<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>危机13小时 13 Hours: The Secret Soldiers of Benghazi</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2280567620.jpg</封面>
<导演>迈克尔·贝</导演>
<演员>詹姆斯·戴尔 / 约翰·卡拉辛斯基 / 马克斯·马蒂尼 / 多米尼克·福穆萨 / 巴勃罗·施瑞博尔 / 大卫·丹曼 / 马特·莱斯切尔 / 托比·斯蒂芬斯 / 艾莉克西娅·芭利尔 / 弗雷迪·史卓玛 / 大卫·科斯塔贝尔 / 莉莎·伊娃斯蒂娜 / 安德烈·克劳德 / 大卫·君图力</演员>
<简介>迈克尔·贝导的这部新片根据米切尔·朱可夫（Mitchell Zuckoff）同名小说改编，是一部政治题材的电影。2012年9月11日，在利比亚班加西的美国领事馆前发生一起反美示威事件，入夜后数十名武装分子冲进领事馆，示威演变为暴力冲突，最终导致包括美国大使约翰·克里斯托弗·史蒂文斯（Christopher J. Stevens）在内的四人死亡，这也是33年以来第一个被恐怖分子杀害的美国大使，影片《危机13小时》就是由这一真实事件取材。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>pureflame</作者>
<标题>The Brave and The Feckless：班加西恐袭事件</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-01 14:50:21</时间>
<影评>
            班加西恐袭事件是奥巴马-希拉里行政机构的重大失败。政府既没有为美国外事人员提供恰当的安全防护，又在袭击发生后未能果决行动，造成4名美国公民牺牲，更在事后试图诉诸这样一套叙事：美国人制作的反穆斯林视频引发穆斯林不满—导致抗议与袭击，这不仅是不负责任，更是懦弱。尽管事件的发生与失败应对反映了美国军事地位的客观衰退，更重要的是，一个缺乏自信、顾虑重重的美国，才是导致类似严重后果的致命原因。

    尽管这部电影仅仅是并非完全真实的文艺创作，但它可以形象地基本呈现当时的情景，给人们带来身临其境感——对政府未能行动的无望与愤怒。无论希拉里是否当选，下一任政府都将面对这个“不可磨灭的失败印记”，并必须尝试修补它。针对班加西事件的国会调查虽然始终无法提出致命证据，证明希拉里的错误决策，FBI近日重启的邮件调查则将有可能发现与班加西事件相关的证据。


1.事件发生前：致命的安全漏洞

2011年4月，利比亚内战期间，克里斯作为美国特别代表，驻派利比亚，与利比亚国家过渡委员会（反对派临时政府，TNC: Transitional National Council）联络。期间，他见证了卡扎菲政权的彻底倒台，与美国驻利比亚大使馆的重新开张。克里斯此次任职超过6个月；

2011年11月，克里斯离开利比亚，回到美国，等待驻利比亚大使的正式任职；

2012年5月，克里斯被正式任命为驻利比亚大使，回到利比亚的黎波里，于美国大使馆就职；

2012年8月，美国驻班加西领事馆首席长官任职即将到期，他将于8月底离开，而下一任长官到职日期为9月15日。因此，班加西领事馆将面临为期两周左右的空缺。克里斯指派了一名驻的黎波里外交官员补第一周空缺，行代理长官之职，他自己补第二周空缺；


补充说明：根据国会特别委员会（the Select Committee on Benghazi）最终版调查报告（Report of the Select Committee on the Events Surrounding the 2012 Terrorist Attack in Benghazi），a.克里斯此番出行班加西还有一个重要目的：考查班加西建立永久领事馆的可能性并推进此项工作；b.时任国务卿希拉里曾经计划2012年10月份出访利比亚，因此克里斯的任务中，也包含为她的顺利出行做前期工作。


同是2012年8月，尽管利比亚安全形势急剧严峻，驻的黎波里大使馆处的国务院指派特勤人员，从34名（每1名外交人员可以受到约1.5名特勤人员保护）被削减为6名（每1名特勤人员负责保护约4.5名外交人员的安全）。班加西临时领事馆则有3名特勤人员，实战经验都比较少，尤其缺乏高危实战经验。换言之，两处使领馆所拥有的官方正式特勤人员共计9人。


补充说明：克里斯7月份曾申请增加13名安保人员，被驳回。报告指出，克里斯前后共3次提出申请，均被否决。在这种情势下，没有更多额外的特勤人员可以离开的黎波里，与克里斯随行（后来仅2名特勤随行）。且袭击发生后，的黎波里大使馆也无法在保障自己最低限度安保的同时，为班加西提供援助。报告指出，安防漏洞正是此次悲剧的致命之因。


2012年9月10日，克里斯到达班加西，从的黎波里来的2名特勤随行保护。的黎波里留下4名正式特勤人员，协同4名国防部特勤人员（这4人为前SST——Site Security Team成员）负责大使馆安全（SST此前曾为班加西临时领馆提供安保增援，但国务院8月份终结了SST保护使馆的任务，SST成员无法与克里斯同行班加西，提供额外保护）；


补充说明：在班加西，美国中情局秘密基地雇佣了6名前SEAL队员作为合约特勤人员，提供快速反应行动与额外保护；与2月17日烈士旅合作，作为当地的友好组织提供辅助安保；除此之外，美国还与一队当地非武装保安力量（LGF: local guard force）合作，该队安保人员仅负责领馆最外环侦查及初级安保检测（如出入领馆人员检查），作为第一道防线。但在9月份，大使到访前几天，2月17日烈士旅表示，除了领馆附近的安保，他们不承担领馆之外的安保职责，因此，克里斯大使在出外、交通、其他场所时，仅由美方自己的特勤人员负责安保。

同时，尽管根据情报，国防部警示，临近911纪念日，该地区（包含开罗、的黎波里、突尼斯、喀土穆、萨纳等在内的地区）正处于高度危险状态，需要高度警戒。但国防部在这些高危地区的安全维护力量并未进行实质上的调整与加强，战斗机、坦克等装备也并未调整至高度戒备状态，以应对可能的危机；


2012年9月11日，600英里以东的埃及开罗，将近2000名示威者集聚在美国大使馆门外进行示威。抗议者的抗议原因主要包含两大方面：一是在当地组织Jamaa Islamiya号召下，支持者抗议美国关押该组织领导人，二是油管上的一则反穆斯林影片在当地引发不满。


补充说明：重要的是，埃及的抗议行动并未在利比亚形成任何影响。的黎波里外交人员、大使馆副使、5位班加西领馆当事特勤人员等的国会证言也都表示，尽管知晓埃及的抗议行动并担忧可能引发的连锁抗议，他们并未发现当地出现针对美国的抗议行动。


2.13小时内外：不容忽视的重要事实

a.秘密基地之所以没有得到任何支援，是因为根本就没有支援部队行动。

    尽管奥巴马总统与国防部长帕内塔明确下达了军事支援的命令，在秘密基地长达13个小时的独自防卫战中，没有任何军事援助力量与装备开往班加西。最早到达的美军军事力量远在13小时之后。


b.支援部队到底应不应该穿美军制服。

    在等待行动而最终未能行动的过程中，有这样一个细节：美军驻西班牙罗塔岛（距离班加西3小时飞行距离）的一个FAST小组（Fleet Antiterrorism Security Team）成员在飞机上等待了3个小时，4次被命令穿上制服又脱下，甚至出现了这样的争论：成员们是不是应该带上自己的私人武器。

    在最需要快速行动的时刻，决策者在讨论支援行动需要获得利比亚政府认可，美军部队出现在利比亚境内会有什么外交影响。政治而非救援美国人成为首要考虑因素。


c.最终帮助基地所有人员撤离的是亲卡扎菲武装力量。

    在利比亚内战期间，美国致力于帮助反对派推翻卡扎菲政权。但在这场13小时战争的尾声，正是一支亲卡扎菲政权的武装力量最终帮助基地的所有人员撤离，而非任何一个美国此前18月内建立了友好关系的组织。


d.白宫会议讨论的重点是油管视频。

    正如电影中所描述的那样，特勤人员在发现技术人员Sean Smith的尸体后，未能找到大使克里斯，克里斯正式报告为失踪状态。在同一时间，美国本土华盛顿，白宫举行了大约2小时的会议（美东时间晚7：30开始），与会人员有国务卿与国务院、国防部、白宫的高层。但会议的主要讨论内容是那个油管视频，之后，会议形成的10项行动事项中，有5项是与此视频相关的处理意见。

    然而事实上，袭击发生后，国务院高级官员、外交安全指挥中心与班加西地面抵御人员有实时联系，得到了这是恐袭的判断与情报。另外，还有与的黎波里的即时连线，在他们的对话中，的黎波里的外交人员也从没有提过该视频及外交人员之间有过与视频相关的讨论——证明该视频与班加西恐袭并无直接与确切的关系。


e.参谋首长联席会议副主席未能参加会议，因为要回家举办晚宴。

    按照规定，参谋首长联席会议副主席当晚应该参加白宫举行的此次会议，但他没有，而是回家去举办为外国名流举办的晚宴。


f.政府内部一套叙事，公开声明另一套叙事。

    袭击发生当晚：

    当晚（美东时间晚将近6:00），时国务卿希拉里与利比亚总统电话连线，她在电话中没有提到任何视频与抗议，而是提出需要对方支援，并表示：1）她了解美方基地受到重火力袭击，2）大使克里斯仍然失踪，3）她了解袭击与Ansar al Sharia组织有关。另外，她当晚发给自己女儿的邮件中，也明确表明，她完全了解这是一场恐怖袭击。

    与之相对应的是，白宫会议之后，晚10:08，希拉里代表美国政府向公众发表声明，声明要点：1）谴责袭击行为，2）公布一名美国外交人员（Sean Smith）的牺牲，3）美国与那则油管视频无关。

    该声明完全没有告知美国人民她已知的事实（上述希拉里与利比亚总统对话中的三点内容），第三点则尤其此地无银式地误导公众，暗示袭击与视频的联系，尽管其目的是表明美国与视频无关，并表示任何试图合理化这场袭击的行为都是不可接受的。“有人试图将这种残忍的行为合理化，认为它是对网上流传的一则反穆斯林视频的回应。美国谴责一切对其他宗教的贬损行为……但要清楚说明的是，对这种暴力行为的合理化是不可接受的。”


    袭击发生后第二天：

    第二天（美东时间9月12日）清晨，国家安全委员会副发言人给包括白宫、国防部、国务院、情报机构在内的20多位相关人员发送了这样的邮件：“总统与国务卿都将于今晨发表声明……为确保我们今天对外声明保持一致，Ben Rhodes（时任白宫安全副顾问）美东时间晨9：15举行会议……”

    而奥巴马总统在玫瑰花园发表讲话几分钟之前，Jake Sullivan（时任希拉里外事顾问）给Ben Rhodes及其他人发邮件，说“埃及（的抗议行动）其实没有太多暴力发生。我们将不对外宣称利比亚的暴力是由挑衅视频引发的。”

    另外，9月12日下午，希拉里与埃及首相进行了电话通话，不仅明确提到“我们知道袭击与视频毫无关系。这是一场有计划的袭击，而非抗议……”而且表示，根据情报，“我们相信这个组织与基地组织密切相关。”

    但他们又是怎样对外宣称的呢？

    在这一天中，奥巴马总统先后发表的两次声明、国务卿希拉里发表的声明，仍然将“美国谴责一切对其他宗教的贬损行为”与“反对这种暴力行为”放在同一句话中，继续暗示袭击与视频的联系，误导公众。

    值得一提的是，尽管政府公开声明中暗示袭击与视频、抗议的联系，但当代表政府参加五场周日谈话节目的苏珊赖斯，以确定的语气宣称这是“自发的抗议升级”时，连白宫也觉得不可接受。


    直到10天后，希拉里才告诉她首先应该为之负责的美国人民这个真相，“班加西事件是恐怖袭击”。


g.中情局情报评估报告中的错误，被政府不断援引。

    公开声明之后，政府延续了一周多时间的相似叙事，不断将袭击与视频相联系，并且援引中情局于9月13日发布的情报评估报告作为支撑（这是他们可以援引的唯一证据）。事实上，这份报告中包含一些关键错误。  

    班加西事件发生后，中情局与另一情报机构OTA（Office of Terrorism Analysis）协作进行情报评估，这也是中情局首次进行回顾性情报评估。副局长Morell 根据这份报告，为众议院常设情报委员会撰写谈话要点，并同时作为对总统汇报的简报内容，广泛分发于政府内部各部门。

    报告的内容主要包含两大方面：评估利比亚政府回应袭击的能力和极端势力参与了袭击的事实，并未关注于抗议相关，仅仅简单提到一句“抗议的早期阶段”，后来被证明是一条错误采用的信息——实际上来源于对一周前（9月4日）发生在开罗的抗议的报道。更严重的错误出现在报告的第二页，大标题赫然为“极端势力利用了班加西的抗议行动”，但下面的内容并不能作为证据支持它。不仅如此，事后证明，这个标题也是一个错误——原本是要写为“极端势力利用了开罗的抗议行动”。

    然而，这个错误在接下来的一周多并没被发现，并继续作为支撑证据，被延用在政府部门的对外声明中，表示在班加西袭击发生前有抗议发生。


h.一个嫌疑犯的抓获。

    2014年，美军在班加西抓捕了一名利比亚人Ahmed Abu Khattala，据称是应对班加西恐袭事件负责的武装组织力量中的成员，针对他的审判将在2017年9月举行。


3.失败的外交、过度的政治考量，不可避免的“自杀任务”

    奥巴马任内，“不出动地面部队”（no boots on the ground）成为外事行动主要风格。尽管在“阿拉伯之春”席卷中东与北非大陆之后，美国介入了利比亚革命，支持反对派推翻卡扎菲政权，试图避免利比亚成为失败国家，进而成为基地组织及其他极端势力肆意扩张的温床。但致命的是，美国未能更积极地进行建设性干预——国务院高级官员为利比亚制定的政策，与他们的专家指出的利比亚需要什么样的帮助未能一致，建立司法系统、帮助经济重建、保障利比亚有能力维持基础设施与服务等目标被放在了不重要的地位。

   2016年4月10日，谈及任内这场最大的失败，奥巴马总统也承认，在干预利比亚革命的过程中，他的政府“未能针对（推翻卡扎菲）之后做有效计划”。

    不出动地面部队、幕后领导的外交政策，“推翻卡扎菲政权后即离场”的指导方针，导致美国在利比亚仅仅象征性在场，局面不可避免地走向失控。对利比亚人来说，他们不得不在经历卡扎菲独裁后，又面对ISIS、基地组织和其他极端势力。而对美国来说，尽管意识到2011年到2012年间，利比亚已经成为极度危险的区域，美国公民却仍然被留在这些危险中。

    国务卿希拉里本人尤其看重利比亚地区的战略部署，是她说服总统，在推翻卡扎菲政权后，仍旧保有外交设置，并派出克里斯出任大使。但是接着，她却忽视了自己保护这些外交人员安全的职责，在2012年8月，放走了最后一个可以保护美国公民的机会（大幅削减安保力量），尽管有警告表明美国人在当地危险指数急剧上升。大使克里斯与外交人员在此地的相关活动，不可避免地成为“自杀性任务”。

    国务院任职25年的已退休人员Gregory N. Hicks，时任美国驻利比亚使团副使，他也是克里斯离开的黎波里、赴班加西前，最后一个与之对话的人。他表示， “如果克里斯要求增派13名特勤的申请没有被希拉里任命的高层管理驳回，事情可能会有不同。”


    补充说明：法律规定国务卿应该负责保护美国人在海外的安全；法律同样要求国务卿负责保证美国外派人员应该处在同一基地，如果没有的话，有且仅有国务卿本人有责任与安全部门负责人达成协议，签发声明。在1998年比尔克林顿任总统时期内，美国驻非洲大使馆遭遇两次爆炸后，法律已经特别要求，该声明的责任不得被国务卿下放至其他人员。但希拉里在接受质询过程中，反复表示她并未亲自收过任何安全报告或要求增派安保的申请，表示她已将具体的安全事务下放给专业人员处理，认为这不是她的责任。希拉里的团队在应对媒体与国会调查报告的过程中，也反复强调希拉里本人没有“亲自”驳回申请——如果只有亲自用一根手指敲下回车键才能叫“亲自”的话。





事实与数据主要来源：

Report of the Select Committee on the Events Surrounding the 2012 Terrorist Attack in Benghazi
, June 28, 2016

参考文章：

Benghazi report rakes over old ground, but some answers are still hard to find, theguardian.com, June 29, 2016

What the Benghazi attack taught me about Hillary Clinton, by Gregory N. Hicks, foxnews.com, September 11, 2016

House Republican report reveals new details about the 2012 Benghazi terror attacks, theatlantic.com, June 28, 2016

Clinton claims house Benghazi report ‘found nothing,’ says time to ‘move on’, foxnews.com, June 29, 2016

Watching the Benghazi film, 13 hours, with a republican crowd, theatlantic.com, January 17, 2016
      </影评>
<有用数>704</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<标题>上帝、天堂、地狱都藏于汝心——北美新片《危机13小时》漫谈</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-22 22:57:16</时间>
<影评>

首先，说说这部迈克尔.贝新片的三大特点吧：没有大明星、减少了英雄式的人物塑造，以及不可避免的涉及了国家的政治因素。爆炸贝在访谈时说，当他和制片人开始讨论本片的拍摄时，就决定这部电影不会请电影明星来做大主角，因为本片的故事，是围绕六个真实的英雄人物，不需要任何的人物光环，而是要写实的还原人物形象。这也导致了片中的几位演员都是一脸的大胡子，脸盲的同学要好久才能分清。下指令的小队长是詹姆斯·贝吉·戴尔饰演的Rone，机枪手Tanto总是和不爱说话的Boom在一起，最后受伤的是Oz，戴眼镜的是Tig，而全片展开的视角，以约翰·卡拉辛斯基饰演的Jack，最后一个抵达班加西，六名小队成员，全员到齐开始。



电影的主宣海报乍一看，有些混乱没有重点，一名几乎辨认不出的士兵的埋头奔跑，身后尽是爆炸溅起的残余，而传达信息，就剩下了那几行大字：“在困难的时刻，六名勇敢的士兵，做了正确的事。”。影片又名《13小时：班加西的秘密士兵》，讲述了六位普通的海豹突击队员，却在一夜之间，站在了国家立场与自我道德的交叉点，经历了13小时的奋战，既守卫了任务阵地，又坚守了道德底线，尽力营救了美国使馆人员的真实故事。导演说，这部电影叙事的方式，是一个小时、一个小时去讲述的。影片中，有着间隔紧密的时间提示，令这13个小时漫长如年。

立场的尴尬与道德自省

这六位退役下来雇佣兵，看似没什么特别，强壮的身体，每天坚持体能训练。被班加西CIA基地的长官视为野蛮的动物，而他只需要这六位“保镖”做好自己的本职工作——听命于自己，保护基地的安全。守护他们这个，本不该存在于利比亚的特殊情报部门。作为国家利益的代表人物，他深知CIA在这里的一切，都是见不得光的。影片中通过对白，他清晰的告诉了队长Rone，美国人在班加西的敏感立场。而影片引起争议最大的，也是武装冲突来临时，刚刚建立的大使馆被袭击后，这位长官还在坚持对队长Rone说：“Stand Down.”。影片在公映后，随之而来的很多节目访谈中，根据几位退役的突击队员回忆，这个词语确实是被某长官在当时使用过的。

由于大使馆仅有几名保安人员，并且守备松懈，领馆瞬间就被攻占。而CIA基地中仅存的六位海报突击队员，第一职责并不是保护领馆安全，这也是令营救行动拖延了20分钟的缘由，直到他们实在无法忍受，听着同胞的求救而不予理会，队长擅自下令出发，而男主角Jack说出了令长官颤抖的那句：“如果你让他们占领了大使馆，你觉得他们的下一个目标，会是哪里？”。在这之后，CIA人员才集体觉醒，开始联络求救与出逃方式，配合作战。

迈克尔.贝说，影片并不是以政治批判为目的，而是意图表现，在当时的情形下，六位海豹突击队员，是如何做出抉择，并英勇的完成了任务的。所以影片前半部分，花了大量的时间，展现这六位队员的日常生活。他们如何与家人沟通，每个人都有着自己的牵挂，也有着归来执行任务的原因。这里没有对个人立场、对国家政治的批判，只有作为个人，对自己深陷困境的反思。一句“我不希望孩子，将来得知，父亲死在了一个，他本不该出现的地方。”，足以令观众动容。还有那句战争过半后，Jack说，一整夜过去，他竟然没有一刻想起过家人，但是现在这一刻，却无比思念。这才是更真实的战场上士兵的状态，当不长眼的子弹满天飞时，你唯一专注的只有作战。而当人松懈下来，才会发觉幸存的可贵，才会感伤。



近年来，美国的真实故事改编的战争电影，无一例外的要反思美国的立场，美国大兵们经历的牺牲，还有当地无辜平民的遭遇。而每一个故事，都要找到独特的主题，而不是单纯一味的讲述英雄主义。这部《13小时：班加西的秘密士兵》，用直白的CIA敏感立场作为背景，片中的CIA长官甚至没有名字，仅仅是The Chief，这里并不是要抨击某位作出错误抉择的领导，或者是让谁去负上责任。而是更加凸显了，六位海豹突击队员的道德立场，不管美国人来到利比亚在做什么，拯救自己的同胞，也是天经地义。而那位美国33年来，第一个因公去世的大使，也为他们自己留下了血的教训。

而关于利比亚人民，除了武装袭击分子们，还特意表现了很多孩子，他们看着亲人拿着枪，看着美国人来了又走，他们在路边玩着爆竹，在废弃的汽车顶上舞蹈。而当他们长大了，会变成两派，一部分坚持武力夺取政权，一部分人说是为了国家在战斗，站在美国人一边，寄予军事力量和政策扶植。影片中，最后欢呼雀跃，开走几辆公车的年轻人们，令美国大兵们，看着也是眉头不展，他们只是清楚，自己当下应该做什么，回到美国，回到家里，就是最对的选择。这一切看似闲笔，却似乎又都有着深意。利比亚的人民很清楚自己的国家在经历动乱，也知道与美国人的敌对，未必会全身而退，但是这是他们唯一的途径。而当地的平民，一方面不参与战斗，只能默默提醒美国人。一部分又贪图美国的先进武器，才让美国人有借口援助，介入局势，导致了局面的混乱不堪。就像大兵们感觉的，似乎全世界都知道今晚的袭击行动， 只有自己全然不知，CIA作为情报部门，更是什么都没有掌握到。

这部影片除了三方立场之外，还有一个更宏大的主题，是Boom在书中看到，告诉队长Rone，Rone又对Jack讲述了两次。“All the gods,  heavens, hells are within you.”。这句：“上帝、天堂、地狱都藏于汝心。”，即适用于美国人，也适用于当地的武装分子。他们在一夜的战斗后，利比亚人们跪地祷告，之后再一次拿起了武器，奋勇的进攻美国情报基地。而海豹突击队员们，一面是营救同胞的英雄，一面也是杀戮的士兵。这里没有对错，没有高尚的道德，立场没有善恶之分，即便身为英雄，行为也是恶魔一般，而战场就是地狱。这也是战争片的意义所在，立足于这样的真实事件重现，令人们反思这个世界另一端，还有着同样的事情，正在发生。士兵们也只能为自己祈祷，像Tanto自我安慰的那句：“当我在做对的事情，上帝将会保佑我。”，深陷困境的无力感，只有自己知道。

然后，再来谈谈导演迈克尔.贝的拍摄，人物的塑造与战争场面的刻画。

弱化的英雄人物

在以往的超级大片，那些《绝地战警》《变形金刚》中，英雄人物的视角，免不了慢速旋转的摄影镜头，360度甚至720度来呈现人物的高大。而这一次，不但六位士兵，没有被单独拿出来给予这样的镜头，而是将这样的转角镜头，给了武装分子的领头人之一，一个带着头巾的利比亚男人。似乎在交代着，在武装分子看来，这是崇高的自杀式袭击，他们也是为了自己的国家和生活，与介入的大国进行火拼。直到13小时过后，清晨里尸横遍野，出现了无数黑衣母亲，如灵魂一般，飘荡在战场上，寻找儿子的尸体，掩面而泣，年幼的孩子伫立在父亲的身边，这位领军人物，才在慢镜头下，露出了茫然的悲伤。

影评首周后的风评，倒向了两个半小时的片长，过于拖沓，似乎没有明星、没有高潮的对战场面，令观众们有些目不清头脑，之后就进入了煽情的结尾。不过这些依然不影响迈克尔.贝，对这个真实故事的激情，毕竟复杂环境下，个体生命的重视，个人道德的坚守，是更加真实的英雄主义。比虚幻的超级英雄更加感人，更有搬上大荧幕的意义。虽然六位队员的戏份有些分散，每个人的情感没有机会完全的得到表达，更多的是通过主人公Jack的情感宣泄从而得到释放。但是，这也是导演想要的结果，一个团队，几个真实的人物白描，而不是传统意义上的英雄塑造。一如Rone开场与武装分子的交涉中直接说出了：“为了自己的国家，你可以做到什么程度，我此时此地就可以送上这条命，你准备好了么？”。

战斗场面的重现

而影片三分之二的部分，在交代近13个小时的武装冲突和战争场面。其中第一部分是街头的巷战，六名队员远距离进行步兵突击，一点一点的接近大使馆，并分两路，从前门与后门进入。其中在街道内的突击，比较混乱与艰苦，因为班加西当地的17军，混杂在人群之中，常常搞不清楚来人是敌是友。而武装分子虽然手里拿的是老套的AK-47，但是火力也不可小觑，尤其是重型火力的部分，杀伤力极强。

黑夜里的巷战，显示出了六名队员的紧密配合，掩体的应用，榴弹枪集中攻击武装车和人群密集点，突击步枪M4作为主力武器，镜头经常会切换第一视角，给我们看一枪一枪的射击，每一枪都稳准狠。再加上轻机枪的连续火力掩护，这里非常全面的展示了海豹突击队的单兵作战能力，以及小队配合的突击战斗力。在激烈的巷战过后，影片给了一个剪影，两侧的高墙之间，路灯下蓝黑色的天幕里，远方跑来了四位大兵，这是片中，对他们最为英雄式的刻画，不是独立的个体，而是集体的赞颂。就像队长Rone在出发前对每个人说的：“你们没有一个人，是必须去的，但是，我们是他们的唯一希望。”。

&lt;图片29&gt;

在突击营救行动之后，是后半段的基地攻防战，一共以三波袭击，分为了三个小节。迈克尔.贝的影片，总是被称为永远停不下来的镜头，一方面是镜头的移动，一方面是镜头内，画面里的爆炸、追车，人物的移动，甚至是远景与前景的同时移动，造就了“爆炸贝”影片给人冲击力更强的感官效果。这部《危机13小时》也是同样。爆炸场面的180度旋转拍摄，当镜头固定时，其中的人物是集体移动的，一起从四面跑进镜头，或是在镜头间，四散开去。

在前两个小节中，剩余的队员，分散在四座建筑物屋顶，进行攻防战。这里可以看到迈克尔.贝最擅长的大场面交代，镜头先跟随某一个人物的移动，进行追身的近景拍摄，之后退到中景，交代一处的人物关系和环境，再径直地拉开角度，瞬间变成大远景，看到整个场面的状况，之后在平移到另一处中景聚焦。令人们在一个镜头里，既看到了具体的人物，又感受到人物所处的小平台和大环境，进行连贯的大场面交代。

而在第二小节中，更多的进行了紧张情绪的铺垫，野外藤架下的塑料布，遮挡了视线，羊群的乱入，令人们摸不清状况。导演在第二波袭击来临前，在空荡的第一人称视角，用了快速的大推进，传递士兵们望眼欲穿的心里状态，而当地方来袭，又用了同样的推进，交代了局势的紧迫性。眼看着对方40名甚至更多的武装分子潜入，却无法先行攻击，只能等待对方的开火，被动的心里压力极大。而最精彩的部分，同样聚集在第二波攻击里，几次的狙击爆头，让刚刚装填好火箭筒的对方只能自爆，同样的效果，出现在对方装甲车里的武器引爆，以及硕大的公交车里，导弹的被迫引爆。几枚重型炸弹，都无一幸免的胎死腹中，其中的快感不言而喻。

到了第三小节的武力升级里，再次出现了经典的迈克尔.贝式旋转坠落。导弹的升空，到俯视的追随弹头自由落体，再到慢镜头的落地爆炸，这一枚炸弹的重量级，足以震慑人心，将情节的惨烈程度，引向高潮。在这之后，敌人也是弹尽粮绝，而仅剩的小队开始清理战场，队长Rone的牺牲，刚刚赶来支援的长官也没有躲过炸弹的袭击，一切都来得太突然，令所有人绝望。Oz托着险些炸断的手臂，走出镜头，左右的两边，还有新的人员补上。这里的悲情，是无以复加的。Jack在事后与妻子电话中，只是泣不成声地说，我只是幸运而已，只是因为走运。

最然队员们在最后等待返回的飞机时说，如果是其他六位队员，未必可以做到同样的事情，但是他们每个人，都深知自己可以活着回家的幸运。影片结尾，两颗黑色星星示意将影片献给两位牺牲的战士：Rone和Glen。影片中，也直言不讳的反应了，CIA人员是如何力求空中的支援，进行武力威胁，或者仅仅是凌空飞过，给予震慑，然而却都没有得到响应，一切也都源自于尴尬的军事立场。影片在呈现事实的同时，更加凸显的是当时的情况下，人员们如何积极的自救，保持镇定，严重受伤的Oz在简单包扎后，依然让身边的女探员，将自己的枪上膛，每个人都做好了战斗到最后的准备。

当所有人，眼看着火力更为生猛的武装卡车驶向基地大门时，几乎是绝望的，如果你还在等待着决一死战，那么接下来忐忑的确认了来人是友军的结局，似乎让这部影片，沦为了没有高潮的剧情线。一切结束的太突然，上一秒还生死未卜，这一秒就看到了希望，令人久久难以相信这一事实，惊喜到无以言表。然而这就是真实的战场，当时的士兵们，就是经历了这样一场战斗。

影片中也不乏汽车的追逐，作战中大量的航拍，天空之眼的配合，人说迈克尔.贝如果拍三千个镜头，几乎每一个都是在移动中的。而配乐的部分，在两次装填武器的时候，采用了气势极强的战鼓节奏。在战斗行进中，切换不同人称视角，用剪辑加快节凑和紧张感。这是一部典型的用“爆炸贝”手法拍摄的，非典型的迈克尔.贝影片。也许并不单纯的纪录片风格，也没有商业大片的高潮迭起，英雄人物树立等问题，导致了影片略显中庸的调性，但是我相信，人们依然需要这样的故事被讲述，就像迈克尔.贝在采访中讲到的：“这一个噩梦般的夜晚，当这样的噩梦来临时，你需要六位这样的英雄。”。在这个有些片荒的一月份，这部爆炸贝的电影绝对算是大餐了。



2016年1月24日 多伦多 小玄儿记
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>706</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>Atom</作者>
<标题>《危机13小时》武器解析 修正</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-24 07:17:01</时间>
<影评>
        《危机13小时》七款武器全解析 里的武器解析不是非常准确，详细的解析大家可以去看：
http://www.imfdb.org/wiki/13_Hours:_The_Secret_Soldiers_of_Benghazi


1，Jack Silva使用的是SIG-Sauer P226R而不是P226 Navy





2，Rone用的不是G17 而是Salient Arms International Glock 19 Tier 1





3，另外电影里还出现了Glen Doherty使用的MK 18 Mod 0 CQB

&lt;图片5&gt;

&lt;图片6&gt;

4，Rone的Salient Arms International Tier One AR-15

&lt;图片7&gt;

&lt;图片8&gt;

5，Heckler &amp; Koch HK416

&lt;图片9&gt;

5，Heckler &amp; Koch HK417

这张照片是电影中使用的实物照片

&lt;图片10&gt;
      </影评>
<有用数>272</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>jsfwang</作者>
<标题>不错的影片，基于事实，又略行升华</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-01 00:39:35</时间>
<影评>
               关于班加西事件在国内并没有多少视频信息，其中在探索频道的关于外交安全局的纪录片中提到了班加西驻所遭袭的经过，但主要讲了外交安全局（Diplomatic Security，以后简称DS）在事件中的作用（当然因为DS随行人数少，并没有起多大作用）。

     《危机13小时》这部影片其实主要讲述了6名私人军事承包商（Military contractors，以后简称MC）在事件中的行动。MC在国外的任务主要是保护重要目标。在班加西事件中，6名MC的任务便是保护CIA在当地的一个秘密哨所，距离班加西驻所约1英里。其实从整个宏观层面看，这6名MC已经间接或直接参与了军事行动，而且在6名MC从班加西驻所接回伤患返回CIA秘密哨所后的行动（也就是抵抗暴徒入侵的过程）也很类似在伊拉克战争中的纳查夫事件。其实一句话来说这6名MC的行动似乎超出了军事承包商的职责，但是这些主要是政客们和军事观察者的观点，接下来我们主要聊聊这部电影。

      对于军迷来说，观看任何军事题材的电影都是一种享受，从《黑鹰坠落》到《勇者行动》，之所以不说《孤独的幸存者》和《美国狙击手》，是因为后两部电影已经被改动的比较多了，和原著出入比较大。当然了解摩加迪沙之战的朋友也会发现《黑鹰坠落》也不全面写实，但总体上是真实的。

     《危机13小时》的影片叙事风格让我很容易联想到《黑鹰坠落》，但是基于迈克尔 贝的风格，让她的光影效果又很像《变形金刚》，两者的结合似乎减弱了战争片的那种枯燥，让任何观众（主要指非军事爱好者）也能享受影片，看得热血沸腾，所以抛开一切舆论，这是一部值得观赏的战争动作影片。

     从影片的严谨角度讲还是做得很到位，但有几个细节还是有待斟酌，作为一个军事爱好者，我就主要从军事的角度来分析一下吧。首先，杰夫在飞机上摘掉戒指这个动作很符合老兵的身份，因为身上佩戴的任何饰物都可能暴露出个人信息和弱点；随后泰罗恩跟随站长进屋时把手机交出来也是一个不错的细节特写；然后是在和当地雇佣兵兵进行武器交易时的一段狙击手眼镜上的汗水，这个细节表现的很好，但是却有一个明显的错误，那就是狙击手的枪管居然伸出了窗外，正常的军狙击手是绝对不会主动暴露自己的方位，把枪伸出窗外在任何时候都是禁忌，这一点导演没注意到很遗憾；再然后就是在班加西驻所交战的场景，DS的几名探员战术撤退时的走位明显错误，穿红格子衬衫的探员居然从MC们的火线前直接跑过去，正确做法是从队友身后撤退一段距离后停下掩护其余队友，呈阶梯式；其次是OZ的夜视仪中弹后，导演没有忘记保持这一夜视仪损坏这一细节；加装了夜视仪的狙击步枪在射击时需要移开头盔上的夜视仪，这一点导演也注意到了；最后是影片的灯光，虽然在电影中坦途和站长都提起过关灯，但是关来关去，院子里还是灯火通明，这一点处置欠妥。以上是本人在观影时注意到的一些细节，提出来和大家交流交流。
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>闲太</作者>
<标题>班加西孤岛</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-05 11:47:56</时间>
<影评>
        片头是卡扎菲像一条狗一样被从水泥管道里拖出来，一颗子弹结束了他生不如死的逃亡旅程，也结束了利比亚四十几年的独裁统治。


从此以后利比亚人民过上了幸福自由的生活？如果你把街上随时游荡着无数举着AK的武装暴徒，枪战和爆炸就在你身旁发生称为幸福的话，利比亚人民真是幸福到爆。


卡扎菲政府的军火流落民间，新政府无法控制住边远地区的局势，利比亚陷入战乱，利比亚第二大城市班加西的情势尤其复杂凶险。而造成这一切混乱的始作俑者-美国，它家的中情局在班加西设有一个秘密基地。这个基地里的美国人们，就是这部影片的主角。


要说当地人对美国人是什么态度，首先是这帮高富帅值得打劫一下。新人杰克抵达班加西，回基地半路就被一帮荷枪实弹的民兵当街拦住，他和队长罗恩如果怂了，不仅车子，估计连底裤都会被扒走。


其次就是仇恨。且不说境外渗透进来的恐怖组织，当地人中很多曾经依附卡扎菲政权的既得利益者肯定把美国恨得牙痒痒，而一无所有的平民，或许也不乏怀念卡扎菲的统治，因为在他们心中，即使是施行暴政却强力统一的政权，也好过目前的战火纷飞。何况路人皆知的是，美国策动联合国军空袭推翻卡扎菲政权的最终目的，并不是为利比亚人民的福祉，而是石油储量丰富的利比亚掌握在一个不合作者手里，他们需要扶持一个听话的统治者上台而已。


所以换一个角度看，当地民兵冲击中情局基地就有点义和团抗击八国联军的悲壮意味。


很可惜迈克尔贝并没有在这些民兵身上倾注任何关怀，这些面目模糊的大胡子从来都是出现在镜头远端，说着叽里咕噜没人懂的阿拉伯语，指指点点，紧张又愤怒地窥视，在黑夜中冲锋，中弹倒下变作尸体，穿黑袍的穆斯林妇女趴在他们身上哭泣。


你无法知道他们的动机，他们的心理状态，不了解他们，自然也不会同情他们。或许是迈克尔贝的美国人身份导致他采用这样的立场，但作为一个想拍出伟大电影的导演，这样做只会使电影失色。


中情局基地的核心安保力量为一只罗恩带领的6人小队。这支小队隶属于一家私人安保公司G.R.S，队员皆是前海豹突击队和特种部队成员。说不好听就是一支雇佣军。他们和基地纯粹是雇员和雇主的关系。所以基地主管鲍勃并不把他们当自己人，动辄恶语相向。杰克和鲍勃在路上被困住请求支援时，鲍勃拒绝派出剩下的队员；队员Tanto疲劳的在大使讲话的现场打瞌睡，换来鲍勃的一顿猛烈训斥，他的原话是“你再不专业点，会有10个人来顶替你的位置，你可以回老家做你的安保顾问”。潜台词是我知道你来这里工作只不过为了高额薪水，可不像我是为了国家服务。


公务员发现一个干体力活的竟然收入比他还高，能忍？


每个安保队员来这个离家千里危机四伏的地方的最大诱因当然是钱，杰克的生意如果不失败，他也不会出现在这，影片里都有提及。所以他们立功无法享受授勋，战死也不会被国葬，他们只需要尽合同上规定的义务，其他时候事不关己高高挂起，最后能安然无恙回家和亲人团聚就算达成目标。


然后基地旁边的美国临时使馆被袭击的时候安保小队提出营救，基地主管鲍勃就懵逼了。这帮自私自利的纯粹来淘金的无脑肌肉男竟然这么见义勇为？他的回答是没授权，不许。即使他明知这支力量是最快同时也可能是唯一一支能施以援手的队伍。他的应对是召唤当地合作伙伴-2月17旅。


2月17旅简直比神龙还难召唤，在片尾才出现，一出现还声势特别浩大，老长的车队。给我的感觉就是他们一定要凑齐了人才能出队，人多才能给自己壮胆，不然门都不敢出。非洲部队战斗就像老式港片里的黑社会群殴，比的是人数，但黑社会流氓至少还有血性，这帮人胆小如鼠，不知忠诚为何物，可能连国家观念都没有，挥舞着ak耀武扬威，像一帮野狗，看见兔子就上去劫掠，看见老虎就望风而逃。


可班加西就是这帮野狗的地盘，安保6人小组个个都是老虎，但他们孤立无援。每一辆汽车都可能装着炸弹，每一个平民都可能揣着武器，加上言语不通，出了基地就非常恐慌，有随时被人民战争的汪洋大海淹没的危机感。


6人小组冒着被解雇的风险，抗命开始营救行动。不得不佩服美国士兵的战术素养，总共就6个人，他们还分两个小队分别从前后门突进，这也是对单兵战斗力绝对自信的表现，以及互相之间的信任。


错过营救的黄金时间，大使不知所踪。返回基地，所有人面对一个严峻的现实，基地很可能是下一个袭击目标。


接下来就是影片的重头戏，也是迈克尔贝最擅长的，贝氏烟火大会，也就是中情局基地攻防战。


如果无视人员死伤的残酷，迈克尔贝拍摄的战争场面非常赏心悦目。场面是美国人单方面的屠杀。6个前美国精英战士居高临下，戴着夜视仪将战场一览无余，手中的德国科赫步枪织成死亡弹幕收割着一拨又一拨民兵的生命。他们或各自为战，或按照指示对某些重要目标，比如装载炸弹的客车和对面高楼的火力点，进行集中火力打击。一闪一闪的战场火光，映红了一张惊恐的民兵的脸；一颗子弹穿过一辆废弃汽车的车窗，准确击中RPG炮口还对着地面的民兵的脑袋，民兵死前按下扳机，火箭弹射向脚下，炸翻了一群战友。


发起死亡冲锋的利比亚民兵完全对基地形不成威胁，直到他们抬来了重武器——迫击炮。迈克尔贝玩了一手他在《珍珠港》里玩过的特效。镜头以固定在一颗迫击炮弹尾部的视角，追踪着它从炮膛里飞出，冲上凉爽的夜空，到达最高点一个猛子扎下来，呼啸着栽向罗恩所在的楼顶。


“上帝，天堂和地狱都在你的心中”。罗恩的往事更加不堪回首。杰克和罗恩在战场短暂平静的聊天中，侧面透露出罗恩离过一次婚，那时他“投身于伟大的事业”（参军serve the country），他的孩子被另一个男人抚养，现在他大概再婚了，然后又一个孩子出世，这是他的“second chance”,美国人很看重second chance，类似我们的浪子回头金不换。如今罗恩的伟大事业已经离他而去，他现在为钱卖命，然后他死在这里。


杰克还反思“我为什么要在这里”？这我就看不懂了。你又不是部队士兵，服从命令被部署到这里的，是你自愿来的好吗？？也许他问的不是自己为什么要在这里。他问的是中情局所代表的美国为什么要在这里，利比亚，非洲。为什么美国要介入万里之外的一场异国战争，为什么他们这些人，为钱也好，为国家服务也好，要把命丢在这里。这才是他搞不懂的。


战斗结束，所有人安全撤离至机场。死者长已矣,生者常戚戚。迈克尔贝又使出煽情绝招。他给了我好几个美国大兵背光孤独矗立的剪影。




虽然劫后余生，却也心若死灰。


战争，从来没有胜利者。


在悲壮的配乐中，杰克的画外音响起，他说罗恩告诉我，“上帝，天堂和地狱都在你的心中”。









</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃查3000</作者>
<标题>你本不该出现在那里</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-22 00:11:22</时间>
<影评>
        原来事件过去都要4年了，还记得当时看到新闻的时候。

长达2个多小时的电影看完竟不觉得冗余，也许正体现了这个电影不俗的水平。


前有一众电影曾反应或反思美国士兵在中东的境况，包括The Hurt Locker, Zero Dark Thirty, Argo,  Lone Survivor, American Sniper。但这是一个不同于其他的战争片，没错，大使都被袭击了，虽然那不是正式的大使馆，但这就是突如其来的战争。

这是美式的爱国主义，但又不那么爱国主义，片中对官僚主义的暗讽比比皆是，从自信的大使到CIA长官再到背后那个一直没有露正面的美国政府，他们说着严肃正经又冠冕堂皇的话，而真正历险的是士兵个人。

你本不该出现在那里。

在历史和地区的焦点上，身为士兵的无奈。没有一个人有责任去营救大使，但还是去了。因为不能眼睁睁看着有人去死。那一刻是个人心中的信仰和准则，而不是国家利益。

其实每一个士兵都一样，包括对面的。或许他们都不知道为什么要打这一场，开火了，就要打，至少为了生存和信仰。这是每一个人的战争。

等黑夜过去，弹片烟花般散落，清晨的阳光下，总有人为你哭泣。

你本不该出现在那里。可是你已经在了。

All the gods, all the heavens, all the hells are within you.


Flag也立了不少，真的煽情起来也并没有太大效果，反倒是和开车的妈妈打电话一段很有趣，小孩子的吵闹特别具有反差感。士兵是真实的人，他们背后是国家，其实是每一个家。


电影在人物塑造上比较突出，每一个都鲜明锋利。男主一眼就认出了是血战太平洋中的帅哥，能从太平洋胜利而归，可惜这次没有从班加西全身而退。民众的刻画也颇有意思，隔壁子弹横飞，我还是要看美式足球，民主更多是有心人的口号，大众更关心的是实在的生活。


摄影不禁让人想起提名了奥斯卡的Sicario，虽然连贯性差些，但对于城市和对战场景的展现很棒，体现了类似的冷峻凄美的质感。音效看看导演是谁就有数了，而配乐来自Hans Zimmer大师（的工作室）。


</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>青空有雾</作者>
<标题>正社员拉的屎，外派来擦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-05 17:08:52</时间>
<影评>



其实最开始，想取得标题是《6人行，不止老友记，还有GRS》。

但幸运的是，很快我就意识到，这个切入点不是我想说的。


现在我坐书桌前，看着河景，码着字，手边还有一杯加冰的可乐。

再想想剧中那要命的13小时，除了感叹自己确实上不了战场，

还想竖个中指，环顾四周，思前想后，这个中指，给自己吧。


【故事是这样说的】


片子的名字叫《危机13小时》。

目测还有很多人没看过，所以我决定有限度剧透。


当然，剧情描述实在是件很无聊的事，但好处是可以增加文字的篇幅，

所以，我努力压制着自己快要喷薄而出的激情，先把经纬描述下。


故事取材于真实事件。

2012年9月11日，另一个911，利比亚班加西，米国的大使馆被袭。

大使身亡。


如果是减字新闻稿，就是上面所述的内容了。


但，其实真正的剧情，还没展开。


在距离大使馆1英里的地方，还有个米国的CIA秘密基地。

里面除了有一群958，211（官方说法是耶鲁，哈佛）毕业的精英在工作之外，

还有6个GRS，我特地去百度了下，GRS是全球应对人员的缩写。

其实，就是6个由保全公司派来的保安。


当然，他们不是一般的保安，出身不是海军陆战队，就是游骑兵。


故事说的，就是当大使馆被袭，米国一筹莫展之际，6个保安挺身而出，不计较通宵工作，不在乎工作范围超合同，不怕牺牲，勇救同胞的故事。


【这是部好片子】


这是部好片子。

看了才知道，原来RPG，不仅仅指角色扮演游戏，还指火箭筒。


这是部好片子。

看了才知道，原来真打起来，不是楚河汉界，你在左，我在右。

我瞄准，你开枪。

而是一个院子里开派对，四面八方全是人。

你不知道谁是敌人，你也不知道谁是友人。


这是部好片子。

最后据守CIA基地，看着敌人冲过来，GRS们不是拿着火力乱扫，而是反复确认，对方手上是否有枪。

有枪才是敌人，才能射击。

不然，会犯法。


这是部好片子。

GRS的一员，在战斗前，导演给了特写，他把自己和孩子的合照揣在怀中。

我就知道他已经预领了烈士的名额。

果然，恐怖分子在反复确认持枪对射不能胜之后，祭出了迫击炮这个大杀器。


事实证明，在昔日2战战场上风光一时的迫击炮，并没有随着时间的流逝而沉寂。

重大的伤亡，都是它造成的。


之前的那名GRS，在一枚炮弹落下后，只剩半张照片在血火中飞舞。


【但谁在乎】


这是部好片子。

上面说的这些，其实都无关紧要，谁在乎。

我真正想说的，是这6个外派，擦的一手好屁股。


这6个英雄，其实是外派。

对，他们不属于CIA，只是CIA从安保公司雇来的保安。

所以基地的站长，永远看不惯他们。

做什么都是错。

GRS提出的各种建议，都被否决。


因为你们是外派，所以你们没资格提意见，遵照正社员的指示，去做，就是了。


结果，就是当意外发生，需要有人站出来的时候，正社员缩了。

流程，请示，考虑，上报。

我不是不做，只是做了没用而已。


这时候，外派站了出来。

既然只剩我们能去救人，那我们就去救人。

别和我叽歪其他的。


这里有个镜头，大使馆刚遇袭，GRS就获悉，并准备出动。

但CIA的站长，拦住了他们。

“stand down”，“stand down”。

既然你认为这个重要，你倒是说三遍啊。


等到之后，GRS们冲过去，已经晚了。

恐怖分子冲进了大使馆内部，杀了人，纵了火。


之后的CIA基地保卫战，其实可说的点不多。

这是GRS的本职工作，他们冲前面，无可厚非。


但面对一波波打不完的恐怖分子，他们只要求能有空中支援，

甚至都不用说什么精准打击，炮火支援，飞机来个低空掠过，就成。


可没有。

基地的CIA女士都看不下去了，自己打电话给部门经理，要求资源。

部门经理的回答很官方，你要资源？你丫得到授权了吗？

开过项目启动会了吗？

流程没走，我不会给你资源的。


妹子也火了，你问我要授权？我的授权就是，如果你不派飞机来，

那就等着收尸吧，包括我在内。


【摆正位置好同志】


最后一幕，也很有意思。

援军终于来了，飞机也来了。

但因为座位有限，所以，GRS们，被留在了机场，等下一班飞机。


闲着也是闲着，聊聊吧。

CIA的站长会如何？

应该会授勋获奖吧。


那些来了一枪没发的援军会如何？

应该会授勋获奖吧。


我们呢？

我们可以回家。


这一段，我给10分，满分10分。


最后，在码字的全过程中，除了一直在回想影片的各个场景，

还不断在我脑海中回闪的，是部日剧，叫《派遣の品格》，中文叫派遣员的品格。


看完打打杀杀，其实可以看看这部剧。虽说是老片子，但那时的篠原涼子，真的很好看啊。


最后的最后，我绝对没有歧视，鄙视，轻视正社员的意思。

我尊重，尊敬，尊爱各类客户。


客户虐我千百遍，我待客户如初恋。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>杜鹃声里过花期</作者>
<标题>这片必须结合史料来看，的确这片是来黑竞选的希拉里的-希拉里被指因班加西袭击事件装病逃避国会质询</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-30 13:56:41</时间>
<影评>
        班加西事件官方调查报告严批国务院三名高官因此下台


希拉里被指装病逃避国会质询


记者王兴栋综合报道


美国一份官方调查报告18日指出，美国驻利比亚城市班加西领事馆应对9月11日袭击时的安全措施非常不充分；国务院失误，致使美国驻利比亚大使克里斯托弗·史蒂文斯等4名美国人丧生。报告出台之后，共和党人猛烈抨击国务卿希拉里，一位共和党前高官甚至称希拉里最近“装病”以逃避国会将于当地时间本周四举行的相关听证会。


美国前总统小布什时期的驻联合国大使博尔顿在接受福克斯电视台采访时表示：“这是外交意义上的生病，我的意思是说，我希望病情根本就不严重，但有关情况的披露一点都不透明。 ”希拉里预计要在本周四出席美国国会有关班加西领事馆遇袭事件的听证会，但上周因为感冒而取消一系列公务活动，有消息称，她有轻微脑震荡，身体虚弱，因此也不会出席国会的听证会，而由两名副手代为出席。这让共和党人相当不满，他们一直希望希拉里能够亲自出席。针对“装病说”，美国国务院发言人纽兰表示，如此说法完全不符合事实。 “不幸的是，现在很多人都在进行胡乱猜测，真不知道他们在说什么。 ”纽兰说。


显然，班加西事件所引发的政治风暴到此还没有结束。根据美国国务院官员透露的消息，因为上述调查报告的发布，三名高级官员已经因此而辞职。其中包括国务院负责安全事务的助理国务卿埃里克·波斯维尔、波斯维尔的副手查琳·蓝布和美国国务院近东事务管理局的一名高级官员。不过，报告认为直接责任追究到助理国务卿这个层级就已足够，国务卿本人并没有直接责任，因为她在事发时对事情并不是特别了解。


班加西事件不仅让希拉里的职业生涯蒙上污点，同时也让奥巴马很受伤。之前，美国常驻联合国大使赖斯正因为在此事发生之后发言不当而遭到共和党人的穷追猛打，最后被迫放弃竞逐国务卿一职，而赖斯是奥巴马希望提名的国务卿人选。

http://news.ifeng.com/world/detail_2012_12/20/20365451_0.shtml?_newshao123gj

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>d-qq</作者>
<标题>大使完全是被那几个安保人员坑死了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-29 09:49:24</时间>
<影评>
        麻痹大意无人值守，导致袭击者长驱直入，没时间反应，取武器导致被分割。


那个弹药库，距离主建筑应该很近（如果太远根本就不应该把武器库设置在那儿），安保主力取回武器竟然无法返回，声称敌人火力太强大。


但是回顾整晚战斗，美军除了两人被迫击炮炸死，另外两个都是烧死的，袭击者一个人都没打死。。。


更可怜的大使先生最后一个人逃到了小房间，这时候可以说所有的安保人员都已经严重失职，即使这样大使既没有被袭击者发现也没有被枪弹打死，最后还是被朝阳区群众发现延误治疗而死。。。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>向非2015</作者>
<标题>《危机13小时》：中东的自由与死亡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-23 10:04:10</时间>
<影评>
        向非：《危机13小时》：中东的自由与死亡


    《危机13小时》这部电影还有一个副标题《班加西的秘密士兵》，这是一部以利比亚最近的内战为背景的电影，导演是以擅长拍摄动作和战斗场面的迈克尔·贝。2000年他导演拍摄了战争大片《珍珠港》，随后他接连导演了《变形金刚》系列电影。观众都知道他拍摄的战斗场面节奏紧凑，精彩好看，虽然激烈长久的战斗可能都到令观众疲倦而入睡的程度。很多女观众看他的电影会更会从头睡到尾，只是出现恋爱场面时候醒来看一眼。而肾上腺素经过大幅波动的男性观众看完他的电影从影院走出，也都会有一种精疲力尽的感觉，那也许是肾上腺素和男性荷尔蒙消退的疲劳感。但可能这就是迈克尔贝想带给观众的真实体验。就像《珍珠港》里，几个浑身是伤、疲惫不堪的男人互相搀扶似乎定格在画面上，《变形金刚》也是刚刚结束战斗残破不堪遍体鳞伤的几个战斗英雄站在在画面中央。而这部《危机13小时》几乎是以一样的即视感作为结尾：几个奋战了一晚上的男人拖着残肢断臂，浑身是血，同样疲惫不堪，他们身边是等待启运的几具美国人的尸体，其中有他们是两个战斗中死去的同伴，还有一具是几个月前上任的美国驻利比亚大使克里斯托弗·史蒂文斯（ Christopher Stevens）。



    与《变形金刚》的科幻故事不同，这些事件真实发生在2012年9月11日的利比亚的东部城市班加西，美国驻班加西的领事馆在当日遭到游行示威的人群抗议后，当天晚上又遭到武装袭击，这个有政治理想的美国大使和一名安全人员死亡。随后这些来路不明的武装分子又对距离大使馆不远处的美中央情报局CIA的秘密据点展开进攻，而这个打仗的故事大部分都是讲的这个据点里仅有的6名被委派到这里负责安全守卫的前海豹突击队员与这些数量数不清的进攻者通宵作战的故事，战斗持续了13个小时，直到前来支援的利比亚政府军赶来，护送他们到达机场登上美国派来的飞机。



    就在这个事件发生一年前，利比亚“政府军”，还是指卡扎菲上校的部队，而电影开头，就是卡扎菲上校就被人从一段废弃下水道里面拖出来，并很快就被人开枪打死，陈尸街头。据说卡上校生前的最后一刻还被人捅了菊花，受尽侮辱。



    改朝换代在中国叫“变天”，历史和现实都表明，现在世界有时候“变天”比“变脸”还快，特别是在是那些信奉“皇帝轮流做，明年到我家”这种理论的国家，“人民群众”会很容易选择用武力推翻前朝政权，大多数国家会对被推翻的前国家领导人处以极刑，如果他们跑路不够快不幸被抓住的话。



    利比亚的变天发生在2011年，很多对卡上校的40多年的统治不满的武装力量临时联合起来了，这里面也包括了一贯对卡上校不满的西方各国，他们不仅对利比亚的革命拍手称快，还派了军舰航母和飞机为反对派“自由军”提供空中支持，他们设立禁飞区，击落卡上校的政府军方面的任何飞行器。“自由军”很快发展壮大，控制了利比亚的首都的黎波里的周围的大部分地区，他们很快就组建了新的联合政府，还是那句话，政治上变天比变脸都快。所以政府军很快就另有含义了，他们实际上已经已经不是可以随意行事的“自由军”，政府就是要责任有担当讲规矩。中国那时在利比亚陷入战乱前，出乎国人意料的果断动用海外军事力量，开始大规模的撤侨行动，短时间内就从利比亚撤出3万多中国人，这个在过去被国人戏称为土鳖的国家立刻令人刮目相看了。



    在2011年的利比亚革命爆发之初，中国的自媒体微博上一片欢呼之声，但很快见到有国际传媒报道“自由军”把俘获的前政府官员从楼上扔下去摔死的报道，也有中国网友和军事记者万里迢迢的远赴利比亚与“自由军”战士照个相，合个影，表示对自由军战士的精神上的鼓励与支持，虽然这些自由军战士也不是亲戚也不是朋友，也不是信同一种宗教，也没有什么利益关系。



    其实这给人一种胀红的脸蛋往人家屁股上贴的感觉，大致还是因为他们那时是美国人的朋友。而矛盾的是，大多数像鲁迅一样斥责中国人奴性强的那部分“清醒的”中国人，总会认为跟着美国人这样的强者总不会有什么错。而仅仅两年后ISIS伊斯兰国的崛起，美国迫于压力宣布开始打击ISIS的时候，中国网友再也不敢晒与中东“自由军”合影的照片了，他们希望与他们合影的不要刚好是CIA认识的某ISIS或基地组织成员。现在世界什么都快，翻脸比翻书快，而变天比变脸还快。当利益的大船都撞了冰山，友谊的小船更是说翻就翻！



    但电视上报道了2003年就已经获得自由解放的伊拉克政府军抓获一名中国籍ISIS士兵，这个长着中国脸北京口音的“自由战士”，已经被虐的满脸是血，似乎已经神志不清。但与ISIS斩首中国人质的视频画面相比，他的这些中国江东父老已经觉得这样已经算很人道了。跟中国人传统的思想不同，ISIS部队是来自全世界各国的雇佣军，他们有拍摄精美的宣传广告，他们有招聘计划，他们有工资有奖金，他们对各国失业青年有着强大的吸引力。这些打着“反恐精英”游戏长大的孩子，可能从来都没有想到自己有一天能都成为人人喊打的恐怖分子。



    2015年俄罗斯也突然加入打击ISIS的行列了，他们出动轰炸机用普通航弹对ISIS目标进行了狂轰滥炸，其实他们最想干掉的是那些在中东参战的那些来自俄罗斯车臣的恐怖分子，让他们死在中东而不是让他们返回俄罗斯，正是俄罗斯的反恐策略的一部分。不爱这个国家还企图搞乱这个国家的人让他们永远离开也许是最好的选择。当初大英帝国就是把这些不受欢迎的海盗、走私贩、抢劫犯、小偷、强奸犯送到了与世隔绝的澳大利亚，只是国王没想到这个海岛太大，大到足以让他们的后代自给自足建立自己的领地和国家了，其实相当于让他们获得了自由。当监狱比你的世界还大，关进去又何妨呢！可见，自由与禁锢，只是一枚硬币的两面罢了，这取决于你看见的是哪一面。



    大多数中国人不知道，美国和法国西方国家支持利比亚自由军，是因为卡上校上台就屡次侵犯西方的利益。利比亚有很大的石油储藏量，卡上校上台成为利比亚统治者之初，就没收了西方石油公司在利比亚的所有财产，这个没规矩的举动马上就得罪了西方大多数国家，特别是美国英国和法国。法国是很多非洲国家的前宗主国，比美国在利比亚有更多的利益，所以在帮助自由军推翻卡上校的革命中法国就作了先锋。而就在一年前，法国总统萨科齐还和卡扎菲进行了互访，当他们亲切的握手时的时候，谁会想到友谊的小船说翻就翻呢！



    1988年，两个利比亚人制造了洛克比空难，他们给飞机安装了一个靠感应气压变化而因引爆的炸弹，最后这架泛美航空的747飞机在英国境内的洛克比镇上空爆炸，不仅机上的259人全部死亡，突然掉落的飞机还砸死了小镇上的11个居民。但卡扎菲上校拒绝将西方调查指向的两个嫌疑人交给西方，引来了联合国理会通过决议对利比亚进行了长期的制裁。



    中国人知道利比亚最多也就是通过历史上“沙漠之狐”德国将军隆美尔在利比亚的不俗战绩，隆美尔将军率领他的德军部队和意大利军部队在利比亚的广阔沙漠中，与英国军队作战，与美国军队作战，他在利比亚取得的伟大的胜利，使他很快晋升为德国陆军元帅。



    人类的历史的天空变天比变脸还快，20世纪50年代末，利比亚发现了石油，短期就靠石油成为一个有钱的国家。而此后在利比亚这片土地上的争斗，都多少与石油有关系了了。二战结束后还不到70年，利比亚再次成为西方几个国家的战场，只是这次是这些所有的西方国家是联合起来推翻卡扎菲这个利比亚人，他们已经忍受了这个特例独行不守规矩的牛人很多年。卡扎菲去联合国开会，开会胡言乱语不说，竟然跟他的女保镖们搭帐篷睡在纽约的大街上，这个牛人也没想想这是谁家的地面。当然卡扎菲的特立独行从国家利益上几乎得罪了所有的大国，国内强势的高压手段又得罪了各种不同种族和信仰的政治力量，俗话说墙倒众人推啊，最后除了被人从下水道拉出来，也就没有人再肯拉他一把了。



    《危机13小时》，“班加西的秘密士兵”说的是杰克、奥兹、提格、利奥、布思、唐托这几个中情局CIA雇佣的临时工，又称安全人员或保镖的故事，他们的工作是平时负责看守大门，必要时候跟中情局的高智商核心成员们一起行动，以假身份给他/她们保驾护航。跟中情局其他毕业于名校的文雅柔弱高智商的人员不同，他们大多是前特种部队成员，体格强壮，言语粗鲁、满脸胡须，患脸盲症的人不易分清他们几个人的相貌。这个6人安全小组成员各有各的专长和性格特征。但CIA这个情报工作站的站长对他们颇不耐烦，经常提醒他们要他们注意自己的临时工身份，不要多嘴和擅自行动。他们的工作地点在美国驻班加西领事馆的附近的一处院落，共有ABCD四座建筑，这是CIA从一个已经逃亡的富商手里租到的房子，CIA在这个秘密地点做着不为人所知的事情。



    2012年的班加西还处处留有战火的痕迹，镜头扫过机场和海滩，可见击毁的飞机、坦克、汽车的残骸，残缺的建筑物布满弹孔，到处是持有武器的人，他们都有着警觉和搜索的眼睛。当地局面还是混乱不堪，各个不同派别“自由军”民兵控制着自己的地盘，连CIA也分不清哪些是亲美的那些是反美的。利比亚新政府的控制能力还没有延伸到这里，治安局面险恶而复杂，这几个保安的工作并不轻松。而时任美国驻利比亚大使的克里斯托弗·史蒂文斯在这样的时刻来到班加西，据说是为了“亲民”，实际上也许是为在班加西的这群CIA人员做掩护。这位在中东任职许多年的外交官不甘平庸，作为美国政府的代表，他要努力把美国对新利比亚的影响力做到最大最好，他的理念是不仅要做好政府与政府之间的沟通，还要做好人民与人民之间的交流。



    不过这位高调的大使的活动确实忙坏了中情局这些临时工，发生袭击的时候，他们刚刚回到自己的驻地，都在与家人通话。那天又是一个911，历史真实发生在白天的领事馆前抗议示威电影上没有描写，直接就开始说黄昏时分武装分子开始集结，然后直接冲进领事馆，美国雇佣的当地保安人员一哄而散。这伙来历不明的武装分子冲进领事馆随后开始放火，等到这几个中情局临时工不顾站长的反对驰援到领事馆时，领事馆已经火光冲天，连院子里的树都在燃烧。他们只找到了一个信息技术人员的尸体，并没有找到大使，最后他们终于撤回到他们的据点，然而，这里已经不再安全，武装分子对这里的进攻很快就开始了，这对于这些不知道身在何处的美国人真是漫长又难熬的一夜。就像美国人自己经常说的，他们有时候在错误的时间，出现在了错误的地点；而这次是在正确的时间，他们出现在了错误的地点。利比亚的革命虽然发生了，但此时的班加西显然还不是美国人的地盘。



    《危机13小时》就是说的美国人所遭遇的意外。之所以是意外，是美国人没想到会在班加西遭遇袭击，袭击美国人的到底是什么人，至今也不太清楚，但一定不是卡扎菲的政府军，他们也许是“自由军”中的一支。整个问题也同样是片中人的疑问：我们来解放他们，为什么他们不感激我们？这其实很多人都想知道答案。



    班加西事件过去的时间不长，到如今只有不到4年，现在网上还能搜索到当时大量的报道和评论，可以看到对事件从发生到如今的描述的变化。从最早的美国官方众口一词的咬定是一部美国网络电影《穆斯林的无知》引起了穆斯林的抗议活动，他们游行、示威、焚烧美国国旗。美国政府这个说法将责任推到了美国文化人的身上。后期有分析说美国领事馆是遭到了基地组织有计划的袭击，他们也许就是针对美国的秘密情报机构采取的行动。利比亚“自由军”据说有相当大的一部分是基地组织在利比亚的分支，他们的领导人是从关塔那摩基地释放出来的基地骨干。基地组织制造了2001年的911事件，而在卡上校的利比亚，他们也是美国的“敌人的敌人”，是不是朋友很难讲，但至少是一支暂时可以为美国人利用的力量。美国政坛上的政客像走马灯，里根总统时期，他们就支持了苏联占领下的阿富汗的抵抗组织“圣战者”，他们就是后来的美国的敌人“基地”和“塔利班”的前身。



    《查理的战争》这部汤姆·汉克斯和茱莉娅·罗伯茨主演的好莱坞电影就是表现了那时候美国参议员查理·威尔森是如果说服美国政府支持阿富汗的圣战者的故事，是他使对“圣战者”们的援助从几百万美元，最后变成了10亿美元。可以说是美国人成就了本拉登这个头号恐怖份子的人生辉煌。而在利比亚，也频频可以见到美国政府官员与“自由派”的亲密合作的痕迹，而仅仅过了一年多，更大更有实力的“伊斯兰国”便悄然崛起，这个组织的成员也不乏美国公开支持的利比亚“自由军”。与老谋深算的中国人相比，美国人大概不太懂“养虎遗患”的道理。由于政治上变天比变脸还快，由于信仰不同，价值观不同，这种美国学者亨廷顿定义的“文明的冲突”看来是迟早是要发生的。



    而这部电影里拍了却没说的事，就是这些在班加西的美国人都是干什么的？遭受不幸的美国大使克里斯托弗·史蒂文斯是外交人员，但其他的各色男女都是清一色的CIA人员，这个领事馆实际上是个打着外交旗号的CIA情报中心，他们每天忙忙碌碌，神神秘秘，守着无数的秘密，而观众不禁要问，他们守的这些秘密，究竟是什么呢？对，按已有的猜测，他们就是这些中东“革命”的策划者和实施者，他们的秘密不能让任何人知道，哪怕是暂时的“友军”。



    利比亚战争期间出镜最多的美国政府领导人是希拉里·克林顿，作为美国前总统的夫人，她目前正在努力想成为美国历史上第一位女总统。而如果她不能成功当选，唐纳德·特朗普大概将成为美国历史上第一位疯言疯语的总统。由于在班加西死于袭击的美国大使克里斯托弗·史蒂文斯是美国国务院的官员，当时就是国务卿希拉里女士的下属，她理所当然的受到了质疑。面对国会的调查，这位“未来的女总统”和执业律师，使出了所有的政治技能和辩护技巧，凭借他的三寸不烂之舌和作秀表演功夫，成功摆脱了所有对她不利的指控，从而成功置身事外。当时，看似与利比亚有关的所有联合军事行动都与希拉里的表态有关，她成功的说服法国作为利比亚战争的先锋，还出动了法国唯一的一艘航母戴高乐号，而美国只派了情报人员，从意大利基地起飞的几架战斗机和一架AC-130空中炮艇作为支援，所以当电影里的这种意外事件出现时，她束手无策，在利比亚，都没有任何可以救援美国人的地面军事力量。



    电影后段，这几个英勇的中情局临时工由于们有过硬的军事素质和火力强大的武器装备，也有有利于夜战的夜视器材，成功击退了来自四周各方向的的攻击者的数次进攻。麦克尔·贝的电影镜头剪接流畅，充满动感，即便只是一场小规模的战斗，也一样把战斗场景环境人物交代得清清楚楚，绝没有任何违和感。天亮时分，在保护大队人马撤离后，他们没有等到美军的空中支援，两名战友在攻击者迫击炮的轰击下阵亡，一名手臂被炸断。最后他们终于等来了当地友军支援。在最后他们撤离这个已经成为战场的秘密基地时，他们的当地翻译阿马尔拒绝了杰克要他们一起走的邀请要回到自己家。杰克说：对不起，阿马尔，你的国家得自己来收拾这个烂摊子了。这个CIA秘密基地就此关闭了。



    而另外一侧的围墙之外，穿黑袍的女人们也出来寻找他们自己家的男人的尸体，他们横七竖八的倒卧在院墙周围，显然他们死亡的人数要比美国人多得多，女人们跪倒在他们尸体旁哭泣，同样凄惨也悲凉。这个位置在电影中介绍是一个屠宰场的所在，经常有羊群在这里出没。他们就像那些被屠宰的羔羊，会随着时间变成粪土。而那些街上的熊孩子们，在他们似乎不喑世事的在一起玩耍，他们对即将离去的美国人友好的招手，甜甜的笑，影片似乎在暗示，过几年他们长大后是不是还会对美国人如此友好，就只有天知道了。他\她们也许会变成人弹，也许会彼此变成仇家，因为友谊的小船说翻就翻，国家之间尚且如此，更何况民众之间呢！而在一个派系林立，观念纷杂的动乱国家，一切都变得那么不确定。期许的自由也许就是一个水中月镜中花罢了！



    电影最后用字幕交代，美国人撤离后，利比亚局势彻底失控，全国陷入极度混乱，成为中东恐怖分子的输出地。2014年7月，利比亚首都的黎波里爆发不同武装派别之间激烈冲突，美国人彻底关闭驻利比亚大使馆，撤离所有人员，美国大使馆随后被“民兵”占领。



    写到这里，忽然想起了法国历史上风云激荡的1793年，罗兰夫人那句著名诗句：O Liberté, que de crimes on commet en ton nom!“自由，多少罪恶假汝之名以行！”当她自由的吟唱完这首名言后，这个吉伦特派的高贵女性，就被雅各宾派送上了断头台，她高贵的头就将掉落在一个沾满血污的破筐之中，就像之前国王路易十六的妻子玛丽皇后一样。中国的女人们都在传颂玛丽皇后的高贵故事，在行刑前她不小心踩了一下刽子手的脚，她的高贵令她赶紧对刽子手桑松说：“对不起，您知道，我不是故意的。”不过我倒是觉得她的高贵来自于她面对死亡还能说出话，而不是一般人面如筛糠、颤抖不已。她没有高呼口号，也没有留下遗言，她的死亡平静而淡定。



    没有刽子手是否回答的记录，如果有，他可能会说，“对不起皇后，我要自由。您是如此高贵，但您得自己收拾这个烂摊子了。”这也许就引起了另外一个追问：当我们都在说自由的时候，那我们到底在说什么？！



    向非2016年5月29日
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>