<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>珍珠港 Pearl Harbor</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1340424701.jpg</封面>
<导演>迈克尔·贝</导演>
<演员>本·阿弗莱克 / 乔什·哈奈特 / 凯特·贝金赛尔 / 威廉姆·李·斯科特 / Greg Zola / 艾文·布莱纳 / 亚历克·鲍德温 / 杰米·金 / 凯瑟琳·凯尔纳 / 詹妮弗·加纳 / 强·沃特 / 小库珀·古丁 / 迈克尔·珊农 / 马修·戴维斯 / 岩松信 / 约翰·藤冈 / 田川洋行 / 科鲁姆·费奥瑞 / 丹·艾克罗伊德 / 雷利·麦克伦顿 / 杰西·詹姆斯 / 威廉·菲克纳 / 史蒂夫·兰金 / 布莱恩·黑利 / 大卫·霍恩斯比 / 斯科特·威尔森 / 格拉汉姆·贝克尔 / 兰迪·奥格斯比 / 斯坦·卡希尔 / 汤姆·埃沃雷特 / 托马斯·阿拉纳 / 贝丝·格兰特 / 萨拉·茹 / 姜成镐 / 拉法埃尔·沙巴拉格 / 马蒂·贝拉夫斯基 / 冈本玉二 / 伊恩·鲍汉 / 迈克尔·米尔汉 / 彼得·弗斯 / 汤姆·塞兹摩尔 / 安德鲁·布莱尼亚斯基 / 尼古拉斯·唐斯 / 蒂姆·乔特 / 约翰·迪尔 / 罗恩·哈珀 / 特德·麦金利 / 麦迪逊·梅森 / 金·寇兹 / 安德鲁·巴利 / 格伦·莫肖尔 / 保罗·弗朗西斯 / 斯科特·维普 / 艾瑞克·克里斯蒂安·奥森 / 加雷特·佐藤 / 井上英治 / 杰夫·瓦德洛 / 塞斯·萨凯 / 柯蒂斯·安徒生 / 约翰·派珀-弗格森 / 迈克尔·肖姆斯·维尔斯 / 布雷特·佩迪戈 / 肖恩·古恩 / 乔希·阿克曼 / 大卫·考夫曼 / 盖·托利 / 利兰·奥瑟 / 皮特·詹姆斯·史密斯 / 帕特·希利 / 托马斯·威尔逊·布朗 / 詹姆斯·斋藤 / 罗伯特·詹 / 弗雷德里克·凯勒 / 本·伊斯特 / 杰森·利格特</演员>
<简介>雷夫（本•阿弗莱特）和丹尼（乔什•哈奈特）是一对自小玩在一起的好兄弟，两人对飞行都有很大兴趣，曾一起学习过驾驶飞机，二战初期，两人又一起加入了美国空军部队。受训期间，雷夫与军中医院里的女护士伊弗琳（凯特•贝金赛尔）坠入爱河。
                                    
                                　　为协助欧洲各国抵抗纳粹德国的侵略，美军决定派出精英部队前往欧洲大陆，雷夫自告奋勇前往参战，并将伊弗琳托付给丹尼照顾，不久，噩耗传来，雷夫的飞机在空战中不幸被德军击落，生还可能几乎为零。伊弗琳与丹尼在相互勉励的伤痛中，萌生爱情。令他们没想到的是，雷夫并没死去，当三人重聚首时，尴尬顿生。日军偷袭珍珠港一事帮他们解了围，雷夫与丹尼决定不做情敌做战友。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>欠五斤</作者>
<标题>We suffered,but we grew stronger</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-22 21:12:58</时间>
<影评>

      这些天一个人的日子有些无聊，又拿出《珍珠港》来打发三个小时被雨水淹没的时间。

       谁都知道我爱《珍珠港》，谁都知道我对《珍珠港》百看不厌。

我不管在那些所谓的影评人对它是贬是褒，我不是专业人士，我只是一个普普通通看电影的人。只要是触动观众心灵的、能引发观众深思的就是好片。《珍珠港》它确实是部商业片，但又有几部商业片能让人这么震撼，能让那么多人一遍又一遍地去重复感受。

      作为电影，三角恋确实是个恶俗的话题，但放在战争这个大背景下，又显得是十足的无奈。为了有一个算的上圆满的结局，看到一半处大概都会猜到结局Rafe与Danny必须有一个面对死亡。

头几次看电影对两个男性人物，我是没有偏爱的。Rafe作为主角中的主角，自然要尽可能的包含优点。他英俊帅气，他的飞行技术一流，他是空军军官，他有饱满的自信，他向往飞向真正的战场，他对爱情忠贞不二，他对朋友处处保护与包容，他有时候会有小男孩儿的可爱与冲动，他在临行的前夜为了责任自愿放弃了幸福的一夜。他几乎是完美的，所以吸引了美丽的Evelyn。

      再看Danny，也许就觉得不是那么完美。起初我也是不太喜欢他的，胆小，懦弱，不太敢去追求。他总是活在Rafe的光芒之下，飞行技术没有Rafe高，处处要受Rafe的保护，甚至连爱情都掩盖在Rafe之下。面对飞机Danny总是很自信，可以镇定地指挥，但转身遇到Evelyn，立刻就会语无伦次、面带红晕。渐渐就有些喜欢这个带点悲情色彩的人物，这样的有着缺点的人物才显得真实，腼腆的Danny或许更招人怜爱。有一句话，男一号是女一号来爱的，而男二号是大家来爱的。Danny虽然处处需要Rafe的支持与保护，但最后他却用生命保护了Rafe。

       还有很多人在批判Danny和Evelyn不该在Rafe离开之后就展开新的爱情，但毕竟那时候都因为情报的不准确以为Rafe已经牺牲了，大家都需要新的生活、如果Rafe真的离开了人世，他也一定会希望自己最好的朋友用一生去替代自己照顾爱人。难道Evelyn非要像梁祝那样殉情、或者在思念中孤独终老大家才满意？凄美的爱情只是传说，而我们需要的是生活，谁能说他们俩在一起了就对Rafe没感情了，就忘掉Rafe了。只能说错误、不及时的信息造成了后来的尴尬局面。为了电影的结局，也许只有Danny离开，小Danny来延续他的生命是最完美的。别在说什么Danny抢了Rafe的女友，Rafe还得替他养儿子之类的无耻话题。Danny用生命拯救了Rafe，小Danny是Danny生命的延续，Rafe和Evelyn会倾尽所有感情去爱小Danny，小Danny可以说他们三个人共同的孩子，他代表了战争结束后美国的未来。他会为自己的父亲感到骄傲，会继承父辈们的影响继续为祖国而战。

       在那个时代的大背景下，一切感情都是放在爱情热情之后，所有的矛盾都可以抛在国家利益之后。电影之初，Rafe为了自己飞上云霄的梦想，离开了深爱的Evelyn远去英国参战。电影之后，Danny也同样为了自己的梦想和国家的尊严，与Rafe一起参加危险的“奇袭东京”计划，甚至以生命为代价保护了最好的兄弟，没能活着回国见自己的爱人，没能见到自己的儿子出世。

       Rafe与Danny一起生长在战争的年代，有同样的冲上云霄作战的梦想，甚至还会爱上同样的女人。他们早就不单单只是朋友，更是兄弟，是亲人。不管有什么矛盾，什么误会，最后还是会解开，还是会共同飞向东京的上空为祖国为尊严而战。

      除了这三个主角，罗斯福总统不让你震撼？杜立特将军不让你钦佩？那个黑人水手多利·米勒不让你感动？当杜立特将军清清楚楚地告诉被挑选出的空军士兵，“奇袭东京”计划是冒着生命的危险，那一排士兵毫不犹豫地迈出的坚定地一步，那个特写，那铿锵有力的脚步声没震到你的心上？那十六架轰炸机成功地从航母起飞，那电影中的气氛没让你感同身受？就是这部电影，让我第一次了解了罗斯福总统，并且从此成为我的偶像。

       再说日军方面。这部电影只是为了弘扬美国人民的爱国情感，没有必要重新勾起日美两国的矛盾，对日军方面的描述也并不是单纯的丑化。当然，作为商业片，为了打入日本市场也要求必须这么做。但是这样的处理并没有引起观看者的不舒服，总比那些中国的很多作品里把日军当傻子写强很多，那样描述反而会被认为你当年被一个傻子国家打的爬不起来不觉得自己很丢脸么？片中那个日本士兵给写家信的那个片段很真实。日军也是人，也有感情，他们忠于自己的国家接受上级的命令是军人的天职，他们又有浓重的武士道精神，更是要求自身必须为国家奉献生命。当然，想南京大屠杀、细菌战那类惨无人道的行为不在之列。还有一个很感人的地方就是，一个日本士兵在轰炸珍珠港时看到小孩子在玩耍，打手势告诉他们要蹲下，防止伤害到无辜的儿童。

       这部电影还有太多太多感人的细节与镜头。电影是没有国界的，从电影中得到的震撼更是没有国界的。Evelyn说American suffered,but American grew stronger。同样的We suffered,But we grew stronger。作为经历了这么多大灾大难中国人，同样可以从苦难与伤害中走出来，变得更坚强。



</影评>
<有用数>1217</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>irene0242</作者>
<标题>只谈爱情</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-27 20:19:53</时间>
<影评>
        越想起电影里的爱情戏就越愤愤不平。

    一开始男女主角的爱情戏倒也合乎情理，而后面编剧的脑子跟被驴踢了一样。仅仅三个月，风情美丽的女主角就变了心，仅仅三个月，最好的朋友就冲破了对男主角所应承担的道德感，尽管他也一面在说对好朋友的不幸的伤痛，却义无反顾理直气壮的与好友的爱人在一起，在约会的第一夜就坠入被风吹起的降落伞飞扬的诱惑里，并且女人还怀了孕。想起雷夫临走的那一夜，他本有机会与深爱的女子缠绵一夜，但他却没有这么做，因为他不想让这种“与别人一样的做法”毁了他们在一起度过的浪漫的夜晚，不想女人日后想起会后悔，在酒店门前他止步了，尽管身旁不断有别的大兵和女人们进进出出。

    仅仅三个月！！

    印象中丹尼好几次对雷夫说：“你是我最好的朋友”，剧中一个无干痛痒的配角说了一句实话，“若是我的朋友在我刚死不久就搞我的女朋友，我一定会从坟里爬出来和他算帐的！”

    雷夫被友情忽悠了，丹尼被爱情蒙蔽了，女人被命运愚弄了！

    我并不提倡女人都要像王宝钏一样为生死未卜的丈夫苦守寒窑十八年，但三个月来忘记一个深爱的男人是不是太快了？？是因为编剧太烂还是薄情寡义本就是人的天性？若女主角不是真正的爱雷夫，那么何必一直通过各种镜头强调她对雷夫的爱以及听到爱人死讯的悲痛？这不合逻辑，或者西方人都比较博爱？还是他们比我们更懂得“庄子逝妻”的豁达？

    用爱情戏作为大片的线索并非不可，但这种结局的爱情与电影本身所表达的思想相去甚远，或许编剧只是希望利用女人的遭遇渲染战争的恶果，但我看到的剧情似乎更想表达信仰，若是它配合一个曲折忠贞的爱情我会更喜欢一些，对信仰的坚持，对爱情的坚持，或者会使电影也更受欢迎一些，更不必一定得用第三者的壮烈牺牲来结束这样一个尴尬的局面。

    丹尼临死前，雷夫让他挺住，说他快要当爸爸了，而丹尼说，不，你才是。有些可笑，仿佛这个女人专为他们哥俩而生一样，甲不行了，乙挺身而出，乙去跟上帝报道了，甲又无可推卸的包揽女人和她跟乙的孩子。

    就此一点，我不很喜欢这部电影！！
      </影评>
<有用数>506</有用数>
<没用数>125</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bill</作者>
<标题>偷袭珍珠港的成本收益分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-20 21:46:59</时间>
<影评>
            这个题目，和电影无关，只是由这部电影的主题所想到的。对于欧洲人而言，二战的起点在德国的闪击波兰；对于苏联人而言，起点在巴巴罗萨计划；对于中国人而言，起点在卢沟桥事变；对于美国人而言，真正把“中立”的遮羞布去掉，是在珍珠港。

    日本人的想法，大概是“只和朋友做生意”，以至于谈判之前假象所有人都是敌人，暗地里做足了两手准备；美国人的想法，大概是“不和敌人做生意”，在没有完全谈崩之前，生意照做，资本照样流通。这两种想法，相安无事直到珍珠港。

    背景分析

    西欧战场上，德军已经开始入侵苏联，同时保持对英国本土的空中火力压制；在北非战场，隆美尔将军持续推进，虽然后方的支援力度逐步减缓，但是依然可以支撑整个北非的战局。

    远东战场上，日军对于北方的根据地进行了大扫荡，并期望通过粤湘桂战役，打通到缅甸的军需补给线。

    值得一提的是，美国已经放弃了菲律宾，和整个东南亚。在太平洋战场上，只有关岛、中途岛、檀香山等等岛屿，而这些全要依靠太平洋舰队的保护。换句话说，当时美国逐步开始支援西线，原因就是在赌日本不敢在远东战场上有太大的动作。所以，珍珠港的失利，不仅仅是一个麻痹或者松懈的问题，而是一种战略上的对赌。

    过程简述

    过程简述，看电影基本都了解；况且从小学开始的历史教育，也涵盖了这方面的内容。结果，当然是美国对日宣战，直至1945年的战争结束。

    日本的成本收益分析

    对于日本而言，投入的成本其实不高。日本陆军当时在中国的战场上，逐步陷入了一种僵持的状态，进攻势头已经趋于减缓；而海军还需要防护东南亚地区、香港等地。对于一个本身国土面积就很有限，且人口也不算多的国家而言，突袭是最佳的选择。因为两三轮的突袭，就可以让对方的军事重镇遭到重创。而在突袭之中，自己不需要投入很多的作战部队，空军和少量的海军就足够了。这个不算是以少胜多，因为对方尚未做好准备；在真正的攻击性部队上，日军采用偷袭战术是占据绝对优势的。当时最高的成本，我认为是信息成本。美国的无线电监听，日本当然了解，但是也没什么办法；如果要想迷惑美国人，除了大使佯装和美国的谈判之外，军事上要做更多的准备。计划除了要蓄谋已久之外，还要便于传达和目标明确。因为无线电静默的需要，在日军的战舰驶离美国侦察范围之后，各战舰的联络只能通过旗语和喊话进行，与军部的联系可能要完全中断。否则，一旦被雷达搜索到，计划将完全暴露。根据日军随后在太平洋战场的表现来看，零式飞机基本都是奔着自杀的目的去的，也就是说这一部分基本可以归入沉没成本。

    收益主要是在战略上的。收益这个词，不一定是正的，也可以是负的。

    先说增益吧，增益只要是成功的瓦解了美国的太平洋舰队，消除了背后的一根毒刺。至少在一段时期内，美国不可能有很像样的远东水军威胁到日本的“大东亚共荣圈”计划。虽然这次进攻不是针对美国本土进行的，但是考虑到美国的幅员也比较辽阔，本土的空袭威慑力不如珍珠港。这次的偷袭，更像是在求“实地”，先占据一角再说。

    再说损益，损益也是战略上的。珍珠港这一战后，日本的战线拉得更长，并且需要深刻提防来自美国本土的背后袭击。对于本身经济实力就很有限的日本而言，挑选美国这个对手，杠杆系数很大，既有可能步步为营，解决美国，帮助德意在西欧进一步确立优势；又有可能惹祸上身，自己陷入远东的泥潭不能自拔。日本缺乏考虑的地方，是对美国实力恢复速度的估计。美国之前并未真正参战，虽然经历1929-1933年的大萧条时代，但是在罗斯福的“新政”效应下，经济正在逐步走出紧缩的状态，尤其是军事工业的大发展，加速了美国经济的恢复。因此当美国名正言顺地对日宣战后，在太平洋战场上，日本和美国陷入了一场苦战。加之美国舰队的全球封锁，日本的对外贸易，基本限于东亚和南亚次大陆。对于本身就是外向型经济体的日本而言，原材料是最大的短板。短板出现后，日本无论是在陆地还是海洋，均开始呈现战略守势。

    美国的成本收益分析

    成本的代价，无论是对于战略还是实地，都可谓巨大。首先是太平洋舰队白白损失掉，对于太平洋战场的制衡效果就下降了很多，美国在远东地区的威慑力从而降低到夏威夷附近，不足以对日军产生致命的威胁；其次，宣战后美国还要支援欧洲战场的“友邦”，同时要防备日军对美国本土的打击，在夹缝中更难熬；再次，是信心的丧失，当所有人都以为美国不必作战的时候，日本人成功地教育了一下美国的政客们，全美当时的“悲观主义情绪”蔓延，在血的教训面前，美国的青年们终于明白了“英雄”还是需要流血和牺牲的，这和脑中的幻想还是有很大的不同。一方面国内的经济需要提振，另一方面还要向外输出革命，美国为赌局付出了沉痛的代价。

    收益方面，从二战的结局来看，无疑是正面的。美国青年的参军热情被全面鼓动，军队也可以名正言顺的参加盟军的各项战役，于是巴顿、艾森豪威尔、麦克阿瑟这样的将领们，终于有了施展自己能力的舞台，艾森豪威尔还成功地竞选成功美国总统。在国内的经济上，罗斯福在国会授权的战争状态下，更为广泛的行使自己的总统权力，凯恩斯主义终于成功的成为了美国的主流经济思想，并一直被奉行到70年代的“滞涨”期之前。在军事工业的刺激下，美国的科技和工业都得到了长足的发展，以MIT为首的科技名校，逐步成为了美国教育的代名词。从全球来看，虽然不参战的话，美国的第一大经济体地位会更加稳固，但是参战所获得的，远远超过了经济数据的价值，而是话语权的提高。联合国总部设在美国，布雷顿森林体系，美苏争霸，以及随后的北约组织，完全让欧洲退出了和美国的竞争行列。借助对日本的占领，美国至少从目前来看，已经不可能再出现第二次珍珠港事件了。值得一提的是，这次的收益，直到现在都还存在影响力。
      </影评>
<有用数>364</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>贰鸩(zhen)</作者>
<标题>只想告诉:信仰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-31 20:06:05</时间>
<影评>
          我个人认为珍珠港拍的很好，同泰坦一样，给了我很多的震撼。


  这两部片子都让我了解了西方主义中的人性价值观。这个我不细说。


  在珍珠港中，我理解了他们对人本身价值的看法，对信仰的看法；在罗斯福的镜头里，我又被深深的陷了进去，他不愧为是美国历史上一位伟大的总统。


  说说对信仰的看法吧：不知道大家记得在片末，那场最后的对日轰炸中，他们在出发后，在去东京的飞机上，上校（忘了名字了，就是那个总领队的）问了架机员一句话，“你有信仰吗？”，架机员回答：“我以前不信，但我现在开始相信”，然后他做了个祈祷的动作。

  一来一回一次简简单单的对话，却道出了人类精神生活中最本质的品性，没有那个人是不需要依靠的，哪怕那依靠是虚无缥缈的。看到这里，我自己也从此从以前的全无神论者，转变为有了自己信仰的人。（提示：信仰的方式可以有很多。）。其实，当代的中国，很多地方就是缺乏了自己的信仰目标，不是么。


  在说说美国伟大的罗斯福总统，下面是影片中的一小片段，但，让我彻彻底底的对他树起敬意。


  海军上尉：但我们不能无视危险，总统先生。如果日本继续进攻，他们可以打到芝加哥。


  罗斯福：

  先生们，在我双腿残疾之前，你们大多还不认识我，

  那时，我强壮、充满自信。

  现在我时时刻刻在问自己，问为什么上帝让饿哦做在轮椅上？

  国民流露出失落的情绪...而你们也是如此。

  我想可能上帝就是让我，

  提醒大家永不放弃，决不低头！


  陆军上尉：总统先生，恕我直言，您的要求是可不能做到的。


  这时，罗斯福总统，推开轮椅，缓慢吃力，物理疼痛，但很坚决的让自己硬是站了起来，在那句坚定的“别扶我，乔治，别扶我”下，他的这一举动征服了所有的议员，然后，很有征服力的说了一句：Do not tell me，没有不可能。

  就是这一句征服了我，给人带来信心和力量的魅力，这句震撼的魅力。让我透过影片了解了罗斯福。同时了解了这部片子对西方人性的阐示。

  我喜欢这部电影，我喜欢Titan，这是我上大学后重新看片，才有的一些个人看法。 

  

  他们让我开始喜欢了美国大片，特别是故事片！
      </影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ricci</作者>
<标题>"She Loves Me."</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-18 17:45:25</时间>
<影评>
        汽笛聲聲響起，他倚著窗外，猜想著她會不會來到，

一襲紅裝，她為他送行，生死別離，却找他不見，

他狠命的拍打著玻璃，看到她的側影足矣，只是不想她失落而歸，

她終究沒能覺到，轉身一刹，美到心碎，

焦急掩飾不住心底的幸福，他輕斜著嘴角說：“She Loves Me.”

寥寥三言，寫滿了驕傲，

為她。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>闪光少女</作者>
<标题>很好很强大</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-17 22:37:25</时间>
<影评>
              很久没写过这些东西了。因为没怎么看电影，看了也没有冲动去写些什么，但看了珍珠港，它触动了内心里的什么，所以要写些什么。

    我和河马一样，觉得它很不错。好评。

     感知一个电影是不是和感知一个人一样，看是否触动了自己的内心？

    美国人其实很简单，爱就是爱，恨就是恨，不掺杂什么其他隐晦的东西。故事情节不见得很新颖，并且看到中间就能猜到结局。但我很喜欢电影所传达出来的那种对待战争对待失却的态度，一点也不含糊不清，一点也不故作深沉，暧昧不明。战争没来时尽情作乐，战争来了，仍有那么多的热情，我真佩服影片里塑造的美国人。他们对待战争的态度，让我觉得，这就是个有力量的国家，他们不会倒下，即使倒下了也会迅速站起来。 战争结束了，友谊和爱情都不会结束。我想，以友谊与爱情贯穿整个影片，是想要告诉我们，战争能考验这一切，使它们更真。伴随着战争的结束，也不知道下一次战争的开始是在何时，而美国人便是握着这样的勇气，是什么就面对什么的从容，使一个大国崛起。如果这个片子作为美国形象宣传片，一定很成功吧。犹如河马说的，假如我是一个美国人，我便为美国人骄傲。

    说这些时，心里把它跟看过的 南京南京 对比。看完南京南京是麻木的。顿时处于一个很尴尬的位置，我该是为中国人哭泣，还是偷偷为那个日本人动容？看过一个写珍珠港的影评说，珍珠港里的日本人是有头脑的有智慧的，美国人把侵略自己的敌人塑造成这个形象，真了不起，你看我们从小看的抗战片，里面哪个日本人不是贼头贼脑残忍无比，形象毁得差不多的？

    后来我明白了，我们一直本着受害者，弱者，受欺负的心态来看待战争，过去的一百多年的侵略史始终未能使我们的内心强大起来，未能使我们从内心里用平等的眼光去看待日本人，至今也不能。这样的一种弱者心态使我们的影片的呈现出一种历史沉重感而缺失的的是对未来的希冀以及强大起来的信心。但美国不一样，它就是本着强者的心态去看待珍珠港战争的，本着一种日本人犯了我，我下次必须让日本人吃不了兜着走的决心。正是这样一种我们缺失的心态，造就了我们看待战争不同的目光以及不同的历史影片。当然，美国本来是个年轻的国家，没有历史，何来历史沉重感呢。

    我想，对待过往的战争，应该记住，以史为鉴，但更为重要的是，用一种强者的心态去对待历史，真正强大起来的那一天，该倒茶的自然来倒茶，该认错的自然来认错。



</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>榆兮奈若何</作者>
<标题>信仰，对于人是多么重要</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-05-15 21:40:41</时间>
<影评>

和看泰坦尼克号一样，真的很震撼，其中让我最震撼的是关于信仰的诠释。
我记得影片里有有一个片段，上校问飞行员:你有信仰吗？
飞行员回答说:我以前不信，但我现在开始相信了。紧接着，他做了一个祈祷的动作。
一来一回一次简简单单的对话，却道出了人类精神生活中最本质的品性，没有那个人是不需要依靠的，哪怕那依靠是虚无缥缈的。
在珍珠港中，我理解了他们对人本身价值的看法，对信仰的看法；在罗斯福的镜头里，我又被深深的陷了进去，他不愧为是美国历史上一位伟大的总统。




</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>哪吒.秀莲.虎虎</作者>
<标题>乐评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-14 16:53:20</时间>
<影评>
              尽管每一个看过的朋友都告诉我这是一部烂片，媒体也是一致地口诛笔伐，但我还是因为无聊和某种不怀好意而在某一天的下午忐忑不安地将它放进了光驱。感谢那天下午晕黄的阳光，在那一瞬间与电影中麦田的沙沙声一起重置了我关于光线、时间与童年的遐想记忆，那一刻我知道我会喜欢这部电影了。


　　首先我必须要说说影片的配乐。其实很大程度上打动我的是影片的音乐，啊！那音乐的美对我来说是致命的！ 

　　在没看电影以前，我是绝对不会去买这个电影的原声的。因为凭着以往的经验，用脚子头想我也会知道这种战争大片的音乐一定会是那种震撼爆棚的大部头的。可是凡事总有万一啊，《珍珠港》居然就是那种万一。虽然也有那种剧烈的声响，但或许是做得不好吧，又也许是用得比较少，基本没引起我的注意，那也就谈不上反感了。


　　还有就是因为主旋律是一段优美得不得了的音乐。听过的人一定会想起一部电影的，那就是《走出非洲》，那部让人心碎而迷恋的影片，它们的音乐惊人地相似。在影片的一开头，两个小男孩在麦田里玩飞机时，它就悄悄地潜入进来。简约的弦乐水浪般轻柔地徘徊，忧柔的钢琴多情地轻诉，不时推入的低频乐声缓慢而庄重。钢琴和弦浪分别代表着男和女，而低频的乐声自然就是战争了。男和女不停地低语着，合应着，在战争的阴影中跌宕起伏的感情充斥着离合的悲伤无奈与真心相爱的欣喜甜美。



　　不似威廉姆斯《辛得勒名单》严谨刻板的大部头般艰深爆棚，也不似霍勒《铁达尼》般的合成器泛滥过于通俗煽情。汉斯热默的音乐有着全古典的结构却十分的简单随心，抛弃庞大的交响铺排专一于情感的表诉，显得高贵而抒情。无论是在儿时的麦田里还是在离别的火车站，在同飞的蓝天上还是在相爱的洗衣房，那音乐都有如秋日的阳光般，充满金黄、温暖的甜蜜而又带点伤感、细腻的怀旧，美得让人掉泪！


　　再说说演员吧。大凡商业片，演员都是成功的最重要元素的，这也是为什么大牌明星的身价只升不降的原因所在。在《珍珠港》里的三位演员都可称得上是俊男美女了，虽然除阿佛莱克外另两人名气不大。但是有《铁达尼》成功捧红半红不黑的莱昂纳多和温斯赖特的例子在前，当然让人尽相模仿了，更何况这是一部无论剧本结构和拍摄模式都几乎全奔着《铁达尼》而来的影片。阿佛莱克的男一号英气、憨直而鲁莽善良，基本不过不失，当然没赶上莱昂纳多的锋芒了。值得一提的是乔什哈奈特演的男二号和凯特伯金斯演的女主角。


　　乔什的男二号腼腆、内向、优雅、伤感，气质非常好，而且很有四五十年代的那种军官的整洁文雅的怀旧味。在对“死去”好友的女友心怀爱意时，他把人物那种初涉爱河的兴奋、喜悦和背叛好友的彷徨、自责两相煎熬的心情演得十分到位。而同阿佛莱客之间的兄弟友情无论是在和谐和争执时他的那种坦诚与刚正都多少有点让男一号失色的，以至于我完全希望最后得到爱情的是他了。争执的中心人物自然是女主角了，其实起初见到女主角海报时，是深为她外形的过于死气沉沉和脸上的些少雀斑而不满的。可是就是这个外表平平的姑娘，却用她的迷人气质征服了我（商业片嘛，自然是偶像魅力第一咯）。其实一般的商业片的女主角可以在男主角死后改嫁甚至男主角没死也可以因为某些原因另嫁他人的，这样反而更添两人爱情的凄美动人，只要她没有移情，这一般是商业爱情片的大忌，男女主角必须是相爱始终的。可是这个女主角十分的不简单，在男主角“死后”，居然能够即时的爱上他的好友，而且影片给了他们很多恩爱的场面（甚至比同男主角在一起还多）表达他们的真心相爱不是为势所迫。就是这份心思使这个女主角可以从众多商业片的花瓶中跳出来，显得有那么点的与众不同。而且，凯特伯金斯的表演也是非常好的。在先得知男友死讯几天后才收到男友从战场上寄来的信时，她的那种欣喜而痛苦的迷离眼神像极《情书》中博子收到女藤井树的回信和女藤井树看到男藤井树给她的画像时的表情，那种得知爱意却人鬼疏途的无奈与悲伤深深地打动了我。而当选择了另一个人后前男友却突然归来，她兴奋地与他拥抱后脸上滑过的阴影和失措的泪水却又让我不禁然地想起了喜爱的另一个女演员朱莉叶奥蒙德（《燃情岁月》《西伯利亚理发师》），那种为了追求幸福而背叛或者是遗弃了爱情，在看到情势转圜后的悔恨与茫然的表情是一个俗世女人的真实写照，因为缺憾而更显完美！


　　其实整个影片对于爱情故事的具体剧情交待得非常仓促，虽然用了很多篇幅，但主要是一些演员细节上的表演，整个爱情事件还是过于简洁有点类似于摘要似的画出个大意的框框，然后由演员去填满整个细节。这样是很冒险的，没有根本情节的吸引力而全靠演员的个人魅力虽然可以使戏剧更通俗易懂，但很有可能就会变成枯燥乏味的肥皂剧，事实上影片最为人诟病的就是这点了。但个人以为整个影片的演员还是很出色的，起码他们的表演打动了我。每一个都是那么富有人情味，没有盲目拔高（片中没有一般战争片里的英雄，都是些有缺陷而且能力有限的凡人），也算是众多美国大片中的一个异数了。不过谁知道，影片之所以不太成功的根本原因或许就在这里呢？讨好商业影迷的煽情战争片却没有完美圣洁的爱情和让人景仰的大英雄，还会受大众的欢迎吗？而用心良苦的反类型的人物塑造想要脱离影片的通俗剧结构而受到影评人士的褒扬那可就更是不可能的任务了！


　　最后要谈的是千夫所指的剧情了。几乎每个劝我别看的人最大的理由就是这个影片有个糟糕的剧本，即使要看，他们也只是劝我看那轰炸的几十分钟而已。呵呵！我看了，从头到尾，不知道朋友们是用什么样的眼光去看的，是把它当战争片看的吧？相对于战争片而言，前面的近两小时确实是可以称得上糟糕的，虽然不时有日本人战备的片断出现来酝酿战争的密云，但仍是不够的。战争是互动的，美国人的木纳使得这场战争一开始就失去了紧凑感和张力，而突如其来的轰炸虽然惊天动地，却因为一方的单一进攻和另一方的单一挨打（男主角的那点反攻根本就是无聊而无足轻重的）而更像是一场灾难，对，这根本就是一部灾难片嘛！《珍珠港》实际从头到尾都在走《铁达尼》的老路，甚至一开始就没想要把珍珠港事件当一场战争来拍，是把它当一次灾难来拍的，所以灾难片的基本要素应该在这里有所体现的。首先是灾难时间不可来得太早，应该在最后出现，然后是灾难来前应尽量让剧情风平浪静，波澜不惊，用爱情来营造气氛是最好不过了，而最后感情的激烈风暴要和灾难同时到来，在同灾难做争斗的同时展开感情的决战，最后双双获胜，再来点必要的牺牲和不灭的希望用以警醒观众和抒抒情。


　　可是我还是认为《珍珠港》做得不好，而且最大的缺陷同样在剧本。但不是在前面，而是在后面。首先女主角的塑造不够彻底，思路有变。怎么看那些女主角同男二号在一起的缠绵片断也可以让观众认为她是爱上了男二号的。可是男一号回来后，她的痛悔的表现立马就把前面的一切推翻了，她并没有爱上男二号，她始终爱的是男一号。那么前面的缠绵还有其必要吗？剧情的三心二意使得这个原本与传统相比有些不同的女主角叛逆得不够彻底，她就不可以同时爱上两个男人吗？主流的观众说不，于是导演也就硬生生地把一个原本有点深度的女性角色塞回了传统花瓶的轨道。而这时女主角已经怀上了不爱的那个男人的骨肉，于是我就猜到两男必需有一个要死了。那就让他们在轰炸中互相该原谅的原谅，该告别的告别，该死去的死去吧，这样灾难与爱情两条线才能得以融合和贯通，才够干脆果断啊。可是还是为了照顾美国主流观众的情绪，咱不能只挨打不还手啊，让咱在珍珠港事件里展开大的还击虽然是最好的，可美国人也不敢如此公然地篡改历史呀？于是导演只好画蛇添足地在轰炸后又加上了美国报复的一幕，本该在轰炸中解决的感情危机也就只好安排在后面的报复行动中来了，以保持悬念。可是此时纵有未了的感情挣扎和精彩的空中战斗那也是无力回天了，在经历了四十多分钟精彩轰炸后的观众已经是精疲力竭、无意欣赏了，此时都盼着你结束呢。本身就也精彩不过大轰炸的结尾“高潮”戏也就只能给人一种高潮后的感觉，沦为鸡肋似的东西了。


　　近三小时的大片《珍珠港》就这样闲闲地看完了，有反感的地方，但大多时候还是看得很投入，而且很多地方还是很感动的。其中有音乐的迷人因素，有演员的自然表演，甚至有剧本的某些小心思。但是也不能忽略了还有摄影的大气和漂亮，很多地方的摄影都极具心思，比如日军军舰上用的那个从高空滑过的镜头，就非常干脆漂亮，气势十足。而一对情侣共乘飞机在天上遨游的时候不禁让人想起《走出非洲》中的经典爱情，在这里天空的颜色和飞机转圜时的镜头切换以及刹那的光线都是做足功夫的，更别提大轰炸时的场面调度和摄影技巧的全面运用了。而作为好莱坞的专长的美工同样也毫不逊色。那种四五十年代特有的挺拔干净、温文尔雅的服饰在清冷的街景和金黄的阳光下是如此的怀旧。


　　不过我想我对《珍珠港》的好感，最主要的还是来自于起初对它的期望值的极低。人往往就是这样，当你把所有的渴望降到最低点时，你才能感觉到让你欣喜的东西的。一部商业片就应该用世俗的眼光去看，能感动最好，不能感动那一笑置之就行，反正没指望它能走入你的生命和情感，放轻松的时候是我们最写意的时候。如果看累了沉重思考的严肃电影，那么不妨世俗地去感动感动简单的爱情与生命吧！
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚丁</作者>
<标题>为之感动的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-16 22:23:07</时间>
<影评>
        《珍珠港》开始时，雷夫和丹尼正在玩着飞行游戏。雷夫总是坐在前面而丹尼坐在后面。两人一直都是如此，较年长的雷夫总是保护着丹尼。 

注意他们两人，雷夫戴着飞行帽，而丹尼戴着防风镜。 


到了《珍珠港》的最后几幕，丹尼两次救了雷夫，并为雷夫而牺牲了。（也许那是他一直想做的吧，他并不希望被雷夫保护，希望自己也能保护雷夫吧） 


临死前，雷夫对丹尼说他快当爸爸了，不能死。而丹尼却对雷夫说：不，是你要当爸爸了。（丹尼知道自己不行了，把自己最爱的伊夫林和孩子托付给雷夫。也许他知道自己死了才能成全他们吧） 


雷夫一行人返回美国时，但伊夫林看见雷夫安然无恙时露出了高兴的笑容，但雷夫虽然看见了，但他没笑，转身抬出了一副棺材...而伊夫林立即再也笑不出了，因为她知道棺材里的人士丹尼，她走前摸了一摸丹尼的衣服，忍不住抱着雷夫痛哭... 

也许丹尼并不是她最爱的人，但她确实是爱他的。 


几年后，战争结束了，雷夫和伊夫林结婚了，和小丹尼一家三口回到了小时候的家乡。那里一切依旧那么美丽，红色的飞机依然在那，唯一不同的是屋旁多了丹尼的墓碑... 

雷夫看着天真无邪的小丹尼在爸爸的坟前好奇的玩着花朵，随后伊夫林从后抱着他。 


一切看起来是多么的完美，但在雷夫心中却有着遗憾。虽然他如愿和最爱的伊夫林结婚了，但代价是失去了十多年来一直在一起，最亲密的兄弟。 


值得安慰的是，丹尼留下了他和伊夫林的儿子。对雷夫来说，小丹尼不但是好朋友的儿子而已，也是丹尼留给他和伊夫林的纪念。 


雷夫带着小丹尼乘着飞机飞上天空。飞机上只有他和小丹尼。 

小丹尼头上戴着雷夫及丹尼小时候戴着的飞行帽和防风镜... 

意味着丹尼依然在他身旁，不曾离开过... 

天空是雷夫和丹尼两人而已独特的天地，他们两人的友情和亲情依然在天空中飞翔着。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花样年华</作者>
<标题>与《珍珠港》同在</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-23 20:30:10</时间>
<影评>
          第一次看是在繁忙的高中。学校放假了（其实只有一天），窝在家中看了整晚的电视。一直到了10点多还不愿睡，于是锁定了CCTV-6的“佳片有约”的《珍珠港》。

  应该说这是第一部深深震撼了我的电影。甚而电视做广告时也不舍离去，双眼紧紧盯着屏幕，生怕错过一点画面。看完后已是两点多了，但仍然激动的不得了，在日记本上胡乱写着一些纯感性化的文字，抒发着自己狂乱的情感。

  后来，就考大学了。在那长长的假期中，某台又播放了《珍珠港》，依然很晚，依然看得很激动。在这期间，我也向几个最好的朋友强烈推荐过，但他们有没有机会就不得而知。

  再后来，大学轻松又繁忙的生活吸引我的注意力，差不多半年时间没有好好看一部电影。直到有一天，自己无比悠闲的坐在机房里，想要看一部电影，首页即为《珍珠港》，于是又打开了。当飞机在一片金黄的晚霞中伴着那舒缓的音乐缓缓飞来，感动之情充满胸襟，我竟不能自持的浑身颤抖……

  宿舍也有一个爱好电影的女孩，和她聊天时《珍珠港》的名字没少挂在嘴边，谈的多了，自己也会好好想想。其实《珍珠港》的爱情故事挺俗的，而且战争中有能不能有那么浪漫悬空的爱情也让人难以确信，影片还是那种“灾难+真情”的典型好莱坞式，为什么我会那么喜欢？

  我决定积极一点，要让他们和我互动，便向写作老师建议放此影片，没想到老师真的买来并要放了。

  我当然是要去了，他们拖家带口的也去了好多人。晚上的电影，我下午去占时居然就没位了。于是，搬凳子，忙的不亦乐乎。真到了晚上，人又多了，不仅屋里连个站的地都没了，而且前后门都挤了好多人，真有种我大一时看免费电影的感觉。这种状况，我很满意。

  可以说是圆满谢幕。但一种怅然若失之感又取代了之前的焦急期盼，我又为此亢奋了一个多星期。纯音乐、中英文主体曲，通通下来听。我真的是中毒了——你知道吗，那些旋律、那些画面就是让我激动，可真让我说出具体原因，我却无法表达。

  喜欢《珍珠港》到如此地步，在向别人推荐它时反而留有余地了（这种自卑感是谈起自己时常有的）。我想，在我的内心深处，是把它和自己融为一体了。

  不知道这是不是正常痴迷的最极限。反正它至少让我明白，对于我来说，好的电影，是一个随着自己而来的至亲，它让你沉醉不知归路，而不会让你有不舒服的尴尬拘谨等和人交往时常有的感觉。在它面前，我是完全放松的，呈现出的是最本真的状态。而曲终人散后的惘然，也许是它更深层次的完美。

  当再有机会，我相信自己还是会去看的。与我同在不仅仅是一部电影，不仅仅那么简单。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>