<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>迷恋荷尔蒙 Soldier&apos;s Girl</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1312964157.jpg</封面>
<导演>弗兰克·皮尔森</导演>
<演员>特洛伊·格雷提 / 李·佩斯 / 安德鲁·布劳尔 / 肖恩·海托西 / 默温·蒙德瑟 / 丹·皮特隆杰维奇 / 迈克·瑞巴 / 珍妮·卡列雅 / 巴克莱·霍普 / 文斯·科拉萨 / 凯瑟琳·泽纳 / Paul Mota</演员>
<简介>年轻英俊的美国大兵巴利（特罗伊·加里蒂 Troy Garity 饰）在脱衣舞俱乐部遇到美艳舞者，同伴怂恿巴利搭讪看是男是女。巴利很绅士的和对方攀谈，同时没有把战友的下流赌注讲出来，从而赢得这位叫亚当斯（李·佩斯 Lee Pace 饰）的变性舞者好感。一见倾心的两人开始交往，他们感到很幸福。巴利的室友费希尔（肖恩·海托西 Shawn Hatosy 饰）十分嫉妒，不断挑衅生事，并最终唆使新兵用球棒残忍结束了巴利22岁的生命。7月4日是美国国庆日，亚当斯正在庆典晚会上大放异彩，而在异地的寓所巴利已倒在血泊中。当摘得桂冠的亚当斯得知巴利的噩耗后悲痛让他甚至无法站立。他弯下腰蜷缩成一团，绝望的哭泣，仿佛身体每一处留下巴利痕迹的地方都渗透出被切割凌迟的苦痛......
                                    
                                　　本片根据真人真事改编，讲述一位美国士兵因爱上变性舞者而惨死在战友乱棒下的震撼悲剧。由获得过奥斯卡的弗兰克·皮尔森执导，入围当年金球奖最佳迷你剧集奖，艾美奖最佳导演奖，以及全美独立精神奖最佳男主/男配奖等。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>冉笛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-20 13:45:16</时间>
<影评>

电影《Soldier&apos;s Girl》（《迷恋荷尔蒙》）根据一段发生在美国军营的真实案例改编。故事中的男女主人公，是一个美国大兵和他的“女人”，他们之间一段如阳光般炫目的恋情。如果大兵的“女人”是一个真正的女人，也许他们现在就可以过着平凡普通而温馨隽永的生活，——这也正是片中“女”主人公之殷切渴望。然而，事实上女主人公的出生性别不是“女性”。性社会学对于如她这样的女人有一个统一的称谓叫做“跨性别女性”。
简而言之，跨性别是指个体的性别认同不同于其出生时被指定的生理性别。在《迷恋荷尔蒙》中，跨性别女主人公卡丽（李·佩斯饰）是一个情色俱乐部的艳舞女郎，她也只是如其他男人或女人那样，爱上了一个英俊淳朴的美国大兵Barry Winchell（特洛伊·格雷提饰）。而这个以从事军人职业为生命理想的热血青年，却因为自己的“女人”不是“生理意义”上的女人，不幸遭到同伴的攻击，惨死在军营。
凤凰卫视锵锵三人行有一期节目谈及跨性别女性。某嘉宾询问为什么跨性别女性总是以妓女或色情从业者的身份出现在大众视野。主持人窦文涛解释说，据他了解，几乎所有的跨性别女性都可能遭遇家庭暴力或者校园霸凌，大多数人因此不能顺利完成学业。缺少文凭或者专业技能的她们在被家人或社会遗弃之后，许多人只能以性交易的方式换取物质生存。
20年一篇来自韩国的新闻报道引发网友热议。韩国淑明女子大学录取了一位经由变性手术获得女性身份的跨性别女性，不想却引发了以womad为代表的激进女权组织反对声浪。虽然也有一些同情跨性别女性的声音，但为了避免之后可能遭遇的校园霸凌，事件主人公最终选择了放弃入学。
跨性别女性这一身份为何会触动一些人敏感的神经？对于这样一群渴望以女性身份重启人生的跨性别者，为何有些人会认为她们触犯了女性的利益？跨性别女性究竟是不是真正的女人？女性的性别身份如何才能予以明确的定义？性别是由一个人的生理基因、生殖器决定，还是由其心理认同、身份扮演决定？没有做变性手术的跨性别女性是否可以被视为女性，？如果跨性别女性的女性身份不能被接纳，我们是否可以允许一小部分男性以女性化的形象出现在大众视野（按美国2018年的调研数据，跨性别约占总人口的0.6%），我们是否可以如尊重女性那样去尊重这些男性？我们又如何认识男女平等和性别多元、性别平等之间的关系？
跨性别人群过去曾被当做同性恋（虽然跨性别与性取向其实是不同的概念，一个人的性别认同并不能决定ta的性取向）。随着性别研究的推进，人们逐步认识到跨性别与普通同志人群的不同，跨性别人群性别身份的诉求也在影视作品中浮出水面。
按跨性别的角色概念，观众熟知的《霸王别姬》、《蝴蝶君》、《东宫西宫》等都可划入。只不过这几部作品还有更为复杂多层次的社会议题内涵，主人公的内在诉求也绝非跨性别或同性恋一词就可笼统概括。
关注跨性别女性现实诉求的作品首选日本电影《人生密密缝》。该片具体讨论跨性别女性在进入普通的女性角色（妻子/母亲身份）之路上所经历的桎梏、偏见、阻隔与超越。跨性别女主角（生田斗真饰）用毛线编织着男性生殖器形状的织品。可爱的毛线阳具不涉情欲，只是主人公以此平复情绪的方式，一种与自己对话的中介物。一针一线的细心编织，跨性别的女主角由此完成与过去的自己告别。
英国电影《哭泣的游戏》启用真实的跨性别演员出演女主角，饰演男主角的演员斯蒂芬·瑞也因这部作品获得奥斯卡影帝提名。“异性恋”的男主人公出于机缘巧合爱上了“男扮女装”的“女”主人公，男主人公的人生总结是：人没有固定不变的自我，人性既是虚幻的，也是一种瞬时形态，只有在情感的爆发阶段才能把握真实人性，肉体和性别认同“错位”是人性在社会畸变之下的一种模棱两可的生存状态，世界已由于这种矛盾和不确定性使许多事物陷入两难境地。男主人公想让“男扮女装”的“他”恢复男性装扮和男子气质，“他”反而感到被扭曲的不自在。导演由此揭示：人究竟是男是女，只是一种躯壳外形，灵魂和情感才是真实的。
与同类题材相比，《迷恋荷尔蒙》更侧重描摹跨性别女性令人动容的爱情。影片在表现卡丽和大兵BARRY的爱情之时，画面色调是如同玫瑰花瓣般新鲜柔嫩的色彩，那是两颗相爱的心灵的萌芽。某天清晨，阳光如水洗过般干净，士兵BARRY悄悄来到卡丽门前，他要给卡丽一个惊喜。看到如同空降的BARRY，卡丽激动地语无伦次，Barry，Barry，你令我紧张。卡丽不知所措地笑着，打碎了手中的杯子。 
卡丽的心是那样地脆弱、敏感，多少次，她被男人拥入怀中，但在发现她是“人妖”之后，男人们又离他而去。这一次，她的心仍然在恐惧爱情失去的忐忑不安里跳动，她也不断地问着BARRY——Barry，你真的会爱我吗，你真的能接受我吗？
发现Barry和卡丽之间秘密的军营同僚费希尔不能接受Barry搞“同性恋”的事实。费希尔本人就是一个具有“女性特质”的男人，从小就喜欢偷穿女孩的衣服，为了纠正自己模仿女性的习惯，他才特地去军营接受训练，以此来学习和培养所谓“男人的气概”。在这样一个习得过程中，费希尔对自身或他人身上可能具有的“女性气质”极端排斥。不仅如此，他还撺掇着军营中另一个对BARRY持敌对心理的恶棍格拉瓦找Barry打架，并把“军营里有人和人妖交往”的消息捅给了上司。
费希尔要做一个“正常的男人”，他不能容忍男主人公Barry“同性恋”的原因，一方面固然是他内心渴求的禁忌遭到了挑战，另一个更重要的可能却是：男主人公没有在意过他的渴望。
善良的Barry对费希尔（fisher）的挑衅一忍再忍。在被费希尔打伤面部后，Barry却主动向上司承担了全部责任。
那是1999年，美国军队的法律规定同性恋者不能在军队服役，除非他能不让其他人知道自己的性取向，相应的上级也不得直接质问某军人是否同性恋。军队里的仇同气氛也十分严重。每年都有若干同性恋军人被开除军籍。而同性恋者被无辜打死的情况也不鲜见。虽然BARRY爱上的卡丽不是一个真正的男人，但卡丽毕竟也不是女人，在人们的头脑中，卡丽这样的人根本就不是女人，她是人们嘲笑和歧视的“人妖”。BARRY也开始感受到这段爱情给自己带来的沉重压力。
影片最打动人心的一场戏也在这里。当卡丽表示自己决定去做完整的变性手术时，BARRY却告诉卡丽，他爱的就是卡丽这个人。Barry说：卡丽，你没有必要去做变性手术。虽然在我心里，你是需要我去呵护的妻子，但我爱你，不是因为你是一个女人。为了你，我甘愿做被人歧视的同性恋。BARRY坚定地注视卡丽的双眸。他用他的目光和怀抱给卡丽带来踏实和温暖，在这场可说是危机四伏的恋情面前，BARR把所有的痛苦和压力都留给了自己。
Barry表露的心声亦清楚地告诉我们，他不是一些观众定义的所谓“直男”。如果说同性恋异性恋统统不过是人为制造的概念，Barry对跨性别女性的爱情让以上标签更显荒谬。（题外话：性社会学为如Barry这样的男性发明了一个新的概念：泛性恋。所谓泛性恋，是指性的吸引基于某种气质风格，与生理性别无关。）
终于，那对卡丽来说如同世界末日的一天降临了。那一天，恶棍格拉瓦再次向Barry发起了攻击，忍无可忍的Barry挥动拳头，将格拉瓦打倒在地。事后，BARRY一点也没有怪格拉瓦，不仅如此，他还把他喜欢的香烟送到格拉瓦的手中：我们都是一个军营的兄弟，我们应该友爱互助。Barry的善良和宽容并没有平息对方的恶意。
如果说费希尔的“恐同”是源于嫉妒，那格拉瓦（glover）的“憎恨”代表的是社会上更广泛意义上的对同性恋和跨性别的愚昧与无知。
《迷恋荷尔蒙》不仅仅关注跨性别，也由一个跨性别女性与一个泛性恋男性的爱情延伸到对同性恋恐惧心理、憎同心理的深层探讨。Barry就这样倒在了恶棍的铁棒之下，卡丽的爱情破碎了。
尽管如此，这部电影的主题并不是绝望。影片结尾，凶手被关进监牢；失去了Barry的卡丽最终还是选择了变性手术，虽然这并不符合Barry生前的期望。为了寄托对Barry的思念，卡丽为爱人建立了一个网站，并与编导合作完成了这部电影。犹如众多性少数人群的命运：在无出路的、以忍耐俗世为终结的人生中，隐含了一个永恒的母题：对来之不易的爱情，这种生命中最美好体验的用心守护。
让我们再次进入卡丽的记忆倒溯：当BARRY拥着卡丽坐在光影班驳的大树下，在BARRY清澈的双眸里，一片如天堂般灿烂的阳光在深情地闪烁。那一刻，整个世界都静悄悄地睡着了。卡丽的手指轻轻划过BARRY英俊坚毅的面庞，那时“她”还是一个男性，“他”的动作是那样温柔、细腻而深情……每当想起这个情景，似乎就会产生某种幻觉：仿佛看到BARRY立在云端的微笑，闭上眼睛，他的笑影就更深了，好象还能听见他在轻轻走来的声音，就好像那个清晨，他悄悄地来到卡丽门前……
　　　　　　　　
　　　　


</影评>
<有用数>449</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>愣了愣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-15 23:29:35</时间>
<影评>


我一直想好好写篇关于《战士之死》这部电影的评论。这部片子感动了我，而我也投入了不少精力，为了听译和调校字幕，我看了不下十几遍。但每次看时,我都不敢正视血腥的场景。因为我知道，那曾经发生过。没有贬低影片的意思——我得说，根据真人真事改编这一事实，让影片更容易打动观众。因为如果是虚构的剧本，我会愤怒于编剧的变态，用简单的爱情戏加敏感题材加暴力博得眼球；然而，这一切都是真实的，Barry Winchell也的确是在睡梦中被一根棒球棒打得脑浆崩裂。

我想说的其实分两部分：事件和电影。

其实那样的爱情没有什么特别惊心动魄的。Barry遇到Calpernia时不过是二十出头的小兵，而Calpernia则是历练世故的老江湖，“她”那种成熟老到的迷人美艳不是Barry所能完全领略的，其实。他折服了，拜倒了。这其中又有很大一部分性的成分。当混合了迷恋、仰慕和性激情的爱情来到时，谁还顾得上那么多呢？他是一个沉默寡言的人，这种沉默寡言或许只是性格的简单所致。

这段情能走多远很难说，一般应该是无疾而终的，但命运的作弄让它的结束成了一个恐怖的惨剧。像很多悲剧一样，里面那毁了一切的凶手的动机总是令人吃惊的愚蠢。这个事件在被媒体从同性恋歧视的敏感视角报道后起到了狂澜般的影响力，最终被拍成了电影，Calpernia被推倒了风口浪尖，她卖出了故事的改编权，不久就用这笔钱完成了变性手术。

我怎么会这样冷酷无情地概括这个伟大的爱情故事呢？因为它可以被这样叙说，而且并不违背事实。每个动人的故事都有这样麻木不仁的一面，可是我们的人性特别需要被震撼被感动，于是电影应运而生了。电影里一分钟可以拉长为半小时，十年可以浓缩成一秒，它让你近在咫尺地观察人物的面部表情，也能同时讲述不同空间里发生的事情，它影响你的情绪，左右你的判断，决定你的喜好。它是故事的讲述者，而阐释的角度有很多种。基本上，这是一个玩弄我们情感的游戏。伟大的电影，就是将玩弄的技巧摩挲得出神入化的那些电影，而伟大的导演则是那些总能创造出新颖的技巧的导演们。庸人只会亦步亦趋地跟着摹仿，所有领域大抵都是如此。

《战士之死》倒没有玩弄多少技巧。事实上它拍摄的手法非常纯朴和真诚，不知道是成本决定还是刻意为之，从对真实事件的敬意出发的一种专业态度而形成这样的的影片风格。一个边缘题材能够拍得感人至深而不做作，与身为奥斯卡协会主席的导演大概不无关系。影片处理得非常顺滑，节奏把握得恰到好处，情节层层递进，展现恋情的发展非常自然真实，而交待军旅生活的氛围又很及时到位。片中对Calpernia的迷人女性魅力的完美表现让观众身临其境地感受着Barry的爱恋之情，而对两人的情愫发展的把握既含蓄又不失震撼人心的激情。一方面是两人小心翼翼呵护着的真诚情感，另一方面是周遭越来越恶劣的压力，戏剧的张力将观众深深地包裹在这个特定的故事情境中不能自拔。而到最后的惨烈的血腥场面将戏剧冲突推向了高潮，观众的心碎了，梦幻破灭了。当Calpernia弯着腰佝偻着身躯用最真实的声音发出号哭声时，铁石心肠也要融化。我们麻木的人性中终于被压迫着发出质问：为什么？！

让人们能够思考这个问题的电影，不简单。

我没法说这是我最喜欢的一部电影，因为我不愿多看一遍。我大概可以这样说：我喜欢它的震撼力，因为这样的一部电影，使很多人将会在震撼之余，认清我们人类的无知和丑恶，而摈弃意识形态掩盖着的偏见和歧视。

________________________________
本片豆瓣讨论小组：http://www.douban.com/group/SG/


（07年写的，似乎由于“不合适内容”被举报了，然后豆瓣居然还把它仅自己可见了，真是毫无道理……）


</影评>
<有用数>200</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bonnie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-15 23:58:38</时间>
<影评>
        一个帅气坚强隐忍的士兵，一个美丽成熟风情的“女人”，一个ADHA（多动症）和OCD（强迫症）问题的挑拨分子，一个精神不稳，谎言无数的未成年人，还有那些实践和见证着“不质疑，不公开”政策的间接参与者们。

        

士兵想做个快乐的人，于是他不介意“她”的未完全变性者身份而选择爱上她；“女人”不被家人接受，却执着的坚持着自己，独自寻找信心和勇气，也比任何人都要坚定；挑拨者的内心似乎总是焦躁激烈，始终唯恐天下不乱般的给士兵找麻烦，闹矛盾；未成年人还只是17岁的男孩，谎言和暴力都只是为了展示强大，彰显力量，却被他人嘲笑和不屑。

        

生物对异己的排斥早已是根深蒂固的本性和顽疾。人类的高尚之处则在于尚持有所谓文明进步，于漫长的历史和进化过程中，试图或尽力地接受着“异己”也是自我的一分子这一事实。是的，我们总是习惯性地试图将不符合大多数的差异存在排挤在公众大集体之外，如同试图割断自身不甚对称的一只手臂，以为残缺比不和谐更显正常。

        

“不质疑，不公开”，掩耳盗铃的方式。看不见，听不到，就当作没发生，不存在。无视存在的事实，本就是完全的否定。没有正面抨击和伤害，也早已令人伤痕累累。

        

选择和她在一起的日子里，士兵在周遭人的辱骂、羞辱、挑衅中，默默的承受着。无疑这是个坚强的男人，他有着经典美国式大兵的一切，沉稳、上进、不屈，令人敬佩和称赞。他坚忍地沉默着，独自吞咽委屈和痛苦。不抱怨，亦从不后悔，尽管他也曾无声哭泣过。

        

然而，宽以待人并不能保证人会投桃报李。残忍的事情还是发生了。

        

坚韧退让的士兵在走廊的弹簧床上沉沉入睡，窗外雨势瓢泼，也许他正梦到她；而她，此时正站在另一边的舞台上挥洒着她浑然天成的美丽，脸上的笑容那样耀眼迷人，也许她想到了他，想到他们将一起度过愉快的周末。当然，这些都即将永远成为“也许”，在他们尚未有任何防备时。

        

一切这样突然。

        

被调唆的男孩抱着棒球棒蹲在墙角，缓缓直起身体，走进士兵。男孩残忍疯狂地就像在袭击一条恶狗。

        

反复重击之下，雪白墙壁染上血液喷洒出的深红色晕环。他静静的躺在那里，手指尚能活动，却自始至终都未发出声音。

        

调唆者再也不能愉快的躺在床上听音乐了，他像个爱慕者一样试图抱住士兵，如此地害怕士兵的死亡，似乎之前的所有教唆行为只是他一时胡言乱语和无心之失。然而，一切都已无可挽回。

        

下面着重说说这个片中最不容忽视的不受欢迎者。正是他不断的调唆、煽动、挑衅，才直接地催生了一切不幸。

        

这是个不容忽视的人物，感情令人琢磨不定，对士兵似乎有种近似嫉妒和占有欲的情绪作祟，又似总见不得别人好，是个以伤害方式表达亲近之意的情绪和情感处理机制故障者。他调唆他人对士兵造成伤害，却又不时示好。极其矛盾。

        

他的内心住了个斗士，愤怒和不满的烈火似总也燃不尽。他与周围人冲突，也似乎在与自己为敌。他有时似自我厌恶，却又总是把自身焦灼的情绪以惹人厌弃的方式转嫁给他人，没完没了。偶尔的人性表现也只是昙花一现。他的卑劣既令人痛恶，却也觉可怜。

        

外显行为向来与内部心理有着紧密复杂的联系，也许他矛盾的行为反应的正是他激越斗争的内心。他向士兵示好，伤害他，听说他要申请调职就调唆男孩教训他......于是不禁怀疑调唆者，也是这一悲剧的直接制造者，他不断冲突的矛盾的行为和性情也许恰是针对内心那个真实的自我。而士兵，则是他所有矛盾斗争的导火索，他令他更怪异、发狂、失控。因此只能毁灭之。这让人更相信，也许调唆者才是个真正的同性恋者。当然，这只是推测，无论真实事件中还是影片中，都已不能找到确切的答案了。

        

这一悲剧的酿成，到底是政治体制的失败，还是人性的狭隘残忍，或者兼而有之。士兵之死，这个真实事件所引起的思考绝对该是更深层次的，想必各人心中自有一番仁智。

        

此外，该片除却剧情吸引力外，演员的精湛演技也不容小觑。


夹着香烟，满面泪痕却表情隐忍的Troy Garity，诠释了一个坚定、沉稳、正派的美国大兵青年——Barry Winchell。注视着舞台上的情人的他，眼里是藏不住的爱意、深情、喜悦；而Lee Pace则将一个声音低沉温和，举手投足纯粹自然，风情万种又不乏纯真的变性人，演绎成了真女人——Calpernia Addams。娇柔却不造作，洒脱却不放荡。微笑的挑起嘴角，眼睛随着愉悦的表情上看，纤长的手指不自觉的卷着金色发尾，无不昭示着这个女人的美丽；Justin Fisher，这个有些神经质的失控者，牢牢的控制者剧中人和观者的紧张不安，Shawn Hatosy干得不错！


总之，是值得一看的片子。



        

        
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stargazer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-09 20:33:58</时间>
<影评>
        第一次看的时候由于中文字幕质量较糟糕，我看得也很随便。当初是冲着Lee Pace看的，当然我也带有一点窥淫欲，想一探跨性别者的世界。直到昨天又看了同志亦凡人影视翻译的字幕版本，才让我更了解了这部电影，也开始尊重跨性别者这个边缘群体。


三位主演的表演都很出色。Troy Garity入戏真的很深。他给我的感觉不像是那种会让人看得出来他在演戏的表演，他给我的感觉就是他是Barry Winchell。尤其在Barry崩溃哭泣的时候，那种隐忍无助的感觉刻画的入木三分。Shawn Hatosy把Fisher的嫉妒、占有欲和深柜里的同性恋身份表现的尤其之好。Lee Pace就更不用说了，惊艳之美，女人特有的那些微妙的情绪和细节，他都给演得惟妙惟肖。他的Calpernia Addams完全不会让人产生对异装癖的反感，不会让人有那种Drag Queen的感觉，而是一位真正的女性，美丽优雅、令人尊重的女性。并且Calpernia Addams本人也是这样一位美丽的女人。


嫉妒，七宗罪之一，Fisher就犯了这项重罪。是他的妒火、他的占有欲最终导致了惨剧的发生，一个年轻的生命就这样永远消逝。更何况那还是他爱的人。


要真的说在这个电影里，其实男女主都不能算是同性恋，真正是同性恋的是Fisher，他是一个处在深柜里的恐同的同性恋。同性恋的原因应该是幼年的时候姐姐和妈妈长期给他穿女孩的衣服，毕竟幼年接触的一切东西对人的影响都是持续一生的。而恐同的原因，一是小时候被同学发现穿着姐姐的内裤，遭到嘲笑，内心留下了阴影。二是他身处同志备受歧视的军营，军中对于同志有条“Don&apos;t ask, don&apos;t tell”的政策（2010年似乎已经取消），如果在军队中被发现是Gay，基本就是要被踢出军营的。这些原因汇集在一起使得他对被发现他的同志身份而恐惧不已。


Fisher一直都喜欢着舍友Barry Winchell。如果不是他，Barry也不可能见到Calpernia。Fisher喜欢着Barry，但他不确定Barry是否和他一样也是同志，便带着战友们一起去满是异装癖表演的酒吧，顺便测探一下Barry。


Barry：“是Gay吧？”

Fisher：“这是个测试。”

Barry：“测试什么？”

Fisher：“性取向。”


Barry看着正在舞台上表演的Calpernia入迷，Fisher意味深长地看了一眼Barry。


他总是关心Barry。刚进入部队的Barry累得半死，他给了他一块巧克力补充能量；打伤他以后又紧张地陪他去医务室；帮助Barry完成枪械指南；一脸温柔地摸了Barry的脸。但又害怕被发现，说这是好战友之间的关心。


害怕失去，刚出酒吧就告诉Barry“你不能背着我来这里，你和这些同志在一起我不放心”。害怕失去，所以用所谓“男人之间的忠诚”去约束Barry。


眼看着Barry来去无踪，得不到的妒火让他焦急，由爱生怨，难以控制地说出那些侮辱Barry的话、怂恿Glover举报Barry，也是他醉后午夜那带着嫉妒的语气，使得Glover举起手中的棒球棍，向Barry砸去。雨夜太过安静，只剩下敲击头颅的声音，墙上映着Glover失去理智的阴影，如此可怖。血溅一地，年仅二十一的Barry就这么永远的消逝。让人痛惜得咬牙切齿。


嫉妒使人盲目、失去理智。是Fisher的占有欲把Barry越推越远，占有欲吞噬了Fisher，也带走了Barry的生命。窒息的爱，承受不起。



Glover，一个涉世不深、正处热血的青春期的少年。青春期的少年们期待证明自己的能力，抽烟、喝酒、打架，干着成年人的事，期望得到成年人的认同。所以当Glover告诉战友们他曾劫过银行的时候，战友们看着他瘦小的身躯，把他当个玩笑。被质疑能力的Glover愤怒了，不红青红皂白地揍了好意劝他的Barry。也是少年的易冲动，被Fisher几句话轻易左右了头脑，造成了惨剧。“你要被一个该死的同性恋给揍了吗？！”，他便拿起了球棍证明自己的能力.....


Barry Winchell，一个礼貌善良、勇敢隐忍的大兵。


我自始至终都觉得Barry是把Calpernia当作女人来看待，而非一个男人或跨性别者。一开始进入酒吧就被Calpernia的美丽深深吸引，后来在化妆间亲热的时候他想起来Calpernia虽已是女性外形，但是她的男性器官依旧还在。一时难以接受的他，逃离了化妆间。独留Calie望着镜子里自己与平常女性不同的身体黯然绝望。很多和她约会过的男性都因为她身体的特殊而却步。爱，为何如此艰难？


理好思绪的Barry终于再次来到了Calie的公寓，他的到来让她手足无措。


“你知道和我在一起会给你造成什么后果吗?”


“我不在乎。”


勇敢包容的Barry最终还是接受了，即使他知道军队不允许同性恋的存在。为什么他愿意冒这么大的险？ 很纯粹很简单， He loves her。


即使在军队长期受侮辱他也只字不提，独自忍受这份委屈。


Calie：“我就知道会这样！你另有新欢了？”

Barry：“别瞎扯了。”

Calie：“我就是好奇，是个男的还是女的？要是个男的，起码我帮你出柜了。”

Calie：“是不是你的室友？”

Barry：“你开什么玩笑，他是直人！”

Calie：“那你他妈的是什么？”

Barry眼泪就要掉下来：“我也不知道我到底是什么了好吗。”

Calie：“那好，你别利用我来搞清你的性取向！”

Barry终于崩溃：“我不知道大家到底想让我怎么样！我只是希望大家都他妈的开心！我知道这听起来很蠢...”

Calie：“对不起....”

止不住委屈的泪水的Barry：“我真的很希望你参加比赛。我知道，我的心会跟着你一起，为你加油的。”


但是他不能去......


因为他那该死的军队在唱着那令人压抑的歌：“同性恋，同性恋，就在街上”；因为那该死的对参军的同志制定的“Don&apos;t ask ,don&apos;t tell”的政策；因为一旦被发现是同志就会踢出军队。


Barry崩溃的那刻说出的话我始终难以忘记。


“我也不知道我到底是什么了好吗。” 


他只是爱上了一个人，性别对他来说有何重要。

他唯一的愿望只是能够简单开心的生活而已。


如果有一天，大家可以不需要再特地用“异性恋”“同性恋”“双性恋”这些字眼去形容一段关系该多好。而只是说“这个人（名字）爱上了这个人（名字）”，不要那么多用来区分的字眼。


两个人能联系在一起，不都是因为爱吗。


爱是世间最美好的东西，请别摧毁它。


</影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>max</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-24 21:19:57</时间>
<影评>
        第一次写这么多下来非常语无伦次，逻辑换乱，请务必酌情观看


看了很多影评，自己也想写一点，因为好像很多人没看懂整个故事，很多影评都在说fisher（男主室友）因为男主爱上一个变性人，因为歧视同性恋所以才挑拨中二少年杀人……故事要是这样我也就不怎么想写影评了……


其实整部电影刻画最棒的不是变性人女主和男主，而是那个男主和室友之间…我想着重阐述一下fisher和Glover这两人

…

先从之前fisher告诉男主小时候女装的故事（此处有个细节就是fisher摸了下男主的头，这是你可以看到fisher对男主的眼神），以及变性人女主亚当斯的那句“我看见他看你的眼神”，以及结尾fisher自己说道“我一直用胳膊抱着他，我是最后一个这么做的人”（后半句这里字幕显示会是“不符合我的风格”，原句是“I was last person to do that”）……以上种种都在暗示观众，fisher“爱”男主（这里的的爱夹杂着很多成分）……

这种“爱”也表现为对于男主感情生活的不正常的关心…

这里需要说到在美国部队这样的大环境下，美国社会因为宗教问题对于非异性恋的接纳程度到现在也并不开放，更不用说禁止同性恋参军的部队，每个人都簇拥在男权的绝对范围之下，fisher对自己的性取向有着近乎偏执的绝对，从小有异装癖的举动让他可以说是他的最隐秘的内心，当处于主流男权社会时，需要维护自己作为主流男性的角色，即使自己会对同性产生反应，也是由内而外的排斥，但却无法拒绝这种发自基因深处的吸引，所以他带着队友去往异装癖就把，喜欢用低俗的言语调戏变性人，但也想上她们，最后可以以只是好奇只是玩玩这种借口搪塞过去……

 在几次事件中他对男主的帮助，让他对于男主产生了一种的偏执的情感，让他对于男主和变性人的交往感到不安，他嫉妒，排斥这种行为……所以他看似无意识的在男主和中二少年之间不断挑起事端，他想让男主回归男权的主流社会中，回到部队来……他认为这样对男主是好的正确的……结尾有两段一是他看到男主死状的痛苦哭喊， 二是坚决否认别人对于他教唆中二少年杀死室友的指控，他没当然没想弄死男主，但作为有ADHD和OCD的有过异装癖行为的军人，潜意识中对于男主想要离开他的以及和变性人的交往关系让他痛恨，就像之前他对于前妻带着儿子离开他，对于自己从小异装癖习惯……而不巧的是他这次教唆的是这个中二队友Glover


Glover从本质上来说就是一个无脑懦弱的胆小鬼。依据男权社会对于男性的传统认知：有种！，也正是如此，一个被家人抛弃的未成年Glover急于想要证明自己的勇气，摆脱胆小鬼的形象，得到主流男性的认同，这也就是为什么当别人嘲笑他抢银行的故事时，他会如此暴躁激动……而当最后fisher最后一次嘲讽Glover时，Glover对于这种羞耻感的愤怒达到顶点，“如果我不教训他，我就TM的是个胆小鬼我不想当个pussy或者胆小鬼……”这种想法应该就是这个中二少年最简单的逻辑……其实男主对于Glover还挺不错的，但是越懦弱的人越是会挑软柿子捏，因为懦弱所以他们不敢向上反抗，又为了摆脱弱者的形象他杀了一个睡着的无辜的人……结尾他哭着诉说“我什么都不记得了我会被开除军纪么”表现出的懦弱和杀完人时急于展现自己男子气概的冷漠……两种表现简直是对这个人物最大的讽刺


我不会为fisher狡辩，他只是个在男权主流社会下扭曲了内心，自私的人，拒绝认识自己所有的过错和问题，害死了自己的好友，也让一个女人失去了所爱……


而结尾对每个人的问答时，变性女主亚当斯作为只能以朋友的身份出现时，更是让我说不出的无奈和压抑……


整部片子不是想把某个人描写的十恶不赦，也不是想把同性恋情表达的多么伟大。我想导演对每个人物内心深层的描写也许想表达的更多……

‘

以上影评仅个人意见，也许有过度解读的部分，欢迎各种交流
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dreamer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-16 23:01:49</时间>
<影评>
        起初以为“她”是个真正的人妖，岂料是由一个无比正常的男人所扮演，不得不为他的演技喝彩！士兵——据说由简芳达的儿子扮演，很man的形象。

他们之间的恋情，很纯洁，也很矛盾。当我看到亚当斯脸上幸福的笑容时，和一个坠入爱河的女人没有区别。我发现，同性之间的爱是完全可以理解和认同的。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>magnoliawhite</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-16 23:36:15</时间>
<影评>
             很多人被这部片子吸引的初衷可能是他的主演——《霍比特人》里清冷俊美的精灵王饰演者李佩斯，在这部03年的电影中年轻的李佩斯首次尝试女装扮相，饰演了一个变性舞女。然而看完整部电影，我相信大多数人都会被影片所表现的尖锐矛盾所震撼，被影片承载的沉重内核所打动。


      故事本身并不复杂，英俊的美国空军士兵巴里因为一次偶然的机会结识了美艳的变性舞者卡丽，在深入接触后巴里被卡丽单纯明朗的内心吸引，两人相爱了。巴里的爱情引起了军队里恐同战友的恐慌和愤怒，他被战友歧视排挤，最终在一个雨夜被喝醉酒的新兵乱棒打死。 


      电影前面的大半篇幅都是平和甚至温暖的，卡丽身上的女性特质是如此的凸显，以至于观众在不知不觉间都会忽略他的变性人身份。他们之间的互动温馨甜美如我们每一个人曾经历过的爱情，当卡丽沉浸在其中的时候，他浅笑，低垂双眼，睫毛忽闪，他用手指绕着头发然后又放开，他因为见到心爱的人紧张得摔碎了茶杯割破手指，在他因为确认了两人彼此心中的感情时兴奋地向女伴分享的时候，我们都能和他一起会心微笑了。


      然而对卡丽身份和两人关系的非议犹如跗骨之蛆般驱之不散，是长久投影在澄明湖面上的一块阴影。这种矛盾埋藏在战友对巴里满怀恶意的歧视、排挤、言语挑拨里，并最终在一个雨夜爆发，醉酒的新兵在他人的挑唆下抡起棒球棍疯狂地击打熟睡的巴里，瓢泼大雨掩盖了卑劣的犯罪，惨白闪电映衬下墙上飞溅起来的血迹格外触目惊心。一条年轻鲜活的生命以及他所承载的爱情和梦想仅仅在几分钟之内就被毫不留情地夺走了。


      所谓悲剧最残酷的地方就是它的现实性，这个故事及它背后的真实事件折射出来的是社会对以同性恋为代表的弱势群体的长期忽视和抗拒，这种歧视直接导致部分个体产生了凌驾于弱势群体之上的优越感，甚至觉得自己有权力将他们的生命作为牺牲品。事实上，对社会造成最大危害的不是少数群体本身，而是这种根植于某些个体人性深处的狭隘与恶毒。


       社会文明程度的体现就在于其包容性，这种包容性对于主流群体也许难以察觉，但对于弱势群体来说，却是赖以生存、获取自我认同的空气和阳光。成熟的社会所要保障的是社会里平等生存的每一个个体，不要让邪恶和伤害一旦披上群体认同感的外衣，就有了可以被原谅的理由。

爱情面前无贵贱，在LGBT群体发展举步维艰的当下，这样的争议事件本身便是推动社会文明进程的动力，能带领主流群体更好地去理解他们、去改善他们的处境、去保障他们的权利。因为，我们每一个人都渴望活在一个温柔宽容的世界里，自由地活在阳光下，无所顾忌地去爱、去享受生活。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sue</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-27 16:39:08</时间>
<影评>
        迷恋荷尔蒙是美国空军部队一个士兵的真实故事改编的,一个善良又优秀的士兵Winchell，因为爱上一个变性人，在经受侮辱和谩骂后被战友活活打死。


很感动我的一句对白来自Winchell死后,警官询问他的同性爱人关于他生前的事“Winchell提过他在部队里被骚扰和辱骂的事情吗?” 

“他从不抱怨，他是空降部队的一员，他不习惯抱怨。”


对于他们不被世俗旁人所容的爱情,他们都从不曾抱怨,只是一心向前,直至死去.


让我不由得想起断背山的主题曲&lt;A love that will never grow old&gt;:


When you wake up the world may have changed        

当你梦醒或许已万事变迁 

But trust in me, I&apos;ll never falter or fail         

请相信我, 对你我绝不胆怯或失败 

Just the smile in your eyes, it can light up the night, 

你瞳中的微笑，照亮我心中的暗夜  

And your laughter&apos;s like wind in my sails.        

你的笑声有如我满帆的海风   


Lean on me, let our hearts beat in time,           

靠著我，让我们的心契合的飞跃  

Feel strength from the hands that have held you so long. 

这久握不放的手是支持你的力量   

Who cares where we go on this rugged old road      

谁在乎我们漫步在这崎岖的老路上  

In a world that may say that we&apos;re wrong.          

在这个不能认同我们相爱的世界里 
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿 李阿李</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-21 19:09:40</时间>
<影评>


据说，《颐和园》这部电影之所以叫颐和园，是因为男女主角的爱情最美的时候是在颐和园里。

波光粼粼的湖面上，有阳光，有温度，有他们，还有他们的爱情。一切都美的恍若隔世。


而之所以提到《颐和园》，是因为这部戏里也有这样一场戏。

cali说，她要带barry去这个世界上最美的地方。于是barry有幸听到了这个世界上独独为他而吟唱的歌曲。同样是平静的湖面，同样是最好的阳光，同样是他们，还有他们的爱情。可惜最后，他们都没能留住一个好的结局。


cali说，梦想可怕的地方就在于你以为它会成真。可不会成真的梦想才叫梦想。



不知道导演是如何在云云男演员中选中Lee Pace的。在男演员中并不算出众的样貌，点缀之后却像被鲜花亲吻过的脸庞。Lee一定很喜欢cali这个角色：小口的吃着冰淇淋，攥着饼干，对喜欢的人笑的明媚而灿烂，像极了初次光临爱情的女人，像极了cali自幼变想成为的那个人。观众几乎不需要思考就能相信barry爱上了这个女人，毫无疑问。她勇敢的面对自己的家庭，即使觉得自己不堪也想获得爱情，她像是一个真正的战士—当然她曾经是个战士—一样面对了所有的未知与不幸。恰恰是她，本该被他人的善意呵护，被他人的价值观接纳的她，如那河畔的阳光一般，照亮了整部电影。


而barry呢？

有人说barry的死是因为fisher的嫉妒，是因为glover的病态，我想，或许，还有barry他自己。

这个世界上有很多的懦弱都可以被原谅，有很多的错都可以被弥补，有很多的伤害都可以被抚平，然而，还有更多的痛，更多的像cali那个想和barry生活的梦一样无法再被实现的东西，它们都只能被遗忘。如果他可以早一点报告，早一点换宿舍，或者早一点告诉cali，那么是不是就会有那么一点点的不一样呢？他是不是就不用那么早早的奔赴天国呢？我无意责备barry，但是这个电影最残酷的地方恰恰是它的真实。如果barry在别人伤害他之前就勇敢的保护自己，那么他的女孩或许就无需变成一名战士了。


所有的幻想终究是幻想，如今的cali变成了维护同性恋群体权益的斗士，在没有硝烟的战场上继续战斗下去。我不知道还有多少个barry和cali，但我想因为cali的努力，那样的悲剧会越来越少。


最后，说一个这部电影里我最喜欢的细节。

社区的烤肉聚会结束后，cali和ginger在厨房聊天。cali问ginger，她的爱人介意嘛。然后往下看了看。（那时我才看出ginger 也是变性人）ginger说：前几年试图忽视，后来就不在乎了。cali听完高兴的拾起一块饼干，对ginger说：他（barry）来自堪萨斯。那是满脸的期待和甜蜜。


之所以记住这个细节是因为你们离那样的幸福曾如此接近。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>了了</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-02 10:13:23</时间>
<影评>
        Fever-Peggy Lee

惹火

Never know how much I love you

你绝不知道我是如此爱你

Never know how much I care

那么在乎你

When you put your arms around me

当你搂着我

I get a fever that&apos;s so hard to bear

我浑身发热，难忍的灼热

You give me fever when you kiss me

你的吻烙得我滚烫

Fever when you hold me tight

当你拥紧我，我会周身燥热

Fever in the morning

Fever all through the night

成天都如此

Sun lights up the day time

太阳点亮天光

Moon lights up the night

月华点亮暗夜

I light up when you call my name

你喃喃的呼唤将我点亮

Cause I know you’re gonna treat me right

我知道，我会被你珍重以待

Everybody’s got the fever

每个人都曾有身体发烫时

That is somethin you all know

这些你们都了然

Fever isn’t such a new thing

发热不是什么新鲜事

Fever started long time ago

很久以前不是就有

Tell me about it Romeo loved Juliet

当罗密欧爱上朱丽叶

Juliet she felt the same

朱丽叶就感同身受

When he put his arms around her

他拥她入怀

He said“Julie baby you’re my flame”

说“朱丽叶，宝贝儿，你是点燃我的烈焰”

Thou giv-est fever, when we kisseth

当我们亲吻时，有最炽烈的热度

Fever with thy flaming youth

你燃烧的青春如此热烈

Fever-I&apos;m a fire, fever yea I burn forsooth

我着了火，熊熊燃烧

Captain Smith and Pocahontas had a very mad affair

Smith船长和Pocahontas公主关系非比寻常

But when her daddy tried to kill him

当她父亲下令处决他

She said“Daddy, daddy don&apos;t you dare”

她道“别！爸爸你敢！”

He gives me fever with his kisses

他的亲吻会使我浑身发烫

Fever when he holds me tight

当他拥紧我，我几乎被焚为灰烬

Fever-I&apos;m his Missus

想到我要成为他的太太，就激动地热血沸腾

Oh, daddy won&apos;t you treat him right

哦，父亲，请善待他吧

Now you’ve heard our story(Oh, it’s your story)

现在，您已经听了我们的故事（哦，这只是你的一面之辞）

Here&apos;s the point I have made (I’m listening)

在这儿，我有话要说（我洗耳恭听）

Chicks were born to give you fever (That’s right)

小鸡仔的降生能让您高兴是吧（确实）

Be it Fahrenheit or Centigrade

不管怎样

They give you fever when you kiss them

若您能向他们示好，将获益匪浅

Fever if you live and learn

若您能设身处地去了解

Fever-till you sizzle, what a lovely way to burn

您会开心到“嗞嗞”冒着热气

Aha, what a lovely way to burn

哈，真是不赖的化解方式呢

I tell you, what a lovely way to burn

我说，这足够尽善尽美了

All right now, what a lovely way to burn

好啦，这可是上策呢

I like that, what a lovely way to burn

我觉得不错呀，多棒！

You ain’t right, Ray

不是么？

       将Peggy Lee的Fever作为开场曲，颇显意味深长。其中提到了Romeo和Juliet，Smith船长和印第安公主Pocahontas。前者自不必说，是莎翁笔下最缠绵悱恻的爱情挽歌；而后者，是美国家喻户晓的历史传奇，讲述了一批来自英国的拓荒者登上美洲大陆后，与当地土著文明的激烈冲突中，Smith船长和印第安公主Pocahontas相爱了，当Pocahontas的父亲俘虏了Smith并要将其处决时，Pocahontas毅然挡在了心上人和行刑者之间，并说服父亲释放了Smith，最终化解了这场异族战争。他们用爱来对抗外界冥顽不灵的人，后世常用John Smith船长和Pocahontas公主的爱情喻指跨越偏见的真爱，强调不同世界间彼此尊重。这场轰轰烈烈的爱情中最动人的誓言莫过这句：I’d rather die tomorrow than live a hundred years without knowing you.（我宁愿与你相识也不愿独活百年。）可世事叵测，他们最终还是天涯永隔。 

       这首曲子初听起来清新俏皮，回味却隐有辛酸。Calpernia唱You give me fever时宛若一位气质高贵的公主，孰料，等待她的竟是相似的命运。


#1Crush-Garbage

粉身碎骨

I would die for you

我愿为你去死

I&apos;ve been dying just to feel you by my side

在垂死中感受身边你的气息

To know that you&apos;re mine

你完全属于我了

I&apos;ll cry for you

我为你流泪

I will wash away your pain with all my tears

用我的泪水涤尽你的伤痛

And drown your fears

淹没你的恐惧

I will pray for you

我为你祷告

I will sell my soul for something pure and true

我会为了一切至纯至粹的真实出卖我的灵魂

Someone like you

比如你

See your face every place that I walk in

每到一处，眼前总会浮现你的脸庞

Hear your voice every time that I&apos;m talkin&apos;

每每聊天，耳边似有你低浅的呢喃

You will believe in me

相信我

And I will never be ignored

别不理我

I will burn for you

我将为你殉情

Feel pain for you

代你承受痛苦

I will twist the knife and bleed my aching heart

我的心若刀绞般彻痛

And tear it apart

几乎要被撕裂

I will lie for you

为了你，我可以去撒谎

Beg and steal for you

去乞求，甚至去偷去窃

I will crawl on hands and knees until you see

我要匍匐在你身边，直到你睁开眼睛看看我

You&apos;re just like me

你真的如我

Violate all the love that I&apos;m missin&apos;

毁去一切错失的爱

Throw away all the pain that I&apos;m livin&apos;

抛弃历经的伤痛

You will believe in me

相信我

And I can never be ignored

请别不理我

I would die for you

我要为你殉情

I would kill for you

我会杀了那些伤害你的人

I will steal for you

将你从上帝身边偷回

I&apos;d do time for you

我不怕受刑

I will wait for you

我等你

I&apos;d make room for you

心中有你

I&apos;d sink ships for you

为你沉沦

To be close to you

那样才能离你更近

Make me a part of you

融入你

Cause I believe in you

全因你是我的信仰

I would die for you

我甘愿为你粉身碎骨

       电影中Barry初见Calpernia，Calpernia一袭朱红皮裙，烈焰娇唇一开一阖，吟唱得就是这首曲子。冷冽低徊的声线慵懒性感，加之撩人的曲线，热辣的舞……有种极富叛逆感的挑逗的诱惑力。你绝对很难将这首诡谲凄迷的曲子与莎翁笔下最悲恸哀惋的爱情故事“罗密欧与朱丽叶”建立联系。但这首“粉身碎骨”的确最早出现在Baz Luhrmann 96年执导的电影“Romeo + Juliet”的配乐中。Garbage乐团用一种摄人心魄的颓靡气质表现朱丽叶见到假死的罗密欧时的心灰意冷。

       正如接受采访时，主创Andre Braugher（饰演Diaz中士）所言，Soldier’s Girl的故事就像“罗密欧与朱丽叶”，其中有两种势力相互抗衡，最终演变为悲剧而收场。

       在这隐约的悲戚基调里，Envision吧昏黯的灯光下，Barry的眼底流露出惊艳的神采，却又心虚似的笨拙举起酒杯，一饮而尽，喉头滚动……这一秒，我确信，他爱上了她，不可救药地迷恋着，宛若一往无回的命运。


The Consequences of Falling-K.D.Lang

沉迷的代价

Are you breathing when I&apos;m breathing

Are your wishes the same as mine

Are you needing what I&apos;m needing

你能与我相濡以沫，心有灵犀吗

I&apos;m waiting for a sign

我一直在等待

My hands tremble, my heart aches

手在颤抖，心也锐痛

       面对朋友Ginger的担忧，Calpernia雀跃地说“他想再见我！”俏丽的面庞刹那间似绽开融融春光，完全沉浸在对未来的无限憧憬中，恰似最平凡不过的一个幸福的小女人。她说，我把该告诉他（Barry）的都告诉他了，他应该清楚。

       可当Barry情难自禁地冲入化妆间与Calpernia亲热，发现Calpernia其实是个变装丽人时，他畏缩了，愣怔在一旁，回神后又慌不择路地想要躲闪。Calpernia心碎了，她歇斯底里地怒喝：“你们都一样，你和其他男人一样！”

       我非常欣赏Lee Pace受访时对角色的解读，他说：“这部剧里，我饰演Calpernia Addams，而现实中Calpernia是位美丽的女士。”

       我们不能草率地用染色体或生殖器官来粗暴区分男女而忽略个人内心的诉求，那些只能算生物学上的注解。我们应当重视个人心理上对性别的选择，并怀有善意。Calpernia就是个心理选择与生理表征向左的特例，她渴望改变现状，却不得不承受由此带来的痛苦：母亲痛恨“她”，Envision吧中，寻找慰藉的酒色之徒一边下流地想要拥有她，一边讥诮她“是个长着鸡巴的娼妓”。她如一次次被人揭开疮疤，痛但是麻木，巧笑逢迎……因为，只有在这个Gay吧中，才有一隅之地供她稍作喘息。也只有在这里，她才能暂忘“她”的男子之身，追随本心恣意绽放，享受“成为”女人的片刻欢愉，以及作为女性散发难以抗拒的魅力吸引男子倾慕带来的喜悦。

       因着世人的鄙夷，她逃向阴暗的角落，但这并不意味着她没有一颗渴望被包容，向往光明的心。Barry澄净清明的眼神无疑就是那束将她拉离深渊的光，那眼神中从来都是最纯粹的一个男人对心仪女子的痴迷，甚至他断喝Fisher的恶毒无礼，也完全是出于一个男人对女士最本能的绅士的维护。于是，我们看到Calpernia饶有兴趣地打量他。我想，这个举止青涩而纯净的小伙子，让她品尝到不寻常的滋味，那一定像伊甸园中的苹果，有点酸，回味却甘甜。这一刻，我笃定，她也爱上了他！

       而如今，他竟落荒而逃，叫Calpernia如何不失望？那些曾与她约会过的男人们都对她特殊的身体望而却步，但Barry不可以，他是她在意的啊！于是，Calpernia望着镜中自己美好的胴体黯然，她默默拉过衣角将不该属于她的部分盖上……

       每当强调对所谓“异端”的 小众群体应给予包容和尊重时，都忍不住老调重弹我在泰国的见闻。人们将人妖喜欢男人视作理所应当，却疏于探究她们成为人妖的动因。不排除她们中有的与Calpernia一样，本就应该以女儿身存在，如今只不过是有意识地去修正上帝造物时犯下的小错。但我同时相信，那些迫于生计或是耽于享乐才去作人妖的男人大有人在！当看到“东方公主号”上有食客大笑着，红光满面地将手探入一位ladyboy的胸口，以猥亵的姿态留念，而可怜的丽人一脸灰败尴尬强笑时，我对那个人模狗样的男人已近深恶痛绝！不管“她”内心的性别认同有无转变，这样的行为都是极下流的。倘若“她”的心理认同已为女性，就应当怀有对女士“有礼、有节”的态度绅士以待，而这种行为分明就是赤裸裸的羞辱！

       “尊重选择”不能沦为一个干瘪的口号，一句应景空话。尊重选择的前提是捍卫尊严！

       岔得远了，让我们再回到这首歌中：

Is it you calling

If I&apos;m alone in this

是你打来的电话吗？我恍惚其中

I don&apos;t think I can face

The consequences of falling

我想我还没有准备好，去面对这沉迷的后果

Does your pulse quicken like mine

你的脉搏会如我一般加快吗？

I can&apos;t read your mind

我真是搞不懂你

One step towards you

Two steps back

只有逡巡着试探

Feels like I&apos;m crawling

以卑微的姿态

       Barry终于再次来到Calpernia的公寓，她应门，看到他，满目愕然。这种错愕中却涌动着柔和，温温顺顺地，仿佛他们未曾有过矛盾。她有些手足无措，甚至语无伦次，更是打碎了杯子。

       Barry洞悉了她强自镇定掩饰下内心的翻涌。他吮吻Calpernia被碎杯渣划伤指尖渗出的血，满是怜惜：“我使你紧张了吗？”

       她深深探询他的目光：“你知道和我在一起会给你造成怎样的后果吗？”

       他不闪不避，目光中甚至略带歉意却无比坦然地凝望她：“我不在乎。”毋庸置疑，Calpernia，我确实是爱上你了！

       这样“惊世骇俗”的恋情必定饱经波折。正如通过两位中士的对话所呈现的，美国军方对士兵的同性之爱施行“不质疑，不公开”政策，即“不询问入伍者性向：不限制同性恋参军，但前提是他们不得让同僚们知晓其性取向，否则将被削除军籍”。但这分明是悖论！Barry的战友Fisher拍着他的肩膀说，你不能再出去逍遥快活了，这里是禁止同性恋的。这可是硬性规定！谁都必须遵守，不然战场迎敌都他妈搅基去了……Barry烦躁地甩开Fisher的手：“我说了，我不是同性恋！”

      是的，Barry一直深爱的是那个叫Calpernia的美丽姑娘。


Still Thrives This Love-K.D.Lang

爱生生不息

I often wonder

我常怀疑

Is it so

它像块烫手山芋

All I am holding

拿着

Wants let go

就想缩手

How could I manage

却又无计可施

I don&apos;t know

我时常困惑

I often question

常扪心自问

Is it so

它令人忐忑

Life&apos;s contradictions

如同生活中无法调和的矛盾

Tend to grow

迫使我们成长

Spawning the choices

酿成诸多选择

And the woe

和悔恨

But, still somehow thrives this love

但，爱依然生生不息

Which I pray I&apos;m worthy of

仍然呵护这份爱

Still somehow thrives this love

并祈祷这一切都是值得的

I often wonder

我常感不安

Is it so

是不是该这样

The lessons of patience

吸取教训，保持耐心

Are learned slow

顺其自然

And earning of labour

比较不吃力

May never show

效果也许不明显

But, still somehow thrives this love

但，倘这份爱依旧欣欣向荣

Which I pray I&apos;m aorthy of

我的付出就都值得

Still somehow thrives this love

爱是生生不息

       K.D.Lang跨越性别的醇厚音质宛若Barry内心流露的独白。于Barry而言，Calpernia是席卷的飓风，是令他无法自拔的激流漩涡，是他无可回避的宿命。他有过彷徨，却依旧坚定：Still somehow thrives this love，Which I pray I&apos;m worthy of.

       而Calpernia呢，她心底的挣扎，用这首歌来诠释最恰如其分----

The Shoop Shoop Song(It&apos;S In His Kiss)-Cher

吻与爱

Does he love me

I wanna know

他爱我吗？我想知道

How can I tell if he loves me so?

他的爱，我简直没法用语言表达

(Is it in his eyes?)

（在他凝望你的眼神中？）

Oh no, he&apos;ll make believe

当然不是，但他能让你笃定

If you want to know

若你想刨根究底的话

(Shoop, shoop, shoop, shoop)

（哦，得了吧）

If he loves you so

若他像这样来爱你

(Shoop, shoop, shoop, shoop)

（哦，算了吧）

It&apos;s in his kiss

在他热烈的吻中

(That&apos;s where it is)

（那是爱的表现）

(Or is it in his face?)

（或者，他容光焕发的脸？）

Oh no. It&apos;s just his charm

不，那只能说明他有迷人的魅力

(In his warm embrace?)

（要不，在他温暖的怀抱里？）

Oh no. That&apos;s just his arms

不，那仅仅说明他有孔武的臂膀

If you want to know

想知道么？

(Shoop, shoop, shoop, shoop)

（算了，没兴趣）

If he loves you so

假如，他爱的是你

It&apos;s in his kiss

必定有缠绵的吻

(That&apos;s where it is)

（那是爱的表现）

Oh, it&apos;s in his kiss ,that&apos;s where it is

是的，他的吻能叫你确定他爱你

Woah, hug him and squeeze him tight

紧紧抱住他

Find out what you wanna know

你就会清楚

If it&apos;s love, if it really is,it&apos;s there in his kiss

若真的有爱的情愫，他就会吻你

(About the way he acts?)

（那他的表现如何？）

Oh no. That&apos;s not the way

不，那可不叫表现

And you&apos;re not listening to all that I say

你完全没听我说

If you want to know

你知道

(Shoop, shoop, shoop, shoop)

（得了！）

If he loves you so

若他爱你

(Shoop, shoop, shoop, shoop)

（呵呵呵......)

It&apos;s in his kiss

他就会吻你

(That&apos;s where it is)

（这是爱的表达）

Oh yeah，it&apos;s in his kiss, that&apos;s where it is

哦，是的，这就是爱，当他吻你

       这首广为流传的歌其实是著名美剧“风情妈咪俏女儿（Mermaids）”的配乐。浪漫风流的母亲坠入情网，难抑内心澎湃，疯狂寻求认同和祝福，却被冷静理智的女儿毫不留情地泼冷水。其中shoop, shoop, shoop…表达着一种不以为然的情绪。仿佛Calpernia心中互不妥协的两种声音在较量，冰火交融。

       Everyone thought that Barry was a gay because he liked a guy who was dressed as a girl.而Barry仅仅是个立志于军旅事业的普通人，虽然，他对枪械什么的都不太灵光。

       为了免于让爱人承担被开除的风险，Calpernia有了计较。她决定去做一个切除阴茎构造阴道的手术。

       “这大概需要五万刀。”她说。

       Barry默然片刻，说：“那都能买辆车了。”

       Calpernia漫不经心地应道：“车，我有了。”

       “你能不能不这样？”

       似乎他们的立场总有分歧，情到深处，他们都放弃了自己，毅然选择为对方设想。我看到Barry眼底的担当：我一直视你为我最可爱的女友，Calpernia.你就是你！无需改变。我说过，我不在乎！

       Calpernia微笑，她退出页面，露出电脑桌面上的照片——那是她早年军中的形象，瘦削，眼神迷茫……

       “那个可怜的海军下士，”Calpernia语气平静，仿佛在说一个无关紧要的故事：“他一直想结束令他感到悲惨的境况。”

       “知道为什么你令我感到紧张吗？”Barry拥住她的肩：“因为你的军衔比我高。”

       看着他一本正经的脸，Calpernia的平和中扬起轻松的波澜：“参加过海湾战争的前海军下士，现在是一个风姿绰约的美女。”唇角衔着柔美的弧度，“哦，是的。”


Save Me-K.D.Lang

拯救

I drove for miles just to find you in my mind

我思绪万千，只为寻找你的身影

Self only screams all these voices in my head

脑海中纷乱的声音在咆哮

You gave me strength gave me hope for a lifetime

这辈子，是你给了我力量，给了我希望

I never was satisfied

而我却从不满足

This time won&apos;t you save me

这次，你不再救我

Baby I can feel myself giving up, giving up

我渐渐想放弃，要放弃了

       一夜之间，营队里突然弥漫着一股“反同”的低压，出操时，他们高唱：“Fag, fag, down the street.”fag最广义的解释是“劳工，奴仆”，[俚语]也有 “烟蒂”的意思，直白翻译就是“烟蒂，烟蒂，丢在地上。”显然，他们充满恶意的高亢声音中是想表达最隐晦轻蔑的含义！字典中，fag的释义还有一条：offensive terms for an openly homosexual man（对广义上的同性恋攻击性的称谓）.即“同性恋，同性恋，就在街上。”

       值得玩味的是，虽然军方坚称同性恋会严重影响军纪，但历史却给了他们最强劲的反击。古希腊底比斯不仅有一支声名远扬的同性恋军团，而且这支铁骑骁勇无匹，一度大败斯巴达。战士们会因惦记伴侣的安危而拼死搏杀。毕竟，找到毕生挚爱已是不易，纵拼尽所有去维护也是在所不惜。

It&apos;s not your fault

这不是你的错

I&apos;m a bitch I&apos;m a monster

Yes I&apos;m a beast and I feast when I conquer

我是个怪物

But I&apos;m alone on my throne

在熙熙攘攘的人流中感到孤独

All these witches

像陷入可怖的魔域

It seems like I&apos;ve been driving for miles

我似乎是被驱逐了

And I can&apos;t seem to silent these voices in my head

我无法平息脑海中的那些声讨

This time won&apos;t you save me?

这次，你还会施以援手吗？

Come save me

快来帮帮我

This time won&apos;t you save me?

你不来拯救我吗？

Baby I can feel myself giving up giving up

宝贝，我支持不住了，我要放弃了

       国庆日就快到了，本该祥和的氛围却因Barry的忧心忡忡而变得凝重。Calpernia浑然未觉：“国庆日那天，我要去参加‘田纳西小姐’选美。”一面兴致勃勃地准备行头，“你觉得这件衣服如何？”她将一件粉紫薄纱长裙在身前比划，“我还得改一改……”

       “Calie，”Barry打断她，“我不能陪你去参加比赛了，我要准备‘明星士兵’的演讲，我得留在军营里。”

       Calpernia显然始料未及：“那不远的，很快我们就一起回来。”

       “那天是国庆日，我得待在部队里，在那我能学到更多。”

       Calpernia状似波澜不兴地转身：“也是，这么漂亮的衣服我哪里配穿啊~”然后猛地掷下礼服，锐声诘问，“我就知道会这样！你另有新欢了？”

       “别瞎扯了。”

       Calpernia扬声：“我就是好奇，是男的还是女的？要是个男的，起码我帮你出柜了。”她克制不住地微颤，“是不是你的室友?”

       Barry烦闷地应道：“你开什么玩笑，他是直男！”

       “那你他妈的是什么？”

       即便在士官高压盘查下也坚定无惧的眼睛，此时却因Calpernia的这番话而蓄满泪水：“我也不知道我到底是什么了好吗。”他简简单单地爱着一个女孩，却饱受垢议。如今，这个女孩不再给他支持，问着同世俗质疑如出一辙的话。

       “那好，你别利用我来搞清楚你的性取向！”

如压垮骆驼的最后一根稻草，Barry终于掩面哽咽：“我不知道大家到底想让我怎么样！我只希望大家都开心！我知道这听起来很蠢……”

       “对不起……”Calpernia轻声说。我不该因我的忐忑焦虑而怀疑你，更不该被那些恶意风语左右，助纣为虐地去伤害你……

       “我真的很希望你参加比赛。你知道，我的心会跟你一起，为你加油的。”Barry说。


Cold-Annie Lennox

寒

       转眼已是国庆日，Calpernia光彩照人地现身选美舞台，轻盈秀丽的身姿衬着她亲手设计的华美礼服，显得清雅出尘。没有Barry。

       背景音是缱绻的呢喃：Come to me，run to me，do and be done with me…仿佛对远方恋人喁喁的召唤。

       她唱：“Don’t I exist for you，don’t I still live for you.”带着些甜蜜的惆怅：

Everything I possess

我所拥有的一切

Given with tenderness

都是你温柔的给予

Wrapped in a ribbon of glass

用玻璃纸和丝带小心包装

Time it may take us but God only knows

唯上苍知道，当年的我们已然不复

       宛若一句谶言，远在营中的Barry已经昏死在受“恐同”舍友Fisher挑唆的新兵Glover的棒下，血浸透枕衾，飞溅在墙上，留下触目的猩红。

How I&apos;ve paid for those things in the past

我为过去付出了如此沉痛的代价

Dying is easy it&apos;s living that scares me to death

死何其轻易，而生之美好令我们畏惧死亡

I could be so content hearing the sound of your breath

听闻你的呼吸就让我满足

       Fisher追悔莫及地恸哭，他狠命地抱着Barry，徒然想要挽回他的生命......

Cold is the color of crystal

水晶般纯净的颜色是冰凉的

The snowlight

像雪地里反射的光

That falls from the heavenly skies

若天堂中倾泻而下的流瀑

Catch me and let me dive under under

将我溺于其中

For I want to swim in the pools of your eyes

我多想在你宠溺的眼神里游弋

Slip me inside of your heart

嵌入你心底

I want to be with you baby

我要与你同在

Don&apos;t I belong to you baby

宝贝，我属于你

Don&apos;t you know that nothing can tear us apart

任何事都不能将我们分离，难道你不明白吗？

Come on now come on now come on now

快快醒来，快点醒来

Telling you that

有件事我一直想告诉你

I loved you right from the start...

初见那日我就已经爱上你

But the more I want you the less I get

但我太贪心，以致失去了你

Ain&apos;t that just the way things are...

人世竟如此无常

Winter has frozen us

我们在这铺天盖地的冬意里冻僵

Let love take hold of us

爱让我们紧紧相拥

Now we are shivering

患难与共

Blue ice is glittering

冰上泛着暗蓝，那悲痛竟如此闪耀

Cold is the colour of crystal

最纯净的色彩是冰冷的

The snowlight

像雪地中反射的光

That falls from the heavenly skies

如天堂倾泻的流瀑

Catch me and let me dive under

将我溺于其中

For I want to swim in the pools of your eyes

我要在你宠溺的目光里游弋

       失去爱人的Calpernia蜷缩着跪倒在地板上，撕心裂肺地哀嚎着，似对无情命运最决绝的控诉。她的声音中有种失去一切的悲怆......

       接受质询时，调查员问Calpernia：“他（Barry）曾向你抱怨过军中生活吗？”

       “他从不抱怨，他是空降兵啊！空降兵不习惯抱怨。”

       就是这样一位温文本分，委曲求全，宽厚待人的年轻战士，因为深爱着一个“女子”，最终在偏见、歧视和无谓的打赌中无辜殒命。而Fisher，这个对Barry怀有霸道的“战友之情”的“恐同人士”，一个隐藏得极深的同性情结者，却能在普世的价值观中，以训诂者和道德裁判的姿态，对“异端”进行最残忍无情的绞杀。

       想到曾近看过的这样一段话，评论“女权主义”的中兴，说：现在，有很多女性申张“女权”。其实，最看不起女人的往往也是女人。同样的意思，放在这儿也异曲同工——最瞧不起同性恋的，往往也有同性恋自己。他们遮遮掩掩，仿佛这是不可告人的深重罪孽，公开场合下还大肆批驳同性恋情。不是有著名“反同性恋斗士”（加州参议员罗伊•阿什本）承认自己其实就是同性恋吗？曾经，对同性恋权益的强硬打压是在社会整齐划一的规范中，“顺者昌，逆者亡”的生存法则下，人性的扭曲。正如同Fisher，只不过后者也因此付出了代价。

       电影中，Calpernia完成了变性手术，坚强应对人生。因为，她是soldier&apos;s girl，一个退伍老兵，也是士兵的爱人。她，必须坚强！

       而现实是，Calpernia Addams创立了个人网站，用于和她有类似处境的人们相互交流鼓舞。她说，“I do not have a lot of personal photos and writing about Barry Winchell on my site because I&apos;d rather keep the private things private.（我不会在个人主页上公布自己的照片或者叙述一些有关Barry Winchell的事，我得保留点儿隐私。）”不过，她又补充：“The story of my life, past, present or future, is just not complete without talking a little about our story together.（但若不涉及一点我们﹝与Barry Winchell﹞相处的故事，我的人生，过去的，现在的亦或是将来的都将不够完整。）”显然，正如她所期望的，她终结了令自己感到悲惨的境况，淡忘悲伤的过往，迎来全新的人生。

       而Barry Winchell呢？像他报到那日接待员所言“密苏里州人才辈出（1）”，成了一个名人。被社会上众多维护同性恋权益团体推崇为精神领袖和抗争英雄，这不可不谓一个讽刺！

       这是一场惊世骇俗的爱情，它悲剧的结局并不能完全构成我们唏嘘嗟叹的理由。若故事能够继续，犹疑和变数未必不会导致Calpernia与Barry的分离，在最美之处戛然而止成就了它的动人。那它究竟想要表达什么？编剧Ron Nyswaner给出的答案是：“这只不过讲述了一对男女相爱的简单故事。但每个人，在某种程度上都意识到，这幅幻象迟早会被现实击得粉碎。根本上，这部电影讲的是爱的权利。”而导演Frank Pierson的总结是：“She was the only man he ever loved.（她是他唯一爱过的男人。）”我认为，电影从某种意义上看，只是提供了载体，它是一场极端现实主义艺术的呈现。我坚信，Soldier’s Girl所探讨的问题及蕴含的意义远比它所呈现的更深远！


       2010年12月18日，美国参议院表决通过废除军中同性恋禁令的法案，次年7月正式生效。实行17年之久的“Don’t Ask，Don’t Tell.”政策终结。


（1）“密苏里州人才辈出”：

1.“幽默讽刺小说家” 马克•吐温（Mark Twain）

2.“人际关系和成功学大师” 戴尔•卡耐基（Dale Carnegie）

3.“动画大师” 沃特•迪士尼（Walt Disney）

4.“植物及农业化学家” 乔治•华盛顿•卡佛（George Washington Carver）

5.第33任美国总统 哈利•杜鲁门（Harry•S•Truman）

6.“普利策新闻奖”创办者，媒体人 约瑟夫•普利策（Joseph Pulitzer）

7.“Ragtime（非即兴钢琴独奏爵士乐）三巨头”之一，作曲家 史考特•贾柏林（Scott Joplin）

8.“哈莱姆文艺复兴（Harlem Renaissance）”运动活跃分子，非裔诗人 朗斯顿•休斯（Langston Hughes）

9.二十世纪最具魅力抒情诗人 萨拉•提丝戴尔（Sara Teasdale）

……


       有些人认为Soldier’s Girl的剧本操作过于肤浅，将这样一个好素材糟蹋了。在此，我想引述一位个人非常钟爱的作者说过的话：“有些人喜欢把读者等而下之，认为他们一没文化、二智商低，所以生怕自己写得高深了，人家看不懂。就会在对话中条分缕析，大道理解诲之。而好的对话设定，则是把读者看成至少与写手一样的理解力和悟性，甚至还要高。这样写才能放开手。”而我深以为，这话放在电影的拍摄中同样适用。优质的剧作不该以编导的思考制约观众，但会着眼于细节，彰显其态度。

       举个例子，Fisher深夜拖Barry起床打扫房间前有先向其他每位舍友的房间窥视一番。他为何会有如此“鸡婆”的行为？——是心虚！以我之见，他得在确定战友们都熟睡后再单独找Barry叙“兄弟情”！

       再到后来，他以训诂者的姿态暗示Barry其实是同性恋为自己洗白后，曾四处向舍友打听“Barry去了哪里？”完全与当初拒绝以更显亲昵的“Barry”相称，而坚持以“Winchell”来划清界限的状态判若两人。细心的话，你会发现Fisher对其他人可都是直呼其姓的，比如Glover。

       还有，他明明端着四个汉堡，却闪避了Glover等的取食行为，明确表示“这是留给Barry的。”当Barry打翻汉堡，他又用惶恐受伤的语气称他这是出于战友间的关怀……

       编剧想说的难道不都说到位了吗？——Fisher对Barry有超越他人的“友谊”，但是却谨小慎微，胆小多疑。树立“反同”的立场也是为了避人忖度怀疑。所以，Frank Pierson并非没有做好，反而是拍得极精妙的。他无需多做说明，该讲的都在剧里了。就如李安所言：“最好的电影不是你说了一个多好的故事，而是你在观众心里激起了些什么。你不要想把你的感受告诉大家，没有人在看你，他们是在看自己。”
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
