<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>九品芝麻官</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p648370300.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>周星驰 / 吴孟达 / 张敏 / 徐锦江 / 钟丽缇 / 蔡少芬 / 吴启华 / 邹兆龙 / 梁荣忠 / 黄一飞 / 苑琼丹 / 刘洵 / 黄一山</演员>
<简介>包龙星（周星驰 饰）用钱买来了一个候补知县的职位，可是为人贪婪，县上的人都对他痛恨之极。在他代替正式知县的时候，戚家媳妇戚秦氏（张敏 饰）遭到了常威( 邹兆龙 饰 )的强暴，后来常威动了杀机把戚家上下都杀害了，更嫁祸于戚秦氏。常威是水师提督大人的儿子，请来大状方唐镜（吴启华 饰），收买了所有证人以便洗脱罪名。包龙星虽然极力寻找证据，也被迫害至落难他乡。他决定要上京告御状，后来他因没钱不得不在妓院打工，向老板娘学习了一身斗嘴的好功夫。他在妓院里误打误撞认识了皇上，帮助皇上有功他被封了大官，重审戚家被害的案件。他凭着聪慧与口才，全力为戚秦氏讨回公道。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-09-08 13:58:32</时间>
<影评>
        吴启华：这样可以了吧？怎么样呢？我又跳出来了，我又站回去了，怎么样怎么样怎么样，我又跳出来了，打我啊笨蛋。 

（周星驰、吴孟达上，打。） 

周星驰：大家都听到了，是他叫我打我才打的啊。 

吴孟达：像这种要求，我这辈子都没听过。 
      </影评>
<有用数>595</有用数>
<没用数>105</没用数>
</review>
<review>
<作者>横切面图</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-31 23:37:37</时间>
<影评>
              平心而论,这部片子让我印象最深刻的不是包星星伸张正义的大义凛然,也不是吴启华官官相护的诡谲嘴脸,,而是包星星历练骂人功夫的刻苦坚毅以及其练好之后的所向披靡,曾经心想这应该是典型的夸张的手法吧,怀揣这样的想法我安然度过了二十年多一点,今天无意中听到一个南京公车骂人之原物返还案例,勾起我儿时的回忆,原来骂人到一定境界的确可以超越于法律,达到伸张正义的目的的.

       故事的大致内容这样的,一公车上发生了盗窃事件,一小偷偷走了司机的手机,无奈车上人太多,真凶难以寻觅,于是乎售票员小姐出于正义的目的,在公车上对小偷的无耻行径进行了长达整个车程的叫骂,车上的乘客无不为之变色,小偷同志大概更是心如刀绞,再于是乎在最后一站的关头,小偷勇敢的站出来,丢下了手机和一句话,"我把手机还你,不要骂了",夺门而逃.在不费一兵一卒的条件下,售票小姐以其高超的骂人技巧终于为司机实现了正义,     

        故事完了.对于我这个学法律的人而言,是非常具有教育意义的一课,权当我青葱岁月留下的一点记忆.再次表示学习.
      </影评>
<有用数>415</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-13 23:32:30</时间>
<影评>
        月亮月亮，我求你保佑我，让我长大了做官。我要做个清官，把贪官和坏人抓光！


烂鼓、烂匾、烂衙门，叫你们的烂狗官出来！


当官呢，要清如水、廉如镜。


不才方唐镜，乃前科举人，按例是不需要跪的。


大人逢人就叫“干爹”的功夫，在下早就想请教了。


“小的‘契仔’不好，还有张大的‘契爷’（干爹），大人想看哪一张？”

“‘契爷’呀。”

“乖！”


本人林大福，将大树街石屋租予恩人黄老十一家。未能报恩，万一不交租亦可。收回黄公年租银两三十，万不能转租别人。立此为据，本人儿孙不得有违。

本人林大福，将大树街石屋租予恩人黄老十一家。未能报恩，万一不交租亦可收回。黄公年租银两三十万，不能转租别人。立此为据，本人儿孙不得有违。


连包龙星那么臭屁都能当官，还有什么事不可能发生？


有时候看你看久了，真的有点想吐。


做人呢，老实之余还是保留一点好。


如果没有你这种贪官，我们奸商就没好日子过了。


本官就是天下第一神捕，京城六扇门中的第一高手，绰号“豹子头”——雷豹！


他冤枉人的本事跟你不相上下啊！


“既然大家都是同门师兄弟，干脆刮得多少都分两份。最多我拿大份，你拿小份。”

“我全都要！”


“水师提督很大的吗？”

“比你大二十级左右！”


你这个禽兽！来人，给我打他一万二千七百三十八大板！


常威常公子就是水师堤督的儿子，而水师提督常大人就是李公公的义弟。


我现在已变成一位清如水、明如镜的视钱财如粪土官。


来，靠着柱子做“柱（处）男”吧！


我代表常家，一告戚秦氏勾引常威公子不遂；二告后补知县包龙星贪赃枉法，冤枉好人；三告戚秦氏毒害亲夫全家！


金风玉露一相逢，更胜却人间无数。

两情若是久长时，又岂在朝朝暮暮？


大人，我家三代为官，深知官场靠冤枉二字，但是这一次你也未免冤枉得太过分了！


想加什么罪名在我身上，请随便。其实，我也很想早点下去跟我相公团聚。


他们说你勾结江洋大盗、贩卖军火、推老婆婆下海、还强奸了头母猪。


贪官要奸，清官要更奸，要不然，怎么对付得了那些坏人呢？


这把尚方宝剑，上斩昏君，下斩谗臣。


“请问姑娘高姓大名？”

“吴好缇（不要提）。”

“那你是？……”

“吴广得（讲不得）。”


“你能上哪儿去呢？”

“身如柳絮随风摆，飘到哪里是哪里吧。”


当月亮最亮最圆的时候，你向它说出自己的心愿，愿望就一定会实现。


“你上京告御状，万事要小心，时时刻刻都要想着我。”

“你到处卖艺，记得多穿点衣服，日日夜夜都要想着我，知道吗？”

……

“不许泡妞！”

“不许勾引男人！”


明年春暖花开日，就是我们再会之时！


为什么好人总是不长命？


这次终于“守得云开见月明”了。

……

原来是“月黑风高杀人夜”。


“我恨不得将他父子俩的人头拿来擦屎！”

“你擦完让我擦。”

“你擦完还给我，我再擦！”


想告我？就算皇帝老子来了也奈何不了我！


哪有人来妓院只吃东西的？


你生儿子没屁眼，老爸卖屁眼，你自己烂屁眼，专吃鸡屁股！


我三岁死了爹，四岁死了爹，五、六、七、八岁都死过爹，十岁勾引男人，十一岁勾引男人，你的男人也被我勾了！


你有胆子把男人带出来，我就有胆子勾上他！


你敢抓我，我就敢享受！


你做人不精，做鬼不灵，投胎不清，来生定是个菠萝心！


我空虚，我寂寞，我冷呀！


“整天面对那些臭男人，没有一个可以谈心的。”

“我也是臭男人。”

“你还不是很臭。”


我只想要一个不是很讨厌的男人给我一点温暖。


你吃我的，住我的，拉我的，睡我的，还泡我的姑娘，你还是不是人？


你不化妆比化妆美，做鬼比做人好。我做人气得你发昏，做鬼吓跑你的魂！


“但是如烟卖艺不卖身的。”

“我玩完了她，不给钱，那就不算卖了。”


朕今日微服召妓……不对，朕微服出巡之事，你千万不可以说出去。


“皇上，请问可以让小人蒙上眼睛再扔吗？”

“你习惯蒙上眼睛扔飞刀？”

“不是，因为小人看见血会昏。”


包龙星，朕就封你为八府巡案，连同提督大人、尚书大人，三司会审戚家灭门惨案！

豹头，朕封你为终身保护八府巡案、英明神武、高手高手高高手！


“皇上，请问八府巡按是几品官？”

“一品！”


“今天的规矩，就是不准讲粗话，不准讲人家老爹老母，不准讲性器官。”

“我乃八府巡案，你得给我一点特权。”

“我也很为难，最多让你提‘老母’了。”

“就提你老母吧！”

（倒……）


今天我身为八府巡案，重审此案。我还没有传你，你就走出来让我骂，你是不是犯贱？是不是？你自己说，你是不是犯贱？


未传你你就站出来，你要不是做贼心虚，就是身上有屎。


“大家都听到了，是他叫我打，我才打的。”

“像他这种嗜好，我这辈子都没听过。”


“可能是小人记错了，大人。”

“记错？你几个月以前记错了，你现在又记错了？你老是记错？”


这件就是老佛爷赐给你的黄马褂，你穿上了它，除了皇上，谁也打不了你。


尚书大人还真机灵，风往哪儿吹你就往儿哪倒，真是佩服佩服。


老佛爷是要放在心里面尊重的，像你这样整天挂在嘴边讲只会贬低她的身分。

你老母辛苦把你养大了，你却跑去当太监，就是不孝。你不尊重老佛爷，就是不忠。你这不忠不孝的死人妖坐在这里干什么？


我身为八府巡案，在这公堂之上我最大。你区区一个内务总管五品官，还是来旁听的。我在这边站着，你竟敢坐着，我不骂你骂谁？


你柠檬头、老鼠眼、鹰勾鼻、八字眉、招风耳、大翻嘴、老羌牙、灯蕊脖子、高低膊、长短手、鸡胸、狗肚、饭桶腰，我要是你，我早就自尽了！


你棒极了，脱裤子睡觉，身上都是屁股印，活该你被棒戳！


大清开国以来，从没听说过有什么尚方宝剑，你这是什么剑？


那天晚上干完她之后，第二天就说有了，那有那么快的？


关门，放狗！


以你的智慧，我很难跟你解释。


我能有今日成就，全靠皇上提携，我对他非常想念。

还好我收藏了一条皇上的龙内裤，闻一闻，精神百倍；抖一抖，活跃筋骨；舐一舐，不会到处乱摆。
      </影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔奶爸Sam</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-21 15:38:34</时间>
<影评>

整部电影的精髓主要在于包龙星老爸临死前给的几句忠告：









好人一定要比坏人更加奸诈，否则对付不了这些坏人。
老爹为了救包龙星，做了三件事：
1，给了一本青天秘笈，寓意学院派的正规知识；
2，给一块饼作为信物，让他去京城找大官熟人；
3，安排如花去借种，把包龙星救下来。
这三件事中，第三件事是不正常不合法不合规的，奸诈手段。
但见效也是最快最好的。
而青天秘笈被妓院老鸨直接烧掉，从头到尾没有起过任何作用。
当年的熟人起的是反作用，差点把包龙星包有为给整死。
老爹自己的举动就有着很深的隐喻：
走后门弄虚作假有用，
学院派正规知识和正经人脉救命之恩都没用。
包龙星最后成功，靠的也是三样事：
1，在杂技班学的杂技；
2，在妓院学的骂人技巧；
3，在妓院自己结识的人脉，而且是最高执政者同治皇帝。
说真的，青天秘笈直接被烧这个桥段，是小时候看电影最为震惊的了。
那时候忙着上学，电视台只放了上部，看到青天秘笈被烧了，就被爸妈催着上学了。
下半部包龙星怎么斗倒坏人的，完全没看到，心里特别着急，最重要的秘笈都没了，以后怎么修炼？
到了学校，看过这个电影的同学绘声绘色的讲了一通，说是靠在妓院学的骂人技巧和结识皇帝，才把这个案子给重新审理了。
之后机缘巧合在电视上看到重播，才明白整个来龙去脉。
现在回想起来，导演刻意安排青天秘笈被烧和包龙星妓院学艺这段，可能是真的有隐喻。
那就是：
学院派的正统知识往往没任何作用，对解决现实问题毫无帮助；
要解决现实问题，还是得靠市井无赖，三教九流的方法。
包龙星学到的骂人技巧，很大一部分也是靠着无赖，彻底的不要脸，把自己骂的最低，然后借此恶狠狠的侮辱对方。
比如这句：
不用你闹，我自揭身世。我三岁死了爹，四岁死了爹，五，六，七八岁都死过爹， 十岁勾引男人，十一岁勾引男人，你的男人也被我勾了。
然后就是比拼脏话的词汇量：
你是柠檬头，老鼠眼，鹰勾鼻，八字眉，老羌牙，大翻嘴，葵扇耳，灯芯颈，高低膊，长短脚，鸡胸，狗肚，饭桶腰。阴阳人烂屁股。
加上飞快的语速，形成一种气势。
但这种市井街头的无赖招数，顶多算是小道，登不上台面。
包龙星比三姑六婆更厉害的在于，他骂人讲究逻辑和道德。
而石榴姐只会快语速爆粗，没有逻辑好道德的支撑，就容易被噎。
比如石榴姐刚看到包龙星泡如烟，上来就质问：
你吃我的，住我的，拉我的，睡我的，还泡我的姑娘，你是不是人？
包龙星没有解释自己是个好人，而是采用共情的策略回怼：
是她说做鸡太辛苦，做的又没兴趣，我只是安慰她而已。你也是鸡，还是只老母鸡， 你有没有曾何时觉得空虚寂寞，觉得冷？
这么一说，老鸨也觉得有道理，但还是嘴硬，关你什么事。
包龙星如此回答：
不关我事？我在妓院做，当然也希望母鸡好，她心情不好，就会怠慢客人，客人会生气，一生气就不来，不来就关门，关门我就睡马路，你敢说不管我的事？
这里的吵架策略，属于「滑坡谬误」。
即把一件很小的事情，不断的推演不断的滑坡，形成一个错误的因果关系，显得自己很有道理，很占理。
比如在公司里，有人刁难你，无事生非，你就可以用滑坡谬误来攻击ta：
你今天可以刁难我，明天就可以刁难其他同事，后天就可以刁难各位经理，长此以往下去，甚至有一天你能直接刁难公司的董事长。你在团队里惹是生非，到处刁难，如果纵容你这种行为，我们公司的团队氛围会变成什么样？公司的企业文化会变成什么样？你不就是害群之马，团队毒瘤？
而在和李莲英吵架的时候，包龙星用的是扣帽子，用更大的借口来压人，以及抢占道德高地的方法。
李公公：你好大的官威呀，包大人。如果再让你做两年官，恐怕你连老佛爷也不放在眼里。
包龙星：我当然不放在眼里，老佛爷是要放在心里尊重的，像你这样整天挂在嘴边讲，只有贬低她的身份。
你老母辛苦把你养大了，你跑去当太监，就是不孝；不尊重老佛爷，就是不忠；你这不忠不孝的死人妖，坐在这里干什么？
这里包龙星就是典型的倒打一耙。
李莲英最喜欢就是拿老佛爷来压人，包龙星则反过来拿老佛爷压李莲英，而且让对方哑口无言。
现实中如果有人对你的工作挑刺，你也可以用这招来直接攻击：
批评我可以，但我是X总手下带的人，只有他能批评和指正我的工作，你在这对我的工作指手画脚，你把X总放在哪里？你是想代替X总的工作？公司的汇报线和各项业务流程都是规定好的，是XX总的安排，你这样越俎代庖，有尊重xx总，有尊重x总的意思？你安的什么心？
滑坡谬误，加找到一个最合理无法质疑的理由来压人，这个就是最好的对谈策略。
最后说说人脉。
这里的人脉有三点：
1，救命之恩不是恩，反而可能是仇；
2，把柄才是恩。
3，决策者才有用，非决策者无用。
剧中有两个人脉被提起。
一个是刑部尚书，
一个是皇帝。
包龙星的老爹对刑部尚书当年有救命之恩，但是刑部尚书对此完全不认同，顶多再还你几十块饼咯。
这个还算不错的，历史中记载说苟富贵勿相忘的陈胜，真做了王以后老乡去投靠他，结果反而被他给杀了。
而相反，一起出去嫖妓，被抓到丑闻把柄的同治皇帝，反而对包龙星的要求满口答应，毫不拒绝。
他能答应这个事显然不是因为真的在乎什么冤情，而就是因为他有把柄在包龙星手里。
皇帝作为最高决策者，说话自然比兵部尚书有用多了。
基本上，主要就是这些。

</影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>僧伽蓝摩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-29 16:27:32</时间>
<影评>

 
一部电影，将官场、人性、社会、大环境、搞笑、无厘头、荒诞、美好、纯真、邪恶、淫乱、假正经等全都囊括且个个都描绘得入木三分的，怕是只有这一部《九品芝麻官》。可能很多人在看完这部电影后觉得很解气，我反倒不想说解气的成分，只想客观冷静地分析下想要做到《九品芝麻官》的结局有多难。
包龙星作为包拯的后代，却在最初一心只想着买个县官之后赚更多的钱，这是他买官的由头，后面突然良心发现后想要誓死帮戚秦氏伸冤的由头是觉得陈知县也太黑了，包龙星说他家里三代为官，见过黑的，但从没见过这么黑的，这是他想要做清官的由头，但最终不得不做清官是因为自己也被人构陷，坦率地讲，他如果不做清官的话就只能是死路一条了，所以当他去找他爹告别时他爹告诉他：“贪官要奸，清官更要奸，要不然，怎么对付得了那些坏人呢？”
于是，在接下来的上京告御状的过程中，包龙星没钱了得去妓院做龟公，也就有了全片最精彩的几场骂战和对白。
骂战——老鸨对包龙星：
老鸨：你吃我的，住我的，拉我的，睡我的，还泡我的姑娘，你是不是人？
包龙星：是她说她空虚她寂寞她觉得冷我才来安慰她的。你也是女人你有没有曾几何时觉得空虚、寂寞，觉得冷？
老鸨：有呀。关你什么事？
包龙星：怎么不关我事？我在妓院做，当然也希望生意好，她心情不好，就会怠慢客人，客人会生气，一生气就不来，不来就关门，关门我就睡马路，你敢说不管我的事？
对白1——老鸨对豹头：
老鸨：咦你这个人怎么可以硬闯呢？
豹头：不要拦着我，我现在正在办案，如果你今天晚上不叫如烟来陪我，我就把这翻过来找犯人。
老鸨：千万不可以呀，如烟卖艺不卖身的呀。
豹头：我玩完了她，不给钱，那就不算卖喽。哈哈……
对白2——如烟对豹头/皇帝/协理大臣：
如烟：啊……大人，你不要这样，我要叫了，我要叫了。
豹头：你叫破了喉咙，也没有人理你的。
如烟：救命呀，救命呀，别这样子。
包龙星/豹头/皇帝：禽兽！
好了，虽然接下来的情节不好笑，但一名钦犯威胁皇帝的事却实实在在地发生了，包龙星以揭露皇帝嫖妓为由硬生生地让皇帝答应帮他伸冤。于是，才有了后面包龙星被破格提为八府巡按给戚秦氏翻案的事。
整个电影看下来，你很难彻底分清哪个是现实哪个是演义，很多人说片中各大官员沆瀣一气贪赃枉法的事反映了社会现实，但要我说的话，这点事如果就能反映社会现实的话，那你可真是把社会想的太美好了。
我们来逐条看包龙星所经历的事和现实的差距有多大：
1. 包不同以前是个贪官，诨名叫“红包不到手，包你命没有”，因为做了太多缺德事，所以包龙星的十二个哥哥没有一个养得活，所以每年包不同都要白发人送黑发人。最后他没有办法，唯有告老还乡，把家产全捐出去做善事，就这样，才保住包龙星一条小命。
现实是：贪官的子女基本都在国外而且活的相当潇洒，哪怕是去年大热的《人民的名义》，赵立春、高育良的子女都在美国，老实人李达康的女儿也在美国。
2.包龙星和如花从衙门走出来，被老百姓扔的蔬菜淹没，而且老百姓们边扔边说：“扔死那狗官……扔死他！”
现实是：老百姓一般压根就见不到贪官，就算见到了，一般也是下跪居多，偶尔碰到不怕死的，一般还没开始扔蔬菜估计就被贪官周围的临时工或者外聘人员按倒在地一顿狂殴了，只有那些拿着器械或者武器誓死要杀掉贪官的人才可能会见到贪官，而这些人，基本也都不会有任何好下场，但是《九品芝麻官》中，老百姓可全都可以全身而退或者说不会受到任何报复的。
3.包龙星和包有为不得已化妆后走到街上，沿街有叫卖“包大人，好吃的油炸包大人，油炸包龙星呀”的油炸臭豆腐的，有说书人专门说包龙星“被十几个大汉拖到泥浆里去打，还让他吃屎，他吃啊，吃啊，吃得好开心”而众人都围观叫好的。
现实是：根据相关法律法规和政策，部分售卖产品未予显示；根据相关法律法规和政策，部分说书内容未予显示。
4.协理大臣想要强上如烟时被包龙星制止，然后为了防止包龙星四处乱讲给了他4张银票的封口费。
现实是：如烟这等女子应该不会再呆在妓院，而是被某些官员安置好了一应起居生活资料，权势大的双宿双非，权势小的只能多宿多飞。所以断然不会出现被别人发现然后进行要挟的事，纵然出现了，也只能说如烟背后的男人也绝非泛泛之辈。
5.常威和他爹水师提督、他干爷爷李莲英李公公、刑部尚书以及方唐镜还有陈知县最终也没能阴得过包龙星、包有为以及豹头，最终常威被当庭处斩，水师提督、刑部尚书以及陈知县全被拿下以重罪论处。
现实是：常威可能被查出患有精神病或者应急性精神障碍无罪释放，最次的也可以被定为激情杀人从轻惩处，至于水师提督、刑部尚书和陈知县，应该都会平安无事，最惨不过是因为责任事故换个部门或者地方继续聘用，唯一相似的，可能只有从未涉案的李莲英李公公了。
话虽如此说，但是电影里和现实生活中类似或者一模一样的事也真不算少，其中最精彩的莫过于两件事，第一件是包不同写了个“廉”字挂在中堂用以提醒包龙星要清正廉明，但是在包龙星看来，“廉”字看起来其实更像是“穷”字；第二件则是最后戚秦氏恭喜包龙星生意兴隆时包龙星说他已经不做官了，此时莫再蒋问他为啥有官不做而去开药铺，包龙星说了句至今依然屡被别人引用的话：“以你的智慧，我很难跟你解释啊。”
所以，当很多人在说周星驰演的电影一直都是喜剧时，我也只能说一句，以你的智慧，我很难跟你解释啊。
灭六国者六国也，非秦也。族秦者秦也，非天下也。嗟乎！使六国各爱其人，则足以拒秦。使秦复爱六国之人，则递三世可至万世而为君，谁得而族灭也？秦人不暇自哀，而后人哀之。后人哀之而不鉴之，亦使后人而复哀后人也。
戊戌年六月十六

</影评>
<有用数>137</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞吧飞吧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-22 15:30:10</时间>
<影评>
               一直非常钟爱星爷的电影，从反复看了很多遍的《大话西游》，再到星爷的演技传神到不能再传神的《国产凌凌漆》，还有功夫里的那句“谁能下决心就可以争得赢，谁能把握机会就能出人头地“，而这部《九品芝麻官》，高潮部分的审判环节一直为人津津乐道自然不必说了，然而前面的铺垫仍然能够让人唏嘘不已。


      其一，包龙星凭什么赢？

      非常认同有人说过“星爷的电影演的是小人物的悲剧”，结局的皆大欢喜掩饰不了过程的辛酸，包龙星凭什么赢？凭口才吗？凭智慧吗？其实这些都不是主要原因，两个字，星爷傍对了”靠山“，无论是封建社会还是当今天朝，权势总是有翻云覆雨的魔力，常威有靠山，所以当我看到包龙星和有为去验尸翻案的时候感觉很可笑，能还原真相又能怎么样呢？权力可以轻轻掩盖，封住悠悠之口。包龙星傍上了皇上这个大”靠山“，他最后的胜诉也就水到渠成了，因为皇上的权势很明显高于县令，提督，甚至能与李公公头上的老佛爷并驾齐驱。当然，套用功夫里的一句话“谁能把握机会谁就能出人头地”，包龙星对机会一直都毫不松懈，知道父亲朝廷里有人不远万里求见，在妓院里抓住机会练习口才，韬光养晦，遇到皇上立刻陈诉案情，毫动之以情，包龙星一直都清楚自己想要什么，在每一次机会来临时都能紧紧抓住。然而可笑的是，包龙星为了一个高尚神圣的目的不得不去玩起政治黑幕，这也正是一个小人物为达目的不得不委曲求全的艰辛，或许，每一个神圣故事的背后，都有个“不能说的秘密”吧！


       其二，底层人里，温情犹在。

       权利的铁幕下，总是令人窒息，或许对于某些人来说，正义，高尚的机会成本太高了吧！包龙星在皇上面前被尚书大人诋毁之时，妓院的老鸨被传来面圣，这个时候应该能够猜到，老鸨一定会为包龙星说话，即使之前包龙星与她针锋相对过，底层人之间的惺惺相惜令人感动，这一剧情之所以能够预测到，前面已有铺垫，两个素不相识的苗家兄妹友善相待令人感到温情不已，钟丽缇对包龙星说他的上访事迹已经远近闻名更是让人看到底层人民对正义的诉求。


      无论如何，包龙星最终的成功和结局的皆大欢喜还是偶然成分过大，毕竟自古逛窑子的皇上很少，如果剔除导演刻意的喜剧成分，恐怕沉冤不能得雪的几率更大。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>saisun</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-14 20:29:21</时间>
<影评>
        今天电视上再放就又看了一遍。

其实已经看过很多很多遍了吧。

小时侯看只单纯的觉得好笑。

也不完全是那样子。因为也有一些隐晦的当时笑不出来。


其实周星星讲的很多是悲剧。

只不过这一幕碰巧喜剧收场罢了。


 ╮(╯▽╰)╭ 生活真是好灰暗。


╭(′▽`)╭(′▽`)╭(′▽`)╯让我们一起奔向夕阳吧。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>莲七</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-11 01:01:07</时间>
<影评>

一开始，包龙星的老爹送儿子一幅廉字，却怎么看都像一个穷字，美好纯真的愿望和残酷的现实的巨大落差开启了这部电影细思恐极的基调。

剧本的完成度很高，情节里反转的地方都有细节铺垫，比如老娘中间错把咸鱼当成尚方宝剑，是在开头认错人一幕就已交代清楚的；电影一开始的幼年时期的包龙星对月许愿是做好官，说完立刻被画外人打，然后才妥协索性做一个贪官；老爹一出场脖子上就挂着发霉的半个饼，本片第一个关键道具……诸如此般，实在是良心剧本。

演员的表演也非常到位，每个路人都在戏里。映像最深的是一个很短的片段，张敏扮演的戚秦氏全家遇难，自己被侮辱不算还被诬告，在第一场官司散场的时候咬住包龙星的手久久不肯放开。这一刻的她已心如死灰，寻死觅活反倒显得虚假做作，只一个饱含情绪的眼神来表达更合适，就是这样一个小小片段却将她无声的愤怒和无奈都表现出来了，一个简单的动作和眼神就能将情绪传染给观众，没有多余的台词，其中的辛酸留给观众自己去揣摩，一直是我心中的电影片段TOP10。

结局也是神来之笔。包龙星之所以能翻案，在官官相护的大环境下正义的程序已经靠不住，能靠的只有自己的超人式的口才和当今世上最大的官，官场权利的顶峰——皇帝，两样法宝加持才有了翻案的可能。结果到了大结局皇帝这最大的也是唯一的靠山轰然倒塌，在戚秦氏一案中包龙星已经得罪了朝廷不少官员，常氏一家和公公随便一个都足以让包家喝一壶的。包龙星弃官从商，成为一介布衣，很难再和这些权势斗。这个结局乍一看其乐融融，细细一品，在一部喜剧的结尾暗藏了这样一个的现实主义悲剧结局，真是佩服得不行。

－－－－－－－－－－－－N刷后到第一次补充－－－－－－－－－
皇上从桌上拿起苹果时没有直接说“苹果”，而是“番邦进贡的苹果”，在清朝苹果大概率还是稀罕物，这个细节真的好评。


</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>看不见我</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-13 14:57:59</时间>
<影评>

包龙星，一个立志以买的九品官职赚更多钱的人，最后成为一个公正廉明的好官，不管他的出发点是什么，他都是一个很好很好的人。
星爷的作品中总是给人很大的启迪，并且处处透漏着笑点，这大概也是我对于很多作品百看不厌的原因。
周星驰和吴孟达简直是一对活宝搭档，有他们在的作品真的是很完美了，蔡少芬年轻时真的好漂亮好漂亮，在我心中大概可以与朱茵，王祖贤和黎姿媲美了，没错，她们就是我心中那个年代的女神。
就作品本身而言，以搞笑化的形式揭露了一些那个时期的社会现象，然后最终的结果很好，也体现了满满的正能量，其次，原来有一副好口才可以那么吃香，哈哈，有一种要get新技能的欲望，真的很喜欢星爷的作品，强推，超级棒！

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只高冷喵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-20 21:27:59</时间>
<影评>

这个故事我其实在后来的很多剧里也有看到过！周星驰的当然是以搞笑为主啦！
吵架高手，把鱼都骂跳起来了，弯的都吵骂直了，死人都给骂活了，我能说这太无厘头还是太搞笑了？与一群三姑六婆骂架，直接骂的对手内伤倒地，那时候的香港电影人真的太会编太会演了！
张敏是我小时候的女神之一，那时候好喜欢她，觉得她好美，她确实好美！

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
