<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天降美食2 Cloudy with a Chance of Meatballs 2</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2162737378.jpg</封面>
<导演>科迪·卡梅伦 / 克里斯·皮尔恩</导演>
<演员>比尔·哈德尔 / 威尔·福特 / 尼尔·帕特里克·哈里斯 / 安娜·法瑞丝 / 安迪·萨姆伯格 / 泰瑞·克鲁斯 / 詹姆斯·肯恩 / 本杰明·布拉特 / 克里斯汀·沙尔</演员>
<简介>一度平静的斯沃罗夫小岛被弗林德·洛克伍德（比尔·哈德 Bill Hader 配音）的天才发明复食机所摧毁。最终他成功破坏复食机，并打算和山姆（安娜·法瑞丝 Anna Faris 配音）他们重建美好家园。这时候，弗林德最崇拜的偶像——丽芙公司老板切斯特 V（威尔·福特 Will Forte 配音）从天而降。切斯特是一个天才发明家，他的公司更是云集了全世界顶尖的科学家。切斯特邀请弗林德加入丽芙公司，并承诺带着岛民前往加利福尼亚，而他的公司将负责清理破败的小岛。为了成为幻想发明家，弗林德拼尽全力开展研发。与此同时，故乡却传来不好的消息。许多清理者被活着的食物所捕获，似乎复食机并未完全摧毁，并且朝着弗林德不曾预料的方向继续发展。
                                    
                                　　在切斯特的命令下，他和山姆、老爹以及其他伙伴们踏上了返乡的旅途，寻找解决麻烦的办法……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>环游世界的羊</作者>
<标题>光看看食物就心满意足！谁管他剧情是什么！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-23 14:47:44</时间>
<影评>
        我表示我很鄙视这个标题？什么叫剩饭的复仇，那群香蕉马腌黄瓜哪有复仇这么宏大的计划，再说了人家也不是剩饭，人家明明就是新鲜可口，现做现卖的小可爱！


所以能把标题改成《天降美食2你吃不到我你吃不到我！》么？


天降2 的编剧你能认真点吗？就算你是打算也给小朋友看的，也不带这样啊！


一个智商高情商低又善良的天才，另一个智商高情商不定又邪恶的天才，一个看似邪恶其实很白痴的计划，还有一场和好朋友一起嗨的冒险。怎么就这么熟悉嘞？


好吧，抛开这些不说，我真的好喜欢里面的食物！


爱吃沙丁鱼的腌黄瓜和老爸交了好朋友，每天一起钓鱼吃罐头，一起跳舞玩开心，还要一起洗澡晒太阳！


最爱老爸和腌黄瓜！


还有那颗韭菜，他哪里是韭菜，他明明就是一颗胆小怕事又心地善良的小可爱！


棉花糖好勇敢，热情开朗还乐于助人，帮助男主意识到原来他们的心灵这么美，棉花糖童鞋如果没有你，剧情就不会扭转得这么快啦！爱你么么哒。


虽然这部剧情真的有点弱，不过有这么多可爱的食物，谁还管剧情啊！连男主女主都可以不要，就留下老爸和食物好了！


最后的结局略暴力，教授居然就这样被吃了。。。。为什么不来个改邪归正的大团圆嘞。。。。。如果我是编剧，我就这么干！




</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小侠来了</作者>
<标题>一个去了月球，一个奔向火星</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-23 00:09:59</时间>
<影评>
        说到《The Daily Show with Jon Stewart》可能大家一半会儿想不起来，但是提起这档美国节目的中文名《囧司徒脱口秀》估计有很多朋友都是它的忠实网络粉。前不久天朝“嫦娥”带着“玉兔”升天，成为世界上第三个实现软着陆月球的国家，囧司徒当然不会放过这么棒的吐槽话题，他的原话是——


这就好像纽约的国际马拉松赛，每年差不多到第八个小时的时候，你都以为结束了……然后出现一个打着石膏的励志哥，不言放弃一直跑到终点……天朝，要知道我们已经开始往火星飞了。


虽然这个谈不上帅甚至一脸欠扁样子的囧司徒句句嘲讽，但你不可否认这群在新闻联播里天天水深火热的美帝人民发自内心的优越感。在我们的红太狼还在一次次用平底锅把灰太狼拍向太空的时候，对岸的好莱坞已经开始逆向思维让美食从天而降了。


作为投资方索尼，从第一部《天降美食》开始，就奔着和老牌劲敌迪斯尼、皮克斯、梦工厂以及蓝天工作室一较高低去的。由于这个讲述科学家发明“天上掉馅饼”的故事过于天马行空，外加本片CG卡通设计和人物角色的超Q版设定，对比提前进入市场的《玩具总动员》这些前辈，《天降美食》整体略显低幼的画风以及没有来得及完成本系列的品牌塑造，导致《天降美食》在中国观众中的认知度略显小众。


不过由于文化的迥异，“填上掉馅饼”这个由耶和华给他的子民发放食物故事演化而来的语言舶来品，在东西方语境中有着截然不同的理解。中国人认为这个“守株待兔”现代进化版的成语实属贬义，不过在西方人眼中反倒是一种值得庆祝的狂欢。美国人不喜欢的中国人喜欢，中国人不待见的美国人却特别偏爱。


得益于北美票房的丰收，又借着3D食物打印技术的科技东风，《天降美食2》拖着“剩饭的复仇”这样的一个副标题小尾巴重归大银幕。这部情节上紧接着第一部展开的续作讲述了一个和《侏罗纪公园》十分雷同的科幻故事，只不过这一次那些由芝士汉堡薯条组成的“恐龙”看上既充满呆萌的食欲，同时也不会让家长担心会吓哭小朋友。


简单来说，《天降美食2》中我们的天才小科学家弗林特发明的3D食物打印机由于突然间具有自我意识，一个属于食物的独立世界开始逐渐走向失控……剩下的情节对于编剧可以说驾轻就熟，甚至熟稔好莱坞动画片套路的观众也可以十分钟内写完本片的剧情大纲。


其要素无外乎以下几点：

好人vs坏人；

小伙伴vs小恶棍；

要有父亲（母亲较少）；（《驯龙高手》、《天降美食》）

如果有续集一定要有女朋友（男朋友）；

如果有第二集一定要结婚成家；（《神偷奶爸》、《汽车总动员》）

如果有第三季一定要有小孩；（《冰河世纪》）

要有小狗（请自行回忆《疯狂原始人》、《神偷奶爸》，视剧情小狗会换成小猫、小松鼠、小企鹅、小猴子）。


基本上在好莱坞凑齐以上七个要素，你就可以召唤出……一部好的动画片了。


不过对于在天朝拍动画片而言，就更简单了。管你喜羊羊是拍十二生肖还是二十四节气，只要一个要素——能赚钱。


说真的，我们能少拍点垃圾把省下的钱捐给美国火星计划吗？
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是一根葱</作者>
<标题>儿童向的美国英雄主义</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-28 08:43:52</时间>
<影评>
        赶在北美首映的第一天去看了上午的第一场。偌大的放映厅里仅有5个人，个人估计票房不佳。


简单说来就是，非常的儿童倾。一贯的美式英雄主义，男主要一人踏上征程，一人做事一人当，修复错误，拯救世界。男主过于单纯，他的智商真是令人捉急。


食物角色设计和食物岛的想法很赞。各种食物组合成动物的方式都非常有趣。各种berry都激萌，让女孩子们欲罢不能。可惜这样的角色设计只能吸引女孩子，小男孩里面喜欢这部的估计都不多。我的三颗星只是给这天马行空的概念设计的。


动画动作非常的柔软、非常夸张。主要角色都是柔软形的，除了外貌不一样之外，没有什么动作特征让角色性格分明。反而是foodnimal们的动作让人耳目一新。仔细分析一下整部片子，占篇幅较多的foodnimal主要都是人形的，可见制作组还是非常偷懒的。


男反派简直是在模仿乔布斯，什么世界第一发明家、革新人，反派演讲的方式和苹果发布会上乔布斯讲话的感觉好像，连san franjose这个地名（san francisco+san jose）也暗示的太过于明显了…城市的外貌完全模仿旧金山。


总体上来说有点失望。开场居然还有上一部的回顾，回顾居然还不短。群众都是一样的模型，制作组你们起码也要改下体型啊！不能光换发型、发色或者服装贴图就草草了事啊！一段英文里面楞插入了中文，那句“朋友给的食物肯定有毒”楞让我听了三遍+结合剧情才明白他们说的是啥……女主你说的那句“朋友永远是朋友”真的不是谷歌翻译发音的么？


总结来说，就是一部制作偷懒的商业儿童片。影片到最后又指向爱护小动物这一点上。个人还是比较期待Disney为了卖周边的另一“公主”题材3D大作FROZEN。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>不流口水就退票</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-09 12:30:24</时间>
<影评>
        美剧《生活大爆炸》里的“质子教授”一生被定型为电视节目主持人，老来落魄，遭同行鄙视奚落，除了启发孩子，科研上一无所成。如果看这部《天降美食2》，他一定羡慕的牙痒痒的，那位声名和做派酷似乔布斯的发明家“切斯特V”混得风生水起，建立庞大商业帝国，还年年推出新品，受万众瞩目拥戴。科学家做到这个地步，夫复何求。


不过且慢，原来V先生是个江郎才尽的阴谋家，两面三刀的点子小偷，更是个惨无人道的种族屠杀者，击碎了对他敬仰无限的弗林特的美好幻想。当然这不算剧透，我们几眼就能看出此人心术不正。崇拜的偶像褪去光环，露出小人面目，最近的例子是《飞屋环游记》，小时候看过的《成长的烦恼》也有，总之告诫小朋友追星要谨慎，三观要护牢，以造星机制打基业的好莱坞屡屡强调这一命题，倒挺有自嘲精神。其实这个V先生是可恨必有可怜处的，为盛名所累，片中给出的解释是极度的自恋，以全息虚拟来营造不寂寞的假象，最后连自己都被骗了，聪明又缺爱的大脑真是可怕。


食物岛上冒险那一段惟妙惟肖的借用了《侏罗纪公园》，《金刚》的吓人场面，等到食物们露出温顺面目，又不断戏仿起《阿凡达》，以传达保护生态的人文精神。坏人都是穿着动力装甲、开着直升机耀武扬威，弗林特的发明被窃取后光芒黯淡，宛如生命树倒下，遍地哀鸣，终极反击前召唤动食物聚集，登台演讲，由草莓担当翻译，与杰克对纳威人的振臂一呼一对照，真是有种“玩坏了”的喜感。


动物和食物交融，称呼起来大玩英文的单词连缀，还有许多地名、物品名，都被改头换面，难怪没有引进，这些生造词翻译起来很头疼，字幕组也尽心加了好多注释。更高深莫测的是，任何话之前加上“有一句中国老话这么说”，然后用谷歌翻译腔的中文念出来，登时就哲理味爆棚，中国观众会笑掉大牙的。随便联想，20年前，老外以为中国人都会功夫，如今自然不攻自破，但这个“古中国谚语”的把戏，估计还是能骗到不少人，否则幸运饼干为何在西方那么风靡。


影片和前集一样，依然是美式大众食品的超级展览，建议饿肚子去看，保证叫你流哈喇子。但同时又有种营养过剩的感觉，在那岛上呆得久了，肯定会养出一群胖子来。看此类地域文化特色浓厚的电影，总让人很自然的想到，为什么中国不能拍出同样反映本民族特色的电影，乘着饺子在豆浆湖里赛龙舟，怀里揣个萌翻天的宠物包子，和巨大的油条怪兽搏斗，即使是山寨，我的兴趣也多过那些羊啊熊啊的。在这方面，倒是很期盼我们的电影人学学那位V先生，当一回点子小偷。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ankil</作者>
<标题>那么有创意的动物版食物设定全浪费了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-06-04 02:23:19</时间>
<影评>
        真是越来越搞不清到底是电影变得快餐了，还是我看太多电影所以要求变高了。现在看完一部电影后，过一会就没留下什么印象了，也不是说要加人文精神、说什么大道理，至少剧情得好一点，不要老是感觉在看一部电影的不同翻版嘛

《多云，有时有肉丸雨》这个最初的译名相当有趣，在一大片正经片名里独竖一格，加上天上掉下美食这种吃货设定，多吸引！不过二代讲的却是...一个非常非常非常老套的故事，无非就是不要盲目崇拜偶像，做你自己，为啥现在的动画片那么喜欢说教呢

接下来说说本片的几个方面吧：

战斗，纯粹就是一场大乱斗，或者只能称为打闹，毫无观赏性

人物，依旧是老爹和摄影师发光发热，可惜戏份太少

而最新奇的食品动物，也只是展示了一下设定，刚开始大规模出现的时候还不错，之后就没什么特别的了，完全没有利用起来，例如洋葱说话的时候别人会流眼泪等等，而片中感觉就只是水果外形的动物而已...

既然没有剧情，非常的流水线，那娱乐性总得高一点吧，却也没有，零零星星一些笑点散落全片。作为春节时打算全家欢的作品，观众的反应可真够冷淡的...真的，看着看着，我家里人就都玩手机去了...

最后虽然通篇影评都是在说缺点，但并不代表它差，依旧有让人欢笑的地方，只是过于平庸，不禁让人比较失望而已



总体评分：3.4/5.0（标准流水线产品，各方面都普普通通，但对于小盆友和长辈来说还是蛮有趣的）

娱乐指数：3.3/5.0（笑点略为零散，但老爹、摄影师和保安还是让人印象深刻）

回味指数：1.0/5.0（反派那个恶心的讲话姿势可能在脑海挥之不去了，芝蛛堡的造型设计不错）

票房表现：成本7800万，看上去真没啥亮点，首周票房3401万，续作制作得这么没有诚意，一向出产动画高票房的海外也只有1亿5453万，最终全球票房为2亿7432万



那个企业家不断做的那种手势好恶心，或许是跟动画身形有关。但...我想象了一下正常形象做那个手势，一样很欠揍

二代开头进行前情回顾的时候，压根没认出来那个面条龙卷风是1代的...或许是因为时间隔得实在太远，记不清了
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿三</作者>
<标题>儿童大电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-27 18:35:27</时间>
<影评>

《天降美食2》延续上一部的剧情展开，继续讲述食物制造机被摧毀以后的故事。虽然和真正所谓的天降美食没有太大的联系，不过想要继续这个系列当然需要制造更好的后续话题了。片名取名为：“剩饭的复仇”，其实和剩饭没有什么关系，这只是引导观众去看这部电影的噱头而已。
继续延续上一部的喜剧风格，讲述发明家洛克伍德的故事，情节简单庸俗，人物设定夸张，实在没有一点值得惊喜与钦佩的地方。幼稚的剧情，可笑的表现形式，完全可以和大陆的动画作品有的一拼，完完全全是为八岁以下儿童量身打造的。搞笑桥段完全展现的是幼稚行为，动画风格过于简单粗糙，反派角色打造的完全无法符合我们的审美观，阴谋与伎俩根本就没有一点掩饰与隐藏，影片内容可谓没有一点智商可言。故事情节部分拷贝《驯龙高手》与《阿凡达》，让我们明显感觉到在故事创作方面有一种江郎才尽的感觉。随意拼凑的剧情与低级幼稚的智商让我们多多少少感觉影片缺乏一种面对观众的诚意，电影的男女主突然爆出的两句中国话的让人震惊，身为一个中国人我却完全听不懂他们在讲什么。
电影一开始就陷入了一个少年洛克伍德追逐梦想的一个剧情，多少在观众心中有点像《飞屋环游记》的影子，然后是回忆上一部的剧情，紧接着整部电影从而进入了一个故弄玄虛的氛围当中。不知道影片这样做的目的为何，一幕幕看似不解的设计着实让人想了老半天，而且始终让人想不明白。曾经闯过一次祸的洛克伍德还是那么的简单天真孩子气，再一次经历打击后快速恢复的仿佛没有发生一样。整部电影很努力的营造一个轻松愉悦的气氛，但是各个电影角色实在让人看着有些夸张。聒噪，幼稚，可笑无时不刻不充斥整部影片，让我们电影看了一半有一种看不下去的感觉。
当看完整部电影，高潮部分竟然是《驯龙高手》与《阿凡达》的翻版，顿时感到哭笑不得。更可恨的是影片大反派的下场竟然和《怪物史莱克》 中的法克大人的下场一样，我更是被震惊的热血沸腾，真的不能创作点属于自己的东西？这实在是太让人感到无语了。
影片也并非一无是处，只是原创的东西实在是太少而掩盖了其他优点，整个食物王国还是设计的蛮新颖的，尤其是由食物变成的动物们，还是挺让我们大开眼界的，既能欣赏这种奇特的动画设定，又佩服各位画师们的想象力，着实给了我们在视觉和想象力上的惊艳。希望如果还有续集能够加强故事的原创性，不要在糊弄观众。
TY蓝光补标



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶子1537</作者>
<标题>有点长的吐槽……</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-14 22:34:07</时间>
<影评>

先说明一下，我本来是想写个短评的，结果我吐槽的东西实在太多……
首先我想吐槽的就是那万恶的写实风……
讲道理，赋予食物生命的动画片我也看过，比如《美食大冒险》，但是因为那个动画片是夸张的画风，所以看起来也并没有什么感觉。不过这个电影里当时那个草莓出现的时候真的是恶心到我了。你能想象一个如此真实的草莓，然后上面长了俩大眼睛那种样子吗？（即使看完了，我现在描述这个东西，我依旧感到一股恶心的感觉从我的脊髓传递到全身）
其次，我想吐槽的就是那两句所谓的“中国谚语”……
“恶棍给的食物肯定有毒”
“恶霸变成朋友，永远是朋友”
对，没错，就是这两句。
哦买噶！
好吧，你们配音的发音不标准也就算了，毕竟中文对于他们也算是一门外语，有难度是肯定的，这个我们就不提了。我就想问写剧本的一句，您老人家是从哪里听说这两句话是中国谚语的？（而且第二句话翻译成英语还是押韵的啊！一句用英语读起来那么押韵的谚语，你跟我说他来自于中国？鬼才信好吧！）真是让我这个中国人长见识了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>比利巫</作者>
<标题>用善良触碰他人，猛兽也会变温顺，ps搞传销的人最好都看看</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-09 15:11:12</时间>
<影评>
             看完电影，立刻就有写影评的冲动，但是让我惊讶的是大家对这个电影评价都是平平，而我却感觉与天降美食1可以媲美，甚至更精彩。


   理由1：幼稚？不，它太真实了。

   弗林德·洛克伍德面对心中偶像和朋友两方不同的建议时，最终还是没有听朋友的劝告，最后险些酿成悲剧。

   他从小的偶像简直像极了传销，那领奖场地 ，那阵式，那嘴脸。可以看出，一个过分盲目崇拜偶像的人是危险的，他错你也会跟着错，你看到的他和现实中的他可能完全相反，又或者因为作为一个人，不可能说的每一句话，做的每一件事都是正确的。

   无论是崇拜的偶像，或是当今的舆论，我们都不能随意臆测，感情用事，要拥有自己的判断力，并且眼见为实。


   理由2：善于恶就在一念间

   看似凶猛的食物动物，就在女主轻轻一碰间，变温顺。我想世间一切有感情的生物都如此，人类更甚。作为高级动物，正所谓人心都是肉长的，以心交心，就算所谓的“坏人”也有动容的时刻。

   

   总之，这是一部老幼皆宜的电影，小朋友看其中的美食诱惑和天马行空的想象，成人从中可以看出现实的道理，那些人情世故，如何分清好与坏。

   
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>中脉床垫</作者>
<标题>动画版的阿凡达</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-20 10:39:08</时间>
<影评>
         影片延续上一集的剧情展开，继续讲述食物制造机被摧毁以后的故事。虽然和真正所谓的天降美食没有太大的联系，不过想要继续这个系列当然需要制造更好的后续话题了。片名取名为剩饭的复仇，其实和剩饭没有什么关系，这只是错误引导我们去观赏这部电影的噱头而已。


 这部电影继续延续上一部的喜剧风格，继续讲述发明家洛克伍德的故事，情节简单庸俗，人物设定夸张，无厘头情绪跃然纸上，实在没有一点值得惊喜与钦佩的地方。幼稚的剧情，可笑的表现形式，完全可以和大陆的动画作品有的一拼，完完全全是为八岁以下儿童量身打造的。搞笑桥段完全展现的是白痴行为，动画风格过于简单粗糙，反派角色打造的完全无法符合我们的审美观，阴谋与伎俩根本就没有一点掩饰与隐藏，影片内容可谓没有一点智商可言。故事情节部分拷贝《驯龙高手》与《阿凡达》，让我们明显感觉到在故事创作方面有一种江郎才尽的感觉。随意拼凑的剧情与低级白痴的智商让我们多多少少感觉影片缺乏一种面对观众的诚意，电影的男女主角突然爆出的两句中国话彻彻底底的让我震惊了，身为一个中国人我却完全听不懂他们在讲什么，作为一部好莱坞影片，说两句中国话能不能找个教中文的老师好好的学习一番。至少让我们感受你们的诚意而不是让我们觉得你们是在卖弄。


 电影一开始就陷入了一个少年洛克伍德追逐梦想的一个桥段，多多少少在我们心中有点像《飞屋环游记》的影子，然后是回忆上一部的剧情，紧接着整部电影从而进入了一个故弄玄虚的氛围当中。不知道影片这样做的目的为何，一幕幕看似不解的设计着实让人想了老半天，而且始终让人想不明白。曾经闯过一次祸的洛克伍德还是那么的简单天真孩子气，再一次经历打击后快速恢复的仿佛没有发生一样。整部电影很努力的营造一个轻松愉悦的气氛，如同打了鸡血一样的各个电影角色实在让人看着有些厌烦。夸张，聒噪，幼稚，可笑无时不刻不充斥整部影片，让我们电影看了一半有一种看不下去的感觉。当看完整部电影，高潮部分竟然是《驯龙高手》与《阿凡达》的翻版，顿时感到哭笑不得。更可恨的是影片大反派的下场竟然和《怪物史莱克》中的法克大人的下场一样，我更是被震惊的热血沸腾，咱真的不能创作点属于自己的东西？这实在是太让人感到无语了。


 影片也并非一无是处，只是原创的东西实在是太少而掩盖了其他优点，整个食物王国还是设计的蛮新颖的，尤其是由食物变成的动物们，还是挺让我们大开眼界的，既能欣赏这种奇特的动画设定，又佩服各位画师们的想象力，着实给了我们在视觉和想象力上的惊艳。希望如果还有续集能够加强故事的原创性，不要在愚弄观众们的智商，动画片毕竟不只是只给孩子们看的。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<标题>还行</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-06-29 08:55:25</时间>
<影评>

这个当时看的时候感觉还行吧，情节没多大的意思，但是画风是超级可爱，超级好看的~一个是感慨于能看到那么多我没有见过的食物，另一个是感慨于原来外国人也吃这些我见过的食物哈哈哈哈哈~说到这个就同时感慨，国外的人的想象力方面，确实要比我们的人要天马行空一些，他们那种思维有时候真的像脱缰的野马

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>