<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>战国英豪 隠し砦の三悪人</电影名>
<年份>1958</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2102884387.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 千秋实 / 藤原釜足 / 藤田进 / 志村乔 / 上原美佐 / 三好荣子 / 樋口年子 / 藤木悠 / 土屋嘉男 / 高堂国典 / 加藤武 / 三井弘次 / 小川虎之助 / 上田吉二郎 / 富田仲次郎 / 田岛义文 / 泽村伊纪雄 / 大村千吉 / 堺左千夫 / 佐藤允 / 小杉义男 / 谷晃 / 佐田丰 / 中丸忠雄 / 熊谷卓三 / 广濑正一 / 大友伸 / 伊藤实 / 中岛春雄 / 久世龙</演员>
<简介>元龟二年夏，早川的又七（藤原釜足 饰）、太平（千秋实 饰）被困秋月无法返家，只因秋月战败于山名，故山名重兵把守秋月早川的边境以防秋月的雪姬（上原美佐 饰）逃亡。二人在山中遇见了秋月武士真壁六郎太（三船敏郎 饰）和雪姬，并在不知对方真实身份的情况下与其共同运送木柴取道山名向早川进发，只因觊觎藏在木柴里的金条。真壁的计谋帮助四人顺利通过了秋月山名的边关，而雪姬不忍看秋月女子（樋口年子 饰）在山名受辱，命真壁赎之。五人运木柴赶路，忽被四名山名兵盘查。真壁当机立断杀死两人，又飞身上马追杀逃掉的两人。一路追至敌营，遇见了山名武士田所兵卫（藤田进 饰）。二人相见恨晚，较量许久，难分高下……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>skyplayer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-04 18:56:23</时间>
<影评>
        发信人: Veronique (双重生命@36.58), 信区: Movie

标  题: 从黑泽明的《战国英豪》看关公是怎样诛文丑的zz

发信站: BTBBS (2002年11月04日16:45:44 星期一), 站内信件


              从黑泽明的《战国英豪》看关公是怎样诛文丑的

                                drun2046


    《战国英豪》的英文名字是《The Hidden Fortress》。导演是我非常喜欢的日本电

影大师黑泽明先生。称其为大师是没有争议的，因为他在50年代拍的一批黑白影片，即

使50年后的今天看来依然令人激动不已，其影片中的人性深度和语言风格我相信再过50

年仍会在电影史的长河中闪烁灿烂夺目的光辉。


    本片的故事讲的是两个欲从战乱中逃回家乡的农民，巧遇战败国秋月国的大将真壁

六郎太（三船敏郎饰），他正护送秋月国的公主逃避敌人的追杀，同时带着一批藏在木

柴里金子，希望逃到盟国，以图日后助公主复兴秋月家族。他巧妙的利用两个农民的贪

财本性，以黄金为诱饵控制二人，一路坎坷前行，既要躲避后面的追捕，又要冲过前方

的关卡。公主仍是一个莽撞任性的姑娘，农民随时想拿着金子私奔……所有安危全系真

壁六郎太一身。最终历尽磨难，到达盟国，真壁六郎太不辱使命。


    影片中的段落精彩纷呈。恕不赘言，单表一日， 真壁六郎太护送公主等人正走在林

间小路上。忽闻身后马蹄骤响，回头一望，烟尘滚滚，四名满负盔甲的武士策马扬鞭，

刹时冲到眼前，将一行人围在路中。一个看似头领的问：“有没有看到三男一女骑着三

匹马从这里路过？”所有人徉装不知。（这里要插说一下编剧的精妙。本来他们正好是

三男一女骑着三匹马，但是就在上路的头天夜里马被人强行买走了，只好改用木车。公

主又收留了一个被人欺侮的秋月国姑娘，结果恰好变成了三男两女，还没马。）四名武

士遂向前追去。正当众人松了口气，暗自得意饶幸逃脱，前方马嘶人喝，那四名武士又

杀回来了。其中两个跳下马来，另二人仍安坐马上。一人上前盘问，要搬下木柴检查。

真壁六郎太一推那厮，拔出长刀将其当胸刺翻。另一人使了个眼色，马背上二人急忙拨

转马头，回去报信。这时候，CC方露一国大将之峥嵘，现英雄本色身。只见他一个回合

，迎着敌人劈下的一刀，从下向上刀光一挑，就干掉了地上剩下的家伙。接着翻身越马

，直朝二人追去。那报信儿的二人没有名字，我权称之为颜良和文丑。为什么？往下看

便知。


    真壁六郎太马快，渐离得近了。跑在后面的颜良回头一望，顿时肝胆俱裂。他看到

的画面是非常令人难忘的。牛B的片子总是能给你一个毕生难忘的镜头，如同初恋情人的

脸，在岁月模糊的路口永远新鲜的走来。这个镜头就是：真壁六郎太骑在马上，飞驰电

掣般冲来，两手擎起长刀，立在头的右侧，路边的树枝飞箭一般的到退，满腮的胡须和

束起的长发，如同猎旗在脑后舞动；两道浓眉怒竖，一双豹眼圆睁，分明在吼：“颜良

匹夫，你往哪里走。”


    真壁六郎太擎刀追赶的镜头反复出现了5次，和二人逃跑的反打镜头来回对切。5次

每次都是摇，但景别有变化，越来越小；时间也有变化，越来越短。你感觉真壁就象一

股黑色的旋风刮过镜头，直到颜良背后，照后背一刀劈下，颜良连头都没有来得及回就

被一刀砍翻落马。真壁马不停蹄的继续追赶前面的文丑。两人在马上撕杀起来，真壁使

的是刀，文丑用长枪，近距离的搏斗文丑反而不占优势。扭打的镜头被急速飞奔的马腿

的近景镜头剪开，同样是5次。真壁瞅准机会，一刀直刺进文丑的后腰，结果了最后一个

家伙。整个这一场戏共用了26个镜头，剪辑的紧凑而流畅，一气呵成，极具视觉冲击力

。黑泽明的确是处理节奏的大师。看他的影片犹如聆听一首美妙的乐曲，抑扬顿挫之间

，拿捏得炉火纯青。这个追杀的段落不仅内部节奏处理的丝丝入扣，而且在全片中也起

到关键作用，使整个影片的节奏陡然跃上一个高峰，并且为随后的真壁六郎太和田所兵

卫的二人大战起了很好的烘托效果——这也是很值得分析的一段经典打斗场面。


    看完以后，只有咂摸嘴的份儿，过瘾！追杀一场戏在脑子里绕梁三尺。不禁忽的一

拍大腿，对同看的哥们儿说：“你知道真壁六郎太是谁吗？”

    “谁呀。”朋友有点狐疑的看着我。

    “就是关公呀！关公就是这样砍人的。”我兴奋地嚷嚷。所以你大概已经知道为什

么我把逃跑的两个武士称之为颜良和文丑了。


    关公不仅是《三国演义》里的大英雄，忠肝义胆，神勇多谋，而且在民间已经被俸

为招财辟邪的神了，几乎大江南北是个饭馆里就供着关帝像，连同那把著名的青龙偃月

刀。小说中描写关公本领了得除了传神的“温酒斩华雄”以外，我印象最深的就是“斩

颜良，诛文丑”了。且看“诛文丑”一段。书中第二十五回　《屯土山关公约三事　救

白马曹操解重围》说到：忽见十余骑马，旗号翩翻，一将当头提刀飞马而来，乃关云长

也，大喝：“贼将休走！”与文丑交马，战不三合，文丑心怯，拨马绕河而走。关公马

快，赶上文丑，脑后一刀，将文丑斩下马来。


    区区数十字，好拍吗？好拍。看过央视的《三国演义》你就知道好拍了。关公看文

丑，文丑看关公；二人打了一下，文丑就跑；然后画面是马背上坐着一个假人，关公赶

过来入画，挥刀头落，假头在地上滚，关公摆造型，完了。“事”拍出来了，但“势”

没有拍出来。关公诛文丑，讲的是快。一是马快，二是刀快。马快就得说赤兔马乃千里

良驹，万金难得。所以追的戏要拍足，要有前后两匹马逐渐接近的“双马”镜头，这样

“赶上”这一动作张力才能发挥出来。可是这点“骑马”的运动镜头在电视里都没有，

很是拍的差劲儿，有辱云长“汉寿亭侯”之威风。


    是没钱拍吗？是技术设备上达不到吗？我不觉得。黑泽明拍电影的时候好象还没什

么特技，就是老老实实地拍出来的。也没有什么剪辑上的花头。关键我觉得是想象力的

问题。是编导对电影语言的想象力和组织能力的问题。是不是能够用视听语言建立起或

编织出一套真实动人的镜头出来。当然你会说拿我们电视编导的水平和大师比，我的脑

子是不是进水了。我当然无此奢望我们的电视剧编导有那么高的水平。我只是想说自己

不行，可以学嘛。多少成名的画家还在卢浮宫里面一丝不苟的林摹前辈巨匠的杰作呢。

有什么丢人的。问题是从我们的电视剧中我既看不到编导自己的想法，也看不出他哪里

有学习的精神。我很奇怪。我只能想到两种答案：一是他们根本连学也学不会的；二是

学起来太麻烦了，他们就是赶紧拍完了能多挣点钱就行了。所以我现在不看电视剧，我

就看碟。写到这没想到最后要用“感谢盗版同志的努力工作”来结尾。虽然你们也是为

了钱，不过我到是愿意在关公的神龛前替你们烧柱香的。


    红红的烛光后面，关公驻刀而立。绿巾赤面，冉须轻垂；卧眉朝阳，凤眼微睁；一

手二指直伸，似在说：“视汝等蝼蚁草芥。”


    PS：《战国英豪》资料

    脚本：黑泽明，桥本忍等

    导演：黑泽明

    摄影：山崎市雄

    主演：三船敏郎

    出品：东宝株士会社 1958 B/W

    片长：139Mins

--

※ 来源:·BTBBS btbbs.3322.org·[FROM: 162.105.36.58]
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>littleRex</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-09 04:09:45</时间>
<影评>
        有人说这是黑泽明最烂的片子，因为比较浅薄，又据说这是黑泽明最著名的片子，因为《星球大战》的Lucas模仿了这个片子两个傀儡护送逃亡公主的线索， 浅薄也好，是娱乐片模板也好，我是从头到尾笑得前仰后合。 三船敏郎，两手高举大刀，横跨大马冲杀过去，史上最帅！ 公主虽然嗓音十分尖锐，面孔身段却颇为动人，领袖风度十足，比星战那个有点婆妈的蕾雅公主诱惑力要大的多。作傀儡的两个破落武士， 又可恨又可爱， 好像罗生门里面那个和尚说的人性还有希望。

几个经典镜头也如静止的时间一样令人回味：

几个散落的武士在雾中穿越边界，雾渐渐隐去他们一行身影，只见他们和山坡的淡淡灰色轮廓， 剪影般的一线展开。

两个散兵向三船敏郎扮的将军解释他们混过边界的计划，用树枝在沙地上划出三个藩的领地，并标出它们的旗号， 弯月，三轮， 和河流。 符号的运用出乎意料的对我暗示了普通人简单的智慧。

三船在得到妹妹被害的消息后迈着沉重的脚步穿越树林和山洞去晋见公主。长长的无语的镜头，只有瀑布的水声。

他们混入当地的火焰节， 两个傀儡拒绝把藏有金子的柴火投入火堆， 几乎露馅，三船一把将柴车倒入火堆，火焰轰的窜起。 

还有最后两个散兵走出山门，简单的对话和复杂的笑容。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>祁十一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-03 00:22:31</时间>
<影评>
        一段民间火节上表演的歌谣给公主带来感悟，公主临难前因之而发的一段独白，提升了整部片子的境界。


那是一段就像中国诗经似的民间歌谣：人的生命，与火共焚。虫的生命，丢进火中。越想就越觉得，这是个黑暗的世界。浮生若梦，疯狂下去吧。


当大将军真壁因不能保护公主而请罪时，公主却是一脸的满足与喜悦：“不，真壁，我很快乐，这几天的快乐宫中难享。我看到真实的人间，亲眼看到人间的美丑，真壁，谢谢你，我死而无憾。”


能确凿地相信自己看到了真实的世界，确可以死而无憾了。


最终，公主、将军、仆妇、倒戈的对方将领都没有死，复国的火种保留了下来，与之相应的善良、忠诚、美好也都活了下来。这个结果保留了些温暖与希望，不像黑泽明另一部《恶汉睡得好》（The bad sleep well）那样给人一个黑暗与压抑的结果：正义未得伸张，邪恶与腐败却统治了世界。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>婚礼上的默尔索</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-10 08:22:29</时间>
<影评>
        剧作分析：

        影片遵循古典式叙事，三段式结构。

        第一部分介绍主要人物，两个农民、真壁、公主，同时将矛盾展现，金条的存在、身份的问题、躲避官兵保存性命、逃回国家。第二部分跳出前面的铺陈，场景转化，情节铺展深入，而此时每个人物形象在情节与矛盾中的选择中变得更为立体。情节也不断发展。第三部分是高潮也是结尾，而在最后仅仅几分钟来交代两个贫民的结局，却一波三折，反反转转。最终以大团圆剧终。将军与公主回国光复，而二人也拿到了黄金，更重要的是他们经历这些后的开悟。

        而不得不佩服导演在剧作上的巧妙就是，影片中角色的矛盾是柔和的可以互相转换的。两个农民之间贪财分赃的矛盾，而对外二人由形成一个整体，他们与真壁之间控制与脱逃的矛盾。真壁与公主在买女人上的矛盾。而在后面这些矛盾都被巧妙的转化了。还进一步的体现出人物性格。“最大化”的发挥了每一个矛盾的作用。两个农民为分赃而反目成仇，当遭遇危险时又瞬间成为患难之交。他们一直想逃脱真壁的控制，可当遭遇官兵后又跑回来请求保护，公主不顾真壁反对执意要买下女人，而之后女人的存在却避免了他们一行人被官兵发现。而这些矛盾由人物选择而生，又顺理成章的被情节化解。导演在处理几对矛盾时也通过有意的强弱化来发挥它们的功能，如二人之间的矛盾，从始至终。而二人想要脱逃的矛盾却是分次出现，每次出现都能推动情节进一步发展。

        本片在剧作上另一个特点便是”轮回“式的前因后果的伏笔埋线。如他们一行人卖了马，买了女人，却因此避免一劫。真壁在决斗中胜利，放过了敌人，而在结尾他们被捕后正是敌人将军的放过一马才使得他们顺利脱逃。前线中埋下的点点线索在后事中都能合理的产生作用。

        仔细抽离出情节线，会发现本片有两条情节线，一是贯穿全片两个贫民争抢黄金，另一条则是真壁与公主逃回国家。两条线融合交叉，相互作用，同时有独立性。比如二人争抢黄金并不因真壁与公主是否回国而改变，而真壁一行人也因为发现了黄金而改变了自己的计划。从剧作上来说，第二条线相对更为曲折，但也比较枯燥。第一条线简单却一直能产生喜剧的效果，因此在某种程度上缓解了第二条线的枯燥感。


人物塑造：

         看完影片后，我发现我竟除了主角的名字谁都没记住，取而代之的是将军、贫民、公主这样的身份特征。是的，这也是剧作中人物的一个特点：他们都很符合观众对他们身份设定的形象特征。但又有那么一点小突破。

        三船饰演的真壁将军，符合传统将军的一切特征，一夫当关，以一敌百，深入敌营的英勇。一路上不离不弃誓死守卫的忠诚。面对战败敌将的宽恕。一次次化解危机的机智。智勇双全，有谋有胆，形象上都透着英勇豪气的大将之风。

        背负复兴家国使命的落难公主，摒弃了公主之气，动作干净果敢，眉目中透着一股英气，有一眼看穿真壁的“激将法“的机灵，也有买下拯救落魄女的善良。影片中她了无数语，但并不觉得她是个沉闷内向的人。影片中刻画她最生动的段落便是在火节中，她不在乎被投入火中用以光复国家的黄金，在火影摇曳中自在而开心的跳着舞，这时我才想起前片中她提到自己十六岁的年纪。当她在被捕后唱出：“人的生命，与火共焚；虫的生命，丢进火中；越想越觉得……这是黑暗世界，浮生若梦，疯狂下去吧”。透露出一丝对世间周遭的感叹，也有受自己身份禁锢的无奈。

        在观影之前，我原本以为影片主角是三船饰演的真壁六郎太，还不知导演为何要用开场如此之长的篇目来叙述两个贫民。而看完后，我才明白，主角似乎不是英勇的真壁将军，而是这两个名字我都没记住的贫民。

        两个贫民的形象可以说与真壁将军完完全全极端的相反，他们愚笨，被一次次耍的团团转。胆小猥琐，无论是出逃还是反抗。他们贪婪，从始自终只为金子。如果说真壁将军是光明，那他们就是黑暗。但仔细想来，他们的形象并不令人生厌，甚至说他们的形象，无法被定义为“反面”。因为他们的动作，并不是恶，只是人性与地位所致，他们的出场凄惨无比，而从头至尾也是被上层阶级们所左右，如同皮球一样被踢来踢去。我们无法将他们的命运全部归咎于他们自身的贪欲上，所以观众们可以理解他们行为的合理性。由于人物设定，他们自身之间的矛盾贯穿全片，结合他们二人愚蠢、胆小、贪婪等性格特点，因此二人穿插在正义的将军与严肃庄重的公主之间，也起到了缓解影片沉闷的作用。诙谐的二人使得影片在沉闷节奏中生动起来。而从剧作来看，他们二人也是整部影片中唯一有变化的主角。二人因分赃从头至尾都在争论，而到最后一幕二人终于明白了生命、财富、友情之间的关系。但在我看来，二人的转变似乎有些过于突然，而缺少一些变化的铺垫。

        要说在人物塑造上打破常规的，就是导演对于女性角色的塑造，影片中共出现了三个女性角色，老奶奶、公主、落魄女。老奶奶出场便是以在一种以强硬姿态的对抗主导地位，她决定公主与真壁的行动，呵斥他人。公主也是一以贯之的强硬，有自己的主见和决定。还有篇幅不多的落魄女，在山洞里斥责两个农民对公主图谋不轨的意图、在逃跑路上勤勤恳恳、在大战时刻勇敢的冲出去以致负伤，甚至就连被捕后还想要假扮公主赴死。而片中的男性角色确是形象迥异的，有英武的将军，也有猥琐的农民。而农民与落魄女同样是被收留在队伍中的人，在面临危机时二方的反应对比更加明显。导演在这次名为《战国英豪》又名《暗堡里的三恶人》的电影中，不仅把镜头只对准了英豪与“恶人”，还有女性。

        总的来说，导演在人物上有循规也有突破，有整体化塑造人物的倾向，如将军们、贫民们、女性们。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-06-11 00:23:07</时间>
<影评>

第24届法罗岛电影节第8个放映日为大家带来主竞赛单元的《战国英豪》，下面请看场刊影评人们毁誉参半的评价了！

@米米
相互依赖并存的世界，“穷”为财忙，“富”同道合，“携手”共创“美好家园”。
@carter
黑泽明中等水准，标致的黑泽式剑戟片。
@小植野
从我个人很喜欢的《乱》中就能出黑泽明大神对于复杂场面的调度能力，也能够将一个普通的故事化简为繁，讲的荡气回肠，酣畅淋漓，而对人物的塑造和刻画也是淋漓尽致，每个人的形象都饱满且生动，而在时代下每个人的格局和眼界都不同罢了
@小宁波
终于被黑泽明大笔一挥出文章的气魄感染。五十年代末作品已经糅合个各种类型，成熟度相当之高令人叹为观止。在《战国英豪》中每一处叙事的设置，并不多余，从又七和太平的分离到重遇，短短开头，已经将故事背景，人物关系，主线交待清楚。二人和六太郎，公主运送金子的公路模式开启，沿途所遇枝节仿佛玩弄观众一般，幽默而刺激。从开头到结尾，一切都一气呵成，人物盈润丰满，已然是一副战国时期的视觉盛宴。
@脏脏豆
劇情緊湊精巧，幾次波折，因為善良而化解危機也遭遇生命之憂，但終因此喚起更多的良心。其實更像童話吧。真的很喜歡火節，「人的生命，與火共焚」。兩個農民膽小又貪婪的刻畫感覺有受到西方喜劇的影響。
@Rightchi
话真的多…………
@消亡之人
举重若轻。 其实是个很简单的故事，但每一幕都相当有力度。任性的公主，贪财的穷人，英豪的将军，忠诚的女佣，初看时觉得人物形象刻板，但他们在性格的主基调之余展现出太多鲜活灵性的举动，于是渐渐被说服，觉得身处战国之中的人应当是这样的吧。
@热情华夫饼
优点源自“正”，真的是直冲大脑的那种豪气和通透感，如同干吃了两斤芥末（bushi），敌将变节的一场戏燃到飙泪了。同时有点说不上来的别扭，好像到了结尾，人物又重新变成了苍白的、为服务于一种叙事而存在的符号了。
#FIFF24#第8日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>blackstonee</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-14 00:13:07</时间>
<影评>
                    人的生命  与火共焚  

       虫的生命  丢进火中  

       直想越觉得  这是黑暗世界  

       浮生若梦  疯狂下去吧 

     


    这是最癫狂的唱词，却也道尽世间百态，人生际遇。

    以月夜公主的角度而言，本是皇宫中受宠的金丝雀，却因祖国的战败，而成为亡国公主，过起了逃亡的人生，却也过起了真正的生活，目睹了人世间的丑与美。最后在国境之边被捕获，绑于廊檐之下，即将成为亡国之魂，然而人生的梦境岂是凡人可以预测，以生命之歌虏获了敌将之心，在杀头之际，救于危难之中。在另一番风景中，又成为复国之将，将筹划重整之际。在华厦美服包裹之中，是一个经过千锤百炼之心。

    在这紧要关头，大将军当然是主要功臣，而两个狡猾而贪婪的农民亦是战国的英豪，他们的急中生智，滑稽而玩笑的举动，却每每在危难关头就下了一行人的性命。 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>微读君</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-29 15:47:50</时间>
<影评>

终于如愿以偿，看完了黑泽明导演的经典老片子《战国英豪》，看完这部电影的第一感觉是：电影通过两位农民的得得失失折射出了人性的固有弱点。
 故事发生在日本的战国时代，两位农民在被抓壮丁后侥幸逃脱，在山中生火时无意间发现了木柴中藏有金条，在寻找更多金条时遇上了由三船敏郎饰演的大将军，三人一路经历了众多惊险，最终把一大批金条和秋月国的公主成功运出了山名国。
 本片中，三船敏郎的演技可谓炉火纯青，他饰演的秋月国大将军沉着稳重、有勇有谋，却有大将军的风范。但相较之下，两位农民则给我留下了更为深刻的印象。
 两个农民在遇到危险时相濡以沫、同风同雨，可在争夺黄金时又出尔反尔，贪得无厌，以至于大打出手，如此反反复复。同时对大将军时而追随，时而开溜，甚至出卖领赏。
 大导演黑泽明对人性的刻画真乃入木三分。在中国的影视作品中不难发现主人公们“有福同享，有难同当”的铮铮誓言，但同时也就从反面证明，这是不现实的，如果轻易就实现了，又何必如此信誓旦旦呢？
 历史已经告诉我们：君臣之间，只可共患难，不可同富贵；朋友之间，只可同富贵，不可共患难。这是一个灰色的事实，这是藏在人的灵魂深处的根性，社会的规范和教化一直在促使我们克服这一劣根性，但如影评美好的结局并非总是出现。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陳柏祥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-22 00:07:24</时间>
<影评>
                處於戰國時代的百姓又七及太平, 他們在平原上漫無目的地行走, 無意中在河邊發現藏有金塊的木條, 既驚且喜, 他們商議應該如何分配意外之財時, 一名魁梧大漢從中作梗, 他是秋月家落難大將真壁六郎太, 他正苦惱如何把五百塊金條及護送秋月公主經過守衛森嚴的關卡, 抵達盟國早川領進行復國大業, 眼見二人合用, 利用又七及太平對黃金的貪戀, 招攬他們共事…


        別於早期《七人之侍》及《蜘蛛巢城》的沉鬱頓挫, 說教味濃、冷嘲熱諷風格,《武士勤王記》以娛樂動作片掛帥, 盡量減少對話, 以靈活, 精巧的鏡頭運用、剪接技巧說故事, 並著力塑造有血有肉的鮮明角色, 每個角色的立體性格描寫, 絲絲入扣。


         首先出場的是又七及太平, 他們衣衫襤褸、身無長物, 天地為家; 一肥一瘦每因雞毛蒜皮大吵大鬧, 互相指責對方不是, 對話令人發噱, 他們主要任務是舒緩電影緊張氣勢, 誠言是一對窮苦活寶貝。


        秋月家忠臣真壁六郎太濃眉大眼, 有勇有謀, 武藝高強。他用激將法收服公主; 在追兵臨下時安排公主等人會合地點, 隨即一人一騎, 疾走飛馳, 先軟殺馬鞍二兵, 後獨闖敵方兵營, 獨挑曾是以往在戰場上與之嘶殺的大將田所兵衛, 大有關雲長千里走單騎, 軟顏良誅文丑的英雄氣概!


        秋月公主自小給父親當男兒對待, 寵成言如男子漢口吻及自我中心個性, 幸好她是肯接納諌言, 愛惜部下的明君; 公主亦有活潑一面, 她和參與火節的農民共舞一節, 天真、惹人憐愛。


        導演運鏡鋪排角色出場及闡釋別離之苦達到出神入化境界。活寶貝因為金條分配問題爭持不下之際, 鏡頭一轉, 沙石斜坡上的真壁六郎太, 以遙遠俯瞰角度冷眼旁觀二人; 山寨隱藏城堡眾臣在山坡忍淚送別公主四人, 鏡頭由遠(公主所在地面)拉近(眾臣站立地點), 儘管雙方沒有說訣別話, 可是移動位置盡訴有如骨肉緊密相連的忠臣及主君捨不得分離, 永遠不會見面的訣別悲痛!


        電影不忘奉行黑澤明導演一貫的反映現實及討伐戰爭禍害宗旨, 不過《武士勤王記》改用鏡頭調度, 利用鏡頭沒有帶有人類情感和主觀客觀要素, 只是把一切人物景物真實還原的獨特, 批判及憐憫活在戰亂下的黎民及戰爭工具 ― 土兵。平民又七及太平在草原上目睹士兵給數名士兵殺死, 身份地位高於平民、 形象威武,衣食豐足的士兵尚且生命沒有保證, 何況他們? 滿身瘡芥, 屍臭、面容絕望, 被迫到坑洞挖掘死人坑及黃金的平民迎面而來, 避無可避, 天地不仁, 百姓生命不如草芥, 盡在不言中。鏡頭以斜線對角攝入叛亂的平民與士兵大戰場景, 又七、太平受到逃亡民眾嚇壞, 瑟縮在門檻樓梯, 哆嗦身軀隱約可以在向下奔跑的逃亡民眾依稀見到。


        陽光下的階級, 又七及太平心滿意足地笑著, 獎賞安放在衣服夾帶, 他們不再爭論, 金錢固然重要, 但曾經患難的可貴友情, 更重要。


Patrick Chan寫於2006年9月10日
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>俞黛眉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-14 15:45:19</时间>
<影评>
           一、日本电影画面都干净得一塌糊涂，从盛名的大岛渚，到小资的岩井俊二都不必说，连臭名昭著的《咒怨》镜头都是简单干净的令你在恐怖中没着没落。看了黑泽明，才知道这种传统其来有自。战争、农民、躲藏，这种场景竟然能被拍得干干净净，一点杂碎都没有。毫无疑问，黑白画面帮了导演很大的忙，然而和同是黑白的卓别林比，就可以看出来，导演还是放了用心在里面。镜头的干净、集中让你回忆此片时，特别鲜明地想到横眉怒目的大将军、雄姿英发的公主，而无关的细节都被滤掉了。或许，无关的细节导演已抢先帮我们滤掉了。

    二、以前不知道，刚刚才知道“日本导演都是讲故事的高手”（显然岩井有义务移民了）。黑泽明毫无愧怍地验证了这一点。整整两小时18分的片子，讲一个一群人携金逃难的简单故事，没有太多的悬念、转折，而我不是很郁闷地看完了，这已经反映了导演的叙事能力。片子围绕两条线索：一是两个流离失所的农民的出路问题，二是亡国大将保护公主出逃。两条线以一种亦庄亦谐的方式结合在一起，亡国大将与公主的悲壮、救助孤女的仁义固然沉郁肃杀，两个农民贪婪、蠢笨、时时打小主意而又无巧不成书的情节又缓和了剧情的沉闷，稳固了观众坐在屏幕前的屁股。能够如此操控情节的导演，被称作大师也无需羞愧。

    三、演员。演将军的横眉怒目的胡子脸就是三船敏郎，是黑泽明的御用演员，他那张特色招牌脸频频出现在黑泽明电影中，为自已和导演摘了不少国际大奖。我猜，黑泽明找个如此正气凛然的脸孔也不容易吧。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>jkkimi</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-04-24 15:41:32</时间>
<影评>
        影片是一部以战国时代为舞台的娱乐时代剧，描绘了败军之将保护公主携带重金穿越敌阵的故事。本片情节跌宕起伏，主人公一行多次在千钧一发之际得以转危为安，其中的机智奇巧之处令人赞叹。

在战国乱世，秋月家被领国山名家击溃。大将真壁六郎太保护公主雪姬和数名残党一同躲避在一个暗堡中，并在柴堆里暗藏了黄金五百贯。六郎太筹划穿越敌国，到达同盟国早川领。他想到了利用偶然在暗堡附近遇到的两个贫民太平和又七，让他们背负黄金随行。六郎太和公主以及太平、又七踏上了征途。六郎太利用金条引起骚动，趁着混乱顺利通过关卡。途中，六郎太救了一名平民少女，一行变成五人。就在快要达到目的地时，他们被敌将田所兵卫发现。六郎太与之展开一场激战，将之击败。然而就在早川国境边，六郎太等人被抓住投入了大狱，太平和又七逃走。这时，田所兵卫向他们伸出了援手。逃跑的太平和又七发现了受惊逃跑的驮金马匹，一起被送到成功逃出的公主面前，二人领到赏金，不再吵架，二人欢喜离开。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
