<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>囚徒 Prisoners</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2119799056.jpg</封面>
<导演>丹尼斯·维伦纽瓦</导演>
<演员>休·杰克曼 / 杰克·吉伦哈尔 / 维奥拉·戴维斯 / 玛丽亚·贝罗 / 泰伦斯·霍华德 / 梅丽莎·里奥 / 保罗·达诺 / 迪兰·明奈特 / 艾琳·格拉西莫维奇 / 韦恩·杜瓦尔 / 兰·卡琉 / 大卫·达斯马齐连 / 布拉德·詹姆斯 / 安东尼·雷诺兹</演员>
<简介>凯勒（休·杰克曼 Hugh Jackman 饰）是一名木匠，一次意外中，他的女儿安娜（艾琳·格拉西莫维奇 Erin Gerasimovich 饰）同小伙伴乔伊（凯拉·德鲁·西蒙斯 Kyla Drew Simmons 饰）一起莫名失踪。对于女儿遭遇的不测，心急如焚的凯勒向警方寻求帮助，很快，案件的负责人洛基（杰克·吉伦哈尔 Jake Gyllenhaal 饰）就将目标锁定在了一位名叫艾利克斯（保罗·达诺 Paul Dano 饰）的男子身上。
                                    
                                　　不幸的是，由于证据不足，警方不得不在四十八小时之后释放了艾利克斯，对警方失望透顶的凯勒决定靠自己的力量寻找女儿的踪迹。经验丰富的凯勒亲手捉住了艾利克斯，他希望能够通过武力获取关于女儿的讯息。安娜和乔伊最终能够获救吗？坚称自己无辜的艾利克斯又是否真的就是罪魁祸首呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蔕</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-06 18:02:29</时间>
<影评>
        看完还行，虽然拖沓一点、急人一点，不过剧情是我的菜，可惜这个剧情摆CM的BAU小组也就一集的情节。警方对细节太过疏忽，虽说狼叔演的爸爸有点冒失，但一开始抓住弱智小孩这条线其实没错。


世上本无那么多的巧合，所以当两小孩失踪，那个停靠的房车就成了最大嫌疑，且在警方找到房车后弱智准备逃走就可以更加肯定这条线无错必须深查。


弱智无法沟通，所以第一步就是找到他的收养人也就是所谓的婶婶家，杰克饰演的警察进行了家访，老太说自己丈夫死了，儿子也死了，他们收养的是丈夫兄弟的儿子，杰克看了老太丈夫的照片就走了。按照BAU思路，回警局首要的就是查询老太说的是否真实，她儿子什么时候死亡的、丈夫什么时候死亡的，弱智是什么时候收养的，弱智的父母是不是像老太说的那样都已经不在了。可惜，警方没有任何查证，这条线断掉。


随后，警方对社区有案底前科的人员进行了走访排查，从神父的地下室发现了一具尸体，死亡很久了，身上还佩戴着一个迷宫样式的项链，这条项链杰克其实见过，在老太家里她丈夫的照片上，可惜这个细节再次被遗忘。


神父说死的这人是来告诫的，说曾经绑架杀害过16个孩子，神父大概是看不下去了为了阻止再次害人处置了他。如果上一个线索能查下去，能查到老太说丈夫是何年死亡的，再和这具尸体的死亡时间一对照，这两条线其实就可以连上了，但是警方丧失了两个细节而导致这两条重要线索断掉。同时，按照神父说的死的这人是绑架杀害了16个孩子，那么对周围这几十年的小孩失踪案件是不是应该调取资料，此人的年龄范围也应该可以界定出来，同时，诱拐再绑架儿童一般很难独立完成，特别是成年男性想诱拐儿童就会更难，所以很可能有协同犯罪，夫妻或者以同龄小孩来诱拐会更加容易，那么对于年龄范围内的在这个时间段丧夫的独身女性或带着孩子的独身女性就更加可疑，而老太就是这个范围内的，可惜，线索还是被警方忽视。


紧接着，弱智被释放的那天对狼爸说了一句话，“我走的时候她们哭了”，这本是一句相当关键的线索，从这句话其实就可以判断出弱智见过两女孩，而且很可能知道两女孩关在哪儿，可惜狼爸告诉警察后，杰克认为是狼爸自己主观意识想出的一句话，线索再次被放掉。


接着，在邻居对两家人的祝福的那个晚上，一个行为异常的人进入视线，杰克也很快找到了此人。从商场工作人员口中可以看出此人行为怪癖，买儿童服装，杰克查到他家里也发现了各种变态的行为，箱子、儿童衣服、血迹、蛇、迷宫图样。这里，迷宫图样第三次出现，但杰克还是没有想起来。调查得知，此人小时候被绑架过，再从他的一些变态行为几乎就可以肯定他在模仿绑架情节，可惜，这个倒霉蛋在警局自杀了，警方也没能将这些细节联系起来。


随后，警方组织了家属来识别那些儿童衣物，血迹还没有化验出是人血还是别的就开始让家属识别衣物，这是怕家属情绪还不够激动是吧，而且杰克在此还忽视了小孩母亲一个重要报案，她觉得有人进入过她的房间，杰克认为是小孩母亲吃了药物出现幻觉。所以那一堆染着猪血的小孩衣物让家属认为这是小孩已经遭到杀害而情绪彻底失控。


至此，我真的觉得警方这不是破案，这是捣乱。


这期间，弱智被狼爸囚禁在老宅里私刑拷问，弱智说过一句，我不是艾利克斯；杰克走访了26年前一个失踪孩子的母亲家（这个孩子很可能就是弱智）。都是线索，可惜都没串联起来。


如果这些线索都被挂出来的话，嫌疑人几乎就可以锁定了，就是老太，可惜警方硬是到最后等到两个小孩中的一个跑出来后还没发现。然后狼爸倒是反应快，小孩的一句话提醒了他，不过狼爸反应快并不代表智商高，不跟警察讲然后自个儿冒冒然然跑去老太家，那么大一汉子被一老太弄到坑里如果不是最后那个小口哨估计若干年后也就一干尸了。


结尾部分Bug都挺多的，只能说，作为警察，作为专业人员，在任何时刻都要保持冷静，不能让情绪左右自己以免丧失了观察力，细节的观察尤为重要。


故事不错，就是对CM粉而言，那些细节线索的疏忽太明显了，看的急人。
      </影评>
<有用数>444</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>咧咧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-26 11:27:00</时间>
<影评>
        一部本来没有报多少期望的电影，却让我看得大呼过瘾。一个寒冷阴郁的小镇，两个女孩的突然失踪，牵扯出方方面面对于此事的反应和内心的变化，风格始终平铺直叙，没有故意的视觉刺激，没有主角灵光一现发生重大线索，更多时候两位男主角如困兽一般，拼了命接近那个真相却一次次无工而返。而最后真相浮出水面则多数是意外所致。

休杰克曼此次演技大爆发，比去年的冉阿让和年中的金刚狼2都好比上了一个台阶，塑造了一位因爱女心切动用非常手段，却不断受到内心谴责的父亲形象，证明其并非空有一身肌肉，奥斯卡有望。

杰克吉伦哈尔则另有一种迷人风采。他很执著，可以不眠不休地暗中监视嫌疑人，面对多方责难（受害人家长，无能上司，应该还有媒体和公众）又非常冷静，但在最后抢救小女孩时带伤飞车的情节让人看出心中想救出女孩的愿望不会低于其父母。

影片共有三处反转，全是会怀疑到但并不容易猜到的点。第一个嫌疑人Alex看似阴郁邪恶，对父亲在停车场说出的话直接暗示他就是罪犯。其实他是整个事件里最大的受害人，被绑架了二十六年，智商停止在10岁水平，应该还被他阿姨不停地威胁甚至产生了斯德哥尔摩情节，更惨的是被父亲一顿好揍+虐待。

第二个嫌疑人在其家中发现血衣，一见警察就跑，就在观众都以为父亲捉错人的时候，影片交代这个人其实只是个“噪音”。曾被绑架又被放出然后自导自演了一场好戏向绑架者致敬。但如果没有这个噪音警察又不会发现迷宫的线索。

第三个反转就是老太太跳反，看到这里我都暗叫一声靠！在之前情节中和警察一样谁会想到这个人畜无害的老奶奶呢。细想却又合情合理，从一开始老太太就否认alex和父亲在停车场说过话，还有警察吓唬alex说如果你不说你阿姨就会被关起来反而让他更不敢说，到alex被虐待喃喃“I am not Alex&quot;,应该就可以看出老太是有问题的！只是不明白alex讲的另一句话”他一直都没有来，他不会来”指的是谁，难道是被牧师杀死的丈夫，本来绑架应该是他实施的却因为去了牧师那而失踪？

除了破案过程，事件里各方不同的反应也颇有看点。男主角强大的内心和他妻子内心的崩溃，黑人家庭的矛盾和软弱，loki警探看似不动声色但绝对追查到底的决心。就好比一个封闭的环境里，每个人的情绪都影响着每个人。尽管漏洞不少，比如好像整个警局都只有loki一个人，警方居然在第一次拘捕alex时不搜房子，也没有卫星定位都常用手段，但如果运用高科技整个片子一定不会这样精彩，也反映不出人和人之间紧张的张力。

最后红哨子的结局略显俗套，也太容易猜到。不过瑕不掩瑜，这依然是一部很值得观看的悬疑探案佳片！
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-27 11:12:18</时间>
<影评>


    我对囚徒的评分是高于豆瓣的平均分的。作为一个大阅片量的爱好者，在不报期待的前提下看到一本好片那绝对有赚到的感觉。

    首先为摄影师叫声好。片子的色调阴冷灰暗，妥贴的营造出紧绷和压抑感；数字摄影拍出了胶片的颗粒质感，很多特写镜头是帮演员加分的。在最后一段吉伦哈尔飚车去医院的戏份，一团色彩斑斓中忽然出现的EMERGENCY所带来的冲出迷宫的冲击力，回味起来意犹未尽。大师级。

    再来谈谈角色。两大主角，杰克曼和吉伦哈尔，都不是高大全的设定，有着丰富的层次和实感。 

    杰克曼饰演的父亲，生活在温饱线，收入付完房贷之后，为孩子买个破车都余力不足。虽然他经常祈祷，言辞敬畏上帝，但压力之下很容易走入极端，成为一个暴戾的发泄者。他私自扣留和刑讯10岁智力的孩子，在我看来仅仅是因为不得不做点什么来填补自己的无力，自我怀疑，或许还有对上帝不公的反抗。他在做这些的时候，其实已经抛弃了上帝教诲的仁慈，成为了魔鬼。而这些，和真凶绑架孩子的动机是完全相似的。我们完全可以推断如果孩子最终没被救出来，他很有可能用类似真凶的方式去报复社会来反击上帝对自己的不公。所谓我不幸福，你也别幸福，世界就均等，这个是很多极端主义和恐怖主义者的由来。但是他心底的良知，还是让他在折磨孩子的时候留下了眼泪，这是对自己的厌恶和憎恨。而最后，凶手们会自我放弃，就如真凶一样，早已想好了怎么埋葬，等着别人结束自己的生命。所以，我们要警醒，自己是不是也会处在这样的憎恶和暴戾情绪中。但是我觉得杰克曼在诠释的时候，暴戾和执着的一面刻画足够，但是柔软和挣扎的那面略显不足。尤其是和孩子和妻子的那些戏份，本来应该可以有更好的台词和表演。而他都是严厉和苛责的。相比之下，吉伦哈尔的戏份安排使得人物更加立体。

    吉伦哈尔同志有着辉煌的经历：从未有不破的案子。出场镜头是和华裔服务员调笑生肖，这段其实就表现了他是一个相比更坚强的人。能开别人和自己玩笑的一般都比死板的人要更有抗压的弹性。虽然也经常把FUCKING放在嘴上，但是他很少大声怒吼。他表现出激烈的情绪有两处。一是当血衣哥在警局画了三小时迷宫后，哥哥终于HOLD不住了，进去狂殴，最后导致被血衣哥偷了枪自杀；二是之后不久他觉得已经不可能找到线索，狂殴键盘。而这两处基本都是累积了良久之后的发泄。血衣哥自杀后他叫法医的神色，动作，都演出了内心的激烈情绪。他很淡定，对着家属的愤怒和怀疑始终不动声色，但相反他却是真有慈悲心的人。这个在给父母们看血衣照片时候很容易看出来，也可以从最后抢送孩子去医院时候不断呼喊孩子的名字中看出来。而这个对一个多年的警探其实并不容易。还有一个精彩的表演就是当他发现真凶的丈夫那张带有迷宫项链的照片的时候，那个长吐气的表演，值得来回多看几次。

     真凶的设计绝对太牛了。当我发现这个端倪的时候已经很晚了，就是杰克曼飚车打上门那会。我真的被震惊了，一个面色白净的，带着魔法师圆眼镜的老大妈居然是这等变态人物，这个设置，哎。反正我是很满足这个反转。爽到了。这个角色要注意她和杰克曼的第一次见面中说的那句：“我和我丈夫曾经十分虔诚”。这个Were，就是一切的罪恶来源。把一切寄托于上帝而最后却发现被骗了之后彻底堕落成魔头。他们当年四处传播福音，想来也没少祈祷孩子健康平安，最后孩子却死于癌症。“这些失踪的孩子，是我们向上帝宣战。”

     片名的Prisoner，我的理解是：不要把自己交给任何人或者神。不然，他们就是你的囚笼。

     而黑人夫妇的设计虽然很路人甲，但是他们是真实的路人甲。看着杰克曼做的事，不反对，不赞成，反正结果有可能有利于自己。人性的自私一面是那么的真实的流露出来。

     虽然片长两个半小时略长了点，但是没办法。剧情片要做到让人来回咀嚼，一些细节就得交代清楚。片中一些涉及到暴力的镜头，是必须的。不然不足以表现丑恶。结尾结的赞。用另外一位豆友的说法，掷地有声啊。好电影要有好的剧本台词，好的摄影，好的导演，好的表演，好的情节推进。这些，在这本片子里都做的不错。

     话说回来，中国的电影市场，我一直觉得问题不在于导演编剧制作人投资方，而是在于观众。这有个过程。今天在豆瓣上买电影票的时候，我发现电影院又增加了好多，我想，这总是在往好方向走，虽然还是慢了点。

     

    
      </影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-25 11:00:02</时间>
<影评>
        许多一流的悬疑片，换个视角叙述一样出色。比如《七宗罪》，若详写复仇者，略写警察，也是能媲美《电锯惊魂》的好片。《囚徒》与之特性相仿，假如换成犯罪分子和受害者唱主角，增加时间跨度，一样是出立意深刻，表现力丰富，叫人欲罢不能的好戏。影片留白信息量之大，观众只要细究给出的线索，完全能够自行延伸出这么一部外传。看一部片等于两部，归功于编剧对角色背景营造之细腻丰盛，这本是写剧本的基本功，可惜很多流水线编剧都嫌碍事，编出的爆米花片毫无回味价值，本片却值得一再思索揣摩。


片长超过两个半小时，作为史诗片都够格了。人物不多，故事仅在几天内，看似素材贫瘠，但节奏并不缓慢。开场第一幕格外紧凑，基本已经把预告复现的差不多了，你若只看过预告片和简介，对一小时后的剧情走向基本处于“防不胜防”，宣传的小花招，成了吸引人的诡计。两个半小时里一场多余的戏都没有，诸如吉伦哈尔找到被囚弱智男，吉伦哈尔冲进急救室，杰克曼在地洞里的挣扎，挨个拍上几分钟都有料的，却都用一个转场道尽。末了一幕凛冽的寒风中，哨声悠然响起，收尾真是掷地有声，余韵无穷。说这片子闷的，大多数被表象所骗，没有紧张刺激的生死搏斗，没有快节奏的花哨剪接，没有一波三折的惊天逆转，叙事套路也非按部就班，但只要投入欣赏，每一组镜头，每一轮对白，都灌注了满满的张力、情绪和悬念。不徐不疾了两个多小时后，高潮一场雨夜飙车陡然加速节奏，扣人心弦，犹如马拉松选手逼近终点时的奋力冲刺，充满振奋的情绪释放，带给人无与伦比的快感。《囚徒》会带给所有影迷人生中最充实的两个半小时。


由于上述“宣传不实”，原本期待中“为寻求正义，能否超越法制”的诘问，也只是影片诸多着力点之一。若吉伦哈尔饰演的警察真的无所作为，海报上就不会突出双雄阵容了。杰克曼的角色身为急于救女的蓝领父亲，在戏份设置上确实在吉伦哈尔之上，中间两人玩了两场相当精彩的猫鼠游戏，侦查和反侦查的斗智盘问，都是杰克曼胜出，此人头脑灵活，反应敏捷，一听小女孩证词就推出凶手，不亚于名侦探。而警察一角只是反复突出其四处碰壁和心力交瘁，破案倒有点撞大运的意思，那个“突然发现照片线索”的设置，何其陈腐老套。但在表演上，重心则偏向了吉伦哈尔。杰克曼被金刚狼定型，加上本片里又是一副愤怒值满槽的表情，即便蓄上浓密的胡子，也无法摆脱狼叔的印象。吉伦哈尔虽年纪轻轻，却演过题材、角色相似的《十二宫》，经过芬奇调教，底子不错，本片的表演比当年更游刃有余。只是小吉的身材需要练练了，虽然翻栏杆仍然矫健，但当年波斯王子，现在小肚子都露出来了，未免说不过去。此外要提提老黑一家，典型成事不足败事有余，既没种又缺心眼，虽不至于叫人恨，但我对他们夫妇有种古怪的反感，不信就我这么觉得，不禁要问，这么黑黑人（好奇怪的用词）真的大丈夫吗。


片名《囚徒》，也一样隐含误导和暗指，起初多半以为指杰克曼囚禁疑犯，以及被犯罪囚禁的小女孩，等到中段，养蛇男和弱智男曾被绑架，其曾为“囚徒”的身份暗示了真相，看到结尾，又有那个“囚人者反被囚”的荒谬处境。你愿意更进一步理解的话，也可以指当局者迷失在心灵迷宫，沦为自身的囚徒——绑架者痴迷犯罪无法解脱，打着“对上帝的战争”旗号自欺欺人，父亲一角通过逼供释放出了心魔，影片反复强调他是个忠诚信徒，施暴前后念诵圣经祷文，那份无力虚弱，痛苦煎熬，对照受虐者不堪入目的伤势、淋浴滚水的惨叫声，格外令人心悸，巨变面前，人的转变如此剧烈，如此可怖。那个贯穿全片的迷宫意象，象征走不出的死路，亦可作为佐证，可以说，牵扯到这起惊悚事件中的每个人，都是某种意义上的囚徒，只不过有人无力挣脱，越陷越深，有人却可以破茧而出。《囚徒》的称谓，实际上贯穿起众多比附，用好莱坞商业片中难能可贵的现实质感，叩问观众的灵魂：类似的处境离我们每个人都不遥远，如果换做你，你将如何？（文/方聿南）


</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>yicdian</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-22 15:31:40</时间>
<影评>
          今天跟我的一个美国犯罪剧迷（+expert）朋友一起观看了Prisoners，看完后讨论了好久，看了几篇评论，想写出我的理解与分析。也许不对，仅供大家讨论与参考。


  1. Alex（IQ10男）和迷宫蛇男都是Auntie的受害者。应该是Auntie指使迷宫蛇男去偷两个小孩的衣服，沾血放进装蛇的箱子，而把目标嫌疑人转向他。帅侦探叔叔Loki最后也明白了，他去Keller（金刚狼大叔）家窗户下面看到了另一只袜子，是迷宫蛇男从窗户逃走时不小心丢下的。

  2. 牧师家地下室的男人就是uncle这毋庸置疑了，当他说到uncle来找他忏悔虐待孩子时我就想到了，但我没想到auntie也是参与的共犯，脑袋短路根本没往那方面多想。（当时还困惑这段，不知道Loki怎么找到的地下室。看到了被抻的快掉下插口的插头，之后就没太明白。多亏我的犯罪剧迷小伙伴给我解释：插头是冰箱的，冰箱被搬到很远以至于让插线紧绷就是为了遮挡通下地下室的入口，Loki捕捉到这细节了，搬开冰箱，看到了入口。）

  3. 我认为Alex在停车场说的那句话是想帮助Keller的，一个“十岁的小孩”想帮助他，说出实话。但是之后Auntie肯定有教训恐吓他，才使他之后一句话都不敢说。

  4. Alex最终说出：the maze，并不是表示迷宫真的是个地图，而是透露uncle和aunt才是大boss。他和迷宫蛇男都是从小受迫害，肯定对uncle那条迷宫项链记忆深刻，这也导致迷宫蛇男无时无刻无地得画迷宫（话说看到他画满墙壁的迷宫真的好麻人）。

  5. 黑人小女孩说:you were there，应该只是在Keller第一次去auntie家听到或看到了他，Keller大悟，才赶紧跑去aunt家查看。

  6. “解开迷宫你就能回家了”我想没有过多的意思，应该只是uncle那时候囚禁他们的一部分而已，让他们解迷宫。

  7. 我认为Keller肯定是会被救的。Loki那么正直，怎么会不救他？他听到口哨声，肯定也会联想到这个整个事件。在医院Keller老婆还跟他说，她老公是个好人，失踪这么久都没有联系；我想深一层的意思也是在说，他老公不会因为虐待Alex这单一件事而逃走。不然知道自己女儿被救了（肯定会上报纸的）Keller怎么可能不回家团圆，况且Alex又没死，不会判死刑或搞个无期的。我是觉得这些Loki都是会想明白的。

  8. 有一处想不通，就是为什么警察叔叔没有发现Keller去过aunt家的痕迹呢？？aunt明明还说过drop your phone in the sink, 水池里没有keller的手机呀？难道aunt手脚这么灵活，把破车开到洞口上，把keller车开走，处理掉了keller的工具箱和手机；在Loki来之前，她哪有这么多时间。。。


  最后说说我对影片的小想法。影片给我最突出的信息是正义。影片大多数的人物形象都是“恶”的，就是黑人夫妇也有恶的一面，Keller就更不必说。也正是因为正义，Keller的虐待行为是不被允许的，报纸上报道他还是missing，大多人肯定是想到他因为逼供Alex而逃跑。又因为Alex的情况，大众的感情肯定是偏向他更多，而忽略Keller救女心切的无可奈何。我认为Loki在影片中就是正义的代表，不停追踪案件，坚持正确的事情。而我认为，这个正义终会解救Keller的。
      </影评>
<有用数>194</有用数>
<没用数>108</没用数>
</review>
<review>
<作者>白羊先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-09 21:37:31</时间>
<影评>

 
2015年，一部《边境杀手》使加拿大导演丹尼斯维伦纽瓦在好莱坞名声大噪，随后他又在2016年和2017年分别凭借《降临》和《银翼杀手2049》两部电影作品成为好莱坞当下最炙手可热的著名导演之一，甚至连一直被视为科幻巨作《沙丘》也向他伸来了执导改编同名电影作品的橄榄枝。而今天我想跟大家探讨的，却并不是这几部我们都已经非常熟悉的电影，而是维伦纽瓦在2013年执导的电影《囚徒》，当年的维伦纽瓦正是用这部他人生中拍摄的第一部英语电影，来敲开了好莱坞的大门，而这块他当初用来当敲门砖的电影，如今看来却是一部被人忽视掉的佳作。





1.丹尼斯.维伦纽瓦
《囚徒》这部电影讲述的是一位父亲和一位警察同时寻找两名丢失女童的故事。这么一个题材可以说并不太复杂，以好莱坞成熟的电影工业来说，随随便便找个导演就可以把这个故事拍成一个比较精彩的90分钟的商业电影，但在维伦纽瓦的手上，这个故事却成为一部时间长达153分钟的电影。毫无疑问，丹尼斯维伦纽瓦确实是个喜欢拍慢片的导演，就那让他这几年大红大紫的三部电影来说：《边境杀手》时长121分钟；《降临》时长116分钟；《银翼杀手2049》时长163分钟。但问题是，这三部作品本身的剧本特殊性就足以使得电影拍到两个小时左右的时长，而《囚徒》这么一个并不是很出色的剧本，又凭什么会被拍的这么长呢？
答案就在维伦纽瓦身上。这部电影虽然长达两个半小时的时间，但是在观看的过程中，却丝毫不会给人拖沓感，你脑海中的弦就仿佛被维伦纽瓦紧紧攥住一样，时刻都在绷着。在整部电影展开的过程中，维伦纽瓦一直在用一种含蓄的手法来暗示和误导着我们，让我们在自以为缜密的推理和判断中，一步步跌入他的陷阱。





对不起，放错照片了





在影片开始后不久，他就让我们看见了那辆神秘的房车，随后通过艾利克斯神秘的低语、突然的虐狗行为、只有失踪女孩才会唱的歌等种种暗示，让片中休杰克曼饰演的“父亲”这个角色，也让看电影的我们一起越发的确信，艾利克斯就是那个凶手，绞尽脑汁又满怀期待的等待着证据出现以便让艾利克斯伏法，然而直到最后，我们才发现，这一切都是维伦纽瓦设下的一个谜局，一个精彩的烟幕弹。
同样的手法在四年后又一次出现在《银翼杀手2049》中，在影片的大部分时间里，观众们都和片中的角色K一样，认为他就是那个“天命之子”，也一直在苦苦寻找着证据，然而到最后才发现，这一切都有一个神奇的翻转。这可以说是丹尼斯维伦纽瓦最擅长的把戏，而且他也把这套把戏玩得炉火纯青，即使你早已知道他的套路，但仍然会为之着迷。不论是现实题材还是科幻题材，他都有本事把一个故事变成一道层层推理的谜题，因此才能将这个故事不紧不慢的展现出来而不会让观众觉得不耐烦。
“免我们的债，如同我们免了人的债。不叫我们陷入试探；救我们脱离凶恶。”
这是影片开始时的一段祷告词，而这段祷告词其实在一开始就向我们交待了这部电影的关键词：“试探”。在片中，休杰克曼饰演的父亲多佛这个角色，看起来是个十分虔诚的教徒，他对上帝的信仰表现在生活中的方方面面，然而，这种信仰是发自肺腑的吗？上天给了他一个试探，让他的女儿失踪，又给他一个十分可疑的凶手人选，结果，他便在这试探之中迷失了自己，最终犯下了伤害他人的罪。





而片中另一位主角，由杰克吉伦哈尔扮演的警探洛基，也接受了一场试探，作为一个未尝败绩的“神探”，面对着失踪女孩越来越渺茫的生机、面对着失踪女孩父母的步步紧逼、面对着疑犯的时隐时现的扑朔迷离，他是否还能做一名正直的警察？又是否能够面对自己充满伤痕的过往，不堕入黑暗之中呢？在电影的最后，我们也都看到了答案。
这部电影的英文原名是Prisoners ，请注意，这是一个复数词，因此这部片要讲的不单单是多佛这一个迷失在自我与上帝之间的囚徒，而是讲的一群囚徒，失踪的女孩们是囚徒、警探洛基是囚徒、嫌疑犯艾利克斯是囚徒、自杀的鲍勃是囚徒、替天行道的神父是囚徒、真正的凶手也是囚徒，可以说，在这部电影中的几乎每一个角色都是囚徒，他们要么困在内心的囚笼之中，要么困在现实的囚笼之中，这些囚笼是来自冥冥之中的试探，而他们面对试探做出的不同反应，也意味着每个人的下场。
在这里，我想特别说一下扮演警探洛基的杰克吉伦哈尔。在这部双男主的电影中，休杰克曼饰演的多佛相对来说比较容易，因为这个角色是一个非常情绪化的、浅显的角色；但杰克吉伦哈尔饰演的洛基则要复杂得多，这个角色虽然是一名警察，但在影片的对话中我们能够知道，他从小在类似少年感化院的地方长大，在这种环境下成长的孩子大多数不会有什么幸福的经历。因此在看片中吉伦哈尔的戏份时，你会发现他在扮演这个角色上的种种小细节，比如，其他的警探由于工作的压力，衬衣领口始终是解开的，而只有他，从头到尾，无论什么情况下，衬衣领口的口子都是死死扣住的，像是在极力压制着某种情绪，而他整个人的表情也如同衬衣口子一样，始终是一副紧绷着的却又面无表情的样子。





而在面对嫌疑犯时，一个微小的细节也体现出了吉伦哈尔扮演这个角色的用心，那就是他会不断的眨眼。我们都知道，当一个人不断地眨眼时，他的内心是十分紧张的，吉伦哈尔扮演的洛基在平时总是一副“死人脸”，但却唯有在两次面对嫌疑犯的时候，会不停地眨眼，并且情绪激动，这一细节将人物内心情绪的紧张瞬间放大，而这种只有面对“坏人”时所表现出来的极度紧张，也是洛基这个角色想要极力压抑内心中童年阴影的表现。
2.罗杰迪金斯
没错，这部电影的摄影便是当代最杰出的摄影师之一罗杰迪金斯，这位强调“自然”的伟大摄影师和习惯慢工细活的维伦纽瓦在一起简直是绝佳拍档，也将这部电影推向了一个更极致的巅峰。在机核网制作的视频《本世纪最伟大的电影摄影师，亲自告诉了我一个&lt;1917&gt;的秘密》中，清晰地阐释了罗杰迪金斯这位摄影大师的艺术理念，如今，我们再套用这些理念来回看《囚徒》这部电影，会发现不少亮点。





实体布景与写实打光





这两点在雨夜逮捕艾利克斯的片段中得到了完美展现，我们能够看到，在这一幕中，所有的光源都是非常真实的，洛基的车灯是开着远光灯而不是行车时应该打的近光灯，炫目的光照亮了画面的左半部分，而远处加油站明亮的大灯又使得画面背景非常明亮，此时身处画面中央的洛基反而成了一个没有任何光照到的黑暗剪影，而画面右侧露出一部分的房车，则被画面左侧照来的一束车灯灯光照出了轮廓却不甚清楚，这一个画面，便将情节在此时的紧张感烘托了出来，让观众的心一下子提了起来，做好随时迎接突发情况的准备。
不夸张的镜头与单台摄影机





在多佛独自跑回家寻女这一幕中，多佛来到地下室查看女儿是否躲在这里，在发现没有踪迹后迅速离开。在这里，镜头并没有直接怼到休杰克曼的脸上，毫无疑问，想要表现一个人的情绪，怼到脸上拍他的表情变化是最好的办法，但影片在这里没这么做，既没有多机位表现一名紧张的父亲如何慌乱的寻找女儿，也没有怼到演员脸上看他怎么慌里慌张紧张出汗，而是将只用一台摄影机静静地摆在地下室的角落里，随着演员寻女未果的离开慢慢的运动到画面右侧的防毒面具上。
电影一开始我们就知道，多佛是个喜欢备战备荒的人，他的地下室也是他的生存避难所，放着各种各样的求生物资，在这里出现防毒面具并不奇怪，但防毒面具是世界末日的一种象征，人们在看到防毒面具时总是会不自觉地想起核污染、世界末日等等可怕的事情，而在这里，镜头没有对准慌乱的父亲，却对准了一个的防毒面具，随后地下室的灯被关上，一切陷入黑暗之中，可以说，这里的摄影效果给人产生的心理恐惧，是加倍的作用。
偏爱广角多于长焦





在找到失踪的女孩后，头部被子弹擦伤的洛基驾车带着她一路奔向医院，在驶出黑暗的小路后，洛基的车一下来到了车水马龙的大路。在这个镜头中，广角镜头照到了远处的无数车辆，虽然这些车辆看起来模糊不清，但它们的灯光却与街边所有招牌的灯光一样明亮，亮到让人睁不开眼的程度，伴着强光，我们能够看到密密的雪花从天而降，本就因为受伤而视线模糊的洛基与奄奄一息的小女孩，共同汇入这明亮而危险的车流中，让观众的心始终悬在半空，生怕发生什么意外。
喜爱固定镜头





在整部电影的最后一幕中，镜头一动不动的对着警察洛基，看他一个人在那里反复地因为若有若无的哨声而产生自我怀疑，随后又自我否定，毫无运动的镜头让人看的十分心焦，生怕下一秒他便转身离去。随后，镜头开始了罗杰迪金斯特有的缓慢推进法，向杰克吉伦哈尔那双大眼睛不断地推进，让人不由得屏住呼吸，希冀那哨声能够再响一点。
通过机核网总结的罗杰迪金斯的艺术特点来套这部电影，可以更加清楚地让人认识到这部电影是多么的厉害，它没有炫技的场面、没有激烈的冲突、却始终抓住了观众的心，让两个半小时的时长在不知不觉中，便悄悄溜走。
 3.约翰约翰逊
这部电影的配乐是约翰.约翰逊，这位来自冰岛的作曲家似乎对冷峻的题材非常的得心应手。《囚徒》这部电影是一部没有高潮的电影，而这部电影的配乐也同样“没有高潮”，通篇都是管乐和弦乐的低沉演奏，就像影片中小镇上空低沉的阴云一样，压的人喘不过气来，而低音提琴独自突出的旋律又仿佛是放在人心上的一把刀，每拉动一下，也让观众的心随之揪起。可以说，在这部电影悬疑气氛的营造上，约翰约翰逊功不可没。





如今看来，这部集结了丹尼斯维伦纽瓦、罗杰迪金斯和约翰约翰逊三位大神的电影实在是一部杰出的电影作品，这块被维伦纽瓦用来跻身好莱坞的敲门砖并不是块普通的砖，而是一块分量十足的金砖。在共同合作了《囚徒》这部电影的两年之后，三人又再次聚首，打造了惊世之作《边境杀手》；一年后，维伦纽瓦和约翰约翰逊合作打造了《降临》；再一年后维伦纽瓦和罗杰迪金斯合作打造了《银翼杀手2049》；而再之后的一年，年仅48岁的约翰约翰逊突然离世，使我们再也无缘见到三位大神共同合作的作品了。因此，在今天看来，《囚徒》这部电影的意义，要比它本身的艺术性显得重要的多了。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>树叶间的一缕风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-23 04:48:23</时间>
<影评>
        破绽一：在弱智男因被怀疑拐幼女被拘留了两天，这期间警方居然没有搜查弱智男和他婶婶的房子，而且弱智警察上司还以节约经费为由放弃了对嫌犯的监视，到最后警方根本未怀疑过弱智男婶婶，一大群人被个变态老女人给耍了。

破绽二：在一个小女孩被救后，开口说的第一句话至关重要，杰克曼应该立即跟警方分享此信息，但是导演故意将怀疑对象引致杰克曼，杰克曼也根本未考虑需要警方的帮助，跟逃跑似的去找女儿，警察追时也未与杰克曼打个电话问情况，非要等已经到了变态老女人家才打……一切都是导演在故弄玄虚。

----------------------------------------------------------------------

杰克曼肯定被救了，但是等待他的是什么呢？如果是你，你会怎么做呢？

至始至终，弱智男都没有开口说两小女孩的事，如果他能开车，能熟悉交通规则，那应该有基本的思考能力和理性，是什么使他嘴这么硬？只有一个理由：导演想表达——暴力不能解决问题！

杰克曼坚信自己的判断，一直没有放弃，但他用了最笨的方法，相信以暴制暴可以解决问题，导致自己和女儿差点丧命！
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>方昀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-12 14:00:11</时间>
<影评>

这次全凭着相信同学的推荐和对于Jake的热情去看的电影，看之前完全没有找简介和预告，一开始的时候以为会是一个在监狱里的故事。毕竟开头便是忏悔和杀戮还有这个标题。但是看完之后的现在再回想，之所以叫这个名字，大概是因为这条路上的每个关联的人其实都是带着gulity的囚徒吧。


关于罪犯:
  说实话，到Joy(非主角家被绑架的小女孩)醒来说话前我没有想过会是阿姨，不知道是不是我的遗漏，我并没有看到关于她的犯罪动机阐述的完全的展开。我觉得她可能一开始是和自己的先生一起犯案的。然后她本身就有着这方面的心理阴影。她的丈夫的行为潜移默化的支持和壮大了这一心理从而及时自己的丈夫已经found gulity但是她仍然不悔改。我暗暗猜测是不是她的征服欲过剩，无关女权，但是看到后面她挟持Dover的时候完全自觉理所因当的表现了和与Loki拔枪对峙的无所畏惧真的是觉得她的内心并不是一个一无所有的妇人，而是一个隐蔽且冷眼嘲笑的侩子手(注意到她在看到Dover把枪藏在包里时的不屑)。

我觉得唯一一个电影给我们的小小提示应该是那只狗在alex(失智少年)被绑架后没有跑回家而是逃走了。一般小狗都是很忠心的。即使alex那样对他，如果阿姨真的对狗好的话，狗也会回到她身边。可见她实则就是在虐待狗。

她的囚徒面的体现是最明显的，说实话，看到后面的时候真的是觉得很发指…

关于Dover(男主角):
  关于他，真的是觉得很惋惜。比起之前失踪的那些孩子的家长，他的确是完全不一样的。可能是因为他父亲的影响，片头那一段看似有些离题的狩猎正是在阐述他是一个凡是准备万全对自己很sure的人。而且对于他的善良，我是没有质疑的。首先可以看得出他很爱自己的家人，在最爱的人失踪(而且还是最需要呵护的孩子)的时候，是个人都会草木皆兵，宁可错杀一万不可放过一点可能吧。毕竟每一分每一秒的流失都向他传达着一个讯息——女儿死亡的可能。在看到如此脆弱的妻子的表现后，原本还顺从着警察的心不禁被悲愤掩盖了。助长了他作为人类&quot;自私&quot;的一面。至于他的行为，不得不说也仍然在他这个人人格范围的情理之中。他狩猎，镇定且果断。是一个对自己的判断完全肯定的人。通过Alex(失智男孩)的几个不寻常表现从而断定了他就是凶手，警告警方未果之后又因为自身的勇敢果决(狩猎的时候绝不犹豫一枪毙命)决定了自己绑架他找孩子。

他的善良体现在哪呢。

在遛狗那段，虽然他通过alex的行为已经&quot;完全确定&quot;他就是犯人，但仍然没有立刻暴力制之而是问女儿的下落，绑架以后也没有立刻逼问而是叫上了Franklin(另一个被绑小女孩的父亲)来。虽然有人说这个行为是拉一个“共犯”。但我觉得，他在“逼供”的过程中完全没有Franklin参与实施暴力，如果真的想要一个共犯，他大可把逼供交给他一半。我觉得叫他来的理由就是Dover需要一个“上帝”来监视他，警戒他不能做的太过分(注意到他每次狩猎和暴行前后都会祷告忏悔，表示他信上帝)。他没有敲打Alex的手而是砸水池，他最后找阿姨没有把枪放在身上只是放在包里。他每次都说只要alex告诉他他就放他走(他说他对这件事有责任而且很多镜头都体现出了在悔过和寻找女儿的渴切中的挣扎)。只能说，他的女儿(即家庭)是他善的因，而此刻他善的因被“毁灭”了，所以他会因为陪同而走入误区。站在人性的角度，他的行为是可以被理解(不能被原谅)的。 

他的囚徒面体现在于因为失女而绑架无辜的alex。他这个人物本身太过于复杂。但是我们至少能从这件事里学到一件事：及时我们没能被法给予最公正的判断，但是我们不可以代替法去执行所谓的正义，因为那样做的时候，我们本身和那些违法者已经没有什么区别了。


关于Franklin一家(另一个被绑小女孩的父母)：
  个人觉得，这个家庭就代表大多数的家庭里男人女人的模样。这个故事之所以会有两个受害家庭，应该有一个部分也是在通过对比而审视活在“正常”里的大多数人吧。

  先说丈夫Franklin，他是一个中规中矩的好男人形象，善良随和不失幽默。在女儿离开之后还是努力过好生活。可是你说他和他的妻子就没有囚徒的那一面么？
  在他看到dover绑架alex之后因为害怕而说不可以这样做，结果还是因为想知道消息而默默的帮忙，这件事就是人性懦弱的一个基本体现。别人做了自己想做而不敢的事情，然后就一面说这样不对一面又浅浅参与。后来anna(男主角的女儿)被解救后，他和他妻子都显然是没有坦白自己在整件事里也有参与，自顾自的站在道德面想着当时自己也有阻止啊，只是dover那么疯狂怎么可能阻止得了。

  说到这一点就不得不提到他的妻子Nancy.我本身真不欣赏这样的人。她知道了这件事情之后和她丈夫一样不敢说出去却又执意要见他。她的所谓愚善让她替alex松绑，结果呢，alex让她帮他，她吓得大喊大叫，如果这是女人在危险时刻的正当反映的话，那后来她的反应就真的体现了她伪善的那一面了。dover因为良心的谴责而对两夫妻说你们可以放他出来，结果franklin要翘木板的时候她竟然喊停……还冠冕堂皇的说为了救女儿，如果她的善良这时候还有发言权，她就不想想alex也是别人的孩子啊。及时这是被失去女人而蒙蔽了双眼可以理解，但是在车里她说他们不应该妨碍本来发生的事情(我记得是这样的意思)。这句话简直就是bullshit。简简单单的把责任全都推给dover然后想要坐享其成。他们的囚徒面是懦弱而伪善。


关于Dover妻子：
  其实对于她，我只是觉得dover会有绑架这个行为很大部分也是因为她，在床上吃药的时候她责怪丈夫为什么没能保护好家人。盲目的自责又盲目的把罪推给别人。虽然对于一个家庭主妇而言这一点很平常也很无可厚非，但不得不说她的过分软弱给dover施加了太多压力。她说她很爱家人但没能站起来找自己的孩子，不敢面对现实，只想要睡着不去想一切。这样的行为也是她囚徒面的体现。


关于Bob Taylor(养蛇男)：
  说实话，他的行为我还是有点雾里看花，也是觉得他应该也是被绑架过然后逃了出来带着心理阴影然后开始臆想自己参与绑架。原因一是因为他了解maze和小孩还有蛇二是记得Loki警探发现他的时候他在失踪小孩的祈福会上，他抚摸着小熊，应该是他也在缅怀着那个被绑架过的自己和那是的无助脆弱。
  他的囚徒面体现于他虽然逃了出来也了解罪犯却不敢联系法律将其绳之以法从而导致了更多悲剧的发生且自身误导了整个案件的进行(说真的因为他的出现真的完全被引导到了另一个方向。)。我记得他一边哭一边哼歌画着maze和拿到枪之后看到警察举枪让他不许开枪时候那个“放心我不会伤害你们 我只是想从我的阴影里解脱”的表情真的是让我忍不住难过。这个社会上也许存在着许多的边缘人，他及时逃了出来也没能回家回到父母身边而成为了阴影的牺牲者，这一点，真的让人惋惜。


关于Loki(警探)：
  他在剧中代表了正义勇敢也有冲动。努力的寻找真相，而且不会盲目的去判断。长时间的对于一个案子的追寻和时而以为快要解决却还是得不到真相的挫败和对于人质的担心，让他也短暂的失去了理智。我想他抓到他的时候应该是完全肯定了他就是反而才会这样冲进审讯厅暴行的吧。他的囚徒面体现在了因为案情焦灼时候武力逼供然后酿成惨案。还有在他去阿姨家那句不要让你阿姨坐牢使得alex潜意识推动了他保护阿姨的心理。
［  到最后dover妻子问他还找不找dover的时候，他思索了一下还是给予了肯定，我心里暗暗觉得他是理解dover的也原因帮助他。］


关于Alex Jones(失智男孩):
  说实话，他应该就是整个电影的点睛之笔吧。大家由一开始他出场对他的害怕到以为他是凶手对他的厌恶(?)到看到他被暴行以后对他的同情以及最后真相大白对他的心疼惋惜。他其实从头至尾都是及善良且无辜的。虽然这样的善也让他干了不少“坏事”。他对dover说了关于他女儿的话让dover以为他是在奚落，实则是同情。他遛狗的时候对狗做了那样的动作也是因为效仿却被dover看成是杀人的动机等等。他被害绑架被灌药成失智被逼迫成同犯被无人道的凌虐而后却还是不去反抗也保护着阿姨，在被绑架的26年里，他变成了一个斯德哥摩尔患者，真的是整件事情最大的受害者。希望他的母亲可以从此好好保护他。他也在惊醒着我们心理犯罪的重大祸害吧。这里他的善也就是在常人眼里的囚徒面。

  绑架小孩的案件甚至在真实生活中已经不算是新鲜了，所以看的时候就很随意的去猜测，结果却完全没有按照自己那庸俗的想法走。反而让我感受到很多情感，尤其是正与恶之间灰色的那个部分的思考，真的是佳作。虽然这件事可能是少数人的少数发生事件，但其中的人性却真的是在我们平常人中具有代表性的。值得我们反复思考反思。




</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-17 00:58:50</时间>
<影评>
        这电影在国内和国外的评分网站上口碑都极佳，我一直猜想它会跟金刚狼2几乎同时上映会不会是休杰克曼极力促成的，好稍微掩盖一下，让观众们不要过分纠缠于《金刚狼2》这块污点。他的中国同行刘德华先生去年也有类似的遭遇，《富春山居图》的惊天烂评快要盖不住了，就赶紧以迅雷不及掩耳盗铃之势拿出杜琪峰的《盲探》来灭火。


不过我看过之后，却觉得本片并不如传说中那么惊艳。本片的真凶其实并不难猜，其他的反转点比如动机解释，手法分析等，也都没有很强的让人觉得醍醐灌顶的感觉。悬疑片反转的一瞬间应该实现的效果是，像漩涡一样把前面一切的线索都卷进去。然而本片当中线索太多而且分布比较分散，有些线索甚至是编剧为了把故事说圆刻意加出来的，于是这种线索使用上的不节约就导致了最后的反转漩涡卡住了卷不动，对我这种脑子反应比较慢的观众来说，没能在一瞬间体会到酣畅淋漓的观影感受。


本片当中杰克吉伦哈尔扮演的警察有个十分骚包的名字，叫洛基。一听这名字，我的第一反应是，真凶不会是这货吧？！当然，导演不会像我这么无聊，不过这位洛基警官也真对得起他的名字，充分发扬了洛基作为逗比之神的特点，在整个案件侦破过程当中无数次的把众人往沟里带。故事的最后，洛基说金刚狼恐怕免不了要进监狱。看到这儿我实在要为狼叔鸣冤叫屈一下，虽然他的行为的确不妥，但从结果上来看，还真的是全靠他。狼叔虽然让智障青年Alex受尽苦头，但也多亏了他，Alex的身份才能揭晓，他才能最终回到家人身边。同时，还是因为狼叔的“鲁莽行为”，警察的注意力才被导向了真凶，他的女儿也因此才得救。


如果说狼叔的行为是有“罪”的，那洛基也同样如此。确实是他的办事不力导致了后面的一系列问题。狼叔对Alex的囚禁使后者受到肉体上的折磨，而洛基警官的调查则直接导致了无辜的Bob Taylor的死。当然，与狼叔一样，洛基警官本意还是好的，一些工作做的不到位其实也是因为他猪一样的领导拖了后腿，而且事件最终得以解决他也功不可没。


关于影片当中的两个男性嫌犯，首先是本名Barry的Alex，我觉得他不能说是完全无辜，事情确实因他而起。虽然他对两个小女孩没有恶意，但如果不是他擅作主张的载了她们，她们也不会落到老巫婆的手里。所以作为小孩的父母，也许囚禁和折磨他是过激的行为，但却有充分的理由怨恨他。至于另一个嫌犯Bob Taylor，就真是倒霉催的了，他没干任何坏事，甚至一开始会被警察盯上还是因为他出于同情心去参加了小女孩们的祈福活动，结果最后却被逼死。他应该是小时候被变态夫妇拐走，后来虽然侥幸逃脱，却留下了严重的心理阴影，于是买回童装、猪血等，像过家家一样的模仿诱拐犯的行为。他为了追求过家家游戏尽可能逼真，居然跑到两个失踪的小女孩家偷来她们的衣服，结果险些害的她们的父母以为孩子已经遇害。不过也多亏了他，才把“迷宫”这条重要线索带到了大家面前。


最后的案件侦破其实存在非常大的运气成分——关键的突破点在于小女孩Joy的逃跑与获救。这个情节基本上跟前面主角们的努力关系都不大，也许跟狼叔造访老巫婆家有点关系，但还是太过偶然。主角们忙活了两个多小时，结果是这样一个天上掉馅饼一样的机会帮助他们解决了一切难题。本来想给本片打三星的，后来一想，我连金刚狼2都给了三星，冲着本片主演们的卖力表演，还是再加一颗才算公平。


片中两个小女孩唱的改编版的《铃儿响叮当》让我怀疑是不是别有用心的俩主角写的词，专门来黑蝙蝠侠的。毕竟这俩人一个是变魔术变不过蝙蝠侠就满腔妒火；另一个更是跟蝙蝠侠有不共戴天之仇：姐姐因为蝙蝠侠办事不力被炸死了，好基友被蝙蝠侠抓了，连作为幌子的老婆都被蝙蝠侠给拐跑了。


最后，影片的结局再次告诉我们，哨子是人类的好朋友，是你在天寒地冻的时节被困住时的救命稻草，无论你是被困在了地洞里，还是北大西洋的水里。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>诱导师</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-03 17:20:29</时间>
<影评>
        丹尼斯·维伦纽瓦（Denis Villeneuve）是加拿大近几年涌现出来的新晋导演之———我们所说的加拿大电影其实很多时候是指魁北克省的电影。加拿大的官方语言是英语和法语，但实际上除了魁北克省，其他地区都流通英语。比起近邻美国，魁北克电影与同说一种语言的法国电影血缘更加亲近。法国电影重视文字，直面哲学，喜欢毁灭性的爱。出生于该地区的丹尼斯·维伦纽瓦在自己的电影中传承了这些的特质，其中《焦土之城》是他逐渐为人所知的代表作。虽然作品数量并不算多，但丹尼斯·维伦纽瓦已经逐渐形成了自己的独特的风格。


《囚徒》由一个缓慢的向后拉的推轨镜头（pull-back dolly shot）开始，萧瑟的风声在耳边作响，男主角Keller用低沉的声音念着圣经中的主祷文，与此同时远景的树林中出现了一只正在觅食的鹿， 它看上动作机敏小心翼翼。笔直的树木好似一根根栅栏将这个脆弱的生灵与观众们隔离开来。随着Keller喃喃的声音，镜头逐渐拉回至两人中景，画面中缓缓地呈现出端着猎枪的儿子和Keller一左一右的背影，当Keller口中的“阿门”话音落下，一声沉闷的枪声响起，画面远处树林中的鹿应声倒下。通常，由于观众看不到景框外的东西，往后拉的推轨镜头容易因为突然显露这些位置信息而惊吓到观众。而在这个开场中，镜头的移动缓慢而压抑，那支猎枪由枪杆到整体以一种无法抗拒的方式被拉入观众眼前。这个开场十分重要，它带有丹尼斯·维伦纽瓦强烈的个人风格，也奠定了整部片子阴郁和残酷的基调。


相比《囚徒》，丹尼斯·维伦纽瓦在之前饱受好评的《焦土之城》里，叙事手法和影像风格要更丰富一些，由于是以多人的视角和回忆等方式展开故事，因此在镜头上使用了更多不同的机位，剪辑的手法也更多样。在《焦土之城》中，他对于镜头移动速度的克制已经逐渐变成了一个鲜明的特点。无论是固定机位还是手持机位，摄像机都以一种缓慢沉重的速度在画面中流动。在《囚徒》中，讲述的是生活中突如其来的遭遇，故事以线性顺序展开,叙事的手法也更加简约,整个电影的色调灰暗，阴郁，以冷色系作为全片的基础色调。


摄影界的无冕之王，大名鼎鼎的罗杰·狄金斯（Roger Deakins）虽然是初次与丹尼斯·维纶纽瓦合作，但他将后者风格强烈的推轨镜头（dolly shot）和自己考究的构图发挥到了极致。摄像机的运动方式往往能够暗示一部电影的主题。罗杰·狄金斯在《囚徒》中选择了大量的推轨， 这也是对导演丹尼斯·维伦纽瓦之前作品中个人风格很好的延续.电影的前半部分大概有20个向前或向后的推轨镜头。这些运动镜头在《囚徒》中象征了暗流涌动的罪恶和悬念。 推轨镜头极其适合对观众施加心理上的效果。罗杰用缓慢且沉重的推轨逼近某个场景或者人物，用一种渐进而不明显的方式暗示我们将要有可怕的事情发生。在电影开始不久案件即将发生之前，摄像机诡秘地穿过屋外的树木，对准在两家人欢度圣诞节的房门外，似乎一个窥视者正在锁定猎物。此时的观众虽然不清楚危险的源头在哪儿，但预感到一定有不幸的事情将要发生。


推轨镜头往往是导演经由角色或者场景向观众说的话。当摄像机缓慢地推向某个角色时，总会给观众带来对这个角色些许的期望，无论是好是坏，在镜头离开他之前，这个角色充满着神秘感。警探Loki出场的时候，电影同样用不易察觉的推轨逐渐拉近他的背影，在这个布置复杂，光源丰富的场景里，他与女服务生闲聊着关于十二生肖的话题，但缓慢的镜头一点一点推向Loki，观众一直看不到他的正面，便会猜测他的身份，引发更多的想象，增加更多的悬疑。屏幕上的空间被一点一点的压缩，与二人的轻松的对话形成了一种沉重并且不安的反差。


罗杰·狄金斯是一个及其讲究构图的摄影师。他曾说过：“构图是电影摄影师工作之中最为关键的一环，画面的平衡—演员与电影空间的关系是帮助观众了解人物思想的最重要因素。我喜欢接近人，感受空间里人的存在。”好的构图有助于故事的展开,并且可以进一步传达场景索要表达的意义的。心理学家及艺术理论家认为构图的特定部分有其本质上的重量。在《囚徒》里，罗杰·狄金斯实用的将高反差的人物剪影和巧妙的景框运用到了每一个镜头之中，形成了视觉重量平衡、且不易察觉的景深。人们在观看电影时，眼睛会本能的以一种规划过的点线面的方式搜索银幕上的信息。通常我们的眼睛容易被对比最强烈的部分吸引，之后再次沿着有主到次的顺序扫视银幕内的区域。罗杰·狄金斯喜欢交代场景中的光源，并且用色彩和反差强迫观众的转移注意力，赋予光源在电影中特殊的意义。在一部电影中，导演和摄影师必须用不同的镜头来决定空间的大小，景框（frame）内的空间则是重中之重。因为在电影中，空间是一重要的沟通媒介，而景框也能被导演转换成多种隐喻。在《囚徒》中，罗杰·狄金斯的实用主义得到了极好的发挥。几乎在每个镜头中都能够利用场景中的物体巧妙的制造景框，利用水珠、反光和倒影构图，借用色调和纹路制造特别的景深。但在有些场景中，灯光被刻意隐藏，只在构图中暴露出很少的细节，令观众产生遐想，加深了电影的悬疑感。


丹尼斯·维伦纽瓦的电影一向关注的都是生活中的突发事件，用他自己的话说，这些角色都是在“处理生活中最困难的主题”。在《迷情漩涡》中生活不如意的Evien意外撞死了路人，从此改变了自己的生活；《理工学院》中的女大学生Valerie成为校园屠杀的幸存者，但她必须要面对创伤重拾活下去的勇气；《焦土之城》中，历经磨难的母亲Nawal终其一生都在寻找自己的儿子，然而命运给却安排他们以一种残忍的方式相遇.....在《囚徒》中，人们面对的是生活给中最骇人最令人不安的遭遇，Keller和邻居的女儿突然失踪，平日里彬彬有礼平易近人的他发生了强烈的转变。在以往的作品中，丹尼斯常常会涉及到宗教与人的关系，相比于《焦土之城》中的宗教冲突，在《囚徒》中无论宗教还是邪教，更加明显的宗教符号反而成为了一种复杂而模糊的慰藉。Keller变得暴力和愤怒，宗教成为了他在实施私刑时唯一的避难所。而警探Loki也因为自己的暴躁导致了嫌疑犯的自杀，但好在他最终发现了真相，实现了自我的救赎。当那股如同暗流般隐藏着的邪恶逐渐浮出水面，罪与罚的界限早已变得模糊。


如同我们每每在向上帝祷告时祈求到“赦免我们的罪，如同我们免了他人的债”——但是假如我们面对Keller的遭遇时，我们会怎么做？恐惧会驱使人们动摇心中的道德和信仰，即使我们坐在安全舒适的电影院中，我们心中纠结的道德观也会产生冲突。这是一个无法想象的问题。我们会问自己，为了挽回生命中的失去，我们愿意付出多少代价？是否为时已晚？如果我们有机会，会对我们心中认定的罪人做出怎样的惩罚？这些关于人性的问题值得我们去思考，也会让我们鼓起勇气去面对自己内心的恐惧。




参考资料:《认识电影》、《看电影的门道》、时光网、维基百科
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
