<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>赛车总动员2 Cars 2</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590598.jpg</封面>
<导演>约翰·拉塞特 / 布拉德·刘易斯</导演>
<演员>欧文·威尔逊 / 王牌接线员拉里 / 迈克尔·凯恩 / 艾米莉·莫迪默 / 艾迪·伊扎德 / 约翰·特托罗 / 布伦特·马斯伯格 / 乔·曼特纳 / 托马斯·克莱舒曼 / 彼得·雅各布森 / 邦尼·亨特 / 达雷尔·沃尔特里普 / 弗兰科·内罗 / 大卫·赫伯斯 / 托尼·夏尔赫布 / 杰夫·格尔林 / 詹森·艾萨克 / 布鲁斯·坎贝尔 / 詹妮弗·路易斯 / 斯坦利·汤森德 / 维利贝·托皮奇 / 锡格·汉森 / 盖多·克隆尼 / 瓦妮莎·雷德格雷夫 / 布拉德·刘易斯 / 切奇·马林 / 保罗·杜利 / 伊迪·麦克勒格 / 理查德·坎德 / 凯瑟琳·海蒙德 / 迈克尔·沃利斯</演员>
<简介>开发出新能源的迈尔斯伯爵召开世界杯赛车大奖赛，各路好手纷纷云集，独独缺了活塞杯霸主闪电麦昆（黄磊 配音）。原来他刚好回到温泉镇，与好哥们板牙（范伟 配音）、女友莎莉享受快乐的假期。由于意大利方程式赛车法拉斯·高的挑衅，当然也有吃醋的原因，麦昆最终同意参加世界杯，并带着板 牙等好友一同周游世界。在日本站比赛的前一天，板牙偶然结识了英国特工迈克飞弹和霍莉（姚晨 配音），他们正在追查一支犯罪团伙的新动向。板牙阴差阳错被霍莉当作美国来的接头特工，由此卷入了麻烦之中。在次日的比赛中，麦昆与法拉斯·高竞争激烈，与此同时不断有选手意外爆缸，板牙则撞见迈克和神秘组织火并的场面。
                                    
                                　　因这一连串意外，麦昆和板牙的友情受到动摇，而这一切的幕后老板也渐渐露出真实面目……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>白夕×Lynn</作者>
<标题>Cars 2 取悦我的几个地方 （比较主观的）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-01 01:55:11</时间>
<影评>
        1. 龅牙是主角



2. 世界环游（日本，法国，意大利，英国---再回美国）


2.1 意大利那一小段很不错，意大利人的幽默和热情，民间生活体显得淋漓尽致。(虽然只有一小段）


2.2 伦敦！ 女皇给暴牙加冕了（knight or baronet？）！还有龅牙对这警卫做鬼脸（因为我们都知道他们不会有任何反应）！


2.3 三个国家的警察（车）。不错。


（什么时候来中国？....估计赛着赛着就在北京立交桥迷路了）



3. 幽默


3.1 那个很mean的叫Francesco的意大利赛车，我挺喜欢他的。严重的口音！


3.2 美国人通过一个在日本任职的英国间谍车自嘲（龅牙同学从厕所出来的那段）


3.3 一些其他的细节。比如那个小铲车跳舞的那一小段；龅牙在拖路边的一个老坏车的开篇和结尾；日本车被惹毛之后围堵坏人。“Queen, McQueen, McQueen, Queen...”.等。



4. 天才龅牙的stupidity（褒义词）。 比如在被误认是间谍的时候的种种言行，配合finn的解说。比如龅牙的告别信（很多ps pps 和ppps）。比如他吃芥末的那个桥段。其他细节的地方更就多了。



5. 承接。承接上一部，在一小段里龅牙和McQueen又小玩了一下。我以为再也看不到牛牛车了，谁知这次来了个更大的。



6. 关于龅牙。 


6.1 天然呆的龅牙同学受到最好的朋友的打击，并“深刻”理解到自己的笨之后，失落片刻就忘记了（汗），或者说不在乎---不考虑被最好的朋友误解了是否应该有所表态，他简单的大脑首先反应的还是怎样解救朋友，而可爱之处就在他并没有觉悟这有多伟大。


6.2 他的直接和莽撞并不是能被虚荣光鲜的文明社会所欣赏的，在高尚的派对，他只是一个笑话，只会遭到轻蔑和嘲笑──即一种直接被忽略的位置。这一开始在Finn看来都是暴牙同学故意装傻以掩饰真实身份的手段。除去他的确运气很好以外，他的大愚在我看来是种大智慧，不用管别人怎么看自己，就算被整个文明社会嗤之以鼻，他连一丁点儿自卑的想法都没有，自己觉得好就好。当然，这样的龅牙，周围需要有一帮朋友的接纳，支持和欣赏。只要得到了自己重视的人的肯定，就算被整个世界嘲笑也whatever I don't care. 当然在加冕的时候，McQueen提醒他behave，他“正常”了，也是因为害怕失去吧。


6.3 可爱的龅牙同学一点都不叛逆，如果一定要从“反秩序”这个严肃的角度去看的话，他只能是一个温柔的小小角色。所以有时候，真想有个他那样简单的大脑，会为一些小虚荣而沾沾自喜，也会满足于一些恶作剧的小快乐。对，就是简单普通的满足感。不过，如果哪天突然穿越了，真给我一个机会安装上他的大脑的话----当然前提是他要有大脑，虚荣的我一定会拒绝的吧。


ps，其实龅牙很聪明，他有很多美好的品质。最后也是他找出了幕后主使。不过就算不是他立功也不会影响他在我心里的地位，因为他闪光的地方并不在智商上。感谢皮克斯在这一部里依旧保持了他的诚恳单纯，毫不做作的个性。



7. Cars 2取悦了我，其中重要的一点，就是让我在看的过程中感觉自己只是一个小孩儿...（同时也可以解释为笑点低....同时也可能是因为我周围坐的全是小孩儿...）。





以上。








</影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>灭九族</作者>
<标题>因为是死忠</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-24 18:44:02</时间>
<影评>
        什么叫死忠？

死忠就是当别人都批评甚至抨击你喜欢、崇拜的对象时，你还是可以厚着脸皮、毫不动摇地说：

“我就觉得它好，咋滴啦！！”

所以尽管Cars2推出后收到不少批评，我仍然喜欢它。

Sure，主观上我是皮克斯的hugefans之一，客观上我也能列出一堆理由证明Cars2绝对是一部优秀电影。



从技术来看：

皮克斯仍然拥有梦工厂难以超越的优势。不用任何语言，仅仅是肢体表情细节就能表现人物心理、性格的超凡实力，模仿到每一个虚拟形象就是一个活灵活现的人，惟妙惟肖的生命。

我几乎很难把注意力从这些小P车的小眼神上移开，就像曾经迷恋上机器人瓦力（也是皮克斯的作品）楚楚可怜的大眼睛一样。

尽管我也反复问自己：咋就这么勾魂哩？


从笑料来看：

Cars2的笑料可能会让中国观众有些辛苦。

首先最大的fun在于带着意大利和法国口音英语的配音，这种感觉就像川话版的《疯狂的赛车》或《让子弹飞》一样，老外体会不了其中的乐趣，而中国人也很难体会那种不地道英语的搞笑，或者车屁股后面挂一块“Ciao,McQueen”或“Ka-Ciao”所蕴含的调侃。

其次，个人经历让我对日本巡回赛那场颇有感触。因为我第一次用小鬼子的厕所时，也和板牙一样彻底傻眼了。不就是peepee和poop嘛，搞尼玛这么多奇怪的按键。可因为实在不好意思向别人请教怎么上厕所，于是我大无畏地在各种试验中摸索那些马桶功能——嗯，过程不描述，总之各种囧。

看见板牙上厕所，就像看到曾经的自己一样，笑得天花乱坠。

最后，我想知道英女王知道自己被设计成的汽车形象时会是什么感觉。连女王的保镖都是路虎耶！

可见几乎大部分的笑料都不是爆笑类型，它至多让你会心一笑。

但我喜欢这种会心一笑的感觉，因为可以慢慢回味。


最后，电影主题。

如果说Cars1是怀念沿着美国66号公路那些逐渐消失的小镇，那么Cars2就是把小镇最普普通通的人们推到全球前沿舞台上，就像刘姥姥进大观园似的，他们会是什么感受呢？他们不时尚，不人情世故，不了解这个变化快的世界，甚至分不清芥末和冰激凌。他们当然会被当做“落时”的符号，成为笑柄，那又会是什么感受呢？

我也是从很小很小的town走出来的，走了十年，越走越远，好像真的有那么一刻，我不需要我的town，不再需要老朋友的帮助（就像McQ对板牙说，瞧你把什么都搞砸了，我不需要你的帮助），甚至觉得可以独立于家庭。然而就在这个夏天，我疲惫不堪地回到老家时，才意识到那是唯一可以让自己充电的地方。记得曾有一次，我说想要带外祖母和老妈出去，外祖母很快回应说：“我才不去呢，老家伙给你们年轻人丢脸。”那句话让我触动很大，好像两个人之间被突然拉上一道隔阂的帷幔。

喜欢最后McQ和板牙在伦敦追逐的剧情。一个人因为害怕面对老土的自己，害怕给朋友带来包袱，于是拼命逃跑逃跑，另一个人则拼命追赶追赶，道歉道歉，安抚他说“that'sOK.”

我想这是唯一可以让人走出自卑的方式，告诉他


   “我需要你”。

“我喜欢你，是因为你就是这样，而不是因为你逼迫自己成为优雅的代表。”

“所以，做自己就好。Let it be,and let yourself be.”


再或者狠一些直接告诉他

“有木有搞错，偶系你的死忠耶”







=================华丽丽的分割线==========================


附上Car1的插曲歌词，它一定能唤起你一些过往的记忆。


Mytown


Longago,butnotsoverylongago

Theworldwasdifferent,ohyesitwas

Yousettleddownandyoubuiltatownandmadeitlive

Andyouwatcheditgrow

Itwasyourtown


Timegoesby,timebringschanges

youchange,too

Nothingcomesthatyoucan'thandle,soonyougo

Neverseeitcoming,theworldcavesinonyou

Onyourtown

Nothingyoucando


Mainstreetisn'tmainstreetanymore

Lightsdon'tshineasbrightlyastheyshonebefore

Tellthetruth,lightsdon'tshineatall

Inourtown


Suncomesupeachmorning

Justlikeit'salwaysdone

Getup,gotowork,starttheday

Openupforbusinessthat'snevergonnacome

Astheworldrollsbyamillionmilesaway


Mainstreetisn'tmainstreetanymore

Nooneseemstoneedusliketheydidbefore

It'shardtofindareasonlefttostay

Butit'sourtown

Loveitanyway

Comewhatmay,it'sourtown
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>pursuit♫</作者>
<标题>你不需要改变你自己，需要改变的是那些不了解你的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-24 23:16:37</时间>
<影评>
        这是一部关于友谊的好电影，麦昆、板牙一点都没变，板牙还是那么的无厘头，麦昆还是那么的争强好胜，和对手互彪垃圾话，麦昆闭上眼睛还是那句话“我就是速度”，只不过经过第一部的经历，麦昆在赛场上驰骋不是为了那个杯子，而是为了朋友。我们身边总有那么几个死党，任何时刻各个场所都想帮你的忙，结果使自己连连出丑，虽然心存埋怨但是死党终究还是死党，这不正是因为他们身上的独特的气质还有个性才会使我们成为朋友的吗、麦昆的话点名了赛车2的主题“你不需要改变你自己，需要改变的是那些不了解你的人”，看到此刻顿时心生感激，皮克斯又一次在他的作品中找到了对平凡生活的感悟，板牙还是那个板牙，麦昆还是那个麦昆，永远的朋友~
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>温浅</作者>
<标题>汽车的世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-26 17:12:12</时间>
<影评>

首先是惊艳于开头的那段汽车特工,堪比007的精彩,一开始就要为这帮动画制片人的创意所震撼.然后主角终于登场,很是高兴没有看到趾高气昂的McQueen,还是一起疯一起闹腾,然后是为了朋友的接受挑战,友情虽然有时候有爱情插足的闷但还是弥足珍贵.

然后是再一次惊叹于完全的汽车世界，汽车的歌剧、汽车的摔跤、汽车的聚会、汽车的卫生间……一个个都可爱得让人忍不住的犯萌，这是整部影片让人惊叹的创意，至于剧情，是有点俗气吧，把主角换成了拖车mater（其实还是比较喜欢看到McQueen耍帅的），偏重于讲述友情。带着Mater的开始是有点丢脸的吧，不懂世事，到处犯傻，虽然这是本性，但在正式重要的场合难堪还是在所难免。然后阴差阳错的失去比赛，然后不相信，然后争吵直至分开。最后当然更是皆大欢喜的朋友间不但误会化解友谊也更加巩固还顺带成就了一个英雄。虽然是不免俗套但看到Mater说着不想修复伤痕“凹痕很珍贵。每一道伤痕都是我和我最要好的朋友McQueen一起玩的时候弄上的，我不要修补，我要永远记住他们”的时候我们还是不免的会心一笑，当McQueen追着装着炸弹的Mater誓死也不再让它跑掉的时候我们还是会为之动容，当英国皇家卫队的汽车出现时我们还是能再次睁大眼睛。

也许是对自己喜欢的一向只会做加法，做减法只会让自己失去喜欢的东西吧，就算没有想象中的经典但仍然在结尾庆幸，幸好Mater不是侦探，幸好Mater真的只是辆拖车，只是负责拖车和救援，这样它才能和McQueen一起继续在水油镇里疯着，无忧无虑的傻笑着……

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>请你吃童话</作者>
<标题>难逃模式化的厄运</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-17 14:37:58</时间>
<影评>

在温情和感动上没有第一部那么“皮克斯”，更象是标准好莱坞大片的动画版。

与前作相同的是制作同样精良，2岁多的侄子仍然很喜欢。

本集缺少的正是皮克斯最难能可贵的东西，娱乐大众的动画公司很多，但能让人眼角湿润心中微酸，笑中带泪的，只有一家。

板牙终于作主角了。可他不应该设计成小丑变英雄的套路，至少，不应该象现在这样获得胜利。 瓦力的胜利，是靠他以一贯之的坚持、单纯、善良和乐观。而板牙的胜利，是靠被加装的先进武器和突如其来的个人英雄主义，这推翻了第一集里对麦坤错误的批评态度，走上了好莱坞007式大片的老路。与此相比，我宁可他是靠饶舌、吹牛或者他的挂钩打败了敌人。


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>加书亚在路上</作者>
<标题>《赛车总动员2》：类型化的皮克斯</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-03 19:21:18</时间>
<影评>
        文/加书亚


        许多对《赛车总动员2》的评论都是以“如果这不是皮克斯的作品……”这样的假设开头的。

        “如果这不是皮克斯的作品，那么它不失为一部制作精良，水准较高的动画电影”；“如果这不是皮克斯的作品，那么我将毫无保留地称赞它，它给我带来了过瘾的观影体验”；“如果……”

        正因为它是皮克斯的，所以人们对它保留着更高的期待，有更高的要求，希望从中看到一些不同于普通动画的东西，想要从中体验某种独特的情怀。

        没有这种情怀，它就不是皮克斯；缺少了那种默默的温情，皮克斯还是皮克斯吗？在不少人眼里，《赛车总动员2》或许是皮克斯至今为止商业气息最为浓厚，情感上最为草率、最缺乏层次感的电影。

        于是，对这部电影的评论不得不从两个不同的角度入手，一是把它视为一部一般的商业动画片；二是把它视为皮克斯的作品。

        首先要说的是，《赛车》系列中包含了一个巨大的具有独创性的东东：通过各种形式的“拟车化”，使汽车成为自然世界中的主人公和行动者。它并不是简单地让一辆汽车张嘴说话而已，也不是把没有生命的汽车拟人化，相反，汽车是第一位的，是有生命的，其他事物则是无生命的，要使它们有生命，必须先把它们变成汽车，也即进行各种形式“拟车化”。这个巨大的创意为《赛车》系列提供了世界观前提。有了这样独特的构思，《赛车》拍摄续集是顺理成章的事。但是，这个前提也极大地限制了续集的原创性，无论你的故事再精彩，人物刻画再生动，引入再多的新元素，你的创新因素都不可能超过前作。

        从一般商业片的角度看，《赛车总动员2》不失为一部极有创意、制作水准较高的电影。作为一部续集，它不会输给《功夫熊猫2》；作为一部动画电影，它丝毫也不比《里约大冒险》少一点过瘾。

        《赛车2》的故事在皮克斯的动画片中只能算的上构思严密、结构完整，却算不上上乘之作，原因在于它过度依赖于“间谍—阴谋”类型的既定模式。以围绕世界杯大赛的阴谋为中心，设定了一个直到最后才露面的大反派，中间堆积大量动作元素，《赛车2》活脱脱就是一部间谍片。较之于前集，它的一个创新之处是推出了新的人物和新的主人公。影片开始时，发生在石油平台上的动作场面就使“迈克飞弹”这辆间谍车大出风头，同时也大大冲击了观众在《赛车1》中形成的汽车概念。一直到电影结束，“迈克飞弹”和他的搭档荷莉都是片中十分夺人眼球的角色。“闪电麦昆”依然在续集中占据了一个重要位置，但是“板牙”才是真正的主人公。在续集中，“板牙”冒失爱开玩笑又忠诚的性格得到了进一步的刻画，他的各种“误会”又有力地推动了故事往前发展，他的自我反思和情感升华最终把他推到了电影灵魂人物的位置。《赛车2》中引入的各国风光大大加深了电影的娱乐性，也为“拟车化”提供了生动有趣的素材。观影过程中最欢乐的时刻或许就是看到各种观众熟悉的人物被“拟车化”的过程。比如，在日本时，看到舞台上一辆辆打扮得像艺妓的母性小汽车时，你能忍住不捧腹吗？到了意大利，你可曾注意到路边的观众中有一辆“教皇”，同时它又端坐在另一辆大一点的“教皇”里（它们究竟谁才是教皇呢）？在英国，一群悍马保镖围住了“女王”，当“女王”从车头升起一根天线，郑重其事地加封“板牙”为爵士时，不是让人忍俊不禁吗？

        尽管《赛车2》好看又好玩，但有一份尴尬或许单单是属于皮克斯的影迷的。许多人从影片一开始石油平台那段就隐隐有种不祥的预感：太娱乐化了，太追求感官刺激了，太像好莱坞商业动作片了，有点不大像皮克斯！温情主义、人文关怀和充满道德教育意义的故事是人们加之于皮克斯的常见标签。《赛车2》在这三者上面显得都很模糊，说它丢失了情怀不算冤枉它。皮克斯曾出品过《怪物电力公司》、《飞屋》、《玩具3》这样感人至深的电影，即便《赛车1》，它对“闪电麦昆”与“板牙”之间友情的渲染也让人为之动容。皮克斯对于人物关系的表现总是能够逾越表层，抵达肺腑，最后站到人文情怀的高度。原因在于，皮克斯通常不是从类型出发去做电影的，而是从某种具体的情感或道德起点出发，最后落到具体的人物和故事上，产生的是具有极高艺术性的电影。《赛车2》中，人物和故事被大大地类型化了，人物之间的关系被表面化了，艺术表达为商业元素让了路。《赛车2》中依然保留了以往某些主题的影子，比如，故事的驱动力是一群历史上失败的被淘汰的车型想报复那些成功的时髦的车型，前者的遭遇类似于《玩具3》中的大熊。这是一个经得起深入挖掘的主题，但整个故事并没有落在这一点上。与整部电影中炫目的娱乐元素相比，这一主题只是在片尾稍微带了带，毫不引人注目。

        在生产了那么多原创艺术动画片之后，皮克斯也开始尝试类型化了吗？
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>熊猫熊</作者>
<标题>需要改变的是那些不了解你的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-26 17:03:11</时间>
<影评>
        我完全无法理解为何网路上会存在着对赛车系列的疯狂攻击。记得赛一我看了三遍，每一遍看到最后，麦昆将对手拖过终点完成比赛的时候，都已经感动的泪流满面。赛二虽不及皮克斯其他片子那样温情感人，但也绝对说不上所谓的烂片，甚至比一般都高出太多。


为什么大家不可以将他看成一部动画片中的动作片来简单欣赏，更别说其中人物都那么可爱。很难想象除了皮克斯之外还会有谁可以将铁皮制造的的冰冷汽车塑造成那么多不同类型性格的生命体，有着各种性格人物的丰满性格。特工，日本艺妓，英国女皇，梵蒂冈教皇等等等等，细节甚至空姐，交警。


凭什么皮克斯一定要走你们规定好的制作路线。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞行器</作者>
<标题>《赛2》---Pixar没让我们失望，而是惊喜~！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-28 08:24:45</时间>
<影评>
        《赛车总动员2》---真的很佩服Pixar团队的想像力，非常有智慧。


有人说Pixar这次给我们带来了失望，


我不太认同，我觉得可能大家已经习惯了Pixar以往讲故事的模式，


而这次《赛车2》是一种新的尝试，新的感觉、新的血液。


在观影中，处处都能给我们带来想不到的意外和惊喜~！！！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>孑然殇逝</作者>
<标题>别太矫情，好看就是好片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-30 23:41:47</时间>
<影评>
        1，从日本到意大利法国英国，虽然都是点到为止，但也绝对让人捧腹，尤其是在日本吃wasabi，以及小日本那变态的马桶。当然最后片尾时的兵马俑更是逗的我满地打滚。


2，从赛车元素上看本片也完胜速度与激情5，最简单粗暴的高转速引擎咆哮、轮胎与地面的嘶叫、变速箱降档时排气管的轰鸣……这些就是我要的，最简单粗暴的赛车元素！！！


3，007元素，各种先进的设备，让人仿佛回到了007最鼎盛时期的感觉，各种新奇的工具以及各种惊喜的任务！


4，简单的理智，拖车与007的那一段对话就是最经典的理智，没必要含蓄，本来就是动画片，这样直白的说出来省心省力！！！



还有很多

词穷ing

总之就是好片！好片！！！


PS，太喜欢弗朗西斯的意大利口音了！从第一部就喜欢！！！


PPS，各种小细节实在是逗的我下巴都要掉了！！！


PPPS，好吧，我没拖车那么墨迹~


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>憨豆特工玩转极品飞车</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-28 20:58:26</时间>
<影评>
            貌似《赛车总动员2》在国外的评价不高，被誉为有史以来最差的皮克斯电影。但这个“最差”是建立在“皮克斯”这个名声上的，那就要分开讨论了。一方面《赛车总动员2》没有皮克斯电影以往的那种意境烘托和情怀质感，变成了一场五颜六色的俗套快餐片；另一方面，作为以动作为主的，本片的确具备了高级的娱乐享受。


                       很不皮克斯



     “平凡的感动，升华的梦想”。纵观皮克斯电影的精髓，之所以能够六次斩获奥斯卡最佳动画长片的奖项，不单单靠着那出神入化的逼真卡通画面，还有上述两个最基本的杀手锏。在每一部皮克斯电影中，都有着这样或者那样的深层含义，比如《机器人瓦力》中的环保与小资的爱情，《飞屋环游记》中带着梦想去飞行的挽歌，《玩具总动员3》里有关成长与怀旧的追忆，就连第一集《赛车总动员》中也有对于新旧交替与旧时情调的歌颂。皮克斯的那种调调非常平易近人，使得这些电影深受大众喜爱，而这部《赛车总动员2》，严格意义上来说，除了光鲜外表之外，什么都没有，没有情怀，没有感动，没有小资，非常不皮克斯。


 


   那么是不是意味着本片是一部烂片呢？显然不是。简单一句话，这部《极品飞车》与007结合体的电影娱乐性非常棒，即便不带皮克斯电影的以往的特征，但水准依旧，娱乐的佐料非常猛。乍一看完全是好莱坞爆米花大片的套路，飙车、阴谋、间谍，热辣的女特务，憨厚的男主角。我认为就是这样一部剧情，就算用在《速度与激情》系列中也十分恰当，本片完全可以找几个俊男美女外加数不清的追车和格斗场面，就是一部大制作的商业动作片。而《赛车总动员2》却以卡通的形象面世，怪不得让很多对皮克斯电影抱有怀春态度的观众感觉本片相当另类。


 


   另外，《赛车总动员2》不像皮克斯，却有点像蓝天工作室的电影。大家可以回顾一下《冰河世纪》和《里约大冒险》等片，观众看到的是色彩亮丽，载歌载舞的纯粹娱乐精神。本片恰好应景了蓝天工作室的本色。观众看到的是色彩亮丽，载歌载舞的纯粹娱乐精神。在以汽车拟人这个新鲜的视角展开，此为旧瓶装新酒的典型。有了整体的框架，其内部大小细节和主配角形象的生动刻画汇入其中，大量的搞笑情节令人捧腹，连场的冒险部分几乎令人窒息，欢乐的冒险主题，形态各异的角色，爱情与友情的点缀，观影过程欢天喜地，趣味十足。


  


                  不谈情怀只谈风情


 


    电脑动画可以绘制出强烈真实的立体画面，但却无法绘出人物细腻的情感，如何让电影中的角色摆脱冷冰冰的数字身份而真正的活过来呢？这就需要对一部动画电影对角色本身的挖掘。这句话我记得在我很多皮克斯电影的评论中都用过，而到了本片则再也不适用了。


 


   电影中的大小角色虽说摆脱了冷冰冰的汽车外形，却丧失了其内部的情感要素。当然这不是影片的错，大家可以回顾第一集，所谓的创新之处就是把驾驶舱内的人物变成了会说话的汽车，这一点在日本动画片《奔奔》里就用过了，谈不上新鲜。而且这个系列电影是以冒险为主题，情感元素稀松平常。但本片比较出彩的一点就是安排了不同性格（也可以说是车型）的人物，并围绕其展开故事情节。通过对机器近乎夸张的拟人化，赋予他们鲜明的人物特点，冷冰冰的外表下面是火热的灵魂。这样一来，使《赛车总动员2》最终呈现出了一种亲和力极佳的姿态极大地取悦了观众，这就是一部娱乐片所必备的。好莱坞爆米花电影尚能完成此任务，皮克斯就更不用说。因此在电影里，我们看到的是一场由不同有趣的人物所展开的生动给了的娱乐大拼盘。


 


    比如说最后英女王车授予板牙爵士的那个画面，伸出的天线和身边宾利王子的桥段，足以见识到皮克斯电影对这样拟人化的角色的生活化追求。




                                       好基友，年年有



   本片的正印主人公实际上是板牙，这个人物的原型有点类似《憨豆特工》，连故事的发展也与后者类似。而有了一个傻乎乎的主角，必不可少的就是身边一位英勇的美女对其衬托和吐槽。女主角荷丽捷豹XR跑车外形苗条，粉红车身，而且上天入地无所不能，俨然一位小辣妹。美女配憨男的搭档乃标准的绝配，两人之间的故事也就水到渠成，只是片中没有过于展开，毕竟是一部动画片。还有麦克飞弹，活脱007一般的人物，而其车型老款阿斯顿马丁正是罗杰摩尔的座驾。这个三人组搭档在很多类似电影中都可见到，《憨豆特工》、《粉红豹》和《糊涂侦探》应有尽有。所以说本片的故事已然老套，但这个故事所带来的娱乐效果则是屡试不爽。


 


   不要忘了我们的闪电麦昆，堪称本片最大的搅局者。毕竟电影是建立在巡回赛的基础上，因此第一集中的大人物本片则名正言顺的甩掉女友，不离板牙左右。试问板牙能跟着麦昆周游世界，那么为什么不把“心中挂念”的女友带上呢？原因很简单，谁也不想让一个大灯泡坏了自己与好基友的蜜月之旅。从开场基情四射的轮胎对撞，到板牙黯然离去后麦昆的神情低落，直到最后“我要抱你”的表白响彻云霄后两人手拉手一前一后一路小跑奔向幸福生活。。。不好意思，不是我邪恶，因为俩车有严重的搞基倾向。


 


                                       3D冲撞，视觉冒险



   电影另一个突出的地方就是3D效果的运用，对于色彩的处理是动画电影的长项，尤其是像本片这样以展示世界各地风情为出发点的电影。《赛车总动员2》对于色彩的掌握堪称奢华，无论场景、光影等等都极为精致，飙车的镜头感和场景的转换极为抓人。而对于汽车外表的塑造似乎被放在了其次，其实电影在人物3D效果的展现非常容易，没有《守卫者传奇》和《功夫熊猫》那样刻意强调毛发的细微，只要做足光泽度和质感一切都OK。


 


    除此之外，电影还展示了世界各地堪称华丽的街市，立体的东京，浪漫的巴黎与绅士的伦敦，完全被Q版处理，通过五光十色的色彩展现来突出形象的可爱。而且《赛车总动员2》是皮克斯电影最具时尚范与潮流范的一部电影。


 


  综上所述，《赛车总动员2》所交出的答卷就是一部以娱乐为主，五光十色的消暑大片。紧凑的剧情，与火爆的场面，3D效果突出，尽管在老套的故事与冷冰冰的人物丧失了皮克斯电影一贯的风格，但华丽的外表让观众看的开心，还哪里管得了你那么多。起码《赛车总动员2》飙车场面和笑料部分一个也没有少，也算完成了上级下达的硬性指标。


 


  PS：国语配音非常赞，尤其是姚晨，非常符合这个角色的性格。




</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>