<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>青春</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2892178132.jpg</封面>
<导演>王兵</导演>
<演员></演员>
<简介>中国最大童装生产基地浙江湖州织里镇，有18000多个大大小小的童装厂。纪录片主要拍摄了一群来自安徽和河南的年轻工人。长江沿岸的农村青年来这里打工，青春在这个风雨飘摇、极度努力的社会，希望依然存在。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>德小科</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-24 15:36:50</时间>
<影评>

《青春：春》（以下简称《青春》）并没有辜负我们的期待，或者说，王兵几乎难以令人失望。我们在卢米埃尔厅中共同静坐近4个小时，望着银幕上一群工作和生活在浙江省织里镇的成衣加工厂中的缝纫青年。他们年龄从十几岁到三十出头不等，在缝纫机震耳欲聋的轰鸣里，他们重复地对辑线、骑缝、包边，他们听音乐、吃饭、谈恋爱、掐来掐去、打情骂俏。大多数时候他们看来无忧无虑，偶尔他们试着解决劳资纠纷，但未必总能如愿。
这就是《青春》，一个全新的王兵三部曲的序幕。电影拍摄于2014至2019年间，它已经高调呈现了打造宏大结构的野心，既让人想起《铁西区》（特别是《艳粉街》），也令人想起《苦钱》。漫长的时间里，王兵又一次运用“直接电影”的手法，成功隐身于他的拍摄对象之中，织里镇自在与自发，生产出无穷的生活的片段和支线情节。尽管偶尔有瞬间让我们意识到摄影机的存在，但在那些可爱的时刻里，摄影机像一个朋友般被年轻人对待，这几乎更加证明了他作为纪录片创作者的魔法，也证明了本片在视角校准上的高贵之处：选择融入和平视，放弃故作姿态的同情和悲悯。《铁西区》未被直接呈现的姓名，在《青春》中以字幕标签的形式被寻回。我们于是看到了每个具体的人：小伟、胜男、香香（皆为音译）……
做到了这些，王兵便可以理直气壮地在片尾的字幕中写道：“谢谢这群年轻人的精彩的生活。”

在王兵的忠诚记录里，随处可撷取饱含深情的细节。“我不想了解你的过去，只想参与你的未来。”说着土味情话的青年男女，终日在缝纫机两侧为邻，他们的生活看似封锁在工作台上，浪漫却肆意丛生。在一个片段中，男孩女孩在屋内打闹，女生嬉笑着从屋内跑了出去，男生在后面追逐，安静地摄影机也旋即启动，尾随男孩来到室外，画面却瞬间过曝，只剩下明晃晃的一片，像极了他们盛放的爱情和青春。
然而，这绝不是说《青春》只带来了乐观或者愉悦的体验，相反，它更是带领我们体验刻骨铭心的异化之苦。无人不会对着银幕哀叹，这是多么艰难的生活：花样年华，工作于肮脏嘈杂的环境里，栖身在条件恶劣的集体宿舍中，缺乏娱乐，要为了一分一角的计件工资同蛮横的管理层拉锯沟通。212分钟浓缩不尽五年的辛劳，却成全了作为观众的我们与人物/对象在时间与生命经验上的某种同步与重合。
令人印象深刻的是，《青春》中出现了大量音乐。它们不是配乐，而是工人在工作中聆听的背景音乐（以环境声的方式出现），又或者是他们随口哼出的调调，既有港台流行歌，又有DJ舞曲和土味民谣。在今天稍早前流出的预告中，李玖哲的《想太多》便是其中一首，而恰是这首歌令人感慨深刻。镜头前，年轻人疯狂地踩着缝纫机钉袖子，动作迅猛仿似降格镜头，他忘情地跟着音乐大声合唱：“是我想太多，你总这样说……”但纵览全片，这些生活空间被极致剥削压迫的年轻人究竟在想什么，我们可谓一无所知，因为王兵从未有意打探，也并不会刻意倾听。但随着时间推进，我们终于同人物一起陷入了凝滞和沉默之中。
《铁西区：工厂》中，濒临下岗的女工在工人俱乐部的卡啦OK机前高吭一曲《走进新时代》，这成为了社会主义经济伟大实验狼狈落幕的妙笔嘲讽。而《青春》中这些歌曲的运用，则说明了市场经济起步后的困窘：它将昔日不可触及的幸福生活画卷和丰饶文化图景呈现在所有人面前，却永不可能承诺分配过程的平等。
如果说《铁西区：工厂》描绘了国有资本大厦将倾的末世景观，那么《青春》的“末世感”则更令人毛骨悚然：这是《让娜·迪尔曼》式的无间地狱，是一阵不得摆脱、无药可解的现代性癌痛。它掏空了青春，剥夺了梦想，榨干了血汗。从雪花飘飘的北国，到烟雨濛濛的江南；从国营重工业野兽般庞大的厂房，到私有轻工业鸽笼般密集的小作坊；从上一代人，到下一代人；从上个二十年，到下个二十年……这个末世感循环且彼此呼应，镶嵌在王兵作品的基因中，成为了我们无法绕开的关注点。
铁西区第一部分：工厂 (2003)8.62003 / 中国大陆 / 纪录片 / 王兵
王兵的影像素来质朴，却也因此更接近电影的纯粹性，它捕捉日常生活，其艺术性源于它被制作成电影并被放映出来时所产生的天然的陌生感——这些活生生的普通人，忽然直接放大成为被我们凝视、思索和研究的对象，我们自动地将画面中的信息重新编码解码，并由此创造新的意义。但不论他如何试图抹去自己的意识形态与阶级性，在世界性的语境下、多文化交织的观影环境中，他镜头中的中国就是如此的富有争议：当我们坐在戛纳的电影宫中，同世界各地的文化精英共同观看《青春》时，它残酷的落后性和陌异的奇观感，将时时刻刻冲击着每个观众的心。
《青春》不惧分享这些困境，也带我们窥探了征讨剥削者的可能。影片后半程，工人们逐渐集合起来，试图和管理层谈判涨工资，这一过程并非像好莱坞与欧洲的政治题材叙事电影中那样充满组织性与战斗力，相反，这群年轻人的无为与软弱从想象中的革命中挣脱出来，鲜血淋漓地展现在我们眼前。面对有产者，在锱铢必较的讨论中，他们毫无气焰和怒火，只剩萎靡的协商与期待，甚至还有狗血的内部消耗。在复杂的底层人情社会中，犬儒是保持自我声誉的态度和方法，也成为了他们画地为牢的诅咒。王兵在戛纳的发布会上开诚布公：“中国人的命运就是对强权的屈服。”于是，剥削自动地在织里发生，反抗却是明灭的星火，根本难以燎原。
《青春》的批判性便由此而来。王兵说：“一个社会最重要的是公平，当一个劳动者要在不公平的情况下不断地去劳动时，这是非常恐怖的一个状态。我们每个人都不太希望变成别人的工具，但事实上，很多人一辈子的命运就是别人的工具。”由此我们发现，尽管他一再表态他的中立、客观甚至冷漠，基于人性的良善和同情，依然难以被忽视和掩盖。
作为可以载入影史的纪录片大师，王兵发掘了是如此稳定而奏效的形式，形成了如此强烈可而不动摇的风格，《青春》似乎天然就是成功的，但我们必须要规划更长远的期待——毕竟只有等三部曲终结，我们才能洞悉到它宏伟的结构观。无论青春何去何从，这部史诗已经亮出了它绚烂的序章。若说还剩下什么期冀，那就是祝它好运，最终在本届戛纳上能有所收获。


</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-17 19:56:33</时间>
<影评>

（原载于虹膜公众号）
王兵曾被「严阵以待」的纪录片《青春》，偏偏很轻简，很松弛。
我们很多人会预设外出打工、密集劳动、底层生活的题材，一定充满血泪或苦难，也必然有情绪的调动。
但《青春》不是。倒不是说这部电影就没有通过地底蔓延开去的思索，而是说，电影表现的形式、路径，不会单一地迎合刻板想象，也不用硬碰硬来体现硬实的现状。

相反，它很顺应「青春」的气色，活泼躁动，有憧憬有血气地以点带面。
在浙江省湖州市织里镇，王兵从2014年到2019年，拍了同一群人，或者说，同一类人。
工业小镇织里号称中国的「童装之都」，拥有一万八千多家私人服装加工作坊，成品可以内销甚至出口。四十多万人聚集的小镇，有三十多万是外地务工者，这数据在前三年有所下滑，一如其他劳动密集型产业的聚集地，但在当时，安徽、江西、河南、江苏乃至更远的贵州、云南，源源不断地输送了许多打工族。

他们选择来到织里，当然不存在要把童装之都的前缀「中国」改成「世界」的宏愿。童装、女装、男装，又或者牛仔裤、皮鞋、扑克，在这三十来年的经济浪潮中，成为众多城镇本质上并无二致的标签。
工厂里的人，不过因缘巧合，比如因为家人、朋友的牵线，或者村里得到的招聘信息，使得他们在划定的成品面前，拥有了同事的缘分。
这些人年纪往往在四十以下，主体则是二十来岁的一批，共同点正是青春。青春就要有青春的发泄，需要玩闹，需要情爱，需要一些规矩之外的冲撞，需要存在感，所以镜头里，他们不乏表演式的嬉闹。

这里说的表演，与剧本、设计无关。当他们像习惯「苍蝇」一样习惯了镜头的存在，就展现出一种舒展与轻快来。很多时候，所有人固然是在真实、自如地生活，但就像中小学那样，有时候一些打闹、扰攘，是需要观众的，于是行动就具有了自发的表演属性，即他们想要你关注到，并被吸引住。
像是大家一起吃蛋糕，沾着奶油就往对方脸上抹，尖叫声越大，作弄的一方就越起劲。都是一群成年人了，很多时候又会从这些幼稚的快乐里，看到他们一方面延续了青春，另一方面又在现实里提前终结了青春。
又比如小伟（音译）与工友起了口角之争，进而双方冲动地干起架来，他母亲也加入了维护儿子的阵列。其实纷争很快就烟消云散，与其说给纪录片一些燃点，不如说是给工厂生活一些提色。

而在不间断的机器轰鸣声中，更日常的是嘴炮。除了一些带有比拼性质的游戏，更突出的是年轻男女之间的调情。
说是调情，其实也难免有点年轻的笨拙。从网络或是流行歌曲里学来的一些方式，或者就是辞藻，被他们拿来互诉衷情，成了，就多了个工作、生活的搭子，不成也没关系，没空忧伤，也没必要忧伤，同侪之间笑闹一番，也还会有下一个目标。
他们的恋情也很通俗，一起腻歪，说些有的没的。有时女孩子嫌厌了对方，站起来就走，留下男孩子在后头，空落落地想不明白。

《青春》的好看，在于能够关联这些想来让人会心一笑的轻快。但大篇幅的嬉闹玩笑，不代表没有现实的困苦。
工作时长是很久的，往往从早上八点一直到夜里十一点，午餐、晚餐则各有一小时的自由支配时间，高强度、高重复度的工作对人的体力、精神都是极大考验，他们会在厂房大声放歌，林俊杰的《背对背拥抱》、蔡旻佑的《我可以》等等流行音乐成了工作与恋爱的某种吗啡。
镜头再随他们下班，从轰鸣的杂乱的工厂出去，宿舍区也是遍地垃圾、采光极差的场所，男男女女挤在促狭空间里，完成所谓青春的试炼。

年轻人夜里可能会去网吧，或者排档，但更多人选择及时补充体力，好应付休息奇缺的漫长工作。
何伟早就在《寻路中国》里，写过浙江的工厂。里面有个王老板，说理想的工人，应该是年轻的、没有经验的、能够吃得起苦的人，他不大爱聘用「太复杂的」那些，因为他们有想法，喜欢惹是生非，或者需要更多工资。
这想法非常典型。但事实上，在务工者的「青春」当口，网络资讯蜂拥，从众心态流淌，上下矛盾并不太可能通过对员工的筛选来完全消解，而且本身并不负责保险的招工体制，从一开始就容易给没有紧密羁绊的双方，埋下争执的隐患。

《青春》里也有集体讨薪的境况，但是呈现的方式是相对温和的。打工者会选出代表去跟老板商谈，一毛两毛的涨幅固然对双方而言，都是难以说服的关键，彼此就也有吵闹，最后却一定让位于人力资源的逻辑，即几百万人需要工作，大小工厂也需要他们卖命，可以东家不打打西家，但是相似的聘用关系不会终结。
与此同时，婚恋问题也在左右生活质量。年轻人火急火燎地走到一起，少不免会有意外怀孕的风险，要还是不要，赔还是不赔，又牵涉到婚姻，继而是两个家庭的争夺与妥协，背后还有户口、教育制度等等的牵扯，如何才能利益最大化，是比爱情更加迫在眉睫的考量。

或者可以这么说，在这些青春的故事里，他们是要更早消化青春的一个群体。
贯穿始终的小伟在电影最后，从工厂回到家乡宣城，有了一栋房子，正正成了青春散尽并迅疾步入下段历程的代表，而他不知不觉撇下的所谓青春，早已火速交托给相似轨迹上无数的后来者。

王兵把那五六年的时间，压缩到三个多小时里。那么多工厂，那么多人物，看下来，就会看到极为突出的相似性，不管是当下的生活模式、姿态，抑或是对未来的设想、对生活的张罗，几乎是如出一辙的，甚至婚恋的形式，员工讨薪与老板周旋的话术，也都是大差不差的。
这么说，《青春》重复了，啰嗦了。但通过不同人的重复和啰嗦，又形成了巨大的悲凉。
它强调出几十年里无数人约定俗成的生存模式。村镇里的人，尤其是并未能通过相对匮缺的教育资源走出去、走上去的人，除了少数还愿意面朝黄土背朝天地务农，更多是要成群结队地去那所谓的花花世界挣钱，先不管辛苦与否，厂房四面墙的视野也至少是更大世界里的视野。

然后才是现实的残酷，这不一定是薪资、情爱上的困顿，还有尚未意识到的代际重复，即很难真正摆脱那种生活模式或者说命运轨迹的约束，有时候甚至很难精准辨析，回流的美好生活，是因为本身的美好，还是因为吻合了所谓的期待。
「青春」难免要跟「反叛」产生一定的关联。镜头下的他们，有我们在青春时自以为的那种锐利，即反叛是要体现在自己离乡背井、抽烟喝酒、去网吧、去纹身、去打架，体现在与异性相处的落落大方甚至有所进犯，体现在敢跟老板讨薪、离职，然后一切封存在那几年的工厂岁月里。
不像是周浩的《厚街》，孙翠英会觉得就打一辈子工，老了，走不动了，那就再说，因为世道就是一个有钱才被看得起的世道。「要是我长得标致的话，我一定不会白白浪费我一生。」
《厚街》
这是与「青春」命题相切的情状。《青春》整体上是不锐利的，但是会跟许多务工题材的纪录片一样，真真实实地摆在面前，那雷同性、重复性就会让旁观者陡然唏嘘，而这唏嘘还未必是当事人能够，或者需要生发出来的。
可以说，它体现的依然是中国人的苦难，但又没有那么凸显凄苦，契合的是这帮人从年龄到心态的限时青春。很多人找到了自己想要的结局，哪怕暂时苦恼，也还是会向着这样的目标进发，并相信能够实现。
这时候外界，包括西方视角加在他们身上的惋惜、怜悯，形成了电影本身对生活、体制、规矩的针砭与控诉，但另一方面，也在传递究竟所谓梦想、幸福等等概念存在的可能性和差异性，反思将心比心某种程度上的失效，以及跳出这一框架后的某种虚妄。

王兵《青春》的「人海战术」，就体现出这样一种特殊性。它不像是《归途列车》等同类纪录片，更灼热地聚焦兼具代表性与群体性的个体，来引动悲悯慨叹，一如十来岁的张琴说有自由才有快乐，所以要去飘泊，去流浪，她跟孙翠英不同年纪的「反叛」，是别于巨大人流的常规趋势的。
观众会被张琴她们尖锐地刺痛，但是会被小伟们温和地淹没。又或者，在看过那么多故事后，会被过去的、现在的和未来的所有同类人的遭遇所共同刺激。
《青春》就举重若轻地衔接了这种情绪和命运。而王兵对底层不失温慈的记录，放在三部曲里，放在他的电影里，甚至中国纪录片语境里，也都有这样的分量。




</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>异见者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-12 14:17:31</时间>
<影评>



文 / emfrosztovis
全文约2000字 阅读需要5分钟
 

 
有三个小时我忘记了悲伤，然而这比我所见过的一切令人悲伤的叙述都更动人、更有力量。
---
个人的体验：从小时候开始，每次父母带我去小县城游览，我都会不由自主地关注、甚至可以说向往那些中下阶层的人们忙碌的生活，他们周围的一切，那些旧旧的、有蓝色玻璃和绿色顶棚、散发出让我觉得微微幸福的味道的房子。我不知道这是为什么。如果一定要用某个概念去描述这种感觉的来源，似乎只能说它类似某种“来自前世”的认同（但显然，这没有提供任何解释，只是重复了一遍我的不解）。
这是一种纯然感性的向往，一种深深的、深得已经无关哀乐的共情。（但当然，我会怀疑自己：我有权利做出这样的共情和观看吗？但共情是一种直观的个人感受，不是一个需要被合理化后做出的的行为。）然而，我们知道这些人艰苦异常的生活和工作——就像电影中表现的那样，织布机上的动作仿佛在倍速播放，失败的工资谈判不断重复——“本该”令人感到压抑和哀伤……
青春：春，2023
---
虽然把王兵和塔可夫斯基相比显得很奇怪，但可以这么说吗：这部电影就像是一部我自己的《镜子》？
---
某种塔可夫斯基式晦涩的惊奇（晦涩指难以说明，不是指难以察觉：它完全是一种直观）来自于电影的最后半小时。节奏突然放慢，时间却仿佛加快流逝；高潮是那个讨论工作的漫长场景，镜头逐渐转向那个女人，她重复着与之前同样的话，听着老板重复着与之前同样的敷衍了事的回答；她几乎有点走神了；远处街上传来听不清楚的吆喝声，我们看不见外面但从谈话中知道这是夜晚。这绝不是一个抒情或浪漫的时刻。苦难突然间有了（一直有着？）俳句的精神，因为当我们在时间收缩的时刻望向日常，我们发现那“不是”日常：它在某种方面纠缠不清，不可逃脱。但那不是吗，或者“不是”吗？

在开头部分的叙述中：一个面孔（但这些面孔真的非常鲜活，每个人的脸留下的印象都很深刻）、一个事件、一次争吵、乃至整个纺织厂，这些不经意间就被摄像机的游历过程截断、消失，沉没在海里。它们并不成为某一个可以向回望见的光斑。
---
是的，在最后半个小时中，电影发生了特殊的变化。重看时，我们发现结尾场景中那位五分钱工价都不肯多给的老板正是电影前面部分的一个工人；字幕写着同样的“Wang, 27”，只是加上了“Manager”：甚至年龄也没有变化——而他的上一次出场是和朋友走在夜晚的街道上，抽着烟，控诉着工资分配不公，然后他转身告诉摄影师多拍拍这些，“这就是生活”。成为老板之后，我们同样是在夜晚、在相似的地方见到他，这次是骑着电动车入镜，仿佛转变只花费了一瞬间，在昏暗街道的尽头。



他和其他老板不一样。他从“青春”转变而来，或者说他依然是“青春”。他向工人们解释公价时一直宣称着“别人家开的都是这样子的”。一种轻而无力的解释，就像青春的话语。但显然，在青春的基础上，有一些东西发生了变化。王兵把这样的情节放在最后，也许是要连上第二部分？
---
但是结尾五分钟的返乡，特别是回到房子里之后的最后几个镜头，我不知道怎么看待它们。换我也许会把它们删掉，但也许这样只是某种意义上清高的作态。在一场对自由的戏仿中，人物独自休息，而我们第一次望见了某种芜杂的心绪。

---
“电影无关任何社会议题或批判，而只是展现一个个青年的忙碌和他们的想法。这是一种伟大的叙述。”这样的话非常好说，然而很容易发生的是人们因此忽略了有价值的一切。任何真正的理解都并不产生于概括：它们产生于实践，产生于主动而脚踏实地的观看和感受。
---
人物们变老了，但我们奇怪地注意不到。青年们的个体性无比鲜活，但电影中无休止的重复仿佛又在尽全力地要抹平他们的差异。我们的观看被矛盾所统治，我们的感受很复杂。“2014—2019年”，片尾字幕如是写道，这就说完了他们的工作与时日。有的人，不过，每当听到一首音乐、看到片中人物使用的手机、或是注意到他们用纸币还是微信支付，就会想起那大概是什么时候。

---
阿多诺（好像是在《最低限度的道德》的某一节）讲到过一个早熟孩子的意象，在她身上发生的一切她都只能将其看作自己已经预想过的事件的（显得更软弱、令人忧郁的）重演，并对此无可奈何。相对于片中面对环境压迫却仍然保留幼稚与活泼（这和大城市、重点学校的同龄人截然不同）的年轻工人，我们，观看者，似乎都变成了早熟的人；我能理解，我们也会产生阿多诺所说的忧郁，无论是因为我们感到自己再也无法笑着融入这样的真挚，还是恰恰因为我们可以。但这一层忧郁——至少对我来说——很快就被影像本身的抚慰洗去了。
---
《青春：春》中人物的面孔向画面外侧放射着光芒，而《铁西区：工厂》的镜头则包含一种向内投去的注视。两者都是客观的，创作者的目光都已经不再包含他们自己。但《春》更关注个体的人，正是这一点让我更能接受这部电影，让它（在我的眼中）更少被奇观所淹没。但这也不是什么本质的区分，不应该用奇观这个词，虽然它的调色仍然很好看，混音仍然用心——啊，工人们走上通往顶层的楼梯寻访老板时那样橙红的傍晚太空，这不是和《工厂》同样的颜色吗？

本文部分观点来自于橙子、出口、FF、Sum、Anni在异见者编辑部对该片的集体讨论。



评分表
*四星制评分，最高★★★★，×代表零分。
 

 
往期推荐
圆桌 | 2023戛纳补课·第5周：马可·贝洛基奥《吾血之血》
圆桌 | 2023戛纳补课·第4周：王兵《铁西区的一部分：工厂》
长评 | 洪常秀笔记 III：《处女心经》
 

 



</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>异见者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-16 09:12:42</时间>
<影评>



文 / Annihilator
全文约2400字 阅读需要6分钟
 

 
在王兵的另一些作品，如《和凤鸣》《死灵魂》《美在自由》中，不仅当事人（们）的口述构成了对历史事件的重访，而且历史事件本身作为一种无可回避的总体性，捕获并且定义了每个人的视角。在这样的电影中，个体自身总是让位于其历史见证者的身份，他们的言语则成为证言——从这一角度而言，这些电影无疑是最当之无愧的“纪录片”，它们的唯一意义（注意，在这里，“唯一”并非贬义）便是以证据性的方式保存下某些不为人知的事实；我们可以想象它们有一天将作为呈堂证供昭示于天下，只不过属于它们的法庭尚未来到。因此不难理解的是，这些作品去除了一切电影化的技巧，只留有最朴素、也最严格的必要纪录手段，因为它们所承载的内容必须保持不经修辞的纯粹。
死灵魂，2018
但《青春：春》（以下简称《春》）绝非如此。与上述作品不同的是，它是对事件的历时性纪录而非共时性回溯；而一旦没有一个支点将所有素材勾连至同一个中心，那么任何层面的总体性也就无从谈起。绝大多数传统纪录片的总体性和收集素材的驱动力即是它的“题材”，但《春》却并不拥有题材——这部电影的确部分地反映了底层困境和劳资矛盾，但这与其说是它的目的地，不如说仅仅是其过程中的副产品。甚至，它也很难称得上是对“事件”的纪录，鉴于这个词暗示了一个有着边界的整体，而《春》所牵涉的东西却是如此广博，以至于它们好像是（也的确是）一个无穷的、拥有无限细节的真实的一个不经意的切片——如果说“真实”这个词太过抽象，那么我们可以简单地说，这个词指向的就是一种生活，一群人。如果说《死灵魂》是关于历史的电影，那么《春》就是关于人的电影。
在观看《春》的三个半小时中，我们跟随着王兵的镜头深入纺织厂，认识了一个又一个青年工人，记住了一张又一张稚嫩与沧桑并存的面孔；而在与他们共度一段时间之后，我们又一一与他们告别。有时，我们会察觉到一点小小的讽刺（工厂老板面对讨薪的工人想发作又碍于摄影机的在场而不敢发作的样子不得不说有些好笑）；有时，我们会忽然被巨大的悲伤所捕获（在工位、在宿舍、在昏暗的街头，那些年轻却驼背的身形……）；但更多的时候，除了景框内恰如其分之所示，我们不会看见多余的东西：在这里，每一个人都仅仅是他们自己，是清晰、鲜活的个体，而不是被任何一种总体性——无论是善意的还是恶意的——所兼并和利用的元素，因为这部电影并不意欲成为一件证物、一本说明书、一篇檄文，除非观众强行将这些标签加诸其上。
青春：春，2023
将事物呈现为其本来的模样，看起来是再简单不过的事，对吗？但就像弗雷德里克·怀斯曼的那些“直接电影”一点也不“直接”、而是作者的策略、思想、技巧与他所面对的真实之间反复博弈的结果一样，在王兵向我们呈现出的无目的性的、广泛而松散的现实之表象下，实际上隐藏着最为精湛的电影技巧：在拍摄中，如何协调自我与对象，如何平衡介入与观察；在剪辑中，如何从繁杂的具象中提炼出凝练的抽象，如何用有限的抽象抵达事实上无限的具象……正是因为每一个最为平常的场景都蕴含着在场与不在场的辩证法，每一次剪辑都欺骗性地隐去了某些东西、但又将这种隐去诚实地暴露出来，《春》才有可能拥有这样一种难以置信的透明性，以至于我们明明在观看人为组织而成的电影，却会误以为——或者更应该称之为，选择相信——我们在经历一种自在的真实。
就此而言，对王兵电影的意义之质疑（为什么不直接去经历现实，而要选择观看呢？）的确存在，而我们无法给出现实层面的回答，但却至少可以给出电影层面的回答：《春》对每一个个体的不带任何预设的关注尤为令人动容，但是从另一方面说，这部电影最大的贡献并不是它介绍了具体的个体——如批评者所说，这并不特别，我们大可在现实中更为直接地认识这些个体，无需经由电影作为中介——而是它让我们重新看到了在巴赞之后就已被弃绝的“完整电影”的另一种可能的形式，在这种形式中，并非电影所缔造的现实表象是完美而不带任何裂痕的，而是拍摄者与被摄者、观众与人物之间分享着同一种最为恰当的距离，这种距离足以让人忽略一切其余的不足，而彻底地投入电影之中。正如王兵在采访中所说，《春》及类似作品在改变其内容物的现实方面是无能为力的，但它提供的是一种电影方法的模型，一种电影伦理的典范。

同样作为一个野心勃勃的三部曲系列的第一部，我们很难不将《春》与《铁西区第一部分：工厂》（下称《工厂》）进行比较。后者虽然同样始终将镜头对准工人的生产和生活，但是它几乎从未持续地跟拍同一个或一些人——也即，几乎没有任何跨越场景的叙事性——而是频繁地在不同的群体、不同的场所之间进行混乱而晦暗的剪切。因此，我们在《春》中通过王兵对人的特质的出色捕捉而记住的那一张张具体的面孔（在这样高度精准的捕捉下，字幕卡呈现的名字实际上已经多此一举），在《工厂》中却并不存在；取而代之的是水汽和火光中的模糊身影与千篇一律黝黑肮脏的脸——所有个体都被淹没在一个名为“铁西区工人”的集体之中。在这里，尽管仍不存在预设题材带来的总体性，但是千禧年前后的时代巨变与体制崩塌却在真实之中造就了一个天然的黑洞，这黑洞不仅将与之相关的一切都不由分说地卷入它的巨大漩涡之中，而且其引力也几乎撕裂了电影的时空，使得整部《工厂》既非《春》式的历时性纪录，也非《死灵魂》式的共时性回溯，而仿佛是两种分裂的时态的叠加，是现场经历与事后回忆的某种奇异的混合。
铁西区的一部分：工厂，2003
从这个角度我们可以得到另一个相似的结论：《铁西区》的主角是这些无名的工人，也是“铁西区”自身，它是一个地区，也是一个时代，更是一段历史，最终，它变成了一片遗迹，一个幽灵。这样的电影，与观众的距离较之《春》当然要远得多，但它从另一个层面——一个远为超验的层面——向我们传递了一种绝无仅有的经验：一个庞然大物是如何从内部渐渐死去。但在《春》中，我们显然看到了一种完全不同的情感倾向：电影的结尾，摄影机走出了暗绿色的工厂，跟随着男女工人一同漫步在雨天的乡村小路上，生命在春天里萌发了，渺小但蓬勃的生命。

本文中的部分观点来自于橙子、Sum的短评和讨论。
 

 
评分表
*四星制评分，最高★★★★，×代表零分。

 
相关文章
长评 | 《青春：春》随笔
 

 
往期推荐
圆桌 | 2023戛纳补课·第5周：马可·贝洛基奥《吾血之血》
圆桌 | 2023戛纳补课·第4周：王兵《铁西区的一部分：工厂》
长评 | 洪常秀笔记 III：《处女心经》
 

 



</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>激怒李维斯</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-04-14 22:31:18</时间>
<影评>

王兵第一次入围戛纳主竞赛单元。这部只是《青春》中的第一部分《春》，拍摄于2014-2019年，在浙江湖州织里镇，这里有18000多个大大小小的童装厂，本片主要拍摄的是一群来自安徽和河南的工人。（转自小婉）
不过最开始传闻的片名是《上海青年》，主角是一群在上海打工的云南人，然后再查询下去发现，简介里透露的拍摄地居然是距离自己不远的黎明村。但是本部《春》并不是发生在上海，和之前曝光的信息也不太吻合，我不知那些信息是否属实，但是从王兵入围主竞赛后一系列国内国外媒体曝光的信息来看，或许也透露出了《青年》另外两部分的内容，希望早日看到上海拍摄的部分。
实际上上海有多个黎明村，浦东，闵行区都有，但是我认为最大可能是嘉定的黎明村，因为周围是有名的嘉定工业区，和片中剧情有些相似。
骑单车过去，差不多有6公里，用时25分钟。一路上都是各种工厂，汽车零件生产厂，能源材料生产厂，等等。但是问到工厂的保安，并不得知附近有纺织类方面的工厂，也就是海报中的样子。







刚进到黎明村，并没有觉得有什么特别之处，唯独就感觉人很少，偶有几个村民在农耕。整体面貌看起来是有扶持改造过的，当然我依然不得知此片拍摄的时间是何时开始，但起码现在村子翻新的感觉比较明显，









深入到村子里，可惜居委会没有人，无法探访到具体的信息。往村民居住的区域走，大量的住宅还是非常传统原始的，没有丝毫上海的感觉。问过一位上海的爷叔，说这个村子除了本地人，还有其他外地人也在这里住，但是人已经不多了，向外流失还是比较严重的。因为家中小儿哭声非常大，老人忙前忙后的，我没有再问下去。
后来，我走到一个比较破旧的住宅附近，楼上都是晾着的衣服和鞋子，看得出是外地务工人员的住所。偶然间遇到一位来自安徽的打工人回到家，没有什么抵触，很乐意和我交流，非常友好。无奈兜里无烟，不然高低多聊一会儿。了解到他和老婆住在一个房间里，大概也就17平方米，里面昏暗。听他说也要550一个月，但实际看起来也就是整租的工人公寓，只不过周围条件实在是太差了。当然附近的房间都是外地人，来自东北的，河南的，但是并不得知有云南的，而且年轻人也不会住在黎明村，因为都不愿意在这里吃苦。片中写到的是大批从云南来的年轻人来此闯荡，但并没有打听到这个信息。
黎明村并不算大，骑车二十分钟就转悠的差不多了，除了大片的农田和复古的庭院，没有什么让我印象特别深刻的。而附近的工地倒是非常热闹，到了下午五点左右，工人们都会出来吃路边摊，有卖四川猪头肉的，炸鸡柳的，现做的韭菜盒子，现包的饺子，还有工人自己带大铁锅自己煮饭的。到了远一点的建筑工地，人来人往地更多，有卖水果和吃的，很多工人纷纷凑上前，不一会儿就一扫而空。同时，这里也有不少交警和城管在附近游荡，为了保证安全。



因为下午两点才到达目的地，并没有百分百走遍，而且黎明村周围各种工厂占地面积都非常大，连接的距离非常广，的的确确是形成了一个工业区。
至于这里和片中的联系是否密切，没有看到作品之前都不能得知。希望早日能看到作品，看完之后，再去探访，或者会更能体会它的故事
以下来自电影手册对王兵《青春》专访
与我现在剪辑的电影正相反，2014年到2019年，我在中国的浙江拍摄了另一部电影。湖州距离上海有150公里，2016年我拍摄《苦钱》也是在这个城市。电影的主题是一样的 —— 在纺织厂工作的年轻工人，但选取的人物是不同的。
我们当时有6个人一起拍摄，3个人一组，用三架摄影机，因为城市很大，而且电影中包含了许多的人物。因此我在临近的一个城市生活了三年。拍摄的前三个月有些困难，但我认识一些当地的老板：他们忙于日常生意，只要不影响到生意顺利运转，他们并不是很在意电影的拍摄，或者他们雇佣工人的工作环境是否会被放到电影中。
这些工人大多二十出头，也有三十多岁的，他们在宿舍里睡上下铺，因为他们基本来自很远的地方，有时候他们的家乡在2000公里开外，上海逐步扩大它的经济辐射圈，吸引了很多外来打工人。这些工人也操着不同地区的方言，他们会在四五十岁的时候回到家乡，因为这份工作太耗费体力，每天工作10到12个小时，而且是计件付工资。
我拍摄了他们在工作时的状态，但也不仅于此。例如，我有跟随其中的一些人在中国新年的时候回到他们的老家。（王兵把鼠标拖到更远的时间轴上，我们看到一帧外景画面，在一栋房子前。）在这个场景里，老父亲为了庆祝儿子回来放了烟花。
你得知道，在这个城市两万多家工厂作坊，每年都会有将近四百个老板欠下外债后拿着钱跑路。由于工人们是大概每六个月领一次工资，有的人就这样失去了好几个月的工资，然后不得不离开。
在这儿，我拍摄了一个老板跑路后回到家乡和家人团聚的画面，—— 他么并不担心被追责，之前的事并不会有下文。另一个包工头（王兵在时间轴上找到了另一帧画面），同样欠了外债，但他留在了这里，开始为别人打工。
我们大概还有一个月能够剪完这部电影。我估计电影的总时长要到九个小时四十分钟；或者让我们更严谨一点，把十个小时作为一个界限… 在眼前，我们有大概不到三个小时已经剪好。大概同样的时长我们把《铁西区》分成了三部，但这一次所有会合成一部。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>csh</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-27 13:38:26</时间>
<影评>

访谈：毛强
撰文：csh
编辑：LEANDRA
本文首发于《周末画报》
在许多人的想象里，青春意味着那些饱和度极高的色彩，那些红色、黄色与蓝色。但在王兵的《青春》面前，这些刻板的印象似乎成了一种偏狭与傲慢。青春也可以是浅褐色的四壁、暗棕色的木椅与苍白的机床，是长江沿岸的青年男女在童装厂务工的岁月，是他们在那些黯淡的天色或灯光下，度过的日日夜夜。
在浙江湖州织里的工厂里，王兵和他的摄影机一起成为了年轻工人们的友人。拍摄时间是2014年到2019年，这将近44000小时的岁月，被先后六位摄影师浓缩成2600小时的影像素材，然后又在剪辑台上化作大约3.5个小时，在王兵的作品序列中，这属于中等长度的影片。但即使他们的青春年华已经被浓缩成这样，想必对于戛纳电影宫里的许多观众来说，它还是有些太长了。
但我们很难苛责观众，毕竟我们实在很难精确地计算所谓“青春”的时间。想必对于这些工人们来说，有时伏在机台边的时光，漫长得就像四万四千小时；但有时那些更难以捉摸的青春，要比三个小时还要短暂——这也是生活无常的流势。
青春的影像
王兵用他固定机位的中景长镜头模拟着生活的流势。那些故事片的导演在使用相同的镜头时，大多会用精细的调度来引导观众的注意力。但王兵的逻辑主要聚焦于人物而非戏剧，这是一种更松弛的逻辑，所以他不在乎展示工人们的背影、暴露手持镜头的晃动，或是让镜头随着空间或运动而移位。至于中景长镜头本身，只是最接近人们日常交流距离的景别罢了。
更重要的是，他创作的状态也很松弛。想必在如此漫长的拍摄过程里，那些工人们忽视镜头的状态，早已不是因为指导，而是由于习惯。王兵用他一贯的纪录方式，完成了与他们的共存。正如这些工人们在机床前劳作了成千上万小时一样，王兵和他的摄影师们，也在摄影机前劳作着。
这样的作品令人想起了直播这种当下最流行的影像形态之一，这些工人们在这些冗长的影像制作的衣物，或许会在另一种漫长无序的影像中直播出售。在当下的购物平台上，网购小镇工厂的平价产品，成为了许多城市用户的省钱方式。这些影像的观看体验，当然与常规的影像完全不同。
王兵曾在《电影评论》的访谈中指出，结构《青春》的逻辑除了人物之外，还有他们所处的空间，与他们在不同空间移动的状态。换言之，这部影片模拟着生活在特定场所的流势，而不是在展示连贯时间的叙事。在看完这部影片之后，我们记住的往往不是某些完整的故事，而是那些人物、场景与运动。
王兵用这些松弛的方式，展示着这些长江沿岸的青年们日复一日的劳作，他们讨薪要价时的青涩姿态，他们在员工宿舍里的嬉戏打闹，他们在聊天软件中的恋爱琐事，还有他们情窦初开后的试探躲闪。王兵的素材总仿佛要挣扎着突破单位时间的边界，我们知道在这些琐碎之外，还有更多琐碎。
他要展示的是青春的截面，而不是青春的故事——这是四万小时的青春，而不是二百分钟的青春。
无名者的展览
王兵于1967年生于陕西，但他拍摄的影片与那些第五代导演截然不同。在2017年的一次访谈中，他说自己“和张艺谋、陈凯歌他们不一样，他们的西北展示着一种异域风情”。王兵始终以他那种漫长的方式，拍摄着漫长而质朴的电影。高粱的红与土地的黄，或许对他的眼睛来说，是饱和度过高的颜色。他用摄影机看到的现实，大多趋于浅褐、暗棕与苍白。
他的大多数影片聚焦于普通人生命中的日常，那些在影像中甚少显露、但本该显露的无名者们。他会展示他们生命中的不同阶段。有时是草草开场的生命，是《青春》中那些在童装厂的机床前久经磨损，却依然显出细微火光的岁月；有时是震撼人心的死亡，是《方绣英》（2017）记录下的那位阿兹海默症患者，和她生命中最后的时光。他用摄影机默默地记录着这些转瞬即逝的起点与终点。
他也会展示他们所处的不同空间，譬如《青春》中的厂房与宿舍、《铁西区》（2003）里的工厂与休息室、《疯爱》（2013）里的精神病院、《德昂》（2016）里的中国边境。在缓缓流动的影像里，这些空间吞噬了他们的时间。
他的作品找到了其他的放映方式：他的《十五小时》（2017，900分钟）与《原油》（2008，840分钟）曾在阿姆斯特丹的一家电影博物馆放映，他的影片或许也适合更广义的当代艺术展览，人们来来去去，看到的都是某一块生活的截面。如果说“无名者”与“展览”听来似乎有些矛盾，那只是因为展览得太少了。无名者们恰恰填补了历史的缝隙，而令人震惊的是，这缝隙可能比历史本身更为庞大。
弗吉尼亚·伍尔夫也曾困惑于宏大的英雄史，展示过对于无名者的热情。她在《奥兰多》中写道——“无名者的大脑摒弃了嫉妒怨恨的纷扰，无名者的血管涌动着宽宏包容的水流；无名者总是给予与奉献，却不求感谢或赞扬……他们都是匿名创作，无需感激或是署名，他们白日工作，只为换一杯夜晚的麦芽酒。”
当然，奥兰多这天真自傲的角色赋予了无名者许多矫饰的意义，但他依然意识到某种真实——无论如何，无名者们始终难以被所谓历史或潮流总结，他们拥有自己思考意义与价值的方式。在偏狭的电影创作、制作、展映与发行机制中，决定展览哪些人物与故事，当然也意味着权力，而无名者的展览，某种意义上也是一种斗争。
无论是四万小时的时间还是两千小时的素材，都远远不足以填补比历史更庞大的缝隙，也远远讲不完无名者的故事。既然如此，还是让我们在影院里坐得再久一点吧。
此次上映的是《青春》的第一部分，那么后续的几部是否会继续围绕第一部中的那群人讲述？
因为纪录片比较自由，没有那种限制性的人物，所以一般随着这种拍摄结构变化，有时候会有新的人，但是之前出现的人也会出现。
导演之前提到后续会跟拍摄对象保持联系，那么是否会继续以影像的方式记录他们后来的人生轨迹？
片子已经拍完了，就全部结束了。从在拍摄的过程中跟他们保持的联系，到现在继续可能还会有联系，但只是朋友关系。
片中您用了很多的音乐元素，不少观众反映影片中的音乐（工人们在车间放的音乐）带给了影片更多表现力，似乎令人物更具生命力。您是有这种初衷吗？
音乐不是我们自己放上去的音乐，都是现场的音乐，就是作坊里边工人自己听的音乐。所以我们没有选择，因为工人每天都待在这个空间里边，平时他们都会放音乐，每个车间里边经常都有音量很大的音乐，并不是我们去选择的。
影片里面有一些桥段，例如工人跟他们的老板商谈薪水，有观众认为这是在社会层面对于劳工利益保障的折射，您是怎么考虑的？
这个我不关心。因为我觉得他们的讨价还价，他们对职业的选择，以及对待工作和报酬的关系，完全是他们自己生活的一部分。我觉得他们的合作方式就是这样子的。至于别人怎么去看待这些问题，可以各自有各自的判断。但对我来说，我不预设这些事情。
最初如何找到这些拍摄对象的？如何跟他们以及工厂的老板去解释纪录片拍摄这件事？
也没啥可解释的，就是问到你家来拍，你怎么样？同意不同意啊？人家说，拍吧拍吧，没事没事。就很简单，一种日常的对话，没有什么特别的，他们（工人与工厂）工作之间互相也没有合同，对不对？大家都是在完全原始的生活状态下的一种关系。
据说这部片的拍摄时间是从2014~2019年，动用了6名摄像师，为什么会拍摄这么久？使用这么多摄像师？
片子刚开始拍摄的时候涉及的面比较宽，（拍摄）肯定会持续的时间很长，但中间有可能停下来，一般来说慢慢越拍越少。因为拍摄时间很长，我也没办法要求摄像师一直持续地做这个工作，其他人也有别的自己的事情，所以大部分就是摄像师有时间那就工作一段，没时间的话再换另外一个人。
《青春》的素材有2600小时，如何在剪辑时去把握素材的取舍？
生活当中每天都是重复，工人就在这边工作嘛，那肯定就是每天都干同样的事情。这些其实也不算什么。做电影的话，我们会考虑自己的影片的结构，没有不重复的事情。对于素材的取舍，主要根据影片的人物，由人物故事来决定。
影片中的拍摄对象有看到目前的成片吗？他们对此有什么想法？
拍摄对象现在还没有看到，因为我们整个剪辑都是在法国做的，影片在国内也没有上映。不是所有人都知道入围戛纳电影节。因为大家没有见面，只是在微信上面聊一聊。但是电影节的信息、海报什么的都会发给他们看。
上映之后关注过媒体和观众的评价吗？
大家就是谈一谈这个事情，有一些媒体、杂志写一些评论。对我来说，没有特别去关注这些，但大概也知道大家的看法，总体来说都还不错，大家对这个影片比较喜欢。
对今年戛纳电影节的感受？与以往相比，今年的戛纳有什么变化吗？
2004年我就来过戛纳电影节，之后基本上每年都在。去年疫情还没有完全结束，对电影节还是有影响的。但之前那些年我来戛纳，都跟现在一样，人山人海，很热闹。今年特别突出，人特别多，片子本身的量也比过去大。整体来说，戛纳还是最大的电影节，影响力也是最强的。
目前都看了哪些电影，印象比较深刻的有哪些？
我还没怎么看，因为没时间。戈达尔的片子，是我自己特别想看的。虽然是个短片，20分钟，但是确实还是戈达尔的电影，也是他最后一部电影，对声音、对音乐的使用，对画面和声音之间的那种电影本性的探索依然在。对我来说，对很多导演来说，可能都会有所启发。
未来有什么拍摄计划？
青春三部曲都拍完了，但后两部的上映剪辑还没结束，还在做后期剪辑。后两部会继续投电影节，我们的片子基本上都是电影节首映，然后再去发行。


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林 大 大</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-14 01:18:31</时间>
<影评>

知乎上有一个很热门的提问：“硕士学历是否已经烂大街了”，让人感叹即使在信息如此畅通的时代，每个人依然裹挟在自己的信息茧房里。硕士的同学会基于“身边统计学”想当然的认为硕士烂大街，仿佛初中之后至少一半分流的职高人间蒸发了一样，彼此活在了互不打扰的平行宇宙。
可是当这部纪录片毫不避讳的将这群与你一样同血脉共肤色的普通人、以如此生活化的视角拉进你的视野里、让你仿佛置身其中之时，你才突然猛烈的意识到，原来这些人一直都在。他们并没有消失。他们一毛两毛一块两块和老板就工钱讨价还价，他们在远方的作坊或工厂角落里以计件的方式机械性劳作，为你的生活、为城市的光鲜亮丽无声地贡献力量。
也许，你可能会争论，你不比他们多赚多少。勤快些的伢子，他们加班多踩几次缝纫机、多打几个螺丝比你所谓的城市白领赚的还多。可是铭心自问：上下铺农民房、土嗨DJ震天响，这样的工作环境和生活方式，你真的愿意和他们互换吗？更不用说职业生涯与未来，一秒钟都不敢多想。
想起自己高考后去上海打暑假工，在面馆里端盘子。店里的员工们和我年纪相仿，却给我起了个“大学生”的外号。我那时不解，觉得这个身份实在平平无奇，考了个不高的分数，上了个垃圾大学，却成了他们眼中一种别样的象征。后来才慢慢明白，在一群小学初中就扎堆出来闯社会的人眼里，“准大学生”的身份确实也算得上耀眼了。
但自此以后，他们仿佛无声的消失了一样。就像水消失在水中。身边的同学都是硕士，大家都干着白领打底的工作，聊的都是车房乃至人生理想。但当这部制作略显粗糙（非贬义）、却真实地让人屏住呼吸的纪录片映入眼帘，我才重新意识到，他们一直都在。只是游离到了社会边缘。
我们观察底层。
我们理解底层。
我们警醒自己。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>TDK</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-09-12 15:06:11</时间>
<影评>

变化发生在大概接近两个小时的时候，此前的部分多是对纺织青年的猎奇，看着他们工作，争吵，调情，讨薪，配合着王兵20分钟一个小段落的节奏，倒也不会无聊。在两个小时左右，男青年抱着自己的暧昧对象唱“我能想到最浪漫的事”的时候，突然那个世界直接通向了自己的世界，浪漫好像与tatatatata的缝纫机声不搭界，但又确实存在在他们的所求之中，继而自身周围的一切，都能够在纺织工厂的生活中找到了映射，情感上瞬间建立了连结。
在那之后，便意识到摄像机前的青年都是平等的，无论你面前放的是缝纫机还是电脑，二十多岁的生活都充满的是对世界的初识，内在的活力想去冲破，但眼前又是被工作压抑，被经济束缚，想追求爱但又不知道如何获得，也不知道现在的情感算不算爱。
这种抽象出来的青春，正如王兵导演在访谈中提到的“这些年轻人在繁重的劳动中该谈恋爱谈恋爱，该挣钱挣钱，该玩玩，该快乐也去寻找一种快乐。起码我应该把他们的处境全面地展现出来：他们的活力既被这种经济方式压抑，也属于个人。”
这段话与环境与职业毫无关联，是抽象而普遍的青年生活。而事实上这种抽象是无法继续延续下去的，因为随着片中青年面临着意外怀孕，女方父母不同意等现实困境，青春成了人生最后活着的阶段，然后大家都死了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fickler</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-26 05:15:08</时间>
<影评>

MC416课程作业是拍摄一个三分钟和immigrant有关的documentary clip，我们在一起讨论断断续续讨论了有几十个小时，一开口我问人家——Do u think this brand design some kind of a stereotype？
太困难了，之前读她身之欲后记里作者自己反思“带着玫瑰色的滤镜”，是啊，会读这些书的人大多都会不必去做妓女，因此有了安全距离想象美化那个世界，看到妓女原来在日记本里抄歌德的诗歌然后自我感动一番——说的是我自己。可是不浪漫就不由得要裹上福柯戴上阿伦特披挂上阵半瓶子晃荡的苦大仇深，在这两个方向摇摆不定的我挣扎不定，究竟怎样我们才能看到真正的“他者”。
王兵的镜头没有结构，他不限定某个具体的人，也不限定某个具体的矛盾，家庭关系，男女关系，劳工关系，同事关系……他的拍摄剪辑当然要经过设计，但他弱化frame的技巧相当高明。这里选择高明而不是真诚是因为我依然希望在伦理方面保持质疑真诚的空间，我没办法看到拍摄者的位置（position），甚至连被拍摄者与镜头的互动也只有在电影后半部分几处灵星的片段中出现。因而我无法得知最终的拍摄中存在怎样的power dynamic，以及这种dynamic究竟是如何达到的。民族志/田野要求研究者决定自己的位置，蓝盈盈做劳工田野的时候第一步是“成为朋友”，这一部我并没有找到答案。
我拒绝在此使用特定的语言（agency）讲述镜头中的人，在我还没找到正确的approach靠近不虚伪的、自我感动的interpretation之前。也因为自己无端端从电影开头就一直哭，先是下意识的自我感动，又再次为自我感动的伪善而羞愧。唯有一个镜头是我落泪最真诚的时刻，年轻的父亲打电话给孩子，让我想起我小时候在听筒这端不断追问父亲“什么时候回家”的童年。我想祛除矫饰后的自我观照，所以我其实更在意那贴满小广告的楼道，花花绿绿的保温水壶，终日噪音的工厂车间，车轱辘话来回说的“含蓄说话艺术”外与我的个人经验不同的地方，但在这里，还是允许我喷泉流泪几秒钟。
整个场几乎全是中国人，也大多还处在青春。（恐怕来了白人也会被这种劳动camp吓到惊呼omg吧。这幕中幕外的对照与呼应也是电影院“在场”的魅力所在吧。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Max</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-11 18:02:14</时间>
<影评>

#长评永远组织不起语言，短评总是写不下
「那个人在谈工价，老板给的太低了，工人一个人挣了一两万块钱，没结账，都在那边吵，应该去这拍一下，这是真实的。工价太难讲了，他们讲了好几天了。」
男人在深夜的街道上走着，一边回头对镜头说着话，这也是全片为数不多的几次被拍摄者对镜头说话之一。随后他看着路上的一辆新车开始自言自语：“新车，新买的...”整部纪录片就是如此，摄影机只是在拍着，跟随、旁观、无言。
一大批来自各地农村的年轻工人来到浙江湖州织里镇打工，电影拍的就是他们的日常，嬉笑打闹、谈情说爱，当然还有工作和讨要工钱。可以说拍得很无聊：中景镜头，水平角度，朴素地拍摄着走进乡村随处可见的无趣的故事。也可以说拍得很残酷：工作区充斥着轰鸣的机器，嘈杂的人声，任何音乐在这里听起来都不会悦耳；生活区破旧拥挤，没有足够的私人空间，作为观众恐怕不会有人愿意生活在那里。当然不得不说拍得很了不起很重要，这就是现实，这就是他们的青春影像。
当看到2014年的小伟出口成脏、被殴打后掏出剪刀扬言要让对方消失时，我不得不承认他们是彼时的我最想远离的人——无趣、粗鄙又暴戾；到了影片最后，工人们找老板谈工资，老板诉苦说生意不好做，两方僵持不下，小伟走到一旁和朋友吐槽着这样算钱对做的更多的自己很亏，又委屈又无奈。拿钱、还债、回家，眼里总是茫然。可能小伟相处起来仍然是不讨人喜欢的，但最后留给我的印象却是勤劳和诚实的。或许他改变了很多，或许他本就如此，镜头跟随了他很久，我们对的他和他们的内心始终了解甚少。而真实的人总是如此，没有重大的反转或是灵魂的救赎，有的只是时间和生活打磨下最现实最饱满的人物弧光。
谈工钱是他们生活中必不可少的支线任务。看着影片中的他们数次与老板交涉无果，我感叹了一句：“为什么要加点工资这么困难...”然后听到我室友跟语音中的另一位（收入很高的）同学说：“xx，假如你是你老板，你愿意给自己涨工资吗...所以啊，做人还是要务实一点。”于是我把后半句“一毛两毛都不肯加”咽了回去，沉默。最近总是在寝室里感叹“选择大于努力”“早知道本科毕业不考研直接找工作”之类的话，而小伟等人或许连选择的机会都没有，在嘈杂的环境下做了成千上万条五颜六色的衣服裤子，青春就已无声无色地结束了。
前面说到王兵导演的镜头跟随、旁观、无言，完整来说应该是跟随但不进入，旁观但不冷漠，无言但饱含关怀。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
