<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>哈利·波特与火焰杯 Harry Potter and the Goblet of Fire</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p735391084.jpg</封面>
<导演>迈克·内威尔</导演>
<演员>丹尼尔·雷德克里夫 / 艾玛·沃森 / 鲁伯特·格林特 / 迈克尔·刚本 / 玛吉·史密斯 / 汤姆·费尔顿 / 蒂莫西·斯波 / 罗伯特·帕丁森 / 梁佩诗 / 大卫·田纳特 / 马克·威廉姆斯 / 埃里克·赛克斯 / 詹姆斯·菲尔普斯 / 奥利弗·菲尔普斯 / 邦妮·怀特 / 克蕾曼丝·波西 / 加里·奥德曼 / 杰夫·劳勒 / 詹森·艾萨克 / 斯坦尼斯拉夫·雅涅夫斯基 / 罗伯特·哈迪 / 阿什莉·阿尔图斯 / 亚历克斯·帕尔墨 / 罗格·洛伊德-派克 / 希拉·艾伦 / Su Elliot / 大卫·斯特恩 / 玛格里·梅森 / 马修·刘易斯 / 罗彼·考特拉尼 / 威廉姆·麦灵 / 大卫·布拉德利 / 戴文·穆雷 / 艾芙珊·阿扎德 / 沃维克·戴维斯 / 弗朗西斯·德·拉·图瓦 / 谢发丽·裘德胡里 / 安吉拉珂·曼蒂 / 艾伦·瑞克曼 / 普里德拉格·比耶拉克 / Tolga Safer / 布莱丹·格里森 / 阿尔弗雷德·伊诺奇 / 路易·多伊尔 / 杰米·威莱特 / 乔什·赫德曼 / 夏洛特·斯凯奇 / 米兰达·理查森 / 罗伯特·威尔福特 / Tiana Benjamin / 亨利·劳埃德-休斯 / 贾维斯·考科尔 / 强尼·格林伍德 / 菲尔·塞尔维 / 史蒂夫·麦基 / Jason Buckle / Steve Claydon / 雪莉·亨德森 / 拉尔夫·费因斯 / 阿德里安·劳林斯 / 杰拉丁·萨莫维尔 / 拉斯科·阿特金斯 / Jack Bagley / 葛蕾·贝拉玛西娜 / Paul Davies / Barry Dowden / Natalie Hallam</演员>
<简介>这是一个不同寻常的学期，魔法学校的盛事：三强争霸赛在霍格沃茨举行。学生们争先报名，希翼获得永恒无上的荣誉。火焰杯在选出三所学校的三名勇士后，竟将未足年龄的哈利也挑选出来。
                                    
                                　　哈利（Daniel Radcliffe饰）的当选引起其他学生的嫉妒连连，就连铁哥们罗恩（Rupert Grint饰）也首次和他闹起了别扭，哈利感到孤立无援，还好有教父小天狼星和赫敏一直支持他。可总有些好事者如记者丽塔等着看他的好戏。天知道这场比赛是何等艰辛危险，在龙的眼皮下偷蛋，潜入湖底救人，在迷宫中探险……一不小心，甚至可能付出生命的代价。
                                    
                                　　黑魔王伏地魔的威胁渐渐显现，每一天都险象环生，动人心弦。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>李升平</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-27 22:57:08</时间>
<影评>
        题目来源于剧中人卢修斯·马尔福的一句对白

　　 

　　

　　作为一个囫囵看过原著的哈迷，我的心情是异常复杂的，实际上我是怀着忐忑的心态来看这部电影的，只怪我太看重它，观影期间一直“心怀千岁忧”，当我试图把自己拉到一定高度来从整体上审视这部电影，发现这已经成为一项超越我智商水准的高难度课题．

　　

　　

　　浮云蔽日的魔法世界

　　

　　火焰杯是哈利·波特原著系列的中心，这一年里出现了一个转折，一直遥远如天际隐雷时伏时现的伏地魔终于复活，正当学年结束原本一切应该尘埃落定的时候，也正是魔法界黑色噩梦真正揭幕的时候。这还是前四部中唯一的一次哈利没有取得胜利的荣誉就惨淡收场。而在此之前忧患的战鼓就已声声难断，魁地奇世界杯营地大火，半空中的黑魔标记，三强争霸赛，这注定是不平静的一年，无论在身外亦或在心灵，哈利邂逅拉院秋张，懵懂的心灵开始小鹿乱撞；赫敏结识了魁地奇冠军克鲁姆，演绎着灰姑娘式的传奇。这是雷霆雨露交并的一年，青春的破土而生与黑暗势力的卷土重来，交构成圣杯的两股火焰，而魔法界的歌舞升平在盛况空前的魁地奇世界杯和三强争霸赛雄赳赳的进行曲中走到颠峰，似乎忽然新生出的诸多魔法部政客和两大国外魔法学校的庞大人物体系不过是最后狂欢的点缀品，我们发现读了四本书，才草草了解到魔法世界令人叹为观止的社会构架，而马上，这些芸芸众生的盛世欢歌就沦为一曲咏叹及时行乐的后庭花。

　　

　　我们从不指望哈利·波特系列能拍成魔戒那样的史诗，原本它也不是史诗。但火焰杯的确是迄今为止的几部哈利·波特中最磅礴大气具有史诗气质的一部，无论是回肠荡气的场面，庞杂繁复的人物还是暗流汹涌的人性，原著胚子都不乏被循循善诱的潜质。而电影对原著的发掘，说句我认为还算公允的话，是有得有失的。

　　

　　最先期望的是电影能表现出由太平到乱世的转变过程。影片开始，伏地魔的反扑阴谋如同落入波心的石子，掀起重重涟漪之后复归平静。自从哈利被手执烛台的赫敏从噩梦中唤醒，我们体会到虽缺少温情却宁静平和的德斯礼家在哈四中已经不复存焉，而后一伙人马不停蹄地奔向魁地奇赛场，世界杯上宏伟的场面令人叹为观止，在观众还没享尽光影魔法营造的视觉冲击感时，它便随着金色飞贼划出的光线隐遁而去。第二次让我感受到重重危机下的盛世的是哈利由墓地回到迷宫赛场时的举众欢呼和进行曲。不知就里的人们在余欢未尽中赞叹欢呼他们的英雄，而另一边是啜泣的哈利抱着塞德里克僵直的尸体。Patrick Doyle欢快昂扬的音乐与场面的巨大反差摄人心魄，我甚至联想到此刻在墓地弹冠相庆的魔头诸人，得承认纵使逃脱了哈利，这也是食死徒们迄今为止打得最利索漂亮的一仗，讽刺的是胜利曲正应该为他而歌，邪恶的胜利配上原本阳光向上的音乐，如同《沉默的羔羊》中汉尼巴医生在巴赫赋格曲中杀人一般变态隐忍。

　　

　　

　　一个鸡肋故事

　　

　　无疑作为一部成功商业电影，首要条件是它必须讲一个好故事。而面对具有庞大繁复结构的原著，情节如何取舍是一个关键问题。厚道地说我们不能要求故事中的每一个细节都被展示在电影中，在“阿兹卡班囚徒”的时代我们开始体尝到哈利·波特系列电影将随着原著篇幅的增长而越来越浮光掠影。在此我们能够了解到编剧的难度。

　　

　　并且哈利·波特电影并非需要拍成原著的展示品，又或者我并不赞同先入为主地以原著的繁详标准来衡量电影，毕竟艺术上没有先来后到之分，然而，却有着境界高下之别。在此，重要的是无论如何改编，都应该抓住原著的精神。

　　

　　在火焰杯中，原著中的情节在电影中简略了不少，但考虑到观众的接受程度，一些重大桥段是绝对不敢省的，即使因为它和情节主线无甚勾连而沦为不咸不淡的过场。诸如德拉科变白鼬和天狼星的火中警告，前者是精彩搞笑桥段却于情节演进无关痛痒；后者原本能将剧情引向扑朔迷离却在无法瞻前顾后的情节线索下被浪费。然而一旦删除这些情节，却着实降低了影片的精彩度，于是乎第一根鸡肋，在于追求精彩桥段的同时牺牲了影片鲜明的线索。

　　

　　其次是一个改动较大的地方，关于小克劳奇在天空变出黑魔标记，原本原著中始终都在暗线发展，找了小精灵闪闪做替死鬼，看书时我自然没有相信是闪闪做的，但却严重地怀疑着老克劳奇，而电影中完全忽略闪闪，让小克劳奇众目睽睽之下将标记射到天上，当然我们原本不该知道这个无名的帅哥就是小克，直到哈利带我们到冥想盆里看到法庭审讯的记忆。那时候基本上已经真相大白了，我们知道了之前吐舌头的假穆迪就是小克，而他的死爸爸以及帅老头卡卡洛夫都只不过是烟雾弹而已。我认为省略小精灵是可行的，无损于原著的精神而可以使情节紧凑，然而让小克在营地现身变法以及过早对着老克劳奇吐舌头却是不应该，这降低了影片扑朔迷离的可观性。不管是罗琳原著还是前三部电影，关于幕后真凶的包袱都铺设得很好且留到最后，即使没有怀疑过魔法石中的斯内普、密室中的马尔福父子与囚徒中的天狼星与卢平，我们也不会料到关键人物是奇洛、金妮和彼德，真相总是令人扼腕唏嘘不已。而火焰杯原本是更加迷离的，卡卡洛夫、老克劳奇和体育部长卢多都是严重嫌疑犯，电影中的包袱却抖得并不精彩。基本上穆迪在迷宫入口向哈利指路的时候，我们就知道这可怜的孩子落入圈套了。

　　

　　整体说从故事角度讲，影片还是高潮跌宕险象环生张弛有度的，从世界杯赛场的高绝广厦到乘风破浪的飞车行舰，从暴烈的火龙到雪塔之巅温柔的秋妹妹，从罗恩搞笑蕾丝到塞德里克顷刻殒命，影片可谓展示了光影世界所及之万众风情，基本上两个半小时间不会有人舍得上厕所。然而在目不暇接之后，却又觉得缺少点什么。在此，我想如上所述，缺乏稳妥如一的情节主线与环环相扣的衔接是一点原因。

　　

　　关于衔接，比方说魁地奇世界杯那一段，我觉得原著中引入这段主要有两点作用，第一，为了引出食死徒火烧宿营地与小克劳奇变黑魔标记一事，第二为后面出场的德姆斯特朗和布斯巴顿预热。而电影中只是为了交待而交待，那些头重脚轻的面具人走过之后，我们仍不知道他们的组织与来历。原本构思缜密的桥段被拆卸得松松散散，使得影片如同回家不走直线的孩子，在对精彩风景左顾右盼的同时却丧失了目的性，我们自然觉得它很精彩，却发觉似乎最后的落脚点并不是影片开始想要带我们来的地方。

　　

　　

　　被重视与忽略的人物情感

　　

　　是否塑造出具有人性深度的人物是成为重量级影片不可缺少的条件之一。火焰杯花在几位主人公情感刻画上的力度比观众认可的范畴更加慷慨。我们看到徘徊在哈赫恋or罗赫恋之间的选择远比对幕后真凶的疑团铺设要有扑朔迷离得多，三人组的情感世界得到前所未有的观照。即使是在哈六出版后地球人全知道罗赫恋已经尘埃落定，火焰杯还在乐此不疲地做着掩耳盗铃的把戏。只不过哈利哥哥赫敏妹妹的耳鬓厮磨因为赫敏过分表露的母性气质而显得过犹不及，不过，毕竟我们看到了小巫师们开始在青春的懵懂间如钟摆般摇摆。

　　

　　哈利神勇依旧，从勇敢斗龙到为秋张意乱情迷，从毫不犹豫地将斗龙秘密告知塞德里克到水底搭救加布丽，从迷宫中奔回被藤蔓缠绕的塞德到勇敢地面对魔王赐予的死亡，使我们慨叹小哈也是一位至情至性宅心仁厚忠孝两全英明神武的大侠胚子。此外还有天国羔羊塞德与暴力倾的假疯眼汉穆迪和精明八卦的丽塔，特别是展现纯恶之美的伏地魔，即使是一个原本就缺乏人性感染力的祸害精角色，也被灵气逼人的拉尔夫表演得入木三分，他们都可谓在铁三角之外令人印象深刻的角色。

　　

　　然而电影忽略了对其他人物的情感关怀却是我无法谅解的。当然请放心，在此我不会谈到马尔福父子，而是比他们更有资格和条件得到关照的人物，诸如克劳奇父子、秋、克鲁姆与芙蓉以及斯内普教授，除却老克劳奇临终前的父子交锋令人颇为动容，这些人基本上全部沦为黑白背景。我诚然知道对配角形象完满化的追求如同让德拉科在火焰杯中演出个《像天使一样堕落》一样不可奢望，但是有时候一两秒种的专注就能让意境刹那高远。这时候思念起阿方索的“囚徒”，虽然我觉得他在人物造型上并没有纽威尔成功，但他就可以用简短的镜头把握刹那人性，从而打造出人性的境界。尤其喜欢那场卢平在空中长廊为哈利追忆莉莉那一段，美丽而忧伤，特别彰显出狼人经历的沧桑与亲世代那段回肠荡气的坎坷人生；然后是天狼星第一次看到月下的霍格沃茨城堡，那样一个危机四伏的时刻，他能够和哈利停下来，在悠扬的配乐下感叹母校的美丽，即使只有短短的几十秒，却瞬间提升了影片的人文关怀味道，意味悠长境界深远。而在火焰杯中，即使是克劳奇父子的玄机暗藏与老迪戈里痛失爱子这些易于发挥的桥段，也在影片刻板粗糙的行进中被忽略了。此外，也没有了傲慢骄矜的芙蓉以及一切原著中有待发掘的属于人性的刹那灵光。

　　

　　

　　关于美人

　　

　　首先说，没有詹森·艾萨克斯以及一干蛇蝎美人的话我很有可能不去电影院看这部电影。感叹这个速食文化的社会环境培育了我们感性而直接的性情，周二有学生要求我在课上给他们介绍成龙《神话》的时候我还有一掌将其掴倒的冲动，而四天后我就堂而皇之地坐在影院面对银幕上的香艳风景嘤嘤呀呀起来，也许这两年对斯莱特林精神的参悟真的对训练道貌岸然嘴脸颇有裨益，又或者它激发了我的潜在本性，在此就不深究了。

　　

　　原本一场哄孩子的电影，被我们预先归类为观赏美人的饕餮大餐。

首先，关于那个卢修斯·马尔福大人，三年的时间并没有改变詹森对这个角色的理解，他仍旧把他定位于粗鲁霸道狡猾阴毒。《哈利·波特》不需要一个多复杂的卢修斯·马尔福，无论是原著还是电影。所以詹森所能给他的，只是对儿子随时随地的训斥和对格莱芬多学院一干人等永无休止的奚落和诅咒。配角就做配角该做的事，这简直是幼儿级的道理。感谢詹森给了卢修斯一个与他的灵魂颠覆而生的面孔，在他耀眼的黑氅金发面前，那颗邪恶的心化为崇高的黑塔；在卑劣的灵魂面前，无辜的美貌又是那么漫不经心地邪气横生。而那原本单薄的戏份和不足以给他带来好口碑的角色定位，都不足以阻碍观众顺着铂金发梢飞白出的无限遐想，这个人物因为耀眼的造型和强势的邪恶掘住了我们的心。蛇头手杖和铂金长发是他的两项杀手锏，我想詹森应该是把道具演绎得最为出神入化的演员之一。赞美头发的言辞早在密室时代就为人津津乐道，的确即使记不得他的名字，也会记得他的头发；而手杖也随着卢修斯的敲敲打打逐渐成为斯莱特林学院的强势文化符号，我想这个角色至死也不会放弃他的手杖，不会停止对这个世界轻蔑而暴躁的纠正与干涉。

德拉科的出场让我再一次感受到相互映衬引发的震撼性美学效果，一直在小英雄哈利·波特周围扮演着反派精灵的德拉科，似乎注定有违天意，即使魔法石中的Tom和Dan、Rupert一样也是个可爱的小孩，但也许没有人想过几年后的他会变成和原著中的苍白瘦削异常吻合却眉目清秀毫无猥琐之气的少年公子。黑色高领衣和西装使他显尽青春优雅的气质，与父亲同行的惊鸿一闪让人感受到黑魔法玄酷的重量。这时间的确太短了，但是他们难道还能表达得比现在更好吗，该达到的境界已经达到了，即使只有一秒，也与持续千年无异。直至德拉科从树上跳下企图对哈利下手又被父亲的食死同仁变做雪貂后仓皇逃遁，这个总是要把爸爸挂在嘴边壮胆充势的孬种少年，在Tom卖力的表演下，也并未使我产生丝毫厌恶之情。难道美丽真的能宽恕一切，这似乎与童话里少年放弃蛇蝎心肠的美貌公主的故事精神并不相符。

斯内普教授还是那个教授，不像三年不见就皱纹严重加深的马尔福爸爸，依然风采如昨美人依旧。从他出场开始我殷切等待着听到他严肃低沉的声音，但他似乎一直没有开口的机会。除了他捋胳膊挽袖子对哈罗二人施以毒手的那段我认为不合时宜的恶搞戏，这个角色基本上没有耍新花招。还是一如既往地不苟言笑且对哈利克尽厌恶腻烦之能事。心痛的是没有原著中他亮出黑魔标记的桥段，对于Alan Rickman的演技是个绝对的浪费。

下面谈到从大锅里出来的婴胎同志，自打看了《辛德勒名单》就一直对那个坐在摩托车斗里伤风咳嗽的纳粹小军官无法释怀，似乎直到看到了拉尔夫在火焰杯纽约首映上神情疲惫的照片，才晓得再以当年纯洁少年的脸庞来构想伏地魔大人已经彻底不合时宜了。拿出“美貌”二字来铺垫魔王的黑暗美学气质是真正的亵渎，他让拉尔夫垫高鼻子不屑于我们用忧郁气质来为他加分，原来还是英俊少年的汤姆·里德尔就已经懂得如何利用美貌而又不为它所累了，而今，一切华而不实的花招在他眼中沦为粪土，一个不需要再靠外表取悦于人的人，他的世界只有征服、惩罚和一招毙命的阿瓦达。

塞德里克是被吝啬的罗琳赋予美貌的为数不多的男生之一，而这些男生却无一不命运多舛不得善终，原著走到哈六，汤姆,塞德里克，天狼星和比尔，纷纷在命运和欲望的绞杀下支离破碎，而纯洁如天堂羔羊的塞德里克却是最无辜的一个。哈四中他如同这部阴郁电影的一缕天然阳光，单纯而美好，却很快为黑暗吞噬，这个命运颇有象征意味的悲剧人物，游离于正格邪斯之外，也许正因为其无欲无求近乎理想才难容于这个以激情和癫狂为规则的魔法世界。
      </影评>
<有用数>431</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-15 19:13:41</时间>
<影评>

1.邓布利多：被选中的人只能靠自己，相信我说的，懦弱的人绝对不适合参赛。
Dumbledore: If chosen, you stand alone. And trust me when I say these contests are not for the faint-hearted.
参加巫师三强争霸赛固然能让优胜者得到无上的光荣，但是同时也是一件非常危险的事情。因为邓布利多在讲解参赛规则的同时，也要求大家深思熟虑，一旦中选，便再无回头之路。三家的选手们都在摩拳擦掌了。

2. 穆迪：这是索命咒。至今只有一个人逃过这个咒语，而他现在就坐在这个房间里。
Professor Moody: The Killing Curse. Only one wizard is known to have survived it. And he&quot;s sitting in this room.
阿瓦达索命咒，一道绿光，一句能致死的咒语，不可饶恕咒中最严重的一个。唯有哈利・波特在这个咒语下活了下来，并且导致了神秘人的力量全失从此倒台。“大难不死的男孩”因此而成为了魔法界家喻户晓的小英雄。
3.哈利：对啊，我希望是你而不是我。
Harry Potter: Yeah, rather you than me.
看着高年级学生纷纷把名字投入火焰杯，罗恩与哈利的表现却有着天壤之别，罗恩一心想要成为英雄，哈利却只是想做个简单平凡的小巫师，而且他真心希望好友能够实现愿望。

4. 双胞胎：这才是它了不起的地方，因为它又可悲又愚蠢。
Fred Weasley&amp;George Weasley: But that&quot;s why it&quot;s so brilliant. Because it&quot;s so pathetically dimwitted.
韦斯利家的双胞胎兄弟可以算得上是这个系列小说中的大活宝，即便是面对邓布利多的年龄圈，他们亲手炮制的韦斯利产品依旧展现出不凡的功效。

5. 麦格教授：每个女孩心中都藏着一名优雅的舞者，渴望展露本性大显身手。
Professor McGonagall: Inside every girl, a secret swan slumbers longing to burst forth and take flight.
麦格教授的这句话仿佛是给赫敏的注解。头发乱蓬蓬、一对大门牙的赫敏，平日里仿佛只知读书，连最好的朋友哈利和罗恩也不把她当个女孩子看待。然而当新年舞会来临，维克多・克鲁姆执起她的手，所有人都对她的改变感到了震惊。

6. 罗恩：男生一个人去参加舞会没什么，女生这样就悲哀了。
Ron: It&quot;s one thing for a bloke to show up alone for a girl, it&quot;s just sad.
罗恩本打算邀请赫敏参加舞会，但这个情窦初开的傻小子似乎还不懂如何讨得女孩子的欢心。

7 . 巴提・柯罗奇：人生再也不完整了，对不对？但是人生还是要继续，我们依然屹立。
Barty Crouch: Never whole again, are we? Still, life goes on, and here we stand.
从当年强硬的魔法部执行者到如今循循劝导晚辈的长者，巴提・柯罗奇确实改变了许多，这段话是说给哈利的，但同时也是说给自己的。即便魔法界依旧有很多人对他存有偏见，好在邓布利多深知他的为人。

8. 小矮星彼得：父亲的骨头，不知情的给予；仆人的血肉，自愿奉献；再来是仇人的血，强迫取得，黑魔王就要重新复活了！
Petter Pettigrew: Bone of the father, unwillingly given. Flesh of the servant, willingly sacrificed. Blood of the enemy, forcibly taken. The Dark Lord shall rise again!
食死徒们里应外合，终于通过三强赛的奖杯诱饵，把哈利波特骗到了里德尔家的墓地。父亲的骨，仆人的肉，敌人的血。小矮星作为忠实的仆人，终于为伏地魔聚齐了这三个条件。黑暗公爵东山再起，即使还缺了个鼻子。

9. 伏地魔：那个活下来的男孩，这个传奇是多么的虚伪。我该不该说出13年前那个晚上到底发生了什么？我该不该说出我到底是怎么失去了力量？是的，我应该。那就是爱。
Voldemort: The Boy-Who-Lived. How lies have fed your legend, Harry! Do you want to know what really happened thirteen years ago? Shall I divulge how I truly lost my powers? It was love.
伏地魔对于哈里这个“活下来的男孩”的称号似乎充满了憎恶。想当然尔，最为自负、有史以来最强大的黑巫师，对自己当年的失败依然耿耿于怀。而他亲口承认，一切的缘由都是“爱”，莉莉作为母亲对孩子的爱结成了一个比他更强大的魔咒。

10. 邓布利多：从这件悲剧所感受到的悲痛提醒了我，提醒了我们大家，虽然我们来自不同的地方，说着不同的语言，但我们的感情却是相同的。
Dumbledore: Now the pain we all feel at this dreadful loss reminds me, and, reminds us, that though we may come from different countries and speak in different tongues, our hearts beat as one.

在失去了塞德里克・迪戈里之后，在福吉部长不愿面对伏地魔归来这一事实的时候，邓布利多选择了告诉所有人真相，并且号召所有的人，跨越地域和语言的障碍，联起手来，同此一心，共同对抗黑暗。就跟俗话说的那样，化悲痛为力量。

</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>无事小神仙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-28 16:32:05</时间>
<影评>
        《哈里波特》到现在已经写了六本，一本比一本厚，电影也拍了四集，一集比一集阴森。对于哈里波特的小粉丝们而言，看书需要越来越大的臂力，也越来越需要胆子。照这个劲头拍下去，第六集应该列为恐怖片级别了。说到格调阴冷，不能全怨导演，书里写得也是这个调子。随着越来越多的成人读者和观众加入波特的粉丝群，原书作者也有心照顾成人读者，波特渐渐长大（在电影里长得尤其快），故事也成人化了。

波特身上多了一些复杂气质，在书的前半段被当成Cheater遭到嘲笑和误解，又加上好友Ron的鄙视，书里写得阴郁沉闷，而电影里一带而过，几乎看不出波特内心的郁闷和恼怒；后半段隐隐约约地揭示波特与Voldmort的复杂关系，远不只是英雄和坏蛋的关系。但是电影里表现得也过于简单。所以说来，电影表现出的阴冷格调只是表面上的，人物仍然显得过于简单化，可能导演是照顾到小观众的理解能力吧，只是挑战一下他们的胆量而非智力。书的阴冷则布满字里行间，两相比较，我更喜欢书，相信小朋友们也是如此。

情节的剪辑大有问题。前面的Quidditch世界杯赛拍得太简单，删掉了可爱的Dobby，对魔法部里官员与伏地魔的关系也没有交待，没有看过书的人也根本不知道什么叫Death Eater。后面跳舞的那段又太罗嗦，可能是因为导演认为这里有波特为数不多的感情戏吧？幸亏小演员演得不错，否则这一段毫无可观之处。其实在我看来，书里暗含的主线就是魔法部体育司的官员Croutch和他儿子及伏地魔的关系以及正邪两派的恩恩怨怨。这个电影也是潦草带过，可惜可惜。

对于波特迷来说，电影里的可观之处也还算不少，例如两个魔法学校的交通工具极为夺目，那条龙也不错。湖底世界在书里阴森可怕，在电影里却明亮得很，那些Merpeople电脑作得太糙。最后那场迷宫赛也太不过瘾，迷宫里安放的各种怪物都一概被删掉了，而最让人不解的是在迷宫的奖杯前，波特和Cederic的关系给改掉了，把书里表现的那种君子之风都搞没了，从教育意义上来说也改得不好。

总的来说，仅靠拍壮观景象来吸引波特迷越来越难了，前四集里大家已经“见多识广”，不会再满足于看看龙和凤凰之类的东东了。我建议导演就按成人片拍得了，反正现在的小孩子们也见多识广，爱打听大人的事，爱说大人话，不爱童话了。
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>fifthsuperman</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-06 20:39:35</时间>
<影评>
        我是在这个寒假，把哈利波特系列电影从第一部看起，这既是完成我一直以来的愿望，也是形成对哈利波特电影的总体认识。看系列电影总是这样，如果想要缕清电影的大剧情，必须找一个时间把整个系列完全看一遍才行。这种感受在我看《电锯惊魂》系列时尤为突出，如果只看中间三部，电锯惊魂只能沦为彻彻底底的血腥恐怖电影，失去了对人性的终极探讨和对社会秩序的重新定义。回到哈利波特，很遗憾的是我还从来没有看过小说，当时有一家书店是可以外借的，但是哈利波特的七本都很抢手，我一连等了两个星期还没有等到，也就从此打消了读原著的念头，也许看完八部电影，我会看一看小说也说不定，在此按住不表。


回归正题，这一部哈利波特，是我目前看过的最黑暗的一部，如果说每一部哈利波特电影都能对应一个主题的话，《哈利波特与魔法石》讲述的是“初生”，《哈利波特与密室》关于“成长”，《哈利波特与阿兹卡班的囚徒》关于“因果”，《哈利波特与火焰杯》则是关于“阴谋”。前三部的铺垫在这一部终于有了关键性的进展：伏地魔复活了，并且召集了以前的老部下开始蓄积力量准备大干一场。说到伏地魔这个角色，我是可笑又可憎。可笑他成为黑暗之王的初衷只是因为要完成消灭不纯种巫师的“伟大任务”，被击败后寄居在别人的身体里生不如死，还要四处寻找能够续命的东西防止灵魂破散；可憎他不知悔改以为自己复活就能一统江山称霸魔法世界，杀了不知多少深受广大观众喜爱的角色（当然也包括哈利夫妇）。但不可否认的是伏地魔确实复活了，而且力量也回来了，现在万事俱备，只欠在最后一集被哈利波特反败为胜了。


为什么称这一部是关于“阴谋”的？影片中有很多处可以体现出来。


1.影片一开头描述的场景贯穿全片：伏地魔预谋复活，让“虫尾巴”和巴蒂•克劳奇Jr.去部署工作。那位无辜的老头其实是哈利自己，而巴蒂•克劳奇Jr.在后面起到了举足轻重的作用，可以说没有他就没有伏地魔的复活。“虫尾巴”第一次出现是在上一部，当狼人变身后它也就趁机逃跑消失无踪了，叛徒终究是叛徒，黑了的心是无法再变好的，它果然去找它的主子去了。这个奴才还真是尽心尽力，砍掉自己的手来让主子复活。它难道没想过主子如果觉得它没用了会对它怎么样？


2.影片的主线是“火焰杯至强巫师挑战赛”，从哈利被莫名入选，到第一场魔法扫帚的到来，到第二场Neville提供的呼吸草的奇特功效，到第三场迷宫中中了邪的Krum，再到被施了魔法变成“港口钥”的火焰杯，一切都是巴蒂•克劳奇Jr.的幕后操作，为的就是引哈利去墓地，取他的血来完成复活仪式。至于为什么巴蒂不直接取哈利的血或者挟持哈利到墓地去，一是因为邓布利多校长会怀疑并阻止，二是巴蒂本来就是通缉罪犯，贸然行动露出了本来面目也可能被邓布利多发现其阴谋。于是他很巧妙的让哈利自己去墓地，既排除了自己的嫌疑，也完成了任务，一举两得，狡诈至极。关于他酒瓶里的液体，有一个小伏笔，在影片前半段有所提及，有人问穆迪酒瓶里装的什么，哈利说：“肯定不是南瓜汁。”他在一出场（霍格沃兹天花板雷声大作、阴云密布，来者不善！）便把焦距对准了哈利，一切行动以诱使哈利上钩为主，这也是一处伏笔。


3.小天狼星的戏份不多，但是引出了影片的一条暗线：友谊。这一集中哈利和罗恩，和赫敏之间出现了一些小矛盾，罗恩以为哈利不再信任他了，有什么事不跟他说就擅自行动，而哈利感到很无辜。小天狼星对哈利的最后一句嘱咐是“Keep your friends close, Harry.”预见了哈利和罗恩以及赫敏之间的矛盾，但是哈利并不是真的和他们有矛盾，只是一点不愉快而已，他们的友谊情比金坚，从罗恩托赫敏告诉哈利龙的事，还有哈利在湖底下想要同时救罗恩和赫敏的细节，还有赫敏在圣诞晚会末尾对哈利和罗恩的告白，都看得出他们深厚且真挚的友谊。他们之间的感情因为小矛盾的化解而更加坚定，为日后大战时形成统一战线打下基础。


4.马尔福家族在这一部里面出现次数较少，一次是马福尔Jr.被穆迪教授戏弄，一次是马福尔在伏地魔前一表赤心，并声称今后为伏地魔的统治大业鞠躬尽瘁、不择手段。因此可以断定，马福尔在下一部电影中有阴谋诡计。


5.哈利波特系列最大的阴谋者当属邓布利多教授了，在《哈利波特与阿兹卡班的囚徒》中邓布利多施展乾坤大挪移，假借哈利和赫敏之手利用时间倒转释放了小天狼星，欺骗了魔法部部长，还让哈利大彻大悟，此乃阴谋之高境界。这一部中，邓布利多明知哈利是被人利用的，还让哈利参赛，其实是想查出幕后真凶，也就是巴蒂•克劳奇Jr.，难怪在巴蒂要将哈利置之死地的时候邓布利多及时出现并制止了他，但是每一次都这么及时就肯定不是“刚好路过”这么简单了。试想如果没有严密的监视和早就打好的算盘，谁会无缘无故出现在那么巧的时刻？另一件事是邓布利多故意让哈利透过记忆盘了解那一次审判，为什么让哈利看见这一段记忆？因为邓布利多知道哈利梦见的是巴蒂•克劳奇Jr.，但是他不说，他要让哈利自己发现；因为邓布利多要暗示哈利，警惕巴蒂以及他儿子。在影片的结尾，当邓布利多和哈利谈到他父母突然出现在墓地时，邓布利多不等哈利开口就知道了哈利见到了他父母，还说什么闪回咒，明显这里邓布利多又有很多东西没有说出来，比如哈利和伏地魔的关系，比如哈利父母出现的原因，比如哈利为什么能单独和伏地魔对抗那么长时间，一切有待后面的影片揭晓。要说邓布利多的谋篇布局，早就从第一部开始了，在每一个需要他出现的时候他就小施魔法解救哈利，让哈利走上正轨，他才是哈利波特故事里最大的布局者，最闷声发大财的人，最伟大的救世主。


从《哈利波特与火焰杯》起，哈利的故事不再是给小学生看的皆大欢喜的儿童剧了，剧情转向了黑暗和光明的对抗，转向了拯救世界的艰巨任务，转向了一个人对自我的认知，转向了深层次的哲学讨论和人性揭露。严格来说，哈利波特系列（至少就电影而言），并不是浅薄的“少年哈利的魔法大冒险”之类的故事，要说小孩儿看这些，或许还真不容易想到背后的东西，所以我妄自下了一个结论：《哈利波特》是一部给大人看的魔法故事。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡紫茶</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-21 13:08:04</时间>
<影评>


1.“哈瑞……哈瑞……”配角们急赤白脸的大声呼喊着身陷险境但仍然做身不由己沉思状的主角。这是《哈利


·波特》系列特别有特点的场景。是否应当把“Harry Potter”改名为“Hurry Up”？！


2.同一个导演，但我觉得这个“三场比赛和一个圈套”外加“三点浪漫和一片黑暗”的电影并不比《四个婚礼


和一个葬礼》出色。导演这次不得不玩特技，虽然为了情节的发展，很多理应更绚烂的特技施展情节（比如魁


地奇世界杯赛）都被舍弃了，但故事线索太多，留给导演展示其情感特长的时间依然不够。


3.有些情节的一代而过是不应该的，四人斗龙本就应拍的异彩纷呈。前三个勇士斗得越辛苦，才更能显示Harry


赢的巧妙。可惜前三者连一个战龙的镜头都没有，Harry还因为不够Hurry而差点死在恶龙手里。


4.对于哈利三场比赛的对手的描述少到不能再少的地步，芙蓉、大壮和帅哥，就如同那“凭空飞来的马车空姐


”和“汹涌而出的战船海军”，养眼，但不明所以。


5.好一锅“十全大骨汤”，伏地魔凭此次诡异重生。我很少看恐怖片，所以不得不承认，我被有关伏地魔的一


些场景吓到了。建议小孩子不要去看。


6.当然，片中一些小打小闹的幽默效果不错，这一点不容怀疑。而且，特技出色，绝对华丽的出色！这是现代


大片必备要素，是这个电影最大的优点，也是需走进电影院的最大原因。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-18 20:13:57</时间>
<影评>

本文分为为三部分:
第一部分:为什么我认为HP系列电影的巅峰是阿兹卡班囚徒和火焰杯
第二部分:谈谈哈利感情线，以及我为什么不喜欢官配金妮
第三部分:电影和原著里魔法部是如何一步一步堕落，被食死徒渗入从内部攻破的？
—————————————————————
第一部分:为什么我认为HP系列电影的巅峰是阿兹卡班囚徒和火焰杯？
—————————————————————
先上结论，真人电影个人评价:
(10分)阿兹卡班囚徒=(10分)火焰杯&gt;(9分)死亡圣器下&gt;(8分)魔法石=(8分)密室&gt;(7分)凤凰社&gt;(6分)死亡圣器上&gt;(5分)混血王子
不要被豆瓣目前的分数误导！不要被豆瓣目前的分数误导！不要被豆瓣目前的分数误导！
重要的话说三遍，目前豆瓣魔法石9.0，120万评价雄踞系列第一显然属于评价人数上占优势，不仅仅远远胜于阿兹卡班囚徒，也高于死亡圣器下，这显然是完全不合理的。如果剥去HP水涨船高的情怀分，魔法石显然属于一部成功的中规中矩的子供向儿童奇幻冒险片！
哈利·波特与魔法石 (2001)9.22001 / 美国 英国 / 奇幻 冒险 / 克里斯·哥伦布 / 丹尼尔·雷德克里夫 艾玛·沃森
1.并不是原著越复杂，电影越好看
如果我们把HP系列真人电影比做建设一幢高大宏伟的建筑，那么魔法石和密室则是牢牢锲入的地基，而阿兹卡班囚徒和火焰杯则是真正的把重要的钢筋混凝土结构填充进这座建筑工地，而凤凰社和混血王子算得在这座已经矗立的混凝土结构中进行精致装修和贴上橱窗玻璃。死亡圣器上下自然属于最后关头的对整个系列小修小补，维修和交付。
八部电影对应的七部原著，故事的复杂性和密度厚度，人物的数量和关系，明线暗线的演变，都是逐渐增大的，但是并不是说前几部魔法石等等比较薄，改编电影就难度低，前期电影的难度在于奠基魔法世界在全世界观众眼中的印象，以及整体内核基调，中后期电影的难度，则是在于如何在有限的电影两个半小时内兼顾庞大主线叙事和支线细节，尤其是怎么把原著最高潮的部分既毫无违和感也逻辑通顺的情况下表述出来让观众和书迷一样感同身受。
2.阿方索卡隆的[阿兹卡班囚徒]真正意义把浅薄的原著拍成了令人赞叹的神秘魔法世界
哈利·波特与阿兹卡班的囚徒 (2004)8.92004 / 英国 美国 / 奇幻 冒险 / 阿方索·卡隆 / 丹尼尔·雷德克里夫 艾玛·沃森
剧情上第三部是个转折点，整体变向暗黑系，故事主角们不再像魔法石一样子供向，而是从小天狼星越狱开始谈起，而且主角哈利也没有了之前在魁地奇比赛扭转乾坤的机会，而且小天狼星这个角色定为反转再反转，让主角捉摸不清是敌是友，而且各种神奇的生物都有，老鼠，狗，狮鹫，狼人，梅花鹿，摄魂怪，活柳树等等。第三部阿兹卡班囚徒有着神经质、诡谲、暗黑又自然的幽默感，没有任何一个情景像是故意掰着观众的精神去认同角色。
3.电影火焰杯算得上真正意义拓展了HP系列世界观
哈利·波特与火焰杯 (2005)8.82005 / 英国 美国 / 悬疑 奇幻 冒险 / 迈克·内威尔 / 丹尼尔·雷德克里夫 艾玛·沃森
之前两大魔法电影IP同期上映，魔戒系列和HP系列的对比让大量观众批判HP系列小家子气，和魔戒大气磅礴的场面，HP系列小学生舞台般的暴露无遗。然而火焰杯算的上真正意义扭转了之前别人的看法。
很多人人并不喜欢第四部，认为第四部过于俗套，然而第四部我认为是和第三部阿兹卡班囚徒同样优秀的一部快节奏，叙事不拖泥带水的优秀商业片。电影算得上真正意义标准的让HP系列由之前校园小打小闹的小舞台，升级为魔法世界大舞台各国魔法学校的锱铢比较。[火焰杯]最大的优点就是逻辑的严密性比其他六本书更强，不是说其他几本逻辑就没有[火焰杯]好，而是不仅仅书内容充实，篇幅长，驾驭难度更大，在这一点上[火焰杯]达到了HP系列剧情的珠穆朗玛峰！
在电影上.[火焰杯]开场人物众多，剧情节奏快，阴谋一环套一环，前三部已经完成了刻画人物形象这个艰巨的任务，所以这会促使[火焰杯]可以心无旁骛地好好发挥剧情的精彩。[火焰杯]的主线十分清晰，次要支线纷杂但不混乱。电影[凤凰社]在这一点上做的并没有[火焰杯]好。通篇下来几乎没有一句废话，跌宕起伏的情节引人入胜，促使你像吸了毒一样迫不及待地想往后看。HP系列最大的优点就是剧情的反转，这一点上[火焰杯]可以说是登峰造极，即你以为的最后高潮是墓地决斗，而事实上是哈利从墓地回来与小巴蒂·克劳奇的交锋。
4.我为什么不喜欢大卫叶茨的[混血王子]
哈利·波特与混血王子 (2009)8.32009 / 英国 美国 / 奇幻 冒险 / 大卫·叶茨 / 丹尼尔·雷德克里夫 艾玛·沃森
大卫叶茨算得上一个争议极大的导演，他不仅执导了凤凰社和混血王子，他同时拍了死亡圣器上下，凤凰社算的中规中矩，死亡圣器，你就算把任何一个导演放到那拍的都不会差，所以我不认为他执导了死亡圣器下就算得上成功。不仅如此，华纳更信任的把神奇动物交给他，结果，终于，神奇动物这个IP被他玩砸了。16年17年凤凰社，混血王子，死亡圣器上豆瓣分数稳定在7.6，7.3，7.7我认为比较中肯，总之系列垫底没跑了。
HP系列尤其后面四部，很多地方拍的其实很差劲，剧情逻辑根本接不上。因为时长限制，大量删减我可以理解，可是导演又多编出来很多原著里没有的，莫名其妙的情节，这就让人很疑惑。大卫叶茨的后几部不止是剧情不连贯，而且拍得非常沉闷缺少高潮，画面灰暗气氛阴郁，开场的忧伤气氛一直发酵，还经常使用一惊一乍的惊悚片手法吓观众，一点让人喘气的时间也不给。本以为导演大概是想先抑后扬，然而到了该欢乐该高潮的段落的时候，效果又全都出不来，比如和秋张的初吻，捉弄乌姆里奇，小天狼星之死……刚刚开始，就结束了，全都拍得非常仓促，感觉在走过场一般，不仅渲染气氛不足，也缺少铺垫酝酿。
(1).HP6标题是混血王子！！！不是马尔福少爷黑化记！首先，混血王子是斯内普这个大家都知道，但是斯内普的戏份居然少的可怜！大卫叶茨完全没有给观众留下任何悬念，毫无保留的把马尔福的作案行动像摄像头一样毫无保留的显示出来，那么请问？观众还会紧张吗？一个没有悬念的故事还有看点吗？
(2). 大卫叶茨不适合讲笑话，真的。我能看出他想往这部电影里掺杂一点前几部的幽默风趣，比如让罗恩长期处于狗血三角恋状态，我不知道怎么会有人认为这部电影很黑暗？谈个狗屁恋爱和哈利波特的学霸生涯霸占了电影的篇幅长达三分之二，当台词一直在笑着说老掉牙的笑话的时候，观众只有一脸尴尬。
大卫耶茨这人最大的毛病就是本来两个半小时都不够讲原著精华，还非要加一些原创无厘头的剧情。第一部电影里没提过费格太太，他愣是能在第五部里把她拍出来，就好像之前埋过伏笔一样。第六部里把有关阿汤的重要回忆删了一堆，却拍了好多分钟韦斯莱兄弟的商店。混血王子一上来还原创一个哈利和女店员约炮的剧情，还让邓布利多跟哈利谈了下女色……
(3).老邓的葬礼呢？葬礼呢？葬礼呢？！
所以这就是大卫叶茨的可怕之处，他有预算能让罗恩谈三角恋，有预算安排一场HP系列历史最low级别的魁地奇比赛，有预算让电影结尾海琳娜在桌子上踢着杯子疯疯癫癫大叫，就是没有资金预算给邓布利多，历史最伟大的魔法师一个贯穿了HP系列最重要的核心人物一场体面的葬礼！
(4).更重要的在于，这部电影空洞而且全篇无高潮！
论世界观宏大的场面故事，混血王子的魁地奇比不上火焰杯世界三强争霸赛，论故事曲折离奇，峰回路转，混血王子比不上阿兹卡班囚徒。论搞笑幽默，混血王子比不上魔法石，论最终Boss战，混血王子依然被自家死亡圣器下，凤凰社碾压，可谓混血王子电影算得上最没有存在感的一部电影，而令人大跌眼镜的是，书原著混血王子算得上相当精彩的一部。
城堡的战斗删了，原著中最好的部分他们删掉了。在我看来，大卫叶茨理应被解雇。不仅如此，电影里斯内普实际上也看到了哈利，但对此却一事无成，没有出卖他，难道哈利不觉得奇怪吗？食死徒看到哈利没有老邓的保护，不赶紧麻利点动手解决掉哈利？最后的结局我只看到一个疯女人在踢霍格沃兹礼堂的餐具，这也算的得上高潮？大卫叶茨你在逗我吗？
5.关于大卫叶茨执导的死亡圣器上，出于整个系列的完结上篇和情怀加成，我不想再过多追究这部电影的缺憾，但是依然是毫无争议整个HP系列第二差。
哈利·波特与死亡圣器(上) (2010)8.52010 / 英国 美国 / 奇幻 冒险 / 大卫·叶茨 / 丹尼尔·雷德克里夫 艾玛·沃森
虫尾巴的原著小说结局是：在马尔福庄园与困境中要脱身的哈利和罗恩搏斗（魔杖被缴了），虫尾巴的那只伏地魔赐予的，强大无比的银手死死掐住哈利的脖子，快要窒息之际，哈利嘶哑的警告虫尾巴还欠自己一条命。虫尾巴犹豫了，这一瞬间的犹豫让哈利逃出了魔爪，随后那只银手反过来死死勒住了虫尾巴自己。哈利和罗恩直接吓呆了，没想到这个情况，又冲上去试图把银手掰开，未果，虫尾巴最终被伏地魔亲手赋予的礼物断送了性命。
大卫叶茨改编总有一种毛病，那就是挖坑不填，而且还喜欢自以为是加一些玛丽苏三角恋恶心人，问题是既然不想提，那你就不要提；如果你想说，就把话说完整。作为一个贯穿整个系列的虫尾巴角色，一个出卖哈利父母的元凶，结果电影拍成了，明明在火焰杯大结局，虫尾巴已经有了一个银手，到了大卫叶茨这里，电影里如此草率的就被打晕了，然后就没了，简直让人哭笑不得。大卫叶茨你有时间让哈利和赫敏跳个舞，没时间把这么重要的角色补一个完整的结局吗？
—————————————————————
第二部分:谈谈哈利感情线，以及我为什么不喜欢金妮这个配对
—————————————————————
我一直认为金妮这个角色无论是电影塑造，还是小说人物里塑造上最失败的一个，HP系列的最大的槽点之一，莫过于哈利配对金妮这种摸不着头脑的神奇组合。我打个比方，HP系列哈利配对金妮好比一位拯救世界的英雄没有选择和他朝夕相处的伴侣，选择了自己的粉丝团的一位路人甲乙丙丁一样令人疑惑。
我认为作者罗琳想复刻一个莉莉伊万斯，但出来的效果远不如莉莉。金妮设定前后反转太大，第五部开始一下子变成万人迷校花，让人观感就是黑人问号❓我比较怀疑罗琳一开始就是想让哈利喜欢卢娜的，但由于被网友猜到了所以才临时更换成金妮。卢娜出场的时候罗琳用了整整一章铺垫她，选演员也是往漂亮里选。
和急匆匆扶正正宫的金妮对比，卢娜的戏份要重要得多。每次登场都有作用。第五部中通过《唱唱反调》让哈利绝地反击，打开了哈利在面对“死亡”时的心结。第六部中要是没有卢娜火车上的救援，哈利直接就回不了学校了；如果不是她指出哈利往罗恩的汤里放了东西，哈利的诡计就不会成功，就不会有后面罗恩和赫敏加深的矛盾。第七部中，死亡圣器、马尔福宅邸、拉文克劳冠冕，卢娜都是重要契机之一。你可以试着从文字上在这几个地方把卢娜删掉，看看全文是否还说得通——没有她和她父亲，怎样安排哈利他们认识到“死亡圣器”这个东西就很成问题（似乎洛夫古德先生是除老邓（已死）和格林德沃（已死）之外，唯一知晓这个存在的人，渊博如魔杖专家奥利凡德和伏地魔都不知道）。甚至她的每次小的出场都不能轻易换，比如大战结束后：
“我想找个地方安静一会儿。”她说。
“我也想。”哈利回答道。
“我把他们引开。”她说，“穿上你的斗篷。”
他还没有来得及回答，XX突然指着窗外喊起来：“哇噢，看，一只泡泡鼻涕怪！”每一个听到的人都四处寻找，哈利披上了隐身衣起身离开。
你看，这个地方除了卢娜之外，你把谁换到这儿都不好使。但是要知道卢娜在前四部是毫无铺垫的，所以金妮的线才显得那么仓促，因为作者至少错过了前五部塑造金妮的时机。当她真正走进我这个读者视野的时候，已经成了一个美貌、聪慧、健康、独立、勇敢……甚至擅长运动的完美女人，但我压根就想不起来她是怎么长成这样儿的。
更糟糕的是，她配的是主角。无论看电影还是整个小说可以看作哈利波特的成长史，而金妮在波特五年级以前的人生中似乎就只是个粉丝，却在第六年突然成了主角的完美皇后，真不给一点防备？
—————————————————————
第三部分:电影和原著里魔法部是如何一步一步堕落，被食死徒渗入从内部攻破的？
—————————————————————
魔法部，是英国巫师界的最高统治机构。然而，哈书中向我们展现的魔法部，是个渐渐腐朽和衰败的过程。这最终导致了魔法部完全被食死徒控制，由伏地魔做背后的第一把手，搞得人心惶惶。魔法部到底犯了哪些致命错误而致此不堪状况呢。我认为有几个原因与其密不可分:
1.成为一个孤立的群体
包括多方面。最重要的元素之一是镇压了巨人、马人、狼人、家养小精灵等神奇动物。这些动物或拥有惊人的智慧，或拥有强大的力量，或拥有不屈的品格……然而，魔法部错误的认为这些动物会成为他们的累赘去镇压他们，使得魔法部少拥有了一笔惊人的财富。
而这些财富和成功密不可分。赫敏推动了家养小精灵保护协会的运作，在最后决战关头，这些小精灵帮助了巫师捍卫了巫师界。邓布利多非常有先见之明的，请海格笼络巨人，至少在后来食死徒去拉拢他们时没有站错边。食死徒方面很好的与狼人接近关系，让狼人成了主力军之一，这显然使食死徒的残忍程度更升了一个档次，有了狼人的帮助，食死徒也杀死了很多凤凰社与魔法部成员。
反过来再看，原本拥有摄魂怪的魔法部，因为没有很好的笼络和优待摄魂怪，导致摄魂怪秘密倒向伏地魔一方，从而发生了大规模越狱事件，使大多数原食死徒主力都回到伏地魔脚下效力，加速了伏地魔称霸的势力。
 综上所述，拉拢神奇动物是一个非常重要的环节，魔法部轻视了这个环节，使得魔法部的衰亡加速、更简单化。
2.没有有麻瓜取得很好的互信关系。麻瓜与巫师的误解与敌对完全应算作为巫师的原因。我们不得不承认，巫师是人类的一个特殊群体，所以，麻瓜对巫师的不解是正常现象。但是，巫师们没有理由藐视麻瓜。
 麻瓜是巫师的远亲近邻，生活在同一片蓝天下，同样需要吃喝玩乐休息，所以魔法部故意划清麻瓜与巫师间的距离完全是个错误行径。另外，我们可以更仔细得看一下麻瓜为什么视巫师为敌人，那就是巫师在麻瓜面前不明白收起魔法的重要性（魔法部有专门的记忆注销员去对付看见了巫师行为的麻瓜）。巫师在麻瓜面前使用魔法完全就是一个炫耀和划清类别的行为，这一行为可致使麻瓜的恐慌或嫉妒，这两种态度都并非好事，而会更加深两类人的误会。麻瓜对巫师有误会，巫师又看不起麻瓜，加深相互间矛盾，到了无法逆转的程度。
那么，麻瓜与巫师间的友谊到底有什么益处呢？我想，至少德思礼一家不对那么对待被看似“怪人”的哈利了（笑）。当然，那只是个小家行为，但不保有千千万万个小家，像格兰杰夫妇那样的人应该少之又少，再比如书中多次说起一个麻瓜与巫师结合后，通常会因无法接受事实而离婚。虽然这看似和魔法部垮台没有任何关系，但是试想，麻瓜与巫师间坦诚布公，巫师就可以得到更多活动空间，巫师们甚至可以藏身于麻瓜家庭而逃离伏地魔的追杀，而不是在小范围内硬碰硬。如果害怕食死徒继而大肆伤害无辜麻瓜，逃难的巫师们也完全有能力保护他们，互帮互助，共度难关。
 不幸的是，我们的魔法部高官们从不曾想到对外建立友好关系是多么重要，所以，巫师界成了一个孤立的个体，不得不用自以为结实的肉身去抵挡食死徒们的枪林弹雨，跳出了迈向破灭的圆舞曲。
3.用人不当
部长不当。要知道，部长是一个万分重要的位置，部长的一举一动代表着整个巫师界的一举一动。部长的态度可以改变整个魔法部的风气，再由魔法部影响广大巫师。所以，选用2个只为自身利益着想，幼稚地希望别人投靠自己，而减少自己的付出等。
不当行为：①第六部里，新部长有意拉拢哈利，作为魔法部代言人。多么可笑？他们都需要借用哈利“大难不死的男孩”这个名号，作为魔法部形象代言人，让魔法部重新获得民众对他们的信赖，重新建立信任的桥梁。这样的魔法部，还有多少实质可言？②第四部结尾，哈利说伏地魔回来了，然而，魔法部却一直声称这是哈利散布谣言，以达到对公众隐瞒事实真相的目的。直到第五部末，伏地魔都闯到魔法部里来了，魔法部才不得不承认这一事实。长达一年的拖延等于损失了一年民众的准备时间，把一个再无任何顾及、强大许多的伏地魔突然间抬出给众人看，必定大乱。
4.职员不当。比如乌姆里奇。她没有什么卓越能力，充其量不过就是制造对自己有利的环境以及像食死徒一样通过残忍的手段达到自己的目的，几乎就是一个有着强烈报复欲坏心肠的疯子。乌姆里奇不仅党同伐异，替魔法部收买人心，打压邓布利多的支持者，甚至她还包藏祸心，秘密地命令两名摄魂怪到小惠金区去袭击哈利。她颁布的《霍格沃茨高级调查官教育令》使每个霍格沃茨人（似乎不包括斯莱特林）深刻意识到了魔法部的丑陋，并使他们丧失与之合作的意愿。因乌姆里奇，魔法部丧失了最后一个可以挽救他们的臂膀。
再比如老巴蒂克劳奇。从他对小克劳奇的态度中，我们知道了他仅仅只是想攀得最高权势，对于魔法部启用这无数只为自己做到位子而根本忽视魔法部的根本是为巫师界造福的人，显然是个重大失误！
在此强调，魔法部的职责应是先巫师之忧而忧，后巫师之乐而乐，万事当先，解救万难。因为有了这些败坏整个魔法部风气的不当人选，所以纵使有再多如金斯莱，唐克斯等实质为民的员工，魔法部依旧是走上了一条难以挽回错路，走向衰亡。
5.没有秘密军队
武力，是一个国家（说大了点，其实就是巫师界）的基本保障。而武力又有许多种分类，明有的武力是万万不能少，当然魔法部也有了傲罗。但是，魔法部缺少一支行动统一，目标明确的秘密军队，这就是很要命的事情。哈利为了反魔法部，反伏地魔，创建了“邓布利多军”；邓布利多半生致力于抵抗黑魔法，手掌“凤凰社”；伏地魔想称霸巫师界，组有“食死徒”军团……可是，作为一个管理整个巫师界的魔法部，却没有一支属于自己的，绝对安全的秘密军队。
如果有了一支秘密军队，魔法部不会不知道伏地魔复出时间，不会有某些食死徒主力到魔法部垮台时还活得好好的，不会到最后关头还要找哈利作形象代言人维持民心，不会在大战时还要靠霍格沃茨的人力复出……如果能有一支秘密军队，那么，即使上述两条不达标，魔法部也不会在那么短的时间内垮台，不会如此被动地承受着伏地魔的一击又一击……
如此看来，魔法部的垮台完全是自身原因造成的。上述3个重大原因，又围绕着许多小因素，让魔法部必然垮台摆在眼前。魔法部的经历告诉我们，面对一切，得用积极态度与面面俱到的思想来达成，否则，等待的必将是失败。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 07:37:26</时间>
<影评>

飞扬的青春荷尔蒙也许是《哈利·波特：火焰杯》最好的卖点，也是魔幻成分的最好佐料。特技效果和细节张力是影片好评如潮的制胜法宝，夸张的搞笑桥段、少年哈利和伙伴们欲拒还迎的朦胧情愫更是深得人心，恰到好处地润饰了哈利系列电影的暗与沉重。
盛大的魁地奇球赛开场，极具未来感的赛场和绚丽的特技定下了整部影片青春飞扬的基调；法国美女魔法学院和中欧邓斯郡魔法学校出场唯美，在天空中划着优美弧线而来的白马银车和从海底喷薄而出的帆船，颇具神幻色彩。圣诞舞会的暖色场景，华美现代的舞会妆，赫敏的精致盘头和漂亮礼服，张秋的白色中式旗袍，一切都流露着优雅而高贵的味道，亦魔幻亦真实。就连大反派伏地魔首次显现人形、和哈利的交战也显得如此养眼。“中度暴力、威胁和恐怖”似乎没有吓倒小观众，反而大小哈迷一同乐不可支。让观众感同到一些“童梦奇缘”的激动，妙用“大小通吃”的元素正是《哈利·波特：火焰杯》魔幻的成功之道

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>XXX</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-12 19:13:56</时间>
<影评>







那时候他还不叫嫩牛五方，他英俊过人而风度翩翩，女孩子们都喜欢他。
在哈利放开门钥匙摔倒在地的时候，他主动向哈利伸出手。
Cedric·Diggory，一个多么好的男孩，忠诚、正直、善良的Hufflepuff。


想象一下哈利在经过了那么多事情以后还是情不自禁说出这句话的感受吧……
I love magic too.
并且我不介意在迟来十几二十年甚至更久以后收到一封猫头鹰邮件:P


哈哈哈Lucius为什么这么喜欢怼Weasley啊，一个像他这样身份尊贵的人面对自己蔑视的对象应该是避之不及才对，怎么各种主动接茬找茬？难道这是……咳。

Malfoy家家教还是挺好的，他爹怎么看也属于把对儿子的爱放心里的严父，Draco长偏的原因大概还是他在第八部里说的那样，因为孤独和不被理解吧。
于是又忍不住想起，他曾经主动向一个小男孩伸出过手，可是没有被接受。

……我靠，魁地奇世界杯的比赛根本没拍啊！这也太敷衍了事了吧！！


看了第八部再回来看看这个小推车售货女巫，感觉完全不一样了呢……
#虽然忘记了自己的名字，却牢记绝不能让任何一个学生（包括小天狼星和他的死党们）逃下霍格沃茨特快列车#的售货女巫今天也很慈祥呢……

纪念我狗（的名字）出场！

嗷呜海德薇和我狗！海德薇超可爱！都超可爱&gt;w&lt;

真和谐&gt;&lt;
Sev我喜❤麦格教授我喜❤弗立维教授我也喜❤

这样看Krum好帅啊！好man啊！好有型啊！（够了……）
 是不是有点像《越狱》男主？ 

一个别有深意的卡卡洛夫和一个一脸嫌弃的Sev

总觉得老邓不够慈祥……原著的老邓给我的感觉要慈祥得多……电影里总觉得语气很强硬，其实Albus在对待学生的时候很温柔的呀。

年少轻狂壮志于胸的少年最是好看。









这是双子唯一一次，也是最后一次陪对方白头到老。 
以及这一句I’ll tear your ears off……真是一语成谶。

又是Sev第一个发现异样
老邓：瞎了我的狗眼……

这老邓真的好凶……

Sev：WTF……你这个惹事精……………………


老邓都快把哈利怼桌子上去了，哈利吓懵了……
……这老邓真的吓人。

Sev眼神好犀利

这里Sev皱着眉又稍微展开了一点……大概是：唉……我就知道肯定会出事
↑by一个护犊子心切的麦格教授














……Sev这就是你很容易被当成反派的原因（当然作为间谍你还是很成功的）

哈哈哈麦格教授&gt;3&lt;
她虽然当着其他学生（包括哈利自己）的面时很严厉，但是真的非常非常关心哈利呀。









我狗的信！我狗的字真好看⁄(⁄ ⁄•⁄ω⁄•⁄ ⁄)⁄









哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈
这个P.S.一定是教父/亲身体会过的肺腑之言！

一个很难辨认的狗爹






 其实这里Sirius大抵是有些微的失望，他总是忍不住拿哈利和詹姆比较，觉得哈利没有詹姆和他当年那么叛逆。 








有点吓人啊我狗233




 （哈利，这个时候哈利是很不安的） 



 所以Sirius首先是顺着哈利的话，让他安心。  







但他还是立刻意识到事情的严峻性





这话，小天你说错了。你表弟雷古勒斯，和第八部的Draco就是例子。（虽然可能是唯二的两个？）










你的教子害怕了啊，Sirius。


好了，第四部小天第一次真正出场（也是唯一一次？）至此结束，一个狗厨可以恢复正常的笔记记录了。


罗赫配一脸。罗恩一个大男生（？）还要通过妹子给兄弟传话真是233
以及我的重点果然还是围巾啊围巾，捧脸❤



2333第一次见到能把赫敏难成这样的问题……多重传话233


哈利：好气啊！可是忘记内容该怎么反击……



赫敏：……MD老娘也忘了！


赫敏式崩溃







哈利式恶心……


一个总爱主动挑衅的小少爷

以及小少爷的名场景：白鼬




麦格教授真的可爱，一脸懵逼地跟着上下起伏的白鼬摇晃脑袋&gt;&lt;


……我严重怀疑真的穆迪会对麦格教授做鬼脸，阿不，会对任何人做鬼脸。

……第四部太不走心了，是换导演了么？（好吧查了一下果然是换了）
魁地奇世界杯这么大的看点没有也就罢了，穆迪不留痕迹地启发哈利变成了明目张胆的帮忙，忘了老邓是怎么说的了么？孤身奋战。这假穆迪真不怕被老邓抓包啊。


哈哈哈我喜欢这段改编，让丽塔写哈赫恋情更为合理，老邓也显得可爱了好多。

Krum是真帅啊！

这里虽然哈利和罗恩已经在冷战了，但台上、哈利看不到的地方，罗恩还是在为他加油。
Friends are friends.

老邓、麦格、Sev真的很紧张，但这一个镜头过去Sev紧张到眼睛都不敢/舍得眨。


麦格教授担心坏啦。








但是更难得的是从Sev脸上看到这种明显的、可以被称为“不忍”的表情。

罗恩：哥们儿我错了你特么真的是在玩命……


这里这个飞来咒也是太不走心了，对着赫敏念飞来咒有个鬼用啊！！！哪里集中思想了啦？！！







这里哈利差一点没拿到金蛋，幸灾乐祸就幸灾乐祸，干嘛不忍直视地捂脸啊我的小少爷。


哈哈哈哈把龙往主席台引！救世主你这不是故意报复谁信啊！Sev和老邓表情亮了233



Sev：WTF……（顺便心疼麦格教授）


哈哈哈哈哈哈麦格教授这番话好有节奏感好押韵！可爱❤！


哈哈哈我就知道双子肯定能get我的幽默感！


哈哈哈狮院这群孬狮！这里只有纳威站了起来！从第四部就初现端倪的brave！

一只耳聪目明的老蝙蝠


这里片场图可甜啦！放下面！









哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈这里罗赫讲小话哈利看见Sev来拼命拽罗恩袖子，然后罗恩果然挨了一下——但是问题是，哈利是在好心提醒喂为什么也要打他一下嘛哈哈哈！！
（Sev：就是看你不爽，怎么着）
然后赫敏被气走，罗恩又开始叨叨叨。


Sev：……当劳资不存在是怎么的？










哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈不行了我要给笑死了


秋张演员长相演技啥的就不说了。
……但是这导演是不是有问题，滚动婶也没发现问题吗秋张居然戴蛇院围巾？？她明明是个拉文克劳啊！




……wow我收回我上面那句话，秋张穿旗袍好美……跟Cedric站一起简直像一对婚礼上的新郎新娘。

有趣的一幕。
老邓伸手邀请麦格教授跳舞，麦格教授好开心&gt;&lt;
后面海格在看马克西姆夫人。
而Sev一如既往的孤身一人，一脸冷漠.jpg


费尔奇先生和他的洛丽丝夫人，夫人居然还高兴地发出噜噜噜的声音&gt;&lt;


真好看呀，英俊的赫奇帕奇少年。


……摇头晃脑的假穆迪和他的……白鼬？？？Draco？？？


……还好不是。
小少爷难得笑得这么真心而和暖啊。




天呐背景里脱了西服外套穿着马甲衬衫摇头晃脑头毛乱飞的小少年真是太可爱了…………ಥ_ಥ…………


罗赫。
罗赫的感情线是滚动婶写的最好的一条……
看原著的时候就很受触动T^T

……好吧，第二个任务直接当面把纳威喊过来教他腮囊草。
导演我谢谢你啊！我代替多比谢谢你了！！！
这么简单粗暴也真是可以的！！！！！！！！！


插个花：纳威的霍格沃茨围巾！！又看到一件我有的同款真开心(′▽`〃) 
对小巴蒂·克劳奇的特征的增加是个不错的改编，用极短的时间成功顶替了克劳奇家庭这条线。

生气的时候孩子气地一屁股坐下的老邓才是那个可爱的老邓嘛&gt;&lt;










分享一个口嫌体正直的Sev.
……等等不对，表情嫌口体都正直的Sev！！！这个Sev真是比原著友善百倍啊宽面条泪T______T


















23333失手。

哈利吓懵233


（插个花：Lie to me是一部绝赞的美剧，有绝赞的演员和我最爱的欧美圈BG西皮！）


…………？？？
Sev你作为魔药课教授的原则呢？？？innocuous？？这个Sev真是太友善了呜呜呜。

一个真心享受争霸赛的小少爷。
大概是因为他渴望热闹吧。




一个高兴的麦格教授和一个嘴角扯出一个扭曲弧度的Sev.




……………………My heart is broken……TAT……


……这导演是当老邓是傻缺还是当观众是傻缺？穆迪假成这样还能不能好了？


………………黑人黑上瘾了是怎么的？Cedric和哈利互拽衣服想把对方拖到地上？Cedric跌倒快被缠死了不得已叫哈利，哈利还犹豫半天【回头看见跌倒（继续跑了一段）→被彻底缠绕（这才又一次回头）→Cedric喊自己名字、快被拖走缠死了（哈利沉默，转头看圣杯）】这才决定去救人？
Hogwarts两位Champion的脸都被导演（或者编排这段戏的无论哪个谁）丢尽了好吗？？


tianna……………………Cedric………………


Cedric……


James,Lily,Cedric的话


他死后也没有责备哈利一句。
一句也没有。


这个时候Sev应该心里有点预感，毕竟黑魔标记在灼烧

Sev不好直接接触哈利，首先用手告诉、支援、宽慰？他的Headmaster。




还记得Sev之前是怎么说的么，只需三滴，老伏都要说出他最黑暗的秘密。
看看现在他倒了多少？



我想给诸君展示一下这是经过多少层加密的箱子。Sev居然挥一下……一下……一下……就开了……






（看到只穿一件内衣的穆迪）Sev这表情2333
听到哈利的疑问，Sev立刻作出了反应，啧啧啧。




哈哈哈哈老邓这刀插的，真让人尴尬……（后面的深情对视。哈利抿嘴生气╭(╯^╰)╮








这里Sev看到哈利手上的伤。
这表情虽然看起来和平时无异，但不知怎么地能感觉出真的动怒了。
（不然魔杖也不会怼在人家脸上恨不得戳个血洞吧……）






第四部补完。
结论是作品本身三星甚至更低，四星全凭情怀。
To Cedric.















</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>洋葱小兔</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-03 23:01:32</时间>
<影评>

不止一次听到不同哈迷评价说，以魔幻为标签出道的哈利·波特系列丛书最为成功之处，不仅在于作者天马行空无与伦比的想象力，更在于魔法世界中与现世遥相呼应的形象、深刻。尤其是在人物塑造方面，看似无所不能的魔法师们虽个性不同立场迥异，但基本不存在高大全的绝对正面形象和千夫所指必欲除之而后快的恶棍。正义领袖如邓布利多，百年之后还是被人扒足了黑料；主角哈利·波特，在被命运赋予特殊使命的背后，不过是个有点魅力有点个性的普通男孩；三好学生赫敏，在低年级时的一些小招摇小龟毛其实挺不讨人喜欢的；最大的反派伏地魔，没点个人魅力也不会差一点就达到一统魔法江湖的高度……
    但有个人是个例外，他在罗琳笔下是个零缺点的神奇存在。丛书7部中，他在第3部小小露脸，第4部横空出世自带主角光环，然后在第4部结尾猝不及防领了便当，如流星划过夜空绚烂异常，却瞬间陨落。
    没错，说的就是别称“赫奇帕奇男神”的塞德里克·迪戈里。
在塞德里克身上可以贴很多标签：赫奇帕奇魁地奇球队队长兼找球手、三强争霸赛霍格沃茨魔法学院正牌参赛选手兼冠军（哈利的入选是个天大阴谋）、一向籍籍无名的赫奇帕奇学院的为数不多的骄傲……然而随着哈4的结束，他的名字便被赋予了意味深长的悲情色彩——枉死于伏地魔复活前夕。
     正所谓世间好物不坚牢，彩云易散琉璃脆。
    先看看罗琳笔下的塞德里克有哪些闪光点吧：
    1.众所周知的帅。私以为罗琳笔下钦点的帅哥有三人：一是小天狼星，但再帅的脸，被阿兹卡班搓磨折辱数载，精神气质多少会又蔫又颓；二是洛哈特“教授”，男人（都很难称他为男巫师）届的绣花枕头非他莫属；再就是塞德里克了，他较之前两者帅的更为名副其实。关于塞德里克的好看外形在哈4中有诸多描述，估计资深哈迷也不需要我一一摘抄。说点笔者个人见解：赫奇帕奇学院黄配棕的主题色其实是很挑人的，黄皮穿了肤色暗黄，黑皮穿了略显土气。但穿在塞德里克身上，只能说帅哥怎么打扮都好看。
2.才华横溢，身怀利器。较之“金玉其外 败絮其中”的洛哈特，塞德里克算是实力演绎明明可以靠脸吃饭，偏偏要拼才华。无需赘言，前面列名各种标签就能说明一切。着重提一下三强争霸赛勇士这个头衔，入围者基本是所在魔法学校最优秀的学生代表了（甚至难有之一）。而入围参赛后，小塞同学在三个惊险刺激个个玩命的项目中均能脱颖而出，总积分与哈利并列榜首（私以为塞德里克的榜首较之哈利更为货真价实），用智勇双全、胆大心细、功底扎实、处变不惊等任何词汇形容他均算不得过分。
    3.谦逊有礼，低调正义。较之前两者，私以为这是塞德里克最为突出的品质，也许正因为如此，兼具格兰芬多勇敢与拉文克劳智慧的塞德里克身份归属于赫奇帕奇。较之斯莱特林们的为达目的不择手段，小塞同学在竞技比赛中对公正清白有种近乎偏执的追求：因为在哈利摔下扫帚之际抓到金色飞贼，小塞要求重新比赛（其实他抓飞贼时根本不知道格兰芬多那边要出状况）；因为哈利剧透了三强争霸的第一个项目，小塞必须在第二个项目前投桃报李；面对唾手可得的奖杯，赫奇帕奇学院前无古人 后无来者的荣誉，小塞权衡之下选择让出……真所谓“赛出风格，赛出水平”。日常与人交往中，塞德里克绝对算得上“有礼貌”三字的代言人。这方面的例子更多，笔者提一下自己印象最深的片段：当哈利·波特爆冷被火焰杯钦定为第四位勇士时，其他三勇士无疑是震惊而不满的。美人芙蓉高傲到近乎无礼，钢铁直男克鲁姆把情绪写在脸上，塞德里克却平静、克制，保持“有教养的困惑”。
    虽说是个西方人，但“谦谦君子，温润如玉”这句中国老话用在塞德里克身上恰如其分。私以为秋·张和他这对官配在气质上异常和谐，估计也是因为一个有华人血统，一个有华人美德吧。
罗列了塞德里克那么多闪光点，再看其在丛书中的命运轨迹，无人不感慨造化弄人，想想罗琳女士也够果决，出其不意发了便当没商量。在哈迷眼中，就算是伏地魔东山再起且塞德里克不能善终，貌似卢平、唐克斯或弗雷德·韦斯莱式的结局更符合他的人设。只因为出现在错误的地点而意外枉死于低贱龌龊的虫尾巴之手，着实让人在大跌眼镜之余心有不甘。
    聪慧玲珑有深度如罗琳女士，之所以塑造这样一个堪称完美的人物然后迅雷不及掩耳之势将其写死，绝对不是为让女粉丝犯犯花痴再掉几滴眼泪那么简单。熟读哈利·波特系列丛书的读者都知道，哈4是全部故事的转折：哈4之前的故事情节虽说也是跌宕起伏险境丛生，但基本保持“幸福和快乐是结局”的固定模式（当然，哈3中小天狼星的再次逃亡已经给快乐蒙上阴影）。但在哈4中，伏地魔复活了，4—6连续三部开启每部结尾挂一人的固定模式，一派凛冬将至的阴霾肃杀气象。而生命终结于哈4结尾的塞德里克，与其说是个角色，不如说更像一个符号、一种隐喻。他生前代表了人世间极致的善美光辉，那么他生命的陨落，也意味着黑恶势力崛起之际，善美光辉被无情击碎的悲情宿命。
     现实地讲，塞德里克之所以被塑造的如此完美，主要是为彰显美好幻灭的残忍，反派势力的残酷。这种残酷残忍，没有讨价还价的余地，没有手下留情的空间，甚至没有给读者任何铺垫和心理准备。
     危机迫在眉睫，战争已然揭幕，还需要犹疑不决乃至粉饰太平吗？敌人连悲伤的时间都不会给你的，哪怕是为赤诚无暇的塞德里克·迪戈里。
    就像邓布利多校长在悼词中所讲：“请记住塞德里克。当你们不得不在正道和捷径之间作出选择时，请不要忘记一个正直、善良、勇敢的男孩，就因为与伏地魔不期而遇，就遭到了这样悲惨的厄运。请永远记住塞德里克·迪戈里。”
    嗯，记住塞德里克·迪戈里，选择成为如他一般仁慈之人，却永远不能在邪恶面前侥幸仁慈。
更多哈利波特系列文章，关注公众号：小盼的兔子妈








</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>穆子衿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-26 18:42:38</时间>
<影评>

这是哈利波特系列电影的第四部，也是伏地魔复活的一部电影，在这部电影的开头，我们看到了那个被哈利波特救过一命的虫尾巴试图让伏地魔放过哈利波特，虽然没成功但是也由此可见善有善报。
然后就是男生之间的友谊和矛盾还挺奇怪的，明明是被陷害而不得不参与比赛却还要被同学和朋友所不理解，不过一场比赛后，他们又忽然和好了。
还有就是这部电影出现了哈利波特的初恋（暗恋）对象秋张，也算是哈利波特系列出现的第一个中国人（虽然演员本人并不是中国人）。也算是标志着哈利长大了吧，因为那个曾经懵懵懂懂的少年也有了心动，也有了爱慕的女孩。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
