<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>里约大冒险2 Rio 2</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2177142678.jpg</封面>
<导演>卡洛斯·沙尔丹哈</导演>
<演员>安妮·海瑟薇 / 杰西·艾森伯格 / 布鲁诺·马尔斯 / 杰米·福克斯 / 克里斯汀·肯诺恩斯 / 安迪·加西亚 / 莱斯利·曼恩 / 罗德里戈·桑托罗 / 阿曼德拉·斯坦伯格  / 杰克·T·奥斯汀 / 约翰·雷吉扎莫 / 杰梅奈·克莱门特 / 乔治·洛佩兹 / 丽塔·莫雷诺 / 皮尔斯·加格农 / 威廉姆·亚当斯 / 娜塔丽·莫瑞丝 / 埃里克·埃德尔斯坦 / 卡洛斯·沙尔丹哈</演员>
<简介>在亚马逊丛林腹地，探险科学家图里奥（罗德里格·桑托罗 Rodrigo Santoro 配音）和琳达（莱斯利·曼恩 Leslie Mann 配音）发现几近灭绝的野生蓝色斯皮克斯金刚鹦鹉。夫妻俩通过电视向全世界宣布这一惊人消息，看到这一幕的珠儿（Anne Hathaway 配音）劝说丈夫布鲁（Jesse Eisenberg 配音），打算带着三个调皮可爱并且已经习惯了人类文明世界生活的鹦鹉小宝宝，回到它们生长千百年的故乡寻找同类。鹦鹉一家说走就走，和它们的好朋友踏上充满惊险和乐趣的空中旅程。与此同时，某非法砍伐团体看到新闻，为防止图里奥夫妻阻挠他们的罪行，他们也悄悄采取行动。另一方面，与布鲁积怨已久的葵花凤头鹦鹉奈杰发现布鲁的踪迹，也愤然采取行动。
                                    
                                　　布鲁一家最不平凡的假期，正朝着意想不到的方向发展……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<标题>海归青年逃离北上广，本地土豪大战城管队</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-14 13:24:54</时间>
<影评>
        话说上集，那金刚鹦鹉哥儿，姓布名鲁，乃是留学人类世界多年的，颇识得些文字，略懂些science，自美利坚学成归来后，投身那大里约热内卢，讨了个职事作，封妻荫子，日子过得好不快活。


这日，那婆娘叹道：“我本躬耕于亚马逊，自幼被强人掳了，只道亲眷已死，不曾归去得，今TV报道旧居尚在，我如今要去寻他。”布鲁道：“娘子休去，只在我大首都蜗居中且过几时，又作商议。况拖家带口，谈何容易！”珠儿道：“虽是你的好意，只是我心去意难留。况汝不闻“从来纨绔少伟男”？你我本草莽之兽，若寻得山林，也要那里讨个出身，求半世快活。”布鲁道：“娘子便在此一线城市作个北漂，却不快活？只恐蜗居，不堪落脚。”婆娘怒道：“呸！大丈夫如何不居安思危，却来守得这三尺平房！也无那特供栗子可食！此话再也休提！布鲁长叹道：“happy wife happy life”。只自收拾了些少许碎银两，和那西洋国讨来的gps，取路向北，望那亚马逊来。


且说一路免不得饥餐渴饮，晓行夜宿，布鲁依那gps，五次三番迷了路头，少不得听婆娘呱噪。忽一日，过一集市，也该当命中犯着，无巧不成话，竟惹出个太岁来。话说这太岁姓甚名谁？原来是只葵花风头鹦鹉哥儿，名叫奈姐儿，也是个奸诈凶残的货，与布鲁宿有些积怨的，只因作孽太多，上集遭了业报。如今其貌若何？但见指甲青，口唇紫，面色黄，眼无光，身如五鼓衔山月，命似三更油尽灯！偏偏这等腌臜相貌，却又引得一痴情虾蟆倾心不已。各位看官不闻：骏马却驼痴汉走，巧妇常伴拙夫眠！月下老偏生要是这般配合！这奈姐儿寻得布鲁，两条忿气从脚底下直冲道顶门心头，那一把无明业火腾腾地按耐不住，逃了牢笼，与那淫妇虾蟆共赴亚马逊不提。


这日却来到了亚马逊丛林，入得林来，布鲁看那密林，生得古怪，树木稠密，心中欢喜，观之不足，贪走了几里，迷了路头，心内慌乱，肚里寻思道：“倘或走出一个毒虫虎豹来，如何抵挡，却不害了性命！蓦地林子里走出几个伏路小喽啰来，发喊把布鲁捉翻，一条麻索捆了，夺了腰包，解送上树来。布鲁只得叫苦。树上看时，四下里皆是清一色得蓝金刚鹦鹉哥儿怒目以对，心下自先凉了三分。三五小喽啰喊道：“大王来了。”便让出当中虎皮交椅来。布鲁偷眼看时，只见那个出来得大王，但见：赤发黄须眼袋宽，臂长腰阔气冲天。那个大王原是个一线城市出身，后因抗拆迁，消折了本钱，流落在这绿林深处。问道：“孩儿们哪里拿得这个牛子？正好拿了下酒！”说话间，又一帮小喽啰缚了珠儿来报。也合当布鲁命不该绝。那大王见了珠儿，吃了一惊，便夺过剪刀把麻索都割断了，把自身上的苍蓝真丝衲袄脱下来裹在珠儿身上。珠儿便知是他父亲．方欲拜见时，早被他一把搂入怀中，心肝儿肉叫着大哭起来．当下地下侍立之人，无不掩面涕泣，珠儿也哭个不住．一时众人慢慢解劝住了，珠儿恸道：“呆弟！”那大王道：“吾儿，自你我失散，寤寐思服！只恨造物弄人！不得相见！今日天使相会，真乃称心满意！”父女二人又呜咽起来。稍稍略止，那珠儿把被掳走一节，为布鲁所救一节，结婚生子一节，并一线城市蜗居还贷，这几件事一一细备说了。大王听了，一面叫烹羊宰牛，大设筵席。


那布鲁也被解了缚，一时讪讪不知所云，那大王看布鲁言语中夹杂两三西洋文，内心道：“争不是个爽利的人儿，恁地一朵鲜花，却插在了牛粪上！” 心下不喜，只不发作。不多时，上边飞来一个好汉来。却不知来者何人，且入影院分解。
      </影评>
<有用数>690</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷恋折耳猫ॐ</作者>
<标题>关于个性</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-04-11 19:50:50</时间>
<影评>
        影片本身没什么好谈的，人设有亲和力，3D细节做的出色。可以看出导演把能想到的幽默方式都用了进来，幸好大杂烩的味道不算差。


虽然出场的是动物，演绎的都是人类的把戏。小人物最终做了件大事无异很符合大众平民的心理。看电影，不就是为了找代入感么，那就让大家扬眉吐气吧。


但我想说的并不是这个。如果说表层上让我欣赏的是莎士比亚的搞笑桥段，那么深层方面打动我的就是布鲁的个性。这只像Geek一样的鹦鹉其实并不像表面看起来那么胆小软弱。在进入新的社群后，环境、关系、处境的截然不同的变化并没有让他盲目屈从。设想一下，突然出现了那么强大的岳父，魅力四射的情敌，连身边的老婆孩子都选择了新的文化，如果是你，会怎么样呢？现实社会中，这种巨大的无形社会压力会让大多数人屈服，选择改变自己，跟随主流。而布鲁却始终没有落入这个圈套，坚持做自己认为对的事情，这无疑需要巨大的勇气与自信。

当所有人都在反对的时候，你能做出独立的但并不情绪化的决定吗？


</影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛋不疼</作者>
<标题>《里约大冒险2》——最精彩的是那只爱得疯狂极致的毒蛙</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-04-13 15:47:19</时间>
<影评>


第一部我是在网络上看的，效果没有影院好，但是留下了比较愉快和赞叹感觉，所以第二部出来，就去影院看3D效果啦。


确实有大片的风范，不愧为成功的动画影片。


画面是一流的，很细致逼真唯美；情节一般，比较老套路，一般成功影片都这样，第一部很有创意，第二部就容易落入俗套，不过以歌舞的方式来表现剧情，还是比较讨人喜欢的，因为歌舞很能煽动观众情绪，又有大场面的感觉，还显得有些高大上，也符合巴西那种热情奔放的民族性格；


氛围情绪很天真愉快，这才是更重要的，所以也吸引了这样多成人们来看；主题无非是保护自然、回归真我。


还遇到一个小插曲，影院满人，绝大多是成人，只有少数有家长带孩子来看，正当成年人们为电影赞叹和追寻天真欢快时，有两个小孩吵闹着要回家，说电影不好看，我当时有些意外，小孩不是很喜欢动画片的么？后来一想才理解：哎哟，小孩这年纪，不缺天真浪漫的乐趣，倒是我们成年人很缺，所谓越长大越烦恼多，所以对这类动画片也有潜意识回味快乐童年的意思。


影片给我最大的印象，或说是亮点，除了歌舞，就是那只毒蛙，哈哈，她是爱得那么热情奔放，爱得那么隐忍，甚至可以殉情，当得知自己无毒，也就是能和那傻鸟在一起的时候，是多么欣喜，都控制不住自己，根本停不下来，做出违反“自然规律”的事情来。


爱你是那么疯狂，以致让我无视死亡，就让我是爱如归吧。


</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>古老又正能量的主题</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-01 23:24:36</时间>
<影评>

喜剧冒险动画，一部地域特色极浓的影片，整部影片充斥着浓郁的南美风情，并且这种南美地域风情十分巧妙的被融入到整个冒险故事中去，既增添了笑料包袱，又强化了影片的风格特色。画面非常绚丽，细节逼真唯美。
歌舞段落很热烈奔放，几段追逐戏紧张精彩。伊森伯格的配音很不错；影片中有趣的冷笑话不少；菲尔·柯林斯的歌成了点睛之笔；鸟猴大战一段好玩可惜有点短；最后的狂欢节场面华丽漂亮——这片子3D效果很好，老少咸宜，轻松简单。 

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>依然好看</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-10 18:29:22</时间>
<影评>

故事延续了上一级的剧情，巧妙地衔接了上集片尾出现的布鲁和珠儿及其三个后代的情节，讲述为了让孩子们认识野生的本族鸟类，布鲁和珠儿一家五口去亚马逊野生丛林发生的故事，比第一部，《里约2》里的搞笑元素只增不减，老派角色的搞笑功力依然坚挺，而雨林中各色生物的搞笑桥段也颇具新意;在故事中也穿插了脱离城市的繁华，回归乡土寻找真我，亲人朋友之间的理解与善待等主旨，让观众在欢笑中带着感动，放松之中又有感悟。整部片子画面精彩，配乐也好听，是一部老少皆宜的电影！

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>美女大冒险</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-16 14:50:33</时间>
<影评>
        在亚马逊丛林腹地，探险科学家图里奥（罗德里格·桑托罗 Rodrigo Santoro 配音）和琳达（莱斯利·曼恩 Leslie Mann 配音）发现几近灭绝的野生蓝色斯皮克斯金刚鹦鹉。夫妻俩通过电视向全世界宣布这一惊人消息，看到这一幕的珠儿（Anne Hathaway 配音）劝说丈夫布鲁（Jesse Eisenberg 配音），打算带着三个调皮可爱并且已经习惯了人类文明世界生活的鹦鹉小宝宝，回到它们生长千百年的故乡寻找同类。鹦鹉一家说走就走，和它们的好朋友踏上充满惊险和乐趣的空中旅程。与此同时，某非法砍伐团体看到新闻，为防止图里奥夫妻阻挠他们的罪行，他们也悄悄采取行动。另一方面，与布鲁积怨已久的葵花凤头鹦鹉奈杰发现布鲁的踪迹，也愤然采取行动。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>psyche1212</作者>
<标题>里约大冒险2观影REPO</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-11 18:05:24</时间>
<影评>
        个人的感想是RIO1优于RIO2，也许是惊喜度的问题。美丽的画面和风景，歌舞，萌萌的鸟类，这些都很不错，但给人一种意料之中的感觉，没看前作那样的惊喜感。

不过还是很萌的，基本上。个人感觉足球比赛那段比较硬，虽然这段画面很漂亮但有点……无聊？


RIO1也有足球元素，但融入得比较好，在几场追打戏中飞过贫民窟的房间，看到每一家人家的电视机都在放足球比赛，这种处理比2的硬添一段亚马逊足球赛要高段很多呢……


之后的冲突发生→解决问题的过程又显得太快太急躁。


不过除此之外剧情上问题不大。大体还是挺不错的。


我很喜欢影片前半段鹦鹉一家人飞往亚马逊的那段。立体折纸地图（？）切换到真实景点很有创意，也很有艺术感。


一路上看到的各个城市的著名建筑都非常美丽，会让人产生一种想要去巴西旅行~~冲动。


影片最后高潮的部分群鸟一起攻击伐木工的剧情也很好看，BLU好有领导力XD。



虽然这集Linda戏份不多，但是最后表现出了出色的行动力，把个铲车开得跟高达似的，好威武！

相比起来Turio简直就是逗比猪队友，他们两个居然悄悄地结婚了真是……除了一样鸟控，Turio究竟哪点好啊XSK！


话说BLU和Jewel闹了矛盾，刷地飞走，我还以为他受尽委屈想念Linda了呢……

结果居然是下决心要野化？！不再见Linda？！去道别顺便把腰包还给Linda的，前主人的地位简直不如狗……

不过BLU真是只可靠的好鸟，真是把Happy Wife Happy Life奉为座右铭的模范好老公。



歌曲部分反而没前部给人印象那么深，但是蓝鹦鹉集体舞和最后的大合唱很赞，尤其是前者，这支舞编的真好……


又美丽又有力度感。


 


总之大体上就是这样。


感觉有点……续集迷走？当没有了前作的新鲜感，续集究竟应该怎么安排呢？


RIO2的答卷交得一般，继承了前作的优点但没有太大的突破，因此整个给人留下的印象不算十分深刻。


 


比较意外的是这部欢乐和谐的电影里居然有发便当！

导演一定发自内心地对破坏亚马逊雨林的人深恶痛绝……


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪姨</作者>
<标题>人与人之间的快乐与和谐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-17 08:46:31</时间>
<影评>

电影开篇便以一幅万鸟其唱贺新年的欢腾画卷，带领观众在最短的时间里便能融入到这部作品之中。很喜欢这样的动画片 适合大人和小孩子，有趣的故事情节、大人可以悟出道理 小孩子看了也很喜欢！有搞笑 有泪点 跌宕起伏、电影歌曲、舞蹈画面都非常好，同时告诉我们和谐相处的重要性最经典的搞笑动作就是--击个掌吧！哈哈，笑喷了！





</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiwi</作者>
<标题>比第一集更好</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-20 12:53:50</时间>
<影评>
        因为当年瓦力留给我的感动太深，里约第一集剧情上还是比较单薄，有点小落差，只是部色彩明亮的巴西风光片。但是第二集给我很多感动，画面大气精致，颜色那就没得说了，简直就是2014巴西世界杯的宣传片！……but 回家看到电视里的喜羊羊，觉得我们国家的孩子真可怜，整天就是这样的动画，哎……
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<标题>《里约大冒险2》：生活中的各种人及其他</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-15 12:37:06</时间>
<影评>
        无暇看长评，就来看短评吧！

======================

影片的主题包罗万象，在短短100分钟表现这么多东西让人赞叹。

如果说第一部是让布鲁从人饲养的状态找回些许的野性——敢于飞翔，强调的是野性的重要的话，那么第二部它又让布鲁通人性的这一面成为拯救族群的关键，强调了与人类和谐相处的重要。

罗伯特是最让我关注的一个角色，它是导演为布鲁设定的一个对比标靶。

影片是一个歌舞片，但近20首歌曲没有一首让我印象深刻。

影片描绘的色彩鲜艳的亚马逊雨林及动物世界让人向往。

影片拥有强大的物种复杂度，但实际上这是人性的复杂度。

======================

 

据说《里约大冒险》是一个三部曲，但其实到了这次的续集，它的主题已经相当完备了，可提升的空间越来越小。难道不是么？这部影片中有爱情（正常的爱情、非正常的爱情），有亲情，有复仇，有对抗，有足球，有歌舞，有人与动物的感情，有环保，有热闹的里约热内卢，有富饶的亚马逊雨林……我简直想不出它没有什么。

 

如果说第一部是让布鲁从人饲养的状态找回些许的野性——敢于飞翔，强调的是野性的重要的话，那么第二部它又让布鲁通人性的这一面成为拯救族群的关键，强调了与人类和谐相处的重要。动物与人，无论是宠物与饲主的关系，还是朋友的关系，它的正反两面双刃剑，在前后两部影片中相继得到展现。从这个角度说，我也很难想象如果有第三部，它还能再在人与金刚鹦鹉的关系上做出什么新文章来。


喜欢朗诵莎士比亚的乃吉尔，自己演出了一部复仇的悲剧；树蛙用靓丽的粉色伪装成有毒的样子，甚至让其误以为自己真的有毒，但她对爱情却从不伪装；金刚鹦鹉族群的骄傲罗伯特，长得帅，歌喉好，踢球水平高，拥有迷倒万千的无数优点，但在面对人类时却胆怯了。沉浸于自我而无法自拔的人，蒙蔽自我却又暴露自我的人，用华丽掩饰自卑的人，这些人物在生活中难道不到处都鲜活地存在着吗？

 

在已有的影评中谈乃吉尔、谈树蛙的人较多，但谈罗伯特的人较少。其实罗伯特才是影片为布鲁设定的一个对比标靶。他在一切外在的方面上都战胜了布鲁，唯独缺乏一颗遇到真正危机时保卫家人的勇敢的心。导演用布鲁最终的“完胜”指摘了什么样的人才是生活中最可依靠的那种人。

 

影片打破第一部平衡的地方是关于蓝色金刚鹦鹉稀缺性的设定。当我们带着稀缺性的视角来看布鲁，就像它自己曾经所认为的那样的时候，影片其实拥有一层悲剧的外壳，无论它的内容多么鲜亮多姿，多么歌舞升平，它终究是布鲁一人或者充其量其一家人孤独生存的一个故事。但续集一下子彻底剥掉了这种隐匿着的悲剧外壳，原来布鲁不是孤零零的，它也有族群，也有家园。这时影片就进入了单纯喜剧的状态之中了。

 

这种转变是《里约大冒险2》非常重要的情绪变化。如果影片能把布鲁如何从自认为是唯一的，到突然发现自己不再是唯一的过程中，那种既惊喜、又失落的感情表达得更充分，就更好了。如果我是布鲁，当我知道世界上还有其他蓝色金刚鹦鹉存在的时候，我会简单单纯地期待着去寻找他们吗？毕竟，他们让我的存在价值究竟是有所降低还是有所升高这是值得思考的。或许开始时我会认为自己的价值降低了，但后来我会逐渐认同自己的价值在族群中得到了提升。


另一个值得点评的续集变化之处在于，布鲁不仅谈了恋爱，而且有了孩子。王子与公主的故事总是没有未来的原因就在于，一旦他们有了孩子，事情就从理想主义的浪漫状态回归到现实主义的世俗状态。所以，影片对布鲁与家人尤其是其孩子关系的描写，带有美国影片惯有的那种浅尝辄止，或许这本身就是美国家庭观和教育观的一种体现，总之父亲对孩子的管教与影响，并没有完全表现出来。观众更多的是从布鲁老婆与其父亲之间的亲情中获得感动，而从这个主角家庭中却很难感到那种应有的强烈的情感维系。换言之，它只有爱情，却难见父爱。

 

影片开篇时多次强调布鲁是个喜欢说“不”的人，可惜影片后来并没有抓住这条线索，突出布鲁从不能做的人生哲学向能做的人生哲学进行转变。我一直期待他停止说“不”的那一刻，可惜这个重量级发言并没有到来。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>