<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>八百壮士 八百壯士</电影名>
<年份>1976</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2356205462.jpg</封面>
<导演>丁善玺</导演>
<演员>柯俊雄 / 林青霞 / 张艾嘉 / 秦汉 / 徐枫 / 冯淬帆</演员>
<简介>丁善玺编导的本片，继《英烈千秋》后，叙述1937年8月13日日寇侵略上海，中国88师524团团长谢晋元，为牵制日军，掩护中国军队后撤，率领480青年军官，号称八百壮士，固守四行仓库，达三个月之久。军人英勇杀敌，女童子军冒着生命危险给守军输送食物、医药，当牵制任务完成，守军越过苏州桥后撤。本片的格局手法与《英烈千秋》完全不同，只限于几成孤岛上海的苏州河畔的四行仓库，数百中国军人与包围的日军进行阵地战。导演根据史实，利用四行仓库周围有英法租界，苏州河对面又是国统区，苏州河两岸战争与和平不同环境造成的戏剧冲突，表现了爱国军队抗击侵略者英勇无畏的精神，和上海人民声援国民党守军的时代气氛。导演把握住双方冲突的因素，安排丛生的险象，利用国军在枪林弹雨下游过苏州河，民众都为军人担心的正反打镜头蒙太奇剪接手法，形成扣人心弦的场面，把剧情推向高潮。本事件曾于1938年搬上银幕，是默片，由阳翰笙编剧，应云卫导演，袁牧之、陈波儿主演，是抗战时期“大后方电影”中较为著名的一部，其中女童子军冒死为壮士们送国旗的细节，具有极为悲壮的感染力。影片在当时的大后方及香港极为轰动，而且在东南亚甚至西欧都得到热烈反响。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>笑相别</作者>
<标题>谁怜爱国千行泪，说到倭奴气不平。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-23 20:13:51</时间>
<影评>
                电影没有告诉我们，八百壮士跑过新垃圾桥后，没有全副武装的开赴前线，没有到“全国的任何地方，为牺牲在上海的弟兄报仇”。因为英法等国违背了与国民政府的协议，解除了八百壮士的武装并被限制自由。他们被送至公共租界西部意大利防区的胶州路进行隔离。那里成为了名副其实的孤军营。直到日本偷袭珍珠港后，日军占领了上海公共租界，并俘获了这些士兵。他们分别被遣送至杭州、孝陵卫及光华门（南京）做苦役，还有一部分留在南京老虎桥监狱拘押。另外三十六名官兵被押至新几内亚作苦工。



电影没有告诉我们，四行仓库保卫战没有获得各国实质性的支援。众所周知，英法在绥靖，德意日在嚣张（不过德国在抗战初期给过中国援助，比如淞沪战场上的德械师），苏联在暧昧。



电影没有告诉我们，谢团长也没有朝前走。由于拒绝汪精卫的劝降，谢晋元于1941年4月24日凌晨5点被已由汪伪政权收买的郝鼎诚等四名士兵（中国任何时候都不缺汉奸）刺杀身亡。共有超过10万人参加了他的葬礼，而三天内拥进孤军军营瞻仰其遗体的共达二十五万人次。

而国民政府追认将军为国民革命军陆军少将。



然而还是有人没有忘记他们。



蒋介石提升了所有参加保卫战的军人的军衔（各晋一级），并授予谢晋元与杨瑞符青天白日勋章。



四行仓库战斗结束后，中国国旗仍在飘扬，过路行人和日本守军无不脱帽敬礼。 



探望孤军成为了在租界的上海市民的日常活动之一。八百壮士还进行文娱表演，并且自己生产生活物资，甚至销售。



当然，最最重要的，我们没有忘记！！



杨瑞符将军在《孤军奋斗四日记》写到：是役也,既未成功,又未成仁,仅仅作到‘绝对服从命令’六个字



谢晋元将军于1937年十月（中华民国二十六年）写下七绝诗一首:勇敢杀敌八百兵,抗敌豪情以诗鸣;谁怜爱国千行泪,说到倭奴气不平。



还有那首，中国一定强！！


中国一定强　中国一定强　你看那民族英雄谢团长


中国一定强　中国一定强　你看那八百壮士孤军奋守战场


四方都是炮火　四方都是豺狼宁愿死　不退让　宁愿死　不投降


我们的国旗在重围中飘荡　飘荡　飘荡　飘荡　飘荡


八百壮士一条心　十万强敌不敢当


我们的行动伟烈　我们的气节豪壮


同胞们起来　同胞们起来　


快快上战场　拿八百壮士作榜样


中国一定强　中国一定强　中国一定强　中国一定强


一定强　一定强　一定强　一定强
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyde</作者>
<标题>丁善玺：台湾主旋律电影“教父”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-16 19:01:39</时间>
<影评>

 
丁善玺创作的主旋律电影目录：
《英烈千秋》1974
《八百壮士》1975
《丁一山》1976（编剧）
《碧血黄花》1980
《辛亥双十》1981
《八二三炮战》1986
《国父孙中山与开国英雄》1986
《旗正飘飘》1987
最近几年，中国大陆的主旋律电影逐渐摸准了市场规律，在票房的高歌猛进中占有了一席之地。其中，去年的《战狼2》、今年的《红海行动》都引发了观影狂潮，它们也成为了当下内地票房历史榜单中的“状元”和“榜眼”。
近日，中央电视台和中影集团联合出品的正在院线上映的主旋律纪录片《厉害了，我的国》又成了热门话题，得到了多位高级官员的“点赞”。
这些现象使得主旋律电影再度引发热议。主旋律电影并非中国大陆独有，海峡对岸的台湾，也曾是主旋律电影的“沃土”。
而说起台湾主旋律电影的历史，编剧、导演丁善玺是一个绕不过去的名字，他堪称台湾主旋律电影的“教父”——可惜的是，当下的电影观众，已经很少有人知道他的存在。
根据豆瓣的资料，丁善玺18岁（1953年）时已经担任编剧，而他编剧的第一部作品《秋瑾》正是一部爱国主义电影，这似乎预示着他将成为主旋律电影的“教父”级人物。
丁善玺电影生涯的真正起点是在60年代中期，他给邵氏电影公司写了两个武侠剧本：《大醉侠》（1966，与胡金铨和编）、《七侠五义》（1967）。其中，《大醉侠》已经成为经典之作，丁善玺电影生涯的起点可以说是非常高的。也正因此，1968年他便获得了独立执导电影的机会（《飞贼》）。
在丁善玺将近半个世纪的电影生涯中，他参与的影视作品约有80部，自编自导、为他人编剧的作品约各占其半。在这80部作品中，主旋律电影大概只占十分之一，却成了他的电影代表作。
丁善玺其实是一个多面手，涉猎的电影（电视剧）类型非常多，历史剧（主旋律）之外，武侠、喜剧、爱情、惊悚等类型的作品多达近70部。
丁善玺最擅长也最喜欢的无疑是主旋律电影，但他没有一直拍摄这个类型的影片，这主要是因为主旋律电影往往来自官方的“定制”（一般也需要官方的大力支持），而官方的“订单”终究是有限的。
丁善玺最早导演的两部主旋律电影，《英烈千秋》和《八百壮士》，在当时也叫“军宣片”——宣传国军抗击日本侵略者的光辉事迹。
《八百壮士》讲谢晋元率部在上海四行仓库阻击日军的英勇事迹，《英烈千秋》讲的是“中国军魂”张自忠的故事。这两部影片分别讲国民党军队和高级军官的英勇事迹，足见其“军宣”意图。虽然是宣传片，但这两部影片基本依照史实演绎，是非常不错的历史剧。
《八百壮士》和《英烈千秋》都是由曾推动两岸关系发展的辜振甫监制的，由此也可以看出台湾政府和军方对影片的介入。
“军宣片”的出现，与1971年中华人民共和国重返联合国的历史背景有关。被驱除出联合国的台湾政府，需要向民众宣传自己才是中华民族的“正统”。国军在正面战场抵抗日本侵略者，乃是中华民族的“大救星”，而曾领导国军的台湾政府，自然也就成为了中华民族的“正统”。
在杨力州导演的纪录片《我们的那时·此刻》中，曾采访三位台湾70年代的中小学生，他们都表示当时看“军宣片”看得热血沸腾、热泪盈眶。由此可见“军宣片”在当时的宣传效果是非常不错的。
《英烈千秋》和《八百壮士》的大卖，让惟利是图的邵氏电影公司看到了主旋律电影的“商机”。
1976年，邵氏电影公司的鲍学礼也拿出了一部抗日片《丁一山》，而该片的编剧是胡金铨和丁善玺。可见，丁善玺在当时已经成了中国大陆以外的华语地区主旋律电影的金字招牌，邵氏电影公司得请他来把把关。
时隔四年，丁善玺在台湾主旋律电影领域再度出手，自编自导了讲述“黄花岗七十二烈士”英勇事迹的《碧血黄花》。
在“黄花岗七十二烈士”中，林觉民无疑是最有名的一位，他的《与妻书》如今仍然是爱国主义教育的“范文”。
《碧血黄花》自然也把故事的重心放到林觉民和他的妻子陈意映身上，而当时台湾的头号女影星林青霞也很好地阐释了柔弱、痴情、美丽、坚韧的陈意映。
1981年，辛亥革命70周年，丁善玺拍出了史诗级的献礼大片《辛亥双十》。
《辛亥双十》是邵氏和中影的合拍片，邵氏出动了狄龙、汪禹、尔东升、陈观泰、罗莽等明星，台湾方面则有林凤娇、柯俊雄、王道等大牌。这样的全明星阵容，当然要配以大格局和大气魄，丁善玺能把当时错综复杂的关系处理得有条不紊，也能把一些历史场面拍得大气磅礴，总算没有辜负两大电影公司的期望。
大陆近年推出了“《建国大业》三部曲”，三部影片都是“数星星”的史诗巨片。而比《建国大业》早将近30年的《辛亥双十》，应该算是“数星星”主旋律电影的“鼻祖”。
又隔了五年，丁善玺受台湾军方之邀，再度执导宣扬国军军魂的以金门炮战为背景的《八二三炮战》。柯俊雄也再度为国军代言。
如果说丁善玺是台湾主旋律电影的“教父”，那么，柯俊雄称得上是台湾主旋律电影的代言人。
在以上八部主旋律电影中，柯俊雄出演了其中的五部，而在三部“军宣”意识最强的作品（《八百壮士》、《英烈千秋》、《八二三炮战》）中，柯俊雄都是绝对的男一号，而且演的都是铁血军人。
柯俊雄的国字脸眉宇之间透露出一股浩然之气，由他来演绎谢晋元、张自忠等英雄，确能做到形象传神，尽显军人气魄。
柯俊雄后来成了国民党“立委”，这与他的国军代言人的形象不无关系。
同年，丁善玺还导演了一部史诗大片《国父孙中山与开国英雄》，影片云集了尔冬升、吕良伟、万梓良、惠英红、李赛凤等香港的当红明星。可惜影片的口碑与票房均无法与《辛亥双十》相比。
1987年，中影（指台湾“中影股份有限公司”）新任总经理林登飞很想有所作为，欲再造主旋律电影之辉煌，于是找来丁善玺拍摄《旗正飘飘》，并重金邀请当时已经将事业重心放在香港的林青霞来演女主角“蓝凤二号”，让她和夏文汐饰演的川岛芳子斗法。
《旗正飘飘》虽以抗日战争为背景，但作为一部“谍战片”，它已经不是纯粹的主旋律电影。
1987年7月14日，蒋经国宣布“解严”，从此，国民党在台湾逐步丧失其绝对主导的地位。
《旗正飘飘》1987年10月才上映，是一部“解严”后上映的主旋律电影。
很明显，“解严”后的台湾，不会再有“军宣片”。
而由国民党主导的台湾主旋律电影，也因此划上了句号。
丁善玺作为台湾主旋律电影“教父”，也不会接到新的“订单”了。
而作为编剧的丁善玺，仍然热爱“主旋律”或爱国主义题材。
丁善玺生前的最后一部编剧作品是《精忠岳飞》（2013），是中国大陆出品的一部爱国主义电视剧。
丁善玺于2009年因病去世，而《精忠岳飞》在他死后4年才播出，也可以说是他的遗作了。
自秋瑾始，以岳飞终，丁善玺作为一代主旋律电影“教父”，可谓有始有终。
 

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<标题>“你死，你活，我先给你磕三个响头”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-26 14:18:14</时间>
<影评>
        童子军

军事化的配乐

战争时候的卫生比较差

“你死，你活，我先给你磕三个响头，死了，要化作一阵风，回家看看我，看看你那四个可怜的孩子”，妻子对即将离开他她的军人丈夫说。

争取国际联盟调查团，唉。

每天一餐黄豆，一餐面粉，半壶饮水。

巷战时，一般一个人只能打一个人，要猛突然去杀另一个身边的敌人也不太容易，几个攻一个也不太现实，大家都有活干。

“大家能撑就撑，不能，一颗手榴弹，天堂地狱，后会有期。”

八百战士在四行仓库撑着。

杜月笙帮忙，英租界的人帮忙送物资。

叫杨惠敏送国旗到守军那以振士气，面子的事？害死了一个女子？没那么简单。青天红地白日旗，振了士气，下了人泪，也暴露了目标。

为了一个旗帜，不考虑战术，死了不少士兵，可是也没有其他出路了，反正都是死。而英租界的国民们在一边呼喊中华民国万岁，隔岸，这是什么心情。

上头要求投降，下面的晋元要求战死，为了面子？

妻子电话里说“你自己想死，我知道。这话别人不敢说，我敢。。。今生不见，来生见。”

最后还是撤出了大多数战士，团长晋元也逃了出来，继续前进。

“中国一定强。”


“本事件曾于1938年搬上银幕，是默片，由阳翰笙编剧，应云卫导演，袁牧之、陈波儿主演，是抗战时期“大后方电影”中较为著名的一部，其中女童子军冒死为壮士们送国旗的细节，具有极为悲壮的感染力。影片在当时的大后方及香港极为轰动，而且在东南亚甚至西欧都得到热烈反响。”

八百壮士，其实只有480人。　　 
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>近卫军</作者>
<标题>八百壮士的道具：错误简直满屏</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-08-25 22:05:22</时间>
<影评>

 就算不深究其“高于历史”的剧情，鉴于四行仓库保卫战发生于1937年10月26日至11月1日，仅深究一下《八百壮士》的道具，就会发现，这满屏的道具武器，实在是穿越得厉害。   
海空武器
《八百壮士》除了讲述四行仓库保卫战之外，前半段还描绘了淞沪战役的开端。因此，日本海军也有不少镜头。
电影为了表现日军进攻兵力之雄厚，给了日本军舰和运兵船一个长镜头，不过细看下来，都是美式军舰。
日本军舰是美制艾伦·萨姆纳级驱逐舰扮演的，既中国台湾海军的阳字号驱逐舰。
艾伦·萨姆纳级是二战美军著名驱逐舰弗莱彻级的后继型号，1944年才开始服役，中国台湾海军拿到了6艘基本型的艾伦·萨姆纳级。当然阳字号里不止艾伦·萨姆纳级，还有弗莱彻级和基林级。

日本“军舰和运兵船”

而从军舰背后徐徐驶过的那艘运兵船，其实是美制帕塔普斯科级军用油船，为1942年起开始在美军服役。从1961年起，中国台湾海军一共接收了3艘。
电影还表现了日军战机扫射轰炸的情形，从少数几个飞机的特写镜头可以看出，飞机为美制L-5”哨兵”观察/联络轻型飞机，1942年开始量产。

战机特写

另有一些道具飞机是跟广为人知的J3/L4观察/联络飞机，也是美国民间业余飞行的常用机型，同样1942年量产。
另外日本军队登陆的时候，居然使用的是美制LVT两栖装甲车掩护步兵，美国1941年才开始生产这种装甲车。

LVT

上面这些道具，和它们要扮演的日军战舰和战机一点都不一样。
不用奇怪为什么不拿真正的日本驱逐舰拍摄——国民党军队接收自日本的驱逐舰基本在电影开拍之前拆毁，其中最迟拆毁的一艘是驱逐舰丹阳号，即著名的阳炎级驱逐舰雪风号，拆毁时间为1971年。
但就算是丹阳号所属的阳炎级驱逐舰，首舰1939年竣工，也迟于四行保卫战的发生时间。
至于从日本接收的战机，更是因为性能落后尽数淘汰，当时台湾岛内能用的估计也就是美械装备了。
但有没有办法？其实还是有的。
当年虽然没有电脑特效技术，道具师照样可以制作模型飞机和模型军舰进行拍摄。
比如1969年的英国电影《不列颠之战》中，虽然有些镜头是真飞机完成的，但仍有不少为模型飞机完成。
再比如1970年的美国电影《虎！虎！虎！》，也大量使用了各种比例的模型进行拍摄。

《虎！虎！虎！》里的模型
也许剧组找不到能制作这种特效的专业人员，不过下面的错误可不是缺少特效师能解释的。
片中的日本海军军服有个很明显的错误，他们的军帽帽徽固定在大檐帽的帽瓦上，这种方式和美国海军类似，但历史上的日本海军，帽徽向来是固定在帽墙上。

日本海军军官

由于这个场景出现在淞沪战役之初，那么片中的军官们应该穿白色军服，而不是深色的冬季军服。
日本海军开会时使用的航母模型，虽然制作得非常粗糙，但是也暴露了一个很明显的错误——斜角飞行甲板。

航母模型

斜角式甲板出现在二战之后的1952年，首艘接受改装的是美国“埃塞克斯”级“安提坦”号，日本航母哪里有这种飞行甲板？
陆军武器
《八百壮士》中的陆军武器军服道具问题也非常严重，先说军服。
片中的88师军服全部为灰色，四行保卫战时已经是10月底，穿冬装也是有可能的。但是电影花了相当篇幅描绘了淞沪战役之初也就是8月份的情况，此时中央军应该身穿夏季的绿色军服。

灰色军服
（顺便，这片怎么解释国民党军队从上海全面撤退？因为要调兵去南京打保卫战！编剧好厉害。）
还有些国军士兵军装，让人怀疑是不是把片中日本兵的军服摘掉肩章拿来充数，这立领的设计，可疑的颜色和面前这款当时根本没到货的美式重机枪。

可疑的军服

至于片中的日本军装，也相当奇怪。
日本士兵全部身穿昭五式军服，主要特征是立领的军服上佩戴兵种领章（揪形兵科章）和竖式肩章。

日本兵

但是日本军官的军服简直“四不像”，戴略帽，折领，像是1938年之后换装的九八式军服，但胸前却没有M型兵种章。你说他们这身穿帮的军服是1943年之后的三式军服吗？看起来也不是——袖口没有袖章。

日本陆海军军官

大部分军官都是远景，领章看不清楚细节，不过给了著名战犯松井石根特写镜头，这身军服也是令人错愕。

片中的松井石根

片中的松井石根穿的不是当时日本装备的昭五式军服，戴的是中将领章，但松井石根1933年10月已经晋升为大将。
细看这领章，尺寸略小，接近九八式军服上的样式，但两颗将星靠领口处，这明显是三式军服的特征，所以这同样是一套错误百出的军服。
武器方面，同样一言难尽。
交战双方的栓动步枪基本上都是拿美式M1917步枪充数。
另外，片中的88师居然还拿着美军1957年开始装备的M14步枪。也许它刚出镜的时候，给人一种是拿来模仿捷克ZH-29式半自动步枪的误解——毕竟ZH-29也是可以安装长弹匣的吗！
不过，之后的数场战斗中，频频出现M14连发射击的镜头，让人怀疑剧组是不是误以为M14=1914年研制的步枪。

M14

机枪方面，国军中使用的是美式勃朗宁M1918轻机枪和M1919风冷式重机枪。

M1919重机枪

（你确定要抱着重机枪散热套这么干？1942年，美国海军陆战队的约翰·巴斯隆戴着防火的石棉手套这么干，差点把手弄残废，还获得了荣誉勋章。而且这种应急射击方式连全员志愿兵的美国海军陆战队都难以模仿。）
虽然中国军队自1933年起确实获得了一些比利时FN Mle 30式机枪，即7.92毫米口径的勃朗宁M1918，但88师以捷克式轻机枪为主。
至于M1919重机枪，那是美援装备大批运抵中国之后的事情。
而日军方面，除了M1919风冷式重机枪，居然还有M1917勃朗宁水冷式重机枪。
二战日军自研的重机枪都是风冷式，没有水冷式机枪。
冲锋枪方面，剧组安排谢晋元在四行仓库保卫战中手持一把汤姆森M1冲锋枪，虽说汤姆森冲锋枪是美国设计师1919年研制的，但是M1这个子型号是于1942年研制。
而且，汤姆森M1与之前的型号在外观上有着很大的区别，比如：
取消枪口减震器、将小握把改为护木，制式弹匣为20/30发，不再配弹鼓等等。

汤姆森M1

（片尾定格在谢晋元部撤出四行仓库的一瞬）
火炮方面，几乎看不到中国军队使用迫击炮之外的武器，但是倒给日军安排上了美式M1A1式75毫米榴弹炮，虽说这个子型号是1934年推出的，不过直到1941美国实施租借法案之后，才有两个外国用户——英国和中国。

M1A1榴弹炮

西方军队
因为四行仓库位于当时的公共租界附近，所以不可避免地涉及到了西方军队。片中的英美军队看起来像那么一回事，但是考虑到保卫战发生在1937年，那么片中的武器和军服就完全穿帮了。
片中的英军居然也拿着美式M14自动步枪，还有保卫战之后才研制的汤姆森M1冲锋枪以及M3冲锋枪。

M3冲锋枪

更别提英军早就换装了一体化的单兵装具，且以防水布材质为主，根本不是片中落后的皮革武装带。
片中的美国海军陆战队士兵镜头不多，但是武器装备的错误也很显眼。
首先美军应该仍戴着和英军平顶钢盔样式几乎一致的M1917钢盔，而不是戴着1941年才开始装备的M1钢盔。

美军

而且，这些M1钢盔的盔罩是林地迷彩，而不是二战常见的猎鸭迷彩。
军服应为卡其色的折领军服，但是片中却是绿色的翻领军服。
武器错误，看来全片的冲锋枪基本被汤姆森M1承包了。
另外，本片中还出现了许多其它国家的军官，片中说是国际调查团，没记错的话，国联调查团抵达上海的年份是1932年，而不是1937年。这些外国军队的军服也是错漏百出，比如这几位美国军官和这位德国军官。

外国军官

几位美国军官带着陆军帽徽，却穿着美国海军的卡其色军服，右二那位佩戴的勋表能看清楚，却犯了很多错误，比如：
出现了二战后才颁发的勋表，奖章的勋表戴在了勋章的勋表之前，出现了国民党军队抗战末期才开始颁发的勋表，不一一列举。
至于最右边那位德国空军将军，军服更是错误百出，比如：
佩戴陆军样式的帽徽，衣领装饰也是德国陆军将军的矢车菊样式，右胸鹰徽样式错误，铁十字勋章样式错误。
有人可能要说铁十字勋章的样式如此草率是不是避免出现纳粹标志？
这部电影的神奇之处在于，有个身穿党卫军黑色制服，佩戴显眼的纳粹标志频繁出现，军衔看不清楚，但至少是旅队长（上校），却没有台词。
最后，虽然这部片子的道具疏漏很多，但却不忘一遍一遍地提醒观众，国府下令坚守四行仓库，是为了提高日内瓦国际联盟的注意。

争取国际同情

电影上映是在保卫战的38年后，却不加反思地强调这一点，不得不说是为四行仓库保卫战加上了苦涩的注解。 

本文完整图文请关注 公众号 装甲参谋部 阅读，谢谢！

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>矜夸紫骝好</作者>
<标题>对岸的主旋律怎么拍</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-12-18 23:46:34</时间>
<影评>

影帝立委柯俊雄和女侠徐枫担纲，丁善玺编导，辜振甫监制。影片大致的叙事线条是：战前的地下斗争并失败——战火点燃到退守四行仓库——八百壮士坚守四行——惨烈撤退至英租界，中间穿插了以童军献旗为代表事件的民众对抗战的支持。也许是113分钟版本容量有限的原因，给人以内容太多而造成的潦草和不连贯的感觉。那个年代，两岸拍的战争片都是宣教片。在人物形象的脸谱化，表演方式程式化，弘扬主旋律的夸张手法方面，都有异曲同工之妙。
片中青涩稚嫩的林青霞和张艾嘉，表演之出戏让人忍俊不禁。张艾嘉歇斯底里地哭吼杨惠敏父亲，众士兵冒着日机扫射舍命护旗、身中机枪数弹仍然屹立不倒，以及反复被送走又反复出现的谢夫人，这些本意要感动人心的场景，却因失之浮夸而折损了效果。也许不应该用今天的眼光去要求当年的电影美学，但在我的观看过程中，确是不时地打断了影片的慷慨悲壮情绪。
我个人觉得最有意思的段落，是在撤离四行仓库之前，谢晋元对副手表示宁愿战死也不愿撤退时，那突如其来的大段自我剖白，简直令人错愕。影片前一个多小时塑造的那个坚定无畏、英勇果敢的英雄形象，霎时土崩瓦解为一个既失意又迷茫的潦倒中年。留下，坚守与其说是抗争到底舍身成仁，到了这里突然间倒不如说像是在寻求自我解脱。以我牵强附会的理解，难道这是在影片摄制的1975年那个历史背景下，台湾人自我身份认同产生危机的真实写照？

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<标题>秦汉好个酱油</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-24 08:06:14</时间>
<影评>

1937年10月底，淞沪会战进入尾声。中国几十万官兵血战沙场，却未能阻止日本对上海的侵略，只得撤兵。蒋介石原本让精锐的第88师留守闸北，以向国际社会（尤其是即将召开的九国公约会议）表明中国抗日之决心；但师长孙元良最终只留下了第524团第一营死守四行仓库，由该团团附（类似副团长）谢晋元带领。第一营作为一支加强营本来有接近800人，但打到这会儿只剩423人；为了迷惑日军，对外仍称800人（为此还伪造了一份800人的守军名单），史称“八百壮士守四行”。
战争的过程跟影片大同小异，一共打了四天三夜，最后一晚午夜时分撤出仓库进入英租界。四天里，日军害怕伤及苏州河对岸的租界区，没有动用海军舰炮和轰炸机，只是出动了几辆轻型装甲；最终其六次围攻全被击退，死伤约两百人，国军则减员几十人。人物塑造也基本属实，谢晋元和全营战士都视死如归，若不是蒋亲自致电（各国公使从中斡旋），很可能是要慷慨赴死的。片中还刻意突出了两个女性角色：一个是女童子军杨惠敏，她只身游泳送国旗的事迹在当时广为传颂，由此引出的升旗仪式一幕更是全片高潮（虽然实际上日本飞机碍于防空炮火很快就放弃进攻了）；另一个是谢晋元的夫人凌维诚，她在片中负责表现谢的“为国当不能顾家”（出自其与妻书），基本属于艺术加工。
本片结尾处全营将士在英租界再次集结，然后豪迈的奔赴南京战场。片尾曲响起，即后来传唱全国的《八百壮士歌》。但真实的历史是很讽刺的：全营除了此前被运送出来的十几个重伤员得以转移疗养（包括营长杨瑞符），其他三百多人在到了英租界后全部被迫缴械，并被软禁在当地近四年。汪伪政府成立后不久，谢晋元被本营的叛徒刺杀，年仅35岁。后来上海的晋元路晋元中学都是为了纪念他。太平洋战争爆发后，日军占领公共租界，随即将第一营剩余兵士带到各地做苦力，直至抗战结束。当然他们中的大部分人还是坚强的活了下来，但不知道他们会不会在想，当初跟仓库共存亡会怎样？
1972年台湾与日本断交，抗日题材电影一时蔚为风潮。丁善玺一年前刚拍过《英烈千秋》，柯俊雄饰演张自忠；此次二人再次联手，女主角（虽然戏份并不多）则由甄珍换为林青霞；此外已经崭露头角的张艾嘉和秦汉（孙元良之子）也打了（超傻的）酱油。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Éph</作者>
<标题>铁肩担道义，时势造英雄</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-09-24 02:22:52</时间>
<影评>

          与其说战争是讲述某个政党或是某个利益集团之间纷争的故事，不如说抗战是讲述无数个有名，甚至无名英雄共同的抗战故事。《八百壮士》的导演丁玺善就是一个惯会用英雄展现时代的老电影人，在《八百壮士》之前，他还拍了一部片子叫《英烈千秋》，讲的也是国军英勇抗击日本侵略者的那回事。在《战狼2》风靡，主旋律电影逐渐进入大众视野的时代回望七十年代的《八百壮士》等片，可以说，丁玺善无疑是主旋律电影的老先驱者了。
          抗日战争相关的题材国内不少，取材自“四行仓库保卫战”这一历史事件的，也前后拍了三部（分别是1938年应云卫趁着事件发生的劲头导演的《八百壮士》、1975年这次我们要讨论的丁玺善导演的《八百壮士》和2020年管虎导演的《八佰》）。事实上，在同类战争影片中，“四行仓库保卫战”这一事件，算是被表现得较多的了。那么有人不禁要问：为什么这个事件被诸多导演反复表现，在这些表现中又有哪些侧重点的不同？
          本篇将从人物塑造、主题表达这两个方面，借着2020年管虎导演《八佰》的热度，分析一下1975年丁玺善导演《八百壮士》的得与失，以回答上面提出的几个问题。
（一）人物的塑造
          同管虎的群像书写不同，丁玺善导演的镜头对准了主要的几个人物，即谢晋元、杨惠敏、杨符瑞等人。用一句话来说：整场战事，是在一些英雄的领导下国军的一次顽强抗击。在电影的前50分钟，导演用大量篇幅铺陈了战争背景和人物关系——日本军队如何残忍轰炸、国军如何部署兵力、英雄如何安置家属等等。这些铺垫，为丰富谢晋元等人的形象有着非常积极的意义。
          大场面的书写和谢晋元等人的性格塑造固然使影片具有了家国情怀和抗日激情，但是也恰恰因此忽略了群像塑造的重要性。群像的塑造，这其实是2020版管虎导演处理得很有意思的一点：他将诸多小人物的塑造和大人物的表现连结，影片的层次感也因此凸显出来，另外，小人物身上所具有的惜命、胆小等等人性弱点在大环境影响后产生转变，更能让观众走近人物内心，从而产生共情和触动。反观丁导的《八百壮士》，主要人物的坚定、刚强、无谓、道义感是影片着墨处，譬如，林青霞饰演的杨惠敏一角几乎被塑造成了“完人”，下水救人、下水送旗等本可以用来更立体化表现人物的片段被机械化塑造为一个洋溢着大义凛然的伟光正形象。固然，这样的人物塑造会令观众产生“高尚感”，从而被打动，但与此同时，过于伟大的主角也会掩盖普通士兵在战争中闪烁的人性之光，换句话说，这不仅会让主要人物变得脸谱化，也会让整个军队士兵变为“战争的符号”——观众虽然会被主要人物的英勇事迹所打动，但却很难设身处地地代入剧情，也很难对影片人物产生认同感。
（二）主题表现
          回到最初的问题，1937年上海抗战有许多英雄事迹，为什么导演却纷纷选择“四行仓库保卫战”这一历史事件进行艺术化处理呢？这个问题很简单：一是这个事件本身的戏剧化元素（譬如杨惠敏送伞、升旗、苏州河观战等真实事件），二是这个事件背后的意义——不是抗战，而是象征。
          甫一读这个历史事件，就感受到了无限悲凉。原本职责是为了上阵杀敌的战士们，却沦为给《九国公约》列强表演的演员，正所谓“时势造英雄”，也不过如此。最令人唏嘘的是，还没等九国公约会议召开，列强因四行仓库离租界太近而不满，于是威逼蒋政府撤回“八百壮士”，这场演给列强看的表演血渍斑斑，却草草收尾，不仅没有像国民政府预期那样在国际社会掀起波澜，最终，“八百壮士”在进入租界后也没有得到好的结局。四行孤军的壮举虽然没有得到国际社会的反响，但是意外收获了国人抗日的无限豪情。在传媒的大肆渲染下（其中也包括1938版的《八百壮士》），国人的斗志受到了极大的鼓舞。
          回到影片，丁导虽然条理明晰地进行了故事的讲述，但显然没有抓住应有的“情”的抒发。在《八百壮士》中，“四行仓库保卫战”被描绘得英勇，但事件本身所具有的象征意味与苍凉质感则少了许多。另外，主角的台词光辉却刻板，使影片充斥着说教和歌颂的意味，人物的抗日激情有了，观众能接收到和平来之不易的信息，但是更多的情感体验，却是无从得到了。
           1975的《八百壮士》的确在技术、人物塑造、情感表达诸多方面有欠缺之处，另外还有令许多资深军事迷诟病的战争常识性问题，但丁导的作品以现在的眼光看来，描述的事件本身确实更具有真实性，且更能较为全面的展现事件的原貌。回溯影史，在主旋律电影尚未大行其道的七十年代，《八百壮士》也可以算是一部较为独特和先锋的影片了。

*一些小的片段借用了网友的观点，如有冒犯，万分抱歉


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乐</作者>
<标题>作为民革党员</标题><作者评分 />
<时间>2020-09-08 22:00:17</时间>
<影评>

八百.送成哥
泱泱中华，英雄无迹，三十八年民国，精忠报国，功绩总被雨打风吹去。八百勇士，尽年未曾可知。想当年，金戈铁马，三千越甲可吞吴。
悲悲切切，英雄迟暮，赢得中华存亡，世人不知，望江山犹记，烽火狼烟路。不堪回首，前仆后继，命填满神州大地，凭谁问，抗战八年，有功绩否？
八百.送成哥
泱泱中华，英雄无迹，三十八年民国，精忠报国，功绩总被雨打风吹去。八百勇士，尽年未曾可知。想当年，金戈铁马，三千越甲可吞吴。
悲悲切切，英雄迟暮，赢得中华存亡，世人不知，望江山犹记，烽火狼烟路。不堪回首，前仆后继，命填满神州大地，凭谁问，抗战八年，有功绩否？
八百.送成哥
泱泱中华，英雄无迹，三十八年民国，精忠报国，功绩总被雨打风吹去。八百勇士，尽年未曾可知。想当年，金戈铁马，三千越甲可吞吴。
悲悲切切，英雄迟暮，赢得中华存亡，世人不知，望江山犹记，烽火狼烟路。不堪回首，前仆后继，命填满神州大地，凭谁问，抗战八年，有功绩否？

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫涵</作者>
<标题>小人物大英雄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-25 16:49:58</时间>
<影评>

对于抗日战争这段历史，我读过的历史书上对于这段描写并不深刻，很多时候都是一句两句带过，对于这段历史，我一直怀着探究的心理，却苦于手边没有现成的资料可以参考。在我的印象中，抗日战争都是发生在东北，华北等农村，关于城市中的抗日战争活动，我知之甚少。
其实这部电影很早以前好友笑笑哥就推荐给我了，但是当时却找不到资源，直到昨晚在某个群里聊天，几位老人家谈到“霞玉芳红”的时候，提到本片，才从老人家手中拿到了资料。
一直以为，台湾都是风花雪月的情怀，却不想，也有铁骨铮铮。有人说，《八百壮士》是台湾的主旋律影片，我却想说，民族大义面前，小人物也是大英雄。
对于黄埔军校，我一直以为只是蒋介石任校长的一个军事学校，其中出现了数位民族英雄。但刚才百度的数据却让我吃了一惊，“据 日本投降 后的统计资料显示, 黄埔军校 毕业生在战后幸存者仅一万一千多人,相比之抗战期间入校受训的20万学生, 黄埔军校 生在抗战中的牺牲率高达95%。”，铁血军魂，飘荡在中华大地上。
“可怜无定河边骨，犹是春闺梦里人。”片中的女童军杨慧敏在历史上也是确有其人的，小小年纪，以女儿身办到了很多男人都没有勇气去做的大事。营长谢晋元的妻子，面对丈夫死守的决定，哭着喊到，“别人不敢说的话，我敢说，因为我是你四个孩子的娘啊～，我明天带着孩子在桥头等你，你来或者不来，我都不会怨你。”懂得丈夫，理解丈夫，支持丈夫，能有此佳偶，也是人生幸事。
不希望战争重来，但希望当战争来临的那一天，还会有中国人说出“不是我炸了他，就是他炸了我，死了，希望有一块骨头落到你的屋顶上。”“撑得住就撑，撑不住，一颗手榴弹，天堂地府，后会有期。”民族魂不灭，中国就在！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>绅士景</作者>
<标题>致敬！行动！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-09 13:38:26</时间>
<影评>
        为公益做些事情，并从中找到意义，找到个人的价值。

主要战场是国民党在和日本人打。国民党内优秀的将领谢晋元，不辱使命，坚决完成上级交给的任务。

杨惠敏，作为一名童子军，积极投入到后方，救治部队伤员，给难民发食物，最后说服英军的领导，为守卫仓库的官兵送去干粮和水，为了鼓舞军心和民众的信心，也为了向国际调查团表明中国人抗战的决心，她冒死冲到战斗前线，给官兵们送去了国旗，当国旗在仓库楼顶冉冉升起，所有的人都激动万分，象征着国家尊严，民族自豪的国旗，让官兵们更有斗志，让民众抱有希望，让国际友人愿意去帮助我们这个国家。一个人的力量很小，但是当他融入了集体中，就会让这个集体更有力量。

关于亲情，当部队准备实施铁拳计划，准备和日本人死磕时，上级领导要求把谢晋元的家眷送到安全的地方，但谢的妻子执意不肯走，并总是想办法和丈夫见面，面对生离死别，儿女情长自不必说。与所有的官兵一样，谢晋元是抱着必死的决心去守卫仓库的，但迫于国际势力的压力，不得不做出撤退的决定，谢晋元觉得撤退显得窝囊，但经过妻子在电话里的一番劝说，也改变了主意，妥协是为今后的仗打的更好而保存实力。最后部队顺利撤退，并参加到新的战斗中去，这无疑是非常明智的选择。

在战争年代，中国人团结一心，抵抗侵略者，那时我们的国家还很落后，但是，在那样艰苦的岁月里，我们的前辈们选择了战斗到底，每个人都选择用自己的方式为国家出一分力，才有了我们现在的和平生活。那么，如今的我们又有什么好抱怨的呢，只有好好生活，努力工作，才算不辜负前辈们的流血牺牲，向为世界和平作出努力的每一位抗战前辈致敬！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>