<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阿凡提的故事之种金子</电影名>
<年份>1979</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2537216779.jpg</封面>
<导演>靳夕 / 刘惠仪</导演>
<演员>毕克</演员>
<简介>本美术片为木偶动画片，大获成功后，上海美术电影制片厂又陆续拍摄了多集以阿凡提为主角的美术片，它们被统称为《阿凡提的故事》。
                                    
                                　　财主巴依是远近闻名的吝啬鬼，为了发财，他想出了许多稀奇的放高利贷的办法，借以盘剥穷人，穷人时常被他逼债逼得无处可躲。阿凡提看到这种情况，想出了惩治巴依的好办法：他假装发了大财，让巴依很眼红，巴依按捺不住去打听时，他透露是从真主那里得来神秘咒语，银币可以像种庄稼一样种出十倍的收成，而为了让巴依深信不疑，他先帮巴依在沙土里种出了十倍的金子，贪心的巴依非常兴奋，将自己的金子悉数拿出交给阿凡提。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>五月一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-07 19:26:14</时间>
<影评>
        花了很多银子去看首映的3D阿凡达之后，最后的感觉是不如在家抱着枕头看阿凡提。

小时候经常搬着高凳子和矮凳子一边写作业一边看动画。


感觉就是为争夺资源而侵略殖民地的故事，只不过把故事搬到了外星而已。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tell Why</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-30 10:31:33</时间>
<影评>
        前段时间回家，正好赶上表哥来家里做客

大家吃过饭就摊桌子打起了麻将，看了会无趣，就跑到客厅陪我侄子玩了

侄子今年13岁，和所有小孩子小时候一样，总是控制不住自己的多动

好在对我这个叔叔毫无敬畏，打成一片窝在沙发上一起看起了喜洋洋和灰太狼


作为一个童心未泯的老少年，

最喜欢的事情莫过于周末窝在床上看各种动漫了

小时候因为条件不允许，看动画片仿佛是一件特神圣和激动的事情

如同过年时吃到的肉焖子和香薰的肉肠，

都可以让小孩子虔诚的热泪盈眶

（额，可能有点夸大，嗯，总之是件很美妙的事情。）

所以长大了有机会也会弥补自己童年缺失的这一块空白

嗯，年少时看动画片不会过多的去思考

那时候喜欢的各种各样的画着奇怪的人物，

好人终究会打败坏人而坏人也总是让人一眼就能认得出来，

那就是一脸苦逼，和主角作对，

作者甚至害怕大家看不出来，恨不得备注两个字：我是坏人！

-------大概少年时的头脑较简单不会去分辨但是还是如此的不亦乐乎。

像凹凸曼，铁壁阿童木，圣斗士诸如此类的


前段时间看了广告让我想起了少年时看过的一般木偶片阿凡提。

想到的原因很简单，因为阿凡达的名字和他很相近很奇怪的就联想到了，

如同奥巴马竞选获胜，A股市场澳柯玛股票跟着上涨一样的毫无理由

我记不清从哪里看过的这部木偶剧了，

只记得那一个骑着毛驴的干瘦中年人用它的智慧捍卫普通老百姓的利益，

与土财主斗志斗勇，仿佛所有的地主脑子里全都是一滩浆糊，

糊涂的还不如半熟的倭瓜想起来的还有每次看到阿凡提出场时自信的微笑

嗯，他一笑就有人要倒霉了。

我怀念小时候的这些带来快乐的人物

隐隐现在也还是期盼出现一个阿凡提，

让大家心安，让大家敬佩让大家感觉公平和公正，

让不公的待遇能找到伸张和倾诉

小孩子都是好骗的，可是现在的坏人都比好人聪明。可是现在谁又是坏人呢？

大奸似忠，大忠似恶

阿凡提可以用一口锅骗走财主的一头驴

我们拍手称快，我们大声叫好，小孩子不会去想地主最后又会把驴再抢回来了。

长大就是一个毁掉一个又一个故事的过程

如同崇拜阿凡提，嘲笑地主和官员，到对地主强权默认，最后趋之若鹜

那一个个的故事如同童话一般，也只是想一想而已人们赋予他所有的优秀品质

，正义，正直，善良，聪明

如同被自己遗弃搬的跌打滚爬，安慰自己活下去就是要妥协，

总有一个阿凡提来拯救自己的

就像那句很流行的话，该是你的就是你的，不争不抢也是你的。

所以委屈不公不要担心，阿凡提会出现的。

他还没出现，只是因为驴走路会比较慢

他还在路上


最后一次看木偶戏的时候是在苏州的山塘街

一个穿着很朴素的老艺人搭了个小台子，

支支吾吾的拉着线拖着木偶跳了一段舞四周掌声雷动，

无数手机相机在拍照，上传微博，纪念自己和历史的偶遇

我看的也很开心，

只是最后他坑了我50块门票钱。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-11 19:35:02</时间>
<影评>

这应该是“阿凡提”系列的前身。《种金子》这个故事的情节跌宕起伏，虽然我们都知道最后肯定是可恶又贪婪的巴依老爷被整，但还是很期待阿凡提到底用什么样的手段来惩治他。阿凡提是一个正义的代表穷人的青年，他临危不乱，总是慢悠悠的让那些自以为是的富人们受到教训。《种金子》最后，阿凡提骑着小毛驴在夕阳下摆出经典的双手摊开耸肩的动作，然后看着字幕出现“再见”两个字，真是觉得意犹未尽。儿时的那股快乐总是让人流连忘返。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>欣欣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-15 10:36:41</时间>
<影评>
        一提起这部动画就想起小时候无忧无虑的时光

当时自己就在新疆

那一个个阳光明媚的下午

和伙伴们一起在家看动画

看着阿凡提一次又一次的用机智战胜邪恶

佩服自己怎么就想不出那么聪明的点子涅..

一部让心温暖的片子.
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小豆子看电影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-30 13:46:17</时间>
<影评>
                

        《阿凡提》是小时候最爱看的布偶动画片，当时就只觉得动画片里面所有角色的布偶都做得好精致好漂亮。现在觉得甚至连角色的配音都极富个性很符合角色的形象。

        小时候看《阿凡提》就只觉得阿凡提好聪明，巴依老爷、国王等等富人都好愚蠢。长大后，终于想明白了一件事，倒不是阿凡提太过聪明，而是富人太过贪婪才会看不清楚事实，想处处占便宜的人往往是处处失便宜，哪有天上掉馅饼那样的好事啊，要不是贪心哪会让人钻了空子。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>洋洋懒</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-01-08 13:04:43</时间>
<影评>

  或许是我自己太心浮气躁静不下来，也或许我家娃自己也一样静不下来，特别带他看一下我小时候看的各种上海美术电影制片厂的各种动画片，知识很难将这个满口各种霸王龙。哥斯拉的家伙拉进我准备的大屏幕，应该是我指导有误，小朋友给你一个欣赏艺术的台阶，咱们慢慢来！
  我喜欢的什么神笔马良 狼来了。各种阿凡提 太好玩了。还有葫芦娃黑猫警长，山水画，剪纸啊什么的，真的为娘很用心的准备了，期待着带着你和哥哥们一起看哈！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fu</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-06-13 09:06:58</时间>
<影评>

Qiu Yuefeng&apos;s Century
There are many myths about Shanghai Translation Studio, and Qiu Yuefeng is one of the most divine.
His voice is not very pleasant among voice actors. Some people say that he has a hoarse voice, but he has poured his skills in manipulating his voice into a deep understanding of human nature and art, and the role he plays can even show Brilliant beyond the original. When his unremarkable voice in daily life is transformed into a character, he can be low and powerful, noble and perverse, and he can freely shuttle between calm and elegant, humble and cowardly, fierce and ruthless.

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-13 13:04:54</时间>
<影评>

小时候就是必须要看的动画片之一，即便是小的时候不知道这叫做木偶动画，而且还觉得画风有点诡异，因为很多远景突然拉到近景的动作，这样会让我看着有点害怕，但是内容的优秀还是打败了对画风的膈应，还是觉得很好看。现在回想很多内容都是讲的斗富的，难道我从小就是一个仇富的人吗哈哈哈哈哈哈，这种普通人心理使我喜欢看hhh

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>2000年小龙女</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-03 16:57:20</时间>
<影评>

阿凡提的故事，那可真是多少人童年的回忆。里面最主要的就是讲述阿凡提，一个穷人跟富人姥爷斗智斗勇。每一次富人姥爷都想在阿凡提这里面占点便宜，还抠抠嗦嗦的。但每一次都被阿凡提轻松的化解。让人不禁感叹阿凡提的智慧。证明穷人也是很聪明的，即使你很有钱，但你也不一定能斗得过穷人。当时看了就有一种阿凡提给情人争了口气的感觉。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>三七</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-10-08 20:53:45</时间>
<影评>

《阿凡提的故事》一篇篇故事、一次次用智慧取得胜利，他是许多人心目中善良与智慧的化身，他就是聪明、坚持真理、弃恶扬善的阿凡提。

　　他的故事对我们具有深刻的教育意义并已广为流传。

　　每一次看到阿凡提用智慧战胜了邪恶，我都会想到一个词——善有善报、恶有恶报!阿凡提这个人虽然不是真的，但是他的善良，他的乐于助人，他敢于挑战邪恶与霸权的精神，都非常值得我去学习!学习他遇到事情用自己聪明的大脑和智慧想办法来解决问题，用乐观的态度去面对生活!

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
