<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>要强的人 Los fuertes</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2580347406.jpg</封面>
<导演>奥马尔·苏尼加·伊达尔戈</导演>
<演员>塞穆尔.冈撒勒斯 / 安东尼奥·阿尔塔米拉诺 / Marcela Salinas / Rafael Contreras / Nicolás Corales / Luis Montoya</演员>
<简介>该片讲述卢卡斯前往智利南部的一个偏远小镇探望他的姐姐。在海雾前，他遇到了当地渔船上的船长安东尼奥。当他们之间的情感越来越强烈时，他们的力量、独立性与成年期，在浪潮面前就变得不可动摇。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>河流底层</作者>
<标题>导演Omar和导演Marco Berger谈了些什么</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-02 09:19:27</时间>
<影评>

前两天刷Instagram，看了这部电影的导演和阿根廷拍同志清新的电影的马可伯格的对话。因为他们的作品我都很喜欢。就听了一下他们在网上的对话录，我觉得还挺有意思的。大概翻译如下：



Marco先是恭喜了Omar的这部电影在阿根廷的公映，也表示拉美各国之间的独立电影其实不容易流通。Omar也恭喜Marco的作品回顾展出，尤其是在这个月里。
Marco知道这个片子在2015年以短片的形式在柏林电影节上获奖。马可问了奥马尔电影节情况，是否在前一天知道这个片子会获奖。奥马尔之前并不知情。
短片和长片相隔四年，马可问资金来源？奥马尔回答说智利文化部的资源，也有美国纽约大学的一个投资基金，奥马尔在纽约大学读的导演专业的硕士。
马可问道了演员情况。奥马尔回答SAMUEL是做相关的影视工作，但这个是他的第一部电影主角，而ANTONIO是在PUNTA ARENA(智利最南端的城市）的戏剧演员。
二人谈及了电影中所体现了Homophobia的问题。奥马尔认为在2020年的智利这个问题仍然存在。马可也指出在短片中，故事的结局更加的残酷。
马可问了奥马尔看过他的什么作品。奥马尔说看过《缺席》《B计划》，马可问什么时候，奥马尔说记不清楚了。后来又看过《跆拳道》《金发男子》。马可笑，说你错了过了《夏威夷》和《蝴蝶》。奥马尔说俩人从未在生活中见过面。
奥马尔问说，你怎么能做到用你的相关经历来写这些故事。《跆拳道》是一个很轻松的大学生活情调的作品，而《金发男子》则完全不同。
马可说他最代入的电影是《B计划》，因为这个片子大获成功，所以想改变一种方式。他表示，从《缺席》之后他很少在写自己发生的故事，他把自己当成一面镜子来反映这个社会的发生和别人的故事。把作品当成看待这个世界的方式。马可表示也接受一些愚蠢的批评，有记者说《夏威夷》就是一类情色电影，维修游泳池引发的色情片。马可表示，这个是他看待世界的方式，然后用电影表达。
奥马尔表示，以他们邻国的角度来看，阿根廷在同性恋的问题更加开放，更加平和，没有那么多的忌讳而智利在这方面也有进步但才刚刚开始。马可表示，不能用布宜诺斯艾利斯来代表整个阿根廷，甚至不能用Palermo来表达所有布市，甚至是最理想化的gay的区域只在Palermo hollywood。
两人也交换了制作团队和电影制作的一些问题。（这些问题比较技术，我也没有什么兴趣，没有仔细听，跳过）。 马可也表示他有经费问题，他很多电影的预算至少一部大学生作品的预算。但是他后来也说，阿根廷是一个很支持电影工业的国家，他有很多机会拍片。INKA也在支持他的新的一部片子。
马可表示，他更偏向于电影的数量和质量。他有一辈子的时间来拍电影，而每一部电影都是成长。他也告诉奥马尔第二部电影是最难的，因为第一步成功之后，会有压力，而这种压力是个人的。他也回忆了他在《B计划》大获成功之后拍摄《缺席》时候的心理压力。
马可询问了奥马尔智利的电影工业情况。后来俩人回答了网友提问。

我个人的感受：马可是属于那种感性的典型的阿根廷导演，感觉奥马尔更加学术派。总体来说还是很可爱的。








</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>七月</作者>
<标题>吾为何铸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-07 01:06:53</时间>
<影评>

风吹拂海面，吹过山谷，短暂停留之后终将奔向远方；礁石怀抱风带起的浪，潮水退去之后留下的依旧是坚毅的礁石。

从稳态中逃离，把自己打碎


在故事的开始，主人公卢卡斯做着大巴，摇晃嘈杂的驶向智利南部的海岛，如同很多同志片一致，卢卡斯也是因为性取向受到家人的排斥，趁着去加拿大留学前的间隙，去到姐姐那里寻求片刻安宁。
初到小镇，卢卡斯是一个外来者，除了姐姐，没有熟悉的人，为了展示自己的友好，他展示着自己的礼貌。晚饭刚不久，姐姐就接到了父母的电话，同样的姐姐也是为了出逃原有的生活而来到了这里。
全剧中只出现过一次电话，也没有出现任何如同笔记本电脑之类的现代电器，于是乎，整个电影的场景就是这个海岛的小镇，人们在这里娱乐生活，姐姐和姐夫也是为的躲避错综复杂的关系来到了这里。并不大的小镇也让镇上的居民彼此熟悉，他们世代留在了这里。
从卢卡斯得表情可以看出来，他并不乐意听到父母的消息
从卢卡斯到达目的地姐姐的家里，脸上从未真心的展现出笑容，直到运木材的少年——安东尼奥的到来，卢卡斯脸上终于有了一点微妙的表情。

在搬运木材的过程中两人都小心的观察着对方
正是后视镜中的注目，让后来的相爱有了可能
直到安东尼奥在后视镜中看到注视着自己的卢卡斯，他知道这是一个可以接近的人。

这么一个闭塞的小镇就如同一个水果罐头，卢卡斯和安东尼奥在这里相识相爱，恋爱的气息也在这个小罐头里不断的浓缩，发酵成酒，在痛饮之后终将清醒。


安东尼奥是本地的少年，他的祖辈三代生活在这里，世代从事着捕鱼活动。他认真、干练，做事一丝不苟。他在一个船长的手下工作，也在存钱打算买下属于自己的船，开始自己的事业。
年轻气盛的安东尼奥，还不足够坚定能胜任船长这个位置
船上的长发男子从对白中可以知道 他是安东尼奥的炮友
夜晚在寻找鱼群的时候，同船的长发男子把手放到安东尼奥的大腿内侧，挑逗着安东尼奥，但是被拒绝了，安东尼奥对工作很认真，并不想跟他发生关系。


镇子每年都会有智利独立日的表演，让人们谨记自由的可贵和为货得自由所作出的牺牲。

卢卡斯在演习中再次看到之前运送木材的安东尼奥。

在演习结束后的面包店，卢卡斯和安东尼奥终于有时间轻松的聊天了，除去了第一次见面的试探，两个人都能放松的聊天。
之后安东尼奥以顺路为借口和卢卡斯散步回家
从来到镇上开始，卢卡斯脸上第一次展现出了笑容，面对这个纯真的男孩，安东尼奥也在忍耐着脸上偷笑的表情。

在送卢卡斯回去的车上，两人不可避免的对视，眼神的交错之间，安东尼奥和卢卡斯都不可控制的吻向了对方，喜爱擦出的火星终于在两人心中燃起一小团火焰。


回到家中的卢卡斯感受到了姐姐脸上表情的一样，从而得知，姐姐和姐夫并不如听闻的那么和睦。

雨夜的电闸发生了短路，黑暗中，姐夫也像姐姐询问了是否还要继续的问题，姐姐一时无法决定，对话不欢而散。


独自一人回到家中的安东尼奥，回想起白天和卢卡斯的种种，在家中释放了自己性的冲动。

两人的关系逐渐暧昧，眼神中也投射出更浓的爱意
结束一天的工作后，男人们到酒吧观看足球赛。

球赛结束后，回家的路上，趁着姐夫去买东西的间隙，安东尼奥迫不及待的把卢卡斯拥入怀中亲吻，此时的喜欢逐渐演变成了迷恋。


次日的宾果活动中，全镇的人聚集在活动会场，安东尼奥幸运的中了大奖。


好不容易得来的闲聊时间，被安东尼奥的旧日好友打断了，安东尼奥本想害怕卢卡斯不开心本想推辞，奈何没有人家能言善辩只能接受了好友跳舞的邀请。但期间目光始终锁定在卢卡斯的身上。

看到卢卡斯的离席，安东尼奥的心也被牵走了。

安东尼奥追到厕所，所幸只是虚惊一场，卢卡斯并没有生气，反而因为安东尼奥追出来而感受到这个男人很重视自己。
两人在厕所中的让对方小声的小动作，也为整部影片中情感描写的质感大大的加分了
为了避嫌，安东尼奥先离开，卢卡斯后脚跟上，不凑巧的是长发男也在会场，于是安东尼奥和卢卡斯的秘密就这么暴露了。


在活动结束后，安东尼奥第一次把卢卡斯接到了自己的家里。
把鞋脱掉说明了今晚必定是要留宿的了注定是个干柴烈火的夜晚。
这次轮到卢卡斯主动出击了
这是我看过最接近真实的场景，没有写意的带过，也不会过于真实不加修饰
在这个美妙的夜晚，两个少年进入了彼此。
快乐的夜晚
半夜卢卡斯从梦中醒来，打算离开，因为内心知道自己只是来度假的，并不会久留，可是自己对眼前的安东尼奥，渐渐的要从喜欢转变为爱了。最终卢卡斯还是因为安东尼奥的挽留心软而流了下来。
卢卡斯的这句：我不喜欢这么睡。也暗示卢卡斯不喜欢被紧紧的桎梏在一段关系中

结束了欢愉的一天卢卡斯回到了姐姐的家中，看到姐姐孤独的在江边，在姐姐的询问下，卢卡斯坦言了自己去了安东尼奥的家里过夜，姐姐也表示了理解，从此卢卡斯知道了姐姐的态度，同志的什么终于不用在姐姐的面前欲盖弥彰。

坦露了心事的卢卡斯也终于也能跟姐姐谈论她婚外情的故事，由于姐姐姐夫两人的感情一直磕磕绊绊，姐姐也对医生产生了爱慕之情。所以对于姐夫的发文她当时无法回答。

贴心的卢卡斯用玩笑的方式化解了姐姐悲伤的情绪。

晚上在购物回去的路上，卢卡斯被两个小混混用石头砸了，毕竟是一个偏僻闭塞的小镇，在这里对于同志的接受程度还很低。
卢卡斯本身就是为了躲避父母的歧视而来到这里，当他受到这样的对待的时候也坚定了日后离开的决心。

第二次少年融合的夜晚，吐露了心声之后的卢卡斯更加的投入，情感也更深了一个程度。
finger sucking
啃食背部

安东尼奥虽然总是热情奔放的样子，可是从内裤的穿着中，就能看出他的性格是保守的
而卢卡斯则正好相反，他相比安东尼奥更最求新鲜
清晨的热舞是多少人渴求的浪漫的日子
此时是卢卡斯最快乐的一次笑容

之后少年们用之前宾果游戏赢来的自行车骑行去了海滩边，安东尼奥为卢卡斯捞海胆，他从小在海边长大，这是他多么熟悉的事情。

在海滩上，卢卡斯终于对安东尼奥说出自己要去加拿大读书的事情，安东尼奥始料未及，他从未想过，卢卡斯会以这个理由离开，他迟疑了再三才问卢卡斯为什么要离开。

可是加拿大离海并不近
卢卡斯终究是要离开的，安东尼奥也舍不得自己成长的故土，他渴望着加拿大在海边，总有一天，他能驾着自己的船，去探望他的心上人。
卢卡斯说加拿大虽然不靠海但是有河，安东尼奥说这里也有河有很多的河，这里更好。虽然没有说出留下来，可挽留之意溢于言表，同时安东尼奥的世界开始崩塌了，他认为是天堂的美好故乡在卢卡斯眼里，只是一个大点的笼子。


争论过后的卢卡斯明显在演习中心不在焉，恰好和智利的解放战争的寓意相吻合，为了自由，我们需要牺牲什么，这里的自由不是指离开这个小镇，而是如何坦然面对自己，重新形成一个新的稳态

破碎之后的自己，软弱迷茫，也是重铸的最好时期

回到船上，长发男挑明了安东尼奥和卢卡斯的关系


正在纠结于和卢卡斯关系的安东尼奥一点就着，而长发男继续威胁着要曝光他的同志身份，于是安东尼奥把长发男揍了一顿。


安东尼奥最终无法解决这个必然的离别，他只得去问她的奶奶，该如何处理这一段终将失去的爱情，奶奶给他的办法是，继续前行，至于前进的方向在哪里，只能看安东尼奥自己的选择了。

晚上安东尼奥和卢卡斯在游戏厅约会，安东尼奥满脸的忧伤，再不经世事的卢卡斯也看出了安东尼奥的不对劲，于是提出去喝啤酒。

在这个夜晚安东尼奥也做出了自己的决定，他希望继续留在这个镇子里造一艘自己的船。

在是否该离开的讨论中，最终以安东尼奥的恼怒而散场，这时两人都坚定了自己的选择。
安东尼奥的内心崩溃了，他视若珍宝的土地，无法留住心爱的人，他产生了深深的恼怒和自我的怀疑
安东尼奥在此时留下了眼泪，打破重塑的过程就是如此的痛苦

之后的日子中，安东尼奥特意疏远了卢卡斯，在球赛结束的时候他从是同船的人口中知道自从长发男告密之后，他失去了工作。

长发男告密之后为了防止安东尼奥倒打一耙，光速找了一个女朋友掩人耳目，他轻易的放弃了自己的原则，所以本质上来说，安东尼奥不会喜欢这个没有原则的人

失去了工作和爱人的安东尼奥再无支点，他失控了。好在最后卢卡斯跳上了车他们得以继续得沟通


安东尼奥把一切得怒火都发泄在了卢卡斯身上



而卢卡斯也坦露出自己真的心声






最终在两强的碰撞中，两人都成为了更坚定的个体，他们的淬炼完成了，他们都成为了独立而自由的个体

两人与自己和解之后终于能重归于好，于是两个人决定彼此珍惜最后的时光。
卢卡斯来陪安东尼奥去船厂定制属于他自己的船，安东尼奥终于决定狠狠的跨出这一步
安东尼奥在正式的解放汇演中眼神也不再迷茫，他坚定沉稳的望向前方，明白追求自由的战争，是为了自己也是为了解放所爱之人

最后的花火大会上他们终于能肆无忌惮的坦露着对对方的爱意，和前座充满隔阂的姐姐姐夫成了鲜明的对比。

受到安东尼奥和卢卡斯爱情影响的姐姐，也同样的坚定了自己对爱情的决心，决定坚持自己选择的爱情。

安东尼奥再次因为不舍而湿润了眼眶
正如同烟花的绚丽只在结束之前，这一场迷恋终将走向终点
最后安东尼奥把卢卡斯送到码头，两人进行最后的告别，卢卡斯对安东尼奥发出了最后的邀请。

最终安东尼奥还是没有打应，只有卢卡斯忧伤的看着岸边
安东尼奥回程的路上也满是不舍，但生活终将继续
至此，故事正式落幕。

后记

正如同生活中，面对离别，我们都没有那么浪漫的选择，相爱之前，首先还是要成为一个独立的个体，爱一个人他本身和他塑造的灵魂。
一个好的故事因为他总在无限遐想中结束，他们未来的生活会怎样我们无从得知，假如他们任何一方妥协，卢卡斯留下来可能要面对的就是小镇里对于同志的霸凌;安东尼奥离开，去到加拿大，可能要面对的就是小小隔间里的材米油盐。
卢卡斯是风，温和，不羁；安东尼奥是礁石，宽容，坚毅。风吹拂海面，吹过山谷，短暂停留之后终将奔向远方；礁石怀抱风带起的浪，潮水退去之后留下的依旧是坚毅的礁石。

</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>章子</作者>
<标题>世界尽头的温柔爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-19 01:19:30</时间>
<影评>

《要强的人》（可能会有剧透）
        我所生活的这片土地之下，穿过泥土与熔浆，是南美狭长海岸线与安第斯山脉两侧的阴晴雨雪。世界尽头的温柔爱情，第三世界的同性浪漫，藏在易散朦胧的丛丛海雾里。
        很不错的南美同影，我可以给它五星。
        并不是说它十分令我满意到接近于《断背山》、《周末时光》的地步，只是这部电影营造的氛围、情节的发展和人物的刻画恰到好处，一切刚刚好，不多不少完美闭环，看完不会过于意犹未尽但也使人在静下心来忽然想起里面的画面。
        整部电影的氛围依旧充斥着南美同志电影独特的朦胧和疏离感：远处风景如画，近处“希腊雕塑”。两个人，来来回回，你一眼我一眼，你一句我一句，你过来一点我躲开一点，人们盯着呢就躲一下，没人了就提心吊胆亲密一下。亲热的刻画也是十分考究，两个人之间的恩爱、刺激和提心吊胆无时无刻不被表现得清清楚楚。几乎没有的背景音乐和摄像的留白手法，以及机位的选取都在营造一种易碎脆弱的朦胧。
        我很喜欢它的情节刻画。每一个部分都能恰到好处的突出故事的主题，不烧脑也不浅显。无数电影中的“巧合”更是不断给人暗示和令人遐想。基本上每一个人的情节部分都不多不少，组合得很精致。情节发展几乎都在意料之中，却也没那么“理所当然”。这部电影虽然有许多情感波动，但并不是波涛汹涌，而是如潮汐一般一波接着一波，没有猛浪拍打你的心。编导只是在引诱你，却不想伤害你。安全而私密的感觉是这部电影在大部分时间里给你带来的，但也不乏偶尔出现的“来自公众的霸凌”。两种势力和主角们的心惊胆颤让故事情感表达得很不错。
        两个男主的社会地位，家庭背景和性格有许多不同，但在被迫遮遮掩掩时每个人都是“要强的人”：一个是来自首都的高材生，家庭内部的歧视和管控让他逃出家门，即将到北半球开始新的人生；另一个是倔强的小镇青年，责任感与自尊让他不能离开这里，即使被迫出柜也不会低声下气祈求重获工作，他有他的理想要追寻，有他的尊严要守。两个人有缘在这个小地方相识相爱再别离，几个月的陪伴是一出在现实与梦境之间徘徊的戏，私密空间下的美好与众目睽睽下的躲避是他们的日常。他们何其相似却又那么不同，相似使他们互相吸引，不同令他们对彼此产生爱意；但反过来，相似却又使他们分离，不同最终使他们尊重彼此的选择，告别以后可能再也不见。
        这部电影里面某些小地方我觉得很好：1.首都男主的姐姐姐夫之间的爱情故事。 2.小镇男主同性炮友的故事。 3.智利独立的故事。姐姐姐夫从背叛到重修旧好的时期，正是男主从相识到分别的时期。我觉得这两段爱情的对比十分有意思，可能和编导眼中爱情观有关，但是我的感受还是先不说了。小镇男主炮友的种种行为都像是个“反派”。无论是深柜骗婚还是因为嫉妒而举报小镇男主，都够让人不爽的了。但他为什么会变成这样，真的得好好想想。故事中扔石头砸首都男主的两个反同男子和他有什么关系？他在这种穷山僻壤里怎么保证让他老婆不知道他喜欢男的？最后会变成怎么样的悲剧？他未出生的女儿人生会幸福吗？不知道。智利反抗西班牙独立的故事不断出现，这种反抗与独立精神很能反映“要强的人”这个作品名，反映了两位男主的精神核心，也暗示了智利LGBT群体的反抗，还能推动故事发展，真的好棒。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MovieCP</作者>
<标题>峭壁，海市蜃楼，以及遗忘 ⸺ 电影细节长文解析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-29 18:23:47</时间>
<影评>

剧透 + 解读，请观影后阅读本文。
那段时光似乎前所未有，又似乎一向如此：
我们去那里，一无所求，
却发现所有的东西都在那儿等候。

⸺ 聂鲁达《一百首爱情十四行诗》 






“ 越是憧憬，越要风雨兼程 ”

▸ Lucas，既然你选择了远方，前方就注定要风雨兼程。




Antonio: " 我是不会被击垮的！ "

▸ Antonio，既然你选择了要强，生活的利剑便随时可能刺过来挑衅。




本片根据 2015 年柏林国际电影节泰迪奖的原创短片《San Cristóbal》改编，演员相同。




智利在哪里？
电影《春光乍泄》中，张震的角色有段独白：“ 听说那边是世界尽头，有个灯塔，失恋的人都喜欢去，说把不开心的东西留下。” ⸺ 灯塔所在的地方叫乌斯怀亚，是火地岛的首府。火地岛分属于阿根廷和智利，乌斯怀亚东南方的海峡对岸，便是智利最南端的小镇威廉斯港（智利在 2019 年将这个小镇设为城市，“取代”乌斯怀亚成为世界最南端的城市）。
智利东与阿根廷为邻，北和秘鲁、玻利维亚接壤，西临太平洋，南与南极洲隔海相望，是世界上地形最狭长的国家。由于地处美洲大陆的最南端，智利人常称自己的国家为 “ 天涯之国 ”。这里说西班牙语，是多民族社会，由许多国家的移民后裔以及印第安人和各国混血组成，也有数十万的亚裔人口；这里的幸福发展指数和福利指数，在拉美地区是最高的，社会贫富差距相对较小；这里有 1000 多尊神秘巨大的石雕像，位于复活节岛上的拉帕努伊国家公园内，这些庞大的石雕像来历至今仍是个未解之谜；这里也是可以激发诗人灵感的地方，诞生了两位诺贝尔文学奖获得者，分别是 加夫列拉·米斯特拉尔 和 巴勃罗·聂鲁达；这里每年十月到次年四月气候相对暖和，而五月到九月是最冷的季节，从北向南，气温一路下降：在北部，日夜温差较大，中部地区以地中海气候为主，而南部整体温度较低，并且全年降雨极为丰富 ，山间多长湖，海岸多峡湾，人口较稀少。
故事发生在智利南部的涅布拉小镇。( Niebla 西班牙语意为“雾” )




主要人物关系图




A. 坚强与堡垒

我觉得将部分剧情进行前置解读，也许能帮助加深对这部电影的理解，所以我们不妨从 Lucas（音: 卢卡斯）和 Antonio（音: 安东尼奥）第一次鱼水之欢后说起：

镜头从 Antonio 布满伤痕的手，转到 Lucas 腹部阑尾手术留下的疤痕。





Antonio 的手不停抚摩着 Lucas 的疤痕和胸口，
Lucas 一边给 Antonio 讲疤痕的来历，一边抚摸着 Antonio 的脸颊和耳垂。
Lucas 回忆说：“ 我记得我戴着头盔骑车，等我醒来时，已经是在术后病房了。在我旁边的病床上，躺着一个男孩，他一直看着我，”
Antonio 问：“ 他长什么样子？”
Lucas 说：“ 长得像我，但是金发。我们对视了一阵子，然后他朝我挥手，我支撑着起身，靠近他，跟他打招呼。他的身上... 包扎了好多地方，我觉得他可能是做了截肢手术... 他告诉我，他被一辆公交车碾压... 我们在一起聊了一会儿，我记得我握住他的手，我记得他的眼睛... 我们就那样待着，然后我爸妈进来了，我爸过来一把拨开我的手，跟我说不能做这种事情。然后我们就走了。”
Antonio 默不作声，手一直抚摩着 Lucas 的胸口。

电影的原始片名是《Los fuertes》，西班牙语中复数的 “ fuerte ” 既有 “ 强者 ” 的意思，也可以理解为 “ 堡垒 / 要塞 ” ，因此片名其实具有双关含义。
小镇渔夫 Antonio 因工种的原因，手上的伤口清晰可见，他的生活相对简单直接；
而从大城市圣地亚哥来的 Lucas，他的伤口却是很难窥见：不管是在小腹处的阑尾手术伤口，还是心中潜藏的那个不被家人接纳的伤口。
当他们各自的伤口经年累月渐渐愈合、结痂，也就慢慢地变成他们各自的 “ 盔甲 ” 或 “ 堡垒 ”，这是他们与生活搏斗过的坚强证明，而当他们彼此吸引走近时，这些伤口却又是彼此最柔软的地方。
我们平日里都躲在各自的堡垒之中，抵挡生活的恶意，躲避徒劳的人世纠葛。
这座堡垒是我们的避难所，也是我们能与生活抗衡的阵地和资本。


生活像一场战斗，堡垒外面就是血淋淋的生活



B. 相逢

相逢也许是命运的眷顾，也可能是生活的一场不怀好意的玩笑。
生活在圣地亚哥的 Lucas 主修建筑学，保守的父母因 Lucas 的性取向而与之分居（智利多数民众信仰天主教和基督新教），Lucas 觉得自己远离父母生活是对大家都好的选择，于是他在获得加拿大蒙特利尔的文化遗产专业研究生奖学金之后，卖掉了自己的公寓以及所有的家具，没给父母留下任何东西。



在去加拿大之前，他来到涅布拉看望在小镇医院当牙科医生的姐姐 Carolina（音: 卡罗琳娜），
⸺ 看起来 Lucas 似乎准备长期离开，没打算再回来。 
Carolina 的房东是一位和蔼可亲的老太太，叫 Adriana（音: 阿德瑞娜），管吃管住，厨艺精湛，自己住在一楼面朝大海的房间，Carolina 则和情侣 Martín（音: 马汀）住一楼另一侧的房间。
Lucas 来了住二楼，Carolina 怕弟弟不适应这里寒冷的天气，于是跟 Adriana 说：“ 能让 Antonio 给我们加些柴火吗？” 热情的 Adriana 太太欣然答应，转身就进屋联系自己的孙子 Antonio。
于是 Lucas 和 Antonio 就这样相逢了。


生活给 Lucas 递来一杯热咖啡

Lucas 马上出来进行雷达测试

故意在堆柴火的地方磨蹭，就为了转身看个正脸

此时距离最近，测试信号... click... Beep...

头次见陌生人主动揽活... 诶，刚才是什么在响？

搬运效率极高，活快干完了。赶紧再多看一眼

表演一下单手扔轮胎 💪😱，齐活！

是个狠人，就问你怕不怕

狗狗直接上车，说明它平时与 Antonio 也很亲近



细节@：
1.
从剧情中猜测，这只德国牧羊犬应该是 Lucas 的姐姐 Carolina 养的，
Lucas 放下行李后就到后院去看它，然后解开狗绳带它去峭壁玩耍看风景。
Lucas 看它直接跳上 Antonio 的车，于是唤它的名字 “ 托奇（Toqui）”，想把它叫下来，结果托奇当时没反应，过了一小会儿才从车上跳下来，Lucas 明显有些纳闷，叉着腰站在屋门口。
可见对于德牧托奇来说，Antonio 与 Lucas 几乎是同等亲近程度，说明 Antonio 平时也经常陪它玩儿。
2.
与 Lucas 主动传递态度不同，Antonio 一直刻意保持着随性的 “ 硬汉 ” 风格，
从干活的麻利程度，到每趟搬运双手都拿满柴火，以及单手把轮胎甩上车💪 这些举动便可领略（有机会你可以自己试试难易程度便知），虽然接收到了 Lucas 的关注，但即便是已经在车里正在离开，他在偷偷地看中间后视镜时，仍然谨慎地保持自己的头部姿势，不让别人轻易察觉。


偷瞄中间后视镜

Lucas 一直站在屋前目送



ℹ️ Antonio 为什么会如此谨慎？
上文提到过 Lucas 来自圣地亚哥，圣地亚哥是智利首都和最大的城市，同时也是南美洲第四大城市，倘若 Lucas 在圣地亚哥都遭受到了来自父母对于性取向的不接受，那么在这个人口不足 3000 人的涅布拉小镇，Antonio 可能会面对什么样的境遇就可想而知了。
影片在后面船员威胁要揭发 Antonio 的言语中，和晚上在酒吧外的街边朝 Lucas 扔石头的小镇居民的情节中，透露出了小镇的这种氛围。
闭嘴，记住你这是在哪儿

“ 我会把你的事情抖出去，你就别想干这一行了！”

这个镜头不禁让人想起《断背山》中 Jack 的遭遇



所以 Lucas 为何会选择远方，Antonio 为何会选择要强，
分析至此，你应该会有一个大概的认识，
而影片中不断穿插的 Antonio 做为兼职演员重现智利独立战争的历史场景，你大概也会 GET 到，它们其实是在隐喻 Antonio 或 Lucas 在自己的堡垒和要塞中，与现实生活进行的艰难战斗。


城池与堡垒



人生的战斗，至死方休

所以他们在车里的第一个吻，带着试探和谨慎，他们渐进式地靠近，然后渐进式地热吻。






所以，谨慎的 Antonio 心中的那团火该是有多热烈，才会敢在酒吧外的街边忍不住去拥吻 Lucas，
这个 “ 危险 ” 的举动被路边经过的车看见，也为之后 Lucas 在这里被人从背后扔石头埋下了伏笔。 


忍不住
不忍了
呃，哪怕是在酒吧里面他也忍不住！
大力士 Antonio 潜进厕所，直接发力让 Lucas 撞墙 💪。
南美人的热情似火，在 Antonio 身上体现了出来。

愁人，这团火根本藏不住好嘛...


要亲亲

怎么会有墙这种东西

这时的 Antonio，已判若两人。










音乐时间  ♪ ♬ ：
Can't Take My Eyes Off You  ( 原唱: Frankie Valli )
♫ ：Stan Taylor &amp; Luke Strand 翻唱版本：
给你给你，心都给你！《Can't Take My Eyes Off You》超苏翻唱_哔哩哔哩_bilibili
♫ ：Shawn Mendes 翻唱版本：
Can't Take My Eyes Off You (BBC Radio 1's Live Lounge The Wonder ResidencyPt II)_哔哩哔哩_bilibili



坚硬的堡垒面前，本是两颗柔软驿动的心


在你的怀抱里，我拥抱着生命的一切，
沙粒，时间，还有雨中的树，
以及我为之而活着的一切鲜活事物：
用不着走远，我就能看到它们，
我看到在你的生命里，有着活生生的一切。

⸺ 聂鲁达《一百首爱情十四行诗》 




C. 家庭、现实与参照

▸ 参照 1️⃣ ：【 现实 】
Lucas 来小镇造访的同时，
姐姐 Carolina 正面临她人生的一个重要选择：
到底是选择跟同居的伐木场工人 Martín 一起结婚生子，
还是跟生活条件更优越的有染的外科医生在一起。
Martín: " 你到底想不想跟我在一起？"

这天在酒吧里，外科医生看到 Carolina，就走过来打招呼，
结果 Carolina 一上来就只介绍 “ 这是我弟弟 Lucas … ”，
坐在一旁的 Martín 顿时无语，没有存在感的他向 Carolina 投去质问的眼神。





— 你敢看我的眼睛吗？ — 眼睛瞎了，看不见，看不见…

Carolina 并非嫌贫爱富，她只是以一个母亲的心态，想为未来怀上的孩子创造物质条件，
这也是她一直犹豫烦恼和脚踏两只船的原因，如果她只是嫌贫爱富的话，做出这个选择可能会容易很多，她也就不会在 Lucas 面前流下纠结愧疚的泪水了。
Lucas: " 看来我不是家里唯一的罪人了。"

在小镇里，生活能给人的选择机会是很少的，Carolina 想给孩子争取更好的物质条件，也是非常现实的情况。不妨设身处地想一想：小镇常住人口不足 3000 人，如果你是其中的一员，非富非贵，又有自己想要过的生活，你该如何争取呢？小镇的这种无法躲避的现实的味道，你闻到了吗？
“ 我不会在这个时候考虑要孩子 ”
❓ 抛出问题@：
如果小镇逼迫着 Carolina 变得现实，
那么一直在大城市生活的 Lucas，生活是否也会逼迫他变得现实呢？



▸ 参照 2️⃣ ：【 龟毛 】

Lucas 到 Antonio 的小木屋过夜，睡不习惯于是半夜想逃跑，被大力士 Antonio 一把拉住内裤，薅上了床 💪，然后将 Lucas 脱光光，抱住，裸睡 🙈。
Lucas 小声抱怨：“ 我不喜欢这样入睡 ”，
身后的 Antonio 反而抱得更紧了：“ 憋说话~ ”
🤴：人家酱紫睡不着了啦！ 👳‍♂️：闭嘴！

上面这段你会记得，因为大概率你看到这儿的时候会心想，Lucas 请让开，换你来。
但在这段之前的一小段你可能没留意，我们来温习一下哈~🧐
Lucas 来到 Antonio 住的小木屋，Antonio 先进屋，
把鞋脱下来，整齐地搁在地毯边上，然后把屋里的灯打开：
脱鞋，开灯

Lucas 进屋，请注意 Antonio 的眼神。

— 我需要脱鞋吗？ — 如果不介意的话。

Antonio 等到 Lucas 主动问是不是要脱鞋，然后露出满意的笑容。
如果说这一出没有给 Antonio 的心里额外再添一把干柴，我是不信的🤓。
Lucas 你揍凯，让我来🙄

如此玩味 “ 书呆子+龟毛 ” 与 “ 粗鲁渔夫+龟毛 ” 的 match 程度，
让我直接怀疑这曾是导演的亲身体验，
不然为何除了不停踩油门开车发糖外，还要狂发同框照？





本片插曲  ♪ ♬ ： Mío  ( Paulina Rubio )
很有年代感的歌曲，Mío 意为 “ 我的 ” 。副歌部分的歌词大意：
那个男人是我哒，永远是我哒
离他远点，他是我哒
那个男人是我哒
…… ❤️‍🔥
“ 放糖吗？” “ 放，4勺。”  “ 4勺啊！” … Mío Mío Mío Mío

Mio - Paulina Rubio_哔哩哔哩_bilibili




▸ 参照 3️⃣ ：【 爱屋及乌 】 
Antonio 和蔼可亲的奶奶 Adriana，是本片不露声色的一个角色，
Adriana 和 Antonio 很亲近，走到哪里都挽着孙子的手。
⸺ 开始的时候我们并不知道 Adriana 是否知道孙子的小秘密，直到 Adriana 发现孙子脸上的伤，问孙子是怎么回事。接下来我们才知道原来她早就知道这个小秘密了。


— 他什么时候走？ — 狂欢节之后。

那你得继续生活啊

所以当我们再倒回去看之前有 Adriana 出现的场景时，
很多被忽略的细节就自然浮现出来了：

✅ 帮 Lucas 收衣服时的偷瞄

✅ 孙子问想坐哪儿，Adriana 看见 Lucas 在酒吧里招手，很开心

✅ 遇到没眼力劲儿的姑娘，Adriana 也忍不住撇嘴

✅ 听 Carolina 讲 Lucas 的故事，Adriana 很感兴趣


祖孙同心，Adriana 会陪伴孙子度过将要面对的困难



D. 峭壁上观

Lucas 和 Antonio 的相逢到底是命运的眷顾，还是生活的一场不怀好意的玩笑？
回答这个问题真的很难。就像临近离别，他们俩一起走到了峭壁之上，高处不胜寒，前方没有道路，他们也没有翅膀。
无法像鸟儿一样飞越峭壁

Lucas 不可能留在小镇，Antonio 看起来也不可能离开小镇，实际上他们在这个时间点上没有任何选择，只能生生地返回到相逢之前各自的生活轨迹，一切挣扎只是徒劳。
L： 你有什么计划？
A： 我想自己造一艘 2 吨位的渔船，跟 Sierra 一起捕鱼，我一直在攒钱，还不够。
L： 到时候你会去哪儿捕鱼？
A： 就在这儿啊，还能是哪儿？
L： 你想留在这里？
A： 怎么了？… 你觉得我该离开吗？
L： 我不知道，我想去看些新事物
A： 你是觉得我在这儿的生活是一坨屎吗？你觉得自己要做的事情比我的事情要好对吗？我应该去另外一个地方寻求幸福？
L： 我不知道…
A： 去死吧！
L： 嘿！我只是希望你能过得好。
A： 我会的！我奶奶在这儿，我的朋友也在这儿，我爸爸… 也死在了这儿，在那片海湾。
L： 我其实很害怕。
A： 去哪儿都一样。

亲，你要是害怕，去哪儿都没有区别


狐狸知道很多事，
但刺猬只知道一件最重要的事。
A fox knows many things,
but a hedgehog knows one big thing.

⸺ 古希腊谚语，语出 Archilochus



E. 海市蜃楼


哪个剧本，没有分生
愈想证明，就愈不肯定
……
人面桃花，倾国倾城
与我谈笑风生
那些可遇而不可求的事情

⸺ 《清风徐来》歌词 ( 分生: 分开/生离死别 )
只要热烈，都好过温存

Antonio: " 你穿我的衣服真好看 "

穿上好看的衣服。千言万语，随浮云掠过

给我一双眼，看你在眼前离开





在我们忧患的一生，爱只不过是
高过其他浪花的
一道浪花

但如果死亡前来敲门，啊，
就只有你的目光，将空隙填满，
只有你的清澄，将虚无抵退，
只有你的爱，
能把阴影挡住。

⸺ 聂鲁达《一百首爱情十四行诗》 



F. 遗忘


在我内心没有什么熄灭或被遗忘，
我的爱以你的爱为生，爱人，
只要你活着，它就会在你的怀里，
被我紧抱。

⸺ 聂鲁达《如果你将我遗忘》 




















♫ ：皮亚佐拉《遗忘》（ Piazzolla - "Oblivion" )
手风琴：马里奥·斯特凡诺·皮耶特罗达奇 ( Mario Stefano Pietrodarchi ) 
皮亚佐拉《遗忘》（ Piazzolla - "Oblivion" )_哔哩哔哩_bilibili




( 完成于 8 月 4 日 )
全文完，感谢阅读！






 🎬 【 MovieCP 影评片单 】 


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贰饼</作者>
<标题>海边的男孩</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-09 18:21:21</时间>
<影评>







我会对安东尼奥这样的角色很有好感，热爱自己的职业，有自己的原则，同时又像和煦的阳光，真诚，勇敢。






Lucas，哈哈，Lucas沉稳，喜欢穿深色又无趣的衣服，却是那个骨子里追逐远方的人。



一直盯着他的唇



爱情。有些时候想要把爱情变成永远的冲动不舍与欲望，会让爱成了绑缚对方的枷锁。为什么安东尼奥要离开家乡？难道只是因为Lucas不喜欢这里吗？要是爱情只是一场相遇和一段记忆，其实也挺好。






安东尼奥的家乡，真美。导演很会选地方。




我喜欢的两个场景。弱光环境，好像窗户上滑落的雨痕总是会很吸引我。




海洋的气息

爱情电影只要拍得细腻自然就会让我很有代入感，一些生活中的琐事，如偷偷打量彼此的眼神，去路旁小店买东西，或者装扮的很有生活气息的房间这些。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MovieCP</作者>
<标题>(下篇) 你所忽略的 Antonio 的几个瞬间</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-31 22:21:40</时间>
<影评>

剧透 + 解读，请观影后阅读本文。
注：此文是 峭壁，海市蜃楼，以及遗忘 ⸺ 电影细节长文解析 的续篇，请先阅读上篇。  



近来不知什么缘故，这部电影的一些细节在脑海里冒出来，我决定简单地补个下篇。
在上篇完成一年之后，我再把 Antonio 的几个让我印象深刻的瞬间简单提炼出来。

Antonio： 去加拿大？那么老远。

Antonio： 那边有什么好的？

Antonio：那里靠海吗？ Lucas：不靠，不过有条河，在蒙特利尔

Antonio： 这里有很多条河，你想看哪条都行。（You had better stay here.）



Antonio 是个渔夫，工作主要是靠体力活，相对来说，Antonio 的生活不可避免地要粗线条和原生态一些，这一点在他忽视 Lucas 的睡觉习惯以及做爱时有所表现，和大城市长大的 Antonio 不同，Antonio 朴实和独立的性格有时会显得有些强势。
但与此同时，Antonio 又兼有敏感的特质，他带 Lucas 到海边抓海胆，小心地敲开浑身是刺的海胆壳，把海胆黄挑出来给 Lucas 品尝。
傻瓜都看得出来 Antonio 是在试图挽留 Lucas。
那句 “ You had better stay here ”  ⸺  字面意思虽然非常直接，但联系上下文也可以是双关，所以这大概是淳朴的 Antonio 说得最婉转的一句话了。你看他说这句话时有些怯怯和结巴的样子，就能大概了解 Antonio 说这句话是需要勇气的。
说完这句话，Antonio 的手被海胆刺到，后来他再也没用语言表达过挽留。
然而……

多看你几眼。

你在看烟花，而我已忍不住在想不久后的离别。眼泪不能让你看见。

烟花灿烂，我心戚戚




最后的别离：

Antonio 开车送 Lucas 离开

Antonio 欲言又止，两人都沉默不语。

眼睁睁。 我要拿什么来挽留？

清风徐来，若有所失。


最后一个细节：
回望后视镜的泪眼，
以及，不知何时碎裂的车挡风玻璃。
……







 ♬： “ 那些 可遇而不可求 的事情 ”  （ 《清风徐来》⸺ 王菲 ）
王菲 2015 單曲_清風徐來 [動態歌詞]_哔哩哔哩_bilibili



 
( 于 2022 年 8 月 31 日 )
全文完，感谢阅读！





🎬 【 MovieCP 影评片单 】 



</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rex Hon</作者>
<标题>腳下即是遠方</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-17 04:59:21</时间>
<影评>

電影中有一幕分別前的對話
Lucas：「我還想去世界看看」
Antonio：「沒有地方比這裡更好了」
一個人選擇了腳下世界盡頭的智利，另一人選擇了彼端的加拿大。
後座力在我心中持續翻攪，尤其告別前某夜的遊艇花車遊行，當煙花在黑夜裡閃焰的瞬間，照亮了兩人望著彼此的臉龐。
那一刻，假如選擇了愛情，幸福其實不在遠方。
然而兩人選擇了獨立，像是一道赤道線殘酷地劃開了現實中不存在童話的包裝。再多的眷戀都留不住時間，分別來臨前的每一刻誰不奢望能永遠停駐。
而我思索著，人一生在追尋的世界究竟在何方？ 對某些人而言的世界在他方，而他方不也就是另一些人從小長大的故鄉嗎？
到頭來，人終其一生都不過是在為自己做出勇敢而自由的選擇、渴望獲得心中對世界的理解。
有如《Weekend》，少了一些激烈，但多了恰到好處的溫柔與惆悵，相識到分離之間，我們都更認識了自己與彼此。
//後記//
第一次看時，跟隨Lucas的視角，兩年後再次重看，看見更多關於Antonio的細節。
關於腳下與彼端，對照想去更遠的Lucas，從未離開家鄉的Antonio並非代表是失敗的。
從小到大的朋友、信手捻來海岸線上的海膽、家鄉的歷史、葬在海灣的父親、島上另一邊的老家，以及可愛而溫暖的奶奶，Antonio其實擁有著自己生命熟悉的一切。
望向遠方的Lucas，背後是與家人疏離的無話可說、與姊姊一別不知何時相聚、爭取遙遠的獎學金，以及心中對陌生的恐懼，遠行的路上是一路扛起與卸下，擁有的一切都是短暫的。
年少時我也嚮往那些飄蕩世界的自由，年紀越大開始逐漸改觀。我開始相信，你可以望著前方努力走到最遠，但記得留意經過的地方，只要有你曾願意拾起的人事物、就不要輕易的卸下、不要有遺憾，甚至從此落地生根。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<标题>要强的人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-05-28 19:46:45</时间>
<影评>

该片讲述卢卡斯前往智利南部的一个偏远小镇探望他的姐姐。在海雾前，他遇到了当地渔船上的船长安东尼奥。当他们之间的情感越来越强烈时，他们的力量、独立性与成年期，在浪潮面前就变得不可动摇。导演把自己获得泰迪熊奖的短片改编成长片，从静谧风景中开辟出一个属于两人的小泡沫。那狂欢节盛夜里两个人的背影是绚烂而美好的回忆。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Connell</作者>
<标题>要强的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-15 00:05:51</时间>
<影评>

第一次见到你的时候，在灌木丛吻你的时候，抱着你入睡的时候，听你打呼噜声的时候，为你咖啡里加糖的时候，和你一起跳舞的时候，为了未来的计划和你争执的时候，送你到码头，红着眼转身离开的时候，告别不易，相遇太短暂，我还是要独自一人走。
在世界的尽头，每一次做爱都是一场潮汐。
片尾时仿佛时间静止不动
只剩自己呆在原地
留下无尽的遐想和淡淡的忧伤
"跟我走吧"
"游客票免费"
循环在片尾曲中
仿佛这一刻就是永久
听得到你的鼾声
看得到你的笑容
想再吻你一次
想再抚摸你的躯体
我的爱人，爱我的人

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kushtrim</作者>
<标题>安东尼奥</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-05 20:09:30</时间>
<影评>

为了要一起越过丘陵，偷跑到小海滩去，我们就骑上两辆很轻便的山地车。在因为是阴天，所以更透彻的空气里，扑面的微风直直吹进我们头发的深处。我偶尔地超过他，他偶尔也并上我，像两架迎头相撞的直升飞机，对照着画起两条起伏的线，轰隆隆坠落在海的这一边。
我们坐在半干的石头上，凿开海胆来吃。他对我说，狂欢节过后，他就要走了。去加拿大，去蒙特利尔，去大城市。明明是正在眼前的，我忽然却抓不住了。
我看着他，大海铺展在他背后。直到现在的我们，难道不是一刻都不愿意分开吗？他是用回忆的方式爱我吗？他原先在我眼睛里坚定描出的样貌，和海浪泠泠的声音一起走远了。
我们对时间的感受有多深呢？


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>