<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>漂亮女人 Pretty Woman</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2082515740.jpg</封面>
<导演>盖瑞·马歇尔</导演>
<演员>理查·基尔 / 朱莉娅·罗伯茨 / 拉尔夫·贝拉米 / 杰森·亚历山大 / 劳拉·圣吉亚科莫 / 阿莱克斯·海德-怀特 / 艾米·雅丝贝克 / 埃莉诺·多纳约 / 埃克托尔·埃利松多 / Judith Baldwin / Jason Randal / 比尔·阿普勒鲍姆 / Tracy Bjork / Gary Greene / 比伊·加洛 / 阿卜杜勒·萨拉姆·埃尔·拉扎克 / 汉克·阿扎利亚 / 拉里·哈金 / 朱莉·帕丽斯 / 琳达·古德弗 / Frank Campanella / 斯科特·马歇尔 / 帕特里克·里奇伍德 / 凯瑟琳·马歇尔 / 阿尔·萨皮恩扎 / 詹姆斯·帕特里克·斯图阿特 / 拉里·米勒 / 戴·扬 / R.C. Everbeck / Stacy Keach Sr. / Lucinda Crosby / Lloyd Nelson / 特雷西赖纳 / 汤姆·诺兰 / 约翰·大卫·卡森 / 阿姆齐·斯特里克兰 / Paul Bradley / 利欧·哈克福德 / 盖瑞·马歇尔 / Randall Rutledge / John Simone</演员>
<简介>爱德华•刘易斯（李察•基尔 饰）是一个拥有百万身家的企业家。他潇洒迷人，但总是无法处理好与女人之间关系，他跟女友分手了。他到洛杉矶出差，晚上开着一辆借来的高级轿车进入了红灯区。由于迷失了方向，他向一名年轻漂亮的妓女薇薇安（茱丽娅•罗伯茨 饰）问路，薇薇安的活泼美丽吸引了他，他把薇薇安带到了酒店。爱德华爱上了薇薇安并极力想留下她，但碍于情面只能用钱做掩饰，让她在一周内充当爱德华的交际活动女伴。宴会上，薇薇安的魅力让爱德华醋意大发。此时薇薇安也发现自己爱上了爱德华，可是一周的时间马上要过去了，两个相爱的人又该何去何从？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>吃土少女</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-19 11:57:54</时间>
<影评>

    我发现很多诞生于其他地区早年的作品其实非常地契合现在中国大陆的环境与心境，例如亦舒以70年的香港为背景的都市爱情故事中的女主角简直就是当今的职场剩女们，又比如这部大嘴茱莉亚罗伯茨拍摄于90年代的浪漫爱情电影《pretty woman》又恰恰与当代的某一特殊人群不谋而合——小三。

    根据这部电影的知名度，剧情大概是人人皆知了，也就是一个发生在好莱坞繁华之地的王子灰姑娘的童话故事：一个年轻貌美的妓女搭讪上一位迷路的亿万富豪，两人阴差阳错每日相对，然后日久生情，最后就是童话的大结局了。
    可是，在这个童话的结尾前有那么一段小小的插曲似乎被大多数人遗忘了：王子最初给予的并不是一个fairytale，而是一栋公寓、一辆车、一张随便刷的卡。是不是觉得很熟悉？对了，这不就是现在很多中年怪叔叔的花招吗？可是，奇怪的就在这里，当事情发生到这个阶段的时候，咱们生活中的很多年轻女孩子就当是happy ending了，然后屁颠儿住进房子，开上车，拿着卡血拼，再然后，就是等着那个男人的幸临，等着拿留下的钱了。
    可人家Vivian虽然连高中都没读完，但看事情还是很清楚的：这不就是换个地方继续卖嘛！当然，她本来就是妓女，而且是个具有专业相当水准与职业操守的妓女，这福利换以前她也保证屁颠儿接受了，可现在她没有办法接受了。为什么呢？原因很简单，以前和这男的之间是生意，把事儿办好是第一位的；现在，我爱上你了，我对你就不是工作了，你对我也就甭想再像以前那样，用钱就能打发了。你要么平等地对我，付出爱与尊重，不然我也能潇洒走人。你是怀念还是想念都是你的事，但我不能接受你的条件。

    在这个问题上发生争执时，两个人的对话很值得玩味。Vivian说，三个月前这是个很好的条件，但现在不行了。你改变了一切，而你再不能把它变回去了。这里面有Vivian个人认知的变化，她清醒地看到了两个人角色的变化，并非常强硬地捍卫了这个新角色的底线。而Edward则反问，这总比你站大街好多了吧！典型的商人逻辑，最务实最有好处的就是最正确的。Vivian回答，这只是地点区别而已。意思也就是说本质上这和以前没区别，你不是在爱我，是在买我。

    奇怪的是，现实生活中的很多女孩怎么一点儿就没觉察出这点差异来。当一个握着钱或是权的男人拿出房子、车子、折子时，女孩就觉得，啊！爱情……说不定还在心底暗暗庆幸当初没跟着那谁谁去了，不然得等到猴年马月才买得起房啊！可是，姑娘们，你得到的哪里是爱情啊？只是换了个地方卖淫而已。虽然是在法律范围之外，但也在道德谴责之列呀！你说你苦，房价太高，男孩子太靠不住，但你有人家Vivian处境困难吗？一无所有靠站马路为生，付不出房租，遇到的男朋友都是不靠谱的垃圾，住的街区随时都有谋杀发生，四周的人们沉浸在毒品里。可人家还知道饭后用牙线清洁牙齿，远离毒品，洁身自好。没有人会不可避免地走向绝路，除非你不自知、不自爱、不自救。没有人会逼着你去当小三，做妓女；没有人能决定你不能拥有正常的婚姻、甜美的爱情，除非你自己放弃努力，放弃自尊。

    网上说，这年头是个人逼人的社会。确实，人人都活得不容易，只要看看网上无处不在的咆哮体和各种自悲自怜的“折翼天使论”就知道了。尤其是女孩子，读书时要和男生比拼数理化，求职时还要面对各种性别歧视，一不小心还会遇到潜规则。身边的男朋友是不是有点靠不住？孤身在繁华的大城市，每天路过破土而起的各色楼盘，有着各种美丽的名字，渴求一个属于自己的温暖小窝的梦想却如此遥远。难怪校内上各种“遇到……就嫁了吧！”看看，女孩子想要点小温暖小幸福，自己的要求就得放这么低，要是眼光高点，性格内向点还随时有成为剩女的危险。也难怪，来自外界的诱惑如此诱人。蛋糕总是太昂贵太稀少太高不可攀太被少部分人占据，于是一天有个人拿块小蛋糕过来哄一下就有年轻漂亮的女孩子乖乖地跟着过去了。只是，就是这样了吗？曾经那么多美丽的梦想、甜蜜的期待，就是这样了吗？就这样安心于这样的安排了吗？每个女孩小时候是不是都曾以为自己独一无二，未来的生活斑斓瑰丽，心中都有个王子骑着白马过来拯救自己。什么时候接受了男人放在枕边的钱？什么时候以为我们能得到的生活就是这个样子的？

    也许就是从这个意义上来说，我从来没觉得一部浪漫爱情电影对来我说会是如此励志。我也知生活不易，常常会让人甘于社会的安排。可是，我们为什么不能更勇敢一点，更潇洒一点，更顺从于自己的内心而不是外界的“忠言”一些，对那些伸过来的小块蛋糕说：这不是爱情，这也不是我的人生，我比你想的要珍贵！


</影评>
<有用数>721</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>鱼草</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-25 23:50:07</时间>
<影评>
        昨夜的消遣，《PRETTY WOMEN》，傻笑、傻笑，最后是一点点酸。见鬼的好莱坞，让人白日做梦，让人觉得现实是如此无聊无奈，连找个人来爱，都是茫茫人海遍寻不着。为什么电影里两个人相遇是那么容易，每个人都有个命定的守侯，而且总是从天而降似的，嘭！爱情来了。含金量极高的爱情来了。


浪漫电影的要素，不外是帅哥加美女，金钱权力加爱情。作为男主人公，你可以不太帅（电影里的帅哥，那是照顾观众的眼睛），可以无情（纯情女主角会将你化为绕指柔），绝对不可以没钱没地位没权力。N年前就听人说，权力是最好的春药，对女性同胞的物化由此可窥一斑。作为女主人公，你要美丽（以你的地位，不美谁会留意？），你要贫穷（不贫穷，也要被众人歧视），你要善良的像个傻瓜（这样上天才会感动的给你幸福），你要有“王子一定会来的”信念。


浪漫电影，不用大脑思考，《灰姑娘》、《丑小鸭》翻来倒去的套用，格林兄弟、安徒生先生应该从坟墓里跳出来给全世界浪漫电影要版权，唉……要是他们在世时就存在电影工业的话一定富过JK罗琳，可惜生不逢时。不过，据说他们也只是把民间故事整理成册，那么，又是谁第一个想出这样倾倒众女生的故事？难道真是基于现实的改编，那么谁又是这个开天辟地头一个也许很幸福的女孩？


现实看来，清寒女子嫁如豪门总是难长久，戴妃即是明证，美丽善良也不足以让她永远活在童话中，给她一个真正的HAPPY ENDING，愿她在天堂幸福。童话中的EVER AFTER总是省略号。也许男女主人公至此每日互砍，你看不到，你假设他们很幸福，于是你也开始期待这样一份幸福，衣食无忧，一辈子的浪漫。


“我要嫁给威廉王子！”朋友如是说。我冷笑。可是，看到时尚杂志上硕果仅存的那些王室成员，心跳立刻快了半拍。即使客观讲，威廉王子长的有些像兔子，这毫不妨碍他让全世界女孩尖叫疯狂，“王子”，仅此一称谓便有着钻石的光芒。某种程度上，贵族制度应该保留，这样，童话成真的可能性大大提高，这将是全世界女生的福祉。


好吧好吧，我承认，童话是我的给养，辛蒂雷拉是我的偶像，虽然我觉得她有点缺，可她能拐到王子。丑氏小鸭，人家本质是天鹅，历经郁闷一飞冲天，神往。我想，有些自卑的女孩，多少都会梦想有天如蝴蝶破茧而出吧。天鹅与蝴蝶，本质上一样啦。


某年某月某日，妹妹与我一同看电影，浪漫电影中不可不看的〈她是一切〉，绝对无意外的丑小鸭变天鹅灰姑娘遭遇白马王子，可是，就是好看。只记得当年，妹妹看完片子，双眼放着晶灿的光，嘤咛一声扑倒在我的床上，兀自回味当时的浪漫。花痴，我轻蔑的暗想，却忘了这是我第三次看这部电影，即使打着陪同的旗号。自以为很现实，事实却永远抵挡不了浪漫电影的诱惑，失眠时心中也开始罗织美梦,更加辗转反侧。


明明我是花痴。看浪漫电影的时候总是很开心，同一部片子看到知道几秒之后女主人公从楼梯跌下去，正中男主人公怀抱，音乐响起还会在心中默默唱和。


看电影的时候觉得很幸福，看完却只剩无尽的空虚寂寞不满足。仿佛全世界只有你孑然一身。朋友说，看浪漫电影为的就是逃避现实，至少在有限的两个小时里整个人是幸福的，仿佛经历了一场完美的恋爱。有帅哥相陪，有无限惊喜迭出。至于那些浪漫桥段，理智脆弱点的完全投降，理智坚守的冷笑一声心却暗自颤抖。


别看浪漫电影，看罢你会不愿面对现实，毕竟这是个青蛙当道的世界。最怕的是看看电影里令全世界女生尖叫的帅脸，再看看身边不太高明的普级帅哥，落差！受刺激！


别看浪漫电影，看罢你会期待无数浪漫的可能，可没有几个人有好莱坞编剧的头脑，他们可是靠这个混饭的。显然，若是每个人都有这般浪漫，编剧们大可不必活了。


别看浪漫电影，看罢你会想嫁个有钱人，可是要知道：男人有钱就变坏。怎么邂逅有钱人？据说可以在大街上搜索百万名车，然后，冲上去。要撞就撞劳斯莱司，不死的话，嫁有钱人你就迈出了成功的第一步。不过还是别看了，要出人命的。


别看浪漫电影，看罢会觉得了无生趣，怎么自己的生活这般的无聊，什么都没有发生。电影的漂亮姑娘只需要装可爱就可以得到一生的幸福。都市中的单身女子，每日与男人拼抢，死命挣一份生活，最后却落得孑然一身，何苦？！还是别看了，看了只会图令自己心理不平衡而已。


别看浪漫电影，可是不看，我的生活更无趣罢了。至少，我还想做个美梦。


 

电影就是电影，给人一个完美的幻梦，要不怎么叫梦工厂，造了许多梦，害了许多人。


</影评>
<有用数>515</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>高光光</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2009-05-26 03:26:45</时间>
<影评>
        第一次看这个电影是90年代了，当时觉得还挺好看，年轻的时候只看见表面，美女帅哥，漂亮的衣服，上流社会，下层阶级，偶尔碰到一起，擦出点以钱为基础的爱情火花，开始了梦之旅。当时也是隐隐觉得不舒服。现在在美国，有时在电视上看到这个电影我知道原来那个不舒服是什么。女人，你就只有等着男人来拯救吧，还得是有钱人。女人，就算做了prostitute，没关系，只要碰到个有钱人，你的命运就改变了。改变你的永远是一个男人，多么自以为是的大男人视角来看世界，看女人，看两性关系。Julia Roberts就会张着嘴傻笑，在哪里都要坐在桌子上，Richard Gere胸有成竹施舍着他的钱和爱，甚至在两人看歌剧的时候，也不忘记眯缝着小眼睛观察Julia的表现，真是太傲慢无礼了。女人的所有的value都是这个男人的钱和地位带给她的，她是什么呢？什么都不是。所以，这只能是90年代初的电影，现在更多独立女性不等着男人来改变命运，自我意识比以前有改变。后现代女权主义也提出新的观点，既然世界是按照男人的规则来运行的，那么女性也可以创立自己的规则，发出自己的声音。这样的电影再放到现在可能追捧的人就不会那么多了。
      </影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>lotus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-12 20:54:07</时间>
<影评>
        VIVIAN,what is it you want?

她要的是童话，然后童话真的成真了。真的是灰土土的麻雀飞上枝头成了耀眼的凤凰。

身份，金钱，地位，美貌，爱情，友情。。所有幸福的要素在这一刻汇聚了起来。简直是最好的大乐透！她成了一个真正的公主。好吧，让我们忘记她的过去吧，贫穷，屈辱，迷茫，绝望已经都过去了。。过去了。。从此以后，将穿着丝质的豪华睡衣拥着心爱的男人入眠。

谁能料想在她踏上莲花跑车的那一刻命运将被改写。命运有时候就是这样的不可思议。机遇是我们不能控制的。我不知道它什么时候会降临，不知道哪些事情能改写我们的生命，不知道事情到了末了是好是坏。际遇从来并不其然全是好事，很有可能就是潘多拉的魔盒。打开之后只是无尽的懊悔。就像当你上了EDWARD的车，他也很可能是个性变态。做好迎接所有好事之前，先做好迎接一切坏事的准备。高风险高收益，只是看你有多勇敢。


一般来说安安稳稳过日子的人，不会遇到什么太好的事情，当然也不会遇到什么坏事情。只不过是将所有那些不知道是好是坏的机会全部放掉，在保障安全的限度上过最好的日子。如果所有人都热爱冒险，期盼际遇，世界也会很无聊。所以VIVIAN可能是身体里的另一个你，但你永远不可能是她，永远不可能。

那些生活永远站在潮尖的姑娘们很是有让人羡慕的地方，她们为生命中每一场意外做足了准备，心灵的乃至身体的。她们有点像是安妮宝贝书中的女主人公，不一定是过着多么富足的生活，但她们一定要为自己的自由买单。we say who ;we say when ;we say how much,她们或许哪天会遇上一个愿意为其宝剑出鞘的王子，或许就只是一场无尽期的放逐。


现实版本故事应该如此演绎：男人在这样愉快的一周之后，将选择离开和回归。除非这个男人真的可以和EDWARD一样强大，强大到喜欢的一切都可以占有，说一不二。并且无父无母，或者有也当他们不存在。。更重要的是这样的女人，她们身后有太多的伤心，她们的人生太沉重。娶她便是要肩负起她的人生。现在社会压力大啊，没钱的压力大，有钱的压力也大，男人纵使扛得起，估计也没几个愿意扛了。

他离去之后，难免伤心难过。不过纵使这个能够拯救你的男人放弃了，也还是依然感谢在人生的旅途中曾经和他相遇过。因为有了他，你才有了更宽广的视角，你才知道人生原来还可以这么活的，你才知道自己比自己认为的更强大，你才知道要更上进更努力，不管是因为谁。无需为他的放弃和离去而流泪自怨自艾。其实这样也是很美丽的结局，把爱情浓缩在时光里，来保全。

或许大家在时间洗涤之后，在偶尔想起这段时光的当下默默微笑。。


灰姑娘的材质除了众所周知的，需要靓丽的容颜，白皙嫩滑的皮肤，凹凸有致的身材，伶俐，善良，自信，幽默，健康，努力，梦想，。。。从来她都是要懂得坚持，有足够的智慧，了解男人，有一点小坏，叛逆，不屈，不羁。。

-容貌身材，有多重要就无需赘言了。无论何时，无论何地，都是铁律。没有人能容忍EDWARD爱上一个没相貌，没身材，没气质，没大脑的大俗妞。长得好看的要懂得感恩，谢谢自己的父母。长得一般的化化妆什么的应该也都挺好看的。。至少化妆你该学学吧。。

-气质，要相信世间存在这样的东西。也要相信为其努力会有回报。多读读书。多看看电影。多听听音乐。多上上豆瓣。

-聪明，如果一个女人不聪明，给他十个王子也没用。。王子要的不仅仅是漂亮的姑娘，因为他们身边从来就不会缺乏漂亮的女人。他要的是SOUL MATE，如果不聪明，如果对事情没有你自己的看法，如果对人生没有你自己的认知和态度，要完成心灵契合那是一件不可能的事情。VIVIAN她就很聪明。她能看出EDWARD的喜恶。她懂得直接表达自己的观点和看法。她懂得适可而止。

-最后自信 EDWARD:so what happeed after he climbed up the tower and rescued her? VIVIAN:she rescues him right back这句话回答的太经典了！！！在这句话的背后，我们看见的是一个如此自信的女人。女人从来只有自信才能拥有一切。OK,你是有钱，但我也有足够的理由不卑不亢，因为我是无价的。。越是卑微的想留住一切，将越一无所有。。


最后，我想说，如果灰姑娘和白雪公主让你选择，你做哪一个？毫无疑问，当然是白雪公主，现实生活中从来都是白雪公主更好命。白雪公主是用来做老婆的，男人哪怕就是王子EDWARD，也更多还是会把灰姑娘放在一个情人的角度。不是说做情人不好，爱情不一定要结婚，但是我觉得爱情是要有婚姻的可能性，不然这样的爱是残缺的，在爱的进程中我们也要有着奥运精神，努力超越，追求完美嘛。所以一定不要认为生命有奇迹来放纵自己。。青春本来就很容易犯错误。一不留神就错一步，比如错爱一个人，比如偏离自己的梦想。知道错了，就努力把铺设的铁轨扳回来吧。这需要对抗的精神，这需要决绝的态度。但想着白雪公主是更好命的，是不是能多一点儿勇气呢。。。。。。。


童话终究只是小孩子看的东西啊。。长大后，看了自己也不信。。
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-02 06:50:26</时间>
<影评>


        一个单身王老五，爱上了一个妓女。
       导演你是开玩笑还是当真的？
        一个是身家不菲的企业家，不仅有钱，还长得帅气迷人，这样的钻石王老五人见人爱是没错的啦，妓女薇薇安爱上他就是迟早的事。然而这一个是名妓女哎，导演你把她塑造成出淤泥而不染的白莲花，脱俗而清新，换套得体的奢华衣裳就马上可以蜕变成优雅高贵的公主，大方出入上流社会，她的底气和上流社会礼仪哪里来的？
        并没有歧视谁的意思，生活如此艰辛谁都不易。但毕竟每个人的气质底蕴，大部份来自生活所处的环境，及长期的熏陶自然形成的。一个人今天风尘，明天清纯，这不是在瞎扯吗？ 
        至于他，混的是上流社会 ，平时围绕的是一流的美女，一应使用的都是最好最贵的。既然是能赚很多钱的企业家了，应该是聪慧过人，擅挑优劣的吧。明知对方是个站街小姐（站街是不是那个行业等级最低的？），难道他就不会想一想干不干净之类的？就算要找也要找高级些的吧。姑娘长相不错，因为年轻自然活泼可爱些，企业家是爱她的外在比较多咯。说实话，姑娘是真不错，换上精心设计的华丽衣服后，摇曳生姿美得赏心悦目，优雅得像幅油画有没有？！
        嗯，也许爱情是没有什么理由的，爱了就是爱了。俊男美女，就是这么纯綷，可是这份纯綷的爱情会有未来吗？朝夕相处，除了激情外是要有共同语言去调和生活的平淡无味的。难道只是想要曾经拥有、不问未来吗？
        如果你是男人，超级有钱，长相英俊，一大批的美貌女子想要多少有多少，还会愿意和一个漂亮妓女发展感情吗？
        来，请回答。

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>liancheng</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-30 20:02:10</时间>
<影评>

这个电影是现代版灰姑娘，故事老套，但演员演技实在好，仍然全程感动。
印象中除了李察基尔风流倜傥的帅以外，第一个印象最深的竟然是草莓能激发香槟的美味的那个场景，经由朱丽叶罗伯茨性感的一喝一吃，仿佛已经飘香吸之可闻。我是不是有些怪癖？看完电影我还特地买了草莓和香槟一试，好有感觉呢。哈哈哈！
我好像搞错重点了！

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>晴天不下雨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-19 16:48:30</时间>
<影评>


   电影原名叫“pretty woman”，直译过来是“漂亮女人”，但是我更愿意把这部电影翻译成〈〈风月俏佳人〉〉，因为“佳人”让我想到了西汉李延年写给武帝的称赞自己妹妹李夫人 “一顾倾人城，再顾倾人国，宁不知倾城与倾国，佳人再难得。”主人公薇薇安确实是生活在繁华都市最底层的妓女，而且非常的漂亮，但这不是pretty的本意，真正的薇薇安不是那个随身带着各种避孕套的“safty girl”。真正的薇薇安带给我们的是聪明，自信，乐观，率真，还有梦想。


Vivian小时候就曾梦想过自己是公主。纯洁，无暇，最终被骑士拯救从此过着幸福的生活。现实的残酷很快打碎了她的梦。为生活所迫，Vivian沦为一名妓女。可贵的是，她没有出卖自己的灵魂没有失去作为一个女人的尊严。在内心深处，Vivian仍是儿时那个纯洁的公主。Richard的到来唤醒了她儿时的梦。Vivian最终决定返回校园，开始一段新的人生。妓女并不低贱, 低贱的是出卖自己灵魂，失去自尊的人。在薇薇安眼里，做爱德华的情妇，住华屋坐豪车，每天还有人在枕头下留钱，这和在好莱坞大街上拦顾客当妓女没什么两样。是的，她把这两样都视为流浪。所以薇薇安的魅力在于，在看似低贱失败的外壳下，仍然保留着一颗美丽善良的心和高贵的灵魂。她可以在看歌剧〈〈茶花女〉〉时感动得流泪，可以在心爱的人挽留下毅然决定去追寻自己儿时的梦想。


 尽管有毒贩子猖狂地向薇薇安伸出魔爪，高级宾馆里的“绅士贵妇”投来异样目光，甚至服装店员都不肯过来服务，那又怎么样？大多数人看到的只是外表而已。当身着华服的薇薇安再次出现的时候，所有人还不是都簇拥过来好像什么都没发生过。作者在此有意映射人性的贪婪, 道德的缺失, 物欲的纵横和人情的冷漠，机遇和财富将人们分成贫富两级，然而他们之间竟然没有什么本质的不同。薇薇安的朋友来看她的时候对她说： “当你有钱时，要改头换面很容易。” 小丑般的世人,他们毕生为名利所累,还不如身为"妓女"的薇薇安, 虽然她身上有女人身上共有的虚荣，但是她在处理和爱德华的爱情纠葛的时候心灵并没有彻底沦陷。 


这世界上，所谓的上流阶级和下流阶层是客观存在的，一边是锦衣华服、豪宅佳肴，讲究的是优雅得体、风度翩翩，过的是打打高尔夫，看看歌剧的舒适生活。 另一边是破房陋巷、敲诈勒索或穷困潦倒的生活，他们大多为生存忙碌，举止粗俗不堪。人们大都因为先天的环境因素成为上流或下流阶级的一份子。既然这样，我们怎样去定义自己？曾经我也曾这样问自己。我们渴望老师的赞许，追求成绩分数，在身材服装上暗暗较量，喜欢谈论谁家的房子大哪儿的餐厅最高档。不要否认自己的欲望，我们每个人都隐隐地希望成为爱德华。但是得到了令人艳羡的生活之后呢？那些在交际场合认识的朋友很快又成为了敌人的赞助商；此时儿时承诺要永远在一起的朋友已经不知道身在何方。每天定时起床工作，定期作运动，不惜一切与对自己事业有帮助的人交往，他人的破产就意味着自己的成功。最后你成为了众人眼中的强者工作强人。夜幕降临，开窗在摩天大楼的最顶层吹冷风俯视这灯火通明的城市，它真的属于你吗？高楼林立的繁华都市，形形色色的人群，股票经纪人眼里的城市，是金钱，物资，权力和人群互相纠缠的游乐场；艺术家眼里看到的城市，是摩天大楼和曲折幽暗的小胡同，是梦想和现实，是骄傲与挫折，是束缚自由与迷茫；白领眼里的城市是写字楼，轻轨，流行，按揭，跳槽和年终奖……生活在这个庞大的城市，每个人都努力去适应它。无论你对这个城市看了多久，这个城市仍然是未知的。一百年后城市仍然会存在，它将住着另外的一群人。他们不会记得这里曾经有过什么样的商店，住着什么样的人。人和人，仿佛是天空里的两朵小雪花，在大城市的半空中相遇，然后转眼消失得无影无踪。多数人都患上了都市恐惧症，纷纷移居乡村。


     尽管这样，我和薇薇安一样，仍然对生活充满希望，总是乐观看待人生，我们开怀大笑，腼腆地微笑，快乐地招手，享受无尽的阳光，在游乐场里嬉戏，在草坪上奔跑。环境不能改变，但心境可以改变。就算如薇薇安是个妓女，也可以做个低俗却不低贱，自尊自重的人。

 一部电影能受欢迎是因为它反映了我们许多人的生活，让我们从中受益，看后也会不住地回想和品味，《风月俏佳人》就是这样一部电影。还记得影片最后说：What’s your dream? Some dreams come true, some don’t. But keep on dreaming. 有些梦想成真，有些则没有。但是继续的追求梦想吧！只要我们保持着一颗向往美好的善良的心，没有什么不可以去追求的。很高兴〈〈pretty woman>>成为了1990年美国最卖座的电影，据说票房有4亿之多。应该有很多人看了，也有很多人被鼓舞了，因为我们在其中找到了高中初中甚至小学的自己。


     无论梦想是什么，有多难实现，拥有梦想可以让我们在这个物质的世界不至于迷失自己的方向。拥有梦想的人，也是最真的人。因为梦想，Vivian才不至于迷失自己，才最终赢得了Richard的尊重。而片中Vivian的好友Kid，也终因为Vivian的一番话开始思索自己的人生。寻到了方向。无论这些梦是否现实，无论它们是崇高抑或是卑微。拥有梦，便有了人生的方向。 

　　你的梦是什么呢？ 

 　 只要记得永远也不要忘记梦想。 

 　 Just keep on dreaming.
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>荔枝龙眼果</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-29 17:29:55</时间>
<影评>
        从现在开始，你只许疼我一个人，要宠我，不能骗我，答应我的每一件事都要做到，对我讲得每一句话都要真心，不许欺负我，骂我，要相信我，别人欺负我，你要在第一时间出来帮我，我开心了，你就要陪着我开心，我不开心了，你就要哄我开心，永远都要觉得我是最漂亮的，梦里也要见到我，在你的心里面只有我，就是这样了。


既然我已经踏上这条道路，那么，任何东西都不应妨碍我沿着这条路走下去。 

Since I have already embarked on this path, then, nothing should prevent me to go down this road.
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>我怕</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-12-08 15:52:50</时间>
<影评>
               不明白茱莉亚.罗伯茨和理查德.基尔主演的《风月俏佳人》（Pretty Woman）这样一部烂片为何可以获得如此大的成功，还竟然成为经典电影。成功的电影普遍规律是总能满足观众潜藏内心的愿望或梦想，那Pretty Woman到底是要说明妓女不仅美好纯洁而且还很刚烈，还是想说每个女人都梦想着嫁入豪门妓女也不例外，还是想说每个男人都梦想着娶漂亮性感的女人，她们来自烟花柳巷还是豪门世家都没关系？现实中风度翩翩正直英俊的钻石王老五大概会去风月场所鬼混，但是会开着敞篷房车嘴里衔着红玫瑰爬上他们鬼混对象的公寓楼求婚吗？裘德.洛和休.格兰特，或者卡恩和老虎伍兹，因招妓被媒体曝光整得声名狼藉，而且大家都知道他们都是不含糊地跟谁结了婚。白景琦大逆不道把杨九红娶进了大宅门，杨九红与他风花雪月为他出生入死，最后还是让一个抱狗丫头入住了正房，含恨死去。


       如果会有谁当真娶妓女回家当老婆，那就是罗伯特.德尼罗在马丁斯科塞斯的《赌城风云》中塑造的萨姆，混迹黑社会，经营着赌场这样黑白混杂的狠地方，一边想通过规范运营发财，一边也是个冰冷嗜血的狠角色，可以用钉锤砸烂老千的手。他想过正常的家庭生活，可是他的命运早已注定他不可能过正常人的生活。他看上莎朗斯通饰演的妓女金吉尔，将她娶回家显得合符现实逻辑，这是一个赌徒跟另一个赌徒的结合。但即便这样一个大赌徒，也明白：“这是我下的最大赌注。”而莎朗斯通将一个真正的婊子演绎得像一个真正的婊子，不知好歹背信弃义出尔反尔，当茱莉亚罗伯茨怒不可遏地反抗试图占她便宜的理查德基尔的朋友的时候，莎朗斯通正对萨姆的密友投怀送抱，当茱莉亚将理查德给的过夜钱送给好朋友准备去他乡读书的时候，莎朗斯通正一笔一笔地将萨姆的美金偷偷拐去送给酗酒吸毒的前男友，当茱莉亚为理查德保护她的清白狠揍好友让她感动的时候，莎朗斯通正抛下丈夫女儿和豪华舒适的家去廉价的旅馆与萨姆的密友厮混......萨姆也不明白了，说，我让她第一次成为了一个重要的人，给了她一个家，有了我们的孩子，给了她喜欢的所有的珠宝，她为什么还要背叛我？茱莉亚罗伯茨那演的是天使一个，莎朗斯通这个金吉尔，不管萨姆对她多好，有多爱她，她还是会背叛他，这，是婊子。不是，现实中有茱莉亚那么清纯优雅又知性的妓女吗，难道她们不是穿着超短裙黑丝袜在科华路的发廊沙发上吊着二郎腿等客，或倚在伦敦唐人街Sexy Girls霓虹灯电杆旁抽烟，更惨的被塞在阿姆斯特丹运河岸边橱窗里挺着巨大的假胸气息奄奄地招徕生意。萨姆将救命的2百万美金存入银行，将唯一的钥匙交付金吉尔保管并签署了协议，让金吉尔成为世界上唯一能打开这个抽屉提取这笔钱的人，他说，我完全地信任她，能在我不是在监狱就是在逃命的时候用这笔钱救我。这把睹大了，虽然金吉尔被捕后没有将萨姆吐出来，但她还是拿走了那笔钱。被友情背叛，被爱情背叛，他还剩下什么，萨姆捡了一条命，却不知道还有什么可以信任，可以依附。


       其实仅仅卖身为生的婊子倒并没有显得多可耻，除了与社会规定的道德游戏冲突外，这几乎要算一份诚实的劳动。真正无耻的婊子在我们的生活中大量隐身存在，有男有女有老有少，没有底线没有原则没有敬畏，心口不一阳奉阴违，背信弃义唯利是图，有奶便是娘，这些人比真正电线杆下的婊子可耻一万倍，而且往往他们都衣冠楚楚道貌岸然，满口八荣八耻随时占据着道德制高点。Bitch们就埋伏在我们身边，甚至还有可能是你多年好友，你唯一能做的，就是尽快识别他们，而且，千万不要把金钥匙交出去。


       从票房成绩和知名度来看，这部公然愚弄观众侮辱智商的《风月俏佳人》获得的成功远远超过冷峻血腥地反映冷峻血腥的现实世界的《赌城风云》，要知道，血淋淋撕破现实面纱的东西都不是那么讨好的，就是作品本身携带的直面现实的勇气就让评委观众够受的。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>轩辕肆意</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-10 16:43:23</时间>
<影评>
        Cinder-Fucking-rella，差不多就是灰姑娘的故事了。

我只是引用了Kids的原话，关于她和Vivian坐在午后蜜糖一样的阳光里，讨论着love-how-to的话题，两个人都在微笑，隐蔽的绝望，像薄荷酒，清凉的淡淡的，Kids苦恼的拉着浓密的卷发，搜索着能够安慰密友的关键词，right，the name pressure，有人实现了童话里的爱情吗？真的有吗？那要多少teu的luck！！

然后她就突然对Vivian说：Cinder-Fucking-rella！

呵呵，还是童话。


if fall in love wiz sb, will kiss his lips


麻雀变凤凰在生物学上是不可行的，却在成打的电影和世界上所有的女孩的童年臆想里无数遍的温习；如果可以，交换到那意料之中情理之外的救赎和结局，我想每个梦过的人，都愿意承受Cinderrella承受的苦难，而那要多少teu的勇气！！


事实是不是你自我祭献就能得到的；正因如此，当童话与现实完美的重叠时，心中的某块柔软，就会禁不住心甘情愿的塌陷，幸福而疼痛。


——so what happend after he climbed up the tower and rescued her?

——she rescued him right back!


我没有这样的destiny；我只有妒嫉和感动。


Welcome to Hollywood!

What's your dream?

Everybody comes here

this is Hollywood

land of dreams

some dreams come true; some don't

but keep on dreaming——

this is Hollywood

——always time to dream!

so keep on dreaming
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
