<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>虎胆龙威 Die Hard</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1617429340.jpg</封面>
<导演>约翰·麦克蒂尔南</导演>
<演员>布鲁斯·威利斯 / 邦妮·比蒂丽娅 / 雷金纳德·维尔约翰逊 / 保罗·格里森 / 威廉·阿瑟东 / 哈特·巴克纳 / 詹姆斯·繁田 / 艾伦·瑞克曼 / 亚历山大·乔杜诺夫 / 安德雷斯·魏斯涅夫斯基 / 小克拉伦斯·吉尔亚德 / Lorenzo Caccialanza / 丹尼斯海顿 / 阿尔·梁 / Gary Roberts / Hans Buhringer / 威赫姆·冯·霍姆伯格 / 罗伯特·戴维 / 格兰德·L·布什 / 里克·杜科蒙 / Matt Landers / Anthony Peck / 玛丽·艾伦·特雷纳 / Harri James / Selma Archerd / 瑞贝卡·布罗萨德 / Kym Malin / 泰勒·弗里 / 特雷西赖纳 / 罗伯特·莱萨 / Terri Lynn Doss / Conrad Hurtt / T.J. Jones</演员>
<简介>警探约翰•麦卡伦（布鲁斯•威利斯 饰）从纽约来到洛杉矶，见他分别已有半年之久的妻子霍莉（邦尼•彼地丽娅 饰）。他被邀请参加在一栋大厦的30层举行的圣诞晚会。然而一群匪徒却打起了大厦金库中存有的六亿多元公债券的主意。他们封锁了大楼，将参加晚会的人扣作人质。麦卡伦侥幸逃脱，只身与匪徒们展开了激烈的斗争</简介>
<reviews>
<review>
<作者>麦子程</作者>
<标题>《虎胆龙威》中的搅屎棍记者。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-03 15:26:11</时间>
<影评>
        昨天一口气看了三集《虎胆龙威》（到底是虎胆龙威，还是虎胆威龙？），得出几个结论：

1、布鲁斯威利斯是史上最倒霉警察；

2、FBI探员和警察局长都是傻逼；

3、记者都是搅屎棍。


在第一集中，老布正在与坏蛋生死搏斗，那个操蛋记者把布鲁斯威利斯的小女儿搬上了电视，差点让老布永不翻身。第二集中，这个操蛋记者再次出现。以令人敬畏的敬业精神，通告了恐怖分子劫持机场的消息，造成机场大混乱。

《虎胆威龙I》拍摄于1988年，据说是为了影射1972年的一次举世震惊的惨案。那就是慕尼黑奥运村事件。1972年9月，正值第二十届慕尼黑奥运会举办期间，一天早晨，8名“黑色九月”武装恐怖分子闯入慕尼黑奥运村以色列選手驻地，当场击毙了以色列举重教练、运动员约瑟夫·罗曼，另有9名运动员及两名教练被当作人質，关押在慕尼黑奥运村31号楼。数小时后，德国警方想从楼顶爬入室内营救人质，却发现，自己的行动被电视直播。而观众包括了室内的巴勒斯坦恐怖分子，导致营救行动失败，9名人质全部死亡。西德警官1人死亡，另有好几名警察受伤。

看这部电影的时候，我很敬佩片中记者的执行力。那种为了挖掘新闻线索，无所不用其极的办事风格，很对我的胃口。虽然在导演眼中，他们只不过是一群愚蠢、自以为是的家伙。虽然他们将恐怖事件娱乐化的解读方式，可谓“凉薄”，但却堪称敬业。


《虎胆龙威II》中，老布的妻子在飞机上质问记者男：你为什么把我女儿搬到电视上，你伤害我女儿了！

记者男说：公众有权利知道任何人的任何事。

老布妻子语带尖刺的说：公众只不过是你脚下的石子，你只有在需要的时候才会去踩着他们。

这句话很尖刻，但也很实在。“大众的知情权”，很多时候，只能作为记者的遮羞布。第一集中，记者男面对大楼里的恐怖分子，兴奋的高呼，五套节目，你们等着后悔死吧！第二集中，记者男得知机场被劫持、飞机坠毁的消息后，自我陶醉的说：普利策奖，我来了！

促使他行动的，丝毫没有大众知情权的影子，只不过是充满铜臭味的收视率和普利策新闻奖。就像许多人现在对教师这个职业感到痛心疾首一样，“记者”身上的道德光芒褪去之后，许多人也有种世风日下的感叹。很多人想不通，他们竟然也是一群苦力讨饭的俗人。在他们身上各种急功近利的表现，丝毫不比那些炒房团、股民们少。我想，也许这才是观众讨厌他的根本原因——是动机，而不是行为本身。


我想起以前看过的一部港片，杜琪峰导的，《大事件》。在《大事件》中，媒体被当成警匪双方利用的工具。先是警察被拍到面对悍匪的各种无能表现，导致全市哗然。为了挽回警队公信力，决定对抓捕行动现场直播。可惜，悍匪之所以叫悍匪，是因为他们并非吃素，警队在抓捕行动中，处处受挫。这样的镜头，当然要剪掉。然而，悍匪们把警察的熊样直接传送给了媒体。警队的完美计划，直接成了搬石头砸自己的脚。

在这些影片中，新闻媒体扮演了一个危险的角色：他们是搅局者。一般来讲，事件中的冲突力量有两种，一种是建设者，一种是反对者。他们构成了冲突的锋面。正义与邪恶之争，只看两股力量谁更强，谁就能获取胜利，获取这个世界的统治权。但是，搅局者是横生枝节的力量，它的存在，让格局变得波谲云诡，莫可名状。它让任何一方，都不能完全拥有这个世界。它对于建设者和反对者都是危险的。但是谁都无法忽视它的存在。


以我的浅见，这正是新闻媒体的力量。搅屎棍角色。

《大公报》有四不原则：“不党、不卖、不私、不盲”，以保证自己的独立性。如果我说《大公报》是搅屎棍，就太亵渎前辈了。我的意思是，要当好搅屎棍，也并不是那么容易。没有“四不原则”，只能成为某种力量的附庸，成为大棒，连搅屎棍都比不上。


但话又说回来，搅屎棍是不讨好的。

在第一集中，搅屎棍记者在万众瞩目的直播镜头前，吃了老布妻子的狠狠一击，牙都碎了；第二集中，这个可怜虫被老布的妻子用电击器直接打得口吐白沫，四肢瘫软。
      </影评>
<有用数>166</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>请保持高冷</作者>
<标题>为艾伦里克曼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-11 15:10:32</时间>
<影评>

斯内普教授风靡全球，真正喜欢他的人，比如我，不满足于停留在这个角色，找遍了所有能找的资源，才发现虎胆龙威这部影片以前就看过，很喜欢，却不知道是艾伦里克曼演的。
这部影片好像是他的第一部好莱坞大片，演的是片中的反派。跟以往那些浑身肌肉，面目狰狞的反派不一样的是，他这个反派很独特。穿着超有型的风衣，念着圣经，他出场了，优雅的绅士，让人想不到他是个杀人不眨眼的恶棍。杀人之前给足考虑的时间，举起手枪好像拿起一杯红酒一般的淡定从容，倒数三个数温柔得像哄孩子睡觉 （他是典型的英国佬，有着被称为天鹅绒般的嗓音和高贵的牛津腔，却为了电影学了一口美国腔，天衣无缝），扣动扳机却毫不犹豫，杀伐决断胸有成竹。然并卵，反派再厉害也是被杀的命。最后他从上百层的高楼掉下去，这可能是电影中唯一狰狞的镜头，据说拍的时候说数到三就松手，结婚剧组数到一就放手了，吓死宝宝了23333。
总结一下，虽然是八十年代的片子武器很过时了，但是片子还是值得一看的。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>China1</作者>
<标题>细看Die Hard里面的一段戏、Alan Rickman及德语</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-14 10:41:49</时间>
<影评>
        昨晚重温了一遍Die Hard（第一集是经典中的经典，就像好莱坞绝大多数系列一样。电影都很熟悉，不多说）。看电影就像看书，隔一段时间重温，就会又发现有一些以前没有留意到或者无法留意到的东西，这次也不例外。举一个例子。

 

看到其中有一段戏，讲John McClane戏剧性的遇到了Hans，Hans此时装扮自己是名逃出来的人质，企图获取John的信任，甚至还取得了John的一支手枪。但最终还是被John识破。原来，Hans是德国人，虽然他尽力伪装成美国口音，还给自己编了一个美国名字，但是John早就听出了破绽。

昨晚看到这段戏的时候，就觉得有点兀突。

第一，情节上有点不合理。Hans手下有那么多劫匪，去哪里都是前呼后拥，怎么会一个人跑到偏僻的角落里，被John抓住呢？

第二，画面和声音明显跟前后有些不匹配。特别是画面偏淡。

 

然后，查了一下IMDB，果然这一段有些特别。一开始的剧本中，是没有这段戏的。导演John McTiernan希望安排一个正反两大主角的面对面的戏，苦于没有地方下手。一个偶然的机会，他发现Alan Rickman（出演Hans）能够模仿德国人说美式英语的口音，于是灵机一动，补拍了这场戏。

 

Alan Rickman其实是英国人，之前一直演出戏剧，所以造就了很好的表演功底（仔细听，他电影中模仿的口音真是惟妙惟肖）。这部戏，是他第一次在美国电影中被大众认识，随后出演了不少好莱坞电影（如Harry Potter里的神秘教师）。

 

至于Die Hard中的那帮劫匪，既然大多是德国人，自然对话穿插了不少德语。不过，最早版本电影中，很多德语都是随口说的（大概导演估计没多少德国人会观看），不符合语法，甚至不符合剧情。后来电影大热后，才做了修正，除了Hans的部分（大概不好重做配音）。另外我在想，这些劫匪之间完全可以用德语沟通，这样神探John虽然抢了一个步话机，也没办法啊！这也算是一个不合理之处吧。

 

电影大热后，在德国（西德）上映时，那些劫匪被改编为“欧洲人”，也不再说德语，甚至Hans、Karl等劫匪的德国标志性的人名也被改了。这也是电影政治化啊！
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>龙胆虎威</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-11 08:16:57</时间>
<影评>

       电影在绑架对峙枪战爆炸等常规动作片主线之外垒砌了许多有意思的支线人物情节。
     孤胆英雄、爱妻人质、笨贼蠢警、司机记者等共同参与到这场精彩的斗智斗勇中，人物关系彼此勾连，当然最后要实现大我和小我的完满统一。
     匪徒开仓和片尾都用到了欢乐颂。布鲁斯威利斯88年扬名之作，现在看也是很出众的商业动作片。♡(*´･ω･)(･ω･`*)♡

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷德</作者>
<标题>Die Hard,and die harder！——给《DIE HARD》写点啥</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-26 14:33:58</时间>
<影评>

轻微剧透提示。
一名优秀的硬汉，在爆炸火花还没窜头的情况下也必须立马做人肉盾牌拯救爱妻。就算身上捆满炸弹不能扑倒爱妻，也至少得抓个恐怖分子头目什么的跟他同归于尽。（雾很大）
                                                                  ——题记（不需要这种东西）

Die Hard,and die harder！——给虎胆龙威（DIE HARD）写点啥

虎胆龙威（Die hard,1988）系列略有印象的是纽约大劫案，幼年的我深感其牛B。前阵子把第一部又找出来看，跟多年前看的感觉略有不同。

首先我得承认我不是冲布鲁斯威利斯去的，他不是我的TYPE。不过没想到AR那么萌——我操，简直萌毙，一场是假扮恐怖分子，非要人家释放囚犯，末了吐槽“我是在时代杂志上看到的”，被布鲁斯威利斯扮演的John给抓到，于是假扮人质，结果枪匣没上子弹。

劫匪们打开小金库的BGM…兼以一阵闪光。那瞬间我灵魂穿越到冰川时代…这完全是看见松果兰蒂斯的松鼠表情好吗！好吗！

计划明明挺完美，结果最后却以从楼上摔下去告终。（逃跑前还要被John的老婆吐槽：你们不就是几个抢钱的小毛贼吗(﹁"﹁) AR：……#）连摔的特写都那么…喜感，这要不是摔死的，这也是蠢死的吧喂！

记得之前在一本书里看过，布鲁斯威利斯当时似乎因为身体状况，没法儿完成导演交代的动作戏，但毕竟是BOSS战也不能太草率，于是有人突然囧神附体建议，那，干脆就用一卷胶带吧。

事实证明，真是个妙绝了的点子。谁他妈想得到裸男背后的那几根胶带？

以后就要有句名言，假如生活把你逼得山穷水尽只剩下裤子，没关系，你背上还能绑上几根胶带。

有人说这是好莱坞动作片的典型，毫无新意，BLABLA。
这种在每一部动画片，动作片，深夜三俗小电影，搞笑片，励志爱情片下面这么出场的老兄，应该给他们统一回一句“Yippee-ki-yay, Motherfucker!”

记得以前耗子推荐我去看独立日，因为仿佛错过了这么一部经典老片。这片儿尽管年代有些久远，但里面的剧情设置，人物形象刻画，以及高潮叠加都处理得有条不紊。表面上不过是一部“快跑！外星人来侵略地球了！”的传统美式题材商业电影，但怎么说呢，一部好的电影，它所需要做的，其实就只是知道自己到底是什么。
定位商业的电影就取悦绝大部分观众，在这之上如果还能够做到头脑清楚自我升华，这点就很不简单。《独立日》正是这样一部片子。
《虎胆龙威》尤甚。

首先，John是个字面意义上的孤胆英雄。老婆被劫了做人质，自己连双鞋都找不着（还要吐槽自己干掉的恐怖分子脚小），非得光着脚穿着染满血的背心在一桩32层往上没施工完成的大厦里飞檐走壁。
他目睹了Hans杀人的一幕，然后质问自己，John你为什么不做点什么？因为你知道自己出去就死定了吗？
但随后，他果断干掉端着机关枪的哥们，然后把他丢进电梯送进派对大厅示众，在那位倒霉蛋的白色T恤上还写了“现在我有一把机关枪了，HOHOHO！”

那瞬间我实在能够体会Hans内心无数匹草泥马狂奔而过的感觉。

之后，John McClane就如他在对讲机里所说的，我是那群劫匪的Pain in the ass，声东击西，还利用现有的各种设备把片子里的一位警察给召唤了过来。

导演费了点笔墨去描写这位警察。他在John一个人呆在那幢被封闭的大楼时不断和他对话，在他受伤时和他打趣，聊以后一块儿带孩子出去玩，叫他去和老婆道歉，为了他与自己的上司对吼。这俩人萍水相逢甚至不曾谋面（John还害的人家脑袋都撞流血），就在对讲机的两头肝胆相照，插科打诨，妙趣横生。

叫我印象最深的大概是，警察哥们对John说，我没法儿再拿枪对任何人，因为我的错误，曾经打死了一个孩子。但结尾——这应该是我最喜欢的部分之一，没死透（这点好像还在州长的电影里吐槽过）的劫匪在混乱中冲出大楼，穷凶极恶，冲锋枪示众。人群大乱的瞬间，几声枪响。

硝烟之后，开枪的，竟然是那位警察哥们。
John救了所有人，而警察哥们则在收尾的瞬间一下就完成自我救赎。

我擦，还真是个完美的平安夜。

最近补了些八九十年代的轰轰轰轰轰突突突突突突哒哒哒哒哒哒片儿，大概是年纪也大了的缘故，非要去找魂斗罗式肌肉的硬汉们怀旧。
不过说真的，说一不二果断干脆的硬汉爷们做派，就是开着辆破车捣碎挡风镜挺枪而出的粗暴镜头也都挺喜欢的。
John这个角色最惹人喜欢的是，尽管他是个标准的动作片机关枪扫不死爆炸绝壁活下来的硬汉典型，但不缺幽默，还少了点捏腔拿调的冷酷味道，就算踩着一地碎玻璃爬出去，边包扎边痛的抖抖索索的也不忘吐槽，还要让人家给他妻子道歉。

Hmmm，真是值得眼下这个手指被门板夹到就要哭着指责社会不公的娘炮横行的世界学习借鉴呐。

得了，罗嗦一堆，没准只是我的审美跟不上时代而已。

中二留给年轻人，我要在一阵轰轰轰轰轰突突突突突突哒哒哒哒哒哒中DIE HARD，AND DIE HARDER~ (&lt;ゝω•)☆（最后那个颜文字你拿走好吗


尾声：优秀硬汉行动手册节选：
2.01：要在一群黑衣服家伙们突然冲出来一枪打碎灭火器，还拿枪管指着你的时候不忘记平静地对他们说声“Thank you”。

Track them find them kill them！
（这种尾声也不需要好吗）

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>致敬经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-19 22:29:43</时间>
<影评>

警探约翰・麦卡伦从纽约来到洛杉矶，见他分别已有半年之久的妻子霍莉。他被邀请参加在一栋大厦的30层举行的圣诞晚会。然而一群匪徒却打起了大厦金库中存有的六亿多元公债券的主意。他们封锁了大楼，将参加晚会的人扣作人质。麦卡伦侥幸逃脱，只身与匪徒们展开了周旋。他先后用火警铃和无线电向外求救，却都未能成功。情急之下，他将一名匪徒的尸体从楼上扔了下去，砸在前来巡视的黑人警员鲍威尔车上，才算是报警成功。

麦卡伦通过无线电与鲍威尔保持着联系。然而赶到的警方负责人的官僚作风却给他添了不少麻烦。他一面与匪徒作战，一面还要帮助警方消灭匪徒的导弹发射器。匪首汉斯与麦卡伦之间展开了一场斗智斗勇的较量。而赶到的联邦调查局官员的愚蠢自大的行动更帮助匪徒们开启了金库，达到了目的。这一切都使麦卡伦的处境更加困难。

汉斯在屋顶上装了炸药，企图把人质和联邦调查局的营救直升机一同炸掉。麦卡伦与搜寻他的匪徒之间进行了一场苦斗。而此时新闻记者的卑鄙行为更使霍莉暴露了身份，处境更加危险。

麦卡伦打败了匪徒，冲上屋顶将人质赶回了大楼。但他却受到联邦官员的攻击，苦不堪言，麦卡伦以一条水龙带逃离了屋顶。在巨大的爆炸中，屋顶被化为火海，直升机也被炸毁，麦卡伦这才总算没有死在自己人的枪口下。进入楼中的麦卡伦遇见了正要携款逃离的汉斯。在一番较量之后，麦卡伦救出了霍莉。汉斯从楼中摔落，得到了应有的下场。在满天飞舞的公债券中，麦卡伦带着妻子乘车离去。
该片重现点燃了观众对于警匪动作片的观影兴趣。电影以场面火爆作为卖点，其中夹杂了家庭问题、仇日情绪、伪恐怖主义等众多噱头。每一个剧情冲突安排得都是恰到好处，让观众有一种呼之欲出的紧张感。适当的幽默与调侃，也非常符合美国人在困境中的乐观精神。火爆异常的动作场面，每一次交火，约翰·麦克莱恩都是命悬一线，最后总是能够化险为夷，把观众的一颗心都提到嗓子眼儿里了，编导完全控制住了观众的情绪。



</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁马冰河</作者>
<标题>我的电影备忘录</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-19 21:22:01</时间>
<影评>
        1，	一个经典的开始：《虎胆龙威1》无疑是一部好莱坞警匪枪战片的典范之作。有人说为经典影片拍摄续集往往是一件费力不讨好的事情。我却觉得并非如此，比如本片就成为了一个经典系列影片的开端。其后续两部作品《虎胆龙威2》和《虎胆龙威3 ：纽约大劫案》均可称得上是上乘之作，与第一部相比而毫不逊色。这三部曲已然成为经典。更值得一提的是，距《3》上映已经有十几年后《虎胆龙威4 》已然上映，我还没有看到，据说反映还不错，看来这个经典系列还在延续。

2，	布鲁斯•威利斯：布鲁斯•威利斯当年凭借此片一举跻身好莱坞巨星行列，之后他还出演了这一系列的后两部作品和今年上映得第四部，其硬汉形象日渐深入人心，超级巨星的地位也稳如泰山，至今将近二十年魅力不减。其实很难说得清楚究竟是这一系列的影片成就了布鲁斯•威利斯，还是布鲁斯•威利斯成就这一经典系列的影片，也许说是相辅相成，水乳交融吧。本片中布鲁斯•威利斯赤着双脚在被封闭的大厦中与恐怖分子斗智斗勇，给我的印象尤为深刻，当时他还年轻，那种感觉真好。

3，	媒体作用：如今媒体势力发达异常，神通广大，可谓无孔不入，动辄就要讲究现场直播、实时播报。如果真有像电影中的情况发生，恐怖分子只要打开电视，就可以对周围情况洞若观火，也许连警方部署都可以了如指掌。现代新闻自由往往就是这样矛盾而怪异地存在着，这种自由的开放性，却不总是都对我们有好处！这种自由与开放的权利往往就是不分人的！

4，	细节的把握：这部情节异常火爆的动作片，爆炸、枪战、搏斗场面层出不穷，对这些激烈场面把握出色外，对细节的把握却也是如此细致入微、可以说是滴水不漏，而又生动有趣。比如像那个为约翰•麦卡伦开车的贫嘴司机，刚开始除了觉得他够贫之外，实在觉得他是可有可无的角色，可谁又能想到在最后他还发挥了一把作用呢！还有那个奉命阻击警察的恐怖分子，在紧张对峙时竟然还不忘偷吃食品柜台里的食品。寥寥几个细节就将一个人物刻画出来，能文能武，实在不得不说导演驾驭影片的能力的确不俗。

5，	对大厦的袭击：高楼大厦，人类创造的文明标志，有的时候这种建筑可以形成自己的一套生态体系，看似坚不可摧，其实脆弱无比，所谓树大招风，诸位不可不慎！我们的现代文明一如那些高楼大厦，看似挺拔高耸，雄伟无比，其实是那么易碎。面对如此越堆越高的文明，我们是应该沾沾自喜，还是应该战战兢兢呢？
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>青子</作者>
<标题>也许这就是美国</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-23 21:50:31</时间>
<影评>
        冲着AR补课了这个片子。


先说这个片子，个人感觉里面这里只有4个清醒的人。。。。老布，他老婆，那个黑人警察，还有AR演的汉斯。。其他的人么，都是脑子被驴踢过的样子。。。


有人说这个是为了影片看着比较幽默。幽默么？没觉得，我要是美国人，我都愧疚死了。传说中最民主最人权最自由的国度，依然到处充斥着官僚、对人性的麻木、对自身利益的趋之若鹜。。。。不管是那个拿着鸡毛当令箭的自以为是的警察局长，还是那个只关注新闻不顾后果的欠抽的记者，还是那个喊着要牺牲掉20%-25%的人质来干掉悍匪的FBI，都是不能用常人的人性来衡量的。。。。不觉得让我等对米国抱有幻想的孩子不觉谨慎了起来。


记得那个FBI甚至在飞机上说了一句“真是像在西贡啊，哈哈哈~”，这个细节，可能折射出某些对越战不满的声音。。。。。不管杀戮的原因是什么，它本身，就不再能被称之为人道。


再说下最近超迷的AR，在这个片子里的扮相还是很有风度的，不愧榜上有名的恶人角色。这个时候的AR脸部轮廓还很有棱角，胡子还很性感，发型还很有味道。。。最近补课很多，每一步AR的电影都会让我有不一样的感觉，不会看到另一部电影的任何影子，哪怕我想尽量去找，都很难。。噢，除了他那标志性的声线。。。他属于我喜欢的那种演员。


AR的这个汉斯，不是那种十恶不赦的匪徒，否则也不会找AR这种绅士风度的人来演，他是有一定品味的，甚至懂得时尚。他其实很冷血，但是又要表现出一定的风度，他很自负，却也能在关键时刻放低身份。


如果说AR的角色有什么共同点，那就是风度了。也许风度上的细节不同，但是AR散发出来的那种与生俱来的气场，，却无法让人摒弃，哪怕是个恶人，呵呵。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>灰机来啦</作者>
<标题>故事简单不代表无聊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-18 23:51:40</时间>
<影评>
        现在再看1988年的《虎胆龙威》似乎有些不合时宜，它太老了。无论是打斗还是枪战都不如现在的动作片看起来真实；但把它拉出来与现在很多动作片进行比较，相当一部分动作片是比不上它的。即使《虎胆龙威》的故事简单到可以用一句“麦克莱恩单枪匹马智斗匪徒”概括，但故事简单就一定代表无聊么？


 诚然，故事在主流影片中占有举足轻重的地位，但故事并不代表一部影片的全部。把好故事糟蹋的电影不胜枚举，把一个简单的故事讲好的电影则相对较少。与之相比，讲述一个故事的方式则更为重要。伟大的作者们化腐朽为神奇的秘密就在于此；同时，庸才化神奇为腐朽的罪魁也是它。《虎胆龙威》不伟大，也不平庸。它只是把一个索然无味标榜个人英雄主义的故事讲得有趣，讲得生动。不过仅此一点就使得它从一干同类型电影中脱颖而出，比《伦敦陷落》之流不知道高到哪里去了。


 要把一个简单的故事讲厚，影片细节是一个非常直观的指标，它会直接告诉你这部电影的剧作是精细的，平庸的还是胡闹的。《虎胆龙威》中有很多值得注意和玩味的细节如起初劫匪登场人群骚乱的时候特别给了一位男职员的反应镜头，在之后剧情发展中电影也不断渲染他对劫匪的依赖，对麦克莱恩的不信任，最后他做出了与劫匪合作的选择；麦克莱恩妻子霍莉在绑匪试图控制人群的时候把放在办公室内的家庭合照反扣在桌上，当她与绑匪头目汉斯接触的时候，电影还特地给了反扣着的合照一个特写，突出霍莉的紧张情绪。最后合照也被汉斯注意到，霍莉的身份曝光；接机司机阿盖因在停车场等待麦克莱恩而躲过一劫，电影也并没有把他遗忘，随着事件进一步发展，影片会偶尔切到阿盖在车内的镜头来缓解紧张气氛，不仅如此，在影片最后他也帮助制服了其中一个罪犯。除此之外，还有警察对持枪的恐惧，对新闻故事狂热的记者……这些细节都不同程度地推动了剧情的发展。电影一直在制造危机事件抓住观众的注意力，同时，这些危机事件并不是像不速之客般地突然出现而是有铺垫且不断深化发展的。所以当它们如期而至的时候不会有丝毫的突兀与尴尬。而现在大多数动作片则是流水线产品，不仅投资不高，而且只求把故事按照一个基本逻辑讲完。如果仔细回味这类电影就会变得千疮百孔，甚至有些情节完全禁不起推敲


《虎胆龙威》的高质量不仅与严谨的剧作分不开，正反两大角色的出彩同样为这部影片加分不少。阿伦·瑞克曼饰演的绑匪头目汉斯是个优雅的犯罪头目。他操着一口正宗的伦敦音，西装革履，目标明确，行事有条不紊。阿伦·瑞克曼成功的演绎让这个角色不呆板而鲜活。无论麦克莱恩如何打乱他的计划部署，他都能镇定自若地指挥着喽啰执行他的计划，当冲突一步步激化，FBI介入。没想到这正是汉斯计划最最重要的一环，FBI切断大楼电源使得他们能顺利打开金库。值得一提的是，汉斯这个角色影响了之后众多影片对于优雅反派的塑造。可惜的是，在瑞克曼出演《哈利·波特》中的斯内普教授之后，人们仿佛只记得了斯内普教授，汉斯渐渐成了被遗忘的经典。


相较于汉斯的优雅，麦克莱恩则处于另一个极端，他言行举止粗鲁，吐槽力满格，不停地自嘲。乍看之下，他比一般渲染个人英雄主义电影的主角要胆小。他最开始想借助警察的力量，并进行了多次尝试，最开始尝试失败，他被迫当了一段时间的英雄。当警方介入之后他则找了个偏僻的房间靠窗坐着，一边观察着警方的行动，一边用对讲机同巡警聊天解闷。在获悉人质，警务人员有危险的时候，他才又一次挺身而出。可以说，他发扬个人英雄主义精神完全是形势所迫，被逼的。角色形象的巨大反差使得他们之间的博弈也变得格外有意思


 《虎胆龙威》之后，福斯又陆续出品了四部系列作品，不过它们的质量远远比不上这部开山之作。随着电影制作科技的发展，电影的场面越做越大越华丽，不过华丽表面之下是空洞的内容。剧作精细程度远远比不上第一部，人物塑造上远远比不上第一部。特别是《虎胆龙威4》里的黑客反派。他就像个气球一样一戳就爆，麦克莱恩稍微一“捣乱”他就乱了阵脚，形象立时一落千丈。最后主角喊出那句经典的“Yipee-ki-yay，motherfucker！”就像是给《虎胆龙威》系列粉丝隔空瘙痒，不仅突兀而且尴尬。真是时过境迁，佳作一去不复返啊！


  我并不想过分抬高《虎胆龙威》，但不论是把它放到过去还是放到现在，它都要比其他大多数同类型电影好太多。同时，它也用铁一般的事实告诉我们：故事与电影最后的成色不能简单地画上等号。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《不死的硬汉》电影剧本</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-25 19:21:28</时间>
<影评>
        《不死的硬汉》电影剧本


文/罗德里克·索普

译/祖秉和


译者的话：《不死的硬汉》是约翰·麦克蒂尔南导演，美国二十世纪福斯影片公司出品的一部惊险无比的动作佳片。它可以比作“由十二层动作片做成的结婚蛋糕”（引自《新闻周刊》），被誉为“五年出现一次”的佳作。该片主人公约翰·麦克莱恩的扮演者布鲁斯·威利斯，性格机智、冷静、勇敢，而且非常幽默。恐怖分子头目汉斯·格鲁伯的扮演者艾伦·里克曼，是活跃在百老汇的著名舞台演员，他性格冷酷无情，和威利斯形成鲜明对照。该片在武器方面下了很大工夫，在不同的请况下，使用了各种不同的武器，甚至出现了用火箭炮摧毀装甲车和直升飞机祓炸坠毀的场面。

影片写的是纽约警官约翰·麦克莱恩在圣诞节前夕乘飞机去洛杉矶探亲时发生的一段故事。他在一家日本商社大楼里，偶然遇到十几名恐怖分子到该商社抢劫金库里存放的6亿4千万美元的债券。他只身一人与这伙歹徒展开了惊心动魄的搏斗，在险象迭起、九死一生的情况下，他几乎将所有的歹徒全部击毙。


人物表

约翰·麦克莱恩（主人公）

伊利斯 日本人经营的商社职员

霍丽 约翰妻，分居

吉尼 商社职员

露西 霍丽的女儿

波丽娜 霍丽的女管家

阿盖尔 出租汽车司机

约瑟夫·鹰木 商社经理

鲍威尔 黑人警官

斯龙巴格 电视台记者

罗伊·罗杰斯 约翰的化名

德温·鲁宾逊 鲍威尔的上司警察局副局长

约翰逊（两人，同性） FBI（联邦调查局）的搜查官

汉斯·格鲁伯 恐怖分子头目

特奥、卡尔、埃迪（卡尔之弟）、弗里茨、弗兰科、马尔科、托尼、海因里希、克利斯托夫等均为恐怖分子。


圣诞节前夜

波音747在洛杉矶国际机场降落。

机舱内部。约翰·麦克莱恩将身体依靠在座位上。

坐在他旁边的一个商人向麦克莱思搭话：“坐飞机不舒服吗？”

“你看出来啦？”

“下飞机以后脱光脚丫儿跑跑圈儿，活泛活泛脚趾尖就好了。”

“活泛活泛脚趾尖？”

“哈哈……真的！我这样搞了九年了。比淋浴和喝咖啡还管用。”

“是吗？”约翰说着站起身来，从架子上取下行李和一个大狗熊玩具。他短上衣里的手枪露了出来。商人看到了手枪，顿然感到诧异。约翰说道：“我当了十一年警官了。”


片头字幕

富丽堂皇的高技术的日本仲富商社大楼的三十层的中央大厅。豪华的圣诞聚会在热烈进行。经理约瑟夫·鹰木致词：

“诸位，今年是仲富商杜历史上光辉灿烂的一年。我代表商社感谢诸位。谢谢！祝圣诞节愉快！祝新年快乐！”

人群中爆发出热烈的欢呼声。

社内的走廊。伊利斯对正在工作中的霍丽说：“霍丽，我们一起去吃晚饭好吗？”

“今天是圣诞节前夜呀！你不想和家里人团聚吗？不想给她们买点礼物吗？”

“我更想和你坐在暖炉前边慢慢地喝上几杯，怎么样？”

霍丽咳了一声，再没有理会伊利斯。她对吉尼说道：

“吉尼，已经5点40分钟了，参加联欢会去吧。”

“谢谢，杰内罗。”

吉尼捂着她那怀孕的肚子走了。


麦克莱恩的家。

（霍丽已与约翰分居）5岁的女儿露西拿起话筒接电话。

“是，是麦克莱恩家。”

“喂喂，露西，我是妈妈。”

“妈妈，你几点回家呀？”

霍丽一边看全家的合影一边说：“马上，马上就回去。”

“爸爸也一块回来吗？”

霍丽听到女儿这样问着，一时显出困惑的表情。

“啊，听圣母和妈妈安排吧。你叫波丽娜来听电话，拜拜。”

穿着围裙的萨尔瓦多人女管家波丽娜走过来接电话。

“他来电话了吗？”

“没有，夫人，他没来电话。”

“是吗？一定是上飞机以前没得工夫，请你把屋子收拾一下吧。”

“是，夫人，已经收拾好了。”

“我打电话就是为这个事儿，波丽娜。”

波丽娜放下了话筒。


洛杉矶机场候机室。

有一个黑人举着写着“约翰·麦克莱恩先生”的牌子在接人。他一身汽车司机的打扮，但他模样又有点不大象是一个司机。

约翰诧异地在写着他自己姓名的牌子前面止步，说道：“我是约翰·麦克莱恩……”

“我是阿盖尔，高级出租轿车的司机。是一位太太为您叫的车。”

约翰愣了一下。

“这个狗熊玩具太好了。……”阿盖尔没话凑话地说。

阿盖尔和约翰在高级轿车里。两个人都坐在前座上，狗熊玩具占据着后边的座位。

“请随便些，我这里什么都有，有寻呼设备，有民用无线电收音机，有电视，有电话，有录相机……哈哈。你的朋友太忙的话，我可以给你介绍几个女的。……嘿嘿，可是，你结婚了吗？”

“我结婚了。”

“你住在纽约吗？”

约翰厌烦的样子点燃了一支烟，说道：“真讨厌，你经常这样吗？”

“哈哈哈，对不起，当了汽车司机以后，话就多起来了。……你离婚了？”

高级轿车开到了仲富大楼。

“见了你太太，跑上前去互相拥抱，多高兴呀！好吧，我在地下室的停车场等你。”阿盖尔说着将车里的电话号码交给麦克莱恩。


仲富大楼的传达室。

“我找霍丽·麦克莱恩。”

“你在那里去按电钮吧。”门卫指着电子计算机的画面说。

“真方便呀！”约翰按电钮。

没有霍丽·麦克莱恩这个名字。再按霍丽·吉内罗的名字，画面就变了。

“怎么搞的？”约翰愣住了。

“在30层？”

“在开联欢会，大楼里的人都在那里。你坐加速电梯上去好啦。”

“谢谢。”


30层楼上

约翰看到联欢会有点犹豫。这时看到了经理鹰木。

“对不起，我想找一个人……”

“是找霍丽·吉内罗吗？”

“是的……”

“你是约翰·麦克莱恩先生吧？我是约瑟夫·鹰木。”

“这个大楼真豪华呀！”

“还没有完全竣工呢……啊，霍丽在传真室。我带你去吧。”

一进屋子，看到伊利斯在吸大麻。伊利斯看到他们来了，慌慌张张地把大麻藏了起来。

“这位是约翰·麦克莱恩先生，霍丽的丈夫，在纽约警察局工怍。他是伊利斯，我们商社的国际部长。”鹰木为他们介绍。

“听说您要来了。”伊利斯吸了一下鼻子。

“鼻子上还有药面儿呢！”约翰说。

霍丽走了过来。她看到约翰，不由得惊呆在那里。

霍丽小声地叫了一声：“约翰！”

霍丽走上前去吻约翰。

“拿手表给他看看！”伊利斯说。

“回头再说吧。”

“绐他看看吧，因为是公司给的礼物名牌劳力士表。”

“回头我一定要看看，先告诉盥洗间在哪里？”

“好的。”


洛杉矶已进入黄昏时分。一辆笨重的大型卡车向仲富大楼驶来。


约翰和霍丽在盥洗间。霍丽问约翰：“你有住处吗？住我那里好吗？孩子们会高兴的。”

霍丽试问着：“可以吗？”

约翰微笑着：“我想你了。可是你连性都改了。什么时候变成了吉内罗小姐啦？”

“约翰，日本的公司是不用结了婚的女人的……”

没等霍丽说完，约翰插嘴道：“霍丽，你可是结了婚的人呀！”

“我这个工作可是很好啊！”

“是的，于是就牺牲了结婚生活。”

“你说什么？是你自己……”

霍丽生气了。

这时有人敲门，是吉尼叫霍丽来了。

“我们正在谈话。（对约翰）我一会儿就回来。”

霍丽走了出去。

与此同时，大型卡车来到仲富大楼楼下。传达室的警卫感到诧异，注视着监视器。

黑人特奥和金发的卡尔来到传达室。

卡尔突然用带有消声器的枪击穿了门卫的头。

他们两人若无其事的样子。

特奥熟练地操纵电脑封锁了29屋以下的电梯，又封锁了停车场。一个恐怖分子化装成门卫。

大楼外面一片漆黑。

穿得整整齐齐的十数条汉子从大型卡车上依次下来。他们手里都拿着精良的武器，他们的头目汉斯走在最前面。十几个人都默不作声。

大楼入口上了锁。将大楼的内外完全隔离开来。


盥洗间。约翰在揉搓他的脚指头。

他忽然想起打电话来了：“喂喂，阿盖尔。”

阿盖尔正躺在地下停车场的高级轿车的后座上开足音量听音乐。

“约翰，情况怎么样？”

“我很好，你现在哪里？”

“我在地下停车场。和你太太谈好了吗？”


大楼的电调室。卡尔来到这里切断了电话线。


“阿盖尔！”电话突然断了。

阿盖尔回喊：“约翰！喂喂？……你再重挂一次！”


不速之客

联欢会会场。响着优雅的《第九交响乐》。

恐怖分子头目汉斯带着他们一伙拿着枪悄悄地来到30层楼上。


盥洗间。约翰突然听到叫喊声和枪声，急忙拿起枪窥探外面的情况。刹那间，楼层里陷入一片混乱之中。约翰赶紧逃出盥洗间，光着脚顺着楼梯往上跑。

31层楼上。装修尚未竣工。约翰拿起桌上的电话筒，但电话不通，自言自语地：“他妈的！……我要想想该怎么办。”


30层楼上。参加联欢会的全体职员都被当作人质集中到中央大厅里。鹰木经理、霍丽、伊利斯也都在里边。汉斯来到大家面前说道：“诸位，用实力制裁仲富商社极坏的经商作风的时候来到了。你们要作证人。鹰木在哪里？”

鹰木不顾霍丽的制止走出来说道：“我是鹰木。”

鹰木立即被恐怖分子带走。


鹰木随着汉斯一伙走进会议室。

这时，约翰却从暗处窥视他们的情况。

汉斯问着：“鹰木先生，我的部下特奥有话要问你。我们想知道打开电子计算机房门的密码。”

“密码我不知道。你们闯进来就是为了这个吗？你们得到密码也没用，明天一大早东京就改变密码！你们威胁我也没用！”

鹰木一边说着，一边坐下来。

“……鹰木先生，我对电子计算机没有兴趣，但是对你们用电子计算机锁起来的6亿4千万美元的债券感兴趣，因此才需要密码。”

“你们是为钱来的呀！恐怖分子！”

“你说谁是恐怖分子？”

约翰悄悄地进了会议室。

“说出密码来！”

“说出来也没用！金库室有七道锁。密码只不过是其中的一道而已。你们是打不开的。”

汉斯慢慢地举起枪来。

“……你的衣服真高级，用血弄脏了怪可惜的。我数三个数，你要在这个时间里说出密码来！一、二……”

“我已经说过了，我不知道！想杀就杀吧！”

“OK！”汉斯一抬扳机，窗子上溅满了鹰木的鲜血。

约翰目击到这种情况，不禁惊异地瞪大了眼睛。

“阿盖尔这小子，不知和警察取得联系没有！”


高级轿车里边。阿盖尔仍然很悠闲，一边听音乐一边打电话。他没有发现情况异常。


大楼的屋顶。恐怖分子们在安装炸药。


31层的金库室。汉斯和特奥在巨大而坚固的尖端技术的金库前面谈话。

“破这个密码需要30分钟，破其它五道锁至少要两个小时。第七道锁……可没办法打开！”特奥说。

“你说什么？”

“第七道锁是电磁式的。”

“你要想法打开！”汉斯说。


32层楼上。约翰在寻思着：“我为什么没有制止他呢？他妈的！怕死吗？混蛋！约翰，要想个办法！”

他突然抬头仰视房顶，发现有洒水灭火器。于是想到按火警电钮和外界取得联系。

埃迪在一楼看到了警报信号。

“火警，火警！”埃迪惊慌池叫着。

“快打电话说是误报……埃迪，是几层发的警报？”汉斯催促着埃迪。


32层楼上。约翰站在窗边观察外边的情况。看到好几辆消防车向大楼开来。他兴奋地对开来的消防车叫着：“太好啦，快来吧！我要吻你！”

喜悦片刻即逝。消防车突然灭了红灯缓缓离去。

“他妈的，怎么搞的！”

这时，埃迪走了进来。

埃迪命令着：“警报叫我撤销了。你老老实实地给我出来！”

约翰敏捷地躲了起来。

埃迪用机枪扫射，寻找约翰。一会儿，约翰绕到埃迪的背后，用枪口顶住了埃迪的脑袋。

“放下枪，我是警察！”

“我不会让你打死的，你是警官，是有法律的。”

“是的，我的上司经常这样告诫我的。”

约翰突然从后面抓住埃迪。埃迪乱射机枪。

室内的东西进到破坏，两人扭打在一起滚下了楼梯，约翰打断埃迪的颈骨，结束了他的生命。

约翰检查埃迪身上的东西，没收了无线电话机和打火机，查看他的证件。

约翰想穿上埃迪的鞋，但穿不进去。

他看到旁边有圣诞老人穿的衣服和帽子，把帽子给埃迪戴上。

约翰把埃迪的尸体弄到电梯里边，把他运到30层楼上去。


在30层楼上，汉斯告诉人质们鹰木已经死了。这时，电梯门开了，一个女人向里边一看，大叫一声。

汉斯一伙向电梯里一看，看到断了气的埃迪头上带着圣诞老人的帽子，而他衣服上写着字。

“机枪我要了……哈哈哈！”汉斯念衣服上的字。

汉斯又叫弗里茨：“是跑掉的警卫吗？”

弗里茨回答：“不是，是另外的家伙。”

“得想个办法……”弗里茨对汉斯说着。

“啊，要先告诉卡尔说他弟弟埃迪死了。”

约翰在电梯的顶上观察情况。在胳臂上记下恐怖分子们的名字。

接着，约翰坐的电梯向上开去。他的全身让汗水和脏东西弄得乌黑。

他光着的双脚非常疼痛。

约翰来到楼道，发现有个梯子，顺着梯子往下走。


卡尔来到30层看到弟弟埃迪已死，火冒三丈。

“我要杀死这家伙！”卡尔表示要为弟弟报仇。

“你的心情我理解，但要在我们的计划实现以后再找他算账。”汉斯说。


约翰来到34层的屋顶上面，洛杉矶城的夜景尽收眼底。他打开无线电话机的开关。

约翰叫着呼救信号SOS：“请通报警察局，恐怖分子占领了仲富大楼，30多人成了人质。请回答。他妈的！再来一遍！”

大楼里边的汉斯等一伙听到了呼救声。

“在屋顶上边，快去！”汉斯说。


恐怖分子们来到屋顶。

来福枪的火舌向正在拼命呼救的约翰喷射过来。


黑人警官鲍威尔在方便商店高兴地买了很多吐温基点心。

“那不是炸面饼圈呀！”店员说。

“买给孕妇吃的。”

鲍威尔一边笑一边往外走的时候，听到警察局用无线电话和他联系。

“世纪街的仲富大楼有情况。”

“明白了，我马上就去。”

仲富大楼屋顶上面，约翰和恐怖分子们正在进行枪战。

约翰被追得走投无路，砸坏门锁来到了泵房，急忙顺着梯子往上爬。

他来到电梯通道里边，但电梯停在下边。

卡尔追赶约翰，这时汉斯打来了无线电话。

“卡尔，他现在哪里，抓住他了吗？”

“在电梯通道里边。”

“太好啦，电梯已经停开了。把他关在里边，你快回来吧。”

卡尔还不死心。

汉斯紧催着：“警察要来了，卡尔！”

卡尔切断了电话。


置身于电梯通道里的约翰，几乎连放脚的地方都没有，他利用枪上的皮带往下溜。

枪上的皮带和皮带卡子眼看着往下滑动，最后滑到了离通气孔不远的地方，但用手够不着通气孔。

皮带滑到头儿了，眼看就要脱开枪支了。

突然间皮带脱离开枪支，约翰掉了下去。但是，他神奇地抓住了第二个通气孔，使出全身的力气爬上了通气孔。

卡尔听到了约翰动作的声音。

另一个恐怖分子弗兰科回来告诉卡尔说：“哪儿也找不到他。”

卡尔感到困惑，向通气孔放乱枪。

枪弹从约翰前面几厘米的地方飞穿过去。

卡尔依然注视着通气孔。

弗兰科提醒：“卡尔，警官来了。”

卡尔只得慌忙地悻悻而去。

这时，约翰疲惫不堪地垂下了头。


黑人警官鲍威尔用无线电话报告说：“外边现在没有异常情况。”

“请到楼里边巡视一番。”

鲍威尔来道仲富大楼的门口。化装成警卫的恐怖分子把锁着的大门打开。

“晚上好，有什么事吗？”

“我到里边看看行吗？”

“请！”


站在34层的约翰焦急地等待着警察的到来。

“骑兵怎么还不来呀！”

约翰等得不耐烦了，将梯子往窗子上一扔。

屋顶上边的恐怖分子听到了声音，对另一个恐怖分子说：“马尔科，你快去看看！”


在楼下，因为没有任何异常情况，鲍威尔感到很无聊。

“岂有此理！”鲍威尔自言自语地嘟哝着说。


在34层，马尔科来找约翰。约翰藏在桌子下边。马尔科拿着枪站在桌子上边，他恶狠狠地说：“这次要有机会杀人，要毫不犹豫地杀死他。”

机枪乱响一阵，但倒下的是马尔科。

约翰对倒下去的马尔科说：“你的建议很好！”


“打扰了，圣诞节快乐！”

鲍威尔起动他的警车。正在这时候，忽然从上边掉下一个人来，砸坏了警车的挡风玻璃。是约翰把他杀死的马尔科的尸体扔了下来。

“他妈的，怎么回事！不得了！”

鲍威尔惊恐万状，疯狂般地将车倒着开动起来。约翰从34层楼上用机枪向下扫射。

鲍威尔转错了方向盘，连人带车一块掉在下边的道路上。

“我是鲍威尔，有人从仲富大楼里边问外打枪！请快来支援！快，快！”


高级轿车里边。阿盖尔在开到最大音量听音乐。仍未注意到外面发生的事情。


在这同一时刻，电视台的记者斯龙巴格在办公室里收听到了鲍威尔用无线电话求援的声音。


收听到鲍威尔求援的声音的几辆警车，很快地到达仲富大楼。


诡秘的客人——罗伊

恐怖分子们集合的屋子里边，忽然听到无线电话的声音。汉斯拿起话简：“我不是告诉过你们暂时不要使用无线电话吗？……”

“真对不起，汉斯，我不知道呀。可是，托尼和马尔科都死了，你一定感到难过吧？”

“谢谢你的关照，诡秘的客人！你可真难缠……是警卫吧？”

“不，很遗憾，汉斯，你说错了。”

约翰从他杀死的恐怖分子的皮包里边拿出香烟抽了起来。

“那么，你到底是谁呀？”

“我不过是给你们添点麻烦……哈哈！”

约翰发现皮包里边装着大量的起爆剂，感到非常吃惊。

“（对卡尔）你去察看一下尸体，（对约翰）诡秘的客人，你还在那儿吗？”

“啊，还在这儿。”

“真把你没有办法，连我的名字你都知道。你到底是谁呀？你把自己比做约翰·韦恩（美国著名演员，专门扮演西部片中的英雄人物。——译注）或兰博（美国影片《一滴血》中的主人公。——译注）吗？”

“我倒是喜欢罗伊·罗杰斯。（美国著名影星，喜欢唱歌，专演西部片中的牛仔角色。——译注）”

“和我们作对，你觉得能赢吗？牛仔！”

“当然能赢！你这个混蛋！”


电视台。斯龙巴格急着要到仲富大楼去采访。


30层楼上。卡尔向汉斯报告：“马尔科真的被杀死了。还有海因里希也被杀死了，他的皮包不见了。”

“他拿着起爆剂呢！（对着无线电诂机）特奥？特奥！情况怎么样？”

“打开了三道锁，现正在打第四道。”

“快搞！”

突然传来了无线电话：

“我是洛杉矶市警察局的巡査部长阿尔·鲍成尔，我正在用无线电话求援，听到了请回答！”

约翰在33层楼上听到了无线电话。

“是我，你是坐在警车上的家伙吗？”

“你是谁呀？”

“现在还不能告诉你，敌人也在收听。你听着！我有情报。30来个人质在30层楼上。恐怖分子的头子叫汉斯……”

汉斯他们正在30层楼上收听无线电话。

“要干掉他……”

弗兰科着慌了。汉斯很沉着地说：“只要联邦调查局的人不来，就不要紧。但是起爆剂要找到。弗里茨，你去找！”

约翰在继续对鲍威尔说话：

“他们有最新的武器，有导弹，有塑料炸弹……。他们现在只剩九个人了。从穿着看，他们大概是欧洲人。……他们很有钱，是一群不可轻视的大坏蛋！”

“你怎么知道？”

“从他们的样子看得出来，他们还有伪造的护照。”

“明白了。怎么称呼你呢？”^

“就叫找罗伊吧。”

“罗伊，有情况就告诉我！”

其实，罗伊是约翰的化名。


四周被黑暗包围着。鲍威尔的上司德温·鲁宾逊来到了现场，问道：

“他们是什么人，他们要干什么？”

“不知道。”

“你刚才在和谁说话？”

“我也不知道他是谁，问他叫什么他不说。他就是第一个通报消息的人，很明显他是只身一人，他正在和恐怖分子进行厮杀。”

“你说什么？鲍威尔。恐怖分子和你站在一边吗？”

“不是，他好象是个警官。好象不是我们管区的人。”

“你怎么知道？”

“是从他的话里得到的一种直感。例如他认出了恐怖分子身上带的是假护照。”

“他妈的！鲍威尔……”


这时突然传来了新闻广播：

“现在转播临时新闻。我是理查德·斯龙巴格。今天晚上两个小时以前，恐怖集团占据了洛杉矶的仲富大楼，楼内的电话已经被切断，请用无线电话和里边取得联系……”


高级轿车里边。盖尔听到广播大吃-惊，急忙打开电视，接通了无线电话。


大楼外面，鲍威尔问鲁宾逊：“怎么办？”

“还等什么？往里冲！”

“不行啊！里边有30个人质。”

“不管那个，还不知道是真是假呢！”

“可是，从窗子掉下来的尸体是怎么回事呀？”

“也许是股票经纪人或其他什么人跳楼自杀吧。”


约翰从窗子看外边的情况，发现情况有变。

“鲍威尔，发生什么事了？喂！”

“罗伊，现在我太忙，回头再说吧。”

“喂！怎么回事？”

“罗伊，不是告诉你回头再说么？！你应该明白！”

“想往楼里冲吧？是吧？”他又自言自语地说着：“他妈的，不知他们在想些什么！”


霍丽的办公室。汉斯下指示：“警察要进来，特奥，注意监视！”

恐怖分子们各就各位。

“往里冲！”这时，警察也发出了命令。


约翰从上边注视着下边，大声喊道：

“混蛋，停止，停止！”

恐怖分子们狙击进攻者。

“叫装甲车来！”警察要拿出最有力的武器。

注视着监视电视的特奥突然说道：“等等，那是什么？！警察出动了装甲车，在东南角。”

“看到了！”恐怖分子从3层楼上用火箭炮瞄准装甲车。

“打！”汉斯命令。

装甲车被击毀。

“再来一炮！”

约翰从33层看到这种情况，毫无办法。这时，他看到了皮包里的起爆剂。

约翰将炸药夹在椅子和打字机中间，再用绝缘电线捆扎起来做成一个炸弹，从电梯口推进了电梯通道。

约翰得意地说着：“给你们尝尝这家伙！”

片刻寂静之后，整个电梯通道被火光照得通红，同时响起了巨大的爆炸声。

“糟糕！”约翰的身体被爆炸引起的、连他自己也想象不到的巨大气浪吹到了电梯走廊对面的门口。

3层楼上烈火熊熊。爆炸的巨大力量使整个仲富大楼受到震动。

30层楼上的人质也随着摇晃起来。恐怖分子都感到惶恐不安，只有汉斯一个人仍然保持沉着冷静。

汉斯问着：“是警察打来了迫击炮吧。”

特奧回答：“不是警察。……是那个家伙。”


在马路上，警官藏在警车的后面以躲避射击的危除。

鲍威尔他们看爆炸震得大楼直摇晃，吓得目瞪口呆。他问着：“发生什么事情了？”

“真使人难以相信。（对摄影记者）都拍下来了吗？”斯龙巴格说。

“全拍下来了。”

“这下可抢到其它电视台的前面了！”


32层楼上。约翰从地上爬了起来，又拿起无线电话。

“鲍威尔，干的不错吧？”

“谢谢！虽然平安无事，可闹了个一塌糊涂。刚才到底是怎么会事呀？”

“是我发现了一个塑料炸弹……大楼没起火吗？”

“没有。可是，油漆工可倒了霉了，把大楼弄得全是窟窿眼睛的。据现场监督说，你这颗炸弹却打死了两个敌人。”

“是他吗？”鲁宾逊问。

“是，先生！”

“把话筒给我！（对约翰）你想干什么我不知道，但把大楼破坏了可就麻烦了。下边好几百人都遭了碎玻璃片的殃……”

“什么遛殃不遭殃的！你这混蛋！你到底是什么人？”

“我是警察局副局长德温·鲁宾逊。我是现场指挥。”

“啊，你就是现场指挥吗？对不起，德温，你不配在这里当现场指挥！”

“老实听着，你这个大混蛋！”

“大混蛋？我可不是在电视剧里常常出现的那种混蛋。”

司机阿盖尔在无线电话里听了他们的对话，拍手哈哈大笑起来。

“好啦，你若是不能解决问题，就不要在这里添麻烦！快点叫鲍威尔来听电话！”

鲍威尔走过来。

“喂，罗伊，你心情怎么样？”

“他好象一点都不感谢我！”

“喂，我感谢你。（看了看周围）大家都感谢你！所以你要坚持，加油！”

“谢谢，伙计！”


交易

人质呆的那层楼上，刚才吸毒的那个伊利斯突然站起身来，想到恐怖分子们呆的办公室去。

“你想干什么？”霍丽说。

“我是谈判专家，我会摆布这群家伙的。”伊利斯自信地回答。

霍丽有些不放心的样子。

在办公室里，卡尔在顶撞汉斯。

“要是听我的意见的话，现在早已解除了他的武装！”

“我想亲手杀死他！”

有敲门的声咅，他们回过头来。

伊利斯站在门口，对他们说：“你们正在谈话，对不起！我有好事和你们商量，你们大概不是来要小钱的吧？你们是职业急进派。你们是来谈判的吧？不是吗？”

“你到底想说什么呀？”

“在楼上胡闹的那个家伙……我可以把他交给你们。”

汉斯所了很感兴趣。


鲍威尔听到了约翰的呻吟声。

“罗伊！不要紧吗？”

“没事儿，我吃了吐温基点心，里边加的什么东西呀？”

“大概是砂糖吧。面粉里边如植物油、聚山梨醇酯60、黄色色素五号等小孩生长听必需的东西。”

“你有几个孩子？”

“第一个孩子快诞生了。你呢，牛仔？”

“我有两个，以后叫他们一块儿玩好吗？”

“好啦，一言为定。到时候你可要给他们买雪糕吃！”

这时，另外的声音插了进来：

“真使人感动！牛仔……。就叫你牛仔好吧？你是纽约市警察局的警察约翰·麦完莱恩吧？”

站在拖车上边的斯龙巴格听了，赶紧记了下来。

“向纽约分台打个电话！快！”


汉斯在用无线电话和约翰继续对话。

“我这里有一个人想和你说话，是你的好朋友。”

“喂，约翰！”

“……伊利斯吗？”

“约翰，我想劝一劝你。我感谢你，但你这样做只能拖延解决事态的时间。”

“伊利斯，你不要管这种事情。”

“什么事情？……你这样做是没有用的。不是有警察吗？赶快告诉我炸药放在什么地方。我现在危在旦夕。”

“伊利斯，你好好听我说……”

“约翰！”

“住口！你听着！……你叫汉斯听电话！……汉斯，你好好听着！这个混蛋他不知道你是多么坏的家伙。”

汉斯拔出手枪，笑了起来。

“等一等，你想把我怎么样？汉斯，你把枪放下！这可不是在演电视剧。”伊利斯说。

“汉斯！这个傻瓜不是我的朋友！今天晚上我们刚认识的，他的情况我一无所知。你这个混蛋，伊利斯！他会杀死你的！”

“你对老朋友怎么能这祥说话呢？……约翰。”汉斯说。

伊利斯盯着汉斯，表现出不知所措的样子。汉斯将枪口对准伊利斯的前额，扣动扳机。


大楼外边，鲍威尔和鲁宾逊在着急。

“糟糕！那家伙好象是扣动了扳机，他（约翰）也没有去救他（伊利斯）。”

“这事就很难说了，他在电话里已经想尽了办法为他解围。但他要是亲自前去救他的话，说不定他们两个人都要完蛋了。”

“好啦，你告诉你的‘伙伴’，叫他赶快从大楼里出来吧，假如他能活着出来的话。”

无线电话里传来了汉斯的声音：“回答！警察，回答！”

汉斯打开了磁带录音机。

鲍威尔正要回答，鲁宾逊夺过话筒说道：“我是警察局副局长。你是谁呀？”

“我是汉斯·格鲁伯。我们不想再牺牲更多的人了。”

“格鲁伯，你们有什么要求？”

“我们的伙伴正在世界各地的监狱中受罪，我要求你们释放他们。他们得到释放以后，我们就把人质带到屋顶上面。人质要和我们一起坐直升飞机到机场。给你们两个小时做准备！”

“格，格鲁伯先生，那是不可能的。两个小时……（电话断了）喂喂！喂喂？”

“（在其它频道上）特奥，进度怎么样？能按预定计划完成吗？”

“只剩下一道锁了。打开以后就看你的了。”


奇迹

特奥的监视器忽亮忽灭。

警告——电磁封闭。

“能打开这道锁，那简直是奇迹。”

“特奥，今天是圣诞节，出现奇迹的日子。不要紧，继续开，最后的锁打开的时候就叫我。（切断电话，对卡尔）卡尔，追上那家伙，把起爆剂拿回来，我要去安装炸药。”


32层楼上。约翰注视着周围，枪弹上膛，准备随时进行射击。

“鲍威尔，你在那儿吗？”

“约翰，我在这儿。”

“伊利斯死得真惨，你听见了吗？这象话吗？”

“你不要怪我，伙计！听到无线电话呼叫的时候，我正在回家的途中。”


汉斯想登上大楼的屋顶。抬头看看房顶，天黑，看不清楚。他叹口气，放下枪，开始向屋顶走去。


大楼外边，鲁宾逊听了年轻刑警的报告，感到吃惊。

“FBI（联邦调查局）的人到这里来了？……”

黑色的大型政府公用车来到这里。

FBI的代表走下车来。

“我是FBI的特派搜查官约翰逊，这位搜查官也叫约翰逊，但我们俩不是一家人。”

“初次见面（勉强一笑），我是洛杉矶市警察局的鲁宾逊，负责这次任务。”

“好，好。”


屋顶上边。汉斯在安装炸药。他下楼的时候，碰上了光脚丫儿的约翰站在那里。

“喂，怎么啦？”约翰笑着问。

汉斯用地道的美国话说道：“啊，饶命吧！不要杀我，请不要杀我！你是他们的同伙吧？请饶命吧！”

“喂，不要怕，我不杀你。你到这里干什么来啦？”

“我逃到这里来了，我是到屋顶上边呼救来啦……”

“不要到屋顶上去，那里有人看守。你跟我在一起安全。”


大楼外面。鲁宾逊向FBI的约翰逊报告：“人质有30到35人，现在大概在30层楼上。恐怖分子有7、8个人。”

“这是A—7型事件。你辛苦啦！事情交给我好啦，不过我也许要借用你们的人。”约翰逊说。

两个约翰逊要走的时候，鲍威尔从后边说道：“你们没忘什么事吗？”

“什么事？”

“约翰·麦克莱恩，他是情报提供者。12个恐怖分子，他杀死了5个。”

“他在大楼里边吗？（对鲁宾逊）他是什么人？”

“多半是个警官，我正在派人去调査。”

“是你的部下吗？”

“没那么回事儿！”


屋顶上边。约翰和汉斯。

“吸烟吗？”

“啊，谢谢。你不是仲富商社的人吧？也不是恐怖分子一伙的吧？……”

“我是警官，纽约的。”

“纽约？……”

“应邀来参加圣诞节联欢会的。”

汉斯看约翰光着脚丫儿。

“比光着屁股好点吧？哈哈……我叫约翰·麦克莱恩。你呢？”

“我叫克莱，比尔·克莱。”汉斯一边看着墙上的商社职员的名单，一边说：“比尔，你会使唤枪吗！”

“我会使唤玩具枪……”

“现在要使唤真枪，一扣扳机就行。”

约翰给汉斯一支手枪。

汉斯拿出无线电话机用德语说道：

“马上来！到屋顶来！（对约翰）放下枪！把起爆剂给我！”

“唉呀，你是汉斯呀！”

“把枪扔掉！”

“我受编了。你可以成为一个演员。你想用炸药干什么？炸药全叫我用光了。”

“我数1，2，3……”

“象对待鹰木那样？”

汉斯扣扳机，但枪里边没有子弹。

“汉斯，你真是个大笨蛋！”

“是啊！”

这时，卡尔、弗兰科、弗里茨从电梯里走了出来，开枪射击。

约翰进行还击，打死了弗里茨。接着，破门进入楼内。


电子计算机室。子弹在约翰的身边乱飞。约翰的子弹打中弗兰科的膝部，弗兰科的头冲向玻璃门，一命呜呼，碎玻璃片全被鲜血染红了。


汉斯看到这种情况，用德语对卡尔喊道：“把玻璃都砸碎！玻璃！”

刹那间，眼前成了玻璃碎片的海洋，约翰跳过一个长长的柜台，穿过一个房间。双方进行枪战。

约翰寻找退路。地面上积满了玻璃碎片。枪弹打在玻璃碎片上，火花四溅。汉斯他们向约翰呆的地方射击，但约翰不见了。

汉斯发现了起爆剂，大喜。

“卡尔，回去工作吧！”


电视车内。

“搞清楚了吗？清楚了吧？”

“搞清了麦克莱恩的职业、来历和家族的住址。洛杉矶的住址。”

“好！”斯龙巴格说。


人质室。

回到这里的卡尔火冒三丈。霍丽和吉尼看在眼里。

“什么事使你生那么大的气呀？”

“是约翰。他还活着！”

“啊？”

“除了他，谁还能使人生那么大的气！”


盥洗间。约翰爬着进来了，他身后一路血迹。他是光着脚丫儿踩着玻璃片来的。


金库室。两个恐怖分子特奥和克里斯托夫在注视着电子计算机的画面。

“电磁锁不可能打开。”

“汉斯，第6道锁打开了。第7道只有靠出现奇迹了。”

“我看看外面的情况就到你那里去。”


盥洗间。约翰拔着扎在他脚上的玻璃茬儿。他的脚被扎得一塌糊涂。

“约翰，听见了叫？”鲍威尔在呼唤。

“听见了……又结果了两个！”

“我太高兴了！”

“喂，鲍威尔，你是平足吗？”

“干吗突然问起这个来啦？”

“象你这样的人，怎么干起事务员来啦？”

“因为出了事故，我打死过一个小孩。在黑暗中我把他手里拿着的玩具手枪当成真枪了。从那以后。我就不愿使唤真枪了。”

“怪可怜的。”

“我反而觉得舒心了呢！”


金库室。特奥和汉斯一边用监视器看外面的情况，一边说着。

“市里的技术人员进电调室里边去了。那些穿西装的人是什么人？”

“FBI的人，他们说要切断大楼的电源。果然不出所料。”

“我们要争分夺秒啊！”

“是的，奇迹会出现的，特奥。”


大楼外面。FBI的人和技师在争执。

“要切断大楼的电源！”

“不行啊！那样这一带就都得停电。”

“快下命令！这是合众国政府的命令。你不怕撤职吗？”

“……（无线电话里的声音）切断仲富大楼的电源！快！”


盥洗间。约翰在用衬衫缠他的脚。电灯突然灭了。

“鲍威尔，怎么回事？”

“你问FBI去吧。他们是按恐怖分子对策的文本办事的。”


金库室。

“打开了！打开了！”

彼——！彼——！彼——！彼——！波——！

第7道锁打开了。

指示灯亮了，金库的门开了。

响起了洪亮的《第九交响乐》的曲调。

“圣诞节快乐！”

恐怖分子们欣喜若狂。


大楼外面。FBI的人眼睛注视着大楼。

“这下子叫这群家伙发抖吧！（用无线电话）在五分钟以内派武装直升飞机来！”


金库室。恐怖分子们开始往外运债券。汉斯接通无线电话。

“我想和FBI说话。”

“我是FBI的约翰逊。政府接受了你们的要求。直升机就快来了。（切断电话）把他们都装在收尸袋里！”

“明白了。（对同伙）直升飞机来到屋顶的时候把它炸掉！让他们认尸首得要花一个月的时间！”


盥洗间。约翰累坏了。想拖着他的疼痛的脚前行。

“喂，鲍威尔，你听我说。”

“什么事？约翰。”

“我感觉不妙。……求你一件事，求你找到我的妻子，告诉她说，……我现在才明白了我是一个坏丈夫。她对我太好了。我虽然多次说过我爱她，但从未向她认过错儿。所以请你告诉她，我向她认错了。”

“啊，明白了。不过，还是你自己对她说的好。你听见了吗？”

“要能自己对她说当然好，不过这要看上边这些家伙允许不允许了。……（突然间他在想什么）”

“约翰，约翰！”

“（自言自语）……汉斯……在上边干什么了？”

“约翰？”

“喂，等会儿再说，我有事要调査一下。”


霍丽的家。斯龙巴格带着摄影记者闯了进来。管家波丽娜拼命阻挡。

“一分钟就行，叫我们和孩子说几句话。”

“不行，不行！”

斯龙巴格只是小声地说道：“那我可要通知移民局啦，你要放明白点！”

波丽娜只得勉强答应了。


约翰想上屋顶上去。他瘸着脚往房顶上一看，上边安装了很多炸药。

“不得了！（对着无线电话）鲍威尔！你听着！屋顶上边……”

这时卡尔突然把手枪对准了约翰的头。约翰将枪放下。

“约翰！约翰？”约翰的无线电话中断了，鲍威尔仍用无线电话叫喊。


决战

屋顶上边。报仇心切的卡尔砸坏了约翰的无线电话，并说：“我们虽然都是干这行的，但是有私仇。”

约翰乘机反扑，打掉卡尔的手枪，卡尔还想反抗。

人质呆的房间。直升飞机到达。

“OK，把人质都带到屋顶上去……”

汉斯注意到霍丽看电视时的反应。

“……（电视画面）好啦，你想对爸爸和妈妈说些什么吗？”

“我想叫他们回家。”露西说。

“麦克莱恩夫人，我为能够跟你相识感到光荣。”汉斯说。

汉斯举起枪向空中射击。

人质们叫喊起来。

“你们都到屋顶上去！马上就去！”

汉斯抓住霍丽的胳膊。


直升飞机里边坐着FBI的人。

“低空飞行！他们只是需要交通工具。不会向我们开枪射击。”


金库室的走廊。特奥他们正在往外运债券。霍丽和汉斯走过来。

汉斯对霍丽说：“这是奖金。坐下吧。”

霍丽不想坐下。

“警官的妻子可有用啊！（对无线电话）麦克莱恩，有特别消息告诉你。麦克莱恩！”

无线电话却不通。


约翰和卡尔在机械室互相格斗。

两个人打得都已经筋疲力竭。

“我要你的命！”约翰用旁边空中吊着的铁链子缠住卡尔的脖子把卡尔吊了起来。

直升飞机在外面低空飞行。

在大楼的上空盘旋。


约翰到大楼的屋顶上面，人质都集合在这里。

“霍丽在哪儿？霍丽·吉内罗！霍丽！你在哪儿呀？”

“她被带走了。”吉尼回答。

“带到哪儿去了？”

“金库室。是在电视上看到孩手们以后被带走的。”

“大家都下去！这里要爆炸！”

约翰用枪赶他们走。直升飞机上的人误认为他是恐怖分子，向他扫射。

“混蛋！我是自己人！”

直升飞机朝着约翰飞来。

“怎么遇到这种事了呢！？”约翰说着，将消防用的水龙带缠在自己的身体上。

人质一边叫喊一边往楼下走。

汉斯看到这种情况，急忙地说道：“把屋顶炸掉！”


屋顶上边。约翰一边用水龙带把身体紧紧缠住，一边说着：“今后我绝对不上这么高的大楼了。”

直升飞机向他身后追来。在飞机里边，约翰逊用枪瞄准约翰。

汉斯按爆炸电钮。屋顶爆炸。

屋顶成了一片火海。

“哇呀！”约翰向下俯冲。

与此同时，直升飞机被炸毁。

约翰往下出溜了几英尺以后，悬吊在那里。他利用身体晃动的力量，用沾满血迹的脚踹窗玻璃。踹了好几次，毫无效果。他又用枪瞄准玻璃射击，从打碎的玻璃中间钻进大楼。

但是，水龙带的其余部分全吊在楼房外面，水龙带的重量又向外拉约翰。

这时，约翰急忙将水龙带从身上解了下来。

外面又响起巨大的爆炸声。

直升飞机燃烧着掉了下来。

鲁宾逊在下面注视着飞机爆炸说道：“FBI还会派人来的。”

约翰在大楼里面摇摇晃晃地走动。

“他妈的！”

电梯变成了火海。


停车场。阿盖尔发现特奥往卡车里装东西。

阿盖尔产生疑问：“他在干什么？”


约翰好容易走到霍丽呆的地方。

“等一等，亲爱的！”

约翰检查枪支，只剩两粒子弹了。这时，他看见有圣诞节用的尼龙饰带。


停车场。当特奥正在开动准备逃走用的卡车时，阿盖尔的高级轿车从旁边向卡车撞去。

阿盖尔毫不费力地将特奥击倒，他发出得意的笑声。


金库室。汉斯和一个恐怖分子把最后的一批债券装好，想要逃走。

约翰气喘吁吁地来到这里。

霍丽对约翰的行动感到吃惊。

“啊，霍丽，哈哈……（对汉斯）债券全在这儿吗？你这个小偷！”

“把枪放下！”

“你为什么把大楼炸坏？”

“不是6百美元，而是为了盜走6亿美元。你找死呀！”

约翰不放下枪。

汉斯把枪口对准霍丽的头。

约翰没有办法，只好把枪放下。

“你敢打死我！”

“你还想扮演牛仔吗？还要扮演约翰·韦恩和格雷斯·凯利（好莱坞著名女影星，后成为摩纳哥公国的王妃。——译注）吗？”

“我要扮演加莱·古柏（美国著名电影明星，曾获1952年奥斯卡最佳男演员奖——译注）。”

“把玩笑收起来吧！”

“你也是一个出色的牛仔呀！汉斯。”

“是的。你现在还敢说‘当然能贏’吗？”

“哈哈哈哈……”

约翰充满自信地笑了起来。

汉斯等也跟着笑了起来。

霍丽感到情况异常。

约翰用圣诞节饰带在后背上缠着一支枪！

“哈哈哈哈……霍丽！”

约翰拔出后背上的枪向汉斯等射击。

干脆、利落地将汉斯等两人击中。约翰吹了一下枪口。

汉斯还挣扎着抓住霍丽的胳膊要从窗户往外跳。

“啊——！啊——！”


大楼外面。鲍威尔听到叫声，向楼上张望。

“最好不是人质……”

约翰用沾满鲜血的手抓住霍丽。

霍丽手上的劳力士手表和汉斯一起从窗口掉了下去。

汉斯躺在地上眨了眨眼睛，看着约翰和霍丽站在窗口互相热烈拥抱的情景。


大楼正面的大门。霍丽搀扶着约翰走了出来。

大量的文件雪花般地飘落下来。

远处有一个黑人警官在安详地注视着约翰。约翰一看就知道他是鲍威尔。

鲍威尔走过来，微笑着和约翰拥抱在一起。

“她是我的妻子霍丽，霍丽·吉内罗。”约翰介绍说。

“是霍丽·麦克莱恩。”霍丽说。

“你好，霍丽。多好的丈夫啊！你要珍爱他呀！”

约翰听到叫喊声，回头一看，满身血污的卡尔正用机枪瞄准着他，他竭尽全力保护着霍丽趴在地下。

说时迟，那时快，一个人以高超的枪法击中了卡尔。这个人就是鲍威尔。从他的神情看来，好象连他自己也不相信这一枪打得这么漂亮。

阿盖尔扔下他那满身创伤的高级轿车走了过来。

“麦克莱恩先生，您现在的心情好吗？”

霍丽向反应迟纯的斯龙巴格猛击一拳——她在电视屏幕上见过他。

“圣诞节过成这样个样子，新年还要出事的。”阿盖尔说。

霍丽和约翰坐进高级轿车，接吻。

满身创伤的高级轿车离开警车和人群，从瓦砾中间开走了。

被破坏得相当严重的仲富大楼的远景出现在银幕上。

在片尾字幕出现的同时，响起了圣诞乐曲的音乐。


（全剧终）
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>