<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>银河系漫游指南 The Hitchhiker's Guide to the Galaxy</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1985335323.jpg</封面>
<导演>加斯·詹宁斯</导演>
<演员>比尔·贝利 / 安娜·钱斯勒 / 沃维克·戴维斯 / 茅斯·达夫 / 佐伊·丹斯切尔 / Su Elliot / 马丁·弗瑞曼 / 斯蒂芬·弗雷 / 理查德·格雷弗斯 / 多米妮克·杰克逊 / 西蒙·琼斯 / 托马斯·列农 / Mark Longhurst / 凯莉·麦克唐纳 / 约翰·马尔科维奇 / 伊恩·麦克尼奇 / 海伦·米伦 / 比尔·奈伊 / 史蒂夫·佩姆伯顿 / 艾伦·瑞克曼 / 山姆·洛克威尔 / 杰克·斯坦利 / 马克·加蒂斯 / 里斯·谢尔史密斯 / 马克·威尔逊 / 阿尔比·伍丁顿 / 莎拉·本内特 / 塞西莉·费伊 / Dan Ellis / 本·厄特利 / 斯宾塞·怀尔丁 / Polly Jane Rocket Adams / 加斯·詹宁斯 / Rich Johnston / 詹森·舒瓦兹曼 / 马克·史密斯 / Sean Sollé / Susie Valerio / 埃德加·赖特</演员>
<简介>每个人都曾经历过懊恼糟糕的早晨。懒床睡过了点，起床弄伤了脚趾，下楼磕了头，早餐烤焦了面包，阿瑟· 登特(马丁·弗里曼饰)的这个早上可谓衰运当头，而且还远不止这些。政府已经决定拆掉他的房子，好友福特·普里弗克特(摩斯·德夫饰)承认自己是个外星人，正在地球上寻找新版《银河系漫游指南》。最耸人听闻的是，外星人正在建造银河系高速公路，而地球是阻挡工程进展的障碍物，外星人即将摧毁地球。在福特的帮助下，阿瑟·登特在地球被毁灭前的最后一刻搭上了一艘路过地球的外星人的太空船，远离这个即将毁灭的伤心地，开始了一段充满惊奇的星河探险。在太空之旅中，阿瑟发现毛巾是宇宙里最有用的东西，并体会到了生命的精确含义，更发现所有他需要知道的一切居然都写在一本名叫《银河系漫游指南》的电子图书里……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>楚平</作者>
<标题>史上最可爱机器人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-16 13:32:29</时间>
<影评>
        我的人生会不定期地陷入一点小小的痴迷。


这一回，我迷恋的是一部电影《银河系搭车指南》。我第一次为介绍一部电影感到为难，它的可爱之处简直罄竹难书。请允许我偷一下懒，你们直接去看好啦。当然，我也可以保证，那些正经的、严肃的、接受过先进性教育的家伙不会喜欢的。


有人说：这是我从小到现在看过的最垃圾的电影，电影的导演是个疯子，不然怎么拍出这么一个一没主题，二而没悬念，三没故事情节，四没演技，五没效果的片子。看完电影后，我都不知道演的什么，东拉西扯，一会说这里，一会说哪里，完全不知道电影想告诉我们什么。。。


正所谓，此人之肉，彼人之毒。 但我还是忍不住要说点什么。


有这么一个段子。倒霉的主角阿瑟被沃贡人抓住了。沃贡人的头领对他念自己写的诗，“哦，流着口水你贴上我的脸”、“我长着鼻毛的爱人”。。。并要求他发表看法。阿瑟以为，这是宇宙中第三糟糕的诗歌。第二糟糕的是克瑞尔星的阿兹歌德人的诗歌。在他们的诗歌大师、自负的格朗索斯朗诵他的诗作——《关于一个盛夏清晨我在自己腋窝里找到一小团绿色油灰的颂诗》的过程中，四名听众死于内出血，其中银河系艺术诈骗委员会的主席在啃掉了自己的一条腿后才得以幸存。当然，第一糟糕的是地球上苏格兰的某某（抱歉我忘了），不过，他的诗歌已经随着地球的毁灭消失了。


还有个段子。宇宙间最有威力的武器是一把枪——观念枪。无论你拿观念枪击中谁，他就会马上同意你所有的观点。该枪经愤怒妇女委员会认证，开发它的初衷是让女人们用来对付丈夫的，后来却成为独裁者对付持不同政见者的宝贝。


史上最可爱的机器人当然是前头提到的马文。它圆圆的脑袋容量相当于一颗行星。马文因为怀才不遇而患有严重的忧郁症，靠在一秒钟内数几亿只羊才能进入梦乡。有人对他喊：“freeze（别动）！”马文冷静地回答：我又不是冰箱！在影片的最后，阿瑟等被沃贡人团团包围。这时候，马文挺身而出，拿起观念枪，对沃贡人射击。他问了句：“你们感到忧郁吗？”沃贡人集体点头同意，全颓了。


尽管还有太多好玩的东东，但我还是住嘴吧——我不能因为复述别人的话把自己累死。倘若，我有一把观念枪就好了。我只要对你们开枪，你们就会懂得我的心思了。。。。


包括不喜欢这部电影的傻瓜，我好想让你们明白，你们错过的东西到底有多棒。


</影评>
<有用数>859</有用数>
<没用数>178</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花岛居邪</作者>
<标题>非常喜欢《银河系漫游指南》(The Hitch Hiker's Guide To The Galaxy)。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-25 00:09:49</时间>
<影评>
        沃贡人是个刻板的官僚集团，凡事只认公章，他们把几乎所有的时间都用在盖章上了,满坑满谷的表格千百种，名目繁多，申请的事情差一点就得换一种表格，就算是活生生的现实也不管，只看表格，制度就是制度，一个章比什么都大。他们形容丑陋，却爱附庸风雅爱好念诗，而《银河系漫游指南》这本导游指南明确的说：千万不要让一个沃贡人对你念诗……据说原作者亚当斯还顺便挖苦一位英国的桂冠诗人,说他的诗是全宇宙第一烂的。当形容丑陋的沃贡人深情并茂的念起诗句时，而且是宇宙倒数排名第三的诗，《关于一个盛夏清晨我在自己的腋窝里找到一小团绿色灰油的颂诗》时候的感觉----完全地进入思觉失调状态内出血而死，想起来就让人忍俊不止，当然对于电影中的人可不是一件好笑的事，据说银河系艺术诈骗委员会的主席在啃掉了自己的一条腿后才得以幸存。而他们的行星就更有趣了，你行动的时候不能允许你思考，一思考，地底下就会冒出一个苍蝇拍狠狠的给你一下，所以，看到主人公们在苍蝇拍的丛林中狂奔时，你不能不体会出对官僚社会的深刻嘲讽。

先知行星的这段也挖苦得非常精彩。先知行星是银河系的道德楷模，他们穿着3K党的衣服坐在教堂里，虔诚的膜拜万能的啊嚏之神。在先知的充满诱惑力的神圣布道的场景里，电影巧妙地渗入一些充满讽刺意味的细节，使这个场景充满了两种极端的互相反讽的氛围，不光为他讽刺宗教的可谬之处失笑，更让我联想起安利的传销演讲光碟：那些充满诱惑的传销演讲，和台下的那些听得满脸痴醉的听众，似乎是一样的讽刺。

《银河系漫游指南》的读者曾写信给亚当斯，询问该如何离开地球。亚当斯答复道：

　　1、打电话给NASA（美国航天总署）。他们的电话号码是（713）483－3111。 向他们解释你从速离开地球的重要性。

　　2、如果他们不肯合作，打电话给你在白宫的任何朋友，电话是（202）456－1414，让他们替你去跟NASA的那帮家伙打交道。

　　3、如果你在白宫没有任何朋友，打电话给克里姆林宫（叫接线员帮你接越洋电话0107－095－295－9051）。虽然他们在白宫也没有任何朋友（至少，据说如此），但他们似乎多多少少还有点影响力，所以你也不妨试试。

　　4、如果这样也不行，打电话给教皇，让他替你作主。他的电话号码是011－39－6－6982，我估计他的总机应该不会出错。

　　5、如果上述努力均告失败，那么你就自己挥手招下一架路过的飞碟，告诉他们，你必须在你的电话帐单寄到之前离开地球，此事十万火急。
      </影评>
<有用数>662</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>修道士冬寂</作者>
<标题>《银河系漫游指南》指南</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-03 15:01:19</时间>
<影评>
        《&lt;银河系漫游指南&gt;指南》

它受到欢迎有两个重要原因——

一，它比较便宜，啊不，简短；

二，在它的首页上用大而友善的字体印着“不要恐慌”！



我会做一个简短的小讲座，讲解一下《银河系漫游指南》这部作品，缕清情节和角色，分析笑点和梗。对于这部作品，有不少人看完之后就爱上了它，也有不少人看完之后不知所云，原因就是它的脑洞和笑点并不是那么容易get到。毕竟这部作品的原著作者是个英国人，所以作为科幻喜剧，它的幽默也大部分属于英式冷幽默，也就是一本正经地说瞎话。大家都知道的，英国人的幽默总是十分地诡异……

《银河系漫游指南》（The Hitchhikers’ Guide to the Galaxy,又译为《银河系搭车客指南》)，是一部在科幻圈子里很受欢迎的作品。它最早问世的形式是BBC的广播剧，在1978年首播，当时受到了很大欢迎。而后在1979年，它的小说原著得以出版，其作者是著名的科幻作家道格拉斯·亚当斯。在一年后，这部大受追捧的作品开始陆续出版续集，到1986年为止，出版了四本续集，原著全系列一共五本，成为了科幻史上一部至今仍然非常受欢迎的系列作品。它有过三个版本的舞台剧改编，被BBC拍成过电视系列剧，甚至还出版过相关主题的唱片。在2005年，由这部作品改编的由加斯·詹宁斯导演、马丁·弗里曼等人主演的电影在英国上映。

关于电影和原著的问题，我认为不论是原著还是电影，都是足够体现出这部作品的精髓的。非要相比的话，我个人认为相比而言原著更胜一筹，因为电影失去了很多原著中有趣的细节，比如幽默的语言表达、丰富的细节设定等等，原著的风格真的非常引人入胜；但是相比来讲，电影也有它的优点，它的情节线比原著要清晰许多，一是因为电影中加入了一些改编，使得人物的动机更加明确、线索更加清晰，二是因为原著恰恰因为幽默的小细节太多，而对读者阅读完整的大体情节造成了一定程度的干扰。

这部作品是一部从分类上来讲比较罕见的科幻喜剧作品，它最突出的风格就是冷幽默——匪夷所思、脑洞大开的情节，暗藏在细节中的讽刺意味等等。在看似无厘头的情节背后，我们可以看到作者的机智之处。在这部作品中，经常能够看到他在以幽默的方式处理、消解掉一些在科幻作品中非常宏大的议题，将他们化为无足轻重的幽默；或者在一些非常重要的情节上使用了令人匪夷所思又脑洞大开的处理方式，让我们不禁猜测作者是否暗含了什么深意；或者在一些原本可能会被遗漏的设定细节中，加入一些微妙的讽刺。下面，就让我为你们梳理一下这部作品的情节、角色和设定，来看看这些幽默之处都藏在哪里。


首先，开头的情节是主角亚瑟·邓特的房子因为建造高速公路要被强拆了，在他试图进行阻拦的时候，主角的好基友福特·大老爷出现，向他道明了自己的来自参宿四星系的外星人身份，并表明地球将在十几分钟之后毁灭掉。如其所言，沃贡人拆迁大队确实很快就到达了，为了建造超空间高速通道，毫不留情地毁灭了整个地球。

在这里，亚瑟的居所被拆迁和地球被沃贡人拆迁之间何其相似，前者给后者添上了一笔强烈的讽刺色彩——拆迁公告已经在镇上的规划办公室的地下室里贴了九个月了，然而事实上亚瑟从来没有成功地找到过这份公告，因为这间地下室根本就不是用来发公告的地方；而超空间通道建造委员会发出的公告已经在半人马座阿尔法星上公示了五十年了，然而从未有地球人读过这份公告，因为地球人根本没有能够到达过这颗星球。这是一个很明显的荒诞幽默手法，针对毫无意义的官僚行为进行了讽刺。

福特·大老爷这个角色，作为一名撰写《银河系漫游指南》的流动调查员，被困在地球上长达十五年，一边尽力融入地球社会，一边等待被路过的飞船救援。他的伪装总体来讲是十分成功的，然而其中最大缺陷，就在于他的名字——在调研中，他误以为福特汽车是地球上最重要的生物，所以给自己起了这么个和福特公司高端车型的名字相同的姓名。这里讽刺的是在20世纪中期福特公司的汽车风靡全球的现象，在外星调查员的眼中，人所生产、消费的汽车反而取代了人本身成为最重要的物种。


接下来，在福特的帮助下，亚瑟和福特在地球被毁灭前及时地登上了沃贡人的飞船，然而他们并未因此就得到安全。他们所做的，便是被称为搭便车（也就是免费乘坐他人的飞船）的行为，沃贡人十分讨厌搭车行为，因此在两人被抓之后，面临着被丢出飞船死去的命运。然而此时，沃贡人长官决定给二人朗诵自己创作的诗，即使这首诗十分不堪入耳，亚瑟和福特仍然竭力称赞它，试图免过被处死的命运，然而沃贡人仍然将他们扔下了飞船。

搭车客这种身份，一般适用于自己没有飞船、或者不想好好买票乘坐飞船，而免费搭乘别人的飞船进行星际旅行的人。很多搭车客并没有明确的目的地，只是想要趁机游览这个宇宙、体会它的神奇浩瀚。而像亚瑟和福特这样的人，是无路可走、被迫成为了搭车客的。搭车客们必须要携带的两种东西，一种是毛巾，一种是《银河系漫游指南》。

毛巾不仅拥有各种广泛的用途——擦干身体、取暖、当做垫子、阻挡毒气、当做徒手时的武器等等，它更是拥有巨大的心理学价值——如果一名搭车客身边有毛巾的话，别人会认为他自然也会拥有所有其他的必需的旅行用品；既然他在经过星际的长途旅行之后依然知道自己的毛巾在哪里，那么很显然他是一个稳重又值得信赖的人（当然，这定律并不成立，因为在这种心理惯性已经形成后，搭车客们开始学会故意携带毛巾来给人留下好印象，主角二人组就是）。

而《银河系漫游指南》顾名思义，是专门为搭车客们写的指南，包含有关于银河系世界的各种详尽的内容，比《大银河系百科全书》更加详细而且妙趣横生，虽然里边也有不少胡编杜撰的东西。它受到欢迎不仅仅是因为内容丰富有趣，还有两个重要的原因——一，它比较便宜；二，它的封面上通常都会用大而友善的字体印着两个字——“Don’t Panic”……这可是所有搭车客最重要的行事准则，不管遇到什么事情，别慌！在设定中，这本书因为容量过大，没有纸质版，而是存储在一种称之为“微亚介子电子仪器”的东西里边，现在看来，不就是iPad或者Kindle之类的东西吗~

沃贡人是一种在银河系非常不受欢迎的物种，他们相貌丑陋、性格十分粗俗，他们的文明十分粗鄙，除了使用机械的能力之外，这个种族几乎毫无可取之处。沃贡人最可怕的地方在于他们的诗歌创作，他们的创作的最初目的在于改变自己低俗的文化现状、向宇宙文明的水准靠齐，然而长期的传统使他们只能创作出题材恶俗、语言粗鄙又装腔作势的东西。于是到最后，沃贡人干脆把创作诗歌变成了一项用来发泄纯粹的残忍心态的活动，他们写诗就是为了袒露自己内心的刻薄并以此折磨别人。所以在亚瑟和福特称赞他们的诗歌的时候，反而使沃贡人大使感到了不满，然后就被丢出了飞船。沃贡人的形象，就是对无艺术水准的艺术家的讽刺。


在被沃贡人丢出飞船之后，亚瑟和福特本以为自己马上就会无依无靠地死去，然而这时奇迹发生了——他们毫发无损地出现在了一艘干净整洁的飞船里。这艘飞船属于赞法德·毕博布鲁克斯，他是银河帝国的大总统。这艘飞船叫做“黄金之心”号，由所谓的无限不可能性引擎驱动，这种引擎是从事物的不可能性中获取动力的，这就是造成亚瑟和福特获救这种几乎不可能的事情发生的原因。赞法德在不久之前的黄金之心号起飞仪式上，宣布绑架了自己、同时抢劫了飞船；而与他同行的，有一个患有忧郁症的机器人马文，还有一个地球人女性特瑞丝，而她不久前刚好被亚瑟搭讪过、但是失败了。

无限不可能性引擎的驱动能力来源于产生并吸取不可能性场，其优越之处在于它不需要像常规星际引擎那样通过穿越超空间来行驶过遥远的星系时间那漫长的距离，而是直接利用跨越这种如此遥远的空间的不可能性本身来进行驱动。在它驱动时，会使得周围的不可能性场聚集并为其所利用，在这种场的影响下，飞船上或者飞船周围会发生各种不可能发生的事情——比如亚瑟和邓特在被丢出沃贡人飞船之后竟然毫发无伤地被搭救，比如飞船变成了毛线团、所有的人都变成了毛绒人偶，比如玛格里西亚星发射的两枚导弹变成了一条鲸鱼和一盆牵牛花等等。由不可能性来驱动的飞船，听起来像是有道理、仔细一想又匪夷所思，也是全篇作品“一本正经地说胡话”的风格的重要展现。

赞法德这个角色，作为银河系总统，却是一副有些滑稽的形象。他有两个经常斗嘴的头，而且把自己的脑子分为两部分其实是他自己的主意；他的言语、着装、行为方式都很浮夸，曾经被评为“已知银河系内着装风格最差的智慧生物”，这显然并不是一个政治家应有的形象。银河系选举委员会之所以推举这样一个人去做银河系总统，其实是因为银河系总统根本不是一个掌握实权的职位，存在这样一个职位只是为了使得公众对政治的关注被从真正重要的问题上引开，所以越是浮夸而吸引人眼球的人，就越能胜任这个职位。这里暗含着对现实中的政治组织的行为方式的讽刺。

马文这个角色形象，在科幻圈中非常得经典，很多人都十分喜爱这个小机器人的形象。他经常怨天尤人，抱怨周围的状况、抱怨自己的工作等等，觉得所有的人都不喜欢它、而它自己也找不到什么值得喜欢的东西。他曾经抱怨过自己左半身的二极管都疼得厉害，“人生？别跟我谈什么人生……”是他的名言。而事实上，马文确实是一个很靠谱的好机器人，忠诚地陪伴在主角们的身边，还屡次在关键时刻解救了他们。而这种忧郁症的性格，让他变得更有魅力了，因为这种很有人情味的设定，被放在了一个原本不应当如此有人性的机器人身上，这就是所谓的反差萌。事实上，马文自己也说过，他是拥有完整的人类人格的，若非如此，他也不会有这种常年消极厌世的态度，一个拥有了人类人格的机器人生活得如此不幸福，其实也是对人类的精神状态的一种讽刺。


接下来的情节就是，赞法德想要去寻找传说中被建造用来解答宇宙、生命以及一切的终极答案的超级计算机，为此，他需要去寻找一颗已经失落许久的星球——玛格里西亚。在去往这个星球之前，赞法德去拜访了一位居住在维尔沃德星球上的老朋友——哈马·科沃拉主教。在维尔沃德星球上，流行着一种十分独特的信仰——他们认为这个世界是上帝在打喷嚏时从鼻孔中喷出来的，所以他们将打喷嚏视为神圣的行为。哈马·科沃拉允诺为赞法德提供玛格里西亚星球的坐标，但是作为交换，他要总统在那颗星球上拿到一把枪作为交换——这把枪据说就是由那台超级计算机计算机设计出来的。作为保障成交的人质，赞法德的两颗头之一被切下来留在了维尔沃德星。

正当主角一行人准备离开时，副总统带着沃贡人护卫队出现在了主教居所门前，要求主角一行人交出绑架总统的罪犯，否则将其击毙。然而绑架总统的人就是总统本人，难道要击毙总统本人吗？特瑞丝急中生智，临时绑架了总统，换取同伴们的安全，而自己被沃贡人护卫队带走了，主角一行人前往沃格星去解救她。然而到达沃格星之后，即使总统本人宣布绑架罪名无效并要求释放特瑞丝，沃贡人依然要求总统大人排队、填写指定的表单。在特瑞丝被执行死刑前的最后一刻，主角一行人才终于提交了要求的表单，使她及时得到了释放。

这两段情节其实来源于电影原创，小说中是没有的，主角一行人直接前往了玛格里西亚星，并没有遇到取得坐标或者解救同伴之类的困难。然而这段情节也是基于原著中的设定创造的，原著中确实设定了一支信仰打喷嚏的神、并且认为手帕的降临就是世界末日的种族，但只是作为一个背景细节设定而存在。一个认为世界产生于一个喷嚏、并且恐惧手帕的宗教信仰的逻辑依然是合理、自洽的，这是对于宗教的一个讽刺。而沃贡人对表格之类的形式之物的执着，在原著中也有提到过，这更是对于官僚式的无实际意义的表面工作的强烈讽刺。


在这一系列风波过后，黄金之心号终于到达了玛格里西亚星，在这里故事的情节也即将迎来它的高潮部分，在玛格里西亚星上，我们将随着主角一行人的视角，见识到地球文明的真相和宇宙、生命以及一切的答案。

在黄金之心号准备降落时，星球的对外防御系统启动了，并发射了两枚导弹。然而这时奇迹再度发生了——受到飞船的不可能性引擎的影响，两枚导弹被不可思议地变成了一条鲸鱼和一盆牵牛花，并砸烂在玛格里西亚星球上，飞船安然无恙地躲过一劫，众人最终平安降落在这颗星球上。总统一行人穿过了传送门，前往电脑所在的地方，而亚瑟被意外地留在了传送门外，和机器人马文作伴。

在这时，亚瑟遇到了一位叫做银辟法斯特的老人，他告诉了亚瑟关于这个星球的奥秘——这个星球曾经为银河系中的富豪们提供定制星球的奢侈品服务，然而在全银河系规模的经济危机爆发后，玛格里西亚从曾经的繁华陷入了死寂，并且对外封闭了自己。他带着亚瑟参观了玛格里西亚的工作室——一颗颗宏伟的星球在被巨大的机械组装起来。从他这里，亚瑟得知了一个惊人的事实，就是地球其实也是被人定制的，而定制地球的初衷，还得从那台解答宇宙、生命以及一切的答案的计算机说起。

这台名叫深思的计算机，被设计者们给予了厚望，经过了七百五十万年的漫长计算之后，

却得出了一个令人感到无可理喻的答案——42。深思解释道，因为人们并不懂得问题本身的含义，所以也不可能懂得这个答案的含义，而为了解释这个问题本身的含义，深思设计了另一台功能比它强大得多的计算机来计算它。这台计算机就是整个地球以及上边的所有生物，然而可惜的是这台计算机已经被愚蠢的沃贡人毁掉了。委托玛格里西亚制作这台星球计算机的古老而智慧的种族，其实就是地球人眼中的无智力的小老鼠，而这只不过是他们为了监督计算完成而做出的伪装而已。

    而来到超级计算机深思面前的赞法德一行人，被深思告知了同样的真相，也感到无比惊讶。而后，赞法德在深思前边的地下室中，找到了之前主教要求自己交给他的那把由深思设计的枪。这把独特的枪的作用效果是，使得被射击中的人的思维和情绪被转化为和射击者一样的方式，这样使得对方不战自败。

在这时，在搭乘在黄金之心号上的两只小白鼠（也就是那个古老的智慧种族的两名成员）的指示下，第二个地球的建造已经趋近于完工。亚瑟在银辟法斯特的带领下找到了和自己曾经的居所一模一样的那座房子，在那里他和总统一行人汇合了，也见到了那两只小白鼠。小白鼠们表明他们需要要对外解释42究竟是什么问题的答案，由于亚瑟来自地球、他的脑中含有曾经的计算结果，所以要求他贡献出自己的脑子。在亚瑟的脑子即将被切开的时候，他急中生智想出了可以敷衍外界的答案，被小白鼠们放过了一条命。

在这时，大规模的沃贡人护卫队在副总统的指挥下突然杀到了亚瑟的房子外边，要求交出总统。主角一行人受到了攻击，走投无路的时候，急中生智把之前主教想要的那把枪交给了马文，让它对着沃贡人们射击，于是所有的沃贡人都感染了马文的忧郁症、绝望地躺倒在地上，主角一行人也成功脱逃。

在结尾的时候，主角一行人决定去往宇宙尽头的餐馆，来一次更遥远的旅行，这里就是衔接小说第二部的地方了。《银河系漫游指南》的第二部的情节便是从这座位于宇宙尽头、时间之外的餐馆开始的，同样妙趣横生，然而尚未被改编为电影，有兴趣的同学可以找小说原著来看。


那么故事情节、角色设定和世界观背景设定的梳理就到此为止了。接下来，我想为大家解析电影中一些比较重要的主题或者概念。这部电影在幽默的背后，其实涉及到了一些比较宏大的议题，而这些议题在科幻作品之中也是非常常见的，只是很少有作品会像这部作品这样，用幽默的方式去解答他们。经过前边的分析，大家应该已经注意到了两个比较重要的概念——一个是宇宙、生命以及一切的答案这个问题的提出与解答，一个是地球人和沃贡人这样的外星种族、或者老鼠这样的隐藏的智慧生物之间的关系。还有一些隐藏在次要情节中的、更加细碎的主题，比如宇宙的宏大和人的渺小、生命的短暂和终极追问的意义等等，接下来我会一一为大家分析这些主题。



1.宇宙、生命与一切的答案为什么是42？


电影中制造了深思这台超级计算机、试图得出“宇宙、生命与一切的答案”这个终极问题的答案的古老种族，在听到“42”这个匪夷所思的答案的时候，感觉是十分困惑而讶异的；观众们在看到这部分情节的时候，感受应该和情节中的角色们大体相同。对于这样一个宏大而严肃的问题，它的答案为什么会显得这么无意义？

事实上，对宇宙、生命以及一切的真理、意义这样的终极问题的探寻，是科幻作品中一个常见的母题。科幻作品往往有这么一种特点，它类似于一种思想实验，会在一个幻想的情境下，把某一个哲学高度的问题推到台面上，变成一个在这种情境下十分现实并且迫在眉睫的矛盾。看过一些经典科幻作品的人应该能感受到这种特点，譬如《2001太空漫游》，考察队在月球背面发现了一块所蕴含的技术远远超出现有科技水平下的理解能力的黑色石板，这一情节使得人类在这块石板的指引下，发射载人飞船试图进一步调查这块石板背后的文明制造这个东西的意图。这样的科幻情节，把人类意识的进化、宇宙文明与人类的关系、人类在宇宙的大社会之中的定位等等宏大议题变成了电影中的角色们必须要解决的迫在眉睫问题。再比如《银翼杀手》，主角在猎捕仿生人的过程中，不仅发现了仿生人可以通过移植虚假的记忆使得自己无法分辨自己究竟是不是真正的人类，甚至主角自己都发现自己有可能只是个仿生人，这样的情节就把人类意识的本质、人生的真实与虚幻、人之所以为人的理由等等哲学高度的问题变成了极其现实的矛盾冲突。这样的作品，最能够体现出科幻作品中宏大议题与情节紧密联系的特点。

在《银河系漫游指南》中，这个特点不仅同样有所表现，同时还在这部作品特有的幽默风格下，变成了一个玩笑式的设定，这似乎是作者对于传统科幻作品的宏大主题的一种幽默的讽刺。Why so serious？别的科幻作品中总是苦大仇深似的苦苦追寻着这种问题的答案，那么好，我就只给你一个无厘头的解答。

然而事实上，就像剧情中的角色制造了一整个星球作为电脑，试图运算出为什么答案会是42，剧情之外也总是不断地有人试图去推测为什么答案会是42，现在已经有了各种各样的说法。有人提出，“the answer to the universe,life and everything”这句话本身正好有42个字符，这就是答案是42的原因；有人提出，英文中forty-two的谐音是for two，也就是两个爱人长相厮守的意思，意指爱就是一切的答案；有人发现42在计算机所使用的ASCII字符库中对应的字符是“*”，而这个字符可以作为通配符来使用，也就是说它可以在别的字符未知的情况下代替别的字符，所以这样一个普适的字符就是一切的答案；还有人说，42是一个物理学意义上的常数，是宇宙中最重要的两种基本力——电磁力和引力的数量级之比，两个电子之间的电磁力比引力要强上10的42次方倍；还有人说42的二进制是101010，代表六十四卦中的最后一卦“未济”，这个卦的含义是凡事必无终止、发展与变化无穷尽，这也就是宇宙与生命的本质……等等，还有很多说法我没有罗列出来。

但是，原著小说的作者道格拉斯·亚当斯给这些所有解答扇了个嘴光子。在有人像作者本人问起42这个答案的含义时，亚当斯的回答是“这个数就是我随便想的，没什么意义”。这倒也确实符合这部作品的特点——一本正经地说瞎话，胡乱开脑洞，然后让别人去推测作者的深意。不过相比之下，我倒是更加认同作品中的超级计算机深思所说的话，既然我们自己都无法理解这个问题本身，那么又怎么可能理解它的答案呢？无论这个答案是42还是什么，如果我们自己无法理解宇宙、生命以及一切的答案这个问题本身所包含的意蕴，那么即使给出看似更加合理的答案，我们也不可能有能力去理解。

然而，如果看过完整的原著全系列的话，其实确实可以为这个42找到一个合理的解释。在全系列最后一本《基本无害》中，故事最终结束于一栋公寓里，这栋公寓的门牌号恰好是42。而事实上，在这栋公寓中发生了很多重要的事情，比如男主角遭遇厄运、女主角的两个不同个体的相遇、新版便车指南的计算的完成等等，而在这栋公寓中发生的这些事情对于整个系列中的世界观，确实是很重要的揭示，所以这栋公寓其实对于这些角色和整个世界观来讲，都是一切的最终答案。

在《银河系漫游指南》这个系列中，前边的情节偏向轻松搞笑无厘头（比如大家已经观赏过的全系列第一部作品），而后边的情节中，幽默的特点在一定程度上被削弱了，而传统科幻作品中那种宏大的世界观和严肃的设定的风格再度被体现出来。在经过五部书的发展之后，这部作品的世界观已经变得宏大、严谨了很多，但是毕竟这部作品最大的亮点就在于那种一本正经地说瞎话的英式冷幽默，所以在设定变得严谨了之后，原本的韵味有点丧失了。不过我依然推荐感兴趣的同学去阅读原著全系列，作为科幻作品来讲无论是幽程度还是背景设定都是十分优秀的。


2.为什么人类只是地球上第三聪明的种族？


在设定中，地球上其实还有两个智慧甚于人类的文明种族存在着，而他们巧妙的伪装使得人类一直自以为自己是唯一的文明种族。这两个种族分别是海豚和老鼠。在电影的开头，我们看到搭配着海洋馆中的海豚表演的画面的，是对海豚文明的分析——海豚早已知道地球将要遭遇被毁灭的灾难，一直试图向人类传达这个信息，但是他们绝大多数的行为都被愚蠢的人类误读为逗人发笑的顶皮球、钻铁圈之类的表演。直到地球已经大难临头，海豚才集体离开了地球（也就是电影中有一个细节，报纸上写着“dolphins vanish”）。

下边是原著中的一段话：

有个道理很重要也很普遍，那就是事情往往和表面上看起来的不同。举例来说，在名叫地球的这颗行星上，人类总是认为他们比海豚聪明，因为人类的成就众多——轮子啊，纽约城啊，战争啊之类的——但海豚从始至终只会在水里游来游去，显得很悠闲自在。但是反过来，海豚也始终相信它们比人类要聪明得多，原因则完全相同。

多漂亮的讽刺啊！相比人类的复杂而无意义的文明，还是海豚的简单惬意的文明更有所谓的“文明”应有的味道。

原著的开头，还有这样一段辛辣的讽刺，是同样的主题——

在银河系西旋臂无人问津的末端、未经勘测的荒僻区域深处，有一颗无人理睬的小小黄色恒星。绕着它旋转的，是一颗彻底无关紧要的小小蓝绿色行星，这上面从猿猴衍生来的生命形式原始得令人吃惊，居然还以为数字式电子表是什么很高明的主意。

这颗行星有（确切的说，是曾经有）一个问题，那就是：星球上的绝大多数居民在绝大多数时间里都不开心。针对这个问题提出过很多解决方案，但绝大多数基本上都和某种绿色小纸片的流动相关。这可真是一桩怪事，因为从头到尾不开心的又不是绿色小纸片。于是问题依然如故；很多人日子过得一塌糊涂，其中大部分甚至生不如死，连那些带数字式电子表的人也不例外。


而地球上智慧程度第一的老鼠则和海豚不同，它们不是尝试和人类交流但是没有成功，而是故意没有和人类交流，目的就是长久地保持自己的伪装，监视人类文明。毕竟，地球和其上的所有生物，包括人类在内，就是它们定制的一台计算机而已，它们要确保这台计算机在正常运行、直到得到自己需要的结果。自以为是的人类还以为自己是这个世界的主宰，其实你只是计划的一部分~这个伪装成小老鼠的文明其实是生活在泛维度宇宙中的超级智慧文明，在受够了因生命意义引发的无休无止的争论，而决定一劳永逸的解决这个问题，于是设计了超级计算机深思；而在深思设定出地球这台更强大的计算机后，他们伪装成了平凡无奇的老鼠，监视着这台计算机的运行。


3.人类文明到底处于怎样的位置？


沃贡人在来到地球、发出毁灭地球的通知之后，不到两分钟的时间内，地球就灰飞烟灭了。多么可怕的世界末日啊，整个地球文明到最后只留下了两个活口，一个是被搭救而逃上飞船的男主角，一个是被总统勾搭走的女主角。

原著里这样写道：

地球的种种景象闪过他的已经晕眩的意识，他的想象力无论如何也无法感知整个地球已经消亡这件事带来的冲击，那实在是过于巨大了。他想着父母和妹妹都已经不在了，拿这个念头来探查自己的感觉，没有反应。他想着自己曾经亲近过的所有人，没有反应。他想着前两天在超市排队时站在背后的陌生人，却感觉仿佛被突然戳了一刀——那家超市不在了，超市里的所有人都不在了。纳尔逊纪念柱不在了！纳尔逊纪念柱不在了，不再会有什么抗议了，因为没有活人留下来搞抗议了。从今往后，纳尔逊纪念柱只会存在于他的意识中。英格兰只会存在于他的意识中——而他的意识却被卡在这艘阴森森、臭烘烘的钢衬飞船中。幽闭恐惧症如浪潮般包围了他。

沃贡人对地球人展现出的，是高等级文明对低等级文明的蔑视。为了建造规划中的超空间通道，毁掉一个连半人马座阿尔法星上的公告都没法看到的文明根本不算什么问题。作为类比，拆迁队在推倒亚瑟的房子时还照顾了他的人身安全，因为本质上来讲拆迁队和亚瑟是同类的人；而高级的沃贡文明对低级的地球文明绝不会有这样的怜悯。看过《三体》的同学们都知道，里边有两句很经典的台词，是强大的三体文明对地球文明的宣言——一句是“你们只是虫子！”一句是“主不在乎。”这表现的就是高级文明对低级文明的赤裸裸的冷漠。这种科幻作品中常见的文明的定位之类的宏大议题，在《银河系漫游指南》中却被化作幽默情节表达了出来。


还有其他的一些情节，表达的是大体类似的意思。比如在亚瑟查阅《银河系漫游指南》时，发现其中地球的词条只有四个字——“基本无害”时，感到十分愤慨。在他眼中辉煌壮丽的地球文明，在高等文明的眼中就是这样不值一提，连内容十分详尽的便车指南都懒得花费笔墨去详细描述这个文明。而福特也提过，人类文明在他的眼中是多么无聊，他每天都在盼着路过的飞船把他带走。这样的细节，同样表达的是地球文明在宇宙中的渺小。


4.个体与宇宙相比，到底有多渺小？


这部作品中表现出的，不仅有一个文明相对于宇宙的渺小，还有人的个体相对于宇宙的渺小。在亚瑟和福特被沃贡人丢出飞船的时候，两人深知自己已经死定了。原著里这样写道：

在面对星球间那遥远地难以想象的距离时，就连比负责编写《银河系漫游指南》前言的那颗大脑更优秀的智慧生物也要望而却步。请你思考一粒放在英国里丁市的花生、或者一颗搁在南非约翰斯内堡的小胡桃，或者其他令人同样晕眩的类比。……《银河系搭车客指南》说，假如你吸满一肺部的空气，然后屏住呼吸，你在太空的完全真空中农可以存活大约三十秒。考虑到太空那令人瞠目结舌的无垠宽广，你在这三十秒内被另外一艘飞船搭救的概率是一比二的276709次方。

所以主角二人的获救才成了一个奇迹。这只能归功于黄金之心号的无限不可能性引擎，使得这种几乎不可能的事情发生了，否则渺小的二人只能在浩瀚而冷漠的宇宙中孤独地死去。不知道大家有没有看过前两年大热的一部电影《地心引力》，这部电影就非常突出地表达了这种个体相对于宇宙的无限渺小，女主角在空间站失事后奋力求生，搭乘着脆弱的逃生舱、甚至只凭借太空服，在对地轨道上的一座座空间站和飞船上试图找到回到地球的路，仿佛太空中的奥德赛故事。全片的大部分情节仅仅是女主一个人在尝试逃生，宇宙中的恶劣条件、空虚和冰冷，将她一次次逼向生存的尽头。而当时主角二人面临的情境，和《地心引力》中其实是十分类似的，但是这种人相对于宇宙的渺小的宏大主题，在《银河系漫游指南》中再一次被化为了轻松的幽默情节。


另一个幽默情节，其实表达的也是类似的主题。在玛格里西亚星防卫系统发射的两颗导弹被黄金之心号的无限不可能性引擎变成了鲸鱼和牵牛花的时候，作品中表现出了鲸鱼在坠落到地上并摔烂死掉之前，所进行的一小段哲学思考。

原著里说：

对于一条鲸鱼来说，大自然中的这个位置实在撑不住它的体重，因此这可怜又无辜的造物只有极短的时间来认同自己作为一条鲸鱼的身份，随机就不得不去认同自己不再是一条鲸鱼了。

它在自己活着的这么短暂的时间内，先是定义了本体——“我”，然后开始定义客体——“世界”，并从主体和客体中辨明出更多部分，比如“我”的“尾巴”“肚子”、“世界”中存在的“风”和“地面”等等，然而它才刚刚定义出“地面”的存在，就摔在了地上，成了一滩烂肉，它的哲学思考也就此终止，什么意义都没有得出来。

这只鲸鱼的短暂人生经历，是多么适合作为我们自己的人生的类比啊，在短暂而渺小的人生里，试图探寻周围的事物、找寻存在的意义，然而在我们还远远没能得出答案的时候，生命就已经结束了。即使是制造了深思的智慧文明，也一样困惑于宇宙、生命与一切的答案。相比于世界蕴藏的无限奥秘，人的一生是何其渺小啊。



那么到了这里，情节、角色、设定都捋过一遍，主题和概念也都分析清楚了，我的《&lt;银河系漫游指南&gt;指南》就要结束了。我做这次演讲的本意是希望帮助大家更好地理解这部电影的含义，不知道各位听完以后是觉得有收获呢，还是觉得这又是一篇无聊的冗长又没劲的烂演讲。总之，一切精彩归于原著，一切画蛇添足都归罪于我。

《银河系漫游指南》是一部在科幻圈中非常经典的作品，看完了这部作品的你，恭喜在科幻和英式冷幽默的道路上又前进了一步。你现在已经get到了很多科幻迷们喜欢借用的梗了——以后在看到42这个数字的时候，你可以会心一笑了；在各种书籍的封面，你都可以写上Don’t Panic冒充成便车指南了；在看到萌萌的马文的时候，你可以问候一句“你左半身的二极管还疼不疼了？”；在需要道别的时候，你可以说一句“再会，谢谢所有的鱼”了；在参加各种科幻相关的活动的时候，你可以带好自己的毛巾，寻找其他志同道合的银河系搭车客了！

如果你看完电影觉得意犹未尽，可以把电影资源找来再看一遍，也可以去读原著（强烈推荐），然后读完原著第一本感觉还没过劲的话，就把全系列一口气看完吧！

那么，再会，谢谢所有的鱼！
      </影评>
<有用数>307</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>品客</作者>
<标题>浅谈银河漫游指南电影版得失</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-19 20:26:55</时间>
<影评>
        未经许可 严禁转载


   其实很早的时候就知道银河漫游指南这部电影正在拍摄了，也就是这个时候，国内一些比较Hardcore的论坛才开始讨论这部科幻小说。


我是在一月份的时候在北京王府井书店够得此系列的第一部，回到寝室后就迫不及待地阅读，花了三，四天才读完这本不厚的小说。小说给人的感觉是，非常Brit。所谓非常英式，指的是这本小说的整体风格，讽刺笑话贯穿全书。其实不必读完全书，你只要看过开头就知道这本书是多么的讽刺。


阿瑟的家正好在政府修建快速公路的规划范围内，当地政府决定拆毁阿瑟的房子，可阿瑟这个典型的爱喝红茶的；庸庸碌碌的英国男人却在当天才发现政府的推土机停在他家门前……而当他抗议的时候已经晚了，因为这个计划已经在当地规划部门公示了很长一段时间，而阿瑟却没有去抗议……恰恰这个时候，银河政府也准备修筑一条银河快速通道，而地球就正好在这条快速通道的中间……


和美国人的幽默不同，英国人的幽默大多在于讽刺，而我们也可以从以往的许多影视作品中很直接的可以看到：一条叫汪达的鱼，两杆大烟枪，光猪六壮士，僵尸肖恩……


那么回到正题，其实在影片由小说改编成电影的过程中，小说的原作者，道格拉斯·亚当斯在健身房中猝死（默哀一下）……所以电影到后面的整个创作主动权应该是在剧本改编的另外一个参与者Karey Kirkpatrick的手中，而此人是专业的剧本写手，主要作品有小鸡快跑和小吸血鬼（The Little Vampire，不好意思，有幸看过这部幼稚的儿童片……）的剧本，而后者则是根据儿童小说改编而成，同时也曾经作为创作顾问参与过动画片马达加斯加的工作。


而导演方面，则采用了新人加思·詹宁斯，一位从前从未拍过真正意义上的电影的新人，这名英国导演以前的主要作品是为乐队拍摄音乐录影带，与他合作的乐队有大名鼎鼎的Blur，他拍摄了其中的Coffee and TV；同时也与R.E.M.乐队合作拍摄了他们的另外一只音乐录影带Imitation of Life。当然，你可以在一定意义上说他是大卫·芬奇般的人物，又一名从MV转型到电影的导演，当然有些人只认识麦当娜，有些人也只认识Blur。


下面进入主题吧，首先作为MV转型过来的导演，影片的第一部分他就直接操刀玩回了自己的老本行——MV。将一堆从海洋公园海豚馆里拍摄出来的素材剪成一段带有演职人员字幕的MV，也是一种让调整观众观影情绪的好方法，而配的歌曲则是So Long &amp; Thanks All The Fish；再见，顺带谢谢你的鱼，这同样也是银河漫游指南系列中的其中一部小说的书名。


英国的电影相对与美国的电影来说，平缓很多，这也体现在影片正片开始的部分，一切都是那么平，这么呆板，当然这也和英国的天气造就英国人的性格有关系。比较一下英式摇滚和比较可以代表美国摇滚风格的金属摇滚；比较一下传统的英式足球和美国的美式足球（橄榄球）；比较一下英国的炸鱼薯条和美国的连锁快餐……如果你看过去年同样蜚声海内外的英国影片僵尸肖恩，你也会发现异曲同工之处。总的来说，第一部分（地球）改编得还算出色，去处掉了工头的蒙古铁骑血统的部分，去掉了福特与工头的对话，而是直接加入了啤酒这个道具，使得剧情很快速的就往前发展。一部文学作品，如果要把所有细节都转化为影象，这……不是不可能的，有很好的小说作者与导演合作的例子，例如阿伦·雷奈与杜拉斯合作的广岛之恋。但是如果向是一部以娱乐性为主的电影，自然是能省略的地方尽量省略，保持故事的流畅性和紧凑感。


故事一切都在正常的发展，但是沃贡飞船这一块，我个人觉得，实在丢失了原作中太多的精华。例如福特说服沃贡年轻士兵的那一段，以及沃贡人朗诵诗歌的那一段……好，电影中基本都一笔带过了，要知道，沃贡人念诗这一个桥段是我看小说时唯一笑到喷的部分。


接下来黄金之心的造型让我十分振奋，这艘宇宙中最快速的非常的外型十分特别，并非我原本想象中的流线型，而是一个圆球。而马文的造型更是经典，可爱的大脑袋以及不停抱怨周围事物的性格，都使得它成为全片中最抢戏的角色，我觉得它的风头甚至盖过了赞福德总统，这个两只脑袋四个胳膊的宇宙总统的造型还算可以，拨弄长发的小细节设计的也不错，都可以体现出他是一个自恋的人，但唯一不足的是他的特效做得稍微差了一点。


而后，整部片的剧情改动可以说算是很大的，许多情节不是被删掉就是这里抽一点，然后把抽出的部分去补充，组合成一个新的情节。追逐他们的银河警察也变成了沃贡士兵，而也由原来的两个增加到了几十个；深思电脑也从房间移到了户外，成为一座只会看电视的神像……这些改动，尽管大的来说也没有什么太糟糕的地方，可却让读过小说的观众感到有一丝的不舒服，毕竟观众对改编电影都有一条真理：尽量忠实原著，如果没有特别的把握的话，请不要乱改，谢谢。


对此我们可以理解为阿当斯死后，编剧抛弃了原著的精神要领，以专业思维来重新改写剧本，因为大家知道编剧和作者是不同的，编剧所需要蒙太奇思维，在改编剧本的时候除了考虑故事以外，还要以将文字转化为影象作为服务的第一前提，所以我推测编剧在阿当斯先生去世以后就逐渐脱离了小说，而把精力过于投入为影象服务这方面。而Karey Kirkpatrick犯下了一个比较巨大的失误，也有许多影迷都在自己对本片的看法中说道，本片看完后都不知道在说些什么！没错，观众有注意到，赞福德总统偷黄金之心号的动机了么？赞福德偷黄金之心号的动机完全没有提到，而小说中赞福德总统是一个权利非常小的人，因为在宇宙中只有5个人知道总统的权力到底有多大，所以他才产生偷窃黄金之心到那个失落已久的星球去探宝的念头。而宝藏的事情却基本没有提到（注意，是基本），而编剧似乎又把他塑造成为一个富有冒险精神并且带有神经质的白痴……好吧，尽管赞福德的确是个白痴，在小说中，可这一切已经不是脱离小说的问题了，而是整部电影编剧上所产生的严重问题。我这时候可以联想起黑客帝国2中的那个场面……Smith探员一个一个的走出来，说：It is purpose that created us. Purpose that connects us. Purpose that pulls us. That guides us. That drives us. It is purpose that defines us. Purpose that binds us……可所谓的purpose，在本片中，我却看不到。


说说导演吧，总的来说，导演的表现，还是中规中矩的，没有什么硬伤，也没有太出彩的地方，但剧情节奏方面，总的感觉是很稳当，可是仔细看来就会发现有许多的地方仍然显得他很稚嫩，转场也毫无技巧可言，转场看上去比较生硬，就典型的素材堆积型，这也是拍MV时留下的一个毛病，MV尽管看上去很有节奏感，但那都要得益于后期的剪辑工作，所谓的MV拍摄就是对口型，然后拍N盘带子或N卷胶片，最后把这些胶片和素材中，觉得放在一起视觉上感到舒服或特别的镜头剪在一起，就基本成了我们所熟悉的音乐录象带，我们不用回顾材料和做法。


一部优秀的小说，却有着一个改得面目全非的剧本，实在令人失望，失望。无论如何，失败总该有个替罪的羔羊，这次分析了那么多，我们可以看到本片有着：过得去的演员，出色的造型设计，中庸但年轻的导演以及失败的编剧……那这个变羔羊的任务，就光荣的交给了我们的编剧——Karey Kirkpatrick。最后只希望如果要拍摄续集宇宙尽头的餐馆的话，请在编剧方面慎重挑选，毕竟阿当斯哥已经不在了。


我承认，看到片尾打出For Douglas的字幕时，还是很感动的，同样，为了纪念这位杰出的作家，本文也同时献给伟大的Douglas Adams！ 
      </影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>师诗尸</作者>
<标题>几个小片段</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-27 12:10:37</时间>
<影评>
        ——Perhaps I'm old and tired, but the chances of finding out what's actually going on are so absurdly remote that the only thing to do is to hang the sense of it and keep yourself busy. I'd rather be happy than right any day.  


——And are you?


——Uh...no. That's where it all falls down, of course.


于是这段对话的参与者是Love Actually里面那个囧囧有神的老歌手和那个动作片男演员，默默……


于是女主是summer同学……


忧郁机器人Marvin是我们家Alan Rickman配音的啊啊啊，听到他的声音我就沸腾了！还有某卖IMAX 3D的烂片Alice里那条蓝色虫子，为什么Rickman大叔总是不露脸啊……我爱死他说话不动嘴唇的范儿了！


于是我跑题了……


我简直想把Marvin的每一句台词截下来塞爱姆披三里单曲重复啊……然而我脑子里总是突然冒出来N年前他演的《罗密欧与朱丽叶》里面朱丽叶她哥，那个欢乐的童花头……好吧还是现在的阴沉范儿忧郁范儿最适合他……


于是我还没回到主题上……


If 我们的世界真的是老鼠的试验品，and 我们还以为我们是在拿小白鼠当试验品……话说以前看过各种科幻小说描述细菌啦、基因啦blah blah才是主导人类活动的，比如某段DNA某个基因要使自己存活下去并且尽量扩散从而force人类去做各种事情诸如此类，然后个人的意识就完全没有意义了，你认为你想做一件事，然而it turns out to be基因让你认为是你自己想做这件事情而其实是基因想做这件事情（我觉得我的表达能力太悲催……怎么这么绕的啦……） 不过，话说回来，“I'd rather be happy than right any day. ” So, well, whatever.


And, the point-of-view gun, 立场转换枪，commissioned by a consortium of intergalactic angry housewives who, after arguments with their husbands, were sick of ending those arguments with the phrase, "You just don't get it, do you?" 要是真的有这个发明就太赞了……人与人之间总是不能完全互相理解的，we concede the existence of A.T.Field（囧……），but 不可避免地期待能够更多一点、更多一点了解，and nothing to hide from each other. P.S. The gun is specially designed for women to use on their men, which suggests...Well, I don't need to explain any more.


以上。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>5am</作者>
<标题>电影流水帐 - The Hitchhiker's Guide to the Galaxy &amp; Love Actually</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-17 20:28:29</时间>
<影评>
          不知道为啥，看了这部电影就突然有了想写点啥的冲动，一直写到下半夜两点，错字无数，改了改发上来，也算没有白写。高中的时候老师说我写的东西有点意识流，现在看来也还是有痕迹的... 基本就是把电影情节重复一遍顺便加了点当时的感受，大家凑活看。


提示: 有关键情节透露

提示: 有关键情节透露

提示: 基本情节都透露了

提示: 基本情节都透露了


  电影刚开始是个比较熟悉的镜头（海豚逃离地球的就不说了...），也是个最近一个阶段在神州大地上处处开花的镜头，强制拆迁。英国拆迁办还不如中国的呢，连画个圈写个拆都懒得，就在自己办公室门口贴个告示，过一阵子就来拆了。男主角的抵抗方式也很全球化，躺在推土机前面叫嚣你丫压我啊！后来来了个非常牛比的黑人哥们，推了个超市的购物车（里面都是酒和花生米）。先请工程队的哥们吃喝，然后跟男主角说，更牛比的事情要发生了。然后，在他们去98整了点小酒之后，在强行拆迁之后，老外（外星人）来了。重复了一下刚才包工头的话，我们要在银河系的偏远地区修高速，你们丫正好在规划拆迁区域内，我们的报告放在规划局桌子上50多年了，你们就是不搬，你们这群naive的213，把丫挺的拆了！然后无数印章一样的宇宙飞船就把地球XX了（你说要是给地球上画个圈写个拆那是啥样啊？麦田怪圈？）。地球人最后就剩俩了...一个是男主角...另一个当然不是那黑人哥们了，丫是外星人。还有就是一位很文艺很抽风的女主角。男女主角在一个化妆舞会上认识的，很投机，后来呢，女的要跟这男的去马达加斯加。男的犹豫了（搁你你不犹豫啊？），你抽风啊？没事跑那老远，我是有job的人啊。就在这么一犹豫的功夫，来了一位非常牛比（老牛比了）的人说，姑娘跟我走吧，我很强大（马达加斯加算个鸟），后来我们知道，这位翘人家姑娘的是银河系的总统...

  于是呢，地球人甲（男的）跟那黑外星人搭了宇宙施工队的便车准备去往下一个地儿混酒喝（还带着毛巾，我觉得这毛巾很无厘头）。但是，被包工头发现了，于是从厕所里押了出来（看丫去的倒霉地方）。严刑拷打吧，很文艺的拷打，给他们念诗... 据《银河系漫游指南》这本书里写，这种外星人（好像是叫V什么刚人）念的诗是宇宙十大酷刑之三，第二是另一个星球的，也是念诗（要不说现在说谁是文艺青年就跟骂人差不多呢），诗歌的标题很梨花（好像是什么XX的小绵羊之类，懒得回去看字幕了），第一，很荣幸，是地球上的，一位爱尔兰的诗人的诗（我怀疑他们是不是因为嫉妒才拆的地球）。还好，地球人甲文学细胞不多，挺住了，然后还回答了V星人几个问题，比如说喜欢他们的诗，然后就被扔出飞船了（还是有自知之名的...）。

  然后呢，碰巧（是2的XXXX次幂的巧，电影里有具体数字，此文不详细叙述，下同），遇到了宇宙中幸存的地球人乙（女主角）。这时候女主角已经默认是总统（银河系的）的姑娘了。要说这总统很牛比，自己绑架自己还给自己安了俩脑袋，然后混了个很先进的飞船到处闲逛。影片中提到了一种“无限非概率驱动器”的东西，可以随机把你传送到宇宙中的某个地方，而且还会短暂的把你变成任何物体（或者生物？），影片中提供了具体解释（我觉得是瞎扯的，本来我以为看这电影不用动脑子，然后我就没动）。这时候女的跟男的就有点复燃了（毕竟跟外星人共同语言不多，丫也许都不知道马达加斯加在那，当然现在已经没有了），总统有点吃醋，但是现在有更重要的事情去做，然后放了一段录像来显示多么重要，一部历史片。XXX年以前，一个非常牛比的种族，闲到了想要知道“The answer to life the universe and everything”，然后他们制造了一个非常强大的电脑（光显示器就一山多高），然后通上电就问“The answer to life the universe and everything”是啥？估计电脑很郁闷，你们丫问的这是问题么...就敷衍说XXX万年以后再来问吧，到时候告诉你们。没想到啊没想到，XXX万年以后...这种族还没灭绝，只是都不穿兽皮改穿体恤了。结果站在电脑面前的还是俩傻13的小姑娘，一脸naive的问the answer到底是啥？电脑怒了，说，是42。然后全场就安静了，你丫这是答案么？电脑说废话你们丫问的还不是问题呢！最后考虑的敌众我寡，电脑不得不转移视线说，你们以为我XXX百万年都在看电视剧动画片啊？NO！哥们造了个更倒霉的电脑来干这事，让我搁地球了，你们问他吧。刚放完这片儿，那帮非常213的V星人来解救总统了。So 总统他们就用无限非概率驱动器颠儿了，到了目的地以后他们变成了非常可爱的...毛线人形态，连晕船吐的都是一团子线...当然一会就好了，要不我以为后面都变动画片了。他们发现到的地方还是值得来的，是总统以前的竞争对手的星球，丫准备去羞辱对方。从细节上来看，这个星球有个奇怪的宗教（哪个宗教不奇怪？），他们以为宇宙是一个（条？）绿油油的虫子打喷嚏时候喷出来的（丫们都是液体...）。他们祈祷的仪式也很有意思，结束动作是...万能的主啊..啊...啊...啊嘁！然后整理个人卫生。跟喷嚏星人一番XX后，总统的一个脑袋被留在了哪里（该！在别人地盘也叫嚣），然后要求用一个非常牛比的星球上的一把非常牛比的枪来换。这时候，拯救总统的213V星人来了，全副武装（跟火腿肠成精了似的，还是5-先6块钱的那种大个的）。头头大喊一声总统别怕我来救你了，然后一帮人就开始扫射，也难怪，谁让你自己绑架自己了线打死绑架那人再说。那枪，比AK都跳，满天都是绿光，人愣啥事没有。但是不幸的是，女人被抢了。后来回到飞船上以后他们想了想，去哪呢？去拿XX枪？男主角当然说NO，去救我女人。然后他们就到了V星人的XX星，填了一堆表格以后女人就被释放了... 当然是在看在总统的面子上，当然火腿肠们还要救总统，很不幸的是...开饭时间到了，他们就都去吃饭了（什么人都...）。

  人齐了后就去了XX星（就是录像中的那个星球）。此星很羞涩，飞船到了门口以后这星球就放了段预告片，说我们星球正装修呢，不对外营业了，请您高升一步！这能唬住总统么？No way!继续向前！然后预告片就更邪呼了，你们丫既然这么饥渴，就先送你们俩核弹尝尝，报答消费者的厚爱。然后核弹就来了，然后他们就躲，然后到了马上躲不开的时候，就又无限非概率驱动器颠了。又巧合了，没去别的地儿，还在原来的位置，只不过是嘴里塞了一堆花，然后俩核弹一个变成花盆....另一个....变成了一头抹香鲸。这时候（那俩没动力的物体或生物下坠的时候），电影给了这俩龙套的心里活动一段比较浓墨重彩的描述。鲸鱼：我怎么在这...我耳边的这东西...叫啥好捏？就叫风吧！那眼前这越来越近的呢？叫XX?OO?对了！叫大地！然后，咣叽，落地了，居然还起了蘑菇云，到底是核弹变的。花盆就比较惨了，先是撞上了飞船的挡风玻璃（还没碎），然后开始自由落体（还不如碎挡风玻璃上呢）。他下落前的心里活动是：法克！又来！（请注意，不是“法克又！来！”），然后就是清脆的一声，没有蘑菇云。然后到了XX星球表面，很荒凉，和很奇怪的入口，由于性格上某些胆怯和犹豫的因素（如我），男一号没有跟上女一号的脚步，然后门关了，想跟也跟不上了（多么经典的爱情电影的段落啊，在这咋就这么没味儿呢...）。懊悔之际，来了另外一个男的（居然是Love Actually里那个老变态摇滚男星）说:"Come on babe! Lets Go!"。他们就去了另一个地方。

  先说女一号吧（还一号毛啊，一共俩“人”还一男一女），他们仨（女＋黑外＋总统）来到了传说中（录像中）非常牛比的电脑旁（大山显示器），果然丫在看动画片！然后又是关于“The answer to life the universe and everything“的问题。你们不烦么？我都说了一百遍了，去地球！这活儿外包了！然后丫接着看动画片。然后呢，贼不走空啊，不能白来，顺道拿了那把（看来好像应该有很多把，不过现在就剩一把了）牛比枪。这枪的牛比之处就在于他可以让被击中的人同意你的观点（根据《银河系漫游指南》里记载，此枪是为了宇宙中那些不被自己丈夫重视的女人们设计的，你看我新买的衣服好看不？咣一枪！很好！都很好！就是一点不好，买少了！....女人-_-!）。然后女主角用这枪通过总统的嘴深刻反省（其实是面对...）了一下自己的真实感情，还是嫁个地球人比较靠谱！然后此条线就断了，镜头回到了男人那。

    那变态老头也是个工头，跟前面V星人不同的是，他不拆星球，丫盖星球（开发商）。更郁闷的是，他又盖了个地球（据说是地球的备份，是GHOST）。他们在工地四处转了转（比如油漆工正在给初中英文课本里有的那个澳大利亚的非常有名的红色大石头山刷漆呢，说了这么长串而不说山名其实是因为我记不住了..），然后就到了和拆迁之前一样的家（安置房？）然后，在这，4个傻13汇合了。另外3个正吃呢，还全是奶油啥的，很腻。这也许侧面反映了地球新主人的品味，老鼠... 当然我们看来老鼠是反面人物了，他们以为“The answer to life the universe and everything”在男一号的脑袋里（为啥不在女人脑袋里），然后要开瓢看看。生死之间，该儿女情长了，说了XXX我希罕你之后，女主角在昏迷中（吃的里下药了...果然是老鼠在报仇...）还接了句话，你说的很对，i agree然后又昏了。男一不知道是受了女一的鼓励还是认为电影到这差不多该他露脸了，挣脱了一身的捆绑后，用一大盆秒杀了俩耗子，结果发现这俩耗子就是问电脑“The answer to life the universe and everything”的那俩小P孩儿，恍惚之间我看到了西游记的影子...

  后来呢，V星人来了，又要拯救总统了，丫们一顿乱崩把房子都要打成筛子了。看来火腿肠也很有计谋，还有抄后路的，可惜人家把篱笆们一关他们就进不来了（那身材...），还被黑外拿毛巾一顿暴抽。后来救世主出现了，此“人”就是我前面一直忘了说的，很有人气很忧郁的，船载机器人“马文”。此机很悲观，一对三角眼。就像很多描写悲伤的文艺作品受欢迎一样，这个机器人还被douban的42小组（“The answer to life the universe and everything”....）作为小组图标。丫本来很鄙视V星人的枪法，房子都打成网兜了还打不着人，结果刚说完后脑勺就挨了一枪，不是肠儿们枪法好...丫脑袋实在太大... 中了枪以后，又在短暂的凡是英雄在危难时刻都应该有的几秒昏迷之后，大头马努了，拿起“同意我”的那把牛比枪来了个散射，然后火腿肠们就都被感染了，纷纷感叹：“玛丽的邻居的！这样活下去还有什么意义”，然后倒地做痛苦状，看来大头马还是很坚强的，只是一直低头而已。然后就OVER拉，总统继续癫痫，但是有另外的姑娘陪了，男女号呢，也要追求幸福生活去了。这时候应该整点浪漫的了，黑老外（星人）说，我知道街角..啊不是..是银河系尽头有一家餐厅不错，提我，打95折。看到这想了一下，这好像是另外一本书啊...《宇宙尽头的餐馆》难道这本也拍电影了...

  好啦，今天的电影就说到这了。题目还提到了另外一部电影Love Actually，是因为呢...这个里面有Love Actually里那个老变态过气摇滚乐手，那老头长得很特别，等我研究了资料后发现...男主角居然是...是....Love Actually里的毛片男演员(在电影里真搞，拍毛片的时候爱上了那个毛片女主角，俩人在一起的时候别人还问.......你们是怎么认识的...)... 这样一部很搞的科幻片弄得我为了写影评熬到了下半夜两点，以后看电影要在早点了。
      </影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hera</作者>
<标题>Brilliant Movie!!</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-27 12:47:18</时间>
<影评>
        看完电影，我惊呼：BRILLIANT!!!这部电影太棒了！！！

立马上网搜索相关信息，拿来与大家分享~~~



这个论坛有中英文小说下载！！！

http://www.hi-pda.com/forum/viewthread.php?tid=306731


这是一本对西方有着很深影响的书

下面是网上找来的评论

名字叫”Hitchhiker’s Guide To The Galaxy”,简称H2G2,因为里面有两个H两个G.

　　

　　为什么说是IBM,Yahoo,Google高层都看的书呢?你看这几个产品,就知道了:

　　

　　IBM DeepBlue,就是著名的”深蓝”超级计算机.利用它巨大的存储量和特别快的搜索速度,战胜了人类国际象棋大师.DeepBlue的前身叫 DeepThought,”深思”.我第一次知道深思,还以为是取搜索深度的意思.后来看了H2G2,才发现,DeepThought是里面的一个超级计算机的名字.是宇宙中第二大的超级计算机.(原文是”the second greatest super computer in the Universe of Space and Time”).

　　

　　Yahoo的翻译工具”宝贝鱼”,也是来自这本H2G2,英文是Babel Fish.书里说这种小黄鱼可以放进耳朵里,就能听懂来自任何星球的生物的话了.当然目前雅虎的宝贝鱼的本事,的确能把地球上的话翻译成外星语言.这里如果再深挖,其实Babel是来自圣经旧约里的”巴别塔”故事:传说很早的时候人类只有一种语言,大家有一天忽然想造一座高塔(叫Babel tower)通到天堂.上帝于是让大家说不同的语言,大家就不能合作了,这座塔就没有建成.

　　

　　最后说google,我从来不相信google说自己公司的名字是大数googol的拼写错误.看过H2G2就知道了,Googleplex StarThinker,是另外一个超级计算机,虽然Deep Thought把它叫做计算器(Deep thought call it as a pocket calculation stuff).Google的总部叫什么?就是Googleplex.这里还有一个证据:google整天在造什么?超级集群计算机,就是用便宜的PC来搭超级计算机群.Google把自己放在计算器的位置,还是很尊敬老大IBM的.

　　

　　只是不知道,那个超级计算机思考了亿万年得出的终极问题的答案:42,会出现在哪个公司的产品上呢?


最后大家可以在google搜索里输入the answer to life the universe and everything

看看google计算器给的结果!!嘿嘿~~~
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cherry Chen</作者>
<标题>再评《银河系漫游指南》--悲观的热爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-20 13:15:26</时间>
<影评>
        早在三年前，这部电影我就非常的喜欢，三年后，我发现对于这部电影的喜爱又多了几分，越了解就越喜欢。因为最近向同事推荐了这部电影，我心血来潮，就重新看了一遍，到最后，依然让我笑泪并发，难以抑制，非常想大哭一场，哈哈，喜剧怎么会有这样的效果？


由于太喜欢了，反而我不知道该从何讲起，是从那条不可或缺的毛巾？还是那个可爱得无以复加的忧郁机器人marvin，又或者是那个两个脑袋的银河系总统？对于某些人来说，这部电影实在无聊，充满英国式的无厘头，完全没有逻辑可谈，荒诞荒谬，但是如果你找到所有荒诞与我们生活的联系后，你就会笑到肚子痛，拜倒在作者丰富的想象力与刻薄的幽默感之下，当然，也是对人类社会的自嘲。 在令你笑到肚子痛的背后是Adams的悲观主义，Marvin也许就是作者的化身，忧郁的，但是这种忧郁本身都是那么得可笑。 其实在作者心中，The answer to life, universe, and everything, 根本没有意义，问题没有意义，答案也一样没有意义，生命，宇宙，一切的一切的本身，也没有意义。可是，作者比谁都热爱这个没有意义的生命，宇宙，一切，这才是我们生活的意义，不是吗？ Arthur和Triacia最后终于知道，他们所希望的不是别的，不过是和心灵相通的另一半，共同生活而已。 Marvin知道一切没有意义，但是他还是勇敢地拿起观点枪，有他那可爱的忧郁的力量，打倒了沃刚军队，哈哈，看来也只有机器人才不被忧郁打倒。 于是，一个暂时的大团圆结局，地球备份开始运转，当细胞开始分裂，当太阳照射草原，当海浪拍打沙滩，当百花瞬间开放，当海豚回到海洋，当鸟儿重新飞翔，当Adams的母亲继续在路边看报喝咖啡的时候，你如何能够不感动，你知道作者是那么热爱这没有意义的生命，这地球，这宇宙，这一切的，即使它荒谬，无知，可笑，并且他比我们爱得更加深沉。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小M</作者>
<标题>银河系漫游指南</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-03 16:55:32</时间>
<影评>
            还记得2004年，当英国科幻小说作家道格拉斯·亚当斯的《银河系漫游指南》（The hitchhiker，s guide to the Galaxy)开始在《科幻世界》上连载的时候，我已然对其超乎想象的故事情节及字里行间闪烁的英式幽默所深深地吸引；而当我得知这部精彩的著作已经被改编成电影的那一刻，我更是迫不及待地想要先睹为快，看看书中所描绘的奇异的宇宙探险是怎样在大银幕上呈现出来的。终于在拥有了自己的电脑之后，这个秋天，我的愿望得以成为了现实。


    《银河系漫游指南》的题目来自于片中的一本同名书，它是为银河系的旅行者们准备的一本指导性著作。故事开始于一个普通的英国小镇，阿瑟·丹特是一个普通的英国男人，有人为修高速公路而来拆他的房子，并告知这个工程的计划已经在办公室里放了一年的时间了，丹特为保卫自己的家园而英勇地躺在了推土机的前面。与此同时，银河系多维空间计划委员会为修建一条星际多维空间高速公路，派出沃刚星人的建筑舰队来“拆除”挡道的地球。丹特的好友福特是一个外星人，他在地球被拆毁的瞬间将丹特带进了宇宙空间，搭上了沃刚星人的航船，成为一名宇宙旅行的搭车人。随后二人被发现并扔出了飞船，却又凑巧搭乘进了银河系总统私自偷来的一艘名为“金之心”的全宇宙最先进的飞船里，并结识了另一位幸存的地球人特瑞莎。在其后的太空旅行途中，丹特等人历经了重重艰险，最后却意外地发现宇宙中存在着一个专门为出资人制造行星的工厂；而出钱订制地球的，竟然是老鼠……


    整部作品中最吸引人的莫过于那本由星际书局出版的“有史以来最出色和最成功的书”——《银河系漫游指南》了，其内容包罗万象，可以解释你在星际旅行中所遇到的各种疑问并提出建议及帮助，书的封面上还印有一句很有份量的标语“Don`t panic！”在原著小说中，作者借助幽默的词汇表述及浅显而生动的比喻让这本书极具闪光点，每次它跳出来解释一些东西的时候总能为读者带来意想不到的欣喜。而在电影里面，导演则用简单的动画效果来表现这本书，明快的画面与清新的色调更增加了这本传奇性图书的动感，使其与原著幽默反讽的精神实质更加贴近。甚至于当我看完电影的时候，那份曾经消散的想拥有这样一本生动有趣的出版物的冲动，重又占据了我的心头；真的，无论是谁，在欣赏完这部作品之后，都会无一例外的有这种想法的——毕竟那本《银河系漫游指南》实在太有吸引力了。


    穿插于电影之中的英式幽默与导演天才的表现形式也是俯拾皆是。如丹特等人驾驶“金之心”作第一次星际空间穿梭的时候，由于采用的是“无穷概率推进”的星际飞行模式，所以他们不知道会最终到达什么地方，并以什么样的方式出现；结果跃迁之后，飞船变成了一团毛线，所有人也都变成了毛绒娃娃，几秒之后才恢复原形。这个电影片段极富喜剧效果：先是让《银河系漫游指南》用动画来对这个概念作简要而有趣的解释，而后镜头中闪出飞船的变形体——毛线团，毛绒娃娃们则在飞船内部为此次意外而感到惊讶万分；此时丹特由于不适应太空飞行而想要呕吐，而他对准垃圾筒吐出的竟也是一堆五颜六色的毛线；随即众人恢复原状，最后一个镜头却是丹特从口中将没吐干净的毛线扯出来。没有故意的逗弄，只是水到渠成地让人发出心底的笑声，此类精彩的地方，在影片中还有不少，讲出来毕竟没有大家亲自去看有意思，在此我也就不多赘言了。


    一部精彩而轻松愉悦的电影，一本充满神奇感观的宇宙书籍，《银河系漫游指南》——佳作不容错过！
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>幻化成风</作者>
<标题>超级可爱～～～</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-15 15:44:42</时间>
<影评>
        昨天我终于找到失散已久的《银河系漫游指南》，并在晚上重温了一遍。

 

这电影实在太可爱了，路数奇特荒诞，冷幽默，乐得我上气儿不接下气儿。这个故事看起来对人类是充满了讽刺，开篇就说清楚了——人，老以为自己是地球上最聪明的物种，其实不了解，人只是第三聪明的，第二聪明的是海豚。然后就以“海豚奔月”的照片作为片头，没完没了唱着"so long, so long..."的歌，说明海豚已经非常智慧地集体离开地球与人类说再见了……（地球马上就要毁灭了！）

 

我最乐得不行的是“沃贡”给阿瑟和福特读诗那一段。据介绍，“沃贡诗歌是宇宙中第三糟糕的诗歌。第二糟糕的是克瑞尔星的阿兹歌德人的诗歌。在他们的诗歌大师、自负的格朗索斯朗诵他的诗作《关于一个盛夏清晨我在自己腋窝里找到一小团绿色油灰的颂诗》的过程中，四名听众死于内出血，其中银河系艺术诈骗委员会的主席在啃掉了自己的一条腿后才得以幸存。”

 

沃贡抓住了这两位违法“搭车”的人，不忘先折磨一番，于是绑在柱子上，一个大个子沃贡，很权威，流着口水，厚嘴唇，牙齿黄黄的家伙，对着两位读起了他的诗歌。福特看起来体质过于敏感，当场几乎昏厥。阿瑟作为一个地球人，果然是比较迟钝的，虽然流汗且紧张，但还蛮有韧性，镇定的听完。然后这个沃贡，象对待共产党人问“你说还是不说”一样，问阿瑟“你觉得我的诗怎么样？”阿瑟为了求生完全失去气节，忙说喜欢！并胡诌什么“隐喻意象相当有效”，“富于同情心的沃贡灵魂”，“韵律有趣”等等。然后，沃贡用一种怅然若失的眼神盯着阿瑟，缓缓如梦游般地一字一顿的说：“也就是说，你认为我写这首诗是因为，在我这冷酷卑鄙的外表下，其实，也渴望被爱？”这句话一出，我当场笑翻在地！不看不知道那个效果，沃贡一字一顿地说出“i am just want to be loved?’，因为他半张开嘴，让人感觉停留在他的唇齿间，有一种莫名的纯真与哀伤，就这点认真的哀伤把人彻底笑翻了！

 

电影里充满了荒诞与颠覆，比如，一个宇宙中最聪明的种族，因为对宇宙、生命及一切的终极问题的讨论没完没了，于是设计出一个电脑来求解，此电脑名曰“深思”。结果，最后历经750万年，大家凑到一起欢天喜地打算揭晓谜底，深思给出的答案是“42”。宇宙及生命终极问题的答案是42！大家当时就傻掉了，完全不解其意。“深思”建议大家，要想理解答案，必须先了解“宇宙，生命及一切终极问题”本身是个啥！这说法虽然令人醍醐灌顶，但是却也颇另人沮丧，毕竟大家等了那么久了。深思说自己无法揭示此问题及答案的秘密，但它可以设计一个超级计算机，这个宇宙内最聪明的种族也将被设计在这个超级计算机中，此超级计算机名曰“地球”。

 

太可乐了！问题是这个最聪明的种族并非人类。于是片头的那个悬而未决的答案在片尾揭晓，那个宇宙间最聪明的种族设计了地球（其实是个大计算机一直在运转一个未完的程序以揭示宇宙生命及一切的终极问题)，那个种族当然自己也在地球上活在我们中间！因此，地球上最聪明的物种是——当当当当，老鼠！

 

人类还孜孜以求宇宙及生命的终极问题呢，其实使命竟是老鼠赋予的！如此说来，人不过是计算机程序的一部分，雇用人这点不太灵光的脑子来计算问题的答案。问题是，按照故事的逻辑，这个终极问题是悬而未决的本身才是地球及人类存在的意义。当此问题揭晓时，也是地球完成使命灭亡时！

 

看起来，为了子孙万代，还是糊里糊涂地活着更智慧。千万别期待把所有事情想明白，当有此希冀的时候，竟然就是人大冒傻气之时……还有，今后需要对老鼠客气点~~

 

PS. 因对此电影的兴趣才去搜索一些背景资料。方才了解这本来是一超级著名的科幻小说。小说作者道格拉斯亚当斯身高1米96，上过12年的学，当过医院门房，建筑工人，鸡舍清洁工，保镖，乐队吉他手……我不由得对这位作家充满好奇和崇敬……

 
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>