<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>宝贝计划 寶貝計劃</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p946770581.jpg</封面>
<导演>陈木胜</导演>
<演员>成龙 / 古天乐 / 蔡志强 / 许冠文 / 蔡卓妍 / 高圆圆 / 陈宝国 / 元彪 / 余安安 / 吴彦祖 / 谢霆锋</演员>
<简介>故事围绕一个刚出生的宝宝开始。人字拖（成龙 饰）虽有不凡的身手，可是终日沉迷赌博毫无人生目标，便与包租公（许冠文 饰）、八达通（古天乐 饰）一起盗窃，干着偷偷摸摸的犯罪事。城中女富豪（余安安 饰）唯一的孙子出生后，包租公受不了金钱的诱惑，答应把宝宝偷给黑帮老大，以证明宝宝是否是自己死去的儿子与前女友的孩子。
                                    
                                　　成功偷得孩子后，一连串发生的事情，使人字拖及八达通改变了自己的人生观念。人字拖开始关心家人，八达通也看到了自己老婆（蔡卓妍 饰）的不易，开始重新做人。 在包租公及黑势利的威胁下，他们还是要把偷来的BB交出来，到底又会发生些什么事，故事有会否大团圆结局呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>中药</作者>
<标题>宝贝宝贝</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-02 13:39:28</时间>
<影评>
        两个大男人带孩子带出了感情，小宝宝笑了他们就开心了。为了宝宝，两个人的偷窃赌博嗜好也因为宝宝而“改邪归正”，小孩子给大人带来的力量是无穷的，带来的影响也是无穷的，可以说宝宝是天使了吧，能够感化你我。成龙和古天乐俩人那么多动作戏还有爬高处看的吓死人，都是自己上阵，有时候笑到不行，有时候内心又揪着担心。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>疾风劲草</作者>
<标题>两个男人与一个娃</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-20 19:42:54</时间>
<影评>

两个小偷为了生计还赌债，于是在金钱的利诱下偷走了刚出生不久的婴儿，刚开始面对孩子他们忙的手忙脚乱，但渐渐地两个大男人带孩子带出了感情，小宝宝笑了他们就开心了。为了宝宝，两个人的偷窃赌博嗜好也因为宝宝而“改邪归正”。最让我感动的还是最后成龙大哥扮演的人字拖为了救被冻坏的孩子，忍着被电击的痛苦一次又一次地为孩子做电击复苏，孩子终于醒过来了，还对着他们笑，真的泪目。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨后彩虹</作者>
<标题>开心就好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-01 13:55:04</时间>
<影评>
        《宝贝计划》既有令人捧腹的搞笑桥段，又有漂亮的打斗动作，而且主题也够积极向上，非常适合全家总动员。当然电影也并非十分完美，人字拖与百达通这两个人物的塑造都显得有些单薄，而且说教味比较重，用尽了亲情、爱情等多种煽情手段，使得人物的转变显得相当突兀，尤其是百达通这个泡妞老手突然改邪归正，而高圆圆饰演的护士对人字拖没来由的信任和爱情也显得不是很靠谱，而这一切只是为了证明走上歪路的人也是可以被情所感化的。但都没关系，影片的轻松幽默能带给观众足够的娱乐享受，大家看得开心就好！
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>曜晶75</作者>
<标题>成龙作品</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-08 21:12:22</时间>
<影评>

原汁原味的成龙电影，看得出来成龙这些年一直在坚持做好自己，稳扎稳打再求创新。因此本片也是成龙电影历史里可圈可点的主流动作喜剧佳作，带给观众应有的视觉享受。                                                        本片的明星阵容堪称强大，高圆圆作为最美女星的本色表演，陈宝国、许冠文、元彪等老戏骨的加入更多的是一种情怀，还有蔡卓妍、谢霆锋、吴彦祖等一众偶像的出演足见成龙电影对明星们的吸引力。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱桃</作者>
<标题>宝贝计划</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-03 01:32:03</时间>
<影评>

这是我看过所有电影让我落泪的一部电影，还是奔着成龙大哥的功夫去看的，看了好多遍。开头是人字拖和八达通不务正业去偷东西，接到了一单价格不菲的工作，没想到是去偷宝宝给黑社会，养宝宝的过程也是非常感动和搞笑，人字拖和八达通也扮演起了“妈妈”“爸爸”，宝宝和他们在一起有喜有乐，渐渐的有感情了，最后要把宝宝交给黑社会，和宝宝分开的时候，宝宝哭了，黑社会还把宝宝放在冷藏室，差点把宝宝冻死了，看到这里我就哭了。大结局还是很美好的，宝宝回到自己的亲生母亲身边，人字拖和八达通也痛改前非，人字拖 收获了亲情，八达通收获了爱情，剧情还是不错的，人物的特点也有突出，还有萌萌的宝宝，值得我多看几遍

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无优无律</作者>
<标题>庆幸香港电影的味道还剩下几分</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-05 22:39:26</时间>
<影评>

这个电影的分数是这样分配的，成龙大哥一如既往的精彩动作戏加分，古天乐配合成龙竟产生了意外合拍的化学反应加分，剧情不拖沓，有笑点有泪点有反转加分，然后是那个可爱的宝宝加分加分！
这部电影上映之时，香港电影早已过了那个垄断称霸的时期，成龙大哥，星爷，周润发，哥哥等都只有一个，没有人可以超越，甚至他们所形成的自己的风格都没办法模仿，所以属于他们的时代过去了就真的再找不回来了！
当看到宝贝计划的预感时就激动了，成龙的电影终于又让我感到了经典香港电影的味道，确切的说是成龙大哥的风格魅力，那个灵活又自带搞笑的打斗戏又回来了，虽然可能再不是那个年轻的小伙子了，但他在拼，也许没有那么连贯和灵活了，但他在做到极致，这就够了！这部电影可以发现香港电影已经在发生着变化，但庆幸的是无论是导演还是主演都让那个经典的味道保存了一部分！

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>喜欢汉服滴女子</作者>
<标题>谁还不喜欢可爱的宝宝，搞笑的催泪的情节呀！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-07 16:04:42</时间>
<影评>

电影我比较喜欢的，第一个点，自己喜欢宝宝，片中宝宝萌萌哒，喜欢片中的搞笑点（宝宝把成龙当妈妈，然后肚子饿了，吸奶吃），喜欢成龙的打戏，有笑点有泪点。2.电影中成龙古天乐为躲避追杀，带着宝贝逃出家中，结果无意中将婴儿推车挂在了运钞车后面的挂钩上，被带走了。为了救回宝宝，两人立刻乘不同的车去追，然后就有两个逗比运钞车押运员，吴彦祖，谢霆锋出场了，以为要被抢劫了，---他们都是颜值与实力俱佳的影视演员，但在这部电影中，虽然他们的出场时间加起大概也就5分钟，而且连名字都没有，标准的龙套演员。但是在这短短的5分钟内，依然呈现出了别样的精彩。搞笑，逗逼，表情丰富。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nuyoah_54</作者>
<标题>宝宝超可爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-18 11:07:56</时间>
<影评>

成龙为了这个小不点改变了以往的好人形象，变成了一个好赌的、有良知的窃贼。剧中的宝宝是不幸但又是幸运的，还好有责任加爱心十足的爸爸妈妈。宝宝可爱极了，那笑脸一尘不染，几次宝宝惊险的场面让人看着心跳加速，好在次次都能化险为夷，当看到宝宝被坏人放置在冷库中时，小样儿没有动静时，对成龙可是又气又恨，拿这样可爱的宝宝来作戏，又不得不去作的戏，心痛不已！后来成龙和古天乐为了救宝宝，拼死一博，我好象也被带进剧中，站在一旁给他们加油打气。这是一部很值得看、很温情的片子，宣传为喜剧片难免有些牵强，应该归为教育片类别，无论是为人父母，亦或是做儿女的，都可以在剧中找到共鸣点。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>查无此人</作者>
<标题>大哥不愧为大哥</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-20 10:03:48</时间>
<影评>
        成龙果然是成龙，《宝贝计划》在近期的电影市场中不愧是令我眼前一亮的电影，看的时候就记着自己一直在笑。

给成龙配戏真的能红，本来觉着古天乐已经不红了，他在TVB时演了不少电视剧我还是很爱看的，现在他走上大银幕倒是很少有能让人记住他的作品问世，这次给成龙大哥配戏倒是很出彩，，他说：“我是警察，我现在要征用你的车！”时觉得他还是很有喜剧天赋的。谢霆锋、吴彦租的出场我觉得是最搞笑的桥段，看着结巴的谢与娘娘腔的吴时我都笑翻了，其中还调侃了《断背山》。阿SA每次出场的造型都很惊艳，特别是她穿了寿司装时她明明是很凄惨的，但是我还是笑个不停，她最后翻身再也不被古天乐压迫对着古说：“这个世界不是男人就是女人，总不能总让我和女人开会啊。空间！空间！”觉得这小妮子很会演戏哦。反倒是高圆圆我觉得是个可有可无的角色，在里面除了觉得她漂亮就没什么别的印象了。其实外国也有同类型的影片，同样的超级可爱宝宝同样是被偷了，搞得几个贼焦头烂额，但是成龙大哥还就是拍出了新意，还把提携了几个后备，早在《警察故事》里的谢霆锋和吴彦祖里令这两位的演技有了发挥（顺便说一句吴在这两部戏里比在《夜宴》里可爱多了），成龙现在在电影里尽管已经显出老态了，有些已经打不动了，不过我还是要向他致敬～大哥不愧为大哥！
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>柳千寻</作者>
<标题>是孩子唤醒的良知</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-29 21:22:11</时间>
<影评>

 《宝贝计划》又称《BB计划》，是成龙大哥继《神话》转型之后全新推出的又一力作，《宝贝计划》着实让观众们在笑声中愉悦，在愉悦中反思。
     人字拖(成龙饰)身手不凡，可惜错用地方，当上窃匪。他没有人生目标，终日沉迷赌博，与家人疏离。想不到一个小宝宝确令他惹来大祸，但也成为他人生的一大转机。  
  宝宝是城中女首富(余安安饰)的唯一孙儿，也是人字拖、包租公(许冠文饰)和八达通(古天乐饰)组成的“爆窃三人组”偷回来的摇钱树，原本偷来只是转手交给黑帮老大。岂料，中间人因小事被捕入狱，宝宝被迫留在人字拖家中，从此人字拖和八达通的生活便给弄得天翻地覆，三个贼也在和宝宝相处的过程中渐渐被唤醒内心的良知。 
  为了报复，黑帮老大遂派出杀手追杀，誓要抢回宝宝，宝宝恐将遭遇不测…… 
  本片的台词创作是非常精心的，经典语句比比皆是。最关键是剧本创作的核心一下子就能让人感觉到非常自信，态度十分健康，效果因此也很娱乐。，《宝贝计划》像多年前的每一部影片一样的诙谐，轻松，另人在意外之余，更添激动。 
    最后，还是不得不说的是，《宝贝计划》，在商业片的角度上无疑上是相当成功的，众多的客串明星，比如让全场人喷饭的谢庭峰与吴验祖的变态警员，紧凑的转场与成龙一贯在紧要关头出人意料的动作，比如让人津津乐道的楼顶与高利贷的缠斗，以及在民房间踩着空调跳下；甚至是类似于以前成龙片桥段的各路人马聚集一室的经典桥段再现，通过镜头切换以及层出不穷的笑料都令人回味无穷。
 

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>