<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>老手 베테랑</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2251912398.jpg</封面>
<导演>柳昇完</导演>
<演员>黄政民 / 刘亚仁 / 柳海真 / 吴达洙 / 郑满植 / 郑雄仁 / 张允柱 / 金时厚 / 陈庆 / 刘仁英 / 朴素丹 / 裴晟祐</演员>
<简介>该片主要描述刑警追缉罪犯的故事，黄正民饰演被称为“韩国FBI”的广域调查队刑警徐道哲（音），是一位极具使命感，同时又富有人情味的警察，刘亚仁则饰演“富三代”赵泰晤（音），虽然表面上显得自信十足，但内心里却隐藏着不为人知的自卑。实力派演员刘海镇饰演赵泰晤的帮手崔常务，吴达洙饰演徐道哲的助手吴组长。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-19 19:44:23</时间>
<影评>

第一次看完《老手》我就琢磨着，这戏跟许多之前的港片很像。质朴又有点个人主义的男主角，必须在警探身份上处于低级。在工作上能力突出，冲锋陷阵。性格上却胆大妄为，独断专行。有爱护他，却被他弄得头昏脑涨的顶头上司。有陪他疯，却关键时刻都需要他做主心骨的队友。有势力超群，性格变态的反派做他对手。有贪赃枉法，打压他却最终被他弄得无奈的大boss。这完全就是陈家驹啊，呵呵。

可是，我真的跟着这个电影又哭又笑来着。我真的一路担心男主角会输来着。我怕他被打，被污蔑，被欺负。我看他K别人就觉着爽歪歪，长出气，想鼓掌。

大抵因为这部戏拍出了诚意，更有精巧的构思。

诚意在于，故事性很强。观众都想知道，在重重困难中，男主角如何化险为夷，同时又能伸张正义。镜头剪辑干净利落，打斗激烈又有喜剧效果。演员表演个性十足，各司其职，没有人拖后腿。

但是就像一个男生向早已跟他两情相悦的女生求婚，如果他有100分的诚意，但他没有好好构思他的求婚仪式，那么女生也不会留下太深刻的印象。如果他从女生家门口铺玫瑰花，铺到女孩上班单位门口处。等女孩走到门口时，他突然出现下跪求婚。哪怕会被人笑老土，老梗，老掉牙让人犯尴尬症，女生也会笑逐颜开，不吝惜表达欣喜与兴奋吧。

《老手》就是这样一部有巧妙构思的片子。梗不怕老，在情在理最妙！这也是让我看完很欣喜兴奋，想要再看一次电影的原因。于是有了第二次再看。这回细细想想这部戏，它虽然感觉上脱胎于老版港片，但是里边充满着聪明的串联。主线与枝蔓神奇地到最后融合成环环相扣的案件。偏偏男主雇佣的司机遇到了与男主打过交道的恶人。这个恶人偏偏认识能制约男主的上级领导。男主偏偏在事发前把名片给了司机，却因为没存电话而错过了司机关键时刻的求救。也变成后来由其他警员处理此案。而名片却被司机的孩子找到了，于是男主直接介入了该案却名不正言不顺。所以，观众就开始纠结了啊！到底怎么办，才能帮到可怜的司机？到底用什么方法，才能胜过有财有势的利益集团？偏偏这个集团的boss能帮着男主上司刚毕业的女儿找工作。偏偏他们送钱给男主妻子（其实没收）的录像被上司找出来了、还有人能证明男主K犯人太狠。所以，观众就开始担心了啊！男主坚持查下去就会被整很惨，不坚持……那还看哪门子电影啊？

所以，当观众看到男主一根筋地去查、去拼、去求索的时候，心都会替他揪着。自然而然地投入到戏里。看到他K那些坏人，自然就会觉得解气，觉得仿佛自己也被注入了男主的豪气和力气。当最后男主用丰富的“江湖经验”引得对方对自己大肆拳脚相加，在小伙伴们的帮助下抓住对方时，观众都会觉得这才是该有的结局。这才是值得进影院的喜剧！

所以，我想通了这部戏票房高的原因。深沉厚重不是他的追求，新颖独特也不是他的风格。他厉害在他把各种精彩的老梗扣在一起。并且用巧妙的构思安排，引导着观众欣赏。观众看的时候只会跟着他走，不会猜到结局。

那么，就给个5星好了。毕竟让我在看同一部电影时笑过也紧张过的片子不多。毕竟我心中期待着华语电影有一天也能这样再构思一部紧张又好玩的戏。梗不怕老，有诚意有构思最好！


</影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>世之介</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-14 03:33:37</时间>
<影评>
        《新世界》过后，黄政民扛起大梁，这次讨伐的不是黑社会，而是大财阀。


当裴司机被指责为“赤色分子”时，我脑海中闪现出《辩护人》中左翼青年被虐待的场景；混乱的街区，天台烧烤，以及几个不要命的混混，瞬间就有了《黄海》《新世界》中延边老棒子的韵味；钱权交易，抹杀证据，《与罪犯的战争》历历在目。等等等等，这一系列暗色调的影片，我们将其定义成剧情也好，犯罪也罢，他们总是在固定的套路上，紧紧的锁住了观众的双眼，《老手》这次真的很老手，嘲讽了黑金社会，赢得了观众褒奖，还顺带手的拿了票房。


并不清楚是不是《杀人回忆》开的头，但在这短短的十几年里，韩国的导演们就像交作业一样，每年都会有亮眼的 剧情/犯罪 类的影片出现在世界观众的眼前，这些电影要么国际获奖，要么票房满档，一年比一年出色，节奏也是愈来愈快。由此捧红了一大批“大叔”阵容，虽不及鲜肉知名，但对于喜欢韩国电影的人来说，各个都能叫出名来。（《江南1970》证明连李敏镐这样的鲜肉也迫不及待过把大叔瘾）


就像上面所说的，固定的套路下，我痴情于什么？


1.真实。无论是《老手》还是《辩护人》，主角的背后都负担着一个家庭，这条线索从不弱化，因为平民英雄更有压力，本身就没有超人的能耐，也没有蝙蝠侠的背景，除了燃烧激情的工作，剩下就是房贷，还有老婆的口粮，孩子的书本，英雄们无法抽身世外，但他们懂得平凡更珍贵，正义与廉耻，他们总主动充当这个社会的不锈钢齿轮，防止腐败入根，防止道德坍塌。

“脱了袜子，先放鼻子上闻闻臭不臭”，这是影片中黄政民的招牌动作（好吧，我也爱干这事儿），看了这些片子，你才明白最窝囊的不是男生宿舍，而是警车，当然，这点在《白日焰火》中也有深刻体现，这不是夸张，是真实。我的父亲在油田工作，夜巡，说白了就是每晚守着油井防偷油的，一个人守在小站上，军大衣跟靴子早就沾满了原油，整宿抽烟耗着，他们拿着这个阶级最普通的薪水，做起事儿来，却像梁山好汉一样豪放，“儿子，这钱拿好去买好吃的”黄政民这样的叔叔在我的生活中太多太多，他们总有各种理由让你成为一名“男子汉”。


2.小强。“人要是没有梦想，跟咸鱼有什么分别”，而这帮大叔正是一群晒不死的老咸鱼，他们不会端茶倒水，所以从不为升职纠结。打起架来日月无光，面对妇幼万丈光芒，对于同伴是嘻嘻哈哈的一句“MISS奉，NICE”，对于敌人而言，他们是永远打不死的小强。

大叔们做人做事的原则可能就是一句俗语，“做人要厚道！”为了这最简单粗暴的信条，他们没让老婆孩子过上好日子，还每天跟上级邪恶势力较着劲儿，“大难不死必有后福”，最终胜利还是站在了正义这边，主角舒坦了，观众也就舒坦了。小强精神永远灌注在这种类型电影中，主角们不仅不怕死，而且还打不死，观众捏把汗的同时，一直期待着正义之刃的出现，《老手》中的黄政民更是将这点发扬光大，全片无尿点，故事节奏迅速，剪辑手法更是手起刀落，毫不拖沓。


《老手》之外，我们更应放眼韩国电影制作的“老手”，各种类型电影层出不穷，影片一出便喝彩满堂。同年，我们中国电影并未输给《老手》，《老手》让我看到的是一个发达产业的作品，而《烈日灼心》给我的是无限憧憬。曹保平导演证明了在类型电影的制作中，我们可以做到同样优秀甚至更为优秀，我们的确缺乏了一定的制作经验，但更缺乏的是对电影的真诚，对行业的热爱。假如我们可以把每种类型电影中的一部电影的一个场景的一个调度的一个镜头的一个构图做好，再辅以每位电影人的努力，我相信中国也可以量产《老手》，并成为老手。


欢迎关注weibo“电影就该电影”
      </影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>小竹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-08 15:02:53</时间>
<影评>
        赵泰晤是老手，他爸是老手，他们全家都是老手。作为一个财阀三代，赵泰晤出场几分钟便用面前的食物往身边的两个美女脸上胸上一团蹂躏。司机来找他要拖欠的工资时，失手将他打死。和人练拳将陪练的腿折断。得知出事难以解决时用棍子把原本身边一直带着的狗敲死发泄。时常嗑药，动不动掐人喉咙，习惯性动手打人。简单来说就是一条疯狗。见谁咬谁。

小疯狗遗传于老疯狗。

他父亲开会要所有与会人员穿上尿不湿，原因是中途不能上厕所，没人敢不服从。当儿子出了事，先把身边辅助的崔常务一顿暴打。当儿子再次出了事，找崔常务帮儿子顶罪。然后把儿子送到国外。

他哥他姐早就想把他这个小妾生的给弄了，说明都是一类货，喜欢咬来咬去。

很容易想象，赵泰晤他爸年轻时候的样子。作奸犯科一大堆，但还是活的好好的。要不是这次遇上一根筋，拼了命也要将这个案子拿下的刑警徐道哲。那么这个故事还会将在财阀四代财阀五代身上一遍一遍重演。

那个刑警不止一遍的问，明明道个歉赔点钱可以解决的事情，却要闹得这么大。

老手总在用老手的方式解决问题。而这种方式里面恰恰没有道歉。

老手用金钱和权利蔑视着一切，包括法律。把司机打死以后，第一件做的事情，是提起法律诉讼，恶人先告状，告司机妨碍公务。赵泰晤他爸找人替他儿子顶罪时说的是我所有的律师都会为你辩护。过程会有些繁琐劳累但是最后一定会把你就出来的。说的轻描淡写。法律反而成了他们掩盖罪行的手段。

赵泰晤最后被捕了。出现在电视上初次公审的他，昂着头嘴角不羁，眉宇间仿佛有着一丝挑衅和笑意。像是宣告抓到我你们又能怎样。字幕上面写着他的罪行暴行、杀人未遂、教唆杀人。让人恨得咬牙。但从法律的角度来说几起暴力事件似乎无法判处死刑，况且韩国还没有死刑。可以预见过不了多久他就出来了。最悲哀的就在于连法律也无法对他实施制裁。

赵泰晤和崔常务的被捕，并不是胜利的标志。工资依旧拖欠，民工依旧被压榨得不到公平的待遇，司法系统依旧贿赂腐败，毒品依旧被滥用。原本存在的问题依旧存在。有人说这部电影打斗场面学到了香港动作片的精髓，人物也有点像《新警察故事》。确实主角都是警察（虽然我的影评没有写那个警察是多么机智英勇、打架是多么帅、正义感多么爆棚），但韩国人略高一筹在于这个故事叫《老手》，而非《警察》。
      </影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>芳心暗许</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-13 12:24:15</时间>
<影评>
              据说在韩国票房今年第一啊，于是慕名找来看看。先前看了几部韩影，比如《新世界》，《暗杀》，《七号房间的礼物》，《观相》等等，因此，这部影片也算是有几个韩国明星认识了。


      主角是《新世界》里面演黑帮大哥的丁青，演员叫黄政民。一点不帅，但是，电影我们本来就不是来看颜值的，人家演技好，这就够了！在这部片子里他却演的一个警察。热血，正义，也有点吊儿郎当。


      还有个认识的就是吴达洙了，在《七号房间的礼物》里演的是一个监狱里的逗比老大，以及《暗杀》里面也是一个可爱的老头，《老手》里面演的也是警察，角色塑造性很强。对韩影还不够了解，就我看的这几部来说，是个很给力的配角，有点类似于我们的吴孟达大叔。

      

      第三位，来说说里面的反派，影片中叫赵泰晤，是个脾气暴戾，冷血无情的富二代。漠视生命，用钱解决问题。看的真是让人牙痒痒啊，太变态了，不得不说，演得好，让我有冲进屏幕打他一顿冲动，不过估计打不过，人家练过的......

      

    那个女警察据说是模特，难怪一直让她用长腿踢人，一踢一个准。

    

    以及这部韩国电影有种浓浓的港片味道，主角打斗时的套路是在学习成龙么？
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>冬瓜公爵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-12 00:23:35</时间>
<影评>
        剧情并不算有新意，但节奏和笑点掌握的还不错，为什么韩国票房超好呢？做个不负责的猜测，大概因为片子符合了大众的心理期待吧。

我们憎恨为富不仁，心理也期待一位英雄，不是钢铁侠打外星人那种，是那种为了心中的正义，无论受到多少打击，依然坚持不懈、依然向往光明的人。

片里的富二代套在任何社会任何时代几乎都是通用的，他代表的是一种典型的恶。

老虎吃羊，尚且是为了生存，是一种残忍但必须的恶。

而室长的血腥行为纯粹是为了娱乐，他糟践女人、折断保镖的脚、杀狗泄愤，都是为了一种精神上的娱乐和放松，并不是为了生存，是一种本该避免、也不该出现的恶。

司机辛辛苦苦乞讨的薪水，在他看来可能只是一顿饭钱，他觉得这点钱不应该来公司拉横幅，他感觉受到了愚弄，简直就是浪费了他的时间。所以人为添加了一场拳击赛作为讨薪的筹码，让一位父亲在自己孩子面前被打击、受羞辱。

而警察的角色，填了观众心里英雄的那个凹陷，其实他也只是个尽职的逗比，并不比别人高尚，是吃剩了半碗面还要退掉的小组成员，也会和老婆拌嘴、为房贷发愁，盼升职盼加薪。

可他唯一容忍不了的是职业的敌人，就是犯罪。

说起来这本就是他的分内事，既然拿了这份薪水就要干这样的活，理所应当的事情应该没有闪光点可描述。

可在同僚的排挤、上级的压力还有监察阻挠的环境中，依然坚持去干本职工作，这就显得难能可贵了，这也是为什么他能填补观众心中英雄的凹洞，因为这并不容易，甚至甚为艰难。

组长和同事们最终没有领便当，是片子成为喜剧的重要原因，这点不用展开来讲，邪恶被正义打败，司机苏醒，皆大欢喜，令人身心舒畅。可现实有这么完美吗？

人人都期待一位英雄，不必像钢铁侠打外星人那种，甚至不需要多伟大，可能他只需要老老实实，领一份公平的薪水，不管外界如何挠扰，都能做好分内工作，这就足以。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>空心豆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-05 12:00:48</时间>
<影评>
        该片主要描述刑警追缉罪犯的故事，其实在警匪片中，很多时候都对反派充满了感情，好像反派也更容易出彩，当然势均力敌更好，比如枪战，暗战，以及无间道系列，看着更过瘾，韩影警匪片也非常值得一看，尤其是这部韩国2015年观看人次最高的片子，导演很厉害，演员也都是实力派，在这里年轻的刘亚仁很好的诠释了不可一世，唯我独尊财阀的财阀富三代，他只在乎自己，其他一切都不重要，他使用暴力，又厌倦了暴力，他不可一世，又内心自卑，他阴暗却又展现着优雅高贵，表现力十足，特别是电影的后半部，被调查队的包围的场面，在明洞的八车道公路,赵泰武横行的飙车场面将历代反派角色的面貌原封不动地展现出来。整部影片节奏很好，情节也很棒，非常值得一看。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑能靓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-24 22:56:24</时间>
<影评>
        很久没有聊聊电影了，想到今天是1024，觉得应该找一部最近看过的影视作品瞎逼逼两句——作为彻底的社会无业闲散人员，多看电影多读书，差不多是将近半个月来杀时间的主要姿势。


话多了要说，屁存了得放。恰逢良日，乘势而为，不如来一部动作片，遗憾的是，这里面没有任何爱情因素（这个梗估计有点绕，看得懂的估计不多）。


我想说的是刚刚拿下韩国今年票房最佳成绩的《老手》，截至10月18日，这部柳承莞的导演新作在上映76天后下档，创下的成绩是观影人次累计达到13407966，票房上千亿韩元，我小心翼翼地用汇率换算了下，也不过是6亿软妹币起步，光中国大陆还没过完的今年，就有超20亿的《捉妖记》，超16亿的《港囧》，以及超12亿的《夏洛特烦恼》。


但，账，恐怕不能算得这么简单。


想把全宇宙发迹史都纳为己有的大韩民国，人口不过中国大陆的1/28，刚刚超过五千万，每五个人中就有一个跑去院线给《老手》贡献票房，任上头哪一部超十亿的所谓票房巨擘恐怕也难以办到吧。至于之前在草根和专业影评界被称之为“用主流素材给中国抗日神剧打脸”的《暗杀》，在8月6日《老手》上映一天之后就被前者从当日票房排行榜上干掉了。


《老手》在韩国最终的票房排位杀到了前三甲——如果不算从好莱坞引进的《阿凡达》的话——排在它前面分别是《鸣梁海战》和《国际市场》。当然，这仅仅是从商业上说明了《老手》的口碑，不足以支撑起这篇安利文的有力程度。下面放两个专业性的网络数据先，起码对于喜欢看电影的票友来说，烂番茄指数和IMDb的观影推荐还是具备一定的参考性：


《老手》烂番茄新鲜度80，爆米花观影指数84


IMDb上《老手》的评分7.5。


这里需要补充的是，所谓的烂番茄指数是专业影评人对电影新鲜程度的评价分数，而爆米花观影指数则是普通观众对影片总体的评价，从这里来看，二者相差不多，《老手》上80无可厚非；而IMDb上的评分则和豆瓣上一样中规中矩，7.5，在美上映一月有余只有265人评价，海外票房不乐观，但那一句对影片的一句话描述着实抓住了整个故事链条的精髓，翻译一下：警探撂倒高富帅，和《老手》的港译名《躁底警察生擒富二代》一样（粤语里“躁底”，大概就是脾气很差，动不动就会屌你老母的意思），有一股浓郁的地摊文学味。


再给片子吹点牛逼。


《老手》下档后就作为伦敦亚洲电影节开幕影片，在这之前，它刚拿下第48届西班牙锡切斯电影节的亚洲最优秀作品奖——这是个以重cult片为主要竞赛单元的电影节，比如奇幻、恐怖和血腥动作题材，所以，尽可以想象《老手》会讲一个什么样的故事。巧的是，导演柳承莞被称作是韩国的昆汀·卡伦蒂诺，So，这个奖或许对于他来说还有那么点意义。毕竟，国内的三部票房领头羊，还一根毛没有拿到嘛。


从这个层面上讲，《老手》在商业性和专业度上，起码还是有善可陈的。


赞誉列了一大堆，作为一篇不典型的影评正题还没铺展开来：《老手》到底凭什么站在这个高台上，哪点打动了影评人的心和观影者的钱包？


其实，港译名和IMDb上一句话阐述基本就把剧情概括完了，再具体点，看过成龙版的《警察故事》第一部没（1985年那版，30年前）？或者近一点，甄子丹版的《杀破狼》？差不多如此：一个能力突出、性格暴躁、死认准理的小刑警，一个被他弄的头晕脑胀却不枉维护他的顶头上司，一群能够一起冲锋陷阵、以他为依赖的疯狂队友，再加上一个纨绔不羁、性格张狂、甚至极致到变态的年轻霸道富二代，人物结构就能把故事情节串起来。卧槽，这不是80年代末90年代初香港警匪片的框架吗？


但韩国人玩得更认真了点，黄政民扮演的徐道哲完全可以和成龙版陈嘉驹划上等号，连动作场面的诙谐程度都有借鉴模仿的意思。他会利用小聪明对待待审嫌疑人，利用自己的身手拳脚当作最有效率的办案武器，偶尔也会因此在警察系统的监察部门下转为被动，投诉率居高不下；可是一旦轴劲发作，完全就是“天涯海角也要弄死你”的节奏，因为合作货车司机讨薪被羞辱从而被大财阀蓄意制造出“自杀”的假象，小刑警蚍蜉撼树，从怀疑同事收钱办事，到上级官员竭力打压，都完全没能阻止他一定要抓到大财阀继承者，即富二代赵太唔的犯罪证据，也可以说是把柄，将之绳之以法。


关于片名，所谓老手（英文名Veteran，意为老兵/老将/老手），除了代指徐道哲这样基于办案经验与犯罪团伙周旋的老警察所用的一些非常规手段之外，影片里寄望用钱就能解决问题翻手为云覆手为雨的财阀集团，仗势欺人拖欠货车司机款项的项目经理，以及收受贿赂好处见人眼光办事的基层警务人员和警务高层，都是不同生存方式上的老手，是非对错，柳承莞在结尾给了一个自己的答案。


接之前所说，之所以说韩国人把港片的老梗玩得更认真了点，无非就在于利用一个简单警察抓贼的故事横剖了整个的社会基本面。故事之外，展示更多远更现实的韩国社会。这两年以来，貌似韩国电影越来越多地不只是简单地讲好一个完整故事，从《熔炉》、《辩护人》、《恐怖直播》、《江南1970》到《老手》，都或明或暗地在指出韩国现实的焦虑和弊病，社会腐败、财富差距扩大、危机四伏，根本没有完完全全地体现正能量嘛。而港片中港味的式微，除了因为大陆市场的强势挤压之外，1997之后带来“讲政治”大潮，审批制度和一味地市场迎合，让本有的港味警匪黑帮片在之后基本失色。


《老手》梗老不老不重要，重要的是在市场和专业完成度上，它都赢了。柳承莞作为一个从小看着香港动作片长大的导演，用点拿来主义，吸收港片中的有效精华，至少说明，这料还没馊掉。就像西方文学的源头古希腊神话，母题也不过“乱伦”、“复仇“和“弃妇”三种，也不妨碍衍伸出五花八门的文学素材。


题外话来一段，《老手》中黄政民演起正派来有模有样，让我甚至忘记了他上一部作品《新世界》中腹黑的黑道大哥形象，这部翻版的韩国《无间道》在最终的结局上或许会比大陆版《无间道》的结尾更有现实性（你或许还不知道当初刘伟强给《无间道》准备了两个结尾吧，大陆版是特供版，因为有正能量）。


一句话，讲政治嘛。


所以，如果类似《老手》题材的片子会在大陆开拍的话，我相信，最终那个霸道富二代在被辣手神探活捉之后，一定是可以被鉴定为患有“急性间歇性精神病”的。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈永仁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-03 21:43:35</时间>
<影评>
        我叫得出名字的韩国演员不多，但看完《老手》后，我想我可能一辈子都能记住这个演富二代演到让我把从小到大对富二代这个群体的负面情绪都宣泄而出大呼过瘾的演员——刘亚仁。


实际上，我是一向很反感“富二代”这种说法的，这是个典型的一杆子打死一片人的词。老爸有钱又不是错，别人该花花，该玩玩，又没有拦着你挣钱，凭什么说别人的不是呢？我认识一些富二代，性格温和，脚踏实地，读书工作，大概除了确实有比我们更高一些的起点，也没什么不同。


那种一提到富二代就嗤之以鼻的人，大概就像看到50岁的郭富城和27岁的嫩模女友秀恩爱，不分青红皂白地就骂别人“渣男贱货”一样，其实有可能是“我一辈子都没有谈过这么正的女票”和“我也是正妹为什么我的50岁有钱男友就满脸横肉”的愤怒。


但面对这部《老手》里变态的刘亚仁，我这个自恃理性的人也开始对他演的这个富二代恨得咬牙切齿，以至于电影最后在闹市区的打斗戏里，黄政民打在他身上的每一拳我都想跟着低吼一声：打得好！


说到这里，我内心那个政治正确的声音又在批斗：“以暴制暴是戾气！不能提倡！法律会给他制裁！”


话是这么说没错，可如果法律的执行者保护的是罪犯呢？


拿烟头杵自己保镖的脖子，打不过拳击陪练就把别人脚踝拧断，心情不好就用高尔夫球杆把自己养的狗生生打死，给怀孕女友注射毒品逼其堕胎，在闹市疯狂驱车毒驾，甚至当着孩子的面把他的父亲像沙包一样殴打，拧着孩子的头要他看完全过程…如果执法者用法律保护的是这样一个人呢？


还好这个世界上总有一些像黄政民这样傻呵呵的警察，不顾或许会因此断送的升职，冒着来自层层上司的压力执意深入隐藏在权利与财富下的灰色地带，终于在电影结局时把刘亚仁的罪证一条条的揭开，撕开钱权终无可匿的遮羞布。


电影的结局固然让人拍手叫好。


但现实生活中却常常并非如此。120分钟的时间里，我最触动的，是黄政民的妻子在拒绝了新进物产的金钱利益后到警察局对黄政民说的那些话：


“你知道我觉得最丢人的是什么吗？当名牌包和一打打钞票堆在我面前，我竟然动摇了。我也是人，也是女人。知道了吗？”


如果电影能够反映真实，那这部电影在这里或许就应该落幕了。


这就是我们的真实生活。


我们每个人都清楚知道这世界上存在着这样那样丑陋的交易，也都在校园里憧憬过做一个正直诚实的人。但毕业几年以后，我不知道还有多少人能够问心无愧的说：我过得很好，我没有向生活低头谄媚。


早上的时候，朋友给我发了一段我刚刚大学毕业时写给自己的话：


“我只是想坚持自己的信念，自己的价值观。生在当下，我已经感到知足，父母尚无需我操心养老，老实工作也还不会饿肚子。我何苦背叛自己的初衷去浸淫适应这个病态的社会。我相信动漫里面教过我的道理，正义终究会战胜邪恶。”


现在回看，庆幸的是我依然赞同当初的自己：正义终究会战胜邪恶。


难过的是，我已经为自己找到了开脱的理由：正义终究会战胜邪恶，只是遍体鳞伤的我也许难以坚持到最后了。


《老手》整部电影的情节其实十分简单，无非是一个执拗的孤胆警察坚持原则查案到底挑落财阀的老套故事。


出人意料的是，这部电影竟然是今年韩国国内的票房冠军。我想，就像是我们年少时曾疯狂迷恋过日本热血漫画一样，灰色压抑的成年人生活里，我们也太需要这样一部拳起拳落，快意正邪的成年人童话了。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶童日记</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-01 23:31:53</时间>
<影评>
            朱亚文变态帅的话题出现的第二天我看了这部《老手》。于是马上明白了风靡万千女性的变态帅的精神实质与时代内涵。没错，那就是因为反派太他妈帅了，曾几何时，我们的反派不光戏份就连颜值都要输给主角一点，可现在的反派呢，往往因为角色复杂，挑战演技更加被演员们垂青，就连颜值也大有超越主角之势。话说在拍《解救吾先生》时，刘烨和王千源不都是更想演那个绑匪头子而不是警察嘛，还好最后让王千源演了，于是中国影史上有了一个迷人的反派，可当时并没有变态帅这个话题哦，可见变态帅这三个字的落脚点还是帅嘛。（我超爱王千源老师）

    刘亚仁扮演的富二代是个各种富二代的集大成者，一出场就是在一个宴会上，因为有人惹了自己不高兴，于是便跟自己左右的两个女孩撒气，拿着食物在两个女孩身上脸上乱抹，咄咄逼人，喜怒难测，情绪不定的样子简直就是个小变态，之后他的每次出场几乎都会有人惹他不高兴，于是便有了被折断脚踝的保镖，被高尔夫球杆打死的呆萌狗狗，被打的半死的催债大叔，就连怀了他孩子的女孩也惨遭玩弄，如果做出以上事件的这个角色由旁边的贴身助理刘海镇演的话就是个令人胆寒的变态了，可是这可是刘亚仁啊，他每次做坏事的时候居然会让人觉得心疼怎么回事，好想调戏怎么回事，好想被他侮辱怎么回事，喜怒难测的性格带有的危险感让人喜欢的欲罢不能怎么回事！？我的人性呢，我的理智呢！？

    我什么时候有过人性，一向以“帅即是正义”为价值观啊 ，而且我真的好爱变态啊！就在那些真好人，烂好人的角色充斥荧屏，看的我想吐的时候，wuli亚仁解救了我，他饰演的小变态就像一阵清风吹来，喜怒无常，没有人性，不知怜悯，就像一个被宠坏的孩子，这个世界不过是一个他的游乐园，他蔑视任何规则，相信自己就是绝对，是规则制定者，所以无法无天，所以目中无人，他熊孩子一般的表现看的我母爱泛滥，只想睡他。而且片中展示了一场亚仁和保镖贴身肉搏的戏份中，亚仁的翘臀瞩目！有此男神利器，何愁不吃遍天下。

    《老手》绝对是一部突破传统审美观的力作，看看那个男主所在的警察大队就知道了（sunny里的初恋小伙还是很帅的），这部电影里戏份最多的一个女性角色是由张允珠演的，这位虽然在韩国是超模出身，可是说实话真的不是传统意义的美女啊，就连《无限挑战》的“介绍娱乐圈里丑陋的朋友”特辑都是向张允珠发出过邀请的。说实话，电影里的各色美女早就让人看腻了，什么美女能比上允珠的存在感呢，无论是一开始的亮片粉红色运动套装，还是后来的飞腿绝杀都太可爱了，在一群演技派大叔中杀出重围。

    《老手》是一部非常韩国的电影，感觉韩国在拍摄此类型片子方面已经进入产业化，情节幽默，过程精彩，演员给力，有一种韩国特有的脏脏的美感。每逢出现，男主所在的警察小组几乎都在吃东西，几乎每个人都恨不得用手抓着吃，一边吃东西一边说话一边往出喷食物，非常具有生活感，让人物马上立体起来。

    初识刘亚仁还是在《成均馆绯闻》里，他和宋仲基一黑一白，一个桀骜一个女林，一对天生的好基友，女性观众费尽了脑细胞也不知道选择哪一个，于是决定干脆让他们在一起吧，结果便有了年末大赏的最佳CP奖。那时的刘亚仁初出茅庐，星光渐露，所扮演的桀骜就像他的名字一样有一些傲气也有一些邪气，刘亚仁在《老手》里将这份邪气发扬光大，演绎了一个无法无天的富二代小变态，在韩国影视圈也算走出了自己的一片领域吧，现在越来越多人说他是和金秀贤并列的既有演技又有人气的演员之一，比起金秀贤，我更偏爱刘亚仁。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>sandy</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-10-23 10:47:04</时间>
<影评>
        微博和知乎上很多人推《老手》，说它构思巧妙，节奏带劲；说它幽默搞笑，打斗酣畅；说它塑造人物淋漓尽致，讽刺揭露现实大胆；说它让香港元素枯木逢春，精彩依旧……馋的我迫不及待，冒着被老板发现的风险，上班时间就找了来看。

看完后，我只想说，韩国票房冠军的水准已经下降到如此地步了吗？

不可否认，它情节完整，演技成熟，敢于讽刺，有几场戏可圈可点，可是槽点更多好吗？到豆瓣看了下长影评，那是各种吹捧，误导大众，简直不能忍，遂决定吐槽一番。

有人评论说本片结构巧妙，巧妙个屁啊！本片开头花了不少时间讲了男主和队友破了一个国际偷车案。我以为会顺着线索牵出幕后黑手是韩国富三代来着，结果这部分跟后面的故事几乎不搭噶，主要作用就是来奠定下本片的基调，塑造下警察们的形象。可是完全不用这样拍的好吗？这些完全可以在接下来的案子中塑造的好吗？何必浪费时间讲一个鸡肋故事？找这么多外国人，还以为是什么国际大片呢。结果是怕作文字数不够，在开头多写些漂亮废话而已。

有人评论说里面人物形象特别好，好个屁啊！像本片这样正义凛然、不具权威，敢拼敢闯的主角，萌宠的警察头头，粗糙的队友，纯洁的老小，胆小怕事的领导，腐朽的司法部门……韩国电影中比比皆是好吗？一句话，形象设定缺乏新意，没有突破。很多人说本片的反派角色令人印象深刻，可是这只是片刻的印象，难以深入人心。为什么？因为他和正派主角一样形象太过片面，太过单薄了。他为何这么变态也缺乏足够的交代。好就特别好，坏就只有坏，根本不丰富。

有人说本片节奏到位，幽默十足，放屁！我觉得本片节奏根本没掌握好，仅开头俄罗斯警匪追击那里就可以感受到。全片总体还是略拖沓的好么？关于幽默，我承认本片在打斗动作和语言上确实加入了些许幽默，但幽默的并不饱满，甚至有些笑点略显生硬。

与同为抨击贵族纨绔子弟的《新警察故事》相比，无论是节奏、幽默、人物刻画，都有很多不足，水平只能算是中等，根本没有我下面的这些长影评说的这么好。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
