<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>世间有她</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>5.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2878770125.jpg</封面>
<导演>李少红 / 陈冲 / 张艾嘉</导演>
<演员>周迅 / 郑秀文 / 易烊千玺 / 许娣 / 冯德伦 / 白客 / 黄米依 / 鲍起静 / 朱雅芬 / 苏小明 / 巴图 / 马昕墨</演员>
<简介>影片通过女性视角，讲述了普通人在困境中找寻爱与希望的治愈故事，体现了寻常百姓对生命不寻常的坚守和执着。当突如其来的变故横亘面前，当情侣、夫妻、婆媳等关系开始出现裂纹，每一个选择和行动都折射着人性和人心的力量与温度…….</简介>
<reviews>
<review>
<作者>沼跃鱼</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-09-10 10:19:48</时间>
<影评>

本片依然是三个单元，116分钟要讲完3个故事，真的够用吗？节奏快得奇怪，铺垫不够，婆媳、异地情侣、同居夫妻，都是在20年的疫情背景下，的确看出了女性的无力和窒息感，但是都很难将观众带入到情境中去，给我的感觉不像是电影而是宣传片，这种快餐式的电影制作方式是不是每年都要有几部，挂上再多个导演的名观众也不会买单，电影粗制滥造，剧本没有逻辑像是在写日记，豪华阵容不应拍成这样。通过周迅的旁白来衔接三个单元，很生硬，开始地突然，结束也突然。打着女性视角的幌子，在拍家庭肥皂剧，拍疫情但不拍疫情，太过理想化，太有“礼貌”了，女性在疫情下情感的碰撞感觉被框住了，真的挺失望的

</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>李思琦🥺</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-09-10 22:00:05</时间>
<影评>

这电影怎么做到这么难看的 
头一次在电影院没看完就走人了
全程无笑点 无泪点
不知道这是什么艺术手法 
就开头第一段是彩色 
剩下都是黑白的 我以为我看的黑白电影呢
易烊千玺出场到去世 家属领遗物就20分钟
而且还是出现在手机的视频屏幕里
讲的又是武汉口罩
第一部分 婆媳吵架
第二部分 情侣视频通话
第三部分 夫妻用粤语吵架
剧情很烂 看的上火 
没看完就开始骂的电影还真是头一次，花钱不是为了看吵架的，主要是粤语听不懂还得看着字幕吵，还不如街边大妈吵架好看。最后实在受不了 ，没播完就走了。没看出来电影到底想表达什么，看完更不想结婚不想生孩子了 真的谢谢🙏🏻

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>炖咸鱼少放酱油</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-09-14 11:44:19</时间>
<影评>

还是被大眼水军搞的忍不住来写评价，不是有某人这片就是粉丝限定好片，也不是因为某人口碑导致这片被连累，更不是因为市场不待见拼盘和疫情电影，而是因为这片的剧情无论从哪个角度看都是一坨（）。
坐在影院一头雾水的看完了疫情背景和莫名其妙的婆媳冲突，打开百度发现此片居然标榜的是疫情之下的“女性主义”，实在叫人恶心，直到老公冒出一句“我就是妈宝”，我真是几欲呕吐，在洗白什么？一盒带鱼都不愿给儿媳吃的妈，儿媳一生病就急着抱怨赶人的妈，真是好一个双向奔赴啊！女主给老公打电话我还以为他能处理个什么，结果老公一句“女人之间为什么不相互体谅”，嗯嗯，洗白妈宝男，讽刺ghg的女性主义电影，真有你的。最后女主一个电话感化婆婆，婆婆开始自愿牺牲了，顺便碰瓷一把空巢老人和抑郁症，我的评价是不如三分国产电视剧，能有五分是沾了大银幕、实力派演员和流量派演员的光。
第二个故事，想表达什么？莫名其妙恶化的被感染，莫名其妙的病情恶化，莫名其妙的虐文套路，剧情单薄的可怜。我对四字没意见，看之前我只知道这电影有周迅，四字的脸我都没认出来，还是一口熟悉的气泡音我才勉强认出并且百度证实了。剧情没什么值得说的，我倒是很好奇让四字在浴室半果的镜头意义何在？还有一个拍女性躺在床上只穿内裤拍大腿的镜头（不记得是周迅还是小鹿了，应该是周迅），意义何在？上一个我看到的拿演员半果体吸引流量粉热度的导演叫gjm。
第三个故事，第二个故事给我的印象是单薄，为爱而爱，为死而死，为虐而虐，不过只能说无聊和水，不能说恶心，这个故事又给了我第一个故事的感受，比第一个好一丁点点，第一个故事的恶心程度周迅也救不回来。矮子里拔高个，我最喜欢第三个，起码这里我看到了一个努力工作追求梦想的独立女性，一个善良的菲佣，一个排除老公还算和睦的家庭。当然，夫妻二人吵架时男方的转移话题和诡辩仍然想让我直接走人，不过经过了第一个故事的洗礼和第二个故事的锉磨，我只剩无语，没有生气的力气了。最后夫妻二人被新人婚纱照感染，回忆起对彼此的爱重归于好，我只想说，你们开心就好。
总结：令人窒息的价值观，发大水的无聊剧情，粉丝的捂嘴和甩锅，都让我觉得这电影只值一星，不过我没那个习惯，还是两星吧。国内不是没有能称之为好的疫情题材和女性主义题材视听作品，但在这部以此为宣传点的电影里，我只看出了想骗人进影院的圈钱心态、价值观说教式灌输的傲慢以及追求大团圆的无逻辑剧情。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>千万别发现我</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-09-14 01:47:31</时间>
<影评>

差评差评差评 
为什么有人会看这种电影
只能说  真的不适合去影院看
随便在家当个伴奏播放着看看也还行

首先我不理解为什么要分三段式，电影本就想比电视剧纪录片更浓缩精华，一个电影精妙就在于小而精深。这部电影竟然分成完全三个毫不相干的部分，可怜的用周迅的旁白作为串联才得以连接。这种结构，直接把电影打破分散凌乱。

更明显的表现了周迅的演技，她对待婆婆，再接自己父母的电话，所有的演技，太棒了，如此自如收放。
而易烊千玺和女友，人物选角太没有代入感了，感觉像表姐和高中生。实在不必要为了流量而选角。
这里可以提一下，有一个片段，是易烊千玺裸着，女友只穿了棉质内裤和光滑的大腿臀部股间曲线，很美好，我还发呆联想，像不像当下网络磕炮的情侣完事儿的后续。这个片段后续是女生问男友自己换下的内衣他帮忙晾衣架了没。这个对话没什么含量，只是烘托出情侣的那种细腻的氛围与距离。
香港那part 的片段，争吵倒是吓到我了，原来夫妻间的吵架内容真的是如此蜿蜒复杂凌乱。这部分台词设计很真实。
最后，周迅的声音真的是一秒拉进时空中。
小碎碎念，我真的讨厌死了疫情的素材，我畏惧它，更痛恨以它作为卖点宣扬高尚美德至善情操。这简直是一种道德胁迫。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Angel安酱</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-10 18:28:16</时间>
<影评>

疫情之下关于爱的思考，一道命题作文给到李少红、陈冲、张艾嘉三位女导演共同演绎，给出各自答案。

李少红的答案，是原本剑拔弩张的婆媳关系在困境下释怀。周迅与许娣同台飙戏，演技细腻，特别是周迅病情加重时喘不过气的难受、许娣演绎婆婆对媳妇的愧疚时眼角泛出的泪星，有克制也有情绪。小遗憾是脚本略显单薄。

陈冲的答案，是热恋中的少男少女，炽热而真挚，却偏偏要面对生活最灰暗的考验。距离可以很远，但心一直很近。四字弟弟和黄米依的演技扛住了镜头，真实，温暖。两个人在手机两头彼此凝望，眼泪从眼角缓缓滑落，那一刻很动容。想起曾经和先生刚刚热恋便经历长距离，而我独在异乡身体抱恙，那阵子我们也是如此，每日隔着屏幕凝望对方的生活，用言语温暖彼此。小遗憾是这段故事，镜头交代得有点碎，许多细节与剧情需要观众来黏合拼凑。


张艾嘉的答案，是本就喘不过气的生活重压里爱渐渐淡去的挣扎。这是三段故事里最触动我的一段，有观察，有态度，有思考，叙事节奏足够紧凑和顺畅，把“中年人的生活”这本充满了鸡飞狗跳的书打开来，一页页翻过，摊在眼前让你去面对去感受去反思。无论是刚开始，郑秀文演绎的摄影记者镜头里从车水马龙变得死气沉沉的香港街头；市场里记者们长枪短炮只为捕捉一个老太太把剩余的一袋米买走的画面；餐厅男经理失去了工作，却依然穿着得体的西装带小孩到公园，被Sammi问到了心中窝火的问题忍不住情绪爆发的无奈；Sammi开门进屋看到零落的脏衣服、在电视机前睡着的孩子，以为菲佣懈怠，推开门后看到菲佣正在电话哄着自己的宝宝，同为母亲将心比心的谅解…

当然，最触动的画面依然是Sammi和冯德伦在家里争吵爆发的一段。都是热爱工作心中有梦的人，都不愿为了家庭而委曲求全失去自我，因此才会在生活的苟且里渐行渐远。“是矛盾啊！” Sammi在争吵中崩溃地咬牙切齿地说。工作、孩子、家、爱，每一个独立的事情都那么重要，在揉在一起后却突然这么拧巴这么煎熬这么让人疲惫和失望，终究只有自洽了才能释怀与面对。

三个故事，三种生活的困境与释怀。情节虽不完美，但演员们的表现与镜头调度还是给影片加分不少。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>符际DrSign</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-10 18:38:18</时间>
<影评>

《世间有她》探索了不同身份女性的自我意识觉醒，探讨了女性在自我与家庭边界的平衡点。展现了女性找寻自我所经历的漫长而又艰辛的情绪缓冲过程。

放缓的生活节奏提供了亲人之间加深彼此了解的机会，显现出原本被忽视的亲情关系中所缺失的爱，放大了家常便饭的琐事中隐匿的矛盾。情感包袱的叠加在不知不觉加深了三位女性的压力。使得她们在试图宣泄情绪的时候，往往会被接踵而至的问题所打扰，很难有释压的机会。

“您到底为谁而活？”李少红导演在婆媳关系的故事单元发出了女性最直接的自我谛视，也勾起了我们的反思：我们对“她”熟视无睹的背后，是否有过对“她”无形的亏欠。故事中，婆媳二人性格分明。独立意识和家庭责任之间产生剧烈碰撞，没有亲缘关系的她们会更偏向主观的思维，情感消融更是微妙多变。周迅拿捏了沈玥内心对婆婆难以言说的关心，在情感冲突中找到了角色释怀的出路，表演既真实又富有感染力。不得不说，这次与李导相隔16年的再度合作十分默契。

《世间有她》所赋予的女性视角并没有过多的张扬，而是将平凡的生活中“她”那隐藏的心境描绘了出来。让我们能够直观的感受到“她”对人生铿锵有力的态度，学会去发掘你身边的“她”身上散发出的独特人格魅力。

</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>99为什么</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-09-11 02:44:37</时间>
<影评>

正值放假时间上映，介绍是说女性主题，阵容很强，想着好久没看电影，马上冲了。电影从一开始就可以用失望来形容，又是疫情作为大背景的故事。怎么说呢，我觉得不用非在疫情的背景下也可以有很多故事可以展开；
电影讲了三个故事，我认为没有把任何一个故事讲述完整和清楚。
第一个婆媳关系，从很差的婆媳关系，只会关心儿子和孙子的婆婆就因为一个亲家母打来的电话瞬间转变了态度，我就整个？？
第二个故事，大部分对话可以说是通过手机视频的画面讲述的，前面铺垫的内容我觉得没什么意义，再到后来匆忙以拿遗物结束…故事连接奇怪，代入感真的不强…；
第三个已婚夫妻的家庭问题，相信其中的激烈争吵是很多现代家庭也存在的矛盾点，但是为什么不点透呢？女方虽然抱怨，但是是在指出问题所在啊，而且他们都不想离婚的，重要的是沟通这些问题的解决办法，而不是逃避出现的问题啊。
三个故事都讲述很一般，作为观众知道电影中他们的冲突点是什么，但是具体的细节很少，很难引起共鸣，故事的描述混乱，好难有代入感，故事讲述不清晰，不知道核心内容是要表达什么。
既然是以女性视角出发的电影，难道不应该用更细腻一些的表达方式吗？故事里出现的问题因为在我们日常生活中也很常见，相信大家很容易知道是什么问题。但是不可以再升华一下吗？点透问题的本质问题所在，或者问题该如何解决，再或者解决的方式是怎样的，等等…（当然，这仅代表个人观点和想法）

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Huiy.</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-09-10 09:50:28</时间>
<影评>

整体剧情有些平淡了吧  有点白瞎演员的演技的感觉
总觉得差点东西  其实还有更多东西可以深挖  

第一单元我前面没看到  因为路上堵车  看了最后十五分钟  但是就这十五分钟里  配乐就没断过  而且结局好仓促  好奇怪

第二单元开头便是一个长镜头  然后陈冲导演对色彩上进行了设计  手机屏幕里是彩色  日常生活是黑白  也是说明两人之间的相互慰藉和现实的残酷  这单元的感觉还算不错  只是通过手机这个道具表现还是挺难的  个人觉得第二单元的拍摄手法是最好的

第三单元个人感觉是故事性最好的  就是把在婚姻中的女性被琐碎的烦躁事束缚的感觉  吵架那一段特别真实  冲突明确  盖相册和把相册立起来的那个动作印象是比较深刻的  算是郑秀文内心的一个转变吧  也是后来男人行动上的转变
反正整体上还是挺一般的  有点失望

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>红番茄文化🍅 Mr.</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-10-16 23:30:19</时间>
<影评>

  一部有点文艺的女性电影，虽然我是一位男士，但还是看了进去，而且有了很对感慨！
  三位导演，三个女主，三个故事。在疫情期间的亲情，爱情，更可以体现真实的人性。可能电影里表现的更含蓄，更温婉。真实的疫情是那么冷酷，那么残忍，那么可怕。我们经历了痛苦的时刻，但我们还是昂首挺胸的走了出来。面对各种困难，但依然有亲人的陪伴，最终走出了黑暗，奔向光明。
   最后说说电影，简单的叙述，一切都很平淡，没有高低的起伏。总之还算是一部好电影

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>双面伊人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-10 17:14:11</时间>
<影评>

看这个电影之前，我心里隐约对生活有个关键词，但是没法概括，但是看完之后，就一整个绷不住了，心里的想法完全得到印证，好像有人写出了我的故事一样！经常听到别人说自己平凡，但是衣食无忧、有房有车有家庭，对于很多人来说，这是目标生活，所以平凡没有定义，却有一个共性，那就是无力感。

尤其是在面对一些意外困境的发生，平凡人面对风险的慌张无措，我们每个人都感同身受。《世间有她》这个片子，讲了三个故事，每个视角都一针见血，面对困境的时候，平凡人的家庭关系矛盾爆发，平凡的情侣关系接受远距离挑战，平凡的夫妻关系岌岌可危。不得不说，导演真的太有洞察力了。

我们无法改变四季，但是可以改变冷暖
我们无法改变生死，但是可以改变生死之间的体验

这句话是我们无意中看到的，感觉正是我看电影之后的最强烈的感受。家人之间是有温度差的，婆婆和儿媳的关系，其实很大程度是两个逐渐靠近的陌生人，电影中周迅饰演的儿媳和许娣老师饰演的婆婆，在居家之后，冲突达到顶点。分房间送饭环节，婆婆的区别对待，对儿媳的“驱逐”和“嫌弃”，让周迅角色情绪爆燃，和婆婆争吵的过程中，穿插了与自己父母的通话过程，导演的安排有点小对比的意思，你们去看的时候就知道了，这个桥段去引出了婆婆自述在老伴去世之后的抑郁，对儿子孙子的过度关注，是为了转移重心，让我们看到的不是一个讨人厌的恶婆婆，反而是一个活生生的充满无力感的中年女性的形象。让我联想到我妈妈，中年女性的无力感，即使不在这样的时代，她们依旧是逐渐不被需要的一批人，寻求寄托，不是人之常情吗？

还有就是四字弟弟的角色，和女友小鹿的对手戏，全程都靠视频对话完成，导演真的挺敢玩，不过反而视角很独特。

我特别感动于他们哪怕不能相见，隔着屏幕，依然有满满的回忆、满满的爱意。第一次牵手、接吻，甚至是故作安好的装样子，看似俗套却因为我们都是此中当事人，让感动放大了！
这些困境永远不会真正远离我们的生活，我们要像周迅的角色一样自救，要在平凡生活中去创造更多的美好回忆，温暖日常，时时牵挂，这就是我们平凡人的伟大力量！

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
