<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>龙猫 となりのトトロ</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2540924496.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>日高范子 / 坂本千夏 / 糸井重里 / 岛本须美 / 北林谷荣 / 高木均 / 雨笠利幸 / 丸山裕子 / 广濑正志 / 鹫尾真知子 / 铃木玲子 / 千叶繁 / 龙田直树 / 鳕子 / 西村朋纮 / 石田光子 / 神代知衣 / 中村大树 / 水谷优子 / 平松晶子 / 大谷育江</演员>
<简介>小月的母亲生病住院了，父亲带着她与四岁的妹妹小梅到乡间的居住。她们对那里的环境都感到十分新奇，也发现了很多有趣的事情。她们遇到了很多小精灵，她们来到属于她们的环境中，看到了她们世界中很多的奇怪事物，更与一只大大胖胖的龙猫成为了朋友。龙猫与小精灵们利用他们的神奇力量，为小月与妹妹带来了很多神奇的景观，令她们大开眼界。
                                    
                                　　妹妹小梅常常挂念生病中的母亲，嚷着要姐姐带着她去看母亲，但小月拒绝了。小梅竟然自己前往，不料途中迷路了，小月只好寻找她的龙猫及小精灵朋友们帮助。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Lindsey落枕</作者>
<标题>像孩子一样大呼小叫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-30 21:34:16</时间>
<影评>
           森林里藏匿着一种神奇的生物，它的名字叫多多洛。


    它有着圆滚滚的庞大身躯与软软的毛，晚上会领着自己的小朋友在树枝的最顶端吹出悠扬的乐曲，下雨的时候戴着一顶荷叶小帽，要回家的时候则召来它威风凛凛的龙猫公交车。


    你只能巧遇它，却无法找寻它。它会慷慨地帮助小朋友，只要它乐意。它淘气又无邪，如果你第一次见到它，不要被它惊天动地的吼叫声吓到，它只是在同你玩，你要像孩子一样，奋力地、尽情地以你最大的叫声回敬它的吼叫——什么时候我们开始无法像孩子一样肆意地大呼小叫了？心里的小情绪堆积得像山一样高，直到溢出来。与其如此，不如永远像孩子一样。他们发出听起来刺耳的清脆叫声，他们哭了，他们笑了，于是他们也就没有什么好烦恼的了。


    我要和多多洛做朋友，我幻想着我认识它以后它也能送我一包种子，我把种子播撒在门口的土地，不知为什么那片地却没长出什么来。一天傍晚它带着我一起祈祷，用心的强大魔力，一使劲儿，只见小小的幼苗破土而出，转眼间就长成参天大树。我笑着笑着眼泪都掉了下来。


    在人生的旅途上，年龄不能返程，心境却可以峰会路转。一部好电影的功效便是如此。我想今晚多多洛没准儿就会爬到我的梦里来了。


    Good night.
      </影评>
<有用数>2703</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>如</作者>
<标题>愿人人心中都有龙猫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-23 21:50:23</时间>
<影评>
        刚刚看完了宫崎峻的《龙猫》，有种温馨地想要流泪的感觉。


    小时侯，非常喜欢范晓萱，也非常喜欢那首《豆豆龙》（豆豆龙应该就是指龙猫），原来就是这部动画片的主题曲，所以听起来感到自己像是又回到了童年，正好与影片的主题相得益彰。于是心中起了层层波浪，回忆、感动混合在一起，扑面而来。就像歌词中唱得那样“伸开双手，我就是风，梦是世界最最不同的时空。”“只要人人心中都有豆豆龙，童年就永远不会消失，爱是最美的拥有。”这些原来曾经感动过我的歌词，现在仍然具有着这种魅力。小时侯那种傻傻的执着仿佛又回到了我的体内，令我欣喜。


    两个小女孩实在可爱，小月是姐姐，小梅是妹妹，她们都活泼、开朗，都拥有童年那让人羡慕的一切，比如童心、天真与善良。姐姐更懂事一些，妹妹还有些稚气未脱，当我看到她们的追逐嬉戏，看到妹妹像个小跟屁虫一样的跟着姐姐，还总嚷嚷：“姐，等等我！”我总是禁不住微笑。另外，她们幸福地拥有一对好父母，因为他们也保有着自己的童心，虽然他们已无法看到龙猫。


    龙猫也实在是可爱，虽然它的叫声有点吓人，它的笑容有点“诡异”。但是当它接过那把雨伞，因为不会用而有点不知所措时，我们都读懂了它的善良。然后它“吼”来了自己的公交车——一只笑容更诡异的大猫，潇洒离去，很有些洋洋自得。后来也就是这只猫车，将姐妹俩送到了妈妈的医院，得知了妈妈并无大碍的喜讯。于是姐妹俩的世界马上由大雨变为了晴天，笑容又从我的嘴边溜出。


    还有一个同样可爱的小男孩，虽然有点胆小，但是害羞得很可爱，让人忍俊不禁。他有点暗恋小月，所以默默帮助她，让观者心里很温暖。


    不是撕心裂肺的悲剧，却用最最生活化的叙事，感动着日渐麻木的心灵。我深深喜欢上了这部动画片，不为别的，只为我已经失却的童心。我还来得及看到龙猫吗？


   “世界什么都有，只要你愿意用心感受。”


</影评>
<有用数>1500</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>小沙弥</作者>
<标题>殿堂级大师的作品</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-04 12:26:59</时间>
<影评>
            《龙猫》是宫崎骏的在STUDIO GHIBLI的第三部电影，因为这部平静而温馨的电影使得龙猫这个可爱的生物在全世界都家喻户晓。《龙猫》十分适合一家老小齐齐观看的。 


　　“在我们乡下，有一种神奇的小精灵，他们就像我们的邻居一样，居住在我们的身边嬉戏、玩耍。但是普通人是看不到他们的，据说只有小孩子纯真无邪的心灵可以捕捉他们的形迹。如果静下心来倾听，风声里可以隐约听到他们奔跑的声音。” 


　　这是宫崎骏幼年时在家乡听到的传说，年少的他也曾经认真地在小径上等待，在草丛间寻找吧。长大后，他投身于动画制作，心中始终念念不忘乡下渡过的那段美好的时光，始终念念不忘这个为小孩子们编织的精巧的梦。在这种情绪的感召下“龙猫”问世了。　　 


　　小女孩五月和妹妹阿明跟随爸爸一起搬入了乡下的新居，“龙猫”的故事也在一片如画的田园风光中展开。由于爸爸经常要去医院探望有病的妈妈，两个女孩只得自己去认识周围这崭新的环境，乡下天空是那么蓝、空气是那么好，没有车水马龙的喧嚣声，没有了高高厚厚的水泥墙。在大自然的怀抱里，两个孩子体会到了以前从未感受过的欣喜。 


 

　　于是在庭院里看见了搬家的小龙猫，看到了神秘高耸的老橡树，还有树洞里那一窝大大小小的龙猫。虽然像小山似的肥大，但一点儿也不让人害怕，胖胖的龙猫啊，你愿意交个朋友吗？ 


　　雨中，在公交车站看到了等车的你，依旧是胖胖的，矗立在雨中，爸爸的雨伞是不是能完全遮住你呢？还有那呼啸狂奔的猫BUS，坐在上面飞奔的感觉一定很好吧？ 


　　妈妈病情变化，不能回家。妹妹也走失在树林里，五月唯一能做的就是去找老橡树，去拜托龙猫。坐在猫BUS上狂奔，奔过田野、奔过山岗，在这一刻孩子们感受到了树的呼吸，听到了风的歌声。就像那次和龙猫初遇，就像那粒种子破土变成大树参天，这一切一切也许只是小孩子心底纯真的梦，亦真亦幻，倒映出美好的心声。 


　　宫崎骏热爱描写自然，热衷于为孩子们编织梦想，整部“龙猫”带有其一贯的魔幻现实主义风格，利用一些自然景物切入到主角的意识流之中，让观者的心得到最真切的共鸣。宫崎骏说道： 


　　 “日本这国家恩泽于四季多变，充满了丰富美丽的自然景色。而《龙猫》就是选取了充满了大自然气色的乡间作背景。 


　　 “澄清的小河、森林、田地，住在其中 的人、鸟、兽、昆虫，夏天的闷热、大雨、突然挂起的劲风、恐怖的黑夜…… 这些东西全都显出日本的美态。我觉得保护这些可以让生物蓬勃地生长的自然环境很重要。 


　　 “这个故事中场出现的古怪生物龙猫，在很久以前便悠然地住在森林的深处，从未在人前露面。“这些年来，大自然看来受到很大的破坏，不过身边的花草树木、小河都仍是相互存在着。花、小石、昆虫等，其中有些外形不大美观的，不过也可以尝试用手触摸并细心观察。” 


　　有机会去乡下看一看麦穗的舞蹈，听一听风的歌声，坐在木篱上静心倾听，说不定你也可以听到身旁的龙猫的呼吸。


评论：整部影片中，作为主角的龙猫直到影片开始２０分钟左右才出场，而且出场的次数加起来也只有４次，可以算得上是宫崎骏作品中主角露面最少的一部了。但由于其每次出场均能给人一个不同的感觉，所以观众不仅不会对主角出场太少感到不满，反而会期待其出场，期待龙猫位剧情带来的新的变化。第一次出场时，龙猫可以说是一只典型的“懒猫”^_^ 。了第二次，顶着荷叶玩伞时，像是一个可爱的小孩。到了第三次，带着小龙猫和早月以及小米一次为橡树籽催芽，上树顶吹洋埙时，象是一个大哥哥（其实早就是老头子了，嘿嘿！）。而最后一次，叫来猫巴士帮早月寻找小米时，简直就是一个急人之所急，想人之所想的侠士嘛！四次出场，此次都有不同感觉，就象是一个同时拥有从儿童到成年人的内心的人一样，无怪乎会同时受到各个年龄层次的观众的欢迎，取得如此巨大的成功！



</影评>
<有用数>685</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷自如</作者>
<标题>多多洛的隐喻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-04 14:52:04</时间>
<影评>
        《龙猫》知识简本：


1.图中胖胖的动物在片中被称为多多洛


2.多多洛其实是鼠类


3.龙猫在片中其实是多多洛的公交车


----------------------------------- 


我们被《龙猫》所吸引，然而那羡慕与向往之心并不是因为身边缺少一个多多洛。


多多洛不是无所不能的神仙精灵，不是我们的依赖与寄托。


没有多多洛，爸爸仍然是会等来的；


没有多多洛，小树仍然是会发芽的；


没有多多洛，妹妹迟早是会找到的。


有了多多洛，妈妈还是没能出院回家。


 


让我们真正感动与着迷的是最平凡最琐碎最朴素最诚挚的感情与生活。


让我们嫉妒的是他们的满足与快乐。


当小妹妹青蛙般蹲在水塘边捉蝌蚪，当她好奇地追赶紧急搬家的小多多洛们，


我们，和我们以后的孩子所受的素质教育和全面培养显得那么残酷又苍白无力。


 


看到爸爸带着姐妹俩拜森林之神赛跑回家，


看到小姐姐靠在婆婆身上泣不成声，


看到妹妹挤在姐姐座位上一同听课，


看到全村人出动找迷路的孩子，


看到妈妈收到的信上一个歪歪扭扭的小螃蟹。


甚至看到爸爸摇着蒲扇和妈妈说话，听不到内容也看不清面容，却仍能感到幸福在满溢。


 


影片中流露的自然而然的人性的尊严更大地反衬了当下人生活的猥琐、无助与焦躁。


让我们焦头烂额疲于奔命的一切，让我们付出多少委屈多少代价换来的一切


在这里全不成其为问题。


 


原来美满的家庭，幸福的生活，人性的尊严，不是太难而是太简单，不是千金难换而是不足一钱。


是我们走着走着就摒弃了或者遗失了那些人之为人的最基本的东西。


而后的人生成为一个赎回的过程，时间越久，利息越高。


我们竟在这个补过的过程中攫取所谓的成就感和幸福感，并将其树为一个社会意义上的成功标准。


 


不算多多洛的话，影片中发生的事情可算是琐碎与平实到了极致。


只是宫崎骏从普通生活中抽取了一个普通的片段。


但当他擦除了物欲横流的商业气息，擦除了所有可有可无的人际关系之后，


我们便惊奇地看见了多多洛，看见了真正的人性世界。


 


如果说多多洛不是宫崎骏打出来的魔幻的幌子，


那么或许，跟随宫崎骏的指引，


从追逐瞬息万变的身外红尘转而叩问自己的内心，


一个不一样的世界，一个欢愉清明甚至带了一点点奇幻的，有如多多洛在身旁的世界便会就此呈现。



而这，也许就是多多洛的隐喻吧。


http://coldenjoy.blogbus.com/logs/31792787.html

</影评>
<有用数>518</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>小林君</作者>
<标题>即使龙猫的故事来源于真实事件，也不会减弱我们对故事本身的爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-25 11:14:26</时间>
<影评>

这个说法是在2007年2月左右开始传开，动画龙猫中其实有很多里设定和里故事，稍微整理了一下日文的资料，大概的翻译一下，是巧合还是真实信不信就在于在个人了。大家推测的版本很多，其中有一种是其实两姐妹已经在故事的途中死掉了，然后是父亲在想像如果两姐妹活着的话应该会这样的故事，而父亲在动画裡面写的小说就是这部”龙猫”的原稿。 

首先，其实龙猫是死神，冥界的使者，和遇到龙猫的人都会死期将近或是即死。然后故事中母亲入院的七国山病院的蓝本，八国山病院其实是真的存在的，在网路上查一下就可以发现这个医院是主要收容末期病患和精神病病患。故事途中妹妹小梅失踪时候在池子裡面发现的她的拖鞋，其实那个时候妹妹就已经淹死在池子裡面了，姊姊皋月看到妹妹的拖鞋，由于不敢面对现实，而说了”这不是小梅….”的谎。而在此之后的水池的拖鞋这一幕以后，两姐妹出场都是没影子的状态，然后为了寻找小梅而来到当初和龙猫相遇的地方 

“「拜託…让我见龙猫」 
「龙猫，小梅迷路了 
找了也是找不到 
拜託 帮我找小梅!! 现在…他一定是在哪裡哭着… 
到底要怎麽办才好?」 
「原来大家都看不到…」” 

这一系列的台词以后姊姊皋月自己开始了冥界的大门。而专门用来载灵魂的龙猫巴士，就带着姊姊皋月往妹妹的位置去了。而最后母亲在医院的那幕「现在，在那个树上，我好像感觉皋月和小梅在那裡笑着」，不知只有母亲彷彿看到了两人，两人为何在附近 却不和母亲见面，而却放着带有留言玉米?其实是在那时候两人都已经死亡，有一种说法是玉米的日文谐音，刚好和”杀小孩”很相似。（どうもろこし(玉米)こどもころし(杀小孩)） 

●小梅失踪那幕以后，小梅的影子就不见了 
●最后的一幕全员变年轻，其实那并不是事件之后的故事，而是把生前的景象做成好 像happy end一样而已 
●整个龙猫的故事的舞台是日本琦玉县的所泽 

在所泽这个地方 昭和60年代曾经发生过一对姐妹被虐杀的狭山事件,而龙猫正是以这个狭山事件为蓝本 

两个姐妹的名字： 
姊姊皋月(satuki) = 日文的5月 
妹妹梅= May =英文的5月 
(这两个翻字典都可以翻到) 

而狭山事件发生在5月1号 

首先是妹妹不见，而被目击姊姊慌张的寻找妹妹的情况，隔天妹妹在森林裡面被发现身中16刀被杀害，而姊姊大受打击 在对警察作笔录的时候，说了一堆”猫的怪物” “见到很大的狸猫怪物”等等的意味不明的话，而母亲已经病死是单亲家庭等等，和龙猫的故事有很多共通点 

当初传出这个说法时候，听说好像有人打电话去吉布林询问，而吉布林工作人员只是笑着承认了。而最近因为消息一传开，吉布林接到非常多的询问电话“龙猫是不是死神” “为何梅到最后没有影子”等等 

所以吉布林在部落格上面公佈:没有影子是因为在这个地方的作画上判断不需要影子,所以才没画. 



我想这两者应该的确有关联，但这也绝不会影响我对龙猫的美好印象。只是让我们知道在这美好的故事背后原来有这么凄惨的故事，也许宫崎骏的初衷就是让我们摆脱黑暗的境界，在两个小女孩的影像中记住她们的天真善良和美好。
让生活继续下去。
揭露了这样的内幕，那么大家再看龙猫的时候就好好关注下这些细节，也不错，这也让我叹服宫崎骏老头子深厚的功力。

</影评>
<有用数>1554</有用数>
<没用数>1100</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏言</作者>
<标题>第一次在动画片里看见小朋友</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-09 22:09:31</时间>
<影评>
        我第一次在动画片里看见小朋友。


那个孩子是怎样的呢？


是姐姐的跟屁虫，姐姐走到哪她就跟到哪，姐姐看哪儿她也跟着看哪儿，姐姐说什么她也跟着说什么，姐姐不在就找姐姐


穿上套装第一句就问“我像不像姐姐？”


害怕陌生人


看到桌面上自己喜欢吃的就边叫边跳，兴奋地不停拍打桌子，连筷子都跳起来


个子太小没有方向感，在屋子里乱窜的时候总是绕了一圈又回到原地


话都不用“说”，都用“喊”


认为“不久以后”就是“明天”


叫爸爸起床的时候毫不犹豫地爬上爸爸身上大喊


看见了什么好玩的，引起她注意的东西就盯着看，不为飞过的蝴蝶所动


在花丛里摘到花就高兴地送到爸爸的书桌上，说，爸爸是卖花的


形容物体大小，只会用手比划，“这种的，”（比划小物体）“这种的，”（比划较大一点的）“还有这么大的”（比划很大很大的物体）


第一次掉到Totoro的肚子上一点儿也不害怕，还好奇又欢喜地逗它玩


自从遇到过Totoro以后每次画画就会画Totoro


每天蹲在地上盼着种子发芽


总想着跟妈妈一起睡觉


想要给妈妈送玉米，就一定要把玉米给妈妈，怎么劝都不行，干脆自己跑去送


——这是一个四岁的孩子。


宫崎骏这么懂得小孩子的一切心理和行为，更让我感动的是他在片子里流露出对孩子们予以的宽容、呵护。
      </影评>
<有用数>362</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>昭和年的乡愁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-16 00:43:11</时间>
<影评>

微信公众号：moviesss 首发于 MOViE木卫 
看《龙猫》，至少是十几年前的回忆了。
印象最深的吉卜力作品观影记忆，是高考结束不久，去山里找朋友。
当时没什么娱乐手段，连单机版的星际可能都没有。我就对着电脑硬盘上，不多的影视资源，一个个看掉。
放心，并没有爱情动作片。其中有个文件夹，就是动画片，老少咸宜。
那时，我看了《风之谷》和《天空之城》等几个片子。说来都是经典，无需强调。朋友和父母，住在学校的教工宿舍。正值暑假，群山环抱，但空无一人。与周围世界，过去生活的短暂屏障，令我充分享受着宫崎骏的异想世界。我不知道自己正在告别什么，却埋下了乐观与希望的种子。
抱歉，插播的记忆有点零碎。
我当然是看过《龙猫》的。又因为缺少重看的观影经历，被网络上恐怖的都市传说所影响（工作室2007年已辟谣）。一直在疑心，年少时，是不是真有遗漏掉电影的关键信息。
得益于二十年后在中国的修复重映，也就是今天，在电影院大银幕🎦上重温，依然觉得是个单纯无比、被孩童想象所充盈和浇筑的成长故事。




《龙猫》拍摄于1988年，也是昭和年号的最后一年。值得一提的是，2018年是平成年最后一年，所以你可能已经看过，诸多平成年最后一个夏天之类的修饰词语。
《龙猫》里面，有美化过后，昭和年间的田园风貌回忆，樟树王、老房子、水稻田、乡间小路和巴士车。电影美好到无以复加，从务农的邻居，到学校的老师，都洋溢着人性最善良的那一面，体贴并帮助着搬来的草壁一家。父亲也尽可能地倾听女儿的话语，大小女儿天性乐观，能跑爱笑。唯一称得上不那么让人开心的，就是缺席的，患病住院调理的母亲。可是，医院的场景，也是光线充沛，散发着温暖和睦的气息。
重看的一大感触，是电影的故事，真的好简单。片长好短，掐头去尾拿掉歌曲的话。草壁一家搬到村子里，感觉就是几天几夜的事情，姐妹俩和周围打成一片，并且先后看到了躲在树林的龙猫，并在突如其来的电脑打扰下，请求了龙猫的帮助。




龙猫的出场顺序，是从小龙猫（会隐身）、中龙猫（背袋子）到爱睡觉的大龙猫。如果回看这部电影，观众会发现，龙猫的戏份并不多，最后，更是交给了召唤而来的猫巴士，翻山越岭，风再起时。
大龙猫爱睡觉的形象，会引发不同的温暖归属想象，从父亲睡觉的模样，到趴肚子上睡觉。还有咧开嘴吹气的形象，倒有不少逗乐的成分。至于猫巴士，总是带着得意的板牙坏笑，目光如炬，并不是想当然的，一味卖萌。
宫崎骏的想象，有无人空屋的灰尘精灵，还有大树庇护下、以橡果为食的精灵生物，以及连同了家和医院、穿过乡村的猫巴士。它们无一例外，是大人所看不见的。




小孩子能看见龙猫，自然是童心无邪。除了制造人类与大自然的连接，那更多是因为小孩子才能看见美好、已经失去的东西，无论是乡村本身，还是并不曾真实存在的，被美化提炼过后的幸福家庭回忆。像患病的母亲一角，就来自宫崎骏自身经历——而那座有点西洋阁楼风格的小屋子，是否真存在于战后的日本呢。




《龙猫》的恐惧，止于小孩子对黑暗的想象（无人空屋、林中深处和天黑落雨）。其实，如果有童年在乡下成长经验的影迷朋友，应该很容易理解由黑暗所带来的害怕感受，黑暗又引发孤独，所以，一个人会需要灯光、温暖、家庭与人群的环抱围绕。
如果纠结于结尾的玉米真假，必然会忽略电影所包含的童话色彩。这不是一个以真实逻辑为行进的成长故事，它完全可以是来自童书，不止于想象。
观看的过程中，也想起了侯孝贤《冬冬的假期》。许多人可能会觉得故事简单，光阴流水，进而认为，吉卜力的吉祥物电影，不过尔尔。但是，简单的故事，揣摩儿童的心思，其实最不容易。

希望能看到更多吉卜力


</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>良欢</作者>
<标题>爱是最美的拥有</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-16 12:48:28</时间>
<影评>
        小淑女曾经说：“ 《龙猫》是我过去最好的朋友常看的一部片子，现在她早已从我生活中隐去，不在了，消失了。当年，大夏天被她拉去看这片子的情景仍毫发毕现，我没看完，她却早已熟知细节。数年后的今天，我仍不明白，我们曾经的爱是被时间默认了，还是否定了。”

这段话，写在小淑女给我的生日贺卡上，生日礼物便是《龙猫》的电影光碟。

那时，我16岁。不懂得爱。也不懂得她的哀愁。

当时的小淑女常笑我是个长不大的孩子，心智那么孩子气。她也说我是EQ不高但出奇丰富的单纯家伙，讨得她的喜欢。奇怪我那么糟糕的记忆里偏偏记得她瘦小的模样，笑起来头微微的颤着，头发卷着，束在脑后。她常是乐滋滋的出现在我的左右，亲切的叫我的名字，冲我笑的时候，她眼镜后面的眼睛便弯起来，是很慈祥的样子。

后来，小淑女对我说，我伴她走过了四分之一年，她说有的人与她一辈子连四分之一柱香的时间都没有呆过，所以她说我是多么的幸运。

可说完这番话不久，我的幸运就到期了。我没能伴她再走过又一个四分之一年。

而她只是为我留下了一部《龙猫》。


最近总是会想起她，所以，又把《龙猫》找出来看。

缓缓流淌在画面上的田园，淡彩的世界，小月和小梅的世界，小月、小梅和多多洛的世界。

乡下的阳光总是透晶亮的。布满灰尘的阁楼因为有了小月和小梅的尖叫声而颤抖起来。那些“黑家伙”成群的从小梅胖嘟嘟的小脚边窜过，把她白白的小脚染得黑乎乎的。但是，小梅并不觉得害怕。她只是好奇、顽皮又兴奋的一把抓住一个，然后兴奋的从楼梯上狂奔而下，满屋的找着姐姐，要与她分享。

看着小梅因为兴奋而红起来的脸，真是让人欢喜，止不住的喜欢。

她倔强，她懂事，她勇敢，她纯真，她快乐。她在乡间的草地上开心的玩耍，充满了好奇心。她发现了多多洛，她欣喜的趴在它柔软又有弹性的肚子上，把眼睛睁得大大的，盯着她眼下的那个庞然大物，学起它的叫声。红裙子随着她不安分的身体，不停的摆动着，率性又纯真。

依恋着爸爸妈妈和姐姐，但是并不给他们添麻烦。只是因为担心妈妈，牵挂妈妈，所以才会迷路在去往妈妈所住医院的路上。

但是，神奇的多多洛爱护着这个勇敢的小女孩，它不会让她受到伤害，遇到危险。


为此，我忽然想到，那些也曾说我是孩子，说我需要被保护的人们。

他们在我的生命里有过那么热烈的温度，可是却短暂的很。所以，当我再次惦记起那些温柔和关怀的时候，16岁时没有懂得的小淑女的心情，我现在算是体会了。


随身带到学校的记事本里，压着一片小淑女当年送我的云大的银杏树叶。

树叶是稻谷的金黄色，纹路很清晰。树叶上面有我逼她写下的字，那么多年过去，圆珠笔蓝色的字迹已经嵌到条条脉络里，和银杏融为了一体。可是不幸的是，我不小心把它弄坏了，干脆的叶子被我撇成了小碎片。如今翻开本子，只看到用透明的胶带黏住的那片已经残缺不全的银杏。

是啊，为什么还要留着呢？为什么还要更加珍惜的保管着这些已经不再完整，已经不能再挽回的东西呢？还包括那些信件，那些字条，那些短信，那些被写过字的纸巾、烟盒。


我想我是必须要用它们来不断的提醒自己，提醒自己拥有过，而且拥有的那么完整，那么彻底，那么美好过。只有这样，我才能在已没有了他们的真实之中，再攫取那么些许的温情和安慰。并告诉自己，你也曾被人放在心上，珍惜过一段时间。


呵，这些话真不该说出来。说出来，心情反倒悲壮起来了。


就请你再这样叫我一次吧：

远远，憨娃娃。


恩。

“爱是最美的拥有”。我已经明白了。

亲爱的小淑女。
      </影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱看电影</作者>
<标题>原来梦是可以看见的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-25 10:52:08</时间>
<影评>
        这部电影给带来一种温暖和幸福的感觉，这种温暖和幸福缓如流水，不像其他多部影片那样以触目惊心的自然破坏的结果震撼人心，而直接给观者最理想的家园，让人憧憬、使人向往。


这部动画的主角是姐妹俩个。一个懂事、一个顽皮，但都同样善良天真，具有属于孩子最宝贵的东西。姐姐会在妹妹任性的时候责怪她，却在妹妹跑丢的时候不知疲累的寻找；而妹妹尽管年岁小不懂事，却也最懂得关爱辛苦的爸爸和生病的妈妈。影片中都是一些生活平淡的小事，但就是这些小事，荡涤心灵。在喧嚣嘈杂的现实生活中，很多人都想追求的这一份安谧甜美的生活在影片中细细展开。一家人在新居共同打扫房间、泡澡盆，以及姐妹俩两次看望妈妈、到车站接爸爸，再包括邻居对姐妹俩的照顾和关心，都是很暖心的情节。


在这部电影当中，不论是小孩的童真心里，还是父爱，家庭。都体现的很完美，也启发到每个家庭，对孩子应该有怎样的心里态度去面对，去教育。看完电影内心有被感染，没有跌落起伏的剧情，从始至末都是平淡展开，平淡中却让人处处体会到温暖，细节入微、真实而又不乏高超的想象，真的很不一样。


我只能说这已经不是一部简单的电影，而是一个梦，一种向往，一个属于每个人心里追究美好的梦。
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>昨夜星辰恰似你</作者>
<标题>龙猫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-30 23:38:54</时间>
<影评>
        1、生活坏到一定程度就会好起来，因为它无法更坏。努力过后，才知道许多事情，坚持坚持，就过来了。


2、什么时候我们开始无法像孩子一样肆意地大呼小叫了？心里的小情绪堆积得像山一样高，直到溢出来。 与其如此，不如永远像孩子一样。


3、有时我沉默，不是不快乐，只是想把心净空。有时候你需要退开一点，清醒一下，然后提醒自己，我是谁，要去哪里。

4、没问题的，别担心，一切都会好的.


5、当一个胖纸没有什么不好，最起码可以温暖其他的人。


6、也许生存在世间的人们都只是在等待一种偶遇，一种适时的相遇，时间对了，你们便会遇上。

7、认清这个世界，然后爱它。就这么一辈子，下一世你可能就不在这个世界了。有些烦恼，丢掉了，才有风轻云淡的机会。


8、在我们乡下，有一种神奇的小精灵，他们就像我们的邻居一样，居住在我们的身边嬉戏、玩耍。但是普通人是看不到他们的，据说只有小孩子纯真无邪的心灵可以捕捉他们的形迹。如果静下心来倾听，风声里可以隐约听到他们奔跑的声音。


9、我们大笑看看，可怕的东西它就跑掉了。

10、当你无法再拥有时，你唯一能做的就是不要再忘记


11、心存善意，定能途遇天使。


12、我经常怀念童年，它经久耐用，质量良好。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>