<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>空中营救 Non-Stop</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2199638985.jpg</封面>
<导演>佐米·希尔拉</导演>
<演员>连姆·尼森 / 朱丽安·摩尔 / 斯科特·麦克纳里 / 米歇尔·道克瑞 / 内特·派克 / 寇瑞·斯托尔 / 露皮塔·尼永奥 / 奥玛尔·梅特瓦利 / 杰森·巴特勒·哈纳 / 莱纳斯·罗彻 / 谢伊·惠格姆 / 安松·蒙特 / 奎恩·麦克科甘 / 科里·霍金斯 / 弗兰克·迪尔</演员>
<简介>Bill Marks（利亚姆·尼森 Liam Neeson 饰）是一名空警，奉命在一架飞往伦敦的飞机上执行安保任务。在飞行途中，他收到一个未知号码发来的短信，发短信的人对他的一切举动了如指掌，并且要求他向一个秘密账户转账1.5亿美元，否则就会每隔20分钟杀死一名航班上的乘客。Bill意识到事态的严重性，在空姐Nancy（米歇尔·道克瑞 Michelle Dockery 饰）、乘客Jen（朱丽安·摩尔 Julianne Moore 饰）的协助下，试图找出这个发短信的人。但是事情的进展却远远超出了他的意料，本来想拯救众人的Bill，却意外导致了几个人的死亡，他也被其他乘客当作一个劫机犯。Bill是否能够力挽狂澜，即拯救机上的乘客，又洗脱自己身上的罪名？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-04 23:24:23</时间>
<影评>
        由于没查清楚场次，所以晚到了20分钟，感谢贴心的广告们，使我不至于错过更多情节。


尝试性剧透：


一进场故事就已经发展到开始登机了。整个电影估计就是按一趟飞机旅程来进展的，所以前面应该就是安检之类的环节了。通过后面的情节发展，猜到大概在登机之前主角大叔和那个黑人程序员有点摩擦。于是怎么看都很可疑的女一号朱丽安摩尔阿姨没事找事的提出换座位时他很识相的同意了，因为离尼森大叔越远越好。


前两天才下飞机的我，对于起飞这段特别感同身受。导演晃动的镜头让人身临其境，我都隐隐觉得头晕了。男女主角开始闲聊，大叔提到自己有个女儿，今年十七岁了。但后面主角被扒身世时，观众们会知道其实主角的女儿早就不在人世了。


接下来主角掏出手机准备自拍一下发个微博，炫耀一下自己的商务舱（其实不是的），突然发现只有自己这样的有关部门工作人员才能在机上使用的网络居然被破解了，有人给他发短信并跟他愉快的攀谈起来了。对方要求一亿五美金打到指定账户，不然就每20分钟杀一个人。于是主角开始紧张的观察机上乘客，希望尽快找出潜在的恐怖分子。


在邻座的女一号和空姐女二号的帮助下，几个嫌疑人被锁定了。


首先是一个穆斯林大叔。当时基友跟我说这个肯定是凶手，我说此言差矣。类似于前一阵的《金蝉脱壳》，如果好莱坞电影里出现了穆斯林形象，那肯定不能是坏人，不然就政治不正确了。


然后是一个打扮的花里胡哨的黑人屌丝男青年，我跟基友一致认为他的嫌疑也不大，理由同上。当然，黑人现在不像穆斯林那么敏感了，所以还是经常担当反派的。但是一个电影里如果有一个黑人反派，那就至少得有两个以上黑人是好人。


接着是主角的同事，另一个有关部门的工作人员；一个其貌不扬的商务人士，职业是破产律师；以及一个看上去很普通我没听清他什么职业的眼镜男。


最后还有一个不能忽视的存在，那颗闪烁的光头实在太夺目了。大叔走近他时，我脑补的情景是这样的：


大叔：职业？

光头：I'm a congressman.

大叔：糊你熊脸！


虽然我和基友在看的时候一直还是称这光头为Peter Russo，不过这次他的身份是NYPD了。


主角最先怀疑的是自己那个同事，去找他求证时对方拒不合作，显得愈发可疑，于是主角迫不得已杀死了他。此人的死亡时间正是前面恐怖分子与主角约定的20分钟后。主角发现自己竟沦为了对方的杀人工具。经过调查，他才知道死的那个同事并不是幕后黑手，他之所以鬼鬼祟祟是因为利用职务之便偷运毒品的事被恐怖分子发现了并以此要挟。


主角不敢告诉机组的人自己杀了人，于是机长以为所谓恐吓短信只是恶作剧而已，在与有关部门取得联系之后，建议主角暂时放下空警的身份，交出佩枪，回座位上去放松一下。


但主角岂能如此善罢甘休，他继续着自己的搜查，并盯上了上面提到的眼镜男。眼镜男的身份背景并无可疑之处，所以主角也没继续跟他纠缠。这里我没有完全看懂，可能上机之前他跟主角之间也发生了点什么。总之因为如此，主角还不能对他完全放心，所以把眼镜男的手绑了起来，押到一边的角落里，眼镜男中途还不忘了猥亵一下那个破产律师。


这时第二个二十分钟又到了，这次死的是机长。那个穆斯林大叔是医生，但等主角找他来看机长时，已经回天乏术了。机长中毒身亡，于是飞机只好由副机长掌握了。机长和副机长的登场还是比较早的，说实话，除了朱丽安摩尔之外，一开始我第二怀疑的就是副机长了。我一看到他带着眼镜文质彬彬的样子，就觉得十分可疑。于是我一边扶了扶眼镜，一边跟基友说，这货是幕后黑手的可能性很大，这个形象就很符合。基友也扶了扶眼镜，回答道，说的没错，美国电影里带眼镜的人最可疑，通常都是变态杀手什么的。嗯。


主角之前在机舱内的一番搜寻引发了不小的骚动。Congressman Russo，那个破产律师，以及屌丝青年三个人扮演起了微博大V的角色，他们一对主角的身份产生疑义，转发量迅速就上去了，其他乘客也开始对主角保持警惕了。


这时主角在黑人程序员的帮助之下，锁定了幕后黑手的手机，居然是在那个看上去一点气场都没有的破产律师身上。主角在拷问此人时，他却忽然毒发身亡了，死状和机长相同。


本已陷入绝境的主角无意间在厕所里发现凶手杀死机长的办法。原来厕所里有个通气孔通向驾驶室，凶手是在这里吹毒针杀死了机长。然后主角发现在那个时间段去上厕所的人居然是女一号，于是把怀疑的眼光投向了她。我和基友都不禁感慨，你怎么才怀疑她啊，她明明是最可疑的啊。然后女一号说了些煽情的话，大意是自己以前得过重病，心脏动过手术（胸口的疤痕清晰可见），现在身体也不是很好，随时都有死亡的危险，所以乘飞机总喜欢坐靠窗的位置欣赏美景。然后主角居然就信了，就没再管她。我当时跟基友说，我要是她我就提前在网上选好靠窗的座。上了飞机突然要换座位，怎么看怎么可疑。


由于主角不遵守上级指示擅自行动，已经被当成劫机犯来怀疑了。主角通过破产律师身上那只可疑的手机，得知了飞机上有炸弹。就在他想找出炸弹时，外面的人们已经看到了关于自己所乘的这架飞机的新闻报道，新闻中提到主角有酗酒的毛病，女儿多年前因白血病去世，心理状况不稳定。于是一众自以为明白了真相的群众，在剩下两位大V的带领下，制服了主角这个喜欢暴力执法的公务员。


这时令主角意想不到的是，被他绑住手的那个眼镜男选择了相信他，帮他解了围。脱困了的主角向大家表明心迹，保证一定会捍卫大家的安全。众人被他的诚意打动，于是几位大V也与他化敌为友，同心协力拯救这架飞机。


炸弹被藏在主角死掉的同事那一大包可卡因里。我猜Congressman Russo要是知道有这么多可卡因被白白冲到了厕所里，一定会觉得心疼吧。主角做好了最坏的打算，将炸弹放置在机尾，并在上面堆上行李箱以减弱冲击力。


两架英国军用飞机跟上了主角们所在的客机。主角已经被当成劫机犯了，原因是某个熊孩子把主角暴力执法的视频上传到了youtube上。主角抢过了熊孩子的手机，在看那段视频时，发现了疑点。原来那个眼镜男在被主角押着的过程中，趁机猥亵那个破产律师的动作，并不是无心之举。


这时眼镜男露出了自己的真面目，原来他老爸多年前在飞机上出了事（似乎是因为主角的失职，又似乎与911有关，这段没听清楚），给他造成了心理阴影。他这么多年处心积虑就是要证明像主角这样的公务员都是尸位素餐不干正事的，飞机的安全保卫工作就是一坨屎。另一边，已经跟主角统一战线的Peter Russo也遭到了黑人程序员的偷袭，原来反派还有同党。Peter Russo干净利落的中枪倒地。我惊呼，我去，他又便当了？！基友问道，你为什么要加个“又”字，难道……卧槽我刚还没看到那集，一不小心被你剧透了！


主角在两名反派的夹击之下落入下风。这时副机长为了迫降开始急速下降，巨大的波动把飞机上没系好安全带的人都震的飞了起来。主角趁机用原力把枪捡了回来，干净利落的击毙了毫无存在感的大反派眼镜男（这个就是预告片里那个非常酷炫的镜头了）。之后反派二号黑人程序员也被炸弹爆炸的冲击波给轰至渣了。


飞机的尾部被炸了一个大窟窿，氧气面罩弹出。这时候朱丽安摩尔阿姨却似乎没有按照安全规范操作，居然自己还没带好就去帮身旁的小萝莉带了。迫降的一段比较惊险刺激，多亏了副机长精湛的驾驶技术，总算化险为夷。一趟充满压迫感的旅程总算有惊无险的画上了句号。


对了，顺便提一句，Peter Russo这次没有便当，是肩部中弹的，又可以回去与各种妓女和瘾君子一起愉快的玩耍了。

------------------------------------------------------------------------------------------------------

看完出来，基友表示比较失望，我倒觉得还可以。看预告片时，就有点担心，反派短信发的这么装逼，最后会不会玩脱了。结果果然如此，反派的动机有点像《守法公民》，比较不接地气，再加上也没有《守》中主角的范，于是就难免泄掉前面导演苦心营造起来的紧张气氛了。


本片导演的旧作《孤儿》悬念玩的非常漂亮，于是观众对于本片的悬疑戏份难免会抱有很高的期待值。但是我以前也常说，这种猜凶手的悬疑片无论怎么拍，对于看惯了各种反转的观众们来说，也是很难产生惊喜的。当然就我个人而言，主角看到熊孩子偷拍的视频然后恍然大悟的那一瞬间，确实击中我了。好的商业片就是要有这样的节奏，导演比观众快，但不能快太多，就一步之遥就可以了。当主角看到关键性证据的一瞬间，观众也恍然大悟了，就在同一瞬间，不能早也不能晚，这样反转的乐趣就出来了。


本片整体的节奏非常规整，就是标准的动作大片需要有的节奏，一扫我心中之前看《飓风营救2》的阴影。片中也融合了不少元素，悬疑推理、搏斗、灾难场景等，一切都为叙事服务，物尽其用。影片的几段近距离打斗都很好看，厕所那里非常有那种千钧一发的压迫感。同样是以“锁”为主的动作场面，我总觉得去年备受追捧的《激战》拍的一点紧张感都没有。而本片中的那场戏真是观众看了都觉得疼。


我在上文中不厌其烦的提到寇瑞·斯托尔以前的角色Peter Russo，这也反映了本片的另一观影乐趣，找熟脸。除了现在快成逗比悲催专业户、专职卖萌的议员先生之外，两位空姐也都值得一提。


首先是存在感其实不算很强的黑人空姐，扮演者是刚刚拿了奥斯卡最佳女配的露皮塔·尼永奥。虽然在本片里不是什么重要角色，不过新晋奥斯卡获奖者这个噱头应该也能为本片赚得一些人气。


然后是女二号Lady Mary，唐顿庄园大小姐的扮演者米歇尔·道克瑞。刚进影院就是她跟大叔的对手戏，我当时还问基友，难道这次她演男主角的女儿吗？她一会儿是不是好被抓去当人质了？好在剧情没有往俗套，至少是没往我这么俗套，的方向发展。大小姐近来在大银幕上越来越活跃了，而且角色重要性也逐步提升，从原来的酱油已经发展到如今的女二号了。这样下去我就有点担心会不会很快乔治小少爷要父母双亡了……（第四季我也只看了一集而已，不知道后面具体什么情况~）


我很喜欢片中的一句话，是主角跟上司打电话时，关于反派的赎金要求，上司的回应，“绝不与恐怖分子谈判！”我赞同这句话不是认为可以不顾机上乘客的性命，而是因为，就像片中的眼镜男一样，恐怖分子基本都是他妈的神经病。跟这些货根本没法沟通，就应该多一些像片中连姆尼森大叔一样的人，精准无误的把每一发子弹送入这些神经病的早就已经烂的无可救药的脑子里。但愿以后再没有人因为这些神经病而痛苦。


（打广告：《亲爱的》影评
http://movie.douban.com/review/7110949/

，贴广告贴到这种完全八竿子打不着的影评下面，大家应该能看出来我也是蛮拼的~）

（一不做二不休，再贴一个广告：《心花路放》影评
http://movie.douban.com/review/7113087/
）

（《银河护卫队》丧心病狂带剧透影评：
http://movie.douban.com/review/7116717/
）
      </影评>
<有用数>434</有用数>
<没用数>128</没用数>
</review>
<review>
<作者>带盐味糖水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-22 23:05:46</时间>
<影评>
        （严重剧透，慎入！！！！）

好久没有写影评了。今晚去电影院看了这部悬疑动作片《空中营救》。先简单评价一下，这部电影结构简单明了，节奏紧凑，剪辑也干净明了，自《谍影重重》之后，动作电影开始走向了这种风格，不再是无脑的打打杀杀，情节也越来越丰富。

观影之后，看了豆瓣影评，大部分人都只是叙述了一下情节线。其实我想说的是，真正的boss根本没有死好么，一直笑到了最后（还真是笑到了最后，最后一个镜头就是她的微笑）。

她，就是自始至终一直在乘警旁边的老美女。原因有以下几条：

1、上飞机以后，极其做作的将座位换到了乘警旁边，上来就煽情，跟乘警套近乎，博取乘警的信任；电影中多处给了这个老美女多乘警行动的关注，乘警在飞机商务舱走过去走过来时，她一直关注着她的行动；

2、乘警让她监视全体机组成员的时候，她两次提醒乘警他的警察同伴有问题，直接引起了乘警的关注并在关键的时间导致了第一个20分钟有人死掉；同时也是她帮助乘警修理好了同伴手机，让计划朝着她预设的方向前进；

3、第二个20分钟死掉的机长最后发现被杀的原因是在临近驾驶舱的洗手间的机关处吹了毒针（合理推论），电影唯一给了镜头就是她使用了洗手间；同时她第一时间确定了机长的死亡。

4、推动情节发展，并且直接将乘警注意力导向劫匪手机的人就是这个老美女，是她假装与黑人劫匪搭讪并远程破解了手机，将静音调成了震动；如果她只是是个普通人或者缺少这个环节，怎么能保证乘警在准确的20分钟时候找到劫匪的手机；于此同时，也是她第一时间确认了破产律师真正的死掉了；

5、最关键也最让人引起怀疑的是因为盲目输入密码导致最后炸弹启动的不是别人，正是这个老美女。如果乘警不去尝试输入手机密码，整个环节最重要的一步即炸掉飞机是不可能实现的，而黑白两个男性劫匪是不可能这么接近主角乘警的，也无法有把握乘警会不会启动炸弹；

6、黑人劫匪为什么能够拿到弹夹？要知道这时候前面的商务舱只有女人和小孩才能进去，黑人劫匪是不能进去的，更不可能在老美女的注视下搜索乘警的行李箱（如果老美女真是站在乘警一边的话）；

6、下飞机以后，接近生活破产的主角有私吞财产的可能性。至少在这个时候，他的账号里面是有1.5亿刀的。老美女下飞机以后第一件事不是跟家人报平安，她在干嘛？找这个乘警。乘警问她接下来去哪儿？她怎么回答的：“It depends.”意思就是要跟着乘警走了，乘警只要死了，这个1.5亿就能消失，所以接下来要做的只要杀掉乘警就行。

所以，真正的劫匪不是三个，而是四个。 电影刚开始不久，虚焦的画外音就是这个老美女极其愤怒的跟前台接待成员质问怎么把座位弄错了，要知道座位是后续劫机环节最关键的一步。知己知彼，百战不殆，如果不能有幸接近乘警，有必要上飞机就嘘寒问暖么？乘警同伴只不过是搬运工和旗子，黑白两劫匪是劫机的实施者，只有老美女才是让事件按照计划方向发展的关键，没有她整个计划存在着巨大的风险也根本不可能贯彻到底。
      </影评>
<有用数>582</有用数>
<没用数>164</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻舞飞扬</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-30 18:41:45</时间>
<影评>

       《空中营救》和以往的电影题材不同，这部电影没有让乘警和歹徒直接较量，而是设计计谋使飞机这个大密室成为乘警的个人舞台，他们仅仅混在人群中，冷眼旁观，三言两语就搅得飞机上鸡犬不宁，乘客们像热锅上的蚂蚁，而主角则像猴子一样上窜下跳，并一步步坠入他们布好的圈套……
        电影可以划分成两个阶段，前半部分是歹徒周密的简讯联络作案时间，后半部分则是主角被陷害后的紧迫脱罪时间。
       歹徒通过网络传简讯给主角，告诉他每二十分钟会杀死一个人，于是主角一边寻找歹徒一边防止乘客被杀。然而让人意想不到的是，杀死乘客的恰恰就是主角，至少看起来，几位乘客的死都与主角有关。而最重要的陷阱则是歹徒要求汇款的帐号，竟然在主角名下…这一部分，几乎都使用简讯联络，所以台词较少，大部分时候都是将短信内容呈现在画面中。画面跟随着主角的行动和视线而不断移动与切换，悬疑感很强，极具压迫感和代入感，没有丝毫拖泥带水。唯一一场格斗戏发生在厕所这个极度狭小空间，是全片动作精华凝聚，节奏迅猛，动作凌厉，大有《飓风营救》的写实动作风格。
       整部电影的设计像是密室逃脱，一条一条的线索不断被抛出，只要细心寻找蛛丝马迹顺藤摸瓜就能找到答案，没有无关紧要的冗余信息来故弄玄虚扰乱视听，增强了电影的节奏感和悬疑氛围，也能让观众们的注意力保持在谜题上，加强了紧迫感和代入感。电影的动作风格继承了《飓风营救》系列。硬派，写实，凌厉，简练，没有多余的动作，也绝不拖泥带水。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-18 02:26:02</时间>
<影评>
        文/梦见乌鸦




  《空中营救》9月19日就要公映了，特地说说这片。依照小弟写文章的惯例，先从电影的片名入手，《空中营救》真心掉价。该片引进之前，民间译名《急速天劫》给人的感觉瞬间逼格就上去了，也许根据个人欣赏口味不同，有人未必觉得官方译名不好，因为可以串联老爹的另一部作品《飓风营救》，但总是觉得这个片名有土，跟电影不搭调，题外吐槽话。



    回到电影本身，《空中营救》是今年看过的最爽快的电影之一。




    好莱坞的动作电影经历了上世纪末期的火爆之后，逐渐退出了电影热榜之中。回想当年每每走进电影院或影碟店，琳琅满目的就是各式各样的动作片，每年好莱坞电影票房榜上，肌肉男、爆炸、追车这些场面几乎能延续一整年的时间。如今的动作片就像香港电影的新武侠一样，噎死在了自己最大的美德——毫无节制之上。




    有道是“念念不忘，必有回响”。随着《谍影重重》系列的卖座，似乎让动作片们找到一种新的路线。简单明快的动作设计和动感十足的画面取代了以往施瓦辛格和史泰龙们线条粗犷的原生态打斗，再配以老式动作片的追车和格斗场面也满足了大众与生俱来的猎奇心理。这类动作片的好处就是不在拘泥于那种脸谱化的老式纯粹动作片，从另一种角度出发，在整体故事不算新鲜的情况下，从故事的走向和情节设置方面大做文章，《空中营救》就属于该类型电影。无论是《谍影重重》，还是《飓风营救》，直到这部《空中营救》，他们都有一个共同点，就是快速剪辑、干净利落的动作场面和极富张力的故事情节。动作片电影最被诟病的地方就是故事千篇一律和人物扁平，如果说的老式动作片《敢死队》是具有怀旧情结以及看一票昔日动作明星银幕上再次威武才导致电影的卖座，那么如《空中营救》这样的电影就是依靠情节内容来填补动作电影对故事和角色照顾不周的漏洞。就像新派武侠一样，这种电影也可以叫做新派动作片。


   

   来让我们看一下新派动作片都具备那些特点，以《空中营救》为例。




   作为动作电影，本片拥有后者的一切属性，硬汉、枪战、动作，尤其是《虎胆龙威》之后的美式动作片，在一个既定环境中、在连续的时间线内上演的动作大戏。《空中营救》也是如此，只不过将《虎胆龙威》中的大楼、《勇闯夺命岛》的恶魔岛换成了飞机。这样的故事万变不离其宗，因此而言《空中营救》的故事不算新鲜，简单的劫机题材已落俗套。但本片又与《最高危机》、《乘客57》这样的同类题材不同的是，故事模板没变，变化的是里面的内容。




   首先，正邪势力的对立发生变化，不像《空中监狱》那样正面对立，也不像《最高危机》那样反派在明，正派在暗，而是扭转过来，反派始终隐藏在暗处，主角则根据线索进行追查，这样一来，就让电影多了悬疑片的色彩。这样的处理手法让本片的动作场面下降，但剧情张力陡然提升。可以对比《谍影重重》、《飓风营救》乃至《未知身份》都是如此设置。将主角暴露在外，通过巧妙的情节设置和故事引导，让电影的故事在有限的空间内发挥到了最大的限度，主角在追查线索的同时，在场的每个人都有嫌疑，让电影代入感极强，同时故事未来空间很大，情节设置在这里起到了很大的作用。电影在此借用了悬疑电影的功能，让剧情张力一步步的形成，做到引人入胜。




   其次，电影的节奏感很强，得益于幕后团队的功劳，编剧为本片设定了一个“20分钟大限”，反派每20分钟杀一名乘客，在由导演将之串联起来，通过剪辑师的手段强调出紧张的气氛，加之本片的悬疑色彩，和万米高空这样的封闭空间，整部电影节奏掌控的确实没话说，让人紧张的透不过气来，非常标准且娱乐性十足。




   最后，动作场面不再简单粗暴，肌肉硬汉早已退出了历史舞台，取而代之的是技巧大师。连恩·尼森，这位越老越能打的英国人，在《飓风营救》中树立了“麻辣老爹”的形象，并且一直用到现在。本片中其展示的依然是硬朗的作风，熟悉的骨法+锁喉功，配合凌厉的剪辑，动作场面不一定火爆，但很刺激。这也顺应了时代潮流，当年老式动作电影简单粗暴的狂轰滥炸造成的审美疲劳之后，也需要这种“技术性击倒”的方式来带给观众一丝新意，技术性击倒”并非单单指的是动作场面，而是从情节、故事节奏等全方位来形容。




   当然电影也有缺点，《空中营救》充满悬疑张力的故事看似严丝合缝，但还存在一个“电冰箱问题”。这是源自好莱坞评论家的术语，意思是观众看完这部影片之后，会被这部影片留下非常好的印象，然后回到家打开冰箱的时候，冷静下来仔细琢磨，就会想：电影里的情节为什么要这样设置，XX为什么不干某些事情....等等诸如此类的问题。本片也是一样，电影的反派在暗处，将主角每一处步骤都算计其中，就像一个木偶一样完全按照其意思照办，这就是一个相对不合理的地方，又不是主角肚子里的蛔虫，为何料事如神？当然，剧情如此设置是为了增强悬疑效果，这个“电冰箱问题”总体不影响观看，没有太大的漏洞，因此才让本片给观众留下非常好的印象。




   无论从故事还是人物，《空中营救》都没有脱离老式动作片的“三板斧”，但却变了一种方式来呈现，悬疑、惊悚等元素的加入，如“凌波微步”般的故事节奏和凌厉的剪辑和动作场面，造就了新派动作电影的“技术性胜利”。




   
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-25 22:43:53</时间>
<影评>

影片在细节上也做足悬念，每一个谜团都环环相扣，故事讲得不拖沓且非常有效率。同时，电影也成功让观众代入角色，观众们不自觉地让自己成为尼森大叔，试图从机上乘客的一言一行，甚至一个表情去找出蛛丝马迹。尼森大叔依然宝刀未老，动作风格让人看完热血沸腾。 
节奏感和剧情张力超强，密室悬疑+少量推理，90分钟紧张的令人窒息，娱乐效果十足。剧本相对严谨，谜底揭晓后回眸会发现几个“电冰箱问题”，但总体而言相当精彩，连恩尼森熟悉的一脸深仇大恨、熟悉的锁喉功。

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-12 17:26:02</时间>
<影评>
        Bill Marks（利亚姆·尼森 Liam Neeson 饰）是一名空警，奉命在一架飞往伦敦的飞机上执行安保任务。在飞行途中，他收到一个未知号码发来的短信，发短信的人对他的一切举动了如指掌，并且要求他向一个秘密账户转账1.5亿美元，否则就会每隔20分钟杀死一名航班上的乘客。Bill意识到事态的严重性，在空姐Nancy（米歇尔·道克瑞 Michelle Dockery 饰）、乘客Jen（朱丽安·摩尔 Julianne Moore 饰）的协助下，试图找出这个发短信的人。但是事情的进展却远远超出了他的意料，本来想拯救众人的Bill，却意外导致了几个人的死亡，他也被其他乘客当作一个劫机犯。Bill是否能够力挽狂澜，即拯救机上的乘客，又洗脱自己身上的罪名？

     影片的前期有片段较为明显表现了“南希”的手在哆嗦，就片中她自己解释为“依靠果汁节食”的副作用，但短期病理性的手抖原因主要是体内缺乏矿物质镁和钙，貌似果汁对于相关人体所需的营养有足够的补充，这种解释有点说不通~通常来说，手哆嗦还有一种解释，就是情绪所致，紧张亦或是害怕~此片劫机者计谋策划之精细，节奏安排之紧密，介入控制之恰到好处，完全是神级的计划与执行，以至于我干脆怀疑是男主的那个逗逼上级在幕后安排，不然情节不能贯通啊。最后跳出来的居然是两个神经病，叫人情何以堪啊。不论是剧情还是人物，《空中营救》空难片的套路诚然并没有太大的新意，结局更是稍逊风骚，但高潮迭起，悬疑众生的剧情赋予了电影以灵态，连姆·尼森出色的演技则实为画龙点睛之笔，看那叱咤高空的孤胆雄鹰，倒也是品出了些许经典的韵味。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>汪汪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-01 18:01:06</时间>
<影评>
        关键剧透，各位小心

————————————————————————————





1  前半段凶手知道主角在厕所抽烟应该是个bug：男主在厕所抽的烟，凶手一共两个人，白人凶手在另一个机舱，应该不知道主角的动向，黑人凶手主要任务是负责监视男主，但他怎么知道的呢? 注意当时还给了男主身边环境的很多镜头，那时候黑人一直在睡觉（或者装睡）不可能去扒在门缝看见的吧，别说肯定没有缝（不然后面烟不会径直飘向那个小孔），即使有如果男主突然开门不就暴露了？或者吸引其他乘客注意了？也不可能是他走回来的时候闻见的吧。。。？而且从男主坐下就开始和罪犯对话，期间一直左右看，黑人没空通知白人凶手。也许放了摄像头？影片中似乎没有交代。


2 机上一共两个空警，而且凶手故意使得两人争斗除掉了一个，如果争斗的结果除掉的是男主，而不是另一个空警，结果会怎么样呢（自寻烦恼。。）?    首先凶手和第二个空警的对话里可根本没提20分钟杀一个人的事，需要凶手再次发出的杀人预警。这时剧情可以有两个走向：一个是二号空警出于职业道德，真的报案了，那么需要凶手提前也在二号空警的账户上设置一个信托基金来陷害他，但是二号平时的社交关系似乎比男主好得多，会不会陷入男主如此尴尬局面需要更多的剧情才能填满（但反正是可以填的吧。。）。 但事实上我认为另一个走向更为可能，二号因为自己运送毒品，胆怯而不敢报案。这更为符合二号的性格特点，因为他在明知自己必死的情况下，仍然准备向男主开枪，除了自知贩毒的罪行太大（他自认为的有一箱，额。。。），活下来被判刑也只有死路一条之外，找不到别的解释了吧。因此凶手的计划失败的可能性非常的大，然而凶手在这点上似乎没有看到任何帮助男主获胜的措施。


3 飞机上的洞怎么钻出来的呢?必然经过长期实践啊，不然很难直接对准机长的座位。而且肯定不能是临时钻的啊，不然用什么工具？因此凶手设定如果是个机场地勤，或者空姐是帮凶，便于方便提前布置更为可靠吧？


4 结局过于草率，一个不听话的小孩，随手拍了几个视频，正好记录了犯罪经过！ 如果经常看侦探类的东西，只听这几句话你会想到什么？ 果断 金田一少年事件簿 好么? 我以为这种凑巧的事只能出现在少儿向的漫画里，没想到。。。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-07-22 15:15:47</时间>
<影评>
        热门美剧《24小时》一直传言要出大电影，一传就是七八年，至今还是没影。不过现在看来，不用出了，权把本片看作《24小时特别版：急速天劫》即可。全片接近实时推进，尤其中间那几个20分钟的循环，几乎是编剧为了让人注意到银幕上下时钟几乎保持同步而特意设立的。其他地方有些跳场，但你可以想象成是“插播广告”，而且即使算上“广告”，加起来篇幅也比两集《24》要丰富。


密室空间是拍实时推进影视剧的最佳题材，《24》最精彩的若干集，都是小强在封闭空间（大使馆、飞机、大厦）的冒险。《急速天劫》的空警主角和小强一样，突然遭遇身份不明的恐怖分子挑衅司法，一面是将之当做全民公敌的执法机关，一面是被误导和操控的底层人民，幸得一直信任他支持他的好姑娘（请各自对号入座）相助，才能力挽狂澜。由于尼森大叔近几年出镜率颇高，一度让我觉得这是《飓风营救》的外传：试想，在另一个平行宇宙里，《飓风》那位特工老爸忙于工作不顾家人，导致惨剧，之后意志消沉加入空警，通过解决一次危机得到救赎……


恐怖分子策划周密，每一步都考虑在主角之前，展现一次相当精湛的象棋大师布局。后者从看监控画圈圈隔离到找疑犯求助黑客，全在预料之内。我们情知他是白费功夫，像无头苍蝇一样乱转，看着干着急。找不对真凶，皆因不知道动机，所以按照查案的常规办法处理，只会适得其反，其实编导相当聪明，动机在影片第一台词就提出来了，就看谁能联系上。片中动作戏不算多，基本上是一出当代技术的大侦探密室破案，但不同于古典侦探，老尼森没有侦探权威，又有时间死线紧逼，被凶嫌多次栽赃且在社交网站一通黑，加上很多时候冲动得不像话（空警一滴酒，乘客两行泪），惹来群众不信任和不耐烦，徒增阻力。但他对此毫无怨言，勇敢地承担起公务员作为人民公仆的职责。


算起来，最先给老尼森惹事的是一个黑人小伙，说谎、抗拒执法，之后发现是个偷拍猥琐狂，但根据经验，黑人一般不可能跳反，果不其然，后面还帮了主角一把。为了让老尼森晚一点发现真凶，编导煞费苦心，故布疑阵多姿多彩，无奈都不给力，黑人，穆斯林，绝症女人，大腹便便的律师，一个比一个像真的，大叔也认真一个个盘查摊牌，看得我真着急：大叔啊，你动作片看得不够多啊，这群疑犯，除了明显的障眼法，就是电影里为了政治正确的保护对象，在此类故事里，要从低调无辜又有存在感的白人找真凶，包你一找一个准。好在影片还是有些打破常规的安排，不至于全然落入窠臼，不多详述。


虽然上述吐槽口无遮拦，但我得说，其实《急速天劫》铺设悬念称得上可圈可点。大家知道，但凡悬疑片，都没法避免硬伤，资深影迷懂得客观看待，明白硬伤和质量不能划等号，但不少观众意识到了硬伤就难以忍受，从而降低了对影片的好感。所以如何巧妙引导观众忽略硬伤存在，是电影主创百多年来重点研究的课题，《急速天劫》展现了这一课题的研究成果。通常来说，本片从开头15分钟，已经迅速将所有观众带入超然理性的状态，开动脑筋察觉察任何细微之处，此时如果犯弱智错误，肯定要叫人抱怨，最后真凶露了马脚，这时故事硬伤才浮现出来，不过此时悬念已经被动作对抗盖过，大家凝神等着看爆炸和迫降呢。


《急速天劫》的上述结构，点明了动作类悬疑片的普通法则：当观众全神贯注时，编导必须步步为营，实在绷不住必须解答，也要靠多挖坑搪塞过去；等观众情绪释放，休息脑细胞的时候，有的是机会把漏洞都糊弄过去。虽然剧本的严谨程度是一样，但把硬伤安置在何处，观众感受会有云泥之别。归根到底，感性和理性都是增加电影吸引力的武器，但什么时候推理谈判，什么时候挥拳开枪，要做好精致的调配。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>李贤文</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-01-11 01:20:47</时间>
<影评>

晚了5年看，发现疑点（解决不了就是槽点）挺多，希望能人能帮帮忙：
1）炸弹在35000尺扔出窗外要爆炸是因为内外气压差太大，那么飞机立刻下降到8000尺再扔出窗外，气压差应该不大了应该不会爆炸吧？何况即使在窗外爆炸，总好过在飞机尾部爆炸吧？
2）国土安全局调查了所有乘客但这两个劫机犯的背景都没调查出来？至少那个白人劫机男的军人背景怎么可能被略过？
3）男主说服黑人劫机男的过程堪称强行洗脑……
4）到底两劫机犯有没有想清楚35000尺跳伞的风险？是早就计划要飞机降到8000尺再跳，还是没想清楚？为什么黑人劫机犯一犹豫白人劫机犯就开枪了我觉得这里简直疯了！他直接毙了男主才是要紧事好吗？
5）两劫机犯的目的到底是什么？如果是钱，那么不管什么账户，总能追到，并且要用男主的名义开这么复杂的账户，前期准备肯定很多，两陌生人真很难做到，这不合理。其次，如果是钱，玩什么20分钟杀一个人干嘛，太容易玩脱了吧！直接说有炸弹不就好了？这样更容易逼地面转钱，不然20分钟杀个人这种把戏，逼着人家觉得你在开玩笑啊。第三，如果钱转账了，飞机还炸不炸？这是我觉得最奇特的问题。如果不炸，说明目的只是钱，那挑个菜鸟乘警值班的航班好了，何必要挑男主这样一个武艺高超的（他有男主那么多信息可以开信托账户难道不知道男主以一敌四勇猛无敌？）？
6）说到底，两劫机犯根本不用上飞机，因为炸弹也不是他俩带上去的，直接在地面威胁就行了。
7）最后也没说清楚进商务舱卫生间弄死机长的到底是谁？
7）破产律师衣服里突然多了一只手机和被扎了一下为啥没反应（我们能理解，一般除了主角和反派以外，其他人都猪得无法无天）？那个破产律师随时弄一下衣服发现一只手机故事可就玩不下去了呀！！这可是白人劫机犯在被男主拎起来的同时既把手机放进人家的口袋又扎了人家一阵（我认为是这时候扎的），这手艺也太高超了吧？

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>szm</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-26 22:13:24</时间>
<影评>
        挺好看的影片，谁是发信息的人，从头猜到尾，曾一度怀疑空姐是，后又怀疑临座女士是，又怀疑警察是，一直都没猜对，还怀疑过男主是精神分裂，剧情偏排挺成功的，悬疑性较大，剧情也相当紧凑，武打场面很好，很带劲，演员演技很好，不像中国的演员都是豆腐渣演技，刻画的人物性格有缺陷也很到位，比如男主角的暴躁，害怕等等，另外飞机是真的起飞啊！被迫急降拍的也特别状观，外国拍片就是真实，舍得花钱，更具真实感，扣掉一颗星是结局，结局大团圆的太假了点，其他都不错！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
