<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>你丫闭嘴！ Tais-toi!</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2173579470.jpg</封面>
<导演>弗朗西斯·韦贝尔</导演>
<演员>热拉尔·德帕迪约 / 让·雷诺 / 理查德·贝里 / 安德烈·杜索里埃 / 让-皮埃尔·马洛 / 让-米歇尔·诺里 / 洛朗·加默隆 / 奥雷利安·雷克因 / 樊尚·莫斯卡托 / 迪基·奥尔加多 / 米歇尔·奥蒙 / 蕾奥娜·维埃拉 / 埃德加·吉夫里</演员>
<简介>铁蛋（杰拉尔·德帕缔约）是个大话痨，与人聊天不分时间、场合和对象，也因此他没有朋友，在监狱里一个接一个的换着室友，直到他遇到总也不说话的杀手卢比。铁蛋可以一直对卢比说下去，卢比（让·雷诺）不说话，不生气，脑子里总在策划越狱。
                                    
                                　　尽管卢比的越狱计划天衣无缝，却不想被铁蛋死死的黏住，可也正由于铁蛋的帮忙，两人在混乱中逃了出去。卢比心中还有为女友复仇的计划，然而铁蛋只是想永远和卢比做朋友，开一个餐馆。一个喋喋不休，一个喊着要对方闭嘴。两个人在逃亡的途中，冲突不断，笑料迭出。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>昨日黄瓜</作者>
<标题>温情的幽默——《你丫闭嘴》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-06-11 10:16:30</时间>
<影评>
        喜欢法国电影的幽默手法，轻松，没有任何夸张的特技，不会有太夸张的肢体语言太夸张的情节，但是能够让你笑得要抹眼泪，如虎口脱险，如你Y闭嘴。

电影的开头，是钢蛋打劫银行（必须佩服翻译人员根据发音直接翻译为钢蛋，贴切之极）。在打劫完的追捕过程中，他老人家直接进入一个电影院，里面正在放映动画片（好像是冰河时代），小孩子笑成一片，他庞大的个头夹在小孩中间，笑得憨厚的脸上都要开出一朵花来。警察找到他把他带走时，他还要挣扎着多瞄两眼。我忍不住微笑，这么有童心的笨贼。

钢蛋到了监狱之后，成功地让所有和他同一个房间的犯人崩溃。他的话多且杂碎，逢人便以“你好，我是钢蛋，蒙塔基人”为开场白，表达欲望强烈。尽管他本人没有恶意，但是总是能够燃起他人的怒火，嗷一声朝他扑过来。偏钢蛋个头又大，壮得像头牛，所以经常是别人被抬出。

监狱长怒火中烧，说钢蛋两个星期内已经逼疯了五个犯人，一定要把他弄出去。他请来监狱的精神病院的大夫，一个慈眉善目的专家，为钢蛋做精神鉴定。

可怜的老专家又崩溃在钢蛋的手下。他说无论如何不能接收钢蛋，他精神没有问题。监狱长恳求再三，精神病专家专家坚定地拒绝，说，我们那里是疯人院，不是蠢人院。我的笑神经开始失控。

让•雷诺出场了，对，就是杀手来昂中的那个杀手，在这里他还是个手脚利落的杀手，叫卢比，性情冷酷，从来不与人合作。卢比到了监狱之中，一言不发，拒绝透露任何事情。警方想要他开口，祭出了钢蛋这个绝招。钢蛋絮絮叨叨地说着，但是卢比冷峻无比，拒绝回应。钢蛋打心里喜欢上了卢比，希望能够和卢比一起逃出去，合伙开家小酒馆，名字都想好了，叫做“两个朋友之家”。

卢比自杀，钢蛋自杀，卢比进疯人院，钢蛋也强烈要求进疯人院。他只是想和他心中的伙伴在一起。卢比自杀后，他呆呆地坐在那里，眼神里的无助，像个迷了路的大孩子。听说卢比要被送到精神病收容所，他着急地对大夫说，“我也是沉默从来不说话的人，如果不是对你，我从来不开口的”，拚命证明他也是个精神病。

他们一起越狱，一路上钢蛋不停地制造麻烦，卢比崩溃抓狂无数次，但是无法甩掉他。卢比起先怀疑他是警察，后来又产生怀疑，极度困惑地问他，你到底是谁？

钢蛋睁大他无辜的牛眼，说，我是钢蛋呀，蒙塔基的钢蛋！

只好且行且闯祸，麻烦若干，笑料若干，以及小感动若干。

卢比叫钢蛋自首，说他会给一笔钱给他，他出狱后就可以开酒馆了。钢蛋一边舔着手指上类似于果酱的消化药，一边说，我不能要，酒馆的名字是两个朋友之家啊。

卢比：可你怎么会以为我是你的朋友呢？

钢蛋惊愕地抬起头，乱蓬蓬的头发，用他招牌的无辜眼神盯着卢比，惊讶地说：难道你不是我的朋友吗？然后继续舔消化药。

卢比终于放弃和他进行沟通，恶狠狠地说，“别吃了，你会拉肚子的。”

其实在这之前，卢比的心应该融化了吧。

电影的配乐轻松可爱，片尾曲节奏轻盈，不时响起“Tais-toi（你丫闭嘴）”。如果你想在某天笑得浑身发抖，笑得即使是阴霾天气也似乎露出阳光来，且在大笑之余，心里还会狠狠地感动一下，看你丫闭嘴吧。因为里面的语言是那么可爱，看得自己都懊恼——通篇只听得懂简单的问候语，为啥当时我不好好学习法语呢？

大家看你丫闭嘴时，叫上我吧，我保证不絮絮叨叨罗嗦个不停！
      </影评>
<有用数>427</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>一年又一年</作者>
<标题>当两个男人共处于一个房间里</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-10 23:43:18</时间>
<影评>
        某个耽美论坛曾有一张热门的帖子，名叫：如果一个男人和另一个男人被关在一个房间里。利用N种置于男人之前的形容词，以及N种双男互动的情境，能够得出N种耽美配对类型。

当Gerard Depardieu以不同程度的惊吓使得监狱中所有同伴都一一搬离，我知道他必定只是在等待另一个男人的到来。

他常常有无数话题与众人分享，但这个男人有幸得到他最温柔的一面。他即使将要进入睡梦时也会喃喃地念叨着想要告诉房间中另一个人的事情，即使这个人一直仿佛对他不闻不问。

也许因为Gerard Depardieu的奇异的健谈症，也许只是Jean Reno所耍的小小心机，最终他们相处的地点由监狱搬至精神病院。Gerard Depardieu为了与他独处，不惜一股作气坐得Jean Reno旁边位置的老人几乎一命呜呼。为了保持与他独处的机会，Gerard Depardieu更不惜以头试墙，并且这不是他的终级战术。

于是，从天而降的吊篮，给予了他们真正独处的机会。虽然在这之前Jean Reno仍未给予他只字片语。Gerard Depardieu站在他的身侧却笑得无比幸福，在他心里俨然已经构思好未来的蓝图，只差降落于地面。

Jean Reno原本的计划被他给糟蹋得面目全非，于是他得到了狠狠的训斥。而Jean Reno对他的百般容忍，却令他满心认为他已离心中的蓝图愈来愈近。

他们入室抢劫，获得15欧元，随后劫获数辆轿车并包括两台警车，他们更换两次服装，并且持有一样有力的拳头。Gerard Depardieu一直遭遇Jean Reno的驱赶但仍用尽办法誓要跟随他，这使得他们在寂静的巴黎街道上如同私奔的情侣般令人称羡。

最后他们停留在一间废弃的小酒馆。Gerard Depardieu认为这就是归宿，他已想好他们未来共同经营的小酒馆的名称，并且正构想着如何装修，以及二人分工等等事宜。

而现实生活中，男人之间总会出现女人。当晚，Jean Reno被一个与他的前任情人相似面孔的女人吸引，并且不顾Gerard Depardieu的阻拦将女人挽留下来。Gerard Depardieu在他们身旁不断试图破坏女人的存在，女人的出现无疑令他十分不安。

Gerard Depardieu其实是一个善良而单纯的人，即使躺于Jean Reno身侧时，他也在考虑着如何令对方的心能够一劳永逸地获得安全。而他的一片良苦用心也并未付诸东水，当他半夜中通往仇敌的电话被女人听见，女人于第二日将消息透露给Jean Reno后，Jean Reno的第一反应并非怀疑他实际上心怀鬼胎。Jean Reno驾着汽车飞驰向那家小酒馆，看见Gerard Depardieu倒于地上，他不顾一切将其揽于怀中，感动之情充斥每句话语。

Gerard Depardieu所做之事只为了他所在乎的人的愿望。因此当Jean Reno与仇敌对决时，他不惜举枪出现，即使他一直反对杀人。而当他中枪倒地后，Jean Reno更不惜引警察入室，只为替他疗伤。最后，两人相依相偎，声声念叨着他们的小酒馆的明天。

似是要将两人的幸福感定格般，影片也就此结束。

不妨如此构想，从此，两个男人回到了起初的房间，却不会再一人单言另一人无语。小酒馆也不会是梦想，埋于墓地里的巨款正等着他们，刚刚萌芽的感情也正等着他们。

视这萌芽的感情于无物的人，会相信暧昧仅仅是男人间的友情。但同时，暧昧可以将耽美的力量无限扩大。以上则是同人女的心声。
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>红红</作者>
<标题>两个朋友的酒馆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-07 00:05:19</时间>
<影评>
        真的太喜欢“钢弹”了，从开始一直喜欢到结束，现在想想其中的情节，还是会忍不住笑出声来。印象中好像是第一次看法国的电影，感觉很轻松，每一段都用惊喜。

影片从“钢弹”抢劫银行开始，这段就开始笑了不断，感觉他是一个一根筋的人，也挺没心没肺的，警察买大街地找他，他却躲在电影院里和一群小孩在看动画片，看画面应该是“冰河世纪”，甚至在警察找到他的时候他还要回头多看几眼呢。

然后是他成功地让监狱里和他同住的人不断崩溃。

而卢比是个杀手，刚开始我还在想，他们之间怎么会有交集呢，直到卢比也同样进了监狱之后，才有一点点的明白了，编剧真的是独具匠心啊。也就是从这里开始，两个人的“闹剧”开始了。

其中有许多搞笑的情节，比如，“钢弹”说卢比的眼睛像马眼睛，这在他们后面逃跑的路上又有交代；为了和卢比在一起，“钢弹”也割腕，甚至装疯进了医院；最夸张的是他和卢比逃出医院那一幕，两个人站在高高的吊车上，配合医院的警卫不断更改的电话内容，真的是有趣极了；最可笑的是两个人劫持了警车被发现之后，“钢弹”自告奋勇说再去弄一辆车，结果怎样，又是一辆警车，哈哈。

电影虽然很可笑，“钢弹”也给人感觉傻傻的，但是也同样有许多温情的场面，“钢弹”固执地认为卢比是他的朋友，并且一直不离不弃，可能也和他单纯的性格有关吧，也许没有谁可以听他讲那么多没谱的话而不生气和恼怒的，所以他对卢比产生了莫名的信任和好感，甚至，当那个酷似卢比死去女友的女孩子出现的时候，”钢弹“还会有一点点失落呢。

很久没有看过这么轻松的电影了，笑的时候，又觉得很温暖，友情也许就是这样简单，简单到很固执地要去开一个叫做”两个朋友“的酒馆。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>大智若愚的的钢蛋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-05 18:21:25</时间>
<影评>

原本看这部电影是冲让雷诺去的，没想到却让我意外的喜欢上了钢蛋。一个力大无比，总是絮絮叨叨，但却可以在两周内逼疯5个犯人，合理的安排越狱，而且在逃跑的途中还可以不停的盗窃豪车，逗得敌人团团转。但就是这个看似头脑简单的的傻瓜，却是大胆而机智，他离奇的想法总是给卢比带来麻烦却又总是峰回路转使他们能金蝉脱壳，笑话百出。最让人感动的却是钢蛋对朋友的不离不弃，面对卢比的拒绝，钢蛋似乎没有任何的沮丧和委屈，总是装傻充愣，像一块撕不掉的膏药，一直陪伴着卢比走到最后。整部电影笑料百出，但却充满温情，钢蛋对于友情的执着让我为之动容。让我相信，善良和爱是感化一切的力量。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>天溦溦</作者>
<标题>我讲个笑话，你别哭啊</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-15 17:16:23</时间>
<影评>

昨天去烫头发，等待的过程实在无聊，翻了翻微博，看到有关推荐，就在B站上搜了出来。
笑的停不下来，理发师和其他顾客好奇的问我：“到底是什么看的你这么高兴？”
然而看完片子，却觉得讽刺悲凉。
B站的字幕，以及后来在豆瓣上看了一些别人写的影评，每个人都在站这一对CP，调侃钢蛋是忠犬攻，羡慕他们基友一生一起走。
我不知道此时有多少人记得，钢蛋是个傻子。
换句话说，只有傻子，才会如此单纯，对你充满支持与信任，即使遭受了冷漠与白眼，

受到你的伤害与厌弃
厌烦钢蛋的卢比一把将钢蛋从凳子上推到了地下
一心甩掉钢蛋的卢比一拳把钢蛋揍到了报废车辆里
甚至是被你背叛与抛弃





却仍然相信你是个好人，为你做打算，守护在你身边。

正常人之间见惯了勾心斗角（比如警察局长），充斥着算计利用（卢比与护士），满心的蝇营狗苟（反派大魔王和他的狗腿子们）。只有傻子永远不会背叛，只有傻子相信你是好人，只有傻子的情感纯粹而炽烈，只有傻子才会毫无保留，不计后果的爱一个人。
我们求而不得的赤子之心，只有傻子才有，多么悲哀。
又或者，你本来不傻，是喜欢让你变成了傻子。
每一个试图用武力让钢蛋闭嘴的人，都被钢蛋反杀进了医务室。只有面对卢比，钢蛋从没还过手，而且第一次小心翼翼的说出了：“好我不说了。”

像不像你在家嫌妈妈唠叨的时候，她黯然的那句“妈不说了”？
像不像你面对女神的时候卑微的那句：“我哪里不好，你说，我改”？
只有爱你的人才会对你小心翼翼，才会愿意为你改变，才会让你轻而易举的捏准他的软肋。
那么，钢蛋为什么对卢比这么忠诚呢？











演员王志文曾经在谈到自己的伴侣选择时候说：
“比如你半夜里想到什么了，你叫她，她就会说：几点了？多困啊，明天再说吧。你立刻就没有兴趣了。有些话，有些时候，对有些人，你想一想，就不想说了。找到一个你想跟她说，能跟她说的人，不容易。”
我们穷尽一生，赴汤蹈火，寻寻觅觅所追求的，不过是那么一个人，能够听我说说话，愿意听我说说话。
既然遇见了，就一起走吧。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>陆小凰</作者>
<标题>简单的头脑是上天的恩赐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-30 09:31:17</时间>
<影评>
        楼下的小学生们齐刷刷地站在五级大风和大太阳直接暴晒的操场上，听着各级领导发言、老师发言、家长代表发言、学生发言——这么恶劣的环境，也就小学生们乖了。想起小时候不仅乖，还是这古怪秩序的维持者，只能说：天真真好！


最近迷上了法国电影，包括法国电影里的一切：如果说人生真的如书上网上或别人说的要有多少个愿望，其它的我暂时没有想出来，但是有可能，希望能去法国一趟，在秋季。


钢蛋一定是上帝的宠儿，只有宠儿能天天这么开心。思维简单，有自己的世界。还会策划越狱，哈哈，越狱那段儿真的搞笑。


看着雷诺先生绷着脸卖萌，真心喜欢。


但我知道真正的精神病院不是这个样子，我曾经有个研究心理学的老师去过几次，告诉我：人间地狱。有多惨有多狠不想赘述——反正没有电影中那么欢乐。不过也许国与国之间不一样，也许真的有连精神病人也给予尊重的组织存在。


看着大鼻子情圣喋喋不休又力大无比，真的欢乐。人类一思考，上帝就发笑；钢蛋不思考，所以他每天笑。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sunsun0505</作者>
<标题>如果是你~</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-22 18:53:30</时间>
<影评>
        今天上法语课跟老师和同学一起看的

笑了好久

原本是奔着让*雷诺大帅看的

结果最后却开始喜欢了钢蛋~~

真纯洁的一个人~~

只是要求和卢比成为朋友

两个人开家小酒馆

一个人做服务生

一个人做侍应生

不断地坚持

不管别人是怎么看的

只是相信自己最初的梦想

也许~大家都会笑他傻

但是他毫不在乎

卢比的一句鼓励

让他犹如沐浴春风~~

想想我们周围的人

也包括自己

是不是曾经也为某事执着过

所以~请体谅所有朋友做的事情

不要伤害它们~
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>七月</作者>
<标题>温情的幽默</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-13 21:28:15</时间>
<影评>
                Tais Toi，中文《闭嘴》，原本打算随便浏览一下就算了的电影，结果从一开始就被它吸引了，也总算真正见识了法国人的幽默可爱，这部电影长80多分钟，我就笑足了至少60分钟，其余的还有一种无法言喻的感动，这种感动不至于让你落泪，但却会如一股暖流不断地，缓缓地涌入你的心中，毫不沉重，但足以让你在看完这出电影后得到了些什么。我姑且把它比喻为温情的幽默，并把这么一部浪漫国度的轻松喜剧推荐给大家。 


        Tais Toi是一部关于两个男人之间的故事，在当今这个充斥着性与爱的电影市场中，能不随波逐流确实难能可贵。准确地说，这是一部赞扬友谊，从而唤醒人与人之间逐渐淡薄的真情的电影。剧情并不复杂，没有艺术片的费神，也没有好莱坞式的做作。电影中的笑点很多，“钢蛋”和“卢比”之间的相处总能让观众在大笑之后又忍不住付以会心一笑。但也许是笑点太多了，会容易淡化电影中的感人效果，让人产生误解，以为此戏纯粹为喜剧而喜剧。可是，只要你的心不是迟钝的，你一定能在这出戏中找到感动你的地方。


        雷诺，饰演冷酷杀手“卢比”，这位法国著名影星没有俊朗的外表，没有油腔舌调，有的却是他在《这个杀手不太冷》中一贯的冷冷的表情，冷冷的眼神，冷冷的身躯，总之就一个字——冷。然而，就是雷诺身上这种沉稳一直吸引着我，喜欢雷诺也是好几年前的事了。坦白说，我看Tais toi一开始是为了看雷诺的，可随着剧情的推进，我发现自己竟慢慢喜欢上了“钢蛋”，甚至那种喜欢程度超过了“卢比”，当看到钢蛋多次想接近卢比却被卢比推开时，我会连连为钢蛋抱不平，最后竟叫到：“哎呀，钢蛋好惨啊，卢比怎么那么无情啊！”


        钢蛋（德帕迪约饰演），看名字就知其人，“笨蛋”一个，这个在戏里被医生称为“可以列入吉尼斯蠢才记录”且逼疯过五个人的傻瓜，却让我不能不喜欢上他。钢蛋神经质的絮叨和单纯的本质被诠释得淋漓尽致，朴实自然。喜欢钢蛋的傻，其实是喜欢他的善良，他是最真，最纯洁的人，他从不掩饰自己的喜怒哀乐，从不把别人看成坏人，即使是众人口中的冷血杀手卢比，他也纯真地对他说：“你并不坏，你不是坏人！”喜欢钢蛋的傻，也是喜欢他的死心眼，当他看见卢比的那一刻起，他就认定了这个在他生命中屈指可数的挚友，当卢比半开玩笑地对他说“你很聪明，你比我聪明”的那一瞬间起，他就决定无怨无悔地保护这位朋友，不管卢比是怎么一个“背景复杂”的杀手，不管冒着过上逃命生活的危险，甚至不管牺牲自己的生命，钢蛋的愿望只有一个，那就是只要求和卢比成为朋友，卢比的一句鼓励就能让他欣喜若狂。喜欢钢蛋的傻，也喜欢他对自己难以实现的梦想的执着，他常常对卢比说，他俩要开一家名叫“两个好朋友”的小酒馆，一个人做服务生，一个人做侍应生，无论卢比如何对他那“天真幼稚”的想法不屑一顾，他还是坚持着，他是一个做梦者，只是相信自己最初的梦想，他更像一只在笼中不停玩着滚轮的小白鼠，尽管全世界都笑他傻，但他却毫不在乎，相反他觉得无比幸福，我们做人是不是也缺乏这种傻劲呢？


        钢蛋这个法国式的小人物，他身上的执拗、善良、可爱的愚蠢不禁深深感动了我，也最终深深融化了卢比那颗冷的像石头的心，这可能是在卢比生命中，除了他深爱的妻子之外唯一一个能打动他的人了吧？在戏的开头，当钢蛋第一次遇见卢比时，他对卢比说：“你的眼很像马”，不是吗？卢比那深邃的眼睛中总是透露着冷漠的眼光，他无论看人看物，总是直直的，一动不动，像极了马儿的眼睛。可当随着电影的展开，我发觉卢比那冷得让人寒心的眼神逐渐变柔和了，变温柔了，变温暖了，变有感情了！尤其是当他看着钢蛋时，尽管他无奈，他哭笑不得，但他毫无疑问地喜欢上了钢蛋，在心中也早已承认了钢蛋朋友的地位，于是他眼神里有爱。正是这份纯真高贵的友谊之爱驱使他着急营救钢蛋的感人一幕。没有了钢蛋，也许就不会有柔情而刚强的卢比。我在想，我的生命中是否也有幸能出现一位能融化我冰冷的心的挚友呢？哪怕只有一位也好！我多么羡慕钢蛋和卢比啊！


        总而言之，Tais toi是幽默的，这种法国式的幽默是真正的幽默，是让人回味无穷的，看完再想看的幽默。它一定能驱走你郁闷的情绪，温暖你快要麻木的心灵，Tais toi绝对就是这么一部好电影！


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小雀斑</作者>
<标题>影片的人物设置与笑料</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-11 15:58:31</时间>
<影评>
        （本文大量剧透）

1、人物设置

为了喜剧效果，影片设计了两个性格完全不一样的人，即所谓的“性格反差“。从而激发矛盾，达到戏剧效果。2


2、情节铺垫

两个本是毫无关联的人，却阴差阳错住到了同一间牢房里。影片前20分钟就刻画了两个人的性格，为两个人的相遇和以后发生的矛盾做铺垫。钢蛋逼疯了他的一个个室友，才有了和鲁比的同室的机会。

这部分快节奏的剪辑也是一个看点，即好玩，又妙趣横生。


3、情节发展

真正的情节发展从两个人从精神病院逃出来开始。鲁比从不与人合作，他只想杀了杰米勒并且带着两千万逃走。而钢蛋想着与自己的好朋友一起开一个酒馆。

两个人在一起逃亡的路上发生的一系列事。

但是，鲁比是嫌弃并且厌恶钢蛋的，起码刚开始是这样。所以影片要继续下去，必须有一些两个人不得不在一起的外力。这个外力便是时不时出现的黑帮以及警察们。

鲁比一个人无法搞定，而每次及时出现的钢蛋可以化解危机。这让他们不得不在一起。


4、影片设置的笑料

         

       1、片头钢蛋想抢劫银行，却误抢了外币兑换所，一分钱没有抢到。令人对这个外行的强盗忍俊不禁。

       2、钢蛋被警察追逃跑的时候撞到了一个手捧爆米花的人

       3、每一次钢蛋的室友对他进行攻击，反而被钢蛋暴打，这里也反映出钢蛋的人物特点。

       4、钢蛋为了捉一只苍蝇，溅了心理医生一身和一脸的咖啡。

       5、在医院，钢蛋一屁股坐在了一个躺着老人的病床上却浑然不知，一屁股将老人压死了。

      6、钢蛋真的如对心理医生说的那样，撞了面前的那堵墙，这是任何一个正常人不会做的事，也恰恰证明了他是钢蛋。

      7、钢蛋和鲁比逃出精神病院时，由于开车的钢蛋的朋友喝醉了，所以他们俩晃来晃去并最终被困在半空中。

      8、钢蛋在玩具店拿的能发出母羊叫声的拟声玩具。

      9、钢蛋和鲁比准备劫辆车时，丈夫和妻子的反差萌。以及时间紧急的情况下， 傻乎乎的钢蛋依旧跟男主人闲聊。

      10、鲁比从歹徒手里夺回了他抢的一个女士的手机，女士走到鲁比面前，对鲁比很是感激，以为鲁比帮她拿回了手机。然而鲁比拿着手机径自走了，留下女士一个人在原地懵逼。

      11、钢蛋去偷车，却又偷了辆警车回来。

      12、钢蛋错将助消化药错认成果酱。

      13、结尾处，我们大概以为中了枪的钢蛋会死，因为电影普遍是这样的，并且影片营造出了一丝悲伤的氛围，然而并没有。钢蛋马上又活蹦乱跳了，我们也跟着笑起来。


故事的最后转折：

       钢蛋明白了鲁比要做的事，并且利用自己的聪明帮助鲁比。从钢蛋给杰米勒的一通电话开始。此时，第一次觉得傻瓜钢蛋是聪明的，这也是喜剧中设置的感动点。

结局处，也是钢蛋的出现让鲁比化险为夷。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>annsea</作者>
<标题>&lt;&lt;Tais-toi!&gt;&gt;</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-05-24 15:57:53</时间>
<影评>
        我看的是东北话版的&lt;&lt;你丫闭嘴&gt;&gt;,笑死.法式幽默.


让·雷诺 Jean Reno,是演《这个杀手不太冷》的杀手,演起喜剧片来,也是一脸冷酷,不言不睬的,不过配上杰拉德·德帕迪约(Gerard　Depardieu)这个话痨,简直是绝配,不笑不行了.


四川版的我没法看,太多方言听不懂.


听到一巴黎大美女出口是东北腔,太逗人了,不过说实话,很多地方没听懂,如果有普通话版本,一定要再看一遍.


2大演员都是实力派,怎么能不好看.有机会应该把导演弗朗西斯·维贝的三部老喜剧片《山羊奶酪》《铁哥儿们》和《逃亡者》都看过下,然后再看《傻瓜晚餐会》(Ledinnerdecons)把法国的“鼻牛儿”喜剧看个够.
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>