<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>飞鹰计划 飛鷹計劃</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1975184595.jpg</封面>
<导演>成龙</导演>
<演员>成龙 / 郑裕玲 / 依华歌宝 / 池田昌子 / 阿尔多·桑布雷利 / 卢惠光</演员>
<简介>历经艰辛刚摆脱非洲土人的追杀，飞鹰Jackie（成龙）就接到伯爵的急电，要其迅速赶到西班牙。二战末期，知道自己来日不多的德国纳粹把在欧洲抢掠所得的数万吨黄金隐藏在了非洲撒哈拉大沙漠一个秘密基地，伯爵急电Jackie，正是要其配合冷艳的考古专家Ada（郑裕玲）再赴非洲寻找这批黄金，途中，藏金副官的外孙女Elsa加入寻宝队伍。
                                    
                                　　费尽艰辛终抵大沙漠后，Jackie一行人于一次意外无意发现了藏金基地，而就在他们欣喜若狂之际，一个神秘大汉突然出现，一场生死博斗遂即展开。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>smalldie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-16 02:04:47</时间>
<影评>
        在《成龙自述》里面提到，由于对上一部影片《奇迹》的投资过大，盈利却不多，嘉禾公司很不满，成龙才作出拍摄《龙兄虎弟》续集《飞鹰计划》这个相对保守的方案好赢得更多的票房。


说起来也悲惨得很，他很想拍文艺片，起码《奇迹》初衷就想拍成文艺片，但嘉禾对他的规定是，动作戏或特技在影片中过少，就不会批准拍摄。最终《奇迹》用了7千万港币才拍好，是当时香港制作成本最高的影片。


嘉禾要求成龙减缩开支，《飞鹰计划》到最后却大大超出预算，比《奇迹》所用的费用还多出4千多万，最后完成的时候一共用了1.15亿港币。真不知道嘉禾当时会有什么样的心情，但中途套牢也不得不往里扔钱。所以《飞鹰计划》刷新了《奇迹》的制作成本上线，成了当时的新贵港片。


造成耗资巨大的原因有很多。其中，摩洛哥是拍摄中的一站，风景很好，大家心旷神怡，可机器设备总因为进沙而出现故障耽误拍摄。骆驼也不听使唤。因为气候炎热，剧组九成以上的员工都因水土不服生病卧床，还有一个被蝎子蜇伤了，拍摄不得不推延了两个月。为了保证尽快完成拍摄任务，成龙不惜重金大费周章的做了很多后勤给养工作。最严重的是剧组的道具钞票不知怎么回事被当成真钞票在本地流通了，摩洛哥当局传讯了成龙，并没收了所有胶片。剧组着急忙慌的赶紧联系律师来处理这件事，表明身份，作出保证，经过好多天的努力警方终于把胶片还给他们。但警方以发行假钞票的罪名逮捕了制片经理，制片经理为此蹲了三个月的监狱。他们计划着把必要在当地拍摄的镜头都拍完之后，又运了10吨沙子回香港准备拍摄剩下的镜头。剧组这才带着伤员病号，进沙的机器设备，还有狼狈不堪返回香港。


想想这些经历，再看看这部欢乐的影片，不禁生出一种莫名的感叹来。


比起同类型的美国好莱坞影片，这部影片在美术设计，场景设计，道具制作上显得很玩笑，不严肃，这就降低了真实感。但客观的综合评价，成龙的影片从人力、物力、财力，企划周期、制作周期，都大大低于美国好莱坞同类型影片的标准，而且产量很高。在这种短频快的情况下，作品能达到这种水平，已经是相当可赞了。而且，影片从头至尾都充满了欢笑。这也是不可多得的。


哎呀，实在是太欢乐了。



后来才反应过来，影片开始部分，一直被扣留在土著女王身边当老公的瘦小枯干是执行导演陈志华。
      </影评>
<有用数>297</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>茶几</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-20 12:48:22</时间>
<影评>
        不知道是不是豆瓣评论的口味都特别高雅，成龙的这部“俗”电影都入不了法眼，这部片子的评分居然只有可怜的7.3。. 

我个人窃以为这是香港电影的巅峰作品，无论是故事、动作还是搞笑部分都堪称经典，可以说这种成龙式的寻宝电影在后来所有的华语电影都无法再企及。

无论是扯浴巾还是涡轮机桥段都让人捧腹、难忘。在意大利式的街头追逐、基地里的打斗都足够的地道。尽管在有些人看来力量不足，功夫不够，但是这就是成龙的动作风格，不求华丽，但动作创意、搞笑都做到了十足。
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-23 14:29:26</时间>
<影评>
        喝圣水比偷宝石还严重啊？


“这半张是……？”

“刚才那人说没零钱。”


好人到处都受欢迎的。


“你对第二次世界大战知道多少？”

“我只知道不能有第三次。”


我做任何事情都会作最坏的打算和最好的期望。


“你对沙漠有什么认识？”

“有很多沙。”


整个撒哈拉沙漠，只有四分之一的面积被沙覆盖着。


我相信非洲僵尸不找中国女人的。


又搜啊？我刚刚才整理好的。


沙漠的确是最接近死亡的地方。


“你会不会开车？”

“我刚刚学到三档。”


（拍卖）为什么出越多骆驼的人就越丑？


难道口渴也会引起性冲动？


“Jackie，Jackie，别走那么快，好黑啊。”

“你戴着太阳镜当然黑了！”


“他们是帮我做事的。”

“他们是帮钱做事的。”


为了240吨黄金，我们可以背叛任何人。


感谢真神，又把你们带回来给我们了。


我们不要黄金，我们要水！


原来人们并不知道他们真正需要的是什么。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>灰翔小坑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-20 01:01:56</时间>
<影评>

在香港电影蓬勃发展的上个世纪后页，作为少数曾进入好莱坞寻求发展的电影人，成龙不但拥有东南亚的外埠票房市场，还具有相当的国际化眼光。对了解成龙电影的世界影迷来说，成龙的港片质量，是大大高于自己的好莱坞电影的。有前期《醉拳》《a计划》《警察》《飞鹰》那么多优质系列的铺垫，后来《尖峰时刻》系列的卖座也显得顺理成章。有时我会想，幸好好莱坞没有一开始就对他伸出橄榄枝，使他能够在香港大刀阔斧潜心创作。不然，影迷们得错过多少部原汁原味的“成龙大片”呀。
一、越洋不顺 铩羽归来
【1985年的《威龙猛探》是继1980年《杀手壕》和1981年《炮弹飞车》系列之后，又一部由嘉禾投资、成龙主演的美国电影，目的在于将成龙打入好莱坞。可惜，如果说《杀手壕》是一个错误的话，那么《威龙猛探》就是一场灾难。影片开拍之初，嘉禾美国分公司负责人的安德鲁·摩根连同陈自强在分析了美国观众的口味后，决定在《威龙猛探》中将成龙打造成一个象克林特·伊斯特伍德一样的“纽约警察”，而不再是以往的“灵巧武打英雄”。成龙对此虽有顾虑，但美国分公司有着绝对的控制权。
最终，导演詹姆士·格里肯豪斯把《威龙猛探》拍成了满是陈年套路的好莱坞式动作片，动作场面不但少的可怜，而且十分僵硬、迟缓，完全没有了成龙的风格。成龙对这样的动作戏相当不满，拍摄过程中便多次与这位导演产生分歧，甚至破口大骂，训问对方是否懂得怎么拍动作片。但格里肯豪斯却说，从一开始，他就告诉成龙这是他的片子，由他来设计整个武打过程，并且要与成龙的那套完全不同。成龙火了，电话通知何冠昌说，要么格里肯豪斯走人，要么他离开剧组。可惜得到的回答并不乐观，因为格里肯豪斯与嘉禾签订了十分严格的合同，撤换他绝非容易之事，就算这是个错误，也必须完成制作。成龙虽然对这只拍了四天的动作戏十分恼火，但却无可奈何，只要按照导演的意思继续工作，有时在别扭的拍摄过程中几乎落泪。《威龙猛探》使成龙得到的唯一收益就是拍摄《警察故事》的灵感。
尽管《威龙猛探》在欧美市场取得了一些成功，但却被评为成龙与嘉禾签约以后唯一的败笔之作。《威龙猛探》推出亚洲版时，成龙便提出要按自己的方法对影片进行修改的要求，获得同意。成龙找来编剧邓景生，为影片添加了多段附属情节，增设了几个新的角色，并将美国版中的莫名其妙的裸戏及算命戏等删掉，大家所看到的歌手叶倩文及武行李海生演出的情节，就是后来补拍加进去的。除此之外，成龙还从美国带回了主演戴米·埃尔洛及拳师比尔·华莱士，重新拍摄了最终决战的打斗场面，使它更长更复杂，动作编排更快捷，比较忠实于成龙的打斗风格。对于亚洲观众而言，这个版本要比美国版好看的多。】
二、港片时代 大片时代
成龙因不满自己在该片的表现，因而自行开拍香港风味的《警察故事》，终于大受欢迎，一连拍了四集。前两集由成龙操刀，故事着眼于香港本地，小帮办陈家驹化身孤胆英雄，在爱情与事业的不如意中坚定着自己作为警察的信念，打击毒贩与炸弹恐怖分子。第三、四部却改为唐季礼操刀，开始走向国际，远赴大陆、马来西亚、乌克兰与澳洲。除了武打巨星的身份，成龙导演的能力也是有目共睹的。为什么成龙在90年代的电影里，很少再自己导演了呢？这牵扯到一个成本问题。
尽管他的电影不用特效，但并不意味着成本低廉。成龙的剧组里所有的硬件设施都是最好的，给工作人员的待遇又是同行里面最高的。成家班的日常衣食住行他全包，工资红包直接上交老婆养家。同时，在戏班里长大的成龙特别喜欢一堆人热热闹闹围在一起吃饭。有企业家名人偶尔请他客，结果一请就是几大桌，人家后来还吐槽他吃大户。他曾说自己每年管成家班吃饭都要花几百万，后来改变签约方式改为合同工，多数成员只在开工期间大家聚在一起，反而省下来一大笔钱。
开工期间，几百人的剧组，大家吃喝拉撒睡不分彼此，都是一笔极大的开销。更何况剧组有时还要搬到国外拍戏，除去选景等花费，还要封锁道路交通，与当地政府打交道等，更加大了成本支出。毕竟成龙素有大哥之称，剧组内部，摄制组的支出总预算、编制影片的具体拍摄日程计划、艺术创作和经费支出等工作他也要插手，而本该负责这些工作的监制基本没有最后拍板的权利。剧组之外，嘉和公司老总何冠昌是成龙干爹，对他疼爱有加，因为迷信，不但给他下了不剪头发、不演反派、不准躺尸的死命令，还一直对他的电影创作过程不插手不干预，有时还自己担任监制，其实就是完全放手。保证了其最大的创作自由。成龙为了纪念父子二人的深情，1997年何冠昌去世后，他在电影《我是谁》中奉献了那举世震惊的一跳。2012年他最后做导演的那部动作大戏《十二生肖》中，他也在电影结尾留下纪念父母与干爹的字样。
本着让自己的电影可以放进博物馆的创作原则，成龙一直力求精益求精。2004年《新警察故事》，为了爆破场面追加2000万的投资，他跟作为影片监制的自己老经纪人兼好友陈自强闹僵，二人几年之后分手。1989年，刷新港片投资记录，花费6800万港币的文艺片《奇迹》的拍摄期间，成龙为了公司追加投资而不得不增加动作戏份以保证卖座。
由于太能造，使得嘉禾公司董事会实在头疼。虽然大哥你的电影能卖座，但利润总是要收入减去支出的。《奇迹》作为文艺片收益率实在比不上成龙的动作片。在1990年，为稳妥起见，保证为公司赚钱，成龙拍摄了自己的大卖作品《龙兄虎弟》的续集《飞鹰计划》，再次将票房市场瞄准了世界，全球豪取3905万美元。
嘉禾本要求成龙减缩开支，《飞鹰计划》到最后却大大超出预算，一共用了1.15亿港币，约合1500万美金，刷新了去年《奇迹》的制作成本上线，成了当时的新贵港片。而5年之后唐季礼导演，全球大卖8230万美金的《红番区》，成本才750万美金，连片中伊丽莎白二世的气垫船的价格都不够。为控制成本，在嘉禾公司的坚持下，成龙在《飞鹰计划》之后再也没能重握导筒。
脱离导演岗位之后，成龙更有精力专注于角色与动作，从而开启了自己的的高产年代。在与徐克、王晶、唐季礼、陈木胜、陈嘉上、陈德森等导演的合作下，作品虽不再是原汁原味的成龙式电影，却依然能够保证佳作频出。
三、艰难困苦 玉汝于成
《飞鹰计划》中，沙漠之地北非摩洛哥是拍摄中的重要一环，飞鹰翱翔，云淡天高，全体主创心旷神怡，可机器设备总因为进沙而出现故障耽误拍摄。骆驼也不听使唤。因气候炎热，剧组九成以上的员工都因水土不服生病卧床，还有一个被蝎子蜇伤，拍摄不得不推延了两个月。日子越来越辛苦，有天女主角郑裕玲拍完戏，想到这样的苦日子何时是个尽头，当场就哭了。晚上，很快成为好友的三个女主角抱在一起苦中作乐，对酒当歌。情到深处便一起哭，哭完再进入帐篷睡觉。剧组每天早上4点起来化妆，中午前要收工，沙漠高温不光人受不了，机器也顶不住，拿着布罩着来拍，不让沙尘跑进去。后来，郑裕玲再也没拍过成龙的电影。
为了保证尽快完成拍摄任务，成龙不惜重金大费周章的做了很多后勤给养工作。最可怕的是剧组的道具钞票不知怎么回事被当成真钞票在本地流通了，摩洛哥当局传讯了成龙，并没收了所有胶片。情况紧急，剧组急忙赶紧联系律师来处理这件事，表明身份，作出保证，经过好多天的努力，警方终于把胶片还给他们。但同时警方仍以发行假钞票的罪名逮捕了制片经理，导致制片经理为此蹲了三个月的监狱。在当地拍摄的必要镜头完成之后，成龙这才带着伤员病号，进沙的机器设备，还有10吨原汁原味的摩洛哥沙漠，狼狈不堪返回香港继续完成最后的工作。
比起同类型的美国好莱坞影片，90年代的“成龙大片”在人力、物力、财力，企划周期、制作周期上，都大大低于美国好莱坞同类型影片的标准，而且产量很高。在这种短频快的情况下，作品能达到这种水平，已相当不易。同时，异域风情之下，电影所要表达的主题，也在习惯对着镜头讲大道理的成龙的新世纪作品中，实属难得。
四、战争·人性·生命
电影开始的剧情是个经典笑话，前往亚马逊河流域度假的飞鹰jackie因为喝了几口野人山洞里的圣水，被要求他做部落倒插门的野人追杀。自己偷价值不菲宝石的行为反而成了可有可无的罪过。宝石在躲避野人的攻击中不慎丢失，等他踩着气球从万丈悬崖荡下来以后，才叹息着发现一块没能留下。片中，那个被野人控制的瘦骨嶙峋的可怜老头子，就是剧组被摩洛哥警方抓进监狱的制片经理陈志华。
很快，在亚马逊河中浪荡着的三菱帕杰罗上的jackie，接到了上一部《龙兄虎弟》中，收藏大家西班牙伯爵的来信，请他代表联合国，带领一位地理学专家和某位德国副官的孙女前往撒哈拉沙漠，寻找被埋藏在纳粹秘密基地里的240吨黄金。老友会面时，二人穿越大厅对话的长镜头里，飞鹰轻描淡写的一句“（世界大战）我只知道不可以有第三次”，直接道出了战争的残酷，也为黄金的埋藏所在蒙上了一层神秘。
环境艰苦，黄沙漫漫，路途中还有独行的日本女孩，在绝地中寻找生命的意义。为抢夺钥匙获取黄金，各派势力粉墨登场，室内夺枪，市区追逐，旅馆大战，好戏频出。
动不动吞药自杀的复国圣战穆斯林二人组，坚定着自己的正义与信仰。一个与时俱进，坚决反对暴力，担心自己成为货真价实的恐怖分子。另一个不遗余力的遵循真主安拉的遗训，希望以暴力手段发声，使国际社会聆听到伊斯兰绿绿处境的悲惨。考虑到此前五次中东战争中，以色列的势如破竹，阿拉伯国家的不堪一击，以及新世纪后全球日益严峻的反恐形势。这两位无足轻重的小角色的存在，在提供笑料之外，也展现了影片主创们的思考。
温和的穆斯林是否曾经存在过，是否因为西方社会的一贯战争打压，最终导致了他们走向文明社会的对立面，不断以恐怖袭击，还有难民人潮，向曾经造孽的欧美列强寻求血债血偿。是他们以各种伟光正的理由派出军队打倒“独裁”，寻找“核武器”，踏平了曾经安定富饶的百姓家园。他们才是毁坏整个伊斯兰社会秩序的罪魁祸首。
文明城市里，还有纳粹余孽阿道夫的手下前来强夺秘密基地的金库钥匙。“二战”的产生，并非由元首一人一手造成。战争背后的根源，也是世界各国一直在研究的重要课题。阿道夫双腿残疾行将就木，却依然不惜燃烧最后的生命，怀着执念潜入沙漠寻找黄金。德国“新纳粹”的事业是否后继有人，黄金最终用途是否还是继续战争狂人希特勒的未竟之业。这些秘密因为手下首领的背叛，以及基地的爆炸，最终埋葬在了自己曾经奉献了一切的沙漠当中。
广袤的沙漠，也有自己原始野性的社会准则，阿拉伯社会本就物化、轻视女性，电影之中更有沙漠土匪对旅人游客滥杀无辜，掠夺女性和财物。散落在各处的酋长们在特定时间在赶集，对金丝猫和亚洲美人开展以骆驼为计价单位的奴隶拍卖。
现实生活中可不是天天都有亚洲飞鹰英雄救美的。中东遍地的石油富豪，暗地里的生活该有多荒淫与奢侈，能使得今天生活在文明社会的站起来的中国人，竟然听信传闻前去那个阶级分明的社会之中行乞，跪着做着月入47万的美梦呢？
纳粹基地的正上方，矗立着未知文明的城堡。一群其他宗教信仰下的土人，苟延残喘于伊斯兰文明包围圈下的沙漠废墟之中。奇异木偶神像背后孕育着的神秘文明的信徒们，狂欢着用令人惊怖的仪式，目送主角一行埋葬于无尽流沙之口。而手执原始长矛的他们，想来已经在前雇佣兵的长枪短炮枪口之下，折戟沉沙。
人为财死鸟为食亡，是这个时代的终极命题。亚洲飞鹰一行如是，背叛了阿道夫的雇佣兵如是，口中必谈money的客栈老板如是，发起此次寻金行动的联合国当局亦如是。世事无常，命运不可捉摸，你越想要什么就偏偏越得不到什么。伴随着基地爆炸，沾满鲜血的各色人等陪同他们最爱的黄金一同葬送在了沙漠深处，只剩下两个叫嚣着复国圣战的穆斯林和主角四人，艰难行走在寻找水的求生旅途。一块安慰奖的黄金已然不重要。竹篮打水一场空也不再重要。他们无奈的对视着，原来不到生命最后一刻，人类才不知道自己究竟要的是什么。
镜头拉远，6个找水的人影渐渐在热浪翻腾的风沙之中不可得见。在远方，应该有只一无所有的非洲雄鹰，自由自在的拥抱着翅膀上下的蓝天与黄土。
敌对的宗教与罪恶的战争，贪婪的人性与求不得的金钱，脆弱不堪的生命与伟大神秘的自然。
最后，以本片这首粤语主题曲来结尾吧。
良民难做 
见世间饥困贫穷 
强人无道 
风沙满天 
迷城强盗 
哪裏找公正巨人 
除奸共抗暴 
挽你手走过崎岖的道路无尽数 
抱你高空驾御云雾 （哈！哈！哈！哈！） 
在也不相信强权 
为着沉溺那无情杀戮 震怒 (嘿!嘿!嘿!嘿!) 
条条情路 
遍时间交错循环 
谁人来做 
凶山恶水 
常人难道 
哪裏找真正乐园 
余生共过度 
再也不想到经过天日后情渐老 
与你珍惜朗月晨雾(哈!哈!哈!哈!) 
再也不需要誓言 
为着曾被那每段承诺下记号(嘿！嘿！嘿！嘿！） 
征战 苦难 满布着人世的路途 
为着名和利 溅血染黄土 
厮杀 争夺 满眼是人间的糊涂 
人兽但同路 
空气 水滴 满布着尘世的路途 
无求和无逐 处处也乐土 
找遍心内 再发现人间的自豪 
同创大同路 
征战 苦难 满布着人世的路途 
为着名和利 溅血染黄土 
厮杀 争夺 满眼是人间的糊涂 
人兽但同路 
空气 水滴 满布着尘世的路途 
无求和无逐 处处也乐土 
找遍心内 再发现人间的自豪 
同创大同路
20世纪最后十年，成龙经常挂在嘴边的一句就是希望世界和平。新世纪以后，这句话在他口中出现的频率似乎越来越低了。
新世纪匆匆过去，电影诞生27年来，满目疮痍中东地区依然血溅黄土，世间也满是名与利的糊涂。
“征战 苦难 满布着人世的路途 
为着名和利 溅血染黄土 
厮杀 争夺 满眼是人间的糊涂 
人兽但同路 ”
一切兜兜转转，太阳底下，也许真的没有新鲜事吧。
以上

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨扬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-22 21:57:16</时间>
<影评>
        这部电影真的是看过很多遍，虽然难免有让人觉得模仿《夺宝奇兵》之嫌，但确实是能让人留在心里的好片，堪称经典。


电影里一男三女的阵型，充分满足了大部分人的yy，开放但有点马大哈的西方美女，嘴碎刻薄但不失可爱的中国式考古美女专家，温柔贤惠坚强的日系美女，外加小色鬼成龙。这样的阵容撞出的火花可想而知。从郑裕玲饰演的刻薄专家一登场我就开始笑个没完，那个嘴真是不负“嘟嘟”之名，嬉笑怒骂，把自己想损的人损了个遍；而标准的西式女孩往往是这种就知道唔嘴惊叹，成事不足败事有余的经典喜剧形象，再加上一个难得正常的日本女孩，真是想不笑都不行。尤其是三个女人顶着一个头盔，还拿着两个，把一个雇佣兵揍个臭死，真是笑爆了。


真的是值得推荐大家去看的。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>得儿然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-31 11:21:35</时间>
<影评>
            算起来看这部电影也不下三遍了，最近看过《十二生肖》，索性再看一遍。

    作为中国高期的港产动作片，这部电影可以称得上是杰作了，其演员调度和场景调度堪称一绝，丰富的非特效动作在当时也是赚足了人的眼球。不过在我看来，和今年的《十二生肖》比起来，就应该可以看出《飞鹰计划》的不足了。

    《飞鹰计划》的剧情模式呆板，尽管属于快节奏的爆米花电影，但难以上升高度。这里说的呆板并非指编剧功力差，提到的是因为人物在旅途之中并没有弧光，及人物改变。像《十二生肖》中，飞鹰从一个只认钱财的侠盗变成了愿为国家献身的英雄，这就是改变。人物改变来自周遭，而这部影片从头至尾，飞鹰都是在为金钱卖命，最后只是为了保命舍弃掉了金钱。

    三个花瓶女始终在帮倒忙，无论是郑裕玲，池田昌子，伊娃考伯，都是只会帮倒忙的花瓶，而非是敢于牺牲和奉献的大女子。他们的出现始终是让飞鹰陷入困境，同时增加包袱。他们的地位就像《人在囧途》里的王宝强一样，或者说还不如王宝强。

    有些细节还是需要注意的，比如最后大爆炸的时候，用了特摄的方法模仿沙地塌陷，但是天空的背景却没有注意，蓝色和实拍的蓝色是不一样的。一些地方的调度有问题，导致镜头尽管是连接上了，但是并不连贯，存在跳脱感。

    以上的这些因素都会为影片扣分。

   以下则是比较出色的地方。

   成龙的真功夫永远是为电影加分，每次看到片尾的地方都为成龙大哥捏一把汗，开头一个翻越栏杆的戏，干净利落，两脚就踢上了墙面，非常洒脱。可是花絮中看到这个动作大哥重复了不下3遍。以及一个个看似帅气的动作，都不知道是经历多少次重复才得以实现的。

   巧妙地场景调度。最出色的当属最后在地下基地的一样方形广场的追逐戏，里边的每一个道具都可以和角色发生关系，并设计上洒脱的动作，这是无人能及的，看好莱坞的那些大片，尽管在关键时刻，角色会对周围的一切道具得以关注，但是结果往往是仅仅那一刻，其他时刻该用枪就用枪。

   暴力但不血腥。成龙的招牌是打，这不假，但是成龙的打并不和好莱坞爱好的拳拳见血一样，成龙大哥的打戏往往是充满欢笑的，动作依然很炫目，可是打出来的不是角色的冷酷，大义凛然。而是角色的善良，幽默。


    算是给自我解疑了，已经明白为甚么如此出色的电影，在imdb评分和豆瓣的评分仍然算不上是奇高了。但是不可否认的是，尽管套路并不符合美国人喜爱的好莱坞式的剧情模式，但是其得分仍有7.3之高，可见成龙大哥的功力深厚！
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>Alexi Laiho</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-13 18:52:28</时间>
<影评>
        几乎没有人特意去翻成龙早期电影来看(1970~1990)，年轻时的动作戏经典到不行，最主要得不是动作，而是成龙历来的黑色幽默搞笑风格！实在是太喜欢了，比起周星驰语言+无厘头试的搞笑风格我真心喜欢成龙的...《快餐车》《飞鹰计划》等等都太！太！搞笑！太！太！经典了~  尤其是影片最后的拍摄花絮，各种受伤、差点丢命、耳根留血、昏迷过度……

成龙的一些歌曲很励志，很好听!个人很喜欢《问心无愧》和《男儿当自强》！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梓念</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-03 17:17:16</时间>
<影评>

最喜欢成龙的这部《飞鹰计划》啦，我从老早就开始看啦，每年都会回味个几次，真的是百看不厌的精品，力荐啦，大家都来看看，嘛，多经典的电影啊，剧情紧凑，节奏明快，搞笑点不断，内容还丰富，从森林高山到沙漠基地，哦哦，连跑龙套的都喜剧效果不断，更别说几位主角啦，绝对的男女通杀，男人看动作，女人看搞笑和剧情，啊，真是完美啊，是值得收藏和回味的影片哦，绝对不会因为拍的时间早而过时，基本上是没有时代感的，绝对永远跟的上潮流，哈哈哈，我喜欢，是精品，所以力荐
永远支持你

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-20 13:35:32</时间>
<影评>

        本片是成龙把谐趣动作风格发挥得最淋漓尽致的一部电影，场景和桥段设计新颖逗趣，层出不穷，从一开始的非洲土著逃亡、过程的飞车追逐、扯浴巾、沙漠三美夺水到最后涡轮机大战，都充满了天才般的创意，兼具娱乐性及创造性，这是最纯正的成龙血统电影，也正因为成龙的精益求精，导致制作周期习惯性延迟，预算严重超支，逼得嘉禾只能“没收”了大哥的执导权，本片也成了成龙嘉禾时代最后一部自导自演的作品。有时候适当做减法也是好事，放下执导筒后产量激增，优势资源的创作力更集中，爆发的能量更强大。
        90年代的成龙电影在亚洲绝对可以横行霸道，也是唯一可以与好莱坞相媲美的大制作，本片的异域风情及夺宝奇兵元素，加上內练的成龙筋骨皮，一道香甜可口的娱乐大餐就此完成，完美！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>www.szwgzp.com</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-12 16:24:51</时间>
<影评>
            本片在剧情上没有变出什么新花样，但部份特殊的动作场面设计，例如超级强风令成龙整个脸孔扭曲等镜头令人印象深刻
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
