<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>疾速追杀2 John Wick: Chapter 2</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2425658978.jpg</封面>
<导演>查德·斯塔赫斯基</导演>
<演员>基努·里维斯 / 里卡尔多·斯卡马奇奥 / 伊恩·麦柯肖恩 / 鲁比·罗丝 / 科曼 / 克劳迪亚·杰里尼 / 兰斯·莱迪克 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 托拜厄斯·西格尔 / 约翰·雷吉扎莫 / 布里吉特·莫伊纳汉 / 托马斯·萨多斯基 / 大卫·帕特里克·凯利 / 杨佩里 / 弗兰科·内罗 / 彼得·塞拉菲诺威茨 / 马里奥·多纳托内 / 彼得·斯特曼 / 克里斯·勒潘塔 / 沃斯·史蒂文斯 / 海蒂·莫尼梅克 / 克里斯塔尔·伦伯格 / 提姆·康纳利</演员>
<简介>恢复平常生活的前任杀手约翰意外的遇见了一位老朋友，这一次他来到了罗马。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Lidan.HK</作者>
<标题>John Wick讲述自己的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-17 23:56:41</时间>
<影评>

剧透警告！
好像这剧根本不用怕剧透！

我叫John Wick，我老婆死了，我的狗上集死了，这集又养了条新的，我是想退休的杀手，小刀会里人人都认识我。我是十六国混血，我能说英语俄语西班牙语意大利语，还会美国手语，我比年轻的时候胖了点，胡子多了点，但我特别帅特别酷特别牛逼。我杀了一百个人抢回了我的车，车要到2030年才能修好。黑二代用生死劫让我出山杀他亲妹，我不干，他把我家炸翻了，我和狗都在家里但却没有事。我只能答应，我用金币定制了西装，买了枪，买了超雕的防弹衬衣，我去罗马杀了一千个人完成了任务。黑二代用700万刀悬赏我人头，出个门被一万个人追杀，当然都被我杀了。我找了纽约丐帮帮主也是黑客帝国里的那个黑人帮忙，他给了我一只枪和七颗子弹，我杀了十万个人后把黑二代逼进小刀会总部，老大说总部禁止打斗，我管那些呢，一枪把黑二代崩了。黑二代所在的小刀会分会悬赏了1400万刀要我死，一个小时后我就不是小刀会成员了，我管这些呢，下一集我会加入丐帮杀小刀会里的一百万人，谢谢收看！
==============
我一不求名二不求利，看了场爽快的电影就有感而发，想转载使用的，不用问我，请随意，署名不署名都无所谓。
知乎李拜#嗯#就是我，谢谢各位举报。😂😂😂

</影评>
<有用数>1434</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>袭人继续收破烂</作者>
<标题>高效率杀手的七个习惯</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-19 23:39:32</时间>
<影评>

第一个习惯：不废话。能不说话就不说话。能用喉音就不用唇舌音，能用一个字表达就绝不用两个字，能用感叹词就不用动词。禁用形容词副词。禁用复句。

第二个习惯：杀人要经济。最好一颗子弹就解决。爆头是最佳方案。平均杀一个人不能用超过两颗子弹。为达到这个目的，必须养成随时计算最佳步骤和善用日常物品比如铅笔等杀人的习惯，不可松懈。

第三个习惯：分清优先主次。尽量避免杀完喽罗再杀头头，应做到一击即中，飘然远扬。若情势不利，必须先杀喽罗，则遵循第二个习惯。

第四个习惯：不要相信双赢这种屁话。只有你赢，他人皆死。既然杀了，就统统杀掉。

第五个习惯：知己知彼。了解对方的实力背景优点弱点周边环境。给自己做好万全的准备，装备不能马虎，必须是一流的武器和防弹衣。收集最精准的情报。

第六个习惯：要专业。这包括：即使对方已经重创或伏诛，也必须在头部补一枪。熟知杀手界的行规，何人可以求助何人可以收尸不能弄错。最后，要爱妻子，爱护小动物。不滥杀无辜。（滥杀无辜说明准头不好，是非常不专业的表现）

第七个习惯：善用行规。并在必要时打破它。

有了这七个习惯，令杀手江湖闻风丧胆指日可待。Go Neo! Be the one who kills them all! 

</影评>
<有用数>715</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>TheGZMovieGuy</作者>
<标题>严肃影评#28：Yes I’m Back! With a Pencil! – 8.5/10</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-12 01:31:01</时间>
<影评>
        文末有本片杀戮数量的各种统计！

------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

要说三年前的票房惊喜《疾速追杀》除了动作场面出色以外还金句不断一点都不为过。这些在现在看来耳熟能详的对白包括以一个字就给观众们交代了主角背景的“Oh…”，以及那句在日后被不断引用的血腥对白“I once saw him killed three man in a bar… with a pencil, with a fucking pencil.”（我曾经亲眼看到他在酒吧里用一支铅笔杀了三个人…他妈的一支铅笔）。


但是对我来说印象最深刻的，却是他对前任老大说的“People keep asking if I am back, and I haven’t really had an answer. But now yeah, I’m thinking I’m back!”（别人老在问我是不是回来了，而我对此总是没有答复。但现在我知道我回来了！）简单至极的一段对白在饰演主角约翰•威克的基努•里维斯那带着自然悲愤的脸部表情下让作为观众的我似乎一刹那明白了这个角色那谜一般的过往，以及带着丧妻之痛的他当时有多么的愤怒。


无独有偶，这一句让我至今难忘哪个的对白正好也是我对《疾速追杀：第二章》的最准确概括。在缺乏高质量动作片的大环境下，《疾速追杀：第二章》不仅可以说是一部让人血脉偾张的纯正动作类型片，更是罕有地成为了一部超越前作的续集。


Yes I’m Back! With a Pencil!


《疾速追杀：第二章》

虽说我对《疾速追杀：第二章》的喜爱毋庸置疑，但它开头试图无缝连接前作，且以此给新观众提供背景片段的做法着实让我抹了一把汗。我害怕这部续集只是为了蹩脚地模仿前作而忘记了给出独立成章的素材，无法让系列的故事往前推进。又一位俄罗斯黑帮老大不断提醒着观众们铅笔梗的存在虽然让人忍俊不禁，但不禁让人怀疑这次约翰•威克是不是又只是要跟这帮俄罗斯人干架罢了。还好电影以“和平”迅速解决了这条俄罗斯线，让故事正式告别前作，进入本作的主题。


《疾速追杀：第二章》所讲述的是主角约翰•威克在选择重新进入正常生活，执意要告别之前的杀手生涯后，由之前所欠下的人情债所引发的故事。威克在告别杀手生涯的最后一战中（前作所提到的“不可能完成的任务”），由于需要意大利黑帮老大圣谛诺•迪安东尼奥的帮助而欠下人情债，而这个人情债在《疾速追杀》的电影世界中由一个被称为“标记”的道具所记录着。在这个电影世界的规则里，由于“标记”所欠下的人情必须还，不然的话会被“处理掉”。也正因如此，威克无奈踏上前往罗马的旅程，试图刺杀迪安东尼奥的姐姐以帮他获得黑帮界圆桌的一个位置。可惜在威克成功后，迪安东尼奥出尔反尔试图干掉他，也因此引出了本作威克必须杀死迪安东尼奥的剧情。


如果作为观众的我们对创作人们抱怨《疾速追杀：第二章》的剧情稍有欠缺，相信也不会是一件太过分的事情。但毕竟这是一部动作片，而且它所关注的重点并不在剧情上，因此这似乎也是可以接受的。这部电影的重点，除了那些逼真而一气呵成的动作场景外，最重要的是对于电影系列的世界作出进一步的扩展以为接下来的作品铺垫，以及对威克这个角色更深层的探索。


电影对所在世界的构建可谓亮点十足

对于大获成功的前作而言，其中一个最大的亮点要数编导们如何最大程度地避免直接解释而从画面与对白中建设这部电影的世界以及交代人物的背景。比如开头提到的那句“Oh…”，仅以一个语气词就让观众明白了威克有着连黑帮老大都不得不退让三分的过往。而同样出彩的则是因其神秘感而吸引观众的内陆酒店——不允许在酒店范围内搏杀，违反者被驱逐且毫不留情地抹杀的这个设定不仅一下子交代出这个世界中充满了条条框框的规矩，更是暗示着这个世界里存在着一股更深层黑暗的力量保证着这些规矩的实行。而这些“演示而非解释”的世界构建同样充斥这《疾速追杀：第二章》这部新作，比如为这些地下黑道组织提供资源的包括裁缝店在内的不同店铺，比如那个由满是纹身的女士们组成的形似电话客服的赏金猎人部门，再比如我们的主角，约翰•威克，他的这张无论到世界哪个地方都会被人认出的脸。这些看似荒谬的设定，却因为电影不断的堆砌而让观众觉得愈发“真实”而容易接受。毕竟如果只有一项奇怪的设定是很难让人信服的，但当这些充满讽刺意味的设置接连出现后，我们也就更容易暂且放弃对电影真实性的过分追求了。


《疾速追杀：第二章》同样让人觉得意外地成功的还有对约翰•威克这个主角更进一步的挖掘。我们在前作中获取的关于威克的信息都是表层的——他爱着自己的妻子，他是一个专注的人，他是世界上数一数二的杀手，等等。但这部续作却以威克为何要重新踏入杀手界的角度来让观众进入这位主角的内心。对于这个关于最深层意向的探索，给了观众们一条通道去感受这位杀人机器的内心挣扎，以及他关于自己存在意义的怀疑。而正是这种在大部分动作片中都会被看作浪费时间的素材，让《疾速追杀：第二章》脱颖而出，更容易通过角色让观众们为之叫好。


但当然，作为动作片的《疾速追杀：第二章》，动作部分依然还是那么的让人肾上腺素激增，甚至可以说是近身格斗动作片里面数一数二的作品（能够一时间想到的同级别的电影要数《疯狂的麦克斯：狂暴之路》和《突袭》系列作品了）。这一方面要归功于主创们对格斗场面那用心的编排。但更重要的则是基努•里维斯为此进行了长期的器械特训以让他的射击和格斗更接近不需要替身的水平。这些都使得快节奏的动作场面可以尽量使用中景连贯地显示到观众面前，而不需要像《谍影重重》系列一样过分依赖特写和剪辑，以及那让人生厌的摇晃镜头。同样出彩的还有摄影，尤其是在罗马刺杀一段，带着霓虹灯光紫绿色彩下的灯光配合使得画面多少有种超现实的美感。这也是另一个我认为《疾速追杀：第二章》可以凌驾于一般动作电影之上的原因吧。


I'll Kill Them All

最近在给别人推荐电影的时候，一位朋友问我为什么电影偏好那么两极化，要么就是文艺片，要么就是像《疾速追杀》这种动作片。应该说我并没有对某种影片的特别偏好，只要是好片我就会支持。但如果说同期上映的《五十度黑》是为了满足女性幻想的电影，那我会被《疾速追杀：第二章》所吸引大概也是因为它是一部不折不扣满足男性所有幻想的电影吧？（至于为什么女性向电影好像很难比得上男性向电影的质量，这是另外一个很有趣的话题）意大利手工制西装，一众长枪短炮，让人眼花缭乱的近身搏斗，这些都是男性幻想中非常最标志性的东西。所以我对这部电影的评价有失偏颇，大概也是可以理解的吧？


但话说回来，电影作为视觉媒介的一项重要意义就在于它可以让观众们在短暂的两小时内逃离现实。而《疾速追杀：第二章》不仅构建了一个听起来荒谬却让人可信的世界供观众们享受，更是对约翰•威克这个角色进行了更深层而有意义的探讨。在2小时内杀掉128人（请看文后有趣的统计数据）的动作场面背后，威克对于孤独以及他在这个庞大的地下世界中应该如何生存的挣扎意外地让我觉得可以理解甚至为之感动。也正因如此，我对系列的终章可谓期待至极。毕竟威克在最后的宣言可不是闹着玩的……


“I’ll kill them all.”（我会把他们全杀掉的）


“Of course you will.”（你当然会了）电影中神秘的酒店管理人温斯顿这么说道。而观众们对此当然也毫不怀疑了，就让我们拭目以待这位杀神还会为我们带来怎样更精彩的演出吧。

---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


下面是有趣的杀戮统计！统计的人？当然不是我了！


Kill Count

</影评>
<有用数>594</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>trippin</作者>
<标题>杀手世界里最可怕的并不是杀手——你没有注意到的一些小细节</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-24 01:35:09</时间>
<影评>

本片作为续集对杀手世界的金融体系有了更深入的描述，例如男主角作为众人口中的“传奇”确实有着不菲的收入



该片中两个描写男主存款的镜头，家里缺失的大约三摞金币，有两摞在银行保险箱内，其余是在第一部电影中花掉的，可见主角是个不爱乱花钱的好男人。
总共24摞金币，每摞数量在35枚上下浮动，主角多年的积蓄约为840枚金币。
同样还有杀手世界的物价
两部电影中酒店价格都是一枚金币一晚，而这个价格也是全球通用的。

解锁隐藏路线和三把钥匙需要四枚金币

危险之中寻求庇护仅需一枚金币

两杯酒（包含小费）需要一枚金币
杀了两人才保住了男主的性命，两个尸体和地铁监控录像的处理费（之前死掉的那些杀手暂且不在考虑范围之内），再加上路费和吊瓶钱，幕后不知多少人的齐心协力只能赚来高档酒店内的两杯酒钱，可见社会底层人民生活的艰辛。
在研究物价同时让我发现了一个可怕的细节
在电影的开头有一组靠出租车走私的镜头
Coke，金砖，金币，美刀


另一个镜头中的钞票特写放大后反转

相同的编号说明这是一批假钞，那一同运输的金币会不会也是假币呢？毕竟这批木箱出现在之后的一段剧情中
3：20

27：55

28：04
Manager和某人当时有这么一段对话
Impeccable  ：无可挑剔（没毛病）

Put these into circulation ：将他们放入（货币）流通中

干的漂亮，干的漂亮
短短三句话包含着很多信息：
Impeccable显然不是一个用来描述常见货币的词，而他在检查这批金币时用上了珠宝鉴定放大镜也很有意思
”Put“ 这个词用的很不正式很随意，让人有种暗地里操作的感觉
最后的两句夸赞则更像是对这批假币制造水平的赞赏
那Winston的真实身份到底是什么？现在能猜到两种可能：
1.有头有脸且黑白通吃，但不是那种在金字塔顶端可以掌控金融的人物，且和高层有着直接交往，那么他的假币生意极有可能得到了默许甚至是上层的授意。
2.高层人物之一，甚至是真正的Manager（很符合他在电影里极有原则的性格），为了更好的监视和管控整个地下世界而隐藏身份

无论是哪种可能，在这些杀手们认识到自己每天所用的金币，象征着身份和地位的金币，靠终结他人甚至朋友的生命得来的金币，只是管理者的一个操纵工具后，还会不假思索的扣动扳机么？

</影评>
<有用数>536</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>小肥甜薯</作者>
<标题>反！套！路！动作片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-12 09:37:38</时间>
<影评>
        John Wick这一部大赞！最棒的是全片特别耿直，毫不套路，看得心里这个舒爽。


1. 全程台词极少，剧情基本由一场场动作戏串起来，简单直接，绝不会出现那种逼逼来逼逼去的戏，基本都是一言不合就开干！


2. 动作戏剧情不仅燃，而且很多桥段有创意。比如男主在地铁和另一位杀手拿着消声手枪在人群中无声对射，很久没见过这么有社会公德心的杀手了。


3. 片里的剧情发展简直反套路得令人发指！男主第一位刺杀目标自觉不能自救后，竟然是自杀挂掉的，原因是不想被别人主宰自己的生命，自杀的场景也好诡异，看得我胳膊疼。。。另外，男主干掉反派大boss的时候，按套路大boss总要垂死挣扎一下吧，逼逼一段，再趁机反抗对主角造成一万点暴击，最后才被主角侥幸干掉。但！是！这片里男主都没有给大反派一个开口的机会，直接一枪击毙，一解我多年来看电影电视剧的心结。


4. 最后这片简直就是一部如何装逼的教学片。全片从头到尾充斥了各种牛逼轰轰的配角和场景。
      </影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Michael JZ</作者>
<标题>让人想看的续集 枪战动作片的正确打开方式</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-25 04:43:52</时间>
<影评>

由于电影市场越来越国际化，电影工业越来越需要照顾所有人的情绪，加上电视剧黄金时代的到来，近几年来整个电影工业都显得不是那么好看。票房上的主角一直是在狂欢的Marvel系列，时不时还能看到焦急的DC那慌乱追赶老对手的身影。超级英雄电影固然好看，特效越来越炸裂，然而偏向真实的实战派动作片越来越疲软，廉颇老矣的飓风营救系列和索然无味的侠探杰克似乎已经是枪战动作片的最终形态，各种系列重启和续集也是满脸写着捞钱二字。
在这个浑浊的时代，演了半辈子救世主的基努里维斯再次化身One man army，与两位特技演员出身的导演Chad Stahelski，David Leitch奉献出复古又革新的John Wick。小成本大成功，John Wick成为了疲软实战派动作片中一股新鲜血液。John Wick的续集也成为了市场上为数不多的观众翘首以盼的续作。
第一部John Wick是一部极其纯粹的电影，快速地编造一个理由，就是为了让传奇杀手John Wick有一个理由在90分钟内完成百人斩，Gun Porn让无数（大多是男性）观众大呼过瘾，观众都知道主角不会死，享受的就是这个血脉喷张（失误，经指正应该是 血脉偾(fen第四声)张 ）的过程。 续集的提上日程逼着主创们接着编造理由让John Wick回归杀手世界。主创们机智地在大受好评的杀手世界设定上下功夫，创造了一个不见美元现金，只见传递金币，混迹于普通人中，警察法律置身度外的杀手地下世界。本作John Wick Chapter 2相比第一部剧情略复杂，更紧迫，世界观更庞大更细致，与更具观赏性的动作场面浑然一体。每一个场景几乎都有可圈可点之处

——剧透分割线——
开场：由于John Wick是粉丝向极强的电影，续集观众中很少有没看过第一部的，所以主角也不急着露脸。整场五彩斑斓的城市追车戏，Keanu Reeves本人只有西裤革履出场，就把逃命的摩托车手用肌肉车撞了个五脏俱裂。加之后边和俄国黑帮的秋后算账，一上来就为John做足了开场，也为观众打够了鸡血，使得电影在其后的十几分钟有机会铺垫剧情。

罗马夜店：老欧洲的古典华丽和充满未来感的夜店相结合，炫酷到没朋友。整个场景的凝聚力虽不如第一部，却更宏大奢华。

与Common的第一次对决：说唱歌手跨界演戏的Common饰演反派的姐姐的贴身保镖(兼情人？),在John逃离了Ruby Rose的追杀后,和John来了一次拳拳到肉的对决，两人从街道打到酒店，期间没有对话、没有夸张的动作、没有虚假的音效，只有人在打斗时本能发出的声音，致命又真实，就像观看两头野兽相互撕咬。而打入杀手酒店的一瞬间，让白热化的对决戛然而止，电影的节奏把握的也是不能更到位。

脑袋上顶着700万赎金逃命：面对700万的诱惑，各路杀手拼了命也要取夜魔人的项上人头，狼狈的John和几组杀手的对决来回切换，好不刺激。电影在第一部中吹下的“一支铅笔杀三人”的牛逼，终于得到了回应。

镜子迷宫：博物馆一战最后的镜子迷宫明显效仿李小龙的《龙争虎斗》，我在看预告片时由于个人口味原因其实是不太期待的。没想到这个场景也是被玩得熠熠生辉，John离开时的剪辑和对于影像的玩味，又一次酷到没朋友。

最后一枪：延续第一部不让反派说完话的优良传统，在反派沾沾自喜叨逼叨时一枪爆头。干脆利索，也正式为第三部奠定了逃杀的主题和John与杀手世界的决裂。

烧毁的家：在整部电影鸡血乱飞了一个多小时后，我们几乎快要忘记了John Wick其实是一个追求老婆小狗热炕头却被现实一直在打脸的悲情人物。当长发油头满脸胡茬的他，穿着一尘不染的高定西装，游走于被烧得支离破碎的曾经叫做家的废墟中，画面悲伤又唯美，像后现代艺术品一般。

黑色幽默：John Wick是一个很懂得在悲情和暴力中掺杂黑色幽默的电影系列。从和俄国大高个肉搏时突然拔枪射腿，到警官Jimmy的再次出场，再到动作戏中的各种小幽默,让John Wick充满娱乐性。黑色幽默就像是配汉堡的可乐，没有它，这顿饭不会是这个味。

Whoever comes, I will kill them, I will kill them all.
Of course you will.


</影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>受过核辐射</作者>
<标题>外行看热闹，内行看门道，导演皆想要</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-28 11:06:10</时间>
<影评>
        这部戏代表了如今动作戏的主流，战术射击 cqb加上巴西柔术 玛伽术之类的所谓“写实派”（例如近期的会计杀手），这在中国就有了先天残疾，我们不仅对枪陌生甚至有偏见，片子中的枪械知识、战术细节只能满足特定群体，这在第一部表现的很明显，两极分化的口碑。

   导演在第二部的加强了近身格斗部分，大量的运用巴西柔术（基努在著名柔术大师machado那里训练了很久）中观赏性很强的技术结合射击 ，带来了非常好的视觉体验。而这些酷炫的玩意完全违背了“写实派”的原则，举个例子，自卫手枪的333原则，3米3发子弹3秒，你倒或对手倒，所以现实很难出现反复夺枪且长时间的打斗，导演皆想要，所以出现了防弹西服这个设定，我还挺喜欢的，穿着西服帅帅的打枪。

   总的来说，第二部比第一部更像一部“动作电影”，谁会在意第一部里基努从车上后仰滑下来而不是正常跳下来，这是双手不离枪保持攻击状态，而我曾近安利过巴西柔术的一位朋友看完第二部以后惊喜的告诉我里面有那招飞身omoplata。

   导演在成长，这个类型更在成长。

   大势所趋，希望华人武指们平常去学学射击，巴西柔术等等，与时俱进。结合祖上传下来的好东西，带来更好的国产功夫片，千万别再犯固步自封的毛病。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>莼鲈之思</作者>
<标题>如此疲惫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-09 22:53:44</时间>
<影评>
        在看电影的过程中，我曾经无数次想劝John不要再跑，躺下来死了算了。

他孑然一身，疼痛，被死亡追逐，庇护都是暂时的，或者要付出极其昂贵的代价。

杀Gianne很简单。但是完事以后John就成了全世界的敌人，路边的野狗说不定都会咬断他喉咙。

相比之下，Gianne的结局还不算太差，她的命始终是在自己手里的，还有个忠诚而悲愤的爱人要用仇人之血来浇灌她的坟墓。

而且他又老了，曾经矫健的身体现在变成了巨大的拖累，看电影的我捏捏自己肚子上的肥肉，感觉自己也随着John没有尽头的奔跑变得越来越疲惫。总之，他活着的理由没有几个，想死却很容易。

幸好世界上还有个能庇护一切的酒店。这个酒店相当一本正经，彬彬有礼的前台，周到的服务，效率很高的会计部，厨子做饭还很好吃。最重要的，老板相当和气地表示他一视同仁地罩着John。

感恩戴德吧！躺下休息吧！疲惫的我在心里说。

John则说，去他妈的。一枪崩掉仇人。谁的规矩，都不能踩在老子的自由上。

还有，老子和Santino这货不是一路人。

我像被扇了一耳光，立刻清醒坐直了。这就是我们中年人的使命，只要不死，就是奔跑。拖着一身肥膘和跛腿，跑得要多块有多快。
      </影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<标题>【C+影评】疾速特攻：匹夫之怒，天下搞事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-25 12:39:21</时间>
<影评>

一般来说，好莱坞只会制作两种类型的续集：一种不知道前作好在哪儿，前后风格之诡谲堪比大便活人；一种太明白前作好在哪儿但是塞得满满当当，恨不得从嗓子眼填到括约肌。
而一部真正意义上的成功续集，离两者都很近。
如果去年夏天的《谍影重重5》让你体验了两个小时的偏头痛，那么《疾速追杀》带来的视觉体验很可能是恰好相反的。纯种动作电影的每况愈下着实令人扼腕，而打破这一局面的关键，要么在风格上走出条自己的路（无论是视觉风格还是动作设计），以小众搏大众；要么充分挖掘角色和故事魅力，以非理性的情绪来感染和提升非理性的荷尔蒙需求。而这就是《疾速追杀》一炮而红的最大魅力。
类似地，在《疾速特攻》的身上，我们也可以清楚看到其在创作上主动规避了雷区。故事没有重述第一部电影，而这通常是许多续集的死穴。主人公走向了国际舞台，但并不是简单的“规模升级”，而仍然是基于角色的——从纽约到罗马，故事的核心依旧是那个想要永远离开是非的退休杀手，他不在乎自己有多牛逼敌人有多傻逼，不在乎妞靓不靓爷们儿是不是兄贵，他的生活里从前只有一个人，现在只有一条狗。单骑走天下，也不过是为了能遛个狗而已。 
打个不恰当的比方，“John Wick”就像是《怒火攻心》不小心撞上了连姆·尼森，然后把郭达·斯坦森揍了个一脸血之后得到的最终产物。同时兼具了纤细内心和金刚不坏两种属性，看似疲惫的基努·里维斯的这一离休杀手形象在三位数上下的沙包面前毫不退让，二话不说就是干；出色的色彩运用，简直就像是霓虹灯厂的老板跟小姨子跑了一样大胆。和杰森·伯恩共享同一个招牌，一招一式仿佛来源于枪斗术，简言之，作为新时期暴力美学的最新代表，“John Wick”这套动作惊悚片显得大气优雅而又令人兴奋。而两部并列的话，《疾速特攻》不如前作那般令人难忘，但更大胆，更暴力，也更有想象力。
在《疾速特攻》中，主人公身处的地下世界得到了很好的扩展，展现出不可抗拒的吸引力：豪华，性感而又致命。大街上出现的任何角色，哪怕是个死跑龙套的，都可能是个刺客，时时刻刻向主人公发动袭击。而这种简单的“以一敌多”的概念在片中得到了大量运用，显得密集而又令人窒息。从李小龙时代开始广泛运用的这一设计思想，在新世纪的动作片中得到了最好的锤炼。


《疾速特攻》在故事上的创意，使其成功避免了自我重复，从而能够集中于紧张的动作戏和酷炫的世界探索，既显得独立成章，又有所衍生。
3年前的《疾速追杀》情节并不复杂，从头到尾短小精悍，满满都是无关正义与否的个人复仇。虽然逻辑和动机并不那么坚实，但作为一部动作电影来说，完全够用——当然，这种够用是因为其自身有着足够吸引眼球的动作设计，好的动作设计能起到比台词还重要的功能。《疾速特攻》没有盲目地去填补第一部中的“不足”，没有引入全新的故事线，而是扩展仅仅露出冰山一角的既有宇宙。危险而又有着强烈道德感的杀手们围绕大陆酒店展开互动，新老角色都有着很好的表现。
和18年前的尼奥类似，约翰·威克可以算是另一个为基努·里维斯量身定做的角色：前一秒还疲惫不堪内心柔弱，下一秒就身中数弹屹立不倒，两种形象之间的转换和融合都拿捏得十分恰当。作为他最新的标志性角色，基努·里维斯在《疾速特攻》中加入了更多的层次，并不只是简单的叠加，而是有着原始动力的。配角方面，里卡尔多·斯卡马奇奥要比第一部的阿尔菲·艾伦和迈克尔·恩奎斯特更为立体，而科曼的出演是最为惊喜的部分。虽然没有太多的背景或对话，但在角色塑造上非常成功，与基努·里维斯展开的交锋极为亮眼。事业上升期的鲁比·罗丝迎来2017春季档三连发，而这是她在三部电影中最为适合的角色，风格和形象都与《生化危机6》和《极限特工3》里的花瓶要强得多。相比之下，劳伦斯·菲什伯恩并没有超出预期的表现，在转型成为中年版摩根·弗里曼的道路上越走越远。除此之外，回归饰演同一角色的伊恩·麦柯肖恩、兰斯·雷迪克和约翰·雷吉扎莫在拓展世界观的道路上，也分别起到了一定帮助。
而《疾速特攻》之所以有这样亮眼表现的关键一点，就是虽然在幕后出现了不小的人员变动，但双导演之一的查德·斯塔尔斯基和编剧德里克·科尔斯塔德的回归为延续这个脑洞大过天的恶趣味段子提供了最大保障。对于两位导演和编剧来说，“John Wick”这套低成本动作片，远远要比这些年参与的诸多动作特效大片都要来的爽快和干净利落，也更值得赞扬。


动作质量没有下降，故事人物没有脱线，《疾速特攻》证明了只要用心，还是能够拍出酣畅淋漓，而不显得自我重复和无比多余的动作电影的。摄影保持特色，节奏平衡不拖沓，该飙血从不娘炮，又怎么会惹人厌烦呢。
《疾速特攻》的成功并不是依靠前作的赞誉，而是前所未有地提升了整个“John Wick”的品牌形象。对于动作片粉丝来说，一个不叨叨的基努·里维斯带来的美好体验，要远胜于胖瘦不一的吴克小朋友互相推搡。
当然，如果你喜欢人畜无害的互相推搡的话，还是规避的好。毕竟真正的动作片带来的乐趣，不是假模假式的互殴和CG就能体会得到的。




</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>地瓜</作者>
<标题>“疾速”系列：基努帅出新境界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-24 13:26:42</时间>
<影评>

提到基努·里维斯，人们第一印象大概总是《黑客帝国》三部曲中那个青涩潇洒的墨镜黑风衣少年。无论他是拿枪—— 

还是打人—— 

那一招一式都帅气逼人，能让直男为之尖叫。
除了武戏，表白时摘去墨镜的那双清澈认真的双眼，也让人沉醉。

 谁能想到，1968年出生的基努在1998年拍摄第一部时已经30岁了呢？
在这之后，基努再没有像《黑客帝国》这样的神作问世，而且连有名的商业大片也没有多少——主要原因很可能在于，他很少接商业大片，反倒经常接一些独立制作。在好莱坞他特立独行——无论是热衷独立制作，还是曾长年居无定所，都足以给他打上异类的标签。他似乎并不在意自己的前途，只喜欢做自己感兴趣的事情。
大概是他对自己“明星身份”的不断戳破，使得他反而让人觉得亲切。
不知不觉，基努已经快50岁了，变成了大叔。他近年并没有什么改变，还是默默地拍片，还是很少掀起什么风浪。作为他的影迷，我很理解他这种自得其乐的态度，但还是希望重新在银幕上看到那个风衣墨镜、英姿飒爽的身影。
幸运的是，基努满足了这个愿望，时隔多年，再次在银幕衣冠楚楚地大打出手。
这就是我们今天要说的“疾速”（John Wick）系列，目前已经出了两部：《疾速追杀》（John Wick）、《疾速特攻》（John Wick: Chapter 2）。
这个系列可能在国内并不是很有名，因为2014年系列第一部《疾速追杀》，没有引进国内。这是一部R级电影，在2014年还很难进入国内（就算现在的R级电影如《金刚狼3》，也要先审查再分级）。
不过，2017年第二部《疾速特攻》在美国上映，它倒有可能在中国大陆上映，因为这第二部的汉译名特意省去了“2”，很像是国内没上过前作上续集时译名的作风，因为不加“2”可以吸引没看过前作的观众。至于最后能不能引进、引进后能保留多少，只有天知道了。
《疾速追杀》在豆瓣上和metacritic上评价是6.9/10、68/100，分数只能说是中规中矩；但是在娱乐向比较明显的烂番茄上，影评人和观众对它的喜爱度达到了85%、80%。
这说明，它可能是一部没什么逻辑和深度（所以不受主流待见），但就是能让你爽爆的电影。
而第二部《疾速特攻》在各大网站上的评分都有上升，例如豆瓣就有7.7/10，说明续集比前作只好不差。
——以下为剧透，但相信我，本系列剧透不碍事儿——
第一部《疾速追杀》的故事简单得不能再简单：基努饰演一名退休杀手约翰·维克（John Wick），当年因为遇到了深爱的女人而退隐江湖。如今妻子去世，只留下一条狗陪伴他，让他苦涩的心灵得到些许慰藉。某日，昔日老大的不懂事熊孩子闯入他家，打破了他的脑袋，抢了他的爱车，杀了妻子的狗。老杀手怒而展开复仇，以一敌百，把熊孩子和自己曾经效忠的黑帮集团杀得片甲不留。
虽然故事简单，但这是一部超级爽的片，这首先就体现在它的动作上。现在的动作片，随着《谍影重重》系列的带动，喜欢用短镜头和快速的剪辑，来展现打斗的惊险，刺激观众的情绪。
如2002年的《谍影重重》中，伯恩深夜在纷纷扬扬的大雪中干翻警察，大约耗时4.8秒，用了6个镜头，剪切如行云流水。

《疾速追杀》不这么干，它回归传统，用长镜头和慢镜头，把打斗的局面环境、一招一式都展现出来
同样是时长4.8秒的隔墙互射，《疾速追杀》中只有一个慢拉镜头。因为是慢拉，镜头可以充分展现构图，让约翰和敌人分列一面墙的两边对称而立，互相射击。这虽然不如快剪快切那样刺激肾上腺素，但倒打出了一种美感来。

 基努在《黑客帝国》系列中也有很多长镜头打斗，比如《黑客帝国2：重装上阵》中这段尼奥的四两拨千斤，也是4.8秒一镜到底。 

 基努的身材和颜值，就适合这种让观众充分看清他身（mei）手（mao）的摄影方法。
当然这么拍对动作编排和演员配合要求很高，可以看出第一部《疾速追杀》中人物的动作还是比较慢，对爽感有所影响，不过第二部《疾速特攻》中动作就快起来了。
类似的镜头有很多，暗示着本片不走写实路线，而崇尚暴力美学与二次元风格。这种风格从海报也可以看出端倪。
更展现暴力美学的是本片中的近身格斗枪术（主创们称之为“Gun Fu”，意在模仿“Kung Fu”），即近距离枪击搭配徒手格斗。干净利落的枪枪爆头和补枪爆头，让人看得血脉喷张。而夜店里迷离的灯光，搭配着节奏感十足的夜店曲风，更为电影增添了一丝不真实的美漫风格。

 第二部《疾速特攻》继承了这个风格，刺激度有增无减，例如约翰只用一个弹夹撂倒全场。 

如果你惊叹于《王牌特工》中的教堂百人斩，那就绝不该错过“疾速”系列。
打得爽的片有千千万，但打得酷的片本系列绝对拔得头筹。
在写实派的动作片中，主角常常由于连番恶斗，浑身脏兮兮的，混杂着血汗尘土。而约翰是什么样的？杀人前穿上三件套，衣冠楚楚，擦亮刀枪；战场上举重若轻，刀枪丛中过，片叶不沾身；功夫出神入化，十步杀一人，千里不留行；最后，事了拂衣去，深藏身与名。

你杀人还那么酷，还让不让人活了？
不光是他酷，系列中一干配角甚至龙套都特别酷。除了杀手、黑帮，还有各种跟犯罪相关的辅助性职业。
第一部中有职业包庇杀手的警察、毁尸灭迹特别麻利的清洁公司、医术到位但脾气不好的医生。
第二部则更加一本正经地逗逼，有会做防弹西装的裁缝、专门给杀手们发悬红短信的电话公司、一看见顾客就知道给他配什么枪的军火商。
所谓干一行爱一行，这些人的酷，来自于他们的专业性。虽然都是违法勾当，观众也不得不感叹，这犯罪也能被你们干出艺术和美感来。
俗话说，有人的地方，就有江湖。有江湖，就要有规矩。讽刺的是，这些人物虽然刀头舔血，视法律为无物，却比很多良民还守规矩。当然，他们守的规矩也都是江湖规矩：
杀手们恪守职业道德，拿钱就一定要办事。所以片中的大多数战斗并无正邪之分，只是立场不同或收了不同人的钱。
江湖上的钱也与众不同。圈内人互相结算，不用美金，不用欧元，用一种独特的金币。
名为“大陆酒店”的旅店是这个地下世界的中立区，任何人均可入住，但决不允许在这里动刀动枪。
第二部还告诉我们江湖上有类似于武林盟主的“最高会议”（High Table），控制这个地下世界的法度。
看到这里你就明白，这活脱脱就是一部西方人的武侠片啊！
不仅故事的外在是武侠的，故事的内核也是武侠的。
想想第一部故事的起因，居然仅仅（主要）因为一条狗。有豆瓣网友评论说，这部片教育我们，打狗也要看主人。其实除此之外更重要的是：凡事要讲规矩，凡事皆有代价；不讲规矩，代价很大。
港片不是教导我们吗？有错就要认，被打要立正。
在一开始，熊孩子的父亲、约翰的前老大没把一条狗当回事。他多年没有联系过约翰，这一次打电话没有寒暄，也没有道歉，一副实用主义的架势劝约翰“文明”解决此事。
字幕来源：FIX字幕侠
后来熊孩子死到临头，还叽叽歪歪地说“那不过是一条……”。约翰没鸟他，不等他说完直接一枪爆头带走。 
字幕来源：FIX字幕侠
 约翰用行动告诉他们，没错，就是为了一条狗，老子就要把你们这群人渣都干翻。于是因为一个熊孩子杀了一条狗，更因为熊孩子和他爸都不认错，一个显赫一时的犯罪集团就此覆灭，异常讽刺。
约翰则在本片中展现出了一种东方侠士的风采：士为知己者死。狗承载了他对亡妻的记忆，所以他愿意为之付出任何代价。
这个代价就是重出江湖。
很多人劝他，你好不容易金盆洗手。要三思。
字幕来源：FIX字幕侠
 但是约翰不在乎。士为知己者死，何况只是重出江湖呢？
约翰的重出江湖，顺理成章地引出了更有深意的第二部的故事。这一部阐释的其实是武侠故事中一个永恒的主题：归隐。各种武侠故事中功成名就的主人公，天天想归隐，没一个归隐得了。这是一种现实的无奈：出来混，迟早要还。
约翰为了亡妻的狗重出江湖，这是宿命。你不好好归你的隐，自然有各路牛鬼蛇神找上门来。纵然你是江湖第一杀手，也只能被江湖裹挟前行，树欲静而风不止。
在第一部《疾速追杀》中，大陆酒店的前台面对归隐良久突然现身的约翰毫不诧异，只是欢迎他“再次”入住。
字幕来源：FIX字幕侠
 到了第二部《疾速特攻》中，这位前台又欠欠儿地来补刀：“这么快又见面了，真好。” 

 基努在《黑客帝国》中的老搭档劳伦斯·菲什伯恩
也惊喜现身，饰演一位戏份不多的“丐帮帮主”，一见面就吐槽：“你不太擅长退休。”

 两部影片都请了很多黄金配角，就是因为他们扎实的演技和这样一种“净说大实话”的气质，所以非常讨喜。
归隐不是江湖人的宿命，那什么是？影片揭示了江湖人唯一的宿命：死在江湖。
第一部《疾速追杀》的大反派死去时，跟约翰说：“回头见。”
字幕来源：FIX字幕侠
 第二部《疾速特攻》的聋哑小反派，全片常跟约翰比划的一句话也是：“回头见。”她在最后被约翰击败临死时，也这么比划。 

 难得一部看上去只注重无脑打的系列也会有这样的细心，会通过前后呼应来彰显主题。
另外，看这些人说的话，像不像武侠片《剑雨》里被细雨杀死的江湖人临死前说的？



 相比之下，《剑雨》倒有点啰嗦了。
本片最讽刺之处在于，约翰为了归隐而继续大杀四方，反而越陷越深。最后为了干掉反派，不得不坏了江湖规矩，造成了自己与整个江湖的的对立。约翰从第一部践行规矩的人，变成了第二部破坏规矩的人；第一部的盟友，也立马翻脸成了敌人。

那怎么办？
敌军围困万千重，我自岿然不动。约翰一副认真脸，撂下了全系列最霸气的一句话：“不管谁来，我都会杀掉。我会把他们全杀光。”

约翰·维克的故事颇具启发意义，尽管它采用了一种“话糙理不糙”的形式。
首先，《疾速追杀》教导我们：要守规矩。
其次，《疾速特攻》教导我们：必要的时候要打破规矩。
最后，两部片一起教导我们：要想潇洒，请先牛逼。

本文首发于“毒舌电影”。





</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>