<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>诗 시</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p694844104.jpg</封面>
<导演>李沧东</导演>
<演员>尹静姬 / 李大卫 / 金熙罗 / 安内相 / 朴明申 / 闵福基 / 张慧珍 / 金子英</演员>
<简介>时髦的打扮掩饰了岁月在她的身上留下痕迹，66岁的美子（尹静姬 饰）像一朵摇曳在街边的小花一样绽放着自己暮年的美丽。
                                    
                                　　美子靠做钟点工赚些小钱，与读初中的外孙独自生活的日子虽然清贫，但却丝毫没有影响她对于生活的热情。虽然已经确诊患上了老年痴呆症，但她却依然酷爱诗歌，不仅时常参加诗歌朗诵会，而且开始学习写诗。她总是留意观察生活中的点滴，以便捕捉随时可能出现的灵感，然后把它们记录在随身携带的小本上。然而，如同写诗的灵感并不会轻易出现一样，生活也并非表面的那样轻松和容易……
                                    
                                　　在63届戛纳电影节上，李沧东凭借此片获得最佳编剧奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>江声走</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-03 14:08:09</时间>
<影评>
        杨美子自从报名了一个“写诗培训班”之后，就经常焦虑地问别人，“怎样才能写出诗呢”，“灵感从哪里来呢”这之类的问题。同时她也得悉她的外孙伙同几个同学强奸了一位同校的女生，最后导致了这名女生的自杀死亡。在培训班上，老师教她诗要写出内心直接的感受；同时也教她诗是要寻找美的。但这两种教诲在她的内心起了矛盾，她心中的愧疚感是如此剧烈，如何才能化之为美的诗呢？


初看李沧东的《诗》，它说的就是这样一个故事。由韩国老影后尹正姬饰演的杨美子，似乎也显得有些做作——她爱写诗，总是刻意要寻找那些可以入诗的材料，水槽里待洗的碗碟，手里的苹果，树桠间漏下的阳光，她都摆出张开双臂好似要迎接随时降临的“诗意”的姿态，实在是为赋新诗强“觅”愁。


如果她真的只是这么一位附庸风雅而无诗才的老太太，那她倒真的有可能写出几篇还能看得过去的诗章。但是问题是，她确实有着常人难以企及的敏感心灵与悲悯情怀，她的写不出诗，不是诗情耗竭，而是情至深处，乃至无言。但杨老太太自己并没有意识到这一点。她有满腔的至情与愧疚，但她又敏感地觉察到，若把这种情感入诗，这对那位死去的少女又意味着什么呢？她迟迟无法下笔直接面对此事。


杨美子的这种情感遭遇，其实早有先哲概括过，“奥斯维辛之后，写诗是野蛮的”，阿多诺如是说。在别人的巨大悲痛面前，你的艺术面临的第一个问题不是创作问题，而是伦理问题。这和杜甫的“文章憎命达”有所区别，前者是指面对别人的苦难，后者则是省视自己的人生。这时我们才发现，这部名为《诗》、大部分剧情也围绕“诗”来展开的电影，其实和主人公怎样写诗或者诗写得怎么样都没什么关系，甚至和诗本身关系也不大。它那条看起来是副线的故事，即美子的外孙强奸少女致死，才是整个故事的核心。这种表面与内在的主副线对位，显示出了李沧东高超的编剧技巧——未怪它获得今年戛纳的最佳编剧。


让我们从影片表面上的主线入手，来看看这两条线是如何连接在一起的。影片中美子有一个笔记本，用来记录她在日常生活中的点滴感悟。片中她一共拿出来五次，第一次是在施害者家属开会的时候得悉外孙的罪行。美子并没有在会上说什么话，其他施害者家属毫无忏悔的言辞令她如坐针毡。她起身来到户外，对着一丛鸡冠花，写下了“血一样红的花”短短一行字。这其中的愤懑、忏悔和鄙夷，似乎任何直接的控诉都显得太过无力，顾左右而言它几乎成为了最后的无奈。就像辛弃疾“如今尝尽愁滋味”的时候，只能“却道天凉好个秋”了。而此时“奥斯维辛”的伦理问题，在这里就找到了一个坚实的情感基础，因为有些事情你确实不能做，但这种不能做却不是由外在的伦理约束所带来的，恰恰相反，这些伦理约束是经过千百个富有良知的心灵所共同构建的。就像美子，她未曾知道这其中的曲折，但是情感和良知本能地告诉她，她只能顾左右而言它了。


在影片接下来的情节中，每次她拿出笔记本的时候，就是她的心灵受到此种震撼而却不能自由抒发的时候。这种对心灵的自我束缚，正是她为死去的少女所做的忏悔。第二次，她来到外孙的学校，看到他们毫无愧色地、无忧无虑地踢球，她写下了：“鸟的歌，都唱些什么呢？”这近乎天问式的问题，表达了她的困惑与迷茫——她无法理解这些少年在想什么，为什么害死了人还可以这样“自由”。当然影片中也未给出答案，但李沧东显然对电视是颇有微词的，片中愚钝的外孙多半时间都在看电视。


第三与第四句话可以连在一起看，在医生告知她身患阿尔茨海默症的时候，她写了“时间流逝，花朵凋零”，此时她真切地感受到了死亡的逼近。于是她来到那女孩纵身一跳的桥上，来到尸体飘零的江边，她似乎与已经死去的女孩有了某种超自然的沟通，她拿出笔记本，凝神，握笔，但是终于空白。天亦知言语无能，便落起雨来，滴到纸上，像是人的泪。


全片的高潮出现在美子与少女母亲见面的那一场戏。这也是全片中最富“诗意”的段落。美子受其他家属的请求，去看望受害者的母亲——一位市郊的农民，以说服她接受赔偿的金额。但少女母亲不在家，正在地里干农活，美子于是信步走向田垄。路上，她看到一棵杏子树，枝头挂满了杏子，熟透了的已经掉了一地。美子捡起一个，放进嘴里。此时，她写下了第五句话：“杏子摔到地上，为了重生而甘愿被践踏。”


此时的美子，被眼前的美景所折服，她的心灵希望能够以最大的代价来换得自由。经过愧疚与忏悔，现在需要的是代价。但并不是金钱那么简单。


美子在田间偶遇了一位妇人，肤色青黝、貌容朴素。她们娴静地交谈着天气、收成和杏子，阳光照进每个开着窗的心灵，一切是那么的平静，简直可以以此为题材来创作一首静美的田园诗。但是导演最残忍的地方也正在于此：这个妇人就是那位少女的母亲——最美的景致里有着世间最大的悲痛。美子在告别之后才意识到这一点。是美子的潜意识没有让她去认出这位她该谢罪的人。她只敢偷偷地去看少女学习过的学校，偷偷地写这些辞不达意的“诗句”，她已经在心里忏悔过无数次，但碰到真人，她说不出那句对不起——这个时代的对不起已经变得和写诗一样廉价。她要以行动说出这句对不起。


美子最终的决定是把外孙交给警察。她也曾给过她外孙一个机会，她把少女的遗像摆到他的面前，以期能引起他的主动忏悔，但是他并没有，他继续看他的电视。最后的结果是他应得的，正如片中一个诗人说诗的死亡是它应得的。


影片的结尾，美子写出了她的第一首诗：“你能收到那封我不敢寄出的信吗？我能给出那次我不敢做出的忏悔吗……”这首诗意浅白、技巧朴拙的小诗，却是美子深深酝酿的一曲悲歌。美子不是诗人，她没有诗人华丽的辞藻和高超的诗技；但她又是真正的诗人，因她敏感而悲悯的心灵，因她懂得诗艺的边界，也因她这份自我救赎的勇气。


</影评>
<有用数>1259</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚比煞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-11 09:47:57</时间>
<影评>
        “你在那边还好吗？

感到孤独吗？ 

日落时天空还会变红吗？

鸟儿还在通往树林的路上唱歌吗？ 

你能收到我不敢寄出的信吗？ 

我能表达我不敢承认的忏悔吗？ 

时间会流逝，玫瑰会枯萎吗？”

　　 

　　 

我没有五百万来对你赎罪。

只能写一首诗。


我在急速老去。

阿兹海默症渐渐令我忘记一切词语。

先是名词，再是动词

然后，我会忘记你，忘记我的孙子，我的女儿

忘记童年姐姐美丽的呼唤，最后是我自己。

我将忘记爱，忘记恨，忘记所有的美好与罪恶。


所以，在这之前我要写诗

在所有记忆飞速旋转消失的每一刻

我努力的，努力的蹲在路边，写一首诗


我观察阳光下的树，倾听鸟儿的歌声

我捡起落在地上的杏子，尝尝它的滋味

我该留下点什么给我定意要离开的世界

也该寄去点什么给你死去的世界

我的感情，我的记忆，伤痛与忏悔。

唯有诗。




　　 

“现在是说再见的时候了， 

就像风停留了，又走了一样。 

像影子， 

承诺永远不再回来， 

为了那封始终掩藏的爱意， 

为了轻吻我疲惫脚踝的小草， 

以及跟随在我身后的小小脚步， 

是说再见的时候了。” 

　　 


我去参加了你的安魂弥撒

牧师说，你在天国会比在这个世界幸福。

我不相信，我得不到安慰。

我知道你是承受了多么沉重的痛苦才放弃了生命。


但是，也许你就是那颗落在地上的杏子？

被车轮碾压，被脚踩踏的汁肉模糊，只是为了来生做准备。

我这么说，因为我也是一颗杏子啊。

　

弥撒以后，我偷走了你的照片。

我将它放在饭桌上，提醒我的孙子，

他甚至不知道，对你所做的事，是不可饶恕的。


太年轻的孩子，甚至连灵魂都没有。

看到你的照片，他不过呆了一秒钟。

就若无其事的拿起遥控器看电视。


荧幕上的光，一晃一晃，照上他青春的脸。

那光闪电般劈在我的心上。

而他这时没心没肺的咧嘴笑出来。


这是多么肮脏。

虚伪的日子里还有多少这样的罪，从来没有人去请求宽恕。

从不请求宽恕的罪恶，如果不是更大的罪恶，又是什么呢？


世界是一个垃圾场。

我在垃圾场里写诗。

也许居住在诗意中

才能让我逃避这劈头盖脸的肮脏。

这是逃避吧，或许。

现在我什么都没有。

唯有诗。




　 

“现在黑夜降临， 

蜡烛还会点燃吗？ 

我在这里祈祷， 

所有人都不再哭泣， 

为了让你知道， 

我有多么深爱着你。 

在炎热夏日的午后，长长等待。 

那条苍老的小径就像父亲的脸， 

孤独的野花，悄然消逝。” 

　　 

　

他们说，拿出一笔钱就可以摆平这事。

摆平学校、媒体，还有你妈妈。

他们居然还办了庆祝会。庆祝什么呢？

庆祝逃脱了惩罚？

他们能够逃脱心的惩罚吗？


他们让我和你妈妈谈谈。

用我的生活唤起她的同情。

别忘了掉两滴眼泪，他们说。


于是我去了，对不起我去了。

我忘记了他们教我说的话。

我只想说一声对不起。

但是就这样我也终于还是无法开口。


于是我去了你投河的地方。

风把我的帽子吹起来，飘飘荡荡，坠入河中

那么白，那么轻盈，随风无定

就像你年轻的生命。


既然我不能说出道歉。

还能以什么来折磨自己，清洗自己？

唯有沉默。

唯有诗。

　 

　　 

“我曾那样深爱过， 

每当听到你那微弱的歌声， 

我的心就悸动不已。 

我为你祈福， 

在我渡过漆黑的河流之前， 

带着我灵魂最后的呼吸。 

我开始梦到， 

一个阳光明媚的早晨。 

我再一次醒来， 

被阳光刺痛双眼， 

我遇见了你， 

你就站在我的身边。”



可是我却不会写诗。

我用尽力气也写不出一句诗。

只能在笔记本上涂着几个零散苍白的词。


小时候老师对我说

美子，你长大了会成为一个诗人？

那时我几岁？9岁，还是10岁。

现在我已经66岁了。

这五十年啊，我都做了什么呢？

我没有成为一个诗人。

甚至写不出一句诗。


于是，我问每一个与我交谈的人

要怎样才能写出一首诗？

诗人说

每个人心中都有一首诗。

张开翅膀它就会飞出我的心。

它被什么捆住了？

我用尽全力解开它，让它飞

飞向彼岸的世界，飞向你


好的，现在是道别的时刻了。

我给你们留下这首诗。

《那喀索斯之歌》


你知道那喀索斯是谁？

他也是一个投水自尽的人。

有人说他是死于自恋。

不，他是死于世界的荒凉。

他死于他的美，不能与任何人分享。


美是清晨热腾腾的早饭。

美是我这样一个衰老的女人还穿着艳丽的裙子。

美是你在自杀之前，回望家门时那双纯净的眼睛。


最美的时光，我们都心知肚明。

而记忆和生命的沙漏，已经快要见底。

是什么能颠倒它？

颠倒恶与丑，罪与痛？

是什么带我们去到来世？


唯有爱。

唯有诗。
      </影评>
<有用数>1145</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-12 21:27:26</时间>
<影评>


------给《第一财经日报》写的。。。


一部叫做《诗》的电影，讲一个如何写一首诗的故事。恐怕也只有李沧东能够有如此的耐心，和如此的功力，来讲如此缓慢深沉，如此迷人的故事，而且还凭借此片赢得了今年嘎纳电影节的最佳编剧奖。上周“韩国电影展”再度来京，前年人们在大银幕上看了他的《密阳》，今年则可以看这部最新的《诗》。


韩国电影的全面崛起，是有目共睹的。从当年的“新浪潮”运动，到如今不光有各种丰富的类型片，也有大片给纯艺术电影的空间。李沧东作为曾经的“韩国新浪潮”的青年干将，把那种老派的电影风骨一直保持和发扬开来，他拍的电影数量极其有限，但每一部都是精品。在他的镜头下，女性总是显出不可思议的力量，不论是《薄荷糖》，还是《密阳》和最新的《诗》。《诗》最为引人注目的也是女主角尹静姬，她已经暌违银幕15年，曾经是韩国电影新浪潮时代的女神式的演员。


她在电影里扮演一个已经65岁，还仍然有一颗赤子之心，喜欢美好的事物，总是打扮时髦，讲究干净的老太太杨美子。她和外孙相依为命——女儿离婚之后就把外孙留给了她，自己去了釜山。她在小镇上靠低保和做护工抚养外孙，生活并不容易。她还依然美丽，却渐渐开始健忘，患上老年痴呆症。她去医院检查之后，路遇一个刚刚痛失爱女的母亲，后者的女儿蹈水自杀了。回家路上，她偶然见到一个诗歌写作的讲座海报，虽然报名时间已经截止，她还是努力加入了进去。慈祥的诗歌老师教导她，要从不同的角度看生活，哪怕是一个苹果。


和所有祖孙隔代生活的家庭一样，外孙是家里的小霸王，她最大的满足是让外孙大口大口地吃饭。如果故事只是这样进行下去，那不过是一个“不合时宜”的高龄“文艺青年”学习写诗的故事。李沧东的功力就在于此，他能够把细腻入微的耐心传递到观众那里，即使是如此平淡如水的生活，也让人能够一直目不转睛地看下去。


她努力寻找写诗的灵感，对生活中美好的事情充满了好奇和关心，有一颗敏感而纤细的心。但她的生活当中并没有那么多诗意，不但琐碎，甚至还有罪恶——那个少女的自杀，正是拜她的外孙及其死党所赐。几个男孩的家长集合到一起，商量用多少钱可以封住那个母亲的嘴。在这些人看来，她只是一个奇怪的老太太，在他们商量用钱买来儿子未来的前途的时候，杨美子拿着小本子，对着盛开的花朵寻找诗歌的灵感。


宗教对于李沧东来说，是一个很重要的背景。杨美子是所有家长里唯一一个参加自杀少女追思会的，但她似乎总是要慢半拍，或者说她总是处于疏离之中。教堂的追思会上，人们都站起来唱圣歌，而她却依然坐着。是出于内心的罪恶感？还是出于不知如何是好的犹豫？李沧东镜头里的杨美子，有着一种上上世纪末、上世纪初的俄罗斯小说里主人公的品质，好似陀思妥耶夫斯基笔下人物。只不过那些罪与罚的波澜起伏，她在教堂里并没有体现出来，只是留下一滴泪水，悄悄拿走门口的少女照片，跌跌撞撞地离开。


她把女孩的照片放在自己家的桌子上，大约是企盼外孙能从冷漠之中觉醒。但外孙和死党们就好像从来没有发生过任何事情一样，看到女孩的照片似乎很难说有什么触动。家长们甚至觉得好奇自己的孩子，“为什么会看上那样一个农村的姑娘”。她被其他家长当作说客，去说服女孩的母亲接受他们的价码。杨美子在田间找到了她，见面却没有说出被嘱托的话。


之后的情节并不太出人意料，杨美子用自己衰老的身体和风烛残年的雇主交易，换来了其他家长要求的钱。她仍然执拗地追求着美好的东西，对诗友聚会时有诗歌爱好者说黄色笑话深表愤怒。而警察最终带走了她的外孙，个中并没有明确得好似说明书一样的过程。李沧东在接受采访的时候曾经说过，他想要一种开放的故事，可以让人们自己去思考。所以我们也并不知道，杨美子是否举报了自己的外孙，她最终究竟如何选择自己的生活。唯一可以知道的，是她不停寻找灵感，最终写出了自己的诗：“你那里好吗？还是那么美吗？你能收到我没寄出的信吗……”


有人认为这是《密阳》的反面，因为《密阳》当中女主角始终在寻求宽恕杀害自己儿子的凶手，而《诗》里的杨美子却一直在想办法替自己的孙子赎罪。但终究而言，两个女性其实都在寻求自我的救赎。杨美子的救赎恐怕比《密阳》里的女主角要更难一些，因为她身边没有一个几乎不计得失地爱着她的男人，周围只有一片冷漠，陪伴她的只有对诗的追求和大自然的美。


如果不是平静地寻找灵感写诗的主线，救赎的故事可能会变得奇情诡谲，会让人想起去年奉俊昊的《母亲》。当时《母亲》也同样让人惊艳，只不过和《诗》比起来，就显得还是过于专注悬念，有一点底气不足的虚心。但如果没有李沧东的功力和尹静姬的演技，这部电影也有可能会滑往同样的异色的境地。尹静姬把一切都演绎得让人信服，她已经老去，但仍然有不可思议的美丽。她似乎总是停留在爱幻想的少女时代，也始终对人温柔，温柔到了言听计从的地步。东方人大概更能够理解这部电影里的隐忍和奉献，那些没有说出来也没有拍出来的情感跌宕，就好似古代山水画和诗歌里的留白，不在那里，但让人心中别有一份沉甸甸的感觉。现在的电影很多时候都要面对信息过满的诱惑，总要在对话里加上太多的前因后果，而《诗》里面却很少有前史的交代。杨美子的女儿是跟谁生的？她有过什么样的故事？为什么孑然一身？这些都没有任何交代，但是光靠尹静姬的表演，这个人的状态就十分饱满而不具有侵犯性地凸显了出来。


这些年来，自杀已经成为韩国最经常的新闻，不论是前总统还是艺人，都经常做出舍身的举动。去年跳崖自杀的前总统卢武铉，曾经是李沧东非常相信的人——在竞选期间，他为卢武铉站台拉票，后来还担任过文化部长。杨美子的故事让人想起卢武铉，因为妻子的不当举动而自杀赎罪。这样一想，这部《诗》也很像是李沧东写给卢武铉的一首挽歌。这种刚烈的耻文化，曾经是东方文化里非常重要的一部分，不过现在有人说那是美德，有人却说那是脆弱。


杨美子的诗，在影片的最后出来。一连串的空镜头好似是她的主观镜头，一路去到女孩纵身一跃的桥上，这时女孩的声音和形象加入，好像是她内心的那个少女和自杀的少女合为了一体。这一连串的空镜头和画外音的结合，恐怕以后会载入电影史吧。那些流淌的河水、奔驰的火车，都好像在诉说着什么，但你完全无法说出那到底是什么，只觉得心中似乎也有一条奔流的大河。
      </影评>
<有用数>284</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏美</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-06 20:41:56</时间>
<影评>
        凭借《诗》，李沧东获得戛纳最佳编剧奖，这就能活活气死三拨人：作家、导演、编剧。倒不是因为在每个领域都极其优秀，而是因为，他是一位有名有利的作家，一名有文化的导演，和一名能执导筒的编剧。 

　　　　 

　　　　~~~《诗》讲述的不是什么故事~~~ 

　　　　 

　　《诗》讲得当然不是如何成为诗人、如何写诗、以及诗和生活的关系，虽然影片里有大量情节——按照粗暴的讲法——很具“诗意”：女性啦，花朵啦，河流啊，诗歌训练班啦，树叶的摇曳，丰收的果园啦，但是仔细回想，这位女性60多岁了，花朵是假的或是痛苦的，河流里飘来的是尸体，诗歌训练班里每个人的回忆都是痛苦的，摇曳的树下是一群强奸犯，丰收的果园里是加害者面对受害者时痛苦的良心拷问。 　　 

　　《诗》讲得当然也不是“女性”，鉴于主演非男即女，只因尹静姬为主演就说它是女性题材电影是很不公平的。李沧东接受采访时，也认为毋宁说是人性而非女性。但是有此二者，即“女性题材”和“诗意”的标签，这部片子以一种简单粗暴的方式被接受了，就好比说《密阳》的主题是反基督教，说《绿洲》关注的是底层边缘人的内心。 　　 

　　那么这是一部如奉俊昊的《母亲》一般展现亲情的祖孙电影么？更不是，只要想想多数场景中，祖孙之间只有无法消除隔阂和陌生，孙子只看电视听摇滚乐，祖母连电脑都对付不了。甚至在轮奸案发生后，祖母进屋要和孙子谈谈，画面非常有冲击力，孙子被子蒙着头，祖母使劲全身力气也没办法掀开，而对话只有一句：为什么？但这个问题，影片结束都没有答案。 

　　　　 

　　　　~~~《诗》讲述的是什么故事~~~ 

　　　　 

　　《诗》讲的是一个女学生被六个男同学强奸多次，最后自杀的故事。不，不对，它讲述的是女学生被六个男同学强奸最后自杀，除了美子，全世界都对此视而无睹的故事。李沧东本有更澎湃的讲法，比如《密阳》那种不忍逼视的疼痛，让人没勇气再看一遍，但《诗》的叙事手段非常隐晦含蓄，也更深沉曲折。 　　 

　　故事由两条线索展开。第一，美子要写出一首诗；第二，女同学投河自杀，男同学们的家长们（包括美子）解决善后补偿问题。 

　　 

　　稍微有点编剧常识，就知道李沧东的胆子有多大才敢拿第一条线来当主线，就像只有李沧东才敢用《诗》来做电影的名字。影片用了巨大的篇幅讲美子如何观察世界，如何做笔记，如何寻找灵感。但等一下可以看看，美子记下诗歌笔记，以及诗歌出现的场合，都非常荒谬。 

　　 

　　事实上支撑《诗》的是第二条线，虽然这条线展开的非常缓慢，既缺乏时间的紧迫性，情节上也没有戏剧性，更兼这条线不断地被自然美景和诗歌朗诵会打断，但故事的主干还是很清晰地：美子的外孙和另外五个男同学一道，在科学实验室强奸班上的女同学朴姬珍数月之久，导致其最后跳河自杀。事发之后，学校和家长都力主隐瞒，想与受害者家属私下达成赔偿协议了事。美子作为家长之一，也被裹挟进这件赔偿案之中。 　　 

　　 

　　李沧东的《诗》最重要的特点是细节完整。一个女孩儿自杀身亡，来看看这条线的整个细节。 

　　美子在医院门口看到自杀女孩的妈妈，紧接着就在超市和偏瘫老先生的媳妇谈及此事，对方的反应是完全麻木，而且对比极其强烈，因为之前和之后，这个媳妇和美子的对话都很完整，恰恰是关于死去的女孩，对方完全是置若罔闻，连客套性的敷衍都没有。 

　　美子第二次和孙子谈到自杀的女孩，孙子完全不关心自己的同学自杀了，两眼看着电视，问外婆要新手机。 

　　美子正式知道自己的孙子是强奸犯时，一群家长约在一起，有的赶时间，有的想喝点酒，有的说这女孩其实很又矮又丑，而且并非被强迫，有人责怪学校管理不严格，还有些好奇男孩儿门为什么找这么个丑女孩，话题直接就切入赔偿。没有人觉得震惊，没有人觉得罪恶，没有人想这些孩子该受到什么惩罚。家长们几次的碰面，镜头上都有种难堪的轻松，最后赔偿谈妥之后，有人用了“万事大吉”四个字。 

　　接着是学校的老师来了，也是简短几句话，保证绝对保密，希望双方尽快达成协议，否则学校难看，男孩子们的前途堪忧。 　　 

　　而其中最恐怖的，是孙子的表现。他知道女孩自杀了，知道外婆知道了，外婆把女孩儿的照片放在自家饭桌上，可他居然跟什么都发生一样，吃零食，看电视大笑，照样踢球，照样打游戏。 　　 

　　 

　　这一切都太平静了，李沧东的镜头下，一切都平静的近乎诡异，黄昏时乘凉的老人，玩呼啦圈的孙子，打羽毛球的两个人。怎么能这么平静，罪恶在黑夜里都闪闪发亮，可没有人有哪怕一点内疚，船过水无痕。她受不了，她质问孙子，她去参加女孩儿的葬礼，她偷女孩儿的照片，她去科学实验室，去女孩儿跳河的大桥，去尸体被发现的地方，她到女孩儿的家里看到照片，她见到女孩儿的妈妈，心中的内疚和罪恶感灼烧的她仓皇逃跑，不能言语。老年痴呆症的症状是健忘，可荒谬的是，比她年轻的人，忘记的速度比她快得太多了。 

　　　　 

　　　　~~~诗和荒谬~~~ 

　　　　 

　　美子想写出一首诗， 这条线索像是一只埋藏的非常深的钟摆，给故事的推动力比赔偿费还来得深刻，而它的表象就是诗歌课程的结束之前，人人都得写出一首诗来，而美子无论如何都找不到任何灵感，她不停问，问老师，问女诗人：怎么能写出一首诗？ 　　 

　　 

　　翻回头看看，诗歌都出现在什么地方： 

　　　　美子第一次观察苹果，学着写诗&lt;——&gt;七个男生在锁着的门里讨论被轮奸而自杀的女同学 

　　　　美子坐在大树下观察和感受一颗树&lt;——&gt;美子即将得知孙子是强奸犯 

　　　　美子蹲在鸡冠花下第一次写下诗歌“红如血的花朵”&lt;——&gt;美子得知孙子是强奸犯 

　　　　美子在操场上第二次写下诗歌“鸟儿的歌声，他们在唱什么”&lt;——&gt;一群未成年的强奸犯在操场上无忧无虑的踢球 

　　　　诗歌朗诵会“写诗是为了唤醒在内心心深处的孤独的呐喊”&lt;——&gt;美子观察孙子强奸女孩的科学实验室 

　　　　美子在郊外写下诗歌“坠落尘土的杏子，在它的来生会遭到压榨和践踏吗？”——&gt;美子到田野里找受害者的妈妈要求降低赔偿费 

　　　　影片结束，杨美子留下一首诗歌&lt;——&gt;大桥上死去的女孩转过身 　 

　　　 

　　所有诗歌都出现在完全没有诗意的地方，相反的，它们都出现在最残酷最痛的地方，那些伤害、死亡、疼痛、荒诞、折磨发生的地方，那些无法挽回的地方。诗歌是她理解世界的地方，她无法理解这个世界，她打不开孙子的嘴，打不开孙子的电脑，她不能理解她深爱的孙子，她只能训斥“连动物都知道为自己善后”，她只能把女孩的照片摆在孙子的眼前，到最后她只能把孙子送走；诗是她治愈自己的地方，她也无法解决自己的内疚，无法宽恕自己，无法用一笔钱就两下勾销，所以她发狠斥责读诗的警察常说黄段子，玷污了诗，但声东击西也不解决问题，最后，她只能抱着膝头在夜晚的街道哭了。警察大叔过来问：干嘛哭啊大姐，因为写不出诗？ 　　 

　　 

　　美子写不出诗的地方，最明显是在女孩尸体被打捞的河边。镜头非常直接。她坐在那里，笔记本上空无一物。一滴水滴下来，接着是更多的，噼里啪啦纸上全是水点，这当然是春秋笔法，明着写雨，暗着写泪。因为下一场立刻就转到偏瘫老人家，美子冲进大雨杀到他家去和他做爱。为什么呢？因为老先生之前谈到死亡。美子在河边坐着的时候，想到的一定是死亡，面对死没有诗，痛苦像是瓢泼大雨劈头盖脸，浇得她无处躲无处藏，对死的悲痛，对生的内疚，补偿到老先生身上了。诗就是生活，并非说生活像诗一样美好，而是说，诗并不美好，而是像生活一样充满苦痛和救赎。比如诗歌班上，镜头对准一个人，每个人的回忆自知不自知的充满痛苦，那一段非常动人。 

　　　　 

　　当然，她最后写出了一首诗，在影片结束之时。强奸事件因为媒体的介入和刚正不阿的警察，无法一了百了，孙子被警察带走了。两次打羽毛球，简直是传神之笔。第一次是影片开头和孙子打羽毛球，孙子完全心不在焉，最后跑了，祖孙俩的世界是断裂的，无法交流的，祖母的想法孙子是完全置之不理的。后一次是和警察打羽毛球，当时孙子已经被塞进警车，美子看到，却仍旧和警察，一拍一拍，所有的态度都在其中，某种程度，她的内心是认同这种惩罚的，但她又深爱着孙子，这种矛盾和痛苦的具体体现，就是美子自此再没出现在镜头里，只剩下一首诗。她终于写出来一首诗。 　　 

　　 

　　《诗》当中的诗意的荒谬，简直不是硬币的正反面，而是有两个正面的硬币。比如美子爱美爱花，第一次看花是鸡冠花，鸡冠花语是庇护，但当时她刚得知孙子是强奸犯；第二次是在医院看到山茶花，美子说，红色的山茶花代表苦难，但大夫告诉她那花是假的；美子急难之间向偏瘫老先生求助，老先生毫无情义的问：我为什么无缘无故给你钱，一段生死的恩义瞬间成了敲诈；他们在酒馆喝酒，遇到一位年轻的诗人，非常犀利，美子苦苦寻求写诗的办法，而这个年轻的诗人不相信每个人心里都有诗。最惊心的例子，当然是美子和被害人的妈妈攀谈，互相却并没认出来，那么诗意的一刻，突然美子想起来自己孙子逼死的就是这个女人的孩子，那种荒谬感简直就是劈面一巴掌。　　 

　　 

　　但美子最终是写出一首诗来了。美子在诗歌训练班的老师有一段话：想写诗，你必须善于观察，生活中最重要的事，就是观察，我们是在观察中生活。你们多少次见过一个苹果？一千次？一万次？一百万次？错。你们以前从未见过苹果，一次都没有。对苹果产生兴趣，去和它交流，才算真正看见它。凝视它，观察它的阴影部分，从每一个角度感受它，运用想象力，想象阳光被吸收到苹果里，这才是真正看见一个苹果。如果你们真的看见了什么，你可以自然而然的有所领悟，例如春天的积水，请准备好纸笔，等待那个时刻的来临。 　 

　　　 

　　美子是个天生的诗人，她感知世界的方法天生就是如此：“对她产生兴趣，去和她交流，才算真正看见她。凝视她，观察她的阴影部分，从每一个角度感受她，运用想象力，想象孩子们曾经在街道上摇着呼啦圈，想象她穿过学校的操场，想象学生们在教室里听讲，想象她回到院子里和狗玩耍，想象一个孩子在黄昏里追着公交车奔跑，想象她们登上公交车，想象我来到你跳下的河边，这才是真正看见你。”这份对人世的用情之深是很难的，美子的扮演者尹静姬也说美子是“这世间一份难得的礼物”。 

　　　　 

　　而李沧东拿到这个戛纳编剧奖实至名归。这个剧本的难度，是在于以虚写虚。它把人对世界的感知和关系，落在两个“虚”的主题上，一是自我救赎，二是诗。这两个主题，但是一个分开来就非常难讲明白，更何况是打通了两者之间超越语法意义的通道。这两个庞大母题在杨美子身上和二合为一，把自我救赎的道路并列在寻求诗的过程当中，两者的痛苦，两者的艰难，在整部电影中非常完整的表达尽了，而结尾处，全是空镜头，夕阳下奔跑的孩子，欢腾的狗，湍急的河流，第一人称镜头和第三人称交互使用，标识出杨美子的行动轨迹，这时候诗歌声起，第一句是： 

　　 

　　你那里好吗? 　　 

　　还是那么美吗？ 　　 

　　……　　 

　　你能收到我没敢寄出的信吗？ 　　 

　　我能表达自己不敢承认的忏悔吗？　　 

　　时间会流逝，玫瑰会枯萎吗？ 

　　 

　　诗歌中部，死者的声音出现了，生者和死者的声音此起彼伏，念诵着同一首诗。杨美子完成了自我救赎的历程，电影结尾，死者转回脸，轻轻说： 

　　 

　　我开始做梦， 　　 

　　一个充满阳光的早晨。 

　　我再次醒来， 　　 

　　在炫目的日光下， 　　 

　　我看到了你， 　　 

　　站在我身旁。 

　　 

　　这种处理非常冒险，因为太含蓄了太深沉了，影像已经开始尝试叙说随时都会超越其表达范围的东西了，所以很多人不大搞得懂这串空镜头和那首诗，也觉得故事没头没尾的。两种“虚”的主题：自我救赎和诗，在一连串影像中高度共鸣，女孩的朗诵和笑打开了宽恕之门，就像有人问《绿洲》里男女主人公会团聚么，这根本不算是个问题，故事的结尾是封信，是女孩在阳光里洒扫房间，这就是李沧东故事的解决方式。最后，电影回到起点，那黑魆魆的流水。 

　　 

　　剧本能挖掘出两者之间超越语法的关系，把这两条主题绑得骨肉难离，场次如此对比强烈又不喧宾夺主，这是非常非常困难的。更困难的是，怎么把深层主题上的非语法关系，在影像上实现出来。《绿洲》的主题是爱情发生学，因为剧本层面的减法已经做到极致了，呈现的结构就非常纯粹，纯粹到心碎，心碎到绝望，在这绝望中却生发出一切美好的品质，好比破碎镜面的光斑，原来是飞舞的蝴蝶。《密阳》的主题是主副线，关于宽恕和爱情，主副线的交集很少，大篇幅的力气都在宽恕上。爱李沧东，大多数人是《绿洲》，然后是《密阳》，但《诗》差不多就是单纯考编剧能力了，没有任何讨巧的手段，连个正经八百的配角都没有，就一女主角抗一整部戏。除了尹静姬，再没有任何可炒作的点。 

　　 

　　《诗》让我想起卡佛的小说《家门口就有那么多水》，主题高度同构。 

　　 

　　题外话，作为导演，他的一些典型镜头还是一眼就认得出来。奔跑的火车流淌的河水，贴在玻璃上变形的人脸，在《绿鱼》和《诗》都有惊心动魄的用法，对人物的塑造也非常精确，《绿洲》里薛景求追拍摄车的那一场，《绿鱼》追警察车的那一场，可以当教科书啊。《诗》的剧本非常难做，能做到这种程度，也得服了。
      </影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>西风独自凉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-24 08:43:52</时间>
<影评>
        筱田正浩认为：“所谓快乐，是因为通过死亡人才能被净化，日本文化一直强调从中体会美感。”如果说“黑泽明一直在尽力展现人到底有多滑稽”，那李沧东可以说一直在雕琢人性的冷酷：


《诗》（2010）描述了《Agnes之歌》的诞生过程，于自私、冷漠的社会氛围里凸显诗意，交织着对人群的厌恶和对生命的悲悯，仿佛废墟上的舞蹈，浪漫、凄迷，夺人心魄：黑暗是永恒的，光明也是；死亡不仅无法遏止对美的向往和追求，甚至可以像希腊神话里那个爱慕自己的倒影、投水而亡的美少年那喀索斯一样，成为追求美的一种方式。


初三女孩朴姬珍（英文名Agnes）不堪忍受校园性暴力，愤然投水自杀。为掩盖这一重大丑闻，学校和六名施暴学生的家长结成统一战线，试图摆平媒体、警方和死者家属，以3千万抚慰金了结此事。韩国民主党议员崔民顺毅然出演学校的教导处长，将政客嘴脸刻画得惟妙惟肖，对韩国社会形成绝妙的双重讽刺：“我让姬珍的班主任绝对不能说出去，这对孩子们的未来和学校都好，大家要严格保密，就是说梦话也不行。”


想起韩国诗人文忠成的《绝命》：在虚伪的人群中生存迟早会变成伪君子/变成没有眼睛没有鼻子没有耳朵和嘴的/影子，有时你也会变成影子。


备受失忆症困扰的杨美子不愿成为这样的影子，做钟点工贴补家用的她，热爱生活、打扮时髦，66岁了还在听诗歌讲座。作为钟旭（施暴学生之一）的奶奶，美子面临经济和精神上的巨大压力，必须筹措5百万韩元（约合3万人民币）抚慰受害者家属。热衷于电玩游戏和娱乐节目的钟旭，一幅没心没肺的样子，但也不是一无是处，空闲时也会陪奶奶打打羽毛球。这种有限的无须语言的交流，令代沟更加醒目。


李沧东对韩国主流宗教一向横眉冷对，《诗》亦不例外。牧师为姬珍做弥撒，空洞、浮华的辞藻比现实还要虚伪：“离开世上的她，加入到圣人的行列。”真相、正义都不知道在哪里，奢谈圣人！从教堂落荒而逃的美子，护理一个患偏瘫、口眼歪斜的会长，酬劳有限。连洗澡都要人帮忙的会长不顾病躯，吞服伟哥，希望美子投怀送抱；钟旭同学的家长非富即贵，说的比唱的还动听，却拒绝借钱给美子，并建议她向钟旭的妈妈求助。催逼之下，走投无路的美子，豁出去让会长当了一回男人。


克制、平实的镜头，流淌着对韩国现代阿Q无可抑制的讽刺和愤怒：家长们相信，同为女人、与孙儿相依为命的美子，拜访姬珍的妈妈当可博取同情，要是痛哭流涕效果会更好。在与姬珍妈妈的交流中，美子大赞落在地上的杏子如何“诚恳”和美味，违心的话始终说不出口。


《红楼梦》香菱学诗，“茶饭无心，坐卧不定”；美子常常神游天外，搞得别人莫名其妙。然而，环境如此污浊，哪来的诗情画意？无论怎样努力观察，向老师、诗友请教，因孙儿的罪孽而心态纠结的美子还是写不出诗来。


揭发首尔警察厅腐败而被排斥到乡下的朴警官，每次朗诵完诗歌，都要讲个黄段子逗大家开心：“说到洗澡，有5个步骤：第一步洗澡，第二步躺下，第三步停住，下一步插入，最后一步，谢谢。”无意中戳及美子的痛处。


钟旭终于被警察带走。心地善良的朴警官，若无其事地接着陪美子打羽毛球。如释重负的美子，诗兴大发，写下平生第一首诗《Agnes之歌》献给姬珍：那个地方怎么样，有多么孤寂/听得见鸟儿唱歌吗/无法贴上邮票的信，你能收到吗/来不及表白的话，能否传递/时光流逝，玫瑰也谢了吗？


那喀索斯为美而死，《Agnes之歌》寓意姬珍步其后尘，爱惜、追寻自己纯洁、美好的过去。姬珍对家乡、亲人充满眷念：像父亲的脸一样古老的胡同/我是那么地爱着，在你微弱的呼吸里/心是那么地跳动着/我祝福你/在剑到达江岸之前，我的灵魂在拼命地呼吸。


未能赴约的约会、尚未开启就已结束的隐秘恋情，优美的诗意与粗砺、丑恶的现实形成强烈的反差。《Agnes之歌》对少女之死的深刻理解和同情，远非获得鲁迅文学奖的“羊羔体”可比。《诗》现身今年戛纳电影节，卢米埃尔大剧院两千多名观众起立为李沧东献上7分多钟的喝彩和掌声，在韩国官方主办的大钟奖更是风骚占尽。（新民周刊）







</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>移动应用</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-28 00:57:48</时间>
<影评>
        韓國這個國家，最讓我感到好奇的就是它的趨庸附雅。真沒聽說過，有哪一個正常點的國家每天在新聞時段會朗誦一段詩歌，有哪一個正常點的國家會在每一個地鐵站裡的防護牆上都會印著詩歌。至少在曾經的詩王國中國現在是很少見。


今年進出戛納電影節競賽單元的三部韓國電影也著實趨庸附雅，林常樹的新版《下女》用了50億韓元的藝術品做點綴，李滄東與洪尚秀則不約而同地在新作裡寫起了“詩”。洪尚秀的《夏夏夏》中人人都會吟詩，而李滄東的《詩》中一位已過花甲的老人卻才開始學詩。


《詩》是導演李滄東的電影，也是演員尹靜姬一個人的電影。做為60年代韓國電影黃金時期的三大文藝女王之一的尹靜姬，近七十歲的高齡，15年後重返大銀幕。她說15年沒演戲的她，現在是一張白紙，一切都是新的開始。就是以這樣的一種心態，尹靜姬在《詩》中飾演了一位為實現五十年前小學時成為詩人的夢想，開始學著寫詩，再得知患了老年癡呆症，仍為寫好一首詩而苦惱，不斷地去尋找“詩想”的天真的追夢人。如何評價這位曾經的文藝女王復出表演，唯有“優雅”二字。


尹靜姬的出演，也引起了韓國電影60年代黃金時期唯一在世的大佬級人物金沐容導演的“不滿”。“這個長官導演，居然請來尹靜姬做女主角，那不是逼我拍新作，取名為《散文》嗎？” 不過個人覺得，現在韓國電影界唯一有資格，也是有魄力能請動尹靜姬出山的導演，也唯有李滄東一人。


很多人猜測《詩》會接著《密陽》成為李滄東新的三部曲，女性三部曲中的第二部。會不會成為三部曲，不得而知，但《詩》稱作《密陽》下半部卻不為過。《密陽》是關於寬恕他人的作品，《詩》卻是尋找被寬恕的作品。《密陽》中的母親去寬恕殺害自己兒子的兇手，《詩》中的奶奶卻因為自己無知孫子造成的生命隕落而追尋寬恕。《密陽》是基督教的神在指引著母親如何去做，這一點李清俊的原作小說《昆蟲記》體現的更明顯，不斷地與神對話。而《詩》自從奶奶走出為少女彌撒的教堂後，就再以一個屬於人的，屬於詩的方法去追尋寬恕。


洪尚秀導演在《夏夏夏》中借李舜臣將軍之口教導金相慶只看世界上好的東西，每天去寫一首詩，而李滄東中的詩人教學生們用多樣的眼光去看這個世界，去寫詩。《夏夏夏》中花不是花，因為你不是花，你不知道花的感受。《詩》中的蘋果不是蘋果，僅僅不是這一刻的蘋果，因為你可以從不同的角度去欣賞蘋果。


這是給誰的詩呢？02年的時候，李滄東當起了政客，先是頻繁出現在電視屏幕上出現為盧武鉉競選論戰，然後又做起了盧武鉉政府的文化體育觀光部長。這一切只因與自己電影《薄荷糖》中主任公承受著同樣來自國家歷史負擔的李滄東覺得，盧武鉉這個人可以相信。去年韓國最大的新聞，莫過於前總統盧武鉉的自殺，因為妻,子的不當行為而受辱無以面對國民選擇跳崖自殺。《詩》中被朗誦過作品的幾位詩人有，黃芝雨，安度眩等，這幾位也將是為盧武鉉的墓碑寫碑文的詩人。《詩》中的美子最終也因孫子受辱，但她最終也跳下了那條河嗎？李滄東和其同時代的韓國新浪潮前輩最大的差別，在於他對這個世界充滿了好感與希望。《綠洲》的最後薛景求和文素麗最終在一起了嗎？電影沒說，但李滄東在接受採訪回答這個問題時這樣說過，難道愛情不可以戰勝一切嗎？那麼美子的結局呢？


在這個沒有詩情，沒有人追尋詩想的世界，你今天還寫詩嗎？
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-05 23:33:24</时间>
<影评>
        每年一到四月，遍地海子。面朝大海，春暖花开，这句激发过无数青年文艺之心的诗句，如今已然成了旅游景点广告词、临海楼盘广告词，听起来就像奋斗之后的成功感言。


这原本是一个多么诗意的国度、以及一个多么诗意的世界。数千年前，人们吟唱着“关关雎鸠，在河之洲。窈窕淑女，君子好逑。”诗意即歌声，诗意即生活，无须灵感，兴之所致，诗歌随时呼之欲出。到了今天，人们找到了更为便利的生活方式与表达方式，在寻求快速生长的道路上，取功能去美感。辗转反侧、绞尽脑汁，都已摸不到诗意的衣袂。


不仅如此，沉迷诗歌的人，一定会被视为无法与社会交融的异类。在相亲舞台上朗诵诗歌的男嘉宾，一定会被女嘉宾视为无法沟通的怪人。我们心中的善与美，已经很难诗化，转而物化。就像面朝大海一样，意味着机票度假及海边小屋，不是内心的大海与春花。


然而诗意就会从此消失吗？顺境之中的人，触手可及都是风生水起。等到了逆境中时，却发现真正能模糊那些不如意，却是真正内心蕴藏的美好“诗心”。


上天在造人时，一定用尽心窍奇思。泪水可灌溉出花朵，苦难可凝聚出山河，丘壑中有雄兵，奔腾自是归流。


我想，这应该就是电影《诗》当年惊艳韩国影坛的原因。当苦难与诗意碰撞，当救赎与诗心融合，那颗灵魂的高贵置身于春歌花语中，妙不可言。


孤身抚养外孙的老妇人，因外孙的罪行不得不筹措一部巨额现金赔偿给受害女孩的母亲。生活如此无路可走身处困境，她却依然每周着整洁雅致的衣服去上诗歌课。随身携带一个小笔记本，只为了随时捕捉那些一闪而逝的灵感。在树下在雨中在田间，她向遇到的每个人笑意盈盈的说出：我从小就爱花，你知道那些花语吗。我现在每周都要去上诗歌课。


一个不得不向生活和世俗低头的老人，一个被医院确诊为老年痴呆患者的病人，将心中苦心保存一世的尊严奉献给了诗歌，将与生俱来对美的那份虔诚奉献给了诗歌。从诗意中寻求一种救赎，然后淡然选择了一个为她自己不齿的勾当，以身体换取钱去拯救外孙的人生。


难道她不懂，她既无法救赎那已死的少女，亦拯救不了麻木无悔的外孙。可人生的苦难就是在于，你不得不去做许多非自己所愿的事，踏上那些不得不踏上的路，此为所有人都需经历之困境。


困境之外如何脱困？这才是文艺之真正妙用。一颗诚意的诗心，将春花秋月变成心中之面临大海，将忍耐窘迫变成心中之春暖花开。


文艺不是拿来曲高和寡，更不是拿来抵抗或者逃避的。文艺是一种无法停止的爱，自爱以及爱生命，不管它的表现形式是温柔或者蛮横。文艺应该是人生里的曲径通幽、豁然开朗，绝然不是狭隘偏执、抱怨仇视。


于是就有了她生命中的第一首诗，或许也是最后一首——：“你那里好吗？还是那么美吗？夕阳是否依然红彤彤？鸟儿是否还在树林里唱歌？你能收到我没寄出的信吗？我能传达自己不敢坦白的忏悔吗？时间会流逝吗？玫瑰会凋零吗？现在是道别的时刻了，像来去无踪的风，像影子永不实现的诺言，直到尽头的以爱封缄。


然而，在那个业余的诗歌班上，她是惟一交出作品的学生，也是惟一一个向老师奉上鲜花的学生。


她那短暂的余生，活的真像一首诗一样，暖暖含香。


过后她会逐渐忘记一切的一切，只剩下那颗如诗般的心，向世界说一声再见。


我但愿即便年华老去，再无力选择将如何死去，却也能那样整洁的行走在路上，听风赏花，将那一生的苦难和悲凉都化作那最后的灵感，触摸到灵魂正歌唱着的那首诗，宛若听到遥远天边的天堂唱诗班。


于是，那短暂的一生，一切尽可以都放下了吧。
      </影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>自然而然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-01 00:01:30</时间>
<影评>
        谨以此文献给像诗一样活着的人们！


不得不说李沧东真的很胆大，在这个浮躁的充斥着商业铜臭的年代，在这个银幕上布满暴力和情色的电影市场，他敢给这部长达2个多小时的电影取名叫《诗》，他也敢拍一部以六十多岁老太太为主角的节奏缓慢的文艺电影。

非常喜欢这部电影，满分为5分的话，我就给它评5分。

有人说这是一部女性电影，但我却觉得不如说它是一部艺术电影，有人说这是一部关于死亡的电影，但我却认为它只是在讲一个无法适应现实生活的人如何像诗一样活着。

但无论它是什么，它都是一部需要慢慢欣赏，细细品味的电影，我深信不同的人会从这电影里看到不同的东西。


杨美子之死

好的电影总是会做到首尾相承，电影的开篇是一具漂浮在河面的女尸，在结尾的时候，杨美子独白的诗句两次提到“是离别的时候了”，进而她苍老的声音变成那个女中学生，二人合二为一预示着杨美子选择了与那个女学生一样的方式结束自己的生命，随着演职人员字幕的出现，哗哗流淌的河水声无止尽地响彻整个房间。

我知道会有许多人欣赏美子的干净和纯粹，但我想干净和纯粹的另一面，是她实在无法适应这个苍白空洞的社会，而导致她无法适应社会的根本原因，是她选择坚守自我。

坚守自我的人，是孤独的人，是寂寞的人，同时也是纯粹的人。


无数次我在静夜里独自遐想，想到《红楼梦》里的林黛玉，我会想林黛玉如果不是生活在大观园里，而是来到物欲横流、纷繁复杂的现代社会，她会如何生活，她从事什么职业以赚取生活费用呢？

我的一个女性朋友曾经说过：“如果不能美好洁净地活着，我宁愿选择死去”。

面对那个自己曾经施以人道主义协助的会长蔑视的眼神，我想象杨美子的感觉像是被一张密密麻麻布满针刺的纱网从头到脚紧紧包裹。

然后影片就来到了尾声，她给外孙剪脚指甲，边剪边教他要保持个人卫生，她说：“身体洁净了，心灵才能洁净”，我就知道她是要死了。她可以接受女儿长期不回来，她可以接受与女儿那停留在表面的关系，也可以接受外孙的冷漠和不尊重，甚至她能够接受去向受害人的母亲求情这样的差事，但是她却无法接受自己去向会长要钱的行为，因为她认为那玷污了她的身体和灵魂，因为她认为在诗会上谈论直白的性话题是对诗的亵渎。


代际传承的命运轮回

如果说西方的家庭治疗观点认为家庭对人的影响很深远，但这样的理念来到中国，应该改成宗族对人的影响很深远更加恰当一些。

自古以来（大概这得追溯到商周时期），我们的文化就一直是宗族制的。到了宋朝，宗族制的影响力已经到了登峰造极的地步。也就是说，几千年以来，我们的祖辈并不仅仅只受他们父母的影响，他们更多的时候还受他们的叔伯姑嫂的影响，还受整个家族里面的人们的影响。

所以到了我们这一代，我们所秉承的价值观、行为模式、生活习惯，包括很多我们根本就无法有意识的深层信念，其实不完全是从父母身上得来的，而是从我们上五六代，甚至上十几代的先祖们身上得来的。

电影里并没有交代杨美子为什么没有老伴儿，但交代了她的女儿是离婚之后才把儿子丢给老妈自己去了釜山，且从未回来过。母女俩虽然经常通电话，但她们之间的关系却是疏离的，以至于当别人问杨美子：“既然你们关系很好，像朋友一样，为什么你都不肯把这件事告诉她？”，她是无法回答的。

我们从杨美子无力教育她的外孙上，就能看到她当初是怎么教育她的女儿。

杨美子自己并没有学会怎么教育自己的孩子，因为她的妈妈过早离开她，而她本身又是一个抽离于世外的人，所以她的女儿也就无法掌握这一项能力，所以她的女儿才可以做到一走很多年都不管自己的孩子。

让我们看看这个规律：

杨美子自小没有妈妈——杨美子的女儿虽然有血缘上的妈妈，但是妈妈没有承担责任，所以相当于没有妈妈——女儿的孩子（外孙）自小也没有妈妈……

假设这故事发生在现实生活之中——那么如果杨美子的女儿到离世也没有意识到自己和自己的孩子都在重复妈妈的人生模式，那么这样的模式将一直延续，直到有一天，他们的后代中有人忽然明白过来，选择改变，这样的传承才可能会被打破。


干净的灵魂和现实生活之间，总有一道宽大的鸿沟。

跟随姐姐长大的杨美子，直到六十多岁也无法释怀缺乏母爱的支持所带给她的伤痛，这使她的内心里有一个总也不愿意长大的部分，而正是这不能长大的部分，使她的生命充满生机，但同时也正是这部分，使她无法有力量去驾驭自己的生活。

一个没有力量驾驭自己生活的人，势必在情感上会遭遇坎坷，一个过多关注自己内心世界的人，势必对外部环境就会感到陌生。

一个六十多岁以钟点工为生的老阿姨，由于雇主给了一些小费而欣喜得忍不住笑出声来。但是她每天衣着优雅，妆容得体地出现在我们面前，她会静静地观察花朵，聆听大自然的声音，她会随手记下蹦出脑海的有意义的句子，她关心路上随便遇到的每一个人，她能感受到医院里偶遇的失去女儿的农妇的绝望，她能听懂诗歌老师说出的每一句关于诗的含义，她自然而热烈地向身边的人们表达自己那美好的情怀，并且根本不管人家是否听得懂。

这不由得使人们赞叹她内心的纯真，欣赏她对生活的真挚热爱。

她拥有干净而纯粹的灵魂，然而这灵魂却无法在现实生活里找到安身之处。

像诗人一样活着的人，在这个世界上确实是少数，但我知道即便是少数，如果把他们聚集起来，还是能有成千上万，按全世界人口的1%算，他们也该有六千万。

大多数时候，由于杨美子们认为他人会如自己般相信爱，相信真理，重视和谐的环境，追求公平合理，而采用自己认为“好”的方式与他人相处，但屡屡换回挫败感。所以杨美子们中的大部分人无法胜任商业竞争太强的工作，这使得在目前的国情之下，看起来杨美子们的生活现状显得不太适应社会。因为剩下的几乎占有全部人口99%比例的人都在忙着为生活奔波，忙着钻营名利和计算得失，并且他们观察到周围的大部分人都是这样生活，所以他们从不怀疑自己的生活方式和所追求的东西是否真是自己想要的。所以像杨美子这样时刻在感悟生命，体验内心的人让他们感到陌生，而这陌生让他们感到不安和排斥，因此他们就会用冷漠、嘲笑或者伤害的方式对待杨美子们，然而由于杨美子们情感上的丰富和纤细，一个眼神、一句话语、一个肢体语言都能被敏锐地捕捉到因而感受到深深的刺痛。

或许有一天，随着社会的发展，我们的社会上也开始重视人文教育，多出一些人文学科的工作岗位，同时完善社会保障体系，丰富人们的精神世界，使得任何一个岗位都能够有机会发展，任何一个职业都能够被人们尊重，到那个时候，杨美子们的春天或许就来临了。


杨美子们融入生活的解决之道

电影里表现杨美子想要教训那做了坏事的外孙，可是她用尽几乎全身的力气也无法把蒙在外孙身上的被子拉开——事实上，她不可能拉不开那被子，拉不开那被子的，是她的内心。

她任由外孙漠视自己，站在屋子的角落里看着外孙吃饭，她希望外孙对自己做的事情有所悔悟，可是她只是默默地把受害女孩的照片放在饭桌上，偷偷观察外孙的反应。

屏幕前的我，深深地感受到她的无力感。

她无法大声地喝斥那个不懂事的小子，因为他小的时候，她就不曾那样做过，她不是不愿意，而是她根本无法让“喝斥”从她口里发出，但她也不是不懂得“喝斥”的方法，她只是内心里缺少让她可以“喝斥”的力量。甚至，她也许认为自己不可以不能够不值得去“喝斥”。

她很少承担起对生活的责任，看起来她在做那个小子的姥姥，但事实上，那个男孩子的内心深处根本不认为她是一位值得尊敬的长辈，她只是一个沉溺于自己内心的小女人，这一辈子，她都只是活在自己内心的小世界里，按照自己喜欢和习惯的方式去生活，而不管其他的人是怎样的，也无法顾及身边亲近的人的感受和需要。

她的女儿知道，她的外孙知道，但可能唯独她自己不知道——她是在用这样细腻地体验世界的方式逃避生活，进而逃避自己应该承担的责任。


但其实她明明也可以在听说外孙做了这样的事情之后，暂时放下那些小情小调，暂时收起那些伤感和柔软的情绪，昂头迎着那些挑战走上前去，学习与各色人等打交道，学会与那些麻木的人们周旋，尤其是学会根据场合调整自己的状态，而不是用同一个状态面对所有人和所有事，尤其是明白“了解别人，并不意味着与之同路”的道理。

她当然可以在危机解除，自己一个人独处，或与亲密伙伴在一起的时候，依然恢复到伤感、浪漫和柔软的样子，并且当然那个样子是最美的，也是值得尊敬和欣赏的。

她可以在诗会上由于私底下与女伴说的话被擅自公开，而直接表达愤怒和不满，她也可以直接告诉那个她认为亵渎了诗歌的警察：“这话确实是我说的，并且我现在依然是这样的观点”。而不是低着头羞怯地无地自容的样子，之后更加一个人走到花园里默默哭泣。

在法律和道德的范围之内，没有什么是不可以的——杨美子们最需要时刻提醒自己的就是这句话。


最后，我想对杨美子们说的是：在现实生活的洪流里，要么升华，要么毁灭，全凭你自己的内心选择。

命运之神把你放置在这样一个新旧交替的充满尴尬的时代，而恰好你又天生是这样的一种人，那么你别无他选，要感受作为人的幸福和温柔，体验到生命的活力和意义，你就需要做出选择：

要么一半理想一半现实地活着，学习生活要求你掌握的能力，学习与周围环境周旋的各种技能，学会妥协，学会伸张自如，接受生活的现状；

要么纯粹按照内心的自我去生活，随心而动，成为内心镜像里一直呼唤你的那个样子，但你需要有强大的内心力量去承担这个决定（或者最好有一位灵魂伴侣不离不弃地支持和陪伴你），否则就得接受有一天你会无法继续前行，自我毁灭的欲望无法控制——虽然我个人认为那毁灭，也是一种美，相信会做出这个选择的人，亦是如此认为。

        
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>晚不安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-01 17:22:33</时间>
<影评>
        一、关于花的台词：

1.我可是很有诗人的细胞的 我就是喜欢花 还喜欢说些老事情

2.鸡冠花的花语是保护，事实上，它看起来也像个保护伞，一个保护着我们的保护伞。

3.我就喜欢茶花，冬天里的花，痛苦之花。红色的花代表着痛苦，白色的是贞操，黄色的代表着荣耀。

4.人们都说喜爱诗歌的人，是那些内心绽放花朵的人。


二、诗人金勇踏的诗论：

1.写诗，必须要先仔细观察。生活中最重要的事就是观察。我们天生就能观察东西，仔细观察我们身边的东西是很重要的

2.你们见过多少次苹果了？一千次？一万次？一百万次？错！你们从来也没见过苹果，一次也没有。到现在为止，你们都还没有真正见过苹果。想真正了解这个苹果，就要对它有兴趣，去理解它，去和它交谈，这才叫真正的观察。仔细地看上一会，看看它的阴影，感受它的每一个曲线，转过来转过去，咬一口，想象一下阳光都被吸收在里面，这才叫真正观察了它。如果你真正观察什么，你就能感到一些自然的东西，就像泉涌一样。你要准备一张纸、一支铅笔，等到那个时刻的来临。一张空白的纸，一个拥有纯粹灵感、在万物被创造之前的世界，这就是创作诗歌最好的时间，用铅笔在干净的纸上写下来。

3.写诗是发现美的过程，诗歌创作就是发现日常生活中我们面前一切东西之美--真正的美，不只是看上去的美。你们每一个人，心中都有一首诗。但是你们都将它锁起来了，现在是时候将它释放了。被你们禁锢起来的诗歌，应该找到它们的翅膀，然后起飞。

4.创作的灵感什么时候才会有？它不会自己出来的，你要去求它出来。你要祈祷，但即使这样也不能保证。它太珍贵了，不会随便就产生的，所以你们必须去乞求它出来。它不是在某个特殊的地方，而是你们经常去的地方。它不会挂着一个‘创作灵感’的名牌在那里等你的，最珍贵的是，它就在我们身边，不会很远。它就在那，就在你站的那里。我跟你们说过，诗歌甚至可以在洗碗池里产生。

5.写一首诗不难，有这样一颗写诗的心很难。


三、爱诗会成员的诗论：

当我写下一行字的时候，我自己都不明白，思绪就像丝绸一样解开，就像我在诗海中有用一样。我写诗的时候，觉得自己就像飞舞的蝴蝶一般。我以开始写诗的时候，总是非常想去寻找创作灵感，但这把事情搞得更麻烦。关键是要有感觉，如果有感觉了，就能写出诗了。真实地记录下来，就像做笔记一样，那就是最真实的东西。


四、杨美子在KTV唱的歌：

酒杯上湿润的唇印 温存着我对你的渴望 我抓住绳索 我要释放自己 但现在得放手了 你大概已经忘了 我的名字吧 但是我再一次还是鲁莽地举起酒杯 只为想起你 现在我想脱去满是累赘的裙子 喝下一杯忘情水


五、爱诗会成员的诗歌：

1.

写诗就是记住母亲的手，粗大的关节

在冬至日的寒冷的黄昏淘米

写诗就是在啜泣的深夜独自醒来

就是建造一块坚固的基石

支撑起一根柱子

撑起你破碎的心

就是安抚整晚摇动的窗户的

光秃秃的窗框，用你所有的力量

就是倒掉

不断上涨的死水，并毫不犹豫

就是创造一个树林的空白虚无


2.《一只绿色的蝉》

我总是听到

一只蝉在你的背后发出的声音

它叫着

吱吱，吱吱，摩擦着它的眼睛

就像夏日最后一朵勿忘我从我的手尖

淡去痕迹

那只蝉一直在你的背后叫着

我，也在哭泣

轻拭着我的翅膀


3.《玫瑰刺的季节》

别妄想偷取我

刺开始在我全身长遍的那天起

我就希望用一抹绯红的微笑抹去它

别因为我的魅力就折断我

丹唇上的一吻

是贞节最后的热情

别再爱我了

因为季节的车轮滚滚向前


4.《像你想的那样死去》

像你想的那样死去

去到大日如来手指的方向

像你等待的那样死去

去到阿弥陀佛用他的头作枕头的地方

直到黎明过去

佛的铜钟不再鸣响

我的一生都坐在寺庙的大柱子旁

我甚至无法给你一碗米饭

但是我的一滴泪化作一座庙，然后被推倒

悬在空中的岩石上

我建造了一座庙


5.《我问你》

不敢踢开煤燃烧后的灰烬

你曾经对另一个人来说是一个炽热的人么？


六、杨美子的诗

1.花朵红得如鲜血一般


2.鸟儿的歌声，他们为什么要歌唱呢？


3.时光飞逝，花儿枯萎


4.杏树扔下自己的果实 只为来生


5.《安格妮斯的歌》

在那边还好么？

感到孤独么？

日落的时候天空还会变红吗？

鸟儿还在通往树林的路上歌唱吗？

你能收到我这封不敢寄出的信么？

我能传达这我不敢做出的告白么？

时间会飞逝，玫瑰会枯萎么？

现在是说再见的时候了

就像影子一般

承诺永远不再回来

为了那份封装到最后的爱

为了亲吻我疲倦脚踝的青草

为了跟在我身后的小小脚步

是说再见的时候了

现在黑夜降临

蜡烛还会点燃吗？

我在这里祈祷

所有人都不再哭泣

为了让你知道

我有多么深爱着你

在炎热夏日午后的漫长等待

那条苍老的小径就像父亲的脸

连那孤独的野花也害羞地转过脸去

我曾经那样深爱过

听到你那微弱的歌声我的心旌摇曳

我为你祈福

在我渡过黑河之前

带着我灵魂的最后呼吸

我开始梦到

一个阳光明媚的早晨

我再一次醒来，被阳光刺痛眼睛

遇见了你

你站在我旁边
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>柯里昂妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-22 20:53:26</时间>
<影评>

以诗之名，恶之救赎
纵观李沧东的多部前作，都充斥着极端压抑的人生处境和现实黑暗，极尽悲怆而绝望，而电影《诗》在李沧东的创作维度中显得更加内敛、老道而余味深厚。电影借“诗”的创作与现实的紧密联系两条线索展开，一方面，充满自省式的诗歌创作是对整个社会、文化乃至文明深处的疟疾的痛定思痛；另一方面，从老人杨美子的视角去探究“恶之花”的绽放与救赎。两条线相互穿插在一起，杨美子在寻找创作“诗”之美的过程中也体味着丑与恶的存在，正是在这种矛盾且冲撞的现实面前，“诗”才能超越现实，达到一种超然的、凝练的精神意蕴的存在，而李沧东的《诗》也是影像之“诗”。
与《诗》的内在特质紧密相连的是李沧东的文人气质，在成为导演之前他是一个颇为成功的小说家（1992年曾获得过韩国日报的创作文学奖），并且李沧东对鲁迅推崇备至，而鲁迅对社会、人性的犀利批判和斗争精神也能够在李沧东的电影中瞥见。李沧东电影中的人物从来都是边缘的、渺小的底层人物，他们被赋予了某种巨大的希望，在现实面前不断的挣扎、奋勇的向前，而现实总是残酷且强大的，观看李沧东的电影像是在亲历一次注定失败的人生挣扎，看人物如何遍体鳞伤后依然选择抗争，那种个体生命的巨大无力感与悲怆的人生体验是与整个社会机体是一脉相连的，这也正是李沧东电影所显现出强烈的人文关怀与社会意识的原因。而《诗》也秉持了李沧东的这种现实主义倾向，且更加内化与充沛。
在《诗》的开篇，李沧东用两个别具意味的场景来点名“诗”的诞生，以流水、鸟叫、孩童嬉戏的田园景观来映衬在和熙阳光下的“恶之花”的绽放：一个异物从上游漂来，男孩伫立、极目远眺，女尸渐入眼帘，占据银幕的全部，随即电影名《诗（Poetry）》出现。这一“惊颤体验”不仅仅发生在本雅明所谓现代人的城市生活体验当中，也同样发生在观众在面对层出不穷、千奇百怪的影像时，个体被置入到了一个别无选择的必须快速去应对不断出现之新影像的境地，在这样的情形下，观众的心理机制逐渐获得了一种快速反应能力，自然而然的会试图去理解并阐释这个令人“惊颤”影像段落，套用本雅明的观点，这也可以说是影评人的标志所在。李沧东用沙滩边天真玩耍的孩童与潺潺流水上漂浮的女尸形成两组鲜明的对照，美与丑、善与恶、最天真与最残忍的影像交织在一起，一如波德莱尔笔下的“恶之花”，所谓的美其实是与肮脏、丑陋、痛苦密不可分的，而要想寻找到“美”，必须揭开那些丑与恶的伤疤，而写诗正是李沧东寻找美的方式。
诗——作为观察的方式
当美子第一次进入诗歌讲座课堂之时，李沧东借老师之口讲述对诗的理解：“要想写好诗就得好好地观察，在我们生活中最重要的就是看，看，就是观察。”老师借苹果的例子来讲述观看的意图，“为了真正去了解苹果是什么，为了关系它理解它，因为想和它对话而去观察它才算是真正的看它。”在这里可以将写诗看成是李沧东拍电影的方式，他在自我阐释创作的方式，即观察。无论是作家，导演还是诗人的创作，都无法离开现实的土壤，而观察则成为一种介入创作的基本方式。
首先，李沧东的电影带有着非常强烈的现实主义色彩，而从《薄荷糖》观察到个体命运在时代环境下的挣扎，到《绿洲》里对残疾人的爱欲关怀、对社会主体的审视，再到《密阳》中的宗教反思态度，以及最近的《燃烧》对当代韩国社会、青年一代的精神困境的再现。纵观李沧东的创作，可以看到作为一个知识分子导演的强烈社会意识，他观察现实同时也表达现实。
如果说李沧东是一个社会观察者，那么投射到《诗》当中的角色便是杨美子。一个患有老年痴呆症的老太太，在“诗”的感召下，尝试去重新观察世界、对话世界、认知世界。我们也跟随着美子的视角去观察电影中的世界，孙子对所犯下的罪行选择无视、逃避；家长们考虑的无关生命与歉意，只是金钱和利益；受害者的痛苦、崩溃、弱小无力显示出弱势者的悲苦；物质社会下诗人的变质以及诗本身的消亡等等。在电影中，面对诸多社会问题都没有直接给出答案，而是跟随着美子写下一句句诗作为窗口，提供了一种如罗兰·巴特所言“可写的文本”，让观者参与进影像的表达之中，悬置答案是为了获取更多的答案，观看（影像）/观察（社会）俨然已经成为一种思想的生成方式，
诗——作为书写的形式
阿多诺说过：“在奥斯维辛之后，写诗是野蛮的”，他面对纳粹的恶性、战争的荒诞，指出了诗在人性之恶下的毁灭，而人的精神信仰也遭遇着前所未有的危机。但李沧东选择了反向的观点，《诗》有着的直面残酷现实的勇气，同时追寻着诗与美的精神归属。片中并没有说明美子想要写诗的真正理由，只是打电话时带有调侃意味的“有做诗人的天赋”，她也不知道“诗”对于她这样一个六十多岁的老人有什么样的意义，或许仅仅是出于某一刻的念想，对于六十多年常态人生的一次异轨漂移。
美子写下的第一句诗是“血一样的红花”，是一个初学者重新去观看事物后的直接观感，日常生活所忽视的东西隐藏着诗意；而后“鸟的歌，都唱些什么呢”是一次来自心灵的发问，疑问是想去探寻世界，而大多数人已经被告知了人生的答案，只顾庸碌一生；第三句“时间易逝，花朵凋零”显示出美子对自我的关照，花朵的凋零比喻着衰老的身体，满怀着自怜的情感哀愁的诗意；最后一句“杏子摔到地上，为了重生而甘愿被践踏”来自对眼前之景的直接感受同时赋予象征性的手法，面对受害者母亲感受到内心的愧疚，以及自我救赎所做出的牺牲。影片的最后，美子写出了一首完整的诗，但诗人以不在场，作者的缺席让诗不再仅仅局限于创作者的经验思考，而是超越了个人成为一种自由的书写、表达形式，诗是自由与美的象征，它不属于任何人，也属于所有人。
同样，李沧东也在用影像写诗，大量的留白、空镜头、自然音响、缄默时刻、独白、意象等等（因为数量太多，暂不细说），用诗意化的影像与“诗”同构，使影如诗，浑然一体。
诗——作为感受力的色情学
李沧东在讲到他的创作灵感来源时提到，《诗》的故事情节来源于真实事件，几年前在韩国的一个小城市里，有一群年少的男孩强暴了几个中学女生。李沧东回忆说，我不知道为什么总是会想起这个新闻。不过，我始终没有找到办法将这件事放入一个电影之中，我也能够把它拍成一部随处可见的老套的影片，商业上也许会更成功，但那不是我拍电影的方式。在日本旅行期间的某天，当我在宾馆房间打开电视，同时在读一本书时，突然有一个词语跳入脑中——诗！电视里的一个频道正在放着一些为了失眠的旅客准备的节目，电视上出现了一些普通的画面：一条静静的河流，鸟儿飞翔，渔夫抛出渔网捕鱼，背景则是舒缓宁静的音乐。突然我就想到了要如何在电影中处理这个残暴的事件了。我需要通过诗歌来处理。换句话说，我是要通过“美”而不是“丑”来表现这个暴力事件。主要人物是一个60多岁的老太太，她生来第一次开始学习如何写诗。他的孙子犯下这件暴力的罪行。这些角色组成了基本情节，而“诗”这个名字也出现在我的脑海之中。（此段引用）
如上所述，与其说《诗》的创作灵感来自真实事件，倒不如说是来自导演感受力的生成，而这种创作的感受力也同样衍生到他的影像和表达之中。电影中大量的留白、空镜头、自然音响、缄默时刻、独白、诗歌意象等等都不涉及电影的剧情连接，反而是一种情绪、氛围的延续放大，其目的是让观众去感受这种凝滞的时刻，听风吹树叶的簌簌声，看雨滴落在纸张上缓慢散开，甚至捕捉美子面无表情陷入沉思的单个镜头，它们兴许皆无所指向，仅仅是让你感受不曾留意过的画面。李沧东所呈现的“诗”在我看来更像是苏珊·桑塔格所主张的“艺术的色情学”（出自《反对阐释》），诗和其他艺术一样，其审美体验来自感性的生成，而非是意义的阐释，一件绝秒的美术品无论多么高深的文字阐述也不如亲眼目睹那般的震撼。李沧东深知，当下物质社会的快速发展，从物质到精神的麻痹已经让绝大多数人丧失了原初的感受力，而写诗正是对这一感受力的强烈呼唤，重拾现代人失去的那份无利害而生愉快的审美愉悦。
导演似乎更在向我们诉说：不要急着阐释它，先试着去感受它！

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
