<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>龙虎风云 龍虎風雲</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2166041332.jpg</封面>
<导演>林岭东</导演>
<演员>周润发 / 李修贤 / 孙越 / 吴家丽 / 张耀扬 / 徐锦江</演员>
<简介>本片是周润发早期英雄片的代表作之一。一夜，一名警官在搜查红灯区时，却意外遭枪击身亡，警局高层意识到了这里潜藏着一班不寻常的匪徒。刘帮办联系上了警局一直部署在江湖的卧底，也是他的外甥――高秋(周润发 饰)，要他尽快打入这帮匪徒的内部，获知他们的犯罪计划。
                                    
                                　　高秋化身作枪械贩子，和匪首南哥与他的手下阿虎（李修贤 饰）取得了联系。刘帮办恐自己的外甥出意外，派人暗中跟踪。不料歪打正着反而因为警方的派人跟踪令高秋顺利取得了匪帮的信任，南哥正式拉高秋一起加入他们的抢劫金铺的计划。在与阿虎的点滴接触中，高秋发现自己与他逐渐建立了兄弟情谊。一边是兄弟情谊，一边是社会公义，高秋将如何取舍?</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-12 23:14:58</时间>
<影评>

1，林岭东说，因为主要片酬都给了周润发和李修贤，所以女演员片酬有限，只能用新人。吴佳丽那时候是电视剧演员，林岭东一看，性感，风尘，好，就是她了。
2、张耀扬就更是新人了。林岭东说，张耀扬扬起下巴，用眼睛看人是从上往下看的，那个样子实在是说不出来的讨人厌，我不需要他做什么表演，只要他摆出这个pose就好了……（这也太挤兑人了，呵呵）
3、有这部电影是因为林岭东去听一个法庭的庭审，真实打劫案例，他发现劫匪瘦瘦小小，其貌不扬，根本不是想象中的江洋大盗或者说是悍匪的样子。于是他就构思了这样一个剧本，小劫匪，但是有情有义……
4、林岭东非常感谢摄影刘伟强，他的机位把控给全片加分很多。比如周润发在街上狂奔试图甩掉跟梢警察那场戏，刘伟强的摄影机就在一辆小货上。发哥也是狠角色，知道怎么调控机位面对镜头，那场戏他越跑越快，机位（小货）就越快，然后发哥就得再跑得更快……最后拍完所有人都在庆祝，唯独不见发哥，因为发哥一个人在街边狂吐……这是全片令我印象最深的镜头之一，还有一个是发哥和吴佳丽在沙发调情，拍的真美。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮一大白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-03 11:09:13</时间>
<影评>
           《龙虎风云》是一部多么可爱的电影啊！重温过后我不禁感慨到。承然这是一部很暴力很黑色的片子。但那种干净又直接的暴力，明亮且耀眼的黑色却是我们久违的。影片构架了一个义气为重的世界，什么是义气？说白了就是兼爱，遵从自己的内心处世。这种人生哲学可以追溯到墨子时代。墨子的理论讲求兼爱，就是说爱是不分阶级的大家在一起就都是兄弟姐妹，平等互助其乐融融。与之不同的孔孟之道则讲求遵从社会准则处世，就是说爱也是要分阶级的一定要立场坚定与道不同者划清界限。可是一个人活在世上要真的作到爱憎分明绝不是一件容易的事，因为世界本就是模糊不清的。在这个时候有些人就选择了义气。遵从内心，抛开规则。作为警队卧底的高秋这样做了，为了保护救过自己一命的虎哥而挨了致命一枪。虎哥也为了保护这个新的“小弟”举枪对准自己的老大。最后兄弟二人打破界限惺惺相惜产生了伟大的友谊。这样的情节必定激起所有男人的义气情结击掌称快。有的时候我们的价值观被迫地混乱了。高秋和阿虎给了我们答案，我们乐于接受并为之感动。

   在这部讲述卧底故事的伟大电影诞生15年后，另一部相同题材且同样被奉为经典的《无间道》横空出世。与《龙虎风云》相比，〈无间道〉从故事到制作都显得更为精致。但看过之后我们感到的只是沉重甚至是绝望。在这个无间世界里作为正义化身的警察从未动摇自己的立场，一句"对不起，我是警察"成了陈永仁的行为准则。为了对应自己的社会角色甚至可以参加覆灭自己家族的行动。最后却倒在了一个想做好人的反面角色手里。你是警察，可谁知道？传统意义上的贼的形象也被颠覆。刘健明不能认同自己的社会角色，为了做“好人”可以假戏真做，可以杀死自己的大哥和兄弟。在这里我们看不到剥去所谓“社会角色”的外衣后纯粹人性的碰撞交锋。陈坚守着被外界赋予的价值标准，刘则一心想融入这一价值标准已达到认同。悲哀的是陈和刘最终迷失在坚守和转变的无间世界里。

    同为香港黑帮电影，表达的内容从直接到混乱，从温情到绝望。只是因为导演风格不同的原因吗？我们拿同一位导演的作品来比较，也可以看到相同的现象。如老杜的〈枪火〉和〈神探〉。那个无论做贼还是做卧底都意气风发的年代早已不在，发哥那么洒脱大气的形象我们恐怕只能从老电影中去怀念了。如今有的是内心更加混乱复杂的贼和警察。他们有着一如伟仔在文艺片中迷茫忧郁的眼神。是什么促成了这种转变我们不得而知，正如我们应对这个世界的方式，从未那么得心应手，也从未这般手足无措。

    
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>上古琴音</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-08 12:06:36</时间>
<影评>
        发哥在龙虎风云里又扮演一个身不由己、挣扎困惑的角色，高秋，一个错位的卧底，吊儿郎当，重情重义。警务之身的他整天和嫌犯打交道，不羁的个性使得他同嫌犯间屡屡建立起男人间的友情，可是身份之别与是非感让他不能与之深交；颇具嘲讽意味的是，他的真实身份只有一个人知道，大多数的警察时不时的抓捕他威胁他，即使警方已被告知他是线人，对他的行动几乎没有任何支援，更谈不上感情；不知情的女友不理解他的行为，对他也很不满，他就这样在倒错的身份中错乱的生活着，孤伶伶的困惑的行走在生活的边缘，苦哈哈的应对着，应付的身心俱疲。又一部黯色系的电影。


 


金像奖评选果然不是盖的，这么复杂而传神的演绎，当然会击败阿正和船头勇夺最佳男主角奖。这是一个奇迹，一个人同年度史无前例的以《龙虎风云》《监狱风云》《秋天的童话》同时提名影帝。


 


高秋有些困惑，他是警务之身，抓贼是他的使命，但是每次任务完成之后，不但没有太多的履行使命的喜悦，反而觉得愧疚和不安，于是他交了辞职信，他不想再做了，然而在光叔家里，光叔抑郁的一番话，让他犹豫之后决定再做一次，也许是为了再帮光叔一次，也许是为了坚定自己的选择，也许是想以完成最后一个任务的方式正式向卧底生涯告别。


他打听到劫匪的消息，他以为可以做到交枪就结束了，所以心情很好，和劫匪接头前一段自娱自乐的舞蹈，痞痞的挑眉调侃的笑轻盈的舞动，让整条街整个屏幕都明媚起来，他和光叔显摆着女友的照片，说“她是个大学生，不抽烟不喝酒还会做手好菜”。他活得很苦，却善于苦中作乐，即使亲眼见证了另一个卧底警察的死亡，也不曾放弃过对生活的希望。比之于文强的挣扎和较量，他是心怀明天的。


 


为了交枪给劫匪，他使出浑身解数仍是被警察缠的紧紧的，他对着电话大喊“光叔，你不要让他们跟着我，这样是要大出事的”，当正义以另一种方式进行，偏偏又要受到来自正义的阻挠时，心情一定很苦吧？高秋是坚强的，换作他人，面对自己人的步步逼迫还要去完成任务，也许会崩溃会逃避。


 


一心要立功的警官可不把光叔的话听在耳里，他们抓住他，二话不说冷冷的折磨他，用手铐铐住他将他扭曲的吊在架子上，踢开他的腿让他全身的重量都悬在被吊起的手铐上，没有一丝丝表情，放佛他不是个人。在得知他是卧底之后，把他扔到湿冷的雨里，雨淅沥沥的下，他没有伞，举着受伤的手腕，拖着两条伤腿凄凄惨惨的走回家。人是善忘的，忘记了别人和自己一样小时候都是妈妈手心里的宝，于是，有些人长大后就在这些褪色的人性中，长成了路边的草儿，霜打雨淋车碾马压，任人撸采。


 


他被逼着伙同劫匪做案以抓现行，于是他做恶梦，梦到阿虎说没想到是你出卖我，梦得夜里惊醒一身冷汗。做案，逃跑，他替阿虎挡了一枪，他们乘车逃到事先约定的仓库里，匪头用枪指着他说他是奸细，阿虎悍然拿枪护着他，做为卧底的他鲜少有温暖和成就感，他始终是见不得人的，未婚妻也为此而离开了她，相对于警察的严酷逼打，他感动了，为了让阿虎弃他而去，他告诉阿虎他是警察，带着未了的心愿带着愧疚不瞑目的死去。


 


罪犯或死或伤全部落网，新来的警官向警司邀功“我刚刚上任，就破获了这起大案”。这世上不知道有多少人是站在别人的骨头上爬起来的，也不知道有多少人在无奈、卑微的活着，没有选择的权利。


 
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦想启动</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-20 23:51:05</时间>
<影评>



1986年，周润发凭借《英雄本色》的出色表演，打破了“票房毒药”的苛责，开始了演艺生涯的第二段高峰，并在1987年获得了他的第一座香港金像奖影帝。
林岭东在拿到沈西城的剧本后，开始筹拍《龙虎风云》，打开了后来经典的“风云系列”三部曲的序幕。

因为邀请周润发和李修贤消耗了大量资金，于是林岭东开始大量用新人，而当时作为男模的张耀扬成为了其中之一。《龙虎风云》中的john警官让张耀扬的反派角色大放异彩，之后《监狱风云》中的杀手熊和《学校风云》里潇洒哥更是让其饰演的反派深入人心。多年后，在古惑仔系列中，他将自己的反派演绎到又一个巅峰。

影片上映后，取得了当年香港电影票房的第12名，并在第二年帮助周润发拿到了第二座香港电影金像奖影帝。
《龙虎风云》是讲述一个警方卧底的故事，而片中的摄影指导，也在多年后打造出了香港影史上最经典的卧底电影《无间道》。那个摄影指导的名字叫刘伟强。

故事的开头，源于一场杀人事件。
徐锦江饰演的烂命华是个混混，在闹市中被黑社会当街砍死。
但其实，烂命华是警察安插在黑社会中的卧底。
为此，烂命华的上线刘定光警察决定为其报仇，找到了同样是卧底的高秋（周润发）。



卧底，一直是残酷的存在，很容易两面为敌。对人员的心理素质要求很高，煎熬，几乎是他们每天的状态。
高秋在精神世界的折磨中，还要保持混混与警察的双重状态，内心的苦楚却无法找人诉说。
成哥跟他义气相投，对他如亲兄弟般，但最后高秋还是本着卧底的职责抓捕了成哥。
这是他的心病，是无法治愈的痛。





高秋想要过正常的生活，向刘定光提出了辞职，却一直不被批准。
因为无法给予女友阿红（吴家丽）稳定的生活，甚至连自己的真实身份都无法说出，他一直拖延结婚。
他在阿红面前总是插科打诨，想要掩饰自己的另一重身份，但他是真心爱她的。
阿红因为看不到希望，接受了有钱人曹公子的追求。但在高秋提出求婚时，她开始筹划结婚事宜，因为她也是深爱着高秋。
高秋因为之后的卧底，总是错过结婚事宜。
在婚姻登记处，阿红一个人抽着烟，流泪看着时间一点一点过去，却一直看不到那个身影。
绝望，阿红决定跟着曹公子远去加拿大。
只是真正爱一个人，又怎可能随便放下呢？
阿红在机场看到高秋愤怒的身影，并没有跟着曹公子去了加拿大，而是独自留在了美国，留信给高秋等着对方来接。





对生活的无奈是每个人的常态，作为上线的刘定光也是有很多烦恼。
看到自己的卧底被残杀，愤怒溢于言表。而同时，上司看重新调来的John警官（张耀扬）。
通过考试晋升的警官，怎么能跟自己这样基层一步一步干起来的比呢，况且对方还是个心狠手辣之人。
这让刘定光很是颓废，而之前一直拒绝的高秋在看到这一幕后，决定卧底这个案件。不仅是给自己的卧底生涯画一个完美句号，也为解脱这个自己深深尊重的上司。



虎哥（李修贤）是抢劫团伙的二号人物，办事干练，为人重情义。
从爷爷到父亲，再到自己，都是贼。
虽然他希望儿子不会成为贼，但对于自己的人生，早已失去了希望。





高秋通过卖枪接触到了虎哥的抢劫团伙，而他的胆大与干练得到了虎哥的赏识。
虎哥将他推荐给了老大，加入了自己的团伙。
两人形影不离，很快成为了好朋友。
圣诞夜的窗前，两人的心灵对话更是彼此惺惺相惜。
高秋开始做噩梦，就如成哥一样，虎哥也会因为他而惨死。
生活的残酷就在于，可能很多时候你连选择的机会都没有。





因为高秋的泄露，致使这次抢劫失败，而在枪战中，高秋救了虎哥一命。
团伙老大怀疑高秋是卧底时，虎哥与老大翻脸也要保护高秋。
之后John率领的警察赶到，一场密集扫射后，只剩下虎哥还活着。
临死时，高秋说出了自己的真实身份，也算完成了对自己的救赎。
兄弟情还了，但远方的阿红却永远等不到他了。



虎哥被抓捕，而John则在上司面前邀功请赏。
看着高秋的尸体，刘定光愤怒了。
高秋本只是答应卖枪给抢劫团伙获取证据后就离开，但因为John想要立功升职，安排高秋必须深入卧底，参与抢劫而让罪犯获得更大的判刑。
刘定光拿着砖头拍得John头破血流，也算是对功利主义最后的惩罚。



影片故事不复杂，但人物塑造得丰满，很容易让观众带入情感。
而影片中一些镜头，枪战中吹萨克斯的瞎子，高秋决定卧底时的歌女，虽然跟剧情无关，却从侧面加强情节的冲突。而配乐中萨克斯，更让影片多了一份萧瑟与悲凉。
高秋努力想要过正常人的生活，最后落得惨死的结局。刘定光在警局努力多年，在上司眼里却比不过刚进警局的年轻人。
生活就是这样，带着希望拼尽全力，最后还是落得一地鸡毛。
高秋的生活并不快乐，但他努力每天在女友面前扮着笑脸。
人人都在嘲笑阿Q的精神胜利法，但与其痛苦着活着，倒不如精神麻痹自己获得一些快乐。
不是每个人都会有光明的未来，有些快乐，需要自己制造！

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>巅峰Futurama迷</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-10-01 03:13:04</时间>
<影评>

在拍摄和制作《千里救差婆》之时，林岭东就便表现出自个儿与香港同时期主流审美不同的地方。这部电影里虽然在幽默程度以及各种奇技淫巧的使用上面与《最佳拍档系列》一脉相承，但至少在动作戏上面已经很不符合观众的预期了。各种超长时间的连环动作戏把薄弱的故事矛盾以及小笑料撑起来不说，打斗风格上的硬桥硬马，追逐戏上的爆裂和写实的观感和同时期电影划开了很大的风格差距。不说别的，一开头恐怖分子偷盗特殊设备的一场戏，从电影上的时间铺垫上面来看极其严谨和正式，已然有好莱坞新派警匪片风骨。恐怕也正因如此精彩表现（当然，票房上的劲力也是很重要的），麦嘉才在接下来的一年以制片的身份鼓励林岭东制作自己想要的作品。这便是《龙虎风云》。抛开后面影评人以及观众对本片的推崇，林岭东个人似乎也认为本片是自己最佳作品之一，曾多次在花絮中表达自己的开心以及对当时整个剧组的优秀成员的感谢。
说回林岭东个人，虽然曾是王天林学生并在香港工作多年，但是早年海外漂泊的经历使他的电影理念有种偏向于西方，尤其是新好莱坞的“技术感”。连他自己在后面生涯晚期的采访中也表示过自己对于电影杂志中各种片场花絮以及制作方法的注意。在画面上也确实体现的相当到位。除去刚才所说的《千里救差婆》，他更早的作品，《阴阳错》里，霓虹感十足的打光以及以夜场酒吧风格为主的都市舞台就以及相当显眼，而在暴力，或者说脱离暴力的影片高潮段落里也十分精心的设计多条线索，来达到有条不紊的观感，而不是像同时期的徐克，成龙电影一样，利用香港特殊的工业体系，制造出多种角度，频繁越轴线的素材，使得闹腾以及滑稽戏份更有“地方特色”。
本片另一大亮点在于周润发的表演。早期发哥的表演虽说在情感爆发上十分有味道，个人特色也浓厚，但是电视台的出身让他在表演小人物时各种情感变化并不流畅，在《胡越的故事》里甚至有偷懒的嫌疑。《等待黎明》中的外化表达也未免夸张。《英雄本色》里确实是一大进步，他成功的解读对了剧本和人物，把小马哥在戏里面的连贯的人物处境变化拿捏的很好，其人设自始至终都因为他的表演而饱满。而《龙虎风云》则更是一场表演的进步，前期香港电影中极其少见的体现“惊惶”的个人戏被他准确表演，各种生活化的孤独场景也基本上抛弃了早期的“电视化”的夸张（除了被私刑拷问的一段），很是厉害。当然，适当的夸张也很符合剧情起伏，比如从警察局出来淋雨一段戏，虽然不够真，但是带给观众的情感确实更加激荡，确实好。
而相对而言，我们却可以发现一个缺点，那就是其他演员的表演或多或少一般了。这当然也有自身的问题，比如孙越，他解读自己的角色更像是一个家庭里的糟心长辈，而不是一个在警察局摸爬滚打多年的老警察，这让前面他与周润发的对手戏一直处于一种很奇怪的氛围里（类似于《客途秋恨》里张曼玉和陆小芬的情况）。而更多的，是编剧自身的问题，导致演员很难表现出人物多层次的一面。
极有可能的是，为了“商业性”，沈西城在编写戏份时大量的加入冲突感很强的对白，这一点确实能让观众义愤填膺，让反派人物更坏，正派人物更可怜，但紧接着的坏处也显而易见，大量演员不必费心探索人物，直接按着自己舒适区走就行了。是，张耀扬饰演的年轻警察很傻逼，刘江饰演的督查也不干人事儿，黄柏文的小片儿警更是让人看着就想走。但原本本可以产生批判思想以及对当时香港社会以及民心客观反映的B叙事彻底玩儿坏，就成了单纯的单级管吐槽片和小爽片，整个片子格调就下降了。和当时香港电影市场的环境结合来看，确实是悲哀和无奈之举。
画面上，虽然刘伟强提供了全香港可能最像新好莱坞风格的都市风格影像素材，以及比较同时期世界上都很典型的风格化运镜（长街奔跑跟拍那段是真的厉害），但是缺点依然存在。剧本上面确实是以环境和情节作为叙事主要驱动，但林岭东在各种片段里塞入的大量个人戏与纪录片风格的环境刻画相悖，甚至在节奏上两者相互矛盾，让本来张弛有度的节奏变得很古怪，尤其是前期主角高秋发现自己被跟踪一场戏，整个视点就乱的一批，让前期本来还不错的铺垫一下子泄了气。后面长段的追逐戏虽说多线剪辑玩儿的很好，但粗糙的对峙画面也让本来的惊惶感缺失了很多。不得不承认这是林岭东个人在调度上的不成熟。
本片很被人津津乐道的“真实化”，或者说“写实化”的风格，我觉得也偏向于表面。本片犯了与大多数韩国警匪片，以及当下大陆的不少影视作品同样的错。虽然影像上通过真实取景，以及能让人一眼看出和“新闻”纪录片类似的桥段塑造临场感，但本身的不够“客观”以及在叙事上以达到调动观众“愤怒值”的刻意冲突塑造让本来还算可以的文本变得通俗化。这更像是一种为了上映亦或者观众的观看量而做的妥协。对于现在中国的编剧来说，这几乎无解（当然大部分人都没有意识到这点），甚至有些人在创作的时候更没有道德感的碰瓷一些真实原型而掩藏一定思考来达到噱头感。这是十分低级的做法。我始终认为只要在人物冲突上，以及从人际关系放射到小社会的呈现上多努力，能够从根本上避免上述情况的发生；亦或者，拥有一个足够大的市场，通过优胜劣汰的方式让各类作品能够互相竞争以培养观众的欣赏水平和党同伐异地让此类作品产出量减少，而不是现在不健康的“类型片”造神。但似乎都是实现起来极其困难的念想。
再说点别的，导演林岭东以自己的极其写实并且爆裂的风云三部曲闻名于香港，可是后面夸张的癫狂的香港影坛就像当年抛弃龙刚一样将带有一定社会责任感，却只是被认为是“枪战片”的林导抛弃。90年代除了《侠盗高飞》一片在美国颇有人气，剩下的几乎都成了扑街作品。辗转20年，迟迟北上又贡献两部烂片以及一部拼盘片的片段后，他便黯然离世。回首他最好的时代，在80年代后期成为港影弄潮儿的身影，终究让人唏嘘。常说“自古美人如名将，不许人间见白头。”，对于影迷来说，确也如此。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>解影天下</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-04 22:00:51</时间>
<影评>

    谨以此小文纪念林岭东导演。
    整个片子是围绕着高秋这个角色进行铺垫的。第一场戏是阿华被杀，说明卧底工作的危险性，阿秋不想当卧底是一个正常的想法。第二场戏是高秋去找阿红，想要挽回跟阿红的关系，暗示高秋有爱情上的羁绊。第三场戏是光叔找高秋，希望他能够把阿华的线索跟下去，高秋还有亲情上的负担。第四场戏是高秋的噩梦，因为出卖兄弟，导致兄弟被杀，一直是高秋的一个心头病，这也是高秋厌倦卧底的根本原因。
侧光分割
       高秋这个人物表面上看起来放荡不羁，无牵无挂，但是骨子里太重情重义，太英雄气，这和他的警察职业是格格不入的。高秋的纠结，矛盾，是他最真实可爱和令人动容的地方。但是英雄往往气短，高秋在死之前迸发了最后一口英雄气，亲自告诉了阿虎自己是警察，在造型上，导演巧妙的给了侧光镜头，将高秋的脸分割成一明一暗的两张脸，凸显了高秋性格上的矛盾，不过最后作为兄弟的高秋最终战胜了作为卧底的高秋，高秋安然死去，导演最后安排了阿秋欢乐起舞的画面作为影片结尾。作为警察的高秋最终选择认同的是黑帮的兄弟情，不禁令人想起作为殖民地的香港的矛盾而尴尬的身份认同。
        林岭东导演永远是我心中的英雄人物。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-01 17:44:50</时间>
<影评>

（原载于虹膜公众号）
单从《七人乐队》的《迷路》去认识2018年就已去世的林岭东，大概会有种无限温和的感觉。
不妨把任达华饰演的归港故人当作是他，一番故地重游，只觉面目全非。皇后戏院没了，中环码头变了，密集的楼、车、人构成的繁华都市景观，与他随即安居的乡野祖屋，那个被相对遮蔽的香港空间，形成巨大反差。
《七人乐队》
不过他在那里，卸下长居英国几十年的习惯，以及与「回归」相关的各种指涉，通过靠近故乡，追溯根源，也通过接纳儿子所代表的香港新文化，倒也能够理解父辈，理解过往，并拥抱「变化」在当下的价值。
三代人的精神互通，是林岭东某种大于亲情的深沉寄托。而儿子林宇轩恰恰在片中饰演儿子，当父子俩的第一次合作成了最后一次，作品忧伤走势中赋予的光明，与其说是戏剧考虑，不如说是温柔嘱咐，一种自己也来不及消化的寄望。
《七人乐队》幕后，林宇轩与父亲林岭东
「迷路」在这个时候，不只是角色在香港街头的具体剧情，它更是一种精神层面的迷茫，一种明明抵达却察觉早已失去的错愕。
林岭东香港人与电影人这两重身份，都在最后的人生岁月里率先经受这种自我质问。
身为香港人，他是在渔村香港仔吹着海风，晒着太阳长大的。家里很穷，七兄弟挤在一起度日，唯独他通过读书逃离宿命的打工路。才成年他就在TVB工作，跟杜琪峰、周润发一起合租，穷归穷，但以迪斯科为代表的都市生活带来最直截了当的快乐。
林岭东与周润发
这与雄性荷尔蒙捆绑的快乐定格在他的青葱时日，成为他频频回望过去时的关键坐标。他追求太太时去了加拿大，兼顾学业与挣钱的日子又累又苦，格外怀念香港和香港代表的快乐，于是他带着萌生的电影理想重返香港。香港有他应时而生的机遇，不过快乐也随着香港与生活的双重繁荣变得不再纯粹。
去哪里找回快乐，找回海风以及海风所代表的淳朴与自在呢？人生的最后光景里，他就常常在马来西亚的沙巴，拖鞋背心拳击裤，蓝天白云花草树，距离变得太快以致于不那么香港的香港，又有了一截距离。喜欢海水盐味却无法在故土闻到的林岭东，对于自己香港人的归属感，产生过迷路的错位。
身为电影人，同样如此。最初对电影萌生热忱时，他在加拿大。带着一种急切归拢香港语境的表达，他踏上归乡与拍片的并轨道路。
《阴阳错》
那时候前路很多，很乱，但都不窄。林岭东从奇幻片《阴阳错》起家，拍过喜剧片（《最佳拍档4：千里救差婆》）、动作片（「风云」三部曲）、警匪片（《一触即发》）、惊悚片（《目露凶光》）、科幻片（《复制人》）等等，各有千秋，而票房、口碑的应和，也各有沉浮。
成败得失摆在面前，林岭东也难逃「迷路」境况。那时候的香港格外朝气蓬勃，但朝气蓬勃需要一个度量，比如名利。在1990年成立过制作公司的林岭东自然知道电影口碑与票房之于导演后续发展的牵连，他的「迷路」困境与许多导演一样，是如何找准定位，如何杀出重围，又如何发扬光大。
早期这些干脆利落甚至不乏鲁莽的电影表达，完全可以定下他老辣、硬核的基调。但他不是那类极其标榜定位，并且钻研至深、奉献一生的导演，而是有适时的灵活性，时而跳出框架，时而重归桎梏，通过考量与平衡来调整表达，转换形式。
《监狱风云》
甚至可以说他终归没有那么世俗，没有揪着身份地位，在不那么喜欢香港的时候，拍不那么喜欢的电影。
所以他后期的「迷路」，与初期又有不同。彼时的黄金时代，要面临收益、口碑与重复自我的考验，但更多时候，又有船小好调头的丰俭由人。
但在他2003年收手后，环境变化异常迅疾。尤其是《谜城》与《冲天火》时期，牵涉的人情关系网更大，乃至林岭东自己都感叹，你要动作，你要帅哥，我可以都给你，但是假如连个人想法和感受这些属于自我的东西都要拿走的话，电影没有拍的必要。
《谜城》
这种困境，同样也是许多导演，尤其是老一辈导演不得不重新适应的所谓法则。而这些法则，又在映衬投资到了，牵扯多了之后，观众很难等到曾经的风云导演，还造得出那种锐意的风云，就算造得出，也不再是时下观众所能感知，甚至深信的。
何况屡屡忍痛离港的林岭东，需要重新适应的不仅是陌生地域、生疏时段与丢荒手艺，还有话语权收缩后的掣肘。有时未必单纯是导演的技法随着年龄衰老，过多声音的指指点点，也会令表达失去曾经的准度与力度，这些在城市印记越来越模糊的当下，尤为珍贵。
所以要从这十年的少数作品去认识或想象林岭东，会有偏差。而要想寻找印象中的林岭东，八九十年代的那个，看起来更是无迹可寻。
不是林岭东变得不像自己了，而是一直在变的林岭东，只被记住林岭东，却没被记住「一直在变」。而他这种变，与香港捆绑得很深。
《七人乐队》幕后
林岭东就跟许多香港导演一样，深爱这片土地，特别是那几十年来不断爬坡然后飞升的香港。不是说远赴好莱坞的电影不值一提，而是要强调，他拍得最好的电影，都与香港直接挂钩。到头来，香港出过这么多自成一派的优质大导演，而与香港牵连极深乃至过深的，林岭东是少数几位之一。
八十年代初期与中期，林岭东的电影就跟许多同行，或说港人那样，看似东敲西打，实则探寻出路。最令人振奋的，是屡败之后，依然有屡战的劲头。
但是《龙虎风云》《监狱风云》《学校风云》在八十年代末的相继推出，让林岭东尝到了叫好叫座的甜头。更重要的是，被推高的林岭东，被记住了强烈的现实主义与写实风格，记住了与吴宇森大相径庭的充满社会性反思的暴力美学。
《学校风云》
这里有一个对比，同时段、同题材的吴宇森久负盛名，林岭东几乎背负不上不下，或者上上下下的错判，一个原因在于吴宇森更应时，极具形式感与冲击力的个人风格更新了警察、黑帮、匪徒、兄弟、英雄、侠客的表述，也奠定了形式的张扬与隽永，可以风靡至今。
但是林岭东更偏向于骨子里的爆裂和余震。不只是逆写正面群体，比如《龙虎风云》里匪帮终归比警察有义气，重信念，更犀利的是，他更爱写实地折磨正面人物，从肉体的暴力相对，到精神的精准摧毁，都在细致堆叠，譬如《监狱风云》开头阿耀被女警检查身体的羞辱，就果然只是发轫。
《龙虎风云》
林岭东的凌厉就有一股现实的冷感，于是高潮打造路数，就跟传统警匪、动作类型片截然相反。必须说，这些处理，是我们理应记住的，林岭东追随香港节奏却又精妙错拍的功力。
这种超前到观众未能及时回神的意趣，在上世纪末开始越来越豪泼。尤其是刘青云的介入，从《高度戒备》到《目露凶光》，戒备与凶光的缘由，都有一整个时代作陪。
一条线下来，他的作品甚至能够对应得上全球范畴的反恐思潮，不是一味针砭，而是追根溯源，拨云见月。也就是说，被定义的恶徒，如何舍弃善良准则，走向极端，林岭东仅仅是在展现，然后兴叹，而是同时反映出整个社会表达的不被听见，变革的不被成功，人性的不被共鸣，所有出口都被捂严实了，到底何去何从。
《目露凶光》
世道、市场还有非常重要的味道，都在变动，林岭东一面勃然大怒，一面意兴阑珊。如果说《目露凶光》让他深切怀疑过自我，那2001年拍摄的《追踪梦里人》在两年后被他人改成《奇逢敌手》放映，就让他重燃《学校风云》被删改36处的厌憎，自此封镜多年。
与此同时，他也不再像早期那样粗豪莽撞，以一种男性年轻个体的身份去呼应香港开拓期的上升态势，而是渐渐地，人生跟电影都多了家庭的概念，妻子、儿子是在软化，也是多元的植入，此后更多人情驳杂穿插，他的电影更是多了些自觉必须加插的内容。
好比说中年之后，他对现实苍凉有更深感知，由是纳入了更多生老病死的慨叹，更多失去，更多介怀，更多内蕴的温柔。归来后的《谜城》，要说金钱，即此时的环境，尔后的《冲天火》，要讲大爱，即此前的心境。电影确实不怎么好，但是他所坚持输送的这些观点，有自身的美好以及悲戚。
《冲天火》
回想他自我流放的大段岁月，是人对环境的某种不适、失望，也是香港与旧香港或者说黄金时期香港的背离。这与当年他几度游走好莱坞又重回香港的情况，早已不同。后者是有支柱，有托底的，但前者已经没有了。
即便如此，从《龙虎风云》，到《高度戒备》，再到《谜城》，林岭东的一个想法，还是希望能够把香港这座城市，尽可能地多记录一些。
《高度戒备》
同样如此的《迷路》里有一句，「比香港更好的地方很多，但都没有我对家乡的这份感情。」在香港即将迎来又一次大转变之际逝世，使得这位在最后十几年坚持要当人生男主角的电影人，增加许多唏嘘。
（《七人乐队》相关文章→《香港电影的顶级盛宴，还是不管饱》）

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-11 20:32:33</时间>
<影评>

林岭东风云三部曲之一，也是首部，林岭东凭《龙虎风云》获1987年第七届香港金像奖最佳导演奖。高秋的扮演者发哥帅起来真帅酷起来真酷猥亵起来也真猥亵，不过这是他一贯风格。片子虽然现在看来非常老，但是里面的细节做得还是非常好的，比如高秋总做的恶梦还有他和阿红的爱情，酒吧那首歌也很好听，作为片尾曲绝了。结局很惨，有记者曾问过林岭东，为什么他的电影结局总是不像吴宇森那样完美点，他的回答令我印象很深刻，他说因为吴宇森信教我信佛，很有深度的回答。记者采访林岭东他曾说，70年代香港是喜剧片的天下，而后吴宇森拍了英雄本色，他拍了龙虎风云。所以这部电影最大的意义就是和英雄本色一起开创了一个黑社会和英雄的时代，是一个新的电影循环的开始。而同时主演这两部电影的周润发，更是蝉联金像奖影帝，此后成为香港电影的标志。《龙虎风云》作为风云系列的鼻祖，影响巨大，林岭东凭此获得金像奖导演的荣誉，其之后接连开拍的《监狱风云》、《学校风云》和《圣战风云》更形成林氏独具一格的风云招牌，而该片更影响到录像厅走出来的昆汀•塔伦蒂诺，其处女作《落水狗》便从人物，场景等方面对《龙虎风云》进行模仿，当然这也是因为昆汀的极度喜爱该片所致。另外此片也是大导演刘伟强的首次担任摄影指导的电影，15年后，其凭借《无间道》达到事业高峰已是后话，不过可以看出《龙虎风云》对边缘人——卧底的人性挖掘则明显的影响到《无间道》。周星驰的崛起也标志着这一段落的结束和新循环的开始。90年代末的新人们又以新片向80年代的那个循环致敬。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>WillGoWild</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-31 01:06:45</时间>
<影评>

 
林岭东-“最香港”的香港导演
记得是几年前在豆瓣看到影友这么说。
2018年尾，贴吧刷到林岭东导演猝死于家中的新闻，还是觉得太突然。
每一个经历过录像带、盗版VCD时代的港片粉都难以忘怀那个时代港片的欣欣向荣。如今的港片似乎已消沉好久，近几年，即便是巨星影后云集的《无双》、《黄金花》都很难在北方广大中小城市看到粤语版。港片的内容题材对很多观众而言也显得单一又缺乏吸引力。
在曾经港片最辉煌的年代，在香港处于一种独特的状态下，港影为我们呈现了主流文化形态下难以窥测的林林总总。僵尸片中富有岭南色彩的鬼怪元素，王家卫电影里的旧上海式小资情调，胡金铨、李翰祥等南下的老北京们带给我们的文人眼中的旧中国故事，在这个传统与现代重装下的南国自由港，我们能看到无数时代变迁中追风逐浪抑或无所适从的艺人们带给我们的视听盛宴—可以是国仇家恨，可以是每个人无常命运中的喜怒哀乐。
林岭东导演有个做编剧的哥哥林岭南，原籍广东潮州。潮汕地区虽属广东省，但粤东地区同闽南泉漳地区语言文化上的联系密不可分。林姓为闽南大姓，华南地区本为闽粤客多民系交织的社会环境，开埠后的香港也是以华南广东、福建移民占据绝对数量优势。了解这些后，似乎更容易理解我们记忆中八九十年代的港片的文化基因。
林岭东的作品中，我尤为喜欢风云三部曲，比起酣畅淋漓广为人知的《监狱风云》，更是对《龙虎风云》、《学校风云》情有独钟。
比起同时期台湾闽南语影视乐题材作品中那种甚至有点悲情意味的草根世界，80年代香港经济腾飞的背景下也形成了独特的市民文化。70末至90年代，那种富有岭南民系文化底色，又结合当时香港的时代特色的港片造就了港影黄金时代的标识气息。
风云系列中随处可见的80年代工业化建设背景、中英双重语境下的社会形态、香港特色的棚户区街巷、地狭人稠的港口夜生活。故事本质还是处于传统宗族社会在向现代工业社会转型中无所适从的底层人物的挣扎，丛林与文明交织下小人物的悲哀。
天乌落雨的金融港

香港之夜
 
棚户区与现代建筑共存
 
爵士乐、舞厅
 
岭南风俗人情
 
农耕与海洋文化交织下，东南沿海/闽南潮汕地区的兄弟时强悍刚猛
 
比起吴宇森那种浪漫富于设计感的男性情谊，林岭东镜头下的兄弟情显于平实甚至琐碎中
 
老生常谈的落水狗梗
 
无论演正反派都很“横”的张耀扬
 
除了这些外，冷调光、警匪边缘人题材、港市街景、动作追逐戏、冷峻基调不仅使得电影具有类型片特征，还具有个人标签。
后来的林岭东电影我看过的并不多，看过的《目露凶光》、《高度戒备》也总觉得缺少以往的点睛处，但永远是在关注香港人的生存境遇。
文章原创首发于微信公众平台 宿夜花

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>忘却函子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-31 01:54:44</时间>
<影评>

太喜欢发哥的歪嘴痞笑满不在意游戏人生的样子，表面吊儿郎当，心里却比谁都炙热。人的丑恶直接放在你面前，直来直去的黑暗，张耀扬在这的角色和监狱风云里一样让我想抽他。诶一看到发哥说办完这件事后领证我就知道他不能活着回去了，浴室里打情骂俏的肉体真是吸引人，可怜阿红在夏威夷再也等不到秋哥了，嘴里说着不在乎，做着和别人拍拖的样子，心里却爱的很，女人啊。虎哥一行人出街的画面和发哥主演把我吸引过来了，虎哥从一开始就不落下任何一个兄弟，直到最后知道发哥是卧底都下不去手，对了，三把枪对峙的情景超抓我，像虎哥这样有情有义的人，虽是混子，但比某些眼前只有升职只有利益的警察好上十万八千里了，不不不，他们根本不配和虎哥比。一回想发现这部片子里窗户出现了很多次，虎哥和发哥在车窗里吃汉堡喝可乐看美女；在不能与外界联系的房间的木窗里庆祝他们的同命相连，都没了女仔，还做了同一行；发哥被警察拷打，厕所的窗吹着冰冷的风；警察包围基地，枪突突的从窗外杀死了除虎哥外的所有人。全片萨克斯不断响起，不知那位老人怎样了，与世隔离一般，大概这和发哥一样吧，内外都没有归属，只是游离着，大概有一丝情感的人都不该做卧底吧。八十年代港片的配色和音乐再也找不回了，那个时代可太棒了。
下面是我超喜欢的几幕，多图预警
就是这张图！
萨克斯一响起气氛便up up
虎哥动作利落
发哥登场

标志的发哥背影

港片怎么能没有烟呢
港片也不能没有酒

从虎哥送小姑娘玫瑰便知道他是有情义的人


阿红在登记处等不来发哥

革命友谊从此开启吧

没了女仔，抢劫的同道中人
阿红在夏威夷等他
行动

虎哥想替发哥报仇
三枪对峙


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
