<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>岁月的童话 おもひでぽろぽろ</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453886709.jpg</封面>
<导演>高畑勋</导演>
<演员>今井美树 / 柳叶敏郎 / 本名阳子 / 高桥一生 / 饭冢雅弓 / 近藤芳正 / 北川智绘</演员>
<简介>妙子今年27岁了，她向公司请了十天的假，到乡间享受向往已久的乡村生活。自此，她便常常想起了她五年级那一年的往事。一路上不断回想五年级时发生的往事，到达目的地后，迎接她的是一名乡村小伙子，比她小2岁的俊雄。
                                    
                                　　她开始了农民的生活，并乐在其中，向俊雄分享她小时候的点点滴滴，在乡间看到的景色都能勾起美好的回忆。两人相处甚欢，一起感受岁月流逝的痕迹。正在她要离开的前一天晚上，俊雄的奶奶竟向妙子建议与俊雄结婚，顿时又牵起了妙子的回忆……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小青</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-13 19:09:19</时间>
<影评>
        1


据说，一个人不停地追忆童年，是很可疑的。


在去乡下度假的路上，东京上班族妙子一次次地记起小学五年级时的点滴往事：去热海泡温泉，第一次吃凤梨，严重不及格的数学考试，父亲的责骂，临班男生的爱慕，第一次月经……夜行的火车轰隆轰隆地前进，幽暗的车厢，空荡无人。

十岁小妙子童稚的脸从纱缦后探出来，露齿一笑。


为什么呢？她问自己。

那也许是一个蜕变的折点，而现在的我，也正遇到了另一个需要蜕变的时候，她想。

妙子27岁，工作，生活，感情，一切的一切都逼人而来。

临近末梢的青春如夏末的玫瑰，已渐露疲累的蔫色。



2


“晴天，阴天和下雨天，你喜欢哪一个呢？”


小学的时候我总是土土地，穿哥哥剩下的运动服，羊角辫，脸色青黄，没有画着白雪公主的卡通铅笔盒，没有漂亮的粉色头花，也没有男生的爱慕。

当临班那一个棒球打得很棒的男生拦在妙子回家的小巷，满面通红地问出这样的问题时，我和成年的妙子一起，微微笑了。

“那个……晴天，阴天和下雨天，你喜欢哪一个呢？”

“阴天……”

“我也一样耶！”


简单得近似不带意义的对话，却可以使两个小孩子快乐得飞上了天。是爱么？

需要求证么？

白云轻绕。

天那么蓝。



3


“需要12筐的红花籽才能获得一克红色……”


采摘红花，这就是妙子所谓的度假。

满坡金黄色的花朵，在日出的清晨，一朵一朵掳下来，捣碎，晒干，酿成胭脂。红，属于女孩子绝美的颜色。

妙子站在田间，戴着花斗笠，象一个心甘情愿的农妇般微笑，很美。

虽然无论怎么看，成年的妙子都只是一个庸常的年轻女子，相貌平凡，职位普通，心地善良，害怕改变。和我们当中的每一个人一样，面对浩大的生活，常感到力不从心。


整部片子画面流畅，舒服的色板，田地，清溪，大片大片深深浅浅的绿，淡墨的远山，渲笔。

很是喜欢。



4


“2/3个苹果，怎么用1/4来分呢？”


妙子给闵雄讲起初学分数除法时惨不忍赌的考试，25分。对这等抽象的算术，直到现在她仍有着执着的困惑--2/3个苹果，怎么用1/4来分呢？

据说，能把分数除法顺利掌握的人，在未来的路也是一帆风顺。妙子继续说，同班的百合子，成绩总是平平，可遇到分数除法的考试，她总能考100分。现今她早已顺利结婚，是两个孩子的幸福的母亲。

我却一事无成。


我也一事无成，孑然一身。

虽然，我的数学成绩一向算得优秀，且在众老师同学一叶障目的口碑中，算得是个聪明的孩子。



5


“乌鸦先生，请走好……”


三年级的一个星期三，本该是休息的下午，音乐老师悄悄在我耳边嘱咐来学校排练——跳舞！

这通常是绑着粉色头花脸庞红润的可爱女生才会有的殊荣，值得无上骄傲。但对跳舞打扮等事表现得热中无比，对当时的孩子来说，却是无上耻辱。

当少先队的人通知得说下午中队开例会时，我蒙了蒙。

莫名其妙的羞耻心让我最终选择了开会而没有去排练。一个在当时看来平淡无奇的女孩子顶了我的缺——戴着漂亮的帽子跳皮筋舞的雪人。后来，她屡屡代表学校演出，越来越漂亮越来越时髦，到高年级的时候，已经是学校的文艺骨干，身材高挑，每路过男生们爱慕的眼光，总是头颅踞傲，风光至极。

我依旧灰头土脑，面色青黄。


大多人的童年不知是不是都有着类似的遗憾。

妙子说起当时错过了的话剧团的角色，我看见她眼里无限的留恋。


如果有另一个开始，那么现在的我，会不会就可以是另一个人？



6


是不是每一个孩子都如小妙子般任性，挑食，贫于交流，抱着隐忍的欲念，不肯出声？

是不是每个大人都如我一样害怕衰老，抱怨生活，下意识地逃避承担，推脱责任？


记得很小的时候，我最大的愿望就是变成另外一个人，或是一只兔子，猫，什么都可以，总之能逃出现实的世界就行。

那时的我心思单纯，如一张白纸，最大的恶念无外是在期考成绩公布的前夜祈求大地震，远没有现在稍不如意便横生一把火烧了整个地球的恶毒思想，赖皮如一张白条。

其实同是对生活的逃避，没有谁比谁长进多少。


影片的最后，妙子在回东京的中途折回了村庄，放弃了她大城市的按部就班的生活，做一个农夫（闵雄）的妻子。童年时的自己和小同学在车厢欢腾，催促她快快地跳下火车。

在这一个蜕变的折点，她用一个五年级的自己去解决了她作为这一个大人的头痛问题。

画面美极了，满车厢欢腾的孩子，绚目的日色，时光重叠。

那是她自己的声音。


可以说是部出色的电影，也可以说它平淡无奇。

没有对所谓人性的深讨，没有大是大非，甚至不讨论得失，温馨小品。

童年及成年的妙子就站在时间的河的两岸，一起勇敢前行。



7


我便是我，已无法是另一个人。

生时陪伴，死则陪葬。

就这么简单。


 


</影评>
<有用数>1936</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>萝拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-25 14:11:01</时间>
<影评>
        偶不喜欢同学会，偶不喜欢怀旧。 

可以说的，都没什么好说的，不能说的，我学会永远不说。 


因此，我憎恨怀旧。 


收集了宫峻骏所的片片，最后只剩下《莹火虫》与《岁月的童话》没看——莹火虫太惨，岁月的童话太怀旧。居然收了几个星期也不急着看。 

失眠的晚上，下了决心似的抱着电脑看，莹火虫仍是接受不了，一个武汉人写的〈捆绑上天堂〉形容那个女孩就象节子一样，我觉得不过是煽情的手法，节子死了，是不会再有第二个，于是马上拿出另一本〈岁月的童话〉调节一下心情。 


《岁月的童话》的女孩，善长写作文，算数不好，善良，敏感。 

故事是现实与回忆的穿插，现实是不全然交代的现实，回忆也是岁月之中的没头没尾的碎片。我看了，泪流得非常汹涌，象一个委屈的孩子看到了可依靠的人。 

我的记忆力非常的不好，六岁之前的事，只有三四个片段；十岁之后的事才比较清晰。而且我一点也不珍惜那些岁月，好像松了一口气似的长大。


现在我做在办公室里，可以上网、可以工作、可以聊天、也可以自然的沉默着，我问自己还是不是原来那个十来岁的女孩？回忆并不是玫瑰色的，我记得三年级开珠算课，尴尬的在同年级班借算盘的模样；我记得一直想要一套蓝白条的海军套裙，可是快毕业了才得到，那时，这种衣服早就过时了；我记得不断的被班上第一大恶人欺负，哭哭啼啼叫父亲来学校，后来他终于转学了。 


一次，看到一个十一二岁，个头不高的女孩子，与我面对面跑过来，我清楚的看到她的面貌普通，稀稀的头发汗粘粘的，毫不打眼，我觉得我仿佛和十岁的自己擦肩而过，或许这样，我才真正面对自己了吧。 


《岁月的童话》有个小细节 

妙子（27岁的妙子）问：你会做分数除法么？ 

男的回答：分数除法？会啊？ 

妙子：果然那，小时候容易学会分数除法的人，长大了人生也会顺利一些吧。 

妙子又道：我有一个小学同学，成绩一般，胖胖的，但是做分数除法却快，而我考到那章单元小考时总不及格。现在她生了两个小孩呢。 

男生：你是怎么做的呢？ 

回忆中…… 

一张考卷，全是XX，分数不及格，红得刺眼。 

妈妈在边做事边边责骂她，她立在那不动。 

妈妈叫高才生姐姐帮她补习。 

姐姐惨叫道“这！这！是什么考卷！她怎么笨到这个地步！” 

妈妈低声说：所以要你帮她补习。 

她安静的、压抑的、 

姐姐没好气的，滔滔不觉的解说起来了——分数相除的方法就是将被除数倒过来相乘就行了，这个是这样……这样……这么简单，你为什么搞错。 

她喃喃的说：为什么要倒过来呢？比如一块蛋糕分成四份，再分三分之一，那不是十二分之一么，我没错啊？ 

姐姐微微一呆，反应过来，狂晕：你这还是乘法啊，你记住，把它倒过来，再相乘就行了！ 


看到这里，我费了一点劲想起来了，做这个的时候，我也头痛了很久呢。 

非常佩服写这篇片子的原著作者，若非真有体会，这个问题任谁也不会大作文章的。——连分数除法都要钻牛角的孩子，比起不明所以自然的运用颠倒相除的孩子，跟容易陷入不安和孤独， 

这样的孩子可能就叫死心眼吧。长大了，诸如恋爱、工作、原则、选择、生活方面可想而之会出现同样的困惑，别人却会说：怎么笨成这个样子！应该怎么做就怎么做吧…… 


现在的自己还是不是十几岁的自己呢？好比稀释几百次的苹果汁，味道平平，无论注入了多少水份，也不能更改其苹果汁的本色吧。 

如果自己讨厌苹果汁，反而喜欢哈密瓜汁、柠檬汁、蜜桃汁，那怕是一杯橙汁，于是将自己渗入别的口味，出来的味道却是谁也认不出来的古怪。 


我觉得成长是一个非常寂寞的过程，有时是因为不会做分数除法，有时是走列队的时候手臂的姿势总也摆不对，有时是因为亲密朋友的疏远，这些事跟本不算什么大事，甚至自己也容易忘记。但其实每件事都象一次稀释或者渗入，慢慢将自己变成现在的模样。 


现在的我，不是一杯苹果汁，但曾经是一杯苹果汁。味道不好，但纯粹。  
      </影评>
<有用数>493</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lolali</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-05 20:09:40</时间>
<影评>
        一个人长大成人真是有如神助啊。

一直一直的，心里藏着幼时的事。很多的不能说，说了有羞耻。怎么开口呢，对着熟悉的人怎么倾诉那些不为人知的小事，谁又会真的关心那些鸡毛蒜皮的小事。可那些小事却实实在在地留在身体里，不经意留下生命的痕迹。


妙子的岁月童话，我也有过。妙子的五年级，我的四年级。都是那么平淡的小事。可没有任何一种青春是被错过了，也没有任何一种青春是可以不被欣赏的。

妙子和隔壁班优秀的棒球手初开的情愫，不肯跟她握手的脏小孩的曲折心意，再不会有那么干净的感情了。四年级暗恋高一级的优秀男生，和他同班的一个男生暗恋我。每天有一群高年级的男生在楼上的窗口往下望，我抬头搜寻他，却总是看到那个男生。对那个男生极尽恶毒之能事，因为他喜欢我，所以可以那么放肆，直到当众递给我情书，我看到我暗恋的男生一直在看着我。那么那么地恨那个男生，气得说不出话，大家都等着看我怎么办，好像只能冲进厕所把那封没拆封的情书冲掉。以后再也没脸对我暗恋的男生说话。后来他就转走了。只要他看我一眼，就跟妙子在那天傍晚云里雾里升腾的欢乐一样迷失。因为我喜欢他，所以我很卑微。

一直拼命跟随他的脚步，用了8年才让自己从那种迷恋中抽身出来。释然了，现在无比好奇那封胎死腹中的情书，再也不会有那个小男生那么温柔对待我的人了。

如果你在年轻的时候爱上了什么人，或者被什么人爱上了，都请一定要温柔地对待。


看到那群女孩子初次来月经的情景，心领神会地笑。刚发育的女孩子自卑无助慌张，羞于对任何人谈起，更害怕被任何人发现，尤其是男同学。是什么时候开始习惯例假，是什么时候开始挺起胸膛呢。时间渐渐带走青涩了。妙子说起这一段经历时说，青虫不结成丑陋的茧，也就没有美丽的蝴蝶。而她开始不断想起五年级的自己，也许是她又面临一次结茧成蝶。

我想我也是，呵呵，又一次蝶蛹时代，所以我那么共鸣。我也正在结茧，等着破茧而出。


挨爸爸打那次，失去演出的机会那次，用具象的苹果算不出抽象的分数除法那次，脏同学走后学着他腔调那次，都凝聚了很多成长的痛楚。是埋在妙子的心里，一直没说出口的小事。我竟然又很肆意地流泪了，好像妙子说出的是我不可见人的疮疤。她说出来了，所以可以痊愈，最后回过头去找骏雄了。我还没找到那个可以全盘托出聆听我最细心结的人，所以我还没有痊愈。


妙子的归宿很符合我的心境，骏雄对自然、农业和普通人的认识，让人惊喜和安心。他适合她。她比他年纪大，可他让她觉得他比她大，那是可以信赖和依靠的感觉，那是让妙子也是我想扎根下来的力量。


一个女人要让自己慢慢变得美好，需要穿过生活的起源。
      </影评>
<有用数>428</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-14 12:51:50</时间>
<影评>

为什么总是有那些没完没了的考试？为什么偶尔考不好父母总是恶语中伤？为什么我就一定要取得好成绩？为什么爸妈不能理解孩子的任性和反复？为什么家长们总是控制不住自己的情绪动手去打孩子，让孩子记一辈子？为什么喜欢的东西总是买不起？为什么总是穿姐姐哥哥穿旧的衣服？为什么不能有自己的新衣服？为什么不能有自己的包包？

童年所有的一切，那些甜蜜的，让日后的回忆如此甜蜜；那些痛苦的，让今后的生活踟蹰独行。欢乐或悲伤，开朗或内向，童年的经历形成了各式各样的性格，将烙印在身上；而这些带有感情色彩的世界观、人生观，像甩不掉的影子。

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>高博</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-23 01:07:11</时间>
<影评>

一直都很喜欢这样的动画片，实际上是电影，但是却用动画的手法来表现。记忆中，国产的动画片好像从来都是定位给很小的小孩子看的那种幼稚加说教的，而美国的就是很未来或是太天马行空的，大体也是给特定人群或发烧友看的。而平平淡淡的、写实的动画片，还是只有日本才有。
说句公道话，如果是抱着准备看一般的动漫作品的心态来看这部动画片，恐怕难以坚持看完。没有跌宕起伏的情节，没有激动人心的矛盾，讲的是一个生活在一个普普通通的日本家庭里的普普通通的日本女子身上的普普通通的事情。然而正是这样一个浸透着传统日本味道的动画片让我格外喜欢。主人公——岗岛妙子，厌倦了东京的生活，只身来到乡下参加采摘山花的劳动，在此遇见投身“有机农业”的阿雄，最后下定决心扎根于此。如此简单的故事，但是穿插了几段回忆以后，就变得内容丰富而打动人心了。
妙子从小受的是典型的传统日本教育，无论是在家里还是在学校，这一点是明白不过的。家里一切都是听男性主人——爸爸的，学校里的男权也是显而易见。并且，规章制度和等级制度都很森严（营养午餐如何进食有规定，“一杯牛奶拯救一个民族”，所以日本的小孩要强制性规定喝牛奶；小小的孩子，就要成立纠察制度）。在这样的环境里，她强烈不过的感受只能是压抑——吃凤梨要被讥讽，拒绝吃不爱吃的东西被指责为“挑食”，作文写得好不被重视，演戏引起注意但得不到家庭支持，算术不会分数除法被说成智商不好……在这样的长期心理压抑下，妙子到27岁还没有心仪的对象，也并非偶然。其实妙子小时候的形象，是极其可爱的女生。长大以后的形象，却是带有一丝老气的，特别是笑起来的时候脸上的那道皱纹显得很沧桑。而乡间的纯净，却使妙子在火车上就开始了童年的回忆，这决不是没有关联的。下乡－离世－回忆，这才是整个剧情的核心。必须摆脱都市的喧嚣，人才会想到自己的根，自己的魂。每个人物的出现都不是随便的，都有其心理学上的深意，正如王安忆所说：“小说和电影中没有普通的人，只有神化的人。”最后的那串镜头简直太出彩了，妙子被自己小学时的同窗们拉扯着，下了回程车，转身乘上了回乡的火车，义无反顾地投入乡村的怀抱。配合着感人至深的片尾曲，让人潸然泪下。

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-18 18:58:46</时间>
<影评>

女主:冈岛妙子
27岁时，东京上班一族，受周遭人欢迎。1982年的夏天向公司请了10天假去山形县乡村旅行，顺道体验乡土生活。在农庄生活的日子，妙子辛劳地采集染布用的红花。爱上了自然恬静的生活之余，不时回忆起小学五年级的自己和点滴。
11岁时，就读男女合校小学五年级，为人任性、偏食 (不吃萝卜丝)、对数字迟钝 (尤其分数除法)，擅长作文。在绘画和演戏方面有潜质，有机会当文艺节话剧的童角，并有大学剧团想邀请演出。

女主坐着车前往姐姐夫家的乡下度假，她在车上，回忆起自己的11岁的时光。比如跟爸爸的争吵，比如男生的表白，比如女生的秘密。

这部电影，细腻描绘一个女孩的童年记忆与生活感触，让人不由得感动，并思考自己的童年。

嘿，11岁时的你在干嘛？

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stella</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-05-07 10:50:43</时间>
<影评>
        　　二十七岁的妙子请了十天长假，到大姐的婆家乡下山形旅行。她回想起十岁的自己对同学们暑假都可以去乡下的羡慕，回想起与奶奶到公共浴室去洗澡见识的所谓“天鹅浴场”和“三色紫丁香浴场”，回想起　　和同学两人孤单做操的清晨。

十八岁的我刚刚考完期末考试，一个人蜷在爸妈的大床一角，看着意境不错的《回忆点点滴滴》。小时候，那一段最美最单纯最值得回忆的时光，闭上眼睛，是银铃一般的笑声，用舌头舔舔嘴唇，仿佛还有抹不去的巧克力的甜味，深呼吸，似乎嗅到了“孩儿面”的香气。我庆幸，我只有十八岁，一些儿时的回忆还可以重演，还可以放下所谓大人的面子幼稚地狂欢，如果我是三十八岁，甚至八十岁，回想半生或一生风雨，我还有激情么？我还有力气么?

　　第一次吃菠萝，全家不知如何下口，妙子对切下的菠萝叶和梗感到很好奇，兴奋得手舞足蹈。吃过号称“水果之王”的菠萝，大家很失望，只有妙子快乐地把剩下的菠萝吃得精光。

　　这让我想起了第一次吃椰子，喝着又涩又酸的椰汁，啃着硬硬的椰肉，心里仍然甜甜的。孩子的心，孩子的价值观，永远是天真的、可爱的，在孩子眼中，世间的一切事物都是美好的，所以孩子们快乐。现在的我们，将来的我们，把美丽、光明扩大并铭记，把丑恶、黑暗缩小并忘却，才会有真快乐。那时，我们不必强迫自己乐观，只要相信世间还有爱，时刻都能找到快乐。

　　上大一的大姐迷上了披头士，而且最早穿上了超短裙；上高二的二姐喜欢宝豫剧团的一个明星，在偷偷看照片的时候不喜欢妙子突然闯进来。

　　邓丽君的甜歌点缀爸妈学生时代，乐坛常青的Beyond陪伴表姐长大，被称作“魔术强声”的无印良品、忧郁的刘若英、快乐的fish梁静茹用他们的声音丰富了我的音乐世界。这是学生特有的机会，其他任何时期的人都没有与这时候一模一样的感情。

　　读书感想作文被展览，第一次登台讲演，吃饭挑食与同桌交换各自喜爱和厌恶的配菜。在班会上看到爱出风头的同学过于炫耀很吃惊和气愤。养过一支叫Gon的小狗，参加过运动会，看过《四谷怪谈》做恶梦，渴望得到一只电动削笔刀……都是妙子的童年。

　　类似的经历，类似的感想，撑死过几只金鱼、被养的小狗追赶，与同桌比赛转笔，运动会也拿过名次，看了《午夜凶铃》一周没睡好觉，向同学炫耀过自己的玩具……都是我的童年，是想起来嘴角都会不自觉地挂着一丝微笑的童年。

　　最感动人的场景，是邻班喜欢妙子的男生广田君在妙子回家的路上突然跑出来，呆呆地站了几秒钟，说：“雨天、阴天和晴天，你最喜欢哪一种天气？”妙子说：“阴天。”广田笑着说：“我也一样！”然后二人对视一笑，广田就跑开了，快乐地将棒球抛向空中，而两颗年轻纯洁的心，也一起飞向了天空。

　　多年以后，27岁的妙子回忆起这段时光，不是咀嚼着那时候的对话，梦里也能笑出声来。

　　多年以后，想起自己向心爱的男生表白时候的羞涩，不知道我那时候，是什么样。

　　……

　　有太多回忆，太多相似的经历，太多简单但是蕴含深刻哲理的小事情，《回忆点点滴滴》把儿时的点点滴滴用极其真实，但不乏浪漫的笔调，对观众呈现出来，不管你是一个像儿时妙子一样的单纯女生，还是一个像广田君一样羞涩的男生，不管你是一个开朗如成年妙子的姑娘，还是一个纯朴如俊雄的小伙子，看这部《回忆点点滴滴》，你都会深刻地感觉到，从过去的记忆里去寻找真正的自己，是多么惬意的一件事情。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-14 13:44:08</时间>
<影评>

故事简单但很感人，导演用几个平凡的小故事表达出一种安详的美。第一次看这部电影时觉得岁月很平淡无奇，但当你在社会中经历许多事情后，当你对这个社会和你自己感到不满时，当离青春越来越远时，再来看这部电影，就会觉得很感人，某些场景总会引起你的共鸣。例如广田喜欢妙子，于是广田的朋友跑去妙子的班级说，广田喜欢你，小时候我们是不是也常常做这样很二的事情？所以，感动于岁月的童话，不是被电影感动，其实是被自己感动。

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小舞回来吧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-15 14:44:37</时间>
<影评>

最近一段时间看了很多宫崎骏的动画电影，很有感触，这些电影要么是想象丰富天马行空，要么是和生活紧密相关但却细致入微打动人心，显然，《岁月的童话》这部电影属于第二种。
这部电影其实就是主人公妙子在暑假去乡下姐夫老家度假期间对自己小学五年级的回忆，而且这种回忆是断断续续夹杂在这段假期之间的，也可以理解为不断的在过去和现在两个场景之间切换穿越。妙子自己也不知道自己为何总是回忆五年级的内容，她给自己的理由是五年级时自己经历了人生的一个转折点，所以现在可能也要经历一个转折，果然，在农村遇到了俊雄后，她找到了值得为自己守候一生的人，最终留了下来。不过，我想影片的侧重点不是讲现实中的妙子如何找到真爱，而是将五年级时的妙子所经历过的种种往事，那些事情中有爱恋，有失落，有惊讶，有伤心。那个问天气爱好的羞涩的棒球手广田，那唯一的一次被父亲打，那份考了29分的分数除法试卷，那个无法参加的话剧排练，那个不愿意与自己握手的转学生，等等等等，全都浮现在了27岁妙子的眼前，让她哭，让她笑。
十天就可以回忆起这么多，很多人在豆瓣上感慨这才是真正的岁月神偷，说实话我还没有看过那部电影，但是隐约能感到那种意思，时间流逝的太快，有时候会怀疑自己的岁月不应该这么短暂，或许是被偷走了一部分，真有种说不出的滋味，这就是成长。
好在我是没有像妙子那样只会想起某个时间段的事情，很多时候一件事突然蹦进脑海中，然后我仔细一想发现这是某年某月发生在我身上的事情，有些事情是好笑的，有些则正好相反，也就那么十几秒，这件事便消失了，我又切换到了当下。看来我是不可能把过去的事情串起来然后勾勒出自己以前的经历的，不过无所谓，过去的就过去了，只要自己觉得偶尔想起来能看到自己当年的影子，已然足够。
我知道我永远都回不去，但我会珍藏那段美好的岁月

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱看电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-01 16:09:09</时间>
<影评>
        电影中满满的是童年的味道，那个小姑娘带着一颗敏感纤细的心成长。 她清晰的保留着那些珍贵的阳光明媚的童年记忆，一家人围着吃一个来之不易的珍奇的菠萝， 喝完牛奶嘴上一层皮， 遇到可爱的小男生听着他的名字羞红了脸。 但是又想看看那个人什么样， 看他的棒球赛。 记得自己胀红了脸上了五次厕所他鼓起勇气说的第一句话:晴天和雨天比起来的话 ,你喜欢什么天气. 她说 ,阴天 然后跑开. 心情快乐的想在天上飘. 直到27岁的自己 想,到这里还在床上偷笑着打滚和不懂自己的家里人吵架 ,那委屈分明让我想起了自己的童年时分。

岁月的童话，如诗如歌，终究回归纯真质朴简单，最后的那个男生是最了解妙子的，她自己也说了和他聊天心里很舒服总能开解她的烦恼。一个乖乖女会把自己保护的很好，然后每天的都市生活上班下班两点一线导致自己变成大龄剩女，虽然可以自称职业女性，但是女生上了年纪都免不了要被人提起结婚这件事，不结婚和结婚有时候自己都不知道自己为什么不结婚，因为事业？因为什么？其实是因为被时间耽误了，两点一线没有遇到自己的缘分。

一个故事告诉人们等你遇到了一个男生能宽慰你的烦恼，和你一样有追求，哪怕没有海誓山盟，淡淡的幸福也是很不错的，这份恬静的心灵，人生能遇到对的人只有一个。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
