<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>穿普拉达的女王 The Devil Wears Prada</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589634.jpg</封面>
<导演>大卫·弗兰科尔</导演>
<演员>梅丽尔·斯特里普 / 安妮·海瑟薇 / 艾米莉·布朗特 / 斯坦利·图齐 / 西蒙·贝克 / 艾德里安·格尼尔 / 翠茜·索姆斯 / 里奇·索莫 / 丹尼尔·逊亚塔 / 大卫·马歇尔·格兰特 / 詹姆斯·诺顿 / 蒂波·费德曼 / 丽贝卡·麦德 / Jimena Hoyos / 吉赛尔·邦辰 / 乔治·乌尔夫 / 约翰·罗斯曼 / 斯特芬妮·斯佐斯塔克 / Colleen Dengel / Suzanne Dengel / 海蒂·克鲁姆 / 瓦伦蒂诺·加拉瓦尼 / 布里姬特·豪尔 / 伊内丝·里韦罗 / 阿丽莎·萨瑟兰 / Robert Verdi / Paul Keany / David Callegati / 弗兰克·安妮罗 / 亚历山大·布莱斯 / Molyneau DuBelle / 阿丽克谢·吉尔莫 / Scott Hatfield / Hector Lincoln / 尼娜·利安德雷罗 / Carrie Navarro / Justin Restivo / 艾米丽·山德伯格 / Andrea Bertola / 泰勒·崔德威尔 / 莱恩·瓦莱丽 / 多纳泰拉·范思哲 / 劳伦·魏丝伯格</演员>
<简介>初涉社会的安德丽娅•桑切丝（安妮•海瑟薇饰）来到了著名时尚杂志《RUNWAY》面试，以聪明得到了主编米兰达•普雷斯丽（梅利尔•斯特里普）的特许，让她担任自己的第二助理。开始的时候安德丽娅感到十分委屈，就算自己多努力工作也无法得到赞赏，经一位老前辈的指点便重新改造自己。工作越来越顺，甚至取代了第一助理在米兰达心中的地位，决定带着这个聪明的女孩前往法国。可安德丽的改变让她失去了男友及朋友的爱，令她非常矛盾。
                                    
                                　　到达法国后，她得知了米兰达的地位不保了，没想到米兰达竟然牺牲自己多年的好搭档保住了自己的地位，此事令安德丽娅深感失望，有了抽身离去的想法，到底安德丽娅会何去何从？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Zou</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-29 20:34:38</时间>
<影评>

1、这个世界上有天才、专业人士、聪明人、平凡人四类人。

天才——Meryl Streep饰演的主编Miranda，对某一领域（如时尚）拥有极高的领悟力，可以登峰造极，却对某些领域（如家庭）软弱无力。天才绝对不是全才，上帝是公平的。
专业人士——Stanley Tucci饰演的高级编辑Nigel，对某项工作拥有极高的专业能力，与天才相比，他们的目标是超越同行，天才的目标却是创造新的行业哲学。
聪明人——Anne Hathaway饰演的助理Andy，对工作方法拥有快速的领悟力，可以轻松胜任各种工作（比如记者或主编助理）。聪明人不会登峰造极，但至少可以游刃有余，然而如果他们不够认真，他们就一直在平凡人中游荡，同时不停地换工作。
平凡人——你我他饰演的各色人等，对所做的每份工作都怨天尤人，得过且过是生活真谛。

Miranda是这样解释为什么选择了Andy作为她的助理的：“你既没有2号的身材，也没有时尚的品味，但是你有漂亮的简历，所以我认为你会比那些美女聪明点。”只有Miranda这样的聪明人才知道，专业技能只是用来吓唬笨蛋的，聪明人做什么都没问题。所以，所谓专业主义，只是通往职业成功的阶梯，一旦你拥有了聪明的内在和专业的外在，就相当于找到了通往职业自由的阶梯。
//2020.8.16 02:54 注：虽然吾等都想有理想主义，期待不惧束缚的多样人生，但因这社会愈发物质爆棚就愈发凶险，十年后回看这上一句“自由阶梯”的话，还是觉得自己当初年少轻狂，下笔随意。总有点赞提醒，想着还是补这一句，以免误人。//

2、专业主义的意思是，一般来说大部分专业看起来都很低级，但天才们可以让它很高级。

当外行Andy穿着一身蓝色线衫嘲笑两条看似相同的蓝色皮带时，专业人士兼天才Miranda对她说：“某期我们的杂志在封面刊登了某设计师设计的天蓝色礼服，后来在几个设计师的发布会上也出现了这样的天蓝色礼服，然后它在全世界的各大高级卖场、百货公司、中低价货摊发扬光大，所以，有一天，你才在连锁店的减价堆里，买到了身上这件蓝色线衫。你以为你跟时尚无关，时尚不重要，事实是，在许多季以前，这间房里的人，早已替你做了选择。”

如果你认为某个工作很简单，没有意义，那么请你首先看看最顶尖的那些专业人士在为之做什么，你就知道你该做什么了。

3、如果你看到了天才们的工作，却认为它很低级，那么只有两种可能：要么你也是天才，要么你根本不了解他们在做什么。

Andy被Miranda羞辱了一番，跑到Nigel面前哭诉，Nigel冷冰冰地说：“好啊，那你可以走啊。你以为你尽了全力在工作，其实你不过是在应付，而不是在努力。如此多的人在为这个事业拼命，你却它毫不关心，反而希望你的老板亲吻你的额头再赏你一颗五角星。”然后Andy认真投入，了解何为时尚产业，不过，最终还是放弃了它。

你可以批评某种工作很低级，毕竟每种工作都有可悲之处，但你首先要完全理解它，并比它高级，才有资格发言，而且此时你的发言一定会有意义。

</影评>
<有用数>4863</有用数>
<没用数>234</没用数>
</review>
<review>
<作者>lukkamoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-07 17:48:39</时间>
<影评>
        看这部电影的时候，时不时会想到自己在IBM的三个月。同样是一个位高权重的老板，经过一个短短的面试，冒了一个险，把助理的位置给了一个初涉职场的女孩子。理由么，可能是原来的那些都不怎么如意，何不试试初生牛犊？

 

就这样，安迪得到了那个成千上万个女孩子都想得到的职位，成了头号时尚杂志《Runway》主编的2号助理。这个主编就是片名中那个穿着Prada的魔鬼米兰达。


米兰达有两个助理，首席助理负责日程安排，2号助理负责其余一切杂物，从买咖啡到几小时内帮她的双胞胎女儿搞到尚未出版的最新一集哈利波特，甚至在暴风雨之夜设法让她从迈阿密飞回纽约。在小助理应对这一切足以导致心脏病发作的mission impossible同时，还要注意自己的仪表，穿着尖细的高跟鞋一边打手机一边在任何地方奔跑。在一系列失败和考验之后，安迪渐渐适应了这份工作，几次置死地而后生的胜利，和她不屈不挠的精神被米兰达看在眼里，记在心里。渐渐的，米兰达开始把首席助理份内的事也交给她做……

 

影片进行到这里，它的用意才真正显现出来，这其实是一部为魔鬼翻案的影片。这就让他比原著高了那么一点点。也怪不得，梅里尔-斯特利普愿意接下本片，因为这不仅仅是一部喜剧。

 

片中对小助理“悲惨遭遇“的描写颇为让我感同身受，比如上班第一天，老板一边和人谈话一边歪过头对助理说“给我接XX的电话”，然后接着和他人谈话，留下小助理一头雾水。我也曾经经历了这小小一幕，记得首次见面的老板对我说“Get XX on the phone"，这个XX是个印度人，名字比长江还要长，根本不认识，更遑论电话号码了。没办法，只能凭着零星的记忆问同事：“你们认识那个谁谁谁么？” 好不容易搞清楚身份，还得上网查他的联络电话，一查只有办公室电话，打过去没人，只能打对方助理的电话，问来手机号码，老板已经在隔壁叫“where is XX,  I need to talk to him!“ 没办法，一边擦汗一边拨手机，电话接通了刹那，对方一声"Hello"听着比亲娘还亲。

 

尽管影片的前半部着力描写了魔鬼的种种苛刻，但是随着剧情的深入，观众也看到了魔鬼的身影不仅仅披着名牌，还在工作，要不就是是奔波在工作的路上。剧中有一幕米兰达卸了装在旅馆房间里吩咐安迪工作，气若游丝，那时的她简直一下子苍老了10岁。这让我想到了我的那位IBM的VP，在一次长途出差回来后倒在椅子里对我说“I'm tired, I'm so tired!" 那一秒，这个我们私下公认的酷似Brad Pitt的德国老帅哥，用我中学某男同学的话讲，瞬间激发了我的母性，让我想上去好好抱抱他。

 

在外企干了那么多年，有一个体会就是，从CEO到前台，都是打工的。拿多少钱干多少活，没道理多拿钱不干活的。职位高也意味着责任大，没有儿戏。米兰达作为头号时尚杂志的主编，一言一行要成为行业的风向标，不是天赐的，是自己打拼出来的。凡事有得必有失，关键是每个人的取舍。

 

影片最后两人在汽车后座上的交谈，其实让人感到了一种温暖。米兰达其实已经把安迪认定为自己的心腹，流露出些魔鬼不齿的真情。也正是这一席话，让安迪看清了自己究竟要些什么。汽车到达目的地，车门外蜂拥的记者和相机包围中的米兰达又变回了那个不可一世的魔鬼，而安迪第一次没有跟随左右。

 

盗版枪片画面质量不咋样，字幕一塌糊涂，很多对话没听懂。但是我相信，安迪之所以苦苦支撑了一年，是在等一个肯定，当她最终从米兰达口中确认了这一点后，一切都不再值得留恋。所以片尾选择离开的她，前所未有的自信。相比之下的我，当年着实有点狼狈，逃也似地走了。要不是老帅哥临走那天送的一大束粉红色的玫瑰花，我真觉得自己是个彻底的失败者。而所谓魔鬼，其实是外人看见的，魔鬼心中的苦，只有魔鬼的小助理知道。
      </影评>
<有用数>2744</有用数>
<没用数>165</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花岛居邪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-12 23:34:26</时间>
<影评>
        《穿普拉达的女恶魔(The Devil Wears Prada)》（又名：时尚女魔头）应该是去年比较受关注的一部电影。它为什么会受到关注，因为和时尚有关，而时尚总是让人疯狂的。

　　　　这部电影改编自同名畅销小说，本书列《纽约时报》畅销书榜6个月，并在27个国家出版；而电影上映两周突破一亿美元的票房。原著作者劳伦·魏丝很大程度上在这部小说里在讲述自己曾经的亲身经历。在书中，她毫不隐讳了描写了自己所受到的种种不公正待遇，而书中写道的那个号称来自地狱的老板的形象，亦是直指现实生活中的前《Vogue》主编安娜·薇托尔。

　　　　

　　　　AnnaWintour（安娜·薇托尔），她曾经拥有在时尚圈翻手是云覆手是雨的权力。书中把她描绘成一个时尚媒体暴君，不可一世专横跋扈，而其余的时尚从业者，只是这个时尚文化专制体系下的唯唯诺诺的奴隶。时装发布会要等她到场才开始，设计师和模特得到她的垂青才能发达，她说潮流往东就不会往西，她说IN的就不会OUT，她年薪百万美元但对属下既苛刻又吝啬……当然她的确是个“狠角色”，当人人都觉得是在影射她的这本小说要拍成电影时，她就向在剧中饰演她本人的梅丽尔·斯特里普委婉地表达：“咱俩算是结下梁子了！”，接着她又警告时尚界的“知名”人士不要参加这部电影的拍摄工作。

　　　　不过，当你看完这部电影后，就会发现，传言的那些东西其实不是这部电影的主要点。这部电影其实是部很老套的轻喜剧：一个对时尚一窍不通的女孩安迪偶然进入了一家全世界顶级的时尚杂志社，然后又因为受不了这里的复杂冷酷而尖锐的竞争而离开。甚至这个结局，可以看到淡泊淡薄名利的道德教育，只不过披了个时尚的外衣，但这外衣却足够光鲜亮丽，光彩照人。

　　　　这部电影的导演和服装设计都是著名的时尚电视剧《欲望都市》的原班人马，自然对时尚有更为深刻的理解，所以没把这部电影拍成平面化的、人们以为的挖苦时尚界的肤浅的电影。我觉得导演对时尚界的反映是非常客观深入的、没有美化也没有丑化，只是展现出在时尚界生存的这些人的客观生存状态，而他们的所作所为，都是在这个行业必须或是不得不这样做的。所以，在电影首映式上，当人们以为安娜·薇托尔会恼羞成怒破口大骂时，她却堂而皇之地穿着一身PRADA飘然而至，接着在编辑部大摆宴席，宣布自己将开始写自传。

　　　　

　　　　这部电影的前半部，对时尚的围绕和解读比较多；后半部主要围绕者女主角的心态变化。我手中的这碟(LJ版)对一些时尚名词翻译的相当糟糕，把美国著名的设计师Oscar de la Rent翻译成什么奥卡德拉医院，差点昏到~~；不光这部电影由于有太多的时尚语言，更主要是这部电影的上半部，对时尚有很深入的解读，但是对于普通人很可能因为对时尚的不了解，而忽视了其中的一些精华的细节。我就把我从这部电影里看出来的这些细节，在这里做个不完全的解读。

　　　　

　　　　首先要说，时尚是靠挑剔生存的，不要把挑剔看成时尚的原罪。时尚界的成功人士，那些设计师杂志编辑，都是对细节非常挑剔的，有时候到难以忍受的地步，但这是专业要求，是他们的专业要求他们必须样做。时尚是件非常精致和敏锐的艺术，是离不开对细节的精益求精的，套句流行的话：“细节决定成败”，这对时尚是生存规则。而往往，他们会把这种对艺术的尖端追求带进日常生活来，就成为了下属眼中的恶魔。

　　　　

　　　　好，我们回到电影，说说我对其中的一些细节的解读：

　　　　

　　　　1：安迪第一次进入杂志社，艾米丽看到她说：很好，人事部真是缺乏幽默感，说的是安迪的着装。我们可以看到安迪的着装是和杂志社的人格格不入的，她很土。杂志社的人各个都很时尚，而且很高傲，很盛气凌人。其实，很难讲是人盛气凌人还是衣服盛气凌人，实际上的是，盛气凌人的是时尚，可以这样说：时尚就是盛气凌人的。时尚通常不是拉近和大众的距离，而是拉开。这就是为什么时尚是身份和档次的代表的原因：一套时装，可以拉开阶层的差距；不同的档次的时装，更可以拉开不同人的地位。我可以说，当一个人穿着浑身的高级时尚服饰的时候，他看别人的眼光一定和之前不同，心态也随之发生变化，最起码的，会有面对他人的一种优越感，这种感觉，如果简单的类比话，就和自己穿了一套很漂亮的衣服走在人群中的感觉一样。这就是时尚给人的感觉，它可以给人一种在人群中的向上的心理状态，这就是时尚的魔力。而在别人看来，就是盛气凌人。

　　　　

　　　　2：安迪第一次上班，虽然她尽心打扮了，但是一点也没有达到行业要求。纳秋好心的给她一双高跟鞋。高跟鞋，是这里的必须职业装备，是默认的行规，在这个行业就要穿这个。而安迪不懂，非要米兰达给了她一个很深的眼神后才明白。我们可以从这里开始，看到安迪怎么逐步转变的。

　　　　

　　　　3：安迪第一次接电话，她问对方：戈巴纳怎么拼？对方挂了电话。对方当然要挂电话，在一家时尚杂志里，居然不知道戈巴纳是谁？这怎么可以被容忍！没摔电话就是态度很好了！戈巴纳，就是著名时尚品牌D&G的G：Stefano Gabbana，意大利著名的时装设计师。Dolce&Gabbana这个品牌是以这两位设计师Domenico　Dolce和Stefano　Gabbana共同命名的。

　　　　

　　　　4：第一次上班，米兰达就对安迪交代了一大堆话：我要10－15个卡尔文·克莱的裙子样品；还有提醒乔斯，我需要的那些配饰是马克装在小马上的；给迪玛西尼电话等等。

　　　　这段话提及很多名人：美国的CK（CALVIN KLEIN）是大家比较熟悉的牌子；她提到的马克，就是马克·雅各布斯，著名的美国设计师，路易威登的设计总监；而最后米兰达强调的迪玛西尼：PATRICK DEMARCHELIER， 世界顶级的法国时尚摄影大师。注意，米兰达叫他的姓：迪玛西尼，而艾米丽叫他的名，后来一次关于他的电话，这次安迪知道了他是谁，也叫他的名：派克崔。对于这样的一个世界级的大师，多少设计学院展示他的作品作为教材，竟然不当回事的直呼其名，可见这些小女生们怎么的目中无人了；而米兰达这个时尚媒体暴君更是把这一大堆的世界级名人当手下一样呼来唤去。

　　　　

　　　　5：安迪去CK的路上，艾米丽打电话给她：米兰达需要你去香丽大厦（就是爱马仕Heimes），米兰达和莫扎尔（Meisel）见面，她回来时要喝热咖啡。

　　　　这里的梅塞尔，史蒂文·梅塞尔（Steven Meisel）是美国著名的时装摄影师。他同时为意大利版的《VOGUE》和美国版的《VOGUE》拍时装故事。意大利版的《VOGUE》是公认的最有艺术水准的杂志，能为它拍摄照片，是件很荣耀的事。他和迪玛西尼有出现在影片后面的瓦伦蒂诺的发布会。

　　　　

　　　　6：吃饭的时候，纳秋对安迪暗示减肥的问题时候，安迪问：她们不吃饭吗？纳秋说：自从2变4，0变2后。安迪说：我穿6号的。纳秋表情诙谐的说：那就要变成14了。

　　　　这句话是什么意思？他的意思就是；自从时尚开始向瘦里流行，人们对自己的要求就是再瘦一点再瘦一点。服装的2号和4号是小号和加小号，但是人们总是觉得自己太胖，2号看起来是4号，就算是穿到了２号，还是恨不得自己是穿0号的（0号是不存在的）。所以当安迪说自己是穿6号（中码）的时候，纳秋很夸张的告诉她，在这个圈子里，6号看起来和穿14号的肥婆没什么两样。

　　　　安迪开始的时候不觉得她穿6号有什么问题，一般人你都不会觉得穿中码的衣服有什么问题，但是对于时尚界，她太肥了。所以米兰达第一次看到安迪就问艾米丽：那个减肥没成功的是谁？而在她和纳秋去杂志社的仓库时候，纳秋高诉她：这里的服装号码只有2号和4号，也暗示了安迪的身材在时尚的门外。而后面还有纳秋在安迪向他抱怨的时候说：醒醒，6号。实际上也是有奚落的意思，意思是她还没有认识到她从事的是什么行业（就象她不是穿4#或是2#的人。这个行业的都是穿4#和2#的）。

　　　　在米兰达的招待会的时候，安迪穿了一件漂亮的连衣裙走到门口，艾米丽有点嫉妒的说安迪看起来很漂亮，结果安迪只是随口说：你看起来很瘦。注意看，艾米丽的情绪一下子就变了，从一脸病样变得神采飞扬起来，兴奋激动着对安迪说她是怎么减肥……可见，瘦对时尚人士是怎么的敏感。而快最后，安迪在纳秋告诉她米兰达给他一个新机会的消息时候，对纳秋说：我穿4号的了。表示她终于从行为上彻底的融进入了这个圈子。

　　　　

　　　　7：在试装会上，当安迪的同事拿出那两个腰带说：他们非常不同。安迪笑了，她觉得两个腰带没什么不同。这是典型的外行。这两条腰带虽然颜色一样，但是它们的腰带头是不一样的，它们有着不同的搭配感观，搭配同一件衣服会有不同的效果，而区分这些差异，找出最好的搭配，这就是时尚的细节的微妙之处。安迪不懂时尚搭配是一件很精细的事，设计师们津津计较的那些细节，虽然在普通人眼里，根本看不出有什么差异，但是在设计师的眼里却是截然不同的，这点就是专业眼光和非专眼光业的差别；所以米兰达看得出来有些恼怒，觉得她的无知玷污了这里的专业氛围。接下来她说的话就很狠，很赤裸裸的羞辱了安迪对时尚的无知：

　　　　比如你挑了那件蓝色的条纹毛衣，你以为你自己是按你的意思认真的选出这件衣服。但是，首先你不明白那件衣服不是蓝色的也不是青绿色或琉璃色，实际上它是天蓝色的，而你从没搞清这个事实；而实际上你也不知道，从２００２年Oscar de la Rent 的发布会第一次出现了天蓝色礼服,然后我记得，伊夫·圣·朗洛也随之展示了天蓝色的军服系列，很快的，天蓝色就出现在随后的8个设计师的发布会里，然后，它就风行于全世界各大高级卖场，最后大面积的流行到街头，然后就看到你在廉价的卖场里买了它。事实上，这种天蓝色，产生了上百万美元的利润和数不尽的工作机会，还有为之付出的难以计算的心血……你觉得你穿的这件衣服是你自己选择的，以为你的选择是在时尚产业之外，但实际上不是这样的，你穿的衣服实际上就是这间屋子里的人，替你选的，就是从这一堆玩意儿里。

　　　　这段话太经典了，米兰达深刻的说出了时尚是怎么影响这个世界的。这段话说出了流行如何从它的尖端高级时装如何一步步的普及到每个普通人身上的过程，这也是整个时尚界主宰世界上每个人的生活的过程。时尚界是怎么主宰你的生活的呢？

　每个季度，设计师们都会发掘一些新点子新创意新颜色。这些东西，都是从许许多多的灵感和资料中提取出来的。比如那个天蓝色，就是从色卡上近百种蓝色中，从数十个它的相近色中，选定出来的；然后设计师做出衣服，推广这个颜色；如果这个被其他的设计师注意到，就会达成尖端的小面积的流行；然后，媒体（杂志）会在每季数不清的发布会的作品中，判断出可能会流行的东西，那么这个蓝色就会被他们注意到；然后，他们向大众传达这个蓝色要流行的讯息，这些讯息就会迅速传播，各大卖场也会迅速跟进，这就行成了流行趋势。如果这个蓝色获得了大众的认可，就是代表着它产生了上百万美元的利润和数不尽的工作机会。那么在当季的流行的东西中，总有些还会继续深入，这个蓝色在时装上形成流行后，还会纵深发展，比如出现在内衣家饰上，继而成为普及颜色而固定下来，成为日常生活的一部分，穿用在每个普通人的身上，而你在你的生活中的选择这些颜色，从不会想到到它是怎么出现在你面前的，不会想到它们都是时尚的剩余产物。安迪身上的毛衣的颜色，就是这样的。所以米兰达说：不要以为你和时尚无关，你的每一个选择，都是时尚的产物；而你所有的选择，其实都是在别人提供的选择的基础上选择的。而往往，一个设计师或是一家杂志社的主编的选择，就决定了你能穿到什么样的服饰。

　　所以，我们就可以理解纳秋怎么向安迪这本杂志的，并要她理解的：“你不知道你工作的这份杂志，刊登的都是最好的艺术品？那些涉及大师的作品，简直超出了艺术所能达到的的想象，因为那些东西能进入到你的生命……你以为这些东西只是杂志而已？这些不仅仅是杂志，对于某些人它是亮着光的灯塔，你不知道这本杂志曾经创造了多少的传奇？更糟的是，你根本没有意识到，这地方有这么多的人为了他而奉献了一生。”……

　　米兰达的这个试装会，是时尚链上关键的一环。她的取舍，决定了设计师作品的是被忽略还是成为流行；而很大程度上，还决定全世界大多数人的下个季度的穿戴，主导了全世界的潮流方向。这就是握有主导时尚的权力的魅力。

　　　　

　　８：安迪回家了后，向男友抱怨：怎么大家对她崇拜得五体投地敬若神明？

　　每个季度设计师们都会发布大量的作品，但是设计师们很大程度只是提供，究竟哪些是流行的是决定在台下的时尚编辑和大买家手里的。从一大堆的作品中挑出流行的东西，是一件很敏锐的触觉考验。不是好看的东西就会流行，流行的东西是新鲜的有特质的东西；但也不是所有的新鲜的有特质的东西都会流行，它必须能在全世界引起最大的关注焦点，还不止这点，它还必须引起人们的强烈的追捧购买欲望；而一个时尚编辑，必须从这几万件美丽的衣服中准确的判断出其中哪些是时尚的最尖端，会带来最广泛的流行和最多的利润，而且不能出错。时尚业是个残酷的行业，这里容不得一次以上的失败。这不是一件简单的事。米兰达的成功不是建立在刻薄或是心狠的基础上的，而是建立在对时尚的一次次的准确的判断上的。这种时尚敏锐，绝大多数是不可学习的不可效仿的。

　　米兰达每次成功的在杂志上推介一件时尚产品，背后都是成千上万的利润在产生，如果她打了水漂，就代表同样的利润的流失；更主要的是，时尚是主导潮流的，一旦你不能主导潮流，失去了对流行的准确判断，你就会立马被淘汰，这就是时尚业的残酷性。能在这里坐到高端的位置的，都不是简单之辈，没点本事是做不下去的，而这点本事，就是你的时尚敏锐度，对流行的判断准确度。当你从几千件衣服中选出一件，成为流行带来成千上万的利润；或是慧眼识英雄，把一位名不经传的设计师发掘成能带来巨大利润的人，创造一个新的传奇，谁不对你崇敬有加呢？就算你是个魔鬼。

　　　　

　　至今，安娜·薇托尔还是《Vogue》主编，后来《Vogue》还从自己的角度拍了一段关于她的工作的纪录片，也发到了网上。但是同期的很多设计师，却退出了江湖，象瓦伦蒂诺和加里阿诺。其实原因也很简单，就是电影里说的：人老了，感觉会逐渐迟钝，带不来更新的东西了，而人们不断需要更新更刺激的东西，所以早晚要被淘汰的。这就是时尚业的残酷所在，每个人都会变老的，但是时尚是永远年轻的。这也是为什么从事时尚行业的人特怕老的原因，他们更能体会什么叫岁月无情。安迪至今还在这个行业，是因为她有极大的权力欲望和踩在别人头上前进的手段，以及审美天。天分很重要的，在这个行业是不可替代的，不是努力就可以弥补的。

　　这部电影是一部很好的时尚教育课，就算理解不了那么多，还可以作穿衣搭配指南，里面有很多的漂亮的时装以及饰品，关于里面的衣服的介绍，这里于一篇文章写得很多，就不单独介绍了，给个连接，有兴趣的自己去看：
http://www.mov8.com/dvd/freetalk_show.asp?id=40107

　　　　这本书有中文版的，但是目前全国缺货中。
      </影评>
<有用数>2435</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>感光盒子🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-25 14:56:21</时间>
<影评>
        如果一定要靠出卖灵魂和不断的背叛来获得成功和优越的生活，那么我宁愿选择平凡和贫穷。若是以前，我一定会这么说。可是现在，现实教育了我，恶魔不是谁都能做的来的，哭着喊着追着撒旦将灵魂双手奉上的，撒旦不一定看得上。


    《时尚女魔头》（《The devil wears in Prada》）告诉我做一个恶魔需要具备的基本素质。聪明，勤奋，肯吃苦，还要狠心，对于绊脚石一律踢开，管他有辜无辜，来不得半点慈悲。但是，注意了，最重要的还是要有实力，这年头干什么都要讲本钱，连当恶人也是。


    片中的女魔头米兰达是全美最昂贵的时尚杂志《ｒｕｎｗａｙ》的女主编。她时髦、耀眼、有品味，一把年纪了还美丽非凡、与众不同，在整个时尚界呼风唤雨，无数的设计师、摄影师、模特、销售商唯她的马首是瞻。同时她却冷漠、傲慢、坚硬和没有丝毫同情心。这个女人以一种理所当然的态度，用轻视挖苦和各种不可能完成的任务折磨她的助理，一个土气但是同样聪明坚韧的姑娘安迪。要她立刻在飓风之夜为她订当晚的机票。要她搞来未出版的《哈利·波特》给她的一对顽劣到可怕的双胞胎……但是出人意料的事总是发生，各种不可能被安迪一一拆解。安迪还在最短的时间里变得和她一样时髦和耀眼，受到时尚男人、帅哥作家不懈追求。米兰达立刻另眼相待，美国人就这点好，只认实力不认人。但是成功需要代价，撒旦会用一个甜蜜的吻来吸走你的灵魂。要继续向前，过上人人羡慕的生活，安迪也必须像米兰达那样坚硬和寡情。米兰达要安迪代替同事艾米丽去巴黎，而且必须亲口告诉艾米丽，否则就将在整个出版界混不下去。然而去巴黎却是倒霉的艾米丽最美好的梦想。这大概就是坏人腐化一个好人的时候常用的最后一招，对垂死的人补上最后一枪，让你的手也沾了血，回不了头。作为一个来纽约寻梦的女文青，安迪觉得没有选择，尽管难过，她还是开了这一枪。


    在巴黎，安迪意外的看到了眼睛红肿、卸装之后的米兰达。此刻刚刚得知丈夫决定离婚的她，苍白、伤痛，眼中充满泪水与对孩子的愧疚。安迪的眼里渐渐浮出了女人之间理解体恤的点点温情，真诚的问：有什么是我能为你做的呢？米兰达瞬间恢复镇静，平静的答：你的工作。


    第二天早上，当安迪得知米兰达即将被解雇，立刻甩开身边的帅哥作家，玩了命的去通知这个对她并不厚道的上司。这已经绝不仅仅是善良那么简单，这是只有女人才能明白的贴心理解和肝胆相照，这是对努力的认可和对实力与职业生命的尊重。


    就在这时候，女魔头却再次向安迪展现了她的冷酷和强悍。她为了保住自己，在关键时刻牺牲掉了一直忠心耿耿的纳秋的毕生梦想。安迪开始抵触和反省，可米兰达却说她们是如此的相像，因为对艾米丽的事件里，安迪做了与米兰达相同的选择，那就是：不断向前走。这个华丽的世界就是这样的强食弱肉，你死我活。生活的真相血淋淋的展现在安迪和我们眼前。震撼之后，安迪选择了回归平静朴素、追求理想的生活，并且得到了大家的接纳和原谅。


    米兰达是魔鬼么？也许，可是她的美丽、她的优雅、她的顽强，她的智慧，她始终如一、波澜不惊的语气，和她对事业的热爱与执着，还有片尾她对着安迪的背影释然赞许的一笑所展现的胸襟，都让我的天平不由自主的向她倾斜。这样的女人就算恶，也恶的直接，恶的坦荡，恶的光明磊落、理直气壮。在一片嫉恨和诅咒得声浪里活的有滋有味、有声有色。安迪和别人争论说：米兰达确实厉害，可假如他是个男人，就没有人会这么在意她了，这只是她工作的一种方式。


    安迪是天使么？她的美丽毫无疑问符合一个天使的标准，可是她的大度和善良，顽强和勇敢，朴素和坦然比她炫目耀眼的美丽更有力量的征服了我们。可是就是这样的天使，也有软弱，也有退缩，也会被虚荣和物质吸引，也有内心的挣扎和厮打。这又使我觉得她的平易和亲近，不可超越又可以追赶。


    影片里连像艾米丽这样势利、倒霉、永远不着调的小丑角色都显得细腻有人情味。这场女人之间的战争真是打得硝烟四起，背后又情意甚浓，热闹的紧，感慨之余使人会心莞尔。


    一个刚从学校毕业的小姑娘，朴素到简陋，来到纽约追梦，最后在获得成功的关头，选择放弃浮华虚荣，过忠于自己内心的生活。这是一个典型的美国梦故事，剥开了看俗不可耐，可是却被梅丽尔．斯特里普和安妮．海瑟薇这两个女人演绎的如此动人。套用片中纳秋的话：这已经超越了电影本身，因为你能在里面找到生命的气息。戏里戏外这两个女人我都喜欢，在《时时刻刻》我们体会斯特里普的不凡，在这里则看她的生动。在《公主日记》我们看海瑟薇的生动，在这里我们则体会她的不凡。


    我喜欢美国电影，因为里面有一种全民的，朴素的，粗鲁的，野蛮的，平易的，进取的，顽强向上的价值观，坦然面对人性的自私和缺陷，不置身事外，不自命清高，直白的告诉你生活的残酷和无情，之后再坦然的表白自己是多么向往美好和温情。这种坦白和坦然正是我们所缺乏的。


    是的，在这个强调个性和人性化的年头，我们说美国电影是浮华的，时髦的，程式化的，是只有美貌没有灵魂的上流社会白痴淑女。好莱坞是名利场，为了追求票房金钱，扼杀了多少人性光辉。可是当我们动不动就以对好莱坞电影表示不屑来提升自己的品味，动不动就摆出一副不被人理解的艺术家姿态的时候,我们有没有想过为什么最优秀的电影人才都蜂拥而去？为什么最有力量的资本都如流水一样倾泻而至？为什么那里是全球产量最大的电影基地？为什么我们眼里看不到她的活力和热情？为什么我们求全责备的不允许她有败笔，犯错误？


    因为她在至高点，就像米兰达。我们站在远远的地方看她的金属外壳，泛着冷漠坚硬的光，于是我们指责她。那些从她身边败下阵来的人，带着自己的偏狭和实际上是对残酷现实的抱怨，也指责她。于是她的名声坏了。她成了“劳工虐待狂”，报纸因为对她离婚的消息苛酷评价而大卖。如果说她对待安迪的方式是残酷自私，那么我们这种冠以慈悲和正义之名的指责何尝不是人性的软弱和自私？她只不过是身体力行的告诉我们，想要成功就要玩命工作，对于养活我们，给我们尊严和荣誉的事业，我们务必严肃和尊重的对待，而已。


    你若真的认为她残酷自私，可以离开她，就像安迪，平静的，认命的，并不困难。困难的是对于这份职业带来的利益和虚荣无法放手，是对自己已付出的辛苦和代价的不甘心，虽然这点辛苦和代价与米兰达本人所付出的相比或许根本不值一提。我们都是凡人，既没有米兰达的狠辣执着，也没有安迪的通透坦然。所以电影才要演绎米兰达和安迪，因为她们不是凡人，她们都是神的宠儿，她们是恶魔与天使。
      </影评>
<有用数>2341</有用数>
<没用数>98</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾不许</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-14 14:46:02</时间>
<影评>
        “我梦想有这么一个世界，人们可以因为一个逗号而去死”

本文标题的原句本应该如上陈述。第一次看到这个句子，是在法国人贝格伯德那本以揭露广告圈内幕著称的小说《99法郎》中。而这个句子的原作者、罗马尼亚裔作家E.M齐奥朗并不被大多数人熟悉。有生之年里他有意识地以离群索居的方式与世人隔绝，始终过着隐姓埋名的生活。他拒绝一切功利和诱惑、把荣誉视作粪土，被称作“时间之外”的作家。不过在他归于尘土之后，世界还是破坏了他有生之年坚持的生存法则：他的作品在越来越广的范围内传播并受到越来越多人推崇，已经无话可说时荣耀却为他戴上皇冠。

荣誉并非齐奥朗渴望获得的，他在书中把自己定位于永远处在“句子的中央”：他要做的不是开拓者，也不是终结者，而是一个永远象征着未完成的“逗号”。一篇文章中每一个逗号都代表着这个故事未完待续。在这里齐奥朗的话可以理解为他立志为未完成的梦想献身并且无怨无悔。这样的时代不需要太多人扮演伟人，而需要更多人无私地选择逗号的角色，选择为实现梦想而战斗。这样的逗号精神是值得人们记忆和尊敬的，

   看《时尚女魔头》的时候我不由联想到了齐奥朗那个关于逗号的宣言，只不过此处的逗号被赋予的是完全不同的意义。影片中女主角安迪曾经获得过布朗大学法学院的录取通知书，为了实现自己到《纽约客》工作的梦想她却毅然决然地放弃这个机会选择了康奈尔大学新闻系。毕业后这个朴实的乡下女孩以不修边幅的邋遢形象迎来了人生中至关重要的一次面试，还因缘巧合得到了一份众人梦想中的体面工作，误打误撞成了一家蜚声世界的时尚杂志社的主编第二助理。在其他人看来安迪得到的是她原本可望而不可及的机会，但对于安迪自己这无异于是放弃了自己的梦想委曲求全。在这个人生的转折点之后，安迪不得不开始习惯给自己的每一次陈述加上一个逗号。比如说       

是获得一个机会，也是放弃另一个机会；

选择了《天桥》杂志，也意味着失去了所有可以选择的选择；

终于要升职了，但为此付出的是所有私人空间；

认为自己没有选择，但实际上是自己已经做出了选择；

我原来叫安迪，不过现在我的老板给我起了个新名字叫艾米莉。

......

安迪也曾意气用事地打算在这个骇人的时尚圈子里做个过客，但最终这份自己曾经不屑的工作已经不再仅仅是通往《纽约客》的跳板 。世界上没有什么与自己是无关的，偶然出现在心中的面孔时间会带走它们的幻像，就像那的些天真的梦想。安迪终于默认了这个逗号给她带来的改变，并乐于把它当作一个良好的人生契机来看待。 小小一个逗号的力量如此强大，它不阻挡什么但又的的确确是界限。从真实到另一种真实，有谁能够跨越呢？           

安迪曾经有一个梦想中的世界，不过现在这个世界似乎正在因为一个逗号而濒临坍塌和崩亡。加上一个逗号可以让一个句子的逻辑层次更加分明，前因后果一目了然，显示出的是作者在“成熟”中学会越来越清醒地分析一件事，甚至颠覆句子本来的意思。安迪的生活在改变，追求在改变，她的衣着品味乃至衣服尺码也在随之改变，她不可自拔地被卷入了一场虚妄却没法停止的竞赛，与时间、与生活、与金钱、与无数难以记述、难以辩驳的必然理由竞赛。也许她是有理由的，理由就是面前这个穿普拉达、满头银发的女人正在无休止地向她发出命令。就如电影里台词说的，“那个让你每次都接电话的人,才是你真正在乎的人。"因为她，安迪已经一头钻进了时尚圈，且下意识地开始决定要牺牲掉曾经那些不成熟的想法。         

《时尚女魔头》并不是一部很深刻的电影。作者过于理想化的情节设置或多或少让人觉得幼稚和不真实。不过它所反映的确实是现代生活的常态，相信每一个曾经在梦想和现实中徘徊过的人对安迪在牺牲与追求之间的犹豫都感同身受，也经历过在心灵的挣扎中因为一个逗号的转折在一念之间做出抉择的过程，就此舍弃最初的梦想把自己的生命一再填充下去。梦想被一丝丝抽离、若有若无失落的时候，也许成就了其他？但是最终这些所获得是否自己真正所缺乏所需要的？我们值不值得为这样一个逗号心甘情愿让曾经心心念念的梦想死去？

如今这个年代倘若到了安迪那个年龄你还在谈梦想谈追求是很难被人理解的。你明明生活在原本被定义为风华正茂、穷狂极傲的阶段，现在却身不由己、理所当然地必须做出一脸沧桑、满目风云的姿态。不谈幸福，你觉得那是少男少女们要斟酌的形容词；不说梦想，如今这样的词眼较之于一个逗号来说显得过于臃肿和矫情。你甚至还会满含自嘲地反省，曾经未泯人世沧桑，年少轻狂地追求风花秋月的自己多么傻。想到这里你是不是感受到了小小一个逗号的强大？它不是哲学，却是不存在的存在；至于梦想，你怕它无力负载那些生命不可承受之重。

“我梦想有这么一个世界，人们可以因为一个逗号而去死”。

在我们正在经历的时光中，很难找到通向这个逗号的道路。因为如今逗号正在我们的脚下扮演与前者截然不同的载体角色，护送我们到达一种理智的世界观和目标。然后你目睹到的是无数个安迪和内特在昔日美好回忆中互道珍重彼此告别，在这个高度物质的社会里，理智的男男女女之间滋生出的真挚爱情从萌芽、灿烂到最终凋零都是不需要理由的。你会看到你身边曾经热爱文学的少年，在填报志愿的时刻颤抖着写上那些更容易让社会高度认可、公司迅速录用的专业名称。每次我们抱怨环境带来的压力，把选择的权利推卸给社会氛围的时候，其实也是在承认自己对于诱惑、对于虚荣和世俗的不可抗拒。

没错，即便这么承认也并不可耻。如果是我，很可能也会和安迪作出一样的选择。而且我始终觉得故事的结局过于公式化。更加合理的情形是：安迪坐在车里，如同她刚刚来到巴黎的时刻那样看着这个都市的繁华在眼前哗啦啦地流过，安迪想念着那些已经被抛在身后的景色如同那些曾经的梦想，却永远不会再回头。内特不会原谅安迪，尽管感伤无奈，爱情还是在他的心中渐渐消失，转身之际一切正在忘却，尽管离开她如此艰难。

不过如果是我，放弃梦想和真爱同样也是会后悔的。因为我相信在内心深处，我们每个人都还是对最后那个把手机扔进许愿池，潇洒地离开白发魔女的安迪怀着憧憬的。我们的目光还是对那个重新找回记者之梦的女孩充满赞美的。即便有人会说，生活，要比电影难多了.....

是的，生活比电影难多了。所以要抛开自己眷恋的梦想和爱情变得理智也没有那么简单。那个说出自己梦想的少年，那个爱上爱情的女孩，他们还能记得在妈妈子宫里呼吸的心态，他们还葆有邂逅爱情的战栗，他们还拥有留下一行泪水的权利。就算会失望，会受挫，会感伤......可是对待感情所做的抉择不就理当感情用事吗？至少在面对自己和自己所爱的人和事，你仍然真诚和善良，勇敢和自由。

让梦想的世界逐渐死去的那个逗号，其实不过是我们的自私、贪婪和懦弱造成的绝境，这种绝境不是痛苦，而是较之更糟糕的麻木。恶魔从来都不是那个银发的女人，而是她身上那件叫做普拉达的衣裳。
      </影评>
<有用数>1259</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>suzie</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-12-03 19:44:22</时间>
<影评>
        在一个很无聊的十一月的晚上看了这部片子

魔头米兰达很有气势，我常担心桌面被她的包敲坏

秘书Emily的黑眼圈装扮让我印象深刻

andy的那些个闪亮的装扮也很可看

据说里面还有些什么大牌名模甘当道具

总之整体看起来还是很满的，情节、装饰都时尚味十足，连不太懂时尚的我都嗅到了香味


个人觉得这部片子适合每个职场新人来观看

不是说可以学习到什么实质的东西

但可以先远距离观赏一下梦想和现实碰撞出来的火花

刚出校门的时候，梦想和憧憬使我们的骨子里满怀热情

但是现实毕竟是现实

当现实的冷风吹进梦想里时，我们该如何选择呢

是转身就走，还是妥协与现实

这，也是个现实的问题


从andy身上看到了一个很熟悉的自己

先前也是一身学生打扮，厚重的毛衣和皮鞋

被人从头到脚指着说

休闲毛衣休闲裤休闲皮鞋，你想造反啊

连夜买了单皮鞋白衬衫黑裤子黑色针织衫

现在已经渐渐习惯也喜欢上了衬衫加针织衫的方式，简单但耐看

学会了在上班的时候疾步而走

学会了把事情一件一件写在本子上

学会了写总结计划评估小结

学会了在电话的开头说你好

学着去更好的沟通

学着如何有效的争辩


现实一定是冰冷的吗

到后来不是每个人的脸上都有温暖的笑容了吗

公司毕竟不是一个家

可以依靠，但绝不能依赖

现实也好，梦想也罢

转身而走不算是好的方法

如何找到折中点，才是我们需要不断思考的
      </影评>
<有用数>333</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Flea</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-11 09:06:29</时间>
<影评>


2014, 与已故法国时装巨匠 Azzedine Alaïa, 北京SKP更名开业

2012, 与法国怪才设计师 Jean Paul Gaultier, 北京大秀

2012，与女演员 Tilda Swinton, Hugo Boss 北京大秀
[06/30/2021, 本片美国本地上映15周年]
写这篇影评的时候, 是2006年8月, 我刚大学毕业, 父母给我安排到了中石油系统单位, 在吉林油田前线做商务采办.
2011年, 我离开了石油公司, 进入时装行业, 从模特经纪人身份入行, 历经了时装编辑、买手店、品牌女装、市场公关, 现在的我是一名时装行业自由职业者, 日常是设计师品牌的咨询顾问, 帮几家大刊撰写时装专题, 以及封面明星的采访及撰稿.
依然能回忆起15年前这部电影带给懵懂的我多么大的冲击, 成为我入行的信念之一, 且在时装纸媒没落前夕能一睹夕阳的辉煌片刻.
我在做着我喜欢的事情, 它看似肤浅, 但仍然供我温饱、让我快乐, 能接触多元甚至奇怪且有趣的人群, 看着大家从无名小卒成长为行业翘楚. 
可能我依然比在行业内扎根多年的同龄人落后很多, 那就慢慢补上吧, 毕竟所有的弯路都是要亲自去走过的, 戒骄戒躁, 仍然像初入职场的 Andy 敢闯敢拼咯.所以, 感谢这部电影, 也感谢当初自己做的决定.

==== 电影美国上映15周年的分界线 ====
    在谈及所有关于这部电影的话题同时，我要做出郑重敬告：非时尚人士谢绝观赏本片。否则直到片尾，你也只会像片中Anne Hathaway所饰演的女主角、一个初入时尚杂志的二把手秘书Andy Sachs一样，抓着电话一通狂问：“Can you please spell ‘GABBANA’？”

    如果我是Dolce&Gabbana的公关专员，我必定会当场悲愤到咬舌自尽。

    这部改编自Lauren Weisberger同名小说的电影，是一场小众的时装晚宴，一部加长剧情版的米兰时装周，教导女人们：只有穿上高跟鞋才能将地球和男人才在脚下的女权教条……

    反正，这是一部只言时尚，而非关电影的——电影。

    好吧好吧，怎么说毕竟是出戏，不过是出土的不能再土的土鸡变凤凰——然后又变回土鸡的好像也不是那么老土的青春励志喜剧。不过有些疑问，就是关于美国人的时尚观念——1亿3千万美元的本地票房啊！还有那么多时装大牌亲自贡献衣料，甚至像超超超模Heidi Klum 和意大利著名设计师Valentino Garavani都亲自上场自“演”其说，同属超超超模的Gisele Bundchen更是委身作了片巨海的超大绿叶，成了一把手秘书那爱嚼舌根的同党Serena。

    你说说，这不是空手套白狼是什么？啊啊！？

    当然还有我们穿着Prada的Devil——女魔头Miranda Priestly的饰演者，两度摘取奥斯卡大奖的影坛常青树Meryl Streep女士。作为时尚杂志Runaway的首席主编，她在时尚界的影响力已经达到了拂远无疆的境界，看她那一出场人人敬而远之的气场啊……小宇宙啊小宇宙……其实以她的地位来说，她更多的是人在江湖的身不由己：每次参加派队的万人聚焦、谈笑风生，每次对别人的发号施令、决断独裁。最让我记忆深刻的便是她看到女主角Andy脚上那双平跟鞋时的眼神，我都被吓了一小跳，然后急忙换上了那双高跟鞋。

    当然，使我们的女主角换上了高跟鞋，不是我。你有能耐给我弄一双42码的Ferragamo来啊？！一高跟鞋让你爆头！Sorry…太血腥鸟…会变成PG-13的…嗯…还是就踩在你的中指尖上，我一边奸笑着，脚后跟一边拧啊拧啊…此时导演给我背光加左45度侧逆光，再来个脸部特写~~~~~

    扯远了。

    事实上，铁娘子的内心同样有女人的一面：在Miranda看到Andy穿着时尚后，内心那种难以掩饰的高兴和自豪，在打电话间不经意的微笑就可以看出；还有与丈夫吵架，最后在巴黎决定离婚后，那种不施粉黛的苍老、无助和脆弱；最后与Andy再次邂逅时，先是一言不发的板着脸侧进车内，然后便摘下眼镜，向着Andy离去的方向，会心一笑，便再次戴上Dior的眼镜，低声对司机一声令下：“GO！”

    是的，Miranda Priestly与原书中那个穿着Prada女魔头，现实中美国版Vogue主编Anne Wintour的形象相差甚远，毕竟版权卖给了制片商，人爱怎么改就怎么改，改好了那就是个乱世佳人的好四家，点儿背了就是我们圆环套圆环里的陈满神……

    而正是因为Meryl Streep的出色演技，Miranda被演活了，角色更加完整丰富，一颦一笑更加具有戏剧张力，言谈举止的大方得体与她饰演的这位时尚主编的身份相彰得益：不怒则威风八面，声弱却震撼四方，尤其是那句“That’s All!”说得不留任何余地，在任何情景下的任何对话，都能用一个“That’s All!”完美收场，换得一片大音希声。

    而一些影评家却抛出话题，说电影与真实的时尚国度相差太远，那是，这是电影，不是纪录片；这是在Hollywood，不是在Catwalk上。试问哪个员工敢偷穿服装商送来的Sample潇洒逛街？而主角在Madonna的Vogue伴奏下大玩换衣秀，Armani、Dior、Gucci、Prada、Fendi、Chanel、D&G，我就这么一边流泪一边流哈喇子的看着。拜托！一个刚入职场的新人哪有那么多银子购置奢侈品啊？真当美帝国主义人民群众生活好啊……

    说来说去，导演的主题立意还是过于市侩：女孩子家家的，就是不要去沾这些浮华的东西，会失了自我迷了心窍，还是要回归社会回归大众回归草根，大家好才是真的好云云。

    实话实说，时尚产业的存在就是建立在人们酒足饭饱的物质基础上的，既然是高于现实的精神享受，就大可不必苛刻的鸡蛋里面挑排骨。人们吃饱穿暖是本能，爱美也是人之天性啊！

    还是内句话，不要以一个挑剔的影评家眼光看这部电影，乃至任何一部好莱坞青春喜剧片，太小题大做自取其辱了。

    还是内句话，觉得自己完全对时尚不感兴趣的人千万别碰这部电影，这样你会对自己的女友、老婆、母亲乃至全天下女性产生恐惧心理。

    还是内句话，以后除了说：“我挑的这些都不要之外，其他统统给我包起来！”，我们现在还会作随意状说：“Yes, I’m wearing the Chanel boots!”（男士也可以说，拜Karl教皇所赐，小香也有男装了。）


</影评>
<有用数>338</有用数>
<没用数>188</没用数>
</review>
<review>
<作者>bekey</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-28 22:31:37</时间>
<影评>

        去了解高奢品牌，就会发现他们均蕴含深刻含义，或者说是富有某种精神，代表某种态度。
     “坚决不在温柔可人的道路上迷失自我。”身为一个女性主义斗士，Miuccia Prada女士靠自己建起了一个王国。她的女权观念也无不投射在其时装设计作品中：不会用意大利西西里式的田园与海滨浪漫粉饰一身，不会让蕾丝和雪纺爬进女人的衣橱。Prada女士用服装告诉每位姑娘：女人当自强。
        是的，普拉达的精神就是“女人当自强”！就像《穿普拉达的女王》中的女魔头原型——美国版《Vogue》杂志主编安娜·温图尔(Anna Wintour)所说：希望我的读者是那些充满活力、独立自强、用着自己的钱并且热爱生活，向往品位的女性。
        是的，普拉达的这种精神非常可贵。当一个品牌富有灵魂后，才能更有生命力长久的存活下去，也会对部分人群产生某些正面影响。
       说回到影片，剧中的米兰达就是已经穿着普拉达的女王，而安妮海瑟薇扮演的安迪则是她的一面镜子，承载着女王成长过程中所经历的利益得失。
        安迪作为主编副助理被招进杂志社，刚开始的她是时尚绝缘体，与办公室氛围格格不入。但是她想要保住这份工作，所以在设计师好友帮助下，她开始了“改头换面”，一步步走向了时尚之路。她踏实肯干、聪明机智，迅速适应了主编需要的快节奏，不久后就获得了米兰达的信任和赏识，直接取代了“第一助理”艾米莉，并亲自去发布任命通知。或许，此刻的米兰达，已经将她作为自己的接班人在培养了，教会了她寡情狠心。她也不负所望，一句“you know, l didn't have a choice”走天下，看似无奈，实为推脱。从头到脚，从里到外，看似可以称得起“穿普拉达的女王”了，所以，她盲目自负，终与朴实的男友、家人、朋友、同事越来越格格不入并愈来愈远。但是，根基不牢，地动山摇，她只是穿着时尚，并未彻底领悟时尚精神甚至拥有自己的时尚态度，她的时尚王国看似摇摇欲坠的空中楼阁，徒有外表。以至于米兰达的一句滚后，她的天都快塌了。她，已经彻底迷失了。
        或许，刚开始，她只是想要做好一份工作，慢慢的，她发现她也可以足够优秀并到达一定的地位。但是，她不知这路上有不择手段，有众叛亲离，也有不知所措。更可怕的是，她自己在潜移默化中接受了这一切。米兰达终其一生被自己的时尚女王身份所累，工作中永远是效率第一的女魔头，是她心中的目标。但她看到脆弱时候的米兰达也会素面朝天地掩面而泣、无可奈何时，她仿佛看到了未来的自己，她问了自己的内心，所幸她的心还是朴实的。于是，她毫无惋惜的挥别了米兰达，告别了可能会有的时尚圈一席之位，因为，她更知道要为此付出的代价。这一次，她打算为自己而活，按自己的心走。为她鼓掌！
       其实，做自己的你，才是真正的普拉达女王。普拉达不是只穿在身上就是女王，真正的女王得有骨子里透出的自信以及精神绝对的富足。
       愿每个平凡女孩都有自己的梦，并拥有独一无二的人生。做独立的自己，才是真的女王！
       最后，表白安妮·海瑟薇，太美了，而且演技自如，每个时刻都引人入胜。开片时的好身材也是没谁了，穿着风衣就是行走中的衣服架子。好的，你就是女王😊️








</影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>清秋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-06 22:15:14</时间>
<影评>
        和Andy一样，两年前刚毕业的我拿着简历到处面试。

机缘巧合，只经过一次面试我得到了一份让很多人羡慕的工作。

天知道我有多么吃惊，为什么是我？


上班的第一天，我照旧穿着大学时候买的洗的发白的牛仔裤，一件来深圳后在东门服装批发市场买的20块钱的白衬衫，脚上是去年暑假去山东妈妈给我买的一双凉拖，对，就是凉拖，差不多是拖鞋的那种，老实说，跨进公司庄严的大门，别笑，当时我真的怀着很神圣的心情跨进办公室的。墙上三个熠熠生辉的英文字母，仿佛宣告着我的未来将会如同它们一样，也会熠熠生辉。还有一丝不安，这儿真的需要我吗？我能做什么？一切如同未解之谜，充满了诱惑也让我不安。


mentor带我办理onboard的手续，我拎着我那为了上班从市场上买来的30块钱的黑色公文包跟在他身后，他叫我把包放在桌子上吧，我很傻地问了句，安全吗？他笑着说当然安全了，没关系的。于是我不安地放下了包，无比担忧地记挂着包里的钱啊，手机啊，担心他们会不见。虽然两年后，我能像在家一样把手机随手甩在办公桌的任何地方。然后他告诉了我很多分机号，领电话的，领电脑的，领柜子钥匙的，HR的，我巨细无遗地记在了我的笔记本上，可惜我一次也没有用过。因为当时我是真的没反映过来，这些分机号和我会有什么关系，等我反映过来的时候我发现钥匙啊，电话啊什么的已经有人帮我领好了，再次感谢所有宽容我的人，包容我的后知后觉，包容我的天真无知。


第一天的工作是翻译，跨进会议室，只见一个年轻人在那讲些什么东西，不时在玻璃板上写写画画，底下坐着七八个人，后来他们都成了我朝夕相处的同事们。一屋子电脑，一屋子人，讲课的年轻人日英语夹杂着讲，至于内容，完全没有概念。当我能很明确地理解其中的内容的时候，已经是一年以后的事情了。我不知道怎么翻，脑袋里没有一点关于计算机的概念，那个时候我对计算机的所有知识仅限于大二时买的笔记本电脑，病毒，上网，聊天，可以安装各种好玩的软件，就这么多。不过我仍然用上了所有的脑细胞去听那个日本人讲话，然后告诉我的其他同事们我的理解，尽管对于内容真的是一无所知。但是我不要当传话器，这个愿望一度非常强烈。我承认我不是个合格的翻译，我常常会忘记上一句是什么，只好非常抱歉地麻烦他们再说一遍，我经常会对内容做出过分的联想，因为我真的很想知道里面的真正确切的意思，在大脑里面google，所以经常会忘记最重要的主题就是把日本人的意思转述给我的同事们。


就这样过了几个星期，那个负责培训也是招我进来的安岛问我愿不愿意做系统工程师，我当时很吃惊，没有一点思想准备。我告诉他我高中学的是文科，大学学的是语言，我没有一点理工科背景，现在想来这是很幼稚的话，这个世界上，还有什么事情是不可能的呢？但是那时候的我对自己真的很没自信，即便是自己的专业，因为我是那么那么地厌恶一成不变。他告诉我说四年前他还是helpdesk，自己学的是生物，也不是计算机，他花了两年时间勤奋学习就变成了SE，他希望我考虑看看，我想自己当时一定有点手足无措，专业，这个字大学的时候对我来说就等于厌恶，所以我没有花很多时间，所以我堕落着，以消极的方式拒绝接受，所以，专业这个词语几乎消磨了我所有的自信。


即便是跨进公司的大门，我仍然不知道什么叫做 自信 。


我问安岛，你工作的意义是什么？

他的话我仍然记得非常清楚，扩展自己的一切潜能。


自分の可能性を広げること。


当时的我并不能理解这是一种怎样的人生观。只是隐约觉得是对的。是符合我的某一部分理念的。至今，这句话对我仍然有非常大的震撼力，这是经历过怎样思考和体验过生活的人才能得出的真知灼见。


抱歉，对电影的评论居然只字未提，反而成了一篇反省贴。我承认自己一直不够积极，面对生活，我一直像andy一开始一样，拒绝穿职业装，对加班心存疑惑，有什么事情不能明天做？工作为什么要影响到我的生活？为了晚上赶得上WOW的组队，每到下班我便以迅雷不及掩耳之势冲出办公室去做公交车到网吧。


那个时候，WOW和上班具有一样的意义。


不可否认，在WOW里我要专业得多。作为一个法师，在副本开始前我会自觉地做好面包和水，并且刷屏告诉大家来我这里拿；我会专业得给所有有蓝职业加上智力；我会在奥城里买好副本的一切法师必需品，比如药水，比如开门的符文，比如群加智力的材料等等；副本开始打了之后，我会集中注意力自己的跑位，在不OT的前提下尽量做到输出最大伤害，每次伤害的排名统计我都在前三位，我感到很满意，而这一切只是因为我足够认真。我的装备并不是什么顶尖的，我只是抓住了每一个能输出伤害的机会做到尽力。而这，不是谁都能做到的。


至今我仍然想不明白，为什么在WOW里我会那么专业，我从来不认为自己对任何事缺乏做到专业的能力，只是很多时候，我好像真的很吝啬，哪怕付出一点点的专业态度。


当我是个学生的时候，后桌在毕业纪念册里戏称我是自己上课的人。

语文课我在做数学，数学课我在做英语，英语课我在做文综......

我很惊讶这样的评价，因为从小到大这好像一直是我习以为常的事情，被人一直看在眼里并且被告知好像有点突兀和不知所措。


没有存在感的人是不是都这样？


老板曾很明确地告诉我，如果要加薪升职我应该怎么做，我很清楚，不用他告诉我也很清楚。


但是我希望是一条自己的选择的道路，我会按他说的去做的。

而不是为生活所迫，或者金钱。这些对我好像一直没有太大的诱惑力。如同一份在世界500强公司的工作和wow里的一个小法师，对我来说都具有非凡的意义。而我不想让自己离可以自由选择的道路越走越远。


现在我在努力，我想努力融入每一样事情，我在思考融入的方法，我希望自己可以尽力做好每一件力所能及的事情，为理想工作，为目标立计划。告诉过去的自己，你也可以做到很专业，只要你愿意。



You can be professional，if you wish。
      </影评>
<有用数>223</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>小波尔卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-29 00:02:28</时间>
<影评>
                对时尚一窍不通的学霸女孩Andy偶然得到令时尚界人士艳羡的工作机会，进入世界顶级的时尚杂志，为业内呼风唤雨的女主编Miranda当助手。影片讲述了一个初入社会的女孩子的成长故事，并通过Andy的视角，反映了时尚界的生存状态。如果要给影片贴标签的话，轻喜剧、励志、时尚、星光闪耀。


        我最喜欢的女星梅丽尔•斯特里普（Meryl Streep）饰演只手遮天、高高在上、专制老辣的冷面“女魔头”Miranda，与之前走出非洲里温婉的卡伦大相径庭，可谓气场逼人，女王十足。难得的是不像所谓学院派那样夸张地滥用演技，她的演绎方式没有丝毫过火，言行举止自然适中，在细微的表情神态中，骨子里透出“女王”的威严震慑。女强人背后的孤独凄凉，同样拿捏到位，动人却不见丁点矫情虚假。


       最喜欢的两个片段：

       

       1、女王首次的出场。

       

       出场前通过旁人的表现反衬女王的不可一世，吊足观众胃口，究竟女王是怎样的？

      

        收到Miranda即将提前到办公室的简讯，Miranda的秘书惊慌失措，一个Oh my god，连着三个NO。在紧张的音乐节奏中，迅速通知所有人女王即将到，所有人像突然上了发条一样迅速行动。这厢秘书一溜小跑，在颇为考究的玻璃杯中倒好饮用的水，那厢一双PRADA高跟鞋优雅地从轿车上走下来（这个经典桥段后来被各大影视剧反复引用），镜头一步步往上移动，没错，这个就是传说中的时尚女魔头。只见Miranda手中捧着杂志彩样，身上穿着Dennis Basso黑色皮衣，手上戴的Armani手套，手拎灰白色Prada皮包，身姿挺拔、健步如飞地走向杂志社，此时镜头还只是给到背影和侧影。办公楼里所有人慌张地整理东西，换高跟鞋、擦口红。当她迈入《Runway》编辑部大楼的电梯，同梯的超模赶紧说着“对不起”夺门而出。这时才出现了女魔头的正脸，白色短发、表情严肃淡漠、挑剔鄙夷的看着地面。电梯门再次打开时，女魔头巨酷地取下太阳镜，径直走向办公室，路上的人迅速让路，直到秘书接驾，开始批评工作。所有镜头一气呵成，紧张感十足，Miranda的亮相令人印象深刻。


        2、女魔头首次讲述时尚的意义。

       

        Miranda和她的团队在讨论服装搭配的时候，为两条看似相同的蓝色皮带的选择而头疼时，身穿廉价的蓝色线衫，对时尚完全外行的Andy对她们的吹毛求疵感到不可理喻而忍不住笑出声来。Miranda如是说：“某期我们的杂志在封面刊登了某设计师设计的天蓝色礼服，后来在几个设计师的发布会上也出现了这样的天蓝色礼服，然后它在全世界的各大高级卖场、百货公司、中低价货摊发扬光大，所以，有一天，你才在连锁店的减价堆里，买到了身上这件蓝色线衫。你以为你跟时尚无关，时尚不重要，事实是，在许多季以前，这间房里的人，早已替你做了选择。”


        她的这段话让我肃然起敬。看上去她是这么挑剔，以致令人难以忍受。然而她是真正的敬业和专业。细节决定成败，成功并不是那么随便就能获得的。时尚是件非常精致和敏锐的艺术，是离不开对细节的精益求精的，这也是时尚圈的生存规则。而看起来离我们很遥远的高大上的设计其实深深地影响着普通大众的衣食住行，真是一语惊醒梦中人。


        据说Miranda的原型是Anna Wintour，《Vogue》的主编。一个驰骋时尚圈的女强人，值得尊敬。当然写这个影评还是为了Meryl Streep，我心目中的女王，感谢你塑造了一个又一个让我怦然心动的角色。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
