<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>红楼梦第一部：宝黛相会</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2538647106.jpg</封面>
<导演>谢铁骊 / 赵元</导演>
<演员>夏菁 / 陶慧敏 / 傅艺伟 / 刘晓庆 / 林默予 / 章杰 / 赵丽蓉 / 何赛飞 / 李法曾</演员>
<简介>声名显赫的京城贾家分荣、宁二府。荣公长孙贾赦，独一子名贾琏。次孙贾政娶王氏，生子名珠，早逝；次女元春，选为贵妃；又得一子，因口中衔玉，玉又有字，名宝玉。宝玉不爱读八股文，却偏爱和女孩子搅在一起。贾政妹妹贾敏嫁扬州林如海，膝下一女，名黛玉。黛玉11岁丧母，林如海将其送到贾 府依伴外祖母史太君。黛玉与宝玉初次见面，竟无一点生疏。王夫人胞妹嫁于薛家，女儿宝钗知书达理。为宝钗选女官，薛姨妈合家进京，客居贾家。贾府为迎元妃省亲，特修省亲别墅——大观园。元月十五，亲人得一日相聚。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>luo_oul</作者>
<标题>就是喜欢北影版的红楼梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-01 12:39:16</时间>
<影评>
           我也是盼着电视剧红楼梦过暑假的。那时候，三国烽烟待起，好汉未上梁山，有线电视也不似现在这般挤满了全国各地剧集最落后的卫星频道。我等着红楼梦，却在按过一下遥控器后看见毛茸茸的猴马猪妖。我也喜欢西游记，但是，女孩子嘛，才子佳人的故事总要吸引我一些，即使还不知道什么是爱情。

    记得那时候天天证券之类的小报上登过一篇，作者说她在上小学(?)的女儿看过红楼梦，得出结论是宝黛早恋，小朋友仔细算了一下年龄，说两个人十岁不到就“闹恋爱”了，不是早恋是什么？faint~ 老爸老妈推荐我看这篇文章的时候我气得语塞。我读书不求甚解，以前看红楼梦，从来就没觉得宝黛两个人在谈恋爱，两个人只不过是很好的朋友，很亲近。宝钗来了以后黛玉吃醋，这样的事情，哪个女孩子在小学里跳橡皮筋的时候没碰见过？因为看不懂某些情节，我也从来没觉得宝玉是男生，事实上他为许多现实中的男孩子所不齿——我当然是极不赞成的，男子气不是看有几块肌肉——除了踢丫头们的那脚外，我认为这个人物基本上可算中国古代少有的绅士之一。

    现在回过头来谈谈那件早恋公案。我不喜欢算算术，但出于八卦总算接触了一些考据文章。我最喜欢俞平伯和张爱玲，事实上也只看过他们俩。张爱玲认为红楼梦文字新旧不一，缺文、前后不一致的地方很多，是曹雪芹反复修改的痕迹。因为创作时间长，很多情节和人物到了后来和一开始设想的可能很不一样。所以光从字面上推理，也许会得出黛玉比宝玉大很多的结论，或者发现大观园的姑娘们都是天足(我知道缠小脚很痛苦，不过莲步轻移几个字是很美的)，或者宝玉拖着五阿哥那样的大辫子。什么年代、服饰、年龄、关系……人家都说是“假语村言”了，何必这么认真呢？

    俞平伯说，整部书就是纷华靡奢下的缕缕血痕。当得起这个评语的，只有北影版红楼梦。

    我记得我终于等到了红楼梦的电视剧。不是因为太慢的节奏，太大的特写，也不是因为太单调的林妹妹，太丑的刘姥姥，而是因为大观园里的水泥台阶，它太新太齐整，阳光下明晃晃的，照亮了现代人刻意要再现的古代人的生活片段，然而，梦醒了。

    人家都说要“不以词害意”了。电视版再有诚意，终究工笔过了头。

    北影版当然也不是十全十美（连原著都是残缺矛盾的嘛），但至少继承了那种怀旧精神。豆瓣统计出来，喜欢这部片子的，也喜欢“火烧圆明园”，果然！小时候我和同学被学校组织去看火烧圆明园，当时我们觉得前面描写慈禧选秀、宫廷生活等等都是为后面的国耻做“铺垫”，实在是着了语文课的道儿。对中国人来说，传统，就好像朱门里的铺张，又好像官场里权变，更是承载过童年梦想的家，这个家再有机能障碍也是吃饭睡觉遮风挡雨之所。取精华，去糟粕，说得容易。

    其实我很期待李少红的那个版本。至少她是位很自我的导演。有人说，民族的就是世界的，那么也可以说，自我的就是大家的。各位，如果红楼梦这件文化瑰宝能够轻易被一部电视剧玷污，如果书中那些栩栩如生的人物能够被不成功的表演破坏。那么，就砸了这块玉，烧了这本书吧，留这些劳什子有何用？
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>时光美好！</作者>
<标题>非常喜欢</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-22 21:29:05</时间>
<影评>

电影版《红楼梦》在九十年代还是有点名气和影响力的啊，讲起红楼梦总会影视并提，虽然那些年真正看过的人可能也不多。怎么现在会沦落到观众和记忆都趋于消亡的境地，大多数人压根都不知道大陆还有过这么一版

里面的演员可谓阵容强大，除了男猪脚（女扮）籍籍无名外，从导演到各路角色，都是一时之选，菁英萃集。建筑上也选址淀山湖搭建了大观园。鉴于此，更显出这部大制作的异样冷寂，直如潇湘馆风过纤竹冷凄凄了。
再有演员的对比：
饰演贾母的林默予，虽有老太专业户之名，形象上比之李婷的富态雍容还是差了不少。
刘晓庆的王熙凤虽精明强干，但悍有余而娇不足，比起天生凤姐的邓婕还是不如。
陶慧敏美则美矣，貌妍过于陈晓旭，却在表现黛玉独特的垂泪含悲这点，远不及陈那天生的愁来枕上欲何状。
电视版的贾琏忘其姓名，硬是人中龙凤，那粉面含春、眼波春水，无人可及的呀。
至于首当其冲的男猪脚，这个叫人叹气的女宝玉，跟天生就是人们心目中宝玉相的欧阳奋强就根本没得比了，不是一个量级的。
……只有宝钗强于电视版的。电视版缺陷在宝钗与探春的人选，基本谈不上美女，且无其他过人之处。迎、惜二春戏份不多，倒无轩轾。

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>ningna</作者>
<标题>北影《红楼》与电视《红楼》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-01 12:54:13</时间>
<影评>

我不能理解为什么那么多人认为电视《红楼》（1987）无比的经典，还“难以超越”。 
　　　　　　　　 
我很仔细地看了三遍，发现除了邓婕的王熙凤表演精彩以外，哦还有王立平美妙绝伦的音乐，其他部分非常粗糙。看看秦可卿、尤氏屋里挂的摆的，全是地摊货，宁国府不至于的吧；凤姐的屋里光光溜溜的，刚开场就跟已经抄了家似的，极目所至，没见任何值钱的东西，而她还跟贾蓉吹“没见我们王家的东西都是好的不成?” 搞笑啊；怡红院群芳开夜宴使的高脚玻璃酒杯肯定是西单商场随便买的，风格很现代哦；宝玉吃水果用的是很普通的、很容易辨认的塑料叉子；晴雯补裘粗针大线“钉扣子”，女红水平比我还不如，那能是奇妙的"界线"吗？红楼女儿们头上的首饰是用稀稀拉拉的劣质塑料珠子串的，还有特写呢，丫头们当然更惨，两朵绢花就打发了；一场戏里乌鸦拼命啄脚上绑着的绳子，分明是捆绑演出；王夫人吃水果卡了牙，用手指剔，贾琏吃了葡萄被葡萄籽卡了，也用手指剔，恐怖啊，这是琏二还是倪二啊？哪里有百年贵族之家的气派和气质？光人物的穿着和打扮像贵族是远远不够滴。　 
　　　　　　　　 
有人会说这些都是小问题，那好，我们来看看“大问题”--编、导、演、摄、录、美。电视《红楼》的剧作只四个字: 剧力松散。事无巨细，人物缺少铺垫，召之即来，挥之即去，只能靠字幕来告诉观众谁是谁；事件的来龙去脉不清不楚，脚踩西瓜皮，滑到哪是哪。没看过小说的观众很容易糊涂。另外，很多演员念台词的功夫欠佳，全靠配音演员配音。你只要把眼闭上，就会听到可怕的照本宣科。配音演员比演员还多。主要演员，黛玉，宝钗，凤姐都是别人配的音。想想吧，陈晓旭演林妹妹，再来一个演陈晓旭；或者邓婕演凤姐，再有俩配音演员演邓婕，您不感觉悲哀吗。哭戏虚假，舞台化，手绢远离眼睛“拭泪”；镜头语言的使用初级，缺乏创造性。闭门羹一场戏里那个紧闭的大门三次推向林妹妹；三姐自刎里那把鸳鸯剑又是三次推向尤三姐；每当视觉表现不足时便音乐大作。还有，当断不断、拖拖蹋蹋的剪辑；录音马虎，唱戏的和戏剧录音口型完全错位；场记工作粗心大意，人物的发型头饰屡屡出错等等...例子不胜枚举。 
这张著名的87版“双玉读西厢” 照片当年贴满大街小巷，但是居然用了《董解元西厢记》，说明剧组完全不懂西厢记，也没读过；董西厢全名叫《董解元西厢记诸宫调》，与王实甫的“王西厢” 根本不是一回事！剧组吹牛什么主创熟读红楼等，只能讲是谎言。



再请看看下图，史湘云死去多年的爹被87版写活了。史湘云的判词是“襁褓之间父母违”，父母在她还是婴儿时就去世了，曹公的前80回里也多次讲到她是孤儿，寄人篱下，住在叔叔婶婶家里。剧组对原著的态度恐怕不像自己吹的那么认真吧？


　　　　　　 
如果一部“经典”只能粗看不能细观，真不知道“经典”二字从何而来。 
　　　　 
北影《红楼》除了刘晓庆的王熙凤不如邓婕外，其他演员都表现不俗。陶慧敏的林妹妹很美而且一股书卷气，象个大家闺秀；夏钦反串的宝玉真的面若“春晓之花”。贾母（林默予)和刘姥姥（赵丽蓉）在表现人物的复杂性方面都比电视剧的演员出色。谢铁骊在艺术上追求真实精致古典，信息量大，不少戏很好看。影片最为人称道的是其精良的制作。如果您看过铸铁的土熨斗，怡红院取暖用的“熏笼”，凤姐为贾母砸蟹钳用的“蟹八件”，古色古香的茶具家具，气派的贝雕画屏等等，您会对粗糙难以容忍。可惜影片太长，不适合电影院放映，加上电视的竞争和先入为主，看过的人不多，长叹。

抱歉，我们当年对87版红楼就有很多批评，不是现在才来苛求的。当年专家们就认为87版对大众普及红楼起到很积极的作用，观众众多，影响力大。艺术方面的成就主要在音乐和邓婕的表演，一个人演活一部戏。另外，有位红学家（好象是周汝昌？）说陈晓旭选得好，天生一个林妹妹。其他方面如表演，摄影，剪辑，制作等乏善可陈。王扶林自己也说，他要拍的时候很多人嗤笑，他的剧组请人人家不愿来帮他，因为没人看好他。电视当时尚未成为传媒巨人，人才都在电影界。王扶林把87版的观众定位于初中文化程度，挺低调的。艺术上，87版被电影专家们讽为“连环画”，就是批评它的视觉表现能力差。奇怪的是，二十多年后摇身一变，被捧为经典了？ 
　　 
看来红楼梦的影视作品都是在骂声中诞生的，王扶林当时也没少挨骂，说他糟蹋名著。


</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>仙女垕鸲鹆</作者>
<标题>北影『红楼梦』江南取景处（暂更至第三部）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-10 03:11:45</时间>
<影评>

去过些地方才发现片子里有出现，故而未曾专门比照影片摄影，所经处耽搁时间短，一些地方时尚处维修或闭锁中，也就连潇湘馆（片中外景地在青浦大观园潇湘馆处）都全没顾到，大多地方我都无相片存留，留的也不好看，江南园林影像众多，不少我一个，如日后再去，框到与片中相似的景应是容易之事。
初看北影版《红楼梦》只知夏钦演得好，整个片子手段忒老派、不风格化，声音观念亦落后于时代，再看才感其精切，能禁得起咂。
一.青浦大观园
宝玉出世/金陵十二钗主题浮雕
女娲-浮雕

女娲-浮雕

女娲补天-浮雕局部

空空道人-浮雕

宝玉下凡-浮雕

茫茫大士、渺渺真人-浮雕

影壁南面花岗岩石浮雕

影壁南面

太虚幻境仙女飞天-浮雕

妙玉、李纨、王熙凤、史湘云、巧姐、秦可卿、黛玉-浮雕

太虚幻境仙女飞天-浮雕

宝钗、迎春、探春、惜春、元春-浮雕

黛玉、宝玉-浮雕

太虚幻境-浮雕

警幻仙姑-浮雕

影壁北面汉白玉石浮雕
园中总览
片中栊翠庵俯瞰省亲别院（可见石牌坊与片中元妃省亲时经过的不同）


丹凤榭、五孔桥、石舫

大门
湘云、翠缕初入大观园



体仁沐德
元妃省亲
体仁沐德殿

体仁沐德正门

体仁沐德殿

体仁沐德殿

体仁沐德殿
潇湘馆










沁芳桥
宝黛共读西厢
宝黛共读西厢



黛玉荷锄


贾芸拾小红帕


怡红院
黛玉入怡红院

怡红院砖细门楼
湘云、翠缕初入大观园

湘云、翠缕初入大观园

宝玉入怡红院

湘云、翠缕初入大观园

怡红院大门
绛芸轩向外看

绛芸轩

（门洞）

薛蟠赚宝玉



后园邀月亭

（后园假山、石灯笼）

二.耦园
片中-宁国府天香楼
楼下贾珍、宝珠私语

耦园-魁星阁、山水间

耦园-魁星阁、山水间

远处千里眼焦大打扫卫生

耦园-月洞门

可卿楼上不悦
可卿上得楼

宝珠随可卿上楼间被贾珍叫住

耦园-听橹楼、魁星阁
三.拙政园
片中-滴翠亭
宝钗扑蝶
（中园折桥）

宝钗扑蝶（中园：前-荷风四面亭，后-柳阴路曲水廊、别有洞天半亭）







（远处东园芙蓉榭）





东园天泉亭
片中-藕香榭
（并非取自一处）
香洲






香菱读诗
见山楼藕香榭




凤姐示范剔蟹

见山楼，底层亦名“藕香榭”









玉钏垂泪

四.网师园
金钏跳井
玉钏望金钏母女离去

金钏母女将离贾府（樵风径爬山水廊）



古井












贾政书房宝玉挨打
（集虚斋）





（集虚斋）

（集虚斋）

（集虚斋，右小门可通五峰书屋）




</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>月升公主</作者>
<标题>陶慧敏的林妹妹</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-27 14:11:54</时间>
<影评>
        在当当网买了全套6部89年电影版的红楼梦，原本是冲着刘晓庆的王熙凤去看的，没想到，刘晓庆的凤姐让人觉得用力过猛，反而是陶慧敏的林妹妹让人惊喜。

   拍红楼梦之前，陶慧敏是唱越剧的，当时谢铁骊从小百花越剧团挑了两个人，一个是她，还有一个是演妙玉的何赛飞，何赛飞长得漂亮，眉梢眼角的媚，多少又让人觉得有些风尘，实在不适合演妙玉，以致于我看到这一版本的末尾，妙玉被人贩子捉去，我竟然想着，估计把她卖去妓院反而遂了她的心了。

  当年20岁的陶慧敏，在越剧团就演林黛玉，导演选越剧演员的原因是她们穿起古代的服装行动很自如，手的摆放、坐姿、走路，都感觉很飘逸，而且是很不经意间做到的。演宝钗的傅艺伟后来说，刚到剧组，看到陶慧敏往那一坐，就是林妹妹的样子出来了，自己穿着古装一走路就大大咧咧的，实在不好看。

   电影里的黛玉，不像陈晓旭的黛玉，总是赌着气的样子，后来很多人认为林妹妹不会做人，也都是因为陈晓旭的林妹妹，在某些情节上用力过猛，就连笑的时候也让人觉得含着讽刺。陶慧敏的林妹妹感情就丰富得多，和宝钗一起玩笑，也感觉是发自内心的，眼睛里仿佛含着雾一般，真真我见犹怜。   

电影版的葬花词是于文华唱的，调子悲伤得过分，带着哭腔，半夜听的话颇有点恐怖。但葬花一场戏，越剧功底发挥了作用，一举手一投足都足见功夫。

夏钦的宝玉，不能说不好，也实在说不上好，宝玉是有些女气的，但不等于就是个女人呀，林青霞长得有股英气，穿上男装也可以雌雄莫辩，夏钦圆圆的脸圆圆的眼圆圆的鼻子圆圆的嘴，要命的是个子还不高，再怎么装，都不像男人。而且宝玉看起来比宝钗小也就罢了，夏钦的宝玉看起来比林妹妹也小，和马晓晴的湘云站一起，怎么看都是两个小姑娘。很奇怪，谢铁骊既然去了越剧团，找一个演小生的女演员，也比夏钦外型讨巧吧。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>ningna</作者>
<标题>89电影版红楼梦有哪些优点？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-18 03:31:29</时间>
<影评>

评判影视的成功与否其实与评判体操表演差不多：一看难度系数，二看完成质量。

《红楼梦》本身是很难拍的文学作品，多少电影人知难而退，望而却步。而89北影版在影视三红（87版， 89版，10版）比较中，难度系数最高，完成质量最优。

一，拍了很难掌握的太虚幻境

太虚幻境是全书揭示人物命运的重要章节。拍太虚幻境要有丰富的想象力，要有特技支持，要有浪漫风格。这些89版在当时没有数字化、没有电脑动画的情况下，做到了最好。戏是在北影厂最大的摄影棚（也是全国最大）里拍的。整个设计充满了中国元素，努力还原了曹公的诗化想象力：先由仙鸟（仙鹤）引路飞向仙境，仙境里面云雾缥缈，亭台楼阁，仙歌仙舞，荷袂飘飘。导演参照了宋代、明代的国画，珠帘绣幕，画栋雕檐，把人间的古风古韵搬到了天上。根据敦煌壁画设计出的天宫背景错落有致，隐隐绰绰，云气如飞；建筑环抱中的水池和舞台布局则参照了唐代壁画，起舞的仙女们体态轻盈，娇媚如花（见下图）。女儿国中仙茗美酒幽香，喝的却是 “千红一哭，万艳同悲”；歌声空灵飘逸，唱的却是被称为全书文眼的-- “春梦随云散，飞花逐水流...” 。剧组请来了当年因一台《丝路花雨》誉满京城的甘肃歌舞团出演古典歌舞，打造了我国古装电影的光影传奇。今天看仍古意浓浓，毫不过时。

根据唐代壁画设计出的水池舞台

唐代壁画

荷袂翩跹

太虚幻境细节：警幻背后的仙女乐队。宝玉看画。可卿与海棠春睡图。
87版太虚幻境缺席，从未打算拍过。
10版的太虚幻境造型空旷单一，警幻仙姑和其妹可卿衣着怪异，不符合民间对仙女轻纱飘逸、衣带牵风的姿容和服装想象。10版的优点是为揭示女儿命运的正册、副册、又副册设计了三维立体动画展示，电脑做出的特技效果极大地丰富了传统的想象力，值得一赞。另外，十二名歌姬曲演红楼的设想也不错（还原原著），可惜差了一口气，没有进行深一步的努力。

二，拍了诗会

有人讲，无诗不红楼。诗歌体现了红楼梦这部巨著的文学意义，重要性不言而喻。但是，诗词歌赋是高度浓缩的语言艺术，很难视觉化，也是公认的拍摄难点。87版直接逃避了。除了几个零星的回忆镜头，基本等于没拍。另外，87版对付诗词的方法是把诗词打成字幕，从文字到文字，内容意境都原封不动地停留在原处，视觉表现为零。10版的诗会情况略好。遗憾是，菊花诗会看不到一朵菊花，仅由评官李纨拿着答卷诗朗诵，显得有些干巴。89版则找到了相应的电影表现手段，拍出了美丽的柳絮诗会。
谢铁骊认为，电影擅长表现动态，静态的白海棠、月亮都不特别适合电影。电影画面又是一次过的，不是诗词赏析课，没法现场给观众讲解，所以必须找到相对容易表达的视觉形象。
几场诗会中，最适合电影表现的是动态的柳絮。柳絮漫天飞舞，纷纷扬扬，万缕千丝，缠绵风流。身着春装的姑娘们，沿着迂回蜿蜒的亭廊拾级而上，莲步轻移，款款入场。诗会的现场呈现一派风雅气象：墙上贴着拟好的限调，案上备好了文房四宝，计时的梦甜香轻烟袅袅，窗外飞絮起舞，如烟似雾，宝玉临窗沉思。湘云、黛玉、宝钗各展其才，提笔填词......
于文华任独唱的 “柳絮词” 由弹拨乐和笛子引出前奏，歌词的上半阙是黛玉哀婉多情的《唐多令》，“草木也知愁，韶华竟白头。 叹今生，谁舍谁收？嫁与东风春不管，凭尔去，忍淹留。 ”。歌词的下半阙曲风立变，令人耳目一新，这是宝钗自信潇洒的《临江仙》： “白玉堂前春解舞，东风卷得均匀。万缕千丝终不改，任他随聚随分。”
惆怅悲戚的燕子楼变成明亮富贵的白玉堂，两阙歌词唱出性格迥异的两位人物，她们完全不同的内心语言，巧妙地体现了原著的精神内涵：钗黛合一。
在 “好风凭借力，送我上青云” 的歌声中，白色的柳絮化作漫天竞飞的彩色风筝。宝姐姐踌躇满志，正将一个美丽的蝴蝶风筝放飞…

柳絮诗会

选诗题。宝姐姐拿走了宝玉看上的诗题。香菱在看诗。
谢导还略写了菊花诗会，菊花虽是静态，但色彩丰富，姿态万千，上镜头，好看。原著中，十二首菊花诗与十二支《红楼梦曲》遥遥相照，值得细品。谢导保留了诗会的十二个诗题，表现了姑娘们捷足先登抢走好题，宝玉落得捡剩和香菱看诗读诗的镜头，其他一概略过。菊花诗会与螃蟹宴并行，将秋日的妙景（赏菊）和妙事（食蟹）合二为一，还原原著（38回）的回目对称，可谓匠心。

三，拍了螃蟹宴

纵观影视三红，只有谢铁骊版拍出了令人过瘾的螃蟹宴。80年代大闸蟹并不贵（八九毛钱一斤），也不难弄到，但是要拍出红楼蟹宴，几个条件缺一不可。首先要在正确的时间正确的地点，还要天时地利人和。秋风起，菊花黄，蟹脚痒，剧组刚好驻扎在江南，刚好有足够的螃蟹，刚好参加蟹宴的人员都得到齐。电影版的蟹宴是在苏州的一家古色古香的饭庄里拍的，开场带着江南蟹文化的仪式感：蒸笼揭开，肥大的螃蟹被苇草捆着，一屉一屉又一屉，热气腾腾满满三大屉；丫鬟们端着装满肥蟹的盘子入场， 一盘一盘又一盘，先上三大盘......因胃病正在医院打点滴的傅艺伟拔掉针头赶赴拍摄现场。刘晓庆才艺不凡：手法娴熟地用蟹八件为贾母砸蟹钳，挖蟹肉，往蟹斗里浇姜醋，动作灵活，演技精湛。整场表演细腻而生活化。比如，凤姐挓着两只腥手让丫鬟去拿绿豆面子（洗手）；林妹妹说自己怕寒，只能吃点夹子肉，宝玉马上贴心地递上一个大蟹钳。



演员们一面吃一面演，两不耽误。89版的螃蟹宴不仅在影视三红中独占鳌头，而且成为红楼影视中的吃蟹绝唱。
刘晓庆往蟹斗里浇姜醋
87版的螃蟹是用飞机由江南运到四川的（因为剧组里唯一会吃螃蟹的演员在四川拍戏），应了那句歇后语，“大闸蟹乘飞机 -- 悬空八只脚”。钱没少花，劲没少使。可惜，四川的大山里适合麻辣火锅，坐在那里吃江南的螃蟹与周围的文化氛围严重违和。结果，肥肥的膏蟹让甄士隐和贾雨村俩老爷们吃了，红楼女儿们一点没见着。脍炙人口的红楼螃蟹宴仅由平儿摸着腮帮子对刘姥姥提了一句，丢了西瓜拣了芝麻。
10版螃蟹太少而且太小了，据目测不超过五个。两只长相漂亮点的螃蟹与菊花同盘反复出镜上桌，丫鬟躲在众人身后挖蟹肉，菜和水果堆满桌子，千方百计挡住无蟹的尴尬。螃蟹严重不足，演员演起戏来自然缩手缩脚，宝玉手里捏着一只蟹小腿，始终舍不得吃。螃蟹上桌后就算任务完成，与表演没了关系。不过，10版有一点值得表扬，原著中蟹宴是在临水的藕香榭摆下的，贾母坐在那里回忆老家的枕霞阁...10版出于对原著的尊重，将蟹宴摆在了剧中漂亮的水亭--藕香榭。

四，拍出了一个有思想的、有内涵的宝玉

人物往横向里拍较容易，往纵向里拍难度大。

89版的编剧导演在表现宝玉这个人物的性格、气质和思想等方面下足了功夫。比如与湘云在洗脸水一场戏中拒绝长大；宝玉立飞雪看白茫茫大地；又比如元春省亲过后的第二天清晨，宝玉站在门口一面沉思一面看小厮们清扫炸落一地的红色鞭炮皮，“一声震得人方恐，回首相看已化灰”；杏子荫一场，柳垂金线，桃吐丹霞，痴情宝玉悲情伤怀，感慨辜负了杏花；尤二姐死后，宝玉读着黛玉写的诗，一起为女儿们的悲剧命运担忧。夏菁在神采飘逸的俏公子外表下，诗人气质和思想内涵得到比较好的挖掘和体现。宝玉的思想成长是渐进的、发展的，从懵懂少年变成一个有人文思想和哲理思考的成熟青年。

立飞雪，看白茫茫大地

宝玉与杏子荫
87版的欧阳奋强从头到尾是个念曹公台词的大男孩，表演僵硬、低龄化，乏善可陈；10版大小俩宝玉（小宝玉演得还不错）表演上有些脱节，缺乏顺畅的过渡。

五，诗情画意

应该讲，含蓄细腻的诗情画意是谢铁骊的拿手好戏。从电影版里，可以看到导演和编剧深厚的人文素养、古典文学功底和内敛深沉的个性。胶片上流动的文化韵致，使影片具诗一样的观感：“读西厢” 里的对称构图；“晴雯撕扇” 中的月洞门和在月光下微微晃动和闪烁的珠帘；闭门羹后的潇湘馆：竹影映在石甬道上-- “苍苔露冷，花径风寒”；夜思乡一场的画中画构图和孤单的红烛；宝钗送药一场中人影在地上的光影里移动；怡红夜宴的花签花卉和人物的类比蒙太奇--用睡莲暗喻 “只恐夜深花睡去” 的红楼女儿们；还有海棠春睡图，怡红嬉雪图...太多了，几乎俯拾皆是。
晴雯撕扇中的珠帘

诗情画意潇湘馆
六，细节 

小说家沙汀讲，故事好编，零件难寻。零件说的就是细节。人物因细节而鲜活，故事因细节而生动，主题因细节而深化，文化因细节而凸显。89版的细节可谓精彩纷呈。板儿在台阶上滑倒；刘姥姥头戴红花三进荣国府，当得知贾母已去世，立刻悄悄拿下，红花即抽丝于二进时贾母凤姐给她戴的满头鲜花；六个仆人抬进厚重的秦可卿棺材板；薛家饭桌上俗称平地一声雷的江南名菜“鱿鱼锅巴”；凤姐泼醋一场，先后拔掉替贾琏望风的两个丫头后，在门外又去除最后一道防线--挡在门口的凳子。宝玉干丫头的活，洗手帕，为暖炉添炭。还有很多：平儿帮凤姐剪脚指甲；晴雯用可以点火的铸铁熨斗烫衣服；穿了不像刺猬的蓑衣；贾母听戏打拍子，懂戏还情趣高雅；婆子为芦雪亭烧柴供暖；穿着绣花鞋的大脚傻大姐两次掀起轩然大波...



精美的食盒和江南美食
七，演技出色

89版有几个老戏骨，看她们飙戏很过瘾。演技好的标准就是演员在对角色的认同下表达出人物的多种情感。刘晓庆虽然扮相略显年龄感，演技好那是没话说。酸凤姐闹宁府，一开场凤姐便揪住贾蓉的耳朵一路锵锵锵拖到院子里，把个闹字演了个淋漓尽致。李秀明的元春起身回宫，只迈出一步，眼泪便夺眶而出落到地上；刘姥姥一进时喝茶很乡下地将茶水鼓在嘴里，喝茶时顺便漱了口；王夫人怀疑绣春囊是凤姐的，刘晓庆在辩解中眼里泛起委屈的泪花；袭人邢金沙听到宝玉对黛玉的肺腑之言，吓得立刻眼噙泪水。林默予要丫鬟们休要在宝玉面前提“林”字，那个将哭未哭的表情，可怜又可笑，把个溺爱孙子的老祖宗演活了。邢夫人傻精傻精的，生动地把从里到外愚蠢又自负的尴尬人演得活灵活现。陶慧敏弱柳扶风的身段和眉间淡淡的忧愁，演出楚楚动人的林妹妹。
刘姥姥一进荣国府，喝茶将茶水鼓在嘴里

凤姐急辩绣春囊

邢夫人看鸳鸯

贾母看出凤姐和鸳鸯要作弄刘姥姥

南边奔丧归来看到宝玉写的“颦颦”二字



八， 剧本强大

故事情节紧凑有致，宝黛爱情和贾府衰败两条主线主题鲜明，交叉转折顺畅流利。

精彩段落有：

宝玉视角看黛玉进府。每进一道门，悬念递进一层：一看外来的马夫卸好车在栓马；二看林妹妹坐的轿子；三看卸下的装着四书等的书箱；最后看到 “在白头外婆怀里藏” 露出半边脸的林妹妹。
 
凤姐生日看戏。台上演戏，台下埋下五条伏线：贾赦注意鸳鸯，贾琏注意尤二，贾珍注意尤三，尤三注意台上的柳湘莲，薛蟠也注意柳湘莲。戏中戏，戏套戏，好戏连连戏接戏。

贾赦注意鸳鸯，邢夫人不满又无奈

贾琏注意尤二姐

尤三姐看台上的柳湘莲，贾珍注意尤三姐，薛蟠也看台上的柳湘莲


放风筝。漫天飞舞的柳絮变成漫天飘荡的风筝，引出水蛇腰晴雯斥责小丫鬟和香菱在薛家院里抬头看风筝…
顺便提一句，风筝戏是对曹雪芹的致敬。曹公是制作彩绘风筝的大师，曾有专门著作讲如何扎风筝如何绘制风筝。各种技巧方法还被他编成诗歌一样朗朗上口的口诀。
蝴蝶大风筝
89版共6部8集，735分钟。影片每两部起承转合自成一体。因篇幅限制，保留精华，合并、去除许多细枝末节。总体上来说，89版，精彩多，复杂少。


</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>ningna</作者>
<标题>89电影版《红楼梦》，考究的室内陈设</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-09-04 00:16:11</时间>
<影评>

现存的几个影视剧红楼梦版本中，89电影版《红楼梦》的成就可以概括成两个字：考究。艺术水准高于其他各版的原因是，精品意识。
拍红楼梦一要艺术品味二要资金到位。周恩来曾在困难时期专门为62越剧版《红楼梦》拨款，讲，寒酸了就不是红楼梦了。所以，拍红楼梦花钱恐怕是必须的。
89电影版红楼梦花了一千七百万人民币。但是，正是因为资金到位使得导演可以大手笔地表现贾府的兴衰史，展现文学巨著的艺术美学风采。充足的资金也保证了拍摄时不会抠抠索索，紧紧巴巴，凑凑合合，东墙西补，将赫赫扬扬百年、锦衣玉食烈火烹油的生活打折扣。导演谢铁骊本人文化素养很高，艺术品味典雅隽永，是中国少见的能编能导的大家。除了编剧，他还能写歌词。怡红夜宴中那首芳官唱的赏花词 “屋外春深花绽红，屋内夜阑酒沾浓” 就出自他手。谢导曾经说过，红楼梦原著通读三遍后，一边读，脑子里就一边出现一幕幕的画面，电影还没拍呢就与剧中人物一起“生活”、“交流”了。黛玉的屋子里应该是怎样的，宝玉的屋子应该是怎样的，贾府的日常生活衣食住行应该是怎样的......怎样用室内陈设表现人物性格，怎样展现百年世家的旧日风华，怎样为贾家的奢华尊贵打底色......89版为了全方位地再现红楼梦中的 "住"，租借了大量明清家具和文物古董，每一个镜头都用心地写上了富贵荣华。谢导因为读原著时就开始了策划，写剧本时已然成竹在胸。
本贴感谢德文的坎宁爵士，感谢从影片中截的众多好图。
黛玉

黛玉搬进大观园前的住处，雅致含蓄，高贵而自然脱俗。

如诗如画、清居雅韵潇湘馆。合着地步打就的床几桌案，件件小巧精雅。那靠窗案上是只三足宝鼎。“宝鼎茶闲烟尚绿，幽窗棋罢指犹凉” 此题联一字未着竹子，可竹子的色彩和寒意俱到。

潇湘馆的石头盆景，书格和室内家具。这些有年头的、做工精细、有油润感的家具营造出贾府的百年繁华。

潇湘馆的笔砚和富情致的小摆件，线条优美的香炉案等，散发出浓厚的艺术气质，亦体现黛玉喜欢收集雅物的生活情趣和自然随性。

潇湘馆的书案、坐墩、笔架等，全套仿竹家具质感天然，儒雅的江南情调。

黛玉的美人竹榻。观书架上磊着满满的书，有学问，有品味。

六扇折叠荷花纱绣屏，喻黛玉高洁

潇湘馆的棋桌。 “宝鼎茶闲烟尚绿，幽窗棋罢指犹凉”

潇湘馆仿竹花架，高洁灵秀，内含风骨
宝玉
宝玉住处，富丽堂皇，三进的套间。看看后面有多少丫鬟服侍，真是个脂粉堆里长大的公子。

怡红院宝玉的豪华拔步床。四面皆雕空玲珑木板，里面是花鸟绢画；门围有缕空窗和木刻浮雕。

拔步床有顶盖，里面有架炕案，床下有抽屉小柜装物。左边是博古架。

怡红院带西洋机括的大镜子

怡红院圆桌细部，典雅尊贵；坐墩造型圆浑，美观舒适。

怡红院熏笼上的缎子锦被

怡红院似真人的西洋通景线画法的立体画。怡红院里东西真真假假，比如镜子，又比如此画，应了对联 “假作真时真亦假，无为有处有还无”。

怡红院的生活用具：自制胭脂膏，折叠式化妆镜，大穿衣镜顶上带镜套，里面点火的铸铁熨斗

怡红院四扇折叠贝雕菊花大屏风。这架屏风是从文物局借的，根根菊瓣伸到空中，漂亮华贵非常。光押金就是好几万。导演说，一看到有人靠近心便砰砰跳，因怕碰坏，拍了几个镜头就赶快还回去了。
贾母
贾母的上房正厅荣庆堂。中间精雕细刻的罗汉榻、背后的松鹤大围屏、两旁富贵华丽，宽大平稳、椅背镶嵌彩石的太师椅。布置体现规矩森严、庄重大气的大家风范。

贾母的餐厅。餐桌和博古架，色泽幽雅沉穆，不喧不噪。

老太太的外间。描金桌面与匙箸香盒。
贾政
贾政住的荣禧堂是荣国府的正堂。赤金九龙青地大匾，上书荣禧堂三个大字。中间悬着待漏随朝墨龙大画，两旁是乌木镶着錾银字迹的堂联：座上珠玑昭日月，堂前黼黻焕烟霞

案上摆设三足两耳青绿铜古鼎，虽无书中的金蜼彝、玻璃海等，倒也中轴对称，方方正正。

荣禧堂的太师椅椅背镶嵌大理石，名贵气派；室内诸多珍贵的字画和古玩。
王夫人
王夫人屋一角。金陵王家的富贵气象可见一斑。

王夫人屋的桌子、香盒及墙上名贵的贝雕画

王夫人左后的珐琅彩瓷瓶

漂亮的桌套和高雅的玻璃灯具。里间是王夫人拜佛的佛堂
凤姐
凤姐屋的豪华奢靡。多宝柜里的古董都是从文物局借来的，平时难得一见的奇珍异宝。

螺钿镶嵌的多宝柜本身就是珍贵文物。“龙王请来金陵王”，名不虚传

凤姐屋三镜镜台，左边是百宝嵌柜子

凤姐的大穿衣镜。上面还有帘子帐幔。镜中映出豪华嵌宝柜
贾赦邢夫人
贾赦生性淫逸爱奢华，有大量的古物收藏。

贾赦喜欢收藏古物砚台把玩。他爱财却取之非道，如强取石呆子的古扇。

邢夫人处的木质精美的华贵座椅和茶几

邢夫人屋的古董
迎春
紫菱洲迎春住处。墙上挂的是篆书《秦量诏版》，字体瘦劲挺拔，古色古香。 整体布置很有点 “轩窗寂寞” 的感觉。

迎春读的是古今第一善书《太上感应篇》，道教经典著作。全文一千二百余字，字字珠玑。
探春
探春的秋爽斋。探春收藏颇丰，多宝隔后面墙上是米襄阳的《烟雨图》，两旁是颜鲁公墨迹对联：烟霞闲骨格，泉石野生涯

探春喜爱书法，墙上多见古人字画。里屋桌上可见笔筒们，插的笔如树林一般。
惜春
惜春处的画笔和颜料。 惜春屋里的对联：尘滤一时净，清风两腋生
妙玉
妙玉室内家具和墙上的拂尘

妙玉的茶具

妙玉的鬼脸青花瓮
香菱
香菱的屋子。墙上挂的是她“苦吟”所得的咏月诗中的两句：精华欲掩料应难，影自娟娟魄自寒。人物性格写照。
袭人
袭人家。大头娃娃年画，典型的小康之家。袭人被家人卖进贾府当丫鬟之前，家里很穷；现在小康了，家人有经济能力将她赎出来。

袭人家的窗花和挂饰


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>.</作者>
<标题>北影大导演谢铁骊版《红楼梦》拍得最好，毫无疑问是艺术水准最高的电影，没有之一</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-23 19:43:11</时间>
<影评>

北影谢铁骊版《红楼梦》是中国大陆超长的电影六部都拍得挺好，大导演，大制作，大明星。我个人觉得是最好的电影版红楼梦、可谓空前绝后。摄影，美术，造型，服装，道具，布景，陈设，表演，比87电视剧版红楼梦的好，颜值也挺高，结局尊重原著，而不是像87电视剧版红楼梦一样胡编乱造。对，程高本就是原著，承认吧。夏菁真的面若“春晓之花”。演出了风度翩翩，神采飘逸的贾宝玉。陶慧敏演的林黛玉很美有灵气和一股书卷气，像个大家闺秀因此获得了《大众电影》“百花奖”女主角第二名，她塑造的那个孤高傲世却又不失纯真的林黛玉形象得到了“红学”艺术界的较高评价。林默予演的贾母也获得了第10届中国电影金鸡奖  第13届大众电影百花奖最佳女配角。还有傅艺伟演的薛宝钗，赵丽蓉演的刘姥姥，何晴演的秦可卿，何赛飞演的妙玉，杨世华演的贾迎春，李秀明演的元春，李法曾演的贾雨村，章杰演的贾政都比87电视剧版红楼梦的演员出色。刘晓庆演的王熙凤也不错，89电影版红楼梦最大的优点是拍了太虚幻境，螃蟹宴，柳絮词，桃花社的情节。
马盛君版警幻仙子

夏菁版贾宝玉


陶慧敏版林黛玉是最美的
陶慧敏因在大型电影巨片，《红楼梦》中成功地扮演了林黛玉，成为全国第十三届大众电影百花奖最佳女主角第二名，并获北影厂小百花奖最佳女主角奖、她塑造的那个孤高傲世却又不失纯真的林黛玉形象得到了“红学”艺术界的较高评价。

傅艺伟版薛宝钗

刘晓庆版王熙凤

林默予版贾母
获得第十届中国电影金鸡奖  最佳女配角
第十三届大众电影百花奖  最佳女配角

赵丽蓉版刘姥姥

何晴版秦可卿

季艳梅版贾探春

杨世华版贾迎春

何赛飞版妙玉

李玲玉版尤三姐

许志群版鸳鸯

丁岚版贾惜春

马晓晴版史湘云

童欣版香菱

李勇勇版晴雯

该电影获得第十届中国电影金鸡奖
最佳导演 谢铁骊 赵元
最佳女配角 林默予
最佳美术 杨占家/陈翼云
最佳服装造型
最佳化妆 (提名)
最佳道具 (提名)
第十三届大众电影百花奖
最佳女配角 林默予

最后给你们欣赏一下电影版红楼梦太虚幻境的修复图。美感十足。谢铁骊不愧是中国内地比较优秀的电影导演。牛逼。




































































</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>發財（已破产</作者>
<标题>失败的改编</标题><作者评分 />
<时间>2021-01-31 13:24:46</时间>
<影评>

这版算全明星阵容，傅艺伟演薛宝钗，陶慧敏演林黛玉，刘晓庆的凤姐，赵丽蓉的刘姥姥。但可能电影这种体裁天然不适合《红楼梦》，哪怕拍了六部之多，仍然难免前言不搭后语。又改编思路上显而易见的问题——生怕观众看不懂——所以大量地注水，加原著不存在的对白，以至于注歪了——算是一个笔记吧。一共六部，边看边记。

第一部

1  林黛玉与贾宝玉交口称赞贾雨村，林黛玉称贾雨村极有学问，宝玉问何不请来一起谈诗。

原著中贾雨村来贾家时要见宝玉，宝玉极不耐烦。贾雨村形象龌龊污浊，而宝黛二人知己又从不与世俗经济之人往来而始，为了不见贾雨村之流宝玉和湘云宝钗都吵过架，还回护林妹妹“何曾说过这样的混账话”，这里改成宝黛二人争相想见贾雨村，弄巧成拙。

2  宝玉初次见香菱，薛姨妈介绍，你哥哥为了她差点搭上性命。

这段是为了让观众了解前面略去的香菱案一节，可笑。薛蟠惹事于薛姨妈是丑事也是悲哀事，哪里会见了人就到处嚷嚷。

3  秦可卿死，贾珍大肆恸哭。给一疑似焦大的下人镜头台词：至于么？

镜头一闪而过，似乎是想回应扒灰之说。生怕观众不怀疑贾珍和可卿的奸情。焦大如前述已确信二人扒灰，又何来疑问？

4  凤姐同贾蓉调情。

一则凤姐和秦可卿是生死交，二则凤姐对贾瑞的态度已经很说明她本人态度，全书也没有其他对她行迹不端的暗示，把凤姐和贾蓉写的有首尾，不懂凤姐。

5  凤姐协理宁国府时，分完任务后彩明和旁人说了句，咱们奶奶就是有本事，谁也比不过她。凤姐听后暗笑得意。

这时气氛其实是比较肃杀吓人的，凤姐立威的时候，说了诸多不计人情脸面的话，居然有人敢在她旁边窃窃私语讲话，就算要突出她能干也不用这么刻意地搞人形弹幕吧？

6  元春晋封，凤姐回想起可卿托梦：眼下又有件非常盛事。

凤姐后来就把可卿的托梦忘到九霄云外了，不热她不至于想起了这一件盛事，却想不起可卿劝她在祖坟附近添置田产私塾。

7 凤姐听说张金哥和未婚夫双双自缢后，说了句活该。

太多余。

8 和10版同款文盲性错误，元春省亲时娘儿们一会读错。此处儿不是儿化音的儿。

9 省亲时，元春原著中读完各人题的匾额后，夸终是薛林二妹与众不同。电影中改成终是薛林二妹比别人俊俏，夸才改成夸貌，又下了一层。

第二部 黛玉葬花

1 湘云第一次出场，贾母说她从小胖乎乎。偏偏还真选了个石头一样结实的演员。

原著写湘云身材是蜂腰猿背，鹤势螂形，距胖乎乎远矣。大概误以为爱吃肉就一定胖。

2 宝钗扑蝶撞破小红和贾芸手帕之事后，在怡红院和宝玉下棋，小红来奉茶，宝钗问这是谁，宝玉答小红，宝钗说我觉得她怪机灵，小红听了，放下心知宝钗不知情或不会说破，微笑走了。后紧跟着秋纹骂小红上赶着攀高枝。

一则秋纹骂在先，滴翠亭事在后。因为怡红院里出路被秋纹等一干人堵死才找上贾芸，小红在谋定贾芸后在怡红院已经是千里搭长棚天下无不散筵席的态度了，更不会舔着脸逢迎宝玉。

二则薛宝钗在滴翠亭之后避嫌来不及，偏偏说一句话来给自己开脱，又笨又坏，笨在画蛇添足此地无银，坏在当时还可以说情急反应，事后又来补刀，几乎坐实了她存心栽赃黛玉。

第三部 凤姐泼醋

1 凤姐生日，请柳湘莲来客串，同席上贾琏初见尤二姐，尤三姐初见柳湘莲，柳湘莲被薛蟠调戏。

其实四件事都不相干，贾琏二姐初见是在贾敬停灵的时候，三姐柳湘莲初见是尤氏老娘做生日的时候，薛蟠调戏柳湘莲是在赖家酒席上。

把柳湘莲提前倒没所谓，把尤二姐的事情提到凤姐生日就有点拥挤了，这里头本来还有个撞破鲍二家的和贾琏的故事，一日里头贾琏就谋算了两场奸情，未免太忙。说起来柳湘莲一次被三姐和薛大傻俩人相中，也铺得太满。

且贾敬作为东府老爷殡天，尤氏姐妹来是自然。但凤姐一个荣府晚辈媳妇过生日，尤氏两房继室从前夫带来的异父异母的姐妹还要来，太夸张了。

2 凤姐跟刘姥姥讲完茄鲞的做法，宝玉问贾母，这是真的还是假的，贾母说是真的——贾宝玉见识也不过刘姥姥。

3 把刘姥姥走时，平儿赠礼改到了鸳鸯头上。又添了刘姥姥祝鸳鸯嫁好女婿，镜头一转就接了邢夫人来讨鸳鸯给贾赦做姨娘。

4 把黛玉比龄官，贾妃制灯谜，贾母掰荒记集成了。其实也是三件事。而且相隔挺远的。这么凑到一晚上时间感错乱。而且席间黛玉因为比戏子的事走了，为了赶上后面的戏份还得回来，原著这一段其实时间跨度很长，就很尴尬了。仿佛在轧戏一样。不过最不妥还是这里本来是黛玉和湘云口角处，是全书很大看点之一，也是湘云性格立体起来一个地方，结果电影中改成湘云求饶都是我不好实在不行你就打我云云，莫名其妙。

第四部 二尤惨死

1  探春理家，赵国基死了的事，和大观园搞承包是两码事。电影中改成因果关系，因为赵国基死了乱支银子，所以看出家中积弊甚深，探春猛然醒悟要搞承包到户改革。不明所以。

2  柳嫂和司琪的鸡蛋羹风波，把鸡蛋留着是给菜上的浇头改成上头着急用，差了不是一点半点。又把砸鸡蛋改成泼鸡蛋羹。

3  宝玉哀叹杏花衰落杏子成荫，镜头转角是贾敬死了，出戏。

4 凤姐的磁瓦片体罚原来是针对柳五儿的玫瑰露案，改成针对芳官赵姨娘打架事件。

5 尤三姐台词：我不是想嫁出去，我是想尽快离开你们贾府。众所周知，尤三姐到死都没迈进贾府门一步，何谈离开。

第五部  晴雯夭亡

1 袭人闻香菱事后来试探林黛玉，林黛玉著名的东风西风论居然被改成“只要我们互相理解，和睦相处”云云，蕙质兰心一秒变贤妻良母。

2 晴雯病危，宝玉谈起海棠异兆，袭人一句“灭过次序”变成一篇大作文，格调陡低，人性幽微化为低端宅斗。

第六部 宝玉化石

1  宝钗送黛玉给燕窝时，黛玉已经吃了一段时间燕窝又停。原书中是宝钗送才开始吃。

2 渔翁渔婆论本是宝黛私下说，变成大庭广众开玩笑，还特意给宝钗不快的镜头。

3 凤姐将死，梦到尤二姐和贾瑞来催命。尤二姐尚可理解，贾瑞岂不是自己作死？阴间逻辑。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>不输任何版本的巨作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-28 18:37:42</时间>
<影评>

一说到《红楼梦》影视剧，大家第一个想起来的绝对是87版央视《红楼梦》，自从2007年陈晓旭女士逝去后，她塑造的林黛玉连同央视《红楼梦》更是被捧上神坛，我自从记事起确实也专看87版电视剧，更年长时才知道有一部北影版《红楼梦》，便抱着试一试的心态，想瞄几眼就走，竟然看得津津有味，后来成了回味次数最多的《红楼梦》影视剧，在我心中它至少是不下于87版的存在，甚至还高过后者。
但它的知名度注定不会超过电视剧，首先确实跟传播媒介有关，电视随手一开就可以观看，电影还要专门购票，我想当时看电影应该是一件比较奢侈小资的事吧，即使有钱也没时间兴趣专门跑到电影院看一部冗长文艺作品。
其次，电影版的服道化确实恢宏大气，完美再现了钟鸣鼎食之家的气象，潇湘馆、怡红院、荣庆堂包括凤姐的住处摆设家具不知道比87版精致多少倍。87版的服装确胜在颜色鲜艳靓丽样式新颖美观，但细看做工料子不如北影版，即使有上乘物件儿，数量也不多，但为啥我们大部分人潜意识里觉得87版服道化已经做了完美极致呢，因为大部分人隔着屏幕关注点是不会落在某一根线头上，只要好看艳丽抢眼就行，这就是电视剧的好处，料子的好坏还不如一段动人心弦的配乐来得实在轻松，所以87版的插曲配乐正好抓住这一点。89版因为是电影所以色调难免灰暗一些，衬托不出红楼女儿的青春鲜活。
再者，两虎相斗必有一伤，都是《红楼梦》，上映年份相近加上服装造型也大同小异，除非水平相差很大，不然永远是第一部更讨巧。初看，电影版的造型确实太像87版，如果不是它质量过硬，艺术性更高，在某些方面独具匠心，我还真有点视觉疲劳……
说一些89版的优秀之处吧————
1、太虚幻境美到极致，恰到好处，飘渺神圣古典，其他版本的更像“太虚魔境”。
2、秦可卿的“人画合一”。
3、红楼女儿夜宴怡红院，芳官儿唱曲时每位佳人与她所代表的花卉形成叠影。
4、宝玉祭晴雯时，把穿过荷花池悄然而至的黛玉看成了晴雯，映衬了“晴为黛影”。那段拍得也极具美感。
5、注重微末的细节，补足前因后果————电影版《红楼梦》的某些自创情节设计巧妙，比如抄检大观园前，王夫人明确表示对晴雯平时妖妖娆娆的样子不满，所以之前在丫鬟小姐放风筝时来了这样的镜头————晴雯衣衫不整歪歪扭扭晃着身子出现在王夫人眼前。
6、收尾，电影完全沿用高颚的思路可能是某些人心中的一大槽点，这种问题见仁见智暂且不谈。电影结尾，绛珠仙子和神瑛侍者重归神位，宝玉看见黛玉在众仙娥的簇拥下化为那株仙草，恍若隔世，保留了原著神话色彩的同时升华了主题。
……
谢铁骊导演还是有自己的想法和智慧的，无奈大火不仅要靠实力还得需要运气！真爱《红楼梦》的朋友应该摒除偏见，海纳百川，用欣赏的眼光看待这部作品。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>