<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>穆赫兰道 Mulholland Dr.</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792248233.jpg</封面>
<导演>大卫·林奇</导演>
<演员>娜奥米·沃茨 / 劳拉·哈灵 / 安·米勒 / 贾斯汀·塞洛克斯 / 斯科特·科菲 / 梅利莎·乔治 / 布兰特·布里斯科 / 罗伯特·福斯特 / 凯瑟琳·汤 / 李·格兰特 / 比利·雷·赛勒斯 / 查德·艾微特 / 丽塔·塔格特 / 詹姆斯·凯伦 / 洛里·海瑞 / 安哲罗·巴达拉曼提 / 迈克尔·德·巴雷斯 / 马库斯·格雷厄姆 / 丹·哈达亚 / 马克·佩雷格里诺 / 蒙蒂·蒙哥马利 / 迈克尔·J·安德森</演员>
<简介>深夜的穆赫兰道发生一桩车祸，女子丽塔（劳拉·赫利 Laura Harring 饰）在车祸中失了忆。她跌跌撞撞来到一个公寓里藏身。
                                    
                                　　一名男子说他常常梦见一个叫云奇的地方，那里有个恶魔盯着他。于是就来到云奇，果真见到墙后有怪物出现，男子当场晕死。
                                    
                                　　另有一名杀手杀死了他面前 的男人，然而蹩脚的他却惹来了不少一连串的麻烦。
                                    
                                　　故事回到一个刚到好莱坞“寻梦”的女子贝蒂（娜奥米·沃茨 Naomi Watts 饰），她的姨父姨母在电影圈有广泛人缘，让贝蒂的发展如虎添翼，试镜大受好评。同时，她所住的公寓，正好是丽塔藏身之地。贝蒂收留了丽塔，二人感情融洽。面对记不起自己是谁的丽塔，贝蒂决定帮助她寻找回自己的记忆。
                                    
                                　　一名导演想自己决定新戏的女主角，却被他人强行安排人选。工作不顺意的他还发现妻子和清洁工睡在一起。
                                    
                                　　这些看似松散的事件，就像一个迷宫，引向一个让人猜不透的世界……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>战鼓声</作者>
<标题>【转帖】你真的想看明白《穆赫兰道》那就好好看看下面这篇文章吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-11 14:02:27</时间>
<影评>
        作者：◎泡沫红茶◎ 	


大多数人是看不懂这部电影的，至少第一遍的时候。如果你真的想看明白其中错综复杂的关系，那就好好看看下面这篇文章吧。


《穆赫兰道》剧情全解析 （剧情分析：黑傻子、疯狂钻石） 

　　看完《穆赫兰道》，倒吸一口凉气！并不是因为自己没有做过类似的噩梦，而是没有想到有人能把梦魇如此真实地展现在大银幕上，经历他人的噩梦也许比自己经历噩梦更加可怕。我惊叹于大卫林奇能构思出这样一个噩梦来，如果他不是对弗洛伊德《梦的解析》深有研究，那么他的智商至少在160以上，又或者这根本就是大卫林奇自己的噩梦？我之所以这样说，是因为当我尝试着用弗洛伊德的释梦方法去分析这个看似荒诞的噩梦时，我发现能从这个噩梦中解出一些相当合理的因素来，一些离奇的梦境其实都是可解的！所以我几乎怀疑这个噩梦的虚构性！ 

　　下面，我斗胆尝试用弗氏的释梦方式去解析“穆赫兰道”这个噩梦。 

　　首先，我先简单的介绍一下几个于此有关的心理学概念及弗洛伊的有关梦的理论： 

1. 弗氏认为：梦是愿望的满足。梦的解析公式是：梦＝被压抑的欲望＋伪装起来的满足。也就是说，一定的梦境总是用以表达做梦者一定的愿望的，不过这个愿望的满足可能是经过伪饰的，不是那么一目了然。 

2. 仿同作用：简单的说就是一个人因某原因把自己代入另一个人的心理现象。这在“穆赫兰道”这个梦中出现多次。 

　　下面，我先打乱影片的叙事顺序，来交代一下这个梦的背景，也就是这部影片中的现实部分。（我所描述的现实也许会与你所理解的相差甚远，不过请你耐心的听我说完，很多细节我会在后面逐步解释。） 

　　　　　　　　　　　　　 

　　　　　　　　　　　　 现实 


　　Diane在其姨父和曾是演员的姨母的抚养下在加拿大的安大略长大，大概是在其姨母的影响下，她一直希望自己能成为一个出色的演员，并在好莱坞出人头地。她在一次jitterbug舞蹈比赛中夺魁，崭露头角，并从此进入演艺圈。她的姨父姨母去世后，她只身来到好莱坞，像很多其他来好莱坞寻梦的女孩子一样，她租了一间简陋的房子，参加试镜，等待着有朝一日被哪位导演选中，一举成名。 

　　不久，一部叫《Silvia North Story》的电影征选女主角，Diane去参加了试镜，她落选了，但是一位叫Camilla的女子凭借她在试镜时近乎完美的表演征服了评委，得到了那个角色，并一举成名。Diane和Camilla相识并成了好朋友。Diane在Camilla的帮助下在Camilla的一些影片中出演小角色。在这段时间里，Camilla已成为电影公司的宠儿，而Diane与 Camilla成了同性恋伙伴。 Camilla为了掩人耳目，常常戴着金色假发来Diane家与Diane幽会。虽然Camilla似乎对她们的关系不以为意，但是Diane却将 Camilla视为自己的爱人。后来有一部大制作电影征选女主角。在片场，导演Adam与Camilla一见钟情，Camilla顺理成章的成为女主角，也成了Adam的女友。Diane也还是在片中扮演一个小角色。但是深爱着Camilla的Diane无法接受Camilla与Adam的亲密关系。因看见Camilla与Adam在片场打情骂俏，Diane在家里与Camilla大吵了一架。 

　　失魂落魄的Diane在家里边哭边自慰。电话铃响了，是Camilla打来的。Camilla派车接Diane到穆赫兰道。车突然在穆赫兰道上停了，Diane有点儿害怕，他问司机：“你在干吗？我们不该在这停呀？”司机回头说：“给你一个惊喜。”Camilla出现在车旁，她带Diane 穿过一条山路来到一座豪宅。原来这是Adam的家，正在开party，很多电影公司和剧组的人都在。Diane与Adam的母亲Coco寒暄了几句后，进入party。在party上，Diane继续忍受着Camilla与Adam的打情骂俏。这时，一个女演员走过来与Camilla说了几句悄悄话，并当着Diane的面接吻。Diane感到绝望，她想，自己连Camilla的同性恋女友的地位也许也已经被人取代了。直到Adam说道“我和Camilla 就要（结婚）了”的时候，Diane终于无法忍受了。 

        

        

由忌生恨，Diane走上了绝路。她在一家咖啡厅请了一个杀手，让他杀掉Camilla。杀手给她一把蓝色的钥匙，让她到时候从咖啡厅后面的一个乞丐处拿能证明Camilla已死的东西。Diane来到乞丐处，乞丐扔给她一个蓝色的盒子，似乎能用那把蓝色的钥匙打开，里边是Camilla的残骸？！Diane开始崩溃了，她仿佛看到自己的姨父姨母从盒子边上跑出来（幻觉）。她吓得跑回到家里，气喘吁吁的上床，作了一个噩梦（这个噩梦就是影片前 3/4所详尽描述的噩梦）。醒来后，Diane凝视着茶几上那把蓝色钥匙。想起自己的所作所为，她彻底崩溃了，她又看见姨父姨母凶神恶煞般的追赶自己。她逃到床边，掏出手枪，饮弹自尽。 


　　以上便是故事的现实部分，也是造梦者Diane做这个梦的背景。而这个梦是相当复杂的，很多梦中人物的名字、身份以及所经历的事与现实是不同的，甚至是重叠和互换的。因此我在解释这个梦之前，先把梦中和现实中人物关联及主要背景交代一下。你也可以在看完我对梦境的解释后，回过头来看一看这张人物关联表。 

人物关联表 


人物： 

Diane 

　　现实中：如前所述的本片女主角 

　　梦境中：Betty（Diane的化身，是理想中的完美的Diane，但有时又是Camilla的化身） 


Camilla 

　　现实中：如前所述的Camilla 

　　梦境中：Rita 


Diane的姨父母 

　　现实中：Diane的姨父母（已去世） 

　　梦境中：Betty在飞机上遇到的陌生人。而梦中Betty的姨母（留给她房子的那个人）是Diane理想化的姨母。 


Adam 

　　现实中：导演 

　　梦境中：导演 


Coco 

　　现实中：Adam的母亲 

　　梦境中：Betty的房东 


Adam的老婆和她的情夫 

现实中： Adam的老婆和她的情夫 

梦境中：Adam的老婆和她的情夫（他们的形象应该是虚构的。） 


Party上与Camilla接吻的金发女子 

　　现实中：可能是剧组中的女演员之一 

　　梦境中：梦中的名字叫Camilla！是那个电影公司强迫Adam选的女演员 


吐咖啡的男子 

　　现实中：在party上露过一面，可能是剧组成员之一 

　　梦境中：电影公司幕后势力成员，曾威胁Adam选他们推荐的那个Camilla为女主角 


白胡子老头 

　　现实中：寂静剧场的表演者之一 

　　梦境中：Adam落难时所住旅馆的老板 


牛仔 

　　现实中：曾在party上出现，可能是个演员（还有其他身份？） 

　　梦境中：电影公司幕后势力的打手，曾威胁Adam 


咖啡厅女侍者（她在现实和梦境中仅仅是名字不同，但身份相同。） 

　　现实中：名字：Betty（这是梦中Diane名字的来源） 

　　梦境中：名字：Diane（梦里侍者的名字成了Rita追查自己身份的线索） 


“路人甲” 

　　现实中：Diane在咖啡厅与杀手交易时与他有过一面之缘 

　　梦境中：他因梦见那个乞丐而在咖啡厅寻求心理医生的帮助 


乞丐 

　　现实中：代替杀手将蓝色盒子交给Diane的人 

　　梦境中：墙后的魔鬼　 


　　下面，我按照影片情节的展开顺序来试着解释一下这个梦。 

　　影片的开场画面是几对舞伴在虚拟蓝幕前跳舞，他们的影像被复制成了很多份。这时Diane的影像出现了，脸上洋溢着兴奋的神情。下一个影像中，Diane和她姨父姨母依偎着出现。这一段交待了Diane的身世： 

(a)她由姨父姨母抚养; 

(b) 她在一次jitterbug舞蹈比赛中夺魁，并从此进入演艺圈。（这段经历是后来Diane自己在Adam的party上透露的。） 


第二个镜头是Diane的第一视角镜头，伴随着她沉重的喘息声。这时其实是他刚从乞丐处逃回家里，她的眼前摇晃着出现床、被单、枕头。然后镜头淡出，其实是Diane开始进入梦境。（狡猾的大卫林奇，其实他在这里就已经告诉我们这是一个梦，但第一遍看时，有多少观众能领会这个镜头的意思啊？） 

　　梦境从第三个镜头开始： 


　　　　　　　 梦魇 


梦境第1段： 

　　镜头淡入，是“Mulholland DR”的路牌（这个影像在现实中其实是Diane坐在轿车里去Adam家的party途中看到的，不过在梦中，坐在轿车里的换成了Camilla）。车突然停了，Camilla问了与现实中Diane一样的问题：“你在干吗？我们不该在这停呀？”司机掏出手枪对着她，命令她下车。但这是迎面开来一辆填满飚车族的跑车，与Camilla的车相撞。所有人都遇难了，除了Camilla。他踉跄着下山，躲在了一家女主人（就是Betty的姨母）即将外出的公寓里。两位警探在车祸现场开始调查。在得知车祸发生的消息后，电影公司的那帮幕后黑手互通电话并确认 Camilla不见了。而最后一个响起铃声的电话，是现实中Diane家里的电话。 

        

分析： 

（1）Diane入睡前最强烈的心情和愿望是什么？我想，是后悔、愧疚，她希望Camilla还没有死。所以，在梦中出现了Camilla躲过一劫的情景。但是Diane还有一个心魔在作怪，她不愿承认或是相信自己请了一个蹩脚杀手杀害了Camilla，换而言之，她希望杀Camilla的不是自己，因此，在梦中，要杀Camilla的成了电影公司的幕后黑手。Diane的这一意识一直在梦中延续着，并以此发展出了梦境的另一条主线--即导演 Adam的遭遇和选角风波，当然，那又是另有意义的。 

（2）现实中，Camilla失踪后，电影公司和警方一直在与找她的下落，并把矛头指向了Diane。这点从Diane后来和她朋友的对话中看出来，那两个警探一直在找她问话，想必电影公司也一直在打电话联络她。因此警探和电影公司人员的意象在此出现了。 


梦境第2段： 

　　Betty从加拿大安大略省来到好莱坞，她和飞机上认识的得一对老夫妇在机场道别，老夫妇（特别是老妇人）对betty表示衷心的祝福。随后Betty坐出租车前往她姨妈留给她的公寓。 

分析： 

（1）Betty是Diane的化身，她的名字是来自Diane在咖啡馆瞥见的女服务员名字（梦的表象往往是来自做梦前一天所见的影像）。 Betty外表亮丽、乐观、自信，这与Diane颓废、潦倒、有些自卑的真实形象大相径庭。Betty其实是理想化的、Diane内心深处希望自己成为的形象！Diane的遭遇使她逃避真实的自己，所以在梦中，她索性连自己的名字都换了，而且自己也变成了自己理想的形象，“如果我是Betty,一切重新开始，那该多好啊！” 

　　（2）老夫妇的形象其实是Diane的姨父姨母。不敢面对对自己有养育之恩并怀殷切希望的姨父姨母，是Diane最后自杀的重要原因。但这里姨父姨母成了陌生人，原因有二：（a）Diane希望减轻自己的愧疚感，毕竟对自己满怀希望的只是陌生人而已。（b）Diane希望姨父姨母还没有去世，所以他虚构了一个理想化的姨母（后面详述）。这一段的最后一个镜头是老夫妇坐在行驶的轿车里，他们脸上洋溢着那种典型的对子女满怀希望的幸福笑容，但是这个场面的背景音乐却异常诡异，这正是Diane心中愧对姨父姨母的心情的写照。 


梦境第3段： 

　　在那家咖啡厅，两个男子在谈话，其中一个是Diane与杀手交易时在咖啡厅见过的男子（暂且称他为路人甲），另一个人好像是个心理医生。路人甲说他在咖啡厅后面的墙后看到魔鬼。他们走出店外，墙后果然出现了一个魔鬼--那个乞丐。 

分析：现实中的乞丐是代替杀手将蓝色盒子交给Diane的人，是Diane的罪行的见证者。Diane的内心深处是非常惧怕见到乞丐这个人的，然而正是由于乞丐是Diane的罪行的见证者，Diane不愿自己提起的乞丐此人。所以在梦中，Diane把自己仿同成了一个不知道自己罪行的路人甲，把自己装在路人甲的外壳里，来间接的宣泄自己对那个乞丐的恐惧。 


梦境第4段： 

　　导演Adam为他的一部大制作影片找女主角，然而制片公司的幕后势力派人送来一个金发女子Camilla的照片，强迫Adam选她为女主角。Adam愤然离去，回家后又发现老婆和清洁工在鬼混，Adam一气之下毁了妻子的珠宝，但被妻子的情人痛打一顿后赶出家门。 

分析： 

（1）Adam是造成Camilla离开Diane的关键人物，Diane的意识中除了对Camilla离她而去的恨之外，当然还有对Adam的夺爱之恨。因此，他在梦中狠心的报复了Adam，他被公司胁迫，老婆与人鬼混，又被扫地出门。Adam在现实中确有离婚，他在party上提到：他得到泳池，前妻得到泳池清洁工。但以Adam的性格他应该不会对别人提起自己被老婆和清洁工修理的不光彩经历，因此这段梦境以及Adam老婆和她情夫的形象应该是由Diane虚构的。 

　　（2）这里非常关键的“选角风波”的意义和Camilla为什么被换成了一个金发女子，待这整段梦境完整出现后再分析。 


梦境第5段： 

　　杀手出场：他杀了一个长发男子，又不小心打中了女秘书，好不容易杀了女秘书，又被清洁工发现，杀了清洁工，又不小心打中了吸尘器，弄得警铃大作。 

        

分析： 

Diane知道Camilla已经被杀手杀死了，这会被人知道么？这个强烈的疑虑和恐惧在梦中表现为杀手杀人后欲盖弥彰有屡屡失手，越想掩盖杀人事实就越弄巧成拙。 


梦境第6段： 

　　Betty来到了姨母留给她的公寓，房东Coco来欢迎她，公寓豪华舒适，Betty非常满意。 

分析： 

（1）Diane的姨母以前是好莱坞演员，后来去了加拿大，然后去世了，这是Diane在Adam的舞会上说的。而在梦中，她虚构了一个理想化的姨母--在好莱坞有人际关系(因为在后面的梦里，Betty参加试镜时的负责人是姨母的朋友)，还留了相当不错的住处给她。而在现实中，Diane其实是非常孤独无助的，她只身来到好莱坞，也只住得起简陋的房子。而这个姨母的形象应该也是现实中Diane的姨母以前的样子。 

（2）房东Coco的形象来自现实中Adam的母亲。在舞会上，Diane曾与Coco有过简单的对话，Coco对Diane的际遇颇有一点同情，反而当Adam说“我和Camilla就要（结婚）”时，Coco露出了一丝不屑的神情。Coco对自己的这一点“知遇之恩”，使得Coco在梦里成了对自己颇为热情的房东太太。 


梦境第7段： 

　　Betty发现了躲在浴室里Camilla,她以为Camilla是姨妈的朋友。Camilla其实在车祸中失忆了，完全忘了自己的名字和身份，她只有以Rita来代称自己。Betty明白Rita的遭遇后，决定帮Rita找出真相，她们在Rita的手提包里找到大量现金和一把蓝色钥匙。 

分析： 

（1）Camilla在现实与梦中的形象是完全不同的。现实中的Camilla给人的感觉是个冷艳、高高在上的冰美人。而在梦中她成了无助、忧郁的Rita，这其实是现实中Diane的气质。Camilla与Diane的强弱关系在梦中对调了。Diane希望自己（Betty）成为强者，而弱小的 Rita必须依靠着自己才能活下去。让Camilla永远留在自己身边——这是Diane最强烈的愿望之一。而Camilla只有成为弱者这才有可能。因此在梦境中，Camilla失忆，成了依附于Betty的弱者。 

（2）钱的意向来自于Diane付给杀手的钱。现实中Diane只用了一叠纸币雇杀手，而在梦中rita袋中的钱远远多于这些。因为Diane一个很隐蔽的愿望希望即使Camilla已死，也不要死于自己雇用的廉价杀手，而应死得更“值钱”一点！ 

（3）这把蓝色的钥匙就是现实中用来打开装有证明Camilla已死之物的蓝色盒子的钥匙。 


梦境第8段： 

　　导演Adam住进廉价旅馆，旅馆老板告诉他他的银行账号已被封，而后Adam又被一名神秘牛仔要挟，这个牛仔很明显是电影公司幕后势力的打手。 

分析： 

“选角风波”的延续。 


梦境第9段： 

　　Betty要去试镜，她先在家里与Rita对台词。第二天试镜时，她完美的演出征服了所有人，他被带到片场，准备见导演Adam。此时，那个被电影公司力荐的金发女子Camilla正在试镜，Adam很不情愿的妥协了，他说：“这就是我要找的女孩。”但他却注意到了身旁的Betty，他俩眼神接触的刹那，两个人似乎都触电了。但是Betty却以要帮Rita为由，莫名其妙的逃离片场。 

分析： 

（1）这是影片中很关键的一段梦境。前面已经说过，Diane与Camilla的地位在梦中是有互换的，Betty除了是Diane的理想形象外，她身上也有很多现实中Camilla的气质。这也不难理解，Camilla各方面都比Diane出色，Diane当然想成为Camilla那样的人。这段梦境在现实中是发生过的，不过成功试镜的不是Diane，而是Camilla！！这里，Betty的身份更多的成了现实中Camilla的化身。（这里Diane把自己协同成了Camilla，Diane当然希望自己像Camilla那样的成功试镜了。）现实中，是Camilla在片场与Adam一见钟情，Adam那句“这就是我要找的女孩”的确是对Camilla说的。但Diane多么希望这一幕没有发生过啊，她多么希望Adam当初选的不是 Camilla而是其他的女孩子，这样Camilla就会一直留在她身边了。因此她在梦中虚构了一个在电影公司幕后势力操纵下Adam选了一个与自己无关的女孩的“选角风波”，Adam选的是一个金发的、自己根本不认识的Camilla，而不是自己的那个Camilla（Rita）。这是Diane的 “Adam在试镜时要是没选Camilla就好了”这个愿望经过选角风波伪装后的满足。这也是选角风波的意义所在和梦中的Camilla被换成一个自己素不相识的金发女子的原因。而后，当Adam与Betty一见钟情的场面出现后，Diane的意识也要强行把Betty与Adam分开，于是Betty就这样离开了片场。 

        

（2）其实在现实中，有过两次选角。第一次是导演Bob Broker（即梦中在房间里替Betty试镜的那个导演）的《Silvia North Story》，Camilla和Diane都去参加试镜，她俩也是那时认识的。Camilla得到了那个角色，并从此成名。后一次是Adam的影片的试镜。梦有凝缩的作用，在这里，Diane就把这两段经历凝缩在一起了。 


梦境第10段： 

　　1.Rita看见咖啡馆一个服务员的名字牌“Diane”，她想起了自己可能叫Diane。她们找到了Diane所住的公寓，发现一名女子已经腐烂在床上！ 

分析： 

Diane那深深的恐惧终于出现在梦中了！那所公寓的确就是现实中Diane所住的公寓，而那具腐尸，不知你是否仔细看了：黑色的睡衣，一头披肩的黑色卷发--那是现实中的Camilla的样子啊！这其实是Diane想象中的Camilla的死相。而且她的死都与Diane这个名字联系在一起。 “Camilla已经被Diane杀死了！” Diane的这个意识是这段梦境的成因。 

2.梦中，她们快到Diane公寓时，看见了几个像是保镖的男子。其中有一个还接走了一个金发女子。因为害怕，她们躲开了这些人。 

分析： 

现实中，Camilla至少已经是个名气不小的明星了，而且似乎还是电影公司的宠儿。因此，她来Diane家时，为掩人耳目，她总是戴金色假发的，并有保镖接送。这是梦中保镖和金发女子意象的来源。 



梦境第11段： 

　　Betty和Rita逃回家中，Rita深感自己也会遭此厄运。Betty帮她换上金色假发。Betty邀Rita同床共寝，两人做爱并相互表达了爱意。 

分析： 

（1）Camilla又回到自己身边的愿望得到暂时的满足。但是Diane的潜意识里还是意识到Camilla已经不在了，所以这一段的配乐有那么点儿生离死别的味道。 

（2）Rita终于戴上了金色假发，这应该是现实中Camilla每次出现在Diane家里时的形象。只有Camilla戴上金发时，她才是完全属于Diane的。 


梦境第12段： 

　　Rita在梦中不断地用西班牙语叫着“寂静”一词。Betty叫醒了她。她们来到一处叫“寂静”的戏院观看表演。表演的主题是“你所看到、听到的都是假象，是幻影。”Betty在台下不停的啜泣甚至出现剧烈的颤抖，Rita在自己的包里发现了那只蓝色的盒子。 

分析： 

这个噩梦快要结束了！“寂静”戏院其实是Diane和Camilla在现实中去过的地方，这从“寂静”剧场的一个演员--那个白胡子老头可以看出来。在前面的梦境里，他是Adam落难时住的旅馆的老板。“寂静”剧场的演员才是他的真实身份。演出的主题是揭露幻象，这恰好对应着：梦境是虚幻的，残酷的现实即将来临。因此意识到这点的Betty（Diane）不停的抽搐。同时，蓝色的盒子也出现了，现实中最突出的矛盾出现在梦中，一切变得越来越“真实 ”。“寂静”剧场因为它的演出主题的特殊而出现在这个梦中，而且成了梦境与现实的结合点。 


梦境第13段： 

　　她们回到家里，Rita拿出蓝色钥匙，这时Betty不见了，Rita一个人打开了蓝色盒子，镜头进入盒子，一片黑暗。 

分析： 

梦已经接近尾声了。Betty不见了，这时的Rita几乎已完全是Diane的化身，世界仿佛只剩下Rita（其实是Diane自己）一人,无助、惶恐的承担自己犯下的罪过（蓝色的盒子）。 


梦境第14段： 

　　梦的尾声：Betty的姨母环视了一下自己的公寓，然后离开。镜头突然转到了Diane的公寓，睡在床上的是梦中Diane公寓里那具死尸完好时的模样，牛仔推开门说：“美女，该起床了！”镜头转回到床上，尸体已经腐烂！噩梦结束。 

再下一个镜头，Diane以与尸体相同的睡姿躺在床上，与她换房的朋友来取东西，她的敲门声把Diane吵醒了。 

分析： 

这一段Diane已处于半梦半醒的状态。“美女，该起床了！”是以前经常有人对Diane说的吗？是牛仔吗？牛仔在现实中只在Adam的 party上出现过一次，而且没露过正脸。如果是牛仔说的话，那难道牛仔是Diane的情人？更合理的是这句话以前是Diane和Camilla经常相互说的，又或者只不过是那个来敲门的朋友说的，但为什么在梦中说话者的影像成了牛仔？ 牛仔实在是一个很难解的角色。 



　　以上便是我对“穆赫兰道”这个噩梦的分析。我想说我对梦的理解是很肤浅的，在上述的对这个梦的分析中，有些只是我的推测，有些只是我的几个推测中较合理的一个。我这样释梦，也许是会在内行人面前贻笑大方的。但我希望以这篇影评做抛砖引玉之用，让一些看到这篇文章的心理学专业人士用专业的释梦方法来解析这个噩梦。 

　　我想《穆赫兰道》已经是我最喜欢的影片之一了。我已经记不得多少自己的梦魇了，但是大卫林奇的这个噩梦也许会伴随我很久。这种奇怪的感觉也许只有看电影的我们能感受，也许只有看过《穆赫兰道》的我们能感受。 

　　 　 






        

导演介绍


大卫林奇是在1946年1月20日出生于美国蒙大拿州的Missoula。从他来到这世界上的两个月后，他的家庭就开始不断迁移，从爱达荷州、华盛顿州再到维吉尼亚州，几乎横跨大半个美国，使得他在中学以前的求学过程中更换过好几所学校。让他颇敢骄傲的是，小时候他加入美国童子军，还曾经参与甘乃迪总统的就职典礼。


　　对于他的成长过程，大卫林区回忆说，那一切都是十分美好的记忆。他的家乡风景优美、环境舒适，而且满街都是一起玩耍的好朋友。那整片天地就好像梦境一般，澄蓝的天空、竹篱笆的栅栏、青翠的草原、门前的樱桃树…总之就是美国中部那种如诗如画的景色。他的父母不抽烟、不喝酒，甚至也不太吵架，简直就是完美的夫妻典范。尽管如此，大卫林区却说他老是觉得生命并不是那么简单的，一定有什么不对劲的事情在他看不见的地方悄悄萌芽，他对这样生命预言感到十分恐惧。 


　　大一结束那年他去了一趟欧洲，原本打算在那里待三年学艺术，结果才十五天就受不了而逃回美国。他在自述里写道：「我记得在雅典时住在一个地下室里，墙上密密麻麻爬满了蜥蜴，于是我开始意识到我已经离开了麦当劳有七千英哩远，而我却想念它想念得要死。我想念美国。我终于明白我是美国人，应该要住在美国。」 


　　那是1966年，20岁的林区回到美国之后进入费城艺术学院就读，之后就在费城待了四年（1966-1970），也在这里结婚生女。他形容这段时光是他一生中最美好也最糟糕的日子，而这个时候他也开始拍电影。此时他在贫民地段与人同居，虽然住处便宜空间又大，但经常会看到有人死在他家门前，大门还被人撞破两次，连玻璃窗上都有弹痕。直到他后来搬去加州再回忆起这段日子时，都不晓得自己和家人是怎么度过的。而这段日子的经验，就是他拍摄《橡皮擦头》的灵感来源。 


　　因为觉得学不到东西，大卫林区在费城艺术学院中途辍学，乾脆自己拍电影。他摄制了一支四分钟结合动画的影片《The Alphabet》拿到美国电影学会（American Film Institute）参加竞赛，结果击败了许多四十多岁以上的资深参赛者，拿到五千美元的资金，终于可以开始拍摄他的第一部34分钟的剧情片《The Grandmother》。 


　　此后大卫林区就开始了他漫长的电影创作历程。1970年他进入美国电影学会研读电影研究，在拍了几部风格迥异的作品之后，终于得到机会进入好莱坞，1980年以一部惊悚又动人的《象人》而开始受到瞩目，慢慢奠定他独特的个人风格。 


相关作品：

Mulholland Drive （2001）

Straight Story, The (1999) 

Lost Highway (1997）

Twin Peaks: Fire Walk with Me (1992) 

Wild at Heart (1990) 

Blue Velvet (1986）

Dune (1984) 

Elephant Man, The (1980) 


--------------------------------------------------------------------------------

爱过才知情深，醉过才知酒浓，你作不了我的诗，正如我做不了你的梦......

        
      </影评>
<有用数>15890</有用数>
<没用数>434</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1444264</作者>
<标题>一种可能性的延展——《穆赫兰道》的精神分析之路</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-06 03:55:36</时间>
<影评>
        就电影来说，使观众产生心理活动的手段是光波和声波，而心理学表现在电影里就是立体幻觉和运动幻觉。电影银幕上出现的光影和声音正是在摹拟的人感觉。电影给予观众的光波声波的刺激不是对当前直接作用的事物的反映，而是诉诸于观众记忆储备中的经验，也就是通过刺激观众的视听感觉来调动在他记忆中由平在生活中通过感觉而积累和归纳出来的知觉、认识和思想，从而达到理解。甚至可以说，从卢米埃尔兄弟开始，一切的电影都是心理电影。声光影的亿万种结合，无一不是在引导观者的认知过程。


苏珊•桑塔格在《论摄影》中提出：“接受相机拍摄下来的事物是一种了解世界的方式，但这恰好与认识世界相对立，因为对世界的认识是从拒绝接受世界的表象开始的。产生认识的一切可能性都以说‘不’的勇气和能力为根源。”这个新锐得令人生畏的女学者，毫不留情的指出“人类无可救赎地留在柏拉图的洞穴里，老习惯未改，依然在并非真实本身而仅是真实的影像中陶醉。”柏拉图的“洞穴之影”借苏格拉底与格劳孔的对话，隐喻了这么一个事实：人们都生活在一个约定俗成的观念的“洞穴”之中，所信奉不移的信念和理想原本仅仅属于“真理”的幻想而已。柏拉图表现出了对主体感觉的怀疑，认为所有的知识的起点的感觉是不可靠的，必然决定赖以行事的知识不可靠。因此，每一个存在都不同场合，不同程度地充当了“洞穴囚徒”的角色，换言之，在某种意义上，我们都会程度不同的受到“洞穴假象”的袭扰和欺骗。


各个艺术形式都早已开始探讨我们所生存的客观世界与我们的认知之间的哲学关系，而《穆赫兰道》便是这样一部电影——质疑影像的真实与认知的真实，对认知的可能性说“不”的电影。姜文在谈及《太阳照常升起》时提到了“开放式电影”的理念，即在有限的时间长度、手法使用的限制内，将影视艺术从讲故事者变为引导者，从而给观者提供自己想象与发展的开放空间。在这一方面，《穆赫兰道》也是很出色的代表。


让我们开始对《穆赫兰道》的解析之行。首先强烈的建议，如果你没有看过这部电影，最好不要去看下面的内容。这只是一个从弗洛伊德的理论角度对《穆赫兰道》中梦作用的分析。过早的接受一个观点，会让你丧失整个电影其他丰富的可能性。


《穆赫兰道》的叙述分为两个部分，以影片约115’处，蓝色小盒子被打开为区分点。前半部遵循了一般的叙述模式，虽然略有凌乱但比较容易看懂——故事的主线是青年演员Betty，她为了追寻演艺梦想来到了好莱坞，遇到了因为车祸而失忆的女子Rita（来自电影演员Rita Hayworth，这个名字的意义将在后面被提及）。Betty 与Rita 开始了寻找记忆的旅程。她们唯一的线索是前一天的车祸和Rita 偶然想起的一个名字——Diane。最终，两人在Diane 的住处发现了一具腐烂的女尸，并在极度的惊恐中开始了同性恋的关系。前115分钟还夹杂了其他故事——一个男人被墙后的魔鬼吓昏，一个笨手笨脚的杀手干了一票笨手笨脚的买卖（杀死目标但是接连被目击者看到，不得以灭口），以及导演Adam Kesher 的倒霉经历——新片女主角被资方敲定，自己因为反抗被整得一无所有，最后不得不妥协。


影片95’到115’是两个部分之间的过渡。故事开始走向古怪和荒谬，暗示了信息的不真实性。115’之后，叙述开始转向混乱（很多人也就此放弃了这部影片，认为其不知所云）。Betty 的名字变成了Diane，而Rita 则变成了Camilla。唯一继承的线索是两人的同性恋关系，但明显Camilla 抛弃了Diane 并与Adam Kesher 走到了一起。Diane 濒临崩溃之时，找到了杀手（就是第一段中那个笨蛋杀手）要求他杀死Camilla。最终，Diane 在枪声中结束了自己的生命。


简略的剧情介绍当然不足以说明电影的精彩。这个包含了梦境与现实复杂关系的故事，可以很精确的嵌套在弗洛伊德梦的解析理论中。


弗洛伊德在其著作《释梦》第四章“梦的化妆”中提到了一个重要的概念，即“摹仿作用（identification）”。在《释梦》提供的病例中，弗洛伊德一个女子在自己的梦中将自己的形象与一位女友“等同起来”，梦就获得了一种全新而合理的解释。在这名女子的梦境中，既出现了自己的主观意志，同时也整合了部分自己女友的主观意志。她梦到想去商店买一些熏鲑鱼举行晚宴，却恰好赶上商店关门。打电话叫外卖又碰到了电话故障。这既体现了做梦者作为自己主观的愿望，即不想让女友有勾引自己丈夫的机会，同时女友“想变得丰满些”这个欲望未得到满足内化为做梦者自己的欲望。“它不过是用自己代替了女友的位置，或者我们可以说，她把自己与她的女友‘等同起来’。”弗洛伊德的观点通俗的来讲，即在梦中，作为做梦者意识主体的并不一定是做梦者本身，而是潜意识里对多种意向整合的结果。梦中之自我并非真的自我，而是潜意识里为了满足欲望而构筑的虚拟人格。


晦涩的理论总是难于理解，让我们回到《穆赫兰道》的剧情中。我们看到，影片开头（4’）处的车祸，和128’的Diane 赴宴的桥段一模一样。Diane 和 Rita 的台词皆为” What are you doing? We don’t stop here.” 两次发生在Mulholland Drive 上的相同段落，是本片最明显的暗示。Diane （即前面的Betty）与Camilla （Rita）的角色进行了某种程度的互换。115’之后的情节来自于现实，而之前的一切部分都是Diane 所作的一个梦。


当然就此妄下结论未免过于牵强，需要相关的镜头以佐证。2’处有一段怪异的镜头——来回晃荡的摇镜，粗重的女子喘息，最后镜头栽在了枕头上——这正是已经得知Camilla 死讯后的Diane 睡着时的情境。而后面的截止115’前的一切故事，都是这一夜Diane 所做的梦。另一个例子来自道具的使用。即Diane 所居住的房间就是梦境中Betty 和Rita 找到腐尸的房间。Diane 知道Camilla 之死是自己一手导致，因此在梦中虚构了这样的情节。推敲细节并不是本文的目的，因此其他的证据不再详述，你可以在观看的过程中慢慢寻找。


“摹仿作用” 即identification 是揭开这个梦境的蓝钥匙。Diane 的梦境中混杂了各种复杂的因素——爱、恨、自卑、冲动、后悔、理想主义、嫉妒、内疚等。这些因素混合而成了梦境中的各个人物形象。


首先，爱以及由爱生恨。这是Diane 杀死Camllia 的原因。Camilla 与她是同性恋伙伴，也是一起在好莱坞闯荡的朋友。但是Camilla 迅速走向了成功，并与导演Adam Kesher 定婚。Diane 希望保持关系但遭到拒绝（122’）。Diane 威胁她，但是Camilla 不以为意。Diane 终于雇用杀手杀死了Camilla。在梦中，Diane 希望Camilla 永远和自己在一起，于是安排了梦中的Camilla 在穆赫兰道的车祸中失去了记忆。很明显的是，115’之前的部分，Rita 一直是依赖着Betty 的，Betty 处于强势地位，Rita 则处处需要她的帮助、保护与安慰。这就是摹仿作用最明显的体现——Betty 是Diane 的理想化自我，整合了Camilla 的一部分特质——优秀（从她出色的演技可以看出）、自信、从容不迫等等。Diane 在与Camilla 的关系中沿袭了一贯的自卑感，这让她在梦中把自己和强大的Camilla 整合以求得满足。值得一提的是，梦中的Camilla 给自己起了个名字叫Rita，来自于好莱坞著名影星Rita Hayworth。而这个影星饰演最多的角色皆为蛇蝎美人类型。由此可见Diane 对于Camilla 给予她的巨大伤害耿耿于怀。


其次，理想与现实的矛盾。影片开头的剪影舞蹈是Diane 曾经脱颖而出的表演（后面我们知道这是一种叫jitterbug 的舞蹈，是加拿大以及美国北部的舞蹈）。这样的成就使Diane 对自己的演艺生涯充满了理想。但是来到好莱坞后，一次次落选与失败让她渐渐濒于崩溃，又陷入了与Camilla 的同性恋情中不能自拔。所以梦中的Betty 具有了Diane 不具备的优秀条件——有一个生活在好莱坞的姨母留给她房产，并拥有出色的演技（很可能Diane 的演技也不错，但是残酷的挑选和一系列暗示中提到的暗箱操作让她永无出头之日）。Diane 深知自己犯了错，于是将真正的亲戚，也就是抚养自己长大的姨父姨母在梦中变成了同行的陌生人，这样他们就不会为自己犯下的罪行而伤心。影片最后，Diane 开枪自杀前的幻想，就是面目狰狞的姨父母。Diane 无法面对社会和亲情的压力，最终自己走向了死亡。在这里，摹仿作用的体现在于姨父母的角色转换。


另外，冲动与悔恨。Diane 一时的感情冲动，雇用了杀手杀死了Camilla。梦中她当然希望这一切都没发生过。于是自己雇用的杀手变成一个极笨的笨蛋，毛手毛脚地连杀三人才得以脱身。而杀手的同伙，那个云奇餐厅后墙的面目狰狞的乞丐，则是Diane 梦中最为恐怖的东西。是他告诉了Diane Camilla 的死讯，很可能还给了她一些证据（残骸或者死尸的照片？），装在蓝色的盒子里。Diane 将这名乞丐想成了一个魔鬼一样的存在，并将那天一个路边的男人吓晕。可惜Diane 的愿望没能实现——杀手干净利索的杀了Camilla。而蓝色盒子，则是一个类似薛定谔的猫的假设性存在——它在打开之前，里面有什么都不会确定。而当它打开时，一切的幻想和可能性都转变（量子物理则称之为“坍缩”）为唯一现实。这也是为什么蓝色盒子打开，梦境就结束的原因。Diane 意识到了Camilla 的死已是事实，她的所有希望都已破灭，最终在臆想中结束了自己的生命。


95’到115’中间的部分在一个歌剧院中进行。主持人不断高喊No hay banda!（没有乐队）It is an illusion. 仿佛带有中世纪宗教色彩的表演。众所周知，美国是一个”A Nation under God”，即大部分人为信教者。而基督教的教义则是众多人基础价值观的重要部分。在Diane 梦中出现的宗教场面，可以理解为她心中宗教道德底线对于自己所犯罪孽的审判。在弗洛伊德的意识理论中，此场景可解释为“检查作用”。无意识的欲望在梦境中逃过检查作用，让我们看到了前面Diane 的幻想与梦。而在梦的结尾，也就是Diane 逐渐清醒的时候，检查作用开始了对潜意识的压抑，不断告诉意识本身“这是一个幻觉，一切都是幻觉”。


与精神分析理论无关的一点，对于“造梦”的讽刺是《穆赫兰道》最大的主题。影片暗示性的描写了许多电影圈的黑暗——资方的恶意操控、霸道的权钱交易、不公平的甄选机制等等。这类的问题在Diane 的梦境中亦有体现。演员处于整个运作机制的最下层，在商业上也处于被动地位。成功要依附于人，又会伤害于人。同时在演戏的过程中，人格的分裂也是痛苦的。Diane 的扮演者Naomi在一次访问中透露她在拍这部片子时一度想放弃，心情沮丧，甚至一度萌发开车到穆赫兰道自杀的念头。她曾几次提到导演David Lynch在"exploring my dark side"。


对于电影的分析到此为止。这些苍白的文字是绝对无法概括这部伟大电影的内涵，只是一种利用古典精神分析理论，对于这个故事一次简单而粗浅的探索。领略它更深刻的意义，请你打开DVD机，和David Lynch 一起在穆赫兰道上重温Diane 的噩梦。虽然这肯定不是一次愉快的过程，但你必定会有所收获。


参考资料：

《释梦》，弗洛伊德著，孙名之译，商务印书馆。

《论摄影》，苏珊•桑塔格著，黄灿然译，上海译文出版社。

一些网络上的评论。


穆赫兰道 影迷讨论网站 LOST ON MULHOLLAND DRIVE

http://www.mulholland-drive.net/

</影评>
<有用数>2553</有用数>
<没用数>117</没用数>
</review>
<review>
<作者>浴神</作者>
<标题>《穆赫兰道》影评：弗洛伊德式的情与恨</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-13 14:38:55</时间>
<影评>
        事前声明：《穆赫兰道》作为悬疑片影史上具有里程碑意义的独特电影，其复杂和深度都几乎盖过之前的任何作品。也是大卫林奇最具知名度的代表作。能够一遍看懂这部电影的人据我寡闻还没有，大部分人（99%）都被这部电影转的完全找不到方向。很多时候，这部电影也因晦涩难懂而被许多人束之高阁，闻者有限，然而神作的光辉终究是不会被掩盖的，任何一个悬疑片的推荐榜上，《穆赫兰道》永远是其中的重头。所以，请先看完电影再看影评，否则自己错过了，下一次出现这样的电影要好久了。希望各位看官务必看完电影再来读，并且如果觉得写的还不错，希望能够给予几句话的评论，也算一番辛苦的支持。

理论普及：整个《穆赫兰道》可以说就是一本《梦的解析》等书籍的电影版，用电影的影画来注释弗氏的理论。如果对这些理论比较熟悉或者怕麻烦也可以先跳过，后面的剧情解析我会标注出其依赖的理论让看官对比观察。不过要想理解《穆赫兰道》，以下的理论支持是如何都不能缺少的。

佛洛依德认为：

    1．人的精神层次由浅入深分为意识、前意识和潜意识。人的心理活动有些是能够被自己觉察到的，只要我们集中注意力，就会发觉内心不断有一个个观念、意象或情感流过，这种能够被自己意识到的心理活动叫做意识。而一些本能冲动、被压抑的欲望或生命力却在不知不觉的潜在境界里发生，因不符合社会道德和本人的理智，无法进入意识被个体所觉察，这种潜伏着的无法被觉察的思想、观念、欲望等心理活动被称之为潜意识。它是潜意识和意识之间的中介环节。使用适当的努力或注意就可以提取的关于事件和体验的记忆等。人的内心具有一种稽查作用，也就是人的精神会对那些不合理的记忆与欲望进行压抑，让它们停留在潜意识中，让人不再回忆起来，于是我们最容易忘记的事情就是这些，比如我们曾经羞辱过谁，骗过谁，借了谁钱没还等等。但是稽查作用会被削弱，当人处于昏迷、睡眠中时，稽查作用减弱了，于是那些潜在的欲望就会冒出来，混入意识中形成梦。所以，梦是愿望的满足。

然而，这种潜在欲望的混入必须经过伪装，否则稽查作用还是会发现，于是梦中的景象也就和现实的欲望不同了。而且越是不被社会认同或者违背价值观的欲望，伪装和扭曲的越厉害。

    2．人格分为三个部分：即自我、本我和超我：

     本我（Id）：位于潜意识中的本能、冲动与欲望构成本我，是人格的生物面，遵循“快乐原则”。 自我（Ego）：介于本我与外部世界之间，是人格的心理面。自我的作用是一方面能使个体意识到其认识能力；另一方面使个体为了适应现实而对本我加以约束和压抑，遵循的是“现实原则”。超我（Supergo）：是人格的社会面，是“道德化的自我”由“良心”和“自我理想”组成，超我的力量是指导自我、限制本我，遵循“理想原则”。 

本我在于寻求自身的生存，寻求本能欲望的满足，是必要的原动力；超我在监督、控制自我接受社会道德准则行事，以保证正常的人际关系；而自我既要反映本我的欲望，并找到途径满足本我欲望又要接受超我的监督，还有反映客观现实，分析现实的条件和自我的处境，以促使人格内部协调并保证与外界交往活动顺利进行，不平衡时则会产生心理异常。

3．心理防御机制是自我的一种防卫功能，很多时候，超我与本我之间，本我与现实之间，经常会有矛盾和冲突，这时人就会感到痛苦和焦虑，这时自我可以在不知不觉之中，以某种方式，调整一个冲突双方的关系，使超我的监察可以接受，同时本我的欲望又可以得到某种形式的满足，从而缓和焦虑，消除痛苦，这就是自我的心理防御机制。

（1）压抑：此机制是指个体将一些自我所不能接受或具有威胁性、痛苦的经验及冲动，在不知不觉中从个体的意识中“有意识”地排除抑制到潜意识里去的作用。

（2）否定：借着扭曲个体在创伤情境下的想法、情感及感觉来逃避心理上的痛苦，或将不愉快的事件“否定”，当作它根本没有发生，来获取理上暂时的安慰。

（3）退回：当人受到挫折无法应付时，即放弃已经学会的成熟态度和行为模式，使用以往较幼稚的方式来满足自己的欲望。

（4）反向：当个体的欲望和动机，不为自己的意识或社会所接受时，唯恐自己会做出，乃将其压抑至潜意识，并再以相反的行为表现在外显行为上称为反向。

（5）合理化：当个体的动机未能实现或行为不能符合社会规范时，尽量搜集一些合乎自己内心需要的理由，给自己的作为一个合理的解释，以掩饰自己的过失，以减免焦虑的痛苦和维护自尊免受伤害。即制造“合理”的解释来解释遮掩自我的伤害。

（6）酸葡萄：当自己所追求的东西因自己能力不够而无法取得时，就加以贬抑和打击。

（7）甜柠檬：与酸葡萄相反的，另一种自卫机制是甜柠檬，此方法是指企图说服自己和别人，自己所做成或拥有的已是最佳的抉择。

（8）推诿：此种自卫机制是指将个人的缺点或失败，推诿于其他理由，找人担带其过错，个人心灵之平静。

（9）仪式与抵消：无论人有意或无意犯错，都会感到不安，尤其是当事情牵连他人，令他人无辜受伤害和损失时，的确会很内疚和自责，倘若我们用象征式的事情和行动来尝试抵消已经发生的不愉快事件，以减轻心理上的罪恶感，这种方式，称为仪式与抵消。

（10）隔离：所谓“隔离”是把部分的事实从意识境界中加以隔离，不让自己意识到，以免引起精神上的不愉快。最常被隔离的是与事实相关的个人感觉部分，因为此种感觉易引起焦虑与不安。

（11）理想化：在理想化过程中，当事人往往对某些人或某些事与物作了过高的评价。这种高估的态度，很容易将事实的真相扭曲和美化，以致脱离了现实。

（12）分裂：有些人在生活中的行为表现，时常出现矛盾与不协调的情况。且有时在同一时期，在不同的环境或生活范畴，会有十分相反的行为出现。在心理分析中，我们可以说他们是将意识割裂为二，在采用分裂防卫机制。

（13）转移：转移是指原先对某些对象的情感、欲望或态度，因某种原因，（如不合社会规范或具有危险性或不为自我意识所允许等）无法向其对象直接表现，而把它转移到一个较安全、较为大家所接受的对象身上，以减轻自己心理上的焦虑。

（14）幻想：当人无法处理现实生活中的困难，或是无法忍受一些情绪的困扰时，将自己暂时离开现实，在幻想的世界中得到内心的平静和达到在现实生活中无法经历的满足，称为“幻想”。

（15）补偿：当个体因本身生理或心理上的缺陷致使目的不能达成时，改以其他方式来弥补这些缺陷，以减轻其焦虑，建立其自尊心，称为补偿。分为积极性补偿和消极性补偿。

（16）认同：“认同”意指个体向比自己地位或成就高的人的认同，以消除个体在现实生活中因无法获得成功或满足时，而产生的挫折所带来的焦虑。

（17）升华：将一些本能的行动如饥饿、性欲或攻击的内驱力转移到一些自己或社会所接纳的范围时，就是“升华”。

上面的17条，虽然没有全部出现在《穆赫兰道》之中，但是为了全面也就一并罗列了。后面我会指出其中对应的是哪几条，凭借这些才能逐条分析这部晦涩的电影的背后，发掘出真正的事实。


现在，正式开始《穆赫兰道》的鉴赏。以前有过很多描写梦的电影，比如黑泽明的《梦》；很多描写心理的电影，比如马丁斯科塞斯的《禁闭岛》；很多悬疑片，比如大卫芬奇的《七宗罪》。但是从来没有一部将噩梦如此复杂而宏大的以影像的方式呈现出来，如此诡异而杰出的表现一场谋杀案。《穆赫兰道》是一部很杰出的悬疑片，无论其手法，其故事，其人物都堪称神作。大卫林奇的确是鬼才。

影片开头的先是一段音乐，变化虚幻的背景下是一些真人、真人的镜像还有影子在跳舞。这就是在暗示佛洛依德的精神层次理论。即意识、前意识与潜意识（见理论普及1.）。然后开始出现一张床，近景镜头的特写，伴随着熟睡的呼吸声，微微略带紧张的呻吟表示睡觉的人正在做噩梦。于是，下面整个电影正式开始了，整个90%的部分都是这个漫长的噩梦。下面我们刨丁解牛来细细拆开每一个情节。究竟梦境在哪里结束，一直以来存在诸多分歧，下面我把梦境和不确定的地方分段标号逐一展开罗列。

1．镜头的开始既是电影名字也是那个路牌：“穆赫兰道”。年轻的演员棕发美女坐在车上，车在穆赫兰道停下了，吃惊的她问司机A为什么停在这，司机A拿出了枪赶她下车，这时一辆车突然冲过来正撞在他们车上，所有人都遇难了，只有棕发女子活了下来，她跌跌撞撞的来到了一座别墅，别墅的女主人是一个老妇B，正好收拾行李出远门，来到别墅，女子就晕倒了。电影公司的幕后黑手互相打电话通知，车里的女孩失踪了。

2．警笛声中，镜头转到了日落大道的维琪斯餐馆里，年轻人C和老者D坐在窗边一边用膳一边聊天。C在右边，D在左边。年轻人的煎蛋和肉都摆在桌上没动过，果汁和咖啡也没喝过，老人则都吃的差不多了。C说他只喜欢来这一家维琪斯餐馆，因为他曾经做了两次噩梦，梦到在这一家餐馆里面，既不是白天也不是黑夜，他很害怕，看见D站在身后的吧台旁边，也是受到惊吓的样子，因为C可以穿过墙壁看见一个很恐怖的男人，他们都是被他吓的。于是C就来这家店，看是否会遇到那个恐怖的人，以此来消除自己的恐惧。D先走到了吧台边，然后他们一起出来走到餐厅后面，墙上写了一个绿色的标语“入口”。墙后面突然出现一个恐怖的浑身肮脏男人，即一个乞丐，于是C当场被吓到在地。

3．金发少女贝蒂从加拿大安大略省来好莱坞发展，渴望当一名演员，飞机上认识了一对和蔼的老夫妇E和F，下飞机后在机场道别，老夫妇对贝蒂亲切鼓励与祝福。然后贝蒂被主动搭客的出租车接走，而老夫妇则坐着一辆加长礼车离开，车上老夫妇流露出诡异、僵硬而扭曲的笑容。

贝蒂来到了好莱坞的姨妈家中，姨妈就是之前出远门的老妇B，姨妈在好莱坞很有影响力，人脉很广，而且房子很豪华。贝蒂受到了管理员（还是房东什么的）的热情欢迎，这人自称叫可可，看见院子里的狗屎，她很生气，不喜欢宠物，并且讲述了以前一个住客养了一只袋鼠在院子里（果然是在做梦）。可可热情周到的接待令贝蒂很欣慰，交给她钥匙以后可可离开了，并且告诉贝蒂如果有任何需要可以联系她。贝蒂开始欣赏房间，在浴室里，透过玻璃发现有人在里边洗澡，就是那个之前溜进来的棕发女子。棕发女子因为车祸失忆了，于是透过镜子看见墙上的海报给自己取名为莉塔，并且告诉了贝蒂自己出了车祸。贝蒂以为莉塔是姨妈的好友所以没有在意，然后贝蒂开始讲述自己的好莱坞梦。贝蒂发现莉塔头上的伤，于是希望给她找医生，莉塔拒绝了，她说自己只是需要睡一觉就好，于是莉塔睡着了，贝蒂替她盖上了被子。

4．画面又转到了一栋高楼里，房间中几个人在谈话，年轻的导演叫亚当，和他同侧的他的经理人罗伯特史密斯在跟他解释，希望他能够在拍戏时重新挑选的女主角使用他们推荐的人选。侧边坐了两个人，年轻人达比先生和一个老头，后来进来了两个人，卡氏兄弟，他们给亚当看了一张照片，照片中的金发女人叫卡米拉罗斯，要求他选这个人为新的女主角。卡氏兄弟很严肃，气氛也很尴尬。达比为卡氏兄弟中年深色衣服的点了一杯蒸馏咖啡，所有人都要求亚当选照片上的人为女主角，亚当不同意，沉默中咖啡送来了，当那人喝了一小口，就因为十分挑剔的口味而把咖啡吐在了餐巾上。沉默被打破了，卡氏兄弟以剥夺亚当导演这部电影的权力来要挟，逼迫其就范。亚当愤怒之下离开了，来到楼下，他看见卡氏兄弟的车，于是用高尔夫球杆砸破了那车的车窗、车盖和车灯然后驾着自己的敞篷跑车逃逸。而卡氏兄弟则来见了电影公司幕后老大，罗科先生，告诉他亚当不愿意换人，罗科示意他坚决逼迫其就范。

罗科作为电影黑幕的幕后老大，坐在一间密室中间的一把椅子上，几乎不动，房屋里铺着厚厚的地毯，四周拉着厚重的窗帘，身后有一个保安，隔着玻璃与外界交流，通过天花板上的屏幕观看外面的情况。他也几乎不说话，每句话都是一两个单词，而且断断续续。是一个完全与外界隔绝的人。阴沉而古怪。

5．画面转到了一个办公室，两个男人相谈甚欢。坐在桌子后面的男人G，一头长发，咬着牙签，举止扭捏。而站着的男人H则吸着烟。然后两个人聊到了桌上的一本黑色的书，黑名册，“用电话号码写成的世界历史”（什么鬼东西，做梦呢，所以都很怪异）。H突然走进G掏出无声手枪枪杀了G，擦干净指纹伪装G自杀现场时手枪走火穿过墙壁打到了隔壁的一个女人，女人尖叫了一声。杀手H无奈只有来到隔壁，看到肥胖的女人只是受了轻伤，于是要将她拉到之前的房间杀人灭口，却又被清洁工看见了，无奈又枪杀了清洁工，这时吸尘器噪鸣，于是他又用枪打坏吸尘器，结果吸尘器里冒出的烟雾触发了火警警报，倒霉的杀手H匆忙的擦干净指纹，拿着黑书从窗外的火警逃生通道逃逸。

出来后他和一男一女两个同伴吃着东西聊天，女子对H很暧昧，而另一个男子则对女子很轻浮，女子问H要了香烟，另外一个男子主动帮她点火，H问女子是不是能找到一个黑发可能有些狼狈的白人女子，这个杀手估计就是电影公司的人，正在寻找失踪的莉塔。她答应帮他留意。

6．莉塔醒来了，贝蒂和姨妈通电话，发现了莉塔不是其好友，姨妈让贝蒂报警，贝蒂拒绝搪塞过去了。莉塔开始哭泣，向贝蒂道出了真相，自己车祸后失忆了，不知道自己的身份和名字，贝蒂和她一起打开了莉塔随身带来的小包，里面是大捆的钞票和一把蓝色的玩具钥匙，而莉塔对此完全毫不知情。两人疑惑之时，莉塔想起来自己曾经去过穆赫兰道，于是贝蒂强烈要求两人出去确认一下穆赫兰道是否发生过车祸。两人藏起了莉塔的包，然后出门打电话，确认了昨晚穆赫兰道确实发生了一场车祸。

两人来到日落大道的维琪斯餐馆，此时门口写着“入口”的牌子变成了蓝色。莉塔坐在左边，贝蒂坐在右边（此处请和前面的2中对比）。两人在报纸上没有找到关于车祸的报道。女服务员来倒咖啡时，名牌上写着叫戴安。莉塔看见这个名字想起来一个名字“戴安赛尔温”，她认为这就是她的名字，于是查询电话本找到了电话号码，贝蒂给这个号码打了个电话，此时贝蒂说“给自己打电话很奇怪”。电话没人接，只有语音录音，但是声音不是莉塔的，不过确实莉塔很熟悉的声音。两人开始猜测各种可能性。

7．导演亚当开车在路上接到电话，通知他片场被强行关闭了，让他来看看，亚当拒绝了，说自己要回家。亚当回到家中，由于时间与以往不同，正好撞见自己的妻子罗琳和一个肌肉男I通奸在床，两人毫不顾忌亚当。亚当愤怒之下将一罐粉色的油漆倒进了妻子的珠宝盒，毁掉了其所有的首饰。然后发生争执，被肌肉男I打得很狼狈，满身油漆，流鼻血，并且被赶出门去了。

之后电影公司派人来亚当家找亚当，一个大胖子和亚当的妻子发生了争执打了起来，罗琳和她的奸夫想把胖子赶走，却被胖子轻松打倒在地。

城里一个破旧的小旅馆里，老板科基敲开了亚当的门，告诉他亚当的信用卡被冻结了，银行刚刚派人来告知亚当的银行账户已经没钱了。亚当很惊异，以现金付了住宿费。科基却一本正经的对他说“我有责任告诉你，不管你躲在哪里，他们都能找到你”。亚当震惊的告别了科基，打了电话给自己的女秘书辛西娅确定情况，辛西娅告诉他他已经破产了，并且告诉他一个叫牛仔的人和这件事牵涉很深，建议他去找这个人，告诉他牛仔在峡谷顶上等他，并且又暗示他可以到她那里过夜，亚当拒绝了（看来亚当也是有外遇的）。真是怪异啊，事情越来越怪异了。

8．贝蒂和莉塔查到了戴安的住宅地址，这时响起了敲门声，门口站着一个披着黑纱的神秘诡异的老妇露易丝，她询问贝蒂是谁，贝蒂说自己是露丝的侄女，露易丝大呼她不是这样说的，她说有人要遇到麻烦了，有人要倒大霉了。这时可可出现了，露易丝向她抱怨有人在自己的房间里不肯走，希望可可去赶走那人。可可向贝蒂道歉，并且将第二天试镜的台词交给了贝蒂。带着露易丝离开了。而莉塔却像是受了很大的惊吓。

9．亚当开车来到山上峡谷顶，见到了一个怪异的围栏，走进去之后灯一闪一闪的亮了。果然走出来了一个牛仔。牛仔表情僵硬，说话语气怪异，他对亚当说：态度决定人生。并且让亚当停下来反省自己。他让亚当第二天回去上班，选女主角的时候要让每个人都去表演，但是必须选事先定好的那个卡米拉，其他角色都由导演自定。最后，牛仔说“如果你做的好，可以再见到我一次；如果做的不好，会再见到我两次”。然后牛仔消失在黑暗中，灯又灭了。

10．第二天早上，贝蒂准备去面试新角色，出发前与莉塔对台词。可可来了，看见了陌生人莉塔，然后很不高兴的对贝蒂提起了昨晚露易丝的预言。然后贝蒂出门去试镜了，姨妈露丝在好莱坞的老友们热情的帮助了贝蒂，并且贝蒂在他们面前的试演很出色，得到了这些人的一致赞扬。然后来到了片场，导演亚当正在选女主角，很多人都上台表演了。但是当金发女孩卡米拉出现时，导演很不情愿的选了她。而亚当回头的时候，正好和贝蒂目光相对，两人似乎突然心灵相通了。但是贝蒂却突然以帮莉塔为由逃离了片场。

11．贝蒂和莉塔打车来到查到的地址，路上看见了让莉塔害怕的人，当他们找到地址的房子时里面的女子J却告诉她们戴安不住在12号而是17号，他们交换了房屋。而且戴安借了自己的东西还没有还。两人来到17号，从窗子爬进去却发现一具穿黑衣的腐烂的女尸躺在黄色床垫粉色毯子的床上，死因不明，没有手枪之类的东西。这时邻居J来敲门找戴安还东西，她们不敢答应，然后迅速逃了回去。莉塔剪掉了自己的长发，戴上了金色的假发。

晚上，莉塔和贝蒂睡在同一张床上，互道晚安时，两人发生了关系（好大胆的场面），并且表露了互相的爱慕之心。

半夜，莉塔开始做梦，嘴里开始不停的用西班牙语念叨“寂静”和“没有乐队”。醒来之后，莉塔要求贝蒂和她去一个地方。午夜2点，两个金发姑娘打车来到了一个叫做“寂静”的剧院。刚刚走进去，台上的黑衣男子就开始用西班牙语大喊：“没有乐队”，“一切都是录音，只不过是一盘磁带”。响起了诡异而空灵的喇叭声。他又说：“一切都是幻觉”。男子在闪光中化为烟雾消失。二楼的看台上坐着一个蓝头发化妆诡异的女人。红衣老者报幕后，一个叫做丽贝卡德里奥的女高音开始演唱了。空旷的剧院里，歌声优美、忧伤而诡异。莉塔和贝蒂开始哭泣。突然歌者晕倒被抬走了，歌声还在继续。这时贝蒂发现旁边出现了一个手提包，里面有一个蓝色的立方盒子。回到家里，莉塔转身去拿自己包里的蓝色钥匙，贝蒂则突然就不见了，莉塔独自打开了盒子，突然整个镜头一起坠入了漆黑的盒子中，然后盒子掉在了地上。

12．同一个房间内，进来一个老妇，就是开始出远门的那个老妇B，也就是梦里贝蒂的姨妈露丝。她环视了一下房间，好像在找什么，地上什么都没有。

13．这时镜头继续转，到了另一个房间里，也就是之前戴安的房间，床上睡了一个黑衣的女子。场景和之前女尸的场景一样。这时9中的牛仔进门来说了句“美女，起床了”。镜头再转回来的时候，熟睡的女子变成了一具女尸。天亮了，还是这个房间里，注意，此时是粉色床垫黄色毯子的床上熟睡着一个白衣女子戴安，有人敲门把她惊醒了。打开门，是女邻居J，问她要被借走的灯和盘子。戴安告诉她顺便拿走自己的烟灰缸，桌上此时放着一把蓝色的钥匙，和之前那个玩具蓝钥匙不同。临走前，J告诉戴安那两个探员又来找过戴安了。（此处请联系11中对比）

回到房间，转身，疲倦而头发凌乱的戴安看见了一个棕发女子（注意和之前4和10中那个金发的卡米拉不同），她很高兴的叫了出来：“卡米拉！你终于回来了。”这里为了区分，我们称这个卡米拉为卡米拉X。可是戴安表情突然变得很激动。然后镜头一晃戴安又恢复正常，头发也很整齐的站在刚刚卡米拉X站的位置，开始冲咖啡，那个咖啡杯和维琪斯餐馆的一模一样。戴安拿着咖啡走到客厅，看见卡米拉X半裸着躺在沙发上，镜头再次转回来的时候，刚刚还穿着睡衣的戴安也变成半裸的了，还是拿着那杯咖啡，她兴奋的把咖啡放到桌上，此时钥匙不见了，烟灰缸又出现了（联系13）。戴安问卡米拉X，刚刚你说什么。卡米拉X说你令我疯狂。戴安正准备和卡米拉X做爱，卡米拉X强行拒绝了，告诉她，因为那个男人的关系，她们不能这样了。

14．镜头转到了片场，戴安站在远处看着卡米拉X在拍戏，她和导演关系亲密，当导游要打发所有人离开时，卡米拉X要求戴安留下，单独观赏她和导演接吻，嫉妒和怒火在戴安心中燃烧。回到家，她不再见卡米拉X，每次来访都将其赶走。

伤心欲绝的戴安开始在房中自慰，视线经常在模糊，然后疯狂的她甚至开始捣自己的下体。突然电话铃响了（联系6中打电话的场景）。时间突然变成了晚上，戴安的衣服又变了，她接起电话，是卡米拉X打来的，告诉她派车来接她去一个地方。

车里，视线中出现了穆赫兰道的路牌。司机A突然把车停下来，金发的戴安问了影片开头棕发女人同样的问题，为什么要停在这里。卡米拉X从山上走下来，引领着戴安穿过一条捷径密道来到了山顶的别墅。这里是导演亚当的住宅。可可出现了，此时她是亚当的母亲。

15．晚宴上，戴安开始讲述自己的身世，并且留意观察了周围的宾客。卡米拉X会说西班牙语。戴安讲述了自己从加拿大安大略来好莱坞发展，她的姨妈曾经在好莱坞工作，过世后留了些钱给她，所以一次吉特巴舞比赛的优胜使得她想要来好莱坞拍戏。在一场电影女主角的竞选中，导演鲍勃布鲁克根本没有考虑戴安，就选了卡米拉X当女主角，卡米拉X一炮而红，而戴安则暗淡无光，不过她们却成为了一对同性恋情人，卡米拉X时常帮助落魄的戴安在一些自己的戏里演小角色。这时卡米拉X开始和亚当调情，这时戴安开始喝咖啡，心中很不爽，对面一个深色衣服的老头正看着自己，这人就是卡氏兄弟中吐咖啡的那个人。这时，一个金发女郎走过来了，和卡米拉X接吻，还用暧昧的眼神看着戴安，这个金发女郎又是10中面试时登场的那个卡米拉，金发女郎离开了，走进了一间房，从里面又走出了一个牛仔装束的人，也就是前面出现牛仔。戴安彻底崩溃了。

16．戴安听到两人似乎要宣布结婚，失态把杯子碰下去了，突然惊醒过来，发现自己在日落大道的维琪斯餐馆里，还是之前两次出现的那个位置，这次戴安坐在左边，对面是杀手。（对比4和6）杀手就是5中的杀手。她刚刚发梦把盘子杯子碰到了地上。这时服务员过来加咖啡，戴安看见了她的名字叫贝蒂（联系6）。杀手没有喝咖啡，手上拿着一本黑色的书。戴安把钱和照片给了杀手。杀手拿出一把蓝钥匙（13中的那把），告诉她事成之后可以找到一个东西用钥匙来打开。这时戴安抬头看见吧台旁边站着一个人正在看着他们的谈话。这人是2中的那个青年C。

17．夜晚，一个乞丐手里坐在墙后面，手里拿着一个蓝色的盒子，把它装进了一个纸袋扔在地上（见2中的魔鬼）。盒子里走出来一对老年夫妇，3中的E和F。他们尖叫着走了开去。

戴安家中，她一个人惴惴不安的坐在沙发上，桌上是那把蓝色的钥匙还有那个和店里一样的咖啡杯，没有烟灰缸。这时想起了敲门声，门缝里，E和F爬了进来。并且变大了，两个老人做出诡异的姿势追逐着戴安，满脸都是恐怖的笑容，戴安在尖叫中倒在床上，拿出手枪对着自己的嘴开了一枪（对比11和13），烟雾中一切都消失了。

片尾，魔鬼般的乞丐，光亮美丽的戴安出现在繁华的好莱坞背景下，一切像一场梦一样。镜头再度转到寂静剧院，2楼那个蓝色头发的女人最后用西班牙语说了一句寂静。全片结束。

以上就是全片支离破碎的镜头，也许很混乱，下面我们来解读这些剧情是什么意思。也许有很多种说法，我先说最广泛被认可的说法。

先把真相说一遍，然后再代入以上17个画面来解读是什么意思。

戴安从小在加拿大安大略长大，受到姨妈的影响想要成为一个演员，舞蹈大赛获奖后就孤身来到好莱坞发展。依靠姨妈留下的一点钱，戴安租了一套房子住住好莱坞。但是自己的演艺事业并不理想。在一场选女主角的试镜中，输给了一个名叫卡米拉的棕发女子。但是也和卡米拉成为了同性恋情人。卡米拉成为了著名影星，而戴安默默无闻。依靠卡米拉的帮助，戴安可以在一些戏里演小配角。又是一场电影中，导演亚当和女主角卡米拉相爱，戴安受不了这个刺激。于是戴安不再见卡米拉。自慰的时候却依然在幻想卡米拉的影子。

最终，在晚宴上，戴安看到的一幕幕令她彻底崩溃了，于是由爱生恨，她不惜花钱找来了杀手，要她杀掉卡米拉。杀手给了她一把钥匙，要她事成之后去找餐馆后面的乞丐拿一个盒子，打开就可以证明卡米拉已经死了。打开盒子后，里面出现了一对老夫妇，像魔鬼一样追逐戴安，恐惧之下，戴安拿枪自杀了。

梦是戴安在拿到盒子知道卡米拉已经死了之后做的，也是临死之前的一种回忆与幻觉。我认为这里包含了双重梦境，嵌套在一起，最外面的就是整部电影一直到结束，第二层也是一开始，知道卡米拉死了，于是戴安睡着的时候做了一个梦，一直到牛仔来敲门的时候，第二层梦才醒过来，醒过来其实还在濒死的幻觉梦境中，发现是邻居J在敲门要拿东西，此时的戴安满脸憔悴，头发凌乱，卡米拉死了，可是自己的精神依然很痛苦，所以转身的时候，她看见了卡米拉的幻觉，而且沉浸在了以前和卡米拉的性爱幻想之中。卡米拉却告诉她不能再这样了，因为自己已经爱上了亚当。幻觉再度转向了另一个场面，就是片场的那一幕，然后戴安开始回忆自己怎样拒绝了卡米拉，怎样又禁不住诱惑去了晚宴以至于最后买凶杀人，一直想啊想啊，到了晚上天黑了，她还孤独的坐在沙发上回忆，然后被幻想的老夫妇恶魔逼死。

为什么是双重梦境呢，很多人认为后面的都是写实了，具体我会在下面分析，这里先说一个顺序问题。从女邻居敲门到晚宴，似乎都符合一个时间与顺序的逻辑，可以认为晚宴等场景都是邻居敲门时候的回忆，但是晚宴打碎东西惊醒发现自己在餐馆时，这里就不能解释了，因为这个应该是发生在邻居敲门之前，不能回忆白日梦之前和之后的时间先后发生错位颠倒，所以认为后面其实是另一层梦境比较恰当。这样也比较好解释结局的女人是什么意思了。

现在我们来逐一分析以上的部分。

A．这个梦中的开始和自己去晚宴的路上看见的一样的场景，穆赫兰道的路牌。车中的棕发女子是现实里的卡米拉，自己坐车从这里经过时却被引向了那个让自己心碎的晚宴，而此时她让卡米拉也在这里遭遇惊现。现实中明明是自己派人杀了卡米拉，此时却是司机A要杀她，司机A是电影公司的杀手，这里就是因为自己无法接受自己杀害卡米拉的事实，所以将罪责推诿于电影公司。见理论支持的（8）。由于戴安其实不希望卡米拉死去，她很后悔，见13中，杀害卡米拉之后戴安又幻想出了卡米拉还活着站在自己身边的情况。所以在这个场景中，女孩没有死，而是一个人逃了出来，在夜晚的街道上奔跑。这里就是仪式化与抵消，见（9）。最后跑到空屋里睡着了。佛洛依德的书里认为，梦中出现的空屋多指代女人的身体，一个人代表性欲。戴安的心底是很渴望卡米拉的，但是这种感情又是很复杂的，于是这里出现了（13）中的转移现象。卡米拉也应该是爱我的啊，我很孤独，我很渴望卡米拉，卡米拉也应该是这样对我的，所以梦中代表卡米拉的女子一个人在空旷的街道上奔跑，逃进空屋（女性的身体）里睡着了（因为这样很舒服，得到自己渴望的身体终于释怀了）。车祸，我觉得可能是某种现实里卡米拉真实的死因，在这里卡米拉异化的莉塔从车祸里逃生了，现实也许不是这样，同时被车撞也经常代指强奸或者性交，这个在后面我再解释。

两个警察的对话很有意思，他们找到了一个耳环，但是不知道是谁的，其实开始我们可以看见莉塔是带着耳环的，那么耳环为什么只有一个了，因为杀手拿走了，现实里杀手要拿一件东西去给戴安看，证实卡米拉死了，耳环就是那个东西，所以梦里莉塔的耳环也不见了。

B．维琪斯餐馆，正是戴安和杀手谈判的地方，当时有一个目击者青年C站在吧台旁边看着他们。现实里戴安坐在左边，杀手坐在右边。梦里，左边坐着的是老人D，右边是那个目击者C。C讲述说自己做梦看见D在吧台边被吓到了，而一起出门去看时却真的被墙后面的乞丐吓到。这里的伪装和错位比较多。首先，戴安在这里转移（13）为了青年C，他多次噩梦这家餐厅，而且梦中的鬼怪是那个乞丐的样子，最后他看见送来罪恶的乞丐，正如看见恶鬼一样被吓趴下了，因为自己是没有勇气去面对拿着卡米拉死亡证据的乞丐的，所以让这个C去好了，并且C目睹了自己不希望被发现的秘密，所以潜意识里戴安也希望青年死去。老年D是现实里的青年和杀手共同融合成的，现实里有两个人听到了这次谈话，一个人是杀手，杀手当时不喝咖啡，所以梦里的D也一样什么都不吃不喝，只是听着C（戴安）讲述，并且现实里是杀手指引了戴安去找乞丐拿盒子的，所以梦里也是D指引C去墙后面看到魔鬼。而另一个听者青年知道了戴安的阴谋，自然是很震惊的站在吧台看着他们，所以在梦里，C对D说他梦见D曾经很害怕的站在吧台处。D在梦中作为一个听者，同时融合了两者的特点。

C．贝蒂正是戴安在梦中的主要形象，贝蒂这个名字，是与杀手谈话是那个女招待的名字（见16）。现实中的贝蒂已经是完全失败的人生了，一切都没有了，最后这个梦里，她希望一切都像梦想中自己应该有的人生一样，这里就是否定，见（2）。她否定了到现在为止自己失意的人生。并且她理想化了一个自己，见（11）。这里的贝蒂，年轻漂亮，来自加拿大的安大略，自己的姨妈不仅没有死，而且在好莱坞很有影响力，她只是出去度假了，所以不在家而已，这里对没有死这个假象，给出了“合理化”的想象，见（5），这里也是心理的隔离，见（10）。姨妈的人脉和影响使得自己在好莱坞前途无量。遇到的老夫妇，对贝蒂关怀备至，但是联系其在车里的诡异的笑容以及最后作为逼死戴安的幻觉中的恶魔，再联系现实中戴安的成长经历，推测出他们可能是戴安小时候的监护人。戴安对这对夫妇是什么感觉，由亲切又可怕。联系A中撞车的推测以及戴安何以成为了一个纯粹的女同性恋。我们可以大胆猜测也许戴安少年时候的监护人，虽然对她很好，但是对其实施过性侵犯，所以这种心理阴影一直留存在戴安的心底，深深的潜意识中，经过如此多的扭曲以这对老夫妇的形象出现。

梦里的可可呢，也是自己姨妈的转移，因为现实中的可可曾经在晚宴上唯一对戴安的遭遇表示过同情，戴安潜意识里对其很有好感，同时过时的姨妈在梦里出远门了，戴安多么希望姨妈能留在自己身边照顾自己啊。于是，可可以管理者的形象出现了，处处帮助和照顾戴安的生活起居。这时，姨妈的死被“隔离”了，“否定”了，姨妈出远门是“合理”的解释，可可被“转移”为了另一个照顾自己的“姨妈”。

莉塔的出现和现实完全相反了，现实中的莉塔是那个成功的卡米拉，戴安祈求多次也不能挽回卡米拉的心，但是梦境中的莉塔却是软弱而孤独的，她需要贝蒂来帮助自己，来收留自己，照顾自己。现实里戴安希望卡米拉依靠自己，爱自己，可是不可能，只有在梦里以这种颠倒来“补偿”自己的心愿，见（15）。后面不在具体联系前面的理论一一指出了，只叙述解释，感兴趣的可以自己对比。

D．亚当在现实里很成功，并且夺走了自己的爱人。于是在这个梦境中，亚当不得不面对压力。电影公司的黑幕要求其选自己推荐的女主角“卡米拉”。但是亚当很反感这个卡米拉，拒绝顽抗。梦境里的卡米拉是现实中的卡米拉以及片尾那个卡米拉的同性情人的融合。这里，戴安当然希望亚当不喜欢卡米拉，这样卡米拉就不会被夺走了，也希望卡米拉不会被选上，所以让梦中的亚当来表示反对选卡米拉为女主角。但是照片中的卡米拉却是那个金发女情人，因为戴安并不想赤裸裸的反对卡米拉，所以只有替换了卡米拉的相貌，并且也同时表达了对这个金发女人的反感。那个喝咖啡的男人让人很不舒服，正是结局宴会上一直盯着戴安的男人，这给他留下了深刻的印象，所以此处男人变成了卡氏兄弟之一，变成了黑幕的手下。

这里要谈谈咖啡在梦里的意义，咖啡在整部电影中多次出现，戴安在和杀手聊天时在喝咖啡，幻想昔日与卡米拉性爱并且痛苦的发现不过是幻觉时也在喝咖啡，最后的晚宴上那个尴尬而愤怒的场景也在喝咖啡。潜意识里，咖啡已经成了痛苦相伴的东西。所以梦里2中那个紧张的青年C在喝咖啡，这里的卡氏兄弟吐咖啡，都是以咖啡来表现弗氏的理论。

最后那个黑幕老大，是戴安幻想出来的，所以这个角色看起来很幼稚，就像小孩想象中的坏人，或者卡通片里的反派，处处诡异也处处不合理。

E．杀手杀人的镜头很有意思，现实中杀手与戴安交谈时，手边放着一本黑色的书。到了梦里，杀手就是为了抢这部黑色的书。戴安不希望卡米拉被杀，她很后悔，所以让杀手出了一系列的错误，一直被发现，一直被目击，直到警铃响逃走。这里有两层意思，第一是担心自己雇凶杀人被发现，所以梦里杀手杀人出现了一系列的目击者和错误，最后警铃大响。第二层意思就是希望可以挽回卡米拉被杀的悲剧。

杀手要杀的目标，就是那个长发男人，他很扭曲的样子很像一个女人，这是卡米拉在梦里的异化，而且死前镜头给了一个长发男子头发的特写，上面有血，还有烧焦的痕迹。这是不是在暗示现实里杀手其实就是开车撞死了卡米拉呢。这和一开始莉塔坐在车里被撞相吻合。

杀手和他的两个同伴很有意思，那个女子没有戴胸罩，而且手上有瘀伤，仿佛是被强暴过，杀手要她去找黑发女子（莉塔）。这个女子可能就是现实里的戴安，这里也印证了戴安曾经被强暴，此时现实里是她找的杀手杀人，在梦里推诿成了这样一个女子帮杀手找到目标。

F．包里出现的大量现金，是现实中戴安收买杀手的那一捆现金的增值复制，现实中这样一捆钱换走了卡米拉的生命，梦里，卡米拉的化身莉塔背着很多捆不知道哪里来的钱，这既是在反映现实里卡米拉是个很有钱的人，也是表示卡米拉不应该只被一捆钱就买走了，是很有价值的才对。钥匙，在这里变成了长条状的玩具钥匙。为什么是莉塔带着钥匙呢，佛洛依德认为梦里出现的长条状的东西代表男性生殖器，这里的莉塔带着这样一个东西，正好符合现实里两人的同性恋关系。女同之中，必然有一个代表男性的强硬，一个代表女性依赖于前者，现实里戴安是一直依靠着强势而卓越的卡米拉的，卡米拉象征着同性爱中的男性，所以梦里即使莉塔已经被颠倒为依靠者，但是身上依然带着这个象征男性性器官的东西，依然是现实的一种扭曲反映。并且钥匙本身也是卡米拉死关键的东西。

两人来到餐馆，莉塔坐在左边，贝蒂在右边，现实中是戴安坐在左边，杀手坐在右边。女服务员的名牌上写的不是贝蒂，而是戴安，这正好和现实相反。这里两人给这个叫戴安的人打电话，贝蒂说了一句“给自己打电话很奇怪”，这就道出了实情，是啊，“贝蒂”打给“戴安”，确实是一个人！

G．导演撞见妻子罗琳通奸的梦，正好报复了现实里亚当抢走自己的爱人。在梦里也让你的爱人被抢走吧。现实里的亚当很成功，很“强大”。所以梦里抢走其妻子的男人也是很强大的肌肉男，将隐性的强大变为了显性的强大。背景音乐很戏谑，正是调戏亚当给了戴安欣喜的感觉。

然而戴安对抛弃自己的卡米拉也是不满的，对这种出轨也很痛恨，所以电影公司又出现了，派出了一个更“大”的人把两人都狠狠揍了一顿。

亚当落魄不已，突然破产了，躲在破旧的旅馆里，但是还是逃不出电影公司的手心。戴安很讨厌亚当，所以不仅要夺走其当导演选人的权力，其爱情，还有他的金钱以及一切一切。

H．露易丝的出现很诡异，她直接宣告了不安，让梦境开始恶化。并且这里露易丝说有人进了她的房子不走，而且还引用露丝姨妈的话来说有人要糟糕。这里充满了强烈的不安，还是一样的，房子代表女性的身体，这里其实又是转移了，借露易丝来说卡米拉的身体被夺走，这很让人不安。又借露易丝转达露丝的话来表达愤怒：有人要死了。

I．牛仔的出场很神秘，因为在晚宴上牛仔就是一个神秘的人，众宾客都是礼服为何会有这样一个怪人，这点给戴安留下了深刻的印象，所以牛仔在梦中也是怪人。他成了威胁亚当的最有力的人物。尤其是很富戏剧化的表现，带有浓烈的想象色彩。并且戴安又借了牛仔的口来批评亚当是一个狂妄的人，应该好好反省自己的作为。

J．早上的两场戏很有意思，第一次是莉塔和贝蒂演的，此时两人真的像要杀人一样，态度很强硬，这代表了现实里戴安对卡米拉的恨，她真的像杀死她，因为她背叛并且取笑她。而与那个男演员演时，同样的场景则变得柔肠百倍，因为戴安其实是深爱卡米拉的，现实里卡米拉也一直是扮演着同性中代表男性的一方，戴安对其充满依赖与爱恋，此时就将卡米拉伪装成了这个男人，来抒发自己的爱慕。前面说过可以猜测戴安小时候被长辈性侵犯，这里也可以看出来，为什么她梦里亲密的男人这么老呢？

可可来时的这一幕又是很多争议的地方，因为在整部戏里，莉塔似乎都没有和外人交流和接触过，几乎都是贝蒂在打交道，这里也一样，联系到贝蒂第一次见莉塔是在玻璃后面，莉塔取名是看见镜子里的海报，以及后面戴安看见卡米拉的影像消失变成戴安自己时，还有就是下面莉塔换上金色假发之后，两人其实长的很像，于是很多人认为其实从一开始只有一个人，戴安精神分裂了。

片场和导演擦出火花的一幕，说明了现实中戴安希望自己被选中，可是选女主角的导演根本就没考虑过戴安，此时她给了自己一个“合理”的理由，其实导演是看中了自己的，只不过自己因为为了莉塔放弃了。这也是在委婉的说明希望当初卡米拉能够为了自己，为了爱情放弃一些东西。

K．遇到女邻居的一幕，莉塔和贝蒂得知女邻居与梦里的戴安交换了房屋，而现在戴安居住的房屋正是现实里戴安租住的房屋。床上的死尸名叫戴安，可是样子却是现实里的卡米拉。这里，戴安既在梦中幻想卡米拉的死状，也是希望自己可以代替卡米拉去死，所以死者叫戴安，死在一个和现实里戴安家一样的地方。交换房屋也是交换身体的意思。但是此时邻居来敲门，现实里也有同样的场景，梦里邻居来敲门，里面是尸体，而现实中则是将戴安从沉睡中唤醒。这里出现矛盾了，因为现实中的此刻是发生在梦境之后的，而梦里却出现了自己梦醒时的状况，很难解释，所以此处有人认为其实整个电影是双重的梦境，第一层是戴安临死前回忆自己的一生，第二层是这个回忆中的戴安做了一个梦，梦发生了嵌套。第一个梦一直延续到结尾才结束，蓝头发女人说寂静代表着戴安意识的消失，自己死去。梦里的梦则是在女邻居来敲门时被唤醒。

逃回去之后莉塔带上了金色的假发并且和贝蒂做爱。这里第一层解释是戴安日思夜想和卡米拉做爱，此刻终于实现了梦想，假发是不是意味着曾经卡米拉对自己的情感其实并不真切。还有一种解释就是刚刚所说的人格分裂，卡米拉就是戴安假象出来的，两人的爱恋其实自己很自恋。因为自恋，所以觉得自己应该很成功，可是现实是失败，于是就假象出了卡米拉这样一个假象。但是梦里潜意识告诉你，你们其实都有一头金发，那个莉塔是戴着假发的，其实你们是一个人。

本来以为很甜蜜的结局被打破了，因为现实里结局就不是甜蜜的，所以大脑开始纠正两人爱恋的梦是不真实的，也就是稽查作用。于是，她们来到了寂静剧院。

寂静剧院这一部分是最难理解的，第一个黑衣人在台上高呼“没有乐队”，“那只是录音，是磁带”，“一切都是幻觉”。这就是在暗示，你在做梦，你只是反复沉浸在幻觉之中，你看见的，你们的爱，都是你生活的一盘磁带，是一个录音，你只是再反复那些逝去的东西。黑衣人演示了很多动作，让你以为是真实的在有人发声，可是他停下来时候，声音还有，正如他嘴里说的“都是录音”。然后，女高音开始唱歌，歌声嘹亮，幽婉动人，凄凉深情，歌的大意就是戴安心中所想和所经历的一切，所以贝蒂和莉塔开始哭泣，这也可以佐证似乎两人是一个人。并且两人还开始抽搐，因为歌声唤醒了两人的记忆，此时也可以一定的佐证关于性侵犯的说法，那种悲伤、恐惧加快感的表情确实很费解。我在最后会附上歌词以及翻译。当女高音突然晕倒时，歌声还在持续，回忆刚刚男高音说的“一切都是录音”，我们知道此时也是录音。原来这一出戏是假的啊，可是它那么生动传神，感染了听众，唱出了戴安心中的痛苦。人生如戏，人生如梦，一切都只是虚幻而已！好莱坞的繁华是虚幻，她们曾经的情感是虚情，卡米拉和亚当的感情难道又是真情么？亚当的财富和影响力也是虚幻！一切都是假的！这里既是影片的意义所在，也是戴安心底最大的期望和幻想。

此时梦中人感情开始剧烈变化，大脑已经察觉出来了，所以寂静剧院也是梦境接近尾声的象征，那空灵的歌声，和那高呼都是虚幻也是在唤醒沉睡的人。最后一击出现了，那个盒子出现了！拿着盒子放到床上，贝蒂失踪了。此时还是两种解释，第一种就是戴安无力与卡米拉一起面对真相，所以在梦里抹去了自己。第二个是两人是一个人，此时到了真相揭露的时候了，那个盒子里装的就是自己，自己其实已经被自己雇的人杀死了，只是不相信自己死了，临死前在做梦而已，此时打开盒子，就是梦醒之时，就是真相，所以另一个自己的镜像不见了。无论是哪种推测，真相都是残酷的，梦境不允许再进行下去，稽查作用已经强行将人拉离了幻觉，所以盒子里是什么，不知道，一片漆黑中梦结束了。

L．对于这样一个镜头，也有诸多的争议，有人认为从始至终，只有这个镜头是真实发生的，梦里的房间有盒子掉在地上，现实里地上却没有东西，出远门的老妇B也在屋子里。这个老妇B我已经说过其实指代的是戴安的姨妈，梦里是贝蒂的姨妈。如果认为此时还在梦里，也就是认定为双重梦境的结构，那么这个场景就比较好解释了，此时梦中的梦已经结束了，但是梦还在继续。这个露丝出现过两次，第一次是出远门，并且回房拿钥匙的时候没有看见藏在床下面的莉塔，第二次就是这一次进房没有看见盒子。两次都是在梦中，两次都没有看见应该看见的东西。这里其实这个梦中的露丝姨妈也转移了一部分戴安现实中监护人的形象，戴安没有提过自己童年的生活，唯一提到的就是好莱坞的姨妈，前面通过对老夫妇E、F的分析我们知道她童年的监护人也许很和蔼，而且对其实施过性侵犯，但是其实也很少过问戴安的实际生活情况，只是满足其物质需要，并不关心戴安的心理。所以此时梦中的这个露丝也一样，她本该关注到戴安最关注的需要和情感，可是她淡漠的忽视了。

M．牛仔出现的这个场景也很费解，牛仔对床上的女子说该起床了美女，然后女子就变成了尸体。这里也证实了其实只是梦中的梦正在苏醒，而第一层的梦境还在继续。女子变成尸体，其实就是美好的幻想被拉回了残酷的现实。在里层梦境中，贝蒂和莉塔互相爱慕了，这是现实中戴安最渴望的结局，可是这是美梦，已经被唤醒了，所以以外层梦境中女子变成尸体的残酷现实来说明，卡米拉已经死了。

这时，颜色变化，第一层梦境醒过来了，有人敲门把睡觉的戴安唤醒了。这时的场景和之前梦里那个场景相对应。这里只有认为此时是外层梦境才能解释，因为里层梦境把现实扭曲的很厉害，而这时的外层梦境再次出现同样的场景，只是类似于回忆与纠正，告诉梦者之前的梦是错的，是“虚幻”的。此时的梦境，戴安就是戴安，卡米拉就是卡米拉，不需要梦境的伪装了，因为这时是类似于回忆了。这里出现的咖啡杯也是很有意思的，因为它们和餐馆中的一样，所以也可以说，这里依然是梦，所以这些小东西没有什么改变。

所以，此时出现幻觉也很容易理解了，一开始戴安看见了卡米拉，她的表情由开心变为痛苦。这里可以理解为发现自己是幻觉，卡米拉已经跟着亚当跑了。另一种理解是发现卡米拉其实已经死了。还可以理解为意识到其实没有卡米拉，一切只是自己捏造出来的。

几个记忆在这里扭曲交错重叠，第一个记忆就是开门邻居来拿东西。第二个记忆是头发和面容变了之后，冲咖啡的一小段。第三个记忆是拿着咖啡回到客厅衣服改变。许多场景在这里交融重叠了。

N．又一个破碎的场景，片段记忆转到了片场。又一个破碎的记忆转到了自慰。然后再转到了电话响。此时记忆如潮水一样涌上来。印象深刻的往事历历在目。自慰的这个场景也很值得分析，她使劲的捣自己的下体，这个场景即使恨卡米拉拿自己发泄，又何尝不是童年性侵犯的反噬呢？而电话的地方，出现了一个烟灰缸，这个地方很怪异，因为戴安是不吸烟的，那么现实里肯定不应该出现烟灰缸，烟蒂上还有口红印，说明了什么，这些烟可能是卡米拉留下的，但是她们已经分开了，外面桌子上的烟灰缸里都没烟头，为什么这里有，之前的梦中出现过一个吸烟的女子，就是之前杀手的同伴，杀手要她去找黑发女子（莉塔），我之前分析过，这个女子是戴安自己的异化，那么现实中是什么情况呢，所以我推测现实中是杀手问了戴安卡米拉的情况，戴安帮助杀手找到了卡米拉，杀手撞死了对方，此时依然是在梦中，所以烟蒂就暗示了戴安就是之前那个女子，对找到卡米拉并且害死她有着很大的责任，只不过在这里被扭曲了。

去穆赫兰道的这里和之前又重叠了，这个和之前两次敲门一样，这里也是第一层梦对第二层的纠正。但是因为还是在梦里，这里的隐喻也就改变了。司机A说给你一个惊喜，结果这个惊喜却是引向一个噩梦，所以里层梦境里司机直接就要杀死莉塔。而此时，卡米拉却出现了，带领着戴安穿过隐秘的小路去了那个宴会。戴安的情绪先是不安疑惑，然后是惊喜，然后是痛苦。这一小段就是浓缩了整个戴安与卡米拉之间的故事。隐秘的小路捷径是关键的理解。戴安本来很无依无靠的来好莱坞发展，对一切都抱有陌生的恐惧与不安，此时，卡米拉在惊喜中出现了，两人相处的时间，同性恋是隐秘的，而卡米拉对戴安的帮助则是捷径。但是最终却通往了痛苦的宴会。

O．晚宴，很多人都说是现实，但是我认为这里是梦境，现实里也有晚宴，但是这里的晚宴是现实的一个扭曲。首先晚宴上出现的人，神情也好，穿着也好都很奇怪。尤其这一场晚餐，现实里如果有这样一场晚餐，那么就是戴安和卡米拉最后的晚餐，所以梦里的晚宴里也是这样，对于卡米拉既和亚当调情，又和金发女接吻，在座的人完全没有什么反应，都漠视了，尤其可可根本就没有看见这么一回事，记得可可应该是一个很挑剔的形象，曾经说过，有麻烦就一定要处理掉它，可是这里只有麻木，只有戴安一个人孤零零的痛苦。晚宴上戴安讲述身世时自动滤去了自己的童年，周围的人有各种表情各种心态。这个宴会其实也是真实的好莱坞的缩影，在这里，大家都只顾自己，根本不顾他人，记得寂静剧院里的歌声么，一切都是幻觉！

这里的晚餐似乎是达芬奇《最后的晚餐》的写实，和那个盒子隐喻潘多拉的盒子一样。很有深度和意义。

P．这里时空错乱了，梦中的她又一次从梦中的梦中醒来，发现自己在餐馆，和杀手谈判。

Q．这里又是梦境，但是将要醒来了，乞丐拿着那个盒子，代表着戴安最深恐惧的盒子，掉在地上，被火光映红了。这就是真实卡米拉被车撞死的真相。

童年时期的监护人变成恶魔出现了，这童年的噩梦再次出现了，他们曾经伤害过自己，自己好不容易跑到好莱坞来，结果其实是另一场噩梦。后悔的自己想象出来的恶鬼就是童年给予自己最深伤害的人。罪孽深重的戴安在恐惧中自杀了。一切消失在一片白烟之中，也就是梦醒了，梦真的醒了。

片尾的解读：那些浮华的灯光也好，自己想象中的成功形象也好，都笼罩在恶魔乞丐的双眼之下，这是一个复杂的感情，梦想破碎了。

回到寂静剧院，那个蓝色头发的女人说了一句寂静。蓝头发的女人出现了两次，可是都是一个旁观者的形象，仿佛与什么都没有关系。哀伤而漠然的眼神，仿佛什么都无视。这是一个见证者的形象。戴安很后悔，对自己的整个人生都充满了绝望，她希望什么都没发生，她希望一切都是梦，可是现实是残酷的，这个超然的蓝发女人寄予了自己一种希望。西方的戏剧也好很多都会出现一个这样旁观的客观者的角色，经常是神，这里这个女人的造型很诡异，显然超现实了。整个寂静剧院都是超现实的梦境。最后这个“寂静”。就是告诉戴安一切都结束了，你放开手，灵魂就飘向了天国的彼岸，没有感觉了。所以最后这一幕才是梦真正醒来的时候，才是一切结束的时候。

分析完了，虽然写了这么多，其实这部电影还有很多可以说的。很多可以挖掘的，很多的可能性。

最后，附上寂静剧院的那首歌：

Llorando                                       哭泣

I was alright for a while                  我可以暂得平静

I could smile for a while                  也可以重绽笑颜

but I saw you last night                   但昨晚与你相遇

you held my hand so tight                 你停下脚步问候

as you stopped to say hello              如此紧握我的手

oh you wished me well                  哦 你祝我安好

you couldn't tell                        那时你却未察觉

that I'd been                           我一直为你哭泣

crying over you                         一直一直

crying over you                         为你哭泣

and you said so long                    然后你向我道别

left me standing all alone                只剩我独自停留

alone and crying crying crying crying      唯有泪水陪伴我

it's hard to understand                  也许没人能明白

but the touch of your hand               但你手掌的余温

can start me crying                      能使我不禁落泪


 

I thought that I was over you              我以为已经忘记

but it's true so true                       但真实无法逃避

I love you even more                     我只能更加爱你

than I did before                         爱你更胜过往日

but darling what can I do                  亲爱的我该如何

for you don't love me                     当你已不再爱我

and I'll always be                         我还会一直哭泣

crying over you                           一直一直

crying over you                          为你哭泣

yes now you're gone                     是的你已经离去

and from this moment on                 而我从现在开始

I'll be crying, crying, crying, crying          会不断为你哭泣

over you


再来一个附注。大卫林奇对于解读这部电影给予的十个提示：

1.Pay particular attention to the beginning of the film: at least two clues are revealed before the credits. 

　　2.Notice appearances of the red lampshade. 

　　3.Can you hear the title of the film that Adam Kesher is auditioning actresses for? Is it mentioned again? 

　　4.An accident is a terrible event... Notice the location of the accident. 

　　5.Who gives a key, and why? 

　　6.Notice the robe, the ashtray, the coffee cup. 

　　7.What is felt, realised and gathered at the club Silencio? 

　　8.Did talent alone help Camilla? 

　　9.Note the occurrences surrounding the man behind 'Winkies' 

　　10.Where is Aunt Ruth?
      </影评>
<有用数>2354</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>gigi</作者>
<标题>几个震惊的发现——穆赫兰道密码</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-08 00:43:01</时间>
<影评>
        昨天浏览了Mulholland Drive迷建立的一个网站Lost on Mulholland Drive：
http://www.mulholland-drive.net/
(楼下有朋友说网站有毒,我这里没显示啊..一切都很正常)，我估计再也找不到比它还强悍的电影网站了，资料的齐全让我对站长佩服得五体投地：电影里出现过的哪怕只在屏幕一角的龙套人物的档案、主角的所有服装道具、影片中出现的所有场所的具体位置和真实地址 [MD出现的门牌号大多是编造出来的]、每个场景的每个微小细节以及可能有的各种含义、拍摄时期的探班记录和现场照片、影片所涉及的心理理论、与Mulholland Drive类似题材影迷也可能会喜欢的影片列表等。做如此尽力贴心的资料收集一半归功于影片的成功，才能拥有这么多为之痴狂的影迷，另一半则是因为它并不是那种一目了然、看开始就可以猜测到结局的傻瓜片。

 

事实上，在今天以前，我一直以为看懂了片子的80%，浏览这个网站特别是看到论坛里激烈的讨论后，发现原来它根本蕴藏着无数可能性，或者说是一个类似Da Vinci Code解谜游戏。在几个小时的浏览中，我越来越被看到的东西震惊，比如：


1. 原来很多人都持着一种观点——Diane小时候被性虐待过，对方很可能就是自己的亲属。得出这个结论得通过及其细致的分析，比如下飞机后Betty和那对老年夫妇的对话以及后来那对夫妇在汽车里很诡异的笑容，Betty和那个叫Woody老头的对戏，神秘的cowboy说的那句“Hey, wake up, pretty girl”等等，尽管这样，我还是觉得有点牵强，或者是我挖掘力度还不够吧。 


2. 围绕在影片中的几种可能性，其中一个就是Betty，Diane，Rita和Camilla根本是一个人，Rita/Camilla是现实中的Diane幻想出来的，有几个地方可以证明，第一就是镜子的隐含意义，比如Betty第一次是透过镜子看到的Rita，而Rita又是透过镜子看到海报上那个叫Rita的女明星的海报，Rita第一次带上金色假发和Betty也是出现在镜子前；还有那段被无数人拿来分析的Coco来到Betty家里看到Rita的场景，Rita在很多时候似乎只[能]和Betty对话，其他人似乎都忽视了她……等等，在各种各样的细节猜测中，让我很不能忍受的一条是说Rita/Camilla的原型就是住在12号的那个不男不女的家伙。也就是在现实中Diane和她关系暧昧，后来决裂了。 


3. 还有一个观点是Diane的这个梦是否包含着Rita/Camilla的梦？也就是梦中有梦？ 


4. 另外一个大胆的假设是其实所有人都死了，影片中唯一真实的场景就是听到声响后Aunt Ruth进来巡视一番而后离开。 


5. 更夸张的假设是其实这些是那个说在墙壁后面看到妖怪的男人所梦到的，因为他白天在Winkie’s咖啡馆里看到了Diane和杀手，遂编造了这么一个梦。 


6. 那个出现在Pink's和杀手交谈，还要了根香烟的妓女 [有人说她长得像Naomi，我看更像Cameron Diaz] 以及貌似Diane的Winkie's女招待是否暗示着Diane在好莱坞寻梦途中由演员到招待再到妓女的沦落过程？ 


7. 很多人把最后那场很关键的Adam和Camilla宣布订婚的聚会和“最后的晚餐”联系在一起，因此金发女郎和Camilla的亲吻多少有了犹大背叛之吻的寓意。 


……


这部片有太多太多细节上的线索，简直到了无处不在的地步，不知道这些影迷算不算太钻牛角尖，不过我是让他们分析得越来越毛骨悚然，因为片子里你无法确切知道哪里是梦的开始，哪里又是梦的结束，在不同地方截取都会有着完全不同的解释。Naomi Watts谈到对这部片子的理解时，提到了一个很有意思的理论——“Gestalt”，大意说任何在梦境中出现的物体，哪怕一个桌脚一块抹布，都是你人格的一个缩影。因此在这个大前提下也就不难理解各种各样的可能性了，或者，这一切根本就不能完全用逻辑解释，谁规定梦境一定要完全合情合理呢？导演David Lynch真是老奸巨猾，他把观众混淆于真实与梦境中苦苦挣扎，而正是这种切身体会过的失落和混乱感让我越来越喜欢Mulholland Drive，难怪有人称Mulholland Drive是“最接近梦的电影”。

 

幕后的一些故事也颇让人寻味：


1. Mulholland Drive是David Lynch献给Jennifer Maria Syme的片子。这个名字可能很陌生，不过她就是2001年在Mulholland Drive杀青后不久在车祸中身亡的Keanu Reeves的前女友，也是David Lynch曾经的助手。关于Jennifer和这部Mulholland Drive还有不少奇怪的巧合，我就不一一说了，感兴趣的可以自己去看：
http://www.mulholland-drive.net/cast/jennifer.htm


2. David Lynch就住在Mulholland Drive不远，这是一条富有神秘色彩的马路，也见证着好莱坞的历史。另外，麦当娜，约翰列农等的住所就在这条路上。 


3. Naomi在一次访问中透露她在拍这部片子时一度想放弃，心情沮丧，甚至一度萌发开车到Mulholland Drive自杀的念头。我觉得这可能与她本人遭遇和Diane有一定重叠有关，她也曾几次提到David Lynch在"exploring her dark side"。


4. 这部片本来要叫Diane's Invention，谢天谢地最后敲定了Mulholland Drive这个名字。
      </影评>
<有用数>1557</有用数>
<没用数>232</没用数>
</review>
<review>
<作者>力总</作者>
<标题>『穆赫兰道』告诉我们的，其实就是这么简单</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-08 23:43:33</时间>
<影评>
        第一遍看懂了75%，第二遍看懂了99%。


这是一部必须要看两遍以上的电影，导演是大卫·林奇。


那么，真相是什么？


（以下强烈剧透，慎入）


Part.1


好莱坞演艺道路上失败的女主角A看到自己的同性爱人B竟然飞黄腾达并且和导演C搞在了一起，无比绝望的她竟然雇佣杀手杀死了B，并在事后陷入深深的恐惧和愧疚。为了逃避这个操蛋的现实，她倒在床上做了一个梦。


Part.2


在梦中，她偏执的潜意识将现实中的一切元素（时间、地点、人物、事件、逻辑关系等等）全部打乱然后重组，强行再造出了一个看似合理实则牵强的梦幻世界。在这个虚拟的现实中，她试图改变自己的演艺命运，并希望与自己的同性爱人B产生一个正面的良好结局。然而，虚拟世界中越来越多的蛛丝马迹向她表明，梦毕竟不是真实，并且随着复杂度的上升，一切的逻辑都行将崩溃。在一场诡异的魔幻演出之后，她找到了记忆黑匣子的钥匙，并不可挽回地跌入了现实。


Part.3


梦终于醒来，女主角A发现她终究还是改变不了这个操蛋的世界，于是举枪自杀。


----------华丽的分割线-----------


大卫·林奇的厉害之处在于，他并未使用Part.1&gt;2&gt;3这样的常规顺序来叙事，而是采用Part.2&gt;1&gt;3的非线性方式来讲述这个故事。这既是大多数人第一遍看不懂的缘由，也是这部电影成为梦幻经典的点睛之处。


影片的重点在于导演的意图。大卫·林奇压根就不想靠故事的感染力来打动人，他的真正目的在于让观众感受到一种视点/立场的切换，并从这种颠覆性的切换中，获得一种自我内省的独特经验。


切换的时刻发生在大约1小时55分钟处（D9全片157分钟）。在前两个小时内，观众都是以一种高度的主观代入感，沉浸在两个女人的冒险之中——虽然越来越多的蛛丝马迹显示出『这个世界不对劲』并给人带来不安的感觉——直到梦的破碎，女主角跌回冰冷残酷的现实，观众亦随之切换到纯粹的旁观者视点/立场之上，之前诸多不合理的细节产生联系并得到解释，才恍然大悟『哦，原来这是一场梦』。


这种创造性的叙述结构，使得这部电影并非一串传统的线性故事板，而更像是一套类似拼图、魔方这样的非线性智力玩具。导演将所有的剧情线索都随机、杂乱地散布在长达2小时的梦境中，并在最后的30分钟内简洁、有力地给出真相和答案，继而推向最终的结局。如此一来，导演成功地让观众在前2小时内模拟了一场梦游，并使用一套伪逻辑让观众在梦中不断发现梦的痕迹，衍生出逻辑上冲突的兴奋点——并在最后的30分钟内使梦的逻辑被证伪——这个证伪恰恰是导演、观众共同进行的，而非简单的灌输。


这种世界观的建构方法，实现了戏剧冲突的一项超越——传统的戏剧讲究人与人、人与事物之间的冲突，是形而下的、可见的；但『穆赫兰道』这样的电影，其核心的戏剧冲突却是形而上的，是两个『世界』之间的冲突，观众需要在无形的思考中对两种不同的世界观（真实/虚幻）进行辨证，并在最终与导演一起作出真伪的判决。


要判断一个歌手是否假唱，只需在现场将ta推倒，然后听听看声音是否还在继续。『穆赫兰道』告诉我们的，其实就是这么简单。


----------------------------------------------------------------

http://www.leeforce.com


</影评>
<有用数>964</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>李诚予</作者>
<标题>《穆荷兰道》是怎么讲故事的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-23 21:59:23</时间>
<影评>

首先必须深刻感谢小跑同学昨天倾情推荐林奇大闷片《穆荷兰道》，让我在资本主义靡靡之音中奋力睁开半睡半醒的朦胧双眼难得清醒地欣赏了一部严格意义的批判性影视作品。虽然情节很闷，故事很俗套，但是对于林奇同志的技术控和理论癖还是比较赞叹。以我少年时代开始就反复揣摩的对弗洛伊德释梦术的粗浅理解，至少它符合我这些最粗浅理解中的全部精髓。此情此景也不由得让我回想起当年解读另一部大闷片《搏击俱乐部》时在灵魂深处爆发出那种快刀切牛油般的快感，如今难道只能在两个美女的激情戏中寻找？上年纪真是太TMD堕落的一件事……

片子使用的叙事手法其实并不新鲜，如果你熟悉美国导演不思进取的懒惰作风如同邻家大叔，就会在电影一开始就产生习惯性的警觉，甚至投去一份恰如其分的鄙薄之情。（以下严重剧透，慎入！）片头那段歌舞据说有某种文化意义，这个不是一般观众所能理解的，所以完全可以忽略掉。（这个无景深的处理手法我隐约记得别的导演也用过，也是用来暗示“我在玩弗洛伊德的理论”。）吃泡面也不能把包装袋一起给泡了吧？如果一定要说包装袋承载了和面本身的重大信息，那我觉得能看出一点就足够了：最后那个浮动的剪影仿效的是玛丽莲梦露的著名照片，可以推测这个故事大抵发生在娱乐界。由此舞林大会还是让我联想到莎翁最脍炙人口的名言：世界就是一座舞台，所有上场的男男女女不过都是演员。

言归正传。片头MM饮泣而眠，镜头一个猛子扎进淡红色靠垫背后的黑暗里。你就该知道，这不是故事的开头了。成熟的成年人能够看懂的开头发生在电影115‘处，镜头也是一个猛子扎到了蓝色首饰盒的黑暗里。这么如果按照技术流的方法写下去恐怕会中了导演的奸计，索性直接就用最简单的思路讲讲整个故事，甚至尽量不拿弗洛伊德说事，毕竟他也是人民群众的优秀儿子嘛！

加拿大小镇女孩Diane告别抚养自己长大的姨夫姨母来到好莱坞造梦，然而或许仅仅是因为她略嫌削弱的身材并不为人看好，或许是因为她暗暗抵抗着娱乐圈的种种潜规则而无法上位（这是134'给的一个暗示），因此就只能充当和道具相差无几的背景功能——在124'的那个片场里，如果不是女主角Camilla的要求，她也会随着黑框眼镜导演clear the scene的命令离开，去喝一杯工作咖啡。Camilla是Diane的同性恋伙伴，她们在一部叫什么什么北方故事的演员遴选中结识，后来Camilla成了主角，Diane落选（85'）。Camilla最终决定终止这段同性情感，走上婚姻事业双丰收的康庄大道。Camilla和导演黑框眼镜订婚无疑是对Diane最大的打击，原本她还沉湎在Camilla来到穆荷兰道6980号路口牵着她的手走上山坡的浪漫情节中。这场订婚宴会充斥着不快：黑框眼镜的母亲像大人物般打探底细，中年怪蜀黍频频递来毫无掩饰的淫荡眼神，在Camilla和在她耳边私语的女伴暧昧非常地接吻，无一不在提醒着Diane能够在这个世界横行的法则只能是金钱与权力。她也感到深深的自卑，甚至谎称她的姨母同在好莱坞，死后给她留下了不菲的遗产。这其实让她异常难过。一个人，如果在权力和爱欲的角逐中节节败退，或许只能等待一个凄凉的晚景，但是如果这个溃败来的过于突然和猛烈，就会激起诉诸自然暴力的血气。Diane决定雇用一个杀手，去杀死曾经的爱人。他们在一个叫林奇的餐馆中进行了交易。过来加咖啡的女招待叫Retty，当她把Camilla的照片交给杀手时，一个眉毛像刷子一样的男人在橱窗外随意地看了她一眼。之后，Diane如期收到杀手得手的暗号（钥匙），曾经爱人的手包成了街边乞丐的玩物，当她发现自己其实根本无力承担自己制造的悲剧结果时，所有美梦就在夏日午后的一场梦魇中随之瓦解。

Diane刚刚入梦时先是梦到了那个眉毛像刷子一样的男人，说他两次梦见林奇这个地方，而那里有个恶魔。于是他就来到林奇，梦中的情节依次实现，最后他也如愿被墙后的怪物出吓得当场晕厥。这个情节要拿弗老先生说事，能说一箩筐。用人民群众的语言就几个字：自找的，该！而实际上，在梦的发生机制中，这个毫无干系的男人的预先登场，其实只是为了引出有干系的情节人物。在另一个似乎毫无必要的场景中，杀手出场了，丫实在是笨得要命，本来一桩命案却不得已又多杀两人，而正是这个“不得已”透露了Diane的心思，或许是她买凶杀人的托词。

然而Diane并不能满足于这样的托词。毕竟，杀掉自己心爱的人绝非所愿，而只能是人失去控制或者面对失去控制时的糟糕选择。是的，生活中的一切都失去了控制：她不能控制自己的命运，有一棵供她乘凉的影界姨妈大树；她也不能控制自己在角色甄选中获胜，一举成名；她也不能控制自己的爱人移情别恋，成为别人的妻子……或许这一切在她看来都是联系在一起的，因而这一切也就在梦中整合成了一条线索。梦是欲望的实现，而做梦又不能是排连续剧，所以梦也压缩成了欲望的一次性实现。所有纷繁的头绪在这个梦里具有了现实生活根本无法相比的清晰逻辑。

Diane甚至希望这一切都能从头再来，在自己的梦里成了另外一个叫做Betty的女孩，而她的姨妈姨夫成了飞机上萍水相逢的善良夫妇，在机场分别后坐上宽敞的房车开往快乐幸福的晚年生活，这样或许能够减轻Diane因此产生的愧疚。Betty的姨妈是好莱坞的名流，留下了一座大房子。（注意，这里和Diane在晚宴上的谎言有所差别，Betty的姨妈并未死去，只是短暂出差，而且她们也没有直接会面，这里面隐藏着Diane柔弱的本性。）而当她在善良的出租车司机的帮助下来到住所时，在一场意外事故中丧失记忆的Camilla已经在那里等她。恕我剽窃昆德拉的文字：化身为Rita的Camilla像是睡在一只摇篮中的婴儿，在以偶然为河床的命运之河中顺流而下，而Retty只是一弯腰就轻轻把她抄到了怀中。梦里梦外最大的不同就是不同力量对比的改变。黑框眼镜在Diane梦中的遭遇非常有趣。出资方强迫他接受新片女主角的安排，想要反抗却节节败退：老婆给他带了绿帽，住在肮脏的小旅馆信用卡被注销，最后不得不妥协，和他进行谈判的居然还是在现实中作他仆人的老牛仔。但是，即便梦中的Betty靠实力赢得了角色的出演时，却依然无法摆脱永远比她力量更加强大的黑框眼镜，正如黑框眼镜无论如何也不得不就范于比他力量更为强大的投资人。为了逃出这个危险的领地，Betty从拍片现场跑回了住所，只想着如何帮Rita找回自己。当然这也可以理解为，Diane爱得太深，就是让她放弃事业也再所不惜。在现实里，Diane似乎就是这样依附于Camilla，而在梦里，Rita则无时无刻都需要Betty的帮助。甚至性爱中Camilla那高傲如女王般的角色（122'）也被取消了，两人发生关系只是因为互相爱慕、需要互相爱抚和亲吻（99'）。这也是整部片子中最不令人紧张的一组镜头，足以化减掉Diane在睡梦中看到那个杀死了爱人的自己在床上腐烂而带来的全部恐惧，也足以让Rita放弃掉所有找回记忆和身份的努力只和眼前的这个人相亲相爱下去。（插一句，睡梦中两人紧紧相牵的手是女同关系的最高境界。）生活似乎就这样重新开始了。但Rita忽然惊醒了，执意要求Retty和她深夜去到一个剧场。剧场里，台上的男演员高声朗诵着奇怪的台词“There is no band. It is all a tape. And yet we hear a band. If you want to hear a clarinet, listen.” 吹号的人停止吹奏却依然传来号声，男演员手之所至就有喇叭应声响起："it is an illusion."Retty在舞台上炸响的雷声中神经性地颤抖起来，在女歌手的神情演唱中潸然泪下，在教堂的管风琴音乐声中取出了Rita的蓝色首饰盒，回到家中取出首饰盒的钥匙，似乎想要给整个事情一个交代。然而或许是因为这个首饰盒或许凝结了太多的感情，所以成了Diane和Retty都无法消化的硬核，既不能在梦中给它找到一个合理的位置掩饰起来，也无法在现实中被轻轻地遗忘。这也正是为何它成了沟通、切换梦境与现实的唯一桥梁。事实上，Diane无法原谅自己的一个触媒，正是她在街角看到这个须臾不离爱人手包的首饰盒如今在乞丐的手中都成为毫无取用的废物被委弃在地。情感和道德的重压在一瞬间崩塌，被她违心遗忘的姨夫姨母这时化身为魔鬼来取她的性命。Diane在噩梦中不知是因为恐惧还是悔恨而仓促地结束了自己的生命。

故事大体上就是这样，而其中的细节只要你愿意，看上十遍二十遍可能都纠缠不清。只是如果导演按照寻常的讲法确实毫无新意可言。追风少年梦碎大都市的俗套故事绝不是第一次讲述，唯一可以玩出花活儿的就是改变故事的讲法。换句话说，如果我真想把这个故事的解读也搞得玄之又玄，完全可以引用十位以上的哲学家。大段引用桑塔格并大加渲染该影片的哲学手法，不是不行，而是要问为什么、有没有必要。如果真是必须搞成这样，故事还打不打算让人听懂看懂？

据说，1994年《低俗小说》战胜了基耶斯洛夫斯基的《红》摘取金棕榈奖，宣告了享乐主义时代对以电影作为哲学思考方式的最终宣判。但这样一种不满甚至敌对的情绪在我看来意义不大，因为电影这种艺术形式本身在其诞生之日起就已经注定要成长为代表广大人民群众之根本利益的进步文化在技术时代的发言人。那么。哲学家们与其试图抢占日新而又日日新的表达方式，不如坚守古老的读写传统，与其竭力在胶片中渲染那已经去而不能复返的灵晕，不如躬身擦拭古典画家以最为敏感的笔触和最为敬畏的心灵描绘的视界万象。

电影根本的功能就是讲故事。刘小枫老师在《沉重的肉身》开头讲了一段自己的童年经历：在1967年春夜里，一个大孩子给一群小孩子讲故事，让“明天的艰辛和困苦变得可以承受”。原因或许在于：故事打开了面向意义的可能性，生活因此不再是一盏吹了又灭了的灯。本雅明慨叹：讲故事的人离听故事的人越来越远，这也是我认识到的现代电影趋势，智商高超的导演们可以如《8又1/2》《滑动门》一样大玩叙事手法，与之相伴的是，细节控对于情节理解的胜利，因而就可以明白为什么《穆荷兰道》网站上充斥着对电影中各种象征物的分析和推测，尽管在梦的机制里，并不是所有细节都值得重视，有时它们只是为破碎的梦景强加上一个关系的讯息，比如电影里蓝色封面的本子。

这篇琐碎文字就算是写完了，如果非要加上一个犬儒主义的悲观论断。我想说的是：这个时代优秀的头脑中充塞着由更多优秀头脑制造的晦暗细节，对细节的操纵能力反过来也成了判断头脑是否优秀的最高尺度。还是我最服膺的尼采那句老话：人们从思想园地里挖出来的宝贝，都是他们事先埋进去的东西。


</影评>
<有用数>722</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>沁兒</作者>
<标题>穆赫兰道——大卫林奇的十大线索的个人解析及真实与虚幻间的切换手法分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-19 12:51:57</时间>
<影评>
        线索1：特别注意电影的开头部分，字幕出现前至少给出了两个提示 

　　线索2：注意红色灯罩的出现 

　　线索3：你注意到Adam Kesher给女演员们试镜的影片叫什么名字了吗？这部电影后来是否再次提到过？ 

　　线索4：事故是可怕的...请留心事故发生的地点。 

　　线索5钥匙是谁给的？为什么？ 

　　线索6注意睡袍，烟灰缸和咖啡杯 

　　线索7在“寂静”（Silencio）剧场里你能感受到、意识到和推断出什么？ 

　　线索8 Camilla仅靠才能取得成功？ 

　　线索9注意那个墙后出现的人的周围情形 

　　线索10：Ruth姨妈在哪里？ 

　　 

　　 

　　 参考了国内一些网友和国外粉丝网的一些看法，我按照自己的理解来解析一下大卫林奇的十大线索，未加入过多主观猜测成份，只是尽量从影片提供的直接信息进行分析，想法比较简单，也希望大家批评指正和补充，谢谢！ 

　　 

　　 线索1: ………………………………………………………… 

　　 Pay particular attention to the beginning of the film: at least two clues are revealed before the credits. 

　　 特别注意电影的开头部分，字幕出现至少给出了两个提示 

　　 

　　 提示1——吉特巴舞比赛、Diane和老夫妇 

　　 

　　 看法： 

　　 吉特巴舞比赛的画面，有白色的人影晃动，隐约看到了Diane和机场的老头老太，这给到了第一个提示：梦中偶遇的路人夫妇是Diane真实的姨妈和姨父。而后来在山顶宴会上Diane所说曾获得吉特巴舞比赛冠军是她想成为演员的起因也属实。

　　 

　　 在舞蹈比赛片段镜头淡出之前，有人在观众视线以外高喊“Betty或是Diane?有点听不清楚。

　　 

　　

　　 

　　 提示2——镜头以某人的主观视角在运行，先是聚焦在地板某处（后来蓝色盒子在Havenhurst的公寓中消失的地方），然后在床上，枕头上，最后变黑，期间伴随着明显的吸食可卡因的声音和沉重的呼吸声。 

　　 

　　 看法： 

　　 结合最后Diane房间同样的毛毯和枕头，此处其实明确提示了Diane在吃了药以后倒下睡了，接下来的内容是她的梦境。 

　　 


　　 

　　 

　　 线索2: ………………………………………………………… 

　　 Notice appearances of the red lampshade. 

　　 注意红色灯罩的出现 

　　 

　　 看法： 

　　 第一次出现：某男打电话给另一男，讲的是“那个女孩，还没有找到”。另一男打到一个空房间，没有人接。空房间电话旁是一个红色的台灯，和一个放满烟头的烟灰缸。 

　　 　　 

　　 第二次出现：最后Camilla给Diane打电话，出现的灯罩和烟缸等情景与第一次出现相同。 

　　 

　　 看法： 

　　 两次的对应关系表明第一次电话是打到了Diane的家中，对应的现实是Diane雇凶杀了Camilla，Camilla失踪，公司找不到她于是打电话给她的助理，她的助理知道Camilla与Diane的恋爱关系，于是打去Diane家找Camilla，Diane不敢接听。 

　　 有网友提出Diane或许并没有雇人杀死Camilla，但从这个细节来看，答案应该是肯定的。 

　　 　　 

     PS：当中还有一次红色台灯隐约出现，在那个行为极其夸张的金发妓女那段，右边透明橱窗里隐约可以看到。 

    这次出现，有人认为此段可能反映Diane同时做着应召女郎，我倒不这么认为，因为Camilla应该收入不菲，她又常介绍小角色给Diane演，倒还不至于落魄到要去做应召女郎，而且Diane感觉个性比较正直，潜意识向往阳光的生活，不太可能为钱去做这个职业。 

　　 此段中这个妓女胸大又露点，动作又夸张地风骚，还问男人讨烟抽，而现实中Diane不抽烟，Camilla抽烟，我反而认为此段是Diane对Camilla在好莱坞利用自己的色相出位（潜规则）的一种不满在梦中的体现，她觉得Camilla的行为在某种程度上就像个妓女。 

　　 

　　 



　　 

　　 线索3: ………………………………………………………… 

　　 Can you hear the title of the film that Adam Kesher is auditioning actresses for? Is it mentioned again? 

　　 你注意到Adam Kesher给女演员们试镜的影片叫什么名字了吗？这部电影后来是否再次提到过？ 

　　 

　　 看法： 

　　 在试镜时导演提到电影名称是《Sylvia North Story》，后来在Adam家晚宴上被Diane再次提到，Diane旁边的男人还赞赏Camilla在片中的出色表现。 

　　 

　　 第一次提到是Diane的梦境，梦中电影尚未开拍，电影在梦境里此所占篇幅很大，且聚焦于选角风波，有大量信息暗示角色已内定。我的理解是当时Diane和Camilla当时都参加了本电影女主角的试镜，但由于Camilla除了演技之外，还与电影高层有“潜规则”，于是被内定为主演，在选角六人会议上内定女生的名字也叫Camilla XXX（同名不同姓）。而梦中Betty与导演四目相视，暗示Diane在试镜时表现也十分优异并获得导演的赏识，但迫于潜规则未被选中。 

　　 

　　 有人认为Diane觉得正因为这部电影Camilla才会离开她，于是才在梦中幻想当时Camilla没被选中，被选中的是内定的、与Camilla同名不同姓的另一人。我觉得应该不会，因为实际是因为这部电影两人才相识相恋的，而这部电影的导演现实中其实不是Adam，Diane要恨应该恨的是目前Adam拍的这部。 

　　 

　　 

　　 补充信息：电影史上有一部影片叫Sylvia West，讲述女主角被继父强奸沦为妓女。有网友提到Diane小时候应该有被姨夫性侵犯的经历，我比较认同，大家可以仔细留意在梦境中Betty试镜完美表现那段她与那个老男人的对白。且有严重心理问题的人往往和童年经历不无关系。

　　 


　　 

　　 

　　 线索4: ………………………………………………………… 

　　 An accident is a terrible event... Notice the location of the accident. 

　　 事故是可怕的...请留心事故发生的地点。 

　　 

　　 有人认为事故地点是晚宴那天Camilla下来把Diane牵下车的地方，其实你仔细看会发现事故地点应该是Adam家泳池旁边，Camilla、Diane、Adam与COCO对话的地方，Camilla车祸后摇摇晃晃下山的通道其实是晚宴那天Camilla牵着Diane两目相视走去Adam家的近道。梦境Camilla的车祸地点对照了现实中Diane心灵最受伤害的地方。 

　　 另外有个细节，无论车牌2GAT123、还是车、还是车前的两个人还是坐的位置和说的话，开头梦中的Camilla和最后真实中的Diane都是一样的，也表示梦中的Camilla其实是Diane自己的化身。

　　 

　　 

　　 

　　 线索5: ………………………………………………………… 

　　 Who gives a key, and why? 

　　 钥匙是谁给的？为什么？ 

　　 

　　 看法： 

　　 片中有两种钥匙，一个是蓝钥匙，一个是姨妈家的钥匙。我认为导演主要指蓝钥匙。现实中蓝钥匙是杀手给的，梦中的大蓝钥匙实际是现实中小蓝钥匙的夸张呈现。

　　 


        蓝钥匙：梦境中蓝钥匙在Camilla的包里。 

　　 现实中Diane委托杀手杀Camilla，杀手给了Diane蓝钥匙。后来蓝钥匙一直在Diane家茶几上。 

　　 林奇的提示是谁给的，为什么要给？片中并未明确交代杀手为什么要给钥匙，但从情节可推断出钥匙是用来做取证的，钥匙可打开蓝盒子，而盒子里装着杀手杀掉Camilla的证据，而蓝盒子在乞丐处。因此一切和钥匙、乞丐有关的东西，都是Diane最恐惧见到的，这也反映了梦境中与此相关的一些情节都让人觉得特别怪异恐惧，比如在酒吧外面男子被乞丐吓晕，也是这种恐惧感在梦中的发泄。 


　　 姨妈家的钥匙：梦境中Camilla闯进姨妈家躲在桌子下，姨妈进来拿了钥匙然后走了，这里钥匙还给了一个特写，之后Betty入住，COCO将房间钥匙交给Betty，就梦境来说我没觉得有什么异样，是不是房门钥匙象征Diane希望姨妈能带给她的依靠和帮助，而COCO给她的钥匙可能是姨妈托付的，可能是COCO作为房东备用，而因为在晚宴上COCO给到Diane一些安慰，折射到梦里也让Diane觉得COCO能给她一定的依靠和帮助。 

　　 

　　　　 

　　 

　　 

　　 线索6: ………………………………………………………… 

　　 6.Notice the robe, the ashtray, the coffee cup. 

　　 注意睡袍，烟灰缸和咖啡杯 

　　 

　　 看法： 

　　 睡袍：Diane穿着睡袍走向沙发，进入回忆看见Camilla，睡袍消失。


     钢琴烟灰缸： 

　　 先按时间来看一下：邻居来取走钢琴烟灰缸——邻居走了，茶几上烟缸没了——Diane冲  

     了咖啡，拿到沙发边，进入回忆看见Camilla，烟缸出现。 


　　 咖啡杯： 

     Diane拿着咖啡杯走到沙发边，进入回忆看见Camilla，咖啡杯瞬间变成了装有威士忌的玻   

  璃杯。


     所以我认为睡袍，烟灰缸和咖啡杯都是现实切入回忆的提示，是导演在梦境、现实、幻觉、回忆之间切换所运用的关键提示道具。 



其它有关于睡袍、烟缸、咖啡杯的联想：

    有人认为睡袍象征着奢华，而姨妈留给Betty的奢华睡袍她一次也没穿过，都是给Camilla穿的，现实中Diane的睡袍确是非常简陋破旧，象征着Diane为Camilla付出了很多，或表明Diane羡慕Camilla享受着自己在从小在Deep River就梦想要获得的成功。 这都不无道理。 

　　 不过我最留意的一个睡袍细节，是睡袍上别着的白色纸条，镜头有一个特写，上面写着：Enjoy yourself,Bitsie,love,auntRuth.表面看起来是Ruth阿姨的签名，实际拆开变成了a untruth.尤其是读起来更是如此，纸条上的也可理解为：享受现在贝蒂，爱，只是一个谎言！ 

　　 Diane沉溺与梦中的美好，而Camilla对Diane所谓的爱，其实也只是一场谎言！ 

　　 

　　 方形满是烟头的烟灰缸： 

　　 Diane不抽烟，证明这些是Camilla留下的，其中一支烟上的口红也可以佐证。 

　　 

    


　　 

　　 


　　 线索7: ………………………………………………………… 

　　 What is felt, realised and gathered at the club Silencio? 

　　 在“寂静”（Silencio）剧场里你能感受到、意识到和推断出什么？ 

　　 

　　 看法： 

　　 意识到一切都是虚幻，感受到爱的痛苦，挣扎、感受到恐惧，且去剧院是Camilla建议的，而似乎从未来过这里的Betty在剧院的反应远远强烈过Camilla，当舞台上说到一切皆为幻觉幻觉即将消失时，Betty身体剧烈的抖动，此处可意识到这其实是Diane美好的梦境，但梦境即将醒来，她将面对残忍的现实。 

　　 蓝色小盒子也作为梦境即将结束的关键道具，在此时出现了。 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 线索8: ………………………………………………………… 

　　 8. Did talent alone help Camilla? 

　　 Camilla仅靠才能取得成功？ 

　　 

　　 看法： 

　　 显然不是，梦境中电影选角用了大篇幅的高层内定的情节，以及Camilla对待Adam的态度，对待Diane的转变，都强烈暗示了Camilla很会利用潜规则，而绝不仅仅依靠才华获得成功。 

　　 

　　 

　　 

　　 线索9: ………………………………………………………… 

　　 Note the occurrences surrounding the man behind 'Winkies' 

　　 注意那个墙后出现的人的周围情形 

　　 

　　 看法： 

　　 Winkies墙后男人出现的三次，第一次显然在梦境中，第二次你注意他周围的情形，他身后的烟雾从红到白不断的变化，有种强烈的不真实感，他把玩了一下蓝色盒子后放进了纸袋，而纸袋里除了蓝色盒子还有一个易拉罐开盖、蓝盒子旁边有些血肉模糊的骨肉，之后Diane的姨父姨母从纸袋里跑出来，而下一个镜头接到Diane家茶几上的蓝色钥匙，Diane盯着蓝色钥匙眼神十分惊恐。因此从墙后乞丐周围情形来看，这一段是Diane看着蓝色钥匙幻想出来的，她想象也许蓝色盒子里装的是Camilla身体的某部分，如果她拿着蓝钥匙去找乞丐是会看到十分恐怖的画面，这想法令她无比恐惧。 

　　 

　　 而第三次出现在影片最后，Diane开枪自杀后一阵烟雾，画面自然过度到乞丐，此时乞丐身后不再是烟雾，而是燃烧的火焰，是否此时才是真实的画面呢？ 

　　 

　　 



　　 

　　 线索10: ………………………………………………………… 

　　 Where is Aunt Ruth? 

　　 Ruth姨妈在哪里？ 

　　 

　　 看法： 

　　 Diane梦境中的姨妈出现过两次，一次是在Camilla跑到她姨妈家时，姨妈准备出行，一次是Betty和Camilla都消失的时候，姨妈回来了。 

　　 但对比影片一开始舞蹈比赛的画面，那时围绕在Diane身边的两人，却是梦境中Betty在机场遇到的老头老太。 

　　 从Adam晚宴可得知Diane的姨父姨母已经过世了。 

　　 所以梦境中的姨妈并不是真正的Ruth姨妈，Diane的姨妈是机场遇到的老头老太，名字也未必叫做Ruth，Diane因为觉得自己在好莱坞没有取得什么成就，现在的生活还如此落魄，觉得愧对老人家曾经的抚养和期盼，因此在梦中把真正的姨妈姨父幻化成了热心的过路人。而在Diane内心又多么渴望有一个有权势的家人可以帮助到她，于是幻想了一个富有的姨妈为她留了房子，并且为她在好莱坞闯荡做了打点（面试那段）。另外仔细看会发现梦中的姨妈和面试那段那个知名的Linney James颇有几分相似，或许那就是Diane梦境中姨妈的来源。 

　　 而Aunt Ruth这个名称，也似乎暗示了梦中的这个姨妈根本就不存在。

　　 





~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

　　 

　　上面提到烟缸、浴袍、咖啡杯是导演在真实和虚幻间的切换道具，这里我具体说一下我理解的本片中真实、梦境、幻觉、回忆、想像之间的切换： 

　　 

　　第一段：舞蹈画面（嗑药后的幻觉） 

　　第二段：地板、床、枕头（Diane的主观视角、现实） 

　　第三段：字幕开始，夜晚车在穆赫兰道上行驶——1小时56分35分，是Diane起床前（梦境），其中牛仔敲门声对应的是邻居的敲门声。 

　　 

　　 第三段以后Diane其实一直在家，着装为吊带背心、牛仔裤和旧睡袍。她被邻居的敲门声惊醒，邻居进来拿走东西以后，Diane煮了咖啡，然后拿着咖啡杯来到沙发边，自己在沙发上自慰，自慰后起身看着茶几上的蓝色钥匙产生了强烈的幻觉，最后饮弹自尽。 

　　 

　　 在此期间其它的情节均为幻觉、回忆、想像的穿插，以下详细分析。 

　　 

　　第四段：Diane起床，听到有人敲门，邻居拿走一些东西包括烟灰缸，Diane准备冲咖啡（现实） 

　　第五段：Diane冲咖啡时看见Camilla（幻觉） 

　　第六段：Diane端着咖啡走到沙发边看见Camilla躺在沙发上，Diane和Camilla爱爱（幻觉到回忆） 

　　第七段：片场，Diane看着Camilla和Adem亲热。（回忆） 

　　第八段：Camilla到Diane家道歉，被Diane拒之门外。（回忆） 

　　第九段：Diane在家自慰，电话铃响。（现实） 

　　第十段：电话铃响，Diane接电话，去晚宴。（回忆） 

　　第十一段：Diane与杀手在Winkie's店。（回忆） 

　　第十二段：看见长发乞丐和蓝色盒子，看见姨父姨母从袋子里跑出来。（想像、幻觉） 

　　第十三段：在家看着钥匙发抖。（现实） 

　　第十四段：看见姨父姨母从门缝钻进来，追赶自己。（幻觉） 

　　第十五段：开枪自杀。（现实） 

　　第十六段：乞丐画面、和Camilla在一起美好的画面、寂寞剧场的蓝发女人（死亡前的幻觉） 

　　 

　　可以看出，在真实、幻觉、回忆之间是有关键点的。 

　　 

　　Diane在准备冲咖啡时产生了幻觉，仿佛看见了Camilla，她拿着咖啡走到沙发边时，又幻觉看见Camilla躺在沙发上，此幻觉使Diane开始自慰，自慰时回忆起以前和Camilla爱爱是情景。 

　　 

　　在与Camilla的爱爱回忆中，Diane提到Camilla与Adem的私情，提到“就是因为那个男人！”，这个点触发Diane回忆在片场看见Diane和Adem亲热，以及之后Camilla来家里道歉被自己拒之门外。 

　　 

　　看着门，Diane又从回忆回到现实，现实她还在自慰中，这时听见电话铃声（可能是Camilla的助手或警探打来），电话铃声触发Diane开始回忆上一次Camilla打来的电话后她接电话去晚宴。 

　　 

　　在晚宴的回忆中，Adem宣布他与Camilla即将（结婚）时的强烈愤恨情绪及杯子破裂声，又触发了Diane进入与杀手在Winkie's店的回忆。回忆中杀手给Diane蓝色钥匙时，（现实中的Diane也正盯着桌上的钥匙发抖发呆），看着钥匙Diane开始想象如果去找乞丐会遇到怎样的情景，同时出现幻觉看见姨父姨母从袋子里跑出来，然后从门缝里跑进家中追赶自己。 

　　 

　　幻觉中的Diane崩溃了，拿出枪饮弹自尽。 

　　 

　　在死之前Diane出现了死亡幻觉，看见乞丐、看见自己和Camilla幸福的在一起，看见Silencio剧场蓝发的女人，蓝发女人说了一句“安静”之后画面全黑，声音全无，表示这个年轻的生命彻底的消失了……
      </影评>
<有用数>671</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>瑞士联邦</作者>
<标题>戴安娜王妃与卡米拉夫人?是巧合，还是隐喻?</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-16 18:48:16</时间>
<影评>
        这是一种非常有趣且合乎逻辑的假设：Diane与Diana两个名字只差一个字母，而Camilla的名字则没有任何区别。


现实中的故事众人皆知，戴安娜王妃先是遭遇了一段长时间完全被曝光的婚姻破裂，随后死于一场谜一样的车祸。而做了查尔斯王子35年“情人”的卡米拉则在戴妃死后8年，正式进入英国王室，升级为“卡米拉王妃殿下”。两个女人的故事被人津津乐道，大卫林奇为影片中两位女主角在现实部分中取的名字，是巧合还是隐喻？影片中的情节，是否也与这段王室往事有所联系？


首先，Diane与Camilla之间，戴安娜王妃与卡米拉夫人之间，都有一位有身份但无实权的男人。电影中是导演Adam，他的身份虽为导演，但实际上连选角这样的基本工作都受黑势力控制。而现实中的查尔斯王子，虽贵为王储，但谁都明白那只是英国一个没有实权的礼仪上的头衔而已。


电影中的Diane受到爱人的冷落，并需强行忍受爱人与他人明目张胆的的恋情，感到极度失落、愤恨、嫉妒。而在现实中，戴安娜王妃的遭遇不也是极为相似吗？从八十年代与查尔斯王子婚姻出现裂痕开始，从查尔斯王子与卡米拉恢复情人关系开始，她同样感到无比失落，愤恨与嫉妒，而且贵为王妃的她，同样需要在世人面前强行忍受这种痛苦。而她丈夫与卡米拉的婚外情，也同样可以称为是“明目张胆”，因为这几乎被当时的媒体完全曝光。而另Diane与戴安娜王妃落得这个地步的女人，都叫Camilla,只是影片中Camilla是Diane的恋人，而现实中卡米拉是戴安娜丈夫的情人。


我甚至认为，大卫林奇创作的Diane/Betty这个角色，一定程度上就是以戴安娜王妃为原型的。电影的梦境部分中，那个近乎完美的Betty,是否代表着世人面前，那个光鲜亮丽，优雅从容，令人羡慕的戴安娜王妃形象？而电影现实部分中的Diane，是否隐喻着遭受婚姻失败打击，孤独，暴躁，颓废的真实的戴安娜？在梦境与现实中，Diane与Betty的长相没有变化，正如世人面前与自我面前的戴安娜，都同样是那个金发美人，但是真相却是，Betty只是Diane在梦中虚拟出的一个完美版的并不存在的自己，而戴安娜也绝不会一直保持着那个浮华世界中的美丽王妃形象。


影片与现实中都有死亡。Diane因嫉妒生恨，最终雇杀手杀死了那个摧毁她人生的Camilla。而现实中，戴安娜王妃虽有类似的遭遇，结局却是自己死于一场车祸。也许，悲剧注定以死亡结束，尽管影片与现实选择了不同的代表。


Diane与戴安娜王妃，有着相似的名字，有着同样的金发，有着类似的遭遇；两个Camilla成为她们悲惨遭遇的起点，与终点。她们是整个过程的参与者，也是见证者。只是结尾略有不同：影片中的Camilla与导演Adam订婚，随后被杀害；而现实中的卡米拉，见证的是戴安娜王妃的死亡，如今已成为查尔斯王子的妻子。


我始终认为本片有无数种解法，即使Diane-戴安娜王妃；Camilla-卡米拉夫人这种隐喻假设成立，也仅仅是大卫林奇无数种思路中的一种。不过我也相信，Diane与Camilla的名字绝不是巧合，正如被林奇列为十条线索之一的神秘的Ruth姨妈：Aunt Ruth,连读下来，不就是Untruth吗？






</影评>
<有用数>452</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>魏知超</作者>
<标题>《穆赫兰道》剧情全解析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-19 13:35:34</时间>
<影评>

混乱的梦境背后隐藏着可以被理解的因由。
2016.2.17大幅修订为图文版。 
看完《穆赫兰道》，倒吸一口凉气！正像很多人指出的，影片前3/4的情节其实是一个梦境，而我没有想到有人能在情绪和氛围上如此精准地把梦魇以影像展现出来，经历他人的噩梦也许比自己经历噩梦更加可怕。 
想必大卫林奇导演是对弗洛伊德《梦的解析》深有感悟，否则不可能构思出这样一个噩梦来。之所以这样说，是因为当我尝试着用弗洛伊德的释梦方法去分析这个看似荒诞的噩梦时，我发现能从中解析出一条自洽的逻辑链条，那些表面上混乱的梦境背后其实隐藏着可以被理解的因由。 

下面我就尝试借用弗洛伊德的释梦方法去解析“穆赫兰道”这个噩梦。弗洛伊德的释梦理论里，与这部电影相关的，主要无非是以下两个：  
1. 弗洛伊德认为：梦是愿望的满足。梦的解析公式是：梦＝被压抑的欲望＋伪装起来的满足。也就是说，梦境总是用以表达梦主的某个愿望的。只不过即便是在梦中，为了躲避梦主意识层面的某些顾虑，愿望的表达也不是直截了当的，而是伪装成那么一目了然的样子。
2. 仿同作用：简单地说就是梦中把自己代入另一个人。这多半是因为我们在潜意识里为了回避一些压力，而骗自己“这不是我”，让另一个人代替自己释放压力、实现愿望。（这在片中的梦境里出现多次。）
我先打乱影片的叙事顺序，来交代一下片中这个噩梦的背景，也就是这部影片中的现实部分。 
故事的现实部分　　
Diane在其姨父和曾是演员的姨妈抚养下在加拿大安大略长大。大概是在姨妈的影响下，她一直希望自己能成为演员，在好莱坞出人头地。她在一次jitterbug舞蹈比赛中夺魁，崭露头角，并从此进入演艺圈。 

姨父姨妈去世后，她只身来到好莱坞。像很多其他来好莱坞寻梦的女孩子一样，她租了一间简陋的房子，参加试镜，等待着有朝一日被哪位导演选中，一举成名。
不久，一部叫《Silvia North Story》的电影征选女主角，Diane去参加了试镜，但落选了。一位叫Camilla的女孩子凭借她在试镜时近乎完美的表演征服了制作方，得到了那个角色，并一举成名。Diane和Camilla相识并成了好朋友。在Camilla的帮助下，Diane在她主演的一些影片中出演小角色。  
在这段时间里，Camilla已成为电影公司的宠儿，而Diane与 Camilla成了同性恋伙伴。

 Camilla为了掩人耳目，常常戴着金色假发来Diane家与Diane幽会。Camilla似乎对她们的关系不以为意，但是Diane却将Camilla视为自己的爱人。
后来有一部大制作电影征选女主角。在片场，导演Adam与Camilla一见钟情，Camilla顺理成章的成为女主角，也成了Adam的女友。

 Diane也还是在片中扮演一个小角色。但是深爱着Camilla的Diane无法接受Camilla移情别恋。因为目睹Camilla与Adam在片场打情骂俏，Diane与Camilla大吵了一架。

 失魂落魄的Diane在家里边哭边自慰。电话铃响了，是Camilla打来的。Camilla派车接Diane到好莱坞权贵聚居的穆赫兰道。车突然在穆赫兰道上停了，Diane有点儿害怕，她问司机：“你要做什么？我们不该在这停的呀！”司机回头说：“给你一个惊喜。”

 Camilla出现在车旁，她带Diane穿过一条山路来到一座豪宅。原来这是Adam的家，正在开party，电影公司和剧组的很多人都在。Diane与Adam的母亲Coco寒暄了几句后，宴会开始。在party上，Diane继续忍受着Camilla与Adam打情骂俏。这时，一个女演员走过来与Camilla说了几句悄悄话，并当着Diane的面接吻。

Diane感到绝望，她知道自己连Camilla同性女友的地位也已经被人取代了。后来，当Adam说道“我和Camilla就要（结婚）了”的时候，Diane终于无法忍受了。
由忌生恨，Diane走上了绝路。她在一家快餐厅请了一个杀手，让他杀掉Camilla。杀手给她一把蓝色的钥匙，让她到时候从一个流浪汉处拿能证明Camilla已死的东西。

 Diane来到流浪汉那里，流浪汉扔给她一个蓝色的盒子，似乎能用那把蓝色的钥匙打开。

里面是Camilla的残骸吗？！Diane开始崩溃，她仿佛看到自己的姨父姨妈从盒子边上跑出来。她吓得跑回到家里，精疲力尽地倒在床上，作了一个噩梦（这个噩梦组成了影片前3/4的内容）。
醒来后，Diane凝视着茶几上那把蓝色钥匙。想起自己的所作所为，她彻底崩溃了，她又看见姨父姨妈凶神恶煞般 追赶自己。她逃到床边，掏出手枪，饮弹自尽。

以上便是故事的现实部分，也是造梦者Diane做这个梦的背景。下面我们来解析梦境。这个梦之所以复杂，是因为很多梦中人物的名字、身份以及经历与现实完全不同。梦境中A的性格和经历，现实中可能属于B。因此在解析这个梦之前，我先把主要登场人物在梦中和现实中的身份做一下对比。
现实/梦境人物对照表 
Diane/Betty

现实中：如前所述的本片女主角
梦境中：Betty（Diane的化身，是理想中的、完美的Diane，但有时又是现实中Camilla的化身）
---
Camilla/Rita

现实中：如前所述的Camilla
梦境中：Rita
 
 ---
Diane的姨父母/机场陌生人

现实中：Diane的姨父母（已去世）
梦境中：Betty在飞机上遇到的陌生人。而梦中Betty的姨妈（留给她房子的那个人）是Diane理想化的姨妈。
---
Adam

现实中：导演
梦境中：导演
---
Coco/Adam母亲

现实中：Adam的母亲
梦境中：Betty的房东
--- 
Adam的老婆和她的情夫

现实中： Adam的老婆和她的情夫
梦境中：Adam的老婆和她的情夫（他们的形象应该是虚构的）
---
与Camilla接吻的金发女子/Camilla

现实中：可能是剧组中的女演员之一。
梦境中：梦中的名字叫Camilla！是电影公司背后的黑势力强迫Adam选择的女主角。
---
吐咖啡男子/party参与者

现实中：在party上露过一面，可能是剧组成员。
梦境中：电影公司幕后黑势力成员，曾威胁Adam选他们推荐的那个Camilla为女主角。
--- 
白胡子老头/寂静剧场表演者

现实中：寂静剧场的表演者之一
梦境中：Adam落难时所住旅馆的老板
---
牛仔/Party参与者

现实中：曾在party上出现，可能是个演员
梦境中：电影公司幕后势力的打手，曾威胁Adam
---
女侍者

现实中：快餐厅女侍者，名字叫Betty（这是梦中Diane名字的来源）
梦境中：快餐厅女侍者，名字叫Diane（梦里侍者的名字成了Rita追查自己身份的线索）
---
“路人甲”/咖啡厅顾客

现实中：快餐厅的顾客，Diane在快餐厅与杀手交易时与他有过一面之缘。
梦境中：他因梦见那个流浪汉而在快餐厅寻求心理医生的帮助。
--- 
流浪汉/墙后的魔鬼

现实中：代替杀手将蓝色盒子交给Diane的人
梦境中：墙后的魔鬼
---
以上就是影片中主要人物在现实与梦境中角色的对照表。下面，我按照情节的展开顺序来试着解读一下片中的这个梦境。
影片的开场画面是几对舞伴在虚拟蓝幕前跳舞，他们的影像被复制成了很多份。这时Diane的影像出现了，脸上洋溢着兴奋的神情。下一个影像中，Diane和她姨父姨妈依偎着出现。

 这一段交待了Diane的身世： 1.她由姨父姨妈抚养；2.她在一次jitterbug舞蹈比赛中夺魁，并从此进入演艺圈（这段经历是后来Diane自己在Adam的party上透露的。） 
第二个镜头是Diane的第一视角镜头，伴随着她沉重的喘息声。这时其实是他刚从流浪汉处逃回家里。她的眼前摇晃着出现床、被单、枕头。然后镜头淡出，其实是Diane开始进入梦境。（狡猾的大卫林奇，其实他在这里就已经告诉观众接下来的情节是一个梦，但第一遍观看影片时，有多少观众能领会这个镜头的意思啊？）

梦境从第三个镜头开始（以下对剧情画面的描述参考了周黎明老师在《看电影》杂志上介绍《穆赫兰道》的文字；为了兼顾论述逻辑，以下提到的镜头顺序与影片略有出入）： 
梦境第一幕：车祸
镜头淡入，是“Mulholland DR.”（穆赫兰道）的路牌（这个影像在现实中其实是Diane坐车去Adam家的party途中看到的，不过在梦中，坐在车里的换成了Camilla）。

车突然停了，Camilla问了与现实中Diane一样的问题：“你要做什么？我们不该在这停的呀！”司机掏出手枪对着她，命令她下车。

 这时迎面开来一辆载满飚车族的跑车，与Camilla的车相撞。所有人都遇难了，除了Camilla。她踉跄着下山，躲在了一个女主人即将外出的公寓里（Betty姨妈的公寓）。两位警探在车祸现场开始调查。

在得知车祸发生的消息后，本来打算杀害Camilla的电影公司幕后黑势力互通电话并确认Camilla不见了。而最后一个响起铃声的，是现实中Diane家里的电话。

分析1
Diane入睡前最强烈的情绪和愿望是什么？
我想，是后悔、愧疚。她希望Camilla还没有死，所以在梦中首先出现了Camilla躲过一劫的情景。
但是还有一个心魔在作怪，Diane害怕承认自己请了杀手杀害了Camilla。她希望杀Camilla的不是自己。因此在梦中，要杀Camilla的成了电影公司的幕后黑势力。
Diane的这一意识一直在梦中延续着，并以此发展出了梦境的另一条主线——导演Adam的遭遇和影片选角风波。当然，那条主线也还另有涵义。
分析2
现实中，Camilla失踪后，电影公司和警方一直在追查她的下落，并把矛头指向了Diane。这点可以从Diane后来和她朋友的对话中看出来——那两个警探一直在找她问话。想必电影公司也一直在打电话联络她。因此警探和电影公司人员的意象在这段梦境里也出现了。

梦境第二幕：机场
Betty从加拿大安大略省来到好莱坞，她和飞机上认识的一对老夫妇在机场道别。老夫妇（特别是老妇人）对Betty表示衷心的祝福。随后Betty坐出租车前往她姨妈留给她的公寓。

 分析1
在梦里，Diane把自己的名字换成了Betty，这个名字是来自Diane在快餐厅瞥见的女侍者的名字（梦中出现的元素往往是来自做梦前一天所见的影像）。



梦中的Betty外表亮丽、乐观、自信，这与现实中Diane颓废、潦倒、自卑的真实形象大相径庭。Betty其实是Diane内心深处希望自己成为的、理想化的形象。她在梦中逃避真实的自己，于是索性连自己的名字都换了，“如果我是Betty，一切重新开始，那该多好啊！”
分析2
老夫妇的形象其实是Diane的姨父姨妈。不敢面对对自己有养育之恩并怀殷切希望的姨父姨妈，是Diane最后自杀的重要原因。
但在梦里，姨父姨妈被改成了陌生人。原因是，Diane在梦里试图减轻自己的愧疚感——如果对自己满怀希望的只是陌生人，那么歉疚也就不是那么大到无法承受了。
这一段的最后一个镜头是老夫妇坐在车里，他们脸上洋溢着那种典型的对子女满怀希望的幸福笑容。但是这个场面的背景音乐却异常诡异，这正是Diane心中愧对姨父姨妈的情绪写照。

梦境第三幕：魔鬼
在快餐厅，两个男子在谈话，其中一个是Diane与杀手交易时见过的男子（暂且称他为“路人甲”），另一个人好像是个心理医生。路人甲说他在餐厅后面的墙后看到魔鬼。他们走出店外，墙后果然出现了一个魔鬼——现实中那个把蓝盒子交给Diane的流浪汉。



分析
现实中的流浪汉是代替杀手将蓝色盒子交给Diane的人，是Diane罪行的见证者。Diane内心深处是非常惧怕见到这个人的。所以在梦中，Diane把自己替换成了一个不知道自己罪行的路人甲。把自己装在路人甲的外壳里，来间接宣泄自己对流浪汉的恐惧（也就是弗洛伊德理论里的仿同作用）。
梦境第四幕：倒霉的导演
导演Adam为他的一部大制作影片找女主角，然而制片公司的幕后黑势力派人送来一个金发女子Camilla的照片，强迫Adam选她为女主角。

Adam愤然离去，回家后又发现老婆和清洁工在鬼混，Adam一气之下毁了妻子的珠宝，但被妻子的情人痛打一顿后赶出家门。

分析1
Adam是造成Camilla离开Diane的关键人物。Diane的意识中除了对Camilla离她而去的恨之外，当然还有对Adam的夺爱之恨。因此她在梦中狠狠地报复了Adam：他被公司胁迫，被戴绿帽子，又被扫地出门。
Adam在现实中确有离婚，他在party上提到：他得到泳池，前妻得到泳池清洁工。但以Adam的性格应该不会对别人提起自己被老婆和清洁工修理的不光彩经历，因此Adam被打的情节以及Adam老婆和她情夫的形象应该是由Diane虚构的。
 
　　（2）这里非常关键的“选角风波”的意义和Camilla为什么被换成了一个金发女子，待这整段梦境完整出现后再分析。
分析2
至于非常关键的“选角风波”的意义以及Camilla为什么被换成了一个金发女子，待这整段梦境完整呈现后再分析。
梦境第五幕：蹩脚杀手
杀手出场：他杀了一个长发男子，又不小心打中了女秘书，好不容易杀了女秘书，又被清洁工发现，杀了清洁工，又不小心打中了吸尘器，弄得警铃大作。

分析
Diane知道现实中Camilla已经被杀手杀死了——这会被人发现么？这个强烈的疑虑和恐惧在梦中表现为杀手杀人后欲盖弥彰又屡屡失手，越想掩盖杀人事实就越弄巧成拙。
梦境第六幕：房东太太
Betty来到了姨妈留给她的公寓，房东Coco来欢迎她，公寓豪华舒适，Betty非常满意。

 分析1
Diane的姨妈以前是好莱坞演员，后来去了加拿大，然后去世了，这是Diane在Adam的party上说的。而在梦中，她虚构了一个理想化的姨妈——在好莱坞有人际关系（在后面的梦里，Betty参加试镜时的负责人是姨妈的朋友），还留了相当不错的住处给她。这与现实构成了鲜明的反差：在现实中，Diane其实是非常孤独无助的，她只身来到好莱坞，也只住得起简陋的房子。
梦中这个姨妈的形象可能就是现实中姨妈年轻一些时的样子
 分析2
房东Coco的形象来自现实中Adam的母亲。在party上，Diane曾与Coco有过简单的对话，Coco对Diane的际遇颇有一点同情，反而当Adam说“我和Camilla就要（结婚）”时，Coco露出了一丝不屑的神情。Coco这一点点同情和理解，使得Diane在梦里把Coco变成了对自己颇为热情的房东太太。 



梦境第七幕：Rita
Betty发现了躲在公寓里的Camilla。Camilla在车祸中失忆了，忘了自己的名字和身份，她以公寓海报上好莱坞影星Rita Hayworth（丽塔·海华斯）的名字Rita来称呼自己。Betty听完Rita的遭遇后，决定帮她找出真相。她们在Rita的手提包里找到大量现金和一把蓝色钥匙。 

分析1
Camilla在现实与梦中的形象正好相反。现实中的Camilla冷艳、高高在上。而在梦中她无助、忧郁，而这恰是现实中Diane的气质。Diane希望自己（Betty）成为强者，而弱小的Rita则必须依靠着自己才能活下去。
让Camilla永远留在自己身边——这是Diane最强烈的愿望之一。因此在梦境中，Camilla失忆，只能依附于Betty。两人在现实与梦境中的性格、依附关系乃至命运都对调了。

 分析2
钱的意象来自于Diane付给杀手的钱。现实中Diane只用了一叠纸币雇杀手，而在梦中Rita手提包中的钱远远多于这些。也许Diane潜意识里一个很隐蔽的愿望就是希望即使Camilla已死，也不要死于自己雇用的廉价杀手，而应死得更“值钱”一点！

分析3
这把蓝色的钥匙就是现实中用来打开装有证明Camilla已死之物的蓝色盒子的钥匙。这是Diane心中最大的焦虑的投射。 

梦境第八幕： 旅馆
导演Adam住进廉价旅馆，旅馆老板告诉他，他的银行账号已被封。而后Adam又被一名神秘牛仔要挟，这个牛仔很明显是电影公司幕后黑势力的打手。

分析
“选角风波”的延续。
梦境第九幕：试镜
Betty要去试镜，她先在家里与Rita对台词。第二天试镜时，她以完美的演出征服了所有人。

她被带到片场，准备见导演Adam。此时，那个被电影公司黑势力推荐的金发女子Camilla也正在试镜。Adam很不情愿地妥协了，他说：“这就是我要找的女孩。”

但他却注意到了身后的Betty，他俩眼神接触的刹那，两个人似乎都触电了。但是Betty却以要帮Rita为由，极其莫名其妙地逃离片场。



分析1
这是很关键的一段梦境。前面已经说过，在梦中，Diane与Camilla的身份和经历是互换的。梦中的Betty除了是Diane的理想形象外，她身上也有很多现实中Camilla的气质和经历。
而这段梦境在现实中是发生过的，不过成功试镜的不是Diane，而是Camilla。这里，Betty的身份更多的成了现实中Camilla的化身。（Diane把自己仿同成了Camilla，Diane当然希望自己像Camilla那样成功试镜，飞黄腾达。） 
现实中，是Camilla在片场与Adam一见钟情，Adam那句“这就是我要找的女孩”的确是对现实中的Camilla说的。但Diane多么希望这一幕没有发生过，她多么希望Adam当初选的不是Camilla而是其他的女孩子，这样Camilla就会一直留在她身边了。

因此她在梦中虚构了一个在电影公司幕后黑势力操纵下Adam选了一个与自己无关的女孩的“选角风波”。在梦里，Adam选的是一个金发的、与自己根本不认识的Camilla，而不是自己的那个黑发的Camilla（Rita）。这是Diane的“Adam在试镜时要是没选Camilla就好了”这个愿望经过伪装后的满足。这是选角风波的意义所在，也是梦中的Camilla被换成一个自己素不相识的金发女子的原因。
而后，当Adam与Betty一见钟情的场面出现后，Diane其实明白在现实中这就是Camilla和自己分道扬镳的开始。她的潜意识拒绝两人继续发展下去，于是Betty就这样莫名其妙地离开了片场。
分析2
其实在现实中有过两次选角。第一次是导演Bob Broker（即梦中替Betty试镜的那个导演）的《Silvia North Story》。Camilla和Diane都去参加试镜，她俩也是那时认识的。Camilla得到了那个角色，并由此成名。后一次是Adam的影片的试镜。梦有凝缩的效果。在这里，Diane就把这两段经历凝缩在一起了。 









梦境第十幕：女尸
Rita看见快餐厅女侍者的名牌上写着“Diane”，她想起了自己的真名可能叫Diane。

于是Betty和Rita一起找到了Diane所住的公寓，发现一具女尸已经腐烂在床上。

分析
Diane最深的恐惧终于出现在梦中了！那所公寓的确就是现实中Diane所住的公寓，而那具腐尸——黑色的睡衣，一头披肩黑色卷发——那真是现实中的Camilla的样子！这其实是Diane想象出来的Camilla死亡的样子。而在梦里，她的死与Diane这个名字联系在一起。
“Camilla已经被Diane杀死了！” Diane的这个意识投射成了这段梦境。 
梦境第十一幕：金发女子
快到Diane公寓时，她们看见几个像是保镖的男子。其中有一个还接走了一名金发女子。因为莫名其妙的恐惧，她们躲开了这些人。

分析
现实中，Camilla至少已经是个略有名气的小明星了，而且似乎还是电影公司的宠儿。因此，她来Diane家时，为掩人耳目，总是戴金色假发，并有保镖接送。这是保镖和金发女子意象的来源。
梦境第十二幕：金发Rita
Betty和Rita逃回家中，Rita深感自己也会遭到死亡的厄运。Betty帮她换上金色假发。Betty邀Rita同床共寝，两人做爱并相互表达了爱意。

分析1
Rita终于戴上了金色假发，这应该是现实中Camilla每次出现在Diane家里时的形象。只有Camilla戴上金发时，她才是完全属于Diane的。
分析2
“让Camilla回到自己身边”的愿望终于在梦里实现了。但是Diane的潜意识里还是明白Camilla已经不在了，所以这一段情节的配乐有那么点儿生离死别的味道。
梦境第十三幕：寂静剧场
Rita在梦中不断用西班牙语叫着“寂静”一词。Betty叫醒了她。她们来到一处叫“寂静”的剧场观看表演。表演的主题是“你所看到、听到的都是假象，是幻影”。Betty在台下不停的啜泣甚至出现剧烈的颤抖，Rita在自己的包里发现了那只蓝色的盒子。



分析
这个噩梦快要结束了！
“寂静”剧场其实是Diane和Camilla在现实中去过的地方，这可以从“寂静”剧场的一个演员“白胡子老头”推测出来。在前面的梦境里，他是Adam落难时住的旅馆的老板。“寂静”剧场的演员才是他的真实身份。



而剧场演出的主题是揭露幻象，这恰好对应着：梦境是虚幻的，残酷的现实即将来临。因此意识到这点的Betty（Diane）不停地抽搐。同时，代表着现实中Diane罪行的蓝盒子也出现了，一切变得越来越“真实”。
“寂静”剧场由于它演出主题的特殊性而出现在了这个梦临近结尾之处，成了梦境与现实的结合点。
梦境第十四幕：蓝盒子
她们回到家里，Rita拿出蓝色钥匙，这时Betty不见了，Rita一个人打开了蓝色盒子，镜头进入盒子，一片黑暗。
分析
梦已经接近尾声了。Betty不见了，这时的Rita几乎已完全是Diane的化身，世界仿佛只剩下Rita（其实是Diane自己）一人，无助、惶恐地承担自己犯下的罪过（蓝盒子）。

梦境第十五幕：尾声
梦的尾声：Betty的姨妈环视自己的公寓，然后离开。镜头突然转到了Diane的公寓，睡在床上的是梦中Diane公寓里那具死尸完好时的模样。牛仔推开门说：“美女，该起床了！”

镜头转回到床上，尸体已经腐烂。噩梦结束。
下一个镜头，Diane以与尸体相同的睡姿躺在床上。与她换房的朋友来取东西，她的敲门声把Diane吵醒了。

分析
此时Diane已处于半梦半醒的状态。“美女，该起床了”是以前经常有人对Diane说的话吗？是牛仔吗？牛仔在现实中只在Adam的party上出现过一次，而且没露过正脸。如果是牛仔说的话，那难道牛仔是Diane的情人？更合理的推测也许是：这句话以前是Diane和Camilla经常相互说的，又或者只不过是那个来敲门的朋友说的，但为什么在梦中说话者的影像成了牛仔？ 牛仔实在是一个很难解的角色。
以上便是我对“穆赫兰道”这个噩梦的解读。我自己偶尔做噩梦，能长时间留下印象的几乎没有，而大卫•林奇呈现给我的这个噩梦也许会伴随我很久。与他人之梦感同身受，这种奇特的体验也许只有看《穆赫兰道》的我们才能够感受。
剧情分析：黑傻子、那时还叫“疯狂钻石”的魏知超
文： 魏知超

关于这篇影评
2001年，大卫•林奇的《穆赫兰道》因为受到影评人的热捧而开始在国内流传。那时我还是个学应用化学的本科生，我和室友一起看完片子后分析了一下它的结构，发现我们读过的影评都没有真正理解影片的内容。影评人凭借他们非常敏锐的艺术嗅觉感受到这部作品的艺术价值，但也许未必真正看懂了它。
我是个死硬理性派，觉得开始对一部电影抒情之前总应该先看懂它的故事到底说的是什么。于是在接下来那几天的课上，我全程开小差，用课外读闲书现学的那点儿弗洛伊德解梦知识拆解了《穆赫兰道》，写出了本文。因为这篇文章，我被很多人误认为是学心理学的，也有人以为我是影评人，其实那时我两样都完全业余。“《穆赫兰道》剧情全解析”这篇帖子先在网易娱乐论坛贴出，后来传遍网络。我与心理学以及影评的缘分都是起源于此。
没想到本科毕业之后，真的转行研习心理学。入行以后，对心理学的了解越来越多，同时也越来越深切地体会到以前自己对心理学的误解有多深。比如这篇影评里提到的那些解梦思路，在当今的科学心理学领域内早已不是主流，原因是弗洛伊德的那些理论看似深刻，却并不是用科学方法得出来的，动真格去检验的话就发觉没有多少结论站得住脚（他的几个大观点倒是得到了抽象继承）。
艺术家都爱弗洛伊德，大卫•林奇是最好的例子，他几乎完全照着《梦的解析》来架构《穆赫兰道》的剧情。不过我还是得说，弗洛伊德是位伟大的思想者，却不是合格的科学家。

 本文终于正式出版了，已收入我2022年的新书《24帧心理密码：电影中的心理学》 。
24帧心理密码7.9魏知超 / 2022 / 陕西人民出版社



</影评>
<有用数>485</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>錦衣夜宵</作者>
<标题>被欺骗的和被讽刺的</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2009-11-28 16:59:14</时间>
<影评>
            如果说有一种导演以玩弄观众来娱乐自己，那么他就是大卫林奇。

    如果说有一种电影用胡乱剪辑来哗众取宠，那么它就是《穆赫兰道》。

    如果说有一种观众拿不懂装懂来标榜个性，那么他就是在豆瓣上给这部电影五颗星的人。

    看完穆赫兰道，我很鄙视自己，竟然被两个大美女溜溜骗了近三个小时。因为从一开始我就期待着长得漂亮演技又好姑娘们能给我一出好戏，可惜就这么点要求也成奢望。近三个小时的时间里，我矛盾着，挣扎着，要不是她们脱衣服缠绵了一会儿，我就必须得骂人了。什么玩意？拿谁不识数呢？玩悬念先看看人家《第六感》，玩技巧再看看人家《记忆碎片》。不管什么游戏至少得有个规则吧，不能说不会搭积木结果垒塌了就大言不惭的说自己是抽象玩法。同理，得先学会怎么讲故事才能拍电影呀，反正故事不够技巧凑的逻辑我是不能接受。单看“穆赫兰道”这个蹩脚的故事好像根本就支撑不了近三个小时的叙述，于是就弄碎了翻过来倒过去的讲。相信大卫林奇一定不知道“做人要厚道”这句话，不然他不会这么明目张胆的糊弄人。幸亏他还选到两个靓妹，幸亏他还加了点情色，至少能有限的满足一下我们这颗永远媚俗的心。

    隔天早晨想在豆瓣上看看这片儿到底怎么回事，没成想又被严重恶心了一下，一帮电影天才在说自己High到不行的观影感受，甚至还成立了什么研究会，探讨用佛洛依德的理论来解析电影，无语了，我亲爱的影迷们，《穆赫兰道》让我有点想骂人你们却让我失去了骂人的欲望。如果一部电影真的需要你们这些天才用渊博的精神分析学知识来讲解我们才能看的懂，那我们为什么不直接去读佛洛依德而非要看电影呢？那点可怜的情色还不足以满足我们和你们一样的对于电影的热情吧。         

    豆瓣上这些诡异的人和事让我看到的是让大卫林奇也甘拜下风的赤裸裸的讽刺，电影本身是否具备艺术性，值不值得探讨，这些都在可怕的讽刺面前失去了意义。而讽刺本身也许才是值得我们去重视的.其实《穆赫兰道》就像是曾经散掉又被胡乱订到一起可能还缺了几页的书。而且除了有几张美女的半裸画之外书里的故事也没什么意思。可笑的是它被一个人们称呼为影像大师的人订到了一起，这就产生了一种讽刺意味。如果说大卫林奇真的是大师，那我很欣赏他有勇气用砸自己招牌的方式来进行讽刺。但我不知道他要讽刺什么，可能在谈这个话题的时候我就成了他要讽刺的对象。如果我们看了不谈或者根本不看，那么他能讽刺的就只有自己了。可惜我们没能把持住自己不进入他的圈套，这很悲哀。人类对待悲哀有两种态度，一是同情，这很温暖，却会让人更加悲哀。二是讽刺，这不人道，但是却有可能治愈悲哀。但我说的是有可能，讽刺只有在被讽刺对象明确的意识到之后才会发挥其治疗悲哀的作用，如果人们在被讽刺的时候却还用欣赏的眼光去享受这份讽刺，悲哀就会在你愚蠢的叫好声和掌声中迅速膨胀，是你自己让它从一个青春痘慢慢变成头脑里摘除不掉的毒瘤。它会越长越大，直到吞噬你全部的思想。从此，你的一生都要在懵懵懂懂和人云亦云中荒废，你就在不知不觉中成就了自己最大的悲哀。

    所幸我没有那份能欣赏讽刺的天赋，我只是一时失足被欺骗了。但我觉得自己应该懂得浅尝辄止的道理，还不至于沦落到千古恨的地步。在感受到巨大的讽刺之后，我应该感谢自己的无知。因为无知，我可以在看完电影之后大喊一句“有病！”这也许不重要，但至少痛快。因为无知，我没有被佛洛依德带到被讽刺的人群里面。因为无知，我也许可以有机会走到大卫林奇身边，看着他镜头里被讽刺的人们，和他一起傻笑。
      </影评>
<有用数>757</有用数>
<没用数>552</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>