<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>绿里奇迹 The Green Mile</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p767586451.jpg</封面>
<导演>弗兰克·德拉邦特</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 大卫·摩斯 / 迈克·克拉克·邓肯 / 邦尼·亨特 / 詹姆斯·克伦威尔 / 迈克尔·杰特 / 格雷厄姆·格林 / 道格·休切逊 / 山姆·洛克威尔 / 巴里·佩珀 / 杰弗里·德曼 / 派翠西娅·克拉克森 / 哈利·戴恩·斯坦通 / 戴布思·格里尔 / 伊芙·布伦特</演员>
<简介>狱监保罗（汤姆•汉克斯 Tom Hanks 饰）这天迎来了一位不平凡的杀人犯――约翰•考夫利（迈克•克拉克•邓肯 Michael Clarke Duncan 饰）。约翰因杀了两名幼女被判死刑来到了这座著名的冷山监狱，监狱里有一片称为“绿里”的绿地，绿地那头就是刑场。
                                    
                                　　约翰不仅不像想象中的凶残，相反，他出奇的温厚、机智。约翰的到来给狱中的各人带来了天翻地覆的变化：为老囚犯特里沃的小老鼠注入了生命的强度，给特里沃最后的人生带来最后的慰籍；神奇的拯救了被病痛折磨的保罗和马琳达；将金保斯从死神手中拉了回来……保罗这些天也从约翰身上看到了人生的真谛。
                                    
                                　　约翰行刑的那天终于到了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>苏雪崖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-02 13:30:29</时间>
<影评>
        治愈监狱长的夫人以后，她给了约翰一个小吊坠，上面刻着圣克里斯多夫。熟悉圣经故事的人应该知道，圣克里斯多夫是一个巨人。他曾经背着上帝过河，上帝化身一个小孩子坐在他的背上，但是非常沉重。他问上帝，你为什么这么重。上帝说，因为我背负了人世间的所有苦难。


一个巨人，背负着人世间的所有苦难，这让你想起了什么呢？咳咳，我又犯了影射的错误了。


看了很多有关这部片子的影评，好像很少人注意到这个细节的，补充一下。
      </影评>
<有用数>2690</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>安安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-10 14:02:05</时间>
<影评>
           

   第一遍看影片的时候,在整个过程中都对Coffey怀着戒心,尽管他神奇地挽救了被病痛折磨的Paul和Melinda,甚至把被踩扁的Mr.Jingles从死神手中要了回来,但毕竟河边枯糜的树干被他白色衣衫上突兀鲜红的血色惊醒,赫然躺在他身边的那两个血迹斑斑的女孩让我害怕他是不是真的像Mr.Hammersmith家的那只狗一样突然间地兽性大发.然而再一次看到他走进牢狱时的种种场景,我难过地想哭出来：因话语被打断而低垂的眼神,不敢正眼看向陌生的警官,着急地询问就寝后是否还有灯亮着,在他人疑似听错的表情里自然而略带羞赧地解释自己怕黑,用探询的目光去触摸明亮的走廊.尽管他像个小孩子一样地说因为人生地不熟才会害怕黑暗,然而我还是愿意这么想,是看过太多的黑暗了吧,是在黑暗中流离地太久了吧,于是渴望伸手就能触到光明.


   无论何时我都愿意相信爱相信生活总是如向阳花一般蓬勃地发展,.光鲜而美好.当我看见Del为他的Mr.Jingles欢喜为他的Mr.Jingles哭泣时,他的整个生活倏地明亮起来,他肮脏而丑恶的过去纷纷落荒而逃,我想,或许他曾经都未曾如此深爱过一个人吧,而这只小动物让他的生命纯净起来,他的爱让他的生命纯净起来.他诚恳地忏悔,他对Paul说，如果在别处认识该多好.它趴在他的肩头它伏在他的肚子上它与他玩接球游戏它与他欢天喜地地去做表演.他生命最后的所有时光都是来守望它来爱它的,直到他离开,他将所有的眷恋与目光都放在它的身上,他最后说,再见,我爱你.再见呵.我爱你.


   “我们是在黑暗中找到彼此”，在失音失聪的面目里依然看得见对方内心巨大的空洞与疼痛.在Melinda恢复美丽的面孔里我看到了这样的期许与感恩,她说,我梦见你在黑暗里游荡,我也是,我们找到彼此.她低下头去摘项链时露出的哀伤溢出了她抿着的唇溢出了她浅浅的皱纹,像水一样同她的病痛一并流了出来,她难过的表情印在Coffey含着泪的眼睛里。她拥抱他。他不是那个我看见的孩子,也不是那个黑人大汉,而是Melinda怀抱的所有慰藉与希冀.正如寂寞的时候疼痛的时候在黑暗里徘徊的时候希望伸手能够触及的温暖。


   死去的小女孩的父母也是那么地爱她们,他们的诅咒他们的怨言,Coffey默默地接受过来,因为他们的痛苦他感同身受,在河边抱着尸体痛苦大叫的他,在Del受刑时痛的浑身发抖的他,在救助痛苦的病人后而筋疲力尽的他,是爱世人的吧,如果不爱,那么怎么能容忍着如雨中孤雁般的孤独;如果不爱,怎么能容忍着没有一个朋友在身边的悲哀;如果不爱,怎么能容忍着不知该何去何从的迷惘?可他终于累了,他的爱被丑恶的人性伤害得千疮百孔,那么那么疲惫与困顿,所有孤立无援感浮了上来,充满了他的心.他想回去了,回到上帝的身边,问问他自己到底该去哪里.



   Coffey内心的绝望.手指蜷曲的弧度是泄露的虚无,隐忍而哀伤地无法控制,企盼有人走过来执起自己的手来,说我明白我都明白,希望有人能带我离开泥淖离开阴霾的天气。Coffey在那些沉默孤独的日子里,忍受着世人的所有悲伤、痛楚,走到哪都是了无声响的寂静,绝望浪潮一般席卷过来.然而他亦是幸运的,他带着原始的单纯,一掬泥土一片星空都足以让他感到欢欣.离别时的小小愿望就是看一场电影,在屏幕的印衬下我看见他纯净的脸庞,像得以温饱的模样,满足感就要溢出来,眼睛如同单纯的小动物一般闪闪发光,他说,they’re angles.Angles,just like up in heaven.他身后的放映机放射出白色的柔和的光芒,衬在他的脑袋后面像天使的光环一般,他那样真诚而带着崇敬的模样说别人是天使,而他却不知道他自己就是个天使. 他永远如同蒙荒未化的小孩子,无论微笑或啜泣都那么打动人.我亦是理解了在几十年后因再看到这部影片而潸然的Paul,那时候的Coffey是不是已经做回了在天堂的职位,也许他就是九阶天使中的那个展现奇迹的力天使Virtues呢.


   

    很久以前看的影片，写下的文字。心内依然感动。
      </影评>
<有用数>1172</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>江一畔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-30 15:34:20</时间>
<影评>

我是含着泪动笔写这篇文章的。在夜的黑暗中，我一遍又一遍地抚摸着手中的银色十字架，有一种浑身抽搐、想要干呕的感觉。这二十多年来，从来没有一篇文章，写得让我如此难受。

 

一

活着与死亡之间有一段最后的距离。这段距离，对于战场上的士兵来说，是眼前敌军火力网控制的范围；对于医院里的病危者来说，是从病床到太平间的距离；而对于冷山监狱的死刑犯来说，是从牢房通到电椅室之间的距离。它还有个特别的名字，叫做“Green mile”，因为从牢房通往电椅室之间走廊通道的油漆是绿色的。

我想，若非身不由己，或者走投无路，没有人会愿意走上这条“Green mile”之路的。然而，当我在电影中看到：一个能行上帝神迹的人，最终选择了走上这条道路归回天家的时候，我的心震撼了。震撼的不是上帝神迹的自我毁灭，而是他做出这般选择的理由如此充分！

 

二

“他利用她们对彼此的爱杀了她们。每天都是这样，世间的痛苦我感同身受。”
每一天，这个世界都会发生很多惨剧。飞机失事、矿山垮塌、洪水干旱、疾病贫穷，都会夺去很多人的生命。但是，这些事情的悲惨程度，都比不上人身上某些令人发指的恶行。好比电影中这两个天真无邪的孩子，在毫无防备、毫无预兆的情况下，成了家里一位丧心病狂的雇佣油漆匠的刀下亡魂。她们不是死于上帝的安息，而是死于魔鬼的权势。她们是无辜的牺牲品。
谁会为无辜遇害的孩子伤心？除了孩子的父母、亲人和邻居，最理所当然的，就是上帝的仆人—比如影片中这位具有上帝拯救大能的黑人大个子Coffey。他们视罪如仇，对人的痛苦感同身受。他们不仅拯救人的痛苦，也试图救赎人的灵魂。

可是，拯救的工作，是一项多么沉重和艰辛的负担啊。世间的苦痛如此之多，纵使Coffey有上帝恩赐的大能，能显复活的神迹，也无法及时赶到每一位受害者身边，将这些无辜的牺牲者救活。

面对两个无法挽救的孩子，Coffey只能抱着她们的尸体在旷野中哀嚎。这是怎样一种痛苦！而且“每天都是这样”，世间的痛苦与自己分身乏术、无力挽救的痛苦交织在一起，成为Coffey每天都要饮下的苦杯。

 

三

然而，这样的苦杯并不是最令Coffey苦痛的。

在旷野的哀嚎声中，孩子的父母、邻居们看到了那幅令他们心碎的场景。他们想当然地认为眼前这个衣着肮脏的大个子黑人，就是杀害他们孩子的凶手。他们把Coffey送进了监狱，将他判了死刑。

当Coffey行神迹的大能被几位心地善良的狱警发现，并被带到监狱长家中，医治监狱长夫人的绝症时，Coffey与这位神志不清，但异常虔诚的基督徒女士有了这样一番对话：

“你为什么全身是疤，是谁伤你伤得这么重？”
“我不记得了，夫人！”
“我在梦中见过你，我梦见你在黑暗中徘徊。我也是，我们相遇了，我们是在黑暗中相遇的……”
满身的疤痕他并不惦记，真正让他难受的，是那无止境的黑暗。那是魔鬼掌权的地方，那里不仅活着无数被罪恶捆绑，犯下诸多恶行的人，也活着很多愚昧无知，睁着眼睛却瞎眼的人。

当那个妇人恶狠狠地说出“我真想杀死你两次”这样的话时，我想到了当年耶稣受审时，那些在彼拉多堂前大喊着“把他钉十字架”的人。

他爱着他们，他们却把他钉上了十字架。他试图挽救他们的孩子，他们却把他送上了电椅。

 

四

“可怜的戴尔，可怜的戴尔，我在这里感觉到了。他终于解脱了，他很幸运。无论过程如何，戴尔算是幸运的了……”
当同监狱的这名名叫戴尔的死囚犯被做了手脚的电椅烤焦致死时，Coffey说了这样一段话。死都无法死得痛快，本是人的一大悲剧。然而Coffey却为这样的人感到高兴，毕竟，他临终前已经在上帝面前认罪，已经得到了解脱，而他，还要在这世上继续承受那永无止尽的苦杯。

他本有机会逃脱电椅的刑罚，依靠他自身的能力就可以，被他医治过的狱警也给他开了方便之门，但是，他最终选择了走上这条“Green mile”之路。

那位狱警问他：“当我在大限之日，在上帝面前接受审判，问我为什么毁了他的神迹，我该怎么回答？因为这是我的工作吗？”
Coffey回答：“你告诉天父，你这是在行善。我知道你很伤心，很烦恼，我感觉得出来。我想做个了断，真的，我好累。我不再想像孤鸟一样单飞，我不想再过没有朋友的日子，我希望有人能告诉我该何去何从，我不想再看到人间的尔虞我诈，我不想每天再承担全世界的痛苦。世上的痛苦实在太多，像玻璃般无时无刻刺痛我的脑袋……”
面对世间的惨剧和被误解的疼痛，孤独、无人安慰与分担，也是Coffey最深的苦痛，这样的苦痛又一次将他推向黑暗之中。

在行刑的时候，狱警问他有什么要求，他的回答是：“别为我戴头套，别把我关在黑暗中，我怕黑……”

 

五

 

以前，我一直认为，上帝让他的独生子耶稣钉十字架，真的很亏欠他。现在我明白，上帝真是爱他的。毕竟，他只让他在地上传道三年多，就接他回天家了，如果时间长一点，再长一点呢？他会不会也像Coffey一样，甘愿走向“Green mile”之路？已经走在十字架道路上的你呢？

十字架的道路，从来都是一条不平凡的道路。每一个走上这条道路的人，都要面对一个比自己强大无数倍的敌人—魔鬼。魔鬼控制的罪与黑暗，无时无刻不在我们身边咆哮，向我们发动进攻。

这是一场你死我活的较量，你是否有足够的勇气，足够的属灵预备，打这绵绵无期的仗呢？尤其是，当魔鬼控制着你深爱着的人（比如家人和朋友）向你发动进攻，要与你一刀两断，甚至视你为仇敌时，你该怎么做呢？当你每天都要孤单地背负起魔鬼加在你身上的苦痛，亦步亦趋地前行时，你是否有足够的力量忍耐与等待，直到光明最终胜过黑暗？

最后，我重新念了一遍Coffey这个名字，与Coffee同音，也就是与“苦”同音。我仿佛看到很多位Coffey，在那条看不见的“Green mile”路上徘徊，又徘徊……

“人终有一死，但是上帝啊，有时这条“绿色之旅”似乎永无止境。”

</影评>
<有用数>1152</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>Robert</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-18 22:00:42</时间>
<影评>
        　　Green Mile真的有一英里的草地，死刑犯都要经过那一英里的草地步向死亡吗？


　　至少我没有看到。只是在paul回忆完那段经历后，我的眼泪就再也忍不住流下来，弄湿了我的眼镜......


　　《绿里奇迹/Green Mile》是Frank这位大导演在《肖申克的救赎》五年之后的作品，据说斯皮尔伯格在看了剧本之后都感动到落泪，向汤姆汉克斯推荐出演这部影片。尽管这部影片中的汉克斯并不出彩，或者说由任何一位好莱坞男影星出演都一样，我还是要说这部影片是一个上帝的礼物，一个献给世人的礼物，让你在人性的背后寻找遗失的美好。


　　就像上面说的汉克斯这个角色并不出彩一样，这不是一部好的剧情片。


　　狱监（汉克斯饰）、佩西、约翰、戴尔，四个人组成一个特殊的组合，交叉着愚蠢和善良、悔恨和折磨，同情和无助。狱卒和死刑犯之间形成了一种很奇妙的关系，在这种生死之间的灰色地带，我们看到的却是整洁的地板、乡村歌谣，阳光和禁锢却有乐趣的生活。只是这种看起来有些温馨的监狱生活中也一样充斥着暴力和人性中的恶。


　　佩西，这个后台看起来挺硬的软脚虾，拿着警棍张牙舞爪，对弱者的快乐统统报以敌视，最终仍然要面对自己不想去的结果，不过这个结果比他想的更糟糕而已 ——如果他还能想的话。戴尔，这个可怜的老人，在生命中最后的时间里才又找到生命的快乐，那只叫金格的小老鼠，成为这个死刑囚室里最温暖的造物，当金格先生被佩西一脚踩扁的刹那，所有的人的表情都凝固了，除了佩西着该死的家伙露出满意的表情，“它终于逃不出我的手掌心的，始终都逃不出”。


　　戴尔的死或许是一个很重要的point，那种被死亡折磨的恐怖场景，可能会让所有看过该片的人终生难忘。佩西正是在这里暴露了人类报复的天性和残忍的隐蔽角落。看到这里我似乎也能体会到约翰的痛苦，那种痛苦压抑在身体里不能释放，那种切肤感受却无能为力的痛苦。我相信看影片的人正在体验着和皮特在死亡之前一样的崩溃生命。


　　也许影片最无声的震撼来自于约翰迈向死亡的片刻。他感受到面前的仇恨，那种无数的仇恨的目光所带来的刺痛。那温柔的瞬间，那为约翰所落下的眼泪中，我听见沾湿海绵的水声，然后约翰说，boss，请不要给我戴头套，我害怕在黑暗里。然后在电流激荡声中，我看见面对着的 paul眼中的悲怆和沉重，天花板上的灯啪啪炸裂，房间里暗了下去。——然后我的眼泪就如泉水一样涌了出来。为什么呢？为那逝去的奇迹，为那无辜的生命？还是为上帝赐予的天使在不堪忍受人性罪恶与痛苦中走向毁灭？


　　他累了，他要离开这些他无法解救的痛苦。他的生命中感受不到快乐和温存，那些有过的美好瞬间都如烟花一样灿烂又凋落，或许，或许死亡并不是更糟糕的道路......正如pau在他一百多岁后说的，他所期望的只是死亡尽快来临。


　　我不是格基督徒，我也没有上帝，可是我为一个天使而哭泣，一个不堪忍受痛苦的天使。从来也只有他一个。昆德拉说，只有一次就等于从来也没有。是的，生命中从来都不会会出现一个奇迹，来替世人承担生命中的痛苦和疾病？来救赎世人的罪与恶？


　　绿里奇迹，永远都是人性面前的遗迹。
      </影评>
<有用数>532</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>舒小白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-21 20:08:42</时间>
<影评>
        《绿里奇迹》：让我拥抱一下你，可以吗？ 


　　一部类同圣经教科书的作品，看完令人潸然。 


　　路易斯安娜州冷山E区的“绿里”是死刑犯最后的栖息地。在冰冷的监狱里渡过最后几周，他们将坐上“电椅”结束生命。荒芜冷寂毫无生气的囚所，随着1935年黑人囚犯Coffey的到来屡放“光芒”。“绿里”中的“GREEN”原本就代表希望，也许离开这个苦痛世界对这群死囚来说是救赎也是释放。 


·温暖的“黑咖啡” 


　　身型高大的Coffey因被指控强奸并谋杀两个小女孩而判死刑，然而他表情憨厚、眼神单纯，时常布满汗水、噙着泪水的脸上、眼里全无杀气。他只会拼写自己的名字，对每个询问他姓名的人会一遍遍重复“与咖啡是同样的发音，但拼写不同”。他恐惧黑暗，对“绿里”的长官Paul Edgecomb（TOM HANKS）的唯一问题便是“晚上睡觉会不会关灯？”他对世界知之甚少，话语不多，但每每吐出的字句总是围绕判断性话语——“谁是好人”、“谁是坏人”、“什么是快乐的”、“什么是痛苦的”。他身赋神力，能治愈别人的疾病，也能对别人的痛苦感同身受。在“绿里”生活了几周，当Coffey最后坐上电椅，“绿里”长官Paul的眼前出现了天堂里的烟花。 


　　很难用常理解释Coffey身上的神力。 


　　第一次，当看到他用这股力量治愈了将Paul折磨得死去活来的膀胱炎，原本像一块皱巴巴抹布的抑郁心情瞬间被抚平。Paul终于在马桶旁顺畅的一泻如注，并露出满足放松的表情，这串释放的响声冲淡了原本遍布在牢狱中的压抑：有施虐倾向的州长侄子佩西，杀人不眨眼的死刑犯威廉、看守海尔的妻子美琳达身患绝症……这些恶性因素也幻影似的随着Paul的尿液排走了。 


　　第二次，Coffey救活了死刑犯Ｄel的小老鼠叮当先生。即将坐上电椅的Ｄel将全部的留念与希望寄托在叮当身上。叮当聪明通人性，陪Ｄel玩耍，也用小小的身躯摩擦出了Ｄel体内的怜悯与良心、关爱与留恋。不大的死囚室因这小家伙的存在增添了无法细数的乐趣。 


　　然而，Ｄel的一次疏忽使叮当被佩西一脚狠命的踩在脚底。短暂的寂静，随即，Ｄel歇斯底里的叫喊撕裂了原本布满笑声的空气，在场所有人惊呆的同时，佩西的脚底露出了小叮当鲜血淋漓的抽搐肢体。心脏就像被人直接紧紧拽在粗燥的手心，每一次跳动都仿佛要冲破巨大的阻力。小叮当要死了，这是剧内剧外人产生的共鸣，直到Coffey低沉的声音在所有人近乎绝望时想起：“把它给我，让我看看。”旱漠中的一片绿洲，逆流中的一根稻草，盐湖中的一滴清水，地狱口的一块指路牌，也许这些也只能表达此时欣慰之情的万分之一。当小叮当摇晃着尾巴重新活蹦乱跳的蹬上Ｄel的肩头，Coffey于我已成为一种信仰。 


　　第三次，Coffey吸走了身患绝症的美琳达体内的毒素，后者瞬间痊愈。面色红润的美琳达说她做了个梦，梦见了Coffey和她都在黑暗里游荡，但是“我们找到了彼此。”美琳达将颈项的链子摘下放在Coffey脖子上，她深情的拥抱他，溢满泪水的眼里映出他高大的身影。她因为身患绝症在黑暗中游荡，遇到他后，他牵着她的手朝光亮处走去。但是她不知道，放开她的手后，他仍会孤独的在黑暗中。尽管，他最害怕这个。 


　 

　Coffey每一次施展神力，周围的灯泡都会突然增大亮度，甚至由于过强的电流而爆炸。灯泡的瞬间变亮可以说成是对Coffey能量释放的象征式表达，却也恰如其分的体现了Coffey特殊的存在方式。 


　　Coffey释放的能量照亮了周围，光亮代表了温暖和热度，他就像燃烧自我的黑咖啡，暖人沁心。宽厚的胸肌，结实的身型，和他握一下手，来一个拥抱，你便会安心。然而，特殊的神力也使Coffey能在与别人短暂的碰触后看穿对方的心，对方的经历Coffey能感同身受。苦痛的世界、险恶的人心，Coffey不受控制地将这些全部吸入体内。每每扭曲挣扎的表情，无不诉说着Coffey内心的苦痛，然而，他是那样孤独，这一切的苦难必须独自承担。 


　　于是，Coffey的存在就像为人类从天上偷来火种的普罗米修斯，把火种给了人类，自己却被绑在高架锁上，独自一人，每天遭受秃鹰叼食之痛；就像替人类受难，被绑在十字架上火烧的耶稣。 



·“电刑”仪式 

　　电刑有惯例的程序：犯人坐上电椅，打开电源，为犯人戴上黑色面罩，将沾水的海绵放上犯人剃了发的光头，准备完所有的通电装置，长官宣布犯人经洲检察院宣判死刑，犯人留遗言，长官发布行刑口号，通电。片中详细描述了阿林、Ｄel和Coffey三场电刑，上面的所有步骤一一呈现，未作省略。 


　　死刑犯们颤巍巍的坐上电椅，呼吸沉重，手脚紧绑，无法动弹，就像砧板上任人宰割的肉。下面坐着受害者的家属朋友，无不欣慰地看着电椅上的一切。可笑的是，每一次行刑，受害者与罪犯的位置总会在心里上产生置换。死囚此时成为了绝对的弱者，当他们说出遗言，希望上帝宽恕自己时，观众的同情心明显偏向了他们。“他们请求上帝宽恕并接受电刑后，他们所犯的一切罪孽都偿还了，”绿里的副长官Brutus说。 


　　《圣经》里说，人生而有罪，一辈子便是为偿罪而生。但是，只要能向上帝做虔诚的忏悔，罪孽便可还清，下辈子即能有幸福。于是，“电刑”在片中成为了死囚向上帝忏悔、接受最严酷的惩罚、最终释放灵魂的一项仪式。这也解释了为什么导演会花费大量胶片重复三段同样的过程。重复代表着强调，也在重复的差别中显现了人性在“仪式”中起的重要性。 


　　阿林的电刑相对平稳。Ｄel的电刑因为佩西从中作怪，可谓极尽人世间的一切苦痛：长时间地连续电击将皮肤过度烧灼，恶臭的焦味令下面的受害者家属作呕不止；身体被捆绑在椅子上苦苦挣扎，凄惨声撕扯着每一个在场人的心；Ｄel被活生生的烧死在众人面前，没有任何怜悯。Coffey的电刑带着Paul他们最真诚的祝福，通电后激起的电花在Paul眼里幻化成了焰火。 


　　“绿里”（thegreenmile）中的“GREEN”原本就代表希望，离开这个苦痛世界对这群死囚来说是救赎是重生也是灵魂的释放。 




　　结尾处，Paul说自己因处死了上帝派来的神徒受了惩罚，眼见身边的亲人一个个离自己而去。欣慰地是身边还有一只通灵性的老鼠，能和他长久做伴。 


　　再萧条的季节，总会有奇迹。极度绝望的时候，请等待一秒钟，也许你身边的Coffey就要说话。 


　　“把它给我，让我看看。” 


　　 那么，让我拥抱一下你，可以吗？ 


　　０７．０９．１６ 
      </影评>
<有用数>278</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>jeayou</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-26 23:16:12</时间>
<影评>
        在网上找了很多电影，偶然看到了《绿里奇迹》。这是一部很值得一说的电影，因为在评价一部电影“好不好”所需要关注的几个方面之中，《绿里》都有十分典型的展现。

或许演员并不一定是一部电影的灵魂，但是演员表肯定是把观众赶进电影院的重要资本，同时也是衡量电影质量的关键因素。《绿里》中，几乎所有演员的表演都无可挑剔。相对于主角汤姆汉克斯来说，我更关注配角的表现。因为让汉克斯来演这样一个有点神经质，但并不复杂的典狱长形象 几乎对他构不成什么挑战。而《绿里》几乎是一个好莱坞金牌配角的大集合——每一位配角的演出都无可挑剔，即使是只有一场戏的配角都十分有存在感。从表演的角度上说，《绿里》绝对可以算作是高质量的作品。

然而《绿里》在其它方面的表现却浪费了这种高质量的表演。单从主题上来看，《绿里》的指向是多重的，包括宗教、司法、种族问题、生命和人。单从平衡这个角度讲，在这几种问题之中，《绿里》平衡得非常不错。几条或明或暗的线索相互交织，不仅构筑出整体故事的格局，更映射出了每个人物的不同侧面。可是导演明显想要表达得太多，于是将时长不断地扩展，毫无意义地被拖到了三个小时。有许多的场景并无展示的必要，反而会使节奏拖沓。弗兰克德拉邦特是一位很优秀的导演，他对于斯蒂芬金的偏爱和前作《肖申克的救赎》的成功使他导演本片成为可能。然而《绿里》明显野心更大，甚至想直接在一座监狱之内完成所有问题的讨论——可是《绿里》却失去了《肖申克》中张弛有度的剪辑和有意识的留白，变成了几乎平铺直叙，由导演直接寻找答案而非由人物引领故事主线的伪悬疑作品。

或许是由于斯蒂芬金原著本身的原因，《绿里》的魔幻色彩浓重，而这样的以超自然力量作为影片的关键叙事因素的电影，注定了要使许多深刻的问题通过魔法来找到答案，而不是通过人力自解。从故事的超自然力量角度来看，《绿里》其实是一个简单的救赎故事，而导演由此生发出的主题过多，而几种主题之中只有平衡而没有重点，使得影片“救赎”的本意含混而晦涩，本来就较为怪异的主题阐述方式由此又多了几分扭捏与做作。拖沓的节奏、过于复杂的主题，使得影片中人物塑造、场景设计和宏观架构等等十分精彩的方面变得流于声色，而非为主题服务。一个本可以由简入深，稳扎稳打的故事，却过于玄虚奥妙。因此《绿里》中讨论的主题虽然多样而艰深，但是对于观众的震慑力却明显不足了。
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>魔云兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-02 02:33:10</时间>
<影评>

我爸爸是那种特别老实，老实到窝囊的那种，当年我妈就是因为他窝囊才跟他离的婚。我爸爸是一个有点幽默感热爱生活的普通农民，早年我和他的生活经历，对我现在乐观性格的影响显而易见，即使是在最困难的时候他都不忘找点乐子来。因为他说过：“人就得有意思点”。 

我记得那是初中，那时候爸爸和我住在我们家的老窑洞里，那窑洞很深有十多米，冬暖夏凉，并排挖两个大窑洞，然后在中间掏空出来其中一个做“卧室”兼“客厅”，另外一个就是“厨房”跟“库房”，两个窑洞把其中一个的口封起来，然后安装上窗户，另外一个安装上门，这就是家了。在山西一带我们上一代的人，很多人都住这样的窑洞。靠窗户的地方盘了一盘火炕，秋冬季节把庄稼杆在火炕里一烧整个窑洞都热乎乎的。不过窑洞里经常闹老鼠，我家也有，有一天，我和爸爸在炕上睡着，迷迷糊糊我被推醒了，我正要说话，只听见我爸爸说：嘘。我睁开眼睛看发生了什么事情。爸爸眼睛里放着兴奋的光芒，他悄悄和告诉我：快看老鼠正在偷鸡蛋呢。我揉了揉眼睛，才看清楚。 

原来我家窑洞里横拉着一条绳子，那是用来挂衣服或者毛巾的，那绳子因为挂着东西所以耷拉了下来，正好接触到了我们家的柜子，而绳子的另一头，则连接着另外一个大高柜子，而那大高柜子上有一个前不久才堵上的老鼠洞。我看的时候，只见一只老鼠从高的柜子上沿着绳子像耍杂技般掉着就顺着绳子滑下来了。我当时就像置身于童话中一样，没有觉得惊奇，只是觉得好玩，那老鼠滑到低点的柜子上后，就去滚放在上面的鸡蛋，我记得当时悄悄跟爸爸说，要偷鸡蛋了，喊下来吧？我爸爸让我别动，然而这时候更有意思的一幕发生了，从绳子上又下来一只老鼠，那手法和刚才的老鼠如出一辙。两只老鼠把那个鸡蛋团团抱住，滚呀滚滚到了柜子边，一个翻身连老鼠带鸡蛋都掉了下去，我当时以为肯定要打了，结果奇迹发生了，原来他们那是手段，一个老鼠躺在地上承受了，下落时的力量，然后两只老鼠左右看看滚着那个鸡蛋就进了老鼠洞，我爸爸自始至终没有喊一句话把两个老鼠吓跑，我看完这场惊险的场面后，看了下爸爸，突然我们两个都大笑起来。好几分钟都消停不下来。那些年老鼠多，大家到处放的都是老鼠药，我爸爸说老鼠其实挺聪明，也讲人情，他说你只要给它们吃，它们其实就不给你折腾了。他果然每做一顿饭就在老鼠洞口给放点，奇怪的是还真的是像他说的那样，老鼠真不折腾了。不过后来因为搬迁出去，在我们家旧院子里，我曾经看到硕大的老鼠，有我鞋那么大，胖胖的，我不知道他们是否想我爸爸。

</影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃某某Daria</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-07 02:10:40</时间>
<影评>

原本我是不喜欢汤姆汉克斯的，可能是跟之前看过的腻烂糖水片西雅图不眠夜有关，所以印象里就把他放在被过誉的superstar栏里了。
好在他是幸运的，凭借一部《绿里奇迹》秒杀了我的错觉。
但最幸运的肯定是我，因为我在有生之年看到了这部电影。

那就来乱七八糟的说一下观后感吧。

1、每个谜题都有答案。
这是我觉得影片最神奇而成功的地方，也完全显示了导演和编剧强大的自信。
谜题一：
监狱长Hal提到妻子Melinda患病后像换了一个人，从她嘴里爆出的脏话粗陋到让人无法忍受，并且面容也变得丑恶。但由E区主管Paul（汉克斯演的）那儿得知，Melinda一直是一位形容神圣，性格心地如天使一样的好女人。两个人的描述将Melinda做成了一个谜题，在Melinda未出现时，大家都会或多或少的猜测：她究竟有多么好？她又究竟变成了多么坏？
有超自然力量的Coffey去救治Melinda时，仍在病中的她脸上各种斑斑点点，表情狰狞，不停骂人、诅咒，嘴里喊出过“damn”这个词，据赖世雄老师讲，这在英语里是最脏的粗口了；Coffey移走了她的病魔后，她的整个人开始变得温柔，静谧，并且光彩照人，即使她的丈夫仍对Coffey持有警惕，她依然充满着慈悲爱心的感谢Coffey，还把自己贴身戴的项链送给了他。眼中一直只能看到人间痛苦的Coffey，那一刻的感动与释怀是无法掩藏的。
所以看到这个答案的时候，我觉得它完全正确。
谜题二：
Delacroix临死前，好心的狱卒Brutus编造了一个可以安放老鼠的动物园来尽量安慰他对死亡的恐惧和挣扎；其实大家知道，甚至Delacroix自己也都明白这只是个美丽的谎言。双方都互相维护着这个谎言，假装它确确实实存在，并且表现出它给自己带来的安慰。剧外的看客们并不把“识破”谎言当作谜题，而是在剧中人小心翼翼的维护童话时，猜测会是谁先失去勇气承认说谎。
如同猜测的一样，这一时刻发生在Delacroix临刑前；他仍然强迫自己相信那个动物园的存在，做出自己是了无牵挂心愿满足而死的样子。然而，那个仿佛铁了心要当一辈子恶魔的坏人Percy，摇头晃脑的，一字一顿的，清清楚楚对所有人大声说出：“那个动物园根本不存在，他们是在骗你。”
这个由Percy代表的答案，圆满的解开了谜题。
谜题三：
Percy是个“上面有人”的关系户，或者出于“有关系”的优越感，或者本身性格就存在先天缺陷，他总是喜欢用最残忍的方式折磨囚犯，无论肉体还是精神，他甚至故意不给海绵蘸水而直接放在Delacroix头上以最大程度的增加Delacroix的痛苦；而在另一面，他其实是个懦弱、胆小、无气度的心灵扭曲之人，因内心脆弱龌龊于是屡屡出丑；他还觉得监狱里的人都拧成一股绳般的针对他，欺负他；他自以为秘密的申请调离监狱去镇上的精神病医院，因为可以“不干重活坐办公室”，但被揭穿这背地里的小动作后，他却又以不离开要挟Paul，而离开的条件就是尽可能的满足他各种变态的虐待狂心理。
于是我们设想这里的谜题就是：Percy到底会不会、什么时候会离开监狱？
最后的部分，Coffey用超能力以Percy之手杀死了另一个极端残忍的恶棍Wharton，并将病魔之毒种入Percy体内，使其罹患疯病而终生入住镇上的精神病医院。
直到这时我才恍然大悟，原来时间不是谜题——Percy无论如何都一定会离开监狱，——谜题的重点在于：Percy以何种结局离开。
而更巧妙的答案，在于连接了Percy与精神病医院的关系，他强烈要求被调过去，而他终将以那儿为归宿。
分析与结论：
其实无论文字描述还是影视作品，通常作者和导演都有一个不太愿意触碰的“直接展现区”，就是比如一个人的美与丑，善与恶，单纯与复杂，基本上都不会直接让这个人自己呈现，最讨巧而轻易的方式，是用这个人以外的人或事来侧面叙述：若此人美，则必是出自他人的赞美或表现为他人的心动，若此人恶，则必是他人的斥责和控诉；总之，本人不会直接出现，只给谜题，不给答案。
其实这的确是因为难题太大，因为对于美丑善恶这些定义，不同的人会有不同的理解和标准，尤其是影视作品，导演选择的演员和事件，也许符合这部分观众的理解与标准，但也许完全背离其他观众的要求，这才导致很多作者、导演只以“侧面描写”来衬托。也因此，只有极少数可以引导观众思维和标准的导演，才敢毫无遮掩的直接把中心人物奉出来，因为几乎所有观众都会认同他给出的标准。所以说，敢于这么做的导演，必然极端自信。
而对于谜题及答案毫不回避的态度，我想，更让人叹为观止和更重要的原因则是导演对情节安排的合理性和剧情发展的逻辑性，天衣无缝。

2、动人心的作品让人期待美满的结局。
像我这样的悲观主义者，从来都认为：残酷、悲剧才是真实的，现实生活只偶然发生快乐的片段。
于是，我判断一部电影是否真实甚至好坏的标准，就是看它的情节和结尾是否痛苦、悲剧；无论过程中的剧情和人物如何挣扎矛盾曲折，只要结局是倾向于大团圆方向的，都会被我否定或至少评为“有败笔”，尤其是那些毫无依据纯粹只因主人公有美好愿望就直接产生美满结局的电影，比如《活着》，那个充满希望的结尾那么生硬，那么狗尾，让人想生气的给它扯断，——当然，为什么会把原著改成这么个傻逼结尾，大家也都清楚，这里只是要说明前述的观点。
然而又看过一些好片子后，这种判断标准有所修正，那就是：真正的好电影，是在你明知结局会悲惨的情况下，仍然希望会出现奇迹，让故事中的人们能有一个大团圆的人生；如果结局仍然悲惨，看客当然难过，而如果结局真出现逆转而呈现了大团圆，则看客虽带着泪亦欢欣鼓舞。
Coffey不断的通过自己的行动证明了自己并非杀人凶手，非但如此，他甚至是一位一生都在主动帮助、救治他人的圣人；然而这样的一个好人，却被误认为杀人犯，并要被处以极刑。Coffey并不去明确且清楚的向他人解释事实，他只是用他独特的方式诉说他欲救人而不得的悲伤。他后来被认识到是“上帝的使者”，于是出现了“好人受罚”是大家不能接受的局面，至少在我的心里，是极其认定他不能够被杀死的。但是Coffey一直很镇定，一直一直都很镇定，其实他完全有能力摆脱这种“惩罚”，但他从未要求过洗清罪名，甚至他是主动想要受死。
每个知道真相的人心理都很难受，监狱长，E区主管，心地善良的狱卒，在送Coffey走的时候，他们面色冷静，却禁不住来自心底真实的眼泪，看惯死亡的他们，也无法接受上帝残忍的错判。
那么，即使内心抗拒也以尊重Coffey的态度来接受吧：Coffey说，我的超能力让我能看到人世间一切的罪恶，对于人们的痛苦感同身受，每一天，我都活在悲伤里，我不想再承受了，死去会让我解脱。
带着被修正的判断标准，我宁愿幻想死去对Coffey是最美满的结果。

3、电影风格的沉着。
因为是汉克斯主演，所以一早我便知道这是部美国电影，但通篇看下来，这片子却完全没有美国片那种必须的热闹与喧嚣，那份沉着与厚实的平静，到是像极了我最爱的UK。
影片中做的设定是，为了不引起死刑犯人情绪上的波动，监狱工作人员的职责之一就是要始终保持语气、动作、态度的平和与冷静，友好与亲切。当然也确实，除了恶魔Percy和Wharton，其他人都相处的极为真诚与温暖。
这部片子里，人物之间直白与喋喋不休的对话很少，含蓄的语言点拨与眼神、动作的会心交流几乎时时发生，这种与一般美国吵闹片正好相反的特点，真是恰如一股清新的风吹散了一般美国吵闹片在我心中种下的阴影，并且催生了我对它的极度喜爱。

4、遗憾。
遗憾并非来自于影片，或者说并非由电影的不足引起。
我所有的不满都是因为它没有被颁予奥斯卡的各种奖项，甚至，一项都没有。
当年的获奖影片是《美国丽人》（2000年）。
如果我没看过《美国丽人》，我想我的遗憾不会这么深切。
但是恰恰好，当年我就看了。
所以，我特别想礼貌的问评委们一个问题：你们都被大胸脯闪瞎了狗眼吗。


最后，还是那句话，5颗星完全不能够评价这部牛片，一整个宇宙的星星还差不多。


</影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>榛果笔记</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-01 14:43:38</时间>
<影评>

因《绿里奇迹》是以信仰为主题的电影，故本文将从基督教世界观出发来分析影片细节，描绘基督信仰价值，质疑和追问基督信仰的阴影。文中将大量引用圣经。若读者对基督教缺乏了解或感到抵触，不妨从文化角度来阅读本文，权当获取零星关于西方文化的知识。部分细节将援引原著内容，但影片若有与原著相冲突之处，以影片为准。文中「基督教」指广义的基督宗教，非指代新教。中文圣经「 神」照惯例空一格。
《绿里奇迹》改编自斯蒂芬·金的小说，导演为弗兰克·德拉邦特，他也执导了电影《肖申克的救赎》。故事发生在1930年代大萧条时期，冷山监狱。The Green Mile 指死刑犯从牢房到行刑室的路，因地砖是绿色而得名。
目录：
-宗教背景
-约翰·科菲形象分析
-梅琳达、濒死体验与女性之信仰
-人的平等：种族、LGBTQ与珀西
-恶之救赎：比利、德尔、普救论之迷思
-死刑争议以及普通人的正义
-苦难、神迹与等候死亡
-附录 
宗教背景
影片开始后不久，监区长官保罗（汤姆·汉克斯 饰）回到家中，妻子第一次出场。导演在这里给了一个特写：妻子戴着一条银质十字架项链。这表明了两人的基督徒身份。1930年代的美国，基督信仰尚算普遍，从狱警们在保罗家聚餐时的对话也可以看出，他们都是基督徒，大概率是新教徒。
影片后半部分，约翰·科菲复苏了脑瘤病危的梅琳达，梅琳达把自己的圣基多福项链送给他。从此处可以看出，梅琳达有可能是天主教徒，或对天主教感兴趣的新教徒，非常虔诚。而她丈夫、典狱长哈尔是一个不大虔诚的教徒——保罗家的花园聚餐中提到，狱警们都在同一间教堂聚会。哈尔自梅琳达病后很久不去教堂，而且狱警们带约翰去治疗梅琳达之前有过疑虑：「他是那种人……无论发生什么，他都不会相信的。」
圣基多福（St. Christopher），又译圣克里斯托弗，是天主教和东正教中的圣人，被尊为旅客、水手、运动员的主保。中世纪黑死病（鼠疫）流行之时，他也被奉为十四救难圣人，护佑人们渡过水灾、瘟疫、猝死和交通事故。
圣基多福是一个身材极其魁梧的人，头脑简单，和约翰·科菲一样。他年少时立志服侍世界上最伟大的君王，于是找到一位国王。国王惧怕魔鬼，基多福就认为魔鬼是最伟大的君王。后来基多福遇到了魔鬼，魔鬼言辞中流露对基督的惧怕，基多福想，那么基督一定是最伟大的君王了。基多福在寻找基督的路上遇到一位修士，修士教他守斋和祷告，他都做不来，所以最后修士教他去一条水流湍急的河边背人们过河。有一天，他背了一个小孩，在河里越走越觉得重，差点淹死。基多福就说，这辈子第一次遇到这么重的人，好像整个宇宙的重量压在我的背上。小孩说，基多福，你不必惊奇。你刚才背负的，不仅整个宇宙，连创造宇宙的主宰，也背在你肩上了。我就是耶稣基督，你所事奉的主人。你既然忠心事奉了我，现在你把木杖插入土里，明天就会开花结实。[1]
基多福跑到里西亚城，把杖插到土里，木杖开出花来，基多福也劝诫了许多人归信基督。国王为此逮捕和处决了他。行刑前基多福告诉眼瞎的国王说，把他的血和了泥涂到眼睛上就能复明。基多福死去，国王复明，并归信了基督。
约翰·科菲形象分析
约翰是个孤儿，没有亲人，没有朋友，到处打短工维生。他智力不高，虽然理解力没问题，但表达能力很差，也不识字（除了自己的名字）。许多影评中都会写，约翰是耶稣的化身，约翰是神派来的天使，人们没有珍惜，等等。我想说的是，约翰是一个普通人。但他确实是也是耶稣的化身。

耶稣的化身和耶稣的化身，看起来一样，其实中间有很多曲折需要解释。
在基督教里，人本应永生，却因原罪(sin)而有了死亡。神全知全能，但祂对完美的理解与我们不同，祂没有创造一次性的完美世界，而是在创世以先定下救恩计划，让圣子耶稣降世体验死亡、战胜死亡，用耶稣的血洗净世人的罪，于是，人得以在死后回归到神，回归到永恒的生命和幸福。（注：本段仅为基础知识说明。关于三位一体教义，此处暂不展开，有兴趣的可以自行了解。需要说明的是，人格神和拟人神是有区别的，这一点很重要，先写在这里）
我们引用两段经文：
我已经与基督同钉十字架，现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着；并且我如今在肉身活着，是因信　神的儿子而活；他是爱我，为我舍己。 (加拉太书2:20 和合本)
照着我所切慕、所盼望的，没有一事叫我羞愧。只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。因我活着就是基督，我死了就有益处。 (腓立比书 1:20-21 和合本)
人信了基督，是要照着基督的样式去活，而且基督/圣灵也驻于人的灵魂中。这样，人就分享了神性。圣多玛斯(St. Thomas Aquinas, 1225 - 1274)有言：「天主的独生子，为了要使我们分享他的天主性，便取了我们的人性，为的是成了人之后的他，能使人成为天主。」约翰为什么既像耶稣，又像圣基多福？其实他还像圣经里的施洗约翰和使徒约翰——因为耶稣的所有信徒，都像耶稣。
我们再说约翰的智力问题。引用《圣经》：
　神却拣选了世上愚拙的，叫有智慧的羞愧；又拣选了世上软弱的，叫那强壮的羞愧。 (哥林多前书1:27 和合本)
这段经文一直让我困惑。我很喜欢不信神的哲学家维特根斯坦，他对「精确」的追求无人能及。我学了维特根斯坦，就想问：什么样的算是愚拙？取多少百分比？数据模型怎样构成？
后来我发现，这段经文似乎可以这样扩展：
神却拣选了世上愚拙的，叫（自以为）有智慧的羞愧；又拣选了世上软弱的，叫那（自以为）强壮的羞愧。
约翰真的笨吗？不见得。他对痛苦的感知，并不能一概划分到「超能力」，那是洞察力。他是一个洞察力和感受力很强的人。他的词汇简单，不上台面，但又很精确。重要的是他谦卑温驯，只在人们真正需要帮助的时候才显示能力。成功了，他会很高兴，却是为了受助者而高兴，而不是自傲自矜。
约翰最后求死。他为所有人的痛苦而痛苦，他的人生太沉重了。走过绿里之前，他有一段小小的演讲。智力不高的约翰，为什么最后能说出那么长一段话？或许是因为，那些感受，早已在他心头盘旋了一生。

然而约翰求死，仅仅是为了自己吗？双胞胎女孩是比利杀的，他请求不要把真相告诉丧女的夫妇。因为说出真相，那对夫妇就会知道，是自己善待的帮工比利害了自己的孩子，而且比利被狱警珀西杀了。他们将永远活在自责的痛苦和无法亲眼看到比利死去的遗憾中。约翰被行刑，这对夫妇才能好好活下去。
你们各人的重担要互相担当，如此，就完全了基督的律法。 (加拉太书6:2 和合本)
约翰还说：很抱歉我是这样的人（I&apos;m sorry for what I am.）。约翰是仅仅为了安慰这对夫妇吗？他是真的抱歉。因为他没有治好两个小姑娘。他也没能把所有需要医治的人都医治了。
临死前几天约翰请求狱警们带他看了电影。男女主角沉浸在爱情中，边跳边唱：「天堂，天堂，我就在天堂。」坐到电椅上的时候，约翰也小声重复着这句话。
我们为你们所存的盼望是确定的，因为知道你们既是同受苦楚，也必同得安慰。(哥林多后书1:7 和合本)
约翰怕黑。然而他会知道——
　神就是光，在他毫无黑暗。这是我们从主所听见、又报给你们的信息。 (约翰一书1:5 和合本)
梅琳达、濒死体验与女性之信仰
梅琳达是一位美丽善良的女性。她得了脑瘤，确定无法手术。保罗把狱警兄弟们喊到家里聚餐，商量要让约翰去救她。这件事风险很大，以至于一位狱警说，我敢肯定她是位美好的女性。保罗妻子说，最美好的（the finest）。

最美好的梅琳达的大脑被癌细胞侵占，在极度痛苦之中，她整天说些她根本无从听闻的脏话。这里契合了圣经：耶稣曾经从抹大拉的玛利亚身上赶出七个污鬼。那时常有人被污鬼/污灵附身。我一直不太理解魔鬼（撒旦）、污灵这些意象，太神话了，但这个世界上很多事情确实难以解释。也许确有魔鬼，也许又是一种所谓的象征手法。我们顺着电影的叙事看下去。
约翰把病毒从梅琳达身上吸了出来。梅琳达醒后说，我梦见了你，我梦见我们在黑暗中相遇。
我读过很多濒死体验自述（其中基督徒只占少数），大多数人会谈到黑暗的隧道，之后是永恒的光。在基督教的世界观中，我们更有理由相信，梅琳达与约翰交换病毒的时候，就是在死亡的隧道中相遇。

然而既然死后是永恒的幸福，为什么约翰要把梅琳达带回来？我读过的濒死体验自述里，有相当多的人是自愿回来的，因为在世上还有放不下的人。神（有些人的描述仅仅是「那道光」）听到人是为了别人，为了要爱别人而回地球，就会批准，并且给予赞许。而有些人是想要立刻留在天堂，结果被神送回地球，因为地球上的人非常需要他们的爱，他们还有很多功课要完成，只是他们之前不知道。几乎所有濒死体验自述者都会想念天堂，但也更安住于当下，因为既然现下就有去爱的机会，当然要马上去爱。
我们再来说梅琳达的病，当下治好梅琳达，她还是会死。耶稣治病救人，与其问耶稣为什么只治了那么几个人而不把全世界的病人都治好，不如问，耶稣治好的那些人，此生会不会再得别的病？当然还会。所有人也都会死。原著梅琳达确实在十年后死于心脏病。那时，正如濒死体验自述者们所说，她将回到光中，那是她真正的家乡。约翰也一样。
这些人都是存着信心死的，并没有得着所应许的；却从远处望见，且欢喜迎接，又承认自己在世上是客旅，是寄居的。 (希伯来书11:13 和合本)
梅琳达把圣基多福吊坠送给了约翰。除了前文「宗教背景」一节中所述内容，这里还反映了圣经中伯大尼的玛利亚膏抹耶稣的故事。伯大尼的玛利亚拿了一瓶极贵重的香膏来抹耶稣，被人斥责说这瓶香膏卖了可以救济多少穷人，但耶稣说她做的是一件美事，你们以后还有很多机会去救穷人。
我实在告诉你们，普天之下，无论在什么地方传这福音，也要述说这女人所做的，以为记念。(马可福音14:9 和合本)
耶稣当时快要上十字架了，约翰此时也快要上电椅了。用膏油抹身，后来成为天主教七件圣事之一，称为「傅油」。[2]
在梅琳达的身上，可以找到新约中那些伟大女性的信德。保罗的妻子也一样，她很快就懂得了约翰的能力。她们是新约女性的当代版：敏锐，坚固，更直接和迅速、却更寡言地与圣灵相通。她们往往超越语言。梅琳达的拥抱，是约翰一生中最温暖的瞬间。
人的平等：种族、LGBTQ与珀西
1930年代的美国仍处于种族隔离时期。约翰是一个黑人，孤儿，愚拙。我有段时间好奇，西方人早早接受了基督教，还能干出黑奴贸易和两次世界大战这样的事。后来我知道，具体有三：
①时间尺度。神的时间尺度和人不一样。你觉得到了二十世纪人类还能搞出世界大战，其实两千年算什么呢？哪怕从人类直立行走开始算起——两百万年都不算什么。人类有的是时间要去进化，提升整体的道德水准。一千年提高一个百分点都算不错了。当然，在神那里，时间更可能是不存在，或者至少不是线性。它只是人类所在的宇宙坐标系中的一条坐标轴。在神那里一切都是同时发生。  
亲爱的弟兄啊，有一件事你们不可忘记，就是主看一日如千年，千年如一日。  (彼得后书3:8 和合本)
② 承上，人类一千年能提高一个道德水准百分点已经不错。我们不打仗了，还是会干很多别的坏事。
已有的事后必再有；已行的事后必再行。日光之下并无新事。(传道书1:9 和合本)
③基督教也是在动态发展的。尽管我们一千年只能提升一个百分点，但我们有理由相信，我们会提升。天主教或许从前对种族歧视袖手旁观，但第二次梵蒂冈大公会议修改了许多教理，普世的平等就是真理。它还接纳了宇宙大爆炸和进化论，阐述了信仰与科学的关系。[3]去年，现任教宗方济各还修改了多项梵蒂冈法律，迈出了天主教神职人员性犯罪问题上最重要的一步。
和种族问题一样严重的是性少数问题。影片中的虐待狂狱警珀西，应是一个同性恋者——也可能是一个因为女性化而受到霸凌的直男，或逃避自己性取向的边缘者。Percival 原来是一个高贵的名字，但它的简体 Percy 后来变得不太好，Percy 一般给人的印象是阴柔、尖酸刻薄。珀西的气质确实如此。他还懦弱、亢奋、歇斯底里。珀西被杀人狂比利摸下体的时候，除了失禁，他也勃起了。我倾向于认为珀西仍在探索自己的性取向，并逃避自己的同性恋倾向。

斯蒂芬·金是在丑化 gay 吗？我认为不是。珀西的形象或许恰好反映了那个年代同性恋者的处境。《云图》里的同性恋作曲家，与珀西处于同一年代，抛开他的才华与爱情不提，他也非常的鸡贼和刻薄。压抑的环境会把人深层次的恶激发出来。
珀西面临怎样一个环境？他是州长夫人的侄儿，权力放纵了他，也限制了他。在权力之下珀西不得不压抑自己内心美好而小众的那一面，他的欲望畸形生长，在权力的可利用范围里，他长成了一个虐待狂。但同样地，珀西也会受到欺凌。狱警同事们已经是心性成熟的男人，他们排斥的是已经变态了的珀西，但在珀西的少年时代，直男同学们毫无疑问会欺凌他。珀西无法向上、向下、向同等的人寻求友谊和慰藉。狱警们偷运约翰那一晚，珀西在看一本很低级的色情漫画，那是监狱预备了给犯人们消遣的。此外，珀西没有个人事业追求，他的工作都是州长夫妇安排，他逃避自我成长。懦弱与虐待狂，权力与孤独，缺爱与性欲，共同构成了珀西。
英剧《唐顿庄园》中的仆人托马斯·巴罗也是一个很糟糕的 gay。但与珀西不同，巴罗出身卑微，他从来没有高处不胜寒；他到贵族庄园里当仆人，环境又恰好比较优雅和开放。庄园里三小姐去世的时候，巴罗第一次痛哭，因为三小姐很善良，她是当时唯一并非出于贵族风度、而是出于一个人对另一个人的真诚——来对待他的。巴罗从这以后慢慢地调整自己放下自负与刻薄。尽管主人们不喜欢他的性格，但他还是靠努力、靠专业技能一步步成为优秀的管家。他不逃避成为自己。他还发现，他和大小姐的儿子可以相处得很好，就像当年的卡森管家和大小姐一样——只要他释放善意与温柔，还是会有人喜欢他、需要他。

基督教最令我不解的地方就是关于同性恋的教导。和种族平等一样，这一点也是到了二十世纪才得以修正。天主教现在认为，同性恋者和其他所有人一样，没什么不同，也是神所爱的儿女。教会反对任何形式的歧视。但同性性行为仍是罪，教会希望受洗归主的同性恋者不再行同性性行为。我查阅了一些关于古希伯来文和古希腊文圣经中同性恋字句的资料，这些资料的注释者把经文框得很细，例如所谓禁止同性恋其实仅仅是禁止圣殿男妓、索多玛和蛾摩拉最大的罪是骄傲和滥交，等等。我进一步思考：若果真如此，神学最发达的梵蒂冈为什么不修改教理？我也试着自己回答这个问题：一方面天主教的释经权柄在梵蒂冈，梵蒂冈说的最接近神的教导；另一方面，梵蒂冈一向严谨、滞后，就算真的有可能进一步调整，也要到很多年后。这就又回到时间尺度上。
我自己是一个以喜欢同性为主的双性恋或泛性恋者。我听过很多教徒说，异性恋才有爱情，同性恋是缺爱、是寻求依赖，愿主赐给同性恋们恩典，让他们知道只有神配合的（异性恋）爱情才是真的。但我并不缺爱，我最先感受到的纯粹的吸引就是来自女性。我也尝试了异性恋，总觉得差点什么。有些教徒似乎被神扭转了性取向，但我想，和当个纯粹的异性恋相比，我倒宁愿选择独身。
我也尝试问神这个问题，每次都听到一个答案：爱我。我不能确定这是不是真正来自神的答案，但我想这个答案没错，因为爱神的幸福确实是最高的幸福，属世的幸福没有更完满的。然而我还是经常会问这个问题，也没有决定从此不再喜欢同性。也许这个困惑将始终跟随我。
除此之外我还想问，你们让跨性别者怎么办呢？虽然极为稀少，但有的人确实生来有两套生殖系统，有的人体内激素错配。你说神造男造女，为要男女配合，那神造的双性人呢？
门徒问耶稣说：「拉比，这人生来是瞎眼的，是谁犯了罪？是这人呢？是他父母呢？」耶稣回答说：「也不是这人犯了罪，也不是他父母犯了罪，是要在他身上显出　神的作为来。」 (约翰福音 9:2-3 和合本)
假如一个人是跨性别者，从小沉浸在痛苦之中，后来他做手术变成女性，她感到自己在女性的身体里平静自如，她也全力以赴用女性的身份去爱人，许多人因她的劳作而得到帮助。我们又怎么能判定说，这不是神的作为呢？
恶之救赎：比利、德尔、普救论之迷思
珀西和比利是全片花了最多篇幅来描述的坏人。
比利想要一块玉米面包，保罗和约翰没有给他。不想被关在黑暗的地方，没有人理他。受害者一家对他很善意，他奸杀了人家两个女儿。犯罪究竟是从哪一步开始的？如果天生基因有缺陷，神造他又是为何呢？邪恶与无爱，是不是一条莫比乌斯带？
约翰说，他看到了珀西和比利的内心，这是两个真正邪恶的人。「比利利用她们之间的爱杀死了对方。」可是一个不懂得爱的人会参透爱的含义吗？我认为不会。他只看到了爱那层柔美的外壳，没有看到那颗光芒万丈的心。他只看到了爱可以利用的特质，没有看到爱可以涤荡万物的特质。比利与其他死刑犯的区别不是他的罪行格外恶劣（片中的死刑犯都很恶劣），而是他从无悔改之心。

在牢房里养小老鼠的法国人德尔，也是奸杀和纵火罪。他是法国人，天主教徒，双性恋（奸杀了女孩，原著中写到他入狱后曾试图猥亵珀西[4]）。他和小老鼠金格斯先生相伴的时光，像是神赐的爱。狱警们也对他友善，撒谎说会把金格斯先生送到鼠村去，让它度过快乐的一生。德尔知道他们骗他，但这种欺骗里的善意，是他最最珍惜的东西。德尔到最后是真心悔过的，他也相信，神宽恕了他。
德尔上了电椅，海绵没浸水，他被烤了很久，整个人都烧焦了。约翰感受到他的痛苦，那种共振震碎了牢房的砖头。但是约翰最后说什么呢？他说，德尔是幸运的。不仅是因为德尔最终结束了痛苦，还因为，约翰知道神会宽恕真心悔过的人。
几天之后约翰把从梅琳达那里吸来的病毒吐给了珀西，珀西枪杀了比利。这些情节一方面预表了地狱——极恶且不悔改之人，会得到这样的下场。但是另一方面，我们又如何知道，神不会对他们施以怜悯呢？毕竟，他们的的确确受到了外来的伤害。我想这是一个开放式的谜题：我们可以相信，神对恶徒有烈怒，会惩罚他们；我们也可以相信，恶徒被魔鬼所害，他们在世上的悲惨下场会以神的怜悯告终，无论是去炼狱炼净还是直接被接纳到天堂；我们还有第三种相信，那就是我们无法推测这些恶徒的结局，但等到我们也来到神面前，我们会折服于祂已作出的公义的判断。
死刑争议以及普通人的正义
德尔和约翰的死刑改变了保罗和狱警兄弟们。几位狱警后来全都申请调去了少管所。
纵观人类历史，直到19世纪，全世界还是死刑泛滥。1822年，英国有记录的死刑罪名达222项，包括偷猎、造假币、抢劫养兔场和伐树。每宗案件的庭审时间平均为8.5分钟，可以肯定有很多无辜的人被送上了绞架。据估计，从耶稣时代起到20世纪，1.9亿人因轻罪被判处死刑。[5]同时，根据2012年联合国大会A/RES/67/176号决议，「没有任何确切证据可证明死刑的威慑作用」，而「施行死刑的任何司法误判或失败都是无法逆转和补救的」。
废除死刑的理由，除了联大所提到的「没有任何确切证据可证明死刑的威慑作用」，还有两个常见理由：限制公权力和尊重生命权。有些国家认为，死刑虽好，但太容易被公权力滥用了，想捏造罪名处死任何人都轻而易举。为了防止这种情况发生，干脆取消这个权力。有些国家基督教信仰深厚，认为任何人无权剥夺他人生命——一个人杀了人并不代表他就该被另外的人杀。法理是不能完全基于人类情感来设置的。生命的主权在于神。[6]
虽然不是所有国家都废除了死刑，但几乎全世界都在推进「慎用死刑」。中国2007年由最高法院收回了死刑复核权，并将多项罪名（以经济罪为主）从死刑罪名中除去。片中狱警们的选择代表了人性进步的方向。

狱警们的选择还意味着，普通人可以为社会公平和正义做些什么。最近有些粗糙利己主义者的事情给我很多感触——我认为他们很笨，他们甚至不懂怎样得体地去达成一个利己而不损人的结果。他们高估自己面临的风险，践踏别人的善意，对世界的复杂性毫无把握。我对他们的看法绝对不会停留在「体谅他们的难处」上。做人不要这么虚弱。这不是道德绑架——事实上，一味放任他们这样的人，反而会造成对正直者的道德绑架。片中的狱警有两次选择：第一次，大萧条时期，宁愿丢工作也要帮助约翰和梅琳达；第二次，离开死刑监狱去少管所，除了厌恶司法的不严谨，他们还希望能够切实去做些帮助他人的事情。这些阅历丰富、性格温厚的人，去少管所真的可以帮到很多孩子。这就是普通人的坚守和进取。
苦难、神迹与等候死亡
像所有人一样，保罗和约翰都追问世界的苦难。他们质问神，所有的基督徒也都质问神。我们都知道，苦难是从根本上来说是没有意义的，神也不会那么轻易地给我们解决苦难。[7]但在基督教，耶稣会说，也不是你犯了罪，也不是父母犯了罪，是要在你身上显出神的作为来。神无所作为吗？对一些人来说，约翰就传递了神的爱。对少管所的孩子来说，保罗传递了神的爱。
因为全律法都包在「爱人如己」这一句话之内了。 (加拉太书5:14 和合本)
我小时候很喜欢抱怨自己生活中的不如意。我要是能有这个条件、那个条件，我就会过得好很多。后来我发现，没有一次苦难不是带着神的祝福而来的。没有一次苦难，我不能学到东西。我依然会努力去避免苦难，但新的苦难来了，我会接受和克服它，而不是与它共沉沦。
对苦难的理解和对神迹的理解也是一体的。[8]我不信当代现实中还有约翰那么玄乎的神迹。然而，就像天主教对诠释圣经时能象征就象征一样，约翰也是一个象征。正确的神迹观，不是光怪陆离，也不是当下就被给予完满的幸福，而是要认识到，种种平凡，皆为神迹。阳光是神迹，好天气是神迹，流浪动物跑来要饭求摸也是神迹。一次成功的手术，既是医生和科学的伟大，也是神迹的悄然降临。只是神迹常被忽略、误解和报复。医生接纳和治愈病痛，被砍死砍伤；儿童纯真美好，因此成为恶人的泄欲工具；改革者深谋远虑，总要到数代之后才能被理解。
约翰把一部分超能力给了保罗和小老鼠，具体表现为寿命增长。保罗认为这既是祝福也是惩罚——他执行了神使约翰的死刑，于是被惩罚看着所有爱的人死去，见证这世上此起彼伏的苦难。但我想，这仍然是祝福大于诅咒。圣经中耶稣死后，使徒保罗用一生去向全世界传播福音。神给他这样一个机会，去尽可能地传递爱。爱是永不止息。

我现在被浇奠，我离世的时候到了。那美好的仗我已经打过了，当跑的路我已经跑尽了，所信的道我已经守住了。从此以后，有公义的冠冕为我存留，就是按着公义审判的主到了那日要赐给我的；不但赐给我，也赐给凡爱慕他显现的人。(提摩太后书 4:6-8 和合本)
惩罚是什么呢？是他还有那么久的时间才能回到天上的家乡。可那只是地上的惩罚。让我们回顾梅琳达一节的濒死体验内容——在天乡，时间失去意义。
他们若想念所离开的家乡，还有可以回去的机会。他们却羡慕一个更美的家乡，就是在天上的。所以　神被称为他们的　神，并不以为耻，因为他已经给他们预备了一座城。(希伯来书 11:15-16 和合本)
— 正文 完 —



附1：背景音乐简述（舒伯特即兴曲D.899第三乐章，豆瓣无法直接插入音乐，略去）
附2：濒死体验阅读小结
I have read all the NDE (Near-Death-Experiences) I could ever find, thousands of cases. More than half of them are not religious. What they talked about are all very similar. They mentioned Love, Peace, Happiness, Forgiveness, Wisdom, Beauty, Light, Glory, and the Source of everything. They said that there’re no evils, nor judgement. The Light who greets people will just ask and listen to them, understand and forgive them. Some people said that was Jesus, and He did show them as Jesus, others said that was just the Light. There’s another light, or, more accurately, not &quot;another&quot;, because that is the Source. People said the Source is the Creator, or God.
Some people did travel to hell, but they said that hell is not permanent. However, it’s hard to leave hell because souls here are ignorant. The most difficult part for them is to know there is another place full of love. These cases made me interested in universalism.
These people also said that religions are limited. Some became Christians after NDE, because Christianity is the closest to the Truth they had been enlightened. But some who had researched theology said that the truth is, religions are limited. Language is limited too. So the Bible written by human languages is also limited. What the Source and the Light care most about are what we learned, and how much love we gave others.
I’m not entirely sure about their narratives. I just think they are valuable. I’m still learning to be a Catholic, because even if these cases are all real, that Catholicism is the closet to Truth.
And also, I remember St.Isaac the Syrian’s words:&quot; As the grain of sand cannot be compared with a great amount of gold – the same way God’s need for justice cannot be compared with His mercy.&quot;
So, all these ask me to be more of a Christian. We do good because we’re beloved. Love comes from love, and returns to love. 
附3：参考资料
[1]giwi.圣基多福殉道
[EB/OL].https://www.douban.com/note/752109873/,2020-02-26.
[2]天主教会.天主教教理[M].河北信德社:石家庄,2012:360.
[3]天主教会.天主教教理[M].河北信德社:石家庄,2012:43.
[4][美]斯蒂芬·金 著; 张琼, 张冲 译.绿里[M].人民文学出版社/99读书人:上海,2016:1.
[5][美]斯蒂芬·平克 著; 安雯 译.人性中的善良天使[M].中信出版集团·见识城邦:北京,2019:1.
[6]潇潇.只谈信仰
[EB/OL].https://weibo.com/1703919077/Hv0Ha2fgn?from=page_1005051703919077_profile&amp;wvr=6&amp;mod=weibotime&amp;type=comment,2019-05-20.
[7]匿名用户.上帝为什么不立即消除地球上所有人心中的恶和罪并且1秒钟内让地球就变成天堂？
[EB/OL].https://www.zhihu.com/question/36023577/answer/547833702,2020-03-09.
[8]匿名用户.上帝和魔鬼打赌玩弄约伯的原因是什么？
[EB/OL].https://www.zhihu.com/question/20365357/answer/623230181,2019-03-31.

</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小岩菽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-20 01:01:43</时间>
<影评>
        这是一条冗长而灰暗的走道，脚步在闭塞的空间里有沉闷的回响，通道的尽头是残酷而決絕的电椅，静静等待着一个又一个迷途的灵魂燃烧完最后一点生命烛火。通道的另一边是喧嚣繁华的尘世，无数人在期间奔走往复，寻找着生命的出口。


我们的生命是由许多东西支撑起来的，生命与生命，彼此之间有着坚韧的维系。或者说，生存本身就是至高无上的奇迹。


绿里奇迹，这真是一部令人感到温暖的电影。瞥开近乎残酷的结局，整部片子像一列老旧的火车，沐浴着冬日里干净的暖阳徐徐缓缓前行。


老囚犯特里沃的小老鼠是至今仍鮮活跳动在我内心的微小生命。枯燥沉闷的监狱生活因为这只调皮的小可爱而蓬勃起来。它似乎完全不曾惧怕过人类，吃起东西来光明正大又肆无忌惮，凭借灵活的身躯乐此不疲地把狱警们耍得团团转。我们人类，尚且都难以拥有这样一种坦荡的生存方式。胆小如鼠之类言辞，只是要为我们自身的劣根性找一个似是而非的寄托罢了。


特里沃和小老鼠之间的依赖实在难能可贵。这是一种超乎种族的纯粹情感，也是一股顽强持久的精神力量。它给老囚犯最后的一段时光带来了温暖而忠诚的慰藉。


不得不提的John Coffey，黑色的大个子令人望而生畏，而这样的他恰恰是整部片子里最温厚善良的角色。他通过神奇的仪式把生命的强度注入老鼠和垂死妇人的体内，像纯洁天使的化身。对于生命的尊敬和虔诚是我们必须具备的态度。


影片的结局如黑咖啡一样难以下咽又回味绵长。行刑前Coffey流着满脸脏赃的泪，他怕得并非是死亡，而是这个灰暗的世界。“他利用她们彼此之间的爱，残忍地杀害了她们。”这是凶杀案的真相。爱与被爱，从来不能在情感的天平上平衡，总有一方因为太重而坠落，自我断送；又或者因为太轻，飘飘然消逝。


学会去爱，用心珍惜流逝的时间。温暖是互相感染带来的温度，绝不会孤立存在。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
