<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>德州巴黎 Paris, Texas</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2237305324.jpg</封面>
<导演>维姆·文德斯</导演>
<演员>哈利·戴恩·斯坦通 / 萨姆·贝瑞 / 伯恩哈德·维基 / 迪恩·斯托克维尔 / 奥萝尔·克莱芒 / 亨特·卡森 / 维娃 / 索科洛·瓦尔迪兹 / 娜塔莎·金斯基 / 汤姆·法雷尔 / 约翰·劳瑞</演员>
<简介>查韦斯（哈利·戴恩·斯坦通 Harry Dean Stanton 饰）迷失在德州荒无人烟的沙漠中，因为身体虚弱而昏迷。医院联系了他的弟弟沃特（迪恩·斯托克维尔 Dean Stockwell 饰）来接他。出院的查韦斯一直沉默，直到看见“巴黎，德州”的牌子，才终于开口。
                                    
                                　　回 到洛杉矶弟弟家，查韦斯见到了儿子——亨特（亨特·卡森 Hunter Carson 饰演），弟弟弟妹其实是养父养母。但是亨特对突如其来的父亲并不接受。后来，查韦斯用很特别的方式收复了孩子的心。通过交流，查韦斯了解到孩子的生母——简（娜塔莎·金斯基 Nastassja Kinski 饰）的下落。于是，父子踏上了一条寻母之路……
                                    
                                　　本片获第37届戛纳电影节最佳影片金棕榈大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-15 21:13:42</时间>
<影评>
        1


首先，最初我是因为听说Cowboy Bebop的格调来源于这部电影，于是想了解它究竟是怎么样的。


现在看起来，也许没有Paris, Texas就没有Cowboy Bebop。


Cowboy Bebop的孤独解决方程式是一个装了一只义眼的男人＋一个装了一只义肢的男人＋一个冷藏了五十年的年轻女子＋一个智商超群的小鬼＋一条智商超群的威尔士柯基犬＋一艘几乎可以说是破烂的太空船＋变成废墟的地球＋太阳系里从金星到火星到小行星带到处都是人。


总之，他们每一个人都带着点与常人格格不入的特征，几乎没有与之相近的同类，因此就理所当然地凑在了一起，然后想到哪去哪，只要有足够的燃料。所以，不可避免地，他们最后终究是各奔东西，走上了各自的人生之路。


人生没有不散的宴席，推导就是，每个人，他们的人生相对而言都是独立的，换句话说，人终究都是要孤独的，不管本人有没有意识到这点。


Paris, Texas中的孤独却是直接无解。非常明了地。


Paris, Texas上映于1984年，我出生的年份，我开始的时间；电影中的主角Travis在寻找一个他出生的地方，他开始的地方，那个地方叫德州巴黎。


2


Travis给人的第一印象就是，伤感，失语症患者，戴着顶红色的鸭舌帽（算是吧，比较土气的那种），在路上走着，形只影单，像乞丐一样。也许是像狗一样。


他不是霍尔顿，不是麦田里的守望者，一个沉默寡言，另一个则叨叨絮絮，但某些方面还是相似的，他们都是漫无目的，但同时又在寻找着什么。


3


在屋顶上，Travis把新靴子给了他弟弟Walt，自己要了对方的旧靴子。


应该有很多这样的人吧，不喜欢新的东西，喜欢略旧但又功能完好的。因为这样看上去有存在感。另一方面与心情多少也匹配。


但对于Tavis来说，是怎么样的心情呢？


4


nobody walks.

没有人在走路。


Travis的儿子Hunter如是说。


但有些人就是喜欢在路上。


我忘记了那是哪一年，也许是1999年或是2000年，我记得那应该是上高中前后的第一个暑假，我做了一次环岛旅行。


那其实是一个很小的岛，在同伴家里拼完一幅拼图，两个人就骑着自行车上路了，只不过花了一天时间。那天太阳很毒，旅程结束后我们的皮肤都被晒得红的发紫。


上大学后，我最热衷的运动项目就是随便搭上一辆公交车，做到终点站，然后下车漫无目的地走起来，直到累了为止，再找辆车回去。


我们一直在寻找的其实并非什么目的地，而是我们开始的地方。寻找某种认同自己存在的理由。


寻找认同感，也许是一个极为盲目的过程，或者更加是索然无味的。甚至有时候会让人恶心。但无法避免。



5


Travis年轻的妻子Jane出现在旧影像中时，让人惊艳。


四年后她仍然惊艳。


四年后，也许Jane与儿子Hunter相见，多少会获得一点宁静，也先不去琢磨会多久，在于Travis，他明白，在Jane那里，他已经死了，四年前就已经死了。没有什么再能把他们联系起来，即使是Hunter。


他本来是她存在的理由，但现在已经不能被她认同了。而与此同时，他存在的理由也跟着缺失。也因此不得不一直走在路上。


总得来说，在没找到存在的理由之前，每个人都是死的，行尸走肉，但那么一点的理由一直以来却又是供不应求的。于是，大部分人都是死的。　


6


当Travis提到他的父亲，Hunter的祖父时，他说，对方也叫Travis，不过已经死了。


H：那你能感觉到他已经死了吗？

T：什么意思？

H：你知道，当他走来走去，跟人说话时，你能觉得他活着，对吧？那么，他不在时你能感觉出来吗？

T：能，有时候。因为我知道他已经死了。

H：我从没觉得你死了。我总是能感觉到你走来走去的，还说话，在某个地方。我也能同样感觉到妈妈。


这样的话从某个小孩的口中说出来委实伤感无比；但也许在我们很小的时候我们是感觉不到孤独的，我们总是很容易转移注意力。我们慢慢长大的时候就没剩下多少注意力了。


看着自己过去的影像，看着自己过去写的文字，也许甚至都根本感觉不到那是自己。对于原本的自己也成了一种孤独的存在的你，这种情况会不时存在。


那是因为孤独的感觉不能转移，不能死去，只会慢慢膨胀。


唯有说服自己能有办法摆脱它们。


7


有人曾经非常努力地去解决自己的孤独感。 


从明天起，做一个幸福的人 

喂马，劈柴，周游世界 

从明天起，关心粮食和蔬菜 

我有一所房子，面朝大海，春暖花开 

从明天起，和每一个亲人通信 

告诉他们我的幸福 

那幸福的闪电告诉我的 

我将告诉每一个人 

给每一条河每一座山取一个温暖的名字 

陌生人，我也为你祝福 

愿你有一个灿烂的前程 

愿你有情人终成眷属 

愿你在尘世获的幸福 

我也愿面朝大海，春暖花开


有个人非常努力地去摆脱自己的孤独。最后他卧轨了。


8


有个科学名词叫做量子纠结。


量子纠结是数个量子态的混合态，在量子力学里个别光量子的状态会受到另一个光量子的影响，处于同一系统的微观粒子在分开后，无论它们相距多远，仍然会保持一种瞬时的联系，一个粒子状态的改变可以瞬时地使另外粒子的状态发生相对应的改变，所以当知道其中一个量子态的时候，便可以同时知道另一个量子态为何，利用这个特性可以发展出瞬间的量子远传。


无论它们相距多远，仍然会保持一种瞬时的联系。


俗话说的母子心联心，或是说到的你远在它乡的亲人发生什么不幸时感觉到的心绞痛、跳眼皮等的症状，也许我们可以看作是量子纠结的一种宏观表现。


但毕竟量子是量子，人是人，完全不同的东西。即便你把自己搞得很纠结，某些人还是很难与别人产生联系，即使是自己的亲人，最爱的人。如果你是某些人，你会明白我说的是什么意思。


一个人的本质，很大一部分总是荒诞无比。我们一旦被生下来，从剪断脐带那刻起就会马上变得孤独无比。不知道那些把自己当成世界中心的人到底是怎么想的？


我想，一个人能做到与另一个人的维系，这一点就已经是很难的了。


而对于解决孤独，也许是一直地徘徊下去！？一停下来就会暴毙？


9


有人说伤感是一种终身疾病，但这种疾病却是因孤独而生的。


0


如果说伤感是一种终身疾病，那么孤独就是一种绝症。



http://www.mtime.com/my/motionfever/blog/1313511/

</影评>
<有用数>1002</有用数>
<没用数>164</没用数>
</review>
<review>
<作者>故城</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-30 21:24:09</时间>
<影评>

文/故城

哲学开始于仰望苍穹。在辽远的地方它冥冥地守候着，它并不遥不可及，也并不触手可得。在去年的某个夜晚我看到了那部《欲望之翼》，文德斯用天使的双翼宽慰尘世的痛苦，哲学的思辨陡然化作屹立于芸芸众生之上的幻妙与神奇，一副臭皮囊恍若褪去了酸涩与腐朽。后来我看到《德州巴黎》（Paris,Texas），这种感觉又开始回温，我内心的敏感和脆弱一起袭来，人性的缺失感与人生的患得患失接踵而至，都是这般的挥之不去。

诗化了的荒诞
有些人觉得《德州巴黎》看来有些荒诞，它好似超脱了理性世界存在的基础，有一种更精神的内核催生着反叛、逆流与桀骜不驯。桑塔耶那在《美感》中总结荒诞，“它们背叛了自然的可能性，而不是背叛了内在的可能性”，而诗化了的文德斯电影就有一种有悖常理的抽象气息，在人生支离破碎、生命趋向尽头中展现生命的意义，在远离现实的荒诞中复苏爱与生命的动力，在这近乎南辕北辙的归途中阅尽生命的风景。

影片从感情宣泄和主题设置来看，文德斯采用欲擒故纵的手法将影片从人物内心世界的觉醒拉到人物内心世界的再度沉沦，他通过兄弟之情、父子之情以及夫妻之情将本片的三个层次天衣无缝的弥合起来，最后在悲郁和内省的气氛中突出一种尘世的无奈，生活中不可理喻的孤独感以及人与人之间无法逾越的隔膜感都是人们难以逃避的现实世界。在这样的世界，疏离、逃往、流浪和漂泊成为人类永恒的主题，不管过程如何，人类世界好似陷入循环和轮回的怪圈，它的起点是流浪终点也是流浪。

寻找和流浪
影片的第一个层次是用手足之情唤醒人物的内心情感世界。影片伊始，在美国西部广袤无垠的沙漠戈壁中，秃鹫的残骸腐臭不堪，男主人公特拉夫斯削瘦而渺小的身影几乎要被那荒凉吞噬，他若有所思的眼神以及邋遢的毛发、衣装成为人物内心世界荒凉和虚无的表现。特拉夫斯在这里寻找一个或许存在或许不存在的地方——德州巴黎，它存在的唯一证据是他手上的一张老照片，据说这是父母第一次做爱的地方。然而在德州沙漠徘徊流浪了许久后，特拉夫斯的内心已经久久地关闭了，他拒绝与外界的沟通，只沉静在自我的内心世界，起初来到这里的目的已经开始模糊，似乎唯一不变的除了流浪还是流浪。

在第一个层次中，德州巴黎这个影片中从来没有出现的地方其实是对现实的隐喻，它既孕育了父母的爱情也象征男主人公生命的起源之地。在对美丽爱情的向往和对生命的探究过程中人物似乎卷入了“自甘堕落”的漩涡，最后唤醒特拉夫斯一丝人性知觉的是他的亲兄弟沃特。沃特不厌其烦的引导和感化终于唤醒了特拉夫斯沉寂的思绪和回忆。这也宣告主人公与一段没有终点的彷徨就此告别。

温情与复苏
影片的第二个层次从特拉夫斯与自己的儿子亨特再次见面开始，它通过两个人之间从相互排斥到接受彼此的过程，用人性的语言将一个男人与一个孩子的感情娓娓道来。最初，儿子亨特和父亲的关系有很大的冲突，不管是从情感接受还是情感宣泄来看，儿子对这个突然冒出来的父亲充满了恐惧和排斥。最为明显的是两个人对于人生体验的认识存在明显地分歧，父亲想陪儿子步行从学校回家，而儿子却表现出不解和不满。但这一切的乌云都在随后两人回顾一个DV后烟消云散了，这也宣告父亲和儿子在感情上找回了共同的依托。

第二部分是影片的一个过渡阶段，它并不急于让父子两人的隔阂迅速溶解，也不急于过早的暴露过于灰色的主题，而是充满人文关怀，将感情一点点凝聚起来，让亲情把特拉夫斯边缘的生活状态带入了正轨，让人性的光辉慢慢渗透出来化作点点温情。当然，我们不能把这部分简单的理解为第三部分的铺垫，因为人物缺失的感情有一部分正是兄弟、爱人不能带来的，父子之情所包含的宽容与心有灵犀是特拉夫斯心灵苏醒的重要标志。

解脱与漂泊
影片的第三个层次是围绕父子两人找寻失去多年的母亲为中心事件的，它将爱情提到一个相当高的地位来联系人与人之间的关系。在父子两人苦苦的追寻过程中，他们彼此形成的默契也让疲倦的特拉夫斯的心灵得到了些许的解脱，这种解脱也使得他结尾选择继续漂泊埋下了伏笔。如果说第二个层次中特拉夫斯与亨特关系暗示了特拉弗斯获得了自己的生命，那么这个层次显然就是对失去真挚爱情的悲情刻画，所以关于爱情的美好憧憬都变成了畸形的爱情、残无人寰的家庭暴力以及迫于生活的色相买弄等等，象征美好的爱情的“巴黎”在这里完全让位于象征残酷的现实的德州沙漠。

影片结尾，昏暗的路灯下，特拉维斯习惯了那份漂泊，那份不休止的寻寻觅觅与飘忽不定。前方的公路对于他仍然是一个无法破解的谜宫。它迂回往复，不知通往何方，每个拐弯，每个出口都通往一种未知的隐喻。地图太抽象，不能解释它们，只有眼前的荒凉与沉寂才似奏鸣曲般召唤着他。公路向深处开去，仿佛神在冥冥中引导。

在公路上的永恒游走
有些影评人将特拉维斯在荒凉的德州沙漠中执着寻觅一个叫巴黎的地方，映射为文德斯试图将美国式的自由态度同欧洲的理性态度结合的努力。当然这和文德斯自我的经历和实践有些联系，但如果纠缠于这个角度，品味起来未免失掉影片的温情与韵味。其实，公路是本片的主要影像，公路的绵绵不断，永无止境，成为个体生活轨迹的写照，无法述说的痛苦，公路上的永恒游走，所有这些形成了一种对应，直接组成了现代人的情感浮世绘。而这些与文德斯个人的精神状态是相通的，与文化疏通和文化共融的关系犹如此岸彼岸。

《德州巴黎》从叙事风格来看，它继承了文德斯在《公路之王》中宁静而近乎抒情的笔调，我们可以看到小津安二郎的电影语言被文德斯运用的张弛有力，舒缓、内敛和几乎杜绝使用蒙太奇剪辑成为文德斯公路电影的鲜明标记。现代人游走和不断迁徙在文德斯的镜头下呈现出一种荒芜冷漠的状态，汽车与公路这两种冰冷的“机器”成了隔离人与人之间感情的绝缘体，迁徙、迷航与旅行成为不绝于耳的嗡鸣，这便是文德斯的标签。

与文德斯一同游弋于公路上的另一位影像大师安哲洛普洛斯，他的公路片有一种史诗般的隽永，如果说安哲洛普斯基是用公路影像来延续自荷马史诗以来的历史，用胶片来释放沉积于大理石中的灵魂，那么文德斯是用公路影像勾勒一个杳无人烟的人间荒漠，用镜头窥探尘世间的孤独与疏离。

……公路下的朽木似乎开始梳理一段未了的旅行，它蜷缩着疲惫的颈颅，准备迎接下一站的征途。

05/02/10  1:22  发表于3月10日［广州新娱乐］



</影评>
<有用数>518</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>桐羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-27 13:16:08</时间>
<影评>
        1 

爱情的反面是什么，是恨吗？还是虚无？

有人说，希望你恨我，因为那样证明你爱过我。

有佛说，爱欲于人，犹如执炬，逆风而行，愚人不释炬，必有烧手之患。

 

我们常常把爱等同于占有，占有对方的身体，占有对方的心，要求对方的心里要给自己留一个位置。就像他爱她，爱到寸步不离，于是有了嫉妒，有了猜忌，有了暴力，有了扭曲。

 

男女之爱，总是逃不出这个怪圈，虽然常说爱她就要给她自由，只是自私如我，却总是要画地为牢，允许的只是圈内的有限自由。以为这样就能控制，就能把握。

 

其实，我们那里曾拥有过什么，物会毁灭，人亦会离去。我们所有的，只是彼此共处的那段时光，然后，用来回忆。

 

2

出发，是因为远方有个终点。

行走，是为了达到那个终点。

一直相信，旅行是种自我救赎，跳脱日常轨迹，审视自己内心所向。惯性的力量太可怕，以致于我们常常忘记要逃离这个没有终点也没有起点的怪圈。

 

听说有种禅修，是为步行。心无旁念，只是觉察自己每一步，为步行而步行。

 

他在TEXAS行走四年，他寻找的终点是那个叫PARIS的地方，那是他的生命的起点。行走让他甩掉种种藩篱，听取内心所往。

 

3

四年，以为自己可以忘记，亦或起码不再痛楚。只是，我们常常欺骗自己，再见时依然刻骨铭心，痛彻心扉。

不过，我们起码学会了放手，学会了放弃，学会了不再拥有，不再占有。

 

终于，我们两个独立的个体，可以彼此相见，却不再走近，不是不能，只是不愿。

镜子两边的我们，在倒影里重合，没有痛心疾首，没有歇斯底里，曾经伤害已经过去，惟愿未来平和宁静。

 

继续上路，虽然不知终点何处。惟愿，行走既然可以拯救过往，亦能拯救将来。

 

4

吉他的映像总是和流浪、孤独相伴。那一声声抹弦，在TEXAS的荒凉中如此透彻响亮、深邃辽远。在路上，吉他是合适的，哀而不伤，忧而不怨，只是一声声，随着行者的脚步，向前。
      </影评>
<有用数>354</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>撑起雨伞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-01 19:13:46</时间>
<影评>
        德州巴黎 荒凉下暗恋成为唯一可能

　　

　　荒漠

　　从德州巴黎[1983]里就可以预料到后来一部名扬世界的《柏林苍穹下》之风格，德州巴黎中城市被荒漠化的景物或是象征性的心理沙漠所覆盖，给人以置身苍凉氤氲之感，到了87年的《柏林苍穹下》后，这种荒漠感更被开头的几个柏林市区的金黄滤光镜头所充分的表现出来，将如此寒冷和宿命的场景放在电影的开头，仅从这里就可以看到流淌在导演血液里的颜色。

　　文德斯作为德国六七十年代最主要的导演之一，在旅居美国拍片以前名声始终是新电影四杰之后，1981年文德斯以一部反映导演工作过程的〈事物的状态〉向世人展示了电影工作的局限和无奈，没有人会想到，〈事物的状态〉中颓废绝望的工作氛围最后并没影响到文德斯，反之在1983年，文德斯用很短的时间与别人合伙完成了〈德州巴黎〉的剧本，很快便推出了这部在影史上广被称赞的电影。

　　从德州巴黎里出现频率最大的德州沙漠和片头特拉维夫独行汉的走路方式，很容易令人联想到塞尔乔莱昂内的西部片，导演用舞台背景修饰了镜头中的云，仔细的观众会发现沙漠里的云明显是假的，不过其他的就不好说了，总之导演做的一切都是为了塑造出完美的氛围。在德州巴黎的开始，沙漠，孤独的男人，一只不知从何而来，却同样孑然一身的鹰，紧接着我们看到特拉维夫手中的水喝完了，镜头开始随着人物移动，后来他进入了沙漠里的一间酒吧。这一连串的镜头完美的展现了一个旅途中的独行侠形象，在荧幕前的观众则会紧跟着主角的脚步想着这人为什么一个人走在沙漠里？他一定走的很长了，也许他是一名圣徒，谁又知道？

　　盲人音乐家Ry Cooder幽静逶迤的吉他声不断的衬托着特拉维夫，好在这家伙命大，倒在酒吧里后被老板救起，后来兄弟从落山机赶来接他，却发现特拉维夫不见了，从这里更可以看到这个溜掉的男人心中肯定埋藏着羞赧于人的秘密，以至于连亲人也不愿意重逢，孤独苍凉的吉他弦奏出行走在沙漠里的特拉维夫，沙漠里呼啸而过的火车，特拉维夫自始如一的脚印，兄弟将他拉进车中，可特拉维夫却象哑巴似的不说话，兄弟只好自己在那里叙说特拉维夫失终4年后所发生的事。

　　特拉维夫这个人，不是很英俊，甚至有点老气。也许这就是观众看到影片一半时的感受，当然，导演故意将其设计成局外人。和日后〈柏林苍穹下〉里绝望的天使一样，他本不属于这个浮躁的世界，却深深留念和悲悯其中，〈德州巴黎〉里用黄色的沙漠和近似荒漠化的城市〈休斯顿，落山机〉取代了〈柏林苍穹下〉开始时的滤光镜，〈德州巴黎〉里镜头不象〈柏林苍穹下〉里有太多的闪接和摇晃，它一直都处在静谧的状态中，这种静谧不动，甚至是时间的停顿，和此前的〈事物的状态〉很相似。然而无论是〈柏林苍穹下〉还是〈德州巴黎〉，里面都会出现孤独的独侠客以及城市边缘的绝望人，而主人翁却始终想游离于所有的身份之外，这种叫不出名字的身份，比加缪的〈局外人〉更不是人。

　　时间

　　时间这一人为的概念在文德斯的电影里始终是被排斥之外的，它的被排斥也从侧面说明了剧中主角对尘世客观之物的反感。在〈德州巴黎〉里，特拉维夫被兄弟问及是否明白离开亲身孩子四年这个概念时，他回答四年和一年有区别么？换句话说就是没有时间，即使他和妻子简分手4年后，仍然恍惚的活在刚分手的那刻，这无疑是个故意的荒谬假设，特拉维夫估计也在这时被广大女性观众视为叛徒和败类。

　　其实早在〈事物的状态〉中，时间便开始象水槽中的水一样停止了流动，本来就是黑白胶片的影象欲发真实的呈现了剧祖瘫痪里的糜烂气氛，只是这样把镜头处理成静止状态的做法虽然在影象上得到艺术性的升华[例如烟丝的缓慢上升，以及玻璃窗和画笔的精致特写]，却给观众无比沉闷的负担。

　　〈德州巴黎〉和〈柏林苍穹下〉均可以说几乎克服了〈事物状态〉中的沉闷，但是出现在〈德州巴黎〉临近结尾的那场魔镜中的对话还是让一些人会产生摸不着脉络的幻觉，其实这场看似冗长不堪的戏正是受到最大赞誉的一段，这无疑是观众和艺术家之间的讽刺，但讽刺来的和场景设计一样奇妙。

　　魔镜一场将分隔四年后的简和特拉维夫放在了镜子的两端，我们无法知道这里是暗娼还是虚拟的地带，总之特拉维夫总算找到了简，在黑暗的一头，简看不到作为顾客进来的特拉维夫，于是也难以辨认声音的出入，但是男人却清晰的看见简，在进行了一段似曾相识的叙说以后，简很快就知道了对面的人身份，于是影史上经典的一幕开始了，特拉维夫第一次敞开心扉的向这个曾经深爱过的女人讲述4年来思考得来的结论，当然我们也可以认为他并没思考，只是见到简后，一种恻隐之心使他不禁的想起以前的总总。

　　魔镜是一个类似梦里的场景，长时间虚伪的人类只有在这里才可以把真话吐露，文德斯不顾会造成冗长矫情之误，将这段长大几分钟的对话用几个最原始的运镜完整的展现了出来，独白中，对方的凝视，漫漫变成许久没有过的深情，微弱细致的台灯照射在简泪迹斑斑的脸庞上，或许再绝情的过去此时都被镜中看不到的幻影给取代。

　　导演用叙说湮没了时间造成的感情裂缝，或者时间根本就影响不了两个始终连在一起的心，文德斯完全排斥了电影中的时间蒙太奇，在整个〈德州巴黎〉里场面之间的转接就象电影开头无比凄凉的荒漠一样，缓慢滚烫的可以吞噬掉任何生命。然在影片里，这种缓慢，不慌不忙，吞掉的只是防碍情感进程的时间，整个影片里文德斯反复的使用娴熟了的各种滤光镜片[有绿色，蓝色，红色]，替代本应用蒙太奇体现的心理过渡。

　　与之相反的是在特拉维夫与简的对话里，文德斯不用滤光镜，甚至连运镜也只用了近景和特写，一切都采取最自然的表现方式，随着叙述高潮的出现，电影的主题音乐也随之响起，这时我们忽然感到，在最伟大真挚的情感面前，什么都是无力的。

　　这就象〈柏林苍穹下〉天使为一直暗恋着的姑娘下凡后终于拥抱了她的那一刻，漂亮女孩浅浅的笑靥里充满着两人共同的幸福，她对天使说：我们早就认识了，命中注定我会跟你在一起。

　　文德斯 显然把一切都甩在了一边。

　　技术高超的场面调度

　　如果说〈柏林苍穹下〉开头给人重拳一击的一连串展现柏林的滤光镜是日后剪接学里最重要的一课。那〈德州巴黎〉中的缓慢苍凉气氛下动作很少的场面调度则可以被视做内景戏的经典。当然这里说的场面调度并非一个镜头接另一个镜头，这里的调度更多，也更有价值之处恰恰在于心理暗示下的场面过渡。

　　作为欧洲人，和美国片场形式下电影最大的区别便是镜头的速度和场面调度之风格，美国电影从默片时代便沉寂在轻松和娱乐的调度氛围里，直到希区科克横跨大西洋来到好来屋以后，美国电影正式被注入了和低智商商业剧不一样的血液，我们可以把这种新成代谢而来的物质叫做古典情怀或者古典的场面调度，在希翁的代表作品〈眩晕〉里观众可以很明显的看到假扮夫人的女主角第一个映入镜头的画面是如此的充满震慑力，当灯光扫到华美的贵妇人脸上时，我们顿时便感到象抽了大麻后似的清新和爽快，还有那舒缓的音乐，正好随着妇人脚步的节拍紧紧的走近了加里格蓝特的身前。

　　与其他三杰比最大之区别乃是文德斯将美国的家庭情感戏柔和在了欧洲的人文和哲学情思中，而法斯宾德的〈寂寞芳心〉则明显的陷入了人文的极限[当然，从女性三部曲开始其也学习了美国电影形式]，〈德州巴黎〉的成功首先体现在他取得了西部片粉丝的热爱，也赢得了重视人文情怀噶那电影节的青睐[获得1984 年的金棕榈大奖]，〈德州巴黎〉无论是表现沙漠，还是城市，甚至是父子情的时候，都使用了两方皆讨好的运镜和剧情跌宕。在表现父子情时，特拉维夫在兄弟的家里看到了4年前在西部海滩游玩时摄制的录影带，这里其实是为了烘托后来而创造出的前戏，然而多情的观众会很显然的感到这已经是一个特别意义上的高潮了。

　　录影带用随机的方式记录下了特拉维夫与儿子和简曾经拥有的幸福，4年前他们亲切的说话，拥抱，在汽车里，海滩上互致爱意，尤其感人的是特拉维夫和3岁大亨特之间的亲情，那时幸福的他们也许永远预料不到不久的将来，这真挚的情感会消退到最低谷，之后，特拉维夫和简发生争执，两人分手，简将亨特交给特的兄弟带养，4年后，对于没有时间概念的特拉维夫来讲，荧幕前，如今和自己感情淡忘的亨特似乎只是一个不存在的幻影。

　　录影带用的电影手法是典型的美国家庭剧中最感人的方式，不过〈德州巴黎〉里的这段胶片仍能看到欧洲和美国导演完全不同的运镜手法，录影带反复的用从近到远的反接和跟摄的长镜头，短暂的长镜头完了后，转而呈现出一个极其烂漫的旋转跟拍：特拉维夫，简，亨特，手牵手，如圆舞曲里的舞伴，在湿润的沙滩上连串的画出最优美的线条。

　　所以，我说这一段的运镜也是非常完美的，即使是记录片情景剧的形式下，相信看过〈德州巴黎〉的人都会永远记住和反复揣摩这段场景。

　　〈柏林苍穹下〉里开头的闪接和MTV似的取景方法后来被王家卫和娄烨用到各自的经典电影中[分别是重庆森林和苏州河]，尤其是〈苏州河〉，仔细的人会察觉两者开场时的音乐简直是合拍的要命。

　　德州巴黎里不仅用了先前提到的记录片式的家庭剧运镜，贯穿全片最多的还是属于长镜头和近景气氛营造，它几乎是丢弃了许多经典片中的景深，其中最大的原因还属文德斯是小津安二郎的忠实崇拜者，在〈柏林苍穹下〉和〈德州巴黎〉中，情感的舒缓升华和寄予局外人深切的人文关怀更是其向东方宁静哲学致敬之处，文德斯和小津都抛开了真实的定义，小津电影里完美的日本人形象几乎是一种憧憬罢了，而文德斯的〈柏林苍穹下〉也最终体现了这种完美，最后天使和女孩的爱情是否只是虚幻，如果你仅仅作为观众，也许梦幻一点更能享受到其中，陶醉在虚幻的现实里。

　　〈德州巴黎〉里特拉维夫则最终选择了出走，而且看来是永久性的，影片最后的镜头用长镜头和绿色苍凉的滤光镜头予以表现，正好连接了开头荒凉的沙漠，当特拉维夫的汽车缓慢消失在绿蒙蒙一片时，〈柏林苍穹下〉的天使们则逆水行舟，下凡成为了人类。

　　从这个角度上看，〈德州巴黎〉是成为天使的天使，放弃了明爱。暗恋成为日后唯一的可能。
      </影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>不开灯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-06 20:28:17</时间>
<影评>
        对很多人来说，《巴黎德州》是一部极具份量、铭心刻骨的电影作品，它用人物故事捕捉住人们内心深处的孤独情绪，用声光影相渲染出人们周围那无所不在的寂寞氛围。它不仅启发许多当代著名摇滚乐团的创作，也激发许多置身人群却备受孤独煎熬的人们的共鸣。


《巴黎德州》是德国新浪潮导演维姆-文德斯在美国拍摄的作品，获得1984年的戛纳影展金棕榈奖。文德斯出生在德国的美国占领区，从小便浸淫在美国文化中，对美国怀有特殊的憧憬与向往。然而当文德斯到美国拍片后，四处弥漫的帝国主义与资本主义却为他带来失落与幻灭之感，最终让他决定离开这个地方。《巴黎德州》是文德斯在好莱坞拍摄的最后一部，里头写满他对美国的疏离与失落。


《巴黎德州》是一部经典的公路电影，剧情开展于公路旅行。然而公路在《巴黎德州》里头不仅是故事发生的背景，自身更代表没有终点的孤独与飘荡宿命。在全世界公路最发达的美国，公路如同一张蛛网，四面八方地连通每个地方，然而在这个象征人际网络的公路回圈之上，每个人都从不是起点的起点、赶赴不是终点的终点，在不断向前的同时，却也无奈地不断地向后。


■《巴黎德州》的故事开始于美国德州的荒野，一个身穿西服、头戴红色棒球帽、满脸灼伤、疲惫而落拓的男子独自行走在当中。这人是谁、来自哪里、去向何方？没人知道。但他身上那袭破旧的西服，告诉人们，这个男子并非生于荒野，他来自社会、来自人群。


男子后来昏倒在一个医疗站，透过他身上的名片，人们才得知，男子叫做查韦斯，有个住在加州洛杉矶的弟弟。在电话联系之后，查韦斯的弟弟立即赶到德州寻找哥哥。影片就此正式展开，查韦斯的生命故事便在向前的旅程当中，一步步向后回溯。


查韦斯和弟弟相逢后，两人便一同驱车奔赴在洛杉矶的家，而事情的真相也如同解谜般地一点一点地揭开。查韦斯在四年前突然从人们眼前消失，他的妻子也在同时不知去向，夫妻两人那不到四岁的儿子则被留在弟弟家的门口。查韦斯为什么突然离家？离家之后又去了哪里？


《巴黎德州》是一部公路电影，讲述一段发生在公路旅程上的故事，但实际上，主角查韦斯的故事是由四段路程和二个中转停靠所组成。第一段路程是他独自行走在德州荒野中，从未知来、去向巴黎德州。第二段路程是他与弟弟重逢后，一同奔赴洛杉矶的“家”。第三段旅程是他和儿子前往德州休斯顿，寻找自己的妻子。第四段旅程则是查韦斯从德州休斯顿出发、再次奔向未知。而两次的中转停靠便是在加州洛杉矶和德州休斯顿。


》来自未知、奔向德州巴黎

在第一段旅程中，查韦斯独自行走在德州的荒野，在昏倒被人发现、弟弟赶来与他重逢后，查韦斯始终不曾开口说话。直到弟弟勃然发怒后，查韦斯这才艰难地表示自己遗忘了很多事情，包括自己曾有个儿子有个家、以及为何突然离家、去过哪里。


事实上，这段时间里的查韦斯，置身在绝对的孤独当中，独自在荒野中，失去与人沟通的语言，失去联系他人、乃至于自己的记忆。荒野、失语与失忆将他与社会彻底阻隔开来的，唯一支撑他向前的，是动物般的生存本能，以及一个遥远的目的地：巴黎德州。


》来自德州、奔赴加州洛杉矶

在与弟弟一同奔赴洛杉矶、回归人群的旅程中，查韦斯一点一点地重拾语言和记忆，也一点一点地重拾社会化的行为模式。他说他原来的目的地是巴黎德州。很多人乍听之下，以为是法国的巴黎，但事实上，这指的是一个位在美国德州沙漠中、叫做巴黎的荒芜地带。


多年前，查韦斯透过电话邮购在那里买了一块空地，而他兜里的一张照片：一片沙地上架了一张告示牌，这便是他所知道关于巴黎德州的一切。后来查韦斯慢慢想起来自己为什么要去巴黎德州。小时候，他的母亲告诉过他，她第一次和他父亲发生关系就是在那里。查韦斯觉得母亲就是在这个地方坏了自己，巴黎德州是自己生命的起点。


维姆-文德斯在《巴黎德州》里运用了非常丰富的镜头语言。巴黎德州这个地方不曾真正出现在荧幕画面中，然而这张一无所有的照片却反复出现。没人知道是否真有个地方叫做巴黎德州，但无论如何，巴黎德州终究是the middle of no where。然而这个虚幻空无的巴黎德州却在移动过程中不断变更它的象征意义，它既是生命的起点、是爱与希望、也是一座牢笼。


》洛杉矶

在漫长的公路旅程之后，查韦斯和弟弟终于抵达洛杉矶的家中，在那里等待着的是弟弟的妻子和查韦斯的儿子。表面上，两人都礼貌而亲切地接纳查韦斯的到来，但内心里，弟弟的妻子担心查韦斯会将孩子抢走，查韦斯的儿子则对他感到生疏且陌生。至于查韦斯，对这两人都记忆模糊。


查韦斯的弟弟后来放了一卷四年前的录像给他看，试图唤起他的记忆。荧幕当中是一个幸福完美的家庭，查韦斯、查韦斯美丽的妻子、以及天真可爱的儿子。透过这些画面，查韦斯的过去又被揭露了一部分，里头展现的不仅仅是几个人，还是一个家庭、一组联系彼此的社会关系。它唤起查韦斯和儿子对对方的亲密感受，再次拉近两人的距离。孤独的罩衫被揭开了一个缝隙，毕竟此刻置身在繁华的大都市洛杉矶。


但很快地，查韦斯便决定离开洛杉矶，只身启程去德州休斯顿寻找自己的妻子。弟弟的妻子内心始终恐惧着孩子被抢走，因此刻意泄露查韦斯妻子的可能下落，她希望查韦斯离开，对这个家庭来说，查韦斯终究是个外人，是不被接纳的入侵者。查韦斯于是决心找到自己的妻子，重建自己的家庭，毕竟妻子深爱自己的孩子，在离开这些年间，每个月都汇钱到儿子的户头。


在出发前，查韦斯到弟弟工作的地方找他，告知自己的决定、并向他借钱。当时弟弟正在高速公路旁的高空作业，架设新完成的巨幅广告牌。查韦斯快步走过一条横过高速公路上方的引桥，而这组镜头便是《巴黎德州》当中最富象征意义的长镜头。


这是一座很长的引桥，桥下是向前伸展的宽阔公路，车辆不绝地往前奔驰。然而，当查韦斯快步向前行走时，镜头却透过移动和角度的变化，让人产生一种奇怪的错觉，仿佛当公路和车潮垂直于查韦斯向远方奔赴的时候，查韦斯身旁的栏杆、脚下的路却在向后退，查韦斯始终都在原地跨步。象征着查韦斯一直都在巴黎德州，the middle of no where。


查韦斯在引桥上不断地向前走，随着一阵咆哮呐喊声音的越靠越近，一个站在引桥中间的男子蓦然出现，这个流浪汉模样的男子对着脚下的公路大声咆哮着，这是一个无法融入社会、置身边缘的狂人、疯子。在错身之际，查韦斯按了按男子的肩头，男子的感觉、男子的心情，查韦斯懂得。最终，查韦斯来到引桥的另一端，与弟弟一同站在广告立牌旁的高空平台上。尽管视野极其辽阔，但查韦斯却对这样的高度恐惧不已。


在《巴黎德州》里头，高处、另一端有其特殊的象征意义，表达的是导演维姆-文德斯对美国社会两极化的不适应感受。之前，当查韦斯翻看杂志、试图从中寻找“父亲”的形象，让自己能得到儿子的认同时，一旁的墨西哥籍女佣主动请缨为其进行装扮。当时女佣告诉查韦斯必须选择扮成一个富有的父亲还是贫穷的父亲，他只能是两者其一，绝无中间可言。


这便是导演维姆-文德斯作为一个局外人对美国的观感：富有或是贫穷两端，没有中间。当查韦斯第一次抵达弟弟家时，讶异于房子的宽阔、草坪的肥美，弟弟则告诉他，自己很爱这一切，为了这一切已经拼上所有，查韦斯的弟弟付出巨大的代价让自己站在美国社会的富有一端。而后来当查韦斯去寻找妻子时，路途上经过狭窄的街道、脏乱的地面、破烂的房子，那便是美国社会的贫穷一端。


因此，当查韦斯走过引桥上，在中途遇到的男子，就是不着两端、选择中间的人：一个社会边缘人、社会局外人、狂人、疯子。然而，查韦斯理解这个人，反倒是弟弟所置身的富有一端，对他来说，是如此高远、如此遥不可及、如此命悬一线。此外，导演维姆-文德斯在影片中数次用到黑屏的手法，以此区隔和凸显查韦斯在状态上的突然转变。


》来自洛杉矶、奔赴德州休斯顿

查韦斯在临出发前到学校与儿子告别，然而儿子却要求与父亲一同到德州寻找母亲，倒不是因为他特别思念母亲或是对查韦斯弟弟他们夫妻俩有何不满，只是他冷眼旁观了查韦斯到来后的一切事情，知道自己是查韦斯必须离开的原因，而且从录像看来，自己的母亲确实很爱自己。于是查韦斯便带着儿子一同出发去德州。


在路上，查韦斯提到自己的父亲，说他不断对别人开母亲出生地的玩笑，母亲来自巴黎德州，每次父亲说这个地方时，都故意在巴黎和德州两个字中间放进长长的停顿，误导别人那是法国的巴黎。然而，当时间久了，查韦斯的父亲开始相信自己所爱的女人是一个来自法国巴黎的时髦女人，而非一个来自巴黎德州的平凡女子。查韦斯说自己父亲就这样陷入偏执一直到死。


此时，查韦斯的儿子却说出让他讶异不已的话。儿子说他感觉不到死，说即使是查韦斯和母亲都不在他身边，他却仍旧能在心里感觉到两人的言语和行动，他们一直都在他心里。查韦斯的儿子与查韦斯的父亲是截然不同的两种人，对查韦斯的父亲来说，所爱的人就在他身旁，他却看不到；对查韦斯的儿子来说，所爱的人虽然不在身旁，他却看到了。


不是每个人都适合这个社会，但也不是每个人都不适合这个社会。就像后来在休斯顿，当查韦斯透过望远镜看到一面高挂天际的美国国旗时，一段黑屏之后，画面转而呈现的是查韦斯儿子躺在平台上的身影，在他的外套手臂处，正绣着一面美国国旗。美国不是查韦斯能找到归属的国度，但却适合像他儿子这种自由独立的年轻孩子。


》休斯顿

查韦斯和儿子在妻子每个月汇钱的时间来到她固定汇钱的地点，各自驻守在不同的地方观察，并透过两只对讲机互相联系。对讲机是个奇怪的东西，让两个人可以不用面对面便能说话，让使用的人可以只在想说话的时候才说话，然而其间的传讯效果却又不尽可靠。就像电话一样，对讲机是种有阻隔的联系，象征沟通、但也象征距离。


在驻守时，查韦斯和儿子各自睡着，几乎错过妻子。凭借着儿子模糊的一眼，两人开着车追逐一辆红车而去，还在一个岔路上遭遇两台一模一样的车，结果儿子选择了当中正确的一台车、走上正确的道路。如果两人选错车、走错路会怎么样？他们就必须在当地等待一个月的时间，而一个月后儿子就满八岁了。除了老一点、晚一点外，该来的终究会来。只是，该失去的不也终究会失去？


当儿子在外头等待的时候，查韦斯进到一个色情酒吧寻找妻子。那是角色人物扮演的地方，男客人进到一个小房间后，可以透过电话点选自己喜欢的女孩，这个女孩之后便会出现在以镜子隔开的另一个小房间内，这是一面单面镜，客人可以看到女孩，但女孩看不到客人。借由电话的联系，客人可以和女孩说任何话、让女孩对自己说任何话，以达到幻想和抒发的目的。查韦斯第二次便点选到自己的妻子。


当查韦斯看到镜子那头的妻子如色情洋娃娃般的打扮，情绪非常激动，几乎说不出话来，直后来则质问对方是否提供额外的性服务，让气氛顿时转为紧张不愉快。在拂袖离去后，查韦斯直奔酒吧，用酒精来冷却心里的激动与愤怒。没多久后，查韦斯将儿子留在酒店里，并透过录音机告诉儿子，是自己造成妻子与儿子的分离，一切问题都在自己身上，他设法让妻子与儿子团聚，然后独自离开。


在第二次到小房间内拜访妻子时，查韦斯并没有直接承认自己的身份，而是掉转椅子，背对妻子为她说出一段故事，这便是事情的真相、是家庭破碎的原因、是开启影片的初始，这既是终点、也是起点，但却又是一个飘飘荡荡的空无。


查韦斯与妻子的年纪相差很大，两人相遇时，妻子只有十七岁，年轻、美丽而且深爱查韦斯。两人最初的生活幸福而快乐。但是事情却慢慢发生变化。查韦斯对妻子的爱如此之深，因而引发不安全感与种种猜忌。他开始不工作以求与妻子长相守，开始酗酒晚归以测试妻子对自己的感情。然而妻子并不因而有所嫉妒怀疑，只是担心他的状态。然而不嫉妒这件事却让查韦斯更加猜忌妻子不爱自己、外头有人，于是他开始限制妻子的行动。


后来，妻子怀孕了，这倒让查韦斯洗心革面、重新做人，他认为妻子为自己坏孩子便是爱自己的证明。然而，在怀孕生子的过程当中，妻子却朝另一个方向变化，她恨查韦斯，也恨孩子，觉得是孩子的到来限制了自己的自由，是孩子让自己不得不留在查韦斯的身边，她想逃，想要自由。为此，查韦斯竟然疯狂地将她绑在床上。只是到这个时候，查韦斯也知道事情不能再这样下去了。


一个晚上，查韦斯从睡梦中醒来，发现房子失火了，但妻子和儿子都不在房子里。查韦斯起身逃出房子后，便头也不回地向前跑，一天、二天…直到第五天，他觉得自己不再是自己才终于停下脚步。当时他之所以买下巴黎德州的空地，是希望能与妻子、儿子一同在那里建立一个家。这一切的一切，都是因为他太爱妻子了，只是这份爱、这块空地、这个对未来的期许，却是一道沉重的枷锁，困住妻子、夺走自由。


说完这些后，查韦斯留下儿子所在的位置，便起身要走。但哭泣不止的妻子请他再多留一下。在关上小房间里的灯后，妻子终于隔着镜子看到查韦斯。两人的身影第一次在镜中重叠融合，镜子与电话带来的距离与隔阂第一次消失，两人的心也第一次靠近。妻子想开口跟查韦斯说点什么，但看着他却说不出口。于是妻子背过身去，诉说自己离开后的生活，诉说强烈的思念如何一天天变浅变淡，却又变得无体无形、无所不在。


》来自德州休斯顿、奔赴未知

查韦斯与妻子相互说出过去的心情与感受后，查韦斯便提着行李转身离开。在深夜里，他站在儿子所在的酒店外驻守，看着妻子步入酒店。在酒店房间里，妻子与儿子紧紧相互拥抱。至于查韦斯，则是一如最初，走进茫茫的孤独与未知。


■在最终，查韦斯并没有与家人团聚、成就一个完美的家庭。在无尽荒凉的沙漠，他是孤独一人，在繁华的洛杉矶与休斯顿，在无穷无尽的人群当中，他仍旧孤独。他是一个走在中间的人，融不进社会的条条框框当中，就像巴黎德州不是法国巴黎，不是就不是。


就像沙林杰的《麦田捕手》，《巴黎德州》说出很多现代人内心的孤独和失落。社会位置和人际关系越走越极致、越走越标准化，变成只有两端、没有中间的异度空间，人们不是选择站在这端、便被迫站在那端。一个父亲要不是功成名就、就是失败落拓，一个孩子要不是品学兼优、就是无可救药。每个人都别无选择地必须朝向一个方向前进，念完初中、念高中，念完高中、念大学，选择一个有前途的专业、选择一个有未来的职业。


就像查韦斯从杂志中寻找“父亲”的标准形象，万事万物都有标准，但凡不符合标准的便是瑕疵品。个性与兴趣没有存在的余地，在两条路当中没有第三条路。也因此导演维姆-文德斯反复用黑屏来连接两种极致状态，没有中间、没有过度。然而，只有一个方向的漫漫长路却没有终点，每个人不断先前却又不断回到起点，事业成功的人只能成功到力有未逮的那一天，然后就不得不加入到另一端的人群当中，成为失败的人。这是一场毫无意义的游戏，但谁都没有不玩的权力。


《巴黎德州》还说出了人际间的隔阂与距离。每个人对别人都抱持着“标准”的期待，努力工作才是好父亲、努力读书才是好孩子，那些想休息、想玩耍的念头、那些不符合标准的梦想与情感，无人可讲。人们必须隔着墙、透过电话，才敢说出内心的感受与想法，因面对面便无法不看到失望与厌烦的表情。于是每个人都孤独，在荒野里孤独，在人群里孤独，在亲人与爱人身边也孤独。


一切都标准，连爱的方式与深浅都有标准，但凡不符合标准的爱，就变成枷锁、变成负担，查韦斯想在巴黎德州建立自己的家庭、与家人相守，但妻子看到的是失去的自由，儿子看到的是一无所有的沙土。嫉妒和占有是查韦斯仅有的爱的方式，是不符合标准的人际关系，于是他只能孤独地离开。但在这往复缠绕的道路上，他找不到终点，于是只能转而寻找他的起点，那个位在一片荒芜之中的巴黎德州，the middle of no where。


透过Ry Cooder的蓝调吉他和色彩，维姆-文德斯将无尽的孤独与落寞呈现出来。查韦斯是一条无法通行的道路，因此红色总是跟随着他。他头戴红色棒球帽、他身穿红色衬衣、走进一片红光中的未知。当儿子与他在一起时，儿子的衣裳也变红。他不得不将儿子交给妻子，让儿子的衣裳跟着妻子一同转绿。巴黎德州，就在你我心中，它一片荒芜。
      </影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>混沌不开窍</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-07 00:07:10</时间>
<影评>

      1984年，一部有关“流浪”和“寻找”的公路电影亮相第37届戛纳电影节。德国导演维姆·文德斯技惊四座，一举斩获金棕榈大奖——这便是留名影史的不朽经典《德州巴黎》。


   作为“新德国电影四杰”之一，维姆·文德斯早年受到以《逍遥骑士》为代表的美国公路电影的启发，继而开启了属于自己的欧洲公路电影的探索：继闻名遐迩的“公路三部曲”（《爱丽丝城市漫游记》、《错误的举动》、《公路之王》）后，维姆·文德斯为广大影迷带来了这部集公路电影之大成的作品。
维姆·文德斯

   《德州巴黎》的主演哈利·戴恩·斯坦通和娜塔莎·金斯基在片中饰演情侣，可年龄却相差34岁，这不由得让人联想起此前金斯基与罗曼·波兰斯基那段惊世骇俗、饱受争议的忘年恋情。悬殊的年龄差距加之片名中德克萨斯州与巴黎的并立，像一个充满悖论的谜语：远隔大洋的美国和欧洲相距万里，缘何交汇？
左：哈利·戴恩·斯坦通 中：娜塔莎·金斯基 右：维姆·文德斯 
     尼采在《查拉图斯特拉如是说》中提出过“永恒轮回”的思想：“万物走了，万物复来，存在之轮永恒旋转；万物死了，万物复生，存在之年永不停息。”——在哲学意义上，无尽时空的轮转为个体生命的交汇带来可能。或许，人的一生也是一场轮回，起码对《德州巴黎》中的主角Travis来说如此：Travis即Travel（旅行），以漫游始，以漫游终。
   “无论我会遭遇什么命运，获得什么体验，其中将不乏漫游和登山：因为说到底，人们只能体验自身。”——尼采
                                                                      一、漫游


   伴随着舒缓、沉静的音乐，影片以一个漫不经心的航拍长镜头开场，迅速为全片的影像和剪辑风格奠定了基调：在一望无际、苍茫清寂的德州沙漠，一个鲜艳的红点儿茕茕孑立、踽踽独行，在与天地时空的强烈对比下，人是那样的渺小与落寞。


   镜头拉近：但见他衣衫褴褛，形如槁木。观众很快注意到那顶醒目的小红帽和破旧的西装与戈壁旷野的格格不入、彰显着他来自文明社会的痕迹。他是谁？他从哪里来？要往何处去？同时阐明古老的哲学追问和点睛电影主题、凸显人物的神秘身份并激发观众好奇，一共需要几个镜头？将电影语言运用得炉火纯青的文德斯给出了答案：两个。
    很快，我们的主人公Travis不知是因为精疲力竭，还是被某种浓郁的化不开的空虚压垮，一头栽倒在寻找水源的途中。所幸，他被人发现并救起。没有人知道，一个人遭遇了怎样惨烈的变故，才会主动选择在烈日灼人的沙漠中自我流放。可Travis的流浪似乎又藏着不为人知的目的，或许就像鲁迅笔下讨水喝的“过客”，为了寻找，也为了逃避——文德斯仅仅依靠开头的5分钟，就牢牢攫取了观众的心。接下来，他将通过主人公重返文明的慢慢归途，依靠大段的沉默和尴尬对话缓缓揭开这个悬念。在迷恋叙述性诡计、强调共情代入感和快节奏叙事的商业电影大行其道的今天，旨在突出人与人疏离与隔阂的《德州巴黎》相应地采取了冷眼旁观的叙事策略。一部渐入佳境的“文艺闷片”，相当考验观众的耐心和审美趣味。


   久未谋面的弟弟Walt闻讯赶来，小心翼翼地与眼前这个失魂落魄的身影面面相觑：四目相接的闪躲踟蹰后，若有所思的Travis终于钻进弟弟的车内。美国西部广袤无垠的沙漠公路给了久别重逢的兄弟捡拾过往回忆一个契机，然而，面对Walt满腹狐疑的询问，凭空消失了四年的Travis仿佛泥塑一般，一言不发。四年与世隔绝的生活，早让他对一切外来的刺激无动于衷：瀚海阑干百丈冰，Travis的内心世界被冰封太久，找不到一点儿与外界相通的出口。此时此刻，那些满含关切的话语相较以往从耳边呼啸而过的风声显得唐突而怪异，当漂泊到日渐模糊的自我被突如其来的现实截停，撕裂的鸿沟让一切都显得无所是从、无从谈起。而这种欲语还休的隔膜，即便从匠心独运的画面构图也可见一斑：如横亘在Travis和Walt之间厚厚的蓝色车框。


   海德格尔说：我们是被抛弃到这个世界上来的。对此，史铁生补充道：非但如此，而且是被一个个分开着抛来的。自打人被剪断脐带、离开母体的那一刻，每个人就只是每个人而已，每个人的人生都相对独立，孤独是宿命。就像杨绛百年之际的感悟：“世界是自己的，与他人毫无关系。”《德州巴黎》体现的思想倾向与当时方兴未艾、风靡世界的存在主义思潮不无关系：人生是没有意义的旅途，人在无意义的世界生活，人的存在本身也没有意义。可话虽如此，毕竟没有一个灵魂生来就属于旷野，也没有一颗心会完全被荒芜吞噬。不可理喻的现实和不能逾越的人墙浇筑而成的坚冰自有它的隐蔽缺口——撬动它的只是一张小小的相片。终于，一直沉默的Travis开口了：
   “巴黎，德克萨斯的巴黎”。


   《德州巴黎》承袭了文德斯一以贯之、宁静致远的哲学思考：无所不在的长镜头和空镜头取代了频繁的剪辑和倒叙、闪回、多线等叙事手法，将大自然的荒芜和人与人之间的壁垒悉数放大。那份隐而不发的情绪张力，像极了沧桑老人的娓娓道来，你不知道接下来的一刻，他会告诉你些什么。又是仅凭男主人公全片的第一句话，文德斯再次在观众心中强化了这一难以释怀的疑团：“德克萨斯的巴黎”究竟指什么？
                                                                      二、语言
   “人活在自己的语言中，语言是人“存在的家”，不是人在说话，而是话在说人。”——海德格尔
   “德克萨斯的巴黎”？
   一个或许存在、或许不在的乌有之乡，可手中分明攥着那张泛黄的旧照片作证。Travis说：那位于德州的沙漠腹地，孕育了父母的爱情结晶——是他开始的地方。直到此时观众才恍然大悟：原来Travis一直努力寻找的并不是什么终点，而是一切最初的模样。德克萨斯的巴黎象征着对爱情的缅怀、自我的探究。人，终究要为自己的存在找一个理由，以证明不是尘世的弃儿。就像存在主义思潮的核心：世界虽无意义，但“存在先于本质”，人既已存在，就势必采取行动，为无意义的生命赋予意义。在这远离现实的蛮荒之地、长路漫漫的寂寞归途，爱与生命伴随着支离破碎的语言和遗忘在风中的记忆慢慢醒觉、复苏。此时，隔离二人的车框已不复存在。


    长途跋涉过后，Travis和Walt一起回到了洛杉矶的家中。原来，Travis有一个8岁大的儿子Hunter，因为当初的不辞而别，四年来Hunter一直由弟弟Walt和弟妹Ann抚养。起初，面对这个初来乍到、暌违了四年之久的陌生面孔，幼小的Hunter显得茫然无措，他苦苦搜寻着关于父亲的记忆，与眼前这个落魄的男人拼凑出点点交集。如履薄冰、不相适应的尴尬与试探过后，最终让父子感情迅速升温、冰释前嫌的是一卷录影带。里面记录着Travis与Hunter以及妻子Jane曾经的生活：4年前的三口之家是那样的幸福，Travis和Jane在镜头中亲昵地耳语、在海滩上肆意地徜徉。那时的他们何曾想到：曾经的海誓山盟转眼间就化作虚无，艳羡旁人的家庭朝夕间便分崩离析。幻灯片上的Jane美艳的不可方物，但早已不知所终的她更像一个不曾存在的幻影，那是羞赧与人的秘密、无法言说的伤痛。


   这一简单的“片中片”段落显现出文德斯高超的剧作处理能力：无需刻意斧凿的倒叙或插叙，一部家庭录像即交代了故事时间线上的真正开端，即便观众依旧不明就里，也能明白影片开始Travis的“漫游”只是结果。另一方面，录像带中生动鲜活的红、黄色块与现实生活中徒剩回忆的忧郁之“蓝”、纠葛之“绿”形成鲜明对比。


    原来，时间不一定治愈得了内心的伤口；遁世无法逃避过往的一切。当爱再一次被唤醒，人可以选择面对自己。像是蓄谋已久，又像是临时起意，Travis带着Hunter再次上路：从头顶一抹鲜红的鸭舌帽到两人不约而同的红上衣，Travis的第二次公路之旅终于不再形单影只，父子同心、他们的共同目标是Jane。


    几经辗转，他们打听到Jane每个月5号给儿子存钱的银行地址，直等到Jane出现并驱车一路跟踪，最后发现她在一家从事角色扮演的色情酒吧工作。


    酒吧外这一过场镜头很容易为人忽视但却相当重要。就像先前提到的那样，文德斯对颜色的把握，尤其是各色滤光镜的使用早已炉火纯青：红意味着甜蜜、温馨的过去，而蓝是落寞，凄凉的现实。红色的Travis走向蓝色大房子的象征意味，不言而喻。其次，墙壁上的自由女神像和城市群落无疑代表着美国文化，这里隐微又巧妙地体现出席卷全球的好莱坞电影工业对欧洲文化的碾压与吞噬——坚持寻找德克萨斯州的巴黎，从某种程度上也属于文德斯的“夫子自道”：透露出文德斯誓做欧陆文化守望者与捍卫者的心态，透露出他对无孔不入的美式文化的失望和疲态。而自由女神像的设计本出自法国雕塑家，是法国人送给美国人的礼物——所以“德州”（美国）与“巴黎”（法国）并不是那么的风马牛不相及。
   Travis尾随Jane的脚步进入酒吧，缓缓靠向那一袭红衣、如真似幻的曼妙背影，四年后的Jane依旧惊艳，但当酒吧招待上前招呼，引得Jane回头四顾之际，Travis像一只受惊的刺猬，再一次落荒而逃。


   众里寻她千百度，蓦然回首，那人却在，灯火阑珊处。兜兜转转之后，绕不过的原来是她——虚无缥缈的“德州巴黎”由始至终并没有在银幕画面中真正闪现过，但这张千呼万唤始出来的面庞，却深深烙在了每个观众的心里。除了《苔丝》以外，这大概是娜塔莎·金斯基留给世人最出名的银幕形象。在纸醉金迷、灯红酒绿的掩照下，那一份苍白氤氲、夺人心魄的美丽呼之欲出，与整个环境极不协调。而那无解的幽幽谜团，也即将在这似虚非实的如梦幻境中层层铺开。
   文德斯试图向观众证明：爱情之于每个人的不可替代性。不论是兄弟情深还是父子天伦，总有一部分缺失的情感是不能弥补、不能挽回的，Travis的生活看似正逐步迈向正轨，但他内心深处，还差最后一步的解脱，可是，解脱之后呢？
                                                                    三、解脱
   “人，就像寒冬里的刺猬，靠得太近会痛，离得太远会冷。”——叔本华
   如果说父子团聚意味着暗藏希望的未来期许，那夫妻相认就是对爱情稍纵即逝的悲情祭奠。这间从事色情表演的酒吧有着一座座小小的隔间，里面安装着一面单面镜，客人可以看到女孩，但女孩看不到客人，借由一部电话，客人可以和女孩说任何话，女孩则按要求满足客人的幻想。当Travis痛定思痛、鼓起勇气第二次到酒吧会见妻子时，并未直接坦承自己的身份，而是以第三人称的口吻，说了这样一个故事：这是Travis一心追寻“德州巴黎”的起点，是他流浪四年、三缄其口的谜团，如果说先前积蓄的情绪铺垫像隐忍不发的暗涌，那么此刻终于毫不遮掩地喷薄而出，成就了影史上长达十分钟的经典对白：


Travis：我曾经认识这样两个人。他们互相爱着对方。那女孩很年轻，也就十七八岁。而男子要大很多。他是那种随性狂野的人，而她则很漂亮。他们俩人在一起做了许多荒唐事，她喜欢那样，即便像去杂货店这样的小事也会充满乐趣。他们总为那些傻事大笑，他喜欢令她欢笑。他们什么都不关心，因为他俩只想彼此厮守，形影不离。他爱她胜过一切，无法忍受白天工作期间与她分离……于是他辞了职，只为在家陪她。不久，他不得不去找另外一份工作，因为钱花光了。可后来他又辞了职。没过多久，那女孩开始担忧了……
Jane：为什么担忧?
Travis：我想是钱吧。钱不够用了，不知如何应对下一笔支出。
Jane：我了解那种感觉。
Travis：于是他觉得内心不安，心理上备受折磨。
Jane：什么意思?
Travis：他知道必须靠工作养活他，但仍然无法忍受与她的分离。
Jane：这个我懂。
Travis：最后他还是离开她去工作了。但变得疯狂而多疑。
Jane：比如说?
Travis：他开始胡思乱想，想象她勾引其他男人。他放下工作回家，冲她大喊大叫……而后，他开始酗酒。很晚回家只为试探她，看她是否会嫉妒。他希望她嫉妒，可她并没有。这更令他发疯。因为他认为如果她不嫉妒的话，就意味着她并不真的关心他，嫉妒是爱的标志……一天晚上，她告诉他她怀孕了，而他却根本没察觉到。于是，突然间一切又改变了，他不再酗酒还找了份工作。他不怀疑她是爱他的，因为她怀了他的孩子。他要竭尽所能为她建立一个家。但意想不到的事发生了，从孩子诞生的那一天起，她对周围的一切表现出烦躁，每件事都令她发疯。他努力地迁就她，给她买喜欢的东西，每周带她外出用餐，但好像什么都不能令她满足。他花了两年时间努力使他们恢复到最初的样子，但最后发现一切只是徒劳，于是他又开始酗酒，这次真的无可救药了。一天夜里，他喝到很晚才回家，她既不担心也不嫉妒，只是愤怒。她指责他让她生孩子是为了拴住她的自由，她告诉他她梦想要逃离。她梦见自己夜晚沿着高速公路奔跑，穿过田野，越过河床，一直跑。可每当她以为自己已经逃掉时，他就会出现，用各种方式拦住她，不停的出现、不停地阻拦。当她告诉他这些梦时，他相信是真的，他要阻止她，否则她真的会永远离开。一天夜里，他发现她正逃向公路，便将她抓回房子，用皮带把她绑在炉子上，他躺在床上听见她不停地哭喊，还有孩子的尖叫，奇怪的是他什么也感觉不到，只想睡觉。头一次，他希望远远地离开这儿，消失在没人认识的茫茫旷野。没有语言和街道，他梦想着那个连名字都没有的地方。可当他醒来时，已置身火海，火苗点燃了他的被单。他冲过火焰奔向他深爱的两个人……但他们已经不见了。他冲到外面，滚倒在泥地上，然后跑开了，再没有看一眼那团火，只顾跑，直跑到日出时分，再也跑不动了。日落以后，他又开始跑。就这样一直跑了五天，直到完全没了人的模样……
                                                                    四、漫游
    “爱欲于人，犹如执炬，逆风而行，必有烧手之患。”——佛说四十二章经
   镜子里面，Jane早已泣不成声；镜子外面，徒剩Travis喃喃自语。十指相扣，隔着厚重的玻璃；面容交错，心有灵犀却又物是人非。


   这是足以载入影史的创意一幕。三年后的香港电影《最后胜利》亦有相似的场景向影片致敬，但无论布光还是摄影，皆不可同日而语。首先，Jane和Travis的衣着都完成了从“红”到“黑”的转变，这意味着独属于二人的共同回忆再次打开并迈向终结，悲伤的过往再度开启并彻底埋葬。厚厚的玻璃镜是这场戏的关键道具：它分割了互不相见的二人，但又让观众同时看到二人，最绝的是它让Travis的影像浮现在玻璃上，与Jane的面容合二为一。我们见到了太多诉诸语言和躯体、力图展现情侣间剪不断、理还乱的若即若离关系的桥段，但几乎没有人能达到文德斯全凭电影技巧和镜头设计、润物细无声的影像表达功力。
   一镜之隔，是那样的触手可得而又遥不可及。咫尺天涯，是痛彻心扉、蚀骨销魂后的领悟和谅解。就像Jane对Travis坦承：当我只是想象你的时候，事情变得容易多了。在这里，文德斯含蓄地表达了自己对爱情的理解和思考：炽热的爱情，建立于想象之上——因其发源于某种程度上的彼此误解。与通行观念相反，误解才能产生共鸣，共鸣则激发进一步理解的意愿，而执迷于理解，尤其是过度解读对方的一方，却会率先滑向更深的误解，由沉湎于理解制造出的一个个空洞，恰恰加剧了内心的裂痕。或许文德斯认为：爱情不一定非要悲剧收场，但一定是某种难以自圆其说的谬误。
   镜中人似梦中人，或许只有做梦的时候，人才可以卸下层层伪装，倚靠声音打开心扉。这一场戏，文德斯放弃了雕琢时光的蒙太奇，因为时间本影响不了两颗始终纠缠在一起的心。不顾冗长、沉闷之虞，文德斯兀自将镜头一动不动地定格在两位演员的脸上。不慌不忙的凝视，漫漫溢出许久未见的深情，随着叙述高潮的出现，电影的主题音乐骤然响起。原来，在真挚的感情面前，包括语言在内，一切是那么地无力。
   “当对幸福的憧憬过于急迫，痛苦就在人的心灵深处升起。”——存在主义哲学家加缪曾说过：爱，可以燃烧，或者存在，但不会两者并存。熊熊燃烧的爱妒之火具有毁天灭地的力量，自然也能将爱情本身吞噬的无影无踪。这在莎士比亚的《奥赛罗》中早有体现。就像他爱她，爱到形影不离、朝夕与共，于是嫉妒就像荒原中的野草一样任意滋长，猜忌、扭曲、暴力......接踵而至；就像她爱他，爱到义无反顾、奋不顾身，于是对自由的渴望就随时间强烈地蔓延，一切因爱之名的禁锢只是沉重的枷锁。可就像提出“自由、平等、博爱”的18世纪法国革命家们何曾想过：真正的自由与真正的平等是对反义词一样——爱情固然不是占有，但“爱情”与“自由”就能并行不悖吗？
   情深而不知所起，无妄而终往往是尘世无处可逃的宿命。在这样一个荒诞的世界，被抛入此生的人们矛盾而又困惑，就像置身于四通八达的公路，动辄陷入循环和迷失的怪圈：譬如Travis在大桥上偶遇到的歇斯底里的“疯子”，他对着滚滚车流大声咆哮：


   “你们会在毫无防范的时候被收拾了。绝对是这样，我以我母亲的名义向你们保证！今天，在这里，也是上帝的绿色星球上，每个人，只要不是生在下水道里，都应该知道并彻底理解！他们会在你们的睡梦中侵袭，他们会在热水浴中把你们抓走，他们会从漂亮的跑车里把你们拽出去！在这个被上帝遗弃的山谷地带，我的声音从这扩散出去，直到该诅咒的莫哈维沙漠，再往远，最后到达亚利桑那：没有一个地方可以被称作安全区！根本没什么安全区！我可以向你们保证，你们都会被发配，并且永世不得翻身！这是没有终点的流放。别看我形象猥琐，但请相信，我知道我在说什么。我没疯！别说我没警告过你们！我警告过你们所有人！”
   借由“疯子”之口，文德斯一语道破荒诞世界的本来面目并表达了对置身其中清醒而无助的“局外人”的深切关怀，致力于捕捉和描绘人性幽微、人际疏离的文德斯，在此展现了他关于人类孤独本性的终极探索。《德州巴黎》就像一首关于孤独与幻想的抒情长诗，诚如海德格尔言：人应当诗意的生活，但在本质虚无的世界，人难免不被无所不在的虚无感包裹。Travis和Jane，彼此相见却不再走近，不是不愿，而是不能：曾几何时如胶似漆的二人互为双方存在的理由，“德州巴黎”的精神家园是他们共同的归宿，如今，理由已不复存在，归宿已不被认同。没什么能作为纽带再将他们联系起来，即使是Hunter。


   影片最后，Travis透过窗户看到了Jane与Hunter的相认，这是影片最温馨的桥段，起码我们看到父子之间、母子之间在情感上找回了共同的依托。


   但他们终究要各奔东西，Travis选择继续漂泊：即便寻寻觅觅、冷冷清清，也要找到那把破解“德州巴黎”迷宫的人心之匙。电影最后一个镜头：红色的落日余晖在蓝色路灯的掩映下渐渐隐没，黑夜即将到来，与影片开场蓝天黄土的浩瀚沙漠形成奇妙互文，当Travis的汽车渐行渐远之际，人们情不自禁地要问：为什么必须上路？为什么非要流浪？那些为世不容的“局外人”，到底在想什么？
      因爱生忧、因爱生惧、若离于爱者，无忧亦无惧




</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>疾走考拉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-21 18:13:40</时间>
<影评>
        黑格尔做过一个极端的推理，大意是，语言是共性的，人的思想情感是个性的，共性永远没法表达个性，言语也就没法传递思想。这虽然绝对，但是想想真的很有道理。你说你“快乐”，我说我“快乐”，然而快乐是个体的感受，没法比较，我不能成为你，你也不能成为我，我永远也不知道你所认同的“快乐”感觉是什么，你也不知道我的，我们都只能揣测想象，以己代人。 

这样想来，我们一直在想象中活着，交流成为一种假象。 

话语如一阵清风，不留下任何东西，包括我在说的这些话，我的绝望你又能理解多少？女作家张洁在北大做讲座因为回答问题的简短招来非议，批评她不愿与大学生交流，张洁说，她是个悲观的人，认为人与人永远无法互相真正了解，沟通是徒劳的。她的新作厚厚的几本名字叫：无字。 

以这样的体验来看“德克萨斯的巴黎”你也许不会感到多么绝望，因为它只是平静的反映了现实。 


没有故事，故事发生在画面以外，影片呈现的是几个人物的内心。 

“明明相爱，最后不得不分开。”爱不会独自到来，紧跟其后的是恐惧，嫉妒，欺骗，占有与反抗，伤害，绝望。 

他们的爱毋庸置疑，可是他们却做不到彼此信任与了解，最后竟然发展到暴力，疯狂的企图用一根锁链留住一颗心。 

一直认为最要命的情话不是我爱你，而是天生杀人狂里的那一句：“baby,I know you love me.”我知道你爱我。天，能有这样的自信确信自己被爱是幸福的，而听到这话的人，他的爱被对方如此确信该又是多么加倍的幸福。因为，更多更多的是，我不知道你是否爱我，我爱你而你却不信任不了解。 

我们都渴望被了解，因为还没有真正的实现过。但我们从未放弃过努力，即使最终徒劳。 


于是男主人公选择茫然前行，走在迢迢不归路上，通过逃避来靠近，通过放逐来平静。这旅途何止疲惫，何止遥远，它也许根本没有终点。因为他的终点是想走进别人的内心。其实我们每人都走在这样一条路上，能做的也许只是不停的寻找，不停的走，在迷失中蹒跚前行。 

竟想起了中学时的相遇问题，两个人，相向而行，也许一个走的快，一个走的慢，也许一个忘带了东西回去拿，一个停下来办事，没关系，没关系，只要他们最终是相向而行，种种曲折后，总会遇到的，我们能明明白白的算出结果，多少天多少小时后，他们相遇。生活要是这么简单该多好。然而对于两颗心来说，沟通的阻隔，不定的方向，两个单向度的执著，相遇也许永不能发生，或者就是时过境迁。又怎是一句咫尺天涯能说清的。 


影片中最动人的无疑是镜面玻璃前的一幕。绝妙的创意而又毫不做作。 

相对却不相认，我看得到你，你却看不到我，一个茫然四顾，一个泪流无声。永远是这样，人与人之间的疏离，无奈，伤感，爱的疲惫，无助，飘零，在这一段落达到静默的高潮。 


路途并不遥远，遥远的是彼此的心。 

生命并不漫长，漫长的是这条内心之路。 
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴丝月</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-05-07 10:56:04</时间>
<影评>

——《德克萨斯的巴黎》的无边放逐
    作为德国新电影运动四杰之一，维姆·文德斯致力于捕捉人类生活中的流浪与疏离，《德州巴黎》是他最好的公路片，也是他“美国化倾向达到顶峰”的代表作品。这是他关于人孤独本质的一次终极的探索，他的答卷是苍凉。
    这是一部典型的闷片，大段的沉默和疏淡尴尬的对话，伴随着空旷的美国沙漠和公路的背景，让人昏昏欲睡。当主角柴维斯（Travis）从荒漠的远处，渐渐走近镜头，我们看到的是一个衣衫褴褛的流浪汉的形象，很普通，真的很普通，他跟那些街上、桥洞下、半夜的麦当劳里总能看到的那些无家可归者没有太多差别。人向来倾向于关心与自己生活相关的题材，或者那些能带来快乐或麻醉的东西，如果还能走进电影院或打开电脑看一部还不错的艺术电影，想必生活上或许还能过得去，“流浪汉”的故事跟我们有什么关系呢？
    我不想了解他，就像我不想了解那些大街上俯首可见的流浪者的人生一样，虽然，他们每个人都有自己曲折乃至离奇的经历，但是，我本能地躲避知道——不想耗费时间，更不想讨不痛快，那些故事注定充溢着不幸、痛苦、混乱、绝望甚至疯狂。追逐肤浅快乐的人性本能，几乎让人想要放弃看这部电影。
    好就好在，电影的名字本身就是一个诱惑的谜语，德州怎么能跟巴黎扯上关系，完全是南辕北辙，这个疑问可以支撑摇摇欲坠的注意力。
一、走（Travis）与停（Walt）
    这是一个关于“流浪”的故事，正如主角柴维斯（Travis）的名字暗示的那样，他是一个找不到终点的漫游者，就像阿甘永远在“跑”一样，用一句话来概括这个故事，就是柴维斯（Travis）一直“走”（travel），从蜿蜒向前的德州南海岸到空无一人的莫维拉沙漠，从歌舞升平的洛杉矶大街到休斯顿的电话吧。此外，这个名字也是“准影迷式导演”维姆·文德斯对斯科塞斯1976年的《出租车司机》的致敬，在该片中罗伯特·德·尼罗饰演的出租车司机也叫柴维斯。
    只要他上路，就会穿上火红的衣服，他是一个永不知疲倦的德州牛仔，他在寻找一块荒漠里的空地——德州的巴黎——这是他出生的地方。抛弃过去，遗忘回忆，只为回到他开始的地方。他不会停止寻找，只要他还活着一天，哪怕他已有家庭，有妻儿，却永远无法遏制上路的冲动，那是一种类似原始的躁动。永远在路上，一直向前走，不要停，不能回头，不准留恋，不可贪念，就算死，也要死在路上。凝结在柴维斯身上的，是人类永远在路上的天生宿命，生如浮草，自离枝的那一刻，就开始了漂浮的旅程，不知魂归何处。
    在这一点上，柴维斯（Travis）、珍（Jane）和亨特（Hunter）是三位一体的，就像犹太人和吉普赛人，他们一家是人类群体中“流浪者”群体的代表。在该片的色彩运用上，维姆·文德斯已经不含蓄地暗示了他们相同的命运，出现的大大小小的角色中，只有他们穿红色。柴维斯第一次出现，就戴着破旧肮脏的红色棒球帽，在他的家庭录像中，在他执意去寻找珍时，都穿红衣出现。当亨特决定跟父亲上路寻找母亲时，他穿了跟父亲一样的红色上衣。除去超8家庭录像中珍在电影中第一次露面，在休斯顿汽车银行的外面，珍也开着红色的雪佛莱汽车。在电话吧里她第一次正面面对观众，穿着明艳的玫红毛衣。
    珍（Jane），是英语中最常用的女用名之一，乃至可以泛指女孩，它的含义是“上帝的礼物”。正如上帝为了安慰亚当的孤独，造出夏娃做他的伴侣，这是上帝的好意。但是，孤独却是人阻隔彼此的咒语，即使有了对方，孤独感仍然挥之不去，甚至更为孤独。“她还年轻，渴望些什么”，因为不能满足她，柴维斯变得愤怒不止，终于将他们的关系一步步推向病态的深渊。受不了柴维斯窒息的爱，珍做梦都渴望逃离，她在梦中赤身裸体地奔跑在路上，一直朝着红河跑。一次次逃跑，一次次失败，终于做出了无法挽回的可怕的事——她放了一把火，差点烧死柴维斯。这在他们之间掘了一道再也无法填平的鸿沟。我们误以为珍是流浪生活的受害者，直到当他们在她工作的电话室重逢时，他们的脸叠映在玻璃上，和柴维斯一样，珍同样渴望着自由，他们是一体的，就像亚当和夏娃本就是一体的。自由是人，不分男女，共同的渴望。
    《德州巴黎》在人名上的象征指向，也同样体现在儿子亨特（Hunter，捕猎者）身上，他跟父母一样，都穿着红色的衣服，多次作出模拟开车的动作，他也是人类流浪命运的喻体。亚当的第一份工作，就是猎人，这是传家的行当。可以想见，为了追寻猎物或者猎物一样的东西，长大后的亨特也将踏上流浪之路。而且与父辈脚踩大地的求生不同，他对外太空充满兴趣，不仅卧室里有发光的地球仪，而且张口闭口都是，已经在渴望“什么时候太空船能和汽车一样”，他象征着人类流浪的下一站——征服宇宙。
    走与停，是人类命运的两种状态，与柴维斯（Travis）一家不同的是，沃特（Walt）一家就是安定的代表。他娶了美丽的妻子，有幸福的家庭和稳定的工作，在郊区住，但是在城里上班，就像大多数美国人那样；虽然工作让他忙得团团转，甚至没有时间去国外旅行，但是其他人也这样；他有一栋刚买的郊区别墅，这让他们的生活变得有点拮据，但是其他洛杉矶人也这样。与哥哥柴维斯无意间“开出“高速公路”不同，他的生活全在正轨上，紧跟时代车轮滚滚向前。
    但是，作为男人，他在骨子里同样也是牛仔，这是影片中埋藏最深的秘密之一。如果你还记得，当特林瓜的厄尔默医生给他打电话时，第一次出场的沃特，头上戴着一顶黄色的棒球帽，上面印着stetson的字样。Stetson是一种帽子，特指“牛仔的宽檐帽”。与柴维斯的“红”不同，沃特的衣服大多数都是黄色的。黄是大地的颜色，也是交通灯中黄灯的颜色，代表安定与暂停（wait）。注意，是暂停，而不是停止。生命的本质是沸腾不止，只要存在一天，就只有暂时的停顿。沃特比自己的父兄都幸运的一点是，只有他找到了法国（自由），他娶了一位他们梦想中的法国妻子。世俗生活中侥幸偶遇的自由，抵消了沃特心中埋藏的流浪永动力。在命运的分岔路口，沃特和一部分人获得了安定，而另一部分人却将成为永远的幻梦旅人。就像一直讲老笑话的父亲，最后死在了车里。我们大可以猜想，影片最后再次离开的柴维斯，也大概率将步父亲的后尘，在永无止息的追寻中死在路上。
    柴维斯总是在提他的父母：在被带回洛杉矶的路上，在翻看家庭相册时，这不仅因为柴维斯是一个活在过去的人，想要寻找过去的人，更在于他的父母也构成《德州巴黎》中“流浪”母题的复奏。柴维斯不仅跟父亲拥有一样的名字，也过着父亲那样的人生，他们都在寻找巴黎（自由），都缺了点运气。他的父母是亚当和夏娃一样的存在，柴维斯的家庭史，就是人类第一个家庭的隐喻。柴维斯和沃特的命运，就像亚当和夏娃的两个儿子该隐和塞特一样，该隐是被上帝放逐在大地上流浪的人，塞特则最终继承了亚当的衣钵，获得了安定。这是人的分流。
    “我可不是天底下唯一做这行的”，在回洛杉矶的路上，沃特跟柴维斯这样说起自己广告牌制造商的工作。事实的确如此。电影中除了广袤苍凉的美国风光，最让人印象深刻的就是沿途那些漂亮的广告牌，它们缤纷多彩，跟所有其它的好物一起，共同营造出在一个光怪陆离的物质世界。但自从有了人开始，人群中就既有追求自由的牛仔，又有制作生活幻境的广告牌制造者。
    牛仔和广告牌制造者，是两种人生的原初模型，在无限延伸的时间中不断变换着存在的外形。穿过结冰的白令海峡的亚洲猎人是牛仔，山顶洞人是广告牌制造者；拿破仑是牛仔，罗斯福是广告牌制造者；文艺青年是牛仔，公务员是广告牌生产者；旅行是牛仔，上班是广告牌制造者；星期天是牛仔，星期一是广告牌制造者......  这不是完全对立的存在，在大多数的情况下，它们往往像U形管两端，彼此掣肘平衡。
    只是不同的是，他们一个活在外部世界，一个追求心灵深处的平静和纯粹。一个满足于沸沸扬扬的生产与自我欺骗，一个钟情于旷野的清醒。一个是亨特家水族箱里的金鱼，一个是超8录像里在南德州海岸上空迎风飞翔的海鸥。一个可以被世俗喂养，一个拒绝被世俗喂养。
    那么问题来了，你是牛仔？还是广告牌制造者？

二、光年对话
    在寻找珍的途中 ，亨特坐在雷鸟汽车的后面，隔着车窗跟父亲用对讲机讲话。亨特对柴维斯说：
如果一个人把他的婴儿放下，
以光速旅行一小时，
等他再回来时，
他只是老了一小时，
而他的孩子却已经是个老人了。
    这既是关于家庭离散命运的隐喻，也是关于地球生命起源的交谈，我将它称为“光年对话”。当家庭破裂，亲人分离，对于7岁多的亨特的人生，哪怕只是短短四年，却已是一个孩子的大半生。正如那些面对家庭分崩离析的孩子的心，会迅速地衰老，失去本该有的无忧无虑和天真。家是一切的起点，幸与不幸都从它向外发散。最痛苦的事是亲人分离，一秒就是一光年，这是亨特隐蔽心事的变形吐露——虽然当时他才三岁，但一切分明在他心中打下了若隐若现的烙印。
    说这些话时，他们驾驶的蓝色雷鸟汽车，犹如一颗星际中漂浮的孤独星球，镜头一转对准广告牌上的“马不停蹄”的霓虹灯，正是对不舍昼夜的时光之河的感叹。父与子之间展开的，与其说是关于光速换算的闲谈，不如说更是一场关于地球生命起源的讨论——神将人放在地球上，离开一光年，就是人类的万年。那个桥上尖叫的男人，他就像爱德华·蒙克《呐喊》，发出现代人苦闷和迷惘的空洞回声：“在这个被上帝遗弃的山谷地带，你们都会被发配，并且永世不得翻身！”  人，不仅作为个体是孤独的，作为整体也将时刻与孤独作战——我们是宇宙的孤儿。也许，神已遗忘了他的弃儿。在这颗孤独的蓝星，我们独自流浪，无处安放不得安宁的灵魂。
    在这场对话之前，观众已经意识到亨特是个狂热的外太空迷，不仅身穿银色太空感夹克，卧室里有一盏发光的地球仪，而且早在这段对话前，就跟柴维斯绘声绘色地讲解过“大爆炸”的知识。如果原始人类跋山涉水，用脚步丈量地球，追捕着太阳与猎物；进入工业时代的父辈，开着汽车漫游，寻找心中的自由；那新世纪的亨特（Hunter），将成为外太空的新型猎人，将借科技插上飞翔的翅膀，去浪迹银河与宇宙。
人的历史，就是一部流浪史。
我们，无时无刻不在颠沛流离。
人类的三重悲剧：流浪、永恒的孤独、爱不能
    以柴维斯的家庭史与悲剧际遇，《德州巴黎》这部电影试图揭示人类共有的三重悲剧命运：一、柴维斯的自我放逐，象征人类永恒流浪的命运。二、以亲人之间的隔膜和不理解，表明孤独是人无处可逃的刑罚。三、柴维斯和珍的爱情，暗示人类”爱而不能“的宿命。
    “流浪”自始至终都是柴维斯的选择，无论是遭受情感破裂，还是发现过去无法弥合后，他都主动选择了自我放逐。他可以选择其它的路，但是他还是选择走下高速公路，徒步走到荒原中。与其对他的不正常冷嘲热讽，不如说这是他的天性使然，是红的冲动引导他不断奔突向前。这种原始的悸动，在很多历史记载和文艺作品中都有例证：出埃及记里的摩西带领犹太人，借神力分开红海；庞大固埃远渡重洋，寻访智慧的源泉“神瓶”；追求信仰的新教徒，搭乘五月花号，穿越大海的狂风暴雨去大西洋的对岸；《大路》中的藏巴诺以蛮力挣脱铁链；《边走边唱》中冒死渡虎口的一代一代的抬船愚夫......
    我们的流浪，是这颗星球上永恒的母题，跟爱一样无可逃避。它们就像人类史上的多样地形，有盆地，就有大海。有安居乐业，就有流浪。或者说有流浪，才有安居乐业。渴望自由是人的天性，当此处水草不再丰茂，无法满足渴求，必定要再次上路，循水草而动。这也是为什么片中的柴维斯一直都在找水，而水的母题也反复出现的原因：从戈壁中找水，到比波斯护士的第24号“泳池旁”（poolside），再到决定返回找珍作了断的路口标牌上的“海湾”（gulf）。亨特在宇宙大爆炸时，曾说过“那时，地球上只有水，后来海底火山爆发，熔岩冷却才有了陆地”。稳定的农业社会是以后的事，最初的我们都是逐水草而居的游牧民族。哪怕已经过了几千年的稳定日子，可漂泊欲却始终埋藏在骨髓深处，就像流浪了四年以后，柴维斯还是会开车，因为他的“身体记得”。
    与过去寻找水源和食物的生存欲望不同，现代人柴维斯的流浪，是因为精神的焦渴。伴随着丹尼·霍普《逍遥骑士》的横空出世，“公路片”这个电影类型（road movie）首次出现在1969年，那是人类精神最彷徨的年代。二战后的信仰坍塌，冷站如火如荼，反越战浪潮一波强似一波，整个世界的青年都在愤怒和反叛，嬉皮士的流浪精神终于进入了电影业，催发了“公路电影”的出现，并从美国激荡到大洋彼岸的法国，在丹尼·霍普的影响下，维姆·文德斯从70年代初就确立了自己同样的创作方向，而柴维斯就是他电影世界中最纯粹的流浪者。
    流浪是天性的驱动，更是寻求与世界再次和解的机会。虽然，结尾处柴维斯再一次选择重新上路，但是如果有一天他真的找到了德州的巴黎，回到了他出生的起点（自由是人的天性），相信他会再次复归安定。
    与流浪相伴而生的，是无处可逃的孤独感。人的孤独仿佛是被施下的魔咒，每个人都被困在自己的容器里，无法真实地跟他人交流。《德州巴黎》中的另一个维度，就是在呈现孤独，人与人之间，即使是亲人之间，也有无法穿透的隔膜和不理解。柴维斯好不容易找到了珍，但是他们却只能隔着玻璃交谈——他能看到她的脸，她只能看到自己。她能听到他讲话，却不知道他是谁。这个电话亭，就是人的孤独的最好模型。 即使在最后坦诚的时刻，他们都是背对背倾诉的，那更像在自言自语。“人与人之间就像隔了一道玻璃”，这个诅咒也在父子之间存在，在去寻找珍的路上，在后车厢的亨特也和柴维斯背对背，隔着玻璃用对讲机讲话。而柴维斯自始至终都没有回答弟弟沃特关于他生活的追问。
    一个人无法完全了解另外一个人，即使是亲人，这是悲观又客观的论断。孤独和疏离，是维姆·文德斯始终关心的主题。他将人永恒的孤独，以片中出现的珍工作的电话亭进行了最具像的呈现。人们走进这里，寻找的倾诉的对象，但是对方却看不到你。姑娘们展览着青春和肉体，但却抚慰不了男人的孤独，更抚慰不了自己的孤独。人与人之间可以肉欲满足，可以假装倾听，但是谁也无法跨越那道屏障，彼此真实地拥抱。
    所以，这里也只是柴维斯短暂停留的地方，就像婚姻和家庭一样，若没有理解带来的自由，一样是窒息的囚牢。柴维斯和珍会面的两个房间，分别叫旅馆（hotel）和咖啡馆（coffee shop），它们只是短暂休憩的地方，却不是他的终点。”旅馆“是橘色的，珍在其中努力提供”情欲”和“倾听”的服务，这是有关家庭的寓言，这都是表层的交流，而不是真正的灵肉结合。“咖啡馆”更是柴维斯接受现实后，即将告别的预兆。
    孤独挥之不去，爱更不可得到。柴维斯在最后离开的时刻都深爱着珍，珍也爱着柴维斯，但是他们却共同失落在爱的漩涡中。人都在寻找爱，但是爱是奢侈品，需要一点点运气，更需要智慧。不是所有人都幸运，也不是所有人都在遇到爱之前，就掌握了平衡的智慧。许多人在学会爱之前，就失去了爱。爱而不能，是最酸楚的无力感。迷失在爱欲森林的柴维斯和珍，在无休止的彼此折磨后，都已在渴望着逃离。在彼此伤害的顶峰，他们终于分道扬镳。这不值得鼓励，但也是难解的题，这个世界上有太多人在面临爱的斯芬克斯的拷问。
三、德州巴黎，起/终点的虚妄 
    对于柴维斯来说，德州巴黎，即是他生命的起点，又是他流浪的终点。这又回到了这部电影中最引人发问的谜语，德州巴黎究竟指的是什么？
    巴黎毋庸赘言，法国人是地球的儿童，永远处在革新和自由的骚动中。德克萨斯在美国是怎样的存在呢？毫无疑问，它美国众多州中最独特的一个。它原属墨西哥，以独立国家的身份加入美国，直到现在也爱跟联邦政府唱反调，堪比“国中之国”。它民风彪悍，是最具牛仔风格州，又极其保守。
    这形成了电影名字《德州巴黎》的内在矛盾。德州代表狂野的牛仔，巴黎代表自由的现代人。德州在右，以保守为己任。巴黎在左，是激进的代名词。
    德州巴黎，是柴维斯通过邮寄买下的一块沙漠中的空地，它象征着人类在文明的荒漠中寻找自由的 冲动。
    这是柴维斯的父母（亚当和夏娃）第一次做爱的地方，是他开始的地方（生命起源的地方）；这是柴维斯魂牵梦萦想要回去的地方，也是现代人在文明的羁绊下想重归自由天性的欲望。但是，他是一片焦土，更是无尽的虚妄。自由即虚妄，美国式自由更是虚妄。桥上的呐喊者，那个“疯子”已经表露了维姆·文德斯的宗教观——人是神的发配者，被流放在地球上的人，何谈终极自由？隔着望远镜的玻璃（隔膜），柴维斯看到了在空中飘扬的星条旗，可望而不可及。在自由女神壁画之后，是藏污纳垢的色情电话亭。医生是敲诈犯，警察是犯罪者，所谓美国式自由，也不过是镜花水月。这也符合“公路电影”愤世嫉俗的一贯腔调。
    在人类降落的德州巴黎，是一片虚无（vacancy）的焦土，人从此流散，飘零四方，想要回去的，恐怕也只是无补的空地而已。我们的起点是虚妄，终点也是。
四、生命之虹：红黄绿黑白银蓝
    《德州巴黎》在浅层的意义上，是“爱而不能”的现代孤独寓言，在深层的意义上，是关于“人的孤独”的求索。尤其在色彩的运用上，更能体现维姆·文德斯的对孤独主题的升华。
    柴维斯就是人类，生而狂野，执迷流浪，他走啊走，“直到全部人的标记全部消失”，但已经几乎忘了怎么讲话，但影片中的色彩却能自我声明——
红——野牛。生命的原力，它让人不断上路。
黄——大地，暂停与安定。
黑——焦土与废墟。
绿——生机的复苏。
白——生的纯洁状态。
蓝——海洋，生命之源。
银——外太空。整个银河，整个宇宙。
    影片后半段的色彩呈现，是维姆·文德斯的巧妙设计，从红（寻找珍）-黑（第二次电话亭会面）-绿（子午线旅馆，母子重逢）的依次出现，模拟了天火燎原后，嫩绿的草叶在焦土之上钻出的生命循环。她们在子午线重逢，这又是一个新的开始。
    英语中有一句俗语，叫“尘归尘，土归土”。柴维斯闯进特林瓜的荒漠诊所找水喝，冰箱旁的木柱上挂着一个留言板，上面写着《圣经》里的一段话——尘埃已经来临，你可以留下，穿越它或随便怎样（The dust has come to stay. You may stay or pass through or whatever.）。我们来自尘土，也将归于尘土。
    在天火降落的地球表面，有遮天蔽日的灼热白光，在那片焦土之上，一道生命的彩虹正在升起，生命从此而生，爱与欲斯生斯寂。这块焦土，叫德克萨斯州的巴黎。
柴维斯最后再一次开车驶入血色的狂乱中。他永远无法停止流浪，大概，是生来如此，因为他诞生在——德州的巴黎。路上的人没有终点，就像，只要存在一天，人类的妄想没有终点。


</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-06 09:01:01</时间>
<影评>
        《德克萨斯的巴黎》电影剧本


法国、西德合拍


文/萨姆·谢泼德

译/裘翠光


编者按：《德克萨斯，巴黎》根据L·M·基特·卡森的同名小说改编而成，由法国西德合作拍摄。影片于一九八四年发行，同年，获法国戛纳电影节大奖——金棕榈奖，英国电影学会评论——最佳编剧奖和最佳男主角奖。电影评於界普遍认为本片在摄影、音乐和表演方面都是优秀的。影片的导演威姆·温德是当今西德最著名的导演之一，善于发掘人物的内心。男主角的扮演者哈里·迪安·斯坦顿初次登台，表演却得心应手。著名女演员娜塔西亚·金斯基在本片中的戏虽然不多，但难度却很高。她那美面的外貌和娴熟的演技給人们留下了深刻的印象。


美国德克萨斯的南部荒原，一望无际，渺无人烟。一只老雕飞来，站在一块光秃秃的岩石上，扑腾了两下翅膀，怪叫数声，似乎在寻找可供它啄食的死尸。灼热的阳光，晒得地面上仅有的几茎草也枯黄了。

特拉维斯一个人漫无目标地在荒原上行走，他的嘴唇都干裂了，渗出细细的血丝。他左顾右盼，想找一点水喝，当他看到远处有一片篱笆和房子时，便振作起精神走去。一个水龙头就在篱笆的旁边，他跳过去，抓住水龙头一开，一滴水也挤不出来。他又用嘴去吸，也没有吸出一滴水。他失望地离开了，继续向不远处的一排石房子走去。

那是一个加油站。他推开大门，只见里面黑洞洞地，屋子里堆满了杂物，墙角上，放着一只冰箱和一排桌子。他拉开冰箱的门一看，里面盛满了酒瓶子。他又一次失望地关上门，再打开旁边的另一只冰箱，发现那是一只装冰的柜子，便迅速从里面抓起一把冰块，狼吞虎咽地咀嚼起来。不一会儿，他觉得眼前一黑，便“扑”地一声倒在地上。一直坐在暗处观望着他的一个工人看到特拉维斯突然倒地，这才站起来，走到他的身边。

工人：“怎么啦？”


医院

特拉维斯躺在病床上，虽然已恢复了神智，但因为不愿意说话，所以对医生的问话装作听不僅，只是怔怔地望着天花板。

医生：“你知道自已在哪儿吗？你叫什么名字，孩子？”

医生一边替他作检查，一边不耐烦地问着。

医生：“是不是你的舌头让什么东西割掉了。要不就是有什么见不得人的事。听明白了没有？”

医生拉起他的一条手臂摇了摇，然后又放下，嘴里自言自语地说：“让我好好给你检查一下。”

说完，他又拿起一个放大镜，拉着特拉维斯的一只耳朵仔细往里瞧。半天，这才大声说：“哈，我的话你听得非常清楚！”

医生走到衣架前，拿起他的上衣，从里面翻出一张名片。

医生（大声念）：“呃，沃尔特·A·亨德森……”他又回到特拉维斯身边，“现在，我再问你最后一个问题，你看见这张名片了吗？”

特拉维斯看了他一眼，没有作声。

医生：“这是不是你啊？要不就是你的亲戚？（医生顿了顿）好吧，我按照上面的电话号码去叫一个电话问一问，也许他们会告诉我你是谁。我可没有那么多的床位接受一个哑巴。”

医生一边嘟囔着，一边出了房间。特拉维斯看着他出去，仍然不说话。

医生（画外音）：“接线员，请给我接加利福尼亚洛杉矶，电话号码213。”


内景·沃尔特的广告牌公司

沃尔特拿着话筒，不无惊讶地听着医生打来的电话。

沃尔特：“啊，什么，嗯，能不能告诉我你医院的确切位置？在哪儿？喔，好，好吧。是，好吧，我马上去。我尽快赶到。就是……请你告诉他我就去，好吗？谢谢！”

沃尔特放下话筒，立即去找也在公司工作的妻子安妮。

安妮正与一名工人商量事务。看到沃尔特过来，立即迎上前去。

沃尔特：“安妮，亲爱的，我刚接到一个奇怪的电话。”

安妮：“谁打来的？”

沃尔特：“是南德克萨斯的一个医院，一个叫特灵谷的地方。他们说找到了特拉维斯。”

安妮听后，大吃一惊，半晌，才问：“喔，你准备怎么办？”

沃尔特：“我去接他。”

安妮：“喔，沃尔特……”

她踌躇片刻，仍然没有说出来。

沃尔：“我能怎么办？我不能把他留在那儿！”

安妮：“亨特怎么办？我该怎么跟他说呢？”

沃尔特：“嗯，你就告诉他，我出差去了。”

安妮：“我是说特拉维斯的事。”

沃尔特沉吟了一会儿，说：“你最好还是把真相告诉他。”


外景·医院的门廊下

医院的门廊下摆了一张圆桌，两把藤椅。医生给沃尔特倒了一杯酒，在他的对面坐下。

医生：“你一定是那哑巴的弟弟。”

沃尔特（惊异地）：“哑巴？”

医生：“是啊，我们用了一天的时间也没有挤出他一句话来。他一定处在困境之中，是吗？”

沃尔特：“我不知道，我已经有四年多没有见到他了。”

医生：“是吗？”

他想了一会儿，又说：“我想一个人在四年中会发生很多事情。各种各样的烦恼，不得了的烦恼。”

沃尔特：“什么意思？”

说完，他也在藤椅上坐下。

医生：“在这儿，也许我们能治愈他，而我们的费用也不贵……你总明白我的意思吧。”

“我不明白。”沃尔特见不到自己的哥哥，心里有些急躁，“我希望你有话直说，因为我想见见我的哥哥。”

医生：“好吧，先生。可是，首先我还得问问你，你的哥哥有没有出过车祸？”

沃尔特：“车祸？没有，我记得没有。”

医生：“那么，他一定被什么事困扰着。”

沃尔特不耐烦了：“我想现在就见到我哥哥，如果你不介意的话。”

医生：“他走了。”

“什么，他不在这儿？”沃尔特从椅子上跳了起来，“我走了那末远的路到这鬼地方来，他走了？”

医生：“他今天一早走的。但是，他的东西还在。拿着吧。我们很高兴能物归原主。希望你好好照料他！”


外景·公路

沃尔特开着车在公路上缓缓行驶，注意着周围，生怕错过一个人。突然，他发现远处一个人影正沿着公路行走。沃尔特加快了车速，驶近一看，果然是特拉维斯。他停下车，来到特拉维斯面前。

沃尔特：“特拉维斯，特拉维斯，嗨，你还认得出我吗？我是沃尔特，你的弟弟，沃尔特。”

特拉维斯停住脚步，侧身凝视着他良久，才微微点了点头。

沃尔特上下打量着他。只见他衣衫褴褛，脚上的鞋子破烂不堪，满脸的络腮胡子，把他那又干又瘦的脸盖住了一大半。

沃尔特：“你到底出了什么事，啊？你好象一口气走了四十英里的崎岖小路……来，咱们上车吧，特拉弗……来吧！”

沃尔特打开前座车门，示意特拉维斯上车。特拉维斯犹豫了一会儿，自己走过来拉开后座车门坐了进去。沃尔特叹了口气，无可奈何地摇摇头坐进了驾驶座。


内景·汽车里

沃尔特驾着车，从车镜里看到特拉维斯神色紧张地坐在后座，目不转睛地望着前方。

沃尔特顺手把特拉维斯留在医院里的东西递给他。

沃尔特：“给，特拉维斯，你的东西。我从医院里取回来的，肯定是你留在那儿的。你从那儿跑了，我并不是责怪你。”

沃尔特见特拉维斯不答话，只好一个人继续说下去。

沃尔特：“特拉弗，我们还得走好长一段路呢。你已经走了很多路了，一定感到很寂寞吧。……特拉弗，你能不能告诉我，这四年来你在哪里？你见到简了吗？跟她谈过没有？安妮和我差点失去了信心，我们以为你死了呢。”

不管沃尔特怎么说话，特拉维斯始终一言不发。


内景·马拉顿汽车旅馆

汽车在小镇上的一家汽车旅馆前停住。沃尔特进去租了一间房，带着特拉维斯住了进去。特拉维斯坐下后仍然一言不发。沃尔特故作不在意，兴致勃勃地观察着房间。

沃尔特：“这房间还满漂亮。”

沃尔特在特拉维斯旁边的一把椅子上坐下，又对特拉维斯说：“特拉弗，也许你想洗一洗吧？洗个澡什么的？我想到城里去给你买点新衣服。你也该换一套衣服了，是不是？你穿几号鞋？”说着，他挪到床沿上和特拉维斯并排坐下，用自己的脚去和他的脚比，“可能比我的大一号，是吗？”

他又看了特拉维斯一眼，亲昵地搡了他一下说：“你这一把胡子怎么回事？很漂亮！”说着，他站起身来，“好，我得进城了，很快就回来。”

沃尔特走到门口，又回头对呆呆地坐着的特拉维斯叮哦着：“你不要紧吧？好吧，我尽快回来。”

沃尔特走后，特拉维斯站起来。他走进浴室，打开龙头，看了一眼，又走到镜子跟前照了半天。


外景·小镇街上

沃尔特的汽车在一家杂品店前停住，沃尔特进去买完东西，又立即驾车返回。


内景·马拉顿汽车旅馆

沃尔特夹着一套衣服、一双皮靴进了房间，他把东西放在床上，便去找特拉维斯，不料屋子里除了水龙头喷水的声音外，听不到任何别的声音。他走进浴室，见那里也没有人，便关上了水龙头。他叫了一声特拉维斯，见没有回音，这才知道他又独自走了。沃尔特心里很不痛快，轻声骂了声“他妈的”，便拿上东西，立即出去，付了账，开上汽车，去追特拉维斯。


外景·铁路轨道

沃尔特的汽车没有开出多远，就看到特拉维斯正沿着铁路轨道往前走。他把汽车停住，跳下车，步行来到铁轨前拉住了特拉维斯。

沃尔特：“你能不能告诉我，你要上哪儿？那儿有什么？”

说着，沃尔特扳过了他的身子，让他顺着铁轨望去，铁路在荒凉的原野上笔直笔直地伸向前，一直通到天边。

沃尔特：“那里没什么！你信得过我吗？我只是要帮助你，特拉弗，仅此而已。来吧，和我一起回去吧！”


外景·伦柯汽车旅馆

天已经黑了，汽车进入了另一个小镇。街上的霓虹灯五颜六色。汽车在伦柯汽车旅馆门前停住。


特拉维斯经过修饰，换上新衣服，浑身上下焕然一新。

沃尔特：“是啊，穿上新衣服好极了，走吧！”


外景·电话房

沃尔特正在电话房给家里拨电话，透过玻璃门，只见特拉维斯独自坐在餐桌边，对面前的食物不看也不吃，只是呆呆地坐着。

电话通了，沃尔特听出是儿子的声音，十分高兴。

沃尔特：“你好，亨特，我是你爸爸。我还以为你早上床了呢。”

电话里传来亨特稚嫩的声音。

亨特（画外音）：“我在看电视。”

沃尔特：“你知道我在德克萨斯州看谁吗？

亨特（画外音）：“谁？”

沃尔特：“你的父亲，你还记得你父亲吗？”

亨特（画外音）：“不记得。”

沃尔特：“一点也不记得了？”

亨特（画外音）：“我只记得他很瘦。”

沃尔特：“是吗？”

亨特（画外音）：“是的。”

沃尔特：“你猜我准备怎么办？”

亨特（画外音）：“我不知道。”

沃尔特：“我准备带他回家。”

沃尔特说完，挂上电话，回到快餐店，面对特拉维斯坐下。


快餐店·夜

沃尔特喝完咖啡，抽出一支烟，递给特拉维斯。特拉维斯摇摇头。沃尔特又看了一眼他桌前的东西，竟然一样也没有动过，他无可奈何地摇摇头，吐出一口烟。

沃尔特：“特拉维斯，还记得你那小男孩亨特吗？嗯，他现在和我们在一起。”

沃尔特停顿了一下，看看特拉维斯仍然毫无表情。

沃尔特：“自从你们失踪以后，他一直跟我和安妮一起生活。我们不知道还有别的什么办法，所以，把他留下了。”

特拉维斯的眼皮动了一下，没有说话。

沃尔特：“一天，他站在门口。问他，他什么也不知道，只说有人用车把他送来。他也不知道你和简之间究竟出了什么事。我们尽了一切努力去找你或者简，想叫她回来，可是她也不见了。我们也就不知道怎么办才好了。”

沃尔特询问的目光望着特拉维斯。特拉维斯垂下了眼皮，闭紧了嘴巴只是不作声。沃尔特只得继续往下说。

沃尔特：“特拉维斯！我不明白你们碰到了什么难处。我也不知道出了什么事。可是，真是的，我是你的兄弟，你应该跟我谈谈……我总是一个人说话，也累了。”

特拉维斯仍然沉默，沃尔特无奈，站起身拉着他上了车，又继续上路。


外景·加油站

沃尔特开车来到加油站，灌满了油，又沿着公路前进。


内景·汽车里

沃尔特一面开车，一面仍和特拉维斯说着话。他的话音里已明显地流露出不快。

沃尔特：“你知道这样沉默下去我都要急出病了。你说话嘛！我也可以缄默不语的嘛。我可以马上闭上我的嘴，整个旅途不说话……”

“巴黎。”还没等沃尔特说完，特拉维斯突然开口了。

沃尔特：“什么？”

特拉维斯：“巴黎，巴黎！”，

沃尔特（惊疑地）：“巴黎？”

特拉维斯：“你有没有去过巴黎？”

沃尔特：“没有。”

特拉维斯：“我们能不能现在就去？”

“这可不顺路啊！”沃尔特又回头瞥了他一眼，看到他那郑重其事的样子，心中十分狐疑，“不，我从来没有去过欧洲，安妮是从法国来的，一直想到那儿去。可是，我们每没有时间。因为我公司的事太多啦……”


外景·飞机场

沃尔特的汽车在机场门口停住，他下车后，便打开了特拉维斯的车门。

沃尔特：“咱们走吧，特拉弗。”他见特拉维斯端坐不动，便去拉他，“怎么啦？”

特拉维斯：“我们上哪儿去？”

沃尔特：“坐飞机去洛杉矶，你不会害怕飞行吧？”

特拉维斯：“我们要离开地面？”

沃尔特：“是啊！”

特拉维斯：“为什么？”

沃尔特：“因为开车去太远了，恐怕得二天多时间，我没有那么多时间，特拉弗。”

“为什么？”特拉维斯仍然不肯出来，沃尔特勉强把他拽到车外。

沃尔特：“特拉弗，飞机更容易些，更快。来吧！”


外景·机场跑道

一架飞机已经发动，即将起飞。在嘈杂的隆隆声中，夹杂着沃尔特、特拉维斯和飞行小姐的吵闹声。

沃尔特（画外音）：“我要带你回家，明白吗？我要带你回家，让你安定下来。然后，你原意干什么就干什么。”

特拉维斯（画外音）：“你若不让我出去，我就跳了。”

空中小姐（画外音）：“你不能上了飞机然后又不愿离开地面。你不能这样做！你不是在野外，你是和人们在一起。”

沃尔特（画外音）：“对不起，对不起，对不起，行了吧？”

话音未落，二人陆续下了舷梯。空中小姐气呼呼地道了再见。飞机收起舷梯，慢慢滑翔了。

沃尔特和特拉维斯一边往回去，一边大声交谈着。

沃尔特：“这事儿太愚蠢了，特拉维斯。”

特拉维斯：“你想离开我吗？”

沃尔特：“不，不离开你。”

特拉维斯：“即使你想离开，那也没什么！”


内景·候机厅

二人来到候机厅，沃尔特撇下特拉维斯立即给家里挂电话。

沃尔特：“我不知道，亲爱的。不，他有点受惊。再换一架飞机也没用，不是因为飞机的原因，好！我们只好开车回去算了。是啊，大约要两天多时间。”


外景·出租汽车处

开票员和沃尔特从停车处出来，一边走一边争吵着。特拉维斯躲在候机厅的一个角落里，远远望着沃尔特，默不作声。

开票员：“先生我真不懂，为什么你一定要那辆用过的车呢。这些车都是一样的。我也不能肯定是不是还能找到那辆车。”

沃尔特：“我知道，我知道，呃……我哥哥的东西留在车上了。我希望能在那辆车上找回来。”

开票员：“喔，好啊，我马上和失物招领处联系，看看有没有。”

沃尔特不习惯撤谎，这一下，脸也红了。忙说：“我们一定得找到那辆车。”

开票员态度强硬起来：“不行！我无法找到那辆车。”

沃尔特：“喔，为什么不行？你那单子上不是有执照号码么！”

沃尔特指了指她手里的一叠用车单。开票员顿时语塞。

开票员：“嗯，是啊，可是……”

沃尔特：“好了，把执照号码告诉我们，我们自己去找。”

开票员：“我不能这样做，先生。”

沃尔特：“为什么不能？”

开票员：“我只能请你跟我一起到办公室去一趟。”

沃尔特见此情景，绝望了。他停住了脚步，呼唤着特拉维斯。

沃尔特：“我们恐怕无法再找到原来的那辆车了。”

开票员：“我可以租给你们一辆模型车，跟你原来的那辆一模一样，先生。”

特拉维斯走来，焦急地望着沃尔特，说：“沃尔特，我们要原来的那一辆。我们怎么能坐着另一辆车回家呢？”

沃尔特听了这话，又好气又好笑。可是他不想让哥哥失望，没奈何，他只得再一次恳求开票员。

沃尔特：“把号码告诉我们吧，妤吗？求求你了，美人儿，求求你了！”

开票员心软了，终于让步。

开票员：“好吧。号码是667DJP。”

沃尔特（对特拉维斯）：“记住了吗？667DJP。”

特拉维斯：“667DJP。那汽车盖上有一块撞坏的地方。”

开票员惊疑地望了他一眼：“是啊！”


内景·在汽车内

沃尔特一面驾着车，一面不时地从镜子里注视着后座的特拉维斯。只见他手里拿着一张照片反复地玩弄着，便忍不住询问起来。

沃尔特：“那是什么？”

特拉维斯：“什么？”

沃尔特：“那个，你手里拿的是什么？”

特拉维斯低头望了望自己的手，说：“一张照片。”

沃尔特：“什么照片？”

特拉维斯不假思索地回答：“一张巴黎的照片。”

沃尔特：“巴黎？真的？”

特拉维斯，“是啊。巴黎的一个地方。”

沃尔特：“你从哪儿搞来这么一张巴黎的照片？我能看看吗？”

特拉维斯：“可以。”

说着，他把照片递给沃尔特。沃尔特接过照片一看，只见在一大片的空地上，只有中间的部分支着一个的木架子，沃尔特惊疑地瞥了一眼特拉维斯。

沃尔特：“就这个？这就是巴黎？我怎么看它象德克萨斯呢？”

特拉维斯十分自信地：“它是巴黎。”

沃尔特：“德克萨斯的巴黎？”

特拉维斯，“地图上有这么个地方。”

沃尔特：“真有这么个地方叫巴黎，德克萨斯？”

特拉维斯郑重其事地打开地图，指着其中的一个地方说：“就在这儿。”

沃尔特：“嗯，你怎么会有这么一张照片，上面只有德克萨斯州巴黎的一大片空地？”

特拉维斯：“这是我的。”

沃尔特：“我知道，可是你怎么来的？”

特拉维斯眨了眨眼睛，想了想，说：“我买的，……很久以前了。”

沃尔特：“你买这么一张一片空地的照片？”

特拉维斯，“不，我买了那片土地。”

沃尔特：“喔，你买了这么一大片空地？”

特拉维斯：“是啊。”

沃尔特回过头来看了他一眼，只见特拉维斯一本正经，不觉暗自好笑。

沃尔特：“喔，再给我看看。”

特拉维斯把照片递给他。沃尔特一手扶着方向盘，一手拿着照片，一会儿看看照片，一会儿又看看特拉维斯。

沃尔特：“……上面什么也没有啊！”

特拉维斯：“空的。”

沃尔特：“喔，真见鬼。那你为什么要在德克萨斯的巴黎买这么一大片空地呢？”

特拉维斯想了想，半晌，才说：“呃，……我忘了。”


内景·汽车里·夜

夜幕渐渐降临。公路上除了星星点点的微弱灯光外，什么也看不见，沃尔特打开车灯，一刻不停地开着。

特拉维斯：“还记得妈妈那第一个名字吗？”

沃尔特：“玛丽。”

特拉维斯：“不，这个我知道。我指的是，呃，她的……就是她找到爸爸之前的。”

沃尔特：“喔，你是说她当姑娘时候的名字？”

特拉维斯：“是啊。”

沃尔特：“你不记得她当姑娘时候的名字了？”

特拉维斯：“是啊。”

沃尔特：“塞奎妮。”

特拉维斯：“塞奎妮，那是西班牙语吧？”

沃尔特：“她父亲是西班牙人。”

特拉维斯：是啊。”

汽车驶进一个小镇。沃尔特找到一家餐馆停下来，兄弟俩进了客座。沃尔特要了两份饭。劳累了一天的沃尔特狼吞虎咽地嚼了起来。他忽然想起特拉维斯，这一路上他不吃也不喝。一抬头，发现他正用叉子往嘴里送东西。看见沃尔特望着他那惊奇的样子，他也微笑了。

沃尔特：“我真不敢相信！你到底还是决定吃了！也吃了，也说话了！你在不知不觉中回到了尘世间，特拉弗。”

特拉维斯轻快地微笑了。他侧着头想了想，试探着问：“要不要我来开车？”

沃尔特：“当然。你还能记得怎么开吗？”

特拉维斯：“我的身体还记得。我开车的时候你可以睡一会儿。”

沃尔特：“好吧。”

沃尔特愉快地接受了特拉维斯的提议。他坐到汽车的后座上，特拉维斯握着方向盘，汽车在黑夜中又开动了。


内景·汽车内·夜

夜已深了。沿路除了路灯外已没有一点灯光，公路上连一声鸟叫都听不到，只有汽车的马达声。

沃尔特半倚在后座上。这两天，旅途的劳顿，已使他疲惫不堪。

沃尔特：“嗯，特拉弗，也许，你是不是认为现在可以把那四年发生的事告诉我了呢？”

特拉维斯：“不，还不行。”

沃尔特顾不得和他争辩，便曚昽睡去。


外景·在荒漠上·黎明

天刚蒙蒙亮。沃尔特睁开眼睛，只见汽车停在一片荒漠中，周围模模糊糊地，什么也看不清。驾驶室里空无一人，沃尔特不禁担心起来。他钻出汽车，大声呼喊：“特拉维斯！”

“什么事？”远处传来特拉维斯的回答。

沃尔特循声寻去，只见特拉维斯高高地坐在一辆旧卡车上。

沃尔特：“我们这是在哪儿啊，特拉维斯？出伦么事儿了？为什么要离开公路？天哪！我甚至瞌睡五分钟也要出点事。你准备上哪儿？”

特拉维斯（低着头）：“我也不知道上哪儿，这里没有地名。”

沃尔特：“太棒了。我们就这样呆在莫哈维沙漠中，而且还找不到一个地名！”

沃尔特激动地挥舞着手，特拉维斯仍然不动声色。

特拉维斯：“我还会找到公路的。”


内景·汽车里

汽车沿着铁珞线继续前进。

沃尔特：“特拉弗，我想和你略为谈谈有关亨特的情况。”

特拉维斯：“他现在多大了？”

沃尔特：“到明年一月就八岁了。”

特拉维斯：“那么说，他七岁了。”

沃尔特：“是啊。可是，你瞧，我想跟你说的是……嗯，他……现在他就象是我们家的一分子。”

沃尔特结结巴巴地说着，显得很为难。可是，他希望到家以前把一切都跟特拉维斯说清楚，因此，又鼓起勇气往下说：“我和安妮就象是他的父母。”

特拉维斯：“安妮是你的妻子？”

沃尔特：“是的。你还记得她吗？”

特拉维斯想了一想，说：“不记得。他是不是认为你是他的父亲？”

特拉结斯一句话问得沃尔特脸红了，忙回答：“安妮已经告诉他，你回来了。”

特拉维斯：“他认为我是谁呢？”

沃尔特：“我已经告诉他，你是他的父亲。可是……你已经离开很久了，特拉维斯。”

特拉维斯：“我离开多久了？你知道吗？”

沃尔特：“四年了。”

特拉维斯严肃起来：“四年能算久吗？”

沃尔特：“对一个小孩儿来说够久的了。几乎是他生命的一半啊。”

特拉维斯沉默片刻，细细地品味着这句话，然后喃喃自语：“一个孩子生命的一半！”

二人默默无言。特拉维斯望着车窗外飞驰而过的电线杆，望着那空旷的原野，一个人陷入沉思之中。

突然，特拉维斯望着沃尔特说：“我现在记起来了！”

沃尔特吃了一惊，说：“什么？”

特拉维斯：“我为什么要买这片土地。”

沃尔特：“为什么？”

特拉维斯：“嗯，妈妈有一次对我说，那是她和爸爸度过新婚第一夜的地方。”

沃尔特：“喔，在德克萨斯，巴黎？”

特拉维斯：“是啊。”

沃尔特心中不禁犯疑，又盯问了一句：“她这么说的？”

特拉维斯一本正经地说：“是啊。所以我猜想那就是我出生的地方。我，特拉维斯·克莱·亨德森，他们就是这样来命名的。”

沃尔特：“你也许是对的吧，特拉弗。”


莫哈维沙漠

汽车驶入莫哈维沙漠，一股热浪扑进车窗，沃尔特赶快把窗摇上。特拉维斯似乎对周围的一切浑然不觉，继续沉浸在自已的遐想中。

特拉维斯：“对此，爸爸总拿它当笑话。”

沃尔特：“什么笑话？”

特拉维斯：“他向别人介绍妈妈时，总说成是他在巴黎见到的姑娘。然后，他故意不说德克萨斯，一直到大家都认为他说的是……直到大家都认为他说的是法国巴黎，然后他便满足地哈哈大笑。”


内景·汽车里

汽车驶进洛杉矶市内。沃尔特开始放慢速度，洛杉矶整个笼罩在夜色中，大街小巷灯火辉煌。沃尔特避开繁华的大街，很快进入郊区。

特拉维斯：“喔，你住在洛杉矶，是吗？”

沃尔特：“是啊，我们住在郊区，可是我的生意在城里。”

特拉维斯：“你做什么生意？”

沃尔特：“我做广告牌。”

特拉维斯：“喔，是吗？是你做的。我喜欢，有一些很漂亮。”

沃尔特：“我可不是世界上唯一做广告牌的人，特拉弗。”


外景·洛杉矶郊区

汽车在昏暗的路灯下行驶着，终于上了一个山坡，来到一间二层楼房的门前。沃尔特下了车，招呼特拉维斯也下了车，便引着他向自已家的大门走去。

沃尔特：“还不错吧？我们刚搬过来三个月。我很称心。可是，为了买这房子，我都快破产了。我呀，跟洛杉矶所有的人一样。”


内景·沃尔特家

安妮听到外面的汽车声，立即从厨房里出来，在过厅里正遇上哥儿俩进来。她首先拥抱了丈夫，互相问候，然后才来到特拉维斯跟前。

安妮：“特拉维斯！我的上帝，我们正在想还能不能找到你。那么长的时间了。”她亲了特拉维斯的双颊后，又问：“旅途好吗？”

特拉维斯：“很好。”

安妮回头向楼上唤了一声“亨特！”一个金黄色头发的男孩子从楼梯上下来，他用好奇的目光望了一眼特拉维斯，然后，又扭过头去。

安妮和沃尔特紧张地看着这父子的初次见面。他们一会儿看看亨特，一会儿又望望特拉维斯，只见特拉维斯慢慢露出了笑容。

安妮：“亨特，这是特拉维斯。”

亨特听到安妮的声音，又望了一眼特拉维斯，这才轻轻地说：“你好！”

特拉维斯微笑着说：“你好。”


内景·厨房

安妮把大家带到餐桌旁坐下。桌子上早已准备好丰盛的晚餐。

“汽车穿过莫哈维沙漠一定很热吧？”安妮找了一个话题，想把餐桌上的沉默打破。沃尔特满意地望了望安妮，又扭头看着特拉维斯。特拉维斯意识到这问话是对着他的，忙不迭地点头：“是啊。”

安妮，“太可惜了，你们非得开车回来。路上出了什么事？”

特拉维斯不答，又低下头去吃饭。沃尔特忙接过话：“嗯，特拉维斯只是不想坐飞机。”

安妮：“喔，我不是责备你。有时候，我也受不了这飞行。特别是自从我们住进这间房子以来，每天听着屋顶上飞来飞去的飞机声。”

亨特：“我喜欢。”

安妮看了一眼亨特，微微一笑，又问特拉维斯：“以前你也坐过飞机吧？”

特拉维斯：“没有。”

安妮：“我好象记得，有一次简告诉我，你们一起坐飞机去德拉斯，或者什么别的地方……也许我记错了。”


内景·沃尔特室内

晚饭后，特拉维斯在沃尔特房子内参观了一阵。这是一幢上下二层的建筑。楼上是卧室，楼下是客厅和厨房。房间壁上挂着照片和画。客厅里的沙发是全新的，一律配上暗红的沙发套，使整个客厅显得优雅，和谐。

安妮在客厅里为特拉维斯铺设临时床铺。

沃尔特不以为然地说：“亲爱的，自从我们出发以来，他不曾睡过觉。我敢向上帝发誓，这完全是不必要的。”

安妮：“那他睡在哪儿呢？”

沃尔特：“他没有睡觉。”

安妮固执地说：“他总得在什么地方睡一会儿。”

沃尔特：“好吧，可是我不认为他会去用它。”

安妮：“那他有时候总要累的吧！”

安妮铺完床站起身来，刚走到门口，正好遇上特拉维斯，忙把毛巾和衣物递给他。

安妮：“特拉弗，这儿有毛巾，还有内衣、袜子，都是沃尔特的。晚安。”

说着，她吻了他的额头，便向楼上走去。

沃尔特打着呵欠也站起身来。

沃尔特：“快睡一会儿吧。”

特拉维斯：“晚安。”


内景·厨房

一清早，当沃尔特还在熟睡之际，厨房里传来特拉维斯欢快的歌声。他一边洗刷着餐具，一边唱着墨西哥民歌，他脸上呆滞的表情已消失贻尽。

特拉维斯洗完餐具，又来到客厅，把沃尔特一家人的靴子皮鞋收罗在一起，擦得明光锃亮。


外景·阳台上

特拉维斯把擦好的皮鞋拿到阳台上，一双一双放在平台上排列起来，然后，坐在地上，用望远镜仔细察看着对面的机场。机场上飞机时起时落，装货车来来往往，十分繁忙。

安妮来到阳台上，看到平台上一溜鞋子，微微一笑。她走到特拉维斯面前，把手轻轻搭在他的肩上，温柔地问道：“这鞋子都是你刷的？”

特拉维斯回头望了望她，点点头，没有作声。

安妮：“你真好，特拉维斯。你要不要跟我们一起吃早饭？”

特拉维斯：“……”

安妮：“你不饿吗？”

特拉维斯摇摇头。

安妮：“我们今天早上吃华夫饼干，你喜欢吗？你要不要吃一点？”

特拉维斯又摇摇头。

安妮：“那好。炉子上还有咖啡，如果你需要的话。”

特拉维斯点点头，又拿起望远镜向远处望去。一会儿，他指着远处对安妮说：“你看那车！”

安妮轻轻吻了吻他的额头，便起身离去。

突然，特拉维斯发现亨特站在自已的面前，用看陌生人的眼光仔细地端详着自己，便轻声打了一声招呼，亨特没有答话，顾自进屋去了。

不一会儿，阳台门口传来安妮的声音。

安妮：“特拉维斯，我得赶紧送亨特上学去。我们下午才能回家。沃尔特办公室的电话号码就在厨房桌子上，回头见！”

特拉维斯：“好。”

安妮走后，特拉维斯站了起来，他又整理了一遍硒着的鞋子。突然，他想起了什么，转身进屋去了。


外景·房子门前

安妮带着亨特正要上车，特拉维斯来了。

“安妮，”他兴奋地叫着，“我在想……也许，嗯，我可以去接亨特。我们可以一起走回家……如果他愿意的话。”

安妮：“那太好了，特拉维斯。”

“走回家？”亨特的小嘴撅了起来，“我不愿走回家，妈妈！”

安妮：“为什么？”

亨特：“没有一个人走路。大家都是坐车的！”

安妮：“不，亨特，难得走一次也不会伤害你。”

特拉维斯一见亨特不愿，连忙对安妮直摇手说：“不，不，我不想……”

亨特扭动着身子嘟囔着：“我不想走路，妈妈。大家……大家都会看着我！”

安妮：“不，我看还是这样好！”她又对特拉维斯说：“他在校门口等你。沃尔特会告诉你怎么走。学校不远。”

特拉维斯直摆手，安妮只当看不见，亨特却不高兴地赖着不上车。

安妮：“快上车，亨特！我们要迟到了。”

亨特勉强上了车，安妮关上车门，开动汽车，飞快地驶去。特拉维斯不无歉意地望着远去的汽车。


外景·校门口

特拉维斯早早地站在亨特学校门口对面的马路上，望着一队一队的小学生在老师的带领下穿过马路。一会儿，亨特和一个小朋友爱德华一起走了出来，特拉维斯立即举起一只手向亨特示意。亨特望了他一眼，没有作声。他想了一会儿，便低头对身边的爱德华小声说：“我跟你的车走好吗？”爱德华点点头说：“当然可以。”两人说完，头也不回地上了爱德华的车。特拉维斯只得独自回去。


内景·厨房·夜

安妮和特拉维斯坐在餐桌旁，等待着沃尔特去寻找亨特。

安妮：“今天的事真对不起，特拉维斯。”

特拉维斯：“安妮，对他来说，这也不容易啊。”

“安妮，行了，他在这儿呢。”汽车库里传来沃尔特的声音。


内景·汽车库

“你在这儿干什么？”沃尔特望着汽车驾驶室里的亨特问。

亨特：“开车。”

沃尔特：“去哪儿？”

亨特：“就是开开车。”

沃尔特：“你是不是在这躲着？”

亨特：“不是的。”

沃尔特走近汽车，耐心地企图说服亨特：“亨特，特拉维斯是你的亲生父亲，你知道这一点，是吗？”

亨特：“爸爸，他们什么时候造一艘象汽车一样的宇宙飞船呢？”

沃尔特：“亨特，我在问你问题，你能不能回答我一下。”

亨特：“什么？”

沃尔特：“嗯，特拉维斯去学校接你，他想带你一起走回家。”

亨特头也不回地说：“没有一个人走回家的。”

沃尔特：“那不是主要问题。特拉维斯是你的亲生父亲，他想和你说说话。”

“为什么？”亨特不耐烦地回过头来，“谈什么？”

沃尔特疼爱地望着他，沉默片刻，和解地说：“喔，算了。咱们吃饭去吧。来！”


内景·厨房·夜

厨房的餐桌旁只听得杯盘的叮当声和咀嚼声，沃尔特为了打破这难堪的沉默，便开口了。

沃尔特：“嗨，特拉弗，你还记得五年前那一次吗，我和安妮去看你们？”

特拉维斯摇摇头说：“不记得。”

沃尔特：“当时，你和简住在德克萨斯的海岸边，亨特只有三岁。你不记得了？”

特拉维斯，“不记得了。”

亨特插嘴了：“我记得，我们去钓鱼了。”

沃尔特高兴了：“是啊，那次我还带了个超8毫米的摄影机。也许你愿意看看。”

特拉维斯：“看什么？”

沃尔特：“看电影，那超8毫米的电影。”

特拉维斯还不曾答话，安妮说话了：“沃尔特…也许特拉维斯不想看……”

沃尔特：“什么？”

“嗯，”安妮深怕电影里的往事会刺激特拉维斯，便极力阻止，“也许他愿意过一阵再看呢……”

沃尔特：“那随他吧。我只是想，也许他愿意看一部分。”

特拉维斯：“电影？当然要看！”

沃尔特：“好极了！里面有些镜头很好。特别是亨特的镜头。”

亨特：“我已经看过了！”

沃尔特：“嗯，那就再看一遍吧。来，帮我把放映机架起来。”

亨特：“好嘞。”

一会儿，架子支起来了，沃尔特挂好胶片，打开灯，于是，一组一组的镜头在特拉维斯的面前出现。

特拉维斯戴着一顶草帽，怀里抱着小亨特，驾驶着一辆面包车；

安妮抱着小亨特，小亨特欢快地笑着；

沃尔特坐在前座，不时地回头逗弄小亨特。突然一顶帽子飞来，盖在沃尔特的头上。

安妮看到这里，不禁扑哧笑出声来。她偷眼望了一下特拉维斯，特拉维斯也正兴致勃勃地看着小电影。

银幕上出现了简的形象，她披散着一头金发，穿着一条宽松的连衣裙。她走到特拉维斯的身后，摘下了他的帽子，戴在自己的头上。一车上的人都笑了。

特拉维斯也笑了。他抱过亨特，把他的小手放在方向盘上，让他转动方向盘。

站在金鱼缸旁边的亨特高兴了，他对特拉维斯说：“是我在开车。”

特拉维斯：“我知道，你开得真不错。”

特拉维斯的目光又回到了银幕上：

特拉维斯一家三口和沃尔特、安妮站成一排，面对着摄影机，安妮抱起了亨特，用自已的长围巾把他裹住；

简抱着儿子，亲吻着；

简站在柔软的沙滩上，旋转着，旋转着……；

特拉维斯坐在海滩上，简搂着他的脖子不断地亲吻，抚弄，百般亲昵。

看到这里，特拉维斯把头低了下去，安妮不安地和沃尔特交换了一下目光。

亨特看了一眼父亲，又把目光移向银幕：

银幕上，特拉维斯拉着亨特的手，向海滩走去；

亨特一个人拿着钓鱼竿向水里伸去……

突然，灯光一亮，电影完了。沃尔特收起了架子，默默地坐回到沙发上，一时间，四人相对无言。亨特靠在安妮的身边，不时瞟一眼特拉维斯，特拉维斯双手抱着头，深邃的眼睛里充满了悲哀和痛苦。

安妮：“亨特，你该睡觉了！”

亨特不情愿地扭动了一下身躯。

安妮：“听话，已经过了十点了。”

亨特听话地站起来，走到沃尔特跟前：“晚安，爸爸。”然后又走到特拉维斯跟前：“晚安，爸爸。”特拉维斯惊喜地抬头望着他。安妮和沃尔特迅速地交换了惊奇的目光。


内景·亨特的卧室

安妮给亨特铺好床，又帮着他脱下衣服。

亨特神秘地问她：“你觉得他还爱她吗？”

安妮：“我怎么知道呢，亨特？”

亨特：“我认为他还爱着她。”

安妮：“你怎么知道？”

亨特：“嗯，我是根据他看她的样子猜的。”

安妮：“你是说，他看电影里的她？”

亨特：“是啊，可那不是她。”

安妮：“怎么说？”

亨特：“那仅仅是电影里的她，很久以前的事了……好运，好远，有银河系那么远。”


内景·客厅

一清早，特拉维斯抱着一包杂志一本一本地翻看着。他的脚边已经堆了一大堆翻过的杂志。在一旁打扫卫生的女佣看他如此认真，便忍不住问他：“你在找什么？”

特拉维斯：“我在找‘父亲’。”

女佣：“找你父亲？”

特拉维斯：“不，不。找一个‘父亲’，任何‘父亲’。一个父亲应该是什么样子的？”

女佣：“有各种各样的父亲，特拉维斯先生。”

特拉维斯：“嗯，我只要一个。”

女佣：“你想从中找一个，是吗？”

特拉维斯：“嗯，我也不知道还能到哪儿去找。”

女佣：“喔，我明白了，你想让自己看上去象个父亲，是吗？！”

特拉维斯：“是的。”

女佣点了点头，便把特拉维斯带到沃尔特的卧室。


卧室

女佣：“告诉我，你是不是想当个有钱的父亲？”

特拉维斯：“呃，不。”

女佣：“一个穷父亲？”

特拉维斯：“不。”

女佣：“那想当什么的呢？”

特拉维斯：“不穷也不富。”

女佣：“不，不。没有不穷也不富，你要么当个有钱的，要不就是穷的。”

特拉维斯想了一下，说：“富的吧。”

女佣：“那好，好极了。”

说着，她打开沃尔特的衣柜，拿出一套浅色的毛料衣服。她先取出背心让特拉维斯穿上。

女佣：“好，有一件事你必须记住，特拉维斯先生。做一个有钱的父亲，你必须在走路时头朝天，不要看着地上，啊？”

特拉维斯照着她的话微微翘起了头。

女佣：“再高一点。另外，走路时身子要挺直。”

特拉维斯按照她的话试着走了几步。女佣人又叫了起来：“走起路来要威严一点，懂吗？”

特拉维斯：“啊，要显得高贵些！”

女佣：“喔，这下你明白了。”


外景·学校门口

特拉维斯穿上沃尔特的一身西服、戴上他的帽子，神气十足地站在校门对面的马路上，等待着亨特放学。

亨特和爱德华站在校门口，望着特拉维斯，感到十分有趣。

爱德华：“那人是谁啊？你认识他吗？”

亨特：“认识。他是我父亲的哥哥。”

他想了想，觉得不对，又说：“不……他们兄弟俩。不，他们都是……他们都是父亲。不……喔，算了！”

爱德华却非问个水落石出：“都是谁的父亲？”

亨特：“我的父亲。”

爱德华：“哈，怎么，你怎么会有两个父亲呢？”

亨特：“我猜想，可能是我运气好吧。好啦，再见。”

爱德华：“再见。”

爱德华走后，亨特沿着这边的马路走回家，特拉维斯沿着那边的马路回去。一路上，父子俩边走边游戏。特拉维斯的幽默引起了亨特的好感。走了不一阵，他们终于会合一起，相偕而行。


内景·客厅

亨特坐在地毯上，望着特拉维斯的一身衣服，说：“那是我爸爸的衣服。”

说完，他又觉得不合适，连忙补充：“我是说，沃尔特的。”

特拉维斯漫不经心地翻着相册，一边说：“如果你叫他爸爸，那也没关系，是啊，是我问他借的，他说了，我穿他的衣服没关系。”

亨特：“你看的这些照片都是谁啊？”

说着，他来到沙发边，挨着特拉维斯坐下。

特拉维斯指着其中的一张照片说：“那是我的爸爸，你的祖父。”

亨特：“他叫什么名字？”

特拉维斯：“特拉维斯。”

亨特：“跟你的名字一样。他现在在哪儿？”

特拉维斯：“他死了。拍完这张照片两年后就死了。”

亨特：“他死了。嗯，你能感觉到他死了吗？”

特拉维斯：“什么意思？”

亨特：“当他在走路或说话时，你还知道他，是吗？”

特拉维斯：“是呀。”

亨特：“所以，你能感到他走了，是吗？”

特拉维斯：“有时候是这样。可是，我知道他死了。”

亨特：“我就从来没有感到你死了。我总觉得你在走来走去，在什么地方说话。”

特拉维斯：“是吗？”

亨特：“我也这么想妈妈的。”

特拉维斯：“真的？”

亨特：“你呢？”

特拉维斯：“啊。”

特拉维斯又指着一张照片说：“那是我，当时在海军。”

亨特：“你那时是个将军吗？”

特拉维斯笑了起来：“不，当时我……我当时在军乐队。”

特拉维斯指着一张小孩子的照片对亨特说：“这是你。我很喜欢这张照片。”他指着小亨特手里的水龙头说：“你看！真有意思。”

亨特：“水在照片上什么也看不出，只看见一条影子，象个鬼怪。”

特拉维斯：“这照片真好……这是我的妈妈，你的祖母。”

父子俩完全被这些照片吸引住了。


内景·卧室·夜

夜已深了，安妮却不能入睡。她忍不住对躺在床上的沃尔特抱怨起来。

安妮：“我真不明白，自从特拉维斯来了以后，我们的家开始变了。”

沃尔特：“变了什么？”

安妮：“我只是担心。”

沃尔特：“担心特拉维斯吗？”

安妮：“不。”

沃尔特：“那担心什么？”

安妮：“我担心，如果我们失去了亨特，会怎么样呢？”

沃尔特：“我们不会失去亨特的。”

安妮：“那你为什么老把他们扯在―起呢？在我看来，好象你愿意他走似的。”

沃尔特：“谁啊？”

安妮火了：“亨特，你知道我在说谁嘛！你一直在推动这种父子交易……”

沃尔特不等她说完，也火了：“这不是交易！特拉维斯是他的父亲！亨特是他的儿子！这是事实。我们也一直知道这一点，而且特拉维斯又正巧是我的哥哥。”

安妮：“这我知道。”

沃尔特：“那么，你说‘推动’又是什么意思？你难道要我们假装成亨特的亲生父母吗？你难道不知道亨特是我哥哥的儿子吗？”

二人的争吵声越来越高，安妮带着哭腔的声音传到了亨特的卧室，把亨特也吵醒了。

安妮：“我从来没有假装。我爱他，他就象是我自己的亲骨肉。”

沃尔特：“我不是也一样吗？”


外景·阳台·上

安妮一生气，来到阳台上。只见特拉维斯坐在地上，怔怔地望着夜空发呆。听到脚步声，他回过头来，见是安妮，便招呼了一声。

安妮挨着他坐下，沉默了一会，这才问他。

安妮：“特拉维斯。你睡得不多啊？”

说完，安妮又沉默了。她犹豫再三，终于下了决心。

安妮：“特拉维斯，有一件事我想告诉你。本来我不想说，没有人知道也许事情更容易些。即使对沃尔特和亨特我也从未说过。”

特拉维斯惊异地：“什么事？”

安妮：“自从亨特跟我们住在一起以后，简曾经打过电话问起他。她要我答应，不要告诉任何人她来过电话。”

特拉维斯：“她问起我了没有？”

安妮：“问了，一开始就问起你。”

特拉维斯：“她从哪儿打来的电话？”

安妮：“德克萨斯的什么地方。”

特拉维斯：“什么地方？”

安妮：“你听我说完，特拉维斯。自从你们之间发生了什么事以后，她决定让亨特和我们一起生活。她说她再也无法做亨特的妈妈了。”

听到这里，特拉维斯站了起来，满怀怨愤地说：“在此很久前，她已经不做他的妈妈了！”

安妮也站了起来，来到特拉维斯身旁，款款地说，“特拉维斯，我不想再对你隐瞒着什么。”

特拉维斯：“她当时很年轻。她要的东西，我一直搞不明白，究竟是什么。我也没有意识到我是多么地容易激怒。”

安妮：“一年多以前，她不再来电话了。从那以后，我再也没有听到过她的讯息。”

特拉维斯：“是吗？”

安妮：“一个字也没有。但是，她最后一个电话要求我为亨特开一个银行帐户。”

特拉维斯：“银行帐户？”

安妮：“我只知道简每个月的5日去这家银行为亨特存钱。”

特拉维斯恼怒了，说：“该死的。她还给他寄钱。”

安妮：“有时候一百美元，有时候五十，也有五个美元的。为了亨特的未来，我追踪过这家银行的电话号码，银行在休斯顿。”

特拉维斯：“什么银行？”

安妮：“如果你需要的话，我把它写下来。”

特拉维斯惊张地询问：“今天几号？”

安妮：“十一月一日。”


外景·大街上

特拉维斯走得很快。一会儿便到了沃尔特工作的地方，并且毫不犹豫地爬上搭广告牌的脚手架。

沃尔特站在脚手架上，正在把广告牌的最后一块拼上。他见到特拉维斯独自到他工作的地方来看他，很是高兴。

沃尔特：“我还以为你怕登高呢。”

特拉维斯：“不，我不是怕高。我是怕掉下去。”

沃尔特：“喔，你不要往下看就行。”

特拉维斯：“太糟了，在这里看东西和地面上不一样。”

沃尔特：“作么意思？”

特拉维斯：“在这儿看得更清楚些。”

沃尔特望着特拉维斯，想了想，说：“是啊，我昨天晚上和安妮谈了谈，她似乎有点不安。”

特拉维斯理解地说：“是，我知道。我要走了。”

沃尔特（惊讶地）：“什么？”

特拉维斯（安详地）：“我要走了。”

沃尔特：“我跟你说这些可不是要赶你走啊，特拉维斯！你去干什么？”

特拉维斯：“我不知道，我去找简。”

沃尔特：“你怎么找？都已经过去四年了，她完全消失了。我找过她，我什么办法都试了，就是找不到她。”

特拉维斯：“我还没有试过。我能找到她。”

沃尔特：“你怎么能那样肯定呢？”

特拉维斯：“我知道。我们现在能下去了吗？”

“不，该死的！”听到这里，沃尔特气极了，他大声地嚷嚷，对着特拉维斯不停地挥舞着手臂，“你告诉我，特拉维斯，究竟怎么回事！我对你这种该死的神秘烦透了。自从我把你从沙漠里捡回来以后，就象宠一个孩子一样把你宠环了。现在你说，你和简之间究竟发生了什么事？该死的！”

特拉维斯望着他，没有作声。

沃尔特背过身去，想了想，又缓缓地说：“我知道，这不关我的事。”

特拉维斯见兄弟不再生气了，便说：“我需要向你借点钱，还要借用一下你的信用卡。”

沃尔特：“好，你拿去吧。”

特拉维斯嗫嚅着：“我会还给你的。”

沃尔特：“喔，算了。”

特拉维斯：“我要去找她，沃尔特！”


外景·校门外

特拉维斯开着一辆新买来的旧车停在亨特的校门对面的马路口。他从驾驶室出来，望见校园里亨特正在踢球，便扬手叫了声：“亨特！”

亨特闻声，扔掉了手里的球，隔着篱笆遥望着特拉维斯。

亨特：“那是你的车吗？”

特拉维斯：“是啊，来吧！”

亨特：“太棒了！


外景·汽车上

亨特坐到特拉维斯的车上，打开饭盒，两人一起吃着亨特的这份午饭。

亨特：“爸爸？”

特拉维斯：“嗯？”

亨特：“你那么长时间上哪儿去了？”

特拉维斯想了一会儿，说：“墨西哥。”

亨特：“怎么会？”

特拉维斯：“我当时不知道还应该去哪儿。”

亨特：“妈妈去哪儿了？”

特拉维斯：“我不知道。可是，这会儿，她就在休斯顿的什么地方。”

亨特：“那是太空的中心吧！”

特拉维斯：“是啊。我就是来跟你谈这件事的。”

说着，特拉维斯收拾起饭盒，帮亨特擦干净手，这才慢慢地说：“我现在要走了。”

亨特诧异地问：“为什么？”

特拉维斯：“因为我要找她。”

“那我怎么办呢？”亨特焦急了，“你不是刚找到我吗？我能跟你一起去吗？”

特拉维斯：“那沃尔特和安妮怎么办呢？”

亨特：“你的意思是我们再也不回来了？”

特拉维斯，“当然要回来，不过，我也不知道什么时候。”

亨特：“我跟你去，我也要去找她。什么时候走？”

特拉维斯笑着说：“马上就走。”

亨特站起来说：“那好，咱们走！”

特拉维斯：“别急，我们还得买一些沿途要用的东西。”

特拉维斯上了车，让亨特坐进驾驶室，驾着车开走了。

亨特：“我们得买一些外套、恤衫、牙刷等东西。也许还得买一台步话机。”

特拉维斯：“步话机，作什么用？”

亨特：“也许遇到什么情况……”

汽车开远了，车后扬起一片尘土。


外景·电话亭前

特拉维斯的汽车在夜色朦胧中停在电话亭前。他刹住车，开了车门，先让亨特下车，然后自己也下了车。

特拉维斯从口袋里摸出一个硬币，交到亨特手里，说：“你知道怎么挂电话吗？你先拨动号码，然后告诉她，你要……”

“我知道怎么挂电话。”还没有等他说完话，亨特便抢着说。

特拉维斯：“好。你给沃尔特和安妮挂个电话。”

亨特：“为什么？”

特拉维斯：“因为，这样他们就不会为你担心了。他们会知道你在哪儿。”

亨特：“那我说些什么呢？”

特拉维斯略一沉思，说：“把实情告诉他们。说你和我在一起，我们正在去德克萨斯州的路上。”

亨特：“你为什么不自己挂？”

特拉维斯：“我不能。”

亨特：“为什么？”

特拉维斯：“因为必须得你挂。”

亨特接过了硬币，不乐意地向电话亭走去，嘴里仍然在嘟嚷着：“他为什么不自己去呢？”


外景·厨房·夜

沃尔特家的厨房里，安妮一边洗餐具，一边独自掉泪。沃尔特站在一旁一支接一支地抽着烟。突然，电话铃声响起，沃尔特顺手抓起听筒。

沃尔特：“喂。”

亨特（画知音）：“嗨，爸爸。”

沃尔特听出是亨特的声音，急切地问：“亨特，你在哪里？你知道现在是什么时候了吗？我到处打电话找你。”

亨特（画外音）：“我们有一辆很好的车，A59·福特牌跑车。”

沃尔特：“是啊，是啊，亨特，你听我说，你们现在到底在哪里？”

亨特（画外音）：“靠近圣勃那蒂诺。”

沃尔特：“圣勃那蒂诺？亨特，你说的是哪里？你在圣勃那蒂诺吗？”

安妮在一旁终于耐不住了，她一边抢听筒一边嚷着：“让我跟他说话。”

沃尔特：“你等等……”

安妮：“让我和他说话。”

沃尔特拗不过她，只好把听筒让给她。

安妮：“亨特，你好吗？”

亨特（画外音）：“好。”

安妮：“你在干什么？”

亨特（画外音）：“我们正在路上，妈。”

安妮：“和特拉维斯在一起吗？”

亨特（画外音）：“是。我们过得很开心。还有一辆车……”

安妮：“你们要上哪儿去？”

亨特（画外音）：“我们要去德克萨斯。”

安妮：“告诉我，亨特，告诉我，你们到底在哪里？”

亨特（画外音）：“我们现在在一个加油站。”

安妮：“叫什么名字。”

亨特（画外音）：“雪佛龙。”

安妮：“喔，我的上帝。亨特，你告诉特拉维斯赶快回来。你听明白了吗？让我跟他说。”


外景·电话亭

亨特拿着听筒，转身问父亲：“我怎么办呢？”

特拉维斯做了一个挂上电话的姿势，轻声说：“把它……挂上！”

亨特回身对着话筒大声说：“再见，妈，我现在要走了。”


内景·厨房·夜

安妮：“亨特，亨特！”

安妮听到对方听筒已经挂上，也只好把手里的听筒挂上，一边用手抹着那滚滚而下的泪珠。沃尔特望了她一眼，没有说话。他慢慢地踱到阳台上，望着北边的天空。


外景·电话亭

亨特从电话亭出来，眼泪汪汪的。

特拉维斯拉着他的手，向汽车走去。

特拉维斯：“他们把电话挂上了？”

亨特：“是，她挂上的。”

特拉维斯：“你跟我出来不觉得后悔吗？”

亨特：“不。”

特拉维斯：“如果你要想回去，任何时候都行。你告诉我一声便行了，好吗？”

亨特：“不，我不想回去。”

特拉维斯：“我知道。不过，你要是改变了主意的话，就告诉我。”


内景·亨特的卧室

安妮象往常一样，给亨特铺好了床，拉开一个被角，坐在床上，轻轻地哼起了儿歌，独自沉浸在对亨特的思念中。


内景·汽车旅馆

在旅馆的双人房间里，亨特已经躺下，特拉维斯坐在他身旁的另一张床上。

亨特：“我已经很习惯叫她妈妈了。”

特拉维斯看到亨特的神情，知道他在想念安妮，便轻声问：“安妮吗？”

亨特：“是的。她听上去很伤心。”

特拉维斯理解地点点头：“我知道。”

亨特：“你说妈妈现在是什么样子呢？”

特拉维斯：“我不知道，你还记得她吗？”

亨特：“不，不怎么记得了。我只记得那小电影里的她。”

特拉维斯拿出一张照片，递给亨特。亨特接过来，只见照片上有爸爸、妈妈和他自己。

亨特：“我们当时很快乐。”

特拉维斯点点头，眼睛里却流露出痛苦的神情。亨特把照片还给他，他推了回去，说：“你留着吧。”

亨特把照片放在枕头底下。父子俩沉默一会儿，亨特道了晚安，便掉头睡着了。

特拉维斯关上台灯，又给亨特拉好被子，然后轻轻地步出了房间。


内/外景·跑车上

特拉维斯驾驶着跑车，行进在公路上。亨特拿着步话机坐在敞篷座上和父亲聊天。

亨特：“爸爸，如果一个人放下他的孩子，然后去旅行，而且是用光速旅行。一个小时回来，他只走了一个小时，而那孩子就会成为一个老头儿。”

特拉维斯（用步话机）：“喔，是吗？到休斯敦要多长时间？”

亨特：“呃，大约三秒。”

特拉维斯：“你说什么我没有听见。”

亨特：“如果用光速，从加利福尼亚到休斯敦只要三秒就够了。”


外景·休斯敦街道·夜

特拉维斯带着亨特终于在深夜到达休斯敦城。休斯敦街道宽阔，几乎没有行人。两旁的高楼大厦鱗次栉比，从窗户里射出的灯光，从霓虹灯管发出的五颜六色的彩光，构成了这个城市壮丽的图画。

亨特被这夜景迷住了，禁不住问：“这就是休斯敦？”

特拉维斯：“是啊。”

亨特：“这么大的城里，我们怎么去找她呢？”

特拉维斯：“我知道她会在哪儿。”

亨特：“在哪儿？”

特拉维斯：“一家银行。今天她要到这家银行去存钱。”

特拉维斯带着亨特在休斯敦城里左转右转，终于在天亮时来到一家汽车银行前。


外景·汽车银行前

汽车银行占地面积很大，没有高耸入云的楼房，有的只是宽广的停车场和纵横交错的跑车道。

特拉维斯的汽车停在汽车银行前，父子俩开始端详这座别致的建筑物。

亨特：“这是银行吗？这是什么银行？”

特拉维斯：“是一家汽车银行。”

亨特：“我从来没有见过这样的银行。”

特拉维斯：“我也是。”

亨特看了看大街上来来注注的车辆，不禁担心起来：“那么多的车，我们再也找不到她了。”

特拉维斯：“喔，会找到的。这样吧，我们得分开守着，可以看的面更大些，好吗？”

亨特高兴了，立刻说：“好，我们还可以利用步话机。”

特拉维斯停车，让亨特在银行的出口处下了车，然后自己驾车转到银行的入口处，两人又用步话机对讲了一阵，证明步话机工作正常，然后各自守在自己的岗位上。


外景·汽车银行前

亨特站久了，禁不住伏在台阶上睡着了。不一会儿，一架直升飞机从他的头顶上飞过，发出一阵隆隆声，把亨特惊醒。亨特揉了揉眼睛，抬头望了望天空，又仔细地向四周张望着。

忽然，一辆红色的雪弗莱小汽车在他身旁嘎然而止。车窗打开着，一位金发女郎一只手握着方向盘，另一只手伸出车窗外。亨特努力想看清楚她的脸，可是那金发把她半边脸全遮住了，只露出一个鼻子和小半边脸颊。亨特从口袋里掏出照片看了一会儿，又去看金发女郎，然而那女郎却发动汽车离开了。亨特连忙拿起步话机，高声呼唤。

亨特：“爸爸，她刚离开银行！快过来！爸爸，你听见了没有？”

步话机里没有回话，亨特急了，他跳下台阶，尾随着雪弗莱车奔跑，一面还大声呼唤着。

亨特：“她离开银行了！快过来！爸爸，你醒醒……”

特拉维斯伏在汽车里睡着了。终于，步话机里的喊声把他惊醒了。他跳起来，急切地问着：“什么？在哪儿……什么？我来了。”

亨特尾随着雪弗莱小红车来到公路上，眼睁睁地望着车开远了。正在这时，特拉维斯的车过来了。

特拉维斯：“她从哪一条路走了？你肯定是她吗？”

亨特指着远处的车说：“从那儿走了。”

特拉维斯：“快上车，快来！”

亨特跨上车，关上车门，汽车飞也似地赶了上去。


内景·在跑车内

特拉维斯只顾驾车往前赶，可是不知应该跟随哪―辆车。

特拉维斯：“亨特，你真的看清楚是她吗？”

亨特自信地说：“肯定是她，我知道是她。”

特拉维斯：“这里有成千上万辆车，亨特，我们怎么找她呢？究竟是哪一辆车？”

亨特十分焦急地催促着：“快点，爸爸，快点。”

特拉维斯：“看看，车是什么颜色，红的，对吗？”

亨特：“是红的，一辆雪弗莱车。”

特拉维斯：“你看见了什么没有？我可认不出来，你得帮我看。你看得见吗？”

亨特：“不，还没有。”

突然，亨特叫了起来：“我看见她了，我看见她了！”

特拉维斯：“哪儿，哪儿？”

亨特：“在那条车道上。”

特拉维斯：“哪条车道？”

亨特：“右边！”

特拉维斯：“好吧，好吧！……是她吗？如果是她，你认得出来吗？”

亨特：“我说不上来。”

特拉维斯通过车窗，看见前方隐约有二辆红色的小雪弗菜车，便说：“前面有两辆红车，是哪一辆呢？”

亨特极目望去，也看到了，便说：“右边那一辆。不，左边的。”

特拉维斯：“你敢肯定吗？”

亨特：“是，左边那辆。”

特拉维斯：“好！你肯定是那一辆了。”

亨特用力点了点头。

特拉维斯：“我希望你没有搞错，亨特，如果我们跟错了车，我们就得再等一个月。”

亨特：“到那时我就八岁了。”

说完对着父亲扮了个鬼脸。

特拉维斯笑了笑，转动方向盘，跑车随即换过跑道，紧紧尾随着那辆红色的雪弗莱车。

亨特：“我们跟她靠拢些，还可以挥手呢。”

特拉维斯：“不，不，不。不要靠得太近，要不会吓着她的。那样，她会出车祸的，是吧！”

亨特理解地点点头：“好吧。”

小红车穿过一座桥，驶向一个小城镇，那里的房屋开始变得矮小、简陋。街道也越来越窄，地面上高低不平，坑坑洼洼。然后，小汽车在一堵围墙处一拐弯便不见了。特拉维斯的车尾随着小红车穿过街道，来到一间大房子跟前，那墙是白色的，墙上画着毕加索的画。那辆小红车就停在一扇小门旁边。

特拉维斯刹了车，和亨特一起下车，来看那辆小红车。只见车内的驾驶座旁放着手提包、太阳镜等等物品。

亨特：“这辆车象是女用的，你看是不是妈妈的？”

特拉维斯的心怦评直跳，但仍装作十分镇静。他说了一句：“有可能。”便拉着亨特转身向自己的车旁走去。

特拉维斯：“你先上车，我告诉你怎么办。”

亨特：“好。”

特拉维斯：“你把车窗摇上，锁上车门，如果有人来跟你说话，你告诉他们你爸爸在里面，一会儿就出来，明白了吗？”

亨特：“明白。”

特拉维斯把亨特安顿好以后，便独自推开小门走了进去。


内景·西洋镜俱乐部

特拉维斯进了门，便顺着门后的梯子上了楼。那是一间豪华的酒吧。虽然是大白天，但所有的窗帘都拉起来了。昏暗的红色灯光映红了整个酒吧间。十来名女郎浓妆艳抹，有的在拔弄乐器，有的坐在桌边聊天，有的却进进出出忙碌地换衣服。看到特拉维斯，她们都用好奇的目光望着他。

麦克风里传来一阵广播声，间隔着摇滚乐声。

酒吧的柜台上，一名年轻的男子正和一名穿着羊毛套衫的金发姑娘在说话。那姑娘修长的大腿露在套衫的外面，显得十分性感。

那男子看到特拉维所，便迎着他走去：“先生，现在时间还早，姑娘们还在下面呢。”

特拉维斯望着他点点头，便径直向楼下走去。这时，柜台旁的姑娘转过脸来，正是特拉维斯失踪四年的妻子简。

特拉维斯来到楼下，只见一条宽阔的长廊两边，垂着一条一条的门帘。门帘内不时有男子从里面出来，走到门口，便向一个窗口里交了钱。特拉维斯拉开一挂门帘，里面还有一个小门。他推开小门，里面黑洞洞的，只有一盏光线微弱的台灯放在桌子上。

特拉维斯走近茶几，坐在旁边的一张椅子上，从台灯旁拿过一张“娱乐须知”，仔细看了一遍。他放下纸片，拿起电话听筒，里面立即传出一名男子的声音。

男子（画外音）：“你要谁？”

特拉维斯：“我要看一个金头发的姑娘。她个子不高，大约二十五岁左右。”

男子（画外音）：“O.K.她就来，请不要放下听筒。”

不一会儿，玻璃窗里的灯亮了，一个穿着护士服装，金头发，自称比布斯护士的女郎从一扇门里走了进来。

比布斯护士：“你好，心爱的。我是在这里24、23号房间工作。”

说着，她自己拿过一张椅子坐下，说：“好，我能为你做些什么？”

没有听到声音，她又说：“我有个主意了，咱们玩儿打水球好吗？”

她拿过一只橡皮马，在里面吹足了气，然后围在自已的身上，又说：“你为什么不跟比布斯护士说说你那儿不舒服，也许我能为你治疗，嗯？”

特拉维斯看到这里，这才开口问：“你为什么不看着我？”

比布斯护士：“我是看着你哪！”

特拉维斯：“可是，我在这儿，你能看见我吗？”

比布斯护士：“听着，甜心，如果我能看见你，我就不会在这儿工作了。”

特拉维斯：“喔，你看见什么呢？”

比布斯护士：“我看，你看到的：比布斯护士和一只橡皮马。”

特拉维斯：“喔！我看见了，谢谢你，比布斯护士。”

说完，特拉维斯放下听筒站了起来。比布斯护士失望地一摊手，也站了起来。

特拉维斯从23号房间出来，又挑帘进了3号房间。里面的陈设和23号房间不相上下。

特拉维斯坐在椅子上，刚拿起听筒，只听里面传出一声沙哑的招呼声。房间里的灯没有打开，特拉维斯看不见里面的人。

简：“你在外面吧？嗯，我看见外面的灯亮着，所以，我猜想你一定在外面。”

特拉维斯没有答话，可是眼泪却从眼眶里止不住地流了下来。他从声音已经听出，这就是他失踪四年的妻子简。

简：“没关系，如果你不想说话。有时候，我也喜欢默默地呆着。”

话音未落，里面的灯打开了。简抱着手臂站在一个屋角。她浓妆艳抹，金黄色的头发齐脖子披着，上身穿一件玫瑰红的羊毛套衫，盖过了膝盖。黑色的长筒丝袜、高跟鞋，显得妩媚多姿。

简：“我坐下你在意吗？”

简没有听到回答，便走到一把椅子跟前又问了一遍：“我坐下你在意吗？”

特拉维斯擦干了眼泪，吸了一下鼻子，这才回答说：“不！”

“谢谢。我的腿老这么站着也觉得累了。”简说完，坐到椅子上，“你第一次来这里吗？”

特拉维斯：“是的。”

简宽容地笑了：“喔，这一切在你看来一定很陌生吧？你知道吗，我看不见你，而你却能看见我。得有一段时间才能适应。嗯，我是不是……是不是在看着你的脸？”

特拉维斯：“……”

简：“喔，上帝，（笑）这没关系。”简等了等又继续说：“如果你想跟我说点什么，尽管开口，我这儿听着，好吗？我是个很好的听众。”

特拉维斯仍不作声。

简：“我能为你……我也不知道，我能为你做些什么吗？”

……

简听到对方总不说话，一时不知如何是好。她想了想，便问：“如果我脱掉毛衣你在意吗？”

仍然没有回答。

“那我把毛衣脱了。”

“不！不！别脱！”特拉维斯开口惊叫，“请你，请你不要脱！”

听到外面如此强烈的反对，简一时惊呆了。

简：“对不起，我真不知道，你究竟要什么。”

特拉维斯：“我什么也不要。”

简：“那么，你为什么要来这里？”

特拉维斯毫不犹豫地说：“我想和你谈谈。”

简：“你是不是有什么事要告诉我？”

特拉维斯：“没有。”

简缓缓地说：“你告诉我，我会保守秘密的。”

她耐心地等待着窗外的人说话，不一会儿，特拉维斯轻声问：“你在这儿干的……仅是说话吗？”

简：“嗯……是啊，大部分是。还有听。”

特拉维斯：“还干些什么？”

简听罢，噗声笑了起来。

特拉维斯：“你为什么要笑？”

简忍住笑，连连道歉。

“那么，你还干些什么？”特拉维斯仍然不放松。

简：“没什么，真的。”

她想了想又说：“喔，嗯，我们……我们不允许在外面见客人。”

“那么，你们在哪里见他们？”特拉维斯的声音严厉起来，“你和他们一起回家吗？”

简（疑惑地）：“不，先生，我们不允许和客人发生任何外界联系。”

“是啊，但只要你们愿意，你们是可以见他们的，是不是？”特拉维斯大声叫起来，“我是说，只要你们肯，你们是可以和他们一起回家的。那么，你们还挣多少外快？多少？！”

简被他的一连串责问愣住了，她从椅子上站起来，说：“对不起，先生，你也许愿意和别的姑娘谈话。我去看看能不能再给你找一个。”

特拉维斯：“不！不！不！请……请别走！”

简：“我认为我不是你要谈话的那种人。”

特拉维斯：“请不要走！对不起。”

简只好又重新坐回椅子里。她低头沉吟半晌，努力克制住心中的不快。然后，又重新抬起头来，宽容地一笑，两手一摊，说：“好吧。”

特拉维斯用听筒擦去了脸上的泪痕，嘴里不断地喃喃着，“对不起，对不起。”然后，轻轻放下听筒，站起身离开了小屋。

简坐在小屋里，侧着头，谅解地说：“那没关系。你知道吗，我有时也明白和一个陌生人交谈是多么的不容易。放松些！你尽量放松，告诉我，你心里想些什么。我会听着……你的。我不在乎听。我一天到晚干这个……”


内景·汽车里

特拉维斯飞快地驾驶着汽车，紧闭着双唇，一句话也不说。亨特忍不住了，连声问：“她在那里，是吗？”

特拉维斯无奈，只得回过头来微微点了点头。


内景·酒吧

父子俩来到一家沿街酒吧，站在那儿用餐。特拉维斯心情不好，一杯一杯地喝着烈酒。亨特看到他手里拿着的照片，禁不住问，“这是什么？”

特拉维斯乜着醉眼说：“大片空地。这是我和你妈妈在一起时买的。当时我想，也许有一天我们会住在那儿。”

亨特：“那儿？”

特拉维斯：“德克萨斯……巴黎。”

亨特：“在哪里？”

特拉维斯：“靠近红河。你喜欢吗？”

亨特拿过照片看了又看，然后侧着脑袋，调皮地问：“你的意思我们要住在垃圾堆上吗？”

特拉维斯苦笑一声。亨特见父亲不断地喝酒，心里很不满，便独自向门外走去。

特拉维斯：“去哪儿？”

亨特：“上车。”

特拉维斯喝干了一瓶，又要了两杯酒。


内景·洗衣店

当天晚上，特拉维斯喝得烂醉如泥，无法开车。亨特只得抉着他走进酒吧对面的洗衣店，勉强睡了一夜。


外景·街上

第二天一清早，特拉维斯很晚才出了洗衣店，发现亨特已经坐在车上。

特拉维斯（西班牙语）：“走吧，孩子！”

他关上车门，往左一拐弯，便向一家旅馆驶去。


内景·旅馆房间内

特拉维斯独自坐在旅馆的房间里，对着录音机，用深沉的语调对亨特说着：“亨特，是我。我担心今后再也不能和你面对面说话了，所以我就采用了这个办法。当我在沃尔特家第一次见到你的时侯，我曾经期待着很多东西。我希望向你显示我是你的父亲。你用行动承认了我。可是，我希望的最大一件事却不能成为现实，现在我已经知道了。你是属于你母亲的……”


内景·汽车里

特拉维斯一人驾着汽车飞驶在公路上，他热泪盈眶，耳中仍响着他的录音。

特拉维斯（录音）：“你是属于你母亲的。是我，把你们拆散了。我欠下的债由我还。”


内景·旅馆房间

亨特坐在房间的窗台上，仔细听着录音机里父亲的声音：“……我要把你们带回在一起。可是，我却不能和你们在一起了。已经发生了的事再也无法弥补。我甚至难以记清楚究竟发生了什么事。只觉得有那么一条裂口。现在，我担心，我担心还要走远。我也担心我可能寻找到的东西。但是我更担心的是我所要面对的恐惧。我爱你，亨特，我爱你胜过爱我的生命。”


内景·俱乐部4号房间

特拉维斯第二次踏进西洋镜倶乐部，在第4号房间里找到了简。两人招呼以后，特拉维斯通过电话又开始和简交谈。这次，他镇静得多，说话也就流畅了。

简今天穿了一身黑绸衣衫，化妆也比昨天淡些。她靠在桌子边，没有多说话，只用心地听着。

特拉维斯：“我能告诉你点事吗？”

简：“当然，随你的便。”

特拉维斯：“很长啊！”

简：“我有的是时间。”

特拉维斯闻听，放下听筒，站起身，把椅子换过个，背对着玻璃窗坐下，然后又拿起听筒，不紧不慢地说了起来。

特拉维斯：“我认识这么一些人……”

简：“什么人？”

特拉维斯：“有这么两个人，他们十分相爱。那姑娘……很年轻，大约十七八岁。那男的……相当老了，而且性格豪放。她很美，知道吗？”

简：“啊！”

特拉维斯：“他们在一起的时候，把一切都变得充满了冒险性，她也喜欢这样。即使是去一次杂货店，一路上他们也要作乐。他们经常嘲笑那些没趣的东西。他喜欢逗她发笑。他们对周围的事情也不关心，因为他们唯一愿意的事便是朝夕相处在一起。他们也总是厮守在一起。”

简：“听起来他们很幸福。”

特拉维斯：“是啊，他们曾经十分幸福。他……他全身心地爱她。即使白天出去工作，呃，他也无法离开她一步。所以，他辞职了，就在家守着她。当钱用完以后，他再去找一份工作做，然后再辞职。可是不久，她开始担心了。”

简：“担心什么？”

特拉维斯：“钱，我猜。钱不够花，也不知道下一张支票什么时候到。”

简理解地点点头：“这我可以想象。”

特拉维斯：“所以他内心开始出现隐痛。”

简：“这是什么意思？”

特拉维斯：“嗯，他知道他必须得工作来养活她，可是他又受不了离开她。”

简微微点头：“啊！”

特拉维斯，“他离她时间越长，越是疯狂。到如今，他真的疯了。他当即开始作各种各样的想象。”

简：“譬如说？”

特拉维斯：“他开始想象她在偷偷地与别的男人幽会。他下班回到家中审讯她这一天有没有跟别人一起过。他对着她嚷嚷，在活动房间里摔东西。”

听到“活动房”三字，简突然情不自禁地问：“活动房子？”

特拉维斯镇静地说：“是啊，他们住在一间活动房子里。”

“请原谅，先生……”简迟疑着，但终于还是鼓起勇气问：“你过两天还会不会再来？”说完，她顿了顿，然后又说：“我不是在求你。”

特拉维斯：“不。”

简：“我觉得我听出你的声音来了。”

特拉维斯：“不，不是我。”

听到他不打自招的回答，简便说：“嗯哼，请往下说！”

特拉维斯清了清嗓子又继续说：“于是，他开始喝酒，喝得很凶，并且用很晚回家来考验她。”

简：“你说考验她是什么意思？”

特拉维斯：“看看她是否会嫉妒。”

简听到这儿，禁不住又噗哧一声笑出声来。

特拉维斯：“他要她嫉妒，可是她没有。她只是为他担心，可是这样一来他更受不了。”

简：“为什么？”

特拉维斯：“因为他想，如果她不嫉妒他，那就说明她不关心他。嫉妒是她对他爱情的象征。然而，有一天晚上……有一天晚上，她告诉他，她怀孕了，大约三、四个月了，而他却一点都不知道。于是，一切都突然变了，他戒了酒，找了一份稳定的工作，他相信他的妻子是爱他的，因为她怀着他的孩子。他决心牺牲自己为她安置一个舒适的家。可是，一件奇怪的事情发生了。”

简：“什么？”

特拉维斯：“起先他甚至一点都没有意识到她变了。自从那孩子降生，她开始对周围的一切感到烦躁。她对任何事情都显得不耐烦，甚至连那孩子对她来说也是不公平的。他尽量讨她的欢心，给她买东西。一个星期带她出去吃一次饭。可是似乎任何东西都不能令她满意。有两年的时间，他尽了一切努力使他们的关系和好如初，但最后，仍然是无可挽回。”

说到这里，特拉维斯停了一下。简站在小屋里，脸色已不象先前那样春风满面了，只见她垂着头，一动也不动。

特拉维斯说：“所以，他又开始酗酒。可是这次……这次当他很晚回家时，她既不担心，也不嫉妒，只是大发雷霆。她责备他不该让她生孩子。她告诉他，她连做梦也想要逃跑，而且梦见的也都是逃跑。”

听到这里，简的眼里滴出了泪水。

特拉维斯：“她梦见她自己深夜里光着身子跑到公路上，穿过田野，来到河边。她到处奔跑。正当她要逃走的时候，他出现了，并且阻止了她。当她把梦告诉他时，他深信不疑。他知道，他一定得阻止她，否则她会永远离开他的。所以，他在她的脚踝上绑了一只铃铛。如果她半夜起床的话，他就能听到铃声。可她把铃铛塞进袜子里，偷偷地又跑了，她刚想往公路上跑，又被他抓了回来。他把她拖回活动房里，并且用皮带把她捆在炉子上，然后自己上床睡了。他在床上听着她不时地尖叫，而且，他儿子也哭叫起来。可是他居然对这一切表现得如此地麻木不仁。当时他只有一个念头，睡觉。第一次，他希望走得远远地，湮没在广阔无垠的田野里，谁也不认识他。那里没有语言和街道。他想到了这样的地方但没有地名。当他醒来的时候，发现周围一片火海。他从床上跳起来，首先去寻找他最爱的两个人……可是，他们走了。”

简听到这里，再也按捺不住自己的感倩，饮泣起来。

特拉维斯：“他的手臂烧着了，他跑到门外，在地上打了个滚，然后，他走了。他没有回头看一眼火焰，只是往前走，一直走到太阳升起来不能再走为止。当太阳落山的时候，他又走。就这样走了五天五夜，一直走到他作为人的各种象征消失为止。”

特拉维斯说完，深深地吐了一口气，便不再作声。简站在那儿，早已哭成了泪人儿。

她走到窗前，对着玻璃凄惨地叫了一声“特拉维斯”，便双膝跪倒在玻璃窗前。特拉维斯转过椅子，面对着简，心里十分痛楚。

特拉维斯：“如果你把灯关上，看得见我吗？”

简：“我不知道，我从来没有试过。”

说着，她站起身来，在屋角里找到开关，关上了灯，又来到窗前。

特拉维斯把桌上的台灯对着自已的脸，问，“你看得见我吗？”

简：“看见了。”

特拉维斯：“你认得出我吗？”

简：“嗯，特拉维斯。”

特拉维斯：“我把亨特带来了。……你要见他吗？”

简：“我太想见他了，以至都不敢想象。安妮一直给我寄来他的照片，直到我叫她停止为止。看着他一天天长大，我难以忍受这思念之苦。”

特拉维斯：“为什么你不把他留在身边呢，简？”

简：“我不能，特拉维斯。我知道他需要什么，可是我没有。我也不想利用他来填补我自己的空虚。”

特拉维斯：“可是，他现在需要你，简。”

简：“是吗？”

特拉维斯：“是的，他在等你。”

简：“在哪儿？”

特拉维斯：“城里。在一家叫梅里迪的旅馆，房间号码1520。”

说着，他慢慢放下了听筒。简焦急了，她轻轻地叩着窗玻璃，急切地问：“你要走了，是吗？”

特拉维斯重新拿起听筒，说：“我不能见你，简。”

简：“不要走……不要走。”

简抹去脸上的泪珠，从桌子上拿过一个传话筒抱在怀里，蹲在地上，慢慢地又诉说起来。

简：“从你离开以后，我曾经想要和你作一次长时间的谈话。我曾经整天和你说话，即使是独身一人。有几个月的时间，我走来走去总觉得是在和你说话。可是，现在，我不知道说什么好。当我在和想象中的你谈话时，好象更容易些。我还想象着你回答了我的话。我们谈了很长时间，就我们俩。似乎你就在那儿，我能听到你，看到你，嗅到你。我能听到你的声音。有的时候，你的声音能把我唤醒，即使是半夜里，好象是你在房间和我在一起。然而，……这一切又慢慢地消失了。我再也无法构想出你的面容。我试过大声对你叫喊，就象以前一样。可是，那里什么也没有。我听不见了，于是……我放弃了。一切都停止了。你……也消失了。现在，我在这儿工作，整天听着你的声音。每一个男人的声音都和你的一样。”

简说完，轻声地抽泣起来。一时，二人都默默无言。半晌，特拉维斯终于打破了沉默：“我跟亨特说，你会去找他。”

简：“特拉维斯？”

特拉维斯：“什么？”

简：“我会去的。”

特拉维斯：“好。”

简：“梅里迪旅馆？”

特拉维斯：“是的，1520房间。”


外景·梅里迪旅馆外·夜

夜里，特拉维斯把车停在旅馆的拐弯处，自己站在亨特居住的楼下，等待着简。不一会，他看见那辆红色的小雪弗莱车由远而近驶来，停在旅馆门口。简独自一人提着手提箱进了旅馆的大门，特拉维斯只是远远地望着，没有惊动她。


内景·1520房间·夜

简提着箱子来到1520房间，放下手提箱，凝神望着正在地上玩耍的亨特。亨特见到一个陌生女人进来，先是一愣，然后立即想起来妈妈的形象。他放下手里的玩具，慢慢地向妈妈走去。母子俩呆呆地望了一会儿，终于亨特扑向了妈妈的怀里。简搂着亨特不住地亲吻、拥抱。


外景·梅里迪旅馆外·夜

特拉维斯一直昂头望着亨特的房间，当他看到窗户上两个人影拥抱在一起时，感动得流出了眼泪。他宽慰地看了最后一眼，然后上了汽车，驶离了梅里迪旅馆。

汽车穿过街道，一直向郊外驶去。他要去哪里？他自己也不知道。他只是向前驶去，驶去。去寻找没有地名的地方？去寻找没有人认识他的地方？


（全剧终）
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Babynumb Nada</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-08 02:15:38</时间>
<影评>
        我坐在这里已经有一会儿了，耳机里放着《暴雨将至》的原声，低沉而克制的大提琴，弦

乐，哀婉而忧伤，像此刻我脑中那些隐隐浮现反复纠缠的混乱思绪。德州巴黎、取火和生

命中不能承受之轻；一部电影，一个诗人以及一部小说之间的隐秘联系……我想我已经有

些晕了，沉湎于文字和影像的人注定要为他的敏感和偏执付出代价，"这是没有终点的流放

！"，想起了电影中那个清醒得近乎疯狂的男人在桥上的大声呐喊。历史和个人生命一样，

轻得不能承受，轻若鸿毛，轻如尘埃，我们经历着生活中突然临头的一切，毫无防备，就

像演员进入初排。既不愿在琐碎的生活表象中甘心陷落，又没有勇气干脆利落地对准自己

的脑袋来上一枪，于是只能在无穷无尽的自我折磨和莫名瘙痒中不停地搔，直到把自己给

搔死。还好，我们还可以把这命名为一种美感，恩，这是一种美感，治疗着我们的忧郁，

给予我们继续生活的新的意志。生命不但低贱，而且生生不息。米兰·昆德拉说："悲凉是

形式，快乐是内容。快乐注入在悲凉之中"海子说，"生存无需洞察，大地自己呈现"，书写

文字时，再次感到假象的魅惑，时间会证明我的徒劳无功或者矫饰虚伪，而快感和假象总

是并存的，至少此刻，我仿佛依稀触摸到了特里莎那些永远无法言喻的某种轻盈--"她的灵

魂浮现于她的身体表面，如那些塞在底舱的水手终于冲了出来，散布在甲板上，向着长天

挥臂欢呼。"

那么，这是一捧火，还是德州·巴黎？


"我的脚在穆尔盖特，而我的心

  在我的脚下"

                        --T.S Eliot


在直升飞机上拍摄的美国西部旷野荒郊；巨大突兀的山岩沙砾中，走来一个褴褛邋遢的男

人。这是一个疲惫已极、口干舌燥、面孔枯裂的流浪汉，他在烈日灼烤下蹒跚而又坚定地

前行不止。他提了一只装水的塑料桶，桶里已经空空如也……在时间的荒原上，一个流浪

汉在龃龉而行，苍劲孤寂的吉他声响起，烈日灼人，一只鹰在头顶，无声地飞过。Travis

，travel，两个相似的单词中包含了些什么隐秘的讯息，没有人知道，你为什么离开，你

已经走了多久，你在寻找些什么？"水退了。平静地退了。世界像灭了火种的陶碗, 温冷而

稳固。这时如果人们围成一团,他们将会缺少一个明显的中心。人缺少了定义自己的东西,

金雀花和豺狼则缺少制约。人们在一串洞穴中爬行,只有你能使他们站立……"那么，trav

is，你是在德州的荒凉旷野上寻找那个孕育了你生命的巴黎，还是那捧点燃人们双眼的跳

跃的火？你的生命始于德州巴黎，travis，那块从一开始就注定被放逐的土地。你一路走

来，风餐露宿，沉默不语，你从那个叫做母亲的女人的温暖怀抱中出走，义无反顾地投身

荒凉，没有人停下来注视你孤独的脚步，你的耳朵里只有风声，你只是想走、走，不停地

走，从生命的原点出发历经艰难险阻再回到那个原点，可是你没法停留，直到你遇上了另

一个女人，和一个孩子……

"活了这些日子，外面的水仍是寒冷的,他正看见太阳如一滩鲜血在燃烧。 他有了一个愿望

。于是他回到她身边,举止富于醉意,像一棵松树在风中庄严地摇摆。"

是的，这一切也关于一场深刻的爱情。

Jane,你像所有果实一样饱满而甜蜜，那个男人找到你时，仿佛被那道幸福的闪电猛然劈中

，言辞汹涌的失语，快乐得近乎悲伤。这浪潮来得过于汹涌，以至于你们都有些茫然无措

，放弃挣扎举起双手，用不断地逃离和相互折磨来掩饰自己的慌张。"我爱她，我爱她爱得

……超过我自己的想象"，travis艰难地说出的话语，令那个被大火灼伤的女人瞬间滑下泪

来，在那一刻，她原谅了他。爱仍存在，但你仍将上路，travis，德州永远没有巴黎……


"没有一个人像他那样粗暴地残害过自己。他用血糊住眼睛，当了三年的瞎子。那个东西像

灾难的日子一样钉在他的肉体上。他骚动暴躁。他不能随遇而安。在一阵漫长而婉转的歌

子中，在空地上舞蹈时，他把她带到那柄刀前，用刀在自己的胳膊上割开一个口子,把血涂

在她的胸前。一言不发。 他上路了。"


他用刀在自己的胳膊上割开一个口子，鲜血流出来，成了一个孩子。一个男孩，像所有的

果实一样饱满而甜蜜。把血涂在她的胸前，一言不发，他上路了。行走，行走，travis，

那座大桥上有人在声嘶力竭地发出呐喊："你们肯定会在毫无防范的时候被收拾了。绝对会

是这样，我以我母亲的人头向你们保证！今天，在这里，站在我母亲的脑袋上，也是上帝

的绿色地球上，每个人，只要不是生在他妈的下水道里，都应该知道并彻底理解！他们会

在你们的睡梦中侵袭，他们会在热水浴中把你们抓走，他们会从漂亮的跑车里把你们拽出

去！ 没有地方，绝对没有地方，在这个被上帝遗弃的山谷地带，我是说我的声音从这里扩

散出去，直到该诅咒的莫哈维沙漠，再往远，越过barstows，遍及山谷里每个角落，最后

到达利亚桑那。没有一个地方可以被称作安全区！根本没有什么安全区！我可以向你们保

证，安全区都会消失，被彻底铲除，你们都会被发配，并且永世不得翻身！这是没有终点

的流放，如果你还觉得这还挺有意思的话，我这儿还有思考留给你们。别看我形象猥琐，

但请相信，我知道我在说些什么。我没疯！别说我没警告过你们！我警告过你们！我警告

过你们所有人！"他不是一个疯子，travis，你知道，你和他一样清醒，你不说话，只沉默

，低头一步一步穿过大桥，他在大声呐喊，声嘶力竭近乎疯狂……

而故乡的女人怀抱鲜红的血，日复一日，终于忘记了疼痛。


"他提着头颅就像提着灯。上路。这是第一盏灯；血迹未干的灯，滑头的灯，尚未报答爱情

的灯。平原上的人们那夜没有睡着。看见了他，提着头颅，又像提灯前来。里面有一点火

种。无头的人，提火，提灯，在条条河之上， 向他们走来。"

德州·巴黎，那是一捧火，他提着自己的头颅，里面盛放着完整的火焰，神的孩子全跳舞

！人出生了，被上帝撵进人世，而人在饱尝凡世之苦后总想着重返伊甸园。然而，travis

，从蛮荒之地到达灯火通明，你的火焰仍然在头颅中跳动，灼伤上帝也灼伤自己。伤痛至

深的灵魂不能自救，但你割破了自己的胳膊，鲜血流出来，成了一个孩子。在他找回母亲

温暖的怀抱时，你又将上路，寻找德克萨斯州的巴黎。Paris.texas,德州永远没有巴黎…

…

Jane停止了哭泣，她将孩子揽入怀中，像那条爱你的孤单的蛇

她将孩子揽入怀中，把血涂在自己胸前，在温暖的疼痛中度过一生。 


"我的珍贵的妻子俯伏于地，接受了火种与爱情。"


引文：

《荒原》T.S.Eliot

《取火》海子


2004-7-18
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
