<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>银河护卫队3 Guardians of the Galaxy Vol. 3</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590127.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·古恩</导演>
<演员>克里斯·帕拉特 / 佐伊·索尔达娜 / 戴夫·巴蒂斯塔 / 凯伦·吉兰 / 庞·克莱门捷夫 / 布莱德利·库珀 / 范·迪塞尔 / 楚克武迪·武吉 / 威尔·保尔特 / 肖恩·古恩 / 玛丽亚·巴卡洛娃 / 伊丽莎白·德比茨基 / 琳达·卡德里尼 / 阿西姆·乔杜里 / 米凯拉·霍沃 / 迈克尔·鲁克 / 丹妮拉·曼希沃 / 詹尼佛·霍兰德 / 詹姆斯·古恩 / 内森·菲利安 / 诺亚·巴斯金 / 莫莉·奎恩 / 史蒂芬·布莱克哈特 / 特伦斯·罗斯摩尔 / 皮特·戴维森 / 赛斯·格林 / 莎拉·阿拉米 / 贾斯敏·穆尼奥斯 / 乔瓦尼·克鲁兹 / 尼科·桑托斯 / 米利亚姆·肖尔 / 朱迪·格雷尔 / 雷纳尔多·法伯勒 / 西尔维斯特·史泰龙 / 塔拉·斯特朗 / 奥斯汀·弗里曼 / 迈克尔·罗森巴姆 / 伊兰盖尔 / 杰拉尔多·达维拉 / 迪·布拉雷·贝克尔 / 本·戴维斯 / 蒂凡尼·史密斯 / 乔纳森·梅赛德斯 / 马克斯·比克霍普 / 雷妮·莫尼梅克 / 凯莱布·斯比尔亚兹 / 达拉·德尔加多 / 兰德尔·P·海文斯 / 戴恩·迪利格罗 / 阿德琳·斯布恩 / 斯佳丽·布鲁姆 / 洛伊德·考夫曼 / 克里斯托弗·法里班克 / 瑞特·米勒 / 娜塔莉·萨福兰 / 杰西卡·芳汀 / 凯伦·阿伯克龙比 / 格雷格·亨利 / 克莱尔·格兰特 / 尼娅·考瓦特</演员>
<简介>历经磨难与考验，银河护卫队总算在虚无之地暂时安顿下来。可就在某一天，不速之客亚当术士（威尔·保尔特 Will Poulter 饰）的闯入不仅打破了这里的安宁与祥和，更将一场生死危机带到这群好朋友中间。战斗中，火箭浣熊（布莱德利·库珀 Bradley Cooper 配音）身负重伤，奄奄一息。为了拯救好友的生命，星爵（克里斯·帕拉特 Chris Pratt 饰）和星云（戴夫·巴蒂斯塔 Dave Bautista 饰）、毁灭者（戴夫·巴蒂斯塔 Dave Bautista 饰）、螳螂女（庞·克莱门捷夫 Pom Klementieff 饰）、格鲁特（庞·克莱门捷夫 Pom Klementieff 饰）卡魔拉（佐伊·索尔达娜 Zoe Saldana 饰）前往创造了火箭的奥果公司寻找起死回生的办法。
                                    
                                　　然而在那个诡异的世界，他们意外发现了火箭浣熊不为人知的悲惨过往……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Agent阿神</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-05 04:15:11</时间>
<影评>

最近，在网上看到一个段子，有人问近期的院线电影有哪些好看？
想看超英的，去看《速度与激情10》；想看家人的，去看《银河护卫队3》。
不论你选择哪一部，最终赢家都是唐老大/格鲁特。
说回正题，在现场，我看到了大家一起笑、一起抽泣、一起鼓掌，大家重新感受到了那种久违的快乐，原来我们当初喜欢看漫威是这样的感觉。
你能感受到主创尊重、爱护故事中的人物，感受到他们创作的诚意，这些角色才能够如此丰满。
卡魔拉：尊重自我的故事。
导演很尊重这个卡魔拉的意愿，他没有让卡魔拉加入银河护卫队，没有让其他成员重新和她成为朋友，更没有让她和星爵有过多瓜葛。
最多保持了她和星云的姐妹关系，这也是因为两人从《复联4》就结下了友谊，而非强行。
在那段长镜头团战，你可以注意到卡魔拉从头到尾都在单打独斗，而其他成员都有组合技，这是他们多年来积累下的默契。
这样的细节让故事更有逻辑，让卡魔拉这个人物更加真实，有血有肉。
记得刚看完片的时候，我非常庆幸星爵没有和卡魔拉在一起，因为此卡魔拉非彼卡魔拉，星爵爱的那个卡魔拉，是一起相遇相知、同生共死过的卡魔拉，而现在这个卡魔拉只是来自于平行宇宙的浪客。
如果星爵和这个卡魔拉在一起，那只能说明星爵从未爱过原本的卡魔拉。
爱是一种能力，也是一种机缘，是独一无二的。
星爵：重寻自我的故事
星爵所有的故事都在服务于“如何成为我自己”。
德拉克斯（其实是螳螂女）这样比喻星爵：“你在池塘的荷花和荷花之间跳跃，你需要学会游泳。”
母亲去世，星爵失去了儿子的身份，被外公责难，自己放弃了外孙的身份，来到外太空，失去了地球社会人的身份。
对于星爵而言，他活在陌生的外星领域，他无法认清哪个身份真正符合自己现在的阶段。
他曾认为自己的身份是一名“掠夺者”，但这并非他真正想要的，他赋予了自己一个虚假的身份——“星爵”。
然而“星爵”空有这个名号，其包含的意义是什么？
他不知道。
成立银河护卫队之前，星爵将自己伪装成80年代流行文化的icon，辗转于一个又一个的外星美女之间，用一次次的一夜情填补他30年来漫长的寂寞。
成立银护后，星爵在这个团队里，找到了爱人，找到了朋友，找到了亲人，找到了人生，偶尔干干坏事，偶尔接个私活，偶尔拯救一下银河系。
他其实实现了自我。
可当一些重大事件开始介入，生父暴虐，养父牺牲，岳父疯批，爱人丧生……一系列人间惨剧在星爵身上接踵而至，他不得不刷新对当前身份的认知。
就像我们生活里，辞职、分手……都是刷新身份认知的事件，我们要重新找到自己生活的位置。
卡魔拉死后，星爵接受不了爱人已去的事实，无法接受新的身份状态，他下意识地默认新的卡魔拉会重新爱上自己，认为她会想起来两人曾经的美好回忆。
所幸这只是星爵一时的执念，一番劫难后，再次正视这个活生生的卡魔拉，他终于接受一个事实——眼前的卡魔拉不是他的卡魔拉。
螳螂女：探索自我的故事
不同于星爵寻找自我，螳螂女早早就完成了“自我认同”。她的身份认同不是自我探索获得，而是别人告诉她的。
跟伊戈的时候，她接受自己是服侍父亲睡觉的仆人；跟星爵的时候，她接受自己是提供给队友情绪价值的工具，
她自己想要什么，从来都不清楚。
银护这个大家庭终究温暖了她，她曾经很胆怯，只能被动地接受别人的情绪，现在敢于表达情绪。你能看到她各种委屈、生气、开心的情绪，实在觉得她感性又可爱。
螳螂女的爱充满着尊重，毫无占有欲。
她知道星爵是自己同父异母的哥哥，怕勾起哥哥对生父不愉快的回忆，不愿轻易认亲，心甘情愿地为星爵做一些让他开心的事情。
当星爵决定回到地球探亲，螳螂女也打算寻找自己新的身份，寻找心中答案，她召唤怪兽，潇洒转身的那一刻，真的帅到我了。
从此，螳螂女是我最爱的角色之一，她重新诠释了我对爱的理解。
影片中，星云责难德拉克斯好心办坏事，螳螂女怒道：
“你在乎的永远是智商和能力。德拉克斯虽然是个傻子，但他是我们之间唯一一个不憎恨自己的。”
第一次听到这句话的时候，胸口一股酸楚涌上眼球，视线也模糊了起来。
太久太久，我们听到的都是“你必须优秀、好看、有用，才值得被喜欢，值得被爱。”
导演借螳螂女之口，告诉我们，一个人只要心中有爱，就值得被爱，无关其他。
而这个道理，星云花了近10年来学习。
星云：爱护自我的故事。
卡魔拉是《复联3》女主，星云是《复联4》女主，万万没想到这两姐妹宿命竟如此重要。
影片里有个段子很逗，星爵喋喋不休地向卡魔拉念叨曾经的卡魔拉多么美好，卡魔拉忍不住说，这形容听起来不像自己，倒是像星云。
星爵听完不禁深情地看向星云，遭到了星云的嫌弃。
很有意思，星云和卡魔拉同被灭霸收养，成长环境一样，她们的性格也贴近，加入银河护卫队，她们性格似乎又变得更加相似，还被同一人吸引。
我想，星云看到星爵对卡魔拉的爱，是羡慕的，或许她真的把星爵当作一种美好情感的向往，但不会是爱情。
《银护2》，星云曾对姐姐卡魔拉怒吼，“为什么你从来没有考虑过我的感受，你只想要赢，而我想要的只是一个姐姐罢了。”
《复联4》，星云为了赢得养父灭霸的器重，不惜戕害主宇宙的自己，她明明知道灭霸对她毫无尊重怜惜之情。
星云是不爱自己的人，所以需要别人接受她、器重她、爱她，她才能活下去。
虽然灭霸被自己手刃，卡魔拉也和星云和解，但星云始终未能学会如何爱自己。
我始终相信，星云真正开始被治愈是跟钢铁侠生活的那段日子。
在星云前半生的比试中，她从未赢过。
《复联4》，她和托尼玩的那个游戏，或许是她人生中第一次比赛胜利，星云在这场胜利中感受到了意想不到的乐趣。
托尼似乎看出了星云对胜利的诧异，还特别强调了两人的游戏是“公平竞争”，让星云更加确信自己赢得名正言顺。
钢铁侠给予了她公平、尊重和友爱。
这是星云治愈的开端，而彻底治愈的过程，是她与火箭相处的那五年，银河护卫队除了他俩，全员牺牲。
很难想象失去挚爱亲朋的那5年，星云和火箭是如何近两千个日夜，《银护3》给了我们一个结果，两人早已成为亲人。
第一次看到星云主动表达爱是在《银河护卫队：圣诞特辑》，星云送了火箭一只手臂——巴基的金属手臂。
很少有人注意到，火箭留下了一行泪……
火箭：接受自我的故事
全片最让我动容的莫过于四个小动物的信念，他们并没有因为遭受摧残而消极，而是心存美好，坚持着对自由的向往和憧憬。
也正因此，当莱拉、大牙、板板一一惨死的时候，我才更加难过，他们本有机会可以过上幸福自由的生活。
而火箭对假肢的执着，在《银护3》也得到了答案。
《银护1》，他骗星爵抢假腿，对应板板的蜘蛛腿和断掉的后肢；
《银护2》，格鲁特偷的假眼，对应大牙被机械改造过的肉眼球；
《复联3》，巴基的金属手臂，对应莱拉被替换前肢的机械手臂；
而精妙之处在于，导演并没有刻意强调，就串联起之前的所有细节，似乎什么都没说，但又什么都告诉了我们。
类似的处理手法还有火箭和星云的关系，星云脸上的机械器官变少了，她的面容越来越接近常人的样子。
放眼望去，银护几人中，懂机械人改造的，只有火箭。
火箭帮助星云拆除掉眼部的机械，那个机械眼曾像个抽屉一样，任灭霸打开取用星云脑中的资料，如今火箭修复了星云的眼睛，让她看起来更加像一个真正的人。
曾经的火箭并不懂得如何爱一个人，即便担心星爵的安危，火箭却故意说，救他是为了证明自己比他厉害，可以拿这件事取笑他。
他刻薄的性格伪装着他隐藏心底的自卑与孤独。
火箭自己一直在意的事情莫过于自己不像人。
兔子？狐狸？松鼠？狗？狸猫？浣熊？火箭有过无数个动物称呼。
他不知道自己是什么，更害怕别人定义他的身份。
故事的高潮在火箭看到小时候关押牢笼上的名牌，明确写着他是“浣熊”。
那一刻，他找到了答案，原来自己就是浣熊。
火箭毫不犹豫地决定救下所有的动物，也就意味着他接受了自己是动物这个事实。
至此，火箭完成了从“我不是浣熊”到“我是火箭浣熊”的终极转变。

格鲁特：爱我们的故事。

按照电影设定，格鲁特的语言其实近乎一种情感表达，他说的话并没有具体的措辞。

火箭之所以能听懂格鲁特的话，并不是他有翻译器或者学过这门语言，而是因为他和格鲁特的情感达成了联系，他通过情感联系理解了格鲁特的意思。

因此，格鲁特加入银河护卫队一段时间后，星爵、螳螂女、德拉克斯等人便都能听懂格鲁特的话。

而平行世界的卡魔拉经历一番共战，与格鲁特建立情感联系，才理解了格鲁特表达的爱意。

雷神之所以能听懂格鲁特的话是因为他之前就遇到过格鲁特的族人，知道如何与格鲁特取得情感上的联系，这是他专门学过格鲁特语言的方式。

影片最后，当格鲁特说出那句“我爱你们大家“的时候，众人并没有表现出惊讶。

这是因为并不是格鲁特学会了说人话，而是我们也能听懂格鲁特了！

从此，银幕外的你我，都与格鲁特建立起了情感联系！我们都是银河护卫队的成员。
BTW，导演已经确认了，并没有过度解读，谢谢支持我的朋友们。






</影评>
<有用数>2659</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-05 20:44:28</时间>
<影评>

距离系列上一部电影已经过去六年，但对我们来说，似乎这支银河系天团并不那么陌生，他们的身影仍然在漫威宇宙中频繁出现：
复联3中卡魔拉牺牲、星爵怒揍灭霸；复联4中全员回归终局之战、星爵遇见另一时空的卡魔拉；雷神4中托尔短暂同行又离队；圣诞特别篇中德克斯和螳螂女绑架凯文·贝肯、星爵与螳螂女兄妹相认、火箭与星云友谊升温……
他们的故事总是带着荒诞和说不清的羁绊。
他们的故事仍在继续。




虚无知地漂浮于宇宙之中，主角团的小日子暂且过得安逸。星爵在历经亲人挚爱的离世后意志消沉，终日饮酒买醉。
火箭偶尔会偷走星爵的播放器，听着Radiohead的Creep，回忆起自己的悲惨身世：在他还是一只小浣熊的时候，被改造成了半机械躯体，虽然拥有着超高智商和技术能力，但始终被看作为编号89P13的实验失败品。


但火箭并不孤单，跟他相依为命的还有同样被基因改造的水獭莱拉（Lylla），海象牙牙（Teefs）和兔子板板（Floor），这三只小动物在漫画中与火箭都甚有渊源。


莱拉在漫画里是火箭的伴侣，来自同一个星球半世界（Halfworld），她也是该星球中一个大型玩具制造公司的继承人。


在第一部银护电影介绍火箭时，就曾出现过莱拉（Lylla）这个名字，可见她和格鲁特都是火箭生命中举足轻重的伙伴。



本片中，莱拉的配音演员为琳达·卡德里尼，她在MCU中也有一个角色，那就是鹰眼的妻子劳拉·巴顿（Laura Barton）。


在漫画里，火箭有一个名叫Wal Rus的海象同伴，与Teefs的形象相似。他是一名工程师，也是火箭最好的朋友之一。
而Floor的灵感可能来自漫画里的野兔黑杰克（Blackjack O'Hare），与火箭是亦敌亦友的关系。





在火箭沉浸于回忆之际，一个全身金色的天外来客正冲着虚无知地而来。他是银护2中索维林祭司阿耶莎创造的“儿子”，拥有强大超能力的亚当术士（Adam Warlock）。


漫画里，亚当术士由科学组织英克雷（Enclave）创造，一开始没有姓名，只被称为“他”（Him）。他诞生的目的是为了创造完美的人类，然而“他”背弃了创造者，出生后便逃往外太空


由于缺乏处世经验，他在遇到雷神托尔后竟然出言不逊，要求女神希芙做他的女人。托尔这暴脾气一听就忍不住了，随即把他打得半死。


后来他经由至高进化复活，被赋予Adam Warlock这个名字，同时被赋予了人生目标和灵魂宝石，开启了宇宙间的旅程，并在一次次事件中成长为英雄。
实际上，亚当术士已经是第四次出现在漫威电影里了，前三次分别是2013年的《雷神2：黑暗世界》、2014年的《银河护卫队》和2017年的《银河护卫队2》，其中前两部是以茧的形态出现在收藏者的博物馆中，而银护2的片尾彩蛋则是正式介绍亚当的名字，阿耶莎将她视为摧毁银河护卫队的终极武器。




火箭遭受重创，生命危在旦夕。主角团毅然踏上拯救火箭的旅程，很快便遇上了带着卡魔拉同行的掠夺者兵团，也就是初代银河护卫队。
初代银护成员在第二部彩蛋里曾出现过，他们有史泰龙扮演的星辰鹰（Starhawk/Stakar Vaughn）、“卢瑟”迈克尔·罗森巴姆扮演的晶体人Martinex T'Naga，红皮肤的魔法师Krugarr，智能机器人Mainframe（第二部由麦粒配音）。
而瞬息穿越全宇宙的杨紫琼，扮演初代成员阿莱塔（Aleta Ogord），可惜在本片里没有出现（同样没有出场的还有文·瑞姆斯扮演的巨人Charlie-27）。


主角团来到反派组织所在的傲格集团，这里除了是一家生物工程公司，还可以说是导演詹姆斯·古恩的熟人集中地。
哨兵队长Karja由内森·菲利安饰演，相较于前两部银护，内森在本片中戏份大增，他在银护1中配音出演了一个被卡魔拉暴击的外星囚犯，而他在第二部里据说出演了超级英雄“神力人”（Wonder Man），可惜最后被剪了。作为导演的好基友，他还在《X特遣队》中扮演了能分离四肢的断臂男。

队长最讨厌的官二代，由饰演，他在滚导的《X特遣队》扮演黑色守卫。
在《X特遣队》扮演黑色守卫的皮特·戴维森，在本片中客串出演在最后放过了星爵的反派士兵之一。


被星爵魅力所迷倒的妹子Ura，由丹妮拉·曼希沃饰演，她在《X特遣队》中扮演二代捕鼠者。


发现主角团潜入内部的女监视员，则是滚导的夫人詹尼佛·霍兰德，出演过《X特遣队》和《和平使者》的女特工哈考特。

至高进化的演员楚克武迪·武吉，在滚导的《和平使者》里担任了重要角色，出演队长穆恩。


为了潜入傲格集团，主角团换上了五彩斑斓的宇航服，众人在星空中漫步的画面，令人想起经典电影《2001太空漫游》。

在银护一路杀出重围的途中，卡魔拉指着场上一个喽啰，提议先干掉他，也没什么特别原因，只是瞅他像个萝卜。
这个倒霉的角色致敬了地球-25271号的设定，在这个宇宙中，灭霸成为了维护银河系的正义使者，而惊奇队长、黑寡妇和星爵等人则变成了宇宙海盗。其中对应格鲁特的角色不是Groot，而是名叫Root，一个巨大的萝卜人，而且只会喊“I am Root”。
在这个颠倒的平行宇宙中，彼得的绰号是“星杀”（Starkill），他领导的队伍不是银河护卫队，而是掠夺者。



主角团终于得知火箭的悲惨过去，一切都是一个叫至高进化（High Evolutionary）的偏执狂造成的。
漫画中，赫伯特·温德姆（Herbert Wyndham）是来自20世纪30年代的一位痴迷于进化的遗传学家。因实施不道德的实验被牛津开除后，他在旺达戈尔山建立了一个基地，在那里他利用自己研发的装置，进化成更高级的人类，成为了全知全能的至高进化。


电影中，至高进化一直致力于让动物进化为“新人类”，并放置在“反地球”上，这与漫画中的情节与出一辙。漫画中至高进化模拟地球环境创造了“反地球”，并找来了亚当术士来管理。


至高进化面具下的外型参考了漫画，不同的是漫画中用的是高科技面具，电影里则是采用人类外型的脸皮


影片中提到，至高进化创造的种族，除了金闪闪的索维林，还有Xeronians和Ani-men。
在漫画中，Xeronians是一个爱好和平的种族，他们的国王Randau为了抵挡另一个种族的攻击，通过太阳辐射把自己变异成太空寄生虫（Space Parasite）。打败敌人后，他离开了自己的星球去寻找更强大的对手，遇上绿巨人并与其战斗。后来Xeron族人意识到Randau的威胁太大，便摧毁了他的飞船，Randau的尸体漂浮在宇宙之中，直到被收集者发现并复活。

Ani-men在漫画中是一支人形动物团队，由至高进化创造并且是他的仆人。




几经波折，拯救火箭行动成功，银河护卫者全员集结重整旗鼓，少不免帅气的慢动作行走镜头，而这可能是这支阵容最后一次走在一起了。

主角们身穿的深蓝色制服，致敬了漫画中的经典形象。

主角们最后一次深入敌穴，前往救出困在基地里的无辜生命，此时克拉格林和太空狗科斯莫也被派上用场。
在克拉格林和科斯莫的牌局中，我们可以看到银护的老朋友霍华德怪鸭（Howard the Duck），他曾出现在前两部电影中，在复联4里更是与复仇者一起对抗灭霸。


霍华德旁边还有一个熟悉的老人，他是在第一部银护中的珠宝商人。

如果你看过圣诞特别篇，可能会认出牌桌上还有另一位熟人，他是外星摇滚乐队的主唱Bzermikitokolok，由现实中的歌手Rhett Miller饰演。
强烈推荐他们在圣诞特别篇中演唱的I Don't Know What Christmas Is，以及与凯文·贝肯合唱的Here It Is Christmastime。

在第二部电影片尾彩蛋中就在练习哨箭的克拉格林，始终未能像勇度一样控制自如。本片中，他终于要面临真正的敌人，在危急之际他看见了勇度的幻影，告诉他只需要追随内心。

击败反派后，星爵未能从炸毁的飞船完全逃离，眼看他在宇宙中即将死去，这时洗心革面的亚当赶到救援，更重现了跟他名字一样的名场面——《创造亚当》。




银河护卫队终于走到了解散的一天，但他们的故事仍未结束。
第一个片尾中，火箭浣熊带领着新的队伍登场，除了更加健壮的格鲁特、克拉格林、太空狗科斯莫，还加入了亚当术士、他的宠物Blurp、以及在反派基地被解救的小女孩帕罗·威尔（Phyla-Vell）。
漫画中，帕罗·威尔是用初代惊奇队长迈-威尔（Mar-Vell）的基因所制造的孩子，第三代惊奇队长格尼斯-威尔（Genis-Vell）的妹妹。她拥有制造冲击波的能力，可以吸收任何能量再以能量波的形式反弹回去。

众人在大战前讨论最喜欢的音乐，火箭浣熊播放了他的最爱：Redbone乐队的Come and Get Your Love，完美呼应第一集星爵听着音乐跳着舞的片段。


第二个片尾中，星爵已回到地球，与外公过着平静的日常生活。

值得一提的是，电影中揭示了外公的名字为杰森（Jason），这是致敬了漫画中星爵的父亲J’son，斯巴达克斯的国王。
外公手上拿的报纸，上面写着凯文·贝肯在圣诞节被外星人绑架的报道，呼应了圣诞特别篇的故事情节，估计德拉克斯和螳螂女看到会很自豪。




与前期流传的“剧透”和猜测不同，影片最后没有任何一个成员牺牲，然而结局并不是传统意义的Happy Ending，我们熟悉的银河护卫队此后不复存在了，但所有角色都在最后完成了成长的弧线，就像真正的家人一样，我们最终都要走上自己的路。
I love you guys，这是格鲁特对家人说的，也是我们想对他们说的。




</影评>
<有用数>2432</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-03 23:36:57</时间>
<影评>

不知道是不是因为我没看去年的《银河护卫队圣诞特辑》的原因，本片一开场的镜头让我有些跟不上。去年《雷神4》里面还傻乐的这一群人，怎么现在又变得这么颓废了。
每次滚导有新片上映，就有一大波劲歌金曲爱好者们要更新歌单了。这次的故事也始于星爵和火箭浣熊争夺音乐播放器的使用权。不过很快星爵就要为他对火箭的刻薄言行感到后悔了，之前勇度牺牲而星爵却没机会叫他一声爸爸那种遗憾险些重现。
上一集——我是指6年前的《银河护卫队2》，不是《雷神4》，也不是《复仇者3&4》，索维林金色女祭司阿耶莎疯狂追杀偷电池的主角团，双方的仇恨越积越重，到了不死不休的地步。因此阿耶莎祭出了她的秘密武器——魔士亚当。这个小伙子虽然人高马大的，心智却尚未成熟，只会盲目服从被他认作母亲的阿耶莎的指令，以消灭银河护卫队为己任。
主角团正在不毛之地休整，魔士亚当这个年轻人啪一声就飞过来了，很快啊。不过也不只是他会搞偷袭，继承了勇度哨箭的克拉格林也打算在暗处射他一发。《银河护卫队》系列最为人称道的就是配乐的选用，甚至可以说配乐就是这个系列的灵魂。因此当我听到克拉格林的哨声与背景音乐合上拍子的时候，我真的以为他要大显神威了，洗刷他专射自己人的污名。结果他吹了两下调子还是没绷住，飞箭的威力也没发挥出来，虽然打中了亚当，却只像是随手扔了根木根拍在他脸上，挑衅意味十足，实际伤害为零。
魔士亚当终于还是被银河护卫队合力制服了，但他们自己也都受伤不轻。好在他们有一款类似仙豆的治疗仪，一贴即痊愈。可是当他们试图用治疗仪治愈伤势最重的火箭浣熊时，却发现他的心脏附近被安装了一个夺命装置，导致治疗仪无法发挥作用。为了挽救火箭浣熊的生命，他的朋友们必须挖掘他不愿对外人提起的悲惨往事。
拯救火箭浣熊的旅程使得银河护卫队的成员们与卡魔拉再次产生了交集，星爵也一直试图与她再续前缘。但是这个卡魔拉是从另一个时间线穿越过来的，没有作为银河护卫队成员、星爵恋人的记忆，如今加入了星爵和勇度曾经待过的掠夺者组织，只会收钱办事。主角团中也只有卡魔拉的妹妹星云能让她卖几分面子。
在其他伙伴们努力寻找解除火箭浣熊体内夺命装置方法的同时，他自己则在昏睡中回忆起了他的过往。曾经的他没有名字，作为生物实验对象意外被开发出了超高智能，因此似乎受到了他主人的青睐。这个被称为“至高进化”的疯狂科学家，感觉跟前一阵子《蚁人3》的征服者康使用的装备差不多，不但颜色一样，攻击敌人时的光影效果也差不多。不过他在招人恨的程度上，比起康又有过之而无不及。
滚导的电影是带着几分戾气的，这也就导致他执导的《银河护卫队》系列后两部的反派比起大多数超级英雄片的反派，都更让人咬牙切齿。上一部的伊戈展现出的是一个做父亲、做丈夫的人可以自私到何种地步。而这一次的至高进化，虽然疯狂中带着一点理想主义色彩，但是冲着他对实验对象的态度，估计会成为观众最想撕碎的漫威电影反派。
火箭浣熊是本片的核心角色，也是其他主角眼中的重要伙伴，并非宠物。本片也不是一个“宠物情缘”类的故事，但是毫无疑问养宠物的观众和喜欢小动物的观众最容易被本片的情感戳中。看着手术台上呼吸艰难的火箭浣熊，我就忍不住担心起若干年后我养的猫年老病弱的样子。
回忆中的火箭浣熊初识另外三个实验动物的场景，其阴森恐怖的氛围让人想起《玩具总动员1》那个黑暗的娃娃房间，其中的玩具娃娃都被拆解拼接成了扭曲怪诞的样子。而毛茸茸的动物经过残忍的实验之后被改造得面目全非，带给观众的精神冲击无疑更加剧烈，也因此观众更会与影片主角们同仇敌忾，对进行非人道实验的大反派恨之入骨。
在以前写《银河护卫队》相关的文字时，我一般较少用到“火箭浣熊”这个完整的名称，而是更习惯用“火箭”来称呼他，这当然不只是为了简便，更重要的原因在于他本人（或者说本熊）一直十分介意被视为浣熊。而这个对自己身份从抗拒到接纳的过程铺垫了两部，到本片终于要完成火箭浣熊的这条人物（或者熊物）弧光了。当他自己可以坦然地说出自己的全名是“火箭浣熊”时，我也终于不必担心用这个称呼会构成对他的冒犯了。
经历了三部曲之后找到自己、接纳自己的，不只是火箭浣熊。在本片主角团的每个成员都肉眼可见地成长了，并且让一路看着他们走来的观众为之心头一暖、眼角一酸。话专捡难听的说、情商低而不自知的德拉克斯，却意外地受到小朋友的欢迎。第一部当中，他去挑战指控者罗南，就是为了给自己的女儿报仇。到了本片中，他终于又久违地找回了做父亲的感觉，而且他作为父亲哄小孩的能力，也得到了队友们的认可。
卡魔拉和星云这对姐妹走的是两条相反的人物弧光。卡魔拉原本是团队中最冷静的成员，这一部因为只经历过在灭霸身边为非作歹以及作为掠夺者的生活，所以完全是个暴躁小太妹；而她原本暴躁易怒的妹妹星云，则变得越来越有领袖风范，以至于星爵夸奖起曾与他相爱的那个卡魔拉时，现在的卡魔拉会以为星爵喜欢的是星云。
勇度的标志性武器哨箭的传承也构成了影片后半段的一大燃点。继承勇度遗志的克拉格林也终于从最初存在感极低的搞笑配角成长为不毛之地可靠的守护者。到了最终决战时，他的口哨终于完美卡上背景音乐的拍子了。当然，他跟超智能狗科斯莫的人狗情也让这一对搭档各自的形象都更立体了几分。另外，克拉格林的扮演者还是滚导的弟弟，而近年来时常在滚导其他作品里露脸的滚嫂，在本片也有登场，作为滚导作品的“防伪认证标志”。
树人格鲁特的成长大概就是最后我们会发现他的词汇量又变得更丰富了。继第一部结尾让人十分动容的那句“We are Groot”之后，我本来以为他这次新解锁的一句话会是“We are family”，毕竟格鲁特的配音演员对这句台词最熟悉不过。而且在MCU重启版《神奇四侠》尚未出炉的当下，《银河护卫队》确实是MCU之中最有家族感的一个系列。
由于在第一部已经担任过一次情感C位了，所以这一次格鲁特更多的高光时刻是在战斗中。本片最精彩的两场打戏，格鲁特都是主打人，尤其是第一场与星爵深入敌营的枪战戏，格鲁特给人一种小马哥+哪吒的感觉，可以算作是整个系列最惊艳的一个瞬间。后面的走廊长镜头团战，作为全片的重头戏，主角团各显神通，动作行云流水，且与音乐配合得丝丝入扣，让观众因为前半段反派的诸般恶行积累的戾气和怨气得以集中宣泄出来。
这场走廊战斗戏份之所以是影片的高燃时刻，除了因为音乐、特效、长镜头，更因为接战之前的情绪渲染与铺垫。这是影片核心角色火箭浣熊在伤愈之后的第一次作战，也是本片主角团们全军出动、组成最强阵容的关键一战。原本这是一次营救队友的行动，队友都救出来了，就应该及早撤出。但是在营救的过程中，主角们发现了比他们更需要帮助的、更弱小的存在，于是他们义无反顾地选择了逆行。他们有的人是为了救赎曾经逃避的自己、有的是为了弥补失去至亲的自己，也有的是为了朋友的义气，但是每一个成员都有充分的理由转身走向那扇危机四伏的大门。
而这其中最打动我的是星爵的转身以及与卡魔拉的擦身而过。影片的大部分时间里，星爵这个角色的主要任务都是发展他与卡魔拉的爱情线，努力让卡魔拉重新爱上自己。数分钟之前，因躲避魔士亚当而一同坠机并抱在一起的两人刚刚萌发了一点暧昧的情愫。这时，当其他队友与他追求的女生做出不同选择时，星爵没有重色轻友，而是毫不犹豫地加入了其他队友们，也正是他的这份果断，终于打动了卡魔拉，让她也选择了与银河护卫队的成员们同行。这一场华丽的动作戏不只是为了炫技，同时也起到了全片情感线交汇和集中爆发的作用。
除了上述两场动作戏，我个人印象最深刻的还有本片火箭浣熊回忆中的越狱戏。这是一直温顺胆小的火箭浣熊第一次爆发怒火，过程虽然简单，却是他性格形成中的关键事件。这场戏让我想起了MCU的原点《钢铁侠1》，同样是身陷囹圄的主角利用手头有限的材料配合自己聪明的头脑寻找寻求一线生机，最终在付出惨重代价之后重获自由。只是火箭浣熊的条件要更为艰苦，所处环境更为险恶，承受的伤痛也更重。正因如此，当他第一次捡起枪来冷静地扣下扳机时，那种英雄出世的仪式感甚至超越了钢铁侠、美国队长等初代英雄首次获得强力装备或超能力的场面。
越狱戏一直是《银河护卫队》系列的保留项目。本片的越狱戏份是火箭浣熊作为一个战士和英雄的起点，而《银河护卫队2》火箭和勇度的联手越狱则主打谈笑间樯橹灰飞烟灭的悠然自得。至于《银河护卫队1》的越狱戏，那正是作为片名的这只团队首次合作执行的任务。当年的一群因为妨碍社会治安被抓进监狱的惹祸精，如今变成了有着帅气制服、受人信赖的名副其实的银河护卫队。
本片与去年MCU的两部续作电影一样，也包含了一点“再见前任”的主题。星爵一直在努力想要追回卡魔拉，不过最终他还是选择了放手，而且这种释然经过前面转身逆行、走廊打戏的铺垫，也显得十分自然。本片作为三部曲的终章，也可以看作是滚导与他一手打造的这个系列进行的一场告别。影片有两个片尾彩蛋，其中第一个彩蛋当中熟悉的音乐响起时，又把我的记忆拉回到九年前看《银河护卫队1》的时候。如今滚导有了更大的项目需要执掌，但是在对待使他的旧项目时，也没有半分敷衍，尽职尽责地给三部曲画上了圆满的句号，让这次离别不失体面。


</影评>
<有用数>532</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>自由之翼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-05 06:15:08</时间>
<影评>

奥斯维辛集中营、诺亚方舟、创造亚当、反纳粹、反乌托邦、反未来主义……银河护卫队Vol.3绝非只有插科打诨和金曲串烧，滚导在这部电影里想讲述很多东西，不只是guardians完美的结局和rocket悲惨的身世——其实完成到这里，也足够漫威粉满意了。
当然，我并不是漫威粉，某种程度上我prefer隔壁DC的更加“电影”的风格。所以滚导在这部电影里的自我表达着实让我眼前一亮，在纯商业的（漫威）超英片中难得一见。
海报好炫
滚导的思考延续了灭霸杀一半人救另一半人的电车难题，也是神性和人性之间的矛盾。也许从宏大叙事的角度来看，灭霸似乎是正确的，消灭一半人来为另一半人求得生存空间，以解决宇宙层面上无限增长的人口和有限的资源之间的矛盾。而从人本主义的角度看，蔑视任何人的生命都是不可取的，为了宇宙的科学发展而消灭一半人类被看作是荒谬的极端的疯狂的。

所谓人性与神性之争，就是指从人本角度看问题还是从宏大叙事者的角度看问题。银护3的反派就是一个宏大叙事者，他为了自己的社会理想，为了创造自己心目中的乌托邦，进行各种生物实验，使其达成最完美的形态。无论小到一只浣熊还是大到一个星球，只要不够完美，没有满足他变态的心理欲望或者说没有实现他宏伟的社会理想，他便会推倒重来——就像对待无用的棋子和积木一样随意摧毁他所创造的一切生命。
至高进化
反派“至高进化”和阿道夫希特勒有相似之处。他们的屠杀不是为了达成具体目的而采取的必要措施，也不是泄一己私愤，仅仅是因为他们认为一部分人不应该出现在理想社会中，仅仅因为他们认为这些人不完美或者没有高洁的血统。此所谓极端之恶（radical evil），这个词并非指杀戮的残暴程度，而是指向杀戮的不可理解性：在传统理念中，人的尊严和价值顶多被践踏为工具，就比如康德说人是一个作为目的的存在，而不仅仅是任何发展的工具，但是在至高进化和希特勒看来，人甚至连工具都算不上。他们革除了人的根本概念，将一部分人仅仅视作亟需清理的垃圾和杂质。（当然，如果你读过鲍曼的《现代性和大屠杀》或者汉娜阿伦特的《艾希曼在耶路撒冷》，就知道那些大屠杀执行者并非十恶不赦的失心疯子，相反，他们逻辑缜密、思维敏捷、文化造诣和科学素养都极高，平日里也温文尔雅、恪守道德。惨绝人寰的屠杀实际上来源于现代性——基于计算之上的绝对的客观理性，换句话说就是冷漠的机械思维，或者说是以结果为导向的工具理性。很遗憾影片中这部分未能呈现，而仅仅是将反派塑造成了一个“只是不满现状”的偏执狂。）

这里可以提一下乌托邦。理想国，柏拉图的诅咒。历史上所有试图建造理想社会的人，最终都将通往天堂的道路砌向了地狱。两生花。柏拉图的理想国和孔夫子克己复礼的社会理想在一些方面是相近的，一个是因为伯利克里时期开放的雅典城邦不可避免的失序，一个是因为春秋的礼崩乐坏，两位古代先贤的社会理想现在看来，不过是历史的逆潮，一个是在开放社会怀念封闭社会，一个是在封建社会招魂奴隶社会。为什么波普尔在《开放社会及其敌人》中说集权领导下的社会工程不好？因为人类历史进程的不可预测性。纯粹的理想主义者仅仅关注自己的理想，历史主义者总是误读历史意义，总是试图找到人类走的那条唯一的、决定的路。不多言……

银河护卫队3再次强调了人文主义精神，无论是火箭浣熊的成长故事线（这一条线的视听语言非常优秀），还是拯救飞船上所有的生灵，还是星爵和术士亚当在太空中“偶然”形成的《创造亚当》。
创造亚当
《创造亚当》是米开朗基罗所作《创世纪》大壁画中最动人心弦的一幅名画，在上帝和亚当手指即将相触的一瞬间，一人一神奇妙的并列在了一起。整幅画的寓意在于“天赋并不来自于神，而来自于我们自己的思想”。这里所谓的最宝贵的思想与意识指的就是人文主义精神——看重每一条生命，这也正是创世纪的思想基础。当那些小孩子、改造的生物、猪、猴、熊各种动物还有血盆大口的怪物从至高进化的即将爆炸的飞船逃到星爵买下的虚无之境时，很难不想到在大洪水中承载一切希望的诺亚方舟——也许正是MCU的天神不满至高进化所创立的社会，便推倒重来，将建立新社会的重任交付到银河护卫队的肩上，从此刻开始，他们就要以人文主义为基础建设他们的社会，在宇宙中驾驶自己的方舟，没有谁是他们的救世主，只有他们，是自己的诺亚。


</影评>
<有用数>675</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-06 13:09:52</时间>
<影评>

视频：https://www.bilibili.com/video/BV1mh411V7z2
那群喜欢唱、跳、穿背带裤、打篮球的天团又回来了，没错，他们就是蔡……河护卫队。


火箭浣熊的代号是89P13，

《银护1》里出现过。


火箭浣熊的女朋友叫莱拉，《银护1》也出现过她的名字。




至高进化给莱拉装了机械臂，这就是为什么火箭浣熊想要得到巴基的机械臂，因为机械臂让他想起了莱拉。


《银护：圣诞特别篇》结局星云抢走了巴基的机械臂，作为圣诞礼物送给了火箭浣熊。


至高进化的手下是一群科学家，


《银护2》勇度提到的“科学家”就是他们。


《银护3》星爵称呼螳螂女为“妹妹”，很多人问：螳螂女什么时候成星爵的妹妹了？
这是《银护：圣诞特别篇》的剧情，螳螂女其实是星爵同父异母的妹妹。


这在《银护2》就有暗示，伊戈的其中一个妻子和螳螂女是相同的种族。


螳螂女是伊戈的女儿，这就是为什么她那么强。
《银护1》灭霸派罗南去各个星球杀一半的人，其中就包括毁灭者的星球，毁灭者的妻女因此遇难。
《复联3》毁灭者想杀了灭霸报仇，但最终没能如愿以偿。
《银护3》他拯救了一群小孩，从而以一种方式拯救了妻女，拯救了自己，类似于加菲救黑寡妇。




毁灭者说他是不跳舞的人，然而电影最后他却跳起了舞。


毁灭者救的其中一个小女孩叫菲拉，片尾彩蛋她加入了银护，漫画中她其实是毁灭者的女儿的好朋友。


漫画中她是初代惊队迈威尔的女儿，


《惊队1》也出现过迈威尔，说不定她就是菲拉的母亲，


而且漫画中菲拉也当过惊队，因此她可能会成为下一任惊队。
漫画中菲拉得到了量子手环，


惊奇少女的手镯可能就是电影版本的量子手环，


这副手环有两个，另一个手镯在《惊队2》反派手中。


《惊队2》惊奇联盟会打败她抢走手镯，也许这个手镯会阴差阳错来到菲拉的手中，然后成为下一任惊队。
除了《惊队》外，菲拉和《永恒族》也有联系，因为漫画中她是克里人和泰坦星人混血，她母亲是泰坦星的永恒族，泰坦星就是灭霸的老家。
《永恒族》片尾彩蛋出现了灭霸的弟弟星狐，他和菲拉是老乡，说不定他俩还认识。


漫画中至高进化在“万达格山”建了他的基地，


《奇异博士》里就出现了这座山，漫画中黑暗神书作者Chthon就被囚禁在这里。


至高进化曾经绑架了旺达快银，把他们拐到了万达格山，后来至高进化把他们还给了他们的养父母姜戈、玛利亚夫妇，《旺达幻视》也出现过他们。


星云的机械臂比以前更先进了，并且和《X战警：逆转未来》的哨兵很像，


而且星云的机械臂和哨兵一样也可以任意变形，也许未来史崔克会得到这一技术，然后制造哨兵追杀复联、X战警。


《永恒族》中天神族婴儿蒂亚穆从海里钻了出来，最后瑟希率领永恒族将它冰冻了。


以下是瞎猜的：
其实瑟希把蒂亚穆变成了艾德曼合金，《美队4》中罗斯会成为总统，他想要争夺这座岛。


他来到这里会发现地上有个坑，说明有人已经来过了，挖了一块艾德曼合金走。
这个人其实就是史崔克，他是最早来到蒂亚穆身体的人之一，他从蒂亚穆身上挖了一块艾德曼合金，并且对詹姆斯·豪利特做实验，把他变成了金刚狼。
于是就有了《女浩克》的剧情，女浩克上网时有一篇新闻是蒂亚穆从海里钻出来，


上面是詹姆斯·豪利特成为了金刚狼，在酒吧里打架。


《X战警：天启》中史崔克将詹姆斯变成了金刚狼，


片尾彩蛋惊恶先生的下属搜查史崔克的实验室，找到了金刚狼的血液，


并且放进了箱子，箱子上写着“艾塞斯集团”，


这正是惊恶先生的公司，


《金刚狼3》反派詹德尔博士就是用这瓶血液制造了X-23。


还有《死侍2》关押变种人儿童的机构也隶属于艾塞斯集团，惊恶先生和艾塞斯集团多年来一直研究变种人基因，和至高进化做的是差不多的事，而漫画中惊恶先生和至高进化正是同事。


我知道MCU和《X战警》是两个不同的宇宙，但金刚狼已经确认回归《死侍3》，而《死侍3》属于MCU，因此有可能MCU会沿用《X战警》的部分设定，就好比每个宇宙的彼得·帕克都注定会成为蜘蛛侠，注定会失去本叔叔，每个宇宙的布鲁斯·韦恩都注定不会平庸。




</影评>
<有用数>340</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>从前有棵菜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-04 00:45:56</时间>
<影评>

复联4之后，就对超英电影的“宏大”陷入了恐惧。
一方面是本来就被初代复联惨烈的谢幕伤得不轻，深谙虐粉之道的漫威新阶段用老英雄给新英雄铺路，不断以彩蛋的形式重复唤起复联4大战的痛苦回忆，情怀、致敬、怀念都成了拉高关注和票房的工具，这些操作就和《鹰眼》剧集里那个花哨热闹的音乐剧差不多——所谓致敬，不过是外表盛大隆重，内里空虚敷衍。
另一方面，后复联4时代的英雄几乎都在为编织新的宏大宇宙服务，一个个面目模糊。为了要有比灭霸更强大的力量，多元宇宙来了、神一样的疯子们来了，能穿梭时间的也来了，可是既没有建立起足够强的核心目标，也没有记得住的强大反派，老英雄们没了主心骨迷茫了，新英雄们还太过年轻，够青春够莽撞够像过家家。每个故事都像大拼图中的一小块，规规整整，但没有记忆点。甚至，为了完成当拼图的任务，可以把一切都做得很差，比如《蚁人3》，要交代征服者康，要展开量子世界奇观，要交棒给朗的女儿，要照顾大佬客串的戏份，谁还记得这部片子的主角是蚁人？
这两种操作，简直就是，拿粉丝喜欢的角色，不当人，只当工具人
我的那一丢丢的情怀，无非就是希望喜欢的角色被当成真实的人，没有为了宏大宇宙OOC到面目全非，也没有为了拯救宇宙被献祭，在故事里享受应得的幸福。不必黑深残，不必特别高尚，如果按照人物逻辑必须走向悲剧，那也请给他们一个体面的告别。这一丢丢的情怀，很简单，很廉价，很容易满足。
在看《银河护卫队3》之前，在一次次悲怆氛围的渲染中我感觉好慌，害怕这是一次悲怆的告别，害怕是一次为了高尚和深刻的集体ooc , 用宏大的故事掩盖和消解银河护卫队们的废柴本色。喜欢这群角色的鲁莽冲动、狡黠自私、沙雕逗比，为了拯救宇宙而献身的戏码，实在不适合他们。
成片没让人失望，《银河护卫队3》巧妙的处理了核心冲突，把主角团的核心任务和拯救世界的任务非常好的融合在一起。出发，就是为了像家人一样的朋友，这一动机也赋予主角团们完整健全的个性和道德光环，让拯救世界也变得顺理成章，而不是突兀和累赘。
这部确实是近年来漫威电影最佳，从质量上来说甚至可以挤进第一梯队。第三部是银河护卫队系列的终章之作，是一次完美的谢幕，各奔东西也各得其所。银河护卫队不一定能成长为银河里的复仇者联盟，但可以做驰骋宇宙的真性情牛仔。
除了前期被夸爆的火箭的故事线，Mantis和星云也充满高光！每个角色都很棒！
迪士尼乐园有个演出，结束的时候歌者会吟唱那句童话故事经典结局：they lived happily ever after
超英故事又何尝不是这个时代大众娱乐中的童话故事。感谢滚导给我喜欢的角色们，写了一个迪士尼童话般的经典结局：
They lived happily ever after

</影评>
<有用数>271</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-08 23:48:12</时间>
<影评>

视频：https://www.bilibili.com/video/BV13h41157zE
《银护：圣诞特别篇》发生在2025年圣诞节，意味着《银护3》发生在2026年。
片头全部换成了银护的镜头，并且还有《银护1、2》的台词，比如《银护2》星爵的台词。


《银护2》毁灭者的台词。


《银护1》火箭浣熊的台词。


火箭浣熊的另一句台词。


以及《银护1》格鲁特的台词。


只有星爵、毁灭者、火箭浣熊、格鲁特的台词，没有卡魔拉的，因为对银护来说卡魔拉已经死了，《银护3》的卡魔拉是另一个人。
这个牌子是克里星文字，翻译过来就是“银河护卫队”。


亚当把星云的下巴打脱臼了，呼应《银护1》。


格鲁特把亚当包成了茧，亚当挣脱了茧，呼应虽然他称呼阿耶莎为妈妈，但他并不是妈妈生的，而是从茧里出生的。


很明显可以看出来至高进化的脸是一张面具，为后面揭晓火箭浣熊把他毁容做铺垫。


亚当的宠物叫Blurp，

它的种族叫法萨克，《银护1》也出现过一只法萨克。


这个傲格集团员工是滚导妻子演的，她还演过《X特遣队》《和平使者》《黑亚当》。


这个员工在《X特遣队》里演捕鼠者，


安保人员由内森·菲利安饰演，




内森·菲利安几乎演过滚导所有的电影，比如《X特遣队》里的断臂侠，


他还演过《银护1》，

以及在《银护2》里演西蒙·威廉姆斯，但最后被删除了，放出……
西蒙·威廉姆斯是一个演员，这些都是他演的电影（左边是原版），

他甚至还演过钢铁侠的传记片。


螳螂女在《X特遣队》里演舞女，


勇度在《X特遣队》里演学者，


史泰龙在《X特遣队》里为鲨鱼王配音，


克拉格林在《X特遣队》里演黄鼠狼，


它由皮特·戴维森配音，他在《X特遣队》里演黑色守卫。


至高进化在《和平使者》里演和平使者的队长。


超人是沟通地球和氪星的桥梁，滚导是沟通漫威和DC的桥梁。
傲格集团在放一个视频，说这家公司从事基因改造已经有300年了，说明至高进化从17几几年就开始干这个了。


这和《蚁人3》片尾彩蛋的时间线差不多，征服者康曾经穿越到几百年前，化名维克托·坦姆利，在威斯康星建了一个小镇，成为了小镇镇长。


回忆中至高进化在放音乐，他说这是5000年前的音乐的录音。


5000年前发生过两件事，永恒族来到地球，以及征服者康穿越到古埃及做法老，暗示至高进化和永恒族或征服者康有关系。


至高进化把他创造的所有生物的数据放在傲格集团，类似于天神族也有一个地方用来储存所有永恒族的记忆。


星爵在玩球，把球扔到了空中，致敬《银护1》。


星爵让这群反派失重飘在了空中，用的是《银护1》火箭浣熊相同的招数。


傲格集团是由巨大的生物构成，这个生物的血是黄色的。


虚无之地是一颗天神族头颅，他浑身是宝，所以收藏家派人在他大大的脑袋里挖呀挖呀挖，建大大的水池装他的脑花。


我们可以看见天神族的血也是黄色的，因此这个生物可能也是天神族，或者至高进化用天神族的DNA创造了这个生物，因为他想创造天神族。


这时出现了一个胡萝卜头的人，漫画中某个宇宙的格鲁特是一根胡萝卜，它叫Root（直译是“树根”），它的口头禅是“I am Root”。




卡魔拉说至高进化创造了索维林，这群人就是索维林。


《银护2》就有暗示，他们对什么基因啊、进化啊很痴迷。
阿比里斯克要吃他们的电池，因此《银护2》他们雇佣银护帮他们杀阿比里斯克。


后来螳螂女等人在至高进化的飞船上也看到了阿比里斯克，暗示阿比里斯克也是至高进化创造的。
也就是说至高进化同时创造了索维林和阿比里斯克，让他们自相残杀，因为他很享受把“低等生物”玩弄于股掌之间的感觉。
卡魔拉还说至高进化创造了赛罗尼亚人，这个就是赛罗尼亚人。


螳螂女叫毁灭者去安慰星爵，星爵说：你竟然会用比喻了，毁灭者说：对啊，我会用比喻，比如卡魔拉的头就像荷叶。这是呼应《银护1》。


他们来到了兽人的家里，家里有他们的照片，兽人形状的工艺品，兽人墙纸，街上的指示牌上画的也是兽人。






星爵教星云开门的时候说了法克，这是MCU第一次真正意义上说这个词语，之前说的都是阉割版。


猪头人由朱迪·格雷尔配音，她还演过蚁人的前妻。


至高进化创造了一群小孩，他说他们一周只用睡1个小时，资本家表示应该大力推广，0 24 7工作制指日可待。
至高进化说他多年以前去过地球，为后面揭晓火箭浣熊的身世做铺垫。
火箭浣熊是来自北美洲的浣熊，说明80年代至高进化去北美洲抓了一群浣熊，其中就包括火箭浣熊。


星爵从楼上跳了下去，格鲁特抓住了他，致敬《复联1》。


火箭浣熊濒死之际来到了天堂，这里并不是天堂，周围都是至高进化的监狱，隐喻火箭浣熊从未真正离开至高进化的监狱，他只不过是来到了另一个监狱，他从未从过去的阴影中走出来。


火箭浣熊在濒死之际见到了莱拉，呼应《银护1》星爵濒死之际见到了他母亲，是莱拉和星爵母亲把他们从死亡边缘推了回去。


格鲁特抱着火箭浣熊的时候，他还伸出几根树枝来抱他。


星云得知火箭浣熊还活着后喜极而泣，因为灭霸打响指后他们是银护唯二的幸存者，他们一起生活了5年。


至高进化放出了阿比里斯克，螳螂女说它们都是健身人士，对饮食有严格的控制，只吃电池不吃人。


这在《银护2》就有暗示，毁灭者跳进了一只阿比里斯克的肚子里，阿比里斯克并没有消化它，因为毁灭者是高脂肪高热量的食物，吃了它不利于减肥。


当时银护并不知道它们不吃人，因为那时他们还不认识螳螂女，如果螳螂女在这里的话，估计他们会赢得更轻松。
克拉格林、科斯莫等人在打牌，科斯莫用超能力让牌悬在了空中。


旁边还有霍华德怪鸭，

他曾出现在《银护1》，

《银护2》，

《复联4》。


牌桌上还有《银护1》的囚犯，

以及《银护1》的掮客。


掮客还和蝙蝠侠打过架，


这也没什么奇怪的，毕竟蝙蝠侠属于漫威。


银护集结的BGM是《No Sleep Till Brooklyn》，

联动《蜘蛛侠3》。


火箭浣熊站在格鲁特的肩膀上，呼应《银护1、2》。
不同的是《银护2》是格鲁特站在火箭浣熊的肩膀上。


火箭浣熊没有杀至高进化，从而终于和过去的自己和解。
之前星云把巴基的机械臂送给了他，《复联5》火箭浣熊肯定会再次见到巴基，我猜他会把机械臂还给巴基，意味着他已经完全从过去的阴影走出来了。


星爵差点死在太空中，呼应《银护1、2》。


亚当救星爵的镜头致敬《创造亚当》。


勇度叫克拉格林用心控制箭，呼应《银护2》。


漫画中螳螂女的另一个身份是“天神圣母”（Celestial Madonna），Celestial就是天神族的意思。
我们从《银护：圣诞特别篇》得知螳螂女是伊戈的女儿，说明电影可能会走漫画的路线，未来螳螂女会得到天神族的超能力，从而成为天神圣母。
康很难被打败，因为他知道未来会发生什么，而螳螂女的超能力之一就是预知未来，所以漫画中康想杀了她，而《鹰眼》里的剑客救了她。


星爵把队长之位传给了火箭浣熊，呼应《复联3》。


当火箭浣熊是队员的时候，他很想当队长，但当他真正成为队长后，他还是希望星爵不要离开。
星爵离开银护前把Zune送给了火箭浣熊，上面还有一张纸条，这时我们得知之前他冒着生命危险回去捡Zune，是因为他想把它送给火箭浣熊。


这句话同时也是改编自布兰妮的《Oops!...I Did It Again》的歌词。
片尾彩蛋火箭浣熊开始放《Come and Get Your Love》，这是《银护3》的最后一首歌，也是《银护1》的第一首歌。
格鲁特变得更大了，成为了Alpha Groot，动画短片《我是格鲁特》中他画的画就暗示了他会成为Alpha Groot。




格鲁特和《银护1》长得不一样，这是因为《银护1》的格鲁特拯救银护后就死了，《银护2》之后的格鲁特是《银护1》的格鲁特的儿子。


《银护1》的格鲁特是现在的格鲁特的生父，而火箭浣熊是他的养父。
《复联3》格鲁特化成灰之前说了一句“我是格鲁特”，他是在称呼火箭浣熊为爸爸。
菲拉的眼睛会发光，类似于惊队和莫妮卡，并且和惊队一样她的手可以发光，暗示她会成为下一代惊队。




漫画中菲拉是毁灭者女儿月龙的好朋友，由于月龙已经死了，可能会改为菲拉会和雷神养女“爱”成为好朋友，因为银护和雷神是好朋友，而且爱的眼睛也可以发光。


星爵去见了他的外公，他在《银护1、2》都出现过，

这时我们得知星爵外公叫杰森·奎尔，星爵母亲给星爵取的中间名是杰森，就是为了致敬星爵外公。


报纸上写着“凯文·贝肯遭外星人绑架全记录”，这指的是《银护：圣诞特别篇》的剧情。


《银护1》《复联3》多次提到凯文·贝肯，




毁灭者、螳螂女得知星爵很喜欢他，于是绑架了他，作为圣诞礼物送给星爵。


右边写着“哈巴狗洛拉在表演中得了第一名”，洛拉是滚导的狗的名字。


《银护3》最后星爵回到了地球，这肯定是为《复联5》做铺垫，未来征服者康会入侵地球，导致星爵和地球上其他的复仇者再次集结。
说到星爵的外公，就又要说说星爵和美队的关系了，请原谅我又说一次。
《女浩克》中绿巨人说美队在联合劳军组织巡演时失去了第一次，

联合劳军组织巡演就是指美队成为美队后在全国开演唱会的经历，

这一期间他遇到了一个粉丝，而这个粉丝和星爵母亲是同一个人演的。


类似于肯尼斯·崔在《美队1》饰演咆哮突击队成员吉姆·莫里塔，并且在《蜘蛛侠1》演自己的孙子，中城高中校长，他的办公室里还有他爷爷的照片，同一个演员饰演爷爷和孙子。




同理，美队和这个粉丝生了个孩子，也就是星爵的外婆，

她和星爵外公生了一个女儿，也就是星爵的母亲，星爵母亲又和伊戈生了星爵。


美队是星爵的曾外公，

这就解释了为什么伊戈的所有孩子都没有继承他的天神族基因，只有星爵可以，

因为星爵有八分之一的超级士兵血统，也就是说平均每8个星爵里就有一个是超级士兵，另外7个都是傻子。


同样的道理，人有70%是水，也就是说每100个人里有30个人都是水做的。
片尾彩蛋星爵对外公说：我可以帮外婆修剪草坪，但这事更应该由她儿子去做，可他就坐在门口看着我干活，他一个45岁的大男人，四肢健全，我却得给他修剪草坪。
星爵说的这个人是他外公和他外婆的儿子，也就是星爵的舅舅，美队的外孙。


我们也不知道他长什么样子，假设他长这样。


他的血统比星爵更纯正，他有四分之一的超级士兵血统，平均每4个他就有一个是超级士兵。
因此《美队4》的剧情可能是这样的：
山姆成为了二代美队，反派大头目或者罗斯很不高兴，于是找到了星爵的舅舅，向全世界宣布山姆没有资格做美队，这个人才有资格，因为他是美队的外孙。


</影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>谋谋谋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-06 12:58:00</时间>
<影评>

刚刚看完《银河护卫队3》，非常喜欢。这个系列我最喜欢的就是选歌，没想到这一部结尾居然用了英国独立乐队Florence and the Machine的一首《Dog Days Are Over》。

Dog Days Are Over_腾讯视频
这是正片结束的最后一首歌曲，用得非常非常巧妙。歌曲本身旋律和节奏都非常好，适合合家欢的结尾，但是实际上这首歌曲的选用的内涵（connotation）也十分丰富。
很多人都以为dog days直译是“狗日子”，什么是狗日子？实际上指的是夏天中最热的时期，相当于盛夏、真夏，或古汉语的三伏。
但是为什么最热的天又叫“狗日子”呢？这是因为dog days源于大犬座的天狼星，英语中又称犬星Dog Star——是的，哈利波特里那个小天狼星Sirius。天狼星在7月至8月时出现在北半球的天空上，正当夏天最热的时期，古罗马人认为这个星星带来了这个时期的暑热，所以把这段时间叫“狗日子”——所以，和星空有关。
《银河护卫队》的故事发生在星空——我差点没分清这是《星际迷航》还是《星球大战》还是《星际争霸》——所以这里，这首歌曲的第一层内涵：这是一个浩瀚星空的故事，这是这个浩瀚星空的故事结束的时候——星爵回归了地球，其他几个重要的成员都离开了星际探险，所以，dog days are over。

而第二层内涵则是dog days的寓意（metaphor）。《韦氏词典》的解释是“a period marked by dull lack of progress; a period marked by lethargy, inactivity, or indolence”；一个毫无进展的时期；以嗜睡、不活动或懒惰为特征的时期；夏天嘛，大家都懒洋洋的，不想动弹。
从这一层含义，我们还可以推断出“dog days”指的是“不舒服的时期”；但是另外一层含义则隐藏在火箭浣熊的身世里：他有过非常惨的经历，这段经历是“非人的折磨”“不被当成人看的”（虽然浣熊也不是人），这里，就是“狗”的含义。
妮可基德曼有一部电影叫《狗镇(dogville)》，主角遭受惨痛的经历。在这里，“狗”是这个含义。

但是注意一下，其实在西方文化里，大多情况下，说一个人“you are a dog”，你是条狗，指的是“很丑陋或好斗”，而东方的语境里，骂一个人是条狗则更多是“下贱的”含义。

Dog days are over这首歌放在影片结尾，实际上也给观众传递了一个信息：火箭浣熊这些悲惨的故事结束了。网上有很多谣言说《银护3》很多成员死了——没人死，火箭没死，星爵也没死，都没死，电影是合家欢的结局。
有意思的是，这个片里，有一段螳螂女让德拉克斯用“metaphor”去教育星爵，这一段非常搞笑。

影片结尾，火箭浣熊拿到星爵的Zune播放器，我们可以看到，星爵的Zune的歌曲分类是按年代分类的，火箭点开最后一个年代2000，然后选了这首歌曲。

这首歌曲是2008年12月发布，其实打榜成绩并不好，但是我非常喜欢。
这首歌的歌词非常晦涩难懂。
Happiness hit her like a train on a track Coming towards her stuck still no turning back She hid around corners and she hid under beds She killed it with kisses and from it she fled With every bubble she sank with her drink And washed it away down the kitchen sink
The dog days are over The dog days are done
Run fast for your mother, run fast for your father Run for your children, for your sisters and brothers Leave all your love and your longing behind You can't carry it with you if you want to survive
The dog days are over The dog days are done Can you hear the horses? 'Cause here they come
实际上，歌词描述的是一位女士在完成心愿之后，内心感受到的巨大喜悦，但是这种喜悦里伴随着不可适从的悲伤。电影《杀死比尔2》最后“黑蛇”完成复仇之后，乌玛瑟曼又哭又笑的那一段演绎，就是这首歌曲的歌词了。

歌词中，除了dog days are over/gone这一句之外，反复吟唱的还有“horses are coming/can you hear horses”。Horses，马群奔过，嘶叫呼啸的声音，在这里用来比喻喜悦冲击到人的内心的感受。
而放在《银护3》的火箭身上，则少了一丝悲凉，更多的喜悦——从这个层面上看，电影的深度还是浅了一点，毕竟合家欢的电影嘛。
最后，这首歌是怎么来的呢？女主唱Florence Welch在伦敦的时候，无意间抬头看见泰晤士河南岸的海沃德美术馆（Hayward Gallery）上的一件艺术品，大的彩虹字体dog days are over，于是有了灵感，写下了这首歌曲

这件艺术品来自瑞典艺术家Ugo Rondinone。这首歌曲声名大噪之后，他又根据这首歌曲创作了另外一件艺术品。

艺术家说，他的这个作品“从流行歌曲和日常感叹中提取短语，将它们制成彩虹色、霓虹灯照明的雕塑，这些艺术雕塑是对爱和生活的欢乐肯定（sculptures that are joyous affirmations of love and life）。”
悉数银河护卫队的成员们，即使每个人都遭受了这么多不幸，但是他们对爱、对生活、对同伴，仍然是充满了joyous affirmations，这大概就是对银河护卫队最美好的诠释吧。

☆☆☆
以下都是翻译腔
翻译腔 | 美剧《Beef》为什么翻译成《怒呛人生》
翻译腔|一个无性恋男子遇到的爱情
翻译腔|到底是lunarnewyear还是Chinesenewyear
翻译腔|如果友谊取代婚姻，成为生活的核心
翻译腔|在国外生活如何帮助你更准确地了解自我

有哪些好看的杂志和电视剧
《气垫传奇》：美国是全世界最伟大的国家
《最后生还者》第三集刻画了两种不同类型的基佬
求求你们别再说“尊重但没必要大肆宣传”这种话了
时装和美食是否能成为伟大艺术
IsHannahanangel?
黑色皮肤的小美人鱼到底有问题吗？问题在哪？
来谈一下“性乱”和“洁身自好”
《绯闻女孩》+简奥斯汀
心向快乐
趁着《心灵奇旅》还在上映，就推荐皮克斯的另一部作品吧
弦子、拉姆，和前程似锦的年轻女孩们
真正在巴黎的人，才不会觉得《EmilyinParis》好看
神偷卡门
女性到底能不能当全职太太？看看职场女性圣经《傲骨贤妻》是如何解释的
在美国哪里可以看到《花样年华》？
资本主义工作方式和职业环境更优越？
《傲骨贤妻》里，Alicia有一万刀的办公室装修津贴
推荐个做冥想的小视频
《汉密尔顿》，美国精神形神合一
这一期《纽约客》太牛了
你为什么要看《傲骨贤妻》？
找一个《糖心爹地》，但是他不是太甜

一些比较有意思的新的生活方式
成都MC浴池事件的几点看法
讲一讲Grindr这个黄暴的小软件
纽约的上流基佬是如何约会的
毫不白左的伊桑君，过得也很好啊！
J先生要离开美国了
他和他的洗手池
纽约人及伦敦人是如何看北京和上海？
俊熙想约个糯米炮
找一个糖心爹地，但是他不是太甜
两个不同的单身男人
给你喜欢的酒保打点钱吧


</影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Serena陈镜清</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-03 23:12:32</时间>
<影评>

腦補Gunn的心理：別人分享歌可能是在曖昧，只有我是真心實意覺得我的歌品屌到爆。
放幾個經典
喜歡一句話you shall live your life not like what it should be but what you want it to be  sth like that 因為沒有看字幕中文你們就自行體會吧
最後請大家：萬物有靈，❌觀看動物表演！有興趣的可以看一下記錄片WHALE youtube 有，在其他平行宇宙都廢除了動物表演的情況下，中國長隆還有廣州某樂園還在做動物表演。善待流浪小動物，不是zzzq 。愛我中華也希望有動物保護法❤️（之前還微信參與了動物保護法wx請願後來不了了之）
還有一些國外的youtube搬運

“good combination of sunt work and CGI#portal fight best of all the MCU movies ever “
再講一些題外話
youtube刷reserach 之前護衛隊校groot跳舞竟然是滾導本人太有意思了
其實聽回之前滾導DC SUICIDE SQUADE的歌單 會發現滾導的選片都是邊緣英雄+共情歌單
比如這首歌詞i might be in a downer/but i am still ready to dream.


</影评>
<有用数>237</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>理易封</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-12 13:57:18</时间>
<影评>

本期周限定由放牛班热爱小动物组织鼎力支持！
家人们，欢迎乘坐NB0074号飞船，请系好安全带，我们的摇滚之旅即将启程！（你们谁没来过太空?最好别吐在我的飞船上！）

一切过往皆为序章
遇上五一调休的《银河护卫队3》（以下电影名都用简称）在口碑如此爆炸的情况下首周末票房也不过2亿，难称理想。作为曾经票房的保证，为了挽回内地观众，漫威好像这次在营销上也做出了一点改变：开点映，疑似买好评，甚至一反常态发了2D版本。
“首次在特效厅【激光imax】观赏2D版本的漫威电影，体验还是不错的。”（负一级特工）
我印象中这都是漫威鲜少用的宣传手段，看来过去几年在大陆院线销声匿迹以及接连两部票房失利给漫威敲响了警钟，前任老总以为迪士尼不需要大陆票房，结果现在是大陆观众根本不需要漫威电影。当然漫威遇冷并不是因为宣传不够，最近一个阶段的质量下滑是主要原因，其次就是
“为什么超英电影续集总是对没看过前作的观众这么不友好？”（MinamiFans）
漫威大型连续剧战线越拉越长，现在每往下拍一部，观影门槛都要加高一层，少看一集就有可能连不上后续的剧情和彩蛋，就像这次《银护3》的前置影片包括《银护1》《银护2》《复联3》《复联4》《雷神4》，甚至还有一个圣诞特辑短片，不全看完确实对这集有点影响，说大不大说小不小。如果想补课，时间成本也不小。
如果就是什么功课都不想做，直接去看电影，并因故事没有前因后果、角色背景不清等原因给了差评，我非常理解也认同，因为作为单独一部电影接受评价，就不应该加其他内容来辅助说明，但另一方面，如果每部续集都要做前情回顾，那对一路跟过来的观众又不公平，花了钱花了时间给我讲一堆已知的废话，那不是闹呢？还真把自己当柯南剧场版了？这是续集电影天生的弱点，无法改变。不过既然已知是续集电影，其实可以稍微补点背景知识，也算对得起自己的时间。
《银护3》对路人不够友好，但对于看全了MCU作品甚至还了解过漫画背景的观众来说，《银护3》的各类彩蛋都诚意满满地带大家回顾了这整段旅程。
“银河护卫队系列可能是有史以来最好的超英电影系列。”（大宝鱼）
《银护3》在豆瓣开分8.7——漫威电影在豆瓣最高开分成绩，宣传期更是打着《复联4》后漫威最佳的口号，我相信这一点大家能达成共识，但这部电影是否值得如此高分见仁见智。对我个人来说，《银护3》算是给这个系列画上了圆满句号，让银护整个系列成为MCU质量高且稳定的一个系列，三部曲没有一部掉链子，系列风格保持一致（比雷神），娱乐性强（比美队），没有奇怪广告（比铁人），群戏编排合理（比复联），能很好调动观众情绪（比绝大多数系列），对一部商业爆米花片来说，已经够用了，观众只需在观影之前认清这部电影的定位！
银护系列的成功离不开导演詹姆斯·古恩的个人风格和审美，
“滚导留给漫威的不仅是一个极具个人风格、镜头调度和配乐十分出色的三部曲，还有一种在漫威系电影里新的叙事结构的可能性。”（Gordon）
本片是詹姆斯·古恩独立执导的第六部电影长片，虽然期间与迪士尼闹过不愉快，但可以说迪士尼跟滚导互相成就，迪士尼敢于启用之前只拍过两部B级长片的导演来执导一部以漫画中人气不高的角色为主角的大制作电影，可见当时的迪士尼慧眼和勇气，事实也证明这次赌对了，滚导确实有能力又很懂超英漫画和超英逻辑，他把很强的个人风格融入作品中，让银护系列与其他漫威作品有了些许不同，而他对角色的爱或许也是他能成功的原因之一，
“古恩真的珍惜这些角色，想给他们一个美好的结局，也给观众一部优秀的电影。”（tangerine）
但同时迪士尼跟滚导之间又互相限制，滚导在迪士尼永远不能拍出《X特遣队》这样道德尺度相对较大的超英电影，迪士尼也同样忌惮滚导极强的个性，不管怎么说，滚导在漫威（可能）的最后一部作品为他经营了十年的银护之旅画上了相对圆满的句号，但或许我们还能看到传说中的小丑女与格鲁特也不一定呢（毒藤女攥拳）。
“相比前两部而言这次有了更大的规模和制作，IMAX摄像机拍摄让画面质感增强太多，对宇宙与星际飞梭的镜头观感有显著提升，同时让动作场面观赏性更强，几大段动作戏标志着古恩导演能力的提升，结尾走廊大战一镜到底调度精准，直接起飞。”（wild life）
本片在大场面调度和动作设计上下足了功夫，要知道《银护1》最令我不满意的就是动作戏，到了这一部，这个短板被补强，甚至超越了其他方面，而且终于又看到超级英雄在战斗中的配合，那段走廊长镜头把每个角色的能力特点和彼此之间配合信任展现无遗，比拍单挑好看多了。
在色彩呈现方面，相比《蚁人3》的视觉风格，《银护3》 五颜六色得不让人觉得俗气，清爽的眼花缭乱为观影过程增添更多愉悦，影片中四个主要场景的设计也各有特色，从视觉上营造出变幻多端的宇宙图景。


“我们是银河系的摇滚明星！”
这句话是《银河护卫队2》宣传期间，星爵克里斯·帕拉特自己吹的，我看完银护3之后便意识到，这就是一支摇滚乐队的谢幕演出了，热闹、激情、欢乐、悲伤，通过70-00年代的摇滚金曲与观众实现互动，电影中频繁出现带耳机的动作，表明角色们跟观众建立了连接。而在这场盛大的告别中，每个角色都找到了最好的自己。
“在这一部电影中，他们每一个人都是主角。”（野凡）
在这场散伙演唱会上，每个角色都被照顾到了，都有谢幕前的高光时刻，这是一场事先张扬的告别，就像Beatles的天台演唱会一样。可以见证最后一次演出，对于观众来说是幸福的，要知道很多乐队的谢幕都在观众的无意识中完成的（滚导的漫威谢幕也差点被提前），能有一次认真告别的摇滚乐队好像还真不常见。
如果可以把银河护卫队比作摇滚乐队的话，星爵傻里傻气还有让人追随的人格魅力和关键时刻决断力（有好有坏）让他成为当仁不让的乐队主唱，外加舞蹈担当，气质为整个团队定调，而且他是为爱所困选择退团，好像某人也是为爱退团？
火箭浣熊可以看作第二主唱，这部反配为主，智商在线，脾气暴躁，火力输出，时不时还能来段solo，主音吉他手的位置一直留给他。
原本主音吉他卡莫拉，在这部更像游离在主旋律之外，增添不同变奏的辅音吉他，甚至有时候像个阻止任务的反派，不过她的演奏更突出这个集体的凝聚力，最后没有强行融入也是最好的选择。
鼓手在第一部里绝对是格鲁特，那一句台词就很像节拍，第二部这个角色或许换成了勇度，但在第三部中，星云堪称全片节拍器，存在感极强，甚至有点罩着所有人的大家长感觉。
贝斯手德拉克斯，低调且富有力量感，功能有限，却不可或缺，贡献了很多尴尬和搞笑瞬间，潜藏的温柔让他找到了适合自己的角色。
键盘手应该是螳螂女把，可以用一段简单和弦抚慰所有人，什么事都先人后己，不过在最后她也决定为自己疯狂一回。
“当每个生物都脱离意识控制，去遵从自己内心的选择，这就是真正的完美世界吧。”(Fairy🍒)
结束即开端，初代团的解散也带来了新生，在火箭浣熊的领导下，帕罗-威尔、克拉格林、科斯莫和亚当术士成为银河护卫队的新鲜血液，而当火箭浣熊点开那首come and get love，新的宇宙乐章已经奏响。
“每个人物形象都是片面，只说自己要说的话，但他们组合在一起就是连接了爱。”（Morning）
我个人还是比较喜欢影片中呈现的家人感，并不觉得是虚假的口号，对比下周要上映的家人侠，这部在非亲家人的质感营造上是倾注了很多感情的，比如尽管性格迥异、彼此争吵，但更多时候表现的队员之间毫无保留的信任和彼此珍重，比如影片通过卡莫拉作为曾经局内现在局外人的角度去审视直到理解这整个疯狂的过程，再比如亚当术士那个滑稽的拥抱，其实都是正面或侧面表现银河护卫队这些人亲如家人的革命友谊，这也是让我感动的部分。
“倘若明天就要面临被处死之结局，今天的你是否愿意放手一搏？”（奔兔吉尔）
即便是赴汤蹈火，有彼此支持，就不会畏惧，这是朋友、家人的意义。


不能再补救的遗憾
作为影迷，抛开情怀，理性看待，本片仍然摆脱不了漫威电影的老问题，很多环节的处理不尽如人意。
“说到底还是合家欢电影，终章还是逃不出漫威电影的条条框框。”（扶不起先生）
本片就像在庞大建筑框架上小心翼翼再添一块新积木一样，创作者唯一能做的只是在不破坏这个建筑的整体构造和风格的前提下完成特定任务，所以指望滚导能搭出多新奇的花样，也不太现实。
在剧本层面，本片虽然能调动观众情绪，但剧情上的落俗和轻飘，让整部作品不免落入所谓的”游乐场“模式。
“感觉有时候跟看动画片似的。”（几点奔马）
毫无疑问滚导很懂超英漫画，以至于太自信自己的故事，部分人物状态是有点漫画塑造角色的意思，部分情节和对白的无脑势必会让人觉得本片过于幼稚，加上迪士尼本身理念的限制，很难做出深刻和大尺度讨论的电影。之前传出本片是漫威最黑暗的一部，让人有所期待，然而实际呈现的故事并没有预期中的黑暗。前期宣传这么猛，不死一两个主角怕是很难收场，预告片放出之后，更营造出一种每个初代成员都有潜在牺牲的可能，结果最后大战和大团圆结局直接让整部电影跌了一个层次，有再多的优点，剧情上也永远缺少一个可以比肩勇度牺牲的那种桥段。
“五人组的互动笑点又尴尬又过时，不合时宜的插科打诨和互相调侃对方缺点——卖蠢式笑话真的用太多。”（小植野） 
另外，笑点不够高级的问题也一直存在，缺少了像《和平使者》那样讽刺的争议尺度，滚导也只剩让角色装疯卖傻来搞笑，但这种没有营养的笑点一个两个还能接受，多了会腻。
“火箭浣熊为什么不给至高进化毙了？”（铅纸鹤）
另外一点就是对反派至高进化的削弱，不仅削弱还降智，这也是漫威一贯作风，把原著漫画中不朽的存在随意改成咆哮无脑的疯狂科学家，多少让人失望。故事里虐待动物非常可耻，但好像也没办法让故事升华到多么黑暗的程度，倒是演员楚克武迪肤色黑了点，这点还引起原著党网友的不满，引得滚导亲自下场撕逼。
“感觉像是又看了一遍灌篮高手。”（牛逼协会会长）
通过火箭浣熊的回忆串起一段内心挣扎，与《灌篮高手》电影版的处理很类似，短时间内接连两部如此叙事，不免会让人有些乏味，相比宫城良田，火箭浣熊的故事遗憾在缺少回忆跟现实交汇的一刹那，而是用一段濒死体验让其觉醒，力度也稍弱了一些。
可以看出，在盛大音乐会的表层之下，还是我们熟悉的那个什么事都不能细想的漫威作品，它并不完美，不是大家定义的“那类”电影，而且本可以做的更好，可为了娱乐和大局不得不放弃一些尝试，这也是漫威电影自设的上限。


尾声
“感谢滚导还记得那份初心和真诚，剧照彩蛋真泪目了。”(mdr skywalker)
虽然曾被老东家封杀，甚至已经跳槽隔壁家，可不管怎么说滚导还是站好了最后一班岗，为老东家拿出了很高质量的创作，这是对自己对观众对过去几年的负责，片尾字幕中滚导更对观众致以最高敬意。
片尾字幕过程中的剧照也确实用心，当照片中赫然出现斯坦·李老爷子的照片时候，有一瞬间我甚至觉得漫威停在此刻就好了。
“从一群反英雄小人物组建的团队到现在各奔天涯的终章，电影的结束才是生命的开端，就像我们在人生路上的聚散离合。”（要丸）

本期周限定共收到牛班家人22个评分，平均分7.54分，详细评分和评语如下：
@tangerine 10/10
三部看下来，银护真是处处处心积虑，因为没有漫画人气支撑，电影里也给复联跑龙套，他们的一切都是自己打拼来的，所以古恩真的珍惜这些角色，想给他们一个美好的结局，也给观众一部优秀的电影。它依旧有缺陷，但它已经是一部完美的银河护卫队3了，任何人包括古恩都已经做到一切，没办法让它变得更好，如果你曾经爱过这些角色，陪他们走过全程，没有什么理由不再次走进电影院，回忆一下那个曾经多么marvelous的marvel吧。
@mdr skywalker 9.5/10
滚导用独立于主宇宙规划的一部《银河护卫队3》为系列画上了完美的句号，风格继续继承前两部的沙雕风+劲歌金曲，围绕火箭浣熊展开主线故事，推进过程穿插悲惨前史，看的非常纠心，也贡献了至高进化这个相对有血有肉的反派。成员间的情感联结更加紧密，更多的是胜似伐木累的动人情谊，每个角色都精心设计了高光时刻，其中星云的成长线最让我惊艳，回归的卡魔拉演出了与前作完全不一样的性格。滚导也在收官作带来了最大规模的动作戏和视觉盛宴，想象力与恶趣味齐飞，最后走廊一镜到底的大决战拍的血肉横飞，调度一流，不少造型设计cult感十足，把B级趣味成功融合到A级大制作中。结尾处理非常克制，离别终有时，用劲歌热舞冲淡伤感。《银河护卫队》是漫威电影宇宙浓墨重彩的一笔，感谢滚导还记得那份初心和真诚，剧照彩蛋真泪目了。
@Morning 9/10
银护系列集大成之作，当年银护横空出世，一改钢铁侠和美国队长领导的经典大气风格，以一己之力掀起了漫威中话痨式幽默风暴，这诚然是一种商业片的写法，但十年后它锤炼出新的意义，每个人物形象都是片面，只说自己要说的话，但他们组合在一起就是连接了爱，交流被写出新的促使丰满的含义，美术风格上也是有特色且精致，每个场景的设计到细节的执行都很细腻，比如一开始滑过镜前披在群演身上的那块毛毯最后又披在了亚当术士的身上。它就是这样，可以熔欢笑与悲伤于一炉，正派也可以大骂愚蠢反派就是逞口舌之强，当然最后的解救缔造了奇观，银河护卫队创造了新的诺亚方舟，那些生命获得了毁灭里的新生，我喜欢这部电影，因为他们从来没有放弃过拯救彼此和自己，仰望星空，我见过银河，是未来或者过去的某个自己的版本，没有被无情的生命进化所替代。
@Láogon 9/10
@大宝魚 9/10
看过银护3才发现，银河护卫队系列可能是有史以来最好的超英电影系列，而不是黑暗骑士三部曲或复仇者联盟n部曲。
@要丸 9/10
从地球到反地球，乌托邦永远无法实现，这或许只是一种可悲。但不知造物者为何物的我们却妄想要创造自己的理想国，这肯定是一种可笑。我们在劲歌金曲中踏上太空谢幕之旅，我相信人类谱写出最美丽的乐曲永远都是缺憾。在火箭、大牙、板板、莱拉想要仰望的天空之下，闪耀着的是人类失败而无序的情感，是那份我们称之为“自由”和“个体”的价值。 时刻在拌嘴和争吵的银护小队总能在最关键的时刻展现出最惊人的凝聚力，这种不完美的情感才是我们被创造出来的意义。当至高进化大声质问神在何方的时候，其实已经获得了答案：真神从不干涉被创造之物。从一群反英雄小人物组建的团队到现在各自奔天涯的终章，电影的结束才是生命的开端，就像有着败笔的我们在人生路上聚散离合。滚导这是作为造物者在跟银护系列告别，更是在自己人生路上迈向一个新的开始。
@芝士汉堡. 9/10
最爱的银护系列再翻卷一出情绪的狂潮，最爱的火箭浣熊再涌现一片绝迹的星辰，当情节与逻辑的刻画溃不成军，感性的蹂躏便凌驾于理性的评判之上，在滤镜的加持下一切都化为灿烂的缕缕柔光，在欢笑与泪水的洗礼中拾得了犹如昨日的感动，如野师傅所说的全员高光般各自成章，最终也都收束于火箭殒命与重生的爆轰，那不愿提及的疼痛撕掉一点儿一点儿结痂的伤口，那停驻回忆的老友却是梦魇牢笼唯一的钥匙，从那些触目惊心的过去看灰烬缔造的绝美天空，从那些岁月烙下的印记谱明日讴歌的传奇，毁灭是希望的重生，解散是自我的追寻，哪里有什么完美的世界，虚无到底不过末路亡魂，不完美才是真正的完美，你也是你故事的主角，再重聚我们炙热依旧……
@wild life 8/10
银河护卫队三部曲是完整的伟大的故事 詹姆斯古恩用完整的规划和笔触为第三部带来了全新的高峰，尽管情节一般，但在角色情感与纽带的联系上写出了最强音，不仅全员高光，几次生死存亡的关键时刻足够让人紧张不安，印象深刻。 相比前两部而言这次有了更大的规模和制作，IMAX摄像机拍摄让画面质感增强太多，对宇宙与星际飞梭的镜头观感有显著提升，同时让动作场面观赏性更强，几大段动作戏标志着古恩导演能力的提升，结尾走廊大战一镜到底调度精准，直接起飞。 个人认为观赏性超越了前两部，更紧密的情感以及更大规模的动作场面都彰显了古恩的魄力，让全片像极了一个乐队解散前最后的盛大演出，甚至来了一次宇宙版诺亚方舟，这三部曲在商业片纬度里是伟大的三部曲。
@野凡 8/10
风格独树一帜的漫威电影，游离于漫威宇宙的边缘。从高中到大学再到而今，已近十年，银河护卫队的水准始终如一，嬉笑怒骂予人感动。或许下一次再见面，他们将沦为他人主角电影的镶边角色，成为别人的彩蛋。但在这一部电影中，他们每一个人都是主角，都有着成功的刻画与立体的形象。不可否认，滚导是爱他们的，珍惜他们中的每一个人。一名有追求的导演大多喜欢炫点技，喜欢炫技的导演总会想着整一段长镜头。剧情中隐藏的各式小彩蛋，陡然勾起回忆的经典音乐。爱人已逝，家人常在。人们有各自的追求与心愿。一路顺风，仍然挂念，We are Groot！
@负一级特工 8/10
首次在特效厅【激光imax】观赏2D版本的漫威电影，体验还是不错的。滚导用实力证明哥们在哪里都整的出好活。金曲，搞怪，再加情感升华，这些系列韵味一分没少，并且长镜头打斗和火箭对乌托邦的破除更是令人惊喜的内容，毕竟比起构建所谓完美的社会，还是飞向蓝天更有意思。
@Fairy🍒 8/10
3＞2＞1，难得的越拍越精彩系列，大场面够爽，故事线也进步了，情感的部分没有2那样过于煽情，克制反而更为动人。我向来很不喜欢冗长的动作戏，但太空舱的长镜头打斗实在精彩炫目。很爱火箭这条线，非常饱满也足够出彩。其余主角插科打诨，贡献笑点与温情。 结尾有种众生平等的慈悲感，当每个生物都脱离意识控制，去遵从自己内心的选择，这就是真正的完美世界吧。 “我亲爱的小浣熊，其实你一直都是故事的主角。”他们是最完美的银河护卫队，同样也是最美好的个人。
@奔兔吉尔 8/10
「其实你一直是故事的主角，只是你自己不知道」更像是为了赋予护卫队换代一事更高的价值，全片最打动我的点反而是火箭回忆里关于个体价值的讨论：倘若明天就要面临被处死之结局，今天的你是否愿意放手一搏？一群掌权者眼中的试验品在命运关头显然做出了最勇敢的选择，虽然彼时他们的努力以失败告终，但牺牲并非毫无价值，而是作为一种鼓舞，让存活的革命力量成长壮大，换来日后血腥机器的最终崩塌，而全片想诠释的所谓友情与勇气，恰好就在这段戏中展露无遗，如若话结尾是「打开门，行出去，仲要行远d」，那么在出走之前可能需要问清楚自己：为了让一颗螺丝钉也活得有意义，你真的做好死而无憾的准备了吗？
@理易封 8/10
@铅纸鹤 7.5/10
@空曲成歌 7.5/10
没有预期好 但也还凑合吧 音乐很好听
@Gordon 7/10
滚导留给漫威的不仅是一个极具个人风格、镜头调度和配乐十分出色的三部曲，还有一种在漫威系电影里新的叙事结构的可能性。团队型超英电影本就不可避免出现配角人气和存在感过低的问题，更何况银护的IP影响力远不及准备回归的神奇四侠和X战警。但滚导用大篇幅的记忆闪回和反乌托邦的强硬姿态给这个系列注入最后的深度和血肉，以迎接即将到来的传承和人气角色出走的挑战。但是快慢频繁交替的节奏看得实在是挺累，强行塞进来的和雷神4如出一辙的幼稚戏码实在让人尬的抠脚，漫威是真想把风格往儿童乐园方向靠啊。
@starlight. 6.5/10
@牛逼协会会长 6/10
感觉像是又看了一遍灌篮高手，只不过传记的主角从宫城良田变成了火箭浣熊，都是通过在状态不好的时候插入闪回，打破回忆心魔最终涅槃重生；不同点则在于湘北五人组在场上则是各怀鬼胎式的各显神通，而银河护卫队则更像伐木累式的团结友爱，毕竟连范迪塞尔多说出了第二句台词，这感觉简直不能太素鸡，卡魔拉感觉也愈发莱蒂化。反派的刚愎自用更像是一种无能狂怒，如果不是靠着沙雕星爵自己去送，那怕这个故事早就卒了。插科打诨的重点更多倾向在德拉克斯和螳螂女身上，贡献了不少笑点，也是古恩在本片做的最出色的部分，仅此而已。
@扶不起先生 6/10
说到底还是合家欢电影，终章还是逃不出漫威电影的条条框框。开头亚当大战银河护卫队是我观影体验中最好的一段，我真害怕他们中任意一个就此牺牲，好在漫威尿性依旧，亚当就是个工具人，和脑残反派至高进化一样毫无存在的意义。也许是为了浣熊线，它真的赚足了眼泪，前两部就一直为此而铺垫，但其他角色的发挥还真就观感平平。算是遗憾吧，终章没带来我想看的内容，如果这就是银河护卫队的完结，那么就这样结束吧，很想说点什么，但还是不说了。当然在电影院里大家看的都很高兴，一部好看的电影，这样就足够了。
@小植野 5/10
本片的关键全靠与火箭的情感纽带牵着，观众和成员们一起抓着这根摇摇晃晃的绳索摸索前进，但整个过程都难以让人满意，给人一种吵吵闹闹聒噪的感觉，五人组的互动笑点又尴尬又过时，不合时宜的插科打诨和互相调侃对方缺点——卖蠢式笑话真的用太多，完全笑不出来。火箭与朋友们的回忆固然感人，但与目的地之间的故事逻辑也完全不能认真思考，于是当我看到那段精彩的长镜头打戏和高潮段落一个接一个的回头转身，我明白了前面一切就是为了这个构图给凑出来的铺垫，拼凑感的故事由强有力的情感线驱动，这就是这部完结篇电影整体给我的感觉。
@鬈毛毛 5/10
@几点奔马 3/10
感觉有时候跟看动画片似的。

感谢大家收看本期春天的放牛班周限定，下期《雷恩菲尔德》或《漫长的季节》敬请期待！！！
更多资讯请关注@春天的放牛班


</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
