<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>电影梦 Burden of Dreams</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2215637004.jpg</封面>
<导演>莱斯·布兰克</导演>
<演员>沃纳·赫尔佐格 / 克劳迪娅·卡汀娜 / 克劳斯·金斯基 / 米克·贾格尔 / 杰森·罗巴兹</演员>
<简介>这部纪录片真实再现了德国电影大师沃纳·赫尔佐格（Werner Herzog）用近五年的时间在秘鲁亚马逊热带丛林中艰难拍摄完成震撼世界的名片《陆上行舟》（Fitzcarraldo）的过程。本片记录了这段电影人寻找梦想的过程，但这绝不是一部现今发行电影DVD时几乎必附的幕后花絮纪录片，他没有对影片吹嘘拍马只是忠实纪录影片拍摄时面对的众多不可思议的困难日子以及一个为了电影近乎疯狂的导演。
                                    
                                　　《陆上行舟》根据真实事件改编，爱尔兰人Fitzcarraldo酷爱歌剧，他想在热带雨林之中建造一个歌剧院然后请意大利男高音卡鲁索（Caruso）来演唱，为了凑到足够的金钱他买下来一块橡胶田做起橡胶生意，为了往来运输他必须弄一条船到雨林之中，在当地印第安土著帮忙之下，他终于把船从一条运河跨山而过运到了另一条河上。就在他兴奋无比之时，却不知土著有自己的打算，他们把船抛弃在河流之中让他顺流而下以献给河神，Fitzcarraldo的梦想最终破灭。他请了一个三流歌剧团来雨林表演以此完事。Fitzcarraldo的梦想没有实现赫尔措格却被之打动，他认为这种坚持梦想的行为本事就是伟大的成功，将之搬上屏幕成了赫尔佐格的梦想，却不知这是一个折磨了他五年带给他痛苦与快乐的梦想。
                                    
                                　　在赫尔佐格的坚持下，影片在秘鲁内陆的雨林实地拍摄，拍摄之初便卷入了当地土著部落的权利之争，而在丛林中还有军营、石油公司各种势力，拍摄所需物资全部空运至搭建的营地。影片缓慢的拍摄。五周后，就在影片完成40%的时候，影片主演Jason Robards因病退出剧组，饰演Fitzcarraldo伙伴Wilbur的滚石乐队（Rolling Stone）主唱Mick Jagger则投身新专辑发行和巡演。影片陷入遥遥无期的停机状态。
                                    
                                　　半年之后，赫尔佐格找来Klaus Kinski饰演Fitzcarraldo，摄制组再次进入雨林。影片拍摄过程中最大的矛盾出现了。在现实中，Fitzcarraldo将船拆散运过山坡后在另一头进行组装。赫尔措格却执意要将比现实中大得多船整个越过山坡，他认为这能将电影的主题形像化，给人视觉冲击。剧组请来的巴西工程师设计了一套复杂的装置供印第安临时演员们进行搬运，但即使是工程师也不相信这个装置可以搬运那个大家伙。赫尔措格已经听不进任何劝阻，执意实景拍摄。工程师因此退出摄制组留下“只有30%成功机会，如果失败还会有人会死”的话。 赫尔措格最终失败，30吨的船只移动了半米左右就退回了远处。此时另一艘用于拍摄的船则搁浅在浅滩之上，影片再次停机。
                                    
                                　　赫尔佐格面对采访的摄影机开始抱怨诅咒这片雨林，又掩饰不了对这原始之地的爱以及对自己梦想的执着。又过了几个月，影片中最重要的“陆上行舟”镜头终于拍摄成功，影片顺利完成。此片为赫尔佐格赢得了1982年戛纳最佳导演奖，成为他最重要的作品之一。
                                    
                                　　本片导演Les Blank对这片丛林充满崇敬之情，对其原始状态的消失而悲哀，片中的影像常常游离于摄制组之外，丛林中的蚂蚁、橡胶树、土著制作独特食物的过程、有着可口可乐标志的茅草屋、土著身上的米老鼠T恤、部落之间的争端、双凤求凰的争吵莫不忠实纪录下来。使本片具有独特的纪念价值，片中一句“专家计算，这些土著部落在2008年的时候都消失殆尽。”在当时看来还有遥远的26年，可现在再看，也只有短短的三年时间了。时间让纪录的影像残酷无比。
                                    
                                　　赫尔佐格在影片中说：“在别人看来我是在做白日梦，但是我一定要做到它，我不想做一个没有梦想的人，这样的生命没有意义。”他用自己的经历和自己的电影告诉人们，拥有梦想的人无论成功与否，都拥有骄傲而又伟大的灵魂。梦想会有负累，因为负累我们才去梦想。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无尽藏</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-06-11 01:07:35</时间>
<影评>
        荷索是谁？就是著名的德国新浪潮导演，也有人称为德国新浪潮四杰之一的赫尔措格。但这是一个关于他拍摄著名的疯狂电影《陆上行舟》的纪录片，打个简单的比方，就像《如花》之于《十面埋伏》。当然，不管是纪录者还是被纪录者，比方的两端都不在同一个级别。


在看《赫尔措格之梦》前，最好是先对赫尔措格的作品有一个了解，就是说，你一定要看过《陆上行舟》，然后，你最好还要看过《阿基尔：上帝的愤怒》、《玻璃精灵》、《人人为自己，上帝反大家》、《侏儒流氓》等等，甚至《纳粹制造》、《新创世纪》等，也可以称为你参考的坐标。在这个基础上，你就能了解到，赫尔措格是多么疯狂的一个导演，他电影的最基本的主题，就是人的疯狂。他的人物，从来都不会是平平淡淡的人物。《陆上行舟》中把船从丛山峻岭之间拉过去的疯狂的歌剧爱好者、《人人为自己，上帝反大家》中到成人才开始接触人类社会的弃儿、《侏儒流氓》中压抑释放爆发后无恶不作的侏儒……


有了这个基调，看这个《赫尔措格》之梦，就会明白，赫尔措格的疯狂，不是影片中人物的疯狂，而是导演的疯狂，是影片本身的疯狂。按照故事的原型，《陆上行舟》只需要把一艘船拆成14-15个小部分，搬运过去就可以了。但是，赫尔措格坚持要把那艘三层搂高的船原封不动地搬过去。本来，巴西的工程师已经设计好动力系统，可以把这个疯狂的想法付诸实际，但需要把40度的角降成20度的角，赫尔措格却坚决不同意，即使电影陷入僵局。疯狂的世界没有妥协。


对此，赫尔措格的理解很简单：电影本来就是要表现人的疯狂，表现在强大的自然面前人的抗争，如果降低标准，把悬崖变成运河，怎么可能能搭成这样的表达？甚至，他还认为，必须把场景、摄制人员和演员，置身到这种艰难的环境中，才能激发出他们最好的状态。


不用考虑摄影棚了，那些把雪峰拼接到银幕上去的方式，不是赫尔措格的疯狂。在这个片中，赫尔措格从不大叫大嚷，像很多导演那样。面对镜头，他抱怨天气、抱怨当地的环境、抱怨遇到的种种不顺利，他谈论自己对自然的理解、对电影的理解、对文化碰撞与交流的理解。但奇怪的是，瘦瘦的，即使平静，也总让人感觉一种苦行僧一般的偏执。在电影终于摄制成功之后，赫尔措格说：除了摄制电影，我再没有一技之长。但如果没有自我表达，人和咸鱼有什么区别？他执著于他的“表达”，这种表达的基色的疯狂。


原来还有更传奇的讲法：赫尔措格为了取悦《侏儒流氓》中的侏儒演员，自己跳到荨麻丛中，逗他们开心；为了拍摄《玻璃精灵》，他把剧组搞到撒哈拉沙漠，断粮断水，激发演员的状态；他经常辱骂他的演员，让演员体会角色的心境，以至于最后没有人愿意跟他合作（这或许也是他后来摄制这么多纪录片的原因）……《赫尔措格之梦》中，虽然没有这样极端的场景，但一旦看了，就会知道，关于赫尔措格疯狂的传言，肯定都是真的，他什么事都做得出来！


CC出的这个碟，相当尽心尽力，有一个35分钟的老年赫尔措格访谈，有被剪掉的讲演员金斯基的5分钟片断，D商也尽心尽力地D过来了，甚至还有字幕。最可爱的是关于金斯基的花絮。这也是一个脾气臭名昭著的演员，但在片中，只看到他让印第安人做弓箭、穿着大裤衩烤鱼的可爱片断，一次也没见发脾气。果然，在被剪掉的花絮里，他和制片大骂出口，满口大便大便的。这个无所谓，比较好看的是可爱的孩子一样的金斯基。在小舟上，他披着黄色的雨衣学飞，他和蝴蝶温柔地嬉戏，真是“温柔而优雅”啊！看了蝴蝶的那一个片断，你才知道，一个长得这么个性的人，也可以这么帅。帅真的不是或者不仅仅是外貌，而是从内而外透出来的气息与气质。


赫尔措格不是我心中的一线导演，因为，我个人觉得，真正的好导演或者好作品，不应该这么复杂，元素应该更加简单，这才真正是表达的力量。但不管是不是一流，这种一流的疯狂，真是让人深深震撼。


趁着世界杯的热潮，我也看个讲德国导演的片子，甚至还看了个文德斯的片。平时不看球，也不甚感兴趣，但也把电视换到体育频道，图个热闹疯狂的劲儿。生活平淡，梦想必然疯狂。不管是电影，还是足球。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃桃林林</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-21 00:24:00</时间>
<影评>
        越来越对自己的记忆不自信了，因为发现那电影里的很多情节已经变得模糊了，甚至忘记了他为什么要这么做，但惟独那个镜头是清晰的，深深地烙在脑中。 


　　永远记得那一刻，在看了一天电影之后，大脑已经有些麻木，但随着那一幕的出现，精神也随之一振，忍不住大叫“太伟大了！实在是太伟大了~~~~”我希望不断地重复这句话，因为这才能代表我当时的心情。看着那个几十吨重的庞然大物被一点点的拉到山顶，我觉得那一刻，他就是神。 


　　德国真的是一个神奇的国度，那里诞生了太多疯狂又伟大的人物，包括那个狂人希特勒。而在电影方面也同样是人才辈出，早在默片时期，便有弗朗兹·郎、茂瑙等大师出现。而之后的新德国电影四杰则将德国电影进一步传播开来。 


　　作为四杰之一的赫尔佐格，也许在艺术造诣上，他并不是最优秀的。但是他却一定是最疯狂的，也是最伟大的。这个偏执狂一样的家伙，以电影为平台，展示着他那一场又一场的行为艺术秀。 


　　早在《阿基尔，上帝的愤怒》中，就已体验到赫尔佐格的疯狂，看着那一门门在热带雨林的烂泥中缓慢移动的大铁炮，已经忍不住惊叹了。可到了《陆上行舟》，需要移动的就直接是那艘30吨重，有三层高的大铁船了。 


　　《陆上行舟》的主人公菲茨卡拉多是一个偏执的狂想主义者，由于种种原因，他打算让自己那艘几十吨重的大铁船越过高山，到达山那边的河里。而这一切动力，除了少量的机械帮助，更多的是凭借滑轮和人力。而当看到这群衣衫破烂的印第安人当真把这个庞然大物拉动，最终拉上山顶的时候，你就会明白，什么叫做伟大！ 


　　疯狂的《陆上行舟》背后有着一个同样疯狂的故事。《幻想曲》记录了这部疯狂电影的拍摄过程，也让我们更多了解了与主人公菲茨卡拉多一样疯狂和伟大的导演赫尔佐格。 


　　电影的伟大在于导演拒绝了其他人片场制景拍摄的建议，而完全采用实景拍摄，地点几经变更，最终选择了秘鲁边境的一个小地方，那里不但人烟稀少，自然环境恶劣，而且还伴随着当地印第安部族的战争，和主人公一样，选择了那里，也就选择了面对更多的困难和危险。而和主人公不一样的是，主人公的危险和困难是电影中的，而导演所要面对的危险和苦难确是真实的。 


　　一部历时将近5年的电影，光男主角都先后启用了三位。在拍摄过程中，先是由于当地部族战争以及对他们的恐惧和排斥，最后的剧组人员不得不在船上挂上白旗，逃离那里，而他们的拍摄营地也被焚烧。之后也同样是麻烦不断，用于拍摄的大船之一由于当地罕见的旱灾搁浅。另外由于拍摄事故，造成一名印第安人死亡，五人昏迷，其中有一人瘫痪。 


　　而这种情况下，导演仍然坚持将拍摄营地选择在一个不靠近城镇的荒芜地带，因为他认为只有孤立、封闭的环境会更有利于演员的发挥。 


　　同时，导演拒绝将船分成很多小份搬运过山，他坚持选择整船过山，因为他觉得这样才能真正代表他电影所的核心意义。他甚至拒绝了工程师将斜坡从40度改到20度的建议，他不想让自己的船像在运河中一样平坦穿越。 


　　40度的斜坡，30吨重的铁船，大约1公里的路程。这些只是在数据上赫尔佐格需要面对的问题，而现实中，他的演员和同事正因为这一举动的疯狂和无法实现动摇信心，许多人已经选择离开这个剧组。而他的制片人们也因为他疯狂的想法拒绝给他更多的钱进行拍摄。而那些雇来的印第安人也因为离家太久和害怕危险变得烦躁和不安。 


　　而最经典的那组越山镜头，由于几乎是不可能完成的任务，不得不暂时搁置。赫尔佐格也变得更加暴躁，他开始咒骂周围的一切，各种植物、动物、昆虫，仿佛都成了他的敌人。他开始牢骚自己以后不再打算拍电影了。不过他仍然拒绝回摄影棚制景拍摄的建议。于是，一遍遍的尝试和不断的搁置。 


　　终于，我们得以在屏幕中看到那组伟大的镜头。看着那个庞然大物像拥有了生命一般，踩着脚下的烂泥，缓缓地，越过那座山----成为“陆上行舟”。 
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>赫尔九千</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-25 21:56:02</时间>
<影评>

“Of course we are challenging nature itself and it hits back. It just hits back that’s all. And that’s grandiose about it and we have to accept that it is much stronger than we are. Kiniski always says it’s full of erotic elements I don’t see so much erotic I see it more full of obscenity it’s just...natural here is veil and base.
I wouldn’t see anything erotical here I would see fornication and asphyxiation and choking and fighting for survival and growing and just rotting away. Of course there’s a lot of misery but it is the same misery that is all around us the trees are in misery and the birds are in misery I don’t think they...they singing they just screench in pain.
It’s an unfinished country it’s still prehistorical. the only thing that’s lacking is the dinosaurs here. it’s like a curse weighing on an entire landscape and whoever goes to deep into this has his share of that curse. so we are cursed with what we are doing here. it’s a land that God, If he exists, has created in anger. it’s the only land where creation is unfinished yet. Taking a close look at what’s around us. there is some sort of a harmony it is the harmony of overwhelming and collective murder. and weight in comparison to the articulate vileness and baseness and obscenity of all this jungle. we in comparison to that enormous articulation we only sound and look like badly pronounced and half finished sentence out of a stupid suburban novel. a cheap novel. and we have to become humble in front of this overwhelming misery and overwhelming fornication overwhelming growth and overwhelming lack of order.
Even the star up here i. the sky looks like a mess. there is no harmony in the universe we have to get acquainted to this idea that there is no real harmony as we have convinced it. but when I say this. I say this all full of admiration of the jungle. it’s not that I hate it. I love it. I love it very much but I love it against my better judgment.”

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Imohag</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-23 21:16:34</时间>
<影评>

荷索片中部分自述，自听写留档。如有需勘误处还请读者不吝指正。
---
0:14:17
&quot;When I came back to Germany and I tried to hold all the investors together they said to me: &apos;well how can you continue? do you have the strength the will the enthusiasm or so?&apos;
And i said how can you ask this question? It is... If i abandon this project I would be a man without dreams. and i don&apos;t want to live like that. 
...I live my life or I end my live with this project.&quot;
-
0:41:26
&quot;I don&apos;t feel like doing a documentary on the Campas. It should not end up as an ethnographic film.
I also stylized them. I have them in the film probably are not precisely in their normal life. They do things they normally would not do. They act in the film, and that interests me even more.
Yet them have an authenticity of their culture, their behavior their movements their language and that... will just disappear from the face of this earth.
I don&apos;t want to live in a world where there are no LIONS anymore, or where there are no PEOPLE like lions. 
And they are lions.&quot;
-
1:11:57
&quot;(In Portuguese(?)) or other sort of Roman Languages) The central metaphor of my film is that they haul a ship over what&apos;s essentially an impossibly steep hill.
If I lose that by using a level terrain, like the Panama Panel, I lose the central metaphor of my film. So that&apos;s why we don&apos;t agree. 
As I&apos;ve said, I&apos;m prepared to take a bigger risk than the one you&apos;ve advising me to take.&quot;
-
1:19:35
&quot;Of course we are challenging nature itself. And it hits back. It just hits back. That&apos;s all and...That&apos;s grandiose about it(?) and we have to accept that it is much stronger than we are.
Kinski always says it&apos;s full of erotic elements. I don&apos;t see so much erotic. I see more... full of obscenity. The nature here is violent, base. I wouldn&apos;t see anything erotical here. I would see fornication and asphyxiation and choking and... fighting for survival and... growing and... just rotting away.
...Of course has lot of misery. But it is the same misery that is... all around us. The trees are in misery. The birds are in misery. I don&apos;t think they sing, they just squeal(?) in pain.
-
1:21:45
&quot;...It&apos;s like a curse weighing(?) on the entire landscape. And whoever goes to deep into this, has his share of that curse. So we are cursed with what we are doing here.
It&apos;s a land that god, if exists, has created in anger. Its the only land where creation is unfinished yet. 
Taking a close look at what&apos;s around us. There is some sort of harmony. It is the harmony of overwhelming and collective murder.
And we&apos;re in comparison to the articulate wildness and baseness and obscenity of all this jungle. We&apos;re in comparison to that enormous articulation. We only sound and look like badly pronounced and half-finished sentences out of a stupid surburban novel - a cheap novel.
And we have to become humble, in front of this overwhelming misery and...overwhelming fornication, overwhelming growth and overwhelming lack of order. Even the stars appear in the sky look like a mess. 
There is no harmony in the universe. We have to get acquainted to this idea that there is no real harmony as we have conceived it.
But when I say this... I say this all full of admiration for the jungle. It&apos;s not that I hate it.
I love it. I love it very much. But I love it against my better judgment.&quot;
-
1:29:08
&quot;...Very much of this is too crazy and too... just not what a man should do in his life all the time.
...Even if I get that boat over that mountain, somehow I finish that film. Anyone can congratulate me and talk me to find it marvelous. Nobody on this earth will convince me to be happy about all that. 
Not until the end of my days.&quot;
-
1:30:53
&quot;It&apos;s not only my dreams. My belief is that all these dreams are yours as well.
And the only distinction between me and you is that I can articulate them. And that is what poetry or painting or literature or filmmaking is all about. It&apos;s as simple as that.
And I make films because I have not learn anything else. And I know I can do it to a certain degree. 
And It is my duty, because this might be the inner chronicle(?) of what we are. And we have to articulate ourselves, otherwise we would be cows in the field.”

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>文泽尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-13 02:37:59</时间>
<影评>
        i make films because i have not learned anything else.

and i know i can do it to a certain degree.

and it is my duty..

because this might be the inner chronicle of what we are.

and we have to articulate ourselves..

otherwise we would be cows in the field.


所以你运了整艘铁船到山巅。菲茨杰拉多最后也放弃了，他还拆散了船，他还因为土著们循梦向河神献船而崩溃了信心——而你准备了三艘一样的船，花了五年的时间和无数金钱，只为了在电影里拍摄出完美的失败来。


这执著的梦想被自己内心反省了无数次，被所有的演员和土人们抱怨。当你在“肯定未进化完全”但你却狂爱无比的秘鲁雨林里对着镜头，冷静说出你的热望和彷徨时……我全然不知应该用怎样华美或朴素的词句来形容你三十年前的壮举，因为——看看，至今仍一直放纵着理性，受这该死的家伙控制，几乎忘了放开身心去追求梦想时，体味的是怎样一桩愚蠢又开心的有趣了：这样的我又怎配去评价你呢？


没有哪类梦想的实现是凭借侥幸的，否则即使得到所愿其实也难以快乐。如在雨林中被蚊虫叮咬，为了镜头反复开着大船撞击山岩直到摄影满头满手都受伤流血，或者脚被断木夹住，或者险些被箭射死（你到底决定要将那支刺穿土人喉咙的箭送给你的孩子了么？），或者极端厌恶陷入到大片的烂泥之中……这些都不算什么了。最可怕的是在前后左右都几百英里蔓延的密林深处，作为所有人的领导者，担心他们对你失去信心——水位下降了就得等上半年，资金没有了也得等，拍到一半演员走人了，负责移船的工程师说运输成功率只有百分之三十，而一旦失败会死几十个人……团队的每一类可能的失败都是致命的，相比之下个人身心所受的痛苦倒几乎是微不足道了。人的一生可有几个五年？导演的黄金时期又能有多长？谁都知道放弃永远比坚持容易，一瞬间的事情——而如赫尔佐格那种疯子，他们创造出伟大作品的原因，不在于天才般的想法，而在于傻瓜式的坚持。这其中的信念，是认为生命应该为了梦想而燃烧——电影里的菲茨杰拉多那样做了，也无奈放弃了。在看那部史诗般的电影时，我没看到多少赫尔佐格的影子，只看到一个悲壮的金斯基：影片中的他超越了现实中他所饰演的那个人，起码他更疯狂，打算让一整艘船从一条河去到另一条河——全是固执，没有折衷，只为让观众能体味到梦想的重量和实现辉煌一刻的艰辛：这些都被那艘陆上航行的大家伙给实体化了。而现在，再去看这部记录史诗电影创造者的记录片时，我的眼里除赫尔佐格外再无他人：这位值得尊敬的疯子，他用一切言语和现身说法给出的致敬，比他的电影本身更具魔力。所谓电影比现实伟大，而现实本身又伟大过电影，所以需要一部记录片来记下现实本身：两部影片完成了一次奇妙的轮回。


片子在一种过程繁琐的、简陋但好看的摄影术中结束：也是记录，但就像片中被展开翅膀的红色鹦鹉的死体一样饱含了隐喻。可以想到的一种譬喻是：为什么有拍立得而不用，却选择这种二次曝光的全手动操作的浪费时间又不见得有好的效果的成像把戏呢？——这就和赫尔佐格或者菲茨杰拉多硬要去陆上行舟一般：做一头吃草的牛会很舒服，但是这样的生活毫无意义。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>catchmeifucan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-30 22:34:36</时间>
<影评>
        &quot;If I abandon this project, I would be a man without dreams...and I don&apos;t want to live like that. I live my life, or I end my life with this project.&quot; 


&quot;Of course, we are challenging nature itself and it hits back. We have to accept it that it much stronger than we are.&quot;


&quot;If I believe in the devil, I would say the devil was right here, and is still right here. It becomes very questionable, because people lost their lives, people have been in a plane crash, and 5 of them in critical condition. 1 of them paralyzed...And those are all the costs that you have to pay.&quot;


&quot;So we are cursed with what we are doing here. It is the harmony of overwhelming and collective murder. There is no real harmony as we have conceived it. &quot; but then he also said,&quot;I have full of admiration for the jungle, I love it.&quot;


&quot;I shouldn&apos;t make movies anymore. I should go to a lunatic asylum right away. But I don&apos;t know...it&apos;s too crazy and not what a man should do in his life all the time. ..&quot;


&quot;It&apos;s not only my dreams. My belief is that all these dreams are yours as well. And the only distinction between me and u is that I can articulate them... It&apos;s as simple as that. And I make film because I have not learned anything else. And I know I can do it to a certain degree...&quot;


At last  Werner Herzog finished his film and he also pulled his ship to the top of the hill. Marvelous... Herzog is nuts but no doubt he is a great dreamer.
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>恐慌性杀跌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-03 01:49:43</时间>
<影评>

好的剧组剧照也可以成为一个纪录片导演。此片就是一部关于赫索拍摄《陆上行舟》的剧照片。问题不在这里，问题是1980年，为什么一个欧洲人要跑到热带雨林，用电影和印第安人来完成一个有关西西弗斯的隐喻。
纳粹德国为德国，乃至整个欧洲和人类开出的精神危机药方及其实践失败后，和平本身并不能缓解欧洲精神危机，作为人的精神焦虑仍在继续。土著，雨林，非洲和伊斯兰国家，他们在欧洲人的焦虑中被观看。与其说他们被“政治正确”地对待，就像赫索在影片中呈现的那样为他们争得土地所有权，谴责木材，石油开采对环境的破坏，对西方文明对他们的影响等，不如说他们向这些无辜的居民投射出病态的同情。喜爱他们贴近自然的生活，嫉妒他们平静和有神的世界，而又厌恶他们的无知。但同时赫索又祈求他们，希望在这片未开化的土地上，找到能够缓释欧洲精神危机的药方。不知是谁更需要救助，像是一位癌症患者在与他眼中的一位慢性心血管疾病患者互诉衷肠，又好像美男子在顾影自怜。
与其说赫索和他的行为艺术，乃至电影是伟大的，不如说欧洲人在骨子里还是有很强的图腾崇拜的倾向——一种将某种精神状态具象化的尝试。当赫索在蛮荒之地树立起他的图腾，并且在陡坡上缓慢移动，尝试医治处于精神危机中的欧洲时，该纪录片却没有把当地土著，那些印第安人的祭祀与文化信仰放置在其中加以对比——比赫索的《陆上行舟》更加原始和自发的图腾。纪录片只是少量展示了他们脸上的图案，弓箭和独木舟，最终又说当地土著尝试献祭这重达300吨的船于河神——一种与赫索所做相类似的行为对赫索图腾的解构。然而纪录片却没有表现。
当赫索得知将船拉上40度倾角的陡坡，死伤是大概率事件时，他没有停止。他认为这是人的宿命，这是任何宗教仪式的必然，这血是必然要留在这个土地上的。他当然不希望他的印第安朋友会出事，如果有一个人必须要牺牲，那他将愿意自己是第一个。他希望是一个白人，一个勇敢的白人的血，换得土著们得安全。然而这又与希特勒的种族主义有多大差别呢？自我与超我在赫索那里始终是无法调和的矛盾。流血，死亡，受难在欧洲精神危机彻底解除之前仍然是这位德国导演必须背负的荆棘。艺术，电影，或许能够缓释部分痛苦，但也注定要以流血的方式，对此，拍摄过程中的种种挫折和失败也以不算什么。






</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>文化暴徒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-17 15:19:21</时间>
<影评>
        Les Blank - Burden of Dreams

荷索拍摄《陆上行舟》的纪录片，讲的却不仅是电影而已。

题材是巨大的船翻越山岭，象征每一个人的梦想。

导演似乎更忠实地记录当地印第安人的生态，这些注定要被消失的文明。

还有丛林，大自然，充满邪恶与乱伦，生命之间无尽倾轧，更要命的是荷索竟然不可救药地迷恋上它。

以记录电影的名义，本片就完成了一次对文化与文明的巨大穿越。

结尾，荷索说，永远不要跟我说这事有多伟大，我一直到死，也不会赞美它。

你能明白吗？这个拥有黑色心灵和无比真诚的导演，他心灵的毒汁也如藤蔓一般肆意生长，所谓自我的伟大释放，就是用你心里的黑暗，遮住别人眼里的光。

重点不是他遭受了多少困难，而是，通过这样一次异想天开的旅行，他真把自己扔进了绝望，并且看到了真东西，那就是压抑的能量在四面蒸腾而上。人所理解的太幼稚，天地间的善与恶，凶暴和迷乱，都远远超出了人类的想象。

人要找回敬畏之心，先得娶个魔鬼新娘。

花絮部分，加了主演的歇斯底里，激烈的情绪，崩溃的表情。而与之对应，导演自己最怀念的，反而是那个疯狂的男人，与一只蝴蝶之间的纠缠迷恋，那么轻柔到不忍触碰，又绚烂得唤起了所有心里的柔软。

导演多年后的回忆，最有价值的是他为这电影的承担——只为一句误解，整整十年，人们都以为他专横霸权，不顾惜他人生死，多可笑的误会，却几乎毁掉了这天才导演。

难得是还加了段荷索吃鞋的记录片，只是为了把梦想证明给现实的世界看，真的把鞋煮了好久，大庭广众之下就着啤酒吃了起来，那只鞋子就是梦想的味道。


10元包邮，多买八折，我的网店：

http://shop61179315.taobao.com/

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>草鱼</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-05-23 00:01:32</时间>
<影评>

比陆上行舟还好看 记录了赫尔左格拍这部电影的过程 他耗时五年 经历了换主演 换场地 在亚马逊原始森林里安营扎寨 牵扯进印第安原始部落之间的冲突 还有剧组人员被原始人射伤 300吨的邮轮被绳索拖着拉过了山脉 等等痛苦与挣扎 
有一段采访我特别喜欢 金斯基说 觉得原始森林里的大自然充满了情爱 但赫尔左格说他没看出来 他看到的是卑鄙 猥亵 乱伦 窒息和为生存挣扎 成长然后腐烂 当然丛林里有很多痛苦 但我们人类又何尝不是 树和鸟都很痛苦 他们不是在鸣叫 而是痛苦的尖叫 这是一片被诅咒的景色 这是某种和谐 是不可抗拒的集体谋杀 我们必须变的谦卑 宇宙中没有和谐 我们必须知道 当我谈及这些的时候我充满了对丛林的敬仰 我爱它们 非常之爱 但我的爱缺乏理性 的 
纪录片最后 赫尔左格说 这不仅是我一个人的梦想 也是你们的梦想 你我唯一的区别就是我能表达清楚 那就是诗歌 绘画 文学或是电影所追求的 就这么简单 我做电影是因为这是我的责任 也许也是我们的心路历程 我们得清楚的表达自己 否则我们和咸鱼没什么区别

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ICY</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-22 23:42:17</时间>
<影评>

这部纪录片纪录我的偶像Herzog拍摄《陆上行舟》的过程。
通往伟大之路，除了梦想，天才，更要有磨掉一身皮，全世界都放弃了你依然不放弃的毅力。
这个世界的有趣在于，有这些疯狂的人，做这些疯狂的事，化不可能为可能。
故事关于一位疯狂的爱尔兰人想在鸟不拉屎的亚马逊热带雨林建一座剧院邀请意大利最牛的歌剧大师去演唱，为了达成这个目标他买了一座橡胶林来积累资金，为了搬运橡胶需要船只运输，还不得不把船从一条运河搬到另一条运河。然而两条河隔着山，他决定把船从山上拉过去！最后，居然，拉过去了……拉过去后船又撞碎了……
Herzog决定拍这个故事，他也要把一座巨轮拉过一座山，在亚马逊雨林实地重现陆地行舟的奇景。而且，为了效果，船不拆，整船拉上山。
过程各种离奇坎坷绝望……
比如第一个拍摄地被当地土著恐吓基地被放火烧，被迫逃走；
第二个基地拍了40%主演病了，不得不重拍；
然后，发现船太大拉不上山工程师也不干了，员工也离职了；
然后出事故死伤多人了……
最后，居然，5年后，他还是把船拉过山了……
我太爱这样的疯狂天才了！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
