<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>双雄 雙雄</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>6.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p486795274.jpg</封面>
<导演>陈木胜</导演>
<演员>黎明 / 郑伊健 / 林嘉欣 / 徐静蕾 / 吴镇宇 / 黄浩然 / 梁俊一 / 郭力行 / 彭敬慈 / 金与贤 / 黄德斌</演员>
<简介>自负能干的“保护要员组”警员李文健（郑伊健 饰）因性格问题与女友Brenda（林嘉欣 饰）的感情亮起红灯。因为一起棘手案件，他与正在监狱服役的原警方心理组的催眠师黎尚正（黎明 饰）打上交道。尽管知晓黎尚正厉害的李文健表现得异常谨慎，却仍被黎尚正神不知鬼不觉的催眠，助其盗 走了要保护的南非宝钻。
                                    
                                　　在寻回宝钻的过程中，李文健发现黎尚正盗钻实属无奈，他其实是一个正直、善良、忍辱负重的真男儿，决意协助他来共同对抗拿其妻子（徐静蕾 饰）和好友一双儿女的性命进行威胁的黑帮大枭欧阳锐（吴镇宇 饰），并在此过程中回归了与Brenda的感情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Noyaclaire</作者>
<标题>挺好的一部电影，我觉得这个分数偏低了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-17 21:04:55</时间>
<影评>
        难怪黎明在电影这一块能够被人记住，甚至经常被人称赞。

事实证明，这部电影也有他出色的展现。

梁朝伟和黎明的搭配，无论从颜值还是演技都是一流的配置。

除了黎明和郑伊健的双雄对峙之外，吴镇宇的第三雄奸雄角色也是相当吸引人的。

挺好的电影，有深度，有剧情，有矛盾，有颜值。

不见了东西，就到不见了东西的地方去找。

值得敬佩的两位英雄，最后的结局，黎明的表现非常的感动人。

推荐，挺好的一部电影，我觉得这个分数偏低了。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>三一</作者>
<标题>爱与面具</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-02 02:33:06</时间>
<影评>
        双雄这部片我很喜欢 

感觉黎明的演技很好 对戏的把握很有定位 尤其眼神的表现 

那简直太棒了 

这部片也是一个心理电影 把人的心理内容曝露无疑 借助了催眠这个噱头 说明了人的心影响自己的行为 

尤其是那句话 :每个人都有自己的心结，一旦被人打开这个心结，那就意味着你被催眠了.......

每个人心理都是自己不可告人的事情 我们在现实生活中都用一个面具来掩盖住我们内心里不可告人的一面 

其实 我们的心是很脆弱的 需要细心的呵护 而呵护我们心灵的不是我们的面具 而是爱的力量 只有爱的力量才能化解一切 才能抚慰我们的心灵 在生活中与其天天带着面具生活得很累很累 还不如放开自己的心 用爱来感动别人 这样对我们自己 对别人 都是非常好的 

常常想 如果人们之间没有那么多勾心斗角 没有那么多猜疑 我们的生活是不是回更好呢?

其间 电影中 对爱的诠释也是很好的 尤其是那句 对爱你的人说心理话 不要太迟了 

我们对爱的理解真的是太少了 也许 在我们以后的生活中 我们能多注意我们身边的每一个人 把爱散播给每一个需要的人 ^_^


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猪头小队长</作者>
<标题>要有比较才能看出端倪</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-08-17 20:17:31</时间>
<影评>
            莫名其妙的两场连映，前面一部是《韩城攻略》，就不说什么了，能不看的时候可以不看的片子，场面、动作和噱头还行，梁朝伟很帅，故事结构和其他人的表演就基本可以忽略了。

     这样的情形下看《双雄》还算惊艳。懂催眠的人来作案，很有意思的故事，有精神分析的成分介入，所以还能回味。黎明演这种神经兮兮的角色总是拿捏得比较准确，吴镇宇来演坏人当然精湛，郑伊健不评论，个人不太喜欢这个人，所以带主观色彩得认为演技平平，明显被其他人抢了戏。徐静蕾就可以不出现了，跟整部片子的风格太不搭了，02年拍的或许还沉浸在将爱情进行到底呢吧。结尾太实，没有张力，个人认为结尾卡到黎明在氧气柜里见到他老婆死掉就可以了，老婆也一起去了比较悲壮，不然实在太奇怪了。要做希望的话让小孩和警察活着就行。观众不是傻子，非要在最后点明主旨，什么爱什么的，把全篇的意境都给破坏了。最后打boss的那段催眠没有前面那种潜移默化的感觉，听起来简直是挑衅。此外就是诺基亚的广告太嚣张，我们的眼睛就这样频频被强暴。

      黎上正的师父到底是谁？怎么开始作了案杀了几个警察以后就不了了之了？总的说来，就这两部而言，陈木胜比马楚成还是技高一筹啦，至少没有被人看出过于弱智的地方。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>suzie</作者>
<标题>双雄</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-02 14:01:19</时间>
<影评>
        这是黎明一个人的戏

他连滚带爬

催眠别人也催眠自己

他的瞳孔略显咖啡色

从而使他的眼神时而单纯时而神秘

看上去亦正亦邪帅的不得了

他不再木讷不再神色飘忽

他把自己融入黎尚正的灵魂中

期待救赎

总算死得其所


吴镇宇本来就是个人物

满脸都是戏

连邪恶都带着莫名其妙的温情

他说他恨别人比他幸福

突然就理解了他

穿白西装很合适


郑伊健

怎么说呢

总觉得海报中可以把他换成吴镇宇

还没黄浩然演的好呢

看人家，满面涨红，多投入

箭猪总也得有个样子吧

当陈浩南从良成了警察

味道就差了少许


扯上徐静蕾和林嘉欣

也许导演希望这是部文艺片吧
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>童非童</作者>
<标题>整体上是非常不错的。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-06 15:04:01</时间>
<影评>
        嗯，当年被认为是黎明的翻身之作，将亦正亦邪、进退两难的的心理医生演绎得很到位，伊面的表现也非常不俗，黄浩然以及我最喜欢的林嘉欣（那时候还真是可爱）崭露头角，还有戏份不多但是很到位的徐静蕾。

 

剧情安排比较新颖，将心理犯罪搬上了银幕，可惜在颁奖的时候还是稍稍逊色。

 
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>缅怀陈木胜</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-25 12:23:26</时间>
<影评>

      本片上映前期待值爆棚，陈木胜的时装动作片一直都是我的心头好，而林嘉欣是我高中时代最喜欢的女演员，郑伊健的巅峰期也是最中意的男演员之一。可惜那个年代没有经济条件，莆田也没像样的电影院硬件，等了近半年才熬到影片出碟，迫不及待消化完，虽然跟预期有差距，但港片的情怀元素都在，值得回味的地方也不少。
        印象中这是当时华语电影第一部以催眠为主线叙事的电影，“每个人心里都有一把锁，就是他们的死穴，是他们最不愿回忆，最不愿想起的事情，找到这个事情，就可以控制他，就可以把他催眠…”就是人都犯错的时候，这个错误就成了心理的弱点，当然，催眠也只是噱头，一个叙事手段，好的电影都是以情动人，自我防护意识足够强大的李文健（郑伊健）能够被催眠，也是被黎尚正（黎明）找到他深藏内心关于爱情脆弱的一面，而黎尚正铤而走险也只是为了拯救家人，两个为情所困的男人最终为了爱和正义由对立面转为并肩作战，这也是港片双雄模式电影的套路之一，煽情稍显生硬，但还是打动我了，能形成感染力和代入感的电影都是好电影，最后再缅怀下陈木胜导演。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小妞</作者>
<标题>肩膀连中四枪还能举起一人多高的煤气罐子？</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2008-04-11 20:40:16</时间>
<影评>
        别说我对部分亚洲警匪电影抱有偏见，但是很多导演或者编剧都有一个严重的通病。就是为了追求大场景和戏剧性效果，肆意牺牲故事的可信度和情节的连贯性。影片中开始还算过得去，越往后越离谱了。据部分警察称被击毙的匪徒瞬间回到了老巢阻挠英雄救美，黎明饰演的英雄肩膀连中四枪还能举起一人多高的煤气罐子。这让我想到了去年遭到嘲笑的《十面埋伏》里，小妹死了有半小时了又从雪地里爬起来，随手就击毙了坏人。还有目前的热门话题，《无极》中馒头对儿童心理的摧残。好像电影里有了惊人的画面和不可思议的特技就能作为大片了，简直是对观众智力的侮辱。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>akani</作者>
<标题>不要因为威胁而相信</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-07-20 10:35:12</时间>
<影评>
            讲心理上的催眠，让猫想起taxi里面搞笑的催眠。催眠其实是看人的，如果有易催眠体质，那么即便是猫这种非专业人士也可以催眠成功。


    不是很喜欢吴镇宇的这个角色，不是很够味道的坏人。他应该再坏一点，再狠一点，猫这么想。


    一开始的警察，猫不喜欢那个角色，为什么要相信坏人的话呢？猫觉得如果对方是警察，是个说话可以被相信被承认的人，那么他说放过你的妻儿，你还可以相信。一个坏人，一个从没有光明磊落的人说放过你的妻儿，怎么可以相信呢？被他抓到就已经没有活路了，只是如何死的少点痛苦而已。看到那个时候，猫想起来殷素素，猫觉得或许那是只属于女人的智慧，知道自己必死的时候用自己的生命设下的最后的圈套。


    达芬奇密码里面也一样，在自己生命最后关头讲出坚守一生的谎言，那是牺牲自己也不让敌人得逞的最后一招，同归于尽。猫喜欢这种态度，真的。做人应该狠一点，做人应该选择可以相信的人相信，做人应该尽忠自己的信念，尤其在生命最后一刻，如果你有着个运气可以实现这些价值论点。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮影人生</作者>
<标题>双雄</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-06 16:02:31</时间>
<影评>
            讲述了一个警察与一个罪犯之间斗争的故事。警察在一次抓捕行动中被罪犯打伤腿部，后来大盗的孩子因为在与别人进交易的过程中被打伤，原来两个来参加交易的孩子有一个认出军火商中的人有警察，原来警察为了说服议会提高警察的装备配置，从而对贩卖军火睁一只眼闭一只眼，造成犯罪分子猖獗的假象以提高自己的福利
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>袁天霸</作者>
<标题>这主题为“催眠”的电影催的我想睡觉</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-06-02 23:02:11</时间>
<影评>

说实在，这电影原来是以“催眠”为主题的，看这部电影整个过程我其实是被“催眠”的想睡觉的。
香港的警察难道都是猪一样？明明有严密的监控，哪怕黎有神一般的催眠术把郑伊健等人催眠后指使其开锁盗取钻石，这么多人看不到监控？而且猪一样一口咬定就是郑伊健是他们同伙？这细节真尼玛让人蛋疼无比吧，拍的严谨一点很难吗？
还有到最后面吴镇宇明明已经拿到“钻石”了，为什么特么的还顾着黎明生死不直接开车闪人，搞到是后面还和警察火拼还拖累了自己。
这种烂题材片子烂大街了，还真以为拍电影像之前拍香港警匪片一样能拍出好玩意来。。。。黎明这些年烂片接了不少了，是缺钱了还是？？
总之！！！黎明有这么扯蛋的催眠术何不直接把吴镇宇直接催眠得全按他意思做，然后把他干掉整部电影不就完事了？？ 


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>