<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>鲁邦三世：卡里奥斯特罗城 ルパン三世 カリオストロの城</电影名>
<年份>1979</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1446259907.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>山田康雄 / 小林清志 / 增山江威子 / 井上真树夫 / 纳谷悟朗 / 岛本须美 / 石田太郎 / 宫内幸平 / 永井一郎 / 常泉忠通 / 梓欣造 / 平林尚三 / 寺岛干夫 / 野岛昭生 / 绿川稔 / 阪脩 / 枪田顺吉 / 加藤正之 / 峰惠研 / 松田重治 / 山冈叶子</演员>
<简介>卡里奥斯特罗，一个位于欧洲人口只有3500人的小国家，却是世界上最逼真的伪钞——山羊之钞的发源地。其伪钞之真，连鲁邦三世这样的大盗都险些被其蒙蔽。鲁邦和伙伴旅行至此，恰巧遇见正被一伙暴徒追赶的美丽少女克拉丽斯。鲁邦出手相救，却从少女遗留下的戒指上若有所悟。原来是多年前鲁邦曾来此寻找过山羊之钞的下落，并在此结识还是孩童的克拉丽斯及其身为大公的父亲。如今物是人非，七年前的一场大火烧毁了大公的城堡，克拉丽斯的父母皆在大火中身亡。孤苦伶仃的克拉丽斯无依无靠，而摄政王卡里奥斯特罗伯爵则逼迫少女与之成亲。鲁邦决定从伯爵手中救出女孩，同时探究戒指背后所隐藏的关于宝藏的秘密……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-05 15:14:09</时间>
<影评>
        日本人真的很喜欢怪盗，也很喜欢讲虚构名人后代的故事，充满了偷窃强迫症与害怕被虚构的幻想，比如说专偷宝石的基德，比如说“以爷爷之名”的金田一一，再比如说这个亚森·罗宾的孙子鲁邦三世。


鲁邦三世就是这样戏剧化的溢出产物，被塞满了的限定舞台中所发生的故事——但就算从现在的眼光看，风格也十足的cult；杂糅的故事，粗犷的画风，爵士乐道，时效性，历史的旧色调，虚构的政治舞台，满天飞的公主王子将军总统，神秘的宝藏，上到外星人下到他本人的对手，舞刀弄枪的和服洋装，若即若离的爆乳，如影随行的大叔，以及一个手舞足蹈、淫荡的怪黍蜀。


鲁邦三世的故事套路其实不算多，大抵上就是这样：


大多时候是在一个虚构的（政治/小国）舞台下，鲁邦（大盗罗宾三代目）和峰不二子（爆乳）兵分两路，相同或不同的目标而后殊途同归——顺便调一下情，几乎跟鲁邦形影不离但又相当排斥不二子的次元大介（“凡事遇上不二子准保麻烦”）——开个枪放个炮对于他来说是家常便饭，时不时出来劈两刀摆个pose的石川五右卫门通常是少言寡语（石川五右卫门十三代目，说穿了其实也就是一盗贼后代），以及视逮捕鲁邦为天赋己任因而追着他满地球跑又屡屡失手的钱形幸一警官（钱形平次七代目）时不时制造的一两个笑点；


具备以上元素（人物）后，再准备半打左右需要台词好坏角色各半（通常还是坏人多一点）的临时演员，接下来只要考虑如何围绕着目标（大多时候是宝藏）将他们安插进故事、安排妥当他们的登场顺序以及出场频率从而一步一步地揭开谜底就好了。


不算复杂的故事编排，但实际看起来却相当的引人入胜。


很多人肯定是直到最近才借由万年不变的小学生了解到这位万年不变的猥琐大叔的，要么宫老爷子的资深拥蹩肯定也早对之略知一二——但事实上从1967年由Monkey Punch（加藤一彦）的漫画至今，这位大叔就算不计初始年龄也已经四十好几了，比我们中大多数人都大，除去真人电影和舞台剧外，1971年动画化后该系列还总计推出了三部TV系列228话，二十弹 TV Special 以及今年的特别企画《鲁邦三世VS名侦探柯南》（ルパン三世VS名探侦コナン），1989年发行的《鲁邦三世：机密档案》（ルパン三世 シークレットファイル，来源自然是20年前的样片pilot film）以及另外三弹包括重复其中一部剧场动画的OVA，不算上1978年春根据前一年第2部TVA第8话再编集的《鲁邦三世 威尼斯超级特快》（ルパン三世 ベネチア超特急）以外的六部剧场动画。


对于鲁邦三世大概的形状各位可以参考一下百度百科和豆瓣小组：

http://baike.baidu.com/view/336966.htm

http://www.douban.com/group/lupinthe3rd/


以下我来说一下这六部跨越了三个decades、cult味实足的动画电影，剧情不多说，主要说一下看点：





《ルパン三世 ルパンVS复製人间》（Lupin III: Secret of Mamo）


1978年12月16日 // 102 min / 吉川惣司 /　


http://www.douban.com/subject/1962615/


《鲁邦三世：鲁邦VS复制人》，鲁邦三世剧场第1作。


以“世界首部长篇Anime Vision”（世界初の长编アニメビジョン）为口号，制作费用高达5亿日元，票房收入总计9亿1500万，位例1979年票房榜第9位。


影片上映时的标题为《鲁邦三世》，在发行录影带的时候才加了副标题“鲁邦VS复制人”，类似的情况比如说圣斗士星矢的剧场（圣闘士星矢 邪神エリス）以及龙珠的剧场（ドラゴンボールZ オラの悟饭をかえせッ!!）。


《鲁邦三世：鲁邦VS复制人》是个涉及克隆题材的SF冒险故事，而世界首例试管婴儿于影片上映差不多五个月前的1978年7月25日于英国诞生。


1978注定了是个克隆年，剧场上映前还发行了本科普读物《复制人的诞生》（复製人间の诞生，In His Image:the Cloning of a Man）——对于跟007如出一折、非常关注科技时效性的鲁邦三世来说，此作更像个命题作文。


同年还有一部改编自艾拉·雷文（Ira Levin）小说的同名电影《来自巴西的男孩》（The Boys from Brazil，台译：巴西来的男孩，台湾远流于2001年出版并于2008年再版）上映，它与本作有个非常相似的设定：它们都克隆了希特勒。当然，不止希特勒，《鲁邦三世：鲁邦VS复制人》中结结实实地克隆了一座伟人岛。


《鲁邦三世：鲁邦VS复制人》虽然以“成人动画”以及“007动画版”为企画定位，并同年与阿加莎·克里斯蒂的小说《尼罗河上的惨案》改编的同名电影同期上映，但事实上观众群却偏向低年龄层为主。


这里就要说到鲁邦三世TV系列第一部与第二部的差异了。鲁邦三世TV系列第一部上映于70年代初，共有23话，较成人向；而第二部TV系列则相对面向低年龄层，多达155话，70年代末连播了四年——剧场版第一、二部上映正是这个时候——这也直接导致了剧场版第二部目标群的定位方向改变：从成人向转以目标观众群15～16岁为中心。


观众群的塞翁失马，得意了一个人。宫崎骏。


当然，我们现在未可知，当初如果大人观众多过于小孩观众，又是会怎样的一个结果呢？肯定是越演越烈的成人化色彩，暴力，情色——那么第二部出场的监督肯定就不是宫崎骏了。当然，我们现在未可知。只是猜测。


TVA中的作画监督、鲁邦三世动画系列基调的奠定者大塚康生同期因为去忙宫崎骏的《未来少年柯南》的作画监督去了，因此在这部剧场中只挂了个监修——宫崎骏和大塚康生这对拍档在忙完《未来少年柯南》后就合伙了宫崎骏人生的第一个剧场，鲁邦三世的第二部剧场，也就是《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城》。


本作的动画脚本虽然是大和屋竺和吉川惣司两人联名，但实际是吉川一人执笔，吉川惣司同时为本作监督，他在高桥良辅的装甲骑兵系列中也多有贡献。双叶文库的《鲁邦三世邪教 2001》（ルパン三世カルト 2001）对所有的TV系列、剧场、OVA、TV Special作了个有趣的排位，结果宫老爷子的《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城》被排在了第三位，本作则被徘在了第二位，而排在第一位的则是TV系列第一部第二话的《被称为魔术师的男子》（魔术师と呼ばれた男），该话的脚本作者正是大和屋竺。


其它：


因为茄克颜色的不同，第一部TV系列中的鲁邦被称为“绿鲁邦”，而第二部TV系列中的鲁邦被称为“红鲁邦”，后来的OVA作品《GREEN vs RED》就是拿此做卖点，另外由于本作中的鲁邦脸很长而又特别被称为“马面鲁邦”；


Mamo，本作中的大Boss，他的命名源自原作第83话以及TVA1第13话登场的魔毛狂介，原作中的魔毛狂介是个来自于未来的人，而Mamo则来自于遥远的过去；


本作在电视上播放的时候删节掉了部分“不健康”画面；


片中原本一个山寺场景的想法后来被《鲁邦三世：风魔一族的阴谋》挪用；


《鲁邦三世：鲁邦VS复制人》中用到的一个“贤者之石”的设定，这个来自炼金术的设定后来在日本的ACG界很潮，涉及的作品包括《钢之炼金术师》、《恶魔猎人（Devil May Cry）》、《冒险少女娜汀亚》、《秀逗魔导士》等等。


赤塚不二夫客串了一把声优（总统）；


作为片尾曲演唱者的演歌歌手三波春夫也客串了把声优（埃及警察署长）。




《ルパン三世 カリオストロの城》（Lupin III: Castle of Cagliostro）


1979年12月15日 // 102 min / 宫崎骏 /　


http://www.douban.com/subject/1432436/


《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城》，鲁邦三世剧场第2作。


虽然票房低于前作，但这样的商业之作竟然获得了大藤信郎赏的常识，并受到业界极大好评。最新的一届大藤信郎赏也被宫崎骏的《悬崖上的金鱼公主》（崖の上のポニョ）所斩获，因此，我们可以说老爷子温柔的叙述手法从一开始就捕获了不少人的芳心。


如之前所说，由于观众群定位的改变，于是大塚康生便委托宫崎骏着手剧场第二作的监督。当时宫崎骏和高畑勲正在忙《红发少女安妮》（赤毛のアン），但他很快就投入了剧场前期准备。像他以后的作品一样，宫崎骏根本就不管什么剧本，他就拿个故事板和炭铅笔涂涂改改，最后才由山崎晴哉改写成文字，因此脚本一栏就成了宫崎骏和山崎晴哉联名的情况。后来宫崎骏那些画儿结集成册，甚至被作为动画片制作现场的教科书来使用。


此后从开工到电影上映仅仅用了半年时间，宫崎骏由此常为感慨：“从这个作品我第一次知道了自己体力的极限。”（この作品で初めて自分の体力の限界を知った）


虽然票房不如意——非常讽刺的是正是因为顾及票房准备一举超过前作突破10亿日元才有了此作，但电视上开始反复播放起来，业界者多为好评，而原作者Monkey Punch也甚为满意，戛纳电影节上史蒂文·斯皮尔伯格更是赞其为“史上最好的冒险电影之一”并称影片开头的那场汽车追逐戏（car chase）为“电影历史上最完美的car chase”，与此同时，宫崎骏的爱好者更是与日增多，于是借着《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城》大受欢迎的契机——我们知道，从此老大爷就几乎不再涉及TVA界了。


宫崎骏的这部鲁邦三世，估计是鲁邦三世所有系列中最为人所知的一部，但总得来说宫老爷子带进了太多自己的风格，甚至可以说太写实了，因此成了最不像鲁邦三世风格的鲁邦三世（第六部剧场除外）。因此假使你想看“正常版”的《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城》，你可以去找下鲁邦三世TV系列第一部的第10集看一下。


宫老爷子的这部初监督剧场作品可以说多少沾了点鲁邦三世的光，但现在我们可以说鲁邦总算偷点光回来了？有点“今天我以Ｘ大为荣，明天Ｘ大以我为荣？”的味道。


之后，宫崎骏又以照树务之名在鲁邦三世TV系列第二部中走了几次过场，执导过其中的两话，并作为脚本、分镜、演出为第二部TV系列（155话）画下帷幕。


其它：


卡里奥斯特罗（Cagliostro）是来自于莫里斯·卢布朗的《怪盗亚森·罗宾》系列的《卡里奥斯特罗伯爵夫人》中的人物，为罗宾（Lupin，也就是鲁邦三世的爷爷）的仇敌；


本作的女主角クラリス（kurarisu）命名也同样来自于《卡里奥斯特罗伯爵夫人》，当然设定都有所不同；


本作中的时间设定为1968年（见剧中报纸），宫崎骏的原画中也如是标名，但这与第三部剧场《鲁邦三世：巴比伦黄金传说》的设定（1986年2月）却是矛盾的。此外，作品中屡次被吃的杯面在1971年时才开始上市，1968根本没那种东西。




《ルパン三世 バビロンの黄金伝説》（Lupin III: The Golden Legend of Babylon）


1985年7月13日 // 100 min / 铃木清顺 / 吉田しげつぐ /


http://www.douban.com/subject/1962621/


《鲁邦三世：巴比伦黄金传说》，鲁邦三世剧场第3作。


制作于鲁邦三世TV系列第三部播放期间。


当时宫崎骏与押井守的关系还不错，因此宫崎骏在受到再次委托执导鲁邦三世剧场时，他拒绝了，转而推荐押井守去担任鲁邦三世剧场第三作的监督。但我们都知道押井这家伙从来都是原作粉碎机，由于押井向制作方提供的初期准备稿过于实验性过于先锋，吓得制作方马上将他换下，并换上了TV系列的制作班底，于是成了如今双监督的局面。


因此押井守上马匆匆下马同样匆匆，而他的《鲁邦三世：完结篇》（ルパン三世 完结篇——制作方对此NG之嫌的标题大为置疑，你看，你这不是断人家财路吗）最终胎死腹中，他在其中所设想的一些设定最后被零散地用到了OVA《天使之卵》、《机动警察》剧场版等作中去了。


那年头押井守被腰斩的潜在作品不少——《基础螺栓》（アンカー，1987，企画与脚本为宫崎骏，押井守为监督）以及《迷宫物件》（TWILIGHT Q，1987，全六话二话终，当然每话监督不尽相同）等，应该是他最灰心丧气的一段时间，不过是不是也正是因为这件事情为导火索——创作理念上的分歧——宫崎骏显然更受制作方欢迎而押井守肯定认为宫崎骏把他忽悠了，让押井守和宫崎骏越走越远，直到最后形同陌路！？


之后押井显然对鲁邦三世也存在着一点芥蒂，他说“可以喜欢”鲁邦三世，但是那家伙长臂多毛让人看着不爽。“现在这个时代不适合出现那样的造型。”押井之言：“在攻壳的时候终于能摆脱鲁邦了！”（攻殻でやっとルパンを吹っ切ることができた。）


鲁邦对于押井守来说是一个多么大的阴影啊，他肯定为此做了不少恶梦。坎坷的成名之路（笑）。


如果当初企画未被拒，这该是鲁邦三世史上多么辉煌浓重的一笔啊：


监督：押井守

脚本：押井守·伊藤和典

アート·ディレクション（美术监督）：天野喜孝

画面构成：金田伊功

キャラクターデザイン（人设）：加藤茂

原画：森山ゆうじ、山下将仁、北久保弘之、森本晃司、庵野秀明など

演出助手：片山一良


——即便确实与原商业化定位不搭调，但总得来说前三作剧场本来就都充满了探索性的精神（当然主要在观众群寻找方面），但只是至此，鲁邦三世好莱坞式动作大片的基调已经成型，不可能再在商业化与否的讨论中做出让步了。毕竟能赚钱的才是王道——虽然最后所做出来的成效其实并不怎么样。


押井版的的鲁邦三世中人们在东京盖了座巴比伦塔，然后塔倒东京毁灭——这个设定后来被用于了《机动警察》剧场版，世界毁灭之际鲁邦三世开始置疑自己存在的理由——押井流的自我置疑主题。


至于现今这个版本的巴比伦黄金传说，大体上就是说，很久很久以前很喜欢金子的外星人扮成神在巴比伦盖了一座金子巴别塔，准备从地球带走的时候掉到了现在的纽约。因为来年1986年正是哈雷彗星回归，所以连这个也拿来填充剧情做噱头了——这便是鲁邦三世的与时俱进。




《ルパン三世 风魔一族の阴谋》（Lupin III: The Fuma Conspiracy）


1987年12月18日 // 73 min / 大塚康生（监修） /　


http://www.douban.com/subject/3432708/


《鲁邦三世：风魔家族的阴谋》，鲁邦三世剧场第4作。


本作公开前的临时标题为《五右卫门紫变化》（五ェ门紫変化）。


故事讲的是五右卫门未遂的婚礼以及风魔一族觊觎的山寺宝藏，与其它的剧场比较起来不仅故事简单，声优以及音乐等班底更是经过大换血，因为这最初是被作为系列首部OVA作品来企画的。


这其中有个传言，《鲁邦三世：风魔家族的阴谋》制作的时候鲁邦三世原声优山田康雄先生对此完全不知，直到本作中的鲁邦三世的声优古川登志夫傻傻地前来拜访寒暄才东窗事发——据传正因为如此，跟山田比较亲近的录音监督加藤敏和音乐担当的大野雄二因此没打算入伙。


而正是由于这种混乱局面的存在，本作更是史无前例的没有监督（令人讽刺的是上一作还是双监督呢而下一作也是总监督/监督双位），基本就是你一言我一言（就像电影《爆肚风云(ラヂオの时间)》）就达成了。最后大塚康生又来挂了个监修。


本作唯一可以一提的大概就是仅次于《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城》的汽车追逐戏（car chase）。鲁邦的坐骑实则维持鲁邦三世韵味的一大工具法宝。


如果说剧场前三作还有“宫崎骏”这个若隐若现的关键词来维系的话，不算上大塚康生，从本作开始鲁邦三世的剧场系列正式进入了一个以商业目的为指导思想的诡异与混乱并存的局面——其实所有的鲁邦三世剧场本身就是个战国割据的情况。




《ルパン三世 くたばれ!ノストラダムス》（Lupin III: Die, Nostradamus）


1995年4月22日 // 100 min / 伊藤俊也（总监督）/ 白土武 /　


http://www.douban.com/subject/3237321/


《鲁邦三世：去死吧！诺斯特拉达穆斯》，鲁邦三世剧场第5作。


伊藤俊也作为第六部剧场上映前将本作再编集成 TV Special 的形式以在电视上预热而以总监督一职进入Staff，当然他同时也担当了本作的脚本作者，与柏原寛司联名的形式，后者后来又担任了剧场第六作的脚本。


诺斯特拉达穆斯（拉丁语名：Nostradamus，1503年12月14日－1566年7月2日），亦译诺查丹玛斯，原名米歇尔·德·诺特达姆（法语：Michel de Nostredame），法国籍犹太裔预言家，精通希伯来文和希腊文，留下以四行体诗写成的预言集《百诗集》（Les Propheties，1555年初版，《诸世纪》为误译）一部。有研究者从这些短诗中“看到”对不少历史事件（如法国大革命、希特勒之崛起）及重要发明（如飞机、原子弹）的预言。因诺斯特拉达姆士的预言，无论他生前死后，都吸引了世界各地大批崇拜者。


也许是冒用了诺斯特拉达穆斯的名诿才导致了这部相当邪气、颇具寓言性的作品诞生。


影片上映前一年的1994年6月27日发生了松本沙林毒气事件，发动袭击的是一个名为奥姆真理教的新兴宗教组织，也许这正是关注时效性新闻的鲁邦三世制作本作的出发点，而就在影片上映前一个月的1995年3月20日又发生了震惊中外的东京地铁沙林毒气事件，不久后的5月16日，奥姆真理教的教主麻原彰晃被认定为“地铁沙林事件”等案件的嫌疑人，遭逮捕。


不仅如此，对于摩天楼倒塌的描述能让人象征性地与911中的世贸双子塔联系起来，而当片中财团的女主人表示希望代表夫君参选总统时，我仿佛看到了一个希拉里·克林顿……


从里约内热卢到摩洛哥，从美国总统竞选到亚马逊的邪教组织，从劫机到越狱，从预言到摩天楼的倒塌——跟六年后的真实事件比较起来，这绝对是部邪门之作。


或者说，鲁邦三世的剧场一向诡异邪门，诸如第一部观众群的阴错阳差，第二部为商业而商业却意外被业界捧上了云端，第三部押井守的滑铁卢，第四部从OVA到剧场的变身，以及本作中是是而非的“碰巧”，再者就是山田康雄的猝死。


自1971年第一部鲁邦三世TV系列起山田康雄先生开始担任鲁邦的声优，直到这部剧场版之前他担任了总共三部TV动画系列（共228集）、6部TV Special、3部剧场版的配音工作，整整24年时光，可说是赋予鲁邦灵魂的前辈，可惜在本片制作期间山田先生突发脑溢血不幸逝。本作影片因此在结尾特别打出字幕“永恒的鲁邦三世　山田康雄先生 谢谢”（永远のルパン三世 山田康雄さん ありがとう），以向这位赋予鲁邦灵魂的前辈致敬。




《ルパン三世 DEAD OR ALIVE》（Lupin III: Dead or Alive ）


1996年4月20日 // 95 min / Monkey Punch /　


http://www.douban.com/subject/1962851/


《鲁邦三世：活要见人死要见尸》，鲁邦三世剧场第6作。


漫画原作作者自己执导电影，这一点，Monkey Punch和Frank Miller是走在同条道上的人，不过一个性格外扬，一个则内敛，一个走的是“JR”路线，一个走的是“ZB”路线，但最后的结果是我都很喜欢。


我以为宫老爷子的鲁邦三世已经非常写实了，想不到Monkey Punch老爷子自己演绎的鲁邦三世动画更加写实主义，其人设可以说是六部剧场中最美形的（当你发现原画中出现梅津泰臣的名字，自然可见一斑）。虽然比起大塚康生奠定的动画氛围少了分癫狂气，不过自是另一番味道——特别是在剧名“Dead or Alive”蕴意方面所下的功夫，并以此所营造的诸多悬念，让人有目共。


《鲁邦三世：去死吧！诺斯特拉达穆斯》中的鲁邦在越狱时有这么一句至理名言：“生活的乐趣就在于你想的主意有多傻。”，而本作的故事则从另一场越狱开始，为的只是寻找进入浮岛的人才。这里的浮岛其实是一座由航母改造的触手系纳米机器防御系统。目标自然是岛上的宝藏，当然宝藏自然是你所不知道的武器——因为目的的不同而具有双重的意义。


国王的宝藏，将军政权，反叛军的王子，被将军悬赏百万活要见人死要见尸的鲁邦——片名Dead or Alive除了是对鲁邦悬赏的噱头外，还埋下了王子以及将军的真相，他们是死是活的存在状态，这点可以说片名取得很讨巧——这大概也是此作的副标题并未像以往那样特地将拉丁字母作假名化处理的用意所在，为表强调：


Dead or Alive, or neither of them.



在此特感谢鲁邦组的ee（happig）、赤红十三、baby僵等人对鲁邦三世的大力推广！



ACGTALK|漫谈：

http://www.acgtalk.com/node/1000

</影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛那 Mana ：）</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-16 13:27:56</时间>
<影评>
           大二那年是06年，冬天还是夏天已经记不得了。在街上徘徊的时候走进一家音像店，在昆明的街上随处可见这样或那样的小店铺，我只是找了感觉好的一家走进去罢了。进了店子，只因为DVD的封面上写了“宫崎骏”三个大字，连想都没想就交了钱。这张DVD在回到宿舍的当天被我收紧柜子里，一放便是两年。


    两年之后的今天，我连着看了两遍名字被翻译成《古堡之谜》的动画电影。两次一样的感动，不是因为女主角的遭遇，而是我看到原来有一些人留下的美好终于只能是留下，而不能伴随我一起长大。结局的时候，克拉丽斯终于看到那些挪不走的宝藏，鲁邦的离开却带走了她的另一份期望与美好。大概这就叫做当你得到一样东西的时候，就会失去另一样东西吧。


    看着鲁邦离开的背影，深绿色的西服上衣，在风中飘扬的衣角，一路跑向车子，身后的克拉丽斯越来越远之后最后变成小小的一个白点，她依旧是那么美，我反而没有将这部动画看轻。看看，再美好的东西，也不一定有人稀罕，个人的目标总是难以琢磨，听到某人抱怨说，我这么美好，他不懂得珍惜，活该他失去我。每次看到这样的话我就好笑，也笑了曾经的自己，知道吗，从来没有在意对方的感受，我们永远不知道对方的想法。鲁邦的愿望是不停留，来过，走了，就是这么简单。我们都把最基本的东西丢在了看似绚丽的背后。


    如今的我，再也不会去羡慕哪个公主了。曾是孩子似的盼望，也变得现实了许多。等待别人救助好像是公主的一个标志，克拉丽斯被关在高高的塔顶，像是预示了少女的心被封闭。每一个公主都在等一个开启她心房的英雄。经过一些努力，英雄在朋友的帮助下解救了公主，可是英雄终将流浪远方。亲爱的公主，你永远抱有着美丽的梦。


    我截了一张鲁邦和克拉丽斯肩并肩站在胜利的草里上看向远方的画面。这张图是很多人习惯性喜欢的样子。每次看到这张图脑子里就回想起那句熟悉的不能再熟悉的话：从此，王子与公主过上了幸福的生活......幸好，鲁邦是离开了，不然我到要真的失望了。


    每一个出现在这部影片里的配角都是补充主题的元素，他们都在无私的装扮着整个故事，褪去华丽的装扮之后，我们只能看到两个字：远方。这也是人生延续的原因。我们都在寻找属于自己的城堡，但是找到了也只能说：你是期待中所有的美丽生活。不舍得破坏心中那份期待，所以宁愿离开。


    离开并不一定是人，更多时候是一种心虚，感情，感觉......
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>红锈宝刀侠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-14 22:26:46</时间>
<影评>
            热衷画面的影迷定能挑出这片子n多绘画上的不足。充满了80年代的人物绘画风格，清纯善良的女孩、年少精明的大盗，还有一份忧伤无果的爱情。


    只是我喜欢得要命，管它80年代、90年代，就算它殷墟出土，也不值得我去挖苦任何一种表达方式。我只在意故事，只在意情感而已，只要是真诚流露，那就是独一无二的绝妙表达。


    故事讲怪盗追踪假币事件来到某城，发现假币制造的罪魁正逼迫城堡的女继承人结婚。理由？不过还是为了城堡主人传说中的财宝而已。几经周折，假币制造的阴谋被揭穿。但最重要的是，城堡的水落而石出，那传说中的财富－－古代的大理石城市，如秋日阳光般闪耀，眼见那刻的人，都能嗅到洁白石块上纯洁绝美的气息，就在那清澈的水中出现。


    水已落毕，少年怪盗很久以前曾在这里被人追捕，故地重游也让他保护了曾救他性命的女孩。“亲爱的，别爱上他，他会让你伤心。”女孩被这样告诫，而盗贼最终也离开。我喜欢他安慰女孩的方式，袖筒中翕索作响，两道彩色小旗出现。感伤的人，是没时间了解世界的可爱和美丽的。


    站在山坡上送别的女孩，渐行渐远的男孩，还有那洁白的石头城，每件水落石出的闪耀，都让人忍不住再次上路，再次寻找……
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>奎木狼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-07 19:05:04</时间>
<影评>
        最近一次看鲁邦三世卡利澳斯特罗城，不知道为什么出现强烈的似曾相识感。鲁邦同学这种浪漫怪盗的设定其实一点也不陌生啦，古龙笔下的香帅楚留香设定和鲁邦就很相近。不信，看看


鲁邦<-------->楚留香、陆小凤

每次都能找到宝藏的同时还有美女作伴。

再困难的情况下都能逗笑女主角。



次元大介 <--------->胡铁花

身怀绝技的死党


石川五右卫门<-------->西门吹雪

一出场我就这么觉得了，顶级剑客都是相似的啊。


钱形警官<-----> ???

想不出来六扇门里还有哪位这么执着的呵呵



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小软糖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-03 14:01:56</时间>
<影评>
            查了一下才知道《鲁邦三世》是日本动漫界的传奇，有不死传说之称，是个典型的极富正义感的侠盗故事，他在每次都能找到宝藏的同时还有美女作伴。最早是个动画片，而我们看得这部是他三部剧场版之一.当年参与《鲁邦三世》动画制作的人，如今都是赫赫有名的大师，包括宫崎骏、出崎统、大冢康生、近藤喜文。


   事先对这些并不知晓，看这个片子是因为买了一套宫崎骏的作品。其他久负盛名的片子都看完之后，实在无聊和郁闷。有时候特别喜欢一个人的作品是件很痛苦的事儿，看了一部就少了一部。


    这部完全没有听说过，介绍上一看有盗贼、宝藏觉得应该能凑合。刚开始还有一点阴暗的感觉。一气呵成看完才发现，这几乎是我最喜欢的一部宫崎骏的作品。实在是喜欢，特别是楼上那位的标题说的非常好“那一刻的水落石出”太完美了。对于寻宝探险的片子总是完全没有抵抗力。特别是这部片子把美丽的欧洲小城，宫崎骏典型的绘图风格融合在一起。

    

    好几年前看的，具体的细节已经记得不是很清楚了。宫崎骏的作品总是有一种独特的魔力。并不是指作品里的魔幻色彩，而是通过简单的构图、色彩斑斓的图画、奇思妙想的故事情节会让你完全投入到故事中去，沉浸在宫崎骏笔下的世界里。故事的小主角们找到宝藏、找到天空之城，我们也会深深的被那一霎那的美景震撼。带给我们的是温暖心灵的慰藉。宫崎骏是大师而非画匠的区别在于，他不但给我们展现孩童般的奇妙世界，还有一种温暖人心的情怀。他的每一部作品都有自己的情感，每一种情感都把我们俘虏。


    它肯定没有《风之谷》、《幽灵公主》那么深远的内涵，但是这么可爱的小片怎可错过？“水落石出”的那一刻，大家都会发现宝藏的。

    
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Michael Furey</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-29 19:00:31</时间>
<影评>
        這部《魯邦三世·卡裏歐斯特羅城》是宮崎駿首次擔任監督的劇場版動畫。第壹次看時，由於之前還不知道有魯邦Tv系列，因此覺得人設有點奇怪，但是，名為魯邦三世的小偷叔叔形象卻直接地就沖擊了我的心靈，帶給了我極大的震撼。從此就入了魯邦坑，有壹段時間去刷了宮崎駿和高畑勳負責的Tv1系列，以及魯邦三世所有的特別篇及Ova，於是心裏就有了壹個相對完整的魯邦形象。在這個基礎上又重新看了壹遍宮崎駿的《卡裏歐斯特羅城》，整顆心就被點燃了。不管別人怎麽評價，我認為宮式魯邦絕對是最魯邦的魯邦，是那個可以像宮崎駿自己評價的那樣的被稱為「時代之子」的魯邦三世。

      首先是這部影片的主題曲很迷人。電影以魯邦從國營賭場劫出大量不連號現金的歡鬧場面開場，而在不久魯邦發現這些鈔票都是著名的“Goat偽鈔”陷入沈思後就切換成了憂傷而溫暖的畫風，同時主題曲《火焰之寶》響起：我想與妳壹起，去尋找快樂；不管路有多泥濘，不管夜有多寒冷；我只想和妳，四處流浪；除了妳，還有誰會去，溫暖旅人孤清冷寂的心；除了妳，還有誰能夠；如壹團跳動的火焰；我的心，為妳燃燒；我只願妳，明晰我的感受；讓我做妳的囚徒、永遠別放我走。”這得壹提的是，在魯邦系列中這首主題曲的旋律只出現在這部電影和2013年的《微風公主》中，然而後者的意境完全不配這悠轉綿長如同情意懇切的訴說壹般的旋律，而其他的魯邦劇場版主題曲旋律都是壹樣且歡快激進的。

     《火焰之寶》的旋律可說是為整部電影奠定了情感基調，這是壹種強烈的、真摯的卻又帶有感傷和落寞的情感。我認為歌詞是從克拉麗絲角度寫的；同時又有著魯邦幫助克拉麗絲的決心和對克拉麗絲的依戀的意味，而這些情感都在電影裏得到了充分的演繹。

      和其它的魯邦系列的作品不同，這部《卡裏歐斯特羅城》魯邦從追車事件後確立的盜竊目標就鎖定為被伯爵幽禁的新娘克拉麗絲，而在其它劇場版，魯邦總是以財富為第壹目標，順帶點桃花運。而且這部作品裏還有魯邦剛出道時和還是小女孩的克拉麗絲邂逅的記憶這樣的情節安排，因而在《卡城》中我們更能看到壹個充滿人情味的魯邦。

     漫畫電影總是帶有誇張，尤其是像這類描寫怪盜的更是少不了嬉皮離奇的劇情，然而《卡城》卻帶給我一種厚重感，不像是其他的魯邦系列一樣只是輕鬆愉快又刺激神經的冒險故事。簡單講幾點，首先是錢行幸一警部在片中與ICPO產生了矛盾，很明顯可以看到宮崎駿對政治家的嘲諷，就像魯迅先生蕩開一筆的感覺。片中克拉麗絲也不是嬌弱的公主小姐，而是相當獨立勇敢的女孩子，可說是為宮崎駿後期的作品中的女生樹立了第一個典型。當然最具有厚重感的部分還是在片尾，那種看完全篇餘韻悠長的感覺，且容細敘。

      片尾克拉麗絲與魯邦分別可說是難捨難分，對魯邦又是感激又是愛的公主小姐甚至提出了“請帶我走，我會努力做一個小偷”的任性請求，這時候，主題曲《火焰之宝》再度響起，觀眾也隨著這旋律沈浸到了兩人美麗的邂逅中。但魯邦三世陷入了深深的糾結，那種感覺被宮崎駿刻劃的簡直神了，最終魯邦還是沒能抱緊克拉麗絲，他放開了手說：“說什麼傻話呢，千萬別和我這種人扯上關係。但只要你喊一聲，叔叔就會從地球的另一邊趕過來。”

最後在車上緩緩駛離時，連好基友次元大介都說，魯邦，實在想留下來就留下來吧。一旁的魯邦依然在猶豫與徬徨之中，說不定就會反悔衝回去握著克拉麗絲的手，那魯邦三世作為怪盜的冒險故事就此中了，變成王子和公主從此在一起了。可是此時，錢行幸一警部長已經帶著日本警署全體追了過來，峰不二子也騎著摩托伴行在車的一邊，魯邦三世的臉上忽然閃起了魯邦式的自信的微笑，他和小夥伴們打鬧著前進，，繼續向前冒險，就像剛到這裡來時一樣。好像什麼都沒有發生，恍如一夢。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西陵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-05 17:10:00</时间>
<影评>


       无意之中发现《卡里奥斯特罗之城》，宫崎骏执导，豆瓣8.0，冲着宫崎骏这三个字,决定看看，毕竟相较于他其他的作品，这是一部比较冷门的动画电影，没想到一下子就被吸引，或许是因为前几天刚看了他在1995年为日本一个流行音乐乐队“恰克和飞鸟”制作了一部叫《ON YOUR MARK》的MV，并小受感动。


    电影用的是那个年代常用的英雄爱钞票，但更爱美人的桥段，老掉牙的梗却不缺诚意，让一向抵斥狗血剧情的我热血沸腾，因为我实在是爱极了那种不顾性命，豁去一切也要护你周全的冒险精神真性情，难能，所以可贵！观影过程中增无数次想着如果该片翻拍真人版电影，一定会完爆好莱坞，但又想想真人版毁经典无数，也就作罢了，顺带一提，电影的主题曲非常好听。

 

    “从此以后，王子和公主过上了幸福快乐的生活。”，这句话是我对所有童话和动画的美好憧憬，可本篇结局，却是一个未能实现的梦。当鲁邦内心几经纠结松开怀中的克拉莉丝，并只浅吻她的额头，我已在心中暗想，分别在即了。英雄的梦想是一路冒险流浪远方，即使偶遇佳人也终无法从此花前月下、柴米油盐，所以注定一生漂泊，其间的刀光剑影、江湖险恶，也是不想让美丽的你一同经历的，能留下的，只能是那个永远无法实现的却也不会破碎的梦，这就已经是美好了。警官钱形在讲过鲁邦偷走克拉莉丝的是克拉莉丝的心后说：“快追鲁邦，到死都得去追。”，克拉莉丝是开心，因为这多像是一个无言的承诺，让我想起了鸣人对小樱说誓死也要追回佐助，心里的念头就是如果克拉莉丝也如小樱一样就此等待，鲁邦你会从地球的另一端回来吗，但我心深知，人心是追不回来的，大家有自己的选择。



      所以，不如就此潇洒放手，各自天涯。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>axinlove</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-02 20:09:24</时间>
<影评>

http://axinlove.com/2009/08/lupin-iii-castle-of-cagliostro/


《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城[Lupin III: Castle of Cagliostro]》足迹

by @xinl.ve 090501


距离宫崎峻参与的前一部电影《パンダ・コパンダ[熊猫 小熊猫]》过去7年，科技的发展为电影添色不少。音乐和音效在《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城[Lupin III: Castle of Cagliostro]》里有了突飞猛进的发展。片头女声的吟唱，片中的配乐和烘托起伏的音效都已经有了当今电影的水准。除了对声音的使用表现出特色以外，本片可以发现未来更多的元素，《鲁邦三世：卡里奥斯特罗城》之于宫崎峻远不只是第一部独立指导的电影。


法国新浪潮进入战后时代时，他们所推崇的电影工作者是集编剧、导演和制片于一身的人才。特别是对于会自己编写剧本的导演，总是溢美有加。特吕福、戈达尔，还包括二人的精神导师，曾经的法国电影界神童阿斯特吕克，提出导演需要自己写剧本，已取得对于电影全面的控制（注1）。“我经常是在大家忘了动漫的时候,做出一部作品出来。”自己写脚本，绘画，然后自己监制，不考虑电影传递的温情，宫崎峻毫无疑问是符合新浪潮优秀导演的要求。


本片里的鲁邦三世的故事，属于系列漫画中的一集，宫崎峻自己担任编导，将鲁邦三世的故事搬上大银幕。没有研究原著漫画的情节，宫崎峻到底改动多少，但既然他已经在编剧一栏署上名字，至少应该需要进行再创作，以适合纸面到光、影、声的转变。符合原著漫画也好，进行再创作也罢，本片已经可以看到很多宫崎峻导演留下的足迹。


并非“柔弱”的女孩，而是一个身手不凡的男性，这个应该是基于原著漫画。《鲁》把主角人物Arsene Lupin III和Clarisse的前缘后续，城堡里的黑暗以及巨大财富的秘密都当完结篇予以解答，呈现一个完整的故事。整个电影的剧情，对看过了《侠探寒羽良/城市猎人》等漫画的观众而言，一个嬉皮英雄纵心所欲地伸张正义是全部故事。奇特助手、亦友亦敌的女性竞争者和探案情节，是侦探小说或漫画的重要成分，而本片里出现的神秘城堡，巨型齿轮构成的机械，还有并未言尽的秘密，则是未来宫崎峻电影的元素。影响力巨大的《千与千寻》里同样一个隔离的世界，世界里有蜘蛛爷爷烧火推动的机器，而这个世界里还隐藏无数的秘密，随着剧情推进，慢慢才得到解答，有些问题甚至干脆就没有答案，留下悬疑也留下解读空间。


凡走过必留下痕迹。第一部电影虽然借用了系列漫画，白璧无瑕的苛求，但可以看出处女作对导演未来创作的影响。


插一句：浪荡子最宝贵的是自由，韦小宝、楚留香和于连需要红袖添香，但不需要管家婆。鲁邦三世要收纳了Clarisse，后面的系列电影注定要多一个拿榔头的阿香了。


注1：来源《法国电影新浪潮》P66，焦雄屏 著。


Lupin III-Castle Of Cagliostro.1979
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一盏柚子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-24 11:22:29</时间>
<影评>


  
  当多年后后的鲁邦深感体力思维双双不支，和不二子两个人哪怕不是幸福美满也是情投意合双宿双飞时，我们的次元大介先生可能会在干些什么呢?
  喝更多的酒，抽更多的烟，百无聊赖的在屋里擦拭他的手枪，偶尔试试枪法，还和曾经一样。

  次元的女人运好像一直都不好。
  他遇见过，喜欢过的女人好像个个都是野心家，利用完就跑不算，还想着杀人灭口。偏得我们次元先生是个彻头彻尾的的绅士，几次三番的在最后把这些女人感动到无语凝噎几乎要对他真的动了心。
  他好像就是一直保持着那种最朴素的爱情责任观，我爱你，不管你怎么样，我答应你的事情就一定要做到。
  这对偷抢骗样样精通的怪盗们来说，来说是多么不合时宜。
  可次元爸爸做错了什么?他只是想要拥有一段真挚的爱情。

  不二子可以骗鲁邦一万次，这是两个人的情趣玩笑，你追我赶的骗那几粒宝石，也大多是为了生活的刺激。
  鲁邦一遍遍跳脚说再也不要理会不二子，却在每次看到她的时候又乖乖的贴上去，别告诉我这是因为不二子长得好看能让鲁邦放弃原则。
  这是爱情，这只能解释为爱情。

  次元大介先生的生活方式和生活圈子，注定让他找不到他理想中的爱情。

  他不可能找到一个寻常姑娘陪他风风雨雨承受这么大的危险，也找不到一个同样职业能力的女孩愿意和他发展一段普通的感情。
  在感情方面他就只能作为鲁邦的基友，鲁峰故事里永远的npc，来在鲁邦太沉迷的时刻把他一巴掌打醒。
  他遇见一个又一个姑娘，为她们拼命，一次次被骗然后黯然回到原来的轨道。
  他可能永远不会死心，但现实也永远不会让他如愿。

  因此，我一直觉得次元是最佳的爸爸人选。他温柔，沉静，有责任心。他知道怎么去爱人，却找不到人可爱。他可能会别别扭扭的给你唱摇篮曲，然后一个人回屋继续他的悲伤心事。他认识一大堆有趣的叔叔，却可能会在他们陪你侃大山的时候温柔塞住你的耳朵说:乖，别听他们瞎说。
  
  女人们了解次元，因此每每总能获胜。但次元的美妙之处就在于，他爱女人们，所以哪怕输得心灰意冷也心甘情愿。
  次元大介先生，永远受伤，永远迷人

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小V爱看剧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-27 03:31:26</时间>
<影评>

哈哈哈，这是一部在我四岁时出品的动画，amazing，我在2023的十月第一次看这部，简直被鲁邦帅呆了，开篇的前十五分种我竟有看007的感觉，潇洒不羁，专业有术，还奇思妙想说一出就是一出的给到你惊喜，特别是追车的那一段，哈哈哈，改装的车，最新的武器，随身的保命设备……这个小偷高级有趣🤔️。没有想到那时的动画画面就能呈现如此绚丽的色彩了，蓝天，白云，绿草铺开的田野，各种色彩在画面上跳跃，带入了一个神奇的世界。一个小时四十分的相当于电影长度的动画，1979年，OMG，我太无知了。整个动画的故事完整且跌宕，戏剧冲突频频，搞笑情节随处，人物的善美丑恶层层揭开，鲁邦是侠盗，盗亦有道，心中有爱。👍👍👍。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
