<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>以火书写 Writing With Fire</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2632143845.jpg</封面>
<导演>苏什米特·戈什 / 林图·托马斯</导演>
<演员>Meera Devi / Shyamkali Devi / Suneeta Prajapati</演员>
<简介>这是一部关于印度女性新闻从业者的纪录片。在这个男性主导的领域，诞生了印度唯一一份由达利特女性经营的报纸。首席记者梅拉和报社的其他女性同事一起，以智能手机为武器，在性别不公的前线与传统思想进行抗争，向世人证明女性能冲破家庭的束缚，通过工作展现出女性独有的力量。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>夏言</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-11 21:26:40</时间>
<影评>

每年上海电影节，我最期待的就是纪录片，尤其是非发达国家的纪录片。因为在某些国家，发生再小的事都有人给你做公号。但是在另一些国家，发生天大的事，连个响都没有。
《新闻之浪》是印度一家由达利特女性经营的媒体，并且直到今日，依然是印度唯一的女性媒体。
达利特，是印度种姓制度之下的最低阶层，“不可触摸者”。而达利特女性，自然是整个社会最受压迫的人。然而就是她们，做成了这一件一般由高种姓男性做的事——媒体。
（1）总编辑：米拉
米拉是整个纪录片的最核心人物。她14岁结婚，是两个（？）孩子的母亲。但是因为婆家和丈夫支持她读书，所以她得以完成自己的教育。
“学校离我家非常近。我当时读12年级，教室在顶楼。奶奶替我带孩子。只要孩子一哭，奶奶就会喊我，说：你快回来！孩子饿了！班上的同学都笑我。”米拉笑嘻嘻地说。
但其实她刚开始做记者的时候，丈夫是反对的。
“你有男人，为什么要工作？人家会背后议论我，认为我是贪你的薪水。”她的丈夫说。
“但是我不想浪费我受的教育。”米拉说。
因为她相信教育会改变人生，所以她一边工作一边继续读书，完成了一个政治学的硕士学位，还完成了一个教育学位。知识给了她智慧，也让她成为团队的核心人物之一。
“她是做得不错。不过她们走不远。”她丈夫笑笑说。
（2）苏娜塔
苏娜塔是一个特别漂亮的女孩。她热爱自由，善于学习，她在镜头前落落大方，并成为《新闻之浪》第一位被邀请去斯里兰卡参加国际新闻记者会议的人。
“女人真的太难了。我觉得生而为女简直是一种罪过。父母觉得她是累赘，丈夫把她当成奴隶。她的生命又轻又薄，那么脆弱……”她说不下去了。她刚刚调查一个女孩被当街砍死的事件，同来的男记者不断问她你何必要去看尸体？但她执着地要拍下女孩尸体上的伤。
她在《新闻之浪》整个团队里，都是特别闪耀的存在。我无法忘记她成为资深记者，站在手机前一字一句地说：
“都说世界在变化。但是对女人来说，真的有什么变化吗？”
那种笃定，那种魅力，让我一个女生都简直挪不开眼睛。
“作为一个女人，我的人生就是要嫁给一个和我同种姓的人。如果我想嫁给一个我喜欢的人，就会让父母蒙羞，会损害家族的利益。所以干嘛要结婚呢？我喜欢不受束缚的生活。”
所以当米拉说《新闻之浪》失去了苏娜塔，因为她要去结婚时，我真的整个人都不好了。
“因为别人会在背后说，我父母是想被我养。这对他们而言是情感上的折磨。我明白了。在这里，人不能做单身女人。”
苏娜塔应该是比较高的种姓，她的婚礼看起来很是奢华。但她从始至终，脸上都是麻木。
（3）大眼姐姐
抱歉我忘了她名字。这个姐姐是纪录片的第三位主角。她是记者里面比较后进的一位，报社培训大家如何用手机拍视频时，她连英文字母都不认识。
“我刚开始工作时，我丈夫不同意。我说，就算要离开你，我也不会放弃工作。后来我赚了钱，他就开始偷我的薪水，还打我。然后我马上就报警说他家暴。”她顿了顿，看了看自己的两个孩子，“我的心支撑我走了过来。”
虽然后进，但她从没有放弃学习。即使学东西慢，但她从没有后悔离开男人，靠自己生活。她相信教育的力量。
“我（以前）连银行取款单都不会填，我连自己的钱都取不出来，我要依靠别人。”她定定地说，“只有教育能改变人。所以他们两个不学习的时候，我就会特别生气。”
《新闻之浪》的女孩们很多都是这样的。一个女孩甚至说：“我连家人的手机都不敢碰，因为我怕碰坏了。”你很难相信这是21世纪的第二个十年。但就是靠着这些女孩，从2016到2021，《新闻之浪》从报道黑道的非法矿井，无视强奸报案的傲慢警察，到追踪大选候选人的奇妙发言，记录民族主义的崛起。她们的视频为贫苦的人民带来了通电、修路、厕所、犯人被抓，油管收看数也从最初的1万多慢慢变成了现在的1.5亿。她们记录着印度发生的真实的故事，笃信着媒体是民众获得正义的办法。
如今，印度已经成了对记者生命威胁最大的国家，女记者被杀事件一件接一件，但她们仍在坚持，甚至苏妮塔婚后也再度回到了报社。
最后记一些我个人印象特别深的话吧。
1. 一位女记者70岁的父亲说：“大家都想要受过教育的女孩，但是结婚后又不让她工作，那么要她受教育干什么呢？”
2. 一位女记者谈她在《新闻之浪》的梦想：“我以前连自己村子都没出过，对什么都害怕。但是工作给了我勇气。”
3. 男记者说：“你怎么能直接问（警察和黑帮勾结，逼矿难受害者撤回报案）那些事呢？你应该吹捧他（警长），多多报道警察做得好的事。”米拉说：“已经有你们吹捧了呀。”
4. “我们认为媒体作为第四种力量，可以改变什么。但有时候你看不到这种改变，这时我们也会觉得很无力。”2019年大选以后，米拉叹息着说，“后来的人会问，我们的国家发生变革的时候，你们媒体在干什么？但《新闻之浪》可以自豪地说，我们在让职权者负责。”
致敬那些坚持做正确却艰难的事的人。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐朝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-14 12:26:50</时间>
<影评>

[以火书写]获得了2022年奥斯卡最佳纪录片的提名，尽管没有获奖，可它对我们这个时代的女性和新闻(当然，还需要加上一个空间限定——印度)，突破桎梏的探讨，值得关注。纪录片的主角是一群达利特(种姓制度中的不可接触者，被视为贱民)女性，独立经营着一份报纸。这份报纸成功转型为数字媒体。

《Khabar Lahariya》(译为《新闻浪潮》)是印度首份完全由女性经营的报纸，2002年诞生于印度北方邦。员工都是来自达利特和落后部落的女性，包揽了采编、排版、发行等工作。她们除了要承担新闻报道本身的压力，还要面对来自家庭和社会的种姓与性别歧视。男人们，也包括一些女性，最初可能都不太适应对着一个拿着手机拍摄的达利特女性说话。
2016年，[以火书写]的导演苏什米特·戈什(Sushmit Ghosh)在新德里的办公室浏览网页时，无意中被一则新闻和照片吸引。照片里，一名妇女正在分发报纸，这份报纸正是《新闻浪潮》。戈什此时才知道印度竟然有这样一份独一无二的报纸，并且运营了十多年。他立刻把新闻发给妻子林图·托马斯(RintuThomas)看。两人决定要拍下这些女人的故事。
[以火书写]的主角是《新闻浪潮》的三名记者：米拉·杰维(Meera Devi)、苏尼塔·普拉贾帕蒂(Suneeta Prajapati)和夏姆戈里·杰维(ShyamkaliDevi)。
米拉现在的职务是总编，正值纸媒向数字媒体过度时期。她带领数十名出身底层的女性从头学习使用手机和互联网，将《新闻浪潮》转型为数字媒体，建立网站、注册社交账号，利用互联网传播她们所做的报道。
苏尼塔和夏姆戈里是报社职员处境的缩影——顶着家庭的压力、缺少受教育的机会、忍受男性的歧视。另外，针对犯罪的报道可能会让她们身处险境，常常要深入到都是男性的陌生环境里。在一些农村，即使是受害人也怀疑她们的工作是否对自己有帮助。苏尼塔曾前往黑矿报道非法采矿，矿场背后的势力牵扯到黑帮和政府。在矿区，她要设法打开男性矿工们的话匣，获取有用信息。他们围着她，对她的记者身份充满质疑。
毕竟，这份工作若是由一个或几个男人带着摄像机来做，更容易获得他们的信任，而苏尼塔只是一个带着手机来的女人，确实很难让人相信她能有所作为。工作结束后，回到家中，苏尼塔还要忍受没有电的夜晚和父亲的抱怨，后者不明白她的工作具体是做什么、有什么用。他希望苏尼塔能快点嫁出去——那才是她应该争取并顺从的归宿。
夏姆戈里的情况同样糟糕。她的家庭和社会地位都很低，在智能手机普及的年代，连手机都不敢碰，怕弄坏。她与其他许多不懂或不会熟练使用手机和互联网的女性，被米拉招进《新闻浪潮》。
米拉在编辑部里学历最高。她14岁就结了婚——显然和爱情无关，好在丈夫及家人允许她继续读书，一直读到硕士毕业。她的丈夫很温和，但对她因工作疏忽家庭抱有怨言。他不看好她的工作，认为《新闻浪潮》最终会失败。

夏姆戈里更惨，丈夫不支持她的工作，经常对她施暴。她选择了报警。《新闻浪潮》的工作不仅让她帮助了别人，还给了她学习的机会，不再被恐惧和奴性意识支配。无论丈夫如何反对，她都不放弃工作。后来，丈夫不反对了，但会偷拿她的工资。
[以火书写]的故事开始于米拉用手机拍摄进行的一次采访，受访者是名多次遭遇强奸的底层女性。她向警察报案，但一直没被立案。米拉带上材料直接上了警局，就此事质询警察。这即是她和同事们所做的工作——用新闻替弱势群体发声。米拉还承担了培训的工作，教新来的记者写新闻，并使用手机在网上发文字和视频报道。
纪录片在结尾字幕中提到，“自2014年以来，超过40名记者被杀，使得印度成为从事记者工作最危险的国家之一”。女性，尤其是达利特女性，更加面临不友善甚至是危险的新闻工作环境，但她们既能够深入到农村，了解事实，也能够向上追问，施加舆论压力。
她们使用的设备——手机，比不上大媒体的摄影机；她们没有专用汽车作为出行工具，常坐摩托车和步行。这些反而让她们更能与报道对象保持情感上的接近，让《新闻浪潮》成为她们发声的地方。
苏尼塔后来没能顶住家人的压力，辞掉工作，结了婚，但后来又回到了《新闻浪潮》。很多像她和夏姆戈里这样的女性——失去教育机会、被困在家庭里，在《新闻浪潮》的工作中，重新认识了自我和他人(尤其是男性与家人)的关系，有了从传统桎梏中走出来的勇气和底气。这也是这份媒体成立时希望做到的事情。

多年来，《新闻浪潮》获得了印度和国际多项媒体奖，从一份不被看好的扎根乡村和女性新闻的周报，发展为备受尊敬(歧视仍不可避免)的综合性媒体，报道范围覆盖了性别、政治、民生、犯罪等问题。对女性和达利特人权利的关注，仍是这份报纸不变的追求。
(原载《看电影》2022年4月刊)

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dand_ys</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-08 23:20:48</时间>
<影评>

《以火书写》（Writing with Fire）获得奥斯卡2022最佳纪录长片提名，大为鼓舞。该片的确是去年圣丹斯观影最佳。当时正在如火如荼地剪辑一部记录和女性有关的长片，看过此片后以分享影片内容的目的立刻逐一打下以下文字给朋友。稍作整理以为记录。
《以火书写》讲述在印度的种姓制度之下，贫困地区最底层种姓中几个女性在一起集结成了一个记者团报导社会事件，并且将报导内容新媒体化的故事。
电影的节拍意外地从容。两位导演至少跟拍了三年，从几位女性的缘起，到她们的日常：如何在完全没有电的居所生活、如何在不会英语的情况下开始学习手机按键；再到她们的工作：如何学会更多层次地理解社会事件、如何与受害者们以及authority打交道、如何进行报道报导、如何经营社交平台，甚至如何向家里人争取工作机会——这一切在印度这个女性地位极低，记者被谋杀率最高的国家怎么实现的。
虽然有很多可以做得惊心动魄的片段，比如对党派候选人的采访，和极端宗教人士的交流，向警察要不让被调查的强奸案的案底，但完全没有刻意营造惊悚氛围或拉出强烈对立，而是意外地有些许从容地讲述了女性如水的特性如何似的它们得以在一个男性主导的社会中迂回，流动，抵达她们需至之处——尽管每天等着她们的都是家庭纠纷、层出不穷的强奸案和永远满嘴跑火车的政治家。
影片的核心人物十四岁就结婚了。上学期间生了孩子：自己在楼上上学，孩子就在楼下，上课时婆婆就会喊她下楼喂奶，整个班的人都笑话她。她在组织里面提出要用YouTube来做媒介（该地区第一个非纸媒），教大家认英文字母。除了这些自我讲述还有两个关于她的情节印象很深：第一个是关于一个新加入的女记者：新记者第一次报导选题了“吃什么东西就能生儿子”的采访——可以明显察觉到她们因为女性意识觉醒的时长导致她们在感知性别事件的敏感性上的巨大产局。然而女主角就此展开了极为耐心的引导，教大家如何去选取理解事件的角度；与之形成对比的事件则关于她自己孩子的教育：她如何被学校老师找到说自己的两个孩子功课很差，她的反应是去找家教，因为自己实在没工夫辅导小孩。两个被捕捉到的十分偶发的片段，侧写了在种姓链条末端的职业女性所面临的最直接的矛盾，和她的自然选择——即从母职捆绑中的挣脱，去选择承担社会身份的赋职。
更为动人的发展恰好来自于那位被教育的新记者，她在组织里工作了一两年后想去报导一起未侦破的强奸案。想法产生后，因为强奸案本身给受害者带来的耻感和讳莫如深的属性，被当地所有上上下下男男女女阻拦。她想到最直接的办法，就是去找受害人的父亲聊聊。要找到对方，需要先找警察看案底。与警察的交锋的过程中，她从头到尾笑眯眯地交涉，使对方放松警惕，最终得到了受害者父亲的联系方式。找到那位父亲时他全程蹲在地上哭泣，她站在匍匐的男性身边，形成一种新的性别力量之张力，最终在她的鼓舞下，对方接受了采访，采访内容一经她在YouTube上发布，引起轩然大波，迫使当地警方再次介入，很快便逮捕了强奸犯。
影片里面还有一处类似的视觉张力十分有趣：一开始主角教大家用手机，说拍摄时手机一直要横着，有人问为什么，她说因为我们看新闻需要这样的视觉范围，需要能看到周围。电影的展开充满了这些女记者高举横着手机拍摄的画面。来到影片后段，一个印度教的竞选党派，每次上街宣传总是拿着长刀，而长刀必定一直竖着。横着记录的手机和竖着宣扬男性力量的长刀形成一种视觉和含义上的对仗，从而引出问题：这两者中，真正的武器到底是什么？
电影的结尾展现了其中四个记者当时的状态：一个正在报政治事件；一个走在路上；一个是迫于社会和家庭压力离开了这个组织，正在自己的婚礼的现场；最后是主角那个角色，她开了一个新的专栏。结尾的音乐是从一个独立的节拍到不断加入新的节拍达成新的协奏——一种对零散力量的召唤与集结。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝果在唱歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-03 10:11:07</时间>
<影评>

（文章首发于公众号后浪电影，请勿转载）

一 生而为女人，是一种原罪
 
在日本影片《被嫌弃的松子的一生》中，有这样一句台词：“生而为女人，对不起”。当我在观看印度纪录片《以火书写》的时候，就想到了这句悲伤的台词。当然对于生活在印度底层社会的女性来说，这句话可以改一下：生而为女人，是一种原罪。
 
这并不是危言耸听，在印度的传统观念里，这辈子生而为女性，是因为上辈子修行不够。而如果你想要在下辈子托生成为男人，唯一的办法就是这辈子好好服侍父亲和丈夫。
 
这样荒唐的观念或许会让你目瞪口呆，然而在印度，越是那些贫困保守的地区，这种观念越是根深蒂固。
 
而《以火书写》这部纪录片里所描绘的女性，恰恰就来自印度最贫困保守的地方。
 
除了女性身份之外，她们的血管里还流淌着另一种原罪，她们是达利特，翻译过来就是贱民。
 
我们知道，印度有种姓制度。当然，如今在法律上，印度已经人人平等，但是在贫困保守的地方，种姓观念仍然根深蒂固。
 
影片里，有一个女儿被强奸的达利特老人，他在接受采访时说：“村里人歧视我们达利特人，说我们是贱民，村里人都这么说，我能单拎出来说谁呢？我单独说了谁的名字，他们也许会杀了我。整个村子都信奉种姓制度，对我来说，只有两个种姓，人和动物。”
 
影片跟拍的就是这样一群达利特女性，对于她们来说，生存尚且不易，而她们还要做一件更勇敢的事，新闻报道。在印度，这是被高种姓男性垄断的行业。
 
这些女记者就职于一个名叫《新闻浪潮》的报纸，这是当地唯一一家完全由女性组成的媒体。她们做媒体的难度是男记者的十倍百倍，这阻力首先就来自于她们的性别。
 
影片里着重描写了3位女性的故事，Meera、Suneeta和Shyamkali，女性身份始终对她们造成巨大困扰，而这种困扰从她们一出生就以注定。
 
比如说影片的核心人物Meera，她14岁就结婚了，这当然是包办婚姻，而在她12年级的时候，生下了自己的大女儿，她必须一边读书一边带孩子。
 
对于她的工作，丈夫持反对态度，因为这让他在人前丢了面子：“你有男人，为什么要工作？人家会背后议论我，认为我是贪你的薪水。”
 
然而他也必须承认，Meera的工作干得不错，只不过他相信她做不长远。在印度，男人们不相信女人能搞出什么名堂。
 
影片里最有魅力的姑娘无疑是Suneeta，她勇敢，乐观，敢于拦住大选候选人提出尖锐问题，敢于在一帮男人中间侃侃而谈，敢于去目睹被当街砍死的女性的身体。然而在包办婚姻这件事上，Suneeta放弃了反抗。
 
她也曾经幻想做一个不婚主义者：“作为一个女人，我的人生就是要嫁给一个和我同种姓的人。如果我想嫁给一个我喜欢的人，就会让父母蒙羞，会损害家族的利益。所以干嘛要结婚呢？我喜欢不受束缚的生活。”
 
然而在影片的结尾，她还是选择了离开报社去结婚。因为她不想让父母蒙羞：“因为别人会在背后说，我父母是想被我养。这对他们而言是情感上的折磨。我明白了。在这里，人不能做单身女人。”
 
在三个人里，Shyamkali或许是最不幸的一个，她有一个糟糕的丈夫，她的丈夫坚决反对她出去工作，为此她做出了激烈反抗，不让工作，就离婚。
 
结果她的恶棍丈夫不仅偷她的薪水，还家暴她。而她选择报警。她说：“我的心支撑我走了过来。”
 
对Shyamkali来说，能从事这份工作，已经是巨大的进步了。她说：“我（以前）连银行取款单都不会填，我连自己的钱都取不出来，我要依靠别人。”
 
她得出结论，“教育真的非常重要，人需要不断地学习才能在社会生存下去。所以他们（她的孩子）两个不学习的时候，我就会非常生气。”
 
二 知识改变命运
 
对于无法自主选择丈夫的印度女性来说，婚姻就仿佛开盲盒，你不知道开出来的是蜜糖还是毒药。
 
尽管Meera的丈夫对着镜头牢骚不断，但相比而言，Meera开的这个盲盒还算凑活。
 
尽管14岁结婚，上学时就生孩子，但是Meera并没有中断学业。她完成了政治学硕士学位，还完成了一个教育学位。这让她拥有大多数印度女性所不具备的智慧和见识。
 
然而我们可以就此断定Meera的婆家开明吗？并不能。因为在印度，女性受教育并不是为了工作，而是为了在婚姻市场上拥有更好的竞争力。
 
Suneeta的父亲道出了真相：“很多家庭都想娶有文化的女孩，但是嫁过去又不让她们工作，那有文化有什么用？有个男方家庭要我们7000美元的嫁妆，我都无语了。但是那些我负担得起嫁妆的家庭又不让她出去工作。”
 
在印度，尤其对于低种姓女性来说，受教育以及家庭能拿出多少嫁妆，是她们是否能够嫁得好的关键。
 
可能有人会问，不对啊，为啥在咱们这边都是男方出彩礼，到了印度却变成了女方出嫁妆了？这同样源于印度的种姓传统。
 
在印度的传统里，不同种姓的人是不能通婚的。但是男人的劣根性还是给这个传统开了一个口子，那就是高种姓男子可以娶低种姓女子。
 
而低种姓女子一旦嫁了过来，她和她的家庭都将会变成高种姓。为了让女儿嫁入高种姓家庭，女方家庭自然要大出血。久而久之，女方负担嫁妆就成了印度的传统。
 
同样，女性受教育也是为了提升在婚姻市场上的竞争力，一个知书达理的妻子才能更好地相夫教子。
 
然而，女性受教育这件事带来了一个巨大的“副作用”，那就是让女性的权利意识觉醒。被知识武装的女性自然而然就会反抗社会的不公，去追求平等的权利，即使仍旧困于婚姻当中，她们的精神已经出走。
 
而工作赋予了她们出走的力量。无论是谁，人格独立的前提都是经济独立，就像伍尔夫说的：女人的自由从一个属于自己的小房子开始。
 
而工作赋予她们的又不仅仅是经济独立，还有生命的意义和人生的价值，Meera说：“做记者让我成为了为正义而战的力量，我希望人们记住我。”
 
三 无冕之王
 
在《新闻浪潮》这家媒体，Shyamkali可能是工作最吃力的一个，为了能使用智能手机，她甚至需要Meera手把手地教她ABC。
 
在Suneeta已经独当一面的时候，Shyamkali连续三个月工作成绩垫底。她甚至找不到做新闻的正确切入点，本想帮助一个女孩，却给坏人提供了借口。
 
然而她又是对这份工作最执着的一个，为此她不惜和丈夫决裂。而在不断地打磨中，我们见证了一个优秀记者的诞生。
 
在一个女孩被轮奸的案子里，她走访了警察局各个部门，却被像皮球一样踢来踢去。
 
但她不气馁，终于在一个还有良知的警察小哥那里拿到了案卷，也找到了女孩父亲的电话。
 
她现场采访了女孩一家，那位泣不成声的父亲，以及不敢露脸的受害人。采访报道出去，警方被迫重新调查，嫌疑人被逮捕并起诉。
 
这时候，Shyamkali已经成长为一个优秀的调查记者。在采访的过程中，她所展现的不仅仅是勇气，还有调查技巧和人文关怀。
 
而这样的报道，永远是新闻报道中最有意义的部分。优秀的调查记者，也永远是新闻媒体最宝贵的财富。
 
人们常说，新闻媒体是第四权力，而记者则是无冕之王。然而不身临其境，你很难明白这份工作的分量与困难。记者的权力不是谁赋予的，支撑这种力量的是对真相的不懈追求和追求中展现的勇气。
 
因为《新闻浪潮》报道的对象并不都是善男信女，这里有腐败官员，有极端宗教人士，还有黑社会。
 
当他们无法阻止新闻传播时，他们就会去报复 “制造麻烦”的人。在印度，女记者是最危险的职业之一。
 
对于Meera和她的伙伴们来说，这份工作无力感与成就感并存。
 
“我们认为媒体作为第四种力量，可以改变什么。但有时候你看不到这种改变，这时我们也会觉得很无力。”这是Meera的无奈。
 
“后来的人会问，我们的国家发生变革的时候，你们媒体在干什么？但《新闻浪潮》可以自豪地说，我们在让职权者负责。”这是Meera的骄傲。
 
新闻报道，赋予这群出身底层的印度女性以力量，她们审慎而负责地运用这力量，一点一滴去改变流水的方向，或者至少，不随波逐流。
 
影片结尾，Suneeta辞职嫁人了，婚礼上，她一脸哀戚；公交车上，Shyamkali一脸严肃地望着窗外；田野上，Meera独自一人支起了手机支架，音乐感伤，似乎一切都未曾改变。
 
然而音乐陡然一变，随着强劲的鼓点，一行行字幕呈现出来，Meera成为了《新闻浪潮》的主编，Suneeta几个月后回归报社，油管上的点击量飙升到1.5亿……
 
看着字幕，不知为何，我想起了《复联4》里美队的那声低语：复仇者，集结。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-07 21:08:14</时间>
<影评>


       2002年，一群达利女性创立了独立媒体《新闻浪潮》，又译为《新闻之浪》，这是印度gognhe国第一家也是唯一一家完全由女性运营的新闻媒体。
       她们的对手是，世界第一人口大国和三千多年的种姓制度。
       达利人在种姓制度认定为不洁之人，排除于种姓之外，无人关注无人知晓。在达利人所聚居的区域，罪恶如野草般野蛮生长，唯有火焰方能消弭平息。
       在大部分第三世界国家和宗教保守区域，平民们都会选择早婚早育。一方面女方家庭可以通过婚嫁的方式转移支出，将无法承担主要生产活动的女性用于交换财富和生产资料，与其他家庭组成强纽带的联盟以对抗不可预见的社会风险。另一方面男方家庭也出于繁衍和性需求，选择接纳一位女性加入或组建他们的家庭，扩充家族影响力。这些行为，一定程度将女性作为一种特殊属性的商品进行交换。
       在农耕社会之中，男丁和大型牲畜也是作为生产资料的形式存在，男性女性牲畜共同组成了家庭生产。为了更好地提高家庭的“数值”or“等级”，以及对抗落后生产力下糟糕的卫生环境，农民们往往会采取多生男孩的办法以便于家族的快速扩张，庞大的家族往往拥有更大的话语权制定社会规则“乡约”，以此维护他们的既得利益，并与其他家族组织争夺水源、土地这些生产资料。
       但现在是工业时代，二战之后妇女解放运动磅礴发展，在有五千年旧社会的中国也曾发出“女性顶起半边天”的进步言论，而在千禧年后的二十一世纪，网络与工业的时代还能看到这样赤裸的贫瘠与落后，不得不让人思考。
     《新闻浪潮》的女人们勇敢拥抱时代与自由，用互联网向世界说出她们所看到的一切，对面权力发出最尖利的质问。她们源自底层，关注热爱着这片失落的土地。zuo翼和女性主义者们是天然的同盟，但更多时候人们难免陷入新自由主义的陷阱之中，被资本主义和qiangquan政治玩弄于股掌之中。历史证明了上层路线是行不通的，变革必须要争取最广泛的群众支持，火焰的燃烧需要燃料。
       新闻改变社会，这是一个伪命题。人们常常能看见，但他们选择视而不见。真正能改变社会的是教育，普遍而坚决的科学文化教育，但很可惜，教育经常沦为意识形态的工具，印度教徒主导的政府机构甚至会把神明扯入通识教育之中。在印度，也不仅是印度，人们往往愿意迎娶一位有知识有文化的女性作为他的妻子，但却不愿她们在婚后抛头露面去工作，若是去工作，家庭便要遭遇非议。倘若做了记者，成为一个刺眼的他者，更是为千夫所指，事业的成功让这些平凡的达利女性焕发出无穷的生命力与战斗力，光芒万丈。
         唉，之后的糟心事也不必再提，愿她们一路平安，不要从政。且放一段迅哥的名段结束吧吧。
      “愿中国青年都摆脱冷气，只是向上走，不必听自暴自弃者流的话。能做事的做事，能发声的发声。有一分热，发一分光，就令萤火一般，也可以在黑暗里发一点光，不必等候炬火。此后如竟没有炬火：我便是唯一的光。倘若有了炬火，出了太阳，我们自然心悦诚服的消失。不但毫无不平，而且还要随喜赞美这炬火或太阳；因为他照了人类，连我都在内。”

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>24帧一秒钟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-24 01:03:39</时间>
<影评>

用纪录片常见的以小见大的手法，展现出了印度底层女性媒体人极为令人动容的一面。镜头跟随新闻浪潮（Khabar Laharia）的首席记者Meera, 不婚主义的Suneeta和菜鸟记者Shyamkali，记录她们的工作，比如采访强奸犯罪，非法煤矿，乡村公共厕所和印度大选等等，还有这份工作如何影响了她们对生活的思考。她们所供职的新闻浪潮的是Uttra Pradesh邦一家由Dalit（贱民阶层）女性创办的报社，也是目前印度唯一一家完全由女性运营的报社。
故事从首席记者Meera带领报社进行新媒体改革开始，她让大家用智能手机拍摄下采访过程。一开始记者们也觉得头大，Meera就安排课程手把手教她们怎么用。
不单单是纸上谈兵，而是各种场景下随时随地地教，这里是Meera教Shyamkali如果构图。
Suneeta手机要没电了，Meera让她准备个充电宝，Suneeta说俺们村还没通电呐，这里笑死！
还设置了月度考核，这里就出现了菜鸟记者Shyamkali——她一篇报道也没做出来。
虽然菜鸟，但Shyamkali最大的优点是主动学习，不懂就问。
不同于互联网公司的KPI问责，Meera很耐心地向Shyamkali了解情况，原来Shyamkali受教育程度太低，连英语26个字母都不认识。英语作为印度的官方语言，很多低种姓的学校却没有老师教授，所以Shyamkali连取钱都没法独自完成。Meera便又开了英语课，教这些记者认字母。Shyamkali很庆幸能在工作岗位上继续学习知识，知识于她是生存必备，之前她丈夫家暴她，是法律知识帮她诉讼并成功离婚。
Meera也是被知识改变了命运。她14岁嫁人，还在上学的时候就生下孩子。
Meera和她两个女儿
但她拿着婆家资助的钱，硬顶着丈夫的反对，读下社会学和教育学的双硕士学位。但即使受过精英教育，作为低种姓的女性依然没有地位。房东会拒绝租房子给她，丈夫游手好闲却公然指责养家的她不以家庭为重，女儿会因为低种姓在学校受欺负。对此，Meera没有抱怨，只是继续工作，为受到不公的百姓发声，为祖国的未来奔走。
三个人里最吸引我的是Suneeta。首先她相当漂亮。
新闻浪潮第一次被邀请参加国际会议，Suneeta作为代表去了斯里兰卡。
而且性格直爽。家乡的非法矿井发生事故，当地村民敢怒不敢言，她鼓励他们发声，他们反而怀疑她是被派来套他们话的，她当即就一番慷慨陈词打动了在场所有人。碰到男同行，第一回采访警察局高管，男同行教她如何拍马屁，第二回采访杀害低种姓女人的凶案现场，男同行还在不知所措，她已经把周围村民和死者丈夫采访一圈了。最难能可贵的是，她的家人很开明，她的父亲支持她受教育，也支持她独身的选择。人美心善工作能力又强，后来还获得了升职，有自己的栏目，妥妥的爽文大女主。
然而，这种轻松而昂扬的氛围在影片后半程急转直下。印度大选在即，莫迪所在的人民党为获得选票打出宗教牌，印度国内印度教和伊斯兰教本来就水火不容，而强烈的宗教氛围和神权崇拜，让低种姓民众对未来更为担忧。Meera采访人民党负责Uttar Pradesh邦的管理者，问他对印度长期依赖针对女性的犯罪问题怎么改善，对方一句要消灭这类问题就把她打发走了。她又花时间去争取采访人民党大力提拔的青年领袖的机会，对方却是个只会拿宗教煽动民意的神棍。
与此同时，高强度的工作让她无暇顾及家庭，尤其是忽视了女儿的教育问题。一边是低种姓的Meera和闺蜜做着饭都要讨论如果让国家更民主，另一边是掌握权力的高种姓民众身着华服，走上街头，参加浩浩荡荡的宗教游行。而Suneeta终于顶不住村里对她父亲的流言蜚语，嫁人了，也因此辞去了工作。婚礼上她悲伤的表情，和之前在斯里兰卡海边自由自在的笑容形成鲜明的对比。
Meera站在街头，看着祖国的青年人为佩刀、焚烧的稻草人和跳舞的少女而疯狂。新闻浪潮的油管评论一度全是骂声。看到这里我也不禁疑惑，这样的工作有意义吗？这样的国家还有救吗？更何况她们的前辈女记者最终死于非命，那么她们的牺牲值得吗？
好在这些Dalit女人没有那么软弱。Meera成为了新闻浪潮报社的负责人，继续老黄牛一样的工作；Suneeta婚后也回来工作，而且独自去其他北部邦拓展业务；菜鸟Shyamkali也在慢慢成长，她只身完成的强奸案的报道，并且帮助受害者讨回了公道。在各大媒体为了博眼球赚流量而打得头破血流的今天，看到在世界上某个没有厕所、没有通电、没有一条像样的马路的地方，依然有一群坚持初心的媒体人，为不能发声的人而发声。有太多的影片或揭露或讽刺现实的不公，但很少有这样一部片子告诉我们要抗争！学习就是抗争！工作也是抗争！即使身处社会最底层，即使周围人闲言碎语，但总有更弱小的人需要帮助，帮助他们就是最大的抗争！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫游银河系</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-22 19:50:46</时间>
<影评>

我突然想起了最近跟西安某网站朋友聊天，该报社曾经叱咤风云，最高峰期近百页版面，制霸大西北，随着互联网时代和视频时代的到来，逐渐衰落，目前也就不到不到十个版面。该媒体目前已被曲江系财团收购，俨然变成了正能量的发声器。随着国内媒体环境的恶化而衰落，这也是无可奈何的事情。这个时候，我想起了一句话，本片里有位女性说，新闻报道就是民主社会中一股为正义而战的力量，我们必须谨慎负责的使用这股力量，否则做媒体就变成一门单纯的生意罢了。
那天，我坐高铁正要去南方，他跟我微信聊天，抱怨了一路，他所在的网络视频栏目即将被裁撤，他一直用纪录片手法在拍现实，他是喜欢现实主义表达的，但也无奈，迫于流量时代的压力，不得不做出改变。
手机作为移动时代的锐器，可以说是无所不能，大多数人沉溺于手机，困于手机。但是在印度，诞生了该国唯一一份由达利特女性经营的报纸。首席记者梅拉和报社的其他女性同事一起，以智能手机为武器，在性别不公的前线与传统思想进行抗争，向世人证明女性能冲破家庭的束缚，通过工作展现出女性独有的力量。在种姓制度和男权社会里，她们冲破重重枷锁，为同袍争取权益。本片中有两个线索，一是该报社女性不断抗争，另一个是她们在油管上的播放量不断增长，最终增长到一亿多播放量。
能看出两个世界人口大国，在手机时代，都面临着严重的女性权益问题，巧合的是，印度的妇女拿起的手机武器，居然是中国品牌的手机，拒不完全统计，片中出现了vivo 小米等中国品牌。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你怎么卷</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-07-06 01:35:20</时间>
<影评>

       意料之中也是意料之外的能在印度拍一部完全由女性为主体的纪录片，关键是审批过了可以让全世界的人都能看到。印度最近这十几年真的出了很多优秀的作品，相比之下我们这边就拍得有点不知所谓了。我们有很多优秀的题材也有很多优秀的影人，但僵化陈腐的审批制度和标准让这片拍不了，拍成也难播出，只能通过其他影视作品不断的用镜头和配乐隐喻。这点是印度比我们好的地方，他们能容得下不同的声音，在这，只能允许一种声音。
       Writing With Fire 以火书写，看到标题首先注意到的是火这个词。
       火自被人类发现并利用便是文明的象征，人类也由茹毛饮血的野蛮时期过渡到了文明萌芽的时期。现代人相对于古代人文明有进步吗？似乎没有，现代人只是为野蛮披上一层外衣，无论科技文明多先进其实也只是掩盖野蛮的工具而已，为了教化而设立一种游戏规则，意识形态的工具或是有形的工具，在所谓的文明国家前期也是通过种种野蛮行径去积累资本进而完成这种所谓的文明，这些其实都只是对当下政权的维护。
       正如记录片里的宗教节日与政治无关，但各派都积极参加，处处挂上自己的标识，不是想表达自己多么虔诚，而是要利用宗教作为载体来宣传，用来教化和控制稳定底层而已。这几幕真的很滑稽，仿佛告诉世界所有的政客都这么虚假的。
       种姓制度，这种所谓统治阶级划分的产物，是现代文明还应该保留的吗？
       达利特人（Dalit）在印度不要说人权，可能人籍都没有。记者，女记者，在印度的女记者， 在印度的低种姓女记者，这似乎是一种弱势到不能再弱势的群体，危险得不能再危险的职业了。
        夜幕降临，一边乘车整理拍摄视频归家的MEERA，借着昏暗的街灯和手机照明步行至家中。回到家里，环境依旧昏暗。估计还没通电或者付不起电费，这略为悲凉背景感觉和我们认识的现代社会格格不入
       白天要面对的是记者工作上的问题，除了会被工作中所得罪的人威胁外，晚上等着她的还有父亲的调侃和质疑。
        大环境的不友好，家里人不支持，设备落后，手机充电都难以保证，知识积累不全面，人员采编技术落后。这可能是她们团队中每个人要面临的问题。
       做新闻工作这一份职业要面对无数的困难，作为女性就必需要优先考虑婚姻的问题，这好像被社会默认为理所当然的事。不结婚就是一种自私行为，会被家人和社会所唾弃，这不仅在印度，可能全世界都一样，只是亚洲国家更为严重。

        但即使这样她们呈现的更多是笑容，可能是信仰，也可能是希望。相信她们能为这个国家带来积极的改变，也的确带来了改变，视频反映的很多问题都得到解决，可惜的是为什么这些问题不能预防，而必须要拍摄放到网上产生舆论影响了才能解决。能带着信仰和希望去工作是可以面对任何困难的，团队里的每个人看上去都很从容，不卑不亢，脸上没有那种不安感带来的慌张和面对被采访人时的恭维。

        有如此凝聚力和生命力可能是因为大家都是来自底层的女性，能理解彼此的难处，又或者能帮到女性的始终还是女性。她们之中有被自己父亲挖苦，有被丈夫嘲笑但宁愿离婚也不放弃这份工作的人，大家都很清楚处于这种社会下要解决的困境。这种基于信仰和互助建立的团队更坚固更具力量。

       很羡慕也很佩服这样的一支团队，她们做得很出色，即使褪去性别这层滤镜去看她们，都是十分优秀的团队。

      面对这份工作，似乎能看到她们脸上那种幸福感，每个人都能有一个很具体的目标，有人想成为出色的记者，有人想成功出色的剪辑师，有些人可能带着更大的使命，正纪录片里提到的：
“下一代问到我们
当这个国家面临转折
而全社会对此保持沉默，你们如何应对？
新闻浪潮可以肯定的说
我们曾对政权作出责问
致力于为民主制度发声
始终如镜子一般客观记录这个时代”
 

希望她们的事业不要被资本染指，也希望这点星星之火可以成为燎原之火
 

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Oli</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-22 09:05:40</时间>
<影评>

这部纪录片，豆瓣的简介low了。浪潮报社的女性，只是为了证明女性力量吗？远不止如此。《以火书写》讲的是一个来自印度小众群体，她们出身卑微、教育背景参差不齐、硬件设备简陋。但是，面对诸多亟待解决的社会问题，她们不甘于作为一个局外人。相反，这些来自印度社会底层的达利女性，组成了一个新闻团体，积极投身于社会改良的目标之中。
她们的所做作为，正如她们的名字一样澎湃----浪潮。

CUT 1 人民
电影开篇时，Meera社长自述到，“新闻报道是民主社会中一股为正义而战的力量，当普通人争取权利时，只有记者们可以把这些诉求传达给政府。我相信新闻业是民主的核心，我们必须谨慎负责的使用这种力量，否则做媒体就变成一门单纯的生意罢了”。Meera是这样想的，也是这样做的。
在当地，矿井缺少合法的运营资质，采矿工人长期暴露在缺乏保护的环境之中，不少人在作业期间遭遇意外。这些矿井由黑社会操控，所以很少受到直接的挑战，即便是家里有人在采矿的过程中失去生命，家属也只得默默忍受。一面，是收取暴利的矿场，一面，是付出了生命代价，却不为人知的采矿人。浪潮报社走进矿业受害者的家中，报道受害者死亡的事实，揭穿矿场隐瞒受害者死亡的恶行。不多久，这一事件被全国媒体转载报道，在Youtube上，阅读量突破百万。她们的报道，直面只求牟利、不顾人命的黑社会，直指掩藏真相、知而不报的警方。
她们走进“印度女儿”的家中，为遭到强奸的女性发声。影片中第一位受访者，在一个月内被强奸数次。但是她们却只能保持沉默，只因施暴者以受害人家人的生命作为威胁。第二个受访者，是一位年轻少女的父亲。这位父亲的女儿遭到了蹂躏，但是所在的村落以此为耻，没有人伸出援手。村里的女性不愿谈及这一私事，村里的男性，更是堂而皇之的称强奸案是谣言。片中的父亲，绝望无助的抹眼泪，他满脸皱纹如纸折，瘦弱的如同一支枯木。值得振奋的是----在浪潮报社的报道之后，两个家庭的遭遇，得到了立案追踪。
《以火书写》中对于种姓制度的记录，令人悲痛。印度种姓制度*，诞生于BC1500。时至今日，已经过去了2500年，这一制度仍然是压在1.67亿达利特人身上深重的枷锁。因为出身卑贱，被赶出村落；因为出生卑贱，70年来没有使用卫生间的权力...影片中的那位没有使用过卫生间的老妇，因为自己的孩子只能在野外如厕，而伤心痛苦。她的控诉像刀子一样戳在我心里，那不是一个达利特人对制度的抨击，而是一位母亲瘀积心头的崩溃。
CUT2 政治
浪潮报社，不仅报道底层人民的社会现状，她们也向政治舞台进击。针对政治领袖的豪言壮语，发起质询。问法犀利、老练，丝毫不像是草根出身的记者。
印度教青年团是一个义警组织，随着青年团的领导人成为全邦最有权力的长官，青年团也受到了越来越高的重视。青年团不愿相信媒体， 经历了一年时间的努力，Meera才获得了一次采访的机会。Meera的采访对象是青年团的储备干部Saytam，Satyam年轻且富有战斗精神。可惜的是，在Meere和Satyam的谈话过程中，我们看到的不是一个青年表率应该有的样子，看到的反而是阻碍青年成长的屏障。当Meera问到，“你们青年人是我们的希望。那么，你们的组织准备做什么，来为我们国家的未来负责呢？”，Satyam给出的回答令人瞠目结舌，他回答说，“保护神圣的奶牛”。Meera略显无奈，她追问到，“保护奶牛如何造福群众呢？”。Satyam以自己的逻辑，诠释了这一答案。“保护奶牛便是保护印度教。侍奉一头奶牛，等于保护3亿3千万神灵。信奉印度教，便会得到保佑”，“如果年轻人信封印度教， 国家自然会繁荣富强”......片中，Meera没有直接挑战Satyam思想，但是她把Satyam的言论展示到了荧幕前，接受广大人民的挑战。
印度大选在即，人民党游走各地，发表拉票演说。演说人大力抨击其他政党，抨击他们踢皮球、没有令印度强大起来。台下的Meere直面强大的政治团体，单刀直入，她问到“我们国家的妇女，从6岁到小女孩到80岁的老妇，都会遭遇强奸。针对这件事情，你们会拿出什么措施？”。Meera更是直言“其他政党确实糟糕，那话说回来，我们又能指望你们做出什么？”这是实干家才能问出来的问题。
影评上映的时候，正处于浪潮报社从传统报纸向数字化转型的关键阶段。最后，我想以Meera的一句话结束这篇影评，“虽然浪潮数字化转型的前途未卜，但是我们必须成功”。我想，这句话不只是适用于数字化转型的场景之中，她寄托了浪潮记者们的厚重的目标----虽然推动印度社会改良的前途未卜，但是我们必须成功。

*Priests, Warriors, Traders, Laborers

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>春风。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-19 11:47:35</时间>
<影评>

说实话，我如今已经对女性主义感到“厌烦”。
网络上层出不穷的话题，不断涌现的所谓“女性电影”，永远对立的观点，批判，喋喋不休，以及现实细节处的压迫。
女性的路仿佛只剩下了强撑或是屈服。当然，这很绝对，也很主观，可能只是我痛苦和愤懑下极端的区分。
女性主义当然不分三六九等。但我已决定不再理会那些言语上的争论。我知道一切革命总是思想先行，但脚踏实地的行动才是让女性获得真正自由的途径。
我们需要各式各样的女性，需要各个领域的女性。要坚定、温和、周旋。这注定是条难走的路。
我曾经羡慕未来，但回望过去时，我又觉自己幸运。
这世界荒谬疯狂，我们都走好脚下的路，我们一起走好脚下的路。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
