<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>死亡约会 Poirot: Appointment with Death</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2170956982.jpg</封面>
<导演>阿什利·皮尔斯</导演>
<演员>大卫·苏切 / 谢丽尔·坎贝尔 / 马克·加蒂斯 / 约翰·汉纳 / 伊丽莎白·麦戈文</演员>
<简介>本片以克里斯蒂创造的著名比利时侦探波洛为主角，讲述了一个发生在风景迷人的摩洛哥的破案故事。波艾顿爵士是位考古学家，他携儿子在沙漠中即将有重大发现。波洛也在当地度假。波艾顿爵士第二任妻子被谋杀，财富蒸发。嫌疑犯很多，包括她的家人。只有波洛能发现谁安排了波艾顿太太的死亡之约。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>ear</作者>
<标题>胡编乱造啊简直</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-12 22:26:45</时间>
<影评>
        太对不起Agatha Christie了也，这都什么跟什么呀。人物关系太不靠谱儿了。新Marple改出那么多les情节，就已经让人大跌眼镜了，我本来还说Poirot是很忠实的呢，结果，怒，怒，怒！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>焦糖布丁</作者>
<标题>为啥要叫死亡约会</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-02 16:27:38</时间>
<影评>

看剧的时候我一度怀疑自己的记忆力是不是出了什么问题，因为感觉和我很久之前看的书不太一样。然后我确认了，这剧情不是不太一样，简直就是天差地别。我不知道为什么这一系列这么热衷于把阿婆的故事改得面目全非，连杀人手法都改了。那么想写个新故事直接另改个名字啊。不过这版比较好的是波洛的性格是符合原著描写的，不像乌版那么傲慢。这是唯一的安慰。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴乔的背影</作者>
<标题>一切全在变态中</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-02-19 18:04:13</时间>
<影评>

 
白色的波洛再次出现，不过是在叙利亚的沙漠中，风沙中旅途中一身白色西装绝对显得不合时宜。
这里有新的考古发现，波洛闻风而来。遇到考古专家的家人，分别是一个傲慢无礼的女富婆、以及她的继子和三个收养的孩子，随同的还有一个年老的女仆。此外同行的有波洛熟识的在外交部工作的老上校、一个刚毕业的女医生、一个脑科专家、一个金融投资者、一个修女，途中又增加了一个女作家兼旅游家。
女富婆让小儿子雷蒙德去拿一本她根本就没有带来的书，让大女儿卡罗尔去房间找就放在身边手提包里的药丸，子女们偷偷说：她真应该死去。不用说那个母老虎母狮子死了，第二个死者是她的女仆兼保姆。期间母狮子最小的女儿吉妮与修女莫名遭受攻击，但性命无虞。
最终脑科专家和女作家也死了，不过他们是自杀。那个修女也死了，在无边无际的沙漠里绝望无助慢慢死去，原来她是个人贩子，她的目标是吉妮，老上校此行目的就是破获此案。
本集又成就了一对恋人，母狮子的养子雷蒙德和那位刚毕业的女医生金。
那个脑科专家和那个女作家也是一对恋人，他们有一个女儿，就是母狮子的小女儿吉妮。母狮子和老保姆之死当然出自这对父母，因为母狮子和老保姆是两个变态，他们收养孩子并虐待他们。受虐待的还有一个孩子，只不过他不知怎的逃离了这个家庭，他就是那个投资家科普先生，他小时候叫莱斯利，他买通居住酒店的服务生，切断了变态富婆与外界的讯息联系，让母狮子在股市中倾家荡产。
吉妮将和姐姐卡罗尔结伴继续旅游，波洛将其父母的遗物交给了她，赠言：无论万物损坏到何种程度，伟大的上帝都能够修复它，否则人类将如何继续。
有些无法解释：女作家是在母狮子家当女佣时与脑科专家认识的，脑科专家是这个家庭的贵客。那么问题来了，一个自己曾经的女佣和一个自己当年的朋友同时出现在考古专家和女富婆面前时，为什么他们竟然一丝一毫也没有认出？此外，既然他们最后表现的如此相爱，那为什么当初不走在一起呢，为什么生了孩子却交给那个变态富婆，她当女佣时难道没有发觉到富婆和保姆是两个变态狂吗？这一切的悲剧让人无法接受，全在无情和变态中。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Forhiding</作者>
<标题>重新编了个诡计，红鲱鱼的迷惑性情节也重新设定</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-12 23:10:26</时间>
<影评>
        　重新编了个诡计，红鲱鱼的情节也重新设定，里面直接用了herring这个词，一条条地来烤，里面用的动词是fry，烤了这些红鲱鱼，哈哈
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>River</作者>
<标题>Appointment with death</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-09 14:16:22</时间>
<影评>

A man is sitting in a tavern in Damascus.
He looks up from his wine and sees Death staring at him across the room. 
He cries out, ‘But this cannot be my time!'He flees Damsacus. 
He rides his horse fast across the desert to Samarra. 
When he arrives, he’s thirsty. 
Standing before him at the well is Death. 
Upon seeing Death for the second time, the mancries out, ‘This cannot be! For I escaped you in Damascus!’
Death lays his hand upon the shoulder of the man and says, ‘I, also, was surprised to see you in Damascus, for my appointment with you was always to be here, in Samarra.'

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>记忆中的天堂</作者>
<标题>程序正义？结果正义？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-05-04 08:24:42</时间>
<影评>

小时候特别想从事法律行业，觉得如果能用法律来惩奸除恶好不痛快。但渐渐的，我发现法庭上并不是一直有公正的结果。有些坏人干了许多伤天害理的事，但被抓到后并没有被判无期或者死刑。就法律是否公平这点思考了很多年还没想清。今年初偶然在油管发现了罗翔老师的视频，我终于对法律的作用有了深层一些的了解：法律主要是用来维护程序正义，用合适的定罪方法来惩戒作乱者，以达到社会的安定。
程序正义是指裁判过程和法律程序的公正。如果没有用合理方式获得确凿证据，那就不能判嫌疑人有罪。法律上的无罪推定原则可以最大程度让无过的嫌疑人不会被冤枉。如果犯了罪，法律也会让罪犯受到相应的刑罚/惩罚。但有时候，维护了程序正义也许会使某些犯罪分子被判得不够或者逃之夭夭。特别是如果罪犯财力雄厚就可以请顶尖的律师帮他脱罪。这样就会导致结果并不是那么公平。
而电影《死亡约会》中展现的则是维护结果正义。罪犯没有使用合法的方式惩罚波艾顿太太。盲目追求结果正义的最大危害是容易伤及无辜、责罚过重、并会导致社会动荡。比如，如果一个人主观认定的过错方其实并没有错，那这个人用自己的方式去复仇就会错伤好人。若一个人偷了超市几包烟，超市老板认定偷窃者应该被处死，这样的惩罚也会太过于严厉。试想，如果杀人犯与偷窃者同罪，那社会上本来只是想偷窃的人会觉得破罐子破摔，干脆把所有可能目击者都杀害算了，反正惩罚一样。所以说，盲目追求结果正义并不能够维护社会的安定。
世界上很难有绝对的公平，法律也只能起到基本的作用。最有效防止犯罪的方法也许只能是通过推行全民教育。当社会中大多数的道德水平变高，罪犯也许才会越来越少。


* 电影一般，还是阿婆的书好看。

** 我的微博（aka爱读书的丸子）上有更多电影/电视剧/书籍推荐，欢迎大家关注！
https://weibo.com/u/3179898575

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>