<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>功夫熊猫2 Kung Fu Panda 2</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p877183898.jpg</封面>
<导演>吕寅荣</导演>
<演员>杰克·布莱克 / 安吉丽娜·朱莉 / 达斯汀·霍夫曼 / 加里·奥德曼 / 成龙 / 塞斯·罗根 / 刘玉玲 / 大卫·克罗斯 / 吴汉章 / 杨紫琼 / 丹尼·麦克布莱德 / 丹尼斯·海斯伯特 / 尚格·云顿 / 维克多·加博 / 迈克·贝尔 / 艾普尔·洪 / 亚历山德拉·戈尔德·朱尔登 / 斯蒂芬·凯林 / 利亚姆·奈特 / 保罗·马祖斯基 / 丹·奥康纳 / 罗密·罗斯蒙特 / 莫瑞·史特林 / 弗雷德·塔特西奥 / 劳伦·汤姆 / 康拉德·弗农</演员>
<简介>上一部中，熊猫阿宝（杰克·布莱克 Jack Black 配音）功成名就，成为名震四方的神龙大侠。平日里他随同师傅（达斯汀·霍夫曼 Dustin Hoffman 配音）以及盖世五侠：悍娇虎 （安吉丽娜·朱莉 Angelina Jolie 配音）、猴王（成龙 Jackie Chan 配音）、快螳螂（塞斯·罗根 Seth Rogen 配音）、俏小龙（刘玉玲 Lucy Liu 配音）、灵鹤（大卫·克罗斯 David Cross 配音）在和平谷修炼，生活悠哉游哉。这一日，一伙恶徒闯入山谷抢夺金属材料，在与他们交手中阿宝意外产生幻觉，由此对自己的身世感到疑惑。
                                    
                                　　另一方面，恶徒的魁首白孔雀沈王爷（加里·奥德曼 Gary Oldman 配音）正图谋闯入王宫，称霸全中国。新的正邪大战拉开序幕，阿宝他们面临前所未有的挑战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Pop Quizzer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-27 12:01:00</时间>
<影评>
        Warning： 这是一个彻底纯粹的剧透贴，没有心理承受能力的人请不要往下看！


编剧组第1集时就已经想到第5集了。以下剧情是由我一个在好莱坞“梦工厂”编剧组做实习编剧的线人透露的情报。她也是因为对中国文化精通才被招进来的，可见好莱坞对中国市场的重视。尽管没有细节方面的剧透，整个故事框架已经在拍第1集时就已经构思好了。至于能不能拍到第5集，还要票房说了算。


第一集：阿宝的爸爸是只鹅，熊猫不明身世。


第二集：阿宝其实是被鹅捡来的，阿宝的爸爸妈妈当年被坏孔雀追杀，被迫将儿子丢在了逃难的路上。阿宝打败坏孔雀，领悟到了“以静制动”的武功精髓。该集透露阿宝的亲生父母尚在人世。


第三集：坏孔雀没有死，一直阻止阿宝去找亲生父母。原来其父母是武林高手，已经寻觅儿子多年。由于熊猫爸爸的一个坏徒弟害怕父子相认，会传给阿宝绝世武功，在坏孔雀的教唆下试图杀害阿宝。熊猫打败坏徒弟，和亲生父母团聚，并获授绝世熊猫功夫。这一集熊猫和母老虎的暧昧关系开始进一步升级。


第四集：揭开鹅爸爸为什么一直单身的秘密。原来鹅爸爸当年的女朋友是坏孔雀的妹妹。两只鸟真心相爱，却被坏孔雀残忍拆散。这时武林为争夺一武林秘诀互相残杀，熊猫担负起维护武林和平的重任。出现一只女熊猫，在阿宝和母老虎之间争风吃醋。该武林秘籍结果只是一个菜谱，结果在鹅爸爸的烧菜的时候，阿宝才领悟出来。


第五集：阿宝帮鹅爸爸找到了失散多年的孔雀老婆。原来狠心的哥哥一直将妹妹囚禁。阿宝打败了孔雀一心栽培的武林高手，救出孔雀妹妹和鹅爸爸全家团聚！坏孔雀从妹妹哪里得知了父母一直都是爱他们的真相，顿时情感崩溃，再也无心作恶了。母老虎原来是拉拉，阿宝和老虎的感情是兄弟情谊。阿宝和女熊猫坠入爱河并成亲，并接替战斗中牺牲的师傅，继续为捍卫武林正义而奋斗。两只熊猫生了一大堆小熊猫宝宝，剧终。


答疑：

你如果细心就会发现 以后的坏人都不是沈王爷做主角 他只是在幕后指使而已 不会有很多戏份的 

（2011-05-28 19:26:52 逆行游侠　

这剧透明显扯淡呢嘛！！至少我知道的官方说法是，功夫熊猫的每一集都会有不同的BOSS，不可能一直是沈王爷的）



其他反派其实还在设计过程中，还没有定吧。

 2011-06-07 21:43:59 左旋右转凹凸曼 (地球人，说话注意点！)

楼主没有扯出其他的反派形象我比较失望。因为孔雀延续四集并不服众啊。


第2集透露坏孔雀是因为童年没有得到家庭温暖才去做恶的。

（2011-05-27 22:55:35 林川™｜你说我戒烟你就嫁给我~

坏孔雀从妹妹哪里得知了父母一直都是爱他们的真相，顿时情感崩溃，再也无心作恶了。=============

咋回事？ 没扯圆啊 ）



请注意，丢阿宝的是熊猫妈妈，而不是父亲。那些狼来屠杀熊猫村的时候，熊猫爸爸刚好有事不在村子里。虽然我是说了父母都是武林高手，其实我就是指父亲，因为英文“parent”不分男女的，算是我翻译有误吧。而且孔雀屠杀熊猫村也没有自己亲自出马，只要一些手下的土狼就行了。

（2011-06-05 10:00:18 Ature

有一个很明显的bug啊 如果阿宝的父母是你说的武林高手的的话 至于当时被追杀成那个样子啊 至于把自己的孩子扔了啊 不可能吗这 而且你还说父母传授阿宝绝世武功 在第二集里阿宝的武功就已经十分厉害了 光以静制动就很厉害 能打败孔雀了 你说的不会是你自己编的吧?这么明显的漏洞。。。）


这个应该会表达的很隐晦吧。毕竟是动画片，不会搞得太成人化的。只要把母老虎表现的很男人化就可以了

2011-05-31 10:46:55 R

没说明白啊！！怎么发现母老虎是拉拉的？难道她最后和蛇搞起来了？？？



后续：感谢各位网友关注，该贴已被各大网站报道

http://ent.people.com.cn/GB/14859826.html

http://ent.163.com/11/0609/08/763HNKRA000300B1.html

但是报道明显有曲解原帖的地方，比如把熊猫爸爸的徒弟说成阿宝的徒弟，还有把鹅爸爸说成鸭爸爸等，希望网友明辨。
      </影评>
<有用数>1171</有用数>
<没用数>176</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-31 15:26:30</时间>
<影评>
        开场的皮影戏美仑美奂，预言的故事有春秋巫卜色彩，羊仙姑仿佛太史。孔雀妖艳美丽的翎毛和长颈尖喙让人想到勾践，果然卧薪尝胆王者归来。但一如他妖娆细长的脖子一样，性格狭隘。Lord Shen被译做沈王爷，但其实沈太子——这个词更矜贵骄傲——更合适些。沈孔雀以力征经营天下，靠帮狼心狗肺的党羽收集铁锅大炼钢铁。古来中国收钢铁的君王多，只是有的拿来做金人十二，有的拿来做别的而已。到后来孔雀宣布功夫死了枪炮无敌，犀牛大侠的倒下往大了说有《影武者》最后武田家赤备骑尽数倒在信长铁炮三段击的效果。



反过来熊猫与和平谷还是山清水秀，鹅爸爸利用侠儿子促销大概是唯一的商品经济社会萌芽。师父说要静心可阿宝还是喊饿，事后证明其实阿宝一直是个深沉男子只是用贪吃来掩盖……鹅爸爸说我一直喂你一直喂你一直喂你时的温柔让人动容。中国人为啥常说乌鸦反哺心悬吃的而非别的？因为直到我们父祖辈为止，吃饱实在是太艰难太艰难了。



阿宝和虎妞的肥宅男配精干女极佳，猴子倒常显懵懂。蛇姑娘是五侠里的婉约派，螳螂终于发春让人怀念起《黑猫警长》第四集。鳄鱼和牛哥的自屈牢笼让人感怀起古之大臣的无奈：不是要奉昏君，而是要护黎民啊。


与沈孔雀的数场角斗均在黑夜，是本片美中不足处。当然你得理解，一来为了彰显烟花火炮之美丽，二大家都是黑夜摸将进去。但暗夜阴森，配上沈孔雀的妖孽眼神和加里·奥德曼的声音，让人梦回《LEON》里娜塔莉波曼那些恶梦回忆。大概导演也知道本片效果偏暗，所以笑点连绵不断。尤其是第一集已经成了神龙大侠的阿宝，第二集依然时不时颟顸肥宅化，也是为了润色点亮。但无论如何回避，严肃的主题最后还是会在河口相遇。



沈孔雀VS熊猫。

妖娆秀长VS肥满圆润。

五彩斑斓VS黑白相间。

枪炮VS功夫。

掠夺者VS和平者。

贵胄VS平民。

大炼钢铁VS脑满肠肥。

心理变态的童年VS“喂你，再喂你，再喂你”的童年。



阿宝对过去的回避暗示出他其实并非心宽体胖死宅男，而是刻意用吃喝来掩盖对过去的恐惧。这点上，他和沈孔雀异曲同工，都活在过去的阴影里。只是阿宝终于还是找到了心里的青山绿水和大包子。师父说：“只要你的心静下来。”第一集的乌龟大师和第二集的羊仙姑都在强调“要活在当下。”当下就是静。不忧过去不想未来放松身心就是静。中国文化讲究反璞归真大巧不工，又讲究无欲则刚以柔克刚。阿宝在第一集已经展示了平民死宅男的美好暗示了以柔克刚法则，但还没通透。到第二集结尾那一幕完全是对《太极张三丰》李连杰和《少林足球》赵薇的致敬，当年赵薇一个雪白圆光头一招太极将恶狠狠的来球化之于无形，而阿宝也终于悟透了太极斗转星移借力打力。至于他这一招有多少引申喻义呢？不知道了。功夫胜于枪炮？光明胜于邪恶？宽厚胜于狭隘？无为胜于暴政？再说吧。







顺便美国那边，也完成了一招借力打力。

赵半狄老师抨击的美帝国主义，借此片将各种中国元素打成了包：中式建筑、中式画风、皮影戏、面、汤、功夫、虎、螳螂、鹤、高楼、熊猫、太极、以柔克刚打、瓷的图案、花的背景，打成了包。加上了周星星式的自嘲，加上了中国人对“功夫胜于枪炮”的执念。中国人山寨了美国多少东西？美国人的效果就是：中国的元素可以山寨出这么好一片儿。

然后柔飘飘推到了中国。




《倚天屠龙记》里《排难解纷当六强》，少林空性拿龙爪手打张无忌，被张无忌反用龙爪手克住。当时张无忌劝空性不必灰心：

“晚辈以少林派的龙爪手胜了大师，于少林威名有何妨碍？晚辈若非以少林绝艺和大师对敌，天下再无第二门功夫，能占得大师半点上风。”

 空性答：

“这龙爪手到了曾施主手中，竟然能有如此威力，老衲以前做梦也料想不到。”


这些元素到了美国人手里，竟然能有如此威力，赵半狄老师等大概做梦也料想不到。


</影评>
<有用数>921</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>独行的猪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-28 06:41:01</时间>
<影评>


    《功夫熊猫》作为和平谷宣传部力推的新晋领导人传记，尽管被民间观察家指摘出其中的纰漏（详情参见：
http://movie.douban.com/review/1422859/
），但是依旧迎合了生存在权力膜拜阴影下的无知民众，赢得了造神运动的初步成效：熊猫阿宝的偶像魅力和执政根基被不可思议的传奇神话和宿命论调互相证明，交织捆绑。龟仙人授意下的造神运动能量之大，连声望卓著的浣熊师父都只敢对阿宝的登基表示对痛苦和绝望，却不再有半点不臣之心。


    然而，龟仙人的希望显然不止于此，他嘱托浣熊师父传给阿宝的最后一桩教诲是inner peace，这是最高领袖必须拥有的自我修养。据说这需要长期的修行，卓绝的磨难，这恰恰印证了儒家最基本的观点：“修身，齐家，治国，平天下”。


    为什么龟仙人的最后政治遗产却看上去如此私人化？不妨让我们回到上一部关键的人物——阿宝的父亲。

    

    在新的宣传版本中，官方明确了这位面馆老板的种族是鹅而非鸭子，这样最高领袖的养父被和宫廷里的鸭子宦官（出于众所周知的原因这些鸭子在续集中完全没有登场）划清了界线——尽管这位从来孑然一身，懦弱罗嗦的童鞋讲不出母鸭子为什么会下蛋。随后这只老鹅承认了自己和最高领袖的关系仅仅是收养，随着羊婆婆的加入，最高领袖的身世被再一次传奇化，成为了熊猫届的摩西：畏惧被推翻的孔雀王清洗熊猫一族，阿宝却籍由收养存活下来，并且最终推翻了孔雀王的压迫。不难看出这同样是和平谷宣传部的精心设计，如果还记得摩西十诫的基本：“除我之外，不可有别的神。”


    摩西不是上帝本身，摩西只是上帝的代言。摩西得到眷顾的原因是虔诚，而阿宝得到眷顾的原因将是inner peace。这恰恰是和平谷宣传部在新作品中力图灌输群众的理念，要在领袖宿命论和儒教思想两者间新的平衡点。于是，在后来的传奇故事中，我们很快就发现inner peace放之四海而皆准的普适性：拥有了inner peace，阿宝才能真正认同不同血缘的养父；拥有了inner peace，熊猫才能够面对穷凶极恶的孔雀；拥有了inner peace，功夫才能够抵御无坚不摧的炮火。


    曾经笼罩在阿宝身上的宿命论光环褪去，而转移到穷兵黩武丧心病狂的沈公子身上，并籍由另一个神棍人物羊婆婆之口昭示天下。预言扭动齿轮，宿命走向终结，恰如希腊神话中俄狄浦斯和拉伊奥斯。在神话的最后，被解救的黎明百姓欢呼雀跃，阿宝再一次被五色烟火所笼罩，他已经不仅是一城一国之王，更成为天下苍生的民心所向。


    “打炮之人，必死于炮下。”暴君僭主的无力回天，恰恰衬托了儒家领袖的仁者无敌，证明了“内圣外王”的命定真理。领袖神格化和理论宗教化高度统一在新的信仰之下，成为中原大地上空游荡的幽灵：

     宝大侠万岁万岁万万岁，孔孟主义董仲舒思想万岁万岁万万岁！


    但是宣教产品总是经不起检验，津津乐道于儒教仁者无敌的和宣部无法解释另一个问题：为什么同样信仰功夫/儒教的凤凰城却抵御不住火炮的攻击，如果儒教具有真正的普世意义的话？


    当我们换一个问法，真相就呼之欲出了：为何沈公子早早发现火药的秘密，却没有直接对自己的父母炫耀武力，而是将炮口对准了以3位功夫大师组成的委员会？真相只有一个：恰恰是和平谷的儒教输出，导致了凤凰城的政体更迭，原本的君主世袭制被宗教代议制所取代，沈公子代表的鹰派势力发动又一轮的政变取回了原本属于自己的东西。


    这一行动震动了和平谷高层，暂时没有进军中原的沈公子被当做儒教国家生存的最大威胁。尚未确认的足以毁掉儒教世界的大规模杀伤性武器，成为和平谷悍然出兵干涉凤凰城内政的主要理由。比小布什走运的是，这次儒教分子真的找到了哟。


    在凤凰城斩首战役中，和宣部反复强调火炮那“能把儒生阶层炸得粉碎”的破坏力，但是却极力回避火炮的真实战斗状态：笨重，不便移动，依赖炮手瞄准和操作。如果不是某些意外，以和平谷联军的机动性和杀伤力，火炮根本不构成任何威胁。可以说，尽管名义上和平谷官方是以偶像崇拜和儒教理论而王天下，但实际上，这仍旧是一个强权即公理丛林世界。


    那么为什么以犀牛为首的儒教三长老没法战胜还仅有一门火炮的沈公子？事实上犀牛三长老也具有相当的战斗能力，但是他们和和平谷相差的最重要的东西，就是inner peace。


    作为深谙帝王之术的龟仙人所传授的inner peace和内圣外王一样，既可以被解释为个人的内心平和，也可以被认为是国家的内部稳定。无论是常凯申公的“攘外必先安内”，还是小平公的“稳定压倒一切”，都在阐述同一个道理。以这个角度反观凤凰城内乱就不难理解，儒教三长老在孔雀王去世之后霸占的政权是多么的危险和脆弱，不堪沈公子一击合情合理。而和平谷的壮大，恰恰源自于镇压了残豹的起义，褫夺了浣熊系的继承权。inner peace是龟仙人留给阿宝最珍贵的政治遗产。


    当然，和平谷也并非完全和谐。犀牛三长老作为外来统治者在凤凰城的惨败也足以给阿宝敲响警钟：外来民族即使带着先进社会形态也依旧要面对民族主义和传统势力的反扑，这是民族国家演进到现代国家的历史宏大趋势的必然反复。作为新任领导人，比起孔雀王朝的复辟，恐怕这是阿宝肩上更重的担子。阿宝曾经反复的扪心自问，恰恰点明了关键：“我是谁？”和民族国家不同，现代国家并不刻意强调血缘和种姓，而是强调共同的政治诉求，即群体身份的重要性让位于群体目标。而政治诉求部分中，去我们要什么，远不如我们反对什么来的清晰。


   幸好在《功夫熊猫2》中我们看到了阿宝给出的解答：通过强调养父的情感来淡化族群意识，通过打击外部威胁来明确政治理念和目标。这份银幕上的解答，既是政治纲领，又是大众文娱，寓教于乐，刚柔并济。举重若轻之间，正见领袖风采。恰如另一位伟大导师教诲的那样：


   在一切艺术中，电影对于我们是最重要的。

                                      ——列宁，1922




 ——————————————————————————————————————


   谨以此文献给即将上映的《建党伟业》及取得反恐战争初步胜利的奥巴马总统

    
      </影评>
<有用数>457</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-17 05:49:37</时间>
<影评>
        昨天是首日巴黎公映，les halles的ugc里好像在搞华人聚会一样，除了中国电影节之类的活动，这样被同胞前后左右包围着看片的情况真是绝无仅有。末了还有很多人同我一起坐到最后，看那一个个国语拼法，粤语拼法，韩语拼法的东方姓氏从屏幕中升起来。原本我真是有点民粹意识的，也不知道是烧得糊涂了，还是某个窍门就被按下去，影院大灯豁然全亮的时候，突的心里也一片开朗——所谓中华，譬如阿波，自己守不住留不下时，索性顺天应命，就扔到历史世界的方舟中，死多少活多少，也是该有此劫，由得去罢。


如果说前篇的阿波只是借中国与功夫做个壳，架上成龙影片的套路当个骨，揉进梦工厂的人设做肉皮，那末本部就是专要给阿波安魂入心了，中国元素不再是不经意间顺手就势的流露，而是存心立意地被安插入各个可装饰的空隙——五阶音乐，水墨图画，城市布局（目测似乎成都，不过四川我只去过这几个地方），生态环境（相比于青城山，到平原就是以鳄鱼、水牛，各种羊为主要居民了），建筑结构，图腾雕案……


故事仍然是直线型的故事，只是向古早武侠致敬的气息更浓，在各种插科打诨之间竟露出点“古典”的意思。上次是“夺取秘籍”，这回是“制霸天下”，我等伴随“sb出品”长大的人看到前面知道后面，竟然一直不腻味——姐姐我果然还一直保有萝莉时的那颗武侠魂啊。


许是同换过导演有关，这一部的各种设定设计，又更多一份“怀旧”（当然只针对中国观众而言，西方观众大约都还觉得挺新鲜的）滋味。影片中有好几个急拉镜头（尤其是影片结束后那一个拉全景的镜头），那真是“复古”得一塌糊涂，没有几部经典武侠片熏陶还真做不出来。

另外阿波恢复记忆的那一段剪得十分精彩，虽然是面向全年龄偏儿童市场的作品，这里却是毫不含糊的蒙太奇，有关“太极”的大道理一句都没有，当然更没有什么仰天长啸“我好不幸”之类的表白，那一滴水就是过去是伤痛是眼泪，从天上来回地里去，一个轮转间轻轻放下，物我两忘。草叶微颤时，姐姐的泪腺一瞬间因共振而决堤（Hans Zimmer立功了！以后不仅武侠片可以由老外拍，由本片的水准来看，就连中国风配乐都完全可以找老外写）~~~

可能是前作票房给力，这部片子虽然仍主打儿童市场，并不失时机地科普“母螳螂是会在交配后吃掉配偶”的常识，有些镜头也是只有大人也能领略的趣味——比如阿波与虎妹闹起暧昧来，两只抱过两回，每回鹤兄都下巴坠地，但是第一次用了个很刁的角度，把鹤兄放在角落，镜头放到他背后，给了他的下巴一个角落，此地隐晦，只有大人心照，第二次就把他摆到正面偏中的位置，堂皇皇的拍他下巴跌落的全过程，这里就地道卡通，小孩欢乐。两次的情境重却不复，照顾周到。


较之前次的勇猛暴烈，这次的大boss走的是阴柔变态路线，他摆出第一个空中亮相pose的时候我莫名其妙竟然想到叶城主。Shen（不知道中文是哪个字）穿着一身白衣，留两撇八字长须，善用暗器，手执蛇头长枪——各种配合其别扭傲娇的个性，现在中国武侠片都已经不讲究这些了，《功夫熊猫》的剧组里真真有知音啊（扑上抱住泪流ing，你毛的蛇头枪这种东西姐姐有多少年没在屏幕上看过了，好感动！）。

而且这位配音找的着实合意，照理说这位大叔的音色并不特出，我对他也不是很熟，不至于能听出来，但是Shen在那边练习“幸会啊，熊猫”之类的对白时，加上那个小表情，我心里就嘀咕——该是那位精神障碍人士专业户吧。结果字幕一上——果然就是Gary Oldman大叔！大叔GJ！（两根拇指）以后再看到小说里别扭傲娇精神分裂受，我会自动搭配您的声音了。

虽然我一向乐见梦工厂在处理boss的时候比“真善美”的迪斯尼要来得正常一点（也是因为这个武侠片的套路一般最后是不存在“恕去”结局的，个人造业个人受，出家当和尚去还果报的想法就真的出于老外思路了），不过孔雀城主这种因童年阴影而极尽偏执报复社会的变态傲娇小受是我的死穴，再加上如此动人的身段和Oldman蜀黍的倾情演出（我说蜀黍你是不是模仿错口音了啊，为毛那句“ready”讲得一股咖喱味扑面而来泥？）最后难免一声叹息——卿本佳人……（等等，我怎么又串去叶城主了！）


神奇五侠与孔雀城主的第一次遭遇战是发生在塔里，这个又比前集有意思了。塔是东方武打片特有的一个决战地点，各种武侠rpg必备之练级/打怪/决战大boss的地点。一来塔这个建筑由浮屠而来，里面用来存放灵骨，有“死归”的悲剧感，又有“超脱”之意，如果主角不是挂点在里面，出来之后必是脱胎换骨（跟掉下悬崖的情节可搭配使用），二来这是个密闭空间，水平上的腾挪位移有限，而垂直的距离较一般建筑大，方便做出漂亮的武打设计（要跟好的动作指导搭配使用），三个从外形上讲，这东东也难逃“阳具崇拜”的嫌疑，在这里面扑腾一架，比在竹林溪边之类的场所，更显血性阳刚味（一般就跟什么争霸之类的目标搭配使用）。只可惜这里只是小战，情境没有被运用到十分充足，我看咱们下一部就可以考虑长桥大战神马的……


至于3D之类，倒是感觉没差。正片放映之前有看到Les Contes de la nuit的预告片，反而觉得那个好像更适合3D技术（所以说Michel Ocelot真大神也）。不过不知道是不是对上一部印象有些模糊的缘故，感觉上这部的作画更加精致与柔和。正片前的序幕是用了线画；到回忆的片段似有点水墨的味道；而阿波“悟道”的背景则氤氲葱郁，雨后的泥土气味，湿茫茫的空气扫鼻拂颊。后来江上一战，阿波和虎妹掉到水里，因两个都是短毛的物种，是以毛都没有塌软，而是油光光的撮着，非常有质感，水气十足。而在城中的场景则加重了红色调，即使街景也用红灯笼衬得金火感强，真要牵扯起来，倒也是个五行的排法，隐隐的从画风上也有更鲜明的东方味映出。


坐到灯亮的时候，姐姐想通了。姐姐为我朝动画产业之无能气急败坏了几十年终归是一场空，且不论硬件水平，仅就思想趣味来说，期待我朝在动画领域能有所精进那跟指望我朝男足能世界夺冠一样已经超出科幻范畴直属神话级别了。在我朝只能拍《宝莲灯》等类动画的前提下，与其敝帚自珍，不如一力把现还残存不多的中华文化传扬出去，由得别人拿去多少是多少，好歹将来让其有个见天日得延传的机会。


是以最后，鞠躬感谢梦工厂做出这一企划，感谢所有为本片出力的东亚裔及西方中国通们。你们要出续集啊！
      </影评>
<有用数>230</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>a little mark</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-01 09:48:22</时间>
<影评>
               看了很多《功夫熊猫2》的影评，说反派lord Shen和它所处的Gongmen City来源是日本，他们说的有道理，但是官方给出的说法，其实Gongmen City的原型是四川成都。这些在网上是可以搜到的。


    P.S 我在美国看的这部电影，所以不知道这些人物地点的中文名，请见谅~~


          1.当时熊猫2开拍的时候，剧组是到成都实地考察了的，在当时的成都还轰动了。GONGMEN CITY的很多街道，都可以看见成都的著名街道的影子，比如锦里，宽巷子和窄巷子，熟悉成都的朋友应该都看得出来。


      2. 在阿宝和狼的追逐戏里，他们用的鸡公车其实在四川地区很常见。


      3. 阿宝和独眼狼在追逐时撞得很多招牌，仔细看会看见“担担面”等招牌，这个刚好又是成都的著名面条。


      4. 而最后lord Shen所处的高塔，原型其实是成都青城山，那里正好又是道教的发源地。


      5. 其实连小阿宝，都是成都熊猫基地某个小熊猫的原型，导演还抱了它，当时还上了成都各大新闻的头条。这些网上都搜得到。


      这次熊猫2的拍摄得到了四川方面的大力支持。其实说白了，阿宝这一回是打回四川老家了。
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-12 04:49:43</时间>
<影评>
        几天前，在下随爱人在影院观看了《功夫熊猫2》，除了大声地笑，无声地流泪，更多的是思考——思考该片对于“中国文化”四字的诠释。为什么美国人演绎的中国故事，其内涵比中国人自己理解得还要深刻？为什么如此俗套的情节，却能得到我们绝大多数人的认同？


钱锺书的《围城》有过这样的描述，一些中文专业的国人，大学毕业后出国留洋读硕或是读博，专业依旧是中文。——为什么中国人要去别国学中文。这段描述在小说中有些调侃讽刺的味道。当然，讽刺是钱老的习惯了，学问做得越久、越深，就越发得看不起其他人在其领域所犯的错误。好比圆周率——当你研究到3.14时，对于认为π等于3的人或许还不介意；当你研究到3. 1415926时，态度可能就有了变化；随着你研究到小数点后100多位，突然有个人站在广场大喊“我终于推算出π就等于消费者权益保护日了”，你会如何？（当然，我并不是想说中国传统文化对比其他国家就如此优越，但至少曾经无愧“世界文明古国”这一称号。）


现在的我们，整日寻找、挖掘别国身上有关中国文化的影子，把韩国文化、日本文化当作中华五千年文明的分支，嘲笑欧洲文明茹毛饮血，嘲笑美国历史沉淀单薄。最后，在文化推动上视自己为宗主并乐此不疲的自以为是，认为小数点后的数字能无限拓展下去，永远体现我们的优越性。但不知何时，当我们回顾中国历史这辆马车时，多少人装作一副颇为惊讶的表情，小声地议论着——那些我们引以为傲，让我们藐视世界的“中华文明”，竟然随着车轮，一路被我们有组织、有纪律地抛弃着。——最后，我们居然无耻地用一个词来为之搪塞——融合。


好吧，我们讲究融合，文化不例外。无论是看待外族文化或是外来文化，有个短句叫“取其精华、去其糟粕”。那么，在我们“取精”的同时，难道一定要“去糟”吗？好吧，去吧！但为什么我们去“外”的“糟”，却连并我们自己的“糟”也一同阉割了？深究下去，什么叫精华？什么叫糟粕？谁来定义文化的精与糟？我们无限筛选好与坏的结果，就是让这辆马车负载的量越来越少，然后继续越来越少！那些我们保留了的精华，难道真的是精华吗，郭德纲有句话——“传统相声总共有1000多段儿，经过我们演员这些年不断地努力吧，到现在，剩下200多段儿”。如果钱老还活在当下，还会嘲笑那些出国学习中国文化的学子们吗？


原本，在下想写篇轻松一些的影评，秉承娱乐至死的原则，跟大家讨论下笑料啊，八卦下熊虎恋啊，推测下浣熊师傅究竟跟流星鳄与风暴牛说了啥让他们重拾信心的等等。但是关于“文化”的思考让在下一直耿耿于怀、不吐不快。好吧，鉴于在下对于“中国文化”某些微不足道领域的一知半解，借《功夫熊猫1、2》、《盖世五侠的秘密》、《感恩节特辑》，让我们浅浅的去翻腾下这一沉重的话题！


人物介绍： 

Po 熊猫阿宝，在下文中用“阿宝”

Ping  鹅平，阿宝养父，在下文中用“鹅爸”

Master Shifu  浣熊师父

Master Wugui 乌龟大师，在下文中用“龟仙人”

Tigress  悍娇虎，在下文中用“虎妞”

Monkey  猴王

Mantis  快螳螂，在下文中用“螳螂”

Viper  俏小龙，（话说上影的翻译中在下最喜欢这个名称，中国人自古就称呼蛇为小龙），在下文中用“小龙”

Crane  灵鹤

Tailang 大龙（太郎），在下文中用“太郎”

Lord Shen  沈王爷，在下文中用“白孔雀”

Soothsayer  羊仙姑





一、	关于理念




1、	子欲避之，反促遇之，子欲求之，反疏之远也



在下寻求过这句话的典，未能如愿。 “它”极有可能是美国人理解的——含有“中国文化”的理念。从字面上看类似“混沌理论”，意为结局不可更改，但在下觉得，这句话不是“宿命”说。


先说说这部片子对于“宿命”的态度。在《1》中，鹅爸与阿宝谈论“面条梦”，鹅爸的父亲经营面馆，鹅爸理所当然的子承父业，对于自己的梦想，鹅爸说：“当我年轻时，曾经疯狂地想去学做豆腐” 但当阿宝问鹅爸为什么放弃，鹅爸流露出悲伤的表情，并掩饰道：“你能想象我做豆腐时的样子吗？人各有宿命”。然后在《2》中，我们就知道了，面馆的招牌菜有了豆腐。主题很明显反宿命，那怎么去解读这句话？


听到龟仙人的预言，浣熊师父派人去告之狱卒加强防守，那一片羽毛却帮助了太郎越狱；听到羊仙姑的寓言，白孔雀洗劫熊猫村，却促成了与阿宝的相遇。观影时，在下看到这些情节，首先认为——“预言”都是倒霉催的，这是宿命，不可避免。但随后，在下深入去思考这个问题，这些个“果”，都是“预言”的“因”吗？不是，“因”是之后的“做为”，没有这些“做为”，“果”未必。也就是说，解读这句话应该是这么个意思——你想规避某个事件，但由于你选择了错误的行为，反而更早的促成了事件的发生。


我们用“塞翁失马”去解释这句话得到的是“福祸不可预知”——当我们盲目追求事物的某个结果，可能会得到另一个结果。那么，难道意思是让我们什么都不做，坐着等吗？龟仙人给了我们答案——作好我们能预知的——“种下桃核，长成桃树”。这一点类似马克思《资本论》中的——“透过现象看本质”。怎么分辨事物中我们能预知的部分？龟仙人又告诉我们——保持“内心的平静”。



2、	内心的平静



和白居易的“心如止水”一个意思。首先说明这条理论不是我国独有的，道教的“清静”与佛教的“平静”都是追求自身不被世俗影响。两者都是公元前6世纪创立学说，很难说谁影响了谁。


保持内心的平静，也就是保持冷静的情绪，不被任何事物影响分析，从而得出正确的结论，然后付诸于行动，它才是上述“子欲避之，反促遇之”的解答。只有当我们看清事物的真相，才能分析出解决事物的方法，才能避免“反促遇之”。


这条理论几乎贯穿了《2》整部影片，它的意义也不单单是回答“塞翁失马”，如果说《1》的主题是“励志”，那《2》的内心平静宣扬的是“博爱”。阿宝面对灭族之仇，也没有对白孔雀泄私愤，恰恰是因为他做到了“平静”，没有被仇恨影响情绪，也能说明这是一部不宣扬复仇的片子，与墨子“大爱”的思想吻合。当然了，把墨子硬拖出来比较牵强，美国人信奉基督教居多，其教义也是宣扬“博爱”主义，主张宽恕。（反正别提孔丘大人的“以德报怨”，这断章取义了，人家夫子后面还有半句，叫“何以报德？”）


继续我们的平静之旅——学武是为了什么？按照古人的理念，学武应该是修身养性。修身自然是强化身体机能，养性指得就是追求“内心的平静”。《不射之射》中的纪昌学艺的故事，讲的也是这个道理。——纪昌学艺后，成为天下第一神射手，但却秉性大改。在人们眼中，他温和慈祥、与世无争，再也无心在众人面前炫耀 ，甚至已经不认识弓为何物。


我们批判过老子的无为，认为古人骨子里缺乏竞争意识，过于与世无争——这是事实不假，但我们不能武断的只看结果，要分析造成这个结果的原因。


在下的观点——错的不是古人，错的是现在的我们。


曾经，社会普遍的人生观就是提高自身修养。无论是学武、学箭、学音乐、学美术，这些武、箭、音乐、美术等等仅仅是达到认识自己、认识事物的跳板，它不是目的，真正的目的就是我们曾经宣扬的内心平静、于世无争。——你看重梅兰芳的艺术造诣还是他的艺德、他的为人？——就是这个道理。


而现在的我们错了，或者说现在的中国错了，多少人像太郎一样在盲目追求着本应为跳板的事物，而忽略了真正的目的。为了所谓的“目的”不择手段、不择方法，在追逐的过程中痛苦煎熬，在到得后又茫然若失。为什么会痛苦？为什么会茫然？——因为追求错了，我们这群白痴。龟仙人为什么没有认同太郎，他认为太郎对神龙卷轴充满了执念，而忘却了目的。“我要得到神龙卷轴。”“为什么？”“没有为什么！”“去你大爷的。”龟仙人为什么没有将神龙大侠指定给盖世五侠？他认为浣熊师父也错了，在浣熊师父尚未明白什么是“内心的平静”前，所教导出的五位武功高手，和太郎没有质的区别。“我们要得到神龙卷轴”“为什么？”“为了阻止太郎”。“去太郎他大爷的”。


浣熊师父从什么时候认为阿宝可以出师了？——阿宝说“我不饿”。关于浣熊师父的教育方法我们后面讨论，这里单单解释下这句点睛之笔——“我不饿”。别人学武的跳板大多都是“武”本身，而阿宝学武的跳板却是食物——为了能吃上饭。况且，这个“为了能吃上饭”，在他刚开始接触“武”时，还不是跳板，而是目的；当他把包子扔给浣熊师父手中时，他已经不把食物当作习武的目的了，虽然离“内心的平静”还很远，但至少他明白了他的“目的”仅仅是“跳板”。


(当我们挣钱不再是为了防老，防病，防子女上学、结婚、生子，防没有住所等等，相信我们会追求内心平静的。那么就请某组织解决下老无所依、病无钱医、学费贵、结婚要房、要车的习俗、房屋70年所得等等社会问题。)



3、	相信自己



没有秘密配方，汤也美味无比，人的潜能都是从自我肯定上挖掘的。神龙卷轴其实就是一面镜子而已，只有自信的人会明白，这个小伎俩类似你追求一个女孩，问她“想不想看一下我喜欢的人照片”——然后你递给她神龙卷轴。影片使用这个手法，也能说明——除了内心平静，一切目的皆为跳板。


回头想想《1》中的至尊招式——无虚指。说其至尊，因为影片中没有这一招的画面，我们仅仅看到阿宝和太郎对这一招显露出的惊恐的表情。在下的理解中，根本没有无虚指，和秘密配方的面汤是一样的。太郎在看到神龙卷轴后，被自信的阿宝，单单用语言的震慑，就吓晕了。高手对决，精神上强势的一方决定胜局。




二、关于教育

——影片狠狠的讽刺了中国教育的种种弊端。



1、	因才施教



关于中国现在的教育体系和教育方法我们不用讨论了，路人皆知。“因才施教”一直是我们的理论，到现在全世界都是这么个做法，我们却摒弃了。


浣熊师父训练盖世五侠的激励手法，和他训练太郎的手法是一样——神龙卷轴。当他听从了乌龟大师的遗训，但对于阿宝苦于无从下手时，他发现了阿宝的潜能，改变了激励手法，以食物为饵。对于在孤儿院的虎妞，浣熊师父却教育她学会“收敛”——自如的运用自身的力量。从这两个成功的例子，我们可以看出，当一名好老师要——先了解你的学生，才能做到因才施教。这句话送给天下同行共勉之。



2、成功不用复制



灵蛇一族都是依靠毒牙作为保卫村落的武器，俏小龙却没长牙齿，小龙的父亲为此伤心欲绝。当坚硬的盔甲阻挡了灵蛇大师的毒牙，救父心切的小龙利用灵活柔软的舞蹈战胜了敌人时，灵蛇大师发现了他的错误。


这描写的正是全中国的父母，一直都以自身的“经验”去告戒子女，以自身的优点去要求子女，希望子女继承衣钵。鹅爸继承他父亲，鹅爸父亲继承鹅爸爷爷，世世代代做着面条梦，鹅爸的豆腐梦也被他父亲的淳淳教导磨灭了。


影片的观点是：1、不要过分依靠自身的优势。2、你的成功不一定适合别人，所以不必强制别人走你的道路。



3、关于成功的捷径



成功没有捷径——这是美国人普遍的观点，踏踏实实走好每一步，该来的总会来的。


回头看看阿宝的经历——短时间就成为神龙大侠了，盖世五侠十几年都不如阿宝几个月？影片想表达什么？


如果说影片是为了迎合现在中国人普遍具有的“捷径”情节，在下对梦工厂这个做法不赞同。在时下中国这个浮躁的环境，我们确确实实都有着“捷径”情节，各行各业都存在，一切为了“目的”不择的“手段”都是所谓的捷径，不细数了。


但在下想，影片并不倡导“捷径”，——看了《2》之后，在下更加确定了这个想法。在《2》中，阿宝并不比虎妞强，可以说完全不是对手，那为什么《1》中阿宝能打败太郎呢？要知道五侠一起上也不是太郎的对手啊！


龟仙人打败太郎时用的是“点穴”，（没注意的同学重新看看电影），太郎打败盖世五侠时候用的也是“点穴”，但这一手法太郎用在阿宝身上却是给阿宝挠痒痒。阿宝是太郎的克星，或者是“点穴”手法的克星——太胖了，导致无法准确找到穴位。（螳螂在给阿宝点穴时就说明了）从另一角度上讲，羊仙姑的造诣比太郎和螳螂要高明的多。


另外，龟仙人选择神龙大侠时，从天而降的阿宝摔到龟仙人面前，仙人曰“太有意思了”。龟仙人啥意思？——从那么高地方摔下来，还没什么大碍，这是一不可多得的肉盾啊，对于硬派功夫的太郎来说，削弱其攻击力，点穴还下不去手。不选他选谁啊？


在下的理解中，阿宝的成功不是捷径，也不是巧合，阿宝也付出了惊人的努力——能从浣熊师父手里抢过个包子！



4、父母是孩子的第一个老师



太郎的悲剧是谁造成的？——浣熊师父。白孔雀的悲剧是谁造成的？——他父母。同样是被领养，为什么太郎的性格和阿宝的性格截然相反。


什么是溺爱，1、过于袒护孩子，认为孩子永远没有错误。2、即便发现孩子的错误，没有纠正。3、发现孩子的问题，不纠正反而纵容他越走越远。（药家鑫，下次投胎谨慎点。）


早期的浣熊师父发现了太郎的问题，没有去纠正，导致太郎认为学武就是为了神龙卷轴，当他得不到神龙卷轴时，反过来怨恨浣熊师父没有帮助他达成目标。我们从太郎怨恨的角度来分析——怨恨父亲没有帮他，那么说明之前浣熊师父一直在帮他，一直在满足他的各种需求。（道理很简单，当你看到某个墙角写着——此处不得倒垃圾，那么说明以前这里一直有垃圾。）也可以说明，太郎从来没有经历过失败，也不会处理失败后的情绪。


再看白孔雀，当他父母看到白孔雀整日研究烟火，打算运用到武器上面，逐渐显露出征服欲时，他父母怎么做的？——放逐。真想替白孔雀抽他爹妈，什么叫放逐？放逐就是推卸责任啊！我们当今多少父母发现孩子调皮捣蛋也是用的这种方法啊，把他放逐到学校，希望借助老师、环境的力量去纠正孩子的错误，你们这也是推卸责任啊。你们都不管孩子，还希望有人替你们管，出了问题抨击下学校、抨击下环境、甚至抨击社会，扪心自问你们自己的责任尽付了没？


在下的观点——太郎没错，错在浣熊师父。白孔雀也没错，错在他爹妈！



三、	关于家庭



“我喂你，然后给你洗澡，然后再喂你，然后不停的喂你”——鹅爸看阿宝的小眼神，充满温情。当阿宝亲妈把幼儿阿宝放入菜篓中，那个不舍的眼神，还有阿宝叫的那声——“恩妈”（在下太佩服梦工厂这个细节了，在下也是初为人父，孩子小时候叫妈不是“妈妈”而是“啊妈”或者“恩妈”）——梦工厂的小细节让人感动不已。


如果说这些描写可世界通用的话，那么鹅爸给阿宝准备的远行行李，各种物品，甚至还有鹅爸和阿宝的“照片”。——这就活脱脱中国特色了！这正是在下小时候春游、中学远足、上大学、刚上班出差时，爹妈给在下准备的东西——琐碎繁重里全是关心！


梦工厂为这部片子狠狠研究了一把中国，连中国父母过分保护孩子这一特征都放进了电影。当然，过分保护不代表溺爱，有关溺爱的定义请参考上文。当鹅爸说道“他为什么要去拯救中国，他只不过是我儿子啊”——全场泪奔！


在阿宝回忆起儿时后，疑惑“我是谁”，羊仙姑对他说“重要的不是你曾经失去过什么，而是你今后的选择！”阿宝回忆起他跟鹅爸在一起的时光，然后说“我是阿宝，我需要一顶新帽子。”——一瞬间解决了亲生父母跟养父的关系，两者不冲突，不要在意“父亲母亲”这个称呼，要在意谁为你付出了爱。在下在观影前曾跟妻子讨论过这个事情，如果儿子在医院抱错了，不用追究什么，他就是我们的亲儿子。——所以观影的时候对这一点有着极强的共鸣。


在《感恩节特辑》中，在下仅仅关注了两点：1、鹅爸具有职业操守，为了不能回家过节的人们继续营业。2、阿宝放弃了重要的武林聚会，选择跟鹅爸一起过节。






——在下实在是看不出来美帝国主义用这些能麻痹中国青少年哪根神经？全片一点美国影子都看不出来，用的是中国的场景，中国的理念，甚至融入中国人情世故，讲述的是我们早就熟知的道理。在下从来没把《花木兰》当作中国题材的动画片，虽然它也是梦工厂出品。在下大学时期的毕业论文《浅谈中国动画的现状与发展方向》中，引用过《花木兰》的例子。在下当时的态度就是——这不是中国电影，仅仅是披着中国的皮讲了个美国大兵的故事。记得答辩时候，导师问在下“在你的理解中，中国的动画片应该是什么样子？”——在下回答“不单单是中国的场景、中国人模样的人设就是中国动画，它应该是有着中国的文化理念，用中国人的思考方式，讲述中国人熟知的道理。”——《功夫熊猫》系列完完全全符合当时在下对于中国动画的定义。


当美国人用中国的文化理念，用中国人的思考方式，讲述中国人熟知的道理时，我们反而将其作视为资本主义的文化侵略。侵略？——这明明是美国老师在教中国人学正规的汉字。好吧，如果这真是一种文化侵略的话，在下乐意当这种侵略的汉奸。我们曾经的文化就如——π小数点后100多位——但现在早已荡然无存。如今我们用3，有时候还能用3.15。当美国人拿着3.1415926呈现给中国人的时候，我们还有什么脸提曾经的后100多位呢？






中国，你还记得大明湖畔的3.1415926吗？

    
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>南桥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-07 17:53:23</时间>
<影评>
        纪念日假期期间，《功夫熊猫》续集在美国各大影院播放，很多家长带着孩子一起去看 。我们去看的时候，发觉即便是我们这个小城，上演的场次都很多。我们去的时候，就分别有10：40和11:00 点两个场次，间隔不过二十分钟。从商业上说，此片看来颇为成功。与此同时，该片也在中国上映。片中诸多“中国元素”，在中国观众和观察者中打翻了五味瓶。有观众为影片中的中国民乐、香港功夫、四川担担面之类元素叫好。但是此片也引起了一些抵制，比如在放映上部《功夫熊猫》就在抵制的赵半狄，此次抵制的团队中又有北大醉侠孔庆东加盟。捧也好，棒打也好，我想大家可能都在反思的一个话题是：从花木兰到熊猫，为什么这些中国的材料，被别人烧成了美味佳肴，反过来又卖给我们来赚钱呢？ 


关键一点，我们说“文化强势”可能有点模糊，在价值观上的自信才是个秘诀。相对于转型期价值观混乱的中国来说，美国有一个清晰且相对自信的价值观体系支撑，这有助于这类影片的成功。好莱坞擅长利用在老百姓心目当中深入人心的一些价值要素。在拍摄给家庭观看的影片时，这一点表现得更明显。大部分美国人家庭观成长观都比较明确，相关观念社会认同度比较高。例如，在亲子关系上，中国人更看重血缘关系，美国人看重后天培养的亲情，比如有没有花时间在一起（阿宝和爸爸一起下厨），这个时间质量如何等。这些场景看上去很中国，骨子里很美国。导演是在做“美国为体，中国为用”的事，影片其实美国元素更多。其他一些细节处，导演也尽量贴近美国现实，比如熊猫在街上踩着跑的车，颇似美国儿童玩的踏板车，只不过是古装版，更显笨拙滑稽。放映中我听到小孩子笑声不断，说明小孩子很喜欢此片。 


此片票房走红，主要是娱乐要素组合得好，未必就是中国元素的功劳，没有必要为此沾沾自喜，也没有必要因此盲目抵制。如果导演开始用的是澳洲袋鼠，而不是功夫熊猫，也一样能拍出这种效果，只不过中国市场更大而已。看完此片，我上网去看了美国影评网站 “烂番茄”和著名影评人Roger Ebert等人的评论，发觉他们很少评论“中国元素”，而是此片作为一部娱乐影片的得失。 


不谈中国元素，说明这些元素被天衣无缝地放到影片里了，不再突兀，而成了电影本身的质地与纹路。电影的很多细节，处理得很有匠心，比如被中国观众称赞的“民乐”，融合到了打斗场面和无厘头的幽默一起，美国人能听出来是中国音乐，不知道是什么也不影响其欣赏，但是中国人能听出来曲名，这样大家各取所需，适合不同市场之需，确实精明。我们在对外传播中国文化的时候有时候就太性急，一下子希望对方认识到我这是要讲什么文化，对方反倒会觉得说教意味太浓，有时候会觉得枯燥乏味，有时候觉得是文化侵略。 


好莱坞帮我们拓展了我们对于“中国元素”内涵的认知。这些年我观察到，从中国文艺团体到美国的偶尔演出，到孔子学院式的系统文化输出，所要展现的“中国元素”往往思路狭窄，方式呆板。在取材上，局限于泥塑、木雕、武术、国画等被认定为 “文化”的元素。要把文化做活，思路应该开阔。中国这么大的一个国家， “中国元素”太多了，不能只看到几点。这个思路狭隘的问题，国内已有学者注意到。几年前我接触过去我们在西弗吉尼亚小城支教的一位来自华师大的周博士，她是一文化学者，她说的一个现象很值得思考。她去乡下去采风的时候，县市文化干部有时候反倒会跟她去说，那个有什么看头，你看看我们整理的这些。而周教授作为学者，更感兴趣的是去采集那种原生态的，没被文化过滤的“文化”产品。周老师说这些文化干部，只会整理出他们心目中“文化人”的文化，未必就有民间的原汁原味和新鲜丰富。这种被我们视作“正典”的文化，换了一种语境，未必能够继续正点。 


具体负责文化输出的人，未必认识这个道理。不久前我有机会和国内一文化单位沟通，对方试图发起一个大型展览，展出剪纸、书法、国画、刺绣等中国优秀文化遗产。而美国对口合作单位，则更希望促成该文化单位牵头的校级合作，希望通过中小学生的口，去描述各自所处的文化，他们觉得这才是“真家伙”。在这里，我们看到双方对于文化的内涵，对于文化交流的方式，在认识上都有很大差异。但是这种差异的形成，不是一天两天、一两个人的事，要改变，需要文化群体和个人共同努力。 


由于好莱坞没有中国“文化人”对文化理解的思维定势，反而放得开，会出奇制胜发现一些新鲜活泼的要素，给“中国元素”灌注新的内涵。比如《2012》中，在中国面目模糊的民工群体入戏了。《功夫熊猫》续集中，我们看到了街头的担担面和小摊小贩。我甚至从中看到了沈王爷在街头设置的“城管”式的角色，在为难卖饭的小白兔。中国饥荒年间的大炼钢铁，美国不少观众略有认知，也被放到了影片当中来。 


由于中国市场很大，在《功夫熊猫》之后，还会有更多的中国元素被好莱坞使用，这个挡不住，也没必要抵挡，就把好莱坞当个文化输出的培训师好了。另外，从别人的眼里看看何为“中国元素”，看看《功夫熊猫》这类电影，看看《寻路中国》这类图书，也算是借鉴一下新鲜视角，拓宽中国文化自强和文化交流的思路。 



原载于《东方早报》2011年6月7日
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-31 18:51:22</时间>
<影评>
            没有一部动画片能像《功夫熊猫2》这样，在上映首日超过6千万，两天之后便拿下1.25亿票房，正式刷新中国影史最快破亿记录，不得不让人感叹，不管是《唐山大地震》震级多高，《让子弹飞》的有多快，都赶不上熊猫的威力。这动物刮钱的本领你们谁也比不上。分析《功夫熊猫2》势如破竹的原因，无外乎以下几点：


一、前作口碑顺水推舟


    3年前《功夫熊猫》在国内获得了1.8亿票房和如潮的好评，证明了这道在洋厨子掌勺下的中国风味大餐味道还是蛮不错的。片中浓浓的中国风情和对功夫的别样演绎，再加上给力的笑料和生龙活虎的拟人化人物，将本片变成了一部热闹十足又不失趣味性的动画喜剧片。所以在前作的声势下，《功夫熊猫2》的在国内火爆的场景大伙用脚趾头都能想到。


   而对于本片来说，《功夫熊猫2》无论从人物还是剧情都没有砸了前作的招牌，制作精良，笑料不断，更配以如下风头正劲的3D放映规格，想不火都难。从开场小规模的局部战斗到随后动辄千军万马的群殴混战，动作场面猛料十足，混搭的还有插科打诨的小笑话与各种人物的搞怪表演。相比于几个月前的《里约大冒险》，《功夫熊猫2》同样是这种热热闹闹，嘻嘻哈哈的合家欢电影，老少咸宜。最重要的是能够博得孩子们的喜欢，小盆友们哭闹起来可够家长们喝一壶的，这种动辄拖家带口，老少齐上阵买票捧场的电影你伤不起啊。



二、做梦就要做大一些


   还记得《盗梦空间》中伊姆斯调侃阿瑟的一席话：“做梦就要做大一些”！而《功夫熊猫2》作为一部续集，在阿宝的“功夫梦”梦已成真的基础上，为了让观众买账，还要继续走下去，还要更大更夸张。于是本片中励志的主题上升为拯救世界，更多的笑料和更花哨的打斗一轮接着一轮的抛向观众，让我们应接不暇。


   只不过，没有第一集的励志色彩，本片纯粹成为了一场五花八门的闹剧，顺便还有些许的亲情点缀，从某种意义上来说，本片这个故事比起第一集来说相距甚远。但美国动画的牛逼之处就在于将一个不太新鲜的励志故事，套以一个新鲜的叙事风格和更新鲜的人物背景，使电影最终呈现出了一种亲和力极佳的姿态极大地取悦了观众，而观众也容易生动的人物（或动物）身上发现一般电影中无法体会到的含义。就像这部《功夫熊猫2》，其故事本身就是一出超级英雄拯救世界的俗套大戏，但电影的主人公却是换成了人见人爱的小动物，通过对动物近乎夸张的拟人化，赋予他们鲜明的人物特点，使得熊猫大侠伸张正义要比普通人之间的内裤外穿更容易调动观众的情绪，而观众们也通过一点亲情元素发现了故事背后的家庭意义。



三、中国风情，外国制造


    随着《卧虎藏龙》等片在世界范围内的广泛流传，好莱坞近几年来频频将目光对准了中国元素，中国功夫，中国场景，中国故事，中国服装等充满中国特色的元素被好莱坞采纳并发扬成一种全新的视觉风情。《碟中谍3》里的喧闹上海街市，《变形金刚2》中的高耸入云的东方明珠，《黑暗骑士》里灯火辉煌的香港夜景，还有袁和平与元奎等动作指导在外国电影里身手不凡。


    这些鲜活的例子无不说明好莱坞电影借助中国元素的扩大市场号召力实则有利可图。而且近几年来，中国电影市场不断蓬勃，去年进口电影占据了国内票房100亿总额的50%，更有几年前《敢死队》、《2012》等片在国内的票房收入纷纷成为其最大的海外市场，而我国观众十分倾向于接受外国电影中正面积极的中国元素，比如《功夫之王》与《功夫梦》，因此也为《功夫熊猫2》的火爆再度火上浇油。


    拍摄《功夫熊猫》研究了八年中国文化才复刻出像模像样的中原大地，《功夫熊猫2》在这一点上依旧没有疏忽，制作人员在第二集制作前专门到中国来采风，他们走访了北京、山西平遥、河南少林寺以及四川成都，在片中意象化的打造了热闹的中国街市，辉煌的凤凰城，宁静的玲珑小镇太平谷还有夕阳下如痴如画的山水秀丽。精雕细琢的风景在3D画面下十足的吸引眼球，与江南风情画卷和青城山的雄伟别无二致。也就是老外们有板有眼的中国风情复制，哪怕是原物照搬，都让中国观众倍感亲和力，而对于外国观众来说，则是一种前所未有的新鲜之感。



四、国宝当家，一个顶仨


   大熊猫是我国名正言顺的国宝，属于“中国人欣赏，外国人稀罕”的玩意，连外交手段把熊猫派上用场，可见这个黑白相间的保护动物有多么的受欢迎，这是一方面。另外，熊猫在片中所展示的搞笑本色也绝不含糊。胖嘟嘟的身材，好吃懒做的习性怎能与正气凌然的大侠联系起来呢？可梦工厂一贯不按常理出牌的风格却让这两个八竿子打不着的身份合二为一。


   《功夫熊猫2》说是熊猫的独角戏一点也不为过，通篇就看这个不着调的英雄插科打诨，怎么出洋相怎么来。肥胖的身材像打了鸡血一样上蹿下跳，比他的功夫更致命的一张破锣嘴。在《尖峰时刻》中成龙和克里斯塔克一个动手一个动嘴况且分工明确。而本片里熊猫则包产到户，动手动嘴哪个也不耽误。在他的面前，神马反派、战友还是师傅都是浮云，可谓“国宝当家，一个顶仨”。相对于主角的大放异彩，其他一干角色相对黯淡，盖世五侠风光不再，师傅几乎属于友情客串，大反派沈王爷也是虚张声势，都纷纷拜倒在熊猫的短裤之下。


   题外话，自第一集上映以来，有关主人公与他老爸的血缘问题就一直争论不休，本片给出了答案，但观众关注的重心显然不在这个上面，他老爸竟然是一只鹅？？是一只鹅啊！把他老爸当成鸭子的有木有！！！  

    


五、文化对冲，融合为上


    还记得当年另一部讲述中国故事的美国动画《花木兰》中，有一段画面被弃用了，那就是木兰临行前偷偷吻了熟睡中的父亲，后来在中国顾问的劝说下最终弃用，原因是在中国古代根本不会出现这样给力的画面。《功夫熊猫2》的编导乃是如假包换的外国人，好莱坞的电影横行于全球，在大量卷走了世界人民血汗钱的同时，也加速了文化的入侵，这就是电影产业全球化所带来的一个问题。中国文化只是好莱坞片商利用西方观众对神秘东方的好奇和东方观众对本土文化照单全收而圈钱的噱头，像《功夫熊猫2》这样插科打诨的美式笑料，其骨子里面依然是地地道道的美国精髓。


   

   面对着好莱坞大片们的文化对冲，《功夫熊猫2》在国内的火爆盛况，仿佛是一只大熊猫在拿着钱匣子在说：“人类已经阻止不了我了！”在我们接受以《功夫熊猫2》为首的电影同时，不如多多学习一下外国人采用“中”为“洋”用这样的招式去打开中国市场的做法，借助好莱坞的经验，能把中国电影从目前想象力匮乏的泥淖中引出来。


</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>双城记</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-19 17:55:44</时间>
<影评>
        功夫熊猫2里，白孔雀沈王爷是最出色的角色。


有点骚包，有点傲娇，有点自卑，有点纠结，有点犯傻，有点寂寞，武功华丽，虽然不怎么厉害，野心庞大，虽然不怎么靠谱，爱科学，造大炮，实业建国，他其实不是武术家，他是思想家、革命家。


阿宝带着新帽子，在远处房顶上向沈王爷叫嚣balbalbal......“什么？” 天然呆的沈王爷

“客套的话我们就不多说了。离开这里”说话干净利索的沈王爷

等候三十年，走在王座前。”这个宝座是我的！“ 坚韧又寂寞的沈王爷

展示功夫翩翩起舞，华丽优雅的沈王爷

“我的父母…恨我！你明白吗？”走不出童年阴影，悲剧的沈王爷

再往这边点，再往那边点，再往......爱找别扭的沈王爷

你这个丝绸控！和杨仙姑打情骂俏的骚包沈王爷

孔雀元年，有点犯傻的沈王爷

“能带来色彩与快乐的东西、同时也能带来黑暗与毁灭”，人们世世代代欣赏烟花时，沈王爷看到了另一面。爱思考的沈王爷

执意要羊仙姑算命，特别拧的沈王爷

立下誓言，从此不再让人瞧不起自己，自卑又骄傲的沈王爷

舰队被毁，阿宝胜利，大炮砸下时仰头……闭眼……绝望的沈王爷

看到阿宝强壮背影吓一跳，外表凶恶其实胆小的沈王爷

对阿宝说：“你是怎么做到内心平和的？我让你父母双亡，无家可归。我给你的人生烙上了抹不掉的伤痕。”痛苦的沈王爷

“幸福，必需是夺回来的。而且我会夺到属于我的幸福。&quot; 纠结坚韧的沈王爷


羊仙姑其实很关心沈王爷，希望他走出过去的梦魇，希望他获得幸福。

“也许你有一个不太快乐的开始”，这是羊仙姑对阿宝说的，其实对沈王爷何尝不是如此。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>马蔚蓝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-09 20:09:58</时间>
<影评>
        梦工厂这次是把中国元素都拿走了，剪纸、舞龙、佛山无影脚、集体劳作插秧，除了对白是英文的，其他都很中国，对于中国动画制作人的伤害就不说了。

梦工厂秉承了动画制作方面让人从头笑到尾的无厘头作风，阿宝站在高处和沈公子对话那段太周星驰了，但是功力要胜出好几成，沈公子用了几个“what？”就把所有人的笑点搞定了，人家也没找吴孟达或者如花出场不是？对于中国喜剧片的伤害就不说了。

梦工厂做的东西都很写意，但是总是形散神不散，既有熊猫爱老虎的不伦之恋，又有熊猫在夕阳下拥抱鸭子的亲情主旋律，情节上虽然是个萝卜换太子的经典模式，但它还是轻描淡写得就差点让我哭出声儿来，阿宝手里的两筐萝卜就让我无比温暖，人家也没在最后让阿宝对鸭子说一句，“在我心里你才是我的亲爸爸”，或者“爸爸我爱你”之类的话不是？对于中国主旋律影片的伤害就不说了。

梦工厂的片子里的人物造型海纳百川，大腹便便的阿宝最后戴上了斗笠，除了没有一分为三，没有喝上几口烧酒，跟魔兽争霸里的熊猫酒仙简直是双胞胎啊，对于暴雪的伤害也就不说了吧。

我不是老寒碜中国电影的，我只想说说inner peace，啥意思，淡定啊！

片子结尾告诉我们一个道理，只有淡定的周星驰去扮演太极张三丰，正义才会战胜邪恶。

一只熊猫尚能如此淡定，那么我们人类是不是该反省反省了？毛主席曾经说过，一个人全心全意的去淡定，就是一个高尚的人，一个纯粹的人，一个脱离的低级趣味的人。

你是否还在因为自己的小汽车要右转，而人行道上的行人在直行，而冲着那些神色匆匆的行人使劲按着喇叭呢？在欧洲，即使人行道显示红灯，如果仍有行人在上面穿过马路，司机们会安静的在一边等着的，谦和忍让和包容心这些自古都是中国的传统美德，梦工厂拿走一些剪纸、舞龙舞狮也就罢了，别再把老祖宗的美德也扔掉，这些人家早就有，你扔了就真的扔了，没人去捡。

李娜得了法网冠军，大家伙都高兴，拜托总局你不要说这是中国人民的胜利好不好？为啥一切个人成就非要和道德挂钩呢，李娜在获奖感言里可没提领导，没提CCTV，只是一个世界冠军，广大群众都学会用平常心去看待这个事情了，怎么中国媒体和中国相关部分反到不淡定了？阿宝在打败沈公子之后还不是一样回到了乡下卖面条，人家可没面篇幅得喊着这是功夫的胜利。

你还在因为裤子又瘦了的事情而烦恼吗？你还在因为年终最佳员工不是你而生气吗？你还在因为你没有参加汽车摇号的资格而仇视制度吗？你还在因为美妞都嫁给了暴发户而说那句经典的“好*都让狗*了”吗？安静下来做个小人物没什么不好，阿宝也没说减肥啊，武功最高的也肯定是老虎无疑，没有汽车的熊猫也能驾驶着手推车飞驰如闪电是因为它有足够多的朋友，美妞一部分会嫁给暴发户而另一部分也会嫁给美妞这点你承认不？

毛主席曾经说过，一只足够inner peace的熊猫，就是一个高尚的熊猫，一个纯粹的熊猫，一个脱离的低级趣味的熊猫。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
