<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>喜羊羊与灰太狼之兔年顶呱呱</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2173291833.jpg</封面>
<导演>赵崇邦</导演>
<演员>祖晴 / 赵娜 / 邓玉婷 / 梁颖 / 刘红韵 / 高全胜 / 张琳</演员>
<简介>又是一年春节临近，灰太狼（张琳 配音）的心中却感受不到半点喜悦。反倒是无比悲凉，老婆红太狼（赵娜 配音）身怀六甲，小灰灰（梁颖 配音）日渐长大，嗷嗷待哺。偏偏灰太狼逮羊的业绩太差，狼堡因此遭到强拆。种种变故，让这个四口之家的顶梁柱叫苦不迭。为了扭转局势，灰太狼带领老婆孩子向羊村开始了绝地大反攻。与此同时，青青草原迎来了不速之客——来自月球的兔小弟。从他的口中，羊羊们得知原本为五彩斑斓的糖果所包围的月球被邪恶的苦瓜大王所占领，而喜羊羊（祖丽晴 配音）更知晓了关于父母的一切。为了找回美丽的糖果世界，羊羊们随着兔小弟飞赴月球，而灰太狼一家也阴差阳错被带了过去。一场全新的冒险就此展开……
                                    
                                　　本片为动画片《喜羊羊与灰太狼》第三部电影剧场版。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-02-27 15:54:34</时间>
<影评>
        又是一年春节临近，灰太狼（张琳 配音）的心中却感受不到半点喜悦。反倒是无比悲凉，老婆红太狼（赵娜 配音）身怀六甲，小灰灰（梁颖 配音）日渐长大，嗷嗷待哺。偏偏灰太狼逮羊的业绩太差，狼堡因此遭到强拆。种种变故，让这个四口之家的顶梁柱叫苦不迭。为了扭转局势，灰太狼带领老婆孩子向羊村开始了绝地大反攻。与此同时，青青草原迎来了不速之客——来自月球的兔小弟。从他的口中，羊羊们得知原本为五彩斑斓的糖果所包围的月球被邪恶的苦瓜大王所占领，而喜羊羊（祖丽晴 配音）更知晓了关于父母的一切。为了找回美丽的糖果世界，羊羊们随着兔小弟飞赴月球，而灰太狼一家也阴差阳错被带了过去。一场全新的冒险就此展开…… 

看了电影网络用语套的太多，而且太生硬，突然就冒出来了，有种米饭夹生的感觉啊。。。一部好电影，基本要求是要讲一个完整的故事，中级要求是要传达一种理念，更高要求是要引发一场思考。中国现在普遍的电影，连故事都讲不完整，怎么和人家比？我们不拿美国迪斯尼、梦工厂的3D技术和剧本流水线来要求中国的电影人，也不拿日本的漫画的画风、音乐来要求国人，他们发展得很成熟，要承认有差距，要追赶。逻辑混乱，瞎编乱凑，既无新意也无深意，除了帮助国人以及国人的小孩虚度光阴，荼毒幼小的和在装幼小的小孩和大小孩的心灵，有何用处可言？
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙天</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-01-23 19:41:11</时间>
<影评>
        到底还是去看了。其实去年的片子平心而论真的不错，小灰灰这只萌物真是让人印象深刻，于是还是决定去回复一次童心。


可惜的是，太让人失望了。


败笔要多少有多少，开头的拆迁——算是影射现实么？但是后面却毫无交代了，除了灰太狼一直念念不忘以外。而且灰太狼念念不忘的也不过是“恢复狼藉”，也不是“夺回狼堡”。——不过说起来，这段音乐倒还算给力。


重新设定的喜羊羊的身世，太狗血了吧喂，这就是主创组之前说的“剧情上有较大突破”？万众瞩目的科学家和美丽可人的舞台花，且不说这俩怎么弄到一起去的，科学家拯救宇宙也就算了，为什么一个歌唱家也能跟着一块拯救宇宙？这是什么？MACROSS么？来一首星间飞行就能“大家啊变成我的翅膀吧”然后停战么？……更不必说歌唱家小姐的设定，和上部电影的设定完全不同吧喂，那根本就是两只羊吧喂。这种BUG不用解释一下么喂？……


然后，下个雷物就是luna姐姐了，弟弟的设定还不错，够帅够给力，姐姐这设定，坑爹哪？更不必说性格，这种不靠谱的主，苦瓜大王何苦非要找她？而且从后面被抓来看，这主对所谓“瓜分世界”的任务完全没有干扰能力啊。。


再然后，所以从接下来的TV里面，会有两只小狼么？剧场版理论上不能干涉主线剧情这也算是不成文的规矩了，现在这设定算什么？或者反正生了个什么也没人看到，就此抹杀了就当不存在？这有点猎奇了吧喂。。


再再然后，本作反派，苦瓜大王性格还算明朗，手下那四个，跑龙套的？就一个傻瓜勉强算“个性明确”，那个什么什么战队，龙套的太严重了吧，这种龙套就不必要弄得好像很厉害了吧，看的摸不着头脑。。


再再再然后，灰太狼和红太狼的罗曼史——且不说什么不干涉主线，隐约记得TV里面对这一段也有过一点点交代，现在也完全颠覆了吧。这就是“重大的突破”么，这根本就是在重写了吧喂。


真是忍不住各种各样的吐槽。还有片子里面的那些网路用语，小家伙们听了完全没反应，插在里面也颇有点生硬，算是迎合年轻人观众？这就能把年轻人拉进来？哎。。


算了。也许今年心态不好，不过确实是感觉这部大电影比去年绝无进步。仅有的一点亮点也被淹没在吐槽点的汪洋大海里面。总之，小家伙们去看看也就算了，大人们还是忍受忍受吧。。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>白歌</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-31 19:55:31</时间>
<影评>
               据说，喜羊羊与灰太狼一直在小朋友们当中很受欢迎，在成年人中知名度也很高。

       的确，很多小朋友很喜欢，喜欢到愿意停止玩乐，欢乐地坐下来看喜羊羊，会跟着旋律哼唱扭动。更喜欢各种跟喜羊羊相关的儿童用品。

       再看这部动画片。典型的正义v.s邪恶，最终正义一方——也即喜羊羊，永远胜利，无论代表邪恶的是灰太狼还是这次的苦瓜大王，永远败羽而归，甚至被同化。

       简单分明的情节，很容易被小朋友接受，而在成年人看来，再怎么样都觉得过于幼稚，甚至稍显白痴。

       但这部动画片是否有误导小朋友之嫌呢？



甜v.s苦

       不用说小孩子，一般来说，人总是喜欢甜的。

       但人生不可能只有甜而没有苦。什么东西都有个度，过犹不及。甜到腻，这是个不太好的感受。

       而甜，在苦的衬托下，更显珍贵，所谓“忆苦思甜”。或者正如老子所言：“天下皆知美之为美，斯恶已。”

       过于强调甜，而摒弃苦，这好么？



糖果v.s苦瓜

       糖果，对于正常小孩来说，是有一定诱惑力的。在他们心中，糖果意味着美味。

       苦瓜，又称凉瓜，苦，寒。归脾、胃、心、肝经。味苦，许多人不喜。

       片中，苦瓜代表的是邪恶一方，是要被打败的一方，是坏人。对于小孩来说，坏人就是大坏蛋，干坏事的，他们不喜欢。那么，他们就会很可能因为不喜欢“苦瓜大王”而讨厌吃苦瓜。

       这是不是助长小朋友挑食呢？

       清代王孟英的《随息居饮食谱》说：”苦瓜清则苦寒；涤热，明目，清心。可酱可腌。……中寒者（寒底）勿食。熟则色赤，味甘性平，养血滋肝，润脾补肾。” 

       可见，苦瓜作为一种食物，有其药用价值。有兴趣可参看百度百科：
http://baike.baidu.com/view/6087.htm

       虽说，苦瓜在片中只是作为一种形象出现，而且它最后也被正义战胜并感化，形象地将脸上的“苦”换成了“甜”。但对于小朋友来说呢，本来苦瓜与生俱来的“苦味”就让他们望而却步了，再加上动画片的推动，“苦瓜”可能很难再有翻身之地了吧。



       最后，动画片，面向的对象是小朋友，我们的标准就应该相应下调。况且，作为国产动画，还是可以支持一下的。

       尽管剧情过于简单直白，但画面、台词什么的还是较之前有所提高的。虽然这些台词被整合得有点过于僵硬。

       但毕竟这只是给小盆友们的过年礼物，虽然带着副作用。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>摸鱼冠军</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-04 17:07:28</时间>
<影评>

《兔年顶呱呱》是一部全片都在追求“甜”的动画电影，即使在苦瓜大王的统治下糖果都变成了苦的。
这部电影在我看来不如《牛气冲天》和《虎虎生威》那么有趣，其一是因为题材发挥有限，其二是对话设置没有前两部有趣。
不过给这部电影打四星也是有原因的。
“甜”在当时还是一个小学生的我心目中仅仅只是味觉而已，这部电影让我觉得“甜”也可以是感觉。
灰太狼一家的甜蜜，一群小羊生活的甜蜜，一切甜都是值得为之努力和奋斗的。灰太狼的泪水是苦瓜大王尝到的最苦的东西，但是灰太狼即使苦，也从没有放弃过对甜的追求。这是这部动画电影中令人感动的地方。
还有一个就是苦瓜大王尝到甜的那一瞬间，他摒弃了对甜的偏见。在我的理解中，这也算是表达了一种对新事物的接受。
总之喜羊羊系列的电影并不如大众看待的那样幼稚，简单的情节里也传达出各种各样关于现实的主题。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>平沙无垠在低端</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-16 21:22:07</时间>
<影评>
        灰太狼的黑色幽默

这个寒假里面陪外甥去看电影，看的是小朋友们喜闻乐见的《喜羊羊与灰太狼之兔年顶呱呱》，外甥自然看的是乐不可支，爆米花也干掉不少，我也看得很开心，陪着笑了不少，但是，我的笑和他的那种无忧无虑的笑是不同的，我看着看着，总觉得这次的灰太狼有点黑色幽默。

灰太狼这个角色的设定，我一开始以为和《汤姆和杰瑞》里面那个聪明绝顶却总是被老鼠收拾的老猫汤姆差不多，是个貌似强大却被用来消遣的角色，作为这样的角色，经常会露出一种闹剧片里反一号的“hiahiahia……”的坏笑，当然，这样才有喜剧效果吗，大人孩子都喜欢。可是这次，在今年的贺岁剧场版里面，灰太狼总是卖哭相，灰太狼这样一个天天被小羊们和红太狼收拾的倒霉蛋，说实话其实还是挺坚强的，每次倒霉受罪，也要像革命烈士一样高呼：“我一定会回来的！……”这个剧场版里面却要让他放声大哭，真是编导们的恶趣味啊。

灰太狼的形象设定，据说本来就是一个将近四十的大叔，他也真的体现出了不少中年男人的特色，有了俩孩子还得干费力不讨好的抓羊行动，羊抓不着，被狼兄弟们瞧不起，认为灰太狼是羊族的同党，结果狼堡都被拆迁了（真有时代感），更有趣的是，灰太狼每一次在月球上想回地球，飞船显示屏上总会显示出中国的地图，而且每一次总会给他蹦回苦瓜大王的地盘，真是一个……有一点恶毒的隐喻啊。灰太狼在月球上，迫于生活的压力，什么脏活累活，甚至不光彩的事情——给苦瓜大王当卧底都得干，或许孩子们看到的是可笑，我却更看出了一点无奈，在茫茫生活压力大潮下，什么都可能发生。喜羊羊指责灰太狼当无间道当得有点无耻，而灰太狼，却要让他的红太狼和孩子们活下去。

这部剧场版动画影片里面，灰太狼能哭出两种眼泪，苦泪和甜泪，苦泪正是那个专横霸道苦瓜大王所喜的，苦泪越多，月球苦化得越厉害，他就越高兴，我们生活中的那些高高在上者倒的确很有些类似这位苦瓜大王，大家越劳苦，自然也没有时间去想更多自我价值实现的事情，更别提把他推翻了。编导们当然不愿意让孩子们难过失望，让苦泪最后全都化为甜泪了，可谁知道什么时候人才能流出甜泪呢？

我的外甥那天笑得很开心，还和我唠了不少家常，还好，他还在喜羊羊那样的梦想岁月，而我们，毫无疑问已经是灰太狼行列中的人了，看这部片子，我们知道了灰太狼年轻时候也是个有梦想的“奋青”啊，而后来，正是有很多苦瓜大王，他才变得有些猥琐的，我只是希望，当孩子们长大的时候，苦泪能够少一些吧。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>書衣偵探華斯比</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-02-13 15:08:58</时间>
<影评>
         《兔年顶呱呱》是动画片《喜羊羊与灰太狼》电影剧场版的第三部。前两部《牛气冲天》和《虎虎生威》，之前我并没看过，而上百集动画版我也只是在闲暇看电视的时候偶尔瞟上两眼。但说实话，作为一个成年人，我真的很喜欢这部动画片，喜欢它里面的纯真的幻想。灰太狼和小羊们的各种发明不禁让我想起了小时很爱看的《多啦A梦》，那是属于童年的美好回忆啊，而《喜羊羊与灰太狼》让我重温了这种感觉。


    《兔年顶呱呱》是为兔年的到来而推出的，自然少不了兔子的形象，而故事的背景则被很自然安排在了诞生了关于兔子的美好传说的月球，每个人心中都有一个属于自己的“月球世界”，而电影中的月球被设计成一个“甜美”的世界，那里有“棒棒糖草丛”、“布丁沼泽”、“彩糖河流”、“巧克力钟乳石洞”等五彩绚丽的场景，然而大反派苦瓜大王则要把那里苦化，灰太狼和小羊们当然不会同意，于是一个保卫月球甜美的战争开始了。


    这是一个关于月球的甜美幻想，“甜”与“美”是人们的追求与向往。给儿童看的动画片不需要太高深的思想，也不需要太隐晦的东西，最好的表达就是以幻想的方式来让孩子看到光明和希望，这就足够了。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>盈若缺</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-02-05 16:43:31</时间>
<影评>
               个人感觉还不错，至少讨小朋友的喜欢，影院里从头到尾一片笑声，即便是像我这样自认笑点不是很低的成年人，也觉得有些吐嘈还是蛮给力的。


       首先要肯定的是色彩，缤纷绚烂，很符合孩童的审美。尤其是果冻沼泽、彩虹瀑布的画面设计很不错（PS：不过还是不得不说，彩虹瀑布与甜蜜树的设计似有借鉴飞屋和阿凡达二片之嫌）。


       其次是音乐，虽不如迪斯尼那样制作精良，但毕竟是原创，音律特点也很适合孩子们传唱。


       再者就是合拍，把这两年最热门的话题、最流行的词汇全都搬到了故事和台词中，虽然小孩子不一定看得懂，至少陪看的大人还是能引起些许共鸣的。特别是影片开场时的那首RAP十足的拆拆歌，很有意思，特别欢乐。


      总而言之，在中国动漫就像中国足球般从从喊打的尴尬局面中，喜羊羊的算是一部较为成功的商业片，至少它已经带出了一条成熟的产业链。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>松源</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-03 21:54:54</时间>
<影评>
        看完这个电影有几天了，今天才动手写。。喜羊羊与灰太狼的电影看了好几年，今年的也是一样的可爱。。


首先，说说为什么这个片子值5星。走进电影院看到片头的广告就好理解，这个片子针对的人群是不过小学的孩子们，这是一群怎样的人群呢，可以一样兴奋的看完第二遍这部电影，然后情节紧张的时候来个剧透；可以看到惊险处默不作声，身旁的母亲却在那惊叹。是的，这就是这么一部带来快乐惊喜，时而温馨，时而活泼的片子，喜欢它有什么错。


然后，说说这个片子的5星没有代表的一些东西。有人说喜羊羊是动漫兴起的幼苗，我说你低估了一些也高估了一些。我明明有我喜欢的李献计，还有魁拔什么的看到。而且，国内的动画和动漫已经在很多场合已经区分开来，不仅从人群和市场。


毕竟，我不会拿它和岁月的童话或者萤火虫之墓比较，连猫的报恩都不用。再然后，他带给那些从中得到快乐的人的快乐，是不是一样值得待见。做什么快乐的终结者，是不是宁愿在孤独地快乐着，胜过分享着被认定是快乐的快乐呢？


更何况还可以带着弟弟或妹妹去看，看看自己把什么藏在了寂寞里。。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梓官</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-01-25 23:57:31</时间>
<影评>


今天看了国产国民动画的扛鼎之作《喜羊羊与灰太狼之兔年顶呱呱》，总得说来没有太多失望的地方。因为作为一部贺岁的图个热闹的动画电影，做成这样也就足够交代了。


但是心里确实感到很是惋惜。我还没等到这系列的剧场版变成精品，已经在其中闻到了浮躁而迷茫的气息。


一、很想用力


说这次的剧场版没有下心思，我觉得也不太公正。


1.这次的画面上面的提升很大，立体的效果和场景的肌理都比之前强化了非常之多（比如太空的陨石，还有喜羊羊爸爸妈妈的幻象，特效感觉都足够好了）。当然什么那些糖果艳死人不偿命的配色暂且不提（看到糖果河流的时候我想死的心都有了），还是有部分场景做得很漂亮的。

2.这次的配乐也不少，虽然没什么新意，可是还显得有那么点诚意。

3.这次的背景的设置其实挺不错的，剧本结构也是具有诸多看点和呼应。

4.人设比之前出色，主要体现在反派上。苦瓜大王已经有点蜡笔小新里头Boss的感觉了，各个瓜兵也很有意思。（可是不得不说，两只兔子实在是太可怕了……）

5.段子虽然烂俗，但还是稍有亮点。“喜羊羊是男一号他不会死的”


另外，制作方明显是在抢着时间说事儿，也是在发牢骚。各种牢骚。


劣质的，比如开头的那段，狼堡被强拆，完全是画蛇添足，上一部讽刺拆迁办还不过瘾么，还来一次，隔靴搔痒不痛不痒。

中庸的，结局处，说到灰太狼的各种压力，仿佛也是在抒发自己内心的感受。也许会让一些观众有点感同身受的感觉。


这样不是不可以，但是，前提是——你不能压缩主线的故事性和完整性。

并且抛弃可以让高潮更加嗨翻天的机会。这也就是我想说的“不知道怎么用力”。


二、不会用力？


本剧场版最大的硬伤在于剧情草草串过，未经丰富的展开和丰满。


1.角色潦草。月亮女王的性格流于俗套、小乐的刻画完全是止于皮毛、至于苦瓜大王，造型真是不错可惜就是一个标准的反派，连上次虎威太岁的水准都没有达到。


2.缺乏逻辑。这是我最大的感受。情节跳得天花乱坠毫无章法，说风就是风说雨就是雨，不管关键的剧情还是一般的剧情就是敷衍了事。比如为什么甜甜树就在苦瓜飞船的下面，比如什么龙谷这又是个什么地方。可以说整个崭新世界观的布置就缺乏系统性。


3.节奏太平。看了去年的高潮，我其实非常期待这次。因为还加入了四瓜战队，其实好好搞一场那会是非常精彩的对战高潮。煽情的地方遍地都是，就显得都那么无足轻重，孕妇牌也真不适合经常打，亲情牌也不能一遍一遍打。


建议明年的剧场版发扬现有的优点


强化灰太狼的搞笑能力，继续加大夸张，减少灰太狼的感情戏，软货太久就怂了；开发配角比如沸羊羊美羊羊的故事，或者羊长老的往事都可以，喜羊羊就作为线索就可以，关键时刻耍耍帅就足够了；强化高潮，把钱用在最好看的地方，其它地方力求用想象力去渲染气氛，甚至可以走灰暗点的路线。


最后祝明年的剧场版更好！我一定还去电影院看！


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>blue</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-24 12:19:00</时间>
<影评>
               一年一次的大银幕之作，儿子念叨了好久了，肯定要带他去看。看完以后，有些失望。即使作为儿童剧，这部片子也显得太粗糙，很多情节逻辑不通，有拼凑之嫌，还有就是本片的大反派苦瓜的造型竟然就是一根苦瓜上贴个“苦”字，也未免太没想象力，就算受众是小朋友，也不能这么敷衍。看得出，影片很希望带孩子进影院的父母们也从中得到快乐，台词中大量“强拆”、“给力”、“浮云”等今年的热词，甚至还编了段了灰红太狼的初恋故事，但依我看，这恰恰是本片失误之处，因为这丝毫不会增加此片对成年人的吸引力——不会有哪个成年人愿意为了这些台词而单独去影院观赏本片——，同时，孩子看到这些也不会觉得更加有趣，他们还不明白这些词为什么好笑，对他们来说，只要灰太狼还是费尽心机捉羊又永远捉不到就好了，有无强拆什么的全是浮云。


    其实一直以来还是挺喜欢这部国产动画片的，情节简单，人物形象鲜明，每一集的种种小发明也挺有趣。并且，这也是电视播映的儿童剧中少有的不宣扬暴力的一部，儿子很爱看，也经常从中学到几个成语活学活用。可能在儿子这代孩子的眼中，这已经是经典的动画片，它可能将永远和童年时光一起留在儿子的记忆里。但我还是希望，大银幕上的它能把故事讲得更加流畅，把一年一度的系列影片打造成一个经典，象有些迪斯尼动画影片一样，多年后看到还会会心一笑，就行了。转念又一想，这样的要求是否太苛刻，可能人家就把它当成文化快餐打造的，在这个速生速朽的时代，一切奔着钱去，还能指望有什么经典？
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
