<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>超能陆战队 Big Hero 6</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589512.jpg</封面>
<导演>唐·霍尔 / 克里斯·威廉姆斯</导演>
<演员>斯科特·安第斯 / 瑞恩·波特 / 丹尼尔·海尼 / T·J·米勒 / 郑智麟 / 小达蒙·韦恩斯 / 珍尼希斯·罗德里格兹 / 詹姆斯·克伦威尔 / 艾伦·图代克 / 玛娅·鲁道夫 / 亚布拉哈姆·本鲁比 / 凯蒂·洛斯 / 比利·布什 / 丹尼尔·吉尔森 / 保罗·布里格斯</演员>
<简介>未来世界的超级都市旧京山（San Fransokyo），热爱发明创造的天才少年小宏，在哥哥泰迪的鼓励下参加了罗伯特·卡拉汉教授主持的理工学院机器人专业的入学大赛。他凭借神奇的微型磁力机器人赢得观众、参赛者以及考官的一致好评，谁知突如其来的灾难却将小宏的梦想和人生毁于一旦。大火烧毁了展示会场，而哥哥为了救出受困的卡拉汉教授命丧火场。身心饱受创伤的小宏闭门不出，哥哥生前留下的治疗型机器人大白则成为安慰他的唯一伙伴。原以为微型机器人也毁于火灾，谁知小宏和大白竟意外发现有人在某座废弃工厂内大批量地生产他的发明。
                                    
                                　　稍后哥哥的朋友们弗雷德等人也加入进来，他们穿上小宏发明的超级战士战斗装备，和怀有险恶阴谋的神秘对手展开较量……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-05 08:38:43</时间>
<影评>
         在遥远的世界中有一座旧金山，山下小村庄里有一位天赋异禀的少年，浓眉大眼，天庭饱满，骨骼清奇，年纪轻轻便可以气御物，炼有一宝，江湖人称黑曜星。少年小宏靠着黑曜星与人打架，不务正业，踢遍附近武馆，惹下不少祸端。这小宏有一哥哥，在旧金山上的斯坦福派里，跟随教授卡拉汉真人修炼，善驯灵兽。这天小宏又闯了祸，还是哥哥，驾着一只金刚獬豸为小宏解了围。


 哥哥劝小宏好好练气，按部就班筑根基，方能致天人合一之化境。小宏冷笑：世人都道神仙好，惟有功名忘不了，古来将相何其多，荒冢一堆草没了，到不若我这闲云野鹤清闲自在。哥哥看小宏顽劣，于是捏了个剑诀，唤出坐骑，载小宏飞上了山上的斯坦福派。


   进入了修炼堂，小宏看到了传说中的斯坦福五子，善用毒的金珠娘子，精通chemistry；使一对圣光磁悬浮战环的辣妹魅无踪；一对瓦雷利亚钢龙牙匕的大本钟华莱士；以及富二代王思聪。哥哥作为斯坦福五子中的老3，特长是召唤灵兽大白。哥哥说大家拿了国家课题经费，拥有无数精良的修仙器材，都在刻苦地修炼，其中大师兄进展最速，已达到元婴阶段。小宏这才明白自己原来只是一只井底之蛙。这时候教授卡拉汉真人出现了，他每年拿10项国家自然基金课题，国家科技进步奖拿到手软。名列九天玄仙之一。他看小宏聪明伶俐，是个练功的好苗子，便有意将他收入麾下做关门弟子。


    卡拉汉真人说只要修炼一件我能入眼的特异法宝就能入斯坦佛教。小宏刻苦修炼，一举突破了元婴，进入分神空冥界，炼化出了旷古烁今的体感kinect诛魔剑阵。卡拉汉真人非常满意，卡拉汉真人的宿敌，昆仑派CEO也向小宏伸出了橄榄枝。但小宏还是选择了卡拉汉真人。


    这时候一场三昧真火突降，小宏哥哥、导师卡拉汉真人渡劫失败圆寂了，小宏的神器也被付之一炬。堂堂斯坦福派的展厅防火能力如此之差劲，可见卡拉汉真人在校园建设方面吃了多少回扣。


    失去了哥哥的小宏一蹶不振，但哥哥遗留的法器——医疗用充气娃娃——神兽大白还在。大白发现小宏的神器碎片有异动，二人追踪至斯坦福山中，于一山洞寻得邪恶的魔能法阵，小宏的神器正在无情地被煞魔气污染。看到自己的学术成果被人剽窃，小宏感到自己陷入了一场大阴谋。决定联合斯坦福四子查明真相。

    

    从悲伤中渡劫成功的小宏一举突破了皓庭霄度天、渊通元洞天，到达了翰宠妙成天。他将心法毫无保留地教给了斯坦福四子，金珠娘子炼化成了香奈儿真丝香囊，辣妹魅无踪炼化成了jet风火轮，本华莱士把匕首升级成了橙色传说级，王思聪带了个套。医用充气娃娃也被改造成了超人充气娃娃。


     失去了导师卡拉汉真人，破除了“官本位”主导下的研究体系，在具有真才实学的小宏领导下，以应用为导向，斯坦福四子的修真潜力都被激发了出来，


    大家开始跟修真学术圈的剽窃狗宣战，经过一番打斗，破掉了诛魔剑阵。摘下BOSS的kinect，大家才发现剽窃狗原来就是——每年拿10项国家自然基金，国家科技进步奖拿到手软，死于大火中的卡拉汉真人。他在大火中他剽窃了小宏的研究成果逃之夭夭，说不定这火就是丫自己点的。


    卡拉汉真人的目的并不是发SCI，只是单纯的复仇——他的女儿失踪于昆仑派国家十一五重点课题——“移形换位法阵”最后阶段的真人试验里。他要报复昆仑派CEO。


    但结合前后文，我们可以发现一个细思恐极的问题。每年拿10项国家自然基金，国家科技进步奖拿到手软的大拿卡拉汉教授何以需要剽窃一个天才少年的成果？为何他的研究生斯坦福四子摆脱了他的指导后，研究反而突飞猛进？


    所以，最大的阴谋其实是：卡拉汉的研究成果其实全部出自于他的天才女儿，他靠着剽窃、利用女儿的成果，一步步走向大拿的位置，掌握了斯坦福派。但女儿在科技事故中失踪以后，他就再也做不出像样的成果骗国家课题经费，只能啃老本，日益焦躁的他犯了修仙之人的大忌，终于堕入魔道……


    继反腐大潮吹过政治圈，文艺圈之后，下一个被开刀的应该是学术圈。远在美利坚的迪士尼公司用一部《超能陆战队》来为我国学术圈反腐奏起序曲。早日破除“官本位”，任人唯才，中国才能早日拿到诺贝尔奖。




　公众微信号：wo9aitucao （我9爱吐槽）欢迎关注 
      </影评>
<有用数>1994</有用数>
<没用数>141</没用数>
</review>
<review>
<作者>Angelina.ae</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-28 19:13:45</时间>
<影评>

——世界上唯一比给予生命更美好的，就是让生命充满爱。


这部充满着笑点和泪点的动画实在有太多值得品评和收藏之处，然而促使我写下这片影评的，却是一个再小不过的细节：身着重装铠甲的Baymax刚刚站定、摆好Hiro要求的pose，这时一只蝴蝶飘然落在“钢铁巨人”的指尖，大白的神情瞬间变得无比柔软——勇武与温柔就这样简单而猝不及防地完美相融，那一刻，这句话浮现在我脑海：心有猛虎，轻嗅蔷薇。

Baymax对于Hiro的温柔是唯一的，从第一次目不斜视地用小短腿缓缓穿过街道，根本没意识到两侧刺耳刹车和尖锐的鸣笛，只因Hiro一句无心的回答，他坚信着“只要找到小机器人想去哪里，就能缓解Hiro的不适情绪”，这种坚信是心无旁骛的。在那之后的许多次，每当Hiro要求他做一些超过理解范畴甚至违背本性设定的事情时，Baymax都会认真地问，这样会让你感觉好些吗？最初对于Hiro来说这只是对机器人傻大个儿的敷衍之词罢了，因为只要声称是对自己的“健康”有利，大白都会义无反顾，尽管他不理解“飞行对于担任护理医生有什么帮助”等许多问题，仍然学会了击拳、踢腿，学会了飞行和空手道；他在飞驰的车顶时，还不忘俯身帮Hiro系好安全带，在受到攻击时永远义无反顾地充当Hiro的盾牌、护卫和缓冲软垫。

Baymax对于世界的温柔又是博爱的——无论是因为低电量而神志不清时仍然爱抚小猫；还是在战斗中拼尽全力保护所有的伙伴；亦或在Hiro决定拯救身陷时空隧道中的艾比盖尔时，毫不犹豫地载着他冲进如同血盆大口般吞噬一切的传送门……甚至在面对伤害了所有人的卡拉汉博士时，他让我们惊异于一个靠执行命令行动的机器人，在“我是一个护理医生，我不能够伤害人类的生命”和“我要做一切能够缓解Hiro病痛的事情”之间竟难以抉择，他的彷徨和挣扎如此有血有肉、如此真实，他不停地追问“终止卡拉汉的生命就能够治疗你的痛苦，是吗？”——在那一瞬间，碳纤维的机械心脏与Teddy善良温柔的心完美地合二为一。

与其说是Baymax在照料Hiro，不如说是Teddy作为一个看不见的守护者，始终陪伴着主角的成长，因此除了温柔，当然还有更重要的——爱。

存在于Baymax记忆中的是“哥哥”Teddy，但在影片的设置中，对于失去父母的Hiro来说，Teddy更多的意义在于“长兄如父”这四个字。同时佐证这一点的是：从象征意味上来说，卡在窗户里漏气如放屁、警局里自黑形象地撕胶带、总在关键时刻掉链子的Baymax，其实是那个存在于无数美国电影中、让儿子没面子的loser老爹：痴肥、废话多、醉醺醺、没眼色、屁声连天……只因为这毕竟是一部动画，所以这些“恶习”被修饰成令人捧腹的窘态，出现在我们眼前的形象也化身为一个笨笨而有爱的白胖子。——无论外表是暖男还是胡渣男，正是这样的老爹，在性命攸关的时候，却能豁出命来保护自己的儿子，原来一切形式都是表象，唯有爱深刻且真实。

而Baymax对Hiro的拯救绝不仅仅如此，与其说是大白最后用牺牲挽救H的生命，不如说从初次见面开始，他就一直在温暖地治愈这个男孩——从一条除菌喷雾开始，以一道绚烂的火光结束，他教会Hiro脱离悲痛、放却仇恨。当队友阻止他进入传送门救敌人的女儿时，我们感动而欣慰地看到曾经Teddy坚定的表情如此清晰地重现在Hiro的脸上，如果说Teddy曾经活在Baymax的记忆体里，那么Baymax作为护理医生所完成的最杰出的一次“治疗”，就是把Teddy“移植”到了Hiro的灵魂里；甚至当Hiro又一次失去至亲（这次是大白）的时候，能够独立而坚强的迎接光明，他终于可以发自内心地说，“我很满意你的照料”。

人一旦与自我和解，就很容易与这个世界和解，Hiro经历一切后的成长，最直观的是对待姑妈的转变——拥抱过后的第二个拥抱——其实爱一直都在，只是总被忘记如何表达，我们以为越长大会越冷静、越会隐藏感情，但其实不是，越成熟会对这个世界越温柔，因为体会了一切他者的苦难，所以对一切都温柔。

——世界上唯一比给予生命更美好的，就是让生命充满爱。


以上是观影之后的整体感受，以下是一些关于几个不同方向的细节分析，一点浅见，抛砖引玉：

关于剧情——
有一些关键的情节点处理得略显草率，比如第一次确立反派的时候，尽管后来揭示目标是错的，但这一目标始终是超能陆战队得以正式成立的直接原因，可目标的确立仅仅是Fred在电视新闻前的一句推断；以及发现真正幕后黑手的时候，从录像画面上指认真凶虽无新意却也无可指摘，但用一系列监视录像和角色画外音匆匆交待博士因夺女之痛由善转恶、从而反转整个剧情，不仅信息量略大，而且又落入了迪士尼动画“反派扁平化、恶绝对化”的窠臼。尽管这是一个有点惩恶扬善意味的故事，但反派的挣扎、扭曲和痛苦蜕变，亦值得着墨；相比嫉恶，悲悯更可以丰富影片的情感层次和张力。

反派卡拉汉行动力不足，如果为了丧女之痛可以不惜对爱徒们痛下杀手、计划毁掉整个城市来复仇，那么他为什么不能在得知女儿有生还希望时不顾一切冲进传送门呢？我不想讨论他被警察塞进警车与Baymax侦测到艾比盖尔生命讯号的先后顺序，为了故事主线这些细节的调整其实不存在任何障碍，同时也和我接下来要谈的一点息息相关。

即Baymax的牺牲。

大白不是不可以牺牲，只是在临近出口、曙光在望的时候死于“一块陨石造成的惨案”这种方式和整部电影的高格调相比略显廉价，难以摆脱为了赚取眼泪刻意为之的做作，如果在时空隧道里有卡拉汉的介入，主人公最后在宽恕和失去之间做出艰难抉择，牺牲以成仁，则更显贵重，毕竟真正高贵的宽恕不是简单的断绝杀念，而是放下仇恨的救赎。


关于结局——
我心中最好的结尾是定格在手掌打开、露出芯片的那一刻：一切都还未发生，仍拥有全部可能，毕竟在许多人心里，初代的Baymax就像是童年每天相拥而眠的娃娃，又像Gundam——尽管所有科学理论都证明它们是没有自我意识的，可你就是相信，无论它的灵魂还是它的躯体，都无可取代。


关于配角——
除了主角之外我最喜欢的角色是Fred，他是一个真正的梦想家，同时又是最敢于直面真实自我的人，甚至于不知道“害羞”为何物，他那令人瞠目结舌的“内裤四穿”理论我想很快就会流行起来。有多少人被忠告、被无视、被当作笑柄、被泼冷水否定，仍然对内心那些“天马行空”“无知者无畏”的想法保有天真的热忱、永远不羞于说给全世界听呢？而事实上Fred那些看似连小学生都知道不可能的想法，最后都通过意想不到的方式得以实现……尽管电影终归是电影，它把现实的残酷用大幅海报遮蔽起来、将一切理想化，可是这个不美好的世界，正是因为有那些热情的愚蠢和坚定的天真，才显得有些美好起来。我很有种冲动想把“先穿正面、再穿背面、把里往外翻过来穿，穿过正面、再穿背面”写进座右铭里面——当然不是当做生活小窍门——而是当做一种小聪明背后的大智慧，一种冲破现实条框的自信和热力，一种不惧冷眼侧目的乐观与练达。


关于所谓“教育意义”——
有心的观众会发现，大白对Hiro见缝插针的碎碎念，其实都是最基本却最容易被忽视的生活常识——原来好莱坞是这样拍卫生安全科教片的。这虽然是一句玩笑话，但却值得国内的动画人乃至教育人士引发思考：我们或许不需要把一大堆的人生说教和学科经验急功近利地塞进一部作品，或许只是润物无声，我们有一点儿，就讲给孩子们一点儿，在诙谐轻快的节奏里，哪怕看过一部电影他们只记住了“饭前洗手”和“系好安全带”，但是在这个过程中还感受到温暖的爱和每三分钟一次的欢笑，就已经很好了。
--------------------------
欢迎阅读我的其他影评：《1/2魔法》https://movie.douban.com/review/12452371/

</影评>
<有用数>2931</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kloud</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-09 17:28:41</时间>
<影评>
        迪斯尼的新片Big Hero 6，中文翻译超能陆战队、六大英雄或者大英雄联盟（WTF），之后用BH6作为统称， 毫无疑问是今年年底最让人期待的动画电影。贴片沉睡魔咒无比惊艳的clip 1 预告（在今年看过所有电影的贴片预告里，这个预告的反响热烈程度远超其他，当排第一）让其第一次映入我眼帘。凭借这水准极高类似短片的无台词片段，迪斯尼成功让baymax成为动画迷心里的一道坎，衷心期盼着年底的到来（让人倍感意外的是，最终电影里这段经典的预告内容被删掉了，除了我这么蛋疼刷了十几遍还到处安利的奇葩外，大部分观众应该是没有看过瘾这个预告的吧？）



当然这份期待没有换来失望，如果说tangled是无视财务安全豪赌从而开启迪斯尼动画新时代的逆袭开端，wreck-it ralph是汲取皮克斯精华而看齐先辈的神来之笔，frozen是迪斯尼传统美术动画在3D和现代风格下的完美融合与重回巅峰，那么BH6就象征着以漫威为代表的迪斯尼工业化体系向动画的推进与成熟。



从我对漫威稀薄的了解，BH6的原作地位是漫威针对日本市场而创作的超级英雄漫画作品，但在和日本本土漫画无数强敌大神的竞争中并没有取得多么出色的战果和地位（不知它和银河护卫队比起来哪个更三线一些）。但是迪斯尼却聪明的进行了力度颇大的改编，包括故事、人设、作品风格都和原作相差甚远。这种改编和对漫威作品的嫁接成功为BH6扫除了原作的颓势，它仍然是迪斯尼一贯成年人偷乐熊孩子开心的合家欢电影，却充分利用了设定的优势、漫画巨头的资源以及工业化的成熟体系（它们甚至连片尾彩蛋都一个尿性！），这些正确的决策于是纷纷化为了作品坚挺的质量。



从制作水准来说，BH6是一部比Frozen更为出色的雕琢之作，精美绝伦的场景、无可挑剔的技术、十面埋伏的彩蛋、层层铺设的笑点与泪点、编排出色的剧本和故事桥段、对于素材大手大脚的奢侈使用、Boss战开始前几乎细致到秒的完美节奏，整部动画的质量保持得极为出色，在近几年作品中无人能出其右。欣喜的期待后，BH6确实就是那部看过之后人人都拍手称好无比满足的动画电影，和今年诸位羸弱的对手比起来，更显得无懈可击。



当然整部电影的最大功臣奖章仍然要授予万人迷baymax，这个不紧不慢心思缜密呆头呆脑天生就散发出萌神气场的健康护理机器人，绝对是整部电影最大的亮点。它不仅靠着自己“优雅”的气质成功将整部动画大部分笑点收入囊中，更是影片的内里所在以及故事构建的基础。外形上，完美的圆形身体结构配合面部极简线条，再加上胖乎乎软绵绵的“拥抱吸引”质感，完全担当得起今年圣诞霸者级的商店吉祥物。内里上，它那无微不至关怀的天性加上作为机器人的纯粹与天然，让观众除了想要拥它入怀（或者被它拥入怀）之外别无他想。而在电影的主题上，它也承载着从兄长传承给弟弟的关爱、追求与梦想，“科技原本就应该为了人类最美好最幸福的生活而进步”。甚至可以说，Baymax就代表着整部电影的气节和精华，更带领着动画走出原作所无法营造出的品质与创造性。



如果要接着夸BH6，那么还可以有无数多的溢美之词，它大部分时间的笑点几乎就和看过预告片后所期待的一样出色与密集，它塑造的角色人人讨喜亮点频出，它没有一丝一毫无聊的时间和尿点。然而，在整部电影结束之后，总有那么一丝波动干扰着观众进一步回味这部作品，在迪斯尼的工业体系下似乎仍然有无法照顾到的点难以让其趋于完美。



与Frozen一样，BH6整部动画同样拥有近乎完美的前半段和颇为不及的后半段，当然BH6并没有像Frozen一样前半段到let it go结束的过分耀眼使得后半段无比平庸，而是在Boss战开始后出现了叙事节奏的突然加速。这种节奏的断层撕裂了整部作品，露出了不大不小的伤痕。



首先最为明显的，便是后半段主角塑造和情感转变乏力，主角hiro的情感转化过于剧烈、迅速和平铺直叙，缺乏积势而起的力量感和说服力，和前半段两兄弟之间（亦或通过baymax）互动的细腻动人的感情戏形成了鲜明的对比；


其次是群像动作戏以及BOSS战的戏份压缩以致力不从心（漫威电影仍然延续着自己BOSS严重不给力虚张声势一戳就破的优良传统，如此看来，妇联1用洛基卖萌四两拨千斤的尾灯着实机智），在这点上，如果the incredibles可以打5星，那么BH6只能在四星和三星间徘徊，对于四位队友的性格塑造从配角角度来说戏份足够而且出彩，但是一旦进入群体动作戏，整部电影瞬间就因为过快的节奏和过分压缩的时间而显得激烈而平庸，每个人虽然都拥有几段优秀的动作桥段，但是数量过少剪切过急，更缺乏精妙流畅或者气势宏大的编排配合，当然这其中boss实力波动厉害也难咎其责（对于这六位战斗无师自通的天才来说，根本一个能打的对手都没有嘛！）；


Boss诞生缺乏铺垫和逻辑的生硬穿插与整个故事显得格格不入，这段剧情的加入似乎是为了让Boss诞生合理化而硬生生塞进去的，从Boss的性格到动机到诞生方式都与整部动画的主体精神形不成矛盾，与主角们也形不成足够的矛盾，这进一步使得Boss战缺少了气氛和情绪的调动力；


而结尾，几乎可以算是整部动画最弱的点，最后的转折与结束的叙述甚至可以用“草草结束”来形容，充满了“上头工期催得紧实在没办法多做一点啦”的无奈感，纵使一人一“球”的互动仍然尽力做到了让人动容，但还是给人差一口气泪奔的憋屈感。BH6真的需要在狂欢过后留点时间空间给观众静下来慢慢回味，至少给予一点类似霓虹人“向着夕阳奔跑”的情怀或美国佬“party is end”的会心一笑与不舍。就这点来说，拉尔夫可以用“教科书一般”来形容。



由于这种种节奏和故事结构上的前后撕裂，使得后半段作品时时都散发着“我们还有很多非常棒的点子没来得及实现啊”、“这里再给我们一个月明明能做得更棒的”、“我们希望表达的情感理想与对这部作品的热爱还没有完全传达给观众啊”的遗憾。兄弟之间的羁绊、哥哥的梦想与追求原本可以有更深度的挖掘，hiro人格的转化内心的挣扎对于人生的思考原本可以更加意味悠长，baymax与hiro的火花原本可以更加感染人心更加令人难以忘怀，6位各怀绝技的小英雄们原本能够展示更为精彩美妙的战斗场面（不怕，这是漫威的电影，我们有的是续集），但这些终究只是一厢情愿的期望。



一部动画不仅需要完美的制作，它更需要一些空间让制作人们倾注入些许宝贵的灵魂，倾注入那普通电影无法媲美的纯粹和童心，正如小老鼠坐看铁塔下巴黎的夜色，又如巨人落下瞬间坏蛋的宣言，亦如机器人踏上地球握紧的双手，更如夕阳落下童年玩伴最后的告别。



当然，以上所说的种种缺点也仅仅是对BH6鸡蛋里挑出的骨头。这仍然是一部让人在欢笑中充满感动，感动中充满赞叹，赞叹后满脸带笑的优秀之作，它依靠自己稳健的发挥和Baymax对世界的爱已经大半个屁股坐上了今年奥斯卡最佳动画的宝座（另外小半个屁股当属乐高）。但让人倍感遗憾的是，如果能拥有更长的打磨时间，如果制作人的想法有进一步实现的机会，如果无需打上过多超级英雄电影的烙印，假如这太多的如果能照向现实，这部作品会更为耀眼，在这痛心疾首的遗憾下，新的迪斯尼动画工作室距离最后封神，仍然还有一步之遥。



最终评分：前端5星后段4星总体4星


参考评分：

Frozen： 前段5星带花后段3星总体4星

Wreck-It Ralph：5星

Tangled：4星

How to Train Your Dragon 2：3星
      </影评>
<有用数>546</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fleetwood</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-08 14:16:52</时间>
<影评>
              首先要恭喜漫威/迪士尼，又是名利双收的一场好戏，我似乎已经看到漫威在2014年的漂亮收官。在进入正题之前，我想回顾一下漫威的一年。算上“贴牌”的福克斯和索尼，今年漫威漫画改编的电影有五部之多，可谓是斯坦李存在感爆棚的一年。


       从这五部来看，我觉得和往年漫威电影的显著不同有两点：第一点是剧情质量的提升，第二点是点石成金的技能get√即使拿我不喜欢的炒饭小虫来说，在我眼里它就是个游戏CG，而且男女猪脚的戏份让我恨不得能在电影院快进。但它还是有进步的，因为它开发出了重要的副线——蜘蛛侠和孩子的关系。那种勇气的传递和继承，让我备受感动。这也让我意识到，蜘蛛侠应该是个孩子王。无论我多大了，如果我站在电影院的票房窗口说“来张蜘蛛侠”，那么从我口袋里掏出的钱没有一分是为了花在看Peter Parker谈恋爱上的。并不是要接吻戏和分手戏给我从蜘蛛侠电影里滚蛋，这是好莱坞必不可少的润滑剂，没了这两样，演员都不知道怎么演了。我想说的是，小蜘蛛在我心目中是最能激励人的英雄。扯远点，说上隔壁家的老爷电影，我喜欢看到的是“崛起”的结尾，还有“归来”里哥谭着火以后的那段。我印象最深刻的是老爷领导大家救火时，哥谭新上任的警察局女局长站在楼顶感慨“He’s too big”。(想歪的面壁去！）所以有些角色存在的意义不是打击犯罪，而是传递一个信息，每个人都是超级英雄。但同一个信息，不同的角色有不同的传递方式。老爷属于圣人化，气场强大，精神能量的震慑令人敬畏，让人不由自主跟着领袖走（像金正恩大将军（误！；而小蜘蛛属于亲民路线——“没人比我更屌丝了。既然我都能做英雄，当然你也可以！”因此，挡在犀牛面前的那个小男孩，可能是你也可能是我。我永远只会在蜘蛛侠唤起我内心那个小男孩的时候买账。


       讲到“X战警之明日黄花”，此片在我的朋友中充满争议，评论两级分化。似乎很多人不喜欢的理由是打斗戏太少不过瘾。我个人是很喜欢，因为我觉得让法鲨和一美打打杀杀简直是对他们身上拜腐国所赐的种族天赋的浪费，毕竟杰森斯坦森在腐国属于一种例外或者意外吧。文戏还是很精彩的，我特别喜欢一美把唾沫星子喷在帕特里克爵士的脸上“I don’t want your suffering. I don’t want your future！”而爵士抹了一把脸，岿然不动地以一朵安静的美男子的口吻缓缓地说：“Please~ We need you to hope again.”在我看第一部X的时候，很难想象有一天这个系列的文戏会如此出彩。整部片子把人类和变种人都放在一出巨大而复杂的博弈游戏中，尽管这当然不是第一次了、而是老生常谈。但正传三部的矛盾建立在“不理解”和“不信任”的前提之上；而这一部是建立在愤怒、委屈、仇恨、恐惧之上。不是“不理解”，愤怒和仇恨导致根本不想理解；之所以不信任，一边是因为委屈，而另一边是因为恐惧。本片的穿越设定保证了结尾那种千钧一发的紧张效果，从而把正传里较弱的理智与情感的矛盾冲突带到了一个新的高度：开头先给你看到一个绝望版的结局；而在结尾处一瞬间的选择将决定所有势力的命运是回到开头还是另起一个新的篇章。我的朋友们对前传系列的褒贬不一在第一课就有了。第一课的结尾，老万做了一个令人扼腕的决定，这种遗憾感延续到第二部。但第二部高明之处在于，不是再让老万成为一锤定音的人，而是挖掘了三角关系里的另外两人的主动性，在最后关头让他们能够最大限度地发挥作用，成为左右局势的人。影评人独立鱼前段时间写了篇文章《“银河护卫队”之后，漫威还剩一个软肋》，批评了超级英雄电影为了能拍续集而导致“第三幕无高潮”的问题。（其他影评人比如亵渎电影也有同样的批评。）但《明日黄花》的第三段还是很到位的。因此我觉得它的文戏足以让影片有个不错的评价。更何况，导演辛格用此片告诉了我们，武戏不在多而在精，一场戏撑起一片天。五角大楼里那场戏可谓酣畅淋漓，震古烁今。你会回味很多次奔跑中的快银。


       至于锤哥，我没有太多要说的，因为情况比较特殊。观众的诉求既不在剧情的宏观面上（人类命运和仙宫命运）、也不是在打斗的效果上。那么围绕这些的讨论也就没有太大必要，有那时间我不如再多YY几个同人段子。


       第二个特点，点石成金的技能get，是指漫威打破思维模式，把原来的不良资产变成了优质资产。《银河逗比队》跟《六小龄童》，按理说是知名度不高、群众基础不好。漫威影业有三阶段的出片计划。究竟这三阶段的依据是什么？是主线的发展顺序吗？我觉得主线的延续方式不是规划的因素，反而是规划的结果。正所谓无利不起早，漫威可不是在拍“爱在”系列这种文艺片的三部曲，而是商业片的三阶段。唯有商业逻辑可以解释商业行为：第一阶段先把自己手上最大的牌（有版权的角色里最有名的几个）亮出来，也不要什么剧情上的节操，就要有槽点，有话题。在第一阶段收尾的时候，把所有好牌绑在一起，绿胖铁人锤哥大盾正好凑了一副炸弹，一举奠定“漫威大法好”的名气和票房号召力。在有了票房号召力之后趁热打铁，让电影里受欢迎的龙套死而复生在美剧里做主角，维持话题热度。充分利用票房号召力，复制已经获得观众认可的“抱团模式”，这才做到了点石成金，推出了银河逗比和六小龄童。角色是新的，模式却是不变的，旧瓶装新酒。既维持了新鲜感，让你觉得有源源不断的小鲜肉，同时又把风险最小化。再往下走，二阶段的收尾是打奥创，和三阶段初始部分的内战，某种程度上来说都是对最早这批复联的否定。所谓的否定，指的是合久必分的一种状态——让内部矛盾升温，突出成员各异的性格和暴露他们的弱点。让观众觉得阵容一成不变会出现问题甚至危机，需要新鲜血液的输入。所以在二阶段的推新是打包冷门资源，获得成功之后，配合过渡期对复联的适当否定、有破有立，才更加大胆地在三阶段让知名度相对较高的新英雄在电影市场里单打独斗。所以我对二阶段的看法，就是“漫威小法”和“非主流的胜利”，使得它很好地承上启下，继承/利用了开局的模式/优势，又为第三阶段立下了不错的基础。


       之所以强调二阶段里团队模式的优势，是因为目前为止，我最喜欢的也就是银河逗比跟六小龄童。请见下图列表，统计了截止2014年11月8日上午，三部电影在五大指数里的评分。六小龄童的分数还没稳定不具备代表性，仅仅列出。至少从目前来看，逗比的总体评价比妇联高是不争的事实。

        复仇者联盟	银河护卫队	超能陆战队

IMDB	8.2	8.5	8.3

豆瓣	8.0	8.2	9.1

Metascore	69	76	76

烂番茄观众	91	95	92

烂番茄影评人	92	90	90


       个人认为，小六和逗比的成功有几方面的共同点：1.观众不熟悉，导致改编过程中的自由度高，和上映时观众的期望值比较低，容易引发惊喜和新鲜感；2.设定上取长补短。选取团队而不是个人，用角色的丰富和多样性充实内容。这当中还必须不是简单的平均分配，更不是无脑的人海战术。是有的放矢，依然具备针对性地强化个别角色的存在感，其他角色负责润色和填上剩余空间。银河逗比里扛大梁的是星爵和树人。这里值得一提的是干脆面，他不是逗哏而是捧哏，主要捧树人。其他的例子就是他说要犯人的义肢和强盗的假眼，这些都成为引子，真正搞笑发生在星爵去抢义肢和镜头给到一脸错愕的强盗。而六小龄童的亮点则集中在Baymax的身上。3.更具体一点地说，两支团队都是边缘人物，一支是Loser分队，一支是Nerd分队。玩的都是逆袭的把戏。4.主打人物不但要逗，而且都有自我牺牲的大无畏精神来美化人格，甚至连这一幕的场景设定都不带换。星爵救卡魔拉的太空和Hiro救教授女儿的异次元空间，这两种环境的性质是一样的，都有一种虚无感。用这种虚无感，能很好地衬托出舍己救人的温暖，提高煽情指数。而树人和充气娃娃都是经历“毁灭—重生”的模式，在结尾先抑后扬，喜剧收场。除此以外，某些虽然算不上很巧妙，但很好用的桥段也被两部片子共享了，用来前后呼应，提升一定的结构感。我还没想到读起来好听一点的总结，姑且称之为“借死人升华活人”。星爵妈妈伸出了手、Tadashi强调“I won’t give up on you”和充气娃娃视角记录的试验成功的画面，都是这一种。相对来说，小六里对“重复/反复”的手法处理得更好，无论是用来煽情，还是用来搞笑（最典型的就是警察局漏气一段了）。


       事实上，小六的改编还是有点“投机取巧”、“似曾相识”的。Hiro取了妮妮的智商，而充气娃娃拿了妮妮的装甲。Go Go原来叫Go Go Tomato，她的名字是被阉割了，而她的装甲也难逃同样的命运——漫画里的设定是它可以吸收能量；穿戴者通过声控发出“Go Go Tomato”的指令后，可令装甲释放并使用转换的能量。在电影中，Go Go就是个穿了溜冰鞋的American Dream（Earth 982里的女性版美国队长)。对了，还有那个管家...我已经向DC举报了，黑我大阿福不能忍。顺便说说其他人物的改动，有增有减：富二代Fred在原作里的身份背景根本就没有花笔墨交代，但电影里，这样的设定无疑更加精彩，而且这样得以引出某人的客串，我也是醉了。但他原本的能力是变成大怪兽，尺寸和外观都跟哥斯拉差不多。电影为了体现快节奏的运动战，所以出于保证机动性的需要，把他改成了现在这样神奇宝贝尺寸的喷火跳跳龙，能够更好融入团战。还有“奶茶妹妹”快乐柠檬，不，蜂蜜柠檬，她的能量钱包原本就是个哆啦A梦的异次元口袋。大傻逼，不，Wasabi，他在漫画里的设定是个大厨，还能把气功具象化成寿司刀，所以这个改动不大。只不过是美帝要考虑人种的多样性，因此把他变成了黑人。其实我是觉得变成拉丁人种更合理吧（美国餐馆里很多厨师是墨西哥人啊，日料店也不例外）。漫画Big Hero 6还有两名牛逼成员没有在电影里出现，分别是Sunfire和Silver Samurai。我想应该是迪士尼考虑他们变种人的身份会和福克斯影业起冲突。


       尽管本作的改编在画风上与漫画相差甚大，但不得不承认，改编后酷炫与卖萌并存，这才是迪士尼想要打上的烙印。否则按照原作画风，并不符合迪士尼的一贯风格也难以吸引它视为目标观众的熊孩子群体。不过我对迪士尼一直有种“低龄”的偏见。有些事，我都已忘记。在我的脑海中，有一个迪士尼，米老鼠跟唐老嘎，学龄前看了肯定棒。我都说是偏见了，这种偏见在此次的观影后荡然无存。童真童趣被最大限度地保留的同时，逼格也提升了不少。在战术上还是先满足熊孩子，进步之处是知道怎么回报和奖励那些贡献了全票票价的家长，以及像我这种又要来看动画片儿又挑三拣四、在未成年人世界和成人世界的夹缝中生存的二逼青年。整部片子三分钟一次呵呵微笑，五分钟一次哈哈大笑，把观众不分年龄地全逗乐了。我感受到迪士尼并不是单纯收购了漫威；在艺术的创作上有所吸取，这才是最难得的。它有一种在战略上“老少通吃”的野心。要取悦所有人真的很难，但是本片做到了。正片放完，我的满意度达到9分。此时，熊孩子们纷纷在家长的带领下退场。不过这不是结束！迪士尼的客户滚蛋了，对于漫威的目标群体来说，这才刚开始！剧终字幕的动画是专门给我们看的好吗！留下来的人有赏！先是几个主要角色的名字挨个过一遍，配上每个人一张插画，而且插画的风格都不同！尤其是奶茶妹妹那张，我操还是波普艺术的！之后会进入正式的字幕，同时会以漫画风格交代之后的故事。其中最重要的一个细节不要错过——战队去给一栋建筑剪彩。画面是以一种透视的效果，从建筑背后的视角拍下剪彩的现场。由于这种透视和视角，建筑上的字是反过来的。但这一幕停留的时间足够长，因此你会发现，那栋建筑是以Tadashi的名字命名的。等到Hiro和Baymax坐在发电的鲤鱼风车上之后，依然不要走开。直到他们俩起身发射离开，来到了最后的大彩蛋！真是我见过最有趣的漫威彩蛋了！我的满意度终于达到了10分！其他的小彩蛋，在电影里面都很容易被发现，比如说留意下墙上的海报和挂钟。


       片子在尾声再一次证明了漫威大法好。然而，现场观影的额外收获就是，开头还有迪士尼大法，也很好！正片开始之前，先放了一部迪士尼的短片“Feast”，讲述一只汪星人流落街头、被收留、被宠爱、在主人恋爱后被忽视、却在主人失恋后帮主人追回对象，作为伴狼、迎接小主人的诞生、陪小主人长大的过程。六分钟的时间讲完一只狗的狗生，节奏紧凑，却妙趣横生。麻雀虽小，五脏俱全，不但有深度，还连彩蛋都塞进去了：其中有一幕致敬了《公主与流浪汉》里经典的吃面场景。我长那么大还是第一次看到迪士尼的短片如此彪悍。
      </影评>
<有用数>459</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-18 17:56:16</时间>
<影评>
        我不是胖嘟嘟，我只是气很足 (◕——◕)



“决定是你了，宝石海星！”男主角滨田宏凭借出色的机器人制造与操控技术外加扮猪吃老虎的战术，在机器人擂台赛上小赚一笔。成为超级英雄之前的中二少年常常喜欢不顾家人的反对跑到这种不合法的竞技场里去胡闹一阵。不巧的是主角正撞上警察叔叔出来严打黄赌毒，连累了来接他回家的哥哥一起被关进了看守所。


第二天两兄弟被阿姨（或者是婶婶，又或者是伯母）揪着耳朵拖回了家。为了让自命不凡又不务正业的弟弟宏变得稍微上进一些，阿正决定带他参观自己所在大学的实验室。这里对于技术宅来说简直就是一片欢乐的海洋，小宏结识了日后会与他成为队友的四人，并见识了他们研发中的酷炫技术。不过哥哥告诉他接下来要给他看的才是真正的重头戏。


“哥哥有礼物要送给你~”


“哦。”


“是个充气娃娃~”


“哦？！”


“而且还是个护士~”


“哦？！？！白衣天使那种吗？”


“差不多吧~准备好接下来就是见证骑鸡的时刻了…………Ta~Da！”


“……我裤子都脱了你就给我看这个？”据说本片导演为了将日本文化更好的融入影片，特地去日本做过一番考察。他们一定没有认真考察过日本影视动漫里的护士应该是什么样的。


面对着眼前这个行动迟缓体型臃肿的白色机器人，小宏有些不明就里。这实际上是哥哥为了能让他更健康安全的成长而辛苦研制出的医护机器人大白。这个体贴但是啰嗦的机器人让小宏有些受不了，所以暂时把它束之高阁了。


在实验室里的经历激发了小宏搞发明的热情，为了能参与哥哥就读大学的科技展，他回家埋头苦干发明出了微型机器人。数不清的微型机器人就像一大坨黑色潮水，但小宏可以通过戴在头上的控制设备，用自己的神经活动来控制这些机器人组成任意形状。他的发明引起了广泛关注，大富商克雷想要买下他的专利，但在阿正的导师罗伯特卡拉翰教授的劝阻下，交易并没有成功。


兄弟二人还沉浸在微型机器人展示成功的喜悦之中，学校却突发大火。为了救卡拉翰教授，阿正奋不顾身冲入火场，不幸罹难。


超级英雄往往在拥有超能力的同时却无法享有完整的家庭。星爵失去了母亲，超人失去了父亲，蝙蝠侠失去了双亲，蜘蛛侠失去了双亲、他大爷、他女朋友、他好基友……还有各种七大姑八大姨总之跟他沾上关系的都很危险。失去亲人的经历往往成为英雄命运的重要转折点。本片也不例外。但是通常这些不幸死于非命的亲人角色的悲剧命运都是发生在故事开始后不久，观众因为还没有跟这些角色建立太深厚的感情，所以不至于特别虐心（上面提到的付兰兰和石头姐是例外）。本片中的滨田正是在故事进行了二十多分钟后退场的，此时一个对弟弟照顾的无微不至的善良大哥的形象已经成功塑造起来了，再给他塞盒饭，观众多少都会有些舍不得。不过往往有失才有得，小宏失去了最亲爱的哥哥，另一个重要的人则即将用自己那双软绵绵的白色小短腿迈着小碎步走入他的生命中。


因为哥哥的去世而一直心情低落的小宏这天不小心伤到脚趾，痛呼声唤醒了医护机器人大白。尽管小宏一再强调没什么大不了的，但大白还是坚持要为他处理伤处。“嘴上说不要，身体却很诚实嘛。”结果大白霸王硬上弓似的处理方法反而害的小宏吃了更多苦头。


之前的火灾让小宏制造的微型机器人都被付之一炬，硕果仅存的一只保留在了他的口袋里，这时却突然有了异动。那只微型机器人像指南针一样指向某处。小宏随口一说，却被大白当了真，后者就这么捧着罗盘一路沿着指示的方位走了出去。大白的情况跟我这个不爱看路就爱低头盯着手机导航的路痴差不多，携着一股“有种你撞我，哥过马路几十年了还从来没被撞死过”的气势大摇大摆的走着。不太放心的小宏一路尾行。二人来到一处废弃工厂，结果遭到了一个神秘人以及他所操纵的微型机器人的袭击。战斗力只有负五而且移动速度也不怎么样的大白在这里显然派不上多大用场，甚至有些拖后腿。不过危急时刻他还是拼尽全力掩护小宏，保证他不至于因为高空跌落而摔伤。


好不容易把因为电力不足而显得微醺……或者应该说是酩酊大醉，的大白送回家充上电，小宏开始琢磨起白天遇到的事情。微型机器人应该都随着那场火灾灰飞烟灭了，如今却又出现在那工厂里。那个神秘人或许与哥哥的死亡有关。他想再回去一探究竟，可是凭现在的自己显然无法应对潜在的危险。为了增加己方胜算，他对大白进行了改造，让他学会了空手道，还教会了他代表自己与哥哥之间默契的击拳手势。


小宏显然低估了对手的实力。再探工厂却被打得狼狈逃窜。幸亏细心的大白提前联系了小宏在实验室认识的四位朋友开车前来接应。被追的无路可逃的众人在Fred的引领下来到一栋极尽奢华的豪宅。


万万没想到，Fred这个一副屌丝相、平常只会舞招牌的逗逼居然是个每天都从五万多平米的床上醒来、面对两百多名漂亮女仆的富二代。同样是生活在一栋大宅子里并由一位英式管家照料起居的土豪，Fred跟隔壁家漫画公司的那位做少爷的差距居然这么大。要分析原因的话，大概是因为Fred有个老当益壮还经常爱跑到各种电影里出风头的老爸。


中国首富的经验告诉我们，太有钱会导致人不~开心。还好土豪Fred有贴心的小伙伴来帮他排忧解难，大肆挥霍他的家财来研究黑科技。资金已不是问题，小宏的许多天才构想终于得以实现。他依据每个人的不同特点开发出六款装甲，把自己和大白以及其他四位朋友武装成一个超级英雄战队。


包里有无限量粉红色水蜜桃味防狼喷雾剂的蜜柠檬，手持迷你版美国队长盾牌、脚踩时尚滑板鞋摩擦摩擦的GoGo，在原力指引下挥舞两把菜刀的Wasabi，喜欢玩制服诱惑所以身着能大跳能喷火的怪兽布偶装的Fred，一身反浩克装甲护体的大白（倒不是真的要让他去打浩克，主要是别的型号的他穿都不太合身），以及没什么攻击力、在打仗时只会骑在大白身上求合体的小宏。如此强力的阵容，让人不禁感叹，“What  a bunch of A-holes……”


虽然有了威力十足的装备，但毕竟敌人在暗己方在明。目前小宏手里唯一的线索就是一个形状像鸟的logo。这时，土豪Fred又不失时机的展现了自己的博学多识，“我知道这个图案！这是mocking jay……”他的意见显然不会被采纳。经过一番研究，一切线索都指向曾经在科学展会上与小宏有一面之缘的富商克雷。这时大白监测到敌人的所在位置了，于是刚刚组建起来的毫无作战经验的超能陆战队贸然闯进敌人的大本营了。


超能陆战队首次全副武装出击对战神秘人，结果被打得落花流水。激战中，由于大白的活跃表现，神秘人的面具终被揭下。原来这个宿敌竟不是小宏一直假想中的觊觎他技术的克雷，而是那个备受超能陆战队成员们以及小宏已过世的哥哥敬仰的人。无法接受眼前这个曾经深受自己信任的人居然为了一己私欲害死了哥哥，愤怒的小宏命令大白杀无赦。为了贯彻自己残忍的命令，小宏不惜取出大白体内阻止他行凶的医护者程式记忆体，只保留作战程式。失去本性的大白一往无前的追杀敌人，企图制止他的队友们都遭到了他的攻击，幸好在关键时刻他的医护者程式被重新安装了回去。


与队友们决裂的小宏决定把大白改造成杀人机器以继续自己的复仇计划。不忍见小宏因仇恨而迷失自我，大白为他播放了哥哥生前的影像，那是在之前制造大白的一次次失败与重试时录制下来的。哥哥的爱与大白的温暖治愈了小宏的内心，这时不~离~不~弃的队友们也赶来汇合。超能陆战队再次集结。


经过认真调查，主角们得知了敌人行凶的动机。原来那人的女儿阿比盖尔在克雷公司的一次空间传送装置的实验中被困在了异次元空间。失去女儿的他之所以不择手段的要得到小宏发明的微型机器人，就是想要利用它强大的威力去对克雷展开报复。明确对手战略意图的超能陆战队即刻出发，去与神秘人和他的微型机器人一决高下。


带着更强的使命感而来，同时也配合更默契的超能陆战队，在战斗力方面已经今非昔比。只会偷窃他人的黑科技、卑鄙真卑鄙的大反派企图用克雷公司的空间传送装置在市中心弄个大新闻的阴谋最终没有得逞。而这时大白却感应到了传送装置那一头传来活人的气息。原来反派的女儿阿比盖尔并没有死，只是被困在了异次元空间而已。小宏和大白义无反顾的冲进去救人，却在回程时不慎被陨石击中。大白的反浩克装甲受损严重，无法继续带着小宏和阿比盖尔飞行，“我会永远守护着你。”大白用尽最后一丝力气，将小宏和阿比盖尔推出了异次元空间，自己的身体则缓缓坠落，渐渐从小宏与观众们的视野中消失。经历了这一次的事件，在接连失去哥哥与大白后，小宏成长为一个对家人关怀，对朋友亲切的好少年。


不知道为什么，电影看到这里，我却开始走神并且脑子里浮现出这样一句电影台词，“但是你还不会鼓掌，因为把东西变消失还不够，你必须把它变回来。所以每个魔术都有第三个步骤。”观众喜欢被骗，即使知道导演会按部就班的把我们喜爱的角色变消失再变回来，也还是愿意随着电影的节奏在该伤感的地方伤感，这样当导演的一套戏法变完收工时，我们才能把从之前就开始在潜意识里酝酿的掌声以最饱满的热情鼓出来。


同样是穿着红色装甲飞入异次元空间执行可能有去无回的任务，大白要比那位天才、亿万富翁、花花公子、慈善家幸运一些，至少迎接他醒来的不是浩克难闻的口气与震天的吼声，而是小宏温暖的拥抱。全员就位的超能陆战队继续在这座融合东西方文化的魅力之都的天空下活跃着。


---------------------------------------------------------------------------------------------------


连不怎么讲究节操的《银河护卫队》在最后都把格鲁特还给我们了，迪斯尼的这部拥有庞大数量少儿观众的动画电影又怎么忍心夺走我们可爱的大白，所以大团圆结局是一定要的。长腿欧巴格鲁特与身轻体柔俏护士大白，两者虽然外形风格截然相反——一个是身材极好但皮肤欠佳、另一个则是体型臃肿却皮肤滑嫩吹弹可破，但在性格方面却是如出一辙，都是富有牺牲精神的呆萌暖男。


《银河护卫队》与本片都改编自漫威旗下知名度较低的漫画作品，都是团队作战，并且都成功的把团队中最没有主角相的角色打造成人气最高的核心人物。二者的不同之处在于，《银》在成功塑造树人格鲁特之余，其他几位主角也能与他几乎评分秋色，观众们对其中任意一个都津津乐道；而本片则是除了大白这个最大看点之外，其他角色都没有得到特别有力的刻画。虽然本片中团队里的其他几个成员也都有着鲜明的性格，但碍于戏份，实在很难给人留下深刻印象。不客气的说，本片的片名“Big Hero 6”里，大白对应Big，小宏对应Hero，其他四位小伙伴只能算个6，就是来凑数的。不过考虑到动画电影的片长，能有现在的效果已属不易，不应太苛责。


本片虽然改编自漫威漫画，但是除了布置彩蛋的方式之外，整体风格上与漫威电影宇宙的作品截然不同，而且也压根不是漫威电影宇宙的一部分。忽略掉漫威这个标签，其实本片还是迪斯尼（以及皮克斯）一贯的温情脉脉的动画电影的风格。所以如果论感情的细腻程度，任何一部漫威的真人电影都无法与本片相比。比如我上面提到的超级英雄失去亲人的设定，在《银河护卫队》中星爵与妈妈的感情并不是主要线索，只是开头结尾稍微点一下以便把电影从无节操喜剧稍微往合家欢的方向上拉一拉；而本片中的兄弟之情却是贯穿全片始终，电影后半段的大白就是哥哥阿正的化身，而他最常做的动作就是拥抱这一人类最重要的表露情感的途径。


电影中充满了对超级英雄故事经典桥段的致敬与戏仿，比如GoGo的飞盘酷似美国队长的盾牌、与阿姨（或者婶婶，或者伯母）相依为命的小宏这样类似于蜘蛛侠的身世、Fred家恶搞阿福的管家先生等等，但我觉得最明显的致敬还是大白对钢铁侠。二者除了装甲的造型风格与功能极为相似之外，就连他们起飞降落的姿势都是神同步。全片我印象最深刻的镜头之一是最后决战时，大白落地瞬间一只拳头撑住地面。我本以为这种骚包的体位也就托尼斯塔克能做的出来，没想到呆萌的大白偶尔也能这样耍一回帅。不过这些致敬的桥段大部分即使不顶着“漫威漫画改编”的名头也一样可以执行，当年皮克斯的《超人总动员》就是如此。其实比起漫威一二阶段的真人电影，显然同是动画电影的《超人总动员》与本片更具有可比性。这样一比较，就觉得本片无论在故事内涵还是角色刻画上仍有不少进步的空间。


在今年上映的动画电影里，本片应当算是上乘水准。跟风格独树一帜的《乐高大电影》不太好比较，但毫无疑问甩狗尾续貂的《里约大冒险2》与《驯龙高手2》好几条街，至于跟上半年的《天才眼镜狗》比，我也得承认整体上本片还是略胜一筹。《天才眼镜狗》在今年上映的众多大片里显得很没存在感，但我个人很喜欢，主要也是因为被其中的感情所打动。主观上来说，由于我是独生子，对兄弟情的感触不如父子情那么深刻，所以我会觉得单就情感细腻这个维度，《天才眼镜狗》要强过本片。


《驯龙高手2》里让人印象很深刻的一个情节是主角的好朋友无牙仔因为被反派控制而黑化。类似的桥段本片中也出现了，只不过在这里是主角故意让大白黑化以帮自己消灭仇人。我当时开了一下脑洞，心想会不会大白就此彻底失控了，然后产生了统治地球的野心，顺便给自己改名奥创，最后与复仇者一战。如果奥创真是大白这一型的，那我必须义正言辞的大声疾呼：“地球归你了！来尽情地蹂躏我们吧！不要因为我是娇花而怜惜我(✿◡‿◡)”


迪斯尼之前的《冰雪奇缘》在日本市场上取得了令人侧目的票房成绩，已经好多年没有外国电影能从日本人手里卷走这么多钱了。本片的原著漫画融入日本元素也是当时漫威进一步打入日本市场的一种尝试。因此，这一次迪士尼选择这个题材恐怕也是对日本市场抱着不小的期待。只不过《冰雪奇缘》在日本的走红离不开爱唱卡拉OK的日本观众对于《Let it go》这首歌曲的追捧。所以以我之见，本片要想复制《冰雪奇缘》在日本的票房奇迹，就应该把星爵的《劲歌金曲精选辑》加进去才对。
      </影评>
<有用数>325</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>三嘟</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-02-04 20:55:08</时间>
<影评>
        今年的奥斯卡最佳动画片争夺战呈现出和去年相同的格局：美国三部、欧洲一部、日本一部。不过，比起去年《冰雪奇缘》+《疯狂原始人》+《卑鄙的我》2这样的豪华阵容，今年的三部美国片整体降档。《驯龙高手》2和《盒子怪》只能说是及格，这部《超能陆战队》稍好一些，除了故事更现代、更接地气之外，还创造了一个萌翻无数观众的白胖子形象。不过，这部电影存在的问题同样值得注意，因为这个问题不是一个好兆头。


在指出这个问题之前，需要先指出影响本片风格的两个因素。一个是漫威。这是漫威和迪士尼合作的第一部电影。虽然漫威宇宙和本片毫无关系，但漫威超级英雄片的套路对本片的影响还是很明显的。第二个是日本文化，因为剧本最初的设定是1906年旧金山大地震后，日本移民重建了这座城市，所以本片故事发生在“旧京山”，英文叫San Fransokyo（San Francisco + Tokyo），而本片中白胖子武装后的机甲形象、街头巷尾的日文牌匾等等，处处显示出日本文化的痕迹。


好了，指出漫威和日漫这两个形式上的特点之后，我们再看电影的内核。毋庸置疑，这是一部好莱坞标准流水线上生产出来的动画大片。像任何此类电影一样，《超能陆战队》有着跌宕起伏的剧情和华丽炫目的视效，可以满足各年龄层观众走进影院之前希望获得的愉悦感。然而，无论本片多么赏心悦目，都难以掩盖其在人物设定和故事逻辑上的一些硬伤。男主角Hiro的确很有天赋，但他毕竟是个小屁孩，无论智力还是财力都不可能赋予他电影中所展现出来的创造力。如果真有这等本事，而且他本人就是mega-bot的创造者，那么他肯定有更简单的方法干掉敌人，何必如此大费周章呢？这些问题可以不回答，因为毕竟是动画片，但从观者角度看，Hiro这个形象开发得太浅，没什么性格，反倒真像个小毛孩。当然，我们可以认为本片的主要精力放在了白胖子Baymax身上，因为Baymax才是最吸引观众的角色。不过，Baymax除了萌也实在没什么个性。一方面它是机器人，它的性格由主人设定，自己没有发挥的空间，在这方面，同为机器人的瓦力就比它有优势；另一方面，由于本片套路太明显，Baymax自打出场后性格和命运基本都在观众意料之中了，如果在这方面影片有所突破肯定会收到奇效，可惜本片选择了保守的做法，让Baymax老老实实地扮演自己的角色。《超能陆战队》在剧本方面最令人意外的地方在于反派身份的设定。当大家都以为眼里只有钱的资本家就是头戴面具的大反派时，先前无比正派的教授充当了这一角色。这一招确实让故事不那么平淡，多了一些转折，可问题也随之而来，这种设定不但逻辑上有些牵强，而且也冲淡了观众对片尾大决战的期待。


《超能陆战队》人物空洞、剧情薄弱的缺陷其实可以归结为同一个原因——作为好莱坞工业流水线的产物，本片的产品属性太强，作品属性太弱。这些年好莱坞利用全球领先的制作技术将整个电影产业更新升级，动画片也一样。流水线上的东西保质保量没有问题，就本片而言，不但场景设计、动画效果毫无瑕疵，而且叙事节奏把握得也相当精准，哪里有高潮、哪里有缓和都非常符合观众的审美习惯，可以说好莱坞流水线产品在这方面早已炼得炉火纯青。然而，把一部流水线产品变成艺术作品就像戴着枷锁翩翩起舞一样困难。Hiro的形象可以有更多的发展，但整个故事按部就班地推进，丝毫不给他空间发挥；Baymax被设定好前期卖萌、结尾牺牲的命运，也没什么可发展的；几场打斗戏按照设定好的节奏出现，张弛有度，但问题是正方实力逐次升级，反派实力却恒定不变，精彩程度不够，观众很难兴奋；至于主题，手足之情、复仇、牺牲精神、技术进步是双刃剑这些概念达不到观众对一部优秀动画片人文内涵的要求，而编剧更没准备在一部合家欢动画片里探讨某种深刻的伦理命题……


这几年美国电影产业的一个趋势就是商业电影越来越炫技，很少再去追求内涵，而把这项任务全盘托付给独立电影；独立电影反而获得越来越多的关注，资金和人力投入开始向商业片看齐，可以说迎来了一个黄金时代。于是，商业电影和独立电影都各得其乐，不同的观众各取所需。但这个趋势主要是指真人电影，在动画领域，由于没有独立电影的冲击，各大片厂既要发挥超级大国技术上的优势，还要兼顾艺术，久而久之，大家发现还是炫技省事。毕竟，艺术是个性化的创作，是反流水线的，也不是靠钱和技术就能搞定的。于是我们看到，在欧洲动画和日本动画表面上走进死胡同，陷入技术瓶颈的时候，其实真正受制于技术的恰恰是好莱坞的动画。《驯龙高手》2和《超能陆战队》的确是票房炸弹，的确适合观赏，但如果好莱坞每年只能交出这样的答卷，那么从长远看这对影迷来说可不是一个好兆头。
      </影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>小海</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-01 17:09:07</时间>
<影评>
        国内电影观众中一直存在一种十分奇特的心理认知：动画片，是给小孩子看的。于是每每逢年过节，只要有动画上映，影厅总是挤满成群结队的小朋友，他们中保持安静的只占少数，其他大多数主要承载的是以下作用：大声喧哗，大力鼓掌，惊声尖叫，夸张赞叹，上蹿下跳，踢凳踹椅，尿频尿急，绝症话痨，并通过包括但不限于以上的一切手段在剧情高潮处破坏其他观众辛辛苦苦积攒的情绪，令我每每想起此事，不禁悲愤交加。


可事实证明，动画片中的很多不仅绝不单单是给小孩子看的，而且其中有相当一部分，小孩子根本看不懂。我有个朋友以前当过小学英语辅导老师，拥有丰富的给小朋友们放动画片的人生经验。据他的观察，毫不例外的，在放映一些动画电影的时候，学生们全情投入，不时发出惊呼声，而放另一些动画电影的时候，学生们却走神的走神，睡觉的睡觉，发呆的发呆。而后面这部分电影，往往是很多影迷心中的神作。


小孩子的世界是充满二元对立的，和成人的世界有很大不同，这一方面当然幼稚，另一方面却很必要。对青少年的教育离不开正邪、正反、黑白、对错的基本脉络，因为如果连这点最基础的价值观都形成不了，那麻烦可就大了。现代商业片越来越讲求描述角色性格、动机、属性的复杂，其实是基于二元对立认知的一种反叛，但反叛的基础，是有所反叛。对于连底层建筑都还不完全的小朋友，你给他放成年世界里的复杂事物，他能弄的明白吗？


不过我今天写影评不是来上中小学思想品德课的，我要说的是国内的相当多数的电影观众，乃至某些自诩喜欢看电影阅片量很高的所谓影迷，对于电影类别上的歧视，和审美的偏执和狭隘。他自以为阅历比小孩子多，其实脑子里装的是类似小孩子的二元对立；自以为身为成年，可审美情趣却呈现强烈的低幼化。他拒绝承认一种电影的美好，并在自己的世界里乐此不疲，与与自己水平一般低的旁人互相赞同，所以我为什么说“好电影是最佳的标尺”呢，好电影轻而易举就把人的高低深浅照的一清二楚。人们当然都喜欢骂烂片，但有些时候，某些人觉得某部电影差，不过是因为自己达不到欣赏它的水平。


受从小到大教育的深刻影响，国内从来不缺乏各式各样的偏见和歧视。动画片都是给小孩子看的，那只是其中之一，其他类似的还有：科幻、奇幻、魔幻片都是给小孩子看的；恐怖片都逼格低；动作片都内涵不高，等等等等。除了对类型的歧视，还有对国别、导演、演员的广泛歧视，除了对商业片的歧视，还有对学院派、文艺片、奥斯卡（是的你没有看错）的歧视。每天我翻一翻电影的各种评论，看到的不是电影史，看到的就是个歧视史。而且所有歧视的人都有理有据，自信满满，而且毫不例外的是，他们总有同党以互赞互支持，必要和不必要的时候都要唇枪舌剑唾沫横飞一把，以此来进一步加强只有老子才是对的的基本思想。时间长了，网站上就充斥着各种人身攻击，大高帽子，你懂个屁，人生经验，等等外加云云，不是说好做彼此的天使吗，还能不能好好的看部电影了？


其实歧视本质是因为什么呢，很简单，就是了解太少。一个人了解的越多越会谦卑和稳重，只有半桶水才会摇来晃去，最后泼的一干二净。人最大的一种自我矮化是认知上先行的判定，一旦先入为主，自然就进入了自己以为的逻辑思维，总有人讲“人类一思考，上帝就发笑”，讲的意思其实就是人类总以为先立论点再立论据，先下结论再找理由的行为叫“思考”。先行的认识一旦确立，再找支撑和依据就很轻松了，今天你在网上无论找多么脑残的言论都是有人支持的，因为有支持，脑残的言论因而变得更脑残，这个就是明显的例子。


然而，真正的影迷，应该是尽可能宽容的，而不是对什么先入为主，或有什么类型的歧视，这与许多方面的因素是直接挂钩的。我时常这么讲：看电影是一种什么样的行为呢？看似只是观众在看，在接受银幕或屏幕上传达出来的内容，其实一种对人的综合考量，已经在分秒和一帧一帧画面的演进中开始进行了。有很多的电影，一个人看不出好，有许多方面的原因：智商低，反应慢，思维僵化，阅历太少，爱钻牛角尖，没有共情心，不懂尊重和敬畏，长着一颗娱乐至死的脑子，没有耐心……等等等等。所以看一部电影，以及看完一部电影的评价，实则真的不是表面上看了没看，喜欢不喜欢的差别，而是更广泛的关乎人的高低深浅上的差别，好电影就像一面镜子，照出人的光点暗点，就像一杆标尺，量出湖泊和水塘子的大小深浅。所以每当一个人想要大放厥词的时候，他所首先应该想到的不是自己喷什么有没有人支持或反对，而是喷的这一行为，本身是不是只是见证了自己的Naive。


我看到热门短评里有人讲白胖子只适合学龄前人群看，为什么他这么觉得呢？因为他的认知水平就停留在小学一年级了。最瞧不起学龄人群的是什么人啊？小学一年级的呗，毕竟我们已经不是四五岁的人了，现在我们是五六岁的人了。


我看到热门短评里有人讲白胖子情节设计剧情流转太弱智，为什么他这么觉得呢？因为他的脑力还处于发育阶段，对那些极端严谨的架构拥有非常规的狂热崇拜，不懂什么叫戏剧，不懂什么叫Fantasy。而毕竟他人生阅历也比较少，不懂电影是关乎造梦的情怀，不懂剧情天马行空的诗意和美好，不懂为那些基于现实而超越现实的东西点赞，自己只会躲在阴暗机械干瘪无聊的角落里发表所谓的“实话”。而且值得一提的是，这样看似拽爆了的观点，历来必须带上诸如人体器官的字眼，这是为什么呢？毕竟他的观点太虚太弱爆，比白胖子软软的身体还不经戳，所以只能牺牲自己的器官和基本礼仪来增强自己的声势，而且你别说这招还挺好使的，毕竟给他点有用的人可多了呢。


如果你跟我一样看过太多这种事，你就会知道他们的套路就那么几种，连三板斧都算不上。背后说到底是什么呢？其实就是偏执，就是狭隘，就是不宽容。这些源于什么呢？源于他们本身就很低，很浅，而他们的荒谬态度总是会把他们拉到更低和更浅，所以我们可以明显看到这个世界上人和人的差距真的是越变越大。


当然有人会说你写这么长不就吹嘘自己有知识有阅历有情怀很宽容很牛逼吗，其实不是这样的。好吧就算是这样的，你们也可以骂我，毕竟骂我不是什么要紧事，要紧的是我知道那些比我厉害很多倍的真影迷是什么样。我尊重而且欣赏他们，为此宁愿写一篇文章出来给他们当挡箭牌。


看白胖子我哭了两次，我很感动。随着年纪越来越大，我发现我人的内心变得更加柔软了，也生长出了更多能被触动的地方。我觉得这种感受很好，这种体验我引以为傲。比起那些今天看不上这个明天觉得那个不行的人，我这样很幸运不是吗？世界对我来说充满着许多的美好，而且即使我现在暂且欣赏不了，我也不急于评判，留待以后留待时光再去重新检验。我想，这就是我个人成长带给我的红利。


白胖子其实讲了很多，讲了亲情，讲了友情，讲了关于复仇、信念、成长的故事。当然这些词很俗套，但不同的人物不同的故事却能一遍又一遍通过这些词传递给我能量，这不是一件很好的事吗？除此之外，这部电影真的是如此的温暖，我相信每一个看完它的人，都会想拥有一个属于自己的白胖子。


最后，其实最一开始让我写超能陆战队的影评，我是拒绝的。因为不能说你让我写影评，我马上就写，我需要先去看一下。因为我不愿意还没看电影就写一大堆影评，形容词很密，排比句很多，字数很长，然后整个电影Duang的一下变的好像特别值得看。这样观众出来一定会骂我，因为根本没有这样的电影，就证明这样的影评是假的。后来我也证实了电影确实是很好看的，是很好笑的，也是很感动的。我不仅自己看，也要推荐我的朋友和关注我的人都去看。当然你们看完电影如果没有我那么喜欢他你也不能骂我，因为我根本不会写影评。
      </影评>
<有用数>267</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>想回教室去</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-04 17:17:02</时间>
<影评>
        关于《超能陆战队》你应该知道的17件事



1.据美术设计Scott Watanabe介绍，影片发生在一个平行宇宙，在这个宇宙中，1906年旧金山大地震后，一群日本移民利用特殊的移动建筑技术重建了它。这座城市被重新命名为“旧京山 San Fransokyo”。


2.“白胖子”的面部设计让人想起一种日本传统风铃，导演Don Hall在拜访日本的寺庙时汲取了灵感。白胖子的肢体动作设计则模仿了企鹅宝宝。


3.尽管本片是根据漫威同名漫画改编，但从角色的名称、背景、性格到故事情节都做出了巨大的改动。


4.本片是由迪士尼动画发行的第一部漫威改编电影。然而，《超能陆战队》与其他漫威真人电影分享的并不是同一个宇宙设定。


5.“超能陆战队”的两个成员Silver Samurai与Sunfire未能在影片中出现，由于他们用时是属于“X战警”中的角色，因而电影版权归属二十世纪福斯所有。


6.在弗莱德的公寓中，可见看见一张有着漫威漫画掌门人斯坦·李的照片。据称在所有的漫威电影改编协约中都有一条，要让斯坦·李以某种形式出现。


7.将旧金山和东京结合在一起生成一个新的奇妙的城市， 这个想法来自于迪士尼动画的掌门人约翰·拉塞特。


8.Don Hall选择了旧金山而不是纽约来与东京“结合”，原因在于旧金山是座不大的城市，而且在漫威宇宙中，纽约的地位过于重要了。


9.在大学实验室的场景中，一块白板上写着“A113计划”。“A113”是加州艺术学院动画系的教室号码，这组数字经常在皮克斯的动画作品中出现。


10.设计旧京山San Fransokyo的人员从日本影片《阿基拉》、《恶童》以及上杉忠弘(TADAHIRO UESUGI)的作品中获得了启发。


11.片中的滨田广(Hiro)是迪士尼历史上第一位混血人种的主人公。为他配音的瑞恩·波特同样是日本人与白人的混血。


12.片中机器人实验室的造型参考了著名建筑师Santiago Calatrava、Renzo Piano以及高松伸 Shin Takamatsu的作品。


13.“白胖子”被设计成面无表情之前，最初的设计是他只能做出五种不同的面部表情。


14.角色设计师Lorelay Bove透露，Go Go Tomago的外衣被设计成黄色是由于她的名字Tomago在日语中是“鸡蛋”的意思。


15.影片中大反派的名字Yokai在日语中有着“幽灵”的含义。


16.影片原定2015年2月28日大陆上映，我今天提前看了。














































17.上面1~15条不是我写的。
      </影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚平</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-08 22:31:38</时间>
<影评>


在这里发这个贴子，有点砸场子的意思。可是我忍不住。


因为我心中最萌的机器人，并非当红的大白，是《银河系漫游指南》里的马文。


马文是个患有忧郁症的机器人。


它圆圆的脑袋容量相当于一颗行星，聪明绝顶，起码它认为比自己的主人要聪明。主人对他喊：&quot;Freeze（意思是别动，亦有结冰之含义）！&quot;马文冷静地回答：我又不是冰箱！


马文觉得广阔宇宙大有可为，但主人老是让它去干一些诸如开门关门之类的简单事情，它对此鄙夷不已却只能奉行无误。


我严重怀疑马文的忧郁症是因为怀才不遇。据说，多年之前，马文曾经参加《星球大战》的面试，结果导演乔治•卢卡斯选择了那个呆头呆脑的机器人R2D2。


毫无疑问，这大大加重了它的忧郁症。马文甚至开始失眠，靠在一秒钟内数几亿只羊才能进入梦乡。


我辑录了一组马文的语录，实际上就是一大堆抱怨。我觉得可以用来对付老妈、老板、老婆诸如此类人物。当遭遇到上述人等的碎碎念之后，不妨使用大猩猩一样悲伤的表情、大提琴一样低沉的语气，选择其中某一句回应一下。


&quot;我左半身的二极管疼得厉害。&quot; 


&quot;当你认为生活已经糟糕得不可能再糟糕了的时候，它居 然真的更糟糕了。&quot; 


&quot;生活，厌恶它或者忽略它，总之不可能喜欢它。&quot; 


&quot;别装出一副想和我说话的样子，我知道你恨我。&quot; 


&quot;你就是恨我，大家都恨我。这是宇宙形态的一部分。&quot; 


&quot;我对那台电脑说了很久很久，向它解释了我的观点，从宇宙一直到它自己。然后它就自杀了。&quot; 


&quot;你希望我把脑袋浸在一桶水里吗？我已经准备好了。&quot; 


　

然而，亚当斯大神把马文塑造出来，并非让它来做小丑的，而是让它成为一个决定性的英雄。


在电影版里边，正牌的男女主角被凶恶的敌人团团围住，危在旦夕。这时候，马文挺身而出了。它拿起一把观念枪——这是宇宙间最有威力的武器。无论你拿观念枪击中谁，他就会马上同意你所有的观点。开发观念枪的初衷是让女人们用来对付丈夫的，后来却成为独裁者对付持不同政见者的宝贝——对着敌人射击了。


马文很温柔地问那些原本无比嚣张的敌人：&quot;你们感到忧郁吗？&quot;他们点头称是，瘫软在地。


没有一个马文那样硕大的脑袋，委实承受不了如此大剂量的忧郁。


我不是那么需要一个温柔的白胖子，拥抱和药物不能治愈我。


或许，来一只忧郁的马文更好，大家一起吐槽这荒谬的生命，然后死皮赖脸地继续活下去吧。



</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-26 22:07:46</时间>
<影评>
        如果说有一只眼能让我们理解《超能陆战队》所有走心之处的话，那这只眼就是Baymax与他的发明者Tadashi实际上是同一个人。或者说，那张写有Tadashi名字的绿色芯片，承载的不仅仅是哥哥所编写的治愈程序，而且继承了哥哥那充满治愈色彩的灵魂。


所以你会看到当Hiro坐在哥哥的摩托车上和坐在Baymax的后背上时，面对玻璃中转瞬即逝的自己显露出相同的兴奋；所以你会看到当Tadashi面对烈火燃烧的学院和Baymax面对即将崩溃的星门时，显露出如出一辙的救人信念；所以你会看到明明只设定了治愈弟弟一个人的程序，Baymax也依然会对暴走后误伤的同学们显露出关爱；更所以你会知道在星门里Baymax用那超越程序的智慧完成对Hiro的奋力一推，实际上并没有超越哥哥对弟弟的深切关怀。


影片最感人的地方不是Tadashi牺牲自我投身火场的那场戏，而是他通过在Baymax上的录像设备重新在Hiro面前出现的那场戏。虽然这段录像仅仅是记录了制作Baymax的80多次失败经历，但它足以证明，Tadashi已经为Baymax献出了所有的精力，他把自己对弟弟的所有爱都融在了这个自己一生的发明之中。正像Baymax一直说的那样，Tadashi并没有死，他一直就在这里。


Baymax是Tadashi对关爱与治愈理解的具象化呈现。这样的治愈需要可以信赖的结实筋骨，这样的治愈需要一个柔软且永不会伤人的外在，这样的治愈需要一个让人看着心里就觉得舒服的可爱外表，这样的治愈需要一个听上去永远不会腻烦的动人声音，这样的治愈需要在你寒冷的时候能给你温暖，这样的治愈需要在你擦伤的时候能给你涂药，这样的治愈需要随时询问你情况的关切，这样的治愈还需要兼具治疗身体和治疗心灵的双重能力。


影片讲述了一个人如何在另一个人心中、如何在世人的心中永存的故事。Hiro一直在努力希望通过编程让Baymax成为他想让其成为的机器人，而Baymax则通过自己永不改变的底层程序，将Hiro治愈并且改变。


《超能陆战队》看上去像是又一个英雄联盟行使英雄职能的正篇故事的前传，不过显然这一前传的前半部分比后半部分更加走心。因为《超能陆战队》中涉及兄弟情谊并通过Baymax完美体现的这条心灵线索，要比几个学生组队成为新的英雄联盟的任务线索要有价值意义得多。英雄联盟组建时的那张剧照，在遇到Hiro和Baymax生活照的时候，可以说在情感上一无所有。英雄联盟靠科技和武力击败了强大敌人这个任务线索的终结，在面对Hiro继承了Tadashi的博爱精神去救助一个陌生女孩这个心灵线索的终结之时，也会显得那么不值一提。

 

值得一提的是，这种感觉和《机器人总动员》似乎有异曲同工之处，两个机器人所代表的程序化生命的世界，都比他们加入世俗世界后所做的事情要更加有趣。在复杂现实世界生活的人们，其实更希望看到机器生命那简单的逻辑和纯朴的诉求，并乐于被其治愈。而让他们加入自己的复杂生活嘛，还是算了吧。




点击此处观看更多动画影评俱乐部更多精彩影评：
http://www.animationcritics.com/
 



</影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
