<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>美国往事 Once Upon a Time in America</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p477229647.jpg</封面>
<导演>赛尔乔·莱昂内</导演>
<演员>罗伯特·德尼罗 / 詹姆斯·伍兹 / 伊丽莎白·麦戈文 / 乔·佩西 / 波特·杨 / 塔斯黛·韦尔德 / 特里特·威廉斯 / 丹尼·爱罗 / 理查德·布赖特 / 詹姆斯·海登 / 威廉·弗西斯 / 达兰妮·弗鲁格 / 拉里·拉普 / 理查德·弗让吉 / 罗伯特·哈珀 / 詹妮弗·康纳利</演员>
<简介>1933年，纽约流氓Noodles（罗伯特·德·尼罗 饰）因向哈洛伦警司（布鲁斯·巴伦堡 饰）通风报信害死了三名同伙而被追杀。逃亡之前，他打开了存放帮派基金的手提箱，里面却只有报纸。 1968年，已改名换姓的Noodles收到一封犹太会堂通知迁葬亲友的信。Noodles联系拉比，得知信是八个月前寄出的，他的三名同伙已被迁葬至一所豪华公墓。Noodles回到纽约，找老友莫（拉里·拉普 饰）了解情况，却一无所获。闲谈中，Noodles问起莫的妹妹黛博拉（伊丽莎白·麦戈文 饰）的情况，得知其已成名角。 原来，两人少时互有好感，但黛博拉（詹妮弗·康纳利 饰）志向高远脚踏实地，理智地将街头混混Noodles（斯科特·提勒 饰）拒于门外。 Noodles在公墓发现了一把钥匙，并用钥匙打开了当年存放手提箱的储物柜。这一次，箱子里有满满的百元钞，还有写着“下一份工作的预付款”的纸条……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>太空竹子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-24 12:32:17</时间>
<影评>

在家的时候，把〈美国往事〉的碟又找出来细细看了一遍，发现了以前没有注意的两个情节，算是导演埋下的伏笔吧，将其记录在此，希望有同样喜欢这部电影的人能够看到。

1、关键词：水牛城 buffalo city
影片前半部分，noodles在三个同伴死去遭人追杀时，到了火车站买了随机的最早一班火车票，目的地是水牛城；看到影片中部的时候，看到他们小时候，挣到帮派第一桶金，去那个银行存箱子的时候，背景音是广播火车时刻，很清晰地听到在播的是buffalo city......

2、关键词：26
noodles出狱的时候，max开了辆灵车去接他，车里有一个裸女，是max安排陪noodles睡觉而准备的，而noodles上车时，max却故意骗他说这是一具死尸“多么美丽啊，才26岁就死了......&quot;后来有个镜头，noodles去看他那三个朋友的墓碑时，生卒年很清楚地表明除max以外都是26岁就身亡了。

重看电影，虽然发现了这两个伏笔，但是给我最大感触的不仅是导演的深藏不露，还有一种最深切的大彻大悟，一开始看不懂的疑问都得到了解答，比如max怎样一步步安排noodles去打了那个电话，并让他下半辈子活在歉疚中的，里面很多镜头都表达的很清楚，可是第一次看的时候，可能因为不那么细心就错过了。实际上导演已经将max一步步筹划地过程尽量不露痕迹地表达得很清楚了。

另外一个新发现，一开始就觉得max对noodles得感情有点不正常，他要么是喜欢noodles，近似于bl，要么就是觉得noodles是自己心目中男性力量的化身，是他无法到达的高度，因此对他又爱又恨，第二次看更加深了我这种感觉，证据如下：

每当noodles跟女人在一起的时候，max总是流露嫉妒的神色，比如noodles和Deborah，以及noodles跟peggy第一次做爱的时候，甚至连noodle在强奸carol的时候，他的脸色都是那么阴沉；

个人浅见：max的性功能可能有问题，少年时期他和noodles在Deborah家被另外一个帮派报复毒打的时候，很明显的看到他的下身受到了很大伤害，跟peggy做爱的时候，也很长时间进不了状态，而凡是跟noodles有关系的女人，他都要染指甚至夺走，peggy是这样，carol是这样，noodles最爱的Deborah最后也成了他的妻子。

还有noodles为了替死去小兄弟报仇，像疯子一般将刀捅向凶手和抓他的警察，那时候max脸上流露的是惊讶和羡慕，他无法为了友情而豁出自己，因为他有野心，不像noodles把友情高于一切而奋不顾身，这点他永远做不到，因此相比noodles，他是自惭形秽的。

对noodles而言，触动他最深的两件事情就是那个小弟临死时，只是说了一句：“i slip(我滑倒了）.....”这句让他在下半生都为了兄弟而愿意付出一切，而另外一个他最在乎的人就是Deborah，很多人不能理解他为什么强奸了她，并认为粉碎了所有的美好，而我认为，其实真正被伤害的是noodles本人，如果你是个有经历的男人的话，一定能明白当自己最爱的女人离开自己的时候那种感觉，他的行为我认为是可以理解，出于本性的。

一句话，《美国往事》是部深刻的片子阿，值得好好咀嚼～～～前提是你得有一定的生活经历。

PS：佩服那时制作电影的精致，所有小演员与长大后的成年演员都很相象，气质超级符合，不妨留意一下。


IN ADDITION:2009年12月
重看又发现了两个细节：
1、童年时，noodles在厕所偷看Debra跳舞那段的末尾，Debra明明知道noodles在偷看，还故意脱了衣服露出pp引诱noodles，后画面因为debra爸爸进了厕所，noodles逃出厕所而中止；镜头转场后(电影时间应该也就1分钟左右），noodles透过窗口，透过玻璃隔得很远看到Debra跟人在说话：“抱歉，今天不行，谢谢”；此段画面结束；
   第一次看，大家都不会对这个细节留意的，但是由于我是不记得第几遍看了，这段细节在看到后面就凸显出来一个疑点——Debra和谁在说话，谁在约她？她又把他给拒绝了？

2、故事继续，注意，根据电影，下面的情节应该发生在同一天:
   noodles带领众小弟，先是放火烧了报摊，后来又去酒馆，瞄上一个醉汉，准备偷醉汉的怀表，却由于警察中途出现，被Max中途截去，二人自此打了照面；后来心怀怨气的noodles回了自己家，上了个厕所，跟peggy调情一番后，出门遇到了搬家的max，准备要回怀表，而max早就发现远处走过来的noodles，于是取下马车上的照相机，做出照相的姿势，而noodle此时不甘示弱，顺势弯下腰露出pp（当然是穿裤子的），对准了max的镜头（这段采用了max的主观镜头，画面是倒置的），说：“洗六张.&quot;而Max则戏谑地说：“脱下裤子，再洗一张。”noodles很生气，说：“什么意思，再一张？”而这里max说了一句意味深长的话：“That is a long story.（说来话长）&quot;

结合第一点，我的感觉是，那天在酒馆里看debra跳舞的应该不是noodles一人，max早在认识noodles之前就认识debra了，debra出门后约她的人就是Max；，而且debra脱衣服秀pp的画面max绝对也看到了，因此才会对noodles 说“脱掉裤子，再一张”这样的话。结合后面noodles和debra在跳舞的仓库里读圣经却被max打断并叫走的情节，max绝对很熟悉这个酒馆的结构，偷看多次。
我觉得，最复杂的人应该是max了，毕竟他家有精神病史，呵呵

20160630：时隔多年再度更新
    这是我很久以前写的影评了，里面可能有牵强的地方，但当时写的时候没料到有这么大的反响，还是谢谢大家。
20180124：时隔两年再度更新：
     近日，读《莱昂内往事》（广西师范大学出版社），这本书是法国影评人、电影学者诺埃尔•森索洛（Noël Simsolo）与《美国往事》导演塞尔吉奥•莱昂内聊生平及创作的访谈，其中提到了电影里Noodles强奸Debra的那场戏，导演的阐述与我当时的观影感受基本没什么区别，有种突然找到论据，能发给大家解释长舒一口气的开心。 电影其实是观众与导演的一场智商角力，在没有任何材料和背景的辅助下，当时满脑空白的我能看懂导演的意图，体会到Noodles的心情实际上颇感荣幸。当然，在评论中也读到了很多影迷对我的质疑（莱昂内坦诚自己的这段戏也被女权主义者大骂），曾经想过去用文字好好解释，但总觉得可能无助于扭转大家的认识，现在，导演现身讲话了，大家可以自己评判了。
 



     最近竹子在做电影脱口秀短视频（现在发现还是画面加评论还可以重新剪辑有意思），基本上内容都会放在自己的微信号astrobamboo里，有兴趣的话大家可以关注一下哟，么么哒！最新开通视频号：AHTV朱七七
太空竹子漫游呓语

</影评>
<有用数>7279</有用数>
<没用数>478</没用数>
</review>
<review>
<作者>修复的薄码.AVI</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-26 09:11:07</时间>
<影评>
        【我来小分析一下《美国往事》里的性行为】


看来，我得把“补充一条”挪到最前边了：我也可以很煽情地表扬男人们的热血、友谊、仗义、等等。但别人早就这样做过很多次了。我想，我还不如找个新角度补缺捡漏呢。如果你想看煽情范儿的，搜一下其他评论吧，别跟这儿批判我狭隘、淫荡、功利、等等。


都少冤枉我。谢谢。


不服不忿请自己去写该片影评，自重，勿在此帖犯贱，谢谢。


另外推荐两本书：《自私的基因》《性趣探秘》，不用谢。


=========正式开始===========



人物： 

　　 

我们知道，导演用男主角面条的回忆和感觉，串起了1921，1933，1968三个年份的时间碎片。 

　　 

先看男人。 

　　 

根据棺材上的生卒日期我们了解： 

　　 

大反派麦克斯。 

　　 

生于1905年，1921年他16岁，聪明伶俐，诡计多端。认识了主角面条为首的一伙小混混之后，他们开始靠运输私酒积累财富。 

　　 

1933年禁酒令解除，在寻找新出路的过程中，麦克斯升级为真正的坏蛋Bata2.0版，出卖哥们并诈死，开始从黑社会向政客转型。 


1968年麦克斯已经是贝利秘书长，身陷丑闻，还不老实，妄图再次利用兄弟，兄弟没上当，他好像就跳进垃圾粉碎车自杀了。我不相信他会自杀。坏人必须跟某部黄飞鸿还是方世玉里边那个没有眉毛的马宁儿一样顽抗到底,诈死又复活，真死再诈尸。


主角面条。 

　　 

21年的时候，他看起来比麦克斯矮一些，又明显比另外的团伙成员年龄大，我认为他应该15岁，比麦克斯小一岁。 

　　 

主角么，性格经历都挺复杂，我个人认为去掉皮毛，可以用“一个混混”或a loser来概括他。 

　　 

帕特里克和斜眼。 

　　 

两个跟班儿，单纯又凶残，棺材上写得清楚，他俩都生于1907年，死于1933年，都是26岁。被出卖的两坨炮灰。 

　　 

其中帕特里克小时候曾试图用一块奶油蛋糕交换女孩的身体，可等候女孩洗澡的过程中忍不住把蛋糕一指头一指头蘸着吃掉了，很可爱。 

　　 

斜眼在性上没什么表现，最明显的特征是总吹排箫。 

　　 

多米尼克。 

　　 

团伙里最小的一个，21年死的时候不算少年只能算儿童，看起来大概9岁到12岁的样子，被仇家的子弹打中，只茫然地说了句“我滑到了”就死在面条的怀里。我们可以看出，这个小孩子从没想过关于死亡的问题，甚至对死亡还没有概念。 

　　 

他长得很漂亮，红脸蛋，长睫毛，正太控看见就想给丫推倒的那种，他死我都哭了。当然，我不是正太控，我只是母性爆发的育龄妇女，替他妈妈感到伤心。 

　　 

他的死很重要，面条立刻冲出去刺死仇家给他报仇，顺手连前来执法的警察都干掉了，而麦克斯只是躲在旁边看，眼神中满是对面条的羡慕和嫉妒。无论在事情发生的一瞬间，面条义薄云天的高大形象多么令麦克斯自惭形秽，但毫无疑问，政客素质让麦克斯脱险，而面条却在混混本能的指挥下入狱十二年。 

　　 

肥莫。 

　　 

在我看来只起交代线索的作用，没什么可细琢磨的。 

　　 

然后再《美国往事》里的四个女性角色。

　　 

伊娃。 

　　 

金发。仅在33年出现。刚出场就被打死，据说是个妓*女，但片儿里看她只跟面条一个男的好，是面条忠贞不二的情妇，痴情得都没个妓*女样，一点都不放*荡，死也是被面条连累的。 

　　 

在我看来，这个角色对推动故事发展几乎没什么作用，既然《美国往事》是由哈利.格雷徳在纽约监狱里根据自己禁酒时期的经历写的自传体小说《流氓》改编的，那我们可以认为实际上是有这么个倒霉蛋存在，所以她就出现在了电影里。 

　　 

佩姬。 

　　 

红色头发。21年她是个泼辣的小婊子，小面条跟她商量今天干明天再付钱，她说“不赊账，你敢硬上我现在就拉在裤子里。”很凶悍。后来小团伙拍了警察嫖她的照片勒索警察付嫖资，面条和麦克斯才轮流上了她，面条和麦克斯都是第一次，根据淫*乱现场的对话我们可以判断，面条是个粗鲁性急的人，所以佩姬指导他“慢慢来，这样搞你很快就没劲儿了。”虽然麦克斯也是处男，但他就可以一边看面条和佩姬搞，一边冷静的跟警察谈判，这就是大坏蛋的素质，这就是大坏蛋跟小混混的区别，等面条搞完麦克斯才上，不知道是不是硬太久以至于有点不举，佩姬安慰他“第一次都这样，别紧张”。 

　　 

当然，没钱给她奶油蛋糕她也会跟你亲热，所以到了33年她吃成了个胖婊子，面条拍着她的大奶子说，“太多生奶油了”，而她大笑说，“我涨价了，价钱以镑计算。”她还兼职面条和麦克斯团伙的会计，帮他们记账分赃什么的。 

　　 

只看21年的部分，《阳光灿烂的日子》里于北蓓除不收钱外都和佩姬对应得严丝合缝。 

　　 

卡洛。 

　　 

金发。卡洛在33年和68年出现。先被面条搞，后来跟了麦克斯。 

　　 

33年，卡洛串通面条-麦克斯团伙抢自己丈夫的钻石，抢劫过程中，面条、麦克斯、帕特里克和斜眼都蒙面，卡洛顺手拽住面条，自找强*奸，说是这样可以让她丈夫不怀疑自己是内鬼。纯属借口，很明显她有受虐倾向。那都蒙着面她为什么不拽别人单拽面条呢？我猜可能是面条荷尔蒙浓度高？体味儿浓烈？对雌性具有原始性吸引力？ 

　　 

但第二次在地下酒吧Party上她和团伙成员再度相遇情况就变了，她想不到小发横财穿着体面的四个男人就是当初的劫匪，于是男人情景再现，都蒙面并掏出老二让她猜。我认为，我个人认为，这种情况下她第一眼、甚至光闻味，就认出了面条，但她装模做样地挨个看了看摸了摸之后，选中了麦克斯。如果说抢劫时性欲让她选择了一个性感精壮的暴徒对自己施虐，那么一旦脱离暴力情境，她就要选择一个真正的Boss，哪怕她此时还对麦克斯一无所知，但麦克斯始终坚定的眼神已经展示出Boss的气场，目光闪躲的面条依然是混混。卡洛一边和麦克斯亲嘴一边把手伸向面条的老二，提出要3p，我想这算是给面条一个安慰吧。 

　　 

到了68年，卡洛只起向追踪真相的面条交代线索的作用。 

　　 

如果《阳光灿烂的日子》里于北蓓长大了，那就是卡洛。 

　　 

黛博拉。 

　　 

深棕色头发，贯穿始终的女主角，其实倒没什么好说。 

　　 

21年她是志向远大的女孩，是面条心中高高在上的女神，事实上她并不慈悲，当面条被仇家打得满脸是血向她求救时她袖手旁观，因为对失败者的怜悯在她眼中就是额外的付出，而她对面条小小的喜欢更令她沮丧，她坚决不能容忍自己和失败者站在一边。 

　　 

33年她是野心勃勃的女人，面条豁出去高攀她一回却被她以理想之名撅了回来，她的说辞是，她最爱自己的理想，但理想之外的其他一切相比较起来她最爱面条。面条恼羞成怒强*奸了她，面条总恼羞成怒，面条总冲动，面条总强*奸，面条精心布置的奢华晚餐、沙滩浪漫和深情表白都掩盖不住他是混混的龌龊和颓态。 

　　 

68年她实现了做演员的理想，也付出了一些代价。她是舞台上的埃及艳后，也是已成政要的麦克斯的情妇，黛博拉的理想永远不会被面条的爱打败，只会折服于麦克斯更强大的理想。要知道理想的华袍之下往往是功利主义的骷髅。爱情对她的影响微乎其微，她只为目标全力以赴，并且尽量避免目标之外的额外付出。所幸面条此时对黛博拉已经没有任何幻想，她只是面条找寻真相途中关键的一个环节。


毫无疑问，《阳光灿烂的日子》中和黛博拉对应的人物是米兰，多亏《阳光灿烂的日子》在青春结束前戛然而止，我们才不必目睹老年米兰盛妆之下的皱纹和沧桑。 


据说，头发颜色越深智商就越高，金发反应相对较慢，常有T恤上印着“请说慢点，因为我天生金发。”

　　 

　　性*行*为： 

　　 

综上所述我来小分析一下片里的性*行*为。都是个人理解，不是严谨的科学论文。 

　　 

我们发现，佩姬，卡洛，黛博拉，都是先跟面条在一起，后跟麦克斯在一起，佩姬属卖*淫*嫖*娼行为不予考虑，而卡洛和黛博拉都是在两个男人之间进行了选择。 

　　 

我们知道，除了人类，其他动物性*行*为的唯一目的就是繁殖后代、延续物种、传递自己的基因。虽然人类自恃高等动物，为性*交扩展出各种奇怪的目的，但在选择性*交对象时，还是会受传递基因这一最原始本能的控制。


比如无论古代现代东方西方，几乎都以长腿为美，因为在远古时代，长腿跑得快，更容易摆脱猛兽的追击，更容易捕获猎物，长腿还可以摘到更高处的果子，因此长腿生存的机会大；同时女性也希望传递自己的基因，自然更热衷在生存机会相对大的长腿们身上押注。即使现代长腿的实用优势大多数仅体现在运动场上，即使女人喜欢长腿难不单为生长腿的孩子，但长腿已经固定为一种审美，一直影响着女人的性选择。 

　　 

当然男性也热衷长腿女性，最好还大眼睛，最好还聪明，最好……最好……但男性普遍不苛刻，不挑剔，一般来说，他们的重点从来都是多吃多占，而不是精挑细选。如果是腿短小眼睛不聪明的女性，他们一样不拒绝，而且摆平长腿大眼睛又聪明的女性后，还是不耽误他们惦记新的。因为精*子是很廉价的可再生资源，喷一次就50多亿，吃不吃蛋白质的吧，反正都能自己长回来；而且交出精*子的过程男的没有痛苦还很愉悦；最重要的是雄性不承担怀孕环节，不必在这上头耗费时间和能量。所以，理论上雄性只要搞得出精*子就随时随地可以令雌性受孕，无限地传递自己的基因。对于人类来说，如果忽略一切法律造成的畏惧、道德造成的负疚、人口爆炸的危机等，男性会在本能驱使下，和任意有生育能力的女性交配以增加后代数量直到精尽人亡。 

　　 

但卵子，首先是不可再生的，起码对哺乳动物来说是这样。女的在出生前卵子已经存在于胎儿卵巢中，出生后数目不会再增加，10万多个，越用越少。先来个极限假设，一个女的，一生不怀孕，月经从15岁开始到55岁结束，周期28天，来月经的次数=365天×40年/28天，四舍五入最后约等于512次，来一次月经排卵一次，也就是说，一生能排卵500次就算很多了，女的一生500和男的一次50亿没法比吧。再极限假设怀孕光生不养，9个月一个，还按15-55岁算，12个月×40年/9个月=53个后代，哪怕次次都是6胞胎那也就是318个后代，总归后代数量是有上限的，所以不能随便挥霍。况且母体怀孕哺乳都要耗费很多时间和能量，和雄性哆嗦一次比起来成本要高得多，选择配偶残次，就增大了后代残次的几率，后代残次就相当于浪费资源，投资失败。所以雌性理所当然更倾向于精挑细选，力保后代质量。 

　　 

麦克斯是强者，面条是弱者，这就是女人们最终都选择了麦克斯而不选择面条的原因。延续基因的本能虽然不能控制一个女人真的去繁殖后代，但却能影响她的性选择。 

　　 

这也是很多时候女人显得冷酷现实无情无义的原因，她被保证后代质量的本能驱使，在性选择的时候倾向于强者，这是再自然不过的事情，弱者的爱是打不过她的本能的。 

　　 

立场： 

　　 

群众普遍反映《美国往事》是男人必看，群众普遍反映得一遍一遍不停的看，群众普遍反映是男人那看完必须得热血沸腾热泪盈眶。 

　　 

曾经，我身为一名勇于尝试的妇女，挑战这片儿好多次，不是半途而废就是快进草草了事。四小时，忒长了。《不羁的美女》也四小时其中还最少俩小时都是埃曼纽.贝阿赤身裸体卖弄风骚都没能勾引得我认真看完全片。 

　　 

如今，我身为一名坚韧且宅的妇女，终于连看两遍一遍英语一遍国语，七个多小时，要不是经常锻炼小宇宙比较强大，可能要翻白眼吐白沫昏死过去数次。 

　　 

但是，我身为一名纯妇女纯娘们儿，对于男人浴血街头同生共死的黑帮梦，可以理解，无法体会，很遗憾地没共鸣、不入戏，还不由自主地成了一个秘书，竭尽全力理顺时间碎片，凑出完整清晰的故事拼图，其实两遍过后我依然觉得在时空交错首尾相连的故事中，有某些重要的暗示、隐喻、线索，还草蛇灰线着。我觉得很有趣，但不觉得很感动。 

　　 

反正4个小时的片长，是绝对必要的，连看两遍，也是绝对值得的。 

　　 

还记得看丁度巴拉斯的色情片《黑天使》，我哭天抹泪儿，那也是个互相背叛的故事，最后女人赢了男人死了，但女人很心疼。我也跟着很心疼。朋友就相当费解：色情片儿也哭？太脆弱了。你就配看没情节的大毛。 

　　 

《美国往事》可不是色情片，我没感动得热泪盈眶，分析片里的性行为倒弄得挺热血沸腾的。 

　　 

这就是男女有别。这就是立场问题。


=========


补充一条：


我也可以很煽情地表扬男人们的热血、友谊、仗义、等等。但别人早就这样做过很多次了。我想，我还不如找个新角度补缺捡漏呢。


如果你想看煽情范儿的，搜一下其他评论吧，别跟这儿批判我狭隘、淫荡、功利、等等。


都少冤枉我。谢谢。
      </影评>
<有用数>3571</有用数>
<没用数>911</没用数>
</review>
<review>
<作者>aratana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-26 11:28:24</时间>
<影评>
        《美国往事》：是男人就不能不看的电影


上面的标题是泼皮的说法但接近真意，下面的标题是修饰的说法但接近装淡。 


《美国往事》：关于意味深长的人生


引子


世事皆无完美，电影亦然。如果只选一部趋近于完美的电影，以我粗陋的观影量和品味来说，我选《美国往事》。虽然它没有在奥斯卡、欧洲三大电影节上收获炫耀的大奖，imdb的排行也不算显眼，故事与技巧也没有如何惊世骇俗。


但《美国往事》是一部与众不同的电影，它的五味杂陈的人生况味，散文诗般的抒情意境，恍如隔世的叙述视角，意味深长的人物设置，让它在20多年后的今天依然散发出历久弥香的光彩，那是一种淡黄色的光晕，柔软而鲜亮。


一、五味杂陈的人生况味


有人说过，《美国往事》里有全部的人生，这是最简洁也最准确的影评。人生的美好不在于美好本身，而是在美好与丑恶的混杂中，人们经历过，体会过。


恶在每个人的心里与身边。面条（Noodles）在抢劫钻石时对卡萝（Carol）恶毒的强暴，找不到任何为他开脱的理由，在那一刻邪恶占据了面条的灵魂。迈克斯阴毒地害死自己的兄弟独吞财产，只是人性肮脏的明证。


善亦如此。当面条怀里的多米尼克（Dominic）说出“我滑倒了”后死去，年少的面条不顾警察的到来刺死凶手，这是兄弟情义的指引，也是他善良本性的必然。卡萝是一个不折不扣的荡妇，却对迈克斯付出了至情。


复杂的人原本就没有本性上的好坏，如果强要区分，只能是无法改变的现实，亦或命运。迈克斯最后的忏悔不能抹煞他穷凶极恶的一生；多米尼克丧失了幼小的生命，却成就了电影中最光辉的人性。在影片的结尾，想以告密的方式去拯救兄弟的面条独自躺在鸦片店里开怀而笑，善与恶终于在人生的较量中相逢一笑，恶永远需要救赎，这救赎就是善。


二、散文诗般的抒情意境


在我看来，还没有一个导演敢像塞尔吉奥•莱昂内（Sergio Leone）一般将电影如此彻底的诗化，它超越了导演自身的“赏金三部曲”等“通心粉”西部片代表作，也有别于以《教父》和西科塞斯电影为代表的黑帮片的黄金套路。


影像的美轮美奂也映照了生活之美。当面条透过墙壁的砖缝看到黛博拉（Deborah）在悠扬的乐曲中翩翩起舞时，影片的光影柔和中泛出光亮，一个少年的灵魂的觉醒由此完成。而当单纯的派希（Patsy）拿着奶油蛋糕等待佩姬（Paggy），在性的萌动和美食的诱惑间，我们看到了一口口吃掉蛋糕的派希的纯真和我们自己的童年往事。


就连丑也在镜头与光影的流连中被导演赋予了宽容的色彩。当黛博拉拒绝了面条的求爱后，木讷的面条用最粗俗的方式毁灭了自己生命的梦想，汽车后座那场气氛逼仄的强暴与其说是对黛博拉的报复，不如说是面条的自暴自弃。


莱昂内的御用配乐大师莫里康内（Ennio Morricone）为影片注入了奇异曼妙的音乐。排箫、口琴、小号的运用令人惊艳，配合舒缓简约的旋律，让观者沉醉在20世纪初始、30、60三个年代的美国纽约街头的怀旧氛围中，用平缓的、克制的方式来张扬人性的律动与生命的浮沉，抒情意味缓缓流荡。


三、恍如隔世的叙述视角


《美国往事》的出色也表现在叙述方式的灵动上，插叙的诗化运用在这部影片中得到了完美的体现。在面条与一干兄弟的成长历程中，少年的稚涩、中年的沦丧、晚年的木然浑然叠交在一起，生命的梦想与变异、失落与回归便在这交错中展现在观者的面前，让我们在时光穿梭中照见自己、恍如隔世。


就像让面条与迈克斯相识、相离的那只怀表，失而复得，得而复失，在时间的轮回里——现在是24时的几时？——物是人非。又如开篇长达几分钟的电话铃声，它也穿越了时空，连线到兄弟们被害的现场、面条身心俱疲的烟馆、少年时的兄弟相惜、老年时的欲说还休，最后，才落到面条善意地出卖消息给警察局长的电话上。


镜头的变幻也是一种意味的表达。当小兄弟们沉盐走私的试验成功时，水面上一片素净中带出一种朦胧的色彩，这种技巧很高的光影运用暗示了主人公们看似光明实则黑暗的未来。而当面条虔诚地在豪华酒店中约会黛博拉时，黛博拉选定的桌位的窗外正是冷色调的大海，也许在那一刻，等待面条的就注定是冷酷和无奈。


四、意味深长的人物设置


兄弟反目的故事并不新鲜，黑帮题材更是有《教父》珠玉在前，但《美国往事》的六兄弟中，面条与迈克斯的隐隐对立，派希与斜眼（Cockeye）的重情重义，还有肥摩（Fat Moe）与多米尼克的单纯赤诚，还是表现出超凡脱俗的戏剧张力。加上黛博拉、卡萝、佩姬三位各具性格特点的女人，这幕关乎人生与成长的电影才变得完整而可信。


罗伯特•德尼罗（Robert De Niro）在这部影片中的表现到达了他的职业生涯的顶峰，这么说不是否认他在《出租车司机》《愤怒的公牛》《好家伙》《猎鹿人》《盗火线》等电影中的伟大表演，而是在1983这个年份里，德尼罗的状态应该是他从影生涯中真正的高峰。


这一年的德尼罗正好40岁，对于一个演员来说，这是一个峰值。他拥有最好的经验、感受和状态，遇到一部《美国往事》这样的杰作，是一件相互成全的好事。他把面条中年的木讷与沦丧、老年的悲悯与坚持诠释得让人信服，很难想像换成别人还会不会让我们为这个十足的混蛋伤感唏嘘。


迈克斯谋害兄弟的阴鸷与内心所受的煎熬都在詹姆斯•伍兹（James Woods）那张刀刻般的脸上浮现出来。同样，黛博拉的虚荣与脆弱、肥摩的怯懦与忠诚、卡萝的放荡与真挚，都在演员们灵魂附体般的表演下生动异常。


不能忘怀的，当然是多米尼克那张宛如天使的面容和过目难忘的街头蹦跳，还有小派希一口一口吃下的奶油蛋糕。


结束


就像我们都无法看透复杂的人生一样，《美国往事》里也有太多的细节和感受只能是说的越多，遗漏的就更多。对这部影片的评论已经太多了——原本就是一幕关乎人的一生的故事，有谁能说尽一生呢——每一个人只是表达了掺杂着个人经历的感受与情绪。


与其说面条最终的命运是对人生梦想的破灭，不如说他在行走中完成了对自我的救赎，它超越了善恶的道德说教，走向了饱含深情的起点，在那一刻毁灭就是重生，沉默是最好的呼喊。
      </影评>
<有用数>2298</有用数>
<没用数>315</没用数>
</review>
<review>
<作者>如如</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-29 12:48:51</时间>
<影评>
        四小时的一生

《美国往事》片长近乎4个小时，当电影落幕的时候，却丝毫不觉得它冗长，而是惊叹刚才窗外还是阳光灿烂，再抬头已是夕阳西下。人呆坐在沙发上好一会儿，缓不过来。 

该电影被众多影评分类为黑帮电影，其实不然，纵使电影的确讲述了一群混混的生活，的确有血腥、撕杀的镜头；该电影的预告片称this is a film about friends，其实也不然，纵使电影的确刻画了朋友之间的爱与恨、背叛与复仇。当我今天再次翻出这部《美国往事》，重新细读品味的时候，我看到了更多，这部电影靠着一众优秀的演员和完美的故事结构最终远远超越了导演最初对它的预期。 

 

Noodles与Deborah 

 

20世纪20年代，美国的犹太人聚居区，一群小混混每天靠抢劫度日，Noodles也是其中一个，但也是最为特别的一个，与其他混混不同，因为他会一个人躲在厕所里看杰克•伦敦的《马丁•依登》，也因为他心里珍藏着一份纯洁的爱情。偷看Deborah跳舞几乎成了Noodles每天肮脏下流生活中最美好的片段，他其实是个聪明的孩子，还有些霸道，但在Deborah面前，他就象是个虔诚的信徒，她高高在上，而他自卑不已。当Deborah高昂着头不屑的让他照照镜子的时候，Noodles失落的注视着镜中的自己许久。Deborah是餐馆老板的女儿，高傲的Deborah每天练习舞蹈，幻想着有一天成为明星，Deborah是清高的，她向往摆脱现实拥有上层社会生活的一切，每当忙于照应餐馆客人的弟弟呼喊她帮忙的时候，她总是拒绝答理，故我的继续舞蹈。虽然是这样，Deborah却是爱着Noodles的，她纵容他偷看她舞蹈，并在他面前脱衣；她故意不锁门，并借圣经向Noodles表达爱意。 

 

My beloved is white and ruddy. 

His skin is as the most fine gold. 

His cheeks are as a bed of spices. 

Even though he hasn’t washed since last December. 

His eyes are as the eyes of doves. 

His body is as bright ivory. 

His legs are as pillars of marble. 

In pants so dirty they stand by themselves. 

He is altogether loveable. 

But he’ll always be a two-bit punk. 

So he’ll never be my beloved. 

What a shame. 

 

这段矛盾的表白其实也是Deborah一生对Noodles矛盾的爱的写照。Noodles是可爱的，仗义的，纯真的，所以Deborah爱着他，可是同时高傲虚荣的Deborah又不允许自己爱上这样一个注定没有出息的小混混，她努力抑制着自己的爱，虽然先后有两次吻了Noodles，但最终她所谓的梦想战胜了她对Noodles的爱。她毅然决然的离开了Noodles，前往好莱坞去实现她的梦。在他俩最后一次晚餐时，她再次向Noodles表达了多年来她对他不变的爱意。You are the one I ever cared about.但随后Deborah又成功的收起了她的爱，I’ve to go where I am going...to the top.她要成为举世瞩目的明星，她要晋升上层社会，而作为混混的Noodles却给不了这些。在最后告别的时候Noodles在极大的痛苦与多年累积的占有欲之下强暴了Deborah，然而“得到”了Deborah的Noodles却并不幸福，相反，当他衣冠不整的看着Deborah离去的时候，内心极度荒凉，他意识到，那么多年唯一珍藏于心的纯洁爱情也离他而去了。 

 

35年后，逃亡在外的Noodles回到纽约再次遇见已是明星的Deborah时，两人心中都是百感交集，脸上却都是历经岁月后的平静，Noodles看着依旧美丽年轻的Deborah感叹到age cannot wither you. 然而Deborah却已经是一名政要的情人，清高的Deborah为了名利和地位最终背叛了自己的爱情，Deborah伤感的对Noodles说age can wither me。此时的Noodles的生活已是千疮百孔，35年来背负着深深的内疚和自责，还要逃避仇人的追杀，改名换姓远离家乡四处逃亡，没有朋友，没有爱情，没有安宁，直到一封来自纽约政要Bailey的舞会邀请函让他看到了和过去作个了断的希望。来到纽约后他才知道Deborah政要情人正是Bailey，只是他并不知道这位Bailey先生就是Max。Deborah劝Noodles不要参加该舞会，因为如果他参加的话，那么Noodles仅有的一点财富——他对过去全部的美好回忆都将颠覆消失。 

 

Noodles和Max 

 

Deborah指的这段美好的回忆就是Noodles与Max以及其他一些兄弟间生死与共的年轻岁月。Noodles与Max相识于20年代纽约犹太贫民区的街头，同为混混的他们懂得惺惺相惜，维护共同利益。唯一不同的是，Noodles是个向往平静生活的人，而Max野心勃勃并且颇有心计。在那个禁酒的年代，他们偷运偷卖酒精，并团结作战消灭敌对势力。当他们兄弟中最年幼的Dominic死于敌对势力的报复后，Noodles疯狂的将刀刺向行凶的对手，最终换来的是12年的牢狱生活，面对铁门外的朋友们向他挥手道别，Noodles并没有沮丧，反而是知足的微笑着。当4000多天终于过去的时候，是Max准时出现在他面前迎接他的归来，并随车带了个女人给Noodles享用。随着Max的势力日益壮大，他勾结了一些政客来谋取地位和金钱，Noodles虽说并不赞成，但仍旧追随着Max的脚步，然而当Max对Noodles表示他的梦想是抢劫联邦银行并希望Noodles帮他一起实现的时候，Noodles以you’re crazy回敬Max所谓的梦想，这让Max抓狂，此后Max一心计划着他的抢劫行动，哪怕得不到Noodles的帮忙，这令Noodles非常担心他，Max的情人提醒Noodles只有将Max送进监狱才能救他，总比让他去送死好。内心挣扎之后Noodles还是决定为了救自己最好的朋友而“背叛”他。Noodles向警方检举了Max，却没有想到Max以及其他两个好兄弟因为反抗警察而被全部当场击毙。泪眼模糊的他跑到了唐人街上的鸦片馆去麻痹自己，并在敌对势力追杀和对朋友内疚的双重压力下离开纽约，茫然失落的Noodles来到了火车站，当售票员问他要去哪的时候，Noodles魂不守舍的回答anywhere，最终他去了Buffalo，而且一去就是35年。 

 

当他应邀请函再次回来的时候，已经是一个两鬓斑白的老者了。当他看到坐在化妆间的Deborah时,不禁感叹岁月在他脸上留下了足迹，却赦免了他最爱的女人。交谈间，化妆间外有人在敲门，他是David，Deborah情人Bailey的儿子。当Noodles离开化妆间的时候，看到了站在昏黄路灯下的David，Noodles镇住了，熟悉的脸庞，熟悉的微笑，甚至熟悉的卷发都让Noodles有种空间交错、时光倒流的感觉，他恍惚间看到了40多年前的第一次见面时的Max。所以当Noodles最终在举办舞会的别墅里发现Bailey就是Max的时候，并没有太多惊愕。甚至他已经能够大概知道故事的来龙去脉了。Max在那次与警察的对峙中并没有死，并在之后对Noodles进行了疯狂的报复。别墅的书房里，Max对Noodles坦白了一切：我夺走了我们共同的钱财，我夺走了你的住所，你的女人，甚至还让你以为我死了而内疚痛苦了35年。然后Max交给他一把枪，并对他说you’ve been betrayed by a friend and you hit back. Max希望Noodles能结束他的生命来偿还自己对Noodles幸福的剥夺。然而Noodles却缓缓的说my eyes are not good and my hands shake 拒绝报复Max。Noodles在这种如梦初醒的时候，依然回忆起了与Max的过去：第一次见到Max；因为偷运酒精成功而互相拥抱；以为Max溺水而慌乱叫喊；与Max等5个朋友发誓一起守护的行李箱，里面装着5个人共同打拼赚来的钱。。。。。。Noodles平静的向Max告别，只是自始至终没有叫他一声Max，而是一直称呼他Mr.Bailey。走出别墅的Noodles发现Max仅随其后，然后就消失在了夜间的垃圾车里，车上是个巨大的绞碎机在不停运作着。。。。。 

 

Deborah和Max 

 

Noodles曾对Deborah说，她和Max是极为相似的人，所以才会互相厌恶。的确，Deborah和Max一样充满野心，渴望进入上流社会摆脱贫苦的出生，同样是为不择手段达到目的的理性之人。所以Max才会和Noodles不一样，Max只把女人当附属品来看，事业才是他生活的重中之重，因此他讨厌Noodles对Deborah执着的爱情，每次Noodles靠近Deborah的时候，Max总会将Noodles支开，而当Noodles因为Deborah的离开而心灰意冷流连鸦片馆的时候更是对Noodles大声咆哮：女人不该妨碍他们的事业！都说讨厌是相互的，没错，Deborah也因为Noodles总是在友情和爱情之间举棋不定而厌恶Max。年少的Noodles与成年的Noodles都爱着Deborah，但是同样也都把Max当作最好的朋友，年少时的Noodles与Deborah独处一室的时候，Max将Noodles支走去完成所谓的任务，当成年的Noodles出狱后与多年未见的Deborah情不自禁的叙旧时又是Max叫唤他离开，对此Deborah反感的让Noodles离开，因为“your mother’s calling you.“ 

 

然而多年以后，成为好莱坞明星的Deborah却为了巩固自己在上层社会的地位而屈从了自己最讨厌的人，成为其情人。当然前提是后者已经成为了有权有势的政界要人Mr.Bailey。悲哀的Deborah爱了Noodles一辈子，却始终没有追求到自己的爱情。她唯一能做的就是保护Noodles35年后唯一留存的东西——记忆，但最终也没能阻止Noodles见Max。 


三个人不同的生活轨迹，却是殊途同归，绚烂一时却是悲哀一世。Max选择了自杀，而Noodles和Deborah虽然活着，却都是一无所有，最终连美好的点滴记忆也被摧毁。 


有人说这是一部非常爷们的电影，而我觉得这是一部关于人的电影。人的一生都在里头，喜怒哀乐，七情六欲，爱恨情仇，生离死别。。


</影评>
<有用数>1151</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>微尘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-24 16:16:40</时间>
<影评>
        戴锦华借助麦茨的组合段理论所做的分析，现引用如下：


      或许借助克·麦茨的大组合段理论[简称SP，见麦茨《电影语言》]，我们可以更为清晰地考察一下《美国往事》这部长达3小时40分钟影片(欧洲版)的颇为繁复的叙事及意义结构。

　　

        1．序幕 非时序组合段 1993年，禁酒令废除之夜，警匪追杀青年努得尔斯。(插入段落：三兄弟暴尸雨夜街头。插入镜头：告密者的电话。)努得尔斯出走他乡。(场景1～14)

　　2．顺时叙事组合段 1968年，老人努得尔斯被神秘的迁墓通知召回，与莫胖子相会。(场景15～18)

　　3．段落 1921年，少年努得尔斯在莫胖子餐馆窥视黛布拉习舞，被后者抢白。(场景19～21)

　　4．场景 努得尔斯带领小兄弟替地霸巴格西烧毁报亭。(场景22)

　　5．小兄弟们欲抢劫一个醉汉，为刚刚到达的麦克斯捷足先登。(场景23～24)。

　　6．插曲式段落 努得尔斯在厕所中读书，与洗衣女佩姬纠缠。(场景25)

　　7．段落 努得尔斯街头遇麦克斯，结为好友。(场景26)

　　8．插曲式段落 帕特里克与佩姬。(场景27～28)

　　9．段落 努得尔斯、麦克斯“捉奸”、敲诈巡官、“接管”佩姬。(场景29)

　　10．段落 周日，努得尔斯与黛布拉约会，为麦克斯所打断。(场景30～31)

　　11．段落 麦克斯、努得尔斯被巴格西及打手威胁、殴打。(场景32)

　　12．场景 黛布拉将努得尔斯拒之门外。(场景33)

　　13．段落 麦克斯、努得尔斯参与贩私酒，并获成功。(场景34～35)

　　14．段落 麦克斯建立基金。(场景36～37)

　　15．与巴格西火并，多米尼克被杀，努得尔斯杀死巴格西，因之入狱，麦克斯等送别。(场景38～39)

　　16．组合段 1968年，努得尔斯造访新墓，在原存放基金处复得巨款及一纸语焉不详的“合同”。(场景40～42)

　　17．组合段 1933年，努得尔斯出狱。与麦克斯等相聚，与黛布拉重逢，结识“弗兰基”及约翰。(场景43～47)

　　18．组合段 钻石劫案(努得尔斯强奸卡萝)。追杀约翰。努得尔斯对此的反应。(场景48～53)

　　19．场景 1968年，努得尔斯在酒吧电视中看到地方工会主席奥康纳，得知贝利部长一案。(场景54)

　　20．交替叙事组合段 1933年，受雇政客保护工运领袖奥康纳。警察局插手镇压。麦克斯等以局长独子为人质。插曲：遇卡萝。(场景54～58)

　　21．插曲式组合段 努得尔斯与黛布拉约会。后者欲前往好莱坞，努得尔斯在绝望中强奸了她。黛布拉离去。(场景59～63)

　　22．继续协助工会领袖。与麦克斯发生争执，同往佛罗里达。(场景64～70)

　　23．场景 麦克斯执意抢劫联邦储备银行。(场景71)

　　24．场景 努得尔斯与卡萝共谋。(场景72)

　　25．组合段 解除禁酒令之夜。麦克斯准备行动。努得尔斯告密。(场景73～78)

　　26．场景 1968年，慈善院访卡萝。(场景79)

　　27．组合段 造访黛布拉，获知谜底。(场景80～81)

　　28．非时序组合段 与麦克斯/贝利部长重逢。插入：1921年的回忆。贝利自戕。努得尔斯恍若回到1933年禁酒令解除之夜。(场景82～85)

　　29．尾声 场景 1933年，中国剧院。(场景86)


　　从这一组合段分析中不难看出，《美国往事》是一部极为典型的时空交错结构的影片。时空交错，却不是所谓的心理或意识流结构。影片在主人公努得尔斯的现实行为线，1968年的还乡之行中，依据他的心理线索，复原出一段往事。事实上，这段往事由极为完整的1921年和1933年两大时间段组成。不同于《野草莓》或《八部半》[《野草莓》为瑞典导演伯格曼的名片，《八部半》为意大利导演费里尼的名片。均为时空交错的心理结构]，影片中的情节线索可以复原为线性的顺时叙事链。然而正是这一颇为繁复的时空交错的叙事结构，以一种往事如烟、劫数难逃的忧伤与创楚的情调点染在昔日岁月的追忆之上，同时强化了现实行为线的叙事张力与悬念。更为重要的是，时空交错结构使观者产生了伴随努得尔斯穿越47年漫漫人生的心理体验。而实际上，影片所呈现出的“美国往事”，只是努得尔斯关于1921年、1933年的两段极为短暂而集中的记忆。叙事人从中略去了努得尔斯12年的铁窗生涯与35年的流亡岁月。换言之，影片中努得尔斯的“全部”记忆都围绕着麦克斯，以和麦克斯共度为前提。如果说，这并不真正是努得尔斯的全部记忆，却至少是他全部有价值的记忆。对于努得尔斯来说，麦克斯不在的日子，只是苟活与偷生而已。于是，这个由努得尔斯的、电影式的自知视点构成的故事，便从某种意义上成了一个由旁知视点提供的关于麦克斯的故事。


       而影片正是在这一有着双重主人公的人称叙事中，建立起经典电影的“类比结构与独立结构之间的对话”，即“作为人物的观察与对人物的观察之间的对话”[〔美〕尼克·布朗：《故事与描述》，《电影叙事修辞》，新泽西大学出版社，1981]。这不仅在于电影中的第一人称自知视点的叙事，永远是对主观型第一人称与客观型第三人称的混用——摄影机不可能《湖上艳尸》[《湖上艳尸》，美国，1936。片中尝试第一人称电影叙事，以摄影机镜头代替主人公的眼睛来观察、呈现一切。影片在评论及票房上均遭失败]式地完全取代主人公/叙事人的眼睛，而是在主观型第一人称/视点镜头/类比结构与客观型第三人称/对人物及空间环境的呈现/独立结构的编织间展开。因此，一部影片中的拟想观众(或称“文本中的观众”[〔美〕尼克·布朗：《文本中的观众》，新泽西大学出版社，1981，译文刊于《当代电影》，1989年第3期])的位置，并不是单纯地由人物的视点与摄影机机位所决定或制约的，他常常更像是同时身置多处的梦中人，一个多元化的主体[〔美〕尼克·布朗：《本文中的观众》，新泽西大学出版社，1981。译文刊于《当代电影》，1989年第3期]。而在《美国往事》中，类比结构与独立结构间的对话不仅是经典电影的基本叙事语言，而且是影片重要的修辞手段，是这部影片最为迷人与最具魅惑之处。事实上，这是一部关于背叛与出卖的故事，而直到第27组合段，观众始终被有力而有效地组织在努得尔斯的人称及视点叙事之中。于是，直到影片结束之前，观众所体验到的，都是一个江湖之上生死同心的友情故事。从某种意义上说，影片中的类比结构展示了努得尔斯的心灵视点。最为典型的一例，是组合段23，在努得尔斯的视点镜头中，麦克斯独自漫步在景深处的海边，画框如同无形的牢笼，将麦克斯呈现为疯狂的困兽。背景是不甚明澈的海天、低飞的海鸥，海风鼓动着麦克斯白色的绸衣，使他的形象显得单薄、绝望而无助。实际上，这是麦克斯的“大满贯行动”的序曲、他“一生中最大的一次行动”的正式实施。而对于他现实的也是心灵的最大障碍——努得尔斯，这无疑是一次成功的表演。而影片中的独立结构则是一个客观的呈现，始终将无情的现实展现在观众面前。但是，必须等到努得尔斯还乡行的终点，他的记忆被颠覆、一生遭改写之时，真相才在观众的回溯中依稀显现。


　　事实上，影片中每一个重要的大组合段，都包含着一个麦克斯对努得尔斯的戏弄、操纵、欺骗或背叛的事件，而每一个组合段的终结处都呈现为一个经典的、回肠荡气的男性情谊的场景(组合段7、11、15、18、22)。于是，电影叙事人借助努得尔斯作为空间、视觉、意义的中心将真相成功地包裹、遮蔽起来，使观众如努得尔斯一样视而不见、充耳不闻，始终置身于心灵的幻象或曰真实之中。极明显的一例，是当少年努得尔斯第一次得到机会接近了他的女神黛布拉，而且显然是高傲的姑娘主动示爱，却为麦克斯所窥视，并以极为无赖的方式打断，但接下来，是他们被恶棍巴格西威胁、殴打。当歹徒扬长而去，在俯拍镜头中，两个满脸是血的孩子倒在穷街陋巷的地上，向对方爬去，艰难地试图将手拉在一起。这一生死与共的情境不仅使观众遗忘并原谅了此前的麦克斯，而且使我们忽略了此后的场景：黛布拉隐忍着满眶的泪水，拒绝为受伤的努得尔斯打开房门——不久前，这门曾对努得尔斯敞开。而在1933年的诸段落中，努得尔斯与麦克斯的分歧与冲突不断发生，但每一次友谊的表象都成功地弥合了裂痕。钻石抢劫一场，满怀厌恶的努得尔斯将汽车冲过码头、开入水中，可结尾处却是四兄弟浮出水面相视欢笑。当努得尔斯与麦克斯的分歧加剧，雇佣他们的政客明确地提到了“清洗”之后，努得尔斯愤而出走，但就在他所乘的电梯刚刚到达底层时，另一架电梯的灯亮了，铁门开启处，麦克斯走了出来，他几乎是不好意思地说：“嘿，我考虑过了，我也去佛罗里达。”这令人会心一笑的场景似乎告诉人们，即使是人生准则的分歧，也无法离间这对至交好友。但在影像的独立结构中，我们不仅分享了摄影机对努得尔斯的观察，而且实际上部分获知了独立于努得尔斯心路里程之外的事实真相。在组合段13贩私酒成功一景中，我们看到浮出水面的努得尔斯急虑地呼喊着麦克斯，并认同于前者对后者的担忧，但在此时，画面左上方一只划水的手臂正接近船，那无疑是麦克斯。而前面论及的组合段22，当努得尔斯、麦克斯分别由两架电梯中走出，相逢在大厅中时，一个身着黑色皮衣、皮礼帽的男人正从画面下缘入画，注意到努得尔斯之后，他立刻躲闪在两架电梯中间，我们看到的始终是一个黑色的背影。在视觉层面上，这个背影作为画面中心的一个黑色块，间隔在努得尔斯、麦克斯之间，喻示着两人的貌合神离。在叙事层面上，这个黑衣人无疑是麦克斯卑鄙计划中的一个同谋。但是一如努得尔斯，我们在努得尔斯心路的认同中，忽略了这些蛛丝马迹。


　　尽管这是一个关于欺骗与背叛的故事，但叙事人并未将努得尔斯呈现为一个愚忠者或弱智儿，他始终以自己的方式洞察着事实与真相。他甚至明确地推断出麦克斯的行为逻辑：“今天他们雇你去杀掉约翰，明天也许会让我来杀掉你。也许你能这样做，我可不行。”他同样看清了麦克斯不断膨胀的野心，他讥讽一心做人上人的黛布拉：“我从你嘴里听到了麦克斯的声音。”他甚至告诉麦克斯：“什么时候想清洗我，通知一声。”但他对麦克斯的洞察不可能超越兄弟情谊的神话。他永远不可能想像的是，当清洗降临的时候，不会有“通知”，不会有预警，甚至在麦克斯的大行动实施前片刻，在努得尔斯的视点镜头中，仍是麦克斯三兄弟拥抱在一起、共赴凶险的情境。当他面对这一事实的时候，它仍包裹着“生不同时，死当同穴”的表象。在序幕的滂沱大雨中，麦克斯三兄弟的尸体并排暴尸街头(一如麦克斯所说：“泪水迷住了你的眼睛，你没看清被打死躺在街上的不是我。你太痛苦了，以至于无法认出我。”和努得尔斯一样，在这一时刻，观众也必然忽视了那具被挂上“麦克斯”识别牌的尸体，只是一个面目烧焦的不明死者)。在豪华墓室里，作为努得尔斯视点的平移镜头依次展现出洁白的大理石墓碑上的铭文：死期为同一年份，同一时刻。“不求同年同月同日生，但求同年同月同日死。”似乎除了努得尔斯，他们都以骤死于华年的事实实践了友谊的承诺，只有努得尔斯是一个卑怯的苟活者——直到另一个借尸还魂的生者露面。


        影片中另一个重要的叙事修辞策略，是将麦克斯的视点存在有效地隐藏在努得尔斯的第一人称叙事之中。在影片的观片过程中，人们毫不怀疑，一如原作，这是一部“自传体”影片。故事的讲述、事件的呈现，都不仅内在地限定在努得尔斯的视点(目击、在场)之中[参见笔者：《电影与视点叙事》，北京电影学院文学系函授教材。笔者认为电影中的人称叙事所呈现的场景必须以此人物在场、目击为前提]，而且作为努得尔斯的回忆，它还为努得尔斯的忧伤、追忆之情所浸染。事实上，这只是影像的类比结构所呈现的，而在影像的独立结构中，始终存在着麦克斯的视点镜头，在一些重要的场景中，是麦克斯而不是努得尔斯的视点镜头充当了叙事的施动(agent)者。早在麦克斯第一次闯入了努得尔斯的世界，叙事人已将优越视点赋予了麦克斯：一个由高处——麦克斯所在的马车顶端俯拍的视点镜头，将努得尔斯和他的小兄弟呈现为一群鬼鬼祟祟、难成大器的街头游荡儿。与此同时，麦克斯、努得尔斯间俯仰拍的对切镜头，已然确认了未来的权力与位置关系。而努得尔斯与黛布拉第一次约会这个极为隐秘的场景则暴露在窥视者麦克斯的目击之下。


　　在组合段15中，20世纪20年代故事的结束处，隐含着一个重要镜头段落，其中包含了一个视点镜头的反转[参见笔者：《对切镜头与电影叙事》，《电影创作》1991年第3期。笔者认为在电影叙事中视点镜头的分配，一如福科所论述的，是社会生活中话语权力的分配；换言之，电影中的视点权和话语权的等价物。]。在押解努得尔斯的囚车缓缓驶过街角的全景陈述镜头之后，是囚车铁窗后努得尔斯的近景镜头，他依恋地望着窗外的远方。反打为他的大远景视点镜头，在监狱对面的高墙下，麦斯三兄弟站立在那里，莫胖子也匆匆赶来。再次切换为努得尔斯的近景，他含着泪，努力对朋友们展露出一个微笑。视点/反打：摄影机缓缓地平移拍摄远景中四个患难兄弟，努得尔斯的一次无限深情的凝望与饱含留恋的告别。第三次出现努得尔斯的近景，他抬起手向朋友们挥别。再次反打为远景中麦克斯等人时，画面以囚车铁窗和努得尔斯挥别的手为前景。但接下来，却是全景中的囚车，似乎是一个客观的陈述镜头。可此后麦克斯的近景，却将前一镜头定义为麦克斯的视点。反打：囚车缓缓驶入了监狱，沉重的铁门似乎在我们的面前关闭了。再次切换为麦克斯的近景，同时摄影机渐渐推为大特写。在这一颇长的镜头中，麦克斯若有所悟地抬起眼睛，将目光投向远方的未知处。这不仅是一个视点反转的时刻，也是意义反转的时刻，同时是麦克斯心路历程的转折点。在这一时刻，麦克斯从努得尔斯的遭遇中否定了街头小流氓/黑帮强盗的道路，这条路只有两个目的地——一个是巴格西般地暴尸街头，一个是努得尔斯般地锒铛入狱。这无疑是电影叙事人、影像的独立镜头的特定呈现：因为此时，叙境中的叙事人/努得尔斯已不在现场，他已被关闭在铁门背后，这扇门要到12年后才会对他开启。然而这一明显的麦克斯视点镜头，再度被成功地遮蔽在文本之中。接下来，是仰拍镜头中白色大理石墓室上的金色铭文：“你们年轻而强壮的人将倒在刀剑之下。”似乎是前一个镜头中麦克斯的视阈。但镜头反打，画面呈现出1968年老迈的努得尔斯，他百感交集地仰视着铭文。


　　而更为更要的一场，是悲剧的解除禁酒令之夜(组合段25)。事实上，这一段落是以麦克斯的大特写镜头开始的。在这一镜头中，麦克斯的面孔大部分隐没在阴影中，只有他的双眼冷酷地闪烁着。这一段落的视觉叙事，建立三个人彼此交错、而又彼此回避的目光。首先是焦虑而负疚的努得尔斯，他拒绝与任何人交换视线。为了实践生死同心的诺言，为了救他“沦入疯狂”的朋友，他必须去做他最为不耻的勾当：向警察告密。其次是卡萝焦虑、尽力掩饰的目光，她一次次地将目光投向努得尔斯，敦促他去做他“应做”的事情。而最为重要的，是麦克斯敏锐而似乎若无其事的目光，努得尔斯和卡萝两人的目光与行为始终在这目光的监视、控制之中。麦克斯如同一个导演，在监督着这一剧目的每一个细节的执行。事实上，甚至努得尔斯与卡萝的共谋、努得尔斯的告密，都是麦克斯行动与计划的一部分。卡萝正是从他微妙的暗示中获得了“灵感”，从而向努得尔斯提出建议的。(所谓“我是从你的朋友那里得到这个主意的。他老是取笑你，说你每次经过这里，都要尿湿了裤子，说你总是想尽办法让警察戒备，好搞不成这次行动。”)于是，通过努得尔斯，麦克斯将不露一丝痕迹地假借警察之手消灭他的全部同伴，夺取他们的财产，同时成功地“消灭”私酒贩子、黑帮麦克斯，以便他能改头换面、平步青云。而在这一段落中，正是卡萝的目光遮避了麦克斯的视点以及他真正的动机。此刻，观众在努得尔斯的视点及影像的独立结构的认同中，倾向于将麦克斯的目光指认为某种疑虑。实际上，当努得尔斯痛下决心，走向办公室的时候，是麦克斯的目光目送着他，直到他带上了身后的房门。一直等到时间足够充裕之后，麦克斯才去敲门，他走进房间，似乎随手将努得尔斯慌乱中挂反了的电话听筒摆正。此时，他完全放心了：一切已万无一失。影片《美国往事》由此成就了一部迷人的故事，一个关于美国的神话，同时成为了对美国神话的拆解。


</影评>
<有用数>837</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>Darth_Vader</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-07 20:16:40</时间>
<影评>

251分钟的意大利加长版和229分钟的导演剪辑版对比之后，增加了以下几个片段：

①(94:50-98:20)老年面条探望死去好友的陵墓，发现里面的钥匙和牌匾之后和陵墓主管的对话戏，在这里发现目的不明的汽车，老年面条走上前去汽车立即开走了，于是记下车牌号(和之后目睹汽车爆炸和关注汽车爆炸的新闻对应起来)；




②(127:27-128:40)青年面条驾车开到水中，麦克斯不见面条浮上来，使劲喊他的名字，找寻面条的戏(和之前年轻时麦克斯曾戏弄过面条对应起来)；




③(128:40-130:32)老年面条目睹之前陵墓中跟踪自己并且目的不明的汽车爆炸的戏(和①一样，也是与之后的戏对应)；






④(153:58-155:06)青年面条约黛布拉出来之前和司机的对话戏(和之后面条给钱给司机，要他送黛布拉回家，司机没有要面条的钱对应起来)；




⑤(168:08-173:55)青年面条强奸了黛布拉之后买醉，遇到前来搭讪的妓女伊芙，两人的床戏，不过没有做；之后醒来伊芙已经离开，枕边有一张伊芙留下的纸条，上面写着“So long and thanks. Next time less money and more work, I hope.” 还留下了自己的电话号码，留名为黛布拉也是因为晚上面条一直叫她黛布拉。紧接着画面就转到了黛布拉准备上车的场景(和影片开头伊芙被杀，还有之后为何面条身边出现伊芙对应起来)；




So long and thanks. Next time less money and more work, I hope.

⑥(207:58-210:10)老年面条去找黛布拉时，黛布拉已经成为了大明星，正在主演《埃及艳后》(和之后见面时为何黛布拉在化妆室卸妆对应起来)；




⑦(221:35-226:38)老年面条最后去见贝利部长之前贝利部长和吉米的一场对话戏，其实贝利部长就是麦克斯，这时候他已经走投无路了(和之后为什么贝利部长要面条杀了自己对应起来)







</影评>
<有用数>743</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>lalalalala</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-12 22:24:45</时间>
<影评>
        我知道这是一部男人不得不看的电影，里面的热血，情谊，背叛，理想，现实似乎很远，却也很近。

我花了七个小时看了两遍，却觉得什么都说不出来，很糟糕。

作为女性观众，撇开所有的故事不谈，我只想说一下这部电影中最重要的两个女人，Max和Noodles的女人carol 和deborah。


在noodles和deborah的最后的一顿晚餐上，deborah说:&quot;so I had to got where i am going, to the top&quot;noodles回答说:&quot;now you sound just like maxi, you both are too like, thats why you hated each other so much&quot;。deborah和maxi是一样的人，他们都是有理想就会不择手段去达到的人。而且他们还有一个共同的弱点，就是noodles。noodles跟他们相反，他是人性所有面中情感的化身，他的所有行为都是被自己的感情所驱使。比如noodles替他的朋友多米尼克出头，甚至不顾对手是警察，使自己身陷囹圄十二年。max在这当中却只是躲在车后面，什么都没有做，因为他知道后果，他有自己的目标，他不能让自己因为一时冲动要帮朋友报仇而被抓。再比如noodles对deborah施暴的那一段，因为deborah为了实现理想要离开，noodles以为，这么多年后的重逢两人终于可以终成眷属，才发现自己根本不是对方的理想，deborah有更大的野心。悲伤和愤怒驱使着他男人的本能，他没有办法在心里上征服她，只能选择肉体占有她，于是他不顾她的意愿，在车上对她施暴。后来又懊悔不已，沉沦多日。这种感情至上的性情是deborah和max所没有的，而且这些感情随着年龄的增长，逐渐成为了他们达到理想的障碍，于是两人都因此先后抛弃了noodles，也关上了自己人性的阀门。deborah是所有男人心中的女神，不光是noodles的，也是max的。对于maxi这样有野心的人来说，征服deborah这种人人心中的女神无疑是对自己的一种证明，尤其是当deborah倾心于在自己心中超级懦弱胆小的noodles，肯定是不能忍的。但是他不会向noodles一样，喜欢什么就直接奋不顾身的去追求，他知道deborah想要什么。deborah在练舞房给noodles念圣经，她说he is all together lovable, but he will always be a punk, so he will never be my lover, what a shame.&quot;deborah追求的是名誉，她不会甘心自己的情人是一个街头小混混，这就是为什么她和noodles有这么纠缠的感情却没有在一起。直到多年以后，中年的deborah一生未嫁却有了她自己的情人，就是秘书长贝利，也就是后来事业有成的maxi。max不再是当年那个小混混，他有权有势有钱了以后，才去征服女神，他不做没有把我冲动的事，他知道只有这样才能征服傲气的deborah。deborah对noodles的感情是复杂的，一方面她只是喜欢他身上的那种特质，那是一种她自己缺少的人性，那种为了感情奋不顾身的热血和激情。这也是maxi为什么在这么多人人，独独看中noodles的原因，因为noodles是他们两人的对立面，善良的一面。但另一方面她不承认自己爱的是noodles，她只说了you are the only one that I ever cared。其实我觉得她也不是真的爱noodles，她从心底里其实有点看不起noodles。max曾经打断了两次Deborah和noodles的对话，一次是deborah和noodles的第一次亲热，noodles听到max在叫他，和deborah说&quot;that&apos;s max.&quot;deborah摆出了很不屑的表情说&quot;that&apos;s who it was, go on run, your mother is calling you.&quot;第一次，noodles转身去找max了，留下deborah站在那里直直的看着。然而max却觉得noodles这种为了女人就可以放弃大好机会的行为很不屑，即使那个女人是deborah。第二次就是在noodles和deborah久别重逢的那天晚上，两人正在有点暧昧的叙旧，max再次打断了他们，他和第一次一样，叫了两声noodles。Noodles还是和上次一样，犹豫的回头，deborah仍旧调侃他说;&quot;go ahead, your mother is calling yo.&quot; 但是这一次，她没有等noodles走她就转身离开了，因为她知道noodles会和上次一样跑过去找max，因为noodles就是这样一个人。这一幕中导演还特意刻画了max的眼神，那种想要征服的占有欲。这两幕淋漓地展现了max的boss的气场，noodles与之相比只是一个“听话”的随从。甚至在自己最深爱的女人面前，即使被她嘲笑“your mother is calling you.”noodles也没有对max动过火气。鉴于deborah的野心，她最后会选择谁可想而知。


再来说说carol，为什么我说她是这部戏中另外一个重要的女人，因为max利用了她的感情，才能实施他的瞒天过海的大计划。carol的出场很戏剧性，她和deborah的女神圣洁的形象不同，她被定为为一个骚货。她在认识max之前是一个为了钱可以出卖色相的女人。她勾结别人抢她自己老公的钻石，为了不被怀疑还抓住noodles说rape me造成被施暴的假象。noodles是被血性支配的人，在四个人当中，只有他会在抢劫过程中放下防备去强奸一个女人。后来carol又偶遇四人，四个男人蒙着脸拖了裤子让她猜强奸她的是谁，她那种不卑不吭又带点挑逗的表情，足以说明这个女人阅人无数，而且那股风骚劲儿是很多男人没法抵挡的。她选了max，这四个人中的大boss，这本没什么，只是她爱错了人，她爱上了一个没有爱能力的人，或者说这个男人根本不会因为为任何女人分心。noodles虽然强奸了这个女人，但那只是出于本能，他对这种女人是不屑的，他心里只想着他的女神。而max却利用了这个女人对他的倾心，满足了自己男人占有欲的需求。他究竟有没哟爱过carol不得而知，但carol对他来说绝对不是必需品，他可以随时对她大吼大叫把她赶走，也可以在想要的时候呼之即来。他不是最有权的也不是最有钱的，但是carol在此后就一直不离不弃的跟着他。carol在车上对noodles说了一句话:&quot;noodles we never like each other, we put up with each other for max&apos;s sake&quot;. 他们两个不喜欢彼此，就和max和deporah不喜欢彼此一样，他们两个本是一类人。都是感情至上的动物。carol为了救max的命，不惜把他送进监狱，她所作所想都只是想要自己的爱人赖活下去。可惜这份感情却被max利用了，max一直给她灌输noodles胆小得恨不得警察把他抓进监狱可以避免抢银行的想法，让她想到了把max关进监狱来阻止他去“送死”。从她后来的回忆中，她把max的一心想死归结为他家庭的精神病史，迟暮后的她眼神木讷，再也不似当年的鲜活充满张力。相比noodles她是幸运的，她的悲伤只是死去了爱人。而她永远不会知道，她的爱人根本就不在乎她，并且设计了她，在诈死之后也没有再想过要去找她。至少她拥有的还有回忆。就像deborah在化妆室里劝noodles不要去周六的party一样，她说&quot;we are both getting old, all we have left now are memories, if you go to that party on satuaday night, you won&apos;t have those anymore.&quot; 她不想让noodles见到max 以及max和她的儿子，她是在保护noodles，不想让他知道残忍的真相。在noodles见到max儿子david的时候，那张酷似年少时候max的脸，以及那似笑非笑的表情，他应该已经明白了。max和deborah叫他david，就是noodles的名字，印证了我前面说的，noodles在max和deborah心中的地位。他们心里仅有的温存善良的一面。


导演的人物设置是讽刺的。deborah是理想，另所有男人渴望而不可及，然而这个女神本身却是如此的现实，她不在乎感情，追求的只是名利。carol是现实，是一个用钱就可以买来的骚货，但这个女人的感情却是真挚的，纯洁的，是无论花多少钱也换不来的。可笑的是，大多数人心心念念的理想都是不真实的女神，却少有人看看身边真实却又傻得可怜的女人。
      </影评>
<有用数>645</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>你读书少♂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-29 11:16:42</时间>
<影评>

《美国往事》动人的细节千千万，以爱情为例。爱情这条线里面不但有无数痴情感动的细节，还有无数让人脊背发凉，细思极恐暗线。甚至读懂了这些细节，你就理解了这部电影为什么会是这样一个结局。以251分钟加长版为例，加长版多出来20分钟的细节，也多出来更多痛彻心扉的遗憾。

 
Age cannot wither her岁月无法蹉跎她的容颜。
                                                ——《美国往事》
《美国往事》对爱情的探讨是神圣的，他是一个男人心中最神圣的爱情启蒙，一个男人无论一生经历过多少段爱情，最让他难忘的依然是他的初恋，初恋是一个男人心中永远的神话。面条一生最爱的就是黛博拉，面条对黛博拉长达一生的迷恋具有普世的普遍性，它包含了一个男人在爱与性的启蒙当中的一切懵懂，痴心，敬畏和遗憾。
“凡是让人幸福的东西往往也会成为他不幸的源泉”（歌德）。初恋即是如此，黛博拉是面条一生得不到的幸福因此也成了面条心中最大的痛，这个痛足以让他在35年之后重过南楼之时带着比年轻时更加敬畏也更加凄凉的心情重新去一睹恋人的芳容。
黛博拉之于面条就如绿蒂之于维特，凯瑟琳之于希斯克利夫。和希斯克利夫一样面条也曾因爱生恨，愤怒地对即将离他而去的黛博拉实施强暴，这是全片最让人不忍目睹的一场戏，这是面条对他与黛博拉爱情的彻底绝望。在面条的愤怒和黛博拉极力的反抗中，每一个人都能感受到那种爱情被撕裂的痛苦，这是得不到后自私之心作祟下的愤恨。
爱情是世间最神秘的东西，它是无私的也是自私的，无所谓对错，当爱情得不到时总会走向爱的对立面——恨。但这种恨的根源还是爱，随着时间的推移，这种恨变得更加复杂，最后只剩下遗憾和多少年后午夜梦回时一剂最猛的毒药。

爱情的自大和自私在于渴望占有，渴望控制，发出控制的人是出于爱，但却完全忽略了对方的感受。黛博拉对面条说：你是我一生唯一在乎的人，但也是那种会把我锁在屋里并把钥匙扔掉的人，对吧？面条低头不承认也不否认，这也是二人分离的行为动因。
而爱情的可悲之处在于无论得到还是失去都会留下无尽的遗憾，《美国往事》正拍出了这种可悲，并将它与人生的可笑完美融合，成为感叹人生如梦的大线之中的一条副线，面条和黛博拉的分离并不如黛博拉预想的那样，黛博拉成了她最讨厌的麦克斯的情妇，而面条做梦也没有想到，自己一生的悲剧都来自于自己兄弟背后捅的一刀
……
《美国往事》是非线性叙事的经典，非线性叙事的好处在于可以打破叙事常规，在最恰当的时间交代最合适的信息，从而加剧悬念让结尾更加震撼，诺兰兄弟的非线性叙事就是这方面的完美代表。在《美国往事》的开场30多分钟里我们不知所云的从众多悬念和伏笔中领略了人世的沧桑，并初步感受到了这个四个小时的壮阔史诗的惊鸿一瞥，这时我们还不知道《美国往事》到底是一个什么样的故事，但它的无数伏笔和那让人无尽唏嘘的沧桑质感已经像一曲抒情叙事长诗一般，用它苦酒浓烈的意蕴把我们紧紧抓住了。在这种意境之中，我们所要做的就是和面条这个满头白发的花甲老人，一同踏进这段不堪回首的回忆，去感受他的感受，痛苦他的痛苦。

埃尼奥莫里康内那直击灵魂的音乐将是这条重溯路上的最佳领路人。
我们首先在幽怨抒情的音乐和罗伯特德尼罗的演技中感受到了故友重逢的喜悦与感喟，从他们的对话当中我们开始知道这个制造无数回忆的饭馆就是故事的起点，当面条一个人徘徊在这个物是人非的屋子里，镜头掠过一幅幅照片时，我们知道，史诗开始了。
黛博拉是面条第一个注意到的照片，说明黛博拉在面条心中的地位。

镜头没有切，而是摇回到面条，因为这时的情感是连续的，切会打破这种感觉，这是每一个想要营造影像诗意的导演不得不明白的道理。
黑暗的背景完美的突出了德尼罗的面部，德尼罗的眼神像在滴血。

镜头依然没有切，这是一个完美但并不复杂的长镜头，面条缓缓转身，向着一扇门走去，门后是更多的故事。
当面条进门时镜头自然的切换到了下一个空间。

又是一个长镜头，镜头随着人物移动，这时我们和面条看到了一扇门被封住了，这是又一处展示物是人非沧桑变化的视觉细节，情感力度又深一层，而且流露的自然得体毫无过度之感。 

面条打开了另一扇门，抒情的女高音吟唱开始出现，诗一般的音乐正配合缓缓移动的镜头把观众和人物一同拽进回忆。 

对于不是第一次看的人来说，接下来的场景令人心碎而叹息，蹒跚的面条充满敬畏的走向初恋，这一过程像一个信徒走向自己心中的女神一样充满仪式感，每一个用心的观众都能感受到面条的痴情。

面条慢慢地打开墙上的小洞，一束浅浅的光线正好打在他的眼睛上，墙洞背后的神圣略见一斑，这是导演又一个视觉细节，大师就是大师。

音乐淡了。
面条的眼睛仿佛在滴血，如果这样深情的眼神还打动不了你，我不知道还有哪位男演员的眼神能够打动你了。

接着那熟悉的旋律又出现了，这是专属于黛博拉的符号。配乐的最高境界就是把它变成符号，成为人物内心的最佳注释，赛尔乔莱昂内的美国往事就是这一用法的最高诠释之一，在往后的故事里，只要这个音乐出现就代表着面条心中的黛博拉。配乐不止是配乐师写好就行了，关键还得看用的人怎么用，用在什么地方，音乐就像人才，不放在正确的岗位上，怎么着也发挥不了作用。
接下来是一个穿越时空的镜头，这个镜头一是面条内心的窥视，导演让我们看到了面条此时没有看到也不可能看到的那个人，让我们明白了面条心中最放不下的是谁，这个镜头足见其深情，足见其痛苦，我想每一个不是第一次看的人都会感同身受；其次，它是一个完美的时间跨越，让镜头直接回到了50年前，回到了风华正茂的年代；再次，这是所有人都能看到的含义：女主角的登场。这是电影史上最华丽的出场之一，人物出场，情感表达，以及深层次的情感挖掘完美的融入到了一起。这才是我心中最完美的女主角登场，其他人可以拍的比《美国往事》画面更美，但绝不可能比它更丰富，更痛苦。

那时候的詹妮弗康纳利真美。 

在接下来的细节中，我们也能感受到二人之间的隔阂，这都为后来的分离埋下了伏笔。
在形式主义学者眼中，重复是表达母题的最佳手法，母题都是靠形式中的元素的不断重复暗示出来的，借此我们可以分析美国往事面条对黛博拉的痴心，并和他一起爱上黛博拉。这种爱就是在电影里那些不断重复的细节中建立起来的。 
当伙伴们和妓女佩吉一起风流时，面条一个人坐在一边，画面外响起了那首埃尼奥莫里康内为黛博拉量身打造的Deborah&apos;s Theme只要这个音乐一响起来，就说明面条在想黛博拉，果然下一个镜头就是黛博拉。淡淡的女声吟唱烘托着女神的出场，在本片中黛博拉的每一次出场都被导演烘托的美轮美奂，足见导演之用心，黛博拉也许就是导演心中初恋的完美化身。

这是一个绝美的长镜头，镜头跟随黛博拉缓缓移动，黛博拉淹没在人群中，镜头里只剩下大街上车水马龙的景象。 

镜头一切，我们看到了近乎痴迷的面条。 

面条在人群中尾随自己的女神。
接下来是一个视线顺接，我们看到了人群中的黛博拉，但黛博拉在画面空间中显得距我们有一段距离，这既是面条和黛博拉之间的空间距离，也是男追女时的心理距离。
而画面前景的人物不断移动导致黛博拉的画面时断时续，也完美模拟了面条的视角。
接下来是黛博拉的一个单人镜头，画面充斥着气雾，带有一种朦胧的意境美把黛博拉烘托的不可方物。

这次大家注意黛博拉身后背的是什么？是是跳芭蕾舞时候的鞋子。什么是细节，这就是细节，这是一个导演功力的体现。黛博拉是一个什么样的人，她是一个高贵的人，她和面条根本就不是一个世界的人。
跳芭蕾舞就是这种高贵的体现，而既然你已经设定了人物是这样一个人物，那么你在任何时间，任何地点都不能放弃足以体现这一点的细节。
她背着这个鞋子就是一般的导演想不到的，也是一般观众注意不到的细节。如果你没有这样的能力，那么你就别当导演了。
黛博拉到了家，家里人要去教堂做礼拜，这正是面条和黛博拉独处的绝佳机会。
下面二人独处的戏也再次交代了二人的性格差异，对话也完美诠释了罗伯特麦基：“每一句完美的台词都至少要有两层含义”的理论。大家可以自己感受就不分析了。
这场戏是面条和黛博拉两次独处戏中的第一场，两次都被处理的美轮美奂，浪漫而富有诗意，但两次均无疾而终，这场戏也埋下了一个很难被注意但却细思极恐的伏笔，这个伏笔不止一次的在戏中出现，成为了电影看不见的一条暗线。
他们幽会的时候还有第三个人在偷窥他们，那这第三个人是谁呢？
不用说你也知道：Max。
如果你稍微想一想这个细节，你就知道这个细节是多么的恐怖。
正当面条和黛博拉为观众奉献初吻时，门外突然传来了不和谐的声音，原来有人在偷窥黛博拉，这个人正是麦克斯。黛博拉讽刺的说了面条一句：去吧，你妈妈在叫你了。
这里的妈妈指的就是麦克斯，这里也看得出黛博拉是十分讨厌麦克斯的。这次偷窥是一个伏笔，细心者会发现麦克斯偷窥黛博拉的地点和面条一样，只不过这个细节不到一秒，绝大部分观众会忽略掉。这是三人的命运第一次交织，如果把《美国往事》看成一个背叛的故事，那么从这里这个背叛就埋下伏笔了。

15年后面条出狱，这个伏笔再次出现。
当面条正和阔别十五年的众兄弟共叙感情时，黛博拉出现了，这时第一个注意到黛博拉的竟不是面条，而是麦克斯！
我们看到面条正和朋友们打哈哈，而麦克斯的脸色已然变了，然后面条才注意到自己的女神来了。 

也就是说最先注意到的反而不是面条，而是Max。你再联系一下他的表情，细思极恐。
于是朋友们识趣的离开，懂情调的黛博拉哥哥莫胖还专门为朋友面条演奏了黛博拉跳舞时的曲子，灯光也随之变化，十分罗曼蒂克。 

可是和15年前一样，还没等二人擦出多少火花，一旁的麦克斯就把面条叫开了，这时我们也可以注意麦克斯的脸色，让人觉得大有内情。而黛博拉再次讽刺道：去吧，你妈妈在叫你了。
这场戏为我们暗示了谁才是面条真正的朋友——莫胖，莫胖知道面条的心思，为他营造气氛，但当面条和黛博拉谈话时，却切了一个麦克斯的镜头，然后结合下面的对话结果不言而喻。注意对话内容，每一句都细思极恐。
面条：麦克斯没有告诉你我今天出狱吗？
黛博拉：没有
面条：你自己记着的？
黛博拉：不，是莫胖，永远是他。
三层含义，第一，麦克斯没有告诉黛博拉，为什么不告诉呢（这一点很有意思）；第二，黛博拉并没有把面条出狱放在心上；第三，莫胖一直牵挂着老朋友，并告诉妹妹。关于莫胖对面条的友谊，电影也有很多伏笔，不再分析，大家可以自己感受。通过这些细节，我们也可以推测出为什么麦克斯看到黛博拉来的时候脸色会变了。也许黛博拉就是麦克斯背叛兄弟的动因之一。
最后的晚餐

承包饭店的戏，是面条为追求黛博拉做的最痴情的一次举动，但也是他们之间的最后一次相处。为了衬托这场戏导演先拍了一场众兄弟和妓女卡罗相互调情的戏，当卡罗向面条示意时却被面条婉拒了，面条说自己有事，这个有事就是要去请黛博拉吃饭。
面条包下了整个饭店，所有的人都在为黛博拉服务，画面两边的服务生像阅兵一样毕恭毕敬的听候差遣，乐队则在黛博拉登场时为其演奏那首专属于她的Deborah&apos;s Theme，用王朔的话说就是：这种深受人民群众爱戴的场景，谁看了都感动。黛博拉感动否，不知道，没交代，这是导演的开放之处，你认为是就是，你认为不是就不是。

这是一场极度深情但却越发让人感到无力和距离感的戏，面条越用心似乎黛博拉就越无动于衷，这可以从黛博拉的各种细节反应中看出。尤其是当面条搂着黛博拉跳舞时，导演没让我们看到面条的表情，只让我们看到二人的面部紧紧贴在一起，而黛博拉却完全心不在焉，跳舞时心不在焉，说明黛博拉对面条的爱情也是心不在焉。 

在饭后，面条的罗曼蒂克场景在延续，二人躺在饭店前的海边，海风阵阵，夜空如洗，再没有比这更适合恋人之间悄悄话的地方了，但这却是一场绝望地戏。黛博拉是来告别的，她就要前往好莱坞了。
面条没有说话，镜头的主体是黛博拉。下面是一个欺骗性的转场，利用视线顺接，切到了面条，按照思维惯性观众会以为这还是上一个场景，但其实他们已经在车内了。
面条一脸的不甘和愤怒，最后在愤怒中面条强暴了黛博拉，这是他对二人感情的彻底绝望。
在加长版《美国往事》中，面条一个人来到了酒吧喝的酩酊大醉，他在混沌中邂逅了妓女夏娃，他给了夏娃钱，希望夏娃陪陪她，在床笫上，面条说了一句让所有人心碎的话：
我可以叫你黛博拉吗？而此时的背景音乐正是黛博拉跳舞时的音乐！
这一幕让人不忍心去看。
这一细节完美展示了人物的内心，前面说过，运用配乐的最高境界是把它变成符号，这时的配乐暴露了人物内心的真实世界，从这些细节里可见面条有多么爱黛博拉。
这是多么的让人心碎。
两个人并没有做爱，因为面条喝得太多了，直接就睡去了，这更突出了面条的心碎，更让人无奈的是，由于面条的伤心颓废，他错过了去送黛博拉最后一程的机会。 
 从加长版交代的信息中我们发现，黛博拉并没有那么绝情，她给了面条一封信并在在火车站的咖啡店里等着面条。但面条在宾馆里睡过了头，伤心的黛博拉坐上火车离开了，而这时衣衫不整的面条在匆忙赶来。
火车站的气雾如烟升腾，营造出诗意的朦胧画面，配乐如泣如诉，面条想望一眼女神离去的火车，但眼前的景象确被气雾遮住了，这是导演的神设计，欲望总和现实相背离才会产生戏。 

这是我看过的最美的离别戏，如今只剩下了面条：
当时相候赤阑桥，今日独寻黄叶路。
人如风后入江云，情似雨余粘地絮。
从此面条变成了用鸦片麻痹自己的行尸走肉。
 重逢 


面条与黛博拉的重逢是全片谜底揭晓的前奏，也是全片最让人心碎的戏之一，面条的一生都毁在了黛博拉和麦克斯的身上。
爱情中一方的自大体现在自己总认为对方和自己在一起才更幸福，面条回来看黛博拉就是为了和自己赌气，看看黛博拉是否过得比自己好。结果事实证明黛博拉是对的，黛博拉功成名就，容颜不老，而面条却是一无所有，变成了真正的糟老头。对比一下二人的差距以及35年后的麦克斯就可以看出，这35年的痛苦对面条的摧残。而黛博拉似乎也并不像表面上看起来那么风光。
原来黛博拉并没有过得比面条好，她是高官情妇，这个高官就是35年前诈死的麦克斯。
等真相揭示后，镜头切到了下一个场景，这是一个摄人心魄的镜头。
红色的背景背后，麦克斯如鬼魅一般的身影缓缓向我们走来，这个镜头就像噩梦一样，这不是超现实主义，而是一面玻璃，这样就为这个镜头有了现实的合理解释，可谓神来之笔。
红色的背后隐藏着面条一生的梦魇，你以为它是超现实，但其实这是一个红色的玻璃
在麦克斯的办公室里，往事一幕幕浮现在面条的脑海里，所有人都能感受到那种昨日不可追的沧桑和感慨，除了心碎我找不到更合适的词来形容此刻的观影心情。 

面条失去了一切，爱情，友谊，地位，金钱。而他更为了不属于自己的罪恶背负了35年的愧疚。在没有人比这更悲惨了。
我们很难想象赛尔乔莱昂内创作时是一种怎样的心情，一个人是以怎么样的心情来祭奠这段回忆的，每一个令人心碎的爱情故事背后必有深深伤了作者的一段情，黛博拉就是这段情的完美代表，从面条对她的迷恋之上我们每个人都能看到自己曾经的影子，这也是《美国往事》能够持续不断地打动我们的原因。
再见了，黛博拉；
再见了，麦克斯；
再见了，我的从前。

 
尾巴
“我们总想摆脱过去，可过去从不曾放过我们”。
电影最后镜头切回了青年的面条，这是面条最痛苦的时刻，他在大烟馆里抽大烟，在一团幻觉中冲着我们笑，镜头定格在这痛苦的幻觉留下的笑容中，这是一个含义极深的镜头，据我理解这是时间和空间的定格，说明从那一刻起面条的生命就停止了，他的今后的生命将永远的被困在这个不大不小的空间里，在这个最痛苦的时间上永远停滞不前，在这里时间趋于静止，空间不再变幻，痛苦永远持续。（面条最后一笑）

很多人不喜欢《美国往事》只因为一个荒唐的理由，那就是它太长了。可是没有人要求你一口气看完，你要想一想你看一部电视剧至少也得几十个小时，每天花一个小时看《美国往事》一个星期还能看不完吗？然而，很多人就是想不明白这个道理，有人能一天看十几个小时的电视剧，却抽不出四个小时去和一部伟大的电影去对话吗？


</影评>
<有用数>616</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>amoonsea</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-31 20:04:13</时间>
<影评>
        看过《美国往事》的人想必会对影片开头那段刺耳的电话铃声印象深刻，可能许多人再看这段的时候会以为影片卡了。


     这段电话铃声长达4分钟之久，其中伴随了多个场面的调度。这段铃声导演精心安排，使用了多种电影语言，这些巧妙地设计造就了影史上这经典的电话铃声！


     下面我将深入解读这段电话铃声的寓意和导演想表达的思想。


 


     《美国往事》是一个关于友情与背叛的故事，面条、麦克斯等一群小伙伴从小在纽约长大并形成了自己的小团体。在禁酒令废止那天，靠卖私酒发家的他们在麦克斯的鼓动下决定去抢劫联邦储备银行，而之前有过牢狱生涯的面条不想看着兄弟走上绝路，于是他私下报警想逼麦克斯停手。最后警察与麦克斯等人火拼，几个兄弟全部被杀，带着深深地负罪感的面条从此离开了自己生长的地方和心爱的姑娘，远走他乡。


    整个电影的大部分是用倒叙的方式进行。在影片开始后几分钟，疲倦的面条走进一家鸦片店吸大烟。


   在报纸上看到黑帮火拼的报道，他陷入深深地内疚之中。


 


电话铃声在这时突然响起，面条被惊得一坐而起。


 


 


 


神不守舍的面条难以平复自己的负罪感，旁边的人递来大烟给被电话铃声吓到的面条，面条倒在床上抽着大烟，看着昏黄的灯光，陷入回忆之中。。。（电话铃声一直在响）


 


 


镜头缓缓移向灯光，利用灯光，导演完成了一次出色的转场！


 


镜头拉远，烟馆的灯已经变成街上的一盏灯。这是面条的回忆场景。转场完成。


 


 


景别变大，我们发现这是一个枪战之后的现场，路上躺着的是面条兄弟的尸体。


注意，这时铃声一直在刺耳的响！


 


 


尸体上的名牌。铃声还在响。。。。


 


 


画面一切，再次转场，这次是在大家庆祝禁酒令被废的欢庆会上，棺材上写着“禁酒令”


铃声还在响！


 


 


 


面条离开众人走向一个房间。


铃声还在响，这时肯定许多观众开始疑惑甚至厌烦了这刺耳的电话铃声，这铃声究竟是哪儿来的？


还是烟馆里的电话铃声吗？？


 


 


面条来到房间里，这时声源终于出现了。铃声在响


 


 


一只手入画，接起电话。这时我们会如释重负的以为，这回电话铃声该停下了吧。。


但是，还在响！！


 


 


原来，这不是一个打进来的电话。一只手入画开始拨号，这是个打出去的电话，打给谁呢？？？


电话铃声还在响。。。。。


 


 


一个特写给打电话的人，是面条。


他打给谁呢？？


电话铃声还在响。


 


 


画面再次一切，转场完成。


电话铃声的来源终于出现！！名牌上写着，哈罗兰警长。原来这是面条打给警察局的。


电话铃声还在响。


 


 


一只手接起电话，电话铃声停止。


 


 


面条再次惊坐起来！！！


 


 


好了，整个段落介绍完毕。


     这段段落之所以成为经典是因为这个长长的电话铃声，导演运用“声音”这一电影语言成功地在几个场景中完成了切换。


     开头第一个转场是靠灯光完成的，这时电话铃声来源是烟馆。


     到了面条回忆的镜头，铃声一直在响，这时我们想当然以为这个铃声还是烟馆里的。但是，剧情进行了好久，电话铃声始终不停，这时导演就成功的调动了观众的积极性，大家都会想知道这个铃声从哪儿来，怎么停止。


    当第一个电话出现时，观众又会想当然的以为这就是那个发出讨厌声音的电话，但是导演又卖了一个关子！


    当最后镜头打给警长的电话时，真相才大白！！！


 


    整个段落都酣畅淋漓，导演成功的将记忆中的铃声和现实中的铃声衔接起来，利用铃声这一个纽带抽丝剥茧般将整个故事背景呈现出来，真可谓是大师手笔，非同凡响！！


 


   从寓意上看，其实铃声从哪儿传来并不重要，这个铃声是面条打给警察告密的电话铃，是这个铃声出卖了他的兄弟，从而让面条背上了沉重的罪恶感！这段刺耳的铃声在面条的脑海中一直在响，响彻了他的整个后半生。


   所有观众在这段中肯定会被这4分钟的铃声搞得闹心，其实这正是面条的感受，这刺耳的铃声对于他来说，永远在响！


   正是由于有这一段不光从拍摄手法上看而且从人物心理上看都堪称完美的阐释，才造就了这一影史上的一个经典教材！！


   让我们再次重温《美国往事》，再次体会那震撼的电话铃声吧！！！！
      </影评>
<有用数>424</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>普璞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-18 14:49:37</时间>
<影评>

看了一遍《美国往事》，又看了很多评论，发现很多人对部分关键情节都没有理解，我说两个最重要的地方：

一，最后max真的钻进垃圾搅拌机里死了吗？

答案是NO，是完全肯定的NO，因为那辆搅拌车根本就不存在。
那辆搅拌车只是面条幻想出来的，根本就不存在。
这有一个证据，就是前面那张莫名其妙出现的飞盘。

可能因为吸毒的缘故，面条有时会产生幻觉，前面曾出现了一张莫名其妙的飞盘，让面条进入回忆，很多人看了无数遍都找不到任何对这飞盘的任何解释，导演之所以这样做，只有一个原因：他是在暗示，这飞盘是面条幻想出来的，现实中没出现所以也就没必要做出解释。

当面条收到那张邀请函给莫胖看的时候，面条、莫胖和观众可能都误以为有人要杀死他，莫胖当时问面条：这是什么意思？面条回答：它意思是，亲爱的面条，即使你躲到天涯海角，我们也能找到你。它意思是，你准备好吧。莫胖接下来很紧张地问：准备什么？面条回答：这是它唯一没有提到的事。
其实这是一个很有意思的桥段，通过开场的追杀戏，故事行径到这里，当莫胖问出“准备什么”的时候，很多人都会想当然地理解成“准备好去死”，这也包括面条，当面条拎着那个装满钱去执行“下一个任务”的行李箱很紧张地赶路时，他担心的也是会被别人杀死，他心里有很多疑问，可突然出现的，并不是手枪中的子弹，而是一张莫名其妙地飞盘。从而面条开始回忆过去，这也是导演在暗示，面条的潜意识告诉了他，接下来的不是暗杀戏，没人要杀他，有的只是来自于过去的羁绊。
请试想一下当时的情况，根本就不可能有人在那种时间那种场合向面条扔一张飞盘。出现一把枪杀死他倒可能是真的，而那张飞盘，只可能是面条的幻想产物。
这种情况下一次出现，就是最后停在max豪宅外的垃圾车。请认真分析一下，就能发现那辆垃圾车也只是一个幻想物，包括最后max走进去的桥段。
首先，那辆垃圾车并不是要暗杀max而开过来的，最后的影像是max自己孤身走进去，而不是冲下来5、6个蒙面人把他拖进去。
然而，在那种盛大的宴会里，名流云集的场合中，在大门外停一辆硕大的垃圾搅拌车（并且还在工作），这现实吗？这不是在中国的居民楼下每天早晨来收垃圾的垃圾车，以当时max那种身份，那种场合，这种车子绝对早就会被保安驱赶走。除非这是max叫过来的。
最后，如果这辆垃圾车是max自己叫过来的，当然也就解释了他为什么能出来后直接走进去（好像知道它停在这里）这另一个疑问，但max在片中有表现出过如此重的自虐情节吗？
有名流自杀会采取“我自己钻进垃圾搅拌车里被搅死”的做法吗？我楼上有把枪，我还可以跳楼，再不济服毒或上吊好了，有哪个人会自己钻进垃圾搅拌车里？他不但要不怕痛，也要认为自己是个垃圾，骄傲的max让自己被钻石砸死我相信的，但会把自己荣耀的一生视为垃圾吗？他在楼上还在对面条说：你来杀死我，你是唯一我愿意来杀死我的人。过了一杯茶的工夫，他就愿意让垃圾搅拌车来杀死他了？
所以，明显就不是max选择了这种死法，请把“有可能”、“好像”这种字眼都给去掉，那“绝对”是面条的幻觉，否则完全不符合逻辑。至于面条为什么会产生这种幻觉，以及那辆垃圾搅拌车出现的意义，也再为明显不过：
狄波拉之前对面条说：如果你选择这扇门，就连回忆也会不存在。
而最后max走近垃圾搅拌车死掉的画面，就是面条把这35年所有关于max的歉疚和回忆都像送进了这辆车搅拌了一样，最后都破灭，都变成了无意义的垃圾，全都不存在了。这辆垃圾搅拌车，表明了面条的悲伤和绝望。它搅拌“死”max，开走，离开。他虽然没有动手，但在心里杀死了max，至少说是那段回忆。
你要问证据的话，难道还不够醒目吗？那辆垃圾搅拌车的车厢上印着大大的“35”字样，正好就是指面条心怀愧疚的这35年。

这部电影里的数字有时都别有深意。
比如墓碑上，他的昔日同伙都死于26岁，而max接面条出狱时，就给了他一个“26岁死掉”的妓女。这是只有max和面条才知道的暗号，这种巧合有两种可能性：
1，墓碑上的年龄刻字是假的，这是max在暗示面条他没死，这是他叫人刻的。上面的年龄是他叫人想怎么刻就怎么刻。面条从这时可能已经知道了答案。
2，这比较黑暗一点，可能性比较小，就是年龄是真的，而max故意选在这一年牺牲掉他们，让自己金蝉脱壳，并同时暗示面条，自己没死。


二、这是一部讲述了友情和背叛的电影吗？

答案是NO,是更为肯定的NO。
很多人都把这部黑帮片理解为讲述了友情和背叛，那只是没有看懂。它讲述的是爱和封禁。这不是简单替换了两个词语，这是对那种理解的全面否定，因为这部片子，没有讲述背叛。

虽然是黑帮片，但是背景是禁酒令时代。但在那个时代，被封禁掉的何止是酒。导演更想述说的是：被封禁掉的，更多的是爱。

狄波拉对面条，max对面条都不是友情，都是爱。这是很多人都认同的。片中也有大量的暗示。里面有一个容易被忽略的桥段：面条问狄波拉将来的打算时，狄波拉说她想走到顶峰，面条回答，你和max互相不喜欢，是因为你们两个人太像了。
但面条没有明白的是，他们相像的并不只是喜欢达到顶峰，相像的还有对面条的爱。明明是互相不喜欢的两个人，最后讽刺的却变成了情人关系，这就是唯一的维系点。

很多人错误地理解了max背叛了面条，请问这背叛的动机是什么？
max害死了同伴，拿走了钱，故意让面条对他心怀愧疚，又抢走了他的女人，动机是什么？
动机是钱吗？很明显，不是。
在钱这件事上，max对面条一向大方。
虽然入狱，但max一向给面条分红。面条出狱时max已经相当发达（这段成长史和面条没一点关系，但面条获得了最大的尊重与最体面的分红），包括在帮会里的地位，甚至在兄弟出生入死的时候，面条去泡女人，去吸毒，max都会在事后给他相等的分红，他为会了钱对面条这样吗？
实际上，后来max还故意在同样的行李箱里装上了钱，在墓地挂上钥匙，把大笔的钱给了面条。
不是为钱，那他为什么要背叛面条？
为了女人？
面条的女人他都不喜欢。
换句话说，他没有任何背叛面条的理由和动机，除非是“由爱生恨”。
max确实是爱面条，但这爱，就像禁酒令一样，被封禁了，他无法言说。如果你要说，“由爱生恨”的“恨”也导致了背叛，那我想说的是，由爱生恨，但max也没选择背叛，他在做的所有事，只是为了“证明”。
很明显，随着黑帮活动的深入，两人的理想产生了分歧。
max的野心和理想都很大，面条却偏向于安逸。
对于面条的爱，max唯一能体现出来的，就是希望两人能一同完成理想。而这理想的分歧，面条对于他理想的反对，让max完全陷入了痛苦的深渊。这也是max唯一会向面条动粗的时候。对于男人之间，如果梦想也无法联系，爱就彻底失去意义。
面条只能选择两件事：
1，让自己死。
这层死有新一层含义。他希望深爱面条的自己死去。他同时也希望面条对于辜负了这样的他而愧疚。
2，去向面条“证明”：自己的理想是正确的。
这不是背叛，这只是证明。
而结果证明：max是对的，不醒悟的，只是面条。max一向要比面条聪明一点。
这不是抢夺，这一切都只是证明。面条曾在max面前，在事业和狄波拉之间，选择了狄波拉。max只是想向面条证明：如果你和我一样与政府勾结，巴结权政，如果你和我一样选择事业，你要的才会得到。
事实上是max对了。
面条选择了狄波拉，但失去了狄波拉。他能做的只是浪漫的晚餐和强奸。
max选择了事业，他得到了面条想得到的一切。
这当然不是背叛，甚至也不是抢夺，他只是在用自己的一生向面条证明：如果你当时能选择和我一样的理想，你要的都能得到。我的理想不是“crazy”，是“正确”的。
max在做的只是这件事，这和背叛一点关系也没有，这也不是抢夺，只是最“不惜一切”的证明。
面条不肯选的路，max只是证明这行得通。
而当max证明完毕以后，他给面条发了邀请信，面条还不知道自己成为了这样的验收者，他绝望而难过，而此时更绝望和难过的是max，他看到他出现时，希望他能杀死自己。其它的理由，政坛的理由，都是再一次的欺骗（也有稍许可能是真的），只是希望面条能再一次，并换成是“真正”地杀死他。
max说，这次已经是“nothing to lose”。
他曾希望深爱面条的自己能“死一次”。
然后发现的是“更深的爱”，让自己的一生都为了那“证明”而活。证明了自己是“正确”的，但这证明对于自己，对于不认同自己的面条，即使证明了“正确”，也“毫无意义”。所以，他已经“nothing to lose”，因为他什么也没有获得。
要把对面条的爱消除，max觉得只能是“真正的死”，如果这爱在，他一生都沦为了“这证明”的牺牲品。

另外本片中，很多人还有一个误解就是max之前还抢走了被面条上过的carol。
我不知是否翻译的问题，这是另一个很明显的误解。
carol从一开始就知道是面条在那时强奸了她。就像我们能看出一样，carol完全心知肚明。证据就是当四个人并排露出小鸡鸡站着的时候，carol一个一个看过来，对其他三个人都很欣赏，唯独对面条很冷淡，只对他说了一句台词，但这句很显然是关键的台词，carol对面条说：We have already met.
这句话是什么意思？
很明显面条和所有别人一样，和carol见面的次数和时间是完全一致的，carol却对他说：我们早已经“met”过了。
这个“met”的含义只能是“我知道我们已经‘做’过了。”
这是唯一的解释，很明显，carol已经认出了他。但是她还是讨厌被强奸的感觉。
出于carol的自尊，她当时当然不能说“我早已经被你强暴过了”。不同于日本的A片，显然carol没有日本女优那种被虐情结，这也是carol对面条最冷漠的原因。所以，面条没有故意抢走carol，实际上carol的心机也蛮深，她只是暗中看中了max，第一次就猜他。max为了面条的面子着想，马上明确地说“no”。而最后carol还是选了唯一的错误答案，说明了这早就不是“竞猜”游戏，只是她的“调情游戏”。

综上所述，这部片子也许全都讲了，但唯一没讲的就是“背叛”，有的只是男人间对梦想的不认同，和被封禁的爱。

面条那句话说对了一半——max的理想不是“crazy”的，但他的证明方法是。

这部片子，从获奖情况看，在当时的年代，可能也是一部被“观念”“封禁”的好片。





</影评>
<有用数>538</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
