<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>狼牙山五壮士</电影名>
<年份>1958</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2532680861.jpg</封面>
<导演>史文炽</导演>
<演员>李长华 / 高保成 / 李力 / 霍德集 / 张怀志</演员>
<简介>抗日战争时期的1941年秋，为了阻止日军对晋察冀边区进行大扫荡，八路军某部班长马宝玉（李长华）和战士葛振林（高保成）、宋学义（李力）、胡福才（霍德集）、胡德林（张怀志）五人接受任务登上狼牙山棋盘陀主峰。
                                    
                                　　日军以三千兵力猛攻狼牙山，五位战士不畏势单力薄，凭借居高临下的有利地形，与拥有飞机、大炮的日军展开顽强的战斗：日军连续发起三次猛烈的冲锋，均被他们击退，胜利地完成了牵制日军的任务。弹尽粮绝之时，五位战士也没放弃与日军进行搏杀，战斗到最后一刻。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大作家写作软件</作者>
<标题>片子一般，史实震撼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-09 04:02:00</时间>
<影评>
        片子一般，史实震撼人心。

片子一般，是因为太左，艺术上也非常拙，人物没有前史，没有性格，也没有冲突，相当概念化，这是那个时代所有作品的共同之处。

仍然向那些抗日英雄们致敬！

希望中国能够推出更好的关于抗战的片子，否则英雄们的血真是白流了。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>mrpierrot</作者>
<标题>好电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-10 18:02:53</时间>
<影评>
        应该是很老很老的电影,而且是黑白的,应该是小学的时候学校组织到电影院看的.那个时候总是很兴奋,然后是全部一个年级的学生一起去看.

说到这个电影,我不清楚是不是真实的事情,好像是真实的,据说后来还有两个人活了下来.太不可思议啦,五个人抵挡那么多人,而且没有一个被敌人打死(都是跳崖死掉的).
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ray💫</作者>
<标题>很震撼，也很感动</标题><作者评分 />
<时间>2020-10-08 19:36:56</时间>
<影评>

这五位历史英雄令我永生难忘，他们热爱祖国，热爱人民，英勇顽强，视死如归，是我永远的榜样。班长马宝玉沉着冷静，副班长葛振林英勇无畏，其他三个战士也十分勇敢。他们英勇善战，对日寇十分憎恨，在弹尽粮绝时用石头砸，最后英勇跳崖。我们现在幸福的生活，是那些英雄用年轻的生命，鲜红的血液换来的！他们是中国人民的榜样，是永远的英雄！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>睦睦Doris</作者>
<标题>很震撼也很感动</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-01 13:26:23</时间>
<影评>

经典的抗日电影，从小听到大的故事，小学时就有了《狼牙山五壮士》的课文，当时就被革命先烈这种不畏生死，为国献身，无私奉献的精神所打动，电影中情节更是动人，让人触目惊心，仿佛历史重回眼前，革命英雄的精神应永远被记载在后辈心中！如今的祖国已变得日益强大，国盛貌去如您们所愿！！！
黑白调的电影也阻挡不了从荧屏那边散发出的魅力，震撼！！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>郭子凡</作者>
<标题>精品爱国电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-06 16:36:07</时间>
<影评>

在2018.10.1当天晚上，我看了《狼牙山五壮士》这部电影。它上映于1958年，距今已经超过60年了。尽管是黑白电影，但也无法掩盖它的魅力，老电影别有一番风味。它讲述的是1941年9月，五名八路军战士为了能让乡亲和其他军人转移到安全地带，在狼牙山的棋盘陀顶峰多次击退日寇的冲锋，在弹尽粮绝的情况下甚至采用了石块砸人的方法，敌人动用了飞机大炮，一步步逼近，他们不愿缴枪投降，纵身跳下深不见底的悬崖。
我在年轻的时候就已经学过《狼牙山五壮士》的课文，看完电影之后对这个故事又有了更深入的了解。狼牙山五壮士的身影被刻在了纪念碑上，也永远留在人们的心中。忆苦思甜，我们今日的繁荣富强的国家、和谐稳定的社会、幸福小康的生活的确来之不易，是战士们用生命换来的，共和国的旗帜上有他们血染的风采。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>WarmaDw.Han</作者>
<标题>好看</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-12 15:57:53</时间>
<影评>

58年能拍成这样真的很不容易了，虽说演技跟现在比有些拙劣，但只要把自己代入进去就会有很好的观影体验。我本人是很喜欢看黑白老电影的，感觉这部电影在我心中可以和《地道战》以及《405谋杀案》媲美。尤其是这部影片最后就连枪都不给小鬼子留下那段我本人看了是比较感动的，不禁感叹抗日英雄的伟大，以及他们那视死如归的勇气有多么厉害。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>睦睦Doris</作者>
<标题>很震撼也很感动</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-01 13:26:48</时间>
<影评>

经典的抗日电影，从小听到大的故事，小学时就有了《狼牙山五壮士》的课文，当时就被革命先烈这种不畏生死，为国献身，无私奉献的精神所打动，电影中情节更是动人，让人触目惊心，仿佛历史重回眼前，革命英雄的精神应永远被记载在后辈心中！如今的祖国已变得日益强大，国盛貌去如您们所愿！！！
黑白调的电影也阻挡不了从荧屏那边散发出的魅力，震撼！！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一生平安</作者>
<标题>观后感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-28 16:30:59</时间>
<影评>

今天又重看一遍《狼牙山五壮士》这部老电影，不是彩色屏幕还是黑白照，它是抗日战争时期的一个真实的故事。开始是班长马宝玉受伤后被北极村农民救起，女村委主任和村民为掩护马宝玉都牺牲了，体现了战争时期军民的鱼水之情。有一个小姑娘叫小玲子挺感人的，在爷爷被鬼子害死后能忍住悲痛爬山涉水去找八路军报信。马宝玉和葛振林两个党员带领三名战士掩护党政机关、部队和群众转移，把日军引上山顶，打到弹尽粮绝，最后跳崖身亡，记得马宝玉死前还高呼：“亲爱的党，亲爱的乡亲们，亲爱的同志们，永别了！共产党万岁！打倒日本帝国主义！”演员们演技很好。我们要铭记历史，致敬先烈，珍惜当下，国强民则安。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑独行</作者>
<标题>《狼牙山五壮士》：曾经影响三代人，如今还有人为之感动吗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-15 02:12:58</时间>
<影评>
        《狼牙山五壮士》：曾经影响三代人，如今还有人为之感动吗

笑独行解题



《狼牙山五壮士》（Five Heroes On Langya Mountain，中国，1958）


中国抗战战争英雄传记红色经典。中国导演史文帜代表作。1941年的八路军抗日根据地晋察冀边区，日伪军以三万人马加飞机、大炮大举进攻，企图围歼八路军主力部队。当日伪军3500人马扑向河北易县的狼牙山时，八路军一个连奉命掩护主力部队转移，其中一名班长与四名战士在阻击、牵制日伪军过程中，为不暴露主力部队和百姓转移路径而有意向主峰绝路撤退……面对日伪军的猛烈进攻和飞机、大炮的轮番轰炸，五壮士顽强抵抗、坚守阵地……突围无望即背水一战，弹尽粮绝则跳崖报国。革命英雄主义情结和民族气节创造的奇迹和壮举。杀身成仁，浩气长存，纪实逼真，纯朴生动。影片曾影响过至少三代中国少年的成长。李长华、高保成、李力、张怀志、霍德集等主演。


【笑独行按：史载1941年八路军晋察冀边区北岳（恒山所在）、平西（北平以西）地区的秋季反“扫荡”战役长达两个月有余，狼牙山五壮士壮举即发生于该战役的狼牙山阻击战中。9月25日五壮士弹尽跳崖后，班长马宝玉（1920-1941）和胡德林（1917-1941）、胡福才（1913-1941）当即牺牲，副班长葛振林（1917-2005）和宋学义（1918-1971）被树枝挂住，幸免于难。影片中故事开头八路军团长与五壮士交谈、中间又让五壮士睡两个钟头觉的情节或者是后来出于宣传需要加上的。据说当年该影片上映后，“看完这部片子，观众们全都疯狂了。”很多地方甚至连续一年不换片子，天天上映，居然也是场场爆满。在下所见为画质欠佳但有中文字幕的胶片版D5影碟。】


影片DVD影碟封面


http://sc3h.photo.hexun.com/66391451_d.html

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友212448828</作者>
<标题>123</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-06 19:21:29</时间>
<影评>

看来奇积都发生在梁家辉身上，"垂帘听政"里主演半场戏，就能拿下最佳男主角，
不得不说是对梁家辉演技的极大肯定。

看这片名"垂帘听政"，要我来想就会重在咸丰帝去世后，慈安、慈禧和恭亲王三人联手斗倒肃顺等顾命大臣的故事，没想这电影里居然只用旁白带过，只有几个抓人加上顾命大臣的下场的镜头，与我想象大异其趣。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>