<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>毒舌律师 毒舌大狀</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2886619074.jpg</封面>
<导演>吴炜伦</导演>
<演员>黄子华 / 谢君豪 / 王丹妮 / 廖子妤 / 王敏德 / 何启华 / 杨偲泳 / 栢天男 / 林保怡 / 谷德昭 / 罗孝勇 / 莫然 / 徐浩昌 / 洪林小湛 / 韩毓霞 / 麦子云 / 甄懋强 / 陈郁宪 / 周志辉 / 麦振江 </演员>
<简介>一宗国际名模涉嫌虐待女儿的冤案，竟成了法律界、权贵与名媛之间的角力场！社会金字塔顶层的钟氏家族，如何用尽权力与资源去自保？以林凉水（黄子华 饰）为代表的律师们又如何在重重困难下伸张正义？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木研</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-02 05:50:09</时间>
<影评>

在电影刚开始时，曾洁儿给人一种楚楚可怜的感觉。疼爱女儿却被诬陷为误杀女儿的悲惨遭遇，让人很难不对她感到同情。但如果我们看完全片甚至原版被删减片段后，我们就会发现这起冤案的背后，曾洁儿自己也种下了种种恶果。冤案背后曾洁儿都有哪些不为人知的隐秘。
（以下涉及剧透）
电影里中的曾洁儿冤吗？冤，非常冤。她原本是一名国际名模，没结婚生下了一位聋哑女儿。她对这个女儿非常疼爱，在平时的生活中可谓照顾有加。然而在某一天晚上，曾洁儿把女儿哄睡着后，独自一人在花园里喝酒。喝着喝着她就睡着了，等她半夜醒来回到房里后。却发现自己的女儿倒在血泊中，重伤流血昏迷不醒。就这样她被指控涉嫌虐待7岁的聋哑女儿，被法院起诉。
这还没完，在审判过程中，孩子的爸爸突然更改口供，导致曾洁儿被判监禁17年。这结果谁看了不得说一句，真时比窦娥还冤啊。但其实曾洁儿和孩子的爸爸并不是正大光明的夫妻。孩子的爸爸钟京颐是当地权势滔天钟家的赘婿，而曾洁儿是钟京颐的“小三”，而且是当了8年的小三。钟京颐之所以在庭审时更改关键口供诬陷曾洁儿，主要是为了自己在钟家的地位。
其实，上映版本删减了很多关键剧情，导致很多地方显得有些奇怪。像曾洁儿回忆自己与钟家大嫂钟念华第一次见面时，两人眼神拉丝，场景颇为暧昧。而在曾洁儿入狱后，钟年华曾来狱中看过曾洁儿，两人隔桌而坐，彼此没说一句话。钟念华当着曾洁儿的面抽了一根烟后就走了……

而在没删减原版中，我们才知道事情的原委。原来，钟家阔太钟念华之所以和老公结婚10年没有小孩，甚至对自己老公出轨8年都无所谓。最根本的原因是钟年华从始至终都没把钟京颐当回事。或者说她和钟京颐的这段婚姻本质上就是形婚！她真正在意的人一直都是曾洁儿。她和曾洁儿，钟京颐曾有过一段激情三人行。

这一段激情片段原版已经删掉了。但我们从其他细节上还是可以发现蛛丝马迹。比如钟念华也和曾洁儿一样喜欢抽烟，而且钟念华掐灭烟头的方式和曾洁儿掐灭烟头的动作几乎是一样的。这从侧面说明两个人曾有过非常亲密和长期的接触，以至于影响了彼此的行为模式。

知道了这层因素，我们就会明白，为什么钟念华对曾洁儿有一种超出对寻常小三的恨。为什么连对狗都可以成立基金会的钟念华会将一个孩子狠心推开。因为她不是恨自己的老公和别人在一起，而是恨自己曾经最爱的人选择回归了普通人的感情生活。并且是跟自己的形婚对象生了孩子。所以她在看到墙上的照片和曾的女儿后会才会如此发狂。总得来说，曾洁儿深陷冤案不假，但可怜之人必有可恨之处，如果当年她没有种下与钟家的恶因，也许她的小天使不一定会死于非命吧。

</影评>
<有用数>1642</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>枨不戒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-18 19:28:18</时间>
<影评>

作者：枨不戒
说起小三，大家想到的是妖娆妩媚的烈焰红唇，是茶言茶语的娇嗲，小三作为一种社会文化与欲望人性的产物几乎已经被钉死在耻辱柱上，一方面承担了男性的凝视和幻想，一方面又承受了女性的敌视和羞辱。但是在《毒舌律师》中却呈现出一个不一样的小三，这个被玩弄被诬陷被损害的角色，将出轨从情爱欲望中剥离，将这个伦理问题的阶级本质暴露出来。

电影从大律师林凉水复出后的第一个案件展开，七岁女童在家中被暴力导致重伤昏迷，证据全部指向母亲曾洁儿。曾洁儿曾是名模，退隐后当了单亲妈妈，独自抚养身患残疾的女儿。在林凉水就案件第一次询问曾洁儿孩子爸爸的时候，曾洁儿说早就分手了，案发期间家里只有母女两人。电影里的曾洁儿面容憔悴，衣着朴素，看不出曾经叱咤香江的风光模样，和任何一个已婚妇女一样，唯一不一样的是她会在午夜借酒浇愁，以致女儿没人照看发生意外。原本一个简单的虐童案，却因为孩子的去世变得复杂起来，随着深入调查，各方人马干涉其中，面对可能升级的刑期，曾洁儿终于吐露秘密，孩子爸爸当晚也来过。此刻她的身份来了一个大反转，从一个清白的单亲妈妈变成立身不正的情人小三，因为她的男友是个有夫之妇。

和曾洁儿的恍惚慌张不同，钟京颐出场是完美的，体面的职业，得体的衣着打扮，能称得上一声“斯文败类”的俊俏长相。但看他的仪表长相，怎么也想不出他竟然是个赘婿，而这赘婿还敢在外面偷吃。钟京颐因为入赘钟家，成功跻身入上流社会，成为体面人。

钟念华作为钟家大小姐，五官浓艳，精致优雅，还有强大的家世背景，钟京颐却毫不知足，十年婚姻，他出轨了八年，瞒着她养出来一个七岁的的私生女。钟京颐和曾洁儿身为孩子的父母，在意外出现后，两者的遭遇完全相反，曾洁儿受到指控，受到大众的怀疑，坐在被告席上面对大众的裁决，钟京颐却隐藏在夜色中，坐在舒适熟悉的办公室里，接受林凉水小心翼翼的维护和示好。曾洁儿被判有罪，面临十七年的刑罚，钟京颐高高在上坐在证人席上，哪怕丑闻暴露，却并没影响到他的生活。

如果不是孩子回光返照时的手语说出“妈妈从不打我”的真相，没有人会相信曾洁儿的清白。林凉水因为相信了钟京颐的体面身份，以及这个身份带来的专业和信誉，才使得证词被歪曲，在法庭上一败涂地。曾洁儿的蒙冤，也是因为她的身份，一个穷人家的女儿，一个没文化的模特，一个靠美色吃饭的女人，一个插足别人婚姻的小三，无论从哪方面来说，她都没有任何信誉度，很难激发出大众的同情和理解。林凉水一开始没有放在眼里的小案子，却成了扭转他人生观的拐点，这不是两个女人之间大婆小三的斗争，也不是一个出轨男和一个背德女之间的爱恨情仇，而是两个阶层的碰撞，两个完全相反的群体之间的利益冲突。

曾洁儿为什么会当小三？因为她没钱，没人脉，没文化，只有最原始的身体本钱，而这身体本钱也会随着时间流逝而折损，所以她选择在美色消逝前上岸。钟京颐不仅给了她金钱，还给了她一个虚假的人生——她终于有了属于自己的家，在那个花园洋房里，一家三口的照片摆满了柜子，看起来是那么幸福那么美好。为了这点偷来的甜美，她愿意自欺欺人，愿意未婚生女，愿意带着孩子等待男人的偶然到来，愿意靠借酒消愁打发每个孤枕难眠的长夜。曾洁儿对于钟京颐来说，不过是一个美丽柔顺的金丝雀，一旦她不听话了，年老色衰了，等待她的只会是无情的抛弃。曾洁儿能清醒地意识到做模特做不到老，却看不清做情妇也可能做不到老，因为爱情，或是说感情给这个剥削关系蒙上了一层面纱，将其中的残酷掩盖了，放大了她心中的侥幸，直到这层温情的假象被孩子的意外死亡撕破。
一个女人一夜之间，失去了女儿，还被当作杀女凶手，她的家庭和人生完全被摧毁，她从肉体到精神上完全被钟京颐掌握，任他拿捏玩弄，直到榨干了身上的最后一滴残余价值，然后被丢弃到监狱。她和钟京颐的关系，有爱吗？有情的成分吗？这不是你情我愿的恋爱，也不能用一句钱色交易来掩盖，这只是一场高阶层男人对低阶层美貌女人的剥削，是赤裸裸的上位者对下位者的利用，是上流阶层对草根阶层的迫害。

林凉水的搭档方家军想要转行做监证，林凉水对她泼冷水：你爸爸是哪位？你妈妈是哪位？家里没有背景，根本就进不去上流社会的圈子，你一个草根出生的律师，根本没人带你玩。钟家的律师董卫国在法庭上大放厥词：并不是人人生来就平等。阶级像空气一样随处存在，像空气一样隐匿自然，普通人根本没有获得进场的机会，对它看不见摸不着，可是一旦你触碰到它，就会被碰得粉身碎骨。
曾洁儿想要钱，想要家，委身给钟京颐做情妇，可是她的女儿还比不上钟家的一条狗。钟念华为了去世的爱犬伤心，设立基金怀念，面对丈夫的私生女，却能毫不留情把七岁的小孩打成重伤。钟京颐为了钟家的脸面，不惜让双手染血，杀死自己的亲生女儿，为了掩盖真相，保全自己和妻子，他能够睁眼说假话，将无辜的情妇送进监狱。为了赢得案子，钟家将林凉水困住48小时，企图让他错过开庭时间；法庭的观众席上，除了林凉水的朋友，剩下的全是钟家请来的律师，当着法官面都敢给钟京颐提示。

钟京颐的地位其实并不高，他只是钟家的赘婿，所有一切荣光都来自妻子钟念华的施舍。可就是这么一条上流社会的狗，冰山上露出来的一个角，就能在香江横行无阻，能够玩弄国际名模的人生，能够决定一个无辜孩子的生死，能够毁掉一个大律师的职业生涯，那冰山底下的巨大阴影，电影里没有展现出来的那些人，他们又能做到什么程度？

曾洁儿只是电影中的配角，主角是毒舌的林凉水，这个人到中年看透世情的疲倦男人，虽然圆滑功利，但热血未凉，当他发现由于自己的疏忽天真导致曾洁儿蒙受冤屈后，他顶着整个钟家的压力虎口拔牙，为曾洁儿讨回了公道。他是整部电影的中心，是正义和良心的象征，是电影的高潮和眼泪。可我的眼睛却始终被曾洁儿所吸引：出场时颓废懵懂的单亲妈妈形象，坐了两年牢后世故沧桑的混混形象；钟念华探监挑衅时的隐忍悲恸；钟京颐杀女行为曝光时的撕心裂肺……两个小时的时长将这个女人被压榨被迫害的半生血淋淋地展现出来，触目惊心，除了悲和痛，你很难想象其他东西，更无法站在道德高地上对她进行谴责。

是什么让曾洁儿走上靠男人的道路？是什么让方家军不能独立负责案子？是什么让林凉水十年升不了职？如果有的选，谁愿意出卖青春？谁愿意当万年老二？谁愿意阿谀奉承捧臭脚？电影讲的很深，拍的很浅，用一个大婆丈夫合谋杀死私生女嫁祸小三的小案子来撬动心照不宣的游戏规则，用几个草根小人物的热血来控诉整个社会的失责。字字是血，字字是泪，字字是人性和金钱的碰撞。

“有些人以为有几个臭钱，就可以把我们当猴子耍！”林凉水在法庭上嘶吼，他悲愤的不只是曾洁儿的遭遇，悲愤的是法律被羞辱，人的良知和尊严被践踏，当那些心照不宣的游戏规则成为主流后，就不再有公平，不再有道义，只有强食弱肉的丛林法则。那不是我们能够生存的世界。

电影里，林凉水方家军太子代表了正义，钟念华钟京颐为首的钟家代表了权势之恶，而控方律师金远山代表的是正义和邪恶之间的理性规则。这个人物的转变过程正是整部电影情感和逻辑的脉络。

从一开始对林凉水投机取巧行为的厌恶，极力维持程序正义，到被林凉水和曾洁儿打动，主动抛弃他所坚持的程序正义，拒绝钟家的拉拢示好，在法庭上为曾洁儿仗义执言，彻底倒向林凉水一方。金远山代表的规则，其实是人世间的朴素道德观——良心。

“人在做，天在看”，“我不做，我怕等天来收”，抛弃小三的身份，抛弃钟家的利益，抛弃花哨的法律词汇，那是一个人最原始，最本能的是非对错，是道德的底线。万幸，在电影里，林凉水和曾洁儿赢了，可一个四处碰壁头破血流，一个失去孩子失去了两年自由，这样的惨胜怎能值得庆祝？在这个穷人都是居心叵测的坏人，穷人不配成为电视剧主角的年代，在这个女人粘上小三名号就被千夫所指的年代，我们也许需要撕开表象，看看真正的利益导向了哪里？被侮辱被损害的到底是谁？而又是谁把良心扭曲践踏？




</影评>
<有用数>809</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>Christopher R</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-23 19:38:38</时间>
<影评>

看完《毒舌律师》，走出电影院只有一个感觉：舒畅。
从主题、剧本、台词到表演，所有环节都配合得天衣无缝，扎实、诚恳、谦逊、本地化浓度高。
《毒舌律师》让我大爱的第一点：它是一个关于底层追求公平公正的故事。
已经很长很长一段时间（无论是香港电影还是大陆电影），没有见到过这样实打实的关于底层人民主题的商业电影了。
这些年影视行业似乎把重心转移到了中产阶层（无聊哦），底层生活要不被忽视，要不就是作为被奚落的对象，有诚意的作品少之又少，印象比较深刻的有《天水围的日与夜》（香港）和《隐入尘烟》（内地），但它们明明确确走的是文艺片路线，受众相当有限。
当年香港电影给我的最大冲击是，电影创作人员在为底层人们发声和商业娱乐之间找到了一个很好的平衡点（虽然当时年幼并没有意识到这些），在商业上大获成功的同时又与社会大众产生强烈共鸣，能够代表底层人民的利益。
这种作品在当年真的是比比皆是，《富贵逼人》系列、许冠杰文英三兄弟拍的一系列电影、还有后来的周星驰的所有作品，无一例外，讲述的都是小人物挣扎求存的故事。
即使笑料再多，内核都是底层人民的痛苦与挣扎，创作人员在电影作品里重新构建了一个小人物是如何在现实世界上尝试找到自己生存之道的故事，他们是如何试图以自己的微小力量与权势和金钱作对抗的，即使以卵击石也在所不惜。
这是香港电影当年有着如此旺盛生命力的根源所在，艺术与商业、残酷现实与励志故事之间的契合状态达到了一种无可比拟的高度。
《毒舌律师》让我看到了香港电影这种久违的精神内核。
整个故事根植于底层，笑料也大多出自于底层特有的cu口文化，或自嘲或揶揄，唯独没有的，就是现在多数作品隐隐所散发出来的慕强心态，对权富的谄媚，对底层挣扎的忽视，更令人痛惜的是，对底层辛酸的娱乐化。
粤语台词真的是整个电影中的精华，你老mo、扑你个街、契弟……更重要的是，并不是为了cu口而cu口，而是每一句对白都被精心地打磨过，是与剧情、人物角色塑造息息相关的，每一个对白都起到或推动剧情、或丰满人物角色、或升华主题的作用，而不是为了粗俗而粗俗。
再则，在法律题材上，关于公平的讨论会显得更有意思：究竟是程序正义重要，还是实体正义重要。
这两者常常是冲突的，但并不是一个简单的谁对谁错的事情。
程序正义在广泛意义上来说是重要的，是理性社会的基石，而实体正义对当下的那个个体也同样至关重要，珍重实体正义本质上是在保留人性的温柔和光辉。
对于法律制度，罗翔老师曾经说过，人们本身不需要普法，因为法律只是对人最低的道德要求，如果一个人标榜自己遵纪守法，这个人完全有可能是人渣。
看《毒舌律师》的时候（尤其是最后的法庭戏），是大家不是马上就能够代入到王敏德扮演的钟家法律顾问董卫国？
他就是一个在法律制度上疯狂试探的人渣，他就是玩弄程序正义的那个人。
《毒舌律师》简单来说只是一个案件，但影片精彩的地方就在于，通过这个案件去讲述如何在尊重程序正义的前提下，兼顾实体正义，同时还打击那种借程序正义欺压底层的精英阶层，其中牵涉了大量的逻辑陷阱和现实局限，但扎实的剧本很好地将这些元素控制在一个相对合理的范围内。
精心打磨的剧本，是《毒舌律师》口碑票房双收的幕后功臣，是近年来难得的优质剧本。
本质上，《毒舌律师》不是一个律政题材的片子，而是一个悬疑剧情片。
从曾洁儿（由王丹妮扮演）涉嫌虐儿、误杀再到谋杀，简单的一个案件通过法律角度的控诉转变，层层推进，把观众带入一层又一层的迷雾。
从要帮她洗脱罪名到要找到真正的凶手，每一个环节都层层相扣，逻辑链完整且令人信服。
悬疑类型片最大的挑战就是需要把大量的细节以一种有逻辑又隐秘的形式铺陈和交织在一起，细微到每一个角色的职业及其拥有的职业知识都与剧情息息相关，同时还要注重节奏的把握，而集编导于一身的吴炜伦竟然可以完美地做到。
U1S1，电影镜头的运用说不上高明，甚至有一点点沉闷，但瑕不掩瑜，电影镜头本来就是为故事而服务的，而这一点它确实是做到了的。
一个小小的感受，不知道是不是导演故意为之，作为悬疑片，导演插入了大量的偷窥者角度，比如镜头从窗户斜着切入，主角只占据画面的小小一部分，就好像真正的凶手正在偷偷地看着主角团乱出一身力、徒劳无功，并得意地为自己把他们玩弄于股掌之间而窃笑。
随着主角团抽丝剥茧般地接近真相，真正的凶手也慢慢地从黑暗中被逼走到太阳底下，接受正义的审讯，正义的天平慢慢地倾向主角团一方，随之这种偷窥者镜头也慢慢地变得越来越少。
真妙啊。
《毒舌律师》第三个出彩点，是林凉水层层转变的角色设定，真实合理，而且子华的演技又很好地承接住了这个角色的复杂性。
作为整个电影的核心人物，子华扮演的林凉水起着不可置疑的领军作用。
林凉水这个角色向观众呈现了人性虚荣和黑暗的真实一面：不是我不想捧臭脚，而是我不会捧臭脚。
那些声称不会捧臭脚的人，很多时候并不是他们真的人性清高和意志独立，而是缺乏捧臭脚的机会和技巧而已。
这就是底层混乱不堪令人绝望的一面：憎恨权力，但一旦有机会就会向权力露出谄媚的一面。
导演花了大量的时间、镜头和戏分来刻画林凉水的转变，刚开始我觉得开篇为时不短的法官身份对剧情来说有点多余，大可直接从回归律师行开始说起。
但细想，缺乏了前面法官生活和冲突的直观呈现，这个人物立得就没那么稳那么扎实，甚至会影响后面的性格转变的可信度。
他经历了拼搏失志（律师转法官）、假清高（法官时期的人事纠纷）、全盘献媚（重做律师专服务有钱人）、被钟家玩弄于股掌之间的人生起伏，最终让他真正涅槃重生的是自己亲手将一个无辜的女人送进了监狱（17年）。
他跌到了底谷，但也因此与那个真正的自我相见，他变成了一个社会底层的代言人，帮按摩妹、无助的阿婆打官司，至此其实他已经完成自我的接纳，那种“为了正义、为了做最正确的事，再流氓都无所谓”的人生信条慢慢地建立了起来。
两年后曾洁儿案情新转机的出现，只不过是给了他一个自我救赎的机会，给了他一个向观众展示他可以为了正义有多流氓的机会而已。
他不介意自己流氓，他接受自己流氓，他甚至有点爱上了那个耍流氓的自己，因为从心底里他相信自己在做正确的事情，那种眼里发出的光彩，是影片前期他做法官、做大律师行律师时没有的，那是一种在世界上找到自己的位置、全身都放松的状态，只有真正找到自己为之奋斗的信仰的人，才有这样的松弛状态。
我真的太喜欢林凉水和金远山第一见面时子华的表演了，作为观众的我很明显感觉到林凉水的变化，是那种决定不再谄媚、无惧一切的自如。
不得不说，子华把林凉水前后期的状态对比演绎得入木三分，是渗透到一举一动的演技啊。
二刷是必须的~

</影评>
<有用数>352</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>马二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-23 23:31:49</时间>
<影评>

《毒舌律师》（港名《毒舌大状》）火了。
这部1月21日于香港上映的电影，只用了一个月的时间，就成为了香港史上票房最高华语电影、香港首部票房破亿华语电影。排在它身后的，是古天乐主演的科幻大片《明日战纪》，位列第三的是去年上映同为黄子华主演的《饭戏攻心》（内地片名《还是觉得你最好》）。
《毒舌律师》由《激战》编剧吴炜伦自编自导，是他的导演处女作。黄子华、谢君豪、王丹妮、廖子妤、王敏德主演，讲述了律师林凉水（黄子华 饰），为了维护深陷虐女冤案的单亲妈妈，向权贵发起捍卫法律尊严之战的故事。

两年两部高票房电影，对曾被戏谑为“票房毒药”的黄子华来说，俨然一件不可能之事。
毕竟，在过去很长一段时间，他拍的都是既不叫好又不叫座的“那样”的电影。在他的栋笃笑《娱乐圈血泪史2》中，黄子华谈到一件趣事。
2002年，他拍了导演处女作《一蚊鸡保镖》，票房大扑。尔后，整整四年没有人找他演戏。后来，有个老板请他吃饭，说华仔（刘德华）、伟仔（梁朝伟）帮我拍这些戏，你来帮我拍那些戏。听到这里，黄子华很吃惊，他说，一个父亲即使再讨厌小儿子，也不会直截了当地说，你哥哥上名校，你上烂校。
抱着“拍烂戏”的念头，黄子华甚至在片场主动安慰起因剧本差而愤怒的导演：华仔、伟仔拍好剧本，我们呢，拍“那些”剧本就可以了。如今，他终于可以凭借《还是觉得你最好》《毒舌律师》，博得比华仔、伟仔更高的票房了。

2月24日，《毒舌律师》在内地公映。走入影院前，本文能让你更了解这部电影，以及那个昔日的“票房毒药”，如今的“票房神药”——黄子华。
“求公道”林凉水
《毒舌律师》是一部好电影吗？是，也不是。
虽然以“律师”为片名，但不可否认，它不是一部合格的律政片，想在影片中回味TVB黄金时代律政剧魅力的观众，或许要失望了。它的确描摹了“大律师”在法庭上唇枪舌剑的过程，但你很难说，它对香港法律做了一次正确的诠释。
然而，它的确是一部生逢其时的“正确”的电影。
这种正确，反映在香港观众的自发买票行为中。一部打嘴炮的“爽片”，为什么能成为“百年香港影史首部票房破亿华语电影”，因为它满足了本土观众的审美需要与心理诉求。这种满足，曾体现在《战狼2》《流浪地球》上。不论你喜不喜欢，它都代表大众的呼声。
《毒舌律师》好在哪儿？好在它足够爽。
它的故事简单到可怕，一个“小三”的孩子，被有钱有权的“正室”误杀。入赘的丈夫为了保住自己的地位与名声，将所有的罪责都推到了“小三”身上。她失去了女儿，也失去了自由。林凉水为民请命，向着权贵发出怒吼。终于，正义战胜了邪恶，天日终见昭昭。
这样的电影，其实过去并不少见。周星驰1992年拍过一部电影《审死官》，讲的同样是一个斗权贵的故事。那部电影，以4988万的成绩拿到了当年的香港电影票房年度冠军。《审死官》与《毒舌律师》，的确有不少相似点。
一来，它们都是喜剧。前者是无厘头，后者是毒舌风。其二，两者的主角都是“律师”——过去叫状师，现在叫大状。第三，都是为一个孤苦伶仃的可怜女子申冤。更难得的是，扮演申冤者的周星驰与黄子华二人，还都是喜剧大师。
当然，《毒舌律师》比《审死官》更深刻，探讨的问题也更沉重。它的内核，鞭策的还是阶级问题。戴锦华说，如今整个世界最凸显的变化是贫富分化和阶级固化，这是造成种种消极、种种抑郁症、种种“躺平”说的来源。

《毒舌律师》谈的就是这样一个问题：当一群已经阻碍了你上升渠道的人，诬陷你害死了自己亲生女儿，你当如何反抗呢？
答案很简单：无法反抗。在香港，阶级问题已存在很多年了。黄子华曾以开玩笑的方式，说如何分辨一个人是不是香港人，就问他能不能买得起山顶的房子，说买得起，就不是香港人。
这样一个无力反抗的香港人，是很难相信“自助者天助”之说的。
所以，主张靠一己之力反抗的《怒火·重案》《拆弹专家2》，没有在香港本土取得如内地般汹涌的票房，他们更愿意期待一个救赎者的到来，也就是大律师林凉水。
全片最高潮的地方，莫过于林凉水在最终庭审时的咆哮：以前，个个都说，法律面前人人平等；今时今日，人人都改口，说法律面前穷人死定了。我就看看，今天谁死定了。此处，带来的是一种狂躁的爽感。纵然观众知道现实中不可能有林凉水这样的律师，也不会出现如此咆哮公堂的行为，但依然为之泪流。在阶级固化与时代沮丧日益见长的当下，这种爽感已经是普罗大众唯一的慰藉了。
《毒舌律师》提供给观众的，是一种非常传统的普世价值：是非曲直，自有公道。
好人就应该有好报，做了坏事就要受到惩罚。但现实之事往往事与愿违，劳动人民只能自己想办法。于是，古代中国出现了《窦娥冤》，出现了阴曹地府；古典主义时期的欧洲戏剧里，出现了正确、公正的化身：贤明君主。
这里插句题外话。
香港司法制度中有个很重要的部分，陪审团制度，又被称为多数人裁决的正义。电影里，第一次七人陪审团以六比一的裁断，裁定“小三”曾洁儿有罪；第二次，他们全票裁定，曾洁儿无罪释放。在我看来，此处的陪审团本质上代表的是人民本身。他们很容易被蒙蔽，但不会永远被蒙蔽。
黄子华演的，不是一个律师，而是一个控诉者。他向时代发泄愤怒，向人间抛出火焰。他不是盗火者普罗米修斯，但他至少为尘世洒下了一颗火星。
“控诉者”黄子华
熟悉黄子华的观众知道，他不仅仅是一个演员。
过去很长一段时间，他更为人知的身份，是一个“栋笃笑”表演者。栋笃笑就是“stand-up comedy”，在内地被翻译成单口喜剧。随着《脱口秀大会》兴盛，这一概念逐渐被大众熟悉。
1990年，30岁的黄子华在仅有300个座椅的香港文化中心剧场，开了人生中第一场栋笃笑《娱乐圈血肉史》。他说自己是揣着当演员的梦想，闯入娱乐圈的，但很可惜没有人赏识他。他干过编剧，干过场务，干过主持，演过舞台剧，也跑过龙套——演奸人、变态、性无能。他将自己戏称为“伟大的艺术家”。
《娱乐圈血肉史》
“电影公司不找我，电视也不找我，没有人找我。当任何人都不找我之后，慢慢地我就会觉得自己是个伟大的艺术家，在生前都不会受到别人重视的。但我比伟大的艺术家更伟大，因为我知道我死后都不会受到别人重视。”
最好的喜剧是悲剧，最好的幽默是自嘲。这句话用在黄子华身上最合适不过。他伏案9个月，将过去六年闯荡娱乐圈的辛酸写成了诗歌，唱给了三百名观众。
尔后，一炮而红。作剧黄碧云说，她在黄子华的栋笃笑里，看到的是“惊心动魄的残酷”，难得的是众人都笑得出。她忘了，喜剧的起源即来自于嘲笑。
上世纪90年代，黄子华一场又一场地开着栋笃笑，一年又一年地推出节目。在屏幕之外，他成了堪比周星驰的幽默大师。但在黄子华的心中，“当演员”始终是一个不能磨灭的印记。就像郭德纲，明明相声说得那么好，还要去拍电影。

黄子华的演员命运，在电影与电视剧上表现得截然不同。他主演的电视剧，几乎部部热门。2000年播出的《男亲女爱》，创下TVB史上最高收视50点纪录。在剧中，黄子华主演的与小强结拜的男人“余乐天”，让不少观众一记20年。2013年，他更凭借《my盛lady》，摘得万千星辉颁奖典礼最佳男主角大奖。
他还来过内地发展，在2002年播出的《非常公民》里饰演溥仪。
这个角色，被他记了10年。2011年的栋笃笑《娱乐圈血肉史2》中，他说溥仪，这一辈子都身不由己。而现实中的我们，是否也是一个个不同程度上的溥仪？
《娱乐圈血肉史2》
然而，这份好运并没有沿袭到电影身上。
就像前文所说，在导演处女作失败之后，只有“那些”电影才会来找他。演不演呢？演。演的越多，批评就越多。你这么大的名气，怎么拍出的电影既不叫好也不叫座？真是“票房毒药”。
电影银幕上的他有多失败，栋笃笑舞台上的他就有多光彩。2011年，黄子华首次将栋笃笑开到了红磡体育馆，那个经常开演唱会的万人舞台。那年，他春风得意。香港杂志封面上，佘诗曼痴情地望着他：子华，我好中意你。
黄子华是一个控诉者。如果说，他的栋笃笑处女作《娱乐圈血肉史》，是以自己为媒介，向着香港残酷的娱乐圈发出质疑；那么，后续的一系列作品，则对社会、政府、官僚以及资本甚至“接下来往哪里走”提出了深刻的反思。
他为香港底层的居民发声，房价越长越高，经济越来越差，老板的要求越来越过分，薪水则越来越少。他控诉一切不合理的事，失业、自杀、舆论、教育，通货膨胀以及男女感情。但他并不是一个“举世皆醉我独醒”的愤青。
黄子华曾在一场栋笃笑用2/3的时间讽刺前香港特首董建华，但最后却说，其实我是支持董特首的。“董特首认为不能将所有社会问题都怪在他身上，但我恰恰认为，他对社会的最大作用，就是我们可以把所有问题怪到他头上。”
提出问题很容易，难的是如何透过表面看到残酷的本质。毕业于加拿大阿尔伯塔大学哲学系的黄子华，读尼采，读陀翁，最后化身存在主义哲学的忠实信徒。他说，存在主义最好的地方，就是给人选择的自由，而不提供既定的方向。

“现在香港人倾向没有选择，其实是他们看人生的观点角度没有出路，他们根本没有自己（看事物）的角度。现在物质就是神，资本主义就是宗教。”
2018年，黄子华开了最后一场栋笃笑《金盆4808;口》，宣布封麦。
也正是在那一年，他主演的电影《栋笃特工》力压《无双》，拿到了当年的香港电影华语片票房冠军。从栋笃笑发迹，因为栋笃笑形象深入人心接不到其他类型的角色，最后又靠栋笃笑捣碎“票房毒药”称号，命运向他开足了玩笑。
“金鱼佬、贪钱、贱格，是不是我不演这些角色，就没有人去看？”
2011年，黄子华在红磡自嘲式的抛出这个问题，台下异口同声喊到:是。的确，即使在他“翻身农奴把歌唱”的《还是觉得你最好》《毒舌律师》里，他演的依旧是一个“贱格”。不过，想必此时的他不在意了。演员，最难的就是永远做自己。

</影评>
<有用数>349</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>不远堂小二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-25 21:01:18</时间>
<影评>

钟念华看钟赘婿的眼神
全程蔑视或无视
没有任何的夫妻感
也没有出事后合谋的商讨意思
钟赘婿只是大小姐睥睨天下的其中一人

片中钟念华初时就认得曾洁儿
二人关系维持了两个月
没理由等曾洁儿女儿七八岁了
才知道她和自己老公有一腿
花絮又说三人曾拍过野性的一场
说明某些行为是被允许的

什么男人、女人、与狗
都不过是大小姐的玩具
但两个玩具不能离开被允许的范围
真的在一起过日子生娃去了

钟念华只有钟老太 
没见到钟老爷
很可能身在豪门但父爱缺失
钟家子嗣单薄，只有独女
可能父母并不融洽
如果钟老爷爱出去玩忽视家庭
或者父母关系中曾有暴力事件
大小姐也可能形成扭曲性格 
玩而不爱，或者不知道怎么去爱
或者干脆以暴力行为示爱
视人命如玩具，得不到就毁掉
有种理所当然的残忍天真

大小姐掐烟的姿势与曾洁儿相同
而且都给了大特写
狱中相见时大小姐摁灭烟头后
曾洁儿整个垮掉
说明这个动作在之前的关系内
是某种暴虐性/制服性的示意
是钟与曾的关系内过分行为的前兆
这种动作会引起曾洁儿绝望的预期
所以曾洁儿崩溃了
也是当初逃离大小姐的原因
但她日后在狱中对别人发狠时
也不自觉地用了同样的掐烟姿势
这是斯德哥尔摩综合征的体现
某些行为已无意识地向痛恨的人靠近了

曾洁儿在意外怀有bb之后
在某次与大小姐的关系中
被大小姐施予了某种暴虐行为
也导致日后曾女出生先天不足

大小姐对曾是有真爱的
开始是玩玩后来有真感情
但自己性格中有不可控的暴虐成分
导致钟洁儿怕她多过爱她
而因为某次玩得过火
曾还是决心要逃离了
而出于某种愧疚大小姐放过了曾

八年，她也试图放过她忘记她
也又换了一个又一个的新玩具
她也不是不知赘婿在外不太干净
反正自己也不爱他
不过摆着当个豪门公仔，翻不了天
但大小姐不知他外面的女人就是她
于是当真正见到二人爱意融融地
在一起生儿育女时
还是不可遏制地爆发了 

曾洁儿，你可以不爱我
但也不能去爱别人
尤其是爱这样一个无能的赘婿
大小姐对曾洁儿又爱又恨
哀其不幸、怒其不争 

她们在一场国际服装秀场上相识
曾洁儿在舞台上展现的名模范儿
那睥睨天下的模样
像极了自己 
那模样是坐在台下的大小姐对她的初想
百无禁忌的大小姐
忍不住把她弄到身边来
并把自己的赘婿玩具介绍给她
好玩具要一起分享

曾洁儿开始只是媚上
趁年轻捞点好处
可是大小姐软硬兼施的手段
甚至让曾洁儿也渐生情愫
然鹅就在二人互生爱意之时
又发生了大小姐情绪行为不可控事件
曾洁儿终于还是惧怕逃离

曾本质上还是小女人
向往生儿育女现世安稳
不舍得孩子，但怀着又没了工作
只能暗通赘婿委屈求全
自我欺骗地过着“有了个家”的生活

但她不知道有一天大小姐会发现吗
然而既向往安稳又期待冒险
不正是普通人的念想吗
这样富足又危险的日子
给曾洁儿带来欲罢不能的刺激

赘婿是无法真正满足她的
她当然知道他只是个懦弱的玩具
午夜梦回、借酒浇愁
曾洁儿无数次地以她的手势
摁灭了一支支烟头
如烟的往事里
藏着曾洁儿心底无以言说的秘密。

补充&总结：钟太爱的是曾，两个人还养过一只狗。八年前与曾玩赘婿玩脱了，曾意外怀孕，且钟太有暴力倾向曾洁儿对她是怕多过爱的。因为曾的出现钟太学会了爱，但她控制不住自己的暴力倾向，曾洁儿最终还是逃离钟太。钟太学会了爱也学会了放过，没再去找曾洁儿，但留下了她们的狗。八年里狗是钟与曾唯一的情感链接。至于赘婿她就没爱过，知道他在外有花头也没上心，但不知那个就是曾。毛孩子八年后死了，此时的她少了情感寄托又对周围的人和事敏感了起来，于是发现了二人的奸情，她受不了曾的背叛于是再一次控制不住寄几，做出无可挽回的行为，二人彻底决裂。定位钟太天生渣攻但有了爱，洁儿直女但曾经被掰弯，两人就都有了成长弧线，不再是工具人。

</影评>
<有用数>350</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>好了</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-02-24 15:28:14</时间>
<影评>

也许真实的故事是这样的：
两年前一案，曾洁儿被判入狱17年。因为保安悔改的遗书，此案迫于压力重审。但是，这一次，钟家比林凉水想得更加缜密，他们，也想打陪审团的感情牌。
第一步，当庭播放关于曾洁儿的假证据；钟家伪造了一份视频，在没有通知法庭和辩方律师的情况下当庭播放。在视频里，曾洁儿正在以死威胁钟京颐不要离开自己，她声称，如果钟要抛弃自己，她就把女儿杀死。后面的事情和林凉水遇到的一样，不同的是，是林凉水起身大力反对，认为证据伪造，没有事先通知核验，要求停止播放。但效果也是一样的，陪审团先入为主地相信了这个证据。事后，钟家律师团队撤销播放假证据的申请，谎称这是收到的匿名邮件，因为正义心切而失察，再运作自己警政两界的势力，钟家全身而退。
第二步，进行大量的引导性提问，不断暗示陪审团：就像金远山后面做的那样，“你太太收买证人的时候，你有没有参与/你有没有同意”，把前提蕴含在问题里，提供两个假选项，来掩盖真正需要回答的问题，这样无论钟回答什么，金都会说“你没同意/同意/没参与/参与，也就是说，你知情了！”；但不同的是，这次是钟家这么干，控方律师会逼问曾洁儿：
“你是不是和钟有过感情不合的时候”“钟想离开你，你是否同意？你是否怀有怨念？”“你与钟生子的目的是不是想绑住他？”“有人篡改保安遗书试图为你翻案，你是否参与？你是否同意？”
引导性提问之所以要被禁止，是因为没受过训练的普通人很容易上套。无论你回答的是什么，都会在陪审团心里形成对你不利的故事。无论曾洁儿回答的是什么，除非她快速点出前提错误，否则配合之前的假录音，陪审团都会联想出小三借女儿上位未遂的故事。而这，还恰好卡中法官软肋。
第三步，证人登场，故事收尾：首先，是保安的儿子。他“老实巴交”地说，父亲生前把遗书给他看过，并没有忏悔做假证的那一段，自己不知道后面那段是何时添加的。他甚至不用点破有人篡改，陪审团自己会联想。然后，是钟京颐本人登场，声泪俱下，说自己确实与曾洁儿争吵过，但没想到她真的会这么干。两年前没说，只是想保护她，并且因为没有实质证据所以不想控告谋杀。深情人设立马立住。至此，陪审团心里的故事已经相当完整。一个狠毒小三和回头浪子的故事已深信不疑。
最后一步，串通辩方律师：在现实里，比正义收买人心概率更大的是，用利益收买人心。辩方律师自知此时已经无力回天，便接受钟家收买。利用【未经警察收集】的【所谓现场证据】的两个水瓶 诓骗曾洁儿，质问认不认识，然后问钟是不是看到了曾洁儿曾经丢弃这两个水瓶，最后告知所谓的失血喝水死人的事实。辩方律师不需要把这三者串联在一起构陷自己的委托人，只需要点出这三件事，剩下的交给陪审团去联想就好。
于是，此案证据充分，故事完整，陪审团意见一致，以七票的绝对优势，判决被告曾洁儿谋杀罪名成立。

我并不是悲观，我只是想说一件事：毒舌律师不是制度的胜利，是反制度万里挑一的幸运。制度的漏洞越多，坏人和有权有势的人利用的几率越大、利用的手段越多，而不是好人和穷人。
好的制度下，正义应该可以和专业携手同行。

</影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>有为小朋友</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-18 21:17:08</时间>
<影评>

抛除鼓励分想给三星半吧，一部嘴炮爽片。
对于黄子华我没有特别的赞许或者批评，他是一位杰出的曲艺工作者但不算一个好演员，因为曲艺家终身只得演好一个形象。但更糟糕的是，在《梅艳芳》中颇有灵气且动人的两姐妹，一个像被子华神传染了一般硬挤挤不出眼泪，另一个呆滞苍白连同她老公一起。然而，对住如此单薄的反派，法庭戏最重要的控辩博弈竟然变成双方联手打坏人？
很显然无论子华多么慷慨激昂的输出，这样来的爽点始终是缺乏剧情逻辑支持的。我们都知道反派权势滔天，可究竟厉害在哪，又不够清楚明白——也就是说，从掩盖罪行到司法程序，你看不到他们在技术层面有多少复杂高超的操作，只有两公婆被推到台前支支吾吾说不上几句整话，一切就尽在掌握。模糊降智又压倒一切的威权，恰如旁听席黑压压一片的大状，他们代表法律但已然失衡，他们操纵一切但面目不清。这种设定可以认为有所讽喻，却未免失之简单，相比《寒战》在制度框架内博弈、从而再度确认法治作为HK核心价值，《毒舌大状》已经退回到类似《警察故事》和英雄片在80年代指涉60年代的老套设定，即权威和程序都可能是腐败的，要靠“公道自在人心”（common sense）来挽回实质正义（主控官就是得知了事实真相后，几乎完全放弃了他心心念念的“程序”而倒戈）。这么朴素的倒退，无论是对于剧情本身还是把电影放在时代中来看，都令人唏嘘。
有趣的是，反派中的反派，即那个主导一切的人是王敏德，虽然是混血演员，但他在殖民时代都更多扮演“香港人”，现在却要代表殖民宗主的遗老。这是一个资深法律工作者后又严重败坏了法治，但历史恰恰相反，是宗主经过一段浑浑噩噩的摆烂之后，回过味来为殖民地输入了至今尚可骄傲的法治精神。与许多港片策略性地把锅甩给97前鬼佬不同，这部电影反倒症候性（即创作者没有意识到，大概率不是他们本意）地顺应了某种粉红观点：即使好的东西也可能是殖民者的伪善，而这些洋人和洋玩意，至今仍在制度内作祟，有待清除。电影中是外国人和资本家败坏了法治，嗯。
我不是很确定故事设定的时间具体有什么意义，也许是想与当下保持多点距离，避免过于明显的指向，却也没有干脆扔到回归之前。尽管没有直接指涉，但有记忆的话，五周年是第一次大规模的争取，2019年则有身穿黑袍黑西服的法律界人士——这次不是在观众席——走上街头。经过了2003非典的至暗时刻，这个故事在2004年有一个光明的结局，或许也是给刚走出疫情的我们一些虚幻的慰藉吧。
最后，“法律面前人人平等”，翻译一个押韵的下句很难吗？翻成“穷人死定”，好刺眼/耳喔？

</影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴伐利亞酒神</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-18 11:32:45</时间>
<影评>

当《毒舌律师》行将结束，林凉水那番慷慨激昂的司法公正言论被法官斥责为“极不专业”时，影院里再次爆发出新一轮笑声，同时还夹杂着零星的抽泣声。这是真正的喜极而泣，它需要在一个恰当的时机发泄出来，比如现在。不管是银幕中的林凉水他们，还是这些年经历了种种磨难的我们，都太需要一次酣畅淋漓的释放了。
就像无声处传来的惊雷，春节档的硝烟还未散尽，一部名叫《毒舌律师》的港片便悄无声息地杀来了。作为香港本土2023年的贺岁片，《毒舌律师》刚一上映便收获了不错的口碑。对一部法庭辩护题材的电影来说，台词的重要性不言而喻，需要一个格外扎实的剧本。好在编剧出身的导演吴炜伦不辱使命，打磨了一个无可挑剔的剧本。在电影调度方面，导演对整体节奏的把控也非常到位，让高潮时分的那出辩护大戏，以一种排山倒海之势，最大限度地取悦了观众的爽点。同时也借助黄子华、王敏德等演员之口，将众多或诙谐幽默或值得深思的金句吐露而出，令人回味无穷。
作为一部众多演员参与的群戏，《毒舌律师》中大大小小的主角配角甚至龙套，都在影片中有着十分出彩的表演。男主黄子华的戏份比《还是觉得你最好》里更多，也更拉风，从吊儿郎当的混子法官到最后为受害人讨回公义的大律师林凉水，从某种程度上讲，这也是黄子华演艺生涯的一种缩影。谢君豪在影片中扮演了林凉水在法庭上最大的对手——控方律师金远山，他缜密的头脑和咄咄逼人的气势一度令林凉水难以招架。但在公平公义逐渐占据上风的时刻，他也用“反水”恪守住了人性的尊严和底线，这段表演堪称神来之笔。而王敏德饰演的董卫国绝对是本片的一大看点，讲一口流利英文总是叼着雪茄的他，却甘愿沦为权贵人家的伥鬼，是整部电影最让人讨厌的家伙。
法庭上的唇枪舌战，固然无限精彩。林凉水作为一个落魄律师，想要为一个盖棺定论的案件翻案，谈何容易。都说强龙压不过地头蛇，而对手既是强龙又是地头蛇。以卵击石的林凉水，究竟是如何打败身居金字塔顶层的钟氏家族的呢？我们可以来做一个小小的归纳总结。
第一，林凉水“翻案”的决心，可以说倾尽全力，也可以说孤注一掷。这个案子曾让林凉水身败名裂，他自然咽不下这口气。他翻案的决心我们都看到了，宁愿被讨债公司上门毒打，也绝不放弃。这其中最关键的一点，是林凉水亲眼看到了小女孩用手语打出的真相。就算全世界和他为敌，他也认定了曾洁儿是无辜的。为此，他背负了太多良心上的愧疚。所以他不惜一切都会把这个官司继续打下去，这对他来说亦是一种“救赎”。
第二，林凉水+方家军+太子，无所不能的铁三角组合。一个篱笆三个桩，一个好汉三个帮。林凉水的决心再大，也独木难支，他必须组建一个团队。所以重新请回上次的搭档方家军，这位女律师亲和力强，心思细腻，是很好的合作伙伴。没有她，林凉水甚至无法得到曾洁儿的谅解和信任。而太子人脉极强，认识一些三教九流的人，正是在他的帮助下，林凉水才得以保释，重返法庭。
第三，林凉水“搞定”了评审团。香港庭审使用了和西方一致的陪审团制度，若能在情感上打动陪审团，那自然就好办了。林凉水从一开始就对评审团喊话：让他们相信自己的内心，跟着自己的感觉走，然后做出评判就好了。事实证明，这番“洗脑”作用极大，因为林凉水辩护时主打的就是感情牌。
第四，林凉水不按常理出招，还“见人下菜”。在法庭上突然发布偷拍的音频，是一个奇招。一方面可以迅速赢得法官和陪审团的情感分，即便被法官宣布无效不能当做证据使用时，它在陪审团心中也植入了第一印象，难怪这招被对方斥责为“不讲武德”和“偷袭”，强烈怀疑主创人员在玩马保国的梗儿。至于“见人下菜”，更是林凉水打赢这场官司的关键出招：在传唤董卫国时，林凉水利用他的“傲慢”故意激怒他，从而套取了重要信息；传唤钟京颐时，则利用了他最大的短板——心虚，依靠两个矿泉水瓶和娃娃灯罩的关键证物，对其穷追猛打，使其心理防线彻底崩塌。
第五，公义必胜。我们常说的一句话，正义是终将战胜邪恶的。这句话在现实生活中或许未必如此，但可以借助影视作品来予以实现。这不是一种“骗小孩的把戏”，而是要让每一个普通人坚信这世间的道义，像标尺一样去引导我们在现实生活中的所作所为，所言所行。我们当然要承认这个世界的不够完美，所以我们才要竭尽所能，去创造一个相对完美的世界。这一切成功与否，都取决于大银幕下每一个活生生的小人物。我想这就是导演拍这部电影所要传达的意义，尤其在这个希望和困难同在的2023年春天。

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>朱叉叉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-02-24 15:12:25</时间>
<影评>

喜欢黄子华快二十年，《毒舌大状》今天上映，特地抽空去看十点场，看完这部，今年春节档所有想看的电影就都刷完了~
观影体验：
1.最大吐槽——关于配音！！！！！
求求了求求了求求了，内地上映也给放几部原声版吧！！！你们都TM知道在字幕里打上律政司≈检察院，主控官≈检察官了，就不能考虑考虑弄点原声么？普通话版本实在是太干瘪了！
这种要靠台词推进的故事片失去了黄子华原汁原味的台词，魅力至少要掉50%吧？拜托他是黄子华啊！！！！
肯去看这部电影的观众有多少不是在港剧港影字幕中摸爬滚打过来的呢？如果肯在普通话版本中放王敏德大段大段的英文台词，为什么不排片原声版呢？是假设内地观众对英文接受度远高于粤语吗？
2.关于故事——
内容就不剧透了（也不需要剧透），故事讲得挺完整，但大概就是《刑事侦缉档案》/《鉴证实录》/《陀枪师姐》中某一个单元的案子的水平吧。
3.关于演员——
黄子华谢君豪都是不老神仙啊~瘦真的很重要~~王敏德老了也是辣么辣么辣么帅啊~~~林保怡就真的是发福了~~~~我居然第一眼没认出来TK是谷德昭！！！！对穿肠对不起啊！！！！！！！
4.关于主题——
电影以“小人物的洗冤录故事”为线索，穿插着“想坚持法律信仰的律师--在被生活痛殴中来回挣扎--最终仍坚持公平正义（黄子华）”与“坚持法律信仰的律师--如何坚守程序正义的前提下也尽量去帮助被告追求实体正义（谢君豪）”的法庭对抗情节，凸显黄子华最后大声疾呼“你们以前说法律面前人人平等/现在说法律面前三六九等……”一番慷慨陈词下关于“公平正义”的故事主题。
不能说这个主题理想，毕竟现实中，案子如果发生在自己身上，人人都希望有个经验丰富的律师不要钱的来帮自己~~
也不能说这个主题现实，毕竟现实中，权贵们若如电影中一般愚蠢，那这世界早就和谐美满，而现实是这世界其实是个：连美团对商家抽成对骑手抽成对顾客抽成吃三家赚的盆满钵满但谁的权益都不保障、网易腾讯每年净利润数以百亿千亿而程序员们在哐哐猝死、优爱腾B天天卖会员但是今天要你超前点映明天让你不能投屏热播剧都是不疼不痒的仙侠小清新的“美好”人间。
所以谈论“公平正义”，主题太大了，电影讲得好不好，端看你（观众）信不信而已。
那么观众信吗？
春节档看了三部电影，刷了两遍的《流浪地球2》，看了一遍的《满江红》和《毒舌大状》，我没想到我“最相信”的居然是《流浪地球2》这样的科幻电影。
我信太阳终于要毁灭了，人类终于要玩脱了，AI终于要崛起了，中国人终于有话语权拉家带口拖着地球跑路了，尤其是《流浪地球2》说的东西确实TM是有根据有来源被背书有可能实现的……
我不信所谓的“小人物的忠义”是前仆后继的死然后故意留下秦桧活着，居然是为了让其承受人们唾弃……这是马王爷的前后眼能预计到人家必将留下千古骂名是么？尤其是以“满江红”为主题的故事是一个适合全家欢的喜剧这简直是一个莫大的悲剧啊……什么都能娱乐这难道不是巨大的荒诞么？在这个满世界向钱看的时代，我不配听岳飞的词，也不配相信“精忠报国”与“忠义”。
我不信黄子华慷慨陈词痛批一干旁听的大律师“过去人人说法律面前人人平等，你们现在都说法律面前三六九等”，也不信谢君豪不问皂白坚持控告谋杀，而后又转过来为了维护程序正义和法律制度配合黄子华做戏——比起这些，我更信某小说中傅大律师这位祖师爷本爷教人作伪证、帮贪官做无罪辩护、被吊销执照坐两年牢后依然能通过庞大的人脉关系在商界风生水起。
二十几年前——
某首歌唱：“ 向着天空拜一拜呀/别想不开/老天自有安排”；
某首歌唱：“ 若要讲博感情/我是世界第一等/……/求名利无了时/千金难买好人生”；
二十几年后——
某电影说：“钱都流向不缺钱的人，苦都留给能吃苦的人”；
某教授说：“不入流的赚钱法才写在《刑法》中，真正的掘金奥秘都在《民法典》”；
相信博感情是世界第一等的笨小孩早已不存在了吧。
杀人放火，满城衣冠；修桥补路，隐入尘烟。






</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>井户林檎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-01-21 01:07:00</时间>
<影评>

初一要回内地看春节档，本来以为这部香港贺岁片要年后回来才会看了，前几天发现上映前一天还有点映，导演也说是最后一场谢票场，赶紧捡漏。入场前戏票盖章，观众每人发了一封小利是，蛮精美的，拆开没想到里面居然真有十文！（梦回幼时春节去一些酒店，大堂金桔树上挂的红包装有一元钱）现场还有人抽中500块，好快乐的宣发hhh
确实，从宣发上就能感到出品方对这部片的票房期望很高，slogan是“不看毒舌大状怎算过年？”记得十（一？）月太古城影院入口就立了个祝大卖的超大花牌，我还寻思这也太八百倍速。还有这几个月看其他电影的贴片公益广告（关于戏院礼仪），由主创们夸张出演，导致我之前一直以为这是一部喜剧……
6-7分的样子吧，故事线简单，拍摄有点陈腔滥调和装模作样，当然也不难看，我这场观众还几次因台词自发鼓掌……很多补充人物形象的细节似乎也不能说给得多妙，比如师爷陈情自己为什么对林凉水忠心，因为他多年前曾尽力帮过自己的父亲，他相信他是个好律师（救命啊写到这我想起来《滿城衣冠》对不起）。林凉水“害”曾洁儿入狱后与陆定衡谈心，观众才知原来他已在法海中沉浮三十年，浑浑噩噩不得志，终于打算堕落跪舔，但让无辜之人蒙冤也并非他所愿，悔改顺理成章。
也有设计得不错的情节，比如开头一出“打折商品只要12元，做乜给他开28的罚单”的庭审很快将林凉水不正经却正直的矛盾形象立住了（虽然毒舌归毒舌，开庭迟到一小时就是你玩忽职守了哈？！）又譬如钟京颐庭上突然翻供，林凉水震惊不知所措，喃喃道敌对证人将他列为敌对证人，求助般望向队友却无能为力……这一幕我很喜欢。
其他的话，我到中期才意识到原来曾洁儿和钟京颐是外遇，所以她之前隐瞒男友在家……更之后才意识到原来Elsa是他俩的亲生女，一开始钟京颐说“我女”的时候我还以为他将女友的女儿视为己出，好装大度……另一方面，片中是暗示了钟念华和曾洁儿有过一腿？！me be like：可以但没必要，还是说这个梅艳芳梅爱芳的姊妹情导演硬要cue一下……
总体来说，富人刻画得太蠢，其实我们都知道他们的privilege会体现在更隐蔽的地方，让正义无法伸张（愤世嫉俗一点来说，曾洁儿住那么大house都不算底层，所以要加上她自述出身普通的一段话）。不过for the sake of 理想主义（为了情节发展），忍了。然而，钟念华有什么必要屈尊格格不入来听庭审？开庭前一晚一身红探监曾洁儿，非得耀武扬威这一下才爽？终审不让媒体来，ok，但换一堆西装革履的律师过来镇场是在做什么，专程过来听训？！
（因为评论里陆续有好几位友邻回复关于“来一群律师”的质疑，增加一下我为什么写律师就是“专程过来听训”。我完全理解钟家不想让外人\媒体\闲杂人等来庭审，但他们可以让信得过的员工之类的人来，而不是几十个律师——观众的都是律师，被台上只要不是傻的的法官和辩护律师发现不对的可能性大大增加，这在我看来完全不符合逻辑，纯粹是为了让后续情节“林凉水慷慨陈词批驳【同行】丧失良心”能有戏剧张力的发挥而强行设定。其他的关于剧情的讨论\异见大都是各人理解不同，就不回复了。）
（btw，好奇故事为何设定在2002年？和时代的关系是？）
（增补：友邻指出故事有原型，这我就理解了。当然和当下的现实制度保持距离这个也没错，我好奇的是放置在2002这个具体年份的意图（因为时间原本是可以模糊处理的）
可能是我漏看，千钧一发之际林凉水是怎么得到保释的？是，他是找了熟人，但那个人不是拒绝当英雄了嘛，不过让他给个名字——转场林凉水就出狱狂奔了，how？同样刻意的是林凉水在得知方家军可能“前途尽毁”后对她发脾气，试图以羞辱（而且还是性别羞辱）逼她不参与庭审，大哥你几岁了还来这招？
（增补：我当然能看出林凉水在操作上是用私家侦探换出自己，我的问题是，这是怎么做到的。他被关押后马上找熟人说了此事的重要性和正义性，但他的熟人被上面施压、怕担责，拒绝帮他，那么后续他“给个名字”的让步，我理解是要林凉水找一个更硬的关系、更上级的人可以让他去联系，让他不用担责，曲线救林凉水，而不是直接把所谓“真正”偷拍的人抓住就行。如果是这样的话这事儿也太简单了，英不英雄的转变是否太快，why bother，所以我怀疑我自己漏看。没想到没漏看诶，编剧和部分观众觉得这就是合理的。何况那一段的蒙太奇刻画时间紧迫，原来连替补的“真犯”没有被抓到就可以把林凉水先放出来，让他刚好赶上庭审？）
个人心中最妙的还是结尾金远山说我今日跟你演这出闹剧feel ashamed，感觉最终把工具人法官多次不痛不痒的 “藐视法庭”“不专业”指控拉回来一点。（虽然就连他身上涉及的程序正义还是结果正义的探讨都很浅很cliche，林凉水都同样是个制度拥护者。）豆瓣短评里有位观众说得很精辟，这是一次“tvb超现实法庭”。
最后，片名强调毒舌，但我不是很get的到。虽然听得明粤语，但或许到底文化不一样，很多林凉水损人的台词我虽明白其中的尖酸贬义，但总是因为其过于造作的措辞激发我心中对“妈的最烦（连刻薄都要）装逼的人”的反感（。
如果你喜欢你觉得情节合理演得好看得爽，你继续，对剧情有不同的理解也欢迎你明确表达，但不要来说我没看懂，我谢谢您嘞！


</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
