<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>辣手神探</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2606098518.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>周润发 / 梁朝伟 / 毛舜筠 / 陈欣健 / 黄秋生 / 郭追 / 关海山 / 林保怡 / 欧阳震华 / 国村隼</演员>
<简介>袁浩云（周润发 饰）是警署侦探，为人正直但行事火爆。他的好友在一次捕匪行动中不幸遇难，令他更加急于报仇。袁正侦探一桩非法军火集团的重案，但为了案件侦破顺利，袁的上司决定让他不再负责此案。此时，袁的女友也离他而去，并对他的敌人产生了感情。这个敌人，正是军火集团里面的头号马仔江浪（梁朝伟 饰）。江郎行事拼命，千方百计博得集团头目信任。袁在追捕中与江相遇，眼看大难临头却发现江放他一马，原来另有内情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>十一月的雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-13 19:47:29</时间>
<影评>
        本来自己眼中的最佳的一部华语影片应该用自己的语言来加冕，但当我看完这篇影评之后我打消了这个念头。我无法再用更完美的方式来表达了，这篇文章涵盖了一切，暴力美学，恍然就在眼前...... 


文：无忧/财公子



在其自组电影公司的首部作品《喋血街头》在票房上遭遇惨败后，吴宇森之后基于商业性质的《纵横四海》着实让人轻松了一回，可毕竟与他以往英雄侠义与烈火激昂的特有风格有着相当大的差异，骨子里崇尚暴力美学的老吴在努力思考着艺术与商业之间的最佳平衡点。时隔一年后(1992)，由金公主投资、新里程制作的《辣手神探》推出了。

　　

吴氏作品的叙事风格一向清晰明了，故事情节大都按时间顺序来展开，本片也是一样：周润发扮演一个做风勇猛的警察TAQUILA，为调查一宗军火案与做卧底的阿浪(梁朝伟 饰)由误会到成为朋友，最后齐心协力的捣毁了这个犯罪集团…看上去，与一般的警匪片无异。能够在这样“纤弱”的题材上大作文章、并使其出彩出料，就需要很强的脚本设定与深厚的导演功底。同样在89年的《喋血双雄》里，情节设置也相对简单，但却在几个有限的空间里被挖掘出了那么多有深度的东西，这正是吴宇森所擅长的。

　　

影片起始，云来茶楼的那场警匪枪战中，TAQUILA与同事战前看似轻松的调侃、军火贩子交易时利落的黑话、走位讲究的快慢镜运用及局部空间里复杂却不凌乱的冲突，都被表现的淋漓尽致。随着TAQUILA狠狠一脚踢开鸟笼荡出走私枪支时，方才还如水面般平静的茶楼瞬间变成了修罗战场！子弹在空中肆意的横飞，周遭的物件如雪片般漫天飞舞，血浆似箭般的喷射……这幕戏中，镜头始终是运动着的，换位时的快镜与击中物体时的慢镜结合的干净利索，画面中的股股硝烟与密不透风的枪声直叫人喘不上气来。短短几分钟里，匪徒与警察对射的凶悍、逃命时射杀挡路的无辜百姓的凶残和TAQUILA与同事之间的相互照应均交代的从容不迫，丝毫不让人觉的有纷乱之感，在经过多年的探索后，吴宇森此时的拍摄手法与镜头剪接的层次感显然已达至炉火纯青，这场戏堪称港产枪战片局部处理的典范。(ps：都说吴氏电影中少不了白鸽，由于这次要求新求变，开火前的笼中鸟不算，如果细心观看的话，在厨房中TAQUILA怒火四射时的一个慢镜中居然飞出了一只大公鸡…)

　　

片中的人物刻画是成熟的，在同事兼好友(林保怡 扮演)被匪徒三哥打死，眼中喷火的TAQUILA将其制服后，没有丝毫的犹豫一枪结果了对方，赶来的组长(陈欣健 扮演)怒斥其斩断了追查很久的线索，这时的TAQUILA就像个做错事的孩子，一边痛心的看着同伴的尸体，一边带着内疚的表情不敢正眼望着暴跳如雷的组长时，只言片语，发哥将整个人物勇猛斗狠而又重感情的性格鲜明的呈现在观众面前。

　　

与TAQUILA在酒吧里怀念昔日好友时背景出现的低沉伤感的萨克斯曲相比，阿浪(梁朝伟 扮演)的出现则曲风陡然变得高吭甚至有些突兀，他在图书馆奉命质问背叛黑道上海叔的小胡子时就简单的二句话：“海叔问你为什么出卖他？”“那就是有了”，然后掏枪就爆了对方的头！整个过程如同呼吸一样简单。杀手坐下时的微微一笑、站起时的冷酷眼神、擦枪时的面无表情，被梁朝伟演绎的内敛十足，令人胆寒。与十年后同样命运的陈松仁不同，这次的卧底则更像是个卧底。与海叔(关海山 扮演)谈及江湖不古的深情沉静、和另一个军火头子庄尼(黄秋生 扮演)谈判时的不卑不亢到为不致于整个计划被破坏而轻拍TAQUILA肩膀时的淡淡一句：“记得我啊”，然后一记枪托将其击倒……多来隐藏在黑道中的阿浪做事不可能忧柔寡断，也容不得他忧柔寡断。在黑与白的夹缝中生存，好与坏的界线有时是模糊的，比之陈松仁为了思考而失眠更具说服力。后来海叔面对要杀他的阿浪时说：“世事就是这样。有些事你不愿意做，可是逼你非做不可。”，吴宇森借海叔的口阐释了他自己心目中的卧底哲学。

　　

“江湖上的事，不是我杀你就是你杀我！”，当庄尼决定干掉海叔意在独揽军火生意大权而请来阿浪帮忙时，这种江湖宿命被彻底的抖了出来，放下电话的阿浪已预感到了结果，在烟雾中紧紧盯着空中那只预示死亡的纸鹤时，他的表情是复杂而又绝望的，那时，他在想着什么？是不义的背叛？还是正义的执行？！！

　　

在去往海叔货仓的路上，阿浪还是禁不住要向庄尼证实，当庄尼说到“要嘛就一起跟我打天下，要嘛就背后干我一枪…我死而无怨”时，阿浪已经下了狠心，“我自己有枪…”。

　　

扮演庄尼的黄秋生那时还属风华正茂，与后来经常以胡子拉茬神经兮兮示人相比思维正常的很，脸也较光滑，整部片子中笔者认为在此处表演的最出色，当听到阿浪应承后，呵然一笑收枪入怀，把个早就成竹在胸、城府极深的黑道老大演的活灵活现、潇洒至极。

　　

片中曲目不多，却极贴牌，酒吧里隽永悠长的萨克斯风、匪徒子弹装膛的咣咣鼓声、线人与警察组长传递密码时的两段清唱。笔者还注意到有一个背景音乐在几处被不断运用，如茶楼的厨房外、片尾医院的殓房中。看过多遍的朋友应该有印象：简短而急促，仔细听就像倒计数的时钟响声，使人的神经不由自主的随着钟点滴达崦不断紧张起来，我称它为“时间的弦”，在这里应用的最为合适。庄尼的车队越来越迫近目的地时，“钟点声”就越来越强，当郭振锋开了第一枪时，时针终于指向了片中的第二场枪战大戏。

　　

正如本文标题表述的，笔者从来就没怀疑过吴氏弹药库的储备量，《英雄本色》尚属建库初期，子弹有限，要一发一发的打；到了《英雄本色II》里就买进了许多家伙，同样是手枪，可以连发，再加上手雷、火铣，倒也热闹，后来可能是经过了《喋血街头》中越南战场上军队装备的洗礼，到了《辣手神探》，仿佛一下子从天上掉下来一个诺大的军火库，大大小小、各式各样的轻重武器轮番上阵，构造了港片枪战片史上最壮观的一次视觉盛宴。

　

如果把开始的茶楼枪战比作是大餐前的开胃酒，引起了观众旺盛的食欲的话，那么接下来的这场货仓火拼绝对是吴大厨师奉上的拿手大菜，荤的、素的连盘端上，直教人应接不暇、大呼过瘾！

　　

自庄尼的摩托车队一踏进货仓起，好戏就开始上演，据笔者观影经验，吴导这次可能将之前所有的枪战技巧全部都放在这场戏中，如水银泄地般的子弹喷射、平地而起的巨大爆炸、空中连串蹦激的弹壳、四处纷飞的杂物碎片、火光与硝烟的弥漫…由于空间的扩展，拍摄难度也随之增大，分散的道具与众多的人员调配需要高超的指导水平，吴宇森在这里采用多机位立体拍摄，一个Action通常是用二到三个分镜，如海叔伙计从铁塔跌下，就分别用了左、右、下方三组；阿浪与TAQUILA对射这个看似简单的Action居然要用到四组，还要加以快慢镜的重组切换，从以上二个简单的片断也可以看出后期剪片的辛苦与用心。本片的剪辑阵容是强大的，吴宇森、奚杰伟(后来剪接过《功夫》)，再加上本片的音乐剪接胡大为助阵，流畅的运镜切换加上音乐的动感来辅助，从现在的眼光来看，说它是香港电影剪辑的教科书也丝毫不为过。这场戏的音响效果也做的极其出色，手枪扳拨的咔咔金属感、微冲激射时的连惯声、火铣炮弹出膛的通通做响、物体爆炸时的轰然与火花四溅的咂咂声…层次分明，临场感非常强。

　　

从不怀疑吴导对追求拍摄真实性的执着，在现场他总是要求演员要更专业、更敬业…或者说是更玩命。且不说动作指导郭振锋在距离爆炸点仅一米之隔巨大冲击后还能自如的站起操枪射击，做为主要演员的发仔与伟仔也是在火光咫尺鏖战！从最终剪辑画面上来看，其中采用替身的镜头很少，大部分都是真人上阵，脸上凝重与警惕的神情是分外逼真的()，是专业演出的需要还是内心的真实表达，呵呵，这就要问二位天王本人了，问黑面神得到的答案可能只有一个：专业、专业、太专业了。

　　

从《喋血街头》起，我对梁朝伟可以说有了一个崭新的认识，对于当年无线的当家小生，印象中是外形的俊朗与不恭的玩世，当看到他扮演的阿B面对阿辉被折磨的几近发疯时，那因痛苦万分而面容扭曲的神情教人惊喜，但伟仔对那次演出并不满意，这次吴导又给了他一个发挥的机会。看着海叔对他背叛而露出的惊咤表情，阿浪内心是痛苦的，但身后庄尼的威逼又不得不使他紧紧绷住，甚至不敢看海叔，直到海叔说出“我求求你，放了我的这些兄弟，我死不要紧，总比被那些混蛋乱枪打死的好。阿浪，照我的话去做，开枪啊！”，他豁然抬起头，一枪杀了海叔。转身过后眼框里盈满了泪水，在经过庄尼身边时那充满苦痛的微笑、紧拧的双眉、抽搐的脸部肌肉与狠下决心时眼中那一晃而过的凌厉杀机，直到杀光昔日弟兄们彷徨的气喘不已…伟仔将一个在正义与邪恶之间痛苦寻找答案的卧底形象诠释的唯妙唯肖，是片中的一大亮点。

　　

打火机，做为与十年后梁朝伟同样收到的生日礼物，外型上相似，用途却不同。很喜欢吴宇森电影里的一些细微设定，貌不起眼，却往往是情节起承转合的关键。当阿浪顺手把打火机放在曝光后同样是卧底的小高上衣兜里，一枪将他击落下海时，没人知道会发生什么，直到满身血污的小高蹒跚的爬到酒吧里说出庄尼军火库的位置时，我想很多人会发出惊叹，原来戏可以这么拍，拍到让人魂疑、拍到险至无路。当然吴导是谦虚的，他会借片中TAQUILA的话来示意：“呵呵，您老真是伟大……伟大的不是我，是上面的那位。”。

　

上面的那位创造了世界花了七天，下面的这位却足足用了四十分钟完成了港片枪战史上最长的一夜。

　　

从布局与规模上看，片中的三场枪战主戏可谓是一浪高过一浪，到了最后就完全称得上是巨浪涛天。明心医院的这场重头戏应该说是有很多非议的，影评家们大都指出由于战线拉的太长，造成了观众视觉上的疲劳，松散的场景显得凌乱。前文曾提到过，笔者认为吴宇森把握中小型枪战场面的功力是无人能及的，不论是过道、小屋、教堂还是楼梯，局部细微的处理都堪称大家。但大场面老吴玩起来不是很得心应手，91年《喋血街头》里的越战戏同样遭到非议，以至于正式上映时剪掉了大量镜头。后来在美国拍《变脸》被许多行家称赞，《风语者》就批评声不断。做为老吴的忠实fans，笔者内心里倒觉的这场重头戏之所以动用了这么多胶片，与他当时的心情是有关的。雄心勃勃的《喋血街头》无人喝彩，向商业妥协的《纵横四海》又不能抒发他的真正风格，在矛盾与彷徨中，对现实所有的委屈与不解(请允许我用这两个词)在这场戏中完全的宣泄出来。

　　

纵观这场长达四十分钟的枪战戏，从诊室打到殓房，从殓房打到地下军火库，从军火库打到走廊、从走廊打到婴儿室，再从婴儿室打到走廊…整个医院的各个角落都变成了惨烈的战场；手枪、火铣、散弹枪、微冲、重机枪、狙击步、手雷、雷管直到火箭筒(ps：财公子cs天下无敌！)，所有可以出现的军械都被派上用场；神探、卧底、匪徒、医生、护士、病人、飞虎队、组长、亲属乃至襁褓里的婴儿，其出场的人物数量称得上是吴宇森所有拍过作品中最多的。在如此复杂的空间与纷乱的人群中，吴导充分发挥了他的能量！大到枪林弹雨中的画面调度；小到警察之间默契的眼神，表现的张驰有度、功力尽显。其中的一些桥段张力十足：TAQUILA晃动几下凝神一击的自信、阿浪不顾危险对接电线倒地时的英勇、卧底与郭振锋之间对恃的悲壮、匪徒利用病人做掩护的狡诈、阿浪误杀自己人时所表现的无奈等等，当然还有让人津津乐道的TAQUILA与婴儿这对“好哥俩”的“血染的风采”…这么多大量的不同元素集结在吴导手里，仍然被有条不紊的展现在观众面前，在笔者的心目，香港很少有几个导演能做到这一点。

　　

临近结束时，发哥手抱着婴儿在密集的爆炸声中夺命而逃是这场重头戏中的重头戏，因为坚持没用替身，所以安全应该是重中之重，可是从画面中看得出，“这次不是来玩鸟来了，是玩命！”！在身隔不到半米的巨大波浪冲击下，发哥称得上是真正的逃命！若不是吴导当时最终听了军火专家的劝告，减少了大量火药的话，我想，现在还能不能看到依然活跃在舞台上的发哥还真不好说，也不知“成功脱身”的发哥当时对老吴是埋怨还是感激。

　　

与通片超强火爆的风格相比，影片的结尾是含蓄的，当毛思琳(毛舜筠 扮演)将阿浪的档案交给组长时，TAQUILA用阿浪的打火机点着。与组长看着这些档案被烧毁时的悲痛神情相比，TAQUILA的表情是轻松的，甚至不时的面露微笑，他耳边在回响着曾经与阿浪的对话：“我曾经想堂堂正正做个警察，毕业后所有的工作都见不了光……我打算到北半球定居……哼，冰天雪地的，你不怕被冻死啊？……起码见的了光。我问过人了，那儿二十四小时都有阳光…”。同样是卧底，《龙虎风云》的发仔没有去上夏威夷，却在这里圆了自己的光明之梦。

　　

在苍凉深远的萨克思曲里，行船中的阿浪微笑着将曾经像征着死亡的纸鹤抛掉，远处雾起的海面上隐隐闪现着太阳的光辉……

　　

总是，我总是喜欢，喜欢将自己喜爱的这部电影不断的重复播放，于是，萨克思风由苍凉转成了悠扬。十二年前的发哥是那么的潇洒，温情的酒吧，朋友的微笑，在柔和的乐曲伴奏下，叫人沉醉……同时我在深深的思考，十二年前的吴宇森那时在想着什么？是对黄炳耀的感怀，是继续的彷徨，还是考虑着突破自我？远去的阿浪是不是代表着他本人？

　　

哦，又到了云来茶楼，听到了熟悉的鸟鸣，同时，也听到了TAQUILA与好友的对话：“哎，有没有想过把老婆孩子弄到国外去？……想都没想过，这就是我的家，就算我死了，也要葬到这里。移民到外国，什么也不习惯，想饮茶，门儿都没有啊……呵呵，国外也有茶楼的…还是这里比较正统啊…”

　　

我停止了思考，望了一会儿窗外办公大楼那红色的墙壁，闭上眼睛享受着音乐，享受着寂静……

　　

突然一阵剧烈的枪响把我惊醒，耳边又传来那简短而又急促的“时间的弦”，我盯着屏幕，分明看到组长正在对着TAQUILA大声的咆哮：“TAQUILA，你他妈的太吊了，只要你手上有枪…子弹是绝不浪费的！”

　　

…………………


 


</影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>南瓜国王@似水流年</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-04 00:37:42</时间>
<影评>
        我靠，刚刚看完这部古老的电影，太TMD有内涵了。这部电影就是日后很多部电影的鼻祖啊！！！

梁朝伟2002年的在无间道里和黄秋生在天台见面，黄还送他生日礼物，其实梁朝伟在这部电影里早在10年前就和另一名警察在天台见面了，台词都差不多，都是忘了生日，畅谈退休后的美好生活，并且强调，这世界上就你知道真相.......

片子最后，同样作为卧底梁朝伟也很帅的说了一句：我是警察。难怪无间道里演的这么好，和着10年前就开始排练了.....

这部电影里，梁朝伟和黄秋生也是上下级的关系，只不过是在黑道....

我觉得这部片子改改，说作为无间道的前传，一点都不过分.....

还有，这个电影里人仅仅中一枪是绝对死不了的，顶多少点血，战斗力都不减，必须得是很多很多枪才能挂掉，这点参见多年后的十面埋伏之章子怡....

子弹的声音让我想起多年后的魂斗罗，而四处出现的隐藏的敌人更像在游戏厅很风靡的一款设计游戏，包括随时出现的会减分的人质.....

最后不得不说，很牛逼的一点，梁朝伟作为史上最文艺的杀手，爱叠纸鹤这点被多年后的一部美国连续剧《越狱》发扬光大了....

还有一点是个人经历，很多年后，我到了一家新的公司，第一天老板看到我就从桌子底下抄出一瓶冰镇啤酒，我以为这很酷，但是和周润发超出一个手枪递给梁朝伟比起来，简直是差劲多了.....

至于周润发护送婴儿那段，应该是向赵云哥哥致敬了.


======莫名其妙的分割线===========

虽然整个片子没什么可说，馒头泡稀饭哥哥依旧是不被子弹青睐，并且有打不完的子弹。但是被勾起的对那个时代的点点回忆，还是泛滥了起来。无数个青春年少的夜晚，录像厅里或者是和混乱的聚会，我们就看着这些打打杀杀的港片长大，常常是情节迷迷糊糊只记得飞来飞去的子弹和嘴里的牙签，那时候也常常幻想，会有机会和一班兄弟出生入死，甩下一句很酷的话扭头就冲进枪林弹雨。

现在没有人想和我出生入死了，都想找我借钱.....也许这就是友谊在商品社会里的进化形态吧。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>米.粉.虾</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-01 12:30:39</时间>
<影评>
        刚刚看完《辣手神探》，一部老掉牙的刚产警匪片。年轻的梁朝伟（梁朝伟似乎一直没老过）和年轻的周润发（周润发现在是发福了不少），一个卧底一个干探，携手火拼黑社会老大。想起了以前看港产警匪片的日子。

从我开始看的香港警匪片或黑帮片的时代起，我认为港产片发展了三个阶段。

一个是古典时期，也就是周润发、吴宇森时代，80年代。这个时代的黑社会，老大穿的像大亨，即使是大夏天在阳光明媚的地方，也都爱穿风衣、围围巾，走路起来呼啦呼啦的带风；小喽罗则穿的像写字楼文员，清一色的西装革履，大喽罗黑西装扎领带，小喽罗灰西装不系领带。黑社会的枪总是很多，而且比警察的火力枪，最次的是小手枪，AK都是大陆仔用的，高级黑社会一般都用以色列的乌齐或者M16，还有散弹枪，火箭筒。警察一般就是个点三八的小左轮，了不起有飞虎队用MP5。古典时代里面，无论是警察还是黑社会，都很嚣张，很牛X，打起来火光四溅、枪林弹雨，谁都不用担心弹匣里的子弹会打玩，尽管放枪就是了。黑社会总是很高档，很有品味，谈生意总是在高档餐厅，老大们住豪华别墅开游艇，大家都把自己弄的像贵族。

第二个时代是后现代，也就是古惑仔时代，历史到了90年代中后期。后现代的黑社会们一般不会住在豪华的大宅子里，大家都住在普通的居民楼，狭窄、拥挤；他们开面包车，也开法拉利；他们不做军火生意了，主要经营夜总会等娱乐场所。古惑仔们火拼的时候谁都买不起枪。大家都使砍刀，并且砍刀还不是特制的，就是街边摊贩的货色；好些人连砍刀也买不起，就只好拿钢管对付了。对了，古惑仔们的穿着风格也变了，不太像写字楼文员了，挺运动挺朋克挺嬉皮的，有些哈日哈韩的嘻哈感觉。老大们也总算知道热了，不再穿风衣裹围巾了，着一套简单的休闲西服。黑社会们谈生意的地方也多为类似北京成都小吃的餐馆，吃火锅、喝奶茶。

第三个时代是回归古典。回归古典的时代，黑社会又开始变的高档起来，最典型的代表就是古惑仔最后一部，以及无间道等电影。大家又开始穿黑西装，像谈公司并购上市一样谈黑道生意，文质彬彬。穿的好，表示有钱了，所以大家又开始用枪了。西服里面别把手枪并不是什么稀罕事情。

我开始看港产警匪片的时候是初中，虽然当时的香港黑社会片已经进入了古惑仔的后现代时代，但我们最钟情的还是古典时代的小马哥。英雄、义气、帅气、潇洒，这都是我们向往的。上高中、特别是上大学之后，枪林弹雨看腻了，总觉得太假。谁老是能弄到那么多枪，生活中常见的顶多是砍刀而已。谁又有那么好的功夫和枪法，我们生活中遇到的街头小混混顶多是下手狠点而已，打架起来其实笨拙的很。所以，古惑仔那种毫无招式的拼杀方式，真实、简单、贴近底层人民，立刻吸引了我们。大学快毕业的时候，出现了无间道，无间道这种黑帮片再次吸引我们，不再是他的打斗，而是他的情节，他一步扣一步的剧情。

喜欢上无间道，也表示着我们终于成熟了。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>明鑫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-22 23:55:14</时间>
<影评>
        一、两人对垒

如果两个都知对方方位，各在隐蔽处，必有人先动，后者后发制人。双方最后僵持，或先动者死。

如果两人都不知对方方位，无解。必有一人先知，比如镜子等。

如果一人在明、一人在暗。如一人在门外、一人门内，门外人要打破此局，如不能入门即给对手致命一击。则无论如何必被对方占到先机，当然可以飞身入门然后开枪掩护迅速找到隐蔽点，但是我看不起此招。因为让人知道方位就会死，怎么能逃呢？这样就会切换到都知双方方位的模式一。


二、二对一

二人那方看似拥有主动权，但是未必。因为两边都不希望死人，而且一个人那方在通常情况下会强于对方的单一者。所以，其实这是变相的一对一模式，但是这个会更好看，因为最后效果会是两个一对一剪在一起。

但是如果一人方已经打死一人，那么就会陷入被动，第二人会掌握开枪先机。


三、开枪的节奏

如果一人手拿两枪，就不存在这个问题。

如果一人只有一枪，就会发生有先后，特别是两人组合战多人，互相打掩护，会好看。他就会实际变成一人执两枪。但是镜头切换会多样化。


四、限制才是关键

枪战片其实很无聊的，因为变化很少，双方都拿枪，等于武功一样。如果武侠小说里面所有人武功一样高，会多无聊。来来去去就是打不打得中，其实每一次的拖延都很无聊，就是滚来滚去，故意打不中对手，最后打中就完了。这个是没有道理，因为如果最后一次打得中，一开始还不是可以。所以只能依靠动作设计的花式，这样发挥就会不稳定，花式是完全靠灵感的。

所以，如果要真的从剧本的阶段就让枪战片哈看，限制枪成了关键，杜琪峰深得法门。所以，一人最好只有一把枪，最好只有几粒子弹，那么开枪的先后、节奏就最关键。

吴宇森的无聊，就在子弹永远打不完，先后节奏无所谓。当然这有利于塑造英雄形象。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>安静地潜伏</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-10-16 15:43:30</时间>
<影评>
        《辣手神探》，1992年的老片子了，仍然具备可看性。

有些男人，年纪越大，阅历越深，就越有味道，比如黄秋生；

有些男人，二十年前和二十年后容颜几乎没有什么变化，这是岁月对他们的眷顾，比如周润发和梁朝伟；

但是比较起来，女人还是会比较喜欢前者吧。

这部电影里最厉害的角色其实是黄秋生手下那个能拼能打的独眼龙（虽然他是后来才成为独眼龙的，但是整部电影看下来，就没有一句台词提到他的名字），和周润发梁朝伟死拼，也不能让他们占到便宜，但是他又是一个善良的人，不愿滥杀无辜，可是这样的人，在那样的圈子里，注定是没有好结果的。

他有这样一句台词：“我不会和两类人做朋友，一类是警察，一类是杀死自己老大的人。”可是当他看到自己的老大杀死了无辜的平民的时候，又愤怒地朝自己的老大开了枪……这是一个矛盾的悲剧人物，可是他是一个好人，换种角度看，又何尝不是一个有味道的男人。

这部戏里有味道的男人还真多，只是当时的他们还处在青涩时期，比如出场没多久就牺牲了的林保怡，只有少数几个镜头，被梁朝伟误杀了的欧阳震华，谁能想到十几年后，他们以自己独特的魅力先后成了香港影视剧的当红小生。

有味道的男人是永远不会过时的。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>LIMBOYZP</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-26 17:02:50</时间>
<影评>


我知道《辣手神探》这部电影的时候，几忽同时知道《无间道》的。
爱看《第十放映室》，特别喜欢回顾香港电影。不可能不提吴宇森，英雄本色，喋血双雄，还有辣手神探。
刚好那时《无间道3》引进大陆，火了一阵子。租碟店到处都贴着那张经典的电影海报。
我那时可能才10岁，知道了梁朝伟，也就是个个子不高的演员。
除此之外，我对于香港电影也就仅停留在周星驰那没完没了的无厘头喜剧，成龙打不完的武打戏，还知道了吴宇森和周润发的枪战片。
爆炸的血浆，乱舞的白鸽，用不完的子弹，需要及时降低音量的枪支交火...爱叼着牙签的发哥。
这些电影里往往只有男人间的友谊，儿女情长也只是一笔带过。
不喜欢打打杀杀，更爱看武侠片里的侠肝义胆。
但是抛开吴宇森片子里人物的现代装束，他们活生生是生活在都市江湖中的旧式武侠。
只不过他们更爱恨分明，更热血沸腾。
他们更相信暴力能够宣泄自己对这个世界的愤怒！
而且他们存在在这个扭曲人性的现代法则中，更加漂泊无定，身不由己。
难忘《辣手神探》中的阿浪，他是梁朝伟演过的最帅的角色。
多年之后，当我同时看完《辣手神探》和《无间道》三部曲之时，我更加坚信梁朝伟是我最喜欢的华语演员。
吴宇森给了他太多的发挥空间。卧底这个角色是疯狂的也冷静的，是隐忍同时也是躁动的。
藏在黑社会与警察双方颠倒黑白混淆身份的双面人。阿浪在猫鼠游戏中身不由己，痛苦至极。
那块上司在天台给他的打火机，成了整部电影的亮点。
《无间道》中换成了送给陈永仁生日礼物的手表，以此来致敬。
十年过去了，阿浪去了冰岛渡过人生，陈永仁却永远躺下成为香港警界的英烈。
一个轮回之后，香港电影也死了。
阿浪是吴宇森离去香港闯荡好莱坞之前，塑造出的一个宣泄才华的角色。
陈永仁则是让香港电影重新被世界认可的借尸还魂的一曲哀歌。
阿浪还能逃走一片生天。
而陈永仁呢，也就没有未来了。
梁朝伟在两个角色的命运呼应之间转变，岁月无情，更加沧桑了。
香港电影和梁朝伟一起老了。
伴随着我们记忆的一切，终将逝去。
当你失去的时候，还会像小马哥一样说拿回来吗？
那时候千万别说我也是警察。
但是那又怎么样，谁知道呢？


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈小鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-09 12:30:26</时间>
<影评>
        有意思的地方：

梁朝伟的角色设定：送白玫瑰＋卡片作为情报暗号；每杀一个人都折一只千纸鹤，经常用满屋悬吊的千纸鹤来烘托人物内心情绪；人物形象塑造的很丰富，谈理想，想去冰岛，24小时都有阳光；


节奏：

为了在后半段的大量快节奏枪火场面中把节奏中途慢下来，用了一些比较不太合剧情的桥段，比如在军火库里谈理想；比如救bb；


较有意思的桥段：

开头在茶楼里满是挂着鸟笼来遛鸟的食客，环境营造很好，开战时还会给笼中慌乱鸟的镜头营造气氛；酒吧与吴宇森的对话；放打火机到小高衬衣口袋里然后开枪；女主在婴儿房扇坏人耳光让他小声点，最后坏人再次碰到时，扇回她，她开枪；小bb尿湿了周润发裤腿，浇灭了他裤子上的火，救了他一命；周润发利用电线，像人猿泰山样逃出爆炸的医院


镜头设计：

及其注重场面调度，大量摇臂或斯坦尼康镜头带环境载摇到故事主角身上；与现在枪战片相比，镜头偏长，多调度多群演，多氛围营造


暴力美学：

没太大感觉，就觉得比很多港片纯暴力导演要丰富很多，比如人物塑造上的柔情咯，比如周润发抱着婴儿枪战那场最干净与凶残的对比，婴儿脸上溅的血
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青石</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-12 19:12:46</时间>
<影评>

 
番位之争，不是某个时代所独有，在上世纪的香港影坛，就有多个由番位引起的事件。
老一辈们抢番位的本意更多是为自己正名，而非与同组演员争高低，一些艺人做出的决定也非常的硬气。
1985年，许冠英因影片《僵尸先生》获金像奖最佳男配角提名，但由于他坚持自己是主演，于是他拒绝接受提名，由此成为拒绝金像奖的第一人。
无独有偶，在1992年，梁朝伟同样推掉了金像奖最佳男配的提名，理由与许冠英一样。



他还公开表示今后不再接受男配颁奖，这在当时引起了舆论哗然，甚至推动了金像奖评选规则改革。这一部令梁朝伟产生番位疑惑的电影叫做《辣手神探》，该片是吴宇森前往好莱坞发展前的最后一部港片。
如今回看演员班底可谓是星光熠熠，片中出现了多位影帝级大咖。周润发和梁朝伟主打双雄戏，黄秋生则扮演反派大BOSS。















女星毛舜筠则收起了之前的喜剧定位，在片中出演女警，同时也扮演发哥的女友。片中还有一众如今的演艺圈熟脸，既有刘江这样的老戏骨，还有一脸青涩的欧阳震华、林保怡。日本知名演员国村隼也在片中客串，他的角色在开局不久就被发哥一枪爆头。时至今日，该片被无数影迷们视为暴力美学经典，片中仅枪弹火药花费了百万港币，全程枪声不断。
故事讲述由一桩军火案牵扯出的警匪血战。






警察袁浩云（周润发 饰）奉命追查一个军火集团，在一次茶楼火拼后，浩云的同事（林保怡 饰）不幸死于枪战。同事的牺牲让浩云坚定除恶之心，浩云身份虽是警察，但他不排斥以极端手段惩治罪犯，一根筋的他对尊尼死缠不放。在追捕过程中，浩云却一直遭到黑道混混阿浪（梁朝伟 饰）的阻挠。
阿浪实际上是一名卧底在尊尼身边的警察，浩云的胡搅蛮缠反而打乱他的工作节奏。



尽管阿浪心有怨气，但他在与浩云的交手里还是手下留情。凭着多年从警的敏锐观察力，浩云也顺藤摸瓜查清对方的卧底身份。
于是，明暗两面的这两位警察联手除恶，直面共同的敌人尊尼。



经过一番调查，两人发现尊尼军火库藏在医院地下室里，赶赴现场后，他们与对方展开了惨烈的血战...导演吴宇森在拍完这部《辣手神探》后就前往好莱坞发展，“辞别”香港影坛之际，他索性放开自我，在电影里大玩情怀。
先是将暴力美学情怀玩到极致，结结实实过了一把枪战瘾。
全片共有三场大场面枪战，开场在茶楼间警匪持枪对轰，一时间血浆横飞，发哥的脸都不能幸免。



中间则是车库里的黑帮火拼，这是一场火花带闪电的视觉盛宴。片尾更是玩“疯”了，吴宇森安排了足足40分钟长的医院枪战戏。
从发哥和伟仔的视角，两人携手自地下室打上停尸房，再从停尸房杀出走廊，沿路与杀手们一一对线。




这画面也被不少网友称为：真人版魂斗罗。



这里的枪战戏种类繁多，既有简单的一枪爆头，也有拿着机关枪一通扫射，更有警匪正面对轰的刺激场景。




视觉冲击感就一个字：爽！
枪弹所及之处尽是尸体横飞，动不动就是血浆喷射，数量之多让人看着眼花缭乱。
有网友统计，有超过300人在这部电影里被枪“打过”，片中这句台词或许说出了吴宇森的心声：
子弹是绝不浪费的。
暴力玩到了极致，而在漫天血光中，吴宇森也没落下美学。









片中不少动作设计充满美感，两大主角穿梭于枪林弹雨间的动作非常帅气，从停尸房冒出的这个场景就是例证。吴宇森在片中还玩了一波私人情怀，茶馆枪战戏的布景放在吴宇森经常光顾的云来茶楼。原本剧组并没有在此布景的计划，在听闻百年历史的云来茶楼即将拆除之后，吴宇森决定将场景换到这里。



临时更换场景之下，台词准备时间不足，于是吴宇森让子弹来代替人物台词“说话”。有趣的是，在这段戏拍摄期间，吴宇森剧组曾被多次投诉扰民。
警方出警后发现是吴宇森在拍电影，此时甚至有部分警察帮吴宇森向居民协调“说情”，这使得这段戏得以顺利完成。



吴宇森的任性还不止于此，他本人还在影片中客串出镜，扮演一名对着周润发灌输心灵鸡汤的退休警察。1992的当口，吴宇森在告别香港影坛之际，用情怀酿制了一壶名为“暴力美学”的好酒，以此招待每一位港片迷。
导演的情怀操作相当加分，而演员发挥同样令人称赞，发哥扮演的辣手神探形象至今深入人心。



他所饰演的袁浩云甚至入选美国《娱乐周刊》的“影史最伟大电影角色TOP100”盘点，最终排在第33位。袁浩云是个反传统的英雄，他没有常规男主那样洁白无瑕的伟光正，相反他因为自己的种种“缺点”而变得充满真性情。
在同事惨死之后，他会为了报仇而寻求各种手段，宁愿傻乎乎一个人单干，也要紧咬对手不放。
办案过程他也不是个守规矩的人，没有明确证据就拿枪指着反派BOSS叫骂。



而在与上司对话中，年轻气盛的他也敢于与其正面对线。甚至浩云还有常规主角没有的“污点”。比如在执勤过程中误杀了警方同事，红方警察杀警，这可是常规警匪片里极为少见的。






而片尾梁朝伟的角色同样因误杀警察而自责时，浩云还帮其掩饰。袁浩云性烈如火但嫉恶如仇的形象本已充满魅力，再加上发哥自身高大帅气的形象，角色的风采确实令人难忘。该角色最经典的场面当属抱着婴儿勇闯枪林弹雨的场景。



抱着孩子的袁浩云一枪枪击杀敌人，即便腰部中弹也不改眼神的坚毅，这一幕幕场景仿佛让人看到了现代版赵子龙。片尾，发哥抱着象征着希望的婴儿冲出爆炸现场，后方是象征着死亡的滔滔火海。



发哥充当着新生与逝去之间的“交接棒”，这场生与死的对比颇具意味。聊完发哥，我们来聊聊梁朝伟因此做出的一个让香港金像奖倍感“丢脸”的事，也就是拒绝金像奖提名事件。
接拍该片时，梁朝伟仅有30岁，生涯此时已两获金像男配，但暂无最佳男主入账。
对于大多数人来说，而立之年有望三度斩获最佳男配角，是一个很高的成就。






但梁朝伟却做出了拒绝提名的决定，在这个看似“张狂”的行为背后，其实伟仔的底气十足。梁朝伟饰演的阿浪无论从出镜时长或是戏份比例都非常之高，角色光环实际上并不弱于发哥。由这个角度看，梁朝伟认为自己也是男主无可厚非。但这并不代表梁朝伟在与发哥撕番位，他只是想拿到应得的番位肯定，而实际上吴宇森和发哥也仗义出言，公开力挺伟仔的决定。
而梁朝伟敢在30岁的年纪就拒绝金像提名的另一个底气则在于：他确实演得好。
本片中，他饰演的卧底警察阿浪形象极为出彩。阿浪是个带有悲情色彩的人物，卧底的身份让他无处倾诉孤独和悲伤，只能冷冰冰地执行一个个任务。



多年的卧底生涯养成其冷酷的行事做派，比如在图书馆与帮派叛徒对接，他见面当头就给了一枪。但他内里又是十分痛苦纠结的，每杀掉一个人，阿浪都要折一只千纸鹤，满船的千纸鹤诉说着人物的哀伤。




影片中最体现人物两面性格，也最体现梁朝伟演技的片段是阿浪杀掉前老大海叔那段戏。
为调查军火案，阿浪投奔黄秋生饰演的尊尼，心狠手辣的尊尼在势力渐起后决心对海叔赶尽杀绝。



海叔虽为黑道中人，但平时对阿浪多有照顾，阿浪纵使心里万般不忍，但也不得不拔枪杀掉对方。梁朝伟这两个转身的表情变化让人看出角色的层次感。
开枪杀了海叔后，阿浪先是转身走开，经过尊尼身旁的他强忍心痛挤出笑容。






随后阿浪又调转方向，操起身边的机关枪，对着昔日的好兄弟一通发泄扫射，眼神里充满了心态决绝后的凶狠。这一前一后两个转身里，梁朝伟的演技令人叫绝。该情节并非来自剧组本身，而是梁朝伟即兴设计发挥的，在呈现出极高的表演效果后，吴宇森决定采用这一版本。












此外，值得一提的是，《辣手神探》中阿浪的形象其实是《无间道》里陈永仁的灵感来源，《辣手神探》成就了陈永仁这一影史经典。片中，阿浪与上司在天台见面。阿浪那句“全香港只有你一人知道我身份”，和上司送给阿浪的生日礼物，都在十几年后的《无间道》里被复刻。出彩的阿浪让梁朝伟广受外界好评，也让梁朝伟拒绝金像奖提名时底气十足。这件事最终使得香港金像奖修改了提名制度，允许一部电影里的两名主角同时被提名。该事件发生几年后，伟仔的这份底气就得到了官方认可，1995年，他凭借《重庆森林》获得金像奖最佳男主。
生涯至今，他更是五度拿下金像奖影帝，疯狂收割演艺圈的影帝奖项。
一路走来，我们看到了梁朝伟敢于对金像奖说不的底气。




除了演员之外，影片内核里还让我们读出了港片里的“江湖味”。
1992年香港恶性事件迭发，同一时期包括叶继欢、张子强等巨匪作恶，香港治安一度引发外界担忧。
鉴于这个情况，多次拍出黑帮电影的吴宇森敲定了离港前最后一部电影题材，正面弘扬警察形象的《辣手神探》随之产生。



尽管不再刻画帮派里的江湖道义、兄弟恩怨，但《辣手神探》里的江湖味道还是不少。这里的江湖有快意恩仇，袁浩云在同事惨死后，杀红了眼找对方报仇，拼上一命只为慰藉好友亡灵。















这里的江湖有情义千金，昔日老大海叔虽为黑道大佬，但极为重义，手下也养了一帮忠心下属。在遭遇尊尼背叛后，重情义的海叔自知阿浪身不由己，于是选择主动寻死，以求阿浪帮忙保住其他兄弟。这里的江湖还有道义原则，黄秋生麾下那个冷酷的独眼杀手就是例证。他十分看不起杀死前老大的阿浪，也因此对阿浪下手时尤其凶狠。但在病房里与阿浪决战时，这个独眼杀手也不愿意伤害无辜，他与阿浪默契地等医院护士撤退才开打。而这个杀手最后也是为了阻止尊尼滥杀无辜，而惨死于对方枪下。
即便远离帮派江湖，但吴宇森的《辣手神探》仍有着江湖的影子。
综上所述，该片的亮点确实颇多，吴宇森的离港之作给足了诚意。






但在同年上映时，它最终却遭遇了票房滑坡，仅以1900多万排在年度榜单第17位。院线失利的原因也很简单，那一年被称作“周星驰年”，1992年票房榜前五的电影均有星爷参演，一人包圆TOP5，香港影坛在此时已进入无厘头的时代。再加上那段时期枪战类型片实在太多，《辣手神探》在题材远不如无厘头讨喜，票房的惨淡收场也就不难理解。但时代的因素却并不阻止这部电影的伟大，如今，这部《辣手神探》被无数媒体、影迷奉为影史经典。1994年，美国《娱乐周刊》将《辣手神探》列为影史Cult电影第18名。
2008年，美媒“MR. SHOWBIZ”将《辣手神探》评为香港动作片历史第2名。
2010年，英国电影杂志《帝国》“百部最伟大非英语片”评选中，《辣手神探》位列第70名。
成为各媒体影史盘点里的常客，《辣手神探》的口碑着实过硬。



它的影响力甚至还蔓延到了其他领域。



2007年，美国游戏公司开发了一款名为《枪神》的游戏，该游戏完全改编自《辣手神探》，主角都是模仿发哥的造型。如今29年后回看这部电影，我们还能体会到吴宇森对暴力美学的情怀坚持，感受到发哥巅峰期间的风采，理解梁朝伟拒绝金像奖的底气。
更重要的是，通过这样一部电影，我们得以回溯时光，重新品尝港片黄金年代的滋味。



纵使时光流逝，港片的味道一直是那么正。青石电影 | 乐乐德
本文系青石电影原创内容，未经授权请勿以任何形式转载


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mars'3r</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-28 22:44:32</时间>
<影评>
        80年代末90年代初的香港，敢打敢拼的香港人已经把香港打造成国际金融中心，而香港的电影业，也是精彩纷呈，有东方好莱坞之称，是世界第二大的电影工业基地。其中，吴宇森塑造的暴力美学，更是走出世界，甚至是在好莱坞中大放异彩。《辣手神探》则是吴宇森去好莱坞发展前在港的最后一部经典之作。其动作场面之宏大，（真人）特技之丰富，实为当时好莱坞电影所不及，香港影圈更加是望其项背。在90年代初的电影中，枪战、特技能够与其相媲美的，恐怕是2年后卢克贝松的《这个杀手不太冷》了。
第一场枪战场景：充满港式风情的云来茶楼



       整场电影，随着剧情发展，一共产生了3场枪战戏码，一开始是云来茶楼，这一场枪战可谓是深深掺杂了浓厚的香港气息。第二场则是在码头仓库内。茶楼、茶餐厅、码头等地方，为港产片中，常用到的黑帮交易、谈判的地点，在吴宇森的操办下成为枪战战场，那就一点都不为怪了。然而整部戏中最为大胆、也是最为壮观的一场枪战发生在明心医院里，这个枪战选点确实十分具有想象力，除了想象力之外，吴宇森的执行力也是叹为观止的，无数的爆破场面，主要演员亲自上场拍摄（包括数名婴儿），逼真的枪械、音效与配乐，出色的后期剪辑，使这场枪战戏成为了港产枪战片中的经典。

最后一场枪战选址医院，爆破场面宏大

        与现今科技特效横行、大场面、大制作但缺乏人物刻画、剧情铺垫的商业片不同，在吴宇森的侠客情谊+暴力美学的制作思想下，《辣手神探》不单单是爆破、枪战、动作场面，在人物刻画以及剧情结构、细节方面，也是炉火纯青。

        剧中的发哥（TEQUILA），是片名《辣手神探》的代表，爱饮烈酒，心系手足，在第一场枪战，亲眼目睹其手下被杀手打死后，本已经可以活捉杀手的他选择了一枪爆头；为了为手足报仇，跟上司顶撞、在Johnny车上帖报纸，单身匹马到海叔的军火库中找Johnny。他也有柔情汉子一面，在最后明心医院枪战，与毛毛一起疏散婴儿，最后为了保护婴儿，唱歌哄其入睡。义气爽朗、嫉恶如仇、铁汉柔情。。可以说，TEQUILA是现代环境中的一位侠客英雄。在吴宇森经典电影中，发哥则是他的御用演员，在他的片中扮演了一出又一出现代侠客的好戏（《英雄本色》、《喋血双雄》等），有如克林特伊斯特伍德在莱翁内的西部片一样，成为了一种电影史上重要的流派。

发哥最后枪战戏中哄小孩入睡的RAP

        而伟仔饰演的阿浪则是这部现代侠客片中，人在江湖，身不由己的一个角色。他潜伏在海叔手下，一心为倾倒Johnny的军火集团做工作。他的人物刻画也是充满浪漫主义色彩，没有身份、住在游艇上，出场一幕中，杀死海叔的叛徒时冷血、果断。但其实他讨厌杀人，如讨厌折纸鹤一般，在艇内却挂满纸鹤。在码头军火库里，他忍着泪，杀死海叔，在这场枪战戏最后与发哥举枪对峙，辣手神探再次开枪，幸好发哥手枪已无子弹。阿浪从警以后一直以卧底等不见得光的身份为警方服务，以致他居然有了移民冰岛这个24小时都有阳光的国家的想法。卧底探员，这种游离于正义与罪恶，每天冒着被黑帮看穿横尸街头的危险，一边冒着被警队错杀的风险，是在本片人物设定中是最大创新点。以致后来这一类型的卧底角色，在数年后被杜琪峰等导演继续深挖，缔造了又一个香港电影的经典流派：10年后，伟仔饰演的卧底探员在杜sir《无间道》中，也在天台收到了生日礼物。

伟仔含泪杀海叔

       《辣手神探》中，除了发哥、伟仔、毛毛三大主角领衔外，其配角甚至到跑龙套，都是后来香港演艺圈的重要人物：戏中饰演Johnny的黄秋生、最初在茶馆牺牲的警员林保怡（TVB经典妙手仁心中的主角）、以及整套剧中只有数句对白，最后被阿浪打死的“警员”欧阳震华（后来以赌场风云获得艾美奖提名，TVB经典洗冤录主角）、还有Johnny的手下黄德斌、第一幕枪战负责交易枪械的郭政鸿。

欧阳震华当时还是跑龙套，中枪的表情，我给满分

        不可不说，《辣手神探》是吴宇森港产电影的顶峰之作，后来他到好莱坞之后，也是将暴力美学贯彻到底，尼古拉斯凯奇、约翰·特拉沃尔塔则成为了他的好搭档。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ash&sun</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-12 17:09:20</时间>
<影评>
        又是一部发哥的电影，又是一部吴宇森的电影。他们二人的电影在我心中占据着一个很不一样的地位。如果我想看英雄，如果我想看激烈的枪战，那么他们绝对是我的不二选择。现代的电影虽然特技好，帅哥美女也不缺，但是很少有人能带给我那种很纯粹很过瘾的感受了。

本片在吴导的电影中应该算是温和的了，虽然枪战片段很长，但血腥暴力程度都偏低，主角的经历也并不十分悲惨。尤其是发哥在吴导的电影中很少扮演警察，而且还是一个爱情、事业和友情兼有的警察，虽然中间也经历了一些波折，但最后还是圆满大结局。所以他在本片中的角色更接近一个正义尽责的好警察，而非《英雄本色》中的小马哥和《喋血双雄》中的小庄那样义薄云天的悲情英雄。也正是因为这样，这个人物的心理斗争，冲突与抉择也更少了，是一个几乎完全正面的形象。

而梁朝伟扮演的阿浪因为其卧底警察的身份则显得更加层次丰富，他一方面要坚持正义，尽忠职守，一方面又对大哥海叔有了一些感情，同时又因为身在黑社会中还要不断杀人，又总担心被警察误杀，总之是一个不得安宁，身不由己的人物。这个内心充满斗争与冲突的角色由梁朝伟来扮演的确很好，尤其他阴郁的神情与复杂的眼神，难怪有人说在本片中梁朝伟比发哥有过之而无不及，这很好地证明了对于一个演技好的演员来说，角色同样十分重要。

梁朝伟后来在《无间道》中扮演了卧底陈永仁，两个卧底之间还是存在一些差别的。相比起陈永仁，阿浪的命运要好的多，他开名车，住游艇，大哥器重他，另一个大佬詹尼欣赏他，又有发哥的惺惺相惜和并肩作战，所以他虽然令人同情，但还没到陈永仁那样悲情的地步。最后那个舍生取义，明知不可为而为之的行为也是由他来完成的，这也从另一个侧面反映出本片中的英雄到底是谁，发哥是高手，但阿浪才是英雄，而他宁愿牺牲自己来换取罪犯的落网，更加令人敬佩。至于结局，发哥和上司烧掉了阿浪的档案，紧接着又出现阿浪站在轮船上的画面，这到底是意味着阿浪幸运未死，终于可以前往冰岛过着24小时都见光的生活了，还是发哥心中对于朋友的幻想，就不得而知了。当然我绝对希望是前者。

本片中的枪战片段很长，虽然没有那么血腥暴力，但还是很精彩激烈，总有打不完的子弹，死不完的人，在娱乐效果方面还是不错的。尤其是医院婴儿房那一幕，至少不会黑暗得令人不忍目睹。还让我们看到了年轻时的林保怡和欧阳震华，那时的他们在发哥的电影里当配角，后来的他们是TVB的台柱子，是金子总会发光，而毛毛还是那么的可爱。

另一个让我印象深刻的就是，吴导的电影中很喜欢用一些艺术性与象征性很浓的东西，比如《喋血双雄》中的白鸽与圣母像，本片中则是千纸鹤，与他的暴力画面形成了鲜明的对比。

后来吴大导演就去好莱坞发展了，所以本片应该算是他与发哥黄金搭档的终结了吧。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
