<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>困在时间里的父亲 The Father</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2628877926.jpg</封面>
<导演>佛罗莱恩·泽勒</导演>
<演员>安东尼·霍普金斯 / 奥利维娅·科尔曼 / 马克·加蒂斯 / 奥莉维亚·威廉姆斯 / 伊莫琴·普茨 / 卢夫斯·塞维尔 / 阿耶莎·达尔克 / 罗曼·泽勒 / 雷·伯内特 / 阿德南·昆迪 / 斯科特·穆林斯 / 布赖恩·罗杰 / 艾薇·维</演员>
<简介>影片以重复加碎片式的感官叙事手法，讲述了年迈且身患疾病的安东尼（安东尼·霍普金斯 Anthony Hopkins 饰）正在面临一项艰难的人生选择——是搬到养老院还是接受女儿寻找的新护工。在这个过程中，安东尼发现自己仿佛进入了一场奇怪的时空之旅，错乱的记忆和时间线交织出一段段匪夷所思的故事，而一个个陌生又熟悉的人也让他陷入迷茫。
                                    
                                　　影片根据法国小说家兼剧作家佛罗莱恩·泽勒的舞台剧《父亲》改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Piglette</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-28 17:01:46</时间>
<影评>

   《困在时间里的父亲》并非悬疑片，但其中却有不少暗藏的线索值得留意。这部电影在某种程度上让我想起《生死停留》，两者都通过主人公的视角构建一个幻象，再一点点击碎这个幻象，让真相浮出水面。两部片子都利用不可靠的叙述者——逐渐失去意识的濒死者 / 阿兹海默症患者，设计了一个叙事陷阱，使毫无戒备的观众从一开始就进入虚假的场景，并对自己所见到的故事深信不疑；然而所有假象都一定会有破绽，会被真实侵入，于是细心的观众便能从蛛丝马迹之中发觉上当。
   本片最重要的线索就是父亲所居住的“公寓”的变化。
   片中父亲真实居住过的公寓有三个：
1）父亲自己的公寓   2）女儿的公寓   3）养老院
   片中影像展示的公寓也有三个：
1）暖色调公寓   2）冷色调公寓   3）蓝色养老院
   整部电影乍一看，以父亲在暖色调公寓开始，在养老院房间结束，仿佛是正序叙述的。但实际上却恰恰相反。影片或许可以看作双线叙事，一条线是正序——女儿视角，叙述了随着父亲病情逐渐恶化、神志越来越模糊，安娜无力继续照顾父亲，最终无奈决定把父亲送进养老院的一个过程。而另一条线是倒序——父亲视角，描写的是已经患有重度阿兹海默症的父亲在养老院里产生的回忆和幻觉。这条线的叙事是非常混乱和飘渺的，经常出现空间和人物的错位，其中最明显的就是影片前80%的影像所展示的暖色调和冷色调两间公寓的神奇对映。
  废话不多说，直接上图：
暖色厨房——冷色厨房

暖色客厅——冷色客厅

暖色餐厅——冷色餐厅
   从三组图片可以看出，冷暖色调两个空间在布局和陈设上严丝合缝地对映。怎么解释这种现象呢？难道是女儿把父亲接过来之后重新粉刷了一遍公寓？或是女儿和父亲的两套公寓户型和装修几乎一模一样？这显然是不太可能的。所以我们有足够的理由怀疑，电影向我们呈现的两个空间是主人公大脑里扭曲过的图像，并非真实环境。
   事实上，只有养老院的影像是真实可靠的，而前面出现的父亲的公寓 / 女儿的公寓，都是父亲根据养老院的场景和自己的记忆拼凑出来的。
上图是影片开端父亲“公寓”的卧室，下图是养老院的房间，穿衣镜和装饰画的位置都一模一样

暖色客厅——冷色客厅——养老院客厅

暖色走廊——冷色走廊——养老院走廊
   影片末尾父亲已经思维混沌到不记得自己是谁，这种情况下他只能依靠眼前所见的景象和支离破碎的记忆构建一个可以理解的“熟悉的环境”，来解释自己身在何处，并以此获得一丝安全感。于是我们可以看到他脑海中的公寓同时有着养老院的格局和自己女儿的画作。这个空间其实是记忆和现在、虚幻和真实的重组。
（看到这里我们也就不难明白为什么父亲眼中的法国女婿时而会以医院男护工的面孔出现。父亲的记忆正在一点点消逝，他已经开始记不清数月未见的法国女婿长什么样子了。于是正如他按照养老院的环境脑补了自家公寓一样，他也按照自己目前最常见到年轻男性——护工的形象脑补了记忆中面目模糊的女婿。他也曾一度分不清女护士和女儿。）
   但是如同前文提到的，假象总会露出马脚。就像身处一个梦境，当你发现其中某个微小的不合理之处时，一切栩栩如生的梦幻就瞬间坍塌了。这部电影中，虽然父亲的意识不断退化，但是作为清醒者的观众看到的场景却渐渐出现bug，以至于越来越接近真相，最终与现实合而为一。比如开篇暖色的公寓在23分钟时变成了与养老院装潢相似的蓝色、父亲的服装从正装变成养老院的睡衣、小女儿的画作从墙上消失、养老院走廊的塑料椅子出现在女儿家里、走廊尽头原本应该是书房的房间打开门来竟然是杂物间……
上图是父亲主观视角（幻觉）——下图是客观视角（养老院）

画作消失，女儿说“你一定是记混了，我家里从来没有这幅画” 
    空间扭曲是恐怖片的老梗，这部电影通过安东尼的双眼向我们揭示了一个残酷的真相：罹患阿兹海默症的老人可能时时刻刻都在面对这种周围空间不断变幻的恐惧。

   《父亲》一方面打乱叙事，虚实结合，刻意制造困惑不安的观感，令观众切身体会阿兹海默症老人的心理状态；另一方面又给出足够的线索和提示，使整个故事的结构严谨有序，不至于变成谵妄者的流水账日记。安东尼·霍普金斯奉献了与影史上任何一位影帝相较都毫不逊色的伟大表演，全程不会有一秒钟让你想起他曾经是个吃人肉的（bushi）。奥利维亚·科尔曼也塑造了比《宠儿》拉拉女王好上百倍的角色。全白的阵容在今天的好莱坞可能难以收获应得的奖项，但是一定会在演技教科书上留下姓名。同理这部影片也是一样，我始终相信“打动人心”才是电影真正的生命力所在。

 

</影评>
<有用数>2962</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈小姐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-02 21:19:24</时间>
<影评>


陈小姐：2021年才开了个头，我已经看到了年度最佳电影！
 2021年的3月26号由美国新晋流媒体HULU放出，也是国内高阶影迷圈最具热议度的影片，The father，中文译名，《困在时间里的父亲》。这部影片已经拿下2021年奥斯卡最佳影片、最佳男主、最佳女配）在内的6个重要奖项的提名。影片是2020年的1月份在美国圣丹斯电影节首映，圣丹斯目光毒辣，一向关注非常有个性的独立制片与低成本电影。目前，豆瓣评分8.7，IMDB8.3，已经算高了，但是我觉得低了。这么说吧，2021年才开年没多久，我就看到了这一年最好的片子了。我非常喜欢这部电影，我非常感动。
奥利维亚·科尔曼Olivia Colman饰演的中年女儿行色匆匆在伦敦街头赶路，我们听到的配曲是英国巴洛克音乐，出自为英国皇室作曲和演奏的亨利·普赛尔之手。这支乐曲选自《King Arthur亚瑟王》，名叫《What Power Art Thou》，中文译为“冷之歌”。
电影总体来说就是由声画两种语言构成，这个开场，画面呈现着伦敦十分当代的日常生活，声音则载入厚重的英式文化，亚瑟王，是凯尔特神话中记载的古不列颠的国王，你可以理解为是英国祖先的神话故事。我们听到的是这则戏剧中掌管严寒的精灵被唤醒之后，唱的一首咏叹调，这只咏叹调最为标志性的部分就是这种有节奏的瑟瑟发抖的唱腔。好的电影，不会有一处细节是闲笔，开场音乐，太重要了，绝对不是随便选的，而且我们很快发现这是一个“有源音乐”，就是可以在情节中找到音乐的来源。
影片一开场是声画分开叙事，画面主要带你看的，请注意，是，空间，看过影片的观众会知道“空间”在这部影片中有多么重要。摄影机先于主人公进入房间，然后，注意，空间，空间，空间。有源音乐来自男主角，老头的耳麦，他在听古典音乐。音乐是对老人的一个书写，是这个角色的一种注脚，你可以理解为，老人生命中掌管严寒的精灵已经被唤醒了，也就是老人站在了生命的尾巴上。
影片的导演非常牛逼，79年生人，是一位小说家+剧作家，《父亲》就是他自己写的戏。他自己搬上了舞台，执导为舞台剧，2012年一经公演，可以说是横扫西方戏剧界多个顶级奖项。《父亲》被搬上银幕，剧作家自己居然又当影片的导演。我看了一下有限的资料，这好像是他第一次当导演艾，之前参与过的影片他都只是编剧艾。要知道，从文字到舞台剧再到电影，其实是三种完全不同的艺术表达，完全不同的语言。
第一场戏，剧情很简单，父亲又一次气跑了照顾他的保姆，女儿着急又无奈，女儿告诉父亲自己认识了一个新的男人，需要搬去巴黎生活。他们的交谈处理得非常朴实，调度很简单，这时你需要充分注意的是空间所交代的信息，注意房间的装修风格、壁炉、家具的式样与颜色，注意有国际象棋、注意有钢琴，注意墙上的这些画……琴棋画，这就是电影的某一重魅力，人物对白所交代的信息只是叙事的一部分，由美术、制景、道具所带来的空间释放出更多的信息，这个老头的生活条件，所受过的教育，所处的社会阶层，以及他的性格他的生活品位都从他身处的这重空间给了我们交代，而不必再费言辞或者去设计多余的戏来说明问题。
又一天，人物的造型换了，说明不是同一天。这里用到的音乐是贝里尼的歌剧《Norma》中著名咏叹调《圣洁的女神》，王家卫在《2046》里也用过这段音乐，用来在声音上诠释静雯的爱欲。用在这里，是为了让观众觉得之前女儿的担忧有些莫名，这明明还是一个生活尚能自理的、充满活力的，似乎还对异性的亲近亦充满着渴望的老头。这这部影片中，老头渴望的异性包涵了女伴、女儿以及自己的母亲多重概念。这就是视听语言传递的东西，如果你看到了，你会看到影片深层的表达，如果你看不到，没关系，不影响你看故事。紧接着，诡异的事情发生了，影片走向了一个悬疑段落。
老头忽然察觉屋里有个男人，声称是女儿的丈夫，女儿不是单身很多年了吗？男人斩钉截铁地告诉老头，他叫保罗，是女儿的丈夫，而且老人现在是住在他和女儿的公寓里，“陌生男人”打电话让女儿立刻回来。更诡异的一幕出现了，回来的是另一个陌生女人。老人崩溃了，我的好奇心全部被吊起来。诡异的节奏越来越快，诡异的情节在加密。一回头，陌生“女儿”又称房间里从没有来过什么男人。老头再次回到自己的房间，“女儿”给他送药片，让他服下。这整个一段，导演运用悬疑的手法带领观众深入阿兹海默患者的内心，以患者的视角看世界。
影片有三大看点。第一是悬疑的剧情。
到底哪个女儿才是真女儿，老头到底生活在哪间房子里？总是忽然出现的两个陌生男人到底是谁？只关注表层故事的观众足够被诡异的故事吸引。
第二个看点是安东尼霍普金斯的表演。
剧中有一句台词是演员本人的真实年龄，虚85了都。生活中，这个年纪的老人你可以想象一下，生活自理都已经非常优秀了。他居然还演戏……随着影片从前往后，角色在不同场戏中有着层次分明的表达，一开始，不服老，自负的老人，见到陌生男人，困惑、警惕，见到年轻小保姆时贱兮兮，你可以照见他年轻时与妻子初遇时的兴奋劲儿，追女生时的魅力四射，花样百出。怀疑女儿要抢他房子，出口伤人。真的，换我也会气到想掐死这个死老头。接着，他又将一个可怜的老人的孤独、孱弱、无助表演得淋漓尽致，我的心都碎了，谁人无父母，谁的爷爷奶奶爸爸妈妈没有这一天哪！
女儿为照顾老父亲尽心尽力，我犹如看见我小时候妈妈照顾我外公，也经历了一模一样的过程，一次一次，赶去他家，带去医院，住院出院，最后实在精疲力竭，外公那时已经不认识我了，也不认识家人，把我的表妹认作小时候的我，永远说着我听不懂的他年轻时候的事情，最后，他也进了养老院，无法下床。那一刻，他的内心世界，他的眼前到底看到了一个怎样的世界。直到今天，我看了这部影片，用这样一种视听语言表达的影片，声泪俱下。每一个照顾过老人的家庭。都不能懂更多了。
女儿的表演毫不逊色，将一个孝顺的，无奈的，忙碌的，独立的，心疼父亲又心力交瘁的女儿刻画得入木三分。她们就是我心中今年奥斯卡的最佳男主与最佳女配！
影片最最重要的一重看点，是导演的手法。
导演充分运用视听语汇，将一位阿兹海默患者老人生命临近尾声的世界具象了出来。线性人生已消弭殆尽，老人永远地迷失在了时间与空间的组合关系中。最后一场戏，揭秘，原来，老人早已在养老机构住了好几周了。导演展现了空间的一一对应性，也揭秘了那些错乱的面孔，原来被时而认成女儿、或者保姆的女人，是养老机构的护士，被认成有敌意的女婿的男人，是他的医生。影片没有用任何一句台词来交代什么，而是再次通过展现这间房间，床的位置，窗的位置，门的位置，镜子、衣橱，告诉观众，老人真正的栖身之处在哪里。导演运用错乱的时空重组，实则是将生命的真谛释放出来。比如，一个男人对自己为之奋斗而来的一生的财富维护、不舍，他始终觉得有人惦记自己的房子，这实在太鲜活了，公寓与他老是在找的手表都代表着财富，当然找手表也代表他迷失在时间里。再比如，他与异性的关系，前面说过了，这里的异性包涵了女伴、女儿以及自己的母亲多重概念与形象的合璧。

这个镜头，镜头强调了这张女儿从巴黎寄来的明信片。这是庞贝城出土壁画中一幅著名的作品，叫《花神》，画中，女神的步履轻盈，伸出纤细的右手，宣告春天已经来临。庞贝城的壁画是古罗马文明鲜活的反映，这幅画在后世专家有专门的解读，意为稍纵即逝的美好。如同庞贝城那句著名的slogan，人生苦短，及时行乐。我们中国观众可以对此有着中国式的更贴合画作的理解，花开堪折直须折，莫待无花空折枝。
人生活在一个孤立无援的世界上，人是被无缘无故地“抛”到这个世上来的。但如果单纯地将海德格尔的存在主义看成为“悲观主义”或者“虚无主义”，我觉得是没有真正读懂这门哲学，人生而为人的意义，就在于人这一世的“否定性”、“有限性”。

影片的最后一幕，安东尼回到了幼时，像一个刚上幼儿园的Baby，无助地找妈妈。我看了两遍电影，到这一幕，我都又一次泪崩了。
导演给予一位身患阿兹海默症的老人极大的人道主义关怀，他是现实生活中，你的姥爷，我的外公，我们的父母，是你，也是我。这条生命的归途，无论有没有恐惧，我们每一个人终将独自走完，如同我们独自地被抛掷到这人世间。海德格尔说，向死而生。我们如此需要死亡教育，是因为我们要更好地懂得活着。
从某种意义上看，这样的片子是具有宗教感的，是具有神职功能的，它将人生最后的真相剥开，残忍地裸露给我们看，但是它给人以启示，既教导我们如何善待老人，也告诉我们，在终将面对死亡的那一刻，不必恐惧。死是人之最本己的，无所关联的，确知但不确定，超不过的可能性。
亲爱的，我的影迷们，人生苦短，春光易逝，且行且珍惜。


</影评>
<有用数>1705</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>加冰七分糖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-22 21:59:01</时间>
<影评>

纪念在纽约看到的第一部电影。尽一份小小的心意希望电影院能撑下去。期待纽约电影节。
看完电影我是被恐惧包裹着离开电影院的。不知道安东尼做过多少功课，他的表现力把我活生生拽回了那段我不是很想要回忆起的日子。我的第一份工作，在一个叫institution, home, nursning home，随便你想怎么叫的地方。
电影里时间不停的切换，虽然一开始有些迷惑，但过了不久我就猜出来他已经不住在自己或者女儿家里了。他的固执，他的自尊，在迷惑和恐惧中切换的眼神。情绪转变拿捏的太好，就像那些前一秒还沉浸在快乐中的老人，下一秒就会忽然与周围一切为敌。有的遗忘明明是福气，但还是有迹可循，没能完全忘掉。在寻找那些慢慢丢掉的记忆不知道是不是像被困在一个万花筒中。
那个我曾经工作的地方，就用这个片子的契机，让我记录下来她们曾经的样子吧。记忆那么脆弱。虽然只有十个月的时间，但足够我痛恨又可怜那个地方。虽然它在悉尼最美的海边，一间屋子押金2015年就要要一百万刀，但我依旧希望自己能有个机会了结自己。
有一对老夫妻，丈夫97，妻子94。老爷爷我已经不记得名字了，但是老奶奶叫Marcie。俩人腿脚都不错。老爷爷头脑贼清楚，记得每周二是医生固定来的日子，自己的车还放在停车场里，虽然不开了，但还是偶尔下去发动一下，感受一秒的自由。Marcie脑子有点糊涂，偶尔认得我，偶尔会忘记我。后来Marcie摔了一跤，就像最普通的故事，被送去医院，股骨骨折，术后第一天就被医院扔回来了。我们没办法，努力康复，但毕竟人力有限，后来伤口发炎，送回医院，几个小时后又被送回来了。过了没几天人就走了。后来老爷爷从双人房被调到对面的单人房。每次路过他的时候他都呆呆的。不再跟我说故事，好像抽掉了半条命。
Patricia，应该是这个名字吧。帕金森不知道几期了，走路一直受限，最困扰她的是半夜想起来上厕所，因为freezing总是很难从床上坐起来。每天花很多时间在她身上，陪她练习如何起床，如何站起来不摔倒，我离职的那天她拉着我的手说，我给了她很多自由，还给了她很多尊严。当时我没忍住在ins上po了我俩的合照。竟然成为了那份工作中留下的唯一一张照片。
Mary，大概是和电影里安东尼最像的人。养老院底层有一个需要刷卡+按密码才能进出的区域。里面全都是aggressive的病人，有暴躁类的dementia，有精神分裂症。护士们也是每个膀大腰圆的。每周五有两个人来陪他们唱歌跳舞，希望音乐能安抚她们内心的不安。里面有个很瘦很瘦的老太太叫Mary。是那种笑起来很可爱，但是暴躁起来需要好几个人才能拦住的老奶奶。有一次也是半夜起床上厕所摔断了股骨，送去医院做了个手术也没康复就回来了。那时候的人心真险恶。因为骨折没法走路，mary安生了不少，居然有一个护士因为这样照顾她比较轻松，一直阻碍我给她做康复，每次我带她练习如何站起来的时候都在旁边冷嘲热讽。
还有一个爱吃梦龙的老爷爷，做过二战的飞行员，后来当了汽车的机械工程师。因为妻子去世之后伤心过度，住进了养老院。当时我刚学开车，跟我说过很多保养车的事情。最可爱的是当时梦龙搞活动，有些冰淇淋棍子上会有a free one的标志。他就攒起来全给我了。跟我说反正他也出不去，就让我拿去换了自己吃。为我的体重做了不少贡献。后来他女儿把他接走了，我真的感觉好欣慰。
Alyssa，可能是黑暗时期的一束光吧。当时等绿卡等的心力交瘁，想脱离这个工作但又没办法进医院。Alyssa跟医院的合约刚到期，不得已来了我这边。帮我准备面试，每天跟我说不要留在这边消耗自己的意志，给了我很多信心和勇气。后来她面试到了新工作就走了，不久之后我也走了，再后来我听说她去学医了，一直没再见过她感谢她帮我圆梦。希望她一切顺利。希望她和她女朋友有了自己的孩子。
还有一个阴谋论贼多的老太太，后来搬家的时候发现还有一本她的书我没有还给她。一个从小家境优渥的富家公子，老婆特别漂亮，还经常来看他，看着他一天天变成不认识的人，无法想象她的心酸。还有一个叫Yvonne的老太太，眼睛瞎了但是特别喜欢可爱的东西。还有一个每天睡到十点多的老爷爷，真羡慕。还有一对百岁夫妻，每天只能坐在轮椅上，不知道他们在想什么。收到百岁证书的那天很开心。想了半天，最后能记起来的一对couple也想不起来名字了。她俩在养老院相遇的，也是黄昏恋了。
除了几个是夫妻其中一人住在养老院，另一个经常来探望，如果丧偶或者两个人一起在养老院，很少见到有子女来。不知道为什么，记得很清楚。

所有的这些人。She was someone&apos;s special one, he lived a life worth celebrating, they had their stories, but no one really knows what it is anymore. No one is there at the end to witness it. All the story is gone. We&apos;re here and then we&apos;re gone. 

</影评>
<有用数>964</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>蝴想Funtasee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-24 22:10:02</时间>
<影评>

 文字较长，自己整理浓缩了一个讲解视频，有兴趣可以看看：【《困在时间里的父亲》解析|记忆、时间、空间交错的故事艺术-哔哩哔哩】https://b23.tv/69vs00
01.
完整故事解析

场景_序：
安妮前往有记忆问题的父亲家，她因为与保罗恋爱要出国到巴黎不能照顾父亲，劝父亲接受家里安排护理照顾，父亲因为坚信自己可以照顾好自己而拒绝安妮。最后安妮无奈离开。
影片一开始，安妮提出自己要去巴黎，会将他送去疗养院
00：08：05
无论是安东尼的脑海还是观众的视角，这里的时间是“一开始”。
而这里的客观时间线，是安妮即将前往巴黎，并将安东尼送往疗养院。
地点是安东尼家中。
注意看看以下细节，影片开始00:04:18处，讲述的是安东尼赶走了护理“安吉拉”
00：04：18
容我插一嘴：
后续00:19:15处，再次印证了导致安东尼被转移到詹姆斯住处的重要原因，就是赶走了安吉拉
00:19:15
而在影片01：16：58处，劳拉来到安东尼面前，安东尼认为眼前的人不是“劳拉”（我们也可以自然脑补安东尼污蔑劳拉偷了自己的手表而赶走了她）
01：16：58
接下来的画面，安东尼便已经坐在了疗养院的病房床上，安妮提到“第一次和我一起住（...first time you came to stay with me）”的原因是因为和护理安吉拉闹翻
01：20：12
（影帝忧郁的眼神中一滴眼泪挂在碧蓝的眼睛上就是不掉下来，这演技真的是神了...）
利用“相似叠加”来理解这里：
安东尼曾经的现实1：赶走了护理安吉拉-被安妮安排新的护理-离开自己的公寓-去往詹姆斯公寓
安东尼曾经的现实2：赶走了护理劳拉-被安妮告知要去巴黎-离开自己的公寓-去往疗养院
安东尼的混乱的脑海中（也就是观众看到的）：赶走了护理安吉拉-安妮要去巴黎-还以为在自己的公寓
带着安东尼混乱的认知前提下，后面的场景就很容易理解了

场景_1.1：
安东尼在家中意外相遇陌生人“保罗”，“保罗”声称自己是安妮的老公，且这个房子是保罗自己的。安东尼很迷惑。
此处声称“保罗”的男人，实际上是男护士比尔的脸。
00：14：25
这里印证了为什么说“故事发生时间是安东尼在疗养院期间”——如果没看过比尔，怎么会联想得到比尔的脸呢？
同时，这里“保罗”的名字，是安东尼将安妮给自己讲述的“保罗”，其名字挂在了安妮前夫詹姆斯身上
所以这个男人=“保罗”的名字+“比尔”的脸+“詹姆斯”的肉体
以下这个男人称作“保罗_比尔”...
安东尼问“保罗_比尔”安妮不是才说要去巴黎吗？
00：15：44
在安东尼脑海以及观众视角这个问题合情合理，但作为詹姆斯视角，无疑会认为安东尼又犯病了...

场景_1.2
安妮被“保罗_比尔”的电话叫回家中，安东尼发现不认识这个安妮的脸，“保罗_比尔”消失，安东尼开始产生自我怀疑
“保罗_比尔”拿着口袋进入厨房在此暂时消失，实现小转场
00：20：42
这个安妮实际上是女护士“凯瑟琳”，以下称作“安妮_凯瑟琳”
接下来两段安东尼与“安妮_凯瑟琳”的对话，信息量爆炸
00：20：42
这里所描述的是客观时间，是安妮与詹姆斯离婚“5年后”照顾安东尼期间；
而场景1.1是安东尼在詹姆斯家中期间
这里直接通过一个小转场，从“詹姆斯家期间”跨越到了“安东尼家期间”，让观众直观“看到”了“阿兹海默”患者脑海中看似合理但时序拼接错乱的混乱画面。
安东尼在卧室中带着怀疑问“安妮_凯瑟琳”，这里难道不是自己的公寓吗
00：25：20
别看就这一小段对话，配上演员奥利维亚短暂的笑中带怜欲言又止表情。其传达信息的层次相当丰富：
1. 第一层-观众视角：安东尼脑海中，由于前面“保罗_比尔”说这里不是自己的家，所以安东尼提出疑问，“安妮_凯瑟琳”欲言又止，潜台词“可怜的老家伙，这里是詹姆斯家，不是你的公寓”
2. 第二层-疗养院视角：安东尼在疗养院病房中，面对凯瑟琳时也问过相同的问题，而凯瑟琳欲言又止，潜台词“可怜的老家伙，这里是疗养院，不是你的公寓”
3. 第三层-安妮视角：这一层是最精彩的！通过客观时间线梳理，我们知道曾经安妮与詹姆斯离婚后，她将父亲接回了安东尼家中继续照顾他。安东尼因犯病，在自己家中问出“这是自己的公寓吗” ，作为女儿，潜台词“可怜的父亲，这里就是你的家，你连自己的公寓也分不清了吗”
忍不住点赞

 
场景_2.1：
安妮请到新的护理劳拉照顾父亲，安东尼一开始看似友好与劳拉见面，最后当面粗鲁拒绝。这让安妮郁闷不已。
我们把时间记录为：初见劳拉_白天_见劳拉
开场交代了为什么场景1.1中安东尼在厨房对中蓝色的塑料袋一脸茫然。因为这是安妮买回来的
00:12:20 场景1.1的开场
00：25：56 场景2.1的开场
通过安妮和劳拉的对话，强调了此时并不在安东尼家中（He WAS in a flat not far from here）
00:27:38
安东尼礼貌地口吐芬芳
0:32:35
同时因为安东尼指出“是女儿想偷走自己的房子”，“我要死也死在女儿之后，不是她继承我的遗产，是我继承她的遗产”等，这让安妮陷入深深的焦虑忧郁之中
0:36:20
接下来就看到了渗人的一幕——安妮潜进父亲房间看似掐死了他
00：36：56
画面被保罗招呼安妮的画外音突然打破，实现了场景的切换。同时视听剪辑以及演员的表演给出了“刚才的画面纯属想象”的暗示
00:37:01
这里的理解有两层空间：
1.安妮视角：
①自己如此关心父亲，父亲不领情不说，还恶语相向，真是气得想掐死他；
②自己是真的关心父亲，有的时候真想结束他的生命，从而结束他的痛苦（这个思路看过《飞出疯人院》的小伙伴一定非常了解）。
2.安东尼脑海视角（观众视角）：
我就感觉我女儿要抢我房子，可能随时想掐死我！

 
场景_2.2：
安东尼记不起安妮丈夫保罗，在保罗家中侃侃奇谈并误以为保罗的手表是自己的，保罗忍无可忍，斥责他“你打算在这里逗留多久”
我们把时间记录为：初见劳拉_傍晚_晚饭前
映入观众眼帘的是又声称“保罗”，却带着一张新脸的男人
00：37：36
此时的“保罗”=“保罗”的名字+“詹姆斯”的脸+“詹姆斯”的肉体
我们称他“保罗_詹姆斯”
从安妮与“保罗_詹姆斯”对话中我们得知劳拉第二天上班
00：37：10
从安妮和安东尼对话中，我们得知在当天见过劳拉后还去过一次医院（医院情节在下个场景）
00:40:30
在安东尼不断向“保罗_詹姆斯”旁敲侧击表示“你手上的手表是我的”后，“保罗_詹姆斯”愤然问出“你打算在这里逗留多久”
00：45：50
（这句话说完后，镜头便切到了下一个场景。导演此时还藏了一手，需要在后面的故事中才能看到）
这一段主要通过展现安东尼“不认识眼前的保罗”“一直在说自己更喜欢小女儿”“一直旁敲侧击保罗手上的手表”，以铺垫“保罗_詹姆斯”对安东尼的不满，为后面这对夫妻的分道扬镳起的具体的原因铺垫。

 
场景2.3：
安妮陪同安东尼见医生，医生侧面表示安东尼病情不简单。而安东尼和观众一起，开始有意识到病况的严重了。
我们把时间记录为：初见劳拉_下午_见医生
从头至尾，安东尼一直强调“安妮说要去巴黎”而被各种反驳。
00:47:25
这里实际上是安东尼记混了，举个例子：
曾经的现实：安妮说要去纽约-但没有去成（这里“纽约”纯粹是举例用）
曾经安东尼脑海：以为安妮要去纽约-但忘了安妮去没去-安东尼被反驳
当下的现实：安妮说要去巴黎
当下安东尼脑海：以为安妮要去巴黎-但忘了安妮去没去
安东尼的回忆中，将“纽约”和“巴黎”搞混，记成了“以为安妮从头至尾一直想去巴黎”
安东尼坐在医院听到了医生和安妮讨论自己的病情
0:48:08

 
场景2.4：
安东尼在晚饭时，通过听到安妮和保罗的争论，更加确信自己的病况不容乐观。同时安妮需要作出艰难的决定：是否将安东尼送向疗养院
我们把时间记录为：初见劳拉_晚上_吃晚饭
安东尼走到饭厅门口时，正巧撞见“保罗_詹姆斯”和安妮在讨论说自己病了
0:53:37
从安妮和安东尼的对话中，我们明确这个晚饭当天与初见劳拉这天相一致
00：54：20
从“保罗_詹姆斯”和安东尼的对话中，看得出他对安东尼非常不满
00：55：59
下面这个小情节设计得相当巧妙
趁安东尼去厨房端鸡肉空隙，安东尼向安妮抱怨为什么不把安东尼送去疗养院之类的，并激动地指出安东尼病了。

00:57:41
而安东尼所瞧见的这一幕，与他刚走到饭厅门口时完全一致，无缝衔接在了一起。
佩服导演编剧的小妙手！
安妮此时要做出艰难的抉择：选择听从丈夫的把安东尼送去疗养院；还是选择依然留着父亲自己想办法照顾他
通过完整的故事我们得知：此时安妮选择依然自己照顾父亲，而这个选择的代价，就是与安东尼离婚。
这个场景的末尾，导演巧妙的利用与之前安妮掐死父亲那一段相同画面，切到了安妮抚摸安东尼脸颊的画面。从而暗示：安妮没有选择抛弃父亲，而是继续照顾他

00:59:07
这里必须补充一下：
在客观时序中：1.安东尼意识到了病情的严重-2.安妮选择照顾父亲而离婚-3.离开公寓
但在安东尼脑海中（观众视角）：1.安东尼意识到了病情的严重-2.安妮选择将安东尼送往疗养院-3.离开公寓
同时，
在整个场景2当中，故事讲述的时序是初见劳拉当天：
“1.白天_见劳拉-2.傍晚_晚饭前-3.下午_见医生-4.晚上_吃晚饭”
而实际的客观时序是：
“1.白天_见劳拉-2.下午_见医生-3.傍晚_晚饭前-4.晚上_吃晚饭”
导演这么处理的意图也非常明显：让观众和安东尼一起，找不到时间。
场景2过渡场景3时，安妮拿出医院留下的名片，暗示安妮决定将父亲送往疗养院
00:59:00

 
场景3.1:
首先说，整个场景3设计精妙得有点过分了！
安东尼发现自己家中布局发生了非常明显且奇怪的变化，在劳拉照顾过程中被中途前来的“保罗_比尔”扇巴掌，唤起他曾经初见劳拉那天被“保罗_詹姆斯”质问的夜晚。
这一段变化和跳转非常明显，但却非常合乎情理，
如果说之前导演把信息藏得非常深。
那从这里开始，导演开始将“同时发生在3个地点”同时通过场景3.1、3.2、3.3渐渐浮出荧幕上：
1. 疗养院
2. 詹姆斯的家
3. 安东尼的家
4. *医院（略微夹杂着一些特征）
疗养院特征：安东尼早上醒来，但穿的是疗养院的病服，明确表达安东尼身处疗养院
01:00:45
安东你走出卧室，听到安妮打了声招呼。发现房间布置太不熟悉了，如客厅中央的画没了
01：01：59
这里对比下疗养院的大厅，中央是黑乎乎的电视屏幕（安东尼家和詹姆斯家中，客厅都有画）
1:21:59
黑乎乎的电视屏幕对应墙上消失的画，非常巧妙
詹姆斯家特征：上图01：00：33詹姆斯家门口特征；对比下图00：02：20安东尼家门口特征；

医院特征：安东尼发现面前的家具不认识，问安妮“这些是哪里来的”
01:01:37
我们需要接受这个观影习惯（即“相似叠加”）：
1. 现在在疗养院，安东尼以为在自己家，问“这些是哪里来的”
2. 曾经在詹姆斯家，安东尼以为在自己家，问“这些是哪里来的”
3. 即使曾经在安东尼在自己家，他也因病情原因，问“这些是哪里来的”
当然，这些椅子是安东尼曾经医院里，潜意识里留下的印象
0:47:09
在医院场景相似空间位置的椅子
在一系列询问过后，出现在眼前的是护理劳拉，安妮消失
1:02:19
疯狂错乱就对了
短暂寒暄后，安东尼称劳拉像自己的小女儿露西；劳拉此时松口提到了露西的事故。得知露西在多年前因事故去世了
1:04:55
观众此时正渐渐得知小女儿露西行踪的真相，对于安东尼也是这样的
劳拉发现安东尼并不记得这件事，所以欲言又止开始对安东尼嘘寒问暖。安东尼发现了端倪告诉她不要小看自己，自己记忆力好着呢

安东尼一直坚信自己没有任何问题，越是这样，最后得知真相瞬间才越有山洪爆发般的爆发力
在和劳拉相谈甚欢时，“保罗_比尔”出现在劳拉身后，安东尼很紧张
1:07:26
“保罗_比尔”说出了与之前情节一致的话。
1:08:12
0:45:50
无论理解此刻安东尼身处疗养院还是詹姆斯家和劳拉在一起，共同点是：他发病了，回忆到了詹姆斯质问他离开那一夜
“保罗_比尔”边问边指责安东尼耽误了他妻子的爱情，一边一巴掌一巴掌地打在安东尼脸上
1:08:56
镜头一转，安东尼哭得像孩子，安妮到父亲身边安慰
1:09:09
但客厅中央没有画框，以及安东尼身上身着的病服，都明摆着“安东尼正在疗养院痛苦着”
从“保罗_詹姆斯”站在一旁以及房间的布置，我们自然知道此时衔接到了场景2.2“初见劳拉_傍晚_晚饭前”
这里安东尼被扇巴掌，可以如下理解：
1. 安东尼在詹姆斯家，被詹姆斯指责后犯病，大哭不已
2. 安东尼在疗养院，和男护士比尔交流中，男护士比尔有过扇巴掌行为，大哭不已
3. 安东尼在被劳拉照顾时，本聊得笑嘻嘻的突然发病，大哭不已
在安东尼眼中，无论是比尔还是詹姆斯，都不是真正关心他的人，甚至还都对自己有过伤害，所以脑海中会把他们看作相同的伤害自己的人
而远在巴黎还从没见过面的“保罗”，是个纯纯粹粹的挂名背锅侠...
接下来，安东尼误以为现在还是早上。观众很能理解，因为这个场景一开始安东尼刚早上起床
1:09:39
如果安东尼正身处詹姆斯家初见劳拉的那个夜晚，以上的话意味着病情非常严重...
镜头切到“初见劳拉”这个夜晚，安妮和詹姆斯一同经历了安东尼极为严重的犯病现象
1:10:34
又回到安妮必须作出抉择的那个时刻：父亲病情都这样了，是不是该选择把他送到疗养院？
接下来的镜头，便是人去楼空的景象，同时暗示在深夜，与后续场景衔接
1:11:11
1:11:16
这里有精妙的3层表达：
1.曾经现实：
在詹姆斯家，安妮选择继续陪伴父亲。
作为詹姆斯，你父亲都这样了，咱俩日子还过个什么？离婚。
人去楼空（詹姆斯家）。
2.现在现实：
在安东尼家，安妮在单独照顾父亲5年无果后，选择将父亲送往疗养院。
人去楼空（安东尼家）。
3.观众视角：
在“保罗”家，安妮是在安东尼“初见劳拉”那个发病的夜晚，选择将父亲送往疗养院。
人去楼空（观众表示已经傻傻分不清楚现在是在谁家）。
观众随着电影进展自然进入“相似叠加”的错误认知中。
还有比这种设计更有代入“阿兹海默”感受的吗？
我的上帝啊

 
场景3.2
安东尼梦到自己看到小女儿露西事故后在医院奄奄一息。醒来后发现前来照顾自己的劳拉自己根本不认识，郁闷回房
安东尼睡梦中听到露西的呼唤从而半夜惊醒
1:11:30
从侧廊走向杂物间，打开杂物间的门，里面居然是医院

1:12:29
看到病床上奄奄一息的露西
1:13:16
镜头突然切换，是安东尼早上起床洗脸的时候
1:13:42
这里镜头很有意思，观众一直和安东尼处在相同视角，思绪已经完全混乱，谁不想洗个脸维持下清醒呢？（我感觉这可能也是编剧对自己写作过程中的深刻回忆吧...）
导演又和场景3.1厨房里相同的镜头下，让安妮说出相同的台词...
1:14:17
安东尼打开杂物间，发现并不通往医院，只是杂物间而已
1:14:30
作为观众和安东尼，这个行为背后的意义十分合理。
但对于不了解安东尼脑回路的人，看到安东尼打开杂物间门，蹭蹭又不进去，那实在是十分诡异...
安东尼来到厨房，和安妮对话中可联系到这天是“初见劳拉”的第二天

讲道理，看到现在，这天具体是哪天还重要吗？安东尼已经无数次将时间、空间、人物空间疯狂重组。单独看都合理，拼在一起就不对了。
结果进来的是女护士凯瑟琳的脸——新人物登场“劳拉_凯瑟琳”...

安东尼和观众一起，再也不相信眼前发生的一切，回到房间

01:17:47

 
场景3.3
安东尼已经被送往疗养院，安妮与安东尼告别。
安妮进屋与陪安东尼，对话中提到“第一次和我一起住（...first time you came to stay with me）”
的原因是因为和护理安吉拉闹翻
01:18:20
观众此时还以为安东尼在自己卧室，可镜头一转我们才发现，导演又偷偷切换了场景，此时不是安东尼的卧室，而是在疗养院的病房中。
01:18:49
还记得影片最开场吗，安东尼刚赶走安吉拉、安妮提到要去巴黎...
首尾呼应可以玩儿得这么巧
安东尼已知晓自己在疗养院，难过地问安妮会去哪，安妮说会去巴黎...
01:20:06
观众视角：之前安东尼一旦提到安妮会去巴黎，就会被周围反驳。所以当这里安妮提到要去巴黎时，观众和安东尼都会觉得不可思议难以理解。
客观时间线视角：1.安妮与詹姆斯离婚——2.安妮单独照顾父亲——3.安妮因正版“保罗”决定去巴黎——4.安妮送父亲去疗养院
此时安东尼最后的防线全线崩溃，问安妮的妹妹、也就是小女儿安妮露西在哪，然后二人泪如雨下。
1:20:15
我们一直跟着安东尼的视角在经历安东尼所经历的记忆痛苦，此时的眼泪包含着非常丰富而复杂的情感：
1.表面上：
二人对妹妹去世的怀念所产生的伤感泪水
2. 安东尼：
①安东尼真的又再次忘了露西去世的事，但他想她了，想让她陪着自己的思念泪水
②当自己问出露西在哪后，自己完全意识到并承认了自己的病况，却无可奈何的痛苦泪水
③作为男人所有的尊严的支撑倒塌。承认自己老去，只能在疗养院作为病人的身份，再也没有亲人陪伴，度过孤独余生的绝望泪水
3.安妮：
①眼睁睁看着父亲问出体现病情的问题产生的同情泪水
②眼前的父亲病入膏肓，自己对父亲的手足无措、无能为力的无奈泪水
③还想陪着父亲，但这次真的不能再陪伴他。剩下的日子，其实已经失去自己父亲的伤感泪水
安妮走出疗养院，也许，这是最后一次见到还能认出自己的父亲。
1:21:07
曾经无论是自己还是父亲，都带着希望的面具。
而现在，希望已然残缺不全，逐渐凋零，唯一剩下的，
就是等到它最终逝去。

 
场景4（结局——真相）：
安东尼真真切切在疗养院中，所有真相水落石出
这个场景没有任何幻觉和错乱，我们看到的是安东尼当下的生活现状
安东尼在疗养院卧房，消瘦得让人心疼。看起来好像在想什么（脑海在想什么，就是我们看到的那一切）
1:22:05
安东尼找不到手表，第一反应喊安妮
1:22:58
观众此时已处在客观真实视角
我们看到安东尼正身处在疗养院
我们同时可以轻松地推测，此刻安东眼中所看到的，是自己还处在那豪华的公寓中
门外走廊，是护士凯瑟琳正在与其他病人交谈。
1:23:11
在正常观影顺序下，此刻观众和安东尼也都还不认识眼前这个女人
安东尼记不得自己在哪，记不得之前发生了什么。反而询问安妮在哪、眼前这个女人是谁、在这里干什么
1:23:35
凯瑟琳表示她已经照顾他几个星期了
1:24:10
当安东尼向凯瑟琳提到劳拉时，我们会感到非常无奈。你现在所说的，全是混乱记忆中想的内容
1:24:29
凯瑟琳与安东尼讲安妮现状的真相
1:25:29
男护士比尔登场，看懵安东尼，也看懵观众
1:26:21
这才是“保罗_比尔”的真身
对于每天都见到的人，自己却不认识，安东尼防线再次彻底彻底被击溃，问出了“我究竟是谁”这样的问题。也就这么一瞬间，安东尼又忘了刚才护士说看望自己的是女儿，他记成了是“妈妈常来看自己”...
1:27:51
这样的痛苦，安东尼像婴儿一样，呼唤起了自己的妈妈
1:29:05
生命最痛苦的时候，不是生命离去之后。而是你知道生命还在，但它与离去只差一步之遥。你感受不到它存在的温度，却能清晰感受到它在渐渐凋零
1:29:35
凯瑟琳是个暖心的护士，在安东尼最后的时光，给与他最后的温暖
1:31:50
镜头移向窗外，是正郁郁葱葱的大片绿叶，象征着茁壮与生命力，但却与安东尼这片枯叶形成了强烈的对比
1:32:32
这一幕鲜艳的绿，安东尼很快就不能再看得到
即使看到，他也会记不到
对他来说，生命的意义已然变得杂乱无章，脑海中再也没有所谓清晰与正确
剩下的，只有在风烛残年之际，与生命最后可能接触的点点滴滴，
相依为命。

 
02.
总结
优秀的电影，就如《困在时间里的父亲》一样有这样的魅力
我们坐在黑暗的影院之中，等待着一场伴随着强烈的情感刺激
我们体验一个虚构的世界，却照亮我们的日常现实
如果说电影是一种娱乐，
那她也是那个鼓励我们，
去运用我们的思想，宣泄我们的情感
去欣赏，去学习，去增加生活深度的朋友
我们终有一天老去，但并不意味着我们无法保持年轻
我们终有一天失忆，但并不意味着我们会忘记重要的经历
让我们在这场时间游戏中
找到属于自己的土地，向着最蓝的天空
伸展出最精彩的碧绿！
能读到这里，我想对你说...


</影评>
<有用数>1418</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>zennez</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-28 17:11:47</时间>
<影评>

当你观看中能够感受到第一视角里很多跳来跳去的场景变化无法连贯时。这正是认知症患者的的那种无助，请你再继续用心体会它带给患者本身和家人的痛苦，这部电影看的才有意义。

球球了，不要再称它为惊悚片了，正是因为太真实地还原了阿尔茨海默症（以下简称认知症）老人自身在困惑里打转的种种症状，要知道现实里这是更难以掌控的“漫长事件”。

当你观看中能够感受到第一视角里很多跳来跳去的场景变化无法连贯时。这正是认知症患者在经历的那种无助，请你再多继续用心体会它带给患者本身和家人的痛苦，这部电影看的才有意义。

电影里对疾病症状还原完整度很高的场景：
（不要担心剧透，只有当你真正正视了这个病的存在，才不会觉得他很遥远和奇葩）

1.从被害妄想（父亲怀疑护工偷了自己的手表，实际上患者会自己会把重要物品藏起来）

2.空间上的迷失（片末告诉我们老人一开始就住在养老院，不停切换的场景从公寓-诊所-养老院-自己家还是女儿家，是在老人脑中一直不能理解的）

3.产生幻觉（片中老人想象出了两个人物，一个是和小女儿长得很像的年轻护工女孩劳拉，应该是因为十分想念意外事故小女儿，总提起小女儿的画和职业，在脑海中和想象的人物劳拉的交谈中也选择性的忘记小女儿意外事故）

老人想象了一位长得很像小女儿的护工来照顾他

想象的第二个人物（实际上是医院每天能见到的的大夫）是大女儿的前夫，也许是因为已经不记得女婿的样子了，但因为女婿不满父亲住家影响日常生活，有过激烈对话，给父亲留下压力和委屈，前部分父亲想象了和冷漠的前夫对话。

4.性格上的大转变（一开始对想象中的护工很友好，转眼间马上又攻击对方）
前部分的示好能看出父亲患病前是位幽默也很有魅力的男性，生病后能保留部分性格底色，但在混乱时确实会完全的改变。

5.时间上的错乱和不解（电影后三分之一处吃晚餐前的情景不断和护工来的时段重现）患者分不清几点，在哪，和谁在一起，其中也可能是因为真实地感受到被女婿嫌弃生活在一起的压力）

6.大女儿要去巴黎定居一事存在困惑，所以反复的在自己构造的记忆里重复、质疑，和幻觉的人物询问此事。

7.对人物的识别障碍和错乱（父亲想象的护工是一位年轻的女孩，但电影末出现在家中的护工是一开始老人在想象中没有认出来的女儿那位）片末看出，真实的护工是老人所在养老院的工作人员，并不是居家上门服务的女孩。患者会自己想象出多个人物。


我们应该体谅的：
照护认知症家属的亲人面对的一直是这样循环的模式，本人和家属甚至更辛苦。

片中其他真实日常的还原：
- 直接照护者（女儿）心力交瘁的生活状态，这其中掺杂着对生病的父亲的变化的诧异（当父亲无法认出自己时无法接受的过程）、
- 日常生活里时刻要去应对患者（疾病产生的）蛮不讲理的过程… 
- 当然，偶尔，患者也有清醒的片刻（父亲会对女儿表示感谢）这真是如迷雾中的短暂清晰片刻。
- 一个家庭中有认知症家属时夫妻间会产生的矛盾（女婿极力想让岳父住养老院）也特别真实的表现了，真实生活中情况一定会是更加复杂和糟糕的。




鼓起勇气，接受父母最真实的模样
这两年，我有再持续看认知症相关的读物，影视，虽然比以前的进度慢了。
看《被困在时间里的父亲》时，因为太过了解它演绎出的疾病症状了，总是停下来琢磨，老人的病情到哪个阶段了？他现在在想什么？如果换做自己要怎么应对。
有2个最想重审的有效建议，是以前看了非常多亲身照顾家属都提到的，也是我觉得特别对的：
1.“抛弃以往什么都做得到的理想父母的形象”
子女若无法重新设定父母的模样，总是以过往无所不能的印象，来看待现在的父母，他们必然会因为自己不断被扣分非常痛苦，也无法建立良好的关系。我们照顾双亲时，能做的事之一，便是放下理想的双亲形象。如果对方无法区分过去与现在，也无需刻意纠正。下定决心接受无可取代的他，是可以做到的。
2.照顾好自己的心，才能照顾好父母
片中错乱的第一人称视角，已经足够能让人感受到罹患认知症的压力和家庭紧绷程度了。如果你身边有正在经历这段漫长照护的小伙伴，请你更加理解他所面对的状况。并且告诉他，这是一个人生阶段，把它想象成游戏中最困难的一环关卡，不要再坚持完美的照护，持续当下父母“做得到的事”，照护父母需要认真地心态，但是不要沉重的心情。待在身边，就是一种支持。

共勉。



</影评>
<有用数>467</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>子戈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-20 21:47:39</时间>
<影评>

今天聊一部正在热映的院线片——《困在时间里的父亲》。
在最近一届奥斯卡上，这部电影提名了包括最佳影片、最佳男主、最佳女配、最佳改编剧本、最佳剪辑、最佳艺术指导在内的6大奖项。
最终，84岁的老戏骨安东尼奥·霍普金斯凭借该片第二次斩获影帝桂冠。
毫无疑问，霍普金斯老爷子的表演是无可挑剔的。但与之相比，更值得一说的，是这部作品在由舞台剧向电影转型的过程中，导演做出的杰出贡献。这篇文章，就想和你聊聊这个话题：成就这部电影的决定性因素，究竟是什么。
 
01
影片《困在时间里的父亲》改编自同名舞台剧。
这部舞台剧的布景极其简单，全部靠演员的表演和台词铺陈剧情。所以看电影之前，我一度担心它仅仅是舞台剧的平移和搬演，但看过之后发现，这种担心是多余的。
影片导演——也是舞台剧作者佛罗莱恩·泽勒被英国《卫报》称为“我们时代最令人振奋的剧作家”，而在这部电影中，他用实际行动证明，他同样是一位颇有潜力的导演。这
种潜力就体现在，他内心十分清楚电影的优势，并有能力把这种优势充分发挥，使得原本就很出色的剧作，获得了更精准、更立体的呈现。
那么电影的优势到底是什么？
一句话概括：以更复杂的场面调度实现对物质现实的还原。
从这个角度讲，这部电影为我们展现的恰恰是电影这一媒介的特质。
影片开场，大女儿安妮向父亲家走去
影片从第一幕开始，就在发挥电影的优势。
只见画面中，大女儿安妮正在赶路，她穿过街道、路口，走向父亲家，而此时背景音乐正在播放歌剧《亚瑟王》。我们原本以为这是一段“无源音乐”，但当安妮见到父亲后，父亲摘下耳机，音乐也随之消失，我们才意识到，原来这段音乐来自父亲安东尼的脑海。
别小看这段调度，虽然它只是一段简单的“音画并行叙事”，却是只有“电影”这一媒介才能实现的效果。
与此同时，它也是一份邀请，邀请我们一起走进安东尼的主观世界。
当安东尼摘下耳机后，背景音乐随之消失
片中的安东尼是一位84岁的老人，不幸患上了阿尔茨海默症。他的记忆开始模糊、错乱，生活也随之分崩离析。
而这部电影就是以第一视角带我们经历安东尼的“病情”，体验他的惊慌、无助与孤独。
从这个意义上讲，它很像一部有关阿尔茨海默症的VR电影。导演利用电影强大的视听能力，让我们由真切的体验出发，达成最终的共情与关怀。
 
02
阿尔茨海默症的典型症状是“记忆障碍”，这种障碍同时混杂着失忆、错位和妄想的成分。
该如何构建这样一个扭曲的精神世界？
导演确立了三大变量——空间、人物和事件，并最终通过三大变量之间的反复变换和组合，实现了对于“混乱记忆”的呈现。

我们一一来说，先说“空间”。
影片先后出现了三个空间，分别是：父亲安东尼的家、女儿安妮的家和养老院。
这三个空间串联起来的刚好是安东尼的行动轨迹，由于病情不断加重，他由自己的家搬到了女儿的家，最后住进了养老院。
如果不仔细看，这三个空间极易混淆，因为它们太相似了，无论门厅、客厅、走廊还是卧室，布局几乎是一样的。
我们以走廊和卧室为例。
这是父亲安东尼家的走廊和卧室：



这是女儿安妮家的走廊和卧室：



这是养老院的走廊和卧室：



正因这种相似性，影片得以跳脱出单一时空，转而在三个空间中自由穿梭，营造出一种飘忽的游离感。
印象最深的是两处。
一处是安东尼气冲冲地穿过“自家的走廊”，进入卧室，但仔细看会发现，他实际完成了一次穿越，走进的是“女儿安妮家的卧室”。
23&apos;13&quot; 由黄色台灯可知，这是安东尼自家的走廊。

23&apos;39&quot; 进入卧室后，由沙发和床头的形状、颜色可知，这其实是女儿安妮家的卧室。
另一处是在影片后半段，随着安东尼病情的加重，三个空间彼此的渗透和交叠也越来越深。
首先是客厅里悬挂的画突然不见了。
那幅画原本是挂在安东尼家的，此时消失，意味着他对于自家的记忆已开始淡漠。
客厅原本挂着这幅画。

当影片进行到后半段时，这幅画突然消失。
除了突然消失的物件，家里还凭空多出了一些摆设——椅子。



它们是哪来的？
如果留意的话，就会知道，它们其实是属于养老院的。

而导演正是通过这些极具辨识度的物件，为我们呈现安东尼记忆淡化的过程，即：自家的物件逐渐消失，养老院的物件开始侵袭和覆盖旧有的记忆。
或者换个角度说，整部电影都可视为安东尼的“颅内剧场”，是他在养老院里的回忆。那么，无论他的家，还是女儿的家，实际都是他根据养老院的记忆构建出来的，所以它们才会那样相似。而最终，远去的记忆终究会褪色，只剩下养老院里孤独、清冷的生活。
正如客厅里悬挂的生机盎然的画，终会被无聊的电视机所取代。





03
错乱的时空只是回忆的舞台，而主角是接下来要说的两大变量：人物和事件。
安东尼的回忆其实一点也不复杂，他无非纠缠于几个令他痛彻心扉的人，几件让他耿耿于怀的事。具体说，有三：
第一，小女儿露西的死；
第二，大女儿安妮对他的抛弃；
第三，某个男人对他的虐待。
在生命最后的时光里，他的意识完全被这三件事占据，但又因记忆衰退，导致所有人和事都支离破碎，于是他深陷其中，难以脱身。

首先，安东尼始终无法接受小女儿露西已经死去的事实。
于是，在自家的客厅里，他一直悬挂着露西的画，哪怕搬到了安妮家，他的记忆中仍然浮现这幅画。

他会不断把保姆、护工错认成露西的样子。

他还时常说起，露西对他的特别称谓——“Little Daddy”。而当安妮也这样叫他时，我们已很难分辨，这究竟是他记错了；还是他太想听见这个称呼，才在脑海中让安妮也这样叫他。

其次，安东尼也无法接受大女儿安妮的离开。
安妮要追随爱人去巴黎生活，她无法照顾生病的父亲，只好把他送去养老院。对安东尼来说，这是一件无奈又残忍的事。
于是在记忆中，他不断重复着安妮抛弃他的过程，这个过程始终伴随着歌剧《采珠人》第一幕“她仿佛在花丛中”的哀伤旋律。
这段旋律先后出现了三次，与之相伴的情节是：安妮打电话给养老院预约，安妮带父亲去养老院，以及安妮与父亲告别。刚好串起了安妮离开的全过程。
更令人心碎的是，为了拒绝接受这一事实，安东尼下意识地篡改了记忆的逻辑。他忘掉了安妮的离开，只清楚记得她不会离开的理由，而这个理由实际很牵强，就是被他反复叨念的那句：“法国人甚至都不讲英语的。”





而在潜意识深处，安东尼还隐藏着对大女儿更为复杂的情绪。
这种复杂性，通过前后两次难辨真假的记忆来呈现。
一次，是女儿走进卧室，俯身扼住他的脖子；一次，是女儿坐在床前，抚摸他的脸庞。
前者是妄想，后者是期待，它们或许都没有真的发生，但却同时构成了安东尼对大女儿的怕与爱。



除去对女儿的牵挂，还有一件事令安东尼感到不安，那就是有个男人曾经虐待了他。
至于是谁，安东尼已经记不清了。
但由剧情推测，最有可能的人，应该是养老院面带假笑的男护工比尔。于是在记忆中，安东尼将这张令他恐惧的脸，不断替换到他厌恶的人身上。包括：安妮离婚多年的前夫詹姆斯，以及安妮现在的爱人保罗。
而在这种无意识替换的背后，还隐藏着安东尼的另一层心思。作为父亲，他当然希望女儿有个好归宿，但另一方面，他又不想女儿离开，于是他抑制不住地萌生了一个念头：如果女儿爱上的人是个恶人，该有多好，那样女儿也许就不会离开了。

 
04
正是借由上述的三大变量：空间、人物、事件，影片构建起了安东尼错乱的精神世界。
在每场戏里，都有某个甚至是全部变量发生变化，也许是空间混淆，也许是人物被张冠李戴，也许是事件以另一种面目重演，由此我们感知到安东尼——这位阿尔茨海默症老人的无奈与痛苦。
除此以外，影片还运用大量意象、道具来隐喻老人的境遇。
比如“水流”。
影片开始不久，有个空镜头，是拍厨房里的水流。

而当影片进行到后半段，安东尼即将被送进养老院时，镜头以同样的构图再次拍摄水龙头，此时水流已变水滴。
那象征着安东尼的记忆乃至生命，已接近干涸。

再比如“衣服”。
在影片的前半段，安东尼穿的都是非常得体的衣服，如西服、衬衫、线衣等。



而在影片接近结尾的二十分钟里，他穿上了睡衣，而那件睡衣像极了一件“病号服”。
这其实也在暗示，此时的安东尼已是一位病人，他过去的光鲜记忆已逐渐远去。

此外，更明显的一个意象是“手表”。
自始至终，安东尼都在寻找他的手表。背后的意思再明白不过，他是一个受困于时间，丧失了记忆坐标，进而迷失了自我的人。

而到影片最后，当他住进养老院，记忆已流逝殆尽时，他哭泣着对护士说：“我已经没有栖息之地了，但我知道我的手表还带在我的手腕上。”
之后镜头一转，护士拉起他的手，我们看到他的手腕上其实空空如也。

此时的安东尼已经彻底失去了时间，以至于他连失去本身，都已忘记。
正如他自己所说：“我感觉我的树叶就要掉光了。”
那是今年我看过的电影里，最动人的一句独白。
它说出了生命即将凋零时的悲戚，同时也以一种诗意的语调，诉说了另一种形式的“死亡”：其实，失去记忆，就等于死亡。
因为所谓“我”，就是“我之记忆”的总和。
 
05
如果说这部电影有什么问题，我觉得有两个。
一是格局小。但严格说，这也不算问题，只是导演的个人选择。
二是部分视角出现了混乱。特别是中间部分，有好几次都是以大女儿安妮的视角展开叙事的，这对于一个试图营造主人公安东尼封闭且自洽的精神世界的电影，无疑是一种破坏。
如果影片能从头至尾紧守在安东尼的视角下，那样观众的代入感会更强，整个沉浸式体验也会更完整。

尽管如此，我还是很认可这部电影。
可以说它塑造了一个舞台剧向电影移植的范本，与此同时，它也并没有折损演员的魅力，而是借由视听语言，使剧作和表演都得以加成。
其实，无论之前的作品多成功，也无论它是话剧、电视剧、游戏还是综艺，既然决定要拍成电影，就要遵从电影艺术的规律。
可惜，这个简单的道理，并不是每个创作者都懂。
 

 
欢迎关注我的公众号：子戈说电影
只写不一样的深度影评。



</影评>
<有用数>306</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>作曲的羊驼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-28 13:51:40</时间>
<影评>

我的姥姥就是电影中的爸爸安东尼。而我的妈妈、舅舅就是电影中的女儿。
这么多年来自从姥爷去世，姥姥病症突发。每况愈下。
保姆换了一个又一个，没有一个满意，因为她坚决认为他们偷了她的东西。
妈妈和舅舅天天陪着中午吃午饭、晚上一起睡觉，但是姥姥并不记得他们是否来过。随着忘性越来越大，姥姥脾气也越来越大。 妈妈和舅舅常常遭到令人心碎的恶语相向，和猝不及防的肢体上的打击刺痛。不是因为他们打不过一个年迈的老人，而是在失去了理智的姥姥暴怒出手时，他们给出的是拥抱。
困在时间里的姥姥已经渐渐忘记了我们是谁。她不止一次地走丢在孤灯小巷。家人焦急地发朋友圈，紧急广播、报警，大力动员亲朋好友，连夜搜索。但最后又一次次被学校或民警带回。
姥姥可能唯一记得的，就是手里那紧紧抓着不放的歌本。她常说这五岁学会的四季歌，怎么唱都不会忘。
某日清晨，姥姥和保姆在外散步，突然被迎面而来的摩托撞倒在路旁。她一个八旬老人脸上撞得鼻青脸肿，头上全是淤血和大包，看着特别让人心疼。可是，没过几分钟，她却已经忘记这些事是如何发生的。我们看着她，甚至都不知道是被撞还是遗忘，这哪一件事更加令人感到悲伤和绝望。
几年前姥姥寿辰，回去看她，突然发现姥姥看我的眼神已经不对了，就像电影中的女儿带着买回的鸡肉，但是爸爸却不认识她。姥姥看到我，没有像以前那样，张开双臂喊着我的小名，而是对我礼貌地一笑，一点头。然后漠然地走回自己座位，冷眼看着眼前的一切。这些爱他的亲人，日日夜夜照顾她十几年的亲人们，桌上她最喜欢的炒青菜，最爱的油糕，还有我，那个曾经她天天提起名字的最爱的孙女，已经早已不在她的世界。
她就这么坐着、坐着，像一个遥远的旁观者，偶尔长时间地发呆。那迷惑的眼神，那举起又放下的迷惑的双手，和欲言又止神态，就像是电影中的爸爸，一次一次地迷失着自我。
本想将这篇电影推荐给妈妈，但是，在写这篇影评的时候，我已经决定将这部影片埋入心中。
因为，我不想让她再伤心一次。
最后以此来致敬影片的工作者们。影片中每一个细节、每一个眼神、神态、每一句台词都是如此、如此之真实。
这我今年收到最棒的礼物。


</影评>
<有用数>299</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fleurs.哼哼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-27 20:12:19</时间>
<影评>

接近片尾，看着头发银白，颤颤巍巍的霍普金斯思忖片刻，自言自语到“安东尼，这名字不错”时，一时分不清戏里戏外，眼泪差点决堤……

84

思绪顺着藤蔓回转，蔓延到还在用vcd看电影的童年。
他是我初入电影世界为数不多记住的名字：
他是，能驾驭各种角色的演员：
他是《沉默的羔羊》里令人胆寒又折服的Dr.Hannibal。
54封神

他是《象人》里将畸形症和畸形世界带回温暖与人道的年轻医生。
43

他是《告别有情天》里一再隐忍，一再把控，最终错失爱情的英伦管家。
57

他是《教宗的继承》里高度还原面对丑闻不断，忧患重重动定思痛决心变革的本笃十六世。
82
他是，一种“父亲”：
他是《燃情岁月》里在狂野西部默默守护那个家庭的退役上校父亲。



他是《第六感生死恋》中循循善诱，最终“牺牲”自己成全女儿与死神爱情的富豪父亲。



他是《雷神》世界里维护诸神最后黄昏的神级父亲。



他是当代版《李尔王》里莎士比亚典型悲剧的父亲。



他是……

他是安东尼.霍普金斯，今年84岁，距离他第一次拿奥斯卡影帝已经快整整30年。

他，值得第二次。
时间终会将他定格
但他的名字和每一个角色终会突破时间的枷锁



</影评>
<有用数>267</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-07 18:15:43</时间>
<影评>

作者：一双羊 
“我的树叶都快凋零了。”——安东尼，父亲
记忆衰退，认知混乱，阿兹海默症患者的脑海里，世界是怎样的？
《困在时间里的父亲》就从近乎第一视角，给观众来了次「沉浸式」体验。 

本片作为法国导演佛罗莱恩·泽勒的处女长片，在影迷向的IMDb和豆瓣分别收获了8.3和8.8的高分，烂番茄新鲜度高达98%。即将于本月颁发的奥斯卡上，该片也收获了包括最佳影片在内的6个重要奖项提名。 
 成绩如此耀眼的《困在时间里的父亲》，究竟讲了怎样一个故事？ 耄耋之年的安东尼，独自一人在伦敦生活。二女儿因故离世，如今只有大女儿安妮时常来看望他。
因为父亲年迈又记性差，女儿一直主张给他找一个护工，但是倔强的老人始终不愿意，还故意气走安妮找来的每一任护工。
日子这样一天天凑合着地过去，直到安妮遇到了新的伴侣。她决定搬去巴黎居住…… 

就在观众以为这又是一部慢节奏的艺术片时，情节却直转急下——另一个陌生女人进入安东尼的世界，并自称是其女儿安妮，女子的丈夫则声称老人并非住在他自己的公寓里，而是一直寄宿在女儿女婿家里…… 
这部电影经常被贴上「惊悚片」的标签，这其实不难理解。非线性叙事，蓝橙两色元素，人物名字重叠，音画不同步，确实都很符合主流心理惊悚片的惯例。 
作为观众，影片前三分之一我都看得不甚明白。究竟谁在说谎，人物动机在哪儿？如果这是梦境，那么所谓的「欲望的满足」究竟体现在哪里？ 
越理越乱，毫无头绪，索性放弃了对时间线的梳理，但随即我意识到，这就是一个阿兹海默症患者的脑回路啊，它本来就是没有逻辑的！ 

相信很多观众也有跟我一样的体验。豁然开朗之后，观影体验也顿时提升了。从第三视角呈现阿兹海默症患者的影视作品并不算少，但是通过导演的技法，让观众从主角的角度观察世界，跟着老人一起困惑，是新颖且着实起效的。 
导演佛罗莱恩·泽勒自己也提到，不希望让观众舒适地看完本片，要让他们对安东尼这个角色产生共情。
显然，这个心机导演的「诡计」得逞了。 
有意思的是，国内把英文原片名The Father翻译成了《困在时间里的父亲》，定语一加，标题即剧透。不需要观众自己再侦破剧情，不知道是幸事还是可惜？ 

主演安东尼·霍普金斯，今年84岁高龄，凭借此片获得奥斯卡最佳男主提名。虽然在最近颁发的有着「奥斯卡风向标」之称的演员工会奖上，他惜败已故演员查德维克·博斯曼，但是获奖呼声依然很高，很有可能在继《沉默的羔羊》29年后，二度拿下影帝小金人。 
安东尼·霍普金斯在本片中饰演的角色，跟他一样，也叫安东尼，而熟悉他的影迷可能还会注意到，戏里戏外的安东尼，甚至连生日都是同一天。没错，这又是「心机」导演的故意为之！ 
在成为导演前，佛罗莱恩·泽勒是一位剧作家。本片就改编自他的舞台剧《父亲》。
舞台剧《父亲》近年来一直在法国上演，口碑颇高。在考虑把它改编成电影之初，泽勒就认定霍普金斯是不二人选，甚至都没有试镜第二个主演，所以一切都是为他量身定做的。 而去年刚凭借《教宗的承继》提名奥斯卡男配的霍普金斯，也是慧眼识珠，完全不计较泽勒从未有过电影导演的经历，一眼就相中了这个剧本。 
精神矍铄的霍普金斯要诠释一位阿兹海默患者，似乎难度不小，但是他却一直用「easy」这个词来形容扮演安东尼的体验，称很享受整个拍摄过程。 
导演佛罗莱恩·泽勒和霍普金斯在本片片场
霍普金斯成功的演绎，除了要归功于扎实的剧本和富有才华的导演，对手戏演员奥利维娅·科尔曼也功不可没。
奥利维娅·科尔曼，英国女演员，近年几部作品都不容小觑。2019年她刚因《宠儿》里疯癫的安妮女王斩获奥斯卡最佳女主，转年又凭借剧集《王冠》中最正经不过的伊丽莎白女王二世获得金球奖最佳女主，可谓正反两面信手拈来。
在本片中，科尔曼与霍普金斯对戏丝毫不落下风，把女儿的关怀和隐忍刻画得淋漓尽致。她也凭借这个角色提名了本届奥斯卡最佳女配。 

在呈现阿兹海默患者这一群体时，导演泽勒展现出了极大的人文关怀。我相信，能够如此真实地展现老人的所言所行，导演一定是有切身经历的。 
《困在时间里的父亲》无疑是部动人的电影。它的感人不来自于刻意的煽情，而是点点滴滴看似琐碎、但却能引起观众共情的生活片段。
在安东尼浑浊的眼神中，我看到了已故的外婆。也许他就像我们的爷爷、父母，甚至是未来的我们自己。当电影和各人的回忆发生化学反应，它便提供了最私人的观影体验。
浑浑噩噩，百转千回，老人最后蜷缩在护士的怀里，俨然成了个无助的孩子。
他壮年时大概风采翩翩，为整个家庭遮风挡雨，以至于子女短时间内无法接受晚年的他变得如此情绪无常，不讲道理。
通过这次「沉浸体验」，导演试图向观众展示那些和安东尼一样的老人的困惑与挣扎。阿兹海默症患者的世界也许就是无解的，我们又怎能再强求他们呢？

社会对于孩子似乎有着天然的优待，然而我们能否也拿出同样的耐心与温柔对待走向「凋零」的老人们？ 
看完影片我一直在想，也许我外婆的最后几年也是这样的吧？
可惜已经太迟了。 
珍惜眼前人。 

</影评>
<有用数>182</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七|烂柯人bot</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-21 21:58:32</时间>
<影评>

“安东尼，这名字不错。”当《困在时间里的父亲》（The Father）的最后，83岁的英国老戏骨安东尼·霍普金斯喃喃念出这句台词的时候，身为观众的我们已经很难分清戏中人与戏外人了。

40岁的法国剧作家弗洛里安·泽勒在构想将自己的舞台代表作改编为电影的时候，脑海中浮现的演员人选就是安东尼·霍普金斯，为此他甚至将原剧本中男主人公的名字由安德烈改为安东尼，并决定拍成英语片而非法语片。然后，他就鼓起勇气把电话打给了霍普金斯，邀请他出演自己的导演处女作。据说霍普金斯当即问他：“在电影里用他的名字和真实出生日期真的有意义吗？”

伟大的演员当然不依靠这样浅白的代入方式入戏，导演的野心直指观众——他需要霍普金斯付出的是勇气，利用自己对疾病和衰老的恐惧，将观众拖入现实和虚构之间的混沌地带——有多少观众看完电影就赶紧跑去翻老爷子的近期访谈，确认他依旧精神矍铄、头脑清晰，莫名地松口气。
回到《困在时间里的父亲》，这部作品原本是泽勒创作的话剧“家庭三部曲”（另外两部是《母亲》《儿子》）之一，该剧2012年首演于巴黎，在世界多个国家演出过，获得过莫里哀奖、奥利弗奖与托尼奖等欧美戏剧界最具分量的奖项，也巩固了泽勒作为最成功的法国中生代剧作家之一的地位。故事的灵感来自于抚养他长大的祖母罹患阿尔兹海默症的过程，它为剧本注入真实个体经验，十分打动观众。
但将一部已经广获赞誉的话剧搬上大银幕，也并非易事。泽勒初执导筒，就以6项奥斯卡提名、4项金球奖提名的傲人战绩一跃成为本年度颁奖季的大热门。“通常人们在改编戏剧时，得到的第一个建议就是增加室外场景，让它更具有电影色彩。我决定不这么做。”他在访谈中提到了哈内克名作《爱》的影响，“我们完全可以只对准一个公寓，两个人，形象地讲述他们之间的故事，避免过多的戏剧化。”



泽勒倒是相信他的观众深受电影视听语言训练。首先电影版的叙事选择完全从父亲的视角出发，来表达阿尔兹海默症患者眼中的世界：安东尼总是搞不清身在自己的公寓还是女儿女婿的公寓，搞不清这里究竟是诊所还是养老院，不确定自己的手表有没有丢，有没有被偷，近乎偏执——这里的隐喻无疑指向老人对身处的世界一点点失去掌控，时间、空间的维度正在消解……
其次，影片尝试通过剪辑来传递阿尔兹海默症患者的迷茫无助，一切足以让每个产生共情的人感到惕然心惊，因为这也意味着观众也随之滑向不确定性的深渊。“我相信观众是聪明的。我想让观众觉得他们像是在迷宫中，试图弄清楚它，试图理解它，好像它不仅仅是一个故事，而是一种体验——体验失去方向感意味着什么。”泽勒在室内布景上大花心思，虽然是单一场景，却不断在公寓环境、视角中进行微不可察的转换，创造出宛如大卫·林奇《穆赫兰道》般的迷幻感受：房间中充斥着门、走廊，在房屋布局、家具摆放中形成大量的对称构图。
随着老人意识的混乱，家具会变得不同，有时候是位置，有时候是颜色。影片开头处摆在客厅的小女儿的画凭空消失，只在墙上留下一道深深的印记，候诊室里的塑料椅子，有一天竟然极不协调地出现在装饰温馨的家中；甚至走廊尽头的那扇门，今天打开是通向医院病房的，明天背后就变成普普通通的储物室。正如导演期待的那样，“它让人如此不安，就像一个拼图，其中一块不断丢失。”那种对陌生人入侵自己房间的恐慌，对所属权的争夺，颇有荒诞派剧作家哈罗德·品特的味道。
影片还通过其他视听手段进一步渲染了第一人称视角的迷茫和恐慌。比如公寓装潢有相对鲜明的冷暖色调对比，它暗示着安东尼脑海中被混淆的自己的寓所和女儿的居所；在相对暗沉的室内，利用比较单一的光源勾勒出人物清晰的轮廓，具有表现主义的布光色彩；电影配乐出自意大利作曲家卢多维科·艾奥迪（他也是《无依之地》的配乐），他秉承“少即是多”的原则，甚至刻意淡化音乐在影片中的存在感（除了几首以无源声响出现的鲜明咏叹调，代表着老人耳机里的声音），泽勒感到十分满意：“就像一根小提琴的琴弦，或者一些非常脆弱的东西……我就想要那种非常谨慎和微妙的感觉——近乎沉默。”以上种种标配，让电影一开始就像一部悬疑惊悚片。

除了父亲和出演安东尼女儿的奥利维亚·科尔曼，其他演员大多扮演了两个角色身份：马克·加蒂斯一会儿是女婿，一会儿是养老院的医生，奥利维亚·威廉姆斯一会儿是大女儿，一会儿是养老院护工，伊莫珍·普兹扮演的私人护工，也被老人反复提及长得像他小女儿……我们只能大概拼凑出一些真相：小女儿深得宠爱，却早早身故，大女儿多年来照顾老父，在亲情与爱情的折磨中心力交瘁，父亲的阿尔兹海默症越来越严重，迫使大女儿最终决定将他送到养老院，托付给专业人士照顾。


全片自始至终都缺少一个可靠视角，遑论线性叙事，是否略显故弄玄虚？对跟随安东尼混乱视角的观众而言，如果头十分钟就发现自己深陷迷宫，看完全片还是没走出迷宫，那么你会回过头来怀疑，是不是在十分钟的时候就停下脚步算了？
这当然是一种观点，但我觉得仔细捋下来，整体叙事还是有演进的。更何况真相破碎，但残留的情绪却十分真实：大女儿安妮在面对父亲毫不掩饰对小女儿的偏爱时的复杂情绪，在是否将父亲送到养老院这个问题上的坚忍与挣扎；安东尼总是试图表现出自己对一切尽在掌握，却越来越频繁地暴露出内心深处对自我的怀疑，对大女儿的依赖、自责，那句颤抖着的“I feel as if I&apos;m losing all my leaves...the branches and the windand the rain”将风烛残年之时的恐惧展现得淋漓尽致；而剧终之时，老人的情绪崩溃，哭泣着找妈妈的一段堪称“伟大的表演”，毋庸置疑地把观众的注意力强行从拆解叙事迷宫，拉回到感知情感内核上，那种情感的彻底宣泄，让我们再度凝视公寓中那条幽暗的走廊，宛如时光隧道，是来处，是归途，也是尽头。

此刻，有谁在世上的某处哭，
无缘无故地在世上哭，哭我。
此刻，有谁在夜里的某处笑，
无缘无故地在夜里笑，笑我。
此刻，有谁在世上的某处走，
无缘无故地在世上走，走向我。
此刻，有谁在世上的某处死，
无缘无故地在世上死，望着我。 

——里尔克

原文刊于“北青艺评”

</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
