<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>速度与激情7 Furious 7</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2233706697.jpg</封面>
<导演>温子仁</导演>
<演员>范·迪塞尔 / 保罗·沃克 / 杰森·斯坦森 / 米歇尔·罗德里格兹 / 乔丹娜·布鲁斯特 / 泰瑞斯·吉布森 / 卢达克里斯 / 道恩·强森 / 卢卡斯·布莱克 / 库尔特·拉塞尔 / 娜塔莉·伊曼纽尔 / 埃尔莎·帕塔奇 / 盖尔·加朵 / 约翰·布罗特顿 / 卢克·伊万斯 / 托尼·贾 / 杰曼·翰苏 / 诺尔·古格雷米 / 阿里·法扎勒 / 姜成镐 / 龙达·鲁西 / 伊吉·阿德利亚 / 乔恩·李·布罗迪</演员>
<简介>经历了紧张刺激的伦敦大战，多米尼克·托雷托（范·迪塞尔 Vin Diesel 饰）和他的伙伴们重新回归平静的生活，但是江湖的恩恩怨怨却决不允许他们轻易抽身而去。棘手的死对头欧文·肖瘫在医院，不得动弹，他的哥哥戴克·肖（杰森·斯坦森 Jason Stantham 饰）则发誓要为弟弟复仇。戴克曾是英国特种部队的王牌杀手，不仅身怀绝技，而且心狠手辣。他干掉了远在东京的韩，还几乎把探长卢克·霍布斯（道恩·强森 Dwayne Johnson 饰）送到另一个世界，甚至多米尼克那世外桃源般的家也被对方炸毁。
                                    
                                　　复仇的利刃已经架在脖子上，多米尼克再也没有选择，他找到长久以来最为信赖的团队，与来势汹汹的戴克展开生死对决……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>PsychoBabble</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-04 17:17:23</时间>
<影评>

Google上搜索Furious 7，目前最热的一个词条是：Did the ending make you cry？
＂Yes. It did＂我会发自内心的这样说。


速度与激情。至今为止一共七部了。之前给我印象最深的是第五部，相对而言，在同类型电影中它是比较新颖的一部，节奏快、场面大、一气呵成，剧情清晰明朗，逻辑不自相矛盾。对于商业片，尤其是以＂车+动作＂为载体的商业片，需要这样的干脆直接。

本以为只有第五部是一个惊喜，但之前我一直不怎么看好的第七部今天看完后，反而改变了我的想法。

就个人而言，Furious 7是这个系列唯一可以和第五部相并论的，甚至，更好。其一，第五部所包含的元素第七部也有。其二，第七部还有一个核心，是一个无法被替代的核心，是其他任何一部都给予不了的核心：情。

Dominic和Letty之间的爱情，我还是头一次被触动，那一瞬间就在Furious 7里。那一句＂If you die，I die＂不经意让人想起You jump，I jump的凄美。他们背负着太多的无奈，遇到了太多的阻拦。曾未对他们之间的这种爱情打动过，甚至从未留意过。但就在Letty抱着Dominic含着泪一字一句说出来的时候，我彻底被感动了。
那是一个答案，是勇于面对了自己、面对了命运，给彼此等待过后最好的答案。
那是一种信仰，是破茧重生、携手共生亦或死的信仰。没关系，只要她还记得他，只要他还陪着她。

所有人之间的亲情。
＂I dont have friends. I got family＂
在速度与激情的电影中反复强调family这个词，这还是初体验。这一伙人从第一部一直各种作死到第七部，一晃14个年头了。终于，Dominic的这句话给出了最好的定义：不是朋友，而是家人。
我们一起作死过，我们一起享受过，我们一起战斗过，我们在深夜相互倾诉过，我们在白天彼此吐槽过......那就让我们永远、永远并肩前行吧，像家人那般，作彼此的依靠相持相助。
所谓生活的意义，不正是如此吗？
＂The most important thing in life will always be the people (family) right there, right now. That's what's real＂ by Dominic

Brian (Paul Walker) 和 Dominic (Vin Diesel) 的兄弟情。
BB了半天总算回到了我想不吐不快的主题。若要问我＂Make you cry＂的真正原因是什么？我想这就是答案。
这一部分是一个完美的映射。两人亲如手足之情不仅是电影中的Brian和Dom，还是生活中的Paul和Vin。
Vin的facebook上每隔一段时间就会写一段纪念Paul的话，不长，但入心。看者更是痛心。Vin甚至还给新诞生的小女儿取名为Pualian。
Pual Walker。我不是他的死忠粉，但我找不到任何不喜欢他的理由。为人低调，颜值高，演技沉稳身材好。
不迷失于好莱坞的花花世界，有自己想触摸的理想。不曾因自己走了多远，而忘了自己当初出发的目标。
这样一位演员。还有什么是不值得我们去尊敬的？
天妒英才这一词不敢乱用。但Paul的离开，我只想到这一词，仅此。
或多或少，会有遗憾。他不是那种大红大紫的明星，不像哥哥张国荣，在自己最耀眼的时刻，选择了另一种生存的方式。但他作为一位演员，他尽责尽职。他更像一颗冉冉上升的新星，在众人满怀期待地拭目以待之下，却曾未料到这一颗逐步上升的希望之星被充满妒忌、无情的天际所吞噬，从此，黯然消失。
除了祈祷与铭记，我们还能做什么呢？幸好，Furious 7代表我们，给了Paul一个最好、最美的告别。
尾声，Dom (Vin) 的那段感人肺腑的独白，我相信那不是表演，那是暗藏于心里好久好久想要对Brian (Paul) 说的话。我所感受到的绝不是演技所迸发出发的魅力（当然，不是指Vin演技不好），而是一种很真实、很真实的心声，一段想说给在世界另一面的Paul听的独白。
那一刻，老泪纵横。
那一刻，温暖在心。
那一刻，看到了电影中一帧帧最美的画面。
那一刻，感受到了没有一丝丝杂念的情义。

即便末尾两人惺惺相惜的Last Ride最终走向了不同的方向：一个向左，一个向右。暗示了Paul的离开。
但，那些不被界限和距离所撼动的情感，以及那些发自内心一字一句的祈祷与承诺，都似烙印深深扎进心里，更是对Paul Walker -- 这位让人敬重的演员，最好的送别。

＂It's never-goodbye＂
"You'll always be with me, and you'll always be my brother"

Paul, 你听到了吗？
这是Vin的心声。
这是你所有朋友的心声。
这，是我们的心声。






————————————分割线——————————————

4月18号，补充。题外话，可无视。

有一位豆友问：楼主我在google搜索furious 7没有搜到Did the ending make you cry啊。你怎么搜到的？

原因可能是这样的：我看完那会儿正好是北美上映那天，大家留意下我的写作日期便知，4月4号。当时Google搜索，第一篇报道正是这个。真不骗人。现在这个时间段可能不在第一位了。不过还好，我当时收藏了，下面给出链接，大家有兴趣的话，或仍然心存怀疑的话，可以去看看。

http://www.telegraph.co.uk/culture/film/film-news/11511142/fast-furious-7-paul-walker-ending-spoilers.html

谢谢每一位阅读过此文的影友。


</影评>
<有用数>3256</有用数>
<没用数>173</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-10 20:22:57</时间>
<影评>
        基本上，故事讲了米国最大的飙车帮派唐门的崛起。故事的开头，一头金发、丰神俊朗的飙车少年布莱恩勾搭便利店小妹，跟当地帮派起了冲突，唐老大出来解围，两人眼神交汇，暧昧开始萌芽。布莱恩听从心的指引，半夜又跑去跟唐老大赛车，输了比赛，赢了信任，不仅上位帮派三把手，还抱走了唐老大的妹妹米雅。本来这是个古惑仔励志故事，不过不对，他怎么往警察局跑了？哦，原来是古老的无间道游戏，布莱恩你这个扮猪吃老虎的小妖精。随后上班时间到了，唐老大们整装待发，开始一天的抢劫工作，但这次准备不足，吃了大亏，还好布莱恩及时赶到，救了二把手的命，也把枪口对准了唐老大。但他突然意识到，唐是风儿他是沙，能有个一起飙车的好基友多么不易，于是情感战胜理智，放唐老大缠缠绵绵走天涯去了。


布莱恩跟唐的炽热基情上了《感动米国》节目，但正值米国严打，布莱恩撞上枪口，只能认倒霉。公务员是当不成了，不如来一场说走就走的旅行，穷游到迈阿密看沙滩美女。但这里也不安生，FBI找到布莱恩，要他卧底打击一名贩毒大亨。为了领到迈阿密暂住证，布莱恩接下任务，找到同是飙车高手的童年好友罗曼。多年来罗曼一直误会布莱恩从他电脑里拷A片用的是剪切，两人一见面就上演相爱相杀的肉搏大战，不过当布莱恩亮出两辆改装跑车之后，喜欢玩车震的罗曼立刻眼睛发直，说亲我原谅你了，咱们快进去试试。黑白好基友旧情复燃，跟卧底女警莫妮卡里应外合，把大亨的游艇砸了个稀巴烂，爱艇如命的大亨被当场气到羊癫疯，案子告破。


故事说到这里，先跳过第三集，理由我们之后会说。总之潜逃出境的唐老大来到多米尼加，在这里遇到了亚洲人韩，还有一路从墨西哥尾随而来的情人莱蒂，以及两个打酱油的开车高手，他们冒着被压成肉干的危险，干了一票抢劫汽油的大买卖。在一个夜晚，唐老大给莱蒂QQ留言：找个老实人嫁了吧。然后拉黑了她，把地理坐标改成了巴拿马。不久后米雅传来消息，莱蒂被人删号了，痛不欲生的唐老大火速潜回美国复仇。


此时布莱恩已经当上了FBI的捕快，追捕一名掌握秘密通道的大毒枭布拉加，而唐老大也查出杀莱蒂的凶手菲尼克斯，正是布拉加手下。于是一警一贼一拍即合，再度联手混到帮派里当押运人，配合警方，设下一个抓捕大局。没想到布拉加老奸巨猾，加上米国司法制度到处是洞洞，行动失败，两人只能眼睁睁看着布拉加扬长而去。不甘罢休的唐用约炮得到的消息，与布莱恩追踪到墨西哥小镇，亲自把布拉加押送回国，他们从街道飙到沙漠，从沙漠飙进隧道，再从隧道飚到沙漠，最后唐老大用duang的一撞，为莱蒂报了仇。


但是那duang的一撞，完全没能让法官回心转意，大锤一敲判了25年。一想到白白壮壮有六块腹肌和人鱼线的唐老大在监狱里可能受到的遭遇，布莱恩菊花一紧，带上米雅等人，开着飞车搞翻了押运的囚车。当然，好不容易当回的公务员，铁饭碗又砸了。布莱恩学着唐老大下海做生意，在里约热内卢找了一份很有前途的偷窃非法赛车的工作，活干到一半与唐不期而遇，两人还发现被当了枪使，于是最佳拍档又是爆炸又是跳车，顺便揪出了这单生意的幕后主使，腐败商人雷耶斯。


雷耶斯在巴西绰号洗钱大王，但他嫌干洗店门面太小，索性买通了一大票警察，拿警察局当私人银行。唐当机立断要偷他一票，招兵买马，把现任前度一通召集，组成经营赛车、改装、偷盗、抢劫、卖零件等综合业务的跨国犯罪家族集团——唐门，策划了一个惊天劫案。这计划非常高智商，一两句话说不清，反正需要开着肌肉车撞到警局去，把保险箱拉出来。不过中途遇到了一点麻烦，从美国来了个肌肉块头比唐还大的赏金猎手，要跟他搞对象。唐跟他肌肤相亲一阵后说，算了吧，光头何苦为难光头，肌肉男一想有道理，于是化干戈为玉帛，行动继续。


开头很顺利，车子拖着保险箱一通乱飙，稀里哗啦碾烂很多车子房子，竟然没有伤到一个市民，看那有惊无险的架势，我们不禁怀疑，他们有没有考虑过无辜者的安危。好了想这些是多余的，因为警车越来越多了，唐老大咬咬牙说布莱恩你退下，我是单身狗我要打十个，然后握紧方向盘，单枪匹马扫荡了一大堆警车，肌肉男及时赶到击毙了雷耶斯，也没收了保险箱。谁知道，机智的唐门上演了一次偷天换日，并且买上了科尔维特、雷克萨斯和柯尼塞克等等豪车，过上了幸福快乐的生活。


可是没过多久，肌肉大块头再次找上门来，唐以为是要跟他切磋健美心得，谁知是邀请他们对付国际恐怖分子欧文•肖。同时唐也得知，莱蒂的账号虽然注销了，但肖帮她克隆了一个。肖是个很牛叉的人物，牛叉到可以入侵国际刑警总部，也可以在街头飙车把唐门打得落花流水。当然，很大程度上是他那辆翻转赛车的功劳。我们也不晓得之后为什么没有再用，也许是技能点有限，只够用一次吧。总之他后来开出来的坦克和运输机，虽然个头大，但完全不是唐门的对手。肖能跟唐门过招三百回，主要还是靠手段卑劣，比如洗脑莱蒂，绑架米雅，派女卧底色诱肌肉男什么的。他喜欢在高速公路上压车子玩，这样品行的家伙当然没有好下场，生命最后一刻，创造了银幕上腾空翻次数最多的吉尼斯纪录。


经过这一次的翻滚，唐门集体洗白了身份，重新在米国大陆办理了落户，有的还摇到了号买车。这时候，情节终于进入第三集，退休的韩到了东京，本意是由于在飞机大战失去了恋人，寻找新的妹子。但却跟正太高中生擦撞出基情。因为基情，虽然学费很贵，高中生还是愿意跟他学习漂移；因为基情，虽然知道高中生学车的目的是把妹，韩还是大义凛然地在追杀中掩护他，被一辆奔驰车撞到车毁人亡。车上走下另一个光头，原先大家以为他是《非常人贩》第四集没有拍成很恼火，后来才得知此人是欧文•肖的哥哥戴克•肖。


唐门闻知韩的死讯，十分悲伤，正在烧菜的米雅还失手酿成了一场大火。在韩的葬礼上，有工作人员来收取20年的墓地管理费，唐没带现金，只能跟他去办公室刷卡。对方脱下伪装，竟然是戴克，要跟唐来一场街头battle。一个穿西装的高个男人打跑了肖，接着出现一个戴眼镜的教授模样的老头，解释了原委：他在鄂尔多斯自驾游时，被一个女人“根”偷走了笔记本，里面装载有叫“机器”的程式，可以监控全球，只要唐把笔记本带回来，就能帮他对付肖。


老头非常慷慨地包下了航班，供唐门神兵天降，接近押运笔记本的霸天虎车队。他们击败了丧钟领导的自杀小队，救出了根——居然是个女的。根说笔记本已经被中东恐怖分子抢走，改装成撒玛利亚人芯片，藏在一座大厦里。唐门乔装打扮，大闹海天盛筵，开走了富二代的超跑，在南孚电池用完之前抢救出了芯片，顺利定位到肖。谁知戴克已经跟丧钟结盟，混战中老头挨了死亡射手一枪，众人不得不狼狈撤离。


唐门决心殊死一战，开着跑车载着根姐逛全城的香水店，丧钟果然上钩，调用国防部的鹰眼系统四处追杀。根开始激活撒玛利亚人的后门，谁知百密一疏，赶上微信约炮高峰时段，网络拥堵，需要布莱恩潜入移动公司，手动把2G升级成4G。在度假的大力神赫拉克勒斯帮助下，行动顺利告成，死射等爪牙被一并消灭。


与此同时，唐和肖正在展开街头风格的终极battle，肖：我参加过奥运会。唐：我脑门比你亮。肖：我功夫比你帅。唐：我脑门比你亮。肖：我……我演过敢死队。唐：我脑门比你亮。深知光头的防御属性加成，肖连吐鲜血三斗，上推特发了条“我去死一死，你们随意”，跳下了高楼。丧钟见大势已去，开着红蜘蛛要与唐同归于尽。唐想起看过的一部中国电视剧，急中生智将手雷扔上天，把飞机炸成了渣。


第七季故事的结局，唐门终于可以在马尔代夫的海滩边愉快的玩耍，并和已经首付了学区房的布莱恩道了别。没有死成的肖被关进了铁狱，他坚信，不久的将来，有两个人——分别能控制金属和移动速度超快——将帮助他越狱。唐门的传奇，还远远没有完结。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>1058</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>微风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-12 19:09:11</时间>
<影评>
        最后，所有人坐在沙滩上，看着前面不远处Paul饰演的奥康纳正在和妻儿愉快的玩耍，

这才是他真正的归属，他已经不适合这种生活了，他属于一个家庭，他们说。

“他永远都是我们的家人。”Dom说着，起身准备离开，Letty问他，你打算不告而别吗？

”It's never goodbye."Dom回答。


镜头一转，Dom驾车行驶在一条洒满阳光的山路中，他将车停在一个路口前，此时一辆白色的车出现，并列缓缓停下，车窗里奥康纳露出经典的招牌式笑容，“嘿，你觉得你真的可以不告而别吗？”


看到这里，我终于泪崩了，我并不是一个看电影容易哭的人，事实上是很难看电影哭，但是看到此处，眼泪就这样毫无预警的流出来了，此时此刻，荧幕中的人已不再是飙车老大Dom和他的妹夫前任警察奥康纳，而是真实生活中十几年一路走来一起拍电影、同时也是好朋友的范迪塞尔和天堂中保罗沃克，电影里保罗对范迪塞尔说，“Hey,you thought you could leave without saying goodbye?”，事实上正好相反，这正是朋友们想对保罗说的话。


迪塞尔继续扮演着自己，听了保罗的话，他原本略显苦涩伤感的脸上露出一丝宽慰和释然的笑容，回忆起了一路走来的种种。


I used to say I live my life a quarter mile at a time and I think that’s why we were brothers – because you did too. 我曾说过我的人生就是每一次的飙车，那就是我们为什么能成为兄弟——因为你也是。


No matter where you are in this world, whether it’s a quarter mile away or half way across the world.无论你身在何方，是四分之一英里的赛道还是相隔半个世界。


“The most important thing in life will always be the people in this room, right here, right now. Salute mi familia. ”生命中最重要的永远是这个房间里的人，就在此处，就在此时。敬我的家人。


日暮的山路中两辆车缓缓地并驾齐驱，车头拉出了长长的影子，迪塞尔与天堂中的保罗相视一笑，一如往常。


You’ll always be with me. And you’ll always be my brother.你永远在我身边。也永远是我的兄弟。


路的前方出现一条岔路，迪塞尔的车依旧朝前方笔直地驶去，而保罗驾驶的白车则向左拐进了那条岔道，两车渐行渐远。温暖的夕阳中，一路群山环绕，白车朝远方驶去，逐渐消失在路的尽头。画面拉向夕照的天空中，天空渐渐变成纯白，许久，荧幕中出现两个字，FOR PAUL。


此时此刻，我的镜片已经一片白雾，说实话这一部并没有觉得很出彩，整部电影看下来感觉是不如前两部，似乎通篇都在诠释怎样将汽车开成飞机，但最后结尾的几分钟，我愿意给片子打五星，导演没有让保罗的角色像之前盛传的那样在片中残酷的再死一遍，而是暗示他将隐退，迪塞尔充满磁性的声音在电影中说着同时也是生活中最真实、诚挚的告白，那是保罗所有的朋友们想对天堂中的保罗说的话。这可能不是系列中最好看的一部，但肯定是最催泪的一部。
      </影评>
<有用数>1174</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小瑾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-02 23:40:43</时间>
<影评>
        电影落幕的时候，影院没有一个人站起来，大家都默契般的安静。而我的眼泪，还在眼眶里回转。


For Paul Walker.

We never say goodbye, never say goodbye.


说起来，我算不上铁杆的《Furious》粉，但是这些年一路看过来，就像是一种习惯。习惯了银幕上的每次驰骋，每一次虎口脱险，每一次Happy Ending。并且它的每一部都没有让我失望。


而这一部，因为Paul变得更有特殊的意义。


130多分钟以来，我数度握紧手臂，WOW, Oh my God这种话根本就无法表达我的震撼。无论是跳伞、跳悬崖、车队默契地接应，还是横跨3个buildings后险象环生、与无人机周旋，虽简单粗暴，虽然剧情稍显薄弱，但我们永远不能忘记， 《Furious》的主题。


最令我震撼的是他们的眼神。冷静、自信乃至自负、蔑视的眼神，以及深情款款的对视，团队之间默契的眼神，都让我在下一秒忘记了上一秒差点阴阳两隔的境地，都让我以为世间的美好都在于此，在于无畏地面对前方的困难，在于百分百地信任队友，在于一个幸福的家庭和一个完整的爱。


我的神经崩地如此紧，以致最后的最后，看到Paul的回忆杀，看到他们在岔路口分道扬镳时，感到一瞬的绝望。


人生的路口，你先向西，但终点只有一个。


一路走好。



————

文/ Sison Zhang

2015.4.2
      </影评>
<有用数>612</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pearciac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-04 05:19:39</时间>
<影评>
          其实算不上速度与激情系列的粉丝，去电影院支持过的也就大学时代在网票网上看到特价票才去看的速激5那么一次。但这部就算是为了Paul也是一定要看的。对于反感筋肉男的我来说，除了他以外的几位主演实在无法吸引我看下去。听见他车祸去世时的震惊和惋惜还犹在昨日，今天看完速7百感交集。


  速度与激情系列是针对特定观影人群拍得很“物欲横流”的系列，对大部分男生和部分女生的吸引力就像前不久“灰姑娘的水晶鞋”对大部分女生和部分男生的吸引力那样，同是一个梦，不一样的形式罢了。


  【Birdman】里讽刺了一通的“大片怪现象”，今年仍旧在延续并有越演越烈的势头，前不久的【王牌特工】便是难得的佳作，速激7品质也不俗，之后还有妇联2，碟中谍5，邦德X（这三部的预告片都在速激7前面放了）。。。其实看大片这么多年场面也不过那几个，似曾相识的感觉总有，高空坠落、悬崖、追车大战、肉搏、枪战、导弹、爆炸，这几样随便组合组合一部动作电影的七七八八就出来了，至于情节，借我朋友一句话，“你只要知道谁是坏人就好了”。但观众仍旧念念乐此不疲前赴后继地奔向电影院，气死那些拍“谈哲学谈艺术”的电影人。其实这也没什么，除了让人思考的电影，还有电影是让人做梦的。你觉得刺激好看，那不就好了。


  但对于我来说，因为Paul Walker，这系列才不一样。没错，我就是喜欢他九头身又不是太过肌肉发达的身材，喜欢他的地中海蓝的眼睛，喜欢他看上去很软的一头金发，喜欢他一看就是正直得不行的老实人面相。喜欢一个人的外形，并不就比喜欢一个人的头脑/演技/人品/blabla 来的肤浅低级，至少我是这么觉得的。（ps 现在的好莱坞当红新一代皮相真是无力吐槽，比如【饥饿游戏】系列男女主角定妆照就让我远离了这电影）


  带着这样的目的看速激7，观影过程对我来说变成了一种惊悚悬疑片一样的体验：我知道Paul其实没拍完他的戏份，所以无时无刻不在担心Brian就那样顺势挂了：从悬崖上摔下去，中弹，或者干脆莫名其妙消失了……我知道，电影里主角是不会死的，但我不知道，对他这定律还适不适用……


  一直这样撑到了结尾，终于松了口气。海边那场戏其实看得出来是替身，脸部特写，甚至正脸镜头都没给几个。最后的告别大概是用了换脸术，分道扬镳那一幕因为他的事故，真正有了种直指人心的力量（就像【Birdman】里最后那场演出里Riggan打掉了自己的鼻子让真实的血溅在舞台上的现实版本），而不是一般大片里那种假惺惺的告别：我们都知道续集里，走的人随时可以回来，哪怕死了的人，编剧也可以让其复活……


  然而，Paul是真的不会回来了。


  Dom最后的回忆，也成了每一个看过速激系列的人对Paul的共同回忆。这种回忆是一种力量，可以把一部普通商业片拔升至不朽的力量。看着他一部部里外貌上的小小变化，这绵延十数年的系列，突然间也承载上了时间的魔力，承载上了我们或多或少的青春。


  愿他在另一个世界里，像这电影结尾那般幸福。


  
      </影评>
<有用数>425</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nenya</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-03 20:11:34</时间>
<影评>
        本来真是没那么难过的，最后回忆还是像潮水一样涌来。


看片之前我并不知道本片会如何处理保罗·沃克的戏份，所以当布莱恩每每遇到危机紧要的关头，我总在担心温子仁导演会让他在片中顺势挂掉，还好导演没有这么残忍。不得不说我很喜欢结局的处理，一条道路，两辆并肩而行的车，两个人，一个绵延不绝的回忆，镜头慢慢拉出去，一直拉到了路的尽头。人面不知何处，绿波依旧东流。 


回忆杀是很煽情，但毕竟只有这一次了。古罗马时期诗人马提亚尔说：“回忆过去的生活，无异于再活一次”。我们和莱蒂一样，其实都是在敲响回忆之门，或者说都是为了让某人再活一次，莱蒂是为了让以前的自己，我们也是为了自己，当然还有——保罗·沃克 。有些人也许你至今没有忘记，也许你曾经很熟悉却无法回忆起他的面容，然而他手握方向盘表情严肃一脸认真的模样，还有最后他和米娅和儿子在海边在沙滩上的笑靥如花，无论我在何处，你又去了哪里。


很难得有影片拍到第七部了还如此受欢迎，一部以赛车为中心的电影如今已经逐渐演变成为全球闻名商业动作大片了，至少还有一部续集的情况下，主演在影片拍摄过程中的去世对剧组应该也是不小的打击，但就影片整体呈现的效果还是很不错的。剧情紧接上一部，布莱恩开场的第一个镜头特别逗，也许是导演怕观众太紧张。本片和本系列前作速度与激情6相比，其中一个优点在于，整体重心回归到车本身，上一部林诣彬导演明显玩的有些杂了，又是坦克又是大型军用运输机，本来以为这一部要开始玩宇宙飞船的。还好这部的主角还是车。你要是还在纠结上一部多米尼克飞身救莱蒂的镜头，那这一部可以让你纠结的就更多了。感觉本片范·迪塞尔好拼，玩命次数远远多过前作。许多过往动作片中以人为主体完成的镜头，在本片中大多被换成了车，比如跳伞比如悬崖救人，还有名侦探柯南中驾车在建筑物之间飞跃的镜头。


本片缺点是高潮段落略多篇幅也略长，大呼过瘾的同时，不免会有点累。其实人物形象前几部已经塑造的差不多了，莱蒂还是会时不时出走一下，剩下有意义的文戏似乎只有罗曼的搞怪了。


另外，IMAX片头是特别定制的，从引擎发动到被警察追只用了10秒。哈哈哈哈哈。


当然情节什么的并不重要。


推荐。


For Paul, it's never goodbye.
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>何以待你好我偏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-10 16:04:15</时间>
<影评>
        需要观看过杰森斯坦森多部电影的影迷才能完全看懂


杰森斯坦森，从一个英国的小混混，因赌博欠下巨款50万，和自己几个混混朋友洗劫了当地毒品大户，到最后拿下了价值不菲的古董，便开始了自己的飞车生涯。

从英国那个混沌的年代，他便用古董换来的巨额资金和自己铁血的手腕，铸造了属于自己的庞大势力，他甚至开始狩猎拳击这样的暴利行业，运用吉普赛人与人进行生死决斗，来换回那用鲜血得来金钱，

虽然他最后被一群狡诈的吉普赛人耍了，但是他却获得了一颗84克拉的狗屎钻，变卖了此宝换来的巨额资金，让他真正有了称霸一方的资本。

当他的势力越发庞大之时，他用自己庞大的关系网，进入了特种部队，开始对自己进行历练。

因为部队的洗礼，他开始变得犹豫，自己从事黑帮的事业是否正确，于是他毅然决然的购进了宝马货车，开始了自己的快递生涯，他不在乎自己是为谁服务，因为他毫无畏惧。

只到历时数年玩命快递生涯，让他越来越想去寻求刺激的生活，期间他甚至被人陷害，被注射进了一种致命的物质。

他开始找回自己的手下，通过自己的铁血手腕对敌人进行进行报复。

但是，关键的是。

手下多了吃饭成了问题。

于是他顺便抢劫了一家银行，这样琐碎的小事情实在不该写进他的生涯简历，因为这在他的传奇生涯里似乎完全不值一提。

但他真正的目的却不是和那些绿油油的美钞。

他渴望刺激的生活。

他完全可以躲开牢狱之灾。

但是他毫无畏惧的进入了监狱。

只因为他听说监狱里有让人血脉膨胀到无以复加的死亡赛车。

他顶替了已死的神话车手，

创造出了一个新的神话故事。

他已经对平凡的生活彻底厌倦了、

他只对飙车、军火，死亡有着浓烈的兴趣、

他以前的部队领袖找回了他。

当他拿着枪的时候抚摸着说：“我想把自己的老二换成这个家伙。”

他和他部队的战友组成了一个敢死队，执行了一个惊天的任务，也因为这个任务，他开始与政客建立关系，并在自己的领袖，史泰龙的带领下，成立了一个让人不寒而栗的恐怖组织。

并且，在成立这个组织以后，他竟然发现了自己失散二十年的弟弟，肖！

他想补偿他弟弟，他用自己的势力让他的弟弟平步青云。

但是肖的内心和他一样，他渴求的东西与他哥哥一样。

于是肖创建了自己的团队，开始制造一种可以破坏一个国家军队的武器。

当然这也得到了他哥哥和组织的大力支持。

而当杰森听到了自己的弟弟死于一个肌肉光头的手下时。

他没有流泪，他将所有的悲伤转化为愤怒。

他开始瞄准了这批流亡于世界各个角落，还时不时和美国政府眉来眼去的飙车党。

他要报复。

当他在东京的眼线发现了这群人中头发最长的忧郁男的时候，他盯上了他。

当他发现这个忧郁男子的车里，没有资料里所显示的大长腿的时候，他似乎变得更加的愤怒，他在那一刻甚至不知道刹车是什么东西，所有的力量都集中在了油门上，当他撞飞

忧郁男的那一刻，他只是暗哼了一句：“哼，让你死就是因为你不理头发。”

他拨通了电话，他向另一个光头发出了战术。

“你立刻就会知道我是谁！”

“对了，还我大长腿。”
      </影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>木采落</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-08 09:58:25</时间>
<影评>
        朋友打趣说furious 7最后的结局好多妹子被感动到哭，可她们都没看过前六部。他问我哭了没，我说是掉了两行鳄鱼泪。


就算不是铁杆furious fans，我也算是一部一部看过来了，按照网友的话说就是都已经成了习惯。7的结局如果没有事先的预知，我还会觉得和前几部类似，一个配合异常默契的team，历经千难万险，最终还是带着主角光环的把大boss干掉了，然后开着豪车在某处闲话家常，最后各奔东西。默契的眼神告诉观众，我们还会回来的。


这次也是如此温馨的结束，在阳光海滩，paul和美丽的妻子可爱的儿子嬉戏，所有人都看着他，迪塞尔默默无声的走了，有人问他为什么不说再见。迪塞尔说，我从来不说再见。铮铮铁汉开着跑车在公路上孤独的狂奔，所有观众都明白，furious自此以后就是他一个人的驾驶，有辆车与他并肩，paul又进入镜头，那张脸笑的阳光明媚亲切慈祥，却越温暖越让人忧伤。


他们就那样并肩驱车的行驶着，剪辑师不负众望的切回一幕幕经典的过去画面，我也不出所料的哭了，迪塞尔独白，i know we are brother, i am always be with you. 镜头切回，前方的分岔路口，毫不犹豫的分道扬镳。


我记得后会无期曾说，分别就要用力的再见。可是furious不一样，furious说，don's say goodbye, say something else. 甚至有时候，什么都不必说，我们终将独行于世间，至亲至爱的人会陪你一程，这一程可能很长，也可能很短。然后在不期而遇的分岔路口我们就这样错开了。如果你往左我往右是出于我们的选择，那我有时间和你用力的再见。可如果你往左我往右不是我的本意，那我该怎么和你再见。这只不过是我们的使命使然。Here comes a long way from where we began, i will tell you all about it when i see you again. 歌词不断的煽情着气氛。


观众表示很难过，paul和迪塞尔再也不能携手而战，观众表示很难过，一种视觉习惯就此被打破，观众表示很难过，哪里还能see you again.观众表示很难过，兔死狐悲，或多或少都想起了曾经并肩而行 的人们，如今或者散落天涯，或者天各一方，或者天人永别。

在高速公路上，面临着岔道，我们甚至不能停车思考，不能停车忧伤，不能停车调头，只能一往而前。


我一个很好很好很好的朋友说，人本身而孤独。我已经很久很久很久没有见到她了。我也记不得在哪一次的路口我们分行了。Hope to see you again. And  then don't say goodbye, say we will see each other again.


</影评>
<有用数>200</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Alprazolam49</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-04-12 21:09:23</时间>
<影评>

      “想要预知未来，就要先回到过去。”杰森•斯坦森所饰演的伊恩•肖在开场对着窗外自言自语。
      2013年11月，保罗•沃克的意外去世，无疑让《速激》剧组雪上加霜。正是由于毛头小子布莱恩在14年前的早晨闯入了托雷多开的三明治店，才串联起所有的故事。没有布莱恩的托雷多无法一次又一次地完成任务，而一部根植于多元化、多种族文化背景的好莱坞商业系列电影，更不能缺少白人角色的牵头。这样均衡的肤色设置，一下就是6部。即便从第4部起，系列采用了双雄模式，甚至在后来的5、6渐渐将情节发展的推力转移至范•迪塞尔。但是对于面部僵硬的范，显然无法一人承担起主角的重量。如果说范•迪塞尔作为耍酷的因子而存在，那么保罗•沃克，则无疑让系列充满了真实的人情味质感。
      于是，不单单是环球舍不得先期砸下的2亿投资，或者更多的是看到了保罗生前死后的话题所带来的票房潜质。《速激》剧组宣布停工，对剧本做出调整，追加投资至2.5亿，并允诺给保罗一个合适的告别。这种多方皆赢的初衷，现在看来，在品质上并未达到最好的结果。前期拍摄素材的不足，导致涉及布莱恩的戏份上存在大量镜头语法上的问题：该给特写的时候不给特写，该给正脸的时候给个侧面。大部分的时候布莱恩一句话不说，沦为站尸和打手一般的存在，偶尔兼职陪笑，或者干脆通过托雷多和妹妹米亚之间的谈话进行侧面描写。这种欲舍还留的状态下，所呈现出的是一种力不从心的分裂。黑人配角皮尔斯、泰吉被安排了更多的戏份，甚至还插入了库尔特•拉塞尔所饰演的另一个白人角色，而托雷多自然成了当仁不让的主角，一人负责起两条情感主线。结果，它既没有处理好多米尼克和拉蒂这条关于追忆的线，也没有处理好布莱恩对于家庭的回归。只在开头和结尾处留下一段又一段关于角色情感状态的生硬对白。拉蒂的记忆不用找，自己就能回来；布莱恩的告别，直接插入6部集锦配上主题歌曲See You Again，三俗得仿佛泡沫肥皂剧。
      林诣彬的退出是正确的。有5、6的珠玉在前，原定1年不到的档期根本无法制作出一部优秀的作品。无论后来实际的制作周期耗费了多少，但不可否认，在大场面的设计和把控上，恐怖片出身的温子仁完全不如林诣彬那般的天马行空。虽然片子里不乏车辆跳伞、飞车跨大楼这样瞠目结舌的动作场面，却少了系列该有的速度感，和建基于这种速度感之上的对抗性。取而代之的是更多的枪火、爆炸与肉搏。杰森•斯坦森——作为少数懂得演戏的动作演员——的加盟，并没有为片子的智商和情感提升多少层次。这个角色以复仇者的形象炫酷登场，虽然很多台词经过仔细打磨，却在开场后展现出一个只知开车对撞、卖肉互殴的0智商特种兵，气势有余策略不足，直来直往，远不及6中的弟弟欧文•肖来得聪明。而情节框架基本照抄速激6：你要找我，我要找你，咱摸个线索，定个策略直接开打。只是这一次的线索摸得大费周章，又是天眼，又是黑客，又是秘密部队，又是阿布扎比。完全一副先有动作构思，后用情节串场的草率应付，全然没有了第5部追逐的紧张，第6部斗智的曲折。唯一可取的优点，大约就是第一次在速激系列的高潮动作段落中引入了双线的交叉剪辑。
      我们不能否认这是一个跟谁都自来熟的情怀年代。说不清有多少虚情假意的缅怀，又有多少游手好闲的同情心泛滥。对于一个感情被量化为金钱的时代，占有了道德的制高点就等同于占有了获取现实利益的途径。很多人连直面街头的乞丐，都不愿意掏出一毛钱的时代，是什么样正当的理由让人们如此积极地非要抢着午夜首映、或是IMAX场次第一排也要蜂拥而入地缅怀一个大洋彼岸的演员（速激你们到底看过几部，他的其他片子呢？）。或许正如坐在我边上的那一对情侣，在整个观影过程中，非常夸张地五分钟一小“哇”，十分钟一大“奥”，结尾一通“哎”一般，其实与商品的本身无关。它的附加意义——消费所带来的道德虚荣与优越感——才是真正的醉翁之意。
      逝者如斯。而我们还在红尘的真假与虚妄中飘荡，面目全非。
      四月，逝者的节日，却是愚人的狂欢。

</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-11 03:59:47</时间>
<影评>
        郭达的弟弟为民除害射死了大恶龙却没人给他送锦旗，结果他只是想带着乡民们出来抢点粮食就被人打得重伤住院。总结失败经验，归根到底还是他的头发过于乌黑浓密，于是只好请出与自己的对头们留着同样发型的哥哥郭达来报仇。


第一个被灭掉的是貌似很重要的角色光头丙Incredible Hobbs。在这个构图像极了第四套软妹币百元钞票的海报上站在如此醒目的位置，谁都想不到这个肤色黝黑的大光头居然就这么被从楼上扔下去了。不过摔成这个样他也只是伤了一条手臂而已，躺在医院的病床上观摩壮男界的前辈泰斗如何在不剃光头的情况下保持又粗又大又硬的肌肉。


第二个被灭掉的是亚洲小伙，这一次郭达下手比较彻底，大概对有头发的敌人他很难手下留情。亚洲小伙的罹难使得飞车家族的平均发量蒙受了严重损失。这口气无论如何也忍不了，于是光头甲多姆决定向郭达讨回公道。


“光头之间的事岂容有头发的人插手？！”多姆与郭达的最强光头之战被自称是无名氏的神秘大叔打断。就在多姆想着“非我族类，其心必异”之时，有头发的无名氏先生请来了多姆的老搭档们，包括团队的领导核心光头丁罗曼，世上最强光头组合再次集结。关于召集众光头的目的，无名氏先生开始说起了单口相声，"You are being watched.The government has a secret system--a machine that spies on you every hour of every day……"只要光头们帮无名氏先生救回一个名叫拉姆西的黑客，他们就可以用这个系统来定位神龙见光头不见尾的郭达。


营救行动中，光头甲多姆发现他们这次要对付的组织的头目又是个光头。狭路相逢的黑白二光头开始互相叫阵。

——“I am Groot.”

——“Who?!”


另一边，光头乙布莱恩成功救到了目标人物黑客拉姆西。身为一个不算很光的光头，布莱恩能有这样无限爱与被爱的力量去冲在前面救人并频频挑战各种高难度的姿势，主要还是因为他有位非常叫人省心的妻子。他的这位贤内助在最近的两集里总会在开场不久就找个地方躲起来不给人添乱，而导演总会认真的拍出她躲的过程，毕竟这差不多就是她在一部电影里的全部戏份了。


目标人物黑客坐上了前来接应的光头甲多姆的车，但却遭到了黑光头的围堵。情急之下，多姆只好拿出一只头盔给不是光头的黑客，让她暂时伪装一下光头，以获得短暂的光头光环。在光头光环的作用下，多姆和黑客成功的连人带车从山崖上滚了下去然后毫发无伤。


黑客拉姆西虽然听名字像是个喜欢割别人[哔][哔]的抖S，其实却是个看外形很适合当贴身女秘书的软妹子，而且身为一名蓝翔技校毕业的黑客，她在精通各种程序语言之余还掌握了各种方言版瓦雷利亚语。拉姆西愿意帮助主角们找到大光头郭达，但要动用The Machine还差一个关键零件，而那个零件被藏在了名侦探毛利小五郎充话费送的跑车里，主角们必须前往中东的阿拉伯联合壕长国进行关键道具的搜寻。


在中东，光头丁罗曼展现了一个领导核心、一个能帮人解决好多问题的大哥应有的气度，拿起话筒来就能谈笑风生，担任团队领袖的水平比多姆不知高到哪里去。光头戊Tej似乎与黑客妹子擦出了一点火花，没有办法，后者就是容易跟这种外形有点像奥巴马的汉子产生微妙的情愫，不管是有[哔][哔]的还是没有[哔][哔]的。


成功拿到道具的主角们终于可以体会到敌人在明自己在暗的爽快感了。可是做好充足准备的主角一行人打到郭达的老窝还是让人给埋伏了，损失惨重。不过这其实是主角一方的战术，目的是为了让无名氏先生先下场休息，毕竟队伍里有一个头发这么长的人实在太影响士气。


多姆终于可以和郭达来一场光头之间的较量了。他们的对决既不是赛车，也不是比打手枪。多姆身为一个汽车维修员，裤裆里别着把锤子也没什么好奇怪的；而郭达身为一名恐[哔]分子，裤裆里别着把扳手也没什么好奇怪的。


郭达之所以能放心的在美丽的月光下与多姆情不自禁的跳双人钢管舞，全是因为他清楚多姆的队友们正在被天上的无人机吊打。这时技能冷却了差不多一整集时间的光头丙Hobbs跑来助阵，使出一招Hobbs  Smash，干净利落的打了一架飞机。


一直与主角一方敌对的黑光头哥哥眼见大势已去，索性调转枪头，帮多姆轰下了郭达。于是光头之间的巅峰对决最终不了了之。


-----------------------------------------------------------------------------------------------


如今的《速度与激情》已经进化成了一种介于《敢死队》和《变形金刚》之间的东西，一方面像敢死队一样，一大群硬汉执行着其实也不是非他们不可的任务，然而又似乎比起带有迟暮英雄气质的敢死队系列有活力一些；另一方面，汽车在电影中差不多把除了变形以外的花样和姿势都试遍了。


上述的三个系列，导演的思路应该都是先想好了一大堆足够刺激的打斗、追车、爆炸场面，电影的大框架基本上搞定了，然后再随便塞一点剧情进去就可以了。所以本片的动作戏虽然让人眼花缭乱，剧情却未免不够紧凑。主角们真要与大反派拼命，其实从头到尾有的是机会，可为了抻出两个多小时的片长，愣是东拼西凑的借鉴了一堆风格迥异的影视作品的情节，让观众被各种意想不到的即视感射得满头满脸都是。不过保质保量的动作戏让观众根本没工夫细琢磨剧情到底是不是一气呵成、够不够富有原创性。这种动作先行、剧情靠边站的创作思路其实并不见得比剧情严谨的电影好执行，因为观众总是挑剔的，动作戏一定要精彩到相当高的程度，才足以打动观众去忽视剧情的不足。剧情的话认真编总能编的出来，但足够震撼的视听效果则一定要有发达的技术和电影工业体系作支撑，而同时导演还必须有足够的审美水平和灵气去让大把银子真的堆成观众想要看的样子。国内也有不少电影在尝试走这种重视觉轻剧情路线，前不久的《智取威虎山》和《战狼》算是相对比较靠谱的，而失败的典型则是《大闹天宫》和众多所谓古装大片。


作为一个已经拍到第七部的全球知名电影系列，《速度与激情》可以没有拿得出手的剧情，但必须要有自己独一无二的卖点。我们可以说汽车是其最大的卖点，但这还不够准确。以车为卖点的电影太多了，去年的《极品飞车》就是一部，我们自己的华语片里也有《头文字D》。《速度与激情》的真正特点与卖点其实是，片中的汽车是长在主角们身上的。像是跳伞、跳悬崖这些惊险动作，大部分故事里都是由人类去做，而本片则由汽车来做。本片当中的汽车就像钢铁侠的战衣，可以看成是主角们身体的一部分，真正的人车合一。


保罗沃克的意外离世令本片具有了非同一般的意义。片尾对这位演员的致敬击中了许多人的泪点。这一段影片主创的真情流露一下子把本片的文戏质量拔高到该系列前无古人后无来者的境界。影片结尾虽然真挚，但却并不煽情，有点像是西方人出席葬礼时的致辞。不少人还会在致辞的演讲稿里加一点无伤大雅的小段子来缓和一下气氛。毕竟逝者也不希望关心他的人整天哭丧着脸。特别是保罗沃克，我对他的最大印象就是他傻笑起来那一口大白牙。一个这么可爱的家伙，当他在银幕上露出皓齿时，期待的回应可不是哭鼻子。那应该是治愈的笑而非催泪的笑，所以在面对他的笑容时，如果不知道该有什么样的表情，那么只要微笑就可以了。


可能跟很多人的感受不太一样，我看到片中保罗沃克的影像时，感觉不是难过，而是兴奋，一种非常奇妙的体验。一个已经在各种意义上离大家远去的人，却能用这样神奇的方式再次降临。所以，我想说的是，与其把时间用来感伤落泪，不如抽空多去影院支持几遍。有了足够的经费，在未来的速度与激情续集里再次看到保罗沃克那熟悉的笑容或许也变得更值得期待了。
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
