<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>爱情与灵药 Love &amp; Other Drugs</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1525267789.jpg</封面>
<导演>爱德华·兹威克</导演>
<演员>安妮·海瑟薇 / 杰克·吉伦哈尔 / 朱迪·格雷尔 / 汉克·阿扎利亚 / 乔什·加德 / 奥利弗·普莱特 / 盖布瑞·马赫特 / 乔治·席格 / 吉尔·克雷伯格 / 凯特·詹宁斯·格兰特 / 凯瑟琳·温妮克</演员>
<简介>杰米（杰克•吉伦哈尔 Jake Gyllenhaal 饰）出身医药世家，舌灿莲花，热情似火，是电器行的金牌销售，不过由于桃花运太壮，以至于因为跟女同事在工作时间亲热，被老板开除。此后，他在辉瑞公司连番洗脑后，成为了一名医药销售代表。为了能打开区域市场，他摸清了某医院的底细，决定从主治医师斯坦下手。他用1千美元的支票，换取了一个实习生的身份，穿梭于诊室。某日，他偶然间邂逅了因帕金森症就诊的女患者玛姬（安妮•海瑟薇 Anne Hathaway 饰），并阴差阳错瞥见了她的乳房。正当花花公子以为占了便宜时，却被玛姬抡包打伤，甚至还拍了照片。为了讨回声誉，他利用关系要到了对方号码，并约她面谈。没想到这次约会，却让两人陷入了匪夷所思的亲密关系之中，令他难以自拔。正当杰米因伟哥成为销售红人时，玛姬的病患却每况愈下……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>jack</作者>
<标题>炮友终成眷属</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-16 09:43:32</时间>
<影评>
        看电影看到裸戏，有时并不是一件很愉快的事，一般这种时候，我的男人部分会觉的过瘾，我的装逼部分会劝自己这不是色情是艺术不是色情是艺术， 接着我的良知会说我是在亵渎艺术。这样的精神纠结，在看Love and other drug时从来没有发生。裸戏镜头没有多少特写，没有什么或诱惑或浪漫的音乐，导演没有刻意的展示裸体，却也没有刻意的遮遮掩掩；两个演员都是本色演出， 脸上，身体上没有一丝做作。一切就是那样的正常，美丽，吃吃饭，聊聊天，做做爱而已。


这是一个炮友终成眷属的故事，所以做爱戏多。导演在Charlie Rose的采访节目上说，他选这个故事的原因是它展示了爱情的复杂性。jake是一名药品推销员，靠着讨好医生，勾搭门诊前台来拼命买药。anne是一名年轻，性感，美丽的帕金森症患者。jake和anne在她推销药品的门诊邂逅。jake展开攻势，anne虚掩几下总算答应见面。第一次见面时，两个人说了不到五句话后，anne便告诉jake她们也用不着什么关于身世，职业，爱好的自我介绍了，“你想要做爱，我也想，现在去我家吧。”然后两个人开始了一连串的打炮。男女主角都是爱情老手，两个人的外表都是人类中的极品，看着他们的一来二去，亲亲秘密，那是无比的享受，这时某些传统男可以说这对男女太随便，某传统女可以说男主角耍流氓，因为“不以结婚为目的的恋爱都是耍流氓。”


爱做啊做，可无论两人做多少次爱，变得多么亲密甚至进行了彻夜长谈，anne始终不想让两人的关系进一步发展，她对jake不时流露出来的真感情，总是礼貌但是确定的拒绝。炮打着打着，anne想和jake终止关系。jake对她的感情却是越来越深，一次anne外出，说是傍晚回来，可是最后早上才返回，jake于是就在车里等了她一晚上。总算被感动的anne说“我靠，好吧”，于是他们总算成了男女朋友。


两人依旧不断打炮，聊啊聊，又有一晚上，jake打算表白。他亲了anne，和他拥抱，但是脸通红，汗涔涔，anne惊叫“你心跳怎么这么快！”，当我以为 jake会犯心脏病的时候，jake说“我爱你”，于是anne也开始脸通红，汗涔涔，心跳加速。anne就像在安慰受伤的下朋友一样安慰jake，但她最后也没有说她也爱他，jake也没有逼问，两人仍旧继续。这段说我爱你的戏精彩无比，你可以看到两人对感情投入的重视，甚至恐惧。很多人对处子之身，接吻，做爱敏感无比，仿佛亲了一个人，就成了男女朋友，上了床，就要做夫妻。其实情与欲，灵与肉，可以分得多开。对这对开放现代的男女，做爱可以只是一项娱乐，而爱则沉重无比。


在一起时间久了，anne的帕金森症越来越显得明显，她的手会不时颤抖，她连开瓶子，剪纸张都很难做到，在未来的几年或几十年内，anne会完全生活不能自理。jake有些被吓到，就在这时，被感动的anne却终于说出了那句她沉在心中很久，一直不敢说出口的“我也爱你”。于是jake开始疯似的带着 anne到各地看医生和江湖医生。四处奔波让两个人都疲劳不已，最后，anne戳破了窗户纸，“你这样帮我找医生不是因为你怕我受不了，而是你受不了。” 临了她又加了句“走吧，你还能来找我，做做爱什么的也成，不过做完了，你得走。”anne是哪个一直在拒绝jake人，而她还是一个帕金森患者，如果不在现在找一个老公照顾她，以后等她的病症严重了，她基本不太可能会找到老公了，一般来说，他应该会死死抓住手头的男人。但是anne仍然拒绝她也真心喜欢的 jake，她想对jake公平些，她不希望让jake牵扯近自己的不幸，这样的拒绝，回想起来，真是很伟大。


jake 爱她太深，在一串好莱坞的“男主角意识到他不应该离开女主角&gt;音乐响起&gt;女主角正好外出&gt;男主角狂追终于追上”的经典俗套后，jake 又一次表白，两人相拥，从此相伴一生。这是最让人动情的一段，这时，jake已经深知anne的病症，知道她未来会生活无法自理，知道他的后半生要在为 anne穿衣服喂饭洗尿布中度过。而他依旧愿意与anne长相厮守，不管这个决定是深思熟虑的还是一时兴起的，这都是个令人动容的决定。只看前半段，男女主角都可以被称作“不负责任”，可没想到到最后，男主角能这么负责任，靠谱到了极致。那条欲与爱的界线，一下子也变得模糊起来。


男女关系真的很复杂，有时两人只打炮没感情，有时两人有感情炮不怎么打，又有时候人们又打炮又有感情却没名分，也有的时候，想这个电影一样，就算炮友也会终成眷属。 
      </影评>
<有用数>3256</有用数>
<没用数>162</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁小云</作者>
<标题>哪吒为什么要自杀？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-17 19:21:15</时间>
<影评>
        前天看完了《爱情与灵药》，然后在微博上写了这样两段话：

看了《爱情与灵药》，还挺好看。片中女主人公要跟男主人公分手的理由是：“我需要你胜过你需要我……这样不公平……”这句台词打动了我，但后来我想，爱一个人爱到想让那个人活得更自由的程度，是不是还是希望那个人自由地飞走然后还会飞回来？就算那个人不回来，是不是自己也会获得自我牺牲的快感？

总能看到这样一类男人或女人，这些人会有这样一种想法：我如此爱你，所以我有权要求你为我有所牺牲。他们的这种想法是爱吗？如此丑陋的“爱”，竟然也能让他们沉溺于自我感动之中……


上大学时，我翻完了萨特的那部状似板儿砖的著作《存在与虚无》，结果后来只对这一句话印象深刻：“恋爱者不想像人们占有一个物件那样占有被爱者；他祈求一种特殊类型的化归己有。他想占有一个作为自由的自由。”

当时我看到这句话之后有一种豁然开朗的感觉，原来爱就是想占有“一个作为自由的自由”，我喜欢这种爱的方式。


现在看电视，经常会看到一些古装剧依旧会有意或无意地灌输一种很腐朽的价值观，即将女性的身体物化。另外在现在的中国，有处女情结的男人依旧有很多，他们在潜意识里同样会物化女性的身体。

而另一方面，现在有无数中国女人也总想通过限制男人的自由来换取婚姻的长久，而且她们可能也会在潜意识里将男人物化，即将他们物化成长期饭票儿、赚钱机器或提款机等诸如此类的东西。


还好，除了这些电视剧之外，我们还可以看到像《爱情与灵药》这样的电影，另外我们还可以看到一些爱情动作片。

今天早上我还在想，在我青春期的时候，像《爱情与灵药》这样的R级电影以及更刺激的爱情动作片中的那些丰腴肉身，曾在某种程度上解放过我的思想。她们让我明白了，即使她们和众多男人乱搞的视频被无数人看到了，她们也不用去寻死觅活，而且她们依旧可以过很正常的生活，很正常地和别人恋爱乃至结婚。

也就是说，并不是一个女人跟男人上床了，她的身体就等于被“占有”了。

在现代社会，“占有”别人的身体是一种很可笑、很无知的说法。

在现代社会，没有任何一个人有资格、有权利去“占有”别人的身体。

原因很简单，在现代社会，我们的身体是我们自己的。

在人类进入现代社会之前，专制的那一套之所以行得通，其根源就在于掌权者会向人们灌输这样一种理论：你的身体不属于你自己。

例如如果你生在中国古代，你就会被告知：你的身体不是你自己的，你的身体是属于生育你的父母，而皇帝则是所有臣民的父亲，那些官员也被称为“父母官”（在现代社会则正好相反，因为现代社会中的纳税人已经明白了他们才是政府和官员的衣食父母）。

哪吒为什么要自杀？他可能就是想表达这样一个意思：父亲，你说我的身体是你给的，那好，我自杀！我将我的身体还给你！这样可以了吧？

而如果哪吒是一个现代人，那他就可以对他父亲说：你说我的身体是你给的？你脑子有问题吧？你让我来到这个世界，你征求过我的意见吗？在我未成年之前，你可以遗弃我，但你也要承担相应的法律责任。


为什么过去的皇帝总喜欢制定那么多关于性的戒律和禁令？因为他们要通过这样一种方式控制你的身体，他们要通过这样一种方式告知你，你的身体不属于你自己。这样他们就可以拥有对你的身体的绝对处置权——如果你是女人，他们想上你就上你，他们连“朕射你无罪”这样一句话都懒得说，因为他们会觉得他们上你那是看得起你；而如果你是男人，他们想阉你就阉你，你被阉了还得“谢主隆恩”，当然，他们同样也有可能上你，并且毫不在乎你的性取向是什么，也不在乎你愿不愿意。


现在你知道那些作家、艺术家为什么拼命想要搞出一些被掌权者认定是“低俗”、“堕落”、“下流”的作品了吧？因为这和个人的自由息息相关——我们的身体是我们自己的，在没有伤害别人的前提下，我们和别人你情我愿地做爱做的事，你有什么权利忽然破门而入把我们抓走，然后把我们关进监狱？

一个国家的公民能活得多自由，和这个国家的性开放程度几乎从来都是成正比的。而身体所承受的所有压抑，都源于政治的压抑。所以不要小看或鄙视90后搞出的这个“门”或那个“门”，那些“门”某种程度上也能推动时代的进步。


</影评>
<有用数>791</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<标题>每日为痴呆的她清理大小便，汝能持否？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-02-15 15:01:51</时间>
<影评>

从前有一种“掷句”酒令（清代小说《补红楼梦》、《兰花梦》和丰子恺的《缘缘堂续笔》中均有记载），摘丰子恺之描述如下：“三颗骰子，每颗都用白纸糊住六面，上面写字。第一只上面写人物，第二只上面写地方，第三只上面写动作。文句是：公子章台走马，老僧方丈参禅，少妇闺阁刺绣，屠沽市井挥拳，妓女花街卖俏，乞儿古墓酣眠。将骰子放在一只碗里，凭掷出来的文句而行酒令。如掷出原句，如公子章台走马，那么满座喝采，满饮一杯。骰子无知，有时掷出屠沽章台卖俏，老僧闺阁酣眠，乞儿方丈走马，那就满座大笑，按倒罚酒。”
简明说：把风马牛的时间地点人物事件合在一起，便当认罚。以上并非扯闲篇儿，看《爱情与灵药》的时候，想到的就是这个酒令：此编剧，合当按倒罚酒。
——英俊的•辉瑞制药的•推销郁乐复和伟哥的•推销员•与•患有帕金森症的•画家•美女•结成爱侣。
当然，可以这样解释：本片是按照伟哥推销员自传改编的。但抄别人作业的时候不需要把名字也抄在自己本子上这么彻底吧？编剧把原本改一改，去掉芜杂无关的线索不成吗？
本片前20分钟紧凑得赏心悦目、间不容发：俊男杰米靠无敌色相与吸铁石一样的雄性磁力，在推销方面如鱼得水，一切他想要猎取的8岁到80岁的雌儿——从女顾客、女上司、女秘书到女前台、女护士——无一例外醉倒在他带笑的蓝眼睛里。杰克吉伦哈尔在镜头中眼波流转、活色生香，令这个“万花丛中过”的角色极有说服力（那颗任贤齐式闹心的痣也堪堪可以忽略，那眉梢向下耷拉、《玩具总动员》中的牛仔伍迪式的长脸也变得顺眼了）。他进入辉瑞后，划火柴苦练推销技巧、为卖药向护士小姐放电，推销百忧解的对手也亮相了，就在我十分入戏地鉴赏一代推销男神修炼史的时候，海瑟薇出现了。
哦，我几乎忘记了海瑟薇是这个片子的女主角。
此际，观者如我的情绪其实已经有点接受不了天上掉下来这个妹子了。后来专门咨询了一位戏文专业的同学，她证实了这种强烈的不适感——据说戏剧剧本的规矩是主角在大约15分钟内要全部登场。（这一点，求更权威人士的解说）
海瑟薇大方露乳一段，就像东非大裂谷似的生生把片子截断成“推销精英列传”与“Chick flick”（更过分更要命的是，另一大主角“伟哥”，45分钟时才出场！而且完全被不怎么需要伟哥的两人抢戏了）。

“推销员修炼史”完结后的半段，无可救药地向着俗套Chick flick的深渊加速滑下去，所有爱情小片儿的元素一应俱全：肥胖怪咖弟弟（这个弟弟简直是《宿醉》里那位肥佬弟弟的翻版）、情色派对、情色自拍、大胆示爱、怀疑感情、吵架、等待、分手、偶遇、彻悟——杰米居然是看情色自拍彻悟的，最后居然还有汽车追公车！编剧还敢更俗套一点么？这种桥段是太极和膏药国的电视剧都快不好意思使的啊。这段唯一有意思的地方是杰米敲开公共汽车车门的时候被车门撞到了脑袋。最后编剧祭出了“你想去什么地方，我背着你”这种恶俗台词，我觉得他那时已经在制片方给他安排的酒店里憋疯了，一心只想赶紧交差了事。
——如果男主角不是伟哥推销员，爱情故事成立吗？如果男主角没有这段爱情，推销精英的传记故事成立吗？以上两题，答案都是肯定的。此即剧情撕裂感和拼凑感的由来。

在“爱情故事”这段，帕金森症身为最大Boss，亦未发挥出应有作用。其实，某位帕金森症患者家属的话十分意味深长：
“这种病会偷走你爱她的一切：她的身体、微笑与记忆。她迟早不能自己穿衣，更有趣的在后面：你还要清理她的排泄物。”

久病床前无孝子，久病床前无贤妻。这才是帕金森症与爱情的狰狞真相。也就在此际，我开始觉得电影有了点味道，前面安排下的花容玉貌与蚀骨销魂的颠鸾倒凤也有了意义：这东西愈是美好，打碎它、失去它的时候便愈觉锥心。然而不可思议的是，这座巨大的、无法绕过的难题，居然被一段海瑟薇的自拍诉钟情就消解殆尽——一根情趣香薰蜡烛的火焰，竟能融化一座冰山吗？看着自拍录影中那妩媚脸孔、脉脉絮语，百炼钢也要化绕指柔，爱俏的浪子自然大觉割舍不下。但若面对一位淌着口水、愣怔痴呆的帕金森症患者，伊曾经曲线玲珑的臀部下面还堆积着秽物，滋味如何？携着枯发黄脸的病妻奔走各大城市、求医问药，滋味又如何？……当笑靥如花不再、美目流波无存，挚爱之心能否坚定？几句轻飘情话，委实难以服众。杰米岂是当真下定愚公移山之决心？一时情动与怜香惜玉，是无法作为数十年照料病妻支持力的。

每日为她清理臭气熏天大小便，汝能持否？她的身体痴肥、乳房松弛，所有引你钟情于她的东西全部被疾病盗去，仍爱她如往昔，汝能持否？就算她不记得你的名字也不气馁不放弃，汝能持否？
杰米并没有针对这些残酷的问题答出一句：能持。

为唯美计，Chick Flick的故事总不会出现太污秽的画面，《我脑海中的橡皮擦》中女主角小便失禁的画面已算委婉，仍触目惊心。但《爱情与灵药》既以这样的恶疾为题目，却又浅尝辄止，为贪轻巧、蜻蜓点水地略过极丑的部分，草草抛出“王子（《波斯王子》中的王子）与公主（《公主日记》中的公主）过上了性爱和谐的幸福生活”如此烂俗结局，那就不得不批评它虎头蛇尾了。

毫无疑问，这部以肉体与性爱为噱头的影片，最好的地方还是肉体与性爱。吉伦哈尔身上还保留着为演波斯王子练出来的肌肉。两人轮流正面背面侧面全裸，怪咖弟弟与观者一同大饱眼福。每段床戏都曼妙，都美好。深绛色床罩被单枕套、凌乱可爱的小屋，玻璃窗上细长的雨滴沉默地滑落，长眉如画，浓密睫毛在颧骨上投下阴影，脸颊因欲望而绯红生霞，牙齿珍珠般雪白，微笑时如明月破云而出，肌群健美光亮，栗色发绺随着身体的节奏摇晃……因为太美了，所以自然而然，不觉得淫邪。那就像是还没来得及吞下智慧之果的亚当夏娃；那就像性爱这件事情，是专为这样美的两人诞生的。



</影评>
<有用数>519</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>honeywind</作者>
<标题>爱情与责任</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-05 03:36:37</时间>
<影评>
        从电影院一出来，我就拉着朋友讨论：最后Jake找回Anne，到底是出于爱情，还是责任，亦或是同情？


如果是纯粹出于爱情，当时就不应该放手。还记得那个雪中的镜头：出于自尊，Anne不愿让Jake照顾自己，便执意地让Jake离开她。Jake把他的行李都放在汽车后尾箱，不痛不痒地说了一句，“This is really stupid", 便头也不回地走了。其实很真实。


我相信，不管你多爱一个人，面对要照顾她/他一辈子的重大责任，谁都难免会产生动摇的念头。所以Jake才发了疯似地带着Anne到处拜访名医。所以Anne才会一针见血地指出：你这么想把我治好是因为你不愿意接要照顾我一辈子的事实。实在让人很唏嘘。这么敏锐的感知力，这么直率地面对现实，需要多大的勇气。


于是他们分手了，男人获得了事业上的成功，赢得了无数美女的青睐，却总觉得生命中少了一个和他分享的女人。在他飞往梦想之地芝加哥的前夜，终于醒悟。我却觉得这个转变有些突然，最后追回女人的那个剧情也过于草率。在互不联系了那么久以后，他怎么就突然改变心意了呢？就因为那盘录像带吗？


话说这两人还挺前卫的，早在1996年，就开始玩床上自拍了。于是留下了女人很经典的一句话：在这一刻，我很开心。这样的感觉，也许以后不会再有，或者还会发生一千遍，对我来说都是一样的。因为在这一刻，我很开心。可能就是这句话感动了男人吧。让他觉得，为了他们曾经拥有的那些美好，今后再大的苦也是值得的。


朋友说，爱情本来就是不纯粹的，肯定混杂了责任和同情。但这不能改变这是爱情的本质。嗯，大概就是如此吧。




</影评>
<有用数>312</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>圓</作者>
<标题>愛情麻醉藥：賀歲片不能承受的輕</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-03 00:17:06</时间>
<影评>
        元旦一個人走到電影院看這樣一齣打着愛情喜劇名號的電影，說起來是有點可悲，幸好在電影中得到的訊息比炮友和愛更有意思。以炮友和愛情作招徠的這電影，改篇自一部自傳名叫Hard Sell: The evolution of a Viagra Salesman，好萊塢總可以把任何沉重的訊息改頭換面成為容易入口的娛樂消費，嘻嘻哈哈的看畢了電影，把裸露和情色的嚼頭為糖衣，舌頭未及嚐到當中的苦澀就大團圓結局散場，忽略掉故事裡，病態而埋沒良知的藥物銷售商業，真正需要藥物治療的病人卻只能奄奄一息地靠着同路人的精神鼓勵治療着對生命的絕望，畢竟，在歡天喜地的年末檔期裡，誰願意面對現實。


男主角Jamie欠缺父母親的認同與肯定，轉移以床上女伴的呻吟滿足好勝心靈；女主角Maggie天妒紅顏地患上柏金遜症，不能奢望永遠的愛情，只能以做愛表達愛。這是一個比炮友更深層次的關係，比情和慾更引發深思的戲碼。所以劇情沒有很完全的交待兩人為什麼為對方泥足深陷，個人來說還可以接受。(其實是因為有一幕，Maggie問Jamie為什麼跟母親作大銷售數字，叫他說出自己四個好處，他一臉的茫然，她溫柔而堅定的讚賞他。愛應該就是這種互相empowerment，感動死了，我差點哭了，因此也就說服了我為什麼這大帥哥願意為這一個病人安定下來。)


Jamie嘗試過一切的工作，最終走到藥物銷售這個行業來，需要的技能是燃燒一根火柴般速度的硬銷，需要為醫生泡妞，需要用男性魅力討好診所裡沒人注意的小花去獲得放藥版的機會，需要偷偷丟掉對手的貨，需要一支禮物筆，需要埋沒良知把自己推銷的藥變為人人依賴上癮的抗鬱藥。電影中在Jamie的行內培訓中，觀眾可以看到的是大型煙火歌舞，把美國藥物銷售行業描繪成一場諷刺的表演，一場只靠市場學的生意。想深一層，小藥丸應該是救人一命的關鍵，商人可以把它變為在學學童閒時解憂糖果，還有劇情後來說到的調情聖品威而鋼，雞皮疙瘩已全啟動了，觀眾這時候還不知道應該用什麼眼光來看Jamie，應該鄙視他為虎作倀，還是應該替他終於能實現自我而興奮。


自傳中沒有出現的Maggie成了電影張力的催化劑，可以說沒有這個完全虛構的人物，這個故事完全不成電影，她的出現是男主角的轉捩點，也是電影中一切感人和色情娛樂的關鍵。有人說，若沒有床上鏡頭、無厘頭笑點和特技爆破，好萊塢電影就成就不了，若不算拾人牙慧，我則要多加一項，是愛的超現實化。於是，我們看到Anna Hathaway的乳房，欣賞到她性興奮的表情，激烈的呻吟聲，給男友驚喜裸露卻讓肥仔撞破的笑點，還有，男女主角的超浪漫情節。


沒有"但是"不成張力，Maggie美豔，但患上柏金遜病，兩人打得火熱，但Maggie的病日漸惡化，Jamie終於願意為女人付出，但面對的卻是一生漫長而痛苦地照顧長期病患的陰霾。Maggie陪Jamie一起到芝加哥出席藥物會議，誤打誤撞地走進了柏金遜病人舉辦的反會議，一眾病人發表的言論，幽默而溫馨，讓Maggie對生命有了希望，她在馬路中跟Jamie說我愛你的一段差點讓我哭了，不是因為世紀淫娃的她終於表白，而是，她那麼的充滿活力，對比着她愛人的恐懼和茫然，他們的未來將要怎樣過呢。然後令人悲愴的情節開始，他們到處求醫，希望與失望不斷交叠，他們用藥物維繫的未來，若要拍下去，又會是另一齣"情流心海"的奧斯卡得獎電影。


結尾Jake Gyllenhaal危險駕駛以及情聖一般的表白，本應感動人的情節，我卻沒法不回想在大巴上那一群支付不起美國本地藥物價格而要長途跋踄往加拿大去的老人們，沒法不想起反會議中用自己的病徵自嘲的病人，這一對情人要面對的是美國藥物開發的未來，長期病患的絕望和精神壓力，遠遠不是賀歲片輕鬆浪漫喜劇能負荷的沉重。


也因為這樣，愛情戀上癮整個故事中內容比重嚴重地失去平衡，輕喜劇又過於沉重，控訴病態藥物市場又太政治化，為長期病患者抱不平太不喜劇了，要談及愛嗎，十天十夜也說不完呢。
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Autumn</作者>
<标题>有些片子，你看完了其实不想来豆瓣看评。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-16 14:42:33</时间>
<影评>
        有的片子，男主角上抬8字眉的时候像伍迪一样可爱。

有的片子，女主角长着不大的胸却勾画诱人的曲线。

有的片子，开头就给你挺仓库偷情的呼吸声让你脸红耳赤。

有的片子，结尾没有说到天长地久，永结同心却给你个美好的念想。

有的片子，性爱场面很自然，不重口味，又不太轻描淡写。

有的片子，搞笑让你不轻抚你的chrysanthemun，也笑而不语。

有的片子，配角儿够猥琐够呆瓜够专情够男人能说出：我再也不想要有性无爱。


豆瓣是个各种思维迸发爆炸的地方，却总是在这些爆炸中毁灭一些美好的东西。

他们会给你解析这部片子的结尾有多烂，开头有多好，男主还不如去演toy story ,女主早点找个帕金森相爱吧， 情节不给力，故事不煽情，医药主题怎么能拍成爱情片，爱情片里怎么能没有其他的主题。。。给你个三星还不是看在你们大胆裸胸玩三P的份上。。。


我是一个勤于逛豆瓣的人，乐于与这群有想法有思维的人互动与一个平台。


但是， 

有的片子，你看完了其实不想来豆瓣看评。


ps：


有的片子，告诉年轻人性不是爱的唯一，爱不是生活的唯一。


这还不够么？
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>bittersweet</作者>
<标题>台词好于剧情的片子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-29 13:25:07</时间>
<影评>
        这是一个有情人终成眷属的电影 . 女主角患有帕金森症 ,stage 1( 发病早期 , 症状较轻 ), 因为病情 , 强迫自己独立和冷漠 , 只做爱不动情 . 男主角是风流帅气的医药代表 , 有双迷人貌似真情的眼睛 , 但却并不真诚 , 视爱情为 粪土 . 这样的两个人碰到一起 , 开始都被对方外在的气场所吸引 , 相互承诺不发展复杂感情 . 但大战若干回合之后 , 两人摩擦出爱情火花 .


故事并不复杂 . 女主角最后的一句话表达了她的症结所在 ," 我需要你比你需要我更多 , 那不公平 ", 所以她天生丽质 , 但冷若冰霜 , 把所有想对她好的人拒之千里之 外 , 当她倾心同时也对她倾心的人为了挽回两个人的感情驱车千里来找她时 , 她只说一句 :" 我应该感动么 ". 她无数次的赶他走 , 不给感情升温留任何空间 , 她强 迫自己说这些 , 简单直接的做爱比动情对她来说容易得多 , 因为她期望爱情中平等的角色 , 更深一层 , 她渴望正常的人生 . 她的暴怒 , 一方面是与生命的不公置气 , 一方面也是保护自己 , 因为她认定结局必受伤害 .


男 主角相比而言就简单的多了 . 他天生叛逆 , 却生得一副好皮囊和聪慧的头脑 . 他是医生世家中唯一的一个非医生 , 从家电卖场失业后因为弟弟的一句 " 是全美唯一年 薪十万的 entry-level 工作 " 而成了医药代表 , 歪打正着还是与医疗事业打了擦边球 , 但他依然没有动用家里的人脉资源 , 自己从头干起 , 再三碰壁 , 足 以见得他的叛逆 , 固执 , 年轻气盛 . 与女主角 maggie 比起来 , 更是孩子气 . 对一直耍小聪明仍然一帆风顺的他来说 ,maggie 是他碰到的第一个 " 大钉 子 ", 同时也一次次被她的一语中的 shock 到 , 一点点融化 , 露出内心对真爱的渴望 .


一直都期望自己做一个感知敏锐犀利的人 , 所以对它的台词印象深刻 .


安妮海瑟薇不相信永恒的爱情会发生在她身上 , 病症发作时 , 她狂躁的质问兰德 ,


" 你为什么要和我在一起 , 是因为你要证明什么么 ? 证明你不是自大狂 ? 证明你首次忠于某个事情 ? 证明你的同情心或者你是一个好人 , 而和一个生病的女孩在一起 ."


那一刻 , 不管是真爱还是责任还是怜悯 , 都破碎了 , 成为利用 . 好犀利 . 是啊 , 一个事业如日中天的男人为什么要和一个生命都渺茫的女孩在一起 , 爱情真的有如此伟大和无私么 .


兰德无言以对 , 也许是被她气到了 , 也或许 , 是她说中了吧 . 当医学大会之后 , 当第一次在过来人引导下去设想晚年不堪的生活时 , 他彻底退缩了 . 开始拼命为她求医 , 是为她好还是害怕以后更为长久和痛苦的责任呢 ? 他害怕 , 在难以预知的将来人生会因此一切昏暗 .


录像中 , 安妮海瑟薇这样说 :" 在这一刻 , 我很开心 . 这样的感觉 , 也许以后不会再有 , 也许还会发生一千遍 , 对我来说都是一样的 . 因为在这一刻 , 我很开心 "


唯 一一点矫情的剧情是两个人都从未对人说过 i love u( 女一唯一一次是对猫说的 ), 男一第一次说的时候向心脏病发作 , 而女一第一次说是在她听了非正常医疗会议 , 相当于一个帕金森患者的 club, 那之后她觉 得帕金森不是生命的全部 , 她也可以享受生活 , 那一次 , 她想大胆去爱 .


女 1 比男 1 更有感知 , 但在女一的感化之下 , 男一兰德最后明显成长 , 尾声的几段话大爱 .


表白时 , 他假设了世界上和他们一样的 couple, 唯一的区别两人都是健康的 , 他们幸福美满 , 但却不是他想要的 , 他想要的 , 只是这样的他们 .


Let's just say... that in some alternate universe, there's a couple just like us. Only she is healthy, and he is perfect. And their world is about how much money they are spending on vacation, who's in bad mood that day, or whether or not they're guilty about having a cleaning lady. I don't wanna be those people. I want us. You. This.


很简单的道理 , 我们很多时候苛求很多 , 不满足已有的幸福 , 仍然盼着不属于自己的各种好 , 但真的得到了 , 原本的两人也不见了 . 我们之所以相爱 , 爱的不就是当初的那个人和情么 . 这样的比喻 , 很简单 , 我们却很少想到 .


结尾也很棒 , 兰德说 , 曾无数次想象长大之后会成了谁 , 一些事你最想要的却从未发生 , 但一些从未期待过的事情却发生了 . 你遇见 1000 个人也不一定有一个能打动你 , 但有一天 , 你遇到一个人却可以改变你的一生 .


"I used to worry a lot about who I'll be when I grow up. Like how much money I'd make, or someday I become some big deal. Sometimes the things you want the most doesn't happen, and sometimes the thing you never expect happen does. Like giving up my job in Chicago and everything, and deciding to stay and apply for med school. I don't know - you meet thousands of people and none of them really touch you. And then you meet that one person and your life is changed. Forever."


这段话 , 诠释了生活 , 生活与爱情
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚仙</作者>
<标题>这个时代的爱情和爱情电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-06 23:34:16</时间>
<影评>
        还记得第一次看爱情电影的情形吗？不是爱情主题的迪士尼童话故事动画片，也不是你看到屏幕上的两个人亲吻就希望他们能最终走到一起只是单纯因为喜欢团圆结局，而是在你非常明白什么是爱情的时候，在那个时候，看的第一部爱情片。


我的初恋发生在初二。所以对我来说，第一次看爱情片也大概就是那个时候了。我记得是在爸妈的vcd收藏里的一部叫做《爱在尽头》的电影，那时候我常常看一些欧美的爸妈称之为“大人们的电影”，以为这样可以证明自己不再是个小孩子。那片子的主题是婚外情，基调忧郁浪漫，却结局惨淡。这开启了我的爱情启蒙，也给了我一种错觉，以为经典美好的爱必然是痛苦纠缠，幽怨悲壮的。这对后来的我有很深远的影响。那也是快有十年前的事了，现在回头想想，仍是颇有些宿命意味。


今天上映了安妮海瑟薇的新片《爱情与灵药》，我一个人去看了。卖点是情色元素，看完后觉得它还算是清新派爱情电影。相遇，对眼，上床，相爱，矛盾，犹豫，付出。电影并不太高明，演员却相当的好。安妮海瑟薇美的浑然天成，杰克格莱恩哈尔帅的深情专一。他们的表演是这部电影唯一让人信服的支柱，再加上一点bonus: 女主角的前面男主角的后面，还是很能那么提起一点人的兴趣的。尽管同时它有很多各种各样的毛病，能看出来导演想要表达一些深层社会问题（推销药品的后幕），一些人文精神（帕金森患者对于人生的态度），但由于能力和篇幅有限都没有表达好。但是对于爱情这一主题来说，它还是足够了。可以做的更好，但是足够了。


我喜欢的爱情电影通常有这么几个特征：有很动人的背景音乐，有雪景，有不顾一切的追寻对方的情节。我尤其喜欢有第三点特征的电影，不仅仅是爱情电影。追逐是美的，尤其是当爱情在里面作为催化剂的时候，因为它代表了人不愿意屈服想要掌握命运的本能，同时又代表了未来的无限可能性，又有很深的悲剧色彩，最重要的是，它很稀有。很幸运，《爱情与灵药》里包含了上述所有元素，所以它做的足够好了。它当然可以做的更好，但是更好的爱情是不会发生在我们这个时代的了。那样反而不真实。


我们这个时代的爱情，和我们的曾祖父辈，祖父辈，甚至父辈，都不同了。这个时代里的人越来越爱自己，越来越难以爱他人。爱是由付出而来，但这个时代里的人不相信付出，所以很少愿意付出。所以电影里的我们这个时代的爱情永远是这样的：来的容易，去的简单。比如Jake，口口声声说他爱Anne，但只不过听了别人的一句话，就开始动摇，眼睛就失去了光芒。虽然最终他还是选择了Anne，但我对这种选择是否能长久持很怀疑的态度。爱需要经历磨难而愈久弥坚，如果会被未来吓跑第一次，就会有第二次，以及其后的无数次。Anne明白这一点，她却最终让自己掉进去了。Jake不明白这一点，可他还是闯进去了。Jake面对的还是如此美丽的Anne尚有七分动摇，倘若换做平凡人如你我，我们会做出和Jake同样的选择吗？很多人的爱情甚至经历不起争吵，经历不起短暂分别，经历不起金钱身价，更不用提如果爱人身有重病了。


也许爱情里他们是完美的一对，但生活中他们是否能携手并进白头到老？我觉得导演自己也不知道，所以电影在团圆中匆匆结束了。回想电影里给出的唯一解释，不过寂寞二字。但由于这是我们这个时代的爱情背景，所以我们还是对Jake的犹豫给予了熟视无睹或理解，甚至在他最终回头的时候欢呼他是爱情的圣人。


我们也许都忘了，爱，究竟本来是什么样子的了。
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cary</作者>
<标题>结局难道不是悲剧吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-05 00:47:32</时间>
<影评>
        引用那个帕金森病人老伴的话：


“我建议你上楼去收拾好，

然后好好写一张便条

找一个健康的女人

我爱我的太太

但若能重来，我不会这样做

没有人跟你说

这种病会偷走你爱她的一切

她的身体、微笑和记忆

她迟早会失去一切活动能力

最后连自己穿衣也做不到

然后变得更有趣

清理她的排泄物

冰冷的脸孔，痴呆症

不是疾病，只是一本苏联小说”


有如童话故事的结局也掩盖不住现实的苍白啊……
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lee winchester</作者>
<标题>Then you meet one person, your life's changed forever</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-25 20:25:44</时间>
<影评>
        看了好朋友最近写了一篇小灵药的影评。

受她的影响，又从硬盘里把这片子翻了出来和室友一起又看了一遍。


和好朋友感受一致，第一次看的时候也是本着猎奇香艳镜头的目的，说实话，真的就是为了看这俩人是如何的裸露缠绵，导致忽略了不少剧情。

这两天再看的时候，最后看到Jack对Anne的告白的时候，眼泪竟然拦不住的涌出来。


与第一次看的心态完全不相同，第二次再看的时候心里感慨多的不知该往哪里塞，难过和幸福感同时满溢的快要爆炸。


在电影里Jack和Anne都是情场老手，Jack是个能说会道的药品推销员，靠着和医院的前台的接待小姐的暧昧关系，讨好医生以便卖出更多的药。Anne是个仅仅只有26岁的年轻辣妹，长得漂亮，身材好，可是，唯一的不好，也是最致命的一点，这个看似完美的姑娘却在那么年轻的年纪里患有罕见的帕金森。


俩人第一次的见面就戏剧性的引开了俩人必定以炮友为开始的恋爱关系，Jack骗Anne说自己是实习生，看到了Anne裸露的乳房，然后Anne发现真相，Anne便是毫不留情的一顿打和辱骂，其实这样第一次的见面和争执，在我看来俨然已经就是俩人调情的开始。


一来二去，第二次见面的时候，俩人甚至交流了没有几句话，Anne这个性格直爽的姑娘，受够了Jack过于死板的开场白，她不想要什么一贯的自我介绍，你在哪里上大学，你在哪里工作，你喜欢什么，blabla这样一系列无聊也并无意义的问题。她直接抛出了Jack此行前来最原始的目的。“我想你也想做爱，我也很想，那我们就走吧。”然后便是热情火辣的第一次性爱。


从这以后，俩人就开始变成了固定的炮友关系，你有需要，我也有需要，那我们就互相满足彼此这样的关系就很好。Anne在电影里扮演的女主角，个性好强，却又有强烈的自我嫌弃意识，她渴望着Jack的爱，可是却害怕接受，她唯一愿意做的也就是这样持续打炮的关系。


很多传统的人们估计看的时候都会想，这俩男女也太过于随便了，才见面2次而已，然后就这样不停的做爱做爱做爱，不以结婚为目的的恋爱都是耍流氓，他们俩这样简直流氓到极致。不靠谱！太不靠谱！


然后突然事情就开始靠谱起来，Jack开始想念Anne，在她不给他打电话的日子里，他再也忍不住思念之情，带着晚饭来到Anne的公寓，这样的举动让Anne受到了一点小小的惊吓，她开始微微意识到这俩人的关系开始不仅仅只有炮友那么简单。他们甚至没有在见面后就立刻做爱，而是坐在沙发上长谈。这样的举动似乎只有热恋中的男女才会做出，他们开始互相真正的第一次了解彼此。可是等到第二天醒来，Anne却是惊慌失措，我想一个女人都无法拒绝这样一个帅气的男人对自己这样的好，愿意在她面前流露出最真实的自己，她心动了，而她却无法对他承诺什么，她的高傲和自我嫌弃的表现在这时膨胀到了极致，她不想要这样一个优秀的男人的爱，她承受不起，也不敢接受，她也不想要这个男人的可怜。


她跟Jack说我们不要再见面了，可是Jack的感情早已不止仅仅只有炮友这么简单，他不想这样结束，然后他在Anne一次外出后，在车上等了她整整一夜。


Anne显然被这个举动再一次感动到手足无措，可是她却再也无法抵抗自己心理对待这个男人强烈的喜欢。


Jesus，既然你愿意，那我们就好吧。


可是这一次Anne并不是去全心全意勇敢的接受，她只是这样半推半就的开始了一段关系，一是被感动到，二是她无法否定内心的感觉，但是她并没有完全的放开自己的顾忌。


俩人变成男女朋友以后，当然还是不停做爱，直到Jack一次下班回来后，拥吻她的时候，止不住的心跳加速，浑身颤抖，脸色发红。Anne吓坏了，问他到底怎么了，然后Jack花了几分钟让自己冷静下来告诉她。"I love you. I really love you.“，那样认真却又慌张的表情，就好像一个初恋的大男孩一样，羞涩却又坚定。Anne的反应可想而知，她大脑一片空白的条件反射立即回答道”No, you don't love me. No."她又开始深深地害怕了，她把自己推入到女朋友这个正经的关系里，现在却又要接受”我爱你“这样一个沉重的誓言。她太害怕这样的表白，她太害怕这样从肉欲开始上升到精神层面的恋爱关系。她并没有告诉Jack自己也爱他，Jack也很识趣的没有问。俩人就这样抱着没有再说什么。


对这对开放的现代男女，做爱可以只是一项娱乐，各取所需，而爱则沉重无比。


时间越来越久，Jack对Anne的感情也越来越深，可是Anne的帕金森病情却越来越严重，她开始不能剪好一张照片，不能轻易的打开药瓶，Jack带她去了芝加哥，那是这个要强的女孩第一次敢于面对Jack承认自己的病情，自己糟糕的情况。她在芝加哥找到了和她一样一大帮坚强却又勇敢的帕金森病患，深受激励和感动。与此同时，Jack却听到了一些残忍又现实的劝告，Anne可能在未来的几十年里，会渐渐丧失自理能力，不要说自己穿衣服，可能她的大小便你都要帮忙清理。


一个正常人听到这些话想必都会恐慌，Jack也是第一次真真切切感受到帕金森病的恐怖之处，他第一次想到了要不要退缩，要不要分手。可是最戏剧的是，他在这时听到了Anne对他的告白，这是一个他等了很久却也开始害怕听到的三个字。


Jack舍不得分手，彼此深爱双方的俩个人开始四处奔波寻求良方，可是没有办法，没有医生能告诉他们究竟怎么样才能根治帕金森。Jack和Anne身心俱疲却同时都在隐忍，为了俩人这样脆弱的关系，可是他们心理的恐慌因素开始快速蔓延。终于高傲要强的Anne受不了了，她无法忍受这样一次次无疾而终的门诊以及看到Jack一次又一次落寞的眼神，她也无法忍受把伤疤一次次的在Jack面前残忍的撕开，流血，却没有办法让它愈合。


Anne忍无可忍对Jack说，“你这样帮我找医生不是因为你怕我受不了，而是你受不了。” 临了她又加了句“走吧，你还能来找我，做做爱什么的也成，不过做完了，你得走。”


这话其实说的没有错，Jack无言以对，没有人想下半生守着一个面无表情，表情呆滞，失去生机的人，可是没有办法，Jack却爱着她。


Anne提出分手后，Jack并没有挽留什么，我想他那时也一定想过，放手也许是对自己最好的选择。


Anne这个姑娘，患有这样的病，本来应该很庆幸找到了这么一个英俊潇洒，又疼爱自己的男朋友，按照常理来说，她都应该对他百般讨好。可是Anne却自己都说'I'm being such a bitch." Anne有时说话恶毒，冷漠，刻薄。她一直都在矛盾着和Jack的关系，她甚至有想过会以这样的方式气走Jack。


她不是不爱Jack，而是真的很爱，爱到她不愿意去拖累这个男人。


Jake爱她太深，在一串好莱坞的“男主角意识到他不应该离开女主角&gt;音乐响起&gt;女主角正好外出&gt;男主角狂追终于追上”的经典俗套后。

Jake 又一次表白，两人相拥，从此相伴一生。这是最让人动情的一段，这时，Jake已经深知Anne的病症，知道她未来会生活无法自理，知道他的后半生要在为 Anne穿衣服喂饭洗尿布中度过。而他依旧愿意与Anne长相厮守，不管这个决定是深思熟虑的还是一时兴起的，这都是个令人动容的决定。他甚至放弃了他升职的机会，报考了医学院，一定也是为了以后加入研究治愈帕金森的队伍。


从一开始炮友的不靠谱，到最后竟然靠谱成这样，我想一定也是让不少人吃惊的。


这样的爱情片总是逃不过俗套，所以用不着去骂它多么俗气老套，因为每个人心里都有一个happy ending的愿望。而应该去想一想它真正带给你的是什么。


现在回过头来再看一次，不得不承认，小灵药这片子真的比《不求回报》和《炮友》档次都要高上一个层次。


它不仅仅的只是诉说一个简单的从炮友变成爱人的故事，而是在这段故事里男女主角的心理转变和面对爱情与未知的勇气。


You meet thousand of people ,


and not of them really touch you,


and then you meet one person,


and your life's changed forever.



我们会在一生中遇见成千上万的人，但是却没有一个人真正的触动到你。

直到有一天出现了这么一个人，你的生命将会彻底的改变。


I'm waiting for you，我在未来等你。


感谢曾经在我生命里出现的一切美好的人。




祝有情人终成眷属。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>