<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>放·逐</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p665486282.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>黄秋生 / 吴镇宇 / 张家辉 / 任贤齐 / 何超仪 / 张耀扬 / 林雪 / 任达华 / 林家栋 / 张兆辉 / 陈雅伦 / 谭炳文 / 许绍雄</演员>
<简介>澳门回归前三天，五位情深意重的杀手。杀手阿和(张家辉饰)与妻子阿静(何超仪饰)带着刚满一个月的孩子重返故地，阿火(黄秋生饰)与阿波(林雪饰)奉黑社会老大大飞(任达华饰)的命令来追杀阿和，但另一对好兄弟阿泰(吴镇宇饰)与阿猫(张耀扬饰)闻讯，为了情义前来阻止。冲突在阿和家突然爆发，又迅速重归平静。最后他们决定一起做一宗大买卖来解救阿和，在谢夫(张兆辉饰)那里，摆放在他们眼前的是两个选择：暗杀蛋卷强(林家栋饰)或者抢夺一吨黄金……最终他们选择了前者，然而却在餐厅和死对头大飞不期而遇，一场恶战难免。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>人生难免有遗憾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-16 15:59:36</时间>
<影评>
              其实以前看过不少杜琪峰的电影，只不过那时候不懂电影，不懂故事，不懂情义，充其量也就是记住了一些电影的名字，情节什么的也基本上忘记得干干净净，后来看得多了一点，某天偶尔一百度，惊呼：原来这些片子都是杜琪峰的作品啊！细数一下，我看过：大块头与大智慧、龙凤斗、暗花、审死官、东方三侠、瘦身男女、向左走向右走、百年好合（不要问我为啥哟这么多都是刘德华主演的片子，我会告诉里家里长辈是华仔的“脑残粉”吗，连他的不少金曲专辑以前家里也买过），再近一点的就是夺命金、单身男女、毒战这几部了。近几年杜琪峰的作品也少了，想想以前他几乎平均每年2部左右的作品，现在慢了不少，当然了现在香港影坛慢慢的老去，很多大导演的作品也一年不如一年，大势如此，也有些在所难免。

       因为最近看到他的新作《三人行》的预告，觉得还不错，比较期待，所以周末我又重温下他的这部电影--《放逐》。

       很多人觉得《放逐》是《枪火》的续集，当然我也是这么觉得的，哈哈，两部电影在人物的设定和情节的推动上，有着很多的承接性和相似性。相较于枪火，我个人更喜欢放逐。放逐的镜头画面简直太美了，丢几张截图证明一下。

&lt;图片2&gt;

&lt;图片3&gt;

&lt;图片4&gt;

&lt;图片5&gt;

&lt;图片6&gt;

&lt;图片7&gt;

&lt;图片1&gt;

      

       杜琪峰的站位一直以来就是经典的教科书般的站位。《放逐》中也有很多地方展现出来，我觉得《放逐》不仅仅将杜琪峰擅长的比如站位啊、情节啊之类的元素很好的结合在一起了，而且镜头的美感、画面的美感也是在他的诸多作品中显得尤为出色。可惜我言语匮乏，无法用更多更专业的词语来表达我的心中的想法，唉。

      

        看完《放逐》我内心里一直显现的一句话就是：自古美人叹迟暮,不许英雄见白头。

       《枪火》里面，五人组意气风发，在江湖中叱咤风云潇洒自如。而在《放逐》里呢，五人组去接任务的时候开的是阿和的那辆破旧的经常出毛病的小货车，发动不了还要下来推车；在阿和重伤的时候，其余四人凑的钱不足医生要价的一半，而阿和最终死去，四人生无分文，无路可去，开着抢来的车，在每一个分岔路口，靠一枚硬币决定方向。也许那一枚硬币指引的，就是命运的方向吧。而他们的宿命，从来都只有一种----在江湖中崛起，在江湖中死去。

        诚然，他们并不是英雄，最多算枭雄吧，因为他们只是小混混、古惑仔，只不过他们比较厉害一点而已。杜琪峰很多电影都是以黑社会啊古惑仔啊之类的人物为主角，但他的电影表达的思想其实是反黑社会的，在江湖里混的人，永远是随时为老大挡枪的炮灰。忠诚、服从、利益似乎都要高于他们口口声声所谓的义气。但是就是在那样一个光怪陆离的充斥着血腥暴力死亡的环境下，又有了一种“义”----兄弟之义、知己之谊。这种“义”无关帮派，无关警匪，无关男女。

      《枪火》是意气风发的杜氏江湖，《放逐》是浪漫忧伤的杜氏江湖。

      《放逐》里，充斥着各种荒诞的对比，不少情节的多次出现让人生出一种滑稽又无力但又很深刻的感觉。比如他们为了阿和的家人决定去接任务，而任务失败之后阿和的妻子却来找他们寻仇；片中出现了大概三次还是两次的那个怯懦的即将退休的督查明明每次都胆小懦弱，但是故事的最后却成了赢家；以为是酱油的角色，重大情节上也只推动了一个点就是泄露了五人组踪迹的JI女最后拿走了金块成了最大的赢家（她还有一些侧面的点设置得也很巧妙，就是阿肥看她，兄弟之间调侃到最后四人组也看她，也是侧面的表现了四人兄弟情谊）；第一次几人照合影到最后大决战的时候四人合照大头照；任贤齐的警察有了那么多金块之后想继续读书和开书店.......等等，这些或滑稽或浪漫的情节在电影结束之后显现出来的对比更加强烈，让人哭也哭不出来，笑也笑不出来，惟余一声叹息，将心底那一缕或心酸或惆怅或忧伤或赞叹的心绪宣泄出来。

         最后放一张《三人行》的海报，打的是银河映像二十周年之际杜琪峰回归之作宣传口号，看了先导预告片，个人觉得蛮带感的，期待之。

     &lt;图片8&gt;




      

      
      </影评>
<有用数>436</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-23 13:37:18</时间>
<影评>
        《放·逐》港三DVD已出，请选择该版本观看。

=======================================================

IMDB记录的片长是100Min，也就是国际放映版本，据说是粗剪。而R6 DVD的长度是108Min，如此说来首尾两段字幕根本就是多余，R6 DVD和上映中的港版有着业已存在的区别事实。 


 

对下《放逐》的演员和角色名字，如下： 


黄秋生 .... 火 

吴镇宇 .... 泰 

林雪  ....  肥 

张耀扬 ....  猫 

张家辉 ....  和 

何超仪 ....  和的妻子 

任达华 ....  大飞 

张兆辉 ....  谢夫/Jeff 

林家栋 ....  蛋卷强 

任贤齐 ....  押运警卫 

陈雅伦 ....  妓女   

许绍雄 ....  巡逻警察 

谭炳文 ....  买凶老头 


你无法想象在看到《放逐》结尾时出现的那一行字幕时有何等之恶心，我不相信杜琪峰在拍搞笑片，也不愿意率领众人振臂高呼一道问候某某人老母，这只能是侮辱广大国内观众们的智商，就如《龙城岁月》结尾老头告诫电影院里的小朋友们：不要加入黑社会……。 


如果一定要找个理由先，我会说因为这是R6 DVD。没有办法看到一部导演的完整作品，却得听着无奈的国语配音。 


那么让我们忘掉首尾两段莫名其妙而且严重影响观感的字幕，即便《放逐》真又是一部“无间道”，十之八九的人都不相信这是真的。然而不由地想起任贤齐饰演的警察在船上说的：回来一起去自首。我靠！这又是怎么回事？自首、卧底、殉职都上瘾了。 


饶了我吧，我只是一个普通观众，有着明确的辨析是非正恶能力，说教也不是这么来着。这种恶心的感觉就是当你看过几十分钟电影忘记了片头字幕时，小丑一般的巡逻警察根本就不是《放逐》所意指的计划，结果高潮结局之后，它又跳出来刺激了你一把。对，就是苍蝇，于是非常之不爽。 


--------------------------------------------------------------------------------

  

总被人拿来和《枪火》并论的5人组少去了大师兄令狐冲——吕颂贤，该小弟角色也转由张家辉出演，一样得罪了重量人物。这么说并不是为了说明《放逐》和《枪火》有何等千丝万缕的联系，而仅仅是因为演员班子太像了，连几个人开枪架势都像得一塌糊涂，根本就还是这几个人——虽然人物造型有所变化，比如曾经光头的吴镇宇，现在整了个冷酷发型，同样改变的还有黄秋生。 


所以作为一个杜琪峰影迷，喜欢《放逐》是不需要任何理由，便是从开始几个镜头、甚至是开头几分钟时间，你就会沉醉在无语言说的快感里。 


依然是兄弟手足般的友情，背景又是挥之不去的回归情结，重诺言、讲义气却无法逃脱命运的杀手们——典型到极致的杜琪峰作品和银河映像。 


------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 

就个人而言，最喜欢黑市医生诊所的一场遭遇枪战，几乎是以静制动的极致表现，形式冷酷带来的快感，还有千钧一发之际的扣人心弦以及宁静打破后展开的火爆枪战。 


可以回想下这个段落，先是上楼急促的脚步声，再是沉重的拍门声。当大飞一伙人冲进屋子里，影片一下子被冤家路窄的宿命氛围所笼罩，观众甚至会担心大飞一枪解决了躺床上的和。然而大飞急于治伤，并没有在第一时间认出床上的人是谁。房间内的空气几近凝重，紧张无比。当重伤的和从床上挣扎起身，发现了眼前近乎离奇的场景，他和大飞远远对视，而大佬强也在这时发觉屋子里还有其他人，双方狭路相逢。在第一枪打响之前用去了4分钟10秒，铺垫得近乎完美。 



相较而言，结尾枪林弹雨里的同归于尽，血雾升腾到易拉罐落地总是理想化了些，有点像《真心英雄》里英雄主义模式的回归以及最后理想化结局。 


但不可否认，那义薄云天的热血激荡的确是很煽情的场景，至少真没想到众人会以如此坦然方式来个鱼死网破。 


---------------------------------------------------------------------------------------------- 


如果说《枪火》是杜琪峰为自己而拍（另一种自然是为观众而拍），那么《放逐》依然是他的得意之作。镜头上的运动已近纯熟，广角、长镜、远拍。例如开头室外部分到众人准备晚餐；慢镜和快速剪辑的穿插结合，把节奏和剧情发展控制得牢不可破，例如餐厅枪战一段；布景、灯光上的考究也足够影迷上钻上一阵子，而音乐依然那么值得一提，即使很长一段时间内都没有出原声带的希望。 


剑拔弩张之后的沉默，不露纸面的友情坚定；众人齐推车场景的反复出现；一吨黄金和一吨爱情到各自理想；张耀扬面对任贤齐的神枪流露出的惺惺相惜；分享一瓶好酒，丢来扔去，你一口我一口；无路可退时不忘拍大头贴……。形式夸张之外，却也说不上出奇制胜，这种义气和吴宇森枪战片里的风衣墨镜双枪白鸽又有着截然不同。 


这个片子里几乎找不到特别失准的演员，不论是张狂十足的大飞还是经手生意买卖的Jeff，5人组就更不必说。可以拉回看张家辉在车上回光返照说出“回家”的一幕，吴镇宇的愤怒和泪水，是的，真的有泪水；黄秋生回头时的内心矛盾在脸上则成了一种缺少表情的复杂。 


------------------------------------------------------------------------------------------- 


在这里真的想特别提下陈雅伦，早先的一些三级片印象无多，不想年纪虽大，风韵犹存，可谓“妖娆女老自有余态”。对她最近一次在电影里的印象就是在彭浩翔《大丈夫》结尾客串，杜汶泽嘴里说着“陈雅伦的胸部好大”，眼睛盯着不放。于是《放逐》中她的大胆暴露、低胸穿着、裸露激情演出更是不足为怪。 


值得一说是她的现身场合和肥的眼光分不开，一次是在去接买卖的楼上，一次则是在结尾几人临死之前。在林雪的眼神中，她似乎有着无限风情，或者在Jeff嘴里就是一个骚字。这最后一眼理想之极的迷色贪念在自己看来是真实无比，有点像那个被讲滥的、悬崖边上一颗草莓的故事，一种人生在世的坦然本色。 


为什么要强调她还因为杜琪峰电影里的男性色彩浓烈，散发着男性荷尔蒙气息。比如《放逐》几个男人间的有情有义，不需要过多渲染。往往却是女性角色的惊鸿一瞥令人过目难忘，不可否认她们有用于中和或者衬托的作用——可以说何超仪这般角色一半是，一半不是，最典型的例子来自《暗战》里的蒙嘉慧。那么在《放逐》里陈雅伦承担的不是那种怦然心动的难忘，而是带有象征意味的渴念，这并不需要涉及她的妓女身份。 


------------------------------------------------------------------------------------------------ 


当然影片的很多悬念都是给猜中了（可以称之为悬念的话）。 


比如黑市医生往抽屉里丢钱时，镜头给了陈雅伦一下，之后这个人物必然又会有一番手笔，而果不出其然，她偷走了钱，她的存在把故事又推向了高潮，甚至她还笑到了最后，拖着大包黄金扬长而去。 


四人用硬币决定去向时，也料想到会遇上押运黄金的车辆；在四人取消劫车的念头后，可以猜得会有另一拨人出现；何超仪下楼时，就知道她会朝火开枪。 


种种期想的巧合并不是为了炫耀观影水准，也不是为了说《放逐》毫无悬念可言。 


只有一种理由，熟悉、再熟悉不过的杜琪峰和银河映像。 


http://moviel.movblogs.com/article-144914.html

</影评>
<有用数>366</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-06 22:37:14</时间>
<影评>
        今天才有机会观看肚脐风的《放逐》，中凯文化的正版。看完之后觉得很不错，老杜一向喜欢用冷色调，如今用起暖色来效果也别有风味。黑暗中的蜡烛，酒瓶的反光，都给人一种深秋的辉煌灿烂之感。很多网友喜欢把《放逐》和《枪火》比，认为他们是姊妹篇。我猜他们那么说是因为两部影片情节设置和人物关系。也有网友表示失望，认为本片手法老套，可以发现老杜以前的各种影片的经典镜头，所以将其视为导演的自我重复，或者干脆称之为“向自己致敬”之作。


他们把话都说完了，看完别人的影评再来写影评就这点不好。不过，这倒也难不倒我。


我个人觉得，《放逐》是一部向《英雄本色》致敬的影片。在影片中导演不再把情节的精巧和结局的出人意料放在首尾，而是纯粹地去拍“兄弟情”，大有让观众看看我老杜手下的“兄弟情”又是如何的气概。从影片开始的时候，我就开始有这个怀疑，因为其中的用色和以往完全不同。颜色越是丰富，色彩越是绚丽，也就让人越发隐隐觉得这会是一出悲剧。因为不在绚烂中凋零，那么绚烂本身又有什么意义呢？张开这样的幕布，那么五位兄弟就应该最后一起牺牲，一个都不能少。


最终让我确定这一点的是俯视大厅的镜头，满地都是横陈的尸体。看到这里，我几乎要惊呼出来，因为实在是太熟悉了。而黄秋生拼尽最后一口气，用血手戴上墨镜然后阖然长逝的镜头让我大笑失声，这不是《英雄本色》还能是什么？


当然，这纯粹是我个人的看法，并非标准答案。只是如果按照这种思路去看，那么会比较容易理解为什么本片的情节设置一点都不出人意料。因为拍黑帮片中的兄弟之情，套路来来去去就那么几个，情节用脚趾头都能猜出来。既然大家都如此熟悉，那么能把熟悉的故事拍出个人风格来也不错。相同的一个故事，吴宇森讲过，那么老杜也来讲一次，让大家看看好了。既然有过白鸽乱飞版，那么也应该有个“啤酒时间版”。故事永远只是那么几个故事，但是讲故事的手法有不同。


本片的前半段看下来，我有一种强烈的感受：老杜应去拍古龙的小说。比如说一开始的四个人在楼下等人，虽然不发一言，但是能感觉到一种“势”的存在。两对人彼此认识，而又彼此心怀敌意。一进一退之见，能让观众感觉到他们之间存在着的那种“杀气”。而后来找旅馆谢夫的一段，简直可以复原成古龙的小说：


去哪里？

当然是旅舍。

谢夫的旅社。

谢夫是个有很多房间的人。

因为他需要从一间房跑到另外一间去说话，而那些人彼此之间永远都不应该见面。

所以有什么比开旅舍更适合谢夫的事呢？

谢夫有间很老的旅舍，他只有一个侍者和一个妓女。

他实在没有更多的房间了，你知道，谢飞会是那种很忙的人。


在每一段枪战之前，老杜的镜头有如古龙的笔，花大量时间去铺垫，然后求得一鸣惊人的效果。虽然有个别镜头让人感觉太长了一点，但是基本上都还在限度之内，让人觉得赏心悦目。不过，老杜让每人提了一支包，但是到最后都没打开让人看一想（最后是装了黄金，但是之前是什么并没有交代）。记得古龙的《七种武器》的一开始头是什么？我记得好像是一只箱子。


我不知道现在的小朋友看完以后是什么感觉，但是我觉得有一丝伤感。因为我看到了很多旧时光里的影子，包括那枚硬币，想起刘德华充满失望和伤害的声音“你知道吗？做老千的，最失败的事情就是给人家当面拆穿。”那一次，他兄弟拒绝猜他手中硬币，告诉他自己一直都知道那硬币两面都一样。而那一次，刘德华用的是真硬币。


现在的影片不再会唱主题歌，无论是《当年情》还是《至尊无上》。新的时代有新的玩法，类似老杜这一种就和以前大不相同。当我现在缅怀《英雄本色》的时候，未来的他们可能也会伤感地想起今天的《枪火》、《暗花》或者《放逐》。《放逐》是否也能穿越时光变成一个电影时代的象征呢？我不知道。我唯一的希望不是到了那时候还有人会唱《当年情》，而是那时候的小朋友们终于可以看未遭删节和篡改的原版电影。在这一点上，我觉得还不如当年录像厅里那些烟雾缭绕的逃学午后。
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>参与者</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-26 16:50:42</时间>
<影评>
        比较《放逐》和《枪火》这两部电影，会发现有很多情节上相互呼应的地方。老杜在处理的方法上与其说是相似不如说成是“对应”或者是“延续”来得更贴切一些。自以为老杜实在是有意而为之。因为从整部电影的叙事结构到情节铺陈，再到人物的设定及分配上与《枪火》都是不谋而合的。最有趣的是当再次欣赏影片的时候，仔细找出老杜安排在《放逐》中与《枪火》对应的妙笔生花之处真是一件相当惬意的事情。

对应、延续

首先在《枪火》中，五个人一开始处在被迫合在一起来执行任务，其实内部存在分裂。而到了《放逐》中却正好相反。但在整体人物关系的设定上，两部影片是相互承袭的。如：在《枪火》中阿来和阿信还有最后的阿Mike，阿鬼和阿肥之间的关系沿袭到了《放逐》中。这在影片的一开场既已交代的清清楚楚。而《放逐》中的阿和和《枪火》中的阿信，其实差别只在名字，但人物的命运和背景却是不尽相同的。

但是老杜并没有走从前的老路，他在人物的设定方面也做了非常有趣的转换、对应和延续。在《枪火》中逃避和漂泊的阿信最终成了《放逐》里回来面对现实、选择以家和生命延续为终点的阿和；《枪火》里隐忍阴鹭的高雄被《放逐》中张扬霸道的任达华所替代；《枪火》中借物言他、言语颇有章法的阿南与《放逐》中说话一字一句讲究节奏的谢夫相互对应着；《枪火》中狡猾凶悍的杀手和《放逐》中酷劲十足的押运警察简直是如出一辙的枪法神准；在《枪火》结尾处自言自语的阿肥在《放逐》中继续自言自语，却不再沉默地吃花生米而开始关注女人了。

命运、转折

在《枪火》中五人干掉了杀手摆平了幕后的买凶人后事件并没有真正的完结。勾引大嫂的阿信意外的成为了众人的新目标，《放逐》里阿和用尽全力说出一声“回家”后就死去了，剩下的四人也因为不能再回到原来的生活而被迫放逐。可是阿和妻子的复仇却成为了他们新的负担。

《枪火》中的假子弹和《放逐》中阿火投掷的钱币其实都是命运的契机。《枪火》中五人最后晚餐的时候拔枪对射，但结果选择了逃避——屈从命运的安排。而这一次则是主动全力地对抗命运，在这个部分中老杜非常自然的将《枪火》中五人共同的踢一个纸团的情节放了进来，引出了决战前四人将大飞掷过来的啤酒罐潇洒的传递然后踢向空中。这个情节和五人相互抛酒瓶共同喝酒有异曲同工之妙，煽情地向观众传达了几个大男人彼此间的情义、信任及默契。

动作设计

《枪火》中枪战场面的设计至今仍是香港电影中的经典，商场中充满爆发力的枪战情节让人至今难忘，这回的《放逐》更是将这种风格延续，影片开头部分的枪战、餐厅中的混战和黑市医生家中的遭遇战，几个场面下来都非常有张力，尤其在影片最后有如和命运一同消亡的拔枪对射的枪战场面更是让人窒息。

从《枪火》到《放逐》，老杜这八年中影像风格日趋成熟但也开始发生着变化。值得一提的是在《放逐》中还有两个情节的设置上竟与银河影像的开山之作《一个字头的诞生》有着相近的地方。《放逐》中阿和的女人举枪向众人射击，还有阿和在出租车里用尽力气说出回家的时候，不禁让我们想起了《一个字头的诞生》里大宝的老婆和提出要大家去汕头的小春。阿和还有小春一样都是在众人没有目标、没有方向的情况下说出了自己的终点。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝果在唱歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-24 10:39:33</时间>
<影评>
        　　

　　老杜一般来讲主要拍摄两种类型的电影，一种是刘德华主演的电影，另一种是不是刘德华主演的电影。前一种基本上没有什么观赏价值，而后一种必看无疑。当然，在后一种类型中可能还有一些鱼目混珠的烂片，大家不必抬杠，对我认为必看无疑的电影心领神会就可以了。本片就属于后一种必看无疑的电影。


（有朋友说我的文章很垃圾，令人鄙视，我是个伪文青，我虚心受教，把所有的垃圾文章统统删除，就留下我认为唯一还算说对了的，有价值的一段吧。。。恶心到你们，实在是抱歉。。。）

　　
      </影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>148</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-09 09:31:43</时间>
<影评>

讲述五个杀手中有一人突然金盆洗手，并且带着妻子在澳门过着恬静的生活后，五人怀着不同的目的再一次聚首后发生的一系列故事。剧中人物个性鲜明，用独特的氛围营造与风格化的画面来讲男人的故事。
温暖的色调，温暖的情怀，武侠味的杀手故事，五位亡命大侠，一场血雨腥风，有冷幽默，有情仇分明，还有文艺的心灵鸡汤。人生的困顿，无法阻挡兄弟们本性的纯真，他们将自己放逐于物欲横流的世俗之外，在枪与血中找到真正的江湖，其情深意重足以模糊你的双眼。 
这部电影兄弟情更深，加入了女性角色，善恶更加分明，不再是圆满的结尾，而是壮烈的死。一份兄弟情引发的一系列事情。片尾那段枪战巧妙作用慢动作和镜头切换。一种暴力美感扑面而来，混着血雾与白灰，加上飞到空中的易拉罐，真的是最好的枪战设计之一。杜琪峰依然保持他的风格。永远记得影片最后的爽朗开怀的笑声。

</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>中国人兽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-15 20:04:46</时间>
<影评>
        《放逐》里四个枪手替任贤齐打跑抢匪时，任贤齐想去捡起掉在地上的手枪，被枪手中枪法最好那位一枪一枪地将地上的手枪打走位，让任贤齐几次弯腰都捡不到，看上去，他永远也捡不了。的确，最后一枪响起，那手枪被打进了水池，任贤齐只好作罢。

哈，看到这里我笑了，我想起了《黄昏双镖客》。

镖客里是这样的，克林特伊斯特伍德扮演的无名小子与李范克里夫扮演的少校来了一场搞笑的对峙，无名小子先是一枪将少校头上的帽子打在地上，少校弯腰去捡，无名小子又是一枪把帽子打走，少校又去捡，如此反复，少校不放弃，直到无名小子将子弹射完，少校才捡起他那顶可怜的已经漏风的帽子。（这个情节非常精彩，我只描绘了与《放逐》相似的一点，其他更好玩）

二者共同处，没有一句对白，全靠动作来表达幽默。看上去挺挑衅，但其实观众们都知道这只是小小的好玩的游戏，不会往更大的冲突上去猜。但《黄昏双镖客》显然把这出戏看得更重，配上无敌的配乐，更让人过目不忘。


《放逐》里四个枪手拿下黄金与任贤齐后，开心地在夜色中嬉闹，任贤齐独坐一边，吹着口琴，看着这四个家伙，有同乐，也有距离。

《日落黄沙》中，两个老匪徒卧在篝火旁谈心，团队中最年青的那个匪徒独坐一旁，弹着吉它，哼唱謡民。年青人是墨西哥人，他与几个美国老匪徒内心有很大不同，正是他的存在指引着日落黄沙整个电影的走向。


《放逐》里四个枪手传着一瓶酒，你一口我一口喝光，很男人，很义气。有钱大家赚，有饭大家吃的感觉。

《日落黄沙》中，六个匪徒也是传着一瓶酒喝，但最滑稽的那个家伙一直眼巴巴地盼着酒瓶快到他手，可最后他得到酒瓶时，里面已经空空如也。哈哈哈哈，我与剧中其他人物一样，开心地笑了。这种男性间的小恶作剧其实在我们生活中常有，你没不曾捉弄他人或被捉弄吗？


《放逐》里四个枪手为了救回同事的女人与孩子，带着黄金直赴黑帮老巢。最后玉石俱焚，同归于尽。

《日落黄沙》中，四个匪徒为了搭救落入墨西哥军阀手里的年青同伴，义无返顾，带着金币，走向200人的军营。结局可想而知。



《放逐》我经常看，除去PTU以为，就这部看得最多了，或许比PTU更多。因为我特别喜欢西部片，看到老杜拿经典西部片来玩，我很开心。事实上，《放逐》的主题就很西部，很苍凉，四个枪手的处境，用《日落黄沙》的另一译名来讲，非常贴切----《流寇志》。片中枪手们，与老板彻底翻了脸，还被老板追杀，走投无路。谈到未来打算，特别是身上拿不出几张钞票时，这四个人真是无比落寞啊。再看《放逐》的某张海报，西部味道就更直接了，几个枪手一字排开，色调是黄昏的，失意的。剧中他们选择了勇敢无畏，为了情义，更是为了尊严。象个童话一样。我喜欢这个童话。



</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>红烧肉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-03 20:02:50</时间>
<影评>
          曾经有人问我，这是一部关于什么的电影，我说，是关于男人的浪漫。


  曾经有人对我说，我看了这片子，真不明白你为什么会激动，我说，这个电影不是拍给你看的，他对于我们，是一次约会。他又问我，那是和谁的约会啊。


  我说，是和我自己。





  当你还是一个少年，你的梦想便是将来成为一个硬汉，或者说，成为一个爷们吧。


  像小马哥，像罗伯特德尼罗，像马修，像克林特伊斯特伍德，像所有的沉默的酷酷的老男人们。


  然后有一天，当你不再少年，当所有你曾经相信的重情义轻生死慢慢变得有如生活本身一样脆弱，当你不再躲在街角偷偷注视那个姑娘，当你所有沸腾过的热血都已冷却。


  你才发现，你并非一个硬汉，你背叛了你的少年，击碎你的梦的并非是他妈的现实，而是你自己。


  因为，这并非是一个硬汉的年代，或者说，那些关于硬朗男人们的传说，真的像你我记忆中一般真切吗？




  然后那天，不再相信硬汉不再相信小马不再相信风衣相信传说的我，呆呆地看完了一部老男人的电影，但最后的那张照片飘落在地，所有的一切的过往在我脑中烟花般绽放。


  去他妈的所有的所谓俗套所谓的不合理所谓的矫情所谓的做作，当吴镇宇笑着关上大门，当黄秋生微笑着说那就这样，当那个啤酒罐飞在空中，当枪声响起又沉默，当男人站起来又倒下。


  于是，你又回到了少年。


  起码在一瞬间，你丢失的梦又回来了。


  你想起来那一年，你握着拳，看着小马哥猛地掉转船头，在枪林弹雨中杀回来。


  然后一瞬间，你忽然想像他一样大声喊出来，我发誓，再也不让别人用枪指着我的头！



  你忽然想让一切都去他妈的，你想披上你的风衣，用尽你的快意恩仇。




  然后，你又回到了现实。


  你本想成为一个硬汉。


  结果你却有了现在。


  你忽然那么感伤。


  感伤那无法改变的过去。



  

  多谢杜琪峰，他用一部电影，让我回到了少年。


  原来那年，我真的曾经想成为一个硬汉。



  曾经有人问我，这是一部关于什么的电影，我说，是关于男人的浪漫。


  曾经有人对我说，我看了这片子，真不明白你为什么会激动，我说，这个电影不是拍给你看的，他对于我们，是一次约会。他又问我，那是和谁的约会啊。


  我说，是和我自己。

  
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Noyaclaire</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-22 11:09:46</时间>
<影评>
        《枪火》的续集，本人对于前作的喜爱程度也不亚于这部。两部影片都是独特的杜氏电影，看惯了黑帮仇杀、夺地争盘，像这种别开生面的电影，简直让人有种澎湃涌动的欲望。

这部电影的桥段，每个点都让人觉得漂亮，故事看似没有主线，好像想到哪里说到哪里一样随性，但是随行之中，却让你觉得相当的过瘾，剧情过瘾，演员演得过瘾，我看得也相当过瘾，看完还觉得心里痒痒，那种氛围烘托得特别的出彩，是其他电影让你无法感受到的，开头是中间是连结尾都是，无处不特别，无处不杜琪峰。

看过的非常好看得一定要看的两部电影，一部枪火、一部放逐。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wednesday</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-25 16:00:48</时间>
<影评>
            杜琪峰新片《放逐》，是继《黑社会-以和为贵》之后又一部在内地送检没有通过的杜琪峰电影。不过老杜在内地还是相当有影响力的，影迷数量庞大，牒商自然不会放过。于是有了现在我们可以看到的牒版《放逐》。不知道情节方面有何删改，片头片尾的字幕肯定是“好事者”后加上去的，还有任贤齐那句“回来一起去自首”，真是要多无聊有多无聊。《黑社会》也是如此。再往前是《大块头有大智慧》，有杂志曾对内地版和港版做过全面详细的对比，内地版将电影的主题和核心都改的面目全非，这是对创作者和观众双方的极大的不尊重。再联想到不久前娄烨和《颐和园》等的被封杀，有关当权者是如此的对待电影，我们不禁要感叹，作为以自由创作为前提的、作为一门艺术的电影，在中国还会有怎样的发展？！

    扫兴的话，或者说是无可奈何的话还是不多说了，我们来看看电影《放逐》中的杜琪峰元素和符号。影片集合了以往杜琪峰和银河印象电影的诸多元素，一帮男人的群戏，黑帮的争斗和情谊，人物命运的宿命和无常，小人物的可笑和无奈，当然还少不了可与吴宇森双枪白鸽相媲美的杜式枪战。从中你可以看到《枪火》、《PTU》，甚至《暗花》、《非常突然》、《真心英雄》和《一个字头的诞生》等影片的影子。

    这样一部电影，是集大成的佳作，还是大杂烩，就见仁见智了。我还是满喜欢的。有两个段落在整部影片中显得格外突出。一是开始部分在张家辉家中，一阵枪战告一段落，子弹打完，张家辉提议大家坐下来聊聊。黄秋生探出脑袋往客厅了看了看，双手一摊说：“坐哪？”于是一帮人帮忙开始搬家，然后又整理打扫，换掉打碎的镜子，修补门上的枪洞，接着做饭烧菜，直到拍合照留念结束。其间有黄秋生喝汤时喝到了颗子弹，算是对前面枪战幽默式的照应。整个一段，四分钟上下，自然、温馨，处处生活味和幽默感十足，与《枪火》中保镖们百无聊赖踢纸团表现的无聊和趣味，可谓有异曲同工之妙。

    另一部分是从张家辉死、四人又开始跑路起，到意外得到那一吨黄金。整段又是相对轻松，意趣盎然的，不过比起前面，幽默则要黑色的多。几个人从黑市诊所逃了出来，却都不知道去哪里好。结果是死了的张家辉，也被他们烦透了，直起身说了句“回家”。此处老杜真是大大的黑了一把，不仅可笑，更反映了对这帮小混混来说，毫无归宿可言，也为他们最后的结局定下了基调。以后的跑路过程中，依然谁都没有主见，每次竟然都要靠掷硬币来决定前途。不过当张的妻女危险时，他们丢掉了硬币，毅然赴死。这也正是影片要表达的的主题之一，通过细微处的对比，将主题形象的扩大。

    还有比较特别的地方，是影片中的女性角色。在老杜和银河的此类电影中，女性往往处于绝对的配角地位，且角色形象都非常符号话。这部电影里也不例外。但这些女性角色，在这个男人的世界里不是旁观者，更不是受害者，相反却是一定程度上的收益者。片中一个是张妻，虽然死了老公，但最后活了下来，还得到了黄金，让其他男人成了牺牲品。另一个是妓女，更是绝对的攫取自我的利益，在屡次男人们的争斗中不仅生存下来，且都收获意外之财。

    正是以上的一些有趣之处，让《放逐》和以往的此类的电影比较起来，没有固步不前而失去了趣味。众多元素的套用也没有显得乏味和罗嗦，这些精彩的段落更是让影片自成一体，别有风味。（影片中，其他电影的元素和影子，在以上的文字中没有详细叙述，大家在观看电影的时候，自己细细查找和品味吧。）
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
