<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>德拉姆</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910901650.jpg</封面>
<导演>田壮壮</导演>
<演员></演员>
<简介>影片以马夫行走崎岖艰险的“茶马古道”为线索，娓娓道来沿途（重点位于云南、四川、西藏境内的横断山脉）居民的生活。不卑不亢的原著居民向观众幽幽讲述着，发生在这片广袤高远的天籁之地里的故事。没有旁白去解说，也没有夸张的煽情，一切都在固定镜头质朴的记录下悄然发生又默默结束，自然 而然。正如导演对影片的诠释一样：“居住在这里的民族，就像高原的山脉一样，不卑不亢，充满了传奇般的色彩，与自然和谐地并存—我们这些从外边来的人，只能仰视他们、欣赏他们、赞美他们—这里能给你一种力量，一份祥和及发自内心的喜悦，他们并不会因为你的赞美而改变自己。”
                                    
                                　　导演田壮壮荣获2004年中国电影华表奖优秀数字电影奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Jean</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-05-05 08:04:50</时间>
<影评>
        电影名字是云南,西藏,青海交界的一条古道.其实是讲述在这道上行走,在道边小村庄居住的人的故事.全篇没有话外音.没有采访的时候就是一些景物, 人的活动.有点象丝管说过的"空镜头".其实不是空的,只是没有特定的内容,任观众去品位和领会.采访时也基本上是被采访的人缓缓道来.导演或画外人的问题基本上是很明显的,不说大家也猜得到.因为不点明反而加深了全片的故事味道.很原汁原味.因此很感激导演田壮壮能够这样尽力地让观众对采访的茶马古道有一个比较纯粹的体验.


采访的人物选择也很有意思:基督教堂的老牧师,因为信教而被关了很多年牢;妻子跑掉了的村长,一边要抚养两个小孩,一边要面对村民的嘲笑找回自己村长的威信;104岁的老奶奶,能干刚强,讲自己如何逃避国民党军官的追求,如何"休"了好吃懒作的第一任丈夫,如何想念能干安静的第二任丈夫;学喇嘛教的纯真壮族小伙儿,和风细雨的讲着自己无疾而终的第一次恋爱,讲解自己准备当喇嘛的选择;赶马的中年人,为失去一头能干的骡子而在山崖边痛哭;当代课老师的藏族年轻女孩,讲自己的梦想和苦恼;还有准备开个旅店招待游客的一家人,抱怨着政府迟迟无法到位的贷款.


听他们娓娓道来的生老病死,喜怒哀乐,时光就那样静静的流过了,好象他们身后伟岸山峰间飘浮的雾气,好象古道下面的怒江.世世代代地如此来了又走了. 那么不可思议的安宁. 好象那生生从陡峭岩壁上刻出来的古道.窄窄的仅容得下一个人或者一头牲口走过,却一点惊讶也无,那种理所当然的踏实.


我还没有去过云南,但是那种当地人的静和安稳与山峦河流的澎湃荡漾之间的反差,让我想起厄瓜多尔...


注意到了全片都是用静止的摄影机,没有长镜头,没有追踪,只是把镜头固定在一个地点,任一切在镜头前发生,或者,不发生.


推荐.
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>五柒柒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-06 12:51:42</时间>
<影评>
        一直管壮壮叫领导，这些年，领导就象是被牵了魂魄一样，一年里总要往云南跑个N趟。

领导还一而再、再而三地大力鼓动相熟的朋友们一定要到云南去，说那里有无尽的宝藏和营养。

我心向往之，却始终怯于拿出实际行动来，整日习惯性地把自己窝在京城惶惶做繁忙不堪状，然后满怀艳羡地眼巴巴看着领导领了一群武装到牙齿的小朋友结伴而行忽来忽往。碰上他老人家在京时分，便偶尔到领导的工作室小坐，酌着领导采自远方一棵茶树的新绿，看领导手机里尚未来得及删除的来自古道险途的数码照片，听领导一一细述当时当景，有如吸氧。


而后，就看到印制精美的《茶马古道》中英文对照宣传册，碰到领导在北影的剪辑车间里剪拍自茶马古道的电视片。

过了很长一段时间后，见领导又去拍《小城之春》了，同时，还忙起其它一些杂七杂八的事情，想着领导某次曾说起茶马古道沿线条件实在是太过艰苦、摄制组连生活都很困难、更不敢设想要长期跟踪拍摄了，不由在心里猜测，《茶马古道》或许已经成为他选择放弃的一个美丽的梦了吧？因此，再见领导的时候，便不敢再提茶马古道。


很久没有联系了。

一个冬日，踏着细雪，被朋友领去看领导的新片。新片名曰《德拉姆》，竟是部和茶马古道有关的纪录长片，已经看过一遍片子的朋友对它盛赞不已。


“德拉姆”在藏语里的意思是“平安仙女”。


2003年5月，非典闹得正凶的时候，领导骑一匹名叫“德拉姆”的马，率领由21人组成的摄制组，绕过“非典”的重重阻隔，去到云南西部高黎贡山脚下的丙中洛乡，而后，跟随70匹马的马帮，20多个包括藏族、傈僳族、怒族的赶马人，从这里沿怒江而上，穿越高山、密林、荒原、谷地，绵延九十余公里，一路风餐露宿，徒步行进，饮江水，沐天浴，屡历惊险，历时32天，到达西藏南部边界小镇察瓦龙。

《德拉姆》就是领导此行拍下的《茶马古道》系列纪录片的第一部。


在网上搜索，有评论称领导这部尚未公映的纪录长片“如实地记录下茶马古道怒江流域段马帮及在此区域内原住民之生活，其壮观和绮丽的风光只有看过该片的观众才能真正体会到。”

“影片拍得很美，镜头的视觉感很强，角度比较独特，整个影片沉稳舒缓，但又优美而壮丽，较好地呈现出那片神奇土地上原住人民的生活质感。”

片长110分钟，高清拍摄，同期录音，只有少量的音乐、说明性字幕，没有任何解说性旁白。


影片一开场，我原本荒凉沉郁的心情便为之一醒，随着舒缓有至的节奏，心绪慢慢变得晴朗如洗。


记者笔下的领导说了如下这段话：“每天都在危险中度过，山上有滚石，走的路都是沿江的山崖上，距离地面50公尺到300公尺，每天都这么走。最危险的是回来那天，一天的雨，山中最忌讳雨中行路，但因为有人受伤了，必须赶回去。那天返程基本上冻僵了，我那匹马趴得起不了。可能这一趟危险不是难忘的，收获才是更难忘的。”


能够感觉到，领导是满怀敬畏之心来拍这部电影的。他虔诚地伏下身来，倾听着大地的呼吸，浑然忘我、雕琢尽去，传达给观者的自然是一份久违了的感动，令我联想起那部饱含悲悯的意大利电影《木鞋树》，心中油然而升欢喜。


约略记下《德拉姆》中的点点滴滴。


一位50岁左右的妇人，主持着有15个家庭成员、说着6种民族语言的大家族，前些年，偶然碰上三两个从山外面来玩儿的客人，很自然地请客人来家里喝水留下来款待，只为只能请客人们睡草垛过夜而十分地过意不去，所以就和家人商量着特意盖起一间大房子给后来的客人们住，由此开始做起旅游生意；


一位84岁的天主教牧师，因为信仰坐牢15年，其间他一年只能给妻子写两三次信，他坚持用这仅有的机会告诉妻子自己还活着，并始终坚信，只要他还活着，妻子就绝不会离去，说到他的妻子过世不久，老人长时间地沉默，平静而悲伤；


一个19岁的赶马人，在烛光下很自然地细说自己与哥哥共妻、将嫂子唤作姐姐的动人过程：每次出行前，姐姐会给他织件新毛衣，每到一个城镇，他会给姐姐买些头饰发卡，每次回到家，哥哥会自动将姐姐让给他，并叮嘱他，等自己老了，就要由他照顾好姐姐；


一位双目失明的104岁的老妈妈，讲述着自己年轻时拒绝几个国民党军官的追求，先后为自己选了两个当地男人，第一个因为懒惰被她赶出家门，自从第二个进了门后，家里再也没有缺过盐，可是后来，丈夫一次出门后再也没有回来，她日夜流泪，跳河寻死，直到今天，想起他，仍然心痛得止不住地流泪；


一个30岁出头的村长，妻子带着小儿子跑到山东去了，留下9岁的儿子与他相依为命，那9岁的小男孩结结巴巴地讲述着痛苦的父亲醉酒后对自己的责打、醒酒后的悔悟，而后告诉大家他爱他的爸爸；


一位赶马人的骡子在路上被山石砸死了，赶马人难过地说：出门的时候还是4个，可是回去却变成了3个，作为男人再难过也不能流泪，但回到家要是被女人和孩子看到，他们一定会哭，所以，他一定要买到一头和死去的那匹一模一样的带回家去；


一位82岁的的老马帮，回忆着金珠玛米入藏时他亲历的种种惊险，徐徐道来有如在讲述别人的故事；


一个19岁的年轻喇嘛，讲起带给他甜蜜与痛苦的恋情，以及他如何走进寺院做了喇嘛，他喜欢上一个来烧香的姑娘，却让自己从心里切断欲念，神情从羞怯、犹疑直至决绝；


迷人的雪山脚下，一个年方19、美到眩目的藏族乡村女教师，说她想看看外面的世界，她最爱看黑帮片，迷恋片子里那些黑老大，闪烁迷离的眼神惹人怜惜。


三五成群的牲畜，安然闲适地在乡镇街道中央散步；

孩子们打着篮球，简陋的栏板、破旧的篮球，碎石土地，热火朝天的争抢；

崇山峻岭之间，赶马人卸下骡子身上的重物，将它们一一送过江上索道；

面对死去的骡子，赶马人象送老朋友一样为它送行；

一家人围坐在饭桌前吃着，女主人念叨着政府那修厕所的30来万不如拿来修公路；

赶马人把沾满风尘的货口袋送到藏民家，拉着家常、打桶酥油茶；

儿孙给百岁老妈妈送饭，老妈妈吃过、睡下，儿孙守在她的身旁；

老老少少团团围坐在火塘边，在牧师的指挥下，齐唱圣歌，歌声在夜空中回荡；

……

那些慢条斯理行走在雪山脚下的人，离天神是如此之近，身边却不时有尘土飞扬，令我对“尘世”一词有了更为形象化的理解。

那片土地孕育出的人们，就这样生生不息地薪火相传着，平平淡淡、仪表堂堂、从容朴素、不卑不亢……


自古以来，中国沟通域外有两条陆路干道：北界丝绸之路，南境茶马古道。

茶马古道即中国的云南省以马帮运输茶、盐、粮食的古道，它穿越横断山脉，沿三江(金沙江、澜沧江、怒江)而上到达西藏、尼泊尔、不丹、印度及西亚，联接欧洲；顺三江而下到达东南亚及南太平洋，地势高峻路途艰险为举世之最。

古道两千余年前初成形，终年行走运输马队，至今仍显现鲜活之生命迹象。


不由暗忖，如果没有领导的《德拉姆》，我恐怕一辈子都很难这样直观地领略到茶马古道这份摄人魂魄的雍容，由此推想，定有不少好动的FANS观后会迫不及待地背起行囊，循着领导的足迹，杀向那里……却不知这对那方水土来说，是祸是福？

唯愿有平安仙女德拉姆的庇佑，文明不会将这悠长古道的高贵天成彻底吞没。(03年11月)
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>飛渡先生</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-12 13:40:28</时间>
<影评>
        说起茶马古道，它给你的第一印象会是什么？


    对很多未曾有机会亲身踏足其上的人而言，茶马古道很可能意味着一次奇峰险道的惊险之旅，是充满了神秘未知感与浪漫色彩的“在路上”式的精神追寻。但对于数千年来一直寂寞跋涉于崇山峻岭的马帮来说，这条古道显然没有那么多特殊的含义。


    传统意义上的茶马古道指的是中国云南省以马帮运输茶、盐、粮食的古道，它穿越横断山脉，沿金沙江、澜沧江、怒江而上到达西藏、尼泊尔、不丹、印度及西亚，联接欧洲；顺三江而下到达东南亚及南太平洋。在纪录影片《德拉姆》中出现的古道，始自云南怒江丙中洛，终点为西藏察禺察瓦隆。其实，茶马古道也好，盐马互市也好，无论怎么称呼，它们只是从云南、四川到西藏千百条山路中的一支，仅仅是生活在这里的人们为了生存必须跨越的自然屏障。他们一次又一次的行走，不过是为了继续活下去的运输活动。如果说这种在他们眼中再普通不过的日常行为也具有诗意的话，那也只是我们在完成了人为幻想后自行添加的。


    所以，诗意是不存在的。要拍摄真正的茶马古道，就首先必须拒绝诗意，回到生活本身中去。2003年“非典”肆虐之际，田壮壮带着他的摄制组来到云南，从丙中洛出发，跟随一支马帮队伍一路到达察禺察瓦隆。在这段田壮壮极其摄制组亲身经历的道路上，田壮壮拍出了自己的“茶马古道”。


（一）


    《德拉姆》作为田壮壮的第一部纪录作品，应该说还是凝聚了他不少心血的。我们可以把《德拉姆和》雅克·贝汉电影作品《喜玛拉雅》做个比较。相似的题材，一样的拍摄的对象。如果按电影的套路来处理茶马古道，似乎也没什么问题。试想一下：架起摄像机，自然地把镜头对准自然风景，突出古道美丽与危险共存的特点；再拍一些典型人物，表现他们在困难面前百折不挠、勇于和自然界做斗争的优秀品质。拍摄完成后，再用雄浑大气的音乐作为配乐，配上字幕，一切就似乎就差不多。但纪录片毕竟不同于故事片，按这样的处理方式拍摄而成的作品很可能只是一部适合在国家地理频道播出的优秀风光片。人文色彩的缺失将使影片的高度大打折扣。这显然不是田壮壮想要的，更不是马帮们甚至当地居民心中真实的茶马古道。


    要拍茶马古道，无外乎要把握好最主要的两个拍摄对象——古道和人。怎样协调二者之间的关系、怎样组织摄影机捕捉到的镜头，是我们第一个镜头开始之前就应该考虑好的问题。面对同样的题材，都是拍景，都是拍人，但如何拍景，怎样拍人，再怎么把人与景结合在一起，不同的人一定会有不同的处理方式。


    田壮壮要拍茶马古道，有一个很重要的背景就是这条古道马上就要修通公路，影片纪录下的马帮将是这里“最后的马帮”。在这一点上，《德拉姆》已经超越了普通纪录的范畴，而带有了几分文化人类学的影子，因为他纪录下的是一种即将丧失的文化。顺这个思路走下去，拍摄主题就有了一个非常巧妙的转变：虽然影片讲的是茶马古道，但重点却不是用影像纪录古道本身，而是把视角更多地集中在古道两边生活的普通人。这种由景到人的拍摄理念，不光出现在《德拉姆》中。20多年来，即使是更为主流的电视纪录片，我们也可以深刻地感受到它们的变化。比如，我们可以对比一下以相同题材拍摄的两部作品《话说长江》和《再说长江》。在20年前的《话说长江》中，摄影机（或者说拍摄者）更多地把目光投向长江两岸的秀美风光；而到了近年来的《再说长江》中，这种关注已经被若干生活在长江两岸的普通老百姓和他们的生活故事所替代了。纪录片开始由此前的纯粹拍景变成到现在的以拍景衬人。对于纪录片来说，拍摄观念转变直接导致了其成品的最终走向。


    在《德拉姆》中，摄影机想要纪录下的不光只是当地土著居民原生态的生活，更是对茶马古道上正在消失的地域文化投入自己的关注。所以，《德拉姆》真正的主角是人，即使出现了许多风光，那也只是人的陪衬。


（二）


    既然决定了拍人，那么拍摄什么样的人又成为下一个关键。任何一个故事，都必须有核心人物，有典型性。只有围绕核心人物，故事才能进一步展开。茶马古道所在地区是一个多民族混合区域，在选取拍摄对象的时候，很难面面俱到。但作为拍摄者，应该尽可能多地通过摄影机镜头反映这种特性。选择不同民族，不同身份，不同年龄的人，通过他们的讲述串接影片，这才会使影片全面而真实，更接近事物的本来面貌。


    在《德拉姆》的镜头前，先后出现了这样一些人：生活在有15个家庭成员、一共说着6种民族语言大家庭中的藏族妇人；曾为信仰坐牢15年、一年只能给妻子写两三次信的84岁的天主教牧师；和哥哥共妻，称“嫂子”为“姐姐”的藏族赶马人；双目失明却仍坚强活着、平静讲述自己如何逃避国民党军官的追求、如何“休”了好吃懒作的第一任丈夫，如何想念能干安静的第二任丈夫的104岁的怒族老人；跑了老婆的年轻村长和他9岁的儿子；有着传奇经历的82岁的马帮老人；曾在舞厅爱上一位姑娘的年轻喇嘛；拒绝了所有求婚者、爱看黑帮片、憧憬外部世界，讲述自己的理想与困惑的藏族女教师等等。这些人只是生活在这里的许许多多原住居民中极小的一部分，他们民族不同，年龄相差悬殊，生活背景更是千差万别。但他们确实具有一定的代表性。正是通过他们的亲身讲述，观众才会对古道两边人们的生活有一个感性的认识。可以说，拍摄人物的选择是《德拉姆》一个非常成功的地方。以马帮的行走串起沿途村寨中的人物故事，这有点类似电影的处理手法，虽算不上新鲜，却也和主题颇为切合。马帮生活原本就是单调平淡艰苦的，由于条件所限，大班人马显然也无法做到对马帮的长期跟拍，所以《德拉姆》中也就无法出现更多令人震撼的大场面。但正是这种平淡写实的纪录，才更真实地反映了马帮的生活的本来面目。


（三）


    确定了拍摄对象，那么怎么拍他们就成了新的问题。《德拉姆》的画面在总体上给人一种很空的感觉，镜头冷静克制，有意让观众忽略摄影机的存在。它就是用这种方法做到了最大限度地反映真实。纪录片“真实电影”学派非常强调摄影机最低限度地干预拍摄对象，而真实纪录一个最基本的原则就是反对猎奇，摄影机应该始终做到平视。在《德拉姆》大量采用了固定镜头和固定机位，没有长镜头，没有追踪。摄影机固定好后，即由讲述人对着摄影机自我陈述。虽然依然采取的是访谈的形式，但却只有被拍摄者自由的表述，有意滤去提问者的声音。整个拍摄过程中，摄影机始终处在一个非常隐蔽的地位，把空间和时间更多地交给影片真正的主人。田壮壮曾在影片简介里说，居住在这里的民族，就像高原的山脉一样，不卑不亢，充满了神奇般的色彩，与自然和谐地并存——我们这些从外边来的人，只能仰视他们、欣赏他们、赞美他们——这里能够给你一种力量，一份祥和及发自内心的喜悦，他们并不会因为你的赞美而改变自己。所以，诗意只存在在想象中，真实的生活是没有诗意的。我们做纪录片，不是把它拍成我们想象中的东西，而是应该更全面真实地反映它本来的面貌。这样一个宏大的主题，并不适合所有想要做纪录片的人。但它至少给你一种思考，面对一个题材时，我们该怎样以自己的方式接近真相。优美是必须的，但优美的总是低于生活。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林小蒸</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-07-13 21:38:47</时间>
<影评>
        不能不佩服给茶马古道起名的人。要知道除了茶马互市，这条路上交易的很大一部分商品还有盐——想象一下叫“盐马之路”？你还能感觉到这其中的诗意吗？ 

　　 

其实诗意原本就是不存在的。那条路上行走的马帮感觉不到诗意。那条路边居住的村民也感觉不到诗意。至于开山修路的民工——当田壮壮拍下那轰然的炮声时，他们会想些什么？ 

　　 

甚至路原本也是不存在的。从云南、四川到西藏的万千重山中有千百条小径，它们时分时合，变幻莫测，并无一定之规。寂寞地跋涉于其上数千年的马锅头们不会想到，当二十世纪最后一个十年来到的时候，他们脚下的山石泥土忽然得到了热情的关注，而这份关注，随着三江并流地区的加速开发而日渐加深。 

　　 

于是有了《德拉姆》。田壮壮试图纪录茶马古道中自云南怒江丙中洛至西藏察禺察瓦隆——这条即将修通公路的古道上最后的马帮与当地土著居民的原生态生活。据说片子筹划了一、两年，拍摄了五个多月——在当今这个喧嚣的时代，这样一部制作已经是相当认真的了。 

　　 

然而仍觉不够深入。以马帮的行走串起沿途村寨中的人物故事，这个结构不算新鲜，却也颇为妥当。略显薄弱的是马帮的记录。或许由于拍摄的难度较大，对马帮的叙述稍嫌浅淡。最能驮的骡子楚木之死可算其中较为浓重的一笔。拍摄的时间若能再长一些，或许会有更多令人印象深刻的事发生——然而，其实马帮的生活原本该是单调艰苦的，如此平淡的记录，其实正该是原生态的本相罢。只是离观众的期待或许稍微远了点。若欲满足幻想，不妨去读艾芜的《南行记》。 

　　 

片中更大段的是沿途村寨中的人物访谈。选取的人物上至104岁记忆已经混乱的老太太，下至七、八岁的孩子，还有美丽的藏族姑娘、年轻的小喇嘛、15口人却有五个民族的大家庭、被关押十几年村人皆以为已死的老牧师……这些访谈虽有点冗长，我却颇觉喜欢。人们平静而略带腼腆的叙述中传达出的投入和通透是那么可爱而真实。那是急促的节奏所无法表现的。 

　　 

遗憾的是对整条线路的交代仍不够清晰。若非数月前刚去过那一带，我想看完此片我仍然会对那一带的地理不甚了了。有鉴于此，进电影院前先研究一下地图是很有必要的。 

　　 

丙中洛到察瓦隆的公路很快就要修通了。马帮或许将游移到远离公路的村寨间。伫立在重丁村口的静止镜头里，孩子走过了，大人走过了，骡子、马也走过了，下一个走过的，会是谁了呢？ 

　　 

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 05-27-2004，北京
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鹿鹿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-10 23:39:54</时间>
<影评>
            一直在等待一个静如止水的时间来看《德拉姆》。

    很久之前，在买到此碟的当天，就迫不及待的看起来了，才开始了十分钟，把它从碟机里退出来了，要等待一个心如止水的时间来细细看。昨天，手里的工作做完了，心里有点空，还有点浮躁。想了想，决定让《德拉姆》来让自己沉一沉。

    漫雾中，一群高原人开始向我娓娓道来：这就是我，这就是我们。

    以为要讲述一个马帮的艰辛，准备好了感叹和内心的起伏。看到的却是一个又一个普通山民的讲述，没有情节，没有旁白，有的只是鲜活的人物。执着于信仰的老牧师，提起妻子对自己的信任和等待，一脸的骄傲；晚上，一间简陋的屋子里，老老少少们用不加修饰的声音在唱诗，那质朴真诚的和声响彻山谷；十九的马夫，由于家里贫困，和哥哥共妻，火光映着他年轻的脸：哥哥说，以后我们就可以买筛子，买盐，买茶，甚至买牛了……这样的具体的理想支撑着他走了一路；22岁的小喇嘛，提起以前的女朋友，那种无法掩抑的甜笑，说道女朋友另嫁他人时，眉头、嘴角突然的变化；104岁的老妇人，对自己和命运抗争时表现出的坚毅，天天怀念死去的丈夫的流露出的孤独；一个老太太走过，他的老头子整理她褶皱的一角的那份自然……  镜头前的每一个人，每一句话，没有任何修饰，本来就是纯朴的民族，说得又是自己的经历，微笑和轻叹都是来自他们内心的。

    这应该就是我一直都期待的记录片。独到的视角，恰如其分的用光，清晰的画面，磅礴得体的音乐，看似无序的剪辑……谢谢《德拉姆》，谢谢田壮壮，更感谢我们的高原，我们的山谷，我们的民族。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hazel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-23 17:49:17</时间>
<影评>
        很庆幸今天去看了这部电影 可惜没有赶上开头 不过并没有太大影响，哪次有机会再自己下载下来看


安静流淌的画面，没有旁白 人物静静叙述，时光似乎都闲适下来。


赶上第一个叙述者快说完的故事 这是一个教堂里的牧师 他回忆自己年轻时因为信教被抓进牢里； 回忆他的妻子“她去世的时候正在种芋头，现在芋头已经收过两次，两年零三个月了……” 说到现在能信教了 他愉快地说心里很舒畅


收获的季节里 人们在麦田里收割麦子 男人愉快地唱起歌 清脆的孩子的笑声响起 

他们的喜悦那么原始 简单   没有一点杂质 

收割完的麦地如同刚理过发的脑袋  干净 欢快


在那里 人和动物是朋友 是亲人 和平相处 息息相关  

正多 藏族 34岁 他说 骡子不会说话 不会说你给我驮的东西太重了 有时候因为生气抽了骡子几鞭 他会内疚和心疼 他的一匹骡子被山石砸死 他难过 但是不能哭  因为他是男人 

他只有轻轻的抽泣着 为骡子超度 他想着再买一匹同样颜色的 这样回去女人和孩子才不会因为死了牲口而伤心


马队在山体上钻开的窄道上行走 下面是怒吼奔腾的江水  

有一段路叫碎石坡 顾名思义 有流沙和石块坠落 马匹只能在无风的上午快速通过  绵延几百米的马队 慢悠悠 但坚定无比 强韧无比


那个年轻的喇嘛 从他身上我看到信仰的力量 它如何坚定一个人的精神 它如何拯救一个人 它拯救的那个人又是如何肩负起使命 去普济众生 

他说起以前的女朋友“她，很好的” “她很漂亮，穿着怒族打扮，我就喜欢上她了” 


还有一个在路上走了一辈子的老人 他坐在生着火的屋子里 从屋顶洞开的一个天窗投下来明亮的光线 下面的灶火升腾起白气在光线中给人很奇妙安静的感觉 时间仿佛都变得缓慢了 明暗交错的空隙间 我看到命运的轨迹与空气契合得如此完美 


屋外是宁静的  少见人走动 只有大狗在路上晃荡  间或传来鸡叫的声音  夕阳变得美好 

远景中 村庄上空飘着白色炊烟


喜欢那个学校里的代课的年轻女孩儿 像所有童话里有主见的那个小女儿一样 她不愿意过和姐姐们一样的生活 对于爱情和生活 她抱着理想主义  相信缘 希望找到一个相互理解的爱人 


从前  学了点知识  对风水拜神那一套便不屑起来 认为那时封建迷信 

现在想来 它们寄托了一代人的全部精神与念想 


漫天生根的云里 神隐藏起来 

生命真实的栖居……
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lonicera</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-28 16:59:13</时间>
<影评>
        “哒哒”的马蹄声回响在纵横连绵的大山间，陡峭的山壁，狭窄的山道，激涌的大江咆哮着在山间奔腾。 

   山千载不变安静的耸立，人日起而作，日落而收，在山的怀抱里平淡的繁衍生息，唯有马队驮着满载的货物，走出又走回大山。 

   一个个普通的镜头纪录下大山里人们的原生态的生活，缓慢平稳的节奏恰如其分反映出山里人们的悠慢的生活。 

    山里的世界是每天太阳升起时，人们下田劳作，是闲暇之际的打骂嬉笑；山里的世界是星星升起时，在温暖的木屋齐唱宏亮的圣歌；山里的世界是目盲的老人回忆往昔的困苦生活，是羞涩的小喇嘛想起了爱弹吉他的女孩；山里的世界是马帮艰辛的路途中想念亲人，祈求菩萨保佑平安；山里的世界还是默默无语拍打着浪花，一路奔流向南而去的大江。 

    千年的茶马古道，在山里的人们看来不过是饭后的一杯茶，在袅袅炊烟中讲述往日的传说；群山逶迤到无尽的天边，山里的人们的绮想也就在古道的马蹄声中缓慢来到了大山外面的世界。山里的人们还是固守着俭朴的信念，在光阴的流逝中继续山里亘古不变的生活，菩萨和天主保佑着虔诚的人们。 

    然而后工业化的浪潮席卷着每一块角落，所谓的“现代文明”有意无意的的企图改变化外的荒蛮。大山并不能永远隔绝着山外的世界，狭窄的茶马古道有一天也会被宽阔的马路取代。山里人们的大山，这个孤独的桃源，是否会变成喧哗而雷同的俗世，这个答案只能交给时间来回答了。 
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Willow</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-07-22 20:41:52</时间>
<影评>
        这部电影几乎没有移动镜头，固定的机位显得有些拖沓。但每一个镜头，每一个场景都可以拿出来作单纯的风景或者人文摄影作品欣赏，让人对那里好不神往。再配上好听的音乐，非常诗意。


但是生活毕竟是生活，我知道，那里人民的生活不是痛苦的，但，一定是艰苦的，从访谈中也可以看出来。访谈的对象各式各样，每个人都有自己的快乐和悲伤，生活中的情感被反映得真实透彻。


这样就有很明显的对比了。访谈很少是在室外进行的，室内的光线不好，与外景的明亮也有着对比。


但是，作为纪录片，特别是作为针对“茶马古道”的纪录片，它又记录了什么呢？影片中没有“茶马古道”的详细位置，没有跟着马帮走完全程，甚至对马帮做生意的方式、人民生活的方式都没有直接进行的叙述。“茶马古道”是一个很大的概念，影片中把它和“丝绸之路”进行类比，要在110分钟内展现它的全貌显然不现实，在这种情况下，我们往往希望“以小见大”，这部影片中，通过马帮走不同类型的道路（实质上还是一种）、不同的人以不同的语言讲述不同的故事，都很好地扩展了影片所涉及的范围，但是，所涵盖的内容并不见得就跟着深入了。另外，这两个内容之间是如何产生联系的呢？我在最初的60分钟里，觉得这部电影有两条线索，一条是马帮走茶马古道，另一条是“教”。一开始人物的叙说都与“教”有着或多或少的联系，或者，他们本身就是神父、喇嘛。后来，又有其他人没有提到“教”而专门说自己的“马帮生涯”，也有人两者都没有提到。我承认，这样，两者之间是产生了某种联系，但很隐蔽，使得影片没能扩展开了，最多使观众产生好奇，而不是理解。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蕾蕾</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-11-07 13:53:46</时间>
<影评>
        从丙中洛回来，看望《德拉姆》和田壮壮


地点•路


我坐在这里，知道得是要对田壮壮拍的那个纪录片《德拉姆》说几句，说也好，写也好，区别都不太大，但是我更想先画一张地图。

《德拉姆》是在丙中洛拍的，丙中洛的地理位置，就在云南省的西北角上，高黎贡山脚下，是怒江峡谷中最大的一块平坝，茶马古道滇藏线上的重镇。在网上用google earth查看通过卫星拍摄的地球图片，该地区是全世界最不清楚的一块地方，只能看到山脉和云层，永远无法再更加清楚了。可能是google earth卫星图片的像素太低，看到的一片模糊，因此上想要看清楚还是得亲自去。

丙中洛是个死角，再往前走就不通公路了，往东翻过山去是迪庆的德钦，西北方向是独龙江，再往西就是缅甸，往北就是西藏的察瓦龙，察瓦龙和丙中洛之间的那条山路就是传说中的茶马古道，就是田壮壮在影片中走过一遭的那条驿道。察瓦龙地处西藏境内，却与西藏的其它地方仍旧没有路可通，西藏的领导如果要到察瓦龙去考察工作的话，得先坐飞机从拉萨到成都，再转一次飞机从成都到香格里拉，然后从香格里拉坐着汽车西行至怒江沿江而上到达丙中洛，还要再骑马，才能到达察瓦龙，绕上这么大的一个圈，来回只在路上就要一个月之久。

《德拉姆》，我从前只看了个开头。我是从丙中洛回来之后，把《德拉姆》拿出来又看了一遍，才觉得有趣得很。原先在我的印象中，一直当《德拉姆》是个大片，当看到丙中洛那条主街道的时候，竟突然觉得有一丝亲切，这一次的观影，与其说是“观看”或“欣赏”，不如说“看望”更贴切一些吧。

我的行为有一点点重走长征路的意思。世间本没有路，走的人多了便成了路，这话是谁说的来着？丙中洛就是这样一条路，田壮壮去了，我也去了，它成了那条路。然而我去丙中洛只是被安排去，不像田壮壮那样是主动选择，我是到了丙中洛之后才搞清楚《德拉姆》是在丙中洛拍的，丙中洛的人民都知道有一个叫做田壮壮的导演，然而他们却还不知道那些比田壮壮更有名气一些的导演。

我之去到丙中洛，是打着所谓采风或体验生活的幌子招摇撞骗，又吃又喝，车接车送，专人陪同，我是在丙中洛过了几天我这一生中最腐败的日子，数日来一分钱没有花出去，不像田壮壮，拍个电影造福丙中洛人民，丙中洛今天成为旅游名胜，许就有田壮壮一份功劳。我听他们说，丙中洛每年的财政收入是900万元，而每年光接待费就要花掉1000万元，因此，对于丙中洛，还是要少几个我这样骗吃骗喝不干实事的，多几个田壮壮那样动手动脑创造价值的时代标兵。

丙中洛，四周全是5000米的高山，山顶是终年不化的积雪，每一座山都是神山，叫得上名字的神山就有八座。贡当神山上的羊脂玉，肉眼就可以看得见，5000米以上的地方有雪莲花。

我在丙中洛听到的首席关键词是“人神共居”，可是我始终没能体会得到，不知道田壮壮有没有感觉。他们说，要住到半年以上，能够真的有所体会。可是，要是没有人陪的话，在那么个地方住半年还是够呛。

丙中洛是个杂居地，藏族，傈僳族，怒族，独龙族；三教合一，藏传佛教，基督，天主。以前我见过有人一边做中共党支部书记一边皈依佛门作了居士，还听人家解释说这两种信仰可以互相包容，我就觉得这已经够奇怪了，在丙中洛我还见到了有人上午在天主堂做礼拜，下午在家转经轮，晚上用傈僳话唱圣经，而人家根本就不解释。教堂外面用篱笆围起来的地是中世纪苏格兰的风格，如果你再早来几年，还可以见到说法语的藏族老太太。

田壮壮为什么选择了丙中洛？这些都应该配得上是个理由吧，《德拉姆》里面也都已经不同程度地涉及到了，影片还是以那条路作为线索，沿路截取了一些故事，有些断章取义的效果，他还可以再做下去，这些事情还够他做八个纪录片。《德拉姆》影片开头明确地说了，茶马古道系列，《德拉姆》是系列之一，那么系列中当然还应该有其它影片了，现在距拍摄《德拉姆》的时候已经三年了，田壮壮什么时候再去丙中洛拍系列中的其它影片，我等得有些焦急了，因为我对田壮壮很关心。

我对于田壮壮选择拍摄电影的地点总是充满着感情，田壮壮的电影中，我感情最深的是《盗马贼》，因为我就出生在拍摄《盗马贼》的地方，并且至今为止那里还是我连续居住生活时间最长的一个地方，在那里发生过的大部分事情我至今还记得，而在其它地方发生过的大部分事情今天我已经忘掉了。田壮壮是我知道的第一个去那个地方拍摄了一个完整电影的人，他为什么要去那里拍电影，不追究了吧，因为原因说不清楚，事实总是更重要一些。


时间


《德拉姆》是在2003年非典时期拍摄的。非典的时候我在做什么？那个时候我好像也是在拍一个什么东西，还好像也是在一个有山有水乍一看和丙中洛还挺像其实隔着好几千里地的地方。

《德拉姆》忽略时间，只有一个大时间，可以看出来是21世纪初，没有精确到非典时期，没有任何信息告诉你这是2003年春天。

《盗马贼》忽略地点，只有一个大地点，说故事发生在藏区，没有精确到甘南。

2003年春天，大部分原本在拍戏的剧组都停工了，而有些人专门在这个时候跑出去找东西拍。

后来我才发现，那些凡是在云南、青海、西藏这些地方度过2003年的那个春天的人们，都压根不知道外面发生了什么事情。

田壮壮在怒江拍片的时间不足一个月，他进去的时候外面正在闹非典，他出来的时候非典还没有闹完，因此对于那个时间，那个地点，田壮壮应该有更多感慨吧。


体裁


影片是一个游记。

游记的体裁，和他的拍摄时间、长度有关系，二十几天的拍摄时间只可能是个游记，否则的话，就只能是个剧情片了。要不然二十几天能拍什么呀——这种题材。

他给画面配上的那种音乐还有那些零星的字幕，也把它搞得看上去就特别像是一个旅游风光。

他是一个外来者，代替很大的一部分外来者，以猎奇的眼光看待这个三教合一人神共居的丙中洛。我不是外来者，因为甘南和丙中洛很像，我应该比田壮壮了解那个地方。

有一点，我想他和我也是一样的。他知道他得剪出一个电影来，但他也更想先画张地图。在片名出现之前，他就在用字幕对影片做一个地理及交通上面的介绍。随后片名出现在云雾中的山乡丙中洛。他也许把云雾抓得很准，因为丙中洛最负盛名的东西应该就是云。在丙中洛，云不是只在上面的东西，而是四面八方到处都是，有时候在你脚下，所谓“云掉下来了”是也。而且他这个长镜头当中还有云雾的变化，从被云雾遮住看不清的那个村庄到云雾散去把它给看清楚了，这个过程，拍起来得有耐心，看起来也得有耐心，田壮壮大概是个很有耐心的人。我不行，我等不得，我害怕电影中如此舒缓的开头，我总是盼着第一场戏就打起来。

影片的正文是从丙中洛的那一条主街道开始的，丙中洛只有这么一条街道，他打出了字幕：云南 丙中洛。我在这个镜头中还看到了我住过的那一栋房子。一条狗从街道上跑过去了，这是再平常不过的事情了。看到那个台球室的时候，我也有点激动，因为有人专门指着那个台球室告诉我，田壮壮拍的《德拉姆》里面有一个镜头就是在这个台球室里拍的，是的，那个镜头是从那个窗户里面往外看，窗户像是一个宽银幕的电影。

开始的这个段落中，他的镜头都非常地有节制，甚至不用注意，都能发现，他总是先给一个远景，然后接着是对于刚才那个远景中的细节做中近景的描述。像游记中由浅入深的记叙，笼统地讲完了，再选择个别对象，进行细致描写。直到那个人——那个邮递员骑着自行车过了。

那个骑自行车的邮递员，根本不知道是谁，像是一个剧情片中的人物出场。远远的，他从那个索桥上骑车过去了，然后接近他，摄影机就在他骑的那辆自行车上，就在他身上，跟他一起颠簸，这是纪录的镜头可以拍到的吗？作者想干什么？他是在调用各种各样的手段写这篇游记吧。

然而这个骑自行车的邮递员——他是有一个贯穿的，他不是一个过场的风景。邮递员把信给送到了，而且送信的这一场戏，是从里面拍他从外面进来，是纪录片中的摆设。你看到后面就会发现，他的镜头都不是非常纪实的镜头，非常地冷静，非常地有准备，似乎所有的镜头都是摆在那里等，等待要拍的东西过来，如果等不到，就摆嘛。

另外，我是从来没有见过怒江的夜景，他电影里面竟然有。


人物


影片有着非常严谨的形式。

一部由独白构成的电影，几乎没有对白。所有人在讲话的时候，情绪、态度都是统一的，也就是说信仰统一。

剧中人，就是那些对着镜头讲自己独白的那些人，一个跟一个是没有关系的。那么他要讲的不是人物命运，而讲的是那个地方。他选择的人物选择的段落选择的事件，包括那头骡子死掉了，它的主人在为它超度，都是跟宗教有关的，那你不能说它是没有脉络的。讲述者——一个人物和另一个人物，都是作者在沿途随机挑选的，它们之间没有关系，互不认识，但是他们说的事情题材都相近，不同年龄不同处境的人，在人神共居的大环境中，讲述自己，比如说有经历过两次婚姻的100岁的老人，讲述了自己的两个丈夫，讲自己当初就知道是不能嫁给国民党军官的；然后还有二十岁的女孩子，讲自己希望找一个什么样的人做丈夫，如果结婚不幸福的话还是不结婚的好；甚至还有赶马人讲述自己一妻多夫制的家庭；还有那个牧师在讲他死去的妻子这些事情，内容非常地相近吧，跟家庭和爱情有关系。这来自于作者的意图，事先可能费了很大的劲跟人家商量，因为讲的都是非常隐私的话题。那个小喇嘛在那里讲，自己恋爱和失恋的经历，可以猜想得是费了多大劲才问出来的。

最后一个讲述者，那个八十几岁的老头讲到拉萨去做生意的那一段，为什么要用远景来拍呢？我想他是为了拍到那一柱光线，就是从屋顶照下来的那一柱光。

关键不是你拍到了什么，而是你选择什么样的东西去拍。还有就是我看到的那些东西你是如何拍到的。


花絮


我回忆，在丙中洛，最最刺激最最不虚此行的事情是溜索，田壮壮电影里面有。怒江上面有一根钢绳，人用绳子把自己拴好吊在一个滑轮上顺钢绳溜到河对岸去，惊险刺激，不逊于蹦极，我做了怒江上的空中飞人，感觉真的像飞，身轻如燕，蜻蜓不点水。而之前两个小时都在做激烈的心理斗争，上还是不上？挣扎！田壮壮电影中溜索那场戏，不是人溜索，而是马，更牛。而我比较八卦，更关心的是导演自己有没有溜索。溜索挺好的，事实上也没有必要修个桥，成本很高的。

我再回忆，丙中洛最好的就是家家户户常年不熄的那个火塘，做饭，烧水，取暖，都用它。即使没有火塘，也一定会有个火盆。火塘里烧柴，火盆里烧炭，烧炭是无烟的，不会把房间熏黑。我在丙中洛的时候，天天下雨，坐在火塘边，想吃什么顺手就可以烤。

田壮壮也很偏爱那个火塘，喜欢让人物坐到火塘旁边讲话。他影片中出现过的物品是我所见过的，像那个漆黑的烧水壶，那是一把普通的铝制水壶，放在那个火塘上烧水，壶旁边以及壶盖子全部被烧得漆黑、发亮，很好看，没有必要去清洗它，煮饭的锅也是这样的，同一种款式，同一种颜色，同一种质地，这种东西家家都有。就好像二十年前，很多家庭都拥有一模一样的东西，因为总共就那么几种款式，不像现在，丰富，乃至过剩，丙中洛没有过剩。

我还回忆，并中洛最神奇的，是酥油茶。酥油茶是一种兴奋剂，早晨喝四碗，一整天都精神。一开始我走山路喘得厉害，自从喝了酥油茶之后，便可以上刀山下火海，折腾到半夜也不累。在并中洛，家家火塘边都摆着一壶酥油茶，随时补充能量。田壮壮影片中也有一场戏是女主人在用酥油茶桶打酥油茶，技术娴熟，动作潇洒，我从前只在舞蹈里看过打酥油茶的动作，节奏感很强。我从并中洛回来后，意外地发现我家冰箱里竟然会有酥油，打酥油茶喝，用搅拌器，因为我没有酥油茶桶，即使有，我也没有技术，被酥油茶烫着是会出人命的。来客人的时候我招待他们喝酥油茶，告诉他们，喝酥油茶，腰不酸了，腿不疼了，走路也有劲了，白天喝酥油茶，不瞌睡，晚上喝酥油茶，睡得香，喝酥油茶，一切皆有可能……

他影片当中出现的人也是我所见过了的。比如丁大妈，丁大妈掌管着重丁教堂的钥匙，丁大妈是当地的名人，旅游者们都去丁大妈的农家乐。我有朋友在丙中洛拍过未完成的纪录片，里面也有丁大妈。我在丙中洛见到丁大妈的时候，也正是有外来电视台的人在采访她，否则我也没有机会进到重丁教堂里，教堂只有星期日开放。

丙中洛越来越有名了，丁大妈还将出现在更多的电影和电视片中。

从重丁教堂到丙中洛那条主街道，有一条曲里拐弯的土路，那条路我在那里时天天走，有时坐车，有时走路，田壮壮也走，影片之外的事情是田壮壮在那条路上救了个人。一个妇女被自己的丈夫酒后致伤，哭天喊地地拦下了田壮壮的车，田壮壮把他带到了乡里，包扎伤口，后来那个妇女被送往县里医院救治。这件事情是我是在那个关于《德拉姆》拍摄过程的纪录片中看到的，并非我独家报道，很多看过《德拉姆》的人应该都看到过，在这里讲一下，是有重复啰嗦之嫌，但更重要是为了对比之下讲下面的一件事情。

这件事情也是田壮壮在拍电影的时候遇到的一个意外。那年，拉卜楞寺原失火，正赶上田壮壮的《盗马贼》剧组在那里拍电影。那时候夏河县还没有消防队，是从二百多公里之外的临夏和兰州叫的救火车，等救火车到了那儿也已经烧得差不多了。田壮壮用电影胶片把着火的全过程都给拍下来了。那是1985年，那时候我还小，这件事情我是听我老爸说的，我老爸在甘南州电影公司看过刚刚洗印出来的《盗马贼》样片，没有声音。

后来我永远记得了拍《盗马贼》和拉卜楞寺院着火都是在1985年。

《德拉姆》是在昆明首映的，《德拉姆》的盗版碟到处都有卖的，很多人都看过《德拉姆》了。而《盗马贼》没有盗版碟，我是几年前的一个上午在电影学院的拉片室里看过《盗马贼》，我认识的人里看过《盗马贼》的不超过三人。


中心思想


丙中洛的人民谈不上勤劳，农民很懒，他们宁愿让土地空着，也懒得去种，他们只顾自己开心，每天只要有一点酒喝，就可以开心一天。我去过丙中洛的迪厅，他们蹦的是藏迪，我跟他们一块蹦过。我不跟他们一块蹦的时候，在房间里听见他们在外面没完没了地唱歌。唱到半夜，然后第二天睡懒觉。一大清早就有人喝醉了在街上晃悠。

果真很开心，找不见烦恼。在《德拉姆》里面就可以看到，比如那个牧师 ——就算是在讲到自己已经死去的妻子的时候，也非常地愉悦非常地释怀，看不见悲伤，就是拿得起，放得下。

这一点和我看到的其它关于藏人和藏区的电影都一样，愉快和温馨。而更多的电影，更多的纪录片，讲的都是苦难和不开心。

这一点和我小时候在甘南见到的也都一样，我有一个干爹，是个藏族，我从没有看见他不高兴，他一高兴就喝酒，一喝酒就唱歌跳舞，至今说起汉语来还非常地“老外”，会把“高血压”说成“高压血”，他偷懒不想工作的时候抱着脑袋说“我的高压血犯了”；把“不许动”说成“许不动”，他演话剧，演一个只有一句台词的人物，上了台，他端着枪开口说“站住，许不动”……这都挡不住他整天穷开心，而更多的人则是，不穷，还不开心。


Wuleilei

Jun. 3rd 2006

於 金汁河埂
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cherry Chen</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-14 00:02:52</时间>
<影评>
        　　 看了此片后没有给我很大的感觉，全剧没有什么故事情节，可以说是跳跃式的，似乎导演遇到什么人，就开始拍什么人，完全的原生态。全部是由人的口述，和所有的记录片一样，拍摄对像已经完全忽视了摄像机的存在，用他们的语言向拍摄者述说自己的经历，很少悲伤，但是苍凉。 

　　 

　　可能作者并不是要讲什么故事，只是想像教课书那样记录一些什么，想抓住一些最后的故事，因为这些人，事，景，情，思，都会随着公路听通车而远去，成为历史的一部分，所以作者仅仅是记下来，而不是加以整理，不可避免有一点杂乱无章之感。 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　平安仙女《德拉姆》 

　　 2005-10-06 12:51:42 　　来自: 老白干儿 (北京) 

　　 

　　茶马古道-德拉姆的评论 

　　 

　　　　一直管壮壮叫领导，这些年，领导就象是被牵了魂魄一样，一年里总要往云南跑个N趟。 

　　　　领导还一而再、再而三地大力鼓动相熟的朋友们一定要到云南去，说那里有无尽的宝藏和营养。 

　　　　我心向往之，却始终怯于拿出实际行动来，整日习惯性地把自己窝在京城惶惶做繁忙不堪状，然后满怀艳羡地眼巴巴看着领导领了一群武装到牙齿的小朋友结伴而行忽来忽往。碰上他老人家在京时分，便偶尔到领导的工作室小坐，酌着领导采自远方一棵茶树的新绿，看领导手机里尚未来得及删除的来自古道险途的数码照片，听领导一一细述当时当景，有如吸氧。 

　　　　 

　　　　而后，就看到印制精美的《茶马古道》中英文对照宣传册，碰到领导在北影的剪辑车间里剪拍自茶马古道的电视片。 

　　　　过了很长一段时间后，见领导又去拍《小城之春》了，同时，还忙起其它一些杂七杂八的事情，想着领导某次曾说起茶马古道沿线条件实在是太过艰苦、摄制组连生活都很困难、更不敢设想要长期跟踪拍摄了，不由在心里猜测，《茶马古道》或许已经成为他选择放弃的一个美丽的梦了吧？因此，再见领导的时候，便不敢再提茶马古道。 

　　 

　　 

　　 

　　　　 

　　　　很久没有联系了。 

　　　　一个冬日，踏着细雪，被朋友领去看领导的新片。新片名曰《德拉姆》，竟是部和茶马古道有关的纪录长片，已经看过一遍片子的朋友对它盛赞不已。 

　　　　 

　　　　“德拉姆”在藏语里的意思是“平安仙女”。 

　　　　 

　　　　2003年5月，非典闹得正凶的时候，领导骑一匹名叫“德拉姆”的马，率领由21人组成的摄制组，绕过“非典”的重重阻隔，去到云南西部高黎贡山脚下的丙中洛乡，而后，跟随70匹马的马帮，20多个包括藏族、傈僳族、怒族的赶马人，从这里沿怒江而上，穿越高山、密林、荒原、谷地，绵延九十余公里，一路风餐露宿，徒步行进，饮江水，沐天浴，屡历惊险，历时32天，到达西藏南部边界小镇察瓦龙。 

　　　　《德拉姆》就是领导此行拍下的《茶马古道》系列纪录片的第一部。 

　　　　 

　　　　在网上搜索，有评论称领导这部尚未公映的纪录长片“如实地记录下茶马古道怒江流域段马帮及在此区域内原住民之生活，其壮观和绮丽的风光只有看过该片的观众才能真正体会到。” 

　　　　“影片拍得很美，镜头的视觉感很强，角度比较独特，整个影片沉稳舒缓，但又优美而壮丽，较好地呈现出那片神奇土地上原住人民的生活质感。” 

　　　　片长110分钟，高清拍摄，同期录音，只有少量的音乐、说明性字幕，没有任何解说性旁白。 

　　　　 

　　　　影片一开场，我原本荒凉沉郁的心情便为之一醒，随着舒缓有至的节奏，心绪慢慢变得晴朗如洗。 

　　 

　　 

　　 

　　　　 

　　　　记者笔下的领导说了如下这段话：“每天都在危险中度过，山上有滚石，走的路都是沿江的山崖上，距离地面50公尺到300公尺，每天都这么走。最危险的是回来那天，一天的雨，山中最忌讳雨中行路，但因为有人受伤了，必须赶回去。那天返程基本上冻僵了，我那匹马趴得起不了。可能这一趟危险不是难忘的，收获才是更难忘的。” 

　　　　 

　　　　能够感觉到，领导是满怀敬畏之心来拍这部电影的。他虔诚地伏下身来，倾听着大地的呼吸，浑然忘我、雕琢尽去，传达给观者的自然是一份久违了的感动，令我联想起那部饱含悲悯的意大利电影《木鞋树》，心中油然而升欢喜。 

　　　　 

　　　　约略记下《德拉姆》中的点点滴滴。 

　　　　 

　　　　一位50岁左右的妇人，主持着有15个家庭成员、说着6种民族语言的大家族，前些年，偶然碰上三两个从山外面来玩儿的客人，很自然地请客人来家里喝水留下来款待，只为只能请客人们睡草垛过夜而十分地过意不去，所以就和家人商量着特意盖起一间大房子给后来的客人们住，由此开始做起旅游生意； 

　　　　 

　　　　一位84岁的天主教牧师，因为信仰坐牢15年，其间他一年只能给妻子写两三次信，他坚持用这仅有的机会告诉妻子自己还活着，并始终坚信，只要他还活着，妻子就绝不会离去，说到他的妻子过世不久，老人长时间地沉默，平静而悲伤； 

　　　　 

　　　　一个19岁的赶马人，在烛光下很自然地细说自己与哥哥共妻、将嫂子唤作姐姐的动人过程：每次出行前，姐姐会给他织件新毛衣，每到一个城镇，他会给姐姐买些头饰发卡，每次回到家，哥哥会自动将姐姐让给他，并叮嘱他，等自己老了，就要由他照顾好姐姐； 

　　　　 

　　　　一位双目失明的104岁的老妈妈，讲述着自己年轻时拒绝几个国民党军官的追求，先后为自己选了两个当地男人，第一个因为懒惰被她赶出家门，自从第二个进了门后，家里再也没有缺过盐，可是后来，丈夫一次出门后再也没有回来，她日夜流泪，跳河寻死，直到今天，想起他，仍然心痛得止不住地流泪； 

　　　　 

　　　　一个30岁出头的村长，妻子带着小儿子跑到山东去了，留下9岁的儿子与他相依为命，那9岁的小男孩结结巴巴地讲述着痛苦的父亲醉酒后对自己的责打、醒酒后的悔悟，而后告诉大家他爱他的爸爸； 

　　　　 

　　　　一位赶马人的骡子在路上被山石砸死了，赶马人难过地说：出门的时候还是4个，可是回去却变成了3个，作为男人再难过也不能流泪，但回到家要是被女人和孩子看到，他们一定会哭，所以，他一定要买到一头和死去的那匹一模一样的带回家去； 

　　　　 

　　　　一位82岁的的老马帮，回忆着金珠玛米入藏时他亲历的种种惊险，徐徐道来有如在讲述别人的故事； 

　　　　 

　　　　一个19岁的年轻喇嘛，讲起带给他甜蜜与痛苦的恋情，以及他如何走进寺院做了喇嘛，他喜欢上一个来烧香的姑娘，却让自己从心里切断欲念，神情从羞怯、犹疑直至决绝； 

　　　　 

　　　　迷人的雪山脚下，一个年方19、美到眩目的藏族乡村女教师，说她想看看外面的世界，她最爱看黑帮片，迷恋片子里那些黑老大，闪烁迷离的眼神惹人怜惜。 

　　　　 

　　　　三五成群的牲畜，安然闲适地在乡镇街道中央散步； 

　　　　孩子们打着篮球，简陋的栏板、破旧的篮球，碎石土地，热火朝天的争抢； 

　　　　崇山峻岭之间，赶马人卸下骡子身上的重物，将它们一一送过江上索道； 

　　　　面对死去的骡子，赶马人象送老朋友一样为它送行； 

　　　　一家人围坐在饭桌前吃着，女主人念叨着政府那修厕所的30来万不如拿来修公路； 

　　　　赶马人把沾满风尘的货口袋送到藏民家，拉着家常、打桶酥油茶； 

　　　　儿孙给百岁老妈妈送饭，老妈妈吃过、睡下，儿孙守在她的身旁； 

　　　　老老少少团团围坐在火塘边，在牧师的指挥下，齐唱圣歌，歌声在夜空中回荡； 

　　　　…… 

　　　　那些慢条斯理行走在雪山脚下的人，离天神是如此之近，身边却不时有尘土飞扬，令我对“尘世”一词有了更为形象化的理解。 

　　　　那片土地孕育出的人们，就这样生生不息地薪火相传着，平平淡淡、仪表堂堂、从容朴素、不卑不亢…… 

　　　　 

　　　　自古以来，中国沟通域外有两条陆路干道：北界丝绸之路，南境茶马古道。 

　　　　茶马古道即中国的云南省以马帮运输茶、盐、粮食的古道，它穿越横断山脉，沿三江(金沙江、澜沧江、怒江)而上到达西藏、尼泊尔、不丹、印度及西亚，联接欧洲；顺三江而下到达东南亚及南太平洋，地势高峻路途艰险为举世之最。 

　　　　古道两千余年前初成形，终年行走运输马队，至今仍显现鲜活之生命迹象。 

　　　　 

　　　　不由暗忖，如果没有领导的《德拉姆》，我恐怕一辈子都很难这样直观地领略到茶马古道这份摄人魂魄的雍容，由此推想，定有不少好动的FANS观后会迫不及待地背起行囊，循着领导的足迹，杀向那里……却不知这对那方水土来说，是祸是福？ 

　　　　唯愿有平安仙女德拉姆的庇佑，文明不会将这悠长古道的高贵天成彻底吞没。(03年11月) 

　　 

　　 

 
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
