<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>药</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2538052153.jpg</封面>
<导演>吕绍连</导演>
<演员>梁音 / 陈国军 / 陈奇 / 曲云 / 白穆 / 岳明强 / 张贵鑫 / 李希达</演员>
<简介>根据鲁迅同名小说改编。
                                    
                                　　清朝末年，统治阶级为维护其摇摇欲坠的统治，疯狂镇压革命。他们押解革命党人游街示众，企图杀一儆百。坐落在小镇临街的华老栓茶馆的门前，一群清朝的遗老遗少们，看着没留辫子的囚犯，齐声斥责这些'孙中山的同伙'是'奸党逆贼'。革命者夏瑜听了他们的一派胡言，无比愤慨。教书先生夏瑜家中只有寡母夏四奶奶，他们子孝母贤，过着清贫的生活。一天夜里，夏瑜忍痛离开年迈的老母，来到一座桥下刺杀了路过这里的满清巡抚。事后，夏瑜的亲伯父夏三爷竟告发了他，致使他被捕入狱。华老栓与老伴华大妈，靠经营小茶馆度日。他们年过半百，只有一个儿子华小栓。小栓聪明伶俐，虽然年纪轻，却患有肺痨病。老栓夫妇不停地给他调治，但始终不见效果。这天清晨，花白胡子、二十多岁相继来到茶馆，要老栓买人血馒头给小栓治痨病。老栓告诉他们，已托驼背五少爷和康大叔办理。夏瑜在狱中被打得遍体鳞伤，但他坚贞不屈，挥笔写下了豪壮诗句。夏四奶奶不相信儿子会'犯上作乱'，她求夏三爷出面话动搭救夏瑜，不料，夏三爷却申斥她家教不严，败坏了夏家门风。夏四奶奶呼告无门，只能在梦中与儿子相见。华老栓夫妇又当又借，好容易凑了5块银元。一个漆黑的凌晨，华老栓提灯来到古轩亭口，躲在角落里，等待着从康大叔手里取人血馒头。一队清兵押着夏瑜走来。夏瑜虽身带枷锁，却泰然自若。刽子手康大叔持刀走来，一道寒光伴随着阴霾天空中的闪电雷鸣，夏瑜英勇就义。华老栓用5块银元换回蘸了夏瑜鲜血的馒头，满以为这味药能治好小栓的病，不料，小栓吃后却无济于事，不久病亡。清明节，凄清的坟地里，华大妈和夏四奶奶分别给儿子上坟。夏瑜的坟头上放着一个花环，夏四奶奶望着它惶惑不解。那花环上红白的花在微风中轻轻摇曳着，虽不甚精神，倒也整齐。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>迟池</作者>
<标题>从电影的角度看一个是非颠倒的故事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-11 21:15:12</时间>
<影评>

我同意文学界对于电影《药》不高的评价，但同时又不得不感慨有些场景镜头的转移其实做的属实不错。鲁迅先生文字背后深层的东西本就是说不清道不明的，而电影又更是以写实为主，自然是很难呈现出文字背后的凄惨、悲伤、愤恨等等。就好像一千个人眼里有一千个哈姆雷特，在《药》这个庞大的小说故事里，每个读者都能构造出不同的世界。而我的评价自然也是很难做到非黑即白，具体如下。
从电影整个节奏来看，故事很拖沓，主线不明确。虽然夹杂了许许多多的细节和人物，但是这样能带给观众的更多的是茫然。举个简单的例子，电影的受众人群更期待主要角色的冲突，而次要角色塑造的是否饱满则是加分项，如果连主要角色都塑造的不饱满，花更多的镜头和时间在于铺垫每一个小角色反而是让观众更加迷惑，找不到故事的主干。举个简单的例子，今年大热的《哪吒》主线就很明确，每一个观众看完都能说出哪吒是主角，而配角敖丙等角色的塑造很饱满，圈粉了许多的观众。但是这部翻拍的《药》呢？“看完感觉甚至不知道主要讲的是什么故事，许多小人物出场次数不频繁，认都认不出来”这是我11月7号看完的观影感受。而短片小说《药》则不一样。作为短片小说，第一个自然段就明确的说清楚了背景环境，主要人物也很清晰的显露了出来——老栓。随着后面剧情的发展，从去请人得人血馒头到吃下，转场到看客的谈论以及反转的小栓之死，整个过程十分流畅不拖沓，场景的转换很好的融入了人们情绪上的不同。而围绕着小栓一家治病和人血馒头的冲突一直作为故事的主线，在每个场景都没有落下。革命英雄夏瑜虽然出场场景少之又少，但是对夏瑜母亲的饱满塑造让夏瑜成为了至今十分经典的人物。在此再一次批评电影，为了塑造夏瑜这个经典角色有些本末倒置，本来应该做大量文章的小栓一家和人血馒头基本就只有几个镜头，而时长也都是靠音乐拉长没有实质性内容。
说到音乐，则不得不说说电影中通过背景音乐对于氛围的塑造。小说是怎样的呢？有焦虑，有开心，有悲伤，而最后回味下来则是讽刺。但是整个电影的背景音乐全部都是伤心的，全部都用长音塑造凄惨的氛围，看客的热闹完全体会不出来，而就是单纯的病态的心理。我认为，这是一个很致命的错误。鲁迅先生的《药》之所以让人印象深刻是因为人们在阅读一个故事的时候，会非常自然的想象故事的主人公是正面角色，有喜有悲，而人血馒头的存在让人们去反省，去思考真正的是非怎样才能发现这样的热闹是一种恐怖。可是电影并没有给观众一个良好的氛围去思考，用来塑造气氛的背景音乐全片都是伤心。夏瑜死了，伤心。小栓死了，伤心。看客说笑话，凄惨。根本没有很好的带动读者的情绪，反而带领观众处于被动接受的一方，没有主动的思考。
同时，就像我开头说的那样，有些镜头的处理十分微妙，小人物的刻画也很全面。如告发夏瑜的老爷把鸟儿放生的场景，愿意买夏瑜母亲打点的小玩意的年轻人等等。最让我深刻的一个场景自然是夏瑜被杀的场景。“导演并没有选择直接将镜头聚焦于夏瑜走来的路上，而是从看客的角度开始拍摄，随着看客的对话结束，镜头逐渐移向夏瑜走来的方向。这个小细节在很多场景处理上都使用了，但这个镜头是唯一一个转移到夏瑜身上的，观众的注意力很好的被看客吸引，然后才是代入到夏瑜之上。”（摘自11月5日笔记）其实这些小细节都做的很好，但就像我一开始说的那样，在主线没有做好的情况下，这样只是会继续减分。
以下为我个人的一点建议。电影继续沿用黑白，这是因为突出人血馒头的冲突，在黑白的镜头下，红色的人血馒头和黑色并无二样，能够更好的带动观众思考。而主要的人称应该是追溯到小栓的母亲身上。电影应该做好的首先就是讲好故事，而小栓母亲是一个经历的情节十分全面的角色，从开始的人血馒头到最后的上坟都有她的出现会成为一个很好的切入点并且规避掉对次要人物描述不详细但频繁的雷点。同时以小栓母亲的角度讲故事也能够让观众体会到前后是非颠倒极为讽刺的反转。
以上，是我的一点关于电影《药》的想法，并不专业，基于文本，一个影评。
迟池

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Qinmay</作者>
<标题>《药》影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-14 10:14:10</时间>
<影评>

评价之前，先简单介绍下《药》这篇文章。《药》写于1919年4月，主要以华老栓夫妇给儿子小栓治病为线，引出了革命党夏四奶奶的儿子夏瑜被砍头仪式，最后以小栓的母亲与夏四奶奶在清明节上坟时相遇结尾，情节设置巧妙，寓意深刻。
朱自清先生在分析这篇文章的时候，就说《药》是以“爱”为主线，而以革命党人的寂寞的悲哀为辅线。本篇的中心思想是揭露了长期的封建统治给人民造成的麻木和愚昧，暗中颂扬了革命者夏瑜英勇不屈的精神，指出了革命未能贴近群众的局限性，同时批判了人们的封建迷信。电影是否真实反应了这些思想，应当是评价由名著改编电影的重要一点，这就需要对两者进行细致的分析。
人们常说鲁迅先生是“骂人不带脏字”。诚然，如果每一篇都在反复揭露封建统治的弊端，长久以往，难免会让人感到厌烦。因此在《药》中，主旨不在批判，而在于“爱”，以此作为主线，却处处体现着对当时社会的批判。因此，如何用“爱”的“糖衣”来掩盖“批判”的“炮弹”，情节就至关重要。电影的评价，也应当从此出发。
电影在情节上就显出优势。小说中，全篇中没用一个“爱”字，就让人感受到老栓夫妇对儿子的疼爱。得益于电影加长的篇幅，更多的情节能够展现在观众的面前，“爱”反而比书中要细致。比如革命者夏瑜暗杀巡抚前的一跪，夏四奶奶对夏瑜孝顺自己的想象，小栓省下买烧饼的钱，老栓毫为小栓买血馒头……在温暖的“爱”与冷酷的现实对比之下，主线得到了很好的体现。正如之前提到的，本文的辅线旨在体现革命党人的寂寞悲哀和革命未能贴近群众的局限性。而这点主要通过老栓店里喝茶的客人的对话来体现，其中对革命者不屑的，厌恶的态度从人嘴里说出来是直白又自然，原文道“他这贱骨头打不怕，还要说可怜可怜哩。”而这“可怜”二字，用在形容牢头，因为革命者在他们眼里是垃圾一般的东西，猪狗不如，牢头脏了自己的手，自然是“可怜”了。现在读来，见众人受益于革命者而不自知，对革命者的境遇倍感痛心。除此之外，很多细节也饱含深意。比如，夏四奶奶给儿子上坟时，竟说“他们都冤枉了你”“可怜他们坑了你”，“革命”在当时人们心中等同于犯罪，夏四奶奶在儿子死后都觉的儿子是被冤枉“犯罪”的，而不去理解儿子心中的信仰，连亲生母亲都至于此，读来让人毛骨悚然。同理，电影在辅线上，也是有过之无不及。对于表达当时寻常百姓对革命者的不理解和不支持，电影中出现了由花白胡子和两个年轻人组成的“嘲讽三人组”。三人对革命者充满鄙视，却百般吹捧封建帝制，完全没有受到革命者的思想影响，体现民众与先进思想的脱节。电影还让康大叔充当了给老栓搞人血馒头的中间人，其和与之合作的驼背五少爷代表了发“国难财”的人，小说中这些不过是在对话中带过罢了。
电影另一大优势体现在人物刻画上，可以毫不过分的说，电影中对配角人物形象的展现比小说中更加丰富。举个例子，电影中的小栓不再是一天到晚躺在床上奄奄一息的病人，而是一个把零花钱攒下来为家人着想的好儿子。再比如电影中原创的年轻人，在夏瑜处刑时暗自落泪，夏四奶奶受冷落时出钱买东西，代表着当时受夏瑜影响而崛起的年轻人，数量不多，但有思想上的质量。再有，客人们的形象也发生了改变，无法被简单评判为“坏”。通过电影的对话，客人们也是希望小栓病好是真心的，然而感谢皇恩浩荡也是真心的，觉得革命者该杀也是真心的。他们是被封建和迷信两只大手蒙住了眼的人，老栓夫妇，夏四奶奶，在这个角度上是同等的“坏”。电影不仅仅体现了寻常百姓的愚昧无知，也将配角的人格复杂性体现了出来。
电影在明暗两线情节上做了良好的补充，这是否意味着电影已经做到“源于原著，高于原著”了呢？人物刻画、情节上的丰富未必一定是好事。电影为了体现辅线，增多了配角的情节和人物刻画，使得主线的“爱”不够突出。为了弥补这点，电影采用艺术手法来突出情感，但却颇有吃力不讨好的味道。比如夏瑜被处刑时天降暴雨的环境变化，显得有些生硬；关于夏四奶奶和小栓的情节中不断重复插入两人想象，一两次还好，滥用则激不起感情了；更何况这些也并没有把观众的注意力从辅线——夏瑜和旁人们——上引开。情节上的擅自改动表面上符合了逻辑，在原文精妙之处却弄巧成拙。比如贩卖给老栓人血馒头的“浑身黑色的人”，电影中为了与后面情节不出入被改成了康大叔之手，贩卖给老栓，封建迷信救不了痨病，买卖两头是两个家庭的破碎。而中间“浑身黑色的人”，是政府，是封建迷信，是人民的麻木，是千年流传下来的社会的病根。
简单来说，从艺术角度看，《药》的电影版不能算是对鲁迅先生高超技巧的体现。然而，考虑到当时拍摄电影的目的即是宣传鲁迅先生的思想，电影版的《药》不仅很好的传达了对旧社会的批判，也对其中需要反复琢磨的片段进行了直白的解释，使得文章的情节和思想能更好地受到当时普遍受教育程度不高的人民理解。对于电影，现在普遍具有一定文学素养的我们应当持包容的态度，毕竟，不能把相对论原文交给普通人阅读——雅俗共赏是很难的嘛。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海带妹妹Carrie</作者>
<标题>《药》书评&amp;影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-21 20:53:56</时间>
<影评>

《药》书评&amp;影评：（高中时对《药》印象最深的居然是按了一下胸前的五个银元的桥段 只因此处有出题处 不也讽刺）
昨天看了鲁迅《呐喊》里面的《药》一文 提起了兴趣却可能因为是节选所以不甚明了 今日又特意看了八一电影制片厂拍摄的《药》上下部 觉得电影中许多细节表现的更鲜明了 也增加了讽刺感 深受触动 故特来堆字📖
血馒头是大家提起《药》的第一反应 而《药》这部作品从头到尾的愚昧荒唐闭塞却不止这一点 电影一开头 没留辫子的犯人 就被民众们骂的体无完肤 思想的禁锢牢牢的把人民关在了牢笼里 而民众们却不自知的笑话着笼子外面的人 何其可悲；夏瑜的革命被判定为大逆不道 败坏门风 “天下是人民的”被嗤之以鼻 那深夜特来围观死刑的群众 嘴里说着“那都没砍头好看”的恐怖言论 这何尝不比冷漠更可怕；血馒头是小栓家用攒了很久的血汗钱换的 愚昧至极 但在那关头 哪个父母不会以此一搏呢 但讽刺的是茶馆里的那些人 无知者 顽固派 利益驱使者 在小栓吃了第二个血馒头依然未果将死之时仍拍掌大笑 说那血馒头药到病除 与在众生脸之后 小栓去世的消息形成了鲜明的对比（应该叫做对比蒙太奇么）（书中应该只写买了一次血馒头 而电影中是两次 更深入）；片尾 俩位母亲去看亡者 那与亡者乌鸦约定依然有愚昧的隐喻…
最后引用看到的一段书评：是百姓的无奈，是华夏的悲哀，这就是历代统治者们亲手塑造出来的老百姓，用迷信求生存，用安于现状求稳定，用坐井观天求发展，民的无知就是国的末路。
寥寥无几的自救者，怎能救得起这偌大的中国？


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄谬可</作者>
<标题>荒谬又讽刺的戏剧，悲哀而真实的人生</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-10 00:28:12</时间>
<影评>

《药》是1981年由长春电影制片厂拍摄并上映的电影，改编于鲁迅的同名小说。
1981年的中国，已经改革开放；而影片中1907年的中国，却是令人哀叹的社会。
先从电影中的小栓讲起。小栓的人生是悲惨的，他从没有过华老栓想象中的强壮体魄来帮忙打理店铺、结婚生子，走在路上又要被陌生的看客无情嘲笑，自己得了病没钱治，父母打听的偏方和菩萨的慈悲便是唯一的依靠。按现代人的思维来想，这荒谬吗？这荒谬。小栓的家庭条件和他所处的封建社会背景就注定了他坎坷的命运，但小栓绝不是夸大的个例——无数无助的底层人民都是这样被社会抛弃而只得愈渐依赖迷信，苦到极致时便会完全失去理智，像华老栓一样孤注一掷买人血馒头。被逼疯的人们是悲哀的；这样的惨状，更是魔幻、荒谬的，但也真实存在。
再说片中的看客。全片最讽刺的地方在于小栓去世之时——华大妈在嚎哭，而外面的看客在像野兽一样狂笑。华大妈山崩地裂似的嚎哭和看客肆虐的“偏方治大病啊！”“保证好使啊！”“包好包好啊！”“药到病除啊！”相继涌来，强烈的悲与欢在一瞬间震得人头皮发麻，脊背发凉。迅速的镜头转换将屋内外情绪的对比刻画到了极点，让人在荒谬的哭笑声停止后不由陷入深思：众人在为小栓的病忙活时，究竟是真关心呢还是只看乐子？究竟是谁在吃那人血馒头？小栓死了，看客又有何干呢？……是的，小栓的病自始至终都被众人看做是个乐子，在小栓将辛苦挑来的水不慎打翻到地上时，众人在笑；在说服华老栓夫妇花五块银子买毫无用处的人血馒头治病时，众人在笑；在夏瑜被斩首前，众人在笑；在小栓咽气时，众人在外毫不知情，仍在笑。看客们永远在不合时宜地笑，要说看客们悲惨么？也惨。他们自始至终也没把小栓的病放在心上，也从压根没把这条人命当回事，并不是因为他们看淡生死，而是因为他们已经麻木到认不清生死，分不明是非了。这样荒谬的情节，在当时的社会可谓是最普遍的现象：在多少个无辜小栓去世时，有多少群看客在尸体前拍手称赞，仿佛丧尽天良的妖魔在血泊中大口吞饮着人血，咽下一块块僵硬的人血馒头。 
可以这样说，片中对于人物形象的塑造是细于原文的，且在增添了视觉和听觉以及镜头的处理后，编剧的旨意和角色的情绪能更容易地传递给观众。以下几处片中新添的的细节就十分值得我们细品。例如影片开头时，看客们围在街上声讨革命者是“奸党乌贼”“乱法反叛”，可有一位看客表情十分严肃，逐渐走离人群，显然是不同意那些看客的想法；而这位看客也在夏瑜死后成为唯一敢和夏四奶奶接触的人。这处细节反映了电影人对当时的社会尚存希望的看法，暗示哪怕在如此变态灰暗的社会下，依然有人心存善意，懂得是非。另一处是在夏瑜和夏四奶奶的关系上，电影十分具体地细化了母子情深，引起很大共鸣。例如书中并未提到夏瑜是如何辞别母亲去执行刺杀任务的，只是在看客的聊天中提到了人血馒头是来自于夏瑜的血。而片中的夏瑜在临行前知道自己可能有去无回，怕娘担心，还是先把装有钱的衣服留给娘，出门后又隔窗跪拜才离去。当夏瑜对母亲的牵挂和自己作为革命者的使命发生矛盾时，他选择了后者，但也把孝子做到了生命最后一刻。再看夏四奶奶，一个与儿子相依为命的贫穷老太太，几乎把儿子的命视作了自己的全部，因而在夏瑜被斩首之时，夏四奶奶隔着人群都连声惊呼，发了疯似的趴在地上失了魂。那一刻，天雷轰鸣，暴雨倾盆，夏四奶奶给儿子带的碗碟粉碎在泥汤里，自己的衣服也被雨水打得凌乱不堪，失子的惊恐与痛苦霎时间与观众引起共情，而这样的效果必须归功于电影成功的雷鸣音效与悲壮的配乐，闪电与夏四奶奶乱爬的镜头切换，和背景的瓢泼大雨。
以上这些人物细节和情感，多是单纯的文字不能传达给我们的；而这也恰恰是改编电影的高明之处：基于文字而又高于文字。

观影笔记：
1. 看客中有个不一样的人，虽然也留着辫子，但没有同看客一起骂革命者、嘲笑小栓等等。  后来也只有他跟夏四奶奶接触。
2. 夏瑜临行前知道自己可能有去无回，但怕娘担心，先是把装有钱的衣服留给娘，出门后又隔了门窗叩拜离去。很孝顺。
3. 夏瑜死时天打雷劈，震天响，环境描写很戏剧。夏四奶奶发了疯似的在地上乱爬，把失去儿子的惊恐和痛苦很生动地呈现给观众。
4. 小栓去世的时候小栓娘在嚎哭，看客在外面狂笑。讽刺对比。  
5. 以上细节书中并未提到


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦想的阳光早餐</作者>
<标题>创新的设计，糟糕的拍摄手法</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-15 19:09:35</时间>
<影评>

     从故事情节上面来看，这部电影在鲁迅的小说《药》上面增添了许多情节，好处是把原本鲁迅写的比较抽象和暗喻的内容给观众展示清楚了，但是这也使得整部影片看起来节奏很慢，而且还有前后矛盾的地方，就比如导演设计夏瑜去刺杀巡抚，结果是当场被抓；然而后面却忘记删去原著中夏三爷告密的事情，使情节前后矛盾。
 
    虽然这部电影是1981年拍的片子，可不管是从画面，技巧上来看都和同时代的国外作品相差甚远，没有独到的特写镜头，黑白底片使得夜晚的画面更加难以辨认，夏瑜去刺杀巡抚的场景也没有十分周到的设计使得影片中的一个小高潮没有体现出来……那这部影片有没有好的地方呢？肯定是有的。

     首先，《药》这个作品中用了很多相同场景的再现，来表达一种过程性，或者用来对比环境的气氛，比如电影中一共出现了三次拜菩萨的场景，每一次都表达出不一样的内涵；还有两次歌女唱歌的场景以及大家对她的不用态度。但是，我觉得影片中小栓这个角色设计的不是很好，他是一个半主角，至少所有事情都是因为他导致的，但他在影片中没有说一句话，导演明明可以通过它从一个孩子的视角来观察一下整个事件，但是影片只是给我们展现了一个呆板不饱满的人物形象。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>默雨</作者>
<标题>革命者的血，治不好人民的病。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-14 10:11:58</时间>
<影评>

只見那烏鴉張開兩翅，一挫身，直向著遠處的天空，箭也識得飛去了。
學界对《药》这部电影的评价是部分值得认同的。这部电影添加了许多原著中没有的背景描写，比如夏瑜的家境等。我认为这有利有弊。弊端在于，内容变得更加冗长了，而失去了原著那种精炼尖锐的感觉。原著的主要目标是想批判封建礼教下人们对于医药的迷信，同时也囊括了当时时代下清政府对革命者的压迫。有利的地方在于，对夏瑜的细致描写告诉了我们更多关于这“人血馒头”里血的来历：革命者的血。我认为这影射了一个很重要的暗喻：革命者的血，治不好人民的病。这病不只是小栓物质上的病，还有心理上思想上社会里普遍的“病”，即落后的封建思想。 原著想要批判的这第二点在电影中得到了更多的描写，我认为这是一件好事，毕竟小说没有限制我们的想象。“偏方治大病啊！”“包好包好啊！”“保证好使啊！”“药到病除啊！”。这些看客一般的人们愚昧无知地信奉着那些伪科学的迷信思想，认为人血馒头就是人的命，愈多愈好。在这些人渴望着更多的人血馒头用来治病的时候，讽刺的是，清政府也在帮他们“制作”人血馒头--杀人。在电影中，对夏瑜被处决时的场景描写极其阴沉，对比起旁边的看客聊着“杀头好看还是枪决好看”，表现出一种令人恐怖的张力。而这种张力的背后就是一个恐怖的人血之供需循环：封建迷信下愚昧的人们需要血来“治病”，而创造封建迷信思想的清政府和社会则“生产”着人血。在这种社会下，一切的人都似乎窒息了一般。鲁迅创造出这种极具戏剧性的故事，便极其尖锐地揭露了封建思想所带来的恐怖暴行。
王一陳 貳零壹玖年冬月十四日 于北京

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>严寒</作者>
<标题>可怜啊可怜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-29 19:36:37</时间>
<影评>

被拯救者们嘲笑他唾弃他咒骂他，用馒头蘸着他的鲜血当救命药，根本不关心他为什么献出生命，更意识不到他是在拯救自己。何其悲哀！这个群体真的是太可怜了！！！

“他竟然没有辫子，真是数典忘祖啊！
“老栓，这药（人血馒头）吃了包好！这人头是皇上让杀的，这可真是皇恩浩趟啊……
“他说：这大清的天下是我们大家的。你想，这是人话吗？……他还要老虎头上瘙痒，（鼓动牢头阿义造反）便给他两个嘴巴！……看他神气，说阿义可怜哩……阿呀，那还了得……阿义可怜——疯话，简直是发了疯了。
“……不就是夏四奶奶的儿子吗？……这小东西不要命，不要就是了。……夏三爷真是乖角儿，要是他不先告官，连他满门抄斩。现在怎样？银子！
——以上摘自电影台词，部分与原著不符。
他怎样获得“大清的天下是我们大家的”的信念，从而使自己的生命获得了新的意义；他怎样为自己的信念而奋斗，以实现自己的生命价值；他怎样被自己的亲人所出卖；在狱中，他怎样为坚持自己的信念做最后的努力，面对麻木残忍殴打他的牢头，他为什么连呼“可怜”……
尽管我们读者早已明白，她的儿子是为大众所牺牲，这是一个崇高的生命；但在社会的眼里，她儿子却是一个被处死刑的有罪的犯人，看客们是将他视为“疯了”的。在这样的舆论压力下，连母亲都感到“羞愧”——而她原本应该为自己的儿子骄傲的！这母亲的不理解特别令人震惊和恐怖。真正令人恐怖的，不仅是一个有价值的生命被杀害，更在于即使牺牲了生命，其价值也得不到社会的体认，只成为闲人们饭后的谈资，甚至连自己的母亲也不能理解，连自己流淌的鲜血也要被无知的民众利用！
“先驱者的命运”的思考几乎贯穿了鲁迅的一生。鲁迅在很多文章里都谈到了先驱者“要救群众，反被群众所迫害”的悲剧。鲁迅这些小说都有一个共同的主题，即对中国国民性的批判。
——以上摘自钱理群著《鲁迅作品十五讲》

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>风雨抛人别故国</作者>
<标题>秋风秋雨送罗兰</标题><作者评分 />
<时间>2022-09-24 18:24:07</时间>
<影评>

《药》的主人公叫夏瑜，这不是鲁迅的首创。早在1907年，秋瑾被害后不久，《女子世界》就刊登了一篇《轩亭复活记》，革命者夏瑜在轩亭口死而复生。这种改名换姓是晚清谴责小说的惯用手法，比如贵福改称富禄，吴芝瑛改称越兰石，等等。电影《药》，夏瑜在狱中题壁，正是秋瑾的“一腔热血勤珍重”。 
秋瑾死于盛夏，绝笔却是“秋雨秋风愁煞人”。姓氏与季节的冲突，在文字上制造了强烈的命运鼓声。革命者姓夏，买人血馒头的那家姓华，合起来是华夏。就连墓顶上那个花环，也是鲁迅为了积极一点而添上去的。
范文澜回忆，绍兴的“守旧派不同情革命的”人，“他们也不同情清政府的凶暴行为”而“纷纷议论”，认为：“秋瑾没有口供，按律例不应该杀没有口供的人；轩亭口是杀强盗的地方，秋瑾不是强盗，不应该到那里去杀；妇女只有剐刑和绞刑，秋瑾不应该用斩刑。”

清律中当然有针对妇女的斩刑。但那已是20世纪了。1905年，光绪上谕：“嗣后凡死罪至斩决而止，凌迟及枭首、戮尸三项，著即永远删除。”浙皖起义是1907年，两地仍用酷刑，导致舆论汹汹。
刘韵琴悼友：“剑芒三尺逼人寒，莫作寻常粉黛看。肝胆烛天尘世黯，头颅掷地梦魂安。女权未许庸奴占，种界空嗟异类团。恨煞东瀛初返棹，秋风秋雨送罗兰。”将她比作法革中死于断头台的罗兰夫人：“自由，多少罪恶假汝之名！”而最好的一副挽联是沈定庵所作：
悲哉秋之为气
惨矣瑾其可怀


说到这里，就不得不提一下秋瑾的女儿秋灿芝。她本姓王，文武双全，有“小侠”之称。她是中国第一位留学外国学习航空工程技术的妇女，是中国第一位学习飞机制造的妇女，也是中国第一位从事航空教育工作的妇女。清朝覆灭后，主导杀害秋瑾的绍兴知府贵福逃到东北，更名改姓。灿芝为母报仇，一心要去东北刺杀，却因“九一八”隔断了交通，无法成行；等到抗战胜利，仇人已死。当初秋瑾离家闹革命，王家重男轻女，未尽养育之责。以至于灿芝在几十年后，愤然改姓秋。


2022年9月



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>山鬼</作者>
<标题>《药》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-16 14:56:45</时间>
<影评>

已经看过荧幕上的《孔乙己》《阿Q正传》《祝福》了，这也许是看的先生同名小说改编的最后一部了。唯一打的一部5⭐

原著很短，情节也比较集中；电影有一半的内容都在铺垫，可以电影的后半段才是小说的开始，但也正因此电影才完整了。杀头场面真的很还原，很还原…！！结尾也比较还原（但乌鸦没有）。整部电影增添的细节、情节，都非常合适，而且感人——特别是夏瑜在狱中（题的是秋瑾的词）和临死前的写字，母亲梦见夏瑜，母亲卖豆的遭遇，母亲一人烧纸钱。背景音乐也很好。在原著以外增添了一些感人之处，我认为是电影的成功。

有趣的是，和电影《阿Q正传》梦幻联动～一，夏瑜被伯父为着25两银子给告发了vs白举人也是为着25两银子把侄子供了；二，看砍头的看客聊上一次看的是在未庄枪毙的人vs阿Q就是在未庄被枪毙的；三，阿Q提到自己在城里看杀头，被杀的人是因为25两银子被人给供出来的。虽然夏瑜和阿Q不是在一个时代设定里，电影也不是一个厂拍的，但像我这样的『读者&amp;观众』蛮喜欢这样的联动。有弹幕说和《风波》（收入《呐喊》）也有联动——可惜虽然《呐喊》现在离我就一个手臂远，但我还没有读过《风波》（或者是初中的时候读过但已经忘了）。
从外貌来说，演员都选得很好，从表演来说，演员都演得很好——特别是夏瑜、华小栓。夏瑜穿长袍马褂和戴枷锁，完全就是两个人，前者孝顺，后者孔武。华小栓全程没有一句台词（或许毕竟是“华夏”之意），但是演员五官清秀、身材颀削（我想了好一阵才想出这个词），神态很到位，特别是临死前的那一段嘴巴翕动和喘气，非常有表现力！夏瑜死后，母亲拄着一根细竹竿，和电影里的祥林嫂很像了。
那个年代可以拍彩色电影了（同年的《阿Q正传》就是；1956的《祝福》应该是后来上色修复？），但是觉得这一部仍是黑白，也好。尽管它是黑白，但杀头那夜地上的雨水，却能看得出是红色来。










</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>山鬼</作者>
<标题>《药》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-16 14:56:44</时间>
<影评>

已经看过荧幕上的《孔乙己》《阿Q正传》《祝福》了，这也许是看的先生同名小说改编的最后一部了。唯一打的一部5⭐

原著很短，情节也比较集中；电影有一半的内容都在铺垫，可以电影的后半段才是小说的开始，但也正因此电影才完整了。杀头场面真的很还原，很还原…！！结尾也比较还原（但乌鸦没有）。整部电影增添的细节、情节，都非常合适，而且感人——特别是夏瑜在狱中（题的是秋瑾的词）和临死前的写字，母亲梦见夏瑜，母亲卖豆的遭遇，母亲一人烧纸钱。背景音乐也很好。在原著以外增添了一些感人之处，我认为是电影的成功。

有趣的是，和电影《阿Q正传》梦幻联动～一，夏瑜被伯父为着25两银子给告发了vs白举人也是为着25两银子把侄子供了；二，看砍头的看客聊上一次看的是在未庄枪毙的人vs阿Q就是在未庄被枪毙的；三，阿Q提到自己在城里看杀头，被杀的人是因为25两银子被人给供出来的。虽然夏瑜和阿Q不是在一个时代设定里，电影也不是一个厂拍的，但像我这样的『读者&amp;观众』蛮喜欢这样的联动。有弹幕说和《风波》（收入《呐喊》）也有联动——可惜虽然《呐喊》现在离我就一个手臂远，但我还没有读过《风波》（或者是初中的时候读过但已经忘了）。
从外貌来说，演员都选得很好，从表演来说，演员都演得很好——特别是夏瑜、华小栓。夏瑜穿长袍马褂和戴枷锁，完全就是两个人，前者孝顺，后者孔武。华小栓全程没有一句台词（或许毕竟是“华夏”之意），但是演员五官清秀、身材颀削（我想了好一阵才想出这个词），神态很到位，特别是临死前的那一段嘴巴翕动和喘气，非常有表现力！夏瑜死后，母亲拄着一根细竹竿，和电影里的祥林嫂很像了。
那个年代可以拍彩色电影了（同年的《阿Q正传》就是；1956的《祝福》应该是后来上色修复？），但是觉得这一部仍是黑白，也好。尽管它是黑白，但杀头那夜地上的雨水，却能看得出是红色来。










</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>