<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>雄狮少年</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2702755317.jpg</封面>
<导演>孙海鹏</导演>
<演员>大昕 / 大雄 / 郭皓 / 李盟 / 李佳思 / 蔡壮壮 / 马语非 / 熊陈捷 / 巴赫 / 大澄子 / 付博文 / 秋木</演员>
<简介>阿娟（大昕 配音）的父母在大城市打工养家，他留守在故乡，因为孱弱的体格和怯懦的性格常常遭到旁人的欺负。一次偶然中，阿娟邂逅了和自己同名的舞狮少女（秋木 配音），少女飒爽的英姿和如雷贯耳的话语激起了阿娟对舞狮这项传统活动的兴趣，他打算参加舞狮大赛来证明自己的能力，很快，阿娟的好友阿猫（大雄 配音）和阿狗（郭浩 配音）也加入了这个计划之中。
                                    
                                　　可是，舞狮哪有这么容易学，为了拜师，阿娟一行人找到了开鱼铺的咸鱼强（李盟 配音）。咸鱼强虽然现在活得窝囊，但曾经却是舞狮比赛的冠军，三个少年蓬勃的朝气和真挚的眼神打动了咸鱼强，重新唤醒了他对于舞狮的热爱。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>灰狼</作者>
<标题>拆除神话引擎之后 才可以谈国动之光</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-15 14:05:38</时间>
<影评>

第一轮点映，《雄狮少年》收1700万，口碑完胜，征服了各种自来水吃瓜看客，票房被业内行家预计能破20亿，「国动之光」的说法再次浮现。 
但影片未能征服一部分「立场鲜明」的观众，因为能让这部分人认可乃至全力拥护的国动，除了有直接表态的符号之外，还最好是来自传统文化，于是变相制造出当下最盛行的「神话引擎」（fairy engines），让一大波孙悟空、哪吒、二郎神、白蛇借尸还魂。 
这些神话引擎马力十足，一方面能靠文化认同沉降到普遍用户，另一方面又能以好莱坞式视效吸引大众。说白了就是实践了「中学为体、西学为用」，然后善莫大焉，成了顶级国动的基本盘。 

传统神话形象超载陈列，让现实主义几无立锥之地，如果说当下所需要的是重塑秩序的平衡，那么首要的是重塑现实世界的地平线——所以，《雄狮少年》可以说是一则革命性的文本，它才是「国动崛起」的全新起点，之前那些神话IP俱不能算，不论票房有多高。
 立足现实主义、拆除神话引擎，意味着打破旧框架并引入新的框架，旧框架是传统文化，旨在导人向善（换上网红脸也依然如此）；新框架是全球性的当代文化，旨在书写人之境遇，当然它本身并不「新」，说其新是因为传统文化的顽固性太强，以至于将其拆除截断是何其之难。 
除了重塑现实的地平线外，《雄狮少年》通篇写人，写的是活生生的人，这种活性，在于没有将梦作为故事的尽头，没有将梦想作为人物的绝对寄托，那只是一道风景，生活另有其真实面向。 阿娟的故事在生活中有其普世性，即每个人的一生晚九朝五车水马龙，但总有堪称华彩的时刻，只是或大或小，然后再迅速归于平淡，只留下一张照片（或许什么都没留下）。就此而言，这个故事在表象上虽然仍是「废柴联盟组团逆袭」的故事，却谈不上励志二字，它的功能也只限于个体本身。

这种高度个人主义的叙事，或许来自皮克斯，或许来自日本（比如《机器猫》），或者二者皆有，它的本质在于立足现实中的个体，将其还原到普世位置，以拥抱梦想的梦境装置（影片中这个装置就是狮头）进行一场心灵奇旅，目的是寻找个体那麻木的／忘却的体验，与自我达成谅解。
 阿娟在高楼顶舞狮的一场之所以打动观众，在于呈现了某种层级体验，也就是在放弃的那一瞬间，这个梦境装置（狮头）对他的召唤，他操弄起狮头，从最开始的生疏蹒跚到最后的行云流水，逐渐进入了大地和鸣的鼓点节奏，摄影机围绕它做360度旋转拍摄，构成了一种绝对意义的世界运动。 
这一模式，是好莱坞歌舞片中似曾相识的至高体验，如今也可以在国产片中以虚拟的方式完成。而恰恰是这一幕，构成了和影片最后一场戏之间的有机关联，也就是唯有体验到世界运动的感觉，才会有跨越擎天柱的超越行动——这既是对过往伦理的超越，也是认知上的超越。

 这种超越的另一个层次是隐喻性的，也就是说如果那些明显实力更强的其他队伍是神话引擎的造物（比如说《哪吒》），那么阿娟的队伍最终获胜，就有小成本现实主义打败高成本架空大片的必然性，这在现实当中曾不止一次地发生。 
两个阿娟构成了影片中的平行实境，但女阿娟很明显是一个不那么写实的线索，她身上闪现着宫崎骏式的神迹，几乎能看到命运的纹理。你可以将它理解为隐秘的时间游戏，或者处于不同性别、不同身份下的阿娟本人，但他们都明确了一件事情：无需耽于执念，更无需将舞狮当做唯一的需求。

阿娟的师父「咸鱼强」也是如此，虽然偶尔之间会被舞狮的过往情感所唤起，但他早已经接受了咸鱼的生命（这并非对周星驰咸鱼梦想的背弃，而是再次认定），舞狮对他来说仅仅是一个「分神时刻的祭仪」，即便他替代阿娟参加舞狮比赛的两场，也并未展现出舞狮层面的技艺，而是依靠日生生活的经验（知道评委啥时候看过来）以及「咸鱼脚」（这是影片中颇受诟病的设定，但实际指向的是这个人物的生命体验的综合）撑到关键时刻。 
有意思的是，虽然「咸鱼强」这个名字对应着「猪肉荣」等烟火形象，但其长相塑造并不像中国人，反而像是印度人或者阿拉伯人，它的作用更像是东渡之达摩，让小小的咸鱼店别有洞天。

现实当中，最善于搬运这类人物的电影人是周星驰，《雄狮少年》对周星驰的搬运和借鉴，或许就是其观众共鸣度最高的地方。 如果说前半段组建「废柴联盟」的部分堪比《少林足球》（之后也有一大波跟风作品），那么影片最后的涅槃重生就堪比《功夫》，跃向擎天柱的上行运动对应着《功夫》中如来神掌的下行运动，高空扔下来的英雄花，则对应着《功夫》里的棒棒糖。
周星驰的绝学，在于游离在现实主义和奇幻主义的边界，用一个梦境化的「伪胜利」平滑到现实中的「伪失败」（《喜剧之王》的结尾就是如此）。 

《雄狮少年》的结尾复刻了这种方式，但方式并非平滑，而是以片尾字幕的中断形式——现实放到了彩蛋之中，幻想留在了正片的结尾。这在某种程度上仍然维系了两个世界的边界，只是少了反讽，多了残酷。 这种残酷不但是因为题材综合了留守儿童、家庭变故、底层打工人的现实命题，也同样在于让观众以个体经验进行感知：人物和大都会的叠印、底层生活的情境、日复一日的劳动、梦想和米汤的不可兼得。 
需要注意的是，和那些用来拆除神话引擎的外来框架（无论美式的还是日式的）一样，周星驰的（或者港式的）伪励志内核也是拆解传统的一种绝佳手段。他的成功来自于对传统文本的亵渎（如对《西游记》的亵渎），也来自时局，因此从一开始就具备反主流的批判性。
 拆除神话引擎，除了打破神学阵列和传统文化的框架之外，还需要重建认识论，也就是说国产动画常年以来不仅将其视作「传统文化艺术」，而且还视作「低幼儿童艺术」，这中间除了剪纸和水墨的流行让「美术片」篡夺过动画片之名外，还造成了从《喜羊羊与灰太狼》到《熊出没》的低幼倾向，它的核心受众是未成年儿童，和所谓的家庭电影完全不是一个概念。 

就此来说，《雄狮少年》是罕见的严肃面对成人群体的影片（之前也有《李献计历险记》之类，却是剑走偏锋不够主流），它看重故事和人物本身，也能找到合适的包装通道。 或者说白了，它既证明了「中国动画是应该有剧本的」这件事，也证明了动画电影可以和最当下的流行产物（比如《乐夏》的诸多金曲）产生良好的化学反应。
事实证明，影片的高潮部分，正是九连真人的《莫欺少年穷》将观众情绪推上了巅峰。 从五条人到九连真人，从舞狮文化到民俗风情，《雄狮少年》展现的是一种集合体式的岭南文化，它或许有浮光掠影之嫌，但也确实产生了沉浸式的体验。

在我看来，它追求的是情境化——在此美中不足是未使用粤语对白，但反过来也可以看做是国语文化对岭南文化的有效收编，这种收编，类似于迪士尼／梦工厂对中国文化的收编，它的前提是地域文化应该向着更大的文化界域开放：越是民族的，就越应该是世界的。 观众对岭南文化的新奇感，对应着世界观众对中国文化的新奇感，这种开放的情境，反过来却会遭遇一种顽抗。 

动画沦为大规模的意识形态战场，归根结底还是在于它面向未成年人，是重点保护领域。但如此的故步自封、建构等级制的神话引擎非但于事无补，或许会进一步磨灭国动的实际创造性。 观众赞扬《雄狮少年》，除了因为其扎根现实的情感有效性之外，更在于它在拆除神话引擎方面呈现的有效经验，它与神话传说、架空的环境以及主流意识形态都保持了礼貌性的距离，它尊重的是制作本身的规律以及动画本身。 
正是因此，我认为《雄狮少年》并不算是一个野心勃勃的产品，而更像一个时代的试验品，它的成色与迪士尼、皮克斯、日本动画相比只是中下层级，但放在国内语境之下，它似乎比时下那些热门国动都高出一截。
如果说《大圣》《哪吒》《白蛇》那些是高桩上过关的精彩舞者，《雄狮少年》就是那唯一飞向擎天柱的存在。 
最后想说，「雄狮」根子上也非国粹，是舶来品。从佛教狮子雕像到南派舞狮文化，是历史上「洋为中用」的精彩一笔。
让舶来品脱胎换骨成为国粹，这种心胸气魄，古人有，今人竟然更难。
【虹膜】


</影评>
<有用数>3181</有用数>
<没用数>812</没用数>
</review>
<review>
<作者>June</作者>
<标题>《雄狮少年》，我不认！</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-12-18 00:34:59</时间>
<影评>

10/6.0 （5分作品＋1分技术进步）
概述：一部在技术上有相当的进步的，画面渲染精美，却剧情平庸，人物塑造扁平，人物设计灾难，主题内核畸形，价值观落后封建，受众低幼的哄哄小孩和二极管小生还行的难以下咽的鸡汤电影。
同样又是一部依靠近因效应（结尾效应）依靠结尾尴尬的渲染煽情以及高燃以蒙蔽观众使其忽略影片的整体性而去对影片做出片面性和过于主观性评价的电影。
 近因效应：
近因效应是指当人们识记一系列事物时对末尾部分项目的记忆效果优于中间部分项目的现象。这种现象是由于近因效应的作用。信息前后间隔时间越长，近因效应越明显。原因在于前面的信息在记忆中逐渐模糊，从而使近期信息在短时记忆中更清晰。
这样依靠结尾高燃使观众在结束时短暂的颅内高潮的来去蒙蔽电影本身缺陷的恰烂钱手法真是快烂大街了，似乎观众和市场的反应力相当迟钝，仍然在一而再三的跳进这样的审美陷阱。
同样的由于影片中的对传统文化的玷污丑化，对中国人形象的丑陋塑造，以及在“病猫”“胖猪”“瘦猴”“咸鱼强”等词的反复消费中透露出的对根深蒂固的毒害性的大男子主义以及畸形的弱肉强食的社会达尔文主义和“我要摆脱自我才能不受欺负”的畸形价值观的大面积宣扬下，这部片子应该是任何女性，亦或者是中国人，看了该黑着脸出电影院的电影。
动画版的《燃野少年的天空》，如果不能摆脱这种陈词滥调的低幼低领的倾向，中国动画的巅峰你《雄狮少年》触及还远着嘞。



1.人物形象
西方人拍眯眯眼的中国人: 刻板印象！丑化中国人形象！
西方人拍五官立体的中国人:披着洋人皮的中国人！崇洋媚外！西方人审美！
西方人适中拥有二者特点的中国人:根本没有英雄气概！平庸！毫无特点！太路人了！
中国人拍眼间距可以停航母的就差长在太阳穴上的眯眯眼，凸嘴，太阳穴凹陷，龅牙中国人: 民族骄傲！我身边很多长成这样的人！这是真实的中国人模样！有什么不好意思的！我爱中国！China number one！
既然在宣发的时候，大量的打着“现实主义”的噱头，那当然就按“现实主义”的标准来评判。
不要跟我扯别的，纵观这么多年的观影，这是我见过的最丑的人物角色。导演不会塑造人物可以不用塑造，而不是靠丑角来制造笑点，靠丑来塑造所谓“咸鱼”的身份，以及靠“帅”来塑造对手的强大。一股大男子式的思维，片中唯一长相可以言语的过去的角色，如师娘，又像极了3D区的蒂法，我真是很难觉得这只是一种偶合。
男主的长相只让我想起另一部动画：
《冰河时代》
哪怕抛开这些，丑也可以，眯眯眼也可以，但是要为剧情而服务，人物特殊的长相一定是要推动主题的进行，不然就没有意义。好比说以举重为题材拍一部电影，那选角就必须矮，因为那是合理的。导演要是说，在雄狮这个运动中，长成这样的人，是可以提高运动能力的，这么解释，我都也许能接受的过去。但选择这样的长相的确在影片中没有体现出任何的必然性，在可选可不选的前提下，导演既然偏要选择选，那我只能说，就得接受大众对你的质疑。
2.文化宣传
宣扬传统文化  X
韩国体育队纪录片✔️
我不知道外国人看了这片子会怎么看待 舞狮 这项 中国人独有的“极限运动”，在毫无规则可言的比赛过程中，我丝毫没有看到任何的竞技体育精神，整个圈子都是垃圾，对手与对手之间毫无人性，也毫无动机可言的明争暗斗，甚至是为了胜利反复不择手段的不惜伤害对手，乃至不惜把对手从十五米高台上直接在毫无保护措施的情况下一脚踹下，这是所谓的“雄狮精神”，值得几个平庸少年拼断腿也要去拼下去的运动就是这样的？在影片中的世界观里，欺负弱小是顺理成章的，为了胜利也是可以不择手段的，这和现实中的中国体育队似乎有极大的反差，说是披着中国文化下的韩国体育队纪录片也不足为过。
我说实话，我设身处地的代入了一下如果我作为一传统运动中的一员，其中有新鲜血液的加入，亦或者是有爱好者的加入，对我来说不是多开心的事？难道不该是喜迎新人？
俗话说，主人公的对手的强大与否，决定他成功的价值大小。没有对比就没有差距，举同样的类似竞技体育题材动画《Megalobox》中的对手勇利来比较，要想使得主人公赢的让观众信服，移情，让观众能认可主人公，就要先塑造好对手，而不是纯靠形象和妆化烘托的刻板反派模子，这样的靠一组“艰苦生活”的视听流短暂积压情绪之后，马上刻意的“煽情”“高燃”的释放掉的手法，而不是靠将目标本身塑造的有意义，难以取舍，把对手塑造的立体强大之后的击败取胜。前者显然只能带来廉价的短暂快感。
没有对比就没有伤害，另一部同类型的励志运动题材动画《强风吹拂》，同样是咸鱼翻身，人家是怎么讲故事的？
《强风吹拂》



3. 剧本x人物塑造
前半段先是又臭又长的堆叠无聊幼稚能尬的人扣出三室一厅的笑点，后面又急转似的突然收尾。通篇所有角色扁平庸俗，剧情推动靠巧合以及喊口号，人物动机严重缺失，为剧情强行服务，开头对阿娟莫名其妙毫无征兆的使坏欺凌的同村舞狮队伍，只要为了剧情，为了强行给主人公设立一个艰难的生存处境，为了给主人公设置挫折和矛盾，似乎一切都可以毫无根据的合理，配角人均撒旦，没有动机，没有征兆的纯恶的在整部影片中念着尴尬到吐血的台词的陈家村一伙，在结尾又无缝衔接的突然转向主人公一伙，甚至不惜替对方上场比赛，所有的角色似乎毫无独立性可言，甚至已经不是为了剧情服务了，而是为了观众服务，只要观众的情感上认可这样的行为，只要观众爽，观众认可，就可以毫无逻辑的做出各种行为，这种身为作者的向观众下跪的不惜损坏自己整部作品整体性的行为，我个人先吐一口唾沫。
通篇整部影片，剧本直接抛开了逻辑，也抛开了现实，口口声声说将建立以“现实主义”为基础的导演，却似乎在动画逻辑和现实逻辑中随意切换，在推进不动剧情的时候用动画逻辑强行推动，在我想煽情的时候强行回归现实，而二者之间形成的割裂，也很难让观众对主人公克服的困难形成一种心理上的认可。
具体到我们可以讲
如开着豪车的“初恋脸”女主，跟打着八分工，还要赡养着家里父母的男主说：“不要放弃梦想嗷”
如作者似乎永远摆脱不开一种传统中国式家庭的苦难崇拜和自我感动，体现父母替孩子着想，就得一定是父母在外地工地上干活，生病也不愿说。孩子在外地打工，就得是住最差的，用最差的，莫名其妙的受同在外地打工的人的嘲笑挤兑。
如全篇拙劣的披着周星驰外壳的庸俗的小丑式的制造低俗的喜剧笑点。
如根深蒂固的大男子思维， “都是女人毁了男人最初的梦想”“女人帮男人实现梦想就是弥补当初的后悔”“女人就应该做男人的梦想启蒙导师”“女人有了一定成就后，就该老老实实的退居二线城市恋爱结婚把舞台让给男人”“每个男主就都必须依靠一个初恋脸女性配角去启发”
如作者过分低幼化梦想的概念，以及模糊现实的难度的同时刻意渲染另一部分现实的困难，如主人公三人同在十八岁的年纪忽的毫无征兆想到了要去舞狮，如果说男主加入雄狮这个运动是因为不服气（也没有任何的塑造男主不服输的性格的段落），或者去当女主的舔狗，那阿猫阿狗加入的动机就极度缺失，二人莫名其妙的入伍，瘦猴由于看了一眼海报上的女主就加入了，胖子因为包吃住就加入了，二人加入的动机之轻易又随意，让我不得不为后面二人拼了命的苦练和坚持打上问号，两人强行的为剧情服务的完全丧失了任何自主性，独立性，变得扁平，空洞，只是随男主漫无目的的无怨无悔的拼死训练。此外在十八岁这一年突然的在毫无运动天赋与运动经验的前提下，就这样加入一项运动，并且就拼着一腔热血，甚至还三天打鱼两天晒网的靠着一个半业余教练的简陋方法训练的三个废柴，就能凭着一股意淫式的英雄主义，直接赢下一众专业训练多年的专业队。作者究竟在梦想这个命题上加入了多少幻想，我是不得而知的。有人要反驳我说，这是三人证明自己的途径，所以三人才卖力拼搏。但我的评价是，影片中不仅没有使得观众深信这是主角一行人唯一能获得自我实现的唯一方式，同时也除了画面上精美之外，也没任何的让我感受到舞狮这项运动的底蕴，和深厚的能让主角一行人深信的魅力。
当然还比如最终的比赛场地竟就在我厂旁边，巧不巧合，意不意外，世界就是这么小。
忽略台词的尴尬设计，类似以上的各种剧情漏洞仍然无数。
主人公为什么喜欢舞狮，主人公为什么要想证明给其他人自己能行，主人公的植物人父亲和他之间有哪些爱恨纠葛，使得这个证明变得如此重要？主人公和师傅之间有没有什么矛盾？有没有什么继承关系？有没有什么相互实现的关系？互相填补遗憾的关系？有没有缺对方不可的互相依赖的关系？
我反正，啥也不知道。😅



最后总结：中国影史上不是没有优秀的动画，在技术上的进步当然是值得鼓励的，可惜似乎有点徒有其表了，除了以上的缺点，当然还有如动作设计上的平庸，剪辑的错乱，节奏的紊乱等明显的硬伤。只能说，如果想制造出更好的作品，还应当是先老老实实先讲好一个故事（除非你硬走意识流）。
这样的影片能收到如此追捧，我只能不禁反思如今的媚俗和反智的凶猛浪潮有多侵入大众的观影审美中。
刚刚观影完两个小时后回到家一口气写下以上评论，如若尚缺言语上的精练，望见谅。

</影评>
<有用数>4775</有用数>
<没用数>1572</没用数>
</review>
<review>
<作者>没错我就是o</作者>
<标题>《雄狮少年》本广东高中生非常喜欢！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-13 00:26:59</时间>
<影评>


因为没有看过预告，也没有任何准备被我哥拉进电影院，我听到熟悉的粤语很是惊喜的。没有熟悉的ip，就是小时候会见到的舞狮，竟然也可以被拍成电影？！

但是刚开场的少男少女在田野中骑着单车的画面和那一句：“你是被英雄花砸住的少年啊！” 我还是不禁在心里吐槽：好狗血呀！

我以为这只是一部：少年为了见到父母和少女，带着朋友拜上大师成功的逆袭爽片。但是随着剧情的发展，我意识到，我太低估这部电影了。

根本没有藏在山水之中的大师，是屈服于现实卖咸鱼的夫妻；也没有天才少年，是三个屌丝咸鱼男孩。而且到最后，男孩也没有逆袭成为多么了不起的人物。生活还是要继续，身份还是打工仔。我喜欢最后片段洒在男主身上的阳光，也喜欢男主角在天台舞狮迎接的朝阳，初生的太阳是多么耀眼，最初的梦想也是。

咸鱼真的翻身了吗？翻身了，但没完全翻。男主和他的伙伴们真的实现了他们的梦想，（我很喜欢最后只有狮子头挂在擎天柱上这个处理）片中男主也在问佛像，“真的有奇迹吗？”现实中的奇迹是多么罕见，但是一切都是有希望的，一切都在慢慢变好，只要我们还坚持，只要我们依旧期待奇迹，说不定真的会发生！

据说影片的取景是在顺德，我正好就是顺德人！是因为父母年轻时在广东打工，才全家定居在这里的。所以这部电影男主父母在外打工跟儿子说自己一切都好，再到男主打工跟妈妈打电话...我真的很难不共情，不流泪。（或许有点矫情 

三个少年训练时有一段背景音乐是“少年强则国强...”我当时觉得有些突兀，想来，电影中的男主在实现梦想后依旧回归现实，承担起家庭责任，将最初的梦想化为动力在生活的泥泞中匍匐前进，才是真正的雄狮的模样吧。

而电影中师傅和师母，我想也映射中了许多成年人吧。年少时意气风发，“天生我材必有用”的傲气在社会的风沙中被磨去棱角。有多少人能实现梦想呢？有多少梦想是真的可以养家糊口的呢？又有多少人后悔、怀念自己的梦想呢…….没有人少时没有过梦想，普通人实现梦想面临的困难太多了...突然病倒的父亲，和师傅年轻时迎来的柴米油盐的新婚家庭，追求梦想是要付出代价的。放弃追求梦想，将梦想藏在心里化为心中的鼓点，也是需要很大的勇气。 师傅在影片中说“不认！”，与哪吒中的“我命由我不由天”，《雄狮少年》中的“不认”有着更沉甸的分量。

我真的好希望这部电影可以火起来！就能够告诉大家发扬中国传统文化和“少年气”不是只有神话故事的呀！现实生活中有太多可以写的故事啦！“接地气”也可以很好看！我爱看！
现在我还是一名高中生，未来的道路注定布满荆棘，但是我不害怕。因为我也是被木棉花砸过的女人呀(^_^)v

还有就是：我是第一次在大荧幕上面看到动漫版的中国农村（让我一个没去过农村的少女也好想去山野里撒撒野骑骑自行车啊！）而且现在过年年味都没有小时候那么浓了！没有红鞭炮！也好久没看到过舞狮啦🥺

</影评>
<有用数>1164</有用数>
<没用数>465</没用数>
</review>
<review>
<作者>风蚀蘑菇</作者>
<标题>是赶路的人，是养家的人，是城市背景的无声</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-29 16:03:43</时间>
<影评>

其实我不太懂为什么大家都说“热血” “燃” “有梦想就能发光”，这个故事我觉得是很沉重悲凉的。 
男主舞狮比赛大出风采后，改变了什么吗？没有。
“奇迹”让父亲醒过来了，但年轻的农民工阿娟最终还是坐上了去往上海的列车，去往一个离家乡越来越远的大城市，只为了翻倍的工资。曾经的梦想是与父母团聚，最后他像父母一样，为了扛起家庭选择远行。这不是一种悲剧的轮回吗？ 
辛苦学会了舞狮，但舞狮并没有让他们过上更好的生活，最后还是四散成为“城市的背景音”，成为像师傅一样一身好技艺的“咸鱼强”。 

历史悠久的传统文化，如果到现代没有形成产业，没有新的观众、新的从业者加入，最后只能成为供养在博物馆里虽生尤死的化石。 
到最后男主（穷的人）女主（富的人）都放弃了舞狮，也说明了传统文化传承尴尬。穷人需要奢侈地去在生存和梦想之间做选择，富裕阶层眼里又认为它不上档次，也许可以为别人做这个加油鼓劲，但自己去依然会有周围阻碍。
当然三次元里的舞狮行当其实没有那么惨，我在佛山看过舞狮表演，动作惊险刺激，现场看十几米的高桩上辗转腾挪非常有观赏性。狮子们下来时又憨态可掬，与观众的互动体验并不亚于玲娜贝儿。
旁边还有精美的舞狮文创馆，展览大量漂亮的狮头，以及精心设计的国潮文创（我也买了一个超好看的浮雕卡套）。至少在佛山的舞狮行业还是商业化良好、也后继有人的，但非遗名录里大量没那么明星的项目，其发展的境遇就很让人叹息。

另外我蛮喜欢电影反套路的一些点。比如废柴男主一开场遇到英姿飒爽身手矫健的舞狮姑娘，对方还给了他鼓励，我以为这肯定是女主吧！之后就是为了追姑娘而学舞狮吧！或者让女主也加入舞狮小队吧！ 
没想到，他俩自始至终都没有爱情，甚至只是见过两面的熟脸。她只是少年青春期羞涩的好感的一个梦，在你的世界投下惊鸿一瞥。最后在人群中看到她，身旁是同样优渥的男朋友。
是啊这不是很合理吗？在她的人生轨迹里你只是一个出场3分钟的NPC，有些机缘，但也就这样了。 
男主内心一场微小型失恋，但也没有那么难过，生活中比这悲伤的事情要多太多。世界不是围着你转的龙傲天网文，你在别人的人生里也是配角。这一点出现在一个动画主角上，就很难得。 

所以我对电影的评价是，煽情，但不媚俗。可以惨，但都是非常现实主义的惨，后半截浸透了生活的苦和泪。
导演有无数次让它滑向媚俗的机会：让少女阿娟爱上男主，让两人的贫富差距制造矛盾，让男主靠奖金一举解决家里困境，让男主的舞狮队从此成为名牌队伍靠巡演赚大钱，让师傅成为官方队伍的教练……但主创们都克制住了，只是把那些生活的苦轻轻放下，让它妥帖地回归现实的本色。 
最后结尾有两个片尾曲，第一个是九连真人的《莫欺少年穷》，老实说歌曲MV真的好听又好看，但配上彩蛋真结局就很反讽。
第二个是毛不易的《无名的人》，这个我认为才是整部电影的真•主题曲： 
要拼尽所有，换得普通的剧本 
曲折辗转，不过谋生 
……
是赶路的人，是养家的人 
是城市背景的无声

一些与电影无关的话。
11号看完点映时非常激动，想打开讨论区看看有没有人聊那些有意思的点： 
* 咸鱼强师傅的老婆真的叫阿珍，玩了五条人的《阿珍爱上了阿强》的梗。“虽然说人生并没有什么意义，但是爱情确实让生活更加美丽” 
* 有一幕飞机从广州上空飞过，又想起了这首歌里“飞机从头顶飞过”的歌词。 
* 结尾彩蛋的处理大家如何看待，这是不是个悲剧？《莫欺少年穷》与《无名的人》哪个更适合做主题曲？ 
* 少女阿娟的真实身份是什么？富家大小姐去学舞狮有什么故事？ 
* 师母做了腊肠煲仔饭、皮蛋瘦肉粥，街上打斗时撞翻了一个老头正要吃的云吞面……广东美食细节。 
* 包括大佛这幕也是让我很有感触，我在佛山玩时在百年前的老房子间游荡，真的一回头就撞见了一个20米高的大佛，就那么超然地屹立在街市里。那种巨物带来的神性、冲击感，给我的印象非常深刻。

那么多那么多有趣的点，结果打开讨论区，全是“眯眯眼乳化了”“狗罕见跪舔洋爹”“文化殖民”“眯眯眼眯眯眼眯眯眼”。。。。。。 
……OMG 
翻了几页，全是在吵这么个无关紧要、正常人脑子里根本不会想到的事情，我寻思着隔壁大师松本大洋所有人物都是这种画风啊？你举报下《恶童》眯眯眼恶意辱日呗？ 
《恶童》
讨论区看得我脑壳疼又高血压，关了不看了。直到正式上映，好几个身边朋友看了回来说很好看，我想再打开讨论区看看分也开了、也正式上了，能不能多点正常观众。结果还是， “眯眯眼”“眯眯眼”“乳化”“眯眯眼” ……行吧。
上映那么多天看下来，感觉反《雄狮少年》的舆论有种民粹的感觉，“吹这部片的都是影评人大v，他们肯定抱团恰烂钱，要么就是自以为是洋人‘高级’审美。我偏不让他们如愿呸，电影票房越差我越高兴，这就是跟人民群众作对的代价。” 
真的，很多人就是这么想的，一部电影票房不如预期让他们感觉有了话语权，哪怕平时本来也不会进电影院看国产动画，但放在这部片上就好像什么正义拳出击似的。
采访中导演说制片人只给了他们两年制作时间，因为市场口味变化太快。事实也证明，这片放到两年前都不会有什么问题，而舆论形势变化起来你是无论如何都无法预判到的。
还能说什么呢？反正粤配版上映我会再去二刷的。

1.3更新：
二刷了粤配版的，不知道是不是语言陌生化的效果，确实国语版显得尬的那些口号和念诗都变得没有违和感了！广东话里“雄狮”与“醒狮”同音确实是个很好的点，“你有没有听见心中的一声狮子吼”也更口语化~

二刷最喜欢的场景：
🦁 开头阿娟骑车去看舞狮，载少女穿过街巷逃离，两场街巷戏调度太棒了！换成粤配以后确实有了港片既视感，巷战非常的《A计划》哈哈哈~
🦁 广州天台一夜后，旭日初升，城市苏醒的早晨：人行横道熙熙攘攘的人，拥挤的地铁站，排长队的早餐店（是肠粉吗？），穿着统一制服的富士康上工……太喜欢这段蒙太奇了！这就是平凡的日子、平凡的人的生活啊！正是千千万万的普通人的嘈杂，才构成了庞大的社会运转，“是城市背景的无声”。
🦁 舞狮决赛最佳的是阿娟带着第二个狮头重返赛场，那个二胡太霸气了！！全场最佳！！！伴随着雄赳赳又嚣张的二胡音，阿娟犹如天降，瞬间逆转形势！全片最燃段落。
🦁 非常喜欢阿娟准备跳擎天柱时，选手们（包括之前欺负过他的陈家村选手）纷纷跳入水中帮他扶稳柱子，全场鼓手一起为他击鼓鼓劲，真正的体育精神！
🦁 片尾第一首歌是九连真人的《莫欺少年穷》，原版的念白主角是“阿民”，电影版特地改成了“阿娟”，很细心，更有代入感了~
🦁 片子开场第一个镜头，是一只瘦弱的小橘猫，正片结束的最后一个镜头，是一只真实化的狮子路过大佛。一头一尾，病猫变雄狮的意象贯穿始终。彩蛋里阿娟的床头，贴了《黄飞鸿》的海报，致敬石锤了~

粤配版是1月1日-17日，但排片量很少。觉得国语版不过瘾或者之前感兴趣但没看的朋友，抓紧机会呀~

不想再看那些乌烟瘴气的话题了，欢迎看过的朋友来讨论电影本身。来我这里ky的来一个删一个，不谢。

</影评>
<有用数>750</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>思路乐</作者>
<标题>唯有影像的倾诉是可被确认的真实</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-12-26 14:24:38</时间>
<影评>

一直很反感现如今主流三维动画电影中对于「拟真感」走火入魔般的追求。
从《玩具总动员》诞生后的这几十年间，三维动画对细节的呈现愈发惊人，甚至在很长一段时间内，都是衡量一部动画质量的重要标准。
但动画对“拟真”的追求总有极限，越来越逼真的水体、烟雾和毛发质感，光影的渲染几乎与现实无异，一次次由技术进步带来的视觉奇观也让观众开始习以为常。于是我们不禁发问：区分动画与真实的那层边界究竟如何定义？
是的，观众已经逐渐产生视觉疲劳，虽然近几年仍然有类似《心灵奇旅》这样勇敢挑战画面维度的意外惊喜，但剩余的那些只是庸作，用大厂的技术实力来掩盖愈发敷衍套路的剧作。质感上的真实无法弥补其他方面的虚伪，无节制的细节渲染只会起到反作用，甚至近乎于谄谀，最终指向同一个疑问：在接近真实世界的同时，是否已经背弃你作为动画的本质？
但《雄狮少年》并不属于此类，我们可以真诚而大胆地以国产动画的标准去夸赞它在画面细节上的表现。为何？透过技术，观众可以看见支撑在背后的核心文本和视听逻辑，并有机会共同唤起观众的情感共鸣。

从影片的第一个长镜头入手：虚构的摄影机在动画载体中有着比真人电影更加自由的运动范围，摆脱了摇臂与轨道的“限制”，对准主角穿过小巷和房屋。流畅的运动下仍能发现一些被安插的现实元素，前景因运动而模糊的农村灶头，田间土路上缓缓驶来的巴士，以及抬头望去被枝叶遮挡的烈日。在动画的影像中打下属于现实的锚点，是《雄狮少年》做的第一件事。

随后的段落中同样如此，场景构成了部分观众的乡土记忆。小卖部的公用电话，远景的春节焰火，乡镇的空间属性和角色的身份归属被正式确定。而在各种推进叙事压缩时间的蒙太奇中，小镇的生态环境也被多次呈现，天气与植被的反复变化是画面节奏的最佳调剂，也在进一步加深观众对角色居住空间的认知。以及更惊人的，是让美术与技术共同服务于文本，以动画的载体展现岭南风光的地域性表达，也让故事有了可扎根的实际土壤。

当然，电影并未一直都是对真实景观的复原再造，其他段落中同样有着“非现实”的气质：比如开场的高架采青，两头狮子以超越凡人的架势无视物理法则和人体构造上下翻飞，虽说这是动画，但未免也太过离谱。

而两位阿娟在逃避追捕时最终来到了开满木棉花的山顶，光线与颜色渲染出梦幻、不真实的氛围，二人的对话也同样如此，毫无疑问是做作的、刻意的，甚至带着几分虚伪。这些容易让观众出戏尴尬的情节设计，某种程度上也是让电影落入俗套的重要途径。

没错，是重要途径，而非纯粹的缺陷。在中段的转折之前，《雄狮少年》是一部非常典型的俗套化港式喜剧，甚至可能过于俗套了。过于老旧僵硬的喜剧桥段（比如流鼻血），用力过猛的情绪爆发，以及用儿化音喊出的激昂口号（粤语口音的缺失也让台词更加出戏）。这些都严重影响观看体验，似乎也是对周星驰小人物式喜剧的拙劣模仿。
不仅体现在小情节的设置上，还表现在大框架的编排中。在前半段中，那些俗套的剧作似乎在贴合观众的观影预期，天降少女的老梗成了剧情驱动力，集结队伍，拜师学艺，技艺渐精，战胜强敌。似乎在这之后的挫折与战胜都清晰可见，病猫变雄狮的结果也早已注定。
然后电影正式走向了后半段，阿娟的父亲因工地意外昏迷不醒，回到家中。留守少年多年来的心愿却以此种方式实现。而支撑阿娟学习舞狮的主要原因，便是前往广州参赛与父母见面。剧情到此刻却将人物的基本动机击溃，而这只是开始，困境与低迷只是类型片的一种必然导向，却又不止于此，不断积压的情绪将带来影片真正的核心表达。

地域也从乡镇转向城市，叙事空间的转变直接体现在视觉风格上：青葱植被被替换成了钢筋水泥，之前对天气的丰富呈现也已消失不见，高楼之下望不见天空的存在，只有阴郁。当然，画面细节同样丰富，对城市空间的刻画也在第二幕结束时到达顶峰。

让我们再度回到文章开头的论调：三维动画的质感拟真是否真的必要？技术不断进步，建模不断升级，甚至连流体渲染都如此逼真。但画面愈发接近真实的同时，故事却逐步走向塌陷，形式与内容毫无契合，两者存在即是割裂。于是细节与质感只能沦为一种毫无内涵的技术霸权，也从来无法与文本产生联结。
好在还是有一些正面案例的，就像去年的《心灵奇旅》一样，从主角走出医院大门迎接纽约街景的那一刻起，就能知晓技术该被如何使用。由视与听出发却能牵连其他感官的反应，以动画载体再造的现实空间成了另一种视觉奇观。除此之外，还有足够轻盈纯净的视觉概念，由想象力所引申出的维度实验（二维线条生命在地球漫游），以及戏剧高潮那段有关火花的蒙太奇，情感能量的爆发从日常生活的琐碎细节中生成，所以材质的真实绝对必要，因为它们共同编织出了通往影片主题的共鸣可能。

同样在《雄狮少年》中，技术与美术的背后有着扎实的文本支撑。第二幕的情绪积压到顶点后，观众迎来了全片的高光时刻：前往上海之前，阿娟来到屋顶独自舞狮。墙上的锻炼计划，地上的梅花桩图案，以及杂物堆叠起的高台，都在诉说着他从未放弃的事实。开始独舞，步伐从生疏磕碰到行云流水，分镜也在不断积蓄能量，当狮头冲破黑暗迎接朝阳时，观众与角色真正达成共感，以动作发出的无声呐喊也瞬间停顿。



阿娟走向天台边缘，张开双臂迎接旭日初升。心中的鼓点也在此刻化作城市的吐息，情绪随之发散到各个角落，从天桥到地铁，从房地产中介的自我激励到车间工人们的背影，城市的生态与鼓声共鸣，再度凝聚，迎向少年阿娟的拥抱。几乎是整个2021年国产商业片序列中最动人的影像时刻。
最能概括《雄狮少年》的一个镜头：面前的城市空间被异化，几乎挤满了画框内的天空，却仍能在夹缝出透出阳光
但除去观感上的圆满，那些突兀而生硬的设计也同样值得关注。比如在第一场正式比赛时，故事重点却突然调转到师傅身上，而几乎省略比赛过程（确实是败笔）。而某些为了强调男主悲惨境遇的情节也确实过火（下下铺，以及多次出现的霸凌），严重影响观感。
但有些设计在破坏观感的同时，似乎也在有意无意地否定前半段的庸俗。两位阿娟在广州的再会便是典型，从之前开满木棉花的梦幻场景跌落回现实中被阶级屏障隔开的车舱。也是同一套鸡汤，第一次是尴尬点题，第二次变作窘迫与讽刺。木棉花再度跌落时，狠狠砸向现实的水潭。
而在第三幕的舞狮大赛上，女阿娟的男友不合时宜地出现，替观众和主角共同浇了一盆冷水。让人迷惑，但却十分必要，因为这一情节的设立就是为了击碎前半段油腻的天降少女套路，遏止了烂俗情感线的可能。此刻阿娟最初舞狮的目的（见到父母和女孩）皆以背弃预想的方式实现，但这也使得阿娟最后的行动更加纯粹，不被他者所决定的意志，那句“病猫变雄狮”的口号也终于落在实处。

有关结局的设计，很多人会根据该片前后剧作风格的变动而认定这是一部更加温和的《百万美元宝贝》；也可以通过主角负伤上阵的执念来判断，情绪近似《灌篮高手》中樱木花道的最后一战，他们所剩下的，只有「现在」。

但换个角度想想，阿娟最后跳擎天柱的行为稍一思考便不可理喻，现实主义的外壳随花瓣脱落，露出张牙舞爪的雄狮童话。而再联想起一些对照情节（未能跳过擎天柱的师傅，和摔伤昏迷的父亲），这一行动本身便带着强烈的自毁倾向，鲁莽而迷人。
从这个角度切入，似乎与《爆裂鼓手》更有相通之处：在视听高潮的层叠推进下，观众与那些曾经对立的角色一起共振，现实被抛向脑后，鼓点与姿态才是唯一可被感知到的真实。励志的伪命题下是一次耀眼而简短的飞升，以狮的形象让大佛露出平凡面容，正如影片的标题所言：I Am What I Am。 

杂言
唐氏综合征，眼间距，奥斯卡，国外拿奖。除此之外还有更多更多，当舆论开始倾倒向一方时，“攻击”本身即是一种正确的答案，在此之上被扭曲的话术也无关紧要，它们被更加“高尚”的道德立场所掩盖。
知乎、贴吧、NGA，以及更多的平台针对开展团建。你发现他们的话语几乎如此一致，观点近乎趋同，要比他们口中的水军更像水军，而支付他们酬劳的往往是虚无缥缈的国产化白左主义，也是更加极端的政治正确。
同样的，舆论的雪球越滚越大，事实与谎言在复制粘贴转发中已失去其应有的含义，乐子人式的嬉闹才是目的。那些预测与说教（未来会有更多人拍眯眯眼作品），其背后承载的民族大义也逐渐变的廉价。而那些尖锐批判影片现实主义的论调呢？我们都知道，评判标准可以随电影灵活改变，下一部就会变成天衣无缝的赞美。
在狂潮下，交流的希望如此渺茫，只能与自己的回声对抗。
于是再见影评，电影已无法代表它自己，唯有立场和舆论才是真理的证明。

</影评>
<有用数>351</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>严荼</作者>
<标题>如果留守少年的成人仪式都注定悲怆，那么这次要让它燃一点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-11 11:20:20</时间>
<影评>

幸运开挂不是热血的本质，人的成长和永不停歇才是啊！
回想起来，“少年强则国强，少年觉醒则国觉醒…”的广播早已在细节上暗示了主题，只是我们曾经难以想象，留守少年的觉醒，也可以成为雄狮！

一、人物觉醒
直到影片过半，小娟身上的主角光环也一直没有闪亮起来。
阿娟给人的第一印象，是个在舞台边头顶瓜皮的“小傻子”，他木讷没有灵气，胆小没有目标，完全看不出18岁的风尘。这可能是大多数没有父母陪伴，没有良好的教育引导，饱受霸凌的留守儿童的缩影。
从他开始为舞狮蠢蠢欲动，辛苦训练，获得初赛资格———到此为止，阿娟的动机、意志、天赋，依然和作为配角的阿猫阿狗两个伙伴并无二致，他们只是开始有了一个模糊的意志：想要证明自己不是咸鱼；但这个模糊的意志是留守儿童们珍贵的“救命稻草”，是“自我意识”最初的萌动。很多留守的孩子因为缺乏教育而在混沌中度过童年和少年的时光，又因为缺少关爱在步入青年的瞬间陷入自暴自弃和自我怀疑。此时舞狮背后意味着的那种可能性，幸运地承接住了阿娟们的期待和尊严————但就像我们对舞狮评价的世俗眼光一样，就像咸鱼强的岳父对女婿的看法一样，我们难免要想：这种缥渺的华而不实的文化能撑他们多久呢？
阿娟的努力能够支撑他拿到舞狮大赛的入场券，但他的体格只是灵巧，不足以具备拿冠军的竞争力和爆发力；阿娟的意志此时也没有那么强烈了，他已然自我证明了一些，是不是就够了？留守少年们成长的空间到头了————这又是一个客观现实：身体条件所象征的天赋条件，舞狮所代表的受教育和成长机制，在农村地区都是相对匮乏的，这些外在的因素限制了阿娟们，让那些雄狮初醒的光芒很容易就被泯灭在了摇篮里。
人物的成长进入了瓶颈，这才让家庭命运的悲剧强行接管，倒逼着阿娟进入新的空间，获得新的成长的可能。最难得的是，这不是停留在剧作上的讨巧、顺理成章，而是现实生活中一个个真实少年的命运写照。
在广州打工谋生这一段，也是再寻常不过地写在留守少年的人生规划里；它既是机遇又是陷阱。打工的目的看似简单：只要赚钱就好。但如果你没有清晰的自我认知，或者被命运的意外绑架，你永远不知要赚多少才算足够；它就像是一个黑洞把人拉入周而复始的沮丧的庸碌无为。所以虽说在城市打工的历炼是修行的必经之路，但未必人人都能幸运转身————他们还缺一个信念，还缺一个雄狮的狮头，把他们从城市的陷阱，生活的陷阱中拯救出来。
阿娟站在桥上远观比赛，他一回头，天边高楼上被他遗弃的狮头依然目光矍铄地俯视着一切，俯视着渺小的被生活的重担压弯了腰的自己————这抬头的瞬间这才是阿娟真正的觉醒时刻呀！此时的阿娟已经和阿猫阿狗不一样了，他的苦难和自我觉醒都更加深刻，他从懵懂的自我进入到更笃定和确信的自我，这不就是少年真实的成长吗？把这么抽象的东西写出来，真的太好了。

二、舞狮究竟意味着什么？
◉开篇的水墨动画告诉我们，舞狮是一种传统文化，是在外游子看到就会共鸣的流动的故乡。
◉阿娟姑娘把狮头第一次交到少年阿娟手中，这时舞狮是一个“定情信物”，它象征着留守少年对美好事物的心存羡艳。
◉舞狮在咸鱼强的妻子那里承载着他们年轻时的不羁与活力，在咸鱼强那里隐藏着让尊严翻身的孤注一掷。
◉舞狮一开始还象征着能让阿娟家庭团聚的机会————但看到后来，你发现全都不是。舞狮这背后的意味全都短暂地存在过，但它们太容易被现实消解，被时间稀释了。
我试图更精准地描述舞狮象征的意义。
师傅对阿娟说，你脚受伤了不要去踩梅花桩，走到这一步我们已经“咸鱼翻身”了；阿娟却说，雄狮的精神是坚持到底！
这时我们可以说阿娟的舞狮已经开始沾染上罗曼罗兰的英雄主义：认清生活的真相后依然坚持热爱生活。
但还不止于此，阿娟跳完梅花桩后就算是“坚持到底”了呀，他为什么还要跳过那象征着不可逾越的“擎天柱”呢？为了向别人证明自己的能力吗？为了博得姑娘的芳心吗？为了突破传统文化的边界吗？
我想了很多可能，最后觉得最合适的解释还是，这是一个觉醒的过程，这是一个阿娟在剖析自己内心追求的过程，这是一个少年在跳过一个又一个更高的梅花桩，走过一个又一个人生的阶段，追求更高更好的自己的过程啊！
我太爱《雄狮少年》的热血了，爱《莫欺少年穷》的潇洒，爱所有人为阿娟震鼓的团结，爱第一缕阳光照亮狮头的天启…但此刻我才明白，幸运开挂不是热血的本质，人的成长和永不停歇才是啊！
《雄狮少年》在剧本设计上的动用的不是《贫民窟的百万富翁》那样的外在的物质奖励作为驱动力，而是用更加向内的精神探索层层递进剧情，用觉醒的过程释放热血的氛围，显得更加难得。

三、（剩下都是夸奖和溢美之词）
◉第一层立意：关注留守儿童的社会真实与传统文化符号的结合。
◉第二层人物：姑娘阿娟作为女孩不能深度从事舞狮运动的遗憾；咸鱼强的中年危机和妻子对青年时代的追忆与愧疚；阿猫阿狗的不甘；人物动机都完整自洽。
◉第三层空间感：空间感是一个很容易被商业类型片忽略的要素。电影呈现的肇庆地区的桑基鱼塘，木棉花，萤火虫，烟雨笼罩的田埂…这里的独特空间景观都能让人在忘却故事剧情之后怀想起这片土地上的舞狮的精神。对于广州城市空间的提炼也都很典型：三和大神般的招工现场，富士康般的工厂换班，路边喊口号的地产销售…这是打工人心中城市空间氤氲的不散的记忆。
◉第四层摄影灯光和美术：只举一个小例子，拿到初赛资格后三人躲在广场角落的阴影里卖关子，向师傅公布喜讯的瞬间从阴影中冲出来，夕阳一瞬间把整个画面涂红，喜悦感溢于言表。这个结合光色的运动设计实在是太有心了，在这实际操作上，实景的拍摄反倒困难重重，这大概又是动画能把它实现的魅力所在吧。

</影评>
<有用数>532</有用数>
<没用数>222</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘兴中</作者>
<标题>如果没有眯眯眼，《雄狮少年》会是国漫之光吗？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-12-28 16:48:21</时间>
<影评>



看完了《雄狮少年》，挺心疼台本，建模，灯光，动画，特效，配音，合成……从二十亿预期到一亿多票房，票房算是崩了吧。

很多评论将票房崩了归结于眯眯眼宽眼距的人设触怒国人，遭到抵制。还有人主张，如果换个人设，这部电影保底十个亿。

个人认为，假如《雄狮少年》没有眯眯眼，这部片也不可能票房大卖。

原因不奇怪，故事和宣发都有问题。

谈一部电影的故事，得从两个方向来说——为什么要讲这个故事？如何讲好故事？

股票可以虚拟操盘，我虚拟复盘一下这部电影的诞生，分析一下为什么。

首先，外部大环境成熟了，从大圣到哪吒，中国动画不仅能赚钱，还能角逐历史票房榜前三的宝座；盲盒，周边，美陈，乐园设施，甚至股票——一部电影火了之后，也不仅仅只从票房获得收益，资本市场对动画电影充满信心。

其次，近几年国内民族自信心空前高涨，与家国民族挂钩的题材容易得到大众的垂青，久而久之，成了一个风口——就像某宁等大肆在自家的卫衣上印上“中国”两个字，你说他是爱国多一点，还是想做生意多一点。

我猜资方一开始肯定听了个很棒的PPT故事：这里面有特别选中的中国民族文化——舞狮；有国产动画的突破——不再是神话题材；有小人物的逆袭——“病猫”成为“雄师”;有对命运的追问——你相信奇迹吗；有强烈的现实意义——留守儿童话题；还会有成熟的制作团队，以及未来将有的强大宣发……“正能量”“励志”“热血”“国漫”“底层”加上水墨风，舞狮，李白，黄飞鸿……

好，满仓买进，如果操作得当，就是一支龙头股；就算操作不当，至少也能保证基本盘，除非被人做空……


大处着眼，分析市场，确定方向，单论为什么要讲这个故事，《雄狮少年》问题不大。问题出在如何讲好故事？

小处入手，雕琢剧情，纯模仿是不够的，天赋和经验缺一不可。

雄狮少年整部电影很套路化，天降少女，扫地僧指路，闹市侠隐，家庭变故，看得出很多周氏喜剧和老港片的影子……大纲目的性很强，经典三幕结构，框好了每一个转折的时间点，但几乎每一个点都很牵强，想象力十分匮乏。

电影是情绪的艺术，这没错，但不能空有情绪，没有具体事件支撑。

缺乏具体事件，这个毛病贯穿了电影的始终。

现在的电影工业发展很快，已经有了一套很成熟的情绪时间表，如果想要观众流泪就照着操作。这种量贩批发的感动确实能让一部分人买单，但是经不起推敲，情节的虚浮不可信让主角很难立住，配角面目模糊。

故事开篇是一段水墨风，接着主角亮相，经过一段乡镇小路，这段属于技术展示。当他从地上爬进采青会场时路人说他是留守儿童，父母在外打工。路人为啥要莫名其妙说出这些信息？很明显，导演让说的，担心观众看不明白。实际上观众不明白的地方多着呢，一个快十八岁的留守儿童，出于什么样的动机，一定要去看舞狮，还带上西瓜皮莫名其妙的兴奋。

他的身份，愿景，故事的背景，这些需要交代关键信息，被电影最开头的一段百度百科的时间浪费了，水墨风格是很不错也很国风，可台词和剧情有什么关系，观众没有理由听一个旁白介绍舞狮，所以只能事后找补，让一个路人在一个非常突兀的情况下，对主角进行介绍。相反的例子是《寻梦环游记》的开头，用第一人称和剪纸讲述了自己的家族史，用音乐和鞋子寓意梦想与生活，并在其中暗藏了祖奶奶对祖爷爷的遗忘暗线，并且埋好了和故事结局的呼应。

接着主角招惹了壮成哥——第一个工具人出场。 陈家村舞狮队的壮成哥很好的完成了情绪excl表上的任务，用脸谱化的表演把主角羞辱了一番，还抢走了主角的红包。真的太厉害了，主角身上有红包，壮成哥不用掐指就能算出来，他是个仙儿吧。

有人会说，这不是事件吗？不，这只一个情节点。事件有开始发展和结束，有时候电影里只会展示其中一项或者两项，但其他的部分都藏在剧情的线索里。雄狮少年里没有，壮成哥的愤怒来的莫名其妙。

哪怕设置一个这样的情节呢：比如陈家村舞狮队出场的时候，用一句台词交代“雄狮前面无人挡路，这叫威风”。然后主角带着西瓜皮上去踩雷，导致壮成哥发怒，剧情也会顺畅很多。

随着剧情的推进，我发现这样的问题比比皆是，几乎全员工具人。

接下来的情节是，女主出现，戴着狮头打败了壮成哥，夺回了红包，主角带着女主逃跑。

女主为什么要出头？我只能脑补，她想试试自己的舞狮成色？又或者她心中有侠义？问题又来了，没有矛盾冲突，纯粹是为了打戏而打戏。

 
这样安排会不会有说服力一些：

1水墨效果的舞狮开篇中，是男主阿娟的一段独白，突出一个留守儿童喜欢热闹，思念爸妈，然后他出发看舞狮。

2女主阿娟贴广州荔枝湾狮王大赛海报，这是她的任务。

3壮成哥出场嫌阿娟挡路，不许她贴外地的海报，突出一个地方保护主义。矛盾产生。

4主角又挡在前面导致壮成哥发怒。

5女主采青登顶贴上一张宣传海报挑衅壮成哥，顺便帮助主角夺回红包，主角带女主跑路。

6逃跑中，主角把海报丢出去漫天飞扬，挡住追兵，完成了女主的宣传任务，同时也摔坏了单车。

7出于对主角的回报和愧疚，女主把狮头送给主角。

 
继续往下看：

因为女主的一段话，主角就想学舞狮了。好的，没想到女主这么快就工具人化，原来她就是为了让主角舞狮而出现的，当主角开始学舞狮后，她前半段的戏就杀青了。

女主，也许不能叫女主，完成了她的历史使命，很霸蛮的推动了故事，成了主角进入新世界的催化剂。

按照电影理论，催化剂出现之后，应该是角色内心的争执辩论，主角即将在纠结一番之后，做出改变人生的选择，进入新的世界。

但是我们的主角阿娟不纠结，或者说，编剧没有能力创作足以让主角改变的事件，主角直接就要学舞狮！还真的有点随性呢。

更随性的是阿猫和阿狗加入舞狮队的过程，一个看了海报上的美女一眼，一个看了海报上包食宿几个字，就义无反顾的入伙了，这是现实主义还是魔幻主义？能不能多看几遍少林足球，看看阿星的足球队是怎么组成的，几位师兄弟心中的那团火是怎么被点燃的，然后再忘记那些桥段，看看自己的角色，想想他们的背景和动机，构建他们的故事。

剧情不到三分之一，单论故事的专业性，已经出现了很多槽点。接下来只能略略而谈，不然字数会超标。


比如，热血沸腾居然是用台词说出来的，这不是让观众自己体会到的。

比如，主角三人组为什么会相信一个话都说不明白的老头给的地图。

比如，咸鱼强究竟遭遇了什么才会放弃舞狮，师母在婚宴上不是很支持她吗？后来是因为什么转变的？又一个事件点的缺失！婚宴上明显可以写另外的戏来完成这场逻辑自洽，这样安排：新郎在一个具有误导性的场景之中，向新娘承诺会照顾好家庭，不再舞狮。 


还有，主角团再度受到陈家村舞狮队的侮辱和殴打，踩碎了狮头，他们放弃又重拾梦想的过程居然就是看了别人舞狮然后半夜嚎叫？这又是照着情绪表硬掰的吧。主创们，你们明显有更好的素材：让爷爷修理狮子头，让主角振作啊！ 这是爷爷这样一个毫无存在感的角色，能够闪光的唯一机会！

还有，骂咸鱼强送货慢的饭馆矮个老板，挑战中耍阴招的奸角舞狮队，调戏师母的金链男，让主角睡下下铺的打工仔，责骂主角送饭不准时的无极舞狮队，这些角色全部站在角色的对立面，成为激发观众的情绪的工具人。社会如此险恶?广东全员恶人？

还有，主角去广州的动机是赚钱，但又带着狮子头。让他偷偷留下书信离开，再让小伙伴们追上去送给他不好吗？无奈的放弃最热爱的东西，然后因为伙伴的期许再度捡起，这样的戏剧性不好吗?情绪表都已经教不好你们了。

还有，后半段主角去广州打工的剧情非常散乱，仅仅靠mv带来一些不错的观感，毕竟mv也是点性叙事。这段剧情需要完成一个目标——主角的蜕变。并且夯实角色动机，给最后的比赛一个非赢不可的理由。可惜，剧情只是简单的展示底层打工者的生活，让女主，打工同伴，无极舞狮队走个过场。

 
再有，最终boss的塑造毫无存在感，无极舞狮队和主角发生的唯一交集就是送饭迟了被骂。无极领队同样十分脸谱化，基本上可以视之为沉默版壮成哥，七情上脸，只有高傲和戾气。这场戏被浪费了我很遗憾，因为简直不能更适合做伏笔了。后半段其实有一条很重要的线索——主角虽然打工很苦很累，但他从没放弃过练习舞狮。可惜，主创团队仍然只会做点状叙事，缺乏前后呼应，只在最后的天台展示主角一直在练习，十分突兀。

假如这么安排剧情呢：

1主角冒着大雨奔跑，送餐到舞狮队，为了准时送达纵高窜低，手中的餐盒始终稳定。

2无极舞狮队正在训练，领队告诫大家，优秀的舞狮队员任何情况下都能看准脚下的路。

3主角全身都是雨水，冲进门的时候脚下一滑，意外跳上矮桩，队员骂主角迟到，冒失。只有领队眼神异样。

4主角发现舞狮训练场景，微微发愣，对队员的责骂充耳不闻，

5领队问主角要不要玩玩，主角谢绝说自己不会。

6主角走了，队员发现主角送的汤一点都没洒，领队惊讶。

这样安排，既可以塑造魅力对等的boss，也能藏一条线索，主角一直在练习，功底在身。承接天台舞狮的一段，才能水到渠成。

影评的最后，主角朝着擎天之柱纵身一跃，效果还是不错的。画面很好，特效让我想起来功夫熊猫中的乌龟大师羽化的情景，但瑕疵还是在于角色动力不足。

就剧情而言，这场戏也很明显的致敬了《飞驰人生》最后一段，“巴音布鲁克没有海”。

张弛的一跃，是半生郁郁的夙愿得偿，九死无悔。主角呢，是因为要相信奇迹，和父亲变成植物人需要奇迹才能苏醒强行挂钩，总是缺了点啥。

 
即便如此，这仍然是一部及格线水准之上的片子，制作上的完成度很好，情绪营造的也不错，虽然平庸，但仍然在往前走，做出了一些大胆的尝试。

不过，2021年末的风，太大了一点。

资本太贪婪，宣发也太功利，为了票房，不惜将一部平庸之作捧上神坛，在上院线之前，无数通稿，大V将其称为“国漫之光”“中国动画的里程碑”“2021最值得看的动画”“第一高分”，“脚踩神话题材，发扬现实主义”……

还有很多评论者以自来水的面目出现，说着一模一样的颂词。我很奇怪，电影还没公映之前，自来水就这么汹涌了吗？ 当普罗大众连名义都要被资本占据，话语权都要被掠夺，那么遭遇反噬也是理所当然。

眯眯眼的造型加剧了这样的反噬，主创团队的言论更是太阿倒持，授人以柄。

越是为其站台的明星，媒体越多，遭受的反噬也就越大。


打住吧，当我走出影院，我只剩下一个思考：

为啥这部片子不用实拍，非得用动画？

多年前年我遇到过一次张松林老师，《没头脑和不高兴》《半夜鸡叫》就是他的作品。他说过一句话我现在都记得：能实拍的片子，为什么要做动画，动画就应该讲拍不出的故事!

随着技术的进步，这句话变的没有那么绝对，但动画，仍然应该属于想象力肆意飞扬的世界。
看完了，动画人辛苦了，一声叹息。

</影评>
<有用数>580</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶底藏花</作者>
<标题>【春天的放牛班】观影团周限定——《雄狮少年》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-12-22 20:21:23</时间>
<影评>


毫无疑问，雄狮少年是属于好看的那类动画电影，无论是立足于舞狮这一传统文化，亦或是将故事的主角给到现实中那群被忽视却又真实存在的留守儿童，又或者是堪称神来之笔拔高立意的彩蛋，都让这部原创的动画电影质量甩开已经业已司空见惯的孙悟空哪吒白蛇之流。而迄今为止依旧坚挺的8.3的豆瓣评分（发表之前已经升到8.4了），证明了观众不会吝惜自己的赞美。
技术上的近乎无可挑剔(最后的舞狮比赛拍出了传统武侠片的观感)，恰到好处的气氛烘托（九连真人一出我整个人就都要被燃炸！），在成功与失败之外阿娟达成的第三种结果，都是大家夸赞的地方，这里也就不必赘述。可回过头来再仔细想想，整部电影除了刻意的“命题作文”式的设计，还剩下多少我们能够回味的地方呢？
莫欺少年穷8.9九连真人 / 2021再也没有比“莫欺少年穷”更贴切的五个字来形容这群雄狮少年了

是的，在我的评价里，那个最高光最耀眼的飞跃和达成的成功或失败的第三种结果才稍稍拉回我的好感，而前面我们能看到的只是桥段设计上满满的熟悉感。无论是小人物被欺负从而奋起（阿娟、阿猫、阿狗被忽略、被忽视、被嘲笑），还是大隐隐于市的高手（咸鱼店的大叔竟然曾经是舞狮的个中翘楚）开，或者是刀子嘴但心地善良的女性形象（阿珍在最初的反对到对于阿强的支持），我们都能在许许多多的电影里看到这些如模板一样的故事桥段。
正如港影大神奔兔吉尔的短评所说：
国漫崛起靠周星驰。好似《哪吒》之于《功夫》，《妙先生》之于《西游·降魔篇》，《雄狮少年》依然也以周氏《少林足球》为主框架（甚至连主角的红色背心打扮都一模一样），然后填充进《食神》的手打牛丸、《破坏之王》的女仔激励、《功夫》的大佛和从天而降、《长江七号》的父亲工地重伤、《新喜剧之王》的雨中送货觉醒……将各种观众熟悉的桥段共冶一炉。正因如此，它同样犯下门徒电影的最大错误，即缝合度太高，原创度太低。

在参加比赛之前必定会遇见对手也是司空见惯的套路了
桥段之外，故事的走向也一眼便知。电影的开始我们就知道这会是一个咸鱼翻身的励志故事，他们必定被无视，必定会通过努力从病猫变成雄狮，必定会在比赛里突破万难达到某种胜利，也必然有个类似“我命由我不由天”的瞬间去调动观众的情绪达到“燃”的目的。当作为观众的我们能预知情节的走向，这部电影也就没有达不到所谓的原创动画电影带给我们的惊喜了。如果那些桥段在真人电影里能达到相似的情感效果，我们为什么要花时间进电影院看一部动画电影。
剧作上的“算计”，“算计”笑点，“算计”燃点，对于熟知的观众来说达到的效果只会大打折扣。
我最不满意的地方还是结尾，越过擎天柱实现一个奇迹与父亲苏醒是一个奇迹相互呼应，这里就足够呈现少年人的热血与不认命，但当最后父亲的手指微微颤动的确有苏醒的迹象时，我仿佛看到导演和编剧在后台偷笑：看看我们设计得多么巧妙。而我却极为不适：不是事事都要有呼应的。
的确，这大概是近些年少有的关照现实的动画电影，可电影里呈现的阿娟的打工生活是不是只是我们对于那些底层少年的刻板想象，他所遭遇的种种困境是不是太简单粗暴了些，只是为了呈现我们想象中的真实？只是为了剧情的推动？导演只是构筑一个模型，把阿娟放进去，随意罗织一些缺少细节的画面：送外卖、扛沙包或者送快递，主角阿娟在这里只是作为一个情感铺垫的“工具”，而当作为观众的我们感叹阿娟的悲惨境遇，导演的目的也就达到了。



我们也不能忽略一个残酷的事实就是，以阿娟为代表的少年们可能是不会进到电影院看这部电影的，或许他们会因为陈思诚和《误杀1》去看《误杀2》，会因为跨年夜的爱情营销去看一部不用猜就知道必定是烂片的电影。这样的电影拍出来只是提供给我们这些衣食无忧的观众们来自我感动罢了。我们自嘲是所谓的社畜，会被打动，会得到共鸣，但那些真正的打工人呢，在我们看电影的时候，他们或许只是叹口气，休息一下，继续弯腰做事而已。没有人关心他们，就像电影里广州城里的陌生人不会去同情阿娟。
奋斗过，现实中存在的差距却如擎天柱一样难以飞跃，那么这样的一腔热血有什么意义呢？无非只是安慰自己，我曾经有过一个很美的梦罢了。
当然，一切的批评只是我个人一孔之见，对于原创的国产动画能达到这样的质量，作为观众的我们应该击节赞叹。谁想看孙悟空、白蛇的故事一遍遍地被讲述呢。虽然票房不佳，但希望更多的观众能去影院观看它，不要辜负主创们为了这原创动画所付出的一番心血。



牛班观影团分数
本期周限定共13位群友参与打分，均分：7.2
大宝鱼：9 动画电影之所以无法被真人电影取代，在于它能够以超现实的笔触触达更深层的现实。前半段以周星驰的无厘头喜剧为范本，高效地书写了小人物咸鱼般的发端，并将无厘头漫画式的表现形式充分吸收，承担了电影的绝大部分笑点。中段的情绪瞬间跌入现实的低谷，没有如观众预料的那般一路昂扬，视角的选择也绝非惺惺作态的居高临下，而是不参杂过多情绪的平视姿态，甚至比许多真人电影更为还原进城务工人员的精神状态，可贵地做到了哀而不伤，怨而不怒。后半段在我看来完全是超现实的，主角一行人的梦想理应在生活的重压面前粉碎，但是病猫却在普照的阳光下蜕变为一头雄狮，最终主角的命运完全可能是《百万美元宝贝》式的沉重，也可能是《百元之恋》式的惨淡。不过彩蛋还是给我们编织了一个完满的结局，毕竟在这个寒冷的冬天，我们需要一部足够真诚的鸡汤。 
Anyslus：8.5 是我喜欢的电影，虽说人物形象有点丑，但风景是真的美，我也没想到看这么一部我完全没有兴趣的舞狮题材会这么燃。剧作的内容上是留守儿童咸鱼翻身当自强的寻常桥段，画作的精致度和配乐却很突出。最喜欢阿娟早晨迎着朝阳独舞和结尾狮王争霸的情节，十年饮冰，难凉热血，咸鱼会翻身，病猫也会变成雄狮。 
mdr skywalker：8.5 国漫年度惊喜之作，在借鉴周星驰电影的小人物底色的同时嫁接了对留守少年生活和心境的人文关怀，舞狮的胜利依然不能改变底层打工仔的命运，但是舞狮伴随的这种拼搏向上的精神却依然发光，鼓点不灭，雄狮不会消失，结尾的舞狮大赛真的太燃了，尤其是最后跃升擎天柱后的那段超现实处理，收的十分巧妙，没有刻意制造那种掌声和尖叫，因为雄狮也要归山。选歌实在是太好，乐夏专场加粤语金曲，再加上影片致敬的香港电影元素，足见主创诚意，整体非常推荐，剧本有些细节可以再稍微打磨下。 
herman0829：8 主题并不稀奇甚至有重复之嫌，从人人都可欺侮的弱者变为对手都自动为你欢呼的强者的设置其实从开头就可以猜到。但本片难能可贵的是对“为什么生而软弱”进行了真实的呈现，中国社会中存在着的与所谓“正常”的格格不入、城市与乡村间不可调和的矛盾以及为了生活放弃至生所爱这种种一直萦绕着的却很少在这样“燃”的影片中点明的要素却都淋漓尽致地表达了出来，让人觉得那些怒吼嘶哑着的宣言不是空口无凭的无端乱叫，却是真切被生活鞭打后爆发的阵阵强音。此外本片对我国南方环境以及传统文化的刻画相当深入，让本片更进一步。
要丸：7.5 虽然剧作是老套的周星驰式咸鱼大奇迹喜剧，有卖惨反衬煽情之嫌。但厉害在其中又不乏一些现实主义的隐痛鬼魅在作祟，这让最后屹立的狮头成为了今年银幕最大的奇迹。再说回画面，这表现力绝对可以称得上是国产长片动画第一名了，我个人认为只有在现实主义题材动画上才更能体现出画面表现力的细节（我一直信奉魔幻现实主义为picture的最大奇迹）缺点就还是城市建模渲染的细节缺失吧，明明是扎根现实的，但在大环境上却有失真和游离。不过立足于现实主义的小人物和传统文化，不去消费所谓国风奇幻ip，我终于感到3d国漫的进步与成长 
野凡：7.5 市井小人物的传记，人物的外形或许并不符合大众所追求的审美，没有多么耀眼的外表，跳脱出动漫一味追求主创自身审美的桎梏，走向更为贴近现实的真实感。看到了许多周星驰电影的味道，树下鼓舞是《喜剧之王》，无名之辈到一举夺魁像《功夫》。《阿珍爱上了阿强》，还有人字拖是五条人。大隐隐于市。故事的选材很特别也很难得。当一众国漫创作者还沉浸在古典神话故事中你追我抢时，这样既有传统基底又接地气的作品属实难能可贵。当然，作为一部动画电影，最重要的还得看创作者的细腻程度，最后决赛的舞狮部分画面堪称精致，令人眼前一亮。至少是有花心思的，值得被肯定。 
笑语在午夜场：7 彩蛋只用一个镜头就消解了之前通俗励志片的「鲤鱼跃龙门」式高潮，雄狮—务工少年的生活常态照旧复归大城市的机器牢笼，而这个擎天柱可能是他这辈子都翻不过去的。
理易封：7 烂俗的套路，倒也带出了一点真诚，起码还捎带关注了留守儿童如何迈向成年，在国漫充斥大量花里胡哨妖魔鬼怪的当下，还愿意坚持做现实故事，挺难得的，而且画面质感真的很不错，尤其光感做的好
wild life： 7 心有猛虎，细嗅蔷薇
总体说得过去，但前半段的糟糕节奏难看到不行，还好后半段及时加入的现实风格拉回来了一点分数，虽然问题很多，但它终于让国产动画摆脱掉了封神西游带来的神话色彩，回到了真实的生活，勇气可嘉。
不难看出编导团队对周星驰徐克等经典港风的模仿，从少林足球抄到狮王争霸，学的是挺像，但是你这学不到精髓啊，这要是部真人电影，还能有8.3分？以及这糟糕的台词实在太多了，拜托啊，台词是讲话，是讲内心，不是一直翻来覆去在那喊一个想法，喊一两次可以，一直喊就没意思了。
反正看的还是挺爽的，深度也很足，但它本来可以做到更优秀，更有气势，可惜。
牛逼协会会长： 6 本片讲述了一个小镇废柴少年为了证明自己不是废柴开始学习舞狮，并创造擂台上的奇迹的“热血故事”。对于这种热血+插科打诨般的笑料切入在国产类型片已经见怪不怪，国产片《五个扑水的少年》跟这片的套路几乎一样，看不出什么新意，跟哪吒相比，宿命论似乎并没有被破除，即便是拿了舞狮冠军创造了奇迹，也只是跟白富美一起拍了一张照而已，并没有破除主人公作为小镇青年原生的宿命，跟张伟高考之后去上个二本本质上也没啥区别。既然无数遍在强调努力，也努力了，但现实也是一样的一地鸡毛，我热血了，我激情了，但我幸福吗？一遍遍的嘶吼，意义又何在呢？
Tangerine：6 如果有让人感觉热血沸腾的话，那应该是真的吧。听到这句话，又觉得真真切切被煽到了，哪怕只有一瞬间呢，那也都是真的啊，真的励志，真的不服输，真的在扬眉吐气啊，小人物的故事永远是激动人心，哪怕沾染上这么多现实中的是是非非。
鬈毛毛： 5 真的很难不去怀疑内地观众是不是被pua惯了，中规中矩的片子——我想看到的是超常发挥，不是正常发挥；不是动画长片都应该这么拍，而是动画长片本来就是这么拍！美术值得被夸，其他，没什么能被捧出来拍案叫绝的惊喜，也没什么能被抓出来破口大骂的问题。或许阿娟以后也会是卖鱼强吧：这个梦，我只是梦到过，我的人生就已经非常精彩了。


</影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>128</没用数>
</review>
<review>
<作者>抛开书本</作者>
<标题>骂《雄狮少年》辱华？黄飞鸿不服！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-26 18:42:41</时间>
<影评>

文：changer
公众号：抛开书本
昨天豆瓣年度电影榜单出炉，评分最高华语电影花落刚刚上映一周的《雄狮少年》。  
这也是继2019年《哪吒之魔童降世》后，国产动画电影再次在豆瓣登顶。  



其实早在上映之前，《雄狮》的豆瓣评分便已经大方开出，并稳定在8.3—8.4的高水平。



提前阅过片的影评人和观看了点映场的观众也不吝赞美，称它为年度最大黑马、最佳动画甚至最佳国产电影。
然而，这样一部看似就要创造下一个国漫神话的片子，却遭遇票房滑铁卢，上映首日在排片率最高的情况下，票房不及同期《误杀2》的十分之一。
后面也是连续数日的低迷。




截止12.24《雄狮少年》累计票房不到一个亿
这背后跟片方的宣发失误脱不了干系（这一点可能会在以后的推文里着重分析），同时也跟片子本身所遭受的争议密切相关。
至于争议是什么，相信大家都有所耳闻。




广受争议的剧照截图  
“眯眯眼”、审美媚外、辱华…… 
更有甚者，将狮子这种形象都踢出了东方文化的行列。
这些四面八方扔过来的“高帽子”，将一部着力呈现舞狮这种中华文化的佳作，打入“辱华”的行列，实在让人唏嘘不已，直叹荒唐。




强调小眼睛、眯眯眼是对亚裔的歧视吗？是的。  
凡是小眼睛就一定是歧视亚裔吗？当然不是！
回答上述问题时，我们先要搞清楚的是眯眯眼等众多形象特征，为什么会成为歧视亚裔的标志。
这是源于西方影视作品中常见的刻板印象，早在上世纪三十年代的好莱坞，由于对亚洲文化缺乏了解以及白人至上主义的影响，美国电影中的亚裔人物，绝大多数是反面人物、不起眼的小角色，以及受白人压迫的形象。
在选择饰演者时，也会着重挑选那些符迎合西方人刻板印象的演员，比如小眼睛、矮小、瘦弱的亚洲人。
甚至还有白人演员故作姿态地修饰自己的脸部表情，也就是我们所说的眯眯眼，浮夸地将眼睛眯成一条缝，从而达到“扮演”亚洲人的效果。




克里斯托弗·李扮演的傅满洲  
其实无论小眼睛大眼睛，黄皮肤黑皮肤还是白皮肤，本来只是人类长期演化中由于地域不同而自然产生的适应性特征，甚至完全可以不上升到人种云云，只是个体与个体的差异而已。
某些西方人利用这种差异来对其他人群进行歧视，来凸显自己高人一等的姿态，来压迫其他种族，确实是我们应该奋力去改变、去突破的。
但改变的方式不是去消灭这些特征，而是努力地去消灭这些特征所附带的、被人为安插的意义。
小眼睛不等于丑，大眼睛不等于美，就像黄皮肤黑皮肤不代表低贱，白皮肤不代表高贵，胖不代表不自律，瘦不代表“管理得好”……
倘若我们自己都因为默认了小眼睛附带的政治意义，而去苛求出现在银幕上的形象都必须是所谓“漂亮”的大眼睛，而去攻击努力在作品中呈现草根形象的同胞艺术家，还谈何反抗来自外部的文化压制？




虚假的民族情怀，是看见自以为丑的呈现就觉得是在抹黑自己，这本质上是一种自卑，是一种自我pua。
真正的民族情怀，是敢于用现实主义的画笔呈现草根形象和草根故事，是巧妙地将传统文化融入现代艺术，是自信而骄傲地展现舞狮精神。
要知道，如今的南派舞狮，是经过黄飞鸿等人挖掘、整理，并与武术融合之后的成果，《雄狮少年》中多次出现的高台采青，便是黄飞鸿的拿手绝活。




作为一个佛山人，能够在大银幕上看到南派舞狮活灵活现的神态，在影院的立体声系统中听到那些熟悉的鼓点响起，我在影院里激动得热泪盈眶。
走进影院之前我还对舞狮部分抱有许多顾虑，担心它只是一个用来推动情节的工具，一个可有可无的存在。
然而看完开头女阿娟和陈家村狮队的对决，我便打消了这种顾虑。
《雄狮》中的舞狮设计从神态到动作，从美术到配乐，都是最地道的岭南舞狮特色，立住了开头旁白对舞狮的高概念描述，做到了美术、音乐、武术等多种艺术形式的整合。




除了舞狮之外，影片的场景设计和呈现效果同样可堪一绝，无论是小镇水乡还是广州街景，都到了以假乱真的程度。
当阿娟和伙伴们漫步在夕阳下的岭南水乡时，当男女阿娟在广州地铁芳村站旁重逢时，我所在的影厅爆发出一阵阵惊叹。
“这是照片吗？”有人问道。




《雄狮少年》场景与笔者家乡的对比（偷偷夹带私货）  
以假乱真当然不一定是所有动画的最高追求，但对于《雄狮》来说，的确是最适合也最好的。  
这里就要聊到《雄狮》的现实主义风格，作为新一代的国产动画之光，它选择了一条与之前大火的《大圣》《哪吒》截然不同的道路。
后者都是以传统神话为根基建立一个架空的世界观，从古老的神话形象中提取适用于现代文化的元素。
而《雄狮》则是牢牢扎根在现实主义的土壤中，它关心的是当今社会的劳动群众，载体是现实世界中的传统文化，呈现的是现代文明中的草根故事。




它的基调是励志的少年故事，更是沉重的社会议题，它不惧怕呈现真实的苦难，但并不单纯卖惨或消费苦难，而是着力展现普通人面对苦难时的希望和倔强，这在新时代的国产动画里，是绝无仅有的存在。
天台舞狮一段，彼时的阿娟就跟他的狮头一样，在生活重压之下成了一头歪歪倒倒的睡狮。
随着师傅的教导和舞狮的鼓点在心中响起，阿娟挺直了脊梁，睡狮睁开了眼睛，神气十足地跳跃翻转起来。




舞狮结束，初升的太阳在高楼大厦的缝隙中投下一缕曙光。
阿娟张开双臂拥抱阳光，心中的雄狮也迎来觉醒。




在结尾，影片带着观众和阿娟回到舞狮的赛场，做了一个意气风发的少年梦，它让阿娟在影片结尾向不可逾越的“擎天柱”发起挑战。
最后，肉体凡躯虽落入水中，但不认命的灵魂傲立山巅。
梦结束后，阿娟重新背上行囊，回到现实世界，回到一步一脚印、充满挫折的普通生活之中。
不过此刻的阿娟心中已多了一头向命运咆哮的雄狮，多了不向命运屈服的勇气。
这便是“我命由我不由天”的现实主义表达。



添加微信号pksbpksb加入全国影迷群

</影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>127</没用数>
</review>
<review>
<作者>连城易脆</作者>
<标题>口碑第一、业内看好，那票房是怎么扑的？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-25 12:00:39</时间>
<影评>

 本文首发于公众号【Ifeng电影】

豆瓣8.4分，2021年度评分最高华语电影。单日票房408万，公映6天累计票房不足八千万。
冰火两重天的数据，同时叠加在动画电影《雄狮少年》身上。



本片点映时被无数业内人士寄予厚望，票房预测25亿、30亿，不少人相信《雄狮少年》会是《哪吒之魔童降世》后的动画片大爆款，但最后纷纷被打脸（包括我们）。
Ifeng电影尝试解读《雄狮少年》口碑第一却票房失利的原因。虽是马后炮，但或许能为后来者提供一定参考。
欢迎进入“凤娱指数-影剧综榜单”小程序，搜索“雄狮少年”并发表你的看法。
一、致命的档期选择
众所周知，一部电影选择什么样的档期，将直接决定其票房天花板的高度，这也是不少大成本、大体量电影只能选择春节档、国庆档的原因。
《雄狮少年》选择12月17日公映。
但近些年，中国大陆动画电影票房榜前20名的电影中，只有《你的名字。》在12月上映，其他大多数电影都选择暑期档或春节档。

从之前曝光的一些物料看，《雄狮少年》曾定档今年8月6日，是典型的暑期档。
然而由于当时疫情复发，大量电影都选择了撤档，包括《长津湖》也放弃暑期转战国庆。
只是两者后来的命运有云泥之别，《长津湖》问鼎中国影史票房冠军，《雄狮少年》为了破亿都得苦苦挣扎。

与档期息息相关的是受众。
《雄狮少年》作为动画电影，其主要受众应该是青少年群体，包括数量可观的大学生，以及亲子类群体。
然而在12月中下旬，学生都忙于期末考试或者考研，家长也很难挤出时间和空间带孩子去观影。

电影虽然获得业内多方认可，但丧失了最核心的一批用户。
而且亲子群体、大学生群体是“自来水”势能最大的一批人群，他们是朋友圈、微信群、微博的重度使用者，缺少了他们的加入和支持，电影或许只能在圈内自嗨，不能真正破圈。
其实以《雄狮少年》的超高口碑评价，完全可以试水春节档。春节期间，各地打工人返乡，合家观影，或许会让《雄狮少年》的现实主义色彩更具爆发力。
二、不够大众、不够燃、不够美
特别值得一提的是电影本身的定位。
《雄狮少年》的落脚点显然应该在“少年”二字，但从海报等各种物料宣传看，“雄狮”占据了更加核心的位置和版面。

从审美上来说，的确非常壮丽，然而看过影片的观众，更多是被“少年情怀”打动，舞狮只是一个载体。
过度强化舞狮，可能会让观众以为这是一部小众的、科普向的民俗文化影片，甚至可能让观众联想到一些“专门拿补贴”的国产动画。
如此一来，核心叙事、核心人物被掩盖。
《雄狮少年》的原创性也让我们再次思考，国产动画电影之所以持续选择“神话”，有其道理，因为市场验证了成功。原创作品，必然面临认知门槛、宣发门槛。
另外，《雄狮少年》的结尾也存在明显的反类型、反情绪的设定。
可以说它几乎是站在爆款电影《哪吒》的对立面，讲述了一个“我命由天不由我”的故事，现实、残酷。令无数观众落泪的同时，似乎也失去了“爽感”。
相比《哪吒》，《雄狮少年》特效、制作水准上的震撼感没有那么强。相比《大圣归来》，爽感好像力道不足。这也为电影破圈埋下了重大隐患。
《哪吒之魔童降世》的票房成绩，是天时、地利、人和共同作用，《雄狮少年》却受制太多。
因为影片同时摒弃了“美少年”的形象，导致该片在二次元群体、腐女群体中缺乏影响力。而此前的爆款国产动画，出圈同人画作、同人文、热门CP都是标配。


二次元受众、腐女群体在网络上也有极大号召力、战斗力和影响力，现在看《雄狮少年》失去了这一群体。
它拿到高口碑的一切因素——原创、写实、残忍，好像都使它远离了高票房。
三、总是慢一拍的宣传策略
如果细心观察会发现，最近几天，多个自媒体大号发文帮助《雄狮少年》澄清“眯眯眼”这个争议话题，尝试将其从“乳化”的泥潭中拉出来。

吴京、邓超、黄景瑜等都纷纷站台支持《雄狮少年》，甚至央视都盛赞影片有“文化自信”，可见在“乳化”争议上，可以洗清冤屈了。
然而从宣传及公关的角度来说，这波澄清、站台来得实在太晚。
要知道关于“眯眯眼”涉嫌“乳化”的争议早在一个多月前就已发酵，但片方似乎一直选择回避。
之后有媒体不严谨地发布主创采访，其中“广东采风”“照镜子”等言论被误解，导致争议和负面声音愈演愈烈。

公关分为主动公关和被动公关，《雄狮少年》显然选择了后者。
片方在公映首周末之后，才开始进行针对性的回应与解释，在当下爱国氛围非常浓郁的舆论场上，十分吃亏。
很多普通观众一旦听闻电影存在“乳化”嫌疑，很难再去主动了解、支持，也一定程度上影响粉丝、自媒体公开发声支持的力度。
这点在B站非常明显，一些头部电影UP主因发布支持《雄狮少年》的视频，遭到了不少用户的反驳和诘责。这可能会给其他支持影片的KOL和观众带来发声顾虑。

不过，影片宣传方在点映期间确实铺了大量宣传，做了很多观影活动和路演，的确也促进了口碑的发酵。
但是电影上映前的宣传似乎并不充分，出现明显的脱节和疲软，这也导致电影首周末的上座率非常不理想。
这点从《雄狮少年》的微信指数变化趋势上，能看出一些端倪。
对比同档期的《误杀2》，会发现《雄狮少年》的宣传几乎全部集中在上映后，在上映前的宣传非常有限，不像《误杀2》在公映前1个月就布局了不少宣传的内容，指数曲线上出现了多个小峰。

相应的也可以在各种电影大号的推文时效上进行判断。
《雄狮少年》相关的大号推文并没有在公映前集中释放，而是在公映后陆陆续续释出，这也不利于冲击首周末的票房。
在抖音，《雄狮少年》也全面落后于《误杀2》。
无论是短视频更新的频率、数量、点赞数、赞粉比都远远逊色，所以即便在首日排片上力压《误杀2》，但是在上座率方面则反过来被吊打。


因此《雄狮少年》的复盘报告中，或许要在宣传策略上做深入的检讨和反省。也许投入不算少，但时机和方式上还有较大的改善空间。
四、盲目扩大点映，消耗市场信心
或许在刚刚喊出《雄狮少年》可能破20亿票房的时候，很多人还是满怀期待，表示相信的。
但在看到后续点映数据后，大部分人可能会意识到电影将凶多吉少。
虽然定档12月17日，但在12月8日开始，《雄狮少年》就有多达两千多场的点映排片，到了12月11日、12日的周末，更是达到了3万多场，某种意义上来说接近提前上映了。

可相应的是场均4-7人的上座率，不少观众甚至表示自己是包场看完了电影，可见有多么门庭冷落。
对比来看，当初《哪吒》点映期间的场均人次就很稳定、健康。持续且足够的观影人次，能够保证影片口碑集中且迅速地发酵。《雄狮少年》在这方面太欠缺。
相当一部分业内人士都透露了一个感受，《哪吒》是瞬间爆发的，《雄狮少年》的节奏是缓慢且有间歇性的。

因此，点映数据证明片方的发行策略有待商榷。
一方面提前消耗了市场热情，没能集中到首周末进行释放，另外一方面也给电影院释放了一个非常危险的信号，就是这部电影看似很不错，但是似乎叫好不叫座，会严重影响到影院对电影的信心。
再者，作为具有浓郁广东特色的电影，一方面没有制作专门的粤语版，一方面广东地区的排片、票房也没有呈现出特别集中的趋势，说明在地域发行上，《雄狮少年》也没有抓住核心区域、核心人群打透。
以上即为针对《雄狮少年》票房扑街的马后炮诊断分析。
电影即将进入公映的第二个周末，圣诞档最受期待的电影《平原上的火焰》也撤档了，再加上吴京、宣传委、央视的支持，可以说已经提供了巨大的空间，能不能逆袭就看这几天了。

</影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>158</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>