<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>随心所欲 Vivre sa vie: Film en douze tableaux</电影名>
<年份>1962</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2199277617.jpg</封面>
<导演>让-吕克·戈达尔</导演>
<演员>安娜·卡里娜 / 萨德·里波特 / 安德烈·S·拉巴尔特 / 吉莱娜·施伦贝格尔 / Gérard Hoffman / 莫妮克·美辛 / 保罗·帕维尔 / 彼德·卡索维茨 / Brice Parain / 亨利·埃托 / Gilles Quéant / 阿尔弗雷德·亚当 / Jean Ferrat / Jean-Paul Savignac / 拉斯洛·绍博</演员>
<简介>影片讲述了女主人公娜娜（安娜·卡里娜 Anna Karina饰）如何从一名普通售货员走上卖淫道路的悲情一生。娜娜厌倦了售货员的生活，想要成为一名演员，可命运却让她陷入了出卖肉体的色情深渊。她越是深入生命的深刻意义，越是怀疑生活的本来面目。命运辗转，就在她终于遇见她的爱人 时，命运又再一次跟她开了场玩笑，死在了皮条客的枪下。看似凌乱毫无关联的章节，充满哲理如呓语般的台词，为了“拯救灵魂而出卖肉体”么？影片抛掷给我们的又岂止是这一个问题。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小水</作者>
<标题>台词摘录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-13 12:41:55</时间>
<影评>
        桑塔格说这是戈达尔所有电影中文本做得最到位的一部，的确如此。



——什么都很好


——但是没什么意思


——生活很沉闷，但不是我的错


——我想我们总是要为我们的所作所为负责。我们是自由的。

     我举手——我有责任；

     我转头——我有责任；

     我不高兴——我有责任；

     我抽烟——我有责任；

     我闭上眼睛——我有责任；

     即使我忘了我有责任，可我仍有责任。

     我想告诉你是无处可逃的。凡事都是好的，你需要的仅仅是对某事产生兴趣。毕竟，东西就是他们本身。

     消息就是消息，盘子就是盘子，男人就是男人。

     还有生活就是生活。


 


 



——突然间我不知道要说些什么；我常常出现这种状况：我知道我想说什么了，我在想那是不是我所想的，但就当要说的时候，我就说不出来了。

——是的，当然。你读过《三个火枪手》吗？

——我看过电影。为什么？

——因为，Porthos——这已经是20年后了——Porthos，高大，强壮，有点傻。他一生中从没思考。他必须把一枚炸弹安置在一个地窖来炸掉它。他做了，他安放了炸弹，点了导火线，当然了，然后他跑走了。可突然间他开始思考，怎么样？怎么才能在迈一只脚前先迈另一只脚？你一定也会考虑那个问题的。所以他停了下来。不能继续前行，炸弹爆炸了，地窖塌了下来，他用他的肩膀去顶。可一天后，或许是两天，他就被压死了。他第一次考虑事情就害死了他。

——你为什么跟我说这个故事？

——没什么，就是说说而已

——人为什么总是必须交谈？人不应该常常交谈，而应活在沉默中。说得越多，话意味着更少。

——也许吧，可有人能做到吗？

——我不知道。

——我发现我们生存离不开交谈。

——我想离开交谈地活着。

——是的，那应该不错，不是吗？像更爱彼此一样，但是不可能。

——但为什么？话应该表示一个人正好想要说什么。

     他们背叛了我们？

——但我们也背叛了他们。

     一个人应该能表达自己，它已经被以书面形式表达出来。试想：像柏拉图那样的人，还是能理解的，但是他的东西是2,500年前的。没人真得懂那些语言，至少，不准确。然而某些事情通过了，因此我们应该能表达自己。我们应该能。

——我们为什么必须要呢？相互了解？

——我们必须思考，思考使我们需要说话，没有其他的方式去想了。为了沟通，人必须交谈；那就是我们的人生。

——是的，但很艰苦。我认为生活应该是轻松的。你说的《三个火枪手》会是个好故事，但它不是。

——是的，但它是个指针。我相信，只有当一个人暂时已经放弃生命时，才学得好交谈，那就是代价。

——那么，说话是致命的？

——说话是几乎关系到生命复苏的。说话是来自当一个人不说话时的另一个生命。那么，生活在对话中，人必须无声的通过生命的死亡。我可能没说清楚，但有一种禁欲主义的规章是阻止人交谈得好，直到有人能超然于世。

——是人每天的生活不能……我不知道。

——超然于世。

     我们平衡，那是为什么我们从静默到谈话。我们在两者间徘徊，因为这是生活的运动，从每天的生活中提高的人我们说他们是优秀的。想想人生，但这生活预示着人每天都在被谋杀，很基本的生活。

——那想和说是同样的事情吗？

——我是这么认为的。柏拉图也这么说；这是个老的观念：人不能从说的话中分辨出思想，想法的瞬间只能通过话来抓住

——所以就有人说话并冒着说谎的风险？（谎言也是我们寻求的一部分，错误和谎言是极其相似的。）

——我所指的并不是普通的谎言。就像本来我答应你明天会来，可是没来，是因为我不想来，你知道的，那些都是套话。但一句精妙的谎言与错误还是有少许不同的。找来找去还是不能从中找到真的话，那就是你为什么不明白你要说什么，你担心找不到真话。这就是解释。

——那人怎么才能确定找到了真话？

——必须靠实践，需要努力。人一定会用正确的方式说话的，不去受到伤害。说他不得不说的，做他不得不做的，来远离伤害。

——人一定会尽力表现得真诚。

     有人这么对我说：“凡事中皆有对的成分，即便在错误中。”

——那是对的。在17世纪的时候法国人并没意识到。他们认为人能避免犯错，更有甚者，认为人能一直活在真相之中。那是不可能的。因此德国的哲学家康德和黑格尔说过：让我们回归生命的本质，让我们明白只有认清了错误才可获知真相。

——你对爱有何看法？

——那是人都要面对的问题。莱布尼兹提出了随机性的概念，随机真相和必要真相构成了生活。德国的哲学家给我们揭示了，在生命中，人只考虑生命的劳苦和错误，那人定会设法应付真相。

——爱不应该是这唯一的真相吗？

——那么看来，爱应该会总是真的。

     你知道任何马上知道他所爱为何的人吗？不。当你20岁的时候你不知道。你所知的都是些零碎的东西，你会武断地做选择，你的“我爱”是不纯的事务。但要完全的去爱你所爱的，你需要成熟——意思是探求。这就是生命真谛。

     那就是为什么爱就是个解决的办法，如果那是真的话。


</影评>
<有用数>585</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cheesy</作者>
<标题>戈达尔谈《随心所欲》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-19 17:46:19</时间>
<影评>
        这段Tom Milne对戈达尔的采访是在《随心所欲》伦敦电影节上映时进行的，戈达尔本人出席了放映活动，此时本片尚未在英国公映。这篇采访后来刊登在了《视与听》62-63冬季刊上。

翻译/Cheezus


TM:似乎你早期电影的基调是拍电影带来的喜悦？


JLG:是的，我的确这么认为。在拍电影之前我们都是影评人，并且我喜爱各种各样的电影：俄国的，美国的，新现实主义的。是电影让我们——至少是让我——想去拍电影。我对生活的了解基本全部来自电影，而我的那些早期作品就是“迷影的电影”(film de cinéphile)。我想说当时的我不会看到事物与现实、生活或历史的联系，只会看到它们与电影的联系。现在我已经渐渐摒弃了这种倾向。


TM:那么《随心所欲》是你的一个新的起点，这么说对不对？


JLG:不，我感觉更像是一个“终点”。我认为电影分为两种：弗拉哈迪式的和爱森斯坦式的。就是说，一种是现实纪录，一种是戏剧，但最终到达最高级的层次时，它们便合二为一，没有不同。我的意思是，电影通过现实纪录，会形成戏剧的结构；电影通过戏剧的想象和虚构，会达到生活的现实。为证实这一点，看看那些伟大导演的作品，它们如何一次次地从现实到戏剧再从戏剧中回到现实。


TM:你是说，就像雷诺阿？


JLG:雷诺阿是一个典型的例子，因为在这一点上他不仅做的很好，而且他自己也能感觉到。从《托尼》的新现实主义，到自然主义，然后回到戏剧中，现在又在电视作品中追求高度简洁的境界。我认为我是从现实主义开始，但现在我发现《筋疲力尽》是我在无意识的情况下拍摄的。我原本认为我知道这部电影说的是什么，但一两年后，我意识到我并不知道。起初我觉得它是一部写实的电影，但现在似乎觉得它像是《爱丽丝梦游仙境》，一个完全不真实、超现实的世界。我感觉，从《随心所欲》开始，我会逐渐的拍摄更多写实的、实质性的电影。


TM:这就是这部电影受布莱希特影响的原因吗？


JLG:是的，我研究了不少戏剧作品。我想拍摄皮兰德娄的《六个寻找剧者的角色》，但版权太过昂贵。我本想拍摄它来展示现实与戏剧的共同点。它们有各自的边界，但到了某个特定的程度，它们就会相融合。


TM:特吕弗曾说如果公众不喜欢他的某部电影，他就认为这是一部失败的作品。你认为，《女人就是女人》是部失败的作品吗？因为它并没有吸引多少观众。


JLG:不，我不觉得，因为有一部分观众喜欢它。你得记住特吕弗一半是制片人、一半是导演——上午他是个商人，下午则是个艺术家，所以公众的反应对他来说更重要。我认为导演必须要以吸引尽可能多的观众为目标，但显然这个问题对于《随心所欲》和《巴黎属于我们》要比《宾虚》小得多。导演必须要诚实，相信自己在为观众拍片，并以他们为目标。在我拍片的早期，我从不会问我自己观众是否会理解我的电影，但现在我会了。举个例子，如果希区柯克认为观众无法理解他的电影，他就不会拍。同时我也认为，导演必须勇往直前——在几年之内，黎明总会到来。但是，当然，导演必须确定他知道自己的作品是关于什么的，因为如果导演只顾一股脑拍片，说“他们理解不了，但是这不重要”，那他就大错特错，并会发现这一点真的很重要。


TM:我提起这一点是因为《随心所欲》的开场戏似乎是一个大胆的构思，似乎导演默许了它可能被误解。


JLG:也许。但我认为观众在银幕上一看到一点点不寻常的东西，他们就费心思去理解。他们理解的非常好，真的，但他们还想理解更多。如果你展示给他们某人正在喝茶或是道别，他们立马就说“道理我懂，但他为什么要喝茶？”观众不喜欢《女人就是女人》因为他们无法理解它的含义。但它并没有任何含义。如果你看到桌上放了一束花，它会有什么含义吗？这证明不了任何事。我仅仅是希望这部电影能愉悦大家。我想要让它成为一些矛盾的、并列的事物混合体，而没有必要让它们结合，一部快乐同时而又悲伤的电影。当然这一点不可能做到——要么是这样要么是那样——但我想同时做到两点。


TM:你认为剪辑你的电影很重要吗?


JLG:对我来说，拍电影时有三段时间同样重要:之前，之中，以及实际拍摄之后。有些人，像希区柯克，所有东西从头到尾都是精细计算的，所以剪辑就不那么重要。《筋疲力尽》很大程度归功于它的剪辑。它是一部有三个乐章的电影：前半个小时快速，第二个半小时中速(moderato)，最后半小时又回到快速而有生气(allegro vivace)。我在电影开始拍摄之前就有了这么拍的想法，但是极为模糊。《随心所欲》，在另一方面，归功于剪辑的就很少，因为它是由一些并列放置的场景组成的，它的每一部分都应该是能自圆其说的。有趣的是我认为这部电影看上去构思很巧妙，鉴于我拍摄的非常快，似乎是在写一篇文章而不回头检查、更正。我想拍一部这样的电影，拍完一场戏而不去试着用另一种方式再来一次，虽然有一两场重拍了一次。但我感觉我必须马上想出我打算拍什么，紧接着就拍出来，而且如果想法是好的，那第一次拍出来的东西也会是好的。《随心所欲》是一部现实主义的电影，而同时它又极其不现实。它非常简明扼要：一些大胆的台词，一些基础的原则。我当时考虑，某种程度上说，用画家的方式，正面地面对人物，就像马蒂斯或布拉克的画作一样，所以摄影机总是竖立在演员面前的。


TM:即兴创作在你的作品中究竟有着什么样的作用？


JLG:严格的说，说我使用即兴创作是错误的，除非我总是在最后一刻写作。我一直用写好的文字（来拍摄），尽管可能经常在拍摄前两三分钟才写完。用演员工作室的那套说法，我的演员在《筋疲力尽》没有任何即兴表演，倒是《女人就是女人》里有一些即兴的尝试。通常，台词是在最后一刻写完的，这意味着演员没有时间来准备。我偏爱这种方式是因为我不像雷诺阿或乔治·库克那么擅长指导演员，可以让演员排练一遍又一遍来得到好的表演。我喜欢从背后慢慢靠近演员，让他独自处理好自己的戏份，跟随着他由角色自己摸索的动作，努力把握自然而然地发生的突然的、出乎意料的美妙瞬间——正如此，我自己逐渐形成了我想做的是什么的概念。拿《随心所欲》来说，起初的想法是从《筋疲力尽》停止的地方开始。帕特丽夏，在《筋疲力尽》中，是一位我们从后面看到的姑娘，只有短暂的一瞬间正面对着我们。所以我知道《随心所欲》会从一个背对着我们的姑娘开始——我说不上为什么。那是我当时拥有的唯一的想法，而且我不能告诉安娜(卡里娜)太多，所以她会在不知道我想要什么的情况下探索，就在我努力想出我的构想的时候。我们的确是在即兴创作，因为我不断地改变自己的想法，决定这么拍，然后那么拍...


TM:你有没有下一步想做什么的计划，作为导演你会如何继续发展？


JLG:某种程度上说，我已经受够了。我在三年里已经拍了四部电影，而且我累了。我想要停下来休息一会。让我担心的是我发现自己已经不再用电影的方式思考了，但我不知道这是坏事还是好事。在我拍摄《筋疲力尽》和早期短片时，一段珍·茜宝的镜头会从纯粹“电影化”的角度拍摄完成，确保她的脸正好是在符合电影感的角度上等等。现在我只是随意的拍摄，不去担心它们会不会以电影化的方式呈现。我真的不知道这是不是一件好事。
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>vivi</作者>
<标题>Vivre sa vi</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-11 14:09:00</时间>
<影评>
        Vivre sa vie: Film en douze tableaux-1962

   序幕：将你借给他人，但把自己留给自己。

  娜娜只是一个普通的巴黎女孩。普通得，不觉得她能够成就什么。


  影片的第11幕很好玩，娜娜在餐馆遇到哲人。“突然间我不知道要说些什么；我常常出现这种状况：我知道我想说什么了，我在想那是不是我所想的，但就当要说的时候，我就说不出来了。”这是娜娜的开场白。

  事实上，类似的话，娜娜在第1幕也说过，关于说话和思想和行为：我们谈得越多，便越没有意义。你说爱我但你不觉得我特别，我已经不太喜欢你了但却依然觉得你很特别。

  餐厅的哲人跟普通人娜娜说康德和黑格尔，从《三个火枪手》开始，当Porthos突然想起要思考一下怎么跑，步子要怎么迈，他就突然忘记了该怎么跑，于是他便被自己放的炸弹炸倒了。

  娜娜也不止一次说过，万物皆本色。或许说话就是说话，思考就是思考，行为就是行为。然而，每个人却要为自己的说话行为所负责。即便你忘了要负责，依然要你负责，这负责依然会担到你的头上。


  第2幕的娜娜在唱片店，Godard给她的标题是“随心所欲”。当时她在为一位客人寻找唱片，然后带客人去埋单。这是娜娜的工作，有点单调，有点轻佻。“万物皆本色”，娜娜想做女演员，然而却一直在做普通人。娜娜可曾看清自己的本色呢？娜娜又是否真的无路可走？


  第3幕，娜娜看的电影是圣女贞德。贞德获悉自己要死的时候她说：上帝知道我们最终的路途，但我们最后才会知道。贞德的上帝没有把她救出“la mort”，只不过我们又没死过，怎么知道死就一定是不好的呢？


  我还蛮喜欢第8幕的，想不到Godard能把这个故事说得如此“有营养而不色情”。蔡明亮拍《天边一朵云》的时候，包括他自己以及李康生陈湘琪杨贵媚都陷入了一种困惑，就是自己拍的究竟是不是A片？我想，喜欢新浪潮的蔡明亮不可能没看过这一幕，妓女是一个行业，就跟唱片店售货员一样。有自己的规则。当城市街灯亮起，莺莺们开始新一轮的绝望。夜晚是绝望的，就像阮玲玉的神女一样。这些以妓女为职业的走投无路的巴黎女子亦然。


  第9幕，娜娜怀疑自己是否幸福。在俱乐部，点唱机，她跳舞，然而却无人回应，在场的三个男人，惊异而拒绝的眼神。


  第11幕是很多人的挚爱。这个老人家很可爱。他为这个巴黎普通妓女娜娜讲哲学，讲思考、讲谎言、讲爱情。

沉默中言语背叛我们，而我们又背叛言语。说话的生命，无声地死亡。


  第12幕，Godard所说的“不是新的起点，而是终点”。我们看到大幅的电影海报“祖与占”，同样一部关于生活最终爱到绝望而死的电影。当然，这是特吕弗跟戈达之间彼此心照不宣的话。

  娜娜倒在员工餐厅的门口。

  这一幕的开始，是一个画家和妻子的故事。画家沉溺于自己的画，画中的妻子是如此完美，而当画作完成，募然回头转看身边真实的妻子的时候，发觉她已经死去。


  这部影片的音乐特别出色，节奏也很有逻辑。戈达当时的女神Anna Karina演绎得很精彩，演员一直回避镜头，然而也有那么一些偷瞄镜头的俏皮。

  喜欢这部影片，因为当中就包括了很多个故事，圣女贞德、三个火枪手、画家……万物皆本色，逃离不了命运的娜娜，生活给她的不幸，她回应生活的随性和美丽，就跟戈达的超然一样，让人难忘。
      </影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cuckoo</作者>
<标题>为自己保留的灵魂：尝试理解娜娜，戈达尔，和桑塔格</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-15 23:31:01</时间>
<影评>

戈达尔以蒙田的一句 “You must lend yourself to others, but give yourself to yourself ” 开始电影的叙述。他也曾公开说过，《随心所欲》“is a film on prostitution that tells how a young and pretty Parisian salesgirl gives her body but keeps her soul 娜娜给出了她的身体却留下了自己的灵魂"。 娜娜作为一个妓女，把身体借给别人的表达很明显，但是她怎样留住一部分自己，或者说，怎么样留住自己的灵魂，戈达尔是如何通过电影体现的呢？对此，苏珊·桑塔格在《反对阐释》那篇关于《随心所欲》的文章里写得很直接："But if we ask, how has Godard shown us Nana keeping herself for herself, the answer is: he has not shown it." 答案就是，他其实没有直接展现出来...这就很让人困惑了！（看电影看个半懂不懂，看桑塔格的文章仍然看个半懂不懂。哈哈哈哈哈。）
戈达尔在谈及这部电影的时候还说   “ I wanted to show the ‘adventures of Nana so-and-so’ side of it ...How can one render the inside? Precisely by staying prudently outside.” 展现人物内心的方式就是不去挖掘她的内心。整部电影的确避开了所有心理刻画，很像纪录片的形式，让人琢磨不透。这句话也很明显指向了电影里娜娜前夫保罗讲的关于鸡的故事：The chicken has an inside and an outside. Remove the outside and you find the inside. Remove the inside, and you find the soul. 娜娜和鸡一样，像一个俄罗斯套娃，先是outside，剥掉outside是inside，但还需要剥掉inside才能看到里面藏着的灵魂。但我们作为观众，被戈达尔置于oustide之外，没有办法去把套娃拧开。
桑塔格觉得，娜娜拒绝自己的old identity，脱掉自己的衣服成为妓女的时刻就是她剥掉自己的outside的时候，她的outside就是她的old identity。虽然桑塔格没有继续解释娜娜的inside，但按照她的思路，可以理解为娜娜的new identity，妓女身份，即为她的inside。因此，我猜想当娜娜拒绝自己的inside的时候，就是她灵魂的现身之时。
不像她的朋友 Yvette 和 Yvette  代表的大部分妓女，认为自己做妓女纯属无奈，被糟糕的老公和嗷嗷待哺的小孩，被悲惨的生活所逼迫，娜娜觉得她成为妓女是自己的选择，和他人无关。她是自由的，她有权选择，她也为自己所有行动负责。娜娜为自己保留的自由选择的权力，即她把灵魂留给自己的象征。
I think we’re always responsible. We’re free. I raise my hand – I’m responsible. I turn my head – I’m responsible. I am unhappy – I’m responsible. I shut my eyes – I’m responsible. I forget I’m responsible, but I am.
娜娜觉得，做妓女是她的选择，不做妓女也是自己的自由。因此，当她遇上那个年轻人，并陷入爱河后，她选择放弃她的妓女身份。娜娜要剥去自己的inside，而我们在这之中瞥见了短暂的一丝灵魂之光。她在被Raoul押往交易的地点的车上，问Raoul自己做错了什么。Raoul说 “You must take anyone who pays”，娜娜马上拒绝“ “Not anyone. Sometimes it’s degrading” 。作为一个妓女，娜娜居然还要保留选择客人的权力，要保留“从良”的权力。她的选择，她的自由，她灵魂里的尊严，在别人看来即是错误。娜娜的确为此也承担了责任，付出了生命的代价。
总结来说，我们在当娜娜选择离开自己的outside（她的old identity），后又剥离她的inside（她的妓女身份）时，看到了她为自己保留的灵魂（她“随心所欲”生活的自由和责任）。我大概就是这么理解娜娜，和戈达尔与桑塔格对这部电影的评价的。


</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰山李</作者>
<标题>人生在世</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-27 12:15:36</时间>
<影评>
        它就像你在午後三點半灑滿初秋溫煦陽光的空闊大街上漫步時驟起的一陣小雨。你本能地知道你應該隨便找個街邊的商店避雨，但這雨卻溫柔而毫無進攻性，不論你穿的衣服是不是防水是不是會因沾水而脫色，這些考量都被這雨的輕浮死死按在原地不能被你的大腦調用。於是你安心地被這雨包裹住，陽光換成了聚光燈在無垠的這條街上準確而迅速地定位到了你身上。你已無從逃離，你並不知道十分鐘后這小雨會突然轉為暴風雨。這就是你的生活。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rucchi Marat</作者>
<标题>The talk</标题><作者评分 />
<时间>2018-04-03 19:16:22</时间>
<影评>



Nana: Why are you reading?
Parain: It's my job.
Nana: It's odd. Suddenly I don't know what to say; it often happens to me. I know what I want to say. I think about whether it is what I mean. But when the moment comes to speak, I can't say it.
Parain: Yes, of course. You've read the Three Musketeers?
Nana: I saw the film, why?
Parain: Because in it, Porthos, this is really in Twenty Years Later, Porthos, all strong, a little stupid, he has never thought in his life. He has to place a bomb in the cellar to blow it up. He does it. He places the bomb, lights the fuse, then he runs away of course. But suddenly he begins to think. What about? How is it possible to put one foot before the other? You must have thought about that too. So he stops running. He can't go on. He can't move forward. The bomb explodes, the cellar fell on him. He holds it up with his shoulder. But after a day, or maybe two, he is crushed to death. The first time he thought, it killed him.
Nana: Why did you tell me that story?
Parain: No reason, just to talk.
Nana: Why must one always talk? Often one shouldn't talk, but live in silence. The more one talks, the less words mean.
Parain: Perhaps. But can one?
Nana: I don't know.
Parain: I've found that we can't live without talking.
Nana: I'd like to live without talking.
Parain: Yes, it would be nice, wouldn't it? Like loving one another more. But it isn't possible.
Nana: But why? Words should express just what one wants to say. Do they betray us?
Parain: But we betray them, too. One should be able to express oneself. It has been done in writing. Think: someone like Plato, can still be understood - he can. Yet he wrote in Greek, 2,500 years ago. No one really know the language, at least not exactly. Yet something get through, so we should be able to express ourselves. And we must.
Nana: Why must we? To understand each other?
Parain: We must think, and for thoughts, we need words. There's no other way to think. To communicate, one must talk, that is our life.
Nana: Yes, but it is very difficult. I think life should be easy. Your talk of the Three Musketeers may make a good story, but it's terrible.
Parain: Yes, but it's a pointer. I believe, one learns to talk well only when one has renounced life for a time. That's the price.
Nana: So, to speak is fatal?
Parain: Speaking is almost a resurrection in relation to life. Speech is another life from when one does not speak. So, to live in speech, one must pass through the death of life without speech. I may not be putting it clearly, but there's a kind of ascetic rule that stops one from taking well until one sees life with detachment.
Nana: But one can't live everyday life with... I don't know
Parain: With detachment. We balance, that's why we pass from silence to words. We swing between the two because it's the movement of life. From everyday life one rises to a life we call superior, the thinking life. But this life presupposes one has killed the everyday too elementary life.
Nana: Then thinking and talking are the same thing?
Parain: So I believe. Plato said so, it's an old idea. One cannot distinguish the thought from the words that express it. An instant of thought can only be grasped through words.
Nana: So one must talk and risk lying?
Parain: Lies too, are part of our quest. Errors and lies are very similar.
Nana: (Tries to interrupt)
Parain: I don't mean ordinary lies, like I promise to come tomorrow, but I don't, as I didn't want to. You see, those are ploys. But a subtle lie is a little different from an error. One searches and can't find the right word. That's why you didn't know what to say. You were afraid of not finding the right word, that's the explanation.
Nana: How can one be sure of having found the right word?
Parain: One must work. It needs an effort. One must speak in a way that is right, doesn't hurt, says what has to be said, does what has to be done, without hurting or bruising.
Nana: One must try to be in good faith. Someone told me: "There is truth in everything, even in error."
Parain: That's true. France didn't see it in the seventeenth century. They thought one could avoid error, and what's more, that one can live directly in the truth. It isn't possible. Hence Kant, Hegel, Germany philosophy: to bring us back to life, and makes us see that we must pass through error to arrive at the truth.
Nana: What do you think about love?
Parain: The body had to come into it. Leibnitz introduced the contingent. Contingent truths and necessary truths make up life. German philosophy showed us that in life, one thinks with the servitudes and errors of life. One must manage with that, that's true.
Nana: Shouldn't love be the only truth?
Parain: For that, love would always have to be true. Do you know anyone who knows at once what he loves? No. When you are twenty you don't know. All you know are bits and pieces, you make arbitrary choices. Your "I love" is an impure affair. But to completely at one with what you love you need maturity. That means searching, that is the truth of life. That's why love is a solution, on condition that it is true.

字幕来源: https://www.youtube.com/watch?v=VUp_du3awI0
与Nana交谈的学者为法国哲学家 Brice Parain (Courcelles-sous-Jouarre, 10 March 1897 - 20 March 1971 ) https://en.wikipedia.org/wiki/Brice_Parain


</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Titan_Pascal</作者>
<标题>搬运：苏珊桑塔格《反对阐释》中的对应影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-11 17:07:05</时间>
<影评>


以下是《随心所欲》在巴黎首映时，戈达尔为其起草的广告语：
　　　　随心所欲
一部　　　　　　　　一系列
关于　　　　　　　　体验
卖淫　　　　　　　　使她
的　　　　　　　　　经历了
影片　　　　　　　　人类
讲述　　　　　　　　一切
一个　　　　　　　　尽可能
年轻　　　　　　　　深刻
而　　　　　　　　　的
俊俏的　　　　　　　情感
巴黎　　　　　　　　由
女店员　　　　　　　让-吕克·
如何　　　　　　　　戈达尔
出卖　　　　　　　　执导
肉体　　　　　　　　由
如何　　　　　　　　安娜·卡里纳
像影子一样　　　　　主演
在来来往往中　　　　之
守护着　　　　　　　随心
灵魂　　　　　　　　所欲
前言：《随心所欲》诱使人们从理论上对待它，因为——从理智和美学上说——它极其复杂。就艺术作品是“关于”思想的这种说法的最好、最纯粹、最复杂的意义上说，戈达尔的电影是关于思想的。在写这些札记时，我发现，在一九六一年七月二十七日巴黎周刊《快报》刊登的一篇采访中，他曾说过：“说到底，我的三部影片都有一个相同的主题。我抓住的是一个有某种思想并试图穷尽这种思想的个人。”戈达尔说这些话，是在他拍摄了一系列短片以及《筋疲力尽》（一九五九，让·瑟贝格和让-保罗·贝尔蒙多主演）、《小兵士》（一九六〇，米歇尔·苏波尔和安娜·卡里娜主演）和《女人就是女人》（一九六一，卡里娜、贝尔蒙多和让-克劳德·布里阿里主演）之后。那么，他一九六二年拍摄的第四部影片《随心所欲》是否也是这样呢？这正是我想要说明的。
注释： 戈达尔一九三〇年出生于巴黎，至今已完成十部故事片。在上面提到的四部影片后，他还制作了《卡宾枪手》（一九六二——一九六三，马里奥·马斯和阿尔贝·儒洛斯主演）、《轻蔑》（一九六三，布里基特·芭多、雅克·帕朗斯和弗里茨·朗格主演）、《另外一伙》（一九六四，卡里娜、萨米·弗雷和克劳德·布拉索主演）、《已婚女人》（一九六四，马莎·梅里尔和贝恩纳德·诺尔主演）、《阿尔法城》（一九六五，卡里娜、艾迪·康斯坦丁和阿金·塔米罗夫主演）、《狂人皮埃罗》（一九六五，卡里娜、贝尔蒙多主演）。这十部影片中，有六部在美国上映过。第一部影片在美国被称作《气息奄奄》，现已成为艺术剧院的经典；第八部影片《已婚女人》也为不同层次的人所接受。但其他几部在这里分别被译作《妇人就是妇人》、《蔑视》、《我的生活》和《另外一伙》的影片，则在评论上和票房上都失败了。《精疲力尽》（被译作《气息奄奄》）的出色之处现在无人不晓，而我则应该解释一下我为何对《随心所欲》情有独钟。我并不声称戈达尔所有这些其他的影片都同等地出色，但他每一部影片都有众多最高水准的段落。美国严肃的批评家们对《轻蔑》这一部虽有严重缺陷但其雄心和原创性却非同一般的影片的反应迟钝，在我看来，尤其显得可悲。
1
“电影仍然是一种图像艺术。”科克托在其《日记》中写道，“通过其中介，我以画面来写作，使我自己的意识形态获得一种实在事实的力量。我展示别人说的话。例如，在《俄耳甫斯》中，我并不叙述穿镜而过这一动作；我展示它，以某种方式证实它。如果我的人物公开表演我让他们表演的东西，那我使用的手段就并不重要。电影最伟大的力量在于，就它决定并在我们眼前完成的那些行为而论，它是毋庸置疑的。行为的目击者按照自己的用途来篡改这个行为，扭曲它，不精确地证实它，此乃正常之举。但摄影机却每每使得这些已完成或正在完成的行为获得复现。它驳斥那些不确切的证词和有漏洞的警方报告。”
2
一切艺术皆可当作某种证据，一种以最丰富的激情作出的精确证言。任何艺术作品都可被看作是一种尝试，对它所再现之行为的确凿无疑性所做的尝试。
3
证据与分析不同。证据确定某事曾经发生。分析展示它为何发生。证据，按定义来说，是一种充足的论据；但证据充足性的代价在于，证据总是形式性的。只有已包含于前提中的那种东西才能最终被证实。然而，在分析中，通常有更深刻的理解角度和更深刻的因果关系。分析是实质性的。分析，按定义来说，是一种通常不充足的论据；确切地说，它是无休无止的。
当然，一部既定的艺术作品被构思为某种证据的程度，是个比例问题。自然，某些艺术作品比另一些艺术作品更趋向于证据，更基于形式的考虑。但我仍认为，一切艺术皆趋向于形式，倾向于形式的充足而不是实质的充足——结尾部分展示出优雅的场面和巧妙的构思，但从心理动机或社会力量的角度看，却令人难以信服（请想一想莎士比亚大多数剧作、尤其是喜剧的那些令人难以置信可却令人大为满意的结尾）。在伟大艺术中，是形式——或，用我在这里的说法，是那种想去证实而不是去分析的欲望——才终究是最重要的。是形式才使艺术作品收尾。
4
在两种意义上，我们说那种关切证据的艺术是形式性的。它的题材是事件的形式（与事件事实无关），是意识的形式（与意识事实无关）。它的手法是形式的；这就是说，它们包含了一种引人注目的设计因素（对称、重复、倒置、转折等等）。即便当作品承担了如此之多的“内容”以至自称是说教之作——例如但丁的《神曲》——时，也是这样。
5
戈达尔的影片尤其倾向于证据而不是分析。《随心所欲》便是一种展示、一种显现。它展示某事发生，而不是某事为何发生。它揭示事件的不容改变性。
为此缘故，戈达尔的影片根本不去关心时下话题，尽管表面看来不是这样。与社会的、时下的问题有关的艺术从来就不能只是展示某事之为某事。它必须说明某事如何之为某事。它必须说明某事缘何之为某事。但《随心所欲》的全部意义，在于它不解释任何事情。它拒绝因果性（因此，在该片中，叙事的那种常见的因果秩序因情节被极其任意地分割成了十二个插曲而遭瓦解——这些插曲不是因果地、而是顺次地彼此相连）。《随心所欲》当然不是“关于”卖淫的话题的，正如《小兵士》不是“关于”阿尔及利亚战争的话题的。戈达尔也没有在《随心所欲》中给我们提供任何解释，一种按日常的理解可以认可的那类解释，来说明是什么原因迫使其女主人公娜拉变成了一个妓女。是因为她从前夫或她工作的那家唱片店的一个店友那儿借不到两千法郎用来偿付拖欠的房租，而被锁在了她的公寓的门外？很难说是因为这个。至少，不单单因为这个。但我们知道的也就差不多是这些。戈达尔展示给我们的，只不过是：她的确变成了一个妓女。此外，在该片的结尾处，戈达尔也没有向我们展示娜拉的男妓情人为何“出卖”了她，或他们之间到底发生了什么事，或导致娜拉死亡的那最后一场街头枪战的幕后原因到底是什么。他只是展示给我们看她被出卖了，她死了。他不分析。他证实。
6
在《随心所欲》中，戈达尔使用了两种提供证据的方式。他向我们出示大量的用来显示他想证实之事的意象，出示一系列用来解释此事的“文本”。为了把这两种因素分开，戈达尔的影片采用了一种真正新颖的揭示手法。
7
戈达尔的意图与科克托的意图一致。但戈达尔发现疑难的地方，科克托却无所察觉。科克托想要展示并想使之变得确凿无疑的，是魔幻——诸如迷幻的现实、变形的永恒可能性（例如穿镜而过，等等）这类事情。戈达尔想要展示的恰恰相反：是反魔幻之物，是理智之结构。这正是科克托何以使用靠意象的近似性来连接事件的手段的原因——为的是形成一个感觉整体。戈达尔根本不去借用这种意义上的美感。他采用的是一些碎裂、分散、疏离和断裂的手法。例如，《筋疲力尽》中著名的断断续续的剪辑方式（如跳跃式剪接，诸如此类）。另一个例子：《随心所欲》被分割成十二个插曲，每个插曲开始前都有像章节标题一样长长的篇头字幕，或多或少地告诉一下我们将要发生何事。
《随心所欲》的节奏是停停走走的（这也是《蔑视》的节奏，尽管表现为另一种风格）。因而，《随心所欲》被分成了彼此独立的插曲。因而，各插曲的片头、片尾音乐也重复地一停一止，而娜拉的面孔也展示得极不连贯——首先是左脸侧影，然后（没经任何过渡）是正面，然后（也没经任何过渡）是右脸侧影。然而，最重要的是，整个影片中，对白和画面是分离的，导致思想和情感各自堆成一团。
8
在电影的整个历史中，画面和对白一直协同地起作用。在默片中，对白——以字幕的形式显示——与画面连续交替使用，并实际上把各个画面连接在了一起。随着有声片的到来，画面与对白开始同时出现，而不是相继出现。在默片中，对白既可以被看作是对行为的评论，又可以看作是行为参与者的对话，而在有声片中，对白几乎完全地、确实地成了（除纪实电影外）对话，占据了重要地位。
戈达尔恢复了具有默片特征的那种对白与画面分离的做法，但把它置于了新的层面上。《随心所欲》显然由两类互无关联的材料构成——即视觉的材料和听觉的材料。但在区分这两类材料时，戈达尔却非常灵活，甚至像是在玩游戏似的。其中一个变化是第八个插曲的电视纪实风格或写实电影风格——在该片断中，人们首先是被带上了一辆穿行于巴黎的轿车上，然后在快速切换的蒙太奇中看到十来个嫖客的镜头，听到一个干巴巴的、单调的声音在急速地细说着妓女职业的乏味、危险和令人骇然的艰辛。另一个变化在第十二个插曲里，在这个片断中，娜拉和她年轻的情人之间说的那些陈词滥调般的情话，以底边字幕的形式投射在银幕上。可这些喁喁私语观众根本就听不见。
9
因此，《随心所欲》必须被看作是叙事影片这种独特的电影体裁的一个拓展。这种体裁有两种标准的形式，两者都为我们提供画面外加一个文本。就第一种形式而言，一种非个人的似乎是作者的声音，叙述着电影。就第二种形式而言，我们听到主人公的内心独白，叙述那些我们在银幕上看到的发生在他身上的事件。
对第一种类型，这里举出两个例子，即雷乃的《去年在马里安巴德》和麦尔维尔的《小捣蛋鬼们》，它们都有这样的特征，即一个无意中看到某个情景的匿名者的话外音在进行评说。对第二种类型，这里举出一个例子，即弗朗居的《苔蕾丝·德斯盖鲁》，以主人公的内心独白为特征。或许，第二种类型中最杰出的例子，是布勒松的《乡村牧师日记》和《死囚出逃》，在这两部影片中，整个情节均是由主人公叙述的。
戈达尔在他的第二部影片《小兵士》中使用了在布勒松那儿臻于完美的那种技巧，该片于一九六〇年拍摄于日内瓦，尽管直到一九六三年一月才公映（原因是法国的检查官员禁止该片上映，达三年之久）。该片表现的是主人公布鲁诺·福勒斯梯尔的一连串的反思，他卷入了一个右翼恐怖组织，受命前去刺杀一个为民族解放阵线工作的瑞士特工人员。影片一开始，观众就听到福勒斯梯尔的声音在说：“我已经过了行动的年龄。我已经老了。反思的年龄已经来临。”布鲁诺是一个摄影师。他说：“拍摄一张脸，就是去拍摄隐藏在这张脸后面的灵魂。摄影是拍摄真相。电影一秒钟提供二十四次真相。” [1]《小兵士》中的核心段落，即布鲁诺思考图像与真相之间的关系的那一幕，预示了《随心所欲》中那一段有关语言与真相之间关系的复杂思考。
由于《小兵士》中的情节本身以及人物之间的实际关系大多是经由福勒斯梯尔的独白传达出来的，戈达尔的摄影机就摆脱了成为沉思——关于事件的某些侧面的沉思，关于人物的沉思——的工具的命运。摄影机研究的是静态的“事件”——卡里娜的脸、建筑物的外观、驱车穿过城市——以此或多或少地孤立了激烈的情节。有时画面看起来随意，表达一种情感方面的中立；有时，画面表明一种强烈的情感投入。倒像是戈达尔先是听到某事，然后才看到他听到的事。
在《随心所欲》中，戈达尔把这种先听后看的技巧推向了新的复杂层次。在该片中，不再有一个统一的要么表现为主人公的声音（如在《小兵士》中）、要么表现为一个像上帝一样无所不知的叙事者的视角，而是一系列充满不同描述的文献（文本、叙事、引语、摘录、片断）。这些主要的是一些文字；但它们也可能是无言的声音，或甚至是无言的画面。
10
在《随心所欲》的系列片头以及第一个插曲中，可以看到戈达尔的技巧的所有要素。这些片头显示出娜拉的一个左脸侧影，侧影很暗，几乎只是一个剪影（该片的全名是《随心所欲：一部由十二个插曲组成的影片》）。片头继续，显示出她的脸部正面，然后切换到右侧，但仍然昏暗不明。时不时地，她眨眨眼，或轻微地晃动一下脑袋（似乎长久保持不动的姿势不怎么舒服），或舔一下嘴唇。娜拉在摆姿势。她被观看。
随后我们看到第一个插曲的标题：“插曲一：娜拉与保罗。娜拉想要放弃。”然后画面开始，但重点仍在言语上。影片正好从娜拉与一个男子的谈话的中间开始；他们坐在一家咖啡店的吧台上，背对着镜头；除了他们的谈话声，我们还听到一个侍者的声音，以及其他顾客断断续续的交谈声。他们总是避开镜头，随着他们谈话的继续，我们得知那个男子（保罗）是娜拉的丈夫，得知他们有一个孩子，得知她最近离开了丈夫和孩子，想去做演员。在这个短促的在公共场合的会面（影片没有交待这是谁的主意）中，保罗显得僵硬、不友善，但希望她回家；娜拉则显得压抑、绝望，对他颇为反感。在两个人说了一通疲倦而又尖刻的话后，娜拉对保罗说：“你说得越多，就越没意义。”在整个开头场景中，戈达尔彻底地剥夺了观众的观看的权力。没有交替切入镜头。观众不被准许去观看，去投入情感。他只被准许去听。
只有在娜拉和保罗中断了他们毫无结果的谈话、离开吧台去弹球机那边玩弹球游戏时，我们才看清他们。甚至到这时，重点仍在听觉上。当他们又开始谈话时，我们又只能看到他们的背影。保罗不再恳求她，变得恶言恶语。他对娜拉谈起他的当小学教员的父亲从自己一个学生那儿收到的那篇写得滑稽百出的命题作文，出的题目是“鸡”。“鸡有一个内部，有一个外部。”这个小女孩写道，“去掉外部，你就可以看见内部，你就可以找到灵魂。”话音未落，画面就淡出了，该插曲结束了。
11
鸡的故事是该片众多“文本”的第一个文本，这些文本使戈达尔所要表达的东西获得证实。因为鸡的故事当然是娜拉的故事（在法语中，“鸡”是一个双关语——法语词“poule”类似美国英语中的“chick”，但粗俗得多，既有“鸡”的意义，又有“小妞儿”的意义）。在《随心所欲》中，我们看到娜拉脱光了衣服。该片以娜拉脱去她的外部开始：她脱去了她过去的身份。在数个插曲中，她的新身份是妓女。但戈达尔的兴趣，既不在卖淫行为的心理学方面，也不在卖淫行为的社会学方面。他把卖淫当作生活的组成部分的分裂的最极端的隐喻——把它当作一个考验的基础，一种对何为生活之实质、何为生活之冗余的探讨的检验。
12
整个《随心所欲》可以被视作一个文本。它是理智的文本，是对理智的研究；它涉及严肃性。
在该片十二个插曲中，其中十个“使用”了文本（在更确切的意义上）：第一个插曲中由保罗讲述的那个小姑娘关于鸡的作文；第二个插曲中由那个女售货员复述的摘自一篇刊登在黄色杂志上的故事（《你夸大了逻辑的重要性》）的一段文字；在第三个插曲中娜拉所看的德雷耶影片《贞德》的那个片断；第四个插曲中娜拉向警方探员讲述的偷窃一千法郎的故事（我们从中获知她的全名是娜拉·克莱恩，出生于一九四〇年）；第六个插曲中伊维特的那个故事——她在两年前如何被雷蒙抛弃——以及娜拉的答复之词（“我自己负责。”）；第七个插曲中娜拉写给一家妓院的鸨母的求职信；第八个插曲中对妓女的生活和日常事务的纪实性陈述；第九个插曲中播放的舞曲录音；第十一个插曲中与那位哲学家的谈话；第十二个插曲中鲁伊吉大声朗读的一篇埃德加·爱伦·坡小说（《椭圆形肖像》）的片断。
13
从智性上说，该片中的所有文本，最精致的要算第十一个插曲中娜拉与那位哲学家（由哲学家布莱斯·帕兰扮演）在一家咖啡馆的谈话。他们讨论语言的性质。娜拉问哲学家为什么没有言语人就不能生存；帕兰解释道，这是因为言语等于思考，思考等于言语，而没有思想就没有生活。这不是要不要言语的问题，而是如何正确表述的问题。要做到正确表述，就需要一种节制的（“禁欲的”）、超然的态度。人们必须明白，不存在直达真相的捷径。人们需要走些弯路。
在谈话开始之初，帕兰曾谈及大仲马笔下的珀索斯的故事，此人是一个行动者，当他第一次思考时，就送了命（帕索斯埋好炸药，刚要拔腿跑开，突然停下脚步，琢磨起人是如何会行走的，为何人人都从来是先迈一条腿，再迈另一条腿的，这时炸药爆炸了。他被炸死了）。这个故事，也和那个有关鸡的故事一样，让人感到是对娜拉命运的暗示。通过这两个故事，以及下一个（最后一个）插曲中爱伦·坡的故事，我们——从形式上而不是实质上说——对娜拉的死有了心理准备。
14
戈达尔把从蒙田那儿摘录的一句话当作这部探讨自由与责任的电影—论文的座右铭：“把自己租给他人；把自己留给自己。”妓女的生活，当然是这种把自己出租给他人的行为的最极端的隐喻。不过，如果我们追问，戈达尔是如何向我们展示娜拉把自己留给自己这方面的情形的，答案是：他没有展示。毋宁说，他对此只作了评说。我们被隔在一定距离之外，除了靠推断，并不了解娜拉的动机。该片避开了一切心理描绘；没有去探究情感的种种状态和内心痛苦。
戈达尔告诉我们，娜拉知道她自己是自由的。但这种自由没有心理上的内部。自由不是一种内在的、心理方面的东西——倒更像是身体方面的适得其所。它是某人之所为，之所是。在第一个插曲中，娜娜对保罗说：“我想死。”在第二个插曲中，我们看到娜拉绝望地设法去借钱，设法躲开女看门人溜进自己的公寓却没能躲过去。在第三个插曲中，我们看到她在电影院里因《贞德》而潸然泪下。在第四个插曲中，我们看到，当她在警察局里交待偷窃一千法郎的可耻行为时，又一次流泪了。“我真希望我是别人。”她说。但在第五个插曲（《在街上，第一个主顾》）中，娜拉变成了她之所是。她已经走上了那条通向她的自我确认和死亡的路。我们看到，娜拉只有作为一个妓女，才能确认她自己。这正是第六个插曲中娜拉对她的妓女同行伊维特说的那一番话的含义所在，她平静地说：“我自己负责。我转动我的脑袋，是我在转动它，我对此负责。我抬起手，是我自己在抬起它，我对此负责。”
自由意味着责任。当人们认识到事物正是其所是的时候，他们便是自由的，也因而才是负责任的。因此，娜拉对伊维特说的那番话以这些字眼结束：“盘子就是盘子。男人就是男人。生活就是……生活。”
15
自由没有心理上的内部——在一个人的“内部”找不到灵魂这种东西，只有在去掉“内部”后才可找到——这种极其具有唯灵色彩的信条，正是《随心所欲》所欲阐明的。
人们或许会去猜度，戈达尔对他有关“灵魂”的意识与传统基督教有关“灵魂”的意识之间的差异非常敏感。戈达尔对德雷耶的影片《贞德》的挪用，恰好突出了这种差异；因为我们所看到的是这样一个场面，那位年轻的牧师（由安托南·阿尔托扮演）前来告诉贞德（由穆勒·法尔柯内蒂扮演），她将被烧死在火刑柱上。贞德宽慰神情悲哀的牧师道，她的殉道，正是她的解脱。一方面，这种对另一部影片的片断的选用的确使我们与这些思想和情感保持距离，另一方面，殉道的引入，在此语境中也并无反讽之意。卖淫，正如《随心所欲》让我们看到的，完全具有受难的性质。诚如第十个插曲的标题言简意赅地表达的：“快乐并不都有趣。”而娜拉的确死了。
《随心所欲》的十二个插曲，是娜拉走向十字架的十二个站点。但在戈达尔的影片中，虔诚与殉道的价值被移置到了完全世俗的层面上。戈达尔提供给我们的，是蒙田，而不是帕斯卡尔，是某种类似布勒松式的唯灵性的倾向和深度的东西，但没有其天主教色彩。
16
《随心所欲》的一个败笔，出现在片尾，在那里，戈达尔以影片制作者的外在角度切入影片，从而破坏了影片的整体性。第十二个插曲开始，我们看到娜娜与鲁伊基呆在同一个房间里；他是一个年轻人，她显然爱上了他（我们此前在第九个插曲中见到过他一次，在该插曲中，娜娜在一个弹球房遇到他，与他调情）。刚开始时，场景是无声的，那些对话——“我们出门吧？”“你为什么不搬来和我住呢？”等等——被打成银幕底边字幕。然后，躺在床上的鲁伊基开始大声朗读爱伦·坡的故事《椭圆形肖像》的片断，该故事描写的是一位艺术家，他全神贯注，画着自己妻子的一幅肖像，力求画得毫厘不爽，但在他大作告成之时，妻子却死了。场景在故事片断的朗读声中渐渐淡出，另一个画面紧接着开始，出现的是娜娜的男妓情人拉鲁尔，他粗野地拽着她穿过她公寓楼的院子，把她推进一部轿车。轿车行驶一段路程（一、两个快速画面）后停下来，拉鲁尔把娜娜交到另一个男妓的手里；但他发现对方给的钱不够，于是双方拔枪相向，娜娜中弹，最后一个画面是那辆轿车一溜烟跑了，娜娜躺在街上，死了。
这里令人反感的不是影片结尾的唐突，而是因为，考虑到扮演娜娜的女演员安娜·卡里纳是戈达尔的妻子，他显然在影片之外另有所指。他是在嘲弄有关他自己生活的传闻，而这是不可宽恕的。这无异于一种特别的胆怯，仿佛戈达尔不敢指望我们接受娜娜的死——死得极其不合情理——非要在最后一刻提供一种下意识的因果性（那个女人是我的妻子——那个画妻子肖像的艺术家害死了妻子——娜娜必须死）才觉得行得通。
17
若不论这一失误，《随心所欲》在我看来是一部完美的影片。这就是说，它试图去做既宏伟又精致之事，而它做得完全成功。戈达尔或许是当今惟一对“哲理电影”感兴趣并且具有与此工作相称的才具和谨慎作风的导演。其他导演对当代社会和人性的性质有其“观点”；有时，他们的影片或许超越了他们提出的那些思想。但戈达尔是第一个完全把握了以下这一事实的导演，即为了严肃对待思想，就必须为表达这些思想创造出一种新的电影语言——如果这些思想具有灵活性和复杂性的话。在《小兵士》、《随心所欲》、《卡宾枪手》、《轻蔑》、《已婚女人》、《阿尔法城》中，他一直尝试着用不同的方式做到这一点，而我认为，《随心所欲》是其最成功的影片。因为戈达尔的这种观念，因为他用以追求这种观念的一批出色的作品，他在我看来是最近十年来出现的最重要的导演。



</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>hitlike</作者>
<标题>简略记述几点</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-04-04 09:28:46</时间>
<影评>
        1，此片与对《精疲力尽》的观看是否可成镜像对比，包括结局的死亡：一个是叙事推断出的死亡，一个是叙事隐喻出的死亡；

2，形式化探讨再攀一级，简直到了拥塞的地步，散文体、纪实性、颠覆拍摄角度、背光、直接音效、文本牵涉、作者干预 .....

3，珀索斯 —圣女贞德—娜娜， 思考：迈步—思考：神启—思考：贞德的意义， 三者结局亦同；

4，镜头前长久的背影——胁迫观众反思自身观看位置的战略雏形；（《戈达尔：影像、声音与政治》）

5，第十一章，第十一章，第十一章，语言和交流的问题，强行插入的一篇议论文，重要但恰好破坏电影，形成有关“错误”的悖论；

6，需读苏珊·桑塔格《反对阐释》中对该片的评论。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>但见空山</作者>
<标题>话语失效，巴黎街头伫立的巴别塔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-22 10:39:07</时间>
<影评>

在资料馆观看了这部戈达尔的名片，当场座无虚席，我与朋友坐在最后一排，看人头翕动。随着电影发展，大家纷纷开始小声交头接耳，原因比较明显，看不太懂。
我居住的地方是一个影视园区，其中大多数人都是影视方面的创业者，会来光顾这家资料馆的想必也是同一批人。恰恰是这部分观影人群，更容易被本片误导，把握不到其中的核心意图——这里的对话要推进怎样的剧情、表达怎样的人物关系？这个镜头语言要表达导演怎样的含义？这个人物对核心表意有怎样作用……
在我看来，这部影片表达的是语言的失效。当人与人之间沟通的最重要手段——语言，变得不可靠时，一个美丽至极的女人将经历怎样的人生。
首先，影片百分之八十以上的时间都用在了对话上，而仔细分析后就会发现，这些人物间的对话大多数都是莫名其妙、言不达意的。答非所问，无法准确表达自己的感情，说到痛处，只能重复——影片中出现了两次非常不自然的重复。
“这关你什么事？这关你什么事？这关你什么事？这关你什么事？这关你什么事？这关你什么事？”
“别这样，娜娜。”
中间娜娜在餐厅中和那个萍水相逢的老人的谈话，直接点题地说出了这个主旨——语言的效果，关于谎言和言不达意。有趣的是，就连这一段表达中心思想的对话，两人大多数时候还在自说自话。语言在这里也是失效的。

其次，声音上。影片中出现了数次突然的消音，有时甚至是角色或旁白还在说话的时候。这时就会看到空有嘴唇翕动、字幕告诉我们她在说什么，但声音全无。失声和失语的类比。
最后，配乐是一段令人印象深刻的小段重复，这段忧伤的音乐片段不时出现。除了另外两个地方用了影片中场景内出现了的歌曲作为场景配乐，这个选段是本片唯一的配乐，从头到尾没有变化，没有渐进。这也暗示了娜娜的境遇从头到尾都没有变过，在这个语言失效的世界，她的结局从一开始便已注定。
本片的节奏非常稳定，将娜娜无奈又颓唐的生活娓娓道来。因为对话的段落非常之多，我们便欣赏到了戈达尔除了正反打外，对对话场景的各种有趣的处理方式，其中很对是有开创性的。
最令人印象深刻的还是娜娜站起身，用手量自己的身高，天真可爱简直要溢出荧幕。我将来也要给我喜欢的姑娘拍出这种感觉的电影。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF22丨DAY9圆桌《随心所欲》：“把自己租给他人，把自己留给自己。”</标题><作者评分 />
<时间>2021-10-31 01:48:10</时间>
<影评>



主持人 我略知她一二
大家好，欢迎大家来到第22届法罗岛电影节主竞赛场刊圆桌的第9天第1场，我是主持人我略知她一二，第1场我们讨论的电影是戈达尔导演的《随心所欲》,请各位嘉宾先基于自己的场刊打分聊聊打这个分数的原因,简单说说自己对这个电影的感想吧！
场刊嘉宾 donnie
《随心所欲》3星。这样的女性角色比《罗妈妈妈》更进一步堪称典范，引用豆友cuckoo的一段话“不像她的朋友 Yvette 和 Yvette 代表的大部分妓女，认为自己做妓女纯属无奈，被糟糕的老公和嗷嗷待哺的小孩，被悲惨的生活所逼迫，娜娜觉得她成为妓女是自己的选择，和他人无关。她是自由的，她有权选择，她也为自己所有行动负责。” 拍技女的顶级（电影）。
场刊嘉宾 A7M2带位员
3星，整体短小精悍，篇章式碎片化的叙事手法细数娜娜的生活，几处室内戏调度非常有趣，这次算是get到戈达尔了。
场刊嘉宾 山茶花飘零
2分，八卦的新闻记者戈达尔，不停地追问妓女为什么卖淫，因为不想拍电影嘛，只是生活没得选啊！（看来是我浅薄了）总之疙瘩儿就是很八卦小报。
主持人 我略知她一二
苏珊·桑塔格在《反对阐释》中这样评价戈达尔的《随心所欲》∶“虔诚与殉道的价值被移植到了完全世俗的层面上﹐戈达尔提供给我们的是蒙田﹐而不是帕斯卡尔，是某种类似布勒松式的唯灵式的倾向和深度的东西﹐但没有天主教色彩。”
电影一开篇戈达尔就将蒙田关于自由与责任的思想嫁接到了这部电影里来“把自己租给他人，把自己留给自己。”简单来说就是女主人公娜娜献出了自己的身体但留下了自己的灵魂，你认为娜娜是自由的吗？如果你认为她是自由的，那么她的自由体现在什么方面？如果你认为她是不自由的，那她又被什么而束缚住了呢？
场刊嘉宾 山茶花飘零
我真的对“圣女”这类的东西很无感，所以我看到的多少她的束缚和迫使，没有太多她有意（无意）献身的感觉，我感兴趣的是戈达尔如何拍摄女人，拍摄安娜·卡里娜。
场刊嘉宾 A7M2带位员
不是完全的自由，她被妓女这个职业给束缚了。我觉得是她选择这个职业之后，有其他的事情没办法做这样。
主持人 我略知她一二
但电影里好像没有说她是为生活所迫才做了妓女，结合结局的描述我更倾向于是她自己选择了这个职业。娜娜和其他为了老公或者孩子被迫出来卖的妓女其实不一样，那些妓女就是肉眼可见的没有自由，没有灵魂，但是娜娜的眼中你会时不时瞥见一瞬的自由。
场刊嘉宾 A7M2带位员
这个倒是没错，但我依旧觉得她没有那么的自由，可能只是精神上的吧。
主持人 我略知她一二
精神上的自由其实是本片一个很重要的线索。
场刊嘉宾 山茶花飘零
存在主义妓女罢了。
助理主持人 给艾德林的诗
我想苏珊桑塔格说的“虔诚与殉道的价值被移植到了完全世俗的层面”的理解方向，必然会导致桑塔格最后觉得疙瘩不够彻底地还要为自己与安娜的关系留一手后手。但虔诚与殉道的价值如果能所谓“移植”，那疙瘩想说的就是即便是温和的唯名论，也会解构所谓价值，所以第二个问题，自由就一定是个伪命题，所以桑塔格最后才会觉得疙瘩在结尾的处理不妥。
不过疙瘩终究还是个左翼加尔文主义者，即便现在年老的他也是那种非常强硬的左棍，当然讲究灵魂和身体一起毁灭或者拯救。
特邀嘉宾 千橡
从最浅层的角度看妓女这个职业：我觉得妓女这个职业很方便讲戈达尔对爱的看法。因为娜娜这个妓女对性和爱是分开的，她在做着她的工作的同时，会去憧憬坠入一段她理想的爱情。但是戈达尔的看法是相悖的，所以在娜娜讲灵欲分开的时候她就死于枪下了。
场刊嘉宾 donnie
我觉得她是不自由中寻找自由的，借钱的桥段可以看出她的选择不多，但她仍然依照存在主义的观点进行了主动的选择并为此承担后果，我觉得这部片恰恰显示了存在主义也就是萨特那派的局限性。
助理主持人 给艾德林的诗
灵魂和肉体在《随心所欲》里我认为是一体的，要带着身体去看灵魂，身体的自由也就是灵魂的自由，反之亦然。
特邀嘉宾 千橡
存在主义的核心是超越，娜娜能不能超越她的肉体的桎梏（对primary desire 的追求）。那么成为妓女就是对其的双重肯定（肯定男人对性的渴求和娜娜觉得性是有价值的服务）。没有超越，停留原地导致了枪杀。
场刊嘉宾 donnie
我也觉得没有能超越。
主持人 我略知她一二
我有一个疑问，做妓女代表身体的自由吗？
助理主持人 给艾德林的诗
能自己支配身体，当然是自由。
特邀嘉宾 千橡
身体的自由绝对不是灵魂的自由。这种意义下的支配身体会限制你的灵魂。
助理主持人 给艾德林的诗
其实（灵肉一体）不是个推论，因为人必然是自由的。
特邀嘉宾 千橡
我觉得人类最高的境界就是灵魂和肉体一体，所谓知行合一。但是不是所有人都能自由的。
场刊嘉宾 donnie
这个结尾人都死了身体和灵魂都没有归处了。毕竟技女还是高危行业。我觉得这个一体的自由是不能分割的，不是说一方自由了另一方就也自由了，灵肉并不分离。试想她服务于她人时，他人不把她当人时她什么感觉。正因为被迫的分离才会在看《圣女贞德受难记》时流泪。
助理主持人 给艾德林的诗
灵魂如果有所谓外现，一定会建基于整体的活人。
特邀嘉宾 千橡
如果一方自由不代表另一方自由，不就恰恰说明了两者的自由形式不相同吗？圣女贞德被火烧的最终原因就是有人觉得她不是处女，而“圣女” 必须是以处女之身面对上帝。这种传统女性意识的贞洁概念也是娜娜哭的原因之一。
场刊嘉宾 donnie
对啊，那感受到自由就是自由的，给艾德林的诗说的应该就这个意思。
主持人 我略知她一二
我们上面谈到了娜娜是自由的，因为她不断地抛弃着自己的旧身份从而去探索着自己的新世界，她通过成为妓女来解放自己的内心，当她再次转换新的身份之时就是她的灵魂现身之时，
她为自己保留的灵魂就是随心所欲的自由生活。因为做不做妓女是她的选择、是她的自由，她是有尊严的，并且为自己的尊严付出了生命的代价。你怎样看待这个荒谬而无奈的结局，这是否可以看做是娜娜摆脱世俗束缚而真正走向自由灵魂的唯一途径？
特邀嘉宾 千橡
摆脱世俗束缚的意思是她被枪杀了吗？我觉得你要是相信天堂地狱说的话，她死了确实摆脱了世俗束缚，但是灵魂去哪也就...鬼知道。
场刊嘉宾 donnie
被枪杀是被剥夺了自由权吧？
主持人 我略知她一二
被妓院束缚，她最后死之前被束缚了，因为她逃不走啊。
特邀嘉宾 千橡
她从来没有被妓院束缚，最后想和男的私奔也是因为她对她职业的背叛和信念的更换：不再认为性爱分离，想要爱某一个男的和离开自己性的场所。
主持人 我略知她一二
这其实算是灵魂的升华，她变得更自由了，但是这个社会剥夺了她肉体的自由，因为这个社会不允许妓女从良。（话糙理不糙吧？）
场刊嘉宾 donnie
刚说（灵肉）一体来着，她肯定也感到了灵魂的不自由。
主持人 我略知她一二
被杀了不就被剥夺了肉体的自由吗？可以这么理解吗？所以死亡到底是自由还是不自由？
助理主持人 给艾德林的诗
不自由的感觉是怎么产生的呢？感觉产生之前可能会带有想象，这种想象又从妓女本不应该有自由的概念而来，妓女本不应该有自由又是社会某种“共识”。
特邀嘉宾 千橡
我觉得自由和不自由，一定要分你是肉体和灵魂。从自由形式这个角度来说，肉体和灵魂应该是分开的。死亡是解脱，它不一定是自由的，因为我觉得除非是自己决定的死亡方式，没有几个死亡是说我想死了，至少被枪杀肯定不是娜娜说我想去死了，那在这一个形式上，她的死亡形式是不自由的，但死亡本身对娜娜来说是自由还是不自由呢？我觉得无论是从西方还是东方，大家好像都不认为死后肉体和灵魂同时都能自由，因为西方有这种所谓的灵魂意识，那东方还有这种死后变成鬼魂，然后抱有冤屈的这种《倩女幽魂》式的逻辑。
主持人 我略知她一二
在一个传统妓女形象的底色里一定要保有她圣洁的人性和含辛茹苦的母性，但是本片打破了这个设定，娜娜作为妓女的形象更多的被关注于个体的自由，这是否可以认为戈达尔在创作角色时抛弃了固有的男性凝视？谈一谈你对这个角色的看法。
特邀嘉宾 千橡
这个问题其实和拍摄的幕后是有关系的，戈达尔在拍完《精疲力尽》之后和安娜·卡里娜结了婚。但是在拍摄《随心所欲》之前，安娜怀了孩子然后流产了，所以我觉得《随心所欲》没有特别提到母性，也有可能是因为戈达尔怕安娜受刺激吧。
主持人 我略知她一二
对，我之前有看到这个内幕，但是阴差阳错，最后形成的这个角色是很有趣的。
场刊嘉宾 A7M2带位员
多少还是有点男性凝视在的吧，我感觉他把娜娜拍的好美，比如跟嫖客在房间里的戏。所以这个男性凝视的定义是什么？
特邀嘉宾 千橡
先不加性别前缀，你看电影的镜头多半拍的都是娜娜的侧脸和侧边，本身就是一种观测视角，电影几乎就没有正面直视娜娜，而是带着角度（观点/偏见）去拍娜娜的。
主持人 我略知她一二
但是戈达尔没有拍娜娜的裸体。
特邀嘉宾 千橡
没有拍女性裸体意味着什么呢？
主持人 我略知她一二
意味着是正常的拍法，没什么可置喙的，笑死。
场刊嘉宾 A7M2带位员
所以这个男性凝视的定义是什么？
特邀嘉宾 子夜无人
导演是男人，然后他凝视了，可能他只是瞟了一眼，也没用力凝视。不如说男性蔑视（《男性女性》+《蔑视》）绕回疙瘩了。
特邀嘉宾 千橡
我觉得男性凝视对我的定义是以异性视角去观看女性。
场刊嘉宾 donnie
我觉得这也是规避了本可以博眼球的东西。我知道男性凝视是只拍身体部位。
场刊嘉宾 A7M2带位员
尤其是特写吗？比如说从脚开始往上拍那种。戈达尔应该还好。
主持人 我略知她一二
反正看到男导演拍大篇幅拍女性裸体，说是男性凝视肯定没错。这个词其实有被妖魔化，我问题里的是比较极端的含义。
场刊嘉宾 donnie
就是把女性切割成可以替代成任何女人的部位。这是视觉上的，叙事上是女性被男性拯救，不参与叙事。
特邀嘉宾 我们敏熙
男导演大篇幅拍男人裸体，算男性凝视吗？
主持人 我略知她一二
算同性恋福利。
场刊嘉宾 A7M2带位员
有女性凝视吗？
特邀嘉宾 我们敏熙
《钢琴课》里面女主挑逗老公那段感觉有点这个意思。
主持人 我略知她一二
女性在电影业不占主导，就算凝视的话也没有任何意味。我只知道柯俊雄为了猥亵舒淇加了好几场床戏。回到《随心所欲》你们觉得娜娜这个角色是女性主义的吗？（我其实很讨厌用各种主义去解构角色）
场刊嘉宾 A7M2带位员
舒淇好惨。（女性主义的话）那我只是觉得他把娜娜拍的很美，甚至不像个妓女。
特邀嘉宾 子夜无人
这个角色本身没有什么性意味，应该说法国新浪潮大部分电影我都觉得是性冷淡的，摸上去感觉非常干。
主持人 我略知她一二
只想谈恋爱但是不想做爱的意思吗？法国新浪潮的浪漫有。
特邀嘉宾 子夜无人
忘记以前是不是看雷乃还是谁，拍男女互相赤裸爱抚但是看着像两块大理石，很冰冷惹。
特邀嘉宾 千橡
做爱是性是欲望，恋爱的想要建立社会关系。
主持人 我略知她一二
谈及戈达尔的创作，苏珊·桑塔格认为《随心所欲》是戈达尔所有电影中文本做的最到位的一部，电影里很多发人深思的台词体现了创作者不俗的文字功底，体现在娜娜阐述生活与责任那一段的独白尤为精彩。你怎样看待戈达尔在本片的创作？
他本人也曾提到从《精疲力尽》到《随心所欲》是他在无意识状态下拍摄的作品，《随心所欲》后他会逐渐拍摄更多写实的、实质性的电影，沿着这两条创作轨迹，谈谈你对戈达尔创作生涯中不同的文本符号的理解。
场刊嘉宾 A7M2带位员
戈达尔的作品我看的不多，有些对白挺有趣的，有些就看不懂。把这个问题留给其他人先。
场刊嘉宾 donnie
我挺喜欢他的文本的逼逼叨都可爱。 
特邀嘉宾 千橡
我就根据兴趣看了8-9部，和他几十部的库存比也没啥能做出结论的量。我觉得戈达尔给我的印象就是这种用意识叙事的感觉，后期的电影虽然更好懂，但是我觉得我要是为了看懂就去看这些，我为什么不去看特吕弗呢？
场刊嘉宾 donnie
只能大概说这个时候他还很相信文字，后期不信了。我也不太喜欢特吕弗。
主持人 我略知她一二
说完戈达尔的创作历程，我们来简单说说本片的拍摄。苏珊·桑塔格认为戈达尔并没有直接去展示娜娜是如何保留自己的灵魂，因为戈达尔认为展现人物内心的方式就是不去挖掘她的内心。整部电影的镜头避开了所有心理刻画，像是采用了伪纪录片的拍摄形式，让人难以琢磨。你认为这种拍摄方式是不是对本片最好的呈现方式？缺少心理刻画会不会影响你的观影体验？谈谈你的感受。
场刊嘉宾 donnie
我觉得这就是最好的方式。这关系到摄影机的位置，包括前面千橡说的一直从侧面拍摄，摄影机的视点是外人观察她的视点，而不是主观视点。你不能看到她心理刻画的部分，才是你生活中接触一个人，通过行为来了解她的方式。大量的独白和心理刻画更适合用文学来表达而不是电影。
场刊嘉宾 A7M2带位员
心理刻画就比较像是被“加工”，有时候显得很多余，该片没有用这种手法是挺好的。
主持人 我略知她一二
所以戈达尔用了最简洁的电影语法，创造出了一个最复杂的妓女形象。
场刊嘉宾 donnie
而且电影本身给到的信息量已经巨大了，从布景到表情到动作，这些都和心理息息相关。
主持人 我略知她一二
同时在12幕场景中，我们可以看到电影中镜头的推移十分简洁灵活，没有过多花里胡哨的炫技，并且《随心所欲》最大的贡献就是延续了《精疲力尽》的跳接剪辑方式并进一步发扬光大，这些简洁灵活的拍摄技巧恰恰是法国新浪潮受到全世界注目的原因。法国新浪潮是浪漫而反叛的，请你根据自己的观影体验谈谈对新浪潮的感受。比起旧好莱坞的传统古典叙事，你更青睐于哪一种？
场刊嘉宾 donnie
我更喜欢新浪潮，戈达尔前期的简洁比较受巴赞的影响吧。旧好莱坞真的信息量太少故事太好猜。对新浪潮，我觉得开启了所有创作者的想象力和可能性。
特邀嘉宾 千橡
旧好莱坞是多旧啊？这是要旧到20年代的卓别林和基顿的默片，还是30年代的喜剧，还是40到50年代的战后无脑剧？还是60、70年代的好莱坞作者呀？
主持人 我略知她一二
1967年《雌雄大盗》和《毕业生》开启了新好莱坞时代，旧好莱坞主要指1967年之前吧，因为新好莱坞有明显的时间划分界限。
场刊嘉宾 A7M2带位员
只要在能看明白的前提下，我会更喜欢新浪潮的表现手法，我只是说形式上比较喜欢，旧坞的表现手法太谨慎了，而且都大同小异。
特邀嘉宾 子夜无人
这么说的话，好像60年代末的新好莱坞电影是有意思一点，比如《毕业生》结尾那个怅然若失的味道，那就不是好莱坞的东西。包括约翰休斯顿在那段时期的作品。
场刊嘉宾 donnie
其实55年《无因的反叛》也不好莱坞了。
主持人 我略知她一二
那时候更多是明星效应，詹姆斯迪恩的电影都有很强的个人特质，50年代美国大明星太多了，怎么拍都有意思，60年代大明星不是死了就是不红了，拍的电影贼拉没意思，直到1967年新好莱坞。
场刊嘉宾 donnie
五十年代同期好莱坞也就希区柯克和奥逊·威尔斯。
特邀嘉宾 千橡
两个赫本引领全球时尚的年代。
主持人 我略知她一二
这么说来旧好莱坞也并非一无是处，只是大明星的衰落让好莱坞义无反顾的走向了新的时代，这一切都离不开意大利新现实主义和法国新浪潮的影响。谈回法国新浪潮，让-吕克·戈达尔无疑是这里面最为闪耀的一个跨时代大导演，《随心所欲》作为本届法罗岛电影节的新浪潮代表，我们已然瞥见了这个自由、浪漫、新奇、独立、翻涌的年代，所有美好的形容词都不及新浪潮影像的半分光彩，希望你踏进这个新世界的大门时依然保持最纯真的幻想和最隽永的头脑，随心所欲地在《随心所欲》里徜徉吧，也期待这部电影可以在最后的颁奖典礼有所收获。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>