<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>神奇动物：格林德沃之罪 Fantastic Beasts: The Crimes of Grindelwald</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2538826177.jpg</封面>
<导演>大卫·叶茨</导演>
<演员>埃迪·雷德梅恩 / 凯瑟琳·沃特斯顿 / 约翰尼·德普 / 裘德·洛 / 埃兹拉·米勒 / 丹·福勒 / 艾莉森·萨多尔 / 佐伊·克罗维兹 / 卡勒姆·特纳 / 金秀贤 / 威廉·纳迪兰 / 凯文·格思里 / 卡门·艾乔戈 / 沃尔夫·罗特 / 德里克·里德尔 / 科内尔·约翰 / 英格瓦·埃盖特·西古德松 / 波佩·科比-特曲 / 西蒙·米考克 / 大卫·樱井 / 维多利亚·耶茨 / 奥拉维尔·达里·奥拉夫松 / 大卫·威尔莫特 / 艾德·高根 / 奥莉维亚·波皮卡 / 阿尔菲·西蒙斯 / 菲奥娜·格拉斯科特 / 杰米·坎贝尔·鲍尔 / 托比·瑞格波 / 约书亚·希 / 布朗提思·佐杜洛夫斯基 / 杰西卡·威廉姆斯 / 欧文·弗热瑞 / 休·夸希 / 塔希尔·布尔汉 / 迈克尔·科布 / 萨比恩·克洛森 / 亚历珊德拉·福特 / 肖恩·吉斯灵厄姆 / 通恰伊·古奈什 / 迈克尔·海登 / 露丝·霍洛克斯 / 泰·赫尔利 / 纳西尔·贾玛 / 卡米尔·雷米泽斯基 / 迪诺·布加迪</演员>
<简介>虽然纽特（埃迪·雷德梅恩 Eddie Redmayne 饰）协助美国魔法部将邪恶的黑巫师格林德沃（约翰尼·德普 Johnny Depp 饰）捉拿归案，但最终格林德沃还是逃脱了禁锢，他来到了法国巴黎，一是为了集结信徒掀起革命，二是为了寻找同样藏匿在这里的克雷登斯（埃兹拉·米勒 Ezra Miller 饰），寄生在克雷登斯身上的默默然是帮助格林德沃实现野心的不可或缺的道具。
                                    
                                　　格林德沃的潜逃在整个魔法世界里都掀起了轩然大波，一时间草木皆兵。邓布利多（裘德·洛 Jude Law 饰）秘密的找到了纽特，希望他能够前往巴黎，先格林德沃一步找到克雷登斯。和纽特一起踏上巴黎之旅的，是麻鸡雅各布（丹·福格勒 Dan Fogler 饰），他此行的目的，是要找回先前因为吵架而来到巴黎投奔姐姐蒂娜（凯瑟琳·沃特森 Katherine Waterston 饰）的恋人奎妮（艾莉森·苏朵儿 Alison Sudol 饰）。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>国王KING</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-16 19:37:12</时间>
<影评>

*预警：本文含剧透。万字长文，文多图多。
*建议阅读环境：被窝里 / 卧室里等让你无比放松，且wifi满格的环境里，阅读时建议脑内奏响系列主题曲《Hedwig's Theme》。
*前作的彩蛋：67个《神奇动物》的彩蛋与细节
*本文严禁无授权转载/洗稿，违者将严厉问责！

时隔两年，欢迎回到魔法世界！

01 - 纽特·斯卡曼德
我们的獾院学长——“小雀斑”纽特·斯卡曼德出场时，距离格林德沃越狱已经过了3个月了。

前作结尾，纽特踏上了回程的船只，之后的时间里，他都在魔法部接受审问，偶尔在家中和助手Bunty照顾神奇动物们。

02 - 故事时间
《神奇动物2》发生于1927年。
从电影展现来看，这个年代里格林德沃势力如日中天。

而格林德沃和邓布利多的对战则是18年后的1945年。
在1926年的最后一天，1926年12月31日，那个连名字也不能提的魔头，在寒冷的冬天里出生了。

03 - 《神奇动物在哪里》
纽特编写的这本书已经在丽痕书店出版了！

但是在新书发售会上，纽特和莉塔的照片被八卦杂志拍下，随后添油加醋一番，最后让蒂娜产生误会，认为纽特已经结婚……
当初你们还那么要好呢……

04 - 蒂娜
自从港口一别，蒂娜和纽特已经许久没联系了。
她因为看到八卦杂志描写的未婚妻，以为纽特很快就要结婚了，所以两人的联系越来越少。而妹妹奎妮在伦敦也和纽特说了：姐姐已经和别的人在约会了。

跟纽特重逢后，她也生分地将纽特称呼为“斯卡曼德先生”。
蒂娜和纽特胶着的感情状态也是本作的一个看点，罗琳也说这两人的感情进展会很慢。

当然了，《神奇动物在哪里》课本里已经剧透结局给我们了：
“斯卡曼先生现在已经退休，和他的妻子波尔蓬蒂娜以及他的三只宠物猫狸子：霍比、米丽和莫勒生活在英国多塞特郡。”
顺带一提，饰演蒂娜的演员凯瑟琳，已经怀有身孕了！

祝福她早生贵子！
05 - 奎妮
在前作纽约的战斗结束后，奎妮来到了雅各布的面包店。
镜头定格在她的嫣然一笑上。

自那之后，奎妮和雅各布再续前缘，奎妮将之前发生的事情都告诉给雅各布，而雅各布也慢慢回忆起相关的往事。
相比起姐姐，妹妹的奎妮进展可以说很快了，两人已经到了谈婚论嫁的地步，但是雅各布心存顾虑，他认为巫师和麻瓜不能被社会认可，不能在一起。
而奎妮铁了心一样想要和雅各布结婚，她给雅各布施了个咒语，效果和服食了迷情剂差不多。
电影为我们展示了雅各布的视角：眼前的东西都变成了少女粉。雅各布这副傻乎乎的样子，很容易让我们想到《混血王子》的罗恩，当时罗恩吃了别的女生送给哈利的巧克力，但巧克力混入了迷情剂，所以哈利只好去找斯拉格霍恩教授“复原”罗恩。

值得一提的是，伏地魔是迷情剂下诞生的。
当时伏地魔的母亲梅洛普·冈特，利用迷情剂迷惑了伏地魔的父亲老汤姆·里德尔，使他爱上了她。但当梅洛普不再使用迷情剂后，老汤姆便不再爱她并抛弃了她。
迷情剂并不能真正的制造爱情，它所能带来的只是一种强烈的痴迷感，其他的爱情魔药也一样。
而迷情剂下诞生的人，不会明白爱，而这也是伏地魔的悲剧根源。

06 - 拉帕波特法律
在前作的纽约一战时，格林德沃曾经对MACUSA提出疑问：
“这条法律究竟是保护我们，还是保护他们的？”
“这条法律”就是拉帕波特法律，罗琳曾经在Pottermore上写过。
概括来讲就是一个10多岁的小女巫，喜欢上了一个麻瓜男孩，于是就把魔法世界的存在告诉给男孩。
这下可好了，男孩联络了当地的报社和媒体，差点让MACUSA还有魔法世界的存在曝光。
自此之后，为了防止再出现这样的状况发生，这条拉帕波特法律就颁布出来：
禁止巫师与麻鸡接触。
雅各布多多少少知道这条法律，所以对于结婚是有点犹豫；而奎妮完全就是“知法犯法”了。
07 - 摄神取念
一般巫师的摄神取念，都是主动技能；而奎妮的摄神取念，几乎是个被动技，全天候开放，每时每刻都能读出别人的想法。
在纽特家中，她直接跟纽特脑内对话；
在巴黎的街头，当奎妮感到无助时，无数声音涌入了脑海里——剧烈的情绪让摄神取念的能力加强了许多。

08 - 倒戈
奎妮的倒戈似乎是意料之中的事情。
在早先发布的动态海报里，奎妮和雅各布的眼神直勾勾地盯着格林德沃。

详细可以看我先前的分析👉从《神奇动物2》海报挖出的8条情报
09 - 雅各布
根据雅各布的所言，我们大体能知道他身上发生的事：
奎妮在面包店找到他后，将过往的经历告诉给雅各布。

虽然之前雅各布淋了那场“遗忘雨水”，但遗忘雨水只能洗刷掉糟糕的记忆，而与奎妮他们的相遇，却是雅各布最美好的回忆，所以他也逐渐回想起那些经历。
在本部故事里，雅各布经历了失去奎妮。

10 - 忒休斯
前作里，忒休斯只在台词里提及，他是纽特的哥哥，一个战争英雄。

本作里，忒休斯终于露面了，他是一个担忧弟弟的好哥哥。这位兄长对弟弟的关爱，在一封书信里已经展露无遗。

这是忒休斯写给弟弟纽特的信，大体内容是：
弟弟，自从你离开英国后，格林德沃这家伙在欧洲制造了许多麻烦，我被选中要揪出他。这工作不好干，但我也在努力。无论你在哪儿，希望你一切安好，能应付一切神奇动物。衷心祝福你。
忒休斯的另一个身份是英国魔法部的傲罗，他奉命追查在巴黎的格林德沃。
魔法部审查纽特时，曾经希望纽特辅助哥哥，但纽特拒绝了。

11 - 莉塔·莱斯特兰奇
她是莱斯特兰奇家族的一员——在不久的未来，家族里的罗道夫斯·莱斯特兰奇将会和贝拉特里克斯·布莱克结婚。

她曾经在前作里露面，在纽特的箱子里，是纽特喜欢过的人。

本作故事里，莉塔也在追查克雷登斯的相关线索，但最后她在格林德沃的厉火中，被燃烧殆尽。

值得玩味的是，电影里有一个奇怪的镜头特写。
厉火里，当莉塔转头说“I love you”时，镜头给到了斯卡曼德兄弟身上。
国内台词翻译为“我爱你”。
这句话，究竟是对哥哥说，还是弟弟说的？
12 - 渡鸦
在战场上，在处刑台边，只要有人类的遗体，就必定会出现争抢腐肉的渡鸦。
就这样，渡鸦和死亡之间的关系就算初步定下来了——哪里有渡鸦，哪里就有死亡。
所以，它们成了一种不祥之兆，许多人唯恐避之不及。
渡鸦，也成为了莱斯特兰奇家族的族徽，有趣的是，渡鸦喜爱收集，回想一下《死亡圣器》里，兰斯特兰奇夫妇的金库，是不是其特性的展现呢？

在英格兰有传说：只要伦敦塔上有乌鸦（渡鸦）存在，英格兰就能绝处逢生，不会被入侵者击败；
反之，则面临国破家亡的绝境。
直到现在，英国仍会遵从传说，在伦敦塔中精心饲养一些渡鸦。
每过一段时间，还会剪去渡鸦羽翼上的羽毛，令它们无法飞离。
这样的习俗是二战时期才被引入的，之前伦敦塔上并没有饲养渡鸦的习惯。
13 - L+N
回到学校后，莉塔打开一张课桌，上面刻着L+N。
Leta + Newt

学校里的两人惺惺相惜，纽特带莉塔去一棵树下看护树罗锅。
如果你有印象的话，《死亡圣器》斯内普和莉莉也有类似的名场景。

14 - 卡玛家族往事
这是本作的一条暗线——克雷登斯的身世之谜。
这条线占据的篇幅非常多，让不少粉丝吐槽副标题倒不如叫《克雷登斯之谜》。

简单说说这条家族的故事线：
多年前，塞内加尔有个纯血家族——卡玛家族。
男主人穆斯塔法·卡玛和露瑞娜生下一个孩子，尤瑟夫·卡玛，就是电影里的黑人男巫。

有一天，有个叫柯维斯·莱斯特兰奇的巫师出现，他觊觎露瑞娜的美色，于是强行将她带走。
不久后，露瑞娜发现有身孕，诞下一个女婴后，露瑞娜就难产而死了。
这个女婴就是莉塔·莱斯特兰奇。

露瑞娜逝世后，柯维斯·莱斯特兰奇很快就找了第二任妻子，接着又一个孩子出生了。
多年后，尤瑟夫·卡玛恨死了莱斯特兰奇家族，也想夺走这个家族里的某个人生命。
他认为克雷登斯就是丽塔的弟弟——考乌斯·莱斯特兰奇，所以他要夺走克雷登斯的性命。
这就是尤瑟夫的动机，经常挂在他嘴边的《第谷·多多纳斯的预言》，让他不断地强化自己的认知。
尤瑟夫几乎都窝在下水道研究莱斯特兰奇家族，还记得纽特和蒂娜在下水道的重逢吗？蒂娜身边的墙壁有许多发着亮光的文字，那些都是尤瑟夫的研究笔记。

由于呆在下水道的时间太长了，让水龙钻进了尤瑟夫的眼睛里。
水龙是一种具有毒性的寄生物，纽特给尤瑟夫的驱虫过程十分“酸爽”。
说回卡玛家族，你还记得当时《神奇动物2》的一句slogan吗？
“一个人的命运，所有人的未来。”

有意思的是，卡玛家族的“卡玛”（Kama），发音同梵语里的“Karma”，这个词是“命运”之意。
卡玛 = 命运，而“一个人的命运”，指代的是克雷登斯。

15 - 白崖
纽特决定偷偷前往法国时，到达的地点是白崖。
白崖有一个收费的人，50加隆单程票，铁桶是门钥匙。



英国的白崖中，最出名的应该就是多佛了。
据说当年英国海军回国，看到多佛的白崖，就意味着看到了家，每个人都兴奋不已。
在晴朗的日子里，站在白崖上便可眺望法国海岸线。
《火焰杯》也曾在白崖取景。为了观看魁地奇世界杯，巫师们通过门钥匙抵达白崖。

16 - 英国魔法部
《凤凰社》里，韦斯莱先生曾经和哈利说，以前的魔法部都是用猫头鹰送信的：

而《神奇动物2》里，忠实地还原了韦斯莱先生的话！
一只猫头鹰飞进英国魔法部，比起HP系列前作，我们看到了一个更宏大、更立体的魔法部。
因为是猫头鹰传递信息，所以它们飞过的地方总会留下一些“痕迹”。在电影里你可以看到，家养小精灵满脸愤懑地看着来往的猫头鹰。

而魔法部的地面保洁，还有会自动打扫的魔法道具。
17 - 法国魔法部
法国魔法部的地面入口，栅栏可以自动生成，最后变成箱式电梯。

部里满是浅蓝配色，我不由得想起布斯巴顿那群女生的衣着。



除此之外，法国还有一条类似英国对角巷的步行街。
谁能想到，雕像掀起裙摆就能进去了呢？

18 - 尼可·勒梅
这位只在《魔法石》对白里出现的老爷爷，终于在电影里露面了！

他是邓布利多的老友，邓布利多一开始就将安全屋（尼可·勒梅的住处）卡片交给纽特，而尼可·勒梅也对邓布利多、以及邓布利多送过来的人表现得十分信任。
在真实历史里，尼可·勒梅这位传奇人物确有其人。
他是14世纪的著名炼金术师，最著名的贡献在于据说制造出了炼金术师的魔法石——哲人石，并用其成功地将水银变成了黄金。因此，他也被视为欧洲炼金术的始祖。另外，据说他可以利用魔法石，让他和妻子长生不老。
《魔法石》故事里，尼可·勒梅将魔法石交由邓布利多保管，伏地魔也看上了这块石头，想着要去古灵阁抢夺，但在这之前，海格已经带着哈利取走了魔法石。
随后故事后期，哈利知道了伏地魔的目的，一番争夺后，伏地魔也没能拿到魔法石，反而被哈利弄得痛不欲生。

最后邓布利多毁掉了魔法石，哈利对此很惊讶。
哈利：“可是，那样一来，他和他妻子就要死了，是吗？” 
邓布利多：“他们存了一些长生不老药，足够让他们把事情料理妥当。然后，是啊，他们会死。” 
在电影里，魔法石也在尼可·勒梅的柜子里惊鸿一现。

19 - 纳吉尼
没有看过《神奇动物2》的预告的同学，也许会很震惊：
这个和克雷登斯在一起的女生，居然是伏地魔的大蛇——纳吉尼？
纳吉尼是人变成的？！

早前，演员秀贤饰演的这个角色，都被称为“神秘女性”，当她的身份揭开时，HP圈可谓是一阵轰动。
《神奇动物2》补完了这个角色的经历：
纳吉尼在印度尼西亚的丛林被发现，几经周折，成为了巫师马戏团的一员，来到了法国。
马戏团的老板告诉我们，纳吉尼患上了血咒（blood curse），在睡觉时，她会变为蛇；而其余时间，她会逐渐变为蛇，这是个无法破解的诅咒。

说到这里，网上曾经流传一张HP官方概念稿，大体内容就是纳吉尼哺乳，虚弱的、瘦小的伏地魔喝着奶水（or毒汁）。
这张图的视觉冲击力极大，当“纳吉尼 = 女性”这一重磅信息爆出后，那幅图也变得诡异了几分。
《火焰杯》原著里，曾经有段这样的翻译：
【（伏地魔） “纳吉尼在哪儿？”那个冰冷的声音问。
  “我——我不知道，主人。”第一个声音紧张地说，“我想，它大概在房子里到处看看……”
“我们睡觉前，你喂它一次牛奶，虫尾巴。”第二个声音说，“我夜里还需要吃一顿。这一路上可把我累坏了。”】
【（伏地魔）“什么忠心耿耿，你只是胆小罢了。如果你有别的地方可去，你决不会到这里来的。而我呢，我每隔几小时就需要你喂我，离开你我怎么活得下去？谁给纳吉尼喂奶呢？”】
【而那条蛇已经盘踞在壁炉前破烂的地毯上，如同在模仿一只哈巴狗，样子十分狰狞。】
心狠手辣的黑魔王，竟然时时刻刻担心纳吉尼的伙食——“谁给纳吉尼喂奶呢？”
《神奇动物2》的御姐纳吉尼，在伏地魔面前居然像“一只哈巴狗”……
在之后的章节里，伏地魔开始解释：
【“还有我亲爱的纳吉尼给我的一点儿帮助，”——伏地魔的红眼睛望着继续转着圈子游动的大蛇——“用独角兽的血加上纳吉尼的毒液调制的药水……我很快就拥有了一个几乎像人一样的形体，并且有力气旅行了。”】
根据以上内容整合，可以发现：恢复力气的药水=纳吉尼毒液+独角兽的血。
独角兽的血，在哈利一年级那会儿，伏地魔借助奇洛在禁林里猎杀了众多独角兽，所以库存应该不少。
“喂纳吉尼牛奶”这部分有点争议，疑为翻译误译，原著内容为，【“How am I to survive without you, when I need feeding every few hours? Who is to milk Nagini?” 】
milk Nagini不是“给纳吉尼喂牛奶”，而是“取纳吉尼的毒液喂伏地魔”。milk作动词只有榨取、挤奶的意思，并没有“给……喂奶”的意思。

再回来看看纳吉尼的人生轨迹：
她在1927年露面，与克雷登斯在一起←不知道是不是CP（神奇动物2）；
1994年魁地奇世界杯期间，在里德尔府邸出现。伏地魔杀死了家里的园丁，把纳吉尼造成魂器（火焰杯）；
1997年圣诞期间，哈利赫敏夜访戈德里克山谷，被变成了巴希达的纳吉尼袭击，哈利的魔杖被毁（死亡圣器）；
1998年霍格沃兹之战，斯内普被纳吉尼咬死，最后纳吉尼被纳威一剑砍头（死亡圣器）。

感觉又有新势力CP崛起了——大龄御姐 x 大魔头 的【伏纳】（手动doge脸
其实在同人文圈子里，一直都有伏纳这个设定，一般都是纳吉尼变成女生，或者是主角魂穿纳吉尼，但这CP还是十分冷门，但由于《神奇动物2》的设定，这对伏纳CP开始逐渐回暖。
这对完全就是虐向CP，伏地魔把纳吉尼视为生命的延续，他把它（或者是“她”？）做成一件魂器……
20 - 麦勒狄克斯（Maledictus）
指代患有血咒的人。
和阿尼玛格斯不一样，麦勒狄克斯最后会永远变为野兽。



大意就是： 这是一种出现在女性身上的遗传病，他们出生时，自身的血液就受到了诅咒。（如果后代是儿子，儿子不会患病，因为只在女性身上出现）
更详细的设定是：
A Maledictus was a term used to denote a female individual whose blood had been cursed from birth, and would eventually lead her to turn into a beast. What manner of beast it might be was entirely dependent on the type of curse they had been afflicted with. The curse, which can be passed down from mother to daughter, can affect a whole family line.
患上这种病的人，最后会转化为野兽。至于会变成什么，则是根据血咒类型。
值得一提的是，德拉科·马尔福的老婆——阿斯托莉亚·马尔福，如果你看过小说和电影，这个人物曾经出现在“19年后”的尾声处，但在《被诅咒的孩子》里去世。

在这里，虽然阿斯托莉亚是个Maledictus，但不会变成动物，她是个携带者，因此在孩子十多岁的时候就离开人世。
21 - 邓布利多
裘花饰演的邓布利多首次亮相！

原来，先前纽特去纽约，或多或少也是邓布利多的指派。但是纽特没有透露出来——他真的是“彻头彻尾的邓布利多的人”啊。

留意邓布利多身后的大钟，这或许是个数字梗——7:31，指代罗琳和哈利的生日7月31日。
22 - 召唤凤凰
这一部故事里，新增了一个设定：邓布利多家族的人，都能召唤凤凰。
而故事最后，克雷登斯同样也唤出了凤凰。
说到这里，我想起了《密室》里呼唤出凤凰福克斯的哈利。
邓布利多说，是因为福克斯感受到了哈利的忠诚。

但有没有可能，哈利身上也留存着邓布利多家族的血统？
巫师家族追根溯源的话，多多少少都有一点关系。比如死亡圣器传说里的老三、隐形衣的制作者——伊格诺图斯·佩弗利尔不仅是哈利的祖先，而哈利和伏地魔也有亲戚关系，如此看来的话，哈利和邓布利多有关系也说不定。
23 - 血盟
早前的预告片里，邓布利多的态度就很奇怪，他有能力，但是不出手，反而委托纽特去做任务。
我的猜想里，邓布利多可能是“不想”，也可能是“不能”。
之所以不能，也许是受制于魔法部法律执行司，也可能是受制于牢不可破的誓言。

不过这次的故事里，出现了一种比起不破咒更为复杂的咒语：血盟。
巫师十指紧扣，各取一滴鲜血，交溶成盟约——格林德沃将这盟约小心翼翼地存放着，这似乎是制约邓布利多的一件利器，违反血盟者，或许结局只有死路一条。

而邓布利多因为曾经许下不能伤害格林德沃的誓言，所以无法违反盟约，邓布利多对纽特说，“I can't move against him.”

这一切变数，都让两人1945年的决战充满了悬念。
阿不思·邓布利多现任霍格沃茨校长，被公认为当代最伟大的巫师。邓布利多广为人知的贡献包括：一九四五年击败黑巫师格林德沃。
24 - 邓布利多的课程
这一次的邓校年龄46岁，他担任的是黑魔法防御课教师一职，而非变形术。
下图为经典的对付博格特桥段。

是否让你回想起卢平教授？

25 - 麦格教授
麦格教授在《神奇动物2》出现了，但这个麦格教授真的是我们认识的那个麦格教授（米勒娃·麦格）吗？

《神奇动物2》目前的时间是1927年，可是米勒娃·麦格出生于1935年。
大部分粉丝都能注意到的错误，罗琳不可能没注意到。唯一能解释的，就是此麦格非彼麦格，而且麦格教授没有别的兄弟姐妹。
很大概率，这位麦格是“伊莎贝尔·麦格”，她是麦格教授的母亲，Pottermore是这样描述的：
伊莎贝尔离开家连续几个月去上的却是霍格沃茨魔法学校。
意识到都是巫师的父母不会赞成她和麻瓜男孩交往，伊莎贝尔向父母隐瞒了她和罗伯特正迅速发展的关系。当她18岁的时候，她与罗伯特坠入爱河。但是她不敢告诉罗伯特她真实的身份。
俩人选择私奔，并且引发双方父母极大的愤怒。已经和原来的家庭疏远了，伊莎贝尔生怕告诉丈夫真相后会破坏了蜜月的快乐，她没法和正处在热恋中的丈夫说，她以魔咒课第一名的成绩从霍格沃茨毕业，或者她曾经是校魁地奇队的队长。蜜月之后，伊莎贝尔和罗伯特搬进了凯斯内斯郡郊区一栋牧师住宅里，凭借罗伯特那可怜巴巴的牧师津贴，伊莎贝尔令人惊讶地显示了她的理家才能。
Pottermore的伊莎贝尔·麦格，一毕业就和麻瓜牧师一起住；但是《神奇动物2》的麦格，明显是在校任教，不知道之后会怎么圆。
查了imDB的cast表，公布的名字赫然是：米勒娃·麦格。

emmmm……这点依旧抱有疑问，时间真的有问题。
这位麦格教授公然对学生用咒，不由得想要把她和《火焰杯》的麦格做个对比：

26 - 格林德沃逃狱
在电影开头，格林德沃为我们展示了一场眼花缭乱的高调逃狱。
人们形容他时，都说他的言语会蛊惑人心，斯皮尔曼（坐在马车里，最后被扔到海面的巫师）说起格林德沃时，用了一个形容词“silver tongue”——三寸不烂之舌。
大家都提防他这一点，因为他说的话太过具有蛊惑性、太有魅力，所以不少人都对他言听计从。
格林德沃逃狱时，在高空上紧张的追逐戏，也许会让你想起《死亡圣器》“七个波特之战”，为了转移哈利，迷惑伏地魔，巫师们用复方汤剂变成哈利的模样，分成几路小队撤离女贞路。

驾驭马车的格林德沃，曾经向后方的追兵施放了几记闪电，神话传说里宙斯和奥丁，他们的能力也多多少少地和雷电相关，这是否暗示了格林德沃在魔法世界的地位——一位黑暗之王？

27 - 格林德沃标记
众人身后，巴黎的街头铺设了一些黑色的旗帜。

想了想应该是格林德沃的标记——两个G构成了logo主体，代表盖勒特·格林德沃（Gellert Grindelwald），我将这个猜想发到微博时，也有人说GG也许代表的是“更伟大的利益”（Greater Good）。
放大图片后，会看见中间有老魔杖穿过，细看还有代表复活石的圆环。

所以有了下面的个人设想图：

这个logo设计得蛮有趣的，两个G的下半部分与老魔杖、复活石组成了死亡圣器标记。

不知道logo底部处有没有一条横线，构成三角形……
但格林德沃的理念里，他不需要隐形衣，所以我没有在底部加入横线组成封闭三角形。
伏地魔有黑魔标记，所以GG也应该有个自己军团的标记吧？
所以我把这个称为格林德沃标记了。
之后真正的标记被公布，实际上，还是要有底部的横线组成封闭三角形的。
格林德沃在街道上铺设自己的旗帜，这种做法，罗琳很明显是把他对标那个人。

28 - 戈德里克山谷的悲剧
相信电影里有一幕让你梦回戈德里克山谷。
格林德沃来到巴黎后，在一间民宅里用了索命咒，一对夫妻殒命，格林德沃还“考虑周全”地将他们用棺材装载，放入马车里。
之后民宅里传来小孩子的哭声，格林德沃没有动手，他的随从——Vinda对这个男孩使用了索命咒，哭声戛然而止。
这和哈利一家的遭遇很像，家里都被人闯入，一家三口都被施了索命咒。
但只有哈利一人活了下来。

29 - 为了更伟大的利益
霍格沃兹场景里，魔法部法律执行司司长特拉弗斯亲自下场找邓布利多。

法律执行司是个怎样的部门？在《神奇动物在哪里》课本里，罗琳写下了以下设定：
魔法部最大的部门是魔法法律执行司，从某些方面说，其余六个司都应对魔法法律执行司负责——唯有神秘事务司可能除外。
为了让邓布利多出手，特拉弗斯还公开处刑：当所有人面“播放”了邓布利多和格林德沃的往事，逼问他们的关系。
邓布利多回答是“比兄弟还要亲”。

格林德沃、邓布利多——GGAD两人在青少年时期曾幻想主宰麻瓜世界。
当然，结局并不那么好，邓布利多失去了妹妹才醒悟过来。

如果你注意到格林德沃一件骷髅上的字样，刻着“1898”，这就是GGAD两人相识、渴望变革的那个年龄，当时两人17岁左右。
格林德沃与一位手下对话时，手下习惯性想要对邓布利多用上尊称，可见在1898的那两个月间，GGAD两人纠集了一群军队，他们的过往又增添了一笔神秘色彩。

在巴黎，借着演讲，格林德沃进一步阐释自己的目标：他从预言中得知，未来将会出现战争（第二次世界大战），为了自保，巫师们应该反抗，应该对抗麻瓜世界。
和Vinda的对话里，格林德沃对麻瓜的印象也展露出来——他认为麻瓜们都是家畜。
30 - 纽蒙迦德
哈利：纽蒙迦德是什么？
赫敏：是格林德沃造的监狱，用来关押反对他的人。他后来被邓布利多抓住之后，自己也被关进去了。
纽蒙迦德是一座巫师监狱，它可能位于德国或者保加利亚。在书中，纽蒙迦德被描绘为一个塔楼，冷峻、漆黑、远离人烟。已知有防止幻影移形的魔法（类似于霍格沃茨）。非魔法的防卫包括高耸的墙壁和可能存在的护卫。不过书中暗示该地可能已经废弃，无需人看守就能自动运行。纽蒙迦德入口上方刻有格林德沃的名言：“为了更伟大的利益”。
《神奇动物2》片尾部分，克雷登斯、奎妮、格林德沃，身处奥地利的一座建筑里：纽蒙迦德堡。
这座格林德沃的大本营，最后是否会变成关押格林德沃的监狱？

31 - 厄里斯魔镜
按照阿不思·邓布利多的话来说，它展现的是“内心深处最追切、最强烈的渴望”。
魔镜的名称“Erised”是“渴望”的英文单词单词“desire”的反向拼写，正如魔镜里面的影像一样。世界上最幸福的人看到的魔镜里面的映像就是他们自己本来的样子。
在魔镜顶部的框架上刻着这样一行文字：“Erised stra ehru oyt ube cafru oyt on wohsi”。倒过来阅读并重新断词后就会得到这样的句子：“I show not your face but your heart's desire”，也就是“我展现的不是你的面容而是你的渴望”。
《魔法石》里，这面镜子被设计为只有哈利能触发的魔法石机关。

在《神奇动物2》里，这面镜子终于为我们揭开了邓布利多看到的东西：

再回顾一下《魔法石》里的厄里斯魔镜桥段：
“也对，也不对，”邓布利多轻轻她说，“它使我们看到的只是我们内心深处最追切、最强烈的渴望。（中略）然而，这面镜子既不能教给我们知识，也不能告诉我们实情。人们在它面前虚度时日，为他们所看见的东西而痴迷，甚至被逼得发疯，因为他们不知道镜子里的一切是否真实，是否可能实现。”
然后哈利问邓布利多，你看见了什么：
“你照魔镜的时候，看见了什么？” 
“我？我看见自己拿着一双厚厚的羊毛袜。” 
哈利睁大了眼睛。 
“袜子永远不够穿，”邓布利多说，“圣诞节来了又去，我一双袜子也没有收到。人们坚持要送书给我。” 
哈利直到回到床上以后，才突然想到邓布利多也许并没有说实话。可是，当他推开枕头上的斑斑时，又想：那是一个涉及隐私的问题啊。 
接下来又到了这对官方CP的发糖时刻！

还是他们！《死亡圣器》惊鸿一瞥，《神奇动物2》回归！

如今距离影版已经7年过去了……
32 - 公墓演讲
在巴黎的大街小巷里，天空飘动着薄纱一样的东西。

实际上，这些都是格林德沃的召集传单——叫巫师们都去拉雪兹神父公墓里听宣讲会。
这些薄纱一样的东西，是不是一种叫“伏地蝠”的神奇动物？因为它的外形看上去像一件黑色的斗篷。
33 - 红发女孩
当格林德沃的宣讲会小传单在巴黎游走时，请留意纽特身边，有一个红头发的姑娘，她也被格林德沃的演讲吸引了，最后在拉雪兹神父公墓出现。
但谁能想到，在集会里，她向一位傲罗发射死咒，最后被反弹所伤，成为集会的第一个牺牲品呢？
红发女孩倒在地上，此情此景，让我想起了《辛德勒的名单》里同样的人物，那个红衣女孩。

34 - 洗脑道具
宣讲会里，格林德沃用一个插着管子的骷髅头，让大家看到了未来场景。
这其实是一个洗脑道具，管子里会喷出洗脑气体，群众会相信他们的所看所听。

35 - 预言家格林德沃
格林德沃是一个预言家，预告片也有相应片段。



预见能力发动时，右眼会变色。这个设定早前的海报也有透露：

罗琳之前也对此盖章：

在前作里，台词也有相应的暗示：

36 - 欧洲醋王
似乎是个对前作FB1呼应的梗。
拉雪兹神父公墓里，格林德沃对纽特说，邓布利多会为你哀悼吗？
而FB1的名台词也让粉丝们津津乐道：邓布利多为什么喜欢你？

37 - 厉火
蓝色的火焰，在拉雪兹神父公墓升起，这个火焰能将反对格林德沃的人燃烧殆尽。
厉火是种黑魔法，是一种会不断变得越来越强大的魔火。

这些火焰能变成一些怪物的形态，不断地追杀一切可以燃烧的物体。
而莉塔·莱斯特兰奇的高光时刻也在对抗厉火时出现。
《死亡圣器》出现过厉火，为了找寻魂器，哈利来到有求必应屋，但没想到马尔福的跟班高尔居然召唤出了厉火，最后让有求必应屋都被厉火吞噬。

为了让厉火停止，巫师们将魔杖插在地上，使用了高阶版“咒立停”——万咒皆终。
巨大的火凤凰对抗蓝色的牛头飞鸟。
38 - GGAD的结局
最后两人都死于索命咒。
邓布利多死于斯内普的索命咒。
格林德沃死于伏地魔的索命咒。

一声叹息。
39 - 克雷登斯
克雷登斯的“复活”在本作没有太多的追究，似乎所有人都认为这是理所当然的事情。
前作里，克雷登斯被炸成碎片，只剩下一缕轻烟（电影特定给了个镜头，无疑暗示他还会出场）。

这次克雷登斯前往法国，动机是寻母，他想弄清自己的身世之谜。
在巴黎，他遇见的矮个子女人是莱斯特兰奇家族原本的女仆——伊尔玛·杜加特，她是个混血小精灵。

而格林德沃的随从残忍将她杀害，为了激发克雷登斯的变化。
40 - 巫师马戏团
《神奇动物2》里，克雷登斯辗转来到了马戏团，随后在这个马戏团里和纳吉尼生活。
电影中，马戏团正在巴黎巡回演出，但因为克雷登斯的暴走，让马戏团匆匆结束了巡演。

41 - 身世之谜
让我们再次聚焦克雷登斯的身世。
女仆和莉塔、婴儿登上船后，婴儿一直吵闹不停。
尤瑟夫一开始也认为，这个婴儿就是克雷登斯，就是莉塔的弟弟——考乌斯·莱斯特兰奇。
但实际上，婴儿已经被调换，莉塔嫌弟弟太吵了，换走了别人家的孩子。
于是，真正的考乌斯·莱斯特兰奇沉入了深海，莉塔也说是自己（间接）杀了他。
这个沉没的画面成为了莉塔一直以来的畏惧之物，也是在黑魔法防御课程上，她看到的东西——一团水中的白色漂浮物。
而被调换过来的孩子，其实是邓布利多家族的奥睿利乌斯·邓布利多。
女仆将这个孩子带给纽约第二塞勒姆的玛丽·露，她领养了这个孩子，取名叫克雷登斯。
——以上，就是这个孩子的身世。

他们年幼经历的那次沉船，会不会就是泰坦尼克号沉没？
《神奇动物2》的故事时间在1927，泰坦尼克沉没在1912。
另一条线索是，女仆他们从法国出发，在前往美国纽约的途中沉船；
泰坦尼克号的行驶路线是法国——爱尔兰——纽约，在前往纽约途中沉船。

42 - 邓布利多家族的人
克雷登斯其实是邓布利多家族的人——这大概是结尾的一个爆点。
他能召唤凤凰（不知道这个是不是福克斯），知道自己身份后，法力开始变得高强。
按辈分来说，他是阿不思·邓布利多、阿不福斯·邓布利多的弟弟，就看罗琳之后怎么补充他的身份了。
43 - 四方势力
总结一下这电影里的各个势力：
邓布利多——守序善良

归属于这个阵营的，有纽特等人。
他们想要阻止格林德沃。
格林德沃——混乱中立

归属于这个阵营的，有阿伯纳西等人。
他们想建立一个新世界。
克雷登斯、纳吉尼——绝对中立

前期目标上演寻妈记，后期归属了格林德沃的阵营。
忒休斯、莉塔——守序中立

归属于这个阵营的还有魔法部等人。
他们想要阻止格林德沃，同时不希望纽特干预。
44 - 致敬前作
① FB2 驺吾脱离魔法部——HP8 火龙脱离古灵阁
纽特坐着驺吾离开法国魔法部，此情此景，是否让你回想起《死亡圣器》，三人组借助乌克兰铁肚皮逃离古灵阁？

② FB2 复方汤剂潜入魔法部—— HP7 复方汤剂潜入魔法部
复方汤剂伪装，满满的回忆。

③ FB2 海面悬停——HP8 地面悬停
片头斯皮尔曼快要撞击海面上，千钧一发之际停了下来；《死亡圣器》三人组在古灵阁里，赫敏让大家避免了撞击（尽管最后还是掉了下来）。

45 - 驺吾
驺吾（zou wu）是《山海经》神话传说中的仁兽。

这是林氏国的一种十分珍贵的神兽，个体如老虎一般，身上有五彩斑斓的花纹，尾巴比身子要长，像白毛黑纹的虎，但不吃活的禽兽，很能走，骑上能日行千里。

电影里，驺吾的外形像一只巨大的猫咪，有一条长长的尾巴，纽特说这种神奇动物能日行千里。
来自中国的神奇动物，制服驺吾的方法居然是逗猫棒……

46 - 嗅嗅
之前FB1的吉祥物嗅嗅回归本作，除了卖萌外，对纽特还有许多帮助。



利用嗅嗅寻找闪光物的特性，纽特在法国让嗅嗅寻找蒂娜的踪迹。
在最后的集会桥段，嗅嗅全场最佳——居然偷到了格林德沃的血盟！
嗅嗅，你值得这个站位！

47 - 马形水怪
这种英国和爱尔兰的水怪能够变出各种各样的形状，可它最常以马的形状出现，批着宽叶香蒲草充当鬃毛。它引诱粗心大意的人骑到它的背上，然后一头扎进河流或湖泊的水底，狼吞虎咽地把人吃掉，让人的五脏六腑漂到水面上。战胜马形水怪的正确方法就是使用放置咒把一个马笼头套到它的脑袋上，然后它就会变得温顺听话，不再对你构成威胁，但不要轻易放它走，它会怀恨在心并诅咒你。
世界上最大的马形水怪是在苏格兰的尼斯湖中发现的。马形水怪最喜爱的形象是海蛇。国际巫师联合会的观察员曾经看到这样一个场面：在一队麻瓜调查人靠近一条海蛇的时候，他们看见它变成了一条蛇。于是巫师观察员们意识到，那些麻瓜调查员对付的不是一条真正的海蛇。

当纽特骑着马形水怪钻出水面时，是否让你想起了哈利呢？



48 - 河童
这种生物出现在巫师马戏团里，在之后纽特还原现场时，河童继续刷存在感。
河童是一种日本水怪，居住在池塘和河流中，人们常说河童看上去像一只猴子，只是浑身长着鱼鳞而非皮毛。
在河童的脑顶上，有个空洞，里面可以盛水。

河童主要吸食人血，但如果谁向它扔一根刻着自己名字的黄瓜，它也许就不会伤害他。
如果一个巫师激怒了河童，应该诱骗河童向他鞠躬，这样河童头顶上的水就会流出来，河童就会失去所有力气。
在《神奇动物在哪里》课本里，罗恩也吐槽了河童。

49 - 夜骐
只有见过死亡的人，才能看见夜骐。
《凤凰社》里，哈利等人骑着夜骐前往魔法部，营救小天狼星。

在霍格沃兹里，夜骐一般被作为校车使用，夜骐拖着车走，一些学生从没见过夜骐，认为这些车都被施了魔法。
在北美地区，夜骐被用作囚车，《神奇动物2》里，它们载着格林德沃。

50 - 如尼纹蛇
如尼纹蛇是一种有三个脑袋的大蛇，身体通常达六七英尺长，《神奇动物2》里，纽特用如尼纹蛇赞赏了蒂娜。
如尼纹蛇的身体呈鲜艳的橘黄色，上带黑色条纹，一眼就能看出它在哪里。
虽然如尼纹蛇本身并不是一种特别狠毒的动物，但它一度是黑巫师们心爱的宠物，无疑是因为他们喜欢它那招眼而吓人的外表。我们对如尼纹蛇奇特的习性能有所了解得归功于一些蛇佬腔，他们饲养过这些大蛇，还和它们交谈过，并做了文字记录。
《神奇动物在哪里》删减片段截图
从他们的记录中我们得知，如尼纹蛇的三个脑袋各有不同的作用。左边的脑袋(从面对如尼纹蛇的巫师左手起)是一个策划者。它决定如尼纹蛇应该去哪儿以及下一步应该做什么。
中间的那个脑袋是一个梦游者(如尼纹蛇可能会一连好几天待在一个地方一动不动，沉缅在辉煌灿烂的憧憬和幻想之中)。

右边的脑袋是一个批评家，会连续不断地发出急躁的嘶嘶声，对左边和中间的脑袋作出的努力进行评价。如尼纹蛇右边嘴里的牙有剧毒。如尼纹蛇很少有长命的，因为它的三个脑袋会互相袭击。
人们经常见到如尼纹蛇右边的脑袋发出嘶嘶的声音，却见另外的两个脑袋已经联手把它咬掉了。 
51 - 伏地蝠
格林德沃的薄纱传单，和《神奇动物在哪里》“伏地蝠”的描述真的很相似。
伏地蝠是一种稀少得可怜的生物，只在热带地区可以见到。它看上去像一件黑色的斗篷，也许只有半英寸厚(如果它最近杀死并且消化了一个牺牲品，它就会厚一些)，夜晚的时候贴着地面滑行。

巫师是这样描述的：使我觉得恐怖的是，那个影子开始向床上爬，我感到身上稍微有了一点重量。它只不过像一件飘动的黑色披风；它游动着爬上床向我爬来，它的边沿扑扇着。我吓得瘫软无力。
伏地蝠会让人窒息死，守护神咒能驱逐它。
52 - 卜鸟
卜鸟曾经出现在雅各布的身后。

卜鸟原产不列颠和爱尔兰，不过有时候北欧的一些地方也可以见到。卜鸟是一种神情哀伤、身体瘦小的黑鸟，它全身呈绿色光泽，外形有点像营养不良的小秃鹫。卜鸟特别腼腆，在荆棘丛中筑巢，吃体形大的昆虫和仙子，只是在下大雨时才出来飞行，平时就躲在它那梨形的巢中。 
鸟那低沉的颤颤悠悠的叫声别具特色，人们一度以为这声音预示着死亡。巫师们都躲避着卜鸟的巢，因为他们害怕听到那叫人心碎的声音，而且相信很多巫师在经过灌木丛、听到卜鸟的号叫时，尽管没见到它的踪影，也都犯了心脏病。然而通过对病人的研究，最后显示卜鸟只是在大雨来临之时才叫。自此之后，卜鸟作为家庭天气预报员红极一时，可很多人发现，它在冬季几乎从不停歇地号叫，让人难以忍受。卜鸟的羽毛不可用作羽毛笔，因为它们排斥墨水。 

53 - 凤凰
凤凰是一种华贵的、鲜红色的鸟，体形大小与天鹅相似，有一根金光闪闪的长尾巴，喙和爪子也很长，金灿灿的，很少有巫师成功地驯服它。
凤凰一般将巢筑在高山上，凤凰的寿命极长，因为它能再生。它的身体开始衰竭的时候，它就扑进烈火中，一只小凤凰就会从灰烬中重新飞出来。

凤凰是一种性情温和的动物，据了解，它甚至连药草都不曾伤害和吃过。像球遁鸟一样，凤凰能够随意消失和再现。
凤凰的歌声具有魔力：普遍认为它能为心地纯洁的人增强勇气，为内心肮脏的人释放恐惧。凤凰的眼泪具有很强的治疗功效。 

格林德沃似乎是在觊觎克雷登斯的默然者能力+凤凰召唤。拥有了这些的格林德沃，最终势力会有怎样的变化？
54 - 玛达戈猫
法国魔法部的“警卫”，受到攻击时会不停分裂，扑杀入侵者。
如果远离了魔法部，这些玛达戈会变为普通的猫。

55 - 护树罗锅
护树罗锅是一种守护树木的动物，主要产于英格兰的西部、德国南部和斯堪维亚半岛的某些森林中。它长着两只褐色的小眼睛，因为身体太小（最高为八英寸），而且从外表看，是由树皮和小树枝构成的，所以极难见到。 

护树罗锅是一种性情平和、极其害羞的生物，以昆虫为食，但是如果它所栖身的那棵树受到威胁，它就会一跃而下，扑向试图毁坏它家园的伐木工或树木修补专家，用它那长而锋利的手指挖向他们的眼睛。如果一个巫师把土鳖奉献给护树罗锅，就会使它得到长时间的抚慰，这样他或者她便可以从树上取下木材做魔杖。 
本作里，护树罗锅出现在学校小岛的那棵树里；在巴黎的下水道，护树罗锅也利用自身的开锁技能帮助了纽特等人脱困。
56 - 续作猜想
在《神奇动物》发生的时间线（暂时以格林德沃活跃的1920s判定），HP那些经典角色会出现吗？
【菲尼亚斯·奈杰勒斯·布莱克】1847年出生，曾被认为“霍格沃茨历史上最不受欢迎的校长”。在1920s是80岁。
【巴希达·巴沙特】早于1880年前出生。HP7纳吉尼变装成她的样子。
【奥利凡德/格里戈维奇】两位精湛的魔杖制作人。格里戈维奇曾经在德国居住了一段时间。（←FB续作新舞台？）
【斯拉格霍恩】年龄与阿不思·邓布利多相近。有出场的可能性。
【布莱克家族】1920s这个年代里，小天狼星的双亲刚刚出生。翻查这个家族的族谱时，我发现了这个家族有个20多岁的年轻人，叫雷古勒斯·布莱克！（Regulus Black）当然只是同名，但是个人有个猜测，罗琳可能会借用这个名字，让“雷古勒斯”出现在银幕上。值得一提的是，这位雷古勒斯的父亲是Sirius。

【波特家族】1920s是詹姆·波特祖父活跃的年代。詹姆的祖父是亨利·波特，当时年龄大约在30+。亨利·波特的缩写也是HP啊，亨利·波特是个纯血统巫师，在1913~1921年间曾为威森加摩服务。他的家人和密友也把他称为哈利 (Harry)。（设定源于Pottermore，大概率出场预定，你想想，在FB系列里有位角色叫Harry……
【海格】1929年出生。
【康奈利·福吉/巴蒂·克劳奇】推测1930s出生。
【米勒娃·麦格】1935年出生。
【丽塔·斯基特】1950年间出生。
【贝拉/卢修斯/纳西莎/卡卡洛夫 等】1950年间出生。预估布斯巴顿的校长马克西姆夫人也是这个年纪。
【詹姆/莉莉/小天狼星/斯内普/彼得/卢平/雷古勒斯/德思礼夫妇 等】1960年间出生。
【穆迪】早于1961年前出生。
按照两年等一部的速度，下一次我们再见到《神奇动物3》，或许是在2020年的11月了……
校友们保重！我们下次再见！



前作《神奇动物在哪里》彩蛋👉https://movie.douban.com/review/8195566/
如果你对这些内容意犹未尽，欢迎关注我的豆列👉https://www.douban.com/doulist/45509169/
可以的话，关注我的豆瓣和微博👉@国王theKING，微博每天都会更新HP相关内容！
最后，如果你觉得OK的话，给这篇文点个喜欢/推荐/转发吧~你的认可是我的动力！
*本文严禁无授权转载/洗稿，违者将严厉问责！



</影评>
<有用数>8413</有用数>
<没用数>205</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eve</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-16 06:07:57</时间>
<影评>

来当赫敏！一起翻书！


新电影上映又到了我们复习功课的时候！带你翻翻原著和采访，来看有关格林德沃这个坏家伙我们目前知道什么。
首先我们来理清基本信息
盖勒特·格林德沃（Gellert Grindelwald），1883年左右出生在某欧洲国家：我曾经一直认为他是德国人，但显然书中并没有说明，那么我们暂且认为他是中欧人。他曾于德姆斯特朗（Durmstraang，《火焰杯》里三强争霸赛中克鲁姆所代表的学校）学习魔法，在16岁由于进行黑魔法实验（'twisted expriments'）并攻击其他学生而被开除。
他曾被认作是历史上最有影响力的黑巫师，直到伏地魔的威力盖过了他的光芒。许多人认为由于格林德沃恐惧邓布利多，他从未试着镇压英国。在1945年格林德沃被邓布利多打败，被关进了原本自己用来关押囚犯的Nurmengard监狱，直到在《哈利波特与死亡圣器》中被伏地魔杀死。
中文翻译存在一定的误导性：Grindelwald中的w是v的读音，类似德语Volkswagen（大众汽车）里的w的发音。有趣的是，《死亡圣器》中“婚礼”一章，克鲁姆说起格林德沃，罗琳的拼写用的是Grindelvald。
结识阿不思
16岁被开除以后格林德沃前往戈德里克山谷拜访他的姑婆（great aunt，姑婆、姨婆）巴希达·巴沙特（Bathilda Bagshot），即魔法史课本的作者；刚从霍格沃茨毕业、由于母亲逝世只好回家照顾弟弟妹妹的阿不思·邓布利多便在巴沙特的引荐下认识了他。



死亡圣器
格林德沃一生执迷于寻找死亡圣器（Deathly Hallows），而这大概也是他选择前往戈德里克山谷的原因——谢诺菲留斯·洛夫古德（Xenophilius Lovegood）说，许多研究《诗翁彼豆故事集》的人都认为死亡圣器故事里的三兄弟指的是曾居住在戈德里克山谷的佩弗利尔兄弟。而在《死亡圣器》的The Thief一章，魔杖匠人（wandmaker, can't think of the translation）格里戈维奇（Gregorovitch）回忆有个金发男孩从他的住所偷走了老魔杖：这个男孩就是少年时的格林德沃。



在丽塔·斯基德（Rita Skeeter）的邓布利多传记中，名为The Greater Good的一章正是围绕邓布利多与格林德沃相识的故事展开。
书里没有说明邓布利多与格林德沃的感情是否超越友谊。巴沙特表示男孩儿们一见如故（The boys took to each other at once）：“即使他们花了一整天一起讨论……有时夜里我还能听见猫头鹰在啄盖勒特的卧室窗户，替阿不思送信！他忽然有了主意，非得立刻让盖勒特知道！”（粗译，'The Life and Lies of Albus Dumbledore'）
斯基德的书中还附上了一封邓布利多写给格林德沃的信，同他讨论镇压麻瓜（'Your point about Wizard domination being FOR THE MUGGLES' OWN GOOD - this, I think, is the crucial point'）。虽然邓布利多认为巫师统治麻瓜是建立在对麻瓜负起责任的基础上，他依旧表现出了对格林德沃镇压麻瓜理念的认同：即使这段过去几乎不为人所知，但这封信在被斯基德公开后显然成为了邓布利多名誉上的污点。



友谊的破裂
虽然两人明显成为了对方人生中难以抹去的存在，这段友谊只维持了不到两个月，而再见面就是他们传奇性的决斗了。
巴沙特说，“是可怜的小阿莉安娜去世导致的。” 《哈利波特与混血王子》中就有影射这段经历：The Cave一章，在邓布利多喝下伏地魔准备的药水时，这混乱的一幕在他眼前重现。他不断喊着“别伤害他们，别伤害他们，求你了，求你了，是我的错，来伤害我……” “求你了，求你了，求你了，不……别那样，别那样，我做什么都行……” “杀了我！”（粗译）



阿不福思·邓布利多（Aberforth Dumbledore）在《死亡圣器》The Missing Mirror一章中同哈利等人讲述了这起悲剧。他受够了哥哥对阿莉安娜的忽视，便去冲着阿不思和盖勒特吼了一顿。而格林德沃明显不高兴：他告诉阿不福思他在阻碍他和阿不思的宏图伟业，而一旦他们实现了麻瓜镇压，阿莉安娜则不再需要躲起来生活。他们争吵起来，阿不福思拔出了魔杖，盖勒特则是对阿不福思用了钻心咒，阿不思试着阻止盖勒特，最后这演发成了一场三个人的决斗，阿莉安娜也在这场混乱中去世。
这是邓布利多一生的愧疚。的确，《格林德沃之罪》中和Leta Lestrange的对话里，Leta问他是否爱他的妹妹，而他回答，'Not as well as I should have.' （并没有我本该爱她那么多。）
国王十字车站 + 厄里斯魔镜
在《死亡圣器》里，哈利被伏地魔施了阿瓦达索命咒以后，精神进入了国王十字车站，再次见到了邓布利多。



这一章的可信度（reliability）并不绝对：很可能国王十字车站里的邓布利多所说的话只是哈利用自己潜意识中的信息拼凑而来的；而也有书迷认为结合《诗翁彼豆故事集》里三兄弟的传说，这里所见到的邓布利多很可能是死神的伪装。不管怎样，我们来看看这一章里有关邓布利多和格林德沃的关系我们又了解到了什么。
邓布利多说，他畏惧格林德沃比格林德沃畏惧他要多，因为他始终不能确定到底是谁杀死了阿莉安娜。而哈利想，他总算知道了邓布利多在望向厄里斯魔镜时能看见什么，也明白了为什么邓布利多能理解他对魔镜的痴迷。——从而我们推测哈利认为邓布利多在魔镜中会看见他的家庭。
然而根据《格林德沃之罪》，显然这是不准确的：中年邓布利多在望向魔镜时看见了少年时的格林德沃同自己结下血契的场面。



“话说回来，他们到底有谈恋爱吗？”
据称，罗琳在《混血王子》的剧本宣读时首次公布邓布利多的性向：“剧本里写邓布利多在回忆一个女孩儿，我只好在剧本角落里写上：邓布利多是同性恋！传给编剧看。”
Dumbledore fell in love with Grindelwald, and that that added to his horror when Grindelwald showed himself to be what he was. To an extent, do we say it excused Dumbledore a little more because falling in love can blind us to an extent? But, he met someone as brilliant as he was, and rather like Bellatrix he was very drawn to this brilliant person, and horribly, terribly let down by him.
“邓布利多爱上了格林德沃，而这也在格林德沃显示出他的本色时加剧了邓布利多的恐惧。由于恋爱总会让我们多少盲目，我们能说这份爱让邓布利多值得被原谅吗？但是他遇见了一个同他一样聪明的人，而像贝拉特里克斯一样，他被这个聪明的人深深吸引，同时也为他感到极度失望。”
“那么格林德沃爱我们校长吗？”
很遗憾，罗琳认为格林德沃并未对阿不思抱有同样的感情。
I think he was a user and a narcissist and I think someone like that would use it, would use the infatuation. I don't think that he would reciprocate in that way, although he would be as dazzled by Dumbledore as Dumbledore was by him, because he would see in Dumbledore, 'My God, I never knew there was someone as brilliant as me, as talented as me, as powerful as me. Together, we are unstoppable!' So I think he would take anything from Dumbledore to have him on his side.
“我认为他是个利用者和自大狂，而我觉得一个这样的人会利用这种痴迷感情。我不认为他会予以同样的回报，但他的确会像邓布利多为他倾倒一样看邓布利多，因为邓布利多会让他觉得，‘天哪，我从没见过一个和我一样聪明，和我一样有才，和我一样强大的人。齐头并进的话我们无人能敌！’ 所以我觉得他会接受邓布利多给他的一切以确保邓布利多站在他这边。”
的确，在《神奇动物在哪里》第一部中我们也看到，化身为Graves的格林德沃也对Credence用了类似的招数：他表现出了情感与肢体上的亲密以确保Credence对他的信任与依赖。



但这也说明，如果校长真的要跟黑巫师一起征服地球的话，他们是可以谈恋爱的。（你够）
2019/03/25更新
昨晚听周五的The Now Show，说是J.K. Rowling有关格林德沃/邓布利多的最新采访引发了争议。我最近除了Brexit没怎么看网上的事，今天想起来看了一眼。这则3月12日的采访来自《格林德沃之罪》的DVD和蓝光碟内容，原话是这样说的：
Their relationship was incredibly intense. It was passionate, and it was a love relationship. But as happens in any relationship, gay or straight or whatever label we want to put on it, one never knows, really, what the other person is feeling. You can’t know, you can believe you know. So I’m less interested in the sexual side—though I believe there is a sexual dimension to this relationship—than I am in the sense of the emotions they felt for each other, which ultimately is the most fascinating thing about all human relationships.
比起之前就有的信息，罗琳告诉我们性是这段恋情的一部分，但她依旧是更关注一段恋爱中的情感，以及双方信息的不对等（“在一段感情中，我们永远无从知晓另一个人的感受”）所带来的不确定因素。
阿莉安娜·邓布利多



自从第一部《神奇动物在哪里》电影上映以后，眼尖的粉丝就猜测阿莉安娜·邓布利多也是默然者（obscurial）：的确，她魔法的不稳定和极大伤害力也符合电影中对默默然的表现。阿不福思这样描述他的妹妹：
She wouldn't use magic, and she couldn't get rid of it; it turned inward and drove her mad, it exploded out of her when she wouldn't control it, and at times she was strange and dangerous. But mostly she was sweet and scared and harmless.'
格林德沃对默默然的兴趣很可能是由同邓布利多家人的接触中诞生的。
阿莉安娜的去世也加速了校长的冷静：清醒过来以后他发现了格林德沃的计划有多么危险。罗琳表示这次经历对邓布利多影响极大：
...he fell in love and was made an utter fool of by love. He lost his moral compass completely when he fell in love and I think subsequently became very mistrusting of his own judgment in those matters so became quite asexual. He led a celibate and bookish life.
“他爱上了格林德沃而爱使他愚蠢。被恋爱冲昏头脑时他彻底失去了他的道德观念，而从这以后他就不再相信自己对爱情的判断从而变得有些性冷淡。他过着独身、书卷的生活。”


作为霍格沃茨光荣毕业生，放一张和校长的合影，希望他能振作些，下一部电影多点戏份！

After seeing Jude Law in 'Obsession' at the Barbican
也许你也会喜欢：
从《神奇动物在哪里》看美国历史：麻瓜的“黄金二十年代”
拥抱心底的小孩：伦敦哈利波特之旅
2018年读火焰杯我又发现了什么
影视伦敦 | JK罗琳的瘸腿侦探带你逛西区
2019/03/25更新
昨晚听周五的The Now Show，说是J.K. Rowling有关格林德沃/邓布利多的最新采访引发了争议。我最近除了Brexit没怎么看网上的事，今天想起来看了一眼。这则3月12日的采访来自《格林德沃之罪》的DVD和蓝光碟内容，原话是这样说的：

Their relationship was incredibly intense. It was passionate, and it was a love relationship. But as happens in any relationship, gay or straight or whatever label we want to put on it, one never knows, really, what the other person is feeling. You can’t know, you can believe you know. So I’m less interested in the sexual side—though I believe there is a sexual dimension to this relationship—than I am in the sense of the emotions they felt for each other, which ultimately is the most fascinating thing about all human relationships.
比起之前就有的信息，罗琳告诉我们性是这段恋情的一部分，但她依旧是更关注一段恋爱中的情感，以及双方信息的不对等（“在一段感情中，我们永远无从知晓另一个人的感受”）所带来的不确定因素。

自从这篇影评（说是影评，更多是为了自己开心写的research）发布出来，评论里陆续冒出了不少刻薄的声音，这篇文章也被其他平台的用户抄袭。我并未对互联网抱有不切实际的期望，但也希望大家在快乐观影的同时，不要制造负能量，己所不欲勿施于人，谢谢。

</影评>
<有用数>2599</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-16 14:15:26</时间>
<影评>

昔日恋人为何反目成仇？
两痴汉为何喜欢玩棒棒？

狠心抛弃可爱小奶猫究竟是何人所为？
传销组织头目又是如何欺骗淳朴市民？
小伙子为何不谈恋爱却天天和小动物在一起？
这一切一切的背后，是人性的扭曲还是道德的沦丧？是性的爆发还是饥渴的无奈？
敬请关注11月16日焦点访谈《神奇家暴：丈夫の背叛 》，让我们跟随着镜头走进变态狂的内心世界！ 
大家好，我是本台记者，你现在看到的就是被告格林德沃。

格林德沃是最早预言原子弹的人，是一个被黑魔法耽误的科学家。
可能因为血气方刚，他经常做一些影响健康的剧烈运动，严重营养不良，导致头发都白了。
听说他以前和丈夫的关系一直很好，可是后来却家暴对方，所以被关进了监狱。
他的丈夫邓布利多是一位从事中药行业的老中医，他年轻的时候饱受脱发的困扰，老了却长出浓密的秀发，而且是岁数越大头发越多，

原因就是使用了他自己研发的“邓布利多”牌防脱洗发水。



防脱，请认准邓布利多，魔法世家，甄选名贵植物配方，洋参，鹿茸，五种粮食，六味补品，好喝又大补，实乃设计师、程序员必备良药。喝前摇一摇。
而格林德沃现在的样子显然比刚被抓的时候瘦了很多，看来坐牢还有减肥的功效啊，看得我都想去坐牢了，比健身靠谱多了。

他们一个是卖防脱洗发水的，一个是卖减肥药的，果然是天生一对。
随后，格林德沃百度了一下“越狱教程”，却发现搜到的全是iPhone越狱教程。
他连忙骂了一句：垃圾百度，要你何用？
无奈之下，他只好用一个iPhone XS MAX 512G……的手机壳收买了一名傲罗帮助他越狱。
只见八匹马拉着他迅速离开，消失在了天际。
这就是“知道亲家有难，一路上我骑死了八匹马，飞奔而来”的典故。

骑死了八匹马，请问你是要去火星吗？
越狱之后，格林德沃来到了巴黎，打算召集一群小伙伴组建自己的联盟。因为他觉得自己很正义，所以这个组织取名叫“很正联盟”。
为了组建“很正联盟”，格林德沃准备先把克雷登斯拉入伙，后者的技能是“太快了”，以至于至今找不到女朋友。
可是克雷登斯跑得实在太快了，格林德沃在巴黎找了他八年，连他的影子都没看到。 
另一边，纽特也想找到克雷登斯。
纽特的任务十分艰巨，只许成功不许失败，因为他没有任何后路，失败了就只能回家当银行行长，太可怜了。

格林德沃是最早预言原子弹的人，纽特也是现代最伟大的物理学家之一，他们本该是好朋友，可是格林德沃却把纽特视作仇人，因为纽特是个小三。

纽特还是欧洲善待动物组织……的编外成员，是动物保护协会……的替补会员。
他把动物当做好朋友，也把植物当做好朋友，所以他是吃石头长大的。
他养了大量动物，比如马形水怪。

不好意思图片放错了，应该是这个：

又比如美图嗅嗅，它的功能是每个月帮主人还花呗。
再比如护树罗锅，它是植物和人的结合体，简称植物人。
它有个亲戚叫格鲁特，曾经和它一样萌萌哒，可惜现在成了网瘾少年。小的时候还会卖萌，现在除了玩手机什么都不会（是我本人了）。

这一天，奎妮和雅各布来到纽特家，其实他们就是想免费逛动物园，美其名曰“拜访好友”。
奎妮的技能是读心术，这种技能非常消耗精气，使用多了不但会秃顶，还会导致下半身瘫痪只能坐轮椅。
结果奎妮和雅各布逛动物园逛着逛着就吵了起来，因为雅各布只想和奎妮谈恋爱，却不想和她结婚。
哼，你个大猪蹄子！
有位伟人说得好啊：不以结婚为目的的谈恋爱都是耍流氓！
于是奎妮气冲冲的去巴黎了，还生气的说：顺着网线过来打我啊！

雅各布：我来了，有种别走！

然而奎妮却剪断了网线。

无奈之下，雅各布和纽特只好花50块买票去巴黎，交通工具是水桶，条件比印度人还艰苦。

他们来到巴黎的时候，克雷登斯和小青刚刚走。
小青是千年蛇妖，可是法海他不懂爱，他把小青抓到马戏团表演《新白娘子传奇》，所以克雷登斯救走了她。
在巴黎，纽特和雅各布捡到一只无家可归的小奶猫。
小奶猫名叫驺吾，它不仅日行千里，而且力量惊人。
那么问题来了，行千里是谁？是它吗？

纽特驯服小奶猫的过程大概是这样的：

后来，纽特和雅各布还见到了奎妮的姐姐蒂娜。
蒂娜有一次坐宇宙飞船去外星考察的时候，认识了克雷登斯的爸爸曼哈顿博士。当时蒂娜是契约号飞船舰长的爱人，曼哈顿博士则是代理舰长。



算下来，克雷登斯应该管蒂娜叫阿姨。
这时，一群来自瓦坎达的小黑猫开始追赶纽特。
纽特：为什么追我？
小黑猫：我要急支糖浆。

好在小奶猫及时出现，和小黑猫打了起来。
打斗场面非常暴力血腥，容易让人产生不适，请谨慎观看。

小奶猫下手有点重，直接把小黑猫打成灰了。

刚刚才化解小黑猫的袭击，纽特和蒂娜又遭到欧洲警察的暴力执法，二话不说就把他们扔到了墓地。
来到墓地他们才发现，格林德沃、克雷登斯、莉塔等人全都被警察扔到了墓地，看来欧洲警察很暴力啊。

格林德沃情绪非常稳定，他先拍了个德芙广告，

然后当场展示了他绝佳的口才，开始对大家洗脑：时代飞速发展，学习是通往成功致富的唯一途径。学什么、跟谁学很重要。你的教练是谁，将决定你未来会成为什么人！格林德沃“超级成功学”教你如何成为行业顶尖，现在转账6800，老师给你这次成功的机会，今年将是你改变命运的一年！
格林德沃演讲的时候，嗅嗅趁机偷走了他的结婚证。
原来，多年以前邓布利多和格林德沃领了结婚证，所以不能伤害对方，嗅嗅帮邓布利多偷到了结婚证，这样一来邓布利多就可以销毁结婚证了。

打工是不可能打工的，这辈子也不可能打工，做生意又不会做，就是偷结婚证才可以维持生活。

听了格林德沃的演讲，在场的纷纷报名参加了他的成功学课程。
克雷登斯也交了6800块，然而却上当受骗了，格林德沃只告诉他他的真名叫奥睿利乌斯·邓布利多，却不说他的父母是谁。
克雷登斯：那揭晓我的身世岂不是还要再等2年？罗琳阿姨， 能不能不要折磨我了，我求求你告诉我我父母到底是谁好吗？ 两年两年又两年，都快十年了！


</影评>
<有用数>2225</有用数>
<没用数>138</没用数>
</review>
<review>
<作者>王俊俊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-16 21:29:04</时间>
<影评>

 电影对路人不太友好，所以大致整理一下时间线。
1-
 大概1891年左右， 邓布利多的妹妹阿丽安娜6岁时，因意外被三个男孩袭击，从此成为了一个无法控制魔法的【默然者】，被一种叫做【默默然】的生物寄生。默默然能量巨大，无法控制。
邓布利多的父亲报仇杀死了三个男孩，坐牢了。
2-
 1899年左右， 16岁的天才格林德沃袭击同学，被退学。去姑妈历史老师家。
邓布利多去拜访历史老师，认识了格林德沃。
两个天才终于找到了可以互相理解的存在。
“终于有人和自己一样聪明，一样强大。两个人合作可以击败一切。”
两人相爱并结下血盟。
（邓布利多是同性恋。格林德沃不一定是，他也许只是利用邓布利多。）
格林德沃出生于1883年，邓布利多出生于1881年。
3-
格林德沃醉心黑魔法，是个对才能平庸于自己的同类完全没兴趣的人。同时也是个理想主义者，想要改变巫师社会。征服麻瓜。邓布利多虽然是温和派，但是也同意了格林德沃。
此事后来成了邓布利多最大的污点。
在《哈利波特与混血王子》中，邓布利多为了摧毁伏地魔的魂器，喝了杯子里的水，陷入昏迷和痛苦中。他在神志不清的情况下，一直喊：求求你。。。求求你放了他，是我的错。。。
大概就是指这件事。
4-
格林德沃邀请邓布利多一起改变世界。包括寻找圣物和利用默默然的力量。
邓布利多的弟弟阿不福思出言阻止。
三人争吵，格林德沃用钻心咒袭击阿不福思。
三人混战，14岁的妹妹阿利安娜默默然暴走，死于意外。 （此处具体死因是我推测） 
5-
因为妹妹的死，三个人互相之间反目成仇。邓布利多在《神奇动物2》里说，曾经和格林德沃比兄弟还亲，兄弟说的就是阿不福思。但最后无论是兄弟还是格林德沃，都交恶了。
6-
格林德沃自己一个人去实现理想。从魔杖制造家那里偷走老魔杖。
1926年，大约43岁的格假扮成美国首席傲罗，安全部长，寻找一个孤儿默默然——小克。
7-
29岁的纽特斯卡曼德同时从英国来到美国。表面上他是来收集神奇动物，实际上是受邓布利多的请求来阻止格林德沃的阴谋。
电影《神奇动物在哪里》
7.5-
伏地魔于1926年12月31日出生在英国。
8-
格林德沃被抓。孤儿默默然小克死里逃生。纽特回到英国，1927年出版图书《神奇动物在哪里》。
此书后来成为教科书，哈利波特还学习并批注过。可以买到。
9-
1927年，格林德沃逃走。
格林德沃知道自己的革命路上最大的敌人，就是和自己一样强大的邓布利多。而他因为曾经和邓布利多相爱并有血盟，所以不能互相伤害。
他在巴黎再次找到默默然小克，并引诱他，欺骗（疑）他的真实身份是邓布利多家族遗弃的孤儿。
他想让默默然帮他杀死邓布利多。
（小克真实身份不确定）
9.5-
美女蛇纳吉亚，韩国女星金秀贤扮演。马戏团的奴隶，和小克互相取暖。
她现在是人，但因为血液诅咒最终会变成一条蛇。多年以后就是伏地魔的宠物。



10-
1927年格林德沃召开会议，做战争动员。演讲说普通人类科技发展，武器战争等等已经不可遏制。并预言了1945年的原子弹。
所以决心一定要革命，战争，统治普通人类。
纽特偷到了血盟的法器。邓布利多摧毁法器就可以和格林德沃正面交锋了。
电影《神奇动物2 》 内容
神奇动物系列一共5集，每集都在一个不同的城市。剩下三集应该就是邓布利多和格林德沃的相爱相杀。
11-
1945年，邓布利多击败格林德沃。
格林德沃被关押在自己的地牢里。直到55年后，1998年3月，更加黑暗的魔头伏地魔来找他，拷问老魔杖的下落。格嘲笑伏地魔。伏地魔杀死了格。
12-
1991年哈利波特入学。
再然后就是大家熟悉的——
1997年，邓布利多被杀。
1998年5月，哈利波特和小伙伴一起杀死伏地魔和食死徒。
哈利波特的同学卢娜，和纽特的孙子罗尔夫结婚，并生下一对双胞胎。哈卢粉可以死心了。
晚上二刷后再继续更新彩蛋，细节。
  13- 
电影中出现的中国神兽驺吾
是记录在《山海经》里的上古神兽。
 

记载中大小和老虎差不多，这个明显比老虎大多了。
而且不像老虎，像狮子，或者，喵。。。

 
14-
电影最后，帮助纽特等人制止格林德沃大招的魔法师，永生炼金术士——尼可勒梅
他是“魔法石”的制作者。
《哈利波特与魔法石》
15-
美女蛇变身那点太好看了，这么漂亮还能变身，而且好像最后站到了正义一方，最后居然成了伏地魔的宠物。。。
有空我要画一张美女蛇。等我更新吧。
16-
格林德沃此时已经得到老魔杖。仔细看他最后放大招的时候，用的就是老魔杖。

 老魔杖是战无不胜的死亡圣器。格林德沃被邓布利多打败后，老魔杖认主邓布利多。
后来马尔福打败了邓布利多，所以老魔杖认主马尔福——但马尔福没有摸过老魔杖。
后来哈利波特打败了马尔福，老魔杖认主哈利波特。
伏地魔从邓布利多的坟墓里拿到老魔杖，并杀死了斯内普——他以为老魔杖认主斯内普。
其实这个时候老魔杖已经认主哈利波特了。
最后，哈利波特打败了伏地魔。
17-
纽特的哥哥忒休斯，是一个战争英雄。也就是说这个时候，最近10年巫师世界已经爆发过战争了。
18-
电影中的女孩大多数都是短发。因为当时流行现代装扮Flapper girl。女男孩。
“女男孩”出自1922年Victor Margueritte写的小说《女男孩》（La Garconne），描写的就是当时独立自主、不靠男性生活的女性解放时代。
《了不起的盖茨比》，《唐顿庄园S4》，香奈儿等知名人物，影视作品都是这种装扮。

 
19-
电影里有一个麦格教授，很多人以为这是《哈利波特》里的麦格教授彩蛋。
其实麦格教授1935年出生。电影1927年，所以这不是麦格教授，而是麦格教授的亲属长辈之类的。。。
20-
纽特生于1897年，是邓布利多的学生，比邓布利多小16岁。
纽特1979年被授予梅林爵士团二级魔法师的称号。
在《哈利波特与魔法石》中提到，他著有新生一年级课本《神奇动物在哪里》。这本书已经是第52版。纽特多年来一直收集神奇动物资料，进行更改。
纽特至今还未去世哦。
 
20.5-
邓布利多是格兰芬多学院。
格林德沃是德姆斯特朗魔法学校的，不是霍格沃兹。
当然，如果他在霍格沃兹的话无疑是斯莱特林学院。
纽特是赫奇帕奇学院。
我是拉文克劳的。

 
21-
神奇动物一共划分为5级
1级——惹人烦恼的
2级——无害的 / 可以驯服的
3级——有能力的巫师可以对付
4级——危险的 / 需要专门的知识 / 熟练的巫师才可以对付
5级——已知的杀害巫师的动物 / 不可能驯养或驯服的
22-
电影里还出现了熄灯器，这是《哈利波特》里的重要道具之一。



 
累了，晚点再继续更新。
文章故意写错一个地方。首发在我的公众号。
所以请勿抄袭转载。违者必究。
知乎电影类最多高赞活跃答主，公众号长期分享优质书评，影评，资源。
关注一下不吃亏。



</影评>
<有用数>1300</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>柴斯卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-21 15:24:15</时间>
<影评>

※原载于“豆瓣阅读”官方微信号，欢迎关注~撒花~链接：  https://mp.weixin.qq.com/s/1IICof_Rdzddu7VbgomXJg
目前热映的《神奇动物在哪里2》，把一大批观众看得一头雾水。除了故事背景的错综复杂，情感线中的人物动机也是难以理解——比如，邓布利多为什么爱上了格林德沃？美少女奎妮凭什么对胖面包师一见钟情？纽特、丽塔、蒂娜和纽特哥哥简直毫无展开的四角恋爱在剧情中的意义是什么？
窃以为这些问题都能从一句台词中获得答案。《神奇动物在哪里》第一部中，当奎妮无意间“读”了纽特的内心、发现了他和丽塔·莱斯特兰奇之间无疾而终的感情，她总结道：“你需要一个Giver（给予者），而她是一个Taker（索取者）。”
总是试图从他人那里获取更多的Taker，与总是试图帮助他人的Giver，是亲密关系中两种很常见、也很容易擦出火花与悲剧的行为类型。与讲述青少年情窦初开的HP情感主线不一样，“给予”和“索取”是要有一定人生阅历后才能理解到的成熟世界观；两部《神奇动物》中那些欲说还休的情感线，讲述的便是Taker与Giver之间的相爱相杀。
奎妮/格林德沃/邓布利多/纽特
Taker：佩妮、伏地魔与那些魔法部官员
Taker们所索取的对象多种多样。他们总是有着缺乏安全感的内心世界，这可能是由于童年时父母关爱的缺失，也可能是对糟糕出身的弥补，亦或是过于膨胀的野心与过于平淡的现实之间出现了严重的落差，总之始终处于不断索取、焦虑失去的状态，过于脆弱的灵魂来承载不动过于沉重的自我，乃至会越发希望通过名利与财富来确认自己的存在——当然，也有一些Taker，比如丽塔·莱斯特兰奇，只是纯粹地在索取感情而已。
于是，平庸的魔法部官员们不断榨取异己；佩妮·德思礼、还有逼出了克莱登斯的默默然特质的玛丽·卢，潜意识里希望维持孩子人格上的残缺，以此来施加强制性照顾，从中体会“母爱至高无上”的快感。和Taker相处过多后，人很容易会感到自己不够好，“把一切都给了对方”，“仿佛自己被掏空“。
随着《神奇动物在哪里》中克莱登斯命运的揭开，我们看到了这类孩子无比悲伤而又得不到排解的人生历程：和父母间缺乏情感纽带，无法对“我是谁”这个根本问题获得一丁点释然，于是在寻找精神依赖的途中，小克劳奇投入了伏地魔的怀抱，克莱登斯抵住了格林德沃的胸膛。
克莱登斯与纳吉尼，两个缺爱的孩子
可惜的是，伏地魔和格林德沃也是Taker，他们无法给这类孩子真正的情感倚赖，当他们榨干了追随者的利用价值后，就会将追随者狠狠踢开，宣称追随者毫无价值、毫不重要——一切，又复刻了在那些阴冷的家中的冰冷童年，成为了一个又一个悲剧的轮回：缺少爱的孩子们找到Dark Lords，迎来的又是一场更大的幻灭——甚至连伏地魔自己都照顾不好自己。
伏地魔要财富、要名利、要权力，世间一切几乎都能得到后，他还是缺失，所以他要永生；由于始终担忧失去好容易才打拼来的一切，他对于自己的命运有着巨大的不安，总是不惜一切代价也要知道预言的内容，由此引发了一系列令人智熄的操作——可见他骨子里的追求非常小市民，如果生在中国，就是一个会花上一百多万买大闸蟹到西湖去放生的土财。
邓布利多的专属Giver：格林德沃
格林德沃却是个另类的Taker。他视死亡于无物，完全不在乎什么安全感或者俗世享乐，满脑子只有他的政治理念，“这条法律是保护我们，还是，他们？”这也使得他在疯狂攫取追随者能量的同时，居然令人惊异地成为了一个Giver，且只向邓布利多一个人开放接口。
超级Giver邓布利多，自幼便承载了所有人的期望。“我们去找邓布利多。”“我奶奶说她从来不信报上那些鬼话，邓布利多怎么说，她就怎么做。”“福吉每天派数百只猫头鹰来找邓布利多，想知道怎么才能解决问题。”与此同时，他还是个非常规矩的好学生，拿各种各样主旋律的奖项，甚至在疑似巫师界的学生模拟联合国活动中闪亮登场。
年轻的邓布利多尚不能真正理解，来自平凡人们的高贵的品格与真诚的感情，便是他最值得保护的东西；彼时的他只是隐隐感到有些疲惫，因为他在不断奉献精力、爱心与时间，却无法得到同等的、他所需要的回馈——当他思考着魔法界最前沿的问题乃至巫师群体的未来时，身边的人却顶多沉迷于柴米油盐与男欢女爱之事——可是天性、素养和政治理念，都在要求他做个“好人”，即使他愿意发现不同人的优点，开掘他们的潜能并实践自己的政治理念、以期让世界变得更好，但长期与和自己智力与格局不对等的人共处一个世界，他实在是很难不被孤独笼罩。
就这样，真正能走进邓布利多世界的，唯有格林德沃。唯有格林德沃可以和他谈论死亡圣器与龙血的十二种用途；唯有格林德沃在说起For Greater Good时，能成为一个 “值得尊敬的论敌”——其他人能给邓布利多的只有遥远的“崇拜”，唯有格林德沃，能够给他“理解”，而“理解”是真爱唯一的基础：除了你，没有人能够看到我所看到的东西。
邓布利多与格林德沃的少年时代
何况格林德沃还具有许多邓布利多所不具备的品质；那些品质如此张扬，以致有了些“性感”的意味。格林德沃因为研究黑魔法而被德姆斯特朗魔法学校开除，想要老魔杖就去偷，他可以随心所欲地说谎、可以行各类离经叛道之事、可以对自己的理念“蜜汁自信”——一切感情，除了邓布利多的以外，对他来说都微不足道，就好像在说：“你不知道方向？我来告诉你吧！” 
妹妹因为默默然能力被关在家中，父亲在阿兹卡班，母亲为这个破碎的家整日以泪洗面——当年少的邓布利多对世界充满怀疑时，简直从灵魂深处散发着叛逆、独立与强大的格林德沃，让邓布利多几乎相信了这位伙伴身上有解决人生疑虑的终极答案。17岁时的哈利不理解邓布利多，毕竟17岁时候的哈利虽然因为丰富的战斗经历和多舛的人生经历而富有智慧，却因为先天智力不足（不是骂哈利）和直男颜控（对秋张一见钟情）而不能体会到邓布利多之爱的精髓所在。
这样的感情可能不真挚吗？肉体的吸引力会随着青春的褪色而下降，只用共同生活堆积出的“爱情”亦无法维持长期的火花，唯有融合了才华、智性、品质高度欣赏的感情，才会随着时间的流逝而历久弥新，才会在一生的分别后仍出现在厄里斯魔镜中。有种说法是邓布利多对格林德沃是单相思，我却相信格林德沃对邓布利多一定是有感情的，只是格林德沃是个自大狂兼工作狂，爱情在他的世界里只占很小的比重，而就是这很小的比重，他也全部给了邓布利多。厄里斯魔镜中，格林德沃是异瞳，而异瞳状态下的格林德沃是能够看到未来的——但他还是义无反顾地缔结了血盟。
厄里斯魔镜中的格林德沃，注意他是异瞳
种种迹象说明，格林德沃不是个残忍的人。格林德沃那些讨人厌的做法——比如对克莱登斯说“你是个哑炮，你根本不可教”；比如把粘着他的小龙扔下马车——更多是出于格林德沃极端的精英主义。他并不热衷杀戮：越狱段落中，他留了官员一命；和下属闯进巴黎杀人时，他也没有对孩子出手（发射绿光的是下属）。他也绝不贪生怕死：HP7中，他很直白地嘲笑伏地魔，“I welcome death”， “有太多事情你不懂。”
格林德沃在偷老魔杖
电影版中为了节省时间，格林德沃很轻易就交代了老魔杖的下落，这绝对是矮化了格林德沃。事实上，根据原著中的描写，伏地魔很可能是在用各种酷刑折磨过格林德沃后，才给了他一记“阿瓦达索命”；也正是由于格林德沃拖住了伏地魔，哈利才有充足的活动时间而免于一死；在HP7的结尾，当听到哈利说格林德沃牺牲了性命只为不让伏地魔进入邓布利多的坟墓后，邓布利多潸然泪下——算是为这段一个世纪的传奇划上了一个感伤的句号吧。
格林德沃不一定值得爱，但他绝对值得邓布利多“爱过”。将格林德沃与伏地魔比较是毫无意义的：七部哈利波特正传，为了体现伏地魔的“恶“，着重描绘了他令人智熄的操作——“除你武器”能解决的问题，他一定要用“阿瓦达索命”，自己屠灭了自己的部队，导致穷尽毕生之力，只为占领一所高中并不幸失败。像这样通过描绘反派个人道德的瑕疵来避免展示斗争双方理念的碰撞，是非常典型的儿童文学作风；终于，以格林德沃的登场为标志，HP走出了儿童文学的范畴。
在《神奇动物在哪里》系列中，比起放大角色个人的道德，罗琳更多是想展示保守的纯血观念受到支持的社会基础，以及由此导致的无可避免的灾难后果；而且，一如故事内核，《神奇动物在哪里2》的情感线也真正成熟了，模棱两可的表述、缓慢的发展与悲剧的结果，虽然吓跑了不少只想找点快意恩仇的观众，却使它成为了一部足够严肃的作品，更贴合“人类”这种生物的社会现实与精神世界。
普通人的Giver：胖面包师 
小时候我总觉得，做一个Taker，是一件很酷的事。大部分Taker们，总是有很强的魅力，可以用很多很诗意的句子去描述，比如“颓废”、“抑郁”、“阴暗”、“仿佛隐藏着无尽的哀伤”。后来通过与越来越多人类的实际接触，我才感到做Giver才够酷——人人都更喜欢和Giver长期相处，长期来看，Giver也就更容易收获正向的情感体验。在一段好的关系里，往往双方都是Giver，即使是Taker，也被感染成了Giver。
至此，胖胖的面包师为观众展现了一种教科书级的Giver（尽管前几年看到《神奇动物在哪里1》中他与奎妮一见钟情，差点以为罗琳老师放下身段改做服务向市场，利用屌丝意淫坑蒙拐骗）。奎妮有天然自带的读心术并无法控制这个能力，这也让她被迫在每时每刻感受人性的阴暗面：第二部中，她在受了情伤后坐在巴黎街头，沐浴在嘈杂的人心内，绝望地恸哭。
奎妮和她的胖面包师
而这位面包师呢？上过一战战场，经历过美帝大萧条，站在破产边缘却还是情绪稳定，只想开个有爱的面包房，“这个面包的配方来自我祖母，我希望它能给大家带去快乐！”当他走入“我没有那么好的脑子去编出这一切”的魔法世界，他不仅不觉得这是一场醉酒后的妄想，反而以最大的善意与好奇心，去理解、欣赏乃至勇敢地挑战。
在这样的Giver面前，奎妮可以放心地撒娇、哭闹，像个幼儿园放学后等待爸爸来接的小女孩；于是当她倾听他的内心，所获得的，只有宁静。世上唯一的宁静。
当我理解了面包师后，我开始非常能理解那些HP七部正传中屡屡出现、却曾经被我认为是空洞的段落。比如每一部的结尾，邓布利多都会对哈利说，“你比伏地魔强在哪儿？因为你有爱。你懂爱。”就这么换着场景说了七部。
他在说这些话时，想必还是会想起被囚禁在纽蒙迦德监狱中的格林德沃，一生唯一的、真挚的激情：在那之后，他就对爱困惑、对自己困惑，放弃了对爱情的幻想，回到书房，独修其身。他已经在漫长的岁月中学会了如何去做一个不那么受伤的Giver，但是戈德里克山谷的少年时代，却再也回不去了。

“懊悔，懊悔伴随了我的一生。”
邓布利多自白说。
让我们顺着邓布利多的目光望向哈利。爱太重要了。哈利是个虽然成长于一片虚空，但是懂得感恩、懂得爱的孩子，这很难。这是他最强大的主角光环。


</影评>
<有用数>893</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-16 02:14:46</时间>
<影评>

1.导演大卫叶茨确认五部《神奇动物在哪里》电影的故事将分别发生在不同的城市： 导演大卫叶茨说:“是的，”当被问及每部电影是否都在不同的城市时，导演大卫叶茨说：“乔已经告诉我们下一部电影的故事会在哪里发生了。非常令人兴奋。这是个全球化的故事拥有全球观众基础，所以我们把故事带到世界不同地区更让人开心。” 最终,这是一个全球性的故事。
2.虽然格林德沃的眼睛颜色在剧本中被描写为蓝色，但在电影中却是左眼为浅灰色，右眼为深色。在电影《神奇动物在哪里》中，格林德沃还留了短短的白色胡子。此外，电影中格林德沃的短发也和希特勒青年团的发型十分相似。
3.电影里面还有一只来自中国的神兽——驺吾。
驺吾来自于中国的古代传说《山海经》，是林氏国一种十分珍贵的神兽，身上有五彩斑斓的花纹，骑上能日行千里。

4.关于后面三部故事发生的城市，一位推特用户Callum Leslie发推问罗琳阿姨：“请澄清.多少部电影？”罗琳阿姨回复他（5. Five. Cinq. Fünf. Cinco. Cinque.分别用英语、法语、德语、西班牙语和意大利语的数字5强调FB系列电影共五部曲。当日这条推特后，就有粉丝纷纷推测可能代表FB系列五部曲分别发生在这几个城市，现在前面两个城市已经准确了，也许第三部故事真会发生德国。
5.Newt Scamander男主尽管他被驱逐出境，仍可以携带一根魔杖，练习魔法。这让网上的几位粉丝感到困惑，特别是因为Hagrid没有像纽特那样获得这些自由。J.K. 罗琳解释说，其原因将贯穿整个系列。

6.罗琳已在Twitter上证实，Newt Scamander仍将成为下一部电影中的主角。
这部电影的简体中文名字刚刚公布时，曾被称作《怪物之格林德沃的罪行》。
7.当邓布利多站在能看到内心欲望的厄里斯魔镜前时，映在镜中的景象令人惊掉下巴！厄里斯魔镜同样出现在哈利波特1魔法石中。厄里斯魔镜能看到人内心的欲望。
哈利·波特曾在镜子中看到他的父母和家人，说明孤儿的他对双亲的思念和对亲情的渴望；一向“屌丝”的罗恩则看到他成为学生会男主席，手上握着魁地奇奖杯。


8.霍格沃茨的长袍设计与《哈利·波特》系列电影中略有不同，可能是为了反映故事发生在更早的时间线。
9.时间衔接神奇动物2的故事发生于1927年。
而在1926年的最后一天，也就是12月31日，伏地魔出生。
10.电影中出现莱塔回忆中的魔法防御课魔法界的一种变形生物，能变成遇到它的人内心最害怕的东西，破解咒语是“Ridiculous”，随之博格特就会变成你认为最滑稽的东西。

同样的出现在在《哈利波特与阿兹卡班的囚徒》中，卢平教授在黑魔法防御课上教学生们对付博格特，可以看到主角们害怕的东西都各不相同，罗恩最怕大蜘蛛，赫敏害怕麦格教授说她考试不及格，哈利害怕摄魂怪，而卢平最怕的是满月（满月会使他变身狼人）。
11.电影开头出现的黑色有翼马骐，在《哈利·波特与凤凰社》中同样也出现过，是虚拟生物，只有见到死亡的人才能看见夜骐，卢娜也能看见。

12.阿不思邓布利多和格林德沃的决裂原因

阿不思·邓布利多在十七岁第一次遇见格林德沃。他们通过格林德沃的姑婆巴希达·巴沙特相互认识。按照巴沙特的说法，这两个年轻人一见如故。他们有许多的共同点，比如探索死亡圣器，以及建立巫师主导的社会的前卫理念。邓布利多对格林德沃的感情不求回报，而且鉴于20世纪的文化，他们的恋情可能也不被人知，但是他们的友谊还是十分深厚的。不过，格林德沃有反社会倾向，而邓布利多却有意忽视了这一点，“睁只眼闭只眼”。两个月里，他们“如痴如醉，满脑子残酷的梦想”，计划出发寻找死亡圣器，并领导一场巫师革命。不过，阿不思却忽视了家里仅剩的两个需要他照顾的人——弟弟阿不福思和妹妹阿利安娜。当阿不福思站出来阻止两个人时，格林德沃发了脾气，攻击了阿不福思。阿不思冲到前面保护他的弟弟，三人展开了决斗。阿利安娜在这场决斗中被杀，而格林德沃则离开了戈德里克山谷，他和阿不思的友谊结束了。
13.维塔·罗希尔

这位面容姣好神色却狡黠的女巫，也是格林德沃的助手，维塔·罗希尔。她也是来自纯正血统的巫师家族——罗希尔家族，跟莱斯特兰奇家族走得很近。看来巫师与麻瓜间的矛盾，站队很明显。
14.
角色Leta Lestrange预计将会在这部电影后几部中扮演更重要的角色。 莱斯特兰奇家族在巫师世界中享有非常显着的声誉，该系列以前的特色是Bellatrix Lestrange（由Helena Bonham Carter饰演），后者与家人结婚，其次是她的丈夫Rodolphus和他的兄弟Rabastan。 他们是最初的神圣二十八（真正的纯血统家族）之一，以其巨额财富，纯血统的和盛行黑魔法的而闻名。 一些家庭成员甚至成为食死徒为伏地魔效忠。

15.
在这部电影中，尼可·勒梅也将第一次出镜。这个角色在电影《魔法石》中仅被提及。尼可·勒梅是创造魔法石的创造者。尼克勒梅这个二十年前出现过的名字，最伟大的炼金术士，打开了柜子拿书，上面放置着一颗鲜红透明的魔法石...

16.
格林德沃和伏地魔是否曾经见过面不得而知。但是，当伏地魔在1998年来到纽蒙迦德寻找格林德沃时，格林德沃似乎已经完全了解伏地魔的想法，并表示自己早就知道他会来寻找老魔杖。尽管格林德沃曾经是很强大的黑巫师，伏地魔并没有把他放在眼里，向他询问魔杖的下落。格林德沃没有表现出畏惧，反而轻蔑地向伏地魔挑衅，让他杀死自己。这也进一步激怒了伏地魔。格林德沃拒绝向伏地魔透露老魔杖的下落，并且告诉他，他永远也无法真正拥有它。伏地魔杀死了格林德沃，并为无法问出信息而气愤不已。

17.拍摄于2017年1月开始。在Twitter上，J.K。 罗琳宣布Alison Sudol将与已经确认的Eddie Redmayne和Katherine Waterston一起回归。
18.这部电影首次出现在来自哈利波特电影的角色在Beasts系列中，他们重新演绎了他们的角色：这些演员是Jamie Campbell Bower，Young Grindelwald和Toby Regbo饰演Young Dumbledore。 两人都在哈利波特与死亡圣器上出现。英国演员杰米·坎贝尔·鲍尔在电影《哈利·波特与死亡圣器》中饰演了年轻的盖勒特·格林德沃，而米切尔·布内则饰演了晚年的盖勒特。
19.卜鸟

魔法部分类级别：XX 
卜鸟原产不列颠和爱尔兰，不过有时候北欧的一些地方也可以见到。卜鸟是一种神情哀伤、身体瘦小的黑鸟，它全身呈绿色光泽，外形有点像营养不良的小秃鹫。卜鸟特别腼腆，在荆棘丛中筑巢，吃体形大的昆虫和仙子，只是在下大雨时才出来飞行，平时就躲在它那梨形的巢中。 
鸟那低沉的颤颤悠悠的叫声别具特色，人们一度以为这声音预示着死亡。巫师们都躲避着卜鸟的巢，因为他们害怕听到那叫人心碎的声音，而且相信很多巫师在经过灌木丛、听到卜鸟的号叫时，尽管没见到它的踪影，也都犯了心脏病。然而通过对病人的研究，最后显示卜鸟只是在大雨来临之时才叫。自此之后，卜鸟作为家庭天气预报员红极一时，可很多人发现，它在冬季几乎从不停歇地号叫，让人难以忍受。卜鸟的羽毛不可用作羽毛笔，因为它们排斥墨水。 
20.和斯内普角色一样，JK. 罗琳给了Jude Law关于她的角色的非常秘密的一个细节。
21.尽管忒修斯是男主纽特的哥哥，但扮演纽特的埃迪·雷德梅却比卡勒姆·特纳年长8岁，他在电影中描绘了他的兄弟忒修斯。
22.
在为Theseus进行的第一次试镜期间，Callum Turner本能地亲吻了Eddie Redmayne。 他想这就是导演让他担任这个角色的原因。
23.由于德普叔的离婚带来的困扰和伴随着家庭暴力指控（其中包括家庭虐待的指控），约翰尼德普重新演绎的格林沃德引起了相当大的争议。 作家J.K. 罗琳为演员选择辩护，发表声明，她完全支持德普参与电影及其即将发行的续集。
24.电影中是关于念Grindelwald格林德沃这个名字应该如何用什么口音引起巨大的争议。例如，年轻的邓布多利在念台词时用了非常引人注目的德国/荷兰口音（即Wald部分的发音很像英文单词“Vast”）， 而大多数其他角色使用更传统的英语发音（即Wald部分的发音很像英文单词“Wall”）。
25.电影里出现的巫师马戏团”早在第一部就以海报形式出现过，全名神秘马戏团之怪咖博物馆（Circus Arcanus - Museum of Human Oddities ），是由魔法界的奇能异士组成的马戏团。巫师马戏团”曾在1926年在纽约待了两个星期，之后便奔赴欧洲演出。
26.韩国演员金秀贤扮演的纳吉尼，而被“默然者”克雷登斯唤做纳吉尼的她，竟是《哈利·波特》系列中常年跟随伏地魔的蝰蛇。也正是她多年以后杀死了斯内普教授，又最终被纳威杀死。关于纳吉尼的身份，扮演纳吉尼的韩国女演员秀贤在接受专访时谈到：“大家将在电影《神奇动物：格林德沃之罪》中看到不一样的纳吉尼。此时的纳吉尼还不是伏地魔身边的那个恶棍，只是一个善良脆弱的女人。

27.格林德沃的手里握着节骨木魔杖，也就是三圣器之老魔杖，这导致他的术格外难破解，结合他雄厚的法力，其实理论上是无敌的，奈何尼克勒梅这个老怪物站了出来，破解了他愤怒之下的大招。邓布利多，击败格林德沃后，接骨木魔杖后来在HP正传系列一直都被邓布利多持有。
《动物2》的海报，就明确显示了标准的“死亡圣器三件套”：三角形代表的隐形斗篷、圆形代表的复活石和竖线代表的老魔杖。

28在招募会中，发表演讲之后，绝大部分人已经表示为他效忠，幻影移形出去散步消息，只有在场的奥罗们还有一部分犹豫的人还在。老格用老魔杖画了个蓝色火焰组成的圈，在场的人只要愿意，可以走进圈里投靠格林德沃，而不对他忠诚的人，则会被烧死。那些反抗到底的人，会被老格召唤的火龙烧死。这是对那些犹豫的人的二次考验，通过这段考验的都无比衷心，奎妮就是这时候进去的，同时在她之前有个奥罗出于对死亡的恐惧，选择走进火圈，却被烧死。不得不说这一选出来的人更值得信任，第一波只是散步思想，第二步，才是筛选心腹。
29.神奇动物2霍格沃茨的外墙，就像一些室内设计，是有悠久历史1229年的祖先拉科克修道院拍摄的。这座修道院位于英格兰的威尔特郡，已经被用于哈利波特1魔法石电影拍摄。
30.本电影的服装设计服装设计师Colleen Atwood的灵感来自20世纪40年代的黑白电影，最着名的是Carol Reed的The Third Man（1949）
31.纳吉尼=兽人，她们都是女性，她们从出生以来就承受了血咒，这种诅咒会从母亲传给女儿，而狼人则是男女都有”。同时罗琳也澄清到“纳吉尼和阿尼马格斯（阿尼马格斯可以随心在自己的动物形态与人形之间转变）完全不同，以及纳吉尼与《哈利·波特：魔法石》开头从动物园逃掉的那条蝰蛇并不是同一条”。罗琳还补充解释到，纳吉尼的身世是她大约二十年前创作《哈利·波特》小说时就埋好的伏笔！
32.值得一提的是，哈利利特的同学卢娜·洛夫古德后来嫁给了纽特·斯卡曼德的孙子。 
33.电影里面邓布利多教的是黑魔法防御课，几乎每一部《哈利·波特》，都会出现上黑魔法防御课的情节。而教这门课的老师通常都没有一个“好下场”。例如:
第一部：奎利纳斯·奇洛，身体曾被伏地魔“寄生”过一段时间，最后死了。
第二部：吉德罗·洛哈特，毕业于拉文克劳学院，浮夸、爱嘚瑟，没有太多真才实学，是哈利二年级时除了斯内普外最讨厌的老师，最后在给罗恩施遗忘咒的时候被反弹。
第三部：莱姆斯·卢平，凤凰社成员，教会哈利使用守护神魔咒，后被食死徒杀害。
第四部：疯眼汉穆迪，在第四部中实际被小巴蒂·克劳奇利用，用变形水替代了穆迪，真正的穆迪最后被伏地魔杀死。
第五部：多洛雷斯·乌姆里奇，超级大反派，绰号粉红色的癞蛤蟆，阿兹卡班终身监禁。
第六部：西弗勒斯·斯内普，《哈利波特》系列中最隐忍催泪的一位，最后死于伏地魔的手下。
第七部：阿米库斯·卡罗，食死徒，最后被哈利·波特施了钻心咒后死亡。

34.邓布利多的妹妹也是一个“默默然”
默默然（Obscurus）是指：年幼的巫师因压抑魔法能力而催生出的黑魔法能量，它们依赖宿主巫师而存在，具有随时爆发的可怕攻击力。对比看下《哈利波特》中对邓布利多妹妹的描写：“她受到了很大的打击。看看那三个孩子都做了些什么：从那以后，她再也没正常过。她不肯用魔法，但却摆脱不掉它；它吞噬了她的内心，让她彻底疯掉了。当不受控制的时候，它又爆发出来，让她变得相当可怕和危险……但大部分时间里，她还是相当可爱的，并没有敌意。
35.在2005年《哈利·波特与“混血王子”》出版前后进行的采访中，罗琳指出格林德沃在1945年被打败并不是一个巧合，而是暗示他与 阿道夫·希特勒的联系，同时暗指 第二次世界大战的欧洲战场，格林德沃似乎就是魔法世界的阿道夫·希特勒。
36.
J.K.罗琳在2007年透露阿不思·邓布利多是个同性恋，他爱的人是格林德沃。尽管她并没有说格林德沃的性取向，但是罗琳后来澄清说，尽管格林德沃知道邓布利多对自己的感情，但他只是利用此操控邓布利多，而并没有回以感情。
37.格林德沃称霸欧洲时的那句口号“为了更伟大的利益（For the Greater Good）”是当年邓布利多给他想的。这句口号的缩写呢，就是GG。
而盖勒特·格林德沃的英文是Gellert Grindelwald，缩写也是GG。
所以到底是“为了更伟大的利益”，还是为了“盖勒特·格林德沃”，恐怕只有邓布利多心理清楚。
38.魔杖的排列以邓布利多为界限，左边的是《哈利波特》系列中的人物，右边是《神奇动物》中的人物。

离邓布利多最近的那根，是他的得力助手；离的最远的，则是反派。
39.神奇动物2马形水怪 

这种英国和爱尔兰的水怪能够变出各种各样的形状，可它最常以马的形状出现，批着宽叶香蒲草充当鬃毛。它引诱粗心大意的人骑到它的背上，然后一头扎进河流或湖泊的水底，狼吞虎咽地把人吃掉，让人的五脏六腑漂到水面上。战胜马形水怪的正确方法就是使用放置咒把一个马笼头套到它的脑袋上，然后它就会变得温顺听话，不再对你构成威胁，但不要轻易放它走，它会怀恨在心并诅咒你。
世界上最大的马形水怪是在苏格兰的尼斯湖中发现的。马形水怪最喜爱的形象是海蛇。国际巫师联合会的观察员曾经看到这样一个场面：在一队麻瓜调查人靠近一条海蛇的时候，他们看见它变成了一条蛇。于是巫师观察员们意识到，那些麻瓜调查员对付的不是一条真正的海蛇。
40. J.K. 罗琳还表示，Nagini角色的灵感来源于源自印度尼西亚的民间传说。 由于怀孕，Acha Septriasa拒绝了这个角色扮演。
41. 制片人并没有在巴黎拍摄，而是决定在利维斯登工作室重建法国首都样貌，在那里可以表演剧情发生的这些事件，就像在第一部作品中拍摄纽约一样。制作设计师斯图尔特克雷格和他的团队开始拍摄巴黎不同地区的研究，以获得视觉效果，让团队可以用作背景的镜头更多。
42. 影片中尼可·勒梅给雅各布看的是预言球。
预言球在正传出现过两次，一次是阿兹卡班囚徒，一次是凤凰社的密令，伏地魔来说，只有得到预言球才能知道将会发生什么，他该怎么做。打碎后就不得而知了，也算是在抵制黑魔王的道路上又挺进了一步。打碎了后，预言球里有白雾出来，一个声音再说预言，但没人听见。
另外多嘴说句，他强迫症症状还表现在：
他魂器非要做七个，他魂器非要用最显眼的东西来做。他非要举全魔法部之力去活捉一个小男孩然后亲自用阿瓦达索命和杀掉他。他非要在哈利开始发现死亡圣器的时候和哈利一起找。诸如此类，伏地魔真特么是个神奇的人
43.格林德沃就读于德姆斯特朗学院，而伏地魔就读于霍格沃兹。

德姆斯特朗学院 (Durmstrang Institute)是一所以教授黑魔法出名的魔法学校。它位于北欧，但具体位置未知。不过，德姆斯特朗学院同样招收那些来自保加利亚的学生。在1994-1995学年时，德姆斯特朗曾是参加三强争霸赛的三所魔法学校之一。德姆斯特朗有着悠久的历史，早在1294年就已经存在。这里的学生会穿毛皮斗篷和血红色的长袍。
德姆斯特朗学院并不接受麻瓜出身者入学。不过，这里的学生却不一定排斥他们。比如，克鲁姆在参加圣诞舞会时，曾邀请麻瓜出身的赫敏·格兰杰作为自己的舞伴。德姆斯特朗的助学金比霍格沃茨的高。
44. 该片的神兽动作捕捉全部由一组木偶操纵者代替，利用演员和技术人员物理地取代，然后由视觉效果在后期制作中最终合成。 负责神兽的动作捕捉罗宾·吉弗（Robin Guiver）带领团队。 他在百老汇创作了“战马”角色捕捉并参与神奇动物2，根据野兽的不同，木偶的大小和材料都要求不同：例如，巨大的神兽邹武需要不少于三个木偶操纵者，一个操纵的邹武大雕刻头，而其他人则移动它的身体和尾巴将近三米长。
45.影片中纽特变成哥哥的样子喝的是变身复方汤剂：使人变成另一个人。一剂可以持续一个小时，但复原时间似乎不明确。
同样出现在正传:二年级时赫敏曾成功熬制出这种药剂,使哈利和罗恩变成了克拉布和高尔，使自己变成了一只猫，因为复方剂只能用于人的变形。小克劳奇用复方汤剂把自己变成了穆迪。哈七中，凤凰社成员变出了六个哈利。
46. 电影中出现的桶能把人转移到别的地方是门钥匙
门钥匙 (Portkey)是一种被施过魔法的物品，可以将接触到它的人传送到指定的位置。在大多数情况下，门钥匙都会是一种不起眼的日常用品，以防引起麻瓜们的注意。使用门钥匙旅行的感觉类似于“有钩子在肚脐眼后面使劲一拉”，将人带到目的地。
同样门钥匙出现在正传哈利波特4火焰杯中

特点:相比飞路粉，门钥匙所具有的有优势是能够一次传送多人。虽然只能去往相同的目的地，但目的地并不需要有壁炉。同时，使用门钥匙不需要像通过幻影显形旅行一样，需要进行专门的训练，因此未成年巫师也可以使用。同时，门钥匙适用于白天，而诸如飞天扫帚、夜骐、飞车和火龙这样的旅行方式则会有违反《国际保密法》
47. 克莱登斯·巴瑞波恩 (Credence Barebone)是一个生活在20世纪的美国巫师。他是麻鸡反巫师团体新塞勒姆慈善协会领导者玛丽·卢·巴瑞波恩的养子。
克莱登斯是默然者，也是魔法世界中已知最年长、存活时间最长的默然者。大多数默然者都没能活过十岁，但克莱登斯已经是个成年人。
48.上一部克莱登斯在默默然袭击玛丽·卢之后，格林德沃认为莫迪丝蒂就是他要找的默然者。在确定莫迪丝蒂的下落后，他马上抛弃了克莱登斯，说他是个哑炮。在这种情况下，克莱登斯失去了对默默然的控制。在格林德沃意识到他才是默然者的时候，重新提出了希望他加入自己，而第二部揭示了他的真实身份，克雷登斯的真实身份被揭示为Credence Radius Dumbledore，那么新问题又来了：Credence Radius Dumbledore是谁？
BOT谈论上目前有两种方向分析
1.克雷登斯是邓布利多失散多年的弟弟，是珀西瓦尔·邓布利多的儿子。
2.是邓布利多死去的妹妹阿利安娜·邓布利多的孩子。粉丝脑洞认为可能阿利安娜·邓布利多和格林德沃发生了关系，然后生出了克雷登斯。阿利安娜死时只有14岁，死因和当时邓布利多与格林德沃起冲突相关。如果克雷登斯是阿利安娜的孩子，那么一切就全都可以联系起来。
49.J.K. 罗琳已经证实，这个系列的故事将跨越19年，导致阿尔布斯·邓布利多和盖勒特·格林德瓦尔德会在在1945年的进行史诗般的决斗。
50.电影剧情中，根据Fantastic Beasts:Where to Find Them（2016）的剧本，莱塔Leta Lestrange在Hogwarts进行了一次错误的实验，并且已经彻底危及了学生的生活。 纽特Newt Scamander承担了责任，据说这就是为什么他被开除出学校的原因。
Scamander负责实验，其他教授威胁要将他驱逐出霍格沃茨，但邓布利多为他挺身而出，所以他从未被开除，他被列为毕业生。
51.汤姆·里德尔对纳吉尼到底是一种什么样的感情？
纳吉尼在原著中吃掉了凯瑞迪·布巴吉、弗兰克·布莱斯，咬死巴希达·巴沙特、西弗勒斯·斯内普，还咬伤了亚瑟·韦斯莱，试图杀死哈利·波特和赫敏·格兰杰未遂，最后被纳威·隆巴顿斩首。这一系列事情的发生都注定了纳吉尼本身是个彻头彻尾的反派。这些恶行不会因为她曾经是谁就抹杀掉的。
众所周知伏地魔是没有爱，他对待仰慕自己且忠心耿耿许多年的贝拉特里克斯冷漠无情。但是相对于贝拉，里德尔显然对纳吉尼要好得多。每次都要喂纳吉尼吃东西。
死亡圣器通过一场重要的谋杀来制作纳吉尼这个最后的魂器，足见纳吉尼在里德尔内心中的分量有多重。一般明眼人肯定会明白这条大蛇与众不同之处，会发现纳吉尼是兽人变化而来的。
相对于贝拉特里克斯，纳吉尼与里德尔的紧密程度要高得多。而贝拉还自认为“他什么都会告诉我的！他说我是他最忠诚、最可靠的——黑魔王把他最宝贵的东西都托我保管……”不过比较狗血的还在后面，在哈利波特被诅咒的孩子剧情中，伏地魔居然和贝拉特里克斯有一个孩子！这就是所谓的女追男隔层纱吧。
52.纳吉尼和凤凰

电影中出现的克莱登斯喂养的雏鸟可能就是未来的邓布利多的凤凰。
 纳吉尼另一个与众不同之处。它能作为魂器，就至少证明一点，在非外力作用下，纳吉尼是永生不死的！——没有剧毒的武器是杀不死她的。
福克斯作为如此重要的存在，他的同级别宿敌纳吉尼是伏地魔的宠物，出场尚且如此拉风，那么福克斯作为邓布利多的代表，是未来克制纳吉尼化身。
53.上作出现的嗅嗅再次偷取格林德沃的滴血誓言立下大功。又名玻璃獸

玻璃兽 (Niffler) 是一种长着长鼻吻、全身覆盖着黑色绒毛的生物。它们对一切眨眨发光的东西都别偏爱因此特别适合用于寻找宝藏。不过，这也意味着如果在室内不加以看管，很可能会造成严重的破坏 。总体而言，玻璃兽并不会对人造成伤害。
霍格华兹魔法与巫术学院的学生会在奇兽饲育学课上学习有关玻璃兽的知识。
54.
嗅嗅在正传书籍曾经提到过，1994-1995学年，鲁霸·海格曾在四年级的奇兽饲育学课上向学生们介绍玻璃兽。在上课之前，海格把矮妖金币埋进了自己小屋前的泥土里。上课后，海格给每两个学生分一只玻璃兽，让他们尽可能多地寻找埋在地里的金币，并给找到金币最多的小组发奖。荣恩·卫斯理问鲁霸·海格，他们能不能把玻璃兽养作宠物。海格答道，他的妈妈不会希望这样，因为它能破坏房屋。海格后来发现格瑞·格高尔试图把金币装进自己的兜里，但海格告诉他，这些矮妖金币在几个小时之后就会消失了。最终，荣恩的玻璃兽找到了最多的金币，海格给了他一大块蜂蜜公爵的巧克力作为奖励。
在接下来的学年里，桃乐丝·恩不里居有段时间成为了霍格华兹魔法与巫术学院的校长。为了给恩不里居制造麻烦，李·乔丹用飘浮咒把两只玻璃兽放进了她的办公室。但恩不里居认为这是海格干的，她也因此多了一条把海格从学校赶走的借口。
55.
英国魔法部通信用的猫头鹰，哈利那个时代用的是纸飞机，亚瑟跟哈利说过，他们以前用的猫头鹰，粪便到处都是，结果电影里面真有个镜头猫头鹰把屎拉到窗上了。
56.格林德沃开头逃脱了美国魔法国会监禁，美国魔法国会则不同于熟知的英国魔法部。

美国魔法国会 (Magical Congress of the United States of America，MACUSA)是美国魔法社会的主要管理机构。它的最高领导人是美国魔法国会主席。与麻鸡美国国会分为众议院和参议院不同的是，美国魔法国会采用的是一院制。美国魔法国会目前位于纽约市区的伍尔沃斯大楼，内部有上百个楼层。
57.护树罗锅 ，帮助纽特开锁的小神兽

护树罗锅 (Bowtruckle)是一种很难被发现、手掌大小的以昆虫为食的动物。护树罗锅的两只手上都有长而锋利的手指，眼睛为褐色，从外表看像是由树皮和小树枝构成的，很容易伪装起来。
58.在《乐高哈利·波特：第1-4年》中，护树罗锅会帮助人们在禁林中修建木梯。
59.正传电影中唯一一次提到这种生物是在《哈利·波特与死亡圣器（上）》中。当时海格说道，“十六年前我送你来这时，你比护树罗锅还小”。
60.玛达戈猫，法国魔法部专属防止入侵者猛兽，在麻瓜世界立刻缩小为普通猫咪。

61.	在游戏《乐高象限》中，扭特·卡曼德是一个可玩角色，出现在《怪兽与牠们的产地》乐高象限故事包中。埃迪·雷德梅尼为这个角色配音。
62.在电影《密室》中，纽特·卡曼德的画像曾被悬挂在校长办公室中，但这并不符合正典，因为校长办公室画像中描绘的人应该都是已经逝世的巫师，而卡曼德显然在1994年仍然在世。
63.
男主纽特·卡曼德的妻子是女一波尔蓬蒂娜，两人至少有一个儿子，而他们的孙子罗夫·卡曼德在后来则成为一个博物学家。
20世纪90年代初，纽特·卡曼德已经退休，并和妻子一起在多塞特郡生活。他们养了三只宠物狮尾猫，分别是霍比、米丽和莫勒。他也曾到巴西的雨林中研究火焰蛞蝓。巫师的年龄比普通麻瓜更长命 ，2017年，扭特为新版的《怪兽与牠们的产地》重新写了序言。在序言中，他承认自己是第一个成功抓住盖瑞·格林德沃的巫师。
64.	凯瑟琳·沃特斯顿饰演这一电影角色时，她的年龄比蒂娜的真实年龄大十岁。女主蒂娜曾在伊尔弗莫尼魔法学校就读，但这一信息在《怪兽与牠们的产地》上映前的几个月才被公开。
65.
波尔蓬蒂娜在第一部《神奇动物》电影中只被称呼为“蒂娜”或者“蒂妮”。她的全名只出现在MACUSA的身份证件上。由于安东尼·金坦是犹太人，而他和蒂娜、奎妮是远亲，因此蒂娜和奎妮可能也有犹太血统。
66. 换了四个演员的邓布利多

在电影《哈利波特－神秘的魔法石》和《哈利波特－消失的密室》中，邓不利多这一角色由爱尔兰演员李察·哈里斯饰演。在哈里斯于2002年因霍奇金淋巴瘤逝世之后，麦可·甘本出演了其余五部电影的这一角色。因此，邓不利多是在八部电影中全部出场的14个角色之一。
电影《密室》中年轻版的邓不利多也由哈里斯饰演；电影《火杯》和《“混血王子”》中的年轻版邓不利多由甘本饰演。电影《死神的圣物（上）》中青年时期的邓不利多由托比·瑞格波出演
托比·瑞格波也在电影格林沃德之罪中回归出演青年时期的邓不利多。同样在电影《格林沃德之罪》中，裘德·洛将会出演47岁的邓不利多。
67.在确定麦可·甘本饰演邓不利多之前，片方曾考虑让伊恩·麦克莱恩爵士饰演这个角色，但他拒绝了。
对，你没有看错，灰袍甘道夫先生和邓布利多合体自行想象。
68. 2007年，J.K.罗琳透露邓不利多是一个同性恋者，他对于盖瑞·格林德沃有着特殊的情感。不过，由于格林德沃是否是同性恋，以及他是否曾回应过邓不利多的感情都没有被提到过，因此邓不利多和格林德沃之间的关系仍然是不确定的。罗琳也这样评论道：“在格林德沃展现出真面目的时候，这也让邓不利多多了一分震惊。”这种爱是由于邓不利多遇到了“和他一样杰出”的人而造成的。对于这一点，在《死神的圣物》中只能找到只言片语的暗示。邓不利多最早表现出自己的性取向是在罗琳否决了最后某部电影中的某段剧本时。在剧本中，邓不利多曾和一个女人有一段恋情。罗琳通过阐述邓不利多沉浸于巫师支配麻瓜这一想法的背后动机来进一步解释自己的想法：“他在坠入爱河之后完全失去了道德指南针。我觉得随后他在这些事情上不再信任自己的判断，于是变得像无性恋爱的样子。他开始了独身主义和读书卷气的生活。
69.	•在电影《哈利波特－混血王子的背叛》中，邓不利多曾跟德拉克马尔福说：“很多年前有个男孩，他做出了一个错误的选择。”这里的“他”所指代的人物一直有所争议。这个人可能指汤姆·瑞斗、盖瑞·格林沃德、赛佛勒斯·石内卜和他自己。
70.根据巧克力蛙画片上的简介，邓不利多喜欢室内乐和十柱滚木球戏。J.K.罗琳曾经提到，如果她有机会选择一个《哈利波特》小说中的人物一起共进晚餐的话，她会选择邓不利多，因为她觉得他们会有很多的话要说，而且她也喜欢听取他的意见。

</影评>
<有用数>496</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>国王KING</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-17 08:18:42</时间>
<影评>



首先是电影中的时间，前传电影是《哈利·波特》正传故事的70多年前，众所周知，《魔法石》发生时间在1991年，以此推算回去的话，《神奇动物》系列就是发生在1920年间。
这一次的电影主角也更换了，不是我们熟悉的哈利·波特，而是纽特·斯卡曼德，由“小雀斑”埃迪·雷德梅尼（代表作《丹麦女孩》《万物理论》）出演。
他编写的书《神奇动物在哪里》，后来被设为哈利上课的课本。
神奇动物在哪里8.1[英] 纽特·斯卡曼 / 2001 / 人民文学出版社
《神奇动物》系列电影将要为我们讲述的，是纽特的一段经历，同时也揭秘了魔法世界的反派格林德沃和邓布利多的一段往事。
格林德沃
接下来可以按照自己的类型，来慢慢补完这个系列👇
我没接触过《哈利·波特》，直接看这部电影会不会看不懂？
记住白头发，或者是穿得很高级的都是坏人就好了。
只看过一点点《神奇动物在哪里》，但快忘了，有前情回顾吗？
《神奇动物》最后格林德沃（大反派）被抓起来了，现在他逃狱了；
纽特和蒂娜（男一女一）感情线暂无变化；
雅各布蒂娜（男配女配）再度重逢，面包店相遇。雅各布淋了一场遗忘雨水；
被炸成碎片的克雷登斯出现在巴黎；
这次新登场的人物有纽特的哥哥，纽特喜欢的女生，以及邓布利多。
想深入了解《神奇动物》这个坑，有指南吗？
电影系列，目前只有两部，总共会有五部：
神奇动物在哪里 (2016)7.72016 / 英国 美国 / 剧情 奇幻 冒险 / 大卫·叶茨 / 埃迪·雷德梅恩 凯瑟琳·沃特斯顿

神奇动物：格林德沃之罪 (2018)7.02018 / 美国 英国 / 奇幻 冒险 / 大卫·叶茨 / 埃迪·雷德梅恩 凯瑟琳·沃特斯顿
1部纪录片：
哈利·波特：一段魔法史 (2017)7.92017 / 英国 / 纪录片 / 裘德·何 / J. K. 罗琳 大卫·休里斯
J·K·罗琳在片中还来到大英图书馆《哈利波特：魔法的历史》展览，为我们展现魔法世界背后的真实故事，把现实生活和她脑海中的魔法世界做了对比。从怪异有趣的曼德拉草到伊丽莎白隐形术，从商代甲骨文上的神秘字符再到寻找现实中的魔法石，本片将带你开启神秘的魔法世界之旅。 一些我们熟悉的HP演员也惊喜出境。
书+补充资料：
神奇动物在哪里8.1[英] 纽特·斯卡曼 / 2001 / 人民文学出版社
罗琳借纽特·斯卡曼德之名，写下的书。介绍了不少神奇动物。
神奇动物在哪里8.3[英] J. K. 罗琳 / 2017 / 人民文学出版社
《神奇动物在哪里》电影剧本。 
冒险家、神奇动物学家纽特·斯卡曼德刚刚结束一次环球旅行，四处搜寻最为珍稀和不凡的神奇动物。他来到纽约，原本只想短暂停留几天，但他的旅行箱被人拿错，导致一些神奇动物从箱子里逃出来，惹出了大麻烦……
《神奇动物在哪里》是J.K.罗琳创作的首个电影剧本，她也是深受读者喜爱的国际畅销书“哈利·波特”系列的作者。这个一流的史诗般的神奇故事发生在1926年，也就是“哈利·波特”系列故事发生的半个多世纪之前。
神奇动物：格林德沃之罪7.9[英] J·K·罗琳 / 2018 / 人民文学出版社
《神奇动物：格林德沃之罪》电影剧本。
The Case of Beasts9.7Mark Salisbury / 2016 / Harper Design
《神奇动物在哪里》电影设定集，装帧惊喜，周边丰富。
The Art of the Film评价人数不足Dermot Power / 2016 / HarperCollins
《神奇动物在哪里》艺术设定集。一些场景、生物设定。
Inside the Magic评价人数不足Ian Nathan / 2016 / Harper Design
《神奇动物在哪里》幕后故事。
短篇故事集 霍格沃茨 勇气·磨难与危险嗜好8.6[英] J. K. 罗琳 / 2016 / Pottermore
“米勒娃是罗马神话中的战神与智慧女神。威廉·麦格则被视为英国史上最糟的诗人，我无法克制地想着他的名字，想着这位如此优秀的女性居然有可能是这位麦姓小丑的远亲。” —— J.K.罗琳
《Pottermore Presents》是J.K.罗琳的作品系列，收录了早期曾发表于 pottermore.com 的短篇文章。将 Pottermore 发表过的作品集结为电子书，带您遨游在哈利·波特的世界中，并一探J.K.罗琳的灵感来源和角色背景，尽情享受魔法世界带来的惊喜。
哈利·波特故事中象征勇气的两位代表性角色——米勒娃·麦格与莱姆斯·卢平——他们的英雄气概、人生困境与危险嗜好等详细介绍，都在人物介绍中娓娓道来。
另外，J.K.罗琳除了揭开了占卜学教授西比尔·特里劳妮的神秘面纱，也讲述了西瓦诺斯·凯特尔伯这位无畏且热爱魔法生物的教授之故事。
“从来没有任何一任麻瓜首相踏驻足魔法部一步，至于原因呢？前任魔法部长都格·迈克菲尔（任期1858–1865）下了简短的总结：‘他们纯洁的小脑袋瓜没办法应付这个’。” —— J.K.罗琳
短篇故事集 霍格沃茨 力量·政治与恶作剧幽灵7.8[英] J. K. 罗琳 / 2016 / Pottermore
乌姆里奇残暴个性的根源、魔法部的内幕，以及巫师监狱阿兹卡班的历史等等，真相将一一为您揭开。
此外，也带您深入了解霍拉斯·斯拉格霍恩早年于霍格沃茨任职魔药学教授期间的故事，以及他与汤姆·马沃罗·里德尔的关系。
霍格沃茨不完全不靠谱指南7.6[英] J. K. 罗琳 / 2016 / Pottermore
 “魔法部强烈地认为，要在伦敦市中心建造一个额外的巫师车站，此举只会强化麻瓜们刻意无视魔法的决心（原本就已经够臭名昭彰了），即便魔法现象在他们面前大量涌现也一样。”—— J.K.罗琳 
《霍格沃茨不完全不靠谱指南》（Hogwarts An Incomplete and Unreliable Guide）带您踏上霍格沃茨魔法学校的奇幻旅程。深入校园探险，进一步了解校园中的长驻居民及课程，并一探城堡的不为人知的秘密……只要翻页，就能踏入霍格沃茨的世界。 
还有官方网站👉https://www.pottermore.com/
当然不能少的是我们的HP系列，7部小说+8部电影+1部舞台剧。顺序是《魔法石》——《密室》——《阿兹卡班的囚徒》——《火焰杯》——《凤凰社》——《混血王子》——《死亡圣器》。


个人安利时间
《神奇动物》彩蛋汇总👉67个《神奇动物》的彩蛋和细节
《神奇动物2》彩蛋汇总👉56个《神奇动物：格林德沃之罪》的彩蛋和细节
HP/FB系列作品重温豆列👉Harry Potter 相关
我的微博👉@国王theKING ，每天发布HP/FB内容~





</影评>
<有用数>456</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七八八</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-16 07:28:00</时间>
<影评>

这是粉丝电影，是预告片，是补充集，是同人大电影，唯独不是一部独立的电影。
故事线乱，轻重不均，HP系列的通病，哪一部都或多或少；但是GG化身元首挑逗世界的高潮部分，实在太过……鸡首，牛后，又烂尾了。大家都被简易的圈套引去了公墓，在这种所有分支理应百川入海，千鸟归林，合龙拧成一条麻花群策群力发大招的档口，观众还在因为（活在对白里）集束打击的陈年往事巴黎情史，吃瓜吃得消化不良，一瞬间竟然反应不过来主线是个什么——哦哦哦哦哦哦我们原来是来for the greater good的。铺垫不足至此。鹤立鸡群的德普堪称消食片，如一个天选级别的玛丽苏，在烂得发慌的剧情里独自闪闪发亮，让一切荆棘，一切不合理，都因为他顺理又成章。德普角色完成度一百零一分：他演讲完全陶醉其中，看得我也想振臂高呼，Heil Hitler！
本片开启了喧宾夺主的双男主模式。电影名图文无关，神奇宝贝们和Newt是镶边主角。Credence大家都在找，GG诱拐他，Newt小组找他的身份证明，一群傲罗时而上线时而下线地追杀着Newt。Newt为数不多的戏份，除了和现任谈恋爱就是回忆ex顺便推点剧情，沦为一个承上启下NPC，一个小动物百科全书展示柜。真·马戏团团长。
Ps雀斑可爱爆炸，又羞赧又gentle。罗婶已经有“得手提箱者得天下”的潜在倾向了，谢天谢地我们还有雀斑。但，CP感依旧弱于本剧一切CP，包括骨科（GGAD就不碰瓷了）。即便女一换了逆天改颜的发型，还是……哎哟女一第一部被妹妹比到日月无光，第二部被Leta衬得天昏地暗。明明能红白玫瑰各表一枝的啊。演员诠释这个角色时努力中尽是吃力。
Credence，作为魔法江湖炙手可热的倚天剑，屠龙刀，至少（在对白里）给耐心补足了缺爱的解释，还给安排了Nagini红袖添香，很可以了。按照时间线，老伏也要出场了——三十年河东三十年河西，三十年后老伏剑指GG，GG拐走自己的男人，Nagini妹妹白娘子附身。下一篇影评标题我都想好了：《老邓兄弟阋墙，Nagini为爱伏秃》。总之，对于他和Fox的设定，我唯有一句话：你说的GG还是GG，你说的AD却是哪个AD。
AO3的太太们在哪里？替身梗可以准备玩起来了（划掉
主角尚且如此，Leta+她的异父同母哥哥+同父异母弟弟的故事线就更惨了，来龙去脉全靠一张嘴，这嘴还不利索。
又，插叙回忆时，家族树这些小手段和死圣时的小故事剧场一样，可可爱爱的，夸一下。
小彩蛋踩点堪比头号玩家，比如夜骐，the elder wand，厄里斯魔镜，也夸；上一部讨喜的几个神奇宝贝继续大放异彩：护树罗锅的开锁力，Niffler的偷金力。结末Newt从怀里扒出Niffler给老邓瞅时的潜台词简直是：“给你看看我的大宝贝！”
瑜不掩瑕，接着吐槽。罗婶在神奇小畜生系列中疯狂打破/颠覆以前的设定，有时候是“妈呀牛逼”，有时候是“妈的智障”，有时候是“妈惹要怎么圆回来”。
Queenie妹妹的读心术设定确实在第一部就展示了搞事的潜力，然而投节得极端轻易、仓促、戏剧化，甚至没有反抗一下就躺平了。姑且不论等了两年迎来黑化会不会使人信（心）服（堵），最末不管不顾直接弃未婚夫而去忘却初衷那里，续集翻转与否，都实在牵强。我的内心毫无波动，甚至想请Jacob吃便当。
阿利安娜之死和阿不福思决裂后，老邓还会对自己家的默默然遗传病毫无察觉吗？麦格奶奶1935年生人，本片截至1927，又哪里来的性感助教在线怼人啊？
当然罗婶可以发条推特，此McGonagall非彼Minerva，大有可能她姐她姨她亲妈，毕竟电影里也只喊了姓氏。人家有一大本预言传说，咱们有绕口令：打东边来了个画小樱的C婶，打西边来了个写HP的罗婶，C婶罗婶相视一笑，一齐在随手扯一块然后挖矿开坑又蔓又枝的道路上开窍顿悟，越跑越远（不是
（我编不下去了
whatever，她们不上心，我觉得不行.JPG
总之我算是明白了，罗婶的推特之于神奇小畜生在哪里，正如《霍格沃茨，一段校史》之于哈利波特，补充读物，正文引用，你出现在我致谢的每一页。
美有川普推特治国，英有罗婶推特写书。当年巧克力蛙卡片上所有的老牌人物，快点洗干净了准备被罗婶翻牌子！我们的宗旨是：一个都不放过！
5.5/10。加一分情怀6.5。衷心希望换导演。如果还是Yates拍，衷心希望拍成电视剧。
沉浸感实在是太弱，太弱，太弱了。家养小精灵也好，新上线的fantastic beasts们也好，不再拥有Dobby的作用，在急匆匆的赶场和零碎的分割中道具化、扁平化；甚至把它们替换成麻瓜用的猫、马、搜寻犬也无有不可。只有在Hedwig's Theme响起来的那一刻，才觉得像一场久别重逢。
我非常，非常，非常，不喜欢David Yates。不知道是他的锅还是罗婶的锅，他在的每一部，都泛滥着噱头预告片+不为情节服务的高饱和低明度阴郁画面+烦人耗时无用的感情冲突in琼瑶大三角+PVP双色对决光条。哈6和7下的罗赫，哈金，大决战，思及无语。这次的Newtina也是，这次封印GG的时候也是……尼可勒梅诶，传说级的炼金术士诶，骨头脆的有趣老头子，原本有多少设定可以玩，多少古咒可以念，多少大新闻可以搞，结果就，地上插满了天（魔）线（杖），无尽无穷的特效，全靠经典配乐撑场，我在芬（巴）兰（黎）看极光……我寻思2018年了还演熊猫烧香呢？？？

我的神奇动物3影评↓
https://movie.douban.com/review/14330931/?dt_dapp=1

</影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小思</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-14 22:11:47</时间>
<影评>

这一部开场部分的特效不输《哈利·波特与死亡圣器下》，情节也非常紧凑。魔法部工作人员用复方汤剂换出格林德沃，佐证魔法部高层对格林德沃“非常有说服力”的结论，说服力高到连看守他的怪兽都被收服了。开场几分钟抓人眼球又提人兴致，同时也拔高了观众的期待。
然而，说开场几分钟承包全片的高光时刻也丝毫没有委屈它。因为从这之后就是平庸，冗长，无聊，and "Excuse me?"
最令人惋惜的是，第一部特别讨喜的情侣奎尼和雅各布在这一部一个成了疯子，一个成了摆设。奎尼的每个选择不管是在逻辑上还是情感上都非常的牵强，非常的脸谱化。她唯一一个让我感动和心疼的时刻，是她坐在大雨滂沱的街头，崩溃地听着头脑里纷乱的声音，无力地抱住脑袋。读心术，听起来非常诱惑人心；然而，不受控制的读心术却是喧嚣的负担。雅各布和纽特的组合失去了第一部因巧合而构成的惊心动魄，两人无聊的对话，只是为了增加一些并不出彩的笑点，甚至对推进剧情都起不到几分作用。
全片令人不解的选择还有很多，比如莉塔的换弟之举。谁能想到这一部里最清醒的角色居然是纳吉尼啊！在克雷登斯投向格林德沃阵营时，她那一句“他知道你的出生，但并不清楚你的为人。”哇擦，理智又温暖啊！这高度简直可以媲美分院帽对哈利说的那一句“决定我们成为什么人的是我们的选择”了啊！所以在这部片里，美丽，温暖，理智，勇敢又脆弱的纳吉尼到底是经历了什么，才在后来站到了伏地魔身边啊！
尼可·勒梅要亲自上场对决格林德沃让我对本片最后大战的期待直接提升了两个度，然后，老爷子只是去喊了个口号？前期铺垫这么久，最后给我表演一场焰火秀完事儿？说好的格林德沃蛊惑人心的说服力，原来只是放个VR短片，找个托演一场戏？
虽然乏善可陈，但这部片有些比较用心的细节还是很能激起共鸣的。在熟悉的旋律中出现的霍格沃茨真是让人瞬间泪目，邓布利多那句“梅林的胡子”也是能秒穿HP系列，还有一闪而过的魁地奇。但说到底这部片动人的地方都是靠情怀吃老本，新元素并不能打动人心，全片最吸睛的神奇动物驺吾更像是第一部鸟龙的翻版，套路一样，毫无惊喜。
总之，故事是比较粗糙的，完全没有HP系列的精妙构思，即使作为承前启后的过渡作来看，也略显敷衍，整体结构已经在向疲软僵化的好莱坞大片靠齐。
看这部片的感受，就像蓄了一记老拳，然后打在了棉花上。失望吗？失望。还期待下一部吗？依然暴风期待。《神奇动物》系列哪怕平庸了，因着HP系列的光环，也总是有着它的闪光点。那些熟悉的名字，那些注定的宿命，那些关乎勇气和选择的种种，都是我们放不下的梦。

</影评>
<有用数>292</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mecycross</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-28 17:46:47</时间>
<影评>

1
 美国纽约。
大魔王驭夜骐破阵而出！
这一段特效我吹爆！
电影院里寒雨连江铁马冰河，夜骐冷冷的铁蹄在观众脸上胡乱地拍。
观众：好帅啊！！！
阿不思：我的意中人是个盖、盖……嗯，总有一天他会驾着夜骐马车来娶我。>///<
观众：盖什么？盖世英雄还是盖勒特格林德沃？你给我说清楚。
2
三个月后的英国魔法部。
纽特正在跟他的小植物人玩抢扣子游戏。
皮克特：滚。劳资叫护树罗锅。
3
 之后莉塔就出现了。
莉塔是谁？是第一部里老照片中的女孩。
你能从她和纽特之间熟稔又刻意保持距离的寒暄中感受到，不论后来如何，面对少年时爱过的人，总归有难以抑制的不一样的感觉。
这对没有海誓山盟的初恋情人尚且如此。你知道我想说什么。
纽特没忘记照片中的女孩。
你说邓布利多能忘了魔镜中的男孩吗？
可真是亲师徒啊。
4
随后哥哥来了。忒修斯斯卡曼德。
这位身材高挑的雕塑美男，和弟弟同色号的棕红头发，只是梳成大人模样，还穿了一身帅气西装。
你苦逼的弟弟，今天来赴跟你们行政单位的第五次约。
5
纽特五次来魔法部，都是为了争取魔法部解除限制，准他出镜。
魔法部死活不松口。
纽特不甘心啊，屡败屡战。
看着弟弟分明对那间会议室打怵却十分倔强的眼神，纵使忒修斯碍于魔法部官员的身份，也忍不住想要出言安抚。
可是忒修斯刚一张嘴，纽特就飞快地接了过去：啊啊啊我知道规矩了你别说了我都来了五趟了。
忒修斯无奈，我只是想安慰一下，没想跟你说教嘛。
“唉，这次跟以前不一样啦，乖一点好不好？”感觉有点太家长了，又怕弟弟紧张：“安啦，你不会有事的。”
讲真，得知忒修斯的演员实际上比小雀斑小八岁的时候，我打开IMDb确认了三遍。
6
听证会还是老样子，纽特看不惯公务员们，公务员们也看不上他。
但是如忒修斯前面所说，这次果真不一样了，因为魔法部破例给了一个条件:
只要纽特答应在魔法部任职，就取消对他的出境限制。
7
重点来了，他们让纽特去他哥哥的部门任职。
我，斯卡曼德女孩，完全有理由相信，这是忒修斯为了他弟弟，背后做了各种努力的结果。
不然凭什么魔法部的大佬们突然开窍啊？又不是第一次审，前面都驳回四次了。
这也是为什么前面忒修斯安抚纽特的时候有一种略带局促的、欲言又止的感觉。
因为他暗中做了努力，但不方便也不好意思直说，并且也没信心纽特一定能接受。
可能有人要说，这是魔法部获知克雷登斯还活着之后，想获取默默然情报，才给纽特抛出的交换条件，跟哥哥没关系。
但是请注意，如果纽特真的对于魔法部很重要，干嘛还用出境权交换啊，那必须得是各种软硬兼施，怎么可能纽特一拒绝，魔法部也如释重负地来一句permission denied.
为弟弟操碎了心，话都不舍得说重；为满足弟弟的心愿，在背地里不厌其烦地斡旋，到了嘴上却并不会透露出半个字。
上一个这么宠弟弟的公务员，是供职于英国麻瓜政府的麦克罗夫特。
8
在魔法部的3D成像桌面里看到克雷登斯果然还活着，纽特大吃一鲸，起身夺门而出。
忒修斯追出去跟弟弟讲道理，具体怎么讲的我记不清了。
只记得他说“谁都得选个立场，哪怕是你”的时候，着急又担心地在弟弟胸口轻轻拍了一下。
当然还有叫住纽特之后，那个充满兄长爱的，持续了足有五秒以上的拥抱。
我得说，在与弟弟打交道方面，魔法界的公务员哥哥，可比麻瓜界的公务员哥哥成功多了。
忒修斯与弟弟的肢体接触畅通无阻、习以为常，那个拥抱完全是耳鬓厮磨级别；
而我能想起来麦克罗夫特与弟弟唯一的肢体接触画面，是这名有头有脸的大英帝国政府高干，被嗑了药的弟弟使了个擒拿术扭转手臂，龇牙咧嘴地怼在了门框上。
9
镜头切到巴黎。
性感黑巫师，在线走秀。
时尚潮人格林德沃，高筒搭扣牛皮靴，纯黑修身呢大衣，精致西装小马甲，内搭翻领白衬衫，最里面还要系一条复古真丝黑领巾。
同样是刚出狱的德国反派，为啥有人穿得可以拍vogue封面，有人除了基佬紫工作服，就只会套头毛衣和格子衫？就那么自信英国男友不嫌弃你？
别看了，说你呢，万磁王。
10
格林德沃人生信条之一：哪怕输了爱情，也不能输了逼格。
格：？？？
这不，出狱后的老格，除了办置一身最in穿搭，第一件事就是要找一座大大的房子，有很大的落地窗户，阳光不能洒在地板上，否则会被奥罗捉住。
奥罗：？？？
11
其实啊，从老格杀掉房主全家，令手下怀抱红玫瑰为其出殡，又用上等棺木厚葬的行为，已经能看出老格（经过AD升华，然而还是走了极端）的教旨：
不否认普通人的价值。但普通人能力太有限，他们很多时候能派上用场，跟用来驮东西的牛马差不多。
他承认那间房子里麻瓜有用。
但他们是低等的，用处太少。此刻他们能为greater good做出的唯一贡献，是死。
死掉也算为他的事业做出了贡献，老格便用厚葬回报他们。
一开始老格提出的是for their own good, 老邓升华之后，变成了for the greater good.
虽然名字沿用了AD的版本，但在践行过程中，GG的理解与AD最初提出的相比，大有偏颇。
确实，格林德沃并不否定普通人的价值，也多多少少给予普通人承认和（他认为的）尊重。
但是，在纯血巫师高贵的天平上，这点价值的分量太轻了。就算他们也是好的（good），但由纯血巫师支配的未来，是更好的(greater good)。
为了更好，牺牲普通人是难以避免的，哪怕普通人没做错什么。
很多人觉得最后老格那段煤气灶演讲（？）是忽悠人，什么“我不恨麻瓜”，都是障眼法。
但我觉得他讲的是真的。
因为无论目送棺椁出殡，还是蹲下来凝视小小孩童，格林德沃的眼神里其实真的并没有什么鄙夷或恨意。
从那双白金深棕交相辉映的灿烂眼睛里，观众唯一能感受到的，只是一种带着神祗般垂怜的极度冷静。
12
此处要吹一下德普了。白金色右眼是他提出加入的元素。
原话是:
It represents his other half-his ability to turn on a dime from the gentle to the brutal in a nanosecond. 
瞬息之间，温柔和残忍可以互换共存。
这里我要说清楚一件事情：不是开启先知能力的时候，右眼才会变成白金色。右眼一直都是白金色。
并没有明文说明这只右眼是先知之眼。但既然先知能力和白金右眼都是电影才出现，广大群众便普遍认同“白金右眼是老格之所以是一名seer（能预见未来之人）的原因”这种说法。
按下这些背景知识不表，中年格林德沃的那双异瞳，给我的直观感受是：
棕色是失爱之人，白金是无爱之神。
在失爱与先知里诞生的黑暗神祗，冰冷而妖异。
毕竟，格林德沃这辈子仅有的那点温热的心头血，早在多年前的夏日燃烧殆尽了，
——只剩下封在小瓶子里的那一滴。
13
邓布利多，你这磨人的老妖精，光天化日搞个会飞手套故弄玄虚。
勾勾手指，碰碰肩膀，哎哟这把你能的，就差甩个花手绢说lei呀lei呀lei呀。
这要是让你老相好知道了，岂不是又把我们无辜的小饲养员往火坑里推？还嫌格林德沃不够恨他啊。
老格：为神马！我的阿不思！喜欢你？！!（阿瓦达绿光x3）
14
纽特伸手去握，嗖地一下，镜头就切到屋顶。
这个镜头对本恐高人士非常不友好，3DIMAX效果尤甚。
是因为曾经有个金发少年喜欢爬窗户，你也就爱上了站在高处看风景吗，邓校长。
15
裘花版的邓布利多哪儿都好，就有一点，荷尔蒙太强。
如此万人迷的俊朗绅士，结果你告诉我他为情所伤之后不会再爱，无欲无求常伴青灯古佛（？），你的良心不会痛吗，罗琳阿姨？
罗琳：不会。
16
“云雾飘渺。”
邓校使了个很浪漫的咒术，伦敦PM2.5马上飙到300，可见度不足一米。
“你一定听到关于克雷登斯的传闻了吧？”
“没有呀。”
“给你个安全屋地址。”
“为啥我要安全屋呀？”
可怜的纽特，云里雾里就要被对面那根魔法老油条诓去当枪使。
17
邓校把地址往纽特手里一塞，转头就要开溜。
幸好纽特跑得快：no no no no no! 你憋走！说清楚！
你邓校还企图给亲学生灌迷魂汤：知道为啥跟其他人比起来，俺更欣赏你嘛，纽特？
（纽特：不知道。可能是因为我名字里有特？哈利波特，盖勒特，您都爱过。）
（邓校： 瞎说什么大实话。>////<）
实际上纽特并没有说话。
于是邓校接着说下去：因为你不追名逐利，不要权势，只求事物都回到本真。
卧槽，朋友们，我怎么感觉每个形容都戳中了某人？远方盖勒特淬满了剧毒的魔法棒已经饥渴难耐了。
盖勒特：为神马！我的阿不思！喜欢你？！!（阿瓦达绿光x3 again）
18
名字里有特才能被邓校看中，这个梗来自微博沙雕网友@汝王裴执
我觉得十分有道理。
比如过气网红某三集片‘
Moriaty, Moran, Magnussen, Mary Mostan, Mycroft.
首字母不是M，不配跟夏洛克福尔摩斯作对。
19
面对邓校的糖衣炮弹，小饲养员保持了难得的清醒头脑，并抓住了华点：
您哔哔这么多，您咋不自己去？
诸君！
下面就是当初出现在预告片里，导致大量fangirl鸡血上头的名台词：
I can’t move against Grindelwald.
言有尽而意无穷！
简单一句话饱含多少爱恨情仇！
当时是哪位翻译圣手给译成了“我一见到格林德沃就走不动道”？
我宣布2018年度翻译文化终身成就奖就是你了。
20
面对如此直白的答复，纽特也震精了，一时僵在那里没什么反应。
邓校：艾玛，尴尬skr人了。我还是快走吧。
于是又哔哔了一堆哎呀你不去我也是能理解的啦一般人都不会答应的嘛哈哈哈，就biu地一下消失了。
留下那个骚气皮手套，轻而佻之地把地址卡往纽特胸前一塞，便绝尘而去。
纽特：可yao了我罢！
21
嘻嘻，僵住的几秒钟里，纽特怕是已经参悟了邓校的小秘密。
饲养员脑内小剧场开始演出了：
看他痴狂还看他正直又端庄，看他热烈妖娆还看他为人师表。
纽特：姐妹们行行好，那是你们的脑内小剧场，不是我的。
22
奎妮带着恐怕是喝了十瓶迷情剂的雅各布来伦敦刺激纽特，说蒂娜跟一个高大帅气的傲罗打得火热。
纽特受了刺激做事也就没分寸，搞得奎妮伤心离去，留下雅各布冷冷的冰雨在脸上胡乱地拍。
巧就巧在奎妮留下的明信片暴露了蒂娜的方位，反正奎妮是要去找蒂娜的，正好雅各布跟纽特一道去巴黎。
哎哟，你们年轻人真好，还可以被爱伤害。
几十年后，邓布利多由衷地这么感慨着。
23
法国，巴黎。
巴黎现在已经是格林德沃的主场。
一个骷髅头特写出现在屏幕上，我吃了一鲸。
不是因为骷髅头本身，是因为头盖骨上面那行字：
Für das Größere Wohl. 1898.
那行不认识的，是德语的“For the greater good.”
最顶上的图案是格林德沃军队的徽章。
朋友们，大家都知道GGAD的金凤玉露初相逢，是在1899..
那么问题就来了：
与邓布利多相识的前一年，格林德沃发生了什么？
1899年格林德沃被德姆斯特朗开除，后来才去戈德里克山谷，遇到了邓布利多。
骷髅头上的日期，是格林德沃在校的最后一年，也是与邓布利多相见的前一年。
然而根据Rita Skeeter披露的那封信，For the greater good其实是邓布利多提出来的。
还没见到邓布利多，就写出了他的For the greater good，这是什么操作？？？
如果不是bug，那么根据以上信息，我会做出两种推断：
1. 邓布利多与格林德沃的初相识并非在1899年的戈德里克山谷。他俩在校的时候就彼此认识，哪怕没见过面，至少也是笔友。
2. 假设1899年初相识是真的。那么，我大胆猜想，1898年是格林德沃先知能力觉醒（or获得）的一年。电影里展示过了，老格从骷髅头里吞云吐雾，这样别人就能看到他预知的画面。所以骷髅头显然与先知有关。他能在1898年写下for the greater good，怕不是已经预见了自己将在戈德里克山谷觅得一个与他无比契合的灵魂？
无论是以上哪种猜想，1899年度山谷相逢，现在看来都不是偶然了。
当然，在哈学方面俺只是个半吊子，关于这个骷髅头，还望明白人多多探讨。
（能挖的地方很多。除了年份、德语，还有这个头是谁的？为毛被老格当水烟袋了？）
附高清图片供大家观摩研究：
（图源：wikia）

 
24
让我们回到剧情。
格林德沃吸了一口烟，喷出了克雷登斯巨大的脸。
屋里一众信徒都看呆了，只有一位不识相的。
这位名叫Krall的黑头发小哥，用实际行动演示什么叫死于话多。
“老大老大，为啥咱不直接把克雷登斯抓来鸭？”
“老大老大，为啥克雷登斯这么重要鸭？”
老格暴躁了，危险地欺近：小盆宇，告诉我，对我们伟大事业造成最大威胁的，是谁鸭？
小盆宇想都没想：是阿不思邓布利多鸭。
老格压低了声音：如果现在让你，去邓布利多躲藏的学校里，把他揪出来，替我杀掉他，你去不去鸭？
梅林的胡子在上，这可是个死亡问题，怪不得小哥答不出来。
睿智的微博网友@漫威大法好 已经犀利指出：
你回答不杀，你就不是他的忠实信徒，再活一会儿就要被煤气灶烧死；你回答杀，那么你当场就会死。所以在格林德沃抛出问题的那一刻，虽然你还活着，但你已经死了。
可真是太难了，我真情实感地考虑了半天，要如何回答这个问题才能有一线生机。
头都要想秃了，直到我看到了这位网友的发言：
@北芒大可爱_：与邓布利多是宿命对手的只有您，而我愿意为先生的这一路披荆斩棘。
仁慈的梅林啊！你聪明的大脑是如何想出了这种神仙答案？
魔法界第一舔狗的殊荣非你莫属。
25
抛开这个死亡问题，刚刚老格的几句话其实信息量很大。
首先，一问“对我们伟大事业造成最大威胁的是谁”，手下跟背过答案一样脱口而出邓布利多。
这明显是训练有素啊！
我的脑补：天天给手下洗脑，以便想听到和谈起那个名字的时候，有个正当的理由。
其次，他说邓布利多的时候，用的是“躲着”（the school where he is hiding）。
此处的躲着可不是指地理位置上的躲藏。
老格明显知道老邓就在霍格沃茨嘛。
那么这个躲着，指的可就是人了。
格林德沃说邓布利多躲着他，前提必然是他找过邓布利多（搞不好还找了很多次），或者起码是提出过想见邓布利多。
结果这么多年过去了，邓布利多也出来没来见他。
你们这些大人物啊，总是在为理想牺牲爱情。
GGAD也是，EC也是。
我说了，与其当个痛苦的伟人，不如当个快乐的卢瑟。
你看隔壁毒液，为了爱情干脆背叛整个星球。
简单爱不好吗。
26
克雷登斯和纳吉妮来到疑似生母的住处。
结果唯一健在的老仆人被Gunnar Grimmson（也就是代替了纽特，去为魔法部追缉克雷登斯的那个赏金猎人）杀掉了。
原来这个赏金猎人也是格林德沃的信徒。
这都不是重点。
重点是格林德沃在暗巷里对猎人说了这么一句：“你一定看好克雷登斯，for the greater good.”
我觉得电影院里的每个懂GGAD的朋友，都会在老格说这句的时候窒息一次。
神奇动物2的时间设定是1927，距离1899夏天，已经过了28年。
28年间，足够少年雄心蜕变为权倾天下，却不足够将爱人的烙印从生命里抹去。
这里给大家仔细看看格林德沃军的徽章吧。


GG是老格全名的缩写，也是Greater Good的缩写。
中间是死亡圣器三件套。
那个三件套的小小标志啊，第一次出现时，是夏日信笺里，情人的落款。

27
回到英国，霍格沃茨。
邓校正讲着课，魔法部的烦人精们就风风火火闯进来了。
朋友们，前方名场面，请擦亮狗眼。
法律司司长：你是现存巫师中唯一能与格林德沃匹敌的。我要你去对抗他。
邓校斜斜地坐在桌子上，双手插在口袋里。从魔法部闯进来就开始有意维持的从容潇洒，此刻也再难支撑。
他微微偏过头，垂下眼睛，像是陷入某种只能沉默的回忆。
片刻后，他像是努力从回忆中抽离，回头去看法律司司长：
I can’t.
简短的三个音节，沉落在寂静的空气里。
--------------------------
这里插一句，裘花的演技我是服气的。
三刷回来的我可以肯定地说，邓校这句话出口时，有明显的吞咽声。
对话又不是发生在食堂里。
心绪难平、事关重大、感到紧张、难以开口，才会导致人忍不住喉头一紧。
---------------------------
听到I can't, 司长先生顿时激动辽。
接下来的举动亮瞎狗眼，不知道的还以为他是到处找锤、甚至跑来当面问蒸煮的狂热cp粉。
在邓布利多面前播放夏日恋曲小电影是什么操作啊！！只见幻境里英俊的金发少年眼含秋波，望着同样年少的邓布利多，脉脉不语。
这位官员还要逼问：
“是因为这个吗？你和格林德沃以前亲如兄弟。”
司长大大以为邓布利多会窘迫，会羞耻，会仓皇撇清与格林德沃的关系，转而答应与之对抗。
结果呢？？？？
我们比兄弟还要亲密。
壮哉我邓校！！！邓校牛逼！！！全球GGAD党在这一刻热泪盈眶！！！！
承认得坦坦荡荡，斩钉截铁！！我就是不去打他！！我就是爱过他！！怎么样，你能把我怎么样？？
司长大大疯球了：再问你一遍！打不打他！！！
邓校又来一遍爱的箴言：挨康特! 
这次的I can’t可没第一次那么艰难了，小电影都放了，劳资也没什么好掩饰的，不行就是不行。
纵观全片，格林德沃说了两次for the greater good, 你邓校说了两次I can’t.
用比较煽情的方式表达，就是：
整部电影里他们没有碰面，但处处都是他们爱过的痕迹。
28
这一段除了邓校的勇敢爱，我觉得还有另一层值得玩味的地方。
***以下内容皆无切实根据，且充斥阴谋论，不感兴趣的可以跳过，感兴趣的欢迎讨论*** 
场景一，司长说：你听说传闻了吧？格林德沃……
听到格林德沃，邓校立马打断并相当顺溜地接了下去：他想要个追随者，并且出身名门。
场景二，魔法部的人要走，邓校叫住了忒修斯：如果格林德沃召集集会，你不要阻挠他，别让你上司派你过去。
那么问题就来了。
首先，AD怎么接得这么溜？完全就是GG所思所想。
其次，AD怎么知道GG要集会？而且GG后来真的集了。
最后，为神马嘱咐忒修斯“不要阻挠”？是出于安全考虑还是更长远的战略布局？
出于安全的话，我觉得站不住脚。如果只是怕格林德沃伤人，为什么单单不让忒修斯去？纽特和瑞塔都是亲学生，还有那一堆奥罗也是无辜的绳命啊。
安全论不成立，那就剩下战略布局了。可是邓校长，您能布得这么精确到人+伏线千里，再结合您对GG的谜之了解，我只能推断出两种可能：您跟那个魔头心意相通如同一人，or，您二位并不如世人所见那样断掉了所有联系。
在这里贴一下微博网友@幻影城主 的精彩阴谋论发言，这位朋友一路从POI到GGAD，是圈内为数不多的直男同好：
其实作为马基雅维利主义者，GG的手段还是稍显温和，说不定后面会发现GG这套操作并非他一人所制定，而是当年和年少轻狂时的AD一同设想的。
再想得激进一些：我们谈AD时，其实都是用哈利时期的性格去反推战前的他。当时的AD和GG的分歧可能并没那么大。若非系列影响太大，说不定罗琳会处理成AD和GG是他们那个计划的两个后手，如果超自然得胜，那么GG是新世界里麻瓜的牧者；如果科学得胜，那么AD是击败GG的魔法界救主，从而成为战后魔法世界的守护。
西斯空寂之余，我当场就要为这个阴谋论鼓掌。
恶魔真相是真，圣徒真相是假。
卧薪尝胆，逢场作戏，一切都是for the greater good!
魔法世界最强伉俪怎么搞都不亏，无论谁输谁赢，他们都将成王。
三观丢到一边，我他妈更爱这样的结局。
29
奎妮寻姐未遂，反被拐去格林德沃根据地。
别的我不赘述了，就提一句，是格林德沃彻底说服奎妮的一句话：
“Towards the world where we wizards are free to release identity, to love freely.”
走向那个我们能自由公开身份、自由去爱的世界。
为什么我要提这句。
因为想到那是二十世纪初，麻瓜世界里王尔德的血还没干透，十五岁的图灵刚遇到克里斯朵夫。
我不相信更奉传统为圭臬的魔法世界，在那个时候能比麻瓜世界先进多少。
格林德沃和邓布利多，就算不因妹妹之死分道扬镳，你们就以为他们能走向happy ending吗？他们连自己的性取向都不能公布。
早慧的两位少年，怎能不清楚身置怎样的禁断樊笼。
而自由狂放的那一位，注定不会就此认命。
世人皆道格林德沃贪慕虚荣、权欲熏心。
是。我是想称王称帝，号令天下。
但你可知我日思夜想的画面，就是在王座上吻你，而天下人不敢有半个反对。
综上，结合二十世纪初欧洲对同性恋的残酷迫害，尽管罗琳未曾点明（或者压根就没这层意思），我也有理由坚持：
不能排除格林德沃执意起兵的动机里，有LGBTQ平权因素。
30
这边老格刚饱含深情地说完“自由出柜（？）、自由去爱”，那边老邓就去照厄里斯魔镜了。
两个场景就是连着的。BGM也都是《Blood Pact》。怎么讲，我觉得剪辑不是巧合。
镜子里的小邓白衬衫灰马甲，小格一身纯黑。
审美这种事还真的三岁看到老。
关于血盟，我之前的微博已经被大家用【米奇大哭、哭、bm血泪以及流泪猫猫头】等表情包轮了几千次。
既然得到了认同，我在这里再贴一次：
二刷我特地留意了blood pact那段，其实整个过程基本是AD主导。
AD拿着魔杖，伸出手，等GG把手递给他；
AD划破了两人手掌；
AD先闭上眼睛默念咒语。
AD闭眼以后，GG注视了对方一秒钟，才缓缓闭眼。
那一秒里，白金色右眼亮得惊人。
如果异瞳先知的设定是真的，那本人就要实名流lui了。
看到爱的时候，我也看到了惨烈结局，但我放不下此刻的你。
整个仪式都是AD主动，GG仅有一件抢在了AD前头：
最后的最后，两人肌肤相贴的时候，是他先扣紧了手指。
当时有些评论也特别扎心，我看了说不出话，也只能流泪猫猫头。
@吹了个吹不可用：「可是我向你看。 我看见了爱，还看到了爱的结局。 听到记忆外层一片寂寥。 就像从千层万丈之上向下眺望。 只见滚滚浪涛尽流向海。」
@绿领巾中队长二代目：爱若持炬迎风，炽烈而哀恸。
@堂山海 :林夕写过这样的爱情——凭这两眼与百臂或千手不能防。
@对酒当戈_疏临：少年情事老来悲。
@白媚娘bfk：爱如已知终局仍紧握你指尖，这一生互相浪费，不后悔。
真假错对已难分辨，那一刻的心绪只有当事人知道。
邓布利多在《死亡圣器》里说：
Did I know, in my heart of hearts, what Gellert Grindelwald was?
I think I did, but I closed my eyes.
我岂能不知他是怎样的人。
但我选择闭上了眼睛。
31
我觉得需要关注一个问题：老邓为何会想起来去照厄里斯魔镜？
把时间线拼回来，你会发现顺序是这样的：
对纽特“I can’t move against Grindelwald.”à 对司长“I can’t.” à 对瑞塔“我确实不够爱我的妹妹，悔恨常伴我心。”
然后就来照镜子了。
我的理解：
有血盟所以我不能伤害他à 对啊，就是因为有血盟所以我不能伤害他嘛à不够爱妹妹，因为我最爱的果然还是格林德沃……咦？？
然后一照镜子，金发少年英俊的面庞立马浮现。
老邓：日咧，这么多年了，老子最爱的还真他妈就是格林德沃。
有血盟所以不能伤害他，没毛病。
只怕，有朝一日没有血盟，我也不愿意迈出那一步啊。
---------
当然，也不排除邓校每天晚上都过来照镜子的可能性。
（邓校：嘘。）
32
克雷登斯的默默然爆发，毁了老房子。
格林德沃去见Credence, 在废墟屋檐上等。
大多数朋友可能没感觉，但是这个场景特别戳我。
他背靠着灰秃秃的墙，双排银扣的黑色大衣披在肩上，一条腿曲起来摆成潇洒姿态，浅色的头发被风吹动，在脚下破败城区的衬托里，显得尤为高贵耀眼。
说真的，那模样很难不让人想起关于他的古早描述：
神采飞扬的金发小偷，栖在格里维奇窗台上的少年。
“对你，我别无所求；给你，我从未拥有过的一切。”
他的笑容里带着多年未变的桀骜，一张请柬轻飘飘落下：你一定会来。
你可以说老格这是反派常规操作，但你怎么知道这里面没有一丝放纵自己重温旧梦的甜痛私心：
如果身世是真的，那么他面对的那个少年，也叫邓布利多。
33
发现没有，中年GGAD都喜欢爬窗台、上房盖。
GG是打小就喜欢，AD呢？
是被谁领着看过浮世胜景，做过轻狂幻梦，便从此念念不忘？
关于少年GGAD坐在房顶的画面，我不合时宜地想起神夏圈太太（随缘ID：Rambler）那句红到被人误以为是雷蒙德·钱德勒原著的话：
就像两个平凡无奇的普通人，在一个平凡无奇的下午消磨时间一样。
就像世界之王。”
34
怎么回事，写着写着就沉重了。
我本意是要快落一下的啊！
都怪GGAD的爱情太凄美了叭。
这对神仙怨侣，也该有两阙《钗头凤》了。
以下内容为著名花边新闻记者，丽塔······斯基德提供，据说一篇题写在霍格沃茨小卖部后墙，一篇题写在巴黎某坟地的石头上：
《钗头凤·赠盖勒特》by阿不思
携子手，共饮酒，犹记山谷垂杨柳。朱夏过，欢情薄，一朝痴缠，几年离索，错！错！错！
恰豆蔻，同心咒，镜中故侣容颜旧。骨肉殁，正邪隔，血盟虽在，此情难托，莫！莫！莫！
《钗头凤·回阿不思》by盖勒特
芳草坡，谷仓诺，君岂知我没爱过？流火夏，耳边话，一人一口，巧克力蛙。呱！呱！呱！
世情薄，人情恶，如今你竟爱纽特。衣品差，人又傻，不知道你，看上他啥？啊？啊？啊？
GG：尽瞎杜撰，劳资怎么可能写出跟万磁王一样水平的诗！
老万：嗯？谁在黑俺？？大炮开兮警告。
纽特：？？？我又做错了什么？
35
下面我正经给大家科普一下，英德CP诗人的准确流派。
查尔斯·泽维尔：怀揣仁政理想的资产阶级现实主义诗人。
代表作节选：安得广厦千万间，吾庐独破受冻死亦足。
埃里克·兰舍：用炮火谱写工人阶级野兽派诗篇。
代表作节选：大炮开兮轰他娘，数英雄兮万磁王。
阿不思·邓布利多：真挚的魔法界浪漫主义文学的太阳。
代表作节选：假如生活欺骗了你，不要悲伤，不要心急。
盖勒特·格林德沃：文艺复兴思潮下华丽古典主义表现派抓马queen。
代表作节选：去吧，从我的眼前滚开，柔弱的霍格沃茨的皇后！你在哪里？对帝王的惊雷，啊，你骄傲的无知底歌手？！来吧，把我的桂冠扯去，把娇弱无力的竖琴打破......我要给世人歌唱自由！！
——以上内容节选自《当代英德cp文学研究vol.001》
36
纽特正在跟蒂娜讲关于火蜥蜴的情话，华丽的古典主义表现派抓马queen就开始了魔法版烽火狼烟。
邓布利多艳压英格兰，格林德沃烽火巴黎城。
只见百十条宽阔黑纱腾空而起，须臾之间巴黎城中央尽戴玄墨。
中间几条黑纱并不覆盖在楼上，而是格林德沃这个抓马queen，不知用了什么黑魔法让它们违反物理学定律，直直向上猎猎飞扬。
眼瞅着那黑纱飘得要比埃菲尔铁塔还高了。
老格你是不是生怕隔着英吉利海峡，某位爱站房盖的校长看不见。
37
说真的，黑纱征兵令算得全片视觉效果的华彩之一。
融柔而有形，黑暗却隐透，不似战旗号角般喧嚣，而是缱绻如烟，幽深如雾，从四面八方汇聚而来，充满了异教般秘而不宣的危险感召力。，
这个黑纱拂城的征兵令，仪式感太强，很明显是精心策划过的。
既然连死亡圣器的标志都设计出来了，我有充分理由怀疑，这个高逼格征兵令也是当年GGAD两个人一起想的。
在那个遥远的夏天，为for the greater good而陷入狂热的GGAD，极有可能一同描摹过最终为理想而战的画面，甚至兴奋地讨论过当那一天真的来了，要如何骄傲地昭告天下、呼唤同伴。
再结合前文关于GG平权先锋（？）的设定，我在自己的脑洞里疯狂产刀：
二十八年前与君相约，
若有朝一日为更为大的利益揭竿而起，当以黑纱为信。
只因我们的爱，披着被禁止的颜色。
二十八年后，这一天终于来了。
如今我独自一人，令满城黑纱高高飞扬，
海峡对岸的你，是否能看见这昔日誓言？
38
略过法国魔法部你追我逃和莱斯特兰奇家族的狗血历史，我们就迎来了著名的煤气灶演讲。
这个时候还没点火呢，先致辞。
格林德沃提出了三点革命纲领：为了自由，为了真理，为了爱。
怎么讲，我说句公道话，如果在座各位不是上帝视角的屏幕外观众，而是屏幕里的纯血巫师，怕是大多数朋友也都要挺身入教了。
若要问我这一辈子还想有点什么终极追求，我的答案也是跟格林德沃说的一样。
但老格彻底把麻瓜划分为另一个物种就不对了，毕竟麻瓜除了不会魔法，灵魂上与巫师别无二致。
巫师和麻瓜，白人和黑人，男性和女性，异性恋和同性恋。
都是人，谁也没资格去压迫谁。
39
一场好的路演，必然少不了放PPT.
只是你格这PPT放得有点牛逼。
骷髅造型水烟袋放映机，来自德国的工业4.0智能技术，产品效果还真都是吹出来的。
40
哎哟，说起这个骷髅头水烟袋，我实在控制不住要吐槽：
这么尬的道具，洗衣机排水管一样的管子，捧着吸，吸起来那俩眼睛还一闪一闪亮晶晶，吸完还要撅着嘴180度全方位噗噗噗喷烟。
得亏是德普，专业hold住怪诞素材一百年，吸着这么奇怪的东西，还对高贵优雅黑教主的人设毫无影响。
这要是换个人，在演讲中途噗噗噗喷烟，怕不是直接变成街头魔术现场。
41
我觉得格林德沃如果煤气灶卖得不好，也可以考虑去做公益广告嘛。
“拒绝烟草，珍爱生命。”
“现在吞云吐雾，以后麻烦缠身。”
“有时候相爱是一种无奈，离开是另一种安排；为了爱你和你爱的人，请不要吸烟。”
此处邓布利多出镜，温柔拿掉格林德沃手中烟袋，两人甜蜜相拥。
次日该公益广告在魔法版youtube播放量过亿，伏地魔都感动哭了。
42
好我们回到剧情。
老格发现了忒修斯等一众傲罗，遂故意挑动信徒情绪，一个女信徒在试图攻击之前被傲罗击倒在地。
哎哟，这可正中老格下怀：
桀桀桀，就是要这个效果呀~
Ladies and乡亲们，都看到了哈，是傲罗先动的手！ 
电影院里的人民群众纷纷感叹：这碰瓷可碰得太明显了叭！
Surprise！接下来老格还有更明显的。
43
放PPT的时候，纽特就注意到了老格胸前别着的小瓶子。
三刷的我可以准确地讲，这个小瓶子别在马甲的左胸口，上面还有一条精致的小链子，链子的另一端系在马甲的第二颗纽扣上。
万人瞩目的聚光灯下。左胸口。第二颗纽扣。
这什么意思？？这是最隆重的场合！！！这是离心脏最近的位置！！！！
格林德沃你清醒一点！！！！
邓布利多竞走快三十年了！！！！
出征盛会上把定情信物佩戴在心口是什么操作！！！！
有你一滴血陪我，也算共同实现理想了是这个意思么格林德沃！！！！
GGAD女孩的眼泪不值钱！！！！！
你再这样明晃晃的，我就要替你对邓布利多高歌一曲“今夜的万人山谷，仿佛听见说爱你。”
（王力宏：？？？）
44
传销大会进行到尾声，大多数群众已经买了安利回家了，场内只剩下少数几个冥顽不灵分子，大欧洲区总裁格林德沃先生决定现场演示煤气灶的使用效果。
老格在蓝色火焰之间挥动魔杖的样子确实迷人，俯仰之间仿佛指挥一曲末世交响。
哎哟这场面搞得，又是巴黎烽火黑纱，又是古墓蓝焰交响，
老格你这辈子只做革命家可惜了，你还应该去当奥运会开幕式总导演。
老万： 我也会搞大场面！为什么不让我当开幕式总导演！
群众： 因为你土。你搞搞基建还行。
老万： 行，那你们开吧。（嘭地一声吸走体育场）
45
莉塔为斯卡曼德兄弟而死，除了纽特和蒂娜，每对CP都有一个走进了火焰。
万咒皆终的壮丽之后，留下的人在那一刻是不是万念俱灰。
AD当年是不是也这样看着GG一去不回。
46
影片最后三分钟，霍格沃茨场景与纽蒙迦德场景相互交替出现。
具体来说，交替了四次。也就是霍格沃茨—纽蒙迦德--霍格沃茨—纽蒙迦德。
我记得首映之后不少朋友表示剪辑太乱，是败笔。
毕竟有的地方画面上是邓布利多和纽特，声音已经切到格林德沃了；有的地方画面上是格林德沃和克雷登斯，结果下一句是邓布利多说话。
但三刷回来的我想说，这正是剪辑用了心思的地方。
一刷觉得乱很正常，因为关注点在故事情节上，剪碎了不利于观众拼凑剧情。
但是二刷回来我就想给剪辑大大跪了。因为这位大大实在是太GGAD了。
一边是邓布利多带着纽特，一边是格林德沃带着克雷登斯。
或许是即将战场相见吧。可是GGAD的命运，已经确乎如剪辑所暗示，互相交融在一起了。
无论谁赢谁输，谁都不能全身而退。
除此之外，我前文提到的格林德沃刚说完“自由去爱”，镜头就切到邓布利多扯下魔镜幕布，我相信这也绝对不是巧合。
而且连续的两段，BGM都是Blood Pact.
曲子空灵凄美，作为遥远夏日的伤怀挽歌，再合适不过。
唉这部片子，真的从编剧到导演到剪辑到配乐到演员，都非常用心。
无论是自己提出戴美瞳的德普，还是这位宁可对一刷观众不友好，也要将GGAD感情线灌注全片的剪辑师，我觉得整个团队都不仅仅把它当作商业电影在做，更像是是倾注了心思和情怀准备一份惊喜，以飨知己。
目前神动2票房比较惨淡。我觉得原因是这样的：
需要陪着哈利波特系列经历得够多，才能充分get这部电影的动人之处。
正如见过死亡的人才能看见夜骐。
47
邓布利多拿到了血誓，格林德沃点破了克雷登斯身世。
关于克雷登斯身世的各种分析推测已经百花齐放了，我不赘述了。
我只想说一说邓布利多拿到血誓。
关于这个小瓶子，有一个地方，相信大家跟我一样在意。
格林德沃蹲下去看倒地的女信徒时，嗅嗅趁机去偷瓶子。
但这偷得动静也太大了啊喂！
直接从老格的精致高筒靴底下拱过去的！还拱了好几次！！！
要说老格没感觉，鬼才会信啊！！
想象一下，一只大竹鼠在你肚子底下拱来拱去，还从你衬衫口袋里窸窸窣窣叼走了订婚戒指，你能不知道？？？？
而且这种大肥耗子也没那么常见叭！！！！难道你们巴黎很多吗？？？被大耗子蹭了半天你怎么那么淡定啊格林德沃！！你又不是华农兄弟！！！
还有啊！！教主的瓶子丢了啊诸君！！！刚才胸前明晃晃的小瓶子！！！一起身就不见了！！！！满场子的人就没一个发现？？？？？就不说别人了，你旁边那两个手下都没反应。
-------------
种种不合理表现，让我不得不推断，这瓶子就是故意让纽特拿回去给邓布利多的。
我前面说了，老格十有八九找过邓布利多，甚至不止一次；但邓布利多都是躲着他，不肯见。
所以格林德沃才将了如此决绝的一军吗？
你躲我的最后借口，不过就是这个小瓶子。那我索性放回你手上。
你之前跟天下人说，因为我有无俦神甲，所以你杀不了我，你不见我。
现在我已脱下铠甲归还与你，心都袒露给你；面对我毫无防备的血肉之躯，你若还不肯来，天下人都不会答应。
梅林的胡子啊！我落泪！这分明是伤敌一千自损一千的自戕招式！
生死爱恨皆置于度外，自解甲胄只赌再见一面！
寻常情爱怎能有这般手笔？凡夫俗子岂能有此等气魄？？
这是什么荡气回肠的倾世之恋！
说真的，最后看到老邓拿着瓶子皱紧眉头、神色怆然，我已经给格林德沃跪下了。
老邓这位德国男友真是个狼火，比狠人还多三点。
48
以下是《神奇动物在哪里2：格林德沃之罪》的不完全看点总结：
如果你是特效电影爱好者：
夜骐踩头，猫尾甩脸，良心特效带您走入魔法之境；如果看4D版，据说还会拥有“主角跳楼我跳楼、主角挨打我挨打”的极致带入体验。
如果你是平权主义人士：
大主线人物是GLBTQ，请天朝观众扪心自问，在全国院线大屏幕观赏同性题材电影的机会能有多少？为少数群体正名发声，走进电影院刻不容缓。
如果你对历史人文感兴趣：
本片多角度全方位刻画了英国教授对德国反派的致命吸引力。这其中是否有什么规律可循？可用X战警系列的EC作为对照组，对比研究效果更佳。
如果你是在校学生：
纽特教你如何在不被黑魔王打死的情况下，做校长最喜欢的娃
如果你已身在职场：
卡洛之死引人深思——这样回答领导提问，才不会踩雷。
如果你是家庭主妇/夫：
性感黑魔王，在线为您演示煤气灶的正确使用方法。
……
编不下去了，总之，哪怕被钉进了棺材板里，我也要用腐朽的声音喊出：“都去看吧！！GGAD is rio!!!”

最后的最后，作为这篇一万四千余字影评的结尾，用一道选择题来请大家思考本片的主旨。
电影《神奇动物在哪里2：格林德沃之罪》中，格林德沃究竟犯了什么罪？
A. 组织越狱罪  B. 故意杀人罪  C. 非法销售煤气灶  D.邓不利多芳心纵火犯
50
尾声：
二十八载芳华逝，凭君忆取少年时。黑纱为信血为誓，入骨相思知不知。
《两情若是久长时，又何妨GGAD》
全文完。



本文谢绝转载。
微博：@诗性代码 https://weibo.com/u/2632173013


</影评>
<有用数>298</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
