<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>拯救大兵瑞恩 Saving Private Ryan</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1014542496.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 汤姆·塞兹摩尔 / 爱德华·伯恩斯 / 巴里·佩珀 / 亚当·戈德堡 / 范·迪塞尔 / 吉奥瓦尼·瑞比西 / 杰瑞米·戴维斯 / 马特·达蒙 / 特德·丹森 / 保罗·吉亚玛提 / 丹尼斯·法里纳 / 马克斯·马蒂尼 / 丹兰·布鲁诺 / 丹尼尔·切尔奎拉 / 迪米特里·格里特萨斯 / 史蒂夫·格里芬 / 彼得·迈尔斯 / 亚当·肖 / 罗尔夫·萨克森 / 克里·约翰逊 / 洛克兰·艾肯 / 尚恩·约翰逊 / 莱尔德·曼辛托斯 / 安德鲁·斯科特 / 马修·夏普 / 文森特·沃尔什 / 约翰·沙拉恩 / 马丁·哈伯 / 罗非洛·迪格托勒 / 恩里奇·雷德曼 / 米歇尔·埃文斯 / 内森·菲利安 / 利兰·奥瑟 / 大卫·维格 / 瑞恩·赫斯特 / 哈威·普雷斯内尔 / 代尔·戴 / 布莱恩·科兰斯顿 / 大卫·沃尔 / 埃里克·罗兰 / 哈里逊·杨 / 凯思琳·拜荣 / 约翰·德·兰西 / 詹姆斯·恩布里 / 德里克·李 / 若昂·科斯塔·梅内塞斯 / 马克·施泰因迈尔</演员>
<简介>瑞恩（马特•达蒙 Matt Damon饰 ）是二战期间的美国伞兵，被困在了敌人后方。更不幸的是，他的三个兄弟全部在战争中死亡，如果他也遇难，家中的老母亲将无依无靠。
                                    
                                　　美国作战总指挥部知道了这个情况，毅然决定组织一个小分队前往救援，其中包括米勒上尉（汤姆•汉克斯 Tom Hanks 饰 ）和翻译厄本（杰里米.戴维斯 Jererry Davies饰）。然而，敌方危险重重，他们一路上随时与死亡打交道。他们非常怀疑，到底值不值得冒着八个人的生命危险，去搭救一个人。
                                    
                                　　大家一路辗转寻找瑞恩，对于这次搭救行动，有人不满，有人热忱，有人好奇。大家一次次闻到死神的气息，瑞恩的获救付出了沉重的代价。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Siobhan</作者>
<标题>“长官，我对这事儿有点看法”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-24 21:51:11</时间>
<影评>
           有些电影只配充当茶余饭后的消遣，有些电影则注定成为记忆的里程碑。


    《拯救大兵瑞恩》无疑属于后者。


           


 


       一


 


    战争总使人联想到史诗，史诗十有八九会描写战争。


    二战是人类历史到目前为止最大规模的一场战争，也是距离我们最近的一首宏大史诗，而诺曼底登陆，则是这诗章中堪可与《伊利亚特》相比肩的段落。


    对这一段落人们有理由念念不忘，透过它我们还能触摸到往日炽烈的气息，藉以使浸淫于安宁中麻木许久的神经恢复激烈的搏动。但那千帆竞进、万炮齐鸣的恢宏场面毕竟没有太大意义，毕竟震慑人心的永远是阿喀琉斯和帕里斯们而非特洛伊木马或是战船。


    电影被选择重现史诗是明智之举，只是终成史诗的又有几部？


    作为“二战片质量保证”的斯皮尔伯格导演显然深谙其中玄机。所以他老人家虽然大把大把银子烧着，一茬一茬特技使着，一片一片血浆泼着，在电影最该出彩的地方丝毫没落窠臼。全片169分钟跨度虽大，但他没浪费一分一秒，抓住时机，三两个镜头换位，几句活灵活现的对白，一个不经意间的手势，一曲经典的战争绝唱一气呵成。观影中，心绪先是从肃穆的诺曼底美军公墓陡然转到人间地狱--奥马哈滩头，经历一番痛苦煎熬后降临画一般的诺曼底小镇和原野，几多生死流转好不容易定格在瑞梅尔的废墟中，灵魂得到升华瞬间再重回故地。故事结束时就仿佛战争结束，如释重负却又有一丝难言的怅惘，不合实际的念头不复存在，“一个和八个”的命运传奇却常驻心间。抓住了人心并让人无暇打哈欠的电影绝不多见，无怪乎有人说《拯救大兵瑞恩》后除了斯皮尔伯格自己无人再敢拍二战，诚哉斯言！


    只因战争乃是人的战争，战争电影也是人的电影。大师读懂了这一点，所以他的电影是活的史诗；庸才没明白过来，于是就只能套在“摇晃机位”和“武器装备”上瞎打转。


   


 


    二


 


   “为什么要让我们八个人去救一个人呢？”


    这便是《拯救大兵瑞恩》中八人小组面临的抉择。置身于瞬间万千生命消逝的战场，他们却要冒生命危险让一个素不相识的人脱离危险。


    生活中类似这般普罗米修斯式的死劫比比皆是，战争就是绝佳的例证。它甚至总是忠心耿耿地伴随着人类的所有成就与辉煌，然后一丝不苟地把它们化为灰烬。荒谬之处就在于，为了剪除这人世间的一大荒谬，我们必须要打着“和平”和“人性”的旗号来继续荒谬。这似乎有了一点宿命的味道。


    执著于这荒谬自然徒劳，要紧的是我们看到，普罗米修斯们始终拒绝选择逃避对荒谬的挑战。一切无妨是悲剧，但只要那大写的“人”字不动摇，历尽恒河沙数的劫难也不会失去那份纯真的坦然和希望。更何况，生命与生命之间不负责任的价值比较毫无意义，生命的本能也不会给予人们权衡利弊的时间。


   “瑞恩对我来说只是一个符号。”


   “我们的任务是赢得战争！”


   “找到他，把他带回来。”


    明白“八个救一个”才是我们人生的真谛，不必要的疑惑就会少很多。


 


   三


 


   在这部电影里，“母亲”是决不能回避的命题，这也是战争不可能回避得了的命题。


   这两个字不需要再用多少语言增添分量了，森森“无定河边骨”对此最有发言权。


   八人小组寻找瑞恩并和他并肩战斗，瑞恩拒绝返回坚持履行职责，谁敢说没有母亲的呼唤在默默支持？


   奥马哈滩头，被炸得血肉模糊的年轻士兵，凄惨地呼喊着母亲。


   瑞恩的母亲打开家门，发现自己的三个儿子躺在阵亡通知书上时肝肠寸断，倒地不起。


   田野行进，军医韦德不无感伤地念叨着：“想想那个倒霉蛋的老娘吧！”


   还是韦德，在雷达站饮弹泣血，弥留之际的话语真切地让人不忍卒闻：“妈妈，妈妈，带我回家……”


   人们其实从未长大。在母亲面前，我们的“成熟”、“豁达”或是“知性”统统烟消云散。  


   惭愧的是，我们对待母亲的温暖就像对待自己的名字，平时不易想起，提到时才恍然惊觉。


   幸好，我们和瑞恩他们感知的那种苦难之间还隔着一层幔帐，在幔帐未被捅破之前我们有足够的时间。


  


   四


 


   相信男人都可以在这部电影中找到自己的影子。


   当然希望自己能是米勒上尉，训练有素，操守坚定，充满大爱，最让人歆羡的是他牺牲时居然都拥有安详镇定的表情，恍若天神。


   霍瓦斯中士也不赖。身经百战，爱兵如子，话语不多但句句分量十足，是士兵最佳的后援和精神支柱。死时居然还不忘幽上一默：“我刚把肚子里的气儿放了。”


   狙击手杰克森相当令人不舍。吻一吻十字架，上帝借来称颂一番，扳机一扣血光一闪。八人中数他杀人最准最狠，睡觉时却比谁都香。虽说是“仗剑之人必死于剑下”，无奈“主在我心中，任谁也没辙。”


   或者憨厚的壮汉卡帕佐，倔强的犹太人梅利士，不听话的瑞比……哪怕是瑞恩也行，士兵楷模，克尽职守，还有一个怡享天年的结局。


   可是最后得承认，除了翻译厄本，我不太可能会是其他人。


   像他一样懂一点外语滥竽充数，像他一样手无缚鸡之力，像他一样精神紧张放不开，像他一样理想主义还幼稚可笑。他似乎一无是处，对敌人心慈手软，紧要关头还不争气“尿”了一把，直接造成了梅利士被万恶的党卫军活活捅死。我甚至不敢肯定如果换了是我，最后会否有一枪干掉“轮船威利”的勇气。不过这才应该是我，抱着和《阳光灿烂的日子》里马小军一样的英雄幻梦，骨子里只是一点叶公好龙的穷酸罢了。厄本的妇人之仁，才是我最可以依靠的财富，微不足道却温暖纯真，最是靠谱。


    想当英雄的男人，该看一看《拯救大兵瑞恩》，英雄本就不是人当的。爱慕英雄的女人，也请看看这部电影，英雄就该和战争一样让你走开。   


 



    犹记得瑞梅尔残破的桥头，霍瓦斯中士面对着米勒上尉，柔和的眼神融化在夕阳的余晖里：“有一天我们回首往事，会觉得拯救大兵瑞恩是我们在这个战火纷飞的年代里，完成的一件杰作。”


     不知怎的，想起了希罗多德的《历史》中那句“享了人该享的福，吃了人该受的苦。”


     也许这会是我们在这个精神空虚的年代里最值得骄傲的光荣？     


</影评>
<有用数>4824</有用数>
<没用数>318</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sweeney Todd</作者>
<标题>拯救的不只是瑞恩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-23 23:15:12</时间>
<影评>
        一部与奥斯卡最佳影片擦肩而过的电影


他没有失去奥斯卡


奥斯卡失去了他


 


开场的二十分钟二战场景、几乎还原了真实的二战....


在船上的时候、军官告诉士兵们该怎么做、士兵们亲吻十字架


一打开船门、子弹扫射而来、你该怎么做？


那就是登上了人间地狱


毫不做作的还原了二战的惨象...


拿着自己断了的手、捂着自己肠子已经出来的肚子、拿下头盔还在为刚才头盔救下自己一命而不可思议的时候、又一枪补上...


这里 是二战...


 


如果说这是对你视觉的震撼


那一头一尾、用无声的晃镜头配合米勒的第一视角观察战争、那是对你心灵的震撼


 


二战的枪声、坦克的轰鸣声、嘶吼声是背景音乐


配合着那些、真实的镜头、一起触动着你的心灵


而这些、只是对他表达主题的一个铺垫


 


斯皮尔伯格要表达的主题狠多


我看到其中比较主要的几个


对战争的反对、二战的残酷、希望和平这些大的自然不用多说


下面说说 亲情 友情 人性


 


亲情


不知道细心的观众有没发现、


开场的时候


一个士兵被炸破肚子肠子露了出来喊着..妈妈、妈妈


医生死的时候喊着...妈妈、妈妈


美国为了照顾那位死了三个儿子的母亲、出动救援队去寻找他最后一个儿子 大兵瑞恩...


 


女权 母性 母爱 亲情？


我说不上来


 


友情


战争题材的电影几乎全部涉及到兄弟之情


当阻击手在钟楼上看到坦克的炮向自己打来、他朝旁边的战友吼到、帕克、卧倒！


米勒在医生死后、一个人坐在石头上哭...（汉克斯的演技无愧影帝头衔、膜拜了那段的表扬）


这里是比较突出的一点、也是比较震撼我的一点


 


人性


八个人去救一个人、值得吗？


“他有妈妈？我也有、你有吗？你有吗？哈哈、我猜你没有、”


一方面


美国政府考虑到这位母亲的悲惨而做出的决定是有人性的


一方面


牺牲八个人的性命安全去救一个人有人性吗？


一方面


希特勒发动二战是没人性的


一方面


美国士兵面对投降的德国人枪杀后开玩笑到：“他在说、我刚上完厕所洗完手了”有人性吗


一方面


美国士兵放走那个德国人（直接或者间接杀掉医生的）有人性


一方面


那个德国人最后又参加德军去杀他们有人性吗？


 


人性...


这个主题太深了...


 


 


下面分析下几个人物


 


厄本


这个最有争议的人物


人们对他褒贬不依


有人说他弱懦、胆小


导演加入这个角色的目的是和米勒形成鲜明的对比


表达战场上既有英雄也有狗熊的情感


我不是导演


我不能否认


可我对他


有的是体谅和同情和敬佩


作为一个翻译官


拿着笔的翻译官、最后在战场上背着弹药在枪林弹雨间穿梭


他可能参军还没有一个月


他已经是勇敢的


可面对拿着枪、毫不留情的敌人


他能不却弱吗？


他尿裤子、


他因为害怕让两个战友送命、


可是、


这真不能怪他、


当你看到战争的残酷、


在子弹间穿梭、


和死亡如此接近、


看到一些惨不忍睹的画面、


你能保证你比他做的好吗？


最后、当他看到那个他曾经放走的那个德国人的时候


他开枪了、


一个向往和平、自始至终没开枪的战士、


开了他的第一枪


在那之前、


他心里该做了多久的挣扎、


恐惧不说、


一个爱好和平的人、会用武力的方法去捍卫和平吗？


马丁路德金是非暴力的方式


他不想用他的双语能力去捍卫和平吗？


可是他不行、


战争能扭曲一个人的性格、


最后他大喊着、开了枪


战争的无奈改变了他对和平的看法


一个向往和平的人、使用这把摧毁和平的武器


从善良和平、到坚毅勇敢


 


 


这里连同米勒也分析了


 


米勒说他曾经是个老师、别人看到他都说、这狠明显


可是现在却是一个铁血的军人


说起他以前的事、别人不相信


是战争、让一个老师变成一个战争英雄


厄本、恰恰反映了这个过程


我以为、


这才是导演的用意、


米勒最后倒坐在桥边用小手枪无力的对坦克开枪、


最后救援飞机赶到炸毁了坦克、


这代表这希望不灭、


而米勒最后的眼神（影帝演技再次爆发！！！！）


也代表这希望的不灭、


那眼色叫人一辈子不会忘记、


厄本还没成为战争英雄、


可他正走着米勒曾经走过的路、


有一天他也会代表着一种希望、


这种希望用不会灭、


即使战争已经结束


 


米勒虽是铁血战士、在战友死的时候、


他一个人坐在石头上泣不成声、


战士们也是人、


他们都想回家、


可是英雄们知道、不能回家、


“你每杀一个敌人、你就离家更远了”因为从诺曼底杀到柏林、是一条漫长的路、


敌人人数众多、兴许哪天、远到、永远无法回来


 


 


下面是瑞恩


（接着希望讲）而另一希望、就是瑞恩


“别辜负了大家、好好活下去...”米勒死前说


瑞恩值得被救！


值得八个人去救！


当他可以选择回国的时候、他义无反顾的选择留下


这和前面的假瑞恩形成了对比、


他生命的继续、


也代表着美国希望的不灭


可这一直坚持的希望、随着时间、慢慢变迷惑


 


影片最后、回到现在、瑞恩站在坟墓前、和自己的家人在一起


说到：“我好好的活了。”“我是个好人吗？”


 


导演马上点出了答案


 


他妻子回答到：“你是个好人”


 


我活下来了、可是他们却死了、这值得吗？


值得、因为你是希望、


不仅是那个家庭的希望、


也是那场战役的希望、


也象征着美国无数的希望


 


“为了一项任务，死掉两三个人是值得的，但是可以换取二十、三十、甚至成百上千人的姓名。这样死是值得的。”


 


 


再是医生


他是我在里面最喜欢的人物、其实感觉和我还有点像（= =）


片头二十分钟的激战里他刚把一个伤员包扎好又一颗子弹打穿了这伤员的头部


他说“为什么不给我个机会救他”


他在那个救小女孩的场景里


卡帕左被狙击手打杀倒在雨中


医生想冲上去看伤势


最后帮他拿家书..帮他盖上一张毯子


在战友们把伞兵们的姓名牌当扑克玩的时候、


冲过去收起来


最后自己治疗自己无效死去...


他有着医生最高尚的心灵


不仅在生理上也有心理上


可他最后、在


“在给我吗啡！我不想死..妈妈、妈妈...”


的语句中死去


这是一个医生的死亡方式...


多少让人看的有些心酸


他同时是个让人敬畏的战士


卡帕左死后、没人进攻左路..


当米勒问大伙的时候、


作为医生、他义无反顾的站出来、


当然...


最后..他死了....


可他无疑是个伟大的战士！


 


 


其他战友他们都是伟大的！（就不一一说了）


他们伟大的品质我们将会永远铭记


无论生死


无论胜负


 


只要希望还在


生命就得继续


就得好好活下去


 


 


影片二战场面给人以震撼


而其深刻内涵也引人深思


 


导演通过战争刻画表现挖掘出的人性 深刻无比


更进一步探讨了战争 和平 人性 人权


也触碰了犹太这一话题（对了、斯导是犹太人...突然想到..影片里也有两个犹太人、本来还想在分析下、既然已经到结尾就算了吧...）


也反思了战争的危害


 


看后发人深省


 


是战争片一部具有里程碑意义的少有之作


 


个人非常喜欢意义深刻的电影


这部电影将意义和视觉结合的毫不做作


我十分喜爱
      </影评>
<有用数>2263</有用数>
<没用数>174</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ehle</作者>
<标题>好莱坞历史上最优秀的10部战争片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-05 23:58:14</时间>
<影评>
        战争片并不总是血腥和残酷。在斯皮尔伯格的扛鼎之作《拯救大兵瑞恩》之前，许多战争影片对战争残酷的揭示大多是有所保留的。我们在看这些最优秀的战争片时，真的不要仅只用眼睛。


1.《西线无战事》(1930年)：这是一部反映一战的影片，当时十分流行，现在看来也很有震撼力：战斗场面壮观，人物刻画深刻。堪称雅俗共赏，是评论家和观众都一致看好的优秀影片。


2.《桂河大桥》(1957年)：该片从战俘营开始，故事主线是建桥炸桥，但整个作品主题朦胧、多义，令人不能立刻作出是非判断，对文化的多元和冲突揭示得十分深刻。因此引得人们一而再地去观看，而每次都会有新的收获。


3.《阿拉伯的劳伦斯》(1962年)：该片描述了一战期间一位英国军人从特立独行成长为英雄的故事。该片被评论家评为历史上最优秀的影片之一。拍摄技术精湛，表演到位深刻，充满了异国风情。


4.《奇爱博士》(1964年)：如果观众想从中看到打斗的场面，那么一定会深深地失望，你甚至看不到敌人。但这的确是一部影响深远的战争片，该片的意义在于让人们看到了关于冷战思维的危害。一个错误,或是个别人的私心杂念都有可能毁掉我们美丽的家园和温馨的生活。


5.《陆军野战医院》(1970年)：该片通过朝鲜战争时期一位外科军医不甚检点的表现，对美军积重难返的弊端进行了深刻的揭示。反战的情绪迎合了当时民众的心理，而今天我们看来，更多的是看到了该片的精致和鞭辟入里。


6.《现代启示录》(1979年)：该片表现越南战争，规模宏大，表现超现实，至今仍被广泛争议。大多数评论家认为该片是一部有关人类激情的鸿篇巨制，而一部分评论家则认为该片过于理治，篇幅太长。而观众们却乐于被该片打动，为该片所提供的战争思考所吸引。该片于去年推出了修复版，竟引起了不小的轰动。


7.《野战排》(1986年)：纵观影片，我们不得不被通篇的现实主义描写和坚忍不拔的英雄气概所撼动。同时，人们还可从中得出诸如社会学的结论：从一个非正常的环境中看到人性的扭曲和对正义的追求。


8.《光荣》(1989年)：这是一部典型的好莱坞风格的反映美国南北战争的影片。该片严格地按照历史传说来拍摄，表演详实，制作精良，深入细致地反映了联邦全黑人兵团的故事，是一部对南北战争和黑人历史深入挖掘的力作。


9.《勇敢的心》(1995年)：好莱坞最好的一部有关古典战争的影片。美丽的田圆风光时有呈现，血腥的战斗场面杂陈其间，观众们不得不为战争的宏大和历史的厚重所感染。梅尔.吉普森的脱颖而出，一跃成为当代好莱坞最具号召力的男星，与该片的成功不无关系。

　　

10.《拯救大兵瑞恩》(1998年)：反映二战残酷血腥最成功的一部影片，故事从士兵们到敌后寻找一位独子士兵展开。正如影片的残酷深深地打动了观众一样，该片剧情和表演的完美也为人们所折服。
      </影评>
<有用数>1052</有用数>
<没用数>199</没用数>
</review>
<review>
<作者>菜小七</作者>
<标题>这个影片不是在讨论八个人救一个人值不值得</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-01 22:48:06</时间>
<影评>

每次在微博上看到有网友说什么去打战啊，我就觉得应该人人都看一看辛德勒的名单或者拯救大兵瑞恩 这样的战争片。
初中历史教育应该统统让老师给学生看一下这些电影。
我们的历史书，以及影视作品对战争残酷的理解和描述都太不够，以至于有那么多人在微博上鼓吹战争，更意识不到和平的可贵，生命的可贵。
这令人生气。
上级下达了命令，士兵只能去执行。战争是这样，拯救瑞恩的任务也是这样。
战争是错的，拯救瑞恩的任务也是错的，可是它就是这样，战争要去打，任务要去执行。
战争是错的、任务是荒谬的，可是他们必须执行任务，他们要在这荒谬里找到意义。
汤姆汉克斯说每次有士兵死去，他都告诉自己，这是为了救十个、二十个人，可是真的是这样吗？
救瑞恩的任务一开始就搭上了卡帕佐和医生的性命，有价值吗？两命换一命当然是不对等的，不管瑞恩代表了多么了不起的希望，这都不成立。正如之前的讨论每个人都有母亲，瑞恩并没有和卡帕佐和医生有什么不一样。
但是救瑞恩这件事，本身是有价值的。不对等，但是仍然是有价值的。
还有一个角度就是，“功利主义道德”。
生命是不可量化的，为什么两条命比一条命更有价值？

一条命不比八条命值钱，八条命也不比一条命值钱。
八个人去救一个人，只是因为救这个人这件事必须去做。
八个人、以及二战的所有士兵，在这种不自主的命运下面，挣扎、作战、前行，做该做的事，等待着和平的那一天。
抓到德国战俘那里，导演传递给观众的纠结是，谁都不该死，可是战争就是你死我活，错的是战争而不是德国士兵。
而中国的战争影视作品最大的问题就是，给人一种敌军就是该死的感觉。
非常的反人性，而且激起战斗欲望，认为铲除敌人就是解决问题。
尤其中国内战，对战双方都是中国子民，谁该死？想到每一个士兵都有母亲，就会意识到战争无论输赢，都不过是无数人失去生命。
赢，一点一点，都不值得庆贺。
一场战争的胜负，胜也意味着无数的死亡。
而那个死亡可能发生在每一个活生生的人身上，他们有父母亲人，有妻子，有人等着他们回家，有兄弟欢聚的往事还等着重逢。可是战争毁掉了一切。
好的战争片里，打赢了一场战争后，赢得战争的将士茫然地望着废墟和自己死去的无数弟兄，那场面是巨大的悲痛。
而国内的战争片有好多，每一场战役胜利后，都是欢呼和庆祝。这多么违反人性？一个士兵，是更悲痛于他在刚刚在残酷战役里失去的战友，死去的人；还是更欢呼于所谓的“胜利”。
可怜无定河边骨 犹是深闺梦里人。
————
电影里有一个细节，他们在“狗牌”里找瑞恩，然后士兵路过看到他们在那里嬉笑，但是每一个狗牌背后都是一个人的生命，一个死去的士兵。这个时候，医生冲出来制止了他们。
那一刻，有一种巨大的悲凉和无奈愧疚。
————
不喜欢一切过分鼓吹民族主义的东西，比如战狼。不喜欢一切很“燃”的战争片。
战争一点都不燃。

</影评>
<有用数>418</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一月的雨</作者>
<标题>最真实的二战史诗－－《拯救大兵瑞恩》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-08 20:14:20</时间>
<影评>
        文：十一月的雨


和身边的大多数朋友不太一样，我不太喜欢战争题材的电影。说的直接点，以前基本上对此不太感冒。经常搞不懂为什么一提起有关战争题材的作品他们总会兴趣倍增滔滔不绝。


这部影片完全改变了我的看法，也是从它开始，我慢慢的懂得了从战争片中发掘人性。


最初吸引我去看这部影片的原因自然是它人人称赞的口碑，虽然它与98年的奥斯卡最佳影片失之交臂，但却赢得无论影评人还是观众的一致好评，二战老兵看完本片后称之为有史以来最真实和震撼的反映二战的影片。


于是，怀着高山仰止的心情，开始了这一次特殊的观影历程。


当影片结束时，我的胸口添堵的，是一种从未有过的厚实。这不仅仅是看过一部好片的充实和快感，中间夹杂着思考，震撼，余音绕梁，发人深省。


曾听人说过在战争中最能反映出一个人的最内在的人性。这让我想起了中国的一句古话：大难临头各自飞。想想确实是这样。习惯了和平安逸生活的人们早已经体会不到战争时期的那种恐慌和危机感，自然也不会花太多心思去探求战争状态中人性的善恶。


但是，当它赤裸裸的以一种触目惊心的直观方式呈现在你眼前的时候，我们要怎么去面对呢?


还好，斯皮尔伯格始终是一个怀着童心的老男孩，一个能拍出《E?T》这么温情的童话的人不可能对这个世界失去信心的，即使作为犹太人的他的那部惊世的《辛德勒的名单》讲的仍然是一个人的救赎，结局仍然给人以希望，即便是那个内心挣扎的纳粹军官最后还是放走了他喜欢但却极力抗拒的犹太女佣。所以，怀揣着天真的他能够还原战争的惨烈，能够刻画战争中种种人性，但他永远不会像库布里克那样对世界的刻画绝望得让你不敢直视。他始终会在激烈的焦灼和痛苦的抉择后给你以希望，让你对人生有所感激，让你对生命有所珍惜。


正如这部影片的主题，八个人去救一个人，这样的事在真正的战场上可能不会发生。但他们仍然义无反顾的去执行，为的是不让一个年老体衰的母亲经历所有的儿子都丧命于战争的噩耗。这种饱含人性的虚构其实早以打动人们的内心，让我们不会再去过多的苛求它是否符合历史等林林总总的问题。这便是导演的高明之处，化有形为无形，变虚幻为真实。


我不想在对开头的20分钟的震撼的诺曼底登陆的枪林弹雨做过多的描述了。大家已经做过太多的褒奖和评述，而且我知道，无论我用什么样的文字努力去还原，较之斯皮尔伯格的镜头语言来说，都显得那么苍白无力。我还记得米勒中尉刚到岸上时候的那一怔和那一个片刻的周围的死寂无声，摇晃的眩晕的他的眼神环顾着四周惨烈情景。已经不能用惊愕来描述了，脑海中可能是一片空白――无法接受！！前一刻的还在平静中的他们此时竟然来到了地狱！这是最让我震撼的一个场景，因为在那时我第一次把自己置身于战场上去身临其境的感觉周围的血肉横飞。开头的这场登陆戏让我想起了《盗火线》里的那场警匪对峙，同样的真实迅速把观众拉入其中的氛围。紧迫的节奏感染了所有的人。


看过本片的人可能会更多的关注那个百发百中的狙击手和他每次出击前的那个招牌性的动作：亲吻一下胸前的十字架。确实很让人神往，可这是斯氏对战争的神话描述，对战争传奇的放大，所以他最后还是没有逃脱死亡的厄运――人不可能凭一己之力来改变战争结果的。

还记得最先牺牲的那个士兵吗？为了救一个毫不相识的小女孩而中枪身亡，而在之前他丝毫都没有考虑过值不值得的问题，在他看来，这可能近乎一种本能，善意的本能，即使代价是生命。


还记得他们放走的那个德国人吗？最后反过来被他所杀时那种凄迷的眼神到底想说什么呢？这就是战争，没有所谓的仁慈吗？


恐怕人人都会在那个士兵躲在楼梯上害怕的哭泣，而他的战友已经快被敌人杀死的时候而近乎愤怒了吧！再我们眼里，他懦弱的近乎无耻，在他自己看来，他可能也会痛恨自己吧，因为直到这样的危难时刻，我们和他自己，才同时如此清晰的通彻了他的内心。

这便是战争了，有卑鄙也有崇高，有懦弱也有果敢，强烈的对比才能更深刻的彰显人性。这不禁让我们思考：我们那些平日里隐藏在安逸之下的最深层的东西，到底是怎样的呢？如果面对战争之时，会有怎么的表现呢？这是一个很让你恐惧的问题，因为有时候我会发现自己竟然会感到底气不足！


瑞恩，这个八条命换来的年轻士兵，并没有令我们感到失望。正义勇敢的他的内心也在经历着痛苦和挣扎。不单单是失去兄弟的痛苦，还有对为了救他回去而牺牲的几个士兵的愧疚和感激。他无法去扭转什么，因为大家已经为他做了能做的一切，不计任何代价。他所做的，不是立刻转移撤退以保全自己，而是留下来和这群热血男儿共同作战。这不是鲁莽，而是一种高于生命的责任。他所能做的，是在以后的任何一个时刻，都提醒自己好好的活着，活的有意义，不单为自己，还为了活在他心中的八个忠魂。这将是贯穿他一生的动力。直到他头发花白的时候，仍然会为这些动力和自己的坚持激动的热泪盈眶。


最后，当米勒中尉无力的躺在那，一枪一枪的射向敌人的坦克的时候，我从他即将熄灭的眼睛里，甚至看不到一丝的绝望。直到最后的一刻他都在坚持，这种坚持往往能创造奇迹。


轰隆震天的坦克爆炸声和上空呼啸而过的飞机，是一个昭示希望的开始。


其实奇迹不光是电影中才有的神话，就好像《肖申克的救赎》里告诉我们的一样：什么时候都不要放弃了希望。能做到这一点，已经是奇迹了。

　　　　　　　　　　 ――作于2005.5.3


我的博客：
http://www.mtime.com/my/mxl117

</影评>
<有用数>442</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>labrador🌚JKS</作者>
<标题>大爱自信又忘我的jackson❤️❤️纪念帖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-07 12:56:11</时间>
<影评>



凑巧重看了这部儿时看过的电影 被狙击手jackson迷住 或许长大后对剧情和人物性格更能理解感悟


他看上去与任何一个战士都不同

天生自信 独立 以战斗天赋为傲

信仰让他看上去如此冷静



但他也会得瑟

注意这一段他的表情和手部动作，真心自信

（啊哈哈以及最后一张霍瓦特军士的表情太到位）







也会暴怒发脾气



还有萌萌哒&amp;忧郁脸




他并不是一个纯粹冷静冷血的人

他的自我只出现在举起枪的时候

和队友在一起时他是忘我的


卡帕佐被狙杀时他知道对方狙击手很厉害 还让所有人都躲起来 自己却跑到很容易暴露自己的地方寻找对手 从后面德军狙击手的瞄准镜中可以看到其实他的位置并不安全




主动帮助韦德 顺带安慰不认识的战友


不是冲锋型的他看到米勒和莱宾的小矛盾 主动站出来攻左路（米勒看着莱宾时候莱宾还吐了口口水。。）




韦德牺牲时他抱着他的脑袋低下了头 又愤怒地冲向俘虏 甚至米勒提醒后才注意到自己的手臂受了伤





还有后来递水给厄本 以及把铲子让给莱宾挖 自己用帽子挖（身材好棒啊口水）



他的自信和无我在最后战斗中更是体现了淋漓尽致

欣然接受队长分配的最危险最重要的钟楼位置 注意米勒的口气是询问而不是命令 可见真的很危险 但他却很轻松


观察敌情有多重要就不说了



队友没子弹时挺身而出掩护 有人说他已经做好了死的准备 我觉得他的自信和忘我 让他根本没有去思考过生或死 只想投入战斗

事实上机枪手的存在早就暴露位置了 但为何之前没有炮击？个人觉得机枪的威力大，子弹密集，但精准度欠缺，因此只是压制了对方，真正杀敌有限；而他一枪一个，让敌人感受到了威胁

直到最后 看到敌人抬高了炮口的一瞬间 我想他这才意识到死亡逼近 从狙击手的身份及之前的表现来看 他是一个思考和反应异常快的人

第一反应有点愣住了

这张图可以看到他的眼神从战场上移开进入了思考状态 我想这一秒他已经知道自己的命运

他的位置直面炮火毫无遮挡 他明白一切都是徒劳所以没有作出任何挣扎哪怕是低头躲闪 但他突然想到了侧面墙壁后的队友或许有生的希望


于是大叫帕克趴下，自己甚至没有从直面炮火的窗口挪开半步

被击中的那一瞬间。。还飙血了。。看了心碎💔啊


我一直觉得他和莱宾是米勒最喜欢的两个手下，有勇有谋有个性

在他牺牲后给了米勒一个镜头，米勒看着被炮击的钟楼低头想了想什么但又像突然醒悟了一样继续开枪投入战斗中

我想那一刻米勒的心里也是最痛苦的吧。。这样得力又讨喜的手下谁会不喜欢？


最后上点有他的集体照。。








</影评>
<有用数>429</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>ikkin</作者>
<标题>影史最佳狙击手top3——以杰克森为例，用显微镜读电影中的细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-26 21:14:03</时间>
<影评>

拯救大兵瑞恩至今已有20余年，每次回看都会重新爱上杰克森这个角色，近年新出许多狙击手为主角的电影，其中也不乏佳片，但外媒评选影史最佳狙击手却永远有这个20年前的配角一个位置，而且雷打不动的前三。
越喜欢这个角色，越对他的着墨不多感到遗憾。他戏份集中在战场上，冷静勇敢一击致命，但两场重要的群像文戏却都没参加，教堂聊天他在睡觉，巷战聊天他在塔楼。难道这个角色只是个单薄的符号，没有别的刻画吗？
操着福尔摩斯的心，我开启了显微镜读条模式，还真找到了一些有趣的细节，不愧是老斯的电影，每刷一次都能找到新的细节，有些是导演的设定，有些是演员的自带属性，一点点把这个角色填补得立体。
1、 战场上的杀人机器，经典不赘述。
三次狙击情节均为影史经典
2、战火中的虔诚与神性，经典不赘述。
亲吻十字架与祈祷念白均为影史经典
3、既天真又理性的单细胞思维，心中只有战争，仿佛为打仗而生的赤子。草地众论八个救一个是否值得时，大家的论点都是浪费了八条生命，只有他的论点是浪费了八个军事资源。攻雷达站前，大家拒绝的理由是会死人，他拒绝的理由是应该让空军去轰掉（还是军事层面）。哪怕明知钟塔不归路，他都超脱生死只思考作战细节。
图二翻译不到位，88s是空军番号
4、左撇子。演员的锅，佩珀是左撇子，老斯也就只好将错就错了，其实二战时期左撇子不适合当狙击手，当时狙击枪栓和抛弹口都在右侧，左撇子比较费力+容易受伤，但这个被动的设定却意外有戏剧张力，反手拉栓也成为影史经典镜头。但手枪这种简单轻型兵器佩珀可以用右手。
左撇子拉栓甚至要放平枪身
佩珀左手拉栓这个费劲啊你看卡壳了吧
右手可以用简单一点的手枪
5、吃货＋睡神。在紧张的巷战前，卡帕佐抽空捡地上的苹果吃，注意远处飘来的饥渴小眼神。还有贯穿整部电影的杰克森嘴里到底在嚼什么食物系列。
嘴里永远嚼着不明真相的食物
调亮100倍看萌萌睡神
6、手工达人。杰克森随身带了柄花纹小刀，到底是做什么用的呢，原来闲时可以削削木头、做做手工。
仔细看第三张杰克森在削木头玩
7、爱护厄本。对这个怂怂的新人，小分队或嫌弃或无奈，但杰克森会主动帮忙解围，保护就更不在话下。
危险时把厄本拉到安全的地方
8、爱护韦德。高票影评写韦德跑左路，被人纠错说跑左路的是杰克森，其实他俩都跑了左路，杰克森在前韦德在后，也是为了保护军医，没想到还是牺牲了。韦德临死前杰克森一直抱着他不断轻抚，让他死在自己怀里，是杰克森对战友最后的温暖，只是他不会想到，自己后来死得粉身碎骨没有队友可以送他最后一程。
恳求上尉给韦德吗啡，死时轻吻了韦德的头发
杰克森两次温柔地擦拭韦德脸上的血污
9、爱护所有并肩战斗的战友。雨中对狙，他叫战友不要出去，送死什么的，杰克森自己去，哪怕暴露在危险之地也要保护战友。临死前想到的不是自己而是让战友卧倒。
最惨烈的临终遗言
10、甚至爱护不认识的战友。捧脸狂魔杰克森，对待初次见面的伞兵伤员如春天般温柔，给伤员挨个点烟，轻拍胸口安慰他们。
喜欢把伤员抱在怀里的小天使杰克森
11、对待受伤的战友很温柔，但对待活蹦乱跳的战友，杰克森就很皮了， 互(da)喷(qing)嘴(ma)炮(qiao)时不落下风，还会主动调戏。图二为巷战前上尉教大家按照作战手册制作粘弹，战友：作战手册是啥玩意我们早丢了。杰克森：噗～
字幕太含蓄，杰克森在调戏梅利木有小jj
对不知作战手册为何物的战友表示嘲笑
12、乡下孩子，文化程度不高。莱宾管他叫bumpkin(乡巴佬)，查找军牌时嫌弃他不识字。
杰克森——笨
这个特写简直把笨写在脸上
13、有错就改的朴实娃。在伞兵眼刀和韦德制止下，三个蠢兵终于放下了当扑克玩的军牌，仔细听这里杰克森抱歉地连说三次all right （好的好的好的，我们放回去），认错态度不错。
这里应该是三次all right
14、对战友皮但是上尉面前绝对服从，海滩据点送死我上；冲雷达站跑左路送死，我上；去塔楼占高点送死，我上。全片最喜欢杰克森的一句台词是他发现德军狙击手位置时依在上尉身边，冷静略带孩子气的“that’s where I’d be”（如果是我，我会在那里），自信又俏皮。这里必须赞一下佩珀的声音，果然后来他有不少配音作品。
永远说yes sir的好战士
15、长相又丧又萌、白肤金发、清纯凶狠，戴头盔时很乖，摘了头盔戾气糊一脸。
金色睫毛杀人
16、腰细腿长仪态好。细看杰克森的仪态和其他人差别很大，佩珀本人会跳舞，所以他身姿挺拔、动作优雅，一举一动都赏心悦目，堪称大兵中的男模。ps：墙裂怀疑这段脱衣戏是老斯故意的，如此服务女影迷的行为，我只想说——干得好。
腰细腿长，站姿挺拔
感谢老斯
感谢老斯x2
猫一样轻盈优美的脚步
最后附赠小贴士，如何在一片相同的军装中快速找到杰克森？注意他背后有个狙击镜筒，认准这个装备就可以准确定位了。

以上总结：杰克森是个战场上冷静勇敢、战场下温柔善良、既对上帝虔诚又对战争自信、单纯理性又人情味满满、爱吃爱睡爱做手工、没文化会犯蠢但知错就改、又酷炫又朴实的性感优雅狙击手。
这个人设算是补全了，心中无憾。感谢老斯，感谢佩珀，感谢每个耐心看到这里的迷妹。

</影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>超越自我</作者>
<标题>厄本——我有话要说</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-21 23:15:28</时间>
<影评>
               这确实是一步震撼人心的大片，看完后好多地方都确实值得我们的深思。或许在死亡的面前，每个人都是渺小的。我们没有经历，我们也没有资格去评判他。


他确实不适合战争，在看到他让米勒放走那法西斯时，我对他的是赞同的，人之初，性本善，大家都是有妈妈有家庭的人，既然投降了，就不属于战争了，杀了他们就不是为了战争与和平。


    至于后面那法西斯恩将仇报，只能说这种是小人。厄本放掉他也不是厄本的错，因为还会有千千万万的法西斯，导演只不过是为了艺术把这些都糅合在一起，起到了很大的震撼作用，特别是看到可恶的法西斯慢慢的把刀刺进英雄的心脏的时候。那种恨不得千刀万剐的复仇心情油然而生。


    可是目睹那么多的兄弟们为自由和平而战死，而他却只能害怕而不能去帮助他们的时候，我呆住了，竟然你有好生之德，怜悯之心。而他们却因为你的失误没有能够及时运送弹药，你走到门口了，却又不敢马上把东西送进去。你要说你怕死的话，我先也不责备，但是当看到兄弟跟法西斯肉搏的时候那凄惨的叫声而你却连去看一眼的勇气都没有，我就真的不理解了。  既然你有怜悯之心，好生之德的话，但是连这一点都做不到的话那我就觉得那一起都是假的，只是你懦弱，只是你害怕见到死亡而已，而并非你的好生之德。这好像是抬高你了。  


    而到最后当援军来的时候，你却来一个英雄的姿态，吧那可恨的法西斯给枪毙了。我觉得那柄不是你的崇高，而相反的，只是你的狐假虎威罢了，如果你真正勇敢真正影响的话，就应该看到法西斯回来杀害他的兄弟们的时候，兄弟们正在危难的时候，从那个坑外边站起来扫射那些法西斯，那样的话米勒上尉也就不会白白牺牲了。  而你最后却是在援军来了之后再枪毙那可恨之人，我觉得你本是没有好生之德的，真的找不到还有什么值得称赞的了。如果懦弱也是一种美德的话，那么我无话可说了。




    其实，厄本身上有我们很多人的身影，往往因为我们的懦弱而铸成大错——从楼梯到里面就几步远了，而他却在那里无力的颤抖，还要去博取人们对他的同情，难道还想要米勒冲过来安慰你几句吗？他们平时都到处保护着你，而你却在这个时候却不敢站起来。           我们很多人也经常不敢去面对生活中的困难。其实只要我们轻轻地向前迈上一步，事情就会解决的，可是因为我们的懦弱。。。。。。。


   或许有人不赞同，这只是我个人的思考。但是我相信还是有很多人看不起厄本的，如果你看不起的话，那么我们面对生活中的困难的时候就一定要以厄本主义 为此来鼓舞自己勇敢的向前迈上一步啦！

    演员这个角色演的确实是不错，关键时刻达到了让我们咬牙切齿的效果，也不得不佩服导演的才能。  在这里我只是针对这个角色说一说自己的感受，并非针对他。能够去当兵的应该都是英雄勇士，都是值得我们去称赞的。
      </影评>
<有用数>412</有用数>
<没用数>134</没用数>
</review>
<review>
<作者>普通人</作者>
<标题>生之价值——《拯救大兵》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-30 14:31:27</时间>
<影评>
        生命是如此脆弱，脆弱到令人心惊的程度。当子弹射入脑颅，鲜血尚未溅到地上；当利刃插进胸腔，心脏仍在舒张抽搐，生命已然逝去，留下的那些些痕迹，也只如流水滑过指缝后，手上残留的水渍般轻易蒸发。史蒂芬用二十五分钟时间，强迫我接受这个震撼——


身处战争中的人，就如我们指尖下的虫蚁。


为什么？为什么造物创造了人类，却又让我们如斯羸弱，不堪一击？而究竟生的价值又在哪里？


当我经历了那血肉横飞、支离破碎的二十五后，我以为我明白了。我们活着，就是为了坚持正义；我们活着，就是为了铲除奸恶。当成千上万的美国人、英国人、加拿大人冲上那名叫诺曼底的法国海滩与德国人作战时。我脑中想到的是中国古贤们所谓之“杀生成仁，舍生取义”的崇高思想，是近代革命者“抛头颅，撒热血”英勇就义的伟大精神。他们在异国他乡的土地上流血牺牲，为的是全人类的安宁与和平。依然活着的战士和倒在海水与沙滩上的尸体一样值得我们尊敬。


然而，我错了。当我看到那位在两天中被战争接连夺去三个儿子的老母亲瑟瑟发抖地倚靠着门边时；当我看到原本挂在战士脖颈上，代表着他们生命的金属牌洒落满地时，我意识到：我错了！任何一个人都没那么伟大，任何一个人都恐惧死亡。生命的脆弱不仅仅体现于它能那么轻易的被打碎，更在于我们对于这种脆弱的强烈恐惧。为什么要派遣一组战士去寻找那一个名叫瑞恩的大兵？因为他是那位老迈母亲仅存的一子。答案简单但却真实。生命的维系，需要以生命的价值来换取。或许生命的价值就在于此：我们恐惧死亡，但我们更恐惧自己所关怀、热爱的人被夺去生命！


可是，我又错了。错在以偏概全，错在有失偏颇。直到影片后半程才终于出现的大兵瑞恩，在上级命令他离开战场的前提下，坚持留下完成任务，与战友们在一起；带领着自己的小队历经了生死考验的米勒上尉，在即将完成使命时，却决定战斗，用自己受伤的躯体与一支手枪，阻击敌人的坦克。还有其他那些前赴后继、英勇战斗的战士们。他们大义凛然，勇不畏死。是什么支持着他们的神经与肉体？是什么使他们即使为之抛却生命，也无怨无悔？其实，他们都是普通人，有着普通人的情感与思想。而在“那一刻”来临时，他们又都成为了英雄，成为了同辈中最杰出者。


对于我们每一个人由于境遇的不同“那一刻”也都不竟相同。或许会是一场残酷的战争，或许只是一个落水的儿童……但我们每个人的生之价值，决不会体现在那日日重复普通又普通的三餐一宿之中。它只会在我们一生中所仅有的几次，甚至是唯一的一次“那一刻”中闪现，而平时我们只是普通人。


当我最终看完这部影片时，留于脑中记忆最深刻的，再不是开场的那二十五分钟。而是已经受伤的米勒上尉依靠在残垣断壁上，无力但却坚定的举起手枪向德军坦克射击的镜头。


还记得他战前的职业吗？而“那一刻”他已成为英雄！
      </影评>
<有用数>199</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>一笔墨迹</作者>
<标题>止战之殇</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-11 13:24:17</时间>
<影评>
        An eye for an eye ends up only making the whole world blind

以眼还眼，世界只会更盲目.

                                                             ——莫罕达斯·卡拉姆昌德·甘地


位于纽约的联合国总部门前有一个冷色调的铸铁雕塑“铸剑为犁”。那是一只枪的造型，不寻常的是枪口卷了起来，打了一个结，枪口打结，寓意着世界和平，没有战争。


自从雕塑迁至纽约后，52年来，这支“打了结”的枪见证了什么呢？一地的战火刚刚熄灭，另一地的硝烟悄然升起。越南、阿富汗、索马里、科索沃、伊拉克、利比亚……不知这每一个名字的背后究竟凝结着多少殷红的血泪。每一场战争的理由都是如此的冠冕堂皇，战争的结果却又如此地令世人惊骇与悲伤。


然而，每一个时代都不乏深刻的反省者。他们通过或文字或的形式鞭策我们直面内心中的黑暗——去反思，去忏悔自己的所作所为。


我很庆幸，能在一个相对和平的年代里看到《拯救大兵瑞恩》这样优秀的反战题材电影。当然，这里的反战并非是反对战争，而是对战争的反思。


曾经的我，习惯了中国特色战争英雄，习惯了看董存瑞目光坚毅、大义凛然的赴死，习惯了看李云龙身先士卒，谈笑间鬼子灰飞烟灭，习惯了看敌人在我军的炮火面前溃不成军，甚至习惯了在电影结束后和大家一同起立鼓掌，为胜利，为正义，为英雄，为革命的成功，为祖国的解放。


不过，这是战争吗？


至今尤记得，在高二的英语课上，老师说给给我们放一部关于二战中诺曼底登陆的战争片。满心期待着看德军被强大的盟军横扫的我们，在一开场就被震慑住了。


这是我第一次直接看到如此血腥震撼的战争场面。当看到盟军士兵茫然的走在海滩上寻找自己的断臂的时候，当看到画面里那个年轻下士的头颅转瞬间被子弹击中血肉横飞的时候，当看到在登陆艇甲板舱门开启的一霎那，敌人的子弹疯狂的扫射过来，无数的人尚没有品味过战争的滋味就已经逝去的时候， 那些从小灌输在脑袋里英雄必胜甚至是不费吹灰之力胜利的概念霎那间被击打的粉碎。


我和所有人一样屏住呼吸，紧盯屏幕，169分钟，定在座位中纹丝未动。全片结束，不见欢呼与掌声，唯有一个个难以置信的表情。低声的啜泣在教室中蔓延。


一下子明白了，战争，就是人性的对立面——没有理性，没有温情，没有光芒，没有未来，有的，只是冰冷的子弹和无尽的杀戮。也明白了，真正的好电影，不用歌颂，不用弘扬，甚至不用所谓“源于生活高于生活”，只要尽可能反映“真实”就足够了，人心自有评定。


从那天起我成为了一个坚定的反战主义者。


战争源自人性的无知与贪婪，其结果只会给人类带来毁灭。


政治家的颜面，军火商兜里的钞票，深埋于地下的棕黑色液体、藏深海中的无人小岛……没有一样抵得上生命的价值，没有一样值得我们抛头颅洒热血去捍卫。


可惜的是，如此简单的道理仍有太多的人不明白。


“越南和菲律宾太过分了，不教训教训他们可不成。” 

“为什么不搞个东京大屠杀呢？”

“中美之间必有一战！”

“我们要雪清百年耻辱，把之前失去的全部夺回来！”

“不是我们残忍好战，是他们主动挑衅。”

“我朝必当布国威于天下——”


而根据瑞典斯德哥尔摩国际和平研究所的最新报告,2010年全球军费支出仍高达1.531万亿美元,比2008年上涨了5.9%,比2000年上涨了49%。


这条反战的道路，注定曲折。



不知多年后的我们能否记得，在瑞梅尔残破的桥头，米勒上尉牺牲前对大兵瑞恩的叮嘱


“ Don't let me down. James, earn this，earn it！”


</影评>
<有用数>166</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>