<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>霍比特人2：史矛革之战 The Hobbit: The Desolation of Smaug</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2166784595.jpg</封面>
<导演>彼得·杰克逊</导演>
<演员>伊恩·麦克莱恩 / 马丁·弗瑞曼 / 理查德·阿米蒂奇 / 本尼迪克特·康伯巴奇 / 奥兰多·布鲁姆 / 伊万杰琳·莉莉 / 李·佩斯 / 卢克·伊万斯 / 斯蒂芬·弗雷 / 肯·斯托特 / 詹姆斯·内斯比特 / 约翰·贝尔 / 马努·贝内特 / 杰德·布罗菲 / 亚当·布朗 / 约翰·凯伦 / 瑞安·盖奇 / 马克·哈德洛 / 彼得·汉布尔顿 / 斯蒂芬·亨特 / 威廉·基尔舍 / 西尔维斯特·迈可伊 / 格拉汉姆·麦克泰维什 / 迪恩·奥戈曼 / 米卡埃尔·佩斯布兰特 / 艾丹·特纳</演员>
<简介>距离孤山越来越近，矮人远征军的道路却变得异常艰险。他们躲过了苍白半兽人的不懈追杀，在幽暗密林前和甘道夫（伊恩·麦凯伦 Ian McKellen 饰）兵分两路，后者前往多尔哥多探寻索伦的动向，而霍比特人比尔博·巴金斯（马丁·弗里曼 Martin John C. Freeman 饰）和矮人们先是遭到巨大蜘蛛的袭击，随后又被精灵王子莱戈拉斯（奥兰多·布鲁姆 Orlando Bloom 饰）及其木精灵同伴捕获。比尔博急中生智，利用魔戒救出伙伴，继而引发了木精灵、半兽人和矮人远征军之间精彩纷呈的三方会战。借助巴德（卢克·伊万斯 Luke Evans 饰）的帮助，疲惫的矮人们暂时落脚长湖镇。近在咫尺的孤山城堡，沉睡在财宝中的巨龙即将醒来……
                                    
                                　　本片根据J.R.R·托尔金的同名原著改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>ANNA</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-13 17:09:24</时间>
<影评>
        图文版吐槽以及关于剧组成员之间乱搞的八卦请戳

http://www.douban.com/note/321055715/


12号九点半HF IMAX，正片毫无悬念地从高清的导演大人霸气十足地咬了一口胡萝卜开始。

PJ你真是减肥励志好榜样有木有！！！！！！！！新片不忘宣传素食主义！！！点赞！！！！！！！

开始剧情一般般，除去老夫感受性太强，数次闪避skinchanger家养的蜜蜂和前仆后继扑向镜头的大蜘蛛以外基本没啥亮点。

btw蜘蛛差评！！！！！！！！！一个劲往前扑啊！！！！！！！还是高清！！！！！！！PJ明摆着要恶心观众让大家都变瘦！！！！！！！！

而且从精灵一出场这出戏就不好了！！！！！！！！！！！！

小叶子为毛全身散发着暗夜精灵黑暗王子的阴沉灰暗赶脚！！！！！！！！！！！是因为刚离婚吗？？？？？没关系你粑粑还单身酷爱去勾搭粑粑！！！！！！！动作指导给整个人设计的就是一面二刀流捅人or矫健射人一面满脸不爽默念垃圾垃圾垃圾赶紧杀完回家泡脚的赶脚好吗！！！！！！！！！！！还我战斗力高超的纯洁小叶子啊！！！！！！！！！！！

捉到矮人远征队，小叶子搜他们的身，从吉姆利他爹（实在不记得叫啥了）身上搜出一对儿相片，一张是吉姆利老妈，一张就是毕生基友骚年（已经有胡子了）（而且还很可观）吉姆利，所以是从那时候就一见钟情了吗？？？？？？？

然后大舅就被带到了大王面前！！！！！！！！！先给了三个特写！！！！！！大王的爪子！！！！爪子上带的鸽子蛋（长得好像蛋白石）还有带了益若翼dolly wink假睫毛又刷了两层兰蔻dolly eyes睫毛膏的眼睛特写！！！！！！化妆师好评一生推！！！！！！！！！！！女主都没捞到一个这么大的大特写啊混蛋！！！！！！！！！！！满屏都是3D的大王睫毛！！！！！！！

看到大舅，大王不紧不慢地启唇一笑，徐徐道来……

快给姐把你家三代单传的两百克拉宝钻arkenstone交出来！！！不然姐绝不考虑和你交往（才没有）！姐的儿子小叶子也不会跟你家吉姆利交往（真没有）！！！！！！！！！！！！！

大舅真的对人生绝望了有木有！！！！！对这个物欲横流的社会绝望了有木有！！！！！孤山啊！干豆腐啊！真爱在哪里啊！！！

结果大舅当然就把大王惹毛了……

大王一毛，驻颜术就自动破解了……

啊啊啊这是怎么回事啊啊啊PJ你欠所有人一个解释啊！！！！！！！中土第一（美少女）战士啥时候和四毛龙有过遭遇战还被龙焰毁容啊啊啊啊！！！！！！难道是维斯特洛龙妈穿越过来俩人角逐中土世界第一金毛选美皇后结果被落败的龙妈一口喷的吗！！！！！！！！！尼玛整个半边脸都进击的巨人了好吗？？？？？？一只眼睛还白浊了好吗？？？？？？？？？？老夫只想站起来大吼一声放着我来这个大王我来保护好吗！！！！！！！！！！！！！

大王整个人从孤独（贪财）的王变成毁容的美少女战士→不得不用魔法掩盖脸上的伤疤以免吓着小叶子的悲情粑粑→对美丽的东西变得很执着→收集珠宝→大舅爱隆你们看我美吗快把arkenstone和nenya交出来你们都是我的翅膀哦呵呵呵请叫我女王大人这样的设定了有木有！！！！！！！（纯属脑洞）

所以你们觉得跟着这样的大王长大的小叶子还能笑得出来吗（脸抽筋）！！！！！！大王还有表情小叶子已经面部神经坏死了好吗！！！！！！！！！！！

所以小叶子就爱上了他的卫队长小桃啊！

大王不愿意啊因为小桃家里穷买不起房子出不起聘礼啊！（泥垢）

小桃万般无奈之下被英俊的kiri调戏了啊！

就知道你们肯定没看过kiri演的拉斐尔前派四杰，沟女大师罗塞蒂。名言是小爷我half Italian, half mad！！！！！！！！！ 志得意满对不对？？？？？？没有小爷把不到手的妹子对不对！！！！！！！！

总之沟女大师kili对小桃说：总有一天，我要带你去看外面的世界！！！！！！！这招对六百岁无知少女一发一个准啊！！！！！！！！小桃立刻沦陷啊！！！！！！！！小叶子在楼上看着他俩打情骂俏留下了一个悲伤的背影黯然而去啊！！！！！！！！！！心痛啊有木有！！！！！！！！我粑粑是蛇精病，我女神喜欢比她矮的小矬子！！！！！！！！！男神的悲哀你不懂啊！！！！！！！！！！！！

后来花生大显神通拿到了钥匙，带着矮人逃走，中途遭遇半兽人小叶子竟然！！！！！！！竟然踩在矮人头上打啊！！！！！

尼玛登时觉得矮人找错了种族好吗！！！！！！！！哈比人哪里是当飞贼的料啊！！！！！！！

不过小叶子拿到arkenstone肯定第一时间回家交给粑粑就是了……

矮人成功逃脱，小叶子绑了一个长相很……模糊的半兽人回去审问（半兽人从发型到妆越看越像杀马特，所以是杀马特军团的节奏？）。大王一看，哎，这孩子底子就不怎么样，选的化妆品也不是啥好货，画个烟熏妆还糊了满脸，真心没救了，替月行道消灭你。于是手起刀落，杀马特人头落地还在抽搐。

小叶子吓了一跳好吗！！！！！！！！！！！！！！

不带这么吓唬自己儿子的好吗！！！！！！！！！！！！！！！！

小叶子怯怯地问粑粑，你不是答应人家要set him free咧？

大王邪魅一笑说他这不已经free了么！然后就甩甩飘柔金发闪人了啊！！！！从此再没出现第二次啊！！！！！！！！！尼玛电影两个半小时，李佩佩的戏份就只有五分钟啊！！！！！！！！！！撸都撸不出一发好吗！！！！！！！！！！！！！

李佩佩出现在电影里的比例绝没有在预告片的比例大啊！！！！！！！！！这赤果果就是PJ挂美男脸营销的成功案例啊！！！！！！！！小伙伴们告诉我你们有多少是为了看3D李佩佩才去电影院的！！！！！！！摔！！！！！！！！！！导演赚你们的钱拿去抽脂减肥你们造吗！！！！！！造吗！！！！！！！！！！！

再说一遍孩子的教育很重要啊啊啊啊！！！！！！！！

所以小桃听说沟女大师受伤，义无返顾地追上去，小叶子为了自己暗恋的女神小桃也追了上去，大家在长湖镇会师。中间同场加影干豆腐和索隆互发大波以及捆绑play（并没有）。

镇长竟然是油炸叔！！！！！！！！！！！！！！！！！！

油炸叔你在福尔摩斯2里边全裸出镜还没把节操掉光吗？？？？？？？？？？这次又来扮中年圆形脱毛症公务员！！！！！！！！！！！那个基佬风十足的画像是怎么回事？？？？？？？

还我JEEVES & WOOSTER的腹黑油炸叔！！！！！

Luke Evans的弓手bard好评！！！！！！！！！！！高大英俊皮肤紧实！！！！！！只是戏份不够多！！！！！！！期待下集一箭射死四毛！！！！！！！！和四毛如此纠结所以你是中土世界的troublemaker莫里亚蒂吗！！！！！！！！

兽人也追上来 和精灵矮人大战三百回合。打完小叶子叫了好多次小桃都不走，kili一哼哼，小桃就圣母光环全开留下了。沟女大师再发大招，could you be her?成功牵小手。

说到光环，小桃真的是一枚自带光环的女子啊！！！！！！！！！！看了的都知道！！！！！！！！！

话说被小桃狠心抛弃的小叶子一边走一边打一边哭（似乎没有），结果一个不小心就被杀马特老大bolg调戏了……

尼玛bolg就这么从后面抱过去了啊！！！！！！！！！小叶子表情那叫扭曲！！！！！！！！！！！扭曲的恍如高潮老夫都不好意思贴偷拍图了好吗！！！！！！！！然后杀马特居然一口咬下去啊！！！！！！！！抱歉老夫选座位角度不好看起来好像亲下去啊！！！！！！！！！你们杀马特一族千百年来的梦想都达成了对不对！！！！！！！吃了精灵肉就可以变美了，自带柔光滤镜对不对！！！！！！！！！美图秀秀从此是路人对不对！！！！！！好样的啊bolg屌丝的逆袭给你按三十二个赞！！！！！！！！！！

小叶子奋力挣脱杀马特王子忘了爱，啊不对兽人bolg的怀抱（咦），不知不觉中流了一行鼻血……为什么……小叶子好像第一次见到自己血的样子……突然间就狂化抢了一匹白马（注意是白马）跟着bolg就跑了啊！！！！！！！！！！！！！小叶子！！！！！！！！我会说第一次见红就认定是那个人了什么的已经过时了吗！！！！！！！！你确定你粑粑听缩你私奔不会带着大军去要彩礼把人家逼到倾家荡产吗！！！！！！！！！！！！精灵美人和杀马特老夫祝你们幸福啊啊啊啊啊啊！！！！！！！！

与此同时花生和矮人一行人前往孤山，穿越大荒原，爬山（本片一直在不停地上山下山爬楼梯），土著矮人们都找不到的钥匙孔，花生竟然一找一个准。都是因为和卷卷福一起住了三年好吗！！！！！！！！！！！！！！！！没吃过猪肉总见过猪跑！！！！！！！！智商是会传染的没看花生头发都卷了！！！！！！！！

然后四毛和花生就胜利会师了（终于

小伙伴们去了电影院看就会知道，四毛的正脸特别喜感，还有那几条须，不知道是不是因为长脸福做动作捕捉的关系……

继续吐槽！！！！！四毛啊！你为毛一见到花生就不好了啊！！！！！台词全程高能！！！！！！COME OUT DON'T BE SHY!!!!!!!!Don't hide in the shadows!!!!!!!!!!!花生还不能出柜啊人家已婚好吗！！！！！！！！！这么多观众围观人家是会shy的好吗！！！！！！！！！I can smell you, I can hear your heartbeat, I can feel your breath，后来花生一拿下魔戒现形了四毛竟然（用标准英国低音炮的嗓音）羞涩的说先僧贵姓啊我们是在哪里见过么可是我不记得闻过你的味道整个越来越没下限好吗！！！！！！！！你们在隔壁片场住一起三年了啊！！！热情表白不带这个样的啊！！！You carry something I'm interested, something gold问第一次见面的人要（订婚）戒指大丈夫？？？？？？花生灵机一动说小的就是来瞻仰一下您的仪容，丫竟然兴奋得后退好几步昂首挺胸摆了个pose啊啊啊！！！！还问花生你感觉如何？花生也整个人都不好了么！！！！！竟然说貌似外边人家都把你说矮了啊！！！！！！！花生你确定矮了的不是脸的长度？？？？？？？？？？军医您真是专注追长脸四百年啊知道龙和卷福一样是要夸的！！！！！！！！！

后来想想四毛一个人和金子孤独过了几百年话痨也是难免的了，但是四毛这几百年都在靠什么打发时间呢？脑洞一开的结果就是


哈哈哈哈他能干嘛呢当然是玩手机了哈哈哈哈哈！！！！！！！！！！


回到剧情，四毛接下来就不断地叨逼叨 叨逼叨 叨逼叨 和花生一个跑来一个追 一个跑来一个追。后来大舅来找花生，四毛傲娇了，我和花生你跑我追（银铃般的笑声：哈哈哈，哈哈，哈哈哈哈哈来追我呀）的好好的你们凑什么热闹，就说我要把矮人全杀了哼！于是大家继续跑。跑到一定程度大舅觉得该发大招了，给四毛吼：你个死胖子啊！几百年什么不干光在家躺着长肉啊！废物点心！蠕虫！……（没错这是真真的大舅原话2月观影同学请注意，大舅说growing fat！！！！！的时候我哭了！！！！！！！！）

……大舅四毛他是无辜的好吗！！！四毛被你骂哭了好吗！！！！！一面哭一面挠墙啊！！！！！终于把墙挠破了挤进冶炼厂啊！被一顿闪光弹砸啊！四毛又哭着跑出来啊！结果大舅出了终极大招——黄金大玉米（大雾）四毛一见比自己还高的黄金瞬间变成❤0❤的表情，看看黄金看看花生（绝没有）抓耳挠腮不知道该怎么爱才好了。结果！！！！！大舅你又一次刷新了观众的智商下限！！！！！！用金水浇死四毛这种点子真的是大舅你原创的吗！！！！人家四毛是火龙好吗！！！！！大舅你玩过古早rpg吗知道同系魔法会给四毛补魔吗！！！！！！！！！！那一瞬间有眼泪流下好吗！！！！！

于是……毫无悬念的……四毛他老人家从金水里飞起来鸟……临走前又傲娇，说花生，你这么讨厌人家吗，人家要去长湖镇屠城去了把你care的人全杀光wwwww花生当然说不要啊啊啊！！！四毛邪魅一笑，说你果然care……然后就华丽起飞！！！！！！变身真·土豪金四毛（你真的够了）！！！！！！！！

I am fire！！！！！！！！

I am death！！！！！！！！！！！

酷爆炫霸屌炸天！！！！！！花生望着卷卷龙飞去的背影流下了伤心的泪水……

然后就木有了啊！！！！！！！！！！！

没错！！！！！！下面就木有了啊啊啊啊啊啊！！！！！！！！！！！！！！PJ下面没有了啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊！！！！！！！！！！！


小伙伴们来年再见啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！


来年的影评在这里
http://movie.douban.com/review/7353648/

</影评>
<有用数>1658</有用数>
<没用数>375</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nenya</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-15 06:20:36</时间>
<影评>
        这篇文章可能有剧透，请在观看本文的时候保持屋内明亮并不要喷楼主没有提前告诉你。


------------


好了，首先我要表达一下我对陶瑞尔（Tauriel）的倾慕之情，作为一个架空角色（原型是原著中一位不知名的精灵守卫首领，男性），无缝的融入了托尔金的奇幻世界，不内涵的说她满足了我对精灵的全部幻想，出场那几下动作设计特别帅特别利落！尽管不是第一眼看上去特别惊艳的那种，但是之后越看越觉得精灵女战士就应该这个样子的。感觉她就是被设计成一个人见人爱的完美角色，身材颀长、优雅灵巧、温柔善良，还带一点小叛逆，完美！她就像那一束穿越过晨曦薄雾投撒到脸上带有一丝暖意却不炙人的光芒。她在第二部中只是露一下脸，据说第三部会有更多的戏份，但是鉴于魔戒系列里并没有她，所以可能她的结局不太乐观。


说到人见人爱，精灵王子莱戈拉斯（Legolas）和矮人奇力（Kili）就在本片中围绕着陶瑞尔展开了一段类似三角恋情，其实奇力在《意外之旅》中就表露了他对精灵女子的兴趣。杰克逊导演在魔戒系列中向我们展现了他表现不同生物之间冲突和混战场面的能力，而这一段跨越种族的浪漫也算是黑暗降临前的一抹亮色吧。恋情本身比较程式化，身份地位（陶瑞尔是西尔凡精灵Silvan，社会地位不如莱戈拉斯和他爹的灰精灵Sindar）、种族差异以及不可调和的“婆媳关系”，不过比较有戏剧性的是可以感受到莱戈拉斯深深的妒意。本片的镜头过多的给了甘道夫探索多尔戈多遗迹了，与其拍甘道夫在那里冲空气怒吼，还不如把重心放到那些矮人身上，毕竟他们才是本片的主角。因为不算索林的话，奇力已经算是描写笔墨最重、人物形象最丰满的矮人了，对于其他一些矮人，除了身体特征明显之外我们一无所知。而在本片中，索林高端大气上档次、正义高贵有血统的矮人贵族形象，也随着愈接近目的地而愈显崩坏之势，渐渐显露出他残忍无情的一面和对权力财富的无限渴望，逐渐臣服于流淌在他矮人血液中的贪婪，就像他的祖先们一样。他将阿肯宝钻（Arkenstone）（为什么他们要找这个石头？详见附录）置于其他同伴的生命之上，甚至留下了受伤的矮人，认为他们会拖慢自己的步伐；让比尔博去偷盗自己心心念念的宝石，却又不顾他的死活，骨子里真正抹不去的是对霍比特人的蔑视。此外，值得一提的是，如果《意外之旅》的主题还算是讲比尔博如何从一群暴躁、轻蔑、多疑的矮子身上，赢得信任、尊重和友谊的话（说出来有点俗），本片中比尔博完全沦为矮人用来窃取阿肯宝钻、导演用来推动剧情的工具了，所以其实“教主，让我们去夺回失去的圣火令吧——白色透明发光的那个”才是本片的主题。


托尔金在书里写到 “Things that are good to have and days that are good to spend are soon told about, and not much to listen to; while things that are uncomfortable, palpitating and even gruesome, may make a good tale, and take a deal of telling anyway.” ，大意是说“一帆风顺的时光没什么可说的，那些艰深甚至可怖的日子才值得一书”。和第一部《意外之旅》相比，本片的节奏明显紧凑了许多内容也充实了不少日子也确实不好过了。《意外之旅》就像一部童话故事的开头，绵远悠长，宁静安详，还有大段描写夏尔（Shire）田园风光与世无争的生活状态和欢乐的晚餐。而本片一开头就是泥泞的雨夜，地点是气氛紧张的小酒吧里，之后一行人为了躲避兽人的追捕进入到了比翁（Beorn）（他是谁？变熊干嘛的？详见附录）的领地，然后又马不停蹄的赶到了Mirkwood（幽暗密林），受到里面致幻的树木的影响迷失了方向，被一群巨形蜘蛛（这是什么生物？跟魔戒里的那个大蜘蛛什么关系？详见附录）袭击，脱困之后旋即落入了精灵之手。其中蜘蛛那段戏设计的很不错，CG效果十分逼真，比尔博也表现出受到魔戒侵蚀的一些变化，他不再是离开夏尔时候的那个霍比特人了。后来比尔博利用魔戒解救出了矮人同伴，那一场木桶漂流的戏是本片的一个高潮，也是本片最有趣的的一个段落。激流勇进之后剧情也像湍急的河水一样把探险队推到了长湖镇（Lake-town），孤山（the Lonely Mountain）之下。机缘巧合，他们打开了通往矮人王国（Erebor）密道的大门。相比于矮人们，白道会（White Council）（这是什么邪教组织？详见附录）这边的进度就慢了很多，此时甘道夫居然还在第一次进入多尔戈多的废墟，按书中所写，甘道夫应该就是在探查多尔戈多背后神秘力量的时候遇到了濒死的索恩二世（索林的父亲），得到了那张矮人王国密道的地图和钥匙，之后转交给了索林才有了这次捍卫家园的行动。而白道会攻打多尔戈多和矮人们大战恶龙史矛革应该是同时进行的，甘道夫特意安排两个事件同时发生是害怕索伦和史矛革的联合互为援手。如此的话，褐袍瑞达加斯特（Radagast）返回去通风报信，不知道第三部还有没有白道会攻打多尔戈多这一段，因为五军之战（Battle Of Five Armies）也同样迫在眉睫了。


接下去就是面对篡夺了矮人财富、侵占了矮人家园的巨龙史矛革（Smaug）了，他也是本片最出彩的一个角色。在托尔金的世界观中，龙是天魔王魔苟斯培育的，地位跟魔戒系列中的炎魔相当。我们在其他作品中看过很多龙，他们大多不会说话，说话的比如沃尔松格传说（Völsunga saga）及尼伯龙根之歌（Nibelungenlied）的法夫纳（Fáfnir）。但法夫纳会说话是因为他曾经是人类，即使成为龙也保留有人类的思想和语言。近代部分魔幻或玄幻小说通常以龙语当作龙的语言，和一些咒语，如地海巫师、上古卷轴。史矛革本来就是龙，而且他不仅会说话，还非常懂得幽默挖苦、引诱嘲讽，如此，加上他的眼睛和性感的声音，让他在自己傲慢、懒散、愤怒、狡猾的状态之间切换自如，一条极具个性的龙的形象跃然于银幕之上。作为中土世界最后一条龙，其实史矛革的本性并不十分邪恶，他只是过于贪婪，然而最终毁灭他自己的还是他的自大，他以为自己还是那个200年前伟大的史矛革（Smaug the Magnificent)，以为时代还是那个自己不可一世君临天下的年代，还以为只要伸展龙翼整个世界都会在自己的阴影之下战栗不已。他不知道的是，自己的弱点由比尔博发现并转告矮人的时候被那只画眉鸟听到告诉了长湖镇遗民神射手巴德（Bard），最终导致了他的覆灭，他在自己愤怒和惊恐的呻吟中，撞入长湖镇的废墟中（可能是第三部的剧情吧）。而本片结尾就在史矛革扑翼盘旋着飞向全无戒备的长湖镇，飞向自己宿命的归宿和终结前戛然而止了。


本片承袭了魔戒系列和《意外之旅》一贯的优美风景，色调偏暗，为第三部黑暗真正降临大地做好了承接和铺垫。尽管如此，许多镜头还是美不胜收的，当比尔博登上幽暗密林树梢的顶端，眺望远处的那一片霞光，周围蓝色的蝴蝶翩然而起，孤山、湖泊，就像一幅美丽的画卷。在《意外之旅》中，我们很难特别有代入感的分享比尔博第一次见到瑞文戴尔（Rivendell）时的惊异，毕竟我们在魔戒系列里看到过了，更多的是一种熟悉的感觉。而在这一部中，许多场景的设计都很别出心裁，导演向我们展示了一个全新的同样精彩的世界。幽暗密林有一种处于危险边缘的神秘美感，而长湖镇和矮人王国的内部设计更是令人印象深刻。角色扮演方面，李·佩斯的瑟兰迪尔（Thranduil）（他是谁？为什么这么多人关注？详见附录）没有多少戏份，卢克·伊万斯饰演的是长湖镇神射手巴德，对于人物的扩展和拿捏十分到位，斯蒂芬·弗雷和瑞安·盖奇作为长湖镇贪婪的领主和他的仆人短暂出场。此外，比尔博的扮演者马丁·弗瑞曼闲适文气的语调，夹在一群野蛮粗犷、急于夺回属于自己的财宝和家园的矮人中间，显得极富有戏剧张力。


史矛革就躺在那里，深情的目光望过去，都是200年前自己的影子。当战争的号角再次吹响，当黑暗最终降临到中土世界上，那种信仰依然像熊熊燃烧的火焰，在最后一头龙喷射的烈火中铸造的是更为坚强和勇猛的战士，在他们那坚冰般的眼神中，是对胜利更加炽热的渴求，就像骑士永远不会放下手中那象征勇气和信念的长剑，那是他们用生命磨砺出的尖峰。





-------完--------


------附录------


阿肯宝钻（Arkenstone）：白色透明发光的石头，没有什么特殊功效，就是比较好看。是由索林的祖父索恩在孤山里发现的，被视为都林一族的传家之宝。比尔博将其偷出藏在自己的枕头里躲过了矮人的清点，打败史矛革后瑟兰迪尔和巴德想由矮人的财产里分一杯羹，被索林拒绝。比尔博把石头交给巴德以此要挟索林，索林最终同意拿出那堆金银财宝里的1/14交换阿肯宝钻，之后五军之战爆发，索林重伤不治，死前和比尔博冰释前嫌达成谅解，石头也随着索林下葬永远的埋入地下终归尘土。以上可能是第三部的剧情，不想被剧透的不要看。但是鉴于电影把索林和铁足的角色融为一体，所以不知道索林死后会不会从坟里爬起来继续当矮人国王。


比翁（Beorn）：他是北方人（Northmen），易形者，可以变身为一头黑熊，可以跟野兽进行交流，他饲养了很多聪明的动物，例如他饲养的狗可以用后腿站立行走，前腿用来拿东西，电影里没有表现这一点可能是为了减少童话的元素。在五军之战中，他以熊的形象出现在了战场，救下了重伤的索林。


白道会（White Council）：圣白议会（White Council），或称智者会议（Council of the Wise），议会在第三纪元成立，用以对抗多尔戈多邪恶势力，会长是白袍萨鲁曼，其他成员包括灰袍甘道夫、褐袍瑞达加斯特、造船者瑟丹、凯兰崔尔女王、半精灵爱隆。在《意外之旅》中白道会在瑞文戴尔开了一次中央常委会议，萨鲁曼表现出了对褐袍瑞达加斯特（缺席）的鄙夷之情。原先凯兰崔尔女王属意甘道夫成为会长，但被甘道夫拒绝。萨鲁曼背叛后，甘道夫成为新一任会长。


巨型蜘蛛：他们是昂哥立安（Ungoliant）的后代，昂格利安是世界存在之前就出现的，她的来源并不清楚，她编织的网黑暗透不过一丝光线，传说她吸食了双圣树的树汁，喝干了瓦尔坦的井，是可以抗衡维拉的存在。被驱赶之后据说在哈拉德威治的沙漠中，她的无穷的饥饿最终使她吞噬了自己。电影中的巨型蜘蛛和在魔戒系列中的尸罗（Shelob）都是她的后代。


瑟兰迪尔（Thranduil）：具体可以去《浅析原著中的瑟兰迪尔【转】》看，比较详细。传送门：
http://movie.douban.com/review/6493408/





欢迎讨论。如果要反驳我的观点请引述原文或者推理依据，不接受原文以外的强加于我的任何观点。


---------------


有人说原著就是一篇炉边童话故事啊，原著清新简洁没那么多史诗壮阔的场景啊，原著就挺好啊为什么非要改编成史诗巨制啊，之类之类的。是这样的，我觉得尽管在改编扩充原著的过程中，为了宏大的场面、史诗的剧情忽略了一些对于小人物本身的心路历程和性格特点的关注，但是整体的改编还是成功的，改编也不乏亮点，而且你真觉得拍个炉边童话故事观众们就会买账嘛？






http://movie.douban.com/review/6461755/?start=100#comments

</影评>
<有用数>797</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-24 12:35:57</时间>
<影评>
        转载请注明来自豆瓣谢谢



 上回书说到，中土著名法爷干豆腐以一己之力，带了13个矮人小号，冲出了部落的围追堵截，离矮人的主城铁炉堡又近了一步。

 

   话说那铁炉堡，本为矮人栖身之故土，内藏宝无数，号称“中国大妈”的恶龙史矛革，早就觊觎已久。中国大妈史矛革：嗜金如命，好投机，在哪里出手，哪里就掀起血雨腥风。


   矮人只懂辛勤干活，不懂分辨政策。在金价狂跌的时候，被那狡猾的大妈史矛革钻了个空，一口气买断了铁炉堡的所有股权，自己当了铁炉堡董事，把铁炉堡房价提升到20w一平，原领导班子买不起铁炉堡的房，被迫流离失所在二三线城市。


   但世界经济风云变幻，有预言说：当热钱流出，上面强力反腐，辛勤的劳动人民将打败大妈史矛革，夺回铁炉堡，人人有房住。


   终于，大时代的序幕拉开了。


   原铁炉堡公司董事的儿子索林，肩负起了赶走投机大妈史矛革，夺回铁炉堡的重任。但若想号令天下武林，则需要有“服务器第一人民币玩家”的头衔。而这个头衔的标识就是那土豪限量版阿肯宝钻。


   一路上，饥餐渴饮、晓行夜宿。13个矮人终于来到了那黑暗的托尔巴拉德森林。遇到了联盟第一德，晚上切了熊t给大家看旗，早上切了奶d给大家喂奶。让矮人小号们感受到了春天般的温暖。


     第二天一早，干豆腐发现了部落大号有阴谋，自己炉石回城了。留下一帮矮人小号在森林里练级。上集入手了橙戒指的巴金斯大展身手，消失脱战，佯攻引怪，背刺伏击，闷棍潜行。把矮人战士衬托得格外猥琐。


    就在矮人们困在复活点被狂虐的时候，一帮暗夜精灵大号过来给他们解了围。


     索林向精灵们提出了打倒中国大妈，铁炉堡房价大跌的伟大宏图。精灵王指着自己的脸上的抓痕，说这就是我扶中国大妈反被讹的时候被大妈抓的。想让我跟你们去送死，你玩蛋去吧。


      花开两朵各表一支，离开了众人的干豆腐误闯入了部落的营地，在这里他发现，中国大妈那黑暗可怖的后台，整个世界最大的危机……


而矮人们在巴金斯的潜行开锁的帮助下逃出了达那苏斯，顶着部落大号的追杀，继续向铁炉堡进发。


这一日终于来到了铁炉堡的卫星城市燕郊威尼斯，这里聚集着大量在铁炉堡买不起房子的北上广漂，铁炉堡的高房价波及到了这里，让老百姓苦不堪言。


在这个城市中流传着一个传说：总有一天，无产阶级会夺回铁炉堡，工人阶级会成为统治阶级，但如果不小心惹恼了中国大妈，世界人民都可能居无定所，全球经济将会危若累卵。


索林像所有未当权的政客一样，只强调了前半部分，给大家宣布了虚幻的美好的未来蓝图，从而得到了人民的支持，得以继续向铁炉堡进发。


终于走到了尽头，比尔博巴金斯被派去偷大妈史矛革手中的阿肯宝钻。


象征政客的第一桶金都是靠偷窃和欺骗得来的。


    中国大妈发现了“霍比特币”——巴金斯，巴金斯的金色戒指引起了大妈的热切关注，出于对一切可以投资炒作的东西的好奇，大妈史矛革和霍比特币进行了亲切友好的交流，体现了中国大妈不羁放纵爱自由的心。


    然后巴金斯拿走了阿肯宝钻消失脱战了，被套牢的中国大妈开始疯狂地喷火。


索林开始率领矮人们开始引诱已经失控的中国大妈，将铁炉堡的高房价之火点燃。物极必反，熊熊燃烧的火焰融化了大妈投资的金币，失去理智的中国大妈被融化的金液射了一身，跌跌撞撞地带着一身残金飞向了二线城市。


全然不知道那里等待着她的是死亡的命运……


而刚开始入戏、坐直了身板、停下了爆米花、准备观看大决战的我们，看到了导演的名字。
      </影评>
<有用数>751</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>涡锅头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-10 13:08:10</时间>
<影评>
               托试映场的洪福，这次不用夜里12点去挤首映，反而提前一睹为快。对于指环王系列的粉丝来说是一场盛宴，对于非粉丝人群，依然是一场勇者斗恶龙的好电影。

       我的电脑桌面常年是烟花贩子甘道夫，就有朋友问我为什么喜欢指环王，我自己也不知道答案，就像伊恩•迈凯伦在专访里说的那样，“彼得总是说他喜欢哪种睡在树篱下，然后醒了就起来拯救世界的人。我也喜欢这种人。”----是的，我也喜欢呢。

        所以我喜欢甘道夫，不喜欢超人和蜘蛛侠，尽管他们很伟大。喜欢指环王，是喜欢一群人出于理想，一起踏上征途，尽管他们有着各种各样的缺点和萌点，走在一起时却坚强如钢。指环王系列的使命感和责任感沉重，而霍比特人系列却似乎更强调踏上征途以及对这个未知世界的探索。所以巴金斯老爷才从一个安逸宁静的家园踏上这段精彩又危险的旅程，看见了波澜壮阔又暗藏凶险的美丽世界，度过了极好的一生。

        总体来说霍比特人2的节奏比第一部要快，毕竟没有了前面叙述前因后果，众人的聚集和相识，而是直接在路上了。在路上的节奏依然是大家熟悉的走走停停打打，被抓逃跑被抓逃跑，但是其中亮点无数。在林地之国（就是莱格拉斯他家）的酒桶漂流戏和暗密森林里的蜘蛛戏非常精彩，喜欢蜘蛛的朋友们有福了！对指环王王者归来里的蜘蛛印象深刻的朋友们，这次是大大大餐！

         霍比特1是从巴金斯的角度拉动整个故事，让我们看见一个对世界的好奇者，对世界的征服者是怎么开始他的旅途的。而第二部虽然仍然以他为主线，却没有那么明显，索林的角度，甘道夫的角度都有，但是戏份都比较平均，还有为了照顾广大粉丝加进去专门负责耍帅的莱格拉斯，里面甚至有他的感情戏，OMGD。。。

         莱格拉斯的出场依然跟他原来的出场一样，狂炫酷拽屌炸天，而布鲁姆令人欣慰的是身材仍然保持的不错，灵活的身手告诉大家一个王道：只有瘦高的人才是有希望的。。。可惜的是在大特写的映衬下，遗憾的发现他患上了90%的帅哥人到中年都患上的病：头变大了，脸变方了，脖子好像也粗了。。。不过不要紧，依然很帅，只要你不想实际上他已经3000多岁了。比起他，他爹Thranduil才是美貌异常，并且带着股娘娘的美，加上毒舌，完美体现了现阶段最流行的嘴贱受的特色（啊瑟兰大人原谅我吧！）不要想多了，莱格拉斯出场时，剧院里没有任何尖叫（That‘s why I like geeks)，毕竟，他在指环王系列里只是个小角色。当然他太帅了，吸引了我的无数注意。在霍比特人2里的动作戏多过指环王很多，简直就是为了卖帅而来的，PJ的改编流畅之极，一点也不觉得他的出现是多余。

         另一个帅哥弓箭手Kili(不是kimi哦)本集遭遇了难产。。。最后被妹子救了，妹子是 Tauriel，是电影生造出来的精灵女战士，战斗力十级，与莱格拉斯和Kili发生了一段三角恋（此处省略5000字）。其实对ring粉来说，爱情故事真不是必须的，毕竟比起整个世界，两人之间的小爱算不得什么。

         除了节奏更快，反派的威力也大大加强（废话不然怎么加快节奏）。第一集里主要是跟半兽人对打，他们人数众多相貌丑陋肌肉发达战斗力强还有凶猛的宠物，可是对指环王系列熟悉的人来说，他们实在不是最威猛的对手。这一集，除了是不是骚扰下我们的小矮人们，大boss的光芒盖过了一切，没错，那就是万众期待霹雳无敌的史矛革大人！

        史矛革大人的设定简直就是一个bug存在，难怪今何在做九州设定时要屠龙。他是多年福布斯的虚拟人物财富排行榜的冠军，丫真的是太有钱了，天天睡在金子堆里。身材庞大又不失灵活，视觉嗅觉都无比发达，战斗力一万级不说还有智能。在电影中他像个话痨，可能是寂寞太久，也可能是配音演员Benedict Cumberbatch看见他的好基友掩饰不了那浓浓的爱便开始滔滔不绝了。而且你们不用太兴奋，基本上通过变音听不出来是谁在说话。。。

        说着说着扯远了，讲回电影本身，PJ对原著进行了很多演绎，而我仍然喜欢。我想第一集告诉了我们比尔博是如何踏上旅程的，他为了一群根本没有任何关系的矮人，冒着失去生命的风险，远离了宁静的家园，仅仅出于自己血管中的那一点点冒险因子的冲动，却在旅途中经受了洗礼，逐渐成长成一个坚强勇敢承担巨大责任的人。而出现在第一集里的《misty mountain cold》告诉了我们矮人的思乡，这一集就真正讲了他们回家的路。尽管他们知道密林里有风险，孤山里有似乎永远也不会打败的龙，但是家在那儿，他们就一直往那儿走，第一部更像是征途，这一部却像归途。我突然懂了这些小个子们戏谑的外表下对家乡的执着。

        Thorin在这一部里王者之气越发出众，可是跟阿拉贡又大不同，作为亡国之君，身负复国大任，他的负担和责任感让他举步维艰。给了比尔博很多压力，让人不禁感叹巴金斯老爷何苦趟这趟浑水。说实话，Thorin让我联想起了慕容复，当然，他比慕容复勇敢坚强无数倍。。。而人类角色Bard the bowman是亮点，狡猾机智又能打，很多时候演员总让我想起captain Jack Sparrow,强尼戴普附身有没有。总之这一部多了几个让人喜爱的角色，同时也无比期待第三部的到来。而甘道夫大侠彻底的贯彻了他的棍僧形象，帅呆了好吗。

        不知道是看电影的心境变了，还是电影本身的变化，从渴望征途到我们回家，巴金斯老爷成长了，我也成长了。如果说指环王系列更多的是关于责任，关于诱惑，关于中土世界的生死存亡，霍比特人系列似乎更多的关于探索，关于冒险，关于征途，还有回家。

        面对一顿未知的，却必定会精彩和危险异常的旅行，站在路口时，拍拍胸口问自己：“你敢不敢出发？”


-------------------------

另说一句，片子的3D效果做的非常好，有条件看48帧Imax的同学一定要珍惜，去年我对比过，48帧的镜头晃动时的模糊少了很多，相信在这种条件下看史矛革发飙非常过瘾。
      </影评>
<有用数>495</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫河蓝懒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-29 23:45:21</时间>
<影评>

作为魔戒粉和中土迷，《指环王》三部曲翻来覆去看了不下十遍。相比托老的原著，更早接触的是PJ的三部时长加起来超过十小时的电影，其后再补完小说时，觉得托老笔下所描绘的中土世界被PJ诠释得恰如其分。一个朋友说，奇幻电影这么多，到目前为止真正成功的系列电影的还是只有《指环王》和HP。不仅仅是凭借原著的底子，还有包括导演、演员和幕后的整个创作团队所付出的努力，他们为讲述故事塑造世界投入的心血使得观众愿意去相信这样一个世界存在的可能性，并沉醉其中。原本以为要等到二月中下旬才能看到电影，没想到最近DVDscr已经在网上流出，虽然清晰度还不能让人以纤毫毕现的方式欣赏中土世界，拿来解馋已经足够，反正二月还会去电影院体验一把。

总体来说观影过程还是很让人愉悦的。电影的节奏比前作要流畅，动作戏的编排也很出彩，场景宏大，演员表演出众，这些系列一贯的优点都得到了保持和发扬。单论影片的精彩程度其实要胜过前作，但是也显露出一些问题，或者说个人不太喜欢的地方。随便聊聊自己的感想。意见和吐槽再多，都是因为爱。

====================================================================
2.22分割线

刷完imax3D后被特效深深震撼，修改了评分。不代表对剧情改编和安排没有不满，但是这分数是站在一个粉丝的立场上给的。中土世界最佳归属真心是大银幕。

====================================================================


1.视效和画面

　　一流的特效和画面一直是很很多人迷恋该系列电影的一大原因，某种程度上我也是如此。虽然目前所看到的版本清晰度还不够高，但是也足以看出电影在视觉方面的卓越程度。硬要挑刺的话，觉得电影太过依赖CGI。《魔戒》中模型和化妆技术的应用虽然比较“原始”，却往往能够给人带来一种更加真实的感觉，镜头颜色的处理让电影的画面看起来相当古典，许多镜头并不如现下这么高清，像笼罩着一层雾气，隐约像油画，不管是有意还是无意，确实相当契合影片的气质。还记得当年甘道夫骑马载着皮聘越过帕兰诺平原眺望米纳斯提里斯的场景，美得让人头皮发麻，后来才知道那不仅仅是CGI，剧组为了白城做了相当细致的模型。

　　十多年来电影工业的技术突飞猛进，能够实现更多当年做不了的事情，各种特效更加精致、美丽。瑟兰督伊宛如秘境的宫殿，颓败诡秘的多尔戈多，童话般的长湖镇和湖面的碎冰、弥漫的雾气，壮丽巍峨的孤山，恢宏无比设计精妙的艾拉波尔，还有座狼、蜘蛛、巨龙等极具表现力的奇幻生物，这些确实都是让人应接不暇的视觉盛宴。但是美中不足的是，电影的画面太过干净明丽，整洁细腻，美则美矣，却也很容易知道它们都是CGI的编织的幻影。想起好几次和亲人、朋友看《魔戒》的时候都被问到，现实中究竟有没有米纳斯提里斯这样一座城，我想《霍比特人》不会再带给我们这样的疑问。
    
	
2.关于陶瑞尔

　　不管是在电影上映之前还是上映后，这个角色都是电影的争议焦点之一。因为在原著中，陶瑞尔这个角色是并不存在的。但是我能够理解PJ为何将这一角色加入电影中，也并不反感她和矮人奇力之间的感情戏份，甚至觉得有些小萌。《魔戒》里有盖拉德利尔、阿尔温和伊欧雯，三个女性角色各有各的风采，观众们各取所萌。前作《意外之旅》还有女王大人来救场，顺便和甘道夫叙叙旧拉拉小手引发观众无限遐想。可是《史矛革荒漠》中女性角色实在太过缺乏。陶瑞尔的出现能够在性别的层面上平衡戏份，为剧情带来一丝不同的颜色，作为系列中唯一出现的一个身手矫健的女精灵，相当抢眼，也没有太多不合理的地方。

　　感情戏的设置效果见仁见智，但是可以看出PJ和编剧试图借助陶瑞尔来推动莱苟拉斯的角色塑造、改变和成长的企图。所以最后的效果还是等看完第三部再说吧。

　　不过关于陶瑞尔医治奇力的戏份我还是存在疑问。电影中奇力所中的弓箭为Morgul Arrow，材质估计和戒灵的Morgul Blade相当，根据兽人喽啰的言论力量似乎也和Morgul Blade相当。《魔戒》中Frodo中剑后阿尔温无法医治（书中葛罗芬戴尔亦无法医治），到故事最后我们得知爱隆王也不能彻底根治其伤口留下的影响，为何陶瑞尔（电影里她自称Lowly silvan elf）会具备这样的能力？
　　
　　
3.节奏和结构

　　《史矛戈荒漠》的节奏快于前作，观影的娱乐感更强，动作戏戏份比起前作也要更加密集。动作戏的设计是《霍比特人》的一个很大的亮点。电影中的动作戏并非单纯地展现打斗的炫酷动作，而是试图将动作戏的戏份和场景的展现结合起来，并且尽可能地使用到场景中所提供的道具（怎么说得这么像玩游戏......）《意外之旅》里哥布林洞穴的一段追赶跑跳碰和场景结合得天衣无缝，这部中又有木桶漂流和三方混战，动作编排一气呵成，酣畅淋漓。结尾和史矛戈的战斗、周旋，又从各个角度展现艾拉波尔内部精妙复杂的设计，高端大气，让观众过足眼瘾。

　　电影努力展开多线剧情，向《魔戒》靠拢，但总的来说结构并不完美。《双塔》的结构很完整，起承转合一个不少，铺垫做足后结尾还有圣盔谷之战以及树人攻打艾辛格两大高潮，看得人热血沸腾。但《史矛戈荒漠》却缺乏真正高潮，在经过五个多小时的情节铺垫后，观众仍然没有等来期待中的情节。和巨龙的猫鼠游戏确实精彩，但是作为高潮明显不够，矮人们一个个在烈焰中活蹦乱跳毫发无伤也相对降低了情节的紧张感。最后电影留下一个美剧式的cliffhanger，把各条线的高潮全部推到了第三部。也就是说在《去而复返》里，电影至少需要处理三个高潮——圣白会议vs索伦，中土世界“复仇者联盟”出击；史矛戈袭击长湖镇，巴德屠龙；还有大家都很期待的五军之战。这样真的不会太赶吗？
　　
4.电影定位：被放大的霍比特人

　　说句实话，《霍比特人》并不好拍，因为它承载了太多其他的意义。很多观众和粉丝不希望电影仅仅是几十年前托尔金笔下那个简单的童话，他们更希望PJ所拍出来的是《魔戒》三部曲的前传，是大气恢弘，磅礴壮丽的史诗。如果真按原著照本宣科地拍出来，复原其简单、童话气质的情节，想必也有粉丝不会买账。于是电影极尽所能地往史诗的方向靠拢，长度从一部变成两部，两部变成三部，处处体现出和《魔戒》三部曲的联系，PJ的目标很明确，要拍成《魔戒》前传。但是毕竟电影的名称叫做《霍比特人》，无论你需要怎样的宏大，怎样的奇观，故事原本的框架和定位限定了《霍比特人》作为《魔戒》三部曲同样“史诗性”的前传表现。

　　文学作品的影视改编某种意义上说就像戴着镣铐的舞蹈。电影的定位一直在“霍比特人”和“魔戒前传”二者之间游走。为了向“史诗”靠拢，电影中几乎一切都被放大了。多尔戈多不只是一座废弃的要塞，成为一座规模惊人的“死城”；艾拉波尔的壮丽宏伟使得摩瑞亚相形见绌；史矛戈和它的宝藏规模都比书里和托尔金本人创作的插画中的展现的要大得多，于是杀死史矛戈的武器也得放大，变成了放置在塔楼上的“对空弩箭”。我所疑惑的是，如果宝藏的规模真如电影中那么排山倒海，还有一头巨龙来守护，比尔博怕是穷其一生也无法将阿肯宝钻从这座金山里找出来，因为不啻于大海捞针。但是电影中的解决来得很方便——远在天边，近在眼前。除此之外，电影的长度也被放大，加入了大多为《魔戒》做铺垫的情节。原著中只是侧面几句话提到的圣白会议和死灵法师，成为了一条重要的支线，为了讲述索伦是如何回复了力量。为了和索伦力量的壮大拉上关系，电影甚至修改了五军之战开打的原因。原作中兽人们因为得知蹲守财宝的巨龙已经死去也想分一杯羹，于是朝着孤山进发。然而在电影中，这一行动也被赋予了更“史诗性”的动机——受索伦的指挥去征服人类世界（电影中，史矛戈在当时还并未被杀死）。鉴于当时索伦的力量并未完全恢复，如此贸然地急进也显得并不合理。

　　并不是所有的东西都越宏大越好，为了去营造宏大和史诗氛围，电影牺牲了原作中一些微小的、细节的、轻松有意思的元素。托尔金的故事里，《霍比特人》的关键词并不是“宏大”、“史诗”。“五军之战”寥寥数页，比尔博眼睛一黑，再醒过来就已经结束了。原著的定位使得电影要成为“史诗”有些先天不足。

　　平心而论，《魔戒》三部曲真的需要这么面面俱到的前传吗？它的完成度和完整性都相当之高。我们早已知道索伦恢复了力量，知道世界将陷入危机，知道戒指拥有蛊惑人心的强大威力。而我们不知道的是比尔博作为一个小人物是怎么看待这个陌生而新奇的世界的，我们不知道的是比尔博作为一个小人物是如何在冒险中成长与改变的，我们不知道的是矮人小分队里每个成员的特点和故事，电影其实有去兼顾这些，可是那些史诗性的、宏大的剧情冲淡了这个霍比特人的中心性和他的存在感，多线展开的剧情更是让电影显得有种强行拼凑的不完整感。

　　如此费尽心血地为了《魔戒》要发生的故事做准备，甚至好像不惜要成为《魔戒》三部曲2.0版本，对这个故事是不公平的。PJ在拍摄《魔戒》时也进行了大刀阔斧地改动，但是最终呈现的作品让观众觉得，《魔戒》的电影应该就是这个样子。而《霍比特人》是不同的，它没有承载拯救世界的重任，它不用吟唱献给精灵时代的挽歌，蛊惑人心邪恶无比的戒指在那时还只是可以让人隐身的有趣法宝，是冒险途中的意外宝藏。它最初是讲给孩子们的炉边故事，是一个住在地底的洞府里的霍比特人如何鼓起勇气走出家门去认识这个丰富多彩的世界的故事，而不是《魔戒》三部曲的周边和影子。
　　
　　



</影评>
<有用数>420</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ecthelion</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-13 21:17:58</时间>
<影评>
        二楼电梯在此：
http://movie.douban.com/review/6460113/?start=100#comments

三楼电梯在此：
http://movie.douban.com/review/6460113/?start=200#comments

【其实我想说，看回复比看正文更有乐趣……】


防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透防剧透



早在参加吐槽本片第二版预告片的时候，我就戏谑着说了这样的话：“原著已在背后，线索尽在眼前，八卦纷纷任挑选。”结果，事实再一次证明，东西可以乱吃，话不能乱说，“乌鸦嘴”对我来说俨然变成了一个很有前途的职业。


因为这绝对不是一部“忠于原著”的电影，“原著已在背后”是千真万确。接受不了改编的观众至此可以彻底洗洗睡了，洁癖挑剔如小托，这次估计已经不是“扭头不看”，而是多半要“自插双目，黯然出帖”了。不如我先来概括一下哪些*不是*脱离原著的产物：有这么几个地方，它们分别是熊人居、黑森林、密林河、长湖镇、孤山；有这么一群第一部没有出场的人物，他们分别是贝奥恩、精灵王瑟兰杜伊、巴德、长湖镇镇长、巴德他祖宗吉瑞安、巴德他儿子巴因；有这么一群美丽的蓝蝴蝶、一群惊悚的大蜘蛛，有这么一位化名死灵法师的黑老大，还有这么一条龙，his name is Smaug。


由此引发的后果是，我现在连八卦都做不到引经据典了，因为面对这样一部气势恢弘、趣味横生，燃点与狗血齐飞、龙焰共炉火一色的同人巨著，不管是《霍比特人》、《魔戒》附录还是《未完的传说》，俨然都只能拌饭吃了……


不要误会，我并不是在说这片子的发挥和改编一无是处。我向来对这类再创作抱持宽容态度，比如，我完全可以理解为了配合乘桶而逃和孤山戏龙两场重头动作戏作出的种种调整。但我也必须承认，我确实觉得这一部里有不少发挥和改编令人费解，或者干脆就是偏离过度。以下就详细说说我的观感——不管我去刷几次，都必然可能遗漏细节，错误也显然在所难免，各位如果发现，还请不吝指出。


开场的布理对话一幕，《魔戒》附录和《未完的传说》中都有提及。梭林的兜帽造型，令人想起魔戒中阿拉贡出场时的造型，很难想象这不是有意的。然而原本的“萍水相逢”那种冥冥中注定的玄妙意味，一经甘道夫亲口否认，我忽然就不知道说什么好了。


贝奥恩的小屋一幕，场景设定一流，各种装饰极其用心，大号的蜜蜂和美丽的苜蓿地都无可挑剔，但甘道夫讲故事卖关子把自己这一伙不速之客循序渐进地弄进来的情节和动物庄园的另类饭局，都被删得一干二净。我想，这是原著情节过于童话的缘故，虽然对这个选择我能理解并且接受，但遗憾是免不了的，那感觉就好比第一部没听到林迪尔的小调。黑森林迷魂阵和众蜘蛛喜捆粽子两场做得相当传神，只是我深深地觉得，哪怕本来没有蜘蛛恐惧症，看过3D版也会闹出蜘蛛恐惧症的orz


接着，黑森林众正式出场，不但一举打碎了我对他们那“半夜唱歌跳舞开party”和梭林一伙“饿得要命”这类欢乐戏码的美好期待，还就此拉开了我坐在影院里就恨不得咆哮掀桌的大幕。（没错，那一窝悍然囊括了百分之九十以上的槽点。）


——精灵王瑟兰杜伊（以下从善如流，一律简称妖精大王）的形象和做派，谁能告诉我究竟是基于什么指导原则构思的啊！我从前就觉得贵剧组对精灵的理解和我有偏差，但这次实在是差得太远，二郎腿、柳条腰，正装变脸吓人，和服棒打鸳鸯，一样比一样挑战极限，到了“父子合力坑人逼供”那场，我已经彻底没语言了，换个剧组我恐怕就要问出“黑成这样是有多大仇”了……


——莱戈拉斯（以下从善如流，一律简称小绿精）的形象过于单薄，目前为止表现得淋漓尽致的只是“战斗机器”一面（而这一面真的足够彪悍了，不用再强调了orz），但性格真是模糊得不尽人意。不过要承认的是，他和他爹的对手戏，倒确实体现出了小妖精和老妖精的重大区别orz


——陶瑞尔。这位号称是西尔凡出身的精灵妹子的所有相关情节，从台词到举动，我都不得不说……太太太狗血了orz 托尔金笔下的西尔凡精灵是那样的吗！六百岁还如此愤青加少女，这样处理真的不是偷懒吗！刻划跨种族的友情（或者随便什么情），桥段能成熟点吗！刚铎还用来泡水喝治个头疼，长湖镇却拿来喂猪（……）的阿塞拉斯（Athelas）被这么重复利用真不违和吗！……鉴于这是个血雨腥风的敏感话题，这里我就不多说了，但我也不怕说句很可能会捅马蜂窝的话：真照这么发展下去，PJ大神啊您还是不要去拍精灵宝钻了，您的种种前科都让我对您处理精灵这个种族的偏好和手法很不乐观，真的。


当然，亮点绝不是没有。黑森林精灵罗宾汉小队和矮人团伙的互动场面就出色得很，格罗因那句“这是我儿子，名叫吉姆利”配合小绿精的表情和那虐死人的魔戒附录（“我们听说：莱戈拉斯携格罗因之子吉姆利同行，是因为他们结下了深厚情谊——有史以来精灵和矮人之间结下的情谊，无出其右。”——《魔戒》附录一第三篇），莫名成了我心目中的全片最大笑点。黑森林的王宫洞庭、大门前的小桥流水、密林河上的闸门，无不细致入微，再怎么称赞也不为过。凡是有小绿精和陶瑞尔出现的打斗戏，全都设计得异常干净利落，各种无视物理规律的炫技令人眼花缭乱；要突出森林精灵的战斗特色，这倒是无可厚非，只是我个人觉得重复次数略多，一而再，再而三，到最后未免有些疲劳——不过这大概是我对小绿精从来就没啥念想的缘故。通览黑森林，最大亮点乃是喝多了的酒窖守卫，也就这里还让我看到了一点他们那个民族特色的影子。


甘道夫果然不负众望，如第一部结束时大家预料的那样去看望索大眼了。（又见拉达加斯特和黑林十二兔，必须赞！囧的是俩巫师幽会的那个地方——戒灵坟（High Fells），建筑修成这样，摆明了就是要坑人的吧……）这部分的改编也差不多堪称无中生有，留下了巨大的悬念。目前看来，我猜测Dol Guldur出发的军队就是原著里波尔格带领去打五军之战的军队。我惊讶的是索大眼会以那种“阴影和火焰”的形式现身，而且不知是不是错觉，我觉得他比最后联盟大战那会儿苗条了不少，看来修炼着实是个体力活。而甘道夫……您的剑丢哪了您记得吗？这架势是等着光夫人来拆迁，把您从鸟笼子里捞出来对吗？……


长湖镇的场景和民俗气氛营造得极好，内中人物也远不像黑森林那么奇葩——把握人类想必容易一些。我很喜欢对巴德的扩充，本来觉得他的前后态度转变略突兀，但细想的话，其实是经得起推敲的，特别是矛盾和纠结，都表现得相当传神。另外油炸叔的镇长十分符合想象，下一部请再接再厉吧！


孤山内部的结构和装置又一次令人惊叹，矿井、熔炉、大厅、通道，全都美不胜收。龙的特效更是上上之作，3D效果栩栩如生，然而……四毛哥您长时间没人说话，一定异常寂寞吧？我一口气灌下去三杯咖啡都未必有您那么健谈啊！


写到这里，我突然意识到：这一部里矮人众虽然还是无处不在，但不再是塑造的重点了，并没有多少进一步的挖掘；而这也将引出我最后要说的美中不足，那就是几个本该引人感慨的地方都略显无力，并没有达到戳心窝子的终极目的——Kili的母亲Dis给他的护身符，Kili和Fili的手足情分，梭林对外甥们不兴师动众但处处留心的回护，以及“迷恋身外之物”的阴影初现端倪、“收复故国”的若干次慷慨激昂，这些全都停留在“触动，但没能震撼”的程度（至少对我来说是这样），着实遗憾。此外，这一部的动作戏固然精彩，信息量却不及第一部——第一部我看了三次才感觉覆盖了全部内容，第二部我却看一次就觉得差不多了（当然这决不是说我不会去二刷三刷七八刷orz）。


整体看来，这部“龙战于野”（勉强有战=V=）视觉体验极佳，尽管狗血和囧在某些观众（如我）眼中是相当的密集，但还没雷到令人不由自主冒出WTF这类情怀的地步。我不会提名它年度最佳，但前三是不成问题的。




然后，我忍了这么久，终于还是犯病了。以下各种穿越混搭外加援引黑历史，不看也罢。


——导演大人您开场玩得很高兴吧！胡萝卜好吃么！……


——黑森林里的蜘蛛一定跟咕噜是同乡，口音那叫一个相似……


——贝奥恩的设定不解释还好，一解释就……怎么这么狼人orz 让备受暮光系列荼毒的人完全无法直视啊！以及“the last skinchanger”这种设定……被胡博士系列坑了一次又一次的人，现在对last这类关键词完全无动于衷……


——妖精大王您这么一会儿拧成一个S一会儿拧成一个sigma（注：小写的），您的腰椎和颈椎还好吗！……


——还是妖精大王，“有些东西我也想要”这台词，瞬间让我穿越到他家祖上那位阿灰驸马， 害得我恍惚间以为他马上就要这么说了：“你去把宝石给我拿回来，我就把女儿（？）嫁给你！”（I offer you my ...）


——阿佐格他儿子波尔格不是据说毛茸茸吗！贵剧组啊，这种秃头造型让官配狼妹子Daisy情何以堪！……以及他那半张脸怎么看都跟妖精大王的惊悚两秒钟无比相似，这这这是要干什么啊囧rz


——小绿精的鼻血…………以及我大概能想象您为什么跟着妹子跑了（无关浪漫），但您能解释下妹子都中途开小差了您还对波尔格这么单枪匹马穷追不舍是出于什么考虑么……


——“You know nothing”；You don't want to wake the dragon…………


——金水横流，金池荡漾，一番折腾搞出一个顶天立地的金身巨像，孤山实在是太土豪了！太土豪了！土豪得令人语无伦次！这才是名副其实的土豪金啊！


——最后的最后，敢情这年头英雄救美已经过时了，侠女救帅才是主流审美！Kili你还能数清你被陶姑娘救了多少次吗！豆腐你还能算清你已经欠了、将来还要欠光夫人多少情吗！难怪都只能以身相报（误）了！……


</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰糖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-30 18:30:31</时间>
<影评>
        他们叫我四毛哥，说我是个守财奴，眼里只有金子。你知道，在网上有种站在人民对立面发言的傻子被叫做五毛，而我连五毛都算不上，可见他们多么讨厌我。一直都是这样——仇富让我很孤独，只有金子是我的朋友，我们彼此相依，不离不弃。世间纷纷扰扰，江湖恩恩怨怨，都与我毫不相干。我关上房门，关上心门，把自己埋在金子的世界里，做着永远也不想醒来的梦。


有一天，一个霍比特人溜进来吵醒了我。他是一个小偷，同时也是一个骗子。我一眼就看穿了他的把戏，但是我不是一个坏人，所以我没打算伤害他，只想吓唬他离开。没想到，他还伙同了一群矮人，想要杀了我，然后抢走我所有的金子。他们自称曾经是这些金子的主人，只是来拿回属于他们自己的东西。这简直是一派胡言。一个有点常识的人都知道，金子没有任何主人，他们本是属于这片大地的一部分，就像你和我一样，我们只是发现了他们，然后与他们同行一段旅程。我不否认，这些金子很多的确是我从一个死胖子那儿抢来的，但这不代表我是不劳而获的懒骨头，我也付出了血与火的代价。事实上，那个可耻的死胖子总是从拥戴他的穷人那儿巧取豪夺，不劳而获，而我只是一个劫富的强人，从来没有打扰过一个穷苦家庭。那个贪婪的死胖子搜刮了所有人，甚至挖空了孤山，只为满足他那病态的虚荣。我做了历史上很多伟大的侠客都会做的事，只不过我没有像罗宾汉之类的小人物一样把金子散布出去，从而为自己收买人心，那实在太虚伪了。现在，一个富二代以父之名，行夺金杀人之能事，而我却成了恶名远播之人。为什么有的人生来就拥有我一生打拼才能收获的金子，而我却不能守护自己积攒一生的财富？


我的祖上是伟大的莫苟斯，本是一个聪明善良的人，但他被妒忌他的那些凡人所仇视，于是他不得不全力抗争，为自己争取一点生存的空间。他成为了众矢之的，被各种污名所累，直至被愚民所杀。所以，严格来说，矮人的这些金子只是为我的家人的死亡付出的一点小代价，我也只是拿回本该属于我的东西。


出身在一个与世界对抗的家庭，本不是我所能选择的。但是，黑夜给了我黑色的眼睛，我却用它来寻找光明。金子的光明一直在指引我。你可能觉得好笑，但是你想过没有，自从有人以来，这片土地上有多少战争不是因为金子引发的？那些把金子抢到手中的人，拥有了支配穷人的权利，成为了阻碍平等自由的寄生虫。如果把他们沾满鲜血的金子夺走，世界又是怎样美好？我没有用这些金子为自己谋取任何私利，只是把它们藏在孤山下面，日夜守护着。几十年来，外界的人生活在没有战争的平静中，这也是我希望看到的局面。但是，一个居心叵测的巫师甘道夫不希望这种局面持续下去，他唆使那群贪婪的矮人余孽回来抢夺金子。你知道，巫师这种人之所以被人供奉，就是因为人们相信他们能为自己消灾解难。这就有了一个问题，如果世界已经没有大灾大难，巫师还有什么用呢？所以，他们经常需要制造一些让人绝望的恐慌，从而达到自己不可告人的目的。你知道，医药公司制造超级病毒，国家政府渲染黑客入侵，宗教分子宣扬恐怖地狱，道理其实都是一样的。


他们成功的激怒了我。既然所有人都疯了，我即便藏在地下也不能置身事外，那就让火烧的更猛烈些吧，为了所有我逝去的家人。现在开始，我就是烈火，我就是死亡！
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-11 17:16:27</时间>
<影评>

这是一个矮人战胜巨龙的魔幻冒险故事，延续了勇气、使命和梦想的主题依然振奋人心，随着矮人远征队的足迹，史诗般的中土世界缓缓展开。影片画面质感极佳，配乐恢宏大气，但因原著内容并不丰富，拆成三部曲难免剧情单薄，情节转折与情感戏码因铺垫不够显得欠缺说服力。 
影片表现小矮人们的昂扬斗志拯救孤山的决心犹如唐僧师徒西天取经，历经妖魔鬼怪纠缠最终胜利成功，而《霍比特人2》同样在重归故里斗得不亦乐乎。自打迈入精灵王国的林子就饱受考验，蜘蛛挡路，精灵王国阻挠，半兽人的追杀不断，乃至和火龙的恶斗，时时刻刻在考验着霍比特人们的勇气和智慧。可惜这些霍比特人们好像没有唐僧师徒们遭受的各种困难要多，毕竟有甘道夫助阵、精灵王子和塔瑞尔搭救、还有巴德帮忙、魔戒也起了不少的作用，而敌对份子也只有半兽人、傲娇的火龙，和唐僧师徒们相比，他们的过五关斩六将似乎还是没后者的伤脑。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>burglaryod</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-26 21:37:28</时间>
<影评>
        JUST一个今年10月才开始对中土世界真正有了探索兴趣的演员迷妹（……）的感想+吐槽。


剧透和剧透和剧透和一点点腐。


------------------------------------------------------------------------------

------------------------------------------------------------------------------

------------------------------------------------------------------------------

------------------------------------------------------------------------------


1.AUJ里导演的客串挡了索林的镜头，DoS里导演的客串挡了索林的镜头，TABA里不再档一个吗？

看的时候总觉得开头跃马旅店里面索林全程都在卖萌是我错觉吗？被甘道夫吓一跳又吁口气的地方尤其？还对女招待微笑说谢谢呢，整个就好有教养的感觉！！另外甘道夫明明要了和索林一样的套餐，女招待端给他的面包只有索林的一半大每次看到都想笑（←

这里索林说他坚信父亲索恩还活着时甘道夫露出复杂的神情，应该是想到他父亲已死的事。剧组已经说了会在加长版里把甘道夫在多尔哥多遇见索恩、拿到钥匙和地图的情节加进去，也算是把故事的起因整个都交代清楚吧。我觉得这个彩蛋真挺不错的，不过剪辑公映版时，剧组觉得在回忆里又插一段回忆太别扭所以给删了放进加长版中（意即“想多看一点就来买碟呀来呀来呀”←_←）。这段看得出索林有多么敬重他父亲，未来的山下之王形象愈发正面高大起来……（仔细想想索林似乎到死都不知道父亲死了吧？）


2.进比翁家这段真是为矮人的智商捉急啊，先到的人都没有想到把门栓打开！幸好索林有急智！（……）进门之后甘道夫让大家休息时索林又拿手去握兽咬剑的刀刃了，矮人皮厚不怕割是么…………

比翁家送食物的动物被改成了动物棋子，老比尔博家里也有一枚，就不知道是他顺的还是比翁送的了，噗（另外旁边还有一把精灵地牢的钥匙，这个估计就真是顺回来的了……飞贼啊…………）

比翁相关的部分肯定被删了不少，最明显的地方是一行人到达密林边缘时给比翁（熊）的一个远景，48帧里可以看到他身上明显的血迹和伤痕，这暗示比翁其实有在后面帮矮人与追杀的敌人战斗，不过那镜头一晃而过又难以分辨，难怪很多不明所以的观众都觉得比翁出场莫名其妙不知道来干嘛的囧

另外根据演员的说法，到达比翁家时其实拍过一个和小说差不多的版本：第二天早上甘道夫和比尔博看到在门外砍树的比翁，上前和他打招呼，然后矮人三三两两出来介绍自己。据说他们拍了很久，比翁砍的柴都能烧好几天了……但就跟比翁家送饭的动物看起来太像童话故事所以改掉同样道理，为了全片画风和谐这段还是给砍掉了……（听，预算烧掉的声音）


3.密林里面索林拉弓射大虫（×）的部分给砍掉了……第一部上映前就放了拿弓箭的剧照出来好意思吗！

这段展现戒指力量的表演非常棒啊，比尔博干掉小蜘蛛之后露出的黑化表情和意识到自己做了什么时差点吐出来的模样，都第一百零一次验证了Ian爷爷称赞不已的、能让观众清楚看到比尔博在“想”什么的高超演技>.<


4.索林和瑟兰督伊的对峙……因为看电影之前不小心看了几张搞笑的蛇精大王图印象太深，瑟大王一弯腰我就开始狂笑…………ringer基友告诉我这里拍瑟大王大腿（……）其实不是在拍大腿而是在拍他手上的饰物，据说是在暗示瑟兰督伊去过西方，是比较高等的精灵，所以只有瑟大王父子是金发，后面陶队长会说自己是“低等的木精灵”。其实这里我挺不爽的，虽然小说看得不深，但我一直觉得木精灵是骄傲（褒义）的精灵，或许级别上来说他们的确比较低，但也不会自贬身价……陶队长还是这片里唯一的主要女性角色呢，想想看编剧之前说加女性角色的理由真觉得自相矛盾…………OTL（话说贵剧组打宝钻的擦边球没问题吗？）

香港影院的字幕里矮人语翻译都不太对。感谢RA亲切地抓住一切机会翻译给人听我才知道，和瑟大王对峙时那句是“burn in hell”（然后就有瑟大王对龙火的激烈反应，不过精灵会去学矮人语吗……？），在地牢里和巴林说的那句粗略翻译过来是“I shit in your face”←哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈


5.索林说“not the only hope”时一脸“咱还有飞贼”的期待！为什么对比尔博如此信任！抱抱之后到底发生了什么？！比尔博第一个跑去给索林开门时两人眼神粘在一块一秒都舍不得分开那样啊啧啧啧啧！之后在酒窖里其他人不听比尔博指挥，他无助地看了索林一眼，索林不问缘由立马给比尔博撑腰啧啧啧啧！还有在下面等着比尔博的做法都能看得出索林对比尔博真是全般信任啊！！！说好的被精灵抓住跌到人生最低谷开始质疑自己的判断并对比尔博敞开心扉、开始接受小霍比特人的帮助、渐渐变成一个更好的人和更好的国王呢！！都放到电影开场前去了是吗！！！不过给那些小细节点赞！！！


6.密林水上乐园好顶赞www看起来超好玩wwww不过我真的很在意勒格拉斯最后一个踩的黑发矮人到底是不是索林…………


7.Gloin看到云雾中的孤山时立刻把钱袋拿出来的地方又好笑又让人唏嘘……回家太不容易了……


8.不知道是不是只有我这么觉得，索林在喊“Clear!””GO GO GO!“这样的台词时有种现代特种部队的穿越感……


9.在广场上游说镇长接受提议时再次感慨索林的动员（怂恿）技能绝对是点满了（围观群众里还有黑人囧 为什么北方极寒之地有黑人……外来人口吗……）

这段背景里其实亮点挺多的，除了很明显瑟瑟发抖的萌比特人之外，巴林爷爷在听到索林要把财宝分给长河镇民时频频点头，联系后面他说山中庞大的财宝让索林祖父发疯那些话，其实巴林爷爷也一直在担心靠近孤山可能会让龙症在索林身上显现出来，但事实却正相反，令老人家欣慰了一把（虽然这也使之后的病发更叫人难过…………）

还有个虐点就是Kili几次站不稳险些摔倒，被一旁的Fili扶住。看第二天早上索林伸手就拦住Kili让他留下、仿佛这个决定多么自然似的样子，在码头集合前他应该已经察觉到Kili伤势非常严重这事。当他微笑着按住侄子后脑勺叫他治好再赶上来时，我个人觉得索林主要还是因为关心才不让Kili去；但在未来王位继承人的Fili面前，索林得保持国王（=榜样）而不是舅舅的模样，才会说出那么残酷的话……就觉得啊，索林在表达感情、处理叔侄关系这方面怎么这么笨拙……

（扯个大概是我想太多的话题，RA在采访里提过AUJ加长版里删除了索林向比尔博描述他童年生活的片段，那段据说暗示了索林的成长经历其实受到祖父和父亲的严格控制，他对Fili和Kili的态度截然不同大概也与这种经历有关？或许他是在走上一辈如何教育他的老路？不过剧组既然删了这段，也许是放弃了这种设定也说不定囧）


10.为什么只有索林和比尔博穿一样的红披风为什么只有索林和比尔博穿一样的红披风为什么只有索林和比尔博穿一样的红披风为什么只有索林和比尔博穿一样的红披风为什么只有索林和比尔博穿一样的红披风为什么只（略


11. 索林和比尔博看着对方眼睛说话的次数明显比AUJ里多了不少，叫Master Baggins时也不再是嘲讽语气，就连索林笑的次数都变多了，真是长足的进步！


12. 找不到密道入口矮人们立刻就放弃（还是巴林爷爷最先开口说走人囧）这点让我挺惊讶的。矮人虽然性急，但他们——至少是这里的十三个矮人——如果那么容易服输，怎么会参加一场看似没有任何希望的任务？RA说他们其实有拍索林坐在下面的石阶上抱头苦思（所以才能回来的那么快），我觉得这里就是剪辑不好造成了一种突兀感。第一次看的时候尤其觉得奇怪，明明是个动人的场景却止不住吐槽（……）


13.索林走进密道，隔了一百多年终于再次呼吸到故土的空气，那句 I know these walls真是戳心戳肺……ToT

其实很多地方可以看出所有矮人里他最信任最亲近的还是巴林。不管是AUJ里甘道夫坚持要带上比尔博时索林转头眼神征求巴林意见，还是问巴林自己弄错了什么，都能证明这点。而巴林对索林不像他弟弟那样盲目跟从，他会担心索林是否受到龙症影响，会在索林走错路（不是字面意义）的时候指出他的错误。两人之间像父子又像兄弟的扶持关系好棒w

不过这里索林首先问起的是记不记得满大厅的黄金，我不知道这是否能算龙症发作的征兆。


14. 比尔博下去大厅之后各种小动作和反应都好棒！！！翻财宝那段显然是来自同一take的素材，果然每次表演都不一样，最后把宝石扔开发出响声比尔博对着石头嘘声的动作每次看都能引发全场一阵笑www


15.与龙对峙给我印象最深的还是关于山之心的部分。

斯矛戈说索林只在乎财宝，他只是在利用比尔博。躲在阴影里的比尔博一边摇头一边笑，出声否定斯矛戈的话。之后斯矛戈说要让索林被山之心毁掉时，比尔博脸上除了害怕甚至还出现了类似愤怒的神色（虽然这只是我的感觉）。

前面铺垫了那么多索林信任比尔博的细节，到了这则是比尔博对这份信任的回报，第一遍看的时候我着实激动了好久；但注意到巴林对龙症的担忧之后我又忍不住回过去猜测，比尔博之前到底有没有意识到龙症的存在？索林一直把自己的忧虑和恐惧深藏心中，没有在同伴面前表现出贪婪的一面（不等甘道夫急吼吼地去爬山什么的，其实第一部里也这样比尔博早习惯了？←），但毕竟他在瑞文戴尔听到过甘道夫和爱隆的质疑，也许他已经忘了，也许他突然想起来了。怀疑的种子在什么时候植入比尔博心里，可能导致比尔博那些反应代表的含义完全不同。也许加长版里会给出更多线索，但我还是更倾向于认为，比尔博在被索林拿剑指着逼问是否拿到山之心前，对索林没有一丝一毫的怀疑。

比尔博是信任索林的，所以索林用自己的行动证实斯矛戈的话时他脸上空白的表情才更叫人揪心。他甚至无法对索林撒谎说没有找到（我觉得戴上戒指逃跑时比尔博已经拿到了山之心），只能躲开索林的眼睛逃避回答，反而引起对方更大的猜忌，如果不是斯矛戈出现，真不敢想象这之后索林会做出什么事来……

另一方面来说，斯矛戈发怒之后索林迟迟不敢进入密道，连巴林都指责他“我认识的索林一定早就冲下去救人了”，我觉得除了潜意识中害怕龙之外他更害怕黄金会让自己失去理智——这种恐惧从恶龙占领孤山之前就存在，一路上伴随着他。和预告片里那句冰冷的“I will not risk this quest for the life of one burglar”不同，电影里索林在说出“burglar”之前犹豫了好一会。类似的话他也跟Fili说过，那时是把重要的人留在安全场所，而现在却是将重要的人置于巨大的危险之中。索林说的是one burglar甚至不是the burglar，给我感觉就是他想强迫自己扔掉去救比尔博的急切心情，强迫自己任务至上。但就连AUJ里anti-hobbit的索林都可以不顾危险跳下悬崖去救比尔博，DoS里已经接受了比尔博的索林这会心里有多挣扎可想而知，之后焦急冲入密道（还比其他矮人快那么多……）也就顺理成章。

然而在他看见黄金的一瞬间，悲剧便开始上演了。

其实电影里用这种方式引出龙症问题给了我很大的惊喜（好吧其实不怎么喜）。把山之心变成和宝钻、至尊魔戒类似的存在，完善了故事的逻辑性这点值得夸奖。在明确索林和比尔博相互关心信任的同时又确立了两人关系中最大的裂痕，给出众多细节的同时也留下巨大的探讨空间，如果十个人看得出十种结论那真是一点都不奇怪，从这个意义上来说，PJ讲述“ 比尔博是心，而索林是灵魂”的手法实在有趣，叫我再刷十遍也no问题呢…………已经等不及明年想被导演大大虐成渣了！！！！！


15.最后战龙的大场面其实还蛮搞笑的，索林被火烧脱了衣服站起来那句majestic的come on笑得我再也无法直视本片里任何一句come on了好吗！还有小推车……谁能想到居然是黄金漂流……密林里还没漂够回老家了继续吗？怎么想的哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈！！！另外斯矛戈是火龙，前面被自己的火烧到都没事怎么会怕黄金水？对方是boss专用种族的龙诶？明明冷水浇下去的伤害值看起来大得多？这才真是…………怎么想的OTL 这种智商硬伤（喂）怎么都没法圆了……



虽然吐了一堆槽还是好想继续去电影院看片啊，求快上映T^T
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>SSSb</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-15 23:27:22</时间>
<影评>
        【太久没写东西变文盲了，逻辑不通词不达意还望见谅。】


12年过去了LZ眼里只有一个人，所以就来讲讲他吧。



预告说了他和陶队长有感情纠葛，其实我是完全无所谓啊，太单纯了结果昨天看第一遍一到感情戏整个人就处在一种……表情很纠结的状态……

狗血八点档。卧槽这什么。好像有点玛丽苏。哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈。卧槽。哎呀。卧槽。



不过今天看第二遍感想就完全变了。


初看感想：kili<-❤-->陶队长<-❤--绿叶

【这什么精灵矮人三角恋啊啊啊啊啊！！！】


二看感想：kili <---> 陶队长<---绿叶



shock过后就能好好品味一下，我相信他们要给我们看的并不是那么八点档的东西…



首先，kili对陶队长。


我觉得不太像是恋爱。硬要说的话，感觉和gimli对盖奶的感情有点类似。无可否认精灵在其他普通种族的眼里都是自带圣光高贵洋气的，矮人比精灵等级低、对他们有成见。

然而看看gimli对盖奶的态度就知道了，憧憬女神有什么错？！况且kili只是个熊孩子，况且对方还英雄救美几次救了自己的命。



然后陶队长对kili。


她和大王的理念不太一样，大王嘛鄙视矮人（肯定天天教育小叶子也这样），但是tauriel还是比较有平等观念的（这一点可能会在第三部里给legolas一些启发）。她没有嫌人家矮也没有嫌人家丑……

大王不想管精灵以外的事，给钱就好，心烦，不乐意搭理你们这些愚蠢的人类…… 而tauriel愿意去追击30大汉&【什么时候我们让黑暗强过我们了】还是一种很积极、更贴近人类的心态（年轻就是好呀）。


她对kili很感兴趣：不同种族，但是很多想法是一样的。牢内那段对话对她来说应该是长久以来好不容易的一次放松。天天对着高冷的大王和王子心好累的嘛！来了个矮胖的矮人以前没见过好好玩的嘛！理解一下啊！



legolas对tauriel。


爱慕。我说完了。




说tauriel是玛丽苏的人又要铺天盖地了吧。第一遍看觉得和她相关的剧情都有点儿囧，再看大概是理解了PJ他们的意图。肯定是为了交代第一大男主角（√）莱格拉斯·绿叶王子如何进入青春叛逆期以及变成小天使的过程……


接下来让我怀着爱来说一说这位王子殿下。



小时候看过电影和原作然后拜读了霍比特人其实心里是有点落差的，直到后来看了宝钻和一些托老相关的书之后才把那种落差感给消除掉。

对莱格拉斯花痴了这么多年，以至于对thranduil为什么养得出legolas这个问题一直怀有深深的疑问……


作为给小孩子看的书，关于thranduil的故事应该是【一群快乐的小伙伴去冒险在大森林里被精灵大王给抓住了，大王是个土财主又财迷，天天数他的绿宝石，问小伙伴们要保护费，小伙伴们都很难过】这样才对。


而这样的大王60年后交出了自己的宝贝儿子，而且这儿子居然是个天真浪漫的小天使，和他爹完全不一样……我可以相信PJ是为了解决这个特别难的问题才和编剧捣鼓出tauriel这个角色+kili的感情戏的嘛……？


反正kili便当已放入微波炉（感情戏就随便加点儿咯），原创角色顺便发一份也很方便……




DOS里面的莱格拉斯和LOTR里面的莱格拉斯简直就像是两个人。

DOS里他就没笑过，LOTR里他杀怪时都含笑。若没有tauriel，我也相信是五军之战+后来遇见了阿拉贡+远征队改变了他。加入tauriel让一切都更顺理成章。

因为说真的，在看DOS之前，在奥兰多加入之前，在宣布要拍电影之前，我真是想破了脑袋也想不出含笑的小叶子要如何在这个可恶的精灵大王的故事中作为王子露一脸……

就是想象不能，这样的爹，这样的儿。



然后PJ告诉我们啦，60年前他是这样的。


怀着（ada好榜样的）精灵的高冷，憎恶着黑暗，鄙视着矮人，或许还瞧不起人类。

这样的他有一位爱慕的女性。这位女精灵身手了得，飞檐走壁，独立自主，却居然和矮人聊得火热。

他想不通了，这么丑陋的生物为何你愿意搭理？（T：因为我是lowly silvan，你爹不乐意我们在一起所以我就去找更低级的矮人啦（不））


如果猜的没错，第三部里tauriel和kili的故事将带给他巨大的改变。

或许是tauriel为了救矮人而死，或许是kili和其他矮人如何努力救精灵（大舅飞身一斧救了莱莱啊啊啊啊啊啊啊）


……不过PJ要是敢改成kili为了救tauriel而死那我和你没完啊？！？




……总之经历过这些的小莱格拉斯60年后就去玩儿啦，爬雪山闯鬼城访同族杀杀怪，玩儿完就领着一堆人自立门户移居南方啦，还和以前嘲笑过的矮人成了好友啦，最后就出海和中洲说拜拜啦……咦，好像有谁在黑森林里哭…………




再来说说tauriel。

她和大王那段对话让人有些难过。精灵们自己如何看待等级虽然托老没指明，不过想想也还是可以理解的。既然是kingdom，那必然有阶级等级差异。照tauriel对kili的态度稍微能看出她内心其实蛮纤细， lowly silvan elf这种话能说得出口我想是需要很大的觉悟的，就算大王真的真的不介意吧可她自己也会在意。怎么说对方也是王子，和普通的精灵不一样的啊。（姑娘我觉得你已经混成了队长真的很棒了呀）


顺便一说自带圣光那里，第一遍真是让人无语死了，第二遍觉得就是拍摄需要。前面是很激烈的打戏，那个圣光一出来不仅让kili变得平静，也引出后面一段稍微平缓的剧情。单就节奏来说有放有收很重要，所以也倒能理解了。（NC粉什么都能理解）




其他的，瑟大王性格还原得蛮好。

thranduil并不是elrond和盖奶和celeborn那么高洁脱俗的存在。只怪生不逢时没摊上精灵开挂的好日子…………

我觉得爱财这点突出不够啊！应该坐在一堆绿宝石上数钱的啊…………

当然李佩佩一笑我就…………………………^q^大王这是小的的钱不嫌弃就全拿去吧……………………


一刀切掉orc头那里我恨！居然敢吓小叶子！！！^q^

（Ada我再也不相信你了！我要去学坏。）



Beorn家有点失望，精灵盛宴居然没有有点失望，明明那么期待那种一秒全消失的效果……


还有，居然让干豆腐爷爷爬那么多楼梯，人干事？！




总之很满意。PJ都给我们拍出来了还能有什么不满意，还敢不满意吗！

莱格拉斯踩光头莱格拉斯金鸡独立莱格拉斯大长腿莱格拉斯跳来跳去莱格拉斯流鼻血莱格拉斯美瞳歪了莱格拉斯耍起了剑莱格拉斯被bolg背后抱莱格拉斯怨气脸莱格拉斯吃醋嘻嘻嘻莱格拉斯


闭嘴，下周末去接着刷……




P.S 第一次是和几个没看过原作（看过第一部）的朋友去看的，看完他们表示剧情和结局都有点莫名其妙……………………………………。



</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
