<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>算死草</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2354806772.jpg</封面>
<导演>马伟豪</导演>
<演员>周星驰 / 葛民辉 / 莫文蔚 / 邱淑贞 / 林保怡 / 刘以达 / 黄伟文 / 罗家英 / 陈豪 / 张达明 / 李兆基</演员>
<简介>著名状师陈梦吉（周星驰 饰）与徒弟何欢（葛民辉 饰）认识了女子水莲花（邱淑贞 饰），师徒两人都对水莲花有意思，刚好水莲花也欣赏陈梦吉的才华。这时陈梦吉的老婆吕忍（莫文蔚 饰）从国外读书归来，遇到了尴尬的场面。当何欢知道了师父的计谋后与陈梦吉反目成仇，独自到香港发展。陈梦吉找到了去香港的机会，却得知了何欢因为谋杀被囚禁，梦吉决定为徒弟打官司。法庭上的陈梦吉态度嚣张，被收监两天，他要求在外国学习法律的妻子帮忙，妻子才告诉他自己学习的是时装设计……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>安东</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-17 23:59:03</时间>
<影评>

    何欢蒙冤入狱，师傅陈梦吉前往探视，决意要找出何欢遭人诬陷的证据，替他洗脱罪名。阴森的牢房，肃杀的气氛……陈梦吉目瞪口呆地看着眼前的何欢，良久才回过神来，高声质问道：怎么会这样？怎么会这样啊？！
    何欢愁眉苦脸，不知所措。
    陈梦吉继续大声质问：你在哪里剪的？！
    何欢：弥敦道9号……（此时，悲壮的背景音乐响起）
    陈梦吉：剪头发这玩意，不能看别人怎么剪就发骚去跟流行，要配合啊！你看你的发型完全不配合你的脸型，脸型又不配合身型，身型又跟发型大相径庭，而且是极端不配合啊欢哥——你究竟要怎么样啊究竟？！
    何欢闻言，扑通一声跪倒在地，抱住陈梦吉的大腿声泪俱下：师父——！我知道错了！你不要再说了！我很后悔剪这么一个发型！
    陈梦吉：好，你先坐下来，把整件事从头到尾再说一遍。
    何欢边哭边讲：那天我一个人在弥敦道溜达，走到了9号，有个胖女人向我挥手，还跟我说：“帅哥，五分钱剪一个头发”，我就跟着进去了……
    陈梦吉闻听，一蹦三尺高，怒道：所以说，便宜莫贪！便宜一定没好货！你现在知道错了吧？
    何欢以手捂头，仰天大哭：啊——
    一直坐在一边旁听的陈夫人终于忍耐不住了，站起来喊道：我操（这句对白是我加的）！我们争取时间说说那件案子好吗？！
    于是，电影《算死草》言归正传。而刚才那一段跟剧情完全无关的插曲，其实在香港电影中是十分常见的手法，呃，这就是传说中的“无厘头”。

    关于“弥敦道9号”，其中是有典故的。
    多年之前，弥敦道9号是一个靠近码头的廉价的男士剪发摊档，口袋里没几个钱的码头工人、小商贩们喜欢去那里剪头发。那里理发十分便宜，并且速度惊人，很快就可以剪好一个头。只可惜剪发的手艺不敢恭维，只能保证剪短，也保证便宜，但剪出来的发型常让人看了就发笑。老一辈的香港人，提起弥敦道九号剪头发的，就禁不住要笑，是搞笑的绝好的代名词。所以周星驰在《算死草》中，把这个香港人耳熟能详的段子拿出来重新编排了一下——应该说编排得还是相当成功的，连我们这些不知弥敦道9号为何物的大陆人，也会觉得搞笑。

    《算死草》的结尾，陈梦吉与何欢一同拍婚纱照。
    陈梦吉打量了一下何欢，欣慰地说道：我今天见到你的发型配合你的脸型，整个人帅极了，我很感安慰。
    此时，摄影师在一旁提醒道：来吧，看住镜头！
    陈梦吉与何欢二人看着摄影师的发型，目瞪口呆。过了半晌，何欢惊叹道：弥敦道9号？
    一年之间，何欢的品位已在不经不觉中提高了，弥敦道9号对他而言，已经是一个遥远而可笑的过往。

    关于弥敦道9号的现状，网上有两种说法，我没去过香港，也不知哪一个是正确的：
    说法一：弥敦道1-23号都归了半岛酒店。
    说法二：现在的弥敦道九号是梳士巴利（旧称疏利士巴利）花园，即在星光大道及香港艺术馆旁。实际上，现在没有一个地方是用弥敦道九号作地址的。
    无论哪一种说法，可以肯定的是，这个我们一度耳熟能详的地址，如今是确确实实已消失不见了的。



</影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Liq</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-11-21 00:24:09</时间>
<影评>
        这部电影背景年代是清朝。彼时大陆仍处于封建社会，适用的清代法律属于中华法系，而香港作为英国殖民区，适用的英国法律属于英美法系。中华法系作为历史产物，现在已经基本解体，我国现在的法律属于中国特色社会主义法律体系：以大陆法系为基础，承继中华法系部分法治理念，吸收英美法系内容。本文以影片为基础，只讨论当时陈梦吉代表的中华法系与英国殖民的香港法院为代表的英美法系。影片的高潮，表面上是陈梦吉作为辩护人与检察官何中的对抗，实质上则是中华法系与英美法系的碰撞。


通过对以下几个问题的思考，我想可以解释最后陪审团作出裁定、以及法官判决何欢有罪的原因。


一、中华法系和英美法系的区别？


中华法系特点：以儒家礼制精神和法家思想为指导，诸法合体，民刑不分。儒家中“礼”的精神成为确认权利义务以及行为是非功过、衡量违法犯罪和制定司法程序的最高准则，而法家依法治国的思想则强调“不别亲疏，不殊贵贱，一断于法”，通过制定具体的法律条文来实现赏罚。法官只能适用法律，不能创造法律。


简单说，就是法官根据道理查明事实，再依照法条去判。


英美法系特点：重视判例，法官在地方习惯法的基础上，归纳总结形成一套适用于整个社会的法律体系，以前怎么判，现在还是依据以前的判例去判，不倾向于编纂法典。在审判时，更注重采取当事人进行主义和陪审团制度。重视程序正义，强调“正义不仅要得到实现，而且要以人们看得见的方式得到实现”。法官权力较大，在一定的条件下可以运用法律解释和法律推理的技术创新判例。


简单说，就是法官严控程序，在陪审团认定事实后，再依照案例去判。


二、陪审团是做什么用的？


陪审团制度是英美法系的产物，英国是现代陪审制度的起源地。陪审制度来源于法兰克王国的宣誓调查法，方法为由法官或行政长官挑选出知道案件真相的诚实可信的若干人经过宣誓后陈述案件的真相，作为裁决案件的依据。陪审团审理的多为比较严重的刑事案件，例如本案中何欢涉嫌的故意杀人罪，普通的刑事和民事案件一般不适用陪审团。


看过电影《十二怒汉》或者是国内版《十二公民》的人，对陪审团的作用应该会有一个初步了解。英美法系的陪审团在本片中的主要作用，即是事实认定的作用。 陪审团具有独立于法官的事实认定权力，所以运用陪审团制度有助于更准确的认定案件的事实，从而更好地保证案件的公正判决：首先，陪审团相对于一个或者几个法官而言具有人数上的优势，这个优势能保证对案件事实的判断更准确。虽然法官会具有审判经验和智慧上的优势，但陪审团具有较大的规模（通常由12个人组成），总会胜于法官一个人的智慧。其次，陪审团的裁决必须达成一致或者是绝大多数一致，这会让每个陪审员在认定事实时更加审慎，从而更好地保证对事实认定的准确性。再次，陪审员作为社会各个阶层中的普通人具有丰富的社会经验，更准确地辨别证言的真假、证据的真伪。最后，陪审团是随机成立和随机解散的，这会让陪审员毫无思想包袱地对案件事实作出判断，而且还会注意到社会上一般行为的道德准则。


此外，现实中的陪审团还有着行民权、反专制、反司法专权、保障司法公正等作用，这些作用与影片无关不予赘述。


三、为何检察官何中造假的证据都被采纳，而何西爵士临死前的证言法官要求陪审团当作没听到？


上文已述，英美法系重视程序正义。为什么要重视程序呢？因为控辩双方在由一般市民组成的陪审团面前进行辩论和对抗，胜负则由陪审团判定，而且陪审团的裁断只得出结论而不提供理由，这样就使得判决结果是否客观真实无从检验，只能由程序的正确来间接地支持结果的正当性。只要审判程序本身具备正当性、合理性，审判的结果就能够得到人们的广泛接受，也就具有了正当性和合理性。因此，所谓“正义不仅要得到实现，而且要以人们看得见的方式得到实现”这样一句著名的格言，说的其实就是这种通过公正程序所作的判决结论具有可接受性的意思。


检察官何中动用权力，依据合法程序调取了虚假的证据，依据合法程序申请证人出庭做了虚假的口供，即使大家都看得出假证据、假证言就差指证何欢使用阳电子炮杀死何春了，但是只要举证的程序合法，就是可以被采纳的证据。此时，陈梦吉如果了解英国法律，可以运用质证、交叉询问证人等方式找出漏洞降低这些证据在陪审团心目中的可信度。但陈梦吉习惯了中华法系，只是觉得这些证据都举出来简直在侮辱他和法官、陪审团的智商，讲道理的话怎么会相信这些鬼。所以陈梦吉并未按照程序质证，导致陪审团最后采纳了检察官何中的证据。


而何西爵士临死前没有依据程序规定进行证人宣誓，其发言固然是事实，但因违反举证程序，自然被法官要求陪审团不予采纳。


四、何欢最终为何判有罪？为何刑罚又没有执行完毕？

根据上文，不难推出陪审团的思路：

1、检察官对何欢提起公诉，指控何欢犯了杀人罪；辩护人的辩护理由：何欢太丑不会犯罪。

2、检察官依程序出示证据：凶器、证人证言；辩护人没有质证 。

3、检察官结案陈词，要求陪审团判何欢杀人罪成立；辩护人（吕忍）说了一堆与案情无关的大道理及秀恩爱，在法庭上探讨起来“到底是程序重要，还是人命重要”。




这样的庭审结果，英美法系的陪审团自然只好依据控方的材料认定何欢有罪，更别说检察官背后可能还有威逼利诱的行为。法官最后自然也就根据陪审团认定的事实，依例（注意不是依法）判处了被告人何欢“环首之刑”。


如果说庭审中体现出了中华法系与英美法系各自的缺陷，执行刑罚时就是怒黑一波英美法系了。英美法系法官权力相对较大，在判决时不是依据具体条文，而是依据之前的判例作出判决。在香港沦为殖民地的特定时代背景下，英国派驻到香港的法官连粤语都说不利索，对中文的使用水平自然不高，加之之前的判例可能没有使用过中文作出死刑判决或者之前没有人像陈梦吉一样醒目对“环首之刑”提出异议，所以法官作出判决时只写明了“环首之刑”，而正确的中文表达应当为“环首死刑”。


在该案之后的案件判决中，法官可以再解释法律并准确写明刑罚的名称，但在影片的案件中，法官只好依据已作出的判决，承担错判的责任。中华法系凭借着严谨的成文法，在本影片与英美法系的碰撞中笑到最后。


当然，上述内容并不代表哪种法系更劣，随着人类社会经济发展，各国交流越发频繁，法律也在国际化，各法系互相吸收学习优点，可能今后关于法系的分界会越来越模糊，各国的法律也会越来越完善，这也是吾等法律人所期望之世界。


后记：作者乃广州无名小律师，法学研究不深，错误之处请读者多多指导。现在重温本片时，不仅仅像儿时一样为了无厘头桥段捧腹，而是感受到导演对英国殖民者的讽刺，更让人思考到两种法系之间的冲突，不由得写下此文。名词释义内容引用自百度百科、知乎作者芫荽君以及《英国陪审制度的兴盛及其功能 》 （作者：丁英、张福坤）。
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>CHICKEN</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-13 18:02:12</时间>
<影评>
        床上,周和莫躺着.

周:英文里,我很孤独怎么说?

莫:........i love u

周抱着莫大叫:I LOVE U!!I LOVE U!!I LOVE U!!I LOVE U!!I LOVE U!!
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫的猫猫猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-07 20:51:24</时间>
<影评>
            很多人觉得这部片子对比星爷其他片子来说，差劲了很多，很多角色没有发挥，情节也较为单薄。只是讲了一个故事，简单的故事。也不外如是么，我只是老片新看，感受不同而已。

   很早之前我就看过这个片子，今天不知如何，又捡起来继续观看。

   让我印象最深的不是那些个精彩对白，而是，阿欢在跟星爷道别的时候，说你把我这些年存的工资还我。。然后星爷似乎狡辩一样说，你要我不管你，好，这是你说的。（笑，这个桥段，好像现在很火的一个段子，有人在QQ问，在不在，答，在，再问借钱给我啊，答 你上句说什么？ 回复，你在不在 ， 然后 答 不在  原理根源在这里。）

   我一直以为里面的星爷就是像前期铺垫的，见钱才开口，才出点子。所以在这里就是想赖了阿欢的工资。这次是跟朋友一起看的，朋友说，其实他不是要赖工资，而是不想要阿欢走，不想要阿欢是涉及那么复杂的社会，那时候的香港很多洋人的，电影里面有这句话。而他的表达方式就是这样。因为阿欢没有钱，没有钱就没有办法去香港，结果没有想到，阴差阳错，在没钱的情况下，阿欢典当了玉佩，换取钱，去香港，反而引发了一场命案纠纷。

  我觉得这条线隐藏的蛮有意思。

  整部片子里面没有任何星爷吐露心底话的意思，但是整部片子都在讲心底的话，塑造陈梦吉这个人。

  不过我觉得有点意思是，陈梦吉花钱送老婆去英国读法律，很单纯的就是为了让老婆长见识，但是又反对徒弟去香港，因为香港混杂。他调戏乞丐，狡辩事实，但是最后那些乞丐气薄云天的帮他，混入监牢护着阿欢。

  他把他身边所有人都安排的好好的，每个环节都算上，每个反应都算上，甚至敌人，细心，大胆，诡辩。陈梦吉真的很有才华，我个人觉得这部片子里面的陈梦吉比审死官里面的宋世杰更加人性，审死官里面的情节必然更胜一筹，人物更加突出而鲜明，而这里，陈梦吉其实只是个普通人，只是比普通人更加睿智而已。我却更加喜欢这个角色多于宋世杰。

   像个男人，更承担，不逃避，会恶作剧，但是有度，会孩子气，跟徒弟一起玩，见到漂亮姑娘会得瑟，老婆回来了，会别扭，遇到事情，会淡然处置，呵呵，挺可爱的。

   有时候星爷的角色其实不会让人全意喜欢上，因为这些角儿总会有这样那样的小毛病，当然会改过自新，不然影迷也不会接受，不过这个陈梦吉还是很中我意的。哈哈哈。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-10 19:16:23</时间>
<影评>
        周：你的英语现在说得很流利了，也算没辜负我当年送你到英国去念书了。 

莫：你也不枉我千山万水带着礼物回来送给你，你穿上真是英俊哪。 

周：聋子都听得出，这句话是真心的。 

莫：居然被你看穿了，你真是我肚子里的一条虫。 

周：你这样说话，真是浪漫。（拍嘴）晚了，就寝吧。 

莫：（低首）好的。 

周：你先。 

莫：你先。 

周：不不不，你先。 

莫：不不不，不客气，你先。 

周：（摇莫手）不是客气，我真的不敢，不敢。 

莫：不要这样子嘛，给我一点面子好不好？ 

周：不是啦，我，好吧。我恭敬不如从命。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯卡深空</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-10-31 21:34:35</时间>
<影评>
        以前没有看过这部电影，今天用pplive，无意看到


之前据说它很低俗，今天一看，确实有一点重口味


特别是那肝门搞笑那些桥段，我看见弯下的屁股后面是莫文蔚那美丽的脸，一下觉得有点荒谬


又觉得香港人不加掩饰，不扮小文艺的做派实在很可爱


不要觉得妆一化，衣服一披，就是贵族了，原来也是咸湿佬，这种坦诚我喜欢。


不要深入思考，不需故作深沉，一开头就捧出桥段，奉送笑料，而不是一个长的没边的风景长镜头或者是眼花缭乱的镜头剪辑，也不准备思考什么宇宙人生，看完就算，用过即丢，安全套一般的消费文化，确实符合香港快节奏的作风。


商业的东西也可以商业的很可爱，在商业和政治两重夹击下，倒是宁失身于商业，也不献媚于政治


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-01-28 23:18:22</时间>
<影评>
        《算死草》

说真的，这部电影我并不是很喜欢，如果不是因为星爷我是不会看的，这是我第一次看这部电影，以前没看过。

剧情真的好无聊，申冤的过程没有一点悬念和高潮，跟九品芝麻官完全没法比，看着根本不吸引人，也许是我喜欢那种哭爹喊娘的冤情能沉冤得雪后的爽快吧，全片也就星爷跟莫文蔚的夫妻让我觉得还可以。

至于葛明辉，没看电影前以为是不认识的人，看过之后才发现原来就是无敌反斗星里的那个爱放屁的地瓜阿甘，对他了解的不多，如果不是看这部电影我都不知道他叫什么，说不上喜欢，但也不讨厌，也许是看习惯了星爷的喜剧，对他的表演不是很感冒，甚至没有那个地瓜阿甘给我的印象深刻。

邱淑贞的角色形象毫无特色，表演看起来也别扭的很，这个角色真的不适合她，我还是喜欢看她在鹿鼎记，整蛊专家，赌神里的角色，既有性感抚媚，也有可爱活泼。

如果没有星爷，这部电影对于我来说真的没啥意思，也许唯一能让我有一些联想的就是星爷跟莫文蔚在电影里是一对夫妻，让我不禁想起大话西游里的白晶晶和至尊宝。

也许是太喜欢大话西游，所以一旦别的电影出现星爷跟莫文蔚和朱茵搭档，我就会想到至尊宝，想到白晶晶，想到紫霞，总是想既然大话西游里他们没能在一起，那么在其他电影里在一起也好啊，所以在回魂夜里当星爷对莫文蔚说着“我不入地狱，谁入地狱”并让她劈了自己时我就毫不犹豫的想起了长夜漫漫无心睡眠的至尊宝和白晶晶。

我知道这些电影没有关联，只是演出的人一样罢了，可我就是这样忍不住要去联想，幻想着有一天，孙悟空真的踩着七色云彩来取紫霞，幻想着至尊宝回到五百年就是去找白晶晶的，幻想着大话西游的结局是喜剧。

可我知道，这是不可能的。

算死草或许应该是香港本土化比较重的电影，我看的又是国语配音，所以可能领略不到原音的味道吧，只是因为我听不惯粤语而已。

故事看完后我差不多都快要忘记了，只有两个情节让我印象深刻，第一个是陈梦吉问他老婆我很孤独用英文怎么说，莫文蔚说是I love you，然后陈梦吉说着I love you，两人紧紧抱在一起，另一个情节是在晚上，陈梦吉一个人站着，莫文蔚走了过来，把手放到他的肩膀上，陈梦吉转头，握着她的手，微微笑了一下，这两个画面很感人，也是电影唯一的温情之处，亦是我不讨厌这部电影的原因。

虽然不尽如人意，但我还是会支持，并且会一直支持下去。


2015年1月28日深夜23：22于宿舍。（西安下雪了，然后我就感冒了，悲剧啊。）
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>李果子米</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-09-14 15:46:52</时间>
<影评>
        我最开始就是被这句对白吸引过来的，“我很孤独，英文怎么讲？”“I love you.”如此深情的对白总让我联想起《once》里的捷克姑娘，如此动人。

最近星爷和向太打嘴仗，或者说向太自己对星爷的抨击不屈不挠，又把周星驰推向风口浪尖。向来对星爷的评价褒贬不一，但我是很敬重星爷的为人，知道喜剧不好拍之后，长大了看懂黑色幽默之后，也和莫女神一样很钦佩星爷的才华。这部比较冷门的《算死草》就是在看了最近介绍星爷的文章中得知的，当然莫文蔚是我看这部评分不高的电影的最大动力。

说一下这部电影，剧情比较简单，充满了比较低的笑点，最后莫名其妙的起死回生的大团圆结局，所以评分不是太高。但是莫文蔚在这部戏中的出演让我大饱眼福，太美了。

在阿欢走后，陈梦吉问妻子吕忍：“我很孤独，就英文怎么讲？”吕忍深情望着陈梦吉，回答：“I love you.”这是我最爱的桥段，一个深爱着丈夫的女子怎能不动人。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>moonstone</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-20 12:02:46</时间>
<影评>
        剧情不复杂，谈不上曲折，甚至有些人物轰轰烈烈出场后就莫名消失。

称不上周星驰的经典，但既然是周星驰关键是看笑料抖得好不好。

虽然有些恶，不过够搞笑。就让自己放声大笑吧。

1周:英文里,我很孤独怎么说? 

　　莫:........I love you

　　周紧抱着莫狂叫:I LOVE U!!I LOVE U!!I LOVE U!!I LOVE U!!I LOVE U!!

2 鸡腿的故事

3 法律PK服装设计

4 “开天眼看凡尘”，莫文蔚在法庭上的表白深情得紧，贴心得很。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Warden</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-27 20:03:35</时间>
<影评>

周星驰的讽刺2部曲之一，这么老的老片了，现在拿出来依旧能够引得人开怀大笑，其特色的无厘头喜剧风格，在这个片里体现的淋漓尽致。故事虽然是个喜剧，但在喜剧的背后，却隐藏着激烈的讽刺，可谓是针针见血。作为讽刺戏，讽刺的点是否深刻，讽刺的力度是否到位，可谓是重中之重，而算死草，无疑是做到了这两点的。
本片的一个首要的讽刺对象，就是照本宣科的程序化法律。片中屡次对腐朽古板照本宣科的法官和法务人员进行一针见血的讽刺，杀人者当堂承认竟因不符合程序而被无视。
执法者如果没有慧眼，只是把法律当做照本宣科的工具，把复杂的案情当做1+1=2的公式化程序，那么就注定会被小人所利用，也注定永远无法企及公平与正义。
希望电影只会是电影，现实之中不要发生这样的悲剧


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
