<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>星河战队 Starship Troopers</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2512733819.jpg</封面>
<导演>保罗·范霍文</导演>
<演员>卡斯帕·范·迪恩 / 迪娜·迈耶 / 丹妮丝·理查兹 / 杰克·布塞 / 尼尔·帕特里克·哈里斯 / 克兰西·布朗 / 塞斯·吉列姆 / 帕特里克·茂顿 / 迈克尔·艾恩塞德 / 露·麦克拉纳罕 / 马绍尔·贝尔 / 埃里克·布鲁斯科特尔 / 马特·莱文 / 布蕾克·林斯利 / 安东尼·瑞维瓦 / 布兰达·斯特朗 / 迪恩·诺里斯 / 克里斯托弗·柯里 / 莱诺尔·卡斯多夫 / 罗伯特·斯莫特 / 斯蒂芬·福特 / 罗伯特·大卫·豪尔 / 艾米·斯马特 / 蒂莫西·奥门德森 / 代尔·戴</演员>
<简介>高中生瑞科（卡斯帕•凡•迪恩 Casper Van Dien 饰）毕业后，在女友卡门（丹妮丝•理查兹 Denise Richards 饰）的鼓动下，违背了父亲的意志，加入了机械化步兵学院，卡门亦加入了海军学院。
                                    
                                　　在他们参加训练不久后，地球遭到了来自外星球的昆虫袭击。瑞科的亲人均惨遭杀害，卡门将拍摄到的影像传送给了瑞科。悲愤交加的瑞科率领部下投入到了对抗外星昆虫的战斗中。
                                    
                                　　然而，军队低估了这些昆虫的实力。在一次遭遇战中，10万军队惨遭杀戮，只剩瑞科、卡门等几人侥幸逃生。瑞科亲眼目睹了恐怖的杀戮场面，意外获知了这些昆虫变得如此聪明、强大的秘密。瑞科意识到必须制造更先进的武器才能对付这些昆虫，人类的反击开始了！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>scubadiver</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-19 05:29:21</时间>
<影评>
        这片子第一次看觉得是荒唐喜剧，后来又不停的重新看，乖乖，越看越好看，真好像一盘怪味鸡，慢慢咀嚼，味道层出不穷。


原因在于作者Robert A. Heinlein是个军迷里的Nerd。说他是军迷，因为他参过军，但没上过战场。说他是Nerd，因为他在军队里做技术研发，而且还特有一套自己的理想国理论。


Starship Troopers的联邦政府是军国主义+民主选举+无种族无国界的理想国大杂烩。Heinlein抱定一个犬儒工程师的态度，制定了这么一个理想国。有读者说他宣扬好战，但他阐明战争是迫不得已的事情。有读者说他宣扬法西斯，但他笔下的政府还挺民主。还有人说他照抄斯巴达，他自己说，俺是喜欢瑞士那一套制度。


他有个观点很值得思考：都说人人平等，个个有争取自由和幸福的权利，但这种权利到底是与生俱来的，还是宪法上的一句废话？如果人人都要实现自己的权利，最后肯定是拳脚相加。人类历史早就给出答案了。


所以Heinlein的结论是：权利一定是要自己争取来的。但又不能成天搞民变兵变，所以制度一定要这样制定：没有给联邦做出贡献的人，就没有权利。具体措施是：没有自愿服过兵役的人，就没有选举权。在征兵制度大行其道的50年代，这个自愿兵役制的点子真是超前。


再继续解释自己的理想，Heinlein就提出了更有趣的点子。比如，历史课只能由退伍老兵来教；不能服兵役为祖国作贡献，作几次义务献血也行.....这种提议在我国是再自然不过的事，在西方也肯定是找人骂的事。


说到底，这是个书呆子的一厢情愿而已。小说发表的年代是二战老兵艾森豪威尔作总统的年代。那时候冷战逐渐升级，麦卡锡也乐得宣扬“划清界限“，但最后美国还是没有走军国主义，而是选了肯尼迪和他背后的财团。Starship Troopers里面的“民主军国主义“被放在书架上和柏拉图的理想国一起归档。


小说出版于50年代末，当年就有很多人骂它。最难抵挡的批评莫过于作者没有上过真正的战场，他对于战争的恐怖和冷酷没有任何体验，所以这个没参战的技术员反倒比老兵们更加钟情于军国主义。倒是很多老兵动笔写了不少反战小说。其中逻辑，想来和那个不遗余力为Jochen Peiper辩护的律师Everrett的心理历程类似。


时间到了90年代，导演Paul Verhoeven决定用无敌的大众媒体来一次真正的破口大骂。没办法，文艺工作者都喜欢反战。于是他征集了擅长搞黑色幽默和冷嘲热讽的自由文化人们，拍出了这个Starship Troopers的电影。


Verhoeven很懂得如果教育下里巴人：第一眼，他就给片子里为民主军事联邦献身的热血青年披上了各式纳粹军服。俺私人最喜欢的军事情报官Carls Jenkins穿的就是帅到天理难容的黑色皮大衣。


除此之外，Verhoeven和编剧用了很人文的角度来解释这种荒诞的军国社会还是有可能实现的，所以说，其危险性还是存在的。无时无刻不存在的政治宣传，一帮热血青年，战场上的手足深情，和壮观浩大的星际战舰编队，这些娱乐因素，对于每个正在发育期的年轻人都是极其危险的诱惑。时间不再是50年代，已经没有老兵来提醒大众战争的残酷性，但Verhoeven可以用银幕上的血肉横飞来吓唬热血愣头青们。


自然有愣头青只看到了爱情vs.肉体，暴力vs.勇气，青春vs.死亡......一部作品能做到仁者见仁，智者见智，隐讳又直白的咄咄逼人，果然是大手笔啊！


原著中主人公所在的部队是什么“精英“部队，闹得跟LAH的海报似的。剧作把它改编成了普通的机械化步兵，扛着冲锋枪去做虫子饲料。改的好，改的妙，改的呱呱叫！（捋胡子中....）


但让人笑不出来的是，虽然Heinlein是个书呆子，虽然他心目中的理想国是个泡沫，但他预计到的，提议过的各种具体策略，都或多或少被应用了。第一就是志愿兵役制，这玩艺儿在美国已经定了。其次是机械化步兵的高科技发展方向，他小说里的各种技术，设备和战术在50年后都在美国大兵的单兵装备上看到影子。这本小说本身也是美军三大军种的必读书本之一。再后来，他的“太空“空降兵的“登陆”，和“机甲”装备的作战方式是如此切实，James Cameron很高兴的把它应用到了自己的Aliens的电影里。那个有名的" Bug Hunt"的用词，就是从这里来的。想来有朝一日美军要攻克月球，大致也会使这么套兵法。


再看看，影片里的“非敌即我“，“对方挑衅在先“等等战争前的鼓吹和宣传，在过去，现代和未来都一遍遍重演着，而且次次都奏效。虽然作者Heinlein象所有试图建立理想国的书呆子一样，寄希望于有独立思考能力的青年们，但事实证明，战争和政治历来都是依靠缺心眼儿的下里巴人的。人天生命贱，真没办法。



哦，对了，知道在原著中，那些虫族们指的是谁吗？前赴后继的黄继光们。如下：


It turns out that Heinlein really, really hated communism. He started the book right after the Korean War, and just by coincidence, the implacable, inhuman menace that the brave soldiers of the future have to fight is a horde of collectivist, expansionist insects. As if the symbolism wasn't obvious enough, he adds lines such as, "We were discovering, expensively, just how efficient a total communism can be when used by a people actually adapted to it by evolution. ... Perhaps we could have figured it out about the Bugs by noting the problems the Chinese Hegemony gave the Russo-Anglo-American Alliance."
      </影评>
<有用数>346</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>本丢·彼拉多</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-26 18:33:07</时间>
<影评>
            “我们终于在一起。”——强尼·瑞哥

    强尼说这句话的时候，面对的不是曾经心中的挚爱卡门·伊邦娜，而是自己的老友蒂丝·弗萝。


强尼和卡门

    “你干吗这么开心？”

    “今天我要开战舰。”

    在收到强尼来信的当天，卡门驾驶小型飞行器在基地上空玩耍着华丽动作。同行的女孩问她开心的原因，她的回答不是强尼，而是战舰。

    一个是学校橄榄球队的队长，一个是漂亮的优等生。强尼和卡门仿佛是整个学校最令人艳羡的一对。然而卡门看到强尼的数学成绩只有35分，就像得知自己家庭所在的城市布宜诺斯艾利斯已被毁灭一样，仿佛都可以当作是别人的事情，与自己无关。

    她明确地知道自己想要什么。50万吨的战舰，在说到这个数字的时候她的眼睛就仿佛在放射着光芒。

    解除联接油管恰到好处，离开舱位时的转身距离舰桥只有3米，值夜班时自作主张修改航行方式，惊险规避小行星……当卡门第一次触摸到杨罗杰号这些仿佛在说“嘿，我终于来了”的举动，都已经透露出，她要的生活在这里。

    在蒂丝的协助下，强尼成为了班长。这一天，强尼收到了卡门的来信，卡门在信中问强尼，你有没有当上班长？强尼在镜头后露出得意的笑容。镜头切换，卡门给强尼看到宇宙中美丽的太空星球，然后告诉强尼，她想当职业军人，想指挥战舰，她需要把握机会，为了这个原因，他们也许会没有时间交往，所以两个人最好分开。她说，让我们做朋友。

    前来起哄的战友们默默散去，刚才还在镜头前大叫“瑞哥，你配不上她”的李维走过来说：“她们伤着你的心还想做好朋友。”瑞哥说：“我来入伍全是为了她，没有她我不会在这里。”是的，为了卡门，他几乎和父母断绝了关系，除了身上的衣服一无所有地参加了机动部队。李维裂开大嘴，说，“你在说什么，你是靠自己的能力当上班长的。至少你还有我可以差遣。”


强尼和蒂丝

    “为什么我们没成为一对？”

    “我们不可以只是朋友麽。”

    毕业舞会上，蒂丝躲过卡门，约到了强尼跳舞。过了这晚，也许两个人再不会相见，心存了多年的秘密终于破口而出，只可惜对方早已有了心上人，所以，机会是寒气逼人的零。卡尔一副色相地前来与蒂丝跳舞，一场哭戏变成了无奈的笑容。

    我们不知道蒂丝是如何知道了强尼参加了机动部队，也不知道她如何知道了强尼所在的班级，总之，她想尽了办法，调到了强尼身边。与辛姆中尉的交手说明了她配来这个最严酷的地方。

    “你做翻跳动作，我们就能得分。”因为蒂丝的协助，强尼当上了班长。昔日的橄榄球队队友在战场上也是这般默契。

    在探戈幽灵星的惨烈战斗之后，赖奇中尉搬来了整桶的啤酒和玩的东西。当然，少不了李维的小提琴。舒缓的音乐响起，宛如中学时代毕业时的舞会再次出现。

    远离布宜诺斯艾利斯已经不复存在的地球，蒂丝不必再偷偷摸摸想办法去约瑞哥共舞。这次，她直接冲上去挽住了瑞哥的手臂。然而瑞哥却再次拒绝了蒂丝。这时，赖奇叫住瑞哥，对他说，你曾经问过我建议。我现在告诉你，“看到好机会就要把握”。

    强尼看到与华肯跳舞的蒂丝，似乎明白了赖奇的所指。舞会后，强尼把蒂丝带到了自己的帐篷，两人在床上吻作一团。

    P星球上，只身杀死大甲虫成为蒂丝的绝唱。欢呼声刚起，一只阿拉奇虫就冲过来将尖爪插入了蒂丝的胸膛。“强尼，我快死了。”“你会没事的。”“没关系，因为我爱过你。”死在自己所爱的人面前，蒂丝是幸福的；然而她又是不幸的，刚刚获得的幸福，居然再也抓不住了。

    在与虫族同在的死神阴影笼罩下，明天会不会死去是每一个士兵都无法预计的事情。也许有人会怀疑，蒂丝和强尼在一起，究竟是爱情，还是性欲。蒂丝死后，未来的硬汉部队首领瑞哥中尉邂逅了以为他早已战死的救援机驾驶员卡门，两个人似乎该有千言万语，但在看到舰队即将开展进攻之后，他一句话也没有说转头离去。我想，这已经足以说明存在于强尼和蒂丝之间的，是爱情。


卡门和山德

    “不要超过起飞速限，否则你的飞行权会被取消。还有我的。”

    “这么说，你的前途操在我手上。”

    在杨罗杰号上邂逅山德，这是卡门从未想过的事情。于是她说，也许是命中注定。山德的回答是，“也许不是。”

    在强尼因为指挥失误导致老布在实弹演习中死亡时，山德为正在杨罗杰号上值夜班的卡门端来了咖啡。山德告诉卡门，狄舰长认为他们应该正式搭档，因为他们都很出色，各方面都领先，而且她知道他要什么。卡门甜蜜地笑着说，我不知道你要什么。说这句话的时候，她的眼睛放出了爱情的光芒。

    一年前的球赛上，山德扑向对手的队长强尼结果扑到了看台上，却正好扑到了卡门脚边。在得知山德即将进入星舰学院，卡门便问山德会不会去毕业舞会。强尼怒火中烧，告诉回到场上的山德别打他女友的主意，山德的答复是，情场如战场。

    在知道卡门即将成为杨罗杰号的副驾驶时，山德也来到了杨罗杰号，“导演”了两人的邂逅。

    在克兰达夫星球大战开战前些，强尼邂逅了卡门。已不再是恋人的二人相遇本来已经是场伤感的戏，然而山德的出现却将温情击得粉碎。两个情敌在基地大打出手。蒂丝劝开了强尼，告诉他，他不值得。卡门此时只是站在中间，没有去劝阻任何一方，只是在最后站到了山德一边。

    杨罗杰号被击中，全体船员四散逃窜。山德带着卡门逃上救生舱，坠向正在血战的P星球。直接撞到虫族洞穴中已是倒霉透顶，结果却遇到自己生命的终结者——虫族首脑。失去了抵抗能力的山德将身上仅惟的武器——随着携带的军用匕首交给卡门后，在向虫族首脑的挑衅后被吸光了脑髓，在自己心爱的女人面前死去。


不同世界的爱情

    就像那句超烂的矫情之词“人生若只如初见”，这场爱情故事在影片的结尾回到了还未开始之初。卡门将强尼和卡尔拥在两边，说，只要三个人在一起，就将无往不利；就像毕业之时，三个人将手放在一起，说做永远的朋友。这两个镜头中，都有强尼和卡门，但是，都没有爱情。

    卡尔说，有一天战争会结束，大家会忘记这场奋战的功臣，不是强大的舰队或是犀利的武器，而是逮到虫族首脑的辛姆教官。

    是的，人们将会忘记这场战争，忘记在P星球上执行生还率极低的任务时得救一刹那被杀死的蒂丝，忘记是被虫族首脑吸掉的最后一个脑髓的山德，忘记这场战争中存在的千千万万场死去的或继续着的爱情。

    在这千千万万场爱情中，我会记得那个让我惊艳的吻——从克兰达夫星球归来后，强尼被置身在溶液中医治腿上的巨大伤口，蒂丝和李维拿着他已被宣布死亡的消息走来，并告诉他他们将加入硬汉部队。在离去时，蒂丝看似只是突然想起，转身回来隔着玻璃给了强尼一个吻。这个吻长达5秒。

    正如有一个帖子，说男人应该珍惜20多岁时陪在自己身边的女孩，因为那个时候你一无所有，而那个时候又正是女孩容颜最美的年岁。

    在脸被溅上被自己只身杀死的大甲虫的血浆的时候，强尼完成了对自己的救赎，从一个男孩成长成为一个男人。在整个成长过程中，陪伴在强尼身边的不是卡门，而是蒂丝，还有导师一般的赖奇，和共同成长的李维。

    我想导演保罗·范霍文也对蒂丝怀着极大的敬意，因为蒂丝享受了整部影片中唯一一场军人葬礼。蒂丝的灵柩飘向太空，生命得以平静。

    另外，我想再提一下卡门。对于卡门来讲，爱情不是必需品。在与强尼分别时，她无法直接以一句“我爱你”来回应强尼；至于他和山德，我想可以理解为，在她对自己想要的东西的追逐路上，一个合适的人选。强尼或者山德，再或者这两个人都死去，对她来讲，又能怎样呢？她依旧可以开着重达50万吨的战舰，依旧可以欣赏浩瀚的宇宙景色，依旧可以在努力之下成为一舰之长。这点对于强尼和山德来讲，不得不说是一个悲哀。

    每一个人生下来都有自己的轨迹。如果强尼不为卡门入伍，如果蒂丝不追随强尼而来，如果山德不在得知卡门将驾驶杨罗杰号申请调过来，如果强尼也进入了星舰学院，如果这些本来只属于每个人自己的人生轨迹如果没有交叉……

    只是人生没有那么多如果。那究竟该怎么做呢？作为老师的赖奇给出了这样的答案——

    “能为自己下决定才是真正的自由，珍惜这自由，自己决定吧。”
      </影评>
<有用数>268</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘世橙狐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-25 13:12:31</时间>
<影评>
        对于保罗的作品，认识最深的莫过于《本能》与《艳舞女郎》，这位从性都跑到好莱坞的大导演将色情文化很好地展现在屏幕之上，直到现在，虽然莎朗斯通已经年华老去，但其性感成熟的韵味还是无法忘怀的。

《星河战队》同样出自保罗之手，除了一场男女同浴的戏份与一场准床戏以外，我很难再找到那种刺激你感官的镜头了。但正是这部作品令笔者对保罗有了更新的认识。确切地说，这是第二遍看此片了，当初那意气风发的快意恩仇感觉已经淡去，取而代之的倒是影片所展现出来的暴力内核。

粗粗一看，本片是一部普通的科幻片，虽然那外星虫类制作的还算逼真，场面也较为宏大，但似乎不可摆脱其二流科幻片的地位。但在笔者看来，这是一部颇具史诗风貌的影片，在许多的时候，它的成绩都被低估了。

影片开始便是一段新闻报道，而这种报道也贯穿了影片的始终。当我们细看这些报道的时候，我们会发现，无论是讲述战局，还是动员参军，甚至街头新闻，其核心却只有一个，那就是暴力。

影片的暴力是显而易见的。

最简单地来自于人类与外星虫类的战争。这一点很重要，当我们以为在那个时代，所有的战争都会以一个按钮那么简单的时候，导演告诉我们这是错误的，于是，我们看到了人类枪只对虫类的无奈，更看到了几乎肉搏的所有场面。虫类的强悍，其剧齿一般的腿脚无不深深地烙上了冷兵器的印痕，而人类手中的热兵器绝对没有占据任何便宜。于是，我们看到的所有死尸几乎都没有例外地缺胳膊少腿，人无完人。影片中教官的一柄飞刀解答了关于冷热兵器的问题，即剁下人类操作按钮的手指，但很不幸，这个命运立即故事发展的情节中上演了。导演此时对热兵器提出了一种极度的质疑。

冷热兵器也许只是最有表象的东西，更深入一些的便是关于公民与平民的区别。当老师在课堂上询问男主角公民与平民之间的区别时，男主角如背书一般将这种区别说得极为清楚，但接下来的问题他却根本不清楚。于是，公民与平民之间的区别成了一种教化概念，于是，参军成了公民意识。当我们看到新闻中极力鼓吹的一种参军意识时，我们会发现，战争与暴力是我们人类的根本意愿，也许这与那些虫类无关。还是那名教师，一针见血的指出，只有暴力才是最强的统治，民主已经沦丧了。于是，我们甚至可以理解一点，即掌握暴力即成为公民，没有暴力支配权就只能当平民。新闻中那些孩子肆无忌惮地踩踏着地上的虫类，无其说是一种防卫之举莫若说是打小便被灌输的一种暴力公民意识。于是，我们开始用暴力回击来自于外星的侵略。但暴力真的能解决问题吗？答案是否定的，当具体的死亡数据摆在面前的时候，我们才知道暴力只是一种牺牲。

暴力成为牺牲品的最大原因却还是暴力本身，对暴力的痴迷与对暴力的盲目自信。人类的自信同样是导演质疑的问题之一。起初的人类，盲目尊大地进攻着敌虫的老巢，于是也相应地付出了惨痛的代价，那些意气风发的战士们被上层阶级的失误而断送了性命，为此付出了自信的代价。当联盟司令官换掉之后，盲目的自信依旧存在，但好在人类开始反省自己，于是便陷入了人类社会常态必有的官僚作风，两个科研人员的辩论显得是那么地可笑。

自信造成了失败，但新的领导并没有因此丧失暴力的权力，的确在战略上起到了作用，但同样是暴力地牺牲着这群年青人的生命。于是，那种意气风发变成了一种牺牲的必然条件，当影片结尾处，我们的主人公成为新闻中的主角的时候，我们知道，这种崇尚暴力的思想并没有结束。鼓吹中，新兵变成了老兵，学生变成了新兵，而他们都是不可一世的公民。强权感呼之欲出。

我们的主人公在这个过程中从一个血性少年变成了真正的战士，甚至是宣传中的英雄，他们的成长是代表着暴力的延续方式。爱情在暴力中很快便失去了它应有的魅力，那场准性爱除了十分钟的延长可以体显出些许的人性以外，它什么都不是，而情侣中一方的死亡命运更是体显出暴力的强大，这与仇恨无关。当那场男女同浴被笔者津津乐道的时候，又有谁能够理解其中将人性残杀的一面呢？

地球得到了大统一，但人类的战争却没有任何变化。

是外星侵略了我们还是由于我们的穷兵黩武而引来了新的仇敌，暴力让我们成为正义的保卫家园的公民英雄，但也让我们成为一件机器，意气风发的，在仇恨与理念下生存的机器，于是我们与那虫子还有什么区别呢？

保罗熬费苦心地用这么一部科幻影片包装了他对人类强烈的自我意识以及暴力思维等方面的思考，但血脉贲张的影视效果恐怕令导演本人也失去了真正的方向，于是，我们看不到任何答案，也许这也是事实。质疑而不解答，谁能够，谁又有权力做出解答呢？


2007-1-23于通州

韩兮


</影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯丹D</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-10 15:11:10</时间>
<影评>
        余忆童稚时，电视上流行一种付费点播：

5块一次，一人点，全城看。

可以点播mv，电影…

被点播次数最多的是：





那姐这个，很经典的征服mv

天后唱功好是一部分

但这个mv在电视点播上火爆更多是因为





车开得快...

快的让孩童时代的我直接看呆

（这么高速的车可以在电视上彪，居然还有人吐槽我大天朝没有性教育？）


除了上面那支高速mv，点播量奇高的

还有这一节电影片段：





这段经典的（漏点）飙车大戏，让连高速路都少见的小城百姓，多次的在电视上体验着飙车的快感


其实，这飙车只是这部神片的冰山一角。

下面来看看更夸张的：





瞠目结舌的男女混浴

十个手指都数不过来的花式杀人：





这样..





这样..（经典吸脑）

见过幼儿园的校车么？

这部电影的尺度就和那校车一样：

又红又黄！


这部电影大名叫做《星河战队》

拍摄于1996年，由于内涵太多血腥和露点镜头，被美帝的广电总局分级为R（17岁以下观看需有家长或成年人指导）





耗资9500w美刀，使用了超过500位群演，是当之无愧的巨型制作。





宏大的人虫战争背景





屌爆了的太空堡垒

以上两个用心至极的特效，放在今天也不知高过那些五毛杂耍多少倍

除了大场面，《星河战队》的人设也非常丰满：

用女主角卡门来举例：





她像芭比娃娃，有天使脸蛋魔鬼身材；





智商还超高，成绩可以吊打废柴男主；

 有谋略还有胆识；

 一般像卡门这种高大全人设，放在在大部分的商业电影里都是这样的：





莫名其妙的好到发指，

对任何人都推心置腹，

可以巴心巴肝的，

为了废柴男主浪费自己的优秀资源

有好的行为，却没有好的原因

假的不像真人


但是，《星河战队》没有让女主角的人设，走入这种苍白的空洞

因为《星河战队》的女主：

1.有谋略，懂得利用人际关系保持地位：





上高中的时候和球队队员好





上大学了和优秀学长好

2.目的明确，绝对不会让自己拎不清





唯有事业诚，男人皆可抛

该分手时就分手（拍短视频分手很有创意，但是够渣）


虽然，这些性格特点会让人觉得女主角很婊，但是，却让女主角成为了有血有肉，有自己诉求且付之行动的真人，逃脱了假人白莲花形象。


但是，这部场面好看，情节人设也真实合理的《星河战队》，却只在北美收入了五千多万美圆的票房。相比较接近一个亿的制作成本，《星河战队》的投资商赔了个底朝天。

Why？为什么？

除了被诟病宣传纳粹和军国主义（地球联盟的标志像纳粹的鹰）





还有人觉得：

卡门冒犯了大众对女主角的期望


在1996那个淳朴的白云黑土年代，女主角必须是贞洁烈女。什么欲望、势力，对女主角来说都是禁忌

观众觉得像卡门这样，能够为了自己的诉求去耍手段的人：

再美也绝不能是女主角。

 

观众可以容忍邦德滥情

容忍张无忌牌中央空调

却不能容忍女性角色为自己的欲求行动


所以，为了讨好观众的喜好，逐利的资本让市面上充满了这些东西：





丑化女性高层，把她们描写成带有狂躁症特质的独裁者，或者是婚姻极其不幸的孤独者。

（成功女性=偏执孤独）





“洗白”历史上的女政治家，把她们通过残忍手段杀出来的血色登基路，“美化”成因为贞洁美德而得来的众星捧月。


这些垃圾就像毒药一样，让人觉得只要有所谓的“美德”：

就可以不努力，反正有贵人掏心的付出；

就能无招胜有招，干翻所有的心机婊





然而在现实的生活中：

心机婊们已经靠着自己的努力，

变得优秀与无懈可击，

爱情事业丰收，走向人生巅峰


那些幻想自己就是玛丽苏的人，则沉浸在无才无争就是德的迷梦中，虚度光阴：

皮肤一天一天的松弛，

精神一天一天的贫瘠


天上掉馅饼的几率太小

没有人会莫名奇妙的来帮助你。

只有自我争取，才能得到想要的东西
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Sang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-15 20:48:16</时间>
<影评>
        其实我也不知道甘地是不是可以作为希特勒的反面，题目就那么一起~


导演真正希望大家看完之后仁者见仁智者见智的片子其实没几步，大部分都在很真诚地表述自己。故意搞成双方面都能讲得通的，大概我看过的只有这部和k-pax。


而这部到底是宣扬法西斯还是讽刺军人统治，恐怕要成为永远的冤案了
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>里托·贝森</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-25 22:58:08</时间>
<影评>
        根据海因莱因的小说《星船伞兵》改编的电影。原著我没看过，无法评价电影与原作相比如何如何，只能就电影本身来说一说。


故事的背景被设置在未来世界，那时候整个地球是一个联邦（federation），但却并不是联邦中的所有人都能成为“公民（citizen）”，这个称号或者说资格是需要为联邦作出贡献来换取的。正值人类与外星虫族发生战争，于是许多有志成为“公民”的毕业生参加了部队，加入到人虫大战中。这其中，有我们的主人公和他的朋友们。在战争中，他们变得成熟起来，同时很多东西也随着成熟发生了改变。


影片的故事情节比较流畅、合理，毕竟有科幻大师的小说打底。作为一部科幻片，这就可以了，毕竟不是以故事取胜。战斗场面很血腥，基本上就是人屠杀各种大虫子，和被各种大虫子屠杀，绿色的虫子血和红色的人血常常溅满屏幕。对于人物心理的把握也很到位，一部科幻片，能把人物的感情纠葛处理成这样，已属难能可贵。


可是我觉得，这部影片所要表达的不仅仅是讲一个流畅的故事，展示刺激的场面，传达战争中人物的内心感受，还在更深的层次上表现了一些别的东西。影片中不断穿插着新闻节目，它实际上起到了提示情节、埋设伏笔、揭示主题等重要作用，也正是它，传达了一些荒诞的信息，比如战争开始后，节目中播放了一些鼓舞士气的画面，其中包括一群孩子争相把玩士兵手中的枪，士兵看着孩子们开心地笑，还有一群孩子奋力踩踏几只甲壳虫，以表达对外星虫族的仇恨和对战争的支持。这些内容我看了很不舒服，可是在片中，似乎都是顺理成章、天经地义的。这就不能不让我们思考一下影片中的“联邦”。


事实上，“联邦”是个高度专制的政体，“公民”则是这台高速运转的机器上的部件，他们存在是因为“联邦”需要他们。影片中没有出现过“联邦”的领导者或者说统治者，但是他/她显然通过新闻媒介和学校教育牢牢控制着民众的思想。影片让我们看到了在战争中这种制度强大的动员能力，但是也暴露了其对于人性的压抑和扭曲。导演对于“联邦”显然是持否定态度的，他似乎一边在嘴角泛起讥讽的笑，一边举着话筒对演员下达指令，或者是操作设备对影片进行剪接。因为这种态度，他把“联邦”拍得越强大，就越表明他对这种制度的抨击。说白了，就是西方民主制度对于东方专制制度的影射。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-05 09:50:07</时间>
<影评>

《星河战队》是一部波澜壮阔的科幻战争巨作，它通过人类与虫族的斗争讲述了一群年轻人为他们的理想和前途而拼搏的过程。
影片的剧情并不复杂：充满乐趣的校园生活，绚烂深邃的太空星河，勇往直前的上阵杀敌，整部片子似乎与虫族的智商一样简单。但是看得越多，疑惑却越多，片中许多“不合理”之处甚至达到了让人瞠目结舌的地步。接下来就让我们对这些貌似不合理的“bug”做一番解析。
关键词：自大、疯狂、军国主义、公民、反讽

一、故事背景
（一）、根源
原著《星船伞兵》发表于1959年，那时正值冷战时期，离此最近的世界性大战是朝鲜战争。这场战争的一方——以整个西方世界为主的联合国军与另一方——东方的共产主义分子展开了十分激烈的争夺战；争夺的焦点是貌似具有战略意义的亚洲门户小国——朝鲜半岛的控制权；争夺初期，联军主帅叫嚣着“圣诞节让士兵回家”，“胜利在望”，联军大意轻敌，认为对方只是一群农民；之后便对排山倒海般涌来的共产主义分子产生了难以磨灭的心理阴影，联军元帅被撤职；最后，这场两败俱伤的战争成为西方人再也不愿提及的“被遗忘的战争”。  
电影《星河战队》中，联邦军队与虫族展开了异常凶险的争夺战；争夺的焦点是一个假大空的虚名——银河系的统治权；战前，联邦星际大元帅发誓要“消灭虫族”，“胜利倒计时”，并认为虫族智商低下；但联邦在付出了巨大代价之后发现，虫族数量太多，星际大元帅被迫下台；最后，局面演变成了无止境的拉锯战。
因此，整个故事取材于现实，人类世界的自大与残酷被搬上了荧幕。
（二）、基调
影片的第一个复杂之处在于其色调。片中大部分场景描绘的是人类社会的正常暖色调。但与此极为不协调的是，影片中段关键部分的色调却是深蓝色的冷色调：幽深的太空星河，黑暗的虫星夜空，蓝色的虫族炮火将战士们的盔甲和心情全部印成深深的蓝黑色；此外，影片开头采用倒叙手法首先展示了这一片段，在观影之初就给观众强烈震撼。这两个重要片段给影片留下了阴影，正如战争给经历过沧桑的老兵留下不可磨灭的记忆，虫族在人类光明的历史上刻下了一道深深的伤痕。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>蹉跎岁月</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-22 15:12:24</时间>
<影评>
        片中的主要靠步兵的轻武器打虫族的战法太低效了，经常一直毒蝎要打挨上百枪才死。为此我总结出怎么用现代武器高效快捷的打虫族且保护己方安全。


对于大规模集群的虫族虫海当然是用轰炸机的航弹来地毯式轰炸了




这种方法简单高效，不管毒蝎还是巨型坦克虫在轰炸范围内全部化为乌有，对于发现地下巢穴还能扔钻地弹。


在部队行军武器的配备上，我选择以m2步兵战车为主要进攻战车，其配备的30mm机关炮对于毒蝎有巨大的攻击力基本一发就足以致残毒蝎，其连发状况下足以压制毒蝎的集群进攻。还有其配备的后仓室能载员8名，里面还有射击孔供队员射击，可谓可攻可守。

配备30mm机炮的m2战车

当然，面对巨型坦克虫(就是主角从其后背扔进手榴弹那种)30mm机炮是不够的，要有大口径高精确度火炮射击，那么坦克的加农炮当然是不二之选。其配备的厚装甲能抵御坦克虫喷出的烈焰的侵蚀，120mm的高压膛炮更能从远处将坦克虫击中，配备延时炮弹，在打入虫体内引爆，定能一举将其击毁！坦克配备的高射机枪还能辅助防空。

120mm炮管的坦克

对于防空，主要是防那种绿色的飞虫，尾部有刺那种，我们选择95式4联装弹炮系统，其强大的防低空能力有目共睹。再也不怕绿飞虫叼走我们的队员了。

95式防空战车
对于基地的防守除了强大坚固的防御设施外还要加装强大的火力，m61a1火神加特林机炮是不二之选，其20mm的口径和高射速对于虫海的集群攻击效果好且有连带伤害。

m61a1加特林炮

当然防空也很重要，固定式防空机炮要装几座

防空机炮
对于片头那种通过放屁来发射高空炸弹的巨型虫类，要用配备30mm加特林的a-10攻击机消灭，gau-8复仇车加特林机炮打的准威力大，是盟军打坦克用的。

A-10攻击机

gau-8 七管30mm加特林机炮
另外当兵要多配备手榴弹和rgp。(全部都是手打的，累死了ᵋ₍⚬ɷ⚬₎ᵌ)
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>kis</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-06 14:38:06</时间>
<影评>

如今类型片对创意构思，特效质量以及情绪感染力的硬性需求促使电影在资本领域内愈行愈远。这是这个时代内不可避免的趋势，同时也是一种非常正常且无需批判的现象。科幻电影的主流化，商业化造就了少部分观感甚好，我非常喜欢的电影（例如《银翼杀手》，《星际穿越》）。但也同样让一些我认为十分粗糙，俗套的电影占据了市场的大半江山。今年四月底，我第一次观看保罗·范霍文的《星河战队》，很大程度上颠覆了我对科幻片和范霍文作品的理解。本文所讨论的内容，即我对范霍文作品，以及更广定义下的类型片的重新思考。
在观看《星河战队》之前，我已经看过了范霍文后来拍摄的三部作品：《艳舞女郎》、《她》和《黑皮书》。基于这三部电影，我在当时就确立了范霍文的作者风格是强大的场面调度（即“在场感”）与写实感弱，荒诞感强的故事。放到现在来看，杜琪峰&韦家辉的爱情喜剧，托比·霍珀，马库斯·尼斯佩尔等人的恐怖喜剧都将这一创作观置于自己擅长的框架中加以运用。而在观看《星河战队》后我才发现，原来范霍文早在1997年就开始并将这种风格用到了炉火纯青的地步。他将这种荒诞感置于科幻片框架中，使每一个戏剧节点与之巧妙融合，不止实现了对军国主义的强烈讽刺，更是颠覆了观众观看类型片的传统思维。
《我的拳王男友》(2019)
当我们抱着寻求与人物共鸣的期望去观看范霍文的电影时，不难发现，范霍文塑造的角色都是“失真”的。他们的形象都是基于观众对类型片角色的刻板理解所创造出的，也因此这些角色是如此的虚假且逻辑性存疑。不仅是角色，他的电影本身也带有很多这样的色彩。尤其是像《黑皮书》、《艳舞女郎》、《她》这类以女性为主角的电影，荒诞语境的展开与失真的人物塑造让这些电影轻触但不滑向女性主义文本。观众得以从议题中抽身，将视线聚焦于更重要的人物本身。
之所以《星河战队》能够成为一部科幻杰作，以及范霍文作者风格与其理念的极致体现的原因在于：渲染度低的影像（粗陋的特效），反主流的镜头语言（生疏的拍摄手法）及最重要的，脸谱化的人物形象为影片带了一种奇特的"人为感”和“蓄意感”。即这些虚假且粗糙的处理是导演有意为之的，而非受限于成本和剧作的简陋。观众需要做的，则是主动接受设定的俗套与特效的粗糙，进而感受到影片的荒诞与喜剧感。

不同于《惊世巨鳄》对创作观的全面展示，也不同于《惊声尖叫》对观众的口头传授，《星河战队》始终在以那些巧妙的节点引导观众形成全新的观看方法。而这一特质恰恰来自于范霍文精心设计，巧妙安插的讽刺笔触。插入式的媒介，以及人物夸张的荒诞行为更能让观众察觉到电影的作者性，从而反过来接受电影的“俗套”。因此，本片在文本上构成对军国主义的讽刺，而在内容呈现上却将矛头对准了一些俗套的好莱坞类型片。同样基于刻板的设定，《星河战队》的观感是荒诞好笑的，而一些好莱坞类型片的观感则止步于无聊，难看和如坐针毡。
总体来看，《星河战队》的闪光点是通过类型片框架伪装其作者性制造而成的。因此它代表着一次成功地，商业性与作者性的融合，是里程碑式的商业作品。而这部作品给我带来的全新思考是：俗套的设定是否具有颠覆整部电影，改变观看方式的潜力？导演应该如何正视“俗套”并将其用为电影中不可磨灭的闪光点？
写于2021年6月6日，修改于2022年6月30日 


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>心知_道</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-29 23:34:50</时间>
<影评>

片中描述的一个社会体制，就是一个极权制法西斯国家。
倡导人对国家的作用，而忽视国家对人的作用。
人向国家献出生命，而国家只给人以虚无的称号和荣耀。
 
在片中，我们看到这种国家体制的力量是无比强大的。
事实上也正是如此，当人们齐心协力为国家付出的时候。
它就战无不胜，所向披靡。
 
然而这种如此强大的力量，并不为国家所用。
因为掌控国家的还是人，即便是议会制，或者代议制。
如此强大的权力，加上人自有的欲望，终将成就灾难。
绝对的权力，让人绝对的腐化。
 
当人借以国家为名，滥用这种权力时，这就成就了法西斯。
片中人类的敌人所幸是虫子，但如果没有敌人呢。
那就肯定会有犹太之分，有集中营，人类就会成为自己的敌人。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
