<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>新仙鹤神针 新仙鶴神針</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2289717171.jpg</封面>
<导演>陈木胜</导演>
<演员>梁朝伟 / 梅艳芳 / 关之琳 / 刘松仁 / 吴启华 / 徐少强 / 张铁林 / 刘锦玲 / 陈慧仪 / 刘洵</演员>
<简介>六扇门主事曹雄（张铁林饰）召开武林大会欲统领江湖。各大门派赶赴大会，点苍派师徒一阳子（刘松仁饰）和徒弟马君武（梁朝伟饰）亦于其中。师徒两人遇上天龙帮突袭，幸得白云飞（梅艳芳饰）相救。其后白更答应往桃花潭捕捉千年灵龟，以解众掌门之毒。几经辛苦，3人终捕得灵龟，岂料又被蓝小蝶（关之琳饰）利用琴音夺走，扬言要白亲自去取回。此时，由于曹雄误传归元秘籍为白云飞所有，于是追杀白云飞的武林行动也展开了。而曹雄学得绝世武功，无人能敌......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大点点</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-18 02:08:08</时间>
<影评>
        今天在同学的电脑上看到的片子，rmvb格式画面效果巨差，但是我依然过瘾的看完，我想很多人都觉得这个片子很烂，因为现在的电影技术已经达到了很高的程度，这部片子很多东西都很俗，而且有的东西拍的很傻，但我觉得他的气氛做的很好，也许我真的是一个滥俗的人，梅艳芳和张铁林（里边竟然还有他，......）爆炸的时候，我仍然觉得很悲壮，而且那个配乐竟然是唱出来的，导演真敢弄！

片子是十六年前拍的，可是我觉得从故事架构和编剧上巨到位，情节紧凑，每一个人物都丰满而且有区别，节奏气氛把握的就像教科书一样，套路，都是套路，可是我喜欢，我又激动了。

片子里展露出来的想象力是非常猛的，什么龙卷风，本草纲目，大鸟，井底怪人，互不相干的东西都让他扯在一起，原著没有看过，不过我想可能是电影更会吸引我，我感觉香港那个念头的武侠电影，或者说跟徐克有关的武侠电影都是那个劲儿，看起来有点粗糙，可是演员有着很抓人的表演，美术服化又做的极具浪漫主义色彩，而且这种东西又不是好莱坞的，不像现在中国的武侠片，瞎逼弄，演员是木头，没法看没法看，在我看的为数不多的香港电影中，大部分是武侠片，徐克就没有让我失望过，英雄和大反派，脸谱化的人物却又不俗，洒脱，相当洒脱！

这部片子另一个超牛的有点就是幽默感，极富幽默感，就连最后大决战，师徒二人还在你一言我一语的逗贫，这气质无人能敌。那个疯癫犯贱发骚的公主角色我觉得对于一部武侠电影来说，弄不好会变得很出跳，可是在这里边她不仅变成了一个噱头，还成为大恶人天龙帮帮助唯一珍视的人，使得大恶人也有善的一面，我认为这还是很有意思的，合情合理。

故事的架构也很好，亡国公主，梁朝伟本来应该喜欢梅艳芳，却先和关之琳成了，蓝大侠25年前的选择对等着25年后的选择，大恶人头号目标天龙帮帮主却被曾经的怂人曹雄搞定，使得恶人角色有了转换，这些都是很优秀的商业片品质。

影片有一处我认为非常搞：

关之琳中了什么合欢散，必须和男的交合才能保住性命，最后把梁朝伟拉下水，两人一夜之后，梁问关：“我们要是有了孩子怎么办？”

关说：“不会的，你留在我身体的我会用内功逼出来！我们不会有孩子的”

梁说：“哦！？这么厉害............绝了”
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞬·间</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-10 20:04:25</时间>
<影评>
        梅艳芳演出了徐克电影里的神仙气。


跟林青霞和张柏芝相比，梅艳芳绝对算不上好看、脱俗的女演员。但跟前后两版《蜀山传》相比，在这部电影中，梅艳芳凭借细致的演技，以中性扮相，最大限度地表现出了徐克电影所一贯追求的飘逸与潇洒。


梅艳芳的“芳华绝代”使片中以演技和外貌著称的梁朝伟和关芝琳也黯然失色。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>三错</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-18 13:44:16</时间>
<影评>
        《新仙鹤神针》：仙鹤已随云影杳，神针犹带月光寒…

文\三错

20100818



1992年徐克推出的《新龙门客栈》受到业界内外广泛好评，第二年徐克再次携手李惠民等人翻拍《仙鹤神针》，由徐老怪当时颇为器重的陈木胜执导。作品出来以后，从内容到形式都呈现出强烈的徐克风格，实际上他一个人分担了编剧、监制和出品人三个角色。《新仙鹤神针》里，老怪将九州府的武林大会作为个人阅尽世事借古讽今的题材，远离尘嚣的江湖不过是他针砭时弊的又一次表达。


江湖是什么？徐老怪在《东方不败》里借任我行之口说，有人的地方就有江湖，人心有是江湖。而在本片里，他对江湖极尽调侃嘲讽，借曹雄和一阳子（后者转述前者话）说：“江湖是个大染缸，正派人都不应该在染缸里泡”。


徐老怪有意用武侠小说的形式“书写”电影，用字幕连接故事：序，武林大会，谨记带旗――平息干戈，各人自保――千年火龟，归元秘笈――问我是谁，两代情结――人人犯我，我为人人――你要报仇，我要报仇――仙鹤神针，忠臣何价――历史重演，廿年恩怨――武林盟主，阳关大道。


在这样一个故事里，徐老怪布设下两层内容，陈铺下两种路线。


第一层内容是，江湖上的少林、崆峒、点苍和天龙帮等大大小小的门派，纷纷来到九州府参加武林大会，争夺地盘，觊觎盟主名位。第二层内容是，蓝小蝶寻父（蓝海萍）报抛妻弃女之仇；从小被师父蓝海萍养育的白云飞初出茅庐初涉江湖，她犹如一张白纸，对于自己身份一无所知，被迫卷入江湖恩怨，揭开身世之謎。


第一条路线是，白云飞、蓝海萍和蓝小蝶之间纠结的恩怨，倾向于严肃正剧路线；第二条路线是，一阳子、马君武及武林门派之间的争斗杀戮，倾向一娱乐喜剧路线。片中最大的笑点是点苍派掌门一阳子和徒弟马君武，从开场的扬旗，到贯彻全程的回家做生意、欠责还钱，再到师徒二人引来的男女情缘，处处旨在营造夸张的娱乐“笑”果。尤其是马君武和蓝小蝶急行云雨之事后，小蝶一句“你留在我身体里的东西，我会用内力逼出来”。那一刻，想必所有人都会像马君武一般错谔惊叹，尔后哈哈大笑，骂一句“真牛逼”。


武林大会正式举行之前，大会主持人曹雄分析当今武林大势，天龙帮作为新兴势力发展迅猛，原因是帮主苏鹏海拥有最厉害的武器――金钱，很多门派的弟子都被收买。武林大会中，人多势众的大帮派有房住有饭吃，势单力薄的帮派就会睡柴房没饭吃。在徐老怪的眼里，“武林一家，齐保江湖”的大会口号不过是个肤浅的谎言，所谓的名门正派处处勾心斗角，年长者争权夺利，后辈们心怀叵测，阴谋篡位投靠天龙帮。经历几番争杀，各大门派全部灭尽，唯有不争名利的点苍派毫发无损，来也两师徒，去也两师徒，独扛武林盟主的大旗。可笑的是，师徒二人根本无心江湖，计划回到括苍山后做生意，开旗铺，卖大旗。而且做这个生意的理由是，各大门派起起落落，人人都爱大旗，将来阳关大道上，尽是师徒二人卖的旗，那是何等风光何等成就？！师徒二人的身影淡化在笑声里，徐老怪对江湖对现实的嘲讽也算到了尽头。


乱世江湖，有君臣之礼，有父女之情。25年前，蓝海萍忠义难两全，在女儿与公主只能救一个的险情下“错误”地救走亡国公主白云飞，令女儿蓝小蝶和娘亲流离失所，造成骨肉仇恨。25年后，女儿前来讨债，誓不原谅父亲当初选择。无奈之下，蓝海萍告诉白云飞她真实的身份，并留下书信一封：“公主，臣蓝海萍旧孽难清，故遭杀身之祸，臣不能保主复国，实在罪该万死。今，臣之贱女蓝小蝶将对公主不利，公主自当全力以赴，决不能舍己为她，铸成大错。罪臣蓝海萍绝笔。”


蓝海萍不能让小蝶冰释前嫌，在救女儿时坠入悬崖。蓝小蝶了却心头大愿，变得心如止水，变成当初的白云飞。而白云飞为报养育之恩，心情满腔仇恨，变成当初的蓝小蝶。她与蓝小蝶约定三天后决一死战。恩怨的对调，是身份的对换，是心境的对换。决战时，原本一袭白衣的白云飞身穿青衣，而原本一袭青衣的蓝小蝶则身穿白衣。才华横溢的香港电影人，就这样在细枝末节中完成精妙的设计。


影片的打斗场面主要靠吊钢丝、用炸药，蝙蝠成群，染布横飞，河水四溅，天雷滚滚。观众看得眼花缭乱，大包眼福，直呼过瘾。可总体来看，这些打斗精彩有余新鲜不足，反倒是剧中各类神功和奇药大有噱头：


白云飞教授马君武的“五行迷踪步”接近段誉的凌波微步，脚踏两仪，金木为坚，风舞九天居水中，身在乾坤意坎离，潜龙勿用火腾空，万象归元，土联经纬，五行幻化步迷踪。白云飞和蓝小蝶、蓝海萍的波音功高亢奇诡，杀人于无形。关芝琳手持琵琶指挑琴弦的样子神似《六指琴魔》里的林青霞，两人都是身世凄惨经历坎坷的苦命女人，幸而练得神功，眼睑里全是无尽的仇恨。苏鹏海的“夺命回旋斩”，凌空飞旋，逢人取头，受伤的蓝小蝶难以招架，小蝶心腹随从春蛾被此斩刺穿胸膛（春蛾临危不惧，危难之时替主人出头，是一个重情重义的小角色）。苏鹏海之妹玉箫仙子手中的“极乐合欢散”，药力生猛，不论男人女人，只要沾上就会迷惑不清，若不及时行房则会必死无疑（玉箫仙子便是误中此药而亡）。


另外，曹雄被马君武智诱掉下深渊死里逃生，遇到一个世外怪人高人。此人本为奇莲山大国寺的主持，武功极高，身怀“魔野神功”绝技。可他太相信别人，大徒弟宁空为学神功，断其双腿，挖其双眼，逼其说出神功口诀，因其不从被徒弟关入枯井。此人虽然出场时间很短，给人以蛮横残暴之感，但他最大的缺点――太相信别人――亦被曹雄利用。他强迫曹雄吃了半本归元秘笈，不料曹雄功力大增，反身将其头颅拧碎。魔野神功的主人先后为两个徒弟所害，如此遭际比《天龙八部之魔教教主》中渊谷里的头陀更为悲惨，相必死后亦不能含笑瞑目。


本片的主演都是香港影坛大名鼎鼎的人物，为武侠迷留下了很多经典江湖角色。梅姐饰演的白云飞，驾鹤而来，吹笛而“去”，芳华绝代。她本与江湖无关，生长于一个世外桃源，不经意间涉入江湖，方知世间恩怨如惊涛骇浪，无法躲也无法避，不得不卷入武林纷争，落入身世怨仇的漩涡。关芝琳饰演的蓝小蝶为仇恨所缚，处处如冷美人般傲气冷漠，发誓不让自己落泪，多次轻解罗裳大露香肩，美艳惊人。梁朝伟饰演的马君武生性洒脱，重文轻武，时刻不忘记带着《论语》、《中庸》和《离骚》，与人人以武扬名立万的江湖格格不入。刘松仁扮演的一阳子为人正直，却好色贪利，在子弟面前毫无掌门风范，还是一个难破童子之身的老处男。


在诸配角中，“三级”男人吴启华演活了天龙帮帮主苏鹏海，狂妄自大，目空一切；徐少强扮演的蓝海萍是本片侠义精神的代表，极具大侠风范，最后成诸多后辈的精神领袖；刘锦玲扮演的玉箫仙子，虽无倾国倾城之容貌，但裸露玉腿临街沐浴的风骚撩人，以及惨死荒野的结局，让人过目不忘；特别是当时在香港跑龙套的张铁林，成功塑造曹雄这一大反对派，算得上“皇阿玛”演绎生涯中的得意之笔。曹雄本为燕云十八骑的掌门，武功修为极浅，江湖地位为零（苏鹏海语），起初做事谨小慎微，成府很深（一阳子语），时刻想着平定武林统领江湖，神功修成后心狠手辣，为所欲为，变成一个无法无天的大魔头。


值得一提的是，影片运用了大量特效，由当时的“新视觉特技工作室有限公司”制作。喷火的“巨龟”，跳动的龟胆，超强的波音，显得些许落后，可并不过于生硬，很好地提升了视觉效果和观赏性。本片的美术设计堪称一流，穷山恶水，悬崖峭壁，空谷回音，马踏尘飞，烟雾旋绕的九连山脉，仙鹤飞舞的蓝天白云，孤帆停泊的碧水绿林，屹立山尖的白衣少女，临风吹笛的长须老者，宛如一幅幅美仑美奂的山水画。



PS:

下期细说《新流星蝴蝶剑》；

更多电影文字：错看电影

http://gsgbr.blog.163.com/


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1455710</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2007-06-20 02:34:53</时间>
<影评>
        14年前没看过,今天刚看的.有几个细节觉得有点意思

1,张铁林相当年轻,胡子剐的超干净.拜托,人家是燕云十八骑总管,不是大内总管,搞成太监造型不必要吧.

2,中间插曲被周星驰的电影唐伯虎点秋香里用过,就在四大才子片头出现在桥头的时候.现在听来很搞笑.

3,徐克的电影都是狂放白烟,狂用鼓风机,狂撒落叶

4,关之琳的裸背相当好看,即便在这个时代看来.

5,经分析,<归元秘笈>是用超级大补丸做的,起死回生.张铁林吃了半本成了绝代邪恶高手.刘松仁胸口放了半本,背雨水化开后居然死而复生.牛逼.


</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙笑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-22 07:28:23</时间>
<影评>
        Solo lau/文


        在众多香港武侠电影中，陈木胜执导的《新仙鹤神针》算是别具仙风道骨的一部，很多影迷也是因为电影中梅艳芳白衣竹箫驾鹤高飞的绝世风采而对本片情有独钟。确实，说到人物造型和电影美术，《新仙鹤神针》是一部不可多得的经典。而更可贵的是创作者寓于电影中对江湖世界的思考和玩味。

        

        说到武侠电影，一些难以忘却的震撼画面总是第一时间在脑中闪过，比如《倩女幽魂之人间道》里众人御剑飞行的飘逸，比如《东邪西毒》中慕容燕挥剑断水的决绝，比如《东方不败》中令狐冲以气御剑的灵动，比如《风云再起》中东方不败粉碎火炮的癫狂等等。而《新仙鹤神针》更是不可忽视，两位绝代女子分别以琵琶和洞箫催动音波功，顿时天雷震震的神威令人动容，而奇侠白云飞驾鹤执箫的飞空场面更是充盈着一股超然物外的唯美诗意。

        

        

        虽然香港不比好莱坞，没有那么先进的特效水平，但土法炮制的这些经典电影场面中所特有的东方意境美绝非洋人的电影特效技术能轻易表现出来的，只有对中国传统文化和美学具有深刻理解的创作者才能明白这种“只可意会，不可言传”的空灵之美。就好像外国人看到《卧虎藏龙》中李慕白和玉娇龙的追逐戏时都会惊呼“中国人会飞！”而不会明白那种借力扶摇直上的飞翔中所包含的天人合一、物我两忘的超脱智慧。

        

        电影《新仙鹤神针》的美术和造型设计虽然美轮美奂但故事却正好相反，不但没有世外桃源的安静恬淡反而处处是勾心斗角的纷争和恩怨，这个江湖与《青蛇》里法海所看到的充满“假、丑、恶”的凡尘如出一辙。虽然世俗气浓重，但其中也不乏很可笑却值得玩味的地方，像在这个有点末世意味的武侠世界中，没有旗子会被武林同道歧视，实力弱的门派只能睡柴房，人与人之间笑里藏刀之类的，处处可见创作者对于现实的暗讽和揶揄。

        

        虽然徐克在本片中只挂了个监制头衔，但熟悉港产片的影迷都知道这类用幽默的方式尽情批判现实，特别是讽刺内斗和人心不古的情节正是徐老怪的拿手好戏。这位鬼才导演总是对现实始终保持着一幅冷峻审视的姿态，一幅阅尽世事的样子，但可惜徐克不是令狐冲，就算看透世俗也无法超脱物外，因为他有一个艺术家的自觉和情感，于是他借黄飞鸿、令狐冲、东方不败、宁采臣、方红叶、丁引等等人物来表达自己的迷惘和思考，甚至是痛苦的茫然，这部《新仙鹤神针》也不例外。

        

        

        本片中绝代奇侠白云飞出场之时白衣白鹤，配之清新的笛声一种脱俗的仙人风采不言而喻，而且剧情上设计这个角色是初入江湖，与梁朝伟的鬼马世故一对比，她简直是一位不食人间烟火的仙子，这时称其为“一尘不染”也毫不夸张。但就如同电影中所说江湖是个大染缸，这里人心险恶、是非不清，值得拿捏的是电影中也多次出现了染坊场景。在师傅被杀后白云飞的衣服换成了暗色，而之前一身暗色打扮的蓝小蝶却换上了白色衣服，鲜明对比的颜色，前后不同的姿态，江湖改变了太多东西。

        

        其实“江湖”二字与一般武侠作品意义中的“江湖”并非一个意思，真正的江湖是和庙堂对立的，就像范仲淹词里所说“居庙堂之高则忧其民，处江湖之远则忧其君”一样，江湖是属于闲云野鹤的逍遥地方，“与子携手，相忘于江湖”更是为这一带着理想色彩的地方披上了唯美的外衣。武侠片里的江湖不如称之为“武林”，他和真正意义上的江湖相差太远了。而《新仙鹤神针》中对这两种不同意味的江湖都有所探讨。白云飞初入江湖，见识到了江湖中人的无耻嘴脸，也遭遇到了纠缠不清的恩怨是非，最终陷入仇恨的泥沼。《笑傲江湖之东方不败》中任我行说“有人的地方就有恩怨，有恩怨就有江湖，人就是江湖”，可见在大多数人眼中江湖本来就不是什么清净之地，这个理想的田园与俗世并无不同，甚至《新仙鹤神针》中的江湖还要受官方的约束。而相比之下，白云飞以前生活的山野才是真正的江湖，那里没有恩怨情仇，连龙袍王冠都会随风而逝，有的只是一颗纯粹的心。

        

        当徐克被问到侠是什么的时候，他回答“放得下俗世的价值观”，这其实就是一种胸襟，一种超然而博大的胸怀。《新仙鹤神针》中的江湖是世俗，因为电影中生活在江湖中的人都是人而不是侠，相应的这个江湖的主角也不是闲云野鹤而是恩怨。一直在想为什么电影的名字叫“新仙鹤神针”，仙鹤还好说，但神针呢？重看后才明白神针其实就是恩怨，蓝海萍给女儿治伤用的是无形的神针，当他对付曹雄时候用的是有形的神针。一念生，可以牺牲自己去救助女儿，这是恩情；一念杀，可以刺破敌人的身体，这是仇怨。恩怨情仇即是情感，也是江湖中纷争不休的根源。

        


        无论是蓝海平还是白云飞，再武功高绝也无法脱离江湖，白云飞踏入江湖的第一天也注定了她再难回到以前的纯真日子。因为他们有情感，都会发现自己背负着恩仇，即使这恩仇双方可以微妙的转变，但却无法摆脱掉。“仙鹤已随云影杳，神针犹带月光寒”这两句诗说的真好，纵使人已经驾鹤退隐，但神针也却始终带着月色般的寒光，不会因为处江湖之远而消退光泽，因为有人的地方就有恩怨，有恩怨就有江湖。真正意义上的“江湖”存在吗，如果存在，那白云飞为什么必须要面对自己背负的恩仇呢？或许那江湖只是如海市蜃楼般脆弱的精神寄托，又或许江湖是一种超脱的胸襟吧，心有江湖，身在俗世，可能会活的更轻松一点。就好像电影中的马君武，一点争名夺利的心都没有，最后和师傅拿着“武林盟主”的大旗推出武林回家做生意，活得单纯、真实也快意。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>少女小青</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-10 14:22:52</时间>
<影评>
         梅艳芳太帅气了。每一个动作都这么潇洒，有风骨，真的是有魏晋南北朝的意思。但是配音又很单纯，声音柔和，和她这个人物性格很符合。单纯，白纸一张。她最开始出场的时候是一身白衣，然后喝水，那个红唇啊！最后决斗那一场，穿一身黑，帅气得简直是要我的命了。

  徐克确实是推崇“侠之大者”的。他的脑袋里面全是天马行空的想象和快意江湖。我猜他最喜欢的朝代就是魏晋南北朝。他对那种飘逸和风骨的追求在他每一部电影里头都表现的淋漓尽致的。他导的片子里头的正面人物都有大侠风范，剑术精湛，再利用快速剪辑，简直是动作流丽，行云流水。《新》最绝的是，刘松仁使剑的时候还吟诗！！你看，“侠”就是他的最高追求。而且我觉得徐克喜欢的女性很极端，就两种。英气十足的，梅艳芳林青霞。他太喜欢把这两个女的搞成女扮男装了。但确实很帅。另一种就是极有女人味但是又有点邪气的，《新龙门客栈》里头的张曼玉和这里头的苏飞凤，又泼辣又邪魅但是其实又是很纯洁的。真是个怪侠

  配乐太美了！！又是老搭档，黄沾。沾哥简直是神人了。主题曲辛晓琪《傲》。不食烟火的感觉，听得我是肝肠寸断的。当时是梅艳芳要死的时候出来的这首歌，我听哭了。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>游侠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-04 13:55:31</时间>
<影评>
        删节1：刘锦玲射诱张铁林，背后全果，可以稍微看到一点胸部轮廓。


删节2：刘松仁救出刘锦玲，需要行房才能救刘锦玲，可惜尚未行房，刘锦玲已死。


删节3：关之琳梁朝伟行房，期初关之琳只是狂亲梁朝伟，然后无师自通。天亮，二人相拥而眠。



其实也就是点到为止，没有什么更多的东西。不过，不能不说，90年代初的关之琳、梅艳芳、刘锦玲还是非常非常的美。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>编剧水魏</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-08-26 15:03:10</时间>
<影评>

1.你留在我体内的东西，我会用内功逼出来！
因为这句台词在网上疯传，于是重新温习了这部电影，但实际观感一般。
2.绝对不算大片，那个时代很多港片都是全明星阵容，能成为经典的寥寥无几
3.故事主线不明，这到底是讲一个复仇故事（蓝小蝶），还是野心家（曹雄、苏鹏海）的称霸之路
4.男主是干什么的，好像除了撩妹别的什么也没干，先亲了白云飞，后睡了蓝小蝶，运气也太好了吧
5.反派太脸谱化了，苏鹏海这个次级BOSS还好理解，武林必须有一个反面人物来衬托正派，曹雄作为朝廷命官，武林大会的召集人，本应该是扮演一个政治家的角色，亦正亦邪才合适，怎么到处作恶，还毫无根由，最后蓝小蝶和白云飞的决斗管你鸟事，你去啥凑什么热闹
6.还有个武侠电影的通病，一顿饭、一盏茶的工夫，主角便由一个凡人升级为超一流高手，完全不科学嘛，让那些奉行天道酬勤辛苦练功的小人物情何以堪
7.更离谱的，绝世武功是用来练的，不是用来吃的，重温此片才发现，原来曹雄功力大增，不是谷底老囚传授的，而是吃了那半部归元秘籍，真是天雷滚滚的设定
8.剧情太过混乱，莫名其妙出现很多角色，莫名其妙他们又死了，莫名其妙男主和女主就爱上了，莫名其妙他们又恨上了，哎，总之各种逻辑不通，一言难尽……

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mångata</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-04 04:13:41</时间>
<影评>
        以前看《胭脂扣》，和梅艳芳的照片，以为梅艳芳的特质就是清冷矜傲（这一点和吴倩莲神似）。然而《仙鹤神针》颠覆了我对她的狭隘评判，不曾知道，她笑起来的样子这么好看，小表情又绝不失娇艳动人。与同时代女港星相比，梅艳芳的相貌算不得多出色，但胜在意气高洁，不与群芳同列的特质。从未想到，这个五官不够精致，身形又过于纤瘦的女人，一颦一笑竟如此有魅力，如溶溶冷月浸入脑海，搅散不开。一袭白衫，振衣拂袖，回转凝眸间，飘飘忽遗世独立，羽化而登仙。这种惊艳之感，只有内心无比自信而大气的女性才能塑造出来吧，譬如林青霞的东方不败。

在观影的过程，我想到，女人真是这世上最妖娆美好的生物，如开发不尽的宝藏，藏有无限魅力的潜能，有些导演具有慧眼兼之才华，如徐克等，所以他们镜头下的女人，如东方不败林青霞，雪千寻王祖贤，白云飞梅艳芳，金镶玉张曼玉等等，各具特色，而又无不令人倾倒。她们在镜头面前所展现出的美感与风情，使得有时，男性角色的存在反而会污了颜色，觉得碍眼。就好比,一向喜欢梁朝伟的我，在《仙鹤神针》中对他的戏份却失掉了许多兴趣。究问原因，我分析不出。却想起了看《倩女幽魂》时的另一番感受。小贤和哥哥分别演绎的小倩和采臣，同样过目难忘，风华绝代，不过这种情况却是少见。

然而，我并不是说，一概的男人都未免笨重污浊，不如女子妖娆灵巧。只是真正的美人是雌雄同体的，女子或许是先天便承袭了身体优势，又加之天地灵气养润，因缘巧合下更容易洗炼出风华绝代的姿色。所以,女子之美，有烟雨的空朦，山川的苍翠，也有漫漫黄沙卷起的烟尘，和杏雨扑面的和煦温润，那是一种矛盾下的和谐，造化下的恩赐。这种得天独厚的美，寻常男子难以描摹万分之一。 然而，阴阳互补，有得有失，男子气概中的伟岸与豪情，也是寻常女子难以望其项背的，就如《英雄本色》中所展现出的手足之情，兄弟之情，以及男人立于世间的信仰原则，也是不需要女子介足的。

为人当有更大的格局，这样无论男人女人都能获得更大的世界，因之展现出昂扬向上的精气神。这也是港片中的武侠世界传达给我的最直观的感受吧。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>zoe</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-30 11:09:17</时间>
<影评>
          初遇马君武的白云飞，一身白衣，活得自我，活的天真，她不知世事，潇洒自在，如那一身白衣，洁净无暇。

  动了情的白云飞，很美，很美，却不知她身后有那么悲凉的一个故事，一个在她不知情的时候发生着，在她知情后却已无法改变的故事。

  最后的白云飞，一身黑衣，那双眼沾染了尘世悲欢，有爱，有恨。黑衣的白云飞，她的心是否也如同那一身墨黑，混杂着五颜六色的情感呢？

  最爱白云飞，在风中摇曳的时候，吹笛的时候...明眸善睐，是那么的魅力难挡！
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
