<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>教宗的承继 The Two Popes</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2567299222.jpg</封面>
<导演>费尔南多·梅里尔斯</导演>
<演员>安东尼·霍普金斯 / 乔纳森·普雷斯 / 胡安·米努欣 / 路易斯·尼科 / 克里斯蒂娜·巴尼加斯 / 玛丽亚·乌斯多 / 雷纳托·斯卡帕 / 西德尼·科尔 / 阿基里·布鲁尼尼 / 费德里科·托瑞 / 赫尔曼·德·席尔瓦 / 利桑德罗·菲克斯 / 利贝罗·德·瑞恩佐 / 威利·乔纳 / 索非亚·塞萨克 / 文森特·里奥特 / 塞奇莉亚·达齐 / 塞尔吉奥·尼古拉 / 洛伦佐·维格万诺 / 教皇本尼迪克特十六世 / 方济各</演员>
<简介>这是一个真实的故事，讲述了近 2000 年来最戏剧性的权力交接事件之一。主教贝尔格利奥（乔纳森·普雷斯饰演）对教会的发展方向感到十分失望，因此向教皇本笃（安东尼·霍普金斯饰演）申请在 2012 年退休。然而，面对丑闻和自我怀疑，善于内省的教皇本笃召见对他最严厉的批判者和未来的继任者来到罗马，在梵蒂冈的围墙之内，展开了一场传统与进步、罪恶与宽恕之间的斗争，这两位截然不同的人直面各自的过去，以图寻找共同点，以及为全世界十亿信徒开创未来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>陶小路</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-31 23:01:57</时间>
<影评>

撰文：夏婷婷 
责编：陶小路
首发《东方历史评论》微信公号：ohistory
国家恐怖主义：阿根廷军政府的“肮脏战争”
1976年3月24日，阿根廷军队用武力从伊莎贝尔·庇隆的手中夺取了政权，三军首领宣布成立联合军政府，开启了七年的“国家重组进程”：取消民主政治制度、推行经济自由化、恢复社会的秩序。关于如何恢复社会秩序，魏地拉将军发表申明：“阿根廷必须死掉足够多的人，才能重新恢复和平。我们先杀掉反叛者，然后是其协助者，之后是同情叛乱的人，最后，我们杀掉那些犹犹豫豫的人。”军队对社会抗议者开展了秘密和非人道的镇压和杀害，他们的迫害手段多样而残忍，如强制失踪、秘密关押和实施酷刑、活埋、从飞机上抛至河里、篡改婴儿身份等等，这段历史被称为“肮脏战争”。
伊莎贝拉·庇隆
1984年，全国失踪人口调查委员会出版《绝不重演》这一调查报告，将军政府的罪行公布于众，受害者总人数估计高达三万人，军政府因此成为阿根廷社会和国际社会控诉和唾弃的对象。直至军政府倒台16年之后的今天，受害者家属组成的抗议组织“五月广场母亲和祖母们”还在年复一年地抗议和等待，希望能找回自己的家人。冰冻三尺非一日之寒，军政府的暴行不是脱离阿根廷的社会实际而突然爆发的，更多的历史细节耐人寻味，值得深入的反思。
1“肮脏战争”的预演和“灵感来源”

要理解军政府上台之前的局面，需要将目光转向1955年。这一年，阿根廷庇隆政府被推翻，庇隆本人流亡在外。从此，军政府与有限民主政府交替执政。之所以称这一时期的政府是“有限民主政府”，是因为在选举中，人们禁止了庇隆主义政党的参与，偶尔部分省份即使放开庇隆派政党的选举权限，庇隆派政党获胜之时，政府总是对选举结果直接予以否决。除此之外，各界政府开展了疯狂的“去庇隆化”的行动，但支持庇隆的民众人数依然众多，整个社会陷入了庇隆派与反庇隆派的撕裂之中。在政治动荡的同时，阿根廷的经济发展也举步维艰。“发展主义”经济政策取代了进口工业替代政策。政府大力引进外资，发展加工工业，削减工人的权益。在如此形势之下，罢工、抗议活动、城市暴动等等层出不穷，60年代末，各路游击队也开始活跃。对这些反抗活动的镇压成为了“肮脏战争”的预演，例如民选弗朗迪西政府（1958-1962年）就采取了“国家内乱治理计划”（PlanConintes），实施了失踪、酷刑、非法杀戮等手段。

在庇隆派民众的努力下，庇隆派于1973年起开始执政，实行劳资协商的“社会协定”。随着国际经济形势的恶化，欧盟停止进口阿根廷牛肉，导致经济下行，出现了财政高度赤字和超级通胀。庇隆逝世后，伊莎贝尔政府于1975年采取了新自由主义经济政策，但无力扭转经济局面，最初的“社会协定”随着工人生活水平的持续下降不复存在，爆发了庇隆主义政府治下的第一次全国总罢工。同时，庇隆派极右翼暗杀队自1973年起就没有停止对庇隆派左翼的杀戮，游击队活动也依然活跃，伊莎贝尔启动军队镇压游击队和激进抗议人员，整个国家充斥着暴力，陷入了无法治理的混乱境地。

军队一方面积极镇压游击队，另一方面则坚持不介入民选政府。直到场面无法收拾，民众和各个利益集团纷纷呼吁军政府上台收拾这个混乱的局面之时，军队才缓缓介入。军方迟迟不予介入的主要目的，就是赚足自己上台执政的合法性，即在民众的千呼万唤中上台，标榜其目的是维护国家的稳定、重建天主教价值观。为了保持良好的形象，这次的军政府比之前历届军政府更为小心，吸取了智利皮诺切特的教训，不采取街头大搜捕，或者是杀害几个反叛头目示众等手段，因为这只会招来公民社会的唾弃和更为激烈的反抗。他们转而采取许多隐蔽手段，例如“强制失踪”，神不知鬼不觉地将人绑架，给左派和普通民众造成恐慌，规训民众绝对服从政府。这一镇压手段非常“有效”，所有的游击队都被镇压和消灭，许多的激进工人和记者也无故“失踪”了。

军队这种对抗议人员展开镇压和“战争”的意识形态不仅根植于阿根廷历史中的实践，而且受到了法国和美国的影响。早在50年代，法国将自己在阿尔及利亚和越南的反暴动经验传授给了阿根廷军官。美国则于六七十年代在巴拿马运河区域的美洲军事学校，给拉美军官教授反共思想和镇压叛乱的手段，如魏地拉和加尔铁里两位阿根廷军政府的总统都曾接受美国培训。美国给他们灌输了“国家安全学说”，将威胁国家安全的敌人锁定在国内，扩大恐怖分子的定义范围，必须采取军事手段才可以将这些“病毒”切除，让国家这个有机体恢复正常运转。法国和美国教授的思想和手段都在阿根廷的“肮脏战争”中得以实践。
因此，“肮脏战争”的爆发可以说是一系列社会和政治暴力的顶点，军政府采取的残暴手段也是军队和政府在不断升级的社会冲突和镇压之中总结出来的“经验”。自1975年起，军队就开动了暴力机器歼灭游击队。军队高官接受审判时，曾提及他们当时只是按照伊莎贝尔民选政府的法律和政策要求行事。但在民主回归后，为了不给庇隆主义政党抹黑，这一点被公民社会刻意忽视。
2 系统性的“国家恐怖主义”镇压

尽管“肮脏战争”一词是用来指责军政府的，实际上，反而对军队有利。他们认为，既然是一场“战争”，怎么能按照正常司法程序进行审判，况且在战争中做出非常规的消灭手段不是正常的么？因而，阿根廷社会逐渐不再采取“肮脏战争”的说法，以免给军队更多有利的论据。更多的学者采取“国家恐怖主义”的说法，从此字面可以看出，这种定义强调国家的设计和计划实施的系统性。当军队在庭审辩护时，往往强调这些行为是分散的和自主的，与军政府没有直接的关系。事实究竟如何？
根据失踪人员调查委员会的统计，军政府执政时期，全国共建有340个刑讯中心。这些刑讯中心配备情报室、酷刑室、卫生所和关押犯人的隔间。在押犯人蒙着眼睛，不能动弹，不能说话，无法行动，一天供应两顿很差的伙食，有时甚至连续几天不提供食物。管理者给每个犯人重新命名，以号码替代其真实姓名。辅助管理的工作人员分为四组：逮捕组、情报组、警卫组、收尸组。捕头们负责秘密逮捕嫌疑人，情报人员负责实施酷刑获取情报，警卫负责看守犯人，处理尸体的人负责射杀、转移、活埋、从飞机上扔下去等。
秘密刑讯中心的分布图（作者摄于布宜诺斯艾利斯的记忆博物馆，下同）
对政治犯的迫害遵循如下步骤。首先，军方深夜拉掉街区的电闸，突袭嫌疑人住宅，将其抓捕，不告知家人其下落。如果嫌疑人没出现在家里，则抓捕其家人，家人如果不配合，同样会永远“消失”。军队在闯入受害者家中时，顺带会没收其财产。1995年，西班牙法官调查出阿根廷军政府在瑞士的许多账户，这些都是受害人的财产。

随后，被绑架的受害者被转移到刑讯中心。军方认为，游击队员行动迅速，为了尽快获得情报，必须采用酷刑。执行酷刑者在殴打时可能使用任何工具：用香烟烫，将尖锐的东西插到手指甲和脚指甲内，或者将他们的头浸到水里实施水刑。刑讯人员还对受害者进行心理折磨，如模仿行刑、观看行刑、让其扮狗等，或对其配偶和孩子施害，女性受害者经常被性侵。另一种较为残酷的刑罚是电击，犯人躺在一张金属网上，通电穿过全身，或用电棍对身体敏感部位电击。如果女性受害人在秘密刑讯中心分娩，孩子一出生立即被抱走，送给军人家庭收养。

刑讯中心也雇佣神职人员对进行刑讯的军士进行心理安慰，劝说他们是为了国家在战斗。参与刑讯的士兵则采取“非人化”和“物化”的处理方式，减轻自己的心理负担，如让犯人扮狗，吓唬他们到发抖，饿犯人到一定程度，让他们扑去吞食等等，同时在语言上使用隐喻，如坐“潜水艇”（即水刑），转移（杀害），让他们上天（从飞机上扔下去）。

榨取了情报之后，受害者被关押在狭窄的隔间之中，等待被转移出去，转移就意味着面临死亡。军方一开始采取了射杀和就地掩埋的办法，但是市政工程施工队时而会发现尸体，引发社会舆论的恐慌。军队也采取过活埋的办法，将犯人随意埋在墓地或荒地，不标注死者身份信息。最后，军队更多地采取从飞机上抛人的做法，在转移出去的受害者身体上捆上较重的石头，让其沉入海底或河底，毁尸灭迹。这种做法在军中称为“死亡航行”。
海军机械学校刑讯中心的关押室
为了掩盖这些罪行，军政府还对坚持报道失踪案件的报纸和记者实施死亡威胁。《媒体报》（La Prensa）坚持继续报道失踪者的事件，公布了2700个失踪者的名单，发布了家人寻找失踪者的消息。最终，该报纸遭政府干预，其订购量急剧下降，部分员工收到死亡威胁和起诉。军政府还控制报纸印刷的纸张，只有政府批准的媒体机构才可以使用纸张，以此方式强力控制媒体。

在这些手段中，最为外界熟知的手段就是强制失踪。当在1979年美洲人权委访问调查阿根廷人权问题时，魏地拉被问及失踪人员的去向，他的回答是“一个失踪的人，是不知去向的人……他的行踪和身份未知，他失踪了，没有单位，不在了……也不知道生死，他就是消失了。”在军政府下台前发布的《最后文件》中，军方极力为自己辩护：失踪在战争中很常见。当正规军队之间作战时，两方是穿着军装的，很容易辨识，但在国内反恐战争中，反叛的人员没有穿着军装，并且携带虚假的身份，很难知道其真实身份。另外，这些反叛分子本身就是在地下活动，行踪不定，他们失踪了，怎么能向政府询问他们的下落呢？

军政府高官为了洗脱系统性暴行的罪名，在庭审时解释道，军队将国家分为4个（后来改为5个）军事管辖区，叫做安全区（Zona deSeguridad），在每个安全区内，军队有自行决定生杀的权力。每个区的负责人只向其上级汇报，这种军队内部分权和自治形式，导致官阶较低的军官也可能有很大权力。军队坚持认为，这种松散的分权的管理的办法导致了地方军官的暴行最终失控。民选政府并不认可这一说法，认为从军政府的镇压手段之统一，刑讯中心的数量与分布状况中，可推断军政府是有系统性地实施这一计划的。
安全区的划分
3 民事部门的责任

针对军政府的暴行，阿根廷没有止步于成立真相委员会，而是更进一步，成为拉美第一个对前军政府高官进行审判的国家。阿方辛民选政府的本意是通过审判推进民主进程，但因劳尔·阿方辛（RaúlAlfonsín）尊重司法独立，最初带有政治意图的审判逐渐倒向了纯刑事范畴，法院将审判人员的范围从高级军官扩展到中下层军人，招致军队和保守势力的激励反抗，要求缩小审判范围和设定终止审判的期限，甚至发动了暴乱，民主进程一度陷入了困境。

最近几年，随着新证据的出现，对于传统的军政府须对这种反人类暴行负责的说法，学界和社会中出现了新的声音，认为不仅是军政府中的军官和士兵犯下了如此的罪行，政府的民事部门、企业、教会上层、媒体、司法部门、官方工会上层、甚至普通老百姓等社会各个部门也有脱不开的干系，他们即使没有直接成为刽子手，也为军队罪行的实施提供了协助和便利。

很多人认为，军队是在普通百姓的呼声中上台的，当军队派出秘密捕头抓捕受害者之时，街坊邻居都能发现这一情况，但百姓常常认为，这些被捕的人肯定是做了什么违规的事，才会被抓起来的，政府不会抓错人。更为过分的是直接参与者的沉默。卡尔韦洛（PilarCalveiro）在其著作《权力与失踪：阿根廷的集中营》一书中，提及许多群众都知晓军政府抓捕和刑讯的事实，如住在集中营附近的居民，能听到看到一些情况，许多医生、法官、教士都直接参与过，这些人却选择了沉默，这是一种选择性忽视，是在恐惧下做出的行为。

目前，阿根廷学界正在推进军政府内部的民事部门高官参与军队暴行的调查，例如，奔驰、福特等大型跨国企业的管理层与军政府合谋，给军政府提供额外的资助，以换取军政府对维权工人的镇压。教会高层也对军政府的罪行起到了推波助澜的作用：教会不仅为军政府提供了执政的合法性论证，出席政府的许多重要活动，支持政府的许多政策；还派出许多随军教士，在集中营为士兵提供心理服务，将失踪者家属的求助信息传递给军方等等。尽管如此，真正被起诉的民事人员还是凤毛菱角。2017年，布宜诺斯艾利斯省通过法律，规定将“军事独裁政府”这个说法改为“军民合谋独裁政府”（DictaduraCivico Militar），作为一种警示，这可以说是阿根廷民众对“肮脏战争”的深度反思。
“肮脏战争”虽然早已过去，但各方对它的解释却更加深入和立体，它的根源早于1976年，有系统性的设计，还有民事部门的合谋。因而，我们不能认为这段历史是一个脱离历史的例外事件，正相反，这是人类历史中不断重复的片段。这些残暴的理念和做法并没有完全消逝，它们扎根在对抗性政治文化之中，如有合适的土壤，依然会生根发芽。对军政府的全面审判不易也不现实，大规模和深度的审判也不利于民主进程，唯有不断的调查和反思，才可能避免这段悲惨历史重蹈覆辙。
昔日的集中营，今日的记忆博物馆

</影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>中二牛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-01-26 09:09:35</时间>
<影评>

起初产生兴趣是看到陈佐人在fb推荐该片为 少有的神学电影，看完发现其实不是。全片真正涉及到神学讨论的在我看来只有几处，印象最深的一处是他两开头在园子关于Divine Immutability的讨论：
Ratzinger: “God does not change.”
Bergoglio: “Yes, he does. He moves toward us.”
Ratzinger: “I am the way, the truth, and the life. Where should we find him if he is always moving?”
Bergoglio: “On the journey?”
Ratzinger: “Oh. . . This is your ego talking. You think you know better.”
比较准确的反映了本笃十六与方济各背后的上世纪耶稣会大神学家Karl Rahner的神学争论，详情可以在这里找到更多介绍https://reformedforum.org/the-two-popes-rahner-and-divine-immutability/
其他的涉及婚姻同性等问题，被方济各简单的用没有全球变暖等议题重要的理由含混过关了。
不过这也算不上什么问题，调整对电影的预期再看。两位主演的演技都很好。内容上很多地方的推进主要靠两位主演在固定场景的对话，可以看出主创们用了很多技巧避免画面的单一无聊，不少镜头语言包含了主创人员的小心思，没有一定的神学背景未必能看明白。事实上，配合两位演员的精湛演技，全片看下来并没有什么地方会让人觉得无聊。
让我觉得问题比较大的是创作者对两位教宗的形象刻画：保守派的本笃十六就是独断暴躁与人保持距离不受群众欢迎的；进步派的方济各就是喜好探戈和Beatles，深入群众与群众打成一片，突出一个接地气，并深受本笃十六羡慕的形象。前者是进步派眼中的保守派形象，后者则是进步派眼中的自己的形象。不说这个刻画离真实人物有多不符合吧，这不管怎么看也过于讨好进步派观众的口味了。而且这种方式不知怎么，总让我想起小时候看过的红色电影。
据看过编剧Anthony McCarten小说《The Pope》的人说，小说本身也是突出一个赞美方济各的伟大人格魅力。如果真是这样的话就可以理解了，这部电影本质更像是一部方济各的粉丝向电影。
另一个让我不解的一个地方是，虽然影片名字叫The Two Popes,但绝大部分时间里故事发生在本笃十六卸任前，因此 只存在有一个Pope 本笃十六，方济各还只是主教贝尔格利奥。教宗又不是上一任指定的，选举也不一定就能确保是方济各能当上。所以我想象中这部电影应该要交代的应该是本笃十六如何转变心意下决心卸任教宗，这包跨他自己过去的问题和方济各对他的影响。事实上这里明确交代影响本笃十六的事只有两个小事（神迹），一个是他担心卸任后方济各的影响的时候，方济各率先主动提出辞职；另一个是在他 邀请方济各来罗马以前方济各已经定好了去罗马的机票。
除此以外的大段通过方济各的confession所交代的方济各从青年到现在种种人生经历人生转变的细致描写，很难看出这些和本笃十六有什么明确的关系。相比之下关于本笃十六过去的描写堪称匮乏，confession也只有聊聊几句，就是交代了他之前没处理好priest娈童问题，以及（之前简单带到的一句）沉醉学术研究。可能是编剧也觉得理由不够充分，最后让他来一句：『我就是听不到上帝的声音了』。这未免过于简单粗暴了些。当然以上所有问题在认识到这是一部粉丝向电影就容易理解多了，导演就是想要烘托方济各的光辉形象，那么就得这么拍。
只不过按照Anthony McCarten声称的希望在保守派和进步派之间寻找中间立场的说法，我怀疑这部电影能否满足那样的期待。原因如我前面所说，这里面的角色形象还有内容都过于讨好进步派了，没有跳出进步派一直以来的刻板印象范畴。也许这能博得一些进步派的好感，但对于保守派群体能起到的规劝安抚效果恐怕很有限。

</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZitzuT</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-07 13:42:11</时间>
<影评>

【基本含义】
教宗，即“教皇”。拉丁语：Papa，本意为爸爸、父亲，并无一丝“皇帝”的意思。中国大陆之外通常译为 “教宗”，宗庙之宗，是取其头衔中“圣伯多禄继承者”之意。在中国大陆通常译为教皇或罗马教皇，但是中国天主教爱国会内部依然称为教宗。
教宗与教皇同人，但两者并非一个概念。教宗一词见于早期基督教时期的基督教会内部，是基督徒对宗教领袖的爱称，本身并不具备特殊职权色彩。天主教会使用“教宗”为中文译名，中国大陆非天主教人士、以及日本和韩国则称为“教皇”。现任（第266任）教皇为方济各，于2013年3月13日当选。
【元首职能】
除了宗教职务之外，教宗也是拥有独立主权的梵蒂冈的国家元首。梵蒂冈有时又被称为“圣座”（Sancta Sedes，严格来说，圣座不全同于“梵蒂冈城国”，后者迟至1929年方才出现，而圣座的历史可远溯至教会发展早期。例：各国大使不是被梵蒂冈城国而是被“圣座”所接受；圣座向各国和国际组织派出的使节，是代表圣座而非所谓梵蒂冈城国。），整个被罗马城包围，在1870年之前，教宗统治的区域一度拓展到整个意大利中部，其领土，即教廷国，被称为“圣伯多禄的遗产”。
【宗座出缺】
在2005年4月2日到2005年4月18日，教宗的职位空缺，这种情况称为宗座出缺（sede vacante）。前任教宗是教宗若望·保禄二世（John Paul II），他于1978年58岁时被选为教宗，也是自亚德六世（1522年-1523年间在位）以来首位被选为教宗的非意大利人。
已故教宗若望保禄二世
若望·保禄二世于 2005年4月2日19：37GMT 逝世，享年84岁。在4月18日开始的教宗选举(conclave)中，用了不足24小时，就选出德国籍枢机主教约瑟夫·拉青格（Joseph Ratzinger)作为新教宗，是为本笃十六世。
【本笃十六世】---安东尼·霍普金斯扮演
教皇本笃十六世（Pope Benedict XVI ，1927年4月16日-）本名若瑟·拉青格（Joseph Alois Ratzinger，拉丁文：Iosephus Ratzinger），生于巴伐利亚，是第八位德国籍教皇，原为教廷信理部部长、宗座圣经委员会主席、国际神学委员会主席及枢机团团长，精通十种语言。本笃十六世在2005年4月19日的选举中被选为教皇，4月24日正式当选教皇。之前为德国籍枢机主教，也是有资格的枢机主教中并非由若望·保禄二世册封的枢机之一。2013年2月11日，本笃十六世宣布因身体原因于2月28日辞去教皇一职，这令其成为600多年来首位主动退位的教皇。
本笃十六世
【居住地点】
教宗居住在梵蒂冈城——意大利罗马城内的一个很小的独立国家，他是罗马的主教。自从圣伯多禄时代起，一直有罗马主教任教宗，教宗去世后，枢机团以天主子民的名义选举继任者。
【现任教宗】---方济各，乔纳森·普雷斯扮演
方济各，豪尔赫·马里奥·贝尔戈里奥（ Jorge Mario Bergoglio），1936年12月17日出生于阿根廷布宜诺斯艾利斯，意大利后裔，耶稣会士。1963年哲学专业毕业，1969年12月晋铎。1973年当选耶稣会阿根廷省会长。1992年5月被教宗约翰·保罗二世任命为天主教布宜诺斯艾利斯总主教区辅理主教，1998年晋升为该教区总主教。2001年2月，教宗约翰·保罗二世擢升其为枢机主教。后曾先后供职于梵礼仪与圣事部、圣职部、修会部并兼任家庭理事会理事、拉美事务委员会委员。2013年3月13日当选为第266任教宗，成为天主教历史上首位南美籍、1300多年来首位来自欧洲以外地区的教宗。 作为一个真正的阿根廷人，他也热爱探戈舞和足球，是阿根廷首都圣洛伦索足球俱乐部的球迷。
圣方济各
圣方济各会见奥巴马
2013年12月11日，被美国《时代》杂志选为2013年年度人物。
2013年12月，被第15届中国国际新闻论坛年会评为2013年国外十大焦点人物之一。
2014年03月20日，登上美国著名财经杂志《财富》“The World&apos;s 50 Greatest Leaders”排名榜榜首。
2014年04月23日，被美国《时代》选为“THE 100 MOST INFLUENTIAL PEOPLE”之一。
2014年11月，2014福布斯全球权势人物榜第四位。
2015年11月，2015福布斯全球权势人物榜第四位。
注：以上内容来自百度百科和搜狗搜索。

</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>迦楠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-22 07:57:02</时间>
<影评>


教宗的承继，更喜欢它的英文片名The Two Popes。一个纪录片式的电影，讲述13年Pope Benedict XVI退位，Pope Francis被选举成为新教皇的故事，但它更细微地聚焦在这两个人物本身与其中的连接，大量对话，探讨，质问，陈述，互相碰撞，获得宽宥。奇怪的是，在看这部电影之前我对那段历史一无所知，我不知道那年三月的夜晚全世界聚焦在梵蒂冈广场上，不知道一位新教宗要获得至少77张选票，不知道白烟黑烟又分别代表着什么含义。我的无知让我对这部电影充满敬意与喜欢。在影院看完第一遍后回家又去Netflix上重看，从头到尾，没有间断。
它讲宗教，但它不枯燥，它甚至很有趣。两个立场完全对立的人物“打架”，以神学思辨的形式，互不相让。他俩在夏宫的对话充满火药，主教批判自恋的教会在新时代依然固步自封超然于外，教皇本笃无奈地回应与时代精神结合的教会会遭世人遗弃，一个保守一个激进，是改变还是妥协，是上帝朝我们走来还是他一直在那里。他们对如何处置教会里的丑闻争执，忏悔只能净化罪人的灵魂但无法帮助受害者，build bridges not walls。
而作为“教皇”本身这个角色，电影也给了更多人性的展示。红尘，音乐，探戈，足球，披萨和芬达，与上帝的联系，甚至到最后教皇本笃接近歇斯底里地说“我不能再扮演这个角色了”“I dont hear his voice. Silence. For my entire life I’ve been alone but never lonely, until now.” 这是我最喜欢的一段台词，一个信徒的无助，而作为教皇，要去承认他失去了某种连接这更显得无助。
我不知道具体在哪里被电影打动，可能是它无声无息中传达的慈爱，痛苦挣扎后获得的解脱，抑或是人们对于信仰的真诚。它让我在黑暗里落泪，受到感动。
但依然，这是部电影，其中多少真实多少艺术，无法判断。它穿插着当时的图片、新闻报道与视频，它有着很精彩的配乐与剧情节奏把握，选了两位能把教宗诠释的淋漓尽致的演员Anthony Hopkins and Jonathan Pryce, 作为观众，依然能在大屏幕上看到这些老爷爷们飙戏就是一件幸福的事。Worth a watch!
Again, bravo to Netflix for making this film.


</影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>riverpassing</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-07 14:44:12</时间>
<影评>

本片不是权力的游戏，也不是维基解密，没有什么教廷中的秘密集会。想看本笃十六世退位之谜，罗马教廷黑暗面解密、以及教宗之间你死我活斗争的阴谋论爱好者可以退散了。
不久前，马丁斯科塞斯一番言论，引起撕逼无数。
我对讨论MCU和《教父》谁才是真正的电影没啥欲望，在我看来，电影的功能性其实是很复杂的，看MCU大俗套很爽很快乐，看《教父》同样也很爽很快乐。
从另一个角度来看，这件事情背后，是新兴的流媒体和传统老厂之间的战斗。老马说了，以后传统的好莱坞流水线只会产生MCU，但真正的电影，会在流媒体上延续下去。
这点我相信，并不是说流媒体就没有MCU，我相信MCU也依旧是流媒体内容的主流，不过因为行业发展和资本的关注，流媒体有足够的钱和包容，来满足大导演们在传统好莱坞体系中日益得不到满足的创作欲望。

迪宝宝太可怕= =
当巨头们都开始进入流媒体行业，随之而来的必然是腥风血雨。迪宝宝不说了，MCU、星战一堆计划；苹果虽然某海马王的片有点扑街，但是人家财大气粗啊，《基地》这种天坑都握在手上；亚马逊爸爸冷眼旁观，手下早早备好了《无垠的太空》、《指环王》~~
作为改变游戏规则的祖宗，网飞在干啥呢？！
花钱，花更多的钱。（虽然我有种现在网飞有些投资越来越小气的错觉，比如《猎魔人》就很穷的样子。）

哈哈哈，今年金球奖开场吐槽直接放弃治疗
以至于今年金球奖的开篇，主持人都开始吐槽以后别搞颁奖季了，都是网飞的。
虽然现在网飞的内容越来越杂，作品水准参差不齐，早就不是《纸牌屋》那个时期的网飞。但2019年网飞投资的众多作品中，有两部应该是符合马丁斯科塞斯“电影”概念的作品。
一部是老马本人《爱尔兰人》，带着阿尔帕西诺、罗伯特德尼罗还有乔佩西，一帮老头子给他们记忆中的江湖（或者是电影工业）留下最后的敬意和印记，最后感叹时间和现实最终战胜了一切。
另一部就是《教宗的承继》，还是俩老头子，在几场絮絮叨叨和一些讨巧的，世俗化甚至有些刻意的细节中，两个世界上最接近神的存在展示了最人性化的一面——两个充满智慧以及丰富人生体验的老头子在唠嗑中，对自身、信仰和世界的思考。

本片由真实事件改编，我们先来了解下背景故事，

现实中的本笃十六世
安东尼霍普金斯，饰演前教宗本笃十六世，对于非教徒来说，这位德籍教宗最出名的事迹无疑是他的主动退位。2013年2月，这位教宗向全世界宣布因为身体原因辞去教宗一职，成为天主教廷600年来第一位主动退位的教宗。
在这之前，对这位教宗的评价总是带着守旧、固执、法西斯（毕竟是德国人= =），指责在他领导下的天主教廷，封闭自守，不思进取，已经和世界脱节。

现实中的方济各教宗
饰演现任教宗方济各的是乔纳森普雷西，或许叫他大麻雀你更熟悉一点，这位权游中被瑟后炸成渣的大主教，在本片中饰演了一位完全不同但同样入木三分的教宗。
这位阿根廷籍教宗，一直以离经叛道闻名，比如毫不掩饰自己阿根廷人天性中的热情，爱跳桑巴舞，是个超级球迷，布宜诺斯艾利斯圣洛伦索竞技足球俱乐部的铁粉。就算当上了枢机主教，依旧喜欢到信众中去，以朴实的生活方式和平易近人深受信众爱戴，本人也一直坚持“他是贫者的牧人，弱者的发言人。”
恩，2016年还出演了一部饰演自己的电影，也算是开创了天主教廷新的记录。
《教宗的承继》就是以这两位教宗为主角，讲述了两代教宗传承的故事。

现实中的两位教宗
影片开头，直观地展示了天主教廷信任教宗选举的盛况。
来自全世界的枢机主教们齐聚一堂，他们会在选举期间被关进西斯廷教堂，不选出教宗不准出来，按照教廷的规则，只有当某位枢机的票数超过投票人数的三分之二+1，才能当选新教宗。每一轮投票的结果会通过教堂外的烟囱向全世界公布，黑烟表明失败，白烟表示新教宗诞生。

天主教廷把教宗选举称为“秘密会议”，拉丁文是拿着钥匙，大意是今天不选出教宗就别想出这个门
这场戏也展示了两个教宗的对立，当时还是枢机主教的方济各代表着教廷中革新的声音，而本笃十六世则是守旧派的领袖，这场选举，守旧派取得了胜利。
最后，白烟升起，在全世界信徒的欢呼声中，本笃十六世上台。画风一转，数年时间，人们大肆批判本笃十六世统治下的天主教廷越发保守，不思进取，各种谩骂和诋毁。风暴中心的本笃十六世，跪在神前祈祷，拘楼的背影拖出长长的影子，真是背锅侠最好的注脚。
不知道是心灰意冷还是什么原因，枢机主教贝尔格里奥给教宗写了辞职信，教宗也心血来潮，召他来梵蒂冈。


两位教宗初次见面，是在教宗的夏宫中。
他们的观点是完全相悖的，本笃十六世觉得教廷就应该延续规矩，神权必须高高在上，与普通人隔开；还是贝尔格里奥枢机主教的方济各则引经据典反驳教宗，觉得世界在改变，教廷也应该改变。
两个人的性格举止同样鲜明。
本笃十六世是端着的，他是教宗，他是上帝在世间的牧人，帮主牧守四方，他端坐在梵蒂冈的高墙内，驾驭着天主教廷，矜矜业业，丝毫不敢松懈，他不是神，却要扮演神的样子。
贝尔格里奥枢机主教则是个风度翩翩平易近人的老头子，丝毫没有枢机主教的架子，和夏宫的嬷嬷还有园丁都相谈盛欢，园丁还送了他一束牛至叶（话说自己做意面或者烩饭真的推荐放这个.jpg）。
教宗的总结是，“人们都喜欢你。”（还好不是权力的游戏，不然这句话堪称天下英雄，为使君与操尔~）

两人的争论最终落到了一点，
妥协，还是改变。
虽然有些玩弄文字的嫌疑，前者代表着被动的改变，你做出改变是被客观因素推动，清政府洋务运动就可以看做是妥协，更直接一点叫“换汤不换药”。至于改变，是主观愿意寻求突破，打破常规，许多改变可以看做从内到外的破坏，需要极大的勇气和毅力。
这不仅仅是针对教廷的未来，也是两位教宗对自己人生的思辨。
对本笃十六世来说，他的疑问来自信仰和世俗的冲突。作为教宗，他是世界上最接近上帝的存在，可是也意味着他必须在世俗中维持天主教廷的存续，这其中必然充斥各种妥协，主的光芒背后，是那些令人焦头烂额的破事儿，梵蒂冈银行的烂账、教廷内部的腐化、幼童性侵案......日积月累中，作为一个虔诚的信徒，教宗本人居然产生了信仰危机——他听不到主的声音。
对方济各来说，他的改变，源动力是来自过去的阴影。
影片中展示了方济各最大的阴影，那是一段阿根廷历史上最黑暗的时期，历史上称为“肮脏战争”。

这是阿根廷历史上最黑暗的一段时期
1976年3月24日，阿根廷军队用武力从伊莎贝尔·庇隆的手中夺取了政权，三军首领宣布成立联合军政府，开启了七年的“国家重组进程”。之后，军政府开始了暴行，魏地拉将军发表申明：“阿根廷必须死掉足够多的人，才能重新恢复和平。我们先杀掉反叛者，然后是其协助者，之后是同情叛乱的人，最后，我们杀掉那些犹犹豫豫的人。”军队对社会抗议者开展了秘密和非人道的镇压和杀害，他们的迫害手段多样而残忍，如强制失踪、秘密关押和实施酷刑、活埋、从飞机上抛至河里、篡改婴儿身份等等。
现实中，教会在这段历史里扮演了极度不光彩的角色，不仅为军政府提供了执政的合法性论证，出席政府的许多重要活动，支持政府的许多政策；还派出许多随军教士，在集中营为士兵提供心理服务，将失踪者家属的求助信息传递给军方等等。

不管是出于什么目的，方济各教宗在这段历史中都留下了不光彩记录
影片中，作为教会的高层，方济各向军政府示好，他本人觉得这是为了保全教会，保护他的教士和信众，可是天真的教士显然低估了暴权，并没有得到好的结果，他的上司和几位同事都因为坚持被谋杀被惨无人道的关押和虐待。
他妥协了，然后失败了，他开始自我怀疑，直到被放逐期间，在一所山咔咔里面的修道院中，听着那些穷苦农民的忏悔，然后，他重获新生。

一次次的唠嗑，其实也是两人借彼此剖析自己的过程，
本笃十六世最终选择了改变，改变，从忏悔开始。
片中直接安排了一场惊世骇俗的教宗忏悔戏，教宗跪在贝尔格里奥枢机面前，开始忏悔，当然那些涉及现实的东西，比如教廷内的幼童性侵丑闻什么的全部消音处理，再次觉得导演真是鸡贼~
这种展示，不仅仅是把教宗的神性剥离，更是血淋淋地把教宗描述为一个罪人。


最终，他选择了退位，这个以保守著称的教宗，在职业生涯的最后，做出了最不保守，最离经叛道的举动，无论如何，这位老人值得尊敬。而贝尔格里奥枢机主教，未来的方济各教宗，则重新审视了自己的一生，他至今都在赎罪，并且愿意为改变付出一切。
实际上，全片一直在把教宗的光环抹去，看着两位教宗唠嗑，我们了解到了教宗也有小爱好，本笃十六世喜欢看肥皂剧，对芬达这种肥宅快乐水情有独钟，出过自己的专辑，虽然他连披斗士是谁都不是很清楚（所以有人说猫王曾是世界上最有权力的人，没毛病~流行文化至少在传播方面碾压传统宗教= =）。方济各是个真球迷，接受教宗接见也不忘看比赛转播，也是天生的拉丁舞好手。至于吐槽拉丁文和英文、一起看世界杯决战、吃街头小店的意式薄皮PIZZA，这些细节无不透着小机灵和讨好观众的气息。
这片如果是天主教廷的宣传片，这种放下身段的自嘲精神，我能给99分。

又接回开头的问题，NETFLIX和一大堆流媒体已经开始挑战传统的好莱坞工业体系。一个新生的体系开始挑战旧有的规则，这其实是世界发展的常态。不同的是，阻碍流媒体的只有金钱，而阻碍天主教廷的却是整个世界。
表面的固执、保守、某些性侵的丑闻背后，是世界的转变，这种转变是不可逆的，就算天主教廷这样的庞然大物，也无力阻挡的改变，教宗毕竟不是上帝，就和尼尔盖曼在《美国诸神》中描述的那样，古老的信仰日益衰弱，他没办法让现代的，天天被互联网信息轰炸的，更加强调自我意识的人们再次回到中世纪，可以为了一张赎罪卷舍弃全部身家。
留给本笃十六世的选择其实是很现实和世俗的，
要么故步自封，要么打破藩篱，为了教廷的延续，改变也好，妥协也罢，必须做出选择，
既然他自己搞不定，那么就找一个搞的定的人，他的理念不重要，他的站位也不重要，重要的是，他能够有足够的勇气和坚持来做出改变。
这个角度一看，其实整部电影是一场大型的教宗面试节目（雾）。

现实.jpg
至于方济各教宗上台后，电影给出了一排排墙的特写，这无疑是现代最有代表性的建筑物，无论是在柏林还是在墨西哥边境（川普继续躺枪），方济各教宗的发声传递了一个很普世的价值观，
BULID BIRDGE,NOT WALL.
可惜现实好像反了~世界和天主教廷依旧麻烦不断，无论方济各教宗前段时间发表的措辞强烈的反堕胎言论还是不耐烦拍掉信徒拉住他的手，这位教宗似乎也并没有更好的办法。
教宗：“爱让我们有耐心，但我们常常失去耐心。我也想为昨天的不良示范道歉，有时甚至连我都失去了耐心。”
当然，我作为一个从小几乎没有受到过任何宗教影响的普通人，也没有足够的眼界和资格去讨论教廷这样庞然大物的存续问题和涉及十数亿信众的信仰问题。
这片对我来说，最大的吸引力还是俩老头子的神仙演出，唠嗑过程中，没什么高潮也没什么强烈冲突，可是你就是能从某种程度理解两个教宗，哪怕你只是一个无信者，哪怕事后想想，某些处理似乎有些美化人物，有些言语似乎有那么一点伪善，某些思想其实和你本人并不太兼容。却因为两个老人的人格魅力和人生智慧而变得不那么重要。

一想到这可能是这辈子最后看到这些神仙演戏，
我只能说，且看且珍惜。


</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦乌鸦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-11 04:01:12</时间>
<影评>

作为一部电影，这个很优秀，很好看。
可是作为一个现实事件，我们从非艺术角度来谈谈它，可以被接受吧。
怎么知道一个东西是科学还是宗教？宗教徒吹起彩虹屁来，他们在内部从来不觉得尴尬，即使在外面看来尬极了。
这部电影没有解释我们心里的任何问题， 包括它自己提出的一个问题：本尼在不认同乔治所有观点的情况下，为什么还是希望乔治当下任教皇？
因为他们是朋友？因为乔治跳舞跳得好？因为乔治的声音像上帝本人？我们要不要把 Morgan Freeman叫过来谈一谈？
电影中段进入很吸引人的谈话，两个人在谈“你真的能听到上帝的声音吗？”
我们也想知道。
你们，真的可以吗？
搭配的画面是乔治在荒野里徘徊，很象征，很宗教，很不错。
然后莫名巧妙地，这个问题就解决了。乔治就坐在晴朗的山顶了。他在军政府期间背负的道德包袱呢？这个感觉我们懂，历史共业啊，这真不是一句“我努力过”就能自我解脱的？
能解脱，我们全解脱了。我们都没解脱，你怎么敢自我解脱？
乔治在军政府垮台后去偏远山区传教、带小孩踢球、给穷人发饭，看起来反而像个宣传片。我有个端不上台面的个人观察，就是我觉得阿根廷政要谈到“贫富问题”的时候，特别虚伪。这么多年了，就会发钱、发饭、派教士、集体化，夸夸其谈。天都塌了，地位这么高的人还把发饭传教当成宣传点，反正我不能被说服。
 所以，乔治看着这么多人殉教、被虐杀、被活着从飞机上扔下海，他决定做个liberal，就解决了？
另一边，老本尼在教皇位上可算倒霉透了。怎么这么多历史问题都在他这里集中爆发？加上他不受欢迎的保守主义立场，到最后众叛亲离。他竟然在电影里承认：“我已经听不见他的声音了。”
这种感受在《血战钢锯岭》里用Andrew Garfield 一个大特写来表达就是：“我为什么在这里？上帝你在哪里？你把我放在这里干什么？”
不信教的人，对这种困境也能感同身受。
明明我在做一件正确的事情，却没有任何正面影响，世界在我周围崩塌，无辜的人受到伤害，我不觉得我错了，但是我真的不知道还能做什么。
一直不太喜欢前教皇，这个时刻竟然对他有点同情了。毕竟那些错误没一个是他直接造成的，更和他的保守观念没一点关系，大家迁怒于他，多少是由于一开始就不喜欢他。他长得凶巴巴，不如乔治亲切，不如乔治会来事儿，不像乔治对人名和人脸有超强记忆力。
对于教皇来说，这些本来不是错误。只不过他生错了时代啊。
本尼的困境，说起来可是个大问题，就是教皇本人可能不信了。这个问题，竟然让乔治请他吃个披萨解决了。
 不知道是太敏感还是笔力不足，就是在剧情高潮的时候，感觉剪掉了一大块。本来还比较深刻的对话，用庸俗的“友情、勇气、胜利”收尾。
然后是大段的乔治带本尼看球。看得出观众这时应该觉得“教皇好可爱”，可是我的逆反心理发作了。喜欢足球的人本来就有好人也有坏人，为什么一个政要喜欢足球、吃披萨就是可爱的？为什么你们觉得这样会让我们接受他，你们把我们当傻子吗？阿根廷缺这样可爱而没用的政要吗？
就这样，这部电影反而让我觉得方济各很奸诈，太会做人情了，至善而近伪，虽然我以前对他印象还不错。本笃16世倒是展现出人性的一面，像那个顽固守着小房子的老爷爷，令人同情，有戏剧张力。
除了对现任的彩虹屁太响以外，整部电影其实相当出色。前半部分非常好看。


</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>给艾德林的诗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-25 19:38:52</时间>
<影评>

 现代性与导演意志 
文本&amp;故事
这部电影着实令人千头万绪，思来想去还是应该先从 方济各（Pope Francis） 其人开始谈起。
方济各，第266现任教宗，本名豪尔赫·马里奥·贝尔格里奥（Jorge Mario Bergoglio），阿根廷人，第一位耶稣会出身的教宗，也是第一位拉美教宗。其理念、政策、态度、与对“红线”准则的开放程度可以说是非常之前卫与不保守。与之对应，方济各出身的耶稣会，则是以反马丁·路德新教改革的所谓教条“最后的堡垒”般的组织。
有了上述维基背景，那么进入开篇的第一幕，是一组背面长镜头，镜头明显运动，其焦点处在某种找寻“确切”的状态，而后定格于主角身上，此时画面内的信息是人物背对观者，部分达成了神秘，而观众由结尾的闭合结局可知此人正是方济各，电话的内容是客服女子以戏谑的口吻表达不知情的无奈，其结果指向令人“情理之外，意料之中”的“反讽”。







再由结尾可知，订机票这段情节，和开篇可以在结构上形成闭合的结构，让在这段结构下的电影形成叙事意义上的倒叙，那么总体上的线性叙事中，各种实在性的时间节点标记赋予叙事时间实在性，在此实在时空下展开的故事就有了充足的实在性背书。
片名出现

一

二

三

四

五

六

七

八

九

十

十一

十二

十三

十四

十五
接下来这段戏，姑且称之为“一段长镜头”，其镜一由模糊（虚）进入清晰（实），此时此在的主体是这位画中这位名叫洛伦佐的年轻人，由人物与摄影机运动将形成的互动关系代入题眼，此时的叙述性话语是画外音的另一个故事，可由镜十五所能看到明确的光影效果，确认摄像机的显性在场。此时此刻叙事者的操纵表现为，一方面画外音与镜框内主体在故事层面表现为不一致， 形成的画内空间与画外空间，画外音、镜头内人物的反应达成空间拓展；而另一面，画外叙述的人物客体却以视觉中的主体形象出现，镜三、四、六、七、八、九都是以画外音有所讲，而观者眼前有所知，直观的视觉形象出现时，其效果比暗示性的神秘要更丰富，这样的剪辑以不可能截图截出来的主客观视点缝合，用快速摇镜作为剪辑形成了实际的长镜头效果， 而长镜头则以需要借助由镜十五可知在场的摄影机，由镜一就开始的观众主体观感判断，切割空间从而变成了事实上由剪辑缝合的镜头内部蒙太奇.......诸如此类可以来回“无缝切换”的概念对调中长镜头与剪辑孰优孰略的伪命题下存在的去异求同，正是亚里士多德的《诗学》中延伸出的三一律。
时间、地点、人物统一的时空中，是这名名叫洛伦佐的年轻人充当被摄主体，即使有画外音暗示的那位名叫方济各·博纳戴德的年轻人于此时此刻画外空间的在场，我们仍然不知道前者这位年轻人要去听讲演的内心动向，关心什么，有目的还是凑热闹，其信息量肯定不会比一位路人甲更多。由镜十、镜十一可知，景画外音由虚入实，正好对应着叙事的信息增多到快要抑制不住滑向神秘的时候，此时正好是路人引入故事的前置状态与本体故事间达成最大的暧昧性，我们不妨试想如果是任何有关系的人物，哪怕只是功能性人物，其整体故事的戏剧张力表现形式就必须依附于需要定调子的某种主义风格，各种指向性之上，这一文本选择前提的叙事效果其一指向未展开完整叙事前，能作为比喻的“自由题记”，其二指向叙事已经展开后，能作为互文“小寓言”的提前命运揭示，而两者都共同指向小情节“魔幻现实”主义纵深感的起点，也可以说暧昧的恰到好处正是所谓“魔幻现实”的座右铭。这一语境暧昧性能确保观者无论是否知道方济各，都能以产生最大的戏剧化效果的方式进入故事。
再接下来的十二、十三、十四与十五镜中，十二与十三之间摄影界瞄向阳光的类剪辑作结，十三到十五镜完成清除现实语境，融入文本语境，从内部指喻向实质多喻表达的移动，那么当回看镜二到镜十二，搭配摄影机走位与甩镜头，壁画和台词的呼应，很好地解决了这段长镜头和只要是长镜头就可能会出现的气氛与摄影机运动协调融洽、多次重新构图、摄影机运动时间与情节进展时间的同步等扎手问题，其叙事张力的拓展相对也就显得极其充沛。
在上文相互依存与转化的 长镜头与蒙太奇的大框架中，整个《教宗的承继》在教宗选举时ABBA“基佬圣曲”（Dancing Queen）准确又揶揄的基调下，引出真正隐藏在文本后的基石。
西方中心论&amp;规训权力
现今世界的现代性发轫，是启蒙运动，今时世界的所有人类实际上是生活在一个巨大的后果之中，就是所谓-现代性-的世界中。在这之前基督世界、伊斯兰世界是生活在神本-信仰，东方世界是生活在宗族本-德性的古代性世界中，这其中要涉及的是以基督与伊斯兰世界的神都是排他的唯一神，东方世界率先政教分离造就的领先世界的生产力，与互相探访度有限的地理现实条件，是这三者都各自认为自己是世界中心的表征。而当启蒙运动开启后，以个体为主的人本-理性的现代性横空出世，以摧枯拉朽、风卷残云之势席卷整个世界，我们如果一定要追溯的话，《圣经》中的传说与耶稣基督创立基督教的故事，正是造就了人本-理性的源头，它塑造了我们业已日常生活其中的熟悉世界。
而人本-理性构成的所谓现代性，在现代个体生活中当然充斥着很多严重的问题，因为现代性的原则是以人为本，非某宗教或权威组织，相信个人价值，且相信每个人都可以用理性来解决所有的问题，去认识物自体的世界，这是个体首次面对一个没有绝对权威与更高级存在的世界，甚至可以说，理性变成了绝对的权威，人变成了更高级的存在，这导出的推论是理性会指出绝对权威的缺失，而人没有了限制，首次面对绝对的自由，却也产生了绝对的悖论，那就是去魅彻底的世界中，一切皆无意义的理性虚无，却以基督世界开启的人本信仰开始，这也正是西方中心论的特殊源头。
于如此绝对“权威”和高级“存在”的世界中，不得不面对的真实是，形式和目的在其中消失，只剩下质料和动力，此刻遥望古代，尤其是西方的中世纪，统治者、奴役者，权力明显，价值存在的世界中，一切都是直接、残酷，却也明了地心安，但紧接而来的去魅，人类借由自身，去追寻价值时，会发现一个根本没有施力者、只有个体，或者可以说，每个人都是施力者、无有个体的虚无世界。
虚无的现今世界，最大特征是在其表征下隐蔽的生产，理性潜移默化间创造了无数的知识与坚不可摧的无限进步论，为现代性世界的原住民们建造了一套完整的理解认识框架，建立了新的“价值”，价值背后一直前后相继延宕传承的“自由意志”，悍然将由理性规训不遗余力地传承下去，这也正是其生产性。至此，西方中心论下理性规训与自由意志，就是这两者总是在互为依存与转化的辩证关系中此消彼长，就好似长镜头和蒙太奇互相的转化一般，形成了一种有趣的对仗。
主体间&amp;影像
 说到费尔南多·梅里尔斯导演，就不得不提他的作品《上帝之城》了，这位来自巴西的拉美导演，有类似大师费尔南多·索拉纳斯和拉美一贯标签的魔幻现实，在《上帝之城》中的彻底的纪实影像与电影思维，让观者足以撇除一切理性预先认知和知识，只要用心观看即可感觉到那块陆地上的故事。回看《教宗的继承》，方济各（ 乔纳森·普雷斯 饰）成为教宗继任前最大的心结，和资格评判的来由，来自壮年时期作为一名理应保护他人之人神职人员的“失职”，规训与自由共同缺失的实质，也令“痛苦来自与信仰先验坚守与信仰超验失灵默默承受的悖论，在迷雾中坚定行走的人，没有答案，只有坚持，他的解脱也正是来自德性的坚持。
反观本笃十六世（ 安东尼·霍普金斯 饰），志踌意满的权力喜爱者，但当他渐渐力不从心地不得已，渐感危机时，会求助于自己并不喜欢甚至讨厌的方济各，他对世俗愿景的美好期盼，在整个教会和世界面前，并非那种教条刻板的绝对遵守，也正是规训与自由的拉扯，同时得益于安东尼·霍普金斯 始终看不出心迹的精湛中性表演，保持反讽结构的戏剧张力，可以直指两人殊途同归的第三条艰难但会有效的道路。
这第三条路，是哈贝马斯的交往理性，是观念真实世界的中道。
所以我们能看到时隔多年的一次召见与一次退休，演变为了不同形式，且越来越能理解的交流，两人间的冲突逐渐化为惺惺相惜的扶持，本笃十六世相信方济各就是那个“更好的选择”，方济各理解了本笃十六世一直起以来的期许。
整个电影的影像形式，也是另一种启发，宽画幅的导演搬演，学院画幅的真实记录，还有介于两者之间观者可以分辨由“真实”进入“虚构的”和不能分辨的“亦真亦假”影像。许多剪辑意识的交错，更多主客观镜头的变幻。
记录影像

渐变

进入

虚构影像
像我们的世界是由客观世界、主观世界、和观念真实世界所组成的一样，电影的呈现形式也正是如此如此，观念真实世界来源于我们的共识，人与人的共识，在真实世界留下了真实可见的影响，它既是文明发生的现场，也是主客体间的主体间性场域。
当响起The Beatles令人心醉的Blackbird里动人的 You were only waiting for this moment to arise.时，我们可以相信，本笃十六世接受了披萨、足球、与方济各，方济各也理解了重担、困惑、不解与本笃十六世，观者相信共识会变的更好，那么一切就会变得更好，正如相信来自第三世界，一直坚守如一的方济各会发挥自己坚持沟通、开放，坚持世界会变得更好的理念的理念，如本笃十六世相信前者会成为意味更好的，可以带领信徒和教会更进步的教宗一样，两位教宗从不解到理解，走到了那光明的第三条路。回归到我们的现实，相信，沟通，努力，观念真实世界的中道，那就会成为真实现实。
在《教宗的继承》在整体大框架故事都闭合之后，仍然插入了一段精彩的“彩蛋”，方济各（ 乔纳森·普雷斯 饰）与本笃十六世（ 安东尼·霍普金斯 饰）一起观看了巴西世界杯的决赛，介于已经知道结果的我们来说，在赛场上凶悍、果敢，实力过硬，同时不乏一些小动作但最终依旧作为对手相存相依的德国和阿根廷，也正是方济各与本笃十六世的代表，现实的结果是，德国赢下阿根廷，成为第20届世界杯的冠军，与两位的境况正相反形成倒映，和平时代与“现代战争”，两位教宗一次传承兼顾的共识，这个现实语境和文本语境参照形成了另一个简单又有趣的视角，对与另一个令人会心一笑的“魔幻”“现实”趣味结尾来说，举重若轻的视角转换就赋予了世界另一种可能性，如长镜与蒙太奇，如冲突与沟通，如异见与共识。


</影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Redmancy_Zhang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-25 19:46:38</时间>
<影评>

片中部分配乐在此专辑中
——Music from the Netflix Film 电影原声带 

按时间顺序 

8分   Dancing Queen -The Royal Philharmonic Orchestra


15分  拉青格当选后  Clair de lune—Debussy  《月光》德彪西


33分   争吵后 Sombras de Buenos Aires —Bryce Dessner (专辑内)


47分  演奏   by Bedrich Smetana     曲目没有找到   


49分 演奏   曲目没有找到 (柏林歌厅老歌  Zarah Leander演唱后闻名世界 )


56分 下直升机  Ciao Bella Ciao -the swingle singer  


1时22分  They Took Esther — Bryce Dessner (专辑内)


1时24分  Pope Francis —  Bryce Dessner (专辑内)


1时29分  Walls 2 —   Bryce Dessner (专辑内)


1时30分  Cuando Tenge La Tierra — Mercedes Sosa (专辑内)


1时33分 Nobody Knows the Trouble i‘ve seen— Grant Green
1时46分 钢琴曲  by Bedrich Smetana   (同上 第二次出现)

1时47分 The blackbird -The Beatles


1时51分 Por Ei Sol Y Por La Lluvia— Dino Saluzzi


1时58分 Sastanàqqàm— Tinariwen


1时59分 Besame Mucho—Ray Conniff and hisOrchestra and Churos

欢迎补充指正

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Soundofwood</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-01-15 21:34:31</时间>
<影评>

前几日，我在检索印象派女画家莫里索生平时，偶然发现了一个我不曾了解的痛心事实：我非常喜爱的画家塞尚、德加，以及另一位印象派画家雷诺阿原来是反犹分子。
回到历史中，这牵扯到发生在1894年法国的一件冤案“德雷福斯案件”（Dreyfus Affair)。一位叫德雷福斯的犹太人军官被怀疑是德国间谍，在有专家表明他的字迹与间谍情报不符，其他生活工作细节毫无瑕疵的情况下，这位犹太人军官仍被判终身流放。直到1896年真正的间谍被抓获后，德雷福斯的冤案仍然花费了颇长的时日才得以平反。
当时这一著名案件撕裂了法国的整个社会。即使在真相大白之后，社会上的反犹情绪仍然高涨。在印象派画家群体里也分开了两个阵营，一方是反犹的德加、雷诺阿、塞尚以及罗丹，另一方是唯一的犹太画家皮萨罗、莫奈、女画家卡萨特以及塞尚幼时好友左拉。左拉一直为德雷福斯的冤案奔走呼号，但后来遭到迫害不得不远走英伦。
另一方的反犹画家呢？德加与自己多年的犹太人好友一家断交，撵走了家中的犹太佣人，并与皮萨罗断交。同样与皮萨罗断交的还有塞尚。要知道在塞尚不被家中认可而秘密与妻子结婚时，是皮萨罗为他们夫妻提供了住所，并于窘困之中接济他们家庭的。雷诺阿呢，在家里的画室大谈反犹：“他们（犹太人）来法国就是为了赚钱，但如果要进行战斗，他们就会躲在树后面。军队里有很多（犹太）人，因为他们喜欢穿华丽的制服招摇。如果他们不断被所有的国家驱赶，一定是有原因的，就不应该给他们太多的空间。”（这样的话，是不是在当今社会也异常地耳熟？）正是当时欧洲弥漫的反犹立场，使希特勒和纳粹得以堂而皇之地隔离、迫害和屠杀犹太人。即使战后，各地的欧洲人仍然继续敌视甚至迫害犹太人。
这篇我翻出的旧闻对我可说是一个很大的打击。要知道，我多么喜欢塞尚笔下众神像般的大浴女，多么喜欢德加笔下高雅飘逸的芭蕾舞女！我实在无法接受这样的事实。于是检索了好多文章，希望着自己读到的是偏颇之词，然而越来越多的文章印证了他们的反犹立场。于是接下来的几日，我陷入深深的困惑之中。我当然理解人无完人，但我能否把画家的人品与他的艺术相分离？扪心自问，我很难说我可以。
就在这样的困惑中，我今天看到了电影《教宗的承继》。意想不到地，我在片子里找到了答案。
片中阿根廷红衣主教弗兰西斯接受退意已生的老教皇对往事的忏悔，他说：“请记住：真相至关重要，但没有爱，真相是令人无法忍受的。”（But remember, truth may be vital, but without love it is also unbearable.)
是的，我不可以忘记自己喜爱的画家那令人愤懑的反犹立场。而我能不能从内心里宽恕他们呢？我必须这样做。只有这样我才能面对难以忍受的现实。只有这样我才能放下心中沉重的思想包袱。只有这样我才能找回内心的安宁与平静。但前提是，事实仍然是事实。我不能选择性忽视这样的事实。
这就是一部好电影－《教宗的承继》带给我的巨大收获。我相信在今后的生活遇到难关时，这句话依旧会醍醐灌顶。铭记，并心怀感恩！

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-07 01:45:25</时间>
<影评>

　　两个完全不同的针锋相对的人，如何在三场对话中改变想法，达成共识？请看安东尼·霍普金斯和乔纳森·普雷斯的演技，真是浑然天成，将人物动机及其转变完全诠释，毫无破绽。网飞搭建的西斯廷大教堂还原度太高了，壁画真美。配乐好听。
三次对话
　　第一次谈话，花园散步，双方交换教义观点，不欢而散。
　　第二次谈话夜里晚餐后，小客厅，本笃摒弃教义分歧，寻找共识。先是交流初心，第一次聆听到主的声音，贝尔格利奥回顾了自己青年时出家的原因，本笃了解到他信仰的坚定。而后交流休闲娱乐个人爱好，本笃向贝尔格利奥展示了自己的古典乐爱好，贝尔格利奥则谈到了摇滚乐、足球，本笃还爱看电视剧。以一个祈祷时抽烟还是抽烟时祈祷的笑话为结束。
　　第三次谈话是第二天，在西斯廷大教堂里发生的，即投票产生教宗的地方。本笃告诉贝尔格利奥自己决定退休，贝尔格利奥震惊，一再劝阻。本笃让贝尔格利奥来做教宗，贝尔格利奥觉得自己有罪不行，忏悔自己在军政府时期的行为。在两人的交替讲述中，展示了贝尔格利奥的修行历程，抛弃耶稣会士的保守，转为深入平民的前卫。
　　接下来谈话继续，但场景改变，进入泪室，即圣器收藏室，选举后教宗首次亮相前，在此穿戴传承下来的服装配饰。在这里，两人相互忏悔。本笃谈到了自己在丑闻中的决策，贝尔格利奥再次力劝本笃留任。这里安东尼·霍普金斯演技爆发，本笃说自己已经聆听不到上帝的声音，或许上帝在说的就是让自己走，最终说服了贝尔格利奥。
两人风格
　　两人的生活作风完全不同。本笃是学者，严肃古朴保守，坚持传承的教义；德国人，在欧洲的中心，在罗马生活多年；熟练掌握多门语言，精研教义，出过多本书；不拘言笑，从不大笑，不说笑话，不喜欢人家与他开玩笑；与人保持距离，不拥抱只握手，独自用餐；一生独行，不爱人际交往；用餐节俭，虽然住在奢华的宫殿里，但吃着土豆泥；不饮酒不喝咖啡，只爱喝芬达；喜欢音乐，但只爱古典乐，弹得一手好钢琴（安东尼·霍普金斯在这里也大秀琴技），出过唱片。
　　贝尔格利奥出生在南美贫穷国家阿根廷，意大利后裔。出身平民阶层，喜欢市井生活，喜欢足球、摇滚乐。他喝酒，喝葡萄酒也喝啤酒。喜欢泡吧与陌生人一起看球，一起欢呼。喜欢跳舞，探戈，甚至还要教教宗跳。他喜欢人群，深入大众，喜欢在街头、在酒吧、在餐厅、在宫殿等随意地方与形形色色的人交谈，而且很快就能相谈甚欢，得到人们的喜爱。喜欢讲笑话，喜欢与人开玩笑。除非必要，他不爱穿司铎的制服，平时穿着与普通人无异的平民服装。他生活俭朴，反对教廷的奢侈。平时不住在自己主教的豪华宫殿，即使到了罗马，也不住在教宗安排的地方，而是自己出去住狭窄的小旅馆，自己洗衣服，在路边吃披萨喝咖啡。
俩人的共同点，相互理解的基础
　　这两人基本上可以说是不管从观念还是生活方式，都是完全相反的，针尖对麦芒的。两人只有不多的共同点。
　　一是音乐，虽然一喜欢古典，一喜欢摇滚，但神奇的是二者有交集——知名的摇滚乐圣地艾比路，这里有间教堂录音室，披头士在这里录音，本笃也在这时录音。影片开始时，俩人第一次会面是在厕所里，贝尔格利奥哼着一首小曲，还不是教宗的拉青格问他，你这曲挺好听的，是哪首赞歌？贝尔格利奥说是皇后舞曲。虽然这是一首摇滚乐，但音乐不会骗人，确实挺好听的。
　　二是“保守”，贝尔格利奥出身耶稣会，以保守著称，他青年时代作风、教育风格保守，跟本笃差不多，这也算一个两人可以相互理解的一个共同基点。
　　三是都经历过极权统治，且扮演了不光彩的角色。贝尔格利奥在军政府上台时为其服务，保护了一部分人，本笃则在二战尾声时被征召入伍德军，辅助空防部队，片中不止一处出现指控他为纳粹的镜头。片中贝尔格利奥忏悔时，本笃安抚他说，“所有的独裁统治，都会剥夺我们选择的自由，这点你我都知道”。
　　在客厅第二次交流中，虽然不争辩教义，但谈到了初心，第一次聆听到主的声音，俩人了解到彼此信仰的坚定。后面俩人还交流了生活方式，对彼此有了更深入的理解，有了达成共识的可能。俩人对教义的推崇虽然不同，但只是方向不一样，贝尔格利奥也没有超出基督教义的根本。以抽烟和祈祷能不能共存为例，可以很好地诠释保守与前卫的不同，只是理念上的区别，关注点不同，但是可以共存的。
人物动机
　　贝尔格利奥的动机比较简单，他对现任教宗领导下的教会发展方向失望，决定退休，多次递上辞职信，但毫无回应。他买上飞机票，前往罗马，此行动机是要让教宗批准他退休。片中他多次递上辞职信，但教宗一再否决。
　　本笃的动机比较复杂，我看了好几遍才揣摩明白。他领导的教廷遭遇巨大危机，内部信息泄露了银行不当行为和主教性丑闻。在这个时候贝尔格利奥递上辞职信，要辞去枢机大主教的位置，返回基层当一个小司铎。这一举动，本笃认为是抗议，对教廷的抗议，对自己的抗议。贝尔格利奥是他最大的批评者，是政敌，之前差一点当选为教宗。他收到了贝尔格利奥的辞职信，一开始很高兴，但他不能批准，这样会让教廷面临的舆论困境更加雪上加霜。他把贝尔格利奥召来罗马，一开始是想说服他，让他放弃退休。本笃在面临危机时，有想过退位，但因为接手的可能是老对头贝尔格利奥，所以就放弃了退位的想法。这两条就是本片开始时本笃的动机。
　　在第一次召见的花园对话中，俩人针锋相对交流观点，格格不入。本笃认为贝尔格利奥在指责自己，要对丑闻负责，最后怒气爆发，几乎要批准贝尔格利奥的辞职了，他甚至还说，“你说你不再愿意当枢机大主教了，你确定自己还想成为一名司铎吗？”他几乎认为从教义观点上看，贝尔格利奥已经不算天主教徒了，不适合当司铎了。但是他在怒气中控制住了批准辞职，甚至将其逐出教会的冲动。
　　在第二次谈话中，本笃的动机开始是随便聊聊，但从聆听主的声音开始，俩人开始了良性互动，本笃认识到贝尔格利奥信仰的坚定，感觉不错，开始决心摒弃教义分歧，寻找共识。贝尔格利奥在本场景中的动机，则是知道了俩人间的分歧无可救药，在陪聊时伺机就要递上辞职信让本笃签字。
　　本笃分享了自己听到的声音，给他带来的是宁静。问贝尔格利奥，他则想到了酒吧、跳舞、数钱的声音，哈哈，主的声音是市井的声音，热闹，并不宁静。剧情也由此开启传记，贝尔格利奥分享自己的出家路。本笃更了解他了，然而这时贝尔格利奥说完了，话声一转又提到了主让他退休，本笃谢绝了这一话题，提议今晚俩人搁置分歧，像兄弟一样相处，并开启了俩人可能有的最大共同话题，音乐，俩人相谈甚欢。
　　在这第二次谈话中，本笃显然认识到了贝尔格利奥信仰的坚定，理解了他与自己完全不同的生活方式，理解了另一派。深入群众，贴近市井生活，但仍然在践行基督的教义，恩慈——抽烟的时候，也是可以祈祷，也是会祈祷的。在这一晚之前，虽然本笃已有退位的决心，但没有考虑过让贝尔格利奥接手，甚至他还没退位，就是不想让最有可能接位的老对手接位，推翻他做的一切。但这一晚的交流改变了本笃原先的想法，这个人其实是可以接受的。
　　在第三次谈话发生前，当天早上又一起新闻加重了本笃和教廷的危机，本笃不得不赶回罗马。这一事件加强了本笃退位的决心，以及可能也有让位于贝尔格利奥的心。在教堂里，本笃谈到了主给他的启示征兆，烛烟往下飘，并问贝尔格利奥有没见过类似的征兆。贝尔格利奥说在蒙召前，已经买了来的机票。这一巧合也是一个征兆，“我们都在天主的手中”，这一征兆加强了本笃让贤于他的决心，给了他鼓励，最终说出“你是合适的人选”。在这里，本笃从可以接受贝尔格利奥接位的可能，转变到如果不能确保接任的是贝尔格利奥，那么他就不会退位。
　　大局至此已定，俩人动机明确。本笃决心让贤，贝尔格利奥力辞，俩人力图说服对方。最终本笃成功说服贝尔格利奥。
演技表现
　　安东尼·霍普金斯和乔纳森·普雷斯两位老戏骨的表演毫无破绽，浑然天成。乔纳森·普雷斯的贝尔格利奥作为下级态度谦卑，但真理面前毫不让步据理力争。安东尼·霍普金斯的教宗，全程掌握主动，掌控对话方向，态度谦和，思维保守，话语直接有力，直击俩人冲突核心，毫无废话。愤怒时情绪转换自然，表情眼神到位，特别是“你确定自己还想成为一名司铎吗？”，这里放大了镜头，将面部表情、眼神完好地展示出来。后面泪室里的对话，谈到自己祈祷时毫无回应，天主沉默，安东尼·霍普金斯的教宗又有一次爆发，气场十足。
愤怒的本笃，安东尼·霍普金斯的犀利眼神
　　除了对话时的交锋，我还很喜欢这片中的两处沉默，无声中同样有极佳的演技表现。一是花园对话最后，本笃愤怒，说出“你确定自己还想成为一名司铎吗？”，俩人陷入一阵沉默，只听到夏日蝉鸣，本笃盯着贝尔格利奥，此处安东尼·霍普金斯的犀利眼神再次展现。贝尔格利奥嘴角牵动，没有说出话，眨了几次眼，眼神向下了。然后本笃说“我不同意你说的任何话”，转身走开留下背影，贝尔格利奥以手捂嘴，轻轻摇头，望着本笃的背影，向另一方向走了。他抬头看树木蓝天，自己发呆。
面若死灰的贝尔格利奥，乔纳森·普雷斯的表情


　　另一次沉默是晚餐后在小客厅，本笃不与贝尔格利奥谈辞职的事，但几句闲话聊完，又不知该说些什么，话头无从开启，俩人坐在圆桌两端，各望两边，一时陷入沉默。安东尼·霍普金斯的本笃，一会看着这边，一会看着那边，看看墙上的画，就是没有看向贝尔格利奥。一旁乔纳森·普雷斯的贝尔格利奥也是沉默，手足无措，小手无处安放，等待教宗开口。本笃是掌握话题的，过了一会才想好，打破沉默，从一个基本话题，聆听主的声音开始。
各自沉默
本笃的转变
　　在开始时本笃就是个严肃不苟言笑的老古板，但后面，他居然会开玩笑了——虽然是德式笑话并不好笑。他推开大门，接近人群。他被贝尔格利奥抱着学跳探戈。俩人还一起看世界杯，本笃居然跟着开始喝啤酒了。毕竟是德国男人。
　　啤酒，摇滚乐，确实是好东西。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
