<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>巴黎淘气帮 Le petit Nicolas</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p524581356.jpg</封面>
<导演>洛朗·蒂拉尔</导演>
<演员>马克西姆·戈达尔 / 瓦莱丽·勒梅西埃 / 凯德·麦拉德 / 桑德琳娜·基贝兰 / 弗朗索瓦-格扎维埃·德梅松 / 米歇尔·迪绍苏瓦 / 丹尼尔·普雷沃 / 米歇尔·加拉布吕 / 雅尼莫尼 / 弗朗索瓦·达密安 / 露易丝·布尔昆 / 文森特·克劳德 / 夏尔·瓦扬 / 维克托·卡莱斯 / 本杰明·阿弗蒂 / 小日尔曼·达米科 / 达米安·费多尔 / 维吉尔·泰拉德 / 伊丽莎·欧斯 / 热拉尔·朱尼奥</演员>
<简介>小尼古拉（马克西姆·戈达尔 Maxime Godart 饰）深受父母宠爱，在学校也与一帮朋友玩得开心，这其中包括：想当大官的亚斯特Alceste（Vincent Claude 饰）、以后会继承父业的杰夫Geoffroy（Charles Vaillant 饰）、梦想成为自行车冠军在班上却总是被罚站的克劳岱Clotaire（Victor Carles 饰）、长大要当黑道的奥德Eudes（Benjamin Averty 饰）、希望跟老爸一样成为警察的鲁夫Rufus（Germain Petit Damico 饰）以及全班第一名永远不会被罚站也是老师（Sandrine Kiberlain 饰）的最爱学生同时是其他同学眼中讨厌的大蟑螂的阿南Agnan（Damien Ferdel 饰）。
                                    
                                　　有一天，尼古拉的妈妈（瓦莱丽·勒梅西埃 Valérie Lemercier 饰）建议爸爸（凯德·麦拉德 Kad Merad 饰）请老板及夫人来家里吃饭，以便获得老板青睐涨工资；但小尼古拉听到和观察到的结果却让他以为父母要生个小弟弟，不要他了。沮丧的小尼古拉请求朋友们的帮助，大家七嘴八舌给他出了一堆建议，包括送花、大扫除，甚至找罪犯领养弟弟等荒谬办法。与此同时，教育部长也要来学校参观，班级又换了严厉的代课老师……
                                    
                                　　本片根据由法国作家勒内·戈西尼（René Goscinny）创作，漫画家让-雅克·桑贝（Jean-Jacques Sempé）配画的系列同名漫画故事改编。影片在法国本土上映后一举拿下全法双周票房冠军，并获2010年凯撒奖最佳改编剧本提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>意闲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-09 01:03:17</时间>
<影评>
        我已经多次提过小淘气尼古拉（Le Petit Nicolas），一开始慢慢收集五本，怀小虫的时候，给她念尼古拉度假那本，每念一段，她的小手脚便动一动，不知道那算不算最原始的笑。一旦我把那组书挪到小角落，列为童书之一时，未发表的新故事又问世了。我于是又大着肚子去买这厚厚的白色本，后来在上海，王托老哥给我带红色第二卷，去年的尾巴，我在新大陆拿到最后的大本。


我没有问过别人是怎么看待这些书，当让它们非常好玩，叫人疼爱在心，痒痒难耐。不过我是直到读未发表故事，才开始了解其背后的故事。雷内.葛西尼（René Goscinny)的女儿安写在卷首那篇稿本源起与追忆父亲的文章，我读得泪如雨下，让.雅克.桑贝（Jean-Jacques Sempé）的回顾，又像是一次叠加的捶胸。于是那本来可爱的书，字字不离葛西尼的孩子气，喜味里面尽皆回忆的味道，虽然我只是旁观的读者，也好像饱蘸了生离死别之痛，倒有点读遗书般念惜故人音容。IMAV出版社继续兜售葛西尼旧稿，商业味道愈浓，逾时历久，渐渐冲淡了些当时猛烈的疼痛--一旦疼痛也变得有价格。我在读最后一本尼古拉的前序时，真的仿佛一点感觉都没有了。然而，桑贝的画又让我期待，他那边的伤逝之情，俨然定型，化不开，遣不散。须知，尼古拉是他的处女作，时隔半个世纪，再重来整理润色甚至重新配图，哪怕这中间不存在同伴早逝的阴霾，单单回去追寻孤零零的自己，恐怕也是很隔膜的一件事。我拿起尼古拉时，多少仍然感伤，尼古拉老矣，创作的人也走得走，散得散。


一见钟情，对人、对书，都是很容易的，可是电流之后，持久在熟悉中喜爱，就不那么容易。我无意中从这则分崩八卦里，看到勤奋天真充满赤子之心的雷内，也看到坚持到最后，哪怕笔力不再稳健，依然擅长捕捉最有戏剧瞬间的老年让.雅克。就是这份凝聚在温暖光明的童话里、跌宕在无情命运中的友情、不肯放开的手，使我意识到，也许喜欢尼古拉，会是一辈子的事。所以其实对我而言，如果这两个人的传奇合作拍一部电影，我的期待，应该比对小淘气尼古拉真人版更热烈些。


电影特别打动的我的部分，也就不是故事--因为那些小段子我们都知道，而是开首时由桑贝的插画串起的班底介绍，以及片中葛西尼写的尼古拉独白。那些画，和日志方式的第一人称叙述，才是尼古拉的世界，是两位作者的完美联袂。



人物的交代，我觉得比较到位。考虑到主次，枝蔓不宜伸张过度，有的人物，比如疼爱尼古拉的奶奶、他那位万能叔叔，不大可能演重头戏，不过也都点到了。他那伙小朋友，每一个的特点都依照原著一一道来，比如克罗达有辆叫人羡慕的自行车、胡夫吹哨子、眼镜男阿诺是班级第一但比较讨人嫌、吉瓦福家富得流油等等。我不大习惯的是没料到班级倒数第一克罗达居然很瘦，灵猴一般，而阿诺居然牙齿漏风，有点太搞笑了。尼古拉的爸爸妈妈呢，也很符合原型，比如他爸爸什么游泳冠军、足球健将，书里都提过，而所谓自行车大牛，曾经发狠和爱刮人的邻居布雷杜先生比拼过，自己则栽进了垃圾堆。


电影里串了一些旧版五册里的情节，比如首尾呼应的班级拍照，就是第一本尼古拉的第一个故事。像教育部长来校检查、母亲节给妈妈送花、小伙伴们争当队长、尼古拉出走之类，也出自同一本。电影主线的引子：同学约阿金家生了小弟弟，被导演一拧，继而戏说为尼古拉以为妈妈也要生弟弟，这是《尼古拉的烦恼》的一节了。之中纠缠着爸爸应付上司，要尼古拉写感谢信，便是同一本书里顺势拾取。另外，电影也重用了新故事的第一卷，像代课老师不待见阿诺而表扬克罗达、在废弃场地通暗号方可入内，尼古拉跟女生玩而害怕给小伙伴们知道诸如此类，简直是连篇截用。导演更很巧妙地请老戏骨杰哈赫.儒诺（Gérard Jugnot）客串了一秒男孩合唱队（Les Choristes），又在小朋友的游戏中，插入了雷内.葛西尼担任文字作者的另一则经典故事阿斯德里克斯里著名“大力神奇药水”段子，可谓是另一重的敬礼。


这些衔咬与嫁接，印证了拍摄这样一部儿童电影确有难度。原著其实没有太强的故事性，阅读亮点在于童稚口吻，像阿尔塞，谈什么都离不开吃，问个问题也和吃有关，这并不足以推助情节，读起来却是牙牙可爱的。同时，提携文字的桑贝插图，要完全立体到人，在一连串的动作之中，他那着意突出的喜剧片段，也会被稀释。所以我很理解电影需要扭拉或压缩一些故事，将它们组装成逻辑前进的浪头，而不可以维持散文般的状态。不过，这也是为什么，对号入座之余，我感到比起书本里的尼古拉们，真人版少了点什么。


尼古拉的第一则故事，是这样开头的：“今天一早，我们都兴高采烈到达学校，因为我们要拍班级合影，这会是我们一生珍藏的纪念品”（Ce matin, nous sommes tous arrivés à l&apos;école bien contents, parce qu&apos;on va prendre une photo de la classe qui sera pour nous un souvenir que nous allons chérir toute notre vie...)。书里面的收梢呈尼古拉一贯的散沙无序状，小朋友们该打的打，该哭的哭，不过桑贝的插画却美化了它，当然，放入画中，本身就像隆重的珍藏了。电影如前所述，果然没跳开这个扰攘而温情的历史瞬间，提首以它致敬，结束以它压轴。这勾起了纵贯尼古拉故事系列的某种淡淡情绪，事关人们对童年喜忧的温习，离不开作者之间的慰藉与挽留，就是这么不经意间咔嚓下来的相片吧，基色像黄叶，触及回忆的门匙，倏然开启，点点滴滴，原来都还在那里。


博文链接：
http://ciyunw.blogbus.com/logs/58194151.html

</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫苏バジル</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-14 19:25:33</时间>
<影评>
               片名和大多数的评论使我在看之前将影片定位于孩子们的奇思异想和无伤大雅的恶作剧。可是随着片子的进行，那些并不出彩的孩子们的小故事没能打动我，虽然不至落入俗套，却也没有过多创新之处，这使我一度认为这不过是一个被好评吵起的平庸作品。


    可是当片子进行到末尾处，餐桌上，为了逗尼古拉开心，爸爸摆起了鬼脸，惹得一家人都开怀的笑起来，我才恍然明白这部片子的精华所在。不是歌颂孩子们间的友情，不是唤起我们对于童年的那些敢作敢为的遥想，而是表现对生活的一种豁达态度。

    

    虽然我们可能连流经巴黎的河流是哪条都不知道；虽然我们可能因为不合群的性格而被孤立；虽然我们可能会被刚出生的弟弟抢去风头；虽然我们可能正为了一个晋升机会而绞尽脑汁讨好上级；虽然我们可能千辛万苦把上司请回家却搞得一团糟；虽然我们可能经常和另一半争吵。

    但其实这些根本就不算什么。总有一天，我们会因为答出塞纳河而赢得大家的掌声；会因为改掉趾高气昂的脾气而被大家承认；会因为发现变成哥哥是件很有尊严也很有趣的事情而向别人炫耀自己的弟弟；会因为不懈的努力最终得到上司的赏识；会因为细腻的关怀而赢得另一半会心的微笑。


    爸爸扮的鬼脸真的很好笑，不是鬼脸本身好笑，而是我感受到了爸爸的爱。结尾处，尼古拉抱怨着为什么妈妈生的是个又胖又难看的妹妹，可是谁都知道，他很爱那个皱巴巴粉嘟嘟的小妹妹呀。


    生活固然有诸多不顺心，但是做个鬼脸吧，我只是想让你快乐。

    
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>youyou</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-08 02:16:33</时间>
<影评>
        今年是小尼古拉50周年，法国举办了一系列活动，最早小尼古拉，是1959年由漫画大师Jean-Jacques Sempé和文学大师René Goscinny携手打造的，现在看到了这个电影，之前的漫画人物形象实在是太深入人心了，虽然电影的人物和漫画的人物表现手法不同，但是整个电影还是生动的，让人时而想到放牛班的春天，时而想到bienvenu chez les chi’ts，或是四百下，有时侯又有Tati的幽默，(有的时候又让我不禁想起张元的看上去很美)，总之是很典型的法国喜剧。


电影的开篇出字幕，是折纸做的动画，让人重温了一下Sempé的漫画，Nicolas (Maxime Godart) 的同学Joachim (由Virgile Tirard扮演，这个小男孩是导演Laurent Tirard的儿子)，有了个弟弟，他觉得有个弟弟真是不好，他们的谈话影响到Nicolas ，他误会了爸爸妈妈的举止和谈话，他以为他的妈妈怀孕了，他也将要有个弟弟，而且他的爸爸妈妈因为这个弟弟，不要照顾他了，要把他扔掉，于是他想尽一切办法让妈妈喜欢他，用3法郎给妈妈买玫瑰花，陪妈妈去全是女人和女孩的聚会，带着他的一群伙伴到他家，为了讨好他的妈妈给家里打扫卫生，接着还有一连串的误会。。。


Alceste (Vincent Claude)是其中最胖的小孩，他最喜欢吃，什么时候他的嘴里都会有吃的，在体检的时候，在称体重的时候，医生说手上拿着吃的不能称体重，他就一口把手上拿的吃的给吞到了嘴里，谁要是拿了他的吃的，他就和人家急。。。Geoffroy (Claudes Vaillant)的家里最富有，他的父亲会给他买任何他想要的东西，而他在做看图测试的时候，他的脑子里也全都是父亲的车，父亲的船。。。Agnan (Damien Ferdel), 他是班里成绩最好的学生，他带着眼镜，一脸的书生气，他总是说不能打戴眼镜的小孩，在体检的时候，测视力，摘下眼镜的时候就会有人打他，他最喜欢向老师告状，他总是抢着回答问题，他总是会晕倒。。。Clotaire是班里成绩最差的学生，他的记性不好，总是紧张，当他回答出来巴黎有什么河的时候，全班同学都会为他欢呼。。。Marie－Edwige片子里唯一着墨的女孩，她漂亮，但是不是男孩喜欢的女孩，她玩纸牌的时候耍赖，给Nicolas化装穿上女孩的衣服。。。


当然片子里还有很多可爱的大人，Nicolas的爸爸(Kad Merad)妈妈(Valerie Lemercier), 学校里的女老师(Sandrine Kiberlain), 当然还有那些来客串的老一辈法国喜剧明星Michel Galabru, Gerard Tugnot。。。


还是传统的法国喜剧，还是法国喜剧的传统，只是让我们忘掉烦恼，在电影院里，一起笑到爆。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴掌脸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-01 14:51:42</时间>
<影评>
        法国电影的调调一直都是很欢喜的 也很喜欢的

无论是从两小无猜 到蝴蝶还是到小尼古拉斯 天总是很蓝的 孩子们总是很白净的  街区总是现代中流转着韵味的 角度的切换也是恰到好处 期待着你用微笑来理解的。


电影从作文题目起 于作文题目终《你长大想干什么》

嘿 你还记得你小时候的答案吗

我记得  我的是 做个女间谍 因为女间谍都是才貌双全 游走世界。


小尼古拉的小小心情总是让人莞尔的

当小伙伴有了弟弟后万分沮丧说之前的预兆是爸爸对妈妈格外好时

他因发现了同样的预兆而断定自己将有一个弟弟 并会因为这个弟弟爸爸妈妈会抛弃他进森林而和小伙伴们开始商讨如何应对


他尽了一个小男孩能尽得所有方法

买花给妈妈讨她欢心 却把花店的姑娘弄得花颜尽失

找朋友们一起打扫房间 于是家不成家

一切想尽 爸妈还是把他带去了森林 惶恐地以为会被爬起而把自己锁在车里 最后爸妈只能推车回家

最后决定找人把弟弟养大 去监狱找歹徒 歹徒被做掉

找黄页里的GANGSTER 却被得知要500发廊

用卖神水筹够了钱 却被得知要车 

于是上演追车大戏 在最后得知小伙伴很骄傲自己当哥哥


回家高兴地以为可以有弟弟了却发现原来一切都是假的

爸妈最后给他创造了一个 

他美丽的幻想却因妹妹的出生而幻灭。。。。。


整部电影 轻松 诙谐

比如说神水的创意着实让人大笑 镜头中一个小孩把一辆车推倒的气势足以骗到所有人

还有尼古拉爸妈想尽办法讨好却落得灰溜溜 最后因机缘巧合而获得老板信任 谁又能想到这一切又是小尼古拉天意弄人造成的呢


嗯 于是  我还是推荐这部电影的 

午后 看着 笑着 精致的画面 简单的剧情 孩子般纯真的快乐 

真好。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Strelizeia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-16 12:30:26</时间>
<影评>
        小时候，梦是彩色的，调皮是正常的，担忧被丢弃是不可避免的，同伴的支持是需要的，不管不顾一切也要努力的。


长大了，梦被遗忘了，再调皮是被社会看不惯的，已经不是怕被丢弃而是上升为极度没有安全感了，同伴的支持也不能信赖了，不管不顾一切？别笑死人了！


电影里尼古拉满怀童真地瞪着一双大眼睛，水汪汪地不知道自己将来要做什么，水汪汪地皱着眉头担心他也要有个弟弟了，再水汪汪地想方法取得父母的关爱或者偷回赌钱工具以期达到赚钱买“凶”拖走他为出生的弟弟。这是一个多么爱动脑筋的孩子呀！


我们或许都记得童年的时候时不时会来这么一下，原本期待来自大人的笑容和一个奖励的吻，可是结果总是和我们期待的相反。我们不知道为什么大人在我们那么辛苦地做好一件事情之后，可能会发火，给我们关禁闭，或者无奈地笑一笑，怎么都不是我们期待的那样，这是为什么呢？不明所以然的我们的童年，在很多次这样的轮回中从指缝间溜走……


这里除了家庭还有对孩子来说童年很大一部分回忆的地方——学校，当然，里面有喜欢的朋友，还有讨厌的告密蟑螂，有漂亮和善的老师（虽然当她老让那个我更觉得眼睛很漂亮但少了点尼古拉的小大人聪慧样的克劳岱去罚站让我很不满），还有凶巴巴的教导主任，但这都不妨碍孩子们的成长，以及和老师们的“斗志斗勇”。


老师向等待下课的克劳岱提问，而克劳岱只眼巴巴地期待下课的钟声响起好鸟兽散，经过老师的时候来自老师一句善意的提醒，让他能想起问题的答案；这也是日后教育部长来的时候，小克劳岱绞尽脑汁终于能答对的一道题。当小伙伴和老师们情不自禁地为他鼓起掌来的时候，也许他对学习的认知水平还没有提高，但是那一抹幸福的微笑，肯定是他小小心灵的添加剂，让他这辈子都会永远记着的。


经历了一番折腾之后，尼古拉看着身边的小伙伴们，然后我们透过他那水汪汪的眼睛，在电影院里笑到东倒西歪并且一度自我谴责不该太严厉地对待自己的孩子的同时，听到了那句：我的愿望——就是让人们欢乐。


照相机的镜头里

电影屏幕前

尼古拉水汪汪的眼睛里

我们共同思忆
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Peach.Ann</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-04 23:19:16</时间>
<影评>
               小时候的梦是什么颜色。 

　　 

　　小时候的梦是什么样子的。 

　　 

　　小时候仿佛就好像是成年人的一个梦。 

　　 

　　在梦里。我们肆无忌惮的美好着。 

　　 

　　然后梦醒了。我们又马不停蹄奔向现实的残忍与美好。 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　我记得也曾有过一个弟弟。 

　　 

　　素未谋面的弟弟。 

　　 

　　奶奶嫌弃我是女孩子。 

　　 

　　于是妈妈又怀孕了。 

　　 

　　爸爸固执的生怕再降临的孩子会夺走他们对我的宠爱。 

　　 

　　于是那个素未谋面的弟弟。 

　　 

　　就这么去了那么遥远而美好的国度。 

　　 

　　 

　　 

　　本来妈妈没有打算告诉我这件事情。 

　　 

　　只是孩子气的我不停的追问妈妈为什么不多给我生个弟弟。 

　　 

　　让我童年的大部分时间都在和前院的蚂蚁和后院的母鸡蚯蚓玩耍。 

　　 

　　于是妈妈就告诉了我这件关于我素未谋面的弟弟的故事。 

　　 

　　 

　　这么看来。 

　　 

　　我那可爱的摩羯座爸爸。 

　　 

　　似乎更像是NICOLAS。 

　　 

　　 

　　没有人能够分享他对我的爱。 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　有一天。 

　　 

　　NICOLAS做了一个梦。 

　　 

　　冗长的梦。 

　　 

　　醒来的时候。 

　　 

　　他躺在花园的摇椅上。 

　　 

　　满鬓银发。 

　　 

　　满脸皱纹。 

　　 

　　他用爬满皱纹和老人斑的粗糙的手。 

　　 

　　从盒子里摸索出来一只花色的陀螺。 

　　 

　　他拉动发条。 

　　 

　　陀螺转动起来。 

　　 

　　仿佛一起还是在眼前。 

　　 

　　不曾离开。 

　　 

　　 

　　 —— BY ANN
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-01 09:40:53</时间>
<影评>

每个人都有儿时情结，大多都会很天真的想象着有一天能坐上时光机回到小时候，回到那个异想天开无忧无虑童言无忌的童年时光中，快乐天真的过日子。但成长这一难以违背的自然规律，往往只能让我们无奈的徘徊于记忆的隧道中，寻找往昔单纯的岁月。而电影《小淘气尼古拉》就让观众轻松的搭了一次便车，重回儿时的光阴中，寻找那遗失的美好。这部电影与那些神奇绚烂到眼花缭乱的电脑特技，深奥晦涩到摸不清头脑的电影比起来，显得更加的平易近人，在激发观众童真的同时，还勾起了观众无限的怀旧情怀。所以说这部电影能在零九年强盛的电影市场突出重围成为法国票房冠军绝不是盖的。

 影片讲述了一个名叫尼古拉的小男孩，丰衣足食并在父母的百般呵护下健康快乐的成长。一天，同班同学为有个弟弟大为苦恼，在同学情绪的感染下一直安于现状的nicolas天真的误以为自己的妈妈也怀有身孕，敏感多疑的nicolas担心自己失宠后会被遗弃，于是与同班的一群人小鬼大的好友一起出谋划策，以至于弄出了诸多让人哭笑不得匪夷所思的趣事。虽然最后nicolas不是很如愿的得到了父母精心制造的礼物，却意外收获了让人欣慰而伟大的人生目标。
一群不知天高地厚的小屁孩，满脑子只有吃，手中永不离食的小胖墩alceste，出身豪门衣食无忧的贵公子geoffroy，梦想成为自行车手无心学习的clotaire，爱逞强争强好胜的eudes，号称恶作剧高手的未来警察rufus，自以为是爱出风头的眼镜男agnan，另加nicolas爱打肿脸充胖子的父母，风格各异的老师，构成了这部趣味多多温情多多的电影。几张稚嫩俊俏极富喜感的童颜，外加天马行空笑料百出的小花招，让人会心一笑的同时更让人感慨不已，小孩子单纯的思想有时候让我们哑口无言，却又让我们觉得汗颜，从这些孩子们的身上可以感受到拥有一份纯真的幸福与快乐。

 

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>松树归雩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-26 09:40:44</时间>
<影评>
        1、希望了解儿童的人们应该必看这部片子。书本身是同类中的翘楚；而在尼古拉成为国宝级文学形象之后，这部09年的电影版很好地给这个形象添光加彩，也成为儿童文学中必看的经典之一。（14年的续集刚刚瞄了一眼，感觉有狗尾续貂之嫌，有责任评论稍后奉上。）开篇令人惊艳的pop up立体书呈现进一步验证了尼古拉的经典地位，但国内似乎
不可见，
欧洲行的时候可以捎带一本回来。关于电影本体及花边，豆评头名Luc身居法国，说得很到位，我就不重复了。


2、关于儿童视角的问题：优秀的儿童电影要照顾到儿童观众的视角，在这一点上，09年的初版》》》14年的度假续集。09年版本秉承了原著的第一人称视角，几乎每一个镜头语言都是从尼古拉的角度看到、听到的，更难得的是，镜头语言的呈现（主要是旁白）也是儿童视角的。从儿童教育者的角度来说，最难的也是最重要的教育身段应该是“放低”自己，把自己变成孩子，才能从过来成人的角度更有效地指导孩子。相比之下，14年版本尽管表面上还是尼古拉的第一人称叙事，但几乎只有不到1/3的镜头语言是尼古拉所见、所听的，其他的都是编剧、导演为了凑婚姻这个主题而加入了一些成人化的梗儿，这已经不能算是儿童片了，个人强烈不建议小朋友看。


3、关于电影节奏的问题：09年版本做得很好，在此仅说明它适合儿童观摩的地方。配乐明快，叙事节奏也很明快，90分钟的尺寸刚刚好。编剧、导演强大的地方在于用一个孩子常见的挑战（就是家庭的添丁进口）串起来原著中的那些令人喷饭的小case，同时“照猫画虎”地杜撰了一些新的淘气点，譬如熬制大力神汤药来凑够雇佣杀手的钱，再譬如让成绩垫底的同学成功地回答了“The Seine”这个问题……尤其，最后这个例子要好好念叨一下，因为它秉承了原著作绘者的精髓本意，那就是儿童就是理应呵护引导的天使，而不是被训导的淘气包。“穿过巴黎的河叫什么”，这个前面就埋下来的扣子在最后又抖了一个响亮的包袱，儿童脑中其实一直在紧张的运作，尽管外在只表现出了犹豫了很久之后的木讷一句“是塞纳河？”同学们和了解这些同学们的老师校长的欢呼雀跃映衬了视察领导的不明所以，电影画面在充满幽默感的反衬中凸显了儿童本位的思想——不管儿童学会的东西是多么的看似微不足道，但了解儿童的人才知道他的学会是一个多么伟大的成就。成人对于儿童成就的赞赏毫无疑问地会刺激儿童的发展，这个例子很好地反讽了我们父母的“恨铁不成钢”教育。我们不应该恨，而应该欢呼，后者的效用应该会更好。相比之下，14年版本除了配乐的节奏尚在之外，其他的都是形不似且神不在了。


4、关于儿童成长路线的问题：基本可以断定的是，儿童是非常敏感的（而每个儿童的敏感领域不一样，因此不能拿着一成不变的发展量表来育儿），儿童因为阅历尚少所以会对所见所闻有更深的印刻。这反映在尼古拉对于子乌虚有的新生弟弟的反应上。儿童尼古拉一旦对某件事有了印象，周围的一切都在加深这个印象，于是儿童的压力可想而知。这方面对于父母的启示在于，当你的孩子表现古里古怪的时候，你不要再试图去问个究竟（因为极大可能是，你的询问会让儿童更加紧张），而是要发掘儿童周围的一切，推测出是什么导致了儿童小脑袋里充满了相关的纷乱想法。家长不应该去追问，而是去回答，去给孩子讲他身边发生的事并加上自己
的论断。
家长的论断可以不正确，但这种去询问式的交流可以让孩子通过你讲的故事而消解他的胡思乱想，因为这种亲子分享已经用爱冲淡了儿童对于不确定未来的恐惧。育儿最大的智慧永远是父母的，因为只有父母才知道孩子的过往经历（当然，前提是，父母确实在关心关注着孩子迈出的每一步）。


5、遗憾的是，09年版的尼古拉没有中文配音。这部片子是值得送给孩子了，这会是他们成长道路上的宝贵礼物。the end...
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖浑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-09 20:23:22</时间>
<影评>
          假如你曾喜欢过几年前那部《放牛班的春天》，你一定也会喜欢这部《小淘气尼古拉》。同样是法国儿童片，讲的同样都是一帮“坏孩子”，《放牛班的春天》中的音乐老师甚至在这部片中有客串的镜头。这都会让人感到，那帮可爱的小天使，又回来了。


不同于《放牛班的春天》着力塑造高风亮节的老师，《小淘气尼古拉》中的老师完全是配角，从头到尾都只见一帮小正太疯疯闹闹。这些孩子都个性鲜明，有手上永远拿着食物的小胖子，有身边总是跟着随从的帅气富二代，有每次都对老师的问题茫然无知然后被罚站的可怜小卷毛，还有一个成绩超好还很爱表现自己的小眼镜。如果是国产儿童片，这个小眼镜必定是尊敬师长团结同学的乖学生，可在本片中，小眼镜除了爱学习，还爱打小报告，导致所有同学都讨厌他，时刻想甩他巴掌。当然，还有我们的主角小尼古拉，他其实是这帮孩子中个性最不鲜明的一个，成绩一般，身材中等，家庭平凡，性格也并没有那么淘气。选他做主角，大概是因为他代表了最典型的小孩。


电影的故事，在看多了世界大战地球灾难超级英雄的影迷看来，也许连鸡毛蒜皮都算不上。小尼古拉面对的问题，既非外星人，也非人贩子，而是——妈妈又要生娃了。据说，有了弟弟以后，爸爸妈妈就不会拿大的当回事儿了；据说，有的大人生了二胎之后，会把老大带到森林里扔掉。太可怕了，尼古拉失眠了，甚至在饭桌上把爸爸想象成顶着牛头的怪物。在预感到灾难来临之后，尼古拉就有了明确的目标——逃离魔掌。在计划失败之后，他没有气馁，而是打算请一个黑帮老大，帮他除掉还未出生的弟弟。


在中国的多数八零九零后们看来，这样的烦恼根本就没有来由，或许很多人还梦想着能有个弟弟或妹妹呢。可是看着尼古拉的噩梦，我们也很容易心领神会。想想我们的小时候吧，谁会没一点莫名其妙的恐惧呢？那个时候，我们觉得身外的世界无比庞大，每个人都是巨人，每条街都混乱不堪，学校外面的那帮青年都凶神恶煞，家里的床底下说不定也潜伏着一个妖怪。如果考试比上次有退步，我们甚至害怕得不敢回家。最大的梦想就是机器猫的口袋，能化解我们的各种危机和烦恼。要不然就拥有白素贞的法力，惩罚一下那个总是一脸凶相的老师。小孩子的烦恼从来不比大人少，甚至因为还没学会应对方法，反倒比大人更加严重。而独生子女们，因为缺少分享和倾诉，生来就多了一份孤独。


《小淘气尼古拉》这部电影的可爱，就在于它完全是用小孩的视角来拍的，而不是大人居高临下地教育小孩。看着电影，我们就能一下子回到小时候，想起那个时候的情绪状态。电影没有塑造孩子的榜样，也没有将大人的价值观强加在孩子身上。每个孩子都有自己的想法，有优点更有缺点，但都是单纯可爱的。


孩子哪有不惹祸的。尼古拉为了讨好妈妈，就拉着朋友们去花店买花，结果一伙娃慌里慌张，将美丽的花店店员绊倒在巨大的仙人掌堆里。知道自己闯了祸，娃娃们的第一反应就是：跑。孩子们的逃跑，和犯罪分子畏罪潜逃当然是不一样的。道德观念对于他们而言，甚至连概念教条都不算。他们的反应都是出自本能的，无所谓善也无所谓恶。但是因为真实，他们至少是美的。片中大人的行为和孩子们就形成了鲜明的对比。为了应对教育部长检查，老师禁止孩子们在课堂上笑；为了迎接尼古拉爸爸的上司来访，尼古拉妈妈做了各种各样的准备，想让自己在短时间内变成一位有品位的贵妇。结果呢，教育部长陷入尴尬，上司夫妇大眼瞪小眼，所有的矫饰和假象最后都弄巧成拙。


我们爱电影中的小孩，因为我们再也回不去了。现实中我们所看到的，不但是弄巧成拙的大人，还有越来越多早熟的小孩，童言不再无忌，孩子们被训练出一口四平八稳的腔调，早早就戴上了僵硬的面具，束手束脚鼓足全力地准备长大。孩子们都渴望长大，以为长大了就能终得自由，然而事实的确如此吗？   
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑政恒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-12 10:44:15</时间>
<影评>
        因为绘本大师桑贝（Jean-Jacques Sempé），所以要看《小淘气尼古拉》。


其实五年前香港中央图书馆陈列过桑贝漫画真迹，但是谁会记得这个展览呢？一些事情转瞬就被人遗忘了。那为何我要记住呢？还是电影《小淘气尼古拉》将一些尘封的记忆端到我的面前让我仔细看。


《小淘气尼古拉》本是家喻户晓的法国漫画，桑贝绘图，勒内．戈西尼（Rene Goscinny）负责创作。电影和漫画的主角尼哥是个小鬼头，不笨也不特别聪明，在中产家庭长大，像无数平凡的纯真小学生，在他身边是一班性格特征鲜明的同学（《小淘气尼古拉》跟另一法国校园电影《放牛班的春天》[Chorus，2004]的最大不同，就是前者让你笑，后者让你哭；前者重点在学生，后者在老师。）——最蠢的Clotaire，年年考包尾；胖胖的Alceste，常常吃东西；最富有的Geoffroy，生活很奢华；最醒目的Agnan，老师喜欢他，但同学都觉得他是告密者；刚刚有一个弟弟的Joachim；样子怪怪的Rufus；好勇的Eudes等等。在我们的记忆里，准能找到一个类似的旧同学。


《小淘气尼古拉》好看，就是因为亲切、平实、明朗，合乎人之常情。Joachim父母生了一个弟弟，他和一班小朋友就七嘴八舌说父母行为异常，出现林林总总怪现象，尼古拉于是提心吊胆，暗暗观察父母，判定父母应该会生弟弟，自己愈来愈敏感。此时，课堂里老师教大拇指的故事，尼古拉就怕父母不要他了，将他丢到森林里。尼古拉立刻想讨好父母，希望他们回心转意，于是自动自觉做家务，结果又闯祸了。


《小淘气尼古拉》的笑料就缘系于一个无中生有的幻想、不期而至的「弟弟」，驱动尼古拉与父母有异于平常的交往，日常的家庭生活就增添许多特别趣味。而在学校中，有趣的事莫过于突然的改变——Clotaire最笨，老是给老师罚企，Agnan最聪明，总能够答复老师的问题，有一天，代课老师来了，平日的秩序就倏忽倒置了，Clotaire得老师赞许，Agnan反而要罚企。另一天，教育局的人来了，向学生问一条很简单的问题（哪条河流经巴黎呢？），偏偏就问中Clotaire，一众师生眼见要当众出丑了，Clotaire又偏偏答对了（塞纳-马恩省河！），学生即刻狂喜拍掌欢呼，令教育局的人摸不着头脑。不错，日常、异常与反常正是《小淘气尼古拉》一片玩不尽的喜剧元素。


再细数下去，《小淘气尼古拉》还有许多笑料呢，譬如那一窝据说能令人力大无穷的汤，又譬如Geoffroy穿着宇宙飞行服服驾驶劳斯莱斯，在街巷里险象环生。我知道是说不尽的，而最教人惊喜的莫过于尼古拉在片末、经历了许许多多怪事以后，不经不觉长大了。尼古拉没有得到他意料之内的弟弟，但他却获得了一种个人才能，就是——说笑！他发现了令人高兴发笑是多么有趣的事情啊，于是电影又回到起初，作文堂里老师吩咐的题目正是：我想长大后成为怎样的人，尼古拉找到自己的志向了随即动笔疾书，而我相信由此开始，我们才有漫画《小淘气尼古拉》和眼前令人回味的喜剧电影。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
