<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>赌侠 賭俠</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1987598517.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>刘德华 / 周星驰 / 向华强 / 张敏 / 吴孟达 / 陈法蓉 / 柯受良 / 单立文 / 成奎安</演员>
<简介>得赌神毕生绝技的刀仔（刘德华 饰）在龙五（向华强 饰）的陪同下重出江湖，代表师父以赌技致力慈善事业，人称赌侠。遇到欲拜赌神为师号称赌圣的阿星（周星驰 饰）后，两人互展计谋绝技，打成平手。 侯赛因（单立文 饰）为替被赌神击败的义父陈金城报仇，在赌船上打着赌神旗号骗尽东南亚阔佬钱财，欲使赌神身败名裂，并设计挟持了龙五和阿叔（吴孟达 饰）等人，以期封住刀仔的口，不把他的真实身份揭穿。为了赌神的声誉，刀仔和阿星一用赌技绝学一用特异功能，并肩合作与侯赛因在赌桌上展开了智斗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>赌神的续集</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-19 22:58:57</时间>
<影评>

不得不承认，虽然看过好几遍，还是会一直看下去！即使剧情都能背下来，还是看的有滋有味，真的很好看啊。而且，借了周星驰的光，搞笑元素更多了啊！并且，这才是赌神的正牌续集吧。
接着赌神的故事下去，只是赌神周润发变成了嘴里的人物，而主演变成了赌神徒弟称为赌侠的刘德华搭档有特异功能号称赌圣的周星驰。情节依旧搞笑，轻松欢快。

</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<标题>赌系列港片，这部不要错过</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-16 16:46:30</时间>
<影评>
        周星驰继续饰演他在《赌圣》中的角色，却遇上了刘德华在《赌神》中扮演的角色。

很有趣吧，光看这个噱头，就已经觉得值回票价了。

其实有段时间，总是赌圣赌侠赌后赌神，赌赌赌。。。。。。。傻傻分不清楚，可是现在的涉及“赌”这个题材的电影越来越少了呢。

来看看这部电影的主要人物构成吧：

《赌圣》中的阿星(周星驰饰演)

达叔(吴孟达饰演)

《赌神》中的陈刀仔(刘德华饰演) 

仅仅这三个人就赚尽眼球，更不要说张敏啊，大嘴九啊等等等等的配角也很有意思。

港片的带有喜剧特色的赌片，总是离不开特异功能，这部也不例外

阿星的特异功能不仅可以透视，千里之外，还有隐身，催眠等等。

在赌博比赛上技能和经验变得无关紧要，每个玩家都会输给拥有最酷神奇超能力的家伙。

虽然很夸张，不过作为一部喜剧而已，博得一笑也就是了。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>SHELLINGFORD</作者>
<标题>周星祖的赌圣系列</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-14 14:10:27</时间>
<影评>
               周星祖的赌圣系列。最开始是《赌圣》，大陆仔周星祖来香港找三叔，自封赌圣，然后用特意功能战胜赌王洪光。还有阿星的女神绮梦，最后两人握手道别了。

       接下来是续集《赌霸》，成名的赌圣周游世界，三叔有难，找了赌霸（郑裕玲），在星仔姐姐阿梅（梅艳芳）帮助下又一次战胜赌王。最后星仔跑回来借钱。

       紧接着，就是《赌侠》，赌神弟子赌侠陈小刀来港，星仔和三叔不知廉耻去拜师，最后赌侠和赌圣联手打败了赌魔（这是赌神系列里的，两个系列就这样挂钩了）的义子。这次遇上了和绮梦一模一样的梦萝。

       然后是《赌侠Ⅱ之上海滩赌圣》，星仔跟着赌神师傅学赌术后又回到香港。上次被打败的特异功能者回来报仇，几人恶斗中穿梭到1937的上海滩，结识了丁力，还遇上了女孩如梦，并最后战胜法国赌王，独自穿梭回1991的星仔生无可恋，怎知和绮梦重逢，又活过来了，应该几次开始美好的生活了吧......

       再到1995，《赌圣2》，赌圣已经退休了，三叔穷困潦倒，寻找新的赌圣，这次没星仔就没看了。之后的赌圣3就一点关系都没了。

       
http://www.bilibili.com/video/av2300622/index_4.html

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mrpierrot</作者>
<标题>投降输一半</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-22 17:30:42</时间>
<影评>
        那段非常经典,呵呵,投降输一半

大傻(成奎安)演得太棒了,还有刘德华跟周星驰的搭配,

呵呵,现在看来估计会觉得有点奇怪了吧
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<标题>“发哥”不在，徒弟上。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-04-18 12:22:53</时间>
<影评>
               去年《赌神》的大获成功，让王晶尝到了甜头，这个香港最成功的商业电影导演，也可以说是最为投机的导演，绝对不会放过这个趁热打铁的机会，火的发烫的“发哥”估计是请不动了，找来了两个逐渐崭露头角的演员——刘德华、周星驰。这次在高超赌技的基础上还加入了特异功能的元素，1990年的时候那个在83版《射雕》中只能露个脸，出一句台词就被拍死的龙套——周星驰已经成长成为小有名气的明星，在本片中他那独特的无厘头表演已经初见端倪，相比较之下身为“无线五虎”刘德华，成长起来就显得比较缓慢，可能是受外形所限，总是走偶像路线的他，在专业技能方面就进步缓慢。


       本片中可以明显的看出来，虽说在上集中刘德华已经受到“发哥”的言传身教已经属于该系列电影的老人了，但他的表演明显没有周星驰来的老道，对于角色的把握显得有些呆板。不过呢你要是现在想再把这两个人纠集到一部戏当中就…………如果算上最后关头出来客串一下的“发哥”，想再现当年的这个演员阵容真的是比较困难了。

值得一看的电影！
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>靳巧</作者>
<标题>每次看都要截张敏的图</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-20 00:25:12</时间>
<影评>

其实以今天的眼光看来，其实挺烂的，可是看得很欢乐啊！不得不佩服年轻时王晶的时尚嗅觉，开创的赌片先河估计他赚得不少。

有些演员啊！只要一出场你心都动了，话说张敏的角色定位一直挺奇怪，又赌神的老婆，又星仔的女朋友。算了算了，不在意这些细节，如题目所说，一动一笑都那么有吸引力，谁管剧情是什么啊！况且还有帅到爆炸的陈法蓉，真心赏心悦目，相比于王晶现在选女主的眼光。我就笑笑不说话。





唯一美中不足是弱化了五哥，有谁像我一样超喜欢看五哥打架的举手。
还穿插了大量无厘头元素，吃面录像那段每次看我都得回看三遍，“你睇我唔到，总之你就系睇我唔到，”&quot;以我咁嘅人才都肯拜在你门下，我除咗讲句恭喜都唔知讲乜好啦！&quot;每次看都笑破肚皮。


还有&quot;恶人帮！&quot;勾起情怀的杰作啊！
其实很多细节铺开来讲就戏不成戏了，例如打个电话给赌神，哪里还有这么多破事！
抽空怀念一下那个年代和没成为烂片之王的王晶吧！


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的作品（17）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-27 23:48:56</时间>
<影评>
        《赌侠》

片名虽然叫赌侠，但其实星爷的赌圣也算是一个主角，而且甚至有掩盖华仔赌侠光辉的迹象，华仔的表演并没有什么特别的，但星爷无厘头的风格已经渐渐成熟，搞笑功力十足，全片有不少笑料是星爷奉献给我们的。

赌侠以前电视上看过很多遍了，但每次看都还是很搞笑，很欢乐，完全不会觉得无聊没意思。经典就是经典，不会因为时间的流逝而失去色彩，不像星爷早期的一些配角电影，被人遗忘在角落。

经典之所以是经典，就是因为不论过去多久，还是会有人喜欢，会有人不厌其烦的一遍又一遍的回顾。

对于赌侠这部片子，我觉得其实已经不需要多说什么了，至于什么观后感，我突然觉得根本没有必要写了，只要星爷的电影能带给我欢乐，我就喜欢，因为它带给了我最大的开心，所以它就是一部好电影。

在那个年代，发哥的赌神正称霸影坛，星爷虽然已经出演了好几部电影，但依旧还算是一个新人，能在那样的环境下，以自己独特的表演风格，在赌片中闯出自己的一席之地，这样的成功离不开他无数的努力和奋斗。俗话说台上十分钟，台下十年功，星爷正是经过了好多年的艰苦表演才换来了这样的成就。

赌侠虽然是华仔跟星爷主演，但星爷凭借自己非凡的天赋，早就超越了华仔在影片里的表现。有时候我就在想，如果当年这部电影没有星爷出演，还会取得那样的成绩吗？

不过，毕竟是二十几年前的电影，就算是华仔那个时候也很年轻，当时正是偶像派的华仔，现在看来，少了如今的成熟，多了一些幽默和可爱，他跟星爷还有在整蛊专家里有过合作，那也是一部经典之作呢，当然，要我看，星爷的表演依旧掩盖了华仔的表演。

当然，这部戏里少不了达叔的表现，星爷很多的表演都是跟达叔在一起，这一对黄金搭档不愧是我心中最好的搭档，这个唯唯诺诺跟在星爷身边的大叔怎么看怎么让人喜爱啊，可以说，星爷赌圣的成名，有一部分就是因为俩人的合作，虽然之后他们合作了好多的电影，但自从少林足球后，俩人便再也没能一起出演，这一直是我心中最大的遗憾。

张敏扮演的不是赌圣里的绮梦，而是叫梦萝，依旧是那么迷人，在赌船上帮阿星恢复特异功能时穿的那一身红衣简直性感极了，堪称女神。梦萝帮阿星恢复功力后他拿两个马桶塞子当双截棍跟一众小喽啰打，发出李小龙式的叫喊，这是有多崇拜李小龙才会这样的啊。

还有一些配角的表演也都挺不错的，为这部片子增添了不少亮点，向华强的龙五又帅又酷，不愧是曾经混过的人啊，龙九的演员不知道叫什么，但她虽然出场很少，一股英气却也让我觉得酷酷的，还有成奎安的九哥，在赌牌时说投降输一半时挤眼睛，那演技真是棒极了，可惜大傻已经患病走了好些年了。


2014年12月13日晚上22：14于宿舍。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>微笑的弧度</作者>
<标题>华仔和星爷的完美合作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-04 20:37:14</时间>
<影评>

两个大帅哥难得合作的一部电影，华仔帅帅的，星爷萌萌的，童年的记忆。只要是华仔和星爷的电影我都给五星好评，爱华仔，爱星爷。遗憾的是两人合作得不多，还有整蛊专家里也很好看，觉得两人十分搭，两只小可爱还意外的有点像，特别是眉眼很像，星目剑眉，一脸英气。可惜星爷现在白了头发，看着有些心酸，陈法蓉短发很好看，酷酷的，身材也好，龙五很有演杀手的气派，怀念赌神片的年代。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白雾白</作者>
<标题>人总在回忆的路上幸福前进</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-21 13:04:36</时间>
<影评>
        小的时候没有看过这系列港台电影，就是在爸爸一遍遍重复看的时候在旁边听音，时不时的抬头看看，现在想来可能是不符合当时满满的公主梦少女心吧。

周星驰、吴孟达、刘德华、很多眼熟但叫不上名字的男星，在那个娱乐紧缺的年代，给我们创造了那么多，不完美，却尽心力的回忆，难得。

喜欢其中万年不变的主旋律，善有善报恶有恶报，善良终会创造奇迹战胜邪恶，这是我们人类一直在给自己洗脑的普世价值观，我信仰之。

吃亏实为攒福，每一位主角，都面临各种不顺但却能绝处逢生，实为电影为我们创造的精神乌托邦。

有些电影可以一遍遍看而不厌烦，就是符合大众期望，不媚俗，有趣味，有新意，有情谊，并且让人看了有希望。

总之，总有写文字、画面、情感会激起你的或表面、或隐藏的共鸣，就是好电影！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南华钰</作者>
<标题>青涩的黄金年代</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-24 01:09:25</时间>
<影评>
        昨天下午看了一下赌侠，仍然是似曾相识的周星驰风格。感觉以前老电影的确节奏把握很好，情节紧凑，前后呼应，能给人紧张刺激而又热血沸腾的感觉。

周星驰无厘头风格已经成熟，刘德华也带有许多青涩和英俊。周和刘的对手戏很引人入胜，而后面的合作也十分激动人心。

但是整部电影没有太多震撼人心的内容，一开始就能猜到周会丧失特异功能，接着是恢复特异功能，后面自然是两个人快意恩仇，没有太多悬念，也没有太多深度爱情的探讨与人生的思考。这与周星驰后期的《国产凌凌漆》等以及刘德华的《无间道》等有着天壤之别。

当然不影响这是一部不错的电影。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>