<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>超人归来 Superman Returns</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p457079860.jpg</封面>
<导演>布莱恩·辛格</导演>
<演员>布兰登·罗斯 / 凯特·波茨沃斯 / 凯文·史派西 / 詹姆斯·麦斯登 / 爱娃·玛丽·森特 / 马龙·白兰度 / 卡尔·潘</演员>
<简介>一直想寻根的超人（Brandon Routh饰）返回了氪星，希望可以找到其他同伴，但那里的一切早已不复存在。而这一去便是5年。
                                    
                                　　5年后，超人回到了地球，但是周遭的一切已经改变。他发现地球已经习惯了没有超人的保护，他一直爱慕的路易丝（Kate Bosworth饰）因为馔写了一篇“为什么世界不需要超人”的报道而获得普利策大奖。更令他心碎的是，她已经与主编的侄子订婚，而且是一个5岁孩子的母亲了。
                                    
                                　　另一边，他的死对头莱克斯（Kevin Spacey饰）利用卑鄙手段骗取了巨额遗产，企图卷土重来。在南极莱克斯找到了超人父亲的线索，以及一块含有超级能量的水晶，妄想借助水晶的力量控制地球。
                                    
                                　　超人能否战胜心魔，再一次挽救地球于水火？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>赵行德</作者>
<标题>超人，和他坚硬的生殖器，一起回来了。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-22 00:11:48</时间>
<影评>
        超人回来了


我很小的时候就追看超人电影，但随着演员的瘫痪，这个形象已经消失了很多年了。


超人一直都硬硬的，硬到刀枪不入，子弹打不进去，刀当然也割不断了；

超人强力，他每个动作都非常有力；

超人高大粗壮，看那胳膊那腿，每个地方都健硕无比，远远超出平均尺寸；

超人体力持久，把游艇飞机搬上一整夜，也不会疲劳，只要有需要，随时还能再次行动起来；

超人精力充沛，就算一整夜不睡，白天都还能生龙活虎，随叫随到；

超人还能飞，常常把女人带到巨High的地方，让女人瘫软在自己的怀里……


我想，全世界都应该知道

超人，就是男人对自己性能力的终极幻想啊！


后来，“超人”瘫痪了，他软软的躺在床上，连头都抬不起来了！

这个灰暗的时代，ED药物四处横行，伟哥创造了一个又一个的黑暗神话。


现在，他终于昂首挺胸的回来了！



偶像的代价


记性好的人可能还有印象

在超人第2集里，超人为了和路易斯一度春宵，不得不放弃了超人的身份和能力。

小时候我还对此迷惑不解，但现在已经洞若观火了。


成为男性性能力的最终极幻想，并不是没有代价的。


从女人的角度来看，与一个混身比铁疙瘩还硬的人做爱，跟惨遭性虐有什么差别？


普通男人对硬度不懈追求时，超人却在想，怎么才能让那东西软和一点？

普通男人还在病态的追求时间长度时，超人却在想，如何在8小时内解决问题？

普通男人在为避孕而烦恼时，超人却在担心，高潮来临的那一刻，会把心爱的女人射穿吗？


你能忍受这样无趣、变态、荒谬而又担惊受怕的性生活吗？

还是把超能力全都交出来吧

去过那些担心硬度、时长、和怀孕，但是正常的性生活吧。



骡子的性欲


电影我还没看，但《超人归来》的介绍已经到处都是了。

我自从中学毕业就消失了的科学好奇心，也归来了。

超人跟人类这么不同，就是瞎子都知道他和人类明显属于不同的属种，但在这一集，超人居然和女主角有了个儿子。


根据生物学，在“门纲目科属种”的生物分类中，只有同科的动物交媾才有可能生下后代，而且即便如此，不同属种的动物生下的后代也不能生育。

例如，驴和马生下的骡子就没有生育能力。


这么看来，超人的儿子基本上就是没有生育能力的骡子了。


虽然不能生育，但有人仍然很好奇，他们会问：

骡子有性欲吗?


如果不怕危险，去问问超人的儿子吧。



超人一族，能够延续吗？


超人已经有了儿子，看来超人本人具有生育能力是毫无疑问了。

但超人的儿子没有生育能力，即便有性欲，能够娶妻，但也不能传宗接代啊。

超人的儿子没有生育能力，那超人能够延续吗？


看起来不太可能了

不过，超人应该会有长生不老的能力，因为他能让时间倒转嘛（第1集）。

根据一项古老而阴暗的传统，超人或许可以在名义上让他的家族继续延续和壮大下去。

当然，超人必须超越他那笨拙的道德。


抛开世俗的观念，去当一名超级扒灰翁吧。
      </影评>
<有用数>405</有用数>
<没用数>232</没用数>
</review>
<review>
<作者>南桥</作者>
<标题>悟空大战超人：两种英雄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-06 13:06:59</时间>
<影评>
        终于看到了传说已久的《超人归来》（Superman returns）。我们办公室有个家伙是铁杆超人迷，除了他的内裤是不是超人内裤我无法查证以外，他的车子坐垫、体恤、墙纸、MSN 头像、屏保、感恩节刻的南瓜，全是超人的“S”标志。他结婚的时候，我去参加了，他比一般人多一道程序：说完“我愿意”后，他抱起新娘，从教堂的台子上一跃而下，如同超人抱着路易斯那样。办公室有这样的超级超人迷也不是什么好事，我如果说超人片很傻，他一定会一跃而起，直接抄家伙砸我。我跟他们说超人不好，就如同他们跟我说孔子混蛋一样，都无法接受。我在办公室本来就是个少数派，边缘人，没有所谓地“融入主流”。由于不看《星球大战》，同事几乎直接宣布我反人类。因此,关于超人的评论,还是发在这里为好。


《超人归来》的视觉效果确实非同凡响，这是好莱坞的拿手好戏，我也不知道国内什么时候能赶得上。但是至于超人这个人物，我觉得我不去盲目崇拜显然是很高明的。他和印第安纳-琼斯之类人物一样，是个孤胆英雄。我发觉中国的英雄，大多是集体主义的英雄。谁说三个中国人是一条虫？你去看刘备关羽张飞、毛泽东周恩来朱德、孙悟空猪八戒沙僧，哪个不是抱团打天下？


当超人在天上翱翔的时候，我想起了悟空。当超人去海底扛起水晶新大陆的时候，我又想起了大闹龙宫的悟空。我总想着悟空战超人是个什么样的局面。超人象征着正义，悟空与之作对，也未必就是恶人，大家各为其主。或者说，我们可以想象双方是一场比赛，友谊第一，比赛第二。


首先，我觉得超人不过是个超级的消防队员，到处救火。他是西洋的济公活佛，“哪里不平哪里有我。”他东救一把，西救一把，不知道他的未来在哪里。而悟空不同，路上九九八十一难，每个难关都不同，但他有使命，用管理顾问的话来说，他有vision,那就是取得真经，他有mission, 那就是保护师傅。由于他的vision和mission都很明确，路上他才历经苦难，痴心不改，少年壮志不言愁。


第二，悟空 72变，而超人只有一变，从报社记者Clark变成超人去救人，然后再变回Clark，以接近已经嫁作他人妇的心上人。他这两变还比较麻烦，还要换衣服，当然了，他换衣的速度还是很快的，值得早晨匆忙上班的我学习，该肯定的还要肯定。


第三，超人眉毛胡子一把抓，分不清轻重缓急，缺乏时间管理技巧，不会“多项任务”（multitasking）. 连女友都对他进行了严肃的批评教育，说他不该放着自然博物馆的盗窃案不管，去救一个轻浮的坏人的帮凶（Kitty）. 当坏人造成了世界大乱的时候，超人显得力不从心了。悟空关键时候，他分身有术，一拔毫毛，嘘这么一吹，就有很多小猴子去帮忙，即便世界大乱，仍从容不迫。


第四，悟空有很好的人际关系，能够调动观音、土地菩萨、如来佛等等社会资源，以达成自己的目标，而不奉行单边主义。超人只逞一己之能，在屏幕上他是超人，在现实里他是布什。


第五，悟空有组织有纪律，头上有个紧箍咒。超人却无组织无纪律，一批暴烈的野马有何益处？驯服了以后才能成为骏马。海明威说过：勇气，是在压力之下表示出来的风度。同样，英雄，就是在节制之中表现出的威力。中华武术，强身健体，没有节制的力量只是暴力。一不是台湾议会，二不是黑社会，动辄大打出手什么样子？


第六，悟空是个和尚，不为女色所迷，所以在这方面不大吃亏。酒色财气四堵墙，多少祸事里头藏。超人不吃不喝这个值得表扬，也省得做饭或者洗碗，他也到处都能睡觉，站着都能睡，好像是跟我学的。可是他英雄难过美人关，始终不忘记路易斯，路易斯后来嫁人了他还执迷不悟，继续跟随，这陷路易斯于不义，使得她犯了重婚罪，如同统计局长邱晓华。


第七，超人其实很喜欢表现，到处上报纸、上电视，使得报纸只有了三个选题：悲剧、性、超人。悟空比较低调，什么事情都把师傅摆在前面，因此，他曾在一部人力资源作品中被评选为“好员工”。


第八，超人没有什么环保意识。他让一架飞机飞入太空燃烧，他后来又把海底的水晶陆地送上太空，简直把太空当成了垃圾站。你这么搞，为什么还责怪中国政府猎杀卫星造成的太空污染？唐代公民悟空，在太空撒泡尿都没有，还是撒在如来佛的手上。他宁可让如来佛惩罚，也绝不搞太空的军事化、垃圾化。这个问题不要搞双重标准好不好？


第九，超人对待坏人没有像秋风扫落叶一样无情，而是让坏人留在荒岛上，让其有机会生存，埋下伏笔，好在下一部片子中重新出马，与之战斗。悟空解决的坏人，都不留多少后遗症，如果妖怪是太上老君的座驾，他势必要老君收回，凡事有头有尾，不像超人那样顾头不顾尾。


第十，悟空的服饰是虎皮，比较天然，那时候老虎是祸害，不存在珍稀动物保护的问题。超人的衣服我看是化纤制品，不吸汗，中看不中用，如果真是和悟空打起来，热都能把他热死。


因此，我并不看好超人归来，倒是看好悟空归来。
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>梅斯布</作者>
<标题>超人归来</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-07-12 23:28:21</时间>
<影评>
        听说布莱恩·辛格放弃了《X战警3》时，不禁为《超人归来》捏了一把汗，毕竟超人不是黑色皮衣的酷哥金刚狼，也不是脑力激荡的非常嫌疑犯。很喜欢辛格的两部《X战警》，激烈紧张中暗含着厚重。所以，担心之余，对他的《超人归来》也颇为期待。


今天中午忙里偷闲还是去看了《超人归来》。看完后和同去的朋友交流，“还行，拍得没什么毛病。”


没什么毛病，不过也没太大的亮点。布莱恩·辛格可能是太谨慎了。片子拍得四平八稳，全不像他的《非常嫌疑犯》和《X战警》，但我必须承认，《超人归来》拍得很“超人”。也许这就是辛格的才华之所在？


超人，一个典型的冷战英雄，一个共产主义的否定－－人生来就不平等的活生生的例子，一个超级大国的代言人。超人告诉大家，即使有人拥有极其强大的力量而且四处管闲事，他也可能是个大好人。往自己脸上贴金的事，美国确实干了不少。于是乎，超人被塑造的很完美，完美的体魄，一张典型的美国美男面孔，对全世界人民毫无保留的爱，永远追求美好的心灵，还有完美的红内裤。超人太完美了，而有时太完美就意味着什么都不是。


超人没有金刚狼扑朔迷离的身世，没有蝙蝠侠沉重的复仇宿命，没有蜘蛛侠双重身份的苦恼，甚至连饭都不用吃。从某种意义上看，超人是一个大傻小子，天天不吃不喝的为全世界人民服务，一秒都不停歇。其实，他只要停下来想一秒就会明白，这样的人生，还有什么意思？


从电影开篇层层飞跃的字幕和音乐，就能看到布莱恩·辛格对经典的敬畏。看到这个片头，可能很多人都会找到80年代电影院里看《超人》时的那种感觉。


在随后故事背景的构建中，导演将80年代的城市风貌与21世纪的科技相结合，创造了一座时代模糊的城市。但上世纪80年代的故旧和缓慢似乎与21世纪的科技有些格格不入，总显得有点不伦不类。在这一点上，《超人归来》显然不如蒂姆·波顿的《蝙蝠侠》中那种哥特式的怪诞和统一。


紧接着，我们的超人回来了。一条金色腰带的修饰，使得他的着装跟上了潮流，不至于显得太过老土。


但超人终究还是超人，他能做很多伟大的事情，只不过这些事情对于观众来说，都不是什么新鲜事。不外乎救民众于水火之中，搬搬飞机、汽车、轮船之类的大件。在这一点上，导演对于观众预期的控制是不够成功的。谁都知道超人不会失败，于是超人真的没有失败。这有什么意思？


倒是凯文·斯派西扮演的卢瑟还有些色彩，因为卢瑟有性格，他并不是简单的坏。也因为卢瑟是坏蛋，导演擅自改动一些，观众也不会有意见。卢瑟首先是个聪明人，比绝大多数人都聪明，其次，他有自己的报复，或者说欲望，第三，对于欲望，他不乏实现的手段。这样看来，他倒是个有血有肉的超人。第四，他很倒霉的遇到了超人，一个爱管闲事的外星人。


超人电影的诞生，是因为电影技术的革命。克里斯托福·里夫趴在透射了天空的背景上摆摆样子，电影里超人就飞起来了。但是在2006年，会飞已经不是什么新鲜内容了。在《超人归来》中，并没有出现革命性的视觉效果，甚至超人连一点功夫都不会。殊不知蜘蛛侠、X战警、超胆侠等一票晚辈，都在香港进修过格斗了。也因为超人不会功夫，所以，电影中的特效大部分被放在了灾难场面上，山崩地裂，大海咆哮之类的，倒是壮观的很。尤其结尾部分，和卢瑟的对决稍嫌绵软，缺乏一场酣畅淋漓的正邪大对决，让人看得有些不过瘾。不过瘾的超级英雄片，不论导演多高明，总好像少了些什么。


总体上说，辛格很好的把握了“回归”的主题，5年太空漫游归来，物是人非。超人也小苦恼了一次。不过当他把超能力用于泡妞后，一切就回复了正轨。但这一过程未免有些拖沓，硬生生拖出1个半小时的片长。要不是导演对影片节奏的掌控还算是出色，恐怕早有人要退场了。


三位主角的表演倒是可圈可点，尤其男主角ruth和反一spacy。后者作为奥斯卡影帝，演技自然毋庸置疑。ruth为了演好超人，特别请了形体教练，现在看来，还是很成功的。女主角的表演也还算是合格，只不过在表现内心情感冲突时，显得妥协的太快，有装蒜的嫌疑。


综上所述，《超人归来》作为布莱恩·辛格重拾超人系列旧河山的作品，做到了承前启后，很超人也很超级，稍嫌不时髦也还在忍受范围以内。四平八稳之后，也许下一次就是突破。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏娃</作者>
<标题>你永远不会独行</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-12 00:10:35</时间>
<影评>

别拿超人和蜘蛛侠比较。

如果你是一路走来，从第一部起就开始深情热爱，那么你就能明白超人的与众不同。他是救世主也是守护神，因为与生俱来的超能力，他不能成为普通人。隐藏于芸芸众生中聆听人间的每一声疾苦，清晰地感受自己对人类的爱却又只能深埋心中。他永远都是独自穿行于云间，俯视整个世界，但他却又从未远离，也从未是一个人。

小时候第一次看超人就被他大红内裤外穿的精神深深吸引，从此深迷。除开完美更愿意用美好这个词来形容他。

强！温柔！穿衣有品位！

打不倒的姿态，勇往直前的姿势，清澈温柔的眼神，甚至迷糊笨拙的黑框眼镜。而更多迷恋的却是那些细微的东西。面对心上人时难以把爱说出口的样子，在慷慨帮助后都不忘认真问候你没事吧时的样子，每次面临取舍或必须时脸上浮现出的坚定神情。看得自己直恍惚。好像能够清晰地触碰到他油油的发丝，感受他心脏的热度和挺拔的身躯。好像能和超人一齐飞翔，带着自己玩转地球，给予我追求美好事物的力量。

单说这部《超人归来》并无法超越以前的超人系列，尽管特效制作得很绚烂。对于剧情方面不知道如何评说，很理解导演及编剧的良苦用心，但是自己似乎又始终还是很难接受他被坏人如此蹂躏的场面，坐在电影院里几乎失声哭出。超人不可打倒，既然都承认这个事实，那么何不换个场景来表现他战胜自己的天敌氪星放射物来完成自我救赎。而今天，超人的爱人已为人妻母，电影对他们的关系也处理得很模糊。许是导演也不知道究竟该如何说好，既不能夺人所爱又不忍心舍弃超人孤独一人。于是通过孩子的手画了张心上人一家三口加上超人四人手牵手的图画。爱情在此刻也许已不再是主题。超人与人类之间惺惺相惜，互相支持才是力量的源泉。

最高兴的是新一代超人扮演者Brandon Routh.他继承了里夫超人所有的优秀。也许还不够松弛与自然，但这个年轻的小帅哥长着张俊美与正义的脸，我相信超人归来后还会有续集，他的表现只会越加完美。

不管怎么说，超人回来了。在这个夜晚仰望星空时，我们将再次看到他迷人的微笑在闪烁。

而我要告诉你亲爱的：You will never walk alone. 

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>老晃</作者>
<标题>不如《蜘蛛侠》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-07-11 22:19:10</时间>
<影评>
         实话实说，新《超人》实在不如《蜘蛛侠》，特别是不如《蜘蛛侠2》，照着去年的《蝙蝠侠》也差点儿劲——节奏不够流畅，色彩过于阴郁，女主角太老，男主角太嫩，结尾高潮激励度不够——但，我有说它不好看吗？我觉得它蛮好，两三亿美元拍一个电影，如果不好看，他不如碰墙死了算了。


       这电影的意思可能是——每个人都可以有如下超人梦：

       1、白天上班，晚上披着斗篷出去拯救世界；

       2、昼夜颠倒地和漂亮女同事谈一场小径分叉的神秘恋爱，并稀里糊涂地生了一个小超人（由另一个男人帮你养着）；

       3、可以选择在地球上的任何一个角落睡觉，甚至外太空；

       4、很少吃东西，也从来不花钱，用不着；

       5、高大、英俊，特别上镜，肌肉发达地可怕；

       6、需要的话随时可透视，眼睛可以发激光，戴眼镜但其实根本不近视……

       最有意思的是，明明没戴面具，但全世界都休想看出你的本来面目！一句话，你想做超人就做超人，想当凡夫俗子也随时可以融入人群，如鱼得水。这不是你的梦？这是我的梦。《超人归来》帮我们实现了这个荒唐但有趣的梦，虽然它只有短短的2小时20分钟。


       在好莱坞的银幕上，所有超人都是战无不胜的，即使遇到挫败那也是暂时的，他们一生中最大的困惑从来都不是什么超级恶棍，不是绿魔，不是章鱼博士，不是达斯维达，而是那个人类永恒的主题，爱情。不过超人面临的情感危机要远比蜘蛛侠复杂，片中显示，在他离开地球几年间一切物是人非，旧情人已经嫁人，丈夫完美，婚姻幸福，还生下一个男孩儿，摆在“裤衩男”面前的绝对是个难题：向来光明磊落、除暴安良、救民于水火的宇宙大英雄，怎么可以去抢别人的老婆呢？事情有些棘手，终究是个隐患。


       电影里我最喜欢的一段发生在恶棍莱克斯·卢瑟的豪华游艇上，当时露易丝·莱恩被一个坏蛋威胁，她那哮喘病发作的儿子情急之下突然撼动钢琴，钢琴横向飞出去，把那个企图行凶的倒霉蛋砸了稀巴烂，这时候我们方才恍然大悟，原来那是路易斯和超人的孩子！是啊，银幕上所有的超人电影都曾试图左右逢源，要征服所有观众，要为主人公制造宏伟的精神困境，放大浪漫至极的爱情，坚决回避性，但这一次，看你怎么逃！未婚先孕了你，裤衩男！


       如果电影还有续集，真不知道编导们该如何处理露易丝这段不靠谱的婚姻？我对露易丝未来的选择，很好奇。


       看来，一个电影（特别是通俗剧）是否动人，很大程度上还是要看它能否最大限度地唤醒观众情感的共鸣，而那些亿万美刀堆砌起来的视觉奇观，观众是到什么时候都不会最终满意的。大片无论多大，只有情感戏真正做到酣畅淋漓，才能让观众获得最巨额的心理满足，在这一点上，《超人归来》并未做到完美，但看得出来，它努力过。


http://oblog.odineast.com/user1/22/archives/2006/4167.html



 
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>mothx262f</作者>
<标题>穿紧身衣方下巴额前一绺头发的超人和胸部丰满的女记者</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2006-09-09 05:01:28</时间>
<影评>
        叉曼1，2的导演Bryan Singer故技重施，为满足广大群众的偷窥欲，大量挖掘了超人这样一个高大全焦裕禄形象的墙脚，个人生活和感情秘密。作为一个活生生的拯救者超人不光要事无巨细面面俱到，担当人类的灯塔，还得有自己的小秘密，小私心，像意大利人一样会泡妞，和李亚鹏一样装窝囊，牛逼轰轰却无处炫耀，活的是相当的累，过的日子相当的惨。


超人的生活可以可以说是非常的 fucked up  


如果我们把超人一家的故事展开，其关系如下

1。儿子：

妈妈和她的男朋友怀孕生下了我，爸爸在我出生之前就失踪了，妈妈恨爸爸。妈妈和老板的儿子同居。我现在管妈妈的男朋友叫爸爸。有一个穿斗篷的叔叔经常在我家窗外偷看我，他和妈妈背着爸爸接吻。

2。女友

几年前我们办公室有个同事暗恋我，但是我看不上他。我是超人的Groupie。超人说我是他的女朋友，因为我是超人的第一次。我怀了超人的孩子后他就跑了，男人没一个好东西。我成了单亲妈妈。我老板的儿子也在我们办公室工作，他追我，我们就同居了。我们一直没有结婚，但是我让儿子叫他爸爸。最近超人回来了，我们经常在办公室楼顶上，家里阳台上幽会，他飞的比我男朋友强太多了，而且他的身体很温暖。

3。超人：

我几年前暗恋办公室的女同事。女同事不喜欢我。后来她生了我的孩子，但是她不知道孩子是我的，我也不知道。 现在她的男朋友是我另一个同事，他很有钱，是老板的儿子。我儿子管我老板的儿子叫爸爸。我还在同一个办公室上班。


我最讨厌居委会大妈和道德先生，但是在这样一种超级混乱的关系里连超人都渐渐的变成了一个堕落分子，郁闷人，偷窥狂。因为他剩下的选择只有：破坏一个不存在的家庭，和一个自己抛弃的女人精神恋爱，让自己无法抚养的私生子停止叫女朋友的男朋友爸爸。


在这样一部电影里有一个神志清醒的人，和一位纯真的少妇。既然导演有以上的道德，世界观，这样两位性情达人被刻画成坏人也就不是什么令人惊异的事情了。

Kevin Spacy 演的 Lex Luther大概是我最喜欢的房地产商了。这位自比普罗米修斯的哲学家尖锐地指出，罗马帝国有道路，大不列颠有战船，美利坚有原子弹，我要用外星科技造福人类。这一点上他就比其他开发商高瞻远瞩。

他的其他名言还包括：

路易斯：上百万人会死去！

路德： 是几十亿人！


最纯清奖发给路德的女人Kitty的理由如下：

听说几十亿人会死去这种显然荒谬的数据后她并不理解路德的幽默感。（你男人是作房地产的，小姐！）

她担心的，纯情的，后悔的问路德：“真的么？几十亿人会死去？” 
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<标题>我感觉不到你的温暖很久了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-29 21:33:04</时间>
<影评>
        给这个电影很多星星一定会让很多人想到我的烂片不错到好的理论，我简单解释一下。

　　

　　首先是配音很好，翻译基本过关，然后周志强的超人之父，陆揆的坏蛋一号，赵岭的超人都不错。对我这种对这个演员本身的声音不感冒的，觉得配音真好。

　　

　　其次我有iptv回看，可以去掉一切广告时间。画质很清楚，

　　

　　最后，这个电影有个设定把我震住了，不知道是不是翻译的问题：

　　我的孩子，我把你作为世人的榜样赐给他们……你将随时在他们的身边，有些问题他们自己永远解决不了。关键是，这次超人是有个复活的过程，还不到七天。这个就像我第一次看 达芬奇密码的时候噎着了。超人基本就是佐罗类的蒙面咸蛋，但这么搞的话，我看着他迎向太阳充电的时候，他的双臂是平伸的，我当时在床上坐直了，好莱坞这个也太拔高了吧，不就蝙蝠侠蜘蛛人吗？不过问题是电影在这个上面处理得非常顺利，特别是复活的过程，……

　　

　　然后那个坏蛋虽然说是要自己的蛋糕云云，不过说技术统治世界（罗马道路英国轮船）的时候就很酷，而且他提到了普罗米修斯，也就是他要破天机，这个层次就比抢银行高很多，虽然最后他还是沦落到说自己想做别墅出租，不过我还是觉得女记者说：这样会死几百万人。他阴沉地微笑着：是几十亿人，媒体总是低估我。史派西把这个漫画坏蛋演得那么有腔调，刷牙的样子都很帅啊。

　　

　　还有就是儿子，我现在对电影里出现父子桥段的是百发百中的被俘，我琢磨就是老婆可以被抢走，但孩子得是自己的，当最后这个牌翻出来，我琢磨超人都愿意再死一次。他有后啦，而且那个儿子还会谈钢琴，危机时刻用钢琴砸坏蛋什么的。

　　

　　这个电影浪漫得一塌糊涂，有个超人凝望透视电梯的桥段：无论你在哪里都阻挡不住我的目光。当女人小心翼翼地光脚站在他的鞋上然后说：他也会飞，是飞行员。超人微笑着说：那不一样。那能一样吗，绝对环保，没有能耗，想哪停就停，倒着顺着，我想就凭这一手的确很抓人啊，记得飞行者里那个莱昂纳多带着赫本上天，我想之后干什么都算不了什么，因为那个男的眼睛里是整个苍穹。

　　

　　电影里比较有意思的还有那个主编：报纸发行好就靠悲剧、性和超人。其实可以加上超人复活，不过估计那算是悲剧。还有那句 普利策奖和学院奖一回事，没有人会在乎你因为什么得，只在乎你得了。 那句凯撒的幽灵也有腔调的狠，用疯狂赛车陕西傻贼的话讲：够专业，学着点。

　　

　　电影是否定超人的，哪怕超人在棒球场托起整个宇航飞机（说起来特技之下，超人这次真的很超啊），但超人究竟是什么呢，那么思考也有了，电影这样就够了。据说本片恶评如潮，我觉得很好看，里面那个女记者的老公（应该是xman里的那个眼镜兄，可怜的男人，演什么自己的妞心都是在别人身上）简直好到白求恩啊。那个坏蛋的情妇也很有意思，有个超人抱着她落下镜头朝上的我喜欢。

　　

　　电影很顺，关键我对超人还是很有感情的，虽然实际上我看超人只不过一次大银幕胶片，那是在大光明。

　　

　　该是四五年级，差不多二十年的事情了，那次本来是爸爸带妈妈去看的，结果妈妈发烧，爸爸说也不去了，我当时非常想去看，因为我知道那是内部电影，结果我妈妈就说该没事就叫我爸爸陪了我去，我总觉得他不乐意，我也不乐意这么硬去看，觉得没有自尊，特伤心，我为什么就不能去呢。结果看电影的时候我什么都忘记了，看见超人追火车那段我坚信这辈子我再也看不到比这个更好看的电影了，然后一个镜头比一个镜头好看啊，我到今天都没有看超人其他系列，好像哈克曼演过一次坏蛋的，后来感觉零星看就是电子游戏机。那次我觉得太好看了，我一点不含糊的说那次我最感动的就是女记者死了，然后超人发狂般的绕着地球倒转结果一切恢复，女记者不过就是汽车抛锚而已，我那时感觉真是太帅了，以后追女孩子一定要练好跑步啊！

　　

　　那时候不知道里面演他爸爸妈妈的竟然就是马龙白兰度和Susannah York （我的简爱，唯一的简爱），大概那时候知道会更喜欢。

　　

　　我想说的是在看完后的18路电车里，我还是沉浸在电影的艺术里，感染得很杨朔状，父亲靠着电车门还是很忧愁，记得到家我妈妈问好看吗，他说还可以，我想不就发个烧吗，就是不想带我去看电影，我好生气的，可当时无法生气，因为电影太好看了，现在我想父亲靠着门的状况该很累的。

　　

　　所以，超人在我心里一直是好看的电影，这次的超人归来还是很好看。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>咚咚嘎咚</作者>
<标题>回来了就好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-08 18:03:59</时间>
<影评>
        1

从知道华星要放《超人归来》IMAX3D版的那一天起，我就满心欢喜地地期待着。


很久很久没有这种期待的感觉了——就是年少时苦等周星驰电影和鸟山明漫画的那种感觉。


好事多磨啊，就在华星上画的第一个周末，他们的IMAX设备出故障了。IMAX版暂停。


第二个周末，听说修好了，走到售票处，看到临时贴出来的告示：今日《超人归来》放映IMAX2D版。再一细问，果然，IMAX机又坏了。


那个失望哎，悻悻改看热闹而拙劣的《碟中谍3》。


第三周终于恢复了。


2

坐在巨大的IMAX银幕下，电影开场了。复古的片头刚一开始，那方正的字幕、熟悉的音乐就让我激动不已。


一会儿，他就回来了，超人他终于回来了。


3

开映前，放映厅里的小鬼们就在叽哇乱叫，我有点发愁。


开场以后，小鬼们更是兴高采烈，聒噪不堪。但我却觉得实在相得益彰。——21年以前，在老家的影院里，我也是大惊小怪嗷嗷乱叫的一个小鬼。


外星人，大英雄，力大无穷，刀枪不入，帅呆了的紧身衣和红披风，再加上酷毙了的——飞——哪个小孩不会为超人疯狂？尤其是小男孩？


尽管对《超人》第一集的印象已经稀薄得只剩下超人举起汽车等为数不多的几个残像了，但稍长之后公映的第二集，着实记忆犹新（那几个拉风的坏蛋超人真是让我着迷）。现在还记得当时是一个中午场，放完学和老爸老妈老姐一起钻进影院，端起饭盒稀里糊涂扒拉完，看得目瞪口呆。散场，从漆黑的放映厅猛然过渡到明晃晃的晌午阳光之下，昏昏然，飘飘然，回学校接着上课。


那时的日子在现在的记忆里，好像好得无法形容——捉蜻蜓，喝泉水，妈妈喊一声“回家吃饭”。


那个时候还属于孙悟空葫芦娃射雕英雄传和加里森敢死队。


4

银幕上，年轻的超人飞起来了；银幕下，一股久违的激动混杂着一大堆千头万绪涌上自己的心头。


PS 《超人归来》的剧情实际上也的确如大家批评的那样平庸，画面效果也没有到耸人听闻的地步，20分钟的IMAX3D特效更是一个鸡肋。不过，只要他回来了，一切都好。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>2cents</作者>
<标题>俺们不需要超人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-15 01:25:45</时间>
<影评>
        在HBO看的，女主角写了一篇文章，叫世界不需要超人，电影里没有给出文章的具体内容，我来写写，估计不能得普利策奖，纯属凑热闹。


1， 伤风败俗，内裤反穿不说，还恨不得把JJ也拜个S型，估计长度不够，导演只好放弃。 也许超人是模仿古罗马的人物雕塑，罗浮宫里倒是很多肌肉裸体的挂jj男， 那是艺术。犹抱琵琶的，那是淫荡。建议下一辑超人就不要穿衣服了。 


2，道德沦丧。 将无知少女肚皮搞大后，就玩消失，让另一个男人戴了5年的绿帽子不说，还要替别人养儿子。当然，是男人都会找借口，超人同学也不例外。 在这个三星级宾馆都提供避孕套，先进性教育无所不在的的年代里，这样的错误简直就是太........白痴， 严重违反了计划生育的百年大计。建议下一辑里，结扎，上环，定期检查，强行流产都不能少。 


3. 破坏和谐社会。 在我们伟大祖国17大的时候，外地卡车都禁止进北京， 超人同学无视空中管制，地面管制，自行车管制，车辆牌照管制， 不交养路费，不交机场建设费，不交燃油附加费，etc 到处超速行驶，造成了及其恶劣的社会影响。 更恶劣的是，居然一块表都不带！下一辑里，建议超人要浑身戴上表。 


4，破坏就业环境， 超人想当救世主，想给人类指点一个方向，这严重违背了俺们的思想理论建设么， 记得有一句歌词，说啥来着，世界从来没有救世主。 要是超人来指导方向，俺们的领导就要下岗了。俺们领导是祖国辛辛苦苦培养起来，职业指导方向的， 超人要是全包了，又是几千万的失业人口啊。再说了，领导创造了大量的内需，高档酒楼，天价房产，豪华汽车 etc，要是他们失业了，俺们怎么活啊，小姐怎么活啊。


在这个没有信仰的社会里，俺们不需要超人。  
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>眉间尺</作者>
<标题>《超人归来》：时光能否倒流？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2006-07-26 19:21:13</时间>
<影评>







记忆里最早的超人形象来自学生时代的集体观影，虽然当年的电影技术远不如现在的特效，但那个无所不能的超人在当时简直令我们叹为观之。那一刻留下的记忆是如此的刻骨铭心，历经弥久却仍能回想得起当时的若干情节。超人算不算最早登上美国大银幕的漫画英雄，我没有细细研究过，但1978年首部超人电影上映距现在已是不短的时光了，在此以后悉数登场的蝙蝠侠、蜘蛛侠等漫画英雄们带来了更炫的视觉革命，时至今日观众早已被特效大餐惯坏了，所以这一次超人的归来是否就能够重整雄风呢？


说实话我对超人的归来是心存担忧的，因为与蝙蝠侠这类依靠科技武装自己和靠局部特异功能的蜘蛛侠相比，超人并非仅是个具备特异功能的人，因为他的超能力源自本能，更何况来自外星球的他原本就与人类有本质不同。所以他对于人类而言并非一个人而是一个神，对于人而言神的力量过于强大，几乎少有可与之抗衡的对手。在影片中超人的形象可谓英武神明，总是在忙于拯救人类惩治罪犯，而且每一次都是如此气定神闲轻松自如。超人实在是太完美，加上主演布兰登罗斯也够帅，影片置于观众面前的超人是一个完美的神。另外一方面由于超人过分的强大，影片中的特效上更多表现在他的力量上面，举重若轻地将大家伙举起放下，反而没有象蜘蛛侠那样跳跃躲闪更来得更精彩刺激，所以影片特效带给人的冲击反而没有以其他类似影片来得强烈。


然而问题便是出在太完美上面，它拉大了观众与超人之间的距离，人们只能是瞻仰这个高大完美的神而无从亲近。蜘蛛侠与蝙蝠侠不同于超人，作为人类中的一员他们一样要挣扎于各种凡俗世事，他们的心中同样充满了喜怒哀乐，而且他们的对手通常也会比他们强大，他们需要准备计划想方设法去与敌人作战。而影片中的超人似乎显得超脱与凡尘之外，总是微笑着面对一切，似乎有一种一切尽在掌握的自信，如神般凌架与世人之上。其实对于漫画英雄而言，他们的双重身份是让观众感受到他们人味的地方，本来超人那个记者克拉克的普通人身份可以多加利用来突出他烟火气的那面，然而在影片克拉克的戏份太少且都不成功，不够鲜活立体。大部分时间超人都是在空中飞来飞去，镜头鸟瞰，漂亮是漂亮，可终究是个悬于我们头顶的神。所以作为主演，布兰登罗斯作为超人时是完美成功的，但他作为克拉克时就显得单薄了很多。


布莱恩辛格作为一名成功的导演，他还是考虑到超人过分的强势，需要为他安排点挫折来为影片加料。影片在超人归来后面临的第一个问题就是露意丝结婚了，这段让超人成为第三者的感情戏确实还不错，不过最终导演没有让露意丝的丈夫消失或者成为坏蛋来成全超人和露意丝的感情。虽然这个结局不是太落俗套，但另一方面也让超人与露意丝之间的情感升华得更加高尚，超人的形象也变得象个圣人，其结果也让超人变得更为完美更加不食人间烟火，效果似乎适得其反，不过有趣的是影片为超人安排了一个接班人。另外一方面影片也让超人被大反派卢瑟算计失去超能力而被打倒，这是影片唯一让超人略显狼狈的地方，不过正反双方的较量并不是太精彩。而作为饰演卢瑟的影帝凯文史派西虽然演过不少的反派，但在本片中的表现实在不够邪恶出彩，事实上史派西以往演的反派大都是那种善于伪装内阴的角色，看他以往在《七宗罪》、《非常嫌疑犯》中的表演就能感受的到，但在这部漫画改编的影片中他这种表演方式就显得太温文而雅了。


这部超人影片的降临有着足够的噱头，当一个系列的电影走到了尽头，那么就换一种思维来进行，重启是一种不错的选择，《超人归来》的故事看起来和《蝙蝠侠5》的故事有着异曲同工之妙。不过以2亿多的投资打造出眼前这样一部电影，多少让人替华纳公司砸的钱不值，事实上这部电影命运的多舛几乎不是两三句话可以说得清，在策划阶段就不停的换剧本、换导演、换演员，早已烧去了5000万美元，足够打造一部中等投资的影片。说一个小插曲，华纳公司最初策划的电影剧本是计划让超人死去的，但改到后来可能感觉剧本实在是离谱，才又回到现在这条正路上来。


走出电影院的时候只觉得这一百四十分钟片长的影片令我看到了后来实在有些如坐针毡，听到走在身旁的女孩子说真值这票价，的确一部满眼是帅哥超人飞来飞去的电影，有足够漂亮的画面来刺激眼球，对不少观众而言大家乐于看见一位超级完美的偶象，但也很难说这样一位漫画英雄是否会让人感觉审美疲劳，一切都取决于每个人自己的口味，好坏也是见仁见智。对于事隔二十多年后重返银幕的超人，有不少观众抱着一份情结一分怀念，影片也的确颇费心思的让早已故去的马龙白兰度重新扮演起超人生父的角色，用当年前两部超人影片未曾利用的胶片重新剪切组合成的，让观众从心底里将这部全新的超人影片与以往的超人系列一脉相承。《超人归来》的北美票房从第一周到第二周有如此大幅的下滑，实在让人担心华纳公司能否收回这巨额的成本，如此缺乏持久力的票房成绩也说明了影片的多种缺陷时



文：眉间尺



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>