<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>淘金记 The Gold Rush</电影名>
<年份>1925</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1581774481.jpg</封面>
<导演>查理·卓别林</导演>
<演员>查理·卓别林 / 马克·斯旺 / 汤姆·默里 / 亨利·伯格曼 / Malcolm Waite / 乔治亚·黑尔 / Jack Adams / Sam Allen / Harry Arras / 艾伯特·奥斯汀 / Marta Belfort / George Brock / 海尼·康克林 / 凯·德利斯 / James Dime / Leon Farey / Charles Force / J.C. Fowler / 阿尔·欧内斯特·加西亚 / Inez Gomez / 希德·格鲁曼 / 丽塔·格雷 / 雷·格雷 / F.F. Guenste / Jack Herrick / George Holt / Jean Huntley / Gladys Johnston / Fred Karno Jr. / Elias Lazaroff / Joan Lowell / Chris-Pin Martin / Clyde McAtee / John Millerta / 贝蒂莫里西 / Florence Murth</演员>
<简介>流浪汉查理（查理·卓别林 Charlie Chaplin 饰）随队伍来到阿拉斯加淘金。他在一间小木屋里碰见了通缉犯拉逊，接着淘金人吉姆也闯进来，并抢走了拉逊的枪。拉逊出去找食物时发现了吉姆正在开发的金矿，于是他没回木屋。小木屋里，饥肠辘辘的查理煮了皮鞋充饥，饿的神智恍惚的吉姆却把查理想象成火鸡追杀。突然，一头熊撞进来，两人一起把熊打死，饱餐之后分道扬镳。吉姆发现了拉逊占了自己的金矿坑，拉逊将他打昏，不料却在逃跑时掉下深谷。
                                    
                                　　查理在小镇邂逅舞女乔治亚（乔治亚·黑尔 Georgia Hale 饰），帮她摆脱暴发户的骚扰。第二次又巧遇她时，查理邀她除夕共餐，但是乔治亚爽约了，失落的查理只能在幻梦中为她表演舞蹈。被打成失忆的吉姆在镇上重遇查理，他请查理帮他一起找金矿。两人回到小木屋，却被大风雪吹落下了万丈深渊。醒来时他们惊喜地发现金矿正在身边。查理与吉姆淘金成功，在回乡的船上遇见困顿的乔治亚。在新闻记者的镜头前，查理与乔治亚亲密拥抱。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>泥鳅也是蛇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-28 17:14:37</时间>
<影评>
        《淘金记》是卓别林“流浪汉系列”喜剧片走向成熟，迈向巅峰的标志，该片集中体现了这一系列片的所有优点：

1、成功塑造一位个性鲜明的小人物夏尔洛形象，这一人物虽其貌不扬，但他拥有心地善良，助人为乐，爱打抱不平等可贵的品质，这一人物的塑造在整个电影史上也是相当成功的

2、创造了一种“含泪的笑”的银幕喜剧样式。片中许多精彩段落，如“小面包舞”，“鸭绒花舞”“煮食皮靴”“悬崖木屋”等，令人发笑，但稍一思考，这些段落中悲哀和无奈又使人笑不起来。

3、该片几乎调动了全部喜剧智慧来表现影片的三个主题：劳动的艰苦，饥饿，贪婪，该片将喜剧与悲剧融为一体，成为J“流浪汉”形象的最佳代表作。

4、被评为美国当年十部最佳影片的第一名
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>yrh</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-26 12:42:48</时间>
<影评>
               在我刚开始正儿八经地看电影的那当儿，要是谁跟我说什么“诗意的默片”、“再难重现的黑白片时代”，我就跟谁急。当然我并非技术万能论者，我不会傻到认为《无极》要比《霸王别姬》要好，但是当时的我认为，技术的进步毕竟给电影艺术本身带来了革新，使电影的表现方式更为丰富，效果也更为精彩。要不然干嘛现在重新发行的默片都要配乐配音呢？甚至要给胶片着色将其变成彩色片呢？


      后来我才渐渐认识到，所谓的“进步”绝不是什么客观描述，而是主观评价。“变化”一词才是客观的：有声电影、彩色电影、3D电影等等新电影形式，都不过是电影技术的变化，而并不必然是进步。技术的积累与丰富，并不必然带来艺术表现的“进步”，甚至“进步”一事，本身就是见仁见智的，个人喜好不同，对于不同的电影自然就会有不同的评价，放在时间轴线上，也就有了进步还是退步的判断。


      卓别林与艾森斯坦们不会比当时的电影商们更为愚蠢，也不会比现在的我们更不懂欣赏电影。他们同样看到了有声电影的前景，不仅是商业前景，还有艺术前景。他们知道加入了声音，不仅可以使影院节省雇请乐队的费用，同时确实能够丰富电影的元素。但他们怕的正是这种丰富。他们怕的是在元素丰富了之后，导演对于某一元素的关注会降低，同时元素的引入会破坏默片的简洁明快。初期的有声电影印证了他们的前一点担忧，如《爵士乐手》等电影，由于仅凭“有声”的噱头就能使影院饱满，于是电影本身精彩与否也就变得无关紧要了。但是随着有声电影的普及，当仅凭“有声”已不足以吸引观众之时，电影的制作者自然会着力于电影质量，并逐步实现影音的协调，真正发挥有声电影的优势，也便使得有声电影的艺术含量日益上升。鉴之今日，其实3D电影的发展同样如是。现在市场上许多烂片但求以3D一名吸引观众，能起到一时之效，却绝难长久行之。热潮退去，观众变聪明之后，3D电影还是需要落力于其价值本身。到那个时候，3D电影如临其境的优势，才能普遍地和电影的表现结合起来，才会真的出现所谓的3D电影时代。


      而真正优秀的导演，自然会要求电影中的每个环节每个元素都尽善尽美，而不会忽视某一元素，反而多元素的融汇会达成默片所难以实现的表达效果。从这个意义上来说，卓别林们似乎是过虑了。


      但卓别林们的另一个担忧却成为了现实。电影元素丰富了，默片时代也就告终了，默片中独特的美也随之告终了。默片之美，就在于其简洁明快，导演所有的意图，都要通过画面以及画面之间的组合呈现。在同一个画面当中，会赤裸裸地、毫不隐讳地将仅有的几个元素显露无遗。就如在卓别林的《淘金记》中，叙述Little Fellow初到舞厅时的那个镜头：


      远景是在舞厅二楼欢饮的人们，中景是在舞池中拥抱旋转的男女，前景，则是在喧嚣之外，一个人独孤寂寥的Little Fellow，没有声音，没有色彩，仿如一张简单而凌厉的黑白摄影，又确确实实像那些我曾十分厌恶的说法：像是一首诗：喧嚣的舞厅/拥抱着欢愉/我在其外。没有声音，没有色彩，也无需声音，无需色彩。一旦声音与色彩引入，就会危及到这样简洁的画面，这样明快的表达，和在白描画上填上空白，加上色彩一样，实在是大煞风景之事。从这个意义上，声音、色彩的引入，却是在破坏着图像的纯粹。当图像无需担负起所有的表达时，图像语言所本来所应具有的力度能够剩下多少也便堪忧了。 


      再以《淘金记》中的面包舞一段为例：


      在除夕夜，Little Fellow想像着和Georgia共进晚餐，并在她面前风趣幽默地表演着面包舞。如果画面是彩色的，那么卓别林雪白的脸部就不会显得那么突出，而观众的注意力也会被他所表演的面包舞所完全吸引，而难以注意到他脸上那严肃、专注的神情，在整部电影中，滑稽的Little Fellow也仅仅出现了这么一次严肃的神情——在他为心爱之人表演之时。而同样地，引入了音乐的话，可能会增添面包舞的节奏感，但却会夺去观众对卓别林脸上那无声的音乐的注意。


      进而言之，现实不是听到的或者是看到的，现实是需要我们去想象、去感悟的。因此，从这个意义上说来，电影描绘现实的能力越强，其表现现实的能力就越弱，或者说这样的可能性就越大。如果仅仅是现象的堆砌，或者就拿上面的例子为例，无论电影技术再如何发达，让人们感觉到舞厅的声音、炫影乃至气息，这样确实能让人有身临其境之感，却难以让人们感受到Little Fellow内心的孤独与无措。


      艺术表现手段之间是难以存在着所谓的替代关系的，因为彼此的取向是如此不同，效果又难以比较优劣。电影的出现，并不能取代文学的价值。同理，其实有声电影的出现，亦绝难替代默片的价值与作用。但问题在于，电影不仅是一样艺术，还是一样极其耗钱的艺术，而由于有声电影、彩色电影、3D电影能够吸引更多的观众，收回更多的利润，因此投资者会的资金会涌入到更高利润的电影形式中，而导致本来在艺术表现上处于平行关系的电影形式出现了逐次的替代。而第一个被替代者，就是这些诗化的无声电影。这无疑是种遗憾：卓别林拍的电影再多，也总有看完的时候，到那时，也只能去看哈七啦。


      我并不是说现在的电影不好，但是有时候总会觉得这样的电影是叫人变得越来越蠢了。默片时代中的电影元素虽少，但又不是硬塞给观众的，而是要观众自行提取的。但现在的电影，都是将种种元素一箩筐地扔给观众，甚至恨不得用画外音直接告诉观众导演想干嘛的。现在的观众也成为了日益丰富的电影元素的被动接受者了。试问现在有谁能看懂《四百击》中最后的那个长镜头的？现在的观影者多半会直接拉动进度条跳过，然后心想这导演傻逼啊，跑就跑呗，这样跟拍有啥意义啊。而全没想到这是导演试图表现安托万逃离的喜悦，因为高兴，所以要跑；还有的却是不知何处是前程的迷惘，因为不知道要跑向何处，所以只能跑。如今的电影节奏越来越快，镜头越来越短，也是这个原因，慢了，长了，观众就要离席了。然后在这样的电影的熏陶下，观众也要变得越来越蠢了。这样的恶性循环，何时是个头啊。


      有图版请看：
http://23992900.blogbus.com/logs/85542684.html

</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉茉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-18 22:37:24</时间>
<影评>

 让人笑中含泪的经典喜剧~  完满的结局，生动活泼的配乐，语带调侃的旁白加上卓别林喜剧本身的夸张成分，让这部作品变得特别像动画片的感觉。恶有恶报等一些通俗的价值观也特别适合孩子的感觉，不像他的其他很多作品，对社会丑态展现的更现实。配乐在这里不仅仅是烘托气氛，应该可以说是推进剧情的一个部分了。 

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>向阳花</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-15 00:37:10</时间>
<影评>
        前两天，朋友告诉我，家乡已经下雪了。首先让我想到的画面，并非那些零乱的雪花飘散落地，随后被跌跌撞撞的人们不经意地踩踏，与整个城市的肮脏一并化作泥泞的污水，而是妈妈正独自坐在北屋，看着电视，手头上忙活着她那些永远也织不完的毛衣，尽管此时的北方已经供暖，但晚秋的凄凉与初冬的乍寒交迫相加，让人孤寂。


忙乱的南方也已天气转凉，身边的人，一个接一个地被感冒所困扰。心里琢磨着，原来这里也并非四季如春，与荒凉的北方相比，唯一缺少的，竟是白雪的苍茫与俩俩相靠的温暖。


最近我很少看电影，或许是想到雪的缘故，我想起了前一阵看过的《淘金记》，这是卓别林大师最优秀的作品之一。说到卓别林，大概人们第一个冒出来的念头就是喜剧，没错，他是一位地地道道的喜剧大师，他的幽默无人能及，他是无声电影时代的传奇。我喜欢卓别林的滑稽剧，看的次数越多，越能体会出什么是活着的幽默，从捧腹大笑到满脸严肃，仔细一回味，真是难以想象，面带轻微的笑容，到头来却是悲伤。


怀揣梦想的流浪汉，只身来到传说中遍地黄金的异乡客地，这里所见到的并非垂手可得的宝藏，而是气候的酷寒、食物的短缺以及人性的磨难。梦想是多么遥远的啊，先要解决的还是温饱问题，面对冰天雪地的残酷，战胜寒冷与饥饿也要战胜自己。雪水煮靴子，此乃一锅丰盛的晚餐，鞋底如汉堡，鞋钉如鸡骨，鞋带如面条，吃者无心，见者恶心。但这对于为了生存下去的人来说，却是一顿坚毅顽强的精神大宴。此外，还要经受更加残酷的考验，无助幻觉中犹如鸡状的同伴，会成为腹中的最后晚餐，还是成为相互依存的续命稻草，人性一次次沦陷，再一次次警醒，在绝望中痛苦的挣扎，都是为了梦想而不灭的希望。


穷小子的内心无限渴望，姑娘无心的一个笑脸也能够当作爱情。盼不到的梦想与眼前的自作多情究竟哪个更值得相信，生活中总得有个念头吧，于是小伙子选择了爱情。为此而辛苦，为此而等待，多么超值的生活，哪怕到头来发现这一切原来是一场空。上帝与我们、拍戏的与看戏的，都不希望这个世界是没有转机的，小伙子用餐叉舞动着面包，发自内心的真情，最终获得了姑娘的芳心。


淘金者，大胆解释一下，在孤独无望的异客他乡寻觅相依相靠的人，在穷苦辛劳的生活中寻找精神灵魂的寄托。卓别林扮演的那个倒霉蛋不就是我吗，不就是所有与我一样拥有梦想却不知所终在外漂泊的人吗。


这两天我一直都在看捷克作家赫拉巴尔的文集，他曾非常自豪地称卓别林是他的榜样，他既是一个乐观的悲观主义者，又是一个悲观的乐观主义者。这个八十四岁的老人最后以坠楼的方式了断残生，“我已经做了我该做的一切，那么，我还呆在这里干吗呢，如今一切都无所谓了。”我相信，这是一个典型的喜剧，以死而告终，而整个过程，扰人一生。


影片的结尾，小伙子又有了钱，又得到了期待中的爱情。我不喜欢这样纠缠不清的光明尾巴，我只希望能得到应得到的一切，笑对人生。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ludwig wong</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-30 18:24:12</时间>
<影评>
        　　

　　卓别林的电影论证了精巧的故事以及演员的表演本身所具有的巨大能量，看这种影片的时候我总会充满信心，因为它让我真切地感受到什么叫品质，而思考他是如何做到的，更让我满心的激动！向经典喜剧学习，首先就是要细细地咀嚼大师别具匠心所设计的喜剧情节。


　　一、故事梗概


　　淘金者查理只身来到阿拉斯加，加入了浩浩荡荡的淘金人流之中，他走过狭长陡峭的悬崖，并被一场突如其来的风暴逼进了一间住着一名通缉犯的小木屋，这场风暴同时也吹来了另一个淘金者吉姆，他刚刚发现了一座金矿，却不料被风暴吹走了帐篷。


　　通缉犯想要赶跑查理和吉姆，而巨大的风暴最后把自己被吹了出去，在一场激烈的搏斗之后，三个人协商共同住在小木屋之中。


　　风暴迟迟不退，饥饿难忍的查理把蜡烛当点心吃，三个人通过猜牌来决定一个人去找食物，中签者是通缉犯，他带上狗，在路上干掉了另外两个淘金者，并且意外地发现了吉姆最初发现的金矿。


　　查理和吉姆苦等救援，在难以忍受的饥饿之中，查理把自己的一只皮鞋煮掉一起吃，吉姆则饿得将查理看成了一只公鸡，差点把他给宰掉；查理从此提心吊胆害怕吉姆把自己给杀了当鸡吃，在一次搏斗中，一头黑熊闯了进来，吃的问题终于解决了……最后，两个人友好地离开了小木屋，吉姆去找自己的金矿时遇见了通缉犯，他被打晕在地，而通缉犯也在一次雪崩之中丧命。


　　潦倒的查理来到淘金者聚集的小镇之上，在一家舞厅，他遇见了一名美丽的舞女，并拾起了她被撕碎的照片，舞女当时正和自己的花花公子男朋友吵架，为了摆脱男友的纠缠，舞女故意邀请查理一起共舞，粗心大意的查理把一条狗也被牵扯了进来，舞蹈完毕，查理送给舞伴一朵残花；当他看到花花公子还纠缠着舞女的时候，自己还充当起了“救美英雄”，当然，个头小的他根本打不过人家，不过一口砸下的钟让他侥幸赢得了胜利。


　　离开舞厅，查理在另一间小木屋里看到了一个男人正在准备食物，他假装成一个被冻晕的路人倒在木屋门口，好心的男人把他救回木屋并尽心照料，男人有事要出去，他成功地成为了这间小木屋的看管者。


　　此时，正在和女伴们打雪仗的舞女路过木屋，并且再一次和查理相遇，舞女在查理的枕头下面发现了自己的照片和玫瑰花，知道查理已经爱上了自己，她和女伴于是想捉弄查理一番，她们假装对查理很殷勤，不料中间查理又闹出了笑话，脚上着了火并且把舞女女伴的毛衣给烧着了，最后，她们和查理相约除夕夜晚一起过节，查理兴奋得发狂，在屋子里又跳又叫，这一幕又被回来取手套的舞女撞见。


　　为了招待好心上人，查理靠在街道上给人铲雪挣钱，可笑的是，他总是把第一家门口的雪铲到隔壁家门口，在隔壁家门口被堆积的雪困得出不了门的时候，又把这家的门铲到隔壁的隔壁家门口……不过，他成功地挣到了钱，并且在小木屋里精心准备了烛光晚餐和新年礼物（这一幕真TM感人），等待着心爱的人的到来。


　　舞女只是一时戏言，除夕之夜她在酒店里狂欢，而此查理还在苦苦等待，最后他还想象自己给舞女表演叉子面包芭蕾舞，舞厅中狂欢的人们唱起了《友谊天长地久》，镜头切换，查理一个人伏在桌子上睡了过去，醒来时还是孤身一人，只好离开并去舞厅寻找；而舞女突然想起了自己的承诺，和伙伴们一起来到了小木屋，看到查理精心准备的宴会，舞女陷入了悲伤之中，她说“玩笑结束了”。


　　舞女感到很自责，她给查理写了一张表示爱意和道歉的纸条，查理高兴得要命，而此时，失去记忆的吉姆努力想到找到小木屋，他在舞厅偶遇了查理，他也发疯似的要拉走查理。


　　两个人一起找到了小木屋，吉姆努力想到回忆起金矿的位置，而此时又迎来了一场更大的风暴，这场风暴把小木屋都给吹到了悬崖边，而里面的两个人却浑然不知；第二天早上，查理起来做早餐，感觉自己在走平衡木；等到吉姆也起来的时候，变成两个人一起在走平衡木，找到后门他们才发现命垂一线，历尽惊险，他们终于逃离了小木屋，而大难不死必有后福，吉姆发现原来找到的金矿正在自己的脚下。


　　两个人成为了百万富翁，并在一艘油轮上接受记者的采访，而摄影记者要求查理换上穷困时的衣服来照相，他在摆POSE的时候不小心掉进了底舱，而舞女此时正在身边，同时有一个警察误将查理当成偷渡者，舞女说自己愿意为他付船费，而此时百万富翁吉姆也赶到了，误会化解，有情人终成眷属。


　　二、喜剧角色


　　查理：老是倒霉，但是每次都能够化险为夷；总是在关键时候出丑，但是每次都表现得若无其事；有小人物的奸诈狡猾但是内心善良勇敢；



　　三、经典喜剧情节


　　1、刀叉面包舞：如何用两件极为普通的物品组合并且模仿芭蕾舞蹈者，不仅是模仿的动作，更是模仿舞蹈者的神态，谢幕那一下实在是经典，放在给心爱的女孩表演节目的情景之中，更具有一种迷人的魅力。（类似的还有用手演脚的表演）


　　2、煮皮鞋吃：如何用吃法国龙虾的套路来吃一只煮烂了的皮鞋？如何把鞋带当成面条，鞋面当成虾壳，鞋钉当成虾腿？双方还要抢着吃鞋皮，吃鞋，这是一件荒诞的事，但是在那样的情景之中却显得非常合理，吃鞋子本是难堪之事，但是查理还能够吃得有模有样，喜剧效果不言自现。


　　3、鹅毛满屋：送走了心爱的女孩，还得到了她的邀请，查理兴奋地在家里踢翻桌子跳上床、打掉米袋撕烂枕头、爬上屋梁荡秋千，跳到床上来个倒立，最后和着满屋子的鹅毛在地上打滚……种种失态本已经让观众觉得搞笑，结果舞女半路杀回，窘了查理一遭，更是有味。


　　4、悬崖边的木屋：木屋悬在悬崖边上，观众的神经高度紧张，然而木屋里的人却浑然不知，照常做饭，照常起床，还以为是头晕，以为是地压，还经反复试验；最后木屋快要掉下去，两个人大气不敢出，而查理却打起了嗝……这一场戏可谓精彩纷呈，但是其手法只有一个：即观众明白是怎么回事，紧张，但是剧中人却蒙在鼓里，不仅如此，他们还要错上加错，观众此时自以为高明，其实，真正高明的人是幕后的大师。（想起了德国著名动画短片《平衡木》，类似还有开始时的黑熊设计）


　　5、枪口对谁：吉姆和通缉犯抢枪，激烈的争夺之中，枪口却一直对着查理，查理吓得不行，最后枪走火了，查理以为自己中了枪……这里的喜剧效果在于：由于巧合导致的查理成为了倒霉蛋。（《独裁者》里面那个炮弹同此）




　　
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Donna</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-01 23:05:16</时间>
<影评>
            在默片时代，演员们无法通过口吐莲花来传达表演意图，只能把情感和思想透过手势、动作、面部表情和肢体语言进行外化，从而弥补那时的电影这门艺术的无声的“缺点”。 因此，在默片时期，有些喜剧演员便始终只是一味踢打胡闹，其塑造的人物没有任何重要的性格特征，噱头庸俗无聊，除了刻意引人发笑外没有其他作用。

    而著名喜剧大师查理•卓别林通过多种多样的电影手段，最大限度地把喜剧从舞台或杂技场的时空束缚中解放出来，那些落入俗套的喜剧片电影工作者们的名字和影片只在观众视野中蜻蜓点水般出现了一瞬便消失了，而卓别林却名留青史，他的鼎鼎大名不仅在电影圈中广为流传，连普罗大众也被他的影片吸引着。正如法国电影理论家安德烈•巴赞在《电影是什么》中说的那样：“尽管夏尔洛是在游艺场学校里培养出来的，但他却不去取媚观众，而将喜剧净化了。他对简洁和有效的要求，使嚎头尽可能地简练到明白易懂。”

    在卓别林的影片中，话语向来是用手势、动作来代替的，比如《淘金记》中，他没有用字幕来表达他因女主角及其闺蜜们的来访而如何如何开心，而是用叉子叉住了两块面包在桌子上来了那段著名的 “面包舞”。今年三月，著名香港导演杜琪峰携他的金牌编剧韦家辉奉献给内地观众的“北上”之作《单身男女》中，高圆圆就来了这样一段类似的舞蹈，不知杜琪峰是否有向大师致敬的意图，如果是的话，可以毫不客气地说，这次致敬是失败的，非但没有达到卓别林的效果，反而给人带来了女主角刻意“卖萌未遂”的嫌疑。

    当然，这部影片并不能说明卓别林的滑稽美学没有为一些伟大的作品提供灵感，比如说，在费里尼的《大路》及罗伯托•贝尼尼的《美丽人生》里，多多少少都能看到卓别林对其他电影大师带来的影响。

    谈到卓别林的时候，我们不免会用到一句“笑中带泪”，在他的影片中，喜剧和悲剧的成份就是这样趋向混合，不容质疑的是，除了滑稽效果的营造之外，卓别林艺术的伟大是和他的现实主义的深邃紧密相联的。

    另外，卓别林总是通过精心构思的夸张的表情和手势，来表现人物丰富的内心和独特的个性。在他的《淘金记》中，一顿菲薄的饭菜被当做一餐珍馐，卓别林改造了靴子、鞋钉和鞋带的真实属性，找到了它们与鱼、鸡骨头和通心粉的共同之处，这恰好与爱因汉姆推崇的隐喻性的表现法不谋而合，因此，在爱因汉姆的《电影作为艺术》中，卓别林便成为了他列举“内心化”表演的最佳范例。

    所以说，卓别林的喜剧，不是简单的插科打诨，而是通过深入体验生活之后用喜剧形式表达的自己关于现实的思考，也许这也与卓别林童年的经历有关，他儿时就曾为了帮母亲“救场”而登上过舞台，从此便开始了演艺生涯。大家都知道，一个人儿时发生的事情，将会对TA的一生产生重大的影响。那么，引申开来，我们不难得出一个结论——所有电影导演的作品也总会渗透着自己生活经历甚至学历背景，这也告诉我们，当我们分析一部影片的时候，不要一味听信所谓“导演阐述”，因为导演是可能会出于各种各样的原因而不自觉地说谎的，看导演的成长经历及其另外的影片才是最靠谱的事。

 
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-27 11:57:08</时间>
<影评>

《淘金记》电影剧本

译/李正伦

在阿拉斯加形成疯狂般的淘金热潮时期，成千上万的人从世界各个角落蜂拥而来。但是，很多的人从来没有想过，在艰苦、严寒、缺乏食物和冰天雪地人迹罕到的这块地方，不知道要经受多么大的困难。但是，等待他们的就是这样的困难。（黑体）（注1）

（圈出）被大雪覆盖着的一大片贫民窟。
前面是一个山岗，从山岗下面的村落直到耸立在遥远的前方的山岭，寻找金矿的探险者们连绵不断的行列，宛如一条黑线，人们像蚂蚁一般地蠕动着。

契尔卡特山岭。（黑体）

快到山岭顶处的陡坡。
背着雪橇、帐篷和沉重的旅行用具的人们，拉成长长的队列。其中有的人已经精疲力尽倒在雪地上。（圏入）

这是一个一连走了三天的单身的找矿人。（黑体）

断崖的半山腰，一条羊肠小道。
从这里可以看到，右下角是盖满白雪的山顶。查利从这条半山腰的小道走来，他戴着圆顶礼幘，穿着肥肥大大的裤子，拿着一根竹手杖，足登一双又大又破的皮鞋，身上背着一个包着帐篷的包袱。他走了一阵，突然从岩石背阴处走出一只大熊，摇摇摆摆地跟在查利的后边。查利突然发觉身后有什么动静，立刻停了下来，这时，恰好那个大熊钻进了山崖旁边的洞里，当查利回头望的时候，他什么也没有看见，仿佛吃了一惊，但是仍然继续赶路。（渐隐）

（渐显）白雪皚皚的高原。
从画面上看得见找矿人为了躲避暴风雪而在雪地上挖的坑和帐篷的一角。摄影机自上而下地摇拍，可以看得见钉在雪地里的桩子，上写：“毕格·吉姆·马克所有，面积：东南西北方圆250英尺，不准任何人在此采矿。”

这个人就是毕格·吉姆·马克。（黑体）

吉姆帐篷前的全景。
吉姆正在抡着一柄大斧往雪地里钉桩子。
到处都是怪石巉岩和急陡的斜坡。
查利从坡上下来，一屁股跌坐在雪地上，刚站起来又跌坐下去，最后顺着雪坡滑了下来。他挣扎着站起来之后走下去。（渐隐）

（渐通）毕格·吉姆的帐篷前。
吉姆把挖出来的矿石砸碎仔细地看着，突然抓起一把石头高兴得跳起来大喊：

到底找到啦，是一个了不起的大金山呀！（黑体）

吉姆跪下来，张开两手感谢上苍。（渐隐）

（渐显）白雪皚皚的高原。
遥远的群山，雪峰耸立。查利打开一张大纸在看，纸上正中间画着一个带箭头的十字，四个箭头分指东西南北四方，这是一张代替指南针的纸。他想用它定一下方向，向右转了一转，结果却把方向完全弄反了。即使如此，他还是手遮太阳望了望四周，随便定了一个方向便迈步走去。走了一阵，他在一块大岩石的前面看到一根立桩，他走近前来，只见上写：

被雪埋在下面的秀尔太克长眠于此。
1898年 星期五（黑体）

查利一看大吃一惊，嘴里直念叨“上帝保佑，上帝保佑！”急忙跑开。（渐隐）

刮起暴风雪来了。（黑体）

暴风雪的荒野。
查利被疯狂的大风雪刮得踉踉跄跄地走着。

孤零零的一幢小木屋。（黑体）

疯狂的大风雪，远处，模模糊糊地看到一幢小木屋。

只有一个人住在这里。（黑体）

小木屋里。
小木屋是木板搭建的。屋子中间放着一张桌子，桌子前面坐着一个虬髯蓬松、长相凶恶的大汉，桌子下面躺着一条白色长毛的半大不小的狗。

这个人就是被悬赏缉拿的布拉宪·拉逊。（黑体）

拉逊在看手里的小型传单，正中印着他的照片，这是一张西部影片中习见的、用醒目的大字印着“悬赏缉拿逃犯”的传单。

大风雪的原野，远处可以望见那个小木屋。
查利被大风雪刮得踉踉跄跄地奔着那个小木屋走去。

被大风雪刮得东倒西歪的吉姆·马克的帐篷。
吉姆拼命地按着帐篷的缆绳，惟恐被大风刮跑。但是到底被风刮跑了，拽着绳子的吉姆好像被风筝拉着跑的孩子一般，被飘飘摇摇的帐篷带着，在雪地里脚不沾地地跑着。

小木屋前面。
被大风雪刮得踉踉跄跄的查利来到小木屋前。恰在这时，屋顶上的积雪崩落，把他压在下面。

小木屋里。
拉逊觉得外面有人，吃了一惊，连忙站起来，他看了看外面的动静，稍停了一下，拿起双筒猎枪，打开通往储藏间的后门藏了起来。与此同时，查利头上蒙着毯子，浑身像个雪团似地从前门钻了进来。他高高兴兴地把背上的东西放下，环视一下四周坐下休息。稍停一下他发现桌上有一大盘带骨的肉，便不管三七二十一地啃起来。这时，拉逊端着枪从储藏室进来。查利因为只顾啃骨头，竟丝毫没有发觉。拉逊睹状放了心，他放下枪走到査利跟前，査利这时才发觉有人，手忙脚乱，把肉骨头藏了起来，拉逊大怒，指着门说：

滚出去！（黑体）

拉逊打开前门，凄厉的风雪刮进来。查利无论怎么往外走都被顶了回来。拉逊只好自认晦气把前门关上。

凄厉的大风雪的高原。
吉姆被帐篷带着，拼命地跟着跑。

小木屋里。
拉逊又打开门，刮进来的大风把查利冲到后门，撞开后门把他拋出门外。

小木屋外面。
查利从雪地里爬到门口，悄悄地推门进来藏在桌子底下。拉逊发现便过来赶他出去，查利跑着躲开他，随手把前门打开，这回大风把拉逊冲到后门，照样撞开后门把他拋了出去。查利关上门，拿起骨头大啃特啃。
（就在这几个画面之间，以闪现的手法插上几个吉姆被帐篷带着跑的镜头。）

小木屋外面。
被狂暴的大风雪刮得跌跌撞撞的吉姆闯进来。

小木屋里。
吉姆进来之后把门关好喘了口气，他走到查利跟前，当他发现査利手里有肉骨头，便毫不客气地凑上去啃，査利被他啃痛了手指，尖叫了一声扔下骨头。拉逊从后门进来，看见他俩愤怒地喊道：

你们俩都给我滚出去！（黑体）

但是吉姆仍在拼命地啃，毫不理踩，拉逊为了吓唬他们，放了一枪。

还有一发子弹给你们留着呢，趁早滚出去！（黑体）

吉姆慢慢地站起来，装作往外走的样子，突然向拉逊猛扑过去要夺他的枪。两人争夺的这支枪，枪口老是对着查利，吓的他东躲西闪，但是无论躲到哪里，枪口总是冲着他。查利兜着圈子躲枪口，最后只好钻到桌子下面，但是枪口还是对准他。这时，大块头的吉姆因为力量大终于把枪夺到了手。查利像得救了似地摩着胸脯。吉姆理直气壮地宣称：

我是这里的主人！（黑体）

吉姆抱着枪旁若无人似地坐下来，查利不住地向吉姆表示恭维，抚摸着吉姆的肩膀，笑容可掬，故意讨好。（渐隐）

三个人都饿了。（黑体）

被大风雪包围的小木屋。

小木屋内。
查利抱着狗坐在椅子上。吉姆和拉逊背着手心事重重似地在查利背后走来走去。

大风雪肆虐了整整一天。（黑体）

景同前。
查利抱着狗。这时，吉姆眼睛闪着凶光说：

我得吃点儿什么！（黑体）

吉姆走进储藏室，一直卧在查利怀里的那条狗跳下来跟吉姆而去。査利拿起桌上的盐罐舔了舔，只有咸味，于是又把提灯上的蜡拔上来啃了啃，觉得还勉强可以下咽，便狼吞虎咽地吃起来，最后吃个精光。拉逊从后面看到查利在吃什么，忙问：

你这家伙吃什么？（黑体）

查利慌了神，停止咀嚼。支支吾吾地：

没吃什么！（黑体）

査利急于把大块的蜡烛咽下去，结果便打嗝不止，拉逊觉得很奇怪，逼着查利张开嘴给他看，嘴里什么也没有。但是査利越想假装没事，越是止不住地打嗝，拉逊最后才知道他是把蜡烛吃了。这时，吉姆从储藏室回来，看样子他倒是真的饱餐了一顿。查利觉得奇怪，看了看周围，发现狗不见了，连忙站起来朝储藏室走去，他边走边吹口哨唤狗。不大工夫，他把狗抱了回来。吉姆看了看对他俩说：

我们需要吃的，必须有一个人冒着大风雪出去一趟！（黑体）

吉姆说完望着他俩。

那么我们抽签吧。谁抽的数少谁就去！（黑体）

三人围桌而坐，吉姆洗牌，他抽的是一张方块K。轮到查利了，他抽了一张黑桃3，他自认倒楣，收拾一下准备动身上路。可是吉姆让拉逊一抽，拉逊抽的却是黑桃2。吉姆大笑，朝拉逊脊背打了一拳。但是他和查利立刻觉得对不住他，呆呆地望着脸上毫无笑容的拉逊。（渐隐）

（渐显）小木屋里，景同前。
拉逊穿上外套，带好出门的用具，他带上狗打开前门要出去，刮进来的大风雪把查利冲到后门，撞开后门冲了出去。吉姆赶紧关上门。

小木屋后面。
被大风雪冲出来的查利照旧爬进去。

小木屋里。
吉姆把雪球般的查利扶起来。（渐隐）

法律的触须也伸到这里来了。（黑体）

大风雪的高原。
为了躲避风雪而挖的深坑上面搭起帐篷，满载东西的雪橇，几乎被大雪埋上。

帐篷里。
两个便衣警察，身穿防寒外套，戴着防寒帽，他们叼着烟斗在帐篷里躺着。一个便衣掏出印有布拉克·拉逊照片的通缉告示仔细地看着。

和前景相同的大风雪的高原。
只见迷迷茫茫的大风雪中，拉逊从画面深处走来，他已经发现了帐篷，便朝它走去。这时，便衣警察从帐篷里走出来，卸雪橇上的东西。拉逊掏出手枪悄悄地靠近跟前。便衣发觉背后有人，回头一望和拉逊打了个照面。

你准是布拉克·拉逊！（黑体）

（渐显）小木屋里。
查利正在靠窗的炉子上煮什么东西，用叉子试了试软硬，然后把锅里的一个庞然大物挑起来放在盘子里，原来这是查利的破皮鞋。摄影机摇到查利的左脚，脚上只穿着袜子。
查利把桌子上的小碟和盐罐都摆好，让鞋帮朝着吉姆，自己则拆那钉满钉子的鞋底。他先把鞋带像绕通心粉似地绕在叉子上送进嘴，看样子吃得满有滋味，然后再吃鞋底。吉姆看到他这些动作仿佛很不舒服，皱起眉头看着他。因为查利吃得很香，所以也跟着弄了一块鞋帮怯生生地送进嘴，因为不是滋味，嚼了嚼又吐出来。查利像唆鱼刺似地把鞋钉一个个地唆得干干净净之后吐在桌上，同时不住地慫恿吉姆趁热吃。（渐隐）

布拉克·拉逊扔下了他的伙伴，把吉姆发现的大金矿侵吞了。（黑体）

大风雪的高原。
断崖边缘，吉姆发现金矿的地方。布拉克·拉逊把吉姆钉的木桩，帐篷下面的坑、雪橇等等都扔在那里，拉着另一架雪橇走来。这架雪橇是那两个便衣警察的，可能是他把那两个便衣打死之后把雪橇弄到手的。（渐隐）

他那两个伙伴正在等他。（黑体）

（渐显）小木屋里。
吉姆因为肚子饿，无精打采地坐在床上。这时，查利蒙着毯子拿着猎枪从外面进来。他什么野物也没有打着，坐下来之后立刻把脚伸进火炉里去烤。因为鞋已经吃了，脚是用破毯子包着的。吉姆看着查利这副样子，突然发了疯似地捂着喉咙跳了起来。

肚子饿啦！肚子饿啦！（黑体）

査利向他作了个鬼脸，好像是说：这有什么办法呢？吉姆坐在查利对面的桌旁突然哈哈大笑。他向查利：

我看你好像一只鸡！（黑体）

查利被他逗得也笑起来。吉姆冷丁地用可怕的眼神斜眼瞪了他一下，查利难为情地朝火炉走去。这时，查利在吉姆的眼中突然变成了一只鸡。吉姆从腰间拔出短刀藏在背后想杀这只鸡。这只大鸡抖动着羽毛抵抗他。稍停，打开门跑掉。吉姆拿起猎枪追了出去。

小木屋外面。
查利跑在前面，和吉姆相距二十米左右，吉姆端起枪正要开枪。这只鸡停下来，仿佛请求他不要开枪似地抖动着羽毛。就在这一刹那之间，吉姆从幻觉中回到现实，他看出是查利之后大吃一惊，连忙放下枪，跑过去向查利道歉。

请廉谅，我有点儿发狂啦！（黑体）

两人和和气气地回到小木屋来，査利让吉姆先进去，他把枪埋在屋檐下的积雪里。

小木屋里。
吉姆和査利隔着桌子对坐。坐了一会儿，吉姆又捂着喉咙用一副可怕的眼神瞪着查利，吓得査利连忙跑了出去。

小木屋外。
査利正在挖刚刚埋好的枪。

小木屋里。
吉姆穿上外套准备出去。

小木屋外。
查利正在挖枪，吉姆手持大斧逼近査利，吓的他急忙跑开。

小木屋里。
查利端着枪战战兢兢地守着前门和通往储藏室的那扇门。吉姆从储藏室那扇门进来，坐在右边的床上，停了一会儿，他蒙上毯子纳头便睡。但查利只好抱着枪呆呆地在床上坐着。（渐隐）

（渐显）高原上吉姆发现金矿的那个帐篷前。
拉逊点上火，正在用煎锅煎咸猪肉。（渐隐）

（渐显）小木屋里。
吉姆和查利舒舒服服地睡着了。吉姆先醒来，查利立刻翻身坐起，拿起了枪。吉姆从储藏室那扇门走了出去。査利凭窗向外张望，可是吉姆又从储藏室那扇门进来，朝査利扑过去想要夺枪，立刻演成一场格斗。吉姆抓了一条毯子把查利蒙上，结果，查利把枪扔了出来，吉姆正要拾枪，查利抱住了他的腿，吉姆无法挣脱。这时，从储藏室那扇门走进一只大熊，吉姆吓得魂不附体，拼命挣脱开从后门跑了出去。査利抱住大熊的腿，拼死命抱紧，坚决不放，稍停一下觉得有些蹊跷，仔细一看，才发觉原来是一只大熊，吓得他缩在屋子的一角动也不敢动。大熊根本没有理睬他，大摇大摆地走了出去。
大熊跑了，吉姆才从储藏室回来，他和查利面面相觑，吉姆的表情好像是在说：你算拣了一条命。查利发现掉在地上的枪，赶紧拾起，隔着打开的门瞄准外面的大熊开了一枪。然后指挥吉姆赶快弄熊肉来吃，自己则把桌子上的碟子、盐罐等摆好，动手磨刀叉。（渐隐）

吃了一顿熊肉之后，他们分道扬镰，各奔前程。一个人奔自己的金矿而去，另一个人则听天由命了。（黑体）

小木屋前。
两人装束停当，在小木室前互祝一路平安，不胜依恋。吉姆朝小木屋右边走去，查利挥舞着帽子欢送他，过了一会儿，他自己也踽踽独行地朝左边走去。（渐隐）

吉姆回到了自己的金矿。（黑体）

断崖边缘的吉姆的金矿。
深深地埋在雪里的木桩，雪地挖的大坑里架着梯子，坑沿上有装载东西的雪橇。
吉姆十分惊讶地走近跟前，打开雪橇上的口袋，掏出来一看，原来里面装的是金块，不禁大吃一惊。这时，拉逊从坑里悄悄地爬上来，和吉姆打了个照面。吉姆大为愤怒，冷不防地扑了过去，把他按住，拉逊一脚把他踹倒，他正要起来，拉逊抓起棍子朝他脑袋猛然一击，吉姆立即晕了过去。拉逊轻蔑地斜眼看了一看，拉起雪橇逃走。（渐隐）

恶有恶报。（黑体）

（渐显）峭壁的雪崖上。
拉逊拉着雪橇走来，当他想到雪橇的震动可能把雪崖震裂的时候，已经出现了一个很大的裂痕，崩塌的雪崖载着拉逊和雪橇一起落到几百米的深谷。（渐隐）

（渐显）吉姆的金矿前面。
晕过去的吉姆被冻醒。他晃晃荡荡地站起来，连四周看也不看，径自朝前方走去。（渐隐）

在这风行淘金的时代，几乎是一夜之间在这里就出现了一座普通的城市。（黑体）

（渐显）被大雪覆盖的一条大街。
画面正面的远处是一座庞大的木板房，从招牌上可以看出，这是一座酒馆兼舞场。左前方有照相馆，建筑物大小不一的大街上，狗拉的雪橇和马拉的雪橇往来不绝。摄影机推向正面的舞场。

这是一位大受舞女欢迎的舞客。（黑体）

蒙的卡罗舞场前。
停在舞场门口的雪橇上，下来一位服装华丽留着小髭的青年男子。从穿着打扮上看，好像是在金矿上发了财。他下了雪橇走进舞场。

丽萨洛夫照相馆门前。
一位穿着皮外套的年轻而漂亮的女人从里面走出来。

这个女人名叫乔佳。（黑体）（这个字幕是用水彩画式的玫瑰花装饰起来的一种当年流行的所谓美术字幕）

景同前。
从照相馆里走出来的乔佳，往她的工作地点——蒙的卡罗走去。

蒙的卡罗门前。
方才那个服装华丽的贾克，领着两个舞女从舞场出来。两个舞女高高兴兴地上了雪橇，其中有一个看见乔佳，忙喊道：

乔佳！（黑体）

服装华丽的贾克和两个舞女都邀请乔佳坐雪橇和他們一起去玩，乔佳摆手拒绝。

淘金之梦破灭的淘金者。（黑体）

大街的全景。
画面正面是挂着三个大球的当铺的招牌，摄影机从这里摇到站在当铺门前仰头望着招牌的查利。
贾克频频地敦请乔佳上雪橇，因为她始终不愿去，只好不再约她，乘雪橇而去。（渐隐）

淘金之梦破灭的淘金者。（黑体）

景同前。
大雪覆盖的大街上，孤零零的查利背着一个小包，一只脚上仍然包着破毯子，茫然地站在那里。
画面的前方是挂着三个大球的当铺的招牌，查利稍微犹豫了一下便走进去。

经过千辛万苦之后，这就是他得到的唯一的黄金。（黑体）

景同前
看光景查理是把毯子和旅行用具都当了，他从当铺空手走出来，站在门口数钱。（渐隐）

某夜的蒙的卡罗舞场。（黑体）

舞场里。
右边是卖酒的大柜台，前景中的是习见的那种圆桌和椅子。这是一个有迥廊式楼厅的、在西部影片中很常见的那种舞场。许多舞客挤在一起跳舞。

乔佳也在这里。（黑体）（美术字幕）

乔佳穿着一身光闪闪的舞衣从二楼下来，她把从照相馆取来的两张照片递给一个青年看。
一张是穿着舞衣照的，一张是穿着外套照的。旁边的舞客和舞女们也都挤过来争着看，衣着华丽的贾克隔着别人的肩膀伸手抽去一张藏在背后。
乔佳生了气想要夺回来，结果照片被撕成两半，乔佳瞪了贾克一眼把照片丢在地上。

蒙的卡罗门口。夜景。全景。
七八个客人走进舞厅。查利被这亮光所吸引，一个人怯生生地走了进来。

和这种地方很不相称的他乡之客。（黑体）

舞场里。
谁也不理这个流浪汉查利。彼此很熟的男女舞客，都各找各的伙伴，手携手地跳起来。一位漂亮的女人笑眯眯地向无精打釆的查利走来，这完全出乎他的意料之外，他有些受宠若惊，不由得脱下帽子很有礼貌地迎上去；可是那个女人突然避开他，朝他身后的男人走去，她把手放在那个男人的胸脯上很亲热地聊天。査利为了掩饰这种尴尬的处境，挤在围着台灯而坐的客人们中间。侍者端过酒来，他很伶俐地从托盘里拿起酒杯一饮而尽。
乔佳很不高兴，她不招待舞客，一个人坐在一角，她的女友过来问她：

今晚上你怎么啦？（黑体）

乔佳懒洋洋地答道：

心里闷的很，我讨厌这个地方哦，连一个聪明漂亮的知心人也碰不上！（黑体）

乔佳站起来，昂首凝望着远方走开了。她前面是查利，查利以为方才碰见的那个漂亮的女人又来找他，因为过于兴奋，结果手足无措。他无意中发现脚底下有张纸，拾起来一看，原来是方才那个漂亮女人的照片。他打算把照片放进口袋，可是旁边的那个老头子用一副奇怪的表情望着他，他只好装作若无其事的样子，故布疑阵，居然瞒过老头子的眼睛，最后还是巧施计谋把照片放进了口袋。

服装华丽的贾克的餐桌。
桌子周围坐着许多女人，正在大吃大喝，因为只有乔佳不到他跟前来，他便招呼道：

你怎么啦？可爱的顽固小姐！……（黑体）

乔佳毫不理睬，拂袖而去。

算啪！到这儿来跟大家一起唱点儿吧！（黑体）

乔佳朝着放在舞场一角的钢琴走去。

今晚上装的真够神气啊！（黑体）

贾克走过去拉住乔佳的手腕。

喂，来吧，一块儿跳一场！（黑体）

乔佳挣脱开他的手，两肘支在钢琴上望了望四周，她看到查利靠着柱子坐在一个角落里。她招呼道：

你过来一下！（黑体）

查利根本没有想到是在招呼他，所以只能装作没有听见，过了一会儿才明白的确是招呼他，便兴冲冲地恭恭敬敬地走上前。

你不愿意和我跳舞？（黑体）

突如其来的荣幸，查利一时不知如何回答，他看了看贾克的脸色，随即非常愉快地答应她的要求。乔佳洋洋得意地对贾克说：

你看，我自己找舞伴啦！（黑体）

乔佳和查利跳舞。查利异常得意。查利拾起照片时对他表示轻蔑的那个老头子，此时大为惊愕地望着他俩。查利正在兴高采烈地跳舞，不料那条肥肥大大的裤子渐渐地往下褪。他灵机一动，用手杖的弯柄从后面把裤子勾住，继续跳舞。贾克用嘲笑的眼光望着他哈哈大笑。这时，一个舞女走近跟前和乔佳谈话。查利乘此机会用桌子上的一条绳子把裤子束上。然后继续跳舞，但是这条绳子的另一头却拴着一条狗。狗被查利拖到跳舞的人群中，它也跟着人们兜圈子，恰巧这时它看见一只猫溜进来，便纵身一跃扑了过去，这样，一下子便把查利拽倒。他狼狈地站了起来，刚刚站起来又被拽倒。在哄然大笑声中，他苦笑着很俐落地抽出旁边一个人的腰刀，顺手一挥割断绳子。
经过这一场混乱之后，乔佳不再继续和查利跳舞了，她打算从二楼的入口处到后台去，这时，她胸前的玫瑰花掉下来，查利赶上去拾起来交给她，乔佳吻了吻它，把它赠送给查利。贾克看了大为愤怒。他想把乔佳拉回来，查利连忙堵住门口挡住他的去路。但是对方毕竟是年青力壮的小伙子，所以查利不免胆战心惊。贾克上前一推便把他推了个屁股着地，贾克把他像玩具似地耍弄了一通，逗得大家哄堂大笑之后，摆出要求跟他握手言和的姿势；等查利一伸手，却冷不防地把他那顶大礼帽使劲往下一扯，扣在他的下巴颏上。查利慌慌张张地想要逃开，却一下子狠狠地撞在柱子上，把挂在二楼栏杆上的大挂钟震掉，正好砸在贾克的头上。査利从从容容地掀开帽子一看，只见贾克躺在地上一动不动，误以为被自己打败了，所以洋洋得意，分开人群昂首阔步大摇大摆地走出舞厅。（渐隐）

一天早晨。（黑体）

（渐显）位于近郊背靠小小山岗的一处孤零零的人家。
查利晃晃荡荡地从这里走过去。

这是汉克·卡其斯的房子。（黑体）

室内。
汉克正在做早饭，他把煮熟的豆子盛到碟子里。炉子上煮着咖啡。查利站在窗外十分羡慕地朝里望着。

査利用这种方法吃到了早饭。（黑体）

汉克的屋外。
查利直挺挺地躺在汉克的门口，汉克发现之后连忙跑出来，他把挺得像一根棍子似的查利抱进屋去。

屋子里。
汉克把査利放在床上，浑身上下给他按摩一通之后，把他扶起来让他勉强地蹓一蹓，见他已经恢复常态，便让他坐在椅子上，端来热咖啡给他喝，查利毫无拘谨之态，他把咖啡加上糖，一口气喝光，然后又倒了一杯；把碟子里的煮豆吃个精光，又理所当然地盛上一盘。汉克用吃惊的眼光望着他。（渐隐）

吉姆的头由于遭到沉重的打击而丧失了记忆力，他现在漫无目标地迷迷糊糊地到处流浪。（黑体）

积雪覆盖的高原。
吉姆两只无神的眼睛望着白雪皚皚的荒野，他无精打采，步履蹒跚。（渐隐）

汉克·卡其斯的门前。
汉克的朋友穿着防寒服驾着狗拉的雪橇来找汉克。雪橇上载着玩具。

汉克·卡其斯和他的伙伴准备到他们的金矿上去。（黑体）

汉克的屋子里。
汉克穿好防寒外套，准备旅行用具。他的伙伴看到给他帮忙的查利问道：

让他干些什么？（黑体）

汉克漫不经心地答道：

让他给我看家！（黑体）

然后对有了安身之处而松了一口气的査利说：

别忘了喂骡子呀！（黑体）

查利高兴得忘其所以了，他想和汉克握手，竟然忙中出错，抓住挂在汉克脖子上的大手套握个不停，发觉握错了，再连忙重新握汉克的手。

汉克的屋子外面。
汉克和他的伙伴把东西装在雪橇上便要动身了，查利挥手相送。因为他站在雪橇的绳套上，狗一拉动雪橇，他便仰面跌倒在地。雪橇爬上汉克房后的山坡而去。（渐隐）

这里离舞场远了。（黑体）

（圈入）四五个年轻的女人跨着雪橇在山坡上滑雪。

乔佳就在这里。（黑体）（美术字幕）

这些女人玩得非常高兴，笑声不断，其中就有乔佳。
乔佳的特写镜头。

汉克的屋子里。
查利拿出煤油灯放在桌子上添油，油撒在他那包着破毛毯的左脚上。

汉克的屋前。
在汉克屋后小山坡上滑雪的女人正在打雪仗，她们追打着跑到汉克的房前。在汉克房前应战的便是乔佳。

汉克的屋子里。
査利觉得外面吵闹得太厉害，他觉很奇怪，打开屋门一看，难忘的乔佳竟站在门前，他兴奋得以为是梦中相遇。乔佳也因为偶然的奇遇而惊喜不已。

从那次跳舞以后，一直没有看到你呀！（黑体）

这时，对方打来的雪球不偏不倚打在査利的脸上。查利把乔佳让进屋子，她的两个女伴也跟着进来。由于贵客光临，查利喜形于色。为了先把屋子弄暧些，他先到屋后去抱木柴。
查利出去之后，乔佳好奇地望着这简陋的房间。她坐在床上，无意中把枕头拿起，发现枕头下面珍藏着她那张照片和已经枯萎的玫瑰花。她告诉她的两个女友，大家看了笑起来。
查利抱着一大堆木柴进来，他羞怯而靦觍地独自坐在火炉旁，两位客人强拉着他和乔佳坐在一起。坐在右边的那个胖女人点上一支纸烟，丢在地上的火柴梗把査利的那只用破毯子包着的脚引着了。查利没有发觉，他把腿翘起来伸到那个胖女人的椅子下面，胖女人仍在谈笑风生地谈话。她问査利：

就你一个人么？（黑体）

椅子下面的破毯子着火了，把椅子烤着。

是，太太！（黑体）

你不想定个日子请我们来吃饭么？（黑体）

当然很好，太太！（黑体）

这时，椅子下面冒起黑烟，胖女人吓得尖叫一声跳起来。查利拿起水桶往椅子和脚上浇水，把火扑灭。
一场虚惊过后，女人们要告辞回去，查利送到门口，认真地问她们：

真的肯赏光么？（黑体）

乔佳开玩笑地说：

当然啦！是吧？那就除夕晚上来吧，大家看怎么样？（黑体）

她扭过头问她的女友们。查利又郑重地叮嘱道：

那么，除夕晚上八点吧！（黑体）

乔佳认真而严肃地和查利告别，走出去之后，和她的女伴们哈哈大笑。

汉克的屋子里。
查利没有想到乔佳会答应到他这里来吃饭，惊喜之余，在屋子里竟狂舞起来。并抓起枕头来捶打，结果枕头打破，鸭绒乱飞，弄得屋子里像下起了一场大雪。乔佳突然去而复返，看到这副光景，莫名其妙，目瞪口呆，随即说：

我把手套忘在这儿啦！（黑体）

她拿起忘在床上的手套走出去。查利一屁股跌坐在床上，呆呆地不知所措。（渐隐）

为了准备除夕晚上的一顿饭，査利到处借钱，讨东西，拼命地干活。（黑体）

积雪的大街。
査利扛着一把大铁锹敲一家的门，希望允许他给清理院子的积雪，但是这家的老头子顽固地拒绝他的请求。他又到隔壁的杂货铺提出同样的要求，这家立刻答应。
查利在杂货铺前拼命地扫雪。

（渐显）同前景。
査利干完活领到工钱正要回去。方才拒绝他的那位老头子从窗户探出头来把他叫住。因为查利扫的雪堆在他家的门口，把门都埋上了，请他给清除一下。查利跟他讲，如果先给钱便给他干。领到钱之后他开始干活。这回他还是和上次一样，把扫的雪又堆在这家邻居的门前，干完活之后又到这家拉生意，原来这家住的是警察，吓得他扛起铁锹便跑。（渐隐）

除夕晚上。（黑体）

蒙的卡罗舞场。
再过几个小时就要庆祝新年，所以舞场里装饰得很漂亮，许多舞客正在疯狂般地跳舞。

差五分八点。（黑体）

汉克的家里。
床边的小闹钟差五分八点。查利把餐具摆在换上新台布的桌子上，屋顶棚用金银纸作的绳装饰起来，把蜡烛也点上。

蒙的卡罗舞场。
许多舞女照例围着那个服装华丽的贾克。乔佳走来。

啊，乔佳！（黑体）

乔佳也愉快地答礼：

啊，贾克！（黑体）

汉克的小木屋里。
查利打开烤箱看看箱里烤鹅的火候，随后又盖上盖子。饭桌上摆好赠给女客们的礼物。
这时，他发觉门口有人来，以为是乔佳，急忙去开门，原来是骡子悄悄地进来，它要去咬桌子上插在杯子里的礼物。査利赶上去抢了过来，把骡子赶出去。
査利坐在餐桌前，看看表正好八点。因为他一直等待乔佳他们光临，所以出现了她们飘然而来的幻觉：她们戴着三角帽，穿着特别漂亮的衣服，打打闹闹，情绪好极了。然后他向她们每个人赠送了礼品。这些东西都是牙刷或其它便宜东西，但是女友们都非常高兴，查利也异常愉快。他说：

我非常高兴！（黑体）

女人们吵吵嚷嚷，大家一致央求查利表演个有趣的节目助兴。他答应了。

那么我来表演一场芭蕾舞吧！（黑体）

查利用两把叉子叉起两个梭子形的小面包，算是舞女的两只脚，在桌面上跳起舞来。他的摹拟动作的确很像漂亮的女孩子在舞蹈，姿势极其优美。

女人们大声喝采。

他表演的妙极啦！（黑体）

查利受到女客们同声赞扬，越来越兴奋。但是这不过是幻想，通过一连串的迭印画面，又重新回到现实。

查利等得实在不耐烦了，伏在桌上打盹。

蒙的卡罗舞场。
舞场楼厅上挂的大挂钟正好是十二点，周围的墙上贴的都是恭贺新禧的贺年帖。大家举杯祝酒，然后兴高采烈地跳舞。热热闹闹地跳了一阵之后，衣着讲究的贾克向大家说：

我的朋友们，请斯柯特先生现在给我们唱一支怀恋过去美好生活的歌！（黑体）

客人们中间走出一位八十多岁的白发老人，他引吭高歌。

汉克小木屋里。
查利一觉醒来，客人一个也没有到，他看了看表，已经过十二点了。他怀疑表是不是准，拿起来晃晃听听，听听晃晃。

蒙的卡罗舞场。
客人们把斯柯特老人围在中间，彼此挽起胳膊，扯成一个大圈，合唱这支歌。

汉克的小木屋里。
査利站在门口，茫然若失地听着远处传来的歌声。

蒙的卡罗舞场。
合唱的歌声趋于高潮，客人们听着歌声，有的人可能是因此而想起了遥远的故乡，不禁潸然泪下。歌声一停，音乐调子趋于高亢，这时，从圈子外面跳进两位须发皆白的老人，他俩精神抖擞地跳舞，步法丝毫不乱。舞场里又恢复了活跃气氛，乔佳、贾克及其他舞客们都热情洋溢地举起酒怀，欢声雷动，突然有人说道：

喂，我们别忘了那个流浪汉呀！（黑体）

站在旁边的贾克听了这话，立刻联想到有趣的游戏，便接上去说：

走，我们找那家伙去开他个玩笑好不好？（黑体）

贾克一说，乔佳和另外两个女友立刻表示同意，他们决定一起去。

蒙的卡罗门口。
乔佳穿好外套刚走到门口，等在门口的贾克便拥抱她，他问：

爱我么？（黑体）

乔佳点点头，答道：

爱你！（黑体）

蒙的卡罗门口。（远景）
査利摸着黑走来，显然，他没有在半路上碰上乔佳他们那一伙。他从明晃晃的窗外向里张望，见舞场里灯光如昼，人们舞兴正浓，颇有羡慕之意。

汉克的小木屋门口。
乔佳他们来到门口。贾克让另外两个女人停下来，对乔佳说：

你一个人先进去。我们吓唬他一下。（黑体）

贾克从口袋里掏出手枪，让乔佳走进屋子，他带着两个女友藏在暗处。
汉克的小木屋里。
乔佳进来一看，不见查利，只见桌子上摆着丰盛的款待客人的东西，大受感动，不禁凝神沉思。这时，兴致勃勃的贾克进来。他说：

这家伙不在么？（黑体）

乔佳心头沉重地点点头。

怎么，那没关系。借这个机会让我吻你一下吧！（黑体）

贾克突然紧紧抱住乔佳想要吻他，但是乔佳把脸扭过去。她说：

我请你不要这样子！（黑体）

这时，两个女友也进来，莫名其妙地望着桌子，乔佳对她的女友：

这样开玩笑未免过火啦，咱们回去吧！（黑体）

乔佳这样一说，四个人便走出房间。

汉克小木屋的外面。
贾克在门外又搂住乔佳的胳膊，硬把脸凑过去要吻她。乔佳不由得狠狠地打了他一个嘴吧。（渐隐）

第二天，在金矿试采权登记处。（黑体）

被大雪覆盖的大街。全景。
左边有大小三幢相邻的房子。中间那所小房子便是登记处。吉姆晃晃荡荡地走来。

登记处里。
木板搭建的内部非常简陋的房间，靠左边有桌子，两个办事员正在办公，门开处，吉姆走进来，他说：

我有金矿啦！（黑体）

吉姆咚的一声敲了一下桌子，然后坐在火炉旁边。

你的金矿在哪儿？（黑体）

右边的那个办事员望了望吉姆的面孔这样问他。但是吉姆无论如何也想不起来，只是沉思。

我怎么也想不起来啦！（黑体）

办事员你看看我我看看你，好像是说：这个人大概是有精神病。吉姆突然喜形于色地说：

就是山上那个小木屋。我想起来啦！只要找到通往小木屋的那条道，我就会找到金矿。（黑体）

登记处前面的大街。
大街上有许多过往行人，査利大摇大摆地走进来。

登记处里。
吉姆无论如何再也想不起更详细的地点来，这时，办事员不耐烦地说：

对不起，吉姆，我们太忙啊！（黑体）

吉姆无可奈何地从火炉旁站起来，朝门口走去。
登记处门前的大街。
查利朝登记处走来。他在门口稍微停了一下，扭过身朝走过来的方向望着。恰在这时，从登记处出来的吉姆回过身去关门。两人近在咫尺，却因为是背向背所以谁也没有看见谁，结果，彼此又朝着相反的方向走开。（渐隐）

这天晚上的蒙的卡罗舞厅里。（黑体）

蒙的卡罗舞场的楼厅。
乔佳正在二楼靠楼梯扶手处的桌子旁边写信。

（信。）
昨天晚上对您太不礼貌了，我向您道歉，并请原谅。我仍然爱您。
乔佳

乔佳把信装在信封里，俯瞰下面的舞场，只见贾克照例和两三个舞女在舞场的一角喝酒。乔佳把信交给侍者，请他把信交给贾克。摄影机向后拉，拉成包括楼厅和楼下舞场全景的俯瞰镜头。站在楼厅上的乔佳处在画面的前景中。
楼下的贾克读完乔佳给他的信，似乎丝毫不感兴趣，他递给她的女友看。乔佳从楼上看到这种情况，表情十分凄楚，好像要说：你真负心哪！贾克正在摆弄这封信，查利摇着手杖走过去，贾克招呼他：

喂，你过来一下！（黑体）

查利回头望一望便走过去，贾克又招呼了一声。

你过来一下！（黑体）

查利转来，但是他看了看对方，仍然一言不发地直奔火炉那里去。贾克好像想起了什么，他把侍者叫过来吩咐道：

你把这封信交给那个家伙，可是不准告诉他这是我给他的！（黑体）

侍者把乔佳给贾克的那封信交给坐在火炉旁的查利。查利非常惊讶地读那封信。

信（黑体）（和以前出现的字幕相同）。

因为没有收信人的名字，信末署名乔佳，所以查利毫不怀疑地相信这的确是给他的。他为了找乔佳，在跳舞的人群中间钻来钻去。当査利走到贾克跟时候，他伸出脚把查利绊倒，但是查利丝亳也不怪罪他，他向跟前的舞客问道；

您没有看见乔佳吗？（黑体）

那位舞客摇摇头。查利走向柜台问侍者：

乔佳在哪儿？（黑体）

侍者也摇摇头。查利刚想走开，这时，吉姆正在柜台旁喝酒，他听到査利的语声非常耳熟，于是喊道：

小木屋！（黑体）

吉姆追上査利看看他的面孔，喊道：

小木屋！（黑体）

吉姆惊喜交集，他抓住查利的前襟往外拉，喊道：

小木屋！（黑体）

査利莫名其妙，想要逃跑，但是吉姆拉住不放他说：

把我带到山上的小木屋去！（黑体）

舞客们不知道他们谈的什么事，把两人围起来，吉姆说：

把我领到那个小木屋去吧。那样，我保证让你成百万富翁！（黑体）

查利听了这句话才好容易明白吉姆本无什么恶意。放下心不再逃走了。他和吉姆握手。这时他望见楼厅里他最心爱的乔佳，喊道：

乔佳！（黑体）

查利跑到乔佳跟前，吻她的手，说道：

乔佳，你给我的信收到啦！（黑体）

乔佳莫名其妙，目瞪口呆地望着他。查利说：

从今以后我一定好好地干活！（黑体）

查利被两件喜事所鼓舞，极为兴奋，神气十足地大谈自己的理想和抱负。
吉姆等得不耐烦了，跑到二楼拉起查利就跑，他说：

走，咱们上小木屋去！（黑体）

吉姆和査利穿过看热闹的人群，走出舞厅。但是查利仍然舍不得乔佳，他想回去，吉姆却拉住他不放。人们哈哈大笑地看着他们。（渐隐）

经过漫长而困难的旅行之后。（黑体）

小木屋前。
前面的小木屋被雾遮住看不清楚。吉姆和查利拉着雪橇从前面走来。他们喊：

那里有个小木屋。（黑体）

吉姆和查利累得气喘嘘嘘地来到小木屋门口，然后走进去。

小木屋里。
小木屋里和从前一样，只是从天棚垂下来的冰柱粗而且长了。
先进来的查利，因为太累了连忙坐下来休息。吉姆进来把旅行用水壶放在桌上，查利立刻拿起来便喝，水壶里装的好像是酒。吉姆指挥查利：

把吃的东西先搬进来。明天一早到矿上去！（黑体）

查利疲劳加上喝醉，摇摇晃晃地走出去，把一大块相当于一条牛的四分之一的牛肉和一大袋面粉搬进来。在査利搬东西的时候，吉姆把水壶里的酒倒进火炉把火点着，然后在桌子上铺好纸，细心地画出从小木屋到金矿去的路线图。
查利干完了活往床上一躺便鼾声大作地睡着了。
吉姆觉得奇怪，拿起水壶摇一摇，已经空了，他惊得发呆，没有办法只好躺在床上睡觉。（渐隐）

不论人计划得多么周密，决定成败的还是一场大风雪。（黑体）

小木屋外。
小木屋被包围在苍茫的暮色之中。一刹那间，可怕的大风雪便吞没了它。

小木屋里。
两个人根本不知道外面的大风雪，睡得很香，凄厉的大风雪刮到屋子里。

被大风雪包围的小木屋。
可怕的大风雪眼看就要把小木屋刮跑，它很快地顺着斜坡滑了下去。

小木屋里。
吉姆和查利照旧睡得很香，根本不知道外面的大风雪，也不知道这屋子里正在大雪纷飞。

被大风雪卷走的小木屋。
被一夜大风雪刮走的小木屋，停在一座很高的悬崖上。因为从屋子里扯出来的一条大绳正好卡在一道岩缝里，所以它一半落在悬崖上，一半空悬在悬崖之外。（渐隐）

我们的主人公已经累乏，就在他们酣然入梦的时候，大风雪异常猛烈，而且命运对他们是无情的。（黑体）

（渐显）断崖上一半着地一半悬空的小木屋。

（远景）大风雪平息了，悬在绝壁上的那幢小木屋，好像被微风一吹就要掉下来似的。

小木屋里。
吉姆和査利仍在睡觉，查利先醒来，看样子头有些发晕。

他们不知身在何处也许反倒是幸福的。（黑体）

查利下了床，可能是酒喝多了，好像有些迷糊。只见屋子里弄得乱七八糟，椅子和桌子都翻过来了，他想看看窗外的情况，用衣袖擦了擦窗户，窗上挂满了冰，一点也看不清楚。

准备吃早饭。（黑体）

查利打算先把翻倒的桌椅收拾一番，他往右边——吉姆那边走过去，由于两个人的体重都集中在一边，屋子便晃晃悠悠地朝右边倾斜。

半悬在空中的小木屋。（远景）
半悬在空中的小木屋向右倾斜，眼看就要掉下来。

小木屋里。
由于小木屋突然向右倾斜，正在睡觉的吉姆翻身坐起。这时，因为查利把桌子搬到左边，所以屋子又恢复了平衡。
但是，查利往右边一走，右边又加重了，小木屋照旧向右歪。恰好吉姆起床下地，朝左边走来，结果，又恢复了平衡。两人深感诧异，在地板上跳了又跳，使劲踹了又踹，试验的结果，因为一直是查利在右吉姆在左，所以屋子不歪不斜，纹丝不动。查利笑了笑说：

这是因为喝醉了的缘故啊！（黑体）

查利把锅端来，把天棚上的冰柱砸碎放在锅里用它烧水。在这些动作中，两人正好站在左右两边，所以屋子始终是平衡的。
这时，两人又偶然地聚到右边，结果，屋子又渐渐歪斜，这才弄清楚不是人有什么毛病，确实是屋子往右倾斜。两人战战兢兢地往右边靠，试一试到底是什么缘故，但是仍然不明真相。

到底外边是什么情况，还是瞧瞧吧！（黑体）

既然窗上结了冰看不见外边，査利便想打开后门，因为冻上冰了，怎么也打不开。于是往后退了退运足力气，猛地往门上一撞，门总算是撞开了，但他自己也跟着冲了出去。

半悬在空中的小木屋。
（远景）小木屋的后打开，查利抓住那扇门吊在空中。

小木屋里。
吉姆想过来援救查利，因为他走到右边来，结果，小木屋更摇摇晃晃地向右歪斜。

半悬在空中的小木屋。（远景）
小木屋突然倾斜，差不多快要从悬崖上掉下来，幸亏有卡在岩缝里的那条大绳子才免于坠落，但是稍微动一动就会掉下来。

更加倾斜的小木屋里。
查利被吉姆拉上来，他已经吓得魂飞魄散，他想蹬着吉姆上来，由于噼咚噗通一阵闹腾，屋子更加歪斜，还没有到达前门口，查利又滑到原来的墙根处。查利更加害怕，吉姆对他说：

沉着点儿！（黑体）

两人匍匐在地板上，每个人拼命地蹬着墙，才勉强把身体支撑起来。

你先一动别动，屏住呼吸！（黑体）

吉姆想尽办法要攀住前面那扇门，不管査利愿意不愿意，他先用他当梯子，顺着地板往上爬。还差一点就爬上来的时候，査利吃不住了，结果，吉姆又滑到原来的地方，这样一来，小木屋倾斜得更厉害了。
吉姆又蹬着查利的头，用足力气伸长了身体好不容易抓住了前面那扇门，把它推开之后来到外面。
踏上土地的吉姆惊魂甫定，他望了望四周，这时他才发现，原来这里就是他发现金矿的地方。他埋的木桩，为了搭帐篷挖的坑，一切都是原来的样子，如此出乎意料之外的现实，使吉姆忘了查利，他一个人高兴得又蹦又跳。

这是我发现的，找到我发现的金矿啦！（黑体）

吉姆把放在那里的金矿石拾起来吻了又吻，乐得直跳。

倾斜的小木屋里。
查利紧紧地贴在几乎已经成了垂直形的地板上，因为不见吉姆，急得他直喊叫求救。吉姆被他的喊叫声惊醒过来，从门口投给他一条大绳往上拉他。由于这种震动，小木屋更摇晃起来。

快要从悬崖上掉下去的小木屋。
吉姆用绳子把查利刚刚拉上来这一刹那之间，小木屋因为失去平衡便朝着万丈深谷掉了下去。
查利在这千钧一发的关头拾得了一条命，气喘嘘嘘地坐在雪地上。但是吉姆仍然沉浸在找到金矿的喜悦中。他说：

你看哪，我们发了财啦！我们成了百万富翁啦！（黑体）

吉姆紧紧地拥抱查利，他欣喜若狂，但查利一直是惊魂未定。（渐隐）

再见吧，阿拉斯加，我们成功了，要乘船返乡！（黑体）

（圈入）客船甲板上。
船似乎今天起锚，客人们纷纷上船。

果然是一副百万富翁的派头！（黑体）

船员和侍者在前面引路，吉姆和查利上了船。两人都穿着漂亮的外套，戴着大礼帽，朝客舱走去！这时，对面走过来一位上年纪的绅士，把半截雪茄扔在甲板上，查利见了，情不自禁便走过去打算拾起，吉姆认为有失体统，瞪他一眼，从上衣口袋里掏出新雪茄塞在他嘴里。

客舱前廊。
最高一层甲板上头等客舱前的走廊，久候的新闻记者和摄影记者迎接上前。

我是新闻记者。（黑体）

查利和吉姆站在支好三脚架的照相机前，让摄影记者给他们拍照，然后神气十足地走进客舱。

客舱里。
一套两大间的豪华客舱里，沙发旁边站着两个修指甲的女郎，听候差遣。侍者过来给查利脱外套，脱下一件还有一件漂亮的皮外套，脱下皮外套才是大礼服。这时，那个年轻的新闻记者进来，他问査利道：

我们想在报上发表您的传记，可不可以请您换上工作服？（黑体）

査利点头答应，到隔壁房间去换衣服。

查利的卧舱。
房间和吉姆的一样豪华。査利在换衣服，他向柜橱上看了一眼，只见乔佳那张照片已经镶上精美的镜框摆在上边。

希望的东西都有了，只有乔佳找不到！（黑体）

查利不停地望着乔佳的照片。

中层甲板上。
三等舱的甲板上，一个年轻女人坐在堆着船具的甲板尽头处。

她就是乔佳！（黑体）（美术字幕）

从她脸上忧郁的神色来看，可能是因为她的美梦已经幻灭，不得不返回故乡了。这时有两个船员走来，他们是搜査无票乘客的。

正在搜查无票上船的旅客。（黑体）

船员们一边搜查堆积航海用具的背阴处一边叨咕：

这些家伙们一定是躲在这层甲板的什么地方啦。抓住他们的话统统关起来。（黑体）

吉姆的头等卧舱。
查利穿着他那破上衣和那条肥肥大大的破裤子从隔壁房间出来，吉姆出神地看着那两个修指甲的女郎，吉姆见查利穿着这样脏的衣服吃了一惊，但是查利却若无其事地和新闻记者走去。

船头上层甲板。
摄影记者把照相机支上三脚架正在等待查利，他让查利站在甲板的一头，对好焦点，他从大块黑布里露出头来要装干板时，却不见了查利，原来，查利爱看热闹的老毛病未改，跑过来看照相机来了。摄影记者让查利退到原来的地方，查利退得太远了，隔着扶手一个斤斗栽到中甲板去了。摄影记者抬头一看，又不见查利踪影，大吃一惊，连忙到客舱去寻找。

中层甲板。
查利咕咚一声正好掉在大盘船缆的中间，坐在旁边的乔佳吃了一惊，她回头一看，正好和苦笑着从绳缆中间露出头来的查利打了个照面。两人为这次奇遇高兴地握手，乔佳看到查利这身寒酸的装束，以为他一定是无票偷偷上船的。这时，搜查无票乘客的船员正在向他走来。他吼叫道：

你这家伙是偷偷上来的，到底把你抓住啦！（黑体）

船员抓住查利的领襟。乔佳打算替查利买票，打开手皮包取出钱包付款。恰巧一位高级船员带着那位新闻记者跑来找查利，申斥抓查利的那个船员道：

放手！这位是百万富翁，和毕格·吉姆先生一起的！（黑体）

然后对客舱的侍者说：

杰姆斯！可不能待慢客人哪！（黑体）

船员们走开之后，新闻记者看到査利和乔佳非常亲密，问道：

对不起，这位夫人是谁？（黑体）

查利笑眯眯地对新闻记者耳语了一阵。新闻记者笑逐颜开地：

那么恭禧您！（黑体）

上层甲板。
摄影记者把照相机仍然支在原来的地方等待查利，年轻的记者请査利和乔佳站在甲板尽头处，对摄影记者说：

喂，这才是特别消息呀！（黑体）

摄影记者蒙上黑布对好焦点，对他们说：

请不要动！（黑体）

但是查利的脸渐渐地扭向乔佳，最后两个人接吻。
摄影记者忙嚷道：

您还在动哪！（黑体）

但是他俩好像根本没有听见，仍然接吻。（渐隐）

（全剧终）

注释：
注1：用黑体字排印的文字为原片中的字幕，下同。——编者

（根据日本《电影艺术》杂志（1963年1月）的日译文转译）

附录

出版说明
查尔斯·斯宾塞·卓别林是英国著名喜剧电影艺术家，1889年出生于英国伦敦贫民窟，1977年12月在瑞士逝世。卓别林早年丧父，家境贫寒，童年时代就靠在伦敦游艺场卖艺为生。1913年去美国，在美从事喜剧电影创作达四十年之久。由于美国反动势力麦卡锡主义的迫害，他于1952年离开美国，定居瑞士。卓别林一生创作了八十余部喜剧电影，受到世界各国人民的高度赞扬。他的许多优秀影片已进入了世界艺术杰作的宝库。这里我们收集了卓别林的五个优秀电影剧本，把它们编在一起出版，供我国喜剧电影工作者借鉴参考。
《淘金记》，卓别林在这个剧本里以他敏锐的洞察力和独特的喜剧手法尖锐地嘲讽三十年代美国经济大萧条时期掀起的一股淘金热，同时怀着深切的同情描写了美国底层人民的悲惨遭遇。
译文是根据日本《电影艺术》杂志（1963年1月）的日译文转译的。
《大独裁者》（1940），剧本通过一个理发师的遭遇，强烈控诉了希特勒对犹太人的残酷迫害，并以一系列新颖独创的喜剧手法无情鞭笞和深刻掲示了希特勒和墨索里尼的罪恶面目。1940年，正当法西斯主义在蹂躏和践踏欧洲和整个世界之际，卓别林以他这部经典杰作而成为一位英勇的反法西斯战士。
译文是根据日本《电影旬报》（1960年10月上旬号）的日译文转译的。
《凡尔杜先生》（1947），这部杰出喜剧是以法国轰动一时的蓝胡子杀人案为基础，经过精心的构思而创作出来的。剧本描写一个法国小公务员凡尔杜，为养活自己患病的妻儿，而勾引并杀害了好几个阔太太，最后被判处死刑。卓别林通过凡尔杜先生之口，强烈控诉了帝国主义垄断军火集团大规模杀人的严重罪行。
译文是根据苏联《新世界》杂志（1947年12月）的俄译文转译的。
《舞台生涯》（1952)，这是一出严肃的悲剧，描写一个年迈体衰、穷愁潦倒的喜剧演员卡伐罗与一个年轻的舞蹈女演员梯丽之间的动人友谊。梯丽因绝望而自杀，卡伐罗救了她。在卡伐罗的亲切关怀和帮助下，梯丽重新振作起来，终于成为著名舞蹈家，而卡伐罗则在一次表演中孤独地离开了人世。
译文是根据苏联《电影艺术》杂志（1955年第3期）的俄译文转译的。
《一个国王在纽约》（1957)，剧本描写一个热爱和平、一心想把原子能用于和平事业的国王夏多夫在美国遭受麦卡锡主义的种种迫害的故事。在这里，卓别林实际上是通过自己的切身经历辛辣地讽刺了美国反动势力对他的迫害。
译文是根据英文打字稿译出的。

写在查利·卓别林电影剧本选之前
司徒慧敏
一个作家或艺术家如果能够把他自己所处的时代特征表现出来，哪怕不十分完全也是好的。尤其是生活在资本主义国家的作家、艺术家们，如能象列宁对托尔斯泰的评价那样，说他是“俄国革命的镜子”，那当然很好。但许多作家、艺术家是资本主义社会成长起来的，长期接受资产阶级教育，久经资产阶级法律、礼教和习俗的薰陶感染，即使是一面镜子，也不可能要求他们的作品非常正确、非常完美。至于那些为资本主义社会文过饰非甚至歌功颂德的人和他们的作品，那就是另外一回事了。我们当然也不可能要求那些暴露资本主义社会黑暗的作家、艺术家们，在他们的作品中正确或不完全正确地指明那个社会的出路何在，只要他们能够暴露资本主义世界的丑恶和不合理现象，打破人们对资本主义世界的幻想，这已经是他们的功绩了。
查利·卓别林自1913年开始从事电影工作以来，几十年间，摄制过许多为世界电影观众所喜爱的作品。他从事电影以前，是一个喜剧演员，从英国到了美国。当时他所处的时代，正如列宁所指出的，是资本主义发展的最高阶段，帝国主义时代。美国已经历了1900年以后的几次危机，第一次世界大战正在孕育之中，风云滚滚，危机四伏，查利·卓别林在这个时刻来到了美国，他目击那个时代的特征：腐朽、垂死的少数垄断寡头过着荒淫无度、尔虞我诈的生活，而成千上万的工人阶级却经受颠连困苦的熬煎。他不象当时好莱坞许多制片商那样，用大量描写花花世界、光怪陆离的情景的影片，来炫耀资本主义社会的“繁荣昌盛”；而是从一开始就摄制了许多短小的讽刺喜剧，描写令人同情的小人物，其中有的是失业的流浪汉，有的是大企业中被排挤的落魄绅士，也有监狱里的犯人，被迫上战场的战士等等。当我还是十二、三岁的时候，就看过不少这样的短片，那时候我还不大懂得社会，只觉得他所描写的人物和简单的故事情节令人发笑，慢慢地我对于那些小人物的遭遇寄以同情。又过了一两年，我看到他的《淘金记》以后，我才逐渐意识到卓别林是有意撕破美洲那个黄金帝国的假面，我也开始感到卓别林对于他所描写的那个社会的真实态度。到了三十年代，当那个金元王国的经济危机大暴露之际，当好莱坞的影片正在全力以赴地描写歌舞升平之际，而查利·卓别林却以他的名作《城市之光》公之于世，其后又创作了《摩登时代》。前者是揭露资本主义社会的“民主、自由与博爱”的虚伪面目，它深刻地描画出资本主义的豪富对于贫苦人民的所谓“博爱、平等”只不过是一种欺骗手段，是一种玩弄穷人、寻欢作乐的手法。后者则讥讽在摩登时代中的文明进步不是为创造这些文明的劳动者创造财富，谋求福利，而只用于豪富们的享乐和用以剥削压迫工人的工具。由于新的技术的创造发明，使掌握机器的人变成机器的附庸，使活生生的人目不转睛地跟着机器转动，造成不正常的心理变态。《大独裁者》的制作，可能是查利·卓别林所创作的长片中进度最快的一部，他开始制作的年代是希特勒与墨索里尼结成联盟，开始向波兰等东欧地区进行扩张侵略以后，第二年，1940年当法西斯军队攻占巴黎和西欧许多地区，并且准备进攻苏联的时候，这部以锋利的讽刺手法描写希特勒的野心勃勃的影片就开始在全世界各地上映了。战争刚结束不久，卓别林又拍摄了一部把军火商比作最大的杀人犯的影片《凡尔杜先生》。战后五十年代卓别林又制作了电影《舞台生涯》，写一个对舞台艺术有贡献的艺术家，在资本主义社会的悲惨遭遇。其后他又拍摄了一部严厉而有力地鞭挞在五十年代美国最反动的政权的影片《一个国王在纽约》。可惜最后这三部影片中，除了《凡尔杜先生》我在国外访问时看过外，另外两部我至今还未看到。尽管如此，但卓别林的经历，使我深深感到他虽以其作品获得全世界观众一阵阵的哄笑，然而他的创作态度是严肃的，他创作的主题和内容是反映了他所处的时代的特征的，这就是一个艺术家难能可贵之处。
查利·卓别林的电影艺术除了他写出他所处的时代的特征之外，在创作技术和技巧方面，对世界电影艺术也有其卓越贡献的。当二十年代和三十年代交替的几年间，有声电影和彩色电影已经先后登场，好莱坞的资本家和电影制作者们，都竞相以有声有色的号召来争夺观众，然而卓别林的无声电影以丰富的动作表情和人物形象，始终获得观众的好评。卓别林的影片到《城市之光》才第一次采用录音，然而当你听到《城市之光》第一声有人说话的时候，他却用观众听不大懂而又可以意会的语言来讽刺那些满口“民主、自由与平等”的伪善演说家，高贵的资产阶级官场人物。有声电影在电影银幕上的出现，好莱坞的人们叫它做“说话影片”，也有叫做“声片”，因为这种电影有的从头到尾充满了对话，利用对话来说明剧情，甚至不用对话就无法说明剧情，把电影在由它初生时期到三十年代已经获得的表现手段和特征都丟弃了，回到了最早的舞台剧时代。卓别林没有赶那个时髦，他继续作出他对电影艺术的贡献。他用他的动作、表情，来描绘各种人物、各种情景和各种气氛。卓别林以他艺术处理上的卓越而优美的手段和方法，表现了他自己所处的时代特征和对于生活的细致体会，至今还是值得我国电影工作者学习和借鉴的。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jessie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-15 17:05:16</时间>
<影评>



    翻阅关于黑白影像的杂志，夹页上赫然挺立着一句话：“让人哭比让人笑容易的多。”能成功拍摄喜剧片的导演定能轻易拍摄悲剧，然而悲剧大师却未必能够成功的拍摄喜剧。卓别林是一位成功伟大且具有标志性意义的喜剧大师。我不能算是具有喜剧精神的人，在第一回观看《功夫》和《疯狂的石头》，当身边的人笑的前俯后仰时，自己却在某一段悄然睡着，不知道是否是因为被笑声包围，让自己觉得颇富安全感的缘故，或者只是没有进入影片其中。但是卓别林是个例外，《淘金记》是个例外，尽管是无声，尽管是黑白，我为卓别林的创意和天真惊叹，并发自内心的欢笑，于不知不觉中触动了喜剧神经，并对它难以忘怀。


    《淘金记》顾名思义，影片以淘金为主线，三个因淘金而遇见聚集在高山上的小木屋的孤独而贫穷的淘金者，一座因淘金热而形成的城镇，一所为满足淘金者的娱乐需求而存在的蒙特卡洛舞厅。影片开始阶段，乔琪亚是众多舞女中的一员，查理是孤独而贫穷的淘金者，他们邂逅在蒙特卡洛舞厅。影片结束阶段，乔琪亚是三等舱的渡者，查理是功名成就的暴发户，他们再次邂逅在回行的轮船。故事因淘金而起，以淘金成功作结。


    闲聊中，朋友问及，从古自今，能够广泛流传的作品大多是关乎哪方面题材的。我不假思索的回答，自然是爱情。他又问，若再细化些呢？一时无语。他便说，是等待，譬如说，《边城》中翠翠的等待。看过《淘金记》的人都会爱上那一曲等待中的小面包舞，那一曲查理在等待乔琪亚的过程中的美好幻境，等待过程中的查理是深情而迷人的。除夕夜晚餐是乔琪亚和查理这间的美好约定，查理为此精心准备，每一份面包都是辛勤劳动所得，未到除夕夜之时，他每日带着他对爱情的希冀等待除夕；除夕夜来临之后，他每时每刻带着他对爱情的幻想等待乔琪亚，于是在等待的过程中便产生了美好的幻境——小面包舞。


    影片在描述查理等待乔琪亚时，运用了平行交叉蒙太奇的叙事方式。一面是查理孤独而深情的等待，无助而寂静；另一面是蒙特卡洛舞厅之夜，热闹喧嚣。喧嚣的舞厅更反衬了小木屋的寂静，使得查理一切对爱情的幻想都成为可能。


    卓别林善于关注“小人物”的命运《淘金记》可谓是一部小人物的发达史。在经历过与暴风雪抗争，忍受过严寒和饥饿，在生死的悬崖徘徊过，遭遇过冷嘲热讽，鄙视打击之后，他们坐上了头等舱，记者随从一大批，在淘金的同时也掏得了社会尊严，用一句中国古话描述可谓“鲤鱼跃龙门”。


   卓别林是一个天真而浪漫的人，《淘金记》中的很多乔段都想象力丰富且喜剧效果出色。妙趣横生的“带狗跳舞”，新颖独特的“煮食皮靴”，险象横生的“悬崖木屋”，浪漫而抒情的小面包舞，怪诞搞笑的“查理变公鸡”等等。卓别林用他滑稽而夸张的表演带领大家进入他的喜剧世界，让观众在欢笑中沉思，于沉思后难以忘怀。


   《淘金记》是卓别林最喜爱的影片之一，与他其他的作品不同，《淘金记》塑造了一个大团圆结局。主角查理在最后不仅掏得了金钱，同时也掏得了爱情。而通缉犯拉森则是自作孽不可活，妄想不劳而获，最后却不幸跌入万丈悬崖，死无葬身之地。宣扬了一种“善有善报，恶有恶报”的思想。


    每一个导演对爱情的表达都有自己独特的方式。阿尔莫多瓦选择的是将人生比作地铁线路图，勾画爱恋。在经过孤儿院，经过精神病医院，经过露露歌厅后，在露露歌厅与女演员玛丽娜相遇，爱人玛丽娜便是人生的终点（电影《捆着我，绑着我》）；岩井俊二选择的是借书证背后对暗恋女生的素描画像，夹在厚重的《追忆似水年华》中，待时过境迁，物是人非，留下一片对青春的怅惘(电影《情书》)；迈克尔·柯蒂斯选择的是用钢琴弹奏一曲《时光流逝》，随时光流逝，我对你的爱日益增加（电影《卡萨布兰卡》）。然而卓别林选择的是跳一曲小面包舞，表达无法用言语描述的爱恋，深情而迷人。等待幻境中的小面包舞实际上是查理写给乔琪亚的情书，含蓄而热烈，深情而不做作。同时小面包舞也是卓别林出于对少女的喜爱写给每一个少女的情书，《淘金记》结束了，但小面包舞却走进了千万观众的心里。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-20 20:20:08</时间>
<影评>
        小人物的喜怒哀乐，戏谑嘲讽之中窥见当时的社会形态，诸多经典桥段一直被模仿却从未被超越，可以看见一代喜剧大师的表演风格雏形，不过整体而言剧本略显薄弱，与后来佳作相比稍显生涩。但无疑，以小见大、悲剧色彩和命运交错的风格依旧亮眼。四十年代旁白配音版打卡。

如果一个黑白无声电影能令人时而悲悯时而欢笑津津有味还能带些现实批判意义，那就是charles chaplin，他似乎讲述着永远不会过时的喜剧和永远不会过时的悲剧，本片饱含着对美国早期探险者的辛酸敬意，叙述出属于观众的美国梦，其小丑情结不断描绘着比一般人差一点的滑稽美学，自黑自嘲当认祖师，人性的贪婪，爱情的苦恼，在审丑中转化成更强烈地向往真善美，在一部电影中汇集所有这些品质，足以仰视真正的影像大师，最懂得喜剧的忧伤。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫宁北风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-14 05:36:07</时间>
<影评>
            自从第一次看了他的《淘金记》之后，我就对他产生了浓厚的兴趣，想要探索他。他的个子原来是那么小小的,那个时代的电影和画面加上他夸张的表演使他看起来似乎并不像一个真的人而像一个卡通片里的形象，但他的表演除了夸张又很逼真，又使我不得不相信他就是一个活生生的人。

    《淘金记》里我印象最深的是两个地方：一个是最好笑的，卓别林在和美丽的乔琪亚跳舞时裤带松了老是往下掉，他是跳一下又掳一下裤子，屁股也只好一撅一撅的，让人忍俊不禁，后来他趁乔琪亚和同伴交谈的短暂空隙赶紧在旁边扯了根绳子当作腰带系起来，没想到这一系不要紧，居然牵出一条大狗跟着他们团团转。卓别林的喜剧节奏非常快,看他的电影，你的神经一直是紧绷的,因为你不知道下面又会发生什么更夸张有趣的事情,直到最后才为完满而来之不易的故事结局而满心欢喜。

    另一个地方就是他在美梦中在自己心爱的姑娘面前表演跳舞的那一段。无疑，卓别林的对XX的感情是最真挚的也是最动人的。他叉起两个馍馍，当作一双鞋子，就在桌子上表演起小人跳舞来。简简单单的工具，就在他的手下变得妙趣横生，我想，这就是一个喜剧大师的“功夫”。成功者的背后一定有着非同寻常的故事，我，迫切地想了解他的背后。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
