<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>熊猫家族 パンダコパンダ</电影名>
<年份>1972</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2192369280.jpg</封面>
<导演>高畑勋</导演>
<演员>杉山佳寿子 / 熊仓一雄 / 太田淑子 / 山田康雄 / 濑能里子 / 峰恵研 / 市川治 / 松金よね子 / 丸山裕子 / 和田文雄 / 梶哲也 / 沼波輝江</演员>
<简介>第一话：自幼失去父母的少女米米和奶奶住在密林深处。某天，奶奶回乡赶赴爷爷的忌日，只留下米米一人居住。这时，一对熊猫父子偶然闯进她的家中。米米成为熊猫爸爸的女儿，同时成为小熊猫胖胖的妈妈，这三个天真的小家伙组成了一个奇怪而有趣的家庭。第二天，胖胖随秘密去学校，结果引起一场混乱。当他们回到家不久，动物园的园长随着警察叔叔前来抓捕偶然脱逃的熊猫父子……
                                    
                                　　第二话：有人偷吃掉胖胖的咖喱饭，还动了他的乐器。随着脚印，米米他们发现了正在床上呼呼大睡的小老虎。小老虎是流动马戏团的演员，他迷路来到了米米家。经过一番周折，小老虎终于回到马戏团，找到了自己的妈妈。当晚，一场大雨瓢泼而下，淹没了米米的房子，也困住了马戏团的动物们……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黄照理</作者>
<标题>如果用孩子一样的单纯来恋爱呢？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-06 06:05:19</时间>
<影评>
        看完以后。我问自己。如果用孩子一样的单纯来恋爱呢？那或许恋爱是没有痛的。只可惜。大部分时候。我们越爱我们的弊病越被表现。

这部片子和大部分片子的不同处在于，只有美。真挚。没有背叛，没有任何摧毁幻想的东西。十分适合小朋友看。大人看了之后或许会找回一些失去的童真。

我想起来小时候和朋友的家人一起去黄山旅游。高官。有很多场面上的朋友。北京人。一起坐在高级饭店的桌子上。我不自然极了。我独自一人面对着那些人的冷嘲热讽。回家之后。我和妈妈说。我以后。这辈子只和家人旅游。很久之后的今天。我早已经忘记了我当时说的话。但那少年的记忆却无法抹去。在国际长途里。有一次。我又和母亲说起当时的经历。她竟然悲切起来。她说你当时那么小。回来的时候对我说那样的话。我真的心都碎了。电话里她几乎哽咽了。而我。早已经泪如雨下。才觉得生命之中能体会你少年悲切的或许只有这些心思敏感的父母。而另一些人。他们可能只能伴随你非常小的一段时间以及这特定时间中的悲切与欢喜。随后变如同风一样没有痕迹的过去了。

我早就说过过去已经死了。

而如今看了这样单纯的片子之后想起来的竟然是我少年时候的一段悲切。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lyre</作者>
<标题>这部电影就是来揭露我的阴暗恶毒的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-07 01:04:03</时间>
<影评>
               忘记从什么时候开始，害怕对周围美好的事物越来越缺乏自信，所以为了保持一份童心，保持一份天真，看漫画、看梦工厂、看宫崎骏，但我们的心还是不可避免的变得越来越污浊，直到有一天，发现自己能看懂麦兜了，却看不懂真正的动画片了——比如熊猫家族。

       片子很短，只有一小时多一点，分成了两个小故事，第一个故事结束的时候，我一惊，就这么简单？这真的是一部给孩子看的动画片？趁着中间插曲的时间查了下介绍，竟然是72年的片子，没看出来，然后决定下半部要好好试着用单纯的眼光去看，但是，直到片子结束，让我认清的只有一点：如果用孩子的眼光看，我应该算是那种长着鹰钩鼻、说话尖酸刻薄、穿着破旧的蓝色外套、天天用枯瘦的手指转动水晶球的那种恶毒女巫。因为我在不停的告诉自己不要瞎想的同时潜意识中不停的冒出来很多恶毒想法：

       刚开始，米米送奶奶上车，奶奶说不放心她一个人在家，我心里开始恶毒：怎么可以当着这么多的陌生人的面讲实话，会不会晚上就来人把可爱的小米米诱拐了……想多了，继续看。

       终于把奶奶送走了，米米开心的倒立，结果……穿的连衣裙，裤裤肯定全露出来了，虽然我无数次心里告诉自己这是动画片，但每次看她倒立时裙子全翻了个的时候还是觉得怪怪的……

       接着镇子上的人都在夸米米很乖很勇敢，我心里继续阴暗：全镇的人都知道一个女孩子一个人住，晚上肯定要出事，甚至大叔递给米米一支棒棒糖都让我心存不安觉得这个老男人很色一定很爱萝莉……拍自己一巴掌，这是动画片，继续看。

       熊猫出现的时候，我发誓心里没有一点坏想法，看来动物在我心里比人善良的多，另外我一直觉得警察叔叔是好人。。。但心里还是一直悬着，因为觉得动物出来肯定是要被人欺负的，所以一直在猜测等待反派人物出场。

       但是，但是，但是，虽然心里觉得熊猫很善良，但当米米认了大熊猫当爸爸，又认了大熊猫的儿子小熊猫当儿子的时候，我……我……镇定地安慰自己，动画片里绝不会有乱伦出现的。

       后来，人们来抓熊猫，我心里想，嗯，冲突终于出现了，原来主题就是抓熊猫与保护熊猫，反派角色动物园长终于出现了，所以小熊猫不见的时候，我心里第一个想法就是被人们抓走当诱饵来吸引大熊猫。结果，我又一次开头和结尾都没有猜中。动物园长是好人。大家都是好人，只有看戏的我心怀鬼胎是坏人。

       恶毒的女巫怎么能甘心，所以看到下部的主题是大闹马戏团时，我脑海里立刻构思出情节——熊猫宝宝被可恶的马戏团抓走表演，熊猫爸爸和米米如何营救，顺便上演一出功夫熊猫。故事发展当然又没有按照我想的走，马戏团的人是好人，马戏团的动物也没有受虐待，你好我好大家好，到最后也没个坏人出来。

       于是，这部简单又简单的动画片就在阴暗的心理不停的和真的真的好天真的故事中不停的较劲下看完了，以至于直到字幕升起，我才不得不承认这真的是一部没有坏人没有斗争的动画片！！！接着我瞬间崩溃，我怎么这么阴暗恶毒。。。

        

   
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>席幕瞳</作者>
<标题>爸爸，爸爸</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-23 00:31:42</时间>
<影评>
        aquarius4eva 的评论很感人。


而我看这部电影的时候，我妈妈说我越活越幼稚。而我，竟有些伤感，是我们的心里在刻意追寻那些复杂得看上去有意义有深度的东西。


而小孩子的心里，只有爸爸叼着烟斗，妈妈照顾宝宝的身影吧。


我想，每个月至少有一天的时间，让我们做回小孩子。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>涅瓦纳</作者>
<标题>パンダコパンダ</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-19 20:39:41</时间>
<影评>
        第一话：自幼失去父母的少女米米和奶奶住在密林深处。某天，奶奶回乡赶赴爷爷的忌日，只留下米米一人居住。这时，一对熊猫父子偶然闯进她的家中。米米成为熊猫爸爸的女儿，同时成为小熊猫胖胖的妈妈，这三个天真的小家伙组成了一个奇怪而有趣的家庭。第二天，胖胖随秘密去学校，结果引起一场混乱。当他们回到家不久，动物园的园长随着警察叔叔前来抓捕偶然脱逃的熊猫父子……

第二话：有人偷吃掉胖胖的咖喱饭，还动了他的乐器。随着脚印，米米他们发现了正在床上呼呼大睡的小老虎。小老虎是流动马戏团的演员，他迷路来到了米米家。经过一番周折，小老虎终于回到马戏团，找到了自己的妈妈。当晚，一场大雨瓢泼而下，淹没了米米的房子，也困住了马戏团的动物们……
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>axinlove</作者>
<标题>《パンダ コパンダ[熊猫 小熊猫]》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-23 22:33:14</时间>
<影评>

http://axinlove.com/2009/07/panda-kopanda/


《パンダ コパンダ[熊猫 小熊猫]》

by @xinl.ve 090414


宫崎峻剧本、画面设定，佐藤允彦音乐（继续等待久石让不得），《パンダ コパンダ[熊猫 小熊猫]》的导演依然是高畑勋，宫崎峻还未上路做自己的作品。两集动画短片已经表现出未来让人称道的元素：人与动物的和谐相处和化不开的亲情。


与前一部《太阳王子》明显不一样的地方，一个是色调，一个是剧情安排。《太》总体来讲，是一个在黑暗世界寻找光明的故事，所以以深色调为主，感觉凝重。本片纯然就是一个生活故事，小屋、田野和村镇都是真实生活里的场景，漫画的色彩自然明亮亲切而温暖。


一对溜出动物园的熊猫父子，进入小女孩米米的家（女孩为主角的电影，也算是一个开端吧），开始一连串的奇妙生活。首先自然是要躲避异样眼光，然后躲避动物园的追捕，最后因事故熊猫得到认可，融入女孩米米的生活。第二集短片在前一集的基础上，引入一个新的小动物，一只小老虎，继续引发寻找小老虎的母亲和解救受洪水威胁的马戏团动物的情节。两部短片的情节，安排好像是动画长片的序曲，引入新的形象从而发展新的故事。米米对动物的“滥爱”是短片的主线，而并没有其它深入的主题。因此从根本上而言，《パンダ コパンダ[熊猫 小熊猫]》还属于给孩子的动画，并不适于追求复杂和矛盾的成人，毕竟情感上动人之处还是不够的。


熊猫形象的来源，本片里的绘图并不憨态可掬。小熊猫躲在窗台上只露出白茸茸的一团时，比较有趣，其它时候并无新奇（1972年的制作，请记住）。熊猫父亲，也是大熊猫，除了体形庞大和脸上各边两抹胡子外，没有更多特征了。而为什么会有熊猫，如何影响宫崎峻未来的电影？倒有些信息要说明。“1972年11月4日，东京上野公园举行隆重的接受赠礼仪式，欢迎北京动物园的一对大熊猫康康和兰兰定居日本。”中国大陆赠送日本大熊猫，是制作本片的原因。而30年后的宫崎峻独自编导的《となりのトトロ[龙猫]》，可能也借鉴了本片中的熊猫形象。


最后依然要提下音乐，绝大多数的情况下，本片里的音乐都感觉不到存在，可以理解是融入了剧情，也可以理解音乐的重要性在本片里并不突出，只有一小段的童声，突然激灵了人一下。


—————–

幽默展现的方式，大熊猫反复强调竹林的美好，小熊猫和小老虎的躲猫猫，这都是在喜剧片里多见的安排。


《La maison en petits cubes[积木之家]》中被水淹的房子，可以在本片里找到一些影子。


Panda.Kopanda.1972.AC3.DVDRiP.AC3.XviD-WRD
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>柜花鸡蛋酒酿丸</作者>
<标题>太聪明</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-01 02:15:05</时间>
<影评>
        单纯，可爱这样的形容词根本不够用

专门给小孩子看的东西，哪来什么隐喻（因为寓意是明摆着的嘛），就是聪明

想起儿童文学老师那张洋溢着幸福的粉红光辉的胖胖脸了

读到最后几页，她总是盖上书，问我们：你猜后来怎么样了？

于是我发现自己不仅长大了，而且变笨了


后来，熊猫爸爸回到了动物园，每天从动物园下班后挤公车回家，还有工资发


后来，被困的火车轰隆隆发动，就这样带着一个马戏团开呀开呀开上了山坡，开出了暴雨积成的大水池


知道谜底的时候真的真的真的很开心...T_T

我也终于找到了除阿童木哆啦A梦以外和宝宝大人的共鸣点


看天天向上听到了久违的一休哥的声音，突然很想回顾一休...

还有YY已久的一整套哆啦A梦短篇


给小孩写的东西，画的东西，轻轻松松就化腐朽为神奇，结局永远想不到，但毫无疑问，肯定是个大团圆


没头脑是因为没头脑了，才不高兴嘛
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>诸喜</作者>
<标题>熊猫，你要快跑噢~</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-13 11:06:44</时间>
<影评>
        从今天起，我终于决定开始宫崎骏马拉松长观赛，起点：&lt;Panda Go Panda&gt;，终点：跑着瞧。


看完影片，发现片名&lt;熊猫家族&gt;翻译得很是词不达意，首先，影片中是一对从动物园出来遛弯的熊猫父子，没有祖籍，没有渊源，没有熊猫妈妈，虽然，米米在其中充当了重要的角色，又是女儿，又是妈妈，补齐了家庭成员，但家族一词用在这儿...依然牵强...所以至少按照字面翻译成&lt;熊猫快跑&gt;都会好很多。


我试着从孩子的角度入手，对于孩子来说，这部影片丰富极了：

1，有孩子短暂离开大人生活的无拘无束，心情无限惬意；

2，又发现家里来了一对超萌的熊国弟弟和爸爸，尤其是这个熊猫爸爸，平时慈眉善目的憨态可掬，可是一遇到事上却又着实让人敬畏有加，一股子爸爸的威严劲十足，在孩子们得眼里这可是一个好爸爸的楷模；

3，有淋漓的开心，一尽致的就倒立酣畅；

4，有缤纷跳跃的颜色；

5，有上乘的故事情节，紧张的狗仗人势，莞尔的熊猫弟弟托举恶犬，刺激的水淹马戏团等等，完全小孩子的心理。


但是对于大人，又是一番别样的精彩：

首当其冲的是可爱，萌，小孩子本身很少会想到可爱这个词，很少会用可爱去形容人事物，因为他们自己就是可爱的代名词。反而是不再可爱的大人们，会把可爱挂在嘴边，所以这部影片最挠大人心的就是太可爱了，从熊猫还有小老虎的表情，神态，动作，到所有物什，布景装饰，只要镜头的所到一处全体统统都可以发出无限感慨，太可爱了....


接着最重要的，也是大人们所最缺失的婴儿心境。时下正在流行一种观念，就是婴儿或孩童们所处的人间其实就是所谓的天堂，随着年龄的不断增长，他们慢慢地就从天堂进入到了地狱，可是人间并没有改变，所以改变的是心境，处在婴儿期的孩童可以心无旁骛的活在当下，所以当下就是天堂，大人们则很难再次回到最初的这种境界(心境)。如果天降暴雨，把房子淹了，孩子们享受灭顶之灾，坐在阁楼窗口前怡然垂钓，自得不已，因为他们简单的认为此刻是难得的并且相信宇宙会回归自然，他们只是享受此时此刻。当然对于孩子来讲，他们是不懂什么宇宙，什么自然的，这些话是教大人的，但是之于孩子那种不懂其实才是宇宙间最大的懂得。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>螃蟹--你看不到我</作者>
<标题>果然是《龙猫》的前身</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-24 15:44:34</时间>
<影评>
          从人物米米的名字和人物动作-爬在熊猫爸爸身上到最后的火车像及了龙猫bus...

  虽然故事情节和画面简单了些，仍然可见两位导演早期的思想对之后道路的深远影响，如果没有这部片子，肯定也不会有后来那么经典的《龙猫》。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦田</作者>
<标题>我看熊猫家族</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-02 11:08:47</时间>
<影评>
        虽然画风粗糙的有点离谱，不过故事情节很有意思哦，短短一小时的电影一口气就看完了，

很有寓意，一个孤儿，习惯了独自生活，在爸爸和胖胖出现在生活中的时候同时扮演了妻子和女儿的角色，没有恶俗的所谓爱情，只有关心和奉献，
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>怊月</作者>
<标题>那是心中的理想世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-05 10:30:18</时间>
<影评>
        越来越觉得宫崎骏的动画可爱呀，动画里的世界就是心中的理想世界。一系列的关键词：纯真、善良、互助、环保…… 

另外，因为看了《熊猫家族》后又看了一次《龙猫》才记起龙猫里的那个最小的女孩也是叫“小米”，与“米米”名字差不多，长D也很像呢 
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>