<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>自闭历程 Temple Grandin</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p583188016.jpg</封面>
<导演>米克·杰克逊</导演>
<演员>克莱尔·丹尼斯 / 朱莉娅·奥蒙德 / 凯瑟琳·欧哈拉 / 大卫·斯特雷泽恩 / 巴瑞·塔布 / Melissa Farman / 谢拉米·李 / 查尔斯·贝克 / Blair Bomar</演员>
<简介>本片根据自幼患有自闭症的美国动物科学家、畜牧学博士——天宝·葛兰汀（克莱尔·丹尼斯 Claire Danes饰）的个人自传改编而成，讲述天宝与众不同的成长经历。
                                    
                                　　天宝四岁时被医生诊断为自闭症，母亲尝试多种方法让天宝开口说话。为了让天宝拥有正常人的生活，妈妈忍痛送她去一间寄宿学校念书。在这里，天宝认识了开启她天赋大门的恩师卡洛克博士。在恩师的帮助下，天宝顺利考入了大学。临上大学前的暑假，天宝来到姨妈家的农场度假。自此，天宝对牲畜产生了浓厚的兴趣。在大学里天宝制作“挤压机器”来平复紧张情绪。毕业后，天宝继续从事畜牧业的研究学习，设计出大大提高屠宰率且更为人道的屠宰方式。天宝以她独有的方式去认知世界，“像牲畜一样的思考”，在自闭症研讨会上大声的讲出自己的亲身经历……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>愣了愣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-17 15:25:24</时间>
<影评>

Temple Grandin，这个名字对于很多人来说并不熟悉，直到其同名电影成为各大电影奖项的角逐热门才是第一次耳闻。

但是在自闭症的世界，这是一个响当当的名字。

从05年一个偶然的机会我接触到自闭症起，我阅读了很多相关的资料和书籍，这其中，Temple Grandin(天宝·葛兰汀)绝对是一个醒目的名字。

天宝自幼患有自闭症（autism），这在今天对很多患者来说依然意味着将很难与人正常交流，缺乏言语功能，生活很难自理，终生只能活在自己的世界中，离不开24小时的监护。但是天宝居然成长为拥有博士学位的大学教授，发表了200多篇专业论文，是世界上最成功的畜牧管理系统设计师之一，还成立了自己的公司。由于天宝在战胜自闭症方面显而易见的成就，她在本职工作外的生活的另一大内容，就是在世界范围内参加各种自闭症方面的演讲。中国很多自闭症儿童的家长都受到天宝经历的鼓舞。

天宝是如何创造了自己人生的奇迹？这个问题已经在戏剧化的影片中得到了一定的解释。我并不想在这里长篇累牍引用她的资料来做进一步说明。观影之后，除了被惊奇、被感动，被激起对战胜困难的热情之外，我想的更多的却是，生而“正常”也许对于有些人来说却更是不幸的。比如那些具有情感障碍、不善表达、过度敏感却囿于“正常”范围内因而不被体谅和理解的人们。他们的一生在正常与不正常之间挣扎，而自己对自我的认识不得不抹上很多“客观”看法的影响。

也许这样说有点可笑，任何自闭症患者的人生都是充满艰辛的，正常人有什么资格去和他们比较苦难呢？


作为一个自闭症患者，天宝是幸运的。她遇到了一个受过良好教育、相信自己、不轻言放弃的母亲，一个无私提供援助、真正关心她感受的姑姑，她还遇到了一个用爱心和知识为她引路的老师，这也是每个“正常”孩子所能幻想拥有的最珍贵的财富——正是这一切让天宝在崎岖的人生路上始终明白自己和别人不一样，但并不比别人差！（&quot;Different,but not less.&quot;）——做天宝，可以不一样，不一样是必须的。

作为一个“正常人”的我们，因为正常，我们作对的每件小事不会被肯定和重视。我们只有奋力在庞大的正常人群中往上游，试图在激烈的竞争中占据一席之地。总是有天分更好的人出现，越来越发觉自己面对所谓现实无能无力。

要接受“不一样”，对于很多正常人来说，也许穷尽一生都无法做到。

对于天宝来说，她不得不接受不同于多数人的孤独。对于我们来说，我们不得不接受身在人群中的孤独。前一刻还在云霄飘飘然，下一刻又发觉自己无比孤独，和其他人有着深刻的不同。

像自闭症患儿一样，我们可能在不同的方面有着超出其他人的敏感度，对于外界环境的耐受能力不尽相同。然而理解和体谅每一个个人对于这个世界来说是件奢侈的事情，于是我们选择排斥他人的“怪异”，选择隐藏自己的“特殊”。自闭症患者没有如此高的自觉度，他们不会隐藏，而是完全将自己的笨拙不适应暴露在别人的注视下。很脆弱，然而也迫使人们去习惯，迫使人们去理解。即使总是会引起别人的不适，但环境在适应他们，社会在为他们而改变（当然，这个过程是非常缓慢和痛苦的）。

作为一个正常人，我们只有不断去适应。在适应的过程中，我们失去了自己的特殊，失去了自己的敏感，失去了曾经能够感知别人感知不到的东西的那种能力。于是，我们适应了那些曾经感觉到怪异、不自然和虚伪的成人世界的一切行为（很多不能不说是极不正常！），于是我们“成熟了”，更加social了，惬意地成为这个星球上互相虎视眈眈的人群中的一份子，再也不分彼此。

如果说相对于天宝这样的自闭症患者需要面对的问题，生而“正常”的我们是弥足幸运的，为何我们——自认为有权利判断什么是正常什么是不正常的我们，却没有更多底气面对那些要改变我们的粗暴外力？面对旁人的嘲笑、医生的判断、学校和社会的那些世俗智慧，天宝的亲人却坚信她应该接受正常的教育，心不虚气不短地耐心告诉每一个人：“她只是不同，但并不比你们差。”

这是每一个人都需要的一个信念。一个简单无害而且无比真实的信念。这个信念使天宝成为今日的天宝，这个信念创造了无数的人间奇迹。而我总是能在身边看到许许多多的正常人，不仅正常，而且幸运地具备了天分、家世、外貌，然而在他们优越的外表下却对自己毫无信心。他们需要同伴的支持，心理学家的支持，安慰剂的支持，时装的支持，知识的支持，其实他们心中的隐痛是，害怕自己的less，害怕自己的different。因为害怕离“正常”的标准不够近，他们选择失去自我，选择不相信自己，选择了不选择。

天宝的天空依然残缺，正如我们每个人或多或少都会有的那样，但她勇敢地做了自己的选择，她走进了那一扇扇门。



※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※
（我对autism的中文译名怎么也不能满意，无论是孤独症还是自闭症，都含有太强烈的感情色彩，很容易让人误解为这是一种情感障碍的心理或精神疾病，甚至被简单地理解为一种情绪。孤独，自闭，掩盖了autism的病理因素。就像很多人随随便便使用“抑郁症”来表达自己的忧郁情绪，这是非常错误的。

中文有时候真的是很不准确，过于笼统和模糊，令很多概念的外延和内涵都变得很狭小，很大程度上使得学术性讨论容易被民众误读。中国人常言“隔行如隔山”，但却习惯对自己不太了解的领域指手画脚，断章取义，以讹传讹。

我有时想，被反智主义者抨击的哪些掉书袋似的、太过生涩和专业化的专业论文其实是有必要的，不然特别容易为民众和媒体所误解和利用！看看时人对“专家”的看法就知道我们已经多么不尊重权威和专业了。虽然这其间有着复杂的成因如一些利益驱动下为官方言的所谓专家伤害了自己的公信力，但假如从官员到民间，都弥漫一种以为自己的直觉判断胜过专业结论的氛围，我想这将带来的危害要比好处多的多。）
※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※





</影评>
<有用数>409</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>PixelGirl</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-20 19:04:42</时间>
<影评>
        nature is cruel, but we don&apos;t have to be.we owe them some respect.I touched the first cow as it was being stunned.In a few seconds, it was gonna be just another piece of beef,but in that moment, it was still an individual.It was calm.And then it was gone.I became aware of how precious life was.And I thought about death and I felt close to God.I don&apos;t want my thoughts to die with me.I want to have done something.
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>瓦器</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-12 23:00:46</时间>
<影评>
        Different,but no less.


电驴上碰到这部片子，“自闭”两个字吸引了我，因为我很想知道这个世界上其他的不大容易得到正常快乐的人是怎样的。


对于一个自我封闭的人来说，TA独自享有整个世界，过着同样的日子，却像生活在不同的时间；你觉得TA怪吗？但是，生活在这个世界上，没有孤独感、没有人际问题的人又有几个？

“总有人比你更强大或者更微不足道”，当我们是那个被嘲笑和打击的“非主流”时，我们也会需要自己的特殊机器吗？


Temple是幸运的，有始终爱她帮助她并且尊重她的家人，在上大学之前，她就找到了自己的治愈力量，一个是那台原本为牲口设计的一开始让人觉得荒谬可笑的“榨汁机”，另一个（也是最重要的）是她的恩师。卡洛克博士在过道跟temple的妈妈一起讨论temple的那段，different but no less,这句话非常出彩——首先，没有无视她的缺陷和与众不同，人无完人，爱孩子也好爱学生也罢，都不应否认她本身的缺陷，也没有必要，只是，你要对所爱的人有信心——纵使她有许多“不同之处”，她一点也不比别人差。重要的是挖掘她的优点和长处，让她的生活在离开亲人和老师的爱护之后仍然能活出价值。卡洛克博士做到了，用心良苦的老师不仅仅拯救了一个有缺陷的女孩，更重要的是，他使她成为了一个miracle，超越了“自闭症”这个听上去像是悲剧的描述词语。


当然，更无法忽视母亲的作用。different but no less这句话听起来简单，但是出自她的口中是多么艰难，实际上，她比谁都了解养大一个如此不同常人的孩子有多艰难，而正是她坚持告诉别人她的女儿一点也不比别人差，她的这种信心和爱护一直陪伴temple一生，如果没有她，temple会是怎样呢？——去看看成千上万活在痛苦中的泛泛之辈，谁敢说他们都不如一个终身患自闭症、到四岁才学会说话的人呢？

换一个母亲，也许temple一辈子都不会开口，一辈子都会拒绝他人的拥抱。


母亲和老师，很重要，但他们都不是自己能决定的，就好像我们无法改变自己已走过的轨迹。成人之后，我们只能学会自我塑造；别说自己已经定型了无可改变了——你会比一个自闭症患者还难对付？看看她发脾气失控的疯狂，看看她逃避到“榨汁机”时从痛苦到舒缓的过程，你会发现，所有的痛苦只要你去寻找，都有出口。就算旁人不接受，你至少要像temple一样知道自己需要什么，哪怕是一台可笑的机器。


再看temple一开始取得的成就。在不知名的报刊上发表了一篇文章？Nobody cares。但那是temple的骄傲，不管多微不足道，你自己的成就如果你自己都不在意，就更加没人在意。许多失败者都有共同的问题，自卑；有些甚至是莫名其妙的自卑感，明明有许多成就，却视而不见，就是因为对自己的成就拼命否认，最终你会习惯性觉得自己什么都没有做好过。

为什么我们不从一个小小的水槽或者一篇小小的豆腐块开始让自己学着昂首挺胸活下去呢？

“你也是宇宙的孩子，不比草木和星辰卑微”——这句摘自今晚读的一首诗《despirata》,Max Ehnman.我觉得配合这部片子实在都让我感触良多。


中午躺在床上时哭到浑身发冷，想到的都是数年来自己的失败和痛楚，但此刻，我感觉又是踌躇满志的一个人。

没错，我们都有“与众不同”的权利，有自己的缺陷没什么，重要的是明白自己也有strive for happiness 的权利，不管多平凡，no less.


</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>西渚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-08 19:18:05</时间>
<影评>
        想起一个故事


有一组试验，追踪小孩子性格与成长历程的。在一个百货商场之类的地方给小朋友每人5刀，让他们去买样商品，买回来的小朋友可以拿到奖励。然后追踪这些出发的小朋友都去干了啥。试验表明好像只有不到10%的小朋友买回了这样东西。其他的不是去买其他小玩意，就是直接买冰淇淋去了。后来过了20年，再次调查这些小朋友，发现当初买回目标商品的小朋友都混的不错，比其他人上一个level。


我觉得另外90%的人如果知道结果会是这样，一定悔不当初，早知道该买啥买啥去了。这个故事催悲的验证了啥叫失之毫厘谬以千里。


为什么要说这个呢，很多人都会被持之以恒的故事打动。我甚至嫉妒那些可以日复一日专注于一件事情的人这样坚韧的品性。比如这个故事的主人公。这孩子20啷当岁情感历程一片空白，只对牛叫感兴趣，只吃果冻和酸奶，仅仅这三条，好了，她比同龄人时间的利用效率至少翻三倍。我见过大姑娘磨磨指甲也能耗俩钟头的。当然如果一个人在指甲上是投入同样的专注力，可能也能磨出花样来。但99.99%的人，磨完指甲就干别的去了。所谓绝食艺人，就是研究牛叫也能发展出一番事业。。


而平凡的我们，都干了什么呢，花半个钟头下了部电影，两个小时看完它，辗转溜达到豆瓣上，再花半个小时写了上面这些废话。。。like u and me~~


</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>生菇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-06 02:56:13</时间>
<影评>
        可以对照看下主角真人跟表演的差距。


坦普·葛兰丁：这个世界需要各种心智


http://www.ted.com/talks/temple_grandin_the_world_needs_all_kinds_of_minds.html


PS：subtitle那里可以选择中文字幕，看着更省力点。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阳光清清</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-13 16:15:27</时间>
<影评>
        尊重有缺陷的自我


为何如此感动？


因为我们都有和她相似的一面，只是，我们的面目、举止和行动，早已套上了正常模式的面具，我们的内心，何尝没有波澜起伏，可以轻易的皱眉狂怒，但瞬间后又突然满足或欢喜？内心的小人何尝不像她一样，会在失控的时候急促狂奔，急欲发泄？


我们内心深藏着一个这样的她，无论拥有众多自认或者公认的缺点，都需要我们去尊重，好好爱护，聆听她的声音，做出她想要的行动。



热爱自己的一切，包括荒谬


如果身边的人们都告诉你，你的某种行为荒谬可笑，你还会继续吗？你还会以此为荣吗？


她可以失去人们的认可，逃避人际交往，甚至从小到大被人歧视、嘲笑、恶作剧，但她一辈子享受了图像思考的乐趣，还有想象的乐趣，当然，也有痛苦。例如那个“砍头”的自动门，例如没有自己名字标签就变成恐怖空间的房间。


当人们问起她的成就，她会兴奋骄傲的，用飞快的语速告诉他们所有细节，直接而自豪的笑着，全然不理会人们到底是象征性的问一下，还是真正想了解。


在大学毕业典礼上，她可以不停的重复着自己的成果——“榨汁机”的重要性，放声歌唱，声调怪异，引人发笑，而我却感动得哭了。在自闭大会上，她可以大声述说自己虽然有阿斯伯格综合症，但却可以一步一步走向成功，当她站到讲台上时，她的一句话是，


I am Temple Grandin！


多么骄傲的一个自己！！我有吗？我能像她一样自信骄傲的说出吗？有多少次我羞于说出自己的名字，因为权威人士说我的名字不好，又有多少次我想改掉自己的名字，当我了解到自己的本性，有多少次我想抛弃它？这时候的我已泪流满面，我深深的知道，我要如她一样的爱全部的自己！而且不仅仅是爱，是热爱！




真正的热爱生命，热爱生活


看看她睁得大大的双眼，每当有新事物进入她的生活，强烈的好奇心，探索心。她喜欢融入，代入，她封锁外界的自闭缺点，成功的让她甚至变成一头牛，于是她变成了这个世界本身。


她的游戏规则很微妙，她尊重牛，尊重生命，自己可以只吃果冻和雪糕，但她却不会激烈的愤世嫉俗，不会反杀牛，而且选择屠宰场作为学术工作基地，以让牛在被杀之前最舒服为目标！


这个世界，大自然，不就是如此？优胜劣汰，适者生存，所以根本不需要去抗争，改变游戏规则，而是，让生命在游戏规则里面玩得更受尊重，更愉快。




储蓄起来的勇气


每当看到她飞速背诵式的打招呼方式，我总会情不自禁的暗自发笑。她和人们说话总会把头歪向一边，力求避免任何的眼神接触。但，重点是，她还是打招呼了！和每一个陌生或者不陌生的人，她还是说话了，在最需要鼓起勇气说话的时候，而且，她经常说出了一语中的的内容。


是的，避免了眼神接触，飞速自我介绍，她可以很好的保护自己以免受伤。同时，她也储蓄了足够的勇气迈出每一个第一步。


我相信很多人都迈不出这一步，包括我自己，因为我们没法容许自己像她那样举止怪异。遇到想联系的人或机构，我们会先仔细观察，然后脑海里面做出如果和ta打招呼将会出现的情景，一般经过一番思前想后，不是那人已经消失，就是自我否定了要去打招呼的决定。


机会就这样子从严密的逻辑判断间隙里溜了。真正出现保安来赶人，或者那人步伐太快的又有多少次？再说，失败之后，我会创造其他机会吗？会追上那个远去的背影吗？


而且我们也知道，如果可以鼓起勇气，逻辑判断可以帮助我们用对的方法打招呼，成功率绝对比她高。可是，为什么这偏偏成了我们的阻力？



只看到目标的行动


想到就做，她的行动力简直惊人！因为她的缺点就是基本上只能用图像思考，没有太多的逻辑思考判断是否值得做或者做了的结果。


她只需要克服自己的恐惧，盯着一个又一个的“门”，深吸一口气，然后大步踏过。


甚至有时候不需要走过门这个恐惧过程，而只是一个让她快乐的单词，例如不想上大学时，捕抓到的一个单词“奇迹”！！于是，她就只看到“奇迹”这一个让她惊艳的场景，其他一切灰色负面抛诸脑后，决然前行！


这和《秘密》《灵性法则之光》里面说的不是一样吗，这就是显现，我们需要不断努力去学习的其中一个——显现法则！




天才的简单方法


学校不许摆放“榨汁机”，她就立马为此写报告。看门人说只能过男人，她就女扮男装。保安说要证件，她就去找杂志社办证件。需要知道牛为什么惊慌，她就像牛一样爬过每一个牛要爬过的地方。画草图的人不帮忙赶工，她就记下来自己画设计图。


独立，简单，一步到位。她总能在关键时刻说出人们最关心的厉害要点——你不用为你的立场改变什么，我来改变自己去符合你的要求！你什么都不用做，我来做一切！你唯一需要做的事情，就是当我改变后、完成后，看一下，然后打上一个“√”，或者一个“×”。当然，如果打上“×”，我还会再来的，如果为了达到目标必须通过你。


这也吸引了很多人，为她而来，并且打上一个个赞赏、肯定的大红√！




于是，也是因为，她的周围环绕着爱


很喜欢她的舍友，那个总是温柔地笑着的盲人女孩，美丽、纯净得像天使～！这也让她从此学会了用耳朵去聆听这个世界。


还有阳光牧场里的她的阿姨，温柔的包容，体会式的理解，她认可她的一切。不是害怕，而是担忧，但总是给她带来平静，温暖的微笑着，爱着。


她的妈妈给我一个很强烈的反应，其实她也很情绪化，会对自己的行为有些许的失控。她是真正面对和经历这个孩子所以缺点的人。但她内心确是心酸的骄傲的——Different, but no less.


科学家老师出现的场合不多，但在她的记忆中很重要。他就像很多很好的老师一样，给予一个天才包容和引导，告诉她，人生的难关，只是越过一个又一个的大门。


不知道她何时学会爱别人，或许只是我感觉不到。不过，那两个微妙的身体接触，让盲女孩挽起她的手，还有老师的葬礼上，她明白的珍惜身边的人，和妈妈的一次轻微的准拥抱……



看完电影，我们紧紧拥抱，泪水轻轻的流。记起看电影中，他看到很多场景都说，“跟猫猫很像呢～！”“怪不得猫猫这么喜欢拥抱”，内心颤抖着，好温暖。紧紧紧紧的拥抱之中，我知道我正在走去 打开 一个又一个的大门。





</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>最后一页</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-27 00:41:50</时间>
<影评>

    某些心理病只是看待周遭的方法与别人不同。上帝给你缺陷的同时也会赋予你一定的天赋，关键在于如何去开发和利用它。葛兰汀本身也像牛一样，她对饲养员(人)产生芥蒂，只能按照自己的圈子行走，但她始终保持着牛的韧性，穿过人生的一扇扇门槛。克莱尔.丹尼斯演技卓越，希望能拿金球电视奖。
      在现实生活中，绝大多数人都会嘲笑和歧视她们的特殊，可实质上，这些特殊，却是那么的难能可贵。她们有别于常人，却不见得肯定比他们差，甚至会更好。其中Temple在毕业典礼上演唱的那段kop队歌更是让我感动到无以复加。
      这电影有很多细节很容易打动人。在temple做毕业演讲的时候，感动的我差点儿哭了。一个自闭症患者能一点一点的从自我，和别人的帮助那里走出来，再去帮助自己和别人和世界真是一种非常伟大的情操。她说的很好，我们不需要那么残暴，我们应该对它们给予尊重。我们就应该对任何事物都给予尊重。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>W内修探索</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-27 08:24:28</时间>
<影评>

我是哭cry的状态看完这部电影的。看完后，我还一个人沉浸在状态中哭了很久。它极大极大地唤起了我的情绪共鸣。并且是在内在深层的部分。我仿佛为过去的自己，好好地，哀悼了一场。
《自闭历程》的电影属性，励志。坦普·葛兰汀是电影的主人公原型。她是来自星星的孩子。她的成长过程很励志，在她的成长道路上，有母亲、姨妈，亦师亦友的卡罗尔博士，每个重要的成长转折点，都有人愿意陪伴她的成长。无疑，她的生命是有爱包围的。
但，我更想聊聊，聊聊我在看电影过程中，感受到的我看坦普·葛兰汀的视角，或者说看着她，我想到的自己的一些经历。
电影的这句台词很有名：
与众不同，而不是不如他人


坦普·葛兰汀很幸运，有妈妈带她去尝试住宿学校，遇见了人生的重大转机，遇见对她来说，重新打开了自我认识视角的卡罗尔博士。
你很特别，你有自闭症，这不意味着你比任何人少一点什么，你有不一样的看世界的视角。
当我看见电影中的Temple，瞪大眼珠，像甲亢似的，喉咙的血管吊起，声嘶竭力地为自己争取，我是自闭症，我能看到其他人看不到的东西。我竟然有些羡慕。

Temple有她独立的世界，这个世界让她需要承受很大的压力和痛苦，但是她如此勇敢，如此坦荡，当他人不理解她在做什么的时候，她可以用她自己并不好受的状态，但是为自己发声。
我是自闭症，我能看到其他人看不到的东西。
她如此勇敢地，一次又一次坚定地说着。
如果我有机会穿越到我的小时候，我也想告诉小时候的我一声，你没有很奇怪，你只是有些特别，你会处理好的。我想，成长到今天的我，一定是有给那个平行空间的小女孩传到话的。
我会戏谑我有疑似自闭抑郁了十多年的内在经历。我自己知道我的内在是煎熬拧巴痛苦的。我好像从很小地时候就封闭了我的头脑对情绪的理解，可是我又能很随便地感觉到周围此起彼伏的情绪。这种感受就像Temple的视觉化思考吧。对我来说，是我独特的看世界的方式。

我很容易感受到别人的情绪，在想什么。但是之前的我，根本就不知道自己是这样在感知周围的。我不知道我的一言一行传递出的拧巴攻击自卑感，我更不知道我自己是为什么会变成这样。
看到Temple农场的姨妈，在教她什么是情绪的时候，我就刷地心酸羡慕了。
什么是笑，什么是哭，别人为什么一会儿突然发飙生气，为什么突然会哭，为什么会吵架，为什么会甩耳光，为什么会大吼大叫，什么是郁闷的情绪，什么是烦躁的情绪，什么是悲痛的情绪，什么是喜欢的情绪，人为什么会一开开心，一会难过，为什么一会他喜欢你，一会他不喜欢你，为什么一个人可以同时喜欢好多人，为什么打是亲骂是爱，如果当年有人也能点拨我一下有多好。不过当我想到这点的时候，我相信，我有穿梭时空，终于看见了内心那个无助不安的小女孩。

成长到今天，我还会因为对方陷入在情绪而愧疚，想要讨好。我会感觉到我身体的胃和心脏紧缩，当愧疚的情绪袭来的时候，我会感受到对方语言里的心情，表情之下的心情，它们都会以一种能量的状态，被我的身体感知到，我会不自觉地就想要承担。这是我的错，我让你们不高兴了。等到看到对方的情绪好下来之后，我才会终于放下心。中间的过程，我要处理好我内在的情绪能量团。我要告诉自己，一部分是我感受到的对方的能量团，和我无关，我要让出空间，信任对方，他也有自己需要面对成长的课题；另一部分，我要看到是我的愧疚，我把自己看得太高又太低，觉得是我伤害了别人，是我在过程中，没有更好地达到圆通的境界处理。我还可以做得更好。我要允许自己的存在，他人的存在，各种各样情绪的存在。
说实话，这个内在消化处理的成长，并不是那么好受的。尤其是我知道自己确实看世界的视角和他们有不同，我要驯服我的小我的生气愤怒委屈，我知道我的情绪有很大的影响张力，我要和它好好相处，让它到向内收的状态。气定神闲，内敛，需要的时候，它也能被顺流调动，这是我想持续练习到达的状态。我很感谢家人朋友的陪伴，我要时刻练习自己的耐心慈悲。
我会戏谑我是死宅。加上现在买个菜都能送上门，我可以在家里一直宅着不出门。一面是我挺习惯享受这种宅在家里的生活状态。一面说实话，对别人来说可能很享受或者很容易的社交并不那么容易。
虽然在某种程度，我也可以把社交演绎得还可以。就像Temple在牛场写论文，门卫不放她进去，她就开始观察模仿，让自己混迹进去一样。我也会通过观察和尝试，把自己调动到社交模式。
有时候必要的社交是需要的，我比较容易感受到一些心思的情绪能量。我要练习，练习透明，练习放空，练习自己的钝感，把自己的注意力专注在自己身上，感觉到对方的不舒服后，要练习临在状态，不被愧疚感牵跑。看见、承认、允许自己的社交属性是不同的，去发挥别人以为的弱势，那是我真正的舒适圈，比如宅在家里写作、看书、深度思考，这一点也花了我好久好久。

到初中的时候，我发现自己是不敢和别人对视的。我就刻意练习，让自己和别人对视，直勾勾地对着他们的眼睛看。同学叫我出去玩，我会浑身不舒服。到了高中，我才敢和亲近的同学说，我很不喜欢人多的场合。但是那会儿我根本就没办法，从心里真正接受自己没法像其他同学一样，积极参与社交，在人多的场合也能都玩得很好的状态。我会羡慕，我会自卑，我会觉得自己不正常。我又假装安慰自己，我和他们不一样。但根本就没办法真的接受允许自己不一样。
读书的时候，被老师突然的表扬，我会很害怕。我随便做了个作业，怎么就被表扬了呢。被表扬，反而我就害怕了。又有自大的一面，觉得我什么都不用做，随便弄弄就好了。从来都没有机会去真正看见，自己在怎么思考的。虽然在读书，但是真的内心是不知道自己为什么要读书的，行吧，爹妈大人说读书有用那就读吧，如果他们有给我报家教，行吧，为了他们付出的钱、为了家教老师的付出，那我就为他们学习一下吧。直到有机会在研究生的时候亲眼看到学神的学习方式，人家也是会在考试前通宵在图书馆复习，人家会专注地集中冲刺，人家会把平常的作业都很认真地写，我才知道，原来这叫做为自己学习啊——自我驱动。写到这里就很想谢谢那个时空的，联络我一起去图书馆学习的同学。

大概是我内在拧巴综合征，压抑积攒得太久了。看到Temple沉浸在自己的世界，古怪而坚定，为了自己想做的事情，一次次坚持，一次次承载着她内在满腔汹涌的敏感情绪，去交流，去争取。我就被戳中了。
被农场的男性区别对待，她不顾他们的眼光、嘲讽；她设计的人性化屠宰系统，被不理解的时候，她可以如此坚定地表明对自己的自信，从经济效益的角度说服当场人。
看着很励志，但是她承载的痛楚恐惧，她和个人内在世界的斗争，没有硝烟，但也是极具激烈的。所以我想，这也是为什么会戳中我，让我哭cry的点吧。有时候，一些感受情绪内在旅程，真的没法言说，唯有自己哀悼。要长大啊。生长痛是让人欣喜的。

会有旁观者对我说，我太懂事了。一开始听到的时候我不解但是身体的感受很诚实，有心酸的能量团。记得我的眼泪刷地一下就下来了，对了，以前我都不允许自己哭，只要有感觉自己想哭了我就压下去，用一些骂骂咧咧的话压下去。
既然我有情绪直觉感受的天赋，那我就把它用在正向的地方。去驯服，去管理，去和情绪感受做好朋友。不要再以他们为耻、向外涣散能量。学习慢下来，把脑内决策的过程和他人分享，打开圈禁自己的孤岛，建立情感沟通交流。既然感觉不被看见会不舒服，那就自己走出去，带着真实的自己，让别人看见。自己去主动创造。
真的很敬佩Temple。她承受的内在压力是我不敢想象的。Temple本人仍然有有眼神游移、嘴角紧张的特点。在取得“成功”之后，她依旧会说，I’m still autistic.

自闭症不是病。
它可能是来自出生自然携带的某种印记。它或许不会痊愈，但是我们可以像Temple一样，勇敢地选择打开一扇扇门，坚信打开门之后，就是新的世界。
你说我现在明白自己吗？有些明白了，但也不明白。但我知道，我能做的是继续去打开自己的一扇扇门，走下去。
就像Temple在哀悼马的逝去，卡罗尔博士的逝去一样，好好地哀悼，时更时新，要提醒自己，好好地生活，好好地为上一秒哀悼，带着美好的记忆，前行。








</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>微霄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-03 19:12:48</时间>
<影评>
        猫熊总是对着我的耳朵念叨念叨，想找个天才谈恋爱。自己不是天才，很是好奇天才的世界是怎样的模样。那时生活大爆炸还没这么火爆，那时我们都以为天才么，似乎总是好的，他们总能拥有无论我们怎么努力都无法得到的东西。

可是也有古语，情深不寿，慧极必伤。


好在天才之中有勇敢，勇敢有力量，这力量能弥补给太过不同的人生以勇气。

我一直记得那句，“Different,but not less.”她只是有所不同，这并非缺失。


对于普通人而言，生活在中很难有什么自觉去在埋怨鞋不合脚的时候顾忌一下失去双腿的人的感受。我们不曾对他人的苦难感同深受，因为再沉重的黑夜，再无助的忍受，那些具象的人生，你不曾真正触碰，被告知的故事，匆匆浏览的摘叙，廉价的同情转眼化作茶余饭后的下酒料，三言两语被盖棺定论的人生。


很多时候，你不愿承认的残忍，就有这么残忍。


Temple Grandin的世界充满了图像，她自闭，自四岁被确诊便注定一辈子带着“自闭”这个标签，这可以是沉重的镣铐拖拽着自己与亲人，也可以是一个极限，等待突破的壁垒。找到极限，便找到了自由，超越极限，也书写下了奇迹的新章。


电影无疑让我们见证了这样一个奇迹的诞生。她是座孤独的城池，她是个符号，她时常面对令她不安的指责，她时常看到一片旖旎的图景，铺天盖地的画卷，与生命等量。她始终在观察着这个世界，在挑战着自己。母亲的坚持，老师的因材施教，也让Temple比很多自闭症患者幸运得多。Different,but not less.她勇敢地走过了一扇又一扇的门，她以嘹亮的声线在毕业典礼上唱着一首希望的歌，她用力活成自己想要的生活。


岁月缓歌熨帖在少年般俊朗的姑娘那倔强的脸颊上，抖落惧怕，抵住晦暗撕裂过的年生，不再拒绝母亲的拥抱，不再惧怕人群，推开一扇扇门，她离开深长岁月中太多的不安与仓惶，仅向世人证明了自己的天才和那曾被弱势的人生中蕴藏着的那个仙境般诗意斑斓的世界。


人生到何境地，一切事出有因。而辉煌总是要共同见证的，苦难却要自己承担。


不过没关系，这是妳想要的人生就好。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>羊子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-03 10:26:03</时间>
<影评>
        看了《自闭历程》，我的心里很感动，一个自闭症患者，在经历重重人际压力的状况下，有惊无险地按她自己的方式生活，不仅成为了她自己，并且在自己专业领域做出巨大成就。

阿斯伯格综合症（AS）是一种主要以人际交往困难，局限而刻板的兴趣及行为模式为特征的广泛性发育障碍，是一种自闭症的亚型，也被称为高功能自闭症。AS患者对表情、双关语、社交规则等都会感到很困难，婚恋和为人父母会是他们艰难的人生阶段。心理治疗对AS的改善很有限，最主要的还是来自家庭的理解、包容和支持。

坦普•葛兰汀（Temple Grandin）虽然自幼患有自闭症，却拥有亚利桑那州立大学畜牧科学硕士，并于一九八八年获得伊利诺大学的畜牧科学博士学位。她是当今少数的牲畜处理设备设计、建造专家之一。她在此专业领域中，发表过上百篇学术论文，并经常性地巡回各地发表演说。

她改写了社会对于有自闭症的观感，也让世人对患有自闭症的人刮目相看。她发明了世界知名的“拥抱机器”，一种用来舒缓她自身焦虑的加压设施，开创压力治疗的先河，嘉惠全球的自闭症患者。她致力于解释感官的敏感度与自闭症患者的思考模式，都裨益良多。不过葛兰汀最为人所称道的，还是她热心倡导动物福利与效能，向世间解说动物如何思考；她不但革新了迁移动物的机械装置，还身先士众，大力提倡农牧场动物的生活品质改革与人道屠宰。事实上，她所涉及的装置护理了全美加地区一办的牛群。 葛兰汀拥有伊利諾大学动物科学博士學位，目前是科罗拉多州立大学副教授；她出版过四本书：《图像思考》，《星星的孩子》，《基因学与家畜行為》以及《牲口管理与运输》。她还成立了“葛兰汀畜牧系統公司”，跟全国各大速食厂商合作，如麦当劳、温蒂汉堡、汉堡王等，共同监督全美各地动物处置設施的狀況。此外，她也巡迴各地演讲，讲题涵括科學与自闭症研究，堪称数十万有自闭儿的家庭与自闭症患者的角色模范。


本片是天宝葛兰汀的传记片，演员比本人瘦一些，挺漂亮，感觉挺有灵气的一个女孩子，不呆滞不傻气不沉闷，性情急躁，语速超快，非常有活力，感觉生命的能量总是压不住要源源不断地蹦出来和跳出来，来得很陡，难怪小时候她妈妈要说她不是自闭症那样的不活跃，而是很bright。

艰难地渡过人际危机重重的学生时代，和幼儿园小朋友玩不起来，动辄在地上哭闹打滚，被心理医生诊断出“自闭症”，哈佛毕业的妈妈绝望了，怎么教这个孩子都不说话，四岁才开口说话，上学后被同学欺负，冠以“怪胎”的头衔，学不会代数，为法语犯愁，喜欢机械设计，对知识和科学有着浓厚兴趣，发现自己有强大的视觉记忆能力，过目不忘，以画面思考。

幸运的是，在中学时代遇见一位发现她天赋才能的恩师，对她不舍不弃，帮助发展她的天赋，为她打开了科学之门，进入大学，然后获得理学硕士学位，因为喜欢动物，所以选择畜牧业专业，设计出美国超过半数的农牧场都使用的人性化屠宰场，因为她说：“Nature is cruel ,but we don’t have to be.”

她不喜欢人，喜欢动物，因为她不理解人，不理解人们说的话，不懂得人的情绪，但是她能读懂动物，人没有动物那么好相处，所以她选择了研究动物的专业，畜牧业。青少年时的她害怕入学，害怕同学和老师，因为她总是无法和他们相处；她最讨厌聚会，因为在聚会中，她说的话没有人听，她不会礼节性地客套，按她自己的意愿她饶有兴致，兴高采烈地地向人们描述她的专业知识，她以为人们也会跟她一样感兴趣，可是人们总是礼貌地离开，于是她感到挫败和抑郁，哪怕她是聚会中唯一的理学硕士。每每在人际交往中受挫，就回家用自己发明的舒缓情绪的“拥抱机器”安慰自己，我不跟这些人一般见识，我有我的科学知识和动物就够了，我不一定非要跟人打交道。

正因为这样的天赋条件，以及少于人际关系的羁绊，她拥有更多自己的时间和世界来完成自己的学术研究和设计工作。她说：“我用画面思考，画面是我的第一语言，英语才是我的第二语言。我看书的时候，会把文字直接转成有声音和影像的电影，就像是一台摄影机嵌在我额头上，直接播出。我的视点自由，可以走在路上，可以飞在天空，也可以俯低移行，感觉头壳里真的有那么卷录像带。现在的人热衷电脑的虚拟实境，对我而言那些不过是卡通垃圾垃圾。”

看了本片，我感动的地方在于，就算是自闭症或者阿斯伯格综合症患者也可以找到让自己快乐的生活方式，发挥自己的独有天赋才能做出一些事。这个世界上不是有一些自闭症患者都在默默地做着让自己高兴的事，还自己发明设计出一些小东西。人际关系不过都是虚的东西，而天宝做的这些事才是真正实的东西，拿真正实的东西去换虚的东西有什么值得的。

她是一个不折不扣的学术超女，我喜欢学术超人，一天到晚琢磨这琢磨那，心思都放到学术上了，而对人际关系总是很笨拙和忽视，这让我想到自己和一些我认识的类似的人，为了学术和知识而痴迷难道不是很美好的一件事吗，只有科学，只有知识，没有自己，没有别人，没有人际关系，而自己不过是心爱的科学知识的一个工具罢了，为心爱的事所奴役，不是辛苦而又幸福的事吗？这一分内心的真正快乐，就算别人不懂，那又如何呢？一点点人际的快乐能比得过释放和发挥自己天性的快乐吗？一点点人际挫折能阻挡对心爱事业的探索和追求吗？如果连自己都没有，那么良好的人际关系拿来又有什么意义？如果连树自己都没有根，枝叶又如何长得出去呢？

所以，我喜欢天宝.葛兰汀这样的人，也喜欢这部电影。回顾一下电影的开头，她用很生硬地声音理直气壮地说：“My name is Temple Grandin, I am different from other people.”(only different from, not less than.)
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
