<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>驯龙高手 How to Train Your Dragon</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2210954024.jpg</封面>
<导演>迪恩·德布洛斯 / 克里斯·桑德斯</导演>
<演员>杰伊·巴鲁切尔 / 杰拉德·巴特勒 / 克雷格·费格森 / 亚美莉卡·费雷拉 / 乔纳·希尔 / 克里斯托夫·梅兹-普莱瑟 / T·J·米勒 / 克里斯汀·韦格 / 罗宾·阿特金·唐斯 / 菲利普·麦格雷德 / 基隆·埃利奥特 / 阿什利·詹森 / 大卫·田纳特</演员>
<简介>维京岛国的少年小嗝嗝（杰伊•巴鲁切尔 Jay Baruchel 配音）是部落统领伟大的斯托里克（杰拉德·巴特勒 Gerard Butler 配音）的儿子，他非常想像自己的父亲一样亲手屠龙——这些飞龙是岛上维京人放牧羊群的主要天敌——但他每次出现在部落屠龙的战斗中都只给大家徒增烦恼。在一次对抗飞龙的战斗中，希卡普偷偷用射龙器击伤了一只最神秘的“夜之怒龙”，并背着族人放生、豢养，甚至驯服了这只龙，还给它起名“无牙”。希卡普的神秘行径引起了一同训练屠龙技巧的女孩阿斯特丽德（亚美莉卡·费雷拉 America Ferrera 配音）的怀疑。阿斯特丽德发现了希卡普的秘密，却同时被身骑“无牙”御风而飞的美妙体验所震撼。格雷决定在屠龙成人礼上向远征归来的斯托里克和族人讲明真相，说服大家放弃屠龙，却偏偏弄巧成拙，害得“无牙”被俘，一场更大的灾难就在眼前……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>semifairy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-13 01:48:23</时间>
<影评>
        从电影院走出来，嘴角无法抑制地上扬。上一次一部电影让我这样发自内心地开怀大笑还是功夫熊猫。How to train your dragon, 名字好听，电影也好看，主要原因归纳如下：


1.	它满足了你我对宠物的终极幻想。宠物是只龙，这得多炫啊！此龙鼎鼎大名为“夜的震怒”，能上天入海，能吐雷放电；会撒娇，也会飞身跃入火海救主人；会带着你垂直俯冲，还会把快咽进喉咙里的一条鱼吐出半条逼你吃。比起一只只会满院子乱窜的甲亢型吉娃娃，它实在是酷帅许多。其实若要光比装备先进度，电影里武艺高强的龙也比比皆是，比如那只喷火红龙。可惜此龙顶着一口凤姐般的大暴牙，长相太过前卫，气质略显猥琐，实在不能俘获观众的芳心。而Toothless不光长相俊美可爱，还相当会卖萌。当它瞪着一对不输Shrek里那只猫咪的圆溜溜泪汪汪的眼睛对Hiccup咧嘴一笑的时候，座椅上的我恨不得冲上前去，给它一个狠狠的拥抱。


2.	此片告诉我们一个真理：Nerds drive the world. 不是肌肉男？没事！运动神经不发达？别怕！只要你几年如一日潜心研究工程动力学，并在你们村儿顶尖技术部门实习，小小龙就被你搞定，大暴龙也被你消灭，老爸的脸笑开花，村民们都围着你orz，村里最辣的姑娘也到手了。这再次遥相印证了小时候长辈们苦口婆心告诉我们的道理：学好数理化，走遍天下都不怕。


3.	电影成功地捕捉了人类自古以来对飞行的神往并逼真地将这种感觉可视化到了3D大屏幕上。这里推荐一下NY times的这篇 review, 
http://movies.nytimes.com/2010/03/26/movies/26howto.html
 ， 我觉得真是精准到位。同意A. O. Scott先生的看法，其实剥开外壳How to train your dragon本质上依然是典型的好莱坞式be true to who you are的成长故事，电影里也当然不乏让人觉得对得起票价的头晕目眩的大场面和震耳欲聋的声效。可是，当你看着Hiccup骑着Toothless，随他们一起飞入云端看日落，穿梭于峭壁听海涛的时候，电影里的任何瑕疵都不再重要，一晚上的好心情就这样来得如此轻易。
      </影评>
<有用数>1612</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>TORO VAN DARKO</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-03 09:18:13</时间>
<影评>
               电影结局的那一幕的确触动了我。Hiccup艰难的离开床，向门外走去，身边搀扶他的是从未曾离开的Toothless，导演刻意将Hiccup的下肢和Toothless的尾巴放在同一个镜头中。仅仅几秒钟的镜头里，讲述的是两个无论是心理，生活抑或只是躯体均残缺的个体，因为与对方相遇相识，最终成为一个完整的整体。Hiccup本是一个不能被接受的失败者，他不合群体得不到父亲的认同人们视他为麻烦，他需要一个能让他感受到存在价值的机会；从没人亲眼见过的Toothless，总是来无影去无踪，将对手毁灭于瞬间，传说中最凶狠邪恶危险的生物，却从未被人真正了解过。当被捆绑着的Toothless与高举着屠刀的Hiccup四目相对时，一段关于归属和相互信任依赖，并在面临无数磨难和考验后最终仍然坚韧的关系就此开始。这种关系是我们在现实中等待期望却始终难以寻获的，无论是爱情还是友情，现实中的它们面临太多欲望和诱惑也因此过于脆弱不堪。有了这样的主题，《驯龙记》不需要再像皮克斯作品那样捎上现实的残酷，只需创造一个属于儿童，却同时能让成年人感到愉悦甚至感动的梦，那么它就成功了。

   《驯龙记》完全没有冷场的时刻，观影过程就像坐上迪斯尼主题公园最刺激的SpaceMountain过山车，在3D眼镜中度过绝对娱乐的90分钟。梦工厂这次大胆放弃了自家专长的恶搞，不多的小幽默恰到好处地遍布于全片各个角落，充分调动了气氛活跃了叙事节奏。角色设计更是讨人喜欢，特别是像极了宠物猫狗的Toothless，每一个表情每一个动作都萌到极点憨态可掬让观众忍俊不禁甚至爱不释手。导演Dean DeBlois是梦工厂从迪斯尼“挖”过来的，曾经执导过不温不火的《星际宝贝Stitch》。这次的Toothless与Stitch有太多相似，不仅仅是外表和可以收缩的牙齿，还有看似凶恶却忠厚真诚的内心。《驯龙记》另一个成功之处是片中大量的动作场面，特效的炉火纯青加上3D技术的进步大大提升了影片的观赏性，片中驾龙飞行的戏刺激中不乏浪漫，而3D技术比较起去年的《冰河世纪3》甚至《飞屋环游记》都是绝对显著的提高。最后是主题的精准传达，虽然是老生常谈的沟通与理解爱与和平，却并没有让人感到厌倦，令我感触很深的段落是当所有人都知道了Hiccup的秘密却仍然执意要去打一场不必要且必败的战争时，Hiccup作为一个渺小的个体被卷在两个阵营之间，却无力去阻止去改变什么。

    但是善于恶搞的梦工厂始终不是会讲故事的皮克斯，虽然有较大进步但由于没了恶搞噱头的遮掩，缺陷还是暴露了出来。首先是片长因3D和影片类型受到限制，仅仅90分钟完全不够展示这样一段完全架空的传奇故事，最终导致片头过于仓促结局又处理得有些草率，那些难以咽下的小俗套全部集中在片尾，与前部分的精彩落差太大。同样也影响到对影片配角的塑造，纵观全片，无数种飞龙各种性格的维京小海盗，但最终除了男主角Hiccup和Toothless再没其余能让我深记并喜爱的角色。回想起《WALL-E》中上镜次数不多却让观众爱不释手的MO，这种角色在《驯龙记》中却遍寻不获。

    梦工厂VS皮克斯的战争已经打了十多年，面对口碑上常胜不败的对手，梦工厂也只好拿票房说事。如今老本《史莱克》死缠烂打到了第四部已经成了死胡同，去年倾力打造的《怪兽大战外星人》不幸完败，梦工厂太需要又一部《功夫熊猫》来证明自己了。《驯龙记》的确是精彩的幽默的讨观众喜欢的，但是想要与强大的对手竞争仍需要真正的创新。可惜的是《驯龙记》看似崭新，内里却始终是旧物，就像上文提到连最抢眼的主角飞龙Toothless也是导演早已做过的，这次仅仅是重复自己而已。除开已经有些绝望的圈钱行为《史莱克4》，梦工厂今年也只剩下《驯龙记》能与皮克斯已经展开铺天盖地宣传攻势的《玩具总动员3》抗衡了。

    《驯龙记》绝对是值得推荐的，至少在90分钟内它让我视觉上震撼了心情上愉悦了最后内心还小小感动了一下，对于如今压力过大的你我来说，这不就足够了吗。
      </影评>
<有用数>1282</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸟甲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-26 07:24:03</时间>
<影评>
        警告：本文刻意对电影进行恶毒的过度解读，并有严重的装B倾向，不喜者慎入！



大清道光28年，英夷首辅庙亨约（Henry John Temple）有云：“友敌无久远，利益永流传”。《驯龙记》（How to Train Your Dragon）一片貌似温馨地刻画了友情、亲情和爱情，但实际上却深刻揭示了利益至上的法则，让我们来解读它。


1.	人对龙没有友谊，只是赤裸裸的利用

没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。维京人之所以要驯龙，无非是要利用龙来保卫村庄，乃至攻击别的龙。就像当年人类驯化狗，为的就是让它们看家护院，掉转牙口对付自己血浓于水的骨肉同胞——狼。从狼的视角看，狗是十足的狼奸、走狗、卖国贼。


2.	主人和宠物，冷到骨头里

电影里，维京人声称龙是自己的宠物，就像外地人的矮种马和鹦鹉一样，似在消解龙的牲畜身份，淡化人龙关系的功利色彩，其实却进一步暗示了龙的悲惨地位。宠物一向只是主人聊以解闷的玩物以及为填补心灵空虚并满足自己控制欲和道德优越感而幻化出来的伪交往对象，为了在肉体和精神上进行奴役和控制，主人对宠物动辄施以锁链置以牢笼使其妻离子散骨肉分离，甚至不惜对其绝育乃至阉割以仅仅满足主人的方便之需一己之私。主人和宠物的关系，貌似温情脉脉，实则冷至骨髓。


3.	你不忍杀龙，可鱼招谁惹谁了

Hiccup初见被自己射中的龙，没有杀它，貌似出于人类的恻隐之心，其实是虚伪的。他为了喂龙，毫不手软地一次又一次捕杀鱼类。说到底，究竟对哪个物种表示这种“伪恻隐之心”，还是利益决定的。


4.	胡萝卜加大棒，征服者的惯用伎俩

维京人驯服龙的手段，无非是恩威并施，一面用食物等小恩小惠加以笼络，一面用龙所惧怕的鳗鱼等物加以恫吓。靠着胡萝卜加大棒，维京人使龙对自己俯首帖耳、誓死效忠。


5.	发动对外战争，转嫁村内矛盾

村子受到龙族的袭击，牲口伤亡惨重，眼看没法过冬了，村长不狠抓经济建设，却打着村庄利益的旗号穷兵黩武，屡次发动对外战争，其真实用意就是要转移村内视线，转嫁村内矛盾，维护自己的威权统治。


6.	家奴还是亡国奴？——龙权高于主权

尽管人族用心险恶，但大军来犯时洞内众龙却一哄而散，毫无抵抗，被驯服的龙们，甚至还兴高采烈地组成了“伪军”，对龙族boss反戈一击。而电影对此非但没有谴责，反而大加美化，因为龙族的boss被刻画成了一个暴君，奴役百姓，滥杀无辜。这说明，龙权高于主权，即便人族主观上怀着自私的目的，但只要在客观上能够符合被压迫龙的利益，推翻邪恶的统治龙，那开城投降也是值得的。人族征伐龙族，如同武王伐纣，乃是孟子所讴歌的“以至仁伐至不仁”的正义之战，全龙族都该箪食壶浆以迎王师。如果都是做奴隶，那做家奴还是做亡国奴，又有何异？而假若亡国能获自由，又何乐而不为？统治阶级总是试图把阶级矛盾伪装成民族矛盾，把抗金、抗元、抗清、抗日的反暴政战争，装扮成民族战争。真相是：人民从来只反暴政，不反异族统治，只有当异族统治以暴政形式存在时，人民才会奋起抵抗。


7.	要想征服女人，就要有辆好车

这个庸俗的主题其实早在《阿凡达》里就已揭示过了，《驯龙记》只是再一次雄辩地证明：男人再怎么聪明有才、再怎么能打会斗都没用，招来的只是女人的白眼和仇恨，但只要有辆好车，一切都变了。


——2010年5月26日星期三，晨


==================================================


8.	你不忍杀龙，可鱼招谁惹谁了（续）

电影刻意把鱼描绘成死鱼，并且呆头呆脑，而把龙装扮得“萌”点十足，其意图很明显，那就是消解观众对鱼的同情，使观众觉得龙吃鱼天然合理。与此形成鲜明对比的是，在《海底总动员》（Finding Nemo）中，为了唤起观众对鱼的同情，鱼就被塑造成无比可爱的形象。这更进一步暴露出：人类的所谓同情心，乃是建立在自己主观喜好基础之上的。

——2010年6月1日星期二，23:41


==================================================


更正：庙亨约（Henry John Temple）咸丰9年方任英夷首辅（Prime Minister），道光28年尚为英夷理藩院尚书（Secretary of State for Foreign Affairs），特此更正。

——2015年5月7日星期四，04:20
      </影评>
<有用数>317</有用数>
<没用数>105</没用数>
</review>
<review>
<作者>天亮天黑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-15 15:00:44</时间>
<影评>
        去影院看了3D版的《驯龙高手》，灯光亮起的那一刹，就像是刚刚从华美的梦中骤然惊醒那般失落。


每个孩子在长大的过程中，总有那么一瞬间会渴望拥有这样一只宠物：它神通广大，法力无边，可以打败任何你讨厌的家伙，却只听你一个人的；它会在你需要它的时候及时出现；会在你郁闷的时候为你排忧解难，会在你高兴的时候锦上添花，会在你危险的时候救你于水火之中；你甚至还可以把它介绍给心仪已久的女孩，并邀请她和你一同欣赏这世上最美的风景。


在这部动画片里，它出现了，就像触手可及的宠物一样，它赢得了大多数观众的笑声。它得意的眨巴眨巴又圆又大的眼睛，咧着偶尔没有牙的嘴巴露出一抹娇羞的笑容。这时，所有人就会想到，骑在它身上，和它一同在天际飞翔，是多么美妙的一件事啊。


在没牙小同学带着男女主角在海天之间遨游的时候，我几乎要醉过去了。那种感觉就像是一个刚刚考完驾照的人，突然间得到了一辆跑车，在飘着雪的山路上不断的漂移与加速一样。这种伴随着强烈紧张而来的强烈快感，简直要把人的神经彻底淹没掉了。


男人的控制欲要远比女人强烈，这种性格在大家还是男孩子的时候就已经形成了。而没牙小同学不仅满足了男主角小嗝嗝的最基本需求，还为他赢得了荣誉，这在中国话里应该叫“面子”吧？几年前玩网络游戏，经常组队去PK，其中最能让我满足的战局一般都是这样的：对手十分强大，几乎杀掉了我所有的队友，而我却坚持到底，经过柳暗花明的奋力拼搏，终于在即将倒下的那一刻把对方搞定了，你的队友为你欢呼，围观群众朝你竖起大拇指，被干掉的对手同时愤怒的骂出一个字，“操！”——这种感觉简直太爽了，光回忆一遍就让人美的想笑。


我喜欢并肩作战的感觉，喜欢“伙伴”这个温暖的词语，喜欢心地善良的辣妹，喜欢湛蓝的天空和深蓝的海水，喜欢可以用爱交流的生物，喜欢彼此熟络的小小种族，喜欢竞赛，喜欢不完美的完美，喜欢大难之后必有后福，喜欢年轻的心，喜欢飞翔……


写到这里，不禁想到我家的龙猫李大头，我不指望他能从嘴巴里吐出火球或是闪电，更不指望它可以用小小的身躯驮着我飞，只希望在我给他挠痒痒的时候，他别再突然抽风蹦到一边儿去了。如果像动画里的龙那样，在脖子底下稍微挠几下，突然就吧嗒摔倒了，那该有多好玩啊。




欢迎关注新浪微博：@天亮天黑
      </影评>
<有用数>308</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>Huanhuan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-09 16:43:39</时间>
<影评>
        影片开始之前播放的预告篇，无一例外的都是即将在3D影院上映的故事：分别是三维动画鼻祖 Toy Story 3 , 守护者的传奇， 怪物史来客终结篇。


然后梦工厂那个新月上钓鱼的小孩3D 影院版本出现了，这是我记忆当中唯一的一次，在影片厂标出来的时候就心潮澎湃的影院经历。


因为我意识到，在被连续剧，真人秀等电视媒体分流观众多年，被盗版祸患多年（追究起来，我也托不开干系）的电影产业的另一次崛起，即将发生。


观众就要回归到这个黑暗的洞穴里，不上厕所，不打电话，认认真真的坐上九十分钟，去体验卑微，同情，情感冲突，恐惧，感动，悲伤等等他们在这个洞穴外面尽量避免和逃避的人生状态。而且还是自己花钱来看的。


感谢全球观众对阿凡达的追捧。才让世界电影的投资人能够把钱花在复兴影院上面。


我他妈太激动了。




一， 

一个90分钟的片子居然开头都要用旁白来介绍时间地点人物文化背景，这两个电影人还真的是平易近人阿。


在彪悍尚武的维京人部落中，（绵羊很Q） Hiccup作为屠龙能力为零的另类，成为影片中卑微受气的主人公。梦想就是提高社会地位，甚至和火爆热辣的A妹罗曼蒂克一下。方法只有一个，和别人一样，能屠龙。


然后故事毫无疑问的发展方向就是： Hiccup 如何以他孱弱的躯体，实现的他的目标。


很可能，和功夫熊猫以它肥厚的躯体实现目标的方式一样：通过了解自己能做什么。




动画导演总是纠结在同一个主题上：比如超人特工队的导演Brad Bird 在 妙鼠神厨 两部Pixar 大片中 主人公从受难到成功 都是表现 同一件事情： 独自追求梦想将单输，而团结家庭的力量追求梦想将双赢。


《功夫熊猫》中的主题是 相信自己天生如此必有大用—— 正是本片两位导演 在98年迪斯尼《木兰》中的主题——我一个卑微的小人物，如何实现自己的愿望。


（同时也偷用了Brad Bird 的主题，让本片更适合合家观看）


所以当年的《木兰》成就了今天的Hiccup. 又以他们的幽默和真挚的人物故事成就了一部经典的商业片。


没有《功夫熊猫》《木兰》中博大精深的中国文化，暴力的花拳绣腿，两位导演如何吸引观众的呢？


——维京人的极端尚武

——飞行

——与喷火的怪兽的暴力戏

——动物世界


二、


无论飞行多么动人心魄，它的生命力并不是刺激的速度感或者是疯狂变化的背景。过山车没有超过五分钟的，因为太久人必将适应感官的刺激。


飞行的生命力，来自飞行的人的启迪。


宫崎俊如果看过这段 会摸着胡子说，为什么日本的年轻人没有人接我的班？


飞行是 宫崎俊 的出厂标志；他刻画的千寻与白龙在飞行中的相知，能够指导每一个动画导演 这场戏的好坏是来自于  飞行对参与者的意义是什么。


对于hiccup —— 飞行赋予了他追求自己梦想的自由，也标志着与toothless （中文能不能译作....  ‘无齿‘？）建立了主人与坐骑的关系。


hiccup 运用达芬奇式的装置拯救了toothless的尾翼，并且用脚踏板灵活换档的时候，无疑是在向观众暗示第一次驾驶的感受到的自由。


希望不要再有傻x 导演在看过avatar 之后依然认为，只要飞起来了，就好看了。Avatar 也通过那个人兽交互的东东，让你觉得飞行给主人公带来新的启迪。




三、


这个toothless 龙我们家里养过，他的名字叫饭桶。


当然我们家的饭桶只是一只猫而已，没有很酷的翼展，F117式的飞行音效，所以没办法成为一个令小朋友喜欢的大规模杀伤性武器。


导演有挂龙头买猫肉之嫌，为了赢得小朋友和大批mm的亲睐，把‘龙‘变成了龙猫。



四、


影片建立一套虚拟的生物学科目，爬行类的飞龙纲，一一罗列了各种能逗人开心，但是本质上可被人类变成家禽的的幻想生物。


除了最终boss, 又是向日本取得的gozzila 真经。作为邪恶的源头，他拥有最丑陋的外表和最强悍的攻击力。能够说服（很多是小朋友的）观众，只要它被消灭，普天之下各类物种互敬互爱立刻成为现实。


不知道十几年以后，这些小朋友还相不相信，只要灭了新闻上这个怪怪的谁谁谁，世界就和平了。



故事很娱乐，但是总让人感觉有那么点仓促，好像一个劲的往结尾赶路似的。可能好时光过得太快，总希望能够流逝的更缓慢些。哪怕是在白日梦中的时光。




</影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>聂小无</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-26 22:57:09</时间>
<影评>
        Avatar之后几乎所有的3D电影都要跟它比较一番。Alice In Wonderland里我只记住了那只裂口的猫和Mia Wasikowska唇上那颗美人痣，出门的时候咬咬牙跟朋友说挺好的。画面感还是不错的，看Alice小姐那几条裙子多飘逸啊，Depp一脸油墨妆多销魂啊，安妮海瑟薇多毒舌啊，嘴巴都是纯黑的……

澳洲影院一如既往地闷骚着。

在这种惶恐的心情下看完了26号新上映的这部How to Train Your Dragon.

一部动物主角的3D动画，其实只要浓墨重笔地描画个性的主人公，给人留下深刻印象便可以了。史莱克都有人看呢，小飞龙有什么。

梦工厂做到了。

在电影描画的这个小岛上经常有很多龙来袭击当地岛民和牲畜，因此岛民为了自卫而定期选出勇士组成保卫队。岛上族人由大力士族长领导，族长有个小儿子Hiccup，一直梦想着参与大人们的屠龙大战，可是他跟别的勇士比起来实在是瘦小得可怜。在一次村庄受袭的时候，他打伤了一只飞龙。不久后Hiccup无意间发现这只龙被受伤困在一个山谷，他想要杀死它但却在最后关头善心大发将其放生，接着更RP大发与此小龙结下了深刻的友谊并给他起名叫toothless。在之后的剧情中我们看到，原来toothless可不是一般的龙，是龙中最凶狠的一种Night Fury。

接着就更俗套了。经过一段时期的打怪升级，此ID名为‘Hiccup三世’的小龙骑带着BB去龙岛副本打最终BOSS——一头巨大无比的龙。

战斗过程不表，最终胜利了，龙族与人类结下了和平友好的合作关系，世界一片和谐。Hiccup醒来，他失去了一只脚。

这部片子是改编自Cressida Cowell的同名书，讲述了这样一个少年的驯龙记，从一个胆怯者，慢慢变成仁智勇三全的成长过程。对比周围大人们和巨龙之间的凶猛大战，少年主角其实动了一分爱心，但他见到受伤的龙和他一样害怕时，他就下不了手屠龙。大人们见到龙就喊打喊杀，让少年的心里矛盾又痛苦，因为他无意间和一只被他打伤的龙相处，而找到一种更和平的处理问题方式，但是要大人相信他的话，却非常困难。 

本片主要灌输和平和仁慈的精神，包括爱护动物，其实挺有教育意义的。

至少当我看到小Hiccup也有一只海盗式的铁钩脚时很惆怅。他还那么小，一头浅咖啡色的碎发和点点雀斑，他想保护小龙们的时候族长父亲还失望地说，“you are not my son.”可他坚持下来了，他没有杀一条龙。

爱是一种很神奇的东西。即使金发女孩和他的感情线索在次片中完全没必要并且发展得不伦不类（英雄就一定要同时坐拥美人么？），即使剧情俗套看到了开头也猜到了结尾，即使矮人不是我喜欢的型，我还是觉得很开心。看到toothless冲Hiccup眨眨眼，龇牙，扭来扭去，在手心里蹭蹭，我心里暖暖的。整个cinema都笼罩在这种单纯可爱的氛围中，后排的女孩子轻轻在笑，朋友拉着我衣服说好可爱……

是一种很单纯的爱。

很纯粹，也很美好。

也许真的会在出电影院20分钟后完全忘记本片在讲什么，但是尾歌响起来的时候，你的嘴角一定是上扬的。

就冲这个，什么也不说了。推荐。

How to Train Your Dragon.
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>果果</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-03 13:14:21</时间>
<影评>


英语:Viking

瑞典语:Vikingarna

【简介】

       中世纪是个荒蛮的时代，不单指人文的凋敝，新兴的国家各恃武力，争抢着罗马帝国昔日的版图。凯尔特人、法兰克人、汪达尔人、萨克逊人，纷纷建立起各自的国家，当然还有维京人。

       维京人生活在1000多年前的北欧，今天的挪威、丹麦和瑞典。当时欧洲人更多将之称为Northman，直译为北方人，即北方来客。维京是他们的自称，在北欧的语言中，这个词语包含着两重意思：首先是旅行，然后是掠夺。他们远航的足迹遍及整个欧洲，南临红海，西到北美，东至巴格达。但他们第一次在当地百姓面前出现，就是以海盗的身份抢劫掠夺。

       撇开考古学的成就不说，我们可以从维京人自己讲述的故事中，了解他们的生活片断。最早的故事、历史、诗歌并没有写成文字，而是通过口头的传唱代代流传。直到公元1100年左右，居住在冰岛的维京人有了自己独特的文字，记录在兽皮上，或者木块、兽骨和石头上，这种文字由几条简单的曲线构成，称为Rune，最早有26个字母，后来渐渐演变成16个。我们亦可以从同时代人的记载中找到维京人的点滴。但是一些受害者，比如修道院的僧侣，他们的描述就有欠客观。

【政治】

      维京人的社会体系包括三个阶层：

      Jarl：王侯，多为大领主(lord)，世袭的贵族；

      Karl：自由人，军队(army)的主力，武士阶层；

      Thralls：则是最底层的奴隶。


      但这种划分不绝对，一个自由人可以变成奴隶，如果他丧失了所有自己的份地；一个奴隶也能变成自由人，忠诚侍奉主人，就会得到赎身的机会。


      贵族与自由人定期开会，决定重大事件，解决争端，他们称这种会议为Thing。


      最早的时候，国王是最大的贵族，他做出几乎所有的重大决定，以至于部族会议只负责一些地方事务。但在冰岛，由于从来没有国王，部族大会决定一切，全岛的贵族与自由人都要参加，每年定期在某个地方召开，为期两周。


      很久以前看过一部书，Jean Aule所写的洪荒孤女（The Earth&apos;s Children），那时惊异于这位阿姨怎么能写出这么详尽的史前风情（好书好书！强烈推荐！）。书中的部落每两年会聚集到一个地方开大会，完成一系列的祭典、贸易、协商、竞技，想来就是参考了北欧的传统。


      维京人无条件的接收国王和大会的全部法令，这些法令为每个人所熟知。违背的人将被开除出部落，称为Outlawed，这里不是绿林好汉的意思。这次被放逐者不能耕作任何土地，不能接受任何人的帮助，他们只能住在山洞中，过着躲藏、偷盗的生活。


【生活】

   维京人过着家族生活，父母子女祖孙姑侄生活在一个屋檐下头。他们彼此忠诚，家族中的一员受了欺负，全家人就一起去部落大会要求公正。如果一名男子被杀，他的家族多半会要求得到金钱或是土地的赔偿。如果部落大会认为他们确实有权力做出这样的要求，凶手的家族爽快的付了赔款，那就万事照旧；但如果死者的家族觉得裁决有欠公正，他们就会私下里杀死对方的一名成员，于是怨怨相报，没完没了的世仇可能成为古老家系的额外传统。

    女性谈婚论嫁由全家人决定，但她有权力从列出的清单中挑选一名。婚后她还保有以前的财产，并且在丈夫出远门时负责照看家里的土地。离婚很简单，夫妇俩发表一个声明，当着公证人的面说清他们离异的原因。有些理由看来很可笑，比方说有丈夫抱怨他的妻子老是穿裤子而不是裙子。

    孩子们则与长辈住在一起，直到他们成年后，出去加入另一个家庭。在这之前，男孩子学习耕作、战斗技巧和航海术，以及工具和武器制造；女子则学习纺线织布，制作黄油与奶酪。

    大多数维京人平时是职业农夫，他们住在乡间。荒蛮之地没有大城镇的概念，只有少数几个重要的港口如约克和博卡，更多的维京人与其家族一起生活在小农场上。根据记载或者挖掘到的遗址我们可以复员当年的房屋，发现所有的农场几乎都是一个样子。主建筑是幢长方形的屋子，考究一点的，会额外增加一些独立的小屋，充当牲口栏和手工作坊，农夫在作坊内自己制造工具和武器。

    在早期的长屋中，只有一到两个房间，全体家庭成员就在一间屋子工作、生活。并且与饲养的牲口混居在一起。这样的屋子一般有20米长， 6米宽。厕所同时也是浴室，北欧人喜欢洗蒸汽浴。正对着进门的地方，是一个火塘，全家做饭或者取暖都在这里。这间屋子同时也是储藏室。每面墙上固定着木质的长椅，白天坐、晚上睡，底下还堆放着各式杂物。每户人家有一到两张高背椅，只有一家之主才有资格坐坐，或是来了什么特别尊贵的客人。除了见过世面的国王以外，北欧海盗没有床的概念。

    长屋中阴暗潮湿，没有地板，踩的就是泥地。北方苦寒之地，树木稀少，偏偏石头都很少见，维京人垒墙用的是草砖，即将草和泥土的混合胚子稍加烧制，他们自己称为Turf，在冬季这种砖很保暖。有些人家在砖墙内侧用木板再做一道夹墙，中间要空开一段距离，以免木板受潮发烂。长屋通常有两扇门，窗很少，实在要有也就是一个简单的窟窿。可以自由开合的窗户对于他们来说是多余的装饰。全部的采光来自门，火炉上方为了排出炊烟的小孔。夜晚照明用蜡烛，但是用动物的油脂做的，在密不透风的房间里点起来，可想而知是什么味道。

    妇女在屋里纺线织布，所有衣服都是家庭手制的，手巧的主妇会加上较多的装饰。她们把羊毛或者亚麻纺成线，织成布。用蔬菜汁染上不同颜色，无外黄、黑、绿、褐、蓝、红等鲜艳的颜色，维京人喜爱这种醒目。最后将布剪裁成衣服。整个过程复杂漫长，所以每个人没有几件衣服，身上所穿的连续用上好几年。其实日常维京人的衣服只要舒适就好，并不讲究式样，弗论什么时尚，以至于数百年的时间中，他们的装束一点没有改变。

    大多数农场规模是很小的，依靠单独的家庭经营。较大的农场需要更多的劳动力，农夫可以雇用没有土地的自由人，或购买奴隶。这种古老的耕作方式至今没什么变化：春天播下种子，晚秋收获。不能留过冬的牲口在秋天最肥壮的时候被宰杀，肉经过熏、腊、腌的方式被保存下来。农夫的另一种身份是海盗，劫掠与耕作相交替。海盗每年外出两次，春播或秋收之后，妻子会顶替他在家中打点一切。冬季的气候总是很恶劣，北欧人躲在屋里修补工具，缝制衣物，硝制兽皮，同时准备好明年出海的船只。

    当时家居的遗址和维京人的垃圾堆（还是保存很好^^），揭示了他们的饮食结构。维京人的主食以肉类和鱼类为主，他们饲养猪、鸡、鹅、鸭、牛、羊，得到肉、奶、蛋，偶尔还打猎捕鱼。他们种植黑麦和大麦用来做面包，用甘蓝和洋葱作调味品，此外还有大蒜和水芹。他们用木杯或镂空的牛角喝啤酒，牛奶以及一种用蜂蜜自制的酒。一天照例吃两顿，早上8点左右是早餐，晚上8点左右是晚餐。全家人聚在一起，用木制的锅碗瓢盆做饭。维京人用刀和勺进餐，但没有叉子。


【文化】

    维京人信仰很多神灵，有男有女，不同神灵照看着日常生活的不同方面。他们时不时的在各处显灵，让适当的事情在适当的时间、适当的地点发生。

    故老相传，神灵都住在一个叫阿斯加德（Asgard）的地方，相当于天堂所在吧。在地底的世界自然也有地狱，叫做尼夫海姆（Niflheim）。海盗们坚信，如果一个男人光荣战死，灵魂就能进入天国阿斯加德的神宫瓦尔哈拉（Valhalla），勇士的英灵在那里饮宴、欢歌、讲述传奇。如果生为战士而很黯淡的是死在床上，那就只配进地府。

    从这点出发，维京人相信人死不过是去另一个世界旅行，他们就在死者的墓穴中堆放很多的陪葬品，供其路上花用。有吃有穿，各式工具，诸般兵器。更有甚者，如果死的是国王或者了不起的大英雄，他们会将死者生前的战船与之一起埋葬，即是很有名的&quot;海盗的葬礼&quot;。

    维京人认为，在动物中亦埋藏着神性，他们据此将动物分成善良的和邪恶的，相信幽灵的存在，地精（Goblin）和大地精（Troll）也来自维京人的神话。维京人相信，有人可以预知未来，他们将这些先知称为真言者（Soothsayer），这些隐士居住在偏远的乡间，受着四方膜拜者的供养。

    北欧海盗喜欢听故事和诗歌，有很长的一段时间，他们就用这种方式来纪录历史。每个部落中有人专门记录这种故事，并编写新的传说。将这些冗长的故事用文字刻到骨头上显然需要很长的时间，维京人在漫长的冬季躲在屋子里讲述父辈流传下来的故事。

    职业的艺人或吟游诗人四处采风，参加每年三次的节日，也参加婚礼和宴会。这种场合总需要歌唱与舞蹈，讲故事的人会得到某种形式的礼物，戒指或者项链。他们的故事对于今天的人来说可能有点夸张，某人杀死了屋子那么大的野猪；某主妇一天挤完了一千头奶牛。维京人的逻辑是这样的：值得描述的功绩不是已经做了什么，而是能够做些什么。

    聆听维京人的歌唱需要极大的胆量和毅力，有个阿拉伯的旅行者去过丹麦后说：“我从来没听过这么吓人的吼叫，一群野狗的咆哮比得上他们的嗓音，但没有他们的放荡。”

    北欧人喜欢玩文字游戏，他们的沙加满是比喻的复合词，用来指代某种事物而不用直接提到名字。比方说，剑被称为战斗调料，这样的比方让后世的考古学家迷惑了很久。他们还喜欢猜字谜，交换各种字谜是文化加流的重要部分，就像我们今天从BBS看到的各种笑话。


【战斗】

      从孩提时代开始，维京人就喜爱种种竞争激烈的游戏，他们比试马术、举重、划船、操帆和游泳，每年的部族大会同时也是北欧的奥林匹克。最热衷的运动是摔跤，划出一片空旷的场地，中央放置一块尖头的界石，比赛的双方用力将对方推到石头上去。

    此外他们还比试射箭、滑雪、溜冰。所有这些比赛，都是为了锻炼出更加强壮的战士。哪怕冬天躲在屋里玩的游戏也是如此，从阿拉伯流传来的棋盘游戏，内容总是围绕着攻守技巧。

    维京人是强悍的战士，他们的人数较少，于是就得依靠周密的策划与出其不意的突袭。在战斗中他们又表现的异乎寻常的狂热，捍不畏死，于是人们谈海盗色变。

    他们的突击常分成两节：先在远距离上投掷长矛，发射火箭；然后用剑和战斧做近距离的了断。

    在海上相遇时，海盗遵守古老的传统，一声不吭的将船系一起。在船头搭上跳板，然后依次上场单挑，每个走上跳板的人都面临这样的命运：或者将对方统统杀光，或者自己战死，由后面的同伴替自己复仇。如果感到害怕，可以转身跳进海里，没有人会追杀逃兵，但放弃战斗资格的人与死者无异，从此连家人都会忽视他的存在。

    因此排在船头第一个上阵的，通常是最精锐的战士，他们在战斗中赤裸上身，发着粗野的吼声，忘情的享受战斗的酣畅。他们知道，脚下的跳板浸透着祖辈的鲜血，自己的后代也会落脚在同一个地方。愤怒使维京海盗显得强大而骇人，这种战士即被称为Berserker，狂战士。没有人知道为什么，这种原始的战斗会激发出这么惊人的人类本性，狂战士的故事被代代相传。

    战斗中生存下来的男人慷慨分享胜利，维京人的第一位国王名叫哈罗德（Harold），绰号细头发，他统治的地域就是今天的挪威。一个夏天他出发去讨伐打劫他领地的海盗，征战时间过长，以至不得不在奥克尼（Orkneys，苏格兰北部岛屿）过冬，顺带就占领了苏格兰、设得兰和赫布里底群岛。

    第二年开春大队人马要回挪威，这位国王就把新的领地交给罗根伐德伯爵统治，因为这位伯爵在远征中失去了唯一的儿子。罗根伐德又把领地谦让给齐格尔德伯爵，因为在战斗中救了他一命。今天苏格兰还有以齐格尔德命名的港湾。


贸易

    维京人的农场出产几乎全部日常生活用品，从工具到衣物，过着自给自足的生活。随着时间的推移，擅长制造某种器具的人慢慢成了专门工匠。他们随处开设店铺，但铁匠的铺子总在镇子的边上，因为炉子有失火的危险。

    工匠生产的器具经过更多的装饰，他们制造工具、武器和珠宝。维京的珠宝享誉至今，有很复杂的制作工艺，胸针通常是用白蜡为胚，白银或青铜浇铸，加以打磨制成，上面镶嵌彩色的石子或者珠宝。琥珀和染色的小石子可以制成项链。黑玉和绿松石则制成骰子和筹码，用来下棋。来往的货郎冲州撞府，嗯应该是冲乡撞县的兜售这些做工精美的首饰。

    维京人与很多地区保持着贸易上的往来，考古学家从北欧的墓葬群中也找到了不少别的地区的产品与钱币。不过他们更加喜欢白银，商人随身带着天平，用银块充当砝码。石刻与传说记载了他们的旅行：

      公元860年，沿着伏尔加河下溯的维京人来到了俄罗斯（其时还不叫这个名字）。他们同当地的斯拉夫人作交易，从诺夫格罗德南下，沿河来到波尔加，用奴隶换取蜂蜜和毛皮；再顺着伏尔加河进入里海，换乘骆驼，一直来到巴格达，交易丝绸和香料。


      另一条贸易路线是沿着第聂伯河到达基辅，进黑海，到达盛产葡萄酒、丝绸和伊斯坦布尔，出售精美的珠宝首饰。维京人是很好的水手和船匠，相比较，别国的船去不了远海，设计也很笨重。维京人的船分量轻，船身狭窄，吃水浅，可以在欧洲所有河流中航行。


      维京人在冬天建造或者修补他们的船只，通常在露天建造，偶尔会搭个工棚。船身和船桨用橡木制造，桅杆用松木，可以在大风中适度的弯曲，先用整条原木加工成龙骨，以保证强度。弯曲的头尾单独加工，然后用铁钉固定到龙骨的两端。接着在龙骨上架好横梁，就完成了整条船的轮廓。沿着轮廓在船的两侧铺上蒙板。这种整条的木板层层相楔，上面一层刚好覆盖住下面一层的边缘。最上层的蒙板开凿了若干小孔，五米长的木桨从孔中伸出。最后铺上地板，架上桅杆，在桅杆顶上装上金属制的风向标。橹则安装在船体后部的右侧。船帆的两侧挂上麻绳编制的网，防止船帆在强风中被撕裂。这样的船最常见，全长二十米左右。


      水手们随身带着一个小箱子，装着衣物和武器。划桨的时候就坐在上面，但他们很少划桨，他们是操帆的好手。每艘船的首尾都有一个舱室存放食物，储藏着黄油，奶酪，啤酒，淡水，肉食，苹果和干栗。此外还有各种炊具，帆具和上岸用的帐篷。


      他们穿着毛皮大衣，就在船上和衣而睡。船上还能生火做饭，用一个装满沙子的盒子做炉灶。在海上，他们用日月星辰做方向标。天气差的时候也用指北针，一块简单磁化过的铁片。


      在维京人漫长的旅途中，船是他们移动的家。桅杆可以放倒，蒙上船帆就是很好的帐篷，海盗们甚至像阿尔戈英雄一样扛着座舰前进，从一条河到另一条河。因为水运更省力，可以运载更多的人和装备。


      不能坐船的场合他们就骑马，沿着古罗马的驿道前进，或者他们在冬日出门，可以借助滑雪和溜冰。用鲸鱼骨制作冰刀，绑在鹿皮鞋底上就成了冰鞋。雪橇可以运载病人和老弱，或者大量的装备。不管怎样说，他们讨厌步行，因为既慢又要背负沉重的行李。


      为什么维京人一直在旅行，有很多种说法，有人认为是天性使然，更得到公认的看法就是，他们在寻找着可耕作的土壤。北欧有这么一个不成文的规定，一家之主死后，长子继承家业，别的儿子成年后必须离开兄长，自己组建家庭。这样随着人口的增长，北欧原本不多的耕地更加不敷使用，于是维京人四海为家，寻找着好的地方开辟农场。


【海盗的足迹】

      维京人(亦即「北欧人」)又被罗马人称为日耳曼人，是最后一支威胁欧洲的蛮族部落。从他们在斯堪的那维亚的老家散布开来，他们会以龙船(因为在这种小船的船头和船尾雕上龙头而得到这个称号)横渡海洋并突然作出攻击。他们会先作出突袭然后洗掠，在任何庞大的抗抵部队能作出攻击之前就会自行撤退，不过他们的行径却逐渐变得更为大胆。到了后来，他们甚至占领并定居在欧洲重要的地区。


      身为异教徒的他们会毫不犹豫地杀害教士和掠夺教会的财产。一般人都会惧怕于他们的无情和残暴，他们就像来自地狱的魔鬼。在当时，他们是卓越的工匠、水手、探险家和商人。


      维京的老家是挪威、瑞典和丹麦。他们和后代曾一度控制了大部份的波罗的海沿岸、俄罗斯的内陆、法国的诺曼底、英国、西西里、意大利南部和巴勒斯坦的部份地区。他们在825年时发现冰岛(爱尔兰的僧侣早已经在那里)并在875年定居下来。985年，他们又在格林兰殖民。有强力的证据显示，在哥伦布发现新大陆之前的五百年，他们就曾到达纽芬兰并探索了部份北美地区。


      在公元第六和第七世纪，维京人开始在波罗的海东部沿岸作出突击，然后再安置下来。到了公元第八世纪的末期，他们就从今天的俄罗斯遁河而下，展开长期的入侵，并沿途设置要塞来作防卫。在公元第九世纪时他们统治了基辅，并于907年以二千艘战船和八万人的部队攻击君士坦丁堡。不过他们被拜占庭的皇帝以最优惠的贸易条件成功收买。


      维京人首次对西方作出攻击，是在公元第八世纪的后期。丹麦人攻击和掠夺英国东北海岸的在林狄斯芬上有名的海岛修道院，这种攻击和掠夺开始成为趋势。由于突袭英国、法国和日耳曼的规模和次数增加，因此逐渐变成为入侵。他们并且建立殖民作为继续突击的基地。在法国西北方的维京人的殖民地即一般所知道的诺曼底 (由北欧人的名称而来)，在那里居住的人就被称为诺曼人。


      在865年，大批的丹麦军队入侵英国，并一直控制大部份的英国地区达两个世纪。在1066年之前，喀奴特是整个英国里面最后的国王之一，他同时统治了丹麦和挪威。在871年，另外一支庞大的舰队从塞纳河溯流而上去攻击巴黎。他们围攻这个城市达两年之久，最后才被巨额的现金报偿所买通，并被允许可以在没有抵抗的情况之下，掠夺法国的西部地区。


      在911年，法国的国王让诺曼底的维京首领成为公爵，以换取他们皈依基督教和停止入侵。自从诺曼底的公国成立后，就不断出现卓越的战士，包括在1066 年征服英国的威廉一世、在1060年和1091年之间从阿拉伯人手中夺取西西里的罗伯吉士卡特和他的家族、和由十字军战士所建立的耶路撒冷王国的国王鲍特温一世。


     从公元780年开始，维京人越来越多的外出活动。他们需要更多的贸易市场，需要更多的掠夺场地。他们主要偷盗牲口和谷物，也不放过任何有价值的财宝。他们迅速出击，得手后同样迅速的离去。附近的居民深受其害，将维京人视作蛮人，冷血的战士。


      公元789年，一伙维京海盗洗劫了多赛特郡，从此英格兰就受着不断的骚扰。当地人与强盗英勇的战斗过，但更多的时候，他们缴纳赎金，称为 Danegeld（今天丹麦的赋税不叫tax，就叫Danegeld），让灾星快快离去。但钱不是总可以解决问题的，海盗有好几股，这个大王离去，另一个头领翩翩登场。在防守薄弱的地区，维京海盗很是猖獗。


      当伟大的阿尔弗雷德（那时的国王不是皇帝，没资格称几世几世，只好在名字后面冠个Great）执政威赛克斯期间，他跟主要的维京部族达成协议，允许他们定居在英格兰东南部的地区，称为Danelaw（今天丹麦的法律称为Danelaw）。即便如此，脆弱的和平还是时时被打破，因为每一方都想得到更多的土地。


      海盗的族群众多，意味着劫掠永远不会停止，哪怕是加涅特，挪威和丹麦的国王，征服了英格兰之后，他的领地还是常常被瑞典的海盗骚扰。不胜其害之下，这位强大的君主也不得不缴纳赎金。


      唯一的例外是在1066年，征服者威廉一世带着诺曼底士兵踏上英格兰，他的暴戾连海盗都望而生畏，于是当地的老百姓在外国人的皮鞭下反而度过了相对平静的一年。


      苏格兰离北欧更近，公元795年奥克尼群岛被维京人占领，然后是苏格兰和爱尔兰的海岸线为海盗所控制。他们在这里建立了与挪威的贸易路线，并且以此为落脚点，向更西部发展。


      苏格兰是挪威人的天下，相安无事。爱尔兰复杂很多，挪威人、丹麦人还有爱尔兰海盗都不是好相与的角色，于是常常爆发大规模械斗。直到公元902年，挪威人才暂时离开爱尔兰，之所以说暂时，是因为他们于公元917年就卷土重来，占领了都柏林作为贸易港湾。


      1100年，都柏林才被诺曼人接管。但是众所周知，诺曼人正是丹麦海盗在法兰西留下的后裔。


      北海固然是满目疮痍，维京人越过直布罗陀，在地中海沿岸继续肆虐。与强大的对手做生意，面对弱者就成了盗贼。


      这些不法之徒甚至打劫修道院，因为修道院中总有大量储藏的食物与财宝，僧侣又不动手反抗。沿着欧洲海岸线前进的维京海盗成了整个欧洲的噩梦，只有西班牙和法国幸免遇难。


      公元844年，西班牙的阿拉伯军队在康多巴组织了一次成功的反登陆，伊比利亚半岛从此风平浪静，只有和气的维京商人来交易葡萄酒和奴隶。


      法国国王&quot;头脑简单的&quot;查理先是老实交付了赎金，后来又学着英国人的做法，把最大的海盗头子罗勒（Rollo）封作诺曼底的大公。须知，这位老兄是征服者威廉一世的曾曾曾祖父，他的后裔在1066年终于成为英格兰的国王。


      挪威人离开家一直往西远航，寻找新的家园。公元860年他们来到冰岛，原先住在这里的僧侣在一片恐慌下纷纷出逃。公元920年他们来到格林兰开始定居，但那里的气候一年比一年寒冷，不能种植庄稼，终于1500年全部的维京人离开了这块冰冻的岛屿。


      后人一直在寻找北欧人到过美洲大陆的证据，据称1898年在美国出土的一块北欧石刻，后来被证实为1958年的赝品。 1965年找到的维京航海图，有详尽的美洲海岸的轮廓，后来也被证明伪造。直到1969年丹麦的一个海盗墓中，终于找到了一枚石制的箭头，后经测试证实确为美洲的产物，海盗们确实到过北美洲。


      随着基督教在欧洲大陆的推广，维京人在金钱或者刀剑下逐渐改变了信仰，宗教终于让他们放弃了拳头上讨生活的做法，漂泊不定的海盗在各地定居下来。他们的遗族今天在哪里呢？除了北欧国家以外，我们来看看伊本•费德拉（Ibn Fadla），一位阿拉伯的旅行家的记载：


      “罗斯人居住在湖中的岛屿上，他们劫掠附近的斯拉夫人村落，将俘虏卖到伏尔加河的下游城镇。”


      伏尔加河流域的原住民是斯拉夫人，部落之间多年不断的争斗之下，有人去北欧请来强有力的佣兵和领导人。于是来自斯堪的纳维亚的瓦兰吉亚人结束了纷争，大量涌进的维京移民被当地人称为Rus，罗斯人。直到公元882年奥列格大公建立起罗斯国家，将他们居住的国家称为Rusland，即今天的Russia，俄罗斯．


      斯堪的那维亚的居民在许多世纪以来，以放牧、农耕和捕鱼为生。在公元第六和第七世纪，他们开始沿着波罗的海和大河深入俄罗斯等地贸易。在某些不为人知的原因驱使之下，他们在公元第八世纪后期突然开始攻击性地入侵欧洲沿岸。有可能是因为他们在从商时，惊叹于所遇见的财富、或是他们察觉到南方种族的弱点，也可能是因为新的航海和造船技术让他们可以作远航或迅速的移动。793年，异教的维京人攻击在林狄斯芬的大修道院，这座修道院由爱尔兰的僧侣建立在英国东北海岸对面的海岛上。


      快速、吃水浅的维京大战船让维京人可以从海上和河道上迅速作出攻击。由于第九世纪的道路非常缺乏，所以维京人能够集中对付富裕的城镇或修道院；他们可以迅速地登陆且制服任何的反抗，并在任何有组织的武力赶到之前，便运走俘虏和劫掠品。居住在日耳曼、法国及英国海岸和河边的人都十分惧怕这些入侵者。这些地区的中央政府因为无力防御这种闪电式的入侵而陷入民怨。人民开始转向地方上建有城堡的贵族寻求庇护，这种转变加强了贵族在地方上的势力亦削弱了国王的权威。


      随着公元第九世纪的发展，维京人变得更加大胆。规模更大的维京族群结合起来作实际的侵略，程度远超过以往的袭击行动。他们洗掠包括汉堡、乌特勒克和卢昂等重要城市。他们在不列颠以外的岛屿、爱尔兰的部份地区(设立都柏林)、冰岛和格林兰岛等地区定居下来。丹麦人占领并统治英格兰的东半部约一个世纪。其它的武力沿塞纳河溯流而上并包围巴黎达两年之久，一直到收取献金与劫掠品之后才撤走。另一个族群统治了从基辅往西的俄罗斯地区,并从黑海攻击君士坦丁堡。他们入侵回教的西班牙并深入至地中海。


      在公元第十世纪，法国国王以割让部份领土(诺曼底，由古代挪威人或诺曼人来统治。)向维京人买回和平，并封他们的领袖为法国公爵。诺曼人并依协议皈依基督教。诺曼人成为中古时代的一个非凡族群，曾经征服英格兰并建立第一个最大的欧洲王国。其它的诺曼人亦征服了西西里、大半的意大利并在巴勒斯坦建立十字军的王国。


      维京的入侵在第十世纪末期便已停止，部份原因是他们在成为基督徒后，不再听从过去异教信仰的战士价值观。另外，斯堪的那维亚分为几个王国，新的统治者将注意力集中在管理业已拥有的土地上。除此，维京的殖民者在俄罗斯、法国和不列颠等地亦被他们周围的文化所同化。不过，为因应维京人的威胁而发展出来的欧洲战士文化，却随后在地中海东部的圣地找到发挥的新出口。 
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>宝</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2010-07-25 00:50:15</时间>
<影评>
        一刹那，我几乎就要被没牙的可爱和女孩的柔情给感动了。



可这毕竟是一部哄天真孩子的影片，而我早已不是。


真正的入侵者是谁，不就是几百年前才移居到此的人类自身吗？毁灭了龙群的社会结构，导演是想告诉我们这才是传说中的龙灭绝的原因吗？


现实中是有这样的版本的，不知道美国的观众看到此片会有多少人想起三百年前自己家的庭前院后曾发生过怎样的惨剧。欧洲人上了美洲，奴役和杀害了几乎所有的印第安人。


想到这些，你难道不会发现，这片子只是一部美洲近代史的卡通动物版吗？人总是依据自己的利欲选择好恶与敌友，并且总强定以自己为中心的世界。巨龙的覆灭，满足了所有人的心愿，这种意愿竟然都可以一厢情愿的恩赐到龙的身上，想起前几年的被封杀电影《鬼子来了》。


如果那是自然要求它们去供奉食物给巨龙，那么那是它们的天职，是它们生命的意义。可导演娴熟的把统治者的大帽给扣到那只巨龙头上。最可笑的是，竟然还可以教龙聪明到可以像人类那样彻头彻尾背叛自己的同族。这龙到底是聪明还是傻的？我没看出来。


人类需要的平衡却不是自然需要的，人类利用自然，改造自然，破坏自然，连影片中都不曾放过。


不过，这只是一部逗趣的商业片而已：来点严肃，装点可爱，打个KISS，干个BOSS，最后CHEERS。终于，看了一部父爱母爱女人爱，骑龙养宠打怪兽的卡通美洲史之后，走出影院的大家都很开心，说这票值了。


可是，离开了的你，留下影院渐黑的背影，却真可以相信你们这些人类吗？？你相信一个被套上枷锁和铁链的龙，吃着鱼饲料，拉着磨耕着田，那是幸福的吗？？


那是奴役！龙肉会摆上餐桌，龙皮会用来当作商品。龙骨会用来制造工具，龙脖子会砍下来生火！


牛肉呢？马肉呢？猫肉呢？狗肉呢？人肉呢？在人类社会，真的有什么不同吗？


看完此篇，如果你还是沉迷于这部片子所勾勒的美好幻境，我只能说，你和那些躲在幕后慢条斯理吃着人的人，是同质的。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stella_仓鼠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-24 00:40:05</时间>
<影评>
        以下资料来自电影官网，本人手工翻译，附加评注



夜煞

作为最罕见和最聪明的龙类，夜煞以它黑色的外形、锐利的黄色眼睛、略小的体型、沉重的胸廓和短脖子【评论：脖子短么？我觉得没牙仔的脖子也不算短了，这大概是“短，是相对的”吧】著称。它们拥有所有龙类中最大的翼展比，可以飞得比其他龙都要更高更久；而他们那种不可思议的“重力比”【注：体重和力量的比率】则赋予它们垂直起飞的能力。夜煞那不同寻常的火焰（一团半固态的氧炔焰）在触及目标后才会爆炸。它最典型的攻击方式是在日落后，飞上高空，再像一颗子弹一样疾速俯冲，在最后一刻猛然刹车，同时喷出烈焰炸开最致命的一击……然后，它就会再度消失在黑暗之中。夜煞对目标唯一的警示大概就只有俯冲时发出的爆裂声【注：音爆】。神风攻击、谨慎的行为和分析能力，使得夜煞成为了人类毁灭性的对手，击倒它就能获得非凡的成就。时至今日，还没有一头夜煞被成功击坠。【评：电影里有了第一头被击坠的夜煞，就是我们可爱的没牙仔】



致命纳德

致命纳德可以说是世界上最漂亮的龙类之一。从头顶到尾巴尖覆盖着的浅蓝色鳞片和黄色长刺使得它十分易于辨认。这种色彩斑斓的龙可以从早到晚都保持活跃状态。纳德龙在空中时迅捷灵巧，可以飞很长的距离，不过在攻击之前他们一般都不会轻易着陆。纳德龙无论迁徙还是劫掠都是群体行动，这让他们变得尤其危险。致命纳德既不是体型最大的龙也不是速度最快的，不过他们拥有龙类世界里最炽热的龙焰。纳德龙的喷吐可以融化钢铁，也可以将一个人在瞬间化为灰烬。不过纳德龙的危险还不仅止于此：它们的尾巴向四周摆动时可以射出一派钉刺，足以刺穿树木、墙壁……和维京人。【评：如果你还想不起来这种看起来很牛X的龙长什么样子，就去想想维京小孩们在大迷宫里躲来躲去的那场战斗和被男主挠下巴后扑倒在地等不了挨女主斧头的那个家伙吧】


葛朗龙

世界上最难对付的龙当数葛朗龙。葛朗龙有着巨大的头部、短小的身体和圆形的尾巴。葛朗龙很懒，他们把大量的时间都花在挤作一堆睡觉上。据说葛朗龙曾经在飞行途中睡着了，直到撞上了山崖一头栽入海里才醒过来。葛朗龙翅膀相对短小，它们拍打翅膀的时候就像蜂鸟飞行一样。他们飞行的速度很慢，但机动性不错。葛朗龙可以倒退着飞，侧着飞，甚至可以在空中悬停。【评：这绝逼一蜂鸟龙！】葛朗龙总是从空中打击敌人，如此可以让他们的第一击最为有效。它们吃石头，等石头在肚子里融化之后再将这团熔岩火球吐出去。



异形梦魇

没有什么龙能比异形梦魇更凶残更令人恐惧了。这种身躯庞大的巨龙有着长长的，蛇一样的脖子和尾巴，全身覆盖着红色的鳞片和长而尖的骨刺。【评：官方资料说漏了一点，它还有酷似凤姐的长相和地包天的下巴】梦魇巨大的脑袋和嘴巴可以一次活吞下整个维京人部落。这种巨龙无分昼夜，不论陆空都可以发动攻击。它们极具攻击性而且从来不会从战场上逃离。它喷吐出的火焰又粘又厚，就像一条翻山越岭的火焰河流一样。梦魇还有个令人厌恶的习惯，它们喜欢在火焰里安家。



双头龙

所有生活在我们这个世界里的龙当中，最不寻常同时也是最危险的当数双头龙了。它是你可能遇见的最大个儿的龙。你绝对不会认错，因为它有两个脑袋。两个头完全不同，彼此拥有独立的思想和不同的个性。和大多数龙一样，双头龙也会飞，不过由于他们的翅膀较小，因此他们大部分时间还是呆在地上。双头龙是独居龙，它们更倾向于独自狩猎。它们在日落后出来活动，钻入黑暗的丛林中寻找牺牲品。双头龙的攻击方式也与众不同：不是喷火，而是制造爆炸。双头龙的一个头会喷出瓦斯，而另一个头则会……点着瓦斯气。【评：双头龙的原文写作Zippleback，看到什么端倪没有？这绝逼一Zipple打火机龙！】


骇龙

骇龙是所有龙当中最小巧的一种。这种袖珍型危险生物是绝对不会被认错的，它们有着蛇一样纤细的小身板和小巧玲珑的翅膀。我们可以在维京人长屋的椽子上和地板下面找到骇龙的窝巢【评：这难道不是老鼠么？】尽管一只骇龙小得连一头维京人塞给它的绵羊都拖不走，但是他们通常都是集群行动。有史以来最大群的骇龙集群大约超过了两百头那么多，这个数量级的骇龙足以让最强壮的维京人都感到招架不住，当然它们也是可以偷走最肥大的绵羊咯。【评：大群马蜂一样的迷你龙群卷着一只肥硕的绵羊……啊啊啊，脑内不能了！】


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>邝言</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-12 16:21:36</时间>
<影评>
        两个印第安人，一个勇士和一个智者，看到男主人公在辽阔的草原上同一头野狼嬉戏，便给他取了一个诗意的名字：与狼共舞——这也就是那部史诗般的影片的名字。片中有这样一幕，在经过了无数次的犹疑和试探之后，那头狼终于伏下身体从男主人公的手中叼走了食物，“那一低头的温柔”令观众无不动容。

在《驯龙高手》中有颇为相似的镜头：瘦弱的主人公Hiccup（小嗝嗝）抬起了手，而“Night Fury（夜煞）”，传说中最凶猛的龙，缓慢而温柔地将脑袋贴在了他的掌心。

Hiccup由此意识到维京人“传统教科书”的谬误——在对各种龙的说明下方都写着同样的话：“Very dangerous，Kill on sight！（极度危险，见之即杀）”然而这并不是维京人嗜血本性的体现，而是长久以来他们与龙族交往方式的历史后果。对未知存在的敌意，对自身存在的捍卫，彼此厮杀从而累积着仇恨，所有这些已经溶入了血液而成为种族的品质。对龙族的成见同时也是维京人错误的自我认知，正是出于这样的认知，影片中的勇士首领对没有“屠龙本性”的儿子Hiccup说：“你不是维京人！”

于是，草原上的野狼在白人的枪口下痛苦哀号，寓意着印第安人的命运；而已经成为“Toothless（没牙）”的“Night Fury”则被禁锢在维京战舰那巨大的枷锁之中瞪大着惊恐的眼睛。两位导演都通过经典的形象让观众意识到一场悲剧的发生。


当然，将这部梦工厂的动画片同宏大的历史题材剧相提并论似乎有些过于沉重，《驯龙高手》的着眼点更多地在于个体的成长，种族的集体认知只是主人公生存的环境背景。最终，Hiccup通过他勇敢的行动证明，虽然方式不同，但他仍旧是一个维京人。

或许，影片的问题也正在这里。在同样讲述成长的动画《千与千寻》的最后，宫崎骏没有像最初设计的那样安排千寻与无脸男大战一场作为结局，认为那样过于“好莱坞”了。相反，他让千寻与无脸男一同坐上了那趟单程列车，在这次旅程中，双方都找到了自己的归宿。

反观梦工厂并未逃脱旧有的模式，Hiccup“驾驶”着Night Fury同那个长着翅膀的“肥版哥斯拉”轰轰烈烈大战一场，小人物成了英雄同时也抱得美人归。令人遗憾的是，Hiccup并未重新为他的种族立法，而只是提供了一种“以夷制夷”的新技术，作为结果的是，龙族集体成了维京人的“宠物”。


我们要问一句：从敌人变成宠物，这就是Hiccup与Night Fury之间的情感带来的真正变化吗？实际上，前者居高临下地掠夺，后者“平易近人”地保护，两者均未脱离人类中心主义的窠臼。若论保护，没有什么比大熊猫受到的待遇更高的了，然而这个需要通过看电视来接受性教育的物种已经彻底没有前途了。

还是《小王子》中的狐狸对真正的驯养理解更深：“驯养，即是建立一种关联。”这种关联并非“驾驭”和“被驾驭”，而是“共生”，也就是说，让各种不同的本性都处于他们存在的家园，并且因此具有相对而言无可取代的意义。


在《与狼共舞》中，那头野狼到底也没有成为“宠物”，一望无际的草原仍旧是它真正的归宿。同样，虽然我也喜欢一脸萌态的Toothless，但我更希望看到自由逡巡的Night Fury，因为天空才是它真正的家园。或许，这才是一种人与自然，乃至人与他人之间最和谐的关系，不是谁“驯服”谁，而是“彼此成全”。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
