<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>非洲：塞伦盖蒂国家公园 Africa: The Serengeti</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2432489817.jpg</封面>
<导演>George Casey</导演>
<演员>詹姆斯·厄尔·琼斯</演员>
<简介></简介>
<reviews>
<review>
<作者>败走恶犬</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-08-12 18:49:42</时间>
<影评>
        Typically, 20 hours a day is spent on regal slumber. When lions mate, however, they do so on average every 25 minutes, day and night, without feeding, for three or four days. It has been estimated that 3,000 matings occur for every cub that survives its first year.


通常来说，百兽之王们一天花20个小时酣睡。然而一旦到了交配期，它们平均每25分钟交配一次，不眠不休，不吃不喝，如此持续三四天。据估计，百兽之王每3000次交配才能保证一只幼兽成长到一周岁。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>vanney</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-31 23:15:42</时间>
<影评>

本短电影并不长，39分，剪辑有点难以理解，但有几个画面值得一说
大草原上，主要迁徙的是角马和斑马，其他动物比如长颈鹿有高高的树叶子，不必单一吃地上草，可以不迁徙
角马可能颜值不高，被称为大草原上的小丑，入镜可爱极了，动物们入镜，一脸懵逼的样子
大象是草原上没动物敢惹的，除了人，为了它的象牙，保护后好了些
五月草原南部降水稀少，动物们开始迁徙，这之前是交配，怀孕的母马
迁徙会遇到敌人，狮子，猎豹，大草原上，捕猎的好像都是雌性，肉先给雄性吃，最后是自己和孩子，还要照顾孩子
雄性负责看家和交配，很多次，不眠不休的短时间交配，有了一个小狮子，宝
迁徙中的食草动物被食肉动物捕猎，吃掉，然后鬣狗，秃鹫，不浪费的自然循环
食肉动物并不是每次捕猎都成功，不成功就饿肚子，大草原没有可怜，没有仇恨
食草动物们一路艰辛到了北边坦桑尼亚？活下来的悠然自得在那里呆到10月
大草原的雨季到了，该向南回家了
河水暴涨，塔拉？河的水流很急，动物们沿着祖先的足迹，和往年一样，渡河。
千军万马得场面开始了，下饺子一样渡河
有鳄鱼在水里等着
或者被鳄鱼吃掉，或者被同伴践踏，或者被淹死，或者精疲力尽上不了岸
一年损失25万只角马
回到南方老家的角马，繁衍后代，小马那四只和竹子一样的腿要在出生不久后就要站起来，否则会被遗弃，有很多敌人目光耽耽。
视频里选了一只很努力很努力，开始站不起来，后来站起来和同伴家人走出天敌视线的小角马，它踉踉跄跄，跌跌撞撞.代表很典型
今年它有50万只同龄马伙伴。第二年，他们会重复祖辈走过的路
过河是本能吗？留下的遗传？我们人类对大自然的生杀掠夺不干涉，高于我辈的生物是不是对我人类也不干涉？
有一只鸟入镜，可能它知道今天周围有点不一样，它把尾巴一半翘了起来，昂首阔步，像个老爷，哈哈哈






</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>做事不能设假设</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-29 21:31:06</时间>
<影评>
        大多数来到塞伦盖蒂的人都会被动物迁徙的壮观景象完完全全地迷住。其实塞伦盖蒂真正令人心醉神迷的是它整个的生态系统，包括了一年四季的迁徙性动物和非迁徙性动物。

   [塞伦盖蒂国家公园]


塞伦盖蒂国家公园

塞伦盖蒂有几个地方，不管你什么时候去，总能欣赏到迷人的野生动物风光。还有许多地方也是全年野生动物观光的好场所，有许多不参加迁徙的常驻居民，例如狮子和猎豹。对热爱塞伦盖蒂的游客来说，即使是在旱季，南部平原上不毛的荒凉之地也充满了魅力，因为他们正好可以在这儿研究一下驻留在此的野生动物的各种生存策略。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
