<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>末路狂花 Thelma &amp; Louise</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910924635.jpg</封面>
<导演>雷德利·斯科特</导演>
<演员>吉娜·戴维斯 / 苏珊·萨兰登 / 哈威·凯特尔 / 迈克尔·马德森 / 布拉德·皮特</演员>
<简介>该片被认为是向男权社会发出抗争的女性主义电影代表作。
                                    
                                　　生活在沉闷与琐碎家务中的家庭主妇赛尔玛（Geena Davis）与在某间咖啡厅做女侍应生的闺中密友路易丝（Susan Sarandon）对平凡的生活与工作产生厌倦后，结伴一起外出旅游散心。路上，在某家酒吧外的停车厂， 赛尔玛险遭无名男子强暴，幸好路易丝及时赶到，拔枪将该男子射杀。惊慌失措的两人掉头逃亡，自此踏上不归路，过程中两人性格均有了很重大的改变。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>nadia</作者>
<标题>最好的旅途是不归路</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-03 05:13:30</时间>
<影评>
        忽然明白你为什么钟爱公路电影 它们在时间与空间两重维度上都充满了速度感 荒沙漫起时你所见的才是粗砺的真实世界 当最初也最根本的防线被迫坍塌 你所触碰到的才是心里身体里积压变形呼之欲出的能量 它来自于生命对本我的追求 来自于你曾经沧海难为水的苦痛 来自于你被生活磨起茧子的孱弱感官 来自于你给予自己的最后的机会  


在路上 你忽然发现自己的天赋 不是做一个家庭主妇或者餐厅女招待 而是打劫 恐吓 射击 飙车 还有像男人一样的放声大笑 你没机会停下来 也不能回头 好在眼前是令人神往的大峡谷 好在青天白日浮云悠悠 好在知己相随不做孤魂野鬼 好在时间够短 来不及后悔 好在路途够长  心思笃定 顾虑殆尽


于是这路途让人羡慕的不禁也想去尝试 它太理想化 这是电影好看的必需品 而生活就像WOLF所说 智有穷时 而运不可恃  于是我们盘算着 如果路途仍然苦难 那又何必出发 久而久之 你也不会幻想着自己的生活被旅行彻底改变 　　 


最好的旅途是不归路 最纯粹的出走是一去就不回头  因为只有放得下一切 才能得到一切 
      </影评>
<有用数>1818</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>水公子</作者>
<标题>女人之间的友谊——重温《末路狂花》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-04 00:55:13</时间>
<影评>
        相对于亲情和友谊，我更注重的是同性之间的友谊。亲情是没有选择的，而异性却又有一层生物性的吸引力。只有友谊，才是真正后天的东西，注重的人的性情相投。我渴望这世界上真的存在一种牢不可破的友谊，我渴望一群趣味相投的女朋友可能甚至多于对于爱情的憧憬。所以，当我看到《末路狂花》时，恩，我更愿意把它的片名译作她俩的名字《Thelma &amp; Louise》，我不知道应该怎么形容那种感受，就仿佛在茫茫人海中，你突然发现你心目中幻想了千万遍的女神，竟然分毫不差的出现在你面前。

两人女人，各自有各自的机遇，成了朋友，有一天，癫性大发，决定暂时摆脱平庸无聊的生活，来一次短暂的旅游。两人女人大概都准备好好的释放一下被压抑的心境，所以在小酒馆里，两个人抽烟、喝烈酒、跳热舞，她们的招摇是单纯的，只是一种自我释放，但在有的男人眼中却成了风骚，于是就有Thelma决然的枪杀了那个厚颜无耻的男人，导致了两个女人的不归路。

面对这种突如其来的变故，两个女人那么惊恐，不知所措的。Thelma说我们怎么可能自首，谁相信我们。她用惊魂未定的语气加上不知所措的手势告诉Louise，我们先找个小酒店喝杯酒，你让我想想我们应该怎么办。不想单纯的讲故事了，只是说这样的友谊真的是很羡慕的。

大多数的女人面对生死存亡的，不要说生死存亡的时候，就是在亲情、友情、爱情的抉择上，总是会最先毫不犹豫的舍弃友情。这两个女人，在一路上也有好多的争吵，但是却从来没有想过独自打算。但Louise在给她的情人打电话要钱的时候，提着Thelma一个大皮箱出来了，有点蹑手蹑脚，我想导演是有这个意图的，女人在危机面前肯定会想到逃亡的，Thelma也是。但是另外一个镜头告诉我，她居然穿着比基尼在晒太阳，看出来心不在焉、心惊胆颤的，却还是有一种焦虑中的从容，不忘晒太阳的时候带上墨镜，听着音乐。这就是女人，我理想中最好做朋友的女人。

还有一个情节点，Louise在跟警官讲电话时，Thelma突然闪出一个不好的感觉，就把Louise电话挂了。她问你是不是在为自己打算，她想到的是Louise至少还有一个深爱她的男友，自己却一无所有，没有退路。我们不能不说这真是人类的防范之心，可是这两个女人都会坦诚相待，在起怀疑之心的哪一刻都是相信彼此的。说出来，而不是因为怀疑就起了防备之心；防备是土，它使友谊之电完全绝缘。

在逃亡的前期，Louise是两人之中的主导，她的经历让她多了一些行事的熟练和坚决，Thelma像更多没有经历的女孩一样，短暂的忘了自己的逃亡身份，为了一个美男的出现而魂不守舍，好像女孩子都是在这样，不管发生了什么事情，都不能阻止她们对于美的欣赏与追求。

Thelma问Louise，至少你还有那么深爱你的男友，Louise说，他不是用来选择的。是啊，爱情不应该是退路，是选择，而是它本来就应该在那。每一种感情都应该负责，友情和爱情也是不能比较之后作出选择。即使再撕心裂肺的舍不得，可是当另外的事情发生时，她一边接受了对方的求婚戒指，一边却还是要义无反顾的离开，走到那边去，两者不能选择。从某种意义来说，Louise有我心目中侠女的风范，这样的人，超越了男人与女人的性别界限，他们既性感又刚强。

Louise带着爱去为另一段爱负责，她以为总是会结束的，在这个过程中，她的梦魇也会消失，总有一天她会崭新的出现在爱人身边，接受他的吻，也接受他的戒指。可是她没有想到，她走的却是一条不归路，当那个性感的男人通过Thelma偷走了她所有的积蓄，甚至还有男友的爱时，她彻底崩溃了，她的坚强轰然倒塌。而也在那一刹那，Thelma仿佛获得了新生，总有一个人要坚强，女人也得会承担。在很长的日子里，Louise都没有从消极的情绪中解脱出来，两个人的关系反过来了，Thelma成了Louise的依靠，一发炮制的便利店抢劫，劫持警察，Thelma做的有条不紊，她自我嘲笑说，仿佛我天生就会这些似的。是啊，原来那个单纯到无知的小女人哪里去了，是什么逼得这两个人女人像男人一样。

或许只有激越的环境中才能激发人生命中那沉睡的大部分，在后来的逃亡中，她们独自发自内心的笑告诉我们她们是无悔的，甚至有某种程度应为极限的自由而带来的惬意，不是，是在极度的逃亡路上体会到一切的美好，那观后镜中不断后退的景色是那么美好，天空中的云卷云舒也有了别样的意味，这一切，因为有了预定的期限而显得弥足珍贵。而这一些在平衡的和谐的环境中却是隐退的、缺席的。就像人性需要挖掘，冰山之下才是真生，友谊也是一样，在患难与共中，我想Thelma &amp; Louise应该体会到一种从来没有的心心相印、生命相连的感觉吧，这是最高的情感，也是平凡的生活中最稀缺的情感。

不自由，毋宁死。对于加在她们身上的凌辱，没有人道歉，她们也知道，不可能像男人要求女人一样去要求男人道歉，骄傲的自以为是的男人不会，那些男人只会加倍的凌辱她们，所以只好痛快淋漓的惩罚，用她们仅有的手段，当卡车爆炸后，看着那个猥亵的男人在尘土中痛苦的大骂，她们胜利的走开，至少在哪一刻，她们真的是优越，真正出了一口恶气，即使这是最后的疯狂。

她们，为自由，为友谊，为了对于男性世界的怀疑和对抗用生命做了最后的注解。她们微笑的超越了一切，超越了整个男性世界。看着她们的微笑，我由衷的羡慕，由衷的祝福，这可望而不可及的友谊。 

                                               2006-12-4


</影评>
<有用数>925</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>杜扬Seatory</作者>
<标题>想要飞就不要向下看</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-11 03:09:42</时间>
<影评>


——“他弄痛了我。若不是你站出来，他会严重伤害我。而他会没事的——大家都看见我们跳舞，他们会说成是我自找的，我的一生会比现在来的不堪，起码我现在很开心。我对于那浑小子死了绝不难过，我只是抱歉是你动手而不是我。”


所有人都在将我们逼往不归之路，惟有暴力解决一切，惟有自己可以信任。拥抱自由的那一刻我们已沦为万劫不复。我不要被压迫着苟活下去，不要再做逆来顺受涕泪涟涟的小女人，这是我一生中最愉快和疯狂的旅程。不能回头，于是选择毁灭。生命中最后的镜头不是堕落，而是飞翔。


看完以后我不想多说什么。大女子主义者如我，对这样的典型女权电影应该有一番大大的感慨才是。然而我看到的更多是她们的无助和绝望，甚至那几次看似大快人心的反击在我看来都是那么微不足道——如果没有枪，她们还能做什么？有多少女人用得起暴力去反抗的？两把手枪又怎比得上警方追兵的荷枪实弹。前方是峡谷，后方是枪口，疯狂旅行最终用生命去结束，暗示着她们所追求的自由世界只存在于天堂，而非男权社会当道的世界。如果从积极的角度来看，还可以说我们看到了女人是怎么坚强起来的，大多数影评也都是这个主题，我偏例外。


的确每个女人都应该看一看，学习一下两位主角的坚强就好了。至于影片所强调的女权，怕是太乐观了。


想要飞就不要向下看，更不要向后看，这只会使你哭泣。



</影评>
<有用数>525</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>梯子</作者>
<标题>关于穿上衣服和脱下衣服的男人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-05 21:43:55</时间>
<影评>
        最近受雇于政府的人去写字，所以搬来摆去的都是些冠冕堂皇的套话。人就是一个机器，按下按钮便是哼哼哈哈那些，结尾的地方加一个含混不清还要一切美好的蓝图，管它会不会实现，搓搓手，搞完了。

忙里偷闲的时候见到了这部电影——《末路狂花》，1991年的老片子。两个多小时的电影叙事紧凑悬念不断，好看。结尾的地方，两位女主角拒绝接受政府改造驱车飞下山崖，玉体粉身碎骨，娇娃灰飞烟灭，这个有点不太符合我党的审美期望。放在广电总局眼里，这部片子只有两个可能，一个是广电给她毙了，另一个是经过广电的审查后，被观众呕吐出的秽物给毙了。终归是被毙，所以在中国荧幕上不会有《末路狂花》。

《末路狂花》里是一部女权主义作品，因此他必然反抗两类事物，男人和男权社会。对于社会，没法说太多，因为它是和谐的，还不如说说男人。

《末路狂花》里不乏英俊的的男人，当时还有些青涩的布拉德皮特便是其中之一，然而就是这一个又一个的富有魅力的男人将塞尔玛和露易丝一步一步的推下悬崖。最终，男人逼死了女人。

然而面对逝去的女人男人会是如何？

记得前一段时间，饭岛爱自杀的消息传出。无数男人致敬哀悼，其中不乏一些所谓名士，梁文道先生就是一位。在南方周末自由谈里忧国忧民的梁先生丝毫不回避自己对于饭岛爱的追崇热爱，字里行间无奈悲伤惆怅。君子，食色性也，爱看毛片的男人是流氓，爱看饭岛爱毛片的男人突然成了倜傥风流的君子，儒雅高尚的不得了。梁先生显然是后者。

那些天，博客、空间里，男人们此起彼伏的怀念饭岛爱，对这位逝去的女优无限敬仰，很多人不惜将当初那点左手右手的私房事也抖落出来，冠以青葱岁月的激情，豆蔻年华的懵懂，而这一切据他们说都是为了这位女优姐姐。一时间web二点零的世界里冒出了一大堆食色性的怜香君子，看饭岛爱毛片的男人自豪的像宋朝找李师师睡觉的嫖客一样屁颠屁颠。


就在饭岛爱去世后不多久，另外一位女优苍井空来到了香港做新片宣传，然而见面会上来客寥寥，也见不到梁先生的影子。比姿色比身材比人气苍井空均不在饭岛爱之下，然而苍的境遇比起阴阳两隔的饭岛爱确实差之千里。对于此，《大鹏嘚不嘚》的大鹏一针见血，去参加苍劲空的见面会影响不好，男人们若是被老婆、同事知道了这事多不好意思。一死一生，这差别竟会是这般巨大，这一条线，把同样是看毛片的男人分为食色的君子和好色的流氓。倘若苍井空不在人世，那他的见面会一定会爆满，犄角旮旯里都是男人，他们手里拿着苍劲空曾经的毛片海报，眼里噙着泪水，像是怀念饭岛爱一样怀念她，这里面说不定也会有斯斯文文的梁文道先生。

这便是区别，感慨万千的怀念逝去女优的男人，是穿着衣服的男人；捂着下身的盯着活着女优的男人，是没穿衣服的男人。很多时候，做这两件事情的是同一个男人。


《末路狂花》里的那位警察愤怒的质问布拉德皮特：“你知道么，你毁了他们！”皮特一脸不屑一顾，两眼莫名其妙。这让我想起《盲井》里那个村子中的人们，对于女人除了传宗接代之外的其他要求，他们感到不可理喻甚至悖于人伦。不过这两者不同的是，美国人的反省思考可以通过公开放映的电影光明正大的开展，而中国人的扪心自问则只能是借助盗版光盘在社会主义文化产业的康庄大道上跟个过街老鼠一样悄悄游行。
      </影评>
<有用数>598</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>江适意</作者>
<标题>站在流星上的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-02 09:11:35</时间>
<影评>
        让我记住，让我记住。


傻大姐塞尔玛一直说，什么？

路易丝冷静又容让，好的，好的。她的声音温柔，确定，又有穿透力。

这两个女人！蓝牛仔外套，雪白背心，宽下摆塞进长裤里，目光苍凉，甜蜜。神情磊落。

自然，遇到警察说话会紧张。：）

两头金黄色头发熠熠发光，飞速的雷鸟是公路上的流星。


傻大姐塞尔玛亦是我喜欢的。

我就是喜欢她充满梦想的表情，傻乎乎的劲头。塞尔玛天真又娇俏，留一张字条在微波炉，和专制的丈夫不告而别，带了大堆填满无用物品的箱子，快乐地冲向度假之旅。哎，她的行头是一件雪白蕾丝低胸裙，迷迷糊糊地跟陌生人大跳贴面舞，被骗到停车场去，几乎被强暴。

路易丝赶来救了她，却救不了自己的命运：她被那无耻的男子气疯，失手开枪打死了他。两个女人开始匆匆忙忙地逃亡。


第二天，路易丝请求男友占米电汇给她6700美金。她到了约定的旅馆，汇款没有来。占米来了。

坐着生平最讨厌的飞机来，带着本该电汇的现金，和魔术。

门打开了，占米揭开衬衫，从怀里变出了玫瑰。


路易丝胸中怀着戒惧，警惕地站在门边。

男友：我有东西给你。

路易丝：就在这里给我。

他坚持，我有东西给你。

路易丝：就在这里给我。

他拿出了戒指。


路易丝：从前你说最爱我的眼睛，我就闭上眼睛问你它是什么颜色，你却答不出。

天亮了，路易丝离开房间之前，想潇洒地拥抱男友，戏谑地闭上眼睛问男友：“我的眼睛是什么颜色？”占米沉默了1秒钟，轻轻地说：“棕色。”


塞尔玛把路易丝向男友借来的钱随手放在床头柜上，一边被路遇的青年混混迷的昏天暗地，钱也被顺手拿走了。

路易丝从心底撕开了绝望，痛苦地哭泣。绿色雷鸟的光黯淡了一半下去。

塞尔玛瞬间迸发了自信：不要哭！她勇敢地负起了一切责任。两个女人里，她乏味生活的背面是泛滥的梦想，软弱忍让的深处则是无穷的勇气。她们停车在一家超市门前，塞尔玛掏出枪，慢慢走进去说：早安，这是打劫。大家别冲动，不要胡来……西蒙说大家伏在地上，你亦一样。小姐，伏下，先生，你不用。看谁会赢得最佳冷静奖。先生，你把钱从抽屉拿出来，放进纸袋里。这故事对朋友说会很精彩的，否则你会在停尸房，由你决定吧……呃，也来几瓶酒吧。各位女士先生，多谢你们合作。伏在地上直至我离去，祝今天愉快！


把小混混调笑时教给她的对白，背的一句不差。


打劫成功后，两个女人兴奋的尖叫，白背心，绿色雷鸟，电台播放出欢快的音乐。这是瞬间迸发的华彩乐章。塞尔玛沉浸在打劫成功的欢乐里，路易丝恢复了饱满的渴望：逃，逃出去。去到墨西哥。


崇山茂岭间的一段夜车。两人交替驾驶着雷鸟，夜光渐渐晶蓝，深得发亮。塞尔玛沉沉睡去，金发纷纷吹拂。路易丝眼睛发亮，是两束冷色调的火花，淡灰的温柔，铁灰的冷静，峻灰的明亮，毫不犹豫地穿透夜幕，伸向无尽，也可能短暂的未来。

她脸颊发红，眼睛闪闪生辉，伸手拿一瓶酒，侧头慢慢喝下去。

音乐时断时续，调子轻快，手势却苍凉。

音乐时断时续，

时断时续，

渐渐换成了虫鸣唧唧。路易丝停车在连绵不断的山岭之间，象上帝安放他的十字架在人间。她站在黄草白叶之间，夜风吹动，懵懵懂懂的塞尔玛迎向她－－多么短暂。多么短暂的苍凉和醒悟。

塞尔玛未必懂得路易丝此刻的心情，可她们的命运是紧紧的束在一起，象这赭色高原上的黄草和白叶，虫声和夜色。

我多么爱塞尔玛的不懂得。

自然，蕴藉，恰到好处的迎合和沉默。


我衷心记得这部片子。我爱她们的饱满的节制，华丽的冷静，把手臂并在一起互握的肯定。

她们互相给予了最好的理解，最好的假期，和最好的友谊。

象两个男人一样，不，男人不能象她们一样激情的碰撞：）

女人从来不为女人去死，她们最好的成全，是一起将生命飞扬。

让我近乎温柔的回忆－－



这两个女人！

两头金黄色头发熠熠发光，起飞的雷鸟是悬崖上光辉的流星。

她们是站在流星上的人。
      </影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>致致</作者>
<标题>绽放在生命尽头的华丽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-26 13:10:24</时间>
<影评>
        人是会变的。

自认为深暗人性的酒吧女招待说：她们俩决不是会杀人的那种人。然而她们真的杀了。

看着那个因为清早大声说话也要抱歉的老婆，在加油站老练打劫的录像，那男人只剩下一脸的难以置信

两个原本平凡的女人，本只想偷闲过个钓钓鱼睡睡觉的闲散周末，却最终踏上杀人逃亡的不归之路

 

这是我喜欢的一个主题：生命中的一连串的偶然，是怎样改变了人的命运。

 

末路狂花的偶然，可以概括为两个女人一路上遭遇的三个男人：

一号男：酒吧男招待，舞池中勾引Thelma，其后将其骗至停车场欲行不轨，被Louise用枪制止后，不但不知悔改还出言不逊，自讨枪子儿。正如另一个女招待所说，她觉得他总会有一天被人打死在停车场，他老婆估计还遗憾没有亲手崩了他。此人可谓死有馀辜，但他的死，也成为了她们度假计划的终点和踏上逃亡的起点。

二号男：Brad Pitt演的小毛贼，勾引Thelma并偷走了她们的逃亡基金――Louise毕生积攒起来的6600美刀，导致她们从法律上还情有可原的防卫过当，转变成真正的自发犯罪：持枪抢劫

三 号男：ws的油罐大卡车司机，一路上像不散的阴魂一样时不时出现在她们的视野，还老喜欢做很ws的动作。最终二人不能忍了，狠狠批评教育了一下这个猥琐男，见此男毫无悔改之意，干脆一不做二不休彻底报废了他的大卡车，上演了油罐车爆炸上天这样绝对火爆的一幕。也正是这一举动，让她们俩升级为及其危险的通缉人物，最终再难回头

 

这三个男人，代表了三种最让女人讨厌的男人吧：第一种，野蛮粗鲁，看起来最该死的；第二种，花言巧语的骗子（其实正是他骗走了她们唯一的财产，才导致二人从自卫真正走向犯罪）；第三种，没胆子干什么或骗什么，却像绿头苍蝇一样嗡嗡围着转让人恶心。

 

最后，在无数辆警车的穷追猛打中，Thelma对Louise说，这都是我的错。Louise却说，到这个时候你应该明白了，这不是我们的错。忍不住想，这究竟是谁的错？让这两个原本普通平常的女人，成了这样“穷凶极恶”的女逃犯？

 

二人在路上的改变颇耐人寻味。Louise，一个有几分泼辣的女招待，爱憎分明，敢作敢为；正是她，在Thelma要遭人强暴之时挺身而出，并打死了那男人。一开始，总是她在鼓励Thelma，给她勇气。Thelma，一个18岁就结婚的家庭妇女，讨厌自己的丈夫却没有勇气离开，甚至连和朋友出 去度两天假也不敢说。刚出去时，像出笼的鸟儿，彻底的放纵。在Louise为她杀了人后，彷徨失措，六神无主。这前半段的两人，明显Louise处于强势，无论是她收拾行李出发时的那种干练劲儿，还是杀人后静下心来给自己安排的逃亡计划；而Thelma则一直唯唯喏喏无甚主见，也可以认为正是她天真的相信了酒吧招待，不知深浅的放纵自己，才导致停车场的血腥。转折点出现在Louise的男友Jimmy千里迢迢来给Louise送钱并突然向她求婚以及隔壁Thelma和Brad激情一夜之后。痛苦而无奈的拒绝了那个爱着自己的男人，又在第二天发现所有积蓄被盗后，一向冷静理智的Louise崩溃了，她连责怪Thelma的力气都没了，无力的坐在床脚边痛哭；而Thelma，在怒吼了几句s***，f***后却振作起来，连拉带拖的又把Louise拽上了路，并积极沉着而专业的实施了她们的第一次也是唯一一次抢劫。


为什么有这样的角色交换呢？Jimmy的到来软化了Louise的心？Brad的欺骗彻底粉碎了Thelma对男人的最后一丝希望？总之，之后的Thelma变得坚强起来。最后关头，当在大峡谷落入重围，也正是她对Louise说，Keep going。两人相视一笑，握紧双手，飞车驶向峡谷，定格在蓝天下空旷的天地间。。。。

 

Louise的一个谜团到最后也没有被解开：在得州发生过什么？让她连驾车经过得州都死不愿意。她永远必口不提的那段往事，是不是就是让她如此 坚强决绝的起因呢？这个问号最终也没有得到正面解答。但可以从对话和情节发展中看到，那段经历给她带来的创伤是巨大的，也许正是类似的经历，让她在面对 Thelma的困境时，挺身而出，并打死了那个无耻还出言不逊的男人。

 

那个负责追踪他们的警探代表什么？他一开始就把目标投向她俩，进入Louise的房间查看她生活的痕迹，进驻Thelma家中24小时监听电 话。抓住Brad后千方百计让他开口以知道她们的信息，并威胁Brad――她们出了什么都要算上brad一份责任。他在最后关头还试图保护她们不让其他警察开枪，甚至毅然的追着她们的车狂奔。这个形象的存在，是为了说明，男权社会中，也存在同情女性保护女性的好男人吗？无论编剧导演的意图如何，最后这个形象仍然是无力的，他无法说服警察们不要开枪，甚至连带他到追捕现场的上级都嫌他碍事。从另一个残酷的角度来想，正是因为他想挽回T&amp;L而进行的努力寻找，导致她俩陷入最后的重围。可悲啊……

 

有人把T&amp;L看成女权电影，甚至Les电影。对后者我完全懒得说。女权？也许吧。两个普通的女人，向男权社会的规则挑战，她们开枪杀 人，她们抢劫小店，她们把警察吓得痛哭流涕还将之锁在后备箱，她们狠狠的教训流氓司机。。。然而这风光的背后却是难以倾诉的无奈，几乎每个举动的背后，都是一些男人恶意的推动。唉也罢，不要把世界看成男人女人的战争吧。最后，她俩飞车跃出山崖，有人说，代表她们最终解脱了男权的压迫；也有人说她们的死代表 了女人抗击男权社会最终的失败。唉，争着多累啊。在我看来，她们找到了属于她们的自由，辉煌灿烂的完成了生命尽头的绽放，这就够了。Thelma and Louise, keep going!
      </影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>jj73浅之</作者>
<标题>从男性来看</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-09 11:42:37</时间>
<影评>
        点击PLAY键的时候 想起《男孩不哭》和《黑色大丽花》 忍不住对熊说 大部分美国片像大部分韩国片一样 总是让我失望 唯一的好处是它看来不会让人感觉太沉重


《末》已经被冠以太多“女性主义”与“公路电影”新开拓者的头衔。而从男性的角度来看 这片子忠实地反映了男人最大的弱点——不够坦诚 尤其不坦诚自己的软弱。即使女人拿枪指着他们的心脏 他们也还是表现得自以为是 认为女人没有那胆量。而真正没胆量的恰恰是男人 他们以对待女人的强势甚至镇压来成全自己的尊严 这是男人最大的悲哀。我始终认为互相的坦诚是促成双方平等的关键 可真相往往带着不可调和的逆因子。男人与女人的战斗胜负各半 而胜者往往历经了惨败


片子的结尾还是让我有了“夸父逐日”般的悲壮感受。倘若我有这样一场旅行 我大约也会考虑以壮美地死亡去结束生命。旅途中经历了的是很多人长长的一生都遇不到的事情。被逼迫着接近死亡 同时也被逼迫着接近真理。这自然绝不是一部让我失望的美国片
      </影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>匈奴女子</作者>
<标题>3个女性的100年</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-09 23:22:06</时间>
<影评>
          看了这部片子,让我想起另外一部&lt;苔丝&gt;.

  &lt;苔丝&gt;的原名叫做&lt;Tess&gt;.这部片子原名叫做&lt;Thelma &amp; Louise&gt;.这分别是三个女性的名字.这些名字仿佛并不想诉说她们的故事,只是想标志她们的存在.

  这是三位极其普通女子,默默过着各自卑微的日子,但是生活的偶然也是命运的必然,驱使她们投身入不可自拔的激情犯罪.

  这些女子何以用她们柔弱的双手置人于死地?是的,激情犯罪,她们行事冲动,没有受过良好训练的冷静头脑,我只能说,因为她们本有激情,只是被漠视的太久;因为她们本无意犯罪,但是那些男人们对她们犯罪在先.

  如果不是由于那位少爷的强暴,苔丝不会失去本有可能的幸福婚姻,虽然这位少爷依然提供给她衣食无忧的生活,但是苔丝下手的时候没有手软;如果不是路易斯曾经有被强暴的经历,她也许不会那么果断地按下扳机,尽管这个龌龊男人已经停止了性侵犯,但是他没想到他的污言秽语成了自己的催命咒.

  从表面上看,这些男人的错误实际上都"罪不致死",这些女性何以爆发出如此的愤怒?的确,表面上看,女性只是受到性侵犯,但是对于当时的社会背景下的苔丝而言,这毁掉了她的一生.在一个世纪以后的现代社会,虽然路易斯还可以过着"正常的"生活,但是她心头的阴影依然无法抹去.在这些男人眼中,女人无论得到与否都是"贱货",他们何止是没有爱,他们是没有任何人性地对待她们,漠视她们的尊严,无视她们的感受!这就逼迫这些压抑的女性以极端的方式宣示自己的存在!

  从表面上看,这是女性对于伤害自己的男性的过激反应,其实,伤害她们的何止是眼前的这个男性?苔丝的丈夫何其狭隘自私,塞尔玛的丈夫何其乖戾冷酷,她们的爆发,是对所有男性不满的集中爆发.就象本片结尾的时候,借用那位警探的口说出:多少次,多少次这些女人受尽了侮辱!其实,我并不认为在当时的情景下会有人理解她们.在男性的视野下,她们看起来是那么冲动,缺乏理智,小题大做,没有必要.

  我忽然发现,从苔丝生活的19世纪末,到本片中这两位女性的20世纪末,100年和来,女性的选择仍然是那么少,她们依然走在老路上......

  苔丝必须被处死,路易斯和塞尔玛则选择更有尊严的自己去死.这就是这100年来女性争取自由的成果!

  在最后的镜头中,黎明时分的英国巨石圈和黄昏的美国大峡谷都是这样的壮美,让每一个人觉得,我们会不后悔我们曾经活过......
      </影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>X316</作者>
<标题>塞尔玛的三个男人和一个闺蜜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-03 14:30:55</时间>
<影评>

塞尔玛的三个男人很有代表性。
第一个：自以为是一家之主的老公。这老公跟我国现在的很多老公一样——事业有成，挣钱养家，老婆在家做全职主妇，他每天工作+鬼混到深夜凌晨不回家。
脾气暴躁，一点都不关心老婆，却说自己“很了解很爱塞尔玛”。塞尔玛出去度个周末都要跟他请示，而且“他肯定不会答应”。塞尔玛评价老公说“他从不让我干自己喜欢的事情”。对来家里干活的工人态度很不好。典型的控制狂+自大狂。
对了还有，性功能很可能有问题。不然塞尔玛怎么会在跟小帅哥睡了过后，闺蜜路易丝恭喜她“你终于体验到了闺房乐趣”？
最后他还积极配合警察办案，努力抓捕自己的老婆，两个女人也确实因为他家里的电话而被成功定位地址。这在道德上当然无可厚非，但比起路易丝男朋友的不离不弃守口如瓶，他对老婆的毫无爱恋也就体现了出来。
第二个男人，暴虐的酒吧壮汉。高大英俊，很会说甜言蜜语，到处撩妹。看似幽默帅气，到无人之处便凶相毕露，要强奸塞尔玛。暴力打人，骂赛尔玛是“婊子”，“你都跟我跳舞跟我出来了还TM装纯？”——多么熟悉的话语，网上冲浪经常可见。
也非常自以为是，被路易丝拿枪指着，还敢大声说“我就应该坚持强奸她”。是说路易丝即使拿着枪也不敢怎么样吗？因为是个女人拿着枪？结果被路易丝一枪干掉。
酒吧老板也说“他早晚都得被干掉，他老婆、他女朋友的老公，不知道多少人都想杀了他”。在他撩的那么多妹里，有多少个是糊里糊涂被强奸了也不敢怎么样的？
第三个男人，阳光灿烂+无耻骗子小帅哥。这个小帅哥跟现在的很多小帅哥一样，长着一张迷人的脸，看着很真诚的笑容，楚楚动人的眼神。哇塞，我一开始还真以为他是真爱呢，也怪不得赛尔玛被他迷惑。
彬彬有礼的翩翩公子，帅气可爱，身材又好，说话又好听，一路上毫无破绽。当女人觉得“啊这就是真爱”的时候，他把路易丝一辈子的积蓄毫不留情的全部偷走了。
被骗感情又被骗财，这又是多么熟悉的桥段。他的手段多么熟练，他的笑容多么热情，他的心多么冷酷。那么一笔钱是路易丝一辈子的积蓄，是她俩亡命天涯的最后依靠。如果这笔钱没被偷，她们或许真的可以偷跑到墨西哥过好日子。
就是这一偷，让两个女人真正走上末路。只能去抢劫，只能做末路狂花。
这三个男人说不上谁最可怕，遇上了都很可怕。要么在性无能、控制欲强、不爱自己的老公的掌控下度过苦闷的一生，要么被暴力男暴打强奸，要么被小帅哥骗情骗钱。一个女人，要有多幸运、多强大、多有智慧，才能躲过如此多的浩劫？
赛尔玛显然不太幸运也不太聪明。
她只跟这么一个老公谈过恋爱就结了婚，没有工作，全职主妇，漂亮听话——这不是很多中国女性被期望的人生吗？
就因为老公太无趣，又没有恋爱经验，也没有什么独立生活经验，对男人对世间险恶一无所知，才会在酒吧这么容易就被撩到，才会将自己陷入被强奸的险境。
又因为老公的性无能，才被小帅哥的好身材迷倒，睡过之后兴高采烈冲昏头脑，留小帅哥一个人在房间，她出去吃早饭，导致钱被偷光。
这样一点心眼儿也没有，还非常善良的赛尔玛，不是大家期望中的女性吗？那这样的女性得到了什么结果呢？
被偷之后的赛尔玛好像突然想通了，突然长大了，突然成熟了，拿起枪就去抢劫了。不然她们还能怎么办呢？
对比一下三个烂男人，赛尔玛的闺蜜路易丝，真是天底下第一号好闺蜜了。
知道赛尔玛婚姻生活沉闷，她安排好房子带赛尔玛去度周末；酒吧暴虐男来撩赛尔玛，路易丝非常警惕，一再提醒赛尔玛该走了；发现赛尔玛跟男人出去，她马上想到可能有危险，带着枪出去找赛尔玛，及时救了她；她因保护赛尔玛而杀人，虽然也抱怨了几句，但并没有真的责怪赛尔玛；赛尔玛傻乎乎地让钱被小帅哥偷走，她绝望至极也没有责骂赛尔玛。
除了一路上的冷静勇敢，路易丝对赛尔玛这样的宽容也超乎我的想象。如果换一对塑料姐妹，早就吵架甚至打起来了吧？
“都怪你去跟人家跳舞”“都怪你跟他出去才会被强奸”“都是因为你我才杀人了”“都是因为你蠢，我们的钱才被偷了”…
这样的话她一句也没说过。换我我可能真的做不到。
赛尔玛的三个男人，是女人一生需要时刻警惕的坎儿；赛尔玛的闺蜜，是女人一辈子最值得珍惜的情谊。1991年的电影，仿佛是为我们的现在而拍的。

</影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Emma</作者>
<标题>要怎样才有可能让一个人真正地听你讲一句话？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-16 22:28:45</时间>
<影评>
        一、


Thelma哭求着说她不愿意，Louise濒临崩溃地怒吼“当女人象这样哭泣的时候，她确实是不愿意”；这些，都没换到那个十秒钟后倒在枪口下的男人认真地对待。


是什么，给了他这样盲目无赖的自信？一个人，当他/她不被作为一个具有平等对话能力的人的时候，要怎样才能让对方认同，他/她口中吐出的句子原来也有要表达的意义？


二、


很多人给这部电影打上“女权”的标签，如果“女权”是“需要女人争取的、身为人的最基本的权利”的简称，那么它确实是女权的。


但其实不止女人，每个人都有可能会被迫经历这样的一刻，你说的话被听而不闻，你作的事被视而不见，你所有的努力和解释在未摸到对方的成见的衣角的时候便已灰飞烟灭。那个时候，你怎么办？


三、


泥人尚有三分土性，兔子急了也会咬人。何况Thelma和Louise，镇定下来的时候，都是很聪慧的女人。末路之上，她们的表现，简直堪称无师自通的天才。她们的美丽，也在所有束缚被打破之后的自由里竞相怒放。招得人不禁感叹：多么美！


是，多么美！可惜终于生生地被打碎。她们验证着鲁迅先生对“悲剧”的定义，越美好的东西、越惨烈的碎裂，越是令人千回百转。可是任凭再多的别人们怎样千回百转，那美丽本身，终归已经不在了。


这样的美丽，我情愿从不知道，我情愿她们在自己的世界里，不被打扰地自然绽放。


四、


不止Thelma和Louise，他们人人都为那种盲目无赖的自信付出了代价：失去生命的、惘然惆怅的、饱受惊吓的、失去爱人的、倾力出动却一无所获的……这电影里，没有一个赢家，没有一个真正快乐的人。


很多事情都是双刃剑，我看过一部漫长的韩剧，里面的老奶奶总是说“让别人的眼里流泪，自己的心里就会流血”，信然。


这是一部悲伤的电影，它令我更加相信：幸福与快乐多么珍贵，为了拥有，你须付出代价。





</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>