<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>小毕的故事 小畢的故事</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2327971610.jpg</封面>
<导演>陈坤厚</导演>
<演员>崔福生 / 钮承泽 / 颜正国 / 禹黎朔 / 郑传文 / 卢迪 / 庹宗华 / 张纯芳</演员>
<简介>朱小凡见证了邻居男孩毕楚佳（伊绳祖、郑传文、钮承泽、庹宗华）的成长过程。
                                    
                                　　为了让小毕更好的成长，受骗怀孕又遭遗弃的毕妈妈（张纯芳）在他六岁时嫁给了从大陆到台的年近五十岁的公务员毕大顺（崔福生）。毕大顺对小毕视同己出，教他写字读书，准备把他培养成大学生。然而因为 被人看成“拖油瓶”，小毕与他的关系十分疏离，更不惜为了气他，做出偷漫画书、早恋、偷便当、和别人争强斗狠等举动。一件与钱有关的事，令毕大顺和小毕的关系降到最低点，毕妈妈在左右为难之际选择用极端方式激励小毕，让他看清更为丰硕的生命意义。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>想起，珍惜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-14 15:42:46</时间>
<影评>
        四季还在风车的轮转里，光阴的故事悄然继续，台湾新电影从《光阴的故事》出来，就是1983年陈坤厚、侯孝贤、朱天文三人合作完成的《小毕的故事》，终于在这个悠长假期里，怀着超乎一般期待的激动找到了《小毕的故事》，看了段曾经身边人相似的成长后，竟是有几分难言。


不是恍如昨日的心碎，也不是无能为力的张望，《小毕的故事》的叙述者——朱小帆说：“在生活里的琐琐碎碎，不管是愉快的、忧愁的，在很久很久以后，想起来却都是珍贵的，而且愈演愈精，愈久愈真……”。故事用第三人称来讲述，朱小帆——小毕的邻家女孩，从小默默地注视着小毕，与他一同成长，因为是同龄人，没有老套说教，也没有苦口婆心。低低的旁白都使得故事带着一种不经意回首的沧桑。相比侯孝贤后来自己导演的《童年往事》、《恋恋风尘》，《小毕的故事》显得轻松了很多，而且也更容易读透，不带自传性质，也毫无猎奇的可能。


小毕的性格，也许小学四年级时成绩单上的“桀骜不训”四个字已经可以预见他往后成长的酸涩，对于这一切，旁人并不是爱莫能助，小毕爸爸和妈妈都是对他一再的忍让，不发脾气，也不打骂，甚至也疼爱有加。但是到上了国中，他变得难以收敛，成了一个小混混：追女孩子、抢别人的东西、打架、抽烟，那个年龄值得好奇和冲动的事情他都一一在重复。


多年后，小学同学会上，一身戎装的小毕英俊迷人，当故事外的我们和叙述者朱小帆一起感慨的时候，可能你的青春故事里也有那样的千穿百孔、悲欣交集，可以不尽相同。


《小毕的故事》是一部美丽诗意的青春片，在这个世界上的不同角落，每个人都有相似的青春，成长的喜悦与困惑、痛楚与收获，在胶片影像的记录上更是有着不同的手法。无疑，它可以包容了很多人的青春。


再做为一部成长片，《小毕的故事》带着明晰的感染力，没有刻意的说教，从片子开始小毕妈妈结婚那娓娓道来。看着小毕在年少日子里，帮家里人贴偏方的纸头，然后让同学们一个个念过去，委实感动得可以；放学时男孩子恶作剧去按每家每户门铃，一路的欢蹦乱跳，并无反感的痕迹；小镇街头巷尾的道路上，男孩子们玩弹珠，女孩子们在跳橡皮筋。一切切，又梦回从前。


感动，是因为成长，无奈，是因为失去。故事的同名原著是台湾地区中小学生优良课外读物，也是朱天文小说成功改编的例子。不会因为教育色彩而带来刻意和做作，因为故事是那么真实，真实到和很多人的记忆有无数吻合。


结婚时纷飞乱弹的炮纸，一席人围坐的桌子，再到一脉相承的礼俗，教训孩子的话语以及长大后童年伙伴重逢有点陌生的一笑，太像我的家乡，太像我的成长。


甚至突然发觉，太多台湾新电影里的蛛丝马迹，都有着自己身上的某些影子或者说投射，这不是信手拈来，而是记忆深处的某些共鸣。已显粗陋的画质前，辩识不出曾经的年少萌动，稚嫩面孔里，依然是你天真的双眼。禹黎朔“有一个故事……”的歌声中，带回到上世纪80年代。那时候，每个人，欢笑得开颜；那之后，感动得心酸。


热风带着潮湿的水汽在游窜，淡水河口的老榕树，纳凉的老人摇着蒲扇，树荫下孩时的你我在嬉玩中忘记了时光。可以有《童年往事》里夏日的鸣蝉，也可以有着《恋恋风尘》里依稀沉寂的远山，指望，指望。那海水一次次地冲刷着海滩，小毕在年少岁月里肆意地成长，留下着模糊的脚印一串串。


2004.10
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>带猫侍卫喵大喵</作者>
<标题>就这般不动声色的娓娓道来——《小毕的故事》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-07 13:13:48</时间>
<影评>
        《小毕的故事》

 导演：陈坤厚

 编剧：朱天文，候孝贤

 演员：钮承泽、张纯芳、崔福生

 年份：1983

 1983年获第二十届金马奖最佳剧情片奖、 最佳导演奖、最佳改编剧本奖，同年获西班牙希洪影展最佳影片奖。


观影笔记：

过去，一直觉得，在台湾电影中，同样是讲述时间与成长，杨德昌太冷峻激烈，蔡明亮又太低沉晦涩。只有候孝贤的电影，能让人感觉类似这样岁月流逝中淡淡的惆怅。比如《童年往事》，比如《恋恋风尘》。

直到我看到了陈坤厚导演的这部《小毕的故事》。我才发现，原来，这种悠然中看时光不再的慨然，也许不是属于某个导演的，而是属于那个时代。

一九八三，那一年，我还不知道什么是成长。二十年后，我把自己放在柔软的沙发里，看电影里一个少年成长的故事。 虽然其间也有鲜血和死亡的灰色，但仍感觉很干净、明澈。有一种让人忍不住落泪的真切。

 

小毕的母亲年轻时，被一个男人所骗，生下了小毕。母子二人辛苦度日。经人撮合，她嫁给了大自己几十岁的公务员老毕。

结婚照上，是少见的三个人合影。母亲，小毕和老毕。即使她再打扮沧桑，也可以看出夫妻两人相隔的几十年韶华。

 

一个低眉顺目，看上去木讷平和。一个温良贤淑，浅笑里掩不住脆弱。这样的婚姻，于他，是一个完整的家，于她，则是一个归宿。

终究是为了孩子——也许谈不上爱情，只有恩情。但只要他能照顾她们母子一辈子，她就会心甘情愿的做好妻子。

天大地大，对她而言，自己已经没有了未来，未来留给孩子。

 

于是小毕从最初的林楚嘉变成了毕楚佳。

于是慢慢的他又多了两个弟弟。

老毕从来没有给过小毕一句重话，总是这样宽容慈爱的看着小毕。他曾经说过，绝对不能委屈这母子，他耐心的教小毕写毛笔字，一期不差的给小毕买喜欢的书，他要供小毕到大学毕业。可是，老毕和小毕总像是隔了些什么，有些生疏和客气。

 

“这样的一个故事，在今夜的星空里。偶然的我们抬头，已是这样的明亮熟悉。”

不知道为什么，看这个时期台湾的影片，总有种熟悉的潮湿而温暖的味道。灰蓝的色调，悠扬的音乐，以及镜头里太多不陌生的画面。

玩弹弓，弹玻璃球，跳皮筋，教室里童声的歌唱，图画课上蜡笔的涂鸦，放学路上追赶一群群的白鹅，偷按人家的门铃然后跑掉。

回忆起自己的童年，感觉就像秋日里的蓝天，这般的清澈高远，只能遥遥望着，却再无法触摸。

 

除了导演这样的叙述外，影片的另一个视角来自小毕对面邻居家的女孩——小帆。一个有明亮的眼睛，却早早戴上了眼镜的小姑娘。故事在她的旁白讲述中展开。


她悄悄的看着，那海滩上嬉闹的孩子们一天天长大。那个怯怯牵着母亲的手走在沙滩上的孩子小毕。成了她的同班同学。

她看着小毕的妈妈，每天把自己收拾的的一尘不染，不像快乐，却也不像不快乐。只是每天安静的做着家事，安静的照顾小毕和老毕。

生活，何尝不是这样的平淡无奇。


只是，就像影片中所说的，生活中的那些琐琐碎碎，不管是愉快的，忧愁的，在很久很久以后想起来，却都是珍惜的。

 

好喜欢看小毕一家用偏方治小弟弟扰人的啼哭那一段。

老毕和小毕因为夜里被小家伙吵的无法入睡，白天同时打瞌睡。老毕听了隔壁朱太太的偏方，写了很多红帖子，中午十二点整的时候贴在外面，让路过的每个人念。


十二点的钟声响起的时候，父子二人同时行动。拦住路人。最可爱的是，小毕拦下了一队的小学生，不管识不识字，每个要念一遍。看他的那种严肃认真，我禁不住的，脸上会泛起微笑。

 

生活就这样安安静静的延续下去，波澜不惊。小毕成了老师眼中桀骜不驯的调皮鬼。而老毕依然和蔼亲切地对待小毕。小毕犯了错误，他也是说情多于责骂。只因最初的承诺，不让他受委屈。

 

小毕一天天长大，成了国中的学生。不仅像小时候一样桀骜不驯让人头疼，更多了青春期的叛逆。


其实，像那些恶作剧，打架，追女孩，半夜打着手电筒偷看《查泰莱夫人的情人》。现在看来，又有什么错误呢？仔细想想，我们每个人都是这样走过的。那样的青春懵懂，情窦初开，总是成长中的必然。看着看着，忽然想起了曾经第一个喜欢过的男孩子、第一次收到小纸条、第一次牵手。

而今想来，真美。

 

只不过，在当时的大人们眼里，这些，都是不对。

小毕割破人家的裤子，偷吃别人的便当，不停的被记过处分，几乎被开除。老毕无奈的一次又一次去为他说情，学校最终留下了他，并破例让他当朝会升旗时的司仪。

 

小毕的妈妈不相信自己的儿子是坏的。他每天天不亮就把小毕叫醒去练习喊口号。小毕的两个弟弟翰态可鞠的在他的口号下做着各种动作。老毕在围墙的那一头不时指导。


清晨的微蓝光线让我几乎感觉到了那种带着海水潮湿的空气，看着这样的画面，我心里总有一种种的暖意。会记得父亲严肃的外表下流露出的温情和母亲唠叨里隐藏的慈爱。我听到了幸福的声音。


可是，生活有时候不会这样平静下去，偶尔会开一两个不适当的玩笑。

小毕和低年级女孩子约会时，被结过仇的几个年轻人殴打，他感到大没面子。而同去的小弟又不甚掉进海里几乎丧命。

这一串不和谐的声音打破了原有被维持着的宁静。母亲似乎一下苍老许多。对小毕也开始失望起来。她哭了，为了自己寄予无限希望的儿子。

 

其实，小毕也是爱母亲的。他一定不想让母亲失望。

可这样的年纪，谁能说的清楚，该怎样去面对呢。

生活的残酷终于在这样不适当的时机拉开了面纱。小毕领几个好朋友帮自己寻仇，一个好朋友被刀刺中，急需输血。小毕无奈偷了家里的钱。并最终和老毕顶撞起来，对老毕喊：“你不是我爸爸，你凭什么打我。”老毕气急终于说出，我不是你爸爸，找你爸爸去跪，我没那么好命。


那一刻，母亲仿佛成了石像，脸上没有表情的苍白着。真的不知道，她心里在想些什么。

第二天，她只是和往常一样，安静的，为小毕准备好便当。

没有人会想到，她会用死亡来面对一切。

 

真的，真的就是故事。故事里有年轻的少年倒在墙角，鲜血淋漓。故事里有仓皇的孩子们在医院手足无措。故事里有父亲的悲哀叹息母亲的绝望伤心。故事里有少年亲眼看到母亲冰冷的身体被人从充满煤气的厨房抱出。


屋子里的风扇猛烈的吹着，母亲只留下简单的一份遗书，充满了遗憾与无奈。老毕悲痛的大哭，小毕在一边无语，但我猜想，他心里一定是波涛汹涌，痛的说不出了。

 

真的，世界上的哪一份感情不是千疮百孔，我们是修补不过来的，无法求全，只能低低的顺从。

 

小毕国中毕业，不顾老毕让他念大学的苦心，一定去上军校。我想，也许真的是他心里背负的情感太重了，也许走的远了，就可以和过去做一个了断了。不若有一个干干净净的新开始。告别少年。

成长中，真的要不得已割舍一些东西么？

 

只是，当小学同学会上，一身戎装，英俊年轻的小毕遇到当年邻家的女孩子小凡时，应该是会勾起曾经的记忆吧。可，两个人挥手告别时，旧事也许就悄然走远了。

就像那个年代已经走远。如此干净、清晰，不露痕迹。

 

影片一点点也不花哨，几乎谈不上什么技巧。仅仅是平静舒缓的叙述着，像一开头的那片灰白的海和缓缓划过的渔船，简简单单，无波无澜。

 

就这样，不动声色的娓娓道来，就像翻一部清新的文字，不经意间，就已是日出日落。

我想，朱天文功不可没。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿贝阿</作者>
<标题>小毕，你好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-16 22:22:02</时间>
<影评>
           “在当时，我不懂得为什么生活里的琐琐碎碎，不管是愉快的、忧愁的，在很久很久以后想起来，却都是珍惜的，而且愈演愈精，愈久愈真。”

——故事是从眷村小女孩朱晓帆的眼睛里看过去，看邻居家小男孩小毕怎样长大。


先说电影边上的八卦。《小毕的故事》拍在1983年，导演陈坤厚，编剧朱天文，丁亚民，侯孝贤。台湾新电影的早期扛顶之作，开创“成长电影”先河。钮承泽，张世比《风柜来的人》里看起来更小一点，还不到18岁的样子，再加上孙鹏，就是“国光帮帮忙”三个主持人里唯一没有“出事”的那一个，在大陆的不少古装剧里还常有露脸，最近我妈追看的《第一茶庄》就有他。彼时真是清秀少年一名，男生里少见的水汪汪桃花眼，可惜戏分很少，演小毕钮承泽的小兄弟。钮承泽因为小毕一角，一举成名，也因此年少轻狂地迷失过好一阵子。成年小毕是庹宗华客串，一直觉得他长得不好看，但在台湾还满红的，吴倩莲前男友。在电影结尾穿军装倒是十分英姿勃发，果然年轻时比较有型。


陈坤厚算是侯孝贤的师傅，新电影运动最早的干将。后来给《风柜来的人》掌过镜。

丁亚民和朱天心是高中同学，与朱家姐妹、唐诺一起筹办“三三集刊“的，编过不少剧集，像《侯鸟》《人间四月天》

朱天文的原著小说老早就看过，《小毕的故事》是她的编剧处女作。她的早期作品不似后来的华丽，倒还是清新可爱的文艺腔。最后一段描写长大后的小毕，还是这样写：多少多少年来，他的瘦，如今是俊挺；黑，是健朗。那压压的眉毛与睫毛底下，眼睛像风吹过的早稻田，时而露出稻子下水的青光，一闪，又暗了下去。他就是小毕，空军中尉军官毕楚嘉。 

侯孝贤的加入，我以为是稀释了小说里的文艺腔和少女作家的闺秀气，在电影里融进了家常世俗味道，厚实了许多，难免也多了一点通俗剧的路数。


电影里的两首歌都是有客串小毕妈妈的姐妹淘的禹黎朔所唱，她是当时的红歌星。

“小毕的故事”是唐诺作词，黄韵玲作曲，另一首“少年的小毕”作词小野,当年和吴念真一起玩编剧的，现在是华视总经理。作曲李宗盛。哇，简直是华丽丽的阵容啊。


看完电影就在想，可不可以回到20年前，在那青青绿绿的岛上小镇，做个乱按人家门铃的恶作剧小孩，不时被妈妈在耳边唠叨，不要跟人趴趴走（乱跑），偷偷从围墙翻出去，和一堆小鬼跑去海滩疯玩，然后在码头边买烘山芋，开心地捧着边走边吃。小时候的快乐无边其实是用成长的代价换来的，大家都一样，只是小毕的代价比我们太重了一点。


据说当年拍电影的台北县淡水镇如今开了一家怀旧餐厅，就叫”小毕的故事”。


两首歌的歌词贴一下，很有80年代特色呢：


《小毕的故事》

有一個故事 在那年的星空裡

清醒時我們忘記 卻在夢中叮叮響起

響起 曾經年少的日子

你愛攀坐高牆 笑我淺淺的憂鬱


這一個故事 在今夜的星空裡

偶然地我們抬頭 依然是明亮熟悉

熟悉 已經滄桑的歲月

你愛一聲口哨 換我輕輕的嘆息


說這個故事 我要你短暫地珍惜

悄悄的光輝星空裡 因為我們總會忘記

忘記...



《少年的小毕》


如果背英文像吃便當那樣自然

而寫功課又像釣魚那樣簡單

我會把罰站當成鍛鍊身體

把挨罵當成雷公叫喊


如果寫考卷像划船那樣流暢

而喊口令的時候大家都不朝著我看

少年的我將是多麼瀟灑

少年的我將是多麼勇敢


打彈珠 過五關

贏得香腸一串串

漫畫書 偷回家

三天三夜看不完

撕簿子 摺子彈

彈得女生叫怕怕

回到家 被罰站

又是幾天沒得玩
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>朱熠</作者>
<标题>小毕的故乡</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-07 09:10:24</时间>
<影评>
               九份与金瓜石地区虽风景绝佳，却总蒙着一层历史的滞重，但淡水不同，光名字就让人感觉它必是个清清淡淡的地方。这个位于宝岛最北端的港口小镇，1858年就开港通商，商旅往来，船舶出入，热闹一时，台北也因此开始繁华。而今褪尽了当年盛景，只是个看水、看山、看夕阳的滨海小镇，之于台北的意义有点类同于北戴河之于北京，是个周末约上三五好友的闲散去处。这样的地方自然不宜发生九份、金瓜石的那些颠沛传奇，而正正适合[小毕的故事]。

        

淡水河畔

    走出淡水宽敞漂亮的捷运站，天气略有些阴沉，微有小雨。台湾全岛都是湿润的海洋气候，且多少沾染点了日本那种有洁癖的脾性，所以任何地方都谢天谢地不会让人产生内地城市里常有的逼仄、浑浊感，但站在淡水捷运站门口，迎面吹来潮气很重的风，仍是一阵出奇的神清气爽，风吹来的方向，便是淡水河了。

    穿过略有些熙攘的中正路，走到河边，河面宽阔平缓，因为已经流经了小半个台湾、即将汇入太平洋而有了些浩淼的端倪。河中有渡船突突穿行，或者开往对岸的八里乡和观音山，或者前方不远处的渔人码头。岸旁系着几艘蓝色小舟，虽然比不上威尼斯的刚朵拉华贵，却是另一种自在的庶民气。几级窄窄的台阶把淡水河与河岸连接起来，中间用铁杆隔开，岸边是条宽宽的石板路，路的另一边挨着一家家店铺，卖纪念品或特色小吃。

    [小毕的故事]开始，淡水的沙滩上散落着赶海的人们，毕妈妈流着眼泪拉起小毕的手，走向故事的开始。那之后，妈妈嫁给了毕伯伯，小毕年龄渐长也愈发胡闹，或者在前面的沙滩上摆出从书店偷来的小人书，“一本三角，两本五角”出租；或者在前面的渡口那里与二年级的陈玉燕约会，对弟弟疏于照顾差点出事，在这淡水河边做尽了我们年幼时都会做的荒唐事。

    喧闹的纪念品和小吃店慢慢消失，石板路变窄，一边是河水，一边是屋舍，间中有不少小资情调浓郁的安静咖啡馆，而石板路的上方是遮天蔽日的榕树枝叶，红红的榕须触手可及。走在石板路上，真真了解了为什么会有那么多的音乐人都把淡水写入了歌中，也生出一种为何此地非我家的矫情神伤，如同毕业于淡水淡江大学的朱天文在记述当年毕业游园会的《牧羊桥，再见》一文里写的：不管这小镇的斜阳照着堤边的渔船多好，细雨落在青石板路上多好，我都只是游子。难怪当年陈坤厚拍摄第一部电影[天凉好个秋]时，就安排了林凤娇和钟镇涛遇见在这榕树底下。

    再往前行，就能看到一排红色砖墙，沿砖墙往小巷里走入几步，掉转头，往淡水河方向看，不错，这正正就是小毕的家，两边为平房，巷口有一棵大树，巷子尽头就是淡水河。红色砖墙与电影中没有任何变化，小毕总是每每一听伙伴召唤，便扔下毛笔，从这里翻出院墙去胡闹，用自己过剩的青春，奔跑在这河边的巷弄里。那日清晨，差点被学校开除的小毕，还带着两个弟弟，在这巷口，对着淡水河练声：“立正、稍息。”毕伯伯从砖墙内探出半个身子，笑着教他要用丹田之气，那时一切都还完好，小毕的年少荒唐，还没灼伤自己善良却又脆弱的母亲。

    走近细看，20多年过去，墙内大树仍在，房屋也俱在。这所旧宅本是日据时期的高级警官宿舍，如电影中所展示的为木造黑瓦，内部构造就是普通的日式民宅。而今所见，外部已然翻新，顶上加盖了红色铁皮，门窗紧闭，屋主不在，无法得知屋子内部是否也同样换了人间，不知而今住着何人。走到正门前，见到连院门竟都仍是电影中那般鲜艳的朱红，上面贴着一副毛笔字写就的对联。不知家中是否同样住着个顽劣不堪又被逼着练毛笔字的小毕呢。


上学路上

    从小巷内走出，就到了中正路上。中正路为淡水的主要街道，但完全谈不上热闹甚至繁华，反而有些内地小乡镇的简陋感。不过内地总是把所有旧的一股脑儿推倒重建，中正路上却仍旧零星保留了不少旧的建筑，也有不少卖古董艺品的店铺，故而中正路又被称为淡水老街。就像中正路与马偕街交界处那座淡水礼拜堂，这座建于上世纪初的哥德式红砖建筑，至今仍完好地在接纳信徒的朝拜。

    淡水礼拜堂的隔壁是间小小的白色平房，门牌上书“沪尾偕医馆”，为最早来台湾传教的加拿大牧师马偕建于1882年，“沪尾”为淡水旧称，“偕”所指并非马偕牧师本人，而是另一位捐资建造这所医馆的马偕夫人，而今医院已改成了马偕纪念医院。就是在这所医院门前，小毕他们几个孩子围堵对手，范同却被对手用刀割破了肚皮，顽劣的代价瞬时以这样血淋淋的方式出现在小毕面前，小毕在医馆台阶下捂着范同的伤口，终于惊恐地哭喊起来。

    淡水为临海坡地，所有建筑均依山而建，沿着蜿蜒爬升的马偕路上行，路两旁是高高的墙壁，画满一幅幅关于淡水风景的涂鸦。这条路就是电影中小毕上学放学的坡路，有放学的小孩不肯好好走路，非要结伴从坡路上飞快跑下，噼里啪啦从我身边跑过，恍惚间好像看到的是小毕，披着妈妈送来的黄色雨衣，扮行侠仗义的青蜂侠往下飞跑，还不忘顺手偷按路边人家的门铃。

    循毕妈妈送小毕上学的路线前行，也就是沿马偕街一直往上走，穿过中山路，再到真理街，出现面前的就是始建于1924年的文化国小，也就是电影中小毕就读的学校。小学刚召开完运动会，大喇叭播送着一则则通知，门口放满了祝贺的花圈，家长们领着刚刚结束运动会的孩子纷纷走出校门。走进喧闹的校园，学校结构与电影中并无两样，门口一个大大的操场，操场后面是校舍，只是原本的平房校舍早已成了而今的三层楼房，小毕的教室也自然无处找寻。从文化国小出来，前方不远处便是周杰伦的母校“淡江中学”，这所出现在[不能说的·秘密]中的美丽校园果然美得让人惊诧，站在电影中曾出现过的八角塔前，恨不能长回去十岁，在这里的榕树下邂逅一个穿着校服的路小雨。

    来之前就听说淡水有家餐馆名为“小毕的故事”，由一栋老宿舍改建而成，内部装饰配合电影的场景布置成一间教室，书桌、黑板、风琴一应俱全，连菜单也做成小学课本的模样。本想去这家餐馆吃晚饭，给这一整天的淡水长征一个完美的收尾，却在中山路上兜兜转转找寻不见，问了无数人才得知餐馆已然搬走。不过来之前以为这等久远的文艺电影，二十几年过去，在这个小镇上应该无处寻踪了吧，却不想那段关于成长的旧事就好像是生生地在淡水河边长出来一般，角角落落都有当时的痕迹。让人忍不住猜测朱天文笔下的这段故事，是不是真的曾经在这里发生过，在淡水的街巷间与我擦身而过的，有没有而今算来已经年届不惑的小毕？


原文刊于《看电影·午夜场》
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>纳豆黏巴巴</作者>
<标题>成经年之长</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-11 15:56:12</时间>
<影评>
                                                                                              

        如果可以。我们不提成长。只可惜了避之不及。

                                                                                          ——题记

        记得电影播放时，教室昏昏沉沉的。遮挡不够完全的布帘，日光几截几缕，明明媚媚透过窗间。沉默像是兑过水，暗自流动。总觉得清醒如是的时光里，一部津津有味的影片便是成全。

        《小毕的故事》便是这样展开在一段画质含糊的时间轴上。一秒两秒，镜头固定。船只摆渡在视野所及的海面，落浆的声音像是开启叙述，层层叠叠。悠远背景里，音乐落在心头硌出了类似伤戚的感触。即使是一则述说不完的往事，口中含了仿佛三十年前的话梅，酸楚的滋味依然诚实地提醒着我们确确实实的存在。这是个平凡而又不凡的故事，然是那些寻常到记忆根部里的一颦与一笑，举手投足间或许都有你的影子。

        剧情伊始是两张局促紧张的脸孔，两相对望着终究成了一个房檐下的主人。这里不存在海誓山盟般的诺言，亦没有动地惊天似的爱情。有的只是一颗诚挚热情的真心，一双质朴平和的眼睛以及一句平平淡淡的家常。“我是绝对不能委屈了这对母子的。”他说着，从此那个被抛弃了的女人和那个失去了父亲的孩子便不再为了生计而奔波。

        或许老毕与秀英之间并不曾有情，然而那段恩却比任何纽带都要来得牢不可破。年少的稚嫩留给秀英太多太多不堪回首的回忆，像是一记令人清醒的耳光，痛过了然后也成熟了。于是而今安定平稳的日子，之于她，已是今生今世最最适宜的居所。更何况人生本就不同，没有轰轰烈烈，总该细水长流。

        秀英是母亲，一个经历了欢情，经历了谎言，也经历了世事的女子。她的楚楚动人的妙龄花季，她的甜蜜抑或凄苦的青葱岁月，我们自然无从插足。她在她成长的时光里到底走过了怎样美好和心伤的日子，我们也无可追忆。可是我们仍旧看见了青春的痕迹，在她那黯然的神色和不言不语的沉默里。或许那一道道不甚明晰的纹路，刻录的正是我们不曾见证的真实。从那侧额与眉角的线条上，我们碰巧目睹了每一个生命滋长与流逝的过程。

        同样是历练成长的模样，然而母亲出落得更加温良贤淑，儿子却日渐磨砺着张扬的唇齿。他们一个经历了成长，低眉顺目的浅笑婉转直下；一个正是叛逆当道，轻狂恣意的嘴角表露霸道的强势。

        正如国小时候写在小毕成绩单上的那句话，青年的他仍旧是个桀骜不驯的孩子。他割破同学的裤子，偷吃别人的便当，被不停记过和处分，甚至差点遭到开除。时日的流转并未改变他骄傲、不可一世的容颜，他依然活在自己的世界里风生水起。直到弟弟的溺水和同伴的意外接踵而至，类似生命的震撼和血肉的代价才使这位年轻气盛的少年收敛起忤逆的下颔。只可惜这种锋芒的藏匿仅仅是暂时的，家人的谦和莫如说是额外的纵容。也许是两段太过相似的成长，好比自我的路途与儿子的路途叠加在了一起。秀英爱着小毕，也相信着小毕。她不愿承认儿子的坏，只当做青春时期鲜明的棱角。加之老毕向来不肯对儿子说一句重话。所以权且仅当灾祸再一次降临时，两人才变得那样的孤弱与苍老。

        尽管小毕的放肆并非绝对的恶意。然而他的悖逆和倔强，他的不顾一切与不留情面的言语终究刺伤了周围人的心。老毕始终没有料想到——仅仅是最低限度的责备，换来的却是一句“你不是我爸爸，你凭什么打我。”这么说来，多年的养育到底算什么？难道就是如此无礼的顶撞？他这样想着，无奈的手臂徒劳胸前，眼睛顿失了颜色。而毕妈妈，更是以一种决绝的方式留下了难以挽回的哀痛。紧闭的房门仿佛再也不无敞开的心扉，毕妈妈的死最终以一场自我的告白向所有的纷扰涂抹上深蓝忧郁的色调。这是一截无法释怀的灵魂，它的消亡预示着那个悲悲戚戚的午后永远不再延续。

        可能任谁也无法估量毕妈妈的逝世对于小毕而言，究竟意味着什么。那台轰隆隆摇摆着脑袋的电扇始终吹不尽归不出谁对谁错的愁怨。青春也许正是下在七月炎夏里的一场倾盘大雨。尽管我们热情洋溢、激情满载，即使劈头盖脸被人泼了冷水依旧我行我素、不改当年。然而似乎每每经历了这么一处曲折的弯路，这么一道颠簸的坎坷，就有什么在无形之中恍然不觉地流逝了。毕妈妈伤痕累累的心消散了，以不再成长作为代价，留给了我们所有人一个耐人寻味的句号。这场郑重而庄严的仪式，像是一颗心灵向另一颗心灵传递执念的全程。虽然残酷，可是我们不得不勇敢面对。

        日月如梭。转眼间红了樱桃，绿了芭蕉。

        若干年后，一身戎装的小毕出现在了小学同学的聚会上。从他的谈吐以及成就里，我们寻不得当年任何忤逆的成分。然而也正是这么一副潇洒自如的身躯里，竟然居住了曾经可以称之为悖逆的灵魂。成长到底是这么一回事吧。日日夜夜见不得滋长，却又在时隔经年后幻化出令人错愕的形状。只是其间历经的痛楚与辛酸，唯有各自能够赏味。

        同小帆的相遇更像是个短暂的回眸，往事势必历历在目，太多追悔莫及的情感等待他们去回味。当然那些逝去的也并非乏善可陈，毕竟成长当中破茧成蝶的努力往往包含了他人绝对无法涉及的美好。不过这扇接通过去与未来的门扉终究只是一截供人遐想的片段，两人各相追忆着什么，我们无从探访。在此他们不提伤感，不提不快，随口说笑像是本能一般。他们回到了似乎童年时候仍旧维持的亲昵，尽管可能不比当初。毕竟纵使是同一个人，也不可能永远一个模样。

        故事末尾，镜头模糊在两人分别的站点，汽车带走了回忆。此时此刻人潮如海的街道，或许谁也记不起曾经那个笑得比哭还难看的唇角。突然想起村上春树的那句话，“东西一旦受损，即便彻底消失也仍将永远处于破损状态。”心里袭来前所未有的感伤，像是飓风刮倒成片的森林。小毕最终也无法回到那个放纵任情的年岁，不管他可曾想过从头再来一次。那些目今触及不得的时光早已过境，所以请别再谈论。

        陈坤厚将成长的代价和悲剧放大了搬上荧幕，虽说难免当头棒喝。然而震撼之余，又有如此多的镜头提醒着我们——那段时光我们也曾年轻。在这个阳光明媚的日子，人们各自憧憬的生活仍旧饱满生长。将来还是个未定的命数，所以权且让我保存期待。

        如果可以。希望跳跃成长。虽然它也可以美好，可供观赏。可惜伤口结痂，始终带了无法抹平的苦涩。不过还是应该说声感谢，至少是它，授予了我们最真挚的模样——敢爱敢恨，并且忍受疼痛。

        那些年我们一起流过眼泪、磕破嘴角、寄过情书还攀过篱墙。纵使疼痛，可是一直勇敢。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>零度</作者>
<标题>用十年勾勒出的梦破碎了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-02 14:23:29</时间>
<影评>
             五一小假期后的第一堂课，台湾文学与电影课上老师给我们放了这部影片。其实之前听早就看过朱天文的小说，由于阅读匆忙，觉得她的文字晦涩，有的甚至有点太不入流。我一直不懂得小说，到底怎么才算一篇好的小说，是要给我们震撼？给我们留下思考？亦或是体会在阅读中的欢乐？ 有点离题了。看过小说《小毕的故事》，给我的感觉是比较深的是小毕的妈妈春英，那时不知道怎么来形容她的命运，今天看完影片，那种感觉越来越深刻。

   对于一个女人，未婚先孕是件影响自己名声和前途的事。所以当春英找到了一个能照顾自己并承诺能负担六岁的儿子上到大学的男人时，她只别无他求了。她感到这样就是幸福了。可以说，连自己嫁给谁她都不会介意的，我想，作为一个母亲，她那时唯一的目的就是让儿子能快乐平安的成长，她愿意用自己的青春去换取。在将近十年的生活中，她一心一意的扑在家庭里，她几乎不出去串门，“每天把自己收拾的的一塵不染，不像快樂，卻也不像不快樂” 影片中的她给我的印象始终是美丽的温婉的。虽然平平淡淡，但我们却从她任劳任怨，孤言寡语中体会到，她是用她的心，用她的手来经营一个美好的梦——让儿子读上大学。这也是她之所以与这位男的结婚的重要原因。我想，她的生活中是没有爱的，当好朋友问她：“你幸福吗”，她只能迟疑的回答：幸福。是的，相对于其他未婚先孕并带了个拖油瓶的妈妈来说，她有了晓得落脚点，她是幸福的。然而，相对于那些恩恩爱爱偶尔有小吵小闹的夫妻，她又是不幸的，因为她没有拥有真爱，这是可悲的。影片中很少描写她和丈夫的恩爱温馨的场面，她一直以来把他当成恩人而不是爱人。她是幸运的，所嫁之人， 可以说是个脾气好有素养的大陆富商，对儿子从不发火从不大声呵斥。所以春英把自己无私的奉献于这个家，十年如一日。没有爱只有报恩，又给丈夫生了两个小胖娃。

   影片一开始描绘的是些年少的活泼有趣的画面，我们时而被小毕带进了童年的回忆里。可是美好之后总会有遗憾，美好之后总会有缺陷，这是导演苦心经营的情节。这个家庭看是很美满却总有漏洞。小毕的继父虽然很好，但小毕似乎不是很认同他，跟他只是有一种生疏感。后来他用各种方式来气他，写字条，偷便当等等，我认为更多的是一个叛逆少年成长张过程中必然会遇上的，是指反映了孩子在这个看是美好的家庭中缺失的爱缺失的一般家庭对孩子的教育。妈妈一直在苦心经营着孩子的大学梦，沉默寡言，更别说教育；爸爸视他如己出，然而生疏感还是有的，该打的时候该教育的时候还是不能做到。随着小毕的偷钱，高潮也就来了。

   “你又不是我的爸爸。”就这么一句话，伤了全家人并搭上一条命。妈妈苦心经营的十年的梦似乎被儿子打碎，一心想报恩一心想让孩子读大学，或许因为这句话一切都没了。爸爸十年来的关爱被小毕一句否决，这是多么伤人的话，整个家又会发生什么事？

    春英自杀了，多么不可思议的事。她是用她的死来换取儿子对继父的重视，换取丈夫对自己的承诺。她就这样安然的去世，抛弃了三个儿子一个丈夫。或许她走的时候毅然决然。因为她对自己活着的意义早已不明确，如果死能引起家里人的重视她就觉得已经值了。这是一个伟大的母亲，为了孩子，抛弃自己的幸福；为了孩子和丈夫，又结束了自己的生命。一个母亲至此，谁不为之动容？

    影片的结局还是挺温馨的，带着一种缺憾性的美。“在生活裡的瑣瑣碎碎，不管是愉快的、憂愁的，在很久很久以後，想起來卻都是珍貴的，而且愈演愈精，愈久愈真……” 

    小毕终于成材了，他的父亲也过得挺好。我只是觉得恍恍惚惚缺少了谁，没有了她来享受这一切，这一切少了它本应该有的光芒。想必她会安然微笑地看着。 

   
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ruis8</作者>
<标题>你又不是我爸爸，憑什麼管我？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-27 03:28:20</时间>
<影评>
        死亡一直是值得討論的議題。這個週末連續看了《阮玲玉》和《小畢的故事》，片中的死亡企圖迥異，卻都是彼時女性對於逃避現實世界的一種方式。《阮玲玉》因為社會的人言可畏選擇自殺﹔而《小畢的故事》亦出現類似的厭世逃避。 


小畢其實不是一開始就叫小畢，是因為媽媽帶著他嫁給老兵「老畢」才被稱之為「小畢」。名字始終含有隱喻的命運和身分。每個姓氏代表著血濃於水的祖源關係，就算不是臍帶關係，同樣姓氏自然有同家庭或是教養關係的暗示。小畢不是老畢的親生子，這便注定了一種命定的疏離感。就算每天對老畢喊「爸爸」，或是幫小畢送便當、教寫字，骨子裡的血緣疏離還是有的。所以小畢在叛逆期會忤逆頂嘴：「你又不是我爸爸，憑什麼管我？」是可以預知的宿命。小畢一直是頑皮叛逆的，雖然他的粗心讓自己的弟弟差點溺死，好勇鬥狠則讓死黨受了重傷，他仍然沒有澈悟。一直到他的那句頂撞老畢的話「你又不是我爸爸，憑什麼管我？」母親失望自殺，他才痛改前非徹底悔悟。 


「名字」這種文字符號有種宿命的魔力。小畢的命運從被叫「小畢」開始，我們的名字也是一種標籤，代表著家庭的期望和歸屬。同樣的，外號、暱稱、筆名，都宣示著一種人際關係和暗示的形象。每個成長階段都可能出現新的外號或暱稱，那是人際互動的表徵。甚至接起電話聽見對方對自己的稱呼，就可以知道對方與自己的親疏關係。說是「名字暗示命運」可真一點也不為過呢。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>甘甜章</作者>
<标题>给你一个姓，你给我一个家</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-06 14:38:46</时间>
<影评>

小毕青春年代的故事不仅是他自己的故事，也几乎是他妈妈一生的故事和老毕后半生的故事。小毕的故事还有可能是小王的故事，小李的故事。老毕的故事也有可能是老王的故事，老李的故事。
不去尝试伸展你的手臂，你都不知道条条框框的边界在哪里。可是一旦尝试了，又可能会带来不可挽回的后果。一次又一次的尝试，小毕在试探周围环境对他的忍耐度。从骚扰邻居，偷摘水果，割破同学的喇叭裤，偷吃同学便当，到“早恋”，小毕肆意伸展自己的意志，毫无顾忌。要不是继父在校长面前多番道歉和恳求，小毕早就被勒令退学。直到带着小伙伴去找社会青年为自己复仇，终于见了红，他才开始意识到自己能力的局限。经济未独立的他想为此承担责任，却只能从养家的继父那里偷钱。母亲的哭骂，他默不做声地忍受着。或许以为沉默的忍受会让这件事像以往的那些风波一样慢慢平静下来。他以为母亲拿他没有办法。
 从未动手打骂过他的继父的崩溃终于让他抓住了把柄，他脱口而出反驳，这个人没有权利打他，因为这不是他爹。可是，在小毕的母亲心中，老毕是比始乱终弃的那个男人更为值得尊敬更为不得冒犯的恩人，虽然没有给与小毕生命，却给了这孩子姓氏。这不仅意味着养的物质义务，还有育的精神和感情上的付出。为了这个姓氏，年轻美丽的小毕母亲牺牲了追求爱情和幸福的权利，贡献了自己年轻的身体来养育子女和全部的劳作来勤俭持家。
挂在墙上的结婚照里已经有个六七岁的儿童。惯说客家话的年轻母亲，操着河南口音的继父，还有着当其妻子父亲的年龄，一口台湾腔国语的小毕，组成了一个家。从另一方面说，他们都需要一个重新开始的机会，结婚成全了彼此。女人不需要把孩子锁在家里，晚上去陪酒谋生。而把家小落在大陆的男人，也需要在这陌生的地方用新人把过去撇开，把对故土的思念湮灭。而小毕，终于有了个姓氏。所以当这个恩人也不再承认小毕是他儿子的时候，小毕的母亲夹在这两个男人中间，无法可想，只能以死来警戒他桀骜不驯的儿子，以死来保住她在恩人面前的尊严。电影最后是这样解释小毕母亲的自杀：世间的婚姻大多都是千疮百孔的，可她却太想求全了。
母亲的自杀终于让小毕触碰到了这条边界，它曾拦在努力营造的安稳和残酷的现实之间。无忧无虑，肆无忌惮和有恃无恐的自由被打破了。没有母亲，和继父之间小毕似乎再没有因血缘而产生的亲情羁绊，只有法律上的权利和义务关系。可这父子之名，已经深深烙印在他的童年和青春时期。除了他的妈妈会用客家话喊他小名，邻居和同学都以小毕称呼他。小毕之名，因为有了老毕而存在。因为老毕，他还有了兄弟之名。为了让爱哭的小弟弟和自己能安睡，他没下课就去贴写着“天皇皇地皇皇我家有个夜啼郎，过往君子念三遍，一觉睡到大天光。”的红纸，让同学们排队来念。爱哭的弟弟给他带来了夜晚不能入睡的折磨，却也忠诚地听着他这个司仪的命令，左转，右转，立正，稍息。
小毕的成熟以他入伍作为标志。同学会上，漂亮的女同学一直看着穿着帅气海军军装的小毕，他却毫无反应。等她戴上眼镜，他才认识到这是他当年邻居家的姑娘。她知道他很多坏事，他警告她不要多说，而这个看似是乖乖女的小姑娘却会充满义气的回复：我才不会那么鸡婆！小毕在第一天去上课的时候说，他不姓毕，她在课堂上当着老师和全班同学的面说，小毕爸妈上周六才结婚。他被误会挨了打，却也是她帮助他解围。而现在，他淡然地和她谈着父亲和弟弟的状况，最后毫无留恋地上了公交车。初中时大胆却也带着青涩地追漂亮姑娘，而现在的他似乎对美女却视而不见了。
上面一个日，再写两个双十，下面一短横，再一长横，最后用一个竹竿串起来。这个“畢”字是老毕教给他写的，他肯定永远不会忘记。其实这对于老毕也何尝不是一种安慰？毕竟被落在大陆的他的家小里，肯定还有其他小毕们，生了养了，但不能陪他到老。这些小毕们，也会有自己的故事，或者另一个继父。而在那个年代的台湾，又何止一个老毕，还有老王，老李、、、、



</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻松愉快</作者>
<标题>不再清新纯净淡雅的时代，我们可以干嘛？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-27 15:26:15</时间>
<影评>

一时代有一时代的文学。
开化以后，先秦散文、汉赋、唐诗宋词还有八大家…… 最后是专制残暴的明朝清朝，能够想起来的就是讽刺小说西游记和八股文考据学。当今？记得王蒙说的是：段子。是啊，满眼都是段子、短视频、各种杠和怼！不知道，主要是因为坏，还是蠢？
技术是不断进步的，文化却有波峰浪谷。《小毕》伴随着经济腾飞，更仰赖政治清明。在文化低谷时期，文学有什么价值和出路，文学家能做什么？
不妨想象一下，元朝只能出散曲吗？散曲大家只能有一个关汉卿吗？更好的“时代文学”去哪儿了？其他“文学家”干嘛去了？
……好吧，聊以自慰的是：到今天为止，我们还可以一起看电影。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>恭喜发财</作者>
<标题>只爱当年年少</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-02 13:14:00</时间>
<影评>
               这部小说没有我们常看到的那种单亲家庭的伦理关系的演变，继父虐待孩子，妻子夹在中间两面为难。老毕兑现了他结婚前的承诺，做了一个好父亲。这个家庭也是圆满美好的，那一个贴偏方，让行人念出来的过程无论在何时看来总是让我们不禁微笑，放学恶作剧去按响每家每户的门铃，这样的恶作剧无伤大雅，我们在今天看来也不禁微微一笑，我们曾经的青春年少啊。。。。这样的生活其实才是真实的。    

    对于小毕的妈妈，我一直没有多大的好感，因为她让我感觉她是一个冷血的女人，就因为老毕的一句话，她可以去死，有人说她死了是为了唤醒儿子回归正路。可是我觉得这种想法更加的愚蠢，如果不是小毕天性并不是太坏，这样的极端的作法也许会把小毕送上另一条不归路呢？她死了，倒一了百了。可是两个尚且年幼的孩子呢？十年来不曾对他说过一句重话的老毕呢？她在那个家庭生活了十年，可是从未把自己当做一个主人，更像是把自己当做一个过客。我不喜欢这样的她。少年成长，因为不成熟，我们无论犯了多大的错似乎都有理由原谅，但是呢？母亲生命的代价对一个中学生来讲还是太沉重了。

    电影的前半部分显得非常的欢乐，无论是勾起我们同年回忆的各种熟悉的游戏与恶作剧，还是那个在我们今天看来显得有些幼稚可笑的贴红纸治弟弟的夜里好哭的举动，都让人忍不住开怀大笑。这样的青春年少，这的好怀念啊。。我们爱那段时光，只为当时的青春年少，做任何事情似乎都不需要理由，只因我们喜欢。我们只爱那会的青春年少，因为尚且稚嫩，所以大人的世界离我们好远，我们也无须理会。只爱那会的青春年少，只因为可以恣意欢笑，生活是纯洁的蓝或者是纯洁的绿。微笑而只是简单的欢乐，而不参杂任何的虚假。我们只爱那会的青春年少，因为泪水也掺杂着美好，失眠也只为简单的孩子的哭泣的干扰。我们只爱那会的青春年少，犯了错也只是需要你道歉就好。因为一切简单就好，所以我们爱那会的青春年少。　　


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>