<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>红楼梦</电影名>
<年份>1962</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2322451692.jpg</封面>
<导演>岑范</导演>
<演员>徐玉兰 / 王文娟 / 吕瑞英 / 金采风 / 周宝奎 / 孟莉英 / 徐天红</演员>
<简介>林黛玉（王文娟 饰）告别父亲，千里迢迢来至荣国府的外祖母家，遇见了表兄贾宝玉（徐玉兰 饰），两个玉儿情投意合，互为知己。宝玉和黛玉偷读西厢，明了彼此的心意；之后宝玉当面驳斥薛宝钗，在袭人面前为黛玉正名；因金钏一事，公子哥饱受一顿毒打，惹来祖母、姐妹的关心。更因一次误会，令黛玉上演葬花一幕。宝玉迷茫中道出心事，却为袭人得知。袭人将之诉于王夫人，王熙凤献出偷梁换柱的调包计，假借林姑娘之名让宝玉娶宝钗为妻。这边厢，锣鼓喧天共贺新人；那边厢，林姑娘泪尽心死魂归太虚……
                                    
                                　　本片根据中国古典名著《红楼梦》重要段落改编，由著名越剧表演艺术家王文娟和徐玉兰联袂出演。著名导演李翰祥当年曾在上海看过徐玉兰的表演，并将其经典风格及唱腔运用到电影《金玉良缘红楼梦》中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>oychir</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-01 01:48:31</时间>
<影评>
        飾演林黛玉的王文娟，樣子不是美女那種，當年演出時大概也不是年輕了，但看下去就入迷！她下棋、看書、寫字、走路…這是古典的味道吧。


一幕，黛玉在簾後，聽到寶玉在人前替她出頭，她聽着知道被知心，甜絲絲笑着穿過一道門往花園去。她步行的背影，常在我腦中浮現。

她所穿過的門，是一面大牆中間有一洞，讓人穿過。牆是金色通花，圖案是大棵大樹幹和滿天樹葉，襯着黛玉從中通往花園。


這是一套越劇電影，感覺是較含蓄，不是大咧咧的表現，我比較喜歡含蓄。街上偶有越劇表演的海報，那些演員一派「漂亮」模樣，看到就沒興趣。看過新派越劇，噢！連造手和水袖都沒有了！還有那些像台灣古裝連續劇的戲服，我看不下去，連續氣了幾天。


所以又再看一次，這退色又花的老電影，王文娟演的不妥協，多愁多病弱女卻懷大家風範的英姿！黛玉決不是小器，也不單為愛情而死。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-24 19:07:36</时间>
<影评>



62版红楼梦，王文娟饰演的林黛玉。

62版红楼梦由著名越剧表演艺术家王文娟和徐玉兰联袂出演。

这一版，是我心目中越剧电影最佳红楼梦。

虽然人物形象刻画，场景设置，情感表现都差强人意，但是越剧的唱腔和越剧自有的表现形式看起来也很有意思。

不知道现在还有多少人喜欢这一版的红楼梦呢？

绕绿堤，拂柳丝，穿过花径听何处，哀怨笛，风送声声人说道，大观园，四季如春我眼中，却只是，一座愁城看风过处，落红成阵牡丹谢，芍药怕，海棠惊杨柳带愁……越剧版红楼梦，曲词也是非常美的。

这版越剧红楼梦在当年可谓大牌云集，徐派徐玉兰的宝玉，王派王文娟的黛玉，吕派吕瑞英的宝钗，金派金采风的王熙凤，著名老生徐天红的贾政。

很多人说，对于宝黛之情的诠释，62年版的越剧红楼梦最为到位。

这一版也被称为“红楼模板”的版本。

不得不说，老一辈的艺术永不会过时，魅力永存。




</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>oychir</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-17 02:01:00</时间>
<影评>
        初時慕名，在網路視頻看了一段＜黛玉葬花＞，一雙顰眉，演得是好，但未至入迷。後來於朋友家中，看此電影全套，一段＜黛玉焚稿＞，不得了！


林黛玉太出名，聽得多，也懶細究。但戲中王文娟，讓信是真的林黛玉。她於此段，不如別的，一副很病很慘但仍很靚的樣子。你能從她的表情唱法中，看到書中所描述，忽如流水活現，不甘不憤不妥協，她怒她恨又傷心，繼而燒毀生平詩稿。


黛玉一身病骨，困着一個火山。王文娟／林黛玉，弱女子，能唱出此氣魄，這種風度，大概就是真正藝術家那種所謂大家風範。我立刻就被完全擊倒！
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>耗子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-01 20:06:15</时间>
<影评>
        最喜欢最后,"问紫鹃,妹妹的诗稿今何在?如片片蝴蝶火中化,问紫鹃妹妹的瑶琴今何在?琴弦已断你休提它,问紫鹃,妹妹的花锄今何在?花锄虽在谁葬花?问紫鹃,妹妹的鹦哥在何在?那鹦哥,叫着姑娘,学着姑娘生前的话,那鹦哥也知情和义,世上的人儿不如它"徐玉兰演的宝玉怔怔的,在空荡荡的房间里看到空空的桌子、鹦鹉架等，悠悠的，转到一处问一样，最后听到紫鹃唱“世上的人儿不如它”时猛的一震，如梦初醒，快速扑到黛玉灵前开始唱他要出家，这一段真是值得反复品味。在他们的一唱一答中我的眼泪断线的珠子似的流得哗哗的。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>东东</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-11 21:21:20</时间>
<影评>

作为一个没看过87红楼的红楼迷，这部越剧电影于我可称惊艳。
小西天2厅初体验
记得《认识电影》里花了一些篇幅讨论舞台剧的电影改编与二者的对比，电影艺术出现后几乎将舞台剧表现力挤压得没有了生存空间。从这部电影来看，我觉得确实如此。镜头表现的东西确实比剧场丰富得多。比如贾政唤宝玉会客、琪官出走之事败露等桥段，用昏暗的场景、打光营造出了非常威严、压迫的感受；又如黛玉无意间探得宝玉将娶宝钗后镜头拉远、摇晃，使黛玉如狂风中的一瓣杏花一样无助，导演用镜头表达了她悲剧命运的下行的开端。
服化道的许多细节，在电影中也更能够被摄影机拍到，从而使美术等工作的意义得到更大程度的接受。这方面本片做得实在太好，甚至都让我不敢相信这是1962年的电影了。印象深刻的一个场景是宝玉进潇湘馆，黛玉在园中抚琴，那里的造景真真地让我体会到了曹雪芹所写，“凤尾森森，龙吟细细”。很多人对新版红楼的服化道给以了不错的评价，然而本片在50年前就已经做到了非常优秀的水平。
镜头完全以客观的视角进行拍摄，没有角色的视点镜头。许多空镜也拍得非常精致。真的非常喜欢本片的质感。
很难想象60年代的地方戏剧院居然还能制作出如此精美的艺术品。本片的主要角色全部由女性演员出演，宝玉如此，贾政亦如此。编剧把贾府的荣辱兴衰放在了幕后，而把宝玉黛玉的情感起伏作为核心，甚至把宝钗之外的其他脂粉队们都没编进去，从黛玉进贾府到冷月葬花魂，把二人悲剧爱情的始末全然细腻地表现了出来。唯一的例外是晴雯，或许是出于导演编剧的偏爱，在本片中仍对她的个性着墨不少。
很久没看红楼了，再看又是非常感慨。高中时的我，也迷信什么蟾宫折桂，追求功名利禄，觉得宝钗是个理想角色，能相夫教子，懂正经学问，又洁身自好，一身素净，更有冷香丸那样的奇方与无法想象的香气，自带一种女神的光环。然而，越长大越觉得，宝钗这样被传统礼教束缚的角色是令我生厌的：她全然没有感情，只是依着他人的脾气、依着家族的兴衰而活着。一身素衣，纯洁却又缺少血色。也因此，才更加懂得黛玉这样的人的可贵。“万两黄金容易得，人间知己最难求”。金玉良缘似是和和美美，却是礼教所指。金玉之合却必将是两个无法互相温暖的人的悲剧结合。“空对着，山中高士晶莹雪”，“纵然是举案齐眉，到底意难平”，判词早已写明金玉的悲剧。
黛玉，虽是多愁多病身，却实为宝玉知音。宝玉赠她用过的手绢，晴雯初时还不解。黛玉却于手绢上题上答诗，
眼空蓄泪泪空垂，暗洒闲抛却为谁?
尺幅鲛鮹劳解赠，叫人焉得不伤悲!
黛玉葬花是二人感情发展的最重要一节，也是红楼梦全书最重要的一章。在本片中，这场戏正处于全篇的中段，它将二人的情感带到了全片的最高处。而我们都知道这二人互相袒露心扉的一节却也仍是委婉曲折的。一句“你放心”，成就了中国文学史上最复杂的爱情告白。那是宝玉对木石前盟的坚守，对前世姻缘的认定。我看到黛玉扛在肩上的花锄，那木柄恰恰是湘妃竹的样子。可叹潇湘妃子，究竟有多少泪儿流落，尽洒在斑竹之上。玉带林中挂，叹，叹。
今天是我小西天二号厅的初体验，看到了很多老太太来看，戴着口罩。很久没看红楼了。但我实在不敢看王熙凤设“巧计”以后的事了，于是在宝玉发痴病以后就开始慢慢写了。红楼真是值得反复回味的民族文学瑰宝，它也曾塑造了我的爱情观。以前我总引用曹雪芹的词句去表达自己，现在我更能用自己的话去解读宝黛了。或许这就是成长吧。很高兴今天能够来看这部电影。
颇多感慨


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kempff946</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-09 16:08:09</时间>
<影评>

        王文娟大宗师于2021.8.6凌晨去世，享年95岁。越多地欣赏她的艺术，无论是唱念，做功，还是更为综合的一种表情、表现，都会感到这样的伟大，真的已经无法做出什么简单的总结。
        将《红楼梦》改编为舞台作品，自古有之，却只有越剧版真正成功了。其核心，无疑就是王文娟演出的黛玉。在她的身上，长久以来对林黛玉的种种误解被彻底粉碎。王文娟用她的表演告诉人们，“孤标傲世偕谁隐”、“鳌背三山独立名”，这些内在诉求成就了千古才女林黛玉，她的行为表现受制于环境，内在精神却永远会自然焕发出来。
        王文娟的成就，最为不朽之处在哪里？恐怕，就是她在梅兰芳之后，又一次，也是唯一一次证明，中国的古典戏剧艺术，其古典美的精华，能完全同最广大的人民结合在一起。（注：其实是在梅与他那一代的几人之后）
        不单是戏曲爱好者，红楼爱好者，而几乎是所有的群体。现在人们说，某某演员是单部电影票房最高的女演员。殊不知，王文娟与徐玉兰主演的越剧电影《红楼梦》历经坎坷，最终上映后，在那个人均月薪只有几十元的时代，全国票房居然超过了2亿！这是后来哪位演员可以相比的吗？
       然而最宝贵的，永远是大师们先呈现出最顶尖的艺术水平，而后，又赢得普遍的拥戴。当一个你说他/她千疮百孔都是抬举他/她的人，也能通过资本的推动，在荧幕、网络上“表演”，吸金圈粉的时候，这样的文化环境，根本配不上王文娟这位巨匠驻足。
        大宗师后期的另一核心角色孟丽君，取自《半生缘》传奇。原作未完，却已提示出主要角色“一尘不染归仙界”的结尾。得知大宗师离世之时，哀伤虽然难免，却也深感到她已福佑她的剧种，乃至中国的戏曲世界如此之久，或许也是时候回去了。
        她和徐玉兰那1、2代巨匠之于越剧，真正是守护神般的存在，这么说，没有丝毫美化的成分。几年前，我去天蟾舞台看两场越剧演出，颇为整齐的班底。第一场多为新编戏，是我记忆中少数直接想从剧院中逃出去的经历。到最后还寓教于乐，想着你组织幼儿园小朋友来看，最多也就是差不多......
        结果第二天看了《孟丽君》的演出，长舒一口气，感到越剧这个年轻剧种对于古典精华的吸收，还是有好多都在。这就是老先生们奠定的基业，用俗话说，她们创造出这些经典剧目，是留给后辈几大碗饭。要是只剩我第一天看的那些，那就等着讨饭吧。
        通常我们欣赏一位戏曲演员的演出，可能是从“中间层”开始——先从他/她的表演中得到一个初步的印象，此人水平如何？其后，再“向下”审视，留意他/她的种种技巧基础，继而“向上”观察，分析这些技巧如何不断建造出艺术的高度？然而，在顶级的表演艺术中，我们很难这么去欣赏，因为演员是站在那种艺术的至高之处，将磅礴的东西倾倒下来。
        你只能先领受，得到这种艺术的冲击和浇灌之后，再从中观察，建立自己的很多审美观念。这是跨越不同剧种的，梅兰芳是如此，他之后的王文娟也是如此，王文娟之后，大范围的公众和顶尖的戏曲艺术割裂，但张继青还是成为那种高度的继承人。
        人们对于梅兰芳的印象，可能来自《贵妃醉酒》，可能来自《游园惊梦》，但其实，梅先生的艺术是比这些“名片”更丰富太多的。同样，王文娟的艺术在《红楼梦》之外，还有《孟丽君》，还有《追鱼》，还有《西园记》，还有一些往往只能听到片段的，如《则天皇帝》。不熟悉这位大师的人不会想到，最杰出的林黛玉扮演者，还唱过武则天。
        中国戏曲是综合性的艺术，在这个舞台上，真正配得上称为性格演员的，那就是综合之综合。
        你听着王文娟唱“绕绿堤，拂柳丝，转过花径”，忍不住好奇，大师是如何将如此简单的旋律表现出耐人寻味的魅力？转而，又听到她在低音区念出：“让谁来评说？让男人吗？让骆宾王这样的人吗？”音质雄浑，但真正摄人的气质来自于，在这个对她一贯的角色而言低至极限的音区，王文娟还有着最灵活的语言的表达。
        对她而言，技巧——气息、音色、清晰度、装饰音的运用等等，不是“为艺术服务”，而是只有在某个艺术的前提之下，才能够出现的。听王文娟唱《焚稿》，起首的“我一生，与诗书作了闺中伴”这句，“诗书”二字的腔稍稍峭拔，但又毫不过分，“闺中”二字唱得精致，类似昆曲那种切字的细腻与充分展开，表情方面又多有留恋。
       这就是袁雪芬所谓越剧最直接地汲取昆曲之精华。不是死学，而是学得那种对于语言的音乐化最精致的处理。通过字音声韵的切分，如何精致地设计唱腔？如何去表现很多难以写在纸面上的东西？最重要的，就是如何通过艺术的目的来设计这些，又将一切成果，归为艺术的一部分？王文娟的演出就是最好的体现。
        得“诗书”滋养，又能自己在诗中挥洒，是林黛玉一生的骄傲。临终时，她由这种骄傲开始想到自己的一生，“鳌背三山独立名”的宏愿无法实现，因而“闺中”的状态，自然带来复杂的情愫。这一切，都在一句唱里收结。
        “曾记得，菊花赋诗夺魁首，海棠起社斗清新......”，其中“夺魁首”三字，各自加入幅度微小的颤音，“海棠起社”则稍稍拉宽每一字的时值，作出强调。那些，都是林黛玉得以展才的时刻，仿佛稍稍摸到了遥远的目标，因此临终前，也便首先闪回。现在很多将林黛玉“弱”化、“小”化的表演和理解，我都懒得骂，反正王文娟的演出已说明一切。懂的人自然懂，否则也不值得我浪费时间。
        同样是这段《焚稿》，王文娟极深地揭示出，中国戏曲对“装饰”和“表情”对立统一的思考，实在是站在极高的高度。倘若以西方歌剧的思维来看，此处你在这个字，那个字上，加入一点小小的颤音，有什么高度的技巧可言？但这样的处理，恰恰体现出通常被作为装饰手段的颤音，可以具有怎样一种表情功能？
        当大片的、华丽的颤音作为更大范围的花腔华彩的一部分，你真能体会到这些“颤”还有什么深刻的含义？有什么细致的表情？王文娟唱那一处处小颤音，却从不脱离这些。
        作为歌剧女神的卡拉斯，说她的“美声艺术”并非追求美丽的外在声音，而是寻求声音线条的表现力之美。她这么说，是对于当时歌剧舞台某种主流的反思。然而在中国的古典戏曲舞台上，梅兰芳、王文娟、张继青这些人，却早已通过艺术的无言之教，标定了何为主流。你不按照这个方向走是你的事情，但方向就是被这些宗师标定在那里。
        “多承你伴我月夕共花朝，几年来一同受煎熬”（王文娟单独灌录《焚稿》的唱片时如此唱，电影版代以它文）。“共花朝”、“受煎熬”这两组，颤音的运用幅度同样很小，情感表现的变化非常明显。“菊花赋诗”，尚有一份足可自豪的傲质，此时转为（对紫鹃）更亲密的感情与现实的无奈。
       王文娟对于唱腔的设计和表现，就是绝不会让你感到她在“颤”，只有当我们仔细观察，那动人的情感刻画从何处而来？这些修饰才会浮出水面。
        同样，这里不需要惊人的高音，只要在腔的走向之中，自然到达峭拔处即可。“谁知道，寒风无情摧绿乔”，那连断与高音的设计，“谁知道”与“寒风无情”字字清晰，又极为流畅地带过，“摧”字（越剧中的读音类ce）拔起，绝对音高并不惊人，激切之情却尽在其中。
        原不想具体多谈大宗师的艺术表现，但这样的演绎者所流露的综合性，就是让你一旦触及她演绎中的线索，就会寻着找到无尽丰富之物。而即便光辉如《焚稿》，也仅是王文娟的艺术成就当中，一个十分有限的侧面而已。
        越剧曾被视为仿佛就是家庭妇女剧，越剧《红楼梦》却彻底奠定其不朽地位。然而，不朽的地位是因为有不朽的人。当那样的人没有了，并且后继无人之时，支撑那种地位的内核，也势必渐渐走向分崩离析。
        简言之，这种精致而感人至深的歌唱艺术，跟那些“寓教于乐”，或其它种种粗鄙的“创新”剧目没有任何关系。它是不可能在后一种环境中存在的，哪怕二者都被称为“越剧”。王文娟大宗师离世，如同越剧之泰山倾頽，后辈能否在艺术的层面续命，单单就取决于她们能多大程度地揣摩、继承那些宗师的艺术。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大晴子天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-24 20:08:13</时间>
<影评>

六七十年代、两毛的票价、上映三年、两亿的票房，厉害！票价两毛是什么概念？在那个年代，五分钱能吃一顿饱饭，月工资六块或九块到三十几块（地域不同、工种不同、月工资也不一样）。。。
全棚景拍摄啊！太厉害了吧！亭台楼阁、小桥流水，无一不精、无一不美啊。当年上映后还有好多风景点都说是在他们那拍的，看过的观众们也都猜测：有说苏州拙政园、狮子林的，也有说上海豫园的，后来岑范导演说其实这一切全部是在电影厂的三个摄影棚里置景完成的。（详细的可以去看【“天上掉下个林妹妹”——越剧电影《红楼梦》诞生前后 l 马信芳】）
这版的导演编剧道具服装以及演员们，哪一个不是看过全本红楼梦原著？演员们都是至少看三遍的。所以才演绎出这经典的越剧电影版红楼梦。
最经典最精彩最优美最雅致的，也是令人最感动最哀伤最心痛最无以比拟的。最诗意鲜活的林黛玉、最痴心呆萌的贾宝玉、最端庄大气的薛宝钗、最心机灵动的王熙凤、最气场强大的贾母、最聪慧忠心的紫鹃、最威严正经的贾政、最慈爱关心的王夫人。脍炙人口的唱段、低调奢华的场景，演绎出最唯美的红楼梦！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ishin</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-16 11:22:23</时间>
<影评>
        眼空蓄泪泪空垂，暗洒闲抛更向谁？尺幅鲛绡劳惠赠，为君哪得不伤悲？他是帕上情丝千万缕，我是笔尖心事一行行。我与他若是今生没奇缘，为什么合一个心肠合一副肝？若是今生有奇缘，为什么隔一座高山隔一堵墙？ 


越剧，是美的。吴侬软语，嘈嘈切切，演绎起这《红楼梦》倒也十分合适。将厚厚的一百二十回“辛酸泪”“荒唐言”浓缩成这短短的“读西厢”“别琪官”“笞宝玉”“葬花”“焚稿”“哭灵”等十三场、两个小时的电影中，可见各位台前幕后的艺术家们功力之深。不知道这1962版的红楼梦是在哪里拍的，布景堪称经典（虽然画质有限）。回廊，栏杆，池沼，葬花那处的溪流、石岸、和池底玲珑的鹅卵石、随波逐流的缤纷落英，潇湘馆内的冷月清辉，竹影斑驳，甚至一门、一窗、一树、一花、一假山，一盆景，都是美的，别致的，透着心思的。使我想起了初中学的叶圣陶先生的《苏州园林》。（“横店”神马的弱爆了！）景美人更美，饰演黛玉的“王文娟”老师虽说算不得大美人，比起陈晓旭还差那么一点，但是那弱柳扶风的身段，眉眼间难掩的风流，都是耐看的。只可惜那时潮流是各角色大多由女演员扮演，“徐玉兰”老师饰演的宝玉还是少了点男子气。


想初见时，一个“似一朵轻云刚出岫”，一个“骨格清奇非俗流”，虽然有一句话被大家说烂了，但是放在这里在适合不过，“人生若只如初见”。如果时间能停留在初见的那一刻，就没有后来的“你证我证，心证意证”，就没有后来的“偷梁换柱掉包计”，更没有你“冷雨葬诗魂”，没有我“抢天呼地撕碎了香罗帐”，没有那许多流不尽的泪珠儿，秋留到冬，春流到夏。


这偌大的园子里，也只有紫鹃一个知心知肺，想着拿话试一试那莽玉对自家姑娘的心思。那边是大红喜烛，唢呐声声，这边却红绡将断，无人问津，只有紫鹃端药拿粥，在旁侍候，拿话宽慰黛玉。只是黛玉七窍玲珑之人，也是个明眼的，早将这人情如纸薄的贾府看得清楚，“紫鹃你休提这府中，这府中谁有知冷知热的情？”


宝钗也是可怜的，喜房内，宝玉对着她倾诉衷肠时，只道她是心心念念的林妹妹，待到揭开盖头时，悲愤地唱到“为什么鹊桥竟被鸠来侵？”，宝钗的心里也似刀割吧。流水有意，落花无情。


该死的老不休，在屋里一合计，“定一条偷梁换柱掉包计，设一个李代桃僵巧机关”，屁话，都是屁话！好个妙计，白白地毁了三个妙人儿！


菊花赋诗夺魁首，海棠起社斗清新。怡红院中行新令，潇湘馆内论旧文。想黛玉质同冰雪，怎落得“花落人亡两不知”？错不在宝钗，就算没有“德容兼备有福相，品格端庄十分贤”“金锁配宝玉”的宝姐姐，新奶奶也不会是性子乖僻，“多愁多病福分浅”的林妹妹。乳燕离却旧时巢，孤女投奔外祖母。黛玉确是“孤零燕”，贾府却不是她可栖的“暖巢”。倘若贾敏、林如海尚在世，宝玉再勇敢一点，坚定一点，黛玉也不至于如此孤苦伶仃，心思萦萦，弄得一身病，最终魂归离恨天，怕只怕“人世上风刀和霜剑”，可恨，可悲，可叹。


天缺一角有女娲，心缺一块难再补，你已是无暇白玉遭泥陷，我岂能一股清流随俗波。“你死了我就当和尚去”，当初那句玩笑话却已成谶。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kempff946</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-10 21:36:03</时间>
<影评>

        越剧名家金采风于今日（2022.1.10）早晨去世，享年92岁。她是越剧金派的创始人，被谈论最多的，当是《碧玉簪》、《盘夫索夫》、《西厢记》、《汉文皇后》这些由大师担任主角的剧目。尤其是它们纷纷留下影像资料，生动记录下创派宗师的艺术。 





 
        金采风的唱腔，有时被形容为刚柔并济，的确不失为恰当。而在此特点之上，就是她塑造出人物的一种身份、气质。
        以往，舞台上有所谓“身份戏”的说法，某些剧目唱做未必很重，却要求演员在举手投足之间，将地位崇高的人物的那种身份、气质表现出来。因此这样的戏很不好演，搞不好就是“不够身份”的状态。金采风唱腔中的刚与柔，行腔流利，却也不过分婉转，有时配合密度较高的颤音的运用，就是在女性的娇美之中，加入一些内在的挺拔与气势。
        大师在《盘夫索夫》中的表现即是典型。严兰贞虽有“完美贤妻”的定位，首先却是权倾朝野的大奸臣严嵩的孙女，有这样的地位在，人物表演实在需要需要先立其身份、格调。如今网上可以找到金采风与陆锦花合作，在80年代演出该剧的影片，其中金采风的唱腔与身段，是对此恰如其分的说明。
        不过，对于金采风这位演员，我自己印象最深的，还是她所扮演的《红楼梦》中的王熙凤。



啥叫“粉面含春威不露”，好多不能看的都学学吧......

 
        在越剧《红楼梦》里，王熙凤的形象远远没有书中那么丰富立体，却又是必不可少的人物。由于人物推动情节偏负面，分量又不是很重，表演当中潦草从事的情况不少。以至于我自己观赏当代一些越剧红楼戏，看到王熙凤常感觉不能入眼。
        人物基本都立不起来，有时更是干脆看得想闭上眼睛，这也是王熙凤？唉，跟你们老师都学了什么......
        但也每每正在此时，金采风在越剧《红楼梦》电影版中的表演就会清晰地印入脑海之中。还有啥好说的？那谁谁演得都像媒婆，她演得才像贵妇。更何况，王熙凤可是在贾府独当一面，操持家事财务的人。现在一些都市商业剧中众人羡慕的大女主，那身份可是费尽心机也见不到平儿一面的，更不用说凤姐了。
        黛玉进府一幕中，王熙凤的戏较为集中，也比较正面。书中黛玉看到众人在贾母面前大气不出，熙凤一来却仿佛无拘无束，占尽光彩的对比，在金采风波俏流利的唱腔与洗练的做功、台步之中，被拿捏得再恰当也没有了。



“哪像个老祖宗膝前的外孙女，分明是玉天仙离了蓬莱岛”

“这家中就是你家中”

 
        演红楼戏，“像”是最难的，尤其是这十二钗正册上的人。金采风台步的行云流水，正可状熙凤之玲珑，做功虽然不多，但举手投足之间，那就是黄金年代创派宗师的分量。身份高于通常的闺门旦，却能否在简单的做功之中表现出来？大师本人的演出是最好的说明。
        不妨重看电影版，回顾黛玉进府一段，金采风的身段表演，那真是在不同的姿态中，都是俏丽之中有稳重。如今仍有人感到中国戏曲过分注重程式，是阻碍进步的。殊不知，功底不到，程式表演的灵魂就抓不住，自然不到位。可倘若从根本上放弃这些东西，自然更加土崩瓦解。
        金采风演凤姐，做功始终并不复杂，却很能显明传统表演的方式，对于刻画人物的价值。但这样的价值，不是轻易能够获得的，回顾老一辈宗师们的艺术，或许能给她们的后辈同行一些激励，也给台下之人一些欣赏的坐标为参照吧。





 
        “金玉良缘”是越剧《红楼梦》的一个高潮，描绘掉包计成行之后，贾母、熙凤与王夫人进入宝玉的洞房之中。金采风在这一段的表演，读者不妨自己回顾影片。这里截取的一帧画面，是凤姐站在宝玉身边，担心他接下来的反应。你可以仔细观察金采风此时对于眼神的运用。
        愿大师安息。


       文：张可驹，原载：公众号“品古典音乐之乐”


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无欲则刚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-29 12:06:10</时间>
<影评>

如今重读名著《红楼梦》，再看电影《红楼梦》。通过对比深深感觉到：电影以最精炼的语言和表演，表达了原著《红楼梦》主线木石前盟的爱情。目前还没有哪部根据《红楼梦》改编的影视超越该片！尽管87版的电视剧人气也较高，但比较浅显，归于大众化、娱乐化，特别是后六集，根据所谓的红学研究成果（只不过是红学家个人偏见罢了）把原著改的一踏糊涂！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
