<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蜘蛛侠：英雄归来 Spider-Man: Homecoming</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2497756471.jpg</封面>
<导演>乔·沃茨</导演>
<演员>汤姆·赫兰德 / 小罗伯特·唐尼 / 玛丽莎·托梅 / 迈克尔·基顿 / 雅各布·巴特朗 / 托尼·雷沃罗利 / 赞达亚 / 乔恩·费儒 / 亚伯拉罕·阿塔哈 / 劳拉·哈里尔 / 迈克尔·巴尔别里 / 罗根·马歇尔-格林 / 马丁·斯塔尔 / 唐纳德·格洛弗 / 汉尼拔·布勒斯 / 迈克尔·曼多 / 博基姆·伍德拜因 / 肯尼斯·崔 / 詹妮弗·康纳利 / 格温妮斯·帕特洛 / 克里斯·埃文斯</演员>
<简介>彼得帕克（汤姆·赫兰德 Tom Holland 饰）在内战后受到了钢铁侠托尼斯塔克（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰）的赏识，表面上，彼得进入托尼的公司成为了一名实习生，实际上，他和复仇者联盟的成员们一起接受了各种各样的训练。托尼虽然欣赏彼得的勇敢和正直，却并不认为他目前已经拥有加入复联的实力，他派出了特工哈皮（乔恩·费儒 Jon Favreau 饰）暗中观察，这让十分想证明自己的彼得感到万分焦躁。
                                    
                                　　在对付两个银行劫匪的过程中，彼得发现劫匪们使用的是一种前所未见的新型武器，他孤身一人深入敌后顺藤摸瓜找到了幕后主使秃鹰（迈克尔·基顿 Michael Keaton 饰），让他彼得没有想到的是，秃鹰竟然是他爱慕的女生利兹（劳拉·海瑞尔 Laura Harrier 饰）的父亲。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-10 15:10:37</时间>
<影评>



 
电影海报
本片的海报致敬了多部经典电影，其中包括约翰·休斯的两部校园喜剧《春天不是读书天》和《早餐俱乐部》，还有马丁·斯科塞斯的《出租车司机》。 
 
《春天不是读书天》（1986）
 
《早餐俱乐部》（1985）
 
《出租车司机》（1976）
 
纽约大战
影片开场出现了一张儿童画，上面是复联成员站在齐塔瑞飞船的残骸上，脸上挂着欢笑……随后出现了破烂不堪但依旧坚挺的复仇者大楼，底下一片颓垣败瓦。
开场揭示了故事开端发生在《复仇者联盟》的纽约大战之后，大战中遗留在地球的齐塔瑞科技是本片的关键物品，影片中反派使用的装备大部分都是由这些黑科技改造而成。

 
灾害控制局
迈克尔·基顿饰演的艾德里安·图姆斯（Adrian Toomes）带领他的清理团队进行善后工作，却中途被一名女主管和她的手下驱赶，后来图姆斯从电视上得知抢他的饭碗的是托尼·斯塔克旗下的灾害控制局。 
灾害控制局logo，根据异人族的大狗破伤风设计而来
 
灾害控制局，即D.O.D.C（Department of Damage Control），这个组织专门负责为超级英雄们收拾战斗后的烂摊子。他们拥有极其先进的技术，能在短时间内完成清理和重建的工作。

漫画《Damage Control》第1期
 
影片中登场的女主管正是这个公司的创办人安妮·玛丽·霍格（Anne Marie Hoag），漫画里她是神盾局局长尼克·费瑞（Nick Fury）的好友。托尼·斯塔克和金并退出公司后，霍格说服费瑞让神盾局资助她买回所有股份，成为公司的拥有者。 

 
ABC电视台曾在2015年计划开发以灾害控制局为题材的喜剧剧集，但后来似乎没了下文。（DC家也有一部类似题材的剧集《无能为力》，播出不到一季就被砍了……） 
 
秃鹫
漫画中，秃鹫（Vulture）是蜘蛛侠的早期反派之一，首次登场于1963年出版的《神奇蜘蛛侠》第2期，由斯坦·李和史蒂夫·迪特科联合创作。
漫画里有过好几个秃鹫，但艾德里安·图姆斯（Adrian Toomes）是其中最著名的。图姆斯原本是一名电子工程师， 一直有个飞得更高的梦想，因此他开发了一套能自由飞翔的飞行器，但缺少资金的他却被一个商人陷害入狱，越狱后他性情大变，利用自己发明的飞行器，化身成秃鹫，开始向世界复仇。

 
影片中，迈克尔·基顿饰演的艾德里安·图姆斯领导一支清理团队，由于被托尼·斯塔克旗下的灾害控制局依法取缔，开始做起了地下的勾当。利用搜集而来的科技零件，团队为他打造了一副秃鹫战衣。

 
电影中秃鹫的外观参考了漫画版的元素，也作了很多现代化升级，从皮衣羽翼变进化成更先进的金属盔甲，也从原来的大秃头改成迈克尔·基顿本人的发型。


另外，电影中的渡轮去往斯塔顿岛（Staten Island），漫画里艾德里安·图姆斯出生的地方。

 
修理匠
影片中，为秃鹫团队打造武器的胖子名叫菲尼亚斯·梅森（Phineas Mason）。漫画里他是蜘蛛侠的早期反派之一：修理匠（Tinkerer）。修理匠是一个疯狂的发明家，专门为超级恶棍设计各种武器和道具，给蜘蛛侠添了不少麻烦。
最初，修理匠曾被设定为一个外星人，但作者斯坦·李后来觉得这样的反派与漫画格格不入，于是剧情便改成了他在假装外星人……（老爷子您高兴就好）

 
主题曲
漫威影业的Logo出现时，背景音乐是60年代蜘蛛侠动画片的主题曲，风趣洗脑的旋律被改编成管弦乐曲，相当大气磅礴！

 
负责编曲的迈克·吉亚奇诺可以算是近年的大片承包户了，去年就有《星际迷航3》、《奇异博士》、《侠盗一号》等优秀作品，当年的《飞屋环游记》配乐也是十分惊艳，大有接棒约翰·威廉姆斯的势头。

 
另外在logo演绎的动画中，出现了蜘蛛侠的片段。这是蜘蛛侠首次出现在漫威影业的logo上，标志着小蜘蛛终于回归到漫威电影宇宙！


 
（可能大家都知道，但还是要科普一下）由于蜘蛛侠的版权一直在索尼手上，此前推出的五部蜘蛛侠影片均与漫威的电影宇宙（MCU）没有任何关系，这次索尼和漫威采用合作的方式让蜘蛛侠正式加入到MCU。 
 
内战的伤疤
还记得托尼在《美队3》中被冬兵暴揍而留下的伤痕吗？因为影片主线发生在内战后不久，所以我们一开始还能清晰看见斯塔克脸上的伤痕。 
心疼史大颗
 
漫威名人
彼得回到校园，留意一个场景中的背景人像画，上面有托尼的老爸霍华德·斯塔克（Howard Stark）和厄斯金纳博士（Dr. Abraham Erskine，《美队》中发明超级士兵血清的德国科学家）


 
疑似黑猫
上一条彩蛋的同一个场景中，你可能会注意到彼得身后有一个白发女生，后来在舞会她也出现了一次。这个女生会不会是漫画角色菲利希亚·哈迪（Felicia Hardy），也就是将会推出个人电影的“黑猫”（Black Cat）呢？ 

 
黑猫在漫画里是个亦正亦邪的角色，与蜘蛛侠有过一段暧昧的关系。

 
菲利希亚·哈迪早在《超凡蜘蛛侠2》中就出现过了，由名字很相似的菲丽希缇·琼斯（Felicity Jones）饰演，可惜没机会看到她披上紧身衣了。

 
相信这是剧组故意安插的彩蛋，毕竟染白发的高中生也太特别了。
 
“闪电”汤普森
弗拉什·汤普森（Flash Thompson），高中时期经常欺负彼得的恶霸，却成立了全国第一个蜘蛛侠粉丝俱乐部，并担任会长。后来闪电逐渐被洗白，上大学后与彼得冰息前嫌成了好朋友。后来闪电投身军队，在战场上为了救战友的命而失去了双腿。肢体残缺使闪电被军队选中成为毒液共生体的宿主，于是超级英雄毒液特工（Agent Venom）诞生了。后来毒液特工以正派形象加入过秘密复仇者和银河护卫队等组织。

 
“闪电”汤普森在各个版本中的蜘蛛侠电影都有出现，本片该角色由《布达佩斯大饭店》中的门童托尼·雷沃罗利饰演。

 
漫画里汤普森是个壮实的橄榄球员，在球场上跑得很快，因此也对应了他的名字“闪电”（Flash）。
片中有一段，汤森普在课堂上抢答问题却答错了，彼得补答成功后，老师调侃了一句：“最快的不一定是对的。”（Being the fastest isn&apos;t always the best if you are wrong）令人想起DC家那个在闪点大事件中酿成大错的Flash闪电侠。

 
托比版《蜘蛛侠》中的“闪电”扮演者你可能意想不到，他就是当时还嫩嫩的乔·曼根尼罗（Joe Manganiello），他将在新版《蝙蝠侠》中饰演反派“丧钟”。

 
校园主持
两个校园新闻小主持中，当众约会失败的男生名字叫做Jason Ionello，漫画里是弗莱什 汤普森（Flash Thompson）的狐朋狗党之一，欺负彼得的事情没少干。然而讽刺的是，他是蜘蛛侠粉丝会的成员之一。

 
女生的名字是贝蒂-布兰特（Betty Brant），漫画里她是彼得高中时期的初恋，毕业后两人都进入了号角日报（贝蒂在工作中经常调戏彼得），后来贝蒂成了奈徳·里兹（Ned Leeds）的妻子，也差点移情过弗莱什 汤普森。在山姆·雷米版的《蜘蛛侠》中，贝蒂一角由伊丽莎白·班克斯饰演。

 
这个女生在影片中出镜次数不少，在体育课上跟同学玩“上嫁杀”（F****, Marry, Kill）游戏时，选择：“上了雷神，嫁给钢铁侠，杀了浩克”。现在的年轻人很有见地啊……
（嗯，感谢网友提醒这个游戏）
 
返校日
“Homecoming”是1984年出版的漫画《神奇蜘蛛侠》第252期的标题。漫画中，蜘蛛侠从外星带回了一件黑色战衣。接着在11月出版的第258期中，神奇先生发现黑色战衣其实是一个外星共生体，也就是鼎鼎大名的反派“毒液”（Vemon）。
《神奇蜘蛛侠》第252期（1984）
 
影片中彼得的学校寄物柜编号为1184（1984年11月），也许是对即将拍摄的《毒液》外传电影（汤姆·哈迪主演）的小小预告。

 
好基友奈德
小胖子奈德的角色结合了漫画中的奈德·利兹（Ned Leeds）和甘克·李（Ganke Lee）。

 
漫画中的内德·利兹与电影里的内德关系不大，只是借用了名字而已。漫画里内德是彼得在号角日报的同事，年龄比彼得大，两人并没有太深的交情，甚至还一度是情敌（女方是前面说的贝蒂Betty Brant）。后来内德被反派恶鬼（Hobgoblin）洗脑，成为了后者的替身。神智日渐失常的内德对妻子各种家暴，几乎把她推着投入了弗莱什 汤普森的怀抱。最终内德被恶鬼抛弃并死于后者的仇家之手。

 
甘克·李则是终极蜘蛛侠中小黑蛛迈尔斯·莫拉莱斯的同班好友，与电影中的设定相似，甘克知道好友的秘密身份，而且是一个可靠的“技术后盾”（guy in the chair，国内译为“背后的男人”，故意搞基吗）。从外形上，甘克·李的亚裔小胖子设定也更贴近电影中内德的形象。

 
利兹·阿兰
利兹·阿兰（Liz Allan）这个角色最初在1962年的杂志《惊奇幻想》（Amazing Fantasy）第15期中出现（蜘蛛侠也是在本期首次登场的），一开始她还没有名字，直到一年后在漫画《神奇蜘蛛侠》第4期中才正式得到介绍。

 
漫画中金发碧眼的利兹是经典的美国甜心形象，高中时代在彼得和弗拉什·汤普森之间纠缠不清，后来嫁给了富二代哈利·奥斯本（Harry Osborn），两人育有儿子诺梅·奥斯本（Normie Osborn）。

 
漫威名人
化学课教室的白板上方挂着一行画像，从左至右有达尔文、爱因斯坦、牛顿等等科学伟人，留意最后一个照片，竟是我们熟悉的布鲁斯·班纳！也就是动不动就变身砸东西的绿巨人！（照片和其它人一样是黑白的，难道在班纳的地球身份在MCU公认“已死”？）

 
3.01版本
化学课上，彼得偷偷研制蜘蛛丝，如果细心留意你会看到彼得的笔记上写着“Version 3.01”。代表他的蜘蛛丝已经是第三个版本了，想到什么了吗？“荷兰弟”汤姆·霍兰德正是大银幕上的第三任蜘蛛侠。

 
黑虎
学术小组中还有一个名叫亚伯拉罕（Abraham，简称Abe）的黑人成员，可能是漫画角色Abe Brown。在漫画里Abe是武术团队“虎之子”（Sons of the Tiger）的成员，后来成为超级英雄“黑虎”（Black Tiger）。另外，Abe也是第一代“徘徊者”（Prowler）Hobie Brown的哥哥。

有趣的是，饰演Abe的演员叫Abraham Attah，而漫画里Abe的全名为Abraham Brown。
 
蛛丝
学术小组中还有一个女成员，疑似是漫画角色Cindy Moon（演员名单上只写了Cindy）。
在漫画里她的另一个身份是蛛丝（Silk）。这个角色曾被咬了彼得的同一只蜘蛛所咬，得到甚至比蜘蛛侠更强的能力，也当过小蜘蛛的炮友之一。

 
电脑呆子
学术小组的导师由马丁·斯塔尔饰演，他在2008年的《无敌浩克》也有一个角色，演员名单中的身份为“电脑呆子”，于是我们可以这样解释：《无敌浩克》中的电脑呆子从大学毕业，然后在这部电影里当上了老师。

 
不过根据《无敌浩克》的官方小说，马丁的角色实际上是Amadeus Cho，漫画里这个角色是个拥有超高智商的天才韩裔少年，后来更接任班纳成为了绿巨人。

 
蜘蛛战衣
斯塔克为彼得打造的蜘蛛战衣具有一键贴身功能，甚至连身材傲人的内德都能穿上，可以说是服装界的黑科技了。

 
彼得在巷子里穿上宽松战衣的场景令人想到《回到未来》的相似一幕，迈克尔·J·福克斯 饰演的马丁回到过去后，在小巷里穿上了能自动调整大小的外套。（《新世纪福音战士》中也有类似科技）

 
客串狂魔
蜘蛛侠的电影怎能没有斯坦·李，毕竟老爷子是小蜘蛛的创造者啊。
小蜘蛛误抓引发汽车警报的偷车贼后（实际上是车主），从屋里探头出来怼人的老头就是斯坦·李本人，对面邻居大妈还亲切地喊了他的名字Gary，而老爷子却亲切地问候了人家老母。（How&apos;s your mother?）

 
下半脸
片中有一幕小蜘蛛将头套卷起露出下半脸，这是蜘蛛侠在漫画中的常见形象，尤其在他吃东西的时候。

 
盗眼球装置
冒牌复联用一个发射蓝光的仪器将ATM机从墙上取了出来，其实这个东西在《复联》中就出现过了，只是尺寸比这个更小，洛基正是使用它残忍地把一个人的眼球生生取了出来。想必洛基用完就随手扔在了地球，后来被秃鹫的团队捡走并加以改造。

 
伪·复仇者联盟
银行抢劫戏中，小贼们分别戴着美队、钢铁侠、雷神和绿巨人的面具，这个桥段曾在Brian Michael Bendis和Mark Bagley的漫画《终极蜘蛛侠》第42期中出现。
那个黑面具不会是蝙蝠侠吧……
 
小蜘蛛在小贼的背后出现时，墙上的海报有一句广告语“Identity Theft?”（身份盗窃），呼应场景，同时也令人想起漫威经典的秘密入侵大事件（故事中斯克鲁人伪装成超级英雄入侵地球）。

 
小蜘蛛说终于遇到雷神和浩克，因为这两人没有在《美队3》中出现。
另外，小蜘蛛巧妙地让“雷神”揍了“绿巨人”一拳，为雷神一雪“复联”之耻。

 
彼得的房间
彼得的房间里挂着传奇棒球运动员Mike Piazza（史上全垒打最多的捕手）进入名人堂的纪念旗，小蜘蛛在漫画里正是纽约大都会棒球队的粉丝。

 
星球大战与漫威毕竟同属一个东家，致敬元素简直不能再直白。
奈德手上的死星模型是编号为10188的乐高套装，零件足足有3803颗（电影里也提到了）。

 
另外，彼得的房间里还摆放着很多星战手办。
注意背景中架子上的星战玩偶
 
还记得《美队3》里小蜘蛛扳倒巨化蚁人时提到的《帝国反击战》梗吗？看来小虫是真的星战迷弟了。（虽然当时他连冰雪星球Hoth和AT-AT的名字都想不起来）

 
本叔叔之死
尽管影片没有重现本叔叔之死，但在彼得和奈德的对话中，提到了梅姨曾经经历过一些不幸的事，这件事无疑是关于她的丈夫，也就是彼得的叔叔——本杰明·帕克（Benjamin Parker）。
漫画中，彼得有一次放过了一个小毛贼，但那个人随后在一场抢劫事件中杀害了本叔叔，这件事让彼得认为本叔叔的死亡是他的错误，因此选择成为蜘蛛侠来阻止犯罪。

 
阿斯加德教堂
彼得和梅姨去的泰国餐馆旁边，贴着一些韩国文字，有Reddit的神网友提出，虽然韩文我看不懂，但可以看下面一行的英文啊，这行字写的是“Korean Church of Asgard”，也就是崇拜阿斯加德（雷神的家）的韩国教堂。

 
十万个为什么
彼得与内德的对话时提到，他曾被一只蜘蛛咬过，但那只蜘蛛已经死了。这是最经典的蜘蛛侠起源，但前两个电影版本中都有展现。
《蜘蛛侠》（2002）
 
内德对彼得提问的“十万个为什么”中，问到彼得能不能产卵（什么鬼），能不能吐毒液（又一处关于毒液），最远能射多远……
还有一个问题关于召集蜘蛛大军。令人不禁想到同是漫威家的蚁人。当然彼得是没有这个能力的，但他在漫画中，曾向一个罪犯恐吓说自己能召唤成百上千只蜘蛛，吓得对方乖乖投降。

 实际上，这件事还是有人能做到的：凯恩·帕克（Kaine Parker），也就是猩红蜘蛛（Scarlet Spider）。
因为克隆过程出错，凯恩被创造者认为是失败品，人生一直过得很悲催，身份不断在正邪之间切换。

 
美队客串
美队在正片中两次客串出场，以怀旧的画风出现在电视录像带中，一次给学生上体育课，一次则是思想品德。（实际上还有一次）

 
注意美队在录像中身穿的是《复联1》的服装（由头号粉丝寇森倾情设计），可以说纽约之战是美队现代人生的最高亮时期了，后来便开始走向下坡路，甚至沦为国家战犯……

 
另外在历史课上可以听见老师提到“索科维亚协议”，也就是《美队3》中引发英雄内战的导火线。

 
人生的枷锁
大家都在看美队时，只有性格女孩米歇尔（Michelle）一人在看书（按照惯例，主角看的书都是要成为彩蛋的）。这本书是威廉·萨默塞特·毛姆所写的《人生的枷锁》 ，讲述一个人在世俗中寻求精神自由的故事，主人公是一个父母双亡的男孩，从小被送到伯父家生活。结合剧情来看，可以理解为米歇尔读这本书是为了理解彼得的内心世界吗？What are you hiding, Michelle?

 
中城科学高中
从学校校服可以得知，彼得就读的“中城科学高中”（Midtown High School of Science and Technology）建于1962年，这正是蜘蛛侠和这所学校（原名“中城高中”）首次在漫画杂志《惊奇幻想》（Amazing Fantasy）第15期中登场的年份。 

 
死侍梗
利兹·阿兰与同伴讨论蜘蛛侠时，其中一个男生提到，蜘蛛侠可能被全身烧焦，所以才要穿战衣。不禁令人想起被真烧焦的死侍（Deadpool），他（贱贱）和蜘蛛侠（小虫）是漫威宇宙的两大嘴炮，也是一对搞基友。有一次小蜘蛛昏迷时，贱贱就曾脱去他的战衣（还自觉捂住脸不看小虫的脸），COS了一番蜘蛛侠。
啵一个是几个意思
 
另外他们还提到蜘蛛侠可能已经30岁了（在高中生眼中30岁已经是大叔了吗？），可能在吐槽前两任蜘蛛侠演员托比·马奎尔（Tobey Maguire）和安德鲁·加菲尔德（Andrew Garfield），他们在出演蜘蛛侠的时候分别为27岁和29岁左右。 

 
小黑蛛
与秃鹫团队地下交易的黑人小哥，相信看过《废柴联盟》的人第一反应都是“Troy!”。
出演者唐纳德·格洛弗（Donald Glover）是个很有才华的演员/歌手/编剧，他在电影里饰演的角色叫亚伦·戴维斯（Aaron Davis）。戴维斯在漫画里是一个盗贼，这就是解释了为什么在电影中他对攀爬器感兴趣。 


小蜘蛛查看戴维斯的犯罪记录时，可以看到他曾用的化名Brian Pichell，这个名字来自漫画作者Brian Michael Bendis和Sara Pichell。 
 
更重要的是，他与小蜘蛛的对话中提到了一个人：他的外甥！也就是终极蜘蛛侠里的小黑蛛迈尔斯·莫拉莱斯！说明小黑蛛已加入MCU豪华午餐并有机会在将来的电影中出现！ 

有趣的是，唐纳德曾为终极蜘蛛侠动画片里的小黑蛛配音，且曾争取过出演《超凡蜘蛛侠》，粉丝支持他出演小蜘蛛的热情也很高涨。 

 
另外，在停车场场景中，可以留意一下戴维斯的车牌号码：UCS-M01，代表Ultimate Comics Spider-Man 01，也就是小黑蛛和亚伦·戴维斯初登场的《终极漫画蜘蛛侠》第一期。 
《终极漫画蜘蛛侠》第一期
 
简单介绍一下漫画里的亚伦·戴维斯和小黑蛛：
亚伦·戴维斯年少时与兄弟杰弗逊·戴维斯（Jefferson Davis）一起走上了小偷小摸的犯罪道路。后来杰弗逊从良并与里奥·莫拉莱斯（Rio Morales）结婚（他们就是小黑蛛的父母），亚伦却死性不改，成为了一名飞贼，也就是反派“徘徊者”（Prowler）。 

 
有一次，亚伦潜入奥斯本实验室偷窃，期间一只被基因改造过的蜘蛛溜进了他的提包。后来迈尔斯·莫拉莱斯造访叔叔的公寓，意外被这只蜘蛛咬了一口，然后便成为了第二代蜘蛛侠。 

 
春天不是读书天
彼得在追赶罪犯时，又蹦又跳地穿过别人家的花园，其中一家的电视上，放着1986年的电影《春天不是读书天》。小蜘蛛这段奔跑的镜头也是复制了该影片中的经典逃课戏。 

 
蝙蝠侠
秃鹫将小蜘蛛一把抓住飞上高空，在月光下展开双翅的画面，容易令人联想起《蝙蝠侠》（1989）中的经典一幕。 

 
而秃鹫的扮演者迈克尔·基顿正是《蝙蝠侠》的主演。 

 
后来蜘蛛侠审问戴维斯和抢汤普森的豪车的时候，说话的声音也令人想到了世界最伟大的侦探——蝙蝠侠。 

 
友好邻居蜘蛛侠
托尼与彼得远程通话时，托比希望彼得不要搞太多大新闻，说了一句：“你就不能做个友好邻居蜘蛛侠吗？” (Can&apos;t you just be a friendly neighborhood Spider-Man?)
影片结尾中彼得也说了一句类似的话，认同了托尼当初的引导（这时托尼却想搞大新闻了）。
“Friendly Neighborhood Spider-Man”是蜘蛛侠经典的自我介绍对白，也是漫画家Peter David和Mike Wireingo在2005年创作的蜘蛛侠漫画的标题。

 
凯伦
詹妮弗·康纳利（Jennifer Connelly）在片中声音出演小蜘蛛战斗服的AI——凯伦（Karen）。其实康纳利是超英电影主角再就业的演员之一，她曾出演过李安版《绿巨人》中的女主角Betty Ross。 

 
她的丈夫保罗·贝坦尼（Paul Bettany），在《复联2》中饰演幻视，同时也是贾维斯的配音。夫唱妇随啊这是！ 

 
惊悚
“惊悚”（Shocker）是蜘蛛侠的反派之一，影片中共出现了两位。第一任是由罗根·马歇尔-格林（这个演员长得特别像汤老师）饰演的杰克逊·布赖斯（Jackson Brice），他外套上的黄色棉料手袖对应了漫画中惊悚的制服造型。 

 
漫画中杰克逊·布赖斯是反派团队Enforcers的一员，化名为Montana，拥有灵活使用套索的特长，但杰克逊并不是正统的惊悚，只有在动画《神奇蜘蛛侠》中，他才以惊悚的身份登场。 
 
杰克逊由于发起内讧被意外杀死，赫尔曼·舒尔茨（Herman Schultz）很快接过了他的名号，并继承了他的武器，这件武器实际上就是《美队3》中交叉骨的拳套。 

 
那么问题就来了，为什么他们叉骨的的拳套只有一只呢？让我们追溯到《美队3》开场中美队与叉骨的一段交手，美队躲过叉骨的一拳后把他的拳套强力拆下并扔在了地上，相信秃鹫的捡漏团队正是在此得到拳套的。而另一只拳套当然是跟交叉骨一起在绯红女巫的能量球中被炸成渣了。 

 
奥创
秃鹫从灾害控制局运输中偷取的物品中，有一个是奥创的机械头，彼得翻出来后还说了一句&quot;Awesome&quot;。 

 
另外彼得还翻出了一个圆环状的东西，结合后面修补匠对秃鹫说的话，这个零件可能是用来制造“蝎子”的金属尾巴的。 
 
蜘蛛跟踪器
电影中彼得的机械蜘蛛是托尼给他打造的蜘蛛衣中附送的，能像人工智能一样自主行动。

 
而在漫画中小蜘蛛也有类似的小道具，不过是彼得自己研制的低配版。

 
另外漫画里彼得也研发了一个无人机，名为Buzzbee，专门为自己“偷拍”蜘蛛侠的照片，然后拿到报社领取奖赏。

 
蜘蛛网翼
电影中彼得发现蜘蛛衣能展开一双网翼，以助于在空中滑翔。


其实在蜘蛛侠最初在漫画中登场时，胳肢窝底下就有这样一双网翼了，但它们完全没有卵用，纯粹只是用来装饰的。

 
倒挂接吻
片中小蜘蛛倒挂出现在暗恋对象利兹面前，AI姐姐人凯伦怂恿他吻下去，令人想起托比版《蜘蛛侠》的经典吻戏。

 
蝎子
秃鹫的洗劫行动被小蜘蛛阻止后，失去了大量用以制造武器的科技零件，团伙中的技术宅提到，他们还有足够的材料制造“Gargan tail”（加根的尾巴），也就是反派“蝎子”（Scorpion）的高科技尾巴。 

 
蝎子原名麦克·加根（Mac Gargan），这个角色在渡船场景中出现，由迈克尔·曼多饰演，如果细心留意，还能发现他的颈部刺有蝎子的纹身。 

 
在漫画中，麦克·加根原本是一个私家侦探，曾受雇于号角日报的老板J.J·詹姆森，侦查彼得取得蜘蛛侠照片的秘密。为了对付蜘蛛侠，詹姆森还让加根参与了一项试验，给了他一套高科技蝎子战服（因为蜘蛛的克星是蝎子），这件服装让加根拥有超级力量的同时，也不断在腐蚀他的大脑，逐渐令他变成了为破坏而生的怪物。

 
车牌号码
渡轮场景中（见下图），一辆汽车的车牌号码为SM2-0563，代表秃鹫初次登场的漫画：Amazing Spider-Man 2（SM2），该期漫画在1963年5月出版（05/63）。 

 
脱下战服
渡轮事故后，托尼对彼得教育了一番，并说了全片的最佳台词:&quot;如果没了战服你什么都不是，你就不配拥有它“。这句话令人想起《复联1》中美队对托尼说的话：“脱了战服你是什么？” 

 
森田校长
学校校长看着眼熟吗？在《美队1》中，美队带领的嚎叫突击队里有一名亚裔吉姆·森田（Jim Morita），校长就是这个人的孙子，由同一个演员肯尼斯·崔饰演。在电影中，我们可以在校长办公室里看到他爷爷的照片。 

 
这也解释了为什么美队身为国家战犯，学校还要规定播放他的教育短片。（有点感动）
 
自制蜘蛛衣
彼得自制的蜘蛛衣与另一位猩红蜘蛛侠本·莱利（Ben Reily）的蜘蛛衣非常相似。红色的连身衣裤配上无袖的连帽运动衫，蜘蛛丝发射器都是明显露出在服装外面。 

 
本·莱利是彼得的完美克隆人，拥有彼得的全部记忆，开始一度以为彼得才是克隆人和彼得打过一架。在后来的漫画中继承了彼得身份，也更换了最初的简陋制服。最后为了救彼得，死在了绿魔手上。
 
鲈鱼
不知道大家记不记得加菲版《超凡蜘蛛侠》中的这个细节，影片中格温问彼得他是否喜欢吃鲈鱼，随后彼得受邀到格温家吃晚饭，当晚的主菜正是鲈鱼。在晚饭场景中，大家都说了一遍鲈鱼（Branzino），而且盘子上的鲈鱼还得到一个特写。
这些细节意义何在？我们不得而知，正是如此它当时在外网上还发展成了一个小小的网络笑话。

 
本片编剧或许已经参透到这个梗当中的深意，所以安排弗拉仕·汤普森在片中提到晚餐的鲈鱼不太新鲜……

 
魔法腰带
Happy清点飞机搬运物品时提到了一些彩蛋，包括反浩克装甲、美队的新盾、还有雷神托尔的魔法腰带（原名Megingjörð，难怪Happy不会读）。 

 
魔法腰带是奥丁送给托儿的礼物，有增强能量的效果。这么贵重的家族神器都能落在公司，雷神果然心真大……

 
经典一幕
影片中，小蜘蛛中了秃鹫的埋伏，被压在水泥钢筋之下，随后他通过回忆杀一鼓作气将力量条推至MAX值，终于举起身上的重物，这个画面致敬了《神奇蜘蛛侠》第33期的经典一幕。 
《神奇蜘蛛侠》第33期
 
漫画中，小蜘蛛在与章鱼博士的打斗中困于水下基地，为了拿到能拯救梅婶生命的血清，小蜘蛛同样凭意志力举起了身上的钢铁，在水流淹没整个基地之际取得了血清。
 
面具下的英雄
电影中，彼得被压在水泥钢筋下时，水中投影出彼得与蜘蛛面具拼凑出的脸，这让彼得明白到自己不需要蜘蛛战服也能成为英雄。这个手法在漫画中经常出现，通常用于表现彼得的蜘蛛感应或蜘蛛侠面具下的彼得人格。 

 
科尼岛
结尾大战发生在著名的科尼岛“旋风”云霄飞车附近。这个游乐设施已经有相当悠久的历史了，始建于1927年，是当时全球最高、最快、弯度最大的云霄飞车。

 
在《美队1》中，当美队和巴基将要滑索到火车上时，巴基问美队是不是在报复当初逼他玩旋风飞车（小两口的日常太甜蜜）。

 
玛丽·简
影片赞达亚的角色透露出她的名字叫MJ，而且在彼得背后给了一个意味深长的眼神，明显暗示她可能是彼得的一生挚爱——玛丽·简（Mary Jane）。

 
然而这个角色的官方名字是Michelle Jones，究竟她与彼得的关系会如何发展，就要留待续集揭晓了。
 
在同一个场景中，学术小组开会前，一个穿着老虎道具服的人在门外跑过，这是一个关于玛丽·简的暗示。因为在漫画中，彼得第一件遇见玛丽·简，简对彼得说的第一句话就是”Face it, Tiger…You just hit the jackpot”（面对现实吧，老虎…你中了头奖）。后来“老虎”（Tiger）就成了玛丽·简对彼得的昵称。 

 
谜之T恤
彼得在新复仇者大楼时所穿的T恤，与《钢铁侠3》中小辣椒与托尼同床时穿的睡衣同款。可以说是非常奇怪的彩蛋了……

 
钢铁蜘蛛衣
最后托尼邀请彼得加入复仇者，并送他一套新的战服。虽然彼得最后拒绝了托尼的好意，但相信我们很快就能一睹小蜘蛛穿上新战衣的风采。

 
新蜘蛛衣的金红相间配色与《内战》系列漫画中的钢铁蜘蛛衣非常相似。漫画里，钢铁蜘蛛衣是托尼在内战前送给小蜘蛛的礼物，彼得不仅欣然接受了，而且还在内战中反水投靠队长了。

 
幻视
最后Happy还提到幻视不喜欢门或墙壁，因为他总是穿墙而过……（小心幻视穿过来打你哦）

 
小辣椒
小辣椒惊喜出场，看来已经与托尼重归于好。

 
由于托尼正准备为小蜘蛛加入复联举行发布会，但事情搞砸了，托尼只能临时搞事情，于是问Happy是否还带着他的订婚戒指，Happy回答说他自从2008年就一直放在身上了，因为Happy的扮演者乔恩·费儒正是2008年《钢铁侠》的导演。

 
邪恶六人组
影片结尾的第一个彩蛋，秃鹫在监狱里再次遇到渡船上的武器买家麦克·加根（蝎子），后者提到了“外面的朋友”，不禁令人想起反派组合“邪恶六人组”（Sinister Six），在漫画里秃鹫正是六人组成员之一，其余成员还包括章鱼博士、电王、猎人克莱文、神秘客和沙人。 

 
美队客串again
第二个彩蛋，居然是另一条美队的教育片段……一本正经地赞美了大家耐心等到最后一刻的美德，尽管最后的结果不一定有意义，实力调侃了当今的大片彩蛋文化。最后队长还向导演问道：“这还有多少条？”，显然老好人的耐性也是有限的……

 
实际上，导演还拍了20多条美国队长的教育视频，未来可能会陆续发布。
 
最后！
 
小·蜘蛛侠
根据荷兰弟本人爆料，童年彼得·帕克曾经在《钢铁侠2》里出现，带着钢铁侠头盔要打反派的小男孩就是他！（反正漫威大爷说谁就是谁） 

 
如有补充请留言，欢迎添加或纠正，谢谢！ 
 
参考网站：WhatCulture, The Hollywood Reporter, Den of Geek, ScreenRant, Wikipedia
【首发于淘票票，未经授权不得转载】
 
其它文章：
《银翼杀手2049》中的秘密与细节（无剧透，观影前必看） 
《蜘蛛侠》三部曲中不为人知的细节 | 彩蛋
《猩球崛起3》埋藏了多少原版彩蛋？
 
喜欢这篇文章的欢迎关注我的公众号 电影彩蛋堂（movierush），专注收集电影彩蛋，将会发布更多同类型文章！
 
电影彩蛋堂（movierush），专注收集电影彩蛋


</影评>
<有用数>1614</有用数>
<没用数>125</没用数>
</review>
<review>
<作者>未来事务管理局</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-09 11:10:27</时间>
<影评>



《蜘蛛侠：英雄归来》是蜘蛛侠回归漫威电影宇宙后的第一部个人电影，不再讲述绿魔、蜘蛛侠起源这些大家耳熟能详的故事。诸多新反派的登场，小蜘蛛与复仇者联盟间的互动，新的同学和情感关系，有太多太多彩蛋可以说……
七岁，乔·沃茨就开始看漫威漫画，蜘蛛侠是他最钟爱的故事——一个孩子获得了超能力，没有瞬间变成超级英雄，而是需要处理来自家庭、学校的问题，经历过人生打击，也会独自面对坏人。
现在，他终于梦想成真，得以拍摄了自己最喜欢的蜘蛛侠的故事，并做足了功课、有意无意地插了60多个彩蛋在电影里。
▽
各个新反派开始干坏事
1、在漫画中，秃鹫是蜘蛛侠的头号反派之一，一位老年发明家，空中战斗机很强，浑身绿色。电影中，他只有夜视目镜泛着绿光，但保留了利爪和特色秃鹫领子。饰演秃鹫的演员迈克尔·基顿，是1989电影《蝙蝠侠》的蝙蝠侠，《鸟人》的男主角。




2、电影结束后的第一个彩蛋，“秃鹫”在狱中遇到了Mac Gargan，根据名字和他脖子上的蝎子纹身，基本可以确认他就是“蝎子”（Scorpion）。Mac Gargan是一名私家侦探，被《号角日报》老板乔纳·詹姆森雇佣来对蜘蛛侠的真实身份展开调查，因为蜘蛛的克星是蝎子，他穿了一套高科技蝎子战斗服来抓捕蜘蛛侠，随后慢慢被蝎子大脑侵蚀成为反派。




3、在漫画中，秃鹫和蝎子都曾是邪恶六人组的成员。邪恶六人组是“章鱼博士”为了对付蜘蛛侠组成的恶人团队，反派“毒液”（Venom）、“沙人”（Sandman）、“电王”（Electro）都曾是成员。索尼曾公布过邪恶六人组的电影计划，但蜘蛛侠返回漫威电影宇宙之后，计划似乎搁浅了。从彩蛋来看，后续蜘蛛侠的电影还会出现更多邪恶六人组的成员。
4、梅森（Phineas Mason），蜘蛛侠漫画早期反派。一位天才的机械领域工程师，他能从任何事物中取得灵感，发明了许多强大的武器道具，武装了一大批蜘蛛侠的反派。电影里，梅森是秃鹫的得力干将，制造秃鹫的全部装备，还经常鼓励秃鹫使用更加复杂的技术继续升级装备。


▲ 秃鹫与梅森
5、片中被秃鹫干掉的手下“惊悚”（Shocker），是蜘蛛侠漫画早期就出现的反派之一，有两只能震动发出光线、拳击毁灭大地并卷起狂风的手套。电影中惊悚的冲击手套是交叉骨（Crossbones）曾使用过的，但两只手套怎么这里就剩一只了呢？《美国队长3：内战》中，美队在处决交叉骨前，曾卸下一只手套丢在一旁（估计被惊悚拿到了），剩下的那只和它的主人一起爆炸了。




6、地下车库中被蜘蛛侠“严刑审问”、想从惊悚那里购买武器的Aaron Davis，因为不想让“住在附件的侄子”被秃鹫的邪恶计划伤害，答应帮助蜘蛛侠。他的侄子就是迈尔斯·莫拉莱斯（Miles Morales），在终极宇宙中，彼得·帕克在阻止“绿魔”伤害他家人的时候被杀害后，迈尔斯继承了蜘蛛侠身份。这一彩蛋，不知道是否在暗示后续电影会有迈尔斯的加入？对了，索尼最近在考虑制作迈尔斯的动画电影。






▲ Aaron Davis和迈尔斯·莫拉莱斯
7、电影里Aaron的车牌号是UCSM01，即漫画《Ultimate Comics Spider-Man No. 1》的缩写，在这个宇宙里迈尔斯也有登场。Aaron Davis很久之前就公开宣称想演蜘蛛侠了，还曾在2010年参与试镜，没有成功。但黑人蜘蛛侠形象给了漫威灵感，在2011年他们设计出了迈尔斯，Aaron还在终极蜘蛛侠动画中为迈尔斯这一角色献声。
8、蜘蛛服的视窗观察标注Aaron时，屏幕上出现了“Brian Pichelli”，这也许是向迈尔斯·莫拉莱斯的创造者，漫画家Brian Michael Bendis和Sara Pichelli致敬。
9、迈尔斯成为蜘蛛侠之后，漫画出现了新角色Ganke Lee，他是迈尔斯的死党，喜欢乐高，不太能守住迈尔斯就是蜘蛛侠的秘密，而且对他认识一位超级英雄这件事非常自豪，人设和电影里彼得的死党内德（Ned Leeds）十分相似。在漫画主宇宙中，Ned Leeds性格温和，但被洗脑成为“恶鬼”（Hobgoblin）后被杀害。


▲ 迈尔斯与Ganke Lee
10、内德问彼得能不能产卵或者召唤蜘蛛军队，这无疑是在致敬《蚁人》。在对话中，他还提到了“你能吐毒液吗？”虽然没什么直接联系，但毒液也是蜘蛛侠中的经典反派之一。
11、内德和彼得所拼的死星乐高10188，是公认的高难度（价格）的乐高，由足足3803块积木构成，包括旋转激光炮塔、正在发射的激光炮和帝国会议厅等诸多细节。




12、彼得卧室墙上有他最喜欢的棒球队——纽约大都会队的旗帜，还有《星球大战》里的AT-AT Walker。在《美国队长3：内战》，蜘蛛侠使用了《星球大战5：帝国反击战》里，义军对AT-AT使用的“绑脚”战术来对付巨型蚁人。《星球大战》系列版权被迪士尼收入旗下之后，漫威电影开始出现星战梗。




13、跟以往不一样，《蜘蛛侠：英雄归来》避免正面描绘本叔叔之死。只有一些暗示：彼得请求内德不要告诉梅婶他的真实身份“她身上发生了那么多......”，因为担心这会给她带来压力。这次电影没有强调“能力越大，责任越大”这句经典台词，它在1962年的漫画《Amazing Fantasy#15》首次出现，彼得发现自己没有拦下的罪犯，后来杀害了叔叔。这成为蜘蛛侠之殇，几乎所有的蜘蛛侠电影都会出现这句话。




▽
小虫终于可以光明正大和复联们互动了
14、蜘蛛侠早期漫画，斯坦·李对蜘蛛侠的角色发展做了各种尝试。漫画《Amazing Spider-Man Annual No. 3》强调了蜘蛛侠青春期不被信任的孤独感，他闯入神奇四侠总部，和队伍成员打斗，只为加入他们。电影描述了这种情感，在《美国队长3：内战》中，蜘蛛侠第一次在复仇者们面前亮相，但他们认为年轻的蜘蛛侠更像是累赘，钢铁侠也觉得他不靠谱，因此在《蜘蛛侠：英雄归来》开始阶段，他没被获准加入复仇者。
15、在终极宇宙中，彼得·帕克被告知18岁时要加入神盾局的终极战队（复仇者的终极宇宙版本），钢铁侠和美国队长都被分配了训练彼得成为更合格蜘蛛侠的任务。电影和漫画相似，钢铁侠肩负起了培养他的任务，他和蜘蛛侠保持距离又不断关照着他，防止其惹太多麻烦或过界。


▲ Ultimate Spider-Man No. 153
16、漫画中内战前夕，钢铁侠为蜘蛛侠打造了新战衣——钢铁蜘蛛战衣，让蜘蛛侠获得钢铁侠的全部能力。当蜘蛛侠打算在内战中对抗钢铁侠的时候，托尼试图通过战衣控制蜘蛛侠。电影结局，钢铁侠招募蜘蛛侠进入复联的那件战衣，就很像钢铁蜘蛛战衣。


▲ Amazing Spider-Man No. 529
17、神奇蜘蛛侠漫画里，复仇者们给了蜘蛛侠一个必败的任务来测验他是否有资格加入队伍。他要去挑衅绿巨人然后把他带回来，彼得发现了绿巨人的真实身份和悲惨故事，这让他遵从自己的良心而不是只顾完成任务。电影结尾，蜘蛛侠拒绝了加入复联，继续着当一个“友好的邻居蜘蛛侠”，当然，他认为加入复联只不过是钢铁侠给自己的考验。
18、电影里，秃鹫把彼得埋在了瓦砾之中，奄奄一息的他不断自我暗示“不管有没有制服，我都是蜘蛛侠”后举起了残垣，这也是漫威影业总裁凯文·费奇最喜欢的一幕。在漫画故事《Master Planner Saga》中，蜘蛛侠被埋在成吨的钢铁下面，他想拿一瓶能治疗病危婶婶的药，但是房间里却被水淹没。绝望之际，蜘蛛侠相信自己能够坚持住，并且慢慢把这些钢铁举过头顶。


▲ Amazing Spider-Man #33
19、彼得被埋在瓦砾下时，从一汪浅水的倒影中，看到了他的眼泪，半张蜘蛛侠面具和半张彼得的脸。漫画家在表现彼得“蜘蛛感应”能力时，为了突出这是蜘蛛侠能力的一部分，采取了半边脸是蜘蛛侠半边脸是彼得·帕克的手法，读者一开始不太适应，但很快就接受了。


▲ Amazing Spider-Man No. 2
20、《蜘蛛侠：英雄归来》第一幕故事发生在废墟残渣中，电影《复仇者联盟》中外星人入侵纽约，造成了巨大的破坏。背景里一艘奇塔瑞的战舰倒在废墟里，说不定就是钢铁侠和绿巨人痛殴的那艘呢。
21、电影出现了损害管制公司，是漫威世界里专注于修复漫威世界中英雄和恶人打斗对社会造成破坏的公司，为什么人们还愿意住在漫威世界中每天打打杀杀的纽约城，那只能说因为这些人干的不错。有专门讲这个公司故事的漫画《Damage Control》，那里面，损害管制公司最初为钢铁侠和反派金并（Kingpin）所共同拥有。
22、哈皮·霍根（钢铁侠的司机）说神盾局总部大楼（the Triskelion）仍在清理重建中，《美国队长：冬日战士》里它遭到严重损毁，看起来损害管制公司要加快速度了。




23、最终之战前，哈皮提到了美国队长的全新盾牌原型。《蜘蛛侠：英雄归来》发生在《美国队长：内战》之后，美队和钢铁侠已经闹掰了，美国队长的盾牌也受到了相当严重的破坏。新盾牌的出现是个重归于好的好兆头吗？
24、彼得在学校时，背景音中有一名老师在唠叨着关于《索科维亚协议》的信息。在《美国队长：内战》中，世界各国政府希望以《索科维亚协议》管制复仇者联盟成员力量，它是引发复仇者们内战的导火索。
25、电影中出现的美国队长录影带，应该摄制于《美国队长2：冬日战士》之前，他还穿着复联时期的制服，也是他最“正能量”的时候，制服也是《复仇者联盟》时期的。学校播放录像带只是“国家规定”，有老师说“他现在是个战犯了”，在《美国队长3：内战》后，美队已成为战犯。




26、哈皮最后搬家时的行李里有Megingjord，雷神托尔的力量腰带，穿上它后能增强自己的力量。在漫画中托尔弄丢过很多次，但是最后都奇迹般地失而复得。




▽
你友好的邻居小蜘蛛，也需要过高中生活
27、电影中，中心区高中（Midtown School of Science and Technology）的文化衫上写着“1962年建校”。中心区高中是彼得·帕克所就读的公立高中，它第一次出现在1962年的《Amazing Fantasy #15》中，这也是蜘蛛侠的第一个故事。








28、同样在《Amazing Fantasy #15》中，电影主角丽兹（Liz Allan）初次登场，但是她一直到1963年的《Amazing Spider-Man#4》才有正式名字。电影中丽兹设定为秃鹫的女儿，全名变为Liz Toomes。
29、漫画中，丽兹周旋于彼得·帕克、蜘蛛侠和闪电·汤普森之间。早期漫画里，丽兹和闪电是一对“模范夫妻”，他们组建了蜘蛛侠粉丝俱乐部。616宇宙中，哈里·奥斯本（小绿魔）获得她的芳心，并育有一个孩子Normie Osborn。
30、中心区高中的新闻节目中的男主持人Jason Ionello，漫画里是闪电·汤普森小团体的成员，他们经常欺凌彼得·帕克。后来，他也成了蜘蛛侠粉丝协会的领导人之一。


▲ 右起：Betty、Liz
31、新闻节目女主持人Betty Brant是Liz的好友，戴着蜘蛛侠正牌女友之一格温的标志性发带。在漫画里，Betty是彼得的初恋，中学毕业后成为了《号角日报》老板乔纳·詹姆森的秘书。Betty不能接受彼得就是蜘蛛侠的秘密，也无法忍受被卷入各种暴力事件，所以她投向了内德的怀抱，后来又与闪电交往。
32、电影最后，飞机坠落在康尼岛（Coney Island）。漫画中，章鱼博士绑架了彼得的女友Betty Brant带去康尼岛，把她吊在费里斯摩天轮上。蜘蛛侠抵达后，章鱼博士撕掉蜘蛛侠的面具将他的身份大白于天下，但彼得说自己是装扮成蜘蛛侠来救女朋友。


▲ Amazing Spider-Man No. 12
33、电影里对比的彼得十分关心的米歇尔，在电影里简称自己为MJ，跟蜘蛛侠的另一个长期cp玛丽·简·沃特森同名，难道是在暗示什么？另外，外媒Nerdist推测，米歇尔可能也是秃鹫的女儿。




34、米歇尔在电影中可以说是冷静成熟，她在电影中读过萨默赛特·毛姆的《人性枷锁》，一本半自传体小说，主人公是和伯父一起住的孤儿，对读书很感兴趣，用一生去寻找幸福的真谛，却发现它就在自己身后……听起来是不是很熟悉？
35、在去华盛顿的公交车上，竞赛小队在做模拟问答，“土星的卫星”之一是土卫六（泰坦），而漫威电影宇宙当前的大boss灭霸就出生于泰坦上⋯⋯
36、模拟问答里还提到了神秘物质振金（vibranium），它是漫威的核心物质之一。黑豹的瓦坎达王国就蕴藏着大量振金，幻视的机体和美国队长的盾牌由振金制成。
37、中心区高中里有一位亚裔少女名为Cindy，漫画中蜘蛛侠想起还有一个人也被同一只蜘蛛咬到了。他很快查到了这人名叫Cindy Moon，少女有着和蜘蛛侠类似的能力，被称为蛛丝（Silk）。


▲ Cindy Moon
38、蜘蛛侠制服上的机械蜘蛛可以独立飞行追踪敌人，漫画中，蜘蛛侠发明了机械蜘蛛追踪器，接近敌人的时候会有所感应，能通过蜘蛛感应发信号给蜘蛛侠。通常蜘蛛侠会向敌人投掷追踪器，黏在他们的衣角。




39、电影里的机械蜘蛛作用十分齐全，漫画中蜘蛛侠还发明了蜘蛛无人机Buzzbee，用来给自己荡过高楼和打击犯罪的时自拍，然后把照片用彼得·帕克的身份卖给《号角日报》。
40、蜘蛛战衣有500多种蛛网模式可供选择，其中就有蛛网滑翔翼，上世纪他的制服上也有滑翔翼，随后这一设定消失了很多年。


▲ Amazing Spider-Man No. 231
41、蜘蛛侠还使用了战衣里的电击蛛网，在漫画中没有这么轻松，多年来技术宅小蜘蛛一直致力于改进蛛网，为了打败“水人”（ Hydro-Man），他往蛛网里加入凝胶；在蛛网里掺入橡胶以克制“电王”（Electro）。在最近的漫画中，小蜘蛛几乎所有本领都得到了高科技加持，比如“蛛网发射器6号子弹：微螺旋z型金属”。
42、蜘蛛战衣AI凯伦的配音是詹妮弗·康纳利，她现实中的丈夫保罗·贝坦尼在漫威电影中饰演幻视。
43、在华盛顿纪念碑的营救中，凯伦让彼得救下Liz后吻她，这个场景很像托比·马奎尔版蜘蛛侠和女友玛丽·简的上下颠倒之吻。


44、电影里闪电在约会时，他注意到真正的柠檬鲈鱼不是这样的，然后把晚餐退了回去。在加菲尔德版蜘蛛侠电影里，格温邀请彼得去她家晚饭，吃的也是柠檬鲈鱼，因为吃鱼还引发了一段搞笑的故事。



45、彼得在楼顶吃油条边给哈皮发语音消息时，背后的建筑上有涂鸦“Bagley”，这是对漫画家Mark Bagley的致敬。Bagley创作了很多《神奇蜘蛛侠》的精彩篇章，对创造《终极蜘蛛侠》也有不可磨灭的贡献。
46、Liz的朋友提醒她，没人知道蜘蛛侠面具之下是什么样，也许脸上有着大量的烧伤。而死侍的脸上就被烧伤毁容，贱贱和小蜘蛛的关系就不用再多说了。
47、秃鹫等抢劫自动取款机时戴着复仇者们的面具，在漫画《终极蜘蛛侠 #42》中，蜘蛛侠也碰到一伙戴着超级英雄面具打劫商店的强盗，甚至有人戴的是蝙蝠侠。






▲ Ultimate Spider-Man #42
48、带着老式录音机，让小蜘蛛在楼顶上来个后空翻的老人是Kirk Thatcher，他曾经带着同样的装备出演过1986年电影《星际迷航4：抢救未来》。Kirk曾导演监制许多人偶动画。


▲ 《蜘蛛侠：英雄归来》


▲ 《星际迷航4：抢救未来》
49、学校壁画上，有霍华德·斯塔克（钢铁侠托尼·史塔克的父亲）。
50、壁画上还有亚拉伯罕·艾斯金（Abraham Erskine）博士，在漫威电影宇宙中，艾斯金粉碎了希特勒制造超级士兵的阴谋，在他被强迫为红骷髅工作一段时间之后，被特工卡特救出。艾斯金和霍华德·斯塔克为美国队长的诞生做出了巨大贡献，同时也是美国队长正义精神的导师之一。
51、蜘蛛侠的化学课教室墙上贴着一排科学巨匠的照片：达尔文、牛顿、特斯拉、爱因斯坦、居里夫人⋯⋯最后是布鲁斯·班纳（绿巨人的人类身份，天才科学家）。




52、《蜘蛛侠：英雄归来》的头一支纪录片里，彼得帕克在复仇者大楼中穿得宅T和《钢铁侠3》中钢铁侠的女友小辣椒穿的是同一件。这两位倒是都热爱科学，也都跟托尼·史塔克关系密切。




53、蜘蛛侠一不小心触发了汽车警报后，斯坦·李老爷子开始了他的第38次漫威电影客串“别逼我动手，你个臭小子！”不过这次他还会跟银护2一样，扮演的还是给观察者提供消息的人吗？
54、片尾字幕以上世纪80年代色彩艳丽的MTV风格回顾了整部电影，斯坦·李又出现了，为数不多老爷子现身两次的漫威电影。
55、《蜘蛛侠：英雄归来》片尾曲是由迈克·吉亚奇诺（Michael Giacchino）重制的六十年代动画主题曲，在尊重原初旋律的同时，也做了一些创新改编。迈克是好莱坞著名电影配乐家，曾凭借《飞屋环游记》获得第82届奥斯卡最佳配乐奖。他最近还为《奇异博士》《疯狂动物城》《星球大战外传：侠盗一号》配乐，是漫威和迪士尼的新宠。




56、在化学课上，帕克在用来做蛛网液体实验的试剂容器上做了个标记——蜘蛛侠3.0，蜘蛛侠在大荧幕上，已经迭代了三次。
57、在彼得·帕克和梅婶去的泰国菜馆外面，有一行韩文标语“Korean Church of Asgard（韩国阿斯加德教堂）”，也许有一群人成立了崇拜仙宫人的宗教。Asgard（阿斯加德），北欧神话中阿萨神族的地界，所有尊奉奥丁为主神的神明都住在这里。
58、在走廊上，有一只暴走的老虎和宣传标语“上吧，老虎”（Go get &apos;em, tiger!），这句台词是电影《蜘蛛侠2》中玛丽·简·沃特森对帕克所说的。这句话起源于漫画，之前《蜘蛛侠2》中的出现也是在向漫画致敬。
59、在片中扮演校长的肯尼斯·崔，在《美国队长》里饰演了咆哮突击队的吉姆·莫里塔。校长办公室里，还可以看到咆哮突击队的照片，有人猜测，校长是吉姆·莫里塔的孙子。


▲ 左一：吉姆·莫里塔
60、这个彩蛋由导演乔恩·沃茨强行设定，他表示《钢铁侠2》中的那个戴着面具的小男孩就是小时候的彼得·帕克，彼得看到了托尼承认自己是钢铁侠的报道，深受影响。
▽
电影放映结束，荧幕上出现了一行字“Spiderman will come back”，小蜘蛛还会有一段很漫长的旅程去体验，而这些彩蛋中，说不定就有从未来穿越而来的故事。




</影评>
<有用数>1065</有用数>
<没用数>89</没用数>
</review>
<review>
<作者>小多</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-16 16:48:16</时间>
<影评>

很多人评价说，这部蜘蛛侠重启之作，是靠着人物的鲜明，弥补了剧情的平庸。

前半句，我完全同意，本次扮演蜘蛛侠的荷兰弟不必说，真是青春无敌，嫩的能掐出水，迷倒一片妈妈姐姐饭。

后半句，我不能同意。单看剧情，这部超级英雄作品也是可圈可点的。

▼

开篇一上来，不是展示我们的小蜘蛛有多萌多青春无敌，而是讲了本集的大boss秃鹰在做老实本分的蓝领良民时，被政府和钢铁侠托尼史塔克联手抢走了外星废料回收项目输掉了整副身家的背景故事。

秃鹰受此打击，没有一蹶不振，聪明的他利用手里剩余的外星废料，做起了非法的军火买卖，老实的良民下线，身背重金属大翅的秃鹰从此上线。

但废料总有用完的时候，回收项目又被官商勾结垄断了，他不得不到处打劫来获取废料，甚至不惜铤而走险打劫到史塔克的头上。

超级英雄大战反派的时候，对地球人和地球环境来说到底造成了多大的物理伤害？终于有一部戏正视这个问题了。

妇联每次拯救地球，往往无数平民遭殃，毁一堆高楼大厦，偏偏这创造的重建工作机会又被史塔克承包了。哪有自产自销，好处全归一个人的？要说史塔克是正义的化身，秃鹰是绝对不会认同的。

也正是因此，本片在兜售商业性和娱乐性的基础上，立住了一个相对自省的世界观：这个世界不是非黑即白，有很多灰色地带。当秃鹰因为小蜘蛛的介入，不断地拉低自己的道德底线，也因此造成了更大伤害的时候，以正义为使命的小蜘蛛是不是也附有责任呢？

所以史塔克会对小蜘蛛说，不要做我会做的事，也不要做我不会做的事，这中间有一条窄窄的灰色地带，你在这其中行事就好。

年轻气盛的小蜘蛛不会懂，中年史塔克在积累了很多人生阅历以后教导他的这番话。他急于证明自己，急于成为心中闪亮的大英雄妇联的一员。

所以他做所有“白”的事，反对所有“黑”的事。他相信卖武器给坏人的人，一定是坏人。于是在没有任何支援的情况下，正义感爆棚的他在满是路人的游船上贸然出手，最后坏人的武器把游船割到一分为二，一船的路人差点丧命。

如果没有干爹史塔克出手，这一船的人命，是算在坏人的头上，还是他的头上？

好在年少的小蜘蛛仅仅以失去干爹和战衣的代价学会了这个道理，不必真的直面人命的重量、良心的谴责。

▼

漫威常规的定式，往往是开局人物背景介绍，干个架结识个队友，中间小高潮紧接对敌受挫，最后重整队伍直面强敌，以大规模大杀伤力决战结束。

妇联如是，死侍如是，蚁人亦如是。

也许是因为索尼的参与，这个定式在本篇稍有打破。在小蜘蛛收心当回普通的中学生后，最后的决战既不宏大，也来的没有预兆。

上一秒明明还是在发糖的状态——小蜘蛛不必暴露身份，就轻易追到了暗恋多时的女神。没想到发糖不过三秒，女神的爸爸居然成了秃鹰。小蜘蛛心里斗争一番，决定还是抛下返校舞会上的女友，去阻止要劫机的秃鹰。

这场决战规模不大，场面不华丽，甚至没有什么杀伤力。史塔克没出来救场，连Happy都只是目瞪口呆地盯着飞机坠落。没有倒塌的大楼，尖叫的路人，飞机坠毁的地方是一片空旷的大平地。

这是秃鹰和小蜘蛛之间一对一的对决。

小蜘蛛没有像样的战服、智能的助理凯伦、或者华丽的370种蜘蛛丝攻击法。他的实力没有突然变强，或者突然得到什么神器。他有的，只是要阻止犯罪的决心。

反而是足有能力杀死他的秃鹰放过了他，抢了物料打算飞天遁走。可惜秃鹰没发现自己的翅膀在多番打斗后易燃易爆炸。

在机毁人亡的边缘，多亏有小蜘蛛相救，秃鹰没有从高空坠亡，只是被绑进了监狱。

这是一场反传统套路的决战。小蜘蛛没有拯救世界，只是凭借自己的勇气和坚持阻止了一场后果不算严重的犯罪。

▼

就是这样才对啊！他只是一个15岁，有点中二，刚刚情窦初开的小男孩。

我们不需要他来拯救世界。

他以为自己成长的不够快，他想要立刻证明自己。结果他做错了。

反而，在错误中，他成长了；在放下中，他证明了自己。

我们已经有年纪大到可以做爷爷的正义化身美队和中年成功人士史塔克了。

这个青春无敌的小蜘蛛，可以慢慢长大，先做一个简简单单的街坊英雄。



▼
搜索&quot;小多爱吐槽&quot;关注我的公众号 or 保存下图，再用微信扫一扫功能打开


</影评>
<有用数>817</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>downtoearth</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-11 03:49:43</时间>
<影评>

看了越来越多的漫威超级英雄电影，不禁发现，漫威的超级英雄，不论出身、年龄、经历、能力如何，画风居然都渐渐同质化。其中最明显的一点变化，就是都开始变得逗逼。
最早逗逼的是钢铁侠。小罗伯特唐尼塑造的高智商、臭屁傲娇、高调多金、嘴炮又看似花心的钢铁侠大受欢迎和好评，开辟了漫威独树一帜的超级英雄电影风格，那就是轻松、搞笑加上炫酷的打斗场面，让掏腰包的观众看得开心最重要。《钢铁侠》三部曲大获成功，每部的北美票房都在3亿美元以上。毫无疑问，《钢铁侠》系列是目前为止漫威最成功的单人超级英雄电影。
之后的《无敌浩克》，并没有延续《钢铁侠》的成功。电影里的布鲁斯班纳博士像伯恩一样常年逃避着军方的追捕，思念着自己的女友，憎恨着自己的身份，而谈起恋爱来温柔的一塌糊涂。我个人觉得非常符合布鲁斯高智商理工男的身份。然而爱德华诺顿的这版绿巨人，不论是商业上还是口碑都不太成功，票房是所有漫威超级英雄电影里最低的。
与之类似的是《美国队长：复仇者先锋》，电影里的史蒂夫总是一副眉头紧锁、急于上战场又对自己的能力恨铁不成钢的“苦大仇深”的面容，他与恋人的错过、和Bucky的友谊也令人感慨唏嘘。电影给美队的起源做了足够长的铺垫，使得他后来的行为有了合理的解释，也为他的性格成因提供了依据。我个人觉得这部电影并没有评论的那么差（豆瓣6.5，IMDb 6.9），甚至是一部很棒的超级英雄起源电影，至少比同期的《雷神》好很多。可是后来，我渐渐发现美队有点不一样了：《美国队长：冬兵》里，他已经会和战友插科打诨了；到了这次的《蜘蛛侠：英雄归来》，他的存在已经成了笑点担当。不禁让人思考：这真的是那个害羞、敏感的史蒂夫罗杰斯吗？
然后是雷神。我看完两部《雷神》才半年时间，写这篇评论时，我问自己，雷神是个什么样的人（或神）？令我失望的是，除了脾气暴躁、有点逗逼，我实在想不出别的词。《雷神》系列的唯一亮点大概在于塑造了一个个性鲜明的反派人物：洛基。此系列口碑、票房皆一般也就是意料之中的事了。
成功打造了《复仇者联盟》及一系列妇联成员的单人电影后，漫威也开发了不少其他的漫画角色。其中燃爆票房的当属《银河护卫队》和票房黑马《蚁人》。可是当我思考星爵、蚁人分别是什么样的人时，我有点震惊了，对于这两个大受欢迎的角色，我居然除了”逗逼“和“话痨”想不出别的形容词了。可是细想一下星爵的经历：自幼丧母，被外星人从地球劫持到外星后被人收养，直到有一天认识了自己的亲生父亲，却发现他是个想要毁灭宇宙的大恶魔，然后亲手干掉了自己的父亲。我实在不明白他的逗逼个性是如何形成并保持的。（其实《死侍》也类似，但因为《死侍》是《X战警》系列的外传，这里就不说了。）
最后说回最新的这版《蜘蛛侠：英雄归来》。可能是因为2002年的《蜘蛛侠》是我最早看的超级英雄电影，在我心中太过经典——吸引人的剧情，丰富的情感刻画（亲情、爱情、友情都展现的很到位），令人不寒而栗的反派（以至于很长一段时间我看到威廉达福就觉得他是坏人）——我对后来的《超凡蜘蛛侠》和新版都不太感冒。很多人喜欢这版是因为它抛弃了“能力越大责任越大”的苦大仇深的教条，也去掉了本叔叔因为Peter的过失而被歹徒杀害的伤感情节，又轻松又搞笑，好好看！然而我恰恰觉得“能力越大责任越大”才是蜘蛛侠的最大人格魅力所在，叔叔的死才是蜘蛛侠一切行为的核心动机力量。而现在，Peter的见义勇为仿佛都是在为了博得钢铁侠的赏识，没有感人的爱情了，没有让人矛盾的友情了，更没有了血浓于水的亲情。蜘蛛侠成了为复仇者联盟而存在的存在，只剩下为了向漫威英雄大家庭的画风靠拢的“逗逼”和“话痨”。
也许是十年前的《钢铁侠》太过成功，也许钢铁侠式的魅力更加容易讨好观众，漫威为了票房，牺牲了不少超级英雄本该具备的独特人格魅力。诚然，这样的设定，比起《蝙蝠侠：黑暗骑士》《超人：钢铁之躯》《蝙蝠侠大战超人》更容易让观众看的开心，可是它们在多年后，能不能成为经典，我表示怀疑。


</影评>
<有用数>330</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>魂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-07 23:29:15</时间>
<影评>
        论立意和完成度，近五年来我最满意的漫改电影是《神奇女侠》和《蜘蛛侠：英雄归来》（今年真是伟大的一年！！！）


先说说为什么我认为不拍起源故事是正确又聪明的选择。前两版起源故事都是讲述彼得·帕克在经历家庭变故后开始建置自己的信念，化身蜘蛛侠与罪犯做抗争。汤姆·霍兰德版本的彼得·帕克没有继续复刻下去，他想当蜘蛛侠的原因很符合一个高中生应有的想法：宝宝我若是能拯救世界得到同学的关注和称赞，甚至能赢得到老司机托尼的认可，那得是一件多么酷炫、多么值得骄傲的事情。


前两版彼得·帕克成为蜘蛛侠后面临的最大挑战是：如何找到一个合适的临界点平衡好双重生活。这一版彼得·帕克还没到独立生活照顾自己的年龄，不是维持生计苦恼的时候。但是未成熟的心智让他更爱出风头，整日憧憬着有天能够加入到复仇者一起拯救世界。他面对的最大问题是：如何证明宝宝我远不止是个高中生，能力远不止是自己外表和年龄看上去的那么简单，来改变大人（托尼）用看待孩子的眼光看待自己。好不容易找到证明自己的机会却总是未能够把握好，好几次险些丧命。


反派秃鹰为避免剧透不方便透露太多，只想说绝对的赞。不只是迈克尔·基顿本人表现不错，片子花费了较多的笔墨讲述这个角色的故事，努力避免MCU过去一些脸谱化形象。到最后他将彼得·帕克逼入到了更艰难的困境。以及影片的高潮大战与各位所期待的会很不一样。


【接下来这段有与电影结尾相关的轻微剧透，谨慎】在付出了不懈努力赢得托尼的认可后，彼得终于得到了自己梦寐以求的机会。可是这时他却做出了一个让人意想不到的决定：他拒绝了托尼的丰厚待遇，放弃加入复仇者，放弃与钢铁侠并肩作战拯救世界的机会。在经历了整件事情后，他看清“加入复仇者”只是过去自己美好天真的愿望罢了，彼时彼刻更应该去做一些脚踏实地的工作。复仇者这样的大人物都在忙着干打倒九头蛇、消灭外星入侵者这些拯救世界的重任，那就由我蜘蛛侠来照顾暴徒罪犯，成为纽约市民的friendly neighborhood~
      </影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>-漫天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-08 17:15:14</时间>
<影评>

很多人写着调侃Tony的段子哗众取宠，但我相信真正了解Tony的人便会一笑置之。

“如果没了战服你什么都不是，那你也不配拥有它。”

Tony Stark，钢铁侠，他是我在整个漫威电影中最喜欢的角色。
这个角色层次丰富、饱满，优势与劣势非常鲜明。
他是复仇者联盟中最普通的人类，他没有注射过血清，不是实验的产物，没有经历过伽马射线，没被蜘蛛咬过，更不是来自外星，他所有的一切，都来自于他自己以及他的父亲。他作为一个普通人，会老会死。比起其他超级英雄，他更接近平凡的人类，但他也有他不可替代的地方，而那些才是真正属于钢铁侠的。

他不是生下来就有战服，战服是他自己造的，从一个平凡的人类成为钢铁侠，一步一步都是靠自己的能力，关于这些，谁又敢提出质疑？他对蜘蛛侠说的那句话是他从自己的经历中得到的感悟，不是每一次作战都能物资充沛，要想成为超级英雄，就得有过人的真本事以及不服输的心。

在《钢铁侠》《钢铁侠2》中，都曾经有人用类似或者更强大的战服来挑战他，那些人偷、仿造他的技术，但他们都没能打败钢铁侠，因为钢铁侠所拥有的远远不止一套战服，他最宝贵的东西，是聪明的脑子以及一颗善良的心，那才是成就钢铁侠的东西，是别人永远拿不走的。

《钢铁侠》中，没有战服，他依然自己从敌军的老巢里逃出来了




《钢铁侠3》中，没有战服，他依然可以拯救人类，改变世界




朋友和队友都曾因为他花花公子的外表对他产生过误解

复联1里，美队认为他把什么都当成游戏，曾经对他说




Tony回答：


这就是钢铁侠，他很聪明所以不会做无意义的牺牲，但该牺牲的时候他绝不会犹豫，当他一个人托着导弹往虫洞去，知道自己可能会死，应该是80%会死的时候，他依然没有犹豫过。或许美队那时候就意识到自己是错看钢铁侠了，因为他确实是一个会为别人牺牲自己的超级英雄。
但他也有他不好的地方，他的狂妄好几次惹上大事，仇家一个接一个。
他的自傲以及毒舌的性格致使身边的人都看不惯他，他总是很傲娇地说一些让人受不了的话，但在心里，他从未真的把自己当成那么厉害的人物，经过虫洞事件后，他看到了来自外星更加先进的技术和武器，他感到恐惧，惊慌，把自己关在地下室造了四十多套功能不一样的战服，他对佩珀说，只有战服能带给他安全感，所以他不断地丰富战服的功能。这个时候他还没有明白战服只是他作战的辅助工具，并不是他的一切。所以在《钢铁侠3》的最后，他把所有的战服当成烟花炸掉了的时候，意味着他真正地开始直面自己的内心了，他去医院做了手术把弹片取出来了，面对了以前一直逃避的问题，也明白了即使没有战服，他还是他，没有人能替代钢铁侠。


再来说说小蜘蛛，参加内战的时候才14岁，现在也才15岁。他还很年轻，他离真正的超级英雄还有一段比较长的路。从电影中可以看出，Tony非常器重Peter（可能是觉得在他们这一届复联退休之后，小蜘蛛有潜力成为复联的核心成员），Peter的每一条短信，每一条留言Tony都有关注，Peter给老奶奶指了路，抓了小偷，Tony都知道。

Peter经过内战从德国回到纽约后，开始有了野心，努力地想要向Daddy钢铁侠证明自己，每天勤勤恳恳地工作，随时准备好了参加下一次战斗，生活的重心完全转移到了每天下午两四十五放学后的“实习”。我个人觉得Tony和Peter都在等待一个考验蜘蛛侠的时机，而这个时机，终于随着秃鹰的出现到来了。但Peter太急于证明自己，跨过了Tony给他定下的那条“线”，见到为自己闯下的祸事收拾残局的Tony时，他也知道是自己操之过急了，他对钢铁侠说对不起，我只是想像你一样，而Tony却说我想让你比我更好。

Tony不想让Peter再去犯自己犯过的错误，他想让Peter明白，战服只是辅助工具，真正的蜘蛛侠是Peter这个人而不是那套战服。

荷兰弟的演技让人眼前一亮，在丽兹家见到秃鹰那一段表现得太棒了。还有就是，真的很可爱啊，小屁孩感觉十足，嫩得呀，就是在和妮妮铜矿的时候有点感概，妮妮是真的老了啊。

</影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>袭人继续收破烂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-08 00:23:13</时间>
<影评>

之前海报设计很烂，而我对海报弄不好的电影总是心存怀疑，加上蜘蛛侠系列电影实在看得审美疲劳，所以对这部一点期望都没有。要不是周末跟闺女去散心，险些错过这个片。
看得很开心。我的标准向来是全程开心就值得给五星，加上Tom Holland完美选角，对白多处幽默，动作场面也并不马虎，这个片竟是很喜欢。
剧本聪明的地方在于没有再重复被蜘蛛咬的过程，Uncle Ben也没有出来说能力越大责任越大什么的，完全不再苦大仇深。另辟蹊径，小蜘蛛是个15岁的半大孩子，自然呈现校园青春喜剧，而且是时下的背景，就没有炒冷饭的感觉，耳目一新。
Tom Holland动感十足，充满莽莽的漫溢的优雅的青春活力，非常非常可爱。看完片子出来跟闺女说：他就是你的年纪哎，14岁，不到15岁！闺女说：他像个毛茸茸的阳光球，可惜有点不真实，我这个年纪的男生哪有那么decent的？
嗯，闺女说decent，又说什么毛茸茸，已经是她对男生最高的评价了。（除了《神奇生物》里的纽特）
反派挺有质感的，虽然战斗力级别很低，铁人或美队或好客或任何一个妇联成员随便动动手指就能收拾，但是给养成中的小蜘蛛练手刚刚好。打到后来小蜘蛛越来越厉害，反派就退出了舞台。他的质感有一半来自麦克基顿的表演，一半则来自他的设定，他的困境是绝大多数人的困境，其实值得同情。
很多好笑的场景，配角都蛮有意思的，不一一详述了，小蜘蛛的好朋友也很可爱。有两个彩蛋，最后那个一定要等到哦。嘿嘿。







</影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-11 23:33:39</时间>
<影评>

FBI Warning：以下内容含有大量剧透，未看过正片的观众请谨慎阅读。
心怀电影梦想的少年彼得帕克机缘巧合之下得到Tony老师的资助，终于有机会拍摄自己的电影作品。然而戏拍到一半，这个寄托他最大电影野心的剧组居然倒闭了，男主角史蒂夫罗杰斯带着他的发小巴基跑了，Tony老师没有办法，只好拿出戏服抵工资。作为补偿，临别之前Tony老师还配合彼得录了一段视频短片。这位老铁一般不轻易跟粉丝同框合影，他上次在中东战场上这么做时，就不幸被炮弹碎片给扎心了。
心情失落的彼得回到学校，只能靠观看已经被娱乐圈封杀的Steve老师过去的影视作品来学习电影理论。虽然被认定为劣迹艺人，但Steve老师的艺术成就无法否定，尤其以拍摄于二战期间的《我们的债券梦》以及后来的《做人生的教导主任，校园安全永远第一》这两部主旋律作品的影史地位为最高。
彼得仍然没有放弃电影梦想，决定走出一条曲线救国的路线。他努力在社区里到处表演杂耍，帮忙回收共享单车，给老人家指路，逐渐把自己打造成自带流量的网红。不过他扫码解锁共享单车的哔声太吵，惹得邻居投诉，其中有一位依稀是学校里那个暗中观察他的清洁工老大爷。据说老大爷记录了彼得还有他在电影界的前辈们的事迹，经常会穿上宇航服飞入太空跟外星投资人聊聊这些故事作为电影项目的开发潜力。
尽管彼得十分卖力地制造话题，但是由于整个文化产业的行情都比较严峻，Tony老师不敢贸然投拍他的新片。为了找到更合适的事件营销点，彼得决定做一些社会关注度高又富有正能量的事。他见义勇为阻止了一起抢劫案。犯案的四个人跟彼得一样心怀演艺梦想，出来抢银行还不忘了打扮成此前最红火的男子表演团体AVBoys。可惜由于Steve老师的退团风波，该团体的人气遭到了沉重打击。
在点评了一番四个抢劫犯的表演之后，彼得又考察了他们身为武行的素质，结果把现场打得一片狼藉。勉强救出受牵连的无辜路人和他的猫咪，然后彼得悄悄溜回了家。他一直不敢让周围的人知道自己把精力放在了学业之外的事情上。结果他的秘密还是被同窗好友奈德发现了。得知彼得那一身价值不菲的戏服是Tony老师赠送的以后，奈德虽然羡慕，但还是暗自庆幸投资人Tony老师看上的是彼得而不是自己，要不然有了这个金主爸爸，自己搞不好要跟他姓，改名奈徳•史塔克，听上去活不久的感觉。
奈德对于彼得的艺名“蜘蛛侠”很感兴趣，追问他会不会召唤蜘蛛大军，彼得表示不能，但他一声呼喊，能召唤出四百大妈到纽约时代广场上释放舞蹈热情，气势碾压那个跟他有同名之谊的外星混血儿组建的银河歌舞团。作为电影圈冉冉升起的新星，彼得的实力当然不止于此。他的戏服面罩能增强穿戴者表情的生动程度，并且还内置了Tony老师开发的人工智能Karen，听声音就知道跟原来的贾维斯贾总管是两口子。如果Tony老师也像造幻视那样给她造出一副身躯，相信一定也是女神级别的，只是不知道她还记不记得十四年前大明湖畔的布鲁斯班纳。
彼得的其他同学都不知道他就是新晋网红，但是由于奈德不慎暴露了二者之间的联系，彼得只好谎称蜘蛛侠是自己的朋友。为了证明自己在娱乐圈的人脉，彼得决定在同学举办的派对上穿上戏服隆重亮相。但是之前制止抢劫案的义举已经使他卷入了一桩非法武器买卖的恶性案件中，而就在派对当晚他又发现了关于这件案子的线索，于是决定继续跟进，以此向Tony老师证明自己。擅长吊威亚的彼得在空旷处发挥不出优势，为了追踪罪犯只好凭着两只脚丫子狂奔。结果他被身穿夸张戏服并且比他更擅长做特技表演的非法武器贩卖团伙首脑人物发现并扔到了水里，幸亏有Tony老师及时将他救起。
Tony老师对于彼得的行为感到不满，建议他多做一点接地气的事，更加贴近观众，这样才更有利于他的电影事业。他还打算让彼得走养成系偶像路线，设置了一个养成规程。但是彼得坚信演艺界人士也要具备社会责任感，所以执意继续追查。他发现参与非法武器买卖的嫌犯的下一处目的地恰好毗邻天下第一学霸武道会的举办地点，于是混进了自己学校的参赛代表队，前往华盛顿伺机捉拿罪犯。
在又一次追捕行动中，彼得发现犯罪团伙的作案手法是通过偷盗拍电影用的爆破装置改造成威力强大的武器倒卖出去。而此前他不巧从犯罪分子那里捡到了一个这样的爆破装置去交给好友奈德进行研究，这意味着奈德和同学们随时处在爆炸的危险中。于是彼得又急忙赶去救人，凭借精湛的吊威亚技术，使得危机得到化解，他还刚好倒吊着以一个微妙的体位近距离接触了他的女神Liz。虽然没有雨水烘托气氛，但是老司机Karen还是坚信接下来有机会见证影史经典一幕，于是在彼得的耳边发出咄咄逼人的“亲下去亲下去亲下去”的鼓励声，彼得果断把持不住，摔了下去。
这次经历让彼得的信心大增，他筹划着退学专心经营演艺事业。目前的当务之急是对非法武器买卖案件做一个了结。于是他跟踪了一个当时参与武器交易的嫌疑犯蓝多卡瑞辛。彼得的计划是，用跟达斯维达一样浑厚的嗓音讲述自己脱衣服时掀起的王霸之气曾经震碎了一整颗死星的光辉事迹，通过这种手段来恐吓蓝多。然而后者并不买账，只是考虑到自己有个外甥住在附近街区，年龄、戏路都与彼得相仿，所以还是透露了关于武器交易的情报给彼得。
拿到线索的彼得急忙赶往渡船去阻止犯罪团伙，却遭遇了一帮FBI探员。在我们成长的过程中，总是免不了要有FBI跳出来警告我们不要做一些未成年人不该做的事情。FBI的出现打乱了彼得的计划，爆破装置启动，渡船被炸成两段，这时财大气粗的Tony老师及时赶到，才避免出现更多伤亡。
彼得又一次被Tony老师带走去进行批评教育，对此他表示不服，因为爱出差的Tony老师总是拿遥控机器人来糊弄他。没想到Tony老师本尊这时走了出来，问他惊不惊喜、意不意外。Tony老师表示，由于彼得的行为越来越出格，已经违背了他赠予戏服的初衷，因此他决定收回戏服。
失去戏服的彼得心灰意冷，自认为演艺事业已经到了尽头，把生活的重心转到爱情上，大胆追求女神Liz，打扮得人模狗样地跑去Liz家接她共赴舞会。门打开以后出现的Liz父亲的脸使彼得大吃一惊，他发现自己的未来老丈人居然是在电影界话语权不亚于Tony老师的布鲁斯韦恩老爷。不过定睛一看之后，彼得才意识到原来认错人了。眼前这人之所以眼熟是因为他正是非法武器制售团伙的头目座山雕。一对死敌狭路相逢，场面一度十分尴尬。
座山雕原本是一名京剧样板戏表演艺术家。后来以Tony老师为首的电影人搞的特效大片横空出世，抢走了大批观众。事业陷入低谷的座山雕家庭方面也不顺利，各种闺女被各种蜘蛛侠勾搭。除了Liz之外，他还有个大女儿，跟另一个拿蜘蛛侠做艺名的小伙子纠缠的同时，还跟自己老爸剧团里一起表演样板戏的布鲁斯班纳博士眉来眼去。虽然彼得自己从没见过班纳博士，但他身边的各路人马却见过各种版本的无敌浩克，光是这位老丈人就与其中两任当过同事。
生活的压力逼迫座山雕走上犯罪的道路。他组建了一个专门盗窃电影道具的团伙，并将偷来的道具改造成武器卖出去，靠这门生意养家糊口的同时也在警示世人：爆米花特效大片会导致暴力泛滥，为了精神文明建设事业的发展，应当引导人们多关注那些弘扬主旋律、传递正能量的文艺作品，比如他的老本行。
但是不管怎么说，这位大叔的行为还是触犯了法律，所以铁面无私的彼得决定尽全力阻止他的下一步犯罪活动。座山雕打算再干一票大的，盯上了Tony老师手里一批珍贵的电影道具，包括奥丁的胡子、奥创的鼻子、霍华德怪鸭的裤子、洛基的羊角、憎恶的背鳍、红骷髅的人皮面具、满大人的墨镜、贾斯汀汉莫的前妻等。
一路追踪座山雕的彼得中了敌人的陷阱，落入叫破喉咙也不会有人来救他的影史经典困境。彼得把那些年本伯父与Tony老师送他的鸡汤回味了一下，高喊着“加油！努力！奋斗！”瞬间充满力量，脱困而出，继续追赶座山雕。
与此同时，彼得的好友奈徳也正坐在学校机房里提供技术支持。突然闯入的老师怀疑这个鬼鬼祟祟的小胖在黑灯瞎火中利用学校的带宽做了什么见不得人的事，于是质问他是不是拿学校的电脑在线看《变5》。为了守护彼得的秘密和自己的声誉，奈徳大义凛然地回答老师，没有没有，我没看《变5》，其实我是在看毛片儿。
最终彼得挫败了座山雕的计划，拯救了自己生活的城市，同时也没有放任他的敌人陷于死地。经过这件事，Tony老师终于认可了彼得的实力，劝他辍学正式进军演艺圈，还打算跟他签约力捧他成为旗下男团AVBoys新一代台柱子。但是这时彼得发现成为学霸才是他的夙愿，他已经沉迷学习、无法自拔，学习使他快乐，于是谢绝了Tony老师的邀请，深藏功与名。
签约仪式和记者会都准备好了的Tony陷入懵逼状态，为了掩盖彼得爽约可能造成的尴尬与混乱，Tony只能放出另一个猛料：他要向那个因为他在演艺圈退出又复出所以跟他分分合合藕断丝连的绯闻女友小辣椒求婚。Tony老师终于没有和彼得的伯母走到一起，也失去了成为彼得他大爷的机会。
虽然暂时没办法正式出道，但是彼得还是从Tony老师手上拿回了原本属于他的那件戏服。路过彼得房门前的梅伯母无意中看到了侄子变装的一幕，惊讶地问彼得：你这是弄啥嘞？！
----------------------------------------------------------
去年的超级英雄电影让人应接不暇，但是给观众留下深刻印象的却是两个乱入的配角：一个是莫名其妙卷入蝙蝠侠和超人互撕当中的神奇女侠，另一个是莫名其妙卷入钢铁侠和美国队长互撕的蜘蛛侠。虽然前者是来让互撕的双方罢斗共抗外敌的，后者是被其中一方威逼利诱来殴打另一方的，但是二者的加入却给观众带来非常相似的观感。他们都与故事主线无关，从剧情上来说是完全没必要存在的人物，但是偏偏又成了最亮眼的存在，真要删掉的话电影的精彩程度会大打折扣。这正说明了好莱坞电影剧作水平的下滑——编剧们没办法把这些仅具有娱乐功能的服务型角色有效融合到主线叙事中去，只好学习《神偷奶爸》《冰河世纪》等动画片对于小黄人、尖牙松鼠的处理方法，让这些角色专心卖萌。前不久上映的《银河护卫队2》中的火箭浣熊以及《加勒比海盗5》的杰克船长也都不幸沦为这种“小黄人式角色”，尤其是杰克船长，明明应该是第一主角却只能通过从头到尾东一榔头西一棒子地持续性打酱油凑热闹来强刷存在感，实在让人无奈。
不过到了以单一英雄为主角的电影中，这种情况就大为改观了。毕竟是自己的地盘，再加上角色数量减少，剧情复杂程度降低，荣升唯一主角并成为推进主线剧情主要动力来源的英雄可以得到更多笔墨去展现性格特质。这也是今年上映的《神奇女侠》与《蜘蛛侠：返校季》双双收获好口碑的重要原因。两位英雄戏外的发展路径接近，戏里也有很多相似之处。首先是作战风格的相似——这主要得益于《神奇女侠》电影中对于真言套索实战应用淋漓尽致的展示。一个抖绳索，一个抖蛛网，两位英雄在战场上同样地灵动活泼，就像是把敌人当做弹力球在玩耍。另外两部影片也都讲述了青春期少年少女从懵懂到成熟的历程，只不过神奇女侠已经把成长之后的面貌展示给了观众，而小蜘蛛在获得了一笔经验值以后仍然还处于成长过程中，并且在接下来几部他参与的漫威电影宇宙作品中应该会继续保持未发育成熟的小鲜肉状态，这也是人心所向。
虽然都围绕主角的成长展开，但是《神奇女侠》拥有着世界大战的宏大背景，而《蜘蛛侠：返校季》只局限于一两个城市，围绕着英雄和一个影响力有限的不知名犯罪集团之间的斗争展开，对于见惯了大场面的观众来说未免显得有些小家子气。不过大有可能是大而无当，小也有可能是小巧玲珑。《神奇女侠》一度尝试对于人性进行拷问，差一点就能深化整部电影的内涵，最终还是泄了气，只能拿“用爱发电”这样的套路来敷衍收场。而蜘蛛侠尽管全程表现得像一只上蹿下跳却翻不出如来佛掌心的小猴子，却也正因为电影打造了一个与其年龄、阅历相称的格局，少年人身上自命不凡的中二气息不至于被全方位放大，观众反而更容易同情他经历的那些成长的烦恼，最后时刻老套的“回忆金句激发小宇宙”的桥段也显得没那么不可原谅了。
单独一部电影格局大小都无所谓，但是处在一个庞大的电影宇宙中，有前作的对比，观众的代入感难免受到影响。《蜘蛛侠：返校季》存在的最大问题就在于危机感不够强烈。观众都知道无论主角办砸了多少事，都会有比他更有经验的超级英雄出来擦屁股；反派在主角看来固然棘手，但是开了上帝视角的观众却会拿他跟钢铁侠他们相比，瞬间得出“反派弱爆了”“没什么可担心的”这样的结论，对于正邪交战的关心程度因而严重降低。不过安排彼得生活在有惊无险的小风浪中，甚至不惜以牺牲剧情紧张刺激程度为代价，这样的做法恐怕是制片方有意为之。因为过去的两版《蜘蛛侠》电影系列中，年轻的彼得实在已经被虐得够惨了。这一次，每个人都只想看他健健康康地成长，不希望他再承受丧失亲人、爱人、挚友的伤痛，所以即便是类似《银河护卫队2》里的勇度、《奇异博士》里的古一、《雷神2》里的芙蕾嘉那样的配角在《蜘蛛侠：返校季》中也没有牺牲任何一个。
2014年的《超凡蜘蛛侠2》不讨我喜欢的一个最重要的原因就是太过执着于男女主角的虐恋。明明两个人都充满阳光和朝气，为什么就不能让他们有个好下场？《钢铁侠1》上映的那一刻，就注定了《超凡蜘蛛侠》那一套行不通了。被《钢铁侠》《复仇者联盟》塑造起超级英雄片观影习惯的一代观众想要的是清爽愉悦的故事，苦大仇深已经过时了。
索尼影业自己都没想好该怎么拍就仓促上马的《超凡蜘蛛侠》最终被大多数人遗忘，而更早之前的《蜘蛛侠》三部曲却是任何喜欢看超级英雄片的观众都绕不开的经典，即便其剧情在今天看来也已十分落伍。正是2002年《蜘蛛侠》的成功使得漫画改编电影走向大片化，此前绝大多数漫改片与主流商业科幻片相比起来都显得幼稚而粗糙，难登大雅之堂。新世纪的先进视觉特效给了更多漫画英雄登上大银幕的机会，02版《蜘蛛侠》的上映吹响了这超级英雄片时代到来的第一声号角。因此，该系列自然而然地在新版《蜘蛛侠》电影中得到致敬，或者说恶搞。
电梯救人之后倒吊着被Karen怂恿接吻显然是在恶搞《蜘蛛侠1》里男女主角经典的雨中激吻。而蛛丝粘船则是在致敬《蜘蛛侠2》的舍身阻挡列车，那一幕说是超级英雄电影史上最催泪也不为过。新版当然不能奢求达到当年的震撼效果，于是索性也走上了逗逼路线。好不容易小蜘蛛自认为已经稳了，结果路人粉吆喝了一嗓子就一秒钟破功，最后还要靠钢铁侠来救场，朝秦暮楚的路人又马上脱饭，改去应援钢铁侠了。
除了《蜘蛛侠》三部曲之外，《返校季》当中还能看到漫威电影宇宙前作的影子，不过这些就称不上致敬了，更像是偷懒照搬。彼得身边的好基友奈德跟蚁人身边的路易斯、奇异博士身边的老王感觉都差不多。而因为失去战衣陷入绝境最终找到真正的自我，这样的桥段也早在《钢铁侠3》里面就上演过了。只不过钢铁侠只失去了战衣一小会儿，在决战之前还是得以重披铁甲。可是蜘蛛侠却是穿着自制的那套低配版战衣与反派进行的决战，也许这样对比下来更能凸显出他自身的价值，但是观众因为影片格局狭小而始终感受到的那一股憋闷感也因此没能得到畅快的释放。如果改成——蜘蛛侠不依靠战衣就解决了反派，但是事情的发展已经超出了反派原先的预计，不可收拾的灾难接踵而至，蜘蛛侠不得不继续接受挑战，这时钢铁侠飞来助他一臂之力，并且由于先前蜘蛛侠跟反派的对决而认可了他的实力，重新交还战衣，蜘蛛侠为了能以最佳状态应付危机所以重新穿上战衣，王者归来，跟钢铁侠联手阻止了灾难——虽然同样套路满满，但是会不会看起来更爽一些呢？
《蜘蛛侠：返校季》的反派设置也是影片的一大亮点。继瑞恩雷诺兹这个原DC漫改电影英雄扮演者转投漫威（非MCU）耍贱之后，扮演过DC当家英雄的迈克尔基顿又来《蜘蛛侠》电影里充当了反派。秃鹫人如其名，就像专门掠夺死去动物血肉的猛禽一样，专门从事打扫战场的捡漏工作。这个角色是漫威宇宙里迄今为止最让人恨不起来的反派，而且区别于洛基的凭借卖萌发骚让人拿他没办法，秃鹫是真的让观众发自内心同情。他仿佛就是无数勤勤恳恳工作却被时代的浪潮洗劫得一无所有的劳苦大众的代表。而片尾彩蛋里他为蜘蛛侠保守秘密这一行为似乎也预示了这个反派角色洗白的可能性。
索尼影业放话要拍《险恶六人组》已经有好些年了，却一直没什么实质性进展。或许华纳兄弟《自杀小队》的票房旺收带来了一些启发，所以曾经扮演过蝙蝠侠的迈克尔基顿这次扮演的秃鹫才让人觉得跟蝙蝠侠的老对手、威尔史密斯扮演的死亡射手颇有些相似之处。如果由秃鹫这位顾家又敢作敢当的反派大叔领衔，亦正亦邪的反英雄组合《险恶六人组》或许值得期待。

</影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-10 03:42:08</时间>
<影评>

作为现代超级英雄电影时代的见证者，大银幕上的蜘蛛侠也凝聚了整个行业的缩影：从山姆·雷米到马克·韦布，从托比·马奎尔到安德鲁·加菲尔德，红色紧身衣换了又换，小蜘蛛也从一个再典型和亲民不过的屌丝代表，慢慢地成为了商品化浪潮的一分子，丧失了独立和自主性，被动地追随着时代潮流。山姆·雷米在21世纪初的前两部《蜘蛛侠》既新鲜又令人兴奋，但第三部则和《X战警3》一样，成为了过于拥挤而又缺乏雕琢的银幕灾难。五年后的“超凡”重启，俊男靓女和MTV一样的视觉效果大幅削减了故事和角色的可信度，而第二部暴露出的惊人野心，还没出世就彻底自爆了。
直到《美国队长3》。
虽然刨掉机场大战，整部《复联2.5》并不会比《正义黎明》更有说服力，但在这场现代超级英雄电影中最为卓越的动作戏中，汤姆·赫兰德的蜘蛛侠所展露出的潜力却是实打实的。由《玩命警车》导演乔·沃茨创作的《蜘蛛侠：英雄归来》，从最终呈现的效果来看，不仅是迎来了蜘蛛侠的新希望，也真正开启了漫威宇宙的新未来。
在最近的漫威电影中，我们能够明显见到迪士尼-漫威体系出现了疲劳的迹象，从《蚁人》到《复仇者联盟2》再到《银河护卫队2》，出色的特效难以掩盖叙事乏力以及创意的枯竭。《蜘蛛侠：英雄归来》是漫威电影宇宙首次尝试与其他工作室合作，也呈现出了一些可贵的变化。甚至我们可以这样说，《蜘蛛侠：英雄归来》中属于漫威的那一部分，比如美国队长的宣传片，比如史塔克小辣椒老司机的铁三角回归（险些成了《钢铁侠4：蜘蛛侠》），都是老生常谈差强人意，而属于蜘蛛侠的那一部分，都更加新鲜、愉悦和令人满足，也更加完整。
《蜘蛛侠：英雄归来》是整个漫威电影体系中，少数完整保留了导演特色的作品之一，足以和《美国队长2》并驾齐驱。我们看到，乔·沃茨在《玩命警车》中展现出的设计与理解力，以及人物塑造上的出色技巧——青少年的心态拿捏，成人在极端环境下的反应，以及两个年龄段发生碰撞时产生的变化——都原样保留到了《蜘蛛侠：英雄归来》当中。
和未来的《蝙蝠侠》独立电影相同，《蜘蛛侠：英雄归来》明智地刨去了起源故事，而通过情节和氛围的控制，并没有让角色产生疏离感。毕竟，这已经是15年以来的第三任蜘蛛侠了，与其再谋杀一遍本叔叔，干嘛不去探索一些我们还没见过的小蜘蛛大冒险呢？
 

在最近一段时间里，漫威电影宇宙所面临的主要问题之一，就是难以处理独立电影和联动电影之间的平衡，以多少篇幅讲述主角自己的故事，以多少篇幅拓展宇宙的故事，又以多少篇幅来暗示主角的未来冒险。这就是《美国队长3》最大的毛病：当独立电影为了迎合观众，加入越来越多的其他超级英雄角色一锅烩，这就让电影失去了其自身的存在意义，不再像是属于其个人的电影作品，唯一的目的，就是为了向贪得无厌的观众们扔出更多大乱斗和未来彩蛋。
相比之下，《蜘蛛侠：英雄归来》展现出的相对独立就难能可贵，未来的《黑豹》也有着类似的趋势。《蜘蛛侠：英雄归来》依然是存在于漫威宇宙的大框架下，但三组六人的编剧团队创作的剧本，谨慎地搭建了两者之间的桥梁，以彼得·帕克的个人成长为优先事项，而不是冷冰冰的商业主义。小罗伯特·唐尼和迈克尔·基顿的存在虽然夺目，但是露脸次数并不多，使得彼得·帕克成为了绝对核心。前者与其说是导师形象不如说是复联吉祥物，后者则是整个漫威宇宙中最成功的反派角色之一——仅凭反派这一点，《蜘蛛侠：英雄归来》就已经超越了绝大多数漫威电影了：这一角色被赋予了相当的深度，人性与道德模糊，工人阶级对精英阶层的反抗，这是对后《美国队长3》时代漫威电影的很好延伸，我们能够清楚地看到“复联”及其大事件对世界造成的破坏性影响。
《蜘蛛侠：英雄归来》的大部分感染力来自于汤姆·赫兰德的表现。更加年轻化的彼得·帕克有着闪瞎眼的六块腹肌，丧失了托比·马奎尔的屌丝风范和nerd气息，但汤姆·赫兰德的表演无疑更具活力，也更加贴近现代化的角色设计——和前两任蜘蛛侠时常出现的人格分裂不同，汤姆·赫兰德的蜘蛛侠是彼得·帕克人格的自然延伸，这让他的性格和嘴炮显得格外自然与合理。而这一版的蜘蛛侠也不再是神挡杀神佛挡杀佛，作为新手超级英雄大小失误不断，也和普通的青少年一样有着懵懂情感，从而让角色更有可信度。
但《蜘蛛侠：英雄归来》的缺点也和优点一样明显。1.75亿美元的投资只换来了两场日间戏份，和秃鹫的主要对决一黑到底糊成一团。电影继承了漫威电影宇宙一以贯之的男子主义，三个主要女性角色全部边缘化：玛丽莎·托梅的MILF版梅婶婶从曝光之初就让人理解不能——为何要让家庭和母性象征变成性启蒙一样的形象呢？和两个同龄小演员相比，汤姆·赫兰德和玛丽莎·托梅之间的化学反应显然更为充足，但这并没有抵消形象设计上的失当。赞达亚的MJ（无误）彻底路人化，劳拉·海瑞尔反客为主的名义女一号花瓶化，都让人难以接受。
而伴随着角色设计的另一个重要问题，就是迪士尼愈加猖狂的政治正确：在配角上使劲安插少数族裔的做法已经到了丧心病狂的程度，雅各·巴塔伦的亚裔geek基友让蜘蛛侠的能力更加弱化， 似乎彼得·帕克是靠着钢铁侠的战衣和基友的科技才成为超级英雄的——说好的穷人靠变异富人靠科技呢？而MJ和Liz都是非洲裔，更不用说大杂烩一样的高中学生人肉背景了。
这种设置是否必要？显然不是，因为它并没有对故事起到任何推进作用。那么这是在反映现实吗？显然也不是，影片中夸张的人种比例显然不具有社会代表性，人物设计也依然没有摆脱stereotype刻板形象。
我们还是要说，政治正确从来都不应该是个问题，但问题总是出现在用政治正确去指导艺术创作上。


总的来说，《蜘蛛侠：英雄归来》虽然存在着种种问题，但在全面迎合大众需求的同时，也获得了创作上的成功。两个小时的时长没有令人觉得冗长，始终聚焦在彼得·帕克个人成长的做法也收获了很好的效果，与整个电影宇宙的关系处理也很聪明，而动作戏份与其他漫威大片相比，避免了华而不实的花哨设计，更易于理解。
从目前索尼和漫威之间纠缠不清的版权关系来看，我们还很难说汤姆·赫兰德的蜘蛛侠能够走多远，但就这一部作品来说，蜘蛛侠终于熬过了低迷期，比起隔壁再起不能的《神奇四侠》，显然要幸运多了。




</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aloneye</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-31 10:42:19</时间>
<影评>

 
1. 亚伦·戴维斯(片中由唐纳德·格洛弗饰演)提到他有一个侄子，在漫画中亚伦·戴维斯是终极宇宙的“徘徊者”，他的侄子叫做迈尔斯·莫拉莱斯，就是第二代终极蜘蛛侠。
2. 詹妮弗·康纳利为蜘蛛侠战衣的电脑凯伦配音。她的丈夫保罗·贝坦尼曾经为钢铁侠的智能管家贾维斯配过音。

Happy family！左是詹妮弗·康纳利，右是保罗·贝坦尼。

3. 在片中扮演校长（莫里塔）的肯尼斯·崔在《美国队长1》里也扮演咆哮突击队的吉姆·莫里塔。在校长办公室里，你可以看到咆哮突击队的照片，从这你可以猜到，校长和吉姆·莫里塔是有关系的，他极有可能是吉姆·莫里塔的孙子。
4. 在一个2013年的采访中，汤姆·霍兰德正在宣传他那个时候主演的电影《我们是这样生活的》(2011)，一名记者问他：“请问接下来你会尝试什么样的角色呢？” 汤姆·霍兰德回答道：“我觉得一部带有动作戏，还有点幽默搞笑的电影会吸引我。”记者又问：“你是否想过扮演一个超级英雄吗？”他回答道：“想过，也许是蜘蛛侠吧，在十年后。如果他们选了我出演蜘蛛侠，那我可能就是第好几代蜘蛛侠了吧。” 
5. 蜘蛛侠在灾害控制局的储藏设施（Damage Control storage facility）中找到的有一样东西是奥创的头（来自于电影《复仇者联盟2：奥创纪元》（2015））。
6. J·K·西蒙斯曾表达过再次饰演J. 乔纳·詹姆逊（他在山姆·雷米的《蜘蛛侠》三部曲中饰演J. 乔纳·詹姆逊，也为《终极蜘蛛侠》（这首个美国动画连续剧）（2012）中的这个人物配过音。）然而他将要在电影《正义联盟》（2017）中扮演高登警长，所以前面提到的角色扮演都没有意义了。
7. 迈克尔·基顿把艾德里安·图姆斯（秃鹫）描述为一个充满怨恨的角色，“一些人把他们自己看作是受害者，他就是那样看自己的，他有一个很强势的论点，那就是他从未得到过公平的机会，很多时候他都在抱怨，为什么不是我得到了应有的公平？我的公平在哪里？”
8. 为了给电影表演做准备，演员们必须去看约翰·休斯的一大堆的电影，就像跑马拉松一样。本部电影首先是一部青春期成长的故事，所以导演乔·沃茨求助于这类型故事的大师约翰·休斯。霍兰德在一次接受PopSugar UK的采访中说道约翰·休斯提供给了他们很多电影去看，“天哪，这里有太多的电影了，我们啥都不干，就坐在亚特兰大（美国城市）的房子里，所有的演员都在那里，在一天里把这些电影看完了，我们感觉都要看得倒下了。这真的是太让人吃惊了，《早餐俱乐部》（1985）, 《春天不是读书天》（1986）,《粉红佳人》（1986）等等，我们看了太多这样的电影了额。”
9. 在漫画中弗莱士·汤普生（Flash Thompson）是个壮实的橄榄球运动员。这回在电影中，把这个人物改成了一个有钱且自负的人以此来符合现代恶棍的形象。
10. 布莱恩·科兰斯顿（《绝命毒师》的老白）有兴趣想要扮演一个漫威的反派，特别是像绿恶魔这样的人物。
11. 导演乔·沃茨透露在电影中的彼得·帕克年龄应该是在15岁左右。实际上男主汤姆·霍兰德在拍摄本片的时候，年龄是在19到20之间。
12. 文森特·多诺费奥对于在片中扮演威尔逊 · 菲斯克 （Kingpin）很有兴趣（这个人物出自于《超胆侠》(2015)）。 威尔逊 · 菲斯克 （Kingpin）在《蜘蛛侠》和《超胆侠》中是个共有的反派，而且已经出现了在了蜘蛛侠的周边中。
13. 片中，市中心的科技学院是于1962年创立的，这里的1962年是对蜘蛛侠初次登台的致敬。1962年的8月，蜘蛛侠在漫画中初次登台。
14. 在彼得·帕克的学校里，你能看到霍华德·斯塔克, 亚伯拉罕·厄斯金, 和布鲁斯班纳的照片。
15. 在本部电影中，蜘蛛侠的面具可以调整大小，这在真人蜘蛛侠电影中是第一次应用。这使得蜘蛛侠在穿了服装的情况下，可以表达更多的表情（这其实也是和漫画中的设定一致的）。
16. 本部电影的人物特效是第一次不依靠索尼（索尼是蜘蛛侠的版权持有商）的相关公司来制作的，而是找了工业灯光魔力公司（Industrial Light &amp; Magic）来制作的，这家公司负责过漫威的大部分电影特效制作。
17. 彼得自制的蜘蛛侠服装与本·赖利（猩红蜘蛛侠）的第一代蜘蛛侠服装是非常像的。红色的连身衣裤配上无袖的连帽运动衫，腰带和网丝发射器都在服装的外面。
18. 有消息说在汤姆·霍兰德获得这个角色之前，和他一起试镜的有克里斯·埃文斯和小罗伯特·唐尼。
19. 在霍兰德得到了蜘蛛侠的角色后，埃文斯马上就在推特上@霍兰德说：“美队向你发来贺电！真的是当之无愧的。拥有你，我们感到很幸运。”
20. 在蜘蛛侠与秃鹫的初次见面中，秃鹫展开他的双翼出现在了月亮的面前。这个镜头与1989年的蝙蝠侠电影是相同的，蝙蝠侠也在月亮面前展开了他的蝙蝠翼。在这两个镜头中，面具背后的那个人都是迈克尔·基顿。
21. 在2016年的四月21号，官方宣布小罗伯特·唐尼将会在本片继续饰演钢铁侠。这也是蜘蛛侠电影中第一次有来自漫威电影宇宙的超级英雄出演。
22. 基于凯文·费吉对于本片的谈论，这部片子确实是和《终极蜘蛛侠》 (2012)（美国动画连续剧）有很多的相似之处：这部电影并不是基于原创的故事；彼得还在上高中；彼得身着经典的蜘蛛侠服装；本片引进了新的反派；彼得有着源源不断的计谋才智；彼得也有和其他超级英雄的搞笑尴尬互动；彼得是个基层的英雄；彼得也在努力平衡着他的双面生活。

凯文·费吉

23. 局长尼克·福瑞本来是要作为彼得的导师出现在电影中的，而且依旧是塞缪尔·L·杰克逊来出演局长，但最后还是选择了小唐尼扮演的钢铁侠来取代他。
24. 在一次接受影迷的采访中，艾米·帕斯卡尔说本片的第二部将会在《复仇者联盟4》的后面推出（复联四将会在2019年的5月3号上映）。汤姆·霍兰德已经计划在2018年五月四号上映的《复仇者联盟3：无限战争》中出演，他在《无限战争》里面的出场时间将会与他在《美国队长：内战》中的时间差不多一样。
25. 在这部影片正式官宣之前，索尼公司计划建立一个自己的电影宇宙，与漫威电影宇宙相似，只用蜘蛛侠中的人物。这里包括了还没有起名字的衍生作品，以女性的超级英雄为主，电影是以黑猫，毒液,邪恶六人组, 和超凡蜘蛛侠的两部续集。
26. 汤姆·霍兰德是蜘蛛侠扮演者中年纪最小的一个。他的前任是托比·马奎尔和安德鲁·加菲尔德，他们扮演蜘蛛侠的年纪分别是25岁和26岁。

前任蜘蛛侠：托比·马奎尔和安德鲁·加菲尔德
说实话，好帅，(¯﹃¯)
27. 秃鹫是初代邪恶六人组（漫威漫画）中的第四位在蜘蛛侠电影中登场的反派。前三位分别是《蜘蛛侠2》（2004）中的章鱼博士，《蜘蛛侠3》（2007）中的沙人，《超凡蜘蛛侠2》（2014）中的电王。到现在为止，只有猎人克莱文和神秘客没有出现在真人的电影中。实际上，章鱼博士，神秘客和猎人克莱文都打算在索尼的《超凡蜘蛛侠》中出演的，结果最后电影被取消了。
28. 虽然这是蜘蛛侠的第一部漫威宇宙的独立电影，但是他已经融入了漫威电影宇宙。
29. 这是小唐第八次扮演钢铁侠了，前7次分别是：三部《钢铁侠》，《无敌浩克》（2008），《复仇者联盟1》，《复仇者联盟：奥创纪元》，《美国队长：内战》。
30. 在接受每日野兽网的采访中，汤姆·霍兰德说这次蜘蛛侠的重启将会成为有史以来“最庞大的独立电影”。他说：“在我们将要尝试和创造的东西中，其中特别的一点就是你将会看到有史以来最庞大的独立电影。它不是要讲述一个宏大壮丽故事的电影，而是要讲述一个男孩和他生活中不可思议的事的电影。很多人爱着彼得·帕克，因为每个人都能和他有着共鸣。我们要做的就是使得每个人都能和彼得·帕克发生共鸣，而约翰·休斯正是一个完美的典范，正是他教我们如何去实现这个共鸣。”
31. 为了支持这部电影，索尼电影公司放弃了拍摄《超凡蜘蛛侠》续集的计划，也放弃了一部关于邪恶六人组的电影。然而关于蜘蛛侠的衍生角色依然在索尼的拍摄计划之中，比如说准备2018年上映的《毒液》。
32. 马修·麦康纳曾表达过出演绿恶魔的兴趣。
33. 这部电影有三位奥斯卡奖获得者出演：玛丽莎·托梅, 格温妮丝·帕特洛（布拉德·皮特前女友啊）和詹妮弗·康纳利。还有两位奥斯卡奖提名者：迈克尔·基顿和小唐尼。
34. 这是蜘蛛侠系列电影的第二次重启，也是漫威电影宇宙的十六部电影。
35. 这是第一部蜘蛛侠拥有标志性的网翼飞行服的电影。（就是张开双臂之时，你可以在蜘蛛侠的夹窝下看到一张网。）
36. 这部电影的开始不会和原来的故事一样，电影将会从彼得·帕克已经成为了一段时间的蜘蛛侠开始。
37. 为了准备饰演彼得·帕克，汤姆·霍兰德在纽约市的布朗克斯科技中学上了几天的课。他在学校用的名字是他的表演老师的名字。
38. 在官宣汤姆·霍兰德成为蜘蛛侠的前一个周末，汤姆发了三个视频在他的Instagram账号上，在视频里，他展示了他的后空翻。很多网站在他确认出演蜘蛛侠之后，开始就这些视频赞赏他的蜘蛛侠能力。
39. 马丁·斯塔尔在本部电影中扮演彼得·帕克的高中教师。他在《无敌浩克》（2008）中短暂地出过镜，在戏中是个电脑呆子。漫威和迪士尼通常都不会让同一个演员在不同的漫威电影宇宙里扮演同一个角色，但是他们早已打破这个规定好几次了。马丁·斯塔尔这个角色的背景可以这样解释：在《无敌浩克》中，他获得了学位，然后在这部电影中当上了老师。

马丁·斯塔尔 好想笑哈哈

40. 在飞机坠毁在科尼岛时，彼得坐在一个名叫“旋风飞车”的过山车顶端。在《美国队长1》（2011）中，当咆哮突击队打算利用高空滑索进入火车时，巴基问美队：“你这是不是对我的报复啊。”因为当初在科尼岛的时候，巴基逼美队玩了旋风飞车。
我看到了他两的基情，哈哈，巴基对美队说：“你还记得康尼岛上，你被风吹乱的头发吗。 ”    
怪不得托尼·要打死巴基啊。
注： 第一座科尼岛云霄飞车于1884年启用，科尼岛的招牌云霄飞车“旋风”于1927年开幕，至今仍运作良好。 

这就是康尼岛的旋风飞车，想想巴基和美队的基情吧，哈哈哈

41. 这是詹妮弗·康纳利在2003年的《绿巨人浩克》之后参与的第二部漫画改编电影。

《绿巨人浩克》中的剧照，简直是美的不像话，她在里面扮演贝蒂·萝丝（Betty Ross）
全文翻译自IMDB，多谢美漫哥KL的指点。看看他写的彩蛋也是不错的：https://movie.douban.com/review/8657000/






</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
