<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爱你，西蒙 Love, Simon</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2523592367.jpg</封面>
<导演>格里格·伯兰蒂</导演>
<演员>尼克·罗宾森 / 詹妮弗·加纳 / 乔什·杜哈明 / 小豪尔赫·兰登伯格 / 凯瑟琳·兰福德 / 亚历山德拉·希普 / 洛根·米勒 / 凯南·朗斯代尔 / 特丽莎·贝特曼 / 托尼·海尔 / 娜塔莎·罗斯韦尔 / 迈尔斯·赫尔泽 / 乔伊·保罗瑞 / 克拉克·穆尔 / 德鲁·斯塔基 / 麦肯兹·林茨 / 卡萨迪·麦克林西 / 艾莉克斯·斯甘巴蒂 / 贾米拉·汤普森 / 艾米丽·乔丹 / 帕特里克·多诺霍 / 特雷勒·希尔 / 泰勒·切斯 / 哈龙·汗 / 约书亚·米克尔 / 尼古拉斯·斯塔格尔 / 南茜·德·梅奥 / 克里斯蒂安·奥乔·梅菲尔德 / 钱特尔·D·克里斯托弗 / 曼迪·法森 / 菲利普·科文 / 罗比·罗杰斯</演员>
<简介>每个人都值得拥有一个伟大的爱情故事。但是对一个17岁的高中生「赛门」来说这一切却是件超複杂的事：第一、没有人知道他是同性恋；第二、他也搞不清楚自己爱上跟他一样有同样困扰的不具名网友到底是何方神圣？？？为了解决这两个大麻烦，赛门展开一段爆笑又吓人的解答过程，但他没料到的是，最后得到的答案却从此改变了自己的人生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>同志亦凡人中文站</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-24 17:08:49</时间>
<影评>

【本文不含剧透】
当我看到《综艺》杂志形容《爱你，西蒙》是一部“在各种层面上有着里程碑意义”的电影时，我的内心是崩溃的：你们就不怕捧杀吗？

第一遍看《爱你，西蒙》，是在二月底的悉尼同志狂欢节上。那天夏日流火，我提前半小时去市中心最大的电影院排队，浩浩荡荡的人龙从门口排到了大街上，感觉半个悉尼的基佬都闻风出动了。我身后一对老爷爷不停挥动着彩虹扇，毒舌主办方是想让他们刚结完婚就含笑九泉。然而所有怨气在电影开始后一扫而空：整个影厅不断响起笑声、掌声和口哨声，就像在开一场盛大的派对。正是在这样的氛围下，哪怕观影过程中发现有些瑕疵，我也毫不犹豫给了五星。
之后几周随着媒体口碑发酵，我有些坐不住了，甚至感到惊恐：这就是一部普通的校园电影啊，哪里当得起你们刷屏式的赞美？在《爱你，西蒙》正式上映后的周末，我又去了趟电影院想验证自己的判断，结果走进影厅就两眼一黑：最后六排密密麻麻坐满了小女生（后来才知道，附近女子中学整个班都来了）。我看了下周围，只有疏疏落落几对同性，更多是标配的男女情侣（我这排就有三对）。等到大银幕开始放20世纪福斯的片头时，一个酷酷的少年牵着妈妈的手跑进来，低着身子坐到了第一排。

这些人——不同于同志狂欢节——就是《爱你，西蒙》正式上映后的观众群。那一刻我想我能理解为什么它成为了一座“里程碑”：这是第一部由好莱坞主流片商制作发行、在全美2402家剧院同时上映、分级为PG13的主流同志片。一个9年级生（初二）就可以买票入场，无论东西海岸还是闭塞内陆都有院线排片。它的意义从一开始就不在于艺术性有多高，而在于用大众手法包装性小众的故事、还要确保大众不会对这个故事失去兴趣——这是同志电影借助资本力量、面向普通大众、对校园类型片的一次“模仿游戏”。因此《爱你，西蒙》注定和《断背山》、《每分钟120击》、《请以你的名字呼唤我》不在同一个坐标系；它的位置更靠近《春天不是读书天》、《早餐俱乐部》和《我恨你的十件事》——只不过《爱你，西蒙》的主角“碰巧”是同志而已。
强调这一点是因为我相信对于看惯了同志电影的人来说，《爱你，西蒙》会非常的不够看：它没有约炮搭讪、没有恐同暴力、没有被世界排挤的阴暗、没有天雷勾动地火的床戏；它只有一个温暖得有如童话、但又无法套用到每个人身上的出柜故事。这就是我一开始说的瑕疵——它太想讨好主流观众，太想展示同志正能量的一面，以致失去了这个群体真实的棱角。但我不会因此就否定电影寻找最大公约数的努力，事实上Simon跟父亲出柜的那场戏成功把我看泪了（两次）。它和《请以你的名字呼唤我》Elio跟父亲的促膝长谈并列成为我心中最感人的父子片段。如果说Elio的父亲是晓之以理，Simon的父亲就是动之以情，正是这些银幕形象的存在才让我敢断言：无论一部同志电影是否被主流收编，那些关于爱、渴望爱、理解爱和尊重爱的内核依然会完整的保留下来。

上世纪有一部以同性恋作为主角的美剧同样被赋予了里程碑意义。很多人指责它对同志群体的描绘过于刻板，同志玩笑开得过于轻浮，然而这些没能阻碍它成为美国收视率最高、覆盖人群最广的情景喜剧之一。1998年开播的《威尔与格蕾丝》让观众爱上男同志，让女人渴望有基友，让“同志审美”成为了褒义词，但用编剧的话来说：“为了保证最大观众群，同性恋只能感到被代表，异性恋只能感到被包容。”《威尔与格蕾丝》正是stereotype和妥协的产物，但这无损于它的经典和带给人们的欢笑。整整二十年过去了大银幕才学会接受小荧幕的创作逻辑，《爱你，西蒙》更像是一份迟来的礼物。
电影里的Simon是幸运的：他有着开明的父母、体贴的妹妹和无条件接纳他的好友，他不出柜只是因为害怕改变，一旦决定了就义无反顾。因为爱上同样没有出柜的笔友Blue，寻找Blue的过程也见证了Simon的成长。“Love, Simon”是他给Blue最后一封信的落款（爱你的西蒙），当他署上真名的时候，观众似乎可以看到他的未来在不远处光芒万丈。《爱你，西蒙》是非主流的出柜故事，它没有拷贝我们作为过来人的痛苦挣扎，而是带着“It Gets Better”的信仰：出柜终有一天会成为一件小事，做自己不需要天翻地覆。事实上就在电影拍摄过程中，Blue的三位饰演者中有两位都出柜了，男主演Nick Robinson的弟弟也跟家人出柜了。你看，这样改变人生的电影是不是很棒？
两位已出柜的Blue - Joey Pollari 和 Keiynan Lonsdale
电影放片尾曲的时候灯亮了，我看到坐第一排的母亲正在亲吻儿子的脸颊，那一刻我笑得好像一条狗。爱你，西蒙。


</影评>
<有用数>2713</有用数>
<没用数>154</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢飞导演</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-24 23:16:31</时间>
<影评>

        一个17岁的高三毕业生“同志出柜”的故事。如此敏感的话题，竟然被好莱坞拍成了一部真诚、甜蜜的校园青春喜剧片。今年三月刚推入了主流商业市场，票房很不错（成本1千七百万美元，全球票房已达6千6百万多）。对我们刚刚拼完高考的几百万同龄高中毕业生来讲，这真是匪夷所思啊！我们是生活在同一个世界吗？
        作者是位资深的电视剧编剧和制片，这是他导演的第三部影院电影。

</影评>
<有用数>538</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-17 16:53:01</时间>
<影评>

我总和同事说，如果我要拍一部片的话，我只想要拍一个简单的、关于同性的青春爱情故事。ex曾经上过一门东亚LGBT电影的研讨课，她的教授也说，如果你们将来要拍电影，请别再拍悲情故事了。我们看太多了。
《蓝宇》、《蝴蝶》、《东宫西宫》、《春光乍泄》……给我的印象都是太多的摇镜头，太强的压抑逼仄，太重的无可宣泄的柜子感。很文艺很迷离，但离普罗大众太远了。
而之前喜欢的《Yes or No》几乎是我确认自己性向时唯一拿来反复看、给自己希望的电影。18岁第一次谈女朋友，因为太喜欢她了，所以完全无法放弃自己对这份喜欢的坚持，只能面向茫茫网络，去寻找证明自己“正常”的证据。虽然长大后也发现，《Yes or No》和很多偶像剧一样，非常架空，美好的不真实。但是，两个女生fall in love，然后勇敢地公布于众在一起的故事，是多么稀少又珍贵啊。It was the only thing I could hold onto.
作为一个应试教育下成长的、除了课本知识，对性别/性向/性都毫无了解的孩子；作为一个作文模版背多了的、从来不知道去跳出框架思考的三好学生；作为一个，在中国长大的人…喜欢上女生后的两年内，我都不敢说“同性恋”三个字，以为全世界只有我和当时的女友被流放在一座“同性恋”孤岛上。那堵隐形的墙，永远横亘在我和同学之间，和家人朋友之间，和这个世界。
所以，从去年看到&lt;Love, Simon&gt;的预告片后，它就成为了我今年最期待的片子，因为LGBT终于成为一部电影的主题作为卖点来宣传，而不是隐藏在幕后。资本市场在拥抱LGBT，20th Century Fox砸重金广告营销，LGBT电影打入了主流电影市场——这真的太让人激动了。
WeHo是洛杉矶的gay街区 每次看到这块广告牌都会心一笑 而且不止这一种




&lt;Love, Simon&gt;团队之前制作了我很喜欢的《星运里的错》，所以电影的美术剧本音乐等等，仍带有那种清新小美丽的节奏感。作为一部青春轻喜剧，今天电影院里来看的很多都是组团来的中学生。他们在Simon最终亲吻了他喜欢的男生后大声的鼓掌，而我也因此知道，他们十有八九都是直人。因为我早就默默地哭的无法自拔。
是从哪里开始的呢？是从他“被出柜”后被好朋友和全校排挤时候的孤独感吗？是他爸爸得知自己的儿子独自隐藏了4年自己是gay的秘密时候的心酸吗？是他向那个out了他的男生大吼“何时何地向谁出柜由我自己说了算你凭什么来指手画脚gtfo”时候的愤怒吗？
也许都是。因为我相信，每个同性恋都像Simon一样，经历过所有这一切过山车般的心情转变。也许有的人幸运一些，或者像Simon一样超级幸运——妈妈是个非常拥护自由、支持女权的人；爸爸虽然很macho但也很快接受他；Simon的小妹妹一直喜欢哥哥；对新的朋友出柜，她一点也不惊讶，而他的挚友虽然喜欢他被他伤了心，但也很快和好如初；甚至还有带上彩虹旗别针表示支持的搞笑教导主任，惩罚bully的戏剧社指导老师，以及在Simon发出勇敢的出柜宣言后支持他的同学们——为了喜剧happy ending，这些确实太过美好。可就像Simon那个早就出柜了的gay同学说，你别以为我出柜那么久就没问题了，我妈妈每次去我奶奶那，还要编一大堆关于我女朋友的事情。
哦，也许是这个点我泪崩了。我想到了我妈妈在国内，需要一次次向外公外婆撒谎。从18岁向爸妈出柜，到离开家出国留学工作，到他们根本无力对我感情生活作出干涉和要求，到他们虽然只能直呼我女朋友的姓名，但在家里的墙上默默贴了一张我们的合照……
爸爸妈妈，你们在柜子里已经待了7年，辛苦了。
我知道，生活在美国洛杉矶，我和我的LGBTQ朋友们有太多太多的privilege，可每次和朋友们见面聊天，总会somehow话题转到：是否和国内的父母出柜，有没有和同事出柜。真的是永恒的话题。有朋友在这里结婚多年，房子买好，养小孩都提上议程，但是爸爸妈妈过来还是以为他们只是室友。或者像我女朋友，向自己的华人同事出柜后，对方说，你没事吧？不过放心，我不会告诉别人的。
前段时间的冬奥会，美国自由滑选手Gus Kenworthy再次参赛，之前在索契得了银牌后，他才敢公布自己是同性恋。他说，总觉得自己要表现的非常好，让人家无可指摘，才敢公布自己的性向。
国内更是这样的情况。似乎只有头戴精英光环，才有资格做个同性恋。But why?
因为我们从来没有看过Simon的故事，没有看过他和喜欢的男生在摩天轮上接吻。
因为我们没有见过Modern Family里一对gay虽然整天吵吵闹闹，但仍然恩恩爱爱，还领养了一个越南小孩。
因为我们没有看过两个男人做爱时用对方的名字称呼对方，而那个男孩的父亲，还鼓励他去充分体验这份爱情的美丽与疼痛。
因为我们没见过一群法国年轻人在艾滋病肆虐时，让心脏一分钟用力去跳120下。
因为我们和自己最亲近的人进行日常对话，都是那么那么艰难。
……
Simon说 I am gay. I want my love story to start.
而我们，也只想要一个简单美好的同性爱情故事。
Representation matters. Representation means better art.







</影评>
<有用数>1145</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-29 23:07:42</时间>
<影评>

不散超可爱作者 | 判官赵
千呼万唤始出来，Simon终于有支援！
国内羡慕嫉妒香港台湾早就上映的观众可以稍作歇息了。这大概是2018年最受关注的一部“酷儿电影”之一，未来还有《喜欢、亲吻、快跑》、《涂样人生》、《被抹去的男孩》以及泽维尔·多兰导演新作《约翰·多诺万的死与生》等着观众。
认真的多兰导演帅气值满分
可以肯定的是，这些作品，国内一部都不会上映。
鉴于不散已经承包了LGBT电影，这次不聊酷儿理论，我们来说点别的。
从《请以你的名字呼唤》开始，广大群体对于酷儿电影一定非要放大同性情节的疑问此起彼伏。《同船爱歌》开篇，就是长达20多分钟的激情戏，群p露点无所不用其极，尽管它本质上是个糖水甜爱剧。

回顾更久以前的《湖畔的陌生人》（就很黄），简称遛鸟大观，尺度之大仿佛在看某种V，令人瞋目结舌甚至生理不适。

另一边，以唯美著称的女同片知名如《阿黛尔的生活》、《小姐》也都有大段大段的情爱场景。





古早同性电影，多的是你我皆知的激情戏码。
就算是被认为具有创新意义的《请以你的名字呼唤我》，也有几段嗯啊哼哈。久而久之，很多观众似乎把酷儿电影与某种V挂钩。
事实完全不是这样的啊喂！
要知道《请以你的名字呼唤我》刚出熟肉观看人数增多分数下降的很大一部分原因就是有人嫌弃它过于纯爱，尽管导演用骚气十足的插桃子和碰脚丫子代替，但并不能满足冲着甜茶和奥利弗美妙肉体激烈碰撞场景而去的观众。
唉，你们这些人。。。
但更大概率上，人们似乎也十分钟意这种隐晦而纯情的表达，也正如赞同那段时间希望将酷儿电影的同性标签去除化的主张。尽管这种说法还有待商榷，但世界不久因为差异而美好么？世界大同所倡导的同也是指这种和而不同的容纳一切，其实不管异性or同性or双性，都是一样的存在。
大家猜这几个cospaly代表什么呢？
《爱你，西蒙》就做了很可爱的尝试。
今年的奥斯卡颁奖季期间，青春电影《伯德小姐》大放异彩，lady bird感情坎坷，第一任深柜，第二任早泄，伯德小姐于卫生间撞见男友和男性友人接吻的那一刻，相信很多观众心里不约而同发出一声“fuck”。

这个fuck也许不是针对于男友的性向，而是他的欺骗和隐瞒，但是，作为第一观感的我们从伯德小姐的视角出发，是否会有那么一刻产生对同性恋的埋怨呢？
这是十分微妙的刻画。
那么事情必须要从另外一个维度和视角说起了。《伯德小姐》变成《伯德先生》，这就是《爱你，西蒙》要讲述的故事。

高中生西蒙有一个幸福美满的家庭，老爸钢铁直男本男，老妈临床医学家，两人无时不刻不秀恩爱，妹妹是一个钟情于黑暗料理的萝莉，很典型的“美国梦”中产家庭结构。

西蒙人缘好，有若干好友，青梅莉雅，好哥们马克，六个月前加入三人组的校花级人物艾比。

整部电影的主线围绕深柜boy西蒙网恋同校不知名boy布鲁在一堆乍看之下很直男仔细一看很gay反正不知道到底是不是gay猜不出来好着急啊的围绕下还要被几个破坏男主寻找真爱勇敢出轨做自己的配角干扰。
十分美式青春电影的配置。
对比《成长边缘》、《伯德小姐》、《壁花少年》等美国青春电影，其实本质都是有关青春成长、友谊、家庭等元素的展现。

《爱你，西蒙》也是如此。
就算老妈说“我知道你有一个秘密。”但是大家真的在乎这个秘密是什么吗？同性恋？很稀奇？并不。
西蒙影片后半段所遭遇的挫折也并非来自他被广而告之的同性恋身份，而是少年不成熟的一些决定造就的，这与他是否为同性恋并无多大关联。
实诚来说，导演将弱化同性恋标签的决心摆在台面上讲。这是一出典型的美式青春片，又糅合了《请以你的名字呼唤我》的甜美纯爱，和同性也无多大关联，讲述的都是爱情本真的模样。此处必须手动点赞港台译名。

《爱你，西蒙》表面上是一个“寻找blue”的大型彩蛋，导演隐藏的彩蛋亦显而易见。学校剧团排烟的节目也就是不散之前推过的gay片系列之《歌厅》

戳上期文章链接查看：同志电影里，不只有爱情
西蒙房间的墙上也贴了《歌厅》的海报
但《爱你西蒙》显然没有《歌厅》那么复杂的含义，由于是曾经的六大制片厂之一福克斯出品，其商业性质显露无疑，这也是好莱坞希望将同性电影化大众的决心。
正如蔡康永说过的“我们不是妖怪”，酷儿电影也不是什么特殊的类型，和其他歌舞、爱情、恐怖、喜剧一样，赋予观众独特的美感和快感。
少年们关于友情爱情的故事，那些对同性群体诚挚的关怀和可爱俏皮的笑料，试问谁不喜欢呢？有关圣诞的最后时刻，或许让每个人的圣诞必看片单又加入新成员。
当看到西蒙收获真爱的那一刻，相信你的脸上也会出现以下同款表情。

而这，都是因为爱呀。
· THE END· 这是“不散”的 第641 期 文章，太甜了啊啊！


</影评>
<有用数>1087</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾老肉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-20 16:14:47</时间>
<影评>

Simon无敌可爱！Simon无敌可爱！！Simon无敌可爱！！！
对比书，电影其实改编了非常多，很多主要角色设定和人物关系（包括Bram，Leah还有妹妹）都有很大的改动，但故事的核心没有变。本片主要讲述了一个没有出柜的可爱小基佬Simon，有一天在学校的秘密论坛上发现居然有自己的同类，自然而然与之成为网友，然后展开了一段网恋。网恋之后当然想发展到现实，奈何对方太胆怯，小Simon只能从蛛丝马迹来推理对方的真实身份，自己玩起了找老公的游戏。
老公候选人 No.1: Bram

影片中，Bram是足球队成员，拥有着运动型男孩典型的阳光和帅气。Simon的第一个怀疑对象就是Bram，甚至已经脑补了自己和他的一万字小黄文。然而，满怀期待地去Bram家参加party的时候，居然撞破了他和一个女生的约炮现场。一腔真心错付直男，顿时心塞。
老公候选人 No.2: Lyle

Lyle在Waffle House兼职服务生。Simon被迫撮合Martin和Abby时，帅气的小哥哥从天而降化解了心塞。关键这小哥哥在几百人的生物课上，还能记得Simon的存在，这不是有意思是什么？并且，从其发短信的时间点等等蛛丝马迹中，Simon怀疑他就是Blue，这个兴奋啊。可惜，正当Simon准备勇敢相认时，才发现Lyle也是想通过自己追Abby。我天！你看上的人看上了你的闺蜜，真惨。可是讲真，Joey Pollari这一脸受样（已出柜，在American Crime里也演过小Gay），要说喜欢Nick都比喜欢Abby靠谱吧。
老公候选人 No.3: Cal

Cal是Simon所在的剧团成员。个人觉得Cal倒挺可爱的。记得书里大部分时间，Simon都以为他是Blue，并且Cal是个双性恋，对Simon其实很有好感。在Simon的性向人尽皆知后，还想和Simon约会呢。所以说，Simon无敌可爱！可惜电影里没给他多少镜头，这个角色变得挺可有可无，不痛不痒地放点迷雾弹，傻子都知道他不是Blue。
老公候选人 No.4: M…Martin…?

Martin曾在摩天轮前，揭露自己就是Blue……对不起，他就是来搞笑的……
真正的老公其实又回到了最初的猜测——Bram。看到最后，好像无论谁是Blue，Simon都可以接受（只要不是Martin……），这也是我对电影不满意的一点——爱情喜剧没有让我感受到爱。另一个不满意的地方是，电影里的Bram实在太渣了吧？一边在网上聊骚一边在现实中泡妹子。知道自己是Gay了还去泡女孩？除了他自己，没有人知道Blue是谁，但他依然选择在Simon最脆弱的时候完全消失。渣男不管是泡男人还是泡女人，都是一样的套路，一样的自私，各位兄弟姐妹要睁大眼睛看看啊！
这部电影对我来说有三点启发。一是每个人都应该出柜，无论是弯是直。为什么异性恋就是标准，同性恋就该呆在柜子里。二是“I&apos;m supposed to decide when and where and who knows and how I want to say it&quot;。这句话，想献给所有的长舌怪们。这里的“It”，我想不仅仅指的是出柜，所有与我隐私相关的事情，都不应该由任何人透露。三是关于家庭。对于父母来说，任何关于我的小事，在他们看来都是大事。这可能也印证了所谓“爱是甜蜜的负担”吧。
虽然Simon可爱到我想抱着他打滚，但打三星是因为我觉得这剧情就值三星，我不想仅仅因为它是一部关于同性的电影，就打出一个鼓励性评分。《Love, Simon》标志着同性题材的电影终于登上了商业电影的舞台，进入了主流市场，所以我更想公平地从一部普通电影的角度来看待它。我希望有一天，不再有所谓的同性电影，少数派电影，外语电影（伟大的英语国家认为非英语就是外语呵呵呵），无论是什么样的题材，都可以得到一视同仁的评价，不因为ZZZQ被过誉，也不因为题材小众而被忽略。电影本是造梦艺术，可就算是在梦中实现平权，都还有很长的路要走啊。

</影评>
<有用数>294</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒枝雀静</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-21 17:45:07</时间>
<影评>

本文可见于深焦： 谁在阻止我出柜？
                  风影电影纪： 出柜！每个人都值得拥有青春的蓬勃



LGBTQ题材的理解隔阂与创作困境
众所周知，LGBTQ题材的大多数影片长期以来接收着类似“社会意义大于电影本身”或是“假如换成异性恋就极为普通”的评价。就2017年而言：强调LGBTQ身份意识的作品如《每分钟120击》自然免不了被如此评价的命运；而被誉为超越“同志”标签的《请以你的名字呼唤我》对不少观众也缺乏说服力；即便是《普通女人》也无法以“平凡”逾越理解的结界。
这种隔阂似乎正在走向（或说终将）消除，但目前却依然使得不少相关电影的评论区像是LGBTQ群体的封闭式狂欢。其中暗含的文化困境是如此错综复杂而难以梳理。一部十分“同志”的电影的受众范围相对狭窄难以增进不同群体之间的理解，而一部尽力剔除“同志”色彩的同志片又难免暗含了对同志所处客观社会环境的忽视甚至是一定程度的背叛。当然，一部尽善尽美讨所有人欢心的同志电影并不存在也没必要存在，但如何在这种矛盾中去求得电影艺术与社会效益的最大程度共振已越来越成为创作者必须面对的难题。

Love, Simon似乎在打破这层屏障的道路上更进了一步。一方面，我们绝对无法将影片中人物的同志身份直接剔除——因为这本就是人物行为的根基；另一方面，我们又不会因为主人公的身份而产生距离感——影片借力青春片类型使得Simon和他的伙伴在观众面前如此亲近而真实。


青春童话何以真实？
毫无疑问，Love, Simon的故事本身是一个当代童话：生活优越的美式中产环境下的出柜故事。然而，影片正是将这一童话的“轻巧”拍出了真实感。影片的核心挖掘在于“出柜”这一条线面前主人公的浮动心理。这种“柜中”而“将出未出”最终“走出”的过程获得了颇为细腻的呈现。
最开始，性取向的秘密只是Simon“正常”生活中的一颗豌豆：他不会对它有过多的注意，更不必说为了它去冒险撼动所处的“完美”世界——但他常常能透过重重柔软呵护感觉到它的存在。在这一状态中Simon有诸多关于自我心态的思考：或许是仍对性取向不确定，或许是对“出”这一行为本身的质疑，或许是对人际关系的恐惧……影片就这样在一种青春期轻盈但又封闭的“不确定”中展开，而这种美好外壳中微妙的残缺与异动便成为细腻的真实感之基。

Blue的出现为他提供了一个可能的微小出口——这仅仅是极其谨慎的一条缝，然而正是这私密的一条缝打开了交流与互动的可能。青春的封闭空间通过社交网络这一渠道缓缓打开，在展现Simon在交流中逐渐积累的愉悦同时，也零碎地勾画出Blue漂浮的形象。这一勾画的过程，也是通过一众配角与Simon的关系展现变化丰富性与真实感的过程。
当这一切细腻庞杂的青春思绪都已经铺垫完成，Simon的出柜即便看似突如其来惊天动地，实际上又已经水到渠成。生活的惯性还在机械地维系着，却又因为“出柜”这件小事而逐渐变得不同。在阴差阳错中他终于选择揭开那一层蒙在眼前的纱，在摩天轮的人生起伏中寻找未曾谋面的Blue。无论结局是圆满还是残酷，青春的那一步关键的跳跃都已经完成。



多面的青春群像
青春片的魅力除了与观众最为直接的记忆追溯与联结之外，更在于青春视角下人物属性的模糊。一切直截的判定都处于悬置状态之中，多数人物因而具备了朦胧的流动感。Love, Simon便凭借青春片的如此优势构建出了多面的人物关系与生动的联结。出柜因而成为青春期众多普通而又被无限放大的烦恼之一。
影片中最为突出的配角毫无疑问是Martin这位直男。不似当今网络舆论环境盛行的对“直男”一词的片面矮化，在调侃刻板印象中的直男同时，影片也着力勾画出Martin略显古怪却又难以完全否定的自私、真诚与勇敢。
Martin在一开始威胁Simon追求女生时便已说明：他的需求并非“改造”自己，而是让她喜欢的女生喜欢上现在的自己。相形之下，Simon的第一反应却是以“高端审美”对Martin进行外部改造——这甚至可以看作Simon压抑自身性取向（因而面对他人也采取“改造”态度）的潜意识外化。

Martin在全片所做的令人嫌弃、“愤恨”之举数不胜数，甚至自私到侵犯了Simon的私人自主。他在松饼店与Abby一起尴尬的高喊，他球场上在全校面前对Abby的表白，他最终在摩天轮下希望“搭救”Simon的“告白”……这些行为或许愚蠢、自负，但又洋溢着青春特有的释放感与勇气。客观来说，Martin同样是Simon出柜不可忽视的促进因素。
与Martin相对应的则是一众对Simon表示关怀的人。对于他们而言，所谓的“理解”只是一个预设的“正确”立场，并没有太多真实深入的交流。
Simon的父亲就是如此众多“局外人”中的一个。他的关心绝非虚假，但这样的“关心”空有“真心”却不“真实”，因为它难以抵达青春期Simon变幻的心灵深处。他时不时和他开自己早已预设好（儿子是异性恋）的老套荤段子，他自以为自己制作的结婚纪念日视频很动人；甚至在Simon出柜后，他还疑惑“是哪个女朋友让他变弯”……这一切的一切，都出于他完美无缺的“成功”人生给他带来的思维定式：生活必将如“我”想的这样。而和蔼可亲的副校长，即便他的办公室再“开放”（open door），即便他日日游荡于学生的人流之中试图增进了解，Simon不被注意的心思在貌似多元实则依然缺乏疏解渠道的环境之中也不会自动向他表达。

一起成长的好友与Simon的关系则更为复杂。即便共同生活十余年，他们都无法看穿各自“心里的宇宙”（《大佛普拉斯》）。反而是刚刚来到他们生活圈中的Abby，因为她自身生活经历的不稳定，因为她对Simon并没有十二年的既定印象，让Simon有更强的倾诉欲——这足以见得，童话一般宁静和谐的人际关系已经成为了Simon多大的束缚。
为了维护自己的秘密，Simon甚至选择欺骗十多年的好友，甚至违心地捆绑或是出卖他们的人际关系。这除了Simon最为直接的自我保护，是否也是一种对生活无奈的拒绝与反抗？无论是Simon还是他的好友，他们都陷在了那种岁月静好的幻境之中，这恰恰突出了出柜的意义：它是带有意外冲撞性质的事件。它使得Simon在人群中获得了新生，既与朋友达成更为紧密的联结，又进一步丰满自我的相对独立性。
影片的真实感就这样通过多面向的事件与人物构建了出来。哪怕存在部分的符号化倾向，观众依然可以看到他们内心的转变，那是一种跨越年龄的对人的可能性的认同，一种跃入汪洋般开阔的“青春”力量。



走出“歌厅”的Simon
影片中，Simon与朋友们排练鲍勃·福斯的《歌厅》舞蹈。初看难免觉得：鲍勃·福斯诡谲而怪诞的《歌厅》与影片气质并不相符，而实际上《歌厅》的政治影射与Simon的生活状态却存在契合。
一方面，歌厅中的主人公内含市井生活中恣肆的生命力与纯粹的情感，鲍勃福斯在其中寄托了无限温情；但另一方面，歌厅是二战前夕德国中上层阶级醉生梦死的场所。即便现实的世界中，纳粹党已经逐步扩张，民众的民族主义情绪已被煽动得越燃越旺，歌厅里的人们也沉醉于幻梦中不愿醒来。鲍勃福斯用极端庞杂的碎片式剪辑与丰富机位的镜头，将歌厅中流动的梦幻感与潜藏的悲剧感融合一体。

而Simon的生活何尝不是如此：衣食无忧的美式中产家庭，开明和善的校领导，丰富多彩的校园生活……他大可以继续过着柜中野兽的生活——毕竟这已足够完美，足够舒适。然而细细想来，所有美满的设定并非不存在裂痕，比如：
为什么一个如此多元文化的中学校园，在Simon之前出柜的男生却只有Ethan一人？
为什么如此高知的中产父母能够与孩子一起看成人的电影片段却对Simon一人的性取向长时未察觉？
这一切看似矛盾的情境就如此平淡地存在于影片之中，并毫不突兀地成为影片主人公试图突破的一部分。恰恰是因为它们看上去不合逻辑，反而刺激我们从更深层去思索Simon迟迟没有出柜的原因：这真的不过是Simon自己的心理作用吗？环境到底对Simon产生了怎样潜移默化的影响？恰恰是因为这不符合观众想象中合理的剧作准轴，反而更贴近了生活光鲜外表下的重重困境。轻歌曼舞却又暗藏裂隙的笔法就此缔造出了Simon所处的“歌厅”。

而“歌厅”之中的状态，既是青春的过程之一，又是青春选择突破的舒适场景。“出柜”也因此过渡到了更为宽广的青春意义：
它应该是对既定生活规范的冲击与突破，既是对外部力量的抵抗，又是自主的内化与成长。
它应该不断地追求生命的丰富延展，去向更多同样昂扬的人们敞开怀抱。
它走出社会规范的束缚，也走出狭窄的“自己”，走向多彩流动的真实。
最终，Simon走出“歌厅”，走出“柜子”，走向奔流的生命。而 Love, Simon，绝对同志特征的“出柜”题材又进一步拓宽视野，成为献给一切蓬勃青春的灿烂诗篇。



文/寒枝雀静 4.21 初稿 4.23 修改


</影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>饮歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-16 10:54:05</时间>
<影评>

（看完这部电影，心潮澎湃，一点闲言碎语的观感，不喜勿喷。）
要重点强调一点，LGBT人群看完这部电影的感受是绝对跟直人是不一样的。
在同志电影渐渐趋向去政治化的今天，这部Love, Simon也许会成为一部现象级的作品。因为它不但恰到好处的完成了所有青春片该做的事情，还让人看到了同志电影可以很商业的一面。不夸张的说，这部洋溢着青春荷尔蒙气息的电影，代表着同志商业电影将会走上新的征程。
同志商业电影的启航之作？
影片交代的故事，是“男孩为出柜而挣扎”这样并不新鲜的话题，可它散发出的青春气息，与我们以往见过的所有热门青春片一模一样。它并没有因为主人公是同志就变得苦闷，相反的，主人公Simon跟朋友们，就像其他孩子一样，每天肆无忌惮的玩耍，毫无顾忌的喝着iced coffe，会因为那些年轻人都会犯的错误而闹矛盾...可偏偏就是这些日常，才更让人感觉到这部电影的真切与可贵。
充斥全片的青春气息，是这部电影最迷人的地方
如果说电影就是一场遥不可及的梦，那我相信这部电影对于很多LGBT人群（特别是华人界） 来说，绝对是一场让你想要长眠不醒的美梦。 在华人世界，面对传统的价值观，别说跟家里人出柜，就算只是跟朋友坦诚心扉都会有所顾忌，面对5000年的中华民族“传统美德”，出柜这样的概念，对于很多人来说是不容存在的。正因如此，在看罢这部电影之后，才更让人觉得它甜，觉得它梦幻。

这部电影就像一场美梦，它遥不可及，但又那么充满魔力。
我们内心无比的期待着，在有生之年，可以跟自己的家人坦诚相对。当家人知道自己的同志性向以后，我们渴望妈妈即便眼泛泪光，也会与我们交心，而交心的内容不是别的，正是妈妈还会继续用她的所有去爱我们；我们渴望爸爸会给我们一个结实的拥抱，告诉我们他依然以有我这样的孩子而骄傲。我们更渴望的，是与自己心动的人，在嘉年华游乐园，月夜星空下的摩天轮上，轻轻一吻...
家人终究是家人，无论你性向是何
然而我们知道，这一切都太过完美，就像一场永远无法企及的梦，可是我们又无比矛盾的想要徜徉在这梦里，长眠不醒。

最后赘一句，自打《夏日之王》就开始关注的Nick Robinson，看样子终于要红了...也该轮到他了。
小哥，你终于要红了


</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Philex</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-14 17:22:38</时间>
<影评>

为什么我的朋友会约我看这种片子？我需要新朋友（蒸友！蒸友！）。OK，just kidding，《爱你，西蒙》算是质量不错的青春校园浪漫剧，故事顺畅，由“谁是blue”的小悬念从头拉到尾，人美景靓，靠初恋悸动小清新撩人。
故事从高中生simon的“正常生活”开始。simon标准高富帅，有世界上最体谅人最可爱的朋友（男主各种背叛都被火速原谅，光环亮瞎眼），世界上最宽容最有爱的父母亲人（妈妈理解开导，爸爸因为没有及时察觉儿子的“挣扎”而自责内疚），世界上最给力且永远及时出现的老师（校董和老师该出现时就出现，业界良心）；他青春期最大的烦恼是在一个几乎没有恐同压力的学校出柜……酸甜可口的青春故事，又腻又温馨，狗粮满天飞。


可这只是一个塞糖的故事就好了！仔细想想，其中很多事其实挺恐怖的。
你有没有发现，如今白人中产阶级的孩子，出柜轻松容易，甚至还是一种潮流trend？而少数族裔的孩子，出柜却异常痛苦，甚至可能因此招致杀身之祸？对于前者，我们可以大胆断言，他们正步入“后出柜时代”。“出柜”这件小事，或许还会让人觉得略尴尬，但真没什么大不了，大部分人的反应会像abby一样，耸耸肩，“cool，man！good for you！”。他们通常有父母亲人，以及更重要的、主流社会的支持，他们的预期是全权控制自己什么时候、以什么方式、向什么人出柜。他们面对的最大障碍，是自己对自己性向的确定；一旦自己确定，外界的阻碍常常微不足道。
但对于少数族裔的孩子，情况远没有那么乐观。“出柜”是一种他们不可能想象的特权。他们的处境往往内外交困，受到父母亲人和主流社会的多层压迫；他们的预期仅仅是幸存，很多人不得不“深柜至死”，以此最大程度保持自己原有的生活。
对比一下电影中simon和ethan（那个16岁就勇敢出柜、每天被言语霸凌的同学），围绕在他们周围的变量何止天差地别？simon这边最糟糕的麻烦，只是个耿直boy的敲诈。但Ethan那边呢？每周日ethan和父母去祖父母那里吃饭时，她的妈妈会编造他和“女朋友”的故事；ethan一直被男同学言语霸凌，没有任何人维护他；甚至到simon被出柜之后，他对同样是gay的ethan说，“Guess I didn&apos;t think we had very much in common. ” 没有什么共同点？这是什么意思？男主在网上和blue相识，迅速建立紧密关系，不就因为都是同性恋吗？在网上和blue聊得那么热烈，在现实生活中却觉得自己和ethan没有共同点？这些差别仅仅是个体差异吗？
《爱你，西蒙》因为是校园浪漫喜剧，只轻轻碰了一下这些问题。可以再对比之前奥斯卡最佳影片《月光男孩》，那个处在贫困底层的黑人男性同性恋。 对于生活在贫民窟中的男主chiron，在高中宣布“出柜”是个可能的选项吗？他从瘦弱文静的little变到浑身肌肉紧实、雄性荷尔蒙爆棚（表面上看）的毒贩，拼尽全力将自己真实的柔软内心和同性恋形象深深隐藏，原因是什么呢？他周围没有朋友、亲人、或者社会力量支持他。

同为同性恋出柜，白人中产阶级之子simon和处在底层阶级的黑人chiron，就像生活在两个平行宇宙中，差异大到让人惊骇的地步。这些差异仅仅是个体差异吗？不要把电影当真，sure，但电影中的世界多少是现实的映射。simon和chiron在多大程度上，代表着各自阶层（白人中产和黑人底层）的普遍状况呢？如果阶层之间差异如此之大，结构上存在着严重的不公平，应该如何解决呢？最后，观众们对两部电影的观感，同样值得反思。作为观众，你其实很可能也是问题的一部分。无论你是什么取向，你闭上眼睛想到的理想gay couple，会是什么样的呢？一个带金牙的黑人毒贩歪着头，和金发大眼睛的simon歪着头，你更容易理解谁，更容易喜欢谁的故事？


不要觉得这些仅仅是颜值问题，我们因种族和经济状况所产生的偏见和歧视，比看上去、说出来的更深、更多、更隐匿！而这，正是长期结构性不公正在我们心灵上留下的印迹。
所以，《爱你，西蒙》这部电影的成功，并不代表LGBT平权运动的成功。一部分人的生活改善了，他们被世界更温柔地对待，这本身当然没有错，这肯定是进步；但也需要记住，问题远没有结束，平权不能止于此。还有更多人，仍陷在泥潭中不得解脱，和Simon的嘉年华摩天轮相隔万里。而他们，和simon一样，值得拥有甜腻的故事，美好的爱情，值得拥有你所在的主流社会365度的理解和支持！



</影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>albus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-29 04:29:33</时间>
<影评>

《爱你，西蒙》发生的背景更接近现在的西方社会，所以剧情里并没有什么严重的社会阻碍和悲壮感，我买票的时候看到归类写的是喜剧，结果还是看得又哭又笑的~
剧情不多啰嗦，以男主Simon的出柜经历和猜神秘笔友Blue的真实身份串起来，中间穿插了一些主流青春电影常见狗血，什么A以为B喜欢C结果B喜欢A之类的，Simon被同学向全校出柜，然后接纳自己并且勇敢向神秘笔友求爱，最后大家愉快地生活在一起……
补充几个难忘的情节：（因为太现代社会了，忍不住一直想到自己看的酷儿理论……）
##
一开始Simon以笔名和Blue通邮件的时候互相问是怎么知道自己性取向的，Blue说 ：“《权力的游戏》热播的时候，其他男生都盯着龙母的胸看，我却爱上了琼恩雪诺。”
Simon 回信说：“琼恩雪诺对于性取向觉醒是个好选择呢~~”  
##
Simon在思考出柜的时候内心想法很丰富：为什么异性恋不要出柜啊？然后脑补了他异性恋朋友向家人出柜的场景。
电影表现得很明显，他真正害怕的不是让别人知道自己的性取向，而是出柜意味着要公开宣告自己的身份，正是这点让他感到不安。他知道爱着他的家人和朋友会接受他，但他本能地害怕生活发生改变。
他甚至对同校的Ethan感到嫉妒，因为Ethan本来就“看起来gay”，不需要出柜大家就都知道的，所以在Ethan出柜前后其实大家对待他没什么变化。而他自己呢？如他所说的，看起来和大家一样，有着完美的正常生活，除了性取向这个巨大的秘密。
电影为了表现Simon的外貌打扮和举止都很“正常”和“直男”，还让Simon的青梅Leah暗恋他……好的，我们都知道Simon一点也不“gay”了……(摊手，青春电影的必备狗血）
Simon这样不主动说别人就不知道他性取向的性少数人群很多，可以说是或主动或被动的“深柜”了。
我一直忍不住想到身边人也会用“xx很姬”这样的语式。在看我导师采访gay/lesbian studies领域大牛Mother Camp作者的文章时，她说femme必须要一直证明自己，让自己be a legible lebian；而butch的姬气十足，却一定会挑战（confront）公众对normal的认知从而遭到歧视等对待。
大概是，不够gay的人担心自己gay气不明显，“gay气”足的人则或多或少会生活得艰难吧。
Simon的gay达在猜谁是blue时屡屡失灵，gay达文化似乎容易让大家觉得性取向能被“看”到，所谓见一个人前几面就能猜测出性取向只适用于非常少的人。
除了少数打扮举止明显的人以外，性取向本来就不是一个肉眼能辨别的东西，对大多数性少数人群来说，性取向必须要以告知的方式才能变得明确。
而这种告知（也就是我们说的出柜）往往是具有冲击性的，而且出柜要对不同的人出很多次，比如在这部电影里出柜场景累积发生了7次，Simon出柜了6次，Blue在结尾也出柜了。
##
Simon和身边的朋友们一样，穿着不怎么鲜艳的衣服，喝着连锁品牌的冰咖啡，过着很“直人”的生活。虽然很“大众”，但他内心也有彩虹情节，也想过gay lifestyle。
比如他安慰自己说等大学要去加州，要“be out and proud”，然后脑补了自己在加州的大学宿舍和一群穿着五颜六色衣服的同学们一起伴着彩虹旗载歌载舞……然后他自言自语：“恩，可能不要那么gay……” 
无论是Simon眼里的作为形容词的“gay”，还是别人眼里的，一旦“你很gay”和“你很man”“你好娘”的论述出现，就意味着说的人心理对“gay” “man” “娘”有了一套（刻板）印象。
当Simon想象自己“out and proud”的大学生活时，其实他在想象一个典型的现代西方gay形象：对大家出柜，衣着时尚有品位，举止谈吐自信，对生活态度积极，敢于挑战传统和规范。
他一边想要做真正的自我，一边又不确定这样的gay lifestyle是不是他想要的。他只是觉得身份从直人变成gay的话，自己也要有些变化。（后来他被出柜后在家选衣服的时候还纠结了一会）
而这种对于gay的形象塑造也其实一直在被批判。
在各国gay的平权路上，往往不止伴随着为性少数争取权利，在有的社会对有些人来说歧视反而会加重。
比如对性别气质的歧视（男性气质的gay看不起他们认为娘娘腔的gay），比如对社会阶级的歧视（精英gay看不起money boy）。
有没有发现，这种圈子内歧视链的生成，无论哪个性取向都有？
这样的观念在国内城市其实也有，比如一个“合格的gay”要至少中产阶级，健身有肌肉，有品位，不能太“娘”……总之，一方面要和直人不一样，但一方面又有和主流相似的阶级观。
从这个角度来看，想要完全脱离主流本身就是个误区。就算你认为自己够小众够反主流，你可能还是无意识地在遵从和加固其他社会主流规范。真正的反规范反霸权，应该是全面的。
##
Simon和家人出柜后，他的妈妈、妹妹、爸爸都接受了他。
他的妈妈说：“你还是你。”
平时没心没肺开些恐同玩笑的爸爸问他什么时候知道自己性取向的，他说13岁。爸爸说：“已经4年了，这4年我都在和你开愚蠢的玩笑，对不起。我不会去改变你的任何东西，我爱你。”
然后他爸爸就开开心心说嘿下载Grindr吧~ 我知道那是啥，facebook for gay people~
在Simon和家人出柜时，别说性行为了，他还没和同性谈过恋爱。
与许多现代青少年一样，他出柜的方式是表达“我是同性恋，我爱同性”（who I am)，而不是说表达性行为。 这是出柜奇妙的地方，因为你们虽然是在谈论性取向，但去掉性的那部分。
在出柜的时刻，同性恋以一种身份被表达出来，而非行为。 也因为这个是前提，出柜才成立。
这也是出柜在国内为什么一直有争议，很多人觉得出柜这个概念在国内不适用，觉得同性恋在国内没当成一种身份而认知（要不要成为一种身份也是争议）。
##
最后，害怕自己too gay的Simon还是坐上了gay gay 的摩天轮 （开玩笑），高调告诉全校自己在找Blue。
也许有人会觉得这部电影不够浪漫，不够文艺，或者不够现实。看完电影后我在网上看到了对这个电影的批判，有人认为这部电影过于庸俗和主流，甚至有人批判这部电影在迎合异性恋主流的品位审美。
有趣的是，这也恰恰说明了一个问题：LGBT/酷儿题材的影视作品是否一定要“非主流”，要小众，要 transgressive（反潮流）/ anti-normative（反规范）？要和主流异性恋电影拉开距离？
电影间接表达了Simon对于自己在不在“gay籍”的焦虑，和最后的释然：
我不需要变得和主流不一样去当gay。我还是一样穿着简单的衣服，喝着连锁品牌的咖啡，和朋友在车里扯谈，同时，我也可以是个gay，和男朋友谈甜蜜的恋爱（撒狗粮）。
“I&apos;m just like you.”
这个“你”，是直人，是Blue，是gay，是所有性取向。
与其说《爱你，西蒙》的青春狗血和傻白甜是在贴合直人品位，不如说它在和你强调“直人”和“LGBT”之间的差别本来就是无意义的。
一个gay可能会像Ethan一样明显到不需要出柜人就在柜子外，或者像Simon或者Blue一样不明显身边最好的朋友都看不出来，不代表他们哪个就“更gay”，哪个就更“直人”。
你不可能会too gay，因为首先，gay没有什么对生活方式的规定。being gay 更不是要以直人为标准对比去和直人“不一样”。
任何一部试图去塑造“gay”，甚至定义“queer”形象的电影，无论本意好坏都是耍流氓。而作为观众，也不应该去定义LGBT、酷儿电影应该是啥样。
我蛮开心《爱你，西蒙》出现的，它是一部相对轻松的喜剧，笑点多，适合携家人观看。（可惜国内不能在电影院看）
就像任何题材一样，一个LGBT题材的电影可以悲情，可以文艺，可以轻松，可以商业。
如果一个LGBT电影里主流元素多，我们就说它“不够LGBT&quot;, 说它“迎合直人”，那就等于我们在把直人当做一个标准和LGBT对比，甚至在塑造LGBT电影的固定形象。可这本来就该是多样化的。

公号链接：
https://mp.weixin.qq.com/s/YZAydiUc85E0kMI4HL_ZAQ


</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>tarot鹿桥Lucy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-04 17:15:24</时间>
<影评>

 
高一的时候，我的前桌是一个男孩子。
起初大家对他的印象就是白白净净。他不爱说话，每天穿的白T恤都会散发着一阵洗衣粉的香气。后来由于我经常时不时会盯着他的后背，发现他每天在T恤里面都会穿一件白色的背心，这让我百思不得其解。对比班上其他穿的乱七八糟的男生，这也太精致了吧。
后来班里的同学发现他走路的样子很女生，也不爱做男同学喜欢的激烈运动，慢慢的所有男生都不跟他玩了，而且会在他背后窃窃私语。可是我对他却有了种莫名其妙的好感。
他跟我也不怎么讲话，我们的交流仅限于只是借笔借橡皮的程度。转折点是有一天的体育课，我来大姨妈在教室里无所事事，突然看到他也偷偷溜回来了。那时候一个歌手刚出了新专辑，我看他戴着耳机小心翼翼的听着，就戳了戳他后背，问他在干嘛。
没想到那一节课，我们在教室里聊得无比畅快。我才知道他如此风趣幽默，还很时尚，我们都喜欢那个时候看上去很小众的明星，我们还讨论文学小说，仿佛找到了知己。
我也才发现他其实很好看，阳光透过窗户照射在他的侧脸上，白净的脸庞照得微微泛红，笑起来有两颗酒窝。
原来知己就在我的前桌呀。
从那以后，如果没事情的时候我们每天放学一起回家，我带他跟我相好的女同学一起玩，我隐约觉得他有什么不同，但那时候的高中生哪里像现在一样，我小心翼翼不去触碰他，我们什么都聊但就不提及对方喜欢什么样的人。
后来他明显的特征遭到了越来越多男生的目光，任何校园都存在的霸凌事件也在他的身上发生了。
那是一次考试，教室里静悄悄的，窗外的蛐蛐声此起彼伏。大家都在安静的做题。
班里的混混总是最早交卷，他拿着卷子往前走，走到他的桌前，非常自然地戳了他一下，坏笑着悄悄说了句：死变态。
班上的人都低声笑了一声，老师却没发现有什么异样，他交了卷子回过头又笑了一下，走出教室。
可怕的事情来了，之后陆陆续续过去交卷的调皮的男生，路过他的时候无不用力戳他一下，低声叫他：死变态。
“变态，还没做完啊”
......
我看着他的后背，他的背微微颤抖，但依然用力做着试题。那些男生的嘲讽让我厌恶至极，我却没有任何办法帮他。
之后我和他更亲密了，他实在是个脾气很好的男生，我可以在课间闭着眼睛靠在他背上让他带着我倒着走，也可以揪他里面的背心哈哈大笑，当然他会送我CD，我也会带早餐给他吃。渐渐地，班里有女生问我们是不是在一起了。
转眼间，就到了高三。
离别之际，我把同学录交给他，他还给我的时候，我看到这样一句话。
“凤凰花开 骊歌响起......总有一天，我会让你看到我和他，我们的幸福，我会让你看到。”
我反复看着同学录上他一行行的字迹，用今天的话来说，他向我出柜了。
我掩饰不住内心的激动，我早就知道他喜欢男生，我很开心在毕业之际，他可以对我坦诚。
我传了张纸条给他。
“加油，做自己，没什么能把自己打败。”
高三的暑假，他告诉我他要踏上北上的火车，去找他那时候的男朋友。
他说，他很好，很帅，很有思想，我想和他在一起，我想试试。
从此之后，我们再也没有见面。只是大学寒暑假聚会的时候听到他一些“劲爆”的新闻：“他和另一个基佬在宿舍被抓包”，“他做广播体操的姿势太娘了被我们所有男生嘲笑，还有人朝他扔石子，真是活该”……讲这些新闻的是高中男同学，和他考到了本地同一所大学，说起他和男生之间的花边新闻一脸恶心又津津乐道。
西蒙的结局大概是每一个LGBT群体梦想的样子：和自己的爱人，在同学朋友的欢呼声中牵手；对父母出柜，他们却说是自己的错，不该这么久没有看到自己的变化，进而给你一个拥抱，对你说I’m proud of you。
抱歉，这只存在于电影里，在我的生活中，从没有看到过对于这些群体的善意。
不知道当年那个和我一起放学走在夕阳下的他怎么样了。希望他开心的笑起来，因为没有人能阻止他隐藏自己可爱的酒窝。

</影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
