<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>暴雨将至 Пред дождот</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p470344042.jpg</封面>
<导演>米尔科·曼彻夫斯基</导演>
<演员>格莱戈尔·科林 / Dzemail Maksut / 拉宾娜·米特威斯卡 / 米莉察·斯托扬诺娃 / 彼得·米尔切夫斯基 / 拉德·舍博德兹加 / Katerina Kocevska / 凯特琳·卡特利吉 / Abdurrahman Shala / Daniel Newman / 菲丽达·劳 / Ljupcho Todorovski / Peter Needham / Aleksandar Mikic / 梅托·约瓦诺夫斯基 / Silvija Stojanovska / Jordan Vitanov / 杰伊·维利尔斯</演员>
<简介>在马其顿，战争中的波斯尼亚，东正教的一位年轻修士以沉默保护一位年轻女孩，这位阿尔巴尼亚女孩涉嫌杀害一位东正教徒。但其实只是误会。修士以自己的善良决定与女孩私奔。
                                    
                                　　在伦敦，一位摄影记者（凯特琳·卡特利吉 Katrin Cartlidge 饰）在餐馆与她的丈夫谈论感情变淡的问题，二人争吵激烈之时，一名种族主义者冲入餐馆开枪扫射。爱，在生死之间突然变得清晰。
                                    
                                　　一位离开好友的摄影记者（拉德·舍博德兹加 Rade Serbedzija 饰）从伦敦出发，回到16年没来的老家马其顿。这里有他的老朋友，他的东正教朋友们，还有与阿尔巴尼亚人的种族矛盾。摄影记者尝试通过和解的方式化解纷争，但是，这一切远没有他想象的那么简单。
                                    
                                　　“圆圈不是一个圆。”三段相互交错的故事，不同文化、宗教、民族的误会造成的悲剧。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>九尾黑猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-24 23:52:33</时间>
<影评>
        　　一、断鸿声里，立尽斜阳


　　1992年，南斯拉夫社会主义联邦共和国解体，分离成六个独立的共和国，有着两百多万人口的马其顿共和国便是其中之一。南斯拉夫内部长久以来的民族矛盾成为了直接导致解体的主要原因之一。克罗地亚人（克族）、塞尔维亚人（塞族）和穆斯林之间的民族矛盾积怨已久。对当地民众来说，当国家濒临四分五裂时，民族之间的团结比国民之间的关系更重要。


　　早在1990年原南联邦的大选过后，内战的危机已经威胁到了各地方的安定。居住在塞尔维亚科索沃自治省的阿尔巴尼亚族，为了自保，为每户每人都配备了走私的武器。随后，塞族人也不甘示弱的武装了起来。此后，南联邦主席团有关解散“非法准军事武装部队”的命令也被多次拒绝，经联合国调解的多次停火协议也遭到了破坏。到了1993年，南斯拉夫的内战已经造成200亿美元的损失，其中导致伤亡上万，300万难民流离失所。


　　原属于塞尔维亚的马其顿，于1946年被铁托分离出来。1992年独立后又因为国名遭受了希腊的谴责，并被希腊经济封锁。在随后的几年，马其顿因为科索沃战争和内战一直不得安宁。虽然局势动乱不安，马其顿人民依旧寻求生存，追求生命中至善至美的东西。就像马其顿的气候：夏季最高气温可达40摄氏度，冬季最低气温又会低至零下30摄氏度。冰冷的死亡和炽热的情感注定在这里的土地上繁衍生息。


　　马其顿共和国成立后的第一部电影“暴雨将至”就是描述发生在这个暴力、冲突不断的环境中的故事。


　　在这个长年被战乱困扰的国家，暴力带来的阴影早已成为了人民生活的一部分。在电影中随处可见的是7、8岁的孩子拿着比自己还高的枪械，这就是他们的护身符和玩具。他们童年也净是些被武力渲染过的游戏。正如第一个故事（言语）中那些围成一圈斗乌龟的孩子们，好勇斗狠，手段残忍，就那么把乌龟放进一个火圈，再把一把子弹扔进火堆中。“噼哩啪啦”的枪声让远处不知情的成年人们为之一颤，而面对着奄奄一息的乌龟，他们却拍手雀跃。死亡成为了他们的娱乐，他们需要去挖掘的只是通向死亡的无数种途径。


　　身处同一个世界的居民，就像居住在同一个街道邻居，人们不可能只关心自己的家园，对他人的遭遇置若罔闻。事情总是因循着“蝴蝶效应”的规律悄然降临，以难以预料的方式侵入每个人的生活。第二个故事（面孔）中，伦敦的广播中播报着，关于五名非法罗马尼亚移民试图通过货船偷渡到美国的消息。这种事情可能每天都在发生，立刻被庞大杂乱的讯息所遮盖，很少有人会去静下来想一想这些移民的国家状况，是什么让他们甘冒生命危险抛弃国土。安（Anne）手中的黑白照片拍摄的都是饱受战乱伤害的生命：骨瘦如柴的难民，痛苦不堪的孩子，满身鲜血的儿童，崇拜纳粹精神的青年，趴在墓碑上哭泣的老人。这些照片上的惨状不只是让人们看了心生怜悯和同情，他们也影响、改变着所有人的生活。


　　信仰是连接不同国家人的桥梁之一。东正教和天主教都隶属于基督宗教中，东正教是马其顿人民的主要信仰，伦敦则有很多天主教教堂。安娜在伦敦的天主教堂里听到孩子们的唱诗不禁驻足，马其顿的柯瑞也在教堂中的祈祷仪式中带着崇敬的眼神望着耶稣的画像。拥有着相同信仰的人是否命运也紧紧相连呢？可伦敦的孩子和马其顿儿童的生活差距又如此之大。导演和观众都不禁要问，沐浴在同一信仰光芒下的人民为何境遇如此不同？伦敦餐厅的乌龟可以衣食无忧的在水族箱中畅游嬉戏，马其顿的乌龟却像人民一样被死亡笼罩。两个操着外籍语言的人之间的争吵和随后的枪击事件，都让人们无法再将别国的内战当成餐桌上的无伤大雅的笑话。暴力，世界上任何地方的暴力都应该被制止。


　　伦敦的雨季正好也是马其顿的雨季。阔别国土多年的亚历山大迫不及待的回到家乡，迎接他的是黑洞洞的枪口和人们充满恐惧和怀疑的眼神。当年的房屋依然伫立在原地，只是有些残破了，可人们支离破碎的生活却不是修补房屋的瓦片就可以拼凑完整的。那个孩子端着沉重的机枪向他玩笑般瞄准的镜头，让人看了心有余悸。世界就在这弱小手臂上的枪口中变得令人生畏。


　　“当鸟群飞越过阴霾天际时，人们鸦雀无音。我的血因等待而沉痛。”这是电影开头引用的诗句，描写了暴雨将至前令人窒息的静谧。除去暴雨前阴霾的天气，诗句中还有种难以言表的沉重和孤雁哀鸣般的悲伤，仿佛将要到来的不只是暴雨，而是如暴雨般肆虐，倾覆家园的死亡。这是一直萦绕在电影中的情愫，也是在导演心头挥之不去的阴云。


　　二、暴雨将至


　　1、言语（Words）


　　柯瑞是东正教堂的一个神父，为了早日修成正果，许下了默誓，以不说话来磨炼自己的意志。萨米娜是为了躲避仇家（米特等人）追杀的阿尔巴尼亚女孩，突然闯入了柯瑞静修的生活。萨米娜只会说阿尔巴尼亚语，而柯瑞只听得懂马其顿语。他们无法通过语言沟通，却能看懂对方善意的举动和惊恐的眼神。


　　在马其顿，有70%的人信奉东正教，29%的人皈依伊斯兰教。电影中展现的是马其顿一些思想极端的穆斯林（即伊斯兰教的信徒），他们对于女性的贞操分外看重，为了保住萨米娜的童贞，其父甚至将女儿的头发剃短假扮男孩。而无论她为了保护自己杀人还是被人奸污，她都将被视为家族的污点被亲人处决。这也是她为何要躲藏在修道院不敢回家的原因。


　　当米特率领着众人搜查教堂时，连神父也拿他无可奈何。导演展现给我们的，是仇恨已经超越了信仰和宗教，凌驾于一切之上。米特虽然也在胸前划十字，信奉天主，但是贯穿他一切行动的只有一句话“以眼还眼”。他们无所顾忌的在教堂四处搜寻、践踏，开枪扫射，甚至连条小猫都不放过。谁都说不清楚所谓的民族仇恨开始于何年何月，到底为何要双方开战，人们都是简单机械地重复着一个教条，那便是“以牙还牙，以眼还眼”。一个人死了，就会有相应的死亡作为复仇的祭品。如果没有人停止，那么复仇就成了控制所有人灵魂的地狱。仇恨与随之而来的复仇行动就是他们生活的全部。可以从电影中看出，他们甚至享受拥有武器所带来的权利，即掌控生死的权利。夜间站在教堂外面守卫的人，大笑着冲天开枪，把生命的尊严和信仰都踩在了脚下。原本民族之间的仇恨早就被仇恨本身的巨大力量所覆盖，仇恨便是行动本身，不需要任何其他理由，不需要言语的支持和辩解。言语在仇恨面前失去了力量，毫无反抗的余力。


　　这也使得柯瑞的沉默更像是一种坚持不懈的对抗。面对美景，我们可以默默欣赏，不去赞美。面对仇恨，我们可以默默承受，却无法不去反抗。


　　故事中，支持柯瑞神父反抗的力量是爱情。他抛弃了名字、信仰、誓言和宗教，只是为了守护这个女孩。总有些人和情感超越其他虚无的事物真实存在。在那个言语已经失去力量的世界，语言的障碍永远不会阻碍他们的沟通。仇恨可以让亲兄弟相互厮杀，爱情却让言语不通的人相互了解。柯瑞在教堂中的眼神是充满崇敬和未知的，面对萨米娜时，他的眼神是炽烈和笃定的。爱情足以让他修成正果，成为他的信仰。


　　“此情深处，红笺为无色。”爱之深切，让言语也失去了颜色。


　　2、面孔（Faces）


　　居住在伦敦的安（Anne）看似与马其顿发生的一切毫无关系，我们却在镜头下看到她的生活逐渐被遥远国度发生的暴力影像、改变。她是柯瑞远在伦敦的叔叔亚历山大•科特的恋人，是一个摄影师，为了亚历山大的即将离去而伤心不已。亚历山大因为背负了杀人的悔恨而意欲重返故乡，多年的奔走让他看到了在一些国家和平的稀缺，也让他的乡愁更加浓重。他不惧怕其他国家的战乱，就更不会惧怕故乡的时局。


　　安和未离婚的丈夫尼克在讨论两人之间的感情问题。餐厅内所有人都多少注意到了外籍酒保和同乡的争执，但是没有什么人采取行动，人们只是采取隔岸观火的态度。当他们之间的争斗逐渐升级，人们也开始意识到了威胁。有人因此选择走开，有人继续留下。当闹事的人再度折返，举着手枪肆意扫射，宣泄着不满，暴力已经彻底侵入到伦敦的脊梁。酒保死了，更多其他人受到了殃及。尼克的脸颊被子弹打开了花。


　　面孔是辨识一个人的重要标志之一。安曾经两次对着对面人的脸，却难以辨认。一次是在出租车上，面对执意返乡的亚历山大，一次是面对餐厅里脸被打烂的尼克。暴力的存在，让人们一次又一次对世界的面容难以辨认，只得任凭原本那个美好、平和的面容眼睁睁地渐渐模糊。


　　3、照片（Picture）


　　终于，亚历山大•科特结束了二十四年的游荡回到了故乡马其顿。此间，他去过罗马尼亚、萨尔瓦多、安哥拉和波西尼亚，不同的国家，相同的连年征战，让他深知“和平是例外，不是规则”。如果注定要死于枪弹，那么他宁愿死在家乡的枪口下。


　　在马其顿，普利策奖不会让人刮目相看，人们为了生存还在不辞劳苦的奔波，无暇顾及太多浮云般的荣誉。游子多年后回家，虽然身上有无数国家的烙印甚至枪痕，但有一种“乡音无改鬓毛衰”的归属感。故人还在，却早就不是多年前的光景了。民族间的冲突让之前熟识的友人形同陌路。就连亲人之间也可以上一面还推杯换盏的叙旧，下一秒已经举枪相向了。


　　看着亚历山大和米特一家其乐融融，还一起照相留念，难以想象他们会和第一个故事中的暴力嗜血分子是同一拨人。在马其顿和其他情况相似的国家，制造暴行的并非什么受过特殊训练的军人，都是一些平民。举起枪，他们就是杀人不眨眼的凶手，放下枪他们就是慈爱的父亲，顾家的丈夫，孝顺的儿子和讲义气的兄弟。最可怕的就在于，仇恨的暴行已经深入他们的生活，成为生命中一个重要的部分。这不是签订一个停战协议就可以轻易解决的问题，而是亟待扭转、脱离的一种生活态度。


　　亚历山大的回归就代表着寻求民族间矛盾和解的橄榄枝。在国外飘荡的这些年，让他清楚地意识到这种隔离和仇恨是多么的愚蠢。不但伤及了无辜的民众，还远隔了友情和爱情。亚历山大想见穆斯林的女儿，只能让自己成为来自伦敦的外乡人，而非马其顿人，否则便会陷入矛盾的漩涡。萨米娜的爷爷虽有所顾忌，还是让亚历山大进了家门。面对多年未见的好友，民族间的问题就显得碍眼、惹人嫌。这也从一方面看到，并非所有人都乐于卷入矛盾冲突中，他们也想要有正常的亲友关系，希望能握着陌生人的手，亲切地打招呼，而不是每次都拔枪备战。可能老人更容易有这些想法，因为他们经历过和平、平等、友好的时期，显然那样的日子更让人怀念，没完没了的杀戮总是让人厌恶。他的孙子阿里，对于亚历山大咬牙切齿的态度，就代表了大多数出生于战乱时期年轻人的思想。他们不懂得和平为何物，举枪射击是他们问好的方式，在他们脑中，是非对错更加模糊。不仅民族之间有矛盾，村庄与村庄之间也是，就像医生感叹的那样“战争是病毒”，毫无理由的让人们的面孔变得狰狞。杀人不再是一种道德上的败坏，而是寻求生活刺激。


　　波真的死给家人带来极大的伤痛。人们已经习惯将这种悲痛转化为一种用人命偿还的债务，用杀人就可以赎回。联合国的干涉毫无用处，仗一次都没少打，他们只是派人来收尸。这虽然是医生的气话，却也反映了当地的情况。


　　爱情降临在柯瑞和亚历山大身边的方式很像。他们都心里想着心爱的女人（萨米娜和汉娜•哈里里），梦见她们在暴雨降临之夜出现在窗前，午夜惊醒才发现她们真的就在眼前。只是窗外还未下雨。萨米娜让柯瑞懂得反抗民族之间的鸿沟，汉娜恳求亚历山大为营救她的女儿萨米娜做些什么事情。拍照片不能挽救当前的局势，亚历山大必须付出更多的努力和牺牲。他在众目睽睽下救走了萨米娜，那些方才还与他称兄道弟的人向他举起了猎枪。这种所谓的正义处决随处可见，而正义早就离开了这个国家。


　　人们为了莫名其妙的尊严和正义射杀自己的亲人和朋友，然后再为他们的死悲伤。难道这就是他们寻求的最后胜利？亚历山大用生命捍卫了他所认为的正义，再次把和平之光带回马其顿，虽然这火种极其微弱，但星星之火可以燎原。

 

　　暴雨落下。和平的火种就在这大雨中踏上了征途。


　　三、明日落红应满地


　　“暴雨将至”最让人津津乐道的是故事的环形结构。从第一个故事开始依照时间顺序到第三个故事，在影片的结尾却又再次回到了第一个故事的开头。


　　而电影的故事并非到结尾处重新开始了那么简单，在每个故事中，我们都能看到事情发展的过去、现在和将来。如同神父一开始就喃喃自语的那句话一样：“时间不逝，圆圈不止。”每一个在圆圈上的事件都紧密相连，很难解释从哪里开始，又到哪里结束。


　　在第一个故事中，波真家人同他的遗体告别时，安（Anne）出现在人群的旁边。这时的故事还未对她的出现作任何交待，只能看出来她不是本地人，正试图看清眼前这个不可思议的世界。第二个故事中，影片才道出安是英国人，居住在伦敦，职业是摄影师。但这并非表明故事是倒叙结构，因为安的桌子上摆放了萨米娜临死时的照片，还有呆坐在一旁的柯瑞。就是说这个故事在时间上该是承接着上一个故事。在出租车上，尽管亚历山大一再恳求，安还是没有跟着他去马其顿，因为那里的局势太过动荡。由于牵挂亚历山大，安在第三个故事中还给远在马其顿的亚历山大打了一个越洋电话，只可惜由于语言不通，没能找到他。这就能解释她担心亚历山大，所以只身一人来到了马其顿，出现在第一个故事中了。第一个故事就这样蕴含了过去与将来——安的存在是第二个故事的过去也是将来。


　　第二个故事的开头，是安在浴室中痛哭的镜头，乍一看让人有些困惑为何她如此伤心。通过整篇故事的发展便恍然大悟，她是因为在第一个故事中去了马其顿知道了亚历山大的死讯。而同时，我们又看到了在出租车上和亚历山大依依惜别的安。“面孔”这节故事就这样也包含了过去（亚历山大的告别）和将来（得知亚历山大的死讯）。


　　最后一个故事本应该发生在第一个故事前的，因为在故事里萨米娜还没死，波真也还健在。而在第一个故事中这两人都死了。但是故事又确实是顺延着伦敦发生的事情发展下来的。于是第三个故事中也包含了过去（从伦敦归乡）和未来（将要死去的萨米娜和波真）。


　　就这样，电影中的事件形成了来来回回的圆圈。在伦敦，亚历山大在等出租车的时候，墙壁上出现了“时间不逝，圆圈不圆”的字样。随着故事的一步步推进，故事的循环不再是一个周而复始重复的圆圈，每一点发展都能看到希望的产生。人们态度的转变。纵使暴力的阴霾笼罩了全片，我们仍能看到导演和当地的居民对和平的期盼和努力，他们甚至不惜为此献出生命。


　　萨米娜明知道会被杀死，还是义无反顾地追随柯瑞的脚步而去。爱情让她不再惧怕死亡。她从开始的四处躲藏到最后的欣然赴死。临死前的她，竟然是微笑的，心满意足的。把手指轻轻放在嘴边，示意柯瑞可以不用说话。虽然她仍旧听不懂男孩的告白，但是此刻的宁静就是他们爱情的最佳见证；安也由第二个故事中对马其顿的隔岸观火，逐渐转变了态度，决定亲身体验这些国家的苦难，于是我们能在第一个故事中看见她的身影。不再是举着照片皱眉头的女摄影师，而是真正踏足在这片带着血泪的土地上；第三个故事中的亚历山大，虽然回到了故乡，一开始仍然是被当作外乡人看待，而最后他为了打破宗教、民族间的冲突，解救了萨米娜，献出了生命。他也有一开始的观望到最后投身到反抗暴力的行动中。


　　虽然每个故事都以死亡作为结尾，但并不能表示导演对于马其顿的未来是绝望的态度。神父在影片的结尾，也就是和开头一样的场景中，说了不太一样的话：“时间不等人，因为圆圈不是圆的”。导演试图通过这句话告诉观众，虽然相似的故事还会在这片土地上一遍遍重演，但是由于这些人作出的努力，明天将会是不同的一天。


　　死亡并非一味的代表着悲剧，如果一个人为了理想去战斗，最后因死亡才停止了脚步，那么他的死亡便是人生华丽的落幕。“死亡对他微笑了，拉住了他的手”。而倘若一个人失去了理想，苟且偷生，碌碌无为，那么这才是属于他的悲剧。遗忘是他唯一的注脚。


　　第三个故事中两只小山羊出世了，在这个遍处是死亡的地方，还不断的有生命降临，为生活奔忙。这便是希望，生生不息。暴雨过后，不应是尸鸿遍野，而是该有许多被风雨打落的花瓣，铺满了小径。


转载请注明作者：九尾黑猫

http://www.mtime.com/my/LadyInSatin/blog/886089/

</影评>
<有用数>898</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>03:28</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-22 00:52:27</时间>
<影评>
            《Before The Rain》，暴雨将至，一种令人窒息的沉重徘徊在巴尔干半岛。

    巴尔干半岛历来被称为“欧洲的火药桶”，1914年6月28日弗兰茨-斐迪南大公及其夫人在萨拉热窝的遇刺成为了一战的导火索，而刺客正是来自波斯尼亚的19岁学生加夫里洛-普林西普。

    历史上的巴尔干半岛与她的人民多灾多难，在经历了奥匈帝国几百年的统治之后，19世纪末20世纪初，巴尔干半岛上的国家相继独立，并在饱受二战德国炮火蹂躏之后的1945年11月29日统一成立了南斯拉夫联邦人民共和国，后易名为南斯拉夫社会主义联邦共和国。实际上这个南斯拉夫是由塞尔维亚、黑山、克罗地亚、斯洛文尼亚、波斯尼亚－黑塞哥罗维那（简称波黑）、马其顿几个小国家组成的联邦，民族主要包括塞尔维亚族、阿尔巴尼亚族、黑山族、匈牙利族和穆斯林族。如果你学过世界历史，关注世界新闻的话，那么你就能够知道并且想到为什么这里被称为火药桶了。几十年来塞族、阿族、穆族之间的仇杀从来没有停止过，电影《Before The Rain》的导演Milcho Manchevski是个美籍马其顿人，在美国大学毕业的他也许打从娘胎里出来就背负着自己民族与巴尔干半岛历史的沉重印记，他的这部处女作获得了1994年威尼斯影展金狮奖和第67界奥斯卡最佳外语片提名。如果说一场战争、天灾人祸算是灾难，那么无休止的民族矛盾、战争、仇杀像一个不圆的圆圈延绵下去又应该被称作为什么呢？

    故事被分成三个段落分别讲述，地点由马其顿转向伦敦再回到马其顿，三个段落独立成章确又有着诡异的联系，请允许我用诡异这个词，因为看起来时空错乱了。。。

1.Word：第一段落的标题叫“言语”，而主人公基卢却是一个许了“哑愿”的塞族东正教修道士。影片开始的时候，基卢正在半山腰摘西红柿，天上雷声滚滚阴云密布，主教在一旁喃喃道：就要下雨了。果不其然，麻烦来了，一个阿尔巴尼亚的穆族女孩偷跑进这座修道院，原因是她杀了邻村的塞族男子，遭到一批塞族武装份子的追杀。夜幕降临，基卢在黑暗的屋子中准备就寝，却突然发现黑暗之中一双油亮的眼睛正在注视着自己，正是那位穆族女孩桑米拉。基卢并不说话，而桑米拉的语言他又不懂，虽然无法交流，但基卢友好的将西红柿送给桑米拉并默许她可以留下来过夜，她很警觉的躲在角落，认为基卢睡着了之后才开始慢慢的吃西红柿，而装睡的基卢在黑暗中善意的笑着。很快主教发现了女孩并让基卢带着女孩快走。基卢准备带着女孩去投靠在伦敦做摄影师的叔叔：亚历山大-基科夫。两人本以为可以展翅高飞去过幸福生活了，结果却被桑米拉的族人撵上，穆族人决不允许桑米拉与塞族东正教徒相爱，并威胁基卢让他离开，基卢无奈的三步一回头的挪着步子，对桑米拉恋恋不舍，而桑米拉最后也终于爆发向基卢跑去，无奈桑米拉的哥哥在她背后扣下了冲锋枪的板机，桑米拉应声到底，只有出的气没有进的气了，基卢伤心的看着她，抹去她额头的泥土，而桑米拉说出了最后一句话：我爱你。

2. Faces：亚历山大-基科夫在伦敦的工作室接到一个自称叫基卢的年轻人的电话，他要找他的叔叔亚历山大，而工作室的桌子上的照片中桑米拉无助的趴在地上已经被打成了筛子，基卢坐在行李箱上平静而又忧伤。从前南地区返回伦敦的亚历山大第一件事就是找到情人兼同事安妮准备与其结婚。亚历山大几年前从马其顿来到伦敦供职，在拍摄了大量前南地区战争的摄影作品之后，他获得了普利策奖，但同时也有带着安妮回到家乡的愿望。而安妮是个有夫之妇，她正处于难于选择的境地之中，是回到日渐疏远的丈夫尼克身边重修旧好，还是将婚姻做个了断投奔亚历山大。可是此时的安妮已经怀了亚历山大的孩子，她做出了选择要与尼克离婚，谈判在一个小餐馆进行，安妮将实情全盘托出，尼克只要求能与安妮回到一起，其他并不在乎。当安妮再次陷入难以抉择的困境时，一个之前曾在餐馆寻衅的外国人持枪回到餐馆并向人群射击，安妮在餐桌下发现了尼克，他面部中枪，被打得鼻子眼睛嘴都错了位，已然咽气了。

3. Pictures：亚历山大独自回到了故乡马其顿，族人的热情招待、孩子们对亚历山大的崇拜都让他感觉到了家庭的温暖。可是平静之下却暗藏汹涌的波涛：相邻的村落中人们都是穆斯林，两个村子就像是处在风暴眼中，或许片刻的宁静即将被枪声划破。亚历山大来到邻村，去看望他的初恋情人哈娜，而身为穆斯林的哈娜已经无法再面对她的这个塞族前男友了。同时，亚历山大的族人遇到哈娜的女儿桑米拉，欲施暴，结果却被桑米拉杀死，塞族人抓住了桑米拉关在猪圈中，哈娜又来找亚历山大求情希望能放桑米拉一马，亚历山大不顾族人反对硬是救出桑米拉，但他却被自己族人也给打成了筛子，而从伦敦匆匆赶来的安妮看到的只是亚历山大隆重的葬礼。被救出来的桑米拉玩儿命的往一个东正教修道院跑，修道院下面的半山腰，基卢正在摘西红柿，而主教在一旁喃喃道：就要下雨了。。。。。

    片中反复出现着一句话：Time is never die,The circle is not round。时间永不消亡，圆圈是不圆的。当初我看了一遍没明白就是因为影片画的这个圆圈是不圆的，它没有封口：影片的开头和结尾用的是同一个桥段：桑米拉跑向修道院，基卢摘西红柿，主教犯精神病自言自语，而亚历山大为了救桑米拉而挂掉了，怎么可能再拍到桑米拉被哥哥打死的照片呢？从影片顺序上来讲，亚历山大也是不可能再出现在第二和第三段落中的了。这样的一个错位逻辑关系很容易让人糊涂，好比是：上帝是万能的，那么提问：上帝能不能找到一块他举不起来的石头呢？

    影片的开头与结尾相连，而中间又是以时空错乱的方式相链接，任何一个想去解读它的人都会在里面一直转下去找不到出口，最后明白，这是一场没有终点站的民族战争。每一位导演都是有倾诉欲的，这位导演Milcho Manchevski也不例外，他的家乡已然满目疮痍，而灾难仍将继续。90年代亚利安人德意志民族的两个国家民主德国与联邦德国中间隔着一堵高墙，而与民族统一相比，这堵墙犹如豆腐砌成，完全无法阻挡人民的前进。反观巴尔干地区，即便统一称为联邦国家，历史的车轮依然会无情的碾过，将这个半岛上的不同民族，操不同语言的人们推入一个万劫不复的深渊之中。狭隘的民族主义已经完全占据人们的心灵，在这种力量的催动下，人们不惜向自己的亲人射出子弹，桑米拉、亚历山大，两个执著于爱的人都在亲人们惋惜的目光中倒下，而他们的死又加剧了民族仇恨。这是一个无休止的循环，以仇恨为起点，随着一代一代人传承下去，人生下来就要学会如何仇恨，学会如何杀戮，这里永远无法见到天堂的颜色，远比地狱更加恐怖。

宗教是个什么东西？宗教不等同于信仰，它是人类精神社会解决自身问题的产物，它的产生解决了一部分人的精神健康的问题，但却给更多人带来了仇恨与战争。

    桑米拉倒在血泊中的镜头又浮现出来，每次看到这里的时候我都会泪流满面，尤其是桑米拉的喉咙中呜咽出我爱你的时候。但是，这次再看到这里，我很平静，我感到了那将我勒得全身发紧的绝望：爱已无法将其拯救，因为这是一个宿命，一个轮回。

    Time is never die,The circle is not round。
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Murk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-23 11:21:28</时间>
<影评>
        哥特时代1中的一篇主题文，剧情描述大多为转贴拼凑+看后听后感是自己的 主要介绍的电影原声


出品：马其顿/英国/法国 1994年

导演：米柯曼彻夫斯基 

主演：瑞德塞柏嘉 

      凯特琳卡莉黛 

主要奖项:：威尼斯影展金狮奖

          国际影评人奖

          第十一届美国独立精神电影奖最佳外语片


概述：一部探讨有关信仰、战争、人性和宿命的老电影，结构巧妙、视角独到、镜头优美且耐人回味。在这里（前南地区民族杂居的村落）所谓正义与邪恶；光明与黑暗；美丽与丑陋的界限并不是如好莱坞大片般泾渭分明。它们交错渗透纠缠在一起。“神”用悲悯的目光从天堂注视着那片多灾多难的土地。


剧情简介：本片分三部分，各自用小标题分隔。每部分独立成章但又相互关联，暗示和隐喻成为了镜头中最为巧妙也最值得思索的“节点”，观察细节是我们欣赏这部影片的关键。（说实话我认为只看一遍很难真正理解这部影片的全部精髓）


第一部分：WORDS （字） 场景 马其顿农村的两个村落


一个年轻的东正教神父在同乡的枪口下藏匿了一个因杀死调戏她的信奉东正教的村民而出逃的邻村穆斯林少女，爱情随之滋长。当两人克服重重困难（敌意的同乡的武装搜查，仁慈东正教长老的谅解）准备去伦敦找神父的摄影师叔叔时，少女的家人找到了她。并要杀死神父并带她回家，最后少女为了救自己的爱人死在亲哥哥的枪下。短暂的爱情瞬间凋落，死亡如影随形，唯有扼腕叹息…… 


第二部分：FACES （脸）场景 伦敦的都市


有夫之妇安妮是一名杂志社编辑。有一个非常爱她的丈夫，还有一个牵挂不已的情人亚历斯。亚历斯是马其顿来的战地摄影师，16年前他逃离故乡来到伦敦，做为一名自由摄影师为杂志社工作。长年奔波于战场拍摄残忍景象使亚历斯心力憔悴。这次他回到伦敦希望带安妮回故乡开始新的生活。但安妮拒绝了他，还在两个男人中间犹疑。最后当安妮已分居多日的丈夫在餐厅竭尽全力挽留怀孕的安妮试图挽救他们婚姻的时候，却意外被骚乱暴徒的乱枪打中脸部，血肉模糊、命归黄泉。安妮亲眼目睹惨剧发生，痛不欲生……


第三部分：PICTURE （照片）马其顿的农村


亚历斯回到了阔别16年的家乡，但这里的情况比他离开的时候还要破败。民族、宗教矛盾使得互为近邻的人们纷争不止，流血不断。他去探访旧日的穆族情人（也许这正是他逃离故乡的原因），却发现往日的情感被残酷现实割裂得更加陌生。回家后的第三天他为了救将被处死的邻村穆斯林少女出逃而被朋友枪杀在故乡的土地上，女孩终于得以出逃。但天地宽广，她又能逃到何方？镜头回到第一部分的开始。当失去丈夫孑然一身的安妮来到这里找寻她情人的时候，却只看到亚历斯的棺木正在下葬。她掩面而泣，却无泪滴……


至此我们终于明白了故事的前因后果。亚历斯舍身救出的穆斯林少女亦是影片开始时为救自己年轻的爱人而死于亲人之手的那个姑娘。而这少女正是亚历斯旧日情人的女儿。而亚历斯也就是年轻神父那身在伦敦的叔叔。这一切看似宿命般的悲剧震撼着每一个观影人的心。不可能的爱情、两难的抉择，手足的残杀，当那看似追求崇高信仰的民族、宗教冲突将人类个体善良的爱情、亲情无情扼杀的时候，每一个人都将扪心自问，我们毕生追求的信仰究竟是什么呀？难道这就是我们心目中的神真正要我们去做的么？米柯曼彻夫斯基用满腔悲悯的人道主义精神在向世人控诉，控诉那如圆环一般世代仇杀。他渴望用跨越民族和宗教信仰的人性本身来化解这世间的悲剧。但他所期望的真的能实现么？


经典镜头：在这轮回的剧情中，有一些镜头寓意深刻，拥有超强的震撼力。注意，这里所说的震撼力不是大多数人用来形容好莱坞惊险大片中特技的那种震撼力！！它们必将久久停留在你的脑海深处，时常敲击你的心。


第一部分：

镜头一

一个年轻的塞族青年在教堂搜查穆斯林少女未果，竟将满满一梭子子弹都倾泻在对面屋顶上晒太阳的一只小猫的身上。那黑白花的毛球在刺耳的枪声中被子弹撕碎，血花四溅。

镜头二

穆斯林少女为了救自己塞族情人被哥哥所射杀，当年轻的神父抱着她那满脸泥泞的头痛哭流涕的时候，少女只是用自己右手食指放在了嘴唇上让他不要再哭泣。两只睁大的双眼睛随之凝滞失去了光彩…..


第二部分：

镜头一

安妮在杂志社的编辑部中整理旧照片，其中有一张照片中的内容正是穆斯林少女死在哥哥枪下的瞬间。这超越常识的处理显然是导演刻意为之。

镜头二

枪声响起，餐馆人群大乱，灾难过后，安妮惊慌寻找自己的丈夫，却发现他倒在了血泊中，但她抱起丈夫，却看到了血肉模糊的脸……


第三部分：

镜头一

亚历斯被自己的好友射中，他用身体挡住了少女并让她快跑，随即仰面躺倒在自己故乡的山坡上，干旱的土地终于迎来暴雨倾盆，雨中躺着亚历斯的尸体。


导演：这部电影是马其顿导演米柯•曼彻夫斯基的处女作。早年他留学美国学习电影，并在那里成为出色的摄影师和小说家。1991年，曼彻夫斯基回故乡探亲，有感于祖国绵延不断的战火和激烈的纷争给民族带来的苦难，决心拍摄一部此类题材的电影。三年之后《暴雨将至》问世。这部成熟老到的新锐作品确实让人惊叹不已。但可悲的是现在的年仅三十多岁的曼彻夫斯基已经告别了导演生涯。史诗巨片《尘土》成为了他的收山之作。他认为好莱坞的商业色彩和金钱资本令自己丧失了原本浓郁的地域色彩和独特的自我风格。看来商业化与艺术化的“分歧”永远是艺术家们不可避免的问题。


音乐：没有人能忽视音乐在这部电影中所起到的至关重要的作用，它们恰如其时的出现且异常感人。正基于此宝丽金公司特意出品了这部电影的配乐专辑。不同于一般电影配乐专辑中不同乐队轮番上阵大杂烩式的单曲堆叠。来自马其顿的乐队Anastasia包办了电影及专辑中的全部作品，歌特式拜占庭音乐融合马其顿民间音乐与强烈的人文主义感伤构成了音乐的整体基调。


时间永不消逝（time never die）是一首纯器乐作品。民族弹拨乐器交错奏出浓郁的巴尔干风情，旋律中却带着挥不去忧伤...这片多难的土地。接下来是8分24秒长的九道铁门（nine iron doors），Gaidi（巴尔干风笛）颤动的音律，Tapani（民族打击乐器）的敲击引领着低沉的男声民歌吟唱。多么想知道他在唱什么，无奈语言文字的隔阂阻挡了我。回家（coming back home），在餐厅（at the restaurant）是我印象深刻的两首歌曲，那动人心弦哀怨幽婉的巴尔干女声唱吟只在电影中两个主人公以及安妮的前夫被射杀的时候才出现过。当眼中的灵魂由身体飘向虚无的天际，镜头中的画面深深烙印在我的脑海中。以至于一听到这歌声，它就会重现。器乐曲红与白（red and white）中的提琴和钢琴充满了心灵的迷惘与惆怅。在伦敦的出租车内（in london cab）同样是一首纯器乐作品，沉郁箱琴叮咚做响。忽略（pass over）又是熟悉的拜占庭吟唱，流露出点滴回归故土道路的疲惫和期望。而葬礼主题曲（funeral theme）就是它本意的阐释吧。接下来到了全专辑最悲切的亚历斯之死（death of alexander）这首歌，那令人饮泣的女声再次出现，无法抑制内心的共鸣，当宽容正直，坚毅的主人公因救出穆族小女孩而被同族人射杀在旷野上的时候，就是这歌声在上空回旋，每一个善良的人们都会流下眼泪.....狭隘的人性...宿命的悲剧...回家2（coming back home 2）应该表达的是善良灵魂通过死亡回到永恒怀抱的意味吧，飘曳的男声有如那灵魂飞入高空...从虚无而来又回到虚无中去，那是一切痛与悲哀永恒的慰藉之所。那是归宿....最后一首圆环不再循环（the circle is not round）表达的应该是一种渴望历史的仇恨不再冤冤相报的美好愿望吧....与时间永不消逝（time never die）相同的前奏首尾呼应就如圆环本身。 


形容Anastasia，你可以用上很多词汇:民族、歌特、中世纪、拜占庭、忧郁、神秘、灵性、古朴、魔幻...当然这一切都远不如亲耳一闻他们的作品来得透澈而深刻。 


由Zoran Spasovski, Zaltko Origjanski和Goran Trajkoski组成的Anastasia成军于1987年，起初名叫Aporea，1991年发表首张迷你专辑"Na Rjekah Vavilonskih"时正式改名为Anastasia（希腊语"复苏"的意思）。此前三人分属于Padot na Vizantija (The Fall Of Byzantium), Lola V Stain和Mizar这三支不同的乐队，但他们都对自己身处的团体不太满意，随着三人的见面，他们开始在一起探索描绘心底共同涌动着的音符，情况一直持续到Anastasia这个名字的诞生，此后，各人都立志以Anastasia做为自己的终身事业。 


对于喜欢Dead Can Dance民族融合风格或是DarkWave里Medieval乐派的人，Anastasia无疑又是一个藏宝式的发现：同样有浓重的哥特式低调情绪，但附着在音乐性灵之上的神髓底蕴却是源自神秘的拜占庭宗教音乐和古老的马其顿民间歌谣---在我们之前已知的大多乐队中，很少有来自这一地带，抑或关注东欧中部、巴尔干半岛地区的传统音乐，能体现东正教或拜占庭教会音乐风格的代表。而实际上，拜占庭式的美学概念无论是在艺术、建筑还是音乐上，都有其悠久独特的历史渊源与文化沉淀，而它对于近带西欧的历史发展、斯拉夫语系和伊斯兰教地区的文化风俗更有着深远的影响。 


拜占庭是文艺复兴时期出现的一种西方世界对东罗马帝国及其文化的称谓。基督教创立不久，就逐渐分裂成拉丁语系的西派和希腊语的东派，东派以君士坦丁堡为中心，西派以罗马帝国的首都罗马为中心。随着1453年东罗马帝国被奥斯曼土耳其帝国征服，东派教会自此一蹶不振。此后，西派基督教（天主教和新教）发展壮大到遍及全球的最主要信仰，而东派基督教（东正教）的影响力相形之下却显得日益单薄。再加上历史延续下来的东西方文明发展差异，以及两种文明彼此间思维形态的陌生与隔核，使得现代西方世界对拜占庭文化往往抱有很深的偏见，认为它只不过是停留在蛮荒时代的腐朽事物而忽视其存在的价值和意义，人们更是少有机会得闻那混厚绵延、带着某种超自然、神启性的拜占庭圣咏。 


至于南斯拉夫、马其顿 — 巴尔干半岛地区的民族音乐，之前是由于冷战对抗的封闭和抑制，之后又是分裂动荡的混乱与萧条，至使外界实在是绝少能一睹它们的神秘面貌。因此，当我们在观看“暴雨将至”，听到那些如画面般瑰丽而神秘、具有浓厚东方色彩；又带着强烈宗教精神、呈现宿命的轮回与归属感的音乐时，是如此的被震撼着。 


当然，虽根植于传统古老的宗教和民族音乐，但Anastasia吸收的音乐影响远不仅于此。如他们所述，正是在80年代的一些后朋乐队诸如Joy Divisio、Killing Joke等感召下才促使他们投身摇滚音乐；而近代一些实验性质、非舞曲类的电子音乐如FSOL、Biosphere也对他们启发颇大。对于音乐的豁达态度也表现在乐队并不介意外界如何定义他们：说他们是民族也好，说他们是歌特式的拜占庭音乐也好，说他们的音乐带有迷幻色彩甚至是电子化的，他们认为都是无可厚非的，并且很高兴这样不一致的形容恰好展现了他们的音乐内涵是如此的丰富又色彩斑斓。而乐队里的每个人在拥有相同追求的同时，彼此间又保留有不同的音乐构想，这也被当作是一个长势。另外，即使有着浓厚的地域色彩，但Anastasia一直否认自己是一支传统的、具有代表性的马其顿乐队，因为他们首先创造的是一种极个人化的音乐，是在追求属于他们内心世界的一种声音，相对的，做为马其顿人，做为生活成长在这片土地的人，才使得他们的音乐会烙上自己民族的印迹。因此，在许多的采访中他们都一再申明自己并不能代表正统的马其顿民族音乐，但同时他们因身为一支马其顿乐队而自豪。 


出道至今，Anastasia共发行了四张唱片，分别是1991年在南斯拉夫Nish的一个小型独立厂牌DOM下发行的迷你专辑"Na Rjekah Vavilonskih"（1994年希腊厂牌Poeta Negra重新发行了这张迷你专辑）；1994年电影原声唱片"Before the Rain"；1997年在马其顿唱片公司Third Ear Music下发行一张EP"Face / Burn"，而另一张收录了早年Anastasia未发行作品的合辑"Melourgia"，同年也在希腊厂牌Libra Music下发行；1998年，最新专辑"Nocturnal"则分别由Third Ear Music与Libra Music在前南地区和全球代理发行。 


虽然是属于少众层面的音乐，Anastasia却有着很丰富的演出经验，Skopje、London, Athens, Stockholm, Belgrade, Lisboa等地都曾留下他们的身影。而对于前南的分裂，Anastasia自认在情感上并没有带来多大的震动或伤害，只是由于各地区现在各自为政使得他们演出起来不再像以前一样方便。不过，也正是这一点“强迫”他们把音乐重心转移到欧洲中心地区，结果反而间接令他们的音乐在前南各省获得成功。因为从前做为一个来自省里的乐队，是很难与位于贝尔格莱德、萨格位布的大唱片公司签约，并很少有机会上一些重要音乐厅的舞台。此外，他们也曾为众多的电影、电视节目、舞台戏剧、舞蹈等配乐，这其中自然是以Milcho 曼彻夫斯基导演的Before the Rain最为著名。实际上，正是通过这部优秀的电影才使他们在世界范围内获得了知名度，这也是他们岂今为止卖得最好的一张专辑。当然这样的“好”也只不过区区十多万张销量而已。 


最后值得注意的是：与“山雨欲来”的电影配乐不同，Anastasia自己的音乐除了使用诸如kavali（一种长笛），gaidi，tapani等器乐凸现那深厚的民族底蕴之外，还擅长利用电脑、采样器、合成器等现代科技手段创作，因此电子成分在他们的音乐里占有很重比例。总体看，他们创造的是一种融合了拜占庭宗教音乐曲式、巴尔干的民族音乐打击节奏与现代摇滚音乐思维的独特乐风。


一部不朽的电影；一张感人的唱片；一支优异的乐团。这就是我们想要向你述说的全部。


撰稿：Murk&Eros
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-16 13:59:49</时间>
<影评>
        Time never dies. The circle is not round.

这两句话片中前后出现了几次。一时并不好理解。

正如这个故事本身。

海报上写着：“Once you know the facts, you will begin to understand the story.”

我曾经有些向往那片土地，那些个名字，南斯拉夫，塞尔维亚，马其顿……这些名字联系着纷乱纠结的历史，感兴趣，却解不清。

那里的乡村美丽宜人，那里的人民和善朴实。你无法明白它为何会战火纷争不断。也体会不了一个联盟分崩离析是何感受。

民族利益或许是一个理由。国际社会也不无关系。但这一切，又该从何说起呢？……

骤雨将至。多么有意境的片名。我对雨从来都有特殊的感情，尤其当天阴沉下来，风中夹着潮湿的气息。

风平浪静的表面之下是潜伏的风暴暗涌。大雨来临之前，难免烦闷。你望着天空的远方，乌云仿佛压到你的心头，也遮蔽了阳光，而风却满楼，将人吹凉。

你知道只有雨才能解脱这种烦闷。而且情愿是一场暴雨。

片中的叙事，有时更像是破碎的镜头拼接而成，由得观众自己去构筑完整图像。而若干人物也不够饱满。加之完全听不懂的马其顿语、阿尔巴尼亚语。我对故事以及导演想表达的东西理解也许还不够深刻，有所遗憾。

三个故事“words”、“faces”和“pictures”巧妙的构成了一个循环。细细推敲起来，却是一个逻辑上无解的死结。“The circle is not round”，这个环不是一个简单的圆，和时间先后也无关，因为时间不可磨灭，“Time never dies”。

分开看是独立的故事，连在一起却相互作用，缠绕成一个圈。巴尔干半岛上的繁杂问题就是这么个解不开的结，并不停反复，因果交叉。

需要一场淋漓的大雨才能释放那压抑的情绪。只不过，雨过后，天会晴么？

http://syc0129.blogbus.com/logs/23028576.html

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆首的秘书</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-14 21:40:13</时间>
<影评>

今年6月，上海电影节邀请马其顿著名导演米尔科·曼彻夫斯基担任竞赛单元评审，而他的三部作品——《暴雨将至》、《母亲们》和《尘土》也将在电影节期间加入展映。由于一些原因，《暴雨将至》至今都只发行过DVD，高清介质始终未曾出现，另外两部更是极为罕见，因此这回能在大银幕上同时看到三部大师级作品，感受必定非同一般。
    《暴雨将至》是曼彻夫斯基的处女作长片。尽管此前没有任何独立拍摄长片的经验，曼彻夫斯基还是以惊人的掌控力完成了这部作品，并一举在1994的威尼斯电影节上夺得金狮奖（与蔡明亮的《爱情万岁》分享）和费比西国际影评人奖等多项大奖。由于其颠覆性的叙事手法和深刻的内涵，该片甚至被誉为史上最伟大处女作之一。
    影片分为“言语”“面庞”和“照片”三个部分，其中第一和第三个部分发生在马其顿的不同村落，第二个部分则发生在英国。初看之下，每个部分都各自遵循古典的“三一律”原则，混合着情感和暴力的元素；三个部分虽然发生在不同时空，却呈现出按时间逻辑首尾相接的状态；直到影片结束时，我们惊讶地发现第三部分的结尾与第一部分的开头完美接合在一起，使得全剧结构形成一个圆环。
    事实上，94年出现了两部成功运用“环形结构”的电影，一部便是这部《暴雨将至》，另一部则是广为人知的、在戛纳电影节获得金棕榈的《低俗小说》。虽然表面上看去二者有些相似，但两部作品还是有着非常明显的区别：《低俗小说》全片可谓支离破碎，十数个情节发生的时序被昆汀·塔伦蒂诺打乱重组，其对流行文化的运用、对暴力的极端渲染都具有全面而明显的后现代特征；《暴雨将至》则通过改造（而非颠覆）传统经典的“三段式”结构阐释出导演曼彻夫斯基对时间、暴力的看法，讲述民族、国家的悲惨命运，虽有后现代特征，但其内核却是纯然现实主义的。
    更进一步来看，影片并不是传统意义上的倒叙，也不是简单的打乱顺序然后拼贴，而是在剧情中神乎其技地插入一些在当下时空中不可能发生或出现的事物（且通常是细节），以此来颠覆观众对时间的认知。比如，影片的第一部分（“言语”）中出现了女摄影记者（已故女星凯特琳·卡特利吉饰）身披黑纱为死去的亚历山大（拉德·舍博德兹加饰）致哀的场景，而第二部分（“面庞”）中亚历山大却再次出现于女记者的现实生活当中。从传统的叙事手法上讲，这意味着影片进入倒叙，即第二部分实际发生时间应位于第一部分之前。但随后，女记者却在办公室看到了第一部分结尾处被亲人枪杀的女孩和在一旁呆坐的青年神父的照片，这就意味着第二部分一定发生在第一部分之后。
    虽然从前两部分我们仍然无法得知整个影片会以“环形结构”呈现，但至此我们已经可以看到，时间并不是被外在的重组，而是发生了内在的错乱。从这个意义上讲，《低俗小说》和《暴雨将至》是从不同层面展示了编剧的技巧性，而二者确实有着本质上的不同。通过这种“错乱”，导演将发生在不同时空之下的故事不动声色地编织在一起，最终形成一种循环往复、无休无止的效果。可以想见，因为这种“环形”，不同时空中的剧中人将不断经历痛苦、别离和死亡，永远无法逃离自身的悲剧，整个民族、国家甚至世界也将陷入“万劫不复”——这便是谈及此片必须从叙事方法、从整体结构入手的原因，也无疑是曼彻夫斯基对历史发展进程和人类命运的终极拷问。
    在一些访谈中，米尔科·曼彻夫斯基也一再提及自己对祖国马其顿现状和前途的忧虑。但他坦陈，《暴雨将至》“本不应成为先知预言，而只应是一剂警示。”[1] 他显然没有想到过，自己对种种冲突矛盾展现，竟然预示了三年之后的科索沃战争，而这一战争的核心问题正是民族主义问题。唯一不同的是，科索沃战争的主角是塞（尔维亚）族和阿（尔巴尼亚）族，《暴雨将至》的冲突则在马其顿人和阿族之间展开。当然，哪怕观众对巴尔干问题没有任何层面的了解，理解该片的意思应该都不会困难，因为片中每一个角色、每个眼神都确证着仇恨之于人类的普遍存在，影片的卓然之处，大概也正源于此。
    类似悲剧的不断复现，归根结底是古老民族与现代国家不相兼容的后果，这既给巴尔干半岛人民带来了深重的苦难，也给这一地区的艺术家无尽的创作灵感。实际上在这一时期的巴尔干，曼彻夫斯基及《暴雨将至》的巨大成功绝不是个例：该片问世后的一年，也就是1995年，马其顿邻国塞尔维亚的世界级名导埃米尔·库斯图里卡即凭借《地下》一举获得了个人第二株金棕榈奖，而该片正是通过魔幻现实主义手法展现了革命战争到前南斯拉夫内战期间永恒不变的生灵涂炭。有趣的是，巴尔干另一国家——希腊的电影大师西奥·安哲罗布罗斯恰在同年携《尤利西斯的凝视》前往戛纳并获得评委会大奖（也就是屈居亚军），该片用极其诗意的手法描绘了整个巴尔干半岛战乱频仍的现状，其中还集中展现了波黑首都萨拉热窝遭遇的围城战。
    直到2001年，波黑导演丹尼斯·塔诺维奇又凭借讽刺波黑战争前线情况的《无主之地》获得奥斯卡最佳外语片和戛纳电影节最佳编剧等多个重量级奖项。可以说，二十世纪末到二十一世纪初的短短七八年间，巴尔干半岛上出现了太多名留青史的作品甚至巨匠级导演，但这似乎也成为了影史之于巴尔干最为荒诞不经的地方：一群人的痛苦、分离甚至死亡成了另一群人交口称赞的对象。艺术还能做什么？艺术家还能做什么？作为观看者的我们还能做什么？这些作品的出现，为全人类画出了一个巨大的问号。
    “时光不逝，圆圈不圆”，这是《暴雨将至》中最著名的一句“批语”，是电影结构和个中意涵的最终指向，也是导演米尔科·曼彻夫斯基对人类最终能够突破暴力怪圈、逃离命运魔爪的深切期盼。只是，片中的亚历山大未能等到这天的到来。影片结尾（如果有的话），他绝望地盯着一颗枯萎的小草，仰面叹道，“暴雨将至啊”。乌云向远方翻滚，无人可以逃脱它的笼罩。豆大的雨点不停叩问着干涸的大地，锤出阵阵雷声。


[1] The Rain Comes Again? Macedonian director Milčo Mančevski interviewed, Necati Sönmez, Central Europe Review Archive, Vol 3, No 15, 30 April 2001


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃桃林林</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-21 16:34:09</时间>
<影评>
        对南斯拉夫电影的一场喜爱，让我对这个电影有了更多的期待，加上之前太多人的盛赞，以及迟迟不予发行的现状，让这个电影越发的神秘。过分神秘也是成为经典的一个很好条件，于是，这个电影在我心中成为了期待的经典。


终于，有幸看到了这个电影，再次验证了那句话“期望越大，失望越大”，这个电影距离我心中的经典还是有很大距离的，带给我的触动也没有预期的那么大，。其实电影还是蛮精彩的，无论是结构，还是叙事手法，及影像音乐上都有值得称赞的地方。要怪只能怪我对这个电影的期望太高了，。如果是无意中看到，这绝对是一部伟大的作品。


导演的处女作便能如此精彩，实在难能可贵，三个相对独立的故事，环形的故事结构，一种不同于学院派的清新之风，这就是爱电影的人的力量。这是学不来的。


三个小故事，都是相对完整的小故事，有各自的开端，发展，高潮，结局。看似独立，又被无数条线千丝万缕的连着，第一段年轻的神父应该正是第二和第三段里摄影师的外甥，第一段的阿尔巴尼亚女孩正是第二三段摄影师情人的女儿，也正是由于摄影师的帮助，女孩才得以获救。而第二段的照片里拍摄的正是阿尔巴尼亚女孩死去的照片。这些联系使这个看似松散的电影变得联系紧密，相互呼应。


暴力。。在我看，这应该是这个电影的最大主题，三个小故事都以一个人的死去做结尾，而最后小女孩跑向修道院，可以理解成电影的结尾，暂且不提。单从三段小故事来看，第一段、第三段故事由于都发生在战时的马其顿，所以，一直是有种底层的危险一直威胁着剧中人，同时也一直刺激着观众的神经，第二段，看似平静，但那些关于马其顿战争的照片及结尾餐厅那场突发事件，都在反复的讲述着暴力。


在第一个故事里，开头几个孩子点爆子弹，虐杀乌龟，也预示了影片的主题，当暴力已经深入到天真的孩子的时候，我们身处的到底是怎样的社会。看似平静与世无争的修道院，却依然能听到远处稀拉的枪声，修道院的壁画上画的是古代马其顿的屠杀异教徒事件，挖去的双眼，粘血的刀子，残酷的画面倒像是中暗示，意味着一种循环，暴力的循环。当马其顿的村民拿着枪冲进修道院时，修道院的宁静也被彻底打破，没有和平区，也没有避难所，包括下段也是。


第二个故事，由浴室中的女人痛哭作为故事开头，地点换到了伦敦，这是一片在马其顿人们看来十分和平安全的城市。但照片里那些关于战争的照片同样是触目惊心的， 远处的警报声也再次暗示着没有净土。终于，在餐厅的血腥事件再次表达了导演的观点，即使是在看似安全的伦敦，生命仍然时刻处于危险之中，。包括丈夫那句关于北爱尔兰的询问，也在反复提醒观众，在伦敦，仍然会有北爱的恐怖分子，暴力，仍然时刻围绕在你身边。


第三个故事，摄影师回到了自己的家乡马其顿，那个战火肆虐的地方，长途车上军人的提醒，刚下车就看到毛头小子拿着枪，以及后来一个几岁的小孩，手里就拿着一把真枪，看似荒唐的画面，在那个地方却是很正常的。之前他们也许是农民，是牧羊人，都是一些与世无争的普通人，可这时，人人手里都拿了一把枪，都成了杀人者，可怕的转变，战争对人的异化。第一段里那个拿着枪乱射的小子，最疯狂的家伙，在第三段里，我们发现他在拿枪之前只是个有些憨憨的放驴小子，但拿起枪，他就迅速变成那个把猫打的稀烂的施暴者，可怕的战争和可怕的暴力，战争里是没有人的，就是这样。


正像第二段里摄影师说的“和平只是偶然，而不是规则。”偶然。


最美的段落自然是里面马其顿神父和阿尔巴尼亚女孩的那场不可能的爱情，一个羞赧，虔诚的神父，一个外貌酷似男孩，眼睛格外漂亮的阿尔巴尼亚女孩。在那个看似安宁的修道院产生了一次危机四伏的爱情。他俩是不可能在一起的，战争的进行，种族及信仰的对立，都预示着那个结果。但爱情总是美丽的，即使是危机四伏的，导演用他为数不多的镜头，仍然让我们看到了很多甜蜜的爱情镜头，尤其在这个满是暴力的电影中，这种镜头太少太少，常常让人忍不住感动。印象最深的就是女孩吃东西的那段，景深镜头的使用，前景是神父偷偷微笑的脸，背景是有些模糊的吃东西的女孩，一种无需言语的甜蜜和关切。在第一段的结尾，当女孩中枪倒在地上，我们没有看到惯有的死前痛苦表情，而是一丝浅笑，那双大睁着的眼睛，以及放在嘴边的食指，让人有种无法言说的感情，是感动？是震撼？是同情？是解脱？也许都有。


时间不逝，圆圈不圆。类似暗语的一句话，在情节上是一种暗示，在结构上同样是一种暗示，导演正是用他这个新奇的环形结构，将时间顺序完全打破，重置时间结构。于是我们会看到之前已经死去的人却又复活，之前活着的人也许已经死了。这种新的顺序，即是一种安慰，因为之前那个已经死去的可爱女孩又活蹦乱跳的在镜头前了。不过循环往复也暗示着暴力的无休无止及人物的宿命。所以当电影结尾，出现开头那段，女孩跑向教堂，配合有些哀婉的和声，让我有种莫名的心酸，因为，她奔向的是爱情，也是那即将到来的死亡。


试着按自己的理解按正确的时间顺序，把故事重新线性组合一下。英国得知自己女人怀孕――和丈夫分手――在餐厅丈夫被杀――伦敦的摄影师亚力山大要回到祖国马其顿――已经有了他的孩子的英国女人并不想和他去马其顿――诀别的激情宣告着结束――摄影师回到马其顿――见到初恋情人――女孩杀死马其顿牧羊人――救阿尔巴尼亚女孩――摄影师被射杀――女孩逃到修道院结识神父――英国女人参加在马其顿的摄影师葬礼――女孩和神父逃跑――女孩被杀――英国女人拍下照片――英国女人回国――浴室中的痛哭。


    其实还有其他组合方法，只是试着整理一下，也许未必有真正的正确时间顺序，正是这种有些混乱的时间顺序，才是这个电影的特色之处。


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>五柒柒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-21 22:43:07</时间>
<影评>
        波黑背景，种族之间难以化解的仇恨，孩子们的玩具是枪，人的生命在枪只面前是如此脆弱与渺小，导演没有象其他这类题材一样夸大、强调反战主张，写的就是在那个火药桶地区生活着的普通百姓的日子，接生小羊羔、谈情说爱、把酒话桑麻、修士打理农作物、久别重逢的男人们之间的发小情深，随处可嗅到泥土的芬芳、乡村的气息，然而，这生生不息的日子却被枪杆子的阴影所笼罩…… 


片子由“Word”， “Face”， “Picture”三个互相呼应的小故事构成，结构非常用心巧妙，但并不着痕迹，朴素大气，音乐均为本土音乐，与影片的呼吸搭配得极其和谐，直抵人心！ 


很久没有看到这样令自己打心眼儿里喜欢的片了，记得看《木鞋树》、《吉普赛年代》时候，也是这样的欢喜：－）
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-30 08:11:11</时间>
<影评>


   一部最后震撼人心或是让人久久回味的电影经常不是一上来就搞得热热闹闹的，有时它开始的平平淡淡，进行的让人有些摸不着头脑，但当观众渐渐摸清了故事脉络后，导演再让高潮出现，让人看后久久不能平静。我认为，马其顿电影《暴雨将至》就是这样一部电影，导演以一种独特的叙事方式展现了一个交织着种族仇杀，职业道德，犯错与救赎的故事，让人看后深受感染，回味良久。

    影片的空间跨度很大，从马其顿到伦敦，又从伦敦到马其顿。时间上，表面看并不是太长，但是影片的叙事结构结合故事人物的经历却给人以沧桑和宿命之感。片子有个颇为亮丽的开始，一阵轻快的音乐，一个年轻的神父在采摘果实，远处雷声隆隆，一幅颇为宜人的风景。当紧接着的故事就不那么令人惬意了，惊恐的女孩，异族的追杀，同族的自残，餐厅的屠杀，记者的迷茫，到最后，从空间上到时间上，都从起点回到起点，一出暴力悲剧完成了一个轮回，似乎将继续进行下去。

    本片引起我回味的是几处高潮都是以一阵枪声带起，而在高潮前往往有一段有些紧张但是又显得平淡的铺垫，使得突然的一阵枪声分外刺耳。首先，以开始一群寻找女孩复仇的人闯入修道院为例，他们为了寻找一个女孩复仇到处搜查。进而进入了神父基里尔的房间，基里尔因为沉默的誓言一直沉默，而前面基里尔已经与女孩见面也是一阵沉默，在风景如画的海边的修道院也是平静的。这时突然闯入的凶神恶煞的人们就显得与这个环境格格不入了，而当他们寻找女孩时，观众也会想他们究竟会对柔弱的女孩做些什么，这时，就在基里尔的房间，一阵枪响回答了这个问题，其中一人对着屋顶的猫一阵扫射，刺耳的枪声伴随着的是被袭的猫受到枪击后飞起，血肉四溅的残酷画面，让人也了解了女孩被发现后可能的可怕命运。

    接着是女孩之死，当基里尔和女孩逃出险境，一阵轻快的音乐和两人的笑容让人以为他们已经安全。但是，这又只是暴雨将至的平静铺垫，这时，女孩的族人突然出现，长者对女孩一阵羞辱和大骂，接着是女孩对基里尔的追逐，在一阵女孩兄长的枪声中，女孩停住脚步倒下。

    接下来故事转到伦敦，从战火纷飞的马其顿转到伦敦，从一个贫瘠的土地转到一个繁荣的城市。在一个高档餐厅里，人们生活的惬意而幸福，如婚姻纠纷这样的事情与马其顿的战火相比都显得不算什么。就在这样的相对平和的气氛中，“暴雨”又至，一个男子的突然爆发对人拳打脚底，离去后归来带来的又是一阵枪声，伴随枪声的是尖叫，鲜血和死亡，餐厅屠杀之夜也昭示着暴力的无处不在。

    最后一阵枪声又回到了马其顿，记者亚利克斯回到家乡，这时的马其顿显出一派难得的宁静，家族的聚会，孩童的嬉戏，初生的羊羔都显得生活无比美好。但是，从亚利克斯前去会见旧情人起，故事就有了些紧张，然后是其同族人被杀，刚刚还显得和善的同胞突然面目狰狞的踏上复仇之路，去寻找一个异族的女孩复仇。亚利克斯试图带走女孩，但是却死在自己同胞的枪下，女孩趁此逃向修道院，也为故事画了一个圆。

    枪，无疑是热兵器时代战争的象征物，也是暴力的执行工具，在片中的马其顿，我们看到孩子也时常手中拿着枪。在那个种族冲突的环境中，手拿一把枪，是为了自卫也是为了进行对异族的屠杀，但是，本片中，我们却发现，女孩，亚利克斯都是为了保护异族人而死在同胞手中，而之后真正的凶手却又会迁怒于异族让，引发下一轮的暴力。片中一再出现立场选择问题，片中人物总是被提示选择站在那边，这时，血脉，亲情都显得无足轻重，站错了队就意味着死亡。导演通过一种种族矛盾却导致同胞相残的情景展现，有力的传代了一种摄人心魄的悲剧效果，种族冲突本身就是一个暴力的圆圈，而也一直有如片中的女孩、年轻神父、记者这样的人试图打破这样的怪圈，但是良好的愿望面对枪口显得那么微不足道，枪声响起，弥和矛盾裂痕的努力也被无情打破。但是，在这样的悲剧气氛中导演似乎也隐隐传达着一种希望，记者和年轻教士正是叔侄关系，而当记者为了拯救一个无助的异族女孩死去时，女孩也为拯救他的侄子而死，这似乎可以看作一种带血的希望，在偏见中，一些人类朴素的情感仍然不会泯灭，所以，年轻的教士看到瑟瑟发抖的女孩时默默的帮助她，女孩在年轻教士面临同胞的威胁时要以死帮助他，而记者更是勇敢的不顾身后的枪口，领着女孩向前，到地前，他对女孩说，“跑啊，跑啊”。女孩虽然仍然在一个暴力怪圈中奔跑，最后难免一死，但是仍然会有无数人在这场跑出怪圈的努力中接力。

    以一种环形的叙事方式来讲述一个暴力无尽循环的故事是最好不过的了，米尔科•曼彻夫斯基正是以这样的手法深深打动观众，而且他非常注意细节，如果对该片也细心加以咀嚼，会发现片中有很多细节上也是呈现一种循环效果，有些大环套小环的味道。另外，正如前文所说，除去种族冲突，该片还涉及其它内容，比如记者的职业道德拷问和他日后道德上的煎熬与自我救赎就是本片一个大故事下的小故事，这个故事让我想起了记者凯文•卡特因为拍摄一名奄奄一息的非洲孩童获得普利策奖，却受到不道德的指责而倍受煎熬自杀的故事。对于报道的事件，记者应该摆出怎样的立场一直是一个充满争议的问题。而片子的亚利克斯面对的煎熬无疑更深，他不是对救助者无动于衷，而是参与了这个迫害的过程。这或许也是他后来义无反顾的走上用生命保护惊恐的女孩的原因，而后来他弟弟伤心的在女孩尸体旁的情景也成为一张照片，这又是一种循环，一种轮回，一个悲伤的圈。

    片子看完之后，让我生出些许绝望之感，似乎一幕幕悲剧的循环真的无法打破，一次次善良的努力都只能成为宿命的印证。汹汹的暴力之雨随处可见，不得不说，这是人类社会走不出的循环，逃不出的圈。关键是，是否有人在暴雨将至的时刻勇敢的挺身而出，在暴雨过后留存希望。


http://handsomewang.blogdriver.com/handsomewang/1238880.html

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mimidao</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-15 10:15:49</时间>
<影评>
        Before The Rain 1994


Micho Manchevski


世上纷争扰扰，没有什么是最终的的救赎！


1个半小时的碟片看完，仿佛过了三个小时，也许是三个不同的片断的原因吧。当一切结束时我只能呆呆的坐在哪里，无法形容那暴雨将至后的痛苦。没有解决的方向，爱情的力量、蒙主的荣宠、真主的力量、弟兄的情谊、西方主流社会的世界观、或者是代表着正义的UN部队，什么都不行。


马其顿导演Micho Manchevski的作品，中文译名暴雨将至。1994威尼斯金狮奖，1995年奥斯卡最佳外语片提名，1996年独立自由奖。这是一部完全不同于西方主流电影的作品，无论是从影片的价值观、还是拍摄的手法、或是音乐的配置，都同主流的电影格格不入。影片叙事的方式非常的奇特，完全倒叙的方式，在我印象中的只有《不可撤销》是同种题材的作品和相同的叙事风格。


“要是一切都能从头，那多好...”看这种片子是一个挑战，除了那些绝望的感觉外，最能打动我的是Aleksandar对家乡的热爱，那个获普利策奖的Photographer，放弃了优越的西方生活，离开自己的所爱，去奔向那儿时的故乡，儿时的女友。最终他是没有成功，他已经不属于那块土地，虽然他长眠于此。


该片分三个独立而关联的部分“Word”、“Face”、“Picture”中文称为“言语”“脸”“照片”，其中的“Face”篇认为译成“面对”更为妥贴。这是全篇的纽带，我们要面对一段不可能的爱情、一个两难的抉择、一段手足的残杀！


6月10日的夜，我坐在黑暗里，很呆的样子。


资料


Before the Rain 

出品:马其顿/英国/法国 1994年

导演: 米柯曼彻夫斯基 

主演: 瑞德塞柏嘉 / 凯特琳卡莉黛 

介绍:

  这是一部关于战争,人性的电影,拍的独到并且耐人回味。

  首先要说的是形式,本片分成三个部分。每个部分都有一个标题，有一种引人入胜的魅力。


第一部分：WORDS （字）-----马其顿的农村

     一个年轻的神父藏匿一个出逃的女子，爱情随之滋长。当他们准备去伦敦找摄影师的叔叔时，女子的家人找到了她。女子死于哥哥的枪下，爱情如鸟一般飞过，我们都无能为力！


第二部分：FACES （脸）---伦敦的都市

     安妮是一个美丽的女子，她有一个爱她的丈夫，可是她还有一个放不下的情人亚历斯。亚历斯是马其顿来的摄影师，16年前来到伦敦。其实我们很清楚这个亚历斯就是第一部分中年轻神父要投奔的叔叔。有一张照片让我们心头一悸，照片上是马其顿的女子死在哥哥的枪下，神父看着她。女人的丈夫很清楚她的出轨，可悲的是他居然死在餐厅的乱枪中，一张脸被打成一片模糊。


第三部分：PICTURE （图片）---马其顿的农村

     亚历斯回到阔别16年的家乡，这里时有纷争。他为了带女孩出逃被朋友枪杀，女孩终于得以出逃。镜头回到第一部分的开始，我们终于清楚的知道故事的前因后果。女孩逃到了神父的住所，尽管后来也逃不开死亡的宿命。 干旱的土地终于迎来暴雨倾盆，雨中躺着亚历斯的尸体。


    整个故事因为形式的错乱而变得有些轮回的宿命，我第一次看的时候没有完全看明白，甚至都看不到战争和恐惧。但是再看就充满了不可抑制的惶惑，原来所有的一切都是因为狭隘的民族主义的猖獗。而片子里人与人的关系也是微妙错综，没有正面的枪林弹雨但是每一次开枪都有惊人的震撼力。


   亲情和爱情都变得不堪一击，原来种族的纷争是如此残酷。三个故事殊途同归，影片的背景是笼罩着内战阴影的马其顿和巴尔干半岛。没有可能的恋情，个人的极大矛盾，回归和宿命。三个故事在人物的交错纵横中揭示战争的悲剧，而狭隘的种族主义正是这一切的罪魁祸首。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>几时几分</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-09 12:50:32</时间>
<影评>

环形叙事结构最终的目的不是揭示循环并陷落在循环里，而是要找寻那些看似必然的循环中的缺口，从而实现对循环的消解，挣脱循环的命运。
       1994年，马其顿导演米尔齐•曼彻夫斯基的处女作《暴雨将至》问世，一举轰动国际影坛并获得了威尼斯电影节最高奖金狮奖。诚然，这是一部值得认真探究的杰作，因此二十多年来，关于这部电影的多角度解读一直是进行时。故事的色调是纷繁复杂的，战争，暴力，时间，爱情，宗教、民族等因素彼此缠绕，互相渗透，共同构筑起了这个充满吸引力的媒介文本。影片的闪光点俯拾皆是，音乐，摄影，色调都值得研究。

一． 消解时间——时间不逝
       1994年《低俗小说》获得金棕榈奖，颠覆传统的影片叙事模式，环形叙事结构一举摆脱长久以来线性叙事结构的束缚，为电影艺术开创了一种新颖的叙事方式。传统的经典叙事模式就是我们所熟识的讲故事的模式，即一个故事总有开头，发展，高潮与结尾。但是在环形叙事结构中，因果相承，事件的发生时间首尾相接，过去和未来可以无限延伸，从而产生一种循环的效果。而《暴雨将至》无疑是环形叙事结构的践行者。影片描绘了三个貌似独立，实则紧紧相连的故事：Words——Faces——Pictures。电影的第一个有意义的画面是许了“哑誓的修道院修士基尔采摘西红柿，远方的暴雨将至的画面，而电影结束于濒死的亚历山大躺卧在暴雨之中，被拯救的少女萨米娜跑向基里尔所在的修道院，电影画面重新回到基尔采摘西红柿的片段。第三段故事结尾与第一段故事的开头首尾相接，影片叙事由此构成一个循环往复的＂环形＂。在这样的环形叙事结构中，时间的流淌并不是有序的，而是被切碎被剪接，显得驳杂而又满有意义。简单的说，这样的环形叙事结构根本上就是为了解构时间，消解时间。
       席慕容曾说时光是永远立于不败之地的君王，而我们人类不过是时光君王的人质。每一个人的生命都与时光发生着千丝万缕的关系，在现实生活中无人可以掩耳不听时光的流逝声，不管愿意还是不愿意，我们都只能接受时间的摆布。而对于艺术家来说就不是这样了，虽然同样在肉身上无法与时间剥离，但是在他们的艺术作品中，时间变成了他们可以任意操控的“人质”。对任何一个艺术家来说，对时间的思考是永远都不能逃离的问题。通过《暴雨将至》，我们可以窥见曼彻夫斯基对于时光的态度。显然在他的心中，时空是可以超越的。

      《暴雨将至》的故事本身所讲述的情节和人物线索是简单的：获得过普利策奖的摄影师亚历山大离开有夫之妇安妮，离开“安全”的伦敦，回到不安定的马其顿，因为拯救异族少女而死在自己表弟的枪下，因此获救的少女萨米娜逃到了年轻的修士基尔所在的修道院，两人之间产生了纯洁的爱情，在二人结伴逃亡的过程中，萨米娜死于亲人的枪下。因此按照线性顺序，三个故事的排列应该是Faces——Pictures——Words，但是曼彻夫斯基刻意将这样一个自然顺序下简单的故事切碎成三个平行发展却相互影响故事，并且打乱了顺序，在Faces（亚历山大与安妮的爱情故事）中透过安妮的视角插入了萨米娜死亡的照片细节，而事实上在那个时间点萨米娜尚未死亡；在Words中已经被举办了葬礼的亚历山大又重新出现在接下去的故事中。活着的人已经死了，死了的人继续活着。被切割过的时间充满悬疑，生与死则仿佛超越了时间的捆绑。这样碎片化的时间处理方式使故事由亚历山大的单一视角变成了基尔、亚历山大和安妮的三个视角，也使爱情悲剧、种族冲突、宗教矛盾等复杂多元的主题得意被影片包容消化。
       对时间的消解使《暴雨将至》的时间在直观上显得驳杂，而消解时间根本的目的是为了超越时间，渴望使一些东西可以超越时空的限制，永远存留，比如说与暴力和战争相对的爱与和平。《暴雨将至》中对时间的疑惑和思考成功超越了已有的“电影时空规范”，那些令人匪夷所思，显得刻意混乱、无法缝合的时间叙事让人不禁思考个体人与时间的关系，团体人与时间的关系，并且自然地产生超越时间，寻找永恒之物的愿望。
二． 逃脱循环——圆圈不圆
      环形叙事结构中时间严丝合缝地首尾相接，显得无始无终，并以此代表命运的循环。基尔在暴雨来临前夕采摘番茄的画面是《暴雨将至》的开头，也是结尾，这象征着爱情的纠葛，宗教与民族的矛盾，暴力的冲突都在这个无始无终的故事圆环中不断地循环，也象征着故事中每一个人命运的一次次重演。毫无疑问，无休止的循环背后是悲剧的重演，悲剧当然可以带来受众的思考，但是我想每一个运用环形叙事结构的导演的“野心”大都不止于此，曼彻夫斯基也不例外。
时间不逝  圆圈不圆
 环形叙事结构最终的目的不是揭示循环并陷落在循环里，而是要找寻那些看似必然的循环中的缺口，从而实现对循环的消解，挣脱循环的命运。“时间不逝、圆圈不圆”这句谶语在每一个故事中都现身了：“Words”里，老牧师催促基尔在暴雨到之前下山，在路上的时候说了一句“时间不逝，圆圈不圆”；在“Faces”里，伦敦街头的一堵墙壁上赫然写着“时间不逝，圆圈不圆”；最后一次在“Pictures”中，画面切回开头，依旧是老牧师在催促基尔下山时说道“时间是不等人的，因为时间是圆的”。多次出现的这句话实则是曼彻夫斯基希望这部作品可以达到的目标——跳脱出循环与轮回。
       时光流逝中的循环只不过悲剧和伤害的重演，如果时间不再流逝，圆圈不是圆的，也就是循环停止，那么每一个角色的命运都可以翻盘，伤害会有停止的可能，在绝望中也可以生出一些希望来。
        缺口和漏洞让循环叙事结构不再那么圆满，跳脱出严谨的时空限制，使叙事表达产生了新的内容。《暴雨将至》的故事情节按照正常的顺序应该是以萨米娜的死亡为结局，但是曼彻夫斯基所设置的结尾是亚历山大的死亡。暴雨中垂死的亚历山大与奔跑着逃生的萨米娜两个画面不断切换，象征着灭亡的死亡和新生的希望更迭。如果影片的结尾仅仅是萨米娜的死亡，只能带来绝对的悲剧意味。因为在那片充满暴力和种族仇恨的土地上，这样的死亡实在太过常见。但是当结局被重置为影片中实现的那样时，同样是以死亡收束，毅然为无辜的少女挡住子弹的亚历山大之死就具有阻止民族杀戮和弥合人性裂缝的重要意义，与此同时，远处奔向修道院的萨米娜的身影则象征着充满死亡与暴力的国度新生的希望。从而，圆环的缺口呈现了出来，于缺口中我们能看见新的希望，新的可能。事实上，不仅是亚历山大在努力逃脱循环，更是这个角色背后的曼彻夫斯基。曼彻夫斯基在看到自己的故土马其顿处在这样悲惨惶惑的现实中后，才萌生了执导这部影片的想法。所以他自己和他镜头下的人物都在努力寻找缺口，希望逃脱循环的历史宿命，祈盼和平的降临，即使需要牺牲自己的生命。

        逃脱循环是因为不愿意任凭宿命无休止的安排，不愿意沉沦在暴力和战争的循环中。而逃脱循环的奋力一击，能够惊醒一个昏聩的循环世界，也惊醒同样沉沦其中的所有受众。因此《暴雨将至》采用循环叙事结构，又从根本上想要逃脱循环的尝试无疑是成功且有价值的。
（2016年12月，20岁，《西方媒介批评》）

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
