<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>单身男女 單身男女</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p918517782.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>古天乐 / 吴彦祖 / 高圆圆 / 林雪 / 尹子维 / 李施嬅 / 贾晓晨</演员>
<简介>为追寻爱情，苏州女孩程子欣（高圆圆 饰）随男友来至香港，在一家金融公司供职。谁知男友移情别恋，令子欣备受打击。偶然机缘，她结识了正处于瓶颈期的建筑师方启宏（吴彦祖 饰），二人互相勉励，子欣丢掉了关于前男友的一切，启宏也决定重新出发，并相约一周后给子欣看最新的设计图。谁知约会当晚，子欣却失约了。原来在子欣的办公室对面，另一家公司的老板张申然（古天乐 饰）长久以来一直注视着她。在她失落期间，两人通过彩色贴纸交流，子欣也渐渐喜欢上了这个大男孩。子欣忘记了和启宏的约定，与申然约在某咖啡厅见面，而申然却睡在了另一个女人的床上。
                                    
                                　　阴差阳错，让三个人的缘分暂时中断。直到三年后的一天，未了的情缘继续上演……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无影</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-04-01 14:38:08</时间>
<影评>
        我错了，大家不要推了。逗着玩的帖子，不要认真。。。早知道这么红我就好好写了，妈的。


首先我承认，这片子亮点有很多，隔窗传情变魔术什么的，又浪漫温馨又欢乐的。有人说老套抄袭神马的，我都觉得无所谓，桥不怕旧，最紧要受。古天乐的贱男、林雪的角色，都挺出彩。基本是一路笑着看完的。


可是怎么越回想越觉得不对味。我始终认为，好的爱情电影，乃至于好的电影，都是应该在情感上让观众找到共鸣，是可以打动人的。可是这片子却无论如何打动不了我。


就不提两个优质型男为何能跟缺了心眼一样一见钟情的爱上这个各方面都不甚优秀不甚突出甚至不甚特别的女人了吧。金融才俊，建筑天才，都是见过市面有过阅历的人好吗，就见到这么疯疯癫癫的丫头就喜欢了，还都一喜欢就是若干年，你呃鬼咩！吴彦祖和高圆圆之间的所谓低潮期相互扶持什么的，拍的也太求其了吧，也好意思拿来说吗？高圆圆那台词我就不说什么了吧，国语还不如吴彦祖这ABC听起来舒服好吗！不装不作会死吗？好吧，你说电影么，童话么，不计较这些，好。可是爱情电影的根本，难道不应该是爱情本身吗？可是我怎么一点看不出来高圆圆对其中任何一个男人的爱呢？吴彦祖在她失意的时候给她鼓励支持，可转眼她就被古天乐勾搭走了，完全把人家忘在九霄云外。你说在讲缘分讲错过，可错过是要先起下人家家底是CEO青年才俊才有资格让别人错过的哦！我就了个去呀，忍不住想飙脏话好吗！这不是要教坏细路就是对我们大龄单身女青年最恶毒的诋毁好吗！！！


然后呢？古天乐回来展开攻势的时候她又是作何反应的呢？表面是辞职，实际分明很享受被追求的感觉有没有！那眼睛瞪的嘴巴嘟的嗲发的，林志玲阿姨见了都要自惭形秽闭门反思去有没有！可是你到底有没有原则啊！！！房子车子再加点小浪漫就缴械投降了呀！谁是贱男你忘了啊！！！有点骨气好吗！！！


好在吴彦祖又适时的出现了，又受伤的时候鼓励安慰了，又hockey又亲自下厨又旧约重覆又当天往返苏州的，是个女人都感动到死了好吗，结果人家一点不care好吗，还是放不下好吗，靠着你的肩膀梦到的还是古天乐好吗！！！！好吧，人都犯贱，美女就偏爱贱男什么的也ok的，我以为她终于知道自己更爱的那个是谁了的时候，古天乐也为了她放弃做地球人了，可是最终丫还是选了吴彦祖！！！我！了！个！去！！！！！脑子要烧坏多少次才能这么拎不清啊！！！结婚马上就离婚好吗！！！！


唉，真是多少个感叹号也不能纾解我心中郁气啊。如果说杜琪峰不了解女人的话，那韦家辉干什么去了？那些小浪漫小招数就叫做爱情了吗？根本是两个男人的竞争游戏好不好！！！你们把女人当什么了？？？成功男士的战利品吗？！！！


更有甚者，有人还干脆腹诽女生不喜欢这片是因为嫉妒高圆圆，我呸！这也太小人之心了吧！到底好不好，你们自己心里有数！《辣手回春》都要讨论一下主题性的人，还好意思说什么商业片不要探讨爱情观！你告诉我，爱情片不讨论爱情观讨论神马！！！讨论银河历史杜韦情怀以及您的仰慕之情吗！这种东西有一篇就够了好不好！！！用不用篇篇都写啊亲！！！整篇写电影本身的不超过五句话也好意思打五星吗亲！！！姐要看影评啊摔！！！影评懂不懂！！！云中老师那样的好吗！！！曾几何时您也被我归为那一挂的好不好！可是五老师你变了！！！你这种还没看过就打五星的发指行径，已经跟迷妹没有分别了好吗亲！！！迷妹啊！！！你最鄙视的迷妹啊！！！你这样不思进取自甘堕落，可对得起粉丝的殷殷期望，可对得起偶像的盈盈垂爱，可对得起啊！！！！


咆哮完毕。就这样我还是打了三星，所以我还是爱杜sir的。拒绝粉丝围攻，谢谢。
      </影评>
<有用数>3836</有用数>
<没用数>353</没用数>
</review>
<review>
<作者>張君雅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-26 01:43:31</时间>
<影评>
              夜晚的蓝色港湾就是黑丝和高跟鞋的海洋。从传奇时代影城出来行走在使馆区宽阔的大马路上，昏黄的路灯透过稀疏的梧桐树枝投下斑驳的树影。我掏出手机发出第一条观影微薄，全片无尿点，泪点两次，笑点无数次。


   在看到这部影片之前，我一直以为是杜琪峰以前的风格，或者说是像其他低成本爱情喜剧一样，看看勉强笑两声，过去了就过去了。如果不是豆瓣的观影活动，我应该是不会去影院看这种风格的电影的。但是看完之后却很惊喜。传奇时代影城的环境很赞，影片更赞。


   如果说古天乐算是本色出演的话，那么在这部戏中高圆圆和吴彦祖则都有突破以往既定的荧幕形象，可爱出演。高圆圆几次想转型，几次失败，无论是《无人驾驶》中的小三，还是《好雨时节》中的知性导游。有人说不管是什么样的角色，只要是她出演就让人恨不起来，所以也始终摆脱不了花瓶的称号。虽然在这部戏里很明显地能看到高圆圆苍老的痕迹，但是她小女生般的可爱和在情感面前的不知所措却让人动容。而吴彦祖的外形似乎就注定了角色的帅气和严肃，也注定了他和搞笑无缘。但是令人惊喜的是在这部戏中，傻里傻气、痴情、简单的形象和他那一声声的“蛙兄”都让人印象深刻。


    试映时听到周围的男生都在给古天乐加油，期待最后高圆圆还是能选择他。但是女生都在为吴彦祖的每一次受伤而叹息。古天乐的名言是“十个男生九个坏”，高圆圆坚持要找到那第十一个火星男，而吴彦祖就是那个人。我很欣慰也很庆幸最后杜琪峰给了吴彦祖和高圆圆一个机会。这也是和以往很多电影不同的地方，那就是回归现实和生活。这不是一个简单地选择你爱的人还是爱你的人的故事。这也不是一个选择火星男还是地球男的故事。我相信人还是能够同时对两个人甚至多个人产生感情的。在古天乐那里，他喜欢很多女人也无比明确哪个女人对自己最重要。在高圆圆那里，她对两个男人都有好感，但是不确定自己更喜欢哪一个。在吴彦祖那里，他只知道一门心思对一个人好，一门心思等一个人。或许古天乐的话代表了很多男生的心思吧。吴彦祖也代表了很多女生的期望。


    影片在一个轻幽默的氛围下展开和叙述，许许多多细细小小的笑点让人不仅是莞尔，而是哈哈大笑。泪点几次，一次是古天乐在面对着大大的落地窗模仿当初高圆圆玩转椅时的情形，这时候响起陶喆《爱很简单》的音乐；一次是吴彦祖和古天乐打架，那只他很宝贝的角蛙被压死，他无声无息地跪在那只蛙面前一整天的时候。际遇或者缘分和思念一样是一种很玄妙的东西。两首歌代表了两种情感，有人说两个人的较量其实就是陶喆《爱很简单》和王菲《我愿意》之间的较量。想起杜琪峰以前的两部经典作品《瘦身男女》和《孤男寡女》，我想，或许他一直想呈现从来都不是选择题而是填空题。
      </影评>
<有用数>1636</有用数>
<没用数>168</没用数>
</review>
<review>
<作者>岛上的夏奈</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-03-27 11:14:07</时间>
<影评>
        “吃人家的嘴软，拿人家的手短”，发现自己的名字赫然出现在“单身男女”豆瓣免费观影中奖名单的第一位后，我给自己做了这样的心理暗示。同时，我不断告诉自己身为一个广东人在北京的屏幕上看到一个满街都是香港人的地方人们都说着普通话这件事真的毫无违和感，我也不断告诉自己海报连“十年来最好看的爱情电影”都敢打出来了就算不是大餐也肯定马马虎虎过得去。事实证明任何行业的企宣说出的话都绝对不能相信，当我看到杜琪峰端上这锅放满了内地当红小辣椒和澳洲酱汁的港式浓汤时，我真的只想学着马景涛咆哮一句：杜琪峰你肿么了你！！！！！！！！ 

　　 

这个导演，曾经制作了多少为人津津乐道的爱情电影，包括刘德华和郑秀文的“龙凤三部曲”。但今天他作为大厨，却偷工减料端出这样一锅东西我着实难以下咽的东西。再地道的港式茶餐厅也难以一直赔本花大价钱购进价格越来越高昂的食材，近些年香港电影的不景气已经是人尽皆知。曾经为人称赞的香港的电影也正如一锅越来越无味的高汤，惟恐直接了当变成清汤遭人诟病只好寻求外援。而所谓的“外援”就是在汤中不断加入内地引进的红辣椒，在迎合各地市场口味的同时也掩盖了自身食材偷工减料的问题。然而，谁知高汤却慢慢变成了麻辣烫，越来越不知其味。 

　　 

影片的剧情设置毫无诚意，一个贵为行政总裁的男人天天上班不做事就在窗台上调情，在经济大萧条的大环境下这未免有点太过分了吧？之后的剧情更是一路完全不带歇，具有诸多藐视逼宝秒杀雷被卡的各种吐槽点。首先，一个大男人带着怀孕的老婆（准确的说是第三者）屁颠屁颠去挤公交这件事我们就纯粹当是个人爱好了。接着，这孕妇醋意大发当场嚎啕大哭竟然逼得那男人把EX赶下车！我勒个去“EX都是浮云”也不带这么来的啊！况且你一个不缺钱的男人放着个神智还算正常（为什么说“还算”，请看下文）的高圆圆不爱，不求包养不求搞基找一个醋坛子回家是要供么？ 

　　 

这也算了吧，反正是配角嘛人设简单一点咱也忍了。问题是吴彦祖你一个设计了两栋香港高级大楼的人穿个犀利哥的打扮就出场了干什么？这谁告诉你艺术家就要犀利哥打扮你直接差评他啊！神奇的是，吴彦祖凭这一身造型就指导发廊剪发师该怎么剪发，还时尚基帝上身帮高圆圆挑起衣服来。艺术家的创意说没有就没有，完了就莫名其妙天天喝酒咱也当个人爱好了。但就一个陌生女人回眸一笑跟你说了一句“我相信你，你一定可以的”，就春情荡漾果断放下酒瓶再次投入到美好的的工作中连迪士尼也不带这么坑爹的啊！


并且吴彦祖还喜欢天天跟一只不知道是牛蛙还是角蛙的东西自言自语，这就是所谓的艺术家们古里古怪的爱好吗？能帮助戒酒的牛蛙已经不是牛蛙了，它是一只牛逼啊！接下来换高圆圆开始神经了，第一次约吃饭的古天乐爽约了她硬是跑去人家大楼里泼了人家一杯水完了还骂人“见异思迁”，这也太自信满满了吧？人家都还没说爱你只是请你吃饭啊！“爱情不是你想买，想买就能买”，连大街上的红男绿女都会唱了，唯独就你高圆圆毫无意识？你说你这样是不是慕容晓晓的伤心？ 

　　 

古天乐作为一个行政总栽结果因为四季酒店折扣券和好多生蚝果断抛弃高圆圆和大波鬼妹一夜春宵这种事我们也略过。你一定会问我，明明就是内地跟香港的合拍剧啊怎么跑出来一个澳洲？莫非是因为大波鬼妹是澳洲的？那么我只能说杜琪峰太低估上豆瓣的小清新们了。求爱创意这种东西你模仿柬埔寨斯里兰卡这些名不见经传小国的短片不就好了，你偏挑个澳大利亚的短片抄袭。《Signs》这部在豆瓣9620人评价的短片，其中就有一个我的评价，所以歪打正着当这创意出现在屏幕中的时候，我在电影院果断就石化了——这部考验观影者口味下限的电影，竟然是洋气的澳大利亚进口麻辣烫！


三楼雅座
http://movie.douban.com/review/4879193/?start=200

</影评>
<有用数>1105</有用数>
<没用数>232</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影院没电</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-27 15:46:33</时间>
<影评>
        杜琪峰与韦家辉的组合玩点浪漫，搞搞爱情简直就是手拿把攥的小ＣＡＳＥ，《孤男寡女》与《瘦身男女》的票房和口碑足以证明其功力与默契。而十余年过去了，爱情还是内个爱情，而时代却再也不是那个时代。杜琪峰与韦家辉也不再玩什么孤独寂寥相濡以沫，而是描述了当下的爱情现状。


吸引人眼球的商业爱情片，无非就是帅哥美女香车豪宅，美女如云挥金如土。古天乐加吴彦祖，两个钻石王老五的抢亲是每个女人的梦境。爱情永远是纠结的，高圆圆爱的古天乐却是个见到大胸美腿就精液上头的情场浪子。而高圆圆也继《好雨时节》之后再度在床上叫了停，让观众唉声四起。为了古天乐，她把与流浪汉吴彦祖的约会忘在脑后，为了古天乐她哭得歇斯底里，为了这么个和明明和她约会却跑去与外国大妞床上乱滚的男人，她乱了阵角、丢了尊严，嘴上说着辞职腿却丝毫挪不动步，嘴上骂着贱男却依旧眼波流转，心里被另一个男人感动得要命却仍旧因为爱坐上了他的车，哪怕前一刻这个男人正与别的火辣美女调情。其实，爱情的另一个名字叫“犯贱！


杜琪峰与韦家辉抛出了一个课题，究竟是选你爱的，还是爱你的？究竟是让别人下跪为你犯贱，还是你上赶着跪在别人面前犯贱，你会选择爱还是被爱？在同样是帅哥，同样是钻石王老五的前提下。导演给了女主角一个最幸运的结局，在被爱人所伤后，还有一个疗伤的怀抱。按一般悲剧的套路，女人总是飞蛾扑火地爱上一个情场浪子，然后不撞南墙不回头。而《单身男女》中的浪子，不仅帅而多金，而且会用心懂浪漫。相比吴彦祖的单纯模仿这些泡妞路数则略显笨拙，但却不失真心。当古天乐在对面楼顶潇洒地挥挥手选择放弃，高圆圆应该知道自己的选择没有错。毕竟，没有完美的爱情，我们还可以选择一个完美的结局。


杜琪峰很现实，也从不玩那些虚头巴脑的纯粹主义。女主角不是贞洁烈女，也会举棋不定。她会在这个男人面前刚刚哭完，又全心投入地与下一个男人约会。在两个男人同时跪下求婚，也会茫然地犹豫不决。纯粹主义告诉我们，稍有一丝犹豫都不叫爱。显然，《单身男女》没有在标榜爱情，只是畅谈生活。《孤男寡女》、《瘦身男女》亦如是。


一辆玛莎拉蒂和中环的越层套间、9道course的法餐和82年的拉斐、看了一千多遍的视频和满屋子的爱心利帖，古天乐用钱用闲砸出了爱情，换得高圆圆以心相许。一只蛤蟆相伴三年、亲自下厨、街头无尽的失意等待，励志奋起打造属于两个人的建筑，吴彦祖用心换得了高圆圆的以身相许。杜琪峰很现实，告诉女人们：你爱的，用心爱爱就得了。爱你的，用身换换就得了。


结尾高圆圆的片刻犹豫告诉我们，她选择的不是爱情，只是未来的生活和结局！
      </影评>
<有用数>815</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>紅豆三年级</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-04-09 00:46:26</时间>
<影评>
        抱恙和糖美人儿去看《单身男女》，原本是冲着“古贱男”和“吴十一”的美色，没成想被林雪和蛙兄逗得笑足全场，我给了这片子四颗星，因为起码有两个钟头，它让我觉得很高兴。


我为什么喜欢呢？因为我的人生观已经退化得很肤浅：我希望我生活里的一切，都能够发挥最大能量的让我高兴。损友、甜品、烂电影、男欢女爱、良辰美景……


所以如果机会摆在我眼前，我一定会选张申然，因为我知道人生很短，快乐有时，生活的条例很严苛：首先想要什么都得付出代价，其次不能什么都想要，而我想要一段好时光想要抓住爱的感觉所以我还是想要张申然。


这部戏有点烂尾，张申然被拒绝后还雄赳赳地说：“我回地球了。”的时候我的脑海中又浮现出了囧囧侠的身影。但这并没有影响我和糖美人儿无限惆怅地讨论着高圆圆为什么没有选他：


“吴彦祖的钻戒比较大颗。”

“吴彦祖的求婚有加入高科技”

“吴彦祖爹娘都来了，这特么就叫骑虎难下啊。”

“那个《我愿意》的小提琴版太坑爹了，高圆圆可能只是想赶紧结束这一切吧。”


我们当然无所谓以最欧巴桑的心理揣摩楚楚可怜的女主角，因为这只是电影，就算不认同结局我们一样可以笑得很开心。


但我觉得这不仅是一场“火星男”与“地球男”的战争，也不仅是一道“爱我的”还是“我爱的”的选择题，而是给了我们一张尴尬的问卷：


当一个女人，青春渐渐用到尾巴了，事业搏杀期没有尽头，爱情的阔塔已经经不起挥霍的时候，她还愿意为一段感情冒多大的险？她愿意相信的到底是一份爱情，还是一段关系。


不知道杜琪峰记不记得，他曾经也是让那个女人很勇敢的。


当时他的女主角没有高圆圆那双我见犹怜的大眼睛，胸部没有C，工作在底层的底层，走路的时候手脚就像要飞出去，她也有过贱得掉渣的前男友，他对每个女人说“I love you”就像尹子维说“宝贝猪”一样顺口，甚至最后王老五黄浩然带着父母亲人大军压境的求婚场面都如出一辙。


但神经质的郑秀文最后还是选了不够出色的刘德华，不够有钱不够年轻，也曾经夜夜笙歌地去鬼混，甚至到最后一秒，他都没有对女主角承诺：我愿意试着做个火星男。


他只是举着大大的牌子告诉她：“I need you!”


黄浩然演的罗渣好男人到了最后一秒，没有翻脸没有粗口，只是不解的说：“我有乜唔好你俾个理由我。”郑秀文想了一秒钟说：“我俾唔到。”


这么为难的理由，我都俾唔到，但我知道一件事，就是当一个女人喜欢上一个男人的时候，哪怕他再聪明强大，她都会觉得他死蠢，人人都会欺负他，她要保护他支持他，只有被他需要才是正经事。


程子欣爱上张申然的时候也很受用这一招，她帮他挑车子挑房子挑家具，被他当牛当马拼命使唤，她不明白发生了什么事吗？她当然明白，她一直在享受那种角力般的快感。


高圆圆在电影里一直在说“太快了太快了”，但其实她一直在赶时间，她说和古天乐发展的太快了，结果还是滚上了床单，她说和吴彦祖发展的太快了，没两天就收了人家的鸽子蛋。


其实程子欣在感情上的态度甚至不如张申然，张虽然有419前科，但关键时刻知道谁在心里最重要，程子欣呢？她向方启宏告白的前一个梦，还是发给张申然的。


她说她两个都喜欢，什么叫两个都喜欢？就是两个都不够喜欢。她最后选的，不是一个需要自己的人，而是一段关系，一段自己需要的人生。


我当然相信她对方启宏还是有爱的，那点爱做别的不够，起码也够结婚了。但我真心情愿她可以因为他卖萌时无辜的大眼睛爱他，可以因为他等她等到憋尿时那种尴尬的表情爱他，甚至可以因为他把钱捐去慈善机构的那一点小善良爱他，而不是因为他用三年的时间把自己的影子浇筑成一栋大厦，更不是因为他把那些别的男人追求自己的小伎俩做大做尽，做到极致。


再简陋粗糙，始终是别人先为她做到。


我们都喜欢火星男都觉得他珍贵，所以更希望他能得到更好的爱情，不演“浪女回头金不换”，也不玩“守得云开见月明”，他们的开始应该是因为吸引而不是感动，他们应该面对面的相遇而不是一个一直走一个在后面追，他们应该是手牵手一起走到终点而不是一个跑偏了再回头而一个已经在那里等了很久。


更何况，三年那么久，如果他真的是火星男，他爱上的，也应该是和他朝夕相对的那只蛙兄。


程子欣问张申然你爱我为什么要出去鬼混，张申然说是因为睾丸素。


来让我们齐声fuck那些爱凑热闹的科学家吧！我们的恋爱失恋统统被他们浓缩进一个个的不知道搁在身体哪一个角落的器官里。


睾丸素，费洛蒙，苯胺多酚，多巴胺……我不相信这些摸不着的东西正如我不相信小白领都能遇见帅到吴彦祖那个程度的火星男。


我本地球女，我愿意务实的喜欢地球男，不用像张申然那么帅那么有钱，也不用多么好，只要没有贱过其他男人太多，能逗我笑，关键时刻敢飞檐走壁，吃饭的时候知道泡芙还有个装逼的名字叫苏芙里，那我就愿意和他的睾丸素死磕到底。


等到他头发稀疏，牙齿掉光，皮松肉软，行将就木的时候，他总有机会知道：老娘持久过你身体里的所有激素，靠谱过你皮肤里的每一个细胞。
      </影评>
<有用数>528</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇爱博士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-02 09:49:44</时间>
<影评>
        杜琪峰的残酷喜剧


看到《单身男女》的高潮处，古天乐和吴彦祖这两位香港最帅的型男在大厦上向高圆圆诚挚求爱时，心动之余，也不由地心生一点小醋意：高圆圆，您何德何能啊，能让两大帅哥争得你死我活？


一边是金融界的宠儿，魅力多金，只是对爱情的忠诚度差了这么一点点（因此常被受伤的女性称为“贱男”）；一边是建筑界的新星，才华横溢，对爱情却忠贞不移。各位女同胞，如果你是高圆圆，你会选谁？我觉得90%以上的人都会选吴彦祖吧。试想，找个古天乐这样的花心大萝卜，谁能放心？即便他现在对你好，就能保证他以后见了其他辣妹就不再流鼻血了吗？


因此，在《单身男女》中，这场PK的结果——同时也是影片的叙事主线——明显缺乏悬念。退一步，高圆圆无论选择哪位，其实终究都是女精英和男精英的结合，是美女与王子的结合。假设，吴彦祖并未如片中那样成功，只是常常借酒消愁、为车贷房贷整日奔波的普通工薪一族，高圆圆还会选择这位对爱情持久专一的黑马王子吗？毕竟，有人曾高调声称“宁愿坐在宝马车里哭，也不愿意坐在自行车上笑”。从这点来看，《单身男女》在爱情喜剧的调调外，一种残酷保守的现实感呼之欲出。


好莱坞电影则一般不会这么处理，因为电影是调和社会阶层矛盾、给观众以希望的造梦机器。通常的，当古天乐这样的事业成功者为追求女主角而刻意炫富之日，也就是他被无情扫地出门之时。如道格拉斯•瑟克的《写在风中》，罗伯•斯塔克饰演的大亨追求劳伦•白考尔，一开始又送女孩House，又展示一大橱柜华服，可白考尔勒都不勒他，直到男人最终真情流露才回心转意。而在传统的两性喜剧中，跨阶层的融合更是主基调：《一夜风流》，女大亨爱上穷小子；《育婴奇谈》，女大亨爱上穷教授；《罗马假日》，女大亨爱上穷记者……这种设置当然是虚构的，但观众却乐意接受并得到满足。


相比较美国喜剧的跨阶级融合，《单身男女》展示的是中国特色的同阶层融合。隔着玻璃幕墙，事业成功的剩男剩女眉目传情。当吴彦祖事业失败时，他没有和高圆圆结合的可能性；只有他也晋级为玻璃幕墙中的一分子，才有获得爱情的希望。我想，这里杜琪峰之所以放弃了美式浪漫喜剧中的民粹主义，源自他一向冷酷黑色的导演处理方法。玻璃幕墙间的三人关系是全片处理最华彩的片段，通过摄影机运动和空间关系、冷暖色调（古处于高处、暗处，吴处于低处、明处）的营造，用高度电影化的方法营造出三人间的紧张角力，无声无语却将各自的内心世界表达的淋漓尽致！从这点看，《单身男女》其实是《枪火》版的残酷喜剧，古天乐和吴彦祖无言对视的目光，又和激烈交战的子弹有何分别呢？


就这样，《单身男女》贴上了杜琪峰残酷的作者标签，但也并不意味着他没有变通。杜导原本被誉为最“香港”、最坚守本地化的导演，但《单身男女》则是在更广大的多地空间内进行的。参照寰亚2010年6月发布的《单身男女》基本讯息，原来的剧本讲得是通过“输入专才计划”来港的高圆圆，在玻璃幕墙的那头暗恋古天乐，因而惹出一系列误会笑料。可在现在的版本中，“女主动”被改为“男主动”，高圆圆具备了最终的爱情决定权；影片没有结束于香港，反而结束在苏州——杜琪峰便是用这种方式来“讨好”内地由于经济快速增长而日渐膨胀的自豪感和大国心态。我把《单身男女》视为杜琪峰正式“北上”的关键一步。因而，当片尾古天乐和吴彦祖使劲浑身解数对高圆圆说“Marry Me”的时候，那分明也就是杜琪峰在对内地广大的市场和观众说：“Marry Me？”
      </影评>
<有用数>451</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>追风筝的人</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-04-01 13:07:17</时间>
<影评>
        这是一个什么片子啊？真的看不懂，我智商太低了。居然还拍了两个小时，用数码拍就不要钱啊？

杜琪峰从来都是个二流导演，我个人觉得。不过有了韦家辉加盟，按说还是值得期待的，《神探》就是很好的例子。可是这回两个老男人再度携手，却让人想起上世纪七八十年代两个礼拜搞定一部片子的粗制滥造的光辉岁月。

但问题是，当年的《古惑仔》半年就能整出三部来，人家浩南山鸡好歹还有个故事，《单身男女》拍了小一年，就整了这么个破玩意儿？

请容许我还原一下剧情。

在香港的内地妹高圆圆被男友甩了，恰好遇到个落魄乞丐吴彦祖，高就把前男友的酒板和漫画统统送给吴，很明显她对他没有意思。吴于是说自己是个著名建筑师，香港这个楼那个桥都是俺设计的，高的眼睛立刻放光，遂约定一礼拜后见面。

高看中对面写字楼的钻石王老五古天乐，俩人天天对着玻璃窗调情，这也没啥。一天高心血来潮上网查了查，发现古居然是一公司的行政总裁，从公司的名字看他应该还是创始人兼命名合伙人。于是高立马忘掉和吴的约定，跑去和古喝咖啡。

古不小心和包括高在内的两个女人同时约了喝咖啡，本想跑去和外国妞说没空，没想到外国妞有四季酒店的免费总统套，胸还比高大了起码两个杯。古立马忘掉了高，跑去和外国妞开房。

金融危机来了，高的公司裁掉一半人，古索性破产，高对古毫无同情痛苦之心，可能还有点高兴，心安理得地继续在老位子上班喝咖啡看风景。没想到三年后古回来了，还成了高的大老板，带着高买玛莎拉蒂、买跑马地的豪宅、买高档家具。高立刻又忘了昔日的爽约、贱男和外国女人，两个人高高兴兴跑去高家里开房。

关键时刻吴也回来了，开了个小公司就在以前古的地盘，于是高的眼睛又亮了，跑去和吴吃饭。但怎么说古是上市公司的亚太区总裁，吴只有一个小工作室规模还不大，于是高想了想对吴说，俺觉得俺还是更喜欢古一点，当然她得流着泪说。

吴相当不服气，遂带着高坐飞的回到高的老家高老庄——不对，是苏州。原来苏州地标环球188是吴设计的，那个叫气派！吴带着高坐在188的顶楼看日出，那个叫浪漫！于是高又犹豫了，对吴说你先回香港，俺要回老家好好考虑考虑。

回到香港的吴被古狠狠揍了一顿，古还压死了古的心灵寄托——角龟，伤心的吴蹲在地上一天没挪窝，高发来了个消息说你来我家吧，吴于是瞬间忘记了龟兄弟，以迅雷不及掩耳盗铃之势回到高老庄。

关键时刻古决定试试运气，安排餐厅服务员弹奏“古高协奏曲”——爱很简单，并送上两克拉钻戒一枚，还跑上环球188顶楼拉了个DIY的“MARRY ME”大字幅。高于是又犹豫了，以迅雷不及掩耳盗铃之势忘记了吴彦祖。

关关键时刻吴决定不抛弃不放弃，安排餐厅小提琴师弹奏“吴高圆舞曲”——我愿意，并送上五克拉鸽子蛋一坨，还命令环球188所有客房全部亮灯拼出个“MARRY ME”大霓虹。高于是立马不犹豫了，以迅雷不及掩耳盗铃之势抛弃了古天乐。

所有环节告一段落，牛X的导演还不忘首尾呼应一番：188顶层乞丐模样的古天乐和对面玻璃窗里头老板派头的吴彦祖挥手致意，二人互致惺惺相惜之情。

……

尼玛这叫什么事啊？不该禁的好片子广电总局禁个没完，这玩意儿极度无聊，宣扬拜金主义，乱搞一夜情，脚踩两只船，怪咖横行，靡靡之音不绝于眼，反倒成了现代爱情喜剧的代名词？

没有逻辑的故事，毫无诚意的情节，老套的摄影镜头，平庸的剪辑后期，尽显演员老态的化妆，听不到环绕用四声道都觉得浪费的音响效果，从头到尾土里吧唧的服装（尤指高圆圆），全用老歌还极不搭调的配乐，让植入赞助商都很难满意的道具，狗血的高妹妹的演技，温莎蜡像吴彦祖，努力找了俩小时还找不到调的古天乐……

最关键的，烂成这样都还是抄了个洋短片来的所谓灵感。真当内地观众都是傻逼啊，我敢说在豆瓣，看过Signs的人不会比看过大块头大智慧的少多少。

俺写影评一般还比较克制，这回没法忍了，受不了本来就水平不行的港片导演舔着脸到内地骗钱，这是抢啊。给三颗星以上的童鞋们俺觉得你们基本都是托，这和欣赏视角毫无关系。




</影评>
<有用数>331</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>墙镶尸首</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-04-06 01:17:05</时间>
<影评>
        他娘的！上次看到我想拿出小刀狠狠地割裂戏院真皮座椅的电影，我还真的忘记是哪一部了！

 

杜琪峰，韦家辉，你们两个完完全全地把我对你们仅有的期待完全抹消了！

 

好吧，如果你是琼瑶大妈的fans, 喜欢那种一群男主角毫无理由地就死心塌地喜欢上女主角的剧情，或者你就是古天乐或者Daniel ~~ (请用震音朗读)的 fans, 那妳应该会看得high 翻天。

 

可是如果你跟我一样是个正太（喂喂！），你的感觉应该跟吃了两堆大便没什么分别。

 

××× 严重剧透注意 ×××

 

他妈的我好歹也在中环上了三年班，透明窗户对面什么时候会出现混血鬼妹脱裙子给你看屁股然后玩一夜情的？有没有！！有没有！！要有这种好事的话我马上不干公务猿回去中环按计算器。不过这个也就算了，电影嘛～～ 虚构嘛～～

 

古天乐跟吴彦祖的角色是什么人？一个是投资银行亚太区总裁兼顶级靓仔，一个是建筑师事务所老板兼旷世型男。如果说十年修得同船渡，千年修得同床枕的话，那高圆圆是不是要在三叶虫时代就开始行善积德呢？这两个论外形论才华都傲视群雄的男人为什么要对她死心塌地呢？吴彦祖还勉强可以说是人生低潮期互相扶持，但是古天乐根本从头到尾就是一个花花公子好不好？见了第二次面就要跟高圆圆求婚，导演编剧你们当我是傻子呢，还是傻子呢？还是傻子呢！

 

我还记得之前不知道在哪里看到枪手的文章，说

 

(* ﾟーﾟ)σ “韦家辉炮制的浪漫追女技巧，值得男士们偷师。”

 

(  ﾟДﾟ)∩  “都有些什么浪漫技巧呢？”

 

(* ﾟーﾟ)σ  “比如说打电话叫女孩来帮忙测试跑车，然后说这辆车是你的了。”

 

(  ﾟДﾟ)∩  “... ...”

 

(* ﾟーﾟ)σ “或者说要女孩来海景单位帮忙看房子，然后说这层楼是你的了。”

 

(  ﾟДﾟ)∩ “... ...”

 

(*゜▽゜)ﾉ “那家伙太拜金了，还是分享下我的技巧吧。”

 

(  ﾟДﾟ)∩  “你的浪漫技巧是什么呢？”

 

(*゜▽゜)ﾉ “很简单啦，比如拿女主角的身影设计一栋大楼。”

 

(  ﾟДﾟ)∩ “... ...”

 

(  ﾟДﾟ)∩ “... ...”

 

(ノ ﾟДﾟ)ノ　＝＝＝＝　┻━━┻  （翻桌） “ 他妈的我学你妹呀！”

 

当然，上面举的例子并非全部，但是其他的手段都是其他爱情电影炒到烂掉的手段而已，隔窗示爱的桥段在澳洲短片Sign里能找到，便利贴拼图可从&quot;全城热恋“里看到。我是该说天下文章一大抄，还是说 “借鉴！电影人的事，能算偷么？” 呢？

 

还有就是高圆圆那匪夷所思的行动，怎么看都不是正常人的反应好不好！


人家吴彦祖说自己是建筑师，然后给妳鼓励让你脱离前男友的阴影，妳一口答应跟人家约会。待会上网看到古天乐是CEO妳马上就把吴彦祖的约会给扔到九霄云外。好了等你发觉古天乐逢场作兴，跑去人家办公室又泼水又胡闹，几年后再见面马上就辞职抗议，结果人家送楼送车送家私妳就笑逐颜开。。。 明明昨天妳还指着古天乐的鼻子骂“贱男！！！”的。。。

 

凸(ﾟДﾟ#)  “你干脆说我宁愿坐在宝马里哭算了！” 

 

这还没完！人家吴彦祖突然出现又是亲自下厨又是大玩魔术，各种温馨各种浪漫，妳感动得痛哭流涕之后马上晚上就去跟古天乐约会！！！


o(￣皿￣)o “对象搞错了好不好！！” 


然后古天乐又是脑子给驴踢了，居然在有希望横刀夺爱的关键时刻意图搭讪旁边的低胸女！！高圆圆一怒之下跟了吴彦祖回苏州，然后在吴彦祖表白的时候泪奔说“我还是爱古天乐的。” 等到古天乐真心悔改，又是找人拉小提琴，又是写血书求婚之后，女主角稍微犹豫了一下就答应了吴彦祖的求婚！！

 

(ﾟДﾟ≡ﾟДﾟ)?

 

这女人的脑子是什么构造！！！这编剧是那个仆街！！！ 这导演怎么可能允许这种剧情！！！！

 

各种坑爹各种呕血呀！！！ 满心欢喜陪老婆入场看电影的老公们你伤不起呀！！！

 

我他妈是受够了拿着合拍片的资金拍出狗屎来的港产导演们，香港电影本来就没多少的名誉都他妈给你们败光了！！

 

p.s. 女生们可以无视我的咆哮，如果妳们要的是被两个靓仔毫无道理猛烈追求的感觉， 这部电影是我的诚意推荐。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒  汐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-02 15:52:48</时间>
<影评>
        这个故事真真再简单不过了，一个活泼貌美的女生吸引来了两位男士，一个金融界成功人士，衣冠楚楚风趣帅气；另一个气质内敛温和……还是帅气。面对两位看似都很优秀的男士，该怎么选择?


我们可以从头看一下，女主以前的男友是怎么样的?劈腿男，即使不是劈腿的，反正也是见异思迁了，还在公车上这种态度。而女主高圆圆的态度是什么?感到难以理解，曾经最亲密的人竟然这么对自己。但是她爆发了吗?爆发了，但仅仅是对自己爆发，憋着一肚子气听前男友的话下了车。这个态度很能决定她以后的态度。


然后，爱情来的很突然，对面写字楼里的男士古天乐仅仅用廉价的便利贴和劣质魔术，就捕获了她的心。当然，事情也夸张了些，就算混血女罩杯再大，也怎么能在第一次约会见面的时候，就抛下追求已久的女主高圆圆而跟随混血女而去呢。


看完整部电影以后朋友和我聊到，电影里男女关系的开始处理得有些勉强，女主是怎么喜欢上精英男古天乐的?我说这个麽导演当然不能完全的铺展开来啦，反正二人日久生情啦。回过头来想想，其实不然。导演讲的是再清楚不过了。女主虽然可能不是这么想的，但是潜意识里，古天乐坐单独办公室，不是格子间，她还特地去查看了他的办公楼层简介和他的网站，这是其一。其二，隐形的条件良好，既然是大Boss，那车子房子自然不在话下。其三，真是加分不少且上面也说到过的，风趣幽默。女生自然不喜欢死板老实巴交的男生，虽然说此类男生很好控制，安全性高。


反过头来看看吴彦祖，第一印象真的是…有点糟糕。胡子拉渣衣着简陋也就不说他了，最主要的是他竟然说那只青蛙很美。没有共同的审美，自然不可能是Mr.Right。所以说高圆圆一开始就没把他放在考虑范围。而且一个醉醺醺的设计师，要房子没房子要车子没车子，不是我们要以拜金的眼光来看你，而是和精英男比起来是不是有点差得远?


但是！为什么偏偏高圆圆在说出了“你比他更过分，还没开始就已经见异思迁了”这种话过后3年，又原谅了古天乐呢?我们看的很清楚，精英男古天乐很会哄女人。水能载舟亦能覆舟，如果不是被高圆圆发现了他回车上拿安全套的话，可能那天晚上真的就被他拿下了。试想想，玛莎拉蒂+跑马地公寓，哪个女人不动心?女人都爱坏男人，这句话不是没有道理的。


屡次三番栽在此等男人手上，且在一个男人身上栽过两次，且很恰逢时宜的出现了深情款款吴彦祖，为什么高圆圆还是放不下古天乐呢?这是一个多么简单的选择，古天乐好吗?好，但是仅仅适合拿来谈恋爱，惊险刺激像过山车，结婚就不必了，谁能接受你三番五次的出轨劈腿一夜情?吴彦祖好吗?当然好，而且他还出得厅堂入得厨房，不像是传统乖乖男，真的木讷没情趣，只是较之古天乐来说差了点点。可能真是先入为主，感情陷进去了就很难理智了。下面的我们看的干着急，为吴彦祖不值为高圆圆流泪不解，但身在其中的人们又怎能抽身而出的看待。


曾经我也爱上过&quot;古天乐&quot;那样的人，和我在一起的时候找Ex，和现女友在一起的时候找我，偏偏我们都会原谅他，明知在一起辛苦但还是会这么选择。真是只缘身在此山中。我们的态度很好的助长了他的气焰。所以在最后古天乐拉起横幅把戒指再次放在书中的时候，我们真的很生怕高圆圆会选择对面的古天乐而不是单膝跪地的吴彦祖。好在导演怜惜，留下一个让我们对这个世界充满希望的结局。花心男终于没有抱得美人归，否则高圆圆的选择才是真正痛苦的开始。其实，古天乐装火星男也累，短短几日就迫不及待的要回地球去。一时的从良并不意味着他从此修身养性杜绝沾花惹草。所以说，只有好男人变坏，哪有坏男人变好。


还一个问题就是，追女生是要花钱的，是要花大钱的。现在时代已不同，你也妄想再用一个狗尾巴戒指打动人了。吴彦祖跪下求婚的时候，一群女生大叫：&quot;这个好，还有钻！&quot;看到了吗?现实就是这么残酷，电影只是给我们做做梦的。
      </影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿朽</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-03-27 18:51:07</时间>
<影评>
        昨天去看了首映，看到一个小时左右就一路吐槽想走人，理好吐槽点写个简评。


一、佐料俱全，但都是过了保质期。

全篇抄袭澳洲短片《signs》不说，单是用楼上的灯光示爱、便利贴爱心和戒指放在书里折射爱心，都是多少年前的桥段了。也许有人说这些小心思如同玫瑰花一样对女人有这永恒的吸引力，那对比短评中也有提及的《志明与春娇》，看过的观众肯定都记得马桶里放干冰的桥段，你见过类似的吗？对我这种恶趣味爱好者来说，更是浪漫至极。

本来此片的一大卖点就是各种追女孩子的办法，变魔术、贴爱心，这些都是言情小说里麻痹剩女的利器，来影院看这些过时的招数，还不如上晋江。


二、选角问题，高圆圆没有演技。

演员与角色的契合度对电影的重要性毋庸赘述，高圆圆适合这么一个被古天乐和吴彦祖狂追的角色么？恐怕只能发生在异次元。

我总觉得眼睛长太大的演员很难有演技，只会把眼睛瞪很大，参见皇阿玛和小燕子。高圆圆同样，这么多年了，岁月留痕，演技丝毫没有进展。她很适合演当景区壁画上的小文艺女，不需要演技，只要摆几个蛋疼文艺的pose就能胜任，比如许秦豪的《好雨时节》。而本片需要的是一个有足够可爱、气场的女孩，她的犹豫不决并不是简单的瞪眼睛就能实现的，不然大家都戴美瞳瞪眼睛，就有大帅哥来追了吧？


三、全片失败的最大原因——没有爱情

爱情片归根到底，谈的是爱情，即使是喜剧，也不能本末倒置。高圆圆和古天乐来电吗？和吴彦祖来电吗？如短评里袁柒所说，三个人就像被设置好的电脑程序在谈恋爱。没有起承转合，没有内心挣扎，古天乐喜欢高圆圆三年结果就像要求ons的谎言，而竟然竟然，还是真心的爱着呢，这是在言情国度意淫的剩女们也无法接受的桥段啊。再看吴彦祖，仅凭一个陌生女人的鼓励就重新振作念念不忘，纵然是在梦幻的电影里，也显得过于虚假。

相较而言，腐女向还稍微靠谱点=V=


综上，一个没有爱情的爱情电影，我是没法打上一星以上的。曾经拍出过让我感动异常的《瘦身男女》的组合，怎会弄出这么一部除了让古天乐和吴彦祖的女粉丝意淫外没有任何价值的电影，实在让人不解。


</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
