<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>西游记之大圣归来</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2255028780.jpg</封面>
<导演>田晓鹏</导演>
<演员>张磊 / 林子杰 / 吴文伦 / 童自荣 / 刘九容 / 吴迪 / 刘北辰 / 赵乾景 / 周帅</演员>
<简介>五百年前，由石猴变化而成的齐天大圣孙悟空（张磊 配音）大闹天宫，最终被如来佛祖镇在了五行山下。此去经年，长安城内突然遭到山妖洗劫，童男童女哭声连连，命悬一线。危机时刻，自幼被行脚僧法明（吴文伦 配音）抚养长大的江流儿（林子杰 配音）救下了一个小女孩，结果反遭山妖追杀。经过一番追逐，江流儿无意中解除了孙悟空的封印，齐天大圣自然好好地将山妖教训了一番。因为封印未解开，悟空不得不护送江流儿和小女孩回长安，一路上又遭遇了猪八戒（刘九容 配音）和白龙马。
                                    
                                　　与此同时，妖王（童自荣 配音）绝不甘心失败，他躲在暗中，等待着给孙悟空一行致命一击的良机……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>路人Eita</作者>
<标题>是时候也该让我们的猴子去惊艳四方了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-28 22:42:37</时间>
<影评>
        冰蓝深海，猴子沉入水底。无能为力，大圣落魄，剥除齐天之名，只是区区一介石头蹦出的普通猴子罢了。而眼前浮现那颗毛茸茸的圆光头，乌溜溜的黑瞳仁，清脆地喊他一声，“大圣”。


他伸出手，穿过冰冷的水，握住了那只残破的布偶。即使他的力量他的威风他的神通还压在那逃不出的五指山下，只要他能做那长安城中挂单一名小和尚的齐天大圣，足矣。


这个瞬间，在我看来，才是孙猴子真正挣破封印的一刻，不管比起之前挣破山石禁闭也好，挣脱腕间冰凉精铁的佛印封锁也罢。这一刻，孙猴子才真正打从心底重抖擞，我是真正的大圣，只要你需要，只要我可以。


孙悟空之所以一直充满魅力，正在于他的复合型“人格”。正如电影海报里的“一念成魔，一念成佛”，这不可控的身躯里，存在着魔的杀性，佛的智慧，也有人的温情。但在大闹天宫以前，桀骜不驯的猴子是顽石里日月山川孕育的一缕精魂，空有比天高的傲性和血性，却无人教晓他忍之从之敬畏之。所以他也只能如楞头青一般被满天神佛忌讳之压制之，最终真相大白下才有了毁天灭地不惧只求焚天大闹一场。


也只有寂寞山中漫长五百年的禁锢，或许才给了他消停的时间，去怀疑，去思考，去发掘，除了翻天覆地之外该有其他什么。而光头小江流儿正是应了这个机缘。或许，这如父如子，也是一种命中注定。


不知道是否主创的设计，总觉得“手”在整部电影里是个特别重要的符号。同样是一只手，如来一掌压得孙猴子五百年不得动弹，混沌出手就是夺人性命，孙悟空五指作并从耳窝里取出一根如意金箍棒，它伸可通天，重一万三千六百斤，起落之间，天地改色。这么多的手的画面，通通都代表杀戮与镇压。唯独只有小小江流儿，怯弱地将他小小的掌，贴合于冰面，五百年的冷被一滴血的温暖驱散，大圣归来。


沉入深海里深深的蓝有多么彻骨的冰凉，那一刻，那一只小小的手就有多么的温暖。


这只顽猴，才终于被驯服。漫天夕阳的黄昏里，他跟着正步摆手的小和尚，走在送他返回长安城的路上。那时他只是没有意识到，九九八十一难，也许从十世中的这一世起，就开始了。玄奘此人，是劫是难，也是救赎。这都是命运的开端。


尽管他们如父如子，但我还是坏心眼地想，其实啊那威风凛凛神通广大花果山水帘洞美猴王齐天大圣孙悟空，其实也可以是之于小王子的那只红毛狐狸呀。


而我们每个人心中的那只孙猴子，有泼天的赖皮，有放肆的恶意，也有温厚的依赖，和忠诚的追随。只是，能不能遇到那个话唠唠的唐僧呀，这又是个不可说的天机，阿弥陀佛善哉善哉。


很庆幸自己能看到提前点映场，特地约上了相识小二十年的好友一同前往观看。怎么说呢，我相信这是我们这一代共同的回忆，也是爸爸辈爷爷辈共同的回忆。心里某个角落里落满了灰尘的猴子布偶，也该是时候拎出来，扬扬灰，晒在日光下，重新打一声招呼，说句好久不见。


从明至今五百年了，话本里的猴子传唱了五百年，祖祖辈辈我们都在被他打动。自先秦起数千年了，山海经里的百鬼山川影响了整片亚洲大陆，但如今还有几人识得混沌饕餮穷奇梼杌。是时候了，也该让我们的故事，去惊艳四座，令人拍案称奇了。


===================我是二三刷的分割线===========================


7月4日，国语3D场二刷达成√ 

7月5日，粤语3D场三刷达成√ 


二刷评论：
http://movie.douban.com/review/7521361/


欢迎大家一起为了猴子之崛起写写写！


===================我是第四刷的分割线===========================


7月10日首日公映，下午IMAX场四刷达成√ 


说点现实的题外话吧。

作为一个总是更愿意用感情去看电影的人，真是破天荒地关注起了数据。对电影工业一直很感兴趣，但也正是在长期的了解中意识到，这看似绚丽的造梦行业背后，其实是冷冰冰的数字游戏以及商业运营。影片的素质不再是院线排片的第一考量，票房、噱头、明星阵容、宣发投资和利益才是。


猫眼是个好地方，如果有同样感兴趣的人，也可以上去看一看。

在一周前，也就是4、5号第二批点映时，那时在全国的预排片中，十号公映时大圣只占总量的百分之一点五。一点五，真是触目惊心。在排片的饼状图上，这一小块色块，只有薄薄的那么一点，触目惊心。而剩下的排片都去哪儿了呢？有两部电影，分占了百分之四十以上的排场。我不说，可相信很多人其实也能猜到。


而就在刚才，最新更新的数据是，大圣的总排片到了百分之九。多吗，平心而论，真的不错了。这一切依靠的是什么呢？是看过点映和预告的人，他们自发地、卖力地在社交网站上，发自内心掏心掏肺地为电影说话。剧组很穷，连能用于宣发的七百万也是靠众筹回来的。但他又很富裕，因为他拥有很多很多愿意为他振臂发声的人。他们愿意为了这只猴子，多贡献一些时间，一些票房。


我觉得，他会是现象级的一部电影。或许不完全因为影片的质量，更因为他有这样的魅力，创造了奇迹和历史。这次，终于由看电影的人，自己发声，我们要看什么，拒绝看什么。我们要证明的是，我们的文化可以有自己的自豪感，我们不是仅有技术，也不仅是贩卖情怀。


我们，能有自己优秀的国产动画电影。


我们胸腔里的热血从来没有冷却，但等待的时间太过漫长了。终于，终于，这个希望就在这里。我们谁不想在世界面前大声宣布，这是我们的英雄。我们，也有自己的英雄呢。


想起今年初博物馆奇妙夜3的放映期间，多少人在微博上转发了这样一条微博，“真的好想看博物馆奇妙夜出中国版本啊！从天地玄黄宇宙洪荒开始的一切都聚在一个博物馆中，酒气微醺执笔泼墨的李白，门前长年聚集一票大腕粉丝的谢灵运，秦皇汉武同论江山，说起话来咿咿呀呀嗓音动人的青衣花旦，龙凤麒麟懒洋洋地躺在屋顶，周身泛着金光的十二生肖……有太多可以想象的故事啦（cr. 关爱卷福健康成长）”。你们说，你们是不是也想要看这样的故事呢？你们是不是也想要在银幕上看我们的故事惊艳四方呢？


泱泱中华，浩浩长河，只取一瓢饮，足矣足矣。


让大圣成为这样的一个开端，不！好！吗！
      </影评>
<有用数>7488</有用数>
<没用数>298</没用数>
</review>
<review>
<作者>梳子</作者>
<标题>答江流儿一百问</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-06 22:41:55</时间>
<影评>
        曾经我以为如来老儿是这个世上最烦的人。

直到我遇到了江流儿。



“大圣，巨灵神是不是很大？”

“是。”

“四大天王是不是兄弟？”

“不是，是姐妹。”

“哪吒是男的还是女的？”

“女的。”

“托塔李天王有没有塔？”

“没有。”

“塔里有人吗？”

“没有。”


“大圣，如来佛祖真的是全身闪金光吗？”

“不是，是屎黄色。”

“佛祖不是和尚吗？为什么会有头发？”

“那不是头发，是青春痘。”


“大圣，二郎神真有三只眼啊？”

“是。”还不如有三只手。

“那他睡觉会把三只眼睛都闭上吗？”

“……”俺怎么知道他睡觉啥样？


“大圣，我想我师父了。你说我能找到他吗？”

“……能。”鬼知道，我都找不到我的师父。


“大圣，你最喜欢吃什么水果？是蟠桃吗？”

“不是。”

“是什么？”

“花果山的桃子。”……还有菩提。


“大圣，你当年大闹天宫的时候是不是金色铠甲，红色披风？”

“是。”不然呢，紫色的披风吗？


“大圣，筋斗云是不是很软？”

“是。”那一脸“好想试试”的表情要不要这么明显，口水都流下来了。

啧，又没有不让你坐。


“大圣，我们说好了，一起走的，是不是？”

“……”



曾经我以为如来老儿是这个世上最烦的人。

毕竟他压了我五百年。


直到我遇到了江流儿。

他念了我一辈子。
      </影评>
<有用数>3544</有用数>
<没用数>167</没用数>
</review>
<review>
<作者>自怜雀斑</作者>
<标题>请让我执着得相信，这是一个关于前世今生的故事。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-28 21:17:44</时间>
<影评>

“我要这天，再遮不住我眼； 要这地，再埋不了我心；要这众生，都明白我意；要那诸佛，都烟消云散。”

在我刚开始学会思考的年岁里，我读了《悟空传》。那个用五百年时光却依旧逃不过命运的孤独的小猴子让我心碎，至此那个威风凛凛的孙悟空形象在我心中开始有了不一样的色彩。

细细品味齐天大圣孙悟空这个角色。
86版《西游记》中他无往而不胜，叛逆不羁却被紧箍咒套牢走上了西天取经的漫漫长路，尽管最终取得真经，却蹉跎了岁月，伤透了情怀。而他要的只是在花果山跟那些猴孩儿们吃喝玩乐自由自在逍遥天地间而已啊。
99年的《西游记后传》这部神作中，悟空作为最后一颗舍利子，最终杀身成仁，悲剧色彩更加浓重。这里说这部剧是神作并非讽刺，除去它不断重复的特效动作，抛弃六小龄童版西游记的观点去看，这部剧非常颠覆非常惊艳，善恶一念之间，编剧功力深厚，整部剧具有极其完整的世界观，在这里顺便推荐给大家很值得再看一遍，重新体会那个更加放肆颠覆的西游世界。
然后不得不提的就是周星驰的《大话西游》了。天生的宿命让人无法抗拒，他以为自己会成为一个盖世英雄，以为自己是这个世界的唯一，可是最后......
“你看那个人，好奇怪哟，像一条狗。”
对啊，最后，就是仅仅像一条狗而已。

纵观国内这么多孙悟空形象，纵然他上天入地无所不能，但悲剧色彩却也总是他逃不开的符号。各种放弃各种挣扎，最后总是逃不过宿命两个字。

而即将在7月10日上映的《大圣归来》里，齐天大圣孙悟空的形象变得更趣了起来。他没了法术，他不会飞，他不再火眼金睛，不再身如玄铁，而是变成了一个八百年没洗过澡的没用的臭猴子，他被击倒他无能为力，他羞愤他痛苦，当他沉入压抑黑暗的海底深处，江流儿像一道光把他唤醒。


还没有变成唐僧的江流儿顺流而下，天真勇敢，对世事好奇 不肯好好念经。他没有唐僧的无能懦弱，也没有唐僧的迂腐伪善，唯一的相似之处可能就是电影致敬《大话西游》里的絮絮叨叨没完没了。

江流儿与孙悟空的搭档像是没头脑和不高兴，变成奶爸的孙悟空更加趣味横生。孙悟空的形象被设计得和我们印象中的美猴王非常不同，电影中孙悟空刚一亮相，身边的人就惊呼：“天啊，这孙悟空是马变的吗？这脸长得跟李咏似的。”猪八戒呢，还是那副模样，好吃懒做的那一点小出息。打酱油的土地公公也浑身是戏，呆萌可爱。傻丫头的角色只负责卖萌，略显单调。和尚师傅莫名其妙得消失，最后又莫名其妙得出现。人物设定存在一定缺憾。反派角色里，山妖们依旧是又笨运气又差的设定；那个反派大BOSS刚出场时酷似化了妆的无脸男。

电影3D效果并没有传说中那么好，不知道是不是我观看的影院的问题。情感推进速度过快，导致剧情略显单薄，最后在剧情高潮处戛然而止，没能让情绪发酵到顶点就沉寂黑暗实在有点让人失望。但从电影精致的美术，契合的配音，惊艳的配乐绝对能看出片方的良心之处。
个人感觉电影最后可能是为了照顾低龄群体在创作思路上做出了一些不必要的妥协，毕竟对于孩子们来说，这个齐天大圣身如玄铁，火眼金睛，长生不老还有七十二变，可为什么呢？却唯独守护不了这个声声喊着“大圣”的小人儿呢？
这样的故事对于孩子们来说太残忍了。


可我宁愿是这个残忍的结局。

这样我就可以执着得相信，这是一个关于来世今生的故事。

这样那个放弃了把酒言欢逍遥天地的毛头泼猴，这样那些被压在五指山下的五百年蹉跎时光，这样那西天取经无奈苦痛的漫漫长路，亦或者那些被伤害被误解的委屈恼恨，是不是就显得不那么悲伤了呢？
所有的无怨无悔，所有的牺牲付出都有了来路与归途。

因为一切都是他所愿啊。
我齐天大圣孙悟空，法力无边，说了要护着你的！
今生没能护你周全，来世只为你鞍前马后。



“别跟着我，小屁孩！”
“别赶我走，师父！”

</影评>
<有用数>1591</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<标题>新世纪的猴子粉入门</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-04 18:21:31</时间>
<影评>
        每个中国人都理所当然地会爱上孙悟空。每一代中国人都有属于自己的孙悟空。我想，新世纪的孩子，从这一部入门就很好。


我在豆瓣给值得鼓励的国产动画打分向来是多打一星的。这一部我觉得已经不止是【还行】（三星）而是可以【推荐】（四星）了，所以就打了五星。


总体上来说，这是一部剧情不算复杂但是流畅活泼，笑点泪点兼具（小鼹鼠一样的土地公好萌，为什么那么萌……），视觉效果也足够打八分的动画——如果以迪斯尼3D动画电影的一般水平为十分标准的话。


而最重要的还是，这部动画中的大圣，就确实是我们最想要的那个英雄——360度无死角耍帅（再疼也不能让小屁孩看出来！！！），会迷茫会消沉，然而百折不饶，重情重义。决战之时，大圣挣脱了佛祖的枷锁，磐石就是他的盔甲，鲜红的怒火化为猎猎披风，如意金箍棒光芒万丈——那真是教科书般的“顺应观众的期待”（俗称喜闻乐见）的一刻。


而纵观这些年来我们见识过的中国的外国的无数版本的孙悟空，本片中的大圣其实又还是个比较传统的形象——没谈女朋友，性格不像流氓，长得也不像猩猩。所以我说，孩子入门很好，大人怀旧也佳。多年之后我想我还是会记得那一幕——他孤傲地眺望着十万天兵天将，殷红的长披风恣意汪洋。


要说缺点也有，比如决战打斗还是比较短（不过正好我不喜欢长的……），比如BOSS（馄炖哦不混沌，童自荣配音）的出场和动机交代都不够——不是看不懂，但属于“得靠中国人的常识来意会”的剧情，就像有些僵尸片要靠美国人的常识来意会一样。


还有个以【本片基本遵照西游记小说原作设定】为前提的bug，就是，江流儿帮大圣解决山神掉进河里醒来之后，看到猴子在烤鱼，后来猴子还吃鱼肉，还要小和尚吃。但是按西游记原设定他是【不食人间烟火】的——这不是个形容词，而是个非常具体的概念，猴子除了不吃肉，连米面都不吃，和尚化缘时他也就吃点野果子。顺附原文：


【那八戒上前就要度气，三藏一把扯住道：“使不得！还教悟空来。”那师父甚有主张：原来猪八戒自幼儿伤生作孽吃人，是一口浊气；惟行者从小修持，咬松嚼柏，吃桃果为生，是一口清气。】


——拍续集的话，不要再让猴子吃肉啦。


（拍续集的话能给万年影薄的悟净一点戏份吗？！心疼！）
      </影评>
<有用数>1118</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>小缎</作者>
<标题>你是上天下地都难觅的勇气</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-06 00:06:19</时间>
<影评>
        一

小的时候，我一直觉得自己有一个守护神。我从没见过他，可我知道他一直在那里，在我心情不好或者快要挺不住的时候，我都告诉自己，至少还有他会陪着我，所以我不能就这样放弃。


那样的感觉伴我度过了很多个年头，以及很多的艰难时刻，因为它让我以为，自己一直都被神灵眷顾着。


直到慢慢长大，经历了一些事，那种幼年时的被眷顾感渐渐消失，世界终于变成了它该有的真实的样子。

好的一点是，做事情渐渐不再有侥幸心理，因为摔了那么多跤后，我终于知道，自己也不过是个凡人，哪怕到最后一刻，也不会有人来救我；

不好的一点是，那位被我称作守护神的人，我慢慢感应不到了。


天地间，又只剩下了我孤零零一个人。



二

《西游记》是我看完的第一部“四大名著”，并且结合着重复播放的经典电视剧，印象更是深刻到无法替代。最初的时候，它不过是一个经历千难万劫的冒险故事，我看着猴子如何打败妖魔鬼怪，也在师傅要赶他走的时候抹眼泪；可长大之后，心境慢慢变化，回头再看，小说处处都充满了暗喻，连斗战胜佛这个名字，都仿佛昭示着，九九八十一难对大圣来说，意味着真正降服的是自己的什么。



我想，去看这部电影的点映场的人，多半是因为看了那个MV。

MV中的小和尚江流儿是唐僧的十世轮回中的一世，依旧唠叨和好心肠，以及碰到任何事都绝不言弃。

有评论说这一世江流儿解开猴子的封印，为猴子拼尽全力，所以下一世，猴子护他的师傅一世周全。但不管小江流儿是否影响了下一轮回猴子对唐僧的态度，这首娓娓道来的歌，像是来自失去前世记忆的唐僧，像是来自失去法力被封印的猴子，也像是来自失去幼时憧憬、逐渐硬逼自己面对现实的我们。


无怪乎MV里猴子刚说了几句“我管不了，我管不了”，就有人在屏幕外泪崩。


猴子依旧是我们童年的那只猴子，千变万化、无所不能，却像现在的我们一样，被锁链禁锢住，恨恨委于现实。



7月5日下午闲着无事，就突然在几分钟之内买了点映场的票，一个人跑去影院看猴子。

隔壁的两个妹子全程都压住声音喊着好帅啊好帅啊，最后拿出餐巾纸狂擤鼻涕，而作为高冷选手的我，也只不过是在中途就开始陷入无穷尽的回忆，然后流流眼泪，再拼命忍回去。


假如全场只有我一个人看这片子的话，袭来的回忆大概会让我哭倒在地吧。


与看MV的感觉不同，我所等来的，是猴子的重生。

猴子依旧是齐天大圣，依旧无所畏惧，无所不能。


那些涌来的回忆里，有包括黑夜里的模糊身影，我仿佛看到江流儿心中的憧憬，一如当时年幼的自己。心里有个尘封已久的盒子，也被打开了。


“大圣，有你在，就什么都不怕了。”



三

好多作品都去描述大圣的天下无敌，他拥有三界畏怵的法力，有着三界最难降服的桀骜脾气，就好像我们也期待自己也能拥有这样的法力，期待自己也能天下无敌一样。


大圣很像人，但毕竟不是人。


很多西游记改编作品无法让我产生共鸣的原因是，他们都把大圣人化了。他们仿佛拼了命在告诉大家，大圣也是人，也有七情六欲。


他们让大圣降落人间，与人谈起恋爱，好像告诉别人，有这些七情六欲，才成就了大圣。

可大圣是从开天辟地以来的仙石中孕育而生的啊。


他与天地同寿，他会七十二变，也拥有火眼金睛；他会大闹天宫，也会拯救众人。

他会难过会高兴，也不过是因为，他拥有天地间最剔透的心。


所以他才是名号流传千年的齐天大圣。



四

有时候，现实会告诉你，有些事不要做。

因为好像有个很理性的声音在说：以你的力量，很难。

那是多么让人丧气的事儿。可很多时候，人怕的不是困难本身，而是怕自己没做之前就心冷放弃。

丧气是因为，我们逃不出那个窃窃的声音。

　　

我害怕自己害怕，因为我害怕自己在怕那些根本就不知道是什么的东西。那是让现实磨砺出的经验，没受苦之前就教我们畏葸不前。

于是就这样，莫名地没了勇气。



所以我们都需要英雄，有他在，就什么都不怕了。

那是我们心中最无畏的部分，用来抵抗世间最大的困难，那种困难来自于内心。



你是心中的偶像，是上天下地都难觅的勇气。

你是斗战胜佛，战胜的是自己造出的困顿幻境。



</影评>
<有用数>811</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>磁爆线圈-X</作者>
<标题>回来吧，大圣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-29 11:10:36</时间>
<影评>
        按：鉴于官方宣传太不给力，以至于我前天才看到宣传，差点误过提前点映，特写此影评一篇，且当一次免费水军，愿我国漫一飞冲天。


——本篇影评含有剧透，请谨慎阅读——


1999年。

似乎是为了糊去年大火的《花木兰》一脸，上美憋了个大招出来，叫做《宝莲灯》。

老爸准备去北京了，临走之前，我们全家一起去看场电影。

什么电影适合带着个五岁的小孩一起看呢？

于是我们一家坐进了《宝莲灯》的片场。地方我已经记不清楚了，应该不是乌兰恰特就是人民电影院。我记得门口好像有几根大柱子，然后剧院是两层的，但是地方很破。

《宝莲灯》里面其他的东西暂且不表，我对孙大圣这个角色绝对是记忆犹新。

孙大圣这个角色，早就不知道被人翻了多少遍了。但是对于我来说，这是第一遍。


我记得，孙大圣抿嘴微笑，纤指一点，口中一道戏腔：“定！”

漫天二郎神的走狗全都定在空中动弹不得。

我眼都直了，张大了嘴，嘴里的糖和着哈喇子一起掉在了地板上。幸亏当时没有地毯。


我还记得，孙大圣笑着，喊出一声“俺老孙去也！”，卷着莲花座飞向了天际。

我盯着银幕，看了好久好久。

孙大圣走了，我的心也跟着飞了。出了放映室门，我硬拉着我妈给我买了个塑料金箍棒。


拿着金箍棒的我兴高采烈。

“妈妈，动画片真好看，我以后要一直看下去！”

“一直看下去？长大了也看吗？”

“嗯！”

“傻孩子，等你长大了就不喜欢看了。”

“为什么啊妈妈，我现在这么喜欢看，将来也一定会一直喜欢下去的！”

“唉，傻孩子，动画片是给小孩子看的。”

小小的我举着塑料金箍棒，怔在了从剧院出来的门口。


动画片是给小孩子看的。

动画片是给小孩子看的。

动画片是给小孩子看的。


2015年

小小的我不曾想过，三圣母高高举起的那一盏灯，竟是老一代中国动画最后的回光返照。

说通俗点，就是一个大招把蓝条憋炸了。

从宝莲灯熄灭之后，中国动画进入了一个漫长的黑暗时期。

至少对于逐渐长大的我来说是这样。

老一辈美术片艺术家们年岁已高无力再战，新一辈的人才们却又青黄不接。

这也就导致在《宝莲灯》之后，国漫再无可举大旗者。

后来在08年左右，一群羊兴起了。后来，两只老熊和一个吴克也闯入了人们的视线。

我无意贬低它们，它们在国漫青黄不接的时候守住了国漫子供向的阵地。但它们的作用也仅限于此。而且很快，负面作用暴露出来，孩子们开始互相架起来上火烤，举着锯子到处追。

用一句二次元圈的梗来说吧，这叫糖里有屎，屎里有毒。

但是哪怕是虚假繁荣，羊和熊也都确实守卫住了国漫最后的阵地。在此之后，一些优秀的TV作品开始兴起，并且也取得了很大的影响力。

但它们毕竟只是TV而已。

能到院线的呢？

少。精品更是少之又少。注意，这里说的精品与票房无关。

在对精品的期待与失望的往复循环之中，我对国漫电影的热情渐渐冷却了。


然后就是这么个背景，我在刷B站的时候碰到了一个在首页上的MV。

呶，就是这个咯：av2484359

我有个习惯，喜欢把B站的视频封面来个右击新窗口，然后看大图。

看到大图之后，我就懵逼了。三秒钟之后，各种思绪开始向我袭来：


“哎呦我操，这猴儿怎么长了张鞋拔子脸，跟赵本山似的。”

“哎不对，赵本山脸比他宽，这应该是朱元璋。”

“等等！谁他妈说像刘翔的哈哈哈哈哈！！！！”


反正就这样，我盯着这封面笑了半天。

肯定又是个雷剧咯。我一边用手在屏幕上量着这孙猴子从额头到下巴的长度，一边这样想着。

然而机缘巧合，我在用我的大拇指和中指量着距离的时候，手腕往下一压，竟然碰到鼠标左键，点开了这个视频。

呃……我怎么点开了？

哎管它呢，反正又不花我流量，看看就看看呗。

结果，猴子意外地很帅，小和尚意外地很萌，画风意外地好，配音意外地毫无违和。

而且看完之后，恍惚间竟然有一种那小和尚就是我自己的感觉。鼻子酸酸的，特别是小和尚的手在乱石堆中垂下的一刹那，竟有点流泪的冲动。

国漫？电影？这么邪性？我竟有些意外地触动。

然后呢？

然后我就坐进了电影院里。提前点映，正好在周日，我也有空。


——剧透高能预警，不愿意被剧透者可直接跳过此段——


故事发生在孙悟空大闹天宫五百年之后，中国的首都长安城。

这是一个会有山妖为害人间的世界。小和尚江流儿还在襁褓里的时候，在山路上遭遇山妖袭击，父母双亡，自己被母亲临死前放入一段断木桩沿河漂流，后被一老和尚发现并救上来。

和原著相同，陈玄奘的乳名江流儿就这样得来了。

过了几年，老和尚带着稍微长大点的江流儿在长安城内化（qi）缘（tao），遇到山妖攻城，唐军不敌山妖，被山妖攻进城内，劫掠了一大群小孩子。其中，江流儿趁乱救下了一个小女孩，并背在背上。在逃命的路上，江流儿钻进了一座山的山洞之中，并碰巧把被锁进冰块里面的孙悟空放了出来。其实这座山，就是五指山。

孙悟空出来一通暴走，把山妖打得七零八落，但是他的手上依旧挂着如来的法印，法力用不出来。

而且对于孙悟空来说，新的麻烦又来了：这个叫做江流儿的小男孩跟定了他。他挥舞着从自己亲生父母手里接过的齐天大圣布偶，带着看偶像的那种亮晶晶的眼神跟着孙悟空傻傻地走，嘴里不停地问这问那，搞得孙猴子心烦不已。

后来他们即将离开五指山地界，山神化成巨石像重拳砸向孙悟空。


“孙悟空！你法印还在，你现在只不过是一只普通的臭猴子而已！”山神低吼着。

孙大圣正欲发功，忽然抱着手上的铁箍，痛不欲生。法印，哦，万恶的法印。

不知怎地，在这只猴子身上，我似乎看到了中国动画的缩影。

做动画，不是热血就能够完成的。不然，我们有的是热血，为什么宝莲灯后中国就黑了？

经费、人力、社会舆论，每条都是问题。

中国没有日本那样完备的动画产业链，投资方很可能投到半截突然撤资，然后动画就被迫腰斩；

中国的动画人才一直处在外流的状态，真正能够留在国内的并不多，能有力组织起来更是少；

人们永远觉得，给那些六七岁小孩看的动画电影才叫动画电影。这是中国的现状，尤其是岁数稍微大些的人。因为毕竟不是每个老妈都能像我老妈一样被我拉入宅的。①

我看到一条中国龙，一条浑身缠满锁链的中国龙，在痛苦地咆哮着。

闭上眼睛，细细回想。

你们还记得我们的铁扇公主吗？我们的大闹天宫呢？我们的山水情九色鹿天书奇谭呢？

坐在银幕前，尘封的岁月喷了我一脸，拿手抹一把，指头肚上淌下来的全是悲哀。

曾几何时我们的骄傲，现在就剩下这么个铁箍，套在我们的右手上。


江流儿帮着猴子取下了山神背后的符咒（其实这里也有问题，如果是佛家的话，应该叫佛贴，符咒是道家词汇），山神解体，但是猴子还是没有接纳江流儿作为他的同行人。

然后呢？

捡几个点说：猴子接纳了江流儿，见到了会飞的猪，江流儿见到白龙，小女孩也就是傻丫头被反派抢走。其间全程特效爆炸，绝对不输功夫熊猫。

至于细节我就不说了，留些悬念给还没看的人。

欢迎你们来电影院看！7月10号！

欢迎你们来电影院看！7月10号！

欢迎你们来电影院看！7月10号！


好了安利完了我们继续。前面把这片子的世界观建得差不多了，后面的剧情就基本不细说了。

孙悟空因为发不出功力来，被反派打得抬不起头来。小丫头被抢走，江流儿哭着求他救救小丫头。

“我管不了，管不了，管不了，管不了！！”

荧幕里的猴子，跳着，叫着。语尾叹息般的颤音刺痛人心。

江流儿哭着跑了，他要自己去救小丫头。

捂着右手的铁箍，我看到猴子眼里的泪水。

为什么我一直觉得这个猴子是活的，是有血有肉的？

原因就是这点。在原著中，当压力过大的时候，孙悟空是会崩溃的。就是从这里，我们可以看到，这个猴子是个真的猴子，不是铁石心肠的石猴。

他也会哭。


然后江流儿一路跑到了反派的老窝并进行潜入，还看到了反派在空中飞舞。

“求得童男童女以炼灵药兮。”

顶着一张白面的反派，远古怪兽混沌，唱着楚地的调调，穿着飘逸的汉服，围着炼化炉飞着圈圈。

个人认为其实这里的词可以重新写写，感觉不太对劲，半文半白。

但这个反派，我感觉似曾相识。

过去的混沌，头晃帽翅，阻挡着齐天大圣的去路。

现在的混沌，手握公章，手扼着中国动画的咽喉。

“什么齐天大圣，不过是只没有用的猴子。”混沌笑着说。

“什么动画片，不过是给小孩子看的东西。”混沌笑着说。

如果从政治属性上划分，我算是个五毛。但是某部某局频繁枪毙动画剧本的行为，以及迟迟不进行电影分级的态度让我很不开心。虽然这不是中国动漫面临的首要矛盾，但我还是觉得值得提一下。某部某局有他们的道理，中国动画有自己的苦衷，人民群众有我们的诉求。

这里话就说这么多，多说无益。

另，混沌的配音很给力。我查了查这位叫做童自荣的老先生的履历，然后吓尿了。


然后就是江流儿被发现，猴子开大跟混沌干。全程特效爆炸，强推来影院看。

人形的混沌被孙猴子一波带走，但之后化成原形拿着大石头打算砸死猴子。就在这时，江流儿跑来问大圣他能帮他什么。

“你来干什么！！你跑啊！快跑啊！”鞋拔子脸的猴子含泪向江流儿咆哮着。

“你骗人！我们不是说好要一起走吗！”秃脑袋的小和尚也噙满泪，向猴子喊着。

对啊，说好的一直看下去呢。

“妈妈，动画片真好看，我要一直看下去！”

真巧，我小时候也是大脑袋，秃瓢儿。

那个挥舞着棍子的秃头小和尚，那……

那不就是我吗。

哎我操，这3D眼镜质量怎么这么差，还会上雾。


后面呢？

我豁出去了！今天就当一回死太监。

欢迎你们来电影院看！7月10号！

欢迎你们来电影院看！7月10号！

欢迎你们来电影院看！7月10号！


嗯我真是机智我又安利了一波。

其实吧我不说也是有好处的，因为后面有个极虐的泪点。以及，猴子的封印解开了。


↑↑↑以上剧情，我大概跳过了60%左右，诸位有兴趣的一定要去影院看哟↑↑↑


影片终了，亮灯。摘下眼镜，有什么东西缓缓流下，不知是汗还是泪。

不得不说，从台本到分镜，从建模到渲染，从剧情到剧本，从配音到配乐，这部电影都美得令人无可挑剔。如果硬要挑刺的话，可能只有混沌和孙悟空斗争的原因并没有交代清楚一点。

唉，90分钟太短，多想让他们做长一点啊。这是我第一次看到把土地爷爷化成萌萌哒的鼹鼠，这也是我第一次看到正经的中国龙在动画电影里腾飞，更是第一次看到特效如此爆炸的国产3D动画电影。

当然，广电总局那条龙不算。

对于这部电影，如果换成英文配音，告诉别人这是迪士尼、皮克斯或者是梦工厂出品，一定会有人信，而且会有一大群人信。

然而，这是我们中国人自己做出来的。

也许这个《大圣归来》算不上一盏明灯，但我相信它算是一把火炬。在这个寒冷的夜里，明灯能够照亮前路，但火把更能温暖人心。

《大圣归来》，绝对是一部诚意之作。这么说吧，这电影比票价值了不知道多少倍。


电影完了，ED来了。

“曾经忘不掉的，如今你是否还记得来。”②陈洁仪带着颤的嗓音，用她略带悲伤的音色，直勾勾戳进了我心里最柔软的那片角落。

“俺老孙不把他打个满面桃花开，他就不知道花儿为什么这样红啊！”

十六年了，我还清晰地记得陈佩斯配饰的孙大圣，一把扯掉袈裟，露出虎皮裙把金箍棒甩得像麻花一样，咬牙切齿地说出这句话。

“雷公！仔细替我看那贪赃坏法之官，忤逆不孝之子，多打死几个示众！”

十六年了③，我还清晰地记得六小龄童饰演的孙大圣，跳上房顶，高声叫喝。淋在身上的是雨水，洋在面上的是喜色。大红的屁股坐在灰色的瓦片上，李扬的尖嗓震得满城奸佞瑟瑟发抖。

一切的一切，都如同昨日一般。

昨天，银幕上的孙大圣，从耳中掣出金箍棒，头戴凤翅紫金冠，脚蹬藕丝步云履，向着混沌全力一击。

一时间，金光漫天，天崩地裂。

谁说西游记只是志怪，谁说西游记不能热血。

有猴性，有人性，有喜怒哀乐，能嬉笑怒骂，会惩恶扬善，这才是一个有血有肉的孙大圣。


关于这部电影，用小孩子讲这么一个故事，而且讲得如此生动，这也是最最惊喜的一点。

动画片当然是给小孩子看的。但是，动画片不是只给小孩子看的。这是新时代动画需要铭记的一点。

 “大圣！龙飞了！”当小和尚遇到白龙的时候，小和尚惊喜地叫道。

从这部电影，我也隐隐约约看到一条腾飞的巨龙，正鼓动自己如雷的喘息，意欲腾空而起。

这么说吧，有剧情，有受众，有制作，这绝对是一部成熟的商业电影。如果动画电影的商业化成功，这就证明中国动画电影终于有了一部继宝莲灯之后有水平又有能力接过大旗的作品。


国漫，有希望啊！！！！！！！！！！！！！！！！！！！


走出影院，看到那张大圣抡圆金箍棒横扫的海报，忽然一声暴喝在我耳边响起：

“孩儿们！操~练~起来！”

我仿佛看到，万老先生笔下那个操着戏腔的孙大圣，在浩渺而汹涌的时光中，缓缓转身。如炬的目光踩着祥云，含笑的红颊轻轻扬起，筋斗云一卷，又是一个盛唐。

回来吧，大圣。是时候了。


“有一天，你变得足够坚强，勇敢。”

孙大圣的金箍棒，高高地举起来吧！

朝着这冷漠的障壁，朝着这难解的困局，狠狠地扫过去吧！

愿中国的动画，以及中国的动画人，能够奋发图强，突破重重险阻，一往无前。

请记住，我们千千万万的国漫迷，是你们永远的后盾。放手去做吧。


“你是猴子请来的救兵吗？”

“嗯，我们都是。”


磁爆线圈-X

2015年6月29日凌晨 于家中


注：

①没错，就是说“动画片是给小孩子看的”的我麻麻，在我上大一的时候被我拉入了宅。现在宫崎骏和新海诚的作品都补了一个遍了，最近在看秦时明月，我正在考虑要不要给她看看痞子的作品。她有鼻炎受不了影院里的冷气，要不然提前点映我就把她拉过去了。等我买BD再给她看吧。这也说明，动画=子供向动画的概念在长辈们的心目中并非根深蒂固，但是破除这一观念还得靠我们新一代人的努力。

②源自本片ED《从前的我》。这篇影评就是在这首歌的单曲循环下完成的。

③我是1999年第一次看到电视剧版西游记的。原因很简单，我94年才出生。
      </影评>
<有用数>836</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>路人Eita</作者>
<标题>世人皆赞大圣勇，我独怜取小和尚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-06 15:32:10</时间>
<影评>
        7月4日，国语3D场二刷达成√

7月5日，粤语3D场三刷达成√


#世人皆赞大圣勇，我独怜取小和尚#


在首场点映之后，再看就感觉从容余裕多了。抽身出剧情中的揪心（虽然每每还是很没有定力地在小和尚垂下小手那幕前湿了眼眶），反而能够冷静地从旁看待角色的设定和细节的设置。


众口交赞的大圣且按下不表，让我们来细细谈谈小和尚。


「去吧，小心点。」

法明师父握住小和尚细细的胳膊，最终松开，只颤巍巍地留下了一句嘱咐。小和尚回头亮出他亮闪闪的大白牙，攢紧他的小拳头，是的师父！


这名衣衫褴褛，笠帽蓑衣的清瘦老人，对江流儿性格塑造的重要性是毫无疑问的。自江流中拾回弃儿，是他一汤一饭养成了这个活泼敏捷的小孩儿。他顽皮，充满生命力，勇于探险，不畏艰难，这些特质绝对不是空穴来风。你且看那老师父，拄拐独行，游历山川四海，背篓里的小孩儿也睁着他乌溜溜的眼接收大千世界芸芸众生的新鲜。长大一些，小孩儿蹒跚学步。法明便在前头慢慢地走，让他在后面颤颤地跟着，任他跌跌撞撞摸索世界。


可以想见，这样长大的孩子，云雾深涧的松柏清香，暴雨天时的大雨滂沱，绝顶峰上的汤汤云海，人间烟气的喜怒哀乐，平凡百姓桌上的四菜一汤，必定都会深深扎根在他的心底。清流与污浊，高贵与贫贱，喜乐与哀愁，这个小小的孩儿或许还想不明白，但他的身体早已先于意识领悟。


他见过天地，见过众生，于是才会问，“我们和尚跟其他人有什么不同，能做些什么”。他小小的躯体里，有雄雄的斗志和凛然的正义。妖怪可怕，但不畏惧。打，打退他们。而法明老和尚一棒子敲在了小和尚光秃秃的脑袋上，说和尚就是要打坐，化缘，参禅，要去悟一花一世界，一叶一菩提。一叶知秋，别有洞天。要悟，要参，要见慈悲。


这一棍，可以称之为当头棒喝，也可以叫做醍醐灌顶。这唐僧的师父呀，可不仅仅只是教授了小唐僧话唠的本事呢。


也正因如此，山妖袭城，小和尚能在包围之中夺过傻丫头。猴子灰心，小和尚却敢于只身乔装探入虎穴。以至于到了最后，面对几不可战胜的骇人怪物，小和尚还是一句，大圣，我能为你做些什么。


这个小小的孩子，始终怀揣着一股正气，始终相信事在人为，始终相信他能做些什么。


所以我才觉得，这个故事虽然简单，但人物性格并不单薄。有了因，才有果。有了师父的引导和生活的历练，小和尚才成为了这个小和尚。而银幕前的我们却不会怀疑，这么小的孩子，怎么就经历得住这重重的磨难，日后挑起西行取经的大任。


「羁绊」。

这个词用来形容小和尚和猴子的关系再恰当不过。


夜宿客栈的对话很感人。小和尚睡得脸蛋红扑扑梦中醒来，他虔诚地说，回到长安城后要念经与佛祖听，好让他解了猴子的法印。别说是石头山下压了五百年的落魄大圣，就是我也顿时眼红红了。


自己失去了的东西往往最珍惜。我想，最打动孙猴子的，莫过于小和尚几乎称得上一根筋的崇拜和信任了吧。 


谁说小孩子的纯真不值一名，脆弱易碎。它明明是比熔石而铸的铠甲更牢不可破，比定海穷天的神通棍棒更直达人心。纯真是一炉红炉火，烫得人心炼化。纯真是一种信仰，只让人肝脑涂地以护它周全。又或许，纯真到了极致，他是一服药，专治五百年历练沧桑的顽劣老猴子。


猴子的骁勇是一把锋利的刀，小和尚的纯真就是他的鞘。收刀入鞘，是为心安。


“十万八千里啊，我要走一辈子呢”，床榻上的小和尚有点忧愁地喃喃，下一秒又开心起来，“但大圣你一个筋斗云就到了呀”。下一秒，他重新坠入沉沉的梦，嘴角带笑，像是梦中他也坐着那七彩祥云，与那大圣共同翻山涉海。


他却不知道最终西天取经，需跋涉千山万水，而他们竟然真的万里同行。只不过这一次，筋斗云也不管用了，他们走着去。


「拿好，可别再丢了。」

大圣把猴子玩偶小心翼翼地安放在了小和尚垂下的手里。睡吧，有了齐天大圣的保护，再也不需要害怕了。

明明自己还是留着寸茸小光头的豆丁，小和尚却懂得安慰啼哭不止尚未更事的小丫头。这一次，抚过猴子玩偶的手如此温柔，即使英雄盖世，石中顽猴，都化作了一腔柔软的怜爱。


那时的猴子，会不会后悔，背过软乎乎的傻丫头，怎么就没有背一背这傻乎乎的小和尚呢。


小和尚和猴子的故事还很长很长，这才刚刚是个开端。

我想我会重新去读一读西游。


一刷评论：是时候也该让我们的猴子去惊艳四方了
http://movie.douban.com/review/7512918/

</影评>
<有用数>620</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>谁家那小谁</作者>
<标题>我的意中人是个盖世英雄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-30 10:07:56</时间>
<影评>
        之前看过几次ED的那个MV转到我首页上，但是一是对歌手没啥爱，对国产的动画没啥爱，对炒冷饭的改编西游没啥爱，至到有天不小心点开那个MV，就……竟然看个MV看哭了……我靠……


正好看到有点映，因为担心哭在影院，都没敢找朋友跟我一起看，自己就偷偷的买了票，拖着伤脚，一瘸一拐的去看了，点映竟然在一个特别破的小电影院点映，整个影院连个海报都没看见……进了影厅，发现一共也就二三十人，厅真是小的可怜……直到坐在椅子上都在略感心酸。


说片子


从小学三年级开始看第一本漫画幽游白书，到现在快三十了，对动画漫画的爱就没消过，看过各种牛逼经典的垃圾无语的，所以，其实我对这部片子想吐的槽也是满满的，好多桥段感觉比较程式化，比如小反派喽啰被主角打啊，撞墙撞门啊，被打之后还在原地转圈才默默倒下啊，晕倒之前要吐舌头啊……感觉美漫即视感太强；好多追逐的桥段，总觉得太像功夫熊猫1，简直在心里快把白眼给翻上天了……

画面上，说实话，那么小一个影院，那么差一个屏幕，还是三弟，有些人吹毛求疵提到的细节，臣妾真是看不到啊……三弟效果真的还行啊，刚开场就被我大圣的红披风甩一脸，真是感觉甩！一！脸！啊！


大圣是真帅啊，真帅啊，从小就有大圣情节，这个马脸又腰长腿短的大圣，没想到倒是让我体验到了什么叫“我的意中人是个盖世英雄”！


整场看下来，有大声说话然后被我大声呵斥的小孩子，有年轻的情侣，有独自如我的青中年人，有成群来的小姑娘们，听到有抽泣的，有不停低呼大圣好帅的，有鼓掌的，有大爆笑的……


片子槽点有，技术手段感觉也有局限，但，没把我当弱智，没把我当小孩，不耍花样，就老老实实讲一个不太复杂的故事，不故做高深，我觉得就值了。


看完之后我觉得我也成了自费水军，不为别的，就为了让主创们赚钱！他们赚钱了才能让同行业的和投资商们知道，好好做事的话，是有回报的，互相比烂的话，中国动漫就真的要完了啊，不要再让那些什么倒霉青春疼痛电影污辱行业恶心观众了，干点正事吧行吗！！
      </影评>
<有用数>636</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>水八木</作者>
<标题>说人话才是走出国门的第一步</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-29 00:59:17</时间>
<影评>
        我出生在80末，我们这一拨人，成长期处于不同时代的过渡之中，小时候既感受过《邋遢大王奇遇记》《葫芦娃》这样传统风格的国产动画，也被《魔方大厦》《疯狂的兔子》这样名义儿童实则cult的片子吓出过童年阴影。成长过程中更主流的回忆是《海尔兄弟》《大头儿子和小头爸爸》以及《美少女战士》和《灌篮高手》。


而身为一个曾经的小城少女，我第一次在电影院看迪士尼动画大片已经是高一，《超人总动员I》，姜文和徐帆配音男女主，配上典型的美式动画形象，竟然一点都不违和。


刚刚我在另一座城市看完《西游记之大圣归来》的点映场，那种十年前的感觉竟然又回来了——新鲜、自然、亲切。你的确可以在这部动画电影里看到很多似曾相识，迪士尼式的人物造型、日漫的热血，当然内里还是来自古老神话的东方哲学。当这三者融合在一起，你可以看到这一代中国动画人前进的方向。成长于文化交融的大背景下，既可以洋为中用，更可以在坚守中融入时代的思考。


更重要的是，国产动画片，终于说人话了。


孙悟空是谁？这个享誉中外的超能英雄被赋予了太多内涵，勇敢、叛逆、聪明、实干，这当然都是他被万人敬仰的原因。然而在很多解读中，人们都为他注解了“悲情”二字，比如《大话西游》，无所不能如齐天大圣，依然有想爱而不能爱的无奈，依然知儿女情长却英雄气短。


而在《西游记之大圣归来》中，孙悟空似乎也逃不开悲情英雄的命运。电影里齐天大圣在战斗之余经常一脸的疲惫，像极了我们身边背着正在打拼的张三李四王五，他们背负着期望，渴望用奋斗给自己和家人更好的未来，无论结果如何，英雄需要战斗，抵抗的姿态大于一切。


英雄是块砖，哪里需要哪里搬，这一点中国的大圣和美国的超人其实挺像的。但在不那么光芒万丈的时候，他们时而烦恼，时而寂寞。这才是英雄的真相——梦想起于尘埃，归于烟火。


在看完《大圣归来》之后，我得了一种“别人不知道这部动画我就很着急”的病，病到凌晨时分还不睡觉在这儿敲影评。我想这就是好的动画叙事的魅力，它并不姿态僵硬地说教，而是以一种最天真烂漫的方式让你接受这个故事，你可以从中看到简单的胜败或者复杂的规则。受众不再仅仅是懵懂的孩童，成年人同样可以被触动。


说到底，谁心里没有一个大圣呢。


从这个意义上来说，一部好的动画既可以是孩童的英雄梦，也可以是成人的理想国。它应该可以像好的电影一样，把不敢想的不敢做的照进现实，再以娓娓道来的方式，靠近它，温暖你。
      </影评>
<有用数>654</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊夏🎐</作者>
<标题>有刺客！|  这大圣，尚未归来。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-12 11:34:32</时间>
<影评>
        没有原创的本子，用传统故事演义，永远只是孵蛋，不是下蛋。

我们牛就牛在有太多的精神遗产，毁也毁在跳脱不出这精神遗产。

不是非要写一个全新的故事，但在原本的壳下，完全可以再洒脱些，演绎一个有着自身灵魂的故事。

这大圣，尚未归来。


在故事的多数预设的笑点里，我分明看见的还是喜洋洋熊出没式的暴力，打斗没有机巧，主角光环过度，都是没有为情节和人物塑造服务的炫技而已。这些场景在最终呈现上达到了令部分观众感觉“国产动画技术上好牛啊”的效果，但恰恰暴露了导演兼编剧（同一人）孱弱的叙述能力，属于十分明显的“剧情不够特技凑”。而正因为这些动作场面与故事内核不能紧密结合，我们能够从其中轻易地看出对诸多动画与动作电影的借鉴之处，这些场面放在哪部动画电影里都可以成立，而汪峰那首mv的“强行燃”也充分说明了这一点——假使这一段单独剪出放在《宝莲灯》或《星游记》里，相信也不违和。


普遍适用说明了独特性的缺失。为什么对于片中BGM，观众也产生了两极反应，亦同此理。京剧？大话西游？流行歌曲？整体的BGM没有一以贯之的风格，使得叙事节奏竟被背景音效喧宾夺主，以音效提示我们故事的转折，一时间竟有不输于影院里响起手机铃声的糟糕体验。

同样的突兀也出现在对人物形象的设计上，全片最出彩的设计竟然是江流儿手中的大圣布偶，而其他的设计都陷入了一种各自为营的诡异混乱中。除了人类形象保持在同一风格上，猪八戒的过度肥腻，白龙的过度华丽，大BOSS变身后的“汉江怪物”……总教人觉得这是一部人设向《Toy Story》致敬的片子。


在技术呈现上的自信可能导致了整部片子其他地方的疲软被一再忽略，这种忽略里能感受到整个团队对这部“国民经典”深入人心程度的高估。在终极BOSS的设定上，观影过程中一直有人在问：这是不是沙僧啊？不论他是不是吧，他和悟空的纠葛到底缘何如此之深也是毫无交待，甚至弱于八戒和悟空的羁绊，这可教人如何相信他花费巨力但求大圣一死？这个过于庞大的漏洞也是故事中的主要bug。而剧情里其余的大大小小的不自洽更不必一一细数。


曾经，我们“不高明沙龙”里讨论过评论时的毛病。我们是否也过于苛责我们所看到的这些国产作品，总是不肯用更普罗大众的欣赏水平去窥看内里的好。但评论就是评论，如果书评乐评影评都只是内容介绍或赞美吹捧，那文艺作品的进步可能就更加渺小。

世间的歌颂已是够多了，这电影的好我也不是没有说到。在看国漫的圈子里，技术水平早就不是能引为惊奇的角度。我们还是更看重故事本身。当然看到了制作团队在全年龄受众上所做的权衡：女妖怪虽然设置了足以色诱的胸，但八戒的内心缭乱还是出于吃而非出于欲。仍旧有朋友的评价嘲讽得十分准确：此片使得国产动画的观影年龄从5-8岁提高到了8-12岁。这个局限是审查的局限，但更多的，还是叙事水平在螺蛳壳中做不出道场的能力欠缺。


爱之深，责之切。冷眼看过也写下臧否国漫的一切，但不管是怀抱犹豫的《魁拔》系列，或者跳票万年的《大鱼海棠》，需要我们真金白银的支持，我们永远会走进影院。



by有刺客！
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>113</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>