<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>低俗喜剧 低俗喜劇</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>6.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1641250780.jpg</封面>
<导演>彭浩翔</导演>
<演员>杜汶泽 Chapman To / 邵音音 / 詹瑞文 / 叶山豪 / 邹凯光 / 陈静 / 薛凯琪 / 郑中基 / 林雪 / 雷宇扬 / 田蕊妮 / 杨千嬅 / 黄璐</演员>
<简介>电影人杜惠彰（杜汶泽 饰）在某大学讲座期间，应学生之请讲述了自己为电影事业一次最惨痛最不堪回首的牺牲经历：作品不上台面的杜和老婆离婚后时时被追讨赡养费，助理刘倩儿（薛凯琪　饰）超级不靠谱搞丢新片企划。落魄之际，好友雷永成（雷宇扬　饰）牵线认识广西富二代暴龙哥（郑中基 饰）。面对乖戾变态的暴龙哥，阿杜做出几乎让自己大脑断片失忆的惨烈牺牲，总算获得对方投资的承诺，但是他必须请来早已收山明星邵音音（邵音音 饰）拍摄咸湿大作续集。在此之后，他说动邵，又网络男主角叶山豪（叶山豪　饰）、模特徐家欣（陈静　饰）以及导演黑仔达（邹凯光　饰）等人加盟。
                                    
                                　　万事俱备，只欠东风，然而状况意外接二连三，杜监制面临从业来最大的危机与挑战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>对彭浩翔保持敌意</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-09-12 10:40:09</时间>
<影评>

不出所料，紧接着国民教育的舆论话题，《低俗喜剧》在香港票房高收。半年前的香港国际电影节，这部亮出低俗贱格牌子、打着保卫粤语粗口文化的片子，令在场观众陷入了可怕的癫狂。说是粤语，电影跟广东广西等白话区联系不大，它只关心香港（电影圈）的人和事，只伺候香港观众。在缺少预算的情况下，剧组在很短的时间内就拍完了片子。说真的，写到这里，我都差点要以为彭浩翔就是香港电影的良心，一心用诚意来做电影。

然而，还是半年前，《春娇与志明》时候，喜欢在微博上耍京腔的彭浩翔一边骂发行方、一边骂观众，令人大跌眼镜。这个擅耍小聪明、从不掩饰沾沾自喜情绪的香港导演，面目愈发可憎。具体于《低俗喜剧》这部片子，它所表现出来的骑墙姿态最令我反感。固然也可以解读为：这是彭浩翔对香港《电影检查条例》的反击（《出埃及记》、《志明与春娇》上映时的风波），只是，《低俗喜剧》的用意恐怕不在于此。在合拍片成风的情势下，香港成为被遗忘的领地。众多合拍片主要考虑内地市场，基本摒弃了本土市场。这时候，如果借得本土话题来炒作一把，轰动效果自然不言而喻。

显然，最能吸引眼球的不外乎三级片，与其被打为十八禁，不如主动宣称：我就想拍一部低俗的东西，特区影视处顺道还了一回人情债，被动配合。本质上，《低俗喜剧》与《维多利亚一号》的行销策略并无二异，但彭浩翔这回选择了轻装上阵，降低风险，稳赚不赔。《维多利亚一号》的血腥暴力叫很多人吃不消，那就换个路子，开开下三路的玩笑，变本加厉也无妨。于是，整部《低俗喜剧》就好比餐桌上滔滔不绝的黄段子笑话，主动下三路，大打谐音擦边球，剥削和贬低女性——也是彭浩翔屡试不爽的。貌似无毒无害的背后，彭浩翔包藏了祸心。他把自己降格为低俗，此举又事先堵住了批评者的嘴巴，绝对的立场正确。

《低俗喜剧》的一大利器莫过于关怀香港观众，其居高临下的点来自于香港以外的观众听不懂地道粤语方言，领略不到笑话滋味，因为最地道的东西是在粗口里，千变万化、不得其踪。但说个不好听的，就因为你在香港，讲出来的粗话都比别人有杀伤力不成……为了爆粗而爆粗，以及如何把粗口说得温文尔雅脉脉含情，面对彭浩翔的这种“机灵笑话”，片子当真让我好感全无。更何况，很多黄段子早不新鲜了，彭浩翔还非让剧中人物极其认真地重复上一遍，相当之乏味。整部电影的最大毛病就是为了讲段子而讲段子，情节松垮，毫无节奏可言。

此外，片中出现来自广西的土老板，他的荒唐行为和那桌筵席成为了宣传亮点。想想也极其可笑，《低俗喜剧》直接嘲讽的对象是内地和不开化的内地人。彭浩翔又一次收买了人心，要知道，这种现象当然不可能发生在香港，因为香港那么文明。即便可以说有真人真事，香港电影不景气，找钱找到了内地去。那么，他还不如去讲大亨和女明星，看哪边影视圈更离谱。最后，如果彭浩翔真对内地有那么大的敌意，何必夹着尾巴来北京厮混，两边讨起好来。

《低俗喜剧》的走红也暴露了港人的压抑，即便庙街大叔喜欢丢来丢去好不自在，但在香港社会的道德体系里，讲文明的要求恐怕比内地要严格出许多（这也反应在苛刻的电检条例上）。彭浩翔成功释放了很多人的苦抑，平时爆不得粗、耍不了贱，那假借电影，大家都爆浆濑尿了一把。殊不知，在人人粗口的背后，这部电影暴露了它的弊病，没有一个人物形象是成功的，每个人的出现都是形同詹瑞文，只为刻意引出一段粗口、一个低俗段子，甚至连小童都不放过。

即便调侃3D《肉蒲团》还有一丝昔日彭浩翔的影子，但到了这部电影，彭浩翔早已面目全非。《买凶拍人》时代，他真的会把“想拍电影”挂在口头上，拼命把好玩的东西都用上。《AV》时代，即便也算真低俗，好歹有个年少轻狂、不负少年时，很傻很天真。现在的《低俗喜剧》，塞满粗鄙卑劣的段子，散发着难闻铜臭，直叫感慨，人心不古。影片依然在谈论电影，从头到尾都在说拍电影，却无耻败坏，直叫人恶心反感。

如果真要在《低俗喜剧》里寻找所谓的港味，那当真是无比荒谬的事情，上了宣传营销的当。要地道港味，《桃姐》和《夺命金》方才是值得表扬的对象。就说眼下，面对慢慢失去本土特色的《麦兜》，观众依然能感受粤语之美，独特性不可取代。这样的文化保育，正经要紧，亦让人正视和尊重。【南都周刊 9月】


注：douban著名彭黑 半辈子 以及 五色全味 对此文亦有帮助。前者贡献了标题灵感，后者在鄙人嗾使下写了《春娇与志明》评论，结果遭狂喷……


</影评>
<有用数>699</有用数>
<没用数>516</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>这部电影非常的牛欢喜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-03 18:02:09</时间>
<影评>
        虽然之前看到微博上低俗喜剧的宣传铺天盖地，部分看来夸大其辞，但看了整部电影后，发现还真是不错，3000万的票房，算是港片奇迹。


说句低俗的东西人人都爱看，可能有人会反对，声称自己只钟意阳春白雪，看一眼，听一声下里巴人都要洗眼睛洗耳朵。


我喜欢低俗作品，只要不庸俗，其实低俗又好看，很难。臭豆腐，猪大肠，杂碎面不是人人都可以做的好吃。把彭浩翔比作冯小刚--冯小刚低俗的还不够彻底，而且难掩圆滑的小聪明，没办法，生在中国，取笑自己娱乐大众都那么难。


而生在HK长在HK的彭浩翔，就有这种先天优势。彭浩翔的重口味，我们在《维多利亚一号》里已经见识过了。与之相比，这部电影不算重口，感觉重口的观众，你们没看过《疯狂的店员》（这部电影里真的干了头驴）。


除了重口之外，喜剧电影好看之处在于自嘲和对所有“政治正确”标签的挑衅，迄今为止，我看过最过瘾的stand commedy（脱口秀，栋笃笑）都遵循这个法则，挑战正常社会所有的禁忌：性、种族歧视、保护未成年人。嘲讽正常社会的所谓光明面：神圣的政治人物（或者明星），传统意义上的标志人物。这些取笑未必真实，但一定最过瘾，最好看。崔健曾经在访谈里说过：我小时候一直以为毛主席是不会做爱和大便的。如果你给小时候的崔健看那个著名的毛主席大便陶瓷，他一定会被颠覆从而感到刺激。


其实，中国人一直以来，何尝不是未长大的崔健？崔健长大了，知道毛主席会大便，也会做爱（甚至和各种人）这样的结果就是大部分人永远活在“纯洁”的环境中，终其一生，无法接受这种“低俗”，如果有权力，还会不遗余力的禁止其它人欣赏。没权力的人，禁止不了也要腹诽几句，以彰显自己的高雅，与之划清界限，展示自己的品味不凡。


而喜欢这类事物的人，绝不会抱怨别人不喜欢，最多取笑一下，你们那，真可怜，永远不明白猪大肠个臭豆腐的美味。而你们喜欢的，我也同样喜欢。


《低俗喜剧》的情节，让我想起尔冬升的《色情男女》，两部电影都讲述了市场低迷之下苦逼的电影人。它其实是部低俗版的《色情男女》。一部电影的诞生，是团队合作的结果，而最苦逼的就是监制。


虽然这部电影中的部分笑料（例如詹瑞文演的那段儿把自己手坐麻了打飞机）比较火星，但大部分的冲突还是很爆炸的--看的很过瘾。


具体情节不必多讲，也无法表达，郑中基是个很不错的喜剧演员--绝对有接替周星星的可能，同时，他在《老左正传》里的表演也可圈可点，可塑性很强。这部电影和《低俗喜剧》一样，一个HK导演嘲讽了HK人在大陆的遭遇。这种自嘲，好笑好玩，但也透着尊严，打自己一巴掌的同时打了大陆人十八掌不止。


说点题外话，电影里薛凯琪演的“竹升女”（就是ABC的粤语名字），叫来了杨千桦演的平机会工作人员。HK96年成立平机会，担任主席的，都是德高望重并且办事能力强的人。平机会是一个社会成熟度的表现。我看过一辑RTHK拍摄的宣传短剧（每隔几年，RTHK都会拍摄一些短剧宣传这些机构），大致上，平机会可以保护弱势员工，但有时也会有些过度。本片让平机会出场，是为了嘲讽，但实际生活中这个机构真的可以维护社会的机会公平。


话说，可以有这样重口味的喜剧存在，也是一个社会成熟的标志，美国有《南方公园》，《阿森一族》《Happy Tree》(flash),我们有什么呢？



那一桌极品菜式中，天妇罗田鼠的确是有的，不知道广西有没有，但东南亚那边这是一道传统名菜。


彭浩翔的电影我全都看过，几乎每一部，戏路都是不同的，就作品而论，可以说部部都不错，而且，还没开始循环重复。看淡彭浩翔的人，有点言之过早，他仍在继续，不妨等他下部电影出来看看再说。如果仅就《低俗喜剧》就一棒子打死，请恕我直言，您们，可能不知不觉中，真的成了体制的一份子。
      </影评>
<有用数>344</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>祁佳仕</作者>
<标题>拍给香港观众的低俗喜剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-03 18:32:32</时间>
<影评>
        导演彭浩翔谈到开拍《低俗喜剧》的原因时表示，他最想拍的是一部纯广东话的电影，而最能表达广东话的神韵，莫过于广东话脏话。正因如此，电影由头至尾都充斥着广东话式的脏话。


戏中脏话频密度之高，真是港产电影少见，庆幸大都不是为了说而说，至少不是每位角色都是脏话琅琅上口的，戏中的脏话只是配合角色身份和剧情。当然，一定会有观众认为这电影俗不可耐，然而，这电影打正旗号叫自己低俗，所以不喜真的勿看。   


不要以为戏中的脏话是平常听到的这么简单，脏话落到彭浩翔的手上(编剧还有林超荣和陆以心)，顿转化成一块块笑料，偶尔也有用来作比喻或用来衬托名词，更有配合杀观众一个措手不及的剧情。如此设计，比起单单以脏话来加重语气真是高超得多了。


电影以脏话作招徕，但并非完全没有故事性。

电影由杜汶泽饰演的监制杜惠彰出任大学讲座嘉宾开始，期间从不同的话题辗转道出了监制、导演、道具师、半红不黑的女演员、拍过三级片的男演员等等电影从业员的辛酸。虽然我较不喜欢监制和前妻那段伦理关系的处理，但也明白到加插这部份令到杜惠彰这人物更为立体，亦道出了电影人往往为了工作牺牲了家庭的现实，所以就算这部份与整体氛围不太协调，其影响也不是太大。

此外，故事不乏调侃揶揄电影圈的现象和去年一些电影话题作，还有围绕着电影圈一些光怪陆离的传言。其中一场讲述监制为求得到大陆老板的投资，硬着头皮忍受无理要求的情节，可谓全片的高潮所在。彭浩翔导演称这一幕是他听回来的真人真事，真是信不信由你。     


这电影是即兴拍摄的，所以故事不是很细致完整，但是才花十二天拍成这部玩票性质的电影，笑料令大家哄堂大笑，故事也顾及到想表达的讯息，而演员如杜汶泽、郑中基、邹凯光、雷宇扬、田蕊妮、Dada陈静、薜凯琪等等的互动也是火花四溅，算是非常不错了。


于我而言，《低俗喜剧》不只是一部给观众轻轻松松数十分钟的电影，其意义在于台前幕后愿意花精神去「只」取悦香港观众。这部导演特别拍给香港观众的电影，观乎首映现场的反应，香港观众是喜欢不已。


后话 :   


《低俗喜剧》里不乏一些新奇的想法、让人不知就里的名词以及年轻一辈观众不知道的电影。我相信，假如电影深受欢迎，这些名称将会成为一时潮语。



【牛欢喜】  : 


恕我孤陋寡闻，我不知原来现实生活中真有人喜欢吃牛的这个部位的。


【官人我要】(1976) :


导演透过在戏中重拍《官人我要》，向七十年代的色情电影和邵音音小姐致敬(当然也请来她在戏中演回自己)。


【爆炸糖】  : 


作为一名爆炸糖的爱好者，好应该为彭导在戏中把这种很神奇的零食广为「推广」而高兴。但又因为导演以「奇招」来「推广」，到电影上映后会否因此而断货呢，这我不敢肯定，但至少以后到便利店买爆炸糖时，就好比女孩子买安全套一样尴尬。


【俹簁】 (读yà sai)  : 


是广东话「乸西」的正写(意思 : 做事马虎)。

在观影期间会不时在字幕上看到这个词汇。为免剧透，我不作多谈。不过，这令我深深感受到，再低俗的电影，也有让人学习文化的机会。



祁佳仕
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>林国凯</作者>
<标题>為本土，爆多句粗</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-09-04 23:50:29</时间>
<影评>
        （原刊於9月3日香港星島日報）


從《春嬌與志明》，到這部《低俗喜劇》，趨勢基本不變，一部比一部爛。雖然我對電影一般興趣不大，更完全沒有研究，但既然大家總能從彭導作品中看出深邃的思想，我也忍不住要說點什麽。

 

《低俗喜劇》，開宗明義玩低俗，可是說實在我看過又沒覺得有多低俗。這可能是我豆瓣上得多，知道世界很大之故。什麽叫低俗？我在網上找來找去也沒發現客觀的定義。但不難看出，彭導的低俗指的是假正經的主流社會所排斥的生活方式。劇中的粗口和性話題，跟《志明與春嬌》中眾人圍繞垃圾桶打邊爐有異曲同工之妙。

 

看真一點，戲裏面其實有兩種低俗。第一種低俗以扮演香港監製的杜汶澤為代表，這種低俗可愛而無傷大雅。第二種低俗的典型則是戲中廣西黑幫老大鄭中基，既野蠻又不可理喻。這個對照，把本地不同階層和族群誰有權定義低俗的這個問題淡化（除非你算上薄弱的前妻情節）、把真實的文化壓迫淡化，把矛盾一下子轉移到陸港邊界之上。

 

因此，杜汶澤只要講幾句粗口和不雅的對白，他的低俗就完成了——“小狗懶擦鞋”他其實也沒講全。在這層薄薄的低俗下面，他是一個認真工作、對理想有堅持的“電影人”，是一個愛女兒的好爸爸，是一個純情專一的情人。這樣的角色設定，就像食煙不吸進肺的煙民，又要型又怕死。這種不徹底和放不開，看來也是本土的寫照。

 

換句話說，杜汶澤和香港主流“核心價值人”沒有任何分別，只是表達自己的方式稍有不同。在“本土”中，人和人之間再沒有深層次的人生觀分歧，只有講不講粗口之別。

 

因此，電影在捍衛了杜汶澤這類人的生活方式的同時，亦非要踩內地人生活方式一腳不可。畢竟本土並不是自我能完成的，它必須依賴他者。如果“牛歡喜”低俗，雲丹醬又如何？爲什麽本土人吃牛雜又自然不過？

 

最讓人討厭的事情，莫過於一個你覺得笨的人覺得你笨。電影正正透過低俗的港人也受不了內地的低俗，來雙重貶低大陸。這也是彭導萬試萬靈的把戲，奇怪的只是內地人竟然也甘之如飴。

 

這部電影一點都不低俗，它展示低俗只是爲了證明自己抗拒低俗。電影開始時刻意標榜自己政治不正確，其實內容絕對正確。在本土，親共才是政治不正確、不反蝗才是政治不正確、不反國教才政治不正確、嚴肅思考才政治不正確。聰明如彭導，又怎會不知道這些？

 

這樣吧，我建議彭導到非洲某土著部落拍部《低俗喜劇2》，盡情恥笑那些袒胸露背、飲食喜好與本土不一樣的土著。這樣的“政治不正確”，想必本土也會繼續覺得很有趣。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>格蕾曦的艾爾西</作者>
<标题>有創意無驚喜的彭氏低俗文化</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-12 15:00:57</时间>
<影评>
        有創意無驚喜的彭氏港產幽默短片，可提神醒腦切勿入戲太深，可一笑置之不可模仿，低俗只是一種文化而已。


看過幾份港報的評論，又或者是繕稿？把它當香港的核心價值，是的，淪落到要sell粗口了！哪個地方沒有粗口？但是把它當賣點的恐怕也只有香港了。粗口和港氏幽默充其量只能是一種文化，如果可以上升到核心價值，那也就不難理解為甚麼香港誠品書店第一晚的深宵書堂本來美其名曰讀書分享會，講着講着變成北漂作家和導演的內地見聞批判會。（如果特別關注他們 的微博）反正我是看到了才華下那個狹隘的心胸和刻薄的嘴臉。


科大的教授寫過一篇關於中港經濟的評論，中肯地表現了中港矛盾的微妙之處。從經濟上的平衡到附屬關系，大陸強大令港人優越感受挫，所以他們認為自己的核心價值要捍衛，內地的則是顛倒是非。



那些跟我一樣曾淨盲目著迷港產片和香港文化的小粉絲們，你們一定是沒在香港生活過，距離和年輕讓人特別迷戀才華和自由。


我也非常喜歡崇拜彭浩翔的才華和作品，他的小品故事的成功也提醒有滿腔熱血的追夢人，如果你們還有夢，那真是讓人感動的事。只是這種小品電影，玩創意還能玩多久？撐得起香港電影業嗎？像片中說的，你陪睡也不一定能上位。各類好掉牙的橋段，是不是以sell小驚喜的彭浩翔江郎才盡了。或許有人也對這種無突破的小創意悶了？希望我不是一個人！


如果僅僅因為這套戲讓人從頭笑到尾就給5星，那大家對彭浩翔太從容了，買兇拍人，志明與春嬌，甚至維多利亞壹號都比它要好。太盲目的崇拜未必是好事，為什么我這般挑剔，因為我對這土地愛的深沉。

btw，o靚模素顏後真是...宅男們可以醒醒了。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>有有</作者>
<标题>低俗喜剧</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-28 18:18:08</时间>
<影评>

虽然电影是用一种荒诞的手法来讽刺电影行业的积弊，但也确实让人了解到监制这一职业的不容易和重要性。
除了电影里说到的三种职责，有时候监制还需要找剧本，所以有人就把监制的工作概括为挑本子、找款子、组班子和卖片子。
就是说一个好的监制需要有挑选好剧本的眼光、拉投资能力、协调拍摄矛盾的情商以及宣传造势的头脑，总的来说就像是监制大人说的起一个“缓冲”的作用。
监制其实是香港本土化的一个称呼，台湾也是这么叫的，是从好莱坞的制片人引申而来。
国外更普遍的叫法是制片人，我们目前由于电影市场的工业化不充分，监制、制片的概念比较混乱，甚至有时候导演也会参与制片。
除了工作性质比较闹心之外，一般这个职业家里人也不是很理解。电影里的监制就是因为拍电影老赔钱但还是坚持拍，而闹得跟老婆离婚。后来资金不够了，又跑去跟老婆借钱。
所以说真正能在电影行业坚持下去的人，都是很了不起的。但北野武导演也说过艺术就像毒品，只要沾了就放不下，吸毒的人一般也就只顾自己快活，而不管身边人的死活。
正因为如此，我们作为观众，在看电影的时候，更要感谢他们的坚持和坚守。同时这个故事也告诉我们：最后的胜者一般都不是能力最强的那个，而是能够坚持到最后的那个。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡卡🌈</作者>
<标题>從《低俗喜劇》透視港產片的焦慮          (  转帖  )</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-03-05 23:42:47</时间>
<影评>
           《低俗喜劇》的成功毋庸置疑，僅800萬港元製作費卻賺回了3000萬港元票房，更掀起了追捧港產片中「本土性」的熱潮。但在這套電影靠「低俗」大獲全勝的同時，倘若我們不只滿足於從電影中獲得低層次的視聽刺激，便會為該片的成功所折射出的今時今日之港產片形象備感沉重——或許這部如此「低俗」的影片能做到「口碑不俗」、被香港普羅大眾認受獲得廣泛共鳴，只是「港產片」的誤入歧途。


 

以「低俗性」偷換「本土性」

 

　　作為香港中生代導演中的佼佼者，彭浩翔近年來被許多擁躉視為讓港片「枯木逢春」。然而，他摸準的這套低成本、高收益的港式小品路數，看似在為被合拍片潮流不斷蠶食的「港片身份」正名，實際上卻和這座城市生產的許多其他不負責任的文化產品一樣，鼓勵著港人愈加反智、愈加不介意低俗甚至以低俗為榮。

 

　　從《志明與春嬌》開始，彭浩翔電影的賣座法寶，就是毫不掩飾地販售和消費低俗。廣東粗口支撐起的大量對白，讓本土觀眾「爽」進內心身處—— 創作者狡猾地用「低俗性」偷換了「本土性」，使得人們不必對壞品味有任何羞愧，因為這是「道地港味」。而《低俗喜劇》作為一部文藝作品的惡劣之處，正在於它把對觀眾「求爽」心態的縱容，上升為一種變本加厲的不以為恥反以為榮，甚至打正旗號「沒有最低俗，只有更低俗」。

 

　　低俗得義無反顧的《低俗喜劇》——它連英文名也要叫“Vulgaria”——卻連「彭浩翔電影」一貫為觀眾提供的敘事樂趣也付欠奉，它甚至不是個有結構的故事。即使忠實粉絲，也難以講明除了串聯起一個個黃色段子，該片意義何在，於是他們說，至少還有本土創作者願打造一部「只」取悅本土觀眾、「只」瞄準本土市場的電影。

 

　　但這恰恰是讓人最心驚之處——因為「只」拍給香港，所以可以臨時起意即興拍攝，交出一個東拼西湊的故事，因為「只」需要本土觀眾看懂，所以夠爛夠俗夠低級，就能令他們high至極；因為要滿足港人，所以要盡情釋放這個高度文明的社會內部人們壓抑心底的粗俗低劣，將guilty pleasure 變成guilt-free pleasure。

 

　　《低俗喜劇》的賣座，證明彭浩翔用文化垃圾娛樂普羅大眾成功，也印證港產片及本土文化產品中的「潛規則」：「低俗性」才是叫好叫座的「本土性」之主流。

 

　　男主角杜汶澤接受採訪時大言不慚：「低俗是港產片的一個核心價值。」本土創作者與受眾早已視「低俗」為理所當然，甚至理直氣壯地將其美化為「香港特色」，這種文化消費上顛倒黑白、毫無反省能力的惡性循環，才真正讓人感到悲哀。

 

　　對於文化藝術創作者而言，比創作能力更重要的，是怎樣用作品詮釋人性、關懷現實。但《低俗喜劇》卻無疑作出了一個畸形的示範。影片擺出「電影良心」的姿態，看似通片都在講電影人為本土電影的「犧牲」，但實際上是以一種毫無承擔的創作姿態去傷害電影。「純正港片」的概念被偷換成「三級片」，港式幽默被偷換成重口味、賤格與刻薄，而「電影夢」更偷樑換柱成「開工大過天」的急功近利。創作者嘲弄整個行業的玩世不恭中，並未提出思考與反省，反而以極傲慢的態度調侃業界，將電影生產的複雜狀況簡化為「資本」與「性」的交換——拍電影和「賣身」無異，而電影根本就是滿足人慾望的工具。

 

　　整套《低俗喜劇》中，創作者自認「娼妓」。他們娛樂大眾的同時，也在充分賣弄小聰明侮辱大眾的智商。戲中角色唯「搵食」至上、全無底線，而這套戲也爲迎合觀眾的惡趣味而不設下限——搞獸交噱頭、物化貶低女性、簡單粗暴地消費慾望卻不探究慾望的形成機制。一切都以最粗俗直接的方式呈現，反正人們只滿足於看過、笑過、低俗過，不必對電影本身心懷任何敬意。

 

　　《低俗喜劇》宣稱「不喜勿看」，但這種將「低俗」的選擇權直接交給觀眾的態度，也正表現出創作者的不負責任。文化藝術有引導大眾審美的作用，因而生產一部提供低俗快感的作品，本身就是助長大眾的惰性。在香港這座根本不拒絕「低俗」、甚至刻意追捧「低俗」的城市，創作者更能利用人們跟風追逐本土文化身份的心態，將「壞品味」與「港味」劃上等號，讓人錯覺「三級片」才是港片救星。

 

　　港產片的魅力，源於通俗卻不該止於低俗，無的放矢地消費粗口與性，只會令當下港片缺失底蘊、缺乏對社會矛盾深入解讀能力的形象進一步惡化。故而，拒絕「低俗」是我們面對「港片」時應有的態度。

 


「反大陸化」背後的狹隘與恐懼

 

　　《低俗喜劇》的面目很「本土」，但它真正的戲劇衝突卻是「合拍」，是杜汶澤怎樣從大陸人身上拿到投資。正是利益的現實原因，導致香港在大陸面前愈趨被動、主體性日益模糊。大陸人由昔日的窮親戚變成今日的金主和老闆，令香港人始終意難平。《低俗喜劇》為香港人提供廉價的發洩，以極富羞辱性的方式去「污名化」大陸人形象——廣西黑老大竟野蠻、荒淫到喜歡獸交，香港觀眾則在盡情嘲笑大陸人的愚昧和不開化中享受到快感。這種醜化與奚落，其實是狹隘的「精神勝利法」，力圖表明儘管港人自認「低俗」，也絕不及大陸人的荒唐乃至變態，而香港的「文明」，卻正在遭受大陸「不文明」的玷污。正如 Facebook上，自由行遊客子女隨地大小便的新聞被瘋傳，完全符合片中傳達的主旨：大陸人是「蝗蟲」、是荒蠻之輩，任何令人髮指的低俗行為他們都做得出。

 

　　港人的「低俗」，最多是爆粗，而大陸人的低俗，根本與動物無異——《低俗喜劇》中這樣的設定，反映香港人面對大陸的焦慮，早已變得扭曲。大陸可以做香港的恩主，卻無法收服港人的心，港人臣服於大陸在經濟層面的強盛，卻又決計不肯放棄精神層面殘存的優越感，這種一邊依賴、一邊排斥的矛盾關係，令港人對大陸的心態正像片中杜汶澤那樣掙扎：表面曲意賣笑，內心卻感到在「被強姦」；既不能認同大陸人的「低質素」，又在被不斷同化與浸淫。當香港在大陸這個「他者」面前，感到尊嚴流失、底線崩塌又偏偏無力還擊時，病態的中港關係便愈演愈烈。

 

　　因而，對大陸人的形象極盡醜化之能事，成為《低俗喜劇》迎合港人心理的一種投機。彭浩翔有小聰明卻沒有大承擔，他很清楚貶低大陸人在本土有「政治正確」的效果，能讓港人「自我感覺良好」，卻也無形中展示出香港社會最狹隘、最投機與最虛偽的一面。杜汶澤之於大陸「阿燦」，不但沒表現出道德優越，且兩人的唯一區別只是「阿燦」手中掌控更多資本、話語權、和主見。

 

　　片中的大陸老闆完全按自身口味，去打造港產三級片——這個設定的吊詭在於，整套電影看似消費、戲謔、意淫了大陸人形象，但實際上就劇情而言，消費、戲謔、意淫的主導權根本就掌握在大陸人手上。香港認為大陸缺乏文明，而在大陸心目中，香港是怎樣的形象？——彭浩翔回答你，是「三級」。

 

　　當一個土大款想來港投資拍港產片，他腦海中只能想到拍「三級片」。彭浩翔用這種設定，為香港的文化形象作出令人心寒的註腳：「香港製造」等於「低俗」、港片等於「三級」、不是大陸在香港心目中地位低下，而是香港在大陸心目中太過廉價。當我們冷靜反思香港今時今日的語境時，便會發現整個環境的確如此。大陸人來港炒樓、買名牌、進戲院看三級片，香港只能滿足他們膚淺的、物質的、消費的需求，但本土文化的輸出上卻很蒼白。大陸人想看港片，當然不是因為珍重其人文價值，因為如今港片能引以為傲的，只剩下戲院分級、粵語粗口、和享受「低俗」的自由。

 

　　《低俗喜劇》中杜汶澤屈於淫威向黑老大妥協，不單是為「利」，更是出於恐懼。他的角色形象恰恰照明了當下中港矛盾中的焦慮癥候——無論是「反大陸化」的熱烈，還是反國民教育的堅定，港人作出判斷的基礎都是「恐懼」。人們恐懼「被整合」、「被洗腦」，就像片中杜汶澤恐懼被迫去和騾仔交媾，并堅信一旦「被大陸化」，隨之而來的會是天誅地滅的恐怖災難，而港府面對中央壓力，則一如杜汶澤的逢迎、怯懦、與妥協。或許這樣一則寓言，反而能令人懂得，狹隘而毫無反思精神的「恐懼」，只會令香港在中港關係中更被動不安、失卻理智、並無益於建構新主體性。

 

　　香港也好，香港電影也好，都需要以智慧去探索積極、進取的生存空間，重塑符合當今語境的自我形象和自我意識。港產片作為本土文化產品中的核心資本，更應為觀眾提供健康的審美和省思現實的人文關懷。唯有如此，港產片才會再度煥發出它的生命力。

 

                                                                             转自作者：賈選凝







 
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>邹逊</作者>
<标题>彭浩翔：其实我真的是放弃唔到三级片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-05 17:22:41</时间>
<影评>
        纯粹因为喜爱彭浩翔，在这写下期待，因为彭浩翔电影里的三俗就是我们的三俗

        

  看到有些已经看片的人觉得片子只是纯粹卖弄低俗，失去电影本质，吐槽这只是段子电影。我想说生活不皆是段子吗？每天我们都是看着各种微博段子过来的。彭浩翔从来没想过讲什么大道理，只是要让大家感受到纯粹的低俗，让大家在影院里开怀大笑，希望这种文化不被现实和谐，如果你想看大道理请忘掉彭浩翔


    在《低俗喜剧》的第一款制作特辑里，彭浩翔说：“有人说我的电影就是在卖弄小聪明，但是电影不就是一些小点子发展来的吗？如果真的想用电影来讲大道理，那还不如直接去推动香港的民主发展喽。”确实这11年来，彭浩翔的作品无一不透漏着黑色幽默，而这些幽默就是来自他对身边无数低俗段子的挖掘，他电影里好多的三俗段子我都是深有体会，才喜欢他的电影

           他的第一部作品应该是短片《暑期作业》，一个男孩因为没完成暑期作业而决定去杀自己的老师，这个看似荒诞的故事，却是我小时候一直的想法，每每在作业补到通宵的时候这个念头总是在我心头环绕。

 


《买凶拍人》第一部长片，剧情大家都知道，里面有一段是美智子给阿全讲自己是AV剧组里的勃起辅导员，讲到以自己的身材长相还不能成为幕上的女优，希望将来能像饭岛爱一样。这一段我第一次改变了对AV女优这个职业的看法，当然我也是第一知道有勃起辅导员这个东西

 


 《AV》不用说啦，谁看毛片的时候没感叹过这种美女倒在猥琐大叔胯下的无奈，谁没说过想拍一部这样的想法。。。

   


《破事儿》里做节里因为口交噎死，我自己以前也想过，深喉久了会不会窒息，陈冠希喜欢用尿把马桶冲干净，这他妈可是我从小干到大的习惯

   


《公主复仇记》里拍艳照想必大家都有吧，存在手机里有空欣赏欣赏：

  


 《出埃及记》女人一起结伴去厕所商量杀人，我曾经就做在去厕所的时候把耳朵放在墙上偷听隔壁女厕所，因为好奇心。。。。

   

 我坚信无论是谁都对这些三俗有共鸣，什么黄色笑话，粗口讲到飞起啦。当彭浩翔要拍《低俗喜剧》时我就很兴奋，有人说这是拍给香港文化的，我觉得文化大同小异，这种三俗文化绝对能让所有人都high翻天。在第一款制作特辑里彭浩翔最后一句话是：“其实我真的放弃不了三级片。”希望这样的三俗永远不会被和谐
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>VVAA</作者>
<标题>看了很多人打低分觉得他们装B</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-26 18:11:29</时间>
<影评>
        这部片子不是一部喜剧，分明是杯具。

影片的很多情节桥段其实蛮有某些外国大师韵味的。

看这部片子时有种说不出的快感，这其中有简单粗暴的表层内容，也有更深的值得回味的东西。

当然你可能觉得我装B，可是我想说的是我确实在看这片子的很多地方都觉得人生如戏。只不过被夸大了一点，但是很真实。

尤其是很多内地生活的人，早就见惯了这些潜规则啊、各种吃啊、人生的变幻啊等等，比这个狠的有的是，这我承认，但我不能否认这片子很朴实的表达了很多我们也许并不觉得惊奇，但也很低俗的现状。

在影片里你不会觉得这部片子在夸大其词，而是真的映射到了你的生活，并且告诉你，讽刺的种种其实已经改变了你自己。

如果你看这部片子大笑，那你没救了。如果你看这部片子觉得无聊，那你更没救了。如果看这部片子忍俊的同时还觉得有些苦涩，那也许是最正常的。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>绪枫</作者>
<标题>斋爆炸，唔射</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-09-09 22:19:59</时间>
<影评>
        题记：到港唔睇三级片，自称低俗也枉然。——梁振英。


在香港看完彭浩翔的新作《低俗喜剧》，对于该作品的孰优孰劣，我发觉我没办法简单地用一句好坏来定论。


毋庸置疑的是，在电影放映的这一个半小时内，你绝对会不间歇地放声大笑，笑到脸部肌肉抽筋。它在搞笑方面绝对是有ISO质量保证，所以你如果只是单纯地想去买笑，客官我强烈推荐你去观看《低俗喜剧》。


全场我笑得超级过瘾，但等电影结束后你若问我它是不是好电影，我则不得不陷入沉思。


正如我在该电影里所学到的，“洗澡弯腰捡肥皂”这个简单寻常的动作在你家浴室里进行时，它再普通不过。但如果把场景换做“男子监狱里的洗澡房”时，这个动作便成了你屁股失去贞操的认证标签。“笑点很多”这种评价和“洗澡弯腰捡肥皂”类似，在不同的针对对象下，是会衍生出不同的含义。


这便是我显得矛盾的地方。我会说，《低俗喜剧》作为一部电影，它非常一般，甚至在彭浩翔的电影里，接近差的水准。你肯定会反驳我：可是你全场都笑得很爽啊，这部电影难道算不上成功吗？


如果它是一部栋笃笑（搞笑脱口秀），或者一部“笑料集锦剪辑”，我会毫不犹豫给它十分满分。但是，优秀的喜剧电影肯定会让你发笑，但是让你发笑的未必是优秀的喜剧电影。《低俗喜剧》在我的标准里，它算不上一部及格的电影。它最大的硬伤便是它缺少电影应该具备的“戏剧高潮”。


无论优劣，每一部电影都应该拥有自己独有的“戏剧高潮”，它未必是电影最有趣最精彩的部分，却是把气氛烘托到最炽热的必不可少的环节。


《V字仇杀队》的“戏剧高潮”是V怪客舍身取义，民众们戴上面具平静地往市政府大楼聚拢前行。


《肖申克的救赎》的“戏剧高潮”是安迪阴了典狱长一把，爬出肮脏阴暗的地下道，在暴风骤雨中张开双臂拥抱自由。


《死亡诗社》的”戏剧高潮“是尼尔绝望自杀，二十多个学生毅然站到了课桌上面，向黯然被辞退的基廷先生献上致意：“船长！我的船长！”


但《低俗喜剧》没有。


电影讲述的是一个落魄监制如何想方设法筹备制作一部《官人我又要》的三级片的故事。但我看到的是，彭浩翔如何聪明巧妙地把很多个质量上乘的黄段子整合到这个故事里，这个场景讲完这个黄段子，就跳到下个场景继续讲另一个黄段子。整合得很出色，一点都不显生硬，不会让人产生编剧硬把这个段子生搬硬套进故事里的突兀感。但是，整个故事却因此显得毫无重点，没有故事应有的铺垫和高潮迭出。


我问和我一起去看该电影的SAM和杰克：“你们觉得该电影最高潮的部分是哪里？”他们的答案基本一致：就是电影开场不到二十分钟杜监制赴约暴龙哥的“鸿门宴”那一段。


这也验证了我以上的说法：该电影就是由各个黄段子笑话集锦剪辑而成的。否则我们不会因为“鸿门宴”这个笑话在电影里那么多个笑话里最搞笑，所以我们一下子就觉得开头的那段是高潮——即使它根本毫无铺垫和渲染，完全不符合戏剧高潮的诞生标准。


我在观影过程中，随着剧情发展产生几个很明显的感受，也证明了该电影的故事的节奏失衡——因为上述原因造成。


第一，大概看了一个小时，我按着以往经验早就觉得铺垫情节应该完了，苦苦等待所谓的“戏剧高潮”来临。


第二，当杜监制筹备好一切，终于要开拍《官人我又要》，我摩拳擦掌以为电影的高潮迭起的部分终于要来临。结果他被叶山豪推搡倒地昏迷，醒来四个月过去，电影拍完了。我一直以为最可以发生精彩故事的“拍摄期间”被杜监制的昏倒忽悠过去了。


第三，虽然拍完电影，但是剧情又激起了新一轮的矛盾。暴龙哥对拍完的电影非常不满意，威胁要烧毁底片。我惊叹，原来彭浩翔留了一手，高潮现在才要开始。


第四，结果，看过电影的大家都知道，杜监制用了神奇的一招让电影起死回生。这个“高潮只用了仅仅两分钟。接着电影就这样结束得让我措手不及。


故事结束得如此突然和不可挽回，让满心期待的我有了狠狠一拳挥空的失落感受，就像看到擂台上的拳击手叫嚣挑衅得青筋暴起胸前凸点，结果裁判挥手示意比赛开始，拳击手只挥出了一拳就把对手解决掉。

也像用电影里的爆炸嘴去对付不举：“斋爆炸，唔射。”
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>