<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>蛇形刁手</电影名>
<年份>1978</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1748545302.jpg</封面>
<导演>袁和平</导演>
<演员>成龙 / 袁小田 / 黄正利 / 石天 / 陈龙 / 赵志凌 / 徐虾</演员>
<简介>江湖上，两大门派鹰爪门和蛇形门世代敌对，双方都想将对方彻底铲除。一个月黑风高的晚上，鹰爪门突击了蛇形门，蛇形门遭到血洗，只有长老白长天（袁小田 饰）侥幸逃出。白长天为了躲避鹰爪门的追杀，隐姓埋名于市井。
                                    
                                　　一日，白长天被市井无赖欺负，街上武馆的打杂简福（成龙 饰）帮白长天打发走了无赖们；随后，暴露了身份的白长天遭到鹰爪门伏击，幸得简福路遇相救才捡回一条命。白长天决定传授简福蛇形拳，聪明好学的简福在学习蛇形拳后加以创新，独创了蛇形刁手。鹰爪门再次找上门，简福为了师傅挺身而出。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<标题>功利主义的胜利</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-06 20:28:20</时间>
<影评>
        这并不是成龙出道的作品，但却是成龙成名的作品，相关批评很多，我从自己的一点体会来谈……如果说成龙开启了谐趣功夫片的先河，那么这应该是无奈而为之，首先他无法复刻李小龙的气质和理念，其次他的形象也掣肘了他的英雄气概，他只能扮演小人物，那时他还不是今天的大哥……从电影语言上来说，袁和平还是更适合做武术指导，他在小空间和对战中扩大了想象的空间，融入了杂耍之余结合演员自身的根底，使得漫长的对战并不枯燥……可以说，成龙、袁和平和京剧武生的渊源很深，特别是场面的调度、节奏，都有板有眼，很有京剧武戏的意味，这是有别于以往功夫导演的……问题是镜头语言上，袁和平相对单调，他市场变幻景别，却过于刻意，除对话这种程式化外，在换场时虚焦的运用让观众感受很突兀，在人物对战中，为了展示演员的真功夫，他大量运用了长镜头，然而景别的更迭放弃了蒙太奇剪辑，直接的推拉已经被好莱坞遗弃，因为这样的运作会丧失真实感，也会另观者眩晕，可以理解，袁和平武行出身，他太想展示功夫，而这一套却很难另观众长期买账……在叙事结构上，该时期一系列的影片都迎合了颠覆主题，他要弑父，要区别于既往所有的动作电影，特别是李小龙，没有了家国仇恨，对战也变得毫无意义，大家都是好勇斗狠。师傅也是戏谑的表现，他们成了搞笑的符码，剩余的是温情，而不是尊敬，这迎合了年轻人的心理，当时香港的观众是战后成长起来的第一批年轻人，接受了西式教育的他们，在对传统道德发起挑战，叙事的最大问题是雷同与虎头蛇尾，这是该时期成龙系列电影的通病……音乐的运用很有些后现代的感觉，一切仿佛成了游戏，游戏音乐一般，调动了观众，偶尔配合一些古典音乐，也巧妙的烘托了气氛，但是却失之于粗糙，频繁使用让观者感觉倦怠和做作……在意识形态上，我个人认为该片有独特的意涵。78年，内地文革结束，邓政权上台，并开始倡导改革，而香港在英统治下经济迅速发展，开启了拜金风潮。不在是蛇形拳或者是鹰爪门，最终的胜利者是成龙融入猫爪的蛇形拳，这是香港市民社会的普遍心态，那就是拜金主义和功利主义，“黑白无不可，抓到老鼠就是好猫”，这句出自领导人的语录也堪玩味。进一步阐释，蛇是龙的象征，成龙学蛇拳，可以理解香港作为他者对大陆文化的传承，同时他自发猫爪，这是一种基于传统的创新，也是对西方的仿效，而作为鹰爪门的几位人物，旗人装扮抑或传教士，这便是传统封建意识的中国和西方文化的表征，他们都败给了猫爪，因此，香港文化内核也是歧视西方和封建的，他们认为大陆的蛇拳如影片情节，已经快失传，而他们学习了蛇拳又发明了鹰爪，这是他们拥有的正统性，他们对蛇拳已经不抱希望，然而也不可能去接纳封建抑或是西方的鹰爪，于是猫爪是他们的创新也是调整……当然，这一解释存在了过度阐释的嫌疑，但也可以作为理解的一条路径……从精神分析上说，成龙扮演的邻家小哥，都是弱势的，当他窘迫存在了去势威胁后，他们都会通过一个怪异的师傅学会绝世武功，最终询唤出自己的主体性，这种阐释已经成了可以阐释的套路。此外，成龙的影片是男人的电影，他很少使用女性，男主角是个男孩，似乎他们不存在力比多，这种禁欲是对李小龙的仿效，也可能成龙不好安排搭对手戏的女孩，囿于自身形象，怕有损英雄地位。在和师傅的关系处理上，成龙都是要超越师傅的，这是俄里浦斯的体现，他学习师傅的武功，但最终都有了创新，在面临弑父问题时，电影的处理史让师傅离去，隐没在人海，这也将上述的精神分析理论做了完满的交代……
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>摆烂学家冲摸鱼</作者>
<标题>真聪明！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-20 23:39:23</时间>
<影评>
        开篇鹰爪门和蛇形门为门派威名拼斗的时候，我发现


鹰爪门地功夫手型乃钩状，似鹰爪，故制约性较强。属于防守型功夫。

蛇形门的功夫手型平直，似蛇头，灵活且攻击性强。属于进攻型功夫。


从物理的角度来说，蛇形拳是比较容易受伤的。

在两者比试中我认为鹰爪拳更胜一筹。

试想，两种拳都是大开大合，当蛇形拳进攻时，身体暴露的可攻击部位也增多，为对手提供了偷袭机会，尤其是在鹰爪拳以防守为优势的攻击下。所以，鹰爪门大可用手钳住对方手腕，限制蛇形拳进攻，然后用手肘攻其上身，腹部，胸部或者头部，然后提脚可攻其下盘，鼠蹊，腿部。更有高强者还可踩住对方的脚，限制蛇形的躲闪步法。


这样，蛇形毫无进攻机会，更无优势可言。




但是，成龙真聪明！


他居然看猫抓蛇发明了猫爪拳和蛇形拳的结合：蛇！形！刁！手！


这样一来，猫爪拳可防，蛇形拳可攻，加上灵活多变的步法，可不就厉害多了吗！

鹰爪拳攻时可用猫爪压住进攻，趁机用蛇形拳打对方因出拳而没有防御的部位，脚下步法在敏捷一点甚至可以绊倒对方，然后将其撂倒在地用蛇形拳猛戳猛打，不出十几分钟一定眼瞎耳聋吐血身亡！

若是鹰爪拳防御，猫爪也可抵挡，然后蛇形迅速跟进，打他一个措手不及，完胜！



BTW 背景音乐配的真好！尤其是结束的地方！虽然剧情上有小硬伤不过武打场面相当精彩，就是配音比较坑爹。


俄罗斯传教士很萌：“信耶稣，得永生！”
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ee</作者>
<标题>武打超精彩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-20 21:07:51</时间>
<影评>
        不亏是成龙的成名作，虽然剧情受时代限制，但是武打非常精彩。武打电影最辉煌时候的代表作，现在想看到这么漂亮有意思的武打很难了。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>解影天下</作者>
<标题>蛇形刁手 向前游走</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-29 22:03:31</时间>
<影评>

     片子的开头很漂亮，成龙非常潇洒的在红色背景之下展现蛇形拳，寸劲寸力，游走穿梭，蛇形拳灵动的美感跃然于大荧幕之上，非常漂亮的开头也可以看作是对邵氏老片的别样致敬。
     功夫片贵在有形
     无论是这部片子还是之后的《醉拳》，都在功夫的形体上下足了功夫，香港功夫片对于形体的重视早有传统，尤其是刘家良，对于功夫的苛刻要求甚至走入了刻板的死胡同，强调招招有形，招招有出处，招招有意义，一方面破坏了功夫流畅的美感，另一方面使得功夫的实战功能大为降低。还好这个片子打的主要是蛇形拳，本来就是一条穿梭自如的灵蛇，在流畅性上，没有形成多少视觉上的障碍，至于实战性的问题，这个片子是没有解决的，对于两条腿都瘸的同时期的许多片子来说，此片已经是难得的耳目一新的佳作了。
     音乐开始参与叙事
    早期的许多功夫片，在声音的处理上，除了简单地去表现呐喊或者功夫本身具有的声效（拳头到肉的声音等），声音的功能几乎被降低到了零，本片罕见地让音乐直接介入了叙事，竟然多次在片中响起了主题音乐，而且用了不少抒情性的音乐段落来表达人物的情绪。这一方面的转变与影片旨趣上的转变是密不可分的，邵氏以前的许多片子基本上都是阳刚猛男型，很多时候是苦大仇深，而本片的仇恨值明显被削弱了。人物本身具有的善和正义感被放到，那种自尊被践踏的凌辱感令人揪心，渴望自强的心境令人感动。音乐很好地铺垫了人物在性格上的成长。
    站在巨人的肩膀上，完成锐变
     香港功夫片其实应该有一门叫仿生学的学问，到目前为止好像还没有人认真地研究过。但这个套路基本上是死的——不敌对手而逃却，偶遇动物而悟道，从此自创出一套相生相克的拳法。在我脑子里印象比较深的是刘家良的《螳螂》，那个片子中除了姜大卫练螳螂拳那一段精彩得不得了，其余的动作和剧情基本上可以忽略了。而这个片子有意思的地方其实是个翻版加改进，一条蛇加上一只猫，成龙站在巨人的肩膀上终于咸鱼翻身了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyde</作者>
<标题>成龙早期电影杂谈</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-25 21:20:28</时间>
<影评>

《蛇形刁手》1978
《新精武门》1976
《拳精》1978
《龙兄虎弟》1986
《特务迷城》2001
成龙主演的新片《神探蒲松龄》将于大年初一公映，但我对影片的品质表现和票房表现都感到担忧。从成龙近年的作品来看，他仍然很拼命，但已经拼不出新意，再加上剧本往往比较烂，一再拉低了“成龙电影”的下限。回顾上世纪七、八十年代的“成龙电影”，真可谓生龙活虎、精彩纷呈。这些影片不一定都是佳作，但大多不乏闪光点，就算非“佳篇”也有“佳句”。
《蛇形刁手》（1978）是成龙的成名作，袁和平（《蛇形刁手》导演）和成龙一道，开启了“谐趣功夫片”的浪潮，同年，他们还合作了更为精彩的同类作品《醉拳》（1978）。
《蛇形刁手》之前，成龙已经演过很多电影，但始终红不起来。成龙主演的早期电影中，我印象较深的有吴宇森导演的《少林门》（1976）。这个片子在导在演，都只是勉强及格。
罗维导演的《新精武门》也是1976年的作品。李小龙逝世后，曾经为李小龙执导筒的罗维想再“制造”一个李小龙，于是力捧成龙——“成龙”这个名字就是罗维给当时还叫陈元龙的成龙起的，推出《新精武门》一片。《新精武门》的故事紧承《精武门》，类似于续集，其故事结构也几乎套自《精武门》，不过它把故事发生的地点移到了台湾。
李小龙是不可复制的，罗维拍《新精武门》并不是一个明智的选择。再说，成龙和李小龙不属同一类型的演员，这种生硬的复制注定只会有形无神。但罗维做了一件非常了不起的事情，就是他给成龙起了一个超一流的艺名。成龙用过的名字很多，我知道的就有元楼（在京剧学校的艺名）、陈元龙、陈港生等，但真正让我们耳熟能详的只有“成龙”。李翰祥在《三十年细说从头》一书中谈过电影明星取艺名的种种“潜规则”。名字虽然不能决定一个演员的命运，但多多少少会对演艺生涯产生某些影响。念念今天的电影演员的名字，我们就会知道，这些名字大都朗朗上口，或者清新可人，或者意味深长。
《拳精》也是罗维导演的，1978年出品。1978年是成龙的丰收年，这一年一共推出了5部作品，除《蛇形刁手》、《醉拳》、《拳精》外，还有《飞渡卷云山》、《蛇鹤八步》。这5部作品拍摄的顺序我没有办法完全弄清楚，但我猜测，《拳精》是在《蛇形刁手》和《醉拳》之前拍摄的。在《拳精》中，成龙的形象已经和《新精武门》中的仿李小龙形象有了很大的不同。成龙的“鬼马”本色已经初具雏形。如果我的猜测不错的话，那么，袁和平拍摄《蛇形刁手》时多多少少参照了成龙在《拳精》中的“鬼马”形象和作风。这样看来，罗维对造就成龙的“鬼马”形象同样做出了很大的贡献。顺便说一下，《新精武门》中，潘垒是编剧之一，而《拳精》中，潘垒更是独力担任编剧。《新精武门》的编剧并不出色，《拳精》的创意却相当不错，剧情设计也胜《新精武门》甚多。不过，《拳精》在武打场景的设计上略显粗枝大叶。该片的武术指导不是别人，正是以“陈元龙”名字出现的成龙。看来，初为武术指导的成龙能耐有限，到80年代初就大不同了。
《龙兄虎弟》（1986）和《飞鹰计划》（1991）两部影片相隔五年，看似风马牛不相及，但其实可算同一系列——主人公都是“飞鹰”Jackie，都“卖”异国风情。《龙兄虎弟》是1987年（影片1986年先在日本上映）香港华语电影的票房冠军，这让我感到有些意外，因为我觉得同年的《监狱风云》、《秋天的童话》等片都比它要好很多，娱乐性也不比它差。但成龙就是成龙，他的号召力就在那里，况且《龙兄虎弟》是作为贺岁片上映的，非常讨喜。《龙兄虎弟》的经典动作戏主要是头尾的几场戏，成龙确实很卖命，足以博得男性的喝彩和女性的尖叫。但《龙兄虎弟》的剧情漏洞百出，有些对白更是傻得要命。《龙兄虎弟》的另一个卖点大概是谭咏麟的演出并在片中献歌——那首传唱极广的《朋友》就出自该片。谭咏麟和林子祥、张学友等歌王歌神一样，以唱歌为主，演戏只是副业。不过，几位歌王歌神的演技都相当了得，滑稽也好，搞笑也好，都毫不含糊；而且，他们往往都不放过在片中推销自己的歌喉的机会，让观众大饱眼福之外，再大饱耳福。
八十年代中期到九十年代，香港电影掀起了一股“卖”异国风情的热潮，还是那些人，还是那些招牌元素（武打、犯罪、谐趣等），但故事却发生在海外，以当地的风土人情为“卖点”，影片也适当加入一些“能打的”外国演员。《龙兄虎弟》和《飞鹰计划》外，同类作品还有《快餐车》（1984）、《卫斯理传奇》（1987）、《圣战风云》（1990）、《红番区》（1995）、《我是谁》（1998）等。这些作品中，有不少是成龙主演的，因为成龙自八十年代中期开始，已经具有了一定的国际影响力，他的作品不止在华语地区大卖，也能卖到海外去。这些作品成了成龙后来闯荡好莱坞的“敲门砖”。成龙作为国际巨星，
2001年陈德森导演的《特务迷城》算是一部把异国风情发挥到极致的“成龙电影”。陈德森把剧组拉到遥远的土耳其，尽情挖掘“土耳其风情”。土耳其是个伊斯兰国家，但在伊斯兰国家中，又算是相对“开明”的。拍一部能够展示神秘的、独特的伊斯兰风情的电影，确实是一个能够吸引眼球的聪明的想法。除了伊斯兰风情，土耳其还有着闻名遐迩的土耳其浴。所以，《特务迷城》注定是一部卖点十足的“大片”。
从七十年代末成名，到八十年代“打拼”出一片天地，期间的作品可算是成龙的“早期作品”。此后，成龙逐步成长为“国际巨星”，成为华人世界的骄傲。“国际巨星”成龙的作品相对于他的“早期作品”，制作往往更加精良，却鲜有经典之作，反而是他的许多不无瑕疵但鲜活生猛的“早期作品”成了他电影生涯的经典之作。从去年开始，欧洲（尤里卡，英国）、美国（CC）等最重要的影碟出版商先后发行（或即将发行）了成龙的作品，但所选的作品都是他的“早期作品”，如《警察故事》系列（前两部）、《A计划》系列等，足见他的早期作品的重要性——在欧美，成龙的早期作品，已经成为电影“亚文化”的重要作品。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫邪</作者>
<标题>看动作，加点悬疑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-05 11:55:52</时间>
<影评>

【4星】2022-12-05

1、原来蛇形刁手是蛇🐍手+猫🐱手，打败了鹰🦅手

2、动作戏一如既往的不错，不过最后的复仇太快了，那个厨房里的跛子也是坏人这边真是意外，本来下毒那会还以为是被收买了，结果原来本来就隐藏在里面

3、这个老顽童，类似于丐帮这种形象还是塑造得不错的，牛叉哄哄的人，却睡门口，被人打

4、还是类似的套路：前期装孙子，然后得到真传核心，其他的书本上的形式就不再学真传（书/武功秘籍被蛇还是猫抓烂），而是在所学真传核心基础上创新、融合，很多成龙电影都是这样的剧情套路

5、反派有点意思，非要赶尽杀绝，结果自己这一脉被别人被迫灭了
还有那些武术训练方法，也是奇形怪状，拿鸡蛋，端水碗，两根木桩之上练腰力，还好师傅不重

6、主角老实？那怎么训练的时候偷懒？为了喜剧效果？

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>故人长绝</作者>
<标题>“甚至可以说，改变了功夫片的命运。”(宅少)</标题><作者评分 />
<时间>2022-01-08 15:18:49</时间>
<影评>

本文节选自《留给成龙的时间不多了，剩下的希望都在吴京身上》
原创宅少宅总有理
https://b23.tv/Rd3s0Bp
03
当年吴思远去戛纳卖港片，发现好多电影都卖不动。一打听，人家说你们功夫片太暴力了。吴思远就想，能不能拍一部比较轻松的？

看到成龙后，他觉得他那个相貌，根本不适合演什么大英雄，鼻子那么大，很搞笑，不如演喜剧。随后找来袁和平，拍了《蛇形刁手》。

《蛇形》一出，卖爆全港。更重要的是，它开创了一种新港片类型，功夫喜剧。那之前，人人争做李小龙第二，可哪有人能做到李小龙那么“稳准狠”？狠人功夫片，李已经到顶了。成龙聪明，拿到剧本后，充分发挥喜剧天赋。李小龙一拳打倒人，他就边打边跑，打别人，自己痛。李小龙是硬桥硬马，他就偷奸耍滑。所有的表演逻辑，都跟李小龙反着来。

《醉拳》上映后，成龙迎来了自己的时代。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每个落日都有你</作者>
<标题>成龙成名电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-27 09:06:21</时间>
<影评>

影片主要讲了一个，被老粉欺负的小青年，天天去当拳靶子，最后，武功超群出人头地的故事，令人振奋，激励人心。影片还融入了喜剧动作等元素，使人在感动之余又热血沸腾。剧中的武打动作也是巧妙又吸引人，主人公简符练武过程中的辛苦，更是激励了不少人。片尾结局，人物身份的隐藏，也是一个巧妙的转折点，不过好在造化弄人。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴彦祖55555</作者>
<标题>成龙功夫喜剧1——《蛇形刁手》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-07-04 08:45:20</时间>
<影评>

说起成龙的功夫喜剧，我想不能避开和袁和平合作的《蛇形刁手》和《醉拳》，都上映于1978年，一前一后，也是这2部片子，奠定了成龙的功夫喜剧风格，
跑偏下：
袁小田是谁？
这部片子中的白长天的饰演者和《醉拳》中的苏化子的饰演者，袁和平的老爸，电影史上第一位武术指导，
本部电影主要讲了2大门派之争，蛇形拳一派就剩下白长天一人，白躲避人追杀，而成龙是武馆里打杂的，经常被馆主欺负，偶然间成龙遇到了白长天，白看到成龙被欺负，最终教会他蛇形拳，白被鹰爪功打伤，成龙到场，用蛇形刁手（蛇拳和猫爪结合）击败对手，
优点：动作设计巧妙，蛇形拳惟妙惟肖，与杂耍相融合
缺点：
1.馆主这个反面人物过于扁平化，脸谱化，
2.剧情一般
3.成龙看到猫抓眼镜蛇，自己钻研出蛇形刁手，并在结尾很顺利地击败对手，救了师父，感觉这一段轻描淡写，太过顺利，就算有天赋，习成也非一日之功。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>昭和惊弓鸟</作者>
<标题>《醉拳》《蛇形刁手》制作35周年Q &amp; A成龙</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-20 17:11:52</时间>
<影评>

 
Q.《醉拳》已经拍摄35周年了，你认为是什么原因让这部电影到现在还这么受欢迎？
A.很难讲为什么，我相信是第一次将功夫片转为动作喜剧片，任何事物只要是第一个，都会是受欢迎的。
Q.你有没有想到《醉拳》和《蛇形刁手》在世界范围内会这么受到追捧？
A.从来没有想过会卖座，以前对我来说我只知道一个香港，从来没去想自己的电影还会去到其他地方，以前的眼界很窄，想法很小，什么都很小。只知道是拍一部电影，当时来说资讯也不发达，所以以前拍的电影差不多、或者多数来说，给我的感觉只是给香港人看，是慢慢才改变过来。
Q.当时你一年要拍好几部电影，在电影拍摄前导演是怎么给你设计角色的？
A.以前拍戏比如《蛇形刁手》啦《醉拳》啦，当大家睡觉的时候，我真的是一个人在酒店的房间里，对着镜子在那里摆姿势（比划着蛇拳的动作），怎么才像蛇头、蛇嘴、蛇的舌头，醉拳又怎么去摆一个漂亮的姿势，剑指啦，自己去创造一些招式。以前看过很多功夫书，这么巧，被我看到了醉拳八式，于是我将这个八式交给了吴思远监制，于是我们把这个八式变为了一种动作。什么吕洞宾啦何仙姑啦，种种不同的姿势。这些功夫上是没有的，书里也没有的，只有自己每天对着镜子，怎么去做吕洞宾啦，怎么做韩湘子。
Q.你对《醉拳》和《蛇形刁手》，印象最深的是哪一幕？
A.不记得啦......太久了......只记得受伤的那场戏，在那个东西上撞下来，整张脸就花了，只记得那次，其他的......只记得当时是很好玩，整个人都不知道累，虽然白天拍戏十几个小时，晚上又要练功，有时还不睡觉去玩，整个人都不知道累的。那时现场的人，还有很多电影界的人都叫我克林队长，克林队长是一个奶粉的名字，super power的意思。
Q.听说你在拍摄《醉拳》的时候，被黄正利踢中了头部，当时失去了视力，是真的吗？
A.太多这些伤啦！踢头啦，总而言之踢完我整个人就很晕，受太多伤了，受完伤自己也无所谓，很痛也习惯了，到现在也是。在美国拍戏，那些人叫我fainless，还有painless，不害怕、不怕痛的意思。但其实是错的，我很怕打针，我不是超人，我害怕很多东西，只不过我够胆就去做。
Q.《蛇形刁手》最后一幕，你门牙都被打掉了，当时为何坚持拍摄到最后，而不是停止拍摄？
A.以前哪有那么好的科技，加个假牙上去，加不了的。反正掉了就掉了，我们那时都无所谓的。就算是后来有钱了成名了，像《红番区》我照旧是上午断脚，下午已经开工了。我那时候拍《醉拳》，整张脸花了也是补一下妆就继续开工了。
Q.第一次导演《笑拳怪招》，你学到了什么？
A.我想是有学到东西的，但我真的不记得学到了什么。因为你不管跟谁拍戏，你都会学到东西，但是我现在根本乱了，都忘了跟谁学到了什么，真的记不到。但是，就记得袁和平很勤劳，我也很勤劳。每一天收了工，所有人都回去了，我和他两个，只是坐在咖啡馆里，旁边都没人，一直在聊明天拍什么，做什么，他回去睡觉了，我就回去练姿势。
Q.《蛇形刁手》的故事情节和《功夫梦》非常相似，能谈一下2010年饰演里面的师傅的心情吗？
A.当时我最记得，拍那场戏感觉很奇怪。看着jaden在这练功夫，自己变成了师傅袁小田，就突然觉得时间真是过得好快，我已经从一个小孩子，变成了一个师傅、老人家，尤其是那部戏好像一个老人家，我就想起了袁小田，那我就觉得，挺有趣。
Q.《醉拳》和《蛇形刁手》之后你变成了超级巨星，你的生活随之发生了什么变化？
A.当然变化很大，变得很厉害，很多人都认识我啦，突然间，那些钱四面八方来，身边突然多了很多人、很多现金，那就开始买，买小时候整天梦寐以求的东西，什么都买，手表、车子、衣服，买很多，不止一件两件。挥霍！请吃饭！最厉害就是日本影迷寄过来的礼物多到呢！就是一年不到两年，一个四十尺的货柜都装满了，多到没地方摆，都放进货柜。但那个货柜漏水，一摆就摆了几年，最后打开的时候里面臭的啊！那些面包啊巧克力啊都没拆，很多东西都没开的，直至我开始做慈善了，整个人都变了。但那几年，我现在回头看，都挺讨厌那时候的自己的。突然有钱，整个人都暴发户，不可一世，像一个King of the world，很讨厌那时候的态度。太多太多的礼物，而且送来最多的就是芥末，因为那时候我在日本，人家问我最喜欢吃什么，那时我又不熟日本，刚刚去，我就随便说芥末啦！大家都觉得很好笑，最后所有的影迷都给我送来芥末，那些芥末真是多到呢......第二年我去到日本，别人问我是不是喜欢芥末，我说不要芥末，喜欢车，最后又很多车送给我，全部都是玩具车哈哈！到了后来呢，什么都不要了，因为太多礼物了，现在所有全世界影迷送给我都是钱、现金，现在这些现金就全部都拿去捐到慈善。他们有些是寄来的，他们给一块，我给两块，到今天还有人寄来。其实令我最感动的，就是这三十几年来，我看见的日本影迷，从这么小，到毕业，结了婚，有儿子有女儿，现在他女儿儿子都这么高了！（手比划着高度）全家人都是我影迷！而且差不多三十五六年了，那些影迷没有变过，旧的在那边，新的不断加入。
Q.现在《醉拳》在日本还是非常有人气，在其他国家呢？
A.我想没有分别，喜欢《醉拳》的全世界都喜欢，到后面就使到我自己知道，动作、喜剧是一种国际语言，就不是说你今天拍一个......某些电影全部是讲话的我可能听不懂，我也不知道。所以动作来讲，就是国际语言，形成到今天，我还可以受到全世界人的欢迎，而从这么多年拍戏的经验，从功夫动作变成时装动作，到了后面变成成龙式的动作，现在很多走的都是成龙风格，美国的、外国的、包括中港台，很多都学成龙式的动作。这个过程很漫长也很痛苦，很难走出去李小龙的影子，变成自己的影子。当然我也从老前辈李小龙，某些包括洪金宝、袁和平，还有外国的，学完了综合起来，变成一个成龙的style。
Q.为什么小孩子到成年人都非常喜欢你的动作片？
A.因为我的动作，是只要你努力就能做到的。有些动作没有人做得到的，像超人、蜘蛛侠，你是做不到的。而且我从拍戏的过程中学会很多，什么叫拍电影要负责，对社会、对民族、对地球都要负责，对小孩子。当我拍一部电影的时候，我会问自己，我拍完这部电影能不能给我自己的儿女看，如果我可以给我的儿女看，就可以给全世界的小孩子看。当然，一个电影艺术家，他们有很多选择，有些拍黄色片、有些拍战争片，有些拍暴力片，但我自己就选择了拍一些健康的动作片。但是我相信我这么多年来的信念，我的选择选对了，这么多年来，你可以看见我拍的电影，宣扬的是友爱、和平、家国，以前是这样，现在是这样，以后也是这样。而且以前、现在、以后，将来永远都是需要和平跟友爱的世界。
Q.有传言你主演的《醉拳3》正在制作，是真的吗？
A.其实一路都想拍《醉拳3》。像《醉拳1》，当我自己大了以后再看，可能是经典，但是对我自己来说我觉得有些遗憾。遗憾就是，这部戏为什么要教小孩子喝酒打拳打人呢？所以当有机会拍《醉拳2》的时候，我就自己做导演，我马上纠正自己这个错误，不要喝酒不要打架。已经是三十五六年了，《醉拳2》都是15年后的事，我们一直都在想怎么拍《醉拳3》，但一直都想不到剧本，现在袁和平在想、陈木胜在想、陈勋奇在想、我自己也在想，根本你想不到第三集的故事。而且就算拍《醉拳3》，我也变成袁小田，变成师傅了。想不到......真的谁可以想到......Welcome......
Q.如果《醉拳》被重新翻拍，你会怎么想？
A.可以的，very good idea！其实如果可以再拍，中国和外国，都很多现在的年轻人，都可能做得比我还好。为什么呢？加上今天的科技、特技，还有我们本身已经有的经验，一定会很好拍，我想，我一定是那个师傅哈哈！好的啊，如果可以重拍，《新醉拳》咯。
Q.如果让你重新演一遍你的角色，你最想饰演哪一个角色？
A.再演一次？......演不了了醉拳，就是我想再演一次什么角色啊？警察故事？醉拳？A计划？......太多了，这几部戏的角色我都很喜欢，警察故事、A计划吧，我想我挺喜欢的。
Q.《醉拳》吃饭那一幕让人留下很深刻的印象，拍摄时有什么要注意的吗？
A.吃饭？没什么特别意思，剧情需要吧。因为以前那个年代，要有顿好的吃真的很难，在电影里，我想你真的要给人感觉你很饿，没什么特别的其实。
Q.如果你不做导演和演员了，你会选择什么工作？
A.我想我会做清洁工，我很喜欢清洁，我曾经在澳洲想过组织一个清洁的团队，把元彪、元奎，我一些好朋友带到澳洲去，做一个清洁的公司。以前想过做打手，站在夜总会外面，保镖！还想过做警察、消防员，但是没有学历。
Q.最后给所有影迷说几句话吧。
A.其实我真的要谢谢，这35年来，从第一次看我《醉拳》的影迷，到加入了我的影迷会，到今天。他们有些已经做了奶奶，儿子都结婚了，已经有孙子了还是我的影迷。这么多年来，因为有了他们，包括全世界我的成龙影迷，给我这么大的鼓励，给我这么多年来，我还能继续拍动作片，还能走下去，就是因为有了他们。虽然我很忙，但是我的内心跟脑海，永远会想着他们，没有说谁，但是我知道日本影迷这么多年来是我很大的一个动力。我知道，你们爱我，我也爱你们，我相信我们这段友谊，这三十年来，还会继续走下去。当有一天我不在了，也是会走下去，好朋友、好的影迷不需要常见面，但是心里面永远是存在的。最后讲一句，就是爱你们，kiss，kiss，阿姨洗铁路！
 



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>