<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>梦之安魂曲 Requiem for a Dream</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2328516855.jpg</封面>
<导演>达伦·阿伦诺夫斯基</导演>
<演员>艾伦·伯斯汀 / 杰瑞德·莱托 / 詹妮弗·康纳利 / 马龙·韦恩斯 / 克里斯托弗·麦克唐纳 / 露易丝·拉塞尔 / 玛西娅·让·库尔茨 / 珍妮特·萨诺 / 苏珊妮·谢泼德 / 夏洛特·阿罗诺夫斯基 / 马克·马戈利斯 / 迈克尔·卡切克 / 杰克·奥康耐 / 斯科特·富兰克林 / 亚伯拉罕·阿罗诺夫斯基 / 欧嘉·梅雷迪斯 / 本·申克曼 / 凯斯·大卫 / 迪伦·贝克 / 肖恩·奥哈根 / 比尔·布尔 / 吉米·雷·威克斯 / 斯坦利·B·赫尔曼</演员>
<简介>哈瑞（杰瑞德·莱托 Jared Leto 饰）和玛丽安（詹妮弗·康纳利 Jennifer Connelly 饰）彼此相爱，梦想着开个服装店，梦想着有个美好的明天。然而他们都离不开毒品，并想着以销毒赚得第一桶金。哈瑞的母亲是个彻底的电视迷，最大的梦想是上电视，为此不顾年迈吞食减肥药。由于药品里的毒品成分，她渐渐上了瘾。哈瑞的朋友狄龙（马龙·韦恩斯 Marlon Wayans 饰）同样是个瘾君子，为了挣大钱加入了黑社会。为了梦想，他们努力着，却一步步深陷毒品难以自拔。 哈瑞的胳膊因注射毒品感染而被割去；玛丽安为了毒品出卖肉体和自尊；哈瑞的母亲最终住进了精神病院受尽折磨；狄龙锒铛入狱。当视线变得模糊，梦在遥远处呼唤，迷失的人该以怎样的姿态安抚自己的灵魂。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>生命的阴影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-13 21:28:45</时间>
<影评>
        不曾让你遗忘的不应只有光明，黑暗作为光明的对立面，永远存在。电影里的阴影因为真实而吸引人，心碎之后，我们在画面外追寻着所谓的真实，然后审视周围。罗曼.波兰斯基说：也许我喜欢电影中的阴影，但生命中的阴影则不然。


我想如果有十个不同主题去表现生命的话，《梦之安魂曲》肯定可以从某一个角度来针刺着你不能沉沦。这同样是一部看过后却觉得说不出东西的片子，尤其是强迫着你说些什么东西——知它有千般好，但是无处予说。压抑、消沉、绝望、伤感、无奈……，众多名词都是《梦之安魂曲》影片的注脚。


英文名字是《Requiem for a Dream》，它还有其他一些乱七八糟的译名，类似《迷上瘾》、《梦的挽歌》等等。也许你不曾留意过，但是曾在一个无知却被反复转载的十大禁片帖子上面见过它，你甚至会以为这里面真有什么为世俗或者大众所不能容忍的情节画面，报着一种猎奇心理去苦求过。


当然，我会说：你错了。


这样的猎奇行为侮辱了一部伟大而杰出的电影。不得不指出，其实《梦之安魂曲》才是一部被人遗忘的片子，太过出色加上题材阴暗，导致它被遗忘。细心留意后，某一天也许会发现，它原来也列在IMDB里面，而且排名还可以正视。它有着演员出色的发挥，有着导演凌厉的剪辑，高速切换的画面，有着神乎其技的蒙太奇，有着扣人心扉的音乐，还有一个值得现代人反思许久的沉重主题。


给影片纠不足的话。我想：它的出色来自它的主题，却也毁灭于它的主题，影片没有给我们任何的希望。


表现诸如毒品、暴力、卖淫之类的主题并不是不能苟活于世，而是从哪个角度去表现，也许你会说黑帮片的不是很受欢迎吗？不错，黑帮是受欢迎，但是，表现的形式也有多种多样。正面去展现黑帮不加美化，恐怕没有几个人愿意去看现实中血肉模糊的争斗，又或者是枪林弹雨的追杀。《梦之安魂曲》正面去描述了人在毒品药物面前的无力挣扎，却是种匠心独到。大量的心理活动刻画，时而激烈急促，时而平缓流动，因为这个美好追求的主题本身就是虚幻，主人公所追求的梦想不过一种虚幻。梦想固然是用来实现，有一类则需要被粉碎。当灵魂与躯体被毒品药品所分离，那时候，灵魂已不再属于你自己所能控制。


再一点不足是凌厉得有点过火的画面剪辑、快速切换，让人承受不住，尤其是面对着杰瑞德.莱托那张苍老痛苦的脸庞，几次想切掉，因为这像是在受罪，主人公在痛苦，我们也在受罪。而且电视节目的助兴催促声也实在令人紧张万分，这种痛苦不仅仅是看着一年老的母亲在受罪，也是为之不忍的剧创。黑色基调下的主题，看着四个主人公一次次的吸毒、吞食药物，无以复加，一步步走向绝望。如果说像《杀诫》《黑暗中的舞者》结局给我们的是戛然而止的疼痛，绞刑剥夺了在生的权利。那么《梦之安魂曲》最后一二十分钟痛苦的持续加剧与走向绝望，是其他影片所无法比拟的。


如果说眼花缭乱的剪辑不曾让你震撼，瞳孔的收缩放大也不足以让你新奇，而依赖毒品药物的感觉又离你似乎太远，煎熬中的疼痛你觉得不真实。那么且让你看其生命突然消逝，纵然残酷，也许可以击倒你，但更多是刹那的震惊。生命的慢慢枯萎凋零，是一种考验人内心与耐性的折磨。我们很不情愿在《梦之安魂曲》看到了后者，消沉得欲罢不能。这也许就是日本豚鼠系列实验短片为什么要选择慢慢折磨一个人致死，而不愿意像恐怖分子一样以切人头为乐。这是要考验人的承受能力，不可否认以上所提及的是一种变态行为。


当然，在《梦之安魂曲》身上，我并不认为它是为了折磨而折磨，至少，它留下了一些迷茫的信息。


记得第一次看片子立刻被开头的《Summer Overture》音乐所迷住，一开始仿佛死神推开了大门。一幕幕的画面里，哈利和泰伦推着电视机，和那些休憩中的老妇人们摆摆手说了声：Hi。夕阳余辉下，两个年轻人走在宽阔的街道上，音乐声像脚步一样，从轻快到沉重，渐渐加急…。当然，整张原声都做得非常出色，其他曲目也融入了众多音乐元素(参见导演前作)，但是对这首开篇曲情有独钟。


这个故事包括原声里，有Summer、Fall、Winter，由炎热的夏季开始，却没有Spring，四季里缺一季节，这不仅仅是个圈套，也是个死亡的最后宿命。


2004.12
      </影评>
<有用数>2108</有用数>
<没用数>215</没用数>
</review>
<review>
<作者>索尔失地蚊</作者>
<标题>摄魂协奏曲 之 梦的挽歌</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-25 15:02:25</时间>
<影评>
        如果我要串一个豆列收藏我非常喜欢，但是又无法轻易推荐给所有人的电影的话，这部&lt;Requiem for a Dream&gt;绝对是列表中遥遥领先的第一位。同样会在这个豆列中的还有&lt;Eternal Sunshine of the Spotless Mind&gt;，不同的是对于美丽心灵永恒阳光至少我还知道会有挺大一部分的群体会很喜欢；而对于梦之安魂曲，由于主题和大量令人不适的画面，我知道能安然接受的，乃至喜爱它的人群会狭小很多。也正是因为相同的原因，能够和我同样欣赏热爱这些影片的人，都会得到我坚决无疑地认同为，奉为同好甚至知音。


我完全无法掩饰对10年前Darren Aronofsky这部作品的热衷，自从黑天鹅上映之后，到两周前纽约的一个电影组织办”Darren Aronofsky’s Dream and Nightmare”电影节前后一个月时间，我一共看了接近十遍。从来没有任何电影能让我在短期内连续观看超过3遍，但是这部实在是和它宣传的内容一样令人上瘾，完全难以戒除。而更加让我惊讶的是即便在看了很多遍熟知片中的每个细节之后，每次播放我还能够感受相同乃至超过之前的震撼，这也是从来没有过的观影体验。


其实还在大学的时候就有在多少大禁片列表中下载看过这部，当时迅速看过没有留下过多印象，而之所以多年之后能够更加懂得观赏，和人生阅历的增加不乏关系。当自己也一样有过在幻觉和梦境中挣扎的体验之后，就能够感受到本片在编排摄影组织等各方面的极端出类拔萃：



线索


这部电影围绕母亲Sara，儿子Harry，女友Marion三条主线，伴随好友Tyrone算是副线。每条线之间相互交叉关联，但是某种程度上说又各自独立存在异常清晰。这种方法让一部1小时40分钟的影片有了相比其他同样时间影片两到三倍的内容，而即便每条主线分到的绝对时间不可避免地少了很多，但是任何一条线都一样有着完整的“基本性格塑造 – 培养观众和与角色感情 – 关心(进入)角色的选择 – 随角色命运心情剧烈波动 – 震撼结局”的循环轮回。除了Darren Aronofsky，相信没有其他导演能够把这片拍得如此紧凑有效率。统计数据也能够说明一点原因：一般电影由600-700个片段组成，但是本片中有多达2000个片段剪辑而成。可见剧组在编剧和剪辑中下了多大的功夫。



人性


有些人会觉得本片就是纯粹一禁毒宣传片，有些人觉得这片对毒品描述得实在太精妙了，简直要反而成为了毒品的宣传片，怎么看见仁见智，我在这里就不对这个表面的主题多与评论了。在看了很多遍之后，另外一点却逐渐浮上水面：剔除毒品或是药品的成分，片中的每个主要人物都是非常非常好的人。母亲Sara从头开始就表现出非常的善良温和，爱儿子爱去世的丈夫，直到最后一刻ETC治疗脑部重创之后这种爱没有丝毫改变；儿子Harry孝顺母亲，深爱女友，忠于朋友，在生意上稍微有成就之后第一想到的就是买电视回报妈妈的爱，对女友Marion的爱意毋庸置疑，直到最后重病和逮捕，还是心心念念联系Marion，Tyrone被捕他没有丝毫犹豫就把绝大多数存款提出来保释好友，这已经是为人上的近乎完美，唯一的瑕疵就是他在近乎绝望的时候让女友去找那个秃顶叔叔要钱；Tyrone也是对得起Harry的友情，很明显由于他的黑人身份和更接近货源，在“生意”中他比Harry应该是有更多贡献，但是他完全和好友一起分享所有收获，而后来好友病发，他毫不犹豫冒着极大被捕危险，陪着Harry去医院，即使在监狱里，想到的也只有让人帮帮他的朋友，这也是一个近乎完美的朋友。而Marion虽然在这方面表现并不如其他三人突出，但是也明显看出她有着很强烈的原则感，也极爱男友Harry，于是在片末的巨大内心挣扎就集中在她身上。片中的大部分配角也都同样是好人，Sara的那群阿姨朋友们，真心真意地关心着她；收电视的大叔；他们的朋友Angel；Sara去的电视台里面的工作人员；再到警察和医生；在片中表现得都是善良的一面。即使有少量反面角色，也是以直接了当的“恶人”方式出现，这是剧情片中极少有的没有人心叵测没有背叛出卖的人格完美片。而当这层感悟浮出水面之后，影片的观赏能够更进一步。书中序里对原著的评价：" It is Selby's gift to us that once again we find ourselves aching for his people - which is to say we find ourselves loving the unlovable" 算是深得我心

很多人觉得本片过于压抑和令人不快，但是我说片中有好过其他影片的人性，是否能够让黑暗的主题中，看到一丝暖意呢？这种情况下，通篇下来唯一，也就随之及其突出不和谐因素就集中在那些毒品上



配乐


音乐是本片中最大的亮点之一，Darren Aronofsky的御用配乐师Clint Mansell在这部里面给出了他的最顶峰之作。我承认可能还有别的电影总体上更让我喜欢，但是没有任何其他电影能在音乐，以及乐曲和影片的结合中能出其右。回想其他喜欢的影片，基本上鲜有那种脑海中浮现出画面的同时耳边音乐能够一起随之回响的感觉，而这部却能够给我完整多维的全面印象，尤其是那段经典的重复变奏电子组合乐段，也就是片中不断在几个序曲以及尾章Lux Aeterna中重复用到的节奏，一次次帮助画面将剧情推到高潮，从头到尾扣人心弦，让观众所有注意力被吸引而无法自拔。我曾经被黑天鹅的配乐深深震撼，然而后来意识到相对于有历史经典曲目作为基础铺陈的重新编排，安魂曲里面的原创则更让人无比佩服。相信好莱坞欣赏这个的还大有人在，这部的音乐在之后的不少影片中被重复利用。



摄影


摄影则是让本片登峰造极的另一个因素。和他的其他作品一样，Darren大量地进行了演员的面部细节拍摄以达到最直接的描述，大部分时候他还是用了最爱的在演员身上固定摄影机的方法。这种方法对于涉及直接感官描述的场合具有很优秀的效果，而本部中这种方法又最大程度地在荧屏上成功模拟吸毒后那种感官异常敏锐但是理性思考最大程度削弱的效果。让片中的很多镜头都给我及其印象的深刻，比如说Marion为了要钱去秃顶叔叔那里出卖肉体之后走出房间，进入电梯，走出电梯走进大雨中最后吐了的那一段长镜头，这是我最爱的画面和音乐结合片段；再如Sara第二次去看医生时自己说话时不时地停滞难前，外部声音又会变速变调，同时又有仿佛不时有巨大的威胁压迫感，是我见过的最棒的仿毒品镜头表现；也有Harry和Marion数次在摄入之后空灵的音乐和缓和安静的旋转镜头，也是对同样幻觉另外一种手法的表述；还有Sara第一次吸毒之后收拾房间的快进镜头，以及Harry，Marion和Tyrone在第一次Party上的快进组合镜头；再有Sara在房间里穿着梦想的红衣，涂上深深的唇彩在房间里面挥舞着双手摇头晃脑的片段。更不用提那个在影片中出现了无数次的打粉，吸入，抽针，注射，血管流动，瞳孔放大的组合镜了。很难想象一片中采纳了这么多风格迥异的摄影手法，并且每个都掌握得恰到好处并且效果极佳。



演员


如果能够给Natalie Portman在Black Swan中的表现8.5 – 9 分的话，那么本片中Ellen Brustyn的表现能再多出额外的1分。实在对她的表现拜服得五体投地，在如此高密度的近距离镜头中，能够如此到位地表演到这个开始受寂寞折磨，之后在药片中挣扎的阿姨的一切心绪和彷徨，其演绎才华和功底深不可测。个人觉得最近5年的学院奖男女主配角得主中，应该没有任何一个能达到她在这里面的表演难度和强度，而她的如此表现居然还是在当年的评奖中输给了Julia Roberts，只能说是委员会不能完全正视本片主题，实在是巨大的可惜和遗憾。除了那些毒品侵蚀下的给力表演片段之外，个人最喜欢的是Harry来看她那次末尾她那一大段独白时的表情： ”I'm somebody now, Harry. Everybody likes me. Soon, millions of people will see me and they'll all like me. I'll tell them about you, and your father, how good he was to us. Remember? It's a reason to get up in the morning. It's a reason to lose weight, to fit in the red dress. It's a reason to smile. It makes tomorrow all right. What have I got Harry, hmm? Why should I even make the bed, or wash the dishes? I do them, but why should I? I'm alone. Your father's gone, you're gone. I got no one to care for. What have I got, Harry? I'm lonely. I'm old. Now when I get the sun, I smile. ”。光光这一分钟就足以竞逐所有表演奖项了。而除她意外，各个主角都在这个高难度的片中给予了很不错的表演，这里就不一一加以分析了。值得一提的是在IMDb上看到Darren Aronofsky为了让演员更好的理解毒瘾的感觉，强制几个年轻角色一个月避免性爱和吃糖，真是个非常囧的方法……



三季


本片的一条线索就是季节，开始于夏季，通过了秋季，结束于寒冬。片中取了FALL的双关意，既是秋天也是跌落的意思。夏天是好日子，Harry和Tyrone的业务蒸蒸日上，而秋天的开始正好安排在Tyrone卷入枪战并且被捕的瞬间，冬季从Sara正式发疯奔溃而开始，都是恰到好处。值得玩味的是，本片中没有春天，而我们有理由相信实际时间是从第一年夏天延续到次年的冬天。首先是Tyrone在末尾和Harry提到说：“Last Summer was a motherfucking ball, huh?”，其次是当Sara说她从夏天开始用药时，医生反问：“Last Summer?”医生应该对毒品周期有足够概念判断大约多少时间能到这个程度。所以我相信本片的故事实际上延续了一年半。而之所以没有春天，应该是寓指毒品的世界里没有春天这个季节，很深刻残酷。



重回人性


片中还有一个部分对人性的挖掘也是发人深思的。Sara是那么一个喜欢表现自己，做梦都想尽一切办法上电视的人。而当她在后来幻觉中真的上了电视，却由于拍到的是自己简陋的家，狼狈的样子而极其的羞愧和彷徨失措，最向往的东西突然同时也变成了最害怕的东西。幻想了多少次自己在聚光灯下作出最为光鲜亮丽的表演，而当自己无准备地被迫推上舞台，刺眼的聚光灯反而成为吞食自己的怪兽。人心都有人前人后的一面，一辈子穷其努力将美好的自己推到前台让别人享受，而不好的一面用尽全力拉回来自己慢慢去品尝并且无条件宽容，不得不说这也是一种莫大的悲哀。可是，又有几个人能逃过这种悲哀呢。



当2011年1月4日Movie Society电影节放映&lt;Requiem for a Dream&gt;结束，全场观众静静地坐着，一直到片尾演员列表和致谢全部放完，大量观众还是留在原座，久久没有离去。对于喜欢的观众，这是一部“摄魂”级别的影片。
      </影评>
<有用数>1144</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>一念</作者>
<标题>失控</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-06 18:38:50</时间>
<影评>
          小时候我问继母，吸粉是什么感觉，为什么有那么多人怎么戒都戒不掉。继母回答说，吸了粉以后，你想要什么就能有什么，比如你想要钱，你就能看到满天都飘着钱，等你去捡。


  这种说法，被当时的我理解成梦想的实现，一切愿望的满足，当然，是暂时的。那时候其实认识吸粉的人，只是我一直胆小，不敢去看。


  后来晓燕也开始吸粉了。她妈妈一再找人把她抓回家，关在屋子里，逼着戒，可她总会想办法逃出去。如此三番五次。其间她到学校找过我，当时我正在上课，从窗外看过去，苍白的晓燕单薄成了一张纸。她问我要钱。可我很穷，而且钱基本上都用来买盗版书了，所以只给她买了烟，然后看着她走。


  又见过她一次。据说她妈用了什么狠招，她已经几个月没逃过了。她胖了一些，脸上也有了红晕，气色很好。好像还在家里的安排下去相了亲。我想晓燕应该是好了，很快就会跟大多数人一样，拥有平淡简单的生活。


  然而，几个月以后，我从我爸的口中得知。晓燕已在武汉开煤气自杀。


  这几乎是我整个青春期，关于他人，最深刻的记忆。


  其实很多事情，从一开始就是失控的，比如吸粉，比如赌。


  我想我是了解晓燕的，包括她十三岁以前孤寂的童年，十三岁以后尴尬的青春。她似乎别无选择。


  如果一个人能以正常的方式达成愿望，并且这种方式不太难还够快的话，也许没人去吸粉，没人去贩毒。问题的关键是面对失意的态度。


  哈里很年轻，他爱玛莉安，爱莎拉。他想跟玛莉安开家服装店，给莎拉买新电视。但这一切都需要钱。于是，他去贩毒，反正之前，他也已经吸了。他没有别的路走。


  我不觉得他最后有多堕落，因为晓燕，我觉得当毒瘾来时，人会做出很多失控的事。他在最绝望的时刻还是打电话给玛莉安了，爱情其实一直存在，那个梦境也说明了，他心里最美好的部分，仍是玛莉安。


  最无辜的人应该是莎拉吧。我一直在想，要是有个孩子，要是哈里和玛莉安生了一个孩子给她带，也许一切就不同了。她会为孩子忙前忙后，不会有那么的多的时间迷恋电视，那不过是她用来对抗空虚的一个物件。丈夫走了，儿子走了，她所有的一切都失去了光彩，只能寄希望的电视节目，希望自己再次光彩照人，再次成为儿子的荣耀。


  人最不可斩断的，应该是空白吧。那是看不见摸不着的。情可以忘，名利也可以淡，可是空虚，你却很难找到一个出口。自身不存在的幻觉是最可怕的，也许莎拉，只是在寻找明确的存在感。


  不要说朋友。朋友就只是朋友，不是家。不是港湾，也不是岸。


  所以莎拉的失控，不只是垃圾医生的减肥药，还有归属感的缺失。她让我觉得这是一个悲伤的故事，如果哈里和玛莉安还有什么警醒意义的话，莎拉的故事就只是悲伤。无处安放的悲伤。


  
      </影评>
<有用数>1136</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>下北系</作者>
<标题>被忽视的导演——达伦.阿罗诺夫斯基</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-13 14:07:03</时间>
<影评>
        达伦.阿罗诺夫斯基，美国年轻导演，生于纽约曾在哈佛大学学习电影和动画制作，立志于独立影片的拍摄，也曾担任过编剧工作，现在市面上能见到的就只有处女作《Pi》，还有大名鼎鼎的《梦之安魂曲》，参与编剧的作品有《深水之下》，下面来看看看这两部电影吧



他的处女作《Pi》(这里Pi是指圆周率)拍摄于1998年，很具有实验性,故事的大概内容是一个数学家发现股票市场在混乱波动背后原来由一套数学模式操控，于是致力研究寻出该数学模式，没想到主宰金融市场的一家华尔街财团，以及不择手段要释破圣经密码的一个卡巴拉宗教组织均同时派员追缉他，迫于双方面的压力，数学家最后自杀。此片导演使用粗粒的黑白胶片拍摄，镜头生猛钢硬，电影通篇充斥着蒙太奇镜头，尤其主人公服药的场景，经过剪辑，便成为一连串的平行蒙太奇，初看此电影就被犀利的蒙太奇镜头所吸引，片中还有许多让人过目难忘的镜头，比如装满一屋子的大型计算机，键盘上连接着各种电线，像是主人公疯狂的神经，又如奶精溶入咖啡和烟雾溶入空气来表现无处不在的阿基米德螺线，宇宙中的星云、植物盼爬的触须以及海螺上美妙的螺旋等等，无处不在体现着圆周率的概念，相当好看。阿罗诺夫斯基也凭借此片获得圣丹斯电影节最佳导演奖



《梦之安魂曲》，是达伦.阿罗诺夫斯基拍摄于2000年的电影，在网上经常被称为《迷上瘾》，并被列为禁片。其实这部影片当初被列为NC-17是因为片子的末尾出现的“一群衣冠楚楚的人观看一对男女的性活动”的镜头太“有伤风化”。而导演本人和艺匠公司方面拒绝做出修改，最终本片以“无定级”的形式推出，无定级意味着什么?这意味着它只能在几个特定的影院放映，票房必然大打折扣,在商业电影大行其道的美国，导演这种坚持艺术追求的精神很值得我们钦佩，实在难得。本片取材于小胡伯特·赛尔白1979年的小说，经过了兼为作家的导演阿罗诺夫斯基的改编，讲述了一个让人心碎的故事。它延续了处女作《Pi》中犀利的蒙太奇，在视觉上保持对观影者地毯式的大轰炸。而且它同《Pi》有许多相似之处，其中《Pi》中主人公服镇定剂的场景到了《梦之安魂曲》中就成了四个瘾君子磕药的场景，让人印象极为深刻。其实《Pi》中的主人公又何尝不是一位瘾君子。也许达伦.阿罗诺夫斯基是对各种各样的磕药镜头有着某种偏爱，以至于在他的电影中反复出现，就像是经过千锤百炼的招牌动作,不过虽然在蒙太奇数量上本片远远超过其处女作《Pi》，但个人感觉其震撼力不如《Pi》来得直接来得猛，后期剪辑不如前作犀利，本片只是赢在故事性与演员上，说道本片的演员阵容，可谓豪华：贾里德·莱托，珍妮弗·康奈利，艾伦·伯斯泰因，马龙.韦恩斯，本片演员的表演简直已经不能用真实来形容，可以说是触目惊心，第一次看让我以为片中四位演员在现实中也都是吸毒者，太逼真了，最值得一提的就是艾伦·伯斯泰因，曾饰演过《驱魔人》中母亲角色的她，在此片中饰演肥胖而邋遢的母亲，她把一个正常人转变为瘾君子的过程诠释得触目惊心，她的表演更是深入地表现了角色的内心世界，仿佛在用自己的生命去演戏，成为本片的一大亮点，不得不让人佩服。片中的四个主要人物都深溺于药品的依赖中，他们相爱，但却无法伸出援助之手；他们还活着，但梦想已离他们越来越远……



达伦.阿罗诺夫斯基还参与了他作品中的部分配乐，在《梦之安魂曲》中，它使用了大量的电子乐，来表现主人公吸毒过后沉迷于幻觉的状态，在影片最后四位主人公走向痛苦深渊时，则运用了电子乐与大提琴交互的配乐方式，简洁刺耳，配合影片独到犀利的镜头，一股绝望的气息油然而生



2006年，达伦.阿罗诺夫斯基的新作《The Fountain》即将上映，由蕾切尔.薇兹与休.杰克曼主演，讲述一个获得永生的武士为了妻子而去寻找永生之泉，横跨一千年并以三个故事平行展开，探讨爱情与死亡的意义以及人类存在的脆弱性。导演会不会延续他以往的风格呢？值得期待
      </影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙丘汹涌</作者>
<标题>梦到深处人不省</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-19 17:06:18</时间>
<影评>

      《迷上癮》的观影过程绝对是场磨难，越看越堵心，越看越绝望，导演铁了心要把美好撕碎给人看，撕碎了还不算，都零落成泥了，还要狠狠踩上几脚，直至碾作尘为止，看得人阵阵寒意从心底冒起。看完后，半天才还魂。尽管被折磨得要看看窗外的阳光才证实这个世界还是美好的，但还是禁不住地想，绝对的好片子，尽管是如此的黑。转身推荐给朋友，没有此类观影经验的朋友反问：跟《黑暗中的舞者》比，如何？呵呵，我暗笑，虽然名字中带了个“黑暗”，但跟可怕的《迷上瘾》比比，前者简直就是温情泛滥了。早就说过了，对于邪典电影，想象无效。
     《迷上瘾》对人的冲击实在是太直接、太触目惊心了，赤裸而纯粹，仿佛子弹直接穿透身体，而不是停留在体内，委实可怕。此种观影体验，是平生第一次。越到最后，痛苦越巨，凌厉的剪辑，急促的配乐，疯狂晃动的画面，简直像鞭子狠狠地抽打着灵魂，灵魂传达给肉体的感觉，只有一个字：冷。从内而外地发寒。 
      不禁要问：如此痛苦，如此寒冷，如此无力，为什么？那些注定生活在一起的人，有血脉相连的，有耳鬓厮磨的，也有豪气干云的，彼此相爱，却无法相互温暖，带着渴望焦灼麻木的神情，浸淫在失控的世界，不可自拔。亲情、友情、爱情，一样不缺，但却摩擦不出一丝暖气；梦想、希望、憧憬，样样齐全，却在黑暗和失控中不断沉沦，亲手为自己的梦想掘了坟墓。       
     那些往昔的温暖，在现实的阴冷中，依稀透着黯淡的辉光。就是这点辉光，让人心痛不已。哈瑞的母亲莎拉单独寡居，一档娱乐性质的电视节目是她的最爱，也是她唯一的精神寄托。当她知道她拥有上节目的机会时，她沉寂如死水的生活一下子燃至沸点。她翻出了多年未穿的红裙子。这条红裙子，跟她逝去的生命和幸福的瞬间密切相关，曾见证了她最快乐满足的时刻，它是她和往昔幸福生活的唯一纽带。为了让昔日重现，她要减肥，她必须减肥。很多时候，“必须”都带点宿命色彩，一旦开始，便无法逆转。当吃减肥药上瘾被儿子发现，遭儿子指责后，莎拉说，我老了，我很孤独。这份沉痛将哈瑞击得无语。她还说，因为那条红裙子，那个希望，我拥有阳光，我开心。这是片中少有的温暖之语，伴随着她隐忍的泪水和疲倦的微笑，这淡淡的温暖却是如此的扎人。 
      回望，这是本片人物最重要的动作。人只有在对现实不满，对未来无望的精神状态下，才会对过去无限怀念，过去的某个幸福的小瞬间会被无限放大。哈瑞的母亲如此，哈瑞的朋友狄克也是如此。狄克有梦想，也许支撑这个梦想的还是个稍嫌幼稚的理由：让母亲自豪。当他误入歧途，每每被毒瘾折磨时，他反复想起小时候跟母亲在一起时的温馨小幸福。尽管他一直记着母亲的温柔希冀：我不要你成为大英雄，我只要你成为妈妈的好孩子。但是，他离开母亲实在太久了，已忘了该如何去做妈妈的好孩子了。 
      人要是一直在平静的绝望中生存，就如同长年累月躺在冰冷的水泥地板上等死一般。然而一旦意识到这种绝望的存在，就会变得焦灼不安，就会千方百计寻求一个依傍物，以期找回活着的感觉。在本片中，几个年轻人找到了毒品，而莎拉找到了一档娱乐节目。越孤独，越要爱，爱深了，就容易上瘾，甚至迷失自我。内心那种难以名状的虚妄渴望，必须被填补，于是迷上瘾成了这种饥渴状态的外在形式，而当这个外在形式登堂入室全面攻战精神领域的时候，危机真正爆发了。 
       意识和生活都开始脱离了自我的控制。当身外之物而不是你的意志控制你时，我们看到曾经强大的人，据说是万物之灵的人，卑微得连虫豸都不如。而让他们变得如此卑微的原因，竟是那么的光辉：梦想、希望、爱。呵！多么讽刺：我们匍匐在地，不复高贵，因为我们有爱！有梦想！ 
       梦想照不进现实。在毒品的刺激下，现实主观、迷离、诡异，与滚滚红尘的外部世界隔绝。是的，影片强硬地展现了这四个人意淫的梦想和封闭的现实。可悲的是，他们固执地生活在自己营造的梦幻现实中，却无法避免他们与真正现实的碰撞。真正的现实客观、坚硬、冷酷，往往在你意识到之前，它就将你操纵和凌辱了。现实击碎了梦想，真实让虚幻无处遁形。面对这个真实的世界，你必须有所行动，而更可悲的是，这是一群丧失了行动能力的生物。 
       行动能力丧失了，爱的能力也消退了，他们唯有自我沉沦。在钢筋水泥的城市中，人似乎更喜欢躲在自己的阴影中生活，更专注甚至夸大自己的爱恨情仇。这种对自身感受的空前敏感，是不是在一定程度上造成了人对外部世界的麻木，对他人情感的忽略和迟钝，导致现代人越来越爱无能了呢？在人和人日益疏离、情感日益干涸的现代都市中，我们的情感生活渐渐被身外之物挤兑了，情感本身反而沦落到向隅而泣的命运。曾几何时，爱的力量被那样的赞颂：爱让我们向美向善，爱让我们义无反顾，爱让我们无所畏惧，而这些，都被这部冷冰冰的影片击得粉碎。在哈瑞他们的世界中，爱催生不了幸福，扶植不了尊严，成就不了梦想，反而因爱之名，伤得彼此血痕累累。谁之过？哈瑞爱他的母亲，却不知如何去爱，他和母亲的交流简单而粗糙，他认为他能给予母亲需要的东西，却不知道母亲需要的恰恰就是他。哈瑞和女友玛丽安彼此深爱，这份爱却没能推动他们创建一个美好幸福的未来，随着他们生活的愈加黑暗混乱，玛丽安那个自主品牌服装店已然是个不可企及的空中楼阁了。狄克一心想干大事，让母亲自豪，但他却不懂一个母亲的心，误解了母亲的本意，也误解了生活。不知道他们迷醉于毒品时，有没有想过：当你逃避现实，放纵欲望，对一种东西上瘾，而这种瘾席卷了你全部的感知能力和行动能力时，这就是一种深刻的病态，而如此病态的身心，是没能力承载梦想的，更没能力许诺甚至创造未来。诚如王小波在《伟大一族》中所说，他们相信，任何美好的梦想都有可能成真——换言之，不能成真的梦想本身就是不美好的。假如事情没做成，那是做的不得法；假如做成了，却不美好，倒像是一场恶梦，那是因为从开始就想得不对头。 
       艾米莉·狄金森有诗云：我为美而死去，但是/在一位为真而死的人/被埋葬在相邻的墓穴里时/我在坟墓里还没有安顿/他轻声问我失败为什么？/“为了美”，我回答/“我则，为了真，它们原一样/我们志同道合”。真和美，往往像黑暗王国的星星，照亮了行路者的内心，引导着他们走了一条“光荣的荆棘路”，即使终了被葬进坟墓，却也是坚定而安然的；而哈瑞他们，虽然同样怀揣美和真的愿想，但这些美好的星星却没能照亮他们的内心，指引正确的方向，所以，纵然被荆棘扎得遍体鳞伤、身心俱裂，最后还是脱不了梦碎心亡，安魂曲响起的悲惨命运。前者的坟墓建在天堂，而后者的，则垒在地狱。 
       这部片子又名《梦之安魂曲》，人都有梦，入梦太深，噩梦连连，终不省人事；走得太远，越走越岔，蓦然回首，阡陌掩于草，来路已无迹可寻。所以，春夏秋冬的轮回中，唯独生机盎然的春天缺席。 
                                                                                       2008.9.25 

</影评>
<有用数>281</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>荼蘼泡沫</作者>
<标题>小人物的生活姿态</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-08 01:37:42</时间>
<影评>
        人生，只是无数的姿势而已。爱恨情仇，聚散沉沦，悲欢离合等等都列于其中。有的向上，有的向下，有的拼命挣扎，还有的随遇而安。但当这些所有一切都分崩离析了，建立之后到消亡这个过程里面，倘若给予的压力太多到生命难以承受的重量，身处其中的人或许便会回归到一切宛如初见的状态。犹如在母亲的子宫当中，无助而脆弱地蜷缩成为弓的形状，是安抚自己的有效姿势。亦能够感觉到一些虚构出来的却是主观存在的温度。


但同时，泄露出来的秘密却不仅仅是安全感的缺失。


或许电影所使用的多种蒙太奇方式只是为了表达一个迷茫的主题：高速剪切、局部放大、镜头的特殊视角处理等等等等不一而足。而前方，究竟将要带领着身处其中的人们去到何处？


线索一：电视。

Harry的母亲Sara是电视迷，这一身份折射出她的背景：未曾受过教育，孤苦无依的老年妇女，深度渴望家人的关爱和陪伴，以及节食减肥的困难——看电视成性的人，特别是女性，总是会喜欢随手放一些零食的。而片头Harry与朋友拉着旧电视穿过一条条街道的时候，更是预示了电视这一物事在电影当中的重要性。


同时，所有情节展开都与电视有关。Sara因收到经常观看的电视节目秀上镜的邀请而立志减肥，以便于穿下当年出席儿子高中毕业典礼时穿的被故世的丈夫盛赞的红色礼服。整个故事也是由此而铺开。


线索二：原声。

当Harry与朋友拉着破旧的电视走过一条条街道的时候，影片当中重复了多次的主题音乐也随之播放出来。由轻到重，由缓至急。在片中多次出现情节转折的时候，Harry的毒品生意受挫，流亡，Sara出现幻觉，入精神科治疗等处都配合了同样的鬼气森森的音乐。似乎，预示着四个主人公将要来临的前进轨迹。


线索三：颜色。

Sara最钟爱的也是最最风光的红色，头发向往的也是曾经的眩目红，但是事与愿违，邻居为她在家DIY染发却变成了橙色，偏差只有那么一点点，看来却显得有些滑稽和诡异。Harry的梦中Marylin的完美形象同样也是一袭红色短礼服，或许是对于他高中时代母亲形象的怀念，或许只是为了表现那些未能说出口的对Sara的爱。但我不得不说Jennifer Connelly真的适合偏向烟熏的妆容以及黑色为主的服饰，与她自身气质相当吻合，也向来对J.C.的印象都是扮演着这样一些为生活所苦的角色，看到她的黑发及浓重的黑色眉毛就不由得将思想演变得哥特。同时情人Harry也是一头浓重的黑发，相信阿罗诺夫斯基在选角上面也是下足了工夫的。


线索三：季节变换。

不知道英文当中是不是也有同样的谚语：冬天过去了，春天还会远吗？但这次阿罗诺夫斯基玩了一次大颠覆。影片从夏天开始看到希望，秋天加剧痛楚，冬天变本加厉直到最后的二十分钟的不可承受，却始终不见遥遥不到姗姗不来的春天。


线索四：床与蜷缩，安眠（或许吧……）

结尾处四名主人公在饱受了身体以及精神摧残之后，躺在床上的姿势都是向左侧卧，蜷缩成为一张弓的形状。抱紧自己，才能够感受到那么一些虚妄的温暖。


……


个人更偏好于《梦之安魂曲》的翻译名字，透露出来的是迷茫之余希望的味道，即便整个影片展现出来的是完全的黑暗，即便Sara在入精神科肯定无法再上镜会抱持终身的遗憾，即便Harry到医院诊治吸毒化脓的手臂之后被抓入狱而截肢，即便Tylon同样入狱服刑辛苦劳作，即便Marilyn迫于情势到毒贩的派对上遭受摧残而换得一些必要的钱……但是我看到他们之间依旧相互惦念，纵使在遭遇了这所有之后，依然相爱。


只是，缺乏一个明确的表达出口吧。但人生尚未完结，冬天过去依旧会有春天来到的。这是不可违背的自然规律，一如水冲不淡的亲情，相互扶持的友谊，相互理解的爱情。所以纵使在看到美国地下评论说该片具备一些反社会和反映当下贫富差距等等社会问题的表现过于尖锐的时候（不论它的政治因素，但或许也存在未获奖的原因在里面。），我依然愿意相信阿罗诺夫斯基抱持的依然是关于人性关于种种感情的温暖，这些，是任何东西都无可替代。


或许Harry赚大钱让母亲生活无虞的希望事与愿违，或许Tylon因为母亲故世而再无法弥补一些缺失，或许Marylin的毒瘾终将爆发，或许Sara从此一蹶不振。但是，能够互相扶持着行走小人物的生活轨迹，也便是好的吧。在我看来，真正冷血的电影反而是因外界环境而造成彼此互相怀疑，互相折磨到感情不再的那类东西呢。
      </影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼古拉斯·周四</作者>
<标题>梦之安魂曲——影片细节与心理分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-23 08:23:52</时间>
<影评>
        对这部电影的一般性的影评随处可见，这里我希望通过对一些稍不留神就会被放过的影片细节的分析，更完整地掌握导演所要传达的东西。

1，	海边的游乐场

影片开始，哈里和泰伦从家里搬电视去卖，途径海边的游乐场，标志性建筑是摩天轮、过山车和红塔，还有延伸入海的码头。哈里和女友玛丽安登上高楼，折纸飞机，纸飞机飞向的地方就是码头，背景则是游乐场。毒品生意开始后，泰伦吸烟、音乐后看见幻象：蓝天白云，向大海延伸的码头尽头站着红衣的女友玛丽安。他呼喊着玛丽安的名字，却无声。玛丽安听见他的呼喊，转身微笑地看着他，而他的背后就是游乐场（红塔）。游乐场和陆地象征他青春的无忧无虑，延伸入海的码头则是梦想的方向。玛丽安微笑着转身，这时画面明朗，一切似乎触手可及。呼应的是，在影片接近结尾处，哈里截肢后的梦里，也是与之前一模一样的码头，身后是游乐场的高塔，面前是红衣的玛丽安，安静的大海，蓝天白云。然而跑到码头尽头，玛丽安消失了，面前大海空无，什么也没有。向后退，却坠入深渊。玛丽安离开了，梦已然不可能触及，向后退，却也回不到无忧无虑的青春，只有坠落，淹没于无尽的绝望与恐惧。

2，	与母亲莎拉相关的诸多意象

    本片中母亲莎拉的形象被表演得淋漓尽致，风头甚至盖过男女主角。这固然首先应归因于演员的出色发挥，却同样依赖于与其相关的诸多意象物的设置。

首先值得注意的是莎拉的红礼服，莎拉相信自己要上电视了而需要穿年轻时的红礼服，却太肥胖而穿不上，因此开始吃减肥药，从此走上了不归之路。红礼服象征着莎拉想要重返的青春与活力。而在哈里的码头幻象中，玛丽安所穿的正是同样的红色礼服，这构成玛丽安与母亲莎拉的一个隐秘联系。莎拉通过药物减轻体重，获得活力，穿上了红礼服，却仍与莎拉一样走向深渊。红礼服和挣大钱是老少两代人的梦想，但梦想似乎并不是对冷峻现实的拯救，却是现实通向地狱之门。

另一个突出意象是莎拉的冰箱。冰箱第一次成为镜头焦点是在莎拉节食后，冰箱与莎拉分列画面左右相互对峙，以此表现莎拉饥饿感。第二次，莎拉饿得出现幻觉，竟然看透冰箱门而看到冰箱内食物。这是一个界限，莎拉在这次幻觉后才开始服用减肥药，且逐渐过量，服用过量的症状之一就是发现冰箱会突然震响。莎拉逐渐增加药量，慢慢陷入疯癫，在音乐催眠的节奏中冰箱踩着节奏频繁地轰响，莎拉幻觉中看到自己参加电视节目，节目中的她和节目主持人从电视中出来站在她身边，灯光聚焦到冰箱，冰箱跳动，低沉地说：喂我。而后冰箱向她跳去，张开血盆大口要把她吃下。

如果用弗洛伊德理论来分析，现实中的莎拉是本我，她对上电视、对变得年轻充满活力的渴望与对儿子有所成就的渴望构成了她超我的理想，而冰箱则代表着本我，是一口沸腾着本能和欲望的大锅，急切地寻求满足。节食时冰箱中的食物虽然诱惑着莎拉，但那时的冰箱上贴满儿子和亡夫的照片，象征自我与超我对本我的压制。但接下来，莎拉对超我理想的实现不再是通过自我控制、自我塑造，而是通过减肥药；减肥药激活了本我的无尽欲望，于是冰箱开始轰响，在跳动中不断向她逼近；莎拉的自我对冰箱的跳动与轰响虽然感到惊异却并不恐惧，似乎仍毫无防备地坐在沙发上；最后，不断增加减肥药的用量终于让本我不断膨胀，获得力量，张开巨口吞掉自我。莎拉陷入完全疯癫，在冬天走上街头寻找麦迪逊大街的电视台。这时行走在大街上、坐在地铁中的已经不是莎拉了，而是吃掉莎拉的冰箱。自我已经死亡，莎拉已经不可救药，任医生使用何种治疗方法也无效了。

莎拉可以看做四人中的典型，她的人格变化轨迹也是其余三人的人格变化轨迹：代表理想的超我，被内与外、超我与本我撕扯着的自我，与充满着无法满足欲望的自我，三者之间本来充满矛盾张力的关系，最终变成超我的希望破灭，本我不断膨胀而吞噬自我，让人丧失人性的状况。

3，	胎儿睡姿

电影中胎儿般姿态的第一次出现在玛丽安因毒瘾卖身，被邀请参加性派对后。裸体的玛丽安在浴缸的水中。这里给了一个仰角的脸部特写：光线温柔，她在水中蜷缩身体，像在子宫中一样安全美好。毫无征兆地，她突然张口大喊，宁静变成疯狂。

而后在结尾的高潮处，镜头在四人间急促切换，截肢手术中的哈里，ass to ass中的玛丽安，劳改中的泰伦，电击治疗的莎拉，光线明暗不定，人随着音乐的节奏摇晃颤动，坠向不可拯救的深渊。这时都有异物堵住四人口腔：哈里口中的输氧管，玛丽安口中的钱，泰伦开始呕吐，莎拉口中的牙套。如果之前玛丽安在水中大喊，表明自我与本我的冲突还十分激烈，那么此时四人的嘴都被堵住，则象征他们的自我丧失了表达与表现自己的能力，完全被本我与外在环境所控制。最后，他们四人都蜷缩身体躺在床上，做出婴儿的姿态。婴儿是没有意识的，也没有自我，但婴儿无限安宁，且充满无限可能。哈里四人找到了暂时的安静，然而自我已死，梦只能是梦，再无可能实现。

    
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>缓缓君</作者>
<标题>拿什么救赎迷途的人生——对《梦之安魂曲》的一些反思</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-24 19:56:54</时间>
<影评>
        吉他群交流的时候，我说，看了《shame》会觉得压抑。结果虹说，《shame》只是开胃酒，看了《梦之安魂曲》，你感受到的就不仅是压抑，而是黑暗和绝望了。我的好奇心就这样被点燃了。


这是一部约一小时四十分钟的电影，只是当影片进行到四十分钟的时候，我已大致预测到了结局和后续的一小时所可能发生的种种情节。于是，我在QQ上留言：在人生道路上迷路的人，一旦找到了自己的奋斗目标，那该是怎样的一种欣喜，当欣喜变成狂热，梦想变成遥不可及的幻想，又该成为怎样的一种悲凉？（大意如此）


导演对于影片中四个主要人物的刻画真实、全面而又感人。主角Harry，游手好闲，不务正业，常常偷盗电视机去换取毒品。母亲Sara，中年丧夫，生活窘迫，独子不学无术，也极少回家探望自己。女主角Marion，类似留守儿童的处境，父母给了金钱，却给不了关爱和教育，Harry成了她唯一的感情寄托。配角Tyrone，主角的黑人好友，小时候立志要当大人物，长大了却和主角一起偷盗贩毒。四个边缘人物的故事，就这样从万物繁盛的《夏季》展开。


剧情篇（大量剧透）


Harry、Marion、Tyrone三人经过统筹规划之后，将原本用于开服装店资金，投入到毒品贩卖之中。此刻，生意渐入轨道，资金日积月累，他们生活得忙碌而充实。小有所成之后，人性中善良而温暖的一面开始崭露头角。Harry明白，母亲最喜欢的娱乐方式是看电视，他打算用自己赚到的钱，为母亲购置一台新电视机。当他和女友Marion商量时，女友毫不犹豫地表示认同，并建议立即动身。好友Tyrone想到了童年时蜷缩在妈妈怀里，立志将来要当个大人物，只是妈妈却告诉他，你只要当个乖孩子就够了。母亲Sara则意外地接到了电视台的通知，自己被选为幸运嘉宾，有机会成为电视明星，这让无所事事的她欣喜若狂。其实她并不指望获奖，她只是希望自己能够穿上那件红色连衣裙，在电视上展现自己最美好的一面，并向全国观众感谢自己已故的丈夫和“事业”小有所成的儿子。为了穿上那件红色连衣裙，Sara下定决心减肥，只是美食的诱惑太大，甚至一度让她坐立不安，产生幻觉。在短暂的挣扎之后，她选择了药物减肥法，即便明知道药物中含有兴奋剂，含有类似于毒品的成分。她对理想的狂热，让她否决了儿子善意的提醒，让她不顾一切。影片进行到这里，我已料到了结局，便有了我之前的那段QQ留言，之后的剧情，只不过是视觉、听觉上的补完与冲击罢了。


在万物萧瑟的秋季，好友Tyrone卷入毒枭之间的火拼而被警察抓获，主角Harry花掉了所有的积蓄才将其赎回（可见友情之纯洁）。更糟糕的是，他们失去了毒品来源，这不仅让他们小有所成的“事业”遭受重创，更让他们沉浸在毒瘾的痛苦之中难以自拔，原本相互扶持、相互依赖的一对恋人也开始相互指责，推脱自身的责任。而母亲Sara则表现地愈发急功近利，开始双倍、三倍地吞食药物，并在药物的刺激下，不断地产生幻听、幻视，想象着自己上电视时的风光场景。


伴随着挣扎、痛苦和苟延残喘的希望，冬季悄然而至。只是，冬季带来的不是救赎，而是绝望。影片的结尾，主角Harry因注射毒品导致左臂感染腐烂，好友Tyrone冒着危险送他去医院救治（投桃报李），结果双双被警察抓获。一个被送到了戒毒所劳教，一个被医院强行截肢。女主角Marion因控制不住毒瘾，在挣扎后自甘堕落，沦为毒枭集团的淫乱工具。母亲Sara，则被带到了医院接受抢救，在经历了痛苦的震荡疗法后，勉强保住了性命，却也只能在精神病院度过余生。四人最终的画面，都定格在床上，如同幼儿般蜷缩着身子，只是，我们看到的不是安详，而是无助、痛苦和绝望。最终，影片在Sara的美好幻想中拉上帷幕，穿着红色连衣裙的她，在亿万电视观众前，幸福而又自豪地介绍着已故的丈夫、事业有成的儿子以及儿子美丽的女友。导演如拨笋般玩弄着苟延残喘的希望，只是拨着拨着，笋越来越嫩，越来越小，拨到最后才发现，里面什么都没有（题外话：写到此处，想起某人和我说，不喜欢吃笋的原因是因为感觉笋没啥可吃的，貌似还有几分道理- -！）。


影片始于夏季，终于冬季，每个季节隐喻了一个人生阶段。只是，未曾经历过春季的复苏和萌芽，未曾在土壤中扎下根基，从天而降的繁盛如同浮萍一般，看似欣欣向荣，实则随风飘摇。随着秋季的到来，环境的突变，无力掌控方向的他们，只能随波逐流。常常有乐观的人说，冬天来了，春天还会远么？只是，对于春无根基，秋无硕果的他们，冬季的到来，便埋葬了一切。


评论篇


看完电影，滚动了下鼠标，在留言评论栏中，充斥着同情、无奈和绝望之类的字眼。其中一条评论让人印象深刻，“给影片纠不足的话，我想：它的出色来自它的主题，却也毁灭于它的主题，影片没有给我们任何的希望”。我想这代表了主流观众群体的心声。然而对当时的我而言，不曾有过如此强烈的悲观情绪，因为我看到的是一种理所当然的因果关系。我相信宇宙万物是具备普遍联系性的，事物的内部和外部之间，事物的过去和未来之间，无一例外。（当然，这种联系和宿命论无关。从分子热运动的角度看，以常温下的电脑桌为例，构成电脑桌的每一个分子都在做无规则的热运动，而这些无规则运动的分子共同构成了我们正常使用的电脑桌。）主角Harry及其好友Tyrone，既没有良好的教育背景，又不曾脚踏实地去学习一技之长，幻想着通过捷径发家致富，面对挫折时心存侥幸，如赌徒般的不计后果去做最后一搏。女主角Marion则因缺乏关爱，导致了自我认同的缺失，于是主角Harry对她的肯定和关爱成为了她唯一的心理依靠和精神支柱，而毒品则成为了她肉体上的依赖，自始至终，她都不曾拥有把握自己命运的能力。母亲Sara，过着贫寒、孤独而又毫无目标的生活，甜食和电视是她最大的爱好。然而，电视台的一个电话打乱了她平静的内心，燃起了她的虚荣。其实她并不执着于获奖，她的愿望很简单，仅仅是希望自己能够风风光光的上电视，让观众及周围的人觉得她生活得很美好而已。只是，她的愿望过于强烈，在不知不觉中演变成一种无法自拔的狂热。这种狂热让她急功近利，不顾后果，在药物的刺激下，迷失在现实和幻想的夹缝中受尽折磨。


曾经听闻一句话，“可怜之人必有可恨之处”，在我看来，把“必”改成“往往”则恰到好处。只是对于此片，我是不忍心站在道德的制高点处对剧中四个人物进行批判的，这是国内那些“豢养型砖家”常常用来推脱社会责任的借口。影片自始至终，人性中的光明，贯穿全场——母亲对儿子无条件付出的亲情；儿子“事业”稍有起色时顿生的反哺之情；恋人之间相互依赖，相互扶持的爱情；朋友有难，甘愿火中取栗的友情。只是，仅靠人性中的那些光辉，不足以救赎边缘人物迷途的人生。边缘人物的自救，不仅需要支付巨额的人生成本，更需要探索出路的视野。个体能力所难及之处，需要的是人文社会的关怀和救济。在我看来，物质和人文就像社会的两条腿，可以分先后，可以有交叉，但不能相距太远，否则，跌倒的是整个社会。


这让我不得不联想到当下的中国社会。改革开放三十余年，突飞猛进的物质发展和举步维艰的人文重建，催生了当代社会的毒瘤——狂热的成功学（并非指成功学是毒瘤，狂热的成功学才是毒瘤）。当主流的社会评判体系，对于成功的判断以金钱和权力为唯一标准时，这个社会便只剩下两种人——成功的人和失败的人。在这个二元对立的环境下，有人出于自身的欲望向着金钱和权力奔跑，有人出于自我价值的实现开始奔跑，而更多的人则是因为周围的人都在奔跑所以开始奔跑。此时，成功学的兴起，似乎为人们指明了一条迈向成功的捷径。从百度百科上，我找到了华人成功学大师陈安之的一段自我介绍：“从没有任何人认识我，到我的著作在亚洲畅销数百万本以上，这些成就都是来自不断的学习，我每年平均阅读四百到六百本书以上，并且上过非常多成功的课程。在短短十年之内，我的人生有极大的改变，我深信只要你想要成功，并且一定要，同时持续采取同样的行动，一定可以得到同样的结果！”另有一段关于陈安之的人生使命是这样介绍的：“以最短时间，帮助最多中国人成功！让中国人都学会成功学，使中国在21世纪，成为世界第一强国！”暂且不评论一年阅读四百到六百本书以上是否可行（题外话，我真的很想问问他，在繁忙的商业活动之余，每天还要读完1-2本书，难道看的是《葫芦娃》么？），只是他的豪情壮志和慷慨激昂灌输给听众两个概念：一是成功是有捷径可寻的；二是只要你按照他所讲的方法努力了，就一定能成功。这无异于向奔跑的人们提供了一片兴奋剂，于是磕了兴奋剂的人开始加倍努力，勇往直前，夺路狂奔，仿佛成功就在眼前。随着成功学的泛滥，演讲者不再需要去说服观众，而只要用戏剧的方式去激发他们采取行动，进而对他们施以大规模的催眠。诸如“三个月赚到一百万”、“有车有房”、“三十五岁以前退休”之类的催眠口号渗透到社会的各个角落，掀起了个人狂热的同时，汇集成了整个社会的狂热。狂热让社会丧失理智，渐渐地，不择手段的人多了，互相倾轧的人多了，头破血流的人多了，迷失方向的人也多了。只是，社会中的金钱资源和权力资源终究是有限的，能够成功的人必定只是少数，无论付出多少惨痛的代价，我们的整个社会依然充斥着失败和不幸。影片中母亲Sara的悲剧一次次在现实中重演。


如何救赎？正如之前所言，当个体无力自救之时，需要的是人文社会的关怀和救济。对于今时今日之社会，分两步走或许可行：一是平息狂热，让成功学回归的理性的轨道；二是建立多元化的价值体系，重新定义成功的概念。首先来看成功学原理基础：弗洛伊德的三我、巴甫洛夫的条件反射和第二信号系统、马斯洛的需要学说。其基本范畴是：目标、行动、时间管理、情绪管理、人际管理、自身修养、特长、创新能力和自学能力。简而言之，“成功学”实际上是一门关于自我管理的学问，或者说是理想信念与目标行动教育方面的内容。通过积极、正面、阳光的心态去对面事业、家庭、社会中方方面面，通过自我探索去寻找适合自己的发展道路，持之以恒地进行有效的时间管理。在我看来，成功学的本质在于，帮助人们增加获取成功的机会和能力，而非给饥饿的听众画一个面包，告诉他们只要达成某某条件就一定能获得这个面包。从哲学角度说，事物变化发展是内因和外因共同起作用的结果：内因是事物变化发展的根据；外因是事物变化发展的条件；外因通过内因起作用。此处，个人的能力，个人对成功的渴望，为获取成功而付出的努力等等都是内因，而机遇和运气则是外因。若要成功，两者缺一不可。换句话说，成功出于个人的能力和努力，但有能力的人努力了却未必能成功（写到这里，想起了前天小兜在群里说“性格决定命运”，而我却坚持性格影响命运，并且影响的程度较大，但不能决定命运，也是因为上述的道理）。如果说平息狂热只能治标，那么建立多元化的价值体系才是治本的一种方式。根据生物学的理论，一个生态环境中的生物多样性越丰富，越是有利于这个生态环境的稳定与健康。根据老子“道法自然”的哲学思想，万事万物的运行法则都是遵守自然规律的。我坚定地相信，一个社会的价值观，也应趋于多化。事实上，高度统一的价值观，往往给人类带来灾难性的打击。无论是拿破仑时代的法国，希特勒时代的德国还是文革时代的中国，高度统一的价值观带来了高速的效率，高速的效率带来短暂的辉煌，而短暂的辉煌带来了全民的狂热，而全民的狂热带来了灾难性的打击。从微观角度看，每个人的基因不同，成长环境不同，导致了个体的性格、能力、爱好和观念各不相同。有些人喜欢追逐权力和金钱；有些人喜欢思考人类的苦难，提出改革的方案；有些人喜欢艺术创作；有些人喜欢做出好吃的糕点；还有些人，他们只想发发呆，做做梦，过点没有多少追求的小日子。无论哪一类人，让他们在独立人格和自由思想的前提下，找到适合自己的生活方式，我想这便是一种成功了。又想到之前看到的一条微博：“两个人，一个在北京一个在丽江。一个年薪十万，买不起房，朝九晚五，每天挤公交，呼吸着汽车尾气，想着出人头地。一个无固定收入，住在湖边一个破旧的四合院，每天睡到自然醒，以摄影为生，到处溜达。没事喝茶晒太阳，看雪山浮云。一个说对方不求上进，一个说对方不懂生活。两种生活方式，你怎么选？”坚持自己的选择，尊重他人的选择，求同存异，共同努力构建起宽容的社会环境，逐步建立多元化的价值观，我觉得这便是面向全社会的一种救赎。


“从长远来看，我们都是要死的”，但是不能因为将来谁都要死就否定一个人活在当下的意义。此时，我想到了一句话——做一天和尚撞一天钟，有人认为这是一种不求上进的生活态度，但我却认为，这是一种勤勉于当下，努力于今朝，修行于日常的人生哲学。在人生的道路上，走走看看停停，这就是我目前的选择。
      </影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>安澜</作者>
<标题>Juice by Sarah, Juice by you</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-09 22:45:38</时间>
<影评>
        悲剧并不美，真的悲剧只会让我恶心，《梦之安魂曲》就是这样的一部片子。时不时会和《猜火车》比较，然而这部片让我更加不安和恐惧。《猜火车》里会时不时感到一种救赎和成长的过程，《梦之安魂曲》里除了渐渐干枯绝望的亲情友情爱情，全是冰冷的。事实就是没人在乎你。医院里的护理员给你强制喂食的时候是谈论着赌桌上的输赢的；狱监是只顾发泄自己生活的不满，希望你早死的；毒贩子和嫖客就更不用说了。这一切让电视里疯狂快乐的口号显得空洞无比，寂寞无比。我们可以说是这个社会吃药了，k粉了，这比个体的毒瘾还大，还深，甚至是无法治愈的。


一个梦的陷落称之为幻灭，为了让梦安息，我们需要《梦之安魂曲》。在现实世界中，我们需要梦想，需要慰藉，需要刺激，每个人通过不同的方法来取得，得到了还需要更多的，更美的，最好让人屏息，让人目眩神迷的。白粉可以做到，LSD可以做到，特效减肥药可以做到，电视广告可以做到，传销可以做到，请问你要哪一种？不管怎样，我们要变得juicy，在众人面前光芒四射，全身上下无比爽快。


梦是好的，从童年的第一个梦想开始，起初都是好的。在人海的喧嚣中，梦开始变得渺茫，开始痛并快乐着，美其名曰追逐梦想。梦原来也是能让人冒冷汗的，也是能伤人的，从梦中惊醒的刹那是过于傍徨无措的。宁愿选择躯体在黑暗和泥泞里爬行，把梦踩在脚下，丢弃在枕边。


就算如此它依然泛着光，我们与它渐行渐远，这光就越发的微茫。此时仿佛有人对你说shame on your life, loser; make yourself fucking juicy. 这种距离感和挫折感催人呕吐，就好像一瞬间失掉做人的资格。


接受肉体上的折磨吧，这灵与肉是难分难舍的，一些未满足的欲望都将在这肉体的折磨中蒸发掉，待到幻灭之时，生命的水分慢慢被抽干。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜摩刀</作者>
<标题>Requiem for a Dream</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-10 18:09:35</时间>
<影评>
        一个混沌的星期六,一楼潮湿的水汽让整个世界都变的迷幻起来.整个春天总是很迷幻的,于是所有人在这迷幻的季节全都找不着北.寝室的高人同学丢了他唯一一双运动鞋,石头丢了他4天前曾丢过一次的单车,4个人神经质点灯打牌到凌晨4点,还有一个抽着我的红双喜在独自黯然神伤,据说是在等待一个女孩两天之后的答复昨晚躺在床上,翻着手机通讯录,想起了很多人的脸,以及一些以前发生在我们身上的与梦想有关的东西.



其实每每想到这个东西我都会无法避免的感伤起来,虽然我曾那么多次努力想挺起胸膛让自己看起来像长大的样子.可是梦想这个神奇的东西始终是我丢不掉的玩具



始终是我丢掉也会想着要找回来的.



虽然我知道,我已经离它越来越远



一个存在电脑里很久的电影,一个看过后让我无比震撼脸上却没有半点表情的电影,因为关乎梦想和生活,只能是内心的事情


这里是美国,却不是梦的天堂.而子民都是怀有梦想的.年轻的夏利是个吸毒者，他为了吸毒不停的卖母亲的电视机；莎拉是个贪吃的超级电视迷，她不停的赎回被儿子偷走的电视机。本来日子可以在毒品,性交,电视机,巧克力和日光浴中平淡地进行下去,可是那年夏天生活给了他们新的梦想,夏利和黑人好友泰伦想要靠贩毒来赚钱,莎拉被电话告知可以上电视.莎拉为了让自己上电视时穿上自己年轻时候的红裙子开始减肥.节食失败后,不知内情的莎拉开始服用一个混蛋医生开的兴奋剂和安眠药减肥......到了白雪飘飞的冬天,已经被兴奋剂弄的精神失常的莎拉终于穿上了梦寐以求的红裙子,夏利因注射毒品感染导致一条手臂腐烂最终失去了胳膊,&lt;BR&gt;泰伦被送进了监狱,夏利的女友玛立安为了得到毒品而沦为别人的性奴


其实我很想套用一句话说,如果这世上还有一个天才,请叫他达伦·阿罗诺夫斯盖。身为作家和导演的他,不动声色的讲述了一个心碎的故事,与梦想有关,却残酷的让人看不到半点的希望


其实影片中存在着很多看似美好的东西,爱情，亲情，友情......可惜都与药品有关.最重要地便是希望,一个孤零的老人，丈夫去世，儿子不在身边，唯一活下去的动力就是穿上那件红裙重现自己的青春美丽。夏利的梦想是让自己富有，满足自己，和母亲还有玛丽安无忧地生活。玛丽安希望自己能成为服装设计师。泰伦的梦想更简单，就是当一个妈妈的好儿子。梦想在热烈的夏天滋生，那时候的人们，有着火热的信心，美好的躯体和不灭的激情。但是梦想在秋天消失的太快，当梦想的依附物毒品出现问题的时候。所有人的面孔，在夏天还是那样的鲜活，在秋天便已经枯槁，就像天空中瞬间绽放的烟火。夏利和泰伦回忆起不久前略为宽裕的日子时说，就像过了千多年了


冬天所有人都成为了命运的玩物，莎拉被送进疯人院任人摆弄，断臂的夏利只能在医院里大声哭泣，泰伦在监狱里回忆妈妈的脸，玛丽安已经完全失去了人格和尊严只能在对毒品的渴望中偷生。阿罗诺夫斯盖用堪称经典的蒙太奇手法，鬼魅的音乐和光线让所有观众在沉默的外表下颤栗，连叹一声命运无奈的气力都没有。当最后4个人用同一个姿势睡去的时候，令人感到的并不是黑夜总会过去的希望，而是梦想安息的悲剧。早已说过阿罗诺夫斯盖残忍地不留一丝余地


明天是什么？明天生活仍将如此继续下去。而梦想已死，后会无期


</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>