<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>第九区 District 9</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2798828414.jpg</封面>
<导演>尼尔·布洛姆坎普</导演>
<演员>沙尔托·科普雷 / 詹森·库伯 / 娜塔莉·博尔特 / 茜尔雯·斯特赖克 / 约翰·萨莫尔 / 威廉·艾伦·扬 / 尼克·布雷克 / 杰德·布罗菲 / 路易斯·米纳尔 / 瓦妮莎·海伍德 / 玛丽安·胡曼 / 维多利奥·莱奥纳迪 / 曼德拉·加杜卡 / 约翰·范·肖尔 / 斯特拉·斯廷坎普 / 戴维·詹姆斯 / 肯尼思·恩科西 / 蒂姆·戈登 / 莫尔内·埃拉斯姆斯 / 尤金·孔巴尼瓦 / 赫棱基维·马德拉拉 / 西雅邦加·拉德贝 / 梅尔特·西贝尔哈亨 / 安德勒·奥登达尔 / 尼克·伯莱尼 / 罗伯特·霍布斯</演员>
<简介>1990年，一艘巨大的飞船出现在地球上空，人们惶恐不安，却又分外好奇。经过一段时间紧张的等待，外星飞船始终没有动静。人类终于小心翼翼靠近它，强行走进舱内，结果发现了不计其数的外星人。他们形容丑陋，宛如虾子，而且健康状况极差，虚弱无力。原来这是一群来自外星的难民，他们最终被地球人接纳，并隔离在南非约翰内斯堡的一片区域内生活，此地名为“第九区”。经过长达20年的繁衍，外星难民的数量扩张至180万之多，且和周边人类的矛盾冲突不断，越来越多的人类呼吁将“大虾”赶出地球。
                                    
                                　　MNU（列国同盟组织）经过磋商，决定将外星难民迁移到更为偏远的区域。MNU外星事务部门的特工威库斯（Sharlto Copley 饰）专门负责搬迁工作。威库斯在动员过程中傲慢随意，与当地居民冲突频频。最终，他为自己的行为付出代价，外星人的神秘流体将其感染，威库斯慢慢变成了外星人的模样……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>September</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-13 10:53:27</时间>
<影评>
        为什么大部分科幻作品总是幻想两个星球战争的局势？包括《第九区》中人类与虫族的敌对。一个智慧文明对于另一个智慧文明的态度应该如何？无数的小说和电影都探讨过这个问题。


小说《三体》和安德系列给出了几个逻辑。

假设一个文明A在宇宙中发现了另一个文明B，B文明目前的发展水平低于A，但是进步速度惊人，可能会在几个世纪内超越A。那么A应该作出怎样的判断？

B星球可能是善意的，也可能是恶意的。

我们暂且不谈善意的选项。假如它的倾向是恶意的，当它发展成熟超越A星的时候，A星面临的很可能就是灭顶之灾。那么，A星是否能够承受这个“假如”？这并不是吃西瓜还是吃苹果的问题，生死攸关。

退一步说，B星是善意的。比如安德系列中的那个猪猡星球。人类的一位教授研究了它们许多年，一向谨慎和友善，最后却遭到了开膛破腹的命运。是猪猡族残忍吗？并不是。原来它们的生命形态与人类不同，开膛之后可以实现由动物到植物的形态转换。它们只是希望通过这场人类概念中的“谋杀”来帮助教授实现“升华”。每个星球的生态状况和道德认知都无法预知，如何确定B星的善意不会对A星造成损害？


如果说各个文明有什么共通的地方，那么应该就是“逻辑”了。逻辑是任何学科发展的基础。而从逻辑上来说，我看不出A星还有别的任何选择。

摧毁或占领B星，这是逻辑上的必然。至于是否违背了道德？——这样的疑问，是基于何种道德的前提？A星的还是B星的？两个文明的道德衡量是否共通？如果不同，那这个问题本身就没有意义。


星际文明之间的关系，这从来就是逻辑命题，而不是道德命题。


但《第九区》有它特殊的地方。


我的一些朋友看完后，都对虫族炸飞人类的场面而大呼过瘾。为什么作为一个人类却选择了外星人的立场？

这里虫族和人类在语言上是可以沟通的，他们的行为和思考都符合我们的模式。看到虫族为死于生化实验的同伴哀悼，为回归家园的努力，对半人半虫主角的接受——我们忍不住感叹这些虫人真是比人还要像人。比人还要像人？好吧，不如说，它们就是人，除了虫子一般的外表——这就是为什么观众会对其产生认同感。


这是一个披着科幻外衣的地球故事。

对我来说，这更像是一个殖民的比喻。人类对于虫族的行为都影射着历史上的暴行。为什么几百年前欧洲人可以对印第安人大肆杀戮？为什么德国人会对犹太人种族灭绝？为什么日本人会在中国犯下兽行？“猪猡”“虫子”等等是前者对后者的蔑称。正是因为对异族的非人类化处理——或者说对“异族”的“异类化”——才让他们杀戮起来可以残忍得心安理得。对于他们，这些跟杀一只狗和一头猪没有任何区别。


但是《辛德勒名单》中，作为一个德国商人的辛德勒为什么会保护犹太人？因为他在工厂里与工人有了沟通和接触，了解他们的背景，知道他们作为犹太人，首先是一个“人”。

一个文明与另一个文明，一个种族与另一个种族，它们和平相处的前提必定是互相了解对方，碰触到其中人性的那个部分。外表可以千差万别，人之所以为人，是基于“人性”。这就是为什么我说《第九区》中的虫族根本就是人类而非异类。我们是根据自己的道德观情感观社会观创造了它们。这也是为什么比起那些政府军队，我们更偏向于虫族。因为在这个影片的描写中，我们没有看到前者人性的部分。


但是这种偏向何尝不是危险和狭隘的。

片子中几个政府官员为了几千万的利益要杀死男主的时候，恐怕大家都觉得义愤填膺吧？让我们换一个场景：我方的侦查员被敌方捕获，我们潜伏在敌军阵营的一个间谍被派遣执刑。如果不杀这个侦查员，他自己的身份就要暴露，那么全盘计划都会付诸一炬。杀还是不杀？

前者是为了金钱，后者是为了革命。前者为人不齿，后者却每每受到赞美。


是否只要动机够崇高，某部分人就可以夺取另一部分人的生命？

你是如何判断动机的崇高性？同理，你又怎么判断自己道德的正义性？

以此类推

某个人类被外星生物附体，必须杀掉才能拯救全人类，杀还是不杀？

某个村庄集体病毒，有感染周遭的危险，杀还是不杀？

某个民族低劣愚笨，为了提高全人类的素质，杀还是不杀？——很眼熟吧？纳粹诞生了。


如果我们可以对“牺牲一个人而有利于大部分人”这个事实让步，那么有一天，我们也能接受在所谓“正义”和“利益”的幌子下“牺牲一家人的利益”，“牺牲一个城市的利益”，“牺牲一个国家的利益”，“牺牲一个民族的利益”。

于是我们看到了纳粹，看到了侵华，看到了美伊战争。


我是和平主义者，因为我不相信绝对的正义，也不相信任何动机和名义下，一部分人可以杀戮另一部分人。

而我们之所以在观看《第九区》时乐于看到人类被炸得血肉横飞，不过是因为这个电影中人类的形象不符合我们的道德观和情感观罢了。我们把此处的虫族当作了人类，而把人类当作了异类。但这并不意味着他们就死有余辜。


异族，可以沟通的种族，与我们有着共通的思维方式；异类，不可沟通的种族，行为思维模式不可预知。

我们对于前者的杀戮多出于贪婪野心或者误解。而对于后者，我认为多半出于自保。


假设一大早，你去前门拿报纸，忽然看到一个如《第九区》中虫人形象的生物向你飞扑而来。这时候你想起腰间还别着一把左轮手枪——你是否会选择拔枪射击？我知道我会的，哪怕它可能真的只是想给我一个拥抱。

人性是在生存本能上衍生发展的，所以它免不了贪婪而怯懦，对异族的防备和野心，以及对异类无法克制的恐惧。这些都是人性的弱点。


但人性迷人的地方是，在我们见过了许多丑恶之后，总还能发现一些温暖的东西。就像片子最后那朵钢铁玫瑰，虽然它是金属，且源自垃圾。但它毕竟是一朵玫瑰。







</影评>
<有用数>3852</有用数>
<没用数>187</没用数>
</review>
<review>
<作者>文泽尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-23 21:52:50</时间>
<影评>
        有些路是不能回头的，变成异形就是其中之一。


我先想到了这句话，然后再想想，尤其是想到片尾那朵金属制的玫瑰花时，便又想要将这话给抹去了……其实可能确有一条回头路，唯一要做的就是耐心等待，就好像一切希望都只是过程，唯有在结果不明、目的未知的情况下才能存在；那些能够表现希望存在的电影，它们多半是好的，至少可以让人在允许任意泼洒可能性的联想中回味。


我和Neill Blomkamp并不熟，不知道9区还会有些什么新故事。约翰内斯堡本身是我极为向往的一个城市——我听很多人说南非极乱，黑人的性格极度凶残，但我并没有亲见：告诉我这些的这许多人，他们也并没有亲见，只是还有些没有亲见的人告诉了他们——少量的来源造成了广泛的印象。


那些来源是媒体，就像异形片以及父母、老师、书本、电影和音乐自小告诉我们的那样：外星人多半来者不善，丑恶的多半是邪恶的，陌生人多半不值得信赖，岳父的话多半要听……我们自以为见识太多，哪知我国特色的经验实用主义往往最容易迷蒙我们的双眼。无论是片中主角Wikus，还是座下观看影片的众生，对于自我自身于社会，无一例外存有一套成见般的认定：如果它不曾颠覆，那么我们大多可以享有愚钝的幸福；如果它被迫颠覆了，那只有警醒之后的无尽痛苦——《District9》中是这样，《1984》亦是这样，《夜访吸血鬼》如此，《变形记》也还是如此：几个杂乱的例子，无非是想阐明”我竟非我“的困惑。不管是无奈、被迫还是自愿，当你即将成为少数，被逐渐孤立在几个多数之外：在那过程中，脚踩边缘，被曾经鄙视的排斥，被曾经亲近的背叛，无论是人还是外星人，对所有生物的信任都殆尽，唯有力求自保的信念在支撑一具即使在哲学命题上也早已非我自身的躯体……想想那种心情，倒可以套用一句流行语来概括：这片子讲的真的不是异形，是寂寞。


德波顿在《身份的焦虑》中讲：每个人的内心，潜藏着对自身身份的一种难言的焦虑。9区的内在，表现的恰是如此的焦虑：Wikus先生最初急于扮演一种合群的身份，甘为城管队长，带领武装小队组织搬迁工作。即使到感染脱逃之后，开上高科技动力装甲VS暴走之时，原来的面具也还留下小半张：不过，这个运气极好（也可以说是极坏）的人在事发74小时的那会儿多了一种新的认同，或者说是释怀——是幸运的事，因为这运气极好的人，开始逐渐习惯异形身份了。


另一方面，外星人也存有同样的焦虑。他们开着巨型的母舰，有着卓越的外星科技，却又不幸虎落平阳，沦落到贫民窟中任人宰割（这个形容放在片中实在太过恰当，除了被白人欺压外，当地的少数恶劣黑人还吃他们）。其中一些随波逐流，少数精英却时刻梦想着回归母舰，为此他们甘愿被人辱骂、凌辱甚至射杀，只要他们秘密维护着的计划仍在进行中，种族可以复兴，个体的死亡也无需畏惧。


再一方面，Wikus的岳父、MNU的佣兵们、9区的黑人帮派、主角的夫人……影片也试图表现他们的焦虑，或多或少：这些都是对画面内各个角色所做的诠释，在那些看上去杂乱又琐碎的细节上，焦虑的光芒就如电磁脉冲枪的发射一般闪耀，矛盾冲突蕴育在所有的种族、集团、民众和个体之间。整个约翰内斯堡的焦虑心情，就像那些悬浮在半空中的巨大母舰，伴随着时刻不停的DV视角、新闻报告、事后采访和监视器记录一道，随电影胶片的转动摇摇欲坠着。


再稍谈谈9区的外在。特效部分，由于本身使用了如同《死亡录像》《苜蓿地》及《女巫布莱尔》那样的仿真伪记录片风格，就特别注意不去制造太过好莱坞化的火爆镜头。早期特效的亮点在对于蟑螂星人的糟糕生活的刻划上，点缀一些主角变形时拔指甲、掉牙等等很疼的镜头作为调剂；中期入侵MNU基地，外星脉冲枪的强力结合影片本身刻意营造的、故作真实的气氛，没有极度夸张的镜头，但却能让人耳目一新——基本上，就和玩《辐射2&3》时的感叹类似：火药武器果然是不敌电磁武器啊..全副武装的军人一个个像气球一样血肉横飞，还让人觉得像在看新闻的感觉。除了主角的运气过好让人颇有微词之外（谁让他开启了主角模板呢..），紧张度和热血度皆是完美。后期机甲战让人有EVA错觉，或多或少会去联想到同步率之类的东西：机甲设计偏真实向，金属感和质感十足。可惜这里出现了一些应用上的Bugs；佣兵的装备在外观上很让人满意，但在实战效果和战术布置上却过于科幻和大片化了；机甲的能力也有前后矛盾之处（共有三处，但均可补完后再解释，这就不剧透了）……演技上，Sharlto Copley很值得一提，虽然是半路出家之人，但演出上却能配合9区本身的题材，表演出十分自然、真实的效果。全片的镜头基本围绕他展开，甚至可以说Wikus是本片的唯一主角：对于3天时间内的心理、身体、身份转变，每一个细节都雕琢得恰到好处。前期的企业齿轮酸味、发现身体变化后的黑色苦味，折臂断指之时的腥辣血味，看到电视中污蔑他与异形性交时的无言涩味，结尾目送外星人回归时的微微甜味……尽皆可从Sharlto利落到位的表情动作中品尝出来，尤其是，在影片末尾又闪回最初他即将从总部出发、拿出妻子照片那刻的甜蜜表情时：我竟觉得这已是完全的两个人了……当采访中说到”Wikus，在我的记忆中他已经死了“时，仿佛是瞬间替换了自身，生出一股余韵悠长的悲凉滋味：此刻片子已经无关科幻，只剩下对人世无常的感叹了。除此之外，Sharlto本人还是一部名为《Spoon》的片子的导演兼编剧，鉴于对9区的印象良好，此片大概也值得一看...^^


据说Peter Jackson允了三千万给Neill Blomkamp，请他尽管随意发挥。结果便是这部9区——票房和口碑大家也看到，估计Neill在开机时曾有的焦虑现时也统统去了散了没了。至于Wikus，如果真得如约等上整整三年，会否在他栖身的破屋后面种满亮闪闪的金属玫瑰呢？


倒也真期待看到这样的一圃花田。
      </影评>
<有用数>1394</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴多鲁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-09 13:36:13</时间>
<影评>
        Wikus的进化过程来得并不像格里高利一样直接了当，简单明了：一天早晨，格里高利·萨姆沙从不安中醒来,发现自己躺在床上，变成了一只甲虫。


Wikus的进化漫长到要花掉72小时的时间，以至于他可以慢下来，睁大还未变异的眼睛好好瞧瞧这个世界上的人，瞧瞧这个世界。这72小时里Wikus暧昧而孤独，痛苦于无地，在人世边缘游走徘徊、若即若离。籍着残存的人类表征和尚能接手机的右手，他在手机跟前陷入崩溃的边缘，苦苦哀求那一头的妻子，不要放弃自己，而他给出的理由竟是这般强悍而无力：不要放弃我，因为我还没有放弃你······


这个时候，不用装逼的扯身份的焦虑和认同，傻子都知道可怜的Wikus落单了，在有一个月亮和七个月亮的世界里，他两相不是人。同事离他而去（对于城管我们还能期待些什么？），朋友电话忙音，这个时候Peter Jackson要再连老婆都给他撤了就该去玩独立电影了。幸好我们的制片人是拍过《指环王》的，因此，爱情成了Wikus最后的救命稻草和信念，他开始告别混沌的身份和生活，起了个大早，洗漱干净，加入外星人的行列，满怀希望有一天能够重回人间。


可他还是像个智人一样混蛋，关键时刻掉了链子，一棍子把外星同类干倒在地，恬不知耻的对着可爱的小外星人哼哼唧唧什么Wikus蜀黍带你回家啦。直到更混蛋的智人把他从天上拉了下来，他才大彻大悟痛改前非，钻进变形金刚里，奋死一战。


也许是进化的程度变高了，Wikus有了单纯的想法和善良的心，他相信这个世界上我不欺骗你，你也不会欺骗我，我对你的承诺会实现，那么你也会实现我的。所以，外星同类说Three years,I promise的时候，Wikus很有素质，很外星人的相信了。而在这三年里，吃喝拉撒除外，Wikus整天泡在垃圾堆里，用爪子做着一朵一朵的花。


我们无疑都被感动了，那是因为我们做不到的事情别人做到了。回到现实，我们是毕竟是智人不是外星人。因此当你给我的promise被放了鸽子，在我还没有放弃你的时候，你放弃了我，我都不怪你，谁让我们都是混蛋呢？
      </影评>
<有用数>1204</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>好人一条</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-16 00:23:44</时间>
<影评>
        开始我一直在想导演为什么把背景放在非洲，后来明白了，这片是披着科幻的皮，讲的却是隔阂。隔阂，人与人之间的，不同人种之间的，外在上的差异越大，人们越容易互相排斥，而忽视了其实根本上大家都是一样的。曾经的白人和黑人，现在的人类和外星人，外星人为什么设定的那么丑，为什么要做的跟虫子一样，我想导演就是为了夸大这种外表差异。人性这东西，应该不只是人才有来的，我想所有生物在进化到智能阶段都会产生一种为了整个族群的未来所考虑的感情，那个就应该是所谓的人性吧。不过这种感情大概对很多人来说只对本族才有。这就是为什么北美的绅士可以很自然的去揭印第安人的头皮而不觉得有什么不妥。烤外星人胚胎的时候，主角还不是笑嘻嘻的说跟爆米花差不多么。直到通过一系列的事件主角和那‘外星科学家’逐渐产生了类似友谊般的东西后，导演想说的东西已经很清楚了。转折在主角的步行机架停下转身的瞬间。如果说之前所做种种是为了自己能变回人类，那么之后他所做的就完完全全完全是为了他的外星朋友能回家。后面的，无非是牺牲自我拯救兄弟的套路，很老套。可是我完全被感动到。我这人很怪，如果说这段换成一个白人和一个黑人来演，我可能会面无表情的看完。可是一旦换成非人类，就完全无法抵抗的内牛满面。导演动用两个物种想表达的东西，我完全接受了！


一些零零碎碎的东西

1.外星难民的社会描写的很真实，吃喝拉撒睡，坑蒙拐骗抢，很有立体感。比起以前电影里那些屎都不拉的外星人强多了。

2.小外星人很可爱，而且很聪明！

3.机甲超酷，很像HL2里的大狗的感觉，不过多了很多武器。

4.口味稍微血腥了点，但是这也突出了真实感。

5.最后的结局很好很喜欢，看惯了好莱坞的完美结局，很需要偶尔有几个这种带着点遗憾结局的片子，毕竟人生本来就没可能完美么。
      </影评>
<有用数>554</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝塔先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-28 01:12:42</时间>
<影评>

没人再有耐心读文字的时代
我想在每个周二晚十点，讲一个荒唐的故事，欢迎关注 

－－－－－－－－－广告结束，我让路－－－－－－－－－－－

　　对于《第九区》的相关资料，现在最热门的是来自于所谓官方ＦＡＱ精华的转载。如果剧情的设计真如这些所说，那么的确会对影片在剧情上的理解起到很大帮助。外星人、飞船、尖端武器、暴力血腥……外壳之下的《第九区》相当吸引人，牛逼的特效、激烈的战争场面……太多的商业元素也体现在这个地方。不过如果仅仅拘泥在这些娱乐点上，也就太浪费这部片了。消费刺激点的外壳下面，更深层的东西明显更值得琢磨，这也是外星人与地球人这个被拍烂了的主题里，新出现的一个亮点。
　　一.情节线索
　　外星人主船误入地球，并且来到了约翰内斯堡这个城市的上空。在疑似出故障的情况下，于空中悬停了三个月的时间，三个月之后人类穿着生化防护服荷枪实弹地进入飞船，发现了一批貌似经过一场灾难的外星人，并且数量众多。
　　转移到地面之后，这群外星生物被安排在离约翰内斯堡不远的一个聚集地，这个聚集地里还生活着有武力装备的另一群尼日利亚武装恐怖分子。在此经过了二十年的时间。二十年里，人类和外星人首先有了语言上的互通，但是进而有了互相抵触甚至冲突。
　　随着矛盾的激化，一个叫做MNU的国际联合组织介入。准备以武力、威胁的毫无人性的方式将这些被人们认为毫无人性的外星人，赶到一个类似于集中营的地方。当然，整个过程通过大众媒体报道被渲染成为是一种既对约翰内斯堡市民有安全保障，又能够对外星人提供基于平等、合作的安全转移。
　　电影的主人公Wikus，即这一次行动的主要执行长官，经历了从权力的执行者到权力的被害者，再到权力的反抗者的整个过程，具体的意义会在后面说到。
　　故事的结局以两个外星人主角回到主飞船为结束，当然在此同时，遗留了数百万的外星人在约翰内斯堡旁的这一个区域里繁衍生息。
　　二.主人公Wikus
       Wikus是一个极其富有性格特征的人物。无论是情节的串联、故事的发展和意义的表达，这个人物都起到了至关重要的作用。
    首先是性格方面，话痨、油嘴滑舌而又略带一根筋的特征里包含了一个势力而又懦弱的性格（极其像我们身边的诸多公务员……）。他有一个美满的家庭、美貌善良的妻子和一个掌握MNU大权的岳父。这种善于表现乃至拍马屁，以及拥有权势的家庭关系，似乎对他成为这次驱逐行动的执行长官起到了一定且是不小的作用。
    前面说到，在全部故事发展中，他经历了从权力的执行者到权力的被害者，再到权力的反抗者的整个过程。具体的来说，从身份方面，他从一个人类，到一个半人类半外星生物，最后到一个纯粹的外星生物。而他对自身的身份认证到感情变化是重点。
    身为人类之时，实际的执行能力和他本身的性格决定了，他对于这些外表肮脏品行败坏的外星生物，不会具有任何的同情心，更谈不上什么尊重其生存权利的问题，对于“驱逐”这一目的，他不择手段并且毫不留情，但是外表又不是纯粹的残酷（如那一位上校一般），而是一种狡猾的残忍。
    身为半人类半外星生物之时，自我的认定首先产生了激烈冲突，崩溃带来的是一再的否定。但是这种状态在他还来不及发展或者说做调整的时候，迅速的被改变了。作为带有外星人身份特征的一个人类，他已经变成了怪物。从诸多的情节里可以看出，他的新身份对于其他人（这包括MNU，即权力的最高支配者和普通老百姓）有了更特殊的意义，这种意义冲破了他本来作为人的许多本质。比如说他带来的是传播感染病毒的可能，带来的是对生命的威胁，带来的是一种愈演愈烈的集体无意识的恐惧；而对MNU，以及背后的追求权力及利益的人来说，他身上充满了科技效益，而这种科技效益归根结底来自于巨大的经济效益。于是他变成了一个科学实验品，纯粹的科学实验品，而非带有众多人类本质（如人权）的一个生物体。最终极大的肉体折磨和精神折磨混合在一起，得到了爆发。求生的意识迫使他来到了第九区这个外星人的聚集地，睡在垃圾堆里，咽下腐败的食物。
    在此同时，他对身边的外星人的感情发生了变化。但是这种变化并不是迅速和彻底的。这是一个矛盾的过程。他在长时间里仍然完全的不信任身边这些肮脏的“低等生物”，对于红虾和红虾的孩子，他能够控制自己平心静气的所有力量来自于对“变回人类”这件事的希冀。当身边所有的人都不再信任他，当自己的妻子也变得软弱摇摆不定而非坚决的支持他和爱他，“变回人类”是拯救一切的前提和基础。
    当一切的希望破灭之时，他发现这些外星生物同样拥有和自己一样的生活追求。权力的反抗者身份出现，导演给了他一个让观众解气的机会。尖端武器的掌握让他在最后的时刻变成了一个具有拯救功能的英雄。
    而结尾，身为一个完全的外星生物（变种完成）的状态，在片末里只持续了不到一分钟的时间，手拿的由垃圾折成的花朵，同他妻子之前手中拿的同样是他制作的花朵礼物相联系，我们知道他仍然极其牵挂这个最初摇摆不定，但最终仍然爱着他的，也是这个世界上到现在唯一支持他的妻子。并且有理由相信，他会寄希望于红虾那个“三年之后再回来救他”的承诺。
　　三.符号的代表：
    同其他具有深意的电影一样，故事的意义并不是通过直接叙述表达的，而是积累在一个个的具有内涵的符号上。导演通过戏剧冲突和矛盾的扩大化表现了对于人性的探讨，这种扩大化并不难理解，甚至可以说稍微留心，就能够显而易见。
    比如为什么会选择约翰内斯堡这个南非城市作为故事发生的地点。具体的说，为什么会选择在约翰内斯堡郊区这个贫民区里进行发展，是很显然的。社会阶层的两极分化，以及这种分化所带来的矛盾，以弱势外星人的出现，得到了充分表现。贫民窟里的人以及这些人所带有的文化特征，同整个城市的上层人士和主流文化产生分歧，前者被后者不齿。贫富差距和随之带来的矛盾，在现代社会里，除去真正的主动调节之外，通常依靠一切手段来安抚。这些手段包括大众传媒，以及一些社会福利方面的安抚政策。似乎，在这样的状态下，能够追求一个总体上的平衡。但是如前所说，这种平衡在弱势外星人的到来下彻底被打破了。这些外星人（据所谓官方FAQ的解释是一群漫无目的的失去了中枢领导层的工兵），他们的生活完全基于一种对生存的本能追求。这种追求在没有文化教养的前提下，变成了暴力、恐怖和残忍，如抢劫、谋杀等等。换句话说，这不正是我们现在这个社会的扩大化体现吗？外星人这个身份符号在影片中成为了透视社会的放大镜，社会矛盾极其根源在他们身上一览无遗。挡在进军聚集区的兵车前面的人权组织，似乎成为了笑话，他们不过是在对肮脏的暴力的“本该被铲除”的外星怪物做保护诉求。但如果这些人权组织身后是一个人类的充满诸多暴力恐怖的贫民窟，又有多少人能够对他们报以理解和支持？
    又比如一个显著的比较。贫民窟里人类武装恐怖分子的首领，期许于能够吃下主人公变异的外星人手臂，而补充自己的能量（下身瘫痪），完善自己的能力，最终获得自己要追逐的权力和利益。城市里衣着光鲜具有知识的科学家，以及他们背后的权力支配者，毫不犹豫的对主人公做残忍的磨灭人性的身体实验，最终想要获得的不正是同样的权力和利益吗？只是相较于前者的身体残缺而言，后者所代表的更是一种人性的残缺，和这种残缺反映在我们肮脏制度上的不合理。这样的主流文化支配者把那些武装恐怖分子，在媒体渲染下表现为邪恶、残酷的代表。但他们无论从过程还是结果上，都是一模一样的。而作为普通的百姓，约翰内斯堡里的居民，无非在各种大众传媒和政治语言的幌子下，集体无意识的被彻底左右。他们的人生观价值观以一种非主动的形式被灌输。
    那么你同电影中的这些人，是否又一样呢？
    四.影片的意义：
    正如开头所说，在真正的意义下面，一切的娱乐元素无非只是吸引人眼球的工具罢了。那些血肉模糊、武器炮弹、外星飞船，都只是外表。导演对人性的探讨，以主人公的故事和情感发展为线索，跑出了一个极大但是又极其浅显的困难问题：什么是生存？什么是人性？两者的关系又是什么？
    网络的出现让我们这些普通大众，更容易地发现，原来世界上其他角落的人，同样和我们面临一样的问题。这种根本的问题，无论是什么社会制度，无论是什么环境背景都无法被改变和左右。而这也是从真正含义的人类产生之初，就一直持续着的问题。
    外星人在主人公的帮助下成功登上了回家的路，得到了救赎。遗留在地球上的其他外星人，哪怕是这个由人类彻底变异为外星人的主人公，我们有理由相信也会在片中红虾所承诺的那样，在三年后得到拯救。
    但是贫民窟中的那些人呢，社会最底层的那些人呢？对于他们，到底应不应该抱有希望，或者说这样的希望又在什么地方？影片结尾主人公手中的那朵花，只是“希望”两个字的代表，而非一种指明，包括导演、包括我们所有的观众、包括这个社会上的所有人，都不能清楚地指明有可行性的道路。
   但至少，能够有对于这样的“希望”的讨论，可能就是“希望”本身吧。







</影评>
<有用数>420</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>巫山雨师</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-19 07:40:23</时间>
<影评>
        我不过想查一下此片花了多少钱，就看到这样一个说出我心声的影评开头：

“It: not content to be just A Good Film -- but, rather, A Great Film. And, on certain levels, maybe even An Important Film.” 

打住，我还是先写自己的影评再看它。


不得不承认昨晚看完这部电影心情那个激动啊，全身心的觉得自己可能见证了即将青史留名的牛逼闪闪的跨领域的影像作品甚至文化现象。几点颠覆之处，记录一下以免写着写着忘了，尽量不剧透吧


视觉影像：颓废美学；

拍摄手法：以纪录片资料片的形式拍科幻片；

内容内涵：难得的包容万象世态白描而不显凌乱，明喻暗喻深刻的一塌糊涂，偏偏又很好的服务了故事线索（很难说谁服务谁）

广告宣传：比G2饮料更语焉不详，以假乱真，同时暗合拍摄手法和影像基调，hat goes off to Marc Weinstock! (Sony’s co-president of worldwide theatrical marketing)


早在N个月前，洛杉矶的大街小巷就已经开始了District 9的宣传。在人们完全没有意识到情况下，建筑工地和各种残垣断壁都贴上了一张旧兮兮的海报，海报上一个红圈，除了那个看不出是什么的人形怪物的剪影，一个字都没有。2个月前，大楼顶端，公车站侧面以及路边各种长椅纷纷刷上了这个红圈和剪影，并写上了”Bus Bench for Humans Only", "Alert! Non-human seen in the vicinity!" 还煞有介事的下书Report non-human to某热线电话。令人直坠云里雾里，我第一次看到的时候因为没睡醒，还真心里一惊了。TRAILER出来后，感觉不就是一科幻片，还是虫形外星人，老掉牙了吧?电影一开场就被惊喜砸晕，原来TRAILER的烂俗也是MARKETING的苦心之处。


我对颓废美学没什么研究，说说怎样把资料片跟颓废联系起来。长久以来，我们过于习惯看到新闻联播最后一小段国际新闻里贫瘠的蝇蚊萦绕的非洲大陆，垂死的孩童睁大眼睛，肋骨根根分明如风箱般起伏；看到燥热难耐的南美大陆，帮派的枪林弹雨和孩子们在垃圾堆上翻捡的身影，当然还有电影中美国贫民窟的黑人在贩卖毒品和枪支，娼妓疲倦的脸庞；以及我们看不到的，我们自己的国土上黑煤矿黑砖窑里的断肢和稚嫩脸庞混着煤灰流下的浓黑眼泪；更久远的是，欧洲被烧死的巫婆，美国私刑阉割的黑人，被赶尽杀绝的印第安人，远东战争中的中国人和越南人，红色高棉中的柬埔寨人。。。


这颗蔚蓝色的星球上，罪恶每天都在发生，没有人知道从何时开始，也从来没有停息过。所有这些影像都深深印在我们的大脑沟回中，从我们接触世界的那一刻开始。但是我们忘却了，我们臣服于一种叫做Compassion Fatigue的东西，于是熟视无睹，漠不关心。


但是当District 9的铁丝网和高墙出现在屏幕上，Prawn(人类给外星难民取的外号）骨瘦嶙峋衣衫褴褛的身影出现在屏幕上，所有上述的影像都从中找到了自己的影子，所有上述的影像开始在我脑海中翻滚。



Prawn的体型剪影像极了越战那张著名的裸体小女孩张开双臂嚎哭着奔跑的照片，我甚至怀疑他们的原型就是越战中的越南人。无法沟通足够古怪的语言，无法理解的文化，每个平民都危险。瘦得可怕，拖沓着行走，远东的病夫，美国人看他们就像看另一种生物，Non-Human. 这样的角色我们也不是没有充当过，影片一开头就是大大的“Non-Human is banned!"华人与狗不得入内。


所有被采访的人类言论，表情，我们的政府工作人员-男主角对摄像机说的话，各种要求签字画押的伎俩，用廉价猫粮换武器，嘲讽，鄙夷，自以为是的冷血的评论

”他们很难沟通“，

“他们智商非常低并且民风彪悍”，

“我们跟他们说话要尽量小心”，

“啊哈你看这个很有趣（从一个生物身上生拔出一个玻璃瓶，生物痛苦的嚎叫了一声），你要不要带回去做纪念品？”，

“滚回去吧，你们这些烂‘虾’！”


熟悉吗，太熟悉了，相似的情节与对话，每时每刻在我们的电视新闻频道中不知疲倦得重复着，D9几乎等于把新闻影片拼接了一个大杂烩，组成了这样一片毫无希望的，污秽横流的，罪恶滋生的难民营。一个SYMBOLIC IMAGE OF HUMAN EVIL. 





本还想写Copley的细腻转变（演技可圈可点），人性与兽性的互换对称，隔阂与“他者”的转换等等等等，

唯独不想写的是什么人类利益上升到宇宙consensus劳什子的，因为此片讲的完完全全是人类的故事。

写累了，今天先写这一点吧。
      </影评>
<有用数>297</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>zzfznp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-09 11:17:52</时间>
<影评>

本片把人类能表现的劣根性挨个数落一遍。首先是把这些可怜的大虾安置在贫民窟，地球人就这么接待外星客人显得很不大气。这也反映了人类一贯的利益观点：假设这帮虾兵不是堕落到此，而是来观光的，那人类肯定会以最高贵宾的范儿来接待。可当发现这帮大虾惨到还需要咱去救济，那眼神就不同了——就好比你有个亲戚从美国回来你很高兴，指着他给你带点美刀什么的。但发现这个亲戚其实是在美国当乞丐好不容易凑张飞机票逃难回来了，那脸色马上就变了。
    既然不能弄到好料，那就变着法子榨干它们，比如靠无耻的垄断暴利搜刮它们的武器。“哈哈，这些笨蛋还什么都信”（同样的话出现在《新宿事件》里，林雪肥说“日本人都是笨蛋，他们自己不偷东西就以为别人也不偷东西”）。
  表现上是这些，暗地里还搞许多见不得人的事，譬如抓大虾来做各种实验。它们在科学家的眼里不过是一群小白鼠而已，这和当年731拿国人做实验、纳粹抓犹太人实验没什么本质区别，在731的眼里看来我们也不过是一群猪猡。这么做的出发点其实就是源于人类狭隘的利益观和种族主义或者说民族主义——希望自己变的更强大，然后抢占更多的资源，让自己活的更好罢了。而所谓的世界大同只是一个遮羞用的屁帘子，风一吹，就看到下面的丑态：“数据就摆在这儿，他们连藏都藏不好”。
       站在地球的角度，“如果它们是从国外来的， 那我能理解，可它们甚至不是这个星球的！”；站在国家角度，就是国内民族与国外民族的对立，“日本鬼子、高丽棒子、印尼猪、美国佬……我们是龙的传人，炎黄子孙，我们是世界上最勤劳、最聪明、最热爱和平的礼仪之邦”；缩小一下范围，就是我们网上常听到的“XX省都是黑社会，XX省都是人贩子，XX省都是奸商……”；再缩小范围，就是“X省北都是懒人，X省南都是土鳖”，再缩小范围，就是“XX县都是怪胎，XX县的人很龌龊，那的女人都去做鸡……”；再缩小范围，就是“咱们一定要干死XX村的，妈的跟咱们抢河道！”……
    当然， 这些行径都会通过舆论宣传正面引导不明真相的群众。“它们传播大量的病毒！”、“它们对我们实施暴力！它们杀死了我的老婆！”、“它们抢劫大量现金！”、“大家保持与维库斯２０米的距离，他跟大虾发生性关系，现在是个病毒传播者！”，这句话是不是听起来很耳熟？最搞笑的是一位妇女在镜头前言辞凿凿的说“它们什么都抢，你脚上的运动鞋，手机，你身上的一切它们都抢，然后杀掉你！”背景是一位大虾同志像拾荒老头一样蒙头翻垃圾，根本没有理睬这位大姐说什么。相比之下，一些不同的意见就显得势单力薄，被一笔带过，这就是强调宣传侧重点的不同来达到不同的舆论导向效果。
      视角转向另一边，这些大虾更和平单纯一些。看一下它们的武器吧，随便拉几把枪出来就可以干死一大票，如果说一开始它们没有动用武力来争取资源在道义上站不住脚，那到后期被逼成那样拿起武器反抗也合情合理，可是它们都没这么做。克里斯托弗看到自己的同类惨死也没有说“我要杀光你们！”，它说：我要带我的同胞走，我不能让它们沦为试验品。仅此而已。但某些同学可能会愤起喷之：你这个没骨气的东西！人类对你们犯下的滔天罪行怎么能忘！血债一定要血来还！犯我强虾者，其虽远，必诛之！
　  当维库斯叫克里斯托弗快走时，克里斯托弗不愿抛弃这个异类中的同类，并且承诺：等着我，三年，我一定会回来！孔曰成仁，孟曰取义，至少说，在大虾里头也有重情重义的。在全部人都站到了维库斯的对立面时，舍生拯救他的竟然是这些大虾。
　　最后，变成虾的维库斯很用心的折着手中的花，寓意很深啊。花代表的是一种美好的愿望——尽管人类看起来这样无可救药，但是不要放弃希望和信念；尽管我已变得如此丑陋，但没有放弃对美好生活和爱情的追求。守护心中的爱，相信它总有一天会实现，就像相信克里斯托弗总有一天会回来那样。

</影评>
<有用数>250</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>liyong03</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-13 20:54:54</时间>
<影评>
        要说这部《District 9》这部电影，必须从District Six说起，District Six是南非开普敦第六市政区（Sixth Municipal District of Cape Town），从1867年起就这么叫了。District Six住着以前的奴隶，工人，做生意的等社会下层人士，这些人来自世界各地，各种肤色，相当国际化。二战以后，南非这个国家开始实行一种种族隔离制度，要把District Six的居民强制搬到另外一个环境极其恶劣的鸟不拉屎的地方（天朝三峡搬迁是不是这样的），给出的理由很扯淡，说这里犯罪丛生，很不安全之类，实际上还不是看上了这块地段搞房地产开发。最后搬了很多年，搬了大约6万人（听上去很少）。最后当然这样的制度倒掉了，原来District Six的居民的合法权利也得到了承认，他们现在都在陆续搬回这块土地。


话说在种族隔离制度盛行的年代，有个南非小孩Neill Blomkamp把这些都看在眼里，记在心里。16岁的时候Neill已经是南非一位专业动画师了。18岁的时候Neill举家搬到了温哥华，他就到温哥华电影学校学习。毕业以后，Neill就在温哥华当地两个特效公司担任特效师。Neill擅长制作纪录片风格、手持摄像机风格、比较现实的真实特效。同时Neill还拍一些广告之类的小短片。


虽然现在种族隔离已经远离南非，但Neill当然还记得发生在南非的这些往事。Neill拍摄了一部短片来讨论这个主题，这部短片就是《alive in joburg》。Neill应该没有想到这部短片会改变自己的职业生涯，如果没有这部短片，Neill还得在特效界和广告界混上几年吧。


话说魔戒男Peter Jackson看到这部短片以后，被片子的那种纪录片拍摄方式、手持摄像机风格吸引，拍板让Neill来做著名游戏Halo电影版的导演。这个项目成立以后，不想没钱了，项目最终搁浅。Halo没得拍，魔戒男最后和Neill决定用不够的资金把《alive in joburg》改成电影《District 9》。敲定计划以后，Neill就开始干活了，他希望指环男的特效公司Weta负责特效，可是Peter告诉他不行，因为Weta正在忙着被变态级别上帝级别的詹姆斯卡梅隆的《阿凡提达》折磨，哪能抽出功夫搞这个啊，不过可以负责设计角色。Neill只好找了母校所在地温哥华的一家特效公司Image Engine来做了。话说Neill也真是胆大，自己本来就是菜鸟导演，这次只是拍自己的第一部电影，居然找来了同样没有做过一部电影特效的菜鸟特效公司 Iamge Engine；不过幸好Image Engine没有搞砸（Image Engine真是伟大，因为其制作特效用了开源软件，就把自己的一些工具也开源了，别的公司可没这么好的。）。这样，就有了Neill的第一部电影，也有了一部很棒的科幻片。


《District 9》的风格与《alive in joburg》相似，还是手提摄像机的拍摄方式，纪录片的风格，这次更把电影做的像电视新闻采访。情节是《alive in joburg》的扩展与延续，当然也要顺带讽刺种族隔离了。《District 9》可以说是近几年来最出色的科幻电影了，具体点是最优秀的外星人电影，把种族隔离制度揉进电影以后，让它一反一般外星人科幻片的套路，令人耳目一新。具体的剧情我就不透漏了，感兴趣的一定不能错过。（另：影片口味略重，最好不要再吃饭后一个小时内观看；承受能力强者除外）
      </影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>尧耳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-30 01:25:35</时间>
<影评>
        我出生于一个教师家庭，父母从小的教育，让我觉得世界上只有两种人：好学生和坏学生。好学生成绩佳，表现突出，听家长和老师的话，遵守规则；而不听话、抽烟、打架、早恋、逃课、成绩差……这些细节等同于未来的杀人放火、作奸犯科，都是坏学生的显著标志。这种价值判断贯穿于我的少年时光，让我处处以好学生要求自己，并近乎本能的远离那些有瑕疵的孩子们，就这样扭曲、孤独的成长着。直到参加工作，独自面对社会，我才依稀感受到此价值观的粗暴无理，并且反思起父母单一价值观的由来和危害。看完《第九区》，我觉得找到了阐述它的方式。


任何科幻电影，都可以看作现实生活不同角度的映照，而它们也以此隐喻现实，并完成对人们的警示或救赎。《第九区》也不例外。看完这部伟大的电影时，我无法抑制内心的激动，全身颤抖。它不同于《E.T.》，不同于《侏罗纪公园》、《未来水世界》，当然更不会等同于那些以怪物、血浆、黏液为重心的垃圾电影。在驱逐外星人的紧张故事下，它隐含着种族歧视、身份焦虑、个人英雄主义等复杂的社会问题，引人深思。


《第九区》的故事并不复杂，一个优秀的地球人带着傲慢、伪善的态度去驱逐被迫留在地球的外星种族，引发了反抗和战斗。他也因为接触特殊物质逐渐的变为异类种族。随着端倪渐露，他遭到了人类的排斥和争抢，不得不逃跑并躲藏在外星种族的领地，感受到被当作异类的痛苦之后，他的立场也一步步向外星人倾斜，在最终变为“大虾”之前，帮助他们成功的逃离了地球。


和《阿凡达》一样，《第九区》同样在叙述着地球人和外星人的关系。在《阿凡达》中地球人是侵略者，在《第九区》中则是驱逐者，相比起与侵略有关的生存、灭绝、末日审判等终极命题，驱逐似乎只局限于种族和文化之间，显得如此的细小。


然而事实并非如此，在工业社会里，在科技、金属、高速发展、器械正在异化着人性的今天，《第九区》显示出了更为贴近的现实和社会意义，更加深刻、细腻的描述人性。正因如此，《第九区》并没有像《阿凡达》那样满眼华丽宏大的特效和辽阔的全景镜头，反而采用大量跟拍、监控录像和近景，仅仅有几组航拍镜头来展现直升机，其余便是冰冷巨大的飞船悬浮在城市上空，一直压抑着观者的心脏。镜头风格灵活、游移，为故事渲染出真实贴切的氛围，轻易的引导观众走入故事，获得更加深刻的联想和思考。


主角威库斯拥有典型的中产阶级身份，工作稳定、家庭幸福、能力卓越，这令他习惯于自己高高在上的身份定位。对外星种族的傲慢、伪善和鄙视，在他自己的意识中，不过是对低等生物的怜悯和慈善。尽管他用自认为克制礼貌的方式进行驱逐，却还是不断的引发冲突。这样的案例在世界近代史上不胜枚举，那些外来者总是站在文明和道德的高点，傲慢的对待看起来落后蒙昧的民族，“蛮夷”、“土著”、“夷狄”、“边民”、“黑鬼”这些词语一个又一个出现，说出它们时，我们带着自然的态度和愉悦的心情。却从没想过，被如此称呼的人群又该带着怎样的心情？而这些随口说出的词语，又会引发怎样的误解、隔阂、冲突乃至战争？


导演为我们提供了“身份转换”这条解决途径。影片中，威库斯因接触特殊物质而进入了异化的过程。报应如此迅速，他很快的感受到了被隔离的痛苦。变为鳞爪的手掌，黑色体液，中产阶级社交圈毫无考虑的抛弃了出现异化性征的他。同时，那些曾给予他地位、名利、幸福的机构，很快将他列为研究对象，不仅要像一只小白鼠那样任人玩弄，还要被迫屠杀。人类显得如此的无情，只要和他们略有一点不同，便完全失去同类的权利和地位，而只能被当作物体，被禁锢、被研究，被当作实验品电击、解剖，或者枪杀。


影片还暗喻了种族问题，居住外星人的“第九区”同样也是黑人的聚居地，并在主流话语中代表着混乱、犯罪、粗暴。而这正是美国人对其他地区的统一态度，非洲、中东、亚洲各国都不过像片中的外星人那样愚昧落后，美国人总是带着教导者的神情，要其他人接受他们的价值观，他们恨不得把黑人、非洲人，把塔利班赶出地球，建立一个完全接受美国文化的世界。


现实给予他们痛击，“911”的惨状告诉他们外星人的思想，伊拉克的伤亡、经济危机都在告诉他们，“异类”也是人类，他们应该获得尊重。影片中，与冰冷无情的人类形成鲜明对比的，是外星人的坚强、智慧，信守承诺。他们十分了解人类的企图，并对人类的傲慢表达直接的愤怒。但是，当威库斯表示出合作的善意，他们是如此的热情，同时尽全力实现带威库斯上船的承诺。跟他们的简单真诚比起来，伪装成性的人类是如此的丑陋恶毒，如此的阴暗狡诈。


所以，不要鄙视路边的乞丐，不要歧视坏学生，不要对火车上的异族同胞避之不及，不要对扛着背包挤上公车的民工露出不屑，不要翘着兰花指递给那位“棒棒”几块钱。不要以为他们看不懂你的鄙夷、你的高高在上，看不懂你的伪善和冷漠，他们只是不屑理会你。你没有资格怜悯他们，你更没有资格歧视他们。他们不过是不符合你的价值观，但在这个宽阔丰富的世界中，你的单一价值观，你粗陋的判断，个体特征并不算什么，平等的对待他们，包容彼此的差异，这样，你才不会被报复，才能够在这个日渐狭窄的地球上和谐共处。


一直以来，美国都带着这种态度对待其他民族和文化，庆幸的是他们已经在反思；一直以来，我们也总是带着这种态度对待自己的同胞，可怕的是我们还在越走越远。


送给妻子的金属玫瑰似乎是一个温暖的结尾。然而，片中受访者的谈话，却证明他们仅仅是把威库斯的故事当作了特例。隔阂并没消除，傲慢无处不在。悲剧过后，健忘的人类继续着歧视和排斥。《第九区》几乎就是科幻版的《变形记》，在卡夫卡的笔下，变成甲虫的格里高尔一步步的被惊愕，被隔离，被主流生活抛弃，被忘记，最终被遗弃。结局如此荒谬，而过程却水到渠成。《第九区》也是通过外星人的角度，再一次诠释了卡夫卡小说的荒谬色彩和现实意义。


前几日，为了保护“国字号”影片《孔子》的票房，《阿凡达》2D版被迫下线。一气之下，我冲进久违的影院，花120元“巨资”看了《阿凡达》的3D版。坐在座位上，我发现自己也和威库斯一样叛变了。由于内心充盈着阻止霸权、争取平等和自由的个人英雄主义，我激动不已，几乎要在黑暗的影院里振臂狂呼起来。


尧耳写于2010年1月
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-03 03:06:38</时间>
<影评>
        片子的开头是新闻，这一下子就吸引了我，我用一种奇怪的嗅觉察觉到将会有一个大新闻，这这个隐隐约约的未知念头像冬天即将来临的大风一样，即使穿着厚重的大衣，你仍然能感觉到它在远远地调动你所有的细胞，告诉你——你必须向着危险的方向奔跑。

这个梳着整齐头发、挂着工牌的Wikus Van de Merwe，就像我所有乏味的采访对象一样，面对镜头、录音笔、甚至只是我的眼睛，都会紧张，谨小慎微，想要表现，说着那个组织让他说的话。

即使是在Alien Affaires工作，也不能让这个人酷起来。

恩，这就是大部分记者的生活，面对这样的采访对象。

然而，事实证明，每个人的内心世界都是有血有肉的，即使是一个穿着白衬衫、梳着小平头的无聊职员，在人性的挣扎之后，却闪出了超越灵魂的光。

影片不断切换采访对象，有的讲述事情经过，有的进行简单深刻的点评。这就是新闻，我想。

第一个切入飞碟的镜头，遥远，荒凉，黄沙漫天，一声辽远苍凉的非洲土著的呼喊，仿佛会扬起尘土的鼓点——29岁的导演Neill Blomkamp没有把飞碟降落在曼哈顿、华盛顿或者芝加哥，而是南非东北部的约翰内斯堡。

是，如果有一架飞碟，不论它降落在哪里，不论它意味着和平还是战争，我都会想方设法赶到现场。而且，它最好还是危险的。

我想想当时是什么要我开口说我一定要去XJ，又是什么在每次听到有危险的时候，让我血液燃烧，驱使自己出现在现场。那些危险的新闻事件好像一块磁石，拖拽着我的身体，瞬间吸到矛盾的核心。

让所有人大跌眼镜的是，神秘悬浮的飞碟里，装着的不是《独立日》中进攻地球的外星人，也不是《地球停转之日》中的拯救者，更不是《黑衣人》中可以变化身形打算融入人类社会的家伙，而是整整100万饥饿的不知何去何从的难民外星人。

它们在人类打开飞船的那一刹那，被突然照进的光线弄得惊慌失措。

政府把它们就地安置。District 9.铁丝网圈起来的贫民窟。

Non-human，政府这样称呼他们。到处都是Non-human不能进入的区域，20年的时间，让人类对这帮穷人失去了兴趣。没有救济，没有同情，没有好奇。它们成为了这个社会的累赘。

最有趣的是，这两种生物学会了沟通，尽管永远完全不同的话语体系，却能够听懂对方的语言。

于是有了Wikus与它们的对手戏。

记者的镜头一直跟进，这个伪善的政府人道主义者挨家挨户去敲门——这个星球上的政府都一样，一旦它让你做什么事，而又明明知道会触犯你的利益，它就尽其所能表现得人道起来——一个人接着一个、费尽唇舌地去解释，而不喜欢暴力。

Wikus在军人举起枪的时候大呼“不要开枪”叫人家放下，又在发现50个卵的时候笑着拔下那些输氧管道，说：“这样，它就会死了。”好像在玩什么恶作剧。

石子乱溅的爆炸、血肉模糊的血腥场面，这个镜头一直毫不畏惧地跟进。

我想起当时在XJ的时候，一听到哪里有SL，就立即跳起来，说“我要去”。那时候的自己好像不是自己。现在想想或许还是有点后怕的，在人们癫狂的呼喊声中跳上越野车的时候，我知道自己不是在玩CS，在石块真正飞过来的时候，我连躲避都忘了。

还好，没什么危险。而那些有点惊魂的瞬间，似乎也并不能成为我以后怯懦的理由。

我有个学长兼同事现在在伊拉克。上次他回来的时候，我问他：“危险吗？你觉得害怕吗？”

他说：“没什么危险的，只是炸弹常常在窗户外面爆炸。”

我瞪大眼睛看着他。他，慢慢拿起杯子，喝了口水，说：“真没什么，不矫情。习惯了就好了。”

其实这个职业就是这样，它会让你更加渴望不平静，也会让你同时更加渴望宁静。

但是危险来临，它会给你自动上上发条，让你不由自主地运转起来，向着问题的核心奔去。

这个电影摄像机背后那个隐藏的记者，或许就是如此。像极了一个记者的目光。我一直想冲着摄像机后的记者呼喊：Well done！

我想说的是，如果你的平时工作那么乏味，你会更渴望亲历这样的镜头。这才是真正的记者的工作。

记得在离开XJ的那个饭局上，所有人都一脸疲惫，好像站着都能睡着。我旁边坐着的那个资深记者端着一杯菊花茶，说：“你别看现在这帮人都这副德行了，要是现在说哪里有个什么危险，这帮人恨不得各个眼神发亮，热血沸腾，都立刻站起来要去现场。”

这个人曾经只身一人去到最危险的地方，看到了不该看的场面。而他回来之后只是淡淡地形容了现场的情况，笑着说他看到了什么。我不知道他是不是会害怕，也不知道他会不会做噩梦，但我知道，是有个东西在驱使着他，要他非这么做不可。

危险出现的那一刻，他想到的可能不是荣誉，不是勋章，而是一种简单的、机械的、正常的生理反应：我要去现场。

短短十几天，我在XJ跟素不相识的同事们结成的友谊，让我终生难忘。

他们写的那些动人的故事，那些惊心动魄的场面，那些深度的分析，都不是最重要的，我所记住的，是那位认识才两天的老记者端着大相机还不能顾得自己安危的时候那一句“你别怕，我们一定会先保护你的安全”，是那个瘦瘦小小的同事拿着一根跟他一样高的长棍，自信微笑的那一句“你放心，我们能一定保护你的”，甚至只是名叫“月光”的那个K族大眼睛姑娘一声软软的 “你没事吧”。

没那么危险，没那么危险。

我能记住的，还有他们讲给我的救人的故事，还有街道上一个W族老爷爷送给我的馕。还有阳光下W族小姑娘对我的微笑。那些宁静的午后，那些好吃的葡萄。我都记下了，记下了。

记者不是泯灭人性，而是更能在混乱中挖掘到人性。

白人欺负黑人、黑人欺负外星人，外星人在最底层怀抱着最先进的武器，被欺负。

那些血肉横飞，尸体碎块沾到摄像机上的镜头，我都在想：好镜头。

那些Wikus打死一个大虾时颤抖的表情和声音，他的妻子哭泣的电话录音，我都在想：好故事。用我们外专的话来说：What a splendid story！

面对危险，面对混乱，甚至只是面对一个明星，你都必须激动，你必须有敏锐的眼光和极大的热忱去记录这一切，但是同时你又不能过于激动，你不能混乱，不能害怕，因为你要用眼观察，用心思考。

于是这个Wikus终于在镜头前活了起来。他以前是死尸一般的小职员，但现在他是一只人类眼睛、一只大虾眼睛的半人半兽。

这就是记者连续跟拍的结果。人性的光终于在这个螺丝钉般无关紧要的男人身上显现出来，他的灵魂终于摆在了记者面前。

Wikus望着缓缓升起的飞船驾驶舱，那只变异了的眼睛，多么动人。那个微笑，多么真实。

那朵蓝色的铁皮小花，完完全全让我泪腺崩溃。

导演深知记者需要什么。

影片的最后，让Wikus拿出了妻子的照片，他说：“你看你看，我的妻子像不像天使。她就是我的天使，穿着白纱的天使……”这一串絮絮叨叨的发言原本与采访完全无关，而且显得没完没了。

如果我在采访的时候有个傻帽说了这样的话，我恨不得立即把这段删掉，可是，如果我真这么做了，我会恨我自己的。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
