<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>千王之王2000</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2355026833.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>周星驰 / 张家辉 / 王晶 / 吴君如 / 林熙蕾 / 关秀媚 / 卢惠光 / 段伟伦 / 叶竞生 / 吴志雄 / 李兆基 / 刘以达 / 罗家英 / 胡枫 / 曾近荣 / 施念慈 / 苑琼丹</演员>
<简介>梁宽(张家辉饰）乃一低级警务人员，多次担任卧底小角色。郁郁不得志之时，长官忽派他调查大老千法拉利（王晶饰），宽遂找到自信。一日宽陪女友pizza（关秀媚饰）参加姐姐（吴君如饰）为姐夫大老千黄师虎（周星驰饰）短暂出狱期间举办的宴会。宽在宴会上态度嚣张，终被黄师虎整蛊，于是怀恨在心。
                                    
                                　　宽卧底于法拉利周围，在沙滩上偶遇美女初恋（林熙蕾饰），被其美色所迷。宽自认得到法拉利信任，不料，还没找到犯罪证据，反而先落入初恋的美人计陷阱中，差点丢了工作。Pizza不计前嫌，与宽商量找姐夫帮忙，却不料姐夫早已为宽设下了无数难题......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>星爷气势镇压全场</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-14 15:53:24</时间>
<影评>


这个应该是周星驰拍的关于赌的最后一部电影，也算是和王晶合作的最后一部，电影本身周星驰是以配角身份出现的，谁料周气场太强，再加上已过而立之年，演出效果更是炉火纯青，一直是本部电影的真主角，而王晶力捧的张家辉只是作为故事的引出者而已，剧情多却演出不深刻和彻底。
星爷太有气势了！星爷一出场，那种光辉马上力压全场啊！打架的时候，真的很有李小龙的架势啊！无周，无真无厘头 。

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>幻水梦天</作者>
<标题>周星驰VS王晶：浅说无厘头喜剧（zz)</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2010-11-01 13:40:44</时间>
<影评>
        周星驰VS王晶：浅说无厘头喜剧


　　 


　　曾几何时，王晶与周星驰的组合便是无厘头喜剧和高票房的象征，只可惜，如今没了周星驰的王晶作品却已风光不再，反而集编导演于一身的周星驰辉煌依旧。其实，王晶还是和周星驰合作次数最多的导演，从1990年的《赌侠》到1999年的《千王之王2000》，王晶共执导了周星驰主演的8部电影，同时还担任了《逃学威龙》、《百变星君》、《大内密探零零发》的监制以及《行运一条龙》的出品人。如此一算，两人的合作已有12次，堪称“最佳拍档”。 


　　不少人认为是王晶成全了周星驰的“喜剧之王”地位，因为上世纪90年代前期，“星爷”风头正劲时也曾与其他导演合作，但说到观众欢迎和票房成绩，还是以与王晶联手炮制的那几部作品为最。加之王、周皆是香港后现代无厘头喜剧的代表人物，难免会将二人等同起来。不过，当90年代中期周星驰从单纯的演员成长为电影作者时，他和王晶分别拍出的喜剧作品便各有千秋、不尽相同。尽管周星驰的个人作品存在着不少缺点遗憾，但与王晶一如既往的喜剧套路对照，某些方面却又高明深刻许多，而在这种比较之下，我们亦可清晰发现王晶喜剧创作的种种局限和严重不足。 


　　 


　　一、所谓“后现代” 


　　 


　　当年难登大雅之堂的“无厘头”喜剧，如今却被哄抬为“后现代主义”的支流一脉，不知王晶、周星驰闻知后会否啼笑皆非？专家学者还从文化角度将其归为“商业后现代艺术”范畴，并认为以王晶、周星驰为代表的香港电影人不自觉的通过无厘头喜剧这个能被大多数人接受的方式，展现自己的创作态度和情趣观念，并在对观众的观察中实现“自身体验”。大概也正是这种“不自觉”的无心插柳，才使得王晶、周星驰的“商业后现代艺术”更具粗糙的原始活力。


　　“商业后现代”的一个重要特征是对经典文本和传统观念的颠覆解构。这点在周星驰和王晶合作的《新鹿鼎记》中体现得淋漓尽致，单是反清复明的大业被韦小宝解构成“抢回我们汉人的银子和女人”便可见一斑。再者，王晶的《洪熙官》和周星驰的《唐伯虎点秋香》亦同样是对经典文本的颠覆翻新之作，而拼凑、谐仿等“后现代”手法更为两人所热衷使用。不过，当周星驰与李力持合导《国产零零漆》之后，尽管依然在搞无厘头喜剧，但其作品与王晶喜剧的区别却已日趋明显，“后现代”的丰富特征开始逐一体现，反观王晶作品却在原地踏步，仍停留在“商业后现代”的最浅显层面上。 


　　周星驰曾讲，《唐伯虎点秋香》和《国产零零漆》在其个人的喜剧创作中可互为对应。因为《唐伯虎点秋香》是一部尽皆过火夸张的疯狂喜剧，《国产零零漆》则无论表演还是风格手法都相当克制，并尝试加入一些黑色幽默的元素。这一放一收间，周星驰喜剧的探索之路已迈进一大步。至于离开周星驰的王晶，拍喜剧似乎已江郎才尽，仍以拼凑抄袭维持创作，只懂疯狂过火，不知克制收敛，逐渐陷入自我克隆的商业窠臼。即便对经典文本的颠覆也依旧停留在简单的游戏状态，《笑侠楚留香》、《黄飞鸿之铁鸡斗蜈蚣》、《武侠七公主》中的所谓“后现代解构”除了拼凑故事、恶搞人物，再无其他。


　　另外，王晶和周星驰的电影还都惯用“屎尿”噱头。1993年，王晶的《至尊三十六计之偷天换日》中有梁家辉替方便完的小孩擦屎，周星驰的《破坏之王》中则有郑祖用星爷沾满粪便的双手擦脸，两相比较，都是拿恶心当有趣，本来没有高下之分。但到得1999年的《喜剧之王》中，电影剧务(吴孟达)辱骂临时演员(周星驰)唱“你是一摊屎、命比蚁便宜”；伴随着这首歌出现的则是上面写着“屎，我是一坨屎”的广告牌，而这些似乎正是片中那位空怀抱负却被人看作废物的临时演员的心情写照。周星驰如此借“屎”抒怀，观众不仅不会觉得低俗恶心，反而可能产生深刻的感触共鸣。也就在这一年，王晶重新找回周星驰主演了《千王之王2000》，片中依旧有他玩了多年的用吃屎来整蛊他人的滥俗桥段，对此我们除了感慨王晶先生的“一贯坚持”外，无话可讲。 


　　或许深层次的内涵表达对于习惯创作肤浅笑片的王晶来说，或许是不愿为之。王晶未必拍不出《大话西游》那种可以上升到文化范畴的“后现代经典”，拼贴式的搞笑桥段、颠覆性的人物关系当然难不住王晶，庞杂错乱的时空叙事结构、对经典文本的解构戏谑也不过让他费尽心思而已，真正令这胖子为难的可能是周星驰、刘镇伟能以“后现代”的游戏姿态搞出深刻黑色的多元主题，毕竟这是与他商业批发的生产原则相悖的。同样，用喜剧方式演绎英雄与爱情的浪漫正剧，仍能产生刻骨铭心的大悲大喜，亦是拍惯了恶俗应景的泡沫喜剧的王大导演计算之后可能放弃的。 


　　 


　　二、少个“真”字 


　　 


　　严格来讲，与周星驰后来自立门户的喜剧相较，王晶笑片已愈见批量生产的快餐化。原因无他，只是缺乏周星驰拍电影所坚持的“认真”与 “真诚”而已。


　　对于自己参与创作的作品，周星驰向来精益求精，每个笑位、每个桥段都反复揣摩设计；具体到影片制作的每个细小环节，他同样尽可能事必躬亲。如此下来，《国产零零漆》、《食神》、《喜剧之王》中便经典笑料不断，处处可见星爷不厌其烦的千锤百炼和匠心独具。不过，创作太过认真也有麻烦，其近作《少林足球》和《功夫》超支延时，甚至不惜补拍，难免令投资公司怨声载道。相比之下，王晶拍片则追求高效率，很多时候不惜以创作上的妥协保证影片按时完成，加之王氏喜剧惯会投机取巧，多是拼凑抄袭的大杂烩，笑料虽然密集丰富，却不加认真锤炼，尤其近来的桥段笑料往往恶俗无聊，令观众无关痛痒，有时连一笑而过的感觉都难再有。


　　比如周星驰和王晶先后拍摄的同是用丑女为噱头的《食神》和《猪扒大联盟》。前者虽然只有一个莫文蔚扮演的“双刀火鸡”，却远比后者出现的四个怪型丑女(其中也有莫文蔚)来得神采飞扬，令我辈印象深刻。细究起来，《猪扒大联盟》的问题不是出自演员及造型身上，而是身为编导的王晶和劳剑华只将“丑女”作噱头，并不认真刻画角色、铺排故事，以至人物形象苍白浅薄。与之对照的是《食神》中的“火鸡”被施以浓墨重彩，外表内心皆是戏，角色性格丰富立体，尽显“丑女”真性情。 


　　无可否认，王晶的多数喜剧确实好笑，娱乐性亦十足，但若从中找出些如《喜剧之王》那种包含爱情与励志的共鸣感动，则肯定会徒劳无功。他最擅长的是大洒狗血的整蛊恶搞，逢有至情至性的情节人物却多是点到即止，不作重点渲染。——王晶似乎始终以游戏态度对待喜剧电影，只想不负责任的疯狂戏谑一切，不肯投入半点真诚令自己的喜剧有血性、有灵魂、有情调。因此，浪漫爱情到他手中会搞成花样百出的“追女仔”，底层小人物的励志奋斗喜剧他只能选择回避。这大概是王晶与周星驰两人在喜剧创作上一项不可忽视的差距。


　　 


　　三、正剧太过火 


　　 


　　周星驰的过人之处在于喜剧领域，王晶虽然涉猎广泛，但大多是搞笑、枪战、打斗、赌博等类型的什锦拼凑，真正的剧情片却非常少见。他以赌片成名，1989年的《至尊无上》和《赌神》尽管开创了90年代赌片潮流的滥觞，却并非日后周星驰主演《赌侠》、《上海滩赌圣》那样的拼凑喜剧，反而是极重剧情铺排的正剧。不过，《赌神》依然有太多的搞笑成分，倒是《至尊无上》堪称王晶最早亦是最标准的正剧。除了赌桌上悬念迭起的对决令人屏息外，该片亦受到吴宇森《英雄本色》的影响，重视对兄弟情义的渲染，其惨烈感人程度在王晶电影只此一家，可惜仍嫌过火。 


　　纵然王晶收起笑脸拍摄严肃的剧情片，我们从中也不难发现许多诙谐因素，只是已相当收敛。不过，王晶拍煽情戏却从不懂得克制，总是用力过度，多数时候甚至和他的搞笑片一样，为煽情而煽情，令观众极不舒服。好像《新英雄本色》和《龙在江湖》都借虐待儿童来残忍煽情，前者刘青云的“女儿”先受到非人的虐待，不久又惨遭毒手；后者刘德华的“儿子”则被恶徒硬生生挖去双眼；王晶将这些残忍细节逐一展现，还用尽篇幅渲染身为父亲的痛心疾首，或许很容易激起观者的同情心，但如此刻薄冷漠的不择手段却实在不够高明。可惜王晶从不这么想，反而自以为得计，2000年执导的《笨小孩》更加变本加厉，以痴呆弱智者的生活为题材，大搞亲情、爱情及社会认知的煽情调调儿，但因渲染手法过度，为煽情而煽情的人工痕迹明显，效果自然差强人意。 


　　其实对于拍惯商业片的王晶而言，过度的商业计算难免会影响真情实感的细腻表达，这种创作上的缺憾在王晶的早期作品中或许并不明显，越到后期才越发严重。最突出的例子是《黑白森林》，节奏明快、剧情紧张，精妙设局与枪战场面各擅胜场，尽显王晶拍警匪枪战片的举重若轻。不过，若涉及到刻画男主角身陷“黑白界限与杀父之仇”的内心煎熬戏份，便交代得草率单薄，很难给观众以悬念及共鸣。比如王晶近作《性感都市》，虽然宣称展现都市女性的情感故事，实际却偏偏见不到动人的感情演绎，一切都如蜻蜓点水，不作深入刻画，只求让观众看得轻松娱乐，不必共鸣感动。其实将情感戏做成快餐品才是王晶制作电影真正秉承的营销策略……
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的电影（45）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-04 22:08:29</时间>
<影评>
        《千王之王2000》

导演是王晶，也是王晶跟星爷的最后一次合作，从这部电影里，其实已经可以看出王晶开始慢慢走下坡路了，如果没有星爷，我对这部电影的评价直接就会下一个档次。

虽然张家辉的表演也很搞笑，表现的也挺不错，但他毕竟不是周星驰，无厘头的表演只有周星驰才是最正尊的，也只有周星驰才能驾驭无厘头的表演。

这部电影的主角其实是张家辉，星爷是一个比较重要的配角，虽然出场不多，但其实整部电影的核心还是他，张家辉只能算是一个引出故事的人，是周星驰撑起了这部电影的核心。

星爷将黄师虎那种嚣张跋扈表现的淋漓尽致，虽然没有食神里的史蒂芬周那样嚣张，但每次的出场仍然是气场十足，虽然张家辉是主角，但星爷细致入微的喜剧表演依旧盖过了他这个主角。

电影本身的故事其实并不怎么样，至少我觉得如果没有星爷，这部电影就只是一部王晶式的恶搞喜剧，就跟如今王晶拍的那些商业电影一样，失去了电影的内涵，成为了一部看过就会忘记的快餐电影，基本上是没有人会有想去看第二遍的念头，但一旦有了星爷，档次立马可以上升一层，至少，我会想看第二遍。

王晶是跟星爷合作最多的导演，而这些电影基本都是非常经典的，而王晶以前也拍过很多经典的电影，但自从千王之王最后一次跟星爷合作之后，后来拍的电影越来越商业化，越来越没有内涵，越来越快餐化，他丢弃了电影人对电影制作的诚意和心态，只是把拍电影当成是赚钱的工具。

但是星爷不同，他对电影是真诚的，他是在用心来演电影，这是他的理想，一直到后来他开始拍电影，他已经将他的梦想倾注到了电影当中，所以我们看到的他的电影，不仅仅是电影，更是一种人生，他可能是周星驰的人生，也可能是我们每一个人的人生。

王晶后来的电影，我们只看到了恶搞堆砌起来的恶趣味，吵吵闹闹的，看过之后就忘了演了什么故事，但星爷不同，千王之王之后，他开始了自己的转型，少林足球的横空出世，功夫的石破天惊，都在告诉我们，星爷并不是一个只靠无厘头喜剧表演的演员，事实上，他不止是喜剧之王，更是电影大师。

他带给我们欢乐，更带给我们感动，他让我们没心没肺的笑，又让我们撕心裂肺的哭，他给我们展现各种人生，同时也给了我们人生的领悟，他是演员，也是导演，更是我们心中永远的星爷。


2015年2月4日晚上22：08于宿舍。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>= =</作者>
<标题>超喜欢这里很嚣张的星爷</标题><作者评分 />
<时间>2009-03-15 14:20:38</时间>
<影评>
        片子是不怎么样，不过星爷很值得一看喏~记忆中嚣张的星爷一次出现在食神，一次就是这里了，哈哈，


“高高瘦瘦，神神秘秘，脚跟不着地，样子可恶”；“小姐，你说的这个人除了样子可恶之外，剩下的都很像我~”


这里的星爷简直帅呆了，我觉得是他帅的巅峰状态~~
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>舜羽重光</作者>
<标题>王晶太坏了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-09-16 23:59:39</时间>
<影评>

我要是能够出去啊，我一定叫我的电视台谴责你
你的电视台都没人看
我给你十栋浆糊山庄
那算什么？我给你十个牛展阁单位
浆糊山庄自然就是破烂房子了，牛展就是牛腿肉，牛展阁单位应该也是形容香港豪华地段寸土寸金的格子铺
王晶随手调侃三大富豪，林伯自然就是林百欣，亚视永远名誉主席，王晶还当众吐槽他的电视台没人看，筒哥就是郑裕彤，成哥自然就是李嘉诚了，脸上的痦子刻画的真是好，细节还原挺逼真😂我第一次发现李嘉诚居然也长了痦子
林伯
林百欣
筒哥和成哥
郑裕彤
李嘉诚

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>魏立青</作者>
<标题>最幸福的人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-16 12:36:48</时间>
<影评>
            《左右》尚没看完，看得辛苦为了调节选择了王晶的作品，我是很喜欢王晶的，他的创意自嘲以及低贱（注意，已经不是低俗了），特别是他对丑对屎尿的兴趣，上次电影节见了本人差点就决定追随他而去。

    这是一部典型的王晶商业电影，周星星的风格不是太明显，主角是张家辉，王导本人也客串了一把，最后那个死螳螂的动作应该记入史册，有哪个著名导演敢于这样作践自己，暂且把这个诠释为爱电影吧。

    影片节奏快，悬念不断，信息量大而乱，我是毫无感觉就看完了（再想想看《左右》时的左右为难，真为艺术电影抹把汗）。这种商业电影应该更接近于B级片，摄影美工表演大部分都漫不经心甚至粗制滥造，但是形式贱内容不贱，它凭借的是对典型类型片的颠覆嘲讽（所以拍的细致反而可能失去了讽刺的效果），王导是太有才了，长官那个角色（动作伪装），黄师虎，初恋，黄师虎的老婆，龙八，每个角色都是在嘲讽经典人物类型，还包括戏仿经典片段，宗旨就是经典片遵循怎么拍我就不怎么拍，观众习惯怎么想我就偏不怎么想，这也是B级片的精髓，玩电影一族吧，王导说过“王家卫是一万米，我就来做一百米。”我们发现他创造了很多很多的“经典”，长官那个“秘密，还是秘密”的动作，张家辉找避孕套的场景，扮贞子卡在电视里，这些都是在我同学中广为流传的，大家都乐于模仿，相当开心，这是的的确确的功力，要学习。

    我自己最喜欢的一个场景是黄师虎说初恋（其实王晶和王家卫一样，很善于挖掘女性的自生气质，第一次看此片林熙蕾的这种纯而媚的感觉就真让人欲罢不能）的轿车太差，说做他的车，然后就是骑着单车载着初恋，就连这里王导都要搞一把，这车骑的磕磕碰碰。拍电影是比较辛苦的，玩电影也不轻松，不过玩电影容易上瘾，可以从片后花絮看出整个电影拍摄大家都是很开心的。王导也是低贱惯了，虽然很强的实力，有很成熟的技术制作流程，但是就只有一百米上不去了，我想起章家瑞说过：第一部电影要拍自己想拍的，要不可能就没机会了；邱礼涛也说过类似的话，拍上商业片就回不去了，每人愿意投你的艺术片。

    其实这和我们关系不大，我们是从数字开始的，总是有东西拍，有王家卫有王晶，我们才是最幸福的。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>专供颜粉的非典型周星驰作品</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-04 08:16:43</时间>
<影评>

        这是一部颜粉专供电影，在这里你可以看到影史上最潇洒、气场最足的星爷，拿日薪客串出场却几无废篇，如果抽离星爷的黄师虎，这还只是一部上不了台面的屎尿屁，在利益及创作上不可调和的矛盾让本片成为星爷与王晶合作的绝唱，江郎才尽的王胖子早已入不了已臻化境星爷的法眼，进入21世纪后的周星驰作品就全是最纯正的星爷血统，自编自导的完全自主意识创作，在华语喜剧电影史上，自成一派的星爷成了前无古人后无来者的存在。影片本是王晶拉着星爷营业张家辉的初衷，奈何明月照沟渠，玩票性质演出的星爷却照样光芒万丈，完全遮住了张家辉，这也让渣渣辉对自己的演艺生涯有了重启的思考，离开王晶，投奔严肃题材的创作才能迎来属于自己的星光大道。
       说回颜粉电影，本片也代表了晶女郎审美的最后华彩，初出茅庐的林熙蕾着实惊艳，纯欲系的初恋那勾魂摄魄的邪魅一笑堪称影史经典，尤其她与星爷共同出场的戏份百看不厌，“高高瘦瘦，神神秘秘，脚跟不着地，样子可恶”，“小姐，你说的这个人除了样子可恶之外，剩下的都很像我”…










</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>《喜剧式生活》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-18 19:31:26</时间>
<影评>
        有时觉得傻小子的生活一定是比多愁善感的精明人要快活得多，这可以从喜剧电影里找到答案。快乐的人总是傻乎乎的，而这种傻乎乎只是存在于身边那些精明人的眼中而已。电影里张家辉的表演很出彩，但是我还是对刘以达无法忘怀，他那种慢悠悠的表演风格总是让我过目不忘。周星驰在里面虽然不是主角，但是依旧无厘头。现实生活中定然会有这样快乐的人们，但是这样戏剧性的情节几乎很难发生在一个人的身上。香港四大富豪的创意让人忍俊不禁，尤其是当几个人为黄狮虎的老婆出价的时候……片子里面的林熙蕾那时还很胖，不过已经显露出一种独特的风韵。

               end
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小予</作者>
<标题>高级搞笑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-08 00:01:25</时间>
<影评>

此一时的周星驰仿佛与最初不同了，退去了青涩的部分，进而提升了搞笑功力，深沉了许多，眼睛里藏了十几载的积累，眼神犀利，段位提高，沧桑感油然而生。此一时彼一时，这个讲故事的人，他的故事不在仅停留在表面层次，深入到故事的本质中，我也许想说他已经今时不同往日。他想讲的故事，你会更仔细的听。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾年奋斗</作者>
<标题>多年后重温-我眼中的千王之王</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-31 18:57:23</时间>
<影评>
        大概是在什么时候看的这部片子，现在已经有些不记清了，但是最近一个偶然的机会重温了这部电影，在这里看到来大家对这部片子影片的影评，确实有些有失偏颇，所以也想写点什么，说说我的感受。

   1000个人眼中有1000个哈姆雷特，影片的好坏可以说是仁者见仁，智者见智。大家对这部片子的评价，可以说是有褒有贬。但6.7分的评分，我个人觉得确实略有些低。7.8分左右这是我的评价分数，但如果让我打分我会打8分，为什么呢？多出来的分是我向星爷致敬的，感谢他这这么多年来一直为我们带来的欢声笑语。

    这部电影，一如既往的港式的无厘头风格，王晶执导再加上周星驰的加盟，我想也拍不出来其他类型的片子了。影片中，周星驰并不是男主角，而是张家辉，他才是男一号。看的时候有些疑惑，后来大概的搜索了一下当时的情况，可能是因为王晶想捧红新人吧。但是很显然，效果没有达到，因为有些喧宾夺主。

剧中周星驰对黄狮虎嚣张形象的刻画，能称得上是入骨三分了，表现的是淋漓尽致。这样的结果就是周星驰抢戏了。当然了，也不能说张家辉表演的就不好，但是在星爷面前这个无厘头开山鼻祖面前，对戏一起玩搞笑片儿，真的是有些关公面前耍大刀，压力可以想象的了。当然了，单纯的从演技方面来说，张家辉的表演还是很棒的，实力派演员一枚。

    至于其他的演员也可以说各有特色。关秀智的温婉可人，林熙蕾的清纯性感，更重要的是她那一对胸器，还是挺凶狠的，在当时可以说是很抓眼球的，嘿嘿。以及其他的比如吴君、李兆基、八两金这些，一直跟周星驰有过很好地合作的老戏骨。每一个的表演都可圈可点。特别是王晶饰演的大反派肥螳螂，也可以说是整部片子的一大亮点，至今记忆犹新。

接下来说一下王晶与周星驰这对奇葩的组合。当年他们可以说是无厘头与高票房的象征，合作的每一部片子，在那个时代甚至是现在都是那么的出彩。但是这些年过来，他们两个可以说是越走越远。王晶继续他的王氏无厘头，但其实已经有些没落的味道了。一成不变的套路，东拼西凑的剧情，像是换汤不换药。什么原因呢？王晶是一个很受投资人欢迎的导演，因为它代表着票房。可以说他是一个完全的商业化的导演，为了降低拍摄成本，甚至可以把剧情砍掉。所以也就注定了他拍不出太有内涵的东西，特别是与周星驰分道扬镳以后，虽然一直都有作品，但也就看看笑笑，然后就没了，什么也没有留下。或许这就是王氏电影的特色吧。当然了，对于这点有的人可能持不同的意见，希望大家能够一起探讨交流。而反观周星驰这边，一路走来，从演员再到编、导、演，可以说一直在在不断的进步，剧情已经不再局限于无厘头式搞笑，而是在不断的突破自己，不断的加入新的元素。内容也逐渐的变了，变得越来越有内涵，当然这是我们所有人都喜闻乐见的。

  最后，写一个总结吧。对于这部电影的评价，我不觉得它是一部烂片儿。或许我们可以这样说，它是一部不成功的电影，虽然耗费了很大的力气。但是，还是值得我们在闲暇之余重温一下的。虽然不是特别的经典，带不来太多的欢声笑语。但至少能为我们在烦躁的时候打发一下时间，换换心情，带来一丝惬意，还有那满满的回忆。

    所以，没有看过的同学，还是建议你去看一下吧，因为值得一观。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>