<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>孤独的幸存者 Lone Survivor</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2170861821.jpg</封面>
<导演>彼得·博格</导演>
<演员>马克·沃尔伯格 / 泰勒·克奇 / 埃米尔·赫斯基 / 本·福斯特 / 艾瑞克·巴纳</演员>
<简介>阿富汗国会大选召开在即，为了保证大选的顺利进行，美国海军陆战队联合特种部队对辖区进行一系列彻底的清查。在某个动荡的地区，前塔利班头目艾哈迈德·沙赫趁机做大，成为了一个美国急欲除掉的眼中钉。根据线报，沙赫的武装部队隐藏在某个山区，海豹侦察小队中尉麦克·墨菲（泰勒·克奇 Taylor Kitsch 饰）带领丹尼·迪茨（埃米尔·赫斯基 Emile Hirsch 饰）、麦特·阿克塞尔森（本·福斯特 Ben Foster 饰）以及马库斯·拉特尔（马克·沃尔伯格 Mark Wahlberg 饰）三名队员前去搜寻情报。但是他们的行踪很快被当地的牧羊人发现，虽然对方是普通的平民，可却为小队提出了难题。处决牧羊人，小队将面临军事法庭的审判；释放牧羊人，这四个美国军人将可能陷入前所未有的灭顶之灾中……
                                    
                                　　本片根据马库斯·拉特尔（Marcus Luttrell）的同名回忆录改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>bugz</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-08 07:30:19</时间>
<影评>

看完纪实影片，我喜欢研究一下真实事件。顺便也把研究成果公布一下。
如果一定想要知道资料的出处，那我就提供最主要的参考文档给大家。
http://www.darack.com/sawtalosar/ED-DARACK-RED-WINGS-MISINFORMATION.pdf
和http://www.darack.com/sawtalosar/misinformation.php
Copyright 版权 Ed Darack, 2010, All Rights Reserved
Published in the January, 2011 issue of the 《Marine Corps Gazette》, Page 62 (刊登于2011年1月的《海军陆战队公报》，第62页起) 这一面对军方的期刊，创刊于1916年，有自己的APP软件

作者原标题是”The (Mis)Information Aftermath“ 译为(&quot;战后的信息误导&quot;) 
发稿时，刊物编辑把它改成了《究竟发生了些什么What Really Happened?》

文章开头引用了一句话(这句话出处不详)：
“Don’t let the truth ruin a good story.” – Origin unknown (别让真相毁了一个好故事)

作者Ed Darack，是独立军事记者/作家，红翼行动与捕鲸行动，这2个行动期间，驻扎在出事的海军陆战队营地2个月，采访和收集了第一手的资料，并在09年出版《Victory Point》纪实小说，被美国海军学院评为2009年最佳军事著作之一。豆瓣读书链接：http://book.douban.com/subject/4444837/  Ed说过，当他得知《孤独的幸存者》这本书出版时，很兴奋，立即购买了回来，认为可以看到比公共媒体更真切，更详细的信息。看后自然是大吃一惊，才会发布了这篇“事后的信息误导”为名的文章。


电影与畅销小说的影响力还是蛮大的，但切记...不是加了“纪实”，就等于是真相了。甚至是纪录片，都会有悖于真相的。比如2016年奥斯卡获奖纪录片《白头盔》，被证实是彻底的伪造。受到影片的渲染的同时，大家一定是要保持头脑清醒的。
这篇分析文，前后间隔时间较久。可能会看起来有些跳跃或是脱节，请包含。


相关视频： 需爬墙看... 
YouTube上的，基本都是LiveLeak里视频的节选片段。原先摘录的几个相关YouTube视频，已经由于某些原因，失效了...

1.       http://www.liveleak.com/view?i=059_1314303135 [标题： seal recon ambushed by taliban]  (链接还有效，但视频已经被移除)   (塔利班的宣传视频30分钟，包含有战后现场勘查，援救的3架直升机飞过山谷，事后战利品展示，军用笔记本遭破解，红翼行动后的2起路边炸弹袭击，一次对美军营地的袭击(都用了美军狙击观测镜+便携录像机拍摄的)) 

2.　　http://www.liveleak.com/view?i=0e2_1307534675  [标题：Intense Taliban Compilations Part 3]
武装份子的战后现场勘查，视频里出现2具尸体，队长Michael Murphy迈克.摩菲的尸体已确认(他家乡纽约市第53消防队43支队的袖章)。截取自视频源1
战后打扫战场的视频截图(源自，武装份子的宣传片)

佩戴的袖章，是为了纪念9/11事件中 第53消防队的逝者

3.   https://www.youtube.com/watch?v=WgMxcn5rvRY [视频因违反YouTube规则而被移除了]  (长约18分钟的宣传片，大约11分45秒后，是红翼行动的相关内容。包括战场打扫，三架紧急出动的直升机飞过，战利品展示等。源自视频1  前半段，是07年11月8日的一次伏击行动的实拍，有6名美军死亡，多人受伤。

4.  https://www.youtube.com/watch?v=JYu1mcUG8Mc [视频标题： Operation Red Wings Footage Ambush non graphic. &quot;Operation Red Wings&quot; video](阿武装份子在5月28日当天，搜索战场展示战利品等的小视频。后半段视频，拍摄时间大约是6月30日，这队人马走在林间的片段，画面中现实约10人左右。po主估计其中戴白帽的，是武装分子首领Ahmad Shah) 
5.  https://www.youtube.com/watch?v=03dcgayy7n0 [视频标题：Operation Red Wings Nongraphic Footage 1] (阿武装份子拍摄的：28日当天，美军营救直升机飞过山谷的一小段视频。随后是29日，战利品展示)


本文仅作参考，不代表任何组织机构。有错的地方，也请各位指出。援引的材料和实拍视频等，都是绝对真实的。我也尽可能提供有效证据，供大家检验，以相对科学的论证手段来尽可能的接近真相。不排除今后出现新的信息和资料，推翻部分作者的推论的可能性。
（顺便提一下，随军独立记者/作家&quot;Ed Darack&quot;，向大家提供了已经解密了的军方日志。记录了从2005年1月到6月的“命令操作”等。对于了解“红翼行动”的出发点，会有一定的帮助。）
【更新】Marcus的救命恩人，Mohammad Gulab接受了《新闻周刊》的独家采访。文章发表于2016年。其中指出了纪实小说里的很多错误。以下是采访文章的英文源文件链接。https://www.newsweek.com/2016/05/20/mohammad-gulab-marcus-luttrell-navy-seal-lone-survivor-operation-red-wings-458139.html   (无需翻墙) （谢谢，豆瓣电影本片论坛区的“zyxm”，所提供的新证据 https://movie.douban.com/subject/3836070/discussion/616496746/）

『对于这一事件评论，我尽力专注在军事角度分析，偶尔带入的立场观点，只代表我个人看法。』
*****任何因观点不同而引发的人身攻击，直接无视，并定期做删除。
*****谢谢配合。

以下是我对事件的分析与解读：(大段翻抄了Ed Darack发表的文章，并且也参考了Ed的纪实小说《Victory Point》的相关内容)


红色区：就是库纳尔省

侦查针对的目标“Ahmad Shah”是的Nangarhar省的人(与Kunar库纳尔省接壤)，他是个伊斯兰原教旨主义者，是塔利班的支持者，但他只是地区性的反美/反伪的武装份子的头领(Anti-Coalition Militia)，在这起事件之前，他与塔利班没有联系。类似的地方性独立武装，大大小小的，有大约22个在美军档案里登记着。红翼行动之前，情报显示他的组织参与了大约11起路边炸弹和针对美军士兵和伪政府官员的刺杀行动等。

为了配合05年9月18日，在阿富汗进行的国会大选，美国海军陆战队第三团三营联合了特种部队SEAL，从05年2月，对他们的管辖区展开了一系列的打匪安民的行动(类似日寇的扫荡)，并保持一个月执行一次行动的节奏。行动的名称，都是选自美国各地的冰球和篮球队队名。第一次行动是”马刺“行动(取名于,圣安东马刺队San Antonio Spurs)；而”红翼“取名于(底特律红翼Detroit Red Wings)

 Kunar库纳尔省是少数仍不安份的地区之一，这个东北山区地带与巴基斯坦接壤，属于海军陆战队3营的管辖范围。在此前的几次行动中，控制这一地带的恐怖分子Najmudeen被打怕了，长期隐匿了起来。然而，不幸的他得了重病，他的叔叔告密，2005年4月初，Najmudeen就被美军控制了。Najmudeen控制的山头出现了一个权力真空期，Shah就带了些人马进驻，扩展自己的领地，开始经营这个名为Sawtalo Sar的山区地带。在当地并没有很多人知道Shah名声的。

这场战斗是发生在当年的6月28日。

【更新】红翼行动前，空中和线民情报收集确信(多渠道不同源的交叉信息)，Shah的武装总人数最多是10~20人。队伍人数如果超过20人，则后勤将出现很大困难，周边小村的规模都无法为他们提供足够的食物，是没法坚持很久的。

在山上有4处可疑地点有武装份子出没，可能是藏身之处，也可能是武器弹药库。海豹的4人侦查小队这次的行动目的是做第一手的情报收集，为后续清剿行动做准备。(轻装简行，携带了装有40毫米榴弹发射筒的M4卡宾枪，一部狙击观测镜，Murphy摩菲队长携带了军用笔记本) 侦查小队的装备几乎全部被Shah缴获。
而Marcus的侦查小队的投放点就在其中一个可疑点的大约1～1.5英里的距离。两架军用直升机做投送时，其中一架故意在山上多处平地做假投放，以掩护另一架投放下的侦查小队。他们事先选定的观测点，的确被当地三名放羊人发现(影片里是2个小孩1个大人，实际上是2个大人，一名约14岁的孩子)。队长Michael Murphy迈克.摩菲中尉，根据交战准则(平民不是作战目标)，下令把他们放走了，并迅速转移到了预定的后撤点。(影片里投票的片段，不存在的。在Marcus Luttrell给军方的战后行动报告里，也没有记录)。也就在一小时后，小队遭到了三面围攻，他们背后是陡峭的斜坡。Shah的人员使用了RPK轻机枪，AK47冲锋枪，RPG-7火箭筒，(据Marcus所说，可能有82毫米迫击炮(存疑，最少需要3人才能操作。))。Shah的实战人员中，有2台便携录像机，实拍了作战的现场。围攻期间，武装份子曾试图过劝降。
【更新】
根据施救者Mohammad Gulab以及他的村民采访的结果显示，Shah的人员很早就已经偷偷的包围了海豹侦查小队，Murphy摩菲队长放走那些放羊的平民后，Shah继续等待了一段时间，选择在较好的时机，突然偷袭了他们。根据幸存者Marcus的回忆记录，侦查小队从头到尾，没见过Shah本人。

事件后，军方的新闻发布会上通报的敌方人数是20~35人。幸存的Marcus Luttrell给军方的战后报告 就是这个数目。海军军方给阵亡的指挥官Murphy中尉颁奖时，宣称是30～40名敌人。行动的总结报告里，海军说是50人(约35人被打死)。军事记者Ed Darack出版的分析文章里，援引军方在战后做的内部情报分析（综合了战后报告，阿富汗方面的情报，空中观察，实施搜救的直升机上人员的采访等），并分析敌方的录像中枪声和影像(2个录像中，出现7人)，判定当时袭击他们的武装力量大约8～10人。本电影编剧/书作者Patrick Robinson，在书中宣称“最初对侦查小队做战前简报时，预估大约80~200”。实际军方最初情报预估是10~20人。(这位擅长写特种兵的英国军事小说作家Patrick Robinson，代笔了&quot;纪实&quot;小说《Lone Survivor》，并受到美军军方认可)。
******（有一点我可以确认，Ahmad Shah的武装的人数只是勉强挤入小目标行列。
理由1：紧急动员的救援部队乘坐2架重型突击版支奴干运输直升机，能机降作地面作战的海豹特种兵总数不超过16名。
理由2：红翼行动第二期，(此时，Shah已经出名，部队人数也略有扩张)，做大围剿时，美军派遣了3支45人左右的海军陆战队员(常规作战部队)，从3个方向逼近，想迫使Shah的部队与其中的一支对决。结果是Shah与其中的一队交火，随后被空袭和地面火力击溃。『媒体对这一队中获得紫星勋章的海军陆战队员JJ. Konstant的采访』）。

【更新】：最新美军情报调查证实，偷袭过程中，Shah安排了2个摄像机，做了现场记录。对外做宣传，也是我们现在网上能够看到的视频，出自其中一个录像机。而另一部摄像机拍摄的视频没有对外公开，只在阿富汗小范围内传播。美国军方从线人那里获得了第二个摄像机拍摄的内容，仍然还是机密状态。军方根据第二部摄像机拍摄的内容分析，镜头里出现的Shah的武装人员，最多时候也就只有6人。因为是在侦查小队毫不知情的情况下，从三个以上的射击角度同时发起的突然袭击，所以交叉火力，瞬间打死打伤一两名海豹队员的可能性极大。8～10个武装份子打残4名海豹特种兵，并不是不可能的。

我猜测最初降落时，这侦查小队绳降的地区就已经被Shah的部队监控起来了。放羊人有可能是阿富汗游击队派出的探子(现在知道不是)。当小队遭到攻击时，他们的无线电和卫星电话通讯虽然信号不好，无法通报较详细的战场形势，但总部的联合指挥中心是很快就得知小分队受到袭击的。但红翼行动的初期规划阶段，海豹指挥官大概想出风头，独享战功，想只使用特种兵来完成这次行动，让海豹队摆脱辅助部队的形象。行动获得了联合指挥部的认同，而出了意外后，联合指挥部内的官僚扯皮就真是害死人啊。确定要布置快速反应部队去执行援救任务(”Red Wings II“红翼2号)，通报上级并获得批准的整个过程花费了好几个小时，那边早打完了。最后由海豹10队，海军陆战队，第160特殊空勤支队联手派出了6架直升机，其中由两架”支奴干“重型运输直升机带头，外加2架UH-60黑鹰直升机，2架阿帕奇攻击直升机。(现场视频里可以看两架”支奴干“运输机与随后的一架黑鹰在峡谷地带飞过)

事先决定的是，特种空勤大队的救援直升机必须在现场能目视看到，或是与4人侦查小队建立无线电通讯，才会进行空降，施舍援救。但其中一架支奴干运输直升机仍然违约，悬停准备放下援救部队，Shah的人发射了一支RPG火箭弹击中了直升机尾部螺旋桨下方的变速箱，直升机失控坠地，机上的16名人员全部死亡，其中8名是160特别空勤队的飞行人员，8名海豹突击队员(Erik S. Kristensen：160空勤地面指挥官兼海豹10队指挥官；Stephen C. Reich：160空勤队少校［Major］)。

8名特种直升机人员的纪念碑。左上1：Stephen少校

由于救援行动的现场指挥官被打死，总部和救援人员与侦查小队也始终没能再次建立通讯。救援部队剩下的5架直升机决定撤回基地。坠毁的支奴干直升机被弃留在山里，机上整套的武器装备弹药等都留给了Shah的部队，特别是海豹侦查小组的低光夜视仪，狙击观测镜，完好的军用笔记本(硬盘上的内容被部分解读，其中有美军军用地图，明确标识有英美的大使馆)等。Shah也一战成名，之后更多的反美武装份子慕名加入了他的组织。
【更新】（注：最新“维基解密”，泄露的军方最初原始文档，显示运输直升机坠毁后，随行的阿帕奇直升机发现坠机现场，可能有一名幸存者。4个小时后，一架AC-130空中炮艇飞过时，也发现有一个人在该处用手电筒呼救。纽约每日新闻的报道链接）

Marcus从山脊的东北角逃下山，身上多处骨折加枪伤，并晕死，被当地村民在山上发现，并把他带到了名为“Salar Ban”的村子里。这里离他们被伏击的地方约0.7英里左右。这个村子的村民相对亲美，因为不久前，美军向当地提供免费医疗服务，并帮助给附近地区建设了一所女子学校。这个村子的高处偏西方向有另一个村子名为”Korangal“，那个村庄是反美的，并且Korangal村也正对小分队逃跑的方向。这两个村子长期以来就有边界冲突。所以Salar Ban村的村民Gulab，救助了这位侥幸逃脱的美军特种兵。如果是Korangal村的村民发现了他，那就没有幸存可能了。

Marcus获救的过程，最初各大媒体的报道都是不准确。村民Mohammad Gulab是出于当地的文化传统“Pashtunwali”，”不惜一切代价保护需要帮助的人不受敌人的伤害“。Shah确定Marcus逃跑必定要经过Salar Ban村。他带领他的部队胁迫村民，并已经判断出美军士兵被隐藏在哪间房屋内。但村民拒绝交出受伤美军。因为村民枪多势众，Shah的人被迫撤出了村子。影片村子里的枪战也是编造的。

搭救美军士兵Marcus的村民Gulab把他转移到另一间屋子，并找了个可靠的亲友，带上Marcus的手写便条，找到了美军基地“Blessing”营。路程还是比较远的，Gulab给了一位可信的村民约$20美元的钱，让他走到公路边，搭出租车去美军驻地。到达时，已经是半夜了。当Marcus被接回去后的几周内，Gulab一家一直受到塔利班的威胁，他们最后被迫搬迁到Kunar省的省会城市Asadabad。
合影：幸存者Marcus Luttrell与恩人Mohamm
【更新】军方公开文件显示，美国防部曾以可能违反作战准则对Marcus做内部调查，罪名涉及到有&quot;临战脱逃，放弃战斗，投降，懦夫表现，丢弃军械，让同伴处于危险境地，不向同伴提供协助&quot;等8，9条之多。

这次的海豹突击队的“红翼”行动，可以说是个极其失败的战例。美军事后对当地加大了兵力，恢复了以普通的海军陆战队为主要力量的策略，搜寻回了16名战死者的遗体。而Shah的游击部队也化整为零，暂时停止了有组织的活动。美国NBC记者在6月成功采访了Ahmad(已知最后的采访)。
Ahmad Shah先是撤逃入巴基斯坦境内，暂避风头。但他的声望，随着伏击支奴干运输机的录像视频的公布而渐长。有更多的人加入他的组织。他也再度偷偷返回Kunar省，开始新的活动。7月24日，他的组织成功的以IED路边炸弹袭击了陆战队2团3营的车队，James Donnellan中校也在车队里，所幸并没受伤。这次的袭击也做了现场视频录像，拍摄期间使用了缴获的狙击手观测镜。

【更新】根据美军事后对整个现场梳理了一遍，尸体的搜索清理，再加上附近村民的寻访调查。可以确信，Shah带领的反美武装，在伏击4名海豹特种兵的战斗中，没有一人战死。

05年8月，在随后的&quot;捕鲸者&quot;行动(取名于Hartford Whalers冰球队，由陆战队2团三营和阿富汗伪军联合执行，没有特种兵参与)，由于阿富汗叛徒出卖，陆战队在这片山区的几个村落的出入口设伏，成功的袭击了Ahmad Shah和他的部队。在激烈的枪战中，Shah被打成重伤，组织也被打散。他和他的残部逃入了巴基斯坦境内修整。
Shah之后一直养伤，在2008年4月，在与巴基斯坦警方的一次冲突中，被击毙。



题后话：
影片拍摄得还是很有思想的，虽然主要的几处闪烁着人性光辉的片段都是编剧编的。但故事的确是好故事，给四星都算少的了。
********

《孤独的幸存者》是英国军事小说作家Patrick Robinson全权代笔的，作者是被Naval Special Warfare军方机构挑选出来，Marcus马库斯只是接受了Patrick的采访。Patrick在写书时，Marcus正被派驻到伊拉克去执行任务。原书里甚至把”红翼行动“ 都拼写错误了(”Operation Redwing“)。你觉得Marcus作为亲历者，会连行动名称 Operation Red Wings给记错吗？ 行动的名称源于，美国底特律的冰球队Detroit Red Wings，Marcus作为土生的美国人不会不知道吧？其次，Marcus在书中仍然坚称萨达姆拥有大杀伤性武器，伊拉克有基地组织的训练营，甚至说Shah与本.拉登关系密切，等谬论。
同名书，副标题里 错误拼写的行动代号“REDWING”红翼


****(以下这段文字，算是我的舆论宣传吧。不喜欢的可以跳过。)
基地组织是美国CIA最初扶持培养起来的武装组织，成员主要来自沙特和巴基斯坦等阿拉伯国家，是志愿的圣战人员，用以对付苏军“入侵”的（当然苏军是受到当时阿富汗执政党-阿共产党的请求，帮助消清北部山区的叛乱)。极端宗教组织ISIS，基地组织，都是在反苏战争中，被美国CIA中情局直接养大的。(汤姆.汉克斯主演的电影《Charlie Wilson&apos;s War》，详细描述了美国大量军援给阿富汗武装份子，特别是“毒刺”单兵防空导弹，把苏军打得很惨)。之后，Charlie Wilson也成为有史以来唯一的一个，以平民身份获得CIA中情局荣誉嘉奖的人(其他获奖者都是杰出的CIA特工)
美军入侵阿富汗的理由是，当时阿富汗的执政政权&quot;塔利班&quot;庇护了实施9/11袭击的基地组织，所以也需要为9/11事件负责，应该受到惩罚。美军以武力直接打击塔利班政权，联合北方联盟(阿富汗北方都是偏僻山区，交通不便，祖辈数百年待在一个闭塞的山里，各地区都有自己的部落/村落武装，对于阿富汗这个国家政权都没很清晰的概念。谁来了，都可能遭到强烈抵抗的。也是所谓的“帝国坟场”)，扶植亲美力量。

相关纪录片：
2013年《Murph: The Protector》“摩菲：保护者”，IMDB评分 6.7/10
(纪录片的介绍)
海豹侦查小组的队长 Michael P. Murph迈克.摩菲中尉的生平传记。红翼行动中，他独自爬到高处，成功联系上了指挥中心，但也被密集火力打死。(我个人观后感是，觉得有点点政府舆论的意思)

2010年《The Tillman Story》，IMDB评分7.8/10
(我写的简介)
与摩菲中尉相类似背景的士兵(橄榄球明星队员)，被友军火力误杀后，军方对外掩盖真相，说他为救护别人而中弹身亡，并以他的死作为军方的宣传工具。违背死者的遗嘱和家属的意愿和要求，把他强行葬于烈士公墓，被死者家属告上法庭。

2009年纪录片《Core of Corruption》第一集(In the Shadow)
www.youtube.com/watch?v=BIhdReD6MAo  (油管上的全片)
深度揭秘9/11事件。导演Jonathan Elinoff，经过3年努力后，完成了系列的第二集拍摄于制作。但因为生命受到威胁，官司缠身，被迫不发布第二集。

2012年，《我居故我在 The House I Live In》
关于美国国内禁毒的讨论。揭秘CIA直接参与阿富汗毒品的产销。


9/11世贸楼倒塌的参考资料：
=============================================
美剧《The Lone Gunmen》第一集“Pilot飞行员”
Fox福克斯广播公司最成功的科幻美剧《X档案》之后，同一摄制团队拍摄的美剧。在2001年的3月开始播出，第一集，描述了美国政府策划以遥控客机撞向纽约世贸双子塔大厦的阴谋(用以发动反恐战，扩大军售)，被3位主角(民间黑客)科学家发现后，并解除危机的故事。
“阴谋论”在9/11之前的半年就演习了世贸双子塔的这场劫难。 如果二战经典影片《虎！虎！虎！》在偷袭珍珠港事件发生前6个月就播出了，美国总统和国务卿还对外说，从没想到日本会偷袭，这话我是说不出口的。
&quot;a government conspiracy concerning an attempt to fly a commercial aircraft into the Twin Towers, with increased arms sales for the United States as an intended result.&quot;
源(不用爬墙)：https://en.wikipedia.org/wiki/The_Lone_Gunmen_(TV_series)

BBC和CNN都报道了9/11当天，第三座摩天楼 世贸大厦7号楼因为火灾而倒塌，报道的时间比实际倒塌时间要早了30分钟。而这座楼里，有多个政府机构办公室，其中甚至有纽约紧急事态控制中心。这楼绝对比普通的楼要加强过的，也在当日傍晚垂直自由落体的成为粉末了。官方调查报告直接说是无法解释普通火灾造成的定向爆破般的倒塌。不过因为楼里的人员都提前由消防队协助下撤出了，没有人员死伤，所以也就忽略不计了。


Architects &amp; Engineers for 9/11 Truth  (由3057名建筑师与工程师联名要求政府调查世贸三座摩天楼倒塌真相的民间组织。)
http://www.ae911truth.org/   (无需翻墙)
建筑师与工程师的名单列表：http://www.ae911truth.org/signatures/ae.html

五角大楼被波音757客机撞后，FBI公布的现场拍摄的照片。

FBI公布的五角大楼照片

一直存疑的就是
1，现场飞机残骸碎片实在太小太少。耐超高温的钛合金引擎找不到，也没找到最结实的起落架。没有引擎撞进墙的痕迹。疑似涡扇的残片，只有脸盆大小，更像是导弹发动机
2， 五角大楼的楼体损伤面积太小，只有一个圆洞，看不出机翼撞入楼里的痕迹。五角大楼最外圈损伤严重，大火燃烧后，有小部分建筑倒塌，第三圈墙面有被洞穿并墙面被烧黑。官方说法是机鼻撞穿第三层。但请注意看第二圈楼内侧，毫发无损的样子。
3，周边所有的监控录像，都被FBI在第一时间收走了。起先，官方只公布了几张低品质的视频截图。10多年后，公布了唯一一个监控录像的视频。视频里看不出是什么撞入大楼，丝毫看不出机身179英尺长的波音757的痕迹。
4，美军重地五角大楼周围的感应器都被关闭，这一地区的防空系统也都在当天被关闭。周边战机，被早早调离，参加军演。9:03分世贸双塔都被撞完了，美国全空域禁止飞行。美空军竟然无法出动任何一架战斗机去拦截改变航班，飞向五角大楼的美联航77号客机(9:37分撞入)。
5，北美防空监控记录显示，757客机曾在空中做出大机动转向动作。这是客机机体结构绝对无法承受的高G机动动作。

额外，补充一些有趣的数据：
联合国的报告显示，自从2001年北约部队在阿富汗发动“持久自由行动”以来，阿富汗的毒品生产规模已扩大了44倍。塔利班政权统治期间与配合联合国禁止种植鸦片。根据联合国反对毒品和犯罪办事处的统计，2001年，在阿富汗鸦片产量下降90%，只有185吨。2002年，美国“入驻”后，阿富汗的鸦片产量猛升到3400吨。


</影评>
<有用数>1456</有用数>
<没用数>245</没用数>
</review>
<review>
<作者>红色钢铁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-19 03:02:24</时间>
<影评>
        引自：
http://blog.163.com/gunworld
@126/blog/static/122144283200973073058529/


作者写这篇博文的时候，电影还没上映。他是看了原著，然后有点感想。


所以准确说这不是影评。


作者从军事角度分析了“红翼行动”和其它几个类似的特种作战案例。


PS：作者是鼎鼎大名的华语第一枪械百科网站“强暴师姐”（枪炮世界
http://www.firearmsworld.net/
）的站长，外号“叫兽”的D boy 同志。传说中的华语网络世界第一枪械达人。

------------------------------------


前段时间看了关于“红翼行动”的书《孤独的幸存者》，不禁想起B20小队。看样子这牧羊人真是特种部队的天敌。


为什么这么说呢？


我们先来看看“红翼行动”的大概经过。这是海豹10队在2005年6月进行的一次渗透侦察行动。一个四人侦察小组对一条怀疑藏有塔利班头目的村庄进行监视，他们的藏身之处被三个阿富汗牧羊人（其中一个是小男孩）闯入。抓住这三个阿富汗平民后，这四名海豹经过两票反对一票赞成一票弃权的投票，决定不灭口。虽然他们立即撤退，但得到牧羊人报警的当地塔利班也蜂涌而至。


由于4名海豹所处的地势较低，无法用无线电信号呼叫增援，不得不边打边退，其中一名海豹以多次中弹最后失血过多为代价，独自爬上高地向指挥部发出求救信号，虽然叫来了“支奴干”，但却被塔利班打了下来。最近这次行动导致三名海豹的侦察兵、八名160特种航空团的机组成员和八名乘坐直升机参与救援的海豹阵亡，唯一的一名幸存的侦察兵受了重伤，躲了几天，又被亲近美军的当地人捡到，收养了几天，最后被陆军的特种部队救了回去（看来美军也有“海军被包围，陆军去营救”的传统啊，例如格林纳达）。


正所谓“渗透有风险，侦察须慎重”，这支四人侦察小组本来就不宜与大部队正面交战的，如果不是因为被牧羊人发现了，即使他们没有成功达到原定目标——找到名单上的塔利班头目，至少也能全身而退吧。结果最后既达不到目标，又导致损失一架直升机，11名海豹和8名160SOAR机组，战果是只干掉了几十名塔利班，这比起1993年在索马里明显是亏大发了。起码当年在索马里虽然损失了两架直升机和同样是19人，但至少抓到了要抓的人，又打死了大批艾迪德民兵和不明真相的围观群众。要是这队海豹没被牧羊人发现，该有多美好哇。


但只此一个事件不能证实这个“牧民是特种部队的天敌”的观点，所以我们再来看看1991年的另一个例子——英国SAS的一支代号B20的侦察队在寻找飞毛腿时的故事。据说“红翼行动”将要拍电影了，而B20小队的事件，则已经拍了两部电影了。


在“沙漠风暴”期间，萨达姆知道自己的力量不能抵御多国部队的进攻，为了把以色列拖进来，企图让多国部队中的阿拉伯国家发生内哄，伊拉克就不断用飞毛腿导弹袭击以色列。


最初多国部队的指挥官没把飞毛腿看成是严重的战术威胁，所以在最早的空袭计划中几乎没关照它们，只在沙漠风暴的初始阶段摧毁了几个已知的飞毛腿阵地而矣。然而当飞毛腿的心理威胁几乎让以色列人出动空军时，美国人一方面竭力安抚以色列人，一方面让空袭部队暂时改变打击重心，集中对付飞毛腿导弹。但由于许多飞毛腿是采用流动发射器，又安置了大量的假目标，因此只靠卫星照片或航拍照片是很难及时发现目标的。


为此，由于越战遭遇而一向看不起特种部队的施瓦茨科普夫不得不倚重美军和英军的特种部队渗透到伊拉克境内搜寻飞毛腿发射车。


SAS派出A连和D连组成的四支机动小分队，使用轻型车辆在沙漠上到处游击。同时也派出B连对伊拉克境内从幼发拉底河谷到约旦边境的三条主要补给路线进行监视。B连的侦察分队由三个八人徒步小分队组成，分别向北部、中部和南部做道路侦察。由于A连和D连的奔袭行动取走了大部分的装备，所以B连装备不足，其中就缺少了M203的榴弹，地图也有问题。


负责南部和中部道路监视的徒步小分队发现此地的地形不适合他们从事秘密活动，立即决定放弃计划返回基地。其中一个小分队通过直升机送回，另一个小分队则是徒步步行二百公里后回到沙特阿拉伯。剩下的负责北部道路监视的B20小分队决定冒险留下完成任务。


B20小队在潜伏地点只呆了一晚，第二天早上就被一个伊拉克的放羊小孩给发现了。B20小队放过了这个小孩，虽然马上撤离，但也被大队伊军追上。SAS边打边撤，最终结果是最后两人死于低温症，一人阵亡，四人被俘，只有一个人只身步行二百公里逃到了叙利亚。



http://img.bimg.126.net/photo/GomQ7-FEFfmHRBiLBg8rHA==/5673691105557608390.jpg


怪黍蜀企图用巧克力引诱小正太失败，假如当年他改用棒棒糖也许会成功的

 

http://img.bimg.126.net/photo/7mtSOef4UAgn5rzAU2Zr4Q==/5673691105557608373.jpg


真实的B20小队，按照SAS公开照片的惯例，没有挂掉的人都要当“骑兵”，挂掉的人才可以当“步兵”。


 


此外还一个例子同样发生在沙漠风暴期间，那是在地面进攻开始以前，“绿色贝雷帽”派出了许多侦察队先行渗透到第18空降军计划进攻的区域，摸清这些地区的伊军实力和调动情况。当时，由第5特种大队A523小队调出的三个人所组成的008B特种侦察小组由黑鹰秘密送到加瓦姆阿姆哈姆扎尔附近的一个地方，然后步行四公里到另一个地方藏了起来。第二天早上，他们的藏身洞外来了一群贝都因人（这个阿拉伯语意为“荒原上的游牧民”），到了中午的时候，一个小女孩和她的父亲不知道是不是因为捉迷藏而闯进绿色贝雷帽的藏身之处，特种兵们没有开枪。这两个贝都因人也吓跑了出去，绿色贝雷帽也赶紧收拾东西离开。但其他的贝都因人以为他们是落难的飞行员，打算抓住他们去领奖金，于是三个绿色贝雷帽便与之交火。和前述的海豹小队和SAS不同的是，这三个绿色贝雷帽运气非常好，他们的通讯是正常的。所以他们立即呼叫空中支援，并请求空中撤离。虽然伊拉克人越聚越多，但在F-16的掩护下，这三人得以成功撤退。


同一时间，还是第5特种大队的ODA525分队更倒霉。这是一支完整的A队，他们潜伏在一条伊拉克人的村庄附近，结果被几个玩耍的小孩闯进藏身之处（不知道是不是玩捉迷藏，只有玩这种到处钻洞的游戏才会老是有小P孩跑进特种兵的隐蔽地点），队员们问带队的军士长杀不杀，军士长说不杀。于是也是马上收拾东西就跑。然后大批伊拉克武装农民和军队追上，这十二个人里面有五个枪法很好的，在七百码外就和伊军的追兵交火，坚持一小时后空中支援赶到。伊军虽然同样也有增援，甚至有装甲车，幸好ODA525的人也是通讯良好，他们也接受过空中引导攻击的培训，所以在大批空中支援的帮助下，一直支撑到了MH60直升机赶过来把他们接走。（Youtube上关于ODA525的介绍 
http://www.youtube.com/watch?v=wI6Xpn-Cp24
）


上述这两个绿色贝雷帽的例子虽然都能全身而退，然而，正是由于小P孩和牧民的干扰，使得他们无法完成原定的任务。由此可见， 小P孩和牧民都是特种部队的天敌啊。


 


PS：其实还有更古佬的例子耶，大家还记得《歌唱二小放牛郎》吗？
      </影评>
<有用数>221</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>声色画报</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-14 16:20:57</时间>
<影评>
        战争片作为电影中重要的一支，其中根据真实案例改编的往往更能打动人心。本片就是根据美国海豹突击队历史上最黑暗一页为题材拍摄而成，震慑全美人心。

 


 

 

     阿富汗战争是美国发动的一次反恐战争，目的是为911事件复仇，抓捕本拉登等塔利班战犯。这个看似不对称的局部战争一打就是十年，美军付出了超乎想象的惨烈代价：死亡近2000名战士，花费了3232亿美元，每天开销超过一亿美元。本片就是整场战争中的一个缩影，根据这次代号“红翼行动”中唯一一名幸存者马库斯的回忆录而拍摄。四名美国最精锐的海豹突击队员被直升机投放到塔利班武装组织腹地，目的是观察和定位一名塔利班高官的行踪，然后由其他队友后续实施打击。实施侦察兵角色的他们原本进展顺利，但先后遇到了通讯失灵和偶遇牧羊人等难题，在争执无果之后，投票决定放走牧羊人的行为，直接导致招来大批塔利班的围攻。最后寡不敌众，三人牺牲。也许是冥冥中的安排，曾善心释放牧羊人的马库斯被当地人搭手挽救，由于救助及时，重伤的他侥幸活了下来。

 

      影片中有三次闪光的段落，分别是：第一次：四名突击队员被三名牧羊人发现后的激烈讨论，从行动的安全性角度应该控制住他们，甚至是杀死他们。但部分队员不愿杀害平民，这不符合战争条例。这段争执散发着士兵的人性光辉，但也导致了行动的失败。第二次：当得知突击队员被困时，基地美军战友们蜂拥飞来支援，忘记了自我保护，包括行动指挥官和新兵在内的16名美军牺牲于直升机遭遇火箭弹的袭击。这是美军海豹突击队历史上伤亡第二惨重的悲剧，让人想起了《拯救大兵瑞恩》，这是美军一以传承的兄弟精神。第三次：就是马库斯被附近村民营救的段落，这些村民冒着被塔利班报复的极端危险，冒死帮助他脱离险境，这让故事的内涵被升华。放生与被救，前后两次面对生命的选择，产生一种奇妙的呼应关系，也让影片产生了许多的讨论和思考。

 

     片头是真实的海豹突击队训练录像，他们都是经过最严酷选拔出来的特种部队战士，这样的设计更能让他们的牺牲显得悲壮和惋惜，也是代表美国向这些英勇报国战士的敬意。而影片最后，则是真实故事里主人公们的照片，特别是最后一张，定格在真实的马库斯与阿富汗恩人的合影。虽然战争是残酷和血腥的，但更让人回味的却是友谊和温暖。

 

     当然，除此之外，这次失败的行动还有很多值得总结和分析。为什么不配备更多通讯器材？当地的恶劣通讯条件应该更早就觉察到并寻求对应措施。为什么不佩戴防弹头盔？为什么不携带求生定位系统？第一次汇报失去通讯联络时，上层军官没有重视是不是也要承担部分责任呢？支奴干飞机是不能用于战时前线输送人员的，护航黑鹰和阿帕奇也没有起到应有的火力压制作用。再往大里说，这场战争的意义也让人们众说不一、争执不休。也许所有的战争片都有反战的思想在里面，逝者的牺牲都是为了更多的生者。

 


 

BTW：马库斯的儿子叫AXE，跟牺牲的一战友名字几乎一样~许是一种慰藉和寄托吧！
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>大白汐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-21 02:12:44</时间>
<影评>
          我们很难区别一场战争到底是正义的还是非正义的，大多数情况他们无非只是权利者们的游戏，但是对于士兵们来说，正义这个词有点过于虚无飘渺。刚开始或许是因为各种理由加入部队：生活压力，寻找刺激，获得荣誉，再或者打点鸡血昂首挺胸撕烂内衣对天长啸我要为社会主义添砖加瓦等这些情况都不是不可能的。但是到了后来，相信大多数支持他们在战场中完成任务的还是为了让身边的兄弟能活着回来。

  我一直觉得，牺牲战友去完成任务那是社会主义国家的爱好，只有万恶的美帝国主义才会这么在意小我的存在，于是《拯救大兵瑞恩》诞生了，贱人就是矫情。但是，就是这种在残酷的环境中绽放出的人性光辉，往往能打动我...还有什么比生命更重要呢。

  扯得有点远了，说说这部电影，细节把握的很好，这部电影讲述的是海豹突击队——世界顶尖的特种部队，一开始变说了他们经受了如何严格的训练，所以在后来的战斗中即使他们胳膊大腿疯狂中枪也好像是我们用BB弹打在别人身上一样，痛一下，但是不会影响继续战斗，所以也不难想象为什么他们好几次从悬崖上如此惨烈的摔下去也能继续站起来，还拿着那么重的装备还瞄的那么准，但是真正让人动容的，是这场悲壮的行动中流露出的兄弟情义。

  兄弟情义或许有很多种，但是为什么战友之间的感情显得弥足珍贵，说白了，我能为你去死。战场中，唯有武器与战友最值得依靠，这是生命之间的信任，倘若我不信任你，又如何敢让你掩护我。电影中我最喜欢的便是阿克斯，遇到牧羊人他便拒绝放他们走，不是他没有人性，是因为他不放心兄弟。所以他说出了：“我不在乎，我只在乎你们。”的确搞的有点基情四射，但是这确是感情最单纯的表达，今天放他们走，兄弟们变很可能回不去。

  4个人被200多个人包围，结局很明显，最后能活一个实在是奇迹，但是那也是因为兄弟们的努力，墨菲最后交出自己的弹夹，顶着子弹打完求救电话，阿克斯很少说话，一直在掩护兄弟，直到最后头部中弹还依然打完两个弹夹，死之前曾对马库斯说：“如果我死了告诉CINDY我爱她，告诉他我跟兄弟们死在一起。”现如今在随便遇到个人就称兄道弟的社会里，兄弟之间的感情就如同一盘散沙，都不用风吹自己就散了（请允许我借用小时代的经典台词），那种能最后时刻把弹夹给你，为你冒死寻求援助，默默掩护你即使神志不清也要打完最后一发子弹的兄弟，又有几个呢。

  另外这电影有个让很多不明真相的观众特别困扰的一个桥段便是支努干上面的救援队员伴随着雄浑的音乐如神兵天将般来到时，所有人都以为他们会大干一场，毕竟艾瑞克同学也在上面，可是别忘了，这是真实改编的电影，现实就是这么残酷，16个人包括八个也是海豹队员就这样一枪未发便死了，的确很憋屈，这样我们也能理解为什么事后美国要这么丧心病狂的对塔利班武装组织进行毁灭性的轰炸了。

  还有个地方让我印象十分深刻，便是当另外一架支努干放弃降落的时候，一个海报队员拿着枪逼着飞行员降落放他们下去。

  因为下面有他的兄弟。

  海豹的确值得尊敬。

  我TM实在是太喜欢阿富汗了。
      </影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>gavin_x</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-07 17:50:55</时间>
<影评>
        其实早在09年的时候，一群热爱WG的宅男就在下场的间隙深入讨论过这个故事。这个故事无关正义，无关政治，无关WTF战争，只有同生共死过的男人之间的兄弟情义和战争中生命的脆弱。


4个小时内，几十名受过严格训练，高智商，充满勇气和智慧的年轻海豹队员先后阵亡在阿富汗的崇山峻岭。忘不了影片中刚满20岁的海豹新兵巴顿的自我介绍“我外出游历过两次，和每个人交谈，见过两条鲸鱼交配，去过三次世界博览会，我还认识一个泰国的家伙，他有根木头做的老二，我是一名身体强壮，胸毛浓密， 脚踏实地，会开枪会跳伞，会接炸药的蛙人，没有我不会做的事， 天对我不算高，海对我不算汹涌，失败不算什么 ，生命中任何一件事都值得全力以赴，懦夫才谈中庸适度”。。然后呢，第一次出任务，没有见过敌人，没有扣动扳机的机会，就和16个同样菁英的兄弟们被一发100美金不到的火箭助推榴弹连人带飞机报销了。


他父亲，也是个老兵，越战时的海豹突击队员。军人父亲对军人儿子有这一天应该有心理准备吧.


还有一个人Michael·Patrick·Murphy，本次行动的队长。1976年5月7日出生，2005年6月28日阵亡，终年29岁。被追授Medal of Honor（荣誉勋章），这是美国能够在战争中授予军人的最高荣誉，美国海军最新下水的神盾级驱逐舰以他的名字命名,入伍前为宾夕法尼亚大学高材生，一堆学位，就连海豹突击队的入伍测试也是拔尖的，牛逼到拉风的简历。长得帅个子高身材好上进幽默坚毅有责任感这些男神一样的标签都有了，就连死了都能name一艘嘎嘎新的美帝战舰。然后呢，他还是死了，阿富汗到现在仍然到处都是塔利班。



 见过一张海豹10队的合影, 照片上那些人，除了红圈里的马库斯，全都在同一天战死在阿富汗的那座山上，影片充满了男人们沉重的喘息声，肺被子弹击穿后发出的绝望的哀嚎，一个又一个打光最后的弹夹。

我觉得，全片的主题和那本畅销自传《孤独的幸存者》一样，是[孤独]。昔日的战友不断倒下，看不到的敌人，陌生的国家，无路可逃的悬崖。对幸存者而言，最后的胜利已经没有什么意义，马库斯说，他的灵魂的一半，已经和战友们一起埋葬在了那座山上，另一半，会勇敢的活着，不再惧怕任何挑战。我想我理解他的意思。


愿永远和平。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-20 08:41:30</时间>
<影评>

主旋律影片是一个永不过时的电影题材，不管你是多么的排斥电影在整体上多么刻板展示与编排，不管你多么的不情愿接受这样赤裸裸的爱国主义对你意识上的狂轰乱炸，可是从情感上来说，一旦有一丁点儿的故事情节把你吸引，你会不知不觉的就把自己的爱国情怀展露无遗。尤其是关乎国别这东西，不管是对是错，是美好是丑恶，一旦让你选择立场，你会不情愿但毫不犹豫的站到自己的国家这边来。于是乎爱国主义这东西，就像一把无形的枷锁卡在了我们每个人的脑袋上，虽然你有诸多的抱怨与不满，但也会被瞬间消融的无声无息。所以说主旋律电影题材永不过时，只要有国家在，即便是动荡不安，一颗颗心也会因为爱国主义而紧紧地团结起来，而主旋律电影就是来激发你内心深处的爱国情感的绿色引线。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Verywrong</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-21 08:47:47</时间>
<影评>

“I’ve been around the world twice, talked to everyone once. I’ve seen two whales fuck, been to three world fairs.  And I met an old man in Thailand with a wooden cock. Pushed more peeter, more sweeter and more completer than any other peter pusher around. I am a hard bodied, hairy-chested, rootin, tootin, shootin, parachutin, demolition double cap crimping Frogman.

There ain’t nothing I can’t do.

No sky too high, no sea too rough, no Muff too tough. I’ve learned a lot of lessons in my life. Never shoot a large caliber man with a small caliber bullet. I drive all kinds of trucks. 2x’s, 4x’s, 6x’s even those big trucks that bend and go TSSHHTT TSSHHTT when you step on the brakes.

Anything in life worth doing is worth overdoing. Moderation is for cowards.

I’m a lover, I’m a fighter, I’m a UDT/SEAL Diver. If your feeling froggy then you better jump because this Frogman has been there, done that and is going back for more.

Cheers boys.”




</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>刚出小黑屋</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2014-01-23 22:09:20</时间>
<影评>
        1.这种片子一般都是最装逼的人，坑死队友活到最后。

2.既然装逼不杀，你也可以带着俘虏走，直到联系到总部再放吧。

3.既然装逼放人，还不丢下没用的负重赶紧跑路，还在山里转毛线啊。

4.看到一票人来，你以为塔利班是战五渣啊，还不找地方躲好点，突突突暴露自己做啥。

5.狼牙山五壮士都知道居高临下的威力，美利坚海豹只会往山下滚，给人追屁股打，摔残了你跑的过人家？
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Libertas</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-25 15:11:46</时间>
<影评>

总的来说，电影的光影，丛林战的部分，拍的确实比较好，相对于其他特种部队所向披靡的电影来说真实很多。而且在人物塑造上面也很有感觉。遗憾的是，在了解了更多改编基于的真实事件 （Operation Red Wings 红翼行动）之后，我对于整个故事的全貌有了完全不同的感想：
（@bugz 的回答已经非常详细，我在这里只是权当做一些补充，以下主要内容译自Reddit帖子https://www.reddit.com/r/MilitaryPorn/comments/by5e1e/the_four_us_navy_seals_that_fought_the_battle_of/?utm_source=share&amp;utm_medium=ios_app&amp;utm_name=iossmf）

从左至右：Michael Murphy, Marcus Luttrell, Matthew Axelson, Denny Dietz

The SEALs fought to take this mission from the Marines which was never supposed to be done by a 4 man team in the first place.
They landed so close to the objective that the entire valley knew precisely when and where they were. Later Luttrell had the audacity to claim it was &quot;them liberal medias&quot; that got his team killed.
They move to a location without comms with their higher HQ. They decide to set up there anyway.
They don&apos;t bother to take the time to build a good hide site.
海豹突击队努力从海军陆战队手中接过这项任务，然而这项任务最初根本就不是应该由这四个人组成的团队来做的。
海豹突击队的降落地点距离目标太近了 （我在看电影的时候也有这个疑问，直升机的声音其实是非常大的），在小队降落之时整个山谷都清楚地知道了他们的降落时间和地点。后来，卢特雷尔（Luttrell）竟有胆量宣称自己的团队被杀是由于“them liberal medias” （这个我不知道是什么意思）。
小队降落后移动到了一个不能和总部保持畅通联络的地点（就是电影中信号弱的片段），但这个小队仍然决定在那里建立临时据点。
小队并没有花足够的功夫在隐蔽上。
They are compromised by local civilian noncombatants. The team considers committing a egregious war crime to cover up their own gross incompetence. The correct answer was unequivocally to not murder those civilians, and it should terrify you, as it does me, that Luttrell thought he and his fellow SEALs were so above the law that the only thing keeping them from literally murdering innocent people was that they might get roasted for it on CNN. (Which still doesn&apos;t make sense because they could have easily covered it up given the circumstances).
The Taliban know where they are and are moving towards them already. The released civilians may have given them more specific information, or they may not have. Regardless, 7-15 enemy fighters are moving towards the hapless SEAL team.
他们遭遇了当地的非战斗人员平民。该团队曾经考虑过犯下严重的战争罪行（屠杀平民），以掩饰自己的严重无能。正确的做法应该是明确地避免谋杀这些平民，令人感到恐惧的是，卢特雷尔（Luttrell）认为他和他的海豹突击队实际上凌驾于法律，唯一使他们免于杀害无辜平民的理由是他们担心会被CNN媒体曝光。 （这仍然不合理，因为在当时的情况下，他们本可以轻松掩盖处理好这件事）
塔利班（在小队遭遇平民之前）就已经知道了他们在哪里，并且正在朝着他们前进。被小队释放的平民可能给了塔利班更多具体信息，或者也可能没有。无论如何，有7到15名敌方战斗人员正在向不幸的海豹突击队员们迈进。
The Taliban pinpoint their location. 7-15 well armed fighters with superior mobility and knowledge of the terrain will (almost) always overwhelm a 4 man reconnaissance team caught in an unfavorable position. I am confident the team did their best to survive. That said, the notion that they were fighting hundreds and killing dozens of enemy is absurd. Luttrell is a liar. His initial report suggests around 30 enemy fighters (with the actual figure estimated much lower). He then proceeds to inflate this number to absurd proportions for his book, and the movie inflates them even further. Also, Marcus Luttrell is later found by the Rangers with all 11 of his magazines completely full. He did not appear to have fired a single shot in the engagement.
塔利班指认出了他们的位置。具有出色机动性和对当地地形非常熟悉的7-15名装备精良战士对于被困在不利位置的4人侦察小队来说具有压倒性优势，因此我相信侦查小队为了生存已经尽其所能了。也就是说，他们与数百人战斗并杀死数十个敌人的说法是荒谬的。卢特雷尔（Luttrell）是个骗子。他的初步报告说有大约30名敌方战斗人员（估计的实际数字要低得多）。然后，在他的书中他继续将这个数字增加到一个更荒谬的比例，电影则使它们进一步膨胀。此外，游骑兵队后来救援中发现了马库斯·卢特雷尔（Marcus Luttrell），发现他的所有11个弹夹完全装满。他似乎并没有在与敌军遭遇中开过一枪。
Marcus Luttrell is rescued by Mohammed Gulab, who takes him into protection. One could draw a very interesting parallel here. Luttrell regrets the decision (which to be clear, was never his to make) to do the lawful and moral thing when faced with a risk to his team. However he has no issues with Gulab risking the lives of his family and entire village to protect him. Why should Gulab do the right thing when Luttrell believes SEALs don&apos;t have to?
Luttrell is rescued after a massive search and rescue pulls troops from the entire region. Altogether 19 are dead. Luttrell later writes a book which tells a very different story than what all other accounts say happened.
A movie is released. Mohammad Gulab is invited to visit the US for the screening. Afterwards, he is confused by the movie, and tells a very different account of what happened. This angers Luttrell who cuts ties with the man who saved his life.
Mohammed Gulab returns to Afghanistan. Once the movie is released, it is widely circulated by the Taliban who now learn of Gulab&apos;s involvement. Gulab has had numerous attempts on his life, and has lost friends and family to attacks in repercussions. 
卢特雷尔 （Marcus Luttrell）被古拉伯（Mohammed Gulab）营救 （电影中的当地村民的领头大哥），他将他保护起来。在这里可以看到一个非常有趣的相似之处：卢特雷尔 （Luttrell）对自己在团队面对风险时做出的放走平民的决定感到非常遗憾（但很明显，这个决定本来就不是他做的，而是他的队长）。但是，他与古拉伯没有任何的关系，别人却可以冒着家人甚至整个村庄的生命的风险来保护他。讽刺的是古拉伯做出了正确的决定（营救他）但卢特雷尔却后悔做出了正确的决定（放走平民）
在大规模搜救行动结束以及从整个地区撤出部队后，卢特雷尔被营救。本次行动共有19人死亡（3人小队+16人应急反应部队（QRF）- 这些人都在那架被RPG击倒的救援飞机上）。卢特雷尔（Luttrell）后来写了一本书，书中讲的故事与所有其他叙述所说的完全不同。
后来根据这本书改编的电影上映了（就是这部电影）。古拉伯（Mohammad Gulab）被邀请访问美国以宣传放映。之后，他被这部电影弄糊涂了，并讲述了一个完全不同的故事。这激怒了与挽救了他生命的人建立联系的卢特雷尔（Marcus Luttrell）。

卢特雷尔（Luttrell）与马克·华伯格（Mark Wahlberg）在2013年的电影洛杉矶首映式中，后者在电影中将他塑造成红翼行动中“孤独的幸存者”。

古拉伯（Mohammad Gulab）之后返回阿富汗。电影上映后，塔利班的人都看到了该电影，而塔利班从这部电影知道了古拉伯的参与。古拉伯（Gulab）无数次受到生命威胁，甚至在塔利班的打击报复中失去了朋友和家人。
最终他与他的家人们全部移民到美国，现在居住在Texas州的一个四卧室公寓中（其实相当拥挤，因为他有6个孩子）古拉伯试图在自己的新家中生活，但由于语言障碍及其带来的孤独感，他大部分时间都在家里与孩子们玩耍。 

古拉伯（Mohammed Gulab）在他德州的家中

The story of Operation Red Wing has heroes. LT Mike Murphy, who exposed himself to enemy fire to make the call to save his team. Murphy who, despite pressure to do otherwise, upheld the strictest moral standards of his country and refused to murder civilians to cover his own mistakes, of which there were many. Mohammad Gulab, who risked his life and wellfare to shelter a man in need.
But Marcus Luttrell is, at best, a profiteering liar. We should not continue to glorify his place in this disaster of a mission. And we should criticize the gross incompetence of the people involved in planning and executing this ill-fated reconnaissance patrol.
红翼行动的故事中有真正的英雄。 上尉迈克·墨菲（LT Mike Murphy）身处敌人之火之下，仍然坚持联系上了总部以拯救他的团队。墨菲尽管面对着其他方面的压力，但仍坚持自己国家最严格的道德标准，并拒绝谋杀平民以掩盖自己的错误。古拉伯（Mohammad Gulab）也是英雄，他冒着生命危险庇护了需要帮助的人。
但是马库斯·卢特雷尔（Marcus Luttrell）充其量是一个（通过写书和电影谋取）暴利的骗子。在这一个灾难性的任务中，我们不应该继续美化他的地位。我们更应该批评参与策划和执行的这一命运不佳的侦察小队的严重无能。

左一为上尉迈克·墨菲（LT Mike Murphy）
从上面的叙述中我们可以看出，虽然改编自真实故事，但在这个故事中我个人认为真正的主角应该是上尉迈克-墨菲，而非现在电影中的主角马库斯·卢特雷尔（Marcus Luttrell），事实上，这部电影中最令我感到振奋的那句“Never out the fight” （永远不要放弃战斗）就是出自上尉之口：

总而言之，这部电影是少有的真实感较强的现代战争电影（注意，我说的是真实感较强，并不是说还原度较高），虽然事实并不尽入电影所塑造的那般伟光正，单从电影的角度上来说，我是很喜欢这个故事的。然而，即使有“别让真相毁了一个好故事”的说法在，我们也不应该逃避真相的现实：红翼行动是一次非常失败的军行动，值得所有人吸取其中的教训，在未来避免这样的悲剧再次发生。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>最后一页</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-27 00:19:36</时间>
<影评>

      不仅真事改编，就连拍摄方法上也追求真实至上，特别是中间那长达几十分钟的林子战，晃动的主观镜头，重度消弱配乐，留下的是心跳声、呼吸声、垂死前的喘息声。本以为故事依旧主旋律，却一反常态，没有美化自我丑化他人，没有个人英雄主义。结尾意料之外，更是双方对外战争关系上的一次进步或转折。
      Faster , further , go to deep dark Corner where others never gonna know it&apos;s even existed.
      阿富汗战场上著名的红翼行动 迷你版黑鹰坠落 虽然两者都基于真实战况改编 但我却认为红翼行动更具戏剧性 在美军强势战斗力的背景下 幸存者的最后生机尽落到了阿富汗当地村民手中 由于当地人两千年传承的信仰 他们对落单者提供了无私的帮助 虽然这样的帮助足以招来杀身之祸 从而使得战争多了些人情味。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
