<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>落跑新娘 Runaway Bride</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1080986510.jpg</封面>
<导演>盖瑞·马歇尔</导演>
<演员>朱莉娅·罗伯茨 / 理查·基尔 / 琼·库萨克 / 埃克托尔·埃利松多 / 丽塔·威尔逊 / 保罗·杜利 / 克里斯托弗·米洛尼 / 唐纳尔·罗格 / 瑞格·罗杰斯 / 尤尔·瓦斯克斯 / 简·莫里斯 / 凯瑟琳·马歇尔 / 汤姆·海因斯 / 雪拉·渥德 / Yvonne Pollack / 桑德拉·泰勒 / 帕特里克·里奇伍德 / 朱莉·帕丽斯 / Jacqui Allen / Gregg Goulet / 戴安娜·肯特 / 琳达·拉金 / 玛丽索尔·科雷亚 / 芭芭拉·马歇尔 / 盖瑞·马歇尔 / 斯科特·马歇尔 / 劳里·梅特卡夫 / 拉里·米勒 / 赖恩·斯莱特里</演员>
<简介>艾克(理查•基尔 Richard Gere 饰)是一名专栏记者，他的妻子就是顶头上司。然而，这并没有给他带来多少好运气，相反，和妻子性格不合离婚后，因这层关系艾克过得更加抑郁。一次偶然，艾克在酒吧里听闻了马里兰州一名女子玛琪(朱莉娅•罗伯茨 Julia Roberts 饰)三次踏上红地毯时临阵脱逃的故事。他对这件事深感兴趣，并将其写成了专栏。
                                    
                                　　当艾克去到实地采访当地人时，没想到人们普遍对他的做法感到很愤怒。而即将第四次踏上红地毯的事件主人公玛琪因为看了艾克的专栏后大感尴尬，第四次临阵逃脱。玛琪认为是艾克害惨了自己，决定以牙还牙。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Helena</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-11-28 13:08:10</时间>
<影评>
        有人说这部影片是关于自我发现，或者类似的主题。我只看到了悲剧。为了说不清楚的原因我从来就不喜欢朱丽叶罗伯茨，而这次她塑造的这个Maggie更是她所有角色中最令我厌恶的。做人怎么可以如此自我中心。或许因为Maggie的智商比较高，她的情商就相对不足。她可以造出精密的仪器设计新奇的灯，却弄不明白自己。如果她对周围人的感受有对电器1/50的兴趣，她早就会发现自己是多么自私的一个人。


她一次次结婚，一次次落跑，沿路重创了爱过她的男人们，也伤害了她的家人和朋友。因为婚礼上被抛弃而大彻大悟决定做神父的Brian，或许他现在真的快乐着并感激主的旨意，那又怎样，他应该为此而感谢Maggie吗？他没痛苦过吗？的确，他不知道Maggie喜欢吃什么样的鸡蛋，但是在我们因此把四个男人都打入“罪有应得”的大牢前，让我们先想想Maggie做了什么，或者说没做什么。她从没想过自己喜欢什么样的鸡蛋，男人们之所以误解，多半是因为她主动附和他们的吃法，而不是因为他们全都是alpha-pigs，不问她的意思就想当然地认为她喜欢他们的吃法。从鸡蛋推广到一切事情上，Maggie就没有自己的声音吗？“亲爱的，结婚以后我带你登珠峰渡蜜月吧？”她完全可以说“哦，你真sweet。其实我对珠峰不太感兴趣。选一个咱们俩都喜欢的地方怎么样？”但是她没有，所以错就都成了男人的。


有一样东西在所有的关系中都很重要，叫做沟通，尤其是恋人关系中。男人们的表现，或许在有些人看来有失体贴。她的第四任的确没有追她出去而是被朋友的闲聊话题分散了精力。但是希望带领她去珠峰并没有多么不可原谅。爱情的表现之一就是希望与爱人分享一切美好事物，虽然可能只是单方面认为的美好事物，无论是水煮蛋，还是珠峰。忘记了是张小娴还是三毛，花了很多年才发现她跟丈夫都喜欢用自己喜欢的方式对待对方。他生病时她为他读书读报，她生病时他却一声不吭走开。起初她委屈，后来发现其实她病中最希望有人陪伴，而他则只想静静地休息。正因为如此这般，我们才迫切需要沟通。告诉他你喜欢什么不喜欢什么。如果他仍然毫不顾忌你的感受，再甩不迟。


你觉得Maggie逃婚四次终于结成婚了很浪漫吗？嗯，终于认清自己啦。那，她第一次逃婚以后什么也没想吗？第二次呢？第三次呢？她就那么风风光光地在所有人的注视下一次次逃离婚礼，在我看来，她喜欢造成轰动的感觉，她觉得这很过瘾，并且毫无悔意。她为什么嫁给Graham了？因为他点破了许多她自己都没想过的事情。而如果没遇到这样一个头脑稍微清楚点的人，她将会继续逃下去，直到小镇的人们厌倦了这种闹剧，而男人们不再甘于冒险。这说明不了男女主角是天生一对，只能说明他们的情商可以互补。


Boston Legal里，男人把未婚妻晾在圣坛上一次就被告上法庭，被要求赔偿巨额精神损失。这个女人同样的罪犯了4次却依然逍遥快活。那几个男人就不用说了。她不富裕的父亲每办一次婚礼都要花费大笔金钱，之后还要内部解决大量剩余食物。虽然是以玩笑口吻说出，却包含深深的无奈。对Maggie的家人和朋友来说，她的每一场婚礼都是一场“情感过山车”，担惊受怕无数。真怀疑她的老奶奶怎么能坚持到那么大岁数的。而对这一切，她丝毫没有注意，或者注意了但认为是理所当然的，正如她认为跟好朋友的丈夫调情是理所当然而没注意朋友的感受一样。


这种人我不是没遇到过。我大学里两位“好友”，都是这一典型。其中一位除了散发女性魅力似乎没有剩余精力注意别的，而另一位号称对于自己的魅力毫无知觉，因此让很多男生误解并受到伤害。我真的很怕这一类型。这是扇了你一耳光还很无辜的类型。知道自己犯了错的人至少理解别人为什么恨他，而这一类，你恨他他会忽闪着眼睫毛眨着含泪的大眼不相信地看着你，然后你就知道了什么叫哑巴吃黄连。


说实话我不明白Graham到底爱上她什么。眼神对上几次吗？还是拯救愚蠢的女人让男人很有成就感？无论如何，他在婚礼上被晾，我一点也不同情。He had it coming. 至于他为Maggie挡下的亲戚朋友的玩笑，理直气壮得可笑。一个人犯了错误，还不许亲近的人提醒一句吗。都是她应得的。


从影片制作角度看来，配乐很不错，但是剧本的主题我完全无法认同。淡化了所有人的悲剧而把这对蠢人的结合当作喜剧来下浓墨重彩，实在可悲。哦，还有，最后结婚她居然又换了一条裙子。那条1000美元，虽然我觉得很丑，但就这么被抛弃了还是让我唏嘘良久。





</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊栎。°</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-08 21:15:08</时间>
<影评>
        我们都逃过。只是次数多少。或是否有人注意过。

看的断断续续。画面劣质。但决不影响我对Roberts喜欢与评价。


握住一个人的手不难。难的是松开后还有勇气握住。并保持温度。

当然。这只适用于真心相爱的。

不爱了。不会去追。

不爱了。不会接受道歉。

不爱了。咫尺天涯。


我爱你，并不是因为你是谁，而是因为我在你身边的时候我是谁。

老套了的话。

重要的应该是自己知道自己是谁。即使没有你。

但我们很少去想这些。

爱着的时候想这些是浪费。

不爱的时候想这些。被称为自我安慰。

“人总是把魅力误解成合意。”

碰上相对的苹果的机遇太少。

迷宫太绕。怎么会不迷茫。

寻爱。还是等爱。

这是牵扯的纠结问题。


I  guarantee  that  we'll  have  tough  times.

And  I  guarantee  that  at  some  point,one  or  both  of  us, will  want  to  get out.

But  I  also  guarantee  that  if  I  don't  ask  you  to  be  mine,I'll  regret  it  for the  rest  of  my  life  

because  I  know  in  my  heart,you're   the  only  one  for  me.


依旧是电影的魅力创造了它的存在。


逃跑并不是所想。只是一个选择。

更好的选择。

谁能握你的手。与你一起奔跑。


至少不用被说为逃跑。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>荔枝龙眼果</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-17 16:01:59</时间>
<影评>

我知道，你和我将经历风雨，我也知道在未来的某个时刻，你或者我，或者我们两个都会想放弃，但我更清楚，如果我不想求你娶我，我将抱撼终身。因为在我心里，你就是唯一。
 I guarantee that we'll have tough times. I guarantee that at some point one or both of us will want to get out. But I also guarantee that if I don't ask you to be mine, I'll regret it for the rest of my life. Because I know in my heart -- you're the only one for me." 


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>马院长也叫烦烦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-05 14:52:31</时间>
<影评>
        《落跑新娘》其实就是这样一个主题，爱情应该是成就自我的生活奇迹。仅从影片立意的角度讲，开篇艾克对玛琪道听途说的诽谤其实是个没有必要的情节，谁都能够猜到一个女人会一再逃避婚姻绝不是简单的喜欢耍男人（耍男人耍到教堂是在算不上有情趣），而是，很简单，她不爱那个男人。当然为了情节发展，导演如此安排是合理的。如果片子之后便围绕着Maggie如何爱上这个有着港剧一再追捧的李查基尔帅脸的男人（他确实很帅。。。），这部片就不足称道了。《落跑新娘》的片名就预示着，这是关于爱情中一个人的事，而不是一段简单的罗曼蒂克。


她不够爱另他，的确是解释落跑的最合理的理由。而玛琪再三无法做出婚姻的承诺，不够爱就不能是根本理由。这个问题就变为，她为何一而再再而三的无法深爱别人。其实这不是一部深奥的片子。在玛琪去找那个橄榄球教练，教练自以为浪漫地让一堆球手推着玛琪跑，玛琪脸上装出地兴奋中，我已经看到这个女孩的问题：她一味迁就别人，以表面和谐营造爱情假象；这是一个为了爱，为了避免冲突忽视自我的女孩。之后的种种情节也印证了这一点。她的口味和爱好都随着男友变化而变化，她在买婚纱时会听从店员奶奶的意见放弃喜爱的而选取便宜的，甚至是家庭关系中，她放弃学业回家照顾丧偶酗酒的父亲，结果惯得父亲养成酗酒失言的习惯而浑然不觉。到底是什么造成的我们不知道，但是玛琪已经把自己压抑太久了，久得她不再知道自己想要什么，以致变成什么都可以，被问及为何喜欢登山时，也只能说“喜玛拉雅很酷啊，很高啊。“


另一方面，她的“随和”也恰恰是她追求者或暗慕者众多的原因。她一贯迁就他人的态度给人的感觉就是，这个姑娘available，她是open的。没有人喜欢太过有个性的人，格格不入，不为他人做一丝一毫改变，把拒绝挂在嘴边。因为没有人喜欢遭到拒绝，或时刻被提醒两个人的不同之处。毕竟，关系的开始是一种联系：共同的生活观念，爱好，等等。但是，如果一个人根本没有自己的形状，随你而变，这种伪造的联系又有什么价值。没有有价值的联系，或换个更简单的词，没有货真价实的共鸣，爱情就不会存在。


无奈，孤独的我们或多或少有这样一种行为习惯：为了得到爱——尤其是少年时期很缺少爱的人——多少都会委屈自己，迁就别人，以为这样得到的认同感就能让我们活得更快乐充实。自己编织的梦一定会醒，时间一长，爱就成了负担。戴着面具甚至咬着牙品尝原本应该最真挚的情感，味道估计好不到哪去。玛琪选择在婚礼逃跑，因为那是说“I do"之前最后的机会，她到底是个忠于内心的好姑娘。只是，这种为了似是而非的爱而善意隐忍的trick，终究还是伤了那么多人的心。


好在，我们的玛琪不完全是一个shape shifter，她的创意小店已经揭示了这一点。她有自己的世界，自己的观点，她的自我清晰地影射在奇巧的五金作品之中。之前的那几个倒霉新郎也不完全无辜，起码片中没有揭示他们任何一个人关心过玛琪的才华。不关注对方，而只专注自己的喜好，甚至一厢情愿的“培养”共同爱好，也不是恋爱中人该有的表现。不能否认，两个人各忙各的在现在的爱情关系中是件很普遍的事，很多人也习以为常。可是我们真该问问自己，这样的关系到底有什么意义。我们无法选择父母，不能选择子女，儿时玩伴如今感到疏离，成年朋友有时只是生意伙伴，唯一可以自由爱恋的，不就是世间那个独一无二的人么。如果连这个阵地都轻易放弃，生活才真叫悲惨绝望。幸运的玛琪，碰到了一个肯潜心研究她的男人，而这个男人恰好懂得她。际遇的眷顾在于，玛琪一上来就跟艾克呈矛盾冲突装态，老底被他翻尽，完全没有机会伪装自己。除了玛琪的女友，艾克也许是唯一真正认识“坏”玛琪的男人，被染花头发，被非法潜入，被狠敲一笔。他逼得她原型毕露，却也爱上了这个真实而鲜活的姑娘。


事情到此，说实话，我真的以为玛琪不会再落跑。但是我错了，而且我承认，在剧情安排和立意上，导演此处更胜一筹。的确，如果玛琪就这样嫁给了这个懂得她的男人，完成了一场本就该发生的婚礼，一样不能证明，这是她主动想要做出的爱情承诺。只有当她尝遍各种烹蛋并找出自己的口味，勇敢呈现自己对世界的视角（将作品卖到纽约），并主动找回她爱的男人时，这一次，玛琪才真正作为自己——而不是艾克的倒影——出现在这段因坦诚而珍贵的爱情关系中。影片的最后，玛琪也终于有了一场属于自己的与众不同的婚礼。


所以说，爱情，从来都只能在独立的个体间存在。它应该能够成就完善自我，而不是摧毁埋没个性。永远不要忘了自己是谁，那才是爱的唯一出发点。


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ColorfulW</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-13 05:54:21</时间>
<影评>
            或许我们大都迷惘吧，很少有人知道自己到底想要些什么：


——吃什么样的鸡蛋呢？

——嗯……随便吧……

——那就吃煎鸡蛋好了，看起来就很可口呢~~

——呵呵，好啊~


    作选择的确是一件很痛苦的事情呢，选择了黑夜，往往就失去了白天；选择了远方，也就意味着放弃了当下；而选择了他/她，也就放弃了另外的他/她……


    人性中可能都有偷懒的倾向吧。 顺其自然，把外界的希望投射在自己身上，当成自己想要的~~ 的确是一种很容易的做法呢~~  


    但当面对 "Is this the 'right' person?" 这种关键问题时，还能像吃什么那样随意么？ 恐怕真正属于自己的意志就终于要浮出水面了吧~ 


    于是披着婚纱一次次地逃走~~~

  

    或许逃跑的新娘是幸运的，至少她每次在婚礼的关键时刻都能回归自己，避免了琼瑶小说里面的悲剧了呢。


    然后更幸运的是她竟然真的遇到了"Mr. Right"呢~~


    不过什么是“right”的呢？ 如果自己都不清楚，到了面前，又怎能辨别得出？ 又或许只有到了面前，才能知道？


    “我本以为我追寻的梦在远方，可是直到看到她的一刻，我才知道我错了。原来我真正的梦想，一直就在我的身边。”


    你呢，你清楚自己想吃什么样的鸡蛋了么？


    如果你已清楚，那么，你的另一半呢？
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>舊雨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-28 22:25:13</时间>
<影评>
        是挺后知后觉的，以前看过，最近才买回来，然后一直放着。

看电影也是需要挑上一个时间或者一种心情吧。

例如阴天就不要再听悲伤的歌，有了伤口就不要再往上面撒盐。

这个片子叫《逃跑新娘》，周日晚上看的片子，那时已经微微露出曙光，我知道，我在等待天亮。

就不说对理查.基尔的喜欢了。就像不会用语言去描述那个大嘴女人的美。有一种女人的美，是需要静心去看的，女人欣赏另外的一个女人，是因为她可以更确切的看到她的美。

他在里面扮演的角色是一个专栏的作家。前妻是他的上司，由此而来的尴尬可想而知。所以时常去酒吧解闷。她是一个乡下的独自经营五金店的年轻女人，曾经三次和准新郎走上红地毯而最后逃婚，是因为恐惧还是别的什么原因？不得而知。

他写她，是一次偶然的机会，一直对女人颇有微词的他当然不放过任何的机会冷嘲热讽一番。

她自己逃婚，是真的因为恐惧，还是如他所说的：不过是以打倒男人并且看着他们的狼狈样子而高兴。

所有的为了两人聚首的条件都准备好了。故事由此展开。

如果说对一个人产生了好奇的心理，是否已经说明至少他们已经开始关注对方。

他去到马里兰州，那是一个乡下的地方寻找答案。

她独立支撑一家五金店，不过是因为当初所学的专业所需，或者是为了更好的增加家里的经济收入？

她和自己的朋友说，我根本不会在意这些。由此，表现得毫不在乎。她不在意别人对她的议论，取笑或者关心的询问。但是，在他过来寻找的时候，她分明是慌张的，一直低着头不敢抬头去看，直到没有办法可以躲藏。

他一步步的帮自己寻找答案，通过各样的途径。但是，答案，重要么。在他看别人看得非常清晰的同时，别人看他亦然。

他的工作因为那个叫做玛琪的陌生女人丢掉，不过是因为他的这一篇稿子。是会伤自尊心的。伤自尊心最重要的因素不过是因为他的上司——他的前妻。

你凭什么不相信我。他说。失去了婚姻，但是感觉曾经熟悉，就以为发生任何事情的时候会以彼此的感情和熟悉信任度拿得一点的分数。

但是，对前妻来说，那是两回事。

所以玛琪问他，那你为什么和她离婚呢。

他怔住，然后无奈的笑笑，是呀，为什么，他自己也不知道，没有答案。

玛琪亦是如此。

她以为全世界的人都可以理解她，她把自己的心扉坦率的打开让人去看去摸。她和第一个逃婚的准新郎说，我伤害你了吗，一定没有的，是吗。

那时艾克正在全面调查她的情况，她惊慌失措，无处可去，就跑到教堂，还是找回第一个逃婚的准新郎，那时，他已经当了牧师，往事已经开始遥远。

她滔滔不绝的说着自己的烦恼痛苦。她说，过去的已经过去了，我可能伤害过你，但是，都忘了，是吗。

他沉默，说，忘了。这样的一个女人，即使恨，也恨不起来。这是他心里真实的感受。但是最后他亦说，请你下次过来祈祷，找另外的一个神父可以吗。

才知道原来是伤害得挺深的，即使不恨，但是心里会有创伤。玛琪怔怔的，好长时间才轻轻地说：对不起，对不起。我明白。 

玛琪有几个自己最好的闺中密友。

年少时候的初恋情人是一个优秀的垒球手，后来和最好的闺中密友结为夫妇。

每次在感情接近很好的时候有种患得患失的惧怕感觉，即使不知道惧怕的原因是什么，最后总是分手了事。到了长大，干脆逃婚，长长的红地毯，差几步就可以完成一个仪式了，但是就是没有办法真的闭上眼睛走过去。

是不知道原因的，也没有答案，连她自己也说不清楚。所以她仍旧自如的和他们继续做朋友，用她的方式，去看乐队的比赛，看垒球比赛，并且为他呐喊助威兴奋不已……她一直用自己的方式。

艾克说，你，这样的兴奋的表达自己的感情，她呢。

终于给人一棍子打醒。她说，我只是自己兴奋而已，仅此而已，不代表什么。

她问自己最好的朋友，每次在赛场上，我们这样，会给你伤害吗。

最好的朋友沉默不答。

最好的朋友，相互之间的熟悉度其实有个限度。不管是否真的在乎，但是她这样的天性，亦真的会让人紧张。

就像艾克说的。你知道感情吗。感情有时突然而来，是因为你的吸引力，而吸引力，时常会让人判断错误。 

她天性开朗，表达方式直接明朗。

她样子甜美，身材高挑。微笑的时候迷倒不少的男人。而且容易让人接近。

但是，你连自己想要什么，都不得而知。艾克说。

你知道自己要什么吗。你和神父在一起的时候，你喜欢吃椒盐鸡蛋。你和昆虫学家一起，你喜欢水煮鸡蛋。你和乐队手在一起，你喜欢炒鸡蛋。现在更干脆，你喜欢吃蛋白了。

那时玛琪已经彩排她的第四次婚礼。和一个喜欢登山的队员。

你真的喜欢登上喜马拉雅山吗。艾克问她。你一直在迷失你知道吗。

其实，迷失的何止玛琪一个人。

这么多年来，他不知道自己为什么和前妻分手，感情也挺好呀。答案寻找多年始终未果。

可是，就像玛琪一样，他关心过自己的妻子吗。他有像对待玛琪一样仔细的研究过探讨过关心过前妻内心的想法吗。

十二年以后，两人已经离婚多年，重新平静的坐在一起弹琴。

他说，对不起……我们……我以前没有关心你。

眼泪充满前妻的眼眶。那时已经没有埋怨和责怪了，早就没有。

即使分开，不过是希望给对方各自更广阔的空间吧。

但是，因为终于找到了答案，内心更加释然，仿佛终于可以在阳光下自由快乐的呼吸，两人终于可以重新相处——是不可能重新在一起的，宽容，原谅，理解不一定代表回头去看，但是心里至少没有遗憾，因为都想对方过得那么的好。 

玛琪一直寻找一种内心的安全感。

父亲是一个酒鬼，常常流连在酒吧喝得大醉然后需要她把他塞进车里带回家。

母亲很早就离去，家里多年来都需要她一人去支撑。

对婚姻的恐惧，很早就开始的吧。就像他父亲不能忍受自己有一个如此任性的女人，但是换言之，她亦不喜欢自己有一个这样的父亲。失去母亲的家庭，让她更早独立开始的同时，还带给她什么？安全？归依感？

她很怕面对很多人，尽管在人群里在朋友面前笑声朗朗。

她通常说很多的话，是为了掩饰什么吗？内心的孤独，恐惧？抑或是对以后的恐徨。揭下所有的面具，疲累的面具，她不过是一个时不时迷失在孤单世界里的孤独小孩。

很多人向她求婚，浪漫的，动人的，好听的，形式特别的……

但是，对婚姻的恐惧，不是婚礼的过程，而是结婚以后的日子。

然后呢？然后就一直那么好么。这是希望，但是，同时亦不现实。

艾克说，我以前求婚的时候，我是这么说的：我知道，我们的日子并不可能一帆风顺，我们也许会一无所有甚至贫苦交加……但是，我亦知道，如果我不去照顾你，将是我这辈子最遗憾的事情。

这是他们以前结婚的时候艾克对妻子的表白。 

答案是什么。

答案就是内心真正的声音。

当两个人都有了相同的答案的时候，就会自然走得很近。

不需要盛大的婚礼，不需要旁人的祝福，不需要亲人的观礼……

不，这些都不需要。

婚姻最终可以延续下去的方式其实是非常单一的吧：沟通、理解，宽容。

 
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦田里的守饭者</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-01 05:39:16</时间>
<影评>
           听结婚的人说，结婚前都有想逃婚的冲动。只不过最终这也就只是想想而已，所以嘛，做个落跑新娘还是需要巨大的勇气的


   ——吃什么样的鸡蛋呢？

   ——嗯……随便吧…… 

   ——那就吃煎鸡蛋好了，看起来就很可口呢~~ 

   ——呵呵，好啊~  

   和电影里的女孩一样，在大多数时间里，在让我做决定的时候，随便吧，成了很标准的答案

   其实只是不知道自己想要的是什么而已

   爱情，并不是像选择吃鸡蛋那样简单。煎鸡蛋不好吃，顶多让你拉拉肚子，但是爱错了人，受伤的就不仅仅是肚子了

   所以，我们才不敢放手去爱

   只是因为我们不知道这个人是不是就是你要的那种味道的鸡蛋

   所以，才会选择逃避

   只是因为我们害怕看到那个结果

   所以，才会放弃，放弃对方，也放弃给自己幸福的机会

   只是因为害怕再一次的没了自己

   于是，逃回自己的精神世界里

   因为只有那里，才不会有伤害吧


   终于，有一个人说，我爱你，并不是因为你是谁，而是因为在你身边我是谁

   终于，在彼此中找到自己

   


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>littlestar</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-30 16:06:38</时间>
<影评>
        总共看了3遍片头：草原丰美，黄色和绿色勾勒的画面。远山下，一匹骏马驼着盘着头发的迷人新娘。透明白纱还迷恋树枝，为婚礼准备的捧花只是累赘，砸到坐在电视机前的我的头上…………

……Runaway Bride……

想到很多年前，心甘情愿地，倾听某人的话语，他讨厌的事是：Roberts的大嘴。还有之后报纸报道：Roberts没有剃干净腋毛的照片。为了这两桩，没买眼前的这盘：runaway bride.

有的时候，选择逃跑的方式，是最后的觉醒方式。


喜欢细节描写，比如roberts在选择吃蛋的方式上的改变：因为未婚夫1喜欢煎蛋，我也喜欢煎蛋；因为未婚夫2喜欢煮蛋，我也喜欢煮蛋；因为未婚夫3喜欢吃蛋白，那就是我的选择……

以为自己就是最最适合对方的人了吗？以为和对方一样就是适合的了吗？一味迁就对方就适合的了吗？牺牲自己，或者不了解自己的真正需要，即使走到了那最后一步，走到了婚礼的圣坛。还是不知怎么的逃跑了……但是遗憾的是什么的，还有好多人没有逃跑呢……


喜欢逃跑新娘更甚于喜欢pretty woman。

Pretty woman太童话了，就像Roberts的台词：“以你的条件，有的是美丽的女人~为什么选择我呢？”而吉尔的回答是：“我需要的是专业人士。”虽然说得通，但是我挑剔。

但是逃跑新娘就不一样。Meg是不了解自己内心需要的人，不了解如何去爱的人，不了解真正的自己，她是平凡的。虽然她很美，但是并不妨碍她找不到自己。而记者自己也有自己的问题。他们互相寻找才解决了内心的问题，释怀了内心的恐惧。

所以我更觉得逃跑新娘是个成长的电影。

又或者有我自己的影子，哈哈……
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joey</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-15 18:17:27</时间>
<影评>
        该片推荐所有有志为爱情而结婚的少男少女一看. 

简述其表达的理念是, 做爱的时候用什么体位很容易学会, 什么样的做爱对象适合自己却不简单. 在搞以前, 最好搞搞清楚是要長的还是粗的还是技巧牛逼的还是温柔体贴的, 不要人家插入了你才说, 你不是我要的类型然后推人下床, 这样不好.

另一个意思是, 学会不做pushover自己思考的第一步是琢磨明白爱吃什么样的鸡蛋.
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>moonstone</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-07 22:26:04</时间>
<影评>
        美国迷人的乡村，期待纯纯的真正的爱情——不作爱情的逃避者。

很喜欢最后的婚礼——亦幻亦真，返璞归真；

亲朋好友的欢庆镜头剪辑很有趣，小孩与狗，幽默感；

不过整个的故事虽然有个新颖的壳子，但还是老套路，没有一点新意，其实满心期待Meg别爱上那个老男人……

知道Marco喜欢朱丽亚 罗伯茨的原因了——磁性的声音，晶莹的面孔，美丽的笑容，曼妙的身段，四射的魅力。

“我本以为我追寻的梦在远方，可是直到看到她的一刻，我才知道我错了。原来我真正的梦想，一直就在我的身边。”自己不作任何猜测，只是等待和努力，只是一直没有出现，怎么才能还如当初的坚信？也许是种必要的考验？

可以理解为关于爱情的成长的一部影片，只是怀疑在我们的现实中，我们是否可以拥有那么多重来的机会，我们是否能够花费那么多时间去成长，成熟地成长？现实是，我们一边受伤一边成长，伤痕是我们成长的纪念标志，没有所谓的充分与完美，责任、尊严、亲情太多是我们必须要顾及、承担、让步的因素。

其实，关于真爱，不太懂，你会一直数着增加的皱纹等待直到他出现吗，如果不是足够幸运在足够早的年龄；还是在种种顾及中，接受一个别人眼中还行的婚姻，或许，也会真的爱上？不懂。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
