<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>欲望号街车 A Streetcar Named Desire</电影名>
<年份>1951</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2177784348.jpg</封面>
<导演>伊利亚·卡赞</导演>
<演员>费雯·丽 / 马龙·白兰度 / 金·亨特 / 卡尔·莫尔登 / 鲁迪·邦德 / 尼克·丹尼斯 / 佩格·希利亚丝 / 赖特·金 / 理查德·加里克 / Ann Dere / 埃德娜·托马斯 / 米基·库恩</演员>
<简介>本片改编自著名剧作家田纳西·威廉斯的同名戏剧。
                                    
                                　　徐娘半老风味犹存的“南部美女”白兰芝（费雯丽）因“不适当”的行为被解除家庭教师职务后，来到新奥尔良投靠妹妹。妹妹家在一栋肮脏的公寓内，其丈夫斯坦利（马龙·白兰度）是波兰移民的儿子，性格粗鲁莽撞，且酗酒嗜赌。因为从小娇生惯养 ，受过旧式的南方教育，白兰芝多少有些神经质，她认为斯坦利是个很没教养的人，而斯坦利也正因为她所表现出的娇弱敏感，认为她会带坏自己的妻子，甚至威胁到他作为家中主人的地位，对她时常加以言语侮辱以示憎恶。在这样的环境中，白兰芝的悲剧一点点展开。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>萝卜特别圆</作者>
<标题>《欲望号街车》——解读美国物欲文明的核心代码</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-24 15:41:37</时间>
<影评>
              她不得不离开深深眷恋的梦想庄园，搭上欲望号街车，然后换乘墓地号，在天堂广场站下车，开始一段背负全人类精神悲剧的生活。电影《欲望号街车》就这样开始了。费雯·丽饰演的女主人公布兰奇生长在20世纪的美国南方密西西比州一个没落的贵族之家。她拥有天生的美丽、高贵、才艺和优雅，从小渴盼完满幸福的诗意人生。她嫁给了一个自己钟爱的年轻而有才华的诗人。然而诗人逃避现实，无力挽救大工业时代代表南方贵族精神的梦想庄园一步步走向衰亡。有一天，布兰奇撞见丈夫正与另一个年龄较大的男人发生同性恋关系，她的美好的梦想第一次被现实的疯狂所击碎。

      身为诗人的丈夫无法承受妻子的冷漠，愤恨和讥嘲，终于用手枪洞穿了自己的喉咙，率先一步结束自己梦想、欲望与死亡恐惧纠缠的人生。从此，成为寡妇的布兰奇不再具有单纯的无杂质的梦想，她被丈夫的精神失落和死亡恐惧感所传染。然而面对不再美好的家庭、现实与人生，神经受到刺激的，在现实面前柔弱无力的布兰奇只有到新的爱情中寻找梦想的幻影和生命的归属感。然而在这个爱情已经沦为欲望的时代，年轻美貌的布兰奇自然沦为欲望和享乐的对象，在一次次的爱情游戏中变得声名狼藉。几年过去了，青春的消逝使布兰奇无法再成为男人们争相猎艳的对象，孤独和失落加深了她对生命衰亡的恐惧和对少女时光的怀恋。布兰奇不惜勾引校园里一个17岁的男孩以维持自己可怜的幻想，男孩的父亲告到了学校，使得布兰奇遭人唾弃，失掉了教师的工作。布兰奇一直渴望一种灵肉合一的完满人生，然而现实中灵肉分离的世界使她身心疲惫，一步步走向精神分裂的边缘。同时，虚荣的生活使得白兰琪耗尽了家产，不得不卖掉梦想庄园还债，然后投靠远嫁新奥尔良的妹妹。

      这是一个号称人间天堂的现代工业城市，现代人埋葬了古典、优雅、诗意、田园的旧梦，打算在新式的美国之梦中创造极乐的幸福。然而布兰奇看到的却是一幅幅在生存和欲望中挣扎，不幸而麻木的生活景象。工人们的住宅肮脏不堪，拥挤简陋。工作之余男人们的生活便是日复一日的喝酒、说笑和打牌。夫妻之间争吵，打架，再重新合好。布兰奇虽然在现实中遭受到种种的打击，但是始终怀抱着对精神生活本能的追求，保藏着对诗意人生的天真梦想。她动手改自己被安置的狭小空间，撒香粉，安装门帘，用纸罩装饰电灯，用收音机收听音乐，力图使身边的一切变得美丽、优雅。马龙·白兰度饰演的布兰奇的妹夫斯坦利是一个现代工业社会塑造出来的精神简单、性情粗暴、自私无情、欲望强盛的男人。他将布兰奇的优雅姿态讥为矫揉造作，对她卖掉庄园却没有带来一分钱心怀不满。为了调查布兰奇的财产情况，斯坦利竟打听出布兰奇声名狼藉的丑闻。这时，常来斯坦利家打牌的一位单纯、善良的工友米奇为布兰奇与众不同的谈吐和优雅所倾倒，布兰奇也希望能够嫁给他，不再寄人篱下，重新开始一段属于自己的幸福生活。然而，斯坦利毫不留情地一次次向米奇揭露布兰奇的过去，破坏他们的结合，米奇发现布兰奇并不是想象的那样纯洁、年轻、规矩、完美，终于打消了娶她为妻的愿望。

      布兰奇想像妹妹一样对现实妥协，渴望抓住自己最后的美丽，过一种简单平静的生活，可是连这样最基本的幸福都被残酷的现实击碎了，如果说宁静优雅的梦想庄园正在被欲望的时代所侵蚀而衰落，工业化的极乐世界则已经完全被欲望所吞噬，成为弱肉强食、毫无同情心的生存丛林。布兰奇的精神进一步陷入绝望和恍惚的状态。她在神经质的幻想中自我欺骗，让自己相信有一位富豪邀请她一起坐豪华游艇到加勒比海远游。然而斯坦利却认为这是自命不凡的说谎，连布兰奇最后编织的幻梦都要无情地戳穿。甚至，趁妻子在医院生产的间隙乘着酒醉强暴了布兰奇。布兰奇看不起斯坦利的粗俗，没有教养，斯坦利却运用现代社会训练出来的冷酷无情毁灭了布兰奇的一切。布兰奇琪终于彻底的疯了。她整天躲在自己的房间里，对着镜子试穿箱子里那些外表华丽镶着假宝石的衣服，心情激动地等待富翁的电话。然而她等来的却是精神病院的两个医生。当女护士想要把她带走时，发现并不是她要等的富翁，布兰奇激烈地反抗，但很快被制服，跪倒在地上。这时，男医生绅士地，温和地拉她站起来，布兰奇竟停止了反抗，站起身，挽住医生的手臂，说出那句意味深长的台词：“不管你是谁，我总是依赖陌生人的善心。”布兰奇挽着陌生男人的手臂优雅地走出了屋子。她带着最后的优雅和梦想走向了精神病院。没有人知道她此刻的精神是否清醒。布兰奇的妹妹痛哭失声，米奇愧疚不已，然而另一个牌友却又在嚷着开始新的牌局了。

      我们的文明，每天都在上演着残酷而野蛮的悲剧。我们的一生，始终如在看不见的驶向墓地的列车上，我们带着死亡的恐惧和生命不安，或者沾沾自喜，麻木不仁，徘徊在梦想、欲望、现实、安乐、疯狂的旅途。剧中反复出现一个叫卖葬礼用的锡纸花的瞎眼墨西哥女人。剧作家显然地在用这一形象来隐喻死亡。死亡的恐惧和生命的不安始终萦绕着那些敏感的现代人的心灵。我们从梦想出发，途中被欲望引诱，捕获，摧残，同化或毁灭，一步步走向精神的毁灭和最后的消亡。我们从精神的家园被流放到生存的丛林。我们失去了信仰、梦想、爱情、慈悲、诗意、高雅、自我的存在，陷入虚无、务实、自私、冷漠、无聊、低俗、自我的异化。这是生活的悲剧、灵魂的悲剧、时代的悲剧、历史的悲剧，所有被流放的现代人的悲剧。也许，疯人院倒是布兰奇这个无法在日益世俗化、贫乏化、丛林化的世界立足的女人更好的归宿。

     《欲望号街车》让费雯·丽继早年出演的《乱世佳人》之后第二次荣获奥斯卡最佳女主角奖。然而这两部电影都让这位可敬而天才的伟大演员付出了巨大的代价。拍《乱世佳人》时需要的红色尘土使费雯·丽患上了困绕她终生并于53岁时致她于死地的肺结核。拍完《欲望号街车》，费雯·丽则直接被送到了精神病院治疗。当时，费雯·丽正遭受着事业和婚姻的双重危机，精神早已出现狂躁和混乱，这部电影无疑渗透了她真切的情感体验。然而，费雯·丽完美投入，出神入化的表演却加剧了她神经脆弱和分裂的病情。这部电影是由导演改编自田纳西·威廉斯的同名舞台剧。当《欲望号街车》的舞台剧在罗马排演时，大导演卢奇诺·维斯康蒂对威廉斯说：布兰奇就是你。这位美国著名的同性恋剧作家正是出生在南方一个没落的世家，他的父亲已经沦为一位制鞋匠，母亲一生都在喋喋不休地在怅惘怀恋过去少女时代的美好优雅，那个最理解他的艺术追求，企盼诗意人生的姐姐19岁就精神分裂，后来一生都呆在精神疗养院。家族往昔的荣耀和今朝的不幸一直撕扯着威廉斯的心，这种影响了他的整个文学创作的一生。威廉斯年轻时为了艺术的梦想逃亡父亲安排的做鞋匠的命运，历尽坎坷，终于功成名就，后来又纵欲无度，追逐男孩，晚年众叛亲离，而且患了抑郁症，进过精神病院。最后，在一家旅馆里想用瓶盖盛几粒安眠药服用，结果瓶盖不慎掉入喉咙中，窒息而死。威廉斯的人生正是一个从梦想到欲望再到死亡的硌。他的大多数剧本都在反复地吟唱着人性的，历史的，精神的挽歌。

     《欲望号街车》早已成为世界电影史上的经典。而那辆看不见的欲望号街车早已辗过作家威廉斯的一生，穿过赏费雯·丽的一生，驶过代代观众的人生。无论作者、演者、观者、未观者，现代人注定无法逃脱从梦想到欲望到死亡的命运。当欲望号街车驶入我们的生活之时，但愿我们的心灵不被欲望彻底地遮蔽，但愿我们时常听见叫卖死亡之花的声音，明白另一辆看不见的墓地号列车正在一刻不停地载着我们奔向死亡。生命的清醒有时候叫人痛的难以承受，然而，也许只有那样的清醒，才能引导我们，引导现代人，引导全人类步向更加美好，真诚，无憾，纯粹的人生。

      一九四七年十二月三日晚。《欲望号街车》在纽约戏院公演，一夜沸腾。剧中所表现的家庭暴力、酗酒和强奸等场面引起观众的广泛争论，当时默默无闻的“方法派”演员马龙·白兰度在剧中扮演斯坦利一角，他的粗野的演剧风格、玩世不恭和骄横跋扈的舞台形象，使习惯了温文尔雅的美国观众十分反感。不过，评论界却对该剧一致叫好，最终将普利策戏剧奖和纽约戏剧评论奖一起授予该剧。这是剧作家田纳西·威廉斯继《玻璃动物园》后的第二部作品。它的悄然出现和一夜成名，从此改变了美国话剧舞台的平庸局面，此后，这部有关性焦虑和阶级碰撞的舞台作品被美国和世界各地的艺术家不断上演，一再诠释，成为家喻户晓的经典、“美国的《哈姆雷特》”，作品的名称“欲望号街车”，也随着大众媒介的渲染被广泛使用，成为解读美国物欲文明的核心代码。 
      </影评>
<有用数>542</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>moonstone</作者>
<标题>死在皱纹里的容颜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-19 21:20:49</时间>
<影评>
            为什么会爱上一个人？是因为容貌吗？如果是，当一张更加精致的脸出现，当一个更加曼妙的身姿出现时，你是不是就会跟随她走了；如果是，当我老了，白发苍苍，满脸皱纹，你是不是会惊恐地逃走？如果不是，为什么美貌的女子总是拥有着更多可以幸福的权利。当费雯丽出场时，我惊住了，太消瘦了，好像只是一把骨头，与性感绝缘，脸上没有红润，眼睛不再闪闪发光，美丽只剩下痕迹，写着寂寥与清冷。一直以来心中的费雯丽只是斯凯丽，最爱的女子，相信她会幸福，骄傲并美丽地得到幸福。但这里，布兰奇让人又怜又厌，她曾经美丽、聪慧、出身良好，有着获得幸福的一切机会，但现在她失去一切，还以为可以拥有一切——凭着老去的脸蛋，在自己的世界里她是集万千宠爱于一身的纯情女王，在别人（斯利坦）眼中她是个荒唐和肮脏的女人。所以，当她一次次洗澡，试穿着各种衣裙，摆弄着扇子，做作地起舞，甚至使尽全身力气和技巧去引逗男人，觉得好笑，内心一片荒凉。导演太冷漠，他给这个女人编织了一个童话般简单自我的梦境，却把真相告诉了其他所有的人，包括观众，然后一起看她的表演、窘态、受伤，直到发疯。我在两个多小时的过程中也是一个帮凶。

   可无法责备我们什么，因为极端的布兰奇在现实生活中可能不多见，但这种境遇每个人都有遇到的危险。

    对爱情、对婚姻、对生活抱有太多不切实际的幻想。有梦想不是错误，但大部分时间花在幻想上就是错了。幻想会上瘾，自己深有体会，幻想越多越美好，现实显得越紧张越残酷，越来越没有安全感，于是渐渐就想躲在幻想里不再出来。时间久了，连自己的现状也忘记了。布兰奇最初只是受了爱情的伤，以后的放荡便是自以为安全的躲藏，不知道错了，一错再错便难以回头了。而布兰奇的妹妹，我很喜欢，她正好与布兰奇相反，她明白自己爱着斯利坦，尽管他粗野暴烈，大男子主义，爱玩酗酒，可他也爱她，这就是爱情，有着瑕疵但足可以满足的爱情。当她从二楼楼梯一步步走下，斯利坦在她裙下吻她哭着祈求原谅，她才是真正的女皇。她懂得油盐酱醋的生活，她掌握了爱的艺术，尽管一次次磕磕碰碰，但她拥有着爱的红晕和被爱的温暖。尘世的爱情，终究要适度地放低自己。

    费雯丽演绎得太精彩了，知道她是彻底入戏。当时她的幸福被打破，她的身体被拖垮了，她的神经处在崩溃的边缘。可是，我相信她不是布兰奇，虽然都有着巨大的惶恐，焦虑，无助，不安和孤独，但她深爱劳伦斯，在劳伦斯寄来离婚协议书时，她写下“同意，劳伦斯夫人”来表达讽刺和不舍。一个男人，是她一生的眷恋，至死。她不幸的原因与布兰奇不同。看她在影片中的投入，很痛惜她，她一生不算高产，因为每部戏她都是把自己投入其中，演一次伤一次。只能说“执子之手，与子偕老”是个巨大的承诺。

    白兰度给了我第二份惊讶，不同的是惊喜，他饰演的斯利坦虽是个粗野的下层人，但自身魅力挥洒自若，同时他眼眸锋利，对布兰奇的讽刺往往一针见血。

    不愧是经典电影，更因为能感受到费雯丽露着流血的伤口强忍着疼痛的付出，而心存敬意。
      </影评>
<有用数>358</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>souvent</作者>
<标题>怪物（monsters）：回忆那些二十一诫统治下的孤魂野鬼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-03 01:34:57</时间>
<影评>
        美国制片人与发行人协会1930年颁布的《海斯法典》（Hays Code）二十一条君临美国电影业三十多年，期间同性之间的情与欲不得不常常以一种表面扭曲、贬抑的形态从光影的缝隙里倾泻出来，更暧昧撩人，也更伤心欲绝。

写完发现除了《妖绳》（8.0分）、《热铁皮屋顶上的猫》（7.8分）和《午夜牛郎》（7.9分）都是IMDB的Top250。它们前两年大致也都在前250名。长江后浪推前浪，前浪死在沙滩上。呵呵。


1.弗兰肯斯坦的新娘（Bride of Frankenstein，1935）

不逊于原作的续集，甚至很多人说这是James Whale最好的一部电影，大萧条刚过去，距金刚爬上帝国大厦才两年，可以说科学怪人和金刚一样是现代性的怪胎，但他们同时也是非社会化的自在主体，提供了反观人类社会的外部视角。怪人的故事在Whale那里是一个被弃者的自传，拒绝女性生殖的激进言说。怪人有和人一样的躯体，却因为生于死亡而不是子宫就被人群命名为怪物（Monster），他本不懂也无所谓善恶，是人群的排斥让他疯狂，连被创造出来与他为伴的新娘也厌恶他，依偎在弗兰肯斯坦身边。

他孤独地徘徊在荒野里的身影，是几代同类人的剪影，他们将如怪物一样活着，怪物一样死去。


2.马耳他之鹰（The Maltese Falcon，1941）

黑色电影开山之作，鲍嘉发迹的两部经典之一，鲍嘉魅力一日不退，此片一日光环闪耀。它和《蝴蝶梦》都有看过好几次，但是别的文章提点我才注意到的细节。Cairo拔尖的嗓音，他递给Sam Spade（Humphrey Bogart）栀子花香的名片和他把玩手杖的姿势，都在提示他的身份。

四十年代，希区柯克的两部影片《蝴蝶梦》（Rebecca，1940）和《妖绳》（Rope，1948）也常被引为暗里在同性禁区里越界，小小反叛《海斯法典》的例证。


3.欲望号街车（A Streetcar Named Desire，1951）

布兰奇（费雯丽）和科学怪人一样是社会的弃儿，人生余辉里的一点快乐都来自“陌生人的仁慈”。她和田纳西•威廉斯（作者）笔下的南方一样已是残花败柳，玻璃一样脆弱（威廉斯另有一名作《玻璃动物园》），却佯装高贵矜持。她，或者那优美雅致，早已战败的，垂死的南方种植园文明，被妹夫斯坦利（马龙•白兰度）大工业的野蛮和粗鄙打得原形毕露。布兰奇和斯坦利虽是对立的双方，却是同性恋人格在压抑情境下不同侧面的投射：道德脱轨，遭到社会遗弃的“荡妇”与男性气质无限扩张，甚至鄙夷女性的“真男人”。

在布兰奇身后，还有一位莫名其妙开枪自杀的昔日爱人，她总能听到那声枪响，她明白自己伤害了他，他才会去死，她总在谴责自己。那个无声的亡魂也在威廉斯的又一部名作《热铁皮屋顶上的猫》（1958）里，那只焦灼的猫是得不到丈夫原谅的伊丽莎白•泰勒，也是保罗•纽曼，那场他最好的朋友与妻子的出轨未遂事件里，他不知道在怨恨哪一个，又在嫉妒哪一个。


4.热情如火（Some Like it Hot，1959）

这部和《欲望号街车》是我总在说但从没多说过的片子。我从这部电影入手看Billy Wilder，第一次没看出这部传说中伟大的喜剧有什么特别，竟是日后看过《日落大道》也觉得一般，返回头看这部方才越看他越可爱。现在也没想明白是为什么。

最后那句著名的Nobody’s perfect已被后人说尽。忘了谁说过，这个结局的精妙在于老富翁Osgood连男女都可通融的回答把男扮女装的Jerry吊在半空中，他做不回男人，也不是女人，在Osgood一脸幸福满足的笑容和Jerry错讹的神色中，故事戛然而止。

状似大团圆喜剧，却什么问题都没有解决，似乎也不需要解决了。

我深信Billy Wilder是一个乐观的家伙，他是少数我由衷喜爱的乐观派。

《热情如火》的这一段同性佳话其实无关情与欲，压抑与控诉，所以没有人需要死去。这与Billy乐观与否无关。放在这个序列里权当调节气氛吧。


5.斯巴达克斯（Spartacus，1960）

元老Crassus（劳伦斯•奥利弗）让他的奴隶Antoninus侍奉他沐浴时，坦言自己喜欢吃蜗牛，也喜欢吃牡蛎，并说这是品味问题，而不是道德问题。可惜Antoninus听后不为所动，转而追随斯巴达克斯去了。Crassus不仅败在Varinia，也败在Antoninus。这五分钟浴室戏因为暗示性太强当年被剪掉了，不过斯巴达克斯和Antoninus临终前还是互诉衷肠，英雄相惜了一把。

导演老库对表现同志情谊一贯兴趣不大，可能是他意识到重现罗马时避不开这个角度。毕竟那时女性还不是完全的人，至高的爱只存在人与人之间，也就是男性之间。他们本不是游魂，他们在他们的时代光明正大，《伊里亚特》写到阿喀琉斯为普特洛克勒斯哭得山摇地动时，阿喀琉斯的痛苦自然而然，不见暧昧，也不见隐痛。希腊和罗马的先哲们到了后世犹太教-基督教的世界里不仅不能进天堂，甚至被排除在炼狱之外，只能在地狱里端坐（《神曲•地狱篇》）。


6.午夜牛郎（Midnight Cowboy，1969）

《海斯法典》废止后，在1968年大规模社会运动和电影新浪潮的夹击下，旧规矩溃不成军，所以这部R级片才有几乎捧回小金人。不过，这部荡漾着浓郁同性情谊的片子里，同性恋者虽得以公开出现，却是个猥琐的反面形象。和影片一样辛酸的是现实。

名片不用多言。许多人钟情影片淡化处理的结尾，汽车驶到了温暖的终点，Rizzo（Dustin Hoffman）悄无声息地死在Joe（Jon Voight）的怀里。


结语：

看过《潘神的迷宫》，本想写一个“伤心电影”的豆列，竟然发现写入的七成都有些暧昧。愈暧昧，愈伤心。不过《我私人的爱荷达》那种传统的异性恋伤害同性恋的单向表述未免偏颇而陷于自怜，实际上我们不过是大竞技场里的斗兽，彼此伤害：

有旁人回忆说，当年一场晚宴后他走到室外，看到劳伦斯•奥利弗和马龙•白兰度在泳池里亲吻，而费雯丽仍在室内与人气定神闲地谈天。她一定什么都明白，回忆者说。而我不能忘记费雯丽演绎布兰奇时的疯狂和她凋谢前的形容枯槁。

今天回顾的这段历史似乎又在印证一些陈旧的说法：首先，现代权力通过规定正常和变态来确立秩序，总有一小撮人需要被指定为变态，用以反照大多数人的正常；然后，权力规训的不仅仅是受迫害的少数，而是所有人——不让他们拍的电影，我们也看不到；最后，权力的高压即使打在男人身上，也还会转移到女人身上。她们无论是羔羊，地母，还是荡妇，都比男人无助。无助是她们活在世上的通行证。

你我在幻想中升到斗兽场的上空向下看去，也许有一天进入通透澄明之境，顿悟悲剧的完美境界就是它本质上也臻于喜剧，比如契诃夫《樱桃园》，比如RTD的《同志亦常人》（1999）。无奈我还在凡世的泥土里打滚且乐此不疲。你呢？


2007.3.3



</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>蝉影</作者>
<标题>女人，你的名字叫弱者</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-28 22:25:01</时间>
<影评>
        虚荣、矫情而放荡的女人令人讨厌，如同影片中的布兰奇。她们在服装、首饰上倾注太多热情，在长相、身材上耗费太多精力，却有意忽视如下事实：华衣美服、珠戒玉镯只是花容月貌的陪衬，而花容月貌经不住时间的磨损。她们知道女人的柔弱、娇嫩会勾起男人怜香惜玉之情，却有意忽视掉年龄的增长能使那份可爱变成恶心。她们不知道，持守随青春一起流逝的美丽，靠的不是粪球上着霜式的涂脂抹粉，靠的是一个温婉动人的灵魂。反而幻想徐娘半老时还能使青年才俊、百万富翁拜倒在石榴裙下。


然而，这样的女人让人在可恨之余，也不免让人觉得可怜。如果你想到她的虚荣、矫情和放荡，是因为男人的好色和风流。女人的美不在容貌，而在她的内心。但又有几个男人在灵和肉不能两全之时会选择前者？我想，大多数男人天生做着两个梦，或者想成为皇帝，向往着一个后宫；或者想成为贾宝玉，向往着一个大观园。


这份可怜，随着剧情的进展，差点使人溢出同情的泪。最悲惨的，不是女人只懂得追求使男人悦目的美，不是女人颜色渐衰失去男人的宠爱，而是明日黄花的女人于无依无靠之时，投奔唯一的亲人，却遇到一群野蛮的男人。布兰奇的妹妹丝黛拉住在新奥尔良一个有着天堂名号的贫民窟，那里生活着一群干体力活的粗人。他们对待女人的野蛮让人误以为他们还不知道自己能来到这个世界，只因为曾经在子宫里待过、吮吸过乳汁。他们中最温柔的米奇，只懂得和女人聊体重。丝黛拉的丈夫斯坦利正是这些人的代表。他最大的爱好是和工友通宵打牌赌钱。他不会出于起码的亲情关心下妻子的姐姐未来的生路，只会嫌本以狭小的家居空间不得不再容纳下一个外人，并且对妻子和自己没从那份布兰奇卖掉家产所得的财钱中分得一杯羹而耿耿于怀。基于此，他有意调查了布兰奇不堪回首的过去，并把此事告诉即将和布兰奇结婚的米奇，从而使布兰奇失去了一个不够理想但至少可以依靠的男人。布兰奇因之而心理崩溃，得了臆想症，整天以为有百万富翁倾慕自己的姿色，而邀约共乘游艇出海赏玩。于是，妹妹斯黛拉只好把她哄进精神病院。面对有些疯癫的布兰奇，斯坦利仍然没有任何同情，他倒是急切地期待着做父亲的日子的到来——丝黛拉生了个儿子。


姐姐布兰奇的悲惨命运，让妹妹丝黛拉认识到，丈夫斯坦利不仅仅只是有些粗鲁的率直而已，他还非常的残忍、无情。正如布兰奇说的，“刻意的残忍是不能原谅的”。于是，丝黛拉带着新生的儿子离家出走。影片就此结束。


如果我们不像电影那样就此打住，再往下想想。如同娜拉走后怎样的问题一样，斯黛拉走后又怎样呢？在一个女人无力自谋出路的世界，在一个穷男人都有脸骄傲的自称他是家中的国王的世界，无论一个女人出走地有多远，她总要寻找一个男人的肩膀。然而就影片中的男人来说，有钱的好色风流，没钱的野蛮粗鲁。还能和善的对待人老珠黄的女人的，除了同病相怜的女人之外，只有一个苍老的绅士。


综上所述，我觉得这部片子有点在讲女权。我理解的女权，不是女人要像男人一样的生活。而是女人要和男人平等的生活。就审美来说，女人不能只懂得追求使男人悦目的美，更要懂得追求女人自身的美。以至于男女对异性身体的美感认知给异性造成的影响能够持平——如果想到相比增高，痩身、美肤、整容等等更流行的话，显然男人对女人的美感认知给女人造成的影响，要远大于女人对男人的美感认知给女人造成的影响。不过，也许这是永远无法达到的，甚至只是缩小这方面的两性影响力的差距也不太可能。或许，男人有意地塑造了女人的容颜，女人则无意地塑造了男人的灵魂。


</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《欲望号街车》电影剧本</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-02-26 12:39:06</时间>
<影评>

《欲望号街车》电影剧本

文/〔美国〕田·威廉斯、奥·索尔
译/一匡

《欲望号街车》是美国电影史上的一部重要作品。这部由艾利亚·卡赞导演的影片在1951年的美国十大最佳影片名单上名列第一，卡赞被纽约电影评论家协会评为当年最佳导演，女主角费雯丽被授予当年最佳女演员金像奖，饰演密奇的卡尔·马尔登被授予当年最佳男配角金像奖。
通常人们在谈到影片《欲望号街车》时，总要指出它在好莱坞电影的题材内容方面的“划时代”特点：即它在美国电影史上第一次打破了历来的题材禁忌。在此之前，美国电影一直受着以教会为主的社会卫道势力的严格管束。为了保证电影只能成为安全的家庭娱乐品，名目繁多的电影检查关卡把美国电影所能接触的社会性题材严格限制在反对酗酒、反对社会偏见和揭发好莱坞或报界的腐化现象等范围之内。尽管在小说、戏剧等其他叙事艺术中，早已能处理婚姻生活中的许多问题，如早婚之害、寡妇的性要求和再婚、妇女被强奸的心理后果以及各种性变态现象等，尽管这些问题在美国社会中具有不可忽视的重要意义，但对于美国电影说来却一直是禁脔。直到五十年代初，美国电影往往被欧洲艺术评论界讥诮为“儿童的艺术”，就是指美国电影长期在重重道德检查的压力下总是把观众的接受和理解能力限制在儿童的智力水平。《欲望号街车》作为第一部在美国银幕上打破上述题材禁脔的作品，在问世前经历过一番曲折。其中最重要的是在电影检查的压力下，卡赞和威廉斯不得不在改编过程中修改了结尾，使强奸者终于受到了惩罚，以求符合“恶有恶报”的道德要求。在原剧中，史蒂拉自欺欺人地拒绝相信布兰奇的控诉，投入了斯坦利的怀抱。舞台的大幕在斯坦利的胜利笑容前落下。但是在影片里，布兰奇成了胜利者，史蒂拉带着孩子坚决离开了斯坦利，在布兰奇称之为“这个地区里唯一干净的东西”的教堂钟声中走向新生。一些评论家指出，这个修改实际上是威廉斯和卡赞的一个巧妙的花招，因为它并没有改变作品的基本调子。史蒂拉的出走并没有走远，不仅没有走出“那个地区”，甚至没有走出那幢楼房。她只是“出走”到了尤尼丝的家里，而影片里已经表现过把史蒂拉从尤尼丝家里叫回来是轻而易举的。
影片《欲望号街车》的另一个重要意义是它在艺术上证明了舞台同电影绝不是互不相容的敌对艺术。卡赞先是请一位电影编剧对威廉斯的原作进行了电影化的改编，“我们从时间和事件发生的地点着眼，把原剧‘加以扩大’，从布兰奇的过去写起。我们在原剧的开场前加了几场戏，旨在表现布兰奇离家出走时的处境。在新奥尔良的场面里，我们试图把她写成一个避难者之类的人物。我们辛辛苦苦地干了四五个月。当时我读完剧本，心想还可以，我对得起原作了。然后，我把它放下，去忙着筹划别的事去了。一个星期以后，我重读剧本，又觉得它太槽糕了——它失去了威廉斯原作中最好的东西。因为《欲望号街车》这出戏的力量全在于‘紧迫’二字。突然之间，我作出了一个非常过激的决定——不管是对是错，反正是够过激的，我突然决定，我就照拍原作。我把大部分戏都放在室内。戏里的东西大都只是威廉斯的想象，我也不想假托在今天的新奥尔良大街上真发生过这些事情，那儿真有过一辆叫‘欲望号’的街车，更重要的是象征性的现实而不是实际的现实。所以我说，我不去表现她坐在欲望号街车里的情景（那不过是玩弄一下视觉的把戏），而如果由她来谈到这件事，它就会由于带着她的感情而使人感到亲切了。于是我几乎完全是按照威廉斯为舞台写下的剧本把他的杰作——我的确认为它是一部杰作——拍成了我的影片。”
为了体现原作的根本特质——紧迫（周围的一切都仿佛在压向布兰奇，使她拼命想保持的美貌和爱情的梦想终归粉碎），影片尽力把人物，尤其是布兰奇，压缩在拥挤狭小的公寓住所的一角里。为了加强紧迫感，卡赞和威廉斯在构思影片时强调了三件东西：热、闹和光亮。卡赞告诉影片的美工师说，“这个住区是个特别潮湿的住区，特别热，象上星期的纽约那样，连墙都流汗了！我需要看到墙上流下真正的水。”布兰奇是在火车机车的蒸汽笼罩下登场的，她永远逃不脱热的煎迫。斯坦利由于体格健壮而流汗，史蒂拉由于心情紧张而流汗，邻居尤尼丝用来驱散牌局的也是一壶热气腾腾的开水。
布兰奇感受的第二种压力是闹。开场时火车站上的一片喧闹声具有象征的意义。影片里几乎每一场戏都以街上喧嚣的市声开始。当她向史蒂拉吐露她的不幸遭遇时，她试图关上百叶窗求得安静，但无济于事。过往的火车的轰隆声使拥挤敝败的公寓房间为之震动。布兰奇即使在没有真正的噪音打扰她时，她丈夫自杀时现场上的舞曲声也不时地在她耳边响起，使她不得安宁。正象她用热水浴来抵挡热一样，她用打开收音机来抵挡环境中的噪音和回忆中的乐声。
布兰奇也害怕光亮。车站上过路火车的灯光在她身上扫过，使她象捧了打似的赶紧往后退缩。她告诉密奇说，她怕没有灯罩的灯泡。她喜欢阴影，但即使是在不点灯的房间里，窗外的霓虹灯广告也在布兰奇的周围闪烁。布兰奇不愿意让她的对美貌和爱情的旧梦被打破，因此当密奇强迫她让灯光直射在她脸上时，她就显得特别悲惨了。
卡赞是一位精通电影技巧的著名导演，同时也是一位有成就的舞台导演和小说家。他拍摄过一系列著名的影片如《在码头上》、《伊甸园东方》、《人群中的面孔》、《美国、美国》等，都各有特色，不拘一格。在影片《欲望号街车》中，为了忠实地再现原作的艺术意图，他宁愿放弃电影叙事在时空转换上的巨大自由。然而这并没有使它在艺术上受到损害。相反地，由于影片充分利用了电影摄影技巧上的可能性，使影片大获成功。关于这一点，电影剧本的前言中有颇为中肯的论述。我们认为这对于如何全面理解电影的特性以及电影与戏剧的关系向题是有启发的。
剧本译自《电影剧本第一集》，美国梅利狄斯公司1971年出版。
编者

附原编者前言：许多人都认为，田纳西·威廉斯是尤金·奥尼尔之后美国最优秀的剧作家。他运用时而是客观的，时而是主观的表现技巧，写出一系列深具美国特色的剧本，使四十和五十年代的美国观众感到震动，偶尔还感到迷惑不解。在他的剧作中处处显露出他有善写对白的才华和捕捉美国英语，尤其是南部英语韵味的能力。他写的对白充满抒情气息，能在紧要时刻把剧中人的语言升华到诗的高度。他的语言不仅体现了而且还增强了他那生动的性格刻划和巧妙的情节设计。
好莱坞对威廉斯相当尊敬。他作品中所包含的漫画与喜剧因素，经常赋予他的作品一种狄更斯式的怪诞风格，但在百老汇演出时却往往被湮没。因为在舞台上，他的正剧中的人物变得有点风格化，悲剧因素比较类似而喜剧因素则受到排斥。反之，电影倒好象使喜剧因素和怪诞风格变得十分显眼。这种效果部分是电影技巧（尤其是特写和突然切割）造成的。换言之，正是摄影机才提供了精细入微的描绘（正是它构成了狄更斯小说的独特风格）的手段。从百老汇剧院的第六排上看去一定显得十分严肃紧张的一个表情，在离演员几英寸的镜头中会变得有点滑稽可笑。这种情况在无声片中已经屡见不鲜。由于摄影机冰冷无情，只求逼真，无声片里常常不知不觉地出现某种可笑的自我丑化的效果。在《欲望号街车》中，这种自我丑化的效果却运用得非常得体。它使人明显地感受到某种含蓄然而尖刻的嘲讽，这种嘲讽是威廉斯用戏剧反映现实的一种手段，这在他的喜剧中表现得十分明显。以斯威夫特对巨人的描绘为例，也许最能说明这种效果：格列弗从远处看那些巨人，似乎令人敬畏，但是当特写镜头揭示出他们巨大的汗毛孔、黑痣、暴露的青筋、头屑和汗珠的时候，巨人们便变得可笑和可厌了。
威廉斯第一个上银幕的剧作是《玻璃动物园》（1950年）。影片以留恋惋惜之情刻划了一个由少女变成老处女的角色，赢得了普遍的赞誉；但仍有点舞台化，因为它的对白和百老汇式的表演，以及缺乏喜剧性的嘲讽还很明显。《欲望号街车》于1951年登上银幕，接着两部喜剧《玫瑰花纹》（1951年）和《娃娃玩偶》（1956年），以及《夏日惊魂》（1960年）和《鬣蜥之夜》（1966年）也先后拍成影片。后两部是正剧，其中嘲讽的因素和《欲望号街车》一样鲜明突出。
今天回顾起来，《欲望号街车》乃是威廉斯影片中最成功的一部。威廉斯是处理南方风物人情的大家。因为一个南方作家似乎不可避免地会对家乡故里有一种生来与俱的爱憎交织的感情。表现主义的技巧和悲喜情调之间令人目眩的突然交替最适合于电影。它们在电影中比在舞台上能更好地得到表现。卡赞在这里通过他的布景和摄影机位置的变换，成功地做到了这一点。不过，白兰度的方法式表演（注1）可能是影片成功的主要原因。方法式表演在白兰度手里，几乎成为漫画式的表演：感情被夸大，强烈的程度超乎常人，现实主义在向超现实主义转变。许多评论家都批评这些东西。他们责骂白兰度变成了自我丑化，这是正确的，但批评这一点却大错特错了。因为它出色地体现出威廉斯的剧作和他对自己的剧中人物的观念中内涵的一个特质。
鲍斯利·克罗瑟尔在1951年9月20日的《纽约时报》上说，影片是一次“胜利”。他认为，卡赞用“银幕技巧”“装饰了”戏剧，所以它“即使不比舞台剧更好的话，也是够好的了”。《电影手册》（1952年5月）则被一部好莱坞影片居然会去追求高级艺术效果的反常现象搞得莫名其妙。评论员勒那尔·德·拉博德里尔认为，作为追求质量的一次努力，它值得称赞。它绝不是给一般的美国观众看的，他们的智力年龄据估计只相当于十二岁。影片据以改编的戏剧原是给百老汇那些超凡脱俗的“内行”观众看的。他们订阅《纽约客》，追求某种文化素养，对所谓“先锋派”戏剧作品表现出某种兴趣。可惜，这部影片对一小撮订阅《纽约客》的人士却缺乏吸引力，完全辜负了拉博德里尔的溢美之词。
附：
《欲望号街车》的编剧、导演及主要演员
原著：田纳西·威廉斯
改编：奥斯卡·索尔
导演、艾利亚·卡赞
演员：
布兰奇……费雯·丽
斯坦利……马龙·白兰度
史蒂拉……基姆·亨特
密奇……卡尔·马尔登

淡入
1.火车站·在两列火车之间（摄于新奥尔良）
在两列火车之间弥漫着蒸汽和烟雾。乘客们来往于两车之间的夹道。一群服装华丽的人正在给一个人送行。刚下车的乘客迎着镜头走来。布兰奇拖着疲倦的身子穿过车站阴森森的通道。一切都迷蒙不清。这使人想起欧律狄刻跟在无形的俄耳甫斯身后走出阴风习习的黑暗地狱之路的情景。车窗的灯光一个挨一个穿梭般掠过她的面孔，辉映出她的身躯，宛如一只白色的蛾子。朦胧的画面趋于清晰，显出一层薄雾，象是汽缸中喷出来的水汽。她吃力地穿过人群。这人群迎面而来，浑然一片，人影幢幢，分不出是人是物，倒象是一股激流中的块块石头。她正在这激流中奋力向前，寻求光明和解脱。行李车的达达声和火车的喧闹声，都已化为一种似有还无的音响。这位疲倦的旅人靠在一根柱子上小憩片刻，蓦地想起它满是烟垢，便赶紧缩回身子。附近站着一位正在等人的少年水手。他的那身雪白的制服使他看去象是那类洁白无疵的人。疲乏不堪的女人脸上突然一亮，隐隐掠过一丝微笑。她放下提箱，用手摸摸翻领上的人造紫罗兰，便跟那小伙子攀谈起来。
水手：我能帮您忙吗，小姐？
布兰奇：人家告诉我搭“欲望号”街车，换“公墓号”车，到“天堂福地”下车。
水手：小姐，您要乘的街车就在那边。
布兰奇俯身拎起提箱。
水手：我来帮您提吧。
布兰奇（和蔼地）：唉呀，真是太谢谢你了。

2.移动镜头
她在混乱的人群中有点儿蹒跚地跟在水手的后面。夜风高吹，弦月在天，云层低压而晦暗，象是巫婆的衣服被撕成片片碎布。布兰奇抬头望望这美丽而不祥的夜空，穿过马路。

3.欲望号街车驶向街道拐角的镜头
布兰奇进入镜头时，水手正用力向前推她，并提着箱子抉她上了街车踏板。然后，水手站在一旁继续用好奇的目光打量着她。摄影机向上推成近景：从街车一扇亮着的车窗里看到她疲惫的面色。当她闭上两眼时，化为

4.外景·新奥尔良大街
街车停下。布兰奇提着箱子走下车来。车子开走，后景现出公墓的一角。突然，向她走来一个沿街叫卖的墨西哥女人。这是个矮小的、半瞎的老太婆，围着深色大披巾，在黑暗的大街上很难叫人看见。她拿着一束一束的花朵。下层墨西哥人在葬礼上使用的就是这种俗丽的锡制花朵。
墨西哥女人：卖花儿哟，卖花儿。献给亡人的花儿哟。您买花儿吗？
布兰奇急忙离开她。隐约听到一支令人毛骨惊然的波尔卡——“瓦索维尔纳”。她停下步，双手抱紧脑袋，象是在尽力赶走那曲调。一声枪响——仿佛发自她心灵深处的幻觉。乐声嘎然而止。她匆匆赶路，穿过大街离开公墓。
沿街叫卖者：趁热吃吧！趁热吃吧！

5.外景·新奥尔良大街·夜
这是条贫民区的大街，带着一股粗俗的魅力。这在美国其他城市的贫民区里是看不到的。房屋大都是白色的框架，久经风雨，已成了灰色。建在外面的楼梯和游廊都已东倒西歪。山墙上的装饰稀奇古怪，各式各样。大街上熙熙攘攘，黑人和白人来来往往。人们漫不经心地走上大街，好象并没有什么目的，只不过是来大街上闲逛。相形之下，布兰奇显得极不协调，人们都扭过头来好奇地看她。她感到很不自在，慌忙离去。当她走到一个叫“福丢西斯”的酒吧间门口的时候，热闹的敲打乐和高声的狂笑向她扑来，灯光突然耀眼地照亮她的脸。她转过身去，迅速地看了看手中的纸条，寻视着相邻房子的门牌号码。一条窄巷把“福丢西斯”和这所房子隔开，所以这所房子的侧窗户正对着酒吧间的侧窗户。从街上只看到两扇落地长窗。她只好到房子的另一面去找门牌号。在那里，有一排台阶从小院通到走廊和前门。从走廊到楼上的游廊有一长段楼梯，然后从那里进入二楼的房间。

6.中景·这所房子的一角和小院
布兰奇走到它跟前停下来。年约三十、风韵绰约的尤尼丝正站在台阶上揉着两腿在吸新鲜空气。一个黑人妇女停下来同她谈话，同时搧着睡在小车里的小孩。两人这时还没有发现布兰奇。
尤尼丝：……他醉得呀，跑了半条街才发现自己光着身子。……他那样子回到家里时她正等着他。喏，我跟你说……象这种事儿，你还从来没听说过呢。
她俩一起笑起来。这时，她们注意到布兰奇。双方相对而视，一时全都没有说话。
尤尼丝（终于说）：你迷路了吗，宝贝儿？
布兰奇：我在找“天堂福地”……
尤尼丝：这儿就是“天堂福地”。
布兰奇疑惑地望望四周。
尤尼丝：你找几号？
布兰奇（看看纸条）：六三二。
尤尼丝：你用不着再往下找啦。
布兰奇（不解地）：我找我妹妹史蒂拉·杜博依斯，就是斯坦利·柯瓦尔斯基太太。
尤尼丝：正是那家人。
布兰奇（完全弄糊涂了）：这儿……这儿会是她的家？……
尤尼丝：她住在楼下，我住在楼上。不过，这会儿她不在家。
布兰奇：啊，她出去了。……
尤尼丝：……你见着大街上的那个滚木球场了吗？
布兰奇：我没有留意。
随着布兰奇向大街上望去，镜头迅速推到大街上的一个大门罩上。上面用闪光的霓虹灯满满地映出“滚木球”三个大字。
尤尼丝：她正在看她丈夫玩滚木球哩。你愿意把提箱放在这儿去找她吗？
布兰奇（犹豫不决）：嗯，我……
尤尼丝：不然你也可以进屋里去，别拘束，等他们回来。
布兰奇：我进得去吗？
尤尼丝走到史蒂拉家的门口，用手掌拍了一下门，门便开了。她领布兰奇进屋里、她们走时：
黑人妇女（轻声地）：再见啦。
说完，推着小孩车走了。

7.内景·史蒂拉家厨房的全景·夜
她们走进来。这是间厨房兼餐厅的屋子，在廉价出租的住宅里一般都是这样的。屋里还有一张给布兰奇预备好的折迭床。那些住在这里怡然自得的人，或者不把这地方看作降格以求、权且藏身之处的人，都不会注意到家具陈设不仅不配套，而且不够舒服。他们甚至不会考虑它的风格。这绝不是说它没有风格。这屋里还带有几分大街上那种粗俗的魅力。可是，布兰奇却带着鄙夷的神情环视屋里，躲躲闪闪的，象是害怕这地方会玷污了她似的。
尤尼丝（注意到布兰奇的表情，赶紧说）：这里这会儿是有点儿乱。不过，打扫干净以后可美呢。
布兰奇：是吗？
尤尼丝：喔，喔，是的。（她舒舒服服地坐下来。）这么说，你是史蒂拉的姐姐喽。
布兰奇：对。（想让她离去）谢谢您带我进来。
尤尼丝。“波纳达”（注2），墨西哥人的话，“波纳达”。你是打密西西比来的啰？
布兰奇：是的。
尤尼丝：她让我看过一张你们老家的照片，一个种植园。
布兰奇：贝尔·里夫吗？
尤尼丝：一个很大很大的地方，有许多白大理石柱子。
布兰奇：对。
尤尼丝：经营那样大的地方，一定很不容易。
布兰奇：如果您不见怪的话，我很想歇一会儿。
尤尼丝：不见怪，宝贝儿。你干吗不坐下？
布兰奇：我的意思是，我想一个人呆会儿。
尤尼丝（生气地起身要走）：好，我可不需要人家摆开架势来轰我。
布兰奇：我不是存心无礼，我……
尤尼丝：得啦，宝贝儿。下次我得等人家吩咐后才敢坐下了。
尤尼丝出去。布兰奇站在那里，两手紧紧地捏着提包。过了一会儿，才开始慢慢地观看四壁。突然，她注意到在半开半掩的橱柜里有一样东西。她倒了半杯威士忌，一饮而尽。她朝卧室走去。卧室和厨房由挂在拉绳上的布帘隔开。

8.内景·卧室的全景
布兰奇走进来。她环顾了一下屋里，愈发感到惊奇和反感。她看见在屋子的另一头有一扇小门，便走过去打开朝里面看看。可以看到门内有一只细腿儿的老式瓷浴盆。悬在浴盆上方的晾衣架上，挂着几件短袖圆领男汗衫、女式长袜，还有几块白手帕。这时从画外猝然传来一声怒吼。她看着小巷上的窗户。
布兰奇：我得控制住自己。
一阵狂笑和布鲁钢琴（注3）的乐声从那条小巷忽然传来。她身上一发紧。这时，听到屋外有个女人的声音。她跑去开门。镜头随着她移动。
……（从外面的大街上传来）：出去，我绝不干那种事。
布兰奇：史蒂拉——史蒂拉吗？

9.外景·史蒂拉家外面的一角
布兰奇急急跑下台阶，来到大街上，朝滚木球场走去。

10.外景·滚木球场门口·全景
布兰奇走来，走进场里。

11.内景·滚木球场·全景·夜
布兰奇走进来。每条道上都玩得正热闹，整个地方迴荡着木球打散木柱的沉闷的达达声。在发球线后面再过去一点，有一道玻璃隔板恰好把卖酒的柜台和球场分开。布兰奇张望着，想在簇聚在每条道头上的人群中找到她的妹妹。布兰奇的服饰同在场的妇女迥然不同。她们全穿着长裤、工装和棉布衣服。突然：
史蒂拉（画外音，惊喜的叫声）：布兰奇！布兰奇！
布兰奇顺着叫声望去，看见了她的妹妹。
布兰奇（狂叫）：史蒂拉！

12.视角扩大
两人飞快地迎面跑来。
布兰奇：啊，史蒂拉，小星星史蒂拉！我的小妹妹。快让我看看你。但你别看我，史蒂拉，别看我。我不愿让人用这种冷漠的眼光看我。……
她抱着妹妹，兴奋得抽泣起来。
史蒂拉：你找到我家了吗？
布兰奇（举起戴着手套的双手，极端厌烦地）：史蒂拉，你们怎么住在那种地方呢？你为什么不写信告诉我呢，亲爱的？你为什么不让我知道呢？在我做的最坏的梦里，我也绝对绝对想不出……只有坡……只有诗人埃德加·爱伦·坡先生才能欣赏得了它！我在说什么呀？我不是要说那种话。我本想随和点，啊，多方便的地点，真是……！宝贝乖乖，你还没跟我说句话呢！
史蒂拉：你倒是让我能插上嘴呀。亲爱的……来，跟斯坦利打个招呼。
布兰奇：现在不。
史蒂拉：就招呼一声。
镜头摇拍，随二人穿过球场。
布兰奇：他是哪位？是哪一位？

13.全景·从布兰奇的视角着到
斯坦利在前景，被一伙球友围在当中。球友中有斯蒂夫和密奇。斯坦利的背斜对着镜头。一件汗渍渍的短袖圆领汗衫紧贴在身上，显得他象一头黑油油、肌肉发达的海豹。
斯坦利（向对方的队长大叫）：别跟我说这是你们的球场。我们打这儿开始的，就要在这儿干到底！
他抓起对方一个队员搭在条凳上的上衣，恶狠狠地摔到那人身上。
斯蒂夫：别急呀，斯坦……
斯坦利：急？我才没急呢。我在这儿很轻松。
对方的队员们吓坏了，纷纷逃散。布兰奇和史蒂拉进入场面。
布兰奇：他是一个……
史蒂拉：一个喜欢乱吵吵的人！你看他的模样多了不起！
布兰奇：史蒂拉！这会儿我不能见他。等我洗完澡，歇歇再见他。
史蒂拉：你想去喝冷饮吗，亲爱的？
布兰奇：多亏你想得妙啊！

14.鸡尾酒店·隔开的客座
两人笑着穿过马路，走向一个拱形门，门楣上有一个鸡尾酒招牌的霓虹灯。史蒂拉正要去一个向阳的客座，布兰奇把她拉到一个暗处的客座上。
侍者：您要柠檬水吗？
布兰奇：亲爱的，你来柠檬水吧。我不要，我今晚神经疼！给我……苏格兰威士忌。
史蒂拉：……我要点儿葡萄酒。……
沉寂片刻。
布兰奇：你还没问我怎么突然离开了学校——而春季学期还没结束呢。……
史蒂拉：我想，要是你愿意告诉我，你会主动说的。
布兰奇：你以为我是被解雇的。
史蒂拉：不，我以为你可能是辞职的。……
布兰奇：我被我厌烦的那一切拖垮了……我的神经全完了。所以，格雷夫斯先生……格雷夫斯先生是中学校长……他建议我请假离校。我不可能在电报里把这些都写上。
侍者端来饮料。
布兰奇：啊，这东西滋滋下肚，全身可真舒服啊！……你还没说说我的容貌呢！
史蒂拉：你很好看。
布兰奇：哈，天！你也说谎啦。到太阳底下就看出我简直一塌糊涂了。不过，你可是见胖了。对，胖得象只小鹧鸪！你胖得恰到好处哇。
史蒂拉：喏，布兰奇……
布兰奇：对，是这样！不是我说的，真是这样。你只要稍稍看看屁股那儿。你再看看我的样子。史蒂拉，你知道我十年没长一两肉！我的体重还和你离开贝尔·里夫的那年夏天一样……那年夏天，父亲死了，你离开了我们。……
史蒂拉：真让人不敢相信，布兰奇。你看去还那么好看。
布兰奇瞥了史蒂拉一眼。布兰奇颤颤巍巍的样子已经暴露无遗，史蒂拉不安起来。
史蒂拉：你还要一杯吗？
布兰奇：不啦，我只能喝一杯。
史蒂拉：真的？
布兰奇：嗯，也许还能多呷一小口……就象人家说的，盖上瓶子盖儿吧。现在不必担心——你姐姐还没变成酒鬼呢。她只是过于兴奋，又热，又脏，又累……
她笑了。史蒂拉想陪着也笑。她害怕了。……布兰奇招呼侍者。化为

15.内景·史蒂拉家
正在放洗澡水。……
史蒂拉：你要热的吗？
布兰奇（画外音）：要烫的。（突然）史蒂拉！
史蒂拉跑出浴室……镜头摄入布兰奇。
史蒂拉：什么事，亲爱的？
布兰奇：只有两间屋子……我不知你们要把我安置在哪儿？
史蒂拉（指着床）：我们打算就把你往这儿安置。
布兰奇：这是张什么样式的床？那种说垮就垮的玩意儿吗？
史蒂拉：睡着不舒服吗？
布兰奇：舒服，亲爱的。我不喜欢过于舒服的床。可……两屋中间没有门，斯坦利在……这样象话吗？
史蒂拉：啊，斯坦利是波兰人，你知道……
布兰奇：啊，那是跟爱尔兰人差不多的，是吗？
史蒂拉：嗯……
两人都笑了一笑。
布兰奇：我带了几件好衣服来会会你那些可爱的朋友。
史蒂拉：恐怕你不会觉得他们可爱。
布兰奇：噢，反正……我带了几件好衣服来，我要穿它们的。我想，你是想让我自己开口说去住旅店，但我不想去住旅店。我要在你身边，史蒂拉。我得和人们在一起。我不能单独一个人！因为也许你已经注意到了——我现在身体不很好。……
史蒂拉：你看来是有点儿……
布兰奇（打断她）：斯坦利会喜欢我吗，还是我就……
史蒂拉（望着斯坦利的相片）：你们会相处得很好的，只要你……
布兰奇（拿起相片）：啊，他当过军官！
史蒂拉：他原是工程兵的军士长，得过四次勋章。
布兰奇：你是他戴着那些东西时遇上他的。
史蒂拉：我跟你实说，我可不是被那些铜玩意儿迷住的。
布兰奇：那不是我所……
史蒂拉：不过，有些东西我当然是后来才适应的。……
布兰奇：他这种平民出身的人，听你说我要来时是怎么想的……
史蒂拉：啊，他总是出门……并且……
布兰奇：啊，他旅行吗？好！我是说，是不是……
史蒂拉：他离开一夜，我都受不了。
布兰奇：呃，史蒂拉。
史蒂拉：他离开一星期，我差不多发疯了。
布兰奇：天哪！
史蒂拉：当他回来的时候，我倒在他的膝下哭得象个孩子。
布兰奇：我想，这就是常说的“在爱着”吧。（她走着，转过身来）史蒂拉，有些事我还没问你。可能你原以为我要问你的。所以，我希望你会理解我并不愿告诉你的……
史蒂拉：什么事，布兰奇？
布兰奇：喏，史蒂拉，你要责怪我的……我知道你肯定要责怪我的，但是你先考虑考虑再责怪我吧。……你走了！留下我奋斗！你来新奥尔良自顾自。我呆在贝尔·里夫支撑残局！我这么说没有任何抱怨的意思，但担子全落到了我的肩上……
史蒂拉：我当时只有自谋生路啊。
布兰奇：我懂，我懂，但是是你抛弃了贝尔·里夫，而不是我。我留下为它奋斗，为它流血，差一点儿为它去死。……
史蒂拉：别这样歇斯底里地嚷嚷吧，告诉我出了什么事？
布兰奇：我早知道你会采取这种态度的。
史蒂拉，什么事……说呀？
布兰奇：丢掉了……丢掉了。
史蒂拉：贝尔·里夫吗？它丢掉了？
火车声……渐近
史蒂拉：那它是怎么丢的？出了什么事？……
布兰奇：你真好意思问我它是怎么丢的。……
史蒂拉：布兰奇！
布兰奇：你真好意思站在那儿为它骂我。……
史蒂拉：布兰奇！
布兰奇：我不呆在这里，我不呆！我宁愿睡到大街上去。
此时火车恰好开过屋后……她抓起提箱跑出去……史蒂拉追上去。

16.外景·院子和靠史蒂拉家的大街拐角
史蒂拉迫上布兰奇。
布兰奇：接二连三的打击便我身心交瘁。死的死啦……走向墓地的漫长行列——爸爸、妈妈、玛格丽特——那条恐怖的道路。你不过是按时赶回来参加葬礼。史蒂拉，同死亡相比，葬礼是轻松的啊！……不在病床前是不知道咽气和揪心的痛苦的。你梦想不到的，我却看到了……看到了……你站在那里，用你的眼睛告诉我……是我撒手不管那个地方的。……你对治病和丧事的费用是怎么想的？死是昂贵的……史蒂拉小姐……是我用我在学校挣到的那点儿工资办的。是我。骂我吧，站在那儿瞪着我，认为是我撒手不管它的吧……是我撒手不管那个地方的！当时你在哪儿呢？跟你的波兰佬在一起！
史蒂拉：布兰奇，安静点！够了！
她走进屋里。布兰奇反而跟上了她。

17.内景·厨房
布兰奇跟着史蒂拉进来。
布兰奇：啊，史蒂拉，史蒂拉，你哭啦！
史蒂拉：你觉得奇怪啦？
史蒂拉从厨房跑进卧室。可以听见浴室的门砰地关上。突然，外面传来一声高叫。
斯坦利（画外音）：嘿，密奇！你明天带啤酒来！
布兰奇从前室跑向卧室，跑出画面。画外传来斯坦利和斯蒂夫的笑声。
尤尼丝（画外音）：楼下的，别吵吵啦！

18.尤尼丝在楼梯顶·外景·夜
斯坦利和斯蒂夫在楼梯下端。
尤尼丝：我做了意大利面条自己吃掉啦！
斯蒂夫（边爬楼梯，边说）：我告诉了你以后，又打电话叮嘱你一次，我们当时正在玩牌。早饭时我告诉了你，午饭时又给你打了电话。
尤尼丝：……嗯，一点儿没注意。你干吗不抽个空回来一趟呢。切到

19.内景·卧室·布兰奇倚门听着谈话
斯蒂夫（画外音，咚咚上楼时喊着）：你想让这事上报纸吗？
斯坦利进来走向冰箱。从“福丢西斯”传来音乐。鼓声。布兰奇终于鼓起勇气去见他，便走进厨房。
布兰奇（终于说）：你就是斯坦利吧。我是布兰奇。
斯坦利：史蒂拉的姐姐？
布兰奇：正是……
斯坦利：好啊……那个小女人呢？
布兰奇：在浴室。
斯坦利：啊！你打哪儿来，布兰奇？
布兰奇：嗯，我……住在奥里沃尔。
斯坦利：在奥里沃尔么？啊，对。对了，在奥里沃尔，是那儿。不在我的领地里。
他走到橱柜前拿出那瓶威士忌，对着亮光看还有多少。
斯坦利：大热天酒下去得好快呀。来一口吗？
布兰奇：不，我……很少碰酒。
斯坦利：有的人很少碰它，它可常常碰那些人。
布兰奇（轻声地）：哈，哈。
斯坦利：我的汗衫粘在身上，我轻快一下不碍事吧？（他开始脱上衣）
布兰奇：请吧，不碍事。
斯坦利：轻快一下，这是我的座右铭，从我的老家带来的。
布兰奇：也是我的……大热天很难做到整洁。喏，我还没有洗脸和扑粉呢……你看着啊！
斯坦利（汗衫正脱到头上）：你知道，穿着湿东西是会着凉的……尤其是在练滚木球这种激烈运动后。你是个教师，是不？
布兰奇：是。
斯坦利：你教什么？
布兰奇：英语。
斯坦利：我压根儿不是一个很好的英语学生。你在这里要多久，布兰奇？
布兰奇：我……我也不知道。
斯坦利：你要住在这里吗？
布兰奇：我想要的，如果对你们没有什么不方便的话。
斯坦利：好。
布兰奇：路上把我累坏了。
斯坦利：那就放松放松吧。
一只猫在窗户旁尖叫。布兰奇跳起来。
布兰奇：那是什么？
斯坦利：猫哇。（他学猫叫，笑了笑，然后走进卧室）嘿，史蒂拉，你干吗呢，在里面睡着了吗？（他向布兰奇微微一笑。她强颜相报。他从衣柜里取下一件干净的男汗衫）恐怕在你看来我是那种不雅之辈了。
布兰奇在前额上轻轻搽了点儿香水，走去打开前门。
斯坦利：史蒂拉总是谈到你。你结过一次婚，对不对？
布兰奇双手抱着脑袋，好象在倾听什么。她来到走廊上。

20.外景·走廊上·布兰奇正走出来
布兰奇（背对着身后的屋子）：对，那时我还很小。
“瓦索维尔纳”乐曲凭空渐起，直到声音清晰。切到

21.中景·斯坦利在厨房
斯坦利：后来怎么了？
他周围一片沉寂。切到

22.布兰奇在走廊上
又听到那曲波尔卡，还听到一种回声：“后来怎么了？后来怎么了？”
布兰奇：他……他死了。
波尔卡乐曲的音律和节奏狂乱地高扬起来。布兰奇双手捂住耳朵，象要堵住这乐曲。远处又传来一声枪响。音乐中止。布兰奇站着感到头晕。
布兰奇：我害怕我要犯病。
斯坦利（画外音）：你看怎么办，史蒂拉？
淡出
淡入

23.史蒂拉家前面的大街
一辆汽车开来，停下。斯坦利在开车，旁边前座上是斯蒂夫，好象一个是司机，一个是男仆。汽车背箱里捆着布兰奇的大衣箱。两人下车松绳。一个黑人小贩推着小车走过，高声叫卖各种鱼。画外传来教堂的悠扬的钟声。他们俩汗流侠背。
斯蒂夫：看样子她决定住一阵子呢。
斯坦利嘴里嘟哝着。他们把衣箱搬上台阶，经过一番周折才弄进大门。
斯蒂夫：嘿，今儿晚上还玩牌吗？
斯坦利（气呼呼地）：当然玩。
斯蒂夫（对着屋里）：我怕万一……

24.内景·史蒂拉家的厨房
斯坦利和斯蒂夫走进来。
斯坦利：别琢磨什么万一！我们玩。
他们把大衣箱重重地放在地上。史蒂拉衣衫不整地从卧室跑进来。
史蒂拉：啊，斯坦利！（看见斯蒂夫，又退回去）
斯蒂夫：回头见。
他走了。史蒂拉回来走向斯坦利，吻着他。
史蒂拉：谢谢，斯坦利。（吻他）
布兰奇（画外音）：史蒂拉！斯坦利取回我的衣箱了吗？
史蒂拉（还偎着斯坦利）：取回来了，亲爱的。
布兰奇（画外音，或切入）：亲爱的，把我的薄绸印花衣裳拿出来。
史蒂拉（和斯坦利相对而视）：好的，布兰奇。
布兰奇（画外音）：多谢斯坦利帮我取回衣箱。
史蒂拉：斯坦利心甘情愿啊！（她朝斯坦利笑笑，然后拿起衣箱的钥匙，低声说）我带布兰奇去加拉托尔家吃晚饭，完了去看电影，因为今晚你们打牌。
斯坦利：那我的晚饭呢？我不去什么加拉托尔家吃晚饭。
史蒂拉：我在冰箱里放了一碟冷盘。我尽量让布兰奇在外面呆到你们打完牌再回来。因为我不知道她会怎么看待打牌。
斯坦利（发现了冷盘）：好得不能再好了！
史蒂拉：所以，你最好给我些钱。（去摸他的口袋，摸出几张钞票）
斯坦利：她现在在干什么？
史蒂拉：她正泡在热水盆里镇静神经。她失常了，真惨。
斯坦利：为什么事？
史蒂拉：斯坦，我们失去了贝尔·里夫。
斯坦利：……你指的啥？乡下的那个地方？
史蒂拉：对。
斯坦利：怎么丢的？
史蒂拉：唉，反正它怎么也是保不住了。（听见布兰奇在浴室里唱歌）她出来的时候，一定要说说她的容貌如何如何。啊……可别提娃娃的事。我得等她的情绪安定下来。
斯坦利（有所预感地）：怎么啦？
史蒂拉：斯坦，要尽量理解她，待她要好。她没想到我们住在这么个小地方。你知道，我过去写信是尽量掩饰的。
斯坦利：是这样？
史蒂拉：夸夸她的服装，说她气色好得很。对布兰奇来说，这很重要。这是她的小毛病。
斯坦利：是，是，我明白了……现在咱们再聊聊你刚才说的脱了手的那个乡下地方。
史蒂拉：啊，好吧……
斯坦利：谈谈怎么样？咱们就这个话题谈得细一点。
史蒂拉（在下面的谈话中，史蒂拉在布兰奇的衣箱里翻弄着她的衣物，把小首饰盒和耳环取出来）：在她情绪平静下来前，最好不要多谈这件事情。
斯坦利：那就一言为定哄？现在先不谈买卖的细节，免得惹布兰奇姐姐生气。
史蒂拉：你看见昨晚她的情况了。
斯坦利：对……看见了。现在咱们看一看卖契吧。
史蒂拉：我什么也没见到呢。
斯坦利：她没给你看过什么凭证，财产转让之类的契约吗？
史蒂拉：它好象不是卖掉的。
斯坦利：那，那它怎么啦，给人了？给慈善事业了？
史蒂拉：嘘！她会听见你。
斯坦利：我不管她听不听得见我。咱们看凭证吧！
史蒂拉：没有什么凭证，她没拿出过凭证，我也不关心那些东西。
斯坦利：听着，你听说过拿破仑法典吗？
史蒂拉：没听说过。我没听说过拿破仑法典，要是我听说过……
斯坦利：让我来给你指点一二吧。
史蒂拉：是吗？
斯坦利：在路易斯安那州，我们有一部被称做拿破仑法典的法律，它规定：凡是属于妻子的，也属于丈夫。反过来也是一样。比如说，我有一份财产，或者你有一份财产——
史蒂拉：我头都晕了！
斯坦利：算啦！我等她在热水里饱够以后再问她熟不熟悉拿破仑法典。亲爱的，我觉得你好象受骗了，要是你受骗了，那根据拿破仑法典我也受骗了，我可不想受骗。
（听见布兰奇在唱着歌）
史蒂拉：你太异想天开了，难道你在暗示我姐姐或者我、我们家里什么人参与行骗吗？
斯坦利：要是那块地方卖掉了，那么，钱呢？
史蒂拉：不是卖，是丢了，丢了！
他转身走到打开的大衣箱前，拎出一大把衣服。
史蒂拉：斯坦利！
斯坦利：睁开眼睛看看这些！你以为这些都是她靠教书买来的吗？
史蒂拉：嘘！
斯坦利：看看她来这里准备用来打扮自己的这些毛皮衣服吧！这是什么？一件纯金衣裳，没错！还有这一件！这些是什么的？狐皮的！（他拍了拍这些衣物）真狐皮的衣服，有半英里长！你有狐皮衣服吗，史蒂拉？雪白雪白的，毛多厚实。
史蒂拉：那都是些廉价的夏季孤皮，布兰奇穿了很久了。
斯坦利：我认识一个人，专搞这种买卖，我叫他来鉴定一下。
史蒂拉：别冒傻气了，斯坦利。
斯坦利：我愿意和你打赌，买这里的这些衣服得几千美元。
他把皮毛衣服狠狠地摔到床上，转身来到打开的装饰珠宝匣前。
斯坦利：这里头有什么？海盗的宝匣？
史蒂拉：嗬，斯坦利！
斯坦利：珍珠！成串的珍珠！你姐姐是干什么的，深海潜水员吗？还有纯金的手镯子。你的珍珠和金镯子呢？
史蒂拉：嘘！静点儿，斯坦利。
斯坦利：还有钻石！一顶皇后的皇冠！
史蒂拉：是她参加化装舞会戴的人造钻石头饰。
斯坦利：什么是人造钻石？
史蒂拉：跟玻璃差不多。
斯坦利：你哄人？我有个熟人在珠宝店干事。我要叫他来鉴别这个玩意儿。这就是你们的种植园，不然就是它的遗物！
史蒂拉：你不觉得你蠢得讨厌吗！趁她没洗完澡，别再动那衣箱了。
他一踢，衣箱关上了一半。
斯坦利：柯瓦尔斯基家和杜博依斯家的思想就是不一样。
史蒂拉（生气地）：的确不同，谢谢上天！我出去了。
史蒂拉抓起帽子和手套，走向外面的门。
史蒂拉：布兰奇正在穿衣服，你跟我出来。
斯坦利：什么时候起你指挥起我来了？
史蒂拉：你想呆在这儿伤她的心吗？
斯坦利：那还用说吗，我就要呆在这儿。
史蒂拉走出。斯坦利听到画面外传来浴室门打开的声音，便转过身去。

25.全景·布兰奇
她披着缎子浴袍走出浴室。
布兰奇（消遥自在地走近斯坦利）：喂，斯坦利。我洗完了，洗得好痛快，喷上香水就跟换了个人似的。
斯坦利（正在点香烟）：好哇。
布兰奇：对不起，我换件新衣服。
斯坦利：换吧，布兰奇。
但是他一动不动。布兰奇等他离开。他绷着脸走进卧室。布兰奇放下布帘，这时她看见衣箱开着，乱成一团，不禁一愣。
布兰奇：听说有一个小小的牌局压根儿不欢迎我们妇女参加。
斯坦利：是这么回事。
布兰奇：史蒂拉在哪儿？
斯坦利：在外面过道上。
布兰奇：我想请求你帮一下忙。
斯坦利：不知是何贵干？
布兰奇：背上的几个钮扣！你可以进来。
她打开布帘，斯坦利走进厨房。
布兰奇：我好看吗？
斯坦利：还可以。
布兰奇：多谢。请系扣子吧。
斯坦利（草草地按了按）：我对它们无能为力。
布兰奇：你们男人的大手真笨！我可以吸一口你的烟吗？
斯坦利（从耳后取出一支）：你抽一支吧。
她接过姆，等他给点火。他擦着火柴，给她点上。
布兰奇：谢谢！我的衣箱好象爆炸了。
斯坦利：我和史蒂拉想帮你整理整理。
布兰奇（收拾着乱东西）：你们干得一定又快又彻底。
斯坦利：好象你抢劫了几家巴黎的时装商店。
布兰奇：我爱穿着。
斯坦利：象这样的一挂毛皮衣裳值多少钱？
布兰奇：啊，它们是一个爱慕我的人奉献给我的！
斯坦利：他一定有不少的——爱慕！
布兰奇：啊，我年轻时曾是惹人爱慕的。可你看我现在……（她向他嫣然一笑）你能想到我曾让人觉得是有诱惑力的吗？
斯坦利：你模样还可以。
布兰奇：我要听你的恭维话，斯坦利。
斯坦利：我不喜欢那种胡话。
布兰奇：什么……胡话？
斯坦利：恭维女人模样的话。我还没见过哪一个女人因为没有别人告诉，连自己是美是丑都不知道。有些女人把自己想得过于了不起。有一次，我和一位少妇同行外出，她对我说：“我是妩媚型的。”我说：“那又怎么样呢？”
布兰奇：她听了以后，说什么了？
斯坦利：什么也不说了。一下就把她憋成哑巴了。
布兰奇：一段风流韵事就算结束了？
斯坦利：一次谈话结束了——完了。有些男人被好莱坞的这种神吹骗了，有些就不。
布兰奇：我肯定你属于第二类人。
斯坦利：当然。
布兰奇：我不能想象，女人的魔咒会迷惑住你。
斯坦利：当然。
布兰奇：你朴实，直率，诚实，我想还有一点点不开化。一个女人要引起你的兴趣，就必须……（做了一个莫名的手势）
斯坦利：把她的牌摊到桌面上来。
布兰奇：噢，对软弱的人我从来不太去注意。所以，昨晚你走进来时，我对自己说：“我妹妹嫁给了一个男人。”当然，对你我当时只能想到这么多。
斯坦利：好，咱们是不是不要这样互相攻击？
史蒂拉（画外音）：斯坦利！
史蒂拉打开门，两人一起转过身来。
史蒂拉（走进厨房）：斯坦利，跟我出来，让布兰奇把衣服穿完。
布兰奇：我这就穿完了，亲爱的。
史蒂拉：好，那么，你出来。
斯坦利：你姐姐和我正在说几句话。
布兰奇（轻松地拉着史蒂拉的胳膊来到门口）：亲爱的，帮帮我。快到杂货店给我买杯柠檬水来，要多泡些冰。乐意给我跑跑吗，亲爱的？可以吗？可以吗？
史蒂拉（拿不定主意地）：可以。
她出去了。
布兰奇（背对斯坦利）：这可怜的小东西刚才在外头听我们谈话。我感到她不象我那样能理解你。好啦，我现在准备回答所有的问题，柯瓦尔斯基先生。有什么问题？
斯坦利：在路易斯安那州，有一样叫拿破仑法典的东西，它规定，凡是属于妻子的，也属于丈夫……反过来也一样。
布兰奇：唉唷，你好一副审讯人的架势！
她拿起香水喷雾器喷自己，然后戏谑地喷斯坦利。他抢过喷雾器，摔到梳妆台上。她把头向后一仰，笑起来。
斯坦利：要是我不知道你是我老婆的姐姐，我就打你的念头啦。
布兰奇：什么念头？
斯坦利：别打哑谜了，你什么都知道！
布兰奇：好啦。牌放在桌面上了。我知道我说了许多谎话。毕竟，一个女人的魅力有一半是幻觉，但是碰到重要的事情时，我是说实话的，我从来不编我妹妹，你，或其他人……我有生以来从不骗人。
斯坦利：那些凭证呢？在衣箱里？
布兰奇：我的全部财产都放在那个衣箱里……
他不搭话，走到衣箱前开始逐格翻弄。
布兰奇：天哪，你在想些什么呀？你跟小孩似的，心里想些什么？来，让我来找，我一找就找到。（她走到衣箱前，把他推开，拿出一只金属盒子）我的纸片（注4）基本上都存在这个盒子里。
斯坦利：那底下是什么？
布兰奇：情书，发黄的古董，一都是一个小伙子写来的。
斯坦利抢过来，动手就撕去系在上面的缎带。
布兰奇（惊骇得歇斯底里地叫起来）：把它们还给我！
斯坦利：我先看一看。
布兰奇：你用手碰一碰就是对它们的亵渎……
斯坦利：少说那号废话。
布兰奇一把从他手里把信抢过来。信纷纷散落到地板上。她跪下开始拾信。
布兰奇：既然你碰了它们，我要全部烧掉！
斯坦利：它们是什么？
布兰奇跪着收集信。听见“瓦索维尔纳”。她忽然喃喃而语，如念咒语。
布兰奇：诗，一个死去的小伙子写的。你想刺痛我，却没办到，但我却那样刺痛了他。我不再年轻脆弱了！但我的小丈夫他……我竟没有注意到……（他握着几封信）把它们还给我。
他伸手递给她信。
斯坦利：你要把它们烧掉，这是什么意思？
布兰奇：对不起。我刚才一定是一时糊涂。每个人都有些东西不愿让别人碰，因为它们……是私人性质的。
她把信塞进提包，猛地合上。乐曲中止。布兰奇这时好象虚弱得要昏过去。她戴上眼镜，然后把金属盒里的一大迭纸片井井有条地整理了一遍。
布兰奇：安姆布勒尔暨安姆布勒尔……
斯坦利：安姆布勒尔暨安姆布勒尔是什么？
布兰奇：租贷那个地方的一家公司。
斯坦利：那它是抵押时丢掉的喽？
布兰奇：想必是那么回事吧。
斯坦利：我不要什么“如果”、“以及”或“但是”！其他的凭证在哪儿？
她把整个盒子递给他。他捧着盒子走到桌前，仔细看起那些纸片来。布兰奇拾起一个很厚的大信封，成迭地抽出来，然后当着斯坦利的面全倒在桌子上。
布兰奇（从一个残破的大硬纸夹子里倒出纸片和陈旧的文件）：这儿有几千份文件，都是几百年来与贝尔·里夫有关的。我家那些祖先们不顾子孙后代，只图自己一时享乐，把地一块一块地换掉……（另一堆纸片）最后只剩下房子和二十来亩地了，其中包括一块坟地。现在，我和史蒂拉只有这么块地方可以退居的啦。（铺满了桌面）所有的凭证都在这里了。（她好象为摆脱了它们而感到高兴）我全部馈赠给你吧！拿去，仔细读读，甚至记在脑子里！贝尔·里夫到头来竟成了这么一团破纸，一把就能握在你的大手里，这真是再合适不过了。（她往后一靠，闭上眼睛）史蒂拉还买得来买不来我的柠檬水……
斯坦利：我有个熟人是律师，他会看出个所以然来。
布兰奇：连带一盒阿斯匹灵一起送给他。
斯坦利（有点不安地）：你知道，拿破仑法典说，一个男人必须关心他老婆的事——特别是当她要有孩子的时候。
布兰奇（一怔）：史蒂拉吗？史蒂拉要有孩子了吗？我原来不知道她要有孩子了。
史蒂拉正站在门口看着斯坦利。布兰奇赶紧跑过去，拉她走到外面的走廊上。

26.走廊·黄昏
布兰奇：史蒂拉，史蒂拉，小星星！有孩子多好啊！会好的，一切都会好的。我一上来有点心神不定，我想还是能对付。我一向一笑了之，不当回事儿。
斯蒂夫和帕布罗来了，抬进来一箱子啤酒。他们一边抬箱子，一边向女人们致意。女人们上了大街，沿街走去。

27.外景·大街·黄昏
镜头跟拍史蒂拉和布兰奇
布兰奇：我笑着叫他小孩儿，跟他调情。是的，史蒂拉，我跟你丈夫调情呢。
帕布罗和斯蒂夫带着啤酒箱出现。
布兰奇：客人们来打牌了。
史蒂拉：他对你那样，我很抱歉。
布兰奇：我看他不是那种一闻到茉莉香水就昏了头的人。不过在失去贝尔·里夫后，我们也许就需要同他相依为命，在没有贝尔·里夫的情况下靠他保护我们活下去啦。（她停下步子，望着天空）多美的天空啊！我应该坐上火箭到那里，一去不复返！……咱们走哪条路，史蒂拉，走这条路吗？
史蒂拉：不，亲爱的，走这边。
布兰奇：瞎子领着瞎子……
她们走向大街。

28.淡入·内景·尤尼丝家的卧室·夜
全景·尤尼丝躺在床上
显然，她已经睡了好几个钟头。这时她不安地来回翻身，醒来，伸手去摸床头柜上的闹钟，睡眼惺忪地看了一下，返身又躺在枕头上。两眼半睁半闭，让一只手臂随意悬在床侧，手触到一只软底拖鞋。她抓住鞋头，举起鞋子不住地敲打地板。

29.内景·史蒂拉家的厨房·夜
全景·斯坦利、斯蒂夫、密奇和帕布罗正在打牌。
屋里乱成一团。烟头、水果皮乱扔了一桌子，地板上到处是瓶子。画面外传来尤尼丝敲鞋的啪啪声。在场的人望着天花板。
斯坦利（对斯蒂夫）：你上去叫她别敲了好不好？
斯蒂夫：我去了可就回不来了。别理它……
帕布罗：记得那天晚上她从地板缝往下倒开水吗？
大家看着上方。

30.内景·尤尼丝家的厨房·夜
尤尼丝点上煤气炉，炉上有一壶水。

31.内景·史蒂拉家的厨房·夜
密奇：我快该回家了。
斯坦利：出牌，多少啦？
密奇：我出局了。
斯坦利：当然啦，你说退出就退出，捞上一大笔就退出！
密奇：我有个生病的老娘。我晚上不回家，她就睡不着觉。我去洗一洗。
他去浴室。
尤尼丝（画外音）：史蒂拉！

32.走廊和楼梯·夜·史蒂拉和布兰奇回来，正走到门口
史蒂拉：咳，尤尼丝吗？

33.尤尼丝在上面游廊上
尤尼丝：告诉那些男人，炉子上坐上壶啦。

34.走廊
史蒂拉：我去把他们的牌局搅散。
布兰奇：我好着吗？等等，我擦点儿粉。我显得憔悴吗？
史蒂拉：你象一朵新鲜的雏菊。
布兰奇：不过，这朵雏菊已经摘下几天了。
姐儿俩这才进屋去。

35.史蒂拉家的厨房·她俩正走进来
帕布罗：怎么没人到中国饭馆买回一大盆炒杂碎呀？
斯坦利：我正输着呢，你还想着吃。
史蒂拉：唉哟哟，你们这些小子还在玩呢。
斯坦利：你们到哪儿去了？
史蒂拉：我和布兰奇看戏去了。布兰奇，这位是冈泽尔斯先生，这位是哈伯尔先生。
布兰奇：你们好。（都坐着不动）不必站起来了。（斯蒂夫想站起来）
斯坦利：没人站起来，别介意。你们女人怎么不到上面尤尼丝家去？
史蒂拉：这盘牌还要打多长时间？
斯坦利：打到我们不想打为止。
布兰奇：打牌这么迷人。我可以参谋参谋吗？
她伸手去取牌，斯坦利跳起来拨开她的手。
斯坦利：不可以。
布兰奇：对不起。（走出去）
斯坦利：你们女人怎么不到上面尤尼丝家去？
史蒂拉：这盘牌还要打多长时间？
斯坦利：打到我们不想打为止。
史蒂拉：我希望你们再打一盘就收场。（她隔着桌子递给帕布罗他的外衣。斯坦利从她手中抢过外衣，掷到地上）
帕布罗：嘿！我的外衣！
史蒂拉正俯身在床上，准备揭去床罩。斯坦利凑过来响亮地拍打她的屁股。
史蒂拉（厉声地）：斯坦利，这不是闹着玩的！
史蒂拉出去到卧室里去了。

36.内景·卧室·史蒂拉进来，放下帘子
史蒂拉：他当着众人的面那样做，真气死我了。
布兰奇：我要洗个澡。
史蒂拉：又要洗？
布兰奇：我的神经乱得很。
布兰奇向浴室走去。门开了，密奇走出来。他用毛巾轻轻地擦着脸。
布兰奇：啊——晚上好。
密奇（盯着她）：哈罗。
史蒂拉：布兰奇，这是哈罗德·密切尔。我姐姐，布兰奇·杜博依斯。
密奇（局促地问候）：您好，杜博依斯小姐。
史蒂拉：你母亲好吗，密奇？
密奇：还那样，谢谢。她很爱吃你送去的牛奶蛋糊。失陪了。
他慢步走回厨房，扭头望了一眼布兰奇，稍含羞涩地咳了一声。他忽然发现手里还拿着毛巾，尴尬地笑了，递给史蒂拉，然后出去了。
布兰奇（看着他的背影）：这位好象比那几位都强。
史蒂拉：是吗？
布兰奇（动手脱衣服），我看他是个很敏感的人。
史蒂拉：他母亲有病。
布兰奇：他结婚了吗？
史蒂拉：没有。
布兰奇：他是个沾花惹草的人吗？
史蒂拉：嗨，布兰奇！（布兰奇笑）我看他不是。
布兰奇：他做什么事？
史蒂拉：他在备件车间精密台工作。就在斯坦利当外勤的那家厂里。
布兰奇：这活儿有出息吗？
史蒂拉：出息不大。在他那一伙人里，只有斯坦利有希望出人头地。
布兰奇脱下罩衫，偷偷看一眼帘子那一边。
史蒂拉：布兰奇，你站在亮处啦。
布兰奇：喔，是吗？天哪！
史蒂拉：你应当看看他们的妻子。
布兰奇：我会想象。
史蒂拉：你认识楼上那一位吗？（两人咯咯地笑起来）喏，有天夜里泥灰都震裂了。
布兰奇咯咯地笑着离开亮处。史蒂拉也咯咯地笑。
斯坦利（画外音）：哼，这两只母鸡！

37.内景·厨房·画外传来史蒂拉和布兰奇两人的笑声。
斯坦利：不许那边的鸡叫了。
史蒂拉（画外音）：你听不见我们。
斯坦利：那你能听见我，我叫你安静。
史蒂拉从帘子后探出身来。
史蒂拉：这是我的家，我想说多少就说多少。
说完转身回到卧室。

38.内景·卧室·布兰奇走到史蒂拉身后。
布兰奇：史蒂拉，别惹得吵起来。
史蒂拉：他快醉了！（她拿起睡衣，准备去浴室换上）我出去一小会儿。
布兰奇走到一台白色的小收音机前，把它打开。然后向有光线的地方走去，伸了个懒腰，懒洋洋地坐到椅子上，沐浴在光线里。

39.厨房
斯坦利：好啦，密奇，你来吗？
密奇（往布帘里看着）：什么？啊，不，我不打了。
斯坦利：谁开开那边的收音机了？

40.内景·卧室
布兰奇：我。妨碍你啦？
斯坦利（画外音）：关上它！
布兰奇一动不动，神态悠然。
斯蒂夫（画外音）：嗨，让姐妹们听她们的音乐去吧。
帕布罗（画外音）：对，那很好，让它开着吧。
画外传来椅子哗啦一响摔倒在地的声音。

41.内景·厨房
斯坦利跳起来，踉踉跄跄地穿过屋子，往卧室走来。

42.内景·卧室
斯坦利把帘子扯到一边走进来。布兰奇穿着衬裙站在屋里。他关掉收音机。然后转向她……伸出一个指头点着她，象是在发出警告。然后出去了。布兰奇去取她的晨衣。

43.内景·厨房
斯坦利进来。
斯蒂夫（对帕布罗，激动地）：我没听见你叫牌。
帕布罗：我叫过了吗，密奇？
密奇：我根本没听！
帕布罗：你当时干什么呢？
斯坦利：他正看布帘那边呢。（他跳起来，狠狠地一下子把帘子拉上）现在再分一次牌，要玩就玩，不玩就散。
密奇站起来。
密奇：别分我牌。
斯坦利分牌。密奇走向门帘。

45.卧室
斯坦利（画外音）：这盘叫“海中吐唾”！
密奇来到门帘前。他敲了敲门，走进来，象是要去浴室。
密奇：对不起。
布兰奇（柔声地）：厕所里现在有人。
她朝他微微一笑。他很窘迫，垂下眼睛。尴尬地沉默了片刻。
布兰奇：您带烟了吗？
密奇（取出烟盒）：啊，带了。
布兰奇：好漂亮的盒子。银的吗？
密奇：对，看看题词。
布兰奇：喔，还有题词？我看不清楚。
他擦亮一根火柴，凑近盒子。
布兰奇：啊，（她故意拉住他的手，装做就光认字的样子，然后佯做费力地念道）“爱君苍天许，君死情……愈……笃”。啊，这是我最喜欢的一句十四行诗，布朗宁夫人的。
密奇：你知道这句诗？
布兰奇：当然知道。
她故作尴尬地放开他的手。
密奇（沉默了一会儿后）：这段题词里还有个故事呢。
布兰奇：八成是个风流故事。
密奇：一个很惨的故事。那姑娘现在已经死了。
布兰奇：啊！
密奇：当她给我这个的时候，知道自己已经不行了。一个非常奇怪、非常非常温柔的姑娘。
布兰奇：病人的依恋都是这样深沉和真挚。
密奇：对，对，的确都是这样。
布兰奇：我想，悲哀使人真挚。
密奇：它能使人敞开心怀。
布兰奇：这一点真心的东西属于有过伤心事的人。
密奇：我认为你这话很对。
布兰奇：我确信自己很对。指给我看一个不知道悲哀的人，我就告诉您这是个浅薄的人。……听我说！我的嘴有点儿不饶人。你们男人要负责。十一点钟散的戏，可我们回不了家。因为牌还没打完，所以我们只好去找地方喝酒。我一般只喝一杯酒，两杯就到头了——三杯！（她笑了）今晚我喝了三杯！
斯坦利（画外音）：密奇！
密奇（在帘子处）：别给我分牌。我正说话呢，跟……
布兰奇：杜博依斯。
密奇：杜博依斯小姐。
布兰奇：这是个法国名字。意思是“树林”。布兰奇的意思是“白”。两个字放在一起就是“白树林”。象是一个春天的果园。您不妨这样记——如果您想记的话。
密奇：你是史蒂拉的姐姐，是不是？
布兰奇：是。史蒂拉是我的宝贝妹妹……我叫她妹妹，实际上她比我还大一点儿呢。
密奇：啊！
布兰奇：只差一点点。不到一岁。您可以帮我做点事吗？
密奇：当然可以。什么事？
她拿起她带来的一个小包。
布兰奇：这是我在博邦街上的一家中国店里买的花纸灯。小玩意儿挺可爱。请您把它套在灯泡上，好吗？
密奇：愿意效劳。
他拿起纸灯装在灯饱上。
布兰奇：恶言恶语，无礼的举动，我都受不了，更受不了剥光罩子的灯泡。
密奇：我想，我们给你的印象一定十分粗鲁。
布兰奇：哦，我非常能适应环境。
密奇：好，那可是件好事。你没……？
布兰奇：结婚吗？没有。我是个教书的老姑娘。
密奇：你可能是教书的，但还不是老姑娘。
布兰奇：先生，多谢您！我很欣赏您的恭维。
密奇（看着她）：这么说，你是以教书为业了？
布兰奇：是的。哈，是的……
密奇：小学还是中学……？
切到

45.厨房·斯坦利的中景
斯坦利（站着怒叫）：密奇！
切到

46.卧室
密奇（叫着回答）：来啦！
布兰寄：我的天，好大的嗓门儿！我教中学。
密奇：教哪门功课？
布兰奇：您猜！
密奇：肯定不是美术就是音乐？
布兰奇（娇声娇气地笑）：不对……
密奇：可能教算术。
布兰奇：绝不是算术。先生，绝不是算术。我连九九表都说不上来哩。我不幸当了一名英文教员。我试着让一群穿短袜的小姑娘们和泡在小卖铺里的罗密欧们懂得敬重霍桑、惠特曼和爱伦·坡。
密奇：我看他们当中有的人对别的事更感兴趣。
布兰奇：您说的太对了！他们最珍视的绝不是他们的文学传统。不过，他们是可爱的！在春天里，看到他们初次表白爱情，是十分动人的。好象在他们之前还没有人领略过爱情。
他俩都笑了。布兰奇把手放在密奇的手上。密奇小声地说“对不起”，后退了几步。这时史蒂拉正好打开浴室的门。他笨拙地转过身去，险些撞到史蒂拉，一后退，又差点儿碰到布兰奇。布兰奇起身去看纸灯。
布兰奇：啊，您弄完了么？
密奇：嗯……啊，弄完了！
他去开灯。
布兰奇：别开，等等！
她走过去打开收音机。
布兰奇：现在开灯吧。
密奇啪地开了灯。收音机播送：“Wien，Wien，nur du allein。”（注5）
布兰奇：瞧，我们已经陶醉了。
布兰奇和着音乐翩然起舞。史蒂拉拍着手掌，密奇唱着摇着。

47.厨房
斯坦利（以手击桌）：三个么点！
帕布罗：五张顺子！我赢你了，我赢你了！（笑得前仰后合）
帕布罗敛起赌注时仍在笑。斯坦利跳起来火冒三丈地走进门帘。

48.卧室
斯坦利冲到收音机前，拔掉插销。
布兰奇：史蒂拉！
史蒂拉：斯坦利！你要干什么？
他拿起收音机，推开史蒂拉，跃到窗口把收音机扔了出去。
史蒂拉：醉了——醉了——你这个畜生！
她跑进了厨房。

49.厨房
史蒂拉拉开斯蒂夫，推开帕布罗，冲进来。
斯蒂夫：镇静点，史蒂拉！
史蒂拉：请你们都回家吧！如果你们还有一点点礼貌的话……
她猛地用手一扫，纸牌，钱，酒都被扫到了桌子底下。
布兰奇（画外音）：史蒂拉，注意，他正——
斯坦利踉跄地跑进镜头，向她冲来。史蒂拉后退。
斯蒂夫：镇静，这家伙……
史蒂拉：你的手如果碰一碰我，我就……
斯坦利推开斯蒂夫，奔向史蒂拉。只见他砰地一声重击。史蒂拉大哭。布兰奇尖叫。
布兰奇（大声哀叫）：我妹妹就要生孩子了呀！
密奇：真是太过份了！
布兰奇：疯了，完全疯了！
密奇：把他拉过来，男子汉们。
斯坦利被斯蒂夫和帕布罗硬按在躺椅上。
史蒂拉：我要离开这儿，我要离开这儿。
密奇：家里有女人，就不该打牌。
尤尼丝穿着睡衣从走廊进来，把这一切全看在眼里。
布兰奇：我妹妹的衣服……
密奇：放在哪儿啦？（向卧室走去）
布兰奇：在我这儿呢！
尤尼丝（一只胳膊慈爱地搂着史蒂拉）：上我那儿去，上我那儿去。
布兰奇（在另一边竞相安慰）：史蒂拉，宝贝，亲爱的，亲爱的，小妹妹，别害怕！他打疼你了吗？
两个女人把史蒂拉领出去，密奇跟着走到门口。
斯坦利（在躺椅上挣扎，木然）：出了什么事？
密奇：你刚发过脾气。就出了这么件事。
帕布罗（扶起斯坦利）：他现在好了。
密奇：给他冲个澡！
男人们把挣扎着的斯坦利拖到浴室里去。
帕布罗：咖啡对他更合适，来。
密奇：他就不该和知礼的女人在一块儿住：拉他去冲个澡！

50.浴室·挤满了扭成一团的男人
斯蒂夫：扒下他的衣服！
密奇：先别管衣服。
水没头没脑地冲出来，溅了众人一身。扭着。叫着。骂着。突然，斯坦利趁人不备，反扑过来，把他们一个个搡出门外。

51.卧室·被搡出浴室的男人
止不住脚步，跌跌跄跄地冲出来。
密奇：家里有女人，就不该打牌。
他也出去了。沉寂。斯坦利这时慢慢地出来，浑身湿漉漉的。他用毛巾擦着脸，又把毛巾丢在地上。他环顾昏暗的屋里。
斯坦利：史蒂拉……
他口中念念有词地去厨房找史蒂拉。

52.厨房·斯坦利正走进来
斯坦利：史蒂拉……史蒂拉……（他醉醺醺地哭着，象是一个知错悔过的孩子）我的小宝贝……（走到电话机前）史蒂拉……史蒂拉……小宝贝……（开始拨电话号码）

53.内景·尤尼丝家的厨房
布兰奇在史蒂拉身旁。尤尼丝正忙着铺床。
尤尼丝：她可以就睡在这儿。你可以睡斯蒂夫的床。要是他知趣的话，今儿晚上就不会露面了。
电话铃声。
布兰奇：史蒂拉，别哭了，听我说呀，史蒂拉。咱们干脆离开这里算啦！
尤尼丝接电话。听得见声音挺大，但听不清在说什么。
史蒂拉：斯坦利吗？
尤尼丝（点点头）：不，她不愿跟你讲话，她也不愿下楼。所以，你最好还是别叫她了吧！
啪地一声放下电话。

54.内景·史蒂拉家
斯坦利啪地放下电话，走出去。

55.斯坦利·走到台阶底下
斯坦利（喊）：史蒂拉！

56.游廊和楼梯·尤尼丝在楼上斯坦利在楼下
尤尼丝（向楼下喊）：别乱嗥了，回去睡吧！
斯坦利：尤尼丝！我要我的女人下来！
尤尼丝：她不愿回去，你走吧，别招来警察抓你！
斯坦利：史——蒂——拉！
尤尼丝：你不能打了一个女人，再把她叫回去！她不回去了，她要生孩子了！
斯坦利：尤尼丝！
尤尼丝：我希望人家把你拖进去，象上一次那样用救火水管对准了你！
斯坦利：尤尼丝，我要我女人回我这儿来！
尤尼丝：你真讨厌！
她走进屋，砰地关上门。

57.近景·斯坦利
斯坦利（扯开嗓子喊）：史——蒂——拉！史——蒂——

58.尤尼丝家
史蒂拉象被催眠术镇住似地走到门口，出去。
布兰奇：史蒂拉！史蒂拉！
尤尼丝：我何必多事！
布兰奇惊惧地注视着尤尼丝。

59.尤尼丝家外面的楼梯
斯坦利在楼梯脚下。史蒂拉缓缓地走下来。从“福丢西斯”传来低低的单簧管乐声，音调呜咽。史蒂拉走到楼梯脚下。斯坦利屈膝跪下，把脸埋在她的腹部，哭起来。他站起来搂起她来，转身回屋。她的双脚离开地面。
斯坦利（史蒂拉深情地吻着他）：不要离开我，不要离开我！……心上的人……宝贝儿……
屋里一片黑暗。他抱着她进来。布兰奇跑下楼梯，到门口时在门楣下站住。她屏住气，好象挨了一下打似的。

60.内景·史蒂拉家黑暗的厨房·从布兰奇的视角看
史蒂拉和斯坦利紧紧拥抱，互相亲吻着，语无伦次地倾诉着缠绵的私语。

61.走廊
布兰奇掩上门，避而不看那情景。她的眼睛里充满了凄凉与疑惑的目光。
尤尼丝（画外音）：布兰奇！回这里来！
布兰奇神色茫然地走下楼梯，走向空荡荡的大街。从“福丢西斯”传来乐声。密奇从拐角走出来。
密奇：杜博依斯小姐吗？
布兰奇：啊！……
密奇：波托马克河上已经平静了吗？
布兰奇：她回他那儿去了。
密奇：那是一定的。
布兰奇：我觉得可怕！
密奇：没有什么可怕的。他俩疯狂地相爱着。
布兰奇：我看不惯这种……
密奇：出了这种事，太丢人了。
布兰奇：这么粗暴……
密奇：坐在台阶上，跟我抽支烟吧。
布兰奇：我的衣服穿得不合体统。
密奇：在这个地区这是无所谓的。
他们在台阶上坐下来。
布兰奇：多好看的银盒子啊。
密奇：我给你看过题词了吧？
布兰奇：看了。（看着他）世界上有这么多的混乱。多亏你是仁慈的。我现在需要仁慈。
淡出
淡入

62.内景·史蒂拉家·星期日早上
史蒂拉躺在床上，心满意足地吃着一颗李子。她的眼睛里和嘴唇上显出东方木偶脸上所特有的那种麻木不仁的静谧。听见街头的叫卖声，接着有几个小贩从窗下经过。净是一些习惯了的叫卖声：一个男人喊：“油炸小吃！”第二个男人喊：“黑莓哟，一毛钱一夸脱！”一个女人喊：“上好的新鲜烤玉米。”第三个男人喊：“卖西瓜哟！”第四个男人喊：“白土豆哟！”第二个女人喊：“嫩脆豆儿哟！”第五个男人喊：“新鲜的乡下鸡蛋哟！”
布兰奇（画外音，惊恐地）：史蒂拉！
史蒂拉（懒洋洋地动了动）：嗯……
布兰奇呜咽着跑进屋里，感情不能自制，歇斯底里般抱住史蒂拉。
布兰奇：亲爱的，我的宝贝妹妹！
史蒂拉：布兰奇，你这是怎么啦？（缩回身子）
布兰奇：他走啦？
史蒂拉：斯坦吗？走了。
布兰奇：他还回来吗？
史蒂拉：他给车上油去了。怎么啦？
布兰奇：怎么啦！我都快疯啦，史蒂拉。你昨儿晚上怎么还会回到这个地方来的啊？
史蒂拉：行了，布兰奇。我回来后，他顺从得象只小羊羔，他对自己的行为真的后悔极了。
史蒂拉走进厨房。

63.厨房
布兰奇（跟在她身后）：后悔就算了吗？
史蒂拉：不，可是斯坦利老是毁坏东西。我们结婚的那夜，刚一进这屋，他就扒下我的一只拖鞋，在屋里横扫起来，打碎了所有的灯泡。
布兰奇：打什么？
史蒂拉：他用我的鞋跟打碎了所有的灯泡。
布兰奇：你就让他打？不跑，不叫？
史蒂拉：我感到惊喜若狂。你和尤尼丝吃饭了吗？
布兰奇：你以为我还想吃早饭？你可真还象没事儿似的。
史蒂拉：我还能怎么样呢？啊，他拿收音机去修理了。收音机没掉在马路上，只坏了一个管子。
布兰奇：你还站在那里笑？
史蒂拉：那你要我干什么？
布兰奇：振作起来，面对现实。
史蒂拉：依你看，现实是什么？
布兰奇：依我看，你嫁给了一个疯汉子。
史蒂拉：不对。
布兰奇：对，是疯汉子。你的处境比我更糟，但你可以解脱。
史蒂拉：我没有什么要解脱的。看这屋子乱糟糟的，还有那些空啤酒瓶。昨晚他们喝光了两箱子酒。今天早上他答应跟那些牌友分手，可谁知道这种保证能持续多久。不过，这是他的爱好，就象我爱玩桥牌、爱看戏一样。我认为，人们应当互相迁就对方的习惯。
布兰奇：我不理解你，我不理解你怎么这样坦然。这就是你学到的中国哲学吗？
史蒂拉：什么，什么？
布兰奇：这样吞吞吐吐、含糊其词——什么一只管子破啦，啤酒瓶呀，厨房里乱糟糟啦，好象什么反常的事儿都没发生过。你是故意做出来让我看的吗？
史蒂拉：不是！
布兰奇：那你就别那样了。我不能让你跟在他后头收拾。
史蒂拉：那谁去收拾？你吗？
布兰奇：我……我……
史蒂拉：不会的，我想也不会。
布兰奇：让我想想。但愿我的脑袋管用。我们必须弄到一些钱——这就是出路。
史蒂拉：我想，弄点钱是件乐事。
布兰奇：听我说。我有个弄钱的法子。你记得谢普·享特莱吗？
史蒂拉：不记得。
布兰奇：你当然记得谢普·亨特莱。我大学最后一年跟他一块儿出去玩过。去年冬天我偶尔碰见了他，你知道我去迈阿密度圣诞假吗？
史蒂拉：不知道。
布兰奇：我去了。我把这次旅行当作一笔投资，想着会遇到一个腰缠万贯的人。
史蒂拉：怎么样？
布兰奇：遇到了，是谢普·亨特莱。我是在圣诞夜，天快黑的时候，在比斯坎大街上遇见他的。……钻进他的林肯敞篷车……足足有一个街区长！
史蒂拉：我想它在大街上行动一定不方便。
布兰奇：你听说过油井吗？喏，他就有油井。得克萨斯真是在往他的口袋里喷金子啊。
史蒂拉：天哪。
布兰奇：你知道，我不在乎钱。只是因为它对你有用处我才想到钱的。可是他能够办到，他准能够办到！
史蒂拉：办到什么，布兰奇？
布兰奇：哈，资助我们开商店！
史蒂拉：什么样的商店？
布兰奇：哦，哦，一个商店呗！他拿出一半他老婆浪费在赛场上的钱就够了。
史蒂拉：啊，他结婚了？
布兰奇：亲爱的，要是这个男人没结婚，我能在这里吗？（史蒂拉笑了）啊，别笑我，史蒂拉！请，请别笑我吧。（拿起她的提包）我要让你看看我的提包里装的东西！看看装的是些啥（取出硬币），可怜的六毛五分钱国币！（说着投出窗外）

64.晴和日丽·宅旁的小巷
硬币掉下来。斯坦利外出回来，刚好看到硬币落下。他修完车，满身油腻，拿着修好的收音机。他停下，拾起硬币，他仿佛一点没有听见滔滔不绝的谈话似的。
史蒂拉（画外音）：布兰奇，你休息一下以后……
布兰奇（画外音）：我不能跟他住在一起！我计划咱俩一起离开这里。
史蒂拉（画外音）：我希望你别想当然地认为我是处在困境之中，在谋求解脱的。
布兰奇（画外音）：我倒是想当然地认为，你还十分珍惜当年在贝尔·里夫的时光，所以，能认清你是无法在这种地方和这种打扑克的人相处的。
史蒂拉（画外音）：你要这么说，就是纯粹在瞎想了。

65.大街上
斯坦利慢慢地走着，拐过街角。一个过路人向他打招呼。
过路人：喂，喂，斯坦利！
斯坦利：啊！
他又听到从窗口传下来的声音。
布兰奇（画外音）：史蒂拉，象那样一个男人，只是在你犯糊涂的时候，跟他出去玩上一次，两次，三次。可是要和他一起过日子，还要给他生孩子，行吗？
史蒂拉（画外音）：我跟你说了，我爱他。
布兰奇（画外音）：我为你担心啊，我真为你担心！
史蒂拉（画外音）：如果你要担心，我也没办法叫你不担心。
另一个过路人：你今儿晚上玩滚木球吗？
斯坦利：呃，唷……
布兰奇（画外音）：如果你原谅我……他粗鄙！
史蒂拉（画外音）：哦，不错，他是粗鄙。
斯坦利脸色阴沉，靠在住宅的墙上。

66.厨房
布兰奇：我这么说，你恨我了，是不？
史蒂拉（冷淡地）：说吧，把话说完，布兰奇。
布兰奇：他的举动象个动物！有着动物的习性。他身上甚至还有猿人的东西！千年万年从他身边逝去，他——斯坦利·柯瓦尔斯基——是石器时代的幸存者。他从树林里往家搬生肉！而你，你在这里等他！……天黑以后，另一些猿人跑到石洞前面聚会……你把这叫做他的扑克晚会……这个猿人晚会！一只猿啼，另一只抢东西，打起架来！也许我们与上帝铸成的形象相去甚远，可是史蒂拉，我的妹妹，从那时以来这当中是有些进步的呀。象诗歌和音乐这些艺术……在某些类型的人中才开始初步具备了温柔的感情！我们必须促进它，不要放过它。在我们向开化的这场进军中……别，别向野蛮人那里倒退呀！
门响声。斯坦利进屋来，摆好收音机。
斯坦利：史蒂拉……呃，唷，布兰奇。（向布兰奇微露笑容）
史蒂拉：看样子……你是从车底下爬出来的。
斯坦利：那些该死的修车工迷上棒球就不管车轴油了。
史蒂拉慢慢地从布兰奇身边走过，然后一个小跑扑到斯坦利怀中。
斯坦利（当史蒂拉猛然扑来时）：嘿！（他顺势抱她转了一圈）

67.特写镜头·布兰奇的脸·惊愕，离去
化到

68.近景·史蒂拉躺在布兰奇的帆布床上
刚铺好的床，摆着新枕头。屋子的这个角落实际上完全变成了布兰奇一个人的了。史蒂拉躺在床上，半倚半靠，挺着大肚子做着针线活儿。画外传来笑声。
史蒂拉：亲爱的，你笑什么？

69.屋子的另一头
布兰奇在桌前正在写信。屋子这边也重新装饰过了，肯定不符合斯坦利的口味。
布兰奇：我在笑自己编的瞎话。我正给谢普写信，“亲爱的谢普，我在空中消此一夏，到处飞来飞去地访问。谁知道，也许我会忽发奇想，要光临达拉斯呢，对此，你有何感想？（笑起来，好象她正在同谢普说话）确如人们所说的：凡事预则立。”这话听起来怎么样？
史蒂拉：嘿，嘿。
布兰奇：“我妹妹的朋友大半都去北方消夏。”
楼上一阵嘈杂声打断了她们的谈话。
尤尼丝（画外音）：我盯了你半天了，你和那个金发姑娘。
斯蒂夫（画外音）：瞎说八道……
姐儿俩抬头看上面。

69A.尤尼丝家的门
镜头对着敞开的纱门拍摄。
斯蒂夫：别用那个扔我。
突然，住宅的门被猛地推开，斯蒂夫穿着睡衣窜出来。他刚顺手关上门，一只铁壶就砸在上面了。他又跳回屋里。听到一声重重的打击声，立即看到尤尼丝揉着一条腿跑出来。
尤尼丝：喊警察。我要去喊警察。……
斯蒂夫（画外音）：尤尼丝，你回来。
尤尼丝：我要去喊警察。……
她走到楼梯底下，径直向院子的大门走去。同时，看见斯坦利走下小客车。他关上车门，说了声“多谢了，麦克”，便迎着镜头走来。……
尤尼丝（同斯坦利交臂而过）：他打我。我去喊警察。
斯坦利没注意她，想着自己的心事住家走去。……

69B.史蒂拉家
姐儿俩正在笑着。
史蒂拉：你妹妹的朋友，有些已经在城里了……
姐儿俩又笑起来。这时斯坦利出现在门口。笑声顿时消失。布兰奇摘下眼镜，史蒂拉赶忙找话“掩饰”。
史蒂拉：尤尼丝在喊警察吗？
斯坦利：嗨，她在“福丢西斯”喝上啦！
史蒂拉：那倒是更实惠一些。
斯坦利注意到了屋子里刚刚重新布置过，处处是女性十足的花边装饰，显得杂乱无章。他正待穿堂入室。
史蒂拉：布兰奇还要做一个新的帘子呢，斯坦利。
斯坦利身后的门被撞开……他转过身去……斯蒂夫穿好衣服进来了。
斯蒂夫：她在这里吗？

69C.近景·斯坦利·从斯蒂夫的视角看
斯坦利：在“福丢西斯”。
斯蒂夫出去了，听不清嘴里在骂些什么。斯坦利走进卧室。他开始乱摔东西，发出噼里啪啦的声音。可以看到姐儿俩的种种表情。
斯坦利（画外音）：史蒂拉，我找不到那双鞋子。
史蒂拉急忙跑进卧室。
史蒂拉（画外音）：我们打扫过那里……我来找。
斯坦利（来到两屋之间的过道）：我什么也找不到。……
他直看着布兰奇。

70.布兰奇
布兰奇：你生在什么宫下？
斯坦利：宫？
布兰奇：我担保你生在白羊宫下。生在白羊宫下的人特别喜欢噪音，喜欢把东西扔来扔去。
史蒂拉（在里屋说）：斯坦利比基督只晚生五分钟。
布兰奇：摩揭宫，就是山羊！
里屋传出史蒂拉的笑声。斯坦利不笑。他走近布兰奇。
斯坦利：你说说，你认识一个姓肖的人吗？
布兰奇（她脸色微微一惊）。当然，谁都认识一个姓肖的。
斯坦利（俯身越过桌子）：好，这一个叫肖的还记得他在奥里沃尔见过你，但我想他一定是把你和另一个人搞混了，因为他说的那个人他是在一家叫做“弗莱明戈”的旅馆里遇见的。（他戴上领带）
布兰奇（笑得前仰后合）：弗莱明戈旅馆可不是我胆敢光顾的地方！（她往太阳穴上喷香水）
斯坦利：你知道它？
布兰奇：不仅见过，还闻得见它的味儿呢。
斯坦利：要是你能闻见它的味儿，那一定离得很近唉。
布兰奇：廉价的香水味传得最远。
斯坦利：你用的贵吗？（他拿起她的手帕闻闻，然后扔给她）
布兰奇：十二美元一盎斯！这只是暗示一下，万一你想记住我的生日呢。（她口气轻巧，但话音里含着胆怯）
斯坦利：我想，他一定是把你弄混了。但是他一直在奥里沃尔出出进进，所以可以核实这件事。（向史蒂拉）咱俩在‘福丢西斯”见面！
史蒂拉：嘿，干吗不吻我？
斯坦利：当你姐姐的面不吻。（他出去）

71.在走脚上·斯蒂夫和尤尼丝从他身边走过
斯蒂夫一只胳膊搂着尤尼丝。她任性地啜泣着。斯蒂夫低声地陪着不是。
斯蒂夫：我那样只是应付别的姑娘，因为我爱你，亲爱的。
他们上楼时，忽听一声巨雷。

72.内景·史蒂拉家的卧室
布兰奇正跑向史蒂拉。
布兰奇：史蒂拉！
史蒂拉：布兰奇，你还害怕打雷吗？
布兰奇：史蒂拉，别人对你说了我些什么？
史蒂拉：说你？
布兰奇：亲爱的，在奥里沃尔的风言风语可多啦。
史蒂拉：谁人背后无人说，管它呢。
布兰奇：自打贝尔·里夫开始从我手里丢失以来，我这两年就不行了。我既不坚强，又不能自立。软弱的人，弱者只好乞求于强者，希望得到一点点光和热，装出蝴蝶翅膀那种颜色的笑脸；为了求得保护，给灯泡罩上纸罩，临时变变戏法。我近来是大大不如以前了。我为得到保护而奔波，史蒂拉，可是我现在却感到害怕，害怕极啦。
闪电。她抱紧妹妹。
布兰奇：真不知道这个花招还能耍多久。光软弱还不够——必须既软弱又诱人……可我已经年老色衰了。
史蒂拉走向冰箱。她感到很吃惊。
布兰奇：你在听我说话吗？
史蒂拉：你病恹恹的话，我不听。
布兰奇：那是给我的可口可乐吗？
史蒂拉：不给你还给谁！
布兰奇：啊，你这个小乖乖，光是可口可乐吗？
史蒂拉：你是想加点酒吗？
布兰奇：啊，亲爱的，加上酒绝对弄不坏它的。让我来！不必你来伺候我。
史蒂拉：我愿意伺候你，布兰奇。这样显得更亲切。
布兰奇：我必须承认我喜欢人家伺候。……
突然，她抑制不住自己的感情，跑进卧室，史蒂拉把威士忌倒进可口可乐里，跟上布兰奇。

73.卧室
史蒂拉：布兰奇……
布兰奇：我知道，你讨厌我说话太感情用事！但是，真的，亲爱的，我还有许多想法没告诉你呢！我不会久呆，说实话，不会久呆。我答应你我会走。
史蒂拉：布兰奇……
布兰奇（歇斯底里地）：我很快就走！我不愿赖在这里，等他把我轰出去。……
史蒂拉：快别说傻话了吧！……
布兰奇：对呀，亲爱的，对！看着点儿，你倒的酒，那东西丝丝起泡，快溢出来了。
史蒂拉倒可口可乐，溢出来了。布兰奇尖叫一声。
史蒂拉（被尖叫声吓了一跳）：天哪！
布兰奇：洒在我的白裙子上啦。
史蒂拉：哟……拿我的手帕擦。轻轻地吸，轻轻地吸干它。
布兰奇：我知道，得轻轻地吸。
史蒂拉：裙子脏了吗？
布兰奇：一点儿没脏。哈，哈，这还不走运吗？
史蒂拉：你干吗那样尖叫……
布兰奇：我不知道我干吗那样……密奇……密奇七点钟来。我觉得我对我俩的关系有点儿紧张敏感。他顶多在道晚安时吻我一下。我想得到他的尊敬，史蒂拉，男人们不愿意要轻易就到手的东西。可是，他们的兴趣去的也快，尤其是对一个年过三十的姑娘。（她笑着）我只要一提起结婚，他们就忘了我的电话号码。他们甚至忘了我住在哪儿。你这就明白，我没有告诉他我的真实年龄。……
史蒂拉：你为什么对自己的年龄这么敏感？
布兰奇：因为挫折和不幸给了我虚荣心。我想让他认为我是那种正经的女人。你知道……我想瞒着他，直到他真的想娶我。
史蒂拉：布兰奇，你想嫁给他吗？
布兰奇：我想休息了。我想再次平静地生活。是的，我真想嫁给密奇，真想，你想啊！要是这样多好！我就可以离开这儿，对谁都不是负担。
斯坦利（画外音）：嘿，斯蒂夫……嘿，尤尼丝。嘿，史蒂拉！
传来斯蒂夫和尤尼丝高高兴兴的应答声。
史蒂拉：会这样的。
布兰奇：会吗？……
史蒂拉：会的！亲爱的，一定会的。（她吻着布兰奇的头）你可别再喝了。
史蒂拉走出去迎接丈夫。

74.外景·走廊和楼梯脚下·黄昏
史蒂拉走出来，尤尼丝笑着叫着跑下楼梯。斯蒂夫象羊叫似的叫着，跟在她身后跳着跑来。斯坦利瞅着史蒂拉笑了。他伸出一只胳膊搂住她的腰。她挣开他，跑去追上尤尼丝和斯蒂夫。斯坦利也追了上去。

75.室内·布兰奇坐在地上搧着自己。
传来教堂的钟声。夜晚来临。布兰奇突然感到渺茫孤寂，渴望爱情。
布兰奇：唉，唉，唉……！
正当她思爱若渴的当儿，门铃响了。……她跑过去应门，看到门口站着一位二十岁的英俊少年。大概他非常象她的丈夫。
募捐人：晚安，夫人。
布兰奇；好，好，有何贵干？
募捐人：我来为“晚星”募捐。
布兰奇：我从没听说过星星还要收捐。
募捐人：那是份报纸，夫人。
布兰奇：我知道……我刚才……开个小玩笑。……你要喝点儿吗？
募捐人：不啦，夫人，谢谢您。上班时不能喝酒。
布兰奇（拿她的提包）：哦，好，让我看看。不行，我身边一个钱也没有。我不是这屋的女主人。我是她姐姐，打密西西比来。我是她的一个穷亲戚，你听说过的。
募捐人：没什么，夫人……我以后来。（他正要走出去）
布兰奇：嘿！
少年转回来。
布兰奇：你有打火机吗？
募捐人：有。（取出一只）可不是一打就着的。
布兰奇：它也神经质？（打火机出了火）嗯，谢谢你。
募捐人（走开）：谢谢你！
布兰奇：嘿！（他一时没有回答）几点钟了？
募捐人：七点差一刻，夫人。
布兰奇：都这么晚了？你不爱新奥尔良这些绵绵阴雨的下午吗？一小时不光是一小时，倒象是时间永远停止在你的掌心上了，简直不知道怎么打发它。（摸着他的双肩）你——唷——没淋着雨吗？
募捐人：没有，夫人。我躲进屋里了。
布兰奇：一家小卖铺吗？还喝了杯汽水？
募捐人：唔，唔。
布兰奇：巧克力的？
募捐人，不，夫人，樱桃的。
布兰奇（笑）：樱桃！
募捐人：樱桃汽水！
布兰奇：你说得我直流口水。（她走向衣柜）
募捐人（要离去）：呃，我最好走……
布兰奇（叫住他）：年轻人！（她从衣柜里取出一条大纱巾）年轻的，年轻的，年轻的男人！没有人告诉过你，你长得活象《天方夜谭》里的王子吗？
募捐人：没有，夫人。
布兰奇：你真象啊，可爱的羊羔。过来，听我的话，过到这儿来！
她披上纱巾，捏住他的双臂，瞅着他的脸，显出不可言喻的温柔。
布兰奇：我想吻吻你……就吻一下……在你的嘴上轻轻地、甜甜地……（说着吻了一下）。现在快跑吧。留下你当然好，但是我必须行为端正，不要去碰孩子们。（他迷惘地走向门口）别了！

70.走廊
募捐人（回头望望）：啊？
布兰奇（在门口愉快地）：喂，着谁来了？我的“玫瑰骑士”！（注6）
密奇走进来，带着捆得紧紧的一小束鲜花。他献上鲜花。
布兰奇：不要。先给我鞠躬！
密奇惘然不知所措。摇了摇头。她不让步。密奇看看周围是不是有人在看自己，然后突然很快地微微弯了弯身子，把花伸给布兰奇。
布兰奇：现在献上花儿吧！（他献上花。她屈膝回敬）啊！谢谢！
淡出

77.潘查特兰湖畔的一座露天亭子
舞伴们等着跳舞。音乐声起。人们结伴起舞。布兰奇和密奇迎向镜头走来。一看就让人感到这对舞伴很不相配。他们相对而视，有些惭愧。镜头随他俩向后拉，现出亭子边上的一段栏杆。
密奇：我担心你今儿晚上玩得不痛快。
布兰奇：我破坏了你的兴致。
密奇：不，你没有……
布兰奇：我觉得我从来没有这么尽力想高兴过，却弄得这么扫兴。我尽了力了。我尽了十分的力。
密奇：如果你不喜欢，何必要尽力呢，布兰奇？
布兰奇：我不过在服从自然的法则。
密奇：哪一条法则？
布兰奇：这条法则说，女人必须伺候男人，否则没有用处。（她望着天空。他们在栏杆旁）喂，月亮……我在寻找北斗星。七仙女……可是今夜那些姑娘没有来。啊，出来了，出来了！她们在那儿——上帝保佑她们……七人一伙儿，打完桥牌正回家去呢。……
密奇：吻吻你行吗，布兰奇？
布兰奇：你干吗老是问我行吗行吗的？
密奇：我不知你是愿意还是不愿意。
布兰奇：你怎么这么多疑……
密奇：我们在湖畔停下来的那夜，我吻了你，你……
布兰奇：亲爱的，我反对的不是那一吻。我非常喜欢那样的吻。我不敢苟同的是随之而来的那点小小的放肆。对你我并不反感。一点儿也不。其实，你想要娶我，多少使我有些不敢当呢。但是，亲爱的，你我都知道，一个单身姑娘，一个在世上无依无靠的姑娘，必须强制住自己的感情，否则就会失足。……
密奇：失足？
布兰奇：我想，你对喜欢失足的姑娘己经习惯了。
密奇：我喜欢你就象现在这个样子，因为在我见过的人当中……我还没认识象你这样的人。……
布兰奇笑了。
密奇：你在笑我吗？
布兰奇：不，不，亲爱的，我没有笑你。（她拉住他的手）来，让我们把酒喝完。……今天晚上，咱俩都太过虑、太正经了，为了我们一起生活的最后时光，我想创造……joie de vivre（注7）……我们假设正坐在巴黎左岸的一家艺术家的小酒馆里。Je Suis la Dame aux Camellias。Vous etes Armand。（注8）你懂法文吗？
密奇：不，……不……我不懂法文。
布兰奇：你坐下呀……脱去外衣……松开领子。
密奇：还是让它扣着好。
布兰奇，我是想让你舒适一点儿。……
密奇：算了，我讨厌我出汗的样子。我的汗衫正粘在身上。……
布兰奇：出汗是健康。人不出汗，五分钟就死了。这件外衣多好！它是什么料子的？
密奇：人家说是羊驼毛的。
布兰奇：啊，羊驼毛！
密奇：一种极轻的羊驼毛。
布兰奇：啊，轻羊驼毛。
密奇：我在夏天不喜欢穿薄外衣，因为一出汗就浸透了。
布兰奇：喔……
密奇：而且我穿上不整齐。大块头的男人必须注意穿的衣服，才不至于显得太笨拙。
布兰奇：你块头不太大。
密奇：你认为我块头不大？
布兰奇：你也不是轻巧型的人。你的骨骼很大，身材很美。
密奇：谢谢你……去年圣诞节我在新奥尔良体育俱乐部被授予会员资格。
布兰奇：啊……真好。
密奇：这是我得到的最好礼物。我在那里练铁饼。我游泳，保持健康。刚到那里时，我的肚皮软软的，可是现在成硬的了。一个人可以狠狠地打我的肚皮，却打不疼我。打我，使劲打！
她轻轻地打他。
布兰奇：天哪！
密奇：看见了吧？布兰奇，猜猜我有多重？
布兰奇：哦，我看得有一百八十来磅。
密奇：哦，不，再猜猜。
布兰奇：没有这么重？
密奇：不，更多……我重二百零七磅，赤脚高六英尺一点五英寸，脱了鞋量的。体重也是净重。
布兰奇：啊，我的天！真吓人。
密奇（不好意思）：老说我的体重没意思。（停了一下）你的体重呢？
布兰奇：你猜！
密奇：让我举一举你！
布兰奇：大力士！……来，举我吧！
密奇举她，把她高高举起。
密奇：你轻得象根羽毛。
他放下她，但两手仍然搂着她的腰。
布兰奇：你现在可以放开我了。
密奇：是吗？
布兰奇：我是说，放开我，先生！（他粗鲁地抱住她）密奇！到处是人，密奇！
密奇：我要是出了格，就打我巴掌。
布兰奇：那倒不必。你是位天生的君子，象你这样的君子，当今世界上所剩已经寥寥无几。我希望你不要把我当成教书的老处女一类的人。只是……我认为我只是思想陈旧过时罢了。
他渐渐松开了她，离开她，走向栏杆，一只脚踏在上面。她也走过去。
密奇（沙哑地）：斯坦利和史蒂拉今儿晚上到哪里去了？
布兰奇：我想他们看午夜电影去了。
密奇：以后我们应当一块儿出去。
布兰奇（避开他的话头）：你是斯坦利的老朋友吗？
密奇：我们过去都在二四一工程。
布兰奇：他跟你谈过我吗？
密奇：谈得不很多。
布兰奇：照你这么说，我看他不少说。
密奇：你跟他合不来吗？
布兰奇：你怎么想的？
密奇：我想他不理解你。
布兰奇：你说得委婉了吧。肯定他一定已经告诉你他多么恨我了！
她旁若无人地走下亭台。密奇跟在后面。

79.亭台·已经颓败不堪·一旁是雾濛濛的水面
密奇：我不认为他恨你。
布兰奇：他恨我，要不然他为什么要辱骂我？我头一眼见到他，就对自己说，这个人是杀我的凶手！这个人将会毁灭了我！
她感情冲动，抛开他跑了。他呆了片刻，对她的处境深有感触。
密奇：布兰奇……布兰奇……
布兰奇：唉，亲爱的。
密奇：我可以问你一个问题吗？
布兰奇：可以，向什么？
密奇：多大啦……（轻声）你？
布兰奇：为什么你想知道这个？
密奇：我跟母亲谈到了你。她问：“布兰奇有多大啦？”
布兰奇：你跟你母亲谈到了我？
密奇：是的。
布兰奇：为什么？
密奇：因为我对她说你很好，我喜欢你。
布兰奇：你是当真说的吗？
密奇：你是知道我的。
布兰奇：你母亲为什么想知道我的年龄？
密奇：母亲有病。
布兰奇：我很抱歉……严重吗？
密奇：她活不久了……可能只有几个月了。她很担心我成不了家。而她……（他的声音因动感情变得沙哑了）
布兰奇：你非常爱她，是吗？
密奇伤心地点点头。
布兰奇：我认为你是非常孝顺的。她过世后，你会寂寞的，会吗？
密奇看看她，点头。
布兰奇：我晓得那种滋味。
密奇（疑惧地）：寂寞吗？
布兰奇：我爱过一个人，我爱他，却失去了他。
密奇：死了？男的吗？
布兰奇：他是个小伙子，一个小家伙，那时我还是个小姑娘。我十六岁时，情窦初开，马上就完完全全沉到爱情中了。（月光洒满她的脸，立即又笼上了云影）它就象你突然把探照灯转到一个一直半在暗处的东西上。对于我来说，它就是这样的振聋发聩。……可是，不幸的是，我受骗了。那小伙子身上有种神经质的、软弱的、捉摸不定的东西。我不理解。我不理解这个小伙子为什么除了写诗外，好象什么都不会做。他丢了所有的工作，跑来求我帮忙。我不明情况，我什么也不知道，只是不能自己地爱上了他。而我又莫名其妙地伤了他的心。那时我们都非赏年轻。啊，我想起他写在小白卡片上那些表示“抱歉”的诗了。跟我在一起时，他沉默了。夜里，我假装睡去，听见他在哭，哭——一个被遗弃的孩子的那种哭啊！
密奇：我不懂。
布兰奇：是啊，我也不懂……我怎么会害死了他！
密奇：你——！
布兰奇（撕扯着藤蔓）：一天晚上，我们开车到一个叫“月亮湖游艺场”的地方……（“瓦索维尔纳”渐起）我们和着“瓦索维尔纳”跳舞。在舞场中央，同我结了婚的那个小伙子突然甩开我，跑出游艺场。几分钟后，一声枪响！（“瓦索维尔纳”嘎然中断）……我跑出去，大家都跑出去，围在湖边上的那个可怕的东西旁边。（她屏息住说不出话。）……一个人抓住我的胳臂，“别再往前了，靠后，你不要看！”——看？看什么！这时我听见人们说，“艾伦，艾伦，忧郁的小伙子！”他是把左轮枪放在嘴里开的枪！……所以，他的后脑壳……全碎了……（“瓦索维尔纳”再度响起，渐渐成曲）……都怪我在舞场上没能管住自己，我对这个小伙子说：“你懦弱，我失去了对你的敬意，没有敬意，我是装不出来的。”这时，照亮着世界的强光灯熄灭了，从那以后，再没有比那盏黄灯更亮的灯了。
密奇走过去，站在她的身后。
密奇：你需要一个人，我也需要一个人。你我可以吗，布兰奇？
她转过身去。他们拥抱，接吻。“瓦索维尔纳”消失。
布兰奇：常常……天哪……这么快。
化到

80.近景·密奇
他怒不可遏，一伙工人（其中有帕布罗）在拉扯他。他朝着摄影机猛冲过来，简直拉不住。
密奇：放开我！我要宰了你！我要宰了你！放开我，听见没有，放开我！

80A.镜头扫过密奇和拦着他的工人们，转移到斯坦利
斯坦利一个人站在不远的地方，身后围了一圈人。他们放下机器上的活，观看着这场纠纷。
斯坦利：让他闹——松开他！让他闹——松开他！放开他，我等着呢！
第一个人（边拉着密奇，边说）：算啦，密奇！算啦，密奇！咱们离开这儿，冷静下来！
密奇（冲着拉着他的人说）：我要宰了他！
斯坦利：你要宰了谁？你这个笨蛋，真不知道啥时候才能开窍！
密奇：撒谎！他们都……在撒谎！
斯坦利：你不相信我？……
密奇：不相信。
斯坦利：问哈里·肖去！
密奇：呸！
斯坦利：去问奥里沃尔的凯依菲柏尔。
密奇：我偏不问他！
斯坦利：好吧……那就谁也别问！
工头从后面走进来，叫道：
工头：好啦，住手吧。下班以后再打吧！走，快到这边来干活！
安静下来。人们转身走回各自的机器。斯坦利三步并作两步，走到密奇跟前。
斯坦利：喂，去，去娶她呀……可得抓紧啊，因为她在我家已经住了五个月了，得走人了！
说完转身走了。他走时机器开始隆隆地飞转起来。密奇转身迎面走来，形成一个头部大特写。

81.近景·布兰奇在浴室
她一边擦干头发，一边唱着“纸月亮”。她伸手取东西，没有找到，就在全屋寻视，然后走出浴室，来到卧室。

82.卧室
她的目光落到她的盛满冰和酒的杯子上，便走过去。这样，她必然要经过通向前屋的过道。这时她看见斯坦利和史蒂拉。他们好象正谈得热烈，见她来了，便中断了谈话。
布兰奇：喂，斯坦利。（愉快的语调近乎嘲弄）
她哼着歌回浴室去了。镜头里剩下斯坦利和史蒂拉。

83.厨房
斯坦利：金丝雀……
史蒂拉：现在你心平气和地告诉我，你认为你发现我姐姐什么事啦。
斯坦利：你知道，你姐姐布兰奇绝不是百合花。
史蒂拉：你听到了什么？谁说的？
斯坦利：她对密奇的挑逗就说明了问题。我们厂里的推销员了解她的一切。奥里沃尔镇的人都了解她。她在奥里沃尔象美国总统一样闻名，只是两党都不尊敬她罢了。

84.布兰奇在镜子前的近景
她快乐地抖开头发，梳理着。
布兰奇（唱）：“它只是一个纸月亮，
照耀着一个纸板海岬。
但它不是假扮的，
如果你相信我的话。

85.厨房
斯坦利：所以，她搬到了一个二等旅馆弗莱明戈，这个旅馆的好处是不干涉住客的私人社交生活。弗莱明戈对各式各样的行为都熟视无睹……但连弗莱明戈的主管也记住了这位布兰奇女士。果不其然，他们不只是记住了她，而且还勒令她永远交回房间的钥匙。这事发生在她来这里两周之前。
布兰奇（画外音）：“它是一个内空外光的世界，
真是假得不能再假。
但它不是假扮的，
如果你相信我的话。
在她这么唱着的时候，史蒂拉起身走向走廊。斯坦利跟在后头走出去。

86.走廊
斯坦利：当然，我看得出你为此非常不安。她蒙蔽了密奇，也蒙蔽了你。
史蒂拉：纯粹是捏造。没有……
斯坦利：亲爱的，我核实了每一个细节，布兰奇女士感到为难的是，她在奥里沃尔的戏演不下去了。她跟人家约会两三次后，人家就不干了。她又另找一个，又是那老一套做法，老一套表演，老一套甜言蜜语！日子一久，她成了镇上的名人。岂止是不同于众，简直就是个大疯子——傻瓜！
布兰奇（画外音）：“它只是一个纸月亮，
真是假得不能再假。
但它不是假扮的，
如果你相信我的话！”

87.厨房
斯坦利仍在跟着史蒂拉。
斯坦利：这事弄得我也押错了宝。接下来就是第二套谎话。她不是因为神经衰弱临时辞职的。不，先生，不是！她是因为和一个十七岁的男孩子厮混，春季学年还没结束，就被轰出来了。于是……当那个孩子的父亲知道后，同中学校长交涉……实际上，等于镇上对她下了判决。

88.浴室
门突然大开。蒸汽腾腾而出。布兰奇探出头来。
布兰奇（在门内）：史蒂拉！
史蒂拉：唉，布兰奇。
布兰奇：能再给我一块浴巾擦干头发吗？我正在洗头。
史蒂拉：能，亲爱的。
她走过嘴里嘀嘀咕咕的斯坦利，去挂毛巾的地方。
斯坦利：皇后陛下。
她递给布兰奇毛巾。

89.卧室
布兰奇：你怎么啦，亲爱的？
史蒂拉：什么怎么啦？
布兰奇：你脸上的表情这么反常。
史蒂拉：哦，我想我有点儿累了……
布兰奇：你干吗不等我出来后，马上就去洗个舒服的热水澡？
史蒂拉：要洗多长时间，布兰奇？
布兰奇：时间不长。耐着你的性子洗呗！
史蒂拉：我担心的不是我的性子。
布兰奇欣然一笑，关上了门。

90.厨房
史蒂拉回来。
斯坦利：好了么？
史蒂拉不搭腔。她来到蛋糕前插起蜡烛来。
斯坦利：你往那块蛋糕上插多少支蜡烛？
史蒂拉：就插二十五支。
斯坦利：在等客人来？
史蒂拉：我们邀请密奇来。
斯坦利（不自在地）：今晚别等密奇了。
史蒂拉：为什么？
斯坦利：史蒂拉，我和密奇在一个单位，二四一工程。我们在一个工厂，现在又在一起玩滚木球……
史蒂拉：斯坦利·柯瓦尔斯基，难道你……对他也……那个……？
斯坦利：还用说吗，我告诉他了！如果我什么都知道，还让我最好的朋友去上当，我今后怎么对得起自己的良心！
史蒂拉：密奇和她吹了吗？
布兰奇的歌声又高扬了起来，宛若银铃。
斯坦利：我不知道他俩有没有吹台，不过他已经知道了。……
史蒂拉：可是斯坦利……密奇……正想娶她呢。
斯坦利：不，他现在不想娶她了。他不想跳进鳖鱼罐里去。……
史蒂拉：她可怎么办？……她可怎么办呀！
斯坦利：她的后路已经给安排好了。
史蒂拉：你这是什么意思？

91.卧室
斯坦利不回答她的话，径直去敲浴室的门。
斯坦利：嘿，金丝雀！喂！可以出来了吧！
浴室的门一下大开，布兰奇乐呵呵地走出来。斯坦利擦过她的身子走进浴室，并把门关上，把布兰奇关在门外。她见状佯做难过地摇摇头，然后笑了。……
布兰奇：啊，美美地洗个热水澡，真舒服！这么舒服、凉快、解乏！
她整理头发，满屋子旋转着，使人一时想起在打牌的那个晚上，他们第一次见面时，她在密奇面前也这么转过。
史蒂拉难过地看着她，悄然离去。
化到

92.厨房
生日聚会的餐桌上。史蒂拉、斯坦利和布兰奇正在结束一次郁郁寡欢的生日会餐。斯坦利闷着头啃一根鸡骨头。史蒂拉面带难色和忧伤之情。布兰奇则在强颜欢笑。密奇的座位空着。
布兰奇：斯坦利，给我们讲一个笑话。讲一个有趣的小故事，让我们大家笑一笑。……在我同男人打交道的全部经历中——我什么人都交过，我这是第一次白白地等了对方一场！我不知该怎么对付这件事。讲一个可笑的故事吧，斯坦利，让我们别闲呆着！
斯坦利（舐着手指）：我想你不会爱听我说的故事吧，布兰奇。
布兰奇：只要逗乐我就喜欢，但别太不象话。
斯坦利：我不知你的口味有多么高雅。
布兰奇：好……那让我讲一个。
史蒂拉：讲吧，布兰奇。你以前知道很多有趣的故事。
布兰奇：先让我想想。我想一遍我的保留节目。你们喜欢听鹦鹉的故事吗？好，有一个故事讲一个老处女养了一只鹦鹉，会成串地用脏话骂人，比柯瓦尔斯基知道的粗话还多。（她停了一下，斯坦利笑笑。不见反应）只有一个办法叫鹦鹉安静下来，就是用被子捂上。……
远远响起电话铃声。……
布兰奇（跳起来，倾听）：啊，准是楼上的。（坐下）
史蒂拉：讲下去，布兰奇。
布兰奇：柯瓦尔斯基先生会觉得没趣。
史蒂拉：柯瓦尔斯基先生只顾吃，象头猪，没工夫想别的事！（对着斯坦利愤愤地）看你脸上手上都是油腻，真讨厌！去洗干净了，再来帮助我们收拾桌子。
斯坦利把一只盘子横扫到地下。
斯坦利：我就这样收拾桌子。（生气地站起来）不许对我那样讲话！“猪、波兰佬、讨厌、粗、油腻”。这些话出自你和你姐姐的嘴，未免也太过份了！你们以为自己是什么人，两个皇后？记住休埃·朗的话：“每个男人都是一个国王。”你们别忘了，我就是这里的国王！
他又把一只带托盘的杯子横扫到地下。
斯坦利：我的地方收拾完了，还想让我收拾你们的地方吗？
他大步走出去，到走廊上去了。
布兰奇：史蒂拉，我洗澡的时候发生了什么事？他对你说了些什么，史蒂拉？
史蒂拉：什么事情也没发生。
布兰奇：我想他对你讲了我和密奇的什么话！你知道密奇为什么不来。
史蒂拉无可奈何地摇了摇头。
布兰奇：我去叫他。
史蒂拉：要是我，就不去叫他，布兰奇。
布兰奇（走向电话）：我要叫，我要打电话叫他。我要有个人给我解释解释。
布兰奇开始拨号码。史蒂拉难过地看看她，然后慢慢地走出去，到走廊上。

93.外景·史蒂拉家外面的走廊
斯坦利正在抽烟。史蒂拉走来。
史蒂拉：我但愿你对自己的行为感到满意。看着姐姐的那张脸和空着的椅子，我生平还没吃过这么难咽的饭！
布兰奇（画外音）：喂……我找米切尔先生。啊……那么，我给他留下电话号码吧。土伦二一二一。转告他有要事，非常重要的事……谢谢您了。
史蒂拉默默地流着泪。斯坦利双手搂住她。
斯坦利：史蒂拉，等她走了，咱们孩子生下来，一切都会好的。咱们还会象从前那样好的。你还记得从前那样吗？啊，亲爱的，一切都会象从前那么美满的。我们要让那些彩灯再亮起来，就咱们俩，帘子后头没有什么姐姐。
从哈柏尔家传来狂呼似的笑声。斯坦利和史蒂拉抬头望去。
斯坦利（咯咯笑）：是斯蒂夫和尤尼丝……
史蒂拉（对他和解地）：喂，回屋吧。
她先走回厨房。

94.内景·厨房·全景
史蒂拉进来，开始点上生日蛋糕上的蜡烛。
史蒂拉：布兰奇！
布兰奇（从卧室走来）：唉。啊，这些蜡烛真好，别把它们点了，史蒂拉。
史蒂拉：我点当然得点上。
斯坦利从走廊上回来，拾起片片碎蝶子。
布兰奇：别点，你应该留下给孩子过生日时用。啊，我希望他一生都象蜡烛在发光，我还希望他的两只眼睛象蜡烛，象点在白蛋糕上的两支蓝色的蜡烛！
斯坦利：多有诗意！（他走向卧室的门）
布兰奇：我不应该打电话找他……
斯坦利：嘿，布兰奇，你懂不懂浴室里的蒸汽冲出来弄得这儿很热。
布兰奇（突然大叫）：我已经说过三次对不起了。我洗热澡是治神经的。人家说这是“水疗法”。你这个波兰佬，身体健康，不长神经，怎么会知道忧愁是什么！
斯坦利：我不叫波兰佬。从波兰来的人叫波兰人，不叫波兰佬。不过，我本人是个百分之百的美国人，生在长在这个世界上最伟大的国家里，并以此为荣。所以再不许叫我波兰佬。
电话铃响。布兰奇已有所待，便站起来。
布兰奇：肯定是我的电话。
斯坦利：肯定不是你的。你坐着。（接电话）喂，喔，哈，喂，麦克。
布兰奇在他身边走来走去，希望是找她的。史蒂拉走到她身边，怜惜地抚摸着她。
布兰奇（转身对着史蒂拉）：噢，你的手别摸着我，史蒂拉。你怎么啦？你干吗用那种怜惜的眼光望着我？
斯坦利（扭过身来，冲着她俩吆喝）：你们那儿别嚷嚷！（又对着电话）我旁边有一个好吵吵的女人。得啦，我不去赖利家玩滚木球。我上礼拜同他闹了点儿小别扭。我是队长，是不？好喽，那么，我们队不去赖利家玩滚木球，去“西部”或“欢会”玩……回头见！
他放下电话筒，回到桌边。他在一个口袋里摸东西，装作和气地说。
斯坦利：布兰奇姐姐，我给你一个小小的生日纪念品。
布兰奇：啊，给我，斯坦利？真没想到！
斯坦利（向她举起一个小信套）：我希望你喜欢它。
布兰奇：啊，啊，它是个……
斯坦利：票！回奥里沃尔的汽车票！星期二走！
“瓦索维尔纳”从画外悄悄潜入。史蒂拉猛地站起来背过身子去。布兰奇想微笑，接着想大笑。后来干脆不笑了，从桌旁跳将起来，吁着气摇摇晃晃地碰撞着家具回卧室去了。
史蒂拉：你没必要这么干。
斯坦利：别忘了，我这都是打她那儿学来的。
史蒂拉：你没必要这样残忍地对待她这样孤苦零仃的人。
斯坦利：她娇气。
史蒂拉：她现在、过去都娇气。你不知道布兰奇做姑娘时的情况。她比谁都温柔，对人深信不疑。可是，是你这样的人凌辱了她，逼得她变了的。
斯坦利：哼，你当心点。
他离开她，到书桌前拿起他的球衣。史蒂拉尾随而来。
史蒂拉：你现在想去打球吗？
斯坦利：当然。
史蒂拉：你不能去打球。（她拉住他的球衣）你为什么这样对待她？
斯坦利：放开我的球衣。（他用力拉，史蒂拉不放手，球衣扯破了）你扯破了球衣。
史蒂拉：我要知道为什么。告诉我为什么？
斯坦利（粗鲁地捏住她）：在我们，你和我，最初认识的时候，你认为我粗俗。你想对了，亲爱的。我粗俗下流！你让我看过那个有柱子的地方的照片。我把你从那些柱子上拉了下来，你感到新鲜、感到高兴，咱们点上了彩灯。咱们在一起不幸福么？她没来时不是好好的吗？
他放开她。她从他身边走开，身上一阵疼痛，扶住一张椅子背才站稳。
斯坦利：我们在一起不幸福么？她没来时不是好好的吗？目中无人……把我说成猿人似的。（他突然发现史蒂拉有些异样）嘿，史蒂，怎么啦？我弄疼了你吗？怎么啦，亲爱的？
他跑过去拉住她的胳膊，把她扶住。
史蒂拉（平静地）：送我上医院。
斯坦利一只胳膊搂扶着她。
淡出
淡入

95.内景·史蒂拉家的厨房·全景·夜
布兰奇躺在地板上，头枕着椅子腿。她头发散乱，正很不安宁地沉睡着。威士忌酒瓶空空如也。画外隐隐绰绰地飘荡着的“瓦索维尔纳”缠绕着布兰奇的梦境。她一定听见了它。突然，一声敲门声，有意敲得很响。布兰奇辗转不安。乐声停止。敲门声在继续。布兰奇惊异而疑惑地睁开睡眼。
布兰奇：请问谁呀？

96.外景·史蒂拉家的外面·全景·密奇·夜
他穿着前面见到过的那身工作服，没有刮胡子。几小时前刚经历过的痛苦在他脸上还留有痕迹。
密奇：我，密奇。

97.内景·厨房·全景
布兰奇：密奇！稍等一下。
她激动地爬起来，把酒瓶收进橱柜里，屈身对着镜子往脸上搽粉、喷香水……她太兴奋了，可以听见她在屋里跑动时的喘气声。她冲过去开门，放他进来。
布兰奇（当他进来时）：密奇，你知道，你今天下午刚刚那样对待完了我，我真不应该让你进来，你一点儿不象个骑士！不过，喂，好人儿！
她向他伸出双唇。他不理，从一旁走进屋里。
布兰奇：天，天哪，多么冷淡啊！穿这么一身衣服！啊，你连胡子都没刮，但我原谅你。我原谅你，因为见到你就没气了。你打断了在我脑袋里转着的那支波尔卡。你的脑袋没听见什么吗？没有，当然没有。你这不会说话的小猫儿，你的脑袋绝不会让什么可怕的东西缠住！
他大步穿过过道走进卧室。布兰奇跟着他，跟他说着话。密奇一直注视着她。
密奇：我们非得开着电扇吗？
布兰奇：不。
密奇：我不喜欢电扇。
布兰奇：那就关了它，亲爱的。我并不偏爱它！（她按开关，关上电扇）我不知有什么可喝的。我……还没仔细看过呢。（要去厨房）
密奇：我不喝斯坦利的酒。
布兰奇：不是斯坦利的。厨房里有些东西其实是我的！……你母亲怎么样了？好些了吗？
密奇：怎么？
布兰奇：今儿晚上出了点儿事，但没什么。我不愿去细问当事人。我只是……（她恍惚地抚着前额。“瓦索维尔纳”又响起来）装作没有注意你不同于平时。……那……音乐又……
密奇：什么音乐？
布兰奇：演奏的那曲波尔卡，艾伦正……
从画面外远远地传来一声左轮手枪声。
布兰奇：喏，枪声！这之后它总是停止，（那支波尔卡乐曲消失）可不，现在它停止了。
密奇：你是让人打糊涂了吗？
布兰奇：我去看看能找到点儿什么……（她说着已走到柜前，找到玻璃杯和一瓶酒）啊，你可得原谅我没有整装。不过，我实际上已经跟你算了！你忘了我邀请你吃晚饭了吗？
密奇：我以后不想再见到你了。
布兰奇：慢着，我没听见你在说什么。你的话太少，所以在你说话的时候，我连一个音节也不敢漏掉！我在这里头找什么东西来着？啊，对，是找酒。这是什么，是南方酒。我不知它味道怎样？（她持酒向他走去）别把脚搁在床上。这屋子现在讲究上啦。我希望它能保持现状。
密奇：你不是很快要离开这儿了吗？
布兰奇：我看这酒里是不是要加点儿什么？它是甜的，实在太甜啦。酒是酒，就是甜得难喝。我想你不会喜欢它的，但也许你会喜欢，尝一口吧。
密奇：我已经跟你说了，我不想喝他的酒。他说你一夏天都在舐他的酒，跟只野猫似的！
布兰奇：你心里在想啥？我从你眼睛里看出来了。
密奇：看出黑暗。
布兰奇：我喜欢黑暗。黑暗使我舒服。
密奇：我认为我还没见过你在亮处呆过。这是事实。
布兰奇：是吗？
密奇：你从来不愿在下午出去。
布兰奇：嗨，密奇，下午你在工厂。
密奇：星期天下午我不在。你从来不愿在六点钟以前出去，出去也总去没有多少灯光的地方。
布兰奇：这话里有某种含糊不清的意思，但是我弄不清楚。
密奇：那意思就是，我从来没有真正地好好看看你，布兰奇。咱们把这屋里的灯打开吧。
布兰奇：灯？哪盏灯？为什么？
密奇：这盏有纸罩的灯。
他撕去灯泡上的纸罩，把纸罩丢在地上。
布兰奇（捡起来）：你这是为什么？
密奇：我这样就能把你看个一清二楚。
布兰奇：当然，你不是真的要无礼！
密奇：对，只是为了现实些。
布兰奇：我不想要现实主义，我要魔法。
密奇：魔法？
布兰奇：是的，是魔法。我尽力把这东西奉献给人们。我的确把事情颠三倒四地奉献给他们。我不说实话。我说应当是实话的东西。如果这是罪孽的话，那么让我受到惩罚吧！但别开那盏灯……
布兰奇想跑到厨房去，但被密奇揪住。他把她拉到剥去纸罩的灯光下。光线耀眼刺目。她双手捂住脸。他扒开她的双手，默默地看着她。

98.近景·布兰奇
她两眼紧闭，向后扬着头。头发微乱，残粉犹存，显出本相。她曾经是一个可爱的姑娘，经过岁月的煎熬，现在已经三十五、六岁了。她的肌肤已经失去光泽，嘴角和眼角深深地勾划出疲惫的线条。

99.回到前场
密奇松开布兰奇。看着她，迷惘地慢慢摇着头。
密奇（终于）：我不是嫌你比我想象的要老，而是别的事！是你装出来的古古板板的样子，你一夏天说的那些装腔作势的假话。哼，我知道你当然不是十六岁，可竟然愚蠢到相信你是规矩的！
布兰奇：谁告诉你我不规矩？我那可爱的妹夫吗？
密奇：不是！我一开始就叫他说谎的人。是我核实了事实。我同在奥里沃尔的这个商人直接通了长途电话。
布兰奇：这个商人是谁？
密奇：凯依菲柏尔。
布兰奇：奥里沃尔商人凯依菲柏尔。我认识这个人。他调戏过我。我叫他安分守己。所以他现在编造事实来报复我。
密奇：你在一个叫弗莱明戈的旅馆里住过吗？
布兰奇：弗莱明戈？没有！它的名字叫塔兰图拉。
密奇：塔兰图拉？
布兰奇：对……一种大蜘蛛！我带我的受害者们去的地方。（停顿了一下）对，我跟很多陌生人约会。艾伦死后，好象我只能靠跟陌生人约会来填充我这颗空虚的心。我觉得害怕，真害怕，恐惧驱使我不断换人，到处寻求保护——在那些最不象样的地方。最后竟找到一个十七岁的男孩。这时，便有人给校长写信，“这个女人不宜为人师长。”真的吗？真的，不宜，反正是不宜……于是，我来这里了。我已经无处可去了。我遇到了你。你说你需要个人，我也需要个人。为了你，我感谢上帝。你看上去那样文雅。这个石头做成的世界有了一道缝隙，我可以藏身其中了。我以为我要求的和希望的太多了。
密奇：我以为你是规矩的。
布兰奇：什么叫规矩？一条线可以是循规蹈矩的，或者一条大街……但人心呢？
密奇：布兰奇，你对我说谎。
布兰奇：别说我对你说谎吧。
密奇：说谎，说谎，彻里彻外，全是说谎。
布兰奇：里面从不……我心里从不说谎。我心里对你们全都一片真诚……始终是真诚的啊！
从窗户看到大街上叫卖的小贩来往而过。
墨西哥女人：卖花儿哟……
布兰奇：什么？
墨西哥女人：卖花儿哟……
布兰奇：啊，门外有人。
她跑到门口打开门，盯住那墨西哥女人。
墨西哥女人：卖花儿哟，献给亡人的花儿……
布兰奇：不买！不买！现在不！（她跑进屋里，砰地关上门）我住过一间屋子，一些快死的老太婆想着她们的亡夫。
墨西哥女人（画外音）：花圈哟，献给亡人的花圈……
布兰奇：花落人亡……追悔……斥责……“要是你干了这个，我就不至于付出那样的代价！”
墨西哥女人（画外音）：献给亡人的花儿哟……
布兰奇：还有些东西，象带血的枕头套。“她的床单该换了。”“是的，妈妈！”但是我们不能让一个黑人姑娘去干吗？不能，当然不能。……一切都过去了……但是……
墨西哥女人（画外音）：卖花儿哟……
布兰奇：死亡。从前，我常坐在这儿，她坐在那儿。而死亡曾经象你现在这样近。……
墨西哥女人（从窗下走过）：献给亡人的花儿……
布兰奇：死亡。它的反面是欲望。对此你会感到奇怪吗？你又怎么能够感到奇怪呢？在我们失去贝尔·里夫之前，离它不远有一个训练小兵的兵营。每到星期六晚上，他们都要进城喝个烂醉。在回去的路上，他们醉醺醺地在我家的草坪上叫：“布兰奇！布兰奇！”（停顿了一下）后来，巡逻车就来收集他们，就象采集雏菊似的……扬长而去……
密奇迅捷地绕到布兰奇身后，双臂搂住她的腰把她转过来。起先她情不自禁地听之任之，继而推开了他。
布兰奇：你要干什么？（他伸过手来，她扑入他的怀抱）娶我吧，密奇！
密奇：不成！你不干净，不能和我母亲同住。
布兰奇（高声）：走开！趁我没叫唤，快快离开这里！
他站立不动，盯着她。她跑到门口，把门大开。
布兰奇：趁我没叫唤，快快离开这里！
他向门口倒退。
布兰奇：我要叫了！

100.外景·史蒂拉家外面的走廊·夜
密奇跑出屋子，蹬蹬蹬地跑下台阶，消失在大街上。布兰奇的尖叫声追逐着他！
布兰奇（画外音）：我要叫了！我要叫了！
从街上跑来些人，聚集成群，围着这座小院议论起来。其中有些从“福丢西斯”酒巴来的顾客酒酣耳热，正在兴头上。从人群后面传来一阵阵的酒吧间乐曲，起着推波助澜的作用。
围观的人：那儿吗？什么事大惊小怪的？……看，是她！看她的脸！太太，什么事？

101.中景·布兰奇在门口
她突然注意到人群。

102.人群正在对布兰奇评头品足
一个警察从背后推开众人走出来。
警察：什么事？什么事？
布兰奇跑进屋，砰地关上门。

103.内景·史蒂拉家·布兰奇进屋
她闩上门。然后跑去关朝院子的窗户。警察用警棍敲门。
众人（画外音）：她刚才象疯了一样大叫……警官，她叫杀人啦……

104.内景·在朝院子的窗户旁
布兰奇用力带上百叶窗。关好窗户，闩上。议论之声不断。
警察（画外音，敲着门）：太太，开门！我是警官！开门！
布兰奇：请……走开……我没事……
众人（画外音）：警官，您得进去看看，没准儿她杀了人。
乐声敲打得更响了。她跑到朝小巷的窗户。许多张人脸。墙上人影幢幢。她好象一只笼中的小鸟，正面临着觊觎的猫。

105.内景·布兰奇在朝着小巷的窗户旁
窗外是人脸，再后面是“福丢西斯”的灯光。她吃力地放下这扇窗户。
众人（画外音）：发生了什么事？……怎么啦？……发生了什么事？太太，有人欺侮你了吗？到底是些什么人？出来呀，太太！
她又听见：
众人（画外音）：她在那儿呢！……在那儿！……我能看见她，我看见她了！
这些话从朝大街的窗户传来。她过去放下窗帘。帘子往里飘，拂着她。她跑去关上密奇剥去罩子的那只灯。现在只有厨房里的灯光照射进来了。她悄悄地走到电话机旁蹲下。

106.厨房·布兰奇拿着电话
布兰奇：喂，喂，接线员！（这才想起它是个拨号电话，于是拨号）接线员吗？接线员！请给我接长途……
众人（画外音）：出来呀，太太……唉，别管她啦！我来关照你，亲爱的！出来呀！
布兰奇：长途！我要达拉斯的谢普·亨特莱先生。亨特莱。谁都认识他，不需要问地址。请理解，我不能，我不能，快，请快点儿。
化入

107.内景·史蒂拉家·夜
已经空了的酒瓶仍然握在布兰奇的手里。那些大堆大堆的奇装异服乱扔了一屋子。布兰奇这时穿一件弄得挺脏、满是褶皱的白缎子夜礼服，拖着一双旧拖鞋；乱蓬蓬的头发上戴着人造钻石头饰。她带着一股歇斯底里的兴奋劲儿，在幻想中听到在贝尔·里夫的一次游园会上她的老朋友们在鼓掌喝彩。画外有愉快的欢声笑语，和令人眷恋的游园会上的小提琴声。
布兰奇：听着！你们大家听我说！
她放下空酒瓶。欢声笑语消失了，只有小提琴在画外继续柔声曼语地在迥荡着。
布兰奇：在旧采石场举行一次游泳，一次月下游泳好不好？看谁酒后还能开汽车！这是世界上制止头脑发昏的最好办法！不过你得注意往池子的深处跳，——要是撞到石头上，就得等到明天再捞你了。
传来乐器演奏的《太太们，晚安》。
布兰奇：啊，天哪，他们奏起了《太太们，晚安》。我可以把疲倦的头靠在你的肩上歇歇吗？真舒服啊……
传来有人开门的声音。钥匙在锁孔里转动，门开了。斯坦利进来。
斯坦利：嗨，布兰奇。
布兰奇，我妹妹好吗？
斯坦利（取几只啤酒杯）：她情况还好。
布兰奇：孩子怎么样？
斯坦利（眉开眼笑地）：孩子今天晚上生不下来了，所以他们叫我回来合一会儿眼睛。
布兰奇：这么说，这屋里将只有咱们俩了？
斯坦利：可不，只有我和你，布兰奇。你这么花枝招展的，要干什么？
布兰奇：啊，没什么，你走后，我的电报来了。
斯坦利：你收到电报了？
布兰奇：过去追求我的一个男人打来的。
斯坦利：好事儿么？
布兰奇：我想是好事。一封邀请电。
斯坦利：去干啥？
布兰奇：坐快艇去加勒比海游玩！
斯坦利：好，好哇！你是怎么想的！
布兰奇：我怎么也料想不到！
斯坦利：你刚才说电报是谁拍来的？
布兰奇：我旧日的一个相好。
斯坦利：送给你白狐皮衣服的那个人吗？
布兰奇：是谢普·亨特莱先生。我在大学的最后一年戴过他的助飞徽章。我到去年圣诞节才见到他。当时……现在他来电报邀我去加勒比海游玩了！问题是穿什么去。我把衣箱翻了个个儿，看我有没有去热带穿的衣服！
斯坦利：然后找出了那件……豪华的……金钢钻头饰？
布兰奇：这是件出土文物！只不过是人造钻石的。
斯坦利：天哪！我还以为他是“梯凡尼”（注9）的金钢钻呢。
布兰奇：喏，反正我将会受到高级的款待。
斯坦利：会明白的，你绝不会知道等着你的是什么。
布兰奇：正在我认为命运不济的时候……
斯坦利：闯进来了这位迈阿密百万富翁。
布兰奇：这个人不是从迈阿密来，是从达拉斯来。
斯坦利：得了，反正他是从某个地方来的。
他脱去上衣，丢在地上。
布兰奇：你要再往下脱衣服就放下帘子。
斯坦利（和蔼地）：我就脱这么多……看见开塞刀了吗？（在柜橱里找）我原先有个表弟，能用牙齿开瓶塞。那是他唯一的能耐，别的都不会，可谓一个活开塞刀了。后来，有一次在婚礼上，（他找到开塞刀）他崩掉了门牙。这使他大为难堪，以后每当客人来时，他就偷偷地溜出去。……
他打开啤酒瓶，泡沫溢出。斯坦利开心地笑着，任凭泡沫流到手上、身上。
斯坦利：天之甘露！（喝）你说啥，布兰奇？（迈向卧室）咱们化干戈为美酒好吗？
布兰奇（恐怖地）：不啦，谢谢你！
斯坦利：唉，算了吧，布兰奇！
布兰奇：你来这里干什么？
斯坦利（在床下摸索着）：在这里我总预备着一样东西，以备今天这种特殊的情况使用。我新婚之夜穿的那件丝绸睡衣。
布兰奇：啊。
斯坦利：当电话铃一响，他们说“你得了个儿子”，我就把这撕开，当旗子挥舞！我看咱俩都有资格摆架子了……（她又一次躲避开他）你有一个得克萨斯的百万富翁，我有一个孩子。
布兰奇：孤身独处是多么令人向往，我如果再得到这种机会，我简直会欣喜若狂，痛哭一场！
斯坦利：这位达拉斯的百万富翁不会妨碍你孤身独处吗？
布兰奇：事情可不象你心里想的那样。这个人是位君子，他尊敬我。（一时心血来潮）他想得到的是我的友谊。腰缠万贯常常使人孤独。……
斯坦利：我不会懂那个……
布兰奇：一个有教养的女人，一个聪明的、有教养的女人，可以丰富男人的生活……是不可估量的呢。这些我都具有，不会随流年消失。丽质可以消失，财产昙花一现，但心灵的美，精神上的富有，心的温柔……我所具有的这一切——却绝不会被夺去，而是在成长！与年俱增！在我心中宝藏着所有这些珍宝时，却把我叫做一贫如洗的女人，真怪！我觉得我是一个非常、非常富有的女人！但我一直是多么傻，在猪猡面前抛洒珍珠。
斯坦利：猪猡，嗯？
布兰奇：对：猪锣。我不只是说你，还有你的朋友米切尔先生。他今儿晚上来过这儿。他居然敢穿着工作服来，重复他从你那儿听来的诽谤人、中伤人的话！我给他下了逐客令。……
斯坦利：你下了，嗯？
布兰奇：后来，他回来了，带着一盒玫瑰花回来的。来乞求原谅。但有些事是投法原谅的。有意中伤他人就不能原谅。在我看来，这是世间绝对不能原谅的事。在我这一生中绝对、绝对问心无愧。所以，我对他说：“谢谢你，但是，如果我认为咱俩还可以互相包涵的话，那我就太傻了。我们没有共同的基础。所以，别了，我的朋友！不要不成亲人成仇人吧。”
斯坦利：这话是在收到电报之前还是之后说的？
布兰奇：什么电报？哼！没有什么之后！实际上，电报……
斯坦利：实际上，根本就没有什么电报。
布兰奇：啊。啊！
斯坦利：也没有什么百万富翁，密奇也没有再捧着玫瑰花来。因为我知道他在哪里。
布兰奇：啊！
斯坦利：什么也没发生过，全是胡思乱想、瞎编的骗人话！看看你自己吧！穿着那一身从捡破烂人那里花五毛钱租来的、穿破了的狂欢节礼服象什么样子！还有那顶疯疯癫癫的头冠！你认为自己是哪一门子的皇后……（他把她的头饰用力扔到墙角）从一开始我就盯上你了！你来这儿后，弄得我家又是扑粉又是香水，给灯泡罩上纸罩；嗨，你瞧，我家都变成埃及了，你就是尼罗河皇后，坐在御位上大喝着我的酒！我说，哈，哈，哈！你听我说呀！哈，哈，哈！（他走进卧室）
布兰奇：别到这里来……（斯坦利进入浴室）
布兰奇这时发疯似地收拾起她那些最贵重的东西，打算逃走。她收拾起装饰珠宝匣、一些最好的衣服、皮货……然后狂乱地向门口跑去……她刚要开门……

108.史蒂拉家外面的大街·夜
门外正有一场恶斗。一个白人醉汉扯住一个黑人妇女，她偷了他女人的钱包。那男人抢过钱包……可黑人妇女照他头上打去……揣起钱包跑了。同时，有两个人扑在醉汉身上，开始动手打他，夺走了他的钱夹、手表什物……布兰奇关上门。

109.厨房
布兰奇进来，跑向电话。
布兰奇：喂，喂……接线员……接线员……长途线怎么啦……怎么啦？甭管长途线了，给我接西部工会……快，快点儿——没有功夫了。西部工会吗？请记下这句话：“危急，情况危急。落入陷阱！救救我！落入……”啊！
她放下电话……站在她身边的是穿着红睡衣的斯坦利……他已经偷听到她呼救的电话了。她离开电话。电话卡达、卡达地响着……
斯坦利：你没把电话放在座上。
斯坦利放好电话。然后走到她跟前。他去关前门。
布兰奇：你干什么？
斯坦利站住。
布兰奇：让我……让我从你这儿过去。
斯坦利：从我这儿过去？可以，布兰奇……过吧。
布兰奇：你……你站到那边去！
斯坦利：现在足够你从这里过去的了。
布兰奇：你不要站在那儿！但我反正得出去！
斯坦利：你想我会打扰你吗？
他关上门。
斯坦利：想一想吧……也许打扰你一下并不坏。
布兰奇跑进另一间屋。斯坦利追上去。
布兰奇：靠后站。你要再向我走近一步，我就……
斯坦利：你就干吗？
布兰奇：就会发生不测！不测！
斯坦利：你到现在还装什么蒜？
他向她走近。
布兰奇：我警告你，不……我这里危险！
他又迈了一步。她打碎桌子上的一个瓶子。
斯坦利：你这是要干啥？
布兰奇：我会把碎碴子扎到你的脸上！
斯坦利：我担保你会的！
布兰奇：我是会的！只要……
斯坦利：嘿！你是想大闹一场喽！好，那咱们就大闹一场吧！
二人都走出镜头，只能从大镜子中看到他们的活动。
斯坦利（假装叫道）：老虎！老虎！
他跳过去捏住了她的胳膊……然后搂住她。
斯坦利：把瓶嘴扔掉，扔！
他从她手中拧下来瓶子嘴，然后随手一扔，打到镜子上，玻璃碎了……映出布兰奇变了形的大脸。
斯坦利：咱俩的这场约会是从一开始就定好了的！
碎玻璃上一片模糊。

110.商店·炎热的夏日
正在清除垃圾。有个人用水龙头冲洗商店门前的空地。尤尼丝带着一只褐色的纸口袋，走向庭院的入口。她走进院子，看见一辆婴儿车。

110A.近景
她分开防蝇纱，屈身去吻一个脸色苍白的小孩。然后走进房间。

111.史蒂拉家的厨房
尤尼丝进来后先倾听屋里。斯坦利大叫一声。他正在桌前和斯蒂夫、帕布罗和密奇打牌。
斯坦利：背着抽一个五张顺子，抽着了！
帕布罗：Maldita sea tu snerle！（注10）
斯坦利：说英语！
帕布罗：我在说你真他妈的走运呢。
斯坦利（自诩地）：你知道运气是什么？运气就是相信你会走运。萨来诺（注11）的运气。我相信我有运气。我设想，五个人里有四个通不过……但我会通过，就真的通过了。我把这看成一条规律。你要在这种竞赛中占上风，就得相信自己能走运。
密奇（盛怒）：你……你……你吹牛……吹……牛……（他转过身去，双臂顶着下巴，扒在椅子背上）
斯坦利：他怎么啦？
尤尼丝（向卧室走去）：我以前总是说，“男儿本是无情物”，现在看，说得还不够。你们把自己变成猪了。
她穿过帘子走进卧室。
斯坦利：她怎么啦？来……玩咱们的！
沉默中重新开牌。

112.卧室·尤尼丝正走进来
史蒂拉：我的孩子好吗？
尤尼丝：睡得象个小天使。带给你些葡萄。她呢？
史蒂拉：在洗澡。
尤尼丝：她好吗？
史蒂拉：她什么也不吃。我一直跟她说，我们安排她去乡下休息，可她心里老想着跟她的一个旧相好谢普·亨特莱坐游艇到古巴去，都想昏了。
布兰奇（打开浴室的门，叫）：史蒂拉！
史蒂拉，唉，布兰奇吗？
布兰奇：要是有人来电话，记下号码，告诉他我马上回电话。
史蒂拉：好吧。
布兰奇：还有史蒂拉，那件淡黄色的绸子衣服，看看它有没有皱，要是皱得不厉害，我要穿。在它的翻领上别上那个海马形的银中透绿的别针。我把它放在存小件东西的那个桃形盒子里。你去找。嗯，啊，史蒂拉，那束人造（许久才费力地想起名字来）紫罗兰，也在那个盒子里，也把它别在翻领上海马别针旁边。（关上门）
史蒂拉（走向珠宝匣）：我真不知道自己做得合适不合适。
尤尼丝：你还能做什么？
史蒂拉：我不能相信她说的事，我和斯坦利要继续过下去。
尤尼丝（拉近史蒂拉）：别信那个。亲爱的，你得过下去。不管出了什么事，咱们大家伙都得过下去。
布兰奇（打开门，偷偷看看浴室外）：史蒂拉？外面平安吗？
史蒂拉：平安，布兰奇。（她停下来，急忙对尤尼丝说）快说她好看。
布兰奇（准备出浴室）：请在我出来前放下帘子。
史蒂拉（走过去放帘子）：帘子放下了。（让布兰奇看放下的帘子）
斯坦利（打着牌，低声）：嘿，密奇，出牌！
布兰奇走出浴室。她穿着浴衣，用发刷桅理着头发。她显得那样凄楚动人，说话时的轻松态度，略带着几分歇斯底里的病态。
布兰奇：我刚才洗头发了。
史蒂拉：是吗？
布兰奇：我可能没有冲净肥皂。
尤尼丝：多好的头发。
布兰奇：可难洗啦。有我的电话吗？
史蒂拉：谁来的，布兰奇？
布兰奇：谢普·亨特莱……
史蒂拉：哦，还没来，亲爱的！
布兰奇：真怪！我……
听到布兰奇的说话声，密奇耷拉下一只胳膊，望着空间出神。斯坦利冲着他大叫。
斯坦利：嘿，密奇！
密奇重又回来打牌。这一叫震动了布兰奇。她微微一颤，疑惑地脱口说出密奇的名字。史蒂拉点点头，赶紧扭过头去。布兰奇茫然了。她看看史蒂拉，又看看尤尼丝。史蒂拉移开目光。
布兰奇（突然歇斯底里地）：这儿发生了什么事？我要听听这儿发生了什么事。
史蒂拉（极为痛苦地），别叫！别叫！
尤尼丝：别叫！别叫！亲爱的！
史蒂拉：求求你，布兰奇。
布兰奇：你俩为什么那样子看着我？我哪儿不对吗？
尤尼丝：你好看极了，布兰奇。她好看极了，是吗？
史蒂拉：是。
尤尼丝：我听说你要出门旅行。
史蒂拉：对，布兰奇是要……她要去度假。
尤尼丝：我都眼红啦。
布兰奇（恼怒地）：帮帮我，二位！帮我穿上衣服。
史蒂拉（拿起衣服）：你要的是这件吗？
布兰奇：行，这件就行。我急着要离开这儿。这个地方是一个陷阱。
尤尼丝：好漂亮的一件淡紫色上衣。
史蒂拉：是紫丁香色的。
布兰奇：你俩都说错了。是德拉·罗比亚蓝色。
布兰奇在桌子旁，看见葡萄。
布兰奇：这些葡萄洗过了吗？
（钟声）
尤尼丝：嗯？
布兰奇：洗了吗，我说——洗过了吗？
尤尼丝：我从法国市场买来的。
布兰奇，那并不意味着洗过。（倾听钟声）哈，那些大教堂的钟。它们是这个地区里唯一干净的东西。喏，我要走了。（拿起上衣）我得走了。
（钟声消失）
尤尼丝（悄悄对史蒂拉）：他们还没来，她就要出去。
史蒂拉：布兰奇，等等。
布兰奇（扫视厨房）：我不想从那些男人面前走过。
尤尼丝（帮史蒂拉把她拉回来）：那就等牌局完了再走。
史蒂拉：对了，对了，坐下吧。（扶她到安乐椅上）
布兰奇（坐下时，突然倾听）：我能嗅到海风的气味。我是土做成的，但是应该是水，水是上帝在那七天里创造出的最神圣的东西。我要在海上度过我的余生。当我要死的时候，就死在海上。总有一天我会在海上死去——我的手放在一个英俊的船上医生的手里，他是一个有小撇金黄色胡子、戴只大银表的少年。人们会说：“可怜的夫人，奎宁药对她无济于事。那串没洗过的葡萄把她的灵魂送到了天上。”我就在海上安葬，被缝进一只干净的小白口袋里，午时三刻推下甲板，在一个烈日炎炎的夏日，落入蔚蓝的大海，它蓝得象我第一个情人的眼睛！

113.走廊上
一个陌生男人在按门铃。他身后跟着一位陌生女人。她身着一身朴素的深色衣裙，带着一只专用的小黑口袋。（门铃响声）

114.卧室
尤尼丝（听到门铃声，对史蒂拉）：准是他们来了。
布兰奇（听着铃声）：那是什么？
尤尼丝（掩饰道）：等会儿我，我去看看谁在门口。（穿过帘子，走过厨房）
史蒂拉：好吧。
布兰奇：我怀疑是找我的。

115.厨房
斯坦利听到铃声后，起身去开门。他和那个陌生男人低声地交谈。
斯坦利：医生吗？
陌生男人：对。
斯坦利（点点头）：等一下。您在外面等几秒钟可以吗？她这就出来。（转身回到厨房）
尤尼丝（站在帘子处）：有人找布兰奇。（走进卧室）

116.卧室
布兰奇：哈！是找我的！是我盼着的那位达拉斯的先生吗？
尤尼丝（看着史蒂拉）：我想是他，布兰奇。
布兰奇：我还没完全堆备好。
史蒂拉（对尤尼丝）：叫他在外面等等。（对布兰奇）全都收拾停当了？
布兰奇：我的银梳具还在外头。
史蒂拉连忙拿进来放进提箱，关好。尤尼丝返回厨房。

117.厨房
尤尼丝对斯坦利点点头。
斯坦利（向医生）：她这就来了。
医生点点头，回头对陌生女人照说了一遍。

118.卧室
尤尼丝再次进来。
尤尼丝：他们在屋子前面等着呢。
布兰奇：他们？他们是谁？
尤尼丝：有一位太太跟他在一块儿。
布兰奇：我真想不出这位“太太”是谁！（史蒂拉躲开她的目光）她什么打扮？
尤尼丝：不过是，不过是一种做得很一般的衣服。
布兰奇：可能她是……（她不安地中断了话头）
史蒂拉：咱们走吧，布兰奇？
布兰奇：走吧。
她们带着行李走出卧室。
布兰奇：咱们必须经过那间屋子吗？
史蒂拉：我陪着你。
布兰奇：我的样子可好？
史蒂拉：好极了！
尤尼丝（应声附和）：好极了！
布兰奇走进厨房，史蒂拉紧跟在后面，尤尼丝看看被丢下，便赶紧赶上去。

119.厨房
布兰奇（对坐在桌前的男人们）：喏，不必站起来了。我不过路过一下。（走向门口）
陌生男人：你好。
布兰奇（来到走廊上，注视着陌生男人）：您不是我等的先生。（对史蒂拉）这个人不是谢普·亨特莱！
史蒂拉一下扑入尤尼丝的怀里。布兰奇跑进屋里。医生走进厨房，示意陌生女人也进去。
斯坦利（当布兰奇从他身旁跑过时）：你忘带什么东西了？
布兰奇（尖叫着跑进卧室）：忘了，忘了，我忘了带东西！
陌生男人进屋后，在门口站住。陌生女人穿过厨房进人卧室。

120.卧室
陌生女人（面对布兰奇）：喂，布兰奇。
斯坦利（画外音）：她说她忘带东西了。
陌生女人：那倒没关系。
斯坦利进卧室来。

121.卧室·斯坦利的特写
斯坦利（在布兰奇看来离得极近地说）：你忘带什么了，布兰奇？

122.中景
布兰奇：我……我……
陌生女人：没关系，我们以后再来取。
斯坦利：当然，我们可以同大衣箱一起寄给你。
布兰奇（后退）：我不认识你！我不认识你！我要，一个人呆着，请出去吧！
陌生女人：喏，布兰奇！
回声和回声的回声：喏，布兰奇！喏，布兰奇！喏，布兰奇！
斯坦利：你在这里只丢下了半盒扑粉和一只旧的空香水瓶子。要是你想拿的话，还有那个纸灯罩。（他从灯泡上扯下纸罩）你要这个纸灯罩？
布兰奇捏住灯罩大哭大叫起来。陌生女人勇敢地走过去。布兰奇尖叫着想躲过陌生女人。陌生女人揪住她的一只胳膊。布兰奇转过身来乱抓乱打那个女人。那女人熟练地铐上了她的两臂。布兰奇倒下了，那女人跪在一旁按住她。
切到

123.厨房·尤尼丝正扶着史蒂拉
史蒂拉：尤尼丝，别让他们那样对待她，别让他们伤了她！他们在干什么呢？（想去卧室）
尤尼丝：别过去，亲爱的。就在这里呆着。别进去，别看。
密奇一下跳到斯坦利跟前，斯坦利正站在两屋之间的过道上。
密奇：你！你干这种事！
切到

124.卧室·从这个角度看到厨房里在打架
斯坦利：别又哭又闹吧！
密奇：我打死你！
斯坦利：抓住这个傻瓜！
斯蒂夫：密奇，算啦。
帕布罗：呀，别急嘛。
帕布罗和斯蒂夫把密奇从斯坦利身边拉开，拉到外面去了。
斯坦利：我告诉你，她说的都不是真话！她自找挨打，我就给了她一顿！
陌生男人进入镜头，在被制服了的布兰奇身旁跪下。陌生女人还在按着她。
陌生女人。这些长指甲得剪掉。用紧身衣吗，医生？
陌生男人：不得已时再用。（他跪得离布兰奇更近些杜）博依斯小姐……
布兰奇：请……
陌生男人：不必用了。
布兰奇（微弱地：）请她松开我。
陌生男人（对陌生女人：）好吧……松开吧。
陌生女人松开布兰奇，然后站起来。布兰奇伸出两手。陌生男人扶她站起来。他摘下帽子对着她笑了。她先是疑俱地看着他，这时也笑了，好象见到一位新的相好。
布兰奇：不管您是谁，我总是相信陌生人的善心。
医生一只手臂扶着布兰奇走出屋子。她走过在走廊上的史蒂拉，然后经过斯坦利，走出镜头。……史蒂拉想跟上去，被斯坦利拦住。
斯坦利：过来，亲爱的……
史蒂拉（躲开他）：你别碰我。你再也不要碰我……

125.大街上
布兰奇跟医生进入轿车。车子开走了。从院子门口跟着车摇拍。史蒂拉出现在门口，寻视着轿车。

126.俯拍·大街
布兰奇坐的车拐过街角，消失不见了。

127.院子
史蒂拉泪流满面……慢慢地走到儿童车旁，撩开纱罩，抱起婴儿……准备回家去。这时，
斯坦利（画外音）：史蒂拉！
斯坦利的喊声里既沙哑，又含着恳求，使人想起打牌的那天晚上，他后来站在楼梯脚下的那种叫声。
史蒂拉站住。从屋里又传出斯坦利的叫声……含着更多的乞求。
斯坦利：史蒂拉！！
史蒂拉看看怀中的婴儿。她低声对孩子哭诉起来，又是保证又是许诺。
史蒂拉：我们不回去了，现在不去，今后也永远不回去了，永远、永远不再回那儿去了。
史蒂拉转过身去，满怀力量和信心登上通往尤尼丝家的楼梯。

128.在新奥尔良的大街上
镜头的背景是教堂的侧影。布兰奇称之为“这个地区里唯一干净的东西”的教堂钟声正在响着。载着布兰奇的黑色轿车迎面开来，又拐过街角，走上一条漫长而又黑暗的新奥尔良大街，然后消失不见。

（全剧终）

注释：
注1：方法式表演的特色是不强调内心体验，在角色创造中不必事先规定“简单的”贯串动作和容易流于“概念化的”最高任务。方法式表演认为，演员表演必须从自我出发，在意志与感情的相互关系中应以感情为主，是西方演员表演艺术中表现主义的流派之一。——译者
注2：西班牙文：没什么。——译者
注3：布鲁（blue），美国黑人的一种民族音乐。——译者
注4：“凭证”和“纸片”在英文里是一个字“Paper”。双方用的是同一个字，指的却是不同的东西。——译者
注5：德文：酒，酒，只有你是孤独的。——译者
注6：里查·施特劳斯歌剧《玫瑰骑士》主角。——译者
注7：法文：生活的乐趣。——译者
注8：法文：我是茶花女，您是阿芒。——译者
注9：“梯凡尼”是纽约一家有名的珠宝店的牌号。——译者
注10：西班牙语：你真倒楣！——译者
注11：萨来诺，意大利地名。——译者

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎子</作者>
<标题>经典电影的价值</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-16 12:16:47</时间>
<影评>
        经典的价值在于它的标本性，或者说，教科书般的可以被精确解析。


费雯丽和白兰度代表了两个极端的性征——我是说，艺术上的。一个是精致脆弱易碎，虚荣文雅唠叨，并且容易歇斯底里，这些都是纯然的阴性特质；而另一个则是粗俗强壮并且脾气暴躁，这些又是纯然的阳性特质。

我相信，这俩角色非常适合学院派做为表演课程的教科书。观众被这两个代表性角色所打动是完全合乎逻辑的。而做为卓越的表演艺术家（我觉得这个中式称呼，比电影巨星要来得更符合他们的身份），费雯丽和白兰度精确地把握了角色。偶尔我会觉得自己在看一场话剧，但却是非常出色的话剧。这种感觉不是演员的错误，而是导演和编剧对角色设定得异常准确的反映。


难能可贵的是，整个电影的悲剧气氛并不是仅仅由这两个主角所支撑，做为背景的新奥尔良下层社会，很自然地就从影片一开始弥漫开来。它的真实性也就因此注定了。


谈到人物的悲剧性，我忽然想起了《孔雀》。也许顾长卫多看几遍《欲望号街车》，他的人物似乎就不会那么出格得让人怪异，而不是让人心碎。


很多人都提到影片伊始那句著名的台词：搭乘欲望号，穿越墓地街，到达天堂区——里面的隐喻几乎不言而喻，但我印象最深刻的是在影片最后，心理医生将她从地上扶起，并绅士地伸出手臂让她挽着，这时候费雯丽柔声地说：“尽管你是个陌生人，我也希望你友善一些。”她的声音，她的面容，她的眼睛，弥漫着彻底的绝望，只有那个老绅士的手臂是唯一的暖意，唯一的稻草。

这个时刻，真让人心碎。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Celia</作者>
<标题>她的问题也许是女文青，但真正问题是在一颗少女心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-01 21:49:32</时间>
<影评>
        记得第一次看到有关这部片子的内容，是在疯狂英语上，磁带里马龙白兰度癫狂的尖声嘲笑几乎刺穿耳膜，而费雯丽紧张而又神经质的回应让人顿觉此片又是一部在精神上拉锯的电影。它的中译名本身就带着某种吸引人的特质，好像一种冥冥之中的召唤，搭上这趟车，走向某种未知、堕落却又不可避免的命运。


而这一点在片中开头便得到了呼应：“他们告诉我搭乘一辆名为欲望号的街车，换车去一个叫做墓地的地方，再坐6条街区，到天堂乐土下车。”费雯丽的台词中，无论欲望、墓地到天堂，配上整部片子一开始就乱哄哄脏兮兮的场景，未免反讽意义太浓。费雯丽扮演的Blanche不过是赴一场彻底毁灭她自己的命运之约而已。


说到底，Blanche整个人不过是一个文艺味儿重的脱离社会的女文青而已。她生在富有的家庭，接受良好的教育，崇尚高贵文雅，鄙夷低俗不堪，她的爱情夭折在年少之时，丈夫因为她的轻蔑而自杀。她的妹妹逃离了自己的家庭（这原因其实想想也不外乎也是文学中的反叛），留下她照料家族，面对亲人的死亡。其实不难推断，能跟丈夫撂狠话的女子都是有血性的女子，年少时期的Blanche想必也一定是心直口快，但她丈夫显然是个玻璃心，一子弹把自己打上天堂，却同时把他妻子送下地狱。说到底，丈夫的死对她影响太大了，在后面的叙述中，Blanche一直记着当时的音乐，枪声，自己说过的话，保留着一沓又一沓的情书。作为一个神经纤细的文艺女青年，因为一句话把自己挚爱的人永远的推离自己，恐怕够她折磨自己一辈子。后来家中又只有她自己一人苦苦支撑，亲人的死亡纷至沓来，经济的压力而她喘不过气，无疑是逼她一遍遍回忆丈夫的死亡，而这在她身上其实已经不堪重负。影片的开始，在与妹妹的谈话中，她时而像孩子一样心直口快的评论妹妹家的状况，转眼又拿出淑女端庄的样子来说场面话，精神其实一直处在极度的压抑和拉锯之中，整个人已经处在癫狂的边缘。


表面上看，这不过是一个需要休假的女人去看望妹妹的旅程，然而在一开始就和她格格不入的妹夫的执着探寻下，观者很快发现，原来Blanche浑身上下都是谎言，她由于和学生搞上而失去了工作，这才是她投奔妹妹的原因。不难发现，自从早年丈夫自杀之后，她整个人都沉浸在了过去，他的丈夫永远停在了17岁，在她心中，自己也永远停在了那个美好的过去。年轻的男孩子对于她总是有一种不可控的吸引力。连一个过来收报费的年轻男孩子都让她不能自拔的与之亲吻。她的妹妹从片头就开始叮嘱丈夫：“夸她美极了”，片尾也去叮嘱邻居：“夸她很好”，她本身也一直在践行这个承诺，基本夸自己的姐姐的外表从头夸到尾。谁才会这么在乎在别人心目中自己的形象，在乎到几近偏执？答案只有孩子，或者少女。反观片中的几个女性形象，基本上对于外貌都没有太多关注。一个长着一张30岁容颜的徐娘，却有着一颗少女心，那么做一个推断，这样的人可能去承受亲人的不断离世吗？她会觉得自己的行为在众人眼里格格不入吗？她会去调整自己的行为使之符合自己的年龄吗？答案当然是统统不会。她只会觉得世界肮脏，自己绝世独立，同时在心目中构建一个完美的世界，这个世界是“绅士的”，这和她年幼时期所接触，或者说她选择性记忆的世界，又再次重合。说到底她不过是一个永远不想长大的孩子。


当Blanche来到妹妹家，她一边构筑着自己的想象生活，一边又不断的被现实拉扯。可以想象，在老家，她肯定为众人敬而远之，随意调笑。但来到妹妹家，她却不得不面对纷至沓来的恶意和粗俗。马龙白兰度确实演的好，他塑造了一个彻底的恶棍形象，让人完全对他只有厌恶。是这个事事和自己大姨子不对付的男人拼命撕碎她对生活的唯一幻想，打破她的心理城池，进而侵犯她，在生理上也破碎了她的防线，把她彻底变成了疯子。以至于到最后，这个可怜的女人只好楚楚可怜的说：“我总是信赖和善的陌生人”，没错，她的熟人都背叛了她，把她交到了疯人院的手中，任凭疯人院的人把她按倒在地上，践踏她最后的高贵文雅。但她永远也变不回成人了，最终的最终，她天真无邪的笑着，像一个接受了陌生人的糖就开始和人家自来熟的孩子一样，把手交到疯人院的医生手中，款步出门，上车，面无表情的走向了她自己构筑的想象世界，某种意义上的天堂。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>空白的想象</作者>
<标题>不疯魔不成活</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-29 10:17:39</时间>
<影评>
        曾看到美影会将其评为百部爱情电影之一。其实，这几乎无关爱情。


“他们告诉我搭乘一辆名为欲望号的街车，换车去一个叫做墓地的地方，再坐6条街区，到天堂乐土下车。” 这是Blanche的开场白，明了的预示。


越来越喜欢黑白电影，那种饱满有说服力的镜头语言，在如今浮躁的彩色影像中很难再有。可以看出导演对费雯丽的欣赏在每个镜头中膨胀。不断的近景，特写，长镜头，但屏幕上的费雯丽没有丝毫破绽，她是天生为演戏而生的。


Blanche的生活磨难以及对虚荣的追求正是那趟欲望号列车，将她驶入一种敏感脆弱又神经质的境地，但那还并不是地狱。接着，Stanley出现了。认识白兰度是个逆时而行的过程——现代启示录，教父，再到这一部——是彻底的折服。青年时强健性感，暮年又沉着睿智，男人做到他这样真是极品了。片中的Blanche和Stanley，一个自持高贵，一个粗陋狂躁，两者是不溶的水火，交战一触即发。只是每次的剑锋相对逃不出以卵击石的结果，在Stanley的暴烈下，Blanche不过是狂风中瑟瑟发抖的杨柳。


值得一提的是这趟旅途中，Blanche有两次几近被救赎的机会。一个是妹妹Stella，另一个则是Mitch。Stella是个思想简单的人，对于Blanche的种种总报以最大的理解及同情，甚至财产她都不曾关心。她只是单纯的爱着周围的人，无论是丈夫还是姐姐。也许是将为人母使她有了这种无私宽大的爱。而Mitch也是个简单的人。他在Blanche最寂寞潦倒的时候出现在她面前，给予她关怀。虽然一开始Blanche为了保持最后一点清高仍欲迎还拒，但最终仍无法不委曲求全在这个社会底层工人的怀中。倘若没有Stanley，Blanche也许能免于坠入崩溃深渊。但Stanley正是那辆接她去坟墓的车。他揭她的疮疤，甚至还不吝惜的洒上盐巴，把Blanche最后的希望掐灭后将她重重推入地狱。


最后，绅士的精神病医生终于来接她了。对于美人日益的迟暮以及现实的苍凉，无法继续面对的Blanche终于找回了那一片没有欲望，没有伤害的乐土。


而片尾Stanley的那句:'Why are you looking at me like that? I've never touched her.'彻底将他打回兽形。我们悲哀的不是Stanley的无耻境地，而是一生追逐高贵浮华生活的Blanche最终是毁在这样一个动物的手中。


仅是一个女人虚妄飘渺的梦，却要被粉碎的如此彻底不留余地。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>费雯丽，优雅不败</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-15 17:10:29</时间>
<影评>

是作为一个局外人，也难免不被她的热情融化。离看郝思佳很多年了，又看了这部《欲望号街车》。看一个不服输的女人，以美貌著称的女人，怎样展示她的落魄给你看。
她一直都顾着体面，穿蕾丝的衣服，系蝴蝶结的腰带，可她妹夫早看出这衣服就像戏子华丽却廉价的戏服。
她是个活在幻梦里的女人。如一只翩翩花蝴蝶，在幻梦里，她是男人的宠儿，美艳不可方物，优雅高贵，连同出身还有她的举止，她也说，女人的外表是靠不住的，心灵美才重要，她以为她心灵美，可以令一个男人的生活因她而多姿多彩。她不知道一点，她如此虚幻，只有去依附而无法被依靠，她那虚幻的一生里，只有一件事真，就是一颗要爱的心。
费雯丽演了这样一个角色。她故作婀娜摇来摆去的身姿，做作下是无尽空虚，她言谈举止的“高雅”掩藏不了内心的苍白无力。她的倾诉常常带我们进入她的幻梦，梦里不知身是客，随她悲喜，看她变成布兰奇，分毫不差，不由自主被她吸入，跟她一样苦痛着，好像看见自己，未曾有机会爆发的狂热。
那种狂热，据说是种精神病的前兆，令人完全分不清角色与现实，费雯丽毫无疑问就是布兰奇，她赋予这个神经质的女人的，恰是她自己的真。挣扎良久，不得其门而出，愈堕落愈快乐，是否会上瘾。
被妹夫扭到灯下。这个女人，从不在白天、或是亮灯的地方见男人，她接受不了的是红颜已逝，以及渴爱的心不畏惧的付出而招致的坏名声，她最激愤的时候，是听人说她对人不坦诚，她那虚荣的外表下其实是一颗善良的心，她是喜欢扯谎，可那是她太急于得到承认，她的美，她的脆弱的心，需要别人的认可。她的一切都是虚幻，那一盏亮闪闪的灯，却迫她去看现实，衰老的容颜，惊恐而疲惫的脸。好心痛。
宁肯她在自己的幻梦里。但现实总要人去看。有天，有一个最讨厌做作、最粗野、最无羁的男人，给她揭开来，夹杂着不屑的眼神，恶狠狠的斥骂，一起朝她浇过来，就像瓢泼大雨，淋得她劈头盖脸神志恍惚。
费雯丽给了布兰奇那一张惊恐不安的脸，所有的优雅一扫而空。1951年，她38岁，另一个vivien周慧敏在这个年纪依然可以扮玉女，这一个vivien给我们看一个女人真实的落寞，这个猫一样优雅、神秘的女子，有着美丽的绿眼睛，也有一种不屈的力量，她曾经给我们一个郝思佳，强韧极了，又给我们一个布兰奇，岁月将当年的锐气涤荡，外表的优雅盖不住内心的恐慌，布兰奇不再有力量，她是虚张声势的，但她还是打动人，以她的沧桑，她的不屈从于命运不改的优雅，她的抗争在最世俗的男人她妹夫手下惨败，精神失常，我以为那是她最好的抗争，她用生命为代价，她到底是站着的，还是昂着头，挎着老绅士的手，步态优雅的走出去，费雯丽在接到劳伦斯的离婚函时，如下声明：奥利弗爵士夫人谨此庄重声明，劳伦斯爵士悍然提出离婚以迎娶琼·普劳莱特小姐，本夫人自然悉听尊便，以遂其愿。
从始至终，她保持了她的高贵和尊严。如布兰奇，最后是昂着头的。
很多年前，电影杂志里看到的她，给了美一个难以企及的高度，她如此完美，并且那美不带着一点讨好，是自足的，充满力量，美也是一种力量，可她的名言却是，我最不喜欢听的词是美丽。
可她是给这世间带来了一种美，有尊严的美，美是长存的。世间有过费雯丽。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>InChang</作者>
<标题>黯淡失色的水钻</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-11 19:55:32</时间>
<影评>

“闪闪发光的、漂亮的、让人着迷的底色是流淌着的是让人晕眩的欲望，她是漂亮而唾手可得的廉价水钻，无数次的反射、折射，她失真，然后误以为自己是美丽的钻石却无法承受接踵而来的磨损。”
《Sunset Boulevard》 1950

《What Ever Happened To Baby Jane?》  1962

《A Streetcar Named Desire》  1951
无论是《A Streetcar Named Desire》还是《Sunset Boulevard》、《What Ever Happened To Baby Jane?》。似乎都在围绕着女性的欲望随着年龄的增长和美貌的流逝而逐渐无法被负担最终走向毁灭展开。然而不幸的因素是什么？如果说《Sunset Boulevard》Norma的崩溃揭示了时代前进的脚步抛弃了曾今的宠儿的悲剧，在《What Ever Happened To Baby Jane?》无论戏里戏外都在戏谑着女性的职场困境以及女性作为客体无法摆脱被凝视的宿命。那么在《A Streetcar Named Besire》里我们究竟能看到什么？
（不想以原著中所展示的少数群体角度来看待，仅将Blanche视作女性角色，整个故事是一出父权压迫下女性走向毁灭的故事）


美国南北战中后，南方经济受到重创。南方人依旧活在早已习惯了的温柔旧梦里，而当这个泡泡破开，Blanche不得不去投靠她所看不起的“现代人”，而这注定了她的格格不入与脱节将她甩向深渊。


女性的道德自省成为一种精神内耗。


早年观看国产电影《万箭穿心》对片中宝莉悲惨的遭遇印象深刻。宝莉过激的言论导致出轨的丈夫自杀，而丈夫的离世所带来的连带影响成为宝莉万箭穿心的根源。宝莉以一种苦行僧的方式前行在人生的道路上，而这样的道德自省无疑是折磨人心的。如果说宝莉的言论是利剑快速地了断了丈夫的性命，那么宝莉儿子的言论就是上千发射向心头的已经生锈的箭，但宝莉的儿子丝毫没有一丝愧疚感甚至心安理得接受宝莉的养育。
我不否认Blanche的言论导致爱人自杀，可Blanche作为一个同妻确实很惨。如果说Blanche的言论应该付出代价，Stanley那恶毒的言论加速了Blanche崩溃是该可耻的，他付出了什么代价呢？
Blanche的精神状态由于她长期的自省而逐渐走向崩溃，应激反应、幻听、噩梦。她在道德自省里不断地迷失自己。
说到妻子对丈夫的蔑视，想到《鄙视》一书中，男人那懦弱的行为、面对妻子（被上司觊觎）视而不见、对于已经呼之欲出的事实否认、到最后依旧合理化自己的行为认为妻子不应该不尊重自己，而在整个故事中男人对妻子的批判、蔑视是密集的而男人的优越感也在对妻子的蔑视中尽显。当然最后这本书死去的竟然是妻子，我真的要疯了，为什么总是女人得到坏结局？


波伏娃曾在《要焚毁萨德吗》一书中认为：
“他们试图从象征意义上在床第之间复活他们所怀念的那种境遇，即独自享有主权的封建独裁君王的地位。”
“在做爱的时候没有一个男人不想成为专制君主。暴君统治的沉醉直接导致残忍，因为这个放荡子通过虐待为他服务的对象，体会到一个强健的人在挥洒自己力量时所能品尝到的所有魅力；他在统御着，他是个暴君。”
“多亏了她（指萨德的妻子对于萨德的无条件依附），他不仅能够将作为丈夫、父亲、贵族的角色与他的快乐协调起來，还确立了淫邪恶行对于好意、热忱、忠诚、体面的显著优势，通过使婚姻制度和所有夫妻间的美德服从于他想象与感官的任意交为，他出色地对社会加以嘲弄。”
Stanley不是一个性虐狂，但家暴和强奸比性虐更可耻。
尽管是个人渣，但Stanley依旧是“长相帅气的”。他身上的特征多么阳刚，健硕的肌肉，粗旷的嗓音和不羁的生活方式，他即是一个具象化的父权。他要有绝对的话语权，最起码在他家里；他认为妻子的财产即是自己的，然后又说“我的也是你的（反正我也没有财产）”；他性别歧视到骨子里，在外人面前也没有尊重自己的妻子；面对精神状态有问题的人，他不断将对方逼向崩溃而得意；他强奸了Blanche，但毫无悔意。


（强奸带着摧毁她人的目的，《The Damned》中那个恋童癖异装癖男人强奸了自己母亲表达自己的愤怒和不满，他要以这样一种方式毁了母亲。）
父权制合理化了阳具崇拜和荡妇羞辱。Blanche所展示的形象是一个崩溃的形象，她的自毁性是她在那样的状态下为数不多可以保持的选择权。Blanche的行为不是让世人批判说教的，而是让人反思其悲剧究竟因何而起。
回到第三点的论题，女性在男性凝视下陷入依附道德的自我束缚，即在圣女和荡妇间论证自己是圣女而非荡妇来获得短暂的尊重。事实上荡妇羞辱的威力远比揭发丈夫的不伦恋情、讥讽丈夫的懦弱更大。1935年，中国演员阮玲玉去世，这位传奇女星的离世向世人证明“人言可畏”。荡妇羞辱对于旧时代的女性是有致命性的打击，而当时大部分男性则不会因为私生活败坏而被批判再走向毁灭。
性是男人的话语权，在这项禁忌中女人不被允许享受、不被允许有主动的权利，一旦女性“像男性一样”享受性爱或者暧昧，对于女性的荡妇羞辱便随之而来。


我始终觉得人在自毁时产生的快感会让人误以为自己重新掌控了对于人生的话语权。
Blanche错误走进了象牙塔并认为这就是真实，随着越走越深她无法判断真实和幻想的边界。她依旧渴望得到他人的爱慕和尊重。最后她熄灭了，带着漂亮的谢幕，她走向了无人知晓的深渊。
“Whoever you are… I have always depended on the kindness of strangers.”

《饭》  1951

《浮云》  1955
在观看的过程中我有很多次联想到林芙美子在自己的作品中所表达出来的对于贫穷的恐惧以及对当时社会背景下所产生的对生活的消极对待。这与Tennessee Williams在这部作品中所表达的消极对待是相似的。如果说《浮云》中雪子所认为的“去海岛和兼吾重新开始”是她的生命后期的精神寄托，以及《饭》三千代最后选择逃避现实选择和丈夫回到家中并认为那样的附庸他人是幸福，这两者都是一种对于现实的否认以及对贫穷的恐惧；那么《A Streetcar Named Desire》也在不停地阐述这样的两种恐惧在当时的时代背景中如何将Blanche推向崩溃。一个理想主义者，一个柔软而没有话语权的人，她在被碾碎的过程中发出过怒吼，野蛮的言语和阴茎捅碎了她最后的理智，她跟着镜子一起碎了。
究竟是谁逼疯了Blanche？是无处不在的凝视批判和父权制。（无论这个电影在说女性或是同原著中隐晦表达的少数群体，她们都是父权制压迫的对象。）

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>