<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海上花</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2588046848.jpg</封面>
<导演>侯孝贤</导演>
<演员>梁朝伟 / 羽田美智子 / 刘嘉玲 / 李嘉欣 / 高捷 / 潘迪华 / 伊能静 / 魏筱惠 / 方璇 / 陈宝莲 / 许安安 / 夏祎 / 谢衍 / 徐明</演员>
<简介>该片改编自张爱玲曾将其“翻译”成国语的吴语小说《海上花列传》。上海英租界一所名叫“长三公寓”的高级妓院里，红倌人沈小红（羽田美智子）、黄翠凤（李嘉欣）与周双珠（刘嘉玲）心事迥异，一个想同某个男人建立长久关系，一个一边与多个男人斡旋，一边秘密锁定其中最有闲有钱的一位，想其 将来帮她赎身，另一个心地仁厚，却又看破红尘，觉得人生不过如此。
                                    
                                　　几个女人用生存、竞争与心计作武器参与两性（同性）斗争，来到妓院狎妓的男人则抛出金钱、权力与性，见招拆招。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林希曦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-28 21:08:21</时间>
<影评>

   都说侯孝贤的《海上花》拍的闷，我倒看的津津有味，还接连看了两遍。 
    影片一开始就是为王莲生接风的酒宴，觥筹交错，好不热闹。洪善卿的演员罗戴儿不知是哪里人，竟说的一口流利的上海话和广东话。粤语不难学，上海话对于不是上海人来说却是极难的，梁朝伟的上海话我听着都吃力，李嘉欣是说得硬梆梆，尾音还经常是粤语的音，刘嘉玲学的那样算是难得了，也还是生硬。唯有演洪善卿的罗戴儿和演朱霭人的徐明，说的一口标准流利的旧上海话——那种语调姿势和俚语，与现今又有些微不同，是我外公那一辈的语调语气。 

    朱霭人笑话陶玉甫和李漱芳的那段台词，演员说的真是好，那种语调姿势，嘲讽但不是恶意，不理解于是不屑——难怪很多人说电影闷，不懂上海话的人不能体会其中的好。 
    其他人听了也都笑得热闹，风月场中竟然讲起爱情来，还两个都那么痴，难免惹人笑话，唯有梁朝伟演的王莲生只是礼节性的微笑，心中不以为然，大约因对沈小红有几分真情，触动了心境。《海上花》中说到爱情的，除了陶玉甫和李漱芳也就是王莲生对沈小红了。书中说沈小红凶悍异常，掐得王莲生身上都是血痕，又蓬头垢面“鬼怪一般”撒泼大闹，电影中演沈小红的是个日本演员，凶倒是不凶，不过每次出场都少言少语，没个好脸色给王莲生，王莲生还是去讨好陪小心，哪里像客人和倌人，更似闹别扭的情侣。 
    沈小红的上海话和粤语说的都流利，应该是配的音。书中的凶悍在电影中没表现出来，只从他们人口中带了一句“沈小红去打了张蕙贞”，电影中更多的是赌气和冷淡。话也不多，娘姨阿珠倒是一口上海话说的刮啦松脆，能说会道的。梁朝伟的王莲生要比书中的更让人感觉深情款款，也许是因了梁朝伟。梁朝伟的上海话实在差，每次上海话的对白似乎他整个人都无从发挥了，直到镜头对着一支碧玉簪子配上梁朝伟粤语话外音的时候，梁朝伟的味道才出来，梁朝伟与沈小红单独相处的时候用粤语对白，沈小红赌着气，梁朝伟终于哄得她好了，梁朝伟一抬眼一笑——这才是梁朝伟的笑，整部戏中似乎只有这一个镜头，现出梁朝伟的往日风采。 

    影片中李漱芳没有露面，李浣芳也只一句台词。张爱玲说李漱芳是中国版的茶花女，我觉得她更像倌人版的林妹妹，想不开，忧思重，生生气死了——那病都是类似的症状。陶玉甫和李漱芳的爱情模式我是不喜欢的，时时刻刻黏在一起，一时不见便“四面八方去找了来”，用朱蔼人的话来说陶玉甫是“被圈牢了”，这样爱多么可怕，一点私人空间都没有，要死要活地缠着——要是换做我是陶玉甫，逃也来不及，当然陶玉甫是甘之如饴的。 

    张蕙贞的演员不漂亮，也许书中她本就是不怎么出色，不知怎么入了王莲生的眼，竟从野鸡一跃为长三，不可谓不厉害。她被沈小红打，打是打不过沈小红了，事后也不吵闹，看似息事宁人，实则是深知形势比人强该忍则忍，做个宽厚贤良的姿态，王莲生还以为她“是个戆大，沈小红说了你多少坏话，你倒替她瞒着”。实则她早已貌似随口的一句话挑起了王莲生的疑心，又不说破，叫王莲生自己去发现，等王莲生和沈小红终于决裂，她想必是暗暗地笑了——“只要王老爷一直跟沈小红要好下去，才算你沈小红本事大了。”这是她早就对洪善卿说过的话。 
    
    黄翠凤看似很性格的样子，其实不过是装模做样，哄骗客人的伎俩。影片中只表现她的泼辣心计，却没有表现她骨子里的假，她赎身日换妆扮孝女和赎身后与黄二姐合谋诈罗子富那两段都去掉了，那两段是最表现她本性的——无疑是把这个人物美化了。书中姚文君说道“多的是客人骗倌人，倌人骗客人，大家不要面孔“——黄翠凤是其中之佼佼者。 
    黄翠凤是个厉害人物，敢豁出性命与老鸨对恃，终于占得上风，也算有胆有识，但我因她的装模做样和诈罗子富的卑鄙，总是对她不喜。 

    《海上花》中那么多女子，我只喜欢刘嘉玲演的周双珠。刘嘉玲梳了髻穿上大镶大滚的清代装束尤为出色，同样那么多倌人，李嘉欣的黄翠凤虽然漂亮，但李嘉欣是混血模样，黄翠凤又有嚣张之气，不如刘嘉玲的周双珠，不温不火，韵味十足。周双珠同周双玉说“大家现在虽然是倌人，过两年也都要嫁人，生意再好，其实也是有限都很”，可见她对世事看的通透。周双珠生意并不好，周双玉尽管自恃当红，却也不敢对她不敬，倒不是因为她是老鸨亲身女儿，周双珠不卑不亢处事淡定，自然叫人敬服。周双玉听了朱淑人的承诺不肯留客，周双珠与洪善卿说“我也不好去拆穿她”，周双珠心中是明白的，却仍给周双玉留有余地。到的周双玉要和朱淑人吃鸦片酒，周双珠情急间说了一句“客人的话怎么好去相信”，也是个翻过跟斗来的吧，是否当年也有相信的时候，失望之后才学了乖，慢慢世故成熟—— 
    洪善卿和周双珠的感情不能说如何好，却有着相当的了解，两个人坐着谈谈说说，说朱淑人在桌底下给了周双玉翡翠坠子，“你们在台子上都不知道吧，周双玉还叫我不要告诉我，我嚒就说，告诉洪老板有什么不好，有事嚒还可以拜托拜托”洪善卿便建议让周双玉“点大蜡烛”，“那你去做个媒人吧”。。。。像一对夫妻闲话家常，有种亲切温馨的味道。 

    周双玉也是个厉害的，不声不响貌似柔弱，心计却非常人。朱淑人毁约叫她下不来台，便要拖着朱淑人吃鸦片酒同死——还以为是又一段《胭脂扣》，谁想周双玉棋高一筹，这鸦片酒竟是假的。恐吓的目的达到了，刚烈的名声出去了，朱淑人拿出一万洋钱为她赎身为她办嫁妆，这一段情事便此圆满解决——周双玉自己为自己造了梯子，毫发无伤一石二鸟地下了台。 
    只不知她嫁人到底嫁给谁。茉莉疑心是王莲生，我却怀疑王莲生是否有这么大胆子。周双玉骂朱淑人”你这只猪猡”时的凶悍怕是不输给沈小红，心计却非沈小红可比，便是张惠贞也不如周双玉“有勇有谋”——经朱淑人这一役，知些根底的男人怕是都不会娶她了。洪善卿说“难就是难在嫁人的事”，不知是否便是这个原因？ 

    影片中没有说明鸦片酒是假的，对周双玉这个人物对表现便差了好多——情人毁约，感情上受了打击，想到要和对方同吃鸦片酒赴死顶多算是刚烈，不算什么稀奇，周双玉在希望破灭能在那么短的时间恢复过来，不气馁不自弃，即时放蟋蟀取梨买烧酒制作假鸦片酒，想出一石二鸟的好计策安排自己以后的方向，这才是非常人所能及也。 
    影片中许多地方都拍的十分隐晦，没有好好看过书的怕是看不明白，比如王莲生发现沈小红的奸情，门缝里看到一对鞋子，便知她姘了小柳儿——书中是王莲生见到了小柳儿的脸。黄翠凤斥责诸金花一怒拍断了镯子，黄二姐便道“真是触霉头”，电影中黄二姐的台词没变，拍断镯子的镜头却没出现，观者不免不明白为何“触霉头”。 
    也许是与书的风格一脉相承——书中许多地方，若不是张爱玲的注释是看不明白的，最典型处便是周双玉的假鸦片酒。只提到周双玉放掉了蟋蟀，又要买烧酒擦拭衣服污渍，若不是张爱玲说明，谁知道那就代表了假鸦片酒的制作过程？ 

    要看明白侯孝贤的《海上花》，先要看书，要看明白书必得看张爱玲的注释——复杂是复杂了一点，可是书实在是好书，电影也是好电影。



</影评>
<有用数>1436</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>懒洋洋的下午</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-02 00:04:37</时间>
<影评>
           侯孝贤本人的样子，很难和这么女性这么细腻的片子联系在一起，当然，这片子有许多是朱天文的理解。

   大陆终于出了朱天文的集子《最好的时光》，看完里面关于《海上花》的诸篇，忍不住拿出片子又看了一遍。

   当然，朱天文的理解首先来自于张爱玲。一篇《译后记》真是字字珠玑。大学里读《海上花》，时不时要翻一下《译后记》，要不然，以现代人晚熟的人情世故，许多地方的理解真要大打折扣。

   侯孝贤对《海上花》的提炼在于“家常”，诚然，他身上一直有这“慧根”，却也是机缘，《海上花》遇上侯孝贤，方迸出“家常”二字来。

   《海上花》给人的印象是散而杂，它的成书年代，已极近于中国现代小说的出现，换句话说，它是旧小说的尾声，把散和杂发展到了尽头。没有散和杂便也没有“家常”味，侯孝贤的“反情节”，与现代小说的主流调调是冲突的，与旧小说的气息倒是相通的。

    散和杂给阅读和编剧都带来了难处。一般写小说的，都要列个人物表，方便写，《海上花》却是最好读小说的也要作个人物表，要不然一天读个两三章，早不知谁谁谁。但这样床头马上的书谁会去认真，也难怪“看官三弃海上花”。

    电影是线性的，更不要指望观众的记性。改名著吃力不讨好，文字的容量与延展远大于影像，多厚的书，变成影像终不过120分钟，只能“就简”，看过书的观众觉得简单得让人失望，没看过书的观众觉得像方便面里的蔬菜包，看上去红红绿绿，却面目模糊，不知前世今生。

    第一次看片子时，离看书已有三四年光景，书唯剩轮廓。只觉片子自觉缩到了极小的范围，然而还是信息量太大，要注意力集中地去看去理解。只剩三个故事，处理成生活的横截面，因为这种横截面手法，大量场景的排铺，保留了原书的神与气，令爱此书者惊喜，把玩。

    这次看了剧本和说明再去看片，胸中已有全图，注意力便放到演员场景运镜剪辑上去了。不说烛光运镜和剪辑，那些都很侯氏和纯熟。

    三组故事的人物，刘嘉玲，苏州人演书寓先生确实最接近角色，单说长相口音比另外两位就正多。周双珠闲适、练达，世故又有人情，都不是些很外在的东西，嘉玲的表演是由内而外的，“闲”和“达”做足，很好。双珠总是闲闲地坐在那摆弄着水烟，不紧不慢地说些话，但是公阳里的“家长”是她。她知道洪善卿俗气，只是官员们的跑腿、酒局中的调停，并没看不起他，他们间相互需要也彼此了解，有点老夫老妻，她并不属意于他，他也明白这点，依旧很温暖。所以朱天文说，周双珠寓是这部电影的“底色”，是“海底深流”。

    洪善卿是男角里演得最好的，如果百年前上海的“中间人”和今天没太大差别，那真是“撮其神”了，他让人想起生活中见过的许许多多此类角色。演员叫罗戴而，不知怎么找来的，上海话腔调和神韵很正，后来竟还和王莲生开起了广东话，也正。他的那种俗气、圆滑、迎逢、转寰、有点小人情味，是立体的。说起语言，另一位同席在片头说的那段陶玉甫和李漱芳也是极传神的沪语，许多人看到他靠拢两个大姆指，说“搭牢了”，会会心一笑。可惜，羽田、梁朝伟和李嘉欣的上海话实在牵强，调子都不对，很破坏神气，他们也因此缩手缩脚地，一说话便不自然。

    羽田美智子也不知怎么找来的，看资料她之前没有出色的演出经历。按朱天文的说法这个角色本来属意张曼玉，张以语言不行推了。羽田毕竟是一张日本人的脸，有点突兀，整个肢体也有点说不出的“硬”，总之好像被强塞进这个时空。但好在那种尤物的小性子出来了，眼神也是对的。

    梁朝伟好像一直是此类角色，处处到位亦没什么出色处，讲广东话时就活络起来了。他和羽田的“丢魂”都是到位的。

    李嘉欣乍一看好像可以是个黄翠凤，一说一动起来便总是底气不足的样子，只好强调外化的东西——她的上海话又是那么不着调。她长得太现代了，或者说西化，后来导演把黄翠凤早起换装，全身缟素拜祭父母演给罗子富看的戏剪掉了，李嘉欣这样长法这样演法，大概出不来全身缟素清清伶伶楚楚可怜的东方美。朱天文说，演员们练点水烟的纸火（一直拿在手上吹吹灭灭的长纸棍）最不好的就是李嘉欣，“在戏里头就会觉得她被纸火所困，最好的是刘嘉玲，你会觉得它根本不存在”。着意看各人手中的纸火是很有趣的，同样是老挥不灭，李嘉欣的感觉是气急败坏，想快点弄灭，跟她演这个角色一样，只有一个层次，火气大。而刘嘉玲则是不当回事，闲闲地拿起来吹灭，只是一个不经大脑的动作。觉得玩得最好的是梁朝伟，在沈小红那，满腹心思，又无话可说，不知不觉地拿起纸火吹了又灭灭了又吹，手腕一抬一甩间，像玩 zippo一样自然。

    罗子富，侯孝贤爱用的高捷，在酒席上总是在镜头这一边，只闻其声不见其人，在黄翠凤处多是中景，面目模糊。

    看过此片的人多喜欢周双珠，在看书时就对她颇上心，刘嘉玲的演出是加分的。伊能静在里面客串诸金花，有点搞笑，演得还是到位的，尤其她愿意演这样一个角色。只是同样扮上，美女和美女放在一块，一下就被李嘉欣比下去了，还真有点长三和么二的距离。

    看过原书、剧本，又细细看过片子，能体味朱天文改编功力之深，想不出比这样更理想的抽编方式了。陶玉甫和李漱芳的故事是特例，不是常态，不符合这电影的神气。对三组故事的剪裁也得当，尽量找能表现人物性格和关系的片断，对白则几乎是原书照搬。

    然而编剧总是在一个已经滚瓜烂熟的故事里去剪裁，难免追求“精彩”的“集合”，又想把那些微妙的信息尽量放进去，于是那些没有背景语言的人无法看懂片子。作家当编剧，又容易用文字思维去安排影像，而影像的容量能力那么低，难免有跳脱，更容易看不懂。

    所以，这是一部自己人做给自己人看的片子，自娱自乐。所幸，这是一部自己人做给自己人看的片子，才吸引我们一遍又一遍地寻找趣味，不能自拔。

    

   
      </影评>
<有用数>826</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>故城</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-15 08:40:43</时间>
<影评>

文/故城

张爱玲在《忆胡适之》中曾这样谈及《海上花》：暗写、白描，又都轻描淡写不落痕迹，织成了一般人的生活质地，粗疏、灰扑扑的，许多事“当时浑不觉”。所以题材虽然是八十年前的上海妓家，并无艳异之感。

侯孝贤看上此题材，必为其日常生活的况味所触动。落入人家的烟火气息，才让这妓院有包融俗雅之效。那些吐纳的烟气，于上海这燥气喧闹之中，有些过分悠然和慢吞，但它的抑扬顿挫，让那些华服上的光鲜抹上了层淡淡的朴质与哀怨。黯红的灯光下，人物像是画在朱漆屏风上，凝固了时间和姿态，我们仿佛穿越了时间隧道，就在其身边经历耳语的轻声呢喃，一时亦幻亦真，悲喜莫名。

海上花，大抵是必须如此雕琢才有颜韵的。

戛纳影展时，法国《解放报》曾说，海上花中所有的事都发生在ACTION的之前、之后，或旁边。我想，这种功效至少有一方面是得益于原著的藏闪结构。《海上花列传》本是花也怜侬的梦，一则梦境世界的众生喧哗，不被叙述者掌控，永远“在场”的观察者像跑接力赛般不停地移交它的叙事权，于是观者占了“局外者清”之利，藏闪之处便不再气若游丝了。二则梦有着片段连缀的情景结构，拾遗的梦境碎片，或以人相连，或以物相衔，在片段与片段之间游走贯通，虽未能尽述，落下语焉不详之惑，却呈现出梦里看花水中望月的朦胧意境。

我偏爱影片中镜头的淡入淡出，那个年代，照明大都倚赖煤油灯，它的点亮与熄灭中有种古典的含蓄，不会让瞳孔因明暗快变而屡受惊吓。那人那物那景，前后错落间隔，忽明忽暗，过去与现在之间，呈现出一种藕断丝连又稍纵即逝的暧昧关系。

东方的叙事哲学中，崇尚一种“少则多，多则惑”的审美意向。若水三千，只取一觳，便是看重这一觳水之外的留白。侯孝贤的电影中，自《戏梦人生》后，便越发看中镜框外的余味，他放弃赖以成名的气韵剪辑法，不再讲究每个镜头的完整性，希望镜头“像云块的散布，一块一块往前叠走”，于是《海上花》里，公阳里、荟芳里这些居所中，生活的痕迹像云块一样被呈现。缘起缘落，尽陌于琐碎庸落的家常之中了。

《海上花》里的“海”是上海十里洋场。长三书寓的尚仁里、荟芳里，均处于四马路一带。四马路由于有很多酒楼茶肆、书局报馆，是当时租借较为繁华的地段，而“花”则是沦落于烟花巷陌的妓者。晚清婚姻大都依照父母之命媒妁之言，少有自由可言。而买妾纳婢虽是自己看中的，但难免直入主题，缺乏吸引、试探、相思的交际过程，也便少了暧昧和怦然心动之感。那时的中国通行早婚，“性是不成问题的”，而上等妓院里，长三（一等妓女）被称为“先生”，接客以唱京戏侑酒为主，性是较为罕见的，白昼宣淫更被视为异事。于是，来往日久很容易产生感情，真正的恋爱在长三书寓里更易寻得。

刘嘉玲的周双珠，是影片的底色，朱天文说她是长三书寓生态的完整抽样，是“海底的深流”。周双珠是老鸨周兰的女儿，不用做讨人，却须调停众倌人间的嫌隙，于是练就一身掌柜般的世故、练达和不卑不亢。影片伊始的饭局，周双珠妙眼流转，逢迎陪笑，摇扇、斟酒如闲庭信步，哪里有其他倌人的局促。其后她纾解双玉的郁结，自也信手捏来，且不说她言语老道，对事态看得通透，只熄烟、喝茶、抖抖衣裳和抚正发髻几个特写，便俨然一副家长的气派。

李嘉欣的黄翠凤，手腕狠辣，顾盼神采，是长三书寓中的翘楚。她身上有种傲气，一如其美艳的外表，满身的珠光翡气炫彩夺目，所到之处叮当脆响。在风尘里摸爬滚打久了，自然人情寡淡，对老鸨黄二姐呼来喝去，对待客人也像例行公事，影片中黄翠凤游弋于诸客人之间，靠的是算计，她虽然倾心于钱子刚，却深知罗子富才是最终能帮她赎身的人。

而羽田美智子的沈小红，性格与黄翠凤截然不同，她率性任情，本是上海滩数一数二的红倌人，却因姘戏子坏了名声，明知只有王莲生才可替她还债，却背地里与小柳儿通好。她常常遵从于个人意愿处事，毫不掩饰也不懂得变通。影片中有一幕，姨娘阿珠叫她起床待客，她爱答不理的哼了声才坐起，到王莲生来后才站起，漫不经心的踱步到屋角，客人也多亏是王莲生，换个人早拂袖而去了。两人和好后，她的俏销娇嗔又难掩甜蜜，他们一起添煤、盛粥一段，俨然一对热恋中的情侣。

周双珠看淡风尘，与洪善卿保持着不咸不淡的关系，利用大于依赖，相伴大于关心。为了帮朱淑人摆平双玉的困扰，她对洪善卿无伤大雅的“敲诈”，也睁一只眼闭一只眼。她与黄翠凤的不同在于，双珠虽老于世故、工于心计，但胸怀宽广、宅心仁厚，深谙处事之道，而翠凤虽也精明利落，但往往为达目的不择手段，她行事处处与人针锋相对，干练有余，沉稳不足。她与老鸨一唱一和，将官客罗子富玩得团团转，既赎了身，还不落旁人的好，将“戏子无情”唱得是淋漓尽致。

双珠与翠凤的故事终归是辅线，她们虽身处花街柳巷、耗费青春，毕竟能明哲保身。如果说，从双珠身上还能窥到闲云野鹤的女子心中不为人知的一面，那么翠凤身上却满是市井之气，那些颇具西洋风情的蓬裙与斗篷在她身上，倒越发庸脂俗粉了。

而沈小红与王莲生的情感纠葛，才让人揪心而感伤。小红是占有欲极强的女子，这点倒颇似张爱玲。张爱玲在改编《海上花列传》时认为，书中写情最不可及的，不是陶玉甫与李淑芳的生死恋，倒是王莲生与沈小红的故事。因为陶、李充其量只是经典“痴男怨女”故事的“青楼版”，而王、沈的感情是互激的、互动的，在他们身上我们看到了情感的分裂性、错位感和间歇期。这些都曾是我从缪塞、易卜生和普罗斯特小说中读到的，如今却统统氤氲在侯孝贤的影像中。

影片中，沈小红的服饰以紫红色为主，配以颇具象征意味的蝴蝶，彻头彻尾的理想主义者。王莲生亦如此。他对沈小红动了真情，而她却与小柳儿厮混在一起，王莲生无奈之下投了张蕙贞，沈小红对她本没多少情份，却因此妒意骤升打了张蕙贞，珠泪暗垂。真情假意，假戏真做，到最后便真假难辨了，这倒与现实中的爱情有几分相通的意味。实际王莲生自始至终都视张蕙贞为筹码，借以报复沈小红的“背叛”，即便是他目睹小红“出轨”后要娶张蕙贞，也不过是一种由爱生恨的愤然。影片结尾，众官客为他送行时，觥筹交错却难掩内心的惆怅失落。毕竟是余情未了啊！

而沈小红这边呢？影片的最后一个镜头，夹着若有若无的江南丝竹声，鼓点在幕后幽咽，小红独自把玩着烟筒，秀眉微蹙，倏而又展平，落拓曲折处，只有自己才懂。

原载于10年 《看电影》10月下

后记：
在Esplanade Theater的图书馆里看到Alain Bergala的文章。文章中说，《海上花》中典雅风情的中国女人，犹如德拉克洛瓦（Delacroix）的名画《阿尔及尔女人》（Les Femmes d’Alger），雷诺阿（Auguste Renoir）曾称誉此画为世界上最美的画作，而《海上花》就是世界上最美的“镶嵌物”。德加（Edgar Degas）评德拉克洛瓦此画时，曾提到“画下脑海中的影像”而非记录当下双眼所见之景，这样的评论用于《海上花》一点也不过。
文中提到，《海上花》是“异常温婉的语言水晶球”，影像包裹着情绪，烟雾包裹着精致，亦幻亦真，像梦又像现实。而侯孝贤用双重的封闭空间构造出一个乌托邦的世界：在金钱、语言及感情这三个世界里，我们没有必要维持一个连贯的角色。此片减轻了维持一个统一而一贯的角色之必要性，以防如鸦片或催眠的方式，让观众进入一个理想世界，有如充满未知浓度溶液的玻璃瓶，观众自我渐渐消融轻飘，进入一个前所未有的语言次序。
作者也将影片的“双轴场景”叫做“水缸场景”。即镜头在两个轴之间来回游走，两轴之间的物和景很像一个水缸。比如《海上花》中摄像机不断受两个光源之吸引迷惑，观众的视野也从没离开过那“两个轴”。
影片在戛纳首映，就获得了极大的反响，作者认为《海上花》挤入极少数的“魔法神妙影片”（film Magiques）之列（当然这跟影片制造的一种催眠效果有关）。

</影评>
<有用数>412</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>沈济源</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-01 15:57:07</时间>
<影评>
        　

清末民初的上海是通商大埠，十里洋场过来去往，人流混杂。其中花事之盛，堪称一绝。上海正式的妓院中，最高等的俗称长三堂子，又称书寓。清末小说家韩庆邦的小说《海上花列传》所描写的，正是上海高级妓院“长三书寓”中的生活场景。

小说采用古典叙事文学中典型的“穿插藏闪”手法，叙事平淡但暗藏玄机。侯孝贤的巧妙之处在于，他彻底将这种文学手法视觉化了——用他一贯的候氏长镜头、深焦镜头、远景、固定摄影、空境、画外音等等。全片片长113分钟，却仅仅只有39个镜头，而且坚持使用原著中的吴方言。这样的做法其实很挑战观众，而能从最直接地弥补通俗层面上观赏性缺失的做法，就是在美术上下功夫。由日方注资的支持，《海上花》的美术也确实在当时的电影制作水准上，达到了很高的成就，获得当年“金马奖”最佳美术设计以及亚太影展最佳艺术指导。

影片整体的光影基调昏暗幽秘、暧昧朦胧，像古旧泛黄的老照片。人物在这样扑闪明灭若隐若现的气氛里，缓缓展现出一段古老的、带有传说性质的故事。人物鲜活的性格在影片限定的风格里，隐隐透出恰到好处的活力，不太近，也不太远。观众可以感受到人物命运轨迹的运动感，以及人物被命运压抑着的不由自主的痛苦与无奈。借用一句被用滥了的话：这是一场世纪末的华丽与苍凉。


【空间造型】 侯孝贤曾申请到上海老区实地拍摄，但没有获得大陆官方的许可，最后不得不把场景全部搬进室内。于是，为了再现19世纪的上海洋场，《海上花》美术小组搭建了三座古宅，试图重现当年的石库门老屋面貌。每座房子的对扇雕花门窗、屋檐装饰等的设计灵感一方面参考了历史资料，另一方面则考虑到各位人物的性格特点，做了大胆创新。比如，沈小红是不计后果、爱情至上的女子，所以她的荟芳里布置得温馨浪漫，连窗户都是象征百年好合的团花雕饰。周双珠大气坦荡，淡泊明志，她的公阳里开阔宽敞，窗雕简单明快。张惠贞出身低微，她的东台兴里脱不了市井的味道，小家子气十足。黄翠凤则是崇洋的先锋，她的尚仁里有西洋教堂的彩色装饰玻璃，花饰繁复的巴洛克风格的椭圆形壁镜和玻璃钟，楼梯口还有西洋式的铁艺栏杆。

【服装造型】　服装是本片美术的浓墨重彩之处。据说，当年艺术指导黄文英通过关锦鹏找到了香港制作旗袍的老师傅，但是这些师傅只会做1920年以后的改良式旗袍，许多精致的绣工早已经失传。于是，黄文英只好依据服装史的记载，亲自设计、手绘缝纫。考虑到当时上海租界洋风盛行的社会状况，黄文英还在这些服装中加入了许多混合西洋风味的蕾丝、蓬裙等设计。另外，由于“租界”这个特殊的地位，妓女们还可以大胆“犯禁”，穿着、使用只有皇家才有权佩戴穿着的黄色。正是因为各种因素的束缚在租界里被弱化，服装得以最大胆的构思和设计，有助于深化人物形象，推动剧情发展。

比如，沈小红任性泼辣，执著刚烈，占有欲强，所以她的服装色系以紫红色为主，配以具有象征意味的蝴蝶。第一次出场，小红穿的是暗红底子黑树叶花纹的衣裳，低调的装扮表现弱势被动的地位。等到她与莲王生情投意合，穿了一件红底的透金色小花的大袄，领口上翠绿的边，有一种“葱绿配桃红”的春风得意之感。后来经历了“张慧贞事件”，大闹一场，只穿了一件贴身的短打就出场了，体现出一种楚楚可怜的相道。和王莲生和好时打扮成一种胜利者的姿态：深紫底料、金色花纹，还在发髻边簪了一朵鲜红的花，似乎在宣扬：这个男人始终是我的裙下之臣，谁也别想打他的主意。最后，与别人交好东窗事发，她在片中唯一一次没有穿红色的衣裳，因这次是为求和而来：一件近乎白色的长衫，轻飘飘地垂下两条窄窄的裤管，显得弱势并且可怜。而在片尾，她又穿上了那件紫红色的衣裳，又准备和人天长地久。

张惠贞是和沈小红形成对比的一个人物，同样是被莲生看中，两人却有着明显不同。从“野鸡”变“长三”的她很想在短时间内摆脱自己原有的生存状态，成为名副其实的“先生”，但是她的打扮却有着不伦不类的尴尬。她喜欢在衫子外面罩一件背心，盘着夸张的发髻，试图营造出一种富贵效果。她还喜欢一种娇嫩的粉红色，但在当时的年代，那是姨太太才穿的颜色，正房一般是穿大红的。这一切都好像命定了她和小红在莲生心目中的地位。

周双珠胸襟广阔，看淡风尘，在外阔绰大气的做着“花头”，在家则像长辈一般排解着姐妹间的嫌隙，但是她也有淡淡的寂寞，洪善卿和她总保持着一种“不离不合”的距离。这种曾经沧海后的淡然从容使得她的服装以宝蓝色和墨绿色为主要基调，配以象征吉祥如意的大朵团花，仿佛也在暗示这个看似闲云野鹤的女子心中不为人知的一面。

黄翠凤是众多女子中最洋化的，她干练刚强、精明利落，有计划有步骤地控制着自己的将来，所以她的服装以黑色和金色为主，配以中式刺绣的西式花卉，稳重大方；同时。在袖口、裙摆还有西洋化的的蕾丝。另外，她还穿着西洋风情的蓬裙与斗篷，呈现出中西合璧的奢华。

【道具造型】　影片的美术钟阿城说：“契诃夫当年写《海鸥》剧本时，认为舞台上的道具必须是有用的，如墙上挂一杆枪，那是因为剧中人最后用枪自杀。电影不是这样。电影场景是质感，人物就是在不同的有质感的环境下活动来活动去。除了大件，需要用无数小零碎件铺排出密度，铺排出人物日常性格。《海上花》里妓女们接客的环境，就是她们的家，她们是在里面生活的。有用的东西只是陈设，没有用的东西才是生活的痕迹，所以要去找没有用的东西。”比如，导演不厌其烦地一次一次表现人物的吃饭场景。老妈子拿着饭盒进来，一层一层打开，一盘一盘端出来，一样一样摆好。人物一口一口夹菜，吃完了端茶漱口，拿毛巾擦手。然后老妈子再把残杯剩盘一副一副地收回去。在这个缓慢而繁复的过程里，各种各样的道具闪过镜头，人物反而被那些起起落落的锅碗瓢盆给盖过去了。但是这样的场景正符合美术钟阿城说：电影追求的是一种质感。而且如此生活化的场景一次次再现，也契合了电影的基调、长三书寓里妓女和恩客之间类似家庭式的生活、以及原著文学艺术风格的电影化呈现。

值得一提的是影片中对鸦片枪和水烟的描写，丝毫不亚于对吃饭场景的反复叙述。一大块鸦片，慢慢地把它烧软了，切成成一坨一坨的放在签子上——影片反复描写妓女们做签字的细节，以及床榻上各种配合鸦片用的小物件；而水烟部分，则是演员拿着一小截纸火，漫不经心地轻轻一吹，然后点燃水烟管。无论是抽鸦片还是吸水烟，似乎每一个细微动作的动作都像吃饭一样自然，成了演员的一个部分。诚如导演说的：“这一切只是为了电影的质感，一种新的跟模拟的生活质地被创造出来，这个就是电影的底色。”

影片中最具“有用的”痕迹的道具就是那个翠玉簪。翠玉簪是沈小红和张惠贞争宠的结果，也是片中唯一的特写镜头，伴随着王莲生低沉的感叹“我刚认识她时……”缓缓呈现。王莲生许诺张惠贞在城隍庙买一根十块大洋的簪子，于是沈小红偏要买珠宝商人送上门的东西，要价十六块大洋也在所不惜——因为她知道莲生的心其实是在她身上的，这样的固执和任性只会让这个男人更怜爱自己。沈小红带着一丝若有若无的微笑，百无聊赖的把玩着那根翠玉簪，就好像把玩着王莲生的感情，胸有成竹、志在必得。


居所的奢华，服装的考究，吃饭抽鸦片水烟的生活细节，营造了电影的质感，也证明了“长三书寓”里高级妓女的身份。每一个场景的起落幅，多为淡出淡入的镜头。人物总是先行消逝，充满生活质感的物件则最后淹没在黑暗中：燃着的煤气灯、用过的碗盏盘碟、空无一人的房间……导演用这样残留的的换面，营造出一种独特的气氛，形成了影片强烈风格化的标识。





　　　　　　　　　　　　　居然不能贴图，很郁闷
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-13 08:58:45</时间>
<影评>





巧得很。《石头记》刚又读过一回，这边就拿到《海上花》碟片。

情绪上贴合至极，且连日心静，也不觉它闷，虽然时常耳闻，这电影是闷得死人的。


原著《海上花列传》，历代邪狎小说之首，写来却情而不淫。

电影则以朱天文为编剧，侯孝贤为导演，拍得十分缱绻冲淡。

一样的镜里情郎，画中爱宠。

说的是旧上海，长三书寓，倌人同客人的故事。


四面尽是烛影珠光，柔暖，魅艳。清倌人珠翠摇摇，讲一口软和沪语，得闲捏个翡翠杯，斟两盅，醉一回。

乍看一个温柔乡。其实好多暗涌。

《石头记》里有讲，天地间正邪二气互搏，男女偶秉此气而[font=楷体_GB2312][/font]生者，若在富贵公侯之家，则为情痴情种；若在诗书清贫之族，则为逸士高人；纵是生于薄祚寒门，必为奇优名倡，一样不甘庸常。

呵，正是，长三书寓的女子，哪一个不是胭脂堆里的豪杰。须知，花男子的钱，实在是从古到今多少人学不来的本事。


公阳里。

周双玉跟朱家五少床头忆旧，说起当日情事

——曾记否，二人立下誓来，若做不成夫妻，不求同生，但求共死。

呵，好现成一出长生殿呢。

这边双玉已捧出两盏鸦片，要哄着五少喝了，然后自己再喝，一道死了，殉情。

了不得，宛转娥眉马前死。


其实呢，长三书寓里没有人会殉情，殉不了，情痴情种实在都在《胭脂扣》里头死绝了。

双玉以死相逼，最终是好端端让五少出钱赎了身，又给嫁妆，让她嫁人。

这五少倒清纯，被讹了大笔钱，犹在殷殷切切关心，嫁给谁呢，她嫁给谁呢。

人间午后，日头光斑耀眼，晃上他十九岁未谙红尘的面孔。

他哪里知，双玉得到她所要的，嫁给甲或是乙，原亦没有太大的不同。


在这极繁艳然而极苍凉的场合，情爱是一种莫大的奢侈。

它看似轻佻，只要交易即可办到，但其实却最郑重难求，即使它呈现出来，亦必是以一种隐晦曲折的方式。

王莲生不幸爱上荟芳里头牌沈小红，桩桩件件，曲意逢迎。

他被她控制，做一切事情都为了她，甚至，当他去找另一个女子寻欢，亦只不过为了叫她吃醋。

他是这段关系中注定要被伤害的那一个，因为他爱得比较早，比较深。


而公阳里周双珠又是另一种样子。

当她淡定坐在那里，吸烟，闲话，你甚至会错觉这人世间竟有些清平在。

她宝蓝衣衫笃定温柔，寻常不出手，但对朱家五少的讹诈，却由她一手设计操控。

呵，小事体，反正这些钱，他出得起。


还有尚仁里头牌黄翠凤。鼎盛时期的李嘉欣，呵，真美艳，且决不木讷，精悍得很，坐在那里，反倒把鸨母数落到没法回嘴。

后来她赎身，要走了，临去，听帐房先生唱出衣裳头面名色，一件件交到鸨母手上。

翠玉镶金的坠子，蓝彩织锦的罗裙，她曾借由它们扬起花帜，春风沙场中攻城掠地，自有她的骄矜跟尊贵。

美色是她的领地，不容置疑。

原应如此，有好的姿容便以好姿容取悦人，有好的思想便以好思想取悦人，各安天命，各尽本分。

这样看起来，这个行业实则没有半点不堪。


且她们看上去真是静好，行动时香风细细，坐下时淹然百媚。

带来幻觉，事关情爱，仲夏般丰盛。

然而，呵，说到底，一切目眩神迷，只是绮惑。

是我们自己正照了风月鉴，看不到骷髅，只看到皮囊。



2006-6-19




</影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jai</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2006-03-29 09:01:53</时间>
<影评>
        拍出这样一本片子，不能说功劳全无，侯至少让人管窥了上海妓家，然凭他的想象力，拍半生缘那个时代还勉强，再往前，就有了隔膜。

本来电影出彩靠的就是角色之间的相互激发------昆曲里单单两个人，道具极端精简，一桌一椅里有无尽乾坤。而侯舍本逐末先去投资服装家具，还宣传“得来不易“，好教人去惊叹那全堂红木和大镶大滚，因此经费吃紧，外景石库门影子也不曾瞧见，演员只好在八仙桌和烟榻的空隙里为难地走动，点点烛光聊胜于无，又不是远古洞穴------精美的保险灯在原著插图里张张挂着，说到赖二公子纠缠孙素兰时，”挂上十盏，房间里又亮又热，不独眼睛几乎照花，且逼得人人头脑发烧，额角出汗“；体现意境不假，构图光线也美，但没必要把异国的寒酸之风生搬硬套到海上繁华梦里，人人都像“黄昏清兵卫“，面孔都看不出，嫖什么？配乐也不敢恭维，慢而哀的调子里还夹着平安朝的笙，呜呜地考验着听觉，若李漱芳陶玉甫这对苦侣能现身剧中，倒也契情合景，然而通篇讲的都是欺诈背叛，为何不能用评弹和“一班小堂名”来营造更真切热闹贴近人心的氛围呢？

当时苏妓吃香，五方杂处的女子争相标榜苏州制造，所以“海上花“全本都用苏白，仅少量官话，行为描写淡而少，全靠对白来体现性格，但苏州话太费唇舌，所以侯导体贴地让步为上海话，还是不行，加上长镜头不间断的折磨，人人都讲得慢而吃力，语言上的死记硬背僵化了神态举止，于是本来拿起琵琶就能唱的嗓子变得如鲠在喉，刘嘉玲是苏州人，上海话却不地道，这个双珠总是像太夫人一般正经惟坐通烟斗，长三再怎么有家庭气氛，也不至于严肃成这样，她在饭桌上结结巴巴，松散的一篇训话完全没有说服力，也不知双玉为何要点头，而双玉双宝似乎是点缀------“真正一对玉人“，总穿着白衣说广东味的话。

李嘉欣鼻音甚浓，在这群迟钝的人中间稍带点火气的人也只有她，然而还是个贵妇，带点西洋风，教训诸金花时简直是台词接龙，平和得叫人失望，本来可以显出她性格的“阿是教耐姆妈去吃屎“改成了相对较长且音调不准的“吃西北风”，文雅有余，泼辣不足，诸金花的过场不是不必要，可以凸显翠凤从前的烈性，可还是因为语言关把本能轻松点明缘故的几句话给省了，最后连她发怒拍断臂钏都省了，黄二姐无端耸上来说“哪来的晦气”。潘迪华是个异数，精明活跃还讲苏白！特别是同翠凤斗嘴蒙蔽罗子富时，一句“耐实概照应我噶“让人着实佩服笑倒。

羽田美智子的确又美又有智，幽幽一口上海话比同样从头学起的梁朝伟不知好多少（或许配音？），他看着似乎深沉，实际根本讲不出来，他去请罪，沈小红和大阿金两个絮絮叨叨讽刺他，他因为内疚而不响倒还正常，然而一路下去，大家吃酒时他也没声音，张蕙贞买了镯子给他看，他放下筷子，无声地翕动一下就传给洪善卿，仿佛得了失语症，以至于沈小红也不得不讲起广东话，这才引得他抱住她，不然简直不能交流。行为的重复性在剧中因为语言的匮乏经常存在，比如片首宴席上劝酒者说了几十遍“吃老酒”，全靠中途一个笑话作调剂才看得下去；大阿金作为莲生和小红之间唯一运动的物体，永远在绞毛巾；多数演员一直低头在想下句台词怎样讲。

朱天文似乎是胡张二人的影子，落入他们的泥沼再也没爬出来，这样草率改出的效果好似折子戏，碰巧原著线索又纵横交错，缺了哪个交代都不行。沈小红怒打张蕙贞，连莲生也掐出血来，但他还是爱她，他跟她的感情不是张蕙贞能比的，这样一大段激烈的情节仅仅作为“前略”，之后四平八稳的姘戏子就没多大意思了，仿佛是普通三角恋爱，王莲生也看着像个懦夫。主角们各个都脱离本位，或柔或刚的风尘外表下，都掩藏着或幽怨或淡泊的善良之心，仿佛那大段大段的周旋谋算都是“不得已”，若真是如此，还不如叫鸨母去买批清倌人，歌舞训练后卖到大家去当老婆，何苦天天挂着牌子迎客。其实长三的境况比诸金花这样的幺二要好得多，有的时候她不满意客人，她还懒得出去，而普通观众还以为她们都是野鸡翻身，自然会同情她们的辛苦，然而长三里的确是女人掌大权，唯一目的是要把客人敲得一个子不剩，原著开篇里就写出著书的目的是为了劝戒。而这本电影只拍出前两层，“诈”只字未提。
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aloysha</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-22 21:54:18</时间>
<影评>

也不知花也怜侬如何到了梦中，只觉得自己身子飘飘荡荡，把握不定，好似云催雾赶的滚了去。举首一望，已不在本原之地了，前后左右，寻不出一条道路，竟是一大片浩森苍茫、无边无际的花海。
人像与物像的结合，物像作为心像的外化。而物像又大于人像，人像又小于动作，如何在人物并非行走的躯壳或是符号的同时又使其客体化？想不通，但大受震撼。无需黑屏淡入表现画外空间，物像人像动作已经实现了去时间性的空间性构想，使其可观可感，实际上是一部“一镜到底”的作品。每一镜无不强调出视野的有限性，变相承认了历史的客观就是最大程度上的主观。与此同时，线性叙事一如既往地让位给了难以捉摸的更无序的时间流动。 当梁朝伟饰演的王老爷不再入境，超越当下性的情境又让他的影子镌刻于每一格底片上。观众此时也如王老爷一样，被如梦的奢靡寂寥所包围，回到历史的午后。喜好与否，是否误读，不重要了，可谓之文化遗产。

从开场的8分钟长镜头开始说起吧。

这场戏的调度主要以两盏灯之间形成的红线和以前景中的灯（白线）作为摄影机运动的两条轴线，平滑地向左右移动（蓝线）。不知为何，我居然联想到了孔蒂指教意大利国家队时的防守战术：无论是菱形站位还是平行站位，整体球队都有如链条般稳而不乱地防守。这也是这个8分钟的长镜头所带给我的感受：富有运动感、平滑、稳定；同时有源光源让梁朝伟饰演的王莲生有较强面光，基本没有阴影，再加上演员面部的朝向，使得王莲生王老爷成为这场戏的主要焦点。
具体细说一下这场戏我所注意到的细节：

开场，极富层次感的构图，前景中划拳的手、王老爷面部的朝向，与后景周双珠、洪老爷形成微妙的动态平衡。

划拳二三后，洪老爷起身维持着这个游戏的进行。表面上是酒徒起哄，实际细想，洪老爷说的话（裁判划拳输赢）没有人提出过异议。镜头沿轴线微微上扬，这个仰拍镜头在这场戏中没记错只出现了一次，但已经给予观众很强的暗示：洪老爷在桌上是权力的中心。

摄影机沿轴线左移。全片基本上都以中景为主，镜头视野被严格限制。观众看到画外空间（右侧）的信息：另一个富家公子。

刚刚出镜的富家公子离席，摄影机平滑左移，处于前景的两个男人立马开始谈起这个公子的风流八卦，这样的场景之后还有很多。一种心照不宣或者说默契：某人的不在场为他人对其的评头论足提供了合法性。后景的王老爷和周双珠似乎并不关心这些闲言碎语，也许他们明白，当自己不在场时，那点隐私定会被这些有钱有闲的富贵老爷消遣待尽。但值得注意的是，这里的构图—如果以之前所提到的灯形成的轴线作为调度基准的话，略微有些失衡了（太过偏向轴线左侧）。那这又是为什么呢？

好了，王老爷也离席了。画面左侧的男人又开始向洪老爷发问王老爷为何闷闷不乐提前离开，这里构图又趋于开场第一镜的那种平衡稳定。其实答案不言而喻，因为洪老爷入镜了，他是饭局的中心，没人能撼动这一点。不信接着往下看。

谈论起王老爷和沈小红（影片的叙事主线从这里已经开始了），画面中间的这个男人酒后妄议了几句，被后景（左后方）的女子提点了一句，大意是敢在洪老爷面前摆谱？他立马意识到了自己的失态，尴尬地捂嘴，气氛变得有些古怪。

洪老爷立马起身，让那个说错话的男人同自己划上两拳。人情世故拿捏的有松有驰，这种示好是给对方一个台阶下，但又丝毫不失洪老爷自己的体面。构图上已经体现出来了：洪老爷较那个说错话的男人在画面中处于更中心、身位更高的位置。
这场戏能让我们明白：王老爷、洪老爷以及周双珠是影片中的主要人物。王洪不必多说，同样在长三公寓，周双珠为什么是这场戏里唯一坐着的、而且是挨着洪老爷坐着的官人？这个角色的重要性可见一斑了。  
这八分钟，细节信息量足够大，时间也善意地为观众停留下脚步，留给人们品味余韵：客人们体现地位落差的座次；客人身后的官人们告诉我们他们之间的联系；华美而轻盈的刺绣长袍；精致而细腻的瓷器和食物...... 它没有一丝（本应该是）现实主义的风格，相反，柔和明艳的灯光、烛光使我们相信自己进入了梦乡——一个风月场、一块飞地、一个旨在逃离普通现实的空间，沉浸在毛孔大张、感官放纵的时空中。

再说王老爷和洪老爷去找沈小红的一场戏

这场戏印象深刻是因为片中其它戏份，摄影机都在室内拍摄，而这场戏却偏偏在门外。而且是固定镜头，不像片中其它长镜头有或急或缓的运动。首先门的朝向提供视觉焦点，观众不一定意识到，但若演员出现在焦点处，观众也不会意外。

王洪二位老爷进入房间，此时沈小红也从画面左侧入画，向右侧运动。位于画面中间的房门作为格挡，分开两位老爷和沈小红。

三人入座，很奇怪，沈小红坐在了洪老爷一边，王老爷则是坐在之前提到的焦点处。这个座次很值得玩味，沈小红不如黄翠凤（李嘉欣饰）独立要强，也不如周双珠（刘嘉玲饰）心思细腻。此番二位老爷来找她是为了调解她和王老爷间的问题，作为三人中的绝对弱势，她选择坐在洪老爷旁我想也不难理解。王老爷瞬间感受到了被孤立的寂寥，这一幕也是他和沈小红二人的人生隐喻：作为外地人，他因地位在上海未受多少白眼或委屈，却又始终无法融入这个环境；她出身贫苦，无所依靠，只能在不同的男人中周旋，趋炎附势，做这一行，大抵没一个男人能给她安全感吧……

影片中设置了三组人物

王莲生沈小红是主要人物。二人的爱情是叙事主线。片中种种，都给予观众对二人非常大的想象空间。从生活哲学来说，他们是一类人：被浮华奢靡所包围，漩涡中心的寂寥，只有自己才能体会到。王不是一个八面玲珑的人，面对上流繁复的人情法则，身心俱疲，和沈的结合，是混沌世界中面对无理虚空的抱团取暖。跟另一个官人报复性的结合，说明王莲生还有那么点孩子气。这样的人不坏，但也难明哲保身，心性注定他面对俗世种种很难不动真情，也很难不伤真心。

黄翠凤罗子富则是作为王莲生沈小红的对比存在的。二人不谈感情，却又不是单纯的皮肉关系，更多的是罗子富对于黄翠凤这个官人的钦慕。她狠的下心，是能成事儿的角儿；但又刚强，信奉任何东西靠双手打拼而来。黄罗和王沈两对儿最大的不同在于，前者是箭，后者是水。

周双珠洪善卿特别有意思，他们是三组人物中戏份最少的。他们二人与王莲生构成了本片特别醒目的本地与外地势力的对比。洪是这个上流富人圈子的“话事人”，周则是长三书寓老鸨的亲生女儿，二人在一起无关情欲，只关权欲。长三书寓这般青楼，是婚姻包办制度下，有一定自由恋爱空间的特权阶级场所，如同会员制俱乐部，能踏进这儿的人，非富即贵。在这儿，官人——也就是这些风尘女子——的地位跟她们自己的客人的地位紧密相关，一旦被熟客抛弃，官人也会跟着在这个小世界中被边缘化；而客人，如果处理不了自己和官人之间的矛盾，应付不好觥筹间的人事，一样会被边缘——比如王莲生。这个环境如同门窗外的社会一样，有自己的运行逻辑，有圈内人制定的礼数、规矩。而周和洪，他们就是监督并维护这些规则和礼数的人。可以说，片中绝大部分的矛盾、问题，都是他们二人密谋后所解决的。一个特别值得玩味的，是王莲生为何突然间高升，回乡广东任职？也许是拜周洪二人所赐？当然这只是我的假想，若真如此，那我观影过程中想到《师父》也就不足为怪了......
师父 (2015)8.22015 / 中国大陆 / 剧情 动作 武侠 / 徐浩峰 / 廖凡 宋佳


写到这儿，写不下去了，也不想在写了。面对这样的作品，任何评论都是进行时而非完成时。我肯定还会一而再再而三地观看这部作品，也许每一次都会有全新的感受，我想尽可能地记录下来，记在这篇“进行时”的影评中。当你不去注意所谓电影语言、不去“阅读”电影时，而是跟随镜头看见时光、摸到美时，那种愉悦是难言的。以上细节、理解，都是看完第一遍后又重新快进地播放所得到的，而第一遍看时，像极了我看《刺客聂隐娘》的感受：我愿死在这电影的113分钟里。






</影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>暗金色月亮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-22 11:59:29</时间>
<影评>
        昨天晚饭时间，我将前阵子下载的电影《海上花》又看了一遍。该片由梁朝伟、刘嘉玲、李嘉欣等人主演，侯孝贤导演，原著韩子云，注译张爱玲。我觉得这部电影喜欢看的人不会太多，首先它全部采用了方言对白，即上海话配音加中文字幕，虽然更贴近以吴语写成的原著，却容易让听惯了普通话的国人产生理解障碍；其次它所有的场景全部发生在室内，确切地说发生在几个装饰相似的妓院房间里，剧情也全部由一段段人物对话穿插而成，连大一点的戏剧冲突都没有；最后它所描绘的生活方式以及思维模式离我们的现实生活太远，说是妓女的事情，又没有半点“香艳”色彩，倒像是妾妇之间的家长里短，绕来绕去，千头万绪。


简单地说，这个故事发生在19世纪末的上海，当时英租界区有很多高级妓院，雅称为“长三书寓”，里面的妓女则被客人们戏称为“先生”。长三书寓的经营风格是家庭式的，一般是一个老鸨带着几个买来的女孩过活。女孩是从小买来的，年龄各相差几岁，就像花儿一样，开完一茬总有下一茬，保证整个书寓的开销进项总能维持在一个较高的水准。


影片开始，一桌子达官贵人正在公阳里周双珠家喝酒取乐，男主角们借此一一露脸，初步展示出各自不同的性格特征。梁朝伟扮演的王莲生是本片的第一男主角，然而他一副心事重重的样子，对喝酒划拳这类消遣不感兴趣。周双珠的相好洪善卿是个非常热心肠的人，不仅善于煽动酒桌上的气氛，在朋友遇到困难时也乐于出面调解，充当中人。另一个不甚重要的角色玉莆则是众人的笑柄――他的相好漱芳身体不好未能出席，却派了一群跟班跟在他身边，有酒代喝，有话代答，末了还要先行离席以免对方挂念。这开端的一幕已经揭示了倌人和客人的关系并非简单的金钱交易，在那个婚姻不能自主的年代，也许只有在妓院里才能找到点自由的爱情。


接下来的场景深入说明了这一点，王莲生和由日本演员羽田美智子扮演的沈小红有四五年的来往，沈小红始终对他不冷不热，时近时远。可是当王莲生稍稍移情新出道的张惠贞时，沈小红怒了，不仅追到明园打了张惠贞，还在王莲生和洪善卿跑来挽回的时候醋意大发，用各种刻薄言语予以挑衅。加上一个精明能干的娘姨帮腔，就连见惯世面的洪善卿也抵挡不住。王莲生旧情难舍，做小伏低，沈小红欲擒故纵，见好就收，两人的争执、和好过程与普通情侣无异。等到后来沈小红与戏子的私情被王莲生撞破，两人的位置发生逆转。沈小红极力讨好，王莲生心灰意冷。虽然他仍然做她的生意，但她的境况却是一日不如一日。沈小红住在苍芳里，她的结局也许早注定是一个仓皇的背影。


当然并非人人都不顾身份的悬殊和前途的渺茫而一昧儿女情长，至少尚仁里的头牌黄翠凤不是这样。在我印象里李嘉欣一直是个没有什么演技的人，但这部电影里她将一个清醒地认识到自己的地位和优势，运用各种手段让自己生活得更好的妓女塑造得栩栩如生。她也有相好罗子富，但她并不要他在书寓里花更多冤枉钱。即便他自愿多出1000块大洋给她赎身，也被她三言两语阻止，巧用妙计逼老鸨同意她以1000块低价自赎自身。她显然不傻，罗子富的钱给了老鸨就拿不回来了，等她赎身出去，嫁人也好，自立门户也罢，都不会落入别人口袋，何必和人家攀比身价银的高低呢？


黄翠凤的泼辣还表现在她教训同行姐妹的时候，说实话那个演诸金花的我真没看出是伊能静。她上来就诉苦，让黄翠凤欣赏她红扑扑的胳膊。

黄问：“吾么交代过侬额，做生意么巴结点，侬勿听吾闲话，被打的格副样子。”

诸抽泣道：“侬额姆妈勿比吾额姆妈，做生意不巴结自然要打，巴结了么还是要打……”

黄开始不耐烦了：“侬格张嘴巴就不会讲话的啊？”

诸说：“吾刚额呀，就是姐姐教给我的话。吾刚，要吾做生意么就勿要打，打了就不做生意了。吾姆妈听了格句闲话，索性关了房门，擒在床上打，还问我敢不敢不做生意。”

黄悠然自得：“各么侬就刚一定勿做生意了，让伊拉打好了。”

诸确实有点不争气：“但是姐姐，痛的没办法了呀，再要说不做，说不出来了呀！”

黄撇了下嘴：“侬怕痛么，就去做官人家当太太小姐，哪能好做倌人啦？”

这时黄翠凤的“妈妈”来了，将真实情况表了一表，却原来诸金花巴结的是“恩客”，一个月下来只做了一块钱的生意。黄翠凤把脸一变，反过来骂她：“侬啊是要侬额姆妈去吃西北风啊？诸三姐格么用场的恁，有力气么就该把你打死，留侬在身边还要赔铜佃，赶伊出去，看到就生气！”

这一段看得我笑得不行，上海话骂人，当真是轻快利落，打了耳刮子都不觉得疼。


同样是厉害角色，周双珠却没有这么峥嵘毕露。她是老鸨的亲生女，不会受多少闲气，因此态度分外稳重和平，竟然有正室的风度。洪善卿也是看重她这一点，所以什么事都跑来和她商量，公阳里的内部纠纷也是她一手排解。这里有一个小闹剧，周氏公寓里刚刚出来接客的倌人双玉和客人朱五少爷陷入热恋，两人还立下“不求同日生，但求同日死”的誓言。用周双珠的话说，“客人的话，哪里当得真？”可双玉当真，而且也要求朱五少爷当真。朱五少爷订了亲，双玉不依，倒出两杯生鸦片就要求朱五少爷和她一起死。朱五少爷当然不肯，双玉又哭又闹，誓不罢休。她一方面是恨朱五少爷假情假意，另一方面却也是怕在素日和她不和的双宝面前塌了面子。还是双珠洞悉内情，借洪善卿的口要朱家拿出万元大洋，打发了事。


最后说说张惠贞。她一开始就是王、沈感情中的配角，是王莲生在沈小红处苦闷难当时的落脚点。她自己也很清楚这一点，所以总是表现出温柔和顺的样子。就连王莲生当面问她关于沈小红的事情，她也不说沈小红一句坏话，却用闲闲一句“你都不知道，我怎么会知道”在王莲生心里种下了一根刺。等后来王莲生酒醉时无意中发现沈小红和戏子私通，她也就名正言顺地嫁给了王做妾。奇怪的是，得到这个地位对妓女来说来之不易，她却又在功德圆满后另起波澜，与王的侄子私通，最终被赶出门去。电影的剧情不如小说详尽，这里实在让人无法理解。


为了将电影里的未尽之意弄清楚，这两天我打算开始看张爱玲的《海上花开》和《海上花落》。有了张的译注，苏白应该不是问题。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ling</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-23 03:46:25</时间>
<影评>
        情迷海上花 

张爱玲说：人生就是一袭爬满跳蚤的旗袍。 

镜头缓缓摇近了，烟雨弄堂，每日上演着酒宴中的嬉笑怒骂;倌人与客人的间真假情谊；红牌倌人(妓女)之间的明争暗斗…….一出出，一幕幕，你方唱罢我登场，蒸腾着各人的欲望，算计，隐含不同的付出与结局……. 

镜头缓缓摇远了，散席了，安静了，歌舞升平的景况稍纵便成过眼烟云，唯有摇役的烛光映照出古旧家具的昏黄影子，默然的回味曾经的繁华。

 于最低的尘土里开出的花 ，失去了根，无所依附的在波涛中飘摇。 

十九世纪末期的中国，内忧外患，社会黑暗动荡。上海英租界的几位倌人（妓女）生逢乱世，如何坠入风尘已是隐藏在各人身后另一个故事，无从可考。 

 在电影里一开篇便是乱世里的纸醉金迷，她们一出场便带着风尘中的花样年的惊艳。 

周双珠（刘嘉玲饰）是公阳里老鸨的亲生女，或许是从小的耳濡目染，加上她身份的特殊，使得她常在公阳里充当家长的角色，妓女们之间的争风吃醋需要她平息，年轻的倌 人和客人假戏真做动了感情也要她从中排解。她内敛，沉稳，看淡风尘。不会让自己沉 溺于爱欲，也不指望着能由客人赎身从良。象她每次在镜头里缓慢，优雅的点燃长烟的动作，表面上无风无浪，却是太极高手般格守自己的身份地位并和客人互相利用。

 

李嘉欣扮演的黄翠凤是是个泼辣、精明的年轻妓女。她的容貌最为美艳，镜头里的每个眼神，动作，话语都仿佛和她满身的珠钗首饰般眩彩夺目，叮当脆响。她游弋于几个男 人间，又紧紧抓住最能帮她实在赎身从良愿望的罗子富。和鸨母斗嘴的戏，表情不 急不恼，依然从容不迫的穿衣装扮，却三句两句将风尘里打滚的无奈，苦楚道出，再话锋一 转数落鸨母多年来对她压榨，接着又借表明赎身后衣物，首饰她都一件不留来平抚鸨母。 转接承起间的手腕，将她多年的历练，深昧此中生存之道的本领表现的淋漓尽致。


至于日本女星羽田美智子所饰演的沈小红是一个把客人王莲生（梁朝伟饰）套牢却又不 肯轻易全部付出的妓女。镜头淡进淡出，她对王莲生忽冷忽热的情绪，在日常的穿衣， 递茶，暗淡光线中的相对无语的静默中透出试探，游移，不确定的态度。她需要掌握着王莲 生替她还债，却又背地里养了戏子相好。她对王莲生本身没多少情分，却在得知王莲生 寻了别的相好（张蕙真）后，率众砸了对方的场子。真情假意，忠诚背叛在生就便是畸形的男女关系中更加容易滋生出无所依托的迷茫 、惶惑，不安全感。

    还有更多的女子，在电影里只是简单的一两个镜头，或在宴席上巧笑娇嗔，或在攀比中哭闹争斗，却都是个性鲜明。


  每一场戏，每段关系，都在黑暗的狭窄的场景中慢慢亮起拉近，再在逐渐暗淡的光影中慢慢远离。

小小的戏场，短暂的演出。烟花女子的故事或许承载不起沉重的历史和意义。

却在看似轻淡的一段段景中将复杂的情感，不安定的人生水墨画卷般徐徐展开。

虽然电影更象是窥取了这些百年前的海上之花的零落的生活片段，但是乱世中短暂的安逸，风尘中别样的花样年华更让人叹息。

这些女子背后的未曾展示的人生和王安忆的<长恨歌>，张爱玲的<倾城之恋>里的一样都是无能为力的酸楚，凄然的美，让人心痛，让人着迷…..
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-17 12:03:09</时间>
<影评>

清末的上海，长三堂子里的官人和恩客们的暗沉沉、慢吞吞、灰扑扑的生活。要的是钱，是面子，寻求的一点温暖，一点刺激。
除此之外，没别的了。王莲生想要求得一点真心，最后失了面子，伤了心。
精明的黄翠凤一切都算计得妥妥帖帖，周双珠总是个局外人的样子，闲闲的，淡淡的，做着和事老。沈小红是最有清代所欣赏的那种楚楚可怜的美的女人，于是总有点“作”，拿着腔调，别别扭扭的，不肯用心做生意，一边王莲生闹着小脾气一边姘着戏子。最后下场也不好。张慧贞是王莲生失意于沈小红的替代品，貌似一副贤淑模样，令王莲生生出在她身上寻求安慰的希望。但是她也不过是要钱，挣面子，做的表面文章。
双玉要和五少爷同声共死，果然动了真情吗？周双珠看得清楚，一点柔情之后，只是损害了的虚荣心。
日子还是这样过。酒席、小菜、牌局、茶水，鸦片烟。灰扑扑暗沉沉的。想要温暖，想要快乐，不敢陷得太深，用了真心。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
