<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>战争生活 Naqoyqatsi</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1578415523.jpg</封面>
<导演>高佛雷·雷吉奥</导演>
<演员>贝拉唐娜 / 马龙·白兰度 / 埃尔顿·约翰 / 茱莉亚·路易斯-德瑞弗斯 / 麦当娜 / 史蒂文·索德伯格</演员>
<简介>这是Qatsi记录片三部曲的最后一部。Qatsi是美国印第安土著Hopi语，意思是生活。
                                    
                                　　本片由于受资金困扰，2002年才得以发行，制作时间长达十年，但却没有象前面两部作品Powaqqatsi (1988)和Koyaanisqatsi (1983) 那样广受好评。
                                    
                                　　音乐仍然由Philip Glass操刀，马友友则在此片中担任大提琴独奏。
                                    
                                　　著名影评人ROGER EBERT说：
                                    
                                　　“I have problems with &quot;Naqoyqatsi&quot; as a film, but as a music video it&apos;&apos;s rather remarkable.&quot;
                                    
                                　　（“Naqoyqatsi作为一部影片有不少问题，作为MTV倒相当出色。&quot;）
                                    
                                　　1983年，受IRS(Institute of Regional Study)委托，导演雷吉奥拍出了一部非叙事性的电视片，在这基础上，Qatsi系列第一部惊世之作《失衡生活》(Koyaanisqatsi)应运而生。在得到了包括卢卡斯、科波拉等人的大力支持与推广之后，《失衡生活》在当时形成了轰动性的效果。5年以后，Qatsi系列第二部《变形生活》(Powaqqatsi)诞生，尽管没有在第一部的基础上取得大的突破，但也不失为水准之作。
                                    
                                　　《战争生活》的诞生经历了许多坎坷。尽管《失衡的生活》与《变形的生活》都取得了相当好的评价，但在拍摄期间，导演仍然面临严重的资金问题。在这种情况下，尽管派拉蒙公司已经为前两部电影发行了DVD，但是雷吉奥仍然坚持收回版权，让想要购买DVD的影迷单独与他联系，单价150美金，作为对第三部影片拍摄费用的支持。最后在米拉迈克斯公司的支持下，由著名导演斯蒂芬·索德伯格（《性、谎言、录像带》，《毒品网络》，《永不妥协》）出任执行制片，历经10余年，终于完成了这部作品。
                                    
                                　　电影里充满着那些似乎无意剪接到一起的镜头，一会是冲天的原子弹，一会是变色的散发出奇异目光的多利羊，以及飘忽来去的世界地图，股票市场，数字，和人的游行……然后接着来了警察，以及挥舞的棍棒，长长的有刀的枪，还有飞过的子弹的呼啸……镜头一转，我们又看到了拳击手的攻击和倒下，本•拉登和胡子，还有变形的电脑，不停的毫无意义的争吵。接着还有什么？流动着噪音的和没有声音的阅兵，徐徐而进的汽车，布什，轮盘赌，云霄飞车，快餐，速度，网络……最后留下的是死亡，爆炸，而那些优雅环境里的键盘和字母在飞舞，汽车来了，光线亮了，车灯射过来，有人在哭泣……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>文化暴徒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-17 15:00:55</时间>
<影评>
        Godfrey Reggio - Naqoyqatsi

雷吉奥的生活三部曲完结篇，用最日常的影像，完成了对人类文明的极端颠覆。

因为人太多了，人类制造的信息就是这个世界最大的污染，一切罪恶与不适都从一个念头、一个信息开始，信息的爆炸把每个人推向极端。

人把世界变成非人，人间所有貌似美好的影像，就都成了对人性的凭吊与祭奠。

导演捕捉了充斥我们生活那些最常见的影像，所有我们认为生活还有意义的理由，一一被他拿来颠覆，方法只是增加一些实验的技巧，揭露出所有影像背后的孤独与疏离。

这信息的世界依赖表达与交流，每个人都参与制造了信息垃圾，每个人都给这个世界带来压力，每个人都是啃食大树的蚂蚁，我们心中的宁静祥和再也不可复归。

所有貌似温暖的影像，就这样从骨子里升起深深的寒意，我们的生命原来依附在工业的、科学的、信息的结构之上，变成了庞大非人结构上一只小小的蚂蚁。

重点是每个生命都被异化，似乎只有生命之初的婴儿形态才潜藏着无限的可能与美好，似乎人类的一生，仅仅只是完成了对生命本身的可耻背叛。

把人类的生命放在天地宇宙的宏大坐标之内，这些生命创造了怎样的文明？

如果我们的科技只能让生命异化，难道它不该毁灭吗？你有没有听到末日的足音？

正是在末日的悲哀笼罩之下，这世界才充满了动荡与疯狂。所有伟人共同推动信息的暴力，共同完成了对人类心灵空间的毒化与戕害。

你为了一张张揉皱的纸钞，出卖了自己生命星空里永恒的光芒。

你的价值已经被世界抹杀，这世界本来就是你的敌人，所以你来到这里才会哭啊。

我们唯一能做的，就是时刻准备颠覆和背叛这现实的世界，保有自己生命更多可能。

是的，只有反叛，成为异端，我们才有机会不断亲近自己生命的本然。


10元包邮，多买八折，我的网店：

http://shop61179315.taobao.com/

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>莎蒂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-16 00:26:35</时间>
<影评>
        这是我第一次有意识的接触纪录片，之前没头没脑的看过些许，时或鲜活，时或沉闷，这也一向是我对纪录片的看法。

直到了巴黎以后，我住在爸爸一个法国朋友的loft里，他是个酷爱电影音乐文学的人。有天跟我谈起Philip Glass的音乐，后来说起了这套间隔多年的系列纪录片。他用法文读音规则来念以hopi语言命名的电影名字的情景我至今记得，当时是个下午，阳光明媚，闲来无事的我跃跃欲试，他严肃的摇摇头，坚持说晚上天黑后的效果更好，而这样的影片值得配上一个美丽的夜晚，当然还有些许葡萄酒吧，，，

晚上，我一口气沉入Godfrey Reggio和Philip Glass所营造出的奇异海洋世界里，连续的几个小时我深深沉浸在震惊中，这种感觉只怕再难拥有了。现实的影像，激烈的音乐，我一下爱上了纪录片，这种表达自我的方式无疑是最完美的。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮云。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-27 22:08:59</时间>
<影评>
               这部片子在怎样用视听语言深层次的剖析战争是不够的，我的观影感受关于战争之所见：人类对比整个浩瀚宇宙太渺小。

    这部片子在剪辑上给我的触动挺大的。图像和图像转得不留痕迹，这种先锋形式在探讨电影的纯粹电影行上是有帮助的
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>johncoal</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-21 23:31:08</时间>
<影评>
        導演說，這是一個沒自然生態的世界，這是一個科枝的世界，主角不是人。科技的步伐太快，會殺人。所以，這是一個暴力的世界，生活是戰爭，戰爭是生活。我們沒有戰鬥的對象，我們只是戰爭的工具，而對戰雙方是誰 --- 不知道。這個世界太快而文字太慢，映像因而成為了他演繹他的意念的工具。


作為觀眾的我只有目瞪口呆。首先，導演的確能只用聲音和畫面，這兩種電影最基本的元素，加上剪接的效果，來表達整個主題。全片對白和文字欠奉，映像更似乎經過細心挑選，每格畫面都有其象徵意義。以現代音樂作配樂，令影片的風格更一致。令我目瞪口呆的原因是，導演自己也成為了這個殺人的行列：映像多﹐快，而內裏的資訊多，看得費神，加上配樂的狂轟濫炸，令這場思考的盛宴變成真正的戰場，觀眾由頭直追到尾 --- 直到最後，發覺導演親身示範現代社會的無情：你追吧，我不會等你。


有解藥嗎？影片沒說。不過，至少，我們可不可以停下來，看清楚科技的真象？(或者，放慢一點，讓我「看」清楚每一段映像，可以嗎？)


(推薦：1. 影片的網站。這個現代世界的多媒體思考一直進行中，請參閱forum部份。2. 書本：Things that make us smart/心科技。多年前的書本，但&quot;科技以人為本&quot;的概念似乎還沒有其他書本比它解釋得更清楚。)
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Martin马听</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-14 20:10:09</时间>
<影评>
               配乐真心很赞，难怪有人抱怨，这与其算作一部记录片，还不如说是一个MV。在一定程度上，音乐确实把一部分影像给淹没了，但还是要承认，这音乐本就是这部记录片不可缺少的一部分，至于影像，确实还可以做得更好。

      在人类之间相互的现实暴力之上，人们还遭遇了一种文明的暴力：人们被文明所裹挟，却不自知。从影片一开始的影像中，我们就可以感受到历史文明的沧桑，而贯穿始终的黑白影调，也使这个故事更显沉重。时间、速度、比赛、竞争，节奏越来越快，人类从诞生之初似乎就总在争夺着什么，同时也在炫耀着他们的争夺，这个过程丝毫没有停歇。

      在我看来，这部片子是使用大量的象征符号堆叠而成的，有历史事件组成的符号，也有人物组成的符号，更主要的还是现代科技所产生的那些符号，最后汇成象征整个人类文明的符号。影片主题就在这些符号的象征意义上表达出来。

      对权力、金钱、荣耀的追逐，或是某种具有魅惑的东西，使人们陷入了某种不自知的境地：我们真正需要的是什么？或许，在这个充满文明暴力的世界中，人类的生活也只有慢下来的时候才会显得略有温情或是幸福。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
