<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>惊天营救 Extraction</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2594557845.jpg</封面>
<导演 />
<演员>克里斯·海姆斯沃斯 / 大卫·哈伯 /  / 兰迪普·弘达 / 克里斯·贾伊·阿历克斯 / 潘卡·特里帕蒂 / 马克·多纳托 / 海斯·威尔弗德 / 拉亚·坎普贝尔 / Mir Sarwar / Geetanjali Thapa / Rudhraksh Jaiswal / Priyanshu Painyuli / Prashant Narayanan / 亚当·贝萨</演员>
<简介>泰勒·雷克（克里斯·海姆斯沃斯饰）是一名无所畏惧的黑市雇佣兵，一无所有的他奉命营救入狱的黑帮大佬被绑架的儿子。但是在充斥着武器交易商和毒贩的阴暗地下世界中，本就致命的任务更是难以完成，并彻底地改变了雷克和男孩的命运。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>诸葛福媛</作者>
<标题>海姆斯沃斯的新开始：动作戏和漫威后的世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-24 23:16:05</时间>
<影评>

写在最前：3.5星。网飞流水线电影，适度降低期望值，你将收获看动作片的纯粹快乐。

《惊天营救》的故事线很简单：一位黑帮大佬的儿子被绑架了，由海姆斯沃斯（aka 海总or 锤哥）扮演的黑市雇佣兵受命潜入军方和敌对黑帮势力强大的达卡市营救这个小男孩。
豆瓣给这部戏的标签有两个，动作/剧情。
作为动作片，《惊天营救》绝对值得一看，甚至可以说是相当出彩。
作为剧情片，它的故事线只能算勉强及格，基本完成了把漂亮的打戏勾连起来的作用。

记得预告片刚刚释出不久，我就跟基友感叹：“打戏拍得好漂亮，有《美国队长2》那种干脆利落的感觉。”
去翻了导演山姆·哈格雷夫的简历才发现，原来他之前是《美国队长2》里美队的特技替身，深得罗素兄弟赏识，后来成为多部漫威电影的特技指导（ stunt coordinator）。此外，他指导的作品还包括塞隆大美女2017年的电影《极寒之城》（Atomic Blonde）（这部的打戏也非常精彩）。

尽管山姆·哈格雷夫、罗素兄弟还有海总都跟漫威有着千丝万缕的联系，但漫威并没有给《惊天营救》提供什么经济支持，相反，当影片制作方四处寻找投资时，是“对家”Netflix站出来为它提供了资金和平台。
原创电影、略偏向于R级定位、中等规模的动作片——这并不是目前电影市场上的大热类型。影视投资人不想冒风险支持《惊天营救》也不难理解。但是，电影从来就不该是单纯的金钱游戏，它不应该是单维度的、只顾讨好观众的存在。在迎合学院派的奥斯卡特供和跪舔市场的爆米花电影之外，应该有丰富多样的原创电影类型存在。
许多动作片爱好者想看到拳拳到肉、刀光剑影的动作戏，而不是《霹雳娇娃》翻拍版那样全靠剪辑拼接的花拳绣腿。单纯就这一点来说，我要感谢影片制作团队和Netflix给我们创作了一部真*虽然有点流水线*动作片。
导演山姆·哈格雷夫从年轻时开始就是个动作片和西部片迷，对成龙的作品和老式港片更是情有独钟。他曾说，成龙是他的荧幕英雄，正是成龙的作品促使他走进电影学校，开始学习与电影制作有关的一切。
作为动作片的从业者和成龙铁杆粉丝，山姆·哈格雷夫没有让我们失望。《惊天营救》的动作戏受到了国外影评界的诸多认可，给出高分的影评人称赞它“是最近一段时间以来最令人惊叹的动作场面之一……非常疯狂”，哪怕是给全片评分较低的影评人也说：“它就像一款超暴力的视频游戏，只不过是由真人扮演的。”
《惊天营救》开场20分钟第一次切入大段的动作戏，作为一个看遍了海总所有作品的观众，我想说这是他到目前为止拍得最好看的一段打戏，尤其是动作设计中同时兼顾了近距离枪战和持刀械斗，在开枪的同时紧跟着连接拿枪绞开长刀的操作实在是太漂亮了，灵巧、高效、丝毫不拖泥带水，完美契合“雇佣兵”的人设。
【插播一则自己听译的这段打戏的幕后解说，导演真心有点可爱】
【Chris Hemsworth】【熟肉】海总和导演讲解《惊天营救》的动作戏幕后_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili

说完最突出的优点，再来说说最大的缺点。不客气地说，乔*罗素这次的故事没讲好，有点辜负演员们的付出。
据导演说，他们希望这是个“触动心灵的救赎故事”。很显然，编剧希望在男主和被救的小男孩之间建立起某种情感连接，一方面由男主替代一些小男孩生活中缺失的英雄式父亲角色，一方面由小男孩弥补一部分男主与爱子分别的遗憾。
可惜的是，电影的文戏和武戏比例失调，保留的文戏中又夹杂了大量对反派boss的刻画（而且刻画得很不立体），导致男主和小男孩的情感线始终没能扎扎实实地立起来，最后拼命煽情的分别片段也显得比较干瘪。
可能有人会怼我说“你行你上啊”。首先，我一个理工农医宅、完全不吃编剧这碗饭。其次，我还真想说一个我觉得可行的方案。面对这样一部以动作戏为主要卖点、且动作戏非常出色的电影，影片的故事线完全可以进一步简化，利用隐形的、大众很容易共情的情节给感情线打基础。
这方面比较成功的例子就是“营救”系的巅峰作品之一：《飓风营救》。那部戏的男主为什么要杀入重围救女主？很简单，那是他女儿欸！
如果让我来写《惊天营救》，我会把海总的角色和男二的角色做融合。他可以设定为黑帮老大的保镖，以前有雇佣兵的身份背景。在老大入狱后一直帮老大照顾儿子，久而久之，便跟小男孩有了类似父子兄弟般的情感（这部分情节有几个回忆镜头就可以搞定）。这样安排之下，他潜入达卡，各种为小男孩拼命的情节就合理多了。
当然，这个情节不够跌宕起伏，但问题是，现在的情节也没有很跌宕起伏啊……编剧一直在刻画男二给男主使绊子，我还以为男二有什么大阴谋、跟反派一伙儿要搞死小男孩呢，结果也并没有。



最后，再来说一下克里斯·海姆斯沃斯同志的表现。戴上颜粉滤镜，我觉得他的打戏流畅利落帅气，成功摆脱了雷神系列的风格，比花拳绣腿的《黑衣人：全球追缉》更是不知道要好出多少倍，而且从外网报道也可以看得出来，他这次拍戏态度挺认真的，累得够呛。
摘下颜粉滤镜，我也还是要说一句：海总这次的演技基本到位了。他走出了自己的舒适区域（《假期历险记》《捉鬼敢死队》《黑衣人：全球追缉》就是他典型的舒适区，演一个中二神经病的自己耍耍帅就应付过去了），有在努力表现出一个长期生活在伤痛、遗憾中的中年男人那种“沮丧无力感”，跟小朋友对戏的时候那种怜爱的深情也演得很真实。
当然，我并不是在吹海总的演技有多厉害，他的演技还有很大很大的进步空间。像许多漫威系的演员一样，他需要应对漫威后的世界，要给自己寻找到雷神以外的角色定位。我当然希望他能够一直接到《急速风流》之类的剧本，遇上朗霍华德这个级别的导演，但如果不能，有《惊天营救》这样的练习机会和表现，我也觉得很OK，这是个不差的过渡。
用外网影评人的话来概括，在这部电影中，“在历经了利润丰厚的偶像生涯之后，海姆斯沃斯出人意料地——考虑到他的长相、才华水平——努力在电影明星的苍穹中找到了自己的位置。”
最后，推荐喜欢动作片和喜欢海总的观众们观看这部电影啦。
文中提到的外网影评和采访：
https://www.indiewire.com/2020/04/extraction-marvel-sam-hargrave-netflix-1202226565/
https://fortune.com/2020/04/23/chris-hemsworth-extraction-netflix-sam-hargrave/
https://www.vanityfair.com/hollywood/2020/04/netflix-extraction-chris-hemsworth-review
PS：如果你在我的故事线里看出了锤基AU的风格，那不是你的错觉。


</影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>天涯</作者>
<标题>瞎谈</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2020-05-07 04:18:58</时间>
<影评>

14岁的男主贪玩被劫持，导致朋友被枪杀，是导演随便一拍呢，还是小男主根本就不在乎，反正我看不出小男主对此有啥感受。
小男主，印度毒枭儿子，他爹在牢里没钱救他，威胁他手下必须就他儿子，否则杀他全家。他爹有一堆人可以威胁男二，然而男二却只有自己一个人去救人。
男二拉夫呢，骗了女主那边，第二笔汇款时间快到了，只能搏一搏，躲船里杀了男主团队3个人，然后去抢小男主。  
大反派呢，为了钱把小孩从楼顶扔下去，这时候就要表现一下孟加拉的毒枭和小孩是多坏了，而14岁的印度毒枭儿子还纯洁的跟朵白莲花似得。
反派上校，手下没有狙击手，就他一个，自己上，毒枭一声令下，警察军队都出动了，城都封了！
小反派呢，开始让他剁手指犹犹豫豫，后面被男主一顿打，就剁了一根，赶紧给大反派送过去说希望等让他手刃男主？？？都是什么脑回路。
男主，黑市雇佣兵，缺钱，啥任务都接，生死关头喊了他救过一命的兄弟来救他，他兄弟告诉他，被发现他帮了忙他跟他老婆都会死的很惨，让他啥都别管，走人，给你钱，1000w起码也能分个几百万吧。（小男主那边呢，发了第一波款，就没了，还杀了三个他那边团队的。）不行，想到他儿子了，死要就小男主，然后跟兄弟一顿打，男主突然就打不过了！来了个镜头，他兄弟一个木头快要插下去的时候看见小男主拿着枪，然后男主就看着小男主啪啪两枪把他兄弟打死。（这打不过+这插木头，是为了让小男主有更好的原因开枪杀人么。。。。但是这枪开下去，更让我觉得，这人是白救的呀）     
除了开局救人杀了一堆毒贩子，后面一路杀，全是孟加拉的警察跟军人吧，上校肯定是坏的了，我看那一批警察军人也只知道有人在自己的城市乱开枪杀人吧。
然后女主组织人，不仅会打飞机，打枪也贼6，还会玩变身刺杀。就是脑子有问题，被人耍了，钱都拿不到，还死了4个以上的手下，不用赔钱的，其他手下都看着呢，继续帮男主救人，这年头，黑市雇佣兵都这么善良的。
最后男主去看小男主游泳，确实要看看啊，万一救出个大反派呢，长大了把孟加拉毒枭的儿子绑架过来？？？？
实话说，要救的人呢换成个女孩，我感觉会舒服很多，当然，这电影不是让我一个人舒服的。
只是我觉得这个剧情真的超烂，所以特低来拉分的。

</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天在看什么</作者>
<标题>雷神在电影里一共杀死多少敌人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-26 15:12:35</时间>
<影评>

本人反对任何暴力
首先印度毒枭的儿子被绑架至达卡——孟加拉国首都，临近印度。
按时间顺序
第一，从绑匪处救人质死亡27人
 
绑架据点门外：1人被狙击手打死，1人被雷神掐死
进入房间后：6人被AK47射死，1人被掀翻断脖，1人被杯子打中喉部，1人被桌角砸中面部，1人被踢倒扭断脖子，1人被过桥摔扭断脖子，1人被钢管刺死，1人被钉钯戳头
狙击手在远处支援：狙杀2人
逃亡时住宅区：1人被匕首割喉，8人被手枪打死，1人从楼上摔死
第二，最后护送男孩离开时大约死亡40人，不算男二和支援组打死的人数
多人被榴弹发射器炸死，数目不明
房间枪战：4人被手枪打死，3人被手雷炸死
冲出房间：8人被M4A1射死，1人被榴弹发射器轰死
遇到装甲运兵车，5人被手枪打死，1人被M4A1自动武器射死
桥上：14人被M4A1射死，4人被手枪打死
综上所述，雷神在电影里大约杀死40+27-3=64人。不算狙击手狙杀人数。


</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>雷神锤哥新片《惊天营救》，动作戏份一镜到底爽爆，长短腿电影典范案例</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-04-25 20:51:21</时间>
<影评>

你们知道，在最近新片片荒的时期，Netflix上了一部雷神锤哥主演的动作大片《惊天营救》吗。
这部限制级动作血浆片，其实原本是要打造成一部喜剧电影的说，毕竟主演的锤哥在影视业一半的戏路，不都是往谐星的气质贴合的吗。
《惊天营救》最终呈现给观众的，是我们现在看到的严肃动作惊悚片，片中充斥着大量的枪战和肉搏戏份，肉眼可见的疼痛和配合到位的血回路，还有动作节奏中营造的紧迫感，都让人能在某些时候，真正沉浸在营救的行动中。


为何要说只在某些时候，因为影片的文戏实在是太干瘪了，甚至有划水的味道，我很难想象这是乔.罗素作为编剧的剧本，难道乔.罗素少了兄弟安东尼.罗素的合体，剧本就水成这样了吗，真的耐人趣味匪夷所思。
他们两人可是写出过《美队2和3》这些剧情质量很强的作品呀。


为了能更深入解说这部《惊天营救》，我们先来剧透回顾一下这部电影，放心，这片子的剧情就算你听完，也完全不会影响观感。
——剧透预警线——
故事的源头争端发生于印度和孟加拉两大毒枭之间的黑吃黑，但他们道亦无道，孟加拉老大把印度老大的儿子奥维给绑架了，而此时印度老大在监狱蹲着大牢，只能委派兼威胁自己军师想办法把自己儿子救回，不然毒枭就干掉军师全家，这什么脑回路威胁逻辑，坏人真的坏的好彻底。


于是，军师和印度毒枭在没钱又想干大事的情况下，先付定金雇佣了雷神泰勒的雇佣兵团队（不是那个泰勒你懂的），让他们前去营救奥维，这次营救开始很顺利，泰勒在团队配合下，很快从一群小搂楼的窝点救出奥维。
但就在他们要上船离开时，船内遭到突袭，而此时军师自己单枪匹马，想半路打劫，从泰勒手中截胡奥维，但被耍的泰勒团队当然不可能善罢甘休，于是泰勒带着奥维对抗这黑帮军方和军师的双面夹击。


这段逃亡追击动作戏，是一段长达10多分钟的长镜头，也是本片最大的亮点。
之后泰勒他们逃过第一阶段追击，联系了从怪奇物语警察做到红色守卫者的好友大卫，寻求了暂时的庇护所，但好景不长，两人唠完家常后，大卫坦白自己就是孟加拉毒枭那边的人，要干掉奥维，然后分钱走人。
泰勒当然不干，两人扭打在一起的时候，奥维自己捡枪干掉大卫。


于是泰勒和奥维继续跑路。
说到这大家一定好奇泰勒只是雇佣兵，为何一次次救下奥维并一定要把他带出去，是因为奥维太可爱了吗当然不是，那是因为泰勒曾经有过一个儿子，但因为绝症去世，让泰勒想完成一次救赎，好吧很牵强但主角一定要加上一个动机那就是这个了。


迫于四面楚歌形势逼人，敌人的敌人就是朋友，泰勒只能联系军师，让军师带着奥维离开，自己则为他们开路突突突。
接着又是一场大火拼，战场分成了军师桥头堡战役，还有泰勒楼道突围战，期间泰勒的团队也派直升机增援。


最后，军师寡不敌众，爆头狗带，泰勒则突出重围，去到桥头，准备和团队以及奥维会师。
但遗憾的是，泰勒没有顺利逃离，被打中了脖子，掉入了有内味的河里。


结局最后，雇佣兵大姐大干掉孟加拉毒枭，帮泰勒报了仇，奥维重新上学。
影片最后的画面，奥维游泳出水芙蓉时，恍惚间看到了泰勒的身影，这也是够鸡贼的设定了，泰勒到底有没有挂掉，续集要不要拍，这些都等以后影片各方面数据好了再说吧，先留个梗不盖棺定论，万事好商量。


《惊天营救》这部电影，很明显属于长短腿的电影，在动作戏份上还是有不少可圈可点的部分，毕竟导演是复联系列的动作指导山姆.哈格雷夫，所以在强项动作戏份上，山姆表现出了能让我把这部电影看下去的动力，当然另一个看下去的动力还有大主角雷神锤哥。
锤哥在影片中，彻底释放了自己全身的肢体动作，看得出来他在之前做过了很多专业的动作训练，尤其是锤哥和军师在街头用刀互打的戏份，一镜到底中景别的操作，没有靠着剪辑来完成一系列的打斗，这些都说明锤哥确实花了不少心思在动作的打斗上。


一镜到底如今在电影作品中早已不新鲜，《1917》都做到一个镜头一部电影了。
《惊天营救》的一镜到底放在了动作戏份上，从街头到楼层房屋再到追车，看久了有种在玩动作枪战类游戏的错觉，也算是一种新鲜的体验。
除了一镜到底的那段动作戏，后面决战的戏份，再加上是在孟加拉取景，也让影片增加了一些可看猎奇感，比如脏乱的街区，冷热兵器的互掐，火力全开的锤哥，状况惨烈的火拼等等。


当我看到锤哥一枪对胸，一枪对头二话不说击倒对方的枪战戏份时，也不由让人联想到基努哥的《疾速》系列，似乎这个系列的快准狠不多废话，让之后很多动作枪战戏份有学习到。
但《惊天营救》除了动作戏有那么些看点外，文戏上真的可以说...糊的一败涂地。
影片的剧情套路特别老派，又是一位曾经心灵受伤的退伍军人，又是因为救赎最后走上了无论付出多少代价，都要拯救孩子的坏好人形象。


我知道锤哥演得很卖力，但这些文戏的穿插在影片的不同时间点，并没有起到舒缓紧张节奏，拓展人物使其更立体的作用，而是把影片带入了拖沓，甚至出现了好几处冷场。
总的来说呢，这是一部目标向很明显的电影，喜欢动作枪战打斗，喜欢锤哥喜欢爽片的小伙伴，《惊天营救》值得看一看，不过话说回来，再没有什么院线大片的情况下，难得Netflix出来这样一部接近于院线级别的商业动作爽片，大家要想看新片的话，也没多少选择啦。




</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>今夜</作者>
<标题>黑人问号</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-05-12 16:35:46</时间>
<影评>

短评。


长评。
      《叶问4》的编剧曾经说过一句话：最重要就是解决为什么打。而这部电影我最大问号就是为什么打。
      （ 我强制忽略掉电影中孟加拉军警的强大火力。对比根据真实事件改编的2016年孟买恐怖袭击的电影《孟买酒店》里印度军警的装备，我认为孟加拉可以入侵印度，直取德里。）
        1.毒枭已经被缉毒组控制了财产，毒枭被抓进了监狱，没钱、没人。为何“血海深仇”的敌人要绑架他的儿子？他不是没钱吗？那你要羞辱他，绑架他儿子何用？杀了不是更好吗？
        2.毒枭没钱、破产，依然有大房子、豪车、保镖、雇顶级雇佣兵……那你能先把这些卖了把人家尾款给上吗？
        3.顶级雇佣兵被自己的主顾白嫖，不是在交易地点阴人家，是在战区！你有截胡顶级雇佣兵的能力，干嘛不从非顶级雇佣兵手里截胡呢？这应该更简单吧。因为你打不过拳王，所以你决定雇一个人先把拳王打了，然后你再打这个人……
        4.中介第一次知道被白嫖是在这一天的开始，天还是亮的，队友死光，钱没有转过来。她知道哪里不对，但是她憋住没说。她等了整整一天，本来顶级雇佣兵只要把孩子交给雇主就皆大欢喜的情况下，她选择沉默，我不知道她为什么不说，之后大家坐下来，她终于说了，我也不知道她怎么知道暗算他们的一定是雇主。总之她从什么都不知道变成了什么都知道，变成了全能之神。
        5.这孩子不相信自己共同生活多年的家庭保镖，却要信任一生头一次见的外国人。“我认识他”“他可能也是出卖你的人。”“哦，好吧。”这是来自印度人血液里对白人的信任吗？
        6.顶级雇佣兵为了让孩子成功脱困，自己当上了李向阳——靠向天鸣枪掩护老乡转移。听起来是挺高级的计划。问题是，“离开这里的唯一方法就是通过那些桥，而所有的桥都被设卡封锁了。”所以，你鸣枪的意义是什么？这里不是赵庄啊，亲。你被鬼子包围了，你向天鸣枪不就只有暴露自己的位置吗？  
        7.最后，顶级雇佣兵团和孟加拉军警爆发全面武装冲突。因为男人对女人有着非凡的意义。她要不顾一切去救他！但是她当初为什么明知道这是个“自杀任务”还要让他去呢？因为她又爱他又恨他，纠结死了。
        我不想提政治正确，因为毕竟这是娱乐片。但诸多逻辑上的错误让我不得不考虑这里面有政治考量。一队西方雇佣兵为拯救印度毒枭的儿子入侵了孟加拉，杀死众多孟加拉军警，就为了“正义”。你说毒枭的儿子没有错啊，那孟加拉军警有错吗？毒枭的儿子说，“我为我爸的行为感到恶心。因为他可能又杀死了谁的爸爸。”为了救你，你知道死了多少人的爸爸吗？How dare you。
        以上我谈的是剧本。以下我谈谈技术。
       很多人肯定会说3分之一处的长镜头。以现在特效如此发达的当下，一镜到底已经不是什么难事了，当然这不包括我们中国。问题是你这么做的意义是什么？本片和《流浪地球》此处有很多相似的地方，就是为了炫技而拍摄众多废镜头。比如360度环绕拉升，这种长镜头就像科技馆里的4D电影，任何感觉都没有。转场非常凌乱，我时常分不清谁和谁的相对位置。比如最后将军狙击手的位置毫无交代，镜头之后又紧跟着拿望远镜的毒枭，让我以为他们俩在一个地方。追车时经常把车作为主角而不是人作为主角，给人一种疏离感，让人看着一点都不紧张。导演在动作戏方面有很好的经验，动作戏做的很亚洲，但是导演、摄影和剪辑方面等于没有。看到片尾字幕，解答了我很多疑问。



 
 



</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛮蛮</作者>
<标题>雇主老赖还灭口，战友白死，是非不分。</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2020-05-02 19:39:22</时间>
<影评>

1星，动作戏还算可以，演技在线。 但在后面剧情有点歪了，雇主背信弃义，不付钱耍老赖不说，还杀害本方战友，一队战友好几条性命就这么没了。 在什么地方说理，也是要杀雇主为战友报仇，冤有头债有主，血债血偿这点都做不到，跟主角这种人合作当战友，简直就是灾难。。价值观扭曲了，观影感觉极差，根本一点逻辑都没有，所以只能给1星。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>南瓜国王@似水流年</作者>
<标题>当京东小哥爱上自己快递的包裹，呵呵</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-02 11:34:37</时间>
<影评>

  作为一个俗人，我看这个片子的唯一动力就是看看雷神哥怎么耍帅，所以，从一开始，我对情节要求是没什么底线的….
可是磨人的奈飞，还是突破了我的底线
不知道是不是白左精英们关心非洲儿童过度，这片子的逻辑硬伤出了太阳系！
PS：伤出宇宙的是权游和纸牌屋的最后一季
雷神一出场就是武力值爆表，但是思念属性狂高！接受了好莱坞九年制义务教育的我们很清楚奈非这套把戏！明显是后边逻辑不好编，所以四处打伏笔！
印度黑帮老大儿子被绑架，想请人去救，但是反洗钱太紧，没钱！
这TMD是什么黑帮老大？混的这么惨？黑帮这种有今天没明天的企业，市盈率常年维持在1，你说你没钱了？还有人跟着你？
好在老大的首席打手中国爱炒房地产，先东拼西凑把首付交上再说！
雷神这边的美女经纪人拿到这单Deal之后问雷神接不接？
雷神：你麻痹啊，你问我的意思就是让我接了？不让我接，你TMD为啥问我？
雷神女经纪人：我感觉你是去送死啊！
雷神：你这话让我怎么接？观众都看着，难道我说我不去了吗？我死了也是你逼的！
然后雷神就去救人了
本来挺周密…结果，尾款没收到，营救路线还被人家cut了！
原来印度黑帮首席老大凑不齐第二期，决定自己去完成后半段！
我现在觉得印度黑帮老大进监狱一点不冤，首席打手这智商，在外边也迟早被弄死！
然后又是一顿乱打，在乱打过程中，雷神爱上了这个印度小阿三！
这就好像，京东小哥爱上了自己的快递
美团外卖小哥爱上了外送的沙县小吃
我TMD的想不通啊！
这时候，雷神的死党还来提醒他：哥您是个雇佣杀手，理论上应该价高者得的！
我本来以为雷神那职业道德说事儿，结果雷神就说了很简单的：不
死党还是觉得帮他收了这笔钱…
然后死党就死了！
黑帮老大收的新徒弟也非常无厘头，打架就靠狠，这样结尾没死还准备当接班人吗？
当地武装部队的老大，作为所有片子中，不太重要，很难善终的反面人物，也很自觉的冲到一线当狙击手！
还不是为了领盒饭方便一点！
最后，雷神告诉小孩子，你快跑，我断后！
他牛逼了整集电影，却采用了最傻逼的撤退方式---步行街散步式撤退！
结果反派也很配合的不爆头，打腋下留着雷神哥续集接着用！
打打杀杀的电影我从来不深究细节，但是这里每次看到演员各种感动我就满脸的尴尬，尴尬，尴尬！
雇佣兵不为钱，为了情……大哥想过为了救这个黑帮的孩子，他干掉了少孩子的爸爸吗？
最关键的是，他爱上这个孩子就一个晚上，1000万美刀的钱都不要了！就这爱心，还做什么雇佣兵，去幼儿园做男教师，岂不是老鼠掉到了米缸里的生活？ 


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>刺</作者>
<标题>80！80！大哥，搞定！锤哥变身疾速杀神和我的一些看法</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-29 10:56:20</时间>
<影评>

掉进河里不会淹死
试图沉没在河里才会
这是我爸爸告诉我的
——《惊天营救》
锤哥笑容镇场
扫码关注或微信搜索：「人生边儿上」（renshengbianershang），影评不一定要难读。
以下评论涉及些微剧情透露，纯属娱乐，自行判断。
随着漫威第一阶段结束，老派超级英雄演员纷纷开始自谋营生。「美队」靠颜值和曼妙身材，出演了《利刃出鞘》等富家少爷形象；「钢铁侠」跨界代言起了「一加手机」，卸下钢甲打起太极。
花公子严格秉持极客风范
至于锤哥，继漫威中放弃形象增肥超重之后，在最近的《惊天营救》中，找回了昔日的荣光。
步伐不乱了，肌肉爆裂了，帅气的发型也占领高地了，挥舞大锤的铿锵劲头回来了。

只不过，这次不是拯救世界，完全是在一个不明所以的连环套中当了回「累神」，过了一把疾速杀神上身的瘾。

近年直接粗暴的动作爽片也不在少数，最亮眼的还要数基努里维斯的《疾速杀神》系列。为什么这部片子看得过瘾？
想想那些不伦不类的动作片，要不就是一枪毙命，要不就是人形瞄边百发不中；要不就是花里花哨，剪接明显，动作拼凑；更要命的是，很多打着动作片幌子，结果道义的平衡占了上风，动作戏变得掣手掣脚。
这时候杀神维克站出来了，他带着《突袭》等硬派动作的限制级因子回归，独行剑客的侠义当道，冷酷杀手的见招拆招，终于给硬核动作片重新夺回话语权。
不放血腥的，就来个暖男的吧——基努里维斯《疾速追杀》
总之，要想动作片纯正，该打就打，套路只有一个目的，就是好看；只要英雄人设站得稳，不必要的情节根本没必要喧宾夺主。《惊天营救》将前者处理得相当到位。
说好听叫营救行动，其实就是真人版CS。只不过，完全比游戏来得还要畅快过瘾，一个动作都不愿放过，每个场景都让人屏息。





补枪干脆利落，动作实用性强且一气呵成，地形条件利用巧妙，各种工具拿来就戳，并且头回在特工打斗中看到「耙子」派上用场，刁钻的细节拍摄让疼痛感直出屏幕。


也可能是海王的三叉戟借来用了
下个画面就比较疼了...


被议论最多，也让本片封神的就是那条著名的连环追逐长镜头。
长镜头在各类型中已经被玩烂了，但是在动作片中屡试不爽，因为那种临场感是无可比拟的。一般动作片的长镜头，大多追求写实，讲究连贯，无缝流畅，增强代入感，比如早期很多模仿第一人称镜头的影片。而这次众多特技班底的加盟，为这部影片的长镜头，赋予了更强烈的癫狂感。


坐上锤哥的车 就像进了GTA 5
跟随镜头，忽然从车外探进车内，又忽然飞出车窗，一路摇晃模糊，完全不遮掩跳跃点，观众早已看透玄机没关系，场景变换根本不容你反应过来，真正用场面调控实力征服眼球。
从车战的癫狂，到住宅楼的细腻节奏，再到当街决斗，最终以一个空中爆炸无缝转场，就单凭这11分钟的万花筒式突围，这波已经装到位了。
一场高空CG爆炸 上帝视角利落抽离
「累神」锤哥拥有一个女性化的名字——泰勒，与他的猛男形象格格不入，可能网友赋予「累神」的称号更适合这个角色。
开场就「海王」附身，一个自由高空跳水，扎进水底修炼。这个场景意味深长，基本确定了英雄内心极度崩溃的人设。

「累神」还有个人设就是充满爱心，不仅与人质玩起父子游戏，在打打杀杀中，也不忘教育儿童，引来顽皮小子想要犯上。话说这条童子军的副线贡献不少笑料，与动作戏相得益彰。
「我要杀了你！」
故事开始于一个印度毒枭的儿子，被孟加拉毒枭给绑架了，老印以助手儿子为要挟，让助手长发男赶紧找回儿子。这个助手形象很有点《低俗小说》里面人物走出来的影子，也是本片跟锤哥亦敌亦友的难兄难弟。

老大让长发男办这么大的事，却没人又没钱，长发男只能搭上老命，再去骗人骗钱了。就这样，通过美女搭线人，让锤哥摊上了这么个倒霉的买卖。
美女老板媚艳又能打
本来打斗的过瘾，拍摄技术炫酷，基本已经可以成就这样一部限制级爽片了。但是，过于薄弱甚至很无厘头的故事线索，给精彩的场面蒙上一层暗淡的底色。
首先，营救任务本身就很儿戏。一切的起因，只是因为毒枭老孟看他的死对头老印不惯，就突发奇想绑架了他的儿子。
结果被绑小孩全程乱跑 与锤哥对手戏还算出色
绑架来干什么呢？不知道。没有威胁，没有恐吓，就争口气。顺理成章大锤登场，凭借过人的功夫专业的素养以及强大的后勤保障，上场却发现被长发男骗人又骗钱。整个营救行动在中途突然成了「赔本赚吆喝」，越看越为锤哥感到心累。
委屈的累神
然而，这样极端的场面恰恰激发了锤哥的高光时刻。为了自己内心的坚守，一定要在绝路中达成使命。

但是，剧情为了上演英雄双煞的戏码，安排锤哥强行拉长发男入伙——那你们当初为啥不问三七二十一都把对方打残了呢？

其实不止锤哥，长发男也有自己的高光时刻。而且，他的惨痛处境要比锤哥更为具体，也更让人唏嘘。为了保护自己的儿子不被老大要挟，拼死去救老大的儿子。
离开自己的儿子，去救别人的儿子，搭钱又搭人，这种痛是真的很撕裂，俨然人在江湖，身不由己的末路侠客。
长发男才是被卖得最惨的
至于五味杂陈的结尾过后，真的要说感情层面，有什么明显个人感触的话，可能就是两个陌路英雄看似无意义的挣扎与付出，实则作出了在豪勇一生中，最不顾一切最热血的选择。
他们都用深度强化的愤怒，抵抗内心真正的孤独：
如果没有想要保护的人
自己就什么也不是
至于在这白给的剧情中还能有什么发现，可以自行去爽过两个小时再来回味吧。

如果想用另一只眼睛看影视，欢迎关注我，影评其实不必非要枯燥，也可以很欢乐～
wx「人生边儿上」持续关注动态，推荐好看好玩的影视作品，雷帮你踩，好作品帮你顶，好与不好，这里都给你整明白～
扫码关注或微信搜索：「人生边儿上」（renshengbianershang）



</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>西西里的朗读者</作者>
<标题>《雷神》让老派动作片衰落，锤哥：“我来救”，可惜只能是回光返照</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-04-28 20:03:59</时间>
<影评>

关于本片的长镜头已经被讨论的够多的了，所以本文主要是经由本片，谈一谈以成龙和史泰龙为代表的老派动作电影的式微及其原因。
开始正文之前不得不说的是本片的中文译名——《惊天营救》，这种片子反正不是翻译成什么营救，就是什么飓风，我在打名字的时候总是提示景甜营救，如果本片也进入景甜宇宙可怎么办！
1老派动作片定义及其沉沦



所谓的老派动作片是指以尽量真实的，非超自然的能力为基础，进行多人拳脚打斗为主的片子。代表作比如《警察故事》、《虎胆龙威》、《第一滴血》、《谍影重重》乃至《敢死队》系列。
当然这些年影迷可以从票房上来感知这种类型电影的失势，比如2019年北美票房前十名没有一部这样的影片，而想当年的80、90年代，经常有几部同时上榜的时刻，当然有人说漫威超级英雄电影本质上也是动作片，但是他们除了能力上已经进入非人的状态，另一个问题是他们没有老派动作片的精神内核（下文会提到）。



2超级英雄电影横空出世
自2008年《钢铁侠1》问世以来，老派动作片可以说是彻底销声匿迹了。可以想见，当观众看见一个响指可以毁天灭地的灭霸，一个锤子可以引来天雷滚滚的雷神，亦或是一个手撕北欧神仙的浩克时，那些被打之后还会倒地的成龙、史泰龙以及布鲁斯威利斯们确实好像应该被扫进历史的垃圾堆。
其实老派动作片也不是没有创新和尝试，当年《骇客帝国》以及《谍影重重》都是很成功的作品。一个朝着打着好看，一个朝着写实，都进行了不错的尝试。但是在超级英雄们面前还是被无情的碾压了。



2019年北美票房排行榜中，超级英雄电影占据了3席。而且《复仇者联盟4》通过重映的方式夺得了全球电影票房历史第一的位置。
3老派动作片价值观的退潮
不得不说的一点是，老派动作片不只是内容上有自己的标识，即使在价值观层面也有自己的内核，也就是保守右派色彩浓重。
简单来说，就是电影中的主角，一定是男性，一定是孤身一人，一定是不信任权力机关，一定是自己动手打击反派的强大势力，他们从不抱怨命运的不公，即使运气差的离谱，比如总是在错误时间出现在错误地点的布鲁斯威利斯（《虎胆龙威》系列），他们和上级或者政府部门总是有冲突，比如永远被上级追杀的史泰龙（《第一滴血》系列），他们永远忠于家庭忠于爱情，比如宁可擅自开走飞机也要救家人的施瓦辛格（《真实的谎言》），他们都是没有超能力的小人物，而且从不幻想不切实际的成功，比如干了几十年警察还在前线抓贼而不是坐办公室的成龙（《警察故事》系列）。



这些偏于保守的价值观，在现在政治正确横行，白人男演员只能去演反派的好莱坞，当然会显得格格不入。
因为现在不在流行沉默寡言的硬汉东木大叔（《黄金三镖客》），这会被说成是直男癌。
4成龙们的衰老
当《第一滴血》拍到第5部，当《虎胆龙威》拍到第6部，我想史泰龙和布鲁斯威利斯应该也察觉到了自己身体上的老迈。毕竟动作片明星也算是一碗青春饭。



华语电影本来最擅长的就是武侠片和动作片，可是李连杰、成龙、甄子丹之后还有谁能接班呢？除了年龄本身已经不小的吴京以外，叫得出名字的好像真的没有几个。如果后面英才辈出，成龙也不至于现在还在以每年一部片（烂片）的速度在前进，虽然片中动作戏份早就大幅减少了。
前几年老了老了还在动作片这个类型里异军突起的连姆大叔，似乎也已经快打不动了，更不要提凭借《疾速追杀》系列又重回大家视线的已经56岁的基努里维斯了。
也许以后的老派动作片就剩下军事单兵打斗可以拍拍，也许以后的老派动作片只能拍拍长镜头炫一下技，也许以后的就没有老派动作片了。不过还是可以缅怀一下那个真人，或者说，至少看上去是真人对打的时代。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不愿露脸</作者>
<标题>大难不死，必有续集。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-27 21:40:37</时间>
<影评>

不评，就只是说。。。
马老板让小萨去救人，小萨给过建议但是被怼还被要挟，小萨无奈，想找老盖赌一把，老盖不想死所以拒绝了，转而做起了任务中介，小萨得以顺利搭上妮可战队，战队主C---不死锤哥闪亮登场！一手高台跳水技惊四座：压水花满分（找乐子减压是一方面，肯定也想儿子了，对儿子的记忆停留在最后一次海边漫步？）。锤哥之前大概率是兵王，为救好兄弟老盖，不惜“抛妻弃子”，以身犯险，总之是错过了儿子的抬棺（bgm走起~），中年丧子，老婆成了前妻，锤哥心里憋屈，只能拼命刷任务搬砖（盲猜是要还债，闹离婚分家产，为救孩子也欠人不少钱吧，隐约透露出一丝丝自毁倾向）。
救出人质还算顺利，直到妮可意识到被小萨耍了，小萨无奈，马老板的钱只够交个首付，小萨按计划过河拆桥，作为本片的武力值天花板，锤哥和小萨联手奉献了一波令人窒息的攻防战，走A的同时都没忘记补兵，职业选手习惯是真的好。。。无奈第三方有科技优势，直升机就挂你头上，怎么办？锤哥急中生智使出一招金蝉脱壳成功脱困，随后又在隐匿点更新了任务讯息，原来小萨不是敌人，这时候锤哥有两个选择：要么你不仁我不义，要么送佛送到西（看着懂事的小马，锤哥大概在想，儿子不死差不多也这么大了吧）。
锤哥和小马借着夜色的掩护赶往约定地点，不料中途遇阻（冥河娃娃兵），情急之下二人钻进了世界最臭下水道，老盖上线，任务存档，锤哥抓紧回血，这里锤哥和小马的交心很重要，小马告诉锤哥：“落入河中不会使人溺水，一直沉在水中才会。”小马金句触摸到了锤哥内心的柔软，帮助锤哥通过了“500W考验”（会是55开么？），锤哥决定打给小萨。。。一通操作之后，二人先后赶到撤离点，桥上的乱战，肯定了前顶尖职业选手的强大，但寡不敌众也是真的，小萨卒，锤哥血流如注，命悬一线，不远处的队友难掩悲伤却无能为力，生命的最后时刻锤哥脑中反倒一片清明，他笑了，如释重负一般，他终于看清了儿子的正脸，仿佛也找回了失去的一部分自己，父子二人很快就能团聚了吧。。。
然而事与愿违，残血锤哥意外触发水遁术，锤哥没死成，这是后话。

 --------------剧终


PS：作为特定的类型片，个人意见是4星，逻辑清晰，叙事工整，剧本扎实，打戏惊艳，文戏也不遑多让，总体表现良好，全程无尿点，主题明确，就是营救，没有去细枝末节的地方搅扰视听，有现实隐喻也有反思，但又都只是一两笔带过浅尝即可，基本放弃了说教。
PPS：锤哥是真的帅！

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>