<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>惊天营救2 Extraction 2</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2892063382.jpg</封面>
<导演>山姆·哈格雷夫</导演>
<演员>克里斯·海姆斯沃斯 / 格什菲·法拉哈尼 / 亚当·贝萨 / 蒂娜婷·达拉齐施维利 / 托尼克·戈格里基亚尼 / 托尼克·比齐亚瓦 / 安德罗·贾帕里泽 / 达托·巴赫塔泽 / 丹尼尔·伯哈特 / 伊拉克利·柯维利卡泽 / 莱万·萨吉纳什维利 / 乔治·拉沙 / 保罗·梅纳德 / 帕特里克·纽沃尔 / 珍·柯克 / 德梅特雷·卡韦拉什维利 / 吉加·沙瓦泽 / 拉亚·坎普贝尔 / 赫里斯托·季米特洛夫 / 史蒂文·A·戴维斯 / 山姆·哈格雷夫 / 伊德里斯·艾尔巴 / 欧嘉·柯瑞兰寇 / 菲利普·芬克尔斯坦 / 亚历克斯·蒙蒂罗 /  西妮德·菲尔普斯 / 塞巴斯蒂安·斯萨克</演员>
<简介>在 Netflix 动作大片《惊天营救》的续集《惊天营救 2》中，克里斯·海姆斯沃斯将继续饰演泰勒·雷克。在第一部电影的惊险情节中侥幸逃生后，雷克又卷土重来。作为澳大利亚的黑市雇佣兵，雷克接下了又一项致命任务：从监狱中解救一个被格鲁吉亚黑帮残忍虐待的家庭。
                                    
                                　　海姆斯沃斯与导演山姆·哈格雷夫再度合作，乔·罗素和安东尼·罗素的 AGBO 负责制作，乔·罗素担任编剧。格什菲·法拉哈尼将继续出演其在第一部电影中的角色，亚当·贝萨、欧嘉·柯瑞兰寇、丹尼尔·伯哈特和蒂娜婷·达拉齐施维利也将出演该片。
                                    
                                　　本片是第一部电影的续集，改编自安德·帕克斯的图画小说《Ciudad》，故事由安德·帕克斯、乔·罗素和安东尼·罗素共同创作，插图由费尔南多·莱昂·冈萨雷斯绘制。《惊天营救 2》由安东尼·罗素、乔·罗素、迈克·拉罗卡、安杰拉·拉索-奥茨特、克里斯·海姆斯沃斯、帕特里克·纽厄尔和山姆·哈格雷夫共同制作，杰克·奥斯特、本杰明·格雷森、史蒂文·斯卡韦利、克里斯托弗·马库斯和斯蒂芬·麦克菲利担任监制。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>输入昵称</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-16 22:51:06</时间>
<影评>

上一部结尾他就差点被饶过一命的熊孩子打死，这一部又开始犯贱了，人家小孩的梦想是跟他叔混社会，为什么主角非要手欠去抓他？结果反倒导致另外一个小孩中枪，外加女主弟弟送命。。。
另外，反派这个组织这么有实力，又是武装直升机又是防弹车又是炸药又是RPG的，为什么片头还要磨磨唧唧地跟那个当官的废话？直接去把他弟弟救出来不就得了？主角团靠三辆防弹路虎就能办成的事，你们三四台直升机做不到是吧😅😅😅
还有就是女主开的这家雇佣兵公司到底怎么赚钱啊？第一部出任务的死了一大半，雇人的三哥本来就没钱，最后还让人狙了，主角团一毛钱都没拿到。第二部到最后干脆只剩男女主俩活人了，任务期间他们开的防弹车被炸坏好几辆，装甲列车也脱轨了，最后只是救出来几个毒贩家属？这生意是怎么回本的啊？？？
说实话第一部也有很多的cliché桥段，比如主角一定会被好友背叛，童兵到最后一定会来打黑枪等等，但好歹占的篇幅都不算长，也就没那么烦人，还算可以接受。这部倒好，几乎整个剧情都是靠熊孩子叙事来推动的，真的是大无语。
纯纯的烂片，剧情零分，只可惜不能打负分。除此之外长镜头加一星，女主角加一星，Idris Elba客串加一星，孝子洗地太典倒扣一星，最终打分两星好了🤓🤓🤓

</影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>渐入佳境</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-18 00:16:08</时间>
<影评>

墙裂推荐。动作效果炸裂，老外竟然把动作戏推到了这种高度。羡慕。但是和《疾速追杀4》对比着看，会发现一个问题，《疾速4》6场动作戏，大阪酒店、赌场肉搏两场大战之后，凯旋门车流战把观众的荷尔蒙推向了巅峰，随后观影体验并没有掉，老别墅的高机位俯拍长镜头炫技，教堂台阶战写实，最后用中世纪式的新颖决斗来收尾。对观影情绪的节奏把握相当厉害。《营救2》就出现了问题，开场就是20分钟动作戏长镜头，几乎媲美凯旋门车流战，惊艳绝伦，随后的酒店战和收尾的机场战水准仍在，但一对比就平庸了，观影体验直线往下掉。这种铺排设计真的是大忌，会让电影不是越看越嗨，而是越来越乏味。哪怕这三场戏的观影体验颠倒顺序，也会让这电影评分更高。永远要记住观众看你的片子是来嗑药的，第一幕给他们香烟，第二幕就得给大麻，第三幕就得给白粉。一步步点燃观众的荷尔蒙，让他们嗨起来。别第一幕给到白粉，第二幕给大麻，第三幕给香烟，他们会骂翻天的。


 


</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>潇潇宇歇</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-17 22:51:18</时间>
<影评>

主角喝了喝了恒河水后 （第一部中枪后，坠入恒河入海口，参见《西洋人和印度人联手虐待孟加拉
》https://movie.douban.com/review/12556601/），竟然没有变成印度人，差评。
该说不说，全片在长镜头上，确实是个亮点，令人拍案叫绝，劫狱救人戏从头拍到尾（虽然是伪长镜），着实令人赞叹。
但是，全片依旧没有摆脱资本主义视角下的窠臼，即西方是安定富足的、投奔西方是有前途的（奥地利维也纳如何如何美丽），东方（格鲁吉亚相对西方是东欧）是落后、野蛮的、被黑社会控制的。不过，虽然格鲁吉亚这样那样不堪，但也不至于一个州长被一个黑社会头头说叉死就叉死了。制片方缺乏最起码的政治觉悟性。
话说回来，如果一个黑社会头头具有如此之大的能量（又是多功能步兵车、又是重装甲步兵、又是武装直升机……），又何必让自己的弟弟蹲大牢呢？干穿牢墙不就好了嘛？难倒要顾虑影响？
笑话， 你都把州长当场干掉了， 还怕顾虑影响？
所以说，这就是网飞瞎编的题材，目的就是为了欺骗愚昧、愚蠢的美匪人民，毕竟新中国人民是睿智的、伟大的、锐利的（拍了两部，制片组何敢在中国取材？）。但凡冷静思考的新中国人民都会看破第2部的漏洞。
这部是为了救小姨子，下一部救谁？大姨子？大舅子？大妹子？
PS：前妻说锤哥，不陪重病的孩子参军是为了拯救他人。呕，前夫哥（澳大利亚人，简称澳匪）去阿富汗是为了救人？明明是为了喝当地人的假肢酒！
澳匪“假肢当酒杯”
ps2：伊朗小姐姐和弟弟的对话，内涵了Tik Tok，可见，网飞是十分灵活的、为美匪参众两院政策服务的意识形态宣传机器，聪明人还是不要付费观看。 




很难想象，在如此紧张的镜头时间面前，网飞竟然专门播放这样针对Tik Tok的画面，所以说，美国的媒体才是真正的美匪意识形态宣传工具！


</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>川者</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-17 18:02:14</时间>
<影评>

我没有看过第一部。
当然，这种系列动作片，有没有看过前面的并不影响。
毕竟，它本身就属于没什么故事——都是去看动作的。
按照我们中国人的说法，有一种好叫做“欲扬先抑”，这部片子显然不是这么回事。
它是先扬——后面就跟不上了。
用一句话来说这个故事，其实就是Rake领衔的雇佣兵去营救他前妻的妹妹和她的孩子。故事的结构仍然是工整的三段论，对应着三场大戏。



上来，话不多说，来了一个炫技般的（伪）一镜到底式的监狱营救，看得我目不暇接，尤其是中间还贯穿着各种枪战、轰炸、群架、空间移动，这一趟一镜到底，让我屏息凝神，屡屡震惊，这是怎么做到的。
谁知道，最好的精华就在这前面的一个小时了。
如果说后面的大厦大战还算是中庸地续接了这个开头王炸的故事，只是有点落入窠臼的俗套，但肾上腺素还是整体在线，到最后的机场-教堂决战，我真的是一万句“什么东西啊？”想要口吐芬芳。
太可惜了。其实假如把整个故事换过来拍，完全可以拍成一部经典之作。
把最后一场戏的对峙放到第一场，Rake去营救被丈夫关在监狱里的他前妻妹妹一家，为了阻止他带走他们，男孩他爸（也就是影片中大反派的弟弟）抓住了男孩，威胁Rake和他的同伴，双方“小打小闹”地决斗一场，Rake杀死他，然后顺利逃脱，之后，大反派知道自己弟弟在监狱中被人杀死，于是带人来复仇，阻击，发生第二场大战——大厦之战，大反派给男孩洗脑，复仇失败的同时，也带走了男孩。Rake最后去营救男孩，展开那一段一镜到底的营救，监狱这个背景不好换的话，那就制造一个情节，在大反派带走男孩的路上，被警察抓了，送进了监狱。
我的意思是，把整个剧作结构调整成这种不断升级的动作戏场面，而不是按照人物逻辑和情感的变化和升华作为动作片的基调。
抛开结构上的虎头蛇尾不说，整个片子都还是非常给力的。从头到尾都是经费在燃烧的大场面，而且，无论是锤神还是女主角，动作戏都是一流的，拳拳到肉，尤其是在那种（伪）一镜到底式的拍摄下，不能靠剪辑和替身，完全只能靠自己真刀实枪地上，很酷。
好莱坞的动作片，看过很多，很多人都说，在现在这种电脑特效大行其道的时代，真正的动作片都可以慢慢淘汰了。但事实上，这几年看过的《灰影人》、吕克·贝松拍的《安娜》以及我自己非常喜欢的《秘密特工》，都仍然在认真地鼓捣动作片。
我当然希望它继续创新，希望这个电影类型，每年都有新的东西做出来，比如这一部片子里的那个一镜到底的监狱营救部分（多希望整个片子都维持在这个水准线上）。
-
欢迎关注：川者


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>健忘的鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-18 22:33:04</时间>
<影评>


《惊天营救2》导演一定是《神秘海域》的死忠玩家。《神海2》香格里拉不死之谜的探索有一段激烈的火车动作戏贯穿全作，开头就是火车失事后，甚至在倒叙开头后，正常时间线还要玩家再来一遍火车脱险，可见本段动作设计素质之高，都不怕玩家重复后感到无聊。

其中一段德雷克单挑一火车雇佣兵的戏，在《惊天营救2》中几乎完美复刻，特别是重机枪打直升机在游戏中必须使用固定机枪和RPG，有点不过瘾。泰勒用金属线条的肌肉架上M60弥补了这个遗憾。片中面对重装雇佣兵也是要打好多枪，爆头都不行，和游戏里一模一样。特别是泰勒站在车顶面对闪烁的信号灯，转过身子，下一秒我都准备读档重来了，结果信号灯在头顶掠过。要知道在《神海2》被信号灯撞下火车无数次，听见叮当声，都条件反射扒车边了，导演玩的一手好反差。

回到电影，网飞一向以钱多人傻著名（不干涉导演创作自由）。没有导演，用钱砸，号称瞧不起流媒体的大咖导演一样有标价，钱到位给谁打工不是打。没明星，更简单还是掏钱，钞票给到位，当红商业片明星排着队来报到。钱是花了不少，导演都是仔卖爷田不心痛，可着劲造，偏偏成品质量差到每时每刻看动作片大场面，都能睡着。《幽灵行动》《红色通缉令》《灰衣人》等都是这样，严格来说《惊天营救》也差不多，泰勒在第一部中动作很凌厉，故事不饱满，人物塑造不够立体，为了打而打，好像一盘硬菜，调料差点意思，吃起来有点腻，因此也没有写影评。

没想到《惊天2》居然雄起，也难怪雷神要顶着绝症名头宣传，把本片作为因病暂时息影前最后一部动作片，可见雷神自己是满意的。动作片第一要务是新奇刺激的动作设计，这是导演的强项，毕竟作为动作设计，不仅好莱坞认可，更难得他受吴京邀请指导《战狼2》动作。吴京动作演员出身，二十几年前在香港就自己当导演，武术指导，能入他法眼，导演是有两把刷子的，动作设计至少不是西片笨拙的大路货。泰勒从头打到尾没有花哨的多余动作，拳拳到肉，流畅的射击，各种恰到好处的爆炸场面，观众被嗨的一浪接一浪。

人物的塑造方面，本片吸取了前作的教训，利用闪回镜头给泰勒悲惨过往和接任务的理由。泰勒上一部看起来像杀人机器比较多的雇佣兵在本作居然有几分悲剧英雄的感觉。动作片主角搞笑、有幽默感就很成功了，砰砰砰坏人的时候讲个笑话调节一下气氛就算合格。甚至面部神经受伤不苟言笑装酷也行。要成为经典，在影迷心中永占一席之地，主角必须有充分的开枪理由，动机正确，过程艰难，感情悲怆。同为吴氏砰砰片，《英雄本色2》看着最爽，《喋血街头》却最耐看，就是这个道理。泰勒因为无法面对儿子绝症去世的无力感选择逃避，妻子也离他而去。成天钻在战场，面对枪林弹雨就是想死个痛快，也许就是因为不怕死，才闯出偌大名头。

《惊天2》故事不复杂，伤痊愈归来的泰勒接到前妻营救前小姨子母子三人的委托，再次披挂上阵勇闯格鲁吉亚监狱，面对手眼通天的宗教黑帮丝毫不怂，一路火花带闪电PK到底。全片拍摄难度最高的部分是监狱暴动，既要一镜到底还要凸显主角英勇，最终居然都做到了。为什么说导演一定玩过神海，德雷克在第四部也有监狱出逃的戏份，也是犯人暴乱，狱警镇压，不同的是德雷克靠跑酷，泰勒一力降十会。

本来反派设计开始很酷，压迫感十足，闪回镜头还给按了个逃离战火，移民求生，兄弟情深的人设。老大面带伤痕，手拿圣经，戴着助听器，怎么看都是个有故事的反派。结果除了一味耍酷没有什么拿得出手的战绩，甚至还不如紧要关头出来送人头的弟弟，至少和雷神正面硬刚不落下风。反派先用侄子做人质要挟男主，又拿侄子当人肉盾牌逼女主弃枪，怎么看都差点男子汉气概。反派孱弱，主角就显得有点降智，一个炸裂的开头，刺激的火车大战搭配了一个B级片的结尾，虎头蛇尾实锤。

导演很年轻，未来可期，雷神修养一段时间复出时选择的是一部电影很可能就是报酬高，剧情简单，表演要求不高的《惊天营救3》，到时候肯定会掀起舆论狂潮，资方也乐见其成，观众也是很期待的，动作爽片谁不爱看。
PS：网上很多人把《疾速追杀》与《惊天营救》对比，如果单从动作设计上来看，《疾速追杀》好，主角发挥空间大，主要依靠技巧杀敌。《惊天营救》枪械多，中远距离击杀多，更现实一点。主角的表演基努强，毕竟是曾是文艺男神，演技和气质这块肯定死死拿捏。系列未来发展，更看好《惊天营救》，毕竟雷神年轻，身体机能更好，基努肉眼可见的老了，镜头一长就后续乏力，还坚持不用替身。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-28 14:10:58</时间>
<影评>

《惊天营救》是个有追求的系列，如果说1还有枪炮武侠片的影子，那2就是彻底的电子游戏化，你可以完美代入一个血量巨厚、攻击力巨强的游戏主角，字面意义上以一敌百，无限子弹和永远摔打不死，两招必手撕一个龙套，长镜头跟过多个场景完整呈现一个关卡，是不是想起了你通关许多射击游戏的体验。
我还挺喜欢这种改变的，其实1对主角战斗力的表现多少还有点不伦不类两头不靠，而2就彻底踏实归置到一个既定门类，更好地中止你的怀疑。尽管2把1仅有的一丝悬疑性也剥除掉了，国内口碑还是比1要好上一筹，也证明转型成功，目标观众吃这套。
2还进一步打破了许多人对动作片和射击游戏的刻板印象，比如觉得这类作品就是打归打，不打时才有剧情，但这个电影的关键剧情却都在打斗中。又比如有人说动作片剧情不重要，但这片的动作本身就是剧情，打得爽正说明剧情好，就像搅匀的蛋黄和蛋清密不可分。
拿那段20多分钟的长镜头来说好了，锤哥秘密潜入营救越狱，从玩具落地触发意外，一组人被冲散，连遭小boss大部队和监狱乱阵冲击，多次杀入杀出重围，会合接应，转换交通工具，男孩发现事情异样，多次此消彼长的攻防，几次扭转局面，几次差点挂掉又突逢救兵，整个过程跌宕波折，跟精彩的交锋互为交融，而且还经常捉对厮杀多线并进，抛开对战术合理性的讨论，至少细节可谓繁复，够写成几十页文字，绝不是“打了一路”或几句话能概括的。
反倒是逃出国境后，大家住到豪华套间疗伤，只是交流强化一些感情，除了男孩跟锤哥互动的心理摇摆，整段文戏里几乎没什么像样的剧情推进。而且这部分也很简短，迅速过渡到敌人二度来袭，然后很长的大厦逃生戏里又有不少细密的角色演绎和情节转折。
显然，主创非常清楚自己在写什么剧本，让武器、拳头、子弹孔和碎玻璃讲故事，效率绝不比让角色开口说话来得差。我们以前习惯打完一段进一段剧情，但时代变了，如今的动作艺术，有的是办法一边打一边把剧情也带上，文戏可以彻底变成过场动画般的鸡肋。
这几年超英戏颓废，纯动作片有回春之势，如果说隔壁基努·里维斯的《疾速追杀》系列代表了“剧情武斗截然二分”的老派动作片翻红，那么《惊天营救》就是“通过超长打斗讲故事”的游戏化叙事的弄潮儿。娱乐性上很难说两者有高下之分，但要说动作电影未来的方向，我更看好《惊天营救》的模式四处开花。


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-29 15:25:47</时间>
<影评>

《惊天营救2》。8分。
乔·罗素编剧、山姆·哈格雷夫导演，克里斯·海姆斯沃斯、格什菲·法拉哈尼、亚当·贝萨主演作品。
承续第一集，本集改编自安德·帕克斯的图画小说《Ciudad》，这回克里斯饰演的泰勒·雷克继续营救，他要救的是前妻的妹妹一家，当然除了那个混蛋姨夫。
故事非常简单，就是营救。但场面相当嗨，很多朋友类比《疾速4》，挺好，都是非常不错的动作片。
这样的水准才是真正的好莱坞、奈飞水准，动作片场面不能含糊。
第一段越狱救人，无论是摄影、色彩、动作设计都非常赞，既紧张刺激，又极其解恨。
这一段练手后，泰勒迎来了真正的对手，也就是姨夫他哥。从沿路追杀，到酒店大战，能派上的武器几乎全用上了。直升机、火箭筒全活儿。
电影作为工业产品，首先还是要好看能卖钱。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>書呆子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-21 12:06:26</时间>
<影评>

【so、who is the「gnarly motherfucker」？】
營救類的影集出續集，其實我一般情況下都不會抱太大希望，但是沒想到這一次海總的發揮比第一部好看。
很東歐，很冷戰感，於是這般氛圍營造下自然流暢的動作戲自然流暢就給看客帶來了極致的觀感。首場監獄爆款，從25分左右開始直到40多分鐘結束的動作戲爽翻了，當然你清楚地知道這一段精彩的背後注定不會是一下子拍完的，但是被呈現出來的偽長鏡頭的方式，還是讓人直呼叫好。混亂的監獄場景移步到飄雪下的火車，也讓人眼前一亮，這一段我認認真真看了兩次。




兒子說要加入幫派的時候就知道是個智障，但是沒想到竟然會如此智障，雖然知道這樣智障的原因是為了保證劇情的推進，但是一看到Yaz小天使沒了，心裡也無比怨念了。
維也納大樓雖然沒有第一場動作戲驚喜，但是Nik因為暫時暈眩差點從高處的斜度坡面墜樓那一段很喜歡，倒回去我又重新看了一遍～動作片中能看到這樣不拖後腿有智商還能打的女性角色，就真的是心滿意足。

Heimdal出現的時候眼眶有小小濕潤一下，與Thor的再次相遇就像是他再一次架起了連結其他世界的彩虹橋一般，名字「doesn&apos;t matter」的他讓Rake出山，也開啟了這一次營救的劇本。太好奇他嘴裡的「a gnarly motherfucker」的boss是誰了，我建議導演直接找Odin，這樣阿斯嘉德梗也齊活了。
雖然目前為止的美術造詣並不算特別出色，但是非常期待這個系列可以和John Wick一樣最後形成自己的宇宙，畢竟無論是近身肉搏戰還是毫不猶豫的槍戰，正值壯年的海總還很能打，他頂著他優越的190身高，動作戲乾脆利落，真是漂亮～





</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>二号冲锋车</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-03 11:18:03</时间>
<影评>

本人从影30年，什么样的动作片没看过：从小就看着《真实的谎言》《第一滴血》《虎胆龙威》《英雄本色》这种经典长大，后期各种动作片经典《碟中碟》《碟影重重》《飓风营救》《疾速追杀》《非常人贩》《极限特工》《精英部队》《速激》《突袭》《大叔》《安娜》《战狼》《边境杀手》《会计刺客》《顺流逆流》《哭泣的男人》…………一集不落。
自以为再也没有动作片可以撩动我麻木的神经了，没想到还是被本片惊着了，雪地火车大战直升机、挪威摩天大楼之战两场戏最过瘾，虽然感觉主角光环有点大，但还是秒杀近期动作大片《疾速追杀4》《速激10》等等。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>颠颠悠悠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-09 18:30:39</时间>
<影评>

看电影别玩手机！
看电影别玩手机！
看电影别玩手机！
重要的事情说三遍，玩手机也没事，还质疑人家的逻辑就是你不对了。
我并不是说这电影没有缺点，但是要说人家逻辑漏洞之前，麻烦先想想自己看没看懂。

男主神啊？事先知道这次又救一个熊孩子？
接到任务是救一家三口出来，他不管那孩子？孩子熊是可以改的，你要不要给一个机会？
你孩子熊你就打死？到底是谁没逻辑？

电影中弟弟是杀了美国dea探员，美国政府要抓他，他在当地坐牢的待遇已经很好了，如果去了美国可没那么享受。
看过美剧《毒枭》及《毒枭墨西哥》的应该知道毒贩杀害美国政府探员的后果，以及自己盖监狱进去“坐牢”的毒贩的事情，都是真实事件。
美国政府施压，当地必须要抓他进去坐牢，这是双方达成的协议，如果没有美国政府，那监狱他来去自由。

他们是业内很出名的团队，这个事做的越大，招人越多，就可以执行更多的任务，你不了解有多赚钱而已，贫穷限制了你的想象。
任务是海姆达尔那个角色付钱的，他背后是谁？暂且认为是美国政府，剧中提到打款的，又玩手机漏掉了？
剧中最后又提到，毒贩家属加入了证人保护计划，交代了毒贩的银行账号以及贩毒网络，那么你认为银行账号里的钱谁拿着？
对于贩毒网络，那么他们选择一，捣毁制贩毒网络。
选择二，扶持自己人去运营也可以，那这每年又是一笔不薄的收入。
所以雷神有收到海姆达尔的钱，海姆达尔更是不亏的。
看电影动动脑子很难么？

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
