<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天才少女 Gifted</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2394315478.jpg</封面>
<导演>马克·韦布</导演>
<演员>克里斯·埃文斯 / 麦肯娜·格瑞丝 / 琳赛·邓肯 / 珍妮·斯蕾特 / 奥克塔维亚·斯宾瑟 / 迈克尔·肯德尔·卡普兰 / 约翰·M·杰克逊 / 格伦·普拉默 / 约翰·芬 / 伊丽莎白·玛维尔 / 坎迪斯·B·哈里斯 / 乔恩·斯克拉夫 / 乔娜·肖 / 朱莉·安·埃默里 / 基尔·奥唐纳</演员>
<简介>Chris Evans将参演马克·韦布（超凡蜘蛛侠系列）执导新片《Gifted》。该片讲述美队扮演一名原本波士顿大学助教现在是修船工的Frank Adler在姐姐自杀后领养了外甥女Mary——一位智力过人的天才少女。Mary刚一入学就表现得与众不同，然而舅舅Frank只想让孩子过普通人生活。Mary的外婆得知了少女的天赋，出现在二人的生活里，要将Mary培养成数学天才。于是一场抚养权之争开始了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Dean</作者>
<标题>影片之外的收获</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-07 21:19:46</时间>
<影评>
        其实看这部电影除了获得满满的温馨之外，更让我受益的是男主的与侄女交流的方式，

印象较深的是两个场景：

1.男主因为Mary看到自己的老师早晨出现他们家里而感到尴尬，就对Mary发了火，说了一些气话，然后Mary就自己窝在床上生闷气，男主过了一段时间来向Mary道歉，请求原谅，mary问她：是不是因为自己让他没有个人的私生活，这个时候男主并没有直接解释说没有，而是说了句：我那个时候说的话就好像你之前因为我没有给你买钢琴而说我是个Bad Uncle 一样

2.男主的妈妈为了打赢官司，找来了Mary的生父，官司的细节的不讲了，事后，Mary知道了自己的父亲出现了，而且就离自己那么近，她感到自己是不被需要的，被抛弃的人，一个人把自己关在厕所里哭，这个时候男主把他们带到了医院，一直等，直到医院里的另一群人，因为接生成功的消息而兴高采烈、手舞足蹈的时候，男主对Mary说，你出生的时候也是那样。


其实，有时候语言的力量真的是很无力的，因为你还需要有能力将你的情感附在上面传达给对方，但往往接受到的只有字面的意思，所以，能够让对方接受到你的情感就是一件很重要的事情，男主在第一个场景里是让Mary，这个七岁的孩子能够真切的感受到他的气话只是对自己的埋怨，是向自己发的火，所有的言语都不曾想伤害她；第二个场景里，男主是通过让Mary直接置身于那迎接新生命的喜悦之中，替代了一切描述的话语，更让人能感受的到


试着开始学习这种能力，会有用的
      </影评>
<有用数>2051</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<标题>孩子不是父母实现梦想的工具，也不是一门要投资的生意</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-07 18:49:11</时间>
<影评>

这一次，电影里有超能力的不是克里斯·埃文斯，但他仍然拯救了一个人的人生。这人是个失去双亲、缺三颗门牙的七岁小女孩玛丽，是他的外甥女，一个数学神童。玛丽的母亲黛安自杀身亡后，克里斯饰演的舅舅弗兰克独自抚育玛丽，直到她七岁。七岁第一天上学，玛丽就天生丽质难自弃地展现出惊人的天分，在课上口算出57乘135，顺口把得数还开了个方。他们就这样暴露了。姥姥伊芙琳出现了，跟弗兰克上法庭争夺监护权。




影视剧里关于孩子监护权的故事很多。美国人有严密的法律法规保护未成年人，试图确保孩子在最适宜的环境里成长，最近国人爱说伊坂幸太郎的一句话“为人父母不用考试真可怕”，这种考量监护权的法律堪可看做补考。就像在白纸中间划一条线，把“好”和“坏”分别列出清单，职业，收入，夫妻关系，是否酗酒，是否有不良记录，等等，他们分析出每项的权重和分数，判断抚养能力，像用镊子夹着小砝码，这边加一个，那边减一个。亲缘关系根本不是最重的砝码，甚至连孩子的个人意愿都不能作数。
然而“儿童福利”这道题毕竟不是数学，不是物理。《老友记》里的罗斯与瑞秋分手后，也拿一张白纸试图列出新女友的好处。好处有千千万万条，坏处只有一条：“她不是瑞秋”。爱是这种题目里永远无法精确计算的变量。
因此那些领养故事多数是探讨这种法律可能造成的“罔顾人情”的悲剧。美剧《芝加哥烈焰》和《夜班医生》都有类似支线情节：充满爱与善意的夫妇/夫夫想领养一个孩子，孩子与领养人也已经产生深厚感情，此时亲生父母出现了，声称要打官司抢回孩子。
同性题材影视里关于领养的故事更多。电影《欲盖弄潮》跟《天才少女》一样，结局也是孩子的舅舅把孩子带走、亲自抚养。美剧《同志亦凡人》中，迈克和他的教授爱人想要领养街头少年亨特，从感情层面上三口人天造地设，但必须获得官方机构许可。他们努力想往好里表现，想给来家访的调查员留个好印象，结果迈克的大嗓门妈妈过来，几个人凑巧为琐事吵起来，吵得最凶的时候调查员到了。迈克和丈夫非常沮丧，以为让人家看到这么糟糕的一面，领养的事肯定完蛋了。未料那个女调查员却说：我跟我妈妈也会这么吵，所以我知道我看到的不是吵架，是爱，我看到了一个充满爱的家庭。
不管父母是同性恋异性恋，小孩子最需要一个充满爱的、稳定的、物质不匮乏的环境。
但“物质”在成长环境中的影响有多大呢？这影响又是一个变量。有时，小孩子最爱的那个人的角色无法替代。在电影《我是山姆》中，达蔻塔·范宁饰演的小女孩露西，被社会机构从智障亲父身边带走，安排进环境优越的有钱养母家庭，而且养母也给予露西极大的爱意和温柔，一切如此完美，仍然留不住露西的心，她每夜冒险爬窗出去，穿着拖鞋走几条街回家，坚持要跟智障父亲睡在一起。
而对《天才少女》中的玛丽来说，情况更坏一点。姥姥伊芙琳要带走玛丽的目的很明确：她来抢的不是外孙女，是一个“天才少女”。
弗兰克没钱，住破房子，没钢琴，靠在码头给人修船维生，收入低，没有医疗保险，。
伊芙琳有钱，住好房子，有钢琴，收入高，有医疗保险。而且她本身是剑桥数学系高材生，有财力、精力和意愿好好栽培玛丽，还得到了亲生父亲的指定官方授权（虽然这一条最没用）。
把以上已知条件代入“谁更适合抚育小孩”的题目里，谁会赢得孩子，是一目了然的事。
可是玛丽说：He wanted me before I'm smart.
（这就像史蒂夫·罗杰斯说：Bucky loves me before I'm strong. “在我一无所有的时候，我还有巴基。”只有巴基爱的不是美国队长，而是那个一米六四的布鲁克林豆芽菜。）
小女孩这句话说得多么透彻！一针见血。谁低估孩子的智慧和判断力，谁就是傻子。瘦田没人耕，耕开有人争。玛丽心里很清楚，姥姥对她的喜爱与势在必得的占有欲是功利的。姥姥看中的是她的天分而不是她。
再往下看，一个巨大、巨大、巨大的陈年悲剧被挖掘出来。那是个人造悲剧。数学天才少女黛安从小被母亲禁锢在家中研究数学，没有娱乐，没有伙伴，没上学，没有体育活动，没去过夏令营，没当过女童军……同龄人所有的一切她都得不到。她十七岁时，初恋对象带她去私奔、滑雪，母亲伊芙琳冷酷地报警称对方绑架。由于自幼零社交，没有辨别能力，后来黛安跟一个不负责的男人胡乱发生关系，怀孕，生下玛丽，最后自杀。
所以黛安并不是自杀，是“慢性他杀”，是几十年来被母亲令人窒息的天才养成计划害死。更可怕的是母亲并不认为自己有错，还想把这个悲剧续写下去，继续戕害外孙女的生命。在法庭上，这位可怕的女人像历史上那些被误解、被庸众审判的先知和殉道者一样，义正言辞地说：黛安跟普通人不一样，她是十亿人里才出一个的天才，所以我对她的责任不止母女（我有责任督导她、鞭策她不辜负、不浪掷自己的天才）。推动人类进步的伟大发现都出自极少数人，没有他们，你们现在还在泥里爬呢！
至于亲手扼杀女儿的恋情、导致她自杀未遂，伊芙琳昂起衰老的脖颈，加重语气，反复强调：这无足挂齿（It was nothing）！接下来她更得意地说：后来黛安感谢了我对这件事的干涉，承认了自己的错误。
后来弗兰克失去了玛丽，她被交给更富有的家庭寄养。他在寄养家庭洁净、华丽（跟他的单身汉狗窝相比）的大宅子里木然走动，看着自己无法给予玛丽的物质生活，听着那对陌生夫妇有点紧张、略带讨好的讲解，指点他们为玛丽做了多少精心准备。凄凉悠扬的歌声唱道：Fly away little pretty bird，我的可爱的小鸟儿要飞走了……此刻弗兰克被说服，认为自己真的不能给玛丽足够好的生活，应该让她从自己手中飞走。直到有一天，他发现玛丽心爱的独眼猫被寄养人家送到流浪猫中心去了。
独眼猫是一个有趣的象征，它以它的残缺不全，跟自暴自弃（好吧这个可商榷）的弗兰克、无父无母的玛丽相得益彰，宛如同类。天赋是一种异常，独眼也是。梦露说，如果你不能接受我坏的一面，那你也不配得到我好的一面。那些不接受独眼猫的人们，他们心里没有爱，所以他们不配得到玛丽。最后的大结局，弗兰克飞跑去拯救玛丽，打开门，玛丽像个小囚徒一样正被姥姥和数学家们困在中间，苍白的小脸阴沉苦闷。
他像英雄救险一样把她从她的坏命运里救走了。他们拥抱，痛哭，承诺永不分离。







在看这部片子的时候我哭得特别惨，因为我也经历过类似的“天才培养”。我父亲是个普通工人（作为女儿，我不忍心说他一生失败落魄，只说他过得不如意吧），我出生后两年多，他认为他“发现”了我在文学上的天分，于是开始全力培养我，要我整天读书、不许玩。就像片中玛丽的母亲黛安一样，所有孩童的娱乐和游戏在我父亲眼中都是浪费时间。我没有跟任何一个邻居孩子玩耍过。我在屋里读书，时常听她们在窗外唱着口诀跳皮筋，心里感到天堂跟我就隔着这堵墙，这扇窗，那种深重的孤独与沮丧难以磨灭地刻在心头。而且从那时起，我就觉得世上人分两群，一群是正常的她们，另一群是我自己。
我甚至不能在任何一次亲属聚会吃饭中留到终席，我父亲总是远远盯着、监视着我，看我吃完了一放下筷子，就立即命令我：吃完了就别浪费时间了，回你房间去看书吧。在所有亲戚朋友和邻居眼中，我是一个永远在屋里沉默读书的古怪女孩。
父亲要我从三岁开始写日记，直到十几岁，期间不定时抽查，一旦发现我忘记写，非骂即打。他暴怒时向我举过菜刀。我还记得他曾让我做一本超龄的语文题目书，答案部分在他手里，每天有固定题量任务，如果做错得多，我就会被他横眉立目地骂一顿，甚至挨打。每晚他给我对答案的那一小段时间，我瑟缩等待着，感觉被一根头发悬在地狱烈火之上，感觉自己像等待被枪决的囚徒……生不如死，死都比那滋味轻松一点。
幸好我其实没那么高的天分，我不是神童。也幸好世上有“学校”这样东西，而我父亲还不敢托大到不让我上学。如果他像黛安的母亲一样是剑桥毕业，估计我真的就没学上了。
至于伊芙琳得意地说“我女儿感谢了我”，那是肯定的，因为小孩不懂事时只是父母的录音机，他或她在被反复灌输、洗脑后不会抗拒父母的指令。我小时我父亲也常向亲友夸耀他的严厉和高压教育并未令我反感，以及我是多么享受他为我安排的读书学习生活。他甚至当众问我：你说，你是不是自己就喜欢这样？
但人是会长大的。后来我懂事之后，用尽力气自己矫正、治疗我父亲造成的伤害和能力上的缺失，十几年几乎每天都在跟这些事斗争。但有些东西失去就是失去了。裹过的小脚再放开也是半大脚，得在鞋里填棉花。我就是这样垫着棉花、带着只有自己感觉得到的残疾，在人群中佯装正常行走。
至今回忆那些痛苦、试图向我先生讲述时，我都会痛哭失声。所以我心底有一块地方是不原谅我父亲的，也不和解。
由于时代缘故，上一代父母郁郁不得志的居多，再加上教育程度普遍偏低，有很多父母把自己的成功欲转嫁、发泄到子女身上。例子太多，只举两个：马拉松少女张惠敏，钢琴神童沈文裕。
张惠敏的父亲让女儿从三岁开始每天40公里以上的长跑、1000次击拳、400次跳高和800次踢腿。他说，我对训练、运动医学、营养学都有非常深刻的研究，因为我看了很多书，杂志，运动医疗、《本草纲目》。2008年张父让女儿从三亚到北京“迎奥运”长跑，历时56天，全长3588公里。她父亲还上了央视电视节目跟专家吵架，一时风头出尽。
到今年张惠敏18岁了。新闻里写道：张惠敏升入初中后，张父心灰意冷，重新做起了养殖业生意，不再逼着她跑步。奥运梦破灭，他现在的梦想是做“全球最具特色的热带鱼养殖观赏基地”，需要几十万资金。于是女儿张惠敏半工半读，帮爸爸攒钱。简言之，女儿仍在为父亲的愚蠢输血。
沈文裕的父亲培养天才的方法，跟黛安的母亲一样，“囚禁”——“他学琴以后，我就让他完全地生活在音乐世界里，尽量与外界隔离，因为所有成功人士都要全身心地做一件事情，才能做到出神入化”。
——沈父曾说，我有三十几篇论文，全是国家的大问题，只有国家领导人考虑的问题我才去考虑，我写好了就直接寄给国家领导人。能说出这种话的人，其认知水平可想而知。
当他发现儿子有希望留在国外发展、跟自己渐行渐远时，他蛮横地要求儿子辍学回国，从此这个神童陷入了父亲的牢牢把持，过上了在地下室弹琴、录视频传到网上的生活。
豆瓣有一篇《S君：被父母毁掉的一生》，里面引用伟大的小提琴家鲁杰罗里奇的一句话：“我们应该把那些神童的父母一次性全部枪杀掉。”
最近的电影《摔跤吧！爸爸》，有些人对其中父亲培养女儿摔跤这件事提出异议，因为那是父亲替女儿做出的强制选择，女儿其实是父亲实现梦想的工具，又有很多人说这种异议太敏感，太上纲上线。我倒觉得在这种批评即使有过度敏感之嫌，也是好事，因为在移风易俗以及观念的大改造上，矫枉过正是必经之路。
我猜那些对这种“望子成龙”模式过度敏感的人，也许都有类似的严厉父母和不快乐的童年。


天才是礼物，更是一种沉重的负担，甚至是痛苦，尤其在携带“礼物”者少年时。瑞士电影《想飞的钢琴少年》里，六岁的小神童维特显露出钢琴天才后，人们严肃地对他母亲说：你身为母亲责任很重大，你要好好栽培他，这是你对他和音乐届的责任。后来维特日益为天分所苦，对爷爷说，我不想当天才，我想当别人，当普通人。爷爷说，那么你得先舍弃一些东西。于是维特宁愿从楼上跳下、佯装受伤失去天分，也不愿再做神童。他如愿以偿地进入普通学校，交到了普通的朋友。



我多么，多么，多么，多么希望，所有小孩子都能真正地、由衷地做一个小孩子，做他自己，而不是父母长辈实现他们未完成梦想的替代品，也不是任何人营造成就感的工具。
爱孩子，要不为什么去爱。不要把小孩子当做一门有利可图的生意，去投资、经营。这样在孩子日后不如你意的时候，你就不会暴怒着说出这样的话：我辛辛苦苦为你付出了一辈子，所以你必须……
天才就像怀孕，日子久了自然会显现、会诞生美好的结果。但不能强奸它，硬让它发生。
如果小孩子展露出天分，要感谢上天的馈赠，但不宜把天分当做可居的奇货。那礼物是送给孩子的，不是送给父母的，不要把它当成自己的资产。更不要拿它做本钱去赌博，赌孩子的一生。
那要怎么才能不“辜负”天才呢？别的我不知道，我只认为最首要的是让他获得正常人能获得的一切，比如同龄的朋友，以及一切该在这个年龄做的事情、该享受到的快乐。
这样会耽误了天才的发展吗？会让人类文明晚前进若干年吗？不会！莫言从小找不到书读也成了莫言。再说，人类的文明进程真是靠天才在推进？也许某个时间点上某个天才的某项发现确实推了它一把，但“前进”是历史的必然。有你没你，人类最终都会吃上熟食、用上电灯、开上汽车、连上互联网。也许，也许我们会失去一个莫扎特，但那只是“也许”！
比起一个孩子的鲜活生命和无法重来的人生，让飘渺不可捉摸的“天才”和“改变历史”见鬼去吧！



《天才少女》不算是一流的片子，有不少地方差一口气。但我喜欢它。我多希望我有一个弗兰克这样的父亲。我多希望世上所有小孩子都有一个这样的父亲。每当看到有人这样全心全意、巨细靡遗地替孩子考虑，这样不休不倦地探讨怎样正确养育孩子，从各个细节提出疑问，都会觉得又心酸又欣慰。我早已不是小孩，但当年那个没有得到正常童年的孩子始终盘桓在我体内，像在人间有心愿未了的幽魂一样迟迟不肯离去。多年后，虽然这缕阳光没能照到她身上，但当它照亮了其他孩子们的笑脸，她感觉自己失去的快乐在那里获得了重生。







----------------------------------------------------------------------



一些散碎感想：
1. 一个落拓英俊男人身边跟随一个早熟的精灵小女孩，猛虎蔷薇，这种主角设置本身就很讨巧 ，《洛丽塔》、《海扁王》、《我是山姆》都是，扩大范围还有《这个杀手不太冷》（谁敢说让雷诺不英俊就请接住我的手套，允许我跟你决斗）。女孩用细小的手指抚摸长满胡须的脸，无论在怎样平庸的剧情里都是非常动人的情景。
本片最美一幕是一大一小在夕阳下的剪影，玛丽像猫一样踩着弗兰克的腿往上爬，她一伸出双手弗兰克就懂她的意思，默契娴熟地把她举到头顶去。
2. 在所有老照片和老新闻里，黛安都留着男孩似的短发。她的母亲刻意泯灭她的性别特征。而被单身汉舅舅带大的玛丽也一直穿着男孩款式和颜色的衣服，灰T恤，军绿色T恤，咖啡色短裤，灰黄间条polo衫，深蓝短裤……
但那是她自己的选择，是她喜欢的样子——第一天上学时为了仪式感而穿了女孩子气的彼得潘圆领红色连衣裙，她特别不喜欢，抱怨说自己像个迪士尼卡通角色。
她将过上与她母亲完全不同的一生。
3. 弗兰克给玛丽重复了很多遍，“去交些朋友”，“你今天交到的朋友以后余生都能找他们借钱”，“你妈妈会希望你交些朋友的”。
我想，他以旁观者的角度看黛安那悲惨的一生，引发悲剧的一大原因就是孤独。
以一个自幼被关在屋里的“过来孩”的切肤之痛来说，在每个年龄段都交到一些同龄朋友真的，真的，真的太重要了。
4. 在关于天才儿童的电影里，我觉得《少年斯派维的奇幻旅行》是最完美的。他父母家人待他的方式也最好。
5.这个角色为什么要克里斯·埃文斯来演？……
我自己想出的答案是：别的男人穿得那么邋遢，大伙还有兴趣看这片子么？而队长是那种在服化道都帮不上忙反而故意拖后腿的时候，颜值仍能坚挺地在每一帧里闪闪发光的男人。
原因二，有队长，有票房。
原因三，埃文斯已经证明了能自主选片的时候，他钟意那种情感和故事比较传统的片子。
6. 找到一个温柔耐心慈悲的爱人太重要。他会带来土壤与养料，提供第二次自我培育人格的机会。到目前为止，我基本能控制住那些痛苦了，我把它们装在一个铅盒子里，咔哒一声锁住。因此大部分时间，我是个享受生活和爱情的快乐家伙。
7.我的父亲至今仍以他对我的教育自豪，仍会说“看我教育出多么xx的女儿”。



最后，感谢你读到这里，如果你也曾是一个度过痛苦童年的小孩子，衷心祝愿你能慢慢驯服记忆，击退阴影，获得真正的自由和幸福！~


----------------------------------------------------
6.26： 感觉有不少人对上文中的这一段理解困难，“电影《摔跤吧！爸爸》，有些人对其中父亲培养女儿摔跤这件事提出异议，因为那是父亲替女儿做出的强制选择，女儿其实是父亲实现梦想的工具，又有很多人说这种异议太敏感，太上纲上线。我倒觉得在这种批评即使有过度敏感之嫌，也是好事，因为在移风易俗以及观念的大改造上，矫枉过正是必经之路。”
请注意句子的主语和最后一句作者的结论！在读明白这段话的意思之前，请不要随意抓取几个关键词就跳出来说“印度国情不同”“一年之约”云云。



</影评>
<有用数>2425</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>绯色_神仙</作者>
<标题>相比《摔跤吧！爸爸》，中国更需要这部片子</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-11 20:00:05</时间>
<影评>

 
近期，最热门的电影当属印度影片《摔跤吧！爸爸》了！
影片刻画了一个不同寻常的父亲，他突破传统对女性价值的狭隘思维，挖掘两个女儿的摔跤天赋，将她们培养成了世界级的摔跤冠军，让她们摆脱了大部分印度女人只能依赖丈夫存活，在锅碗瓢盆中蹉跎岁月的命运。




《摔跤吧！爸爸》
如果这位父亲，循规蹈矩，只教导女儿们学做家务、取悦男人，那么她们一辈子都不可能实现自我价值，变成一个独立、自信的女性。
长辈的教育理念和人生价值观，对孩子们的影响之大，可见一斑。
近日，由美国队长主演的《天才少女》，从不同的切入点，探讨了同样的问题。
Mary的母亲是个极具数学天分的少女，年纪轻轻就获得很高的成就，前途一片光明，然而，她过的并不快乐，患有严重的抑郁症，最终自杀身亡，临终前，她将Mary托付给自己的弟弟Frank，请求他能让自己的女儿过上平凡的生活，能有朋友、能玩、能开心......
谁能想得到，这位令人瞩目的天才，渴望的竟然是平凡。




Mary遗传了母亲的天赋，年仅七岁就表现出过人的数学能力，这时外婆Evelyn出现了。
Evelyn有着极强的控制欲，她将女儿（Mary的母亲）看成是实现自己未竟梦想的机器，并干涉她生活的方方面面，从普通社交到私人感情，只是为了更好的实现自己的计划。在这一过程中，她从没有考虑过女儿的感情，更没有将她作为一个独立个体给予尊重。
她剥夺了女儿拥有正常生活的权利，让女儿成为了一个除了数学，生活一片空白的怪物，甚至不懂得如何正常交际，这也直接造成了女儿的自杀。




Evelyn
在Evelyn的身上，表现出的是一种错误的教育理念——不需要顾及孩子的感受，只要管好他们的学业，更体现出一种错误的人生价值观——人生最重要的是获得事业成功。
著名心理学家武志红，就曾在《醒醒吧！孩子已经命悬一线，你却还问他什么时候上学》中，以两个高材生在父母高压下，对学业的极端追逐中，最后分别导致精神分裂症和自杀的悲剧，呼吁道：“呵护、尊重孩子的感受，这比什么都重要。”




学业，从来都不是教育的全部，教育是一个全方面关怀的综合体，人生亦是如此，除了事业，我们还需要亲情、友情、爱情，需要一个个美丽瞬间带来的感动，一次次小确幸之后的满足感......在人生这幢大厦中，这些都和事业一样重要，不可缺少。
Mary的母亲，在临终前表达出的对平凡的渴望，实际就是一种对完整人生的向往，诸如“能有朋友、能玩、能开心”这样的生活，因为被大多人拥有，而显得平平无奇，但对于每一个仅此一次的生命体来说，都是弥足珍贵的体验，缺失了这些经历的人生，是不完整的，也不会幸福。
Mary的母亲希望Mary平凡，其本质是希望她幸福。




Frank
面对Mary出色的天赋，Evelyn那可怕的造梦教育计划又在蠢蠢欲动中酝酿，早就对母亲的教育方式相当反感的Frank，在姐姐去世的刺激下，和其临终受托的责任驱使下，决定与母亲争夺Mary的抚养权。
法庭上，围绕着谁才是更好的监护人，展开了激烈的辩论，其本质其实是两种教育理念、两种人生价值观的博弈。








影片虽然批判了Evelyn的做法，但依旧肯定了学业、事业的重要性，仅仅否认了学业等于教育、事业等于人生的极端思维。最终Mary在Frank的监护下，开始了针对天才的专门课程，既保证了天赋的开发、学业的进步，又不至于丢失孩子应享受的童年。
天赋，是上天赐予的礼物，它应该为你的人生服务，成为你人生辉煌的一部分，而不是让你屈就于它，而丢失了所有生活的乐趣，变成你的噩梦。
Frank告诉母亲Evelyn，姐姐早就取得研究成功，但她嘱咐，成果必须在Evelyn死后发布，这番嘱咐中，包含着深深的怨恨，她不想让母亲认为自己的教育方式胜利了，而Evelyn也在痛哭中，感悟到，早在女儿去世之前，自己已经失去了她。




这是一个关于如何教育天才的故事，但从教育理念到人生价值观，都具有普遍意义。
个人认为，尽管《摔跤吧！爸爸》在中国获得了一致的好评，但中国更需要《天才少女》这样的影片。
印度女性的地位普遍低下，这部影片对女性也能拥有自己事业的宣扬，显然对印度社会有着巨大的进步意义，但是，在中国，女性的地位已经大幅提高，女孩子很少因为性别，无法受教育，女性的就业率也非常高，大多家庭都把女孩和男孩一视同仁的进行培养，所以这部片子对中国社会的意义，相对就小的多。




《摔跤吧！爸爸》
与此同时，像《天才少女》中，Evelyn这样的中国家长，倒是遍地开花，尤其是80后一代开始为人父母后，更是越演越烈，大幅提高的收入和社会的快速发展，使得年轻的父母们，能获得更多的教育资源，于是很多孩子开始辗转于各种五花八门的学习班、补习班之间，一个平凡的童年，则成了奢侈品。




参加奥数培训的孩子
童年的缺失，让孩子没有幸福感，而父母对孩子生活的全方位掌控，也让孩子失去独立思考、自由选择的机会，而难以真正成长，难怪有人会说中国是巨婴国，因为在推崇家长制的中国，大部分中国人心智的成熟远远跟不上生理的成熟。
于是，你会看到凡事过问母亲的妈宝男，相亲需要母亲陪伴的女博士。很多中国人，都在这种教育模式下，赢了学业、事业，却输了整个人生。




这个发生在美国的故事，扎扎实实地砸中了中国社会，存在的教育问题。
如果，孩子连平凡的标准都达不到，如何期待他变得非凡？所以，对于那些望子成龙、望女成凤的父母来说，是时候多聆听孩子的感受，多尊重他们的选择，脚踏实地的引导孩子全方位的健康发展，拥有一个正常的人生，再有的放矢的激发他们的潜能，成就辉煌，也不迟。

</影评>
<有用数>697</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏听风</作者>
<标题>从来没有最好成长的路径</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-14 15:46:19</时间>
<影评>

 
看完电影《天才少女》后，我在不同的几个社交软件上发了同一段话：
“我知道影片是希望父母要重视孩子的快乐，自由自在地成长，不要逼迫学习等等。只是，看完后，我在想一件事。最近在很努力地学习游泳，小时候也学过，并没有学好。有一次在想，如果小时候父母对我严格一点就好了，也常想如果小时候爸妈让我多学一点东西就更好了。也许无论是天才还是普通人，成长都是件遗憾的事吧。 小时候如果被要求太多，就想要自由快乐，小时候如果是放养式的，又希望得到关注的严格训练吧。
电影中小主角Mary有着过人的数学天赋，抚养她的舅舅Frank却只希望她像一个普通小孩子一样成长，因此拒绝了校长推荐的全奖学金的少儿天才名校。Mary的外婆知道后，不惜和儿子走上法庭，试图争取抚养权，并坚决希望Mary的数学天赋以得到施展，想尽一切办法训练她，希望Mary像她自杀的数学家妈妈一样，名字载入史册。
影片中非常高潮的一段情节是，Frank律师质疑外婆并不具备抚养孩子的资格，因为她根本不懂得尊重孩子、爱孩子。在Mary的妈妈还是个小女孩时，Mary的外婆对自己的女儿过度严厉，不准她早恋、不参加其它的游玩活动等等。Mary外婆说，我要努力地帮她完成她在数学上天赋的展现，的我是绝对不会因为没有给她买一辆自行车而难过的。
这场亲人之间的“战争”就这样僵持着，舅舅希望Mary只要过的快乐就行，外婆则希望她功成名就。电影的结束给了一个合理的方案，七岁的Mary一半时间和大人一起学微积分，一半时间和自己的小伙伴一起玩。
电影的结局时常总是完美的，每个人都会皆在欢喜。
而真正的生活，更多的时候却更像是电影的前半段。Mary的妈妈小时候被她的妈妈严格训练，后来成了有名的数学家。但是在生下孩子之后就自杀了。Mary的舅舅Frank，应该是家里不怎么管的孩子，中年时过着居无定所的生活，没有固定的工作，更没有丰厚的收入，生活处处艰难。
电影的总体基调是在讨论着爱和尊重的问题，也在试图教育一些父母如何对待自己的孩子。
我却想说另一个问题：作为孩子的我们，到底是希望怎样被对待呢？
如同我在上面发的那段微博说的一样，我小时候属于放养类型，父母几乎不干涉我的任何学习、兴趣爱好，更谈不上严格要求什么了。所以有时候会想，如果在小时候，被严格管一管，是不会变的比现在更好呢？
在那段话发到网上后，看到一些朋友的讨论。有一部分跟我一样，小时候就是放任性成长，啥也学会，于是倒是有些懊恼。另一部分却是恰恰相反，如同Mary的外婆一样，训练技能、不准早恋，不准到处玩。这样的孩子，真的都掌握一些技能，或是从小学业一直优秀。但内心却也很不快乐，因为他们觉得失去了很多自由和爱。
我诧异地看到，无论是以哪一种方式成长，似乎都不是圆满的。也许你会说，这是两个极端，要么狠狠地管，要么不管，总有中间部分存在。依我所知，几乎没有人是控制好一个良好的平衡点的吧。
像是说到一个死结上，解不开，又放不下。
依然得抛开何为正确地教育一说，回归到自己身上看问题。我们到底是要追求只有快乐的人生，还是得不断地精进训练自己呢？
带着这个问题一再地思考时，想到有一回在游泳时。看到旁边的一个爸爸在教儿子游泳，小男孩紧张地抓着游泳圈，爸爸跟他说：你总是得呛几口水的，但是没关系，我一直站在你身边，你一定不会累死或是淹死。如果你还是怕，你也可以不下水。那你的其它小伙伴会玩，你不要难过。或是等你长大了，不要后悔。如果你还是想学，就按我的方法好好练，在学习中也要自己寻找到快乐。
猛然想清楚那个问题，其实，单纯的自由和快乐和只追求盲地精进都是伤人的，两者融汇在一起，才是最好的。
我们已经无法回到小时候，或是告诉我们的父母该如何更好地教育我们，在小时候，也不懂得我们喜欢过怎样的生活。然而，长大后的现在，我们是可以掌控自己的生活状态和成长方式的。
小时候没有学好的东西，现在可以再学。小时候没有得到的快乐，可以再去创造。
 

</影评>
<有用数>308</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>子戈</作者>
<标题>如果你有一个天才孩子，该怎么教育？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-12 10:12:45</时间>
<影评>



看到《天才少女》这个片名，我想起了另一部关于“天才少年”的影片《想飞的钢琴少年》。
片中的小男孩维特，是个钢琴神童，从小就被母亲逼着，日复一日地练琴。
这让维特感到十分苦恼，他虽然擅长弹琴，但并不喜欢。在他的心里，只想做一个平凡的孩子。
于是，他借一次“意外”坠楼，装作智力受损。他顺利骗过了所有人，摘下天才的光环，变成了一个平常的孩子。
可意外的是，在做回普通人的过程中，维特却惊喜地发现，自己真的爱上了钢琴。不是因为母亲的殷切期望，也不是因为天赋的召唤，而是被音乐本身的魅力所吸引。
终于，在那一刻，天赋和现实第一次有了交集。维特得以看见了生活的意义。

看《天才少女》，我原本抱着相似的观影期待，看过之后，才发现是完全不同的电影。
《想飞的钢琴少年》的主视角是小男孩的，是通过维特的眼睛，来审视身边的世界，审视自己的天赋，并最终为自己的天赋找到了最好的归宿。
而《天才少女》的主视角，却是弗兰克的，也就是天才少女玛丽的舅舅。
前者的关注点是“天才少年的自我觉醒”，后者转而去关注家长，并抛出一道难题：假如你有一个天才孩子，该怎么教育他？

这真是一道难题，更何况事情还远比想象的复杂。
影片中的天才少女玛丽，有一位同样是数学天才的母亲黛安。
黛安从小就被她的母亲伊芙琳控制，整日囚禁在数学里，为了全人类都没解出过的难题，消耗着一个少女的全部青春。
黛安并没有像维特那样反抗，而是选择顺从了母亲的意志。直到成年后，再也无法忍受折磨的她，选择了自杀。
在自杀前，她将女儿玛丽托付给了弟弟——弗兰克。

弗兰克的扮演者是“美国队长”克里斯·埃文斯，影片中，他脱去了超级英雄的外衣，卸下盾牌，进入了现实的生活，却依然担当着保护者的角色。
他要保护的，是自己的外甥女玛丽。
在亲眼目睹了姐姐的“天才陨落”之后，弗兰克心灰意冷，带着玛丽离开波士顿，躲进小镇，过上了最平凡不过的生活。
他坚持让玛丽上最普通的学校，和同龄人一起学习、玩乐，并尽一切努力，让玛丽过得像一个普通的孩子。
就在这时，伊芙琳找上门来，企图夺回孙女，好指导她继续完成女儿荒废的事业。
一场关于“天才少女”抚养权的争夺战，就此拉开了序幕。

之后的剧情，乍一看，很像“暖爸战胜恶外婆夺回萝莉”的亲子团圆片。
可是，我们仔细琢磨，就会发现事情并没有那么简单。
随着影片的铺陈，我们发现，原来片中的这一家人，无一例外，全都是数学天才。
外婆伊芙琳是，舅舅弗兰克也是。
只不过，伊芙琳在年轻时为了爱情，放弃了自己的天赋。所以她才将女儿和孙女视为自己的替身，逼她们获得非凡成就，以此来弥补自己的遗憾。
而弗兰克在目睹了姐姐的悲剧后，主动隐藏了天赋。同时，他想用同样的方法来保护玛丽，压抑她的天赋，让她做一个普通的孩子，享受普通的快乐。
因此，与其说这是抚养权的争夺，不如说是两种教育观的对决。
其特别的地方在于：它不是一正一邪的对立较量，而是两种朝着相反方向的，都略显极端的教育方式，在彼此拉扯的过程中，寻求着最终的平衡。
这很像“奇葩说”的一道辩题，最终胜出的不是正方，也不是反方，而是通过把种种利弊摆在观众面前，启发他们去思考，让他们看到第三种可能。那是游弋在正反之间的一个恰到好处的点，也是一条没那么极端的更适合去走的路。这才是这场较量最大的意义所在。

《天才少女》就像是这样一场辩论。
伊芙琳的教育观是：对于一个天才少女，必须牢牢抓住她的天赋，哪怕丝毫的怠慢和浪费，都是对整个人类的犯罪。
而弗兰克的教育观则是：不管是不是天才，首先她是一个少女。巨大的成就也可能带来同等的痛苦，不如压抑她的天赋，让她尽情享受一个普通孩子的快乐。
这就是影片摆在我们面前的两种观点，我们要做的，不是简单地选择支持哪边，而要试着发现是否有第三种可能。

如果仅仅带着温情的眼光去看，当然会被弗兰克和玛丽之间的“父女情”打动。
影片中最为戳心的一幕，是在落日的余晖中，“父女俩”化成两幅剪影，一个大影子，一个小影子，抱着融进夕阳里。
单从这个角度讲，玛丽最终是要回到弗兰克身边的，这符合所有人的观影期待。
可是，还有一个不容忽视的事实：玛丽是一个自知自觉的天才少女。也就是说，她是天才，并且她自己知道。
面对老师提出的算术问题，玛丽显得极不耐烦，甚至不屑于回答。
她拥有着远远超越同龄人的成熟，在看见同学被坏孩子嘲弄时，她狠狠教训了那个孩子，并在事后做了一番冷静的“检查”，既坦诚了打人的不对，又道出了嘲笑者的卑劣，还让那个被欺负的男孩赢回了尊严。
从影片呈现的诸多细节中，我们可以看出，玛丽在学校过得并不快乐，弗兰克所谓的“普通生活”，对于她更像一种“低幼的折磨”。
此外，最最重要的是，玛丽由衷地热爱着数学。她在家研读高深的数学经典，也完全是出于自愿，并没有人逼迫。
因此，弗兰克出于保护，而对玛丽采用的“压抑天赋”的教育方式，同样是有问题的。
而外婆的出现，与其说是一场危机，不如看成是一股积极的力量。它迫使弗兰克去反思，相比母亲的高压教育，自己的做法是否也是一种矫枉过正。

于是，我们看到，在整个故事中，获得成长的不是孩子，而是大人。
伊芙琳最终得知，原来女儿早就解出了难题，只是因为憎恨，要求必须等到母亲死后再发表成果。逼死女儿的，竟是自己。
而弗兰克也终于醒悟，自己为了逃离母亲避免重蹈姐姐覆辙的努力，对于玛丽而言，或许已成为一种反向的高压教育。
影片的结尾，在经过两种教育观的拉扯后，弗兰克尝试着一种平衡：送玛丽去高等学校，学习与之智力相称的知识；在课余时间，则让她跟同龄人一起游戏，享受童趣。
这一家人，看过了一次次天才的坠落，终于，找到了一种方式来呵护这个最小的天才。

很多时候，我们为了反对一件事，会不自觉地走向它的反面，却忽视了我们真正想要保护的东西。
遭遇了几次欺骗，就笃定这世上没有人是善良的，从此封闭自己；为了反对一个所谓的辱华事件，就反过来去污辱那个当事人的家人；为了反对异端邪说，就诽谤甚至杀人，最终违背了自己的信仰…
这时候，只需要冷静下来，想一个问题：我们是不是做得过头了，是不是为了反对而成了那个我们极力反对的人。
这样，你就会从反对的边缘走回来，重新回归平衡，看见事情的本质。
回到本片，教育的本质究竟是什么？
四个字：成就个性。
是创造环境，让受教者发现自己的本心，并成为自己想要成为的人。
所以，一切阻止这种可能性的，都是对孩子的迫害。无论你的出发点是基于攫取还是保护。
这便是《天才少女》，想要告诉我们的事。





</影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻乐的猫</作者>
<标题>从细节中，看《天才少女》的良苦用心</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-28 16:28:17</时间>
<影评>

1. 让chris evans演一个波士顿大学的哲学系年轻助理教授。观众买不买账不要紧，观众要看的是男主角的翘臀。
2. 冷漠自私的外祖母是英国女人，善良有爱的女邻居是黑人大妈。
外祖母住在波士顿，大妈住在佛洲。
但是男主角的love interest是白人女青年，片中只有一句台词的女教师的同事是黑人。
黑人角色演邻家大妈可以演女朋友不行。
但法庭上代表外祖母的是白人律师，价码低但是代表男主角方的是黑人律师。
3.外祖母给孙女请的家教是亚裔。
4.男主角全片穿着像从gv片场顺手拿来的服装，但人设是异性恋。
如果设定是同性恋，这就是一部独立制作电影了。
5. Chris Evans演技还是那么烂，重要的话无需说三遍。
6. 我爱你不是给你适当的教育稳定的生活而是带你去海边修破船。
liberal的乌托邦永远是越穷的日子越有爱，偏偏自由派大多书读得多有文化。
7.有爱的人设必须爱猫。
8.最终英国女演员演技完爆美国动漫英雄，证明了，有时候脸谱化其实是真理.....


</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>童年的流星</作者>
<标题>如何拍一部主流商业片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-13 10:02:29</时间>
<影评>

故事很简单，姥姥原本就是天才少女，可惜谈恋爱了、结婚了、生孩子了，事业呢，完了。这还得了，她姥姥的，这辈子觉得自己最蠢的就是去谈恋爱了。于是将自己的女儿——玛丽（本片中的女一，小女孩）的妈妈也是天才少女——从小就禁锢在数学的世界中，尽管17岁的女儿私奔、抑郁然后自杀未遂，不重要，这些事情都不能和伟大的科学成就相提并论，千禧年难题才是最重要的。其实姥姥的儿子也从小是个天才，年纪轻轻就已经是大学助理教授，但在妈妈心目中，儿子就是一个废柴，让他自暴自弃算了。
玛丽的妈妈在生下女儿并且独自完成了千禧年难题之后自杀了。临死前将女儿交给了那个废柴弟弟，也就是本片男主——小女孩的舅舅。要求之一是让小女孩过上正常人的生活，之二就是要等到姥姥死后再发表自己的研究成果（这也算是对姥姥最恶意的报复吧）。
天才少女玛丽在舅舅的养育下生活了六年，要上小学了。金子总是要发光的，这个小丫头数学方面的智力已经超过大多数专业数学研究生了，听听电视新闻就知道欧盟经济要崩；而且正义感爆棚、战斗力惊人，7岁女孩完爆12岁坏男孩，如果再算上那迷人的嫣然一笑。天啊，这样的小萝莉，谁会不爱呢。
那个邪恶的外婆又出现了，祸祸完女儿，还要继续祸祸外孙女啊。打官司挣抚养权，不惜一切代价搞臭儿子，花钱收买寄宿家庭，目的只有一个，那就是要让外孙女研究数学，尽早破解千禧年难题。
结局当然是好莱坞式的温情，舅舅雄起，解救被禁锢的外甥女。而姥姥面对女儿的论文和遗言，在情绪激动的同时，最终还是放过了外孙女，决定将自己旺盛的精力用于女儿论文的复核审查。
故事温馨，演员演技精湛，剧情紧凑合理，起承转合都很完美，煽情恰到好处，这的确是一部值得推荐的佳片。但更值得记录的是如下细节：
一、法庭对峙
电影中印象最深的画面来自法庭对峙时双方的态度，一方是令人反感但理直气壮的外婆，一方是令人同情但颇显无奈的舅舅。
作为全能的观众，毫无疑问会认为外婆是一个控制欲极强的精致的利己主义者，但外婆的强大之处就在于能够将荒谬绝伦的观点谈出浩然正气的感觉。

黛安跟普通人不一样，她不同寻常。不同寻常的人会遇到奇特的问题和需求。你不知道她的能力有多强，十亿人里才出她这么一个。请你在做决定之前，站在我的角度想想：我对她的责任不止母女这么简单，让人类进步的伟大发现，都出自极少数人。没有他们，就没有现在的人类文明。
而相对而言，舅舅反而陷入了良心的自责：
我是否能提供给玛丽最好的生活环境？
二、舅舅的选择
舅舅曾经目睹过姐姐悲惨的生活，他当然知道将玛丽交给外婆意味着什么，这也是他绝对不能接受的方案，但显然舅舅并没有真正找到外婆的症结所在。换句话说，舅舅尽管对精英主义存在质疑和反思，但并没有从根本上与之决裂。这恰恰是本剧耐人寻味的亮点所在。我们不妨跳出该片，而进入一种理想化的讨论：
1. 人类文明是少数精英创造的吗？
2. 人类的进步是以科学技术的进步为标志吗？
第一个问题或许很多国人还观望犹豫，毕竟我们从小接受的观点是劳动人民才是历史的创造者，但对于欧美国家的精英而言，他们可没有接受过历史唯物主义的世界观教育，他们中的绝大多数都同意少数精英对人类文明的贡献是无可替代的。
第二个问题，想来大多数国人也会表示赞同，毕竟生产力决定生产关系，科学技术是第一生产力的观点，我们早就耳熟能详。
事实上，舅舅也是接受这一观点的。顺理成章，观众和男主很容易得到如下结论： _*天才儿童错失接受良好教育的机会就是一种罪过，是一种资源的浪费。*_ 而电影中舅舅的软弱便源自这一结论。
接下来，需要男主和观众们思考的问题是： _*培养天才儿童的最优方案应该是什么样？*_
通常情况下，人们会沿着如下思路进行：
1. 一个天才儿童个人的幸福生活重要，还是他（她）在将来推动人类文明的发展更重要？如果在两者之间，必须牺牲一方，应该牺牲哪个？
2. 什么样的环境有利于天才儿童的智力发育，进而有利于尽早取得突破性成果？
3. 什么样的环境有利于天才儿童的全面、健康成长，从而在个人幸福和个人成就之间取得平衡？
4. 在天才儿童的成长过程中，如何才能尽可能满足其自身的成长需求？
5. 上面这些问题，如果不能形成共识，是否有妥协的方案？
应该说本剧的编剧、导演以及男主，正是沿着这一思路来推进剧情：
1. 小女孩并不喜欢普通学校的学习内容，觉得幼稚、无聊，而在大学研究室中却如鱼得水。舅舅虽然劝说小女孩去普通学校，但毕竟有强迫的意味；
2. 小女孩同样渴望名垂千古，这在外婆带她去大学看千禧问题的时候非常明显；
3. 小女孩很喜欢钢琴，而且钢琴作为一种电影视觉符号多次出现。外婆是认为音乐无意义而剥夺了女儿喜爱钢琴的权利；而舅舅则因为贫穷不能提供小女孩钢琴学习；
舅舅在影片中大部分时间都是软弱的，他尽管坚决反对自己的妈妈的做法，但他也时时刻刻陷入自责的窘境，当律师不断追问：你觉得有能力为玛丽提供适合她成长的环境吗？舅舅选择了承认失败。
在这里稍微讨论一下观众中的一个观点：如果舅舅还继续在大学做教授，有社保，上述问题不就可以圆满解决了吗？外婆不就没有借口来争夺抚养权了吗？舅舅为何一定要放弃正式工作，选择躲避到一个偏僻贫困的地区来抚养玛丽？我谈谈自己的想法，欢迎批评：
1. 编剧、导演在塑造人物性格上，颇下了一番功夫。电影中的舅舅是一个睿智的哲学专业人士，但他有其软弱的一面。
2. 舅舅成长于一个高智商、高学历的精英家庭，他清楚的知道自己的母亲并非个案，在一个强调智商高于人格、成就高于幸福的大环境中，自己的意志是极为渺小的。换言之，如果舅舅还在著名大学担任教职，即使没有姥姥的强势介入，小玛丽大概率的可能性还是会走向拔苗助长的轨道。这才是舅舅辞职的真正原因。当然到一个偏远贫困的地区做一名无固定职业的游民，也可以看作是躲避外婆的无奈之举。
3. 尽管他很清楚的知道玛丽的外婆所带来的灾难，但他并没有做好与精英主义决裂的准备。换言之，他无法回答：如果玛丽更渴望研究数学和钢琴，而这些恰恰是他所不能满足玛丽的，何去何从？
4. 舅舅多年未婚，即使在年轻女老师的热情追求下，也表现的瞻前顾后。这个情节设定别有深意：舅舅同样面临情感危机，他在感情面前和姐姐一样茫然，所以他的感情世界一直都是被动和软弱的。通俗地说：舅舅并不认为自己过的日子就是好日子，他也不认为自己能够给爱人（或者是小玛丽）带来美好的生活。当然舅舅是个好人，是个有良心的人，也正是这种复杂矛盾的性格，舅舅作出了让步和妥协。
三、独眼猫
独眼猫是整部片子的文眼，是整部片子中不可缺少的关键角色。
1. 独眼猫，是玛丽收养的流浪猫，它可以看作玛丽的一种心理原型；
2. 原型理论源自荣格，也可以称作“心灵的投影”。通俗地说，就是自己想成为的样子。玛丽作为一名天才少女，事实上天赋所带来的苦恼远远多于快乐。而真正能够给玛丽带来快乐的是舅舅的爱护和养育。独眼猫和玛丽的关系也就是玛丽和舅舅的关系。
3. 猫作为一种具有神秘气质的生物，特立独行但又乖巧伶俐，这正是玛丽的气质特点。对于自己喜欢的人，温顺妩媚，而反之对讨厌的人，则睚眦必报。
4. 独眼猫，天生残疾，而天才儿童何尝不是他人眼中的怪物、怪胎呢？编剧和导演可谓用心良苦。
5. 当独眼猫被寄养家庭和外婆再次遗弃，成为整部影片的转折点。舅舅终于看清了事实的真相。在精英主义冠冕堂皇的理论背后，一旦人类被功利蒙住了双眼，忘记了爱、离开了爱，丧失了发自内心的情感，这就是禽兽，这就是恐怖主义。独眼猫被抛弃、差一点被注射死亡，这只是象征着玛丽被抛弃、一步步走入人生的绝地。舅舅终于清醒了，自己可以给玛丽最好的生活，他也可以给女教师最好的生活，因为舅舅爱玛丽、舅舅爱女教师。片尾舅舅和女教师会心一笑的画面，很温馨。让我们祝贺舅舅，他的心理障碍痊愈了。

</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<标题>当“美国队长”遇上天才小萝莉——北美新片《天才少女》漫谈</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-13 02:46:30</时间>
<影评>

在5月初的《银河护卫队2》来袭之前，四月下旬的北美档期略显沉寂。上周的票房排行更是令人汗颜，动画电影攻占前三，而《美女与野兽》上映四周还在坚挺在Top2的位置，不肯罢休。由三位老戏骨主演的犯罪喜剧片《三个老枪手》和寡姐担当的《攻壳机动队》分列第四与第五，这不得不令人感叹，现在的票房似乎越来越低龄化了。



今天要介绍的电影，同样是在4月7日首周上画，不过在前十的票房排行里，肯本不见它的踪影，不过在前几日周二的半价场里，几乎座无虚席。该片由“美国队长：克里斯·埃文斯”主演，黑人女演员：奥克塔维亚·斯宾瑟助阵，电影《和莎莫的500天》的导演马克·韦布执导，Tom Flynn编剧。该剧本还曾被列入2014年好莱坞剧本黑名单（指当年没有被拍摄完成的剧本遗珠）。



这部迟来的《天才少女》，如今也算等来了完美的剧组配备。其中饰演7岁天才少女的麦肯娜·格瑞丝，2006年出生的她，6岁就出道了。日前在Ellen Show上，她大赞美队人品极佳，还不停表达自己对Ellen的仰慕，口才不是一般的好。她还透露自己私下非常沉迷恐怖片，其后续作品，也会涉及不少惊悚题材。



又一次被“帅哥 &amp; 萝莉”的配搭击倒

还记得上一次被这样的配搭迷倒，让无数人变成了“芦田爱菜”死忠粉。那就是著名的日漫改编电影《白兔糖》。里面的奇怪“父女”组合，6岁的凛被自己的外甥大吉领养，从此两人开启了一段“幸福浪漫”的人生旅程。

他们的初遇



他们的烦恼



他们的相伴



虽然这部北美新片《天才少女》着重探讨的，是天才儿童是否就意味着被剥夺的童年，甚至人生的主题，但影片的人物关系，依然仅仅围绕着“美队”饰演的舅舅：Frank，与自己的外甥女：Mary之间的“父女”关系。


（这回“美国队长”可是被制的“服服帖帖”的~）

他们亲密无间



他们也会吵架


（影片里美队各种被这个Nosy的小姑娘击败~）

他们相互原谅


（坐在美国队长身上，还翘着二郎腿是什么感觉？）

叔叔们与孩子们的“上学难”问题

在这两部电影中，无论是6岁的凛，还是7岁的Mary，他们称呼自己的监护人，都是直呼姓名：大吉或者Frank，两者之间的关系，更像是朋友，抑或兄长。不过监护人最大的责任，就是担负起未成年人的一生，尤其是不能输在“起跑线”上。相比让大吉头疼的日本小学报名，令Frank操心的则是早熟的Mary，在普通小学里总是如坐针毡，不时还怒吼校长或者殴打同学。


（班主任为她操碎了心）

从上学第一天开始，Mary就不断的被打电话请家长，然后直接带回家。而舅舅Frank却坚持让Mary留在公立小学里，结交同龄人的朋友，参与更多的户外活动，可以尽情的玩耍，拥有自己的童年生活。而不是像他的姐姐，在Mary出生后不久，就抑郁的走向了自杀之路。即便是名留青史的数学家，但是人生却充满了压抑与不幸，这样的事情，不可以再发生在Mary身上。



展现天才少女的另一面

遇上这种涉及高智商人物的故事，电影一定会让角色做一些常人都觉得惊叹的事情，以展现人物的“天才一面”。而在《天才少女》中，小女孩Mary只有7岁，电影并没有花很大篇幅去展现，她是如何被启智，如何飞速学习。而是用几个简短的情节点，体现7岁的Mary，已经“上知天文，下知地理”的状态。而舅舅Frank已经倾囊所授，对于Mary来说，现在这个年龄阶段，学习已经不是一个需要她去努力的目标，而是拥有普通孩子的童年，对她来说才是最紧要的挑战。



人们总是有读不完的书、做不完的功课、解决不完的学科难题。而当我们看到7岁的Mary，跟舅舅在海边玩耍，与邻居在家里唱K，都会发自内心的感觉到，这比她端坐在电脑前，紧皱眉头的学习要好多了。





影片里Mary在学校介绍自己的爱猫时，说了这样一句台词：“Fred 只有一只眼睛，但是它是一只非常非常聪明的猫，只是别人看不出来而已。”，而这句话，其实也是在说她自己，这也让Mary的老师，更加的关注她。





叔叔的妈妈们总是扮演“坏人”

还记得《白兔糖》里，大吉的母亲，直接的讲出了那句：“你根本不知道，抚养孩子需要做出多大的牺牲。”。而在《天才少女》里，Frank的母亲，也是Mary的姥姥，更是被学校通知后，强行介入，争夺抚养权，希望把Mary变成她第个二女儿，力求等Mary长大了，继续解决那道女儿未完成的数学难题。



虽然我们大多数都可猜到结局，但是这段姥姥出来争抢抚养权的情节，其实是用来讲述另一种极端教育案例的。Mary的姥姥，在法庭上被一再追问，Mary母亲的童年，是否有过玩乐的时光，是否看过体育比赛，是否有过初恋，有过亲密的关系朋友？而这一切都被母亲认为是浪费时间的活动，拥有天赋的女儿，应该肩负更大的责任，用尽一生去解决常人难以想象的难题，推动科学的进步。



Mary的母亲到底喜欢什么，讨厌什么我们不得而知。即便像她母亲所说，她讨厌娱乐，只喜欢数学。但是最终她却选择了自杀，这又说明了什么。当孩子被贴上“天才”的标签后，她们的前路，似乎更加如履薄冰，老师、家长都对之有着更高的期待。在这样的高压下，内心崩溃的前车之鉴不知道有多少。



故事中美队饰演的舅舅Frank，也曾是大学教授，如今为了抚养Mary，来到小镇上修理游艇，依然过得开心快乐。他在曾怀疑自己给不了Mary美好的童年，两个人在经历背叛与和解后，最终回归了平淡的生活。



影片几次令人感动的落泪，饰演Mary的小萝莉：麦肯娜·格瑞丝的眼睫毛，又密又长，哭起来令人无法招架。而“美国队长”：克里斯·埃文斯卸下守护地球的重任，这次与小萝莉擦出无限火花，一大一小两个人再加上奥斯卡最佳女配：奥克塔维亚·斯宾瑟，真是令人即养眼，又暖心。



PS：舅舅Frank在送Mary第一天上学的路上说了一句金句，大意是：好好念书，完成学业，顺利的话，你下半辈子就可以靠借钱活着了。听了真是令人哭笑不得，在美国向政府借助学贷款、像银行借钱买房、买车，甚至创业，确实是下半辈子人们就是在靠借钱活着，真是一点错也没有。



希望该片尽早有资源，无论是年轻人，还是爸爸妈妈们都可以一饱眼福。



2017年4月12日 
多伦多 小玄儿记 
————————————————
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>风知道</作者>
<标题>因为你值得这世上最好的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-19 22:26:33</时间>
<影评>

看哭了……倒不是说这是一个多么感人的故事，只是想起来一些事情。
去年9月份，我捡了一只流浪猫，捡到的时候，手指般大小的它，因为没有母猫舔去它眼睛里的分泌物，导致感染发炎。带去医院，医生清洗完之后，发现它的左眼已经眼角膜穿孔了，说可能要摘除眼球。我当场就哭了出来，一边抹眼泪一边问医生就没有别的办法了吗。医生说那就保守治疗，给它用眼药水，三瓶眼药水，两瓶消炎的，一瓶促进眼角膜再生的，看它能不能自行愈合。
就这样，三瓶眼药水轮流用，我设定了好多个闹钟，每天给它滴十几次。滴眼药之前还要用生理盐水给它清洗眼睛。因为它的两眼一直不停地分泌东西，后来发现原来它的右眼上眼皮缺失，眼皮内翻，眼睫毛老是磨到眼珠。慌忙又去看了医生，医生说要做一个小手术，要缝合一下第三眼皮还是什么的，当时我也没听太懂，因为医生说它太小，差不多才15天左右那么大，做不了手术，加上它当时实在太瘦小，医生说它不一定能活下来，以后看情况再说吧。
之后我就懵着回去了，因为当时是公司集体出游捡回来的，同事和领导都知道。那段时间就每天带它去公司，把它放在椅子后，隔段时间给它滴眼药，喂奶。领导也没说什么，有时候还会过来看看它。对了，它当时右前爪严重外撇，本应该是脚掌着地的，但它却几乎是小腿着地，走路的时候很不稳，就像有一条腿短的板凳一样，老是整个身体翻过去。
那段时间，每天上班把它放在纸箱，再放进袋子提着它，因为不能坐地铁，公交又特别挤，只能一手提着它，一手抓扶手。不敢放地上，怕刹车时，它会滑出去，或者撞到什么东西。但是提着它，车身总是摇晃，它也很不舒服。尤其下车后，我还要走一段路，走路的时候，它有时候就会撞到纸箱。所以我走路的时候，尽量一只手扶着它，但它仍旧不舒服。
除了它，每天还要拎着它的奶瓶，针管（大小各一支，大的带枕头，用来吸大瓶中的生理盐水；小针管给它注射奶粉），眼药水，棉签，棉布……因为它有时候不好好吃东西，就只能用小针管从嘴角注射。大概过了一个月左右吧，家里出事，我必须赶回去。不知道把它怎么办，因为担心别人照顾不好它，就想把它带回老家，坐了20多个小时的火车（这里说下，可能是那个车站管理不严，过安检的时候，我问了一个工作人员，盒子里是只猫，我能带吗，她竟然直接让我过安检了，当时想要是不让过安检，再让朋友帮忙照看几天）。在车上，生怕被工作人员发现赶我下去，又怕它乱叫，影响到别人休息。它那时候每天晚上都要吃一两次，饿的时候就叫，我就起来给它冲奶粉，像给小孩子喂奶一样……
到家之后，亲人都在。姨妈，表姐们看到它都说我竟然大老远带回来一只猫，想养猫可以帮我找到更好看的，何况它并不好看，而且又瞎又瘸。家里事情处理完，又带它去了工作的城市。之后它的右前爪和右眼竟开始慢慢变正常了，只是左眼的眼珠中央有一个凹陷，好不了了。它也开始慢慢胖了起来，医生说我把它养的太好了。眼睛虽说好不了了，但伤口逐渐愈合，至少不会恶化了。后来那个把它放进纸盒，它已经大到几乎转不了身，我便开始试着把它自己放在家，每天下班回家，走到门口拿钥匙的时候，就能听到它的叫声，开门之后就蹭我的鞋。之后便自己跑去玩儿，在屋子里窜来窜去，各种旋转跳跃折返跑，我看书写字的时候，它就不停地挠我的脚，有时候把它拿到桌子上，它就撒泼耍赖不让我好好看书。
这期间它曾经有次便血，因为它拉在猫砂盆里，我并没有留意，只是直接铲走了。晚上发高烧，烫的要死，我才意识到它病了。然后我就几乎整晚没睡，害怕睡醒发现它死了。第二天早上去医院，医生说它小便里有血丝，后来做了全身检查，验血，验尿，也没查出所以然。只说可能是细菌感染，拿了12粒胶囊，说掺水给它喝。这时候它每天吃猫粮都很少，喝了大概三四天药水，它才开始恢复正常的食量。
还有一次，它几天没有大便，一开始我以为是喂的奶粉太稀，不成形。医生说要每天一到两次才正常，又给它灌肠。在楼下都能听到它凄厉的叫声，之后整个一直发抖。因为我的无知，它又遭受了太多苦难。
又过了大概一个月，家里又有事情，让我回去。这次我也决定把它带回去后，就留在家里，因为下次回家肯定是过年的时候了。那时候安检肯定查的严，就没办法带它了。只是我没想到因为这次是从另外一个车站坐车，安检人员当场把它扣下了，没办法，我只好试试上次回去的那个车站，幸好最后还是顺利地回家了，之后就把它交给我妈养着了。
说得有点远了，因为看到一只眼的弗雷德，让我想起来我的猫，想起来它那只凹下去的眼珠。当被问起弗雷德的眼为什么会受伤时，玛丽说她当时不在。我就想到它不在我身边，如果我妈照顾不好它，该怎么办。但是转念又会想，它在家里，可以爬树，爬房顶，有两只狗陪它玩，还有院子可以疯跑，如果在我身边，就只能整天待在屋子里，每天等我下班，究竟哪个才是对她好？
现在的它在我妈的照顾下，已经成了一个大胖子。有时候在院子里跑来跑去，疯了一样。只是它的叫声一直很低，有时候爪子勾到什么东西就拿不下来，它也很少叫出声。想起之前有次我下班回去，发现它挂在床边垂下来的床单上，不知道已经那样挂了多久……家里新来的小狗欺负它，它也很少叫，我妈总是说它太笨。不会叫，也不会挠。每次想到它，我就觉得特别难受，想起它在公交车上低低地叫声和一次次地撞头……
我爸妈和亲戚都不理解我为什么会这样去照顾它，甚至有人说干脆别养了。只有我知道我为什么坚持，那段时间我内心正经历着煎熬和挣扎。自从养了它，每天看着它，想到它遭受着那些痛苦，却还拼命努力地活着，医生说它实在太坚强了。我也知道，所以我更要坚强，更要好好地照顾它，因为它值得这些。
我还没有孩子，但是我想养孩子可能会和这稍微有一点点相似吧，我一直十分怨恨那些没能好好照顾孩子的大人，既然把他们生下，为什么不能好好照顾他们？难道他们不是世界上最可爱的最值得被爱值得用所有的美好事物来对待的吗？
希望所有的小孩和小动物都能得到很好的对待，因为他们在努力地坚强，可是又太脆弱。



</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>流水斜阳</作者>
<标题>天才的需要</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-06 17:23:19</时间>
<影评>

 
无论我们是男是女，是天才或是蠢材，生而为人，最先的需求，是原初的母爱。
                                                                                                             ——题记
过去我看电影，看到紧张处，常常无法耐受电影所传递过来的紧张感，索性就快进到结果，无论这结果是好是坏，在知道的那一刻，都释然了。不过，看此片时，我发现很难快进，部分是因为小姑娘的睫毛太长太美，部分是因为我太想知道故事的全部经过。我为什么想知道全部经过呢？原因是，我陷入了另一个问题里：当成年人在发生冲突时，孩子的需要在哪里？
这是一部剧情很简单的电影，围绕着一个七岁女孩Mary的抚养权展开，争夺抚养权的是她的祖母Evelyn和她的舅舅Frank，而Mary则是一个早早地显示出她异乎常人的数学天赋的天才，即她祖母口中的“千万分之一”。
Mary是一个可怜的孩子，但她真美好啊，早慧而纯真。她的母亲在她尚是个襁褓中的小婴儿时，就自杀身亡；而她的父亲，除了给她生命，从未想过要看她一眼，尽管他和自己的女儿居住在同一座城市。当七岁的Mary得知真相，她一个人躲在门后痛哭，她说，如果我是一个小女孩的父亲，我跟她住在同一座城市，我至少会想来看看她长什么样子。对于Mary来说，母亲的自杀和父亲的遗弃，都在她幼小的心灵里埋下了一颗被抛弃的种子。
Mary早慧，聪明得足以看出Evelyn之所以要抚养她，不过是因为她表现出与自己母亲一样巨大的学术潜力，她的母亲没能证明出来的千禧年难题，也许可以被她所证明。换句话说，Mary在Evelyn的眼中不是一个孩子，不是她的外孙女儿，而是一个可以借以实现自己学术成就的工具。就像我们中国的许多父母（祖父母）一样，孩子往往不被当做一个有着独立心理的个体，被认为是没有独立选择权的，是被用来实现上一辈未能实现的理想和愿望的。Evelyn是这样对待她的女儿，即Mary的母亲Diane的，在她发现Mary也拥有与Diane同样天赋之后，她费尽心机想要将Mary据为己有，以实现她未曾在Diane身上实现的理想。
对于Frank而言，在过去的六年半里，他竭尽所能地做一个父亲、母亲和舅舅。刨去遗传不说，他把Mary培养成了一个可爱的、贴心的、正直的、独立的小女孩。尽管如此，他仍然在不断地怀疑自己作为父母的能力。在法庭上，Evelyn的律师咄咄逼人地指出他对自己的姐姐，也就是Mary的母亲，是存在嫉妒的。这是一种对事实的扭曲，Frank对于自己的姐姐当然有一些想法和感受：一方面，他可能因为自己难以超越姐姐而感到压力，感到对自己失望；一方面，他可能因为姐姐为他分担了一部分来自母亲的期待而感到内疚。前者也许使他在争夺抚养权中丧失信心，而后者却可能部分使他从一开始就接受了Mary。他丧失信心，是因为他的内在可能常常存在一个声音，就是“你永远做得不够好”，当然，这个声音也许也在他姐姐的耳边响过，毕竟他们拥有同一个严苛的，难以取悦的母亲。
因此，在这个抚养权争夺站中，一方迷失在对自己能力的怀疑中，一方陷入了自我实现的追求，而忽略了对于Mary来说，什么才是她最需要的，尽管她早已数次表明心意。成年人似乎总以为自己知道什么对于孩子来说是最好的，却没意识到当他们陷入自我怀疑和理想追求，恰恰选择了忽视孩子的需求。
尽管没有父母陪伴的Mary看似无忧无虑阳光灿烂，但是她与Frank分别的那一幕向我们充分表现了她内在的不安全感和被抛弃感。Frank的离开使她不得不重新体验那种父弃母离的痛苦，也许在她的心里会觉得是因为我不够好，所以我的至亲都要抛弃我；而想要我的人，是冲着我的智商，而非将我作为一个独立的人。因此，当她被问到为什么要跟着Frank时，她回答说，因为当我还没表现出聪明的时候他就接受我。
对于年幼的孩子来说，最需要被认可的是她作为一个个体存在的价值。孩子需要知道她来到这个世界上是值得的，有人无条件地爱她接纳她。在这部影片里，Evelyn显然不能给予Mary这样的爱和接纳。Frank比Evelyn做得更好些，至少他做到了Mary所说的“当我还没有表现出聪明时他就接受我”。Frank的困境在于，他险些走向了另一个极端，放弃Mary的天赋，而只想让她成为一个普通人。也许Frank从小目睹母亲对姐姐的严苛要求和期待（他或许也受到同样的待遇），却发现他的姐姐至死都在与母亲抗争，争夺自己人生的支配权，这令他对天赋的实现产生了怀疑：如果发挥天赋意味着死亡，那么Mary最好还是放弃天赋。从这个角度来看，Frank与Evelyn争夺抚养权，象征着死去的Diane内心中冲突的两个声音：做一个普通人，还是做一个千万之一。
影片的结局给了这个冲突一个完美的解决方案：Mary重新回到Frank的怀抱，去更能发挥自己天赋的学校学习，而课余则回到同龄的孩子中游戏玩乐。换句话说，Mary不必再经历被抛弃之痛，既可以发挥自己的天赋，又可以享受童年。如果Mary的母亲Diane有足够的内在力量，或者有一个像Frank一样的父母，她可能就不必采用自杀这样激烈的方式来抗争了。


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>