<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天空 Небо</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2678028129.jpg</封面>
<导演>伊戈尔·科皮洛夫</导演>
<演员>伊戈尔·别特连科 / 玛丽亚·米罗诺娃 / 伊凡·巴塔列夫 / 瑟吉·古班诺夫 / 德米特里·布洛欣 / 伊利亚·诺斯科夫 / 德米特里·弗拉斯金 / 谢尔盖·扎尔科夫 / 亚历山大·布哈罗夫 / 瓦西里·巴什马科夫 / 纳扎尔`杰尼索夫 / 安德烈·弗洛洛夫 / 格里戈利·涅克拉索夫 / 阿纳托利·科特 / 阿尔斯兰·穆尔扎别科夫 / 赛多·库班诺夫 / 阿拉·伊明兹瓦 / 索尼娅·普里斯</演员>
<简介>2015年，俄罗斯空天军远征叙利亚，在叙利亚赫梅米姆空军基地，飞行员索什尼科夫中校和领航员穆拉维约夫上尉在赫梅米姆军事基地相识。在一次飞行侦察任务期间，索什尼科夫驾驶的战斗轰炸机被土耳其战斗机击落。这一轰动性事件被世界所有媒体报道，整个俄罗斯都在关注救援行动的进展。战机被击落之后，奥列格·索什尼科夫和康斯坦丁·穆拉维约夫双双成功弹射，但他们二人中注定只有一人能活着回家。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>叫啥根本不重要</作者>
<标题>不要相信评分</标题><作者评分 />
<时间>2022-01-01 18:05:36</时间>
<影评>

非常值得一看，致敬英雄
任何时代都不能缺少英雄！

事件经过
战机击落
2015年11月24日，俄罗斯一架苏-24战机在土耳其与叙利亚边境坠毁。事后，双方确认了这一消息，并先后表示，该架战机系被土耳其F-16军机击落[1] 。
飞行人员
叙利亚政府军公布反政府军向俄军苏-24飞行员射击视频路透社：叙利亚反政府武装土库曼旅一名指挥官宣称，两名跳伞俄罗斯飞行员下降时，被他们开枪射杀。“我们找到他们的时候，他们就已经死了。我们的人朝空中开枪，他们在空中就死了。”在叙利亚一个叫Yamadi的村庄，反政府武装土库曼旅指挥官Alpaslan Celik拿着一块据说是降落伞的布说[6] 。
￼
飞行员
俄罗斯飞行员谢尔盖·鲁缅采夫叙利亚政府军向俄方表示，苏-24飞行员之一的鲁缅采夫跳伞后，准备向政府军位于土叙边境4公里的阵地空中飘移中，被地面反政府军武装港湾第十旅武装开枪打死！谢尔盖·鲁缅采夫来自历次中俄和平使命军演机场，俄车里雅宾斯克市沙戈尔空军基地强击机部队[6] 。
2015年11月25日消息，被土耳其击落的俄罗斯苏-24战斗机的第二名飞行员已被叙利亚军方所救。据消息人士称，在持续6小时的搜救后，与苏-24战机第二名飞行员的联系得以恢复。该飞行员被叙利亚特种部队所救，目前正在俄罗斯一处空军基地[7] 。
土遭空袭
据土耳其安纳多卢通讯社11月25日消息，俄罗斯战机空袭了叙利亚阿勒颇省。据当地消息人士透露，一个向难民运输补给的车队遭受打击，7名司机死亡，20辆卡车起火燃烧[8] 。
经济制裁
战机被击落事件后，俄开始加强在叙利亚的军力，部署S－400防空导弹系统，并将再增派10－12架战机。与此同时，俄总理梅德韦杰夫打响了对土制裁的“全面经济战[9] ”。
再遭偷袭
2015年11月24日傍晚，俄武装力量总参谋部表示，一架俄军米8直升机在执行寻找苏-24战机失踪飞行员的搜救任务时，遭遇地面武装反坦克火箭射击，直升飞机受损后迫降成功，据现场传来的画面显示，这架直升机遭到了叙利亚反政府军武装陶氏导弹的攻击。机上一名海军陆战队队员被打死。俄方称，直升机遭攻击后，所有搜救人员和被击落直升机的飞行员已撤离到了俄在叙利亚境内的赫梅明空军基地。[10] [2]
￼
直升机击落现场
土方表态
对于普京此前提出的道歉要求，土耳其总统埃尔多安26日表示，“如果有一方需要道歉，侵犯我们领空的人才是需要道歉的，我们的飞行员和武装部队只是履行职责[11] ”。
土耳其总统埃尔多安28日就土耳其击落一架俄罗斯战机表态，称对事件感到“难过”，“希望这件事没有发生过”，但警告事件升级对双方均没有益处。埃尔多安重申了在30日出席巴黎气候大会期间与普京会谈的愿望。
俄总统新闻秘书称，事件对俄土关系造成的伤害很难修复，俄方的回应举措与土耳其方面这次“前所未有的挑战”相称。[12]
制裁土方
普京签署总统令对土耳其实行大规模制裁，项目包括旅游、贸易、人员往来。
俄罗斯总统普京两次拒接土耳其总统电话。[13]
事态恶化
2015年12月3日土耳其外长恰武什奥卢与俄罗斯外长拉夫罗夫在贝尔格莱德举行了持续40分钟的会谈。拉夫罗夫会谈后表示：“我们应恰武什奥卢外长的请求与其进行了会晤。但我们未听到新的内容。土耳其外长明确了土耳其总统公开表明的立场。我们也明确了我们从事件发生伊始就持有的观点。” 恰武什奥卢也认为“双方并未解决任何问题，形势依然严峻[3] 。”
和平解决
2016年6月27日，俄罗斯和土耳其官方均宣布，土耳其总统埃尔多安就土方2015年11月击落俄方苏－24战机事件向俄总统普京致道歉信。土耳其总统就击落俄罗斯战机向普京道歉：对不起。

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>长安的荔枝</作者>
<标题>22年第一部剧《天空》的简评</标题><作者评分 />
<时间>2022-01-03 02:33:11</时间>
<影评>

这是一部非常优秀的战争回忆，切勿用所谓的艺术标准来评判！军人，能够战死在沙场上是最崇高的光荣！影片回顾了烈士的一生，从苏联时代的迷茫，青涩，到后苏联时代的坚毅，勇武。他不仅仅是军人，也是有血有肉的普通人。也会有家庭，也会有生活的压力与军人工作特殊性的矛盾。有两个细节是让我不能忘怀的，一是，当民航寡头来挖他去飞民航时，开出了丰厚的筹码，他说了句，我不是为国家工作的，我是我是为国家服务的！二是，在他的灵前，幼子那句，“爸爸，我长大也要向您一样，成为军官”！顺势敬礼，在这里我的眼睛湿润了。我人民军队何尝不是，为人民服务的！我青年，在疫情之下，何尝不是为人民服务，站在先辈的岗位上，成为照亮后辈光呢。所以，这部剧是很优秀的一部剧，她没有被资本污染，没有被居心叵测之辈编造。你可以说她拍的手法不如你看过的某些垃圾更能迎合刺激你，但你不许信口雌黄！因为你没有资格说三道四！军人的韧性不是你读了几本歪书，看了些垃圾，就以为世界是你想象的鬼样子。太阳照常升起，但是总有照不到的阴暗沟壑。多晒晒太阳，内心敞亮敞亮。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我真爱看电影</作者>
<标题>军事爱好者不容错过的合格之作</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-12-30 21:04:01</时间>
<影评>

我看过的第1393部电影，《天空》我给6.5分。
   在俄罗斯国防部的全力支持下，《天空》这部俄罗斯拍摄的军事动作片，有着非常接近实战的一面，其中的一些作战场面，非常写实。文戏处理比较一般，但也能传递给观众俄罗斯战斗民族的坚定信念。
    《天空》军事爱好者不容错过的合格之作。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿卡</作者>
<标题>谁没拍过英雄?可是，他有血有肉吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-26 16:50:59</时间>
<影评>

主人公，意志坚定，对国家忠诚，对老婆宠爱，对孩子有耐心。
苏联解体之时坚定地留下来；面对公交车上恶徒挺身而出，正面打击；面对民航百万年薪的巨额薪资不动心；老资格不用去一线还主动请缨。全面、立体地塑造了一个真实的，为国报效的英雄形象。
看惯了好莱坞，美剧所营造的热血战场的人可能觉得剧情拖沓，无力，可人家歌颂的是一个普通军官，他当然是平凡的生活着，平时开个飞机也没多少危险。在国家需要他的时候毫不犹豫地投入战场，并在执行任务中为之献出宝贵生命，这就是他的勇敢。如果喜欢举挺机枪突突突就把敌人一个个都杀完，请转台去兰博专场，喜欢国产的，可以看那个中国兰博。（剧情中去救援时直升机迫降的机枪手冲下来掩护，突突突，没几下就中弹了，这才是真实战场，谁火力猛谁先死。）
营救行动完成后，如雨滴般倾斜的炸弹，密集飞射的导弹都像复仇的火焰吞噬了反政府武装，看得真解恨！
最后，儿子听说父亲牺牲，一夜之间懂事了，妈妈姐姐哇哇哭的时，反而集中精神继续去完成一开始想要放弃的功课，不禁让我这堂堂男儿也泪目~。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>甜宁弈</作者>
<标题>伟大不止，信仰为上——一位女性观众的观后感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-08 21:22:17</时间>
<影评>

伟大不止，信仰为上——俄罗斯电影《天空》观后感
说起英雄电影，漫威大片当仁不让。然而勾勒的超现实世界的英雄除了拯救地球的过瘾和酷炫的视觉效果外，大概率是“爆米花”式的。而这部《天空》在最初印象里是裹着俄罗斯空天军宣传片外衣的战争题材电影，却因真实事件的“纪录式”还原和多角度的人物关系刻画，勾勒出了一位真正国家“英雄”形象。（女性观众请准备好纸巾）
结局的提前预知会让整部片没有太多悬念，所以，编剧和导演的功力就需要花在人物形象塑造、呈现与主角相关联的亲情、爱情、友情等剧情和台词上。毫无疑问，在我这里，这部电影是成功的，通过多组人物关系的呈现甚至冲突桥段，让主角英雄奥列格拥有“英雄”潜质甚至可以说是本质。
关于爱情，奥列格令人羡慕。
一见钟情的爱人，来源于一场英雄救美的戏码，戏剧化的处理让一场不算太好的相遇在那年夏天串联起了拥有“信仰”的他和鼓励他追求“初心”的她。年轻的时候，总是会为理想而战，当45岁的奥列格面对生活压力时，当年鼓励他保持“初心”的妻子也会表现出不理解甚至埋怨，可因为爱和了解，还是尊重了他的选择，因为那是他最初的“信仰”。
关于亲情，奥列格拥有传承。
一双儿女，可爱活泼。电影刻画不多，却将一段我个人认为最重要最有力量的情节给了奥列格的儿子，并升华了整部电影：儿子一个人走向灵柩停下来并注视着，用坚定的语气对着父亲说：“爸爸，我答应你，我要成为像你一样的军官。”随后，行一个标准的军礼。
虽然奥列格的父亲只在台词中出现，不过，从身为步兵大尉的父亲，到飞行员中校的奥列格，到如今的儿子，英雄的传承得以延续，信仰之花在心中已然生根。
关于友情，奥列格足够幸运。
面对纷杂的世界，信仰崩塌时常发生。而当你拥有一个相同信仰的朋友，而这个朋友同样用身体力行来描绘信仰的真实边界时，你所坚守的信仰大概率会更加坚定，甚至从某种意义上来说你足够幸运。因为你并不孤胆！
年轻时候一起干架打流氓，长大后成为上校的季马因为“信仰”投入到战斗任务中而伤残再也不能开飞机。可不论如何，信仰是他们的共同点，因为“我不是为俄罗斯工作，我是为俄罗斯尽忠”。
另一方面，信仰的力量支撑着奥列格，支撑着季马，却也让他们与没有信仰的飞行班旧同学如今的有钱人有了最本质的区别。
有国才有家，国家英雄作出的牺牲是常人无法体会和经历的，因此也就有了更多戏剧化的成分，比如穿插年轻时期的剧情，赋予主角对飞行，对国家，对信仰的诠释，让借由电影呈现出来的国家英雄故事对年轻一代更具教育意义，甚至能够引发共鸣。
通常看这部电影的人（多数男观众）都会提及影片中关于军事战争的内容，包括俄罗斯战斗机、俄罗斯特种部队sso等相关剧情。不过，作为女性观众，我更多是从人物所处的人际关系和情感上去理解主角的英雄行为，但终其不过是管中窥豹，因为伟大向来不止，信仰终究为上。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yago</作者>
<标题>老毛子还是糙，编得嗨过头了。</标题><作者评分 />
<时间>2022-01-07 21:31:06</时间>
<影评>

老毛子出兵叙利亚搞得伟光正，背景交待完全是一笔糊涂账。
美国特工被塑造得极其猥琐，无情报无后援，傻子一样的造型，混在一堆绿教圣战士里面，最后也死得莫名其妙。最后营救行动老毛子是出动了全国兵力吗？战略轰炸机蜂拥而出，特种部队成集团军状出击……牛逼吹大发了。看着就一股假味，尤其国内特种小分队照顾飞行员怀孕妻子那段更是假到超越天际。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘亚超</作者>
<标题>工整的俄罗斯主旋律</标题><作者评分 />
<时间>2021-12-25 17:18:36</时间>
<影评>

两个英雄角色，一个是资深飞行员，一个是年轻准爸爸飞行员，导演选择了战死的飞行员当主角非常合适，从好爸爸，忠诚优秀的军官三个角度把英雄塑造的非常饱满，战斗场面干净利落俄罗斯特种部队真的牛逼，最后出动海陆空三军一起对恐怖分子打击真的相当解恨，虽然有点杀鸡用牛刀的感觉，但是也瑕不掩瑜，相当优秀的俄罗斯主旋律，结尾儿子对着父亲的棺木行军礼表决心，更是彰显战斗民族基因。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大象～</作者>
<标题>共鸣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-30 18:07:38</时间>
<影评>

最近乘着台风天，看了不少俄罗斯的军事电影，奇怪的有了种“燃情如火，冰雪满怀”的感觉。俄罗斯的战争电影，在肃杀粗粝中总有一种潜隐的温柔。
故事的结局尽管早已知道，但影片看似平缓的节奏里总有一种情绪在跳动，细节中都是满满当当的情怀，她与好莱坞完全不同。我看过太多优秀的影片，也知道很多导演的风格，而这些俄罗斯导演我连名字都不知道，只是放空自己，让情绪在老毛子拗口的卷舌音和悠扬的手风琴中舒张起来，随着剧情经历起落。
一部优秀的电影，她会让人观看以后有一种倾诉的欲望，或许这就是导演和观众之间的共鸣。
当军校教官一巴掌砸在桌上时、当满身勋章的老兵被流氓嘲讽时、当主角拒绝高薪留在军队时、当孩子们一起为军官父亲们献上美好的祝愿时……，我知道，导演心中有着不屈的火焰和温柔的水流。
那个强大的国家，曾经高高的举起火把，马列主义的光芒照亮过整个世界，镰刀铁锤的寒光和钢铁洪流曾经让整个世界瑟瑟发抖，让资本家坐立难安。可是人类的天性依然是贪婪与自私，理想在灯红酒绿的花花世界中终归是要落败的，屠龙者却终成恶龙，而强大的苏维埃没有被强敌击垮，却自内而外的崩溃坍塌。
但人类里终究是有一些人，很小很小的一部分人，他们有着简单干净朴实纯粹的灵魂，中国有，我们北方的邻居也有。
看过一些历史记载，中苏交恶的时候，很多苏联专家在撤走时争分夺秒的把最核心的知识教授给了他们的中国同行。至今在外网上，仍然可以看到很多俄罗斯人对中国人的期待。我记得看过这样都一个帖子，那个老毛子对我们的一个同胞这么说：“达瓦里希，我们失败了，可我们相信你们会成功，请吸取我们的教训，不要让资本腐蚀了你们的国家，让社会主义的旗帜继续飘扬！”这样都人也许在俄罗斯是很少的，但依然存在，我想这就是导演心中的火焰吧。
他们在公交车上的初遇，金黄的夕阳照着她如雪肌肤，明眸皓齿的微笑和随风飘起的发梢；纸飞机上满是儿子对父亲的崇拜；从下棋的战友身边经过，把战友嘴上正抽着的香烟摘下来吸一口，闲聊着又递还给战友；多年不见的老友大笑着拍打着拥抱；男人之间的友情，不动声色大大咧咧却默契而坚实。当诱惑来临，他说“我给过我父亲承诺”“我不为祖国工作，我是为祖国尽忠”……。而这些爱，应该就是导演心中那条平缓宽大的河流了。
我觉得导演的工作，就是把这些情怀化成镜头语言，在光影音乐和演员的表演中，把这种力量表达出来，从而与观众形成共鸣，成就一部优秀的电影。
絮絮叨叨也不知道说了些啥，就权当自己留给自己看的抒发吧。




</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我真的爱读书</作者>
<标题>动作戏震撼，感情戏细腻</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-04 21:42:17</时间>
<影评>

 
其实就是俄罗斯版的黑鹰坠落，讲述了在执行任务的过程中，两个飞行员因为飞机被击中跳伞逃生，但却落到敌对势力的手里的故事。其中一个飞行员在下降的过程中直接被对方的ak47扫射中弹，并且全程录像之后发布到半岛电视台上循环播放；另一个飞行员，虽没有在空中中弹，但却掉入了对方的包围圈中，千钧一发，之后经过自己的不懈努力，以及俄罗斯军队的不离不弃，最终逃出升天的故事。
 
故事的另一条线是一个军人世家信仰的传承，男主从他父亲那里继承了想要成为一名堂堂正正军官的意志，从小便是这个信仰，从他入伍的第一天起，他便是这样要求自己的。后来在他去世之后，他儿子在他的灵柩面前，发誓也要成为像他一样顶天立地的军人。





























 这部电影上面既有动作戏，也有感情戏，动作戏震撼，感情戏细腻，如果没有语言以及上面的人名的话，真的不敢相信这是俄罗斯拍出来的电影，以前对俄罗斯的认识一直是属于那种傻大黑型的战斗民族，突然看到战斗民族派出这么细腻的戏，真的是有点出乎意料了。 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>和猫亲吻的鱼</作者>
<标题>值得一看</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-12 16:31:23</时间>
<影评>

总体来说，还是值得一看的影片。
建议
1、看之前，先了解一下2015年俄罗斯出兵叙利亚的相关背景资料，不然看起来会很费劲。
2、等有更好的翻译字幕再看，感觉就是机器翻译。
情节
1、影片情节有点拖沓，部分情节及背景交代的模糊，加上翻译的有点问题，有些情节看完了还没弄明白，查阅了一下背景资料并看了相关的情节介绍才看明白，又看了一遍，才看懂。
2、动作情节爆燃，真实感，节奏紧凑，干净利落。就是太少了。
个人观点
1、写的是一个英雄的全部，包括早年的经历，平凡的家庭，技术的精湛，对国家的热爱，对工作努力。塑造了一个有责任有担当的军人形象。想表达的也太多了，有信念、爱情、民族大义、军事实力展示等等……像一部英雄传记和纪实电影的混搭。
2、导演和编剧的手法不过关，好好的片子拍的水了。好在是真实事件改编，情节上没有BUG。
3、翻译就是垃圾，有些军事术语、俚语、代号、外号，翻译的一塌糊涂。俄语我不懂，感觉就像早期的英语机器翻译一样，顺序、语义好像都有问题。本来就不好理解的剧情，雪上加霜。对了，影片中的英语翻译也一样，垃圾。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>