<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>特工 공작</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2528281606.jpg</封面>
<导演>尹钟彬</导演>
<演员>黄政民 / 李星民 / 赵震雄 / 朱智勋 / 朴成雄 / 李孝利 / 金素辰 / 奇周峯 / 郑素利 / 金弘波 / 金应洙 / 琴赛璐 / 崔秉默 / 金钟秀 / 金仁宇</演员>
<简介>20世纪90年代，北朝鲜金家第二代领导人登上历史舞台，随着他宣布退出不扩散核武器条约，朝韩两国关系空前紧张。剑拔弩张的危险局势下，双方互派间谍刺探情报，伺机颠覆对方政权。为了破坏朝鲜的核计划，韩国安企部找到陆军上校朴皙映（黄政民 饰），命令他抛弃过往身份，寻找机会潜入朝鲜。一腔热血的朴皙映随后退伍，跟着赌博饮酒，花天酒地，逐渐打造全新的人设。经过数年的经营，朴皙映已然成为一名在北京风生水起小有成就的韩国商人。功夫不负有心人。他最终和朝鲜对外经济委的负责人李明云取得接触，双方你来我往，相互试探，而朝鲜保卫部郑武泽则想方设法揪住朴的狐狸尾巴。动荡的时代，男人们为了各自心中的信念忘我奔跑……
                                    
                                　　本片根据韩国特工朴采书的事迹改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>东门捷径小V</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-08 14:13:32</时间>
<影评>

——  严重图解剧透，慎入  ——
本文首发于电影公众号：东门捷径小V
01 传奇
今天这个故事，取材自一位代号为「黑金星」的韩国传奇特工。观看过程中屡屡被震撼，许多听说的秘而不宣的政治传闻、权钱玩法、名字列为敏感词的独裁者、禁忌国家的奇观，都被这部电影结结实实用镜头给表现出来了。以致好几次想拍着大腿感叹，我擦，这都能拍？
▲《特工》，又名《北风》
故事背景是上世纪90年代，金正日上台，宣布退出不扩散核武器条约NPT,朝鲜重启核反应堆，朝韩关系空前紧张。韩国谍报机构「安企部」和朝鲜「保卫部」互派卧底，都企图翻盘，吞并对方。
朝鲜从50年代分治起就没放弃过的核狂热延续至今，一直是飘在东亚上空的一片阴霾。
90年代苏联解体后，大量核武专家被朝鲜秘密猎聘。经过老金家三代的不懈努力，事件高潮就是从06年陆续开展的六次核试验。最大的一次是去年9月3日朝鲜北部丰溪里试验场的氢弹引爆。
▲ ＼( ￣ ︶ ￣ )／
韩国「安企部」致力破坏朝鲜的核计划，于是向我们的主人公，在陆军大学学习，不久后将晋升为一名上校的朴皙映抛出了橄榄枝。
秉承一片赤子之心，朴皙映同志在92年1月正式入坑，成为The Spy Gone North。

问：到敌国寻核，准备拢共需要几步？
电影细腻地展现了路径。
STEP1：进入角色扮演，喝酒赌博借钱跑路，败光人品值，打造惟利是图生意人人设，借机脱离军队进入中国，名为北漂捞金，实则等待渗透机会。

STEP2：对掌握朝核机密的物理学家利诱下套，套出核武器的研发是金正日直属的131指导局的最高级别才能掌握的机密。


Step3：定位能打入朝方核心权力层的关键人物：朝鲜对外经济委的审议处长李明云，唯一能直达共和国最高威严金正日的人。
这三步走完后，他正式有了秘密代号「黑金星」。至此引子段落结束，进度条才12分钟，电影信息密度巨大。

02 面圣
在北京伪装成找项目的成功商人两年后，朴皙映通过与朝方关键线人试探接触，被对外经济委盯上。之后捉住一个朝鲜高层关系户诈骗违法的短处，使朝方有求于己，终于得到了与李明云见面的机会。
▲ 导演安排的一个讽刺画面，翻船的朝鲜投机倒爷，砸碎委员长取背后藏着的钞票
初次见面，本片（女主）另一位男主李明云出场。
▲这张阴鸷的脸，后面隐藏了巨大找钱的焦虑 
阴晴难测，善于隐藏，顶级的说服、威胁和贿赂能力，一笑三春寒，好孩怕。
 再来看我们的男主，脸上堆着40公分厚的油腻商务笑。

最深的阴鸷 VS 最厚的油腻，一个充满猜忌的场合，要搞大事先当好影帝。
二次见面，反派「保卫部」大帅比郑武泽登场，主要充当黑脸，抓住前军人身份问题试探加威吓，和李明云胡萝卜加大棒。但凭借“雄厚的资金财力”，朴皙映仍然成功打入，并确立下入朝鲜境内拍广告——最有利于寻核目标的生意，计划被称为“特洛伊木马”。
▲小哥哥就是当年《宫》里的傲娇王子朱智勋,现在转战大银幕，状态超好！本片的邪魅狷狂担当，好想被审讯啊羞射o(*////▽////*)q
到了第三次见面，李处带着广告业务的提议通到最高层，「黑金星」终于得到面圣的机会，也开启了通天特工的开挂经历。

故事进入重头戏，跟着主角视角看到一个充满年代感和禁忌威仪的北朝鲜，活久见的神秘平壤。网上考据，剧组实地拍摄的可能性很小，多推测是CG合成。
▲ 接机队伍：一个意味深长的镜头
▲ 大同江两岸
▲ 万寿台大纪念碑广场大铜像后面尖顶的是著名的柳京饭店，CNN评选的「全球最丑的十大建筑」中名列第一，现实中并不在那个位置
▲ 金日成广场



见到最高尊严之前当然要接受一系列考验，挨过吐真剂、拷问、死亡威胁三板斧，九曲回肠才到达委员长位于大同江人工岛上的圣殿。

▲ 面圣小贴士

▲  仪式感是稳固权力的重要手段之一
▲ 正面表现二代将军的影片很稀缺，睇到就是赚到
委员长很爽快，稍微了解了回报数目后，没聊几句广告生意敲定，局打得十分顺风，很快朴皙映就一步步接近目标，借搜集文物之名深入宁边核试验军事区，然而并没有见到核设备，却窥到朝鲜乃至人类社会最不堪的一面。



▲ 忍不住真情流露的金部长，从此人间蒸发
03 同志
时间来到98年，韩国总统大选在即，结果直接决定着「安企部」的存亡，在切身利益的挤压下，「安企部」发生质变，不再关心朝核和国家安危等等，而与执政党站在一起与朝鲜接触，鼓动朝鲜武装反对当时主张民主统一的候选人金大中。
金大中别名“忍冬草”，一生致力于民主斗争，在韩国人心中是坚忍不拔意志的象征。身世坎坷传奇，经历过暗杀致残、监禁、绑架、判死刑、流亡，三次总统大选的惨败，最终在74岁高龄击败所有对手竞选总统获胜。2000年成功促进朝韩首次领导会谈，获得当年诺贝尔和平奖。
「安企部」崔室长与对外经济委密室会谈，给金正日出资400万美金，与「保卫部」共同利益达成，曾经视同水火的对立方因为利益走到了一起。
当年口口声声民族大义的组织和领导，如今一涉及自身利益立刻变脸，特工们面对组织背叛同伴变节信仰崩塌也是必备修行。

道不同不相为谋，「黑金星」与组织正式决裂。
另一边，李明云对于双边历尽艰难建立起的广告业务即将告吹，这一根细细的输血管也要从重度贫瘠的祖国身上拔下，心痛万分。
这一刻李明云袒露心声，动容陈情，（两颗心走到了一起）两位真正的战士因为共同的使命感抛开了伪装和猜忌，决心壮士断腕，拼死一谏。

整部剧的高潮：在金正日的宫殿内，朴皙映与李明云联手，抓住委员长的心理要害火力猛攻，成功劝阻朝对韩的大选军事行动。

另一边，「亲共」倾向的金大中顺利当选，成为目前韩国历史上最有作为、评价最高的总统，积极开启了朝韩双边一系列的破冰行动。


狗急跳墙的「安企部」计划失败，急于掩埋叛国罪证，欲置「黑金星」于死地，故意泄露了朴皙映的身份。
巨大的死亡威胁之下，经历了最初被欺骗的震惊后，李明云选择放敌对间谍一条生路，自己独自承担所有的清算。

「保卫部」郑科长一行因为查间谍不利加贪污，发配传说中的矿山苦役终身。


故事以2005年，朝鲜美女赵明爱和李孝利共同出演三星手机广告的历史性事件为结尾，这是朝韩分裂后，首次促成的，由朝鲜人担任韩国大企业广告模特的案例。赵明爱从此也被称为「统一之花」。
▲  据说导演尹钟彬苦苦劝说，才得以让隐退后的李孝利出演13年前的自己
李处长最终逃过一劫，多年未见的两位生死之交，人群中刹见感慨万千，互亮（定情信物）革命友谊的象征。



▲ 故事尾声，有一丝春的气息
04 圈粉
为了整理这篇文，电影从头到尾捋了不下五遍，各种剧情和细节的反复推敲审视。然而《特工》经受起了这样的慢放和细看，让人对主创团队肃然起敬。
然后就是被饰演李明云处长的演员李星民圈粉了，在青龙影帝黄政民的光环下，丝毫不落下风甚至更加出彩。
感受一下这三种笑容：
初次见面时的阴仄仄

双边关系和广告业务保住后，孩子般赤诚的开心

决意放走政敌，对即将到来的命运，恐惧而悲怆

再感受一下他在其他剧中的画风，真·一人千面，顶级的好演员



话不多说，我要去看我新男神的《未生》惹，希望今天的故事，大家喜欢，晚安~
鉴于许多小火瓣问到如何观看的问题，可以关注微信公众号：东门捷径小V    回复关键词“特工”获取哈~                                                    

电影公众号：东门捷径小V 
有点不一样的影评剧评，没事儿的话可以关注一下鸭~ (づ￣3￣)づ╭❤～ 

</影评>
<有用数>2717</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>平静海滩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-16 16:53:46</时间>
<影评>

      71届坎城影展首映全场起立鼓掌长达3分钟，23届釜山影展赢得7大奖项提名。如同男主角黄政民所说“我在接触电影前，根本不知道有这样的事，然而拍这部电影激起了我的使命与责任感。”电影故事背景设定在上世纪90年代中期，讲述以“黑金星”为代号侦查朝核真相的韩国安全部间谍在察觉到韩国和朝鲜领导层之间的隐秘交易后发生的故事。

       原型朴采书加入国家情报院前在军队，这是他升少校前的照片。
       他是见过金正日的韩国间谍，想到情报间谍，尤其是'双重间谍'的确是最肮脏的一个词。它意味着你脚踩两只船，向各方出卖对方的情报。通过这部电影作为观众可以去了解一些相关的历史背景，通过历史让人更加认识到南北韩权力高层间恐怖的阴谋。
       层层去挖掘，也许会发现背后的故事竟如此惊悚，这个结论和我们的当下也似乎有些雷同。韩国与朝鲜的关系经常生变，影视作品也随着风向在题材上或多或少的擦边批判，这部根据真实历史改编的故事在最近几年韩国影视作品应该并不能算最突出的，《出zu车》《挖jue机》都是非常不错的题材，当然相继也会河蟹，很难保证这部敏感题材（当然是相对于有些此地无银的政策来说这是敏感的）一段事件会被禁于Download。
       故事的展开围绕着汉城，北京和平壤三地，我没有查到电影涉及地之一的平壤，大部分场景画面是不是真的是平壤取景，无法确定，但北京的画面的确都不是真实的北京取景，这个原因应该和这部电影的题材有直接关系，维基百科说：是将台北市的华西街夜市打造成王府井大街，以及中山楼改成接见金正日的场景，但作为天津人，我发现一个场景是天津的解放路。


        电影的片场布景很用心，即使是表现90年代的北京，即使并不是在北京取景，但街景的确有些小时候繁华街道的味道。在剧情制作上严谨考究，政治题材的谍战，能看到人与人之间的尔虞我诈，以及特务的耐心与勇气，区别于国内很多影视剧的正邪鲜明的理想宣泄。甚至多年没有混演艺圈的李孝利，演出13年前的自己，重现广告外交的经典时刻。
       结尾很棒，其实在整部电影的后半部分已经慢慢的凸显了电影的主旨意义，南北一家的理念，那只高仿A货的手表，和当时还很不好意思拿出手的小礼物领带夹，作为了彼此友谊的信物。
       韩国电影在结尾怎么能一刀切掉，留下对观众造成的遗憾离场，当然要在表现当时真诚约定希望我们还能相见的伏笔，和情感积累的画面，彼此第一次见面的餐馆，每每坐在餐馆中抬头看到进出的顾客希望是故人的重逢。
       我相信看到最后都会被抬起带着那块手表的手托托眼镜，解开西装把领带夹摘下衬衣举在胸前的画面感动落泪，也正是这部电影用历史的故事在传递同一个民族的亲密无间的主题，不同的两个国家，不同的两种政治体制，但那份在人们心中的亲情和友情是无上重要和永远留存下去的。

 

</影评>
<有用数>902</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>《看电影》</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-25 17:06:15</时间>
<影评>

[特工]的取景详考
[特工]观影完毕。
身为北京人的我，一眼就认出了片中，这座熟悉的城市。
但依稀的记忆间，又感觉片中的北京，和小时候有点不一样。
[特工]片头出现的北京城
那时，北京的大街上人还没这么多，而且只有在过春节的时候，才挂灯笼。
但在片中，硕大的麦当劳广告牌，复古的长城电脑，路边的泡馍摊，又感觉似曾相识。
作为国际化大都市，近年来在不少外片中，都出现了北京的身影。
在永定门取景拍摄的[钢铁侠3]

全片在北京取景的[功夫梦]
这些影片中的北京，拥有着世界一流的城市建设、干净的街道和古老的文化。
但[特工]的故事，发生在1995年。
那年，北京的出租车还流行面的、夏利。除了寥寥几家酒吧，三里屯还是一片荒地。
1995年的三里屯周边
不过，作为片中的故事场景，1995年的王府井，堪称北京最繁华的商业中心。
繁华到什么程度呢？
当年的王府井，更像是现在的国贸，或者是金宝街。
在那儿，你可以看见当年并不常见的老外。短短数公里的大街上，汇聚了顶级的购物中心和写字楼。
1992年开张的王府井麦当劳，堪称全球最大的店
但在[特工]中，繁华的王府井却成了南北韩间谍们的“前线”。
①
[特工]的世界
1995年，北京王府井。
一名衣冠楚楚的韩国商人神情紧张的疾行在闹市。
身上的名牌西装和金光闪闪的劳力士，和周围的人和物显得极其不搭。
神情紧张的商人穿梭在北京小巷，他是要干什么
穿过小巷，他进入了一家名为“高丽馆”的餐厅。
在当时，这家开在王府井的韩国餐厅，并不是普通人能消费的起的。
商人名叫朴錫英，退伍后下海经商。他即将见到的，是朝鲜对外经济委审议处处长，李明云。
[特工]，是根据韩国间谍“黑金星” 朴采书的真实事件改编而成。
他不仅成功渗入到朝鲜高层，还是唯一一位亲眼见过金正日的韩国间谍。(这点也在影片中呈现)
影片原型朴采书
上世纪九十年代，随着美苏冷战结束，僵持近60年的韩朝关系也逐渐缓和。
但1988年，朝鲜研发核武器的新闻，再次将两国关系推到极点。
被韩国安全机构“安企部”委以重任的朴采书，以假冒商人的方式渗入朝鲜高层，试图获取关于朝鲜核武的重要情报。
作为朝鲜对外的唯一交流通道，设立于北京的朝鲜对外经济委审议处，也成了他此次任务的起点。
②
虚与实的[特工]
因为是改编，所以片中大多人物和场景，和真实情况仍有差别。
比如影片原型朴采书，在片中被改为了间谍朴錫英。而另一主角李明云，其原型人物是朝鲜前任高官张成泽。
然而，最让我关心的，还是片中对于北京的呈现。
阅片过后，突然发现，片中所出现的北京，和现实出入非常大。
凭借儿时记忆，那时王府井的热闹非凡，但似乎并没有“王府井小吃街”。
查阅材料后，突然发现，现实中的王府井小吃街，实际上建于2000年。
片中的王府井小吃街(下图)穿越了5年
而在片中出镜率颇高的“北京千禧酒店”，实则在2008年才正式投入运营。
虽然晚了十多年，片中的酒店(上图)仍然保留了不少复古元素
更如片中朴錫英和李明云首次见面的 “高丽馆”，在现实中并不存在。
仔细看下，片中出现的地名、建筑，几乎都只是借用其名，名不副实。
一闪而过的“汇佳大厦”，地址并不在甘露园，而是在亮马桥
虽然有如此多的“破绽”，但片中所呈现的北京，仍然骗过了我这个土生土长的北京人。
精准的氛围渲染，以及细致入微的道具设计，不难看出影片在场景上的考究。
③
如何打造[特工]眼中的北京
因为种种原因，[特工]全片并未在北京取景。
为了呈现一个完整的北京，美术指导朴孝贤选择了台北的华西街夜市和新竹中央市场完成拍摄。
华西街夜市建立于1987年。上百家店铺中，不乏创立数十年的老字号，甚至连高级餐厅在此都设有据点。
更重要的是，开设三十余年来，华西街夜市仍然保留了当初建立时的复古气息。
之所以选择华西街夜市进行拍摄，朴孝贤表示，因为夜市入口的牌楼，几乎和王府井小吃街的，一模一样。
神似的牌楼，剧组要做的只不过是换个牌子罢了
新竹中央市场，则承担了大部分市场内景的拍摄。
朴錫英穿过夜市和李明云见面的镜头，便在此取景
场景制作之难，朴孝贤首先考虑到的问题，就是拍摄地附近庞大的人流，以及大量的标示、招牌的还原。
为此，他特意走访了北京的古老建筑，并在王府井小吃街实地考察，对招牌的样式、颜色，甚至字体等都做了详细记录。
到了实拍阶段，导演采用了分组拍摄的策略。
先拍主人公的单人镜头，等到店铺停止营业后，再由道具师换上做好的标致，最后剪辑到一起。
真实的中央市场
“高丽馆”则是片中第一个重要的室内场景。
复古的红色背景，和形似灯笼的灯饰，让这家餐厅不失大气和庄重。
影片中，“高丽馆”也是两位主人公首次见面的地点
遗憾的是，由于背景所限，想找到和影片时代相符的朝鲜餐厅并不容易。
于是，摄制组只能大刀阔斧进行改造，把一家位于位于台湾桃园的一家鱼餐厅，改造成了片中的形象。
相比内部改造，因为要和夜市的场景串联，“高丽馆”的外部场景更为重要。于是，片方选择了台北著名的“朝北医院”进行拍摄。
真实的朝北医院
这座位于台北艋舺青山宮附近的医院，建立于1921年，是一栋转角六开间的二层楼建筑。
朝北医院主题为木质，墙体采用红砖砌成，外部的石雕装饰也尽显昔日风光。
复古的红色桑塔纳出租车和招牌，也参照了当时的北京元素
在加入更多内容细节和调色后，片中呈现的最终镜头，气氛渲染的非常到位。
惊鸿一瞥出现的高丽馆外景，却耗费了如此多的经历，可见影片美术部门的用心
谁曾想，本来想看一部南北韩特工的谍战片，最后却成了老北京建筑回顾展。
虽然和现实仍有差距，但其细致的场景设计，和毫无破绽的气氛渲染，都让人看完不禁联想，这还是我印象当中的北京么?
谁知道小时候常去的大商场、王府井，却暗藏了如此险恶的谍战杀机呢！
-
文：胖虎
文章源自微信公众号：电影解毒



</影评>
<有用数>746</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>这胖子爱看电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-01 11:22:47</时间>
<影评>

 
香港电影《无间道》为全世界卧底类型片提供了基本类型元素模型，且十几年来一直被模仿和借鉴。韩国电影信奉香港电影的“夸张和过火”，喜欢以更强烈的戏剧冲突，成倍提升的暴力元素，为影片打上足够剂量的肾上腺素，以此迅速吸引观众，完成情节的推进。
《新世界》是韩国卧底电影的集大成者，有影迷说，这部有着《无间道》影子的韩国电影，其实早已超越了原作，有了自己的风格特质。




虽然《新世界》优秀的让人无话可说，但始终有着模仿的痕迹，直到这部新片的出现，才我看到了韩国电影历久弥新，推陈出新的再度革新了卧底类型片的电影元素。
新片《特工》是一部低调，但看完让人热血沸腾，荡气回肠的卧底（谍战）类型片。




该片的制作团队相当亮眼。导演尹钟彬，这个擅长借古说今，喜欢将韩国历史编写进现代故事，带有一点马丁·斯科塞斯”社会学导演”传记风格的作者导演对于这类影片的拍摄相当得心应手。其第一部长片《不可饶恕》就涉及韩国部队中的暴力和等级问题；《群盗：民乱的时代》让观众看到了韩国版的“水浒传”；去年韩国十佳之一的《与犯罪的战争：坏家伙的全盛时代》把韩国犯罪类型片推上了新的高度。




尹钟彬对群戏有娴熟的调度能力，对历史过往有着冷静的透视力，这让《特工》有着沉稳的叙事节奏，依靠大量的文戏讲清了事件的来龙去脉，理清人物之间的关系纠葛，依靠剪辑调度提高观赏度。




看完全片，你会很惊讶这部几乎没有动作戏的卧底谍战片，居然看得人热血沸腾，紧张到如坐针毡，看完后还有回味无穷之感。一群老戏骨把文戏里的剑拔弩张演绎的超越了动作戏中夸张对殴， 黄政民 、李星民、赵震雄、朱智勋，老中青三代演员齐发力，几人之间的明争暗斗，看得实在过瘾。




《特工》改编自一段真实的南北间谍大案。 朝鲜不断升级的核威胁让韩国焦虑不安。为了准确找到朝鲜的核设施，以及测量核打击能力，韩国利用舆论彻底切断了朝鲜的外汇收入来源。希望通过朝鲜新的“赚外汇”渠道，将自己的间谍“打”入其中，套取核情报。黄政民饰演的特工黑金星朴錫英，从军队加入国家安全企划部，洗白自己的身份后假扮唯利是图的南北跨境商人。




在组织的帮助下，他一步步接近朝鲜核心权力圈，先是见到了负责朝鲜外汇的一把手李处长（李星民饰）。




在极力拉拢了李处长后，朴錫英居然挺近平壤，见到了最高领导人金。为朝鲜赚取外汇殚精竭虑的朴錫英想出了让韩国广告公司来朝鲜拍摄风光广告，开发旅游业等一系列措施方案。




面对巨大的经济利益，朝鲜的大门打开了，南北关系进入到了全新的温和阶段。如果前半段的“打入”让人看到了卧底间谍片的类型特征，那么整部影片的后半段则有了明显的类型元素转向。
为了能通过旅游和广告业的开放不断接近朝鲜核设施，朴錫英大肆腐蚀朝鲜各级官员。这时影片进入了魔幻和奇妙的高光时刻，并且为观众奉上了难得一见的“南北关系”真相。原来，朝方需要通过变卖自己的古董来为此国家经济运转。




原来，高压之下的朝鲜内部也有“异心者”；更让人震惊的是，原来韩国的总统选举居然还要借助朝鲜当局的军事行动；一次又一次的板门店冲突不过是为了控制韩国选举的结果。那个声称为了国家和民族的国家安全企划部不过是一个独立的权力王国，为了保全自己的势力，他们不惜故意制造一个敌对野蛮的朝鲜形象。




原来，南北关系的冲突和不和是为了维护一小部分当权者的利益！这一核心主题的抛出，实在是令人大为震惊。敌人的敌人就是朋友，为了一己贪欲，国家和人民皆可抛，全可欺。中国古代史中同类事件其实并不鲜见。
有的将军为了攀上高位，为了维护自己的兵权，故意制造一股敌对势力，每次不完全消灭，甚至暗中培育，就是为了让皇帝危惧，担忧，这样才能自己显得重要，坐稳位置。避免兔死狗烹，鸟尽弓藏，就是这个道理。
《特工》的故事的确精彩，但最令人动容个部分还是来自两位主演的对手戏以及隐喻。黄政民饰演的特工黑金星朴錫英和朝鲜外汇负责人李处长两位角色都有让人感动的人物弧光。




他们从猜忌，试探，信任，到最后的惺惺相惜，以人物关系的转变隐喻了南北关系的变化。原本属于不同的政治势力，两方一度视对方为死敌，加上历史上的不和经历，这段“融冰”之旅几乎不可能。




可在两人高段的政治手段和坚毅的信心下，把不可能变成可能，两人牺牲了自我，完成了南北关系的再度“握手”。
片尾，南北势力的女明星携手拍摄了广告，象征着双方关系进入融洽的蜜月期，韩国女明星李孝利本尊出演。




现实和电影书写一时间引发出令观众感慨的强烈共振。这时，导演尹钟彬终于按捺不住，上演了一出象征性明显的戏剧性场景。久别重逢的两位主角，在人群中相互寻找，然后相视一笑，互相拿出了曾赠予对方的友谊礼物，假的劳力士手表和刻了字的领带夹，虽然两鬓有了白发，但他们依然意气风发，群人围着明星走向另一方，两人激动地走向了舞台中央，
故事结束时，不拥抱，但可以握手。




虽然这不是韩国电影第一次以人物隐喻双方关系，比如韩大片的开端《太极旗飘飘》，还有大名鼎鼎的《共同警备区》，以及去年的《铁雨》，但这一次《特工》完全抛弃了动作戏，以扎实的文戏贯穿全片，让观众看到了卧底间谍片的另一种的可能。
更为难得的是，这绝对是一部韩国自己的电影，它讲述了一个关于自己的故事，并给出了期望的未来。



 

</影评>
<有用数>269</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hangain</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-17 07:48:40</时间>
<影评>

南北题材是韩影里最特别的存在，大都讲述站在民族和各自国家的高度期待统一，最终却谱写一曲荡气回肠兄弟情的故事，比如《义兄弟》等，2018年8月上映的《工作》也不例外。
二战休战后，韩朝被美苏分三八线而治。1950年6月25日，朝鲜战争爆发，休战后，韩国的谍报机构“安全部”和朝鲜的谍报机构“保卫部”不断地向对方国家安插间谍，持续着一场没有硝烟的战争。
《工作》以1990年韩特工“黑金星”的真实故事改编，讲述以侦查朝核真相为主要目的的韩国安全部间谍代号“黑金星”的朴皙映在察觉到韩国和朝鲜领导层之间的隐秘交易后发生的故事。韩朝关系能够破冰，“黑金星”功不可没。电影中除了“黑金星”和个别人物可以对号入座外，大部分为了剧情而虚构或改写，包括他与李明云的兄弟情。所以这不是传记片，而是一部没有硝烟与战争场面的有些无味的谍战戏。
朴皙映，前韩国陆军少校，1992年1月，在安全部内部人员的提议下，从事特工工作，为洗白身份，每天喝酒，出入赌博场所，以做生意为名借遍朋友的钱，最终变为信用不良者，作为代号"黑金星"的特工开展工作。他是1992年最早得知朝鲜研制出两枚低级别核弹头的几个人之一。
李明云，金日成综合大学学习资本主义理论并灵活运用的优等毕业生，被朝鲜民主主义共和国委派任驻北京朝鲜对外经济委审议处处长，负责朝鲜全部的对外工作，以各种手段为金正日募集政治资金，是唯一能够接触到金正日的人物。他不轻易表露自己的情感，言语中具备说服威胁贿赂的能力，性格坚毅。
上世纪90年代中期，潜入到北京和丹东的很多韩安全部要员都惨遭不明原因绑架或杀害，安全部海外室室长崔学成要求“黑金星”必须从表情、衣着、行动上协调一致，成为一个彻彻底底的生意人，以确保自身安全。
朴皙映以“通过对外经济委员会，向朝鲜权利高层渗透，掌握核武器实体，确信制止朝鲜核开发是救助朝鲜半岛的唯一出路”为初心，利用援助25万美金成功解决张成泽弟弟张成勋制造地造假一案与李明云接触上，代表韩国与朝鲜开始了形单影只的战斗。
原本想利用广告生意走近朝鲜宁边核反应堆附近窃取数据，不成想架起了一座密切朝韩关系的桥梁，同时，韩朝两方政治人的丑恶嘴脸也让朴皙映看的一清二楚。朝鲜利用古董为金日成募集政治资金；韩国适逢大选，安全部要员人心惶惶，如果李会昌输金大中，那么他们的地位将不保，安全部也将变为国家情报院。为了执政党的权利和一己私利，议员们向金正日行贿让其在非军事区域武装示威，进行军事行动干预，阻挠金大中当选。而金正日也为自己是韩国历届大选的关键人物而自豪满满，韩国离了朝鲜不行！
是想做政治还是想“赚钱”？
在崔学成们的眼里，朝韩关系已冰冻40年，冰的厚度本来就厚，再厚一点也没有关系。
而朴皙映放下家人和生死，孤身一人履行着国家给的任务。在他心中，广告生意不单纯是钱的问题，是要以广告为契机，证明韩国和朝鲜有必要接触，有必要寻求改变。
朴皙映的真心，李明云真真切切感受到了，他不惜一切代价帮助朴皙映，对二人来说，政治和赚钱都与他们无关，他们在乎的是半岛局势稳定，民族能够统一。
十年后的北京，第一次由朝鲜女性为韩国企业广告做模特的发布会召开，李孝利和赵明爱代表韩朝双手握在一起，化解南北冰冻关系，成为历史性的突破。印有“浩然之气”的领带夹和高仿劳力士手表是朴皙映和李明云二人感情的见证。
其实，二刷时看到二人远远举起互赠的礼物示意时，我还是被感动了，实在不解一刷时在影院里诸多韩国人笑场的含义。
之后的五年，“黑金星”一直以对朝鲜事业家的身份活动，直至2010年5月，因涉嫌违反国家保安法上的所有罪名而被紧急逮捕，6年后出狱。2018年5月，朝鲜半岛时隔11年重开朝韩首脑会谈，迎来半岛局势新局面。
一己之力带动南北关系发展看起来是戏剧性的，但是历史总是由许多个偶然组成，权利的膨胀，政治的黑暗背后，总有牺牲自我为民众意愿而战斗的人，他们无疑是最该让人敬佩的。
除了黄政民饰演间谍黑金星、李圣旻饰演朝鲜高层李明云外，赵震雄饰演一手策划及指导对朝间谍战的韩国国家安全企划部海外室室长崔学成，朱智勋饰演朝鲜国家安全保卫部科长郑武泽，李圣旻和朱智勋表演尤为突出。




</影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>老猪说人间</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-23 22:38:56</时间>
<影评>

韩国电影《特工》的最后一幕：

时隔数年后，北京，隔着大兵与人群，双鬓见白的韩国间谍朴先生凝望远处的大门，朝鲜卫兵们簇押个一个人影，这人转头也在寻觅，两人对视。

神迹出现了，竟然真的是朝鲜的李处长！

隔着千山万水的人心，李处长抬起了手，推了推眼镜，露出了手腕上的手表——那是当年朴先生送的。

朴先生随手解开了西装的扣子，露出了一个古板俗气的领带夹，上面写着四个字：浩然之气——这是当年李处长送的。

两人中间人声鼎沸，人潮汹涌，阵营鲜明，彼此深忌。那是浩荡席卷的时势浪潮，是意识形态、民族国家、利益纪律、杀伐生死的惊骇巨浪。

两个举步维艰的小人物一句话也没有说，仅仅一个他人无法理解的小动作，就把男人之间穿越生死的情义与信仰传递相契。



这一刻，黄政民（饰朴先生）成神，成了我最喜欢的电影演员。

尽管直到此刻，我还叫不真他的名字。



《新世界》

《老手》、《检察官外传》、《阿修罗》、《军舰岛》……

黄政民近年来佳作连连，涛浪相续，他演绎的人物跳跃在各个时代各个身份各个环境各个故事之中，但大抵相承着一点气质：

吊儿郎当二流子，瘦削身子笑嘻嘻像蟑螂一样，微微弓腰低头谦卑，反应极快，灵活无比地穿梭在各种险峻的夹缝之中，内里却总有山岩一般不可撼动的傻屌信念。

怎么会不喜欢这样的角色呢？

这是一个贫民出身的中老年紫川秀啊。



其实，直到此时，我仍想不明白影片的最后一段为什么李处长不杀朴先生，而选择替他去死。

这剧情不符合人性。然而他们却演绎的很流畅，让看客觉得这两个老男人就该如此。

可能伟大的友谊，总是诞生在殉道者之间。而殉道本就是我这等二狗子看不懂的事。


一个人愿意为信念去死，是必然有着普通人不可企及的心量高度。

我们羡慕伟大的友谊，可能其实是因为羡慕伟大的心灵。

而我们始终不可触及，是因为普通人的心量永远无法如此纯粹，所以碰不到这样的人，发生不了这样的因缘。



</影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZY</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-15 14:49:03</时间>
<影评>

       电影并非虚构，其人物原型和故事来自韩国传奇特工，代号“黑金星”，据说他是韩国特工中唯一一个被朝鲜最高领袖“二胖”接见的人。故事的背景在上世纪90年代，当时二胖刚刚上台，宣布退出核武器不扩散条约，重启了核实验，朝韩关系极度紧张。故事的舞台是在北京，一方面朝鲜被联合国制裁，经济凋敝，二胖派人在北京寻求商业贸易和经济援助；另一方面，韩国的特工也在北京积极活动，“安企部”派出代号“黑金星”的卧底，假扮成在华从事贸易的韩国商人，企图打入朝鲜内部获得对方重要情报。于是，在北京，朝韩双方势力上演了一番紧张刺激、惊心动魄的关于权力和金钱的交易和争斗。
     电影的场景非常的写实和真实，完美的展现了九十年代北京的风貌。特别是朴先生和李处长接头的地点，高丽馆，朝鲜驻京办事处，这个地方非常的考究，符合时代特征。电影里面朝鲜同志的着装，言行举止，把朝鲜人神秘的氛围感和时代感表达得纤细入微。朝鲜的同志们一方面闭塞愚钝，忠诚保守，官僚机械，但在金钱和利益面前还是暴露出人性的真实面目。放纵享乐、贪得无厌、作威作福，这些人性的恶，在朝鲜内部那种不受约束的绝对权力面前被无限的放大。电影中的郑科长就是这样一个例子，他被刻画得淋漓尽致，让人感到不寒而栗。郑武泽出身军方，是二胖的贴身侍从，虽级别不高但权力无边，连李处长都要忌惮他几分。在主子面前郑科长唯唯诺诺瑟瑟发抖，一旦放了出来，就是一条凶狠丑恶、变本加厉的狗。
     李明泽这个人刻画得相当精湛。这个人可以定义为老同志、老革命，他年轻时以第一名的成绩毕业，是个经济专家，也是个书呆子，心中有很多理想化的追求。如今处于核心权利圈，负责在北京帮二胖搞钱，一方面对领袖极其忠臣，另一方面对领袖的专断独行又有些不满。被处决的金铭秀同志应该是李处长的心腹，因为说过这样一段话而出事：“我也很爱我的祖国，但只是不喜欢我心爱的祖国被变成监狱而已”。这句话应该同样是李处长心底的话，他也有着理想化的追求，希望人民幸福安康，但服从和忠诚还是摆在第一位的。看着受经济制裁饿殍千里的祖国，他的内心饱受煎熬和折磨，这个矛盾的人从本质上来说是一个爱国者。
     李明泽在北京帮二胖搞钱，他抽着万宝路，喝着老毛子，带着劳力士，出入各种高级会所，享受万恶的资本主义的糜烂生活，招呼同志们去酒吧跳舞，但本质上他是一个社会主义修道士，苦行僧。他的内心非常厌恶这样的行为，但是人在江湖身不由己。他是朝鲜少有的懂经济和对外贸易的人才，因此在被制裁、极度需要搞钱的时期备受二胖的器重。虽在北京干着自己极度厌恶的工作，和各种肮脏的人打交道，但是搞好经济才能拯救处于饥饿之中的人民。他默默地忍受着一切，忍受肮脏罪恶的生活忍受郑科长这样的同僚败类。他的坚忍和耐心或许可以说服二胖发展经济，或许可以维系南北的和平，甚至还能找到合作共赢的机会。在平壤，李处长邀请朴先生去家中做客那一番是相当的有情有义，发自肺腑。李处长的家不大，一切都很简单朴素，但非常干净，他的老婆孩子也很干净淳朴，小朋友还恭恭敬敬给了一个少先队员的敬礼。这是李处长内心的写照，朴素干净淳朴，他理想中的国家也应该是这样。几碟小菜，一壶浊酒，氛围轻松，拉着家常，刻画得相当到位。那个时代的氛围和李明泽美好的精神追求，寥寥数笔，刻画得出神入化。通过这一次的家中做客，李明泽在内心里把朴先生当成了同志，而戒酒多年的朴先生也举起了酒杯。虽然处于不同的阵营，但他们感受到了彼此之间有着相同的目标和共同的美好追求。
     二胖的出场相当的有意思，很有细节，充满细节的电影往往给你一种身临其境的真实感。排场很大，蒙面坐汽车，坐船，N轮警卫，消毒洗手，上交物品。李处长嘱咐朴先生因为二胖个头不高，不能与其对视，要盯着领袖的第二格扣子，低头才能彰显对领袖的礼貌。尤其不能打断领袖的讲话，没叫你说话就不能说话。二胖的爱好是一杯接一杯的喝洋酒，还有一只花里胡哨的贵宾狗。洋酒和洋狗，一种讽刺，这和李处长是截然不同的两种精神追求。真实的二胖也是这样的，喜欢喝酒，身体一直不太好，私生活混乱，还有私生子，经常被一胖骂。但二胖不算个暴君，和儿子三胖比算得上是宅心仁厚的铁憨憨。所以电影后面朴先生和李处长如此力谏二胖，二胖也没有大发雷霆，这一点是相当真实和合乎情理的。李处长的事情穿帮后，二胖也给他留了活路，碰到三胖早就机关枪加喂狗了。
     这部电影并没有一味的丑化朝鲜，而对自身的反省更多一些。在朝鲜有李处长这样的义士，充满美好的情怀和理想的精神追求。他坚忍一心，不怕牺牲，渴望拯救黎明百姓于水火之中。但在韩国，他们的统治阶层为了自身的利益甚至愿意和魔鬼做交易，他们把灾难和战争当做自己竞选的筹码。李处长和朴先生，他们一北一南，看似有着不同的政见，不同的主义和国家，但他们内心是相通的，他们希望没有战争，统一团结，合作共赢，人民安康幸福。他们之间不是敌人，敌人是他们各自阵营内部为了权力和金钱而不择手段进行肮脏交易的那些人，是那些高高在上的人。这部电影说了四个字，刻在李处长送给朴先生的领带扣上，叫做：“浩然正气”。李处长抬手看了看他的假劳力士，多年后他们再次相见的一瞬间，这份情义让我心醉了。

</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天在看什么</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-10 18:09:25</时间>
<影评>

我们知道“特工”一定是聊天行家，有时候仅仅凭着一张嘴，就能运筹帷幄。所以，我觉得《特工》中最值得关注的细节是聊天。
看看韩国最顶尖的间谍“黑金星”是怎样吸引别人一起聊天的？他又是通过什么样的方法赢得对方信任的？
我觉得聊天其实是一件非常艰难的事。虽然，外向性格的人能够在人群中口若悬河，但是说的大多是废话，并不能拉近人和人之间的距离。
韩国安企部特工化妆成有名的实业家，准备打入某国的高层刺探情报。经过三个月的考验期后，对方给“黑金星”电话，邀请他一起吃饭。

首先，陌生人第一次见面，肯定会尴尬，不知道说什么才好。这时候，幽默感能够发挥很大的作用。
“黑金星”一进高丽馆，就遭遇搜身，气氛顿时紧张了起来。这时候，某国对外经济处李处长出现，说：“如果吓到你了，请你原谅！”
他故作镇静的笑了笑，回答：“没关系，想喝蜂蜜也会被蜂蛰到。”
实际上，孤身一人进入对方的饭店，是需要很大勇气的。恐惧和紧张情绪，会让人呼吸加快，心跳加速，思维变得僵硬。但是，如果能够控制住自己，说些幽默话，就能化解尴尬的气氛。

第二，聊天的最好方法是，问别人感兴趣的话题。
如果对方是广场舞大妈，就问最近什么广场舞最火？
如果对方是厨师，就问“鱼香肉丝”里有鱼吗？
如果对方是“特工”，就问李处长的问题！
亲测非常有效，当我问出对方擅长的话题后，他们常常侃侃而谈，根本不用我问第二个问题！

第三，聊天过程中一定要有自己的立场。只有坚持自己的原则，才能让对方更加信任你！
“黑金星”和郑处长的谈话也是险象环生。如果他没有坚持自己的原则，早就被对方识破了。
郑处长是反间谍处的，那么他的首要任务是识别朴皙映。
如果他答应提供情报，那么对方就会判断他是间谍。
如果他粗暴拒绝提供情报，谈判就会破裂，对方也会判断他是间谍。

“黑金星”的回答非常精彩。当场就发飙，表明自己只是来赚钱的，不是来当间谍的。并且直接拎包，甩门而出。
我觉得，每一个间谍都是演艺界的扛把子。
坚持原则是所有商业谈判的根本。如果你没办法坚持自己的立场，就会被对方牵着鼻子走。

第四，不要只想着和对方聊天，也要会适可而止。
我们接着上面，如果“黑金星”发飙后，赖在那里不走，一切都会付诸东流。
结果，李处长打电话来圆场了。希望朴先生能够一起吃饭。

第五，如果要赢得对方的信任，一定要设身处地的为对方考虑。这必须是发自内心的行为，如果是演戏，很快就会被发现。
在平时生活中，我发现一种人会假装关心你，这种行为特别令人反感。
电影中“黑金星”和李明云处长之间的情谊，是经受时间考验过的。两人都从内心感到对方是值得信任的人。最后的再次相聚，特别像吴宇森电影《英雄本色》里的情节，原来男人之间也有真爱。


</影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>惹尘埃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-14 07:33:10</时间>
<影评>

https://www.bbc.com/zhongwen/trad/world-45446927
谍战旧事：廿多年前潜入平壤 多年后又在韩国坐牢的间谍
金浚恩 （Kim Hyung-eun）
BBC韩语科记者
2018年9月11日

朴采书，前韩国陆军少校和代号"黑金星"的特工，是1992年最早得知朝鲜研制出两枚低级别核弹头的几个人之一。
当时，他参与了韩国军方情报机构搜集朝鲜核武能力情报的行动，期间曾与美国中央情报局（CIA）特工共事。
朴采书和其他韩国特工从1990年开始参加这项行动。在这之前一年，卫星照片首次曝光了朝鲜宁边的核再加工设施。
他们找到了一位了解朝鲜核项目的核工程教授，成功地说服他为他们服务。他后来找到了确凿证据，证明存在两枚低级别核弹头。
韩国情报机构，国家安全企划部（现名国家情报院），发现了朴采书的特殊才能，1995年从军情机构把他「挖」过来，执行渗透朝鲜的任务。
朴采书的伪装身份是退役少校改行经商的商人，在北京的韩国公司任职。
他最近接受BBC采访时说：「那次行动的目标很明确：打入敌人心脏。」那意思就是渗透进入朝鲜权力圈的核心。
他声称自己做到了韩国间谍从来没有成功过的事：与现任领导人金正恩的父亲、已故朝鲜最高领袖金正日见了面。
朴采书回忆当年自己去朝鲜时的感受：「每次进入朝鲜，就等于把自己的一切交到了他们手里。他们随时可能识破你的伪装，割开你的喉咙。」
2018年5月，一部韩国谍战片在戛纳电影节首映，8月在韩国公映。这部名叫《北风》（The Spy Gone North）（也就是《特工》）的剧情片就是根据朴采书那段经历改编的。

提升档次
《北风》公映时，正值朝鲜核危机看似进入了一个新的阶段。金正恩2018年6月在新加坡见了美国总统特朗普，承诺放弃核计划。
朴采书告诉BBC：「要想在朝鲜搜集情报，首先得能够自由出入朝鲜。」
「要获得这种许可，就必须接近朝鲜当局的高层领导。」
他说，要让朝鲜的最高领导人愿意见他，就必须让自己「提高档次」。
于是，他与当时韩国总统金泳三的亲信一起把自己的身份履历拔高了。
他说，就因为这样，自己最终才得以接近金正恩的姑父张成泽。
张成泽在2013年被金正恩处决前一度大权在握。

赢得信任
朴采书说，除了金正日，张成泽是他见过的朝鲜官员中级别最高的一位；俩人经常在北京见面。
见面是一回事，赢得对方信任又是另一回事。
朴采书说，一旦朝鲜官员决定要跟某人合作，就会要求那人宣誓忠诚于那个共产党国家。
朴采书当特工时在平壤一家卡拉OK歌厅。他说朝鲜方面曾对他多番试探，用了各种方式，包括「美人计」。（甚至演员和特工本人形象也好像...）
「你必须在一份文件上签字，他们会录像。但我一直拒绝那么做，总是说『不行』。我说，『不要强迫我说金正日万岁。』我告诉他们这不可能，因为我曾经是韩国陆军少校，现在是来这里经商，只做生意。」
他说，他曾经被枪口顶着，但还是壮着胆子冒险冲他们大喊大叫。

见最高领袖
"金炳永（音，Kim Byung-yong）是当时朝鲜国家安全保卫部高官。他从腰间拔出手枪顶住我脑袋说，'我要杀了你这狗x的。'但我推翻桌子冲出屋子。"
电影里最精彩的场景之一是以朴采书为原型的男主跟金正日见面。
银幕上，金正日带着宠物进屋。
朴采书说：「他们带我去见金正日主席，就说明已经把我查完了。」他说那是在1997年6月。
那时他对外的身份是韩国一家广告公司的高层行政人员，正在设法做朝鲜半岛南北方之间的广告项目。
朝鲜官员带他去见金正日，希望他能向金主席推销这个利润丰厚的项目，顺便解释一下广告这个概念。

「判断力强」
他说：「广告被视为资本主义的珠宝。怎么向共产主义政权推销广告这个概念呢？那很不容易。要做这个广告项目，必须得到最高领袖金正日点头批准。」
朴采书说，这位共产党领袖态度温和，举止有礼。
他说：「金正日看上去判断力很好，也很坚定。他不重覆自己说过的每一个字。他说话直截了当，毫不迟疑。」
朴采书以广告公司行政官的身份为朝鲜官员讲解广告概念。他说韩朝双方经常在朝鲜这个酒店秘密协商
然而，正是在这里出现了意外。
朴采书在那次交往中得知金正日不想与金大中见面。金大中当时是韩国总统候选人之一，1997年12月胜选。
当选总统后，金大中推行「阳光政策」，还办成了历史性的2000年韩朝峰会。
但朝鲜担心这位民意支持率极高的自由派政客经验太丰富，朝鲜方面不是他的对手。

干扰大选
他向韩国情报机构汇报了这个情况，并得知国家情报院不希望金大中当总统，凖备跟朝鲜联手阻挠他竞选总统。
韩国情报院让朝鲜在非军事区搞一次军事行动，这样选民就会转而支持金大中的保守派对手李会昌。
朴采书说：「他们是在跟敌人作交易，把自己的利益放在民众的愿望之上。太荒谬了。」
他认定那样不对，就把竞选舞弊的消息透露给了金大中阵营。
他还说服了朝鲜官员不要在非军事区搞武装行动。
最后，金大中以微弱多数当选总统，实施颇具争议的「阳光政策」，开启了朝鲜半岛南北关系的新局面。
据报道，金大中胜选后，金正日处决了一批说服他朝鲜应该跟南方串谋，干扰韩国选举能够成功的高层官员。
那么，这位潜伏特工是怎么被曝光的呢？他的真实身份和任务本该永久保密的。
在朴采书说他与金正日会面一年后，金大中宣誓就职韩国总统。韩国情报部门故意泄露了一份文件，里面涉及大选前韩国情报机构跟朝鲜的纠葛。
这是个以攻为守的预防性举措，意在警告金大中政府不要深究过往旧账：文件里还有涉及金大中竞选班子的关键人物与朝鲜官员见面的内容。

国家公敌
文件里还有涉及朴采书「黑金星」代号的一些具体细节。
他无法继续潜伏，于是被解除任务。
朴采书随后举家定居北京，过着「正常生活」，直到2010年。
那一年，「黑金星」受到指控，称他脱离韩国情报部门后向朝鲜出卖韩国军事情报。
他被判监禁6年。现已刑满释放。
他承认确实提供过一些情报，但声称那些都不是当局所称的顶级军事机密。他凖备要求重审。

「双重间谍」
被问及他究竟是不是双重间谍时，他说：「法庭裁决我是双重间谍。」在情报界，'双重间谍'是最肮脏的一个词。它意味着你脚踩两只船，向各方出卖对方的情报。我从未做过那种事。 "
朴采书说，他无怨无悔，对祖国没有愤恨之情。
"我爱我的国家。我勤奋工作。也有得到很高回报的时候。我不后悔。"

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你猜吧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-03 00:34:41</时间>
<影评>

之前一直不会去看南北朝问题的电影，觉得政治色彩浓重的电影太压抑，这次为了黄大叔“强忍”着看完了两个小时的电影，没想到看的我热泪盈眶。
电影的铺垫很长，没有太大的场面，华丽的枪战，只是以文戏的角度一步步讲谍战的故事，真正将电影推向高潮的是电影后半个小时，黄政民和李星民一同劝说首领放弃对大选前南韩的攻击，黄被邀请去李星民的家中做客，意外收到了一个写着“浩然正气”的领带夹，在那时，两个人跨越跨越了国家和政治背景在思想上达成了一致——祖国第一。而后在黄政民的间谍身份败露，李星民颤抖的拿枪指着黄政民的太阳穴时，黄政民说的一句“你有一个祖国，和你一样我也只有一个祖国，什么都不会改变的”促成了两个人的真正友谊的建立。
在黄政民用友人给的通行证逃离朝鲜时，我以为他们不会再见了——电影似乎也在按照这个方向发展，李星民被带走调查，黄在高丽馆里再也见不到他了。
电影画面一转，5年以后的广告拍摄现场，朝鲜演员和韩国演员第一次见面时，意外的两个见面了，隔着人群微微一笑，而彼此依旧保留着对方赠予的唯一的礼物：手表和领带夹。就在人群散去，两个人快速走向彼此时，电影戛然而止。欧亨利式的结尾也戏剧般的呼应了，两人饭桌上说的那句话“以后广告还是要继续拍下去，我们会经常见面的”。
政治阴谋，权利斗争背后的人性美，是这个片子最棒的地方，在权利和利益重压之下，也能守护着不变的初心，一身正气，无愧于心，无愧于祖国和人民。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
