<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>流浪的尤莱克 Lauf Junge lauf</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2406854085.jpg</封面>
<导演>佩波·丹科瓦特</导演>
<演员>赖纳·博克 / 詹妮特·海因 / 塞巴斯蒂安·胡克</演员>
<简介>根据畅销书改编，在1942年的以色列，一个八岁的男孩从华沙集中营中逃脱。他千方百计地求生，他先是在森林里躲藏，然后隐瞒身份，在波兰农场中作为一个基督教的孤儿生活。经过了百般磨难，他内心的犹太信仰将要渐渐地失去了……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>迷糊的大马哈鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-19 18:19:13</时间>
<影评>

这部电影我是在电影频道上看到的，名字叫《二战男孩逃生记》。有关战争的电影，有关战争中儿童的电影，总是能让人的心揪着。
    在这部电影中，没有宏大的战争场面，也没有野蛮血腥的屠戮场景，举枪打死逃跑的犹太人算是最暴力的画面了，整部电影中看到的最多的是乡村的恬静优美，森林的静谧安逸，溪水的潺潺流淌，农场的忙忙碌碌，如果只看风景，这和任何一个国家闲适的田园生活没什么两样。然而逃亡生活是不会像自然风光那般美好，风餐露宿是家常便饭，忍饥挨饿也是习以为常，最痛苦的是内心的煎熬，要时时提防盖世太保来抓人。男孩尤雷克在森林中遇到的小伙伴，在前一秒还天真的告诉他“不要害怕森林，森林是保护我们的”，叫尤雷克“忘掉过去，去想象与亲人重逢的美好”，在后一秒就转瞬即逝，不知所终。平静美好的自然风光，和男孩尤雷克逃亡的命运形成了鲜明的对比，用明快和美好的色调诠释男孩尤雷克逃亡的悲惨生活，让人倍感战争的残酷和时代的窒息。
    在这部电影中，我不想谈疯狂的盖世太保，对于他们的丧尽人伦，有太多的评价，我只想说一说这部电影中那些不是主角却不可或缺，在中文中叫群众或平常老百姓的那些人。
    战争，让那一点点的爱显得那样伟大，那样动人，弥足珍贵。当逃亡的尤雷克倒在一个波兰中年女人家时，中年女人冒着风险好心收留了他，给了他食物，给了他衣服，最最重要的是这女人给了他一个生存技能，一套可以说明他过去的完美说辞，并送给了他一个信物，佐证尤雷克的说辞。为了让尤雷克的话更加可信，波兰女人一遍又一遍陪着尤雷克练习，直到尤雷克可以自然的说出这些真实的“谎话”。幸亏有了这套谎话，尤雷克才能够在各个农场之间流浪，在农场之间的流浪至少可以让尤雷克吃饱，有地方睡觉。波兰女人的丈夫和儿子是游击队员，她知道收留犹太人会有什么样的后果，她依然勇敢的给了尤雷克力所能及的帮助。“穷则独善其身，达则兼济天下”，一个人在自己困难重重时，还冒着风险帮助他人，用伟大来赞美他并不过分。而她为了救尤雷克，遭到盖世太保的殴打，并且牵连全村被纵火烧毁时，她依然没有交出尤雷克，只是趁着大家不注意的时候，偷偷的放走了尤雷克，无奈的说了一句“我什么都无法给你了，因为我已经一无所有了”时，撕裂了每一个旁观者的心，爱，一个温暖而又美好的字眼，在战争中却有一种鲜血淋漓，让人可歌可泣。
    战争，让那些遵纪守法变得那样刺眼，那样残忍，无能为力。流浪的尤雷克，遇到了很多好心人，他们虽然没有给予他过分的关爱，却至少能让他活着。但是不是所有人都敢冒天下之大不韪，收留犹太人。尤雷克在森林中，遇到了一对年长的夫妇，二人许诺带他离开，却实际将他送到盖世太保手中换取赏钱。我们很难用一个简单的“恶”或者“坏”来评价这对夫妇，其实，在当时的语境下，这些人做错了吗？没有，他们做了一名公民应当做的事，甚至是值得鼓励的事。只是，在一个“恶”的社会中，遵纪守法都变成了为虎作伥。作为小人物的那对夫妇，我们很难站在道德的高度去批判他们，只是觉得很无奈，在一个扭曲的社会中，一个守法的行为反而变得邪恶，遭人唾弃。尤其是尤雷克的右手出了事故后，坚决不给尤雷克做手术，并且向盖世太保告密的固执刻板的年轻医生，和给尤雷克做手术，虽然让尤雷克失去了右臂，至少还活着的年长医生以及种种愿意帮助尤雷克的人形成了鲜明对比。年轻医生错了吗，似乎没错，他在响应当时的政府的号召，年长医生和那些好心人错了吗，他们似乎错了，忤逆了当时的规定，但是每一个明辨是非的人都会唾弃年轻医生，去赞美帮助过尤雷克的人，并感激他们。战争，是一场噩梦，它颠倒了是非，让多少人不辨黑白。
    战争，让经历过他的人保持一份平静，那样不易，可歌可敬。尤雷克的逃亡随着战争的结束。战争结束了，尤雷克经过时间的洗礼和生活的打磨，习惯了否认自己是犹太人，直到寻找犹太遗孤的那个年轻人的出现。虽然尤雷克排斥，他还是跟年轻人走了，回到了曾经的家乡，想起了一家人团聚的美好时光，也想起了为了救他而死去的父亲。种种，种种，往事又上心头，战争结束了，都过去了。可是，人受到的创伤能就这样过去吗。有太多的仇恨来自于冤冤相报，有太多的愤怒来自于曾经受过的苦难，经历过战争后，有报复的想法不足为奇，自己的同胞被杀害，所以去仇视造成这场灾难的人也是人之常情，而难能可贵的是尤雷克选择了遗忘。他忘记战争给他带来的痛苦和失去，选择回到犹太人的国家，上学、读书、工作、娶妻、生子，过一个平凡人的一生。他简单的叙述着，仿佛在战争中的经历就是一场梦，睁开眼，烟消云散。选择忘记，是一种豁达，是一种智慧，是一种高贵。战争，太容易成为一把停不下来的屠刀。
    这就是战争，它让美好变得可贵，让邪恶变得丑陋，让某些人变得疯狂偏执，也让某些人变得宠辱不惊，原因只有一个，至少，我们得活着。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lydia祎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-20 13:35:47</时间>
<影评>
        上周末在电影频道看到的，在正片开始之前的佳片有约介绍中，我内心就很是挣扎到底要不要看这部电影，战争题材的电影总是让我心痛，一直深陷在痛苦的情绪里很难自拔；但是主持人简短的介绍和穿插的电影片段却很是吸引我，果然看完后不出所料地失眠了。

片名《二战男孩逃生记》又名《流浪的尤里克》，这是一个真实故事，根据尤里·奥莱夫的畅销小说改编。犹太小男孩苏里克本来过着幸福的生活，可是德国纳粹的入侵改变原本平静的生活。


片子一开始，父亲激动地摇晃着尤里克，像是父子生死离别的时刻，那几句话深深的打动了我。父亲说：尤里克，你要记住你是一个犹太人，你不能将这件事告诉任何人。但是，不论到了什么时候，即使你忘了自己的名字，忘了妈妈，忘了我，你也要在心里深深记住，你是犹太人。

下一幕，摇晃的慢镜头，尤里克一边哭着一边全力在灰黄色的草地上奔跑，画面黑了，一声枪响。

导演的叙事水平很棒，一条明确的故事主线，其中穿插了一些尤里克逃亡前的回忆，这些回忆有甜蜜的 爸爸的烤面包 妈妈温暖的怀抱和亲吻 也有痛苦的 尤里克藏在马车里好不容易被好心的马车主准备带出城 回头却看见妈妈刚刚被另一只马车拉回来 急切地询问着身边的人有没有看见自己的儿子 就连尤里克的梦境 也是那么真实又令人心酸 他在森林里 在羊圈里 在暴风雪的冰地上睡着时 梦见暖暖的阳光照射下来 他回到了家乡 小伙伴们都亲切的叫他的名字 妈妈也张开怀抱迎接他  梦见爸爸和自己说过的那些话。尤里克只是一个8、9岁的小男孩 对战争 宗教和人性并没有太多认识 他只有一个信念就是记住爸爸最后的话 小心却坚强勇敢的在那个残酷的世界里生存 


给我记忆很深的一个片段是 尤里克被犹太孤儿院的男人带回自己的家乡 他并没有受到梦境/想象中的 大家叫着他的名字 家人迎接他的场景 他一个人孤独地走着 脸上没有任何表情却难掩失望 他走到爸爸的面包房 看到桌上地上狼藉一片 终于忍不住嚎啕大哭起来 因为一直以来支撑他活下去的信念就是回家 见到爸爸妈妈 其实他内心深知是见不到的 但也总是怀揣着那一丝希望 当他看到现实是曾经那么美好的面包房一片败落的景象 就象征着爸妈都已去世了  故乡也早已不再是他认识的那个故乡时 他彻底失望了 所以不顾一切的大哭 把眼泪哭干后 他选择不留在家乡 因为家乡只能让他触景生情 更加悲伤

最后的结局在某种意义上讲是最好的结局 可留在尤里克内心深处的伤痕却永远无法抹平
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小灰猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-18 00:54:49</时间>
<影评>
        之前就见到CCTV6节目预告，今天（2016.12.17）晚上终于看过。非常感人，男孩自己非常坚强聪明，一次次逃生，也有很多好心人帮助他，让我们看到了苦难中的人性光辉。不是空洞的说教，不是主旋律的苍白宣传，而是真诚的人类之间的善良和爱。最后出现的犹太孤儿院的家伙虽然是男孩的犹太同胞，但却十分令人讨厌，反而不如那些淳朴善良的波兰好心人。他竟然还扯断扔掉了男孩的十字架，说这是“垃圾”，他以犹太人的立场仇视基督徒，和那些以基督教的立场仇视犹太人的人不过是五十步笑百步而已。男孩为什么最终还是选择了“犹太祖国”，而没有在自己的家乡生活，和那些帮助他爱护他、他也很喜欢的波兰民众生活在一起？何况他已经皈依天主教了，他本来也是说波兰语的人，波兰是他的故乡，去以色列才是背井离乡。也许他还是受了犹太孤儿院那个家伙的民族主义煽动，极端的犹太复国主义又比雅利安种族主义高明高尚多少呢？种族清洗的罪恶恰恰是因为人们糊涂到不承认人类大同的包容融合，而执着于不同种族群体的隔离划分，以致认为种族的对抗是比人类的博爱更重要的事。在经受了人间浩劫之后，不是更倾心于人与人的包容融合，而是更坚定地标榜民族文化的相异，这也真是浩劫过后的另一种悲哀……
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Quencee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-19 17:23:07</时间>
<影评>
        这是喜欢的一个男生推荐自己看的。每周末基本都会一起打球，但是这个周末没有，少了一次见面&amp;联系的机会，但是意外收到他的消息“二战男孩逃生记”“好看”。很简短，但是很开心：很喜欢他推荐自己喜欢的。刚才看到影评，发现很多昨天写的，原来周末两天CCTV6在主推这个电影。


       好看。确实是好看。更喜欢电影翻译成《二战男孩逃生记》，比《流浪的尤莱克》的更能点出重点，这个标题一下就吸引到我。好的电影名称，真的更能吸引人。英文版的名称也很有力《Run Boy Run》。

       小主人公 让我想起了一部俄罗斯电影《兵临城下》，都是二战题材的电影，都是小男孩的主线，都是男孩的活着。都是不错的电影。

       尤莱克，一个意志力、信念足够强大的男孩，一个聪明、清醒、真实的男孩。强大的意志力和‘活着’的信念，支撑他踏破冰河、冒着风雪走到游击队员的房屋前；聪明、清醒、真实，让他没有选择去拖沓他人，得到帮助、有小伙伴都让他开心满足，也让他能够逃脱纳粹的追击，甚至得到纳粹头脑的默认保护，能让帮助他的人愿意继续帮助他。尤莱克的性格是很多中国影视作品中少见的孩子性格，父亲选择保护他牺牲自己，他没有哭哭啼啼还要跑向父亲、做无谓的所谓抗争；游击队员妻子为了保护他，房屋被纳粹烧毁，还连累了邻居，他说出了自己的担忧，却没有表现出国内影视中容易出现的那种不自量力的责任承担。也许年纪大了，责任的承担真的要量力而行，不要为了自己心安，而做出自以为的承担（我想这其实就是虚伪，不承认真实和现实的虚伪）。


       活着，真实的活着。影片中，每个帮助尤莱克的人都是真实的，承担自己选择的后果，被帮助的人也不会不自量力的过多精神负担&amp;虚伪的报答。这真的是一个明显存在于国内和西方之间的差异？

       活着，真实的活着。活着最重要。为了活着，尤莱克的父亲告诉他你可以忘记自己是谁，可以忘记父母是谁，可以放弃自己是犹太人，放弃自己的宗教信仰，但是唯一一点：即使忘记一切，你一定要记得你是犹太人。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>六分钟先生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-12 02:36:12</时间>
<影评>
        整部电影的节奏非常好，音乐也非常不错。

        一开始只是为了打发回家火车上的无聊，从而下来这部电影。啊哈哈，所以对电影到底要放啥子并不清楚。

        所以在这里我要强调在看完这部电影之前，从未想过战争带给人的伤害，作为一个从小看八路军打鬼子和长大了好莱坞各种特技渲染、狂拽酷炫屌炸天的美式激烈的战争片的人，几乎看见“战争”这两个字，心里第一反应就是各种飞弹，不要怂，就是干，战场上的兄弟情谊。重来没有从战争所带给人的伤害的角度来思考过这个名词。

        看完这部电影，它便使我在火车上睡不着了，尤莱克的经历或许没有那么的特别激烈，虽然是在二战时期法西斯虐杀犹太人为背景，主人翁尤莱克没有经历战争正面的枪林弹雨，却从战争背后，尤莱克一步步的逃亡的这方面来撕开，

        对，对我来说就是撕开，撕开我所以为战争就是国家的对立，男人的热血，将不通就打通这些表面上的理解。

        也许你给我讲战争对民众的伤害太大，不能随便打动战争。意思太广，懂是懂，然并卵，我对于国家外交所不能解决的事，还是支持到万不得已的时候可以发动战争。而且看了这部片子我没有深深被震撼到，然后平息之后睡一觉，就和别人说，昨晚我看了部多牛逼多牛逼的片子，它带给我所思考的东西太细太多，没有震撼，只有反思。

        看完之后，我改了，我认为，战争就是一个灾难，就是一次汶川地震，战争是人为的，而地震是自然的，里面有无数无数让人痛苦的事迹，流浪的尤莱克只是其中的千分之一，万分之一。也许流浪的尤莱克不是最苦难的，因为他给人带来了希望，活下去的希望。但是真正儿战里更多的孩子却被虐杀了，仔细想想这真是一件很痛苦的事。我是一个非常感性的人，看部感动点的电影就能哭的不要不要的，而这部电影却没有让我流一滴眼泪。

        Why？

       不是我没有被打动，而是尤莱克所遇到的事和人太多了，善良的游击队家属阿姨（原谅我一生放荡不羁记不住外国仁名字，太难记了），被感动的各地农场主，疯狗一样的德国军官，卖掉尤莱克的马夫夫妇，教堂不一样的医生，还有无所不在的耶稣。一件一件都在让我反思，假设这不是电影，他不是主人翁，没有主角光环，也许太在爸爸帮助他跑的时候军官转头看见了，剧终。在房子里火烧死了，剧终。手没来急治疗感染死了，剧终。

        幸好！

        幸好他是尤莱克，他是主角，可真正的战争开始了，会有无数的尤莱克，在半路就被人射杀，被虐死，火烧死，无人救治感染致死，饿死在冬天里。这些也许才是某个真正的历史阶段，尤莱克一样的孩子所真正的结果吧，现在，我反对战争，我不想它带给世界太多的伤害，让许多孩子变成尤莱克式一样的人物。

        这是一部非常好的电影，一部非常让人深思的电影，一部带给人希望又让人深思的电影。

        我仅仅是从战争给人带来的伤害来谈论的，不涉及其他方面，如种族歧视的其他方面，鄙人才疏学浅，肚子墨汁也就能写这些啦。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sisulegend</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-18 00:44:28</时间>
<影评>

挺好看的 小男孩太惨了 希望世界和平
但是他亡命途中为什么要夸大事实过分卖惨说自己的手臂是希特勒砍掉的 这种做法我不是很认同
还有他爸爸也比较奇怪 民族主义这么强烈 说什么可以忘了父母也不要忘记自己是犹太人 如果是我 我只会对孩子说 不要忘记我爱你 其他的都不重要
最后那个孤儿院的人 普通基督徒群众帮了小男孩这么多 他竟然一把扯掉孩子脖子上的十字架说这是垃圾 看来他自己也不是什么好东西

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>大脸猫大脸猫穿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-18 21:23:45</时间>
<影评>

如果说苦难是一笔财富，真不希望8岁的小尤莱克获得。战争是相互的 可是对一个犹太孩子如此穷追不舍地追杀，逼至鬼门关的那些人也真是可恨可恶。尤莱克逃亡时的勇敢坚强是我们每个人学习的榜样。再大再苦的困难，只要执着向前走 不放弃不畏惧去攻克它。总会有迎来光明的那一刻。虽然经历着孤独害怕绝望可他抬头的那一笑是天使的面容。他可怜却是幸运的。回忆他和父亲最后生死离别的场景再一次让我落泪：德兵站在桥上，桥洞里的父亲告诉他等他跑出去后 不要回头只朝反方向跑 使劲跑直到跑不动。父亲紧紧拥抱着尤莱克后，跑出桥洞来引起德兵注意 他们毫不犹豫发现朝他背部射击 一声两声三声 尤莱克一边听着一边撕心裂肺地不回头地跑，反方向的离敌人也是最亲的人越来越远。他永远离开了父亲 永远为他保命的爱他的父亲。带着父亲的爱和最后告诫开启了九死一生的逃亡之路。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无忧无虑的叶紫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-18 15:40:24</时间>
<影评>

我基本上是含泪看完的。本片从一个8岁小男孩的视角，表现了战争的残忍，尤其对于孩子来说更是残酷！在本该快乐，无忧无虑的年纪，确要考虑怎么才能活下来，承受很多不该这个年纪就要承受的东西！越看越心痛，越看越揪心，但同时又有一丝希望和温暖，因为这一路上还是有很多好心人愿意帮助他，哪怕有可能会被牵连，也还是愿意去给他口饭吃，给他温暖，德军来时帮他逃亡，护他周全！
什么是好的电影，什么是好的作品，就是在看的时候能带给你心灵の震撼，看过之后又能久久回味，带给自己很多思考，甚至每次看都会有新的思考！经典就是什么年代看，都会让你有这种感觉！

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>女边依乔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-08 01:09:28</时间>
<影评>
        战争永远是残酷的，

带给人们无限悲伤哀痛。

尤莱克是不幸的，

身为犹太人，被德国士兵不断追杀，

他又是幸运的，

总会在走投无路时，有人帮助他并接济他。


无论世界多么黑暗，

总会有光亮照进你我的内心，

那束光叫做“善”。


战争结束，尤莱克回到了家乡，面对昔日生活的地方，种种回忆，萦绕于脑海，令自己心痛万分。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>-与神明画押-</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-06 09:00:27</时间>
<影评>





    电脑坏了，画面不清楚，电脑恍恍惚惚，用都用不成了，我现在觉得这太残忍了，对于我这样一个每天都需要用电脑来写东西的人来说，实在是太残忍了。
   《流浪的尤莱克》也是一部关于犹太人流浪的电影，尤莱克的父亲为了保护尤莱克，死去了，然后尤莱克一个人流浪，他到过很多的地方，这些人当中有一些好人，这些好人拯救了他的生命，收留了他；这些人当中还有一些坏人，因为交出犹太人能够转一部分钱，他一个人，尤莱克一个人，在冰天雪地里面，默默地流浪。
    看到尤莱克倒在一户人家的门口，看着尤莱克被那个妇人救进了自己家的房屋里面，我真是为尤莱克高兴，看着尤莱克和女人安静地生活，也为他高兴。





    但是后来，妇人家门口出现了很多很多的脚印，尤莱克需要逃出这个地方，需要被迫再次流浪。尤莱克一个人行走在森林里面，又遇到了下一户人家，因为犹太人一生下来就会割包皮，而波兰人不会，这个特征真是他们最明显的特征了；但是我最不明白的一点，就是他们那些波兰人是怎么区分出犹太人和波兰人的，这一点真是让我惊奇，因为我不觉得他们之间的长相有什么区别。
   尤莱克遇到了一只狗狗，这只狗狗陪伴了尤莱克很短很短的一点点时间，然后这条狗死去了，然后尤莱克又是孤孤单单的一个人。犹太人并不信仰圣母玛利亚，尤莱克遇到的第一个妇人教会他如何在吃饭的时候祈祷，教会他如何介绍自己的身份，如何编出谎话蒙骗所有的人。
    后来看到一句话：战争年代，活下来的犹太人，都是聪明人。
    就是有一点我想吐槽一下，老年的尤莱克，一点点少年尤莱克的模样都没有，一点点都不像少年的尤莱克，少年的尤莱克那么帅气，眼睛那么大，眼睫毛那么长，所以这演员换的，太突兀了。
   幸而尤莱克活了下来，幸而尤莱克最终有一个很幸福很幸福的生活，幸而战争结束，幸而皆大欢喜，祈祷，以后不要再有任何任何的战争了。






</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
