<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>遗产风波 Poirot: Taken at the Flood</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220604171.jpg</封面>
<导演>安迪·威尔逊</导演>
<演员>大卫·苏切 / 艾略特·科万 / 珍妮·艾加特 / 帕特里克·巴拉迪 / 阿曼达·道格</演员>
<简介>戈登柯罗德的死后，他的庞大家产落到了他的年轻妻子罗莎琳的手里。同时，柯罗德家族的人表面上都有体面的工作，但是实际上，却都依靠着戈登，他的突然死去，以及罗莎琳完全继承遗产，使得矛盾顿时尖锐了起来。刚从皇家海军服务队退役的绫恩是一个具有反抗精神的女孩，她结束了两年半的军旅生涯回到了家中，面对自己的未婚夫，两年间从未离开过村子的罗力，开始感到不适应。同时罗莎琳的哥哥大卫，具有一种攻击性的诱惑力，使得绫恩为他着迷。马区蒙太太，林尼尔和杰若米，是戈登的亲弟妹，多年来一直过着安稳的生活，这次却完全没有继承哥哥遗产的权利，不巧的是他们或多或少都遇上了经济危机，就连罗力也不例外非常需要钱。可是大卫却把钱看得很紧，不允许罗莎琳借钱给柯罗德一家人。
                                    
                                　　罗莎琳曾经有过一任丈夫在丛林中的了热病死去，柯罗德家人都希望安得海没有死，这样他们就有希望得到遗产，这时候奇迹出现了，村子里来了一个自称安得海的人，却又被杀死。唯一认识安得海的波特少校被叫去参加侦讯，肯定了安得海的身份，却又在侦讯后不久死亡。随后，罗莎琳也死了。关系人员接二连三的惨死，到底是谁，为了什么？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>旧垣结裤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-14 22:33:13</时间>
<影评>

     

      我没有为阿婆做过统计，但是由遗产引发的血案在波洛和马普尔小姐的职业生涯中曾多次出现。可贵的是，每一次，阿婆都能写出新的东西来。

       阿婆年轻时并不是一个乖巧的女孩，但她敢爱敢恨，曾因为对邂逅的男子一见钟情而逃婚；第二次婚姻，她也比新郎官大了足足14岁。这些丰富的感情经历使得阿婆对爱情的描写和构筑有了更敏感和更直接的优势。即使一件鲜血淋漓的谋杀案，在阿婆手里，也能变得优雅无比，这无碍于阿婆心中正义的声张，却从此成为阿婆写作的标志，推理界无人能出其右。

       《遗产风波》埋下的线索很长，始于David对妹妹的不伦之恋。记忆中阿婆对“禁断之恋”描写过两次，最后都是作为“呈堂证供”来对案情进行补充。诡异的是，即使有很多让人能联想到SM的情节穿插在故事中，也并不显得另类，波洛对宗教信仰的阐释当然起了一部分作用，而另一部分，必须是有赖于阿婆的文字功底。《遗产风波》在阿婆的书中稍有反常，一是嫌疑最大的竟然真是凶手，二是故事里最夺目的爱情以悲剧收场，三是凶手魅力太大甚至盖过波洛。

        David无疑是个地道的坏男人，狂野、刻薄、目中无人；
        Rosanly性格温顺，典型而虔诚的天主教信徒；
        Lynn聪明独立，向往自由和浪漫。

       Rosanly对David千依百顺，为了他甚至做出许多对自己而言原本是离经背盗、不可能被上帝宽恕的罪过，David的狂野让她欲罢不能；Lynn爱上David，则完全是因为他的狂妄，以及他身上难以磨灭的危险的气息。危险除了意味着要承担风险，在爱情生活里，往往也代表了浪漫。于是，当我们了解阿婆年轻时的经历后，你再也不会觉得Lynn悔婚却义无反顾的爱上David是一件多么愚蠢的事了。遗憾的是，谁也不知道David是否真的爱过她，只能记得他警告Lynn离开他时说，我是个变态，我会折磨所有我珍爱的东西。这一刻，我们无法得知他这句话究竟是在说给谁听？被他杀死的亲生妹妹？Rosanly？Lynn？抑或三者皆是。

       波洛结束谋杀案后，并没有给故事中的爱情带来一个安慰性的结局，这是阿婆其他书中不曾出现的结局。正义是人创造，源于人性；爱情虽然美好，终究不是抹杀正义的借口。
       杀人偿命，即使这幕悲剧令人如此心碎。
  

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>✪ω✪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-12-13 09:14:32</时间>
<影评>
        没错亨特有魅力

没错亨特聪明绝顶

没错亨特最帅

没错亨特智慧高超

这又怎么样？

亨特是变态加人渣。

爱慕自己妹妹然后谋杀自己妹妹

虐待真爱他的女仆妹子

这变态玩意还趾高气昂的骗波罗，他自认为胜了波罗自鸣得意，你胜了波罗也是人渣，胜了波罗也是变态。你胜了波罗还是被波罗戳穿你的计谋，胜了波罗你照样失败！



PS：女主真可怜，不光爱上人渣，全家人没一个好东西，相信波罗给女主写信的。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小温妮</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-05-20 16:47:43</时间>
<影评>

这是我看得最膈应的一集了，凶手从出场令人讨厌到结尾，女主也莫名其妙，见了几面讲了几句话就爱上了。难道现在只要长得帅又是坏人就叫有魅力了吗？
想想凶手做了什么？
凶手爱上自己的亲妹妹，因为痛恨妹妹嫁给别人，于是制造瓦斯爆炸，炸死妹妹妹夫。凶手还强奸了妹妹的女仆，让女仆对他言听计从，女仆怀孕了还逼她打胎，搞得一个信教的女孩提心吊胆依赖药物。爆炸之后让女仆扮成自己妹妹继承妹夫的大笔遗产，最后还设计女仆服药自杀。
这里面只有波洛正常得令人流泪。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小熊饼干蹦蹦跳</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-20 20:49:59</时间>
<影评>
        美国首版 Dodd Mead, 1948.03 题为《There is a Tide...》


书名出处：莎士比亚《裘力斯·凯撒》 　


There is a Tide



There is a tide in the affairs of men, 


Which taken at the flood, leads on to fortune;


Omitted, all the voyage of their life 　


Is bound in shallows and in miseries. 


On Such a full sea are we now afloat,

 　

And we must take the current when it serves, 　


Or lose our ventures. 　　



--Shakespeare, Julius Caesar 　　




世间事，也有涨潮时节，及时把握，便能致富。



（所以，我不喜欢本剧的改编！整个基调都与阿婆的原意背离了><


原著中David是个对女人有致命吸引力的坏男人，他只是利用了突发的空袭，是大坏蛋是冒险家……但不是此剧中变态妹控谋杀犯！。。

原著中另一令人印象深刻的就是对战后整个英国彷徨窘迫的描写，改编的也基本看不出来了╮(￣▽￣")╭ 老实巴交的农夫未婚夫连杀两人，其他家族成员所做的一切仿佛只是突出对遗产的争夺。。。。。。


唉，残忍冷酷的谋杀犯太多，因金钱而崩溃的家庭也太多，再这么刻意塑造有意义吗？。。><
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
