<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>天才枪手 ฉลาดเกมส์โกง</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2501863104.jpg</封面>
<导演>纳塔吾·彭皮里亚</导演>
<演员>茱蒂蒙·琼查容苏因 / 查侬·散顶腾古 / 依莎亚·贺苏汪 / 披纳若·苏潘平佑 / 塔内·瓦拉库努娄 / 莎琳雷特·托马斯 / 伊戈·米基塔斯 / 帕辛·宽萨塔彭 / 萨哈贾克·波斯安吉特 / 坎嘉娜·维耐潘尼 / 育塔彭·瓦拉努科洛楚 / 诺帕瓦特·里基特王</演员>
<简介>影片根据2014年轰动一时的亚洲考场作弊案改编，讲述了天才学霸利用高智商考场作弊牟取暴利的故事。出生平凡的天才少女Lynn（茱蒂蒙·琼查容苏因 饰）在进入贵族学校后，结识了富二代同学Grace（依莎亚·贺苏汪饰）与Pat（披纳若·苏潘平佑饰），从此开始了考场作弊生涯，与此同时，另一名记忆力极佳的天才学霸Bank（查侬·散顶腾古 饰）发现了Lynn不为人知的“交易”。经过多场险象环生的“作弊战争”后，Lynn接下最后一单在国际考场上为富家子弟作弊的天价委托。一场横跨两大洲的完美作弊方案横空出世，然而一切并不像他们想的那么简单……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>HinoRei</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-15 01:05:48</时间>
<影评>

琳为什么要去自首？她深知教育与考场的潜规则，深知“就算你诚实这个世界依旧会欺骗你”，她身处潜规则其中，被规则利用的同时也利用规则。她倔强地说“我有什么错？”如果她仅仅是看到父亲的包容和爱而感到愧疚，这理由完全不足以支持她去自首。到底是什么让琳背叛这些潜规则？
第一次作弊，琳发现考卷和格蕾丝的辅导题一模一样，数学老师说“明知自己成绩不好，还不找我补课的同学，这次别想及格。”她有一种被欺骗的感觉。她第一次感受到这个世界的不公平，也第一次触摸到考场潜规则。或许是出于气愤，或许是出于义气，她把答案写给了格蕾丝。这是她第一次与以学校为代表的“教育”抗争。
随后，本告诉她学校的每个人都交了择校费，这让她更加感到自己受了欺骗。转学之初她认为自己已经用能力为自己争取到了权益，可没想到优秀如她依旧要交高昂的择校费。琳觉得她被学校欺骗了，她不再相信教育。于是她爽快答应了本的条件，开始枪手之路。
琳对学校彻底失望，她利用自己的聪明才智发家致富，她不觉得自己有错——就算有，也是学校有错在先。教育考试制度对有钱人来说不过一场游戏，而她，充其量也只是他们买的一个外挂而已。
班克的出现则是一个意外。班克单纯，努力，相信教育，相信自己能考自己的努力改变命运。他对教育考试制度里的暗流漩涡一无所知。他的人设恰好是琳的父亲对琳的希冀，而琳则把这种希冀转嫁于班克。也许正是因为这样，琳对班克有了不一样的感觉。她自己不相信教育，但她希望班克相信。这一点从她模拟审讯时帮班克说话、直播前帮班克整理仪容等等都能看出来。她喜欢上了班克。因为他的单纯，因为他在纸上写“小心他抄你试卷”。她在被班克举报牵连之后，误以为班克是为了争奖学金，那一刻她失望又气愤。
即便是被父亲狠狠教育，琳依旧不觉得自己有错。她接下了STIC考试的任务，这次，她提到了希望拉班克入伙。
琳为什么要在这提到她的死对头班克？她自己明明说了，“他不可能参与。”因为这是她一个邪恶的想法。清高的班克不可能与她为伍，她希望班克也能被她拉下水，如此一来，班克就不能再因为她作弊而厌恶她。她要让班克变得和她一样。在得知班克凄惨的境遇后，琳火速找了班克谈判。她又紧张又期待。最终班克向生活屈服，她得意地说“早知道这样，你开始还装什么装。”这是琳的恶趣味，是她心里的小恶魔。她就是想看班克不得已放下清高，与她为伍。当班克无奈地摇头时，她心里简直爽翻了天。
然而，在知道一切都是本的设计之后，班克也对这个世界产生了怀疑。他看到了世界的阴暗面，看到了有钱人的翻手为云覆手为雨。本可以轻而易举毁掉他的所有努力。他终于相信，这个世界真的只是有钱人的游戏。琳虽然想拉班克下水，却不想完全毁掉他的清高和单纯。她对本的手段非常气愤，甚至想取消计划。然而班克却不同意了，他明白钱才是一切的主宰，他需要得到这笔钱。这时的琳隐隐感觉到了班克的改变，可惜为时已晚。
班克临时加价，这让琳措手不及。她不敢相信单纯的班克会这样做。她发短信质问班克，可此时的班克对这世界彻底绝望。他只想赚更多的钱，只有钱能够让他有安全感。
琳为班克的牺牲十分难过，她忍不住自责，是自己毁了班克。爸爸问她“男朋友在哪”，她痛哭失声。原来的班克可以顺利毕业，可以拿奖学金去新加坡，一切都是因为她。她后悔了。她和格蕾丝断绝联系，不去拿她应得的钱，这都是一种赎罪。
班克约琳洗衣店见面，琳为洗衣店的焕然一新感到高兴。她对班克依旧有隐隐的期盼，而这正是令她倒戈的原因。班克提出合作做枪手，这让琳彻底崩溃。她宁愿将自己的钱全部让给班克。但班克的清高单纯已经彻底消失，只剩下一身的市侩与狡猾。琳意识到自己彻底毁了他，她痛苦万分。更糟的是，班克用作弊来威胁她，并拿出格蕾丝和本做砝码。这让琳彻底清醒。班克已经彻底改变，而且，从始至终，班克都没有喜欢过她。
琳对班克的情愫彻底灰飞烟灭，为了让班克死心，她选择自首。她信奉自己的一套黑暗规则，她将父亲给予自己的、清高的希冀转嫁于班克。可当班克被自己亲手毁灭，她终于肯承认，自己错了。这套黑暗规则会毁灭太多清高少年的梦想，会让世界更加不公平。这不是她想的拯救贫穷少年的捷径，这是保护有钱人特权的辅助。
很多人说希望结局是男女主角双宿双飞，如果班克对琳也有好感，不用作弊来威胁琳，琳不会去自首，也许可以做一对考场上的雌雄大盗。可是班克已经被琳带入黑暗世界，他身上没有了琳想要的清高单纯，琳还会喜欢他吗？还会继续奉行自己的黑暗规则吗？
冥冥之中，早已有了答案。


</影评>
<有用数>6159</有用数>
<没用数>370</没用数>
</review>
<review>
<作者>Morning</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-10 07:07:00</时间>
<影评>
        琳要做的一个决定就是，删去手机里和班克的唯一的一张照片。这张照片是他们经历种种来到悉尼之后拍下的合影，可以想象的得到，这中间他们互相想过单纯的保护对方，又因为出身的利益绑定在一起，那张合影后他们好像能美好的挣到百万，出国留学。但一切都坍塌于此。


这个电影用考试做了一个很好的联结，它告诉你在校园这个小社会里，家庭贫富差距，成绩的好坏，甚至是性格的差异，无论怎样的不同，他们的目的可能都是由考试解决。它的讽刺也在于收着赞助费的学校校长说要育人，却不知道考试机器对于人性的摧毁。琳就是那个“你做错了，我才这样做，我有什么错”的偏执的天才。


电影的主角一上来就是“奸角”，她不顾父亲阻止，又略带表演性质的盘算自己转学的一切开销，达到了自己被免去学费的目的。校长和她都是变相使用了潜规则达到了她们的目的，且带着公平的理由。第一次的作弊是为朋友分忧，后来的作弊几乎就是为了钱，当然背后还有“小琳老师”的虚荣（这份虚荣实际上是她对于父权的理解）。虽然琳用了被收赞助费的名目这样的名义，但丝毫掩饰不住她每一次听到金钱数额的心动。


电影虽然没有正面表达琳这个人物对金钱的饥渴，但是她对于班克的关心实质上是侧写了这一点的。他们的出身相同，都是单亲的还要自己摸爬滚打的家庭。感同身受的失败者，琳后来也说了。

这些都是隐藏在类型片叙事背后的深深动机，好的表现青春的电影毋需主人公自我剖白，你也会看到一群各不相同的同伴如何因为同一个目标聚在一群。


但是。很快的就会分崩离析。因为大家的目标虽然是靠一个形式完成，但大家的贪念全然不同。青春里的痛一定是通过扩张而来的，我想要什么我便会放大什么，一次次冲击之下，急速的转变。

这也是这个电影，让我觉得拍出了人性中很珍贵也很遗憾的东西。琳最后走出的那扇门，她就会永永远远失去了班克这个朋友。这就是我们回首青春是一定会感受到的无奈和阵痛，存在过又消失了，我们自己的亲手葬送。


因为比赛上琳对班克的关心，班克也关心琳，且是最实际的利益，所以他锲而不舍去举报作弊，他认为琳被抄了卷子，孰料是自己太单纯，这样的关心去到另一个结局是有羞耻感的，看上去小男孩与大姐姐之间的情谊也很微妙。两个人一样的聪明厉害，一样的出身背景，一样的关心和一样的训练经历里（要不停训练如何快速的记得答案），却在这场大型人生考试里永远的失去同伴。


琳几乎是沉痛的。这一处在她拒绝了格蕾丝的party后有所表现，在那样一个环境里，格蕾丝流泪。这就是前兆，原来你们的友情一瞬间在现实利益当中坍塌，人在成长里一旦合上了其它利益而建立的真友谊，崩坏就是没有回头路的。这个格蕾丝，也就是拒绝班克的琳。


这是人生里的遗憾。就像《爱乐之城》一样，两个人互相看到了彼此一直在谷底，努力奋斗又反复失败的样子，直到分手也没有获得成功。在这段关系里，他们根本没有成功的喜悦可以分享，所以注定是不会可能在一起的，因为他们对彼此再了解，了解到的那些都是彼此最不 想拥有的。他们感情发源的最好时光是伴随着失败和对于别的东西的欲望，很现实也很残忍，人生就要永远的这么被分开了。


琳和班克也是。
      </影评>
<有用数>3118</有用数>
<没用数>416</没用数>
</review>
<review>
<作者>Morning</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-14 18:34:44</时间>
<影评>
        从家庭缘由和自我组成的角度来看。

单亲。

魔女琳搭配的是当老师的父亲，黑化班克搭配的是开小洗衣店的母亲。


他们的家庭是某种爱和压力同时存在的，是下一代主动或者被动要快快长大的互动关系下的状态。琳在悉尼告诉班克“明天世界（家）就是我们的”，是这个电影里最值得悲哀的童话。

琳的母亲与琳的父亲离婚，在琳找到赞助费凭据的那场戏里，她同时看到了父母的离婚证书，紧接着的那场戏为钢琴角色的铺垫，琳弹起了生日快乐歌。


琳在和父亲的谈话中透露了几个细节，首先是她才想起昨天是妈妈的生日，她在影片中的今天弹了很久没弹的钢琴。其次是母亲是主动离开了父亲，原因未明。在琳的状态中，可以看到琳想念妈妈，但却对这个行为没有多余的埋怨。

细细品味琳问父亲为什么要她离开原来学校的那几句话，我觉得这个主动走掉的母亲，将“主动”这个因子很积极地注入了女儿的血液之中。


在后来的戏份里，“母亲”几乎未再出场，琳和父亲的关系不错，入学一场戏的对手戏，看得出来两人是很平等的关系。琳对于父亲的爱，在很多场戏里都有细节表现，例如她认为很像父亲的班克说的话是对的，她给父亲买了新衬衣。最要紧的是，她挣钱她不是为了自己的物质（没有花掉），她对钱的欲望更像是源于不想让父亲辛苦。也是当父亲和女儿都能伸手挣钱时，这个家就会出现小小的失衡。


琳的组成是积极的主动的外向的，虽然科科全优，但电影着重表现了她在数学方面的擅长，谈到了她体育也不错，钢琴看起来也是好手。种种成绩看下来，她是现场聪明型的人才，在她的性格里，固有的经验可能没有那么重要，当下的反应和诉求是重要的。这一点是与班克截然相反的。


琳一点一点地走到门前，自己推开门见到被扣留下来的班克，又推开门拒绝班克的要求，再推开门去自首的最后关头，这几个场景串联起来，可以看到她的每一步都在成长，因为她的吸收和反应非常迅速，这个时候如果有了“父爱”这样的催化剂，她就找到了她当下的人生之路。


她曾经的路是什么？格蕾丝在图书馆寻求琳的帮助时，提出的要求中打动琳的是——我以后叫你小琳老师。

“老师”这个词是有趣的，我个人的解读是虚荣心，这个虚荣心包含着琳的内心已经蠢蠢欲动地觉得自己可以和父亲一样了，这个“一样”可能是挣钱，也可能是为自己的人生选择做主。比起另一边还不能拒绝妈妈的要求的班克，她的自我要顺理成章得多。

琳在影片里与父亲是有对抗的，第一次考试作弊被发现时，父亲发了那么大的火，也没有让琳在贪婪的路上回心转意。


但琳为什么从悉尼回来后，认为自己错了呢？因为自己经历了劫难般的紧张，心理和生理的双重打击，还失去了同伴（这一点我之前写过青春里失去的宝贵东西）。压垮他的最后一根稻草就是，机场路边，父亲问自己的男朋友呢，晚上叫他来吃饭。这是关爱，是这一组家庭关系里，看上去健康平等却缺少的关心。


琳的自我设定里，是有一条很深的价值原则的。她信奉的这个真理一直推进着考试作弊这件事，就是“你做错了，所以我因为你做错了而做什么是合理的”，学校乱收钱，她就认为自己要把这个钱挣回来。父亲为自己交了这么多钱，自己更要挣回来这笔钱。

情感是很多问题的镜子，那个时候父亲的爱就是一面镜子，可以让琳说出那句，“有一件事我做错了”。


比起琳来，班克就去到了单亲家庭里的另一个境地。琳是主动成长，而班克是被迫成长，这也是班克一定会黑化的结果。他不对临场作出反应（在垃圾场的束手无策），他对于他积累的材料作出反应。


班克第一次出场（顺叙），就是天才大赛前他很紧张，琳关心他。

由关心说起，班克的家庭组成里有只出场过两次的母亲，一次是背影，后来在班克气愤的对白中再次强调过，妈妈洗衣把背都洗驼了。另一次是悉尼回来后，班克被学校除名，作为完全虚化的后景的母亲在边哭边签字。这是压力，也是爱。

这个设置很像《未生》里张格莱和他的母亲。我想琳很自然地在他的视野里相似了这个角色，也就导致了他锲而不舍的好心，结果没想到令琳被取消的奖学金。

正确的选择却令大家的命运走往了不好的结果，这也是生命的定义之一。


班克拿到天才大赛的证书当然没有去吃三文鱼套餐，琳跟他提这个，是因为从呕吐过的他身上闻出了中午吃的泡面。他回到家里把那个证书放在了父亲的相片前。原来班克的父亲是过世，比起主动离开伴侣的琳的母亲来，死亡不是一个主动的选择，于是班克和母亲被迫承担了这家小班克洗衣房。


班克的父亲在前文里也交待过一次，他和班克玩记忆游戏，记住了π值的小数点后很多位，似乎也是美好的，他称之为与父亲玩记忆游戏，而非“父亲一定要我记住什么”。被迫去接受，组成了此时的班克。正如张格莱一样，父亲不在了，儿子一定要长大了。

班克擅长的是记忆，虽然看起来他做题好像比琳快，但他强调复习，与偏应答思维的琳大考大轻松小考小轻松的状态不同，他很在乎准备（进考场前看书），这样的训练造就了无法灵活应变的他。他好几次表现出了临场的无法反应，一根筋地检举作弊，被打前迈不开脚逃跑，在厕所里的慌张反应，他都表现出不知道做什么好。


而当他准备充分时，他又是自信的甚至是凌厉的。抢答π的数值除外，全片唯二两个武侠片似的镜头贡献之一就是他（另一个是琳手握铅笔），他在小巴说到“垃圾场”三个字时，以迅雷不及掩耳之势猛扑过去，这是积压的愤怒；他盘算至少他还能拿一笔钱，然后在厕所里又索取一笔钱，这些都是积累。


他和琳看起来都是现实实用主义，不过琳的背后动机源自于可以被爱瓦解的心态：如果你没有做错，又我感受到爱，我可能意识到自己的错。而班克则是一道题又一道题，一次背诵又一次背诵，一次作弊又一次作弊的经验积累。到了最后，他会没有回头路地走上再次作弊的道路。


这里面掺杂了一个现实：班克拿到了钱，两百万，只能是将店面装修一新。与小巴和格蕾丝的生活还差的太远。回头望望小巴幸福的一家，父母皆在，金钱人身皆一定程度的自由。这种讽刺，真是好恐怖的人生。


这是我喜欢这个影片的第二理由，这样的家庭教育和培养了这样的儿女，用极少的笔墨勾勒出了东方社会家庭组成与人物命运之间的关系，不正面也不负面的设置在影片中让观众去感受。很动人。


影片讽刺了学校（校长的运营之道），讽刺了社会（贫富的差距），甚至讽刺了公正之眼（班克被打和琳躲避老师都被监控拍到的镜头，然而未有作用），却保留了家庭之爱，也惋惜了同伴之爱。
      </影评>
<有用数>2679</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>長安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-31 20:13:28</时间>
<影评>


2015年5月30日，美国一家华人网站报道，一名中国留学生特地从美国德州飞往加州南部参加托福考试，因为全美同一天的托福考试使用同一套题，且在同一时间开始考试。当处于中部时间(EST)的德州于上午10:00开考时，处于太平洋时间(PST)只处于上午8:00，距离开考还有2个小时。德州的考生可以利用中途休息，想办法将题目和答案传给位于加州的考生。而且，身在中国大陆的考生，有的甚至不远千里前往泰国、越南、新加坡等东南亚国家进行作弊。

在2014年10月，ETS接到泰国曼谷的考官在SAT考试结束后发去的邮件，邮件称：“一名中国女生偷偷查看iPhone答案被我们抓了现行，这些答案都来自当天早些时候澳大利亚举行的同一场考试。”澳大利亚时间要比泰国早三个小时。SAT又称为美国大学入学考试。


ETS对这一作弊手段瞠目结舌，为了防止时差作弊，ETS对题目做了修改，例如现在SAT的写作部分就有四道作文题目，分别对应美国东部、美国西部、欧洲考区、亚太。


但即使是两个不同大区，重题率依然“较高”，远远无法阻止中国考生的作弊行为。在托福考试中，这一时差漏洞已于2013年被堵上。
中国已是美国大学最大的外国生源“供应商”(占31%)，但ETS从不公布中国学生的作弊数量。可以知道的是，除了“时差作弊”，中国学生将本土考试的作弊方法原封不动地也搬到了出国考试上，这些“常规手段”，仍然让美国人头疼不已。
中国考生会聘请各式各样的枪手，枪手使用合成伪造、与本人相似的一代身份证进行考试。


美国最大的中文媒体《世界日报》报道，2013年11月9日，一名参加托福考试的女生被当场逮到在大腿内侧写有小抄，女生起初声称没有作弊，随后改口称“在中国都这样”(everyone does this in China)。

本影片根据真人真事改编而成，而导演本人对老师作弊这件事也是笑着说：我只敢想不敢做

</影评>
<有用数>1798</有用数>
<没用数>239</没用数>
</review>
<review>
<作者>马掰掰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-14 00:48:57</时间>
<影评>

 
晚上跑完步马上打车去电影院，可能太赶突然有点天旋地转血压飙升，而这部电影从第一个镜头开始就没给观众喘气的时间。不断切换画面，密集的对白，连一个慢镜头都没有。班克和小琳参加电视问答节目的时候在厕所狂吐，他们演习作弊的时候班克再次狂吐，最后小琳在考场用2B铅笔抠喉更是当场大吐特吐，有点晕车的我胃里翻江倒海，差点就要吐出来。
之所以紧张的另一个原因，是我希望小琳和班克都能成功。无论是帮别人作弊狂捞一笔，还是靠自己努力得到奖学金出国。虽然有点政治不正确，但是在丛林社会，究竟是过程重要还是结果重要呢，所谓道德的高地根本没有天花板。而且命运根本没有善待他们，贫穷的单亲家庭，父亲母亲没本事，哦对，他们比别人聪明，可是这种聪明也更多是后天勤奋得来的，跟班克的妈妈在洗衣店搓衣服搓到驼背的勤奋又有什么区别呢？他们就算靠着自己的努力成为优等生，就保证能得到自己想得到的吗？就像班克说的，还不是出来打工，只不过工资稍微高一点而已。他们即使勤勤恳恳，还是会遇到各种困难和诱惑。而他们做的选择，其实都只是在赌博，只能说作为赌徒，也许他们不够通透，但这种所谓的目光短浅，本质上很可悲——仅仅只是因为他们早就过够了这种操蛋的生活。
这个世界留给穷人试错的机会太少，而试错的成本又太高。班克被小巴找人揍了一顿之后，错过了学校出国奖学金的考试，在他没有任何办法的时候只能选择跟小巴合作。当他知道自己被设计后狂怒，想要退出这场游戏。如果这样，之前他挨的苦头都白挨了，他只能回去那个设备落后的破洗衣店，帮着驼背的母亲搓洗衣服。
更令人绝望的是，当班克玩砸了，被学校开除，什么都没有的时候，他拿着作弊赚到的钱，能想到的也就是给自家的破洗衣店换几台好点的机器。看到这里真的哭了，穷人能想到的真的也就是这些了，反正也没有再多钱。是的，也许哪天他的洗衣店就连锁了，从此成为洗衣大王了呢。班克对小琳说：“你是活该，我是倒霉。”但是他们的活该和倒霉本质上没区别，就是穷，人的不自由大部分来自经济不自由。
还有更加惨绝人寰的是，小琳干完所有的事情良心发现了！伟光正的她要去举报，要去揭穿这一切。这不就是鱼死网破，“代噶揽埋一齐死”吗！！！那些富人原本就那屌样，她去举报了只是把他们打回原形，而她和班克这种却要付出更加惨痛的代价。虽然班克最终黑化已经无可挽回，可是我真希望小琳转身离开洗衣店的时候电影就此结束。
结尾的小琳，让我联想到毛姆在《刀锋》里改编《马太福音》写到的耶稣：
耶稣很饿的时候，撒旦说你可以把石头变成面包，他拒绝了；撒旦又把耶稣胁迫到神庙之顶，说你跳下去吧不怕的，你的天使会托住你，耶稣拒绝了；撒旦又对耶稣说，你只要对我俯首称臣，这世间万国都归你，耶稣还是拒绝了。
可是，当撒旦对耶稣说，只要你接受戴上荆棘王冠和被钉在十字架的死刑，全人类都能得到救赎，耶稣答应了，撒旦笑得两肋发疼。
“恶人作恶的时候，总是以救赎的名义”，当人类决定自我牺牲的时候，总比上帝更高贵，因为上帝充其量只是牺牲了他的独子耶稣。
上帝尚且以救赎人类的名义，可是小琳，只是可悲地想要弥补自己一时的贪念将石头变成面包犯下的过错。我更同情的是班克，他的堕落更多是外因造成的，他原本是那么纯洁。
电影为了戏剧性表达所设置的规则似乎是：所有有钱人都是蠢货，所有穷人都绝顶聪明。
可是现实生活根本就不是这样啊！
这个世界没那么好。
图片来自网络


</影评>
<有用数>1408</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>illyasuiel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-29 11:54:20</时间>
<影评>
        在wb上看了预告片之后惊觉新加坡居然排片不多快下了，于是赶忙昨晚下班后赶去看。

因为预告片的关系，对于这部电影已经期待极高。看完之后觉得这是今年的电影里，为数不多、对得起预告片带来的期待的！


影片一开始有着浓浓的百合味儿，Grace对着Lynn散发出了“你看着就是学霸所以我一定要来亲近你”的感觉，而学霸Lynn就这么被Grace收复了！maya这个开头真的巨百合。


随后就是第一次作弊。天才Lynn心软之下第一次帮助了Grace作弊，就此开启这部电影的重要内容。而且就这么一场小小的橡皮擦作弊，也可以被导演拍得如此惊心动魄，剪辑、配乐、切镜无一不体现出了高超的拿捏。


之后Grace的男朋友（富二代）Pat，提出付费让Lynn帮忙作弊。于是Lynn为了帮家里单亲爸爸负担一些经济压力，作弊范围越来越大，并且开始使用钢琴指法发答案。


等到一次会考，学校第一次搞出了两套考卷的做法，之前的作弊方式行不通了。Lynn和旁边的学生桶交换考卷，但是另一个记忆力超强的高材生、同样家庭贫寒的Bank却以为桶在抄Lynn，举报了桶。Lynn因为一张不属于自己题目的草稿纸落马。她因此被抓，虽然没被退学，但也将新加坡奖学金（咳咳）的机会输给了Bank……


这个地方挺唏嘘的，能看出来这时的Lynn并没有觉得作弊有错，而是真情实感觉得这是一种双赢：自己给爸爸买了衣服、赚到了钱，那些差生付出金钱收获成绩，有何不可？


这些作弊过程都拍得及其惊险但又很真实：老师的脚步声、钟一分一秒的声音、周遭的各种表情……但想一想，小时候一旦作弊，哪次不是惊心动魄？


之后Pat的父母提出让Grace和Pat一起申请波士顿大学，让他们一起考STIC（也就是真实世界里的SAT）。Grace和Pat俩人根本就是学渣，怎么可能考得过，于是又来求Lynn。


Lynn原本不想答应的，但是在归还那本教材的时候，注意到了时区差异，自己又非常想脱离父亲去留学，这里的表情变化也可以看得出她自己内心已经打定了主意，一定会去替Grace和Pat作弊。不仅如此，她还故技重施，提出让另两人去找“客户”，拉来更多人，才让自己的计划不亏本。


她想的办法就是自己去澳大利亚考试，利用时差把答案传回泰国，利用铅笔上的商品编码把答案分发出去。但她一个人记不住这么多答案，于是这几个人就想到了Bank。


Bank之前是妥妥能拿到新加坡奖学金的，但是在前一天晚上因为蹭了别人的车被群殴、打昏扔到垃圾场，错过了考试，也没有拿到奖学金。（这里其实挺难受的，尤其是他那种绝望的心情……想想真的感同身受，在垃圾场里满身是血河脏污，对天哭泣。尤其是后来发现是富二代做的，那种心凉和恐惧、愤怒交织的感情，可能也是结尾的铺垫吧）


于是这些人用钱把Bank拉入伙，让他负责一起记一半的答案。看似这个计划完美无缺，Bank却在最后时刻发现自己被打就是因为富二代Pat的阴谋。这里其实一度能理解他不想干了的心情，但他最后为了“不能白白被打”，还是踏上了作弊之旅。


出发之前那个镜头，Lynn和Bank分别站在桥上的“√”与“x”后，现在想想也是一种对于结局非常明显的暗示了。Lynn已经不想做了，而Bank则要求她负责收尾。


俩人来到澳大利亚，发现今年的考试因为之前泄题时有发生，安保变严很多，就把手机黏在马桶盖板下，利用休息时间出来传答案。


在第三次传答案的时候，Bank因为用厕所时间太久而被考生举报，最终被抓。这个地方能够很明显地看出来，Lynn和Bank的反应能力、心理承受能力截然不同。同样被考官拍门，Lynn就把手机藏进了鞋帮，最后又利用喝水藏进了饮水机的水斗里。这简直是特工级别的处理能力和反应力有木有！！！


Bank被抓也就只剩下Lynn一个人记答案，时间所剩无几，她只好用记音乐的方法来记答案，又用假吐的方法提前离开考场。在被考官“追捕”的过程中，Lynn还不忘传答案，这个时候简直惊险到发抖，一方面担心Lynn被抓，一方面又觉得她肯定会被抓，另一边Grace和Pat又被Lynn的父亲找上门，几面的共同发展简直令人恨不得赶紧快进喘口气。导演的剪辑和配乐实在是功不可没。


最后答案传完，Lynn把手机丢掉，被考官追上，而Bank则以“查手机字典”的理由担下了所有责任。


回到泰国的Lynn与Grace、Pat决裂，向父亲坦诚了一切。Bank拿了自己的钱，然而因为作弊被大使馆举报退学，Grace、Pat成功通过考试。


Bank最后用钱装修了自家的洗衣店，但也彻底走向了堕落。这一点其实能预料到，但也令人不想承认，原本在担下所有责任时红了眼眶的那个“书呆子”，在威胁Lynn以后一起作弊的时候的狠毒眼神，居然是一个人。可惜最后Lynn主动向考试方举报的结局有点流于形式，很多人估计都觉得，如果能够停在她打开Bank的那扇门，说“选择在我”的那一刻或许会更好。


毕竟，她打开门走向光明，那个瞬间就已经足够了。


这个题材其实非常小，又非常真实。能在一个学校、一个家、一个考场的主要场景里玩出这么多花样，导演的功力确实不容小觑。之前对于泰国电影的了解仅仅停留在恐怖片上，没想到剧情片也可以拍得这么精巧，非常惊喜。而且能够感觉到，在镜头、台词上，电影都有意做了很多能够理解隐喻，比如“诚信印厂”印出作弊铅笔、之前提到的“√”与“x”的暗示等等，这样的暗示隐喻并不过度玩弄观众智商，会心一笑的同时又能铺垫剧情，算是非常亲和的好手段。


女主的气质非常棒，让人不敢相信这居然是一个新人女演员，而且泰国演员的演技出乎我意料地没有那种“过度”的感觉（可能是之前看过的泰剧留下了不太好的印象，这次完全改观！）且女主演技也是碾压其他所有主演。


这部电影里的故事虽然不发生在每个人身上，但这样的“青春片”才足够真实，而不是流于形式和疼痛。
      </影评>
<有用数>773</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-16 20:32:17</时间>
<影评>

微信公众号：movie432    首发于 MOViE木卫
它居然能上映！
得知《天才枪手》要在大陆上映，并有较高排片场次，好几个事先看过片的朋友，一致感慨如是。今年夏天，这部泰国影片在香港、台湾等地上映，无论口味还是票房，都力压好莱坞的《蜘蛛侠》和《敦刻尔克》，风靡一时。
在中国，校园题材是块禁区。青春派恋个爱，都要拖到“高四”才能复习。少年班之类的只会追女神，有点骨气的也就是闪光少女这种，想恋爱，别他妈的来害我啊。比恋爱更加折磨人的考试，更不容电影创作侵犯。
这部讲泰国高中生考试作弊，穷人学生卖考试答案给富家学生的片子，比印度大热片《摔跤吧！爸爸》还没有专业知识门槛，更容易触动到中国观众。关于底线，关乎尊严，还有每个人的内心操守。
现实生活中，中国人基本都是同一套教育考试体制的过来人。一次又一次的考试，筛选出高分和优秀者。最后千军万马，过高考的独木桥。
你要知道，一些三十岁的人，噩梦还是会回到中学考试，始终有答不上题目的紧张焦虑。这个时候，《天才枪手》那些答题时的表情大特写，或真实，或好笑，一定会唤醒你对考试的回忆。
我这种人，当过好学生，市里有排名的那种。也当过坏学生，接连挂科的那种。看起来，好与坏，全看考试成绩高低。为了考试，该做的事情做了，不该做的事情也做了。
但二哥觉得，自己一直没有变过。因为一个人如何，不是考试就能说明的。考试只是一道衡量。
见过不愿试卷被抄，被坏怂踢个椅子，踹下屁股的。你可以大心脏无视，但考完后被暴揍的，大多也是认栽。但下次还想抄？仍然不给你。
考试所引发的，大多是跟有感伤主义有关的。表姐参加了三次高考，最后还是没有圆上大学梦，后来只能去深圳打工。考完最后高考一门，你回到原来的教室，看到几个女同学趴在桌上大声哭泣，无论当时看到，还是多年后回想起这一幕，都恍然如梦。原来许多人的命运，就被那些字母与数字，彻底完全给改变了。
可以说，自恢复高考以来，我们的父辈，我们这代人，还有我们的下一代人，都深受这套考试选拔流程的终身影响。从学好数理化，到学好外语，再到出国留学镀金……国人随着时间推移和形势变化，不断选择最应该拿到高分的那些科目选项，期许在经济社会中，占有一席之地，出人头地。
重大考试的成败得失，会极大改变一个人的身家命运，进而导致许多人铤而走险——选择作弊。从打小抄的土法炮制，到蓝牙耳麦之类的黑科技，再到买通试题的有钱能使鬼推磨……这些现实或耳闻的暗黑考试细节，加上2014年发生在亚洲的SAT舞弊事件（2014年10月，ETS接到泰国曼谷考官在SAT考试结束后发去的邮件，邮件称：“一名中国女生偷偷查看iPhone答案被我们抓了现行，这些答案都来自当天早些时候澳大利亚举行的同一场考试”），正是《天才枪手》剧本的真实素材来源。
《天才枪手》没有制造任何文化背景差异的观影障碍。你完全可以把它全盘置换成一个发生在香港，台湾或者大陆的版本故事。它围绕才智过人的寒门子弟与挥金如土的富家子弟，做成了人物性格与行为模式的戏剧反差，又最终完成了连商业类型片都少见的人物设定翻转。
简单说，你一下子不知道，主人公所作所为，到底是好的，还是坏的。他们到底值得同情，还是应该被唾弃。正如女主角也感慨，演好舞台剧，比考试难多。只可惜，就像中国的考试，不会比拼你读过多少书，看过多少舞台剧电影，而是要有一套2D铅笔涂画的ABCD标准答案。
制造这些麻烦悲剧的，到底是考试流程本身，还是贫富分化与阶级固化。《天才枪手》没有明说。电影里出现才华横溢的高富帅，正如同样没有自暴自弃的学渣撸蛇。从踏入那所贵族学校的第一天，金钱便成为一道重要的衡量标准，就像男女主角熟练掌握的数学计算。
寒门子弟为了奖学金和好学校，拼命读书。富家子弟为了给家里人交代，也要一个不错的成绩。但好的成绩排位，永远只有那几个。这相当于一场看不见的硝烟战场，你的好成绩，背后都是踩着别人的位置上去。
电影最有趣也最紧张刺激的地方，是把考场作弊拍成了眼花缭乱、争分夺秒的轻喜剧。比如用弹钢琴，听古典乐的旋律，来制造对应的A、B、C、D选项（“答案都选C”是破罐破摔的中国电影玩法，不建议学习）。
虽然这样的处理方式，稍嫌复杂，但也比《风声》之类的谍战片，随便拿一个小护士用手指头敲摩斯码传递机密情报来得好玩。更何况，音乐本身，又作为中和调剂的电影配乐而存在。浪漫美好的音乐旋律，与光天化日之下的紧张作弊，居然能联系在一块。光是我这么一说，你都会好奇它的画面感。
这个好玩，还出在电影的想象力上，令《天才枪手》堪比团队配合作战的夺宝电影，或者猫捉老鼠的谍战题材。永远有一个东西，制造着紧张悬念，让你巴不得电影人物能逢凶化吉，涉险过关。
还有打时差的悉尼战场，地铁站里的紧张追逐，持续大量的镜头晃动，好比《谍影重重》，女主角有如在闯荡一个没有出口也走不出去的心灵迷宫。
考试制度，本身不存在好与坏，只有分出强与弱，优胜劣汰。《天才枪手》完全没有把反派角色脸谱化和模式化，几个有钱同学并没有飞扬跋扈。他们要么脸上挂笑，要么一脸纯情热泪无辜，不然就是头脑简单的憨包怂。他们要的东西很简单，就是考试卷子的正确答案。
真正的反派，其实是盘踞在主人公身体里的心魔，还有人生彻底被扭曲后的怒火与不甘。《天才枪手》的主人公，是一女一男两位高材生，但是，他们行为模式本身，都有舞弊与不诚信的一面。
类型电影里，炫技的剪切和压迫的镜头感，容易跟人物情感有剥裂，比如你不关心超级英雄电影到底死了多少人，还有叉叉侠跟谁闹别扭，以及结局到底会不会死（因为根本不可能死）。
但在这部电影，你很害怕主人公出猫折堕。即便他们干不光彩的事情，你还是希望他们不要被抓现行。因为他们本质上是善良的，出身贫寒，凭才华与天赋读书。
最难能可贵的，是电影没有遗忘掉少年男女在这个年纪阶段，更重要的一个事情：初恋。千万金易买，有情郎难得。我特别喜欢《天才枪手》敢于把一切矛盾高潮，倒扣在女学霸的少女心上。灾难的悉尼事件后，她几经犹豫，点击删除照片，还有害怕父亲责备，彼此拥抱恸哭，甚至没有放弃对男主伸出援手等几幕，用足了人世间的真情。
与富家子弟追求的认可相比，穷人子弟同样需要家人的认可，甚至肩负更大的压力与责任。有人批评说，《天才枪手》对人物的黑化处理是场意外。但我觉得，一切合情合理。尤其是在当下中国社会，有多少人被金钱重压所击垮，被物质攀比所绑架，更有才华出众者同样深陷于人生焦虑——他们发现知识才智并不能换来现实回报，选择了悬梁自尽。
东方学子被考试所诱惑，亦相信考试能改变一切，从金屋到颜如玉，但《天才枪手》却给出了可能一无所有的结论。会考试的，到头来可能还是要给不会考试的人服务——用作弊，去出卖自己的才识，去换取不菲的金钱。
《天才枪手》进一步抛出的问题，其实更沉重。不参与作弊，穷孩子一定会输。很多人对这样的价值观念，譬如女主为了几十上百万的泰铢报酬不齿。人生当然不只有一场考试，对这些无法被难倒的考试赢家，他们所渴望的，是凌驾于校园之上的人生赢家。横亘在他们面前的，是弱势的穷人群体所永远无法击破，甚至只能参与加入的，牢固的富人阶级。
要真是没有考试这个东西，他们可能连赢的可能性都不存在。这样的模犯生悖论，看得人一声长叹。
很久没有这样一部青春片，会带给我如此多的复杂思考。世上没有绝对的公平，正如一所波士顿大学，对一个泰国或中国的学生，与它对一个美国学生的价值影响是完全不同，但世上也没有绝对的不公平，所以才有了优胜劣汰的考试制度。反智主义盛行的今天，《天才枪手》很容易被认为是知识无用论，或者知识等同于舞弊和金钱。但我想说，电影结尾恰好说明，人类身处在不公平的社会环境中，但一直在寻找同一个起点，付出汗水与才识的公平较量。


</影评>
<有用数>611</有用数>
<没用数>104</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-14 22:49:30</时间>
<影评>

话题问的是时差作弊操作是否有bug的同学，你们还是图样了，也就是是否具备操作性，其实电影那一套玩法十年前已经被许多国人参加SAT玩弄于股掌。拜托，天朝可是科举制度2000年的国家，你们外国佬还是小看了我天朝人民的聪明才智了，只要你国的考试有缺陷，就逃不过我们广大群众雪亮的眼睛。
《天才枪手》豆瓣介绍上说“影片根据2014年轰动一时的亚洲考场作弊案改编”。
但详细情况可能稍微复杂有趣一点，用一句话来概括就是：
泰国考官举报了轰动一时的中国考生作弊案，时隔三年拍摄成电影，中国引入院线成爆款。
有点绕，我们慢慢来说。
电影中的美国大学入学考试“STIC”，实际上是现实当中的美国大学入学考试“SAT”。
电影在中国宣传时仅提及亚洲考场。很多观众误以为是泰国考生的实锤，但其实这场轰动一时的作弊案主角是中国考生。
《亚洲学生SAT考场作弊过程准确描述》
无论是在电影还是在原型中，都是利用时差来完成作弊

在真实事件中，ETS（美国教育考试服务中心，SAT考试开发单位）接到泰国曼谷NIST国际学校高中部负责人Joachim Ekstrom的举报。
一名中国女生被抓了现行：在考试中偷看手机被抓。
她的手机上满满都是当天考试的正确答案。这些消息来自一个叫“BlueOcean”的人，也就是她的培训老师。
在比泰国早三个小时的澳大利亚墨尔本考场上给她发送答案。
10月31号，《时代》周刊补充了一记实锤

值得一提的是，中国考生在国际考场上还有更多的花样——聘请枪手，使用合成伪造、与本人相似的一代身份证进行考试。
2015年5月，15名中国人因为在SAT美国考点的考试中被查出欺诈行为，被美国司法部起诉。
其中六人被指控付钱请人替考，四人为替考者，另外四人则是涉嫌制造假护照。有五人已经被美国驱逐出境。
中国的青春电影还沉迷在高颜值、怀旧风以及热门IP的三大法宝当中不能自拔。斥资巨额来请流量小生以及买热门IP，票房却依然不尽人意，甚至是血本无归。
本土的原型，绝佳的创意，却被人抢先一步。搬运一个别人的想法:
其实他们最后记个答案不需要这么辛苦...00表示A，01表示B，10表示C，11表示D。一份答案，比如:CAADB ADDAC BCDAB DDCCA，
换成2进制:1000 0011 0100 1111 0010 0110 1100 0111 1110 1000。
每4位转换成16进制，834F 26C7 E8，长度缩短一倍。

</影评>
<有用数>524</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-14 20:16:29</时间>
<影评>

电影是世界的艺术，好片并不是美国特有的产物。
印度的《摔跤吧！爸爸》凭借满满的正能量赚足了观众的眼泪；日本的《人生密密缝》堪称性别题材的教科书之典范；西班牙的《看不见的客人》一部电影反转几十次，一环扣一环；韩国的某恐怖片，吓得有关部门纷纷要求封杀……
而这部泰国的《天才枪手》，又将掀起一次刷爆朋友圈的观影狂潮。
说它是神片可能有点夸张，但它绝对是不少观众心目中2017年亚洲电影十佳。
说到泰国片，我们的认识可能还停留在《爱在暹罗》《初恋这件小事》的青春片，抑或《拳霸》《冬荫功》的动作片，或者《厉鬼将映》《鬼影》的恐怖片。
而《天才枪手》则是一部不带恐怖元素的悬疑片，还有一些犯罪片的色彩。
“枪手”多指代替别人参加考试或撰写论文并获取相应报酬的人，简单的说就是帮你考试作弊，这种类型的电影还真是不多见。
作弊本就是错误的，登不上大雅之堂，再天才的作弊方法也是不可取的。观影之前，想必大家和我一样都倍感好奇，以作弊为主题的电影能怎么拍？能拍好吗？这是在倡导大家作弊吗？会不会有价值观扭曲的嫌疑？
然而截止10月14日，《天才枪手》豆瓣8.5分，IMDb 8.3分，烂番茄新鲜度更是100%。

这样口碑已经不单单是“好”了，完全可以说是“炸裂”。看来导演不仅把作弊玩出了新高度，并且了规避了“三观不正”的问题，给观众交了一份满意的答卷。
女主小琳是一名天资聪颖的学生，钢琴、游泳、数学样样精通，并且拥有极高的智商。

她先是使用高智商方法帮助同学格蕾丝作弊，让格蕾丝顺利考取了高分。

后来，小琳的同学“巴”以高额报酬请小琳为他们总共6个人作弊，

报酬为每个人每门科目3000泰铢（约600人民币），而他们一共有13门科目，这样一来，小琳就能赚到3000X6X13=234000泰铢（约46800人民币）。
再到后来，同学们又请她帮忙在国际考场上作弊，而一旦成功，她将获得200万泰铢（约40万人民币）的报酬。
然而，小琳的同学班克并没有得到满足，他开价1000万泰铢（约200万人民币）邀请小琳从事更大的作弊活动……

好的电影就是你能猜到结局，但猜不到过程。对于这部作弊主题的电影，我们能够猜到主角总是能成功作弊，但是猜不到他们是怎么做到的。
虽然你明确知道小琳可以顺利作弊，但观影过程中，你依然会被其中的作弊手法深深震撼，仿佛是在看一部好莱坞制作的偷盗片或者犯罪片。
事态总是螺旋上升和波浪式前进，《天才枪手》也是如此，像切洋葱一般层层递进，环环相扣。
作弊的难度不断增加，从而使剧本的张力一直增强，电影的节奏也一直上升但又不至于脱节，让人产生“不断上升”的感觉，形成“螺旋形”效果。以至于观众越来越紧张，扣人心弦到了极点。
比如，小琳帮助格蕾丝1个人作弊就够惊现了，她又如何帮助7名同学作弊而不被发现？
再比如，老师出了2套不同的考卷，每个学生收到的只有其中的1套。那么，小琳在作弊人数大幅增加的同时，又如何帮助所有持2种不同考卷的人作弊？
而国际考场上，监考非常严格，并且有选择题、填空题和论文，她又将如何应对？
对于一道难题，是出题的人更厉害，还是解题的人更厉害？不管出题的人更厉害，还是解题的人厉害，都没有编剧厉害，因为他要先给自己出题，再自己解题。
《天才枪手》的结构让人联想到了《诈欺游戏》《猫鼠游戏》《暗战》，两方人员争锋相对，道高一尺，魔高一丈，但无论如何主角总是要技高一筹。
还让人联想到希区柯克的电影，他的电影惯用两种手法：一种是一浪未平一浪又起，另一种是一浪高过一浪。
《天才枪手》则是将“一浪高过一浪”的手法运用到了极致，“一波三折”“跌宕起伏”之类的词语都远远不足以形容电影营造的气氛了。
整部电影给人的感觉就是戏剧张力一直在增强，电影越来越刺激，氛围越来越紧张，这种方式制造的“惊悚感”，不知道比那些故弄玄虚、一惊一乍的惊悚片高到哪里去了。
除了剪辑、配乐的高超技法之外，导演对全局的把控能力也是顶尖水平，他非常善于带动观众的情绪，可以引导观众往特定的方向思考，轻松将观众“玩弄”于股掌之间。
这里我简单的举个例子：
《猩球崛起》系列作为猿族和人类交战的电影，导演怎么拍，才能让观众反对人类，从而支持猿族？
很简单，他只需要将人类描绘得惨无人道，丧尽天良，罚猩猩做苦役，将猩猩折磨得生不如死。猩猩过得越惨，你就越希望它们战胜人类。
对于《权力的游戏》，导演怎样拍，才能让观众反对兰尼斯特家族，而是支持史塔克家族？
很简单，他只需要尽可能地把史塔克家族拍得很惨，又尽可能地将兰尼斯特的国王拍得残暴无度，人神共愤，这样一来你就想杀之而后快。
对于《绝命毒师》，导演怎么拍，才能让观众去支持一个制毒贩毒的主角，而不希望警察抓到他？
很简单，他只需要将警察、以及警察的女友刻画得非常小人，你自然而然就会站在主角这一边了。
虽然这些都是套路，但很多导演都做不到，所以不少观众会说《夏洛特烦恼》《太空旅客》《情圣》这样的电影“三观不正”，实际上三观正不正，关键还是看导演怎么拍。
比如《赛末点》主角是渣男，但没人说电影三观不正；比如《教父》主角是黑帮老大，但没人说电影三观不正。这就说明导演的功力很强。
比如主角欺骗盲人就是三观不正，但如果这个盲人是杀人放火无恶不作，那主角骗他就不是三观不正；比如主角偷东西是三观不正，但如果他偷的是坏人的钱然后送给贫困人民，那就不是三观不正。总而言之，主角可以犯罪，但必须有一个让人信服的理由。
（当然，这种逻辑只在电影中成立，现实生活中并不适用）
同样的道理，小琳作为一个帮助他人作弊的枪手，导演怎样拍才能让观众支持她？
小琳第一次帮格蕾丝作弊，是因为老师通过补习班透题给学生，是老师有错在先。
小琳第二次帮巴等人作弊，是因为校长以不正当理由收学生“赞助费”，是校长有错在先。
当然，并不是说老师和校长有错，小琳就是对的，但是你会同情小琳。就好比动作片中反派干尽天下坏事，而主角将他杀了，你只会觉得主角是为民除害，并且希望他不会被警察抓到、不受法律制裁。
而《天才枪手》最妙的地方在于，你都接受了小琳当枪手，结果最后她却不干了，她要改过自新，重新做人。
于是，我们的内心戏变成了：小琳你快答应班克啊，我就想看你去从事更大的作弊活动。
这种方法对班克同样适用，巴雇人把班克打得遍体鳞伤，班克不能白挨打，观众会去同情他，自然而然就觉得他通过帮同学作弊赚钱的行为无可厚非，即便是再加价100万也是情有可原。
在影视作品中，你很容易下意识地站在受害者或者弱势群体这一边。
导演多次采用了欲扬先抑、欲擒故纵的手法，当班克发现巴雇人打他而决定收手的时候，我们又希望他帮忙作弊。这样一来，班克再怎么帮人作弊都不是三观不正了，毕竟你们都希望他这么做。
同样的，当小琳因为巴雇人打班克而收手的时候，我们也是希望她继续下去。这样一来，小琳再怎么帮人作弊都不是三观不正了，毕竟你们都希望他这么做。
所以说，“三观”正不正，关键是看导演怎么拍，能力高超的导演，他会让主角受尽百般屈辱，然后让你可以支持主角做出杀人、出轨、作弊等等任何坏事。
《天才枪手》是介于犯罪片和青春片之间的电影，它比犯罪片更像青春片，又比青春片更像犯罪片。
犯罪片中，我们知道主角可以顺利杀死反派，所以我们想知道主角的作案手法是什么，又怎么塑造不在场证据；而《天才枪手》则是将“杀人”换成了“作弊”，我们知道小琳可以顺利作弊而不被抓到，那么怎么作弊，又怎样才能只让同学知道、却不被监考老师发现就成了关键。一旦谜底揭晓，你就不得不佩服小琳极高的智商，以及编剧过人的想象力。
但《天才枪手》又和常规的犯罪片有一点不同，《碟中谍》《十一罗汉》《速度与激情》这样充斥着偷盗、杀人、飙车、飞檐走壁等元素的电影都离我们过于遥远。

但上学的时候有周考、月考、期中考试、期末考试、中考、高考，毕业了也要考驾照、考各种执照，所以人生就是不断的考试。
因此，《天才枪手》更像是一部青春片。事实上和其它青春片比起来，《天才枪手》显得更加贴近我们的生活，你的青春不一定有青春片中的恋爱、堕胎、打架等元素，但你一定有过考试和作弊的经历，所以说考试和作弊才是学生时代的生活啊。
当然，光是有一个好的剧本是远远不够的。电影的摄影、剪辑、配乐配合得非常之好，使得观众能一直保持紧张感，整部电影130分钟毫无尿点，没有一秒钟是多余的。
伟大的电影太多了，但有些佳片过于追求艺术造诣而拍得很沉闷乏味，让人完全看不下去；而视觉感官上“好看”、趣味性高的电影又往往没什么深度和内涵。
《天才枪手》则是做到了艺术性和娱乐性的两全其美，在剧情绝佳的同时又不至于让人觉得枯燥，这样的电影就太难得了。
更令人震惊的是，电影是根据2014年轰动一时的亚洲考场作弊案改编。根据真实故事改编的电影，总是会比完全故事的电影更有魅力，因为它是真实存在的。
《天才枪手》的看点并不仅仅是小琳作弊的手法，否则也不会有这么高的评价。它还批判了泰国的教育制度和当今教育盛行的“唯分数论”。
比如，学校要求学生交“赞助费”，而且越“笨”的人交得越多。而如何评判一个学生笨不笨，自然就是看他的成绩，这就完全是以分数论好坏了。小巴给学校捐赠了20台苹果一体机，格蕾丝交了40万泰铢（约8万人民币），聪明如小琳也交了20万泰铢（约4万人民币）。
我们何尝没有这样的体验？如果成绩不好，做的一切都是错的；如果成绩好，做的一切都是对的；一旦成绩下降，做的一切又会变成错的。 
除此之外，小琳能通过作弊赚到23.4万泰铢，到后来同学开价200万泰铢、1000万泰铢请她帮忙作弊，更是以夸张的手法凸显了“唯分数论”的问题。学生为了取悦家长，会做出花高价钱来作弊的行为，说明他们认为分数比金钱更重要，也更反映出家长眼中分数的重要性。如果家长不那么看重分数，也就没有学生愿意花那么多钱来作弊了。
最后，我们再来说说“三观”的问题。
可能有人要问了，这样一部帮助他人作弊的电影，是否在鼓舞观众去作弊，是否三观不正？
其实，电影是源自生活但高于生活，电影中的故事往往是虚构的，导演只是把它拍出来，并没有说自己是支持这种做法，或者不支持这种做法。
比如动作片中主角都会杀人，犯罪片中主角都会违反法律，我们只能说明主角做得不对，但不能说电影三观不正。现实生活中都没有圣人，我们又何必要求电影中的虚构人物要十全十美呢？
同样的道理，《天才枪手》中主角做了弊，只能说明这个虚构的角色做得不对，但并不代表电影就不好。
除此之外，导演还给《天才枪手》安排了一个比较完美的结局，解决了电影可能会“三观不正”的问题。实际上即便是小琳答应了班克，我也不会觉得三观不正，更别说她决定要改过自新了。
而故事的最后，小琳和班克心态和思想的变化更是神来之笔，不仅一举实现了“好人黑化、坏人洗白”这样戏剧冲击达到极点的剧情，更是直接让一部普通的悬疑片上升到了探讨人性的高度。
PS：小琳改过自新和黑化到底，你更喜欢哪个结局？


</影评>
<有用数>586</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>六弄奶茶廳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-25 08:12:19</时间>
<影评>
        劇情大家都已經看過了，心得已經有其他大大解說了，真的是值得推薦去看的好片，而電影影約透露出有三個綱要

1、現今社會的教育體制

現在的公司社會幾乎只看文憑，只有從名望的學校畢業，大企業才會看重，這是大人教的，但是得到好的學歷，是否有一份好工作，悲哀的是我們總是這樣被教育．一份亮眼的成績單，是現在家長和老師所看重的，但考不好怎麼辦，那只能作弊了，只要能夠提高成績，便能敷衍家長和應付老師，靠著別人辛苦解出的題目答案便能拿取高分，無形中也喪失了學習的本質，考試不再是證明實力的手段，而是一場利益交換，是什麼原因讓學生甘願挺而走險也要作弊，當中牽扯的不只是學校本身，還有本身就充滿垢病的教育制度，看看學校除了收取學雜費還另外收取的捐款，類似班費系費公司共同資金，到頭來問題依舊出在那個腐敗的體制。

2、金湯匙和土湯匙的差別，金錢是世界運轉的法則

社會是殘酷的，而且最殘酷的是，只要有錢甚麼事都辦得到，包括可以掌握一個人的命運，看看為現實經濟壓力而低頭的阿班，想透過腳踏實地的雙手賺錢，卻被命運捉弄喪失了拿取獎學金的機會，為什麼會這樣，只因為他得罪權貴，有錢人就是任性，花錢扁你一頓，你能怎麼辦，打不贏也沒人會幫你，只能低頭默認，阿派傷害了班，憑藉著有錢徹底剝奪了班的一切；而葛瑞絲利用了琳，利用她的天真與單純，只為了滿足他們的私欲，是什麼造就了年輕的少年不惜教唆打人，年輕的少女不惜利用閨蜜，捉弄人家耍心機，只因為他們是富二代，沒有被教育正確的價值觀念。

3、只要白紙上有了污點，就會被放大檢視

看看阿班承認舞弊後，立刻被退學，因為他有了前科有了污點，這造成他其他學校就讀的困難，自然而然會讓他的行為更加偏差，因為人生少了一個選擇方向，所以最終他一無所有而且傷痕累累，就連自己最純粹的善良與堅持都失去了，這邊要表達一個人若原本行走的道路被堵住，自然而然會找其他能走的路，但是社會若不能包容，那對於這個人而言，會很容易走偏，因為他能選想走的路少了一條，最後導致他無路可走，只能選擇越來越偏的道路，所以一旦犯大錯或是被抹黑，那就給其他人負面觀感，進而深值腦海，產生刻板印象，即使你有做出其他好事，但是這個前科絕對會被人放大檢視，進而影響任何事情的決策和想法


綜合以上來看，看樣子女主是沒辦法上學了，因為承認在國際考試上舞弊，別說當老師了，還不知道能不能找到一間學校完成學業，而且得罪大量富貴人家，不知道會不會被人蓋布袋打一頓，但是工作絕對會被打壓，至於阿班還比較好，還有人可以資助幫忙，反而女主下場可能就會比阿班更慘了，未來就請大家慢慢琢磨想想


所以全片看完結束，我對琳是有點失望。她為了虛偽自私的友情搞了一整場，最後拍拍屁股兩袖清風地投回父親的懷抱自首，雖然擺出一副大澈大悟的表情決定當老師，說實在妳真的以為這麼天真的理念投入了教育，就能改變這個貧富差距的世界？儘管最後的結局期望琳會挽回班，但是沒有只能心疼黑化的班，而琳造成了一切卻選擇了抽手離開，班失去了一切，包括他最天真原始的人格，而且已經沒有人會包容他了。
      </影评>
<有用数>236</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
