<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>鹳鸟踟蹰 Το Μετέωρο Βήμα του Πελαργού</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2649401854.jpg</封面>
<导演>西奥·安哲罗普洛斯</导演>
<演员>马塞洛·马斯楚安尼 / 让娜·莫罗</演员>
<简介>故事发生在希腊边境，有人说它是一部关于世纪末的绝望的电影。它关注的是在东欧共产主义没落和苏联解体后，当代的边境、难民和变迁的问题。
                                    
                                　　一位政治家离开议会从家里出走，消失得无影无踪。新闻工作者Gregory Karr正在报导停留在边境的移民和难民的情况，他在人群中碰到一个人非常像那个失踪的政治家。他还找到了一个被作为国境线的河流一分为二的小镇，看到一场超现实的婚礼，新娘和家人在河的这边，新郎和亲友在河的那边。那个人的身份一直没有确定，而那些不幸的难民以及被分割的村庄使Karr理解了他对人情世故的绝望。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>九尾黑猫</作者>
<标题>《鹳鸟踟蹰》：让我的生命，启程回到它永恒的家</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-07 20:11:34</时间>
<影评>
        　　一、找寻 


　　梭罗带着一柄借来的斧头，开始了瓦尔登湖畔两年多的孤独时光。他独居于远离人群的湖滨木屋，享受着漫步于脚下的思想旅程。旅行不仅仅是单纯地游览不同城市的风光，呼吸异国风情混杂陌生植物的空气，将被时间和一成不变的环境冻入麻木土地的思想，放在他乡的暖阳下舒展筋骨。一位旅行作家对于一个城市的描述，绝对与当地的城市专栏作家所见不同。大到城市风貌的变迁，小到街头商贩的叫卖，当地人联想的多是明日上班的路线和下锅的饭菜，偶尔会凭借着经记忆中的图纸将不同时空的街道重合，感慨一番。本雅明认为“假使把现有的城市描写根据作者的出生地分成两组，我们肯定会发现，当地作家对相关城市的描写只占少数。”。当游人赞美伊斯坦布尔的光辉历史遗留下来的断壁残垣，依然矗立的木质房屋和鹅卵石街道，一直居住于此的帕穆克却沉浸在国家贫穷、破败的忧伤中，渴望黑夜吞没代表贫困的街道，等待路灯苍白的影子越拉越长直至夜幕披盖了整座城市。不自觉地，旅行便成为了一种思考，一种对于美的发现。那些熟识的风景在陌生好奇的眼中变成了有着神话意味的美景。 


　　当踏上一段未知的旅程，我们要做的无非是找寻和思考。被无数次开启的心灵之旅，可能缘于吹向奥兹国的一场龙卷风，缘于尼尔斯家中那头突然萌发旅行念头的雄鹅，也可能只是因为格列佛始终无法时来运转的生活。有时候精心策划很久，不如就像“真相大白”（Everything Is Illuminated 2005）中的美籍犹太人乔纳森那样，把两个厚厚的酒瓶子底扣在眼睛上，提个小皮箱，跟着不靠谱的年轻导游，试图寻找祖父在二战中的救命恩人，一路上把各种各样的物品塞进密封袋保存：一个狗都不愿意吃的马铃薯，乌克兰河边的一小撮土，一张几十年前的褪色照片。它们让回味旅程时，一切变得比照片里的凝固画面要真实许多，它们携带着曾经所有者的记忆。谁都知道，乔纳森找到的不只是一望无际的向日葵田，一个照片背后的名字那么简单。 


　　“鹳鸟踟蹰”开始于电视导演亚历山大到希腊边境摄影取材的一次行程。他的所见所想都纠缠着对比雷埃夫斯港口事件产生的疑惑：亚洲的难民遭到希腊政府的拒绝，无法登陆，最后选择投海自尽。电影一开始就是死亡，直白突兀得让人猝不及防，一时间难以应对。面对死亡，我们总是开始不自然的去寻找继续生活的理由。爱伦坡为了制造忧伤的气息，把美人之死放在诗里，因为“各种忧伤的题材中，基于我们对人类的普遍认识，什么最为忧伤？显然是死亡。”溺毙于海上的人为何选择最为让人忧伤的方式作为一切的结局，是最令亚历山大不解的。低空盘旋的飞机在海上层叠的波浪上吹出圆形的波纹，尸体在海上浮沉。那一刻持续了几秒钟，却凝固了一次旅程的终点和另一次旅程的开始。仿佛他们不再需要逃跑和施舍，终于在浩瀚的海洋上找到了栖息的家园，将整个的世界抛在了身后。把生活的谜团抛给了我们。他们为什么去了？去了哪里？ 


　　那位失踪的政治家就是被谜团包裹的大多数人中的一个，只不过他选择开始全新的旅程去寻找谜底。由马赛洛•马斯楚安尼扮演的政治家，因为其作家的身份在国际上也备受瞩目。他有一个幸福的家庭，娶了一位漂亮的法国妻子。在希腊军事政权崩溃后，他一直作为内阁幕僚，在政治界崭露头角。1980年他出版了一本书《世纪末的忧郁》，评价了当时的国际形势，遭到了政党的反对和批评。在之后的一场重要的议事会上，大家都等待着他发表一番精彩的演讲。可是，他站在演讲台上，看了看厚厚的演讲稿，随即塞进了兜里，低下头。整个大厅都回荡着他低沉如黑夜的声音，“有时，在雨声背后，为了能够听到音乐，大家都沉默着什么也不说。”自此，他走出了议事堂，也走出了所有人的视野。虽然不断有人打来电话，告诉他的妻子，他在希腊各地的行踪，但他的妻子仍旧认为他已经死了。他曾经到过火车站，为墓地献过花，在建筑工地上做过工，坐在广场的角落抽过烟。他不停的变换角色、身份，但一直在追求最初让他出走的答案。他在这个电影中是没有名字的。正如他在答录机里的留言，他什么都没有，不停有人夺走他的东西，让他发现自己一无所有。只好借个名字生活。他是谁，叫什么都不重要，最重要的是他一直向北，走向边境，试图找到他所归属的地方。 


　　当你出生、成长在一个国家，不管你爱它、恨它，仍旧难免成为它的一部分。讲起她的时候，就像在讲自己。讲自己的时候，又像是在叙说国家的遭遇。当拍摄一个发生在国家的事情，不可避免地涉及政治。但政治很少成为安哲的主题，他更多地在讨论生命最基本的一些问题，人类的生存与痛苦。流浪的政治家曾经给一个小男孩讲那个放风筝的故事。在世界的末日，人们开始旅行、迁移，以撒哈拉沙漠为目的。一个小孩扯起了风筝，大人也和他一样，不断拉着线。每个人都带着自己的东西，开始了漫长的旅行。这个故事直到最后都没有讲完，没有人告诉孩子这个旅行何时结束。但这就像是政治家令人费解的旅行的原因。他的世界就像距离太阳太近的星球，原本平静的生活慢慢受到外界的伤害，让他开始燃烧。各种各样的事件冲击着他的价值观，不仅仅是政治，而是发生在身边的所有事情，那些真诚的、虚假的，善意的、恶意的，把他的灵魂放在命运巨大的手中揉搓着。他必须去旅行，去探索，去寻找。 


　　有时候，找寻的意义不亚于在旅程尽头得到的答案。就像奥尔罕•帕穆克说的：“提问本身就像车子、屋子、渡轮窗外的景色同等重要”。这些风景随着路程的延伸，渐渐成为了在路的尽头最值得回忆的东西。 


　　二、边界 


　　大陆与海洋的交界，黑夜与白昼的交替，希腊与阿尔巴尼亚的接壤，心与心的阻隔，生与死的轮回。这些都是存在于生命中的边界，有些我们渴望跨越却难以跨越，有些不应跨越的边界却纵身飞跃了过去。 


　　（1）国境线 


　　当飞机越过不同的国家，很难从云层之间发现区别。国境线一直都是一个抽象的概念，而这种隐藏的界限就像是每个民族的差异，存在于生活中的每个角落，我们很少去看、去想。而电影则一路把我们拉到那条国境线前，仿佛在说，看看我，听听我。 


　　希腊与阿尔巴尼亚接壤处只是一条用红白蓝三种色彩的颜料画出来的线，把一座桥分成了两半，很难从外观上判断出两者的区别。也许你可以感受到希腊与阿尔巴尼亚这两片不同土地上的风貌，但是当一切都用一根线来作为划分，总是有些滑稽的，让人想起了儿时与邻桌的同学吵架，她气哼哼的用铅笔划出课桌间的一条线，不许对方越过这条线，以示气愤。带领亚历山大参观的上校站在国境线前，微微抬起右脚，就像一只笨拙的鹳鸟蜷起一条腿准备休息。跨过这条线就不是希腊的土地了。只要踏出一步，就是外国的了。就是死啊——对面的守卫端着机枪，随时准备击毙私自越境的人。一线之间，竟然是生与死的距离。陡然间，这条细线背负的巨大意义令人深感压抑、不安与费解。它似乎一下子包含了文化差异、民族矛盾、生离死别的全部涵义，但是你却很难用言语表达感受到的重量。这个重量直直地压在了每个人的灵魂之上。 


　　上校作为边境线的守卫者，不仅要看守国境线，还要防止两国的人通过那条分开两国的河流来互通有无。河两岸的人通过长长的线绳，拉着一个小木板在河上穿梭往复，交换着不同土地上的文化，阿尔巴尼亚的音乐，希腊人的音乐，风格迥然不同却都歌唱着爱情。他们渴望交流，渴望无国界的拥抱。同样是一根细线，却成为了连接两国的桥梁。强烈的情感对比，更加加深了人们面对边界的无助感。有些我们努力跨越的东西，却很难实现。 


　　希腊政府在边境附近划定了一片地方供难民暂时居住，那里远离城镇，被称为等待室。他们在那里等待被允许进入希腊定居。希腊对他们来说比其流传两千多年已久的神话还要遥远。亚历山大拍摄边境素材时，将难民居住的环境纳入镜头——这里有男人、女人、小孩、土耳其人、库尔德人、阿尔巴尼亚人等从遥远国度逃难而来的人都聚集于此。不同的国家，不同的民族，不同的肤色，好像一幅浓缩的世界图景。他们从被潮气和风雪侵蚀得歪歪斜斜的废弃木质车厢探出身来，渴望着什么。身后狭窄低矮的空间便是他们曾经的国家。背景音乐传来手风琴翩然起舞的音调，开始是轻松的，仿佛享受着画面带来的美感，但随着镜头的移动，生活的惨况渐渐抵消掉了异地风光带来的美感。就像前面说的，游人的赞美有时却是路人的忧伤。 


　　他们跨越了国境线，却受到了更多的限制。离愁、羞耻、内疚、贫寒、沉默，最令人愁苦的是到底哪里算是家呢？他们跋山涉水，几次面临险境，来到了这里，仍旧住在漆黑阴冷的屋子里。难道一切的努力，就是为了划着破旧摇摆的木船，每天行驶在缓慢的河道上买卖东西换取微薄的收入么？他们曾以为跨越了那条国境线，却没想又面对着另一个难以跨越的鸿沟——文化的差异。他们也许有一天真的多到需要生活到希腊城镇中了，都很难成为这里的一员。 


　　国境线是凝望中的远方，记忆中的故土，河对岸的花朵，一根永远跨越不过的细线。 


　　（2）心与心的阻隔 


　　国家之间的距离是由一条线拉开的。而心与心之间呢？ 


　　政治家与来自法国的妻子，他们看似幸福美满的生活，被他的不辞而别彻底打碎了。不同的语言，不同的生活环境，都不足以成为他们的障碍。最令妻子感到空虚和绝望的是，丈夫曾经在失踪后回来过，她试图和他重建往日的生活，以弥补议事会后空白的时间，但是他已经成为了另外一个人。不停地把伤痕掩藏起来，不让她看见。就好像是同一个城市的两个人，长相相同，但是却有着不同的追求和经历。当他厌倦了自己的生活，就开始另外一种截然不同的生活。 


　　就在那个圣诞夜，在那个过去与未来的交界处，他们安静而充满激情地做爱，仿若初识的男女。深夜，他站在窗前凝视着远方，第二天就登上了离去的汽车，变成了另外一个人。所以，妻子并未四处搜寻他，一直和亚历山大说他已经死了。一个人抛弃了过去，抛弃了家庭，抛弃了感情，那么何必再找呢，曾经的作为政治家的他已经死去了。作为妻子的她也该继续新的生活。虽是这么说，每次谈及他，妻子还是满脸哀愁。曾经，“西雅图夜未眠”制造的浪漫来自于距离难以阻挡心灵的贴近。而她和丈夫之间，却永远被拉上了禁止穿越的帷幕，连偷看一眼都不行。在边境的破旧城镇，他们再次相遇，已经仿如隔世。她不肯承认那个是他。那个确实不是他。他们模样相同，却不是同一个人。心的距离也许是比国境线还难跨越的东西。你根本看不到那条界限在哪里。 


　　亚历山大在小酒馆里遇到了一名阿尔巴尼亚女孩。从一开始，他们就只是凝视着对方，小心翼翼地保持着一定距离，仿佛那条国境线上的河流横渡在了他们中间。屋顶的灯光在雾气与夜色中散发着犹如月亮的光晕，低吟着一首浪漫的歌。油画一样的黑暗中，女孩的卷发像星河一样披散下来，月牙的光辉柔和地俯视着她青春的脸颊，将此中的忧愁也泄露出来。亚历山大的手伸向了她的卷发，画面沉默着戛然而止。再次醒来已经是早晨，餐厅的光线在白昼下失去了神韵，愈发地有些苍白。亚历山大和女孩站在中央，厅堂顶的大灯被店主关上了。近景处一片漆黑，只有远处吧台上的三盏灯亮幽幽地闪亮着，女孩融合在了近景的黑暗中，亚历山大则被远处的灯光照亮。这样的画面，让他们看起来虽然手拉在一起，却被不同的光线隔得很远，就像是她的心在把他推向了远方，将忧伤掩藏在黑暗中。她在昨夜呼唤了其他男人的名字。仿佛她和亚历山大从未靠近，只是将他当成另外一个人。每次她和别的男人靠近，都只是将他们当成心中那个人的影子。她对那个人的爱，成为了阻挡所有人接近的河流。 


　　（3）生与死的交界 


　　从影片开始的比雷埃夫斯港口事件，就交织着生与死的疑问。生与死到底相隔多远？只是一条国境线的距离？他们为何要跨越这条界限呢？ 


　　战乱成为了难民离开家园的主要理由。库尔德人的村庄因为受到化学武器的影响，已经不再适合居住，于是他们举家逃亡。一路沿着希腊和土耳其边境的厄沃罗斯河逃出来，他们把死亡抛诸于身后，跌跌撞撞地奔向自由。一个库尔德人说，那是他第一次祈祷希望月亮死掉，因为月光照亮了他逃跑的路线，仿佛指引着一条通向死亡的路径。当生存的希望只在一线之间，人们就开始求助于非自然的力量。严酷的现实，让他们不得不开始变得迷信。不是说就真的相信会有奇迹出现，他们更需要精神上的力量支持他们走下去，不至于在绝望的黑夜中迷失方向。 


　　当他们最终披荆斩棘地来到了希腊，却又面临着新的考验，面对新的边界线。上校说，“沉默”是这里不成文的法则。每天都是沉默而压抑的日子，以防触及看不见的生死线。不同的信仰和民族，让他们的矛盾一触即发。就像窗外一成不变的冰天雪地。谁也说不准什么时候就开始飘起隆冬的雪花。餐馆中，两个男人争吵起来，内容有关背叛，其中被认为是叛徒的人哭嚎着为自己争辩，使劲用刀片在手腕上割出内心挣扎的伤口。这次争吵由一个人的死亡作为结局。那个曾经指责对方是叛徒的人，被吊车勾住脖子悬在了空中。没有人去追查凶手，谁都知道这不只是一次谋杀，不只是土耳其和库尔德人的矛盾，而是把他们所有人心中不停留血的伤口挂在了半空中。他们的恐惧、孤独与不安。他们逃出了国家，却仍未能逃出生与死的疆界。上帝的无能为力，让这个地方更加渺小。 


　　三、忧伤 


　　安哲电影的基调总是忧伤的，这种忧伤不是刻意为之的煽情，这种忧伤来自于生活的激情，以及对于美和生命的探究。安哲的故事里总少不了废墟的身影，这也增加了画面的惆怅之美。废墟之所以美，在于其忧伤，在于其承载着时间与历史滚压而过痕迹。安哲的电影，是诗意的，是美的，是忧伤的，所有的这些都深深地扎根于他的希腊之情，他对希腊对生活的爱与痛。帕穆克用一本书来描述土耳其式的忧伤，这种土耳其语里的“呼愁”，不仅是“由音乐和诗歌唤起的情绪，也是一种看待我们共同生命的方式；不仅是一种精神境界，也是一种思想状态，最后既肯定亦否定人生。”土耳其烟雾弥漫的早晨，冬日里荒芜的公园以及刮风的雨夜，微不足道的生活景象，受人歧视的命运，都构成了城市的忧伤。他们为此痛苦，也因此感受着忧伤带来的喜悦。安哲镜头中希腊的忧伤来源于沉默不语，他用镜头感受生活，感受潮湿阴冷的街道，感受被云朵遮盖的暧昧阳光，感受浓雾中的倒影，他如此投入，才会如此失落。 


　　有时候，我们为了听到生命的喘息，画面后的忧伤，沉默着什么也不说。“鹳鸟踟蹰”中的政治家是沉默的，面对亚历山大的追问，他只是走进河水的浅滩中，像鹳鸟一样捕捉水底的小鱼。他的生活就在于此，明知也许是徒劳，还要去追寻、打捞、捕捉生活留给他一晃即逝的背影；亚历山大也是沉默的，他喜欢坐在黑暗中，一个人思考。当他深深感受到边境居民的无奈与忧伤后，不知如何表达，只能不停地在黑暗中奔跑，直到被巡逻的人拦住；看守边境的上校和亚历山大谈论着各自的生活，在边境工作的体会，远在伦敦的女儿，服务员手臂上的伤疤。然后，他听着用口琴吹奏的“平安夜”，忽然沉默着潸然泪下。他们都用沉默掩饰自己的忧伤。你若想走近他们的故事，他们的忧伤，只需要看看那幅画面。那些都是不可言说的情愫。 


　　将这种沉默的忧伤发挥到极致的场景无疑是阿尔巴尼亚女孩结婚的日子。一年中会有一天，人们冒着生命危险来到河两岸，与亲人相聚。整个过程是宁静的，令人窒息的。人们躲藏在土垛后，等待对岸巡逻的车缓缓开过后，纷纷聚集到了岸边，相互挥手致意。他们都异常小心不发出任何声响，只能听到河水静静流动的声音，和鞋底摩擦土地的“嚓嚓”声。镜头望向了对岸，并试图拉进目所能及的距离，却还是只能依稀看到他们的动作。忽然，人们整齐地向两边退去，一个男人从中间走到了岸边，举起了手中洁白的花束。凭空举着，作为一种召唤与宣誓。今天是他们结婚的日子。仪式在一片沉寂的气氛与渴望的眼神中进行着。仪式的最后，新人把各自的花束都抛向了河流，让日夜奔流的河水保存他们的誓言。新娘和新郎站在岸边，沉默地举着手，悲伤与热情，心的热度就在飞过河流到达彼岸。这是属于希腊的爱情悲剧，利安德尔每晚循着灯光游泳约见希洛，皮剌摩斯和提斯柏只能隔着墙壁亲吻，俄耳普斯还未走出山谷就回头看了妻子的亡魂。河水静静地流淌着，不紧不慢。它们在夜里嚎叫，却在白日里沉默不语。刚刚成为人妻的阿尔巴尼亚女孩，终于忍受不住沉默与距离带来的巨大悲伤，掩面跑走了。 


　　为什么我们不能假设，这是世纪末的最后一天——1999年12月31日。地球接近了太阳，正在燃烧，人类不得不踏上旅途寻找全新的世界。最后是安哲作品中最为壮美的画面之一：雪后的夕阳变幻着光线，阴冷的灰色渐渐褪去，天空和河岸都染上了蓝紫色的霓虹，在云朵的边缘透射着一点玫瑰色。修电线的人爬上了电线杆，像是鹳鸟，望向远方，准备旅行。像里尔克说的，在生命的开始之前，我们能够包容死亡，又不会拒绝生活下去，继续走到旅程的终点，能找到永恒的家园。这是多么难以言说。 


　　转载请注明作者：九尾黑猫 


http://www.mtime.com/my/LadyInSatin/blog/1440394/

</影评>
<有用数>330</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>清泉</作者>
<标题>喜欢那首诗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-09 18:00:10</时间>
<影评>

喜欢那首诗：
我祝福您幸福健康        Je vons souhaite bonheur et sante 
但我不再能完成您的旅程  mais je ne puis accomplir votre voyage 
我是个过客。            je suis un visiteur． 
全部我所接触的          Tout ce que je toucthe 
真正使我痛苦            me fait reellement souffrir 
而我身不由己。          et puis ne m'appartient pas． 
总是有个什麽人可以说：  Toujours il se trouve quelqu'un pour dire: 
这是我的。              C'est a moi. 
我，没有什么东西是我的， Moi je n'ai rien a moi。 
有一天我是不是可以骄傲地这么说。 avais-je dit un jour avec orgueil 
如今我知道没有就是      A present je sais que rien signifie 
没有。                  rien． 
我们同样没有名字。      Que l'on n'a meme pas un nom． 
必须去借一个，有时候。  Et qu'il faut en emprunter un'parfois． 
您供给我一个地方可以眺望。 Vous pouvez me donner un lieu a egarder． 
将我遗忘在海边吧。      Oubliez-moi du cote de la mer． 
我祝福您幸福健康。      Je vons souhaite bonheur et sante

</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>晚凉天净</作者>
<标题>《鹳鸟踟蹰》里的一些点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-29 00:51:58</时间>
<影评>
        1. “我们跨越了边界，然而我们仍在那里。我们需要跨越多少边界才能重返家园。”


2. 和《尤利西斯的凝视》一样，电影里有一个在做爱当中短暂地召唤回恋人的少女。呼唤他的名字是她唯一自我表达的方式，是the Lacanian objet a, 凝聚了另一段已经沉寂在黑暗当中的未知的历史。那个人连同他们的过去已经成为幽灵一样的存在，而它们以这种沉默而激烈的方式回来。从Kafka, Foucault到Deleuze, Desire都是保存自我最多的地方。


3. 升降机将吊死的试图超越边境的缓缓放下，一群黑衣黑帽的女人鸣叫着从角落里奔涌出来，仪式性地环绕在死者周围。那是在祭祀场上盘旋的黑雨滴一样的鸦群。用难以索解的古老的语言和声响祭奠为不存在的自由献身的同类。而火车冷漠地从她们身旁驶过，朝向未知的所在。


4. “And when the night is cloudy/There is still a light that shines on me/Shine on until tomorrow, let it be”. 就让它如此吧。即便在最黑暗的时刻，希望也会自由的生成。Kojeve说希望和未来是属人的结构性的存在，它们将历史区别于自然，人区别于物。希望却也因此这种必要性而成为某种中性的不过如此的东西，而非闪闪发光的值得珍视的存在。 


5. Hegel说战争的意义是把我们每个单独的个体升华为类属的存在。战争中我们永远都是流离失所的孤独个体，无论是经验还是感受。但是我们的手臂上都有一把自襁褓时候被刻上的剑，为了保存我们的种族。“我的丈夫和我一同长大，我们是一个族群”。 


6. “有些时候，个体需要沉默，为了听到雨幕后面的乐曲”。


7. 电影里有一个军官，他的妻子在雅典，女儿在伦敦，而他在他自己称作能将人逼疯的边境。他总是用夸张的爆发的大笑来掩盖恐惧和沉重的情绪。嘲弄自己荒诞处境的大笑让他获得存在主义的意味，也让他成为Freud的conscience，它从ego当中分离出来的, 站在ego之外看着ego.


8. 因为无法逾越的边境，父亲在新郎的位置仪式性而无比珍爱地娶了自己的女儿，然后就永远失去了她。他在这个夜晚失声痛哭。


9. 那个关于风筝的故事是个没有未来的故事，但仍然以未完成的方式对未来敞开。在上帝缺席的日子里，代表可能性的风筝无法像诺亚方舟一样将人引向必然的救赎。其中一只风筝上的人，带着所有人类写过的诗歌。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>简妮特</作者>
<标题>有时候你以为是过渡，其实是归宿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-21 00:01:59</时间>
<影评>
        以我单薄的生存经验，无从想象当年那些逃离了自己的国家，又无法进入新的国家，终日困在边境线旁的“等待室”地区，进退不得的人们，是以怎样的心情生存下去的。他们的心情，会不会和如今离开家乡漂泊在北上广的人们有些相似？


他们为什么要逃离家乡？他们想要逃去什么样的地方？家乡的习俗还留着么？那场隔河的婚礼能不能让家乡的亲友满意？家乡的仇恨还带着么？如果你已不是土耳其人，我也不再是库尔德人，我们为什么还要相互仇恨？


等候室的一切都是临时的将就的，面目模糊的人们挤在此处，焦灼地等待着去别处，等待着开始真正的生活。然而时光流逝，衣食住行，爱恨情仇，生老病死，真正的生活其实早就开始了。


有一个镜头留下的印象很深：


等待室地区又一起纠纷，一个男人被吊死在铁轨上方，一群女人围着尸体哭喊。军人对记者说，什么原因？民族冲突吧，谁知道呢。你看，他们为了自由越过边境来到这里，又在这里造出了新的边境。


看到这里忽然很难过，为边境所困的人在造就新的边境。那些因边境而起的真切的煎熬和痛苦，想要找到源头，只能指向一个虚无缥缈的体制，又弹回来，指向每一个受苦的人。是谁该为这人间的苦难负责？正是在人间受苦的人们。


身在这个国家，我们有伟大的墙有审查制度，我多少明白被困的无力和绝望，但我真不想明白，正是自己锻造的铁链，把自己捆得更牢，自己添砖加瓦砌成的高墙，隔断了自由的风。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF11丨DAY9《鹳鸟踟蹰》：无形的铁幕挡住了宽广的大海</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-20 05:16:00</时间>
<影评>

第11届#法罗岛电影节#主竞赛单元第9个放映日为大家带来《鹳鸟踟蹰》，下面为大家带来前线望洋之人们模糊无奈的评价了！


不是兔槽：
进入末世图景之人。
果树：
边境之谜，议题大到让人不能不思考又无法看清一切，一如影片中氤氲着的模糊雾气。
Sparrow：
画面亘久的停驻在脑海，河岸的婚礼、雪境的火车、难民营里的边境，情绪绵延于诗化模型之外，无疾而终，清冷肃杀。
fire_storm：
边境就像十字路口，在这里永远都有说不完的往事。前半部分更多要着眼于政治，而后半分则仿佛进入了安哲的诗与画，惊艳得不行。
格系艺人：
安哲果然是情绪大师，二战后的欧洲，边界犹如生死界般，移民，生死，在电影中细细品味，镜头较少对准演员的表演略微遗憾。
费了木：
长镜头加行为艺术，酿成的一种安哲诗意。明天，树还是那树，山还是那山，河还是那河。人还是在框框里画框框。日复一日，为着不知道什么目的，割裂大地，驱逐羊羔。
法罗岛帝国皇后：
让安哲来拍这样一部电影再合适不过，末世情怀的丧气，芸芸众生麻木的优雅，关于国家无情的割裂。除《你还活着》外最让我惊诧的婚礼，光怪陆离的肃杀感，喜事丧办，丧钟为国鸣。
George：
宏大的角度和命题，优美的镜头和音乐，欧洲知识分子的founding ideal of enlightenment/universal project of brotherhood和现实之间的那种张力，放到现在欧洲环境和欧洲身份下安哲又会怎么表现呢？
飞檐：
政治的灰暗残留和展望世界的美感听起来并不互斥，爱与封锁线也是。但人类需要的自由、和平与爱就被压抑在这些意象的对立中，或许对生命浪漫的展望就是一种极致的状态，长期被压抑，却长期固守这种浪漫。
Pincent：
悲天悯人，如此感性，如此关怀弱者和那些丧失身份的人。国境线与河水隔离着人和人，但音乐与爱能够使人相通。时常坠入摄影机拍摄监视器上的另一层空间，这部电影有太多个伴有音乐的情境能够轻易把观众吸入并让其沉浸其中。
Bob_Chow：
在已经看过《雾中风景》《哭泣的草原》《时光之尘》之后，《鹳鸟踟蹰》似乎揭露了安哲意象和符号的局限性，独特的调度的确在光影上富有韵味，但是支撑不起来较为多元的叙事，或说个像和群像的结合。脱离了特定时代感之后，设立观看者-被观看者的对立显得前者空有情绪但是没有贴合在电影内部，新闻工作者的塑形不力导致了整个对立的倾覆。酒吧的对视，火车的被视，边境两侧的婚礼对视，这样的“观”取代了时代感下的边境，也就不像雾中风景和哭泣草原那般拥有牵着观众情绪的能力。对电影的纯粹自我指涉取代了安哲一贯的文明落寞和流浪感，而此部影片的流浪只呈现了结果，局限于城镇，丧失了过程，也就限制了影像。世纪末的危机感落入沉默，“观”的功能又被放大，但是如前所述，结构上差了点力气，还是有些遗憾。
子夜无人：
“他们非法越境而来，寻求庇护，他们都在等批文，这样就能到'别处'去了。对他们而言，'别处'的含义很怪，如同神话。”被起重机吊在半空中的人，孤零零悬挂在一团灰里；身后就是黑色的月亮，逃亡的脚步慢了、来不及跨越国境线，死亡的阴云就会降临在你头顶。 “一个村庄被一分为二，那些人不顾危险，每年一次越过边境幽会，所以常常发现河里有浮尸。”分离在川流两岸的婚礼，依靠无法对话也不能触碰的默契完成仪式；而尘世里传为佳话的伴侣，只留下妻子变成不死不灭的幽灵，身为丈夫的失踪者却永远成谜。沉闷而漫长的时间里，一切的所见默不作声，只要再多走一步，也许一切就可以迈过去……但他还是没有。他只是开始幻想一切发生在世纪末的最后一天，1999年的12月31日；他想象不到未来还有2020年，人类刚刚在无数灾祸里度过第一个月。
#FIFF11#DAY9的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。





</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>樹</作者>
<标题>原声音乐 -《鹳鸟踯躅》(The Suspended Step Of The Stork)(Eleni Karaindrou)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-17 02:38:34</时间>
<影评>
        如果古希腊诗人荷马曾经创作音乐，它必然像这样：黑暗、神秘而富于沉思性，同时散发出红酒的醇香与海水的苦涩，悲凉与诗意并存，用毫无保留的热情去歌唱爱与失落。简而言之，这正如卡兰卓（Eleni Karaindrou）——我们这个时代最具说服力与表现力的希腊作曲家的音乐。


除了传说中发明笛子的半人半羊的希神“潘”和六十年代现代主义作曲家Iannis Xenakis外，希腊真正提供给世界的杰出音乐家寥寥无几——尽管有Vangelis这样的电子先锋及一大批走红于国际舞台的New Age音乐家，在希腊人的眼里，却是卡兰卓将他们的祖国重新放回到世界音乐的版图中。在50多岁的时候，卡兰卓就已经被她的同胞们称为“第十缪斯”（"Tenth Muse"）。她的音乐植根于希腊的传统但却不拘泥于形式，借鉴了民谣、爵士和古典音乐，用希腊民间乐器和各种现代管弦乐器融合出一种独特的古老而近乎神秘的声音，但其精神却是现代主义的。


"I like marrying sounds I know--Greek traditional folk to jazz or classical," she says. "I feel like a painter, taking dabs of color from a wide variety of sources and making something out of it." 


童年的美好记忆是她音乐的灵感来源：卡兰卓出生在希腊一个偏僻的小山村Teichio，“风的呼唤声、雨在石板屋顶的敲击声，流淌的溪水、夜莺的歌唱，还有那雪的静谧；而每逢节日，从小山村广场上传出的笛声在山谷中幽幽的回响”她自己曾经这样回忆道。


"the music of the wind, rain on the slate roof, running water. The nightingale's singing. And then the silence of the snow. Sometimes the mountains would echo to the sound of flutes and clarinets played at festivals in the small Village Square. " 


曾经一度被迫离开当时环境压抑的祖国，1967年，与丈夫分居的卡兰卓带着孩子前往巴黎，在那里融入了一群志同道合的自由主义者并开始了人种音乐学的学习。正赶上当时法国旺盛的爵士乐发展时期，各种音乐卡兰卓都产生了不同影响。而她也认为这段时间是她音乐生涯的重要时期，让她看清了自己音乐上的真正归属所在，童年的音乐感觉和对世界范围内民间音乐的热爱被强烈的唤起。


"I was slowly becoming conscious, with increased knowledge of the musical world of my childhood. "


1974年，民主回归希腊后，卡兰卓立刻回到了雅典，在ORA文化中心创办了传统乐器演奏家实验室（Laboratory for Traditional Instrumentalists）。在发现了ECM的同时卡兰卓仿佛发现了一个属于自己的世界——自由的创作氛围，现代主义的方式，“这时我的创作完全依赖我的感觉，不带任何既定的形式上、体裁上的限制和偏见。”这段时间她也开始了大量的电影和戏剧音乐创作。


"I improvised and composed relying entirely on my feeling without any idiomatic or stylistic prejudices. "


卡兰卓认为1979年她为《克里斯多菲斯的徘徊》（Christofis's Wandering）创作的原声音乐是她电影音乐生涯的转折点。这让她能对一个主题和镜头片断采用一种直觉的回应方式来创作，尽管开始并不确定是否真的契合电影，但随着创作的结束，她认识到自己对为媒体创作具有一种非常个人化的表达方式。对卡兰卓来说，电影音乐并不是电影的陪衬和副产品，事实上，她是借用了电影的画面来自由的释放自己最深的情绪和感知。


"It was a new beginning for me. Wandering opened up world I've been travelling ever since. The directors I've worked with have allowed me great freedom, and their images have given me a fantastic pretext to express my deepest sentiments and feelings."


卡兰卓这种对电影戏剧音乐的不同见解让她的作品具有更深刻的力度和独立于电影之外的精神与内涵，希腊的电影评论家和音乐撰稿人一直认为她的电影音乐创作超越了传统的概念和模式——“在几百英尺的胶片中，卡兰卓的音乐是那些没有洒在屏幕上的鲜血，它不断地出现，揭示了诗意之外存在的更深刻的精神实质”，“它刺痛你同时又释放你”，它伴随着电影的影像产生出新的影像和思想，当你单独听这音乐，它坚持着自己独立的主张——这甚至不能称作传统意义上的电影音乐，更恰当的说是一种内在的具有影像性的音乐，它有自己的情感高潮，暗示性的情节，带着听众/观众去经历、去描绘，而有些时候，仿佛只是让你跟着轻轻的和。


"in all these hundreds oF feet of film, Eleni's music represents the blood not shed on the screen. Her constant presence..reveals something deeply spiritual beneath the lyricism."，"to wound and liberate" 


卡兰卓的音乐中另一个关键字是“过去”。像那些敏感的希腊艺术家一样，“过去”在卡兰卓的音乐中永远不可抹去——“过去从未消亡，它甚至不曾过去。”卡兰卓最喜爱的一个诗人George Seferis曾说：“希腊是一个持续的过程。”（"Greece is a continuous process"），而具有历史和考古的双学位的卡兰卓和希腊的过去的联系如此紧密更是自然的事情——她常用历史的、过去的声音来促使听众反观当代希腊的精神世界，用她音乐中的风景、海景以及现代希腊人世界的心灵景观（"the landscape, seascape and soulscape of the modern Hellenic world."）来唤起她的同胞。这种沉重的历史感、责任感几乎是卡兰卓不可回避的宿命，她再次引用Seferis的诗句：“不管我走到哪里，希腊不断的刺痛我。”（"Wherever I travel, Greece keeps wounding me."）


——参考自Michael Walsh 《Greece's "Tenth Muse"》 、Steve Lake 《Covering the Waterfront》



专辑曲目：


1. Refugee's Theme 

2. Search [Refugee's Theme Variation A] 

3. Suspended Step 

4. Train [Car Neighbourhood Variation A] 

5. Refugee's Theme 

6. River [Refugee's Theme] 

7. Refugee's Theme [Symphonic Variation No. 1] 

8. Train [Car Neighbourhood Variation B] 

9. Refugee's Theme [Symphonic Variation No. 2] 

10. Hassaposerviko 

11. Search [Refugee's Theme Variation B] 

12. Waltz of the Bride 

13. Finale

14. River [Refugee's Theme] 
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>砂砾</作者>
<标题>河水边的轻轻步伐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-11 19:44:05</时间>
<影评>

 
.      剧中来自阿尔巴尼亚的侍者，在军官和记者面前展示了他的伤疤。他以前是士兵，但伤疤却并不来自于枪炮，而是幼时母亲为了不让他忘记自己的民族，亲自用刀刻下的。
       士兵可以用血肉、钢枪去对抗入侵的敌人，但哪怕是最强有力的战士，也无法对抗那来自于灵魂深处的迷茫 —— 我是谁？我来自于那里？

（军官、记者、吹口琴的人）
       假如那个被国境线分为两半的村庄是存在的，假如那场在大河之畔隔空相望的婚礼是存在的，假如那位不知道为什么守在那里的迷茫军官是存在的，假如那个从政坛走向村庄、又从村庄走向大河的人是存在的，那么什么是不存在的？家——那个可以在上面安心踏步的地方。

（婚礼）
       个体的身份是靠社会予以确认的，个体的身份认知也来源于社会，但可悲的是诗人往往自灵魂深处走出。
       电影中唯一没有身份的人讲过一个故事，为了逃离末世，人们乘着飞向太空的风筝找寻新的星球。他讲了很多帮助人类生存下去的物资，唯一提到的艺术，是有人带着地球上所有的诗。
       诗是唯一能阐述灵魂的符号，也是唯一能让人知道自己是谁的证言。但在那片小小的土地上，让盖娅女神都落泪的是，那里已经没有人能写诗了。人们确认灵魂的标记，只剩下满身的伤痛。
       那个人站在雪地里，冻得瑟瑟发抖，脸上满是疼痛，嘴里却说我很快乐。是的，正是这满身的伤痛，让他确认了自己是谁。当一个无姓之人，失落了他的家园、他的图腾、他的篝火、他的母亲之河的时候，唯一能知道自己是谁的，也只剩下身上那来之不易的痛苦。

（痛苦的人）
       十字架上受难的耶稣，靠着石头和鞭挞确认了“自己不是谁”和“自己究竟是谁”。那种死亡后的重生，不正是从地狱之火里归来的人的吗？
       正是我一无所有，我才真正一无所有。有的人什么都有，却一无所有。
       祝你安康、幸福。

（大河）
附记电影中的诗：
je vous souhaite bonheur et santé 
mais je ne puis accomplir votre voyage 
je suis un visiteur 
tout ce que je touche me fait réellement souffrir 
et puis ne m'appartient pas 
toujours il se trouve quelqu'un pour dire: c'est à moi 
moi je n'ai rien moi 
avais-je dit un jour avec orgueil 
à présent je sais que rien signifie rien 
que l'on n'a même pas un nom 
et qu'il faut en emprunter un, parfois 
vous pouvez me donner un lieu a regarder 
oubliez-moi du côté de la mer 
je vous souhaite bonheur et santé 
----Theo Angelopoulos &lt;le pas suspendu de la cigogne&gt;
我祝您幸福安康
但我无法完成您的旅程
我只是个过客
我感受到的一切真令我痛苦
而我身不由己
总是有人可以说：这是我的
我，没有什么是我的
是否某天我能骄傲地说
现在我明白 没有就是没有
我们都没有名字
必须去借一个，有时
您给我一个地方可以眺望
将我遗忘在海边吧
我祝您幸福安康
----西奥·安哲罗普洛斯《鹳鸟踟蹰》

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aulis</作者>
<标题>世纪末的忧郁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-12 00:38:29</时间>
<影评>

    今天看了两部安哲。首次接触这类电影，对于阅片极少的我来说是不小的挑战。比起《雾中风景》来，给我的感触更深。且用纳博科夫鄙视的“陈词滥调”认真写一写影评。
    一根线，一条河，竟有如此大的威力，可以隔开有相同信仰、操相同语言的民族，将新郎与新娘生生分开，跨越它就是跨越生与死的距离。就像开头和快要结尾的时候军官和主角说的那样：“如果我多走一步，就会出界，而后丧命。”
    色调阴郁，天光晦暗，风雪凄迷。如泣如诉的手风琴调子响起，镜头拉长，满载着所有无家可归难民的列车缓缓驶过，定格成关于乡愁的永恒画面；此起彼伏的沉痛倾诉与孩群的吵嚷，交织成了一曲萦回在希腊土地上的哀歌。恸哭的回声仍旧飘荡着，《平安夜》戛然而止，死难者的灵魂走了很远。河水喧闹着流过，不舍昼夜，却从不关注两岸人类的生存。标志性的黄雨衣再次出现，他们跟河水一样自行其是，对周遭的一切事物漠不关心。
    泅渡已经成为不可能。人（我理解成高度概括的、抽象意义上的人类）是如何离去的？为何会离去？又去往何方？
    或许答案就在那个关于风筝的寓言里面。又或许，一如天真的幼童提问“旅途的终点在哪里”但没有得到任何回答，只剩静默，这些问题也没有答案，永远不会有确切的答案。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>George</作者>
<标题>Europe Without Borders？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-27 11:21:26</时间>
<影评>

With a helicopter circling over two abandoned boats in the ocean, the floating corpses at the beginning bring about a total recall of the migrant/refugee crisis in the 2010s. Also coming by boat and ending their lives in the ocean, the Asian refugees disappeared into the void zone amidst the world of boundaries. In the Suspended Step of the Stork, Angelopoulos gives the most poetic depiction of the most powerful socio-political force since the twentieth century: the border. The “stork” is a metaphor for human beings, the very moving agents, and the “suspended step” shows none but the modern plight of human beings in the face of their own creation – “One more step, one will be somewhere else. Or die.” Hence the title of the film, in its most frightening and saddest meaning.
The film revolves around two central characters, a former Greek politician who now lives in despair and incognito and a documentary director who wishes to capture the condition of refugees. Their storylines intersect in a town near the border that separates Albania from Greece, named by its locals as “The Waiting Room” as thousands of illegal emigrants wait here until the Greek government allows them to leave. Although the name of the town suggests its temporary nature, it is indeed the temporary home, if not a permanent one, to the refugees. Here, the uncertainty about how long these illegal temporary residents would actually stay in “The Waiting Room” hints at the ambiguous distinction between “home” and “elsewhere”. Although they have successfully crossed the borders, they are still left in a self-contained “elsewhere” made by borders. How many borders do they need to cross before they reach “home”? It is with this ambiguity that Angelopoulos is able to raise his central question in the words of the documentary director. “When does one decide to leave? How? And where to?”
Among those stories in “The Waiting Room”, the most impressive comes from the wedding between a Greek bride and an Albanian groom, taking place on both sides of the river which divides not only the two countries but also thousands of families. The wedding is gently shot with a silent long-take yet with an extremely powerful tension. It shows a figurative dimension of the separation created by the borders, for they are not only dividing people physically (by setting geographical boundaries crossing which one will die) and politically (by providing new meanings and aspects of one’s identity) but also separating one’s present from his or her past. The bride says on the eve of her wedding that, “My husband and I grew up in the same village. One night he’ll cross the river and come take me.” This is largely a shared story among those thousands of refugees in the town. By leaving their “home” and crossing the border, they also leave their past behind. Here, the border is both a deadly frontier that divides wives from husbands and a ruthless boundary drawn within one’s personal experiences. With this assumed dimension, the audience sees how the means of life are made possible in an extreme condition where the ends of life no longer exist.
It is only in light of this dimension can one fully understand the other half of the film, the Greek politician’s disappearing by crossing the border. While all the majority keep their steps suspended in the air, waiting to be accepted to stay or be allowed to leave, he takes a step forward to the “home” at the cost of his past and identity. A believer of the universal ideal of brotherhood, he presents a more despairing yet hopeful interpretation of the “Storks” by embracing the collective dream and taking actions accordingly. And this action, risky and idealized as it is, might also be the answer that Angelopoulos will offer to his earlier question(s), and with this assumed attitude, one may find Suspended Step a work with stirring idealism, intense seriousness, and great courage.

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>无形之墙</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-31 00:06:29</时间>
<影评>
        《鹳鸟踟躇》的主题是边境。边境是人为树立的一道无形之墙，是边境促使了两端的不等，因而也是边境促使了人想翻越这道墙。《鹳鸟踟躇》讲的就是墙两端的人以及想要翻墙的人的故事。


依旧是冰冷潮湿的阴天，镜头始于几名死于海难的偷渡客，随后是坐着火车而来的移民，慢速横摇过整列长长的火车，每个车厢门口站着一家人，形态各异，每个人后面都有自己的故事。虽然他们各有不同的辛酸故事，但共同的木讷神情透露了他们的精神困境。男主角和语言不通的女移民在酒馆神奇的约炮过程也说明了这批人内心的麻木：费劲千难万险来了，来了又如何？未来是什么？


在边境不仅能看到翻越无形之墙的人，也能看到被边境割裂的世界。那场跨越河流的寂静婚礼正是这世界无声的缩影。我们除了看到这场婚礼神奇的表现形式，也看到无形之墙的巨大能量，还看到人们已经适应了这无形之墙，甚至能在这割裂的世界下找到可持续的生活方式，包括人类感情的最灿烂形式之一---爱情。从中我们看到人性更胜于无形之墙的巨大能量。


安哲的电影都相当的闷，画面阴暗、人物行为古怪，但看不出装逼的意味。关键还是导演的基本功扎实，并屡有精妙的构图的长镜头和巧妙的调度与分镜上演。比如《鹳鸟踟躇》里出走政治家的夫人到访记者家里一幕，一个长镜头不仅把房子结构交代的一清二楚，也把人物关系完整的摆在了台面上。再如结尾那颇有创意的超现实画面，也许那象征着人们共同筑起跨越无形之墙的桥梁。


扎实的基本功是大师和装逼最显眼的边界。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>