<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爱德华大夫 Spellbound</电影名>
<年份>1945</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1884306259.jpg</封面>
<导演>阿尔弗雷德·希区柯克</导演>
<演员>英格丽·褒曼 / 格利高里·派克 / 迈克尔·契诃夫 / 里奥.G.卡罗尔 / 朗达·弗莱明 / 约翰·埃默里 / 诺曼·劳埃德 / 比尔·戈德温 / 史蒂文·杰雷 / 唐纳德·柯蒂斯 / 华莱士·福特 / 亚特·贝克 / 里吉斯·图米 / 保罗·哈维 / 简·阿克 / 欧文·培根 / 哈利·布朗 / 杰奎琳·德威特 / 爱德华·菲尔丁 / 阿尔弗雷德·希区柯克 / 维克托·基利恩 / 马特·摩尔 / 艾迪生·理查兹 / 厄斯金·桑福德 / 戴夫·威洛克 / Richard Bartell / Teddy Infuhr / George Meader / Constance Purdy / Clarence Straight</演员>
<简介>精神病院的默奇逊院长即将退休，接手的是年轻有为的爱德华大夫（格利高里·派克 Gregory Peck 饰）。医院里年轻漂亮的女医生彼特森（英格丽·褒曼 Ingrid Bergman 饰）和他相爱，然而竟发现眼前的爱人不是爱德华大夫，而真实的爱德华的秘书，还前来指出这个冒牌人士是杀害爱德华的凶手。
                                    
                                　　面对恋人扑朔迷离的身份，彼特森始终不相信他是杀人凶手，然而默奇逊院长却用精神分析法印证了“事实”。更为棘手的是，这个假爱德华也相信自己有罪，他甚至连自己是谁，经历过的事情也不知道。
                                    
                                　　彼特森对自己的判断非常坚持，她决定要帮他找出事件真相。在警察的追捕下，她带他逃到了心理分析教授的家中，展开了一联串精彩的心理分析过程，他童年的阴影和爱德华大夫被杀的真相渐渐浮出水面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>芝草</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-27 23:15:31</时间>
<影评>
        一、“爱德华大夫”基本情况分析


  影片的主要情节在于一位精神分析学家治疗一位患有失忆症和犯罪情结的病人，在这个过程中两人相恋，最后水落石出，终成眷属。以下是对男主人公JB的分析。


  影片的男主人公JB本来是一位医科生，曾经在部队服役时当过航空兵。他驻扎在康比利山的时候写信给爱德华大夫，想让爱德华大夫治疗他在空难后留下的神经紧张。


  当时爱德华大夫正要去度假，邀请JB同去滑雪。他们经过纽约，还举行了一场午餐宴会。然后到了这个山谷，在滑雪时发生了事故。爱德华大夫在他前面，砰的一声巨响后倒下。


  JB童年时曾经因为滑梯事故直接导致自己弟弟的死亡，从此在心里留下犯罪情结。他觉得自己害死了弟弟，同时为这个虚构的事实感到痛苦和内疚。这一段往事被他深深地压抑在自己的潜意识里。


  JB童年时的犯罪情结导致他觉得是自己在滑雪时害死了爱德华大夫。他感到内疚和害怕，为了“掩盖”犯罪的事实，他实行自我催眠，把自己当成爱德华大夫，去新的医院履行院长的职责。


  虽然JB“化身”为爱德华大夫，然而对现状感到迷惑和恐惧。他不记得自己是谁，不记得过去的所有事情，惟一可以“确定”的是他知道爱德华大夫死了，而且是他害死的。


  同时，出于犯罪情结的困扰，JB对一切白色的有竖条纹的东西都感到恐惧和焦虑，表现为呼吸急促，喃喃自语，神情紧张，严重时会昏厥。在一位病人发生意外之后，JB在赶到手术现场时又被犯罪情结困扰，觉得内疚和焦虑，最后昏厥。


  彼得森大夫发现了JB的异常，然后运用精神分析疗法试图唤醒JB的记忆。在彼得森大夫的帮助下，JB艰难地回忆起一些片段，最后终于想起所有事情，解开了自己的犯罪情结。


    通过影片中彼得森大夫和艾力克斯大夫对JB的治疗，我们可以了解许多关于精神分析的理论和方法。


二、精神分析的理论


1.影片中对精神分析学的解释


  在影片开头有几段对精神分析学的解释，原文及本人的翻译如下：

  Our story deals with psychoanalysis, the method by which modern science treats the emotional problems of the sane.

  The analyst seeks only to induce the patient to talk about his hidden problems, to open the locked doors of his mind.

  Once the complexes that have been disturbing the patient are uncovered and interpreted, the illness and confusion disappear…..and the devils of unreason are driven from the human soul.

  我们的故事涉及精神分析法。精神分析法被现代科学用于治疗心理的情绪情感问题。


  精神分析学家只追求引导患者谈论他(她)的隐藏的问题，从而打开他内心紧锁的大门。


  使患者感到不安的情结一旦被揭开并解释，那些症状和迷惑就会消逝……引人错乱的魔鬼将被逐出人类的灵魂。


2.我对精神分析法的理解


  看完本片以后，我结合过去学过的精神分析知识，对精神分析的理论有如下理解。


（1）精神分析学认为人之所以患上心理疾病，以及出现行为偏差，与其过往的经历有直接关系。


（2）一个人的所有经历中，其童年的经验对他（她）日后的行为和情绪情感有最重要的影响。


  例：

  “人们有时候会为自己没有做过的事情感到内疚，这要追溯到他们的童年时代。小孩子总是希望不好的事情发生在他们不喜欢的人身上，然而一旦真的发生了，他们又觉得这是他们自己的过错，这就是犯罪情结，但其实只是小孩子的一场恶梦。”——彼得森大夫在影片中如此对自己的病人解释什么是犯罪情结。


（3）一个人的情绪情感问题和行为偏差可以通过推理的方法得到解释。


（4）当这些问题得到合理的解释之后，患者将明白自己为什么会这样，从而不再焦虑，其症状会逐渐消失。


  例：

  “当你弄明白为什么会做这些对自己不利的事情，并且发现是从什么时候开始这么做，那么你的症状就会消失了。”彼得森大夫对她的女病人这么说。


三、精神分析的方法


1.科学的方法论


  影片中，彼得森大夫治疗男主角JB的犯罪情结和失忆症的过程，其实就是充分收集信息并做出推论的过程。


  这些信息包括：患者的情绪情感的外部行为表现，对于自己的记忆的表述，对于梦境的表述等。


  在收集这些信息之后，精神分析学家根据精神分析的理论对患者的行为做出合理的解释，从而让患者明白自己的幻觉和焦虑究竟从何而来。


2.收集信息的方法


（1）劝说患者对分析者充分信任


（2）要求患者随心所欲地表述自己的所感所想


（3）要求患者说出过去是否发生什么特别的事情，尤其是童年时期的事情


  例：

  在帝国大厦的房间里，彼得森大夫让JB躺在床上，自己则坐在床边引导对方回忆往事。

  彼得森大夫：回忆一下你的童年，你的童年过得快乐吗？

  JB：我觉得很痛苦，但我什么也想不起来……没用的……（准备坐起来）

  彼：（制止JB）你小的时候有妈妈，爸爸，还有一些朋友，对不对？

  JB：也许是吧。说不定还有一个老婆呢。算了，我的记忆被堵死了……

  彼：……我接下来要问你一些医学上的问题。如果一个人看见棕色的东西就感到焦虑，那是为什么？

  JB：那要看他过去的经历……

  彼：很显然你是一个大夫。

  JB：也许是吧，我是一个X大夫。

  彼：如果你能记起一丁点东西，那就能扩散回忆起更多的东西。

  JB：不，一点也想不起来。（坐起来）我心里只想着一件事情，就是要搞清楚一个逻辑关系。

  彼：什么逻辑关系？

  JB：我是谁？爱德华大夫是谁？（拿起报纸来读）那个假设的病人和爱德华大夫离开康比利之后就再没有人见过他们……

  彼：你怎么知道你和爱德华大夫在一起？

  JB：我知道如果我要查证，我就一定不会去爱德华大夫那儿——因为我知道他已经死了。可是为什么我会知道他死了呢？难道我当时和他在一起吗？

  彼：你当时在哪里？

  JB：我不记得了。从逻辑上来讲，我知道我肯定在场，而且还知道尸体在哪里。尸体被藏起来了，可能是我……

  彼：（做出结论）也就是说这两天你都处在幻觉之中。你在没有确凿证据的情况下坚持认为自己杀了爱德华大夫。你知道这其实是怎么回事，犯罪情结使你有这样的想法，那么犯罪情结必须追溯到你童年的记忆。

  JB：我觉得你也疯了，这和我的童年有什么关系？只要解决了名字的问题就会有进展了。（其实JB在逃避回忆童年，因为他的确不记得过去的所有事情，为何又断定这些事情与童年无关呢）

  彼：(继续推理)警方的公告中没有你的名字……说明爱德华大夫的病号花名册中没有你。（发现JB手上的伤疤）你的手怎么了？你一定经历过事故！在哪里发生的？你的手当时怎么了？过去六个月你有做过手术吗？皮肤三级烧伤……你的手曾经烧伤！在哪里烧伤的？想一想！（反复追问）

  JB：（高度紧张，眼睛紧盯伤口，呼吸急促，坐立不安）手受伤……火烧着我的手……（突然又冷静下来）

彼：你还好吧？

  JB：刚才怎么了？

  彼：你的手受伤这一件事没有办法引起你过去的回忆。事情的开端究竟在哪里，没有头绪。


    （在这一番谈话中，彼得森大夫推理出JB过去是一位医生，他未必害死了爱德华大夫，只是出于犯罪情结才一口咬定自己害死了爱德华大夫，这种幻觉使他失去了原本的记忆，并且时时感到焦虑不安。）


（4）观察患者是否对某些事物特别敏感，询问患者为什么对这些事物如此敏感


  例：

  彼得森大夫和JB来到艾力克斯大夫的家。在房间里，JB对白色竖条纹的床单产生恐惧。彼得森大夫注意到了这个细节，她回想起之前也有类似的东西使JB感到紧张：手术室白色的床单，白色的长袍等。她立即追问JB想起了什么，要求JB看着床单。JB因为过度刺激而昏迷。彼得森大夫为获得新线索而感到高兴。

  （可见精神分析学家要有敏锐的洞察力，观察患者细微的情绪变化，并发现究竟是什么使得患者有这样的情绪变化，从而追踪这一刺激物对于患者的意义）



（5）要求患者说出自己的梦境，并且越详细越好


  例：

  艾力克斯大夫和彼得森大夫一样要求JB信任和依赖医生，他对JB说：“只要你想起什么都对我说，不管你想起的是什么，你要不停地和我说话。”

  JB：“我什么也想不起来。”

  艾：“那你有没有梦到什么？”

  JB：“……有。”

  艾：“你梦到什么了？”

  JB：“我不相信梦……”

  艾：“你不相信梦，被犯罪情结困扰，还不知道自己是谁……你需要我帮你……把你的梦境告诉我，我来帮你解释，这样就能解开你的谜团。你是谁，你为什么做这些事情，这些谜团都在你的潜意识里呈现。但是你并不想知道，人们总是不想知道关于他们自身的事实，因为他们觉得这些事情会让他们生病，这样反而让他们真的病了。

  “现在，我们从你的梦入手，梦可以告诉你你想隐藏什么，还会告诉你为什么你要隐藏这些事情。分析梦境的人要检查这些杂乱无章的梦境，把混乱的碎片拼起来，最后找出事实的真相。”


（6）对于失忆的患者，分析者会要求患者重新体验过去的情景，从而刺激患者的记忆，使其回忆起当时的情景


  例：

  彼得森大夫与JB离开旅馆来到中央车站。彼得森大夫认为JB如果当时的确和爱德华大夫在一起从康比利山区出来的话，一定经过这个车站，那么JB一定听过爱德华大夫买票时说过去哪里。于是彼得森大夫要求JB去买票，当售票员问他去哪里的时候，他要说出当时爱德华大夫说过的地方——一个他现在想不起来的地方。

  彼得森大夫这么对JB说：“当你走到售票窗时，尽量放松，尽量想起爱德华大夫当时是怎么说的，然后你也说同样的话，要两张同样的票。”

  在排队的过程中JB高度焦虑，他呼吸急促，几乎要逃跑。彼得森在他耳边强调：“当他问你去哪里，你就说出爱德华大夫说过的地名！”

  当这个买票的情景终于发生时，JB想起了“罗马”，彼得森大夫马上对售票员说出一个相近的地名，买到两张车票。这时JB因为高度焦虑的中止而几乎瘫软。


（7）为了让患者想起更多的过去的事情，酌量对患者施用促进记忆的药物。


    例：

  在影片开始没多久，彼得森大夫为了治疗一位有犯罪情结的患者，和“爱德华大夫”（即JB）商量是否有必要施用促进记忆的药物，以使患者尽早想起童年发生过的事情。
      </影评>
<有用数>323</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>K某</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-03 22:04:57</时间>
<影评>
        精神分析医生使患者说出苦恼，开启他们的心灵之锁，而使患者心神得到开朗；病人只有向医生说出一切，不正常或混乱才能有所解脱。——《爱德华大夫》


 如果要我说治疗人类心理疾病的关键因素是什么，我认为包括两方面。


一方面是心理医生自身必备的因素：坚持、大爱之心、想象力和寻求真理。


一方面是心理医生与病人的关系：首先要与病人建立一种联系，然后医生给予病人信心、信任、理解与包容，倾听病人说出过去的痛苦经历。


 


电影关键词：幻想症、爱情、童年阴影、梦、谋杀、真相


剧情由3条线构成：


1，心怀童年阴影的JB在青年时参兵收到惊吓，住进了精神病院，认识了爱德华大夫。后来失忆了，幻想自己杀了爱德华大夫，并冒名顶替他接任院长。但是一见到白色上的直线条就异常。


2，爱德华大夫即将接任新院长顶替原院长马医生，马医生不愿如此，于是谋杀了爱德华大夫。


3，斐医生爱上JB，并坚信他没有杀死爱德华大夫，决心治疗JB的同时找出真相。


这3条线综合作用下构成一部意乱情迷的影片，斐医生和她的导师弗医生对JB的精神分析是影片的重心，谋杀案的的线索由JB的梦提供。


 


“梦是可以恢复记忆的最佳线索，你是谁？在逃避些什么？这些秘密都深埋在你的脑海里，只是你不愿去面对，人有时会不愿面对现实，因为事实会触痛他们的伤口，因此他们为了忘却一切反而会生病。梦可以告诉我们你到底在逃避些什么，但只能显示出片段，将此片段加以组合成型，恢复原来的样子，然后再找出其中的意义，越奇怪的梦越有帮助。”


JB的梦：


一间赌场，没有墙壁，窗帘上画满了眼睛。有一个人拿着一把大剪刀在剪窗帘，然后一个衣着暴露的女人走过来吻每一个人，她先走到我这一桌，女人长得像斐医生。后来我和一个有络腮胡的男人打牌，我打出梅花7，他说：“我是21点，我赢了。”但他的牌却是空白的。然后赌场经理过来了，对着络腮胡男人说：“下次你再作假，我决不放过你。”


络腮胡男人站在一个倾斜的屋顶上，他慢慢地掉下去了。然后我又看见赌场经理，他手里拿着车轮，躲在后面，车轮形状很奇怪，我看到他把车轮从屋顶上丢下来。我跑到一个山丘上，突然听到有拍打声，抬头一看， 是一对大翅膀。那双翅膀一直追着我，我一直跑。


弗医生的分析：


斜屋顶表示滑雪山坡斜面（由JB一看到雪就害怕产生的联想），络腮胡男人可能是爱德华大夫，他从山坡上掉下去了。翅膀是斐医生，以天使的形象出现。或者暗示天使谷（这时JB说：是加布里山谷）。


 


于是斐医生与JB去了加布里山谷滑雪场，试图唤醒他的记忆。滑到爱德华大夫掉下去的那个山坡时，在最后快坠崖的时刻，JB想起了过去发生的事。


JB的童年阴影（症结所在，荣格称之为“情结”）：


我与弟弟在一个建筑物的二楼斜滑道上，弟弟坐着的滑道底端下面就是大门的高尖的钢筋架。我从滑道上往下滑，喊着弟弟让他快点离开，我不能控制自己，我一直往下滑，直到底部身体的惯性把弟弟踢了下去，弟弟被大门的钢筋架插死了。我产生了严重的罪恶感，就好像是自己杀死了弟弟。


JB回忆起他与爱德华大夫来这里的事：


我以前学医，有个女朋友，后来她嫁给了我室友。我的名字是约翰凡伦泰，我在当兵时受伤退伍，在坠机中受到惊吓，于是到了精神病院，认识了爱德华大夫。他为了治我的病，约我去滑雪。我们两一起去纽约，然后来了加布里，发生了意外。滑雪的时候，他在我前面15公尺处坠崖。就在那时童年发生的事的罪恶感刺激了我，让我以为自己杀了爱德华大夫，为了证明爱德华大夫没有死，我就冒名顶替了他。


 


但是这就是真相了吗？不，真相外有真相。警察发现，爱德华大夫尸体背后有弹孔，于是JB以最大犯罪嫌疑人之身份被逮入监狱。斐医生始终坚信JB，于是决定找出真相。谈话中发现马院长说话的漏洞，开始怀疑马院长。于是找到他对他当面质问。


斐医生对JB的梦的解析：7点和21点暗示地名，纽约有家21点俱乐部，赌场经理就是马院长，他去了纽约，警告爱德华大夫，不准接任他的位子，不然就等死。梦里的车轮代表左轮枪。是马院长在滑雪场的时候从背后给了爱德华大夫几枪以致丧命。


 


关于人类心理疾病，我的看法


我认为人类后天形成的心理疾病的最主要原因，是源于心理上强烈的痛苦体验。而童年时期强烈的痛苦体验最有可能引发心理疾病的产生，比如幻想症和人格分裂。过去影响未来，人类心理疾病与过去经历息息相关，所以回忆过去是精神分析治疗中非常重要的部分。


无论是什么原因造成的一些心理上难以承受的痛苦，内心会为了避免感受到痛苦而将之压抑或隐藏。根据荣格的理论，我们内心压抑或隐藏的东西，我们不仅仅有意识地使某一内容私人化，而且我们甚至把它自己也隐藏起来。于是它从无意识分离出来，变成一个独立的“情结”，独自存在于无意识当中，在那里它不会被意识纠正或干涉。这个“情结”就成了心理当中的一个自主成分。经验表明，它可以产生一种自身特有的幻想生活。而当意识的压抑行为停止或放松的时候，这个“情结”就冒了出来，比如在睡梦中，通常以梦的形式出现。


《爱德华大夫》中，JB童年时无意中让弟弟发生意外丧命的负罪感使他痛苦，JB内心压抑这种负罪感，于是这种痛苦形成了一个情结。这个情结就像一颗长存于体内等待爆发的肿瘤一样，长存于JB的无意识中。也像肿瘤会影响身体其他功能运作一样，情结会影响意识的运作。比如JB看到白色上的直线条时表现出来的恐惧和焦虑。而当JB目睹爱德华大夫谋杀事件发生时，当那个与他痛苦万分的童年经历十分相似的情节再现时，JB的犯罪情结爆发了，它不受意识控制，产生了幻想。JB由于痛苦而压抑了这段意识记忆，受犯罪情结所控，幻想自己杀了爱德华大夫。而内心又害怕这个事实，于是安慰自己爱德华大夫没有死而冒充顶替了他，让这个身份继续活下去。JB压抑了这段记忆，但是在睡梦中得以重现，这就解释了为何JB的梦提供了许多寻找真相的线索。而关于JB对白色上的直线条的反应，是他的犯罪情结引发的行为异常。白色上的直线条即像童年时和弟弟的那个滑道上的线条，又像爱德华大夫遇难的那个滑雪场上雪橇滑过的痕迹。斐医生和弗医生对JB的精神分析治疗是通过让JB回忆往事和分析JB的梦来进行。


人类后天的心理疾病，源于心理上强烈的痛苦体验。所以精神病患者才是最可怜的人。不管怎么说，人都要学会一样本领，就是发泄痛苦，不压抑于内心。正如荣格所说：一个无意识的秘密比一个有意识的秘密更为有害。
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>wwaone</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-08 23:58:40</时间>
<影评>
        影片的最后几分钟掩盖了事件的真相，除去最后几分钟，你会发现，事实应该是这样的：

1. 女大夫的导师和爱德华大夫学术上有分歧，名誉、地位、成就有差距，另外加上年老孤独，性情大变。在他所透露出的那次冲突后，萌生杀意。于是跟踪爱德华大夫和派克，在他们滑雪时躲在树后开枪。

2.派克一开始只是个倒霉的替死鬼，当老头发现派克和自己女学生的关系后，非常嫉妒，于是火上浇油，彻底将派克引上绝路。派克或者滑雪时摔死，或者引领警察找到尸体，彻底成为凶手。

3.派克拿着刀子要行凶是为了保护爱人。老头才是勾起派克回忆的最主要因素，老头枪杀爱德华大夫的时候，派克只看到了树后面的人影，但是大胡子却格外清晰，他隐约觉得老头危险，却又不敢确定，骨子里善良与从小就有的罪恶感也使得派克没有对老头动手，于是在犹豫间中了老头的招。



派克意图行凶时被老头醉倒，然后在熟睡中做了梦，对梦境正确的分析应该是这样：

4.老头对应了梦境中的“大胡子”。

5.老头往牛奶里下毒，害得派克睡觉，对应于梦境中的“作弊”。

6.无数的眼睛意味着窥探、跟踪、监视。剪刀剪开一层层的目光，意味着对窥探的恐惧，以及对跟踪的难以摆脱。

7.赌博意味着派克对老头是否是凶手不确定。梦到赌馆就说明去过赌馆，这种分析太简单了，人的梦境很微妙的，没这么直接。

8.美女代表着二楼床上的褒曼，裸露代表着性与诱惑，美女亲吻每个人，代表着褒曼与导师和派克的关系都非比寻常，也意味着褒曼的善良。

9.车轮对应手枪，屋顶的斜坡对应小时候的滑梯和滑雪的山坡，等等与片中的分析相同。



任何一个精神分析师也需要有人对他做精神分析，老头就是那种有谋杀倾向的古怪科学家：

5.老头对梦境的分析具有强烈的误导性，通过分析他指出了案发地点，引诱派克前往，给派克带来极大危险。

6.老头狡猾、冷静，有时候却又很情绪化，非常歇斯底里和小孩子脾气。对褒曼有种对母亲似的依赖。



从剧情来讲，让导师做凶手更具有冲击力，因为他的戏份大。与褒曼初见时流露的温情让人感动，家的感觉啊，多么善良、慈祥，而且还有些无助，而第二天早上老头则态度大变，强大得让人畏惧。

我觉得希区编剧的时候是想让老头来当凶手的，但似乎觉得太变态，于是还是让一个戏份不多的人作凶手，并且将动机归结为对院长职位的争夺，似乎这这才显得正常。


题外话：达利设计的那段是亮点，将梦影像化很难。通过梦可以一定程度地还原内心，但偏差在所难免，完全准确解读梦境很难。

梦没什么，和通灵通神没什么关系，解梦是科学，科学是人类的自娱自乐。信科学，得永生。

聪明一点的人都标榜自己有病，但完全看不上做精神分析的，也从来不去看心理医生。当然，漂亮的女大夫除外。温柔、善良、关心、呵护，都是治病良药，尤其是那种说不明白的、所谓的“爱”。
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>言炎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-31 11:30:43</时间>
<影评>
        爱德华大夫》是一个梦的解析


影片中最著名的片段是那个梦的描写，它也是影片最具奇幻色彩的地方。Hitchcock为此特意请来西班牙超现实主义画家Dail来制作梦境图景，从而使我们可以很直观地看到一个迷幻中的梦中世界。在Dail的设计中，梦幻不是含混不清的，而是有棱有角的触目惊心。那个剪开画满眼睛的幕布，令我们想起他在“Un chien andalou”（一条安达鲁狗）中为Bunuel（布努艾尔）设计的那个切开眼球的经典一幕。而Dail通过这部电影与Hitchcock的合作，觉得Hitchcock是电影界中的一个怪人，但他和Hitchcock的脾气十分相投。Hitchcock家里还挂着一幅Dail送给他的作品，画上还写有“赠给死骑士”的题词。当然，在拍摄时Hitchcock也否决了他一些比较“狂放”的想法，诸如：一座塑像摔碎了，Ingrid Bergman的内脏上爬满蚂蚁等。


另外，在Alexander家中，Ballantine受到毛毯上条纹和卫生间里白色瓷砖的刺激，意识顿时变的混乱，他拿着剃刀准备把Alexander杀死，而Alexander好象毫不知情，还热情地让Ballantine喝牛奶。这时我们看到的是Ballantine杀气腾腾的双眼，以及透过牛奶杯底拍摄的Alexander模糊的身影。接着镜头就切到第二天早上Alexander歪倒在沙发中，Constance惊恐万分，而Alexander突然坐起来显得安然无事，原来Alexander早就察觉到不对，所以在牛奶中就放了点镇静剂。这段情节的处理惊险万分而有极具喧闹，起承转合滴水不漏，让人叹服Hitchcock手法之高明和完美。


在影片的结尾，深知难逃惩罚的老院长Murchison把枪口对准了Constance，可是被勇敢的Constance一番话说得心悸之后，慢慢地把枪对准了自己，即对准了摄影机，也就是对准了观众，接着子弹飞出，火光一闪，出现了这部黑白片中唯一的红色。整个过程一气呵成，令人心跳不已。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-16 19:50:53</时间>
<影评>
        阿尔弗雷德.希区柯克的电影总是充满了神奇和意料之外的惊喜，他就是一位顶级的电影魔术师，用光影营造出了一个光怪陆离的电影世界。曾经，有很多电影批评家对他的电影表示不满，因为希区柯克的电影总是和阴谋、谋杀有关。事实上也的确如此，希区柯克的电影在于挖掘一切性质的谋杀——经济谋杀、政治谋杀、婚姻谋杀等等，而且杀人犯总是一些普通的精神病患者。在《爱德华医生》这部电影中，希区柯克将传统的精神病上升到精神分析学的范畴，不仅让观众目睹了一场惊心动魄的阴谋，也见证了一场爱情。


精神分析学：


影片围绕着格里高利.派克、英格丽.褒曼、米哈尔.契科夫展开，站在精神分析学的角度上来看，这三个恰好对应了佛洛依德的人格结构论。派克代表了本我，褒曼代表了自我，契科夫代表了超我。简单的来说，本我代表了寻求快乐和满足欲望，自我代表了现实与理性的结合，超我代表了道德和理想的并存。在佛洛依德的观点中，“人性的根本就是由生物能转换而来的心里能的发泄与反发泄，本能决定了一切心理活动过程的方向的先天状态。”


派克扮演的角色J.B有非常严重的犯罪情节，其原因就在于他小的时候误伤了自己的弟弟，导致弟弟死亡，这件事使他受到了非常严重的心理创伤，也正是因为如此，一连串的难解之谜诞生了。在影片中，希区柯克将佛洛依德的理论作为电影的内在驱力，通过对J.B一系列的心理活动以及梦境的描述让观众了解到了梦境和现实的之间的关系。梦的本质是欲望的间接满足，通过梦，让潜意识中的欲望得到完全的释放。影片中，J.B的梦境就是打开他人格深层密码的钥匙，通过一连串梦的解析和对现实的映照，最终真相大白。


影片中最精彩的部分就是褒曼扮演的医生和契科夫扮演的医生两人联合对派克的梦境进行分析，通过意向的表达，凝缩，移植，具体化等方式，让梦境中的人物，地点，时间，行为在现实中对号入座。因为J.B代表了人格结构中的本我，所以他所代表的是一种潜意识中的趋利避害，过去刻意被忽视，但是绝不能被遗忘。而J.B选择的是刻意的忽视，当他成年之后，再一次进入相同的境地，童年的记忆就会以另一种方式出现，甚至将曾经存在的真实潜移默化的进行了扭曲，而这一切，都是因为J.B自己的潜意识。


寻求快乐和满足欲望这两点在影片中体现的非常明显，为了让自己摆脱童年的记忆，他选择了遗忘。为了摆脱罪恶感，他装扮成爱德华大夫，于是机体在一起取得了平衡。遇见褒曼扮演的彼得森医生，他找到了爱情，同样得到快乐，满足了自己的欲望。而彼得森医生在影片中代表了自我（现实与理性的结合），她在影片中的角色更加主动，不管是医患关系还是情人关系。佛洛依德认为，自我是协调本能要求与现实社会要求之间不平衡的机能。影片中，彼得森医生根据J.B的变化以及所处的环境的变化不断的改变自己的身份，压制本能活动，尽可能理性的去面对J.B。契科夫扮演的艾利克斯医生代表了超我，他置身事外，一直保持着理性冷静的态度，这恰好和人格结构中的超我的特征相匹配。


梦的神秘在影片中淋漓尽致的展现了出来，影片采用倒叙的方式，让谜团在心理学家的分析下慢慢解开，不仅增加影片的悬疑气氛，也让故事更加完整。


影像的魅力：


《爱德华医生》作为一部艺术作品，同时具备了认识意义，美学意义以及教育意义等多重属性，不仅具有普世价值，还具有极高的研究价值，是好莱坞电影史上永恒的经典。一部电影的成功必须是形式和内容的双重成功，如果说“精神分析学”构成了这部影片的内容，那么，关于本片的形式，又是另一种魅力所在。


不管是创新叙事模式还是探索新的电影语言，希区柯克总是在不断的尝试创新。在他的电影中，他通过制造悬念的方式，表现出角色紧张的情绪，危险的关系，让观众义无反顾的投入到他营造的气氛中去。在他的电影中，观众常常可以看见一些打破常规的主观镜头，他善于用主观镜头营造出令人恐惧的氛围。在《后窗》中，杰佛瑞偷窥时，希区柯克用主观镜头来变现，使紧张的气氛从银幕上弥漫到银幕下，让观众和电影中的角色一样紧张。在《精神病患者》中，当玛丽莲的妹妹冒险进入诺曼家中的时候，希区柯克也使用了主观镜头来表现金正和不安。这些大胆的主观镜头，构成了希区柯克独特的“悬疑美学”，让电影在充满刺激，紧张的时候还极具观赏性。


在希区柯克的电影中，观众经常可以看见很多充满隐喻的画面，比如《精神病患者》中诺曼的小屋摆满了鸟类的标本，而诺曼坐在巨大的标本之下，这本来就是一种隐喻，不仅表现出了诺曼的绝望和孤寂，也表现出了他的残忍和冷酷。希区柯克使用这些充满隐喻的画面让故事的表达更加流畅，叙事语言更加优美，在给观众讲故事的同时，还不忘带给观众艺术的享受。


时至今日，希区柯克的电影已经成了影史上不可忽略的经典，他已经不仅仅是一位导演，也成了一个时代的象征。他用自己的方式创造了独一无二的类型电影艺术，让悬疑电影也具有了艺术性。他运用大量的主观镜头打破常规的叙事模式，将佛洛依德的理论放置于电影中，显示出了他的智慧和博学。就像他自己所说的那样，“我必须制造悬念，否则观众就会感到失望。”
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>异见者</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-10-08 22:17:25</时间>
<影评>



文 / Annihilator
本文英/西/葡语版独家首发于 Peliplat 。
全文约2900字 阅读需要7分钟
 

 
《爱德华大夫》是希区柯克最出名的电影中最糟糕的一部：一位向来以作品中的精神分析元素闻名的导演却拍出了一部完全建立在误解之上的“精神分析题材”影片，还有什么比这更令人失望？
男主角在目睹了一次谋杀现场后不幸失忆，而作为精神分析学家的女主角则试图从他所做的一个古怪的梦中寻找案件的线索；这一梦境和释梦段落被普遍认为是对弗洛伊德《梦的解析》的一次电影化致敬。但也正是在此处，希区柯克和他的编剧暴露出了对精神分析学说的彻底无知：经由女主角的阐释之后，男主角梦中所有事件、人物、物件都被成功翻译为谋杀案中的对应元素，只不过在梦境装置的作用下扭曲成了别种面貌——手枪-轮子、树-烟囱、眼睛-守卫、梅花-俱乐部（club）……当然，没有人会梦到一个达利式的超现实主义场景，也没有人的梦可以与现实产生如此一一对应的象征关系，但考虑到商业电影处理梦境时似乎不得不借助夸张化的视觉奇观和简单化的剧作策略，这些并不构成致命的缺点。
Spellbound (1945)
然而，这里的关键问题在于，女主角释梦的根本逻辑——将梦视为现实记忆（谋杀）在象征化镜像中的一次机械重现——完全违背其精神分析学家的身份。《梦的解析》中提出的一个最重要的结论便是，所有梦，无论明显与否，本质上都是对欲望的满足，而为了满足现实中未能被满足的欲望，梦势必不会以一种连贯准确的方式重现对现实的记忆，而是以记忆为素材去编织一个非现实的、能使做梦者的欲望得以达成的情境。由此而观，《爱德华大夫》中的这个梦境，绝非精神分析意义上的梦境，而不过是“日有所思、夜有所梦”的世俗观点的一个象征主义变体；弗洛伊德在其著作中的第一章中就对这样的观点进行了反驳：“人们可能认为，梦不过是记忆在夜晚的躁动，梦只是复制并呈现白天的活动，最后自生自灭……但梦处理记忆材料的方式，切断了该理论的根……梦并非过去经历的简单复制。梦一开始无疑想复制过去的经历，但随即断链，变成另一个样子，甚至完全新造东西。”
至于女主角从一个精神病患者的一个混乱荒诞的梦境中毫无根据地推理出关于谋杀案的种种关键信息（比她成功这样做更可笑的是她竟然试图这样做，几乎是将精神分析学家的工作等同于周公解梦），这不仅仅是电影情节的经不起推敲之处，而且也进一步反映出了希区柯克与精神分析在基本目标上的分歧：的确，精神分析追求真相，但它追求的不是一个单单的案件或阴谋的真相，而是主体的真相，主体的欲望的真相，乃至构成主体的精神装置——无意识——的普遍结构和运作机制的真相，为此，它时常必须否定世俗的、表象的真相，而潜入内心最幽微的角落之中，而梦境便是这样一个角落。与之完全相反的是，希区柯克让梦境沦为了现实的一个副本，一张布满了精心设计的提示的谜面，人物们努力揭开它，只为给现实发生的罪恶提供一份唯心主义的不在场证明，却对探索心理层面的欲望、挫折和创伤无动于衷——尽管后者才是精神分析的根本责任。
Spellbound (1945)
因此，《爱德华大夫》中如下滑稽一幕便也顺理成章：男主角，一个因童年经历而导致其被有罪情结纠缠的失忆症患者，从未接受过真正意义上的精神分析治疗，但却在现实中重演了一次唤醒其创伤的事件（谋杀）之后瞬间获得了康复。这无疑应证了电影开场白中对精神分析治疗方法的可怕简化：“一旦困扰病人的情结被揭示并解释，病人的症状和混乱就会消失……”虽然精神分析意义上的痊愈确实仰赖于主体对自身真相的把握，但首先，这是一个在反复的精神分析实践中完成的漫长过程，其次，正如前文所指出的，这里的真相不是现实谋杀案件的真相，而是主体的欲望和无意识的真相——希区柯克和他的编剧混淆了二者，从而使童年创伤在男主角证明自己“无罪”的那一瞬间被轻巧地化解。在将精神分析夸大/矮化为一种神奇魔术的层面上，《爱德华大夫》并非希区柯克作品中的孤例：同样的情节逻辑在《艳贼》结尾再次上演，只不过治愈的对象换成了患有偷窃癖和异性恐惧的女主角。
Spellbound (1945)
但话说回来，难道有谁真的期待希区柯克懂弗洛伊德的理论吗？人们心知肚明，他只是热衷于种种情结、病症、创伤和人格分裂之下涌动的淫秽性，以便为其在银幕上兜售的犯罪奇观寻找一个比简单的逐利或纯粹的疯狂更为夺人眼球的动机。我并不是有意对希区柯克过于挑剔；我只是想指出，逢希区柯克电影必提精神分析的条件反射式联想，不止会导致对后者的错误认知，而且很多时候也成为了前者糟糕质量的掩饰。
让我们从另一个角度说明这个问题。《爱德华大夫》开始于一个经典的希区柯克式情境：一个被卷入了阴谋的人抛下了他既往的职业，这个职业可以是《西北偏北》中的商人，《火车怪客》中的网球运动员，或《冲破铁幕》中的物理学教授；而在这部电影中，一位精神分析学家爱上了自己的病人（当然，后者最初是以上级的身份出现在前者面前的）——这不正是《迷魂记》中侦探爱上其跟踪目标的翻版吗？连英文名“Spellbound”和“Vertigo”都仿佛一组镜像。人们可能会认为二人的行为有违常理和职业道德，但在精神分析治疗中，这恰恰极有可能发生，并且在历史上已不止一次地发生：作为分析的一个重要环节，分析师和病人之间会不可避免地产生移情，而若不能恰当加以引导，这种产生于特定情境中的移情很可能会被误认为更具普遍性的感情，例如，爱情。
Vertigo (1958)
然而在《爱德华大夫》中，男主角与女主角并不是在精神分析情境中渐渐建立感情，而是如偶像剧一般一见钟情；换言之，与其说这是一部业余的精神分析电影，不如说这是一部专业的爱情电影：当英格丽·褒曼和格里高利·派克两位大明星在洁白的柔光中登场，我们立刻明白，这两个人物诞生的目的就是为了相爱，别无其他。不幸的是，在精神分析中我们要求专业，但在爱情中我们恰恰需要业余；“专业”的爱情所带来的不过是一系列陈腐的异性恋样板戏。与之相较，《迷魂记》中爱情生发的过程虽然仍称不上有说服力，但它至少直面了“爱上一个虚构的身份”的悖论；而在这部电影中，希区柯克却借女主角的毫无缘由的盲信无视了这一悖论，甚至妄图以精神分析的知识证明这种盲信的合理性——在这里，精神分析不仅是悬疑的捷径，也是爱情的借口。
Spellbound (1945)
若仅论在电影上的造诣，希区柯克确乎是一位杰出的心理学家，正是他对观众的情绪与反应了如指掌才造就了那些无比精准的技巧。但与精神分析学派背道而驰的是，希区柯克的读心术不是为了将人们从压抑中解放出来，而是为了更不留破绽地操纵他们，正如在《爱德华大夫》结尾处，手枪回转过来对准镜头，人物逃出生天，观众却被杀死，此时我们才发觉自己一直被导演玩弄于鼓掌之间。即使是最好的希区柯克电影也总是对观众的一次谋杀——面对《惊魂记》浴室段落华丽的蒙太奇或《后窗》中在狭小空间中层层剥开的悬念，我们必须让渡作为观看者的主体性，甘愿沦为被电影弹奏的乐器。但是另一方面，也有一些电影，一些真正珍贵的电影（在古典好莱坞中，尼古拉斯·雷是很好的例子；而对于当代电影，我不得不提及《托尼·厄德曼》），它们并不将场面调度视为一种精神操纵手段，而是将其视为一种治愈人心的疗法：这些电影放弃了主导者的位置，选择站在我们身边，像一位真正称职的精神分析师一样带领我们重现发现自己。正是在这样观众与电影的平等交流中，移情产生了，对电影的爱也随之产生。
 

 
评分表

 
往期推荐
长评 | 张艺谋的女性观
长评 | 声 / 光 / 死亡 / 时间
访谈翻译 | 幻影采访者对谈里维特
 



</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷开狼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-08 10:28:43</时间>
<影评>

展厅中的巨幅油画“意乱情迷”（高5.2米，宽11.5米），是达利为希区柯克导演的电影《爱德华大夫》而创作的。这部电影将弗洛伊德、达利和希区柯克三位大师联系在一起，以超现实主义梦境展开一连串精彩的心理分析，独一无二。

展厅中的《意乱情迷》



    1899年，精神分析的奠基之作《梦的解析》问世了。奥地利人弗洛伊德开创了精神分析和潜意识研究的新领域，标志着现代医学进入一个新的时代。同时，他的研究成果也深远的影响了电影、绘画等多个领域。
    希区柯克在1944年执导的《爱德华大夫》是电影史上第一批以精神分析学为主题的影片，这部影片即使用今天的标准来评判，仍然出类拔萃。《爱》于1944年拍摄完毕，但1年后才正式上映，据说是希区柯克希望在片中置入超现实主义的梦境，他一直在等待西班牙人达利来完成这一创举。

希区柯克与达利在《爱德华大夫》影片现场
   达利是超现实主义画派的代表人之一，他创立了“自诱导偏执状态法”，即在清醒的状态下模拟梦境，再以此为素材，用无比精确的写实技巧创造出诡异、反现实的视觉效果。因此，达利的作品往往是逼真如照片但又荒诞不合逻辑，他有句名言：“I don’t do drugs. I am drugs.（我从不嗑药，因为老子就是药）”！

达利《记忆的永恒》

达利《面部幻影和水果盘》
    影片讲述了精神病院的老院长即将退休，接替他的是格利高里·派克饰演的爱德华大夫，而英格丽·褒曼饰演的女医生对其一见钟情，但在相处中她发现此人并不是真正的爱德华大夫，种种迹象表明他还可能是杀害爱德华的凶手。但女医生坚信其不是杀人凶手，于是用精神分析法展开了一系列精彩的心理分析，最终发现了事实真相。

片中的格利高里和英格丽褒曼
    本片的精神分析正是基于希区柯克和达利共同设计的几段梦境，在超现实主义的梦境中，人物及场景与现实几乎形成了一一对应的映射关系。用今天的眼光来看，这种映射关系过于工整，缺乏技巧，但放在那个时代可以说是前无古人了。 
   关于潜意识，弗洛伊德有一个比喻：人如同冰山，现实中看到的人都只是露出水面的山尖，而在水下隐藏着更大部分即潜意识，它包含着本能的欲望和创伤，但都被我们的习俗和理性所压制，只有在梦中或发狂时才会间接流露出来。片中的格利高里对其梦境进行了逐一回忆，以供女医生记录和分析。
    影片有一个处理上的瑕疵：格利高里几乎是在清醒的状态下回忆梦中的细节，而我们都知道梦本身是难以重现和回忆的。当然，以后的电影中大多加入催眠以自圆其说了。

布满眼球的梦境
    梦中的格利高里出现在一个布满眼球的场所（油画“意乱情迷”的创作来源）。达利有三宝：眼睛、嘴唇、钟表还是软的好。其中眼睛是达利作品中的超现实视觉符号，长睫毛睁大的单只眼球造型，就是达利本人的眼睛与胡须的混合体。遍布空中的眼睛监视着场景中的每一个人。一个男人在剪窗帘，一个女人在亲吻场内的每一个人，英格丽·褒曼由此判断这两个行为不合常理的人是神经病人，而眼睛则代表神经病院的看护人员，因此该场所对应现实中的精神病院。
隐约可见的女人腿桌椅
    再仔细的观察，会发现场景中的桌椅脚都是穿高跟鞋的女人腿，这种诡异的设计暗示了此地还可能是一个声色场所，结合后面出现的二十一点扑克画面，可以推断出这是纽约的一家名为二十一点的俱乐部。与前面分析的精神病院一起，构成了现实中两个场景在梦境中的叠加。影片中高跟鞋扶手椅的灵感后来被达利用于家具设计，称为蕾达椅。与蕾达椅齐名的还有达利以好莱坞女星梅韦斯特为灵感设计的红唇沙发。

蕾达椅

红唇沙发
    胡子是达利本人的标志性特征，他将其运用到片中，留着胡子玩牌的人是爱德华，他的对手是格利高里。这时蒙着脸的赌场经理来了，他认为爱德华作弊，并威胁下次再犯将严厉惩罚。结合之前的观察，可以初步判定赌场经理为精神病院的院长，他因为不满被爱德华取代，对后者进行了威胁。

    下一个梦境中，格利高里与爱德华站在一个屋顶上，然后爱德华掉了下去。突然，那个带着面具的赌场经理拿着一个扭曲的车轮从烟囱后走出来，并把手上的车轮丢在屋顶上。接着，格利高里被一对大翅膀追赶着跑下了山，梦也醒了。扭曲的轮状物是达利画中的常见元素，在影片中车轮代表手枪，大翅膀象征天使，对应案发地为天使山谷。
拿着轮子的蒙面人
    综合这些因素，英格丽·褒曼得出结论：在二十一点俱乐部，爱德华没有理会院长的警告，当他和格里高里一起前往天使山谷滑雪场时，被其暗杀。院长朝爱德华背后开了一枪，然后把手枪丢在雪地里了。而格里高里由于童年的阴影和目睹了爱德华被害的双重刺激，在潜意识里错误的将自己当做了凶手。至此真相终于大白。

梦境中出现的巨大翅膀
    影片在上映当年获得了票房与口碑的双丰收，以4700万美元拿下全美票房第三。这个追捕逃犯的故事由于披上精神分析的外衣而更加神秘叵测，对后来的精神分析类影片产生了深远的影响。
    《爱德华大夫》整部影片都在围绕弗洛伊德学说进行创作，而弗洛伊德在1939年死了，他没有等到这部划时代电影的上映。
【结束】
—————————————————————
 相机的诞生使古典主义绘画陷入困境，画家们纷纷另辟蹊径，现代绘画从“知觉自然”转向了“探知内心”。
    在二十世纪的群体躁动中，毕加索走向了立体主义，他把现实中熟悉的物品结构打乱并重新排列，使其在视觉上不成立但在感情上成立；康定斯基则创立了抽象主义，他用不同的色彩和几何形状作画，没有主体形象，却给人超越具象的视觉和心灵冲击。他们的作品都抛弃了对现实世界的模仿，放弃了“像与不像”的纠结。
    而达利开出的药方是“精确的反现实”，即用弗洛伊德的理论和大量的心理学元素构造梦境，用摄影般清晰的写实风格强化梦境，使其与现实相互交织却又互相矛盾难以分辨。从这个意义上讲，达利虽然并未皈依弗洛伊德，但他的作品却是弗洛伊德理论最好的传播载体之一。 

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>旺崽儿™</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-11 23:18:34</时间>
<影评>
        我始终还记得，我的一个优雅漂亮的心理学老师讲述她看希区柯克电影的感受：虽然没有多恐怖的镜头；但你感到你紧盯那荧光幽幽的屏幕的同时，汗毛全都竖了起来；背后似乎有人向你走来，正一点一点靠近，你依然毫无勇气回头，因为你正被希区柯克所营造的巨大的令人窒息的惊悚气氛笼罩着，快要瘫软在接连不断的悬疑链条中了。

  我也始终记得，另一个极富才情的心理老师一反常态的严肃说：现代社会，几乎每个人都处在心理的亚健康状态，只是程度的问题。

我臆想这即是，疯子是深刻的，而我们只是暂时清醒，或者说，前进一步是疯狂，退后一步却又是道貌岸然的我们。

这样的说法，无异于“天才和疯子，只有一线之隔”的论调。

而希区柯克，也许就是一个站在这条线上的人。

虽然英格丽褒曼和格里高利派克，让这部悬疑电影多少带点卡萨布兰卡和罗马假日的情愫意味，可借着紧绕心理学精神分析派的主题，本应紧盯着褒曼一头漂亮金色卷发和派克英俊又略带忧伤脸庞的两只眼睛，还是因一些猛烈撞击到自己感觉神经的情节，而在紧张时稍稍闭了一会。

两幅当年的沉沉旧旧的海报在手，都是派克和褒曼紧紧的相拥，只是一幅是男人将头深埋在女人的怀里，宣泄着他无助和脆弱，映照着悬疑和心理的主题；另幅则是他们甜蜜相依，昭示着不变的伟大爱情。白色玫瑰的背景，象征温情，平行的车轨痕迹，象征着诡异的心理世界，建筑学的“少即是多”的观念在电影，心理中亦如鱼得水的得到了表达：越是简单明了，越是暗藏玄机，捉摸不透。

这种捉摸不透，在不能命名为真理的时候，即是悬疑。

1945年的初秋，在美国的闪烁着妖冶霓虹的影院门口，在那个战火刚熄灭，人们迫不及待举着金黄的香槟，日以继夜透支着泡沫式欢乐的时候，女人们的红漆高跟鞋会暂时停驻在这两幅海报面前，裹紧貂皮大衣，似笑非笑的看着男女演员和那一朵绽开的白色玫瑰，她们身旁深咖色大衣的男人们则紧锁眉头，凝视希区柯克的名字和心理和悬疑的硕大标题，然后将雪茄从嘴边拿开，扔在地上，用擦的铛亮的皮鞋头将它踩灭。然后吐出最后一雾浓重的烟，揽过身边的女人，走进影院里。

弗洛伊德的经典理论被贯彻在这部电影里：潜意识、梦的解析、自有联想与童年阴影。

希区柯克式的幽默和他擅长的营造惊栗的氛围的能力也在片中被展现的淋漓尽致：人们乐于称道他关于梦境的那一拍摄场景，昏暗的灯光，交错的人影，巨大的人眼幕布，各种抽象怪异的象征……

弗洛伊德和希区柯克两人超乎常人的思维，在那个年代，怕只能用“鬼才”来形容。

而两个疯子般的鬼才所探究的，也是普世共有的一种东西，不论我们用多奢华的文明粉饰面目全非的本性。所有人类赤裸裸的本性和爱德华大夫都如出一辙，如你，如我。

就像影片的帷幕揭开时，莎士比亚说的预言般的话一样：错误并非出自我们的星球，而是出自我们自身。

我们幻听，幻视，幻触，我们一觉醒来发现一切都岌岌可危；我们觉得孤独，寂寞，周围的人倏尔变得都那么陌生；我们会忘记和强迫自己忘记很多东西；我们感到身后有人想靠近我们，胁迫我们，却又时而感到自己是普世价值的秉持者，世人皆醉我独醒。

莎翁嘲笑我们说，错误出自我们自身。

我们把这句话遗忘在了他的十四行诗里。

弗洛伊德嘲笑我们说，任何五官健全的人必定知道他不能保守秘密。如果他的嘴唇紧闭，他的指尖会说话；甚至他身上的每个毛孔都会背叛他。

我们把这句话奉若神明，而后又在认知和后现代的思潮里视此迷信。

希区柯克嘲笑我们，他让战战兢兢的我们坐在黑暗里，看他的胶片一格格的放映着我们的神经质，我们才就此知道，自己是真的出了毛病。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-04 19:32:02</时间>
<影评>

希区柯克、黑白电影。很奇特，扑朔迷离的案件，通过心理学的精神分析，一步步展开，最终得到解答。好多词汇，让我记起弗洛伊德著作，童年、梦、象征性事物。我觉得该电影，值得看，可能会解放你思维，会让你惊奇科学与心理学的力量。
配乐烘托下的情节推进让人呼吸困难、心脏提到嗓子里。一口气看完发现是个以谋杀案为背景的精神分析案例，童年阴影、压抑、移情、释梦等多个方面交织。其中作为关键谜面的梦布景由达利绘制，看着超现实主义的画作出现在现实中这感觉也很神奇。 

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-16 11:31:24</时间>
<影评>

虽然这是很久以前的老电影了，但是现在看起来还那么耐人寻味。无论是故事的内容，还是故事的跌宕起伏，都精彩绝伦。
    对于弗洛伊德的精神分析学而展开的故事，真切的感受到当时此理论影响深远。通过发掘来访者早年未被满足的欲望或者没有解决问题，寻找出创伤事件和做出此行为的根源，帮助来访者重新认识自己，接纳自己。
    对于以前的咨询和现在的咨询，观念上也有所进步。
1、以前总是称来访者是“病人”，现在更加注重人的平等尊重，都会把其称为来访者。
2、以前总是在接案时都是高人一等的用理性的理论去分析来访者，现在更注重感受来访者的感受，和来访者一起面对问题，更好的利用同理心。
3、以前都是生硬的利用理论解释人的行为，现在更加注重咨询治疗当中的语言和非语言艺术。
4、利用女主人公作为医生和来访者恋人的角色进行介入此案件，会影响来访者问题的有效解决，现在看来是不被允许的。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
