<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>家族之苦2 家族はつらいよ2</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2458687725.jpg</封面>
<导演>山田洋次</导演>
<演员>桥爪功 / 吉行和子 / 西村雅彦 / 夏川结衣 / 中岛朋子 / 林家正藏 / 妻夫木聪 / 苍井优 / 小林稔侍 / 风吹淳 / 中村鹰之资 / 丸山步梦 / 有园芳记 / 藤山扇治郎 / 徳永雄辉 / 剧团一人 / 笑福亭鹤瓶 / 广冈由里子 / 北山雅康 / 近藤公园</演员>
<简介>在平田周造（桥爪功 饰）与妻子富子（吉行和子 饰）闹离婚后的数年，长男幸之助夫妇担心高龄者的危险驾驶，计划让老爸周造还掉自己的驾照，然而顽固的周造偏不还，让平田家族里再次蒙上不安的氛围。某日，周造与居酒屋女老板和开车回到故乡广岛的同级生丸田吟平偶遇，丸田已经变成落寞的孤 寡老人，周造组织了场同学聚会设法让丸田过得快乐，丸田在感动之余倾诉了他这些年的遭遇，当晚在睡梦中离世。……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>鳗鱼饭和银杏果，这生活的苦与乐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-22 15:05:18</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
只要他愿意，86岁的山田洋次或许能将《家族之苦》这个系列一直拍摄下去，直到他生命的尽头。《家族之苦2》和第一部有着一样的调子，生活默默延续和自我生长，故事也同样如是。两位老人在那次离婚风波之后平息下来，日子照常行进。这部电影之所以能够打动人，与其说是对于电影本体的驾驭，不如说是一个老导演对于生活本身的参悟。他轻盈地从我们日常生活中随便切下一角，稍作打磨，就搬上了银幕，那些故事带着我们日常的温度，裹着真实的细屑，我们观看他们一家人的生活，我们也在凝视自己，每个人都带着的小毛病，小心思，小算计，但每个人又都善良，体贴，刀子嘴豆腐心，他们时常互相抱怨，但永远无法分离，那些抱怨其实也都是嗔怪，一种东方家庭中保持亲密的古怪方式。不知道有多少中国影迷看着《家族之苦》系列会想起《我爱我家》，同样是一个家庭内部的无尽琐事，同样是几个家庭成员之间的摩擦和慰藉，同样都是嬉笑背后突如其来的感动，以及感动即将触到矫情边缘时，又被嬉闹及时救场的娴熟手段。这些生活中的绵密针脚高于所有戏剧性的构建和反转。
《家族之苦2》的故事中没有什么矛盾冲突，无非就是年长的父亲还坚持着要开车，但精力不济，经常把车刮花，家人担心他的安全，想劝说这个固执的老头彻底交出钥匙。儿女们顾及着老人的自尊，也忌惮于自己是否适合开口。日子向前滚动，似乎无事发生，只是劝阻父亲的事一直悬而未决。大家各自忙碌，工作，下班，喝点啤酒，吃块蛋糕，有人为老人操心，有人为子女烦扰，在这个炎热夏天，一切慢慢循环。
日常的运转里其实也潜藏着惊心动魄和命运斗转，老人偶遇了数十年未见的同学，一次尴尬的重逢，一场欢快的畅饮，还有，最终意想不到的死亡。《家族之苦2》里有命运沧桑，但只不过都用对话粗线条带过，居酒屋里，几个人谈及那位老同学的经历，绸缎庄的富二代，年轻时风流倜傥，却中年落魄，娶了校花，又分道扬镳，家族里的人都断了联系，年过七旬还在工地谋生，这闲言碎语里粗粗的勾勒，就是一个人跌宕的一生，这些都没有被大张旗鼓地展开，而是默默缝补进了充满节制欲言又止的对话里，就着清酒含混略过，仔细琢磨也都是慨叹。
《家族之苦2》的故事中，家中的妈妈是缺席的，她去北欧看极光，圆年轻时的梦想，她抽身而去，在远方不可言说的光芒里回归年少之梦，老伴留在家里，面对着熟悉的环境和所有琐事，和儿女拌嘴，和老友重逢，和居酒屋的老板娘暧昧。极光成为了一种精神意义上超脱的象征，这种在极寒之地才会出现的自然景观像神秘的感召，它和日本家中那些最俗常的碎屑形成了剧烈的对照，妈妈从挪威打来电话，说起那些犹如外星之光的景观，却瞬间让这一家人的不知所措更显现实荒诞。而除此之外，还有那些更加切实的映照，死亡正式进入叙事，老一代人的谢幕已经开始，无论如何避免和躲闪，一切都终将发生。儿女们对父亲驾驶权的褫夺成为了一种宣告，让他不得不开始面对终将到来的衰老。而最小的儿子儿媳也开始计划着要一个宝宝。家族的一切不过都隐喻在这衰老和新生之间。
人们都在处理各自琐琐碎碎的麻烦，寻找自己简简单单的快乐，家庭主妇从家务中脱身，认真穿上和服去与闺蜜看一场演出，老人们聚在居酒屋，唱起年轻时的歌，孙辈们无人管束时大口大口吃着披萨，生活有淡淡的烦忧，但也有快慰和清酒。桥爪功饰演的平田到处发泄不满，但最后也深深慨叹自己家庭的幸福，神情忧郁的苍井优和表情自信的妻夫木聪演绎了家族中最清澈的一对，尚未被生活压垮，搅浑，笃定地面对生活。
这故事在嬉闹即将变得失控的当口，兜头降下一场孤独的死亡，在泪水即将夺眶而出的时刻，突然引发了恶趣味的玩笑，山田洋次操纵着所有人的情绪，告诉人们这就是苦乐兼半的人生，那一顿注定无法好好吃下的高级鳗鱼饭，那一堆在烈火中噼啪作响的银杏果，都是这生活中的苦涩与甜味。
 

</影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>人啊，一不小心就老了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-16 10:32:53</时间>
<影评>

2016年的《家族之苦》，豆瓣8.1分，是年度评分最高的日本电影之一。电影深受影迷和电影人喜欢，甚至黄磊老师还将它翻拍成了《麻烦家族》。
与此同时，《家族之苦》也终于迎来了续集。
一直以来，续集想超越前作都是很有难度，再加上《家族之苦》本就口碑不错，续集想有所突破就更具挑战性。
然而《家族之苦2》的评分不降反升，高达8.6分，单看评分的话极有可能成为今年评分最高的日本真人电影。
出生于1931年的山田洋次是日本著名导演，他非常擅长喜剧和反映普通平民生活的电影，有“庶民剧大导”之称，更在国内被封为“日本人心灵的代言人”。
山田洋次在保持高产的同时，竟然还能保证极高的质量。岁月丝毫没有使他退步，反而让他的功力更加炉火纯青。
1969年-1995年的30年间，山田洋次曾执导了48部《寅次郎的故事》，这也是世界目前最长的系列电影，是拍了24部的《007》的两倍之多。
这30年来，新年假期全家一起到影院看《寅次郎的故事》，一度成为日本人辞旧迎新的重要内容。
有趣的是，山田洋次曾执导的《东京家族》翻拍自小津安二郎执导的《东京物语》，而《家族之苦》又是《东京家族》原班人马拍摄的，而这一系列电影都是同样的主题：家庭。
《家族之苦》围绕父亲周造的一家八口展开，这个家庭还有周造的妻子富子、周造的大儿子幸之助、幸之助的妻子史枝、周造的女儿成子、成子的丈夫泰藏、周造的小儿子庄太（妻夫木聪 饰）、庄太的妻子宪子（苍井优 饰）。

《家族之苦》的主线是“离婚”，周造身为一名老顽童，深爱着妻子但又为人固执，不好意思开口说出来，而妻子一直以来都是逆来顺受、贤惠体贴的贤妻良母，有一天终于表示无法容忍周造大男子主义的性格和习惯而提出离婚，但故事的最后两人还是重归于好。
《家族之苦2》延续了上一部的剧情，仍然是讲述这个大家庭的喜怒哀乐和酸甜苦辣。
妻子即将前往欧洲旅行，周造展示出特立独行的面貌，他当了大半辈子的一家之主，自然不愿听从晚辈的意见，是想做什么就做什么。
而晚辈担心周造的安全，希望他交出驾照、不再开车，但周造扬言要“开车开到死”。

周造还很小孩子气，一个人走到楼上生闷气，这时，晚辈又纷纷开始取笑他。
大儿子对宪子说，不必对周造说话太软，他会蹬鼻子上脸。

大儿子还说他看见周造和居酒屋的老板娘走在一起，并喷了香水，以至于全家人哄堂大笑。

然而，这一切都被周造看到了，场面一度陷入非常尴尬。

《家族之苦2》将周造一家的琐碎之事生活化地呈现，晚辈希望长辈不再开车、晚辈取笑长辈这样的事情，都是我们身边发生过的，很容易能让观众共鸣，非常接地气。
而导演的目标显然不仅仅是拍摄一部普通的家庭喜剧，他还试图打造喜剧的最高境界：笑中带泪。
无论是《东京家族》还是《家族之苦》，都有对老年危机的隐喻，是在向观众展示老年人的生活面貌和心理活动。
周造非常清楚自己年龄大了，但他并不服老，他喜欢开车去打高尔夫球和钓鱼，在他看来，不让他开车就等于不让他打高尔夫球、不让他钓鱼，也就是等于让他去死。

他知道终有一天，他会因为身体原因无法开车，但他希望这一天能晚一点来。如果主动交出驾照，不等于是承认自己老了吗？
正如《相爱相亲》中，张艾嘉饰演的岳慧英也不想退休，想在变老之前最后挣扎一番。
但和变老相比，更让周造感慨的是，身边的人一个接一个离他而去，而接下来轮到的就是自己。
他在开车的途中，偶遇了正在指挥交通的高中同学丸田，他俩已经三十多年没见过面了。
他俩相约一起喝酒，一起叙旧，不料这一次却成了最后一次见面。次日，丸田就在睡梦中与世长辞。
一起喝酒的时候，周造始终有说有笑，但当他得知当年网球部的女神高野节子嫁给了丸田，不过两人的婚姻并没有持续多久，周造的心中是五味杂陈，笑不出口。

值得一提的是，在上一集中，周造也曾在居酒屋偶遇另一位同学沼田，他娶了网球部的另一位女神百合子。但当沼田说百合子二十多年前就跑了的时候，周造的反应是幸灾乐祸，狂笑不止。

两次得知老同学的失恋，周造展现出截然不同的反应，观众要非常细心才能发现这么微妙的变化。
其实这也不难理解，对于这样的现象我们用周造自己的话就能解释，他曾说过：开玩笑也要分轻重。

丸田具有非常悲惨的经历，他曾是大型绸缎庄的继承人，他把父母的店铺关了，去广岛做房地产，不料遭遇经济泡沫倒闭破产，欠了一大堆债，导致妻离子散。丸田的妻子高野节子离他而去，还带走了他们还在读小学的女儿。

如今丸田已经年过七旬，为了维持生计白天要在烈日下指挥交通，晚上回到出租房做他的孤寡老人，实在让人伤心。
甚至，房东曾经劝丸田去申请生活保障，他也把所有责任归结给自己：我没用，是我的错，不想让国家为自己费心。
根据日本的法律，丸田身为孤寡老人，如果没有亲戚来认领遗体，就会只有一位殡葬员为他送葬，那是十分凄凉的场景。
于是，周造提出为丸田送行，但儿女纷纷推辞，大儿子要去上海出差，大儿媳要去参加家长会，只有庄太和宪子答应周造。
周造放下了他一贯的嬉皮笑脸，意味深长地说道：“那家伙只能被殡仪馆的一位工作人员送行，就那样踏上黄泉之路，实在太可怜了。那家伙到底是干了什么坏事啊？事业失败，欠下一笔债，被骗做了连带责任担保人，这些是严重到要让他独自踏上黄泉之路的罪行吗？他也有好好缴税，也有好好工作，都是个七十几岁的老人了，在烈日下挥洒汗水，挥舞着红棒子。这个国家，是要让人工作到死吗？”

和丸田相比，周造无疑是幸运的，他儿女绕膝、三世同堂。他到了安享晚年的年龄，他不用工作，他可以开车去打高尔夫球和钓鱼，可以去跳广场舞，可以勾搭居酒屋的老板娘……
他知道自己很幸福，所以他是无论如何也不会取笑丸田的，这也是为什么当他得知丸田妻离子散的时候笑不出来。
然而到了第二天，周造来到殡仪馆，发现全家人都到齐了，自愿为丸田送行。电影就这样猝不及防地给观众带来泪点。
当你以为导演要开始煽情的时候，周造又多次在敲钉子的过程中失手，
女婿连忙插嘴：“可能他觉得要和您分别是件痛苦的事吧。”
丸田被送进焚化炉时，电影的基调随即再次变得沉重，一向老不正经的周造也流露出庄重的神情。
但是下一秒，周造给丸田陪葬的银杏果又如同爆米花般炸响，周造连忙开玩笑说：“那家伙现在应该吓了一跳吧。”

于是，电影就这样进入了笑中带泪的最高境界。
可能在我们看来，葬礼都应该是严肃的。而导演以一种轻松的方式演绎了一场死亡，这对能力和勇气都是很大的挑战，稍有不慎就会让观众看得不适，让人觉得主角是将快乐建立在别人的痛苦之上。
其实周造的行为有点类似于西方人出席葬礼的风俗，在悼词上讲一些死者生前的笑话也无伤大雅，哪怕是没有恶意的“嘲笑”也无妨，毕竟死者也不希望大家见自己最后一面是哭丧着脸。
对周造而言，既然丸田都已经去世，自己早晚也将面临死亡的问题。正如《相爱相亲》中，岳慧英说：外婆去世了，下一批就轮到我们了。
周造在老同学的葬礼上也不忘开玩笑，可能是不想考虑死亡的问题，也可能是已经看淡了生死：“等着我们啊，丸田。我们马上就会跟着你去那边的，然后我们三人再一起开心地喝酒吧。”

丸田的人生可以说是多灾多难，也许死亡对他而言是一种解脱，他这样的好人，想必在天堂能过上幸福的生活吧。这也是为什么周造从居酒屋的笑不出口，又转变为为老同学高兴。正如庄子面对妻子的死亡，丝毫不悲伤，反而高兴地唱起歌来。
况且，丸田是喝着好喝的酒，在朋友家中的床上去世的，还有一群人送他上路，比孤独死去好太多了。

整部电影没有明确的主线，一会儿是晚辈要求长辈交出驾照，一会儿又是老同学的偶遇。其实人生不就是这样吗，就像一盒巧克力，你永远不知道下一颗是什么。
也正因为电影没有明确的主线，所以解读思路并不是唯一的，电影里提到的老年危机、孤寡老人、孤独死、老龄化社会等等，任何话题单拎出来都有巨大的解读空间。
两部《家族之苦》都和以往的日本的情感类电影很像，表面上比较枯燥，其实非常细腻。第一次观看容易漏掉许多细节和伏笔，但多次观看就能感受到电影丰满的内涵。犹如品茶一般，细细品味方能回味无穷。
比如，电影叫《家族之苦》，但人们都是苦中作乐，甚至并不苦。表面上大家总是会有分歧，但至少说明他们有大量的时间可以沟通，可以表达自己的想法。
正如在上一集，当周造问宪子是不是不想嫁到这么混乱的家里，宪子却说她很羡慕，因为她的母亲整理好行李默默离开了父亲，就算是离婚了，她家根本没有大家一起认真谈论事情的机会。

再比如，1.原本可能孤独死亡的丸田，喝着酒，在好朋友的家里闭上了双眼；
2.宪子的父亲也是一个人生活，都装了心脏起搏器还是喜欢喝酒，还讨厌看医生。每当宪子给父亲打电话的时候，他就会说：“不用担心，我已经活得够久了，就算垂死在路边也无所谓了。”听起来好像很潇洒，但是反而觉得很凄凉。

由于宪子的父亲住得很远，最后也可能会孤独死。
3.宪子的外婆常年卧病在床，但好在她还可以通过唱歌来自娱自乐，好在还有家人陪伴。
4.庄太提出，他和宪子、宪子的妈妈、宪子的外婆可以一起换个大点的房子住，他们可以一起照顾老人，将来也可以一起照顾小孩。

宪子的父亲、宪子的外婆、庄太和宪子的对话都是一笔带过，但这4段剧情，甚至可以加上上一集周造的假死，如果把它们从电影中抽离出来完全可以连成完整的故事，这就是整个日本的缩影，孤独死的问题越来越严重，也许，像周造那样全家一起生活，是避免老人孤独死的最好办法。
观看电影的我们也终将变老，终将像周造那样会被儿女取笑，不能开车去想去的地方，不能想做什么就做什么。
虽然我们离变老还有很长时间，我们远远没有到考虑老年危机的年龄，但几十年前的周造何曾不是这样想的呢？
时间啊，一晃几十年就过去了。
人啊，一不小心就变老了。


</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>玉木大河</作者>
<标题>当长辈终于变成了固执的孩子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-18 16:26:24</时间>
<影评>

第一次BIFF抢票，很顺利抢到了《家族之苦2》很靠中间的位置，很开心。
上来作为家里最大长辈的爷爷周造就要当一个固执的老司机，把家里的车蹭得伤痕累累。大儿子一直想动员全家人劝服老爷子别再开车了。但老爷子坚持要开车。（这我就开始要想歪了。。。）
最后还是无疾而终。前半部分，就是一个70多岁的老人不服老的故事，家里的小辈也觉得，不能坐视不管，但又不知道以什么样的身份去管束曾经是一家之主的父亲。于是大哥推大嫂，大嫂推二姐，二姐推小弟，小弟推弟媳。一家子最后没人能劝得动老爷子。老太太呢，为了要在有生之年见一次极光，直接就去斯堪的纳维亚了。
故事中段，周造遇见了自己的中学同学，七十好几的人了，还要穿着荧光服，在街上疏导交通，不知道周造心里有没有一点骄傲（至少自己比人家境遇好），我想了一下，可能是有的。他曾经和另外一个同学一起嘲笑的这个人，曾经经营过一家大厂，后来生意惨淡，看来是关门大吉了。但是他们曾经喜欢过的一个女生，当年却是下嫁给了这个同学，当然后来也离婚了，这还是让人有些感慨的。
没错，看到这个地方的时候是有很多人说，这种情节似曾相识。很多人都在评论的时候说，啊，用了好多老梗，没什么新意之类的。但这种生活化的电影本来就是应该有一些让你感觉发生过的情节，这样才能赢得共鸣。我一个快三十岁的人还会感慨，为什么当年那个长得好看的妹子最后嫁了一个长得像杨臣刚的人，后来，又离婚了。我始终没有再见过她，但我总觉得她的人生十分曲折。还有一个当年闺蜜的前男友，在一次旧相识的婚礼上，曾经见过。当时的美少年现在还是眉清目秀，但他身边的人却并不是很客气的样子。后来听说他结婚了，也生了孩子，但强势的妻子还是经常会跟他吵架……
后来flag就立了起来，当年希望自己死前最后一顿吃的是银杏果的同学，终于在吃完银杏果那天晚上住在了周造家，并且死在了周造家里。于是，一场像舞台剧一样的大戏在这个本来就不算宽敞的家里开始了。这大概是最精彩的一场群戏。虽然前面还有各种笑料，但都不够这场戏多。大家都一直笑啊笑的，不知道为什么，明明是死了一个人，但山田洋次却把这里处理得喜剧十足。尤其是周造，在知道同学死了之后，表现得十分淡然。
“啊，又走了一个啊。”
这就是他的说法。
我有时候觉得这个七十多岁的老人说出来的话可能就是导演想说的话。因为到那个年龄之后，可能对于生与死就看得比较淡了，每天都要有人走。周造想让自己的儿子或者女儿谁陪他去参加一下同学的葬礼。他觉得他应该去送送他。虽然很多年都没有什么联系了，但是他觉得有些事情是注定的，比如再遇见，比如死在了自己家里。或许有些仪式性的事情需要完成吧。小儿子和儿媳说本来也要去参加葬礼的，因为儿媳觉得死去的老爷子挺可怜。
那时候的我，也在想一个问题。如果自己就那么孤独终老，会不会觉得很孤独。其实不会。因为有些爱面子的人，还是不想让别人看见自己一点一点衰老，不管身边有谁，都希望自己还是十八岁的自己，像戏里苍井优的外婆那样，一个人躺在床上，还是会唱着年轻时会唱的歌。虽然没有人会理了，但自己还是会唱得很开心。
葬礼那天早晨，意外地，所有的晚辈（除了孙子辈的）都到了。大概在他们内心，虽然都说忙事情，但还是都赶到了。可真正要参加葬礼的人却迟到了。原来他们去买了银杏果。当时就有点想哭的冲动。当周造说，你再等等我们，就过去了。我想想，人生也不过就是这样吧。
当他们再一次唱起年少时唱的歌送别同学的时候，我真的完全就绷不住了，眼泪哗哗地流。不知道为什么想起来当年看《茶馆》的时候，最后有人扔纸钱喊的那句“主家赏钱一百二十吊！”如果要说回忆的话，大概人生中会有很多片段，但一定是在上学的时候最开心，那时候没有太多艰辛，对所有的事情都充满好奇，当我们慢慢迈向社会，好多事情都不愿意在回忆起来。曾经美好的事情，都会当作幸福的事情一遍一遍一次一次在聚会的时候提起来，那些记忆就好像变成了永恒一样，一直烙印在脑中的沟回中。
好像是最近看《怒》的时候，里面有一句话，大致意思是，人越来越大的时候，你会发现值得珍惜的事情越来越少，后来就发现没什么是必须抓住的了。
参加完葬礼，老爷子也是很感激，跟大儿子说，辛苦你啦，还跑一趟，好好去上海吧。大儿子临走说了一句，等我从上海回来咱们得好好讨论一下你驾照的问题！
诶？你就有种，“到底谁是爸爸”的疑问。
不过想想看是这样的，父辈终于变成了固执的孩子。很多时候他们坚信自己没有老，有时候他们又觉得自己老了，甚至还想倚老卖老。不管我们怀着什么样的心情对待他们，他们都是可爱的。这才是“家有一老，如有一宝”啊。而且老爷子也说了一句，“你们都是好人啊，我真的是幸福”。
最后还是想说一句，导演啊，如果您还想拍，就一直拍下去吧，我们会看下去的。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑伞</作者>
<标题>山田洋次的“狂欢节”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-20 12:23:55</时间>
<影评>

 曾经在一段很消沉的时间里，我喜欢看山田洋次的家族剧，把《家族之苦》系列的三部曲都看完了，最喜欢第二部。山田洋次表现家庭，有一种难得的诚实。比如儿子嫌弃父亲，就是赤裸裸地嫌弃，不带犹豫的，家族内部也不存在任何正确的东西，只有各种偏见。温情嘛，偶尔是有的，但一晃眼就过去了；至于深情脉脉，那更是不存在，所有成年人都知道靠深情是无法维持家庭运作的。
然而，电影还是有一些很有意味的细节，好像在某一瞬间悄无声息地越过了基本的秩序。比如周造再遇老同学丸田，发现当年起点很高，让人艳羡的丸田实际上落魄半生，孤寡一人，最后醉死在周造家中。丸田生前租住的小房间里有一个花瓶，内里插着两支彼岸花，七十多岁的丸田下了工回来，就与这两支花对视，相顾无言。彼岸花是象征着阴阳相隔的花，花叶不同期，开放时那花骨朵孤零零的，看得人很揪心。电影就用这两支花代表了丸田让人唏嘘的一生。他死后，小辈们去那租屋里收拾，发现花已经凋谢，谢得非常难看，像被火烧过一样。
但山田洋次绝不属于那种会在电影里过分渲染哀情的导演，他表现了周造他们几个老同学的情谊，甚至带着一种不合时宜的可笑的童真，这是小津安二郎的电影里绝不会出现的情节。他们在丸田的棺材前唱起以前的歌，把许多丸田喜欢的下酒菜白果堆在他的尸体旁边，直到发现火化的棺材里发出诡异的爆炸声……
我觉得电影的高潮就在这里，人应该如何安放自己的身体？这个烧脑的哲学问题最后变成了一出颇有荒诞意味的喜剧。以前也莫名其妙地想过，焚尸炉的工作方式究竟是怎样的呢？是文火慢炖，还是高温爆炒？白果在高温下的炸裂声像极了喜庆的爆竹，嘭嘭嘭地，让整个殡仪馆的气氛都变得无比尴尬。在这种反差极大的表现形式下，人的生与死，苦与乐，其实是不明晰的，甚至是迷乱的。这也是我对巴赫金笔下的狂欢节感兴趣的原因，艺术能抵达的终点就是一场狂欢，人生也是一样。
山田洋次是生活的，也是戏剧的，他肯定没有他的前辈小津那么深刻，但如果没有他，我会觉得小津也有点让人烦闷。 

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>宠坏甜甜</作者>
<标题>丸田必须死</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-03 14:57:32</时间>
<影评>

不得不佩服编剧，如此琐碎的家庭喜剧，好像什么都没说，又好像什么都说到了。
为什么说丸田必须死在那晚借宿的老友家呢？
故事的转折点在平田爷爷偶遇他高中的老同学丸田。遇到老同学之后，去寻找他，办了一个同学会，让丸田感受到久违的同窗好友之爱，痛痛快快喝了一场酒，吃到了年轻时最爱吃的杏仁，因为醉酒留宿好友家，第二天早上发现他死在高中好友的家里。
刚开始看到这里的时候会觉得，哎，好可惜，怎么丸田就突然的死了，真是太可怜了。因为丸田这个人物生前真是过的太坎坷了，原本继承了家里的绸缎庄，没想到没过几年就破产了。娶了班花做妻子，却在几年后离婚了，还带走了唯一的女儿，长时间分离，连女儿长大以后长什么样子都不知道。和自己的亲哥哥也感情疏离，甚至丸田死亡以后，警察通知他的哥哥，他哥哥也并没有什么表示。这样一个老头，到了70多岁了，按理说颐养天年，享受天伦之乐的年纪，还要一个人孤单的住着一个小的可怜的单人间，大热的天在街上做交通协管员之类的苦差事。
所以啊，编剧安排了他和主角平田爷爷的偶遇，并在偶遇之后和老同学有一次欢乐的聚会，喝了好多好喝的酒，在老板娘的小酒馆中抒发了自己长期苦闷的心情，把这么多年很多别人不知道的事说了出来，还吃到了自己年轻最爱吃的白果，甚至之前说过，如果人生中最后的晚餐也是白果就好了这样的话，结果，一语成谶，白果果然成了人生中的最后一餐。
但是我为什么觉得在老友家中死去是对丸田最好的安排呢？如果当晚他没有喝醉，没有在老友家借住，而是回到了自己又小又破的单人间，那么经过那一晚幸福的聚会以后，丸田老人的生活还是会被打回原形，独自过着孤独贫困的生活，直到死去的那一天，可能都不会有人知道，可能会像警察说的那样，只有福祉会的工作人员单独送葬。
所以编剧安排他死在老友家，死在借住的那个晚上，因为他的生活在那一天结束是最幸福的，所有的遗憾都圆满了，见到老友，抒发苦闷，死之前都是开心幸福的。而且由于死在老友家，那天刚好平田爷爷的子女就上交车钥匙的问题召开家庭会议，所有的人都到场了，才有了后面全家人来给丸田送葬的场景。
而且，丸田的死，也让平田爷爷意识到，自己之前讨厌的这个家，是多么的温暖，虽然他之前一直觉得这个家乱七八糟，子女一心想让他交出车钥匙，不让他开车，不让做他自己想做的事。但是他还有爱他的妻子，关心他的子女，还有孙子孙女承欢膝下，虽然他之前一直觉得孙子不过是子女用来监视他的。
编剧用丸田的死来告诉平田爷爷，告诉观众，生活中就是得有很多小小的不如意，小小的遗憾，才能叫做生活，或者说人生的各种不如意和遗憾才是你生活下去的各种动力，如果你的人生都圆满了，所有的事都如意了，该说的话都说了，想吃的东西都吃到了，额。。。。那生活对你来说还有什么意义？

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>理性批判</作者>
<标题>只有使用同样的演员团队的时候才能看得出细心打磨剧本的作用</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-14 22:26:58</时间>
<影评>

 
我看家族系列的顺序是：先看了家族之苦1，然后是2。再然后才发现家族之苦1中出现的海报，是之前2013年还有的东京家族。
可以有了这个观赏顺序之后，才能发现打磨剧本的厉害。
家族之苦1-2实际上是对东京家族的一个提炼和段位的提升，人物相对东京家族更加鲜活和饱满。因为除了大儿子家的孩子之外，基本保持了所有的演员团队，所以仔细观赏是能够看得出细节的区别的。
妻夫木聪和苍井优这对角色在家族之苦中相对在东京家族中更加讨观众的喜欢，毕竟颜值高就一定代表心美嘛！而在早些的东京家族中，木聪的角色实际上是有一些玩世不恭和不靠谱的，苍井优的角色也没有这么完美和女神，更加接近人，时而有些生活家常的小顾虑。
另外一个非常明显的就是大儿子的角色，在东京家族中是一个医生的角色，冷静工作忙碌，但是轮廓不鲜明，但是到了家族之苦中变成了小自私又懦弱，处处要拜托父亲的影子但是却又其实最像父亲的普通白领之后，角色立刻鲜活了起来。
而父亲的角色在东京家族中有些过于沉默。而在家族之苦中，结合着小心眼，小碎碎念，儿童般的大男子主义和一些古怪的臭脾气立刻变得鲜活起来了。
当然还有“吃软饭”的女婿，在家族之苦中也立刻形象了起来。虽然这些都是非常细微的调节，但是有了这些微调之后，才能知道是否更加仔细打磨一个剧本，在同样的演员身上会产生巨大的差距。
也决定了家族之苦相比东京家族又高了一个境界。
当然有了这个对比之后，才能自知，能将白开水一样的平凡一家起居生活，拍摄得这么有意思，观影全程无拉进度条，背后的努力有多少。
另外，还有一部倒霉催的中国版的《麻烦家族》，完全是试图一模一样拷贝《家族之苦1》，但是真的是荒腔走板，完全失去了韵味，一点都不像样了。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴喆</作者>
<标题>想到老无所依</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-11 17:15:34</时间>
<影评>

影片前面部分延续第一集的喜剧方式，围绕着不让父亲开车一事，一家子女也是费尽心思。桥爪功饰演的平田周造老头带着红颜知己想去吃天妇罗的时候碰到了高中同学丸田先生，于是约之开同学会，三人再聚喝小酒，忆往昔峥嵘岁月，酣畅淋漓，深夜陪之回家就寝，第二天发现猝死在老头家中，本来想劝老头放弃开车而聚集在一起的一家子女突然变的凝重了。
固执的平田老头
导演一贯的成熟场调，从丸田先生开始本片画风开始变的有点沉重。
从老头叙述中得知丸田人生起伏，也是大起大落，年轻时候世家大族，中年经营房地产遭遇房产泡沫危机而破产，妻子离婚，女儿失联，晚年独居一室，可谓落魄凄凉。
平田家族的人丁兴旺和丸田的老无所依，真是对比鲜明啊。
从平田的叙述中了解丸田
年纪大了有个坏处，就是经历的事多，经历的痛苦也会多，如果无处发泄，深藏心里，唯有等时间消化吧。倘若一生郁郁不得志，更兼之老无所依，就更觉凄凉了。
丸田先生此时遇到了平田老头，后者想方设法为丸田创造快乐，酒馆喝酒时叫老板给足银杏果，银杏果就酒，真是极大满足了多年不得志的丸田啊。
带点回光返照的内心艳羡
心里很苦的人，只要一丝甜就能填满吧。最后一餐能有如此相聚，死后还有好友全家送葬，还有这么多的银杏果，想来丸田先生的应该是很幸福的。

送殡时候，平田带来银杏果陪葬，在火化的时候噼噼啪啪爆了起来，这段带点戏谑的处理，有点调皮，反倒显得豁达。

火化时候的噼噼啪啪
对日本的老年化问题和沉重的工作强度，导演几处镜头点到为止，比如儿媳的医院满是病患老人。儿媳回家看望外婆，妈妈也是只有一人陪伴。而在丸田猝死之后，平田感慨日本的制度就是让人工作到死啊！其实是丸田为了尊严拒绝了低保生活，典型的日本人设：死都不给人填麻烦。
反问工作到死的社会
私人以为这似乎是导演的意图吧。劳动强度过大，工作到死似乎是当今日本的常态，导演借机反问一下，这样的社会正常吗？

【老无所依】
年轻的时候我们有大把的时光去荒废，沉迷于游戏、酒精、赌博和金钱，死亡终究离我们太远。随着步入中年（按联合国的定义），随着日渐增长的油腻和功利，随着身体各项功能的日渐下滑，发现死亡是随时会到来的。
这事不着急，到时候想躲也躲不开。
只是想想年轻时候太多的欲望太多的想法，到了未能如愿，晚年空有悔恨空有不如意，空有孤零零一人的悲凉郁闷，倒难免是让人后怕了。
众生皆苦，有时候我也会想，如果能在美梦中一睡而不再醒来，这大概也是一种恩赐。

【导演的小调皮】
死亡是很沉重的事，但山田洋次用一种惯有的手法喜剧化了。本片中最典型的是在丸田死后的那一段。一家人先是失措，护士儿媳的确认，派出所片警的滑稽表现，救护车医护人员对家人的询查造成的错位冲突，邻居的观望，鳗鱼饭外卖小哥的夸张反应，这一段几个场景的错位表达中和了丸田死亡的沉重感，增添了不少喜剧化处理方式，真是让人笑中带泪。导演真是调皮。
最戏谑的是最后一段，当丸田尸体送进去火花的时候，丸田为了逝去的纪念放了满满两大包的银杏果，结果火花的时候噼噼啪啪爆个不停，吓的火化工以为是恐怖袭击呢。
这种现实主义的滑稽桥段，在《家族之苦》第一集就表现的淋漓尽致了。既不是无厘头似的爆笑，又带有日常生活的熟悉感，又不带特别烂俗的煽情方式，如果加点深度的故事情节，这样的手法就相当高级了。
年近九旬的山田洋次导演真是调皮啊。


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>付突突</作者>
<标题>当老人老得像个小孩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-28 14:56:43</时间>
<影评>

 
人到老年，随之而来的是各种各样的古怪毛病，有身体上的，也是性格上的。
比方说我的奶奶，80岁了，前些年还是身体硬朗，精神矍铄，近一两年来就经常抱恙，身体就像长年累月作业后的机器，经常性的出现些小毛病，严重的时候总是躺在床上，有气无力，说话的声音如同蚊子叫声，尽管如此，她却仍旧坚持住在老家，不愿意搬到城里去。
这是她的老毛病了，持续了很多很多年，以前拗不过后人，也会偶尔去城里住一段时间，但总会自己跑回乡下。她喜欢老物件老故事，听没人听花鼓戏，一件衣服穿几十年，早些年身体尚好时，每回喝了酒，总会念叨着过往年岁里那些陈谷子烂麻子的旧事，激动时，双目怒睁，动情处，两眼泪流。
她总不愿承认自己老了，凡事总还要争个明白弄个清楚，被子孙辈怼回去后，又急得像个小孩，有些时候，又落寞委屈的让人心疼。

当老人老得像个小孩，身边的故人一个接一个的离去，深知自己离终点其实也不远了，但承认自己老去的过程还是那样艰难，于是总显得有些不安分，执意去做一些从前得心应手如今越来越力不从心的事情，就像是在对抗时光一样。
电影《家族之苦2》中周造就是这样一个老头，固执蛮拗不安分，每天在家里板着面孔，假装着“耀武扬威”，耍着一家之主的“威风”，其实也知道自己年事已高，有些事情是该放弃了，可就是忍不住要由着性子的去坚持。在电影里，对周造而言，这件表明自己还没有老的事情就是开车的权利，毕竟人老了，家里的老被他开得伤痕累累，经常性的发生一些碰撞，家里大大小小都非常担心。
故事就从这里开始了，老父亲坚持开车一事，惊动了全家上下所有人，大家商量该如何劝服老头，但又不知道该以什么样的身份去管束曾经是一家之主的父亲，于是互相推诿，互相“角力”。像第一部一样，《家族之苦2》就以一个小事件为由头，在电影的前半段引发了一连串啼笑皆非的家庭“笑话”。
在一片笑声之余，体会到的是满满的温情和对死亡对亲情的触碰。

故事的另一条线，是关于一个孤寡老人的离世，他是老爷子的中学同学，七十好几了，还穿着荧光服在烈日下干着疏导交通的工作，他曾是富人子弟，后来家里工厂经营不善而倒闭，家道中落，妻离子散，无人依靠，到老了只得一个人蜗居在一间出租房内，干着最苦最累的活。
老爷子一开始遇见他的时候，心里面一定是复杂的，一方面带着某种优越感，毕竟如今自己的家境好过昔日同学太多，一方面也有侧隐之心，重遇老同学也有某种重回青春的痛快，他立刻张罗了一次老同学的聚会，酒过三巡，往事上头，老同学说起自己这些年来的遭遇就像是讲述他人的故事一样，让人不忍泪下。
山田洋次的电影总是处理的那样点到即止，在最残忍最戳心的时刻仍旧有一股子老玩童的心态。
老爷子把醉醺醺的老同学带往自己家里留宿一夜，没想到第二日一早，他已经死了，身体已然僵硬，即使是如此严肃而残酷的故事里，电影依旧为这场戏埋藏了许许多多的笑点。
当老爷子得知同学离世的准确消息，只是淡淡的说了一句：啊，又走了一个。
到了一定的年岁之后，生与死会看得很淡很淡吧。

电影最大的泪点是老同学的告别仪式上，一家人都出席了这场告别仪式。老爷子此前说：觉得自己应该去送一送他，在生命的最后时刻重逢，又最后死在自己的家里，也算是一种缘分。他没有亲人相送，这些仪式性的事情还是需要人去完成吧。儿女们都出席了让老爷子很感动，在告别仪式上，老爷子带来了同学生平最爱吃的银杏果，铺满了一棺木，他给同学唱过去年岁里他们唱的歌。这一段戏看得人忍不住泪流满面。
而下一个镜头竟然是火葬时，熊熊烈火下，银杏果在安详的同学脸庞边噼里啪啦四处炸裂的画面，老爷子怯怯私欲，想到这个画面竟然又狡黠的笑出声来，此刻的观众们大概就像我一下，笑出眼泪。
当老人老得像个小孩，死亡在他眼里也并非那么庄严那么肃穆的事情，也是可以用来开玩笑的。电影处理的总是那么准确而微妙，多一点就有些戏谑，少一分又过于沉重，就是那种恰如其分的拿捏，一切都那样的乐观和开明，即使是面对死亡这件事情。

看电影《家族之苦2》是一次笑泪有加的愉悦过程，没有任何的大道理也没有那些深刻的人生感悟，就是在那些信手拈来啼笑皆非的生活碰撞里，触碰到了最温情的时刻。
尽管总是拌嘴赌气，回转过身时，老爷子也偷偷的对子辈们说过这样的话：“你们都是好人啊，我真的是幸福”，当老人老的像个小孩，实在是太可爱了。
 
头图：《家族之苦2》海报
你还可以：从此故乡是路人
并没有什么可以从头来过的人生



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<标题>翻拍必死，这样的庶民剧还是看日本原版吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-20 13:20:26</时间>
<影评>

2017年，野心勃勃的黄磊老师翻拍了两部日本影视剧，一部是《深夜食堂》，一部是《麻烦家族》。
中国版《深夜食堂》一经播出就引来骂声一片，豆瓣评分2.8，成为现象级大烂剧。《麻烦家族》的口碑也没好到哪去，豆瓣评分4.6。

这两部翻拍作品，最大的槽点就是不伦不类。虽然都是讲的家长里短，但中国和日本之间生活习俗的差距还是挺明显的。硬要一群中国演员穿日本服饰、吃日本料理，然后去讲一个中国故事，总会让人产生强烈的违和感。
其实在日本，这种由细小之中见宏大，表现平民家庭生活的影视作品有一个专门的类型——庶民剧。
《麻烦家族》就是翻拍日本庶民剧大师山田洋次的《家族之苦》。

庶民剧是小津安二郎开创的一种表现平民家庭生活的影片类型，《家族之苦》导演山田洋次是庶民剧的集大成者。
山田洋次有“喜剧山田”、“庶民剧大导”之称，他在日本最知名的作品是《寅次郎的故事》。
《寅次郎的故事》是一部庶民喜剧系列电影，这个系列拍了48集，从1969年一直更新到1995年，直到饰演寅次郎的演员去世才完结。这20多年的时间里，全家一起去影院看《寅次郎的故事》，一度成为日本人辞旧迎新的重要内容。
山田洋次说：“他（寅次郎）是一个反英雄，也是庶民剧的精髓，他是一个小人物，其貌不扬，经常失败，真正代表了人类悲哀、寂寞的一面，故容易引起共鸣。”

作为庶民剧的代表性人物，山田洋次多次用作品向前辈小津致敬。
2013年，他将小津的代表性作品《东京物语》翻拍为《东京家族》，三年后又带领原班人马拍摄了《家族之苦》。在《家族之苦》的结尾，山田洋次还安排了主人公周造坐在电视前看《东京物语》的致敬桥段。

《家族之苦》的故事围绕平田周造的一家八口展开。
周造是一名退休的倔老头，整天优哉游哉。他的大儿子和女儿已经成家，小儿子也谈了对象，本来正是颐享天年的时候，没想到老伴儿突然向他提出离婚。
原来，一直逆来顺受、贤惠体贴的妻子早就受够了他的一身臭毛病和大男子主义，看到儿女都已长大成人，就要去寻找“自己的幸福”。

面对这样的“荒唐事”，周造的大儿子和儿媳、大女儿和女婿、小儿子和准儿媳轮番上阵，用尽手段撮合老两口重归于好，闹出了不少笑话。

黄磊的《麻烦家族》剧本几乎完全照搬了《家族之苦》，不过这个故事是非常日本的，放到中国难免会让人觉得：“中国的寻常人家并不这样啊。”
老年人离婚率居高不下，是日本很独特的一个社会现象。一方面是日本的男尊女卑传统，另一方面是进入现代后女性意识开始觉醒，传统家庭模式遭到冲击。
影片中，无论是周造的老伴儿还是大儿媳，在丈夫回家后都要亲自帮忙脱鞋、更衣、盛饭、烧洗澡水，这种大男子主义的家庭氛围在中国还是比较少见的。

另外日本的养老金分配制度规定，夫妇离婚必须平均分配养老金，日本女性平均寿命又比男性高7岁，因此进入老年后，妻子抛弃垂垂老矣的丈夫，带着丰厚的养老金开启新生活的案例也越来越多。
很多日本老年离异男人的生活境况都比较凄凉，为防止这种情况出现，日本男人也越来越注重在年轻时善待妻子，不再奉行“大男子主义”。

当然《家族之苦》是个大团圆结局，周造和老伴儿重归于好，一家人和和美美。
于是到了《家族之苦2》，周造的老伴儿上来就决定去北欧旅行。周造对北欧没兴趣，他给了妻子充分的自由，也开始按照自己的方式享受晚年。
周造喜欢开车，不过年纪大了，车子经常剐蹭。三个子女打算没收他的驾照，周造再次耍起了倔脾气：“没收我的驾照等于让我去死。”

老伴儿不在家，周造开车带着居酒屋的老板娘去兜风，没想到半路遇见了高中同学丸田，两人已经三十多年未见了。
周造看到昔日同学一把年纪了还在干体力活儿，明显混的没自己好，于是热情的邀请他喝酒、叙旧。

闲聊中，周造得知丸田当年娶了班里的女神，继承了家里的产业。不过风光没多久，赶上泡沫经济，欠了一屁股债，老婆也带着孩子跑了，丸田只好东躲西藏，年过七旬还住在出租屋里，做苦力维持生活。
周造觉得丸田挺可怜的，喝完酒天色也晚了，就把丸田带到家里过夜。入睡前，丸田看到周造儿孙绕膝、晚年幸福，想到自己一把年纪了还四处碰壁，生活艰难，不由得坐在床上叹气。
“今晚久违的喝到了美酒，真是美味啊。白果就酒，太美了。”丸田感叹完，镜头切到桌上一杯威士忌，杯子里的冰块融化了，丸田的生命也在这个美好的夜晚消逝了。

第二天，周造的子女们发现一个陌生人死在家里，慌忙报警，并且责怪父亲不该随便留陌生人过夜。
警察来后，简单询问了一下情况，让法医对尸体进行调查，认定丸田是死于心脏病。因为丸田没有任何可以联系上的亲属，只能让社会福利部门做一个很寒酸的火化仪式。
小儿子和儿媳找到了丸田的出租屋，房东得知丸田的死讯，伤感的说，丸田先生是个好人啊，叫他去申请生活保障，他却说“我没用是我的错，不想让国家为自己费心。”（典型的日本人思维，一辈子为国家和公司着想）

周造觉得丸田是死在自己家里，所以想去殡仪场送行，不过儿女们都不愿意去。于是周造说：“那家伙只被殡仪场的一个工作人员送行，实在太可怜了。这家伙到底干了什么坏事啊？事业失败，签下一笔债，被骗做了连带责任担保人，这些......是严重到要让他独自踏上黄泉之路的罪行吗？”
想到老同学凄惨的晚年，周造越说越激动：“他也有好好交税，也有好好工作，都是个七十几岁的老人了，在烈日下挥洒汗水，这个国家是要让人工作到死吗？”

周造说完这番话，刚才还在抱怨的儿女们全都沉默了。第二天，周造一家八口全都出现在殡仪场，为丸田送行。
就像前作是反映日本社会的老年人离婚潮一样，《家族之苦2》在日式幽默的背后也表达了对人口老龄化的担忧。
日本现在和未来都将是人口老龄化最严重的国家，由此产生的养老金缺口也十分巨大。虽然中国也有同样的问题，但是要达到日本目前的程度，专家预测要再等30年。

由此可见，类似《家族之苦》这样的庶民剧是根植于日本特有的社会环境的。我们没有遇到同样的问题，所以翻拍也不会让我们感同身受。
其实，庶民剧的灵魂是反映普通人的生活面貌，表达人类细碎、真实、沧桑的情感，具体的生活习俗、矛盾冲突反倒是故事的陪衬。

可惜的是，国内翻拍只是模仿外在的皮毛，却没有学到对情感的触碰。
就像网友们吐槽“中国的‘深夜食堂’不应该是居酒屋，而是大排档”一样，如果我们要讲好中国故事，还是多从身边挖掘亮点吧。

其他影评：
相爱相亲丨雷神3丨银翼杀手2049丨王牌特工2丨天才枪手丨猎凶风河谷丨羞羞的铁拳丨人生密密缝丨蜘蛛侠：英雄归来丨敦刻尔克丨极盗车神丨杀破狼：贪狼丨二十二丨战狼2丨绣春刀2丨冈仁波齐丨海边的曼彻斯特

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>河原宏</作者>
<标题>五味杂陈的幽默</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-17 00:02:34</时间>
<影评>

在我有限的认知中，我认为日本人处理死亡的方式有两个独特之处：
一个是唯美化
一个是幽默化
《家族之苦2》就是一部将死亡以及生活中各种艰难困苦幽默化的电影。
父亲在葬礼上露出笑容，就让人想起《入殓师》中当遗体被清理干净并装扮如“生”之后家人们都开心了起来。但两种“笑”，给人的却是截然不同的感觉。
《入殓师》整体上的情绪是悲的，“笑”只占一小部分，但它“悲”的时候是纯粹的悲，“笑”的时候也是纯粹的笑。
而《家族之苦2》中的“悲”和“笑”却都不纯粹，两者往往交融在一起，呈现非常含混、暧昧的状态。
特别是在这个镜头（17年最令我惊喜的镜头）：

在楼上的房间里躺着父亲老友的尸体（这在画外），右边前景里女婿在安慰被尸体吓到的妻子，左边前景里父亲因为大便拉不出来而躺着休息（他已经被告知老友死去），中间后景里大儿子和大媳妇在迎接小媳妇，大儿子在夸奖弟妹，笑得不亦乐乎，而大媳妇却因为尸体而忧心忡忡。
这个镜头里有四个表演区（包括画外空间），他们在做着各自的动作。在一般的电影中，一个意外的死亡事件发生，画面中的所有人物动作都应该指向这个事件。但在这里却没有，这个镜头中的人物有着各自的情绪，没有因为死亡而荡起悲伤的涟漪，导演甚至一首配乐都吝啬于使用（配乐极易赋予所有人物一致的情绪）。如果从戏剧理论的角度来看，所有人物没有向心力，整个“场”是失败的，是崩塌的。但恰恰是这个“场”的崩塌，让这个镜头更接近于杂乱无章的生活本身。
再看结尾父亲和老友的“体操”，这本该是非常煽情的桥段，却被导演处理非常克制，而最后父亲的笑容，也并不是一种彻底的释然。
导演将悲苦的场面幽默化，但这种幽默却带着生活的五味杂陈。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>