<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑豹 Black Panther</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>6.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2512123434.jpg</封面>
<导演>瑞恩·库格勒</导演>
<演员>查德维克·博斯曼 / 露皮塔·尼永奥 / 迈克尔·B·乔丹 / 丹娜·奎里拉 / 马丁·弗瑞曼 / 丹尼尔·卡卢亚 / 利蒂希娅·赖特 / 温斯顿·杜克 / 斯特林·K·布朗 / 安吉拉·贝塞特 / 福里斯特·惠特克 / 安迪·瑟金斯 / 弗洛伦丝·卡松巴 / 约翰·卡尼 / 大卫·S·李 / 娜比娅·毕</演员>
<简介>位于非洲的神秘国家瓦坎达，凭借来自宇宙的振金而成为科技极度发达的国家，不过他们长久封闭，始终对外界保守这个秘密。在前国王死于联合国爆炸袭击后，特查拉王子（查德维克·博斯曼 Chadwick Boseman 饰）继任成为新的国王，同时他也是黑豹的继承者。登基之后，特查拉与前女友娜吉雅（露皮塔·尼永奥 Lupita Nyong&apos;o 饰）、贴身侍卫奥姆烨（丹娜·奎里拉 Danai Gurira 饰）追查曾经盗取振金并杀害瓦坎达人的尤利西斯·克劳（安迪·瑟金斯 Andy Serkis 饰）。一番厮杀后，克劳侥幸逃脱，谁知最终死于合伙人艾瑞克·克尔芒戈（迈克尔·B·乔丹 Michael B. Jordan 饰）之手。艾瑞克同样具有瓦坎达血统，而且当年他的父亲死在了自己的兄弟——特查拉父亲的手中。
                                    
                                　　怀着莫大的仇恨，艾瑞克踏足瓦坎达，去争夺至高无上的王位……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>RUNE</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-02 16:44:41</时间>
<影评>

◎转载请注明出处◎
本文共分为四个篇章，将介绍瓦坎达黑豹的起源和主要人物、回顾黑豹在《美队3》中首次出现的内容以及分享一些片中彩蛋和幕后故事。
1.起源篇
瓦坎达（Wakanda）是美国漫威漫画中虚构的国家，位于非洲的东北部。 
其政治体制为君主专制，居民主要从事狩猎和农作物种植等较为原始的劳作，但他们同时也掌握了远超地球的高端科技。
瓦坎达
历代统治/守护者被称为黑豹（Black Panther）。由编辑斯坦·李以及漫画家杰克·科比共同创造，初次登场于《神奇四侠》第52期（1966年7月），是首位在主流美国漫画公司登场的非讽刺黑人超级英雄。

现任黑豹为特查拉（T&apos;Challa），漫画中他的父亲提恰卡在保护振金的战役中死亡，漫威宇宙中则是死于《美队3》中联合国会议的爆炸(详见回顾篇)，年轻的特查拉因此临危受命继任黑豹与国王之位。
“黑豹”特查拉
瓦坎达丰富的振金资源，使得特查拉的身价达到了5000亿美元，远远高于钢铁侠1000亿美元和蝙蝠侠800亿美元的总资产。
黑豹官方设定图鉴
钢铁侠、蝙蝠侠官方设定图鉴
瓦坎达大概拥有着 1 万吨以上的振金储存，根据官方10000美元/克的设定，其总价值已经超过了全世界的 GDP 总和。
美国时代周刊曾深度计算过黑豹的资产，发现他的身价最高可达90.7万亿美元。
在漫画中，特查拉一上位就将一小批的振金出售，将换取来的财富充当国家发展资金。在特查拉的领导下，瓦坎达很快成为世界最富有的国家之一。
有钱任性！复联3超级碗预告片中美队价值数千万美元的新振金盾
每一代黑豹都要服食一种心形药草，特查拉也不例外。
这种神奇的草药可以使使用者的感官和物理特性得到大幅增强，以获得超人的速度、敏锐度、力量、耐力。
心形药草
身为王国的继承者，特查拉在年少时还曾专门前往英国牛津大学留学，学习治国之道，并以优异的成绩毕业，得到物理学方面的博士学位。除此之外，他还是极其优秀的战术家、军事家和猎人，擅长追踪并精通各种形式格斗，甚至还独创了一种结合杂技和模仿动物动作的武术形式。

他的黑豹战服由振金构成，附有拥有逆天的振动特性，能够放出特定频率的震荡波，并配备了隐形技术，可均匀吸收动能，使他刀枪不入。

鞋底配有振金（Vibranium）附加垫，可调整不同的振动频率，让他能无声无息的在建筑物的侧面奔跑，也可在水面上行走。

在《美国队长3》中我们可以看到，黑豹与复仇者们的初次接触，可想而知，在《复仇者联盟3:无限战争》中黑豹势必是要正式加入组织一起对抗大boss灭霸的。
“铁人战队”
除复仇者联盟之外，黑豹在漫画中还曾短暂地加入过神奇四侠，而且还和另外一个超级英雄组织X战警的主要成员暴风女有过一段恋情。
电影中的黑豹和暴风女
2.人物篇 
埃里克·基尔蒙格（Erik Killmonger）
埃里克·基尔蒙格
埃里克·基尔蒙格本名尼·贾达卡（N’Jadaka）。在漫画中出生于瓦坎达的底层社会，父母被尤利西斯·克劳征召为奴，被迫参加叛乱，后被瓦坎达皇家卫兵杀死。 他在很小的时候就因为被归为乱党而离开了瓦坎达，来到了美国纽约，在麻省理工学院毕业。

后来他逐渐的与黑豹特查拉相识，后者特赦其归国，但埃里克仍怀恨在心，发动了一场政变，最终失败。曾多次死亡复活，也曾多次击败黑豹，时时窥探，企图颠覆瓦坎达的统治。 
电影里的埃里克则是由他在漫画中的某个版本(一个试图推翻自己国家的瓦坎达流浪者)和特山（T‘shan，嫉妒特查拉的堂兄弟)以及白狼(前黑豹提恰卡的养子，极端主义者)的结合体改编而成。
尤利西斯·克劳（Ulysses Klaw）
尤利西斯·克劳
尤利西斯·克劳在漫画中是一名声学物理学家，发明了声波转换器，因发现振金能够增强其能力而来到瓦坎达。在夺取振金的途中，屠杀瓦坎达的平民，而且还杀死了现任黑豹的父亲。

黑豹为了报仇将他的左手废掉，但他在断臂处安上了一个声波转换器的假肢来代替他的右手，可以释放冲击波和声波进行攻击。

漫威宇宙中尤利西斯·克劳首次在《复仇者联盟2:奥创纪元》中亮相，以一名军火商的身份出现。
他是瓦坎达振金的走私犯，因其在当地的犯罪行为而被刻上了“窃贼”的烙印，奥创曾向其讨要振金铸身，后因激怒奥创被断肢。 
埃尔佛特·罗斯（Everett K. Ross）
埃尔佛特·罗斯
和黑豹一样，埃尔佛特·罗斯也是在《美国队长3》中首次现身，在片中他作为美国中央情报局联合反恐中心的特工以及特遣队副指挥官，负责解决冬兵事件。

该角色的漫画设定为美国国务院外交官，是黑豹漫画中的常驻角色。 
娜吉雅（Nakia）
娜吉雅
娜吉雅是土生土长的瓦坎达人，从小她就对特查拉心生爱慕，后来她加入了国王的贴身护卫队，成为了黑豹的贴身护卫、恋人以及最忠实的仆人。 
苏睿（Shuri）
苏睿
苏睿是非洲王国瓦坎达的公主，她是特查拉同父异母的妹妹，和弟弟泰拉一样有着天才般的智力，而且还是一位训练有素的武术家，擅于利用和制造各种高科技设备和武器，在漫画中是黑豹特查拉的王位竞争对手，后来继承王位成为女黑豹。
姆巴库（M&apos;Baku）

姆巴库（M&apos;Baku）又名人猿（Man-Ape）。是瓦坎达中战力仅次于黑豹特查拉的战士，崇拜与黑豹相反的白猿图腾。他主张恢复原始氏族的习俗和被黑豹打压的白猿教，伺机谋反。

他曾杀死一头传说中的白猩猩，浴血食肉，通过古老的仪式获得了野兽的力量，自此之后改名换姓自称人猿。
3.回顾篇:
《美国队长3》不仅描述了内战，而且还为黑豹这个角色的solo进行了铺垫。

黑豹的父亲提恰卡因尼日利亚大楼爆炸事件死去的11位瓦坎达人而出面谴责复仇者联盟，此爆炸事件成为“压死骆驼的最后一根稻草”导致了《索科威亚协议》的签署。

 索科维亚协议（SOKOVIA ACCORD）最早出现在漫威电影《美国队长3：内战》当中，是一部用来约束复仇者联盟成员的协议。世界各国政府对复仇者强大的力量而感到恐惧，加上他们不受管制在世界各地执行任务时都会对当地造成一定程度的破坏。世界各国政府再也无法容忍复仇者再这样肆意妄为，于是联合国出台了该项协议，要求复仇者的成员必须公开亮明自己的身份接受政府的监管，且必须在政府允许的情况下才可行动。该项协议得到了世界117个国家的同意，其中也包括黑豹所在的国家瓦坎达。 
在签署协议的联合国会议上，假扮冬日战士的泽莫男爵引爆了炸弹，瓦坎达国王提恰卡在爆炸中死去，特查拉在巨大的悲痛中决心要为父报仇。

继承了王位和战服的特查拉私自来到冬兵藏身地，和前来帮助冬兵的美队猎鹰以及当事人打了起来，但四人皆被前来维持秩序的CIA特遣队监禁。

在CIA的审问中，冬兵被假扮成医生的泽莫男爵控制，大闹CIA基地，被一轮猛揍之后恢复记忆，美队从冬兵口中得知了泽莫男爵的阴谋(复活九头蛇组织的精英敢死队)，决定召集英雄来阻止他，与此同时钢铁侠也打算召集英雄抓捕美队冬兵等人，黑豹在黑寡妇的邀请下，选择站队后者，想亲手杀了杀父仇人。

钢铁侠带队来到美队打算搭乘飞机前去阻止泽莫男爵的机场，双方碰面引发了大战。最终黑寡妇临时倒戈，选择帮助美队。

美队得以前往莫斯科的基地继续阻止泽莫男爵，钢铁侠从一些蛛丝马迹中逐渐地意识到爆炸案的犯人不是冬兵，而是泽莫男爵，并了解到了他的些许计划。他前去关押美队队友的孤岛监狱，寻求美队踪迹，希望能助美队一臂之力，猎鹰告诉了他。

谁知泽莫男爵根本就没有想要复活精英敢死队，反而是将他们杀死。他的初衷只是要让钢铁侠得知被九头蛇控制下的冬兵在1991年时残杀他父母的事情，使复仇者联盟内部真正地爆发内战，为在索科威亚中死去的家人报仇。

与此同时，偷偷跟随托尼前来的黑豹从美队与泽莫男爵的对话中意外地得知了爆炸案的真相，在美铁大战之际选择放下仇恨，将企图自杀的泽莫男爵绳之以法，而不是鲁莽的就地处决。

在《美国队长3》的第一个彩蛋中，特查拉带着美队和冬兵回到了瓦坎达，并帮助他们藏匿，按照冬兵的意愿让他在瓦坎达冰冻休眠，等待着能够完全恢复正常的那一天。

PS:《黑豹》的时间线是《美国队长3》第一个彩蛋的两周后
4.彩蛋篇:
漫威埋了八年的彩蛋
瓦坎达在《钢铁侠2》(2010)中的一个神盾局监控器上首次出现。该地点确定该国位于图尔卡纳湖，在肯尼亚和民族的边界。在现实生活中，对于拥有类似于瓦坎达的大型矿藏的这一地区来说是有特殊意义的。
《钢铁侠2》剧照
黑豹与黑豹党
黑豹（Black Panther）创立于1966年7月，即黑豹党成立前两个月。许多人误以为这个名字是指黑豹党（Black Panther Party），以致人物被重新命名为Black Leopard。然而，无论是读者还是创作者都不关心这个，所以新的名字也没有持续很长时间。
黑豹党
动作场景

电影中的战斗是以非洲武术为基础的。电影制作人还引用了《奎迪》(2015)和《王牌特工》（2015）电影中的动作场景对电影风格的影响。
《王牌特工》剧照
“金钱豹”埃里克的纹身
埃里克胸前和躯干上的崎岖、仪式化的部落标记是基于穆西部落和Surma部落的伤疤纹身。对于埃里克来说，每一道伤疤都代表着他杀死的一个人。
《黑豹》剧照
瓦坎达的文化特色
电影制作者为每个瓦坎达部落创造了独特的文化，让人们感觉到这个国家是不同部落组成的混合体：边境部落是受莱索托建筑/语言的启发，使用蓝色和木材的主题、河流部落使用绿色和贝壳的主题、商人部落是受尼日利亚建筑/语言的启发、黄金部落使用非洲各地太阳的大陆符号，黑豹和皇家宫殿使用黑色和紫色的图案。
贾巴里部落穿着皮毛和木头来代表他们的自然主义，并向他们神圣的动物大猩猩致敬。他们还使用西非的约鲁巴方言，与拥有南非Xhosa方言的瓦坎丹人相反，以代表他们的局外人身份。
《黑豹》剧照
姆巴库的“人猿”称号
在漫画中，姆巴库(M‘Baku)被称为“人猿”。电影制片人决定将这个名字从电影中删除，以避免被用作贬义侮辱。但他的部落仍然保留着与大猩猩相关，强大勇敢、素食主义者的积极特征。
《黑豹》剧照
关于《奇异博士》的彩蛋
瓦卡比告诉埃里克，纽约、伦敦和香港的卧底（战争之犬）准备执行他的命令，这三个地方正是《奇异博士》中圣殿的所在地。
《奇异博士》剧照
蜘蛛侠反派
导演瑞安库格勒曾想让蜘蛛侠的反派克莱文猎人（同样也是黑豹的对手之一）在电影中出现，但被版权所有者索尼哥伦比亚公司拒绝。
克莱文猎人
黑豹的亲生母亲
拉梦达（Ramonda）王后其实是特查拉的继母，他的亲生母亲尼亚米（N&apos;Yami）在分娩时死去。
拉梦达（Ramonda）王后
博物馆里的面具
埃里克在电影中佩戴的带角面具是雷金纳德·哈德林(Reginald Hudlin)版的“黑豹”(Black Panther)漫画中，埃里克本人在与黑豹特查拉决斗时戴的面具，以及魔鬼梅菲斯特(Mephisto)在克里斯托弗·普里斯特(Christopher Priest)版的“黑豹”漫画中戴的面具。
带着面具的埃里克
贾巴里部落
贾巴里部落原先是设置在雨林中的，但导演瑞恩库格勒觉得这太明显了，最终将它换到一座覆盖着雪的山上。
姆巴库
黄金豹子
埃里克穿着特查拉黑色黑豹套装的黄金版本让他看起来像一只豹子，而在漫画中，他本人拥有一只名叫做普雷的豹子。

死亡之王
在电影中，我们可以看到历代的国王服食心形草药与先人进行交流，但其实在漫画中，黑豹就曾获得过死亡之王的称号。埃及猫女神给予他能力，使他能够进入瓦坎达的灵魂世界，与先祖构建精神联系，并可以控制亡灵，以此来抵御外敌的进攻。

致敬经典
电影制片人引用了《银翼杀手》(1982)作为影响瓦坎达的城市设计。
电影中的瓦坎达
冬日战士
在看到躺在担架上的罗斯探员的时候，苏睿说，又来了一个残了的白人让她救助。之所以这样说，是因为她此前曾经救助过冬日战士巴基。
《美国队长3》剧照
神奇四侠
在瓦坎达的半透明墙壁上移动的一个区域里，有一堵墙是蓝色的，上面写着“4”。这是对漫威超级英雄组织“神奇四侠”的致敬，“黑豹”和“尤利西斯·克劳”都在神奇四侠的漫画中首次亮相。
神奇四侠服装上的蓝色数字4
以猫吸豹
动物收容所报告说，随着电影的上映，黑猫的收养率也在上升，许多猫都是以电影里的角色命名的。

“神奇鞋子”
苏睿向特查拉展示新鞋时，提到的“爸爸看的美国电影”指的就是《回到未来2》。《回到未来2》中有着同样神奇的自动系带鞋。
《回到未来2》中的自动系带鞋

</影评>
<有用数>2356</有用数>
<没用数>376</没用数>
</review>
<review>
<作者>架空</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-03-10 01:23:57</时间>
<影评>

“超级英雄电影历史预售票房最高、单日票房最高、黑人导演票房最高”！
漫威超级英雄电影《黑豹》在北美上映三周，已经打破了一连串记录。在北美地区，无论是专业影评人士，还是影迷，都纷纷为《黑豹》叫好。

影评人专业打分新鲜度有97%，观众打分79%，相差虽大，但都是好成绩。
克里斯托弗·诺兰甚至在看完《黑豹》后表示，这部影片应该直接入围奥斯卡。

《黑豹》真的有这么好吗？

《黑豹》分数在豆瓣逐渐降低。
明眼的观众一眼便能看出来，《黑豹》是一部派给特殊受众看的电影。
借用一位网友的话来说：“怕不是这些特殊受众看了这部片子，两小时内要高潮好几十次。”
《黑豹》中，非洲某地成了世界科技的核心，瓦坎达人则成了维护世界的义警。他们口口声声“期盼真正消除歧视的种族大平等”，但实际上一副“黑人至上”的姿态却在屏幕上高调得呼之欲出。

这是一部尬聊“爱与平等”的电影。
非洲国家瓦坎达不仅是黑人的乌托邦，这里的人也成为了世界的救世主。
而且，除了黑豹，全是女性。
因为如此的政治正确，黑豹扮演者甚至登上了时代杂志的封面。

黑豹和他的父亲，继承了马丁·路德·金的衣钵，为全世界种族大融合而奋斗着。
同时，还用“架桥者智，修墙者愚”讽刺了一把川普。
除开这些，我们也很容易发现，《黑豹》是一部反常规的漫威电影。
在《美国队长3：内战》中已经当了许多年黑豹的他，在这一部电影中却被改成了父亲死后才继承“黑豹”衣钵；电影的主线也不再是超级英雄拯救世界，而是黑豹如何登上王位。这无疑告诉大家：《黑豹》是一部在剧情上独立于漫威宇宙的超级英雄电影。唯一能承接《美国队长3》和《复仇者联盟3》的，只有彩蛋里的巴基了。
反常规当然可以，超英电影也可以有不同样子，漫威宇宙毕竟自家的，想怎么写故事线都可以。
但脑残就不对了。
当非洲人民还处于饱受疾病和饥饿的时候，天选之国瓦坎达已经拥有领先美国至少50年的科技水平。超级飞船可灭世界，音速列车地下穿梭，是瓦坎达这个国家领先世界的科技写照。既然科学技术这么发达，瓦坎达人民一定过得很幸福吧？

科技之国瓦坎达是在向《银翼杀手》致敬。
确实如此。瓦坎达人平日里做着放羊喂犀牛这样的体力劳动，住的是茅屋、土楼、篱笆、山洞，幸福的笑容挂在脸上，不禁让人联想起了伟大领袖统帅下的北朝。至于瓦坎达引以为傲的高科技，只有以国王为首的上层社会可以享受振金普及化带来的福利，平民阶级与之毫无关联。令同为漫威“桃源乡”的阿斯加德沉默，使隔壁DC的亚马逊族流泪。
而且，全片你看不到黑豹这个角色的成长。
坊间对超级英雄一直有这样一句佳话，穷靠变异，富靠科技。这句话言简意赅的概括了超级英雄们的成长方式。
像美国队长、小蜘蛛这样的穷屌超级英雄，变异后都会有很长一段的适应过程，而这段适应过程也往往是他们各自电影中出彩的地方，让观众能体会到他们的变化和成长。像钢铁侠这样的富豪超级英雄，其高科技装备的核心技术也是通过自己数十年如一日的辛勤而研发出来。哪怕是雷神这样具备着神性的超级英雄，也是通过自己努力，获得神器傍身，因此，其人物也有着明确的成长轨迹。
但黑豹不一样，他的能力来源，是瓦坎达特有的“心形草”（服下之后就获得了“黑豹之力”），以及他妹妹为他升级换代制造而成的新战服（吸收别人的攻击再释放，予以回击）。在被反派打败后，黑豹也没有努力刻苦锻炼，提升自己实力的阶段，只是象征性地在鬼门关走了一遭。

黑豹要是没了妹妹，实力大概要下降三档？
他就像一个去苏黎世霍夫大街挑衣服的款爷，选件NB的战斗服，饮下壮行酒，甩甩头就可以上战场收割民心。早就听闻瓦坎达有句名言：“黑豹哥哥帅帅帅，王国人民爱爱爱。”今日一见，果然名不虚传。
没有漫威以往超级英雄电影风格的《黑豹》，更像是一部宫斗剧。只不过这场宫斗发生在非洲大草原，参与宫斗的人员也是大小脑全部萎缩，行为举止各种荒谬，简单的宫斗故事却极端反智。
尽管此前在《雷神3》中，就出现了索尔与亲姐姐海拉抢夺阿斯加德王位的桥段，但这并非主要内容。而《黑豹》不然，核心篇幅就集中在瓦坎达王位归属的争夺。
先给大家讲个故事吧：
老国王追查叛逃的亲王，期间为了保护自己的亲信，杀死了亲王，并放任亲王的儿子流落民间。老国王去世后，皇子即位，亲王的儿子前来复仇挑战，赢得了皇位。死里逃生的皇子，在公主、王妃、太后与一位藩王的帮助下，打败了自己的堂弟，重又夺回国王宝座，全剧终。
没错，这就是《黑豹》的剧情脉络，从上一代的恩怨延续至了这一代，不得不感慨一切都是如此地理所应当：
黑豹初次加冕仪式上，询问一圈是否有人有异议，最后时刻出现了白猿部落的藩王姆巴库上前挑战，黑豹理所应当的轻易获胜；因父亲被杀怨念极强的杀人狂魔堂弟强势归来，发起国王资格的挑战，三下五除二打败黑豹，却理所应当被质疑和反对；黑豹被扔下悬崖，却理所应当的获救；新国王焚烧所有心形草，黑豹女友理所应当地夺走最后一株，留给了黑豹；服下心形草后的黑豹卷土重来，理所应当地击败堂弟，夺回国王宝座；黑豹此前和女友总有分歧，最终理所应当.达成一致，收获完美爱情.....

最后应该也是正式以王妃的身份面世了。
超英拍成宫斗戏，也不是不可以吧，但我们不奢求它枝节横生、精彩纷呈如《冰与火之歌》，那也至少希望它能够做到一波三折、勾心斗角，结果最后放出来这样一个剧情单薄无脑，闭着眼睛看都知道下一步要发生啥的反智残品，让人看完之后连回想的欲望也没有，平淡无奇，索然无味，这要如何去满足长年浸淫在如《甄嬛传》《琅琊榜》等各类权谋宫斗剧的中国观众？
完了吗？当然不！作为一部宫斗片，它不仅无聊，还狗血。之前亲王背叛瓦坎达的理由，只是因为目睹了黑人同胞在外的不平等待遇，于是偷走振金计划扶危济贫，罪不至死，只因企图攻击兄长的亲信就一命呜呼，而老国王装备振金战服，挥挥手就能挡下子弹，却非要一招掏出亲弟弟的心肺，强行为侄子埋下了复仇的种子；儿子回来报仇，堂堂正正靠实力赢得的皇位，程序正当，于情于理都应该获得尊重，却招致了绝大部分人的不满；女护卫队摇摆不定，表明效忠的是皇位，最后关头却倒戈倾向黑豹，瞬间打脸......

即使不以一部严肃题材的反套路超英影片来要求它，单纯将《黑豹》视作一部普通爆米花大片，它也远远不够好看。
在摒弃了漫威电影一贯以来最拿手的“大场面”+“合家欢”之后，整部电影看起来非常乏味且沉闷，除了特殊族群以外，普通观众可能很难从观影过程当中感受到愉悦。
当然，美国本土票房告诉我们，特殊族群的消费能力超乎想象。

秃头·娘子·护卫军。
这种“不好看”首先源于，承载的主题过于正确，以至于放不下架子搞笑。
合家欢原本是漫威电影的看家本领。想想钢铁侠和蜘蛛侠的口嗨，绿巨人在面对索尔和洛基兄弟时的喜怒无常动辄挥拳，更不要提死侍这种每个细胞都透露出喜感的非典型超级英雄。看漫威电影你永远不用担心不好笑，即使是《雷神3：诸神黄昏》这种家园尽毁世界倾覆的故事，雷神索尔与弟弟洛基、与绿巨人、甚至与高天尊的互动都能带起满场笑声。

像这种自然的笑点，曾经的漫威信手拈来。
这正是一部合格的爆米花电影必须遵守的游戏规则。
所谓爆米花电影，最重要的就是好看、好笑，能轻松打发时间。漫威电影受众广，就是因为他们把爆米花电影的套路做到了极致。
而《黑豹》竟然能够做到在120分钟里毫无笑点，也算是开创了漫威系的先河了。仅有的笑点，诸如白猿部落首领的“我就知道你要跟我要人哈哈，但是不给”，也生硬得有如隔靴搔痒，让人看了心生尴尬。
不仅不好笑，而且《黑豹》的打斗也不好看。
虽然说BOSS战无力一直是漫威为人所诟病的弱点（《雷神3》：果然系列最佳，然而”漫威癌“已放弃治疗），但是放着黑豹那么酷炫的战衣，和存在感那么强的振金武器不好好利用，兄弟对决居然就靠肉搏来解决！而且肉搏一次还不够，足足搏了三次（两次在王位挑战，一次在最终的顶上对决）！

打斗不用超能力，算什么超级英雄？
就算是李连杰对甄子丹，打三次也打得观众视觉疲劳了吧？
而且就像前文说的（不合理），你瓦坎达那么发达的一个国家，打起仗来像疯狂原始人打群架似的，几波人骑着犀牛嘴里哇啦哇啦地蜂拥而上……技术含量在哪儿？嗨点在哪儿？
回想十几年前的《魔戒》系列，多个种族混战的大场面，在彼得·杰克逊的手里演绎得高潮迭起精彩纷呈，而且每次群架都完全不一样。
就算是同样的肉搏战，隔壁DC也曾经在《蝙蝠侠：黑暗骑士崛起》里做出过绝佳的表率，蝙蝠侠与贝恩的两次单挑，热血辛辣拳拳到肉。当最终一战，蝙蝠侠最终击倒贝恩，赢下这一场艰苦卓绝的死斗时，银幕前的观众也势必随之长舒一口气。

高帅富会武术，谁也挡不住！
同样是对同一个对手，两次打斗先负后胜，蝙蝠侠最终的胜利来得艰苦但合情合理。就像地牢里那名狱医对布鲁斯·韦恩说的：
“那最关键的一跃，无关乎体能。因为求生是一种意志，一种渴望。你无所畏惧，不惧怕死亡，你以为这令你强大，其实恰恰相反，这令你软弱。倘若你内心里缺乏那股最强的动力，缺乏对死亡的恐惧，又怎么能超越自身的极限？所以，像那个孩子一样，不要绑绳子，让恐惧成为你的翅膀。”
正是接受了这一堂课的洗礼，蝙蝠侠最终在面对强敌时打出了精彩而让人信服口服的终极一战。
而在王位挑战中败走，重生之后忽然就打赢了同一个对手，特查拉陛下靠的是什么呢？我想不出，不如你来告诉我。
除此之外，《黑豹》的整个故事结构奇怪，重心下沉得厉害。作为主线的“表弟复仇记”这一段迟迟未能走上正轨，不明真相的观众看了前1/3，怕是以为安迪·瑟金斯饰演的军火贩子克劳才是真·反派BOSS。所以当表弟突然上线，克劳直接被干掉，这部分观众大概连爆米花桶都打翻了。

看了一年才告诉我这家伙是个酱油，你一定是在侮辱我的智商。
当一部电影连节奏都开始出现问题，观众看了一半连谁是主角真正的对手都还搞不明白，这样的爆米花大片谁会感兴趣？
打着超级英雄电影的旗号讲了一些有的没的，最终却连一个真正有趣的、热闹的故事都没能讲好。从这个角度来看，即使只是作为一部普通大片来看待，《黑豹》也难称佳作。
 哪怕在美国口碑票房双赢，在别的地方尤其是中国，看着也相当没劲。

本文首发于公号：架空（ID：jiakong2017） ，聚焦科幻、奇幻、悬疑、惊悚四大领域，欢迎关注。


</影评>
<有用数>2146</有用数>
<没用数>417</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vamei</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-02-20 16:20:43</时间>
<影评>

之前对黑豹还是充满期望。以一个国家之力来支撑的超级英雄，应该不会比钢铁侠的排场差。但看过《黑豹》电影之后，确实有些失望。这种失望部分来自于电影的场景。最后的一场大战看起来像是部落战争。明明拥有黑科技，可武士只能拿刀枪剑戟奔跑着对劈。反派能倚靠的最强武力就只是犀牛。在Marvel的脑子里，部落式非洲的原型可能还是根深蒂固。
更让我失望的是剧情。爱情部分就是在无聊的时候纠缠一下ex，充其量也只是小甜点。占据故事主线的，是老国王杀死弟弟，而新国王被堂弟推翻的故事。但这个故事讲得太不精彩。故事的一开始就立了正邪的大flag。老国王的弟弟要闹革命，还想着谋杀同族。弟弟一开始就背上这么大一个锅。也因此，老国王失手捅死弟弟，完全可以说情有可原。这样情况下，特查拉对堂弟的愧疚，不说矫情，也至少很没王者担当。
正邪flag一直延续到了第二代。电影里，特查拉简直是暖宝宝。而他的堂弟暴虐弑杀不说，还把身上纹得不人不鬼，让我的密集恐惧症发作。反正，导演就是铁了心让你一眼看出来谁正谁邪。偏偏，瓦坎达还特别尊崇传统，居然坚持以斗殴方式来选人。这种黑猩猩社群式的选举方式，真的在电影中造成了21世纪全球最先进国家领导人的下台。然后堂弟就各种作，然后手下的将军看不下去，反过来跟着特查拉闹革命。说实话，瓦坎达能以这么原始的政治形式长期存活于人类历史，确实是一个奇迹。
当然，我们不能拿社会学去套超级英雄漫画。但编剧在写剧本的时候，至少可以更精致一些。领袖从来不止是肌肉发达。兄弟相亲相爱也不是唯一的道德标准。在国家利益面前，兄弟情微不足道。我们假设另一个设定。特查拉的爹恶意谋害弟弟来获得王权，从而让弟弟的善恶属性变得模糊：
1. 弟弟因为才干，成为众望所归的继任者。
2. 特查拉的爹阴谋害死弟弟，成为国王。
3. 特查拉即位，出色地治理国家，让国家稳定。
4. 堂弟经过千辛万苦出现，挑战特查拉的王位。
5. 各部落首领在合法和稳定之间抉择，最终决定以武力格斗选王。
6. 格斗中两败俱伤时，山上的部落趁机偷袭。
7. 堂兄弟两人抛弃前嫌，联手御敌，击败山上部落。
8. 特查拉想让出王位，而堂弟意识到权力的稳定才能带来国家的幸福，悄然离开。
9. 特查拉带着兄弟两人的责任成为黑豹。
改编的关键，是销毁那些正邪的脸谱，让每个角色都有充足的理由来驱动自己的行为。正如我们每天的生活一样，没有纯粹的好人，也没有纯粹的坏蛋。大家都只是在为自己认为对的事情奋斗，偶尔在天大的危机面前达成那么一瞬间的谅解。然而这一瞬间的谅解，会比长达一两个小时的华丽和爽快，更容易打动观众。
超级英雄电影的剧情确实会被漫画限制。但看过了《蝙蝠侠》、《金刚狼》和《钢铁侠》的优秀剧情，我觉得Marvel也不应该以“超级英雄”类型片为糟糕的剧情找借口。说到底，一部优秀的电影，才是人们走进电影院的最终理由。

</影评>
<有用数>1456</有用数>
<没用数>427</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-09 02:58:43</时间>
<影评>

整理了《黑豹》中出现的各种漫画梗、MCU梗与流行文化梗，建议观影后阅读。


豹神巴斯特
影片片头揭示了瓦坎达和黑豹的起源，其中提及一位瓦坎达战士受豹神巴斯特（Bast）指引，发现心形草并得到超级能力，成为国王和第一代黑豹。


在埃及神话中，巴斯特最初是狮头人身的“战争女神”塞赫美特（Sekhmet），由于生性残暴，被母亲取走了“狂野”和“憎恨”，换成“关爱”和“善良”，其形象也逐渐由狮子转化为猫，更名为“月亮女神”巴斯特。
在漫画中，巴斯特是瓦坎达黑豹族的守护神，与每一代族长建立心灵连结，给予他们超人的力量，以及对瓦坎达的控制权。


巴斯特在《美队3》中有被提及，特查拉曾这样对黑寡妇说过：“死亡并不是终结，而是前往陌生领域的起点，你向巴斯特和赛克迈特伸出双手，他们会带你走进绿草原，在那里你可以永远奔跑下去。”（然而当时特查拉并不相信老爸的这一套，最终他果然选择离开绿草原，并成功复活。）

有趣的是，漫画里巴斯特是“智慧之神”托特（Thoth）的外甥，而在2016年电影《神战：权力之眼》中托特的扮演者，正是“黑豹”查德维克·博斯曼！



第一代黑豹
漫画中，第一代黑豹名叫Bashanga，电影中虽然没有注明片头出现的瓦坎达战士的名字，但从官方设定可以得知振金矿洞和最终大战的所在地就叫Mount Bashanga。



振金起源
电影中提到，一颗陨石从天而降坠落到非洲，给瓦坎达人民带来了稀有金属振金（Vibranium），这个起源故事与漫画里讲述的基本一致。


大家可能会认为“振金”在MCU最早出现在《美国队长》中，因为队长的盾牌是用振金打造的。实际上，根据《钢铁侠2》的官方小说，托尼·斯塔克为停止反应堆毒害而创造的元素也叫做Vibranium。（只是名字一样而已，不可能是托尼创造的振金）



奥克兰
埃里克和他的父亲（特查拉的叔叔）生活在加利福尼亚州的奥克兰，这里也是导演瑞恩·库格勒成长的地方。在瑞恩的作品《弗鲁特维尔车站》和《奎迪》（两部都由迈克尔·B·乔丹主演）中，故事都主要发生在奥克兰。
《弗鲁特维尔车站》

值得一提的是，奥克兰是美国著名黑人激进民权组织“黑豹党”的发源地。那么黑豹党与黑豹又有什么关系呢？很多人会认为黑豹漫画是以真实的黑豹党为灵感创作，但实际上黑豹在漫画中初次登场于1966年7月，比黑豹党成立要早3个月。
《阿甘正传》中的黑豹党

虽然如此，影片还是借海报“疑似”致敬了一把黑豹党。以下这张海报，黑豹陛下就模仿了“黑豹党”领袖修伊·牛顿（Huey Newton）生前的一张照片的坐姿。



如父如子
如果你觉得老年特查卡与中年版演员长得有那么一点像的话，那么恭喜你没有脸盲症，因为他们的确是父子关系！老年特查卡最早在《美队3》中出场，由约翰·卡尼扮演，而本片中扮演中年特查卡则是他的亲儿子阿特达万·卡尼。
约翰·卡尼（中）和阿特达万·卡尼（左）

另外，祖厉（福里斯特·惠特克）的年轻版由丹泽尔·惠特克饰演，这时候你可能会想，他们也是父子吧。事实上，他们一点毛线关系都没有！两人仅在2007年影片《激辩风云》都有参与了演出。
福里斯特·惠特克（右三）和丹泽尔·惠特克（右一）

 
泽莫伯爵
开头新闻提到，瓦坎达举国悼念前任国王特查卡，而嫌疑人已被逮捕，屏幕中显示出赫尔穆特·泽莫（Helmut Zemo）的照片。由此可知，电影的故事发生在《美队3》结束后不久。
泽莫在《美国队长3》中出场，由丹尼尔·布鲁赫饰演，不同于漫画里纳粹党党员的身份，电影里他是一支精锐部队的上校，在复联与奥创的索科维亚战斗中失去了家人，于是通过手段使复联分崩离析来寻求报复。他首先引发联合国爆炸事件，瓦坎达国王特查卡当场身亡，使特查拉决心追杀被嫁祸的巴基。最后美队和托尼决裂，泽莫心愿已了吞枪自杀，最后一刻被特查拉阻止，并交给了罗斯探员收监。



娜吉雅
黑豹的前女友娜吉雅（Nakia）由奥斯卡女配露皮塔·尼永奥饰演。漫画中，娜吉雅是特查拉继位后第一批女子亲卫队的成员之一，她暗恋着国王却被视作妹妹，在爱恨交织下将特查拉当时的女友Monica Lynne扔下飞机试图杀死她，事情败露后娜吉雅被流放，并遭到反派的折磨致濒死，最终她被Killmonger用黑魔法满血复活，成为了反派Malice。（估计MCU暂时不会有这么狗血的事情发生）


娜吉雅在电影里是一名“战犬”（War Dog）,也就是特务。这个名字来自的漫画中的Hatut Zeraze（又称The Dogs of War），他们是瓦坎达的秘密警察部队，被黑豹流放而成为一支佣兵团队，但始终对国家忠心耿耿。



 
拉曼达皇后
电影中黑豹的母亲拉曼达（Ramonda），首次登场于Marvel Comics Presents #14(1989)，在漫画中他是特查卡的第三任妻子，特查拉的继母（苏睿是她的亲女儿）。特查卡去世后，她被绑架并受到长达几年的虐待，最后才得到特查拉的解救。



苏睿公主
特查拉的妹妹苏睿（Shuri）首次登场于《黑豹》Vol 4 #2 (2005)，漫画中，她的性格更具城府和政治野心，从小就立志成为第一位女黑豹，后来在特查拉受暗算重度昏迷期间，一度接过了黑豹的衣钵，也成为了瓦坎达的女王。


另外，电影中苏睿被设定为高智商少女和技术型人才，可以媲美世界知名的托尼·斯塔克（苏睿的IQ甚至更高），期待两人在复联3中能有互动。



女子亲卫队
电影中的光头女保镖团Dora Milaje，在漫画里是黑豹御用的皇家亲卫队，每个人都是从瓦坎达各个部落中挑选的优秀女子，除了保护国王，她们同时还是候选的王后妃嫔，也就是名副其实的黑豹后宫团。受现代教育熏陶的特查拉对这个习俗并不感冒，只留亲卫队作保镖用途。



反派Killmonger
迈克尔·B·乔丹扮演的埃里克（Erik Killmonger），在电影中是特查拉的堂弟，父亲是皇室成员之一。而在漫画中，他只是瓦坎达下层社会的一个普通小孩，本名尼·贾达卡（N&apos;Jadaka），初次登场与Jungle Action #6 (1973)。


在尤利西斯·克劳潜入瓦坎达发动政变时，埃里克的父母被征召为奴，并在战争中被皇家卫兵杀死，因此他对王室有着强力的仇恨。离开瓦坎达后，他来到了美国纽约，并在麻省理工学院毕业，得知黑豹离开国土加入复联后，他回到瓦坎达发动了一场叛乱，最终失败被击杀，在进食心形药草后才得以复活，拥有了和黑豹相同的能力，改名为令人闻风丧胆的Killmonger（杀人贩），多次试图推翻黑豹的统治。

顺带一提，可能大家都知道的，迈克尔·B·乔丹是新版《神奇四侠》霹雳火的扮演者。



人猿姆巴库
温斯顿·杜克饰演猿族统领姆巴库（M&apos;Baku），漫画里这个角色有个绰号叫人猿（Man-Ape），初次登场于漫威《复仇者联盟》#62 (1969)，是瓦坎达第二强大的战士，白猿氏族首领，也是黑豹最强大的反派之一。考虑到种族主义问题，电影并没有让姆巴库像漫画里一样身披猿皮，而是在服饰上加入了白色毛发这样的小细节，还有出场时头戴猿猴面具，也是对漫画造型的还原。


有趣的是，电影中提到姆巴库和他的族人都是素食主义者，实际上在漫画中他是一个穷凶极恶的人物，曾杀死一头传说中的白色大猩猩，食肉饮血后获得野兽般的超能力。


漫画里黑豹与人猿有过一场单挑比拼，比电影中展现的更具戏剧性，原本黑豹不敌人猿，被绑在图腾柱上举起来准备摔死，然而图腾柱忽然蹦碎，压倒了人猿，这才让黑豹反败为胜。


神秘幻境
影片中，特查拉服用心形草后，进入了一个紫色天空的神秘领域，瓦坎达历代守护者以黑豹形象栖息在一棵大树上。这个地方来源于漫画中的Djalia，一个存在着瓦坎达人民灵魂和记忆的神秘空间。



回到未来
苏睿给特查拉介绍她研发的最新科技时，让哥哥试穿了一双能自动缩紧的鞋子，说它们就像父亲生前常看的美国电影一样。喜爱科幻片的观众一定知道，这部电影指的是《回到未来2》，里面主角就穿过一双有类似功能的NIke滑板鞋。


由此我们可以大胆猜想，未来也许会看到黑豹乘着飞行滑板登场吧！

另外，苏睿吐槽哥哥的凉鞋时，作出浮夸的手势和表情说：“WHAT ARE THOOOOSE?!&quot;（这是啥？！）。这个梗来自多年前的一句网络用语，用来讥讽穿着古怪或杂牌鞋子的人。而这句话真正发扬光大则是因为2015年出现的一条网络短视频，片中持镜男子面对一名黑人警察，夸张地向对方的鞋子喊出了这句话。


金钱豹
苏睿给哥哥准备的两款黑豹项链中，金色链子实际上来自黑豹在90年代漫画中的造型。后来我们可以看到Killmonger戴上了金链子，化身形象凶狠的金钱豹。实际上，在漫画里Killmonger就有一头宠物美洲豹，名叫Preyy，首次登场于漫画Jungle Action #6。


黑豹曾在1971年《神奇四侠》#119中更名为Black Leopard，这是由于作者不希望角色与当时活跃的激进组织“黑豹党”扯上关系（尽管黑豹更早诞生），然而很快又把名字改回去了。


泛非颜色
特查拉、娜吉雅和奥克耶在韩国赌场中所穿的服装颜色，刚好组成了泛非主义的国旗色彩组合——绿、黑、红，这也是漫画中瓦坎达国旗的颜色。


瓦坎达国旗


罗斯探员
马丁·弗瑞曼扮演的埃弗雷特·罗斯（Everett Ross）在《美队3》中就出现过了，是一名CIA探员。在漫画里这个角色首次出场于1998年漫画Ka-Zar，是一名美国安保官员，负责保护黑豹却时常反被黑豹保护。


电影中还提到，罗斯在加入CIA之前是美国空军情报局的一员，这是电影独有的设定，很可能在暗示他将与《惊奇队长》有交集（女主人公卡罗尔·丹佛斯也是一名美国空军）。



客串狂魔
漫威最强元老，黑豹的创作者之一斯坦·李又双叒客串了，这次老爷子出现在韩国赌场中，饰演一个将特查拉的筹码转移到自己手中的赌徒，其作案手段之风骚令场上的潮爷目瞪口呆。



尤利西斯·克劳
安迪·瑟金斯扮演的疯狂恐怖分子尤利西斯·克劳（Ulysses Klaue）与漫画中的形象相去甚远。漫画中的克劳首次登场于《神奇四侠》#53，原本是一名声学物理学家，为了夺取稀有金属吸音钢，带队潜入瓦坎达并屠杀了当地居民，其中就包括前任黑豹特查卡。为报杀父之仇，黑豹特查拉废了克劳的右手。逃脱后他在断臂处安上了一个可以释放冲击波和声波的装置，成为了黑豹和复联难缠的对手。后来，他更变成了一个由声波构成的生物体。


电影里，克劳最初在《复仇者联盟2：奥创纪元》中出场，是一名黑市军火商，并且没有任何超能力。他是奥创计划中一个重要的人物，为奥创提供吸音钢而获得了巨款报酬，但由于激怒了奥创而被切断了手臂。在《黑豹》中，我们可以看到克劳为手臂装上了假肢，并能发射出强劲的声波。



经典台词
特查拉对克劳说的台词“你的每一次呼吸都是我对你的仁慈”，这是漫画《新复仇者》#22中黑豹对纳摩说的话。黑豹与亚特兰蒂斯之王纳摩是多年的战友，同属于秘密组织“光照会”，但两人的关系在《Avengers vs. X-Men》中降至了冰点。纳摩不满黑豹把复仇者藏在瓦坎达，于是利用凤凰之力血洗了整个国家，因此黑豹发誓复仇，在后来与纳摩相遇时说出了这句话。



非洲面具
埃里克在英国博物馆中看上了一个非洲土著面具，后来在执行任务时佩戴上它，这个面具的设计来自两部不同的漫画。一个是克里斯托弗·普里斯特版《黑豹》漫画连载中魔鬼梅菲斯特（Mephisto）的造型，一个是《黑豹》#37中埃里克与特查拉决斗时所戴的面具。



白人男孩
当特查拉把受伤的罗斯探员送到苏睿面前，公主不禁大喜：“又来了一个坏掉了的白人男孩”。为什么说又呢？因为在这之前（《美队3》彩蛋），美国队长把巴基送到瓦坎达接受治疗，可以确定这名小白脸同样经过了苏睿之手。



堪萨斯
罗斯醒来后问苏睿“这是瓦坎达吗？”，苏睿一本正经地回答“不，这是堪萨斯。”这个看似无厘头的回答实际上致敬了经典影片《绿野仙踪》（估计也是老国王爱看的美国电影之一），片中小女孩从堪萨斯被龙卷风吹到了仙境，醒来后不知道自己身在何处。


 
致敬漫画
黑豹特查拉接受Killmonger单挑，不敌后投下瀑布的一幕，来自1973年至1976年漫画Jungle Action连载的故事线Panther&apos;s Rage。相信看过漫画的观众早就预料到这一幕的出现了。


另外在结尾大战中，黑豹与犀牛搏斗的画面同样来自Panther&apos;s Rage，不同的是电影中的犀牛身穿战甲，而漫画里的犀牛更为原始。



至尊圣所
Killmonger企图在世界各地策动战争，其中很多地区的间谍表示犹豫，只有纽约、伦敦和香港响应号令。看过《奇异博士》的观众也许记得，这三个地方正是至尊圣所的所在地。



月光男孩
影片结尾中，特查拉和苏睿造访奥克兰，为当地小孩展示瓦坎达的黑科技。最后一个男孩带着黑人问号走上前询问特查拉是谁，这位童星名叫艾利克斯·希伯特（Alex R. Hibbert），曾在在2016年奥斯卡最佳影片《月光男孩》中出演小喀戎。



片尾彩蛋#01
正片结束后不久，特查拉在联合国总部发表演说，宣布瓦坎达将与世界分享他们拥有的先进科技，共创美好和谐家园。当场就有一名理事国代表反问，一个全是农民的国家能为世界带来什么呢？陛下笑而不语……



片尾彩蛋#02
巴基在小屋中醒来，被三个小孩强势围观，原来苏睿公主微服私访下乡探望伤者，并予以深切慰问。值得一提的是，巴基在这个片段中被称作“白狼”（White Wolf）。

上文提到，瓦坎达曾有过一支秘密警察部队Hatut Zeraze，首领的名字叫亨特（Hunter），称号“白狼”（White Wolf），初次登场于《黑豹》#3 (1999)，年幼时双亲在瓦坎达的一场飞机事故中身亡，因此他被黑豹家族领养，与特查拉一起长大，虽然自知无缘皇位，他仍然努力提升自己，终于成为秘密警察部队Hatut Zeraze的领袖。由于部队作风血腥粗暴，在特查拉继位后便宣布解散了Hatut Zeraze，之后亨特成为了一名雇佣兵，但仍始终忠于自己的国家。


别忘了巴基曾经正是一名特务，这是否预示着巴基会成为瓦坎达的“战犬”呢？



参考资料：IGN | Screen Rant | Digital Spy | CBR | Gamesradar+ | MCU Wiki | 百度百科


【如需转载请联系授权】
如果看完文章有收获的话，麻烦点个有用吧~谢谢！


喜欢本文的可以关注我的公众号 电影彩蛋堂(movierush)！期望与大家一起交流~
电影彩蛋堂(movierush)


</影评>
<有用数>944</有用数>
<没用数>241</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-07 21:46:29</时间>
<影评>

您无需同意我的观点，如果您真爱这部电影，那么为您开心。但先让我真诚地说一句——
男反好他妈英俊帅气让人心疼又想污啊
男反好他妈英俊帅气让人心疼又想污啊
男反好他妈英俊帅气让人心疼又想污啊
以及瓦坎达所有的问题明明可以在男主见到弟弟的那一刻解决！男主只要冲上去抱住弟弟哭唧唧“堂弟我爸爸对不起你现在你回来了真好请你做我的右手我们一起统治瓦坎达吧”就好了！！！为什么不打个电话问问大锤怎么处理兄弟关系！
另外豆瓣电影积点德吧，你可能在首映日拿了IMAX很多小信封，或者收到了来自宇宙的馈赠。尽情吹这电影我无所谓，别把诺兰扯进来好吗：）诺兰可没为本片打Call，望周知。

公平地说，这是近年来标准漫威制造中还算可以的一部了，因为它没有反高潮，也不会在关键时刻插什么尬笑点，所以流畅的节奏很少被打断。如果你去掉Martin Freeman这个可有可无的喜剧角色，效果可能会更好一点。
它也和其他的漫威片一样，拥有可圈可点的演员，一个平庸简单不会出错（意思是就算有错也不会被挑出来）的老套线性故事，快速剪辑毫无特色的流程化打斗，以及一个听话可控最擅长记笔记的导演。他拍出的是商品不是电影，经过制片人监控下的一道道作料加工，产出的是区别于手工烘培的工业曲奇。
在我看来，它的问题不在于政治正确，偏偏在于加深刻板印象。从头到尾非洲鼓点在耳、部落传统特写、大片landscape远景，无时无刻不在提醒观众，你来看黑豹了，你不是一个种族主义者（ps. 迪士尼和漫威也不是！），你是个支持种族平权的大好人（ps. 迪士尼和漫威也是！），请为你自己鼓掌（ps. 也要为迪士尼和漫威鼓掌！）。
好的。那么瓦坎达科技树顶天，人民安居乐业，为什么思维还是那么原始？为什么仍然使用一套过时且相当有问题的部落政治制度？为什么战斗起来一定要像路人能想象到的那样用长矛犀牛冷兵器？为什么那么黑科技的设定最终还是演变成那样原始的群殴？而且这群殴来得毫无道理，所有人都仿佛失了智。这是不是在黑瓦坎达人易怒没脑子？另外，黑人小孩就要打篮球，黑人青年就要持枪搞事，本片中黑人做的一切都没有跳出观众头脑里的思维框框，你甚至还觉得，唔没错啊，黑人就是操着口音很重的英语做一些部落人该做的事——请问这和云南人骑着大象去上学、蒙古人高考要赛马这些地域自嘲有什么区别？
我已经不知道这是谁的锅了。也许deep down我是一个种族主义者，因此才会想到这些吧。你看你们其他人想到的不都是政治正确吗？可这明明是不正确吧！
以及是谁给你们灌输的黑人一家亲概念？伟大的黑人心中有一个梦想，那就是全世界黑人都是一家人，我要为我的家人奋斗。卧槽，白人，谁这样告诉你的？你说说看你这样想吗？你凭什么认为黑人和你不一样？“黑”只是肤色啊，内部区分大着呢，怎么能自信到用一个人代表其他人，用一小部分人代表所有人？结果最终，黑人变成了完全没有个性的一个集合？
这部电影的根基和主线最终都归为了种族问题，包括男反的犯罪动机。有那么一刻它显现出了些许深度，即完全无辜的男反（父亲被杀、被叔叔和全族人抛弃）其实是有权利去挑战国王的，他的政治愿景虽说极端，但是比起后来男主采取的“慷慨解囊送技术”策略也没极端到哪里去，我甚至可以说男主的策略还满虚伪的（你真的以为这些技术不会被滥用吗？）。因此这一切并不是非黑即白。两人之间的感情也曾经有这么纠结的底料，古典悲剧的底子都具备了。结果呢——
结果电影根本不想讨论这些，先是让男主私下纠结，但是面对弟弟就是不肯好好说话，非要做出高高在上的国王模样，接着又完全让男反抛弃人性，变成了一个彻头彻尾、和自己人民过不去的邪恶反派，以此justify后续主角团的所有行为。如果说电影前半段还维持在及格线，那么后半段就沦为了简单粗暴的正邪打斗，中间夹杂陈腐到极点的坠崖、起死回生、旧敌相助等段落，双男主之间也不再有什么有意义的、智性的对话，就是挠挠挠。而这里的动作场景，和雷神3里海拉的动作一样，动态让人毫！无！印！象！
结尾巧妙地扯出了“愚者建墙”这个主题，cue一下总统。那一刻我敢说烂番茄白人男性影评人都激动地尿了裤子，抖索着发一条推特——满分！满分！黑豹这部伟大的电影关注了被忽视的黑人同胞、解决了种族问题、带来了和平与爱、修补了这个分裂的世界！它比以往任何漫威电影都要棒！
所以为什么说迪士尼是宇宙第一的制片公司呢？因为还没有哪个系列能像漫威一样，能在商业片上不断超越自己、每一部电影的烂番茄新鲜度都比上一部高——就在你以为某一部开分已经90+已经超完满的时候，下一部可以95+，然后干脆是100——恰巧，恰巧，恰巧我们处在一个所有人都盲目相信烂番茄的年代，每次开分都能引起全网高潮。真是一个美丽的巧合，让我们欣赏了这么多新鲜度堪比《肖申克救赎》（97%）的高分漫威好片。能有这样一个善待观众和影评人的制片公司为我们产出一块块口味标准的工业曲奇真是让人感动。那些让星战8的观众评分变烂、和专业评分形成鲜明对比的打分者，真是太对不起迪士尼和影评人了。
有一个时期，《黑暗骑士》都拿不到一个奥斯卡重要提名。但是现在，漫威只要拍一个黑人英雄，在结尾让他发表拆墙言论，就可以去申奥了。
What a world.

万万没想到，奥斯卡颁奖礼后诺兰一句预测本片能拿BP提名的高级嘲讽，竟然被贵片当作营销素材。这脑子，不得不服。原文见下，自行判断。希望首映日拿了小信封的各家媒体营销号积点德。诺兰喜欢什么样的超英片你们能不知道？知道是嘲讽还大剌剌放标题，哇哦可真够厉害的。这笔推广费可能很大吧。

上面那个ref：《洛杉矶时报》因为写了一篇深度报道cover迪士尼乐园和某小镇的政治纠纷（投资能给乐园带来好处的政客），导致其影评人被迪士尼取消星战8观首映资格，所以时报影评专栏无法像其他满分媒体一样如期放出星战8评分。时报影评人后来自掏腰包去看，最后给了中评。#TheEmpireDidNothingWrong

</影评>
<有用数>629</有用数>
<没用数>235</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈格雷</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-18 09:46:12</时间>
<影评>

黑豹的政治正确主要是黑人本身，其他不算过度。
但故事写的真不好，基本硬伤一大堆，就这故事，黑豹的编剧竟然敢自命为创作与政治正确的三个代表，大骂钢铁侠的故事烂和不正确，钢铁侠至少故事逻辑是可以自洽的，而黑豹都不成立。
黑豹最政治正确自嗨的设定：是创造了瓦坎达这个黑人隐秘国度，试图让黑人在文化上科技上切割和西方的哺乳关系，突出黑人文化是自古以来独立而优秀的。
但就是为了突出瓦坎达的独立性和伟大性，整个设定荒诞不堪根本立不住，随便列举几个：
1、这个国家高度富有，钱从哪儿来的？售卖自己拥有的、独一无二功能强大的金属振金赚的。可是，影片同时又显示只有瓦坎达自己知道怎么利用振金，全世界都不了解振金的力量也没人用。
这就好比，沙特阿拉伯的富有是卖石油得的，但同时全世界都不知道也不会用石油，这TM能成立吗？
2、这个国家高度发达到各种科学技术都超过西方，连子弹打穿脊柱都能痊愈，但和外界完全隔绝，科技是自力更生发展的，外界不知道以为很落后，电影中不止一次耻笑外界的无知。
请问，这和朝鲜在教科书里说互联网和汉堡包都是金正日发明的有何区别？朝鲜还只是想愚昧自己的国民而已。谁该被耻笑？
3、这个国家高度文明，知书达礼爱好和平程度远超西方，但同时是彻底的君主独裁，更可怕是这国家是靠最强权的肉搏决斗决定国王，一个只要有贵族血统的外来人只需20分钟决斗就能夺权并能发动战争。
电影是想说黑人只要继续街头肉搏自相残杀，就能比其他人更文明更进步更爱好和平吗？

</影评>
<有用数>660</有用数>
<没用数>156</没用数>
</review>
<review>
<作者>日之阳</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-03-14 07:01:31</时间>
<影评>

一个科技领先全世界n年的国家，堪比黑科技般的王宫，黑色子民们还在黄土路边穷到讨生活？
君主制国家，挑战国王还需要各大族族长，或者国王直系血统才有资格？
呵呵，完美满足了虚幻的白左对非洲原始的幻想。
顺便说一句，他们也是这么想中国的。
美其名曰保持多样性，其实就是无耻的傲慢和对落后地区现代化的仇视。

</影评>
<有用数>687</有用数>
<没用数>240</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-08 19:38:22</时间>
<影评>

《黑豹》是MCU第18部电影，也是《复联3》之前的最后一部电影。
截止3月8日，《黑豹》全球票房达到9.21亿美元，在MCU中仅次于《复联1》《复联2》《钢铁侠3》《美国队长3》；北美票房达到5.12亿美元，在MCU中仅次于《复联1》。
截止3月8日，烂番茄新鲜度97%，均分8.2；MTC 88分，（《三块广告牌》88分，《水形物语》87分）。
影评人口碑爆棚，观众口碑虽然算不上好评如潮，但也是中等偏上：IMDb 7.8分，烂番茄观众指数79%，均分4.1（满分5分，十分制相当于8.2）。
然而，《黑豹》在中国却遭到了人们的口诛笔伐：
“政治正确！”
“恶心！”
“讨好黑人！”
“不要碧莲！”
1966年7月，黑豹初次登场于《神奇四侠》第52期，是第一位在主流美国漫画公司登场的非讽刺黑人超级英雄。
不得不说，1960年代哪有“政治正确”这个说法啊。
那时马丁·路德·金刚发表《我有一个梦想》的演讲不久，美国种族关系相当紧张，黑人仍然遭到大量白人歧视。
漫威能摒弃歧视，在漫画中创造黑人超级英雄，让黑人拯救世界，不正是支持、尊重弱势群体的体现吗？
《黑豹》赞美黑人、女性，代表的是弱势群体发挥作用、创造价值；《水形物语》与之类似，哑女主角、鱼人、黑人同事、同性恋室友对抗反派，同样代表的是弱势群体为美好生活而奋斗。
这样的电影还有很多，比如《奇迹男孩》聚焦儿童、残疾人，《请以你的名字呼唤我》聚焦同性恋，《末路狂花》聚焦女性……
退一万步说，就算这些导演是惺惺作态、博取同情，也比其它人毫不避讳的歧视弱势群体好吧。
当黄种人在国际社会仍然地位低下的时候，当女性在中国仍然地位低下的时候，还当我们自己就是弱势群体的时候，当我们的生活充满歧视的时候，当我们自己拍不出赞美黄种人和女性的电影的时候，我们却说《黑豹》《水形物语》之类的电影是虚伪的、是导演刻意迎合影评人口味。
反观我们在做什么？人们不仅没有去尊重、支持弱势群体，反而公然歧视女性、同性恋、残疾人的言论和政策还非常普遍。
到底美国导演太政治正确了，还是我们太不政治正确了？
明明弱势群体还遭到歧视，我们却担心矫枉过正。
明明黑人、女性、残疾人、同性恋还遭到伤害，我们却担心政治过度正确。
女性有着《盲山》《嘉年华》的环境，我们却操着《神奇女侠》《惊奇队长》的心。
弱势群体有着《盲井》《天狗》的环境，我们却操着《黑豹》《战狼2》的心。
这感觉就像明明我们还是乞丐，却在担心钱多得用不完了怎么办。
2017年，《月光男孩》获得奥斯卡最佳影片，大家纷纷指责奥斯卡和《月光男孩》政治正确。
今年，《水形物语》获得奥斯卡最佳影片，又有人说《水形物语》“很一般”“政治正确而已”“严重过誉”……
别人堂堂奥斯卡评委，难道还没有你一个业余爱好者懂电影？
《水形物语》不仅是奥斯卡最佳影片，还是威尼斯金狮奖、美国评论家选择电影奖最佳影片、美国电影学会奖年度佳片……难道这些电影奖项的评委通通不如你懂电影？
当然，理智批评《黑豹》《水形物语》《月光男孩》《请以你的名字呼唤我》等等电影是没有任何问题的，毕竟批评不自由，则赞美无意义。
但用“政治正确”四个字，就否定整部电影，未免太愚昧。
除了说政治正确之外，我们能聊聊电影本身吗？
故事源于1992年，老国王的弟弟尼卓布来到美国，发现美国总统遭到暗杀，社区充斥着毒品和武器，警察滥用职权，监狱爆满，世上人民受尽苦难。
所以，尼卓布想用振金武器推翻政权，让瓦坎达用正确的方式统治地球。
老国王则是过于保守，他认为应该将瓦坎达和振金的秘密隐藏起来，不让外界知道。
以尼卓布和老国王为代表的激进派和保守派，是瓦坎达主要的两种人群。
属于激进派的还有埃里克和瓦卡比，其中埃里克认为世界上还有大量黑人生活得非常困难，他们甚至没有武器或者资源来反抗，瓦坎达应该用振金武器解放他们。用振金武器武装各地受压迫的人民，让他们杀死当权者。
而现任黑豹属于保守派，他认为自己的责任是确保瓦坎达人的安全，他不会用振金武器发动战争，不会用振金武器决定非瓦坎达人的命运。
奥克耶也表示，瓦坎达只进行必要的战斗，换言之，她不会首先开战。
站在激进派的角度考虑，世上还有千千万万黑人在受苦，我们凭什么享清福？我们应该统治世界，让整个地球都属于瓦坎达，建立新的秩序，从而达到解放黑人的目的。
就像秦始皇统一中国，虽然杀了无数人，但意义也同样重大。即使秦始皇不统一中国，后来也会有别的人这么做。
站在保守派的角度考虑，白人压迫黑人，那我们就应该反过来去压迫白人吗？那我们岂不是变得和白人一样了。
《黑豹》围绕保守派和激进派的斗争展开，是一个争夺王位的故事，也是一场思想观念的碰撞，不像是超级英雄电影，更像是一部历史片。
因为尼卓布帮助克劳偷了振金武器，还企图杀害祖厉，所以老国王顺理成章地将他灭口，不用承担罪恶感。
但事实果真如此吗？
值得注意的是，国王拥有至高无上的权力。
尼卓布之所以偷振金武器，是因为他明白老国王不会同意他的想法，只要老国王不同意，那他再怎么想用振金武器统治地球也无济于事；
当埃里克当上了国王，大部分人都开始效忠他，如果不是黑豹“复活”，奥克耶也不会反抗；埃里克想把振金武器发给各国间谍，从而引发战争，他就得到了大家的支持，即便一两个人反对，也不会对埃里克的计划产生什么影响；甚至，埃里克命令园丁烧光心形草，对方也会听话照做。
这些细节都表明，国王说什么大家都会听从，不管是你激进派还是保守派。
既然瓦坎达能隐藏到现在，说明每任国王都是保守派。毕竟只要历史上有一个国王是激进派，瓦坎达隐藏至今的事实就不成立了。第一个彩蛋中，黑豹也说了“这是历史上第一次向世界公开”。
电影中有一个重要细节：瓦坎达通过武力选举国王。
只要是有皇室血统的，就可以挑战王位。
那么，难道瓦坎达历史上就没有激进派通过武力成为国王吗？
我们可以大胆猜测，每个“有皇室血统，有资格成为国王”的激进派，都被杀了，就像老国王杀尼卓布那样。
我们可以大胆猜测，尼卓布的“帮克劳偷振金武器、企图杀祖厉”的罪名也是莫须有的，是无中生有的，是老国王为了合理杀尼卓布而编的理由，是老国王和祖厉合伙骗黑豹的。
只有这样，才能解释为什么祖厉对黑豹说“我们得守住这个谎言”。
这有这样，才能解释为什么祖厉对埃里克说“杀了我吧，是我害死了你爸爸”。
如果是尼卓布想杀祖厉，老国王为了保护祖厉而杀了尼卓布，祖厉就不会对埃里克说“杀了我吧，是我害死了你爸爸”这句话，毕竟是尼卓布动手在先，不存在“祖厉害死了尼卓布”的说法。
因此，在老国王之前，还有大量的激进派被国王杀，然后被国王隐瞒了真相。
这就是黑豹为什么会说：我们不能因为害怕被外界发现，而一错再错。
而这也正是保守派的弊端，他们为了不公开而不公开，从而导致事情变得更坏。
选择激进的方式，就必定引发世界大战，让千万人失去生命；选择保守的方式，那么将来的国王为了防止激进派登基，就会杀死很多激进派。
所以说，黑豹的确很难做出抉择。
其实电影早有铺垫，除了保守派和激进派之外，还有娜吉雅这样的慈善派，她主张瓦坎达分享拥有的资源，提供救援、技术、住处给需要的人。
最初，黑豹认为娜吉雅的想法过于天真幼稚，甚至有点白左倾向，和“接纳难民”“去和难民发生关系”没什么两样。
但他逐渐发现激进派、保守派、慈善派之中，还是慈善派最好。
所以第一个彩蛋中，黑豹说瓦坎达不会再与世隔绝，也不能再与世隔绝。他将在历史上第一次向世界分享瓦坎达的知识和资源。
如果《黑豹》是建立在虚构背景下的反乌托邦电影，这个问题就好解决了，完全可以直接选择激进派，不用承担罪恶感。
比如《饥饿游戏》《移动迷宫》《星球大战》《黑客帝国》《撕裂的末日》等等，都是讲述主角生活在暴政之中，想要推翻暴政的故事，但没有观众会认为他们推翻暴政的做法是错误的。
假如《黑豹》是发生在火星上的故事，我们就不会觉得埃里克发动战争统一火星有什么错，毕竟死了火星的无辜百姓关我屁事，毕竟这只是一部电影。
然而《黑豹》的背景是地球，主角和观众会对“统治地球”产生罪恶感，认为激进派的想法是错的，毕竟想要统治地球，就必然会让千千万万的无辜百姓失去生命。
假如现实生活中，有任何人如果站出来说要引发世界大战、统一地球，那他肯定是错的，会成为众矢之的、全民公敌。除非他能在世界大战中取得胜利，顺利统一地球，这样就没人说他了。就好比假如当年希特勒打赢世界大战，统治世界，他就会成为英雄。
同样的道理，其实尼卓布、埃里克的思想观念没有错，错就错在他们最后输了。
假如最后他们赢了，他们就成了解放黑人的英雄，成了统一地球的革命家；而老国王和黑豹就成了反派，成了不顾黑人生死的冷漠无情的人，成为被批判、被唾骂的对象。
但事实上，同样是怀揣着让瓦坎达更加强大的愿望，尼卓布、埃里克成了反派，黑豹却成了英雄。是否有丑化尼卓布、埃里克，美化黑豹的倾向，我们不得而知。
毕竟，历史是胜利者书写的。
超级英雄电影都是虚构的故事，只要能做到逻辑自洽、讲一个好故事的就是好电影。
在我看来，《黑豹》不见得多么有深度，但至少也是中等偏上的。
《黑豹》笑点不多，和MCU其它电影相比风格更严肃，偏向《美国队长2》《美国队长3》。
就娱乐性、趣味性而言，可能没有《银河护卫队2》《雷神3》那么“好看”，但剧本和影片质量还是不错的。
如果你想看的是打打架、说说笑话的爆米花电影，你可能会失望；但如果你不太在乎娱乐性，能静下心来思考《黑豹》的剧情，那么《黑豹》一定能符合你的需求。
更为重要的是，我希望，我们能理智探讨电影的优点和缺点，而不是给它扣上“政治正确”的帽子。
我希望，我们能停止说政治正确，去聊聊电影本身。
我希望，我们不要因为“政治正确”四个字，否定了整部电影，错过一部佳作。


</影评>
<有用数>450</有用数>
<没用数>238</没用数>
</review>
<review>
<作者>未来事务管理局</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-10 16:48:41</时间>
<影评>

《黑豹》用“非洲未来主义”让西方观众看清了一件事：想象未来，不仅仅是某些人的权利。

🌴🌳🐆🌳🌴
在非洲地图上，沿刚果盆地向东，找到埃塞俄比亚高原南部的茂密丛林，那儿就是瓦坎达。
现在，想象一个西方殖民者从未涉足过的仙境——没有掠夺，没有种族仇恨，飞艇川流不息，医疗奇迹频发，稀有物质“振金”的开采，使它成为世界上最强大的国度。
这幅场景就好像在说，如果你未曾破坏它，非洲就会变成这样。

在《黑豹》里，非洲的后裔正在想象他们10年，20年，甚至1000年后的样子。
这块蓝色星球上最古老的人类文明发源地，假如没有战火、殖民、饥饿和贫困的摧残，会诞生什么样的奇迹?
答案是我们从未想象过的未来。

🐆
瓦坎达秘史
- 能源：那里遍地流淌黄金
瓦坎达是《黑豹》中一个假想的非洲国家，其财富来源于“振金”。这种假想的金属，能为武器和服装提供动力。
在非洲原住民的传统里，一件东西往往有多种用途。如果你看到有人披着一块漂亮的布料，那布料可能不仅保护身体，还靠织物来记录文化和历史。
基于这一特点，瓦坎达人的战衣兼顾了美观和功能性。
黑豹套装上的微微闪烁银色光泽，便是镶嵌了振金，用来抵挡子弹和爆炸。

边境部落身披毛毯，振金的花纹使织物变成盾牌。

以上这些技术活全部都是一位女性的杰作：国王特查拉的妹妹，苏睿公主。这姑娘是瓦坎达的“埃隆·马斯克”，作为首席技术官，负责研发各种黑科技。

她的手套能够借振金的力量发射震荡波，而外形最酷的作品，可能是战士娜吉雅的环形刀片。

- 服饰：他们终年穿着“盛装”
服装设计师Ruth Carter表示，本片的戏服是从整个非洲大陆的居民那里借来的智慧。
不得不承认，非洲人对色彩和花纹的运用有着仿若神赐的天赋。
Carter为“黑豹战衣”设计了遍布全身的、凸起的三角暗纹。她认为，三角是最能代表非洲文化的几何图形，这使特查拉不仅是一个超级英雄，而更像一个王，非洲的王。
摸起来手感一定很好...（来源：Entertainment）

三角形在传统的非洲纹样里随处可见
这位身穿祖母绿西装的部落长老，戴着配套的唇盘，这是在埃塞俄比亚的苏里（Suri）和莫西族（Mursi）部落发现的身体装饰。



边境部落的披毯，是南非莱索托牧羊人的传统服饰。他们终年在高原上放牧，鲜艳厚实的毛毯和长靴帮身体抵御寒冷。


这些牧羊人生活在莱索托山区海报2000多米的高原上，身披美丽的织物，过着没水没电的生活（摄影师：Thom Pierce）
皇家女子卫队则身穿红色战袍，颈环保护她们的脖子，并显示身份等级。

缀满串珠布料，参考了东非马赛妇女的珠饰，可以由士兵们传递给她们的女儿。
金色的腰带扣是南非工匠手打的

马塞族的妇女们
饰演娜吉雅的露皮塔·尼永奥说，在这部电影里，文化的多样性非常有用。你看着服装，就能想象出他们的生活方式。这是角色的一部分。

- 城市——密林深处的金色仙境
黄金城是瓦坎达的首府。它有两种主要公共交通：轨道车和磁悬浮列车，两者都满足了人们对未来列车的幻想。
当然，在振金的帮助下，车辆的功率比现实世界大多了。

瓦坎达有三种主要的飞机：
Talon Fighters， 类似于战斗机。
Dragon Flyers 是蜻蜓仿生的直升机。
皇家Talon Fighters则是瓦坎达的“空军一号”，其俯视图是受到了非洲面具的启发。
闪闪发光的玻璃摩天大楼源于非洲建筑，上方保留了传统的茅草屋顶。廷巴克图建筑的脚手架和马里金字塔也是参考对象。


廷巴克图建筑，外墙上密布的树桩，用途是充当临时脚手架
像很多非洲国家一样，瓦坎达以部落划分行政区域，每个部落都有自己的装饰和代表颜色。
美术指导Hannah Beachler编写了一本500多页的设定圣经，其中，商人部落的灵感来自撒哈拉沙漠的柏柏尔人。采矿部落仿照了纳米比亚的辛巴族人（Himba），他们以发饰和裹满红泥的身体著称。
瓦坎达的采矿部落负责振金的开采

辛巴人至今保留着500年前的生活方式，终年用红土混合黄油涂抹在身上，头发也用红泥搓成条状
🐆
未来属于非洲
《黑豹》以其独特的美学火遍互联网，这归功于非裔为主的演员和创意团队（这在美国电影中非常少见）推翻了当代科幻偏爱的西方设计。
将黑色人种置于未来世界的中心，其实是一种诞生于20世纪的思潮，名叫“非洲未来主义（afrofuturism）”。它横跨科幻文学、音乐、美术和神话，结合当时的科技，以非裔视角想象人类的明天。




 “非洲未来主义”典型的美学风格（来源：CNN）
作家Mark Dery在1994年一篇名叫《Black to The Future》的文章里创造了“非洲未来主义”这个词。他在文章开头引用“谁控制了过去，就等于控制了未来；谁控制着现在，就等于控制了过去”，然后质问道：
为什么少有非裔美国人写科幻？
为什么迪士尼、漫威、好莱坞描绘的明日世界里，黑人几乎是隐形的？
为什么未来是属于白人的？
的确，科幻，尤其是黄金时代的美国科幻，经常把殖民地人民和他们的文化编码为“外星人”或“他者”。
比如，老版《星际迷航》中，克林贡人长着一张傅满洲式的脸，以野蛮粗鲁闻名。
《星际迷航》中的克林贡人

傅满洲（Dr.Fu Manchu），英国小说家萨克斯·罗默创作的“傅满洲系列小说”中的虚构人物，形象极为不堪，是一个瘦高秃头，八字胡，面目阴险的男人，西方流行文化中最著名的亚洲人角色之一。按照罗默的描写，这其实是“黄祸”的拟人化形象。
《星球大战》中的沙人披着阿拉伯式的袍子，也不是好惹的民族。
沙人（Sand People），又叫塔斯肯突击队，是塔图因星球上的土著居民组成的武装。为了争夺沙漠里宝贵的水资源，他们冲突不断，残暴凶猛
不幸的是，这个传统一直延续到了今天。《阿凡达》和《星际特工：千星之城》中的外星人部落，不过是美国原住民和非洲人不伦不类的混合物。
《星际特工：千星之城》里，珍珠人遭到了外来者毁灭性的掠夺
黑豹诞生于1966年，由斯坦·李和Jack Kirby共同创作，虽然元叙事根植于纽约，最初也穿插了许多对非洲的刻板印象，但后来开始在全球化视角下，深入研究瓦坎达的地缘政治。
漫画中的瓦坎达
电影版《黑豹》则更进一步，真正用“泛非洲”的视角描绘了一位超级英雄，将瓦坎达的先进技术和非洲文明交织在一起，解构了非洲的部落文化、艺术风格、生活方式、社会形态……
举个例子，在瓦坎达，传统和创新并不互相排斥，这个国家的古老文化和它21世纪的先进技术是并行发展的。
然而现实世界中，后殖民主义往往优先考虑西方哲学和设计，不允许传统文化发挥潜力——在企业号上的通讯官乌乎拉身上，似乎看不到太多非洲的影子；去街上走一圈，很少有非裔美国人知道他们的起源。
《星际迷航》里的乌乎拉（Uhura），是企业号上的优秀通讯官，科幻影史上最著名的非裔角色之一
当非洲后裔被无形地奴役在美国或自己的领土上，同时也被剥夺了非洲的语言和身份。
而瓦坎达不受任何一种特定非洲文化的影响，在漫威宇宙里，它是全球非洲移民的聚居地，在设计中优先考虑“非白色”“非西方意识形态”，以及美国黑人的亚文化。
白人和黑人的身份发生了对调，当CIA的罗斯探员来到瓦坎达，变成少数族群，要入乡随俗穿上非洲服饰，还要遭受异样的目光和调侃
黑豹既是一个归来的国王，也是一个超级英雄。这个角色和他的真实身份并不像“西方个人主义范式中的超级英雄”一样割裂。
蝙蝠侠虽然是城市英雄，但也是一个继承了丰厚家产的上层名流，无法令白人读者引起共鸣。
但，黑豹则通过不间断的血缘传递下去，这是西式超级英雄融合部落文明的结果，令他们联想到自己的根源，是非裔美国读者很少得到的奢侈品。


人猿姆巴库的部落，有着高科技武装下的原始力感

特查拉获得黑豹的力量后，来到一片类似精神领域的仙境，在广袤的草原上，见到逝去的先祖
不可否认，黑豹是近几年来“非洲未来主义”最出色的例子。

🐆
女人、猎豹、金字塔和星星
威廉•吉布森曾抛出一个精准的预言：未来已经到来，只是分布不均。
换句话说，未来是忽略少数人的，是带有偏见的。
不过现在，非洲的后裔正在构想新的明日世界，用它们的语言，讲述女人、猎豹、金字塔和星星的故事。
除了《黑豹》，一连串来自非洲大陆的科幻小说、音乐、服饰与艺术家都可以证明这点。


David Alabo用拼贴艺术展示非洲未来主义
在去年4月的专辑《柠檬水》中，碧昂丝带领一队身穿缥缈白色礼服的女人，建立了一个由黑人女性组成的乌托邦。
在《柠檬水》里，Beyonce试图讨论种族歧视、警察暴力和黑人文化的议题
Kendrick Lamar和SZA为《黑豹》演唱的片尾曲《All the stars》中，4名努比亚神像般的女人如外星信使从天而降，伫立在金光万丈的悬浮神庙里。
在《柠檬水》的视觉专辑里，Beyonce试图讨论种族歧视、警察暴力和黑人文化的议题
“非洲未来主义”的鼻祖，艺术家Sun Ra称自己是来自土星的使者，穿着未来系的古埃及服饰，用电子合成器和爵士乐讲述宇宙的故事。




他放弃了原来的名字，给自己取名为“Sun Ra”，其中“Ra”来自埃及的太阳神拉
说唱歌手Killah Priest的单曲《从过去到现在》以时间旅行为主题，同样追溯到法老的年代：
记忆从奴隶船上抹去
我曾在远处看到我的公主
怀抱婴儿，燃烧香火
……
我们曾经在锦葵之间徘徊
过去我们牧羊，现在我们战斗
2016年的星云奖将最佳中篇小说颁给了非裔作家Nnedi Okorafor的《Binti》。
书中，名叫宾蒂（Binti）的女孩是一个纳米比亚辛巴族人，她考入星际学校，用地球带来的古老技术进行一系列冒险。

当然，也包括描绘了众多黑人女性的《黑豹》。名义上，瓦坎达的英雄是国王特查拉，但他的保镖、顾问和首席技术专家都是女性。
《连线》杂志甚至评论道：在黑豹里，未来属于女性。
不过，非洲后裔眼中的未来，不该陷入某种美学范式，也不需要我们去定义。
他们每个人都是独特的实体，在流行文化和当代历史中开拓属于自己的空间。
来源：Casablanca Records
科幻作家Tochi Onyebuchi在看完《黑豹》后写道：
“非洲未来主义，就像那辆变成飞船的战车一样。我们不再是家园遭到侵略的外星原住民，不再是外来者进行种族灭绝的目标。
不，我们是探险家，我们可以驾驶太空船。
非洲裔美国人的历史曾遭到系统性的毁灭，我们必须以一块空白的石板重塑自己。我们带着我们的街头嘻哈和俚语，肩膀上披着放克风格的、镶满宝石的毛毯。
我们可以自由地走向未来，成为宇宙公民。”
来源：CNN
影片结尾，瓦坎达决定向世界公布自己的存在，分享先进技术。
一个联合国官员问：一个全是农民的国家，能给世界带来什么呢？
国王特查拉笑而不语。

编译来源：
https://mashable.com/2018/02/14/history-of-afrofuturism-black-panther/#TWlCCqAHdsqW
https://www.wired.com/story/black-panther-design/

🔍| 关键词 |#黑豹# #漫威# #瓦坎达# 
📃| 责编 | 西威
🖋| 编译 |船长
🖋| 作者 |Siddhant Adlakha，Angela Watercutter

</影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>130</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZW</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-03 00:19:33</时间>
<影评>
        黑豹上映前最吸引我的是作为“世外桃源”的瓦坎达独特的平地加buff的方式。承蒙上天眷顾，得到取之不尽的能源，在全球世俗世界之外独立的社会系统，会和我们的生活有什么不一样？在社会架构、市民思想方面会有哪些独创？那里的人们究竟如何生活、行走、工作？瓦坎达超前的社会结构如何突破我们的想象，惊艳到我们这些俗人？

可惜电影一个答案也没有给。


对于瓦坎达的景象描绘基本有三个维度，一是整个城市的宏观景象，具有非洲特色的魔宇高楼；二是具体街道的特写，市民们穿着非洲服饰在街上熙熙攘攘，小商品经济繁荣，路边摊生意火爆；三是洞穴内超前现代的磁悬浮列车和先进实验室。但细细推敲来看，整体社会景象难以自圆其说。


首先，瓦坎达社会的生产方式是什么样的？拥有了无限能源后，工厂里的机械如何利用能源进行生产？人工力量在这个社会中扮演着什么样的角色？高楼大厦中的是否是不计其数的中产阶级白领？他们的金融业如何发展？如若拥有富足的物质保障，瓦坎达人民的生活娱乐方式是什么样的？一个画面也没有。


其次，应该有高水平社会发展水平的平民们为什么还会热衷于吃路边摊？为什么传统小商品经济还如此发达？影片中的街道熙攘景象不像是一个将“热闹集市”作为享受型体验型消费的先进城市，而更像是刻板印象中非洲国家普通小镇的起到基本“商品交换”功能的市场而已，这样的市民生活与其本应有的先进社会构架完全衔接不上。


这你可能就要说了，《银翼杀手》里的城市街道上也都是些贫困的底层人民啊，人们也在吃路边摊啊，即使在科技发达的未来也依然有贫困人民的啊？没错，因为《银翼杀手》的设定本身就默认了在未来人类的贫富差距会更大，科技造就了不同的生活方式在社会结构依然没有改变。而在《黑豹》中，社会结构根本不明晰。电影本身创造了圣明君主保护民众的幻想，照理来说社会贫富差距不应过大，应当是共产主义那样人人自足、自觉、自知？但影片中却只有大量的市民阶层，没有展现中高产阶层，精英阶级和巨富寡头。如果除了市民就是知晓一切的黑豹家族，那社会结构应当是相当原始落后且专制的，这又和君王“慈悲”的形象反差过大。


最大的bug在于，拥有先进技术的瓦坎达里，根本看不到知识精英，也看不到市民们的自觉意识。那些高楼大厦，那些磁悬浮列车和先进的武器，背后必定是一代又一代无数的知识分子迭代研发出来的，而影片中唯一的智力担当只有黑豹的妹妹，第二个科研人员都没有，逗我呢？


此外，对于反派的设定也让人很无语。

就像是霍金呼号了那么久不要主动接触外太空的生命，SpaceX还是骄傲地驶入了宇宙深处；那么多科幻电影描绘了可怕的人工智能，Facebook和Google还是不遗余力地在竞相发展AI技术。人类贪婪的欲望作为一种集体无意识是根本不可能被禁锢的，“就算我不做，也总有人会做，所以我更要做不能落在后面” 是人类发展的本能动力，我不相信瓦坎达社会中就没有人想和外部世界联系，把无限能源用来谋私利，这简直有悖人类本性。如果让我改剧本，《黑豹》第一部的反派肯定来自于瓦坎达内部的科研人员，他们想用发达的科技和能源与外部世界做交易，甚至去联系外太空，而黑豹作为首领不得不思考真正向全人类开放这个问题。这样的设定比自家皇位争夺赛要真实多了。

我拜托，本应发达的社会结构还在通过武力斗争选择政权，而且自己拥有了皇位别人都服，皇位被抢了自己还轻而易举就夺回来了？毫无政治制度可言啊，全凭编剧心中的正义感发展剧情呢。




总之，《黑豹》中的瓦坎达社会本身，本应是大有文章可做、能够惊艳我们所有俗人的景象，这需要对人类发展规律的掌握和丰富的社会学想象力，构建一个能够自圆其说的世外桃源，而不是现在这样完全被架空的虚幻景象。我真是太失望了。
      </影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
