<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>里约大冒险 Rio</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589999.jpg</封面>
<导演>卡洛斯·沙尔丹哈</导演>
<演员>杰西·艾森伯格 / 安妮·海瑟薇 / 乔治·洛佩兹 / 罗德里戈·桑托罗 / 凯特·德尔·卡斯蒂洛 / 卡洛斯·庞丝 / 伯纳多·德·保拉</演员>
<简介>阿蓝（Jesse Eisenberg 配音）是一只世界上极其稀少的蓝色金刚鹦鹉，当他还是雏鸟时，便被可鄙的偷猎者从里约的热带丛林中掳到美国。阴差阳错，他变成了小女孩琳达的宠物，从此相伴多年，如今的阿蓝俨然一个养尊处优的宅男，甚至到忘记了如何飞行。某天，名叫图里奥（Rodrigo Santoro 配音）的鸟类学家经过琳达（Leslie Mann 配音）经营的书店，他被阿蓝所震惊，并希望能将阿蓝带回里约，与世上仅存的另外一只雌鸟繁衍后代。
                                    
                                　　虽然心怀不安，但是考虑到蓝色金刚鹦鹉的命运，琳达还是带着阿蓝来到里约。阿蓝顺利见到了美丽的同类茱儿（Anne Hathaway 配音）。茱儿则一心逃离樊笼，回归大自然。与此同时，一伙犯罪分子盯上了这群可爱的小生灵……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-29 16:50:46</时间>
<影评>
        第一次听到五月天的那首“我又初恋了”，心里的第一个念头就是男人真他妈无耻，初恋也可以“又”，“又”代表的是什么，一而再，再而三，子子孙孙无穷溃也好嘛！！你可以又初恋，那女朋友是不是可以又初夜？无耻，无耻啊！


当然这一切的感叹都在一干欧美万年正太卷毛萌男的下垂眼小身板之下（如愿以偿的？）化为了泡影。特别是内两位老是让人民群众搞不灵清的Jesse Eisenberg和Michael Cera ，他们的所有电影分别串联起来播一遍，就会让人恍然大悟：“哦，原来这是一部加长版的青春期《源代码》，男主不过是在不断的穿越回到他破处前的那一个月，然后不断寻找一个可以上床的姑娘。”


说真的jesse，虽然我真的很喜欢看你演正太而且你真的很正太（怪阿姨的口水正在滴落），但是您在大银幕上破处的次数未免也太多了好么！！从《诅咒》里的高中宅男，到《Roger Dodger 》里的高中准毕业宅男，到《冒险乐园》里的准大学宅男，《社交网络》里的大学宅男，《僵尸之地》里的疑似大学毕业宅男，再到最新的《Rio》的小书店宅男鸟，额头上全都刻着“原装处男”四个大字！！6次，6次啊！有多少破处可以重来，姐为毛要一次又一次看你出现在不同的电影里然后永远在重复以下全部或部分情节——【死宅-》处男-》被同学欺负无视-》喜欢的妞名花有主-》好基友不离不弃-》通过某个机会突然发威-》成功把妹成功破处-》基友用喜悦中含着蛋蛋哀愁的眼神目送狗男女牵手远去】，美国横跨东西海岸线的各个学府都被你祸害遍了，现在居然连一只鸟你都不放过！当目送着鸟人版的你拍拍翅膀追着小妞的屁股灰走的时候，知道姐是什么心情嘛？姐已经完全没有力气玛丽苏了！姐深深的觉得自己就像一个生了患有健忘症儿子的苦逼妈啊，看着不肖儿子每隔那么几个月就开心的领回来一位姑娘说：麻麻我要跟我的初恋结芬。然后只能想尽办法不断搬家来逃避那些被纯情蒙骗的前准儿媳啊！！


所以，亲爱的jesse，在已经破处了6次的辉煌成绩之下，咱们能不能消停一点，下一部你是演人也好妖也好人妖也好鸟人也好，咱们除了青春期荷尔蒙之外也能散发一点别的气息，除了死宅翻身泡妞处基友之外还有很多别的事情可以做，总之不要再演死宅处男了好嘛！就当做是我们之间的约定好嘛！


以上。


破处电梯梯梯梯

http://movie.douban.com/review/4927315/?start=100

</影评>
<有用数>599</有用数>
<没用数>147</没用数>
</review>
<review>
<作者>翡冷翠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-14 15:16:01</时间>
<影评>
        这天,形老师跟他媳妇儿以及他小舅子去国瑞城的电影院看小鸟。他媳妇儿从一个叫做豆瓣的网站上订了三张票,因为她觉得45块钱看个3D电影儿，与去年初炒到四位数的阿凡达相比，还是相当划算的。选场次的时候，他们放弃了很快就开演的18:50场，选了一个20:30场，虽然散场晚了点儿，但后者是英文原声版，形老师说，原声当然比配音的效果好，各种方面都好。


落座之后，他们发现与其他电影的观众稍微不同，来看小鸟的观众除了常规的情侣档，还有不少独自观影的中年阿姨。就在他们还在打望的时候，灯黑了，电影开始了。


……（此处略去开映后没有对白的若干分钟和大家开心的笑声）


“我来照顾你吧。”


！！！！！！


没错，这竟然是从喇叭里发出来的声音！竟然放了中文版！


观众席里开始嗡嗡，没错，开始确实是嗡嗡，然后有人大声嘟囔了句“不是英文版的么！”立刻有更高的声音说“要英文版！”“退票！！”形老师和他媳妇儿也加入了起哄的行列。身边坐着的那位独自来看的阿姨见到这个情景，惊了。


随着电影里对话的结束，大家也安静了下来，竖起了耳朵，期待着吵嚷之后，门外分发3D的工作人员会听到并且通报，或者放映员自己能纠正这个错误。


可是下一段中文配音的对白再次响起的时候，大家发出了失望了唏嘘！！形老师向媳妇儿请示了一句：“我出去退票吧！”媳妇儿立刻向他投出了鼓励的目光，暗暗攥紧了粉拳……


半分钟之后，形老师进来了，站在唯一的通道上冲着媳妇儿和小舅子怡扬手：“退票”。这厢俩人立刻拿起外套，起身出了放映室。在下台阶的时候，形老师的媳妇儿在昏暗的光线里，用余光看到了身边纷纷起立的观众，他们紧随着三个人冲到了门口，有人嚷着：“不但退票，还要退我们饭钱！就冲着英文版才跟这儿吃了饭等着的！”还有人吼道：“中文版都看过了！我们要看英文的！！”


发眼镜的小伙子看到这个阵式（至少十来个人），颤抖着问：“你民……你民四一伙儿的么……”形老师的媳妇儿答道：“我们不是一伙儿的，但我们要看原声版！”


这时，跟远处走来另一个工作人员，拿着步话机对人群说，好了好了，现在放的是英文版了！大家说：“要从头放！！！！！”步话机说，是从头放，大家进去吧。


于是大家返回了自己的座位，放映室里重新响起了大家开心的笑声。


多么有意义的一天啊！


----------------------------------

楼下的诸位亲！！！！！

原声字幕跟中文配音是一样的内容啊有木有！！！！！


配音和翻译是两码事啊！！！！！

中国话的翻译跟原片可以当成两个电影看啊！！！！！
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>只想和你们一起分享baby</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-07 22:36:59</时间>
<影评>
        今天在新开业的博纳影城方庄店提前看到了这场精彩的3D电影，还领到了一张大海报！谢谢豆瓣！


（标题纯属想不出来乱写知音体请无视）

该片的导演卡洛斯·沙尔丹哈就是执导《冰河世纪》系列的那位巴西大叔，这次拍的关于他的故乡里约热内卢的故事，指定是使足了劲拼足了激情投入，而且由蓝天工作室与二十世纪福斯动画部共同推出的影片动画效果自然非常精细逼真，据说蓝天工作室还专门开发的“羽毛渲染器”以让片中的小鸟形象更加真实。该片的3D效果也不错，让人如临其境的场景的深度值得称赞。

当然必须说的是，这部电影最值得称道的特点就是极其大胆鲜艳的色彩和巴西众所周知的桑巴狂欢音乐，从视觉到听觉都给观众非常愉悦的盛宴级体验。相信很多人看完这影片也会想有空去巴西看看那缤纷的热带风景！领回来的海报已然被贴到墙上，写到这里哥抬头一看，嘿！还真好看！

这部片儿奔配音演员想看的肯定有一些吧，杰西。艾森伯格和安妮。海瑟薇的配音我倒没什么大感觉，杰米·福克斯的配音倒是相当的好玩，简直把那个整天戴着酒瓶盖的金丝雀给配美了配得瑟了！

飞翔是一场盛大的狂欢，这是在《里约大冒险》这部影片的宣传文章中看到的一句话。对于不能上天展翅飞翔的人类来说，飞翔就是自由的代名词，别的不说，就最近两年的精彩动画电影里几乎全都少不了飞翔，《驯龙高手》的龙，《阿凡达》里的龙，《猫头鹰王国》的猫头鹰，实在飞不了的怎么办，也得飞！《飞屋环游记》里的老汉用气球也飞起来了！你想象一下，当你像它们一样挥动翅膀御风而行，伴着或悠然或激情的音乐，俯瞰身下的世界，哥啊妹儿啊！你是不是也会情不自禁的想闭上眼睛，心中全是自由的快乐。

如果没有，那你有没有就像我当年刚上网时一样，给自己起个很闹不住的网名“追风男孩”？

如果还是没有，那就听听《say you say me》这首歌吧！为什么听？看完后，你懂的。
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>马小跳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-08 23:56:44</时间>
<影评>
        本文作者系lz他爹,lz那天在上班,就让给他爹这个老顽童了 



4月7日，是豆瓣和博纳影城合作，进行里约大冒险的首映日。在熬过冗长的映前活动后，约1.5小时的3D大餐，终于一扫笼罩在心头的沉闷，令人心清气爽，充分领略了艺术家的巧思和高超手法，享受了情节的紧张刺激和画面的美轮美奂。

电影故事可说的不多。在约1个半小时的容量中，编导融入了太多的主题：环保人士看到了鸟类保护；社会学家看到了贫民窟和正邪之间的较量；少男少女看到了情爱之旅；而我，却全身心地融入到了一个关于“飞”的故事中——一个长着翅膀却从来没有飞过的鹦鹉，经过了种种磨难终于展翅高飞。虽然是个陈旧的话题，但对当代青年，尤其是城市青年的重大启迪是：享尽主人宠爱的鹦鹉，尽管聪明伶俐，也只能是生活在狭小的圈子里讨主人喜欢的鹦鹉而已。顺着这条思路，接下来，应该想想我们自己。。。。。。

三维动画的制作技术不是很懂，很难从专业角度作出评价。原来在电视上片段地看过《冰川时代》，已觉很美。在影院里借助眼镜后呈现的立体效果，广阔、宏大、深远、活灵活现，让人的视觉享受获得了一个巨大的飞跃。电影一开场，巍巍苍山，郁郁森林，莺歌燕舞，百啭千鸣，一个鲜活、尘迹罕至的鸟的天堂带着翅膀的舞动和响彻云霄的万千鸣唱扑面而来。浓妆艳抹的彩色运用，斑斓多姿；动画设计借电影手法的巧妙安排和镜头的大胆变化，令画面动感十足；而优美舒缓犹若天籁般的歌声和音乐，会让您不知不觉地融入如诗如梦的圣境。

编导熟稔电影场景的大胆切换和情节张弛之道，了解观影者的心理预期轨迹和欣赏习惯，巧施魔棒，运用乾坤大挪移之法，在主人公从树上坠下的一瞬间，已经为其预备了一个完全不同的环境，从欢乐和谐的无险可言，走进了一个险象环生的旅程。当俯瞰里约城的夜景，当随着主人公走进充满活力、熙熙攘攘的人群，南美都市情调使得我们这些刚从山林走出的人恍如隔世，充满了新鲜感和观赏的欲望。这里的画面、情节、技巧都可圈可点，但最可称道的是，编导将历险设计在一个狂欢节的背景下，极具匠心。首先，狂欢节的宏大、欢乐、色彩斑斓的画面和影片的整体风格一致，前后呼应；其次，将历险放在狂欢节中，给编导在情节设计上留下了充分的创作空间；再次，历险和狂欢的同时推进，互相交织，使得故事惊险而不恐惧，紧张而又诙谐，逻辑而又充满悬念。

一些关键情节的设计，给整个影片带来了别样的效果。如两只蓝色金刚鹦鹉被鸟类走私者用铁链相连。铁链相连使得两只鹦鹉命运被拴在一起，增加了互动，也使得他们在逃离魔爪的过程中增加了难度，无形中使得编导可充分施展其想象力，增加“历险”之险，增强故事的悬念和观赏性。当然，明眼人一定可以看出，这个情节的设计灵感，无疑来自十几年前黄宏和宋丹丹的小品“手拉手”（不要以为只有中国人才学习国外的，其实美国人也最会博采众长）：被拴住的无奈，中间的互动、认可、生情，到分开的怅然若失，如出一辙。但即便如此，镣铐锁着一对情侣的环节，在这一特定的艺术样式和故事情节中，还是得到了淋漓尽致的发挥，堪称亮点。另外，当为了阻止走私飞机的花车功亏一篑，飞机飞上天空后，让人觉得故事中断了，对编导后面的写法充满疑惑。而当运输机的舱门被打开，无数的鸟儿“倾巢而出”时，观众的疑惑顿时烟消云散，也会发出会心的微笑：导演为什么选择鸟而不是选择猴子，为什么选择飞机而不选择轮船。当成千上万只鸟挣脱牢笼，在天空自由飞翔之时，编导也许正在又一次地宣示“自由”的理念，也使我们深感自由的不易和可贵；而当从未飞过的主人公看着负伤的情侣从高空坠落，而勇敢地纵身一跳，奇迹般地将其救起，展翅掠过海面，飞回人间之时，主人公也完成了他人生的飞跃和升华，证明了爱情力量的伟大。虽然老套，依然感人。

总之，里约大冒险是一部好电影。质感的老树、疯狂的摩托车、滑翔机惊险的着陆。。。。。。都还在脑子里闪烁。

想说的是，对戴眼镜的人来说，再加一副眼镜多少有点不便。若在放映设备和银幕上做做文章，或者将来可解除戴眼镜的累赘——纯属外行之言，也许是奢望而已。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-10 18:20:39</时间>
<影评>

画面好美，小鸟好可爱。影片主人公布鲁是一只不会飞的鹦鹉，它一直满足于自己可以走来走去，但在冒险过程中，他也慢慢明白了“自由飞翔”的含义——作为一只鸟儿，就应该在蓝天翱翔，接受风雨雷电的洗礼。温室中的花朵永远也不会知道生在自然中的美妙感觉。
当你看到布鲁终于在爱情的力量激励下勇敢伸出翅膀，展翅飞翔救下了恋人时，想必也会像他一样能感受到蓝天碧海的惬意和自由的轻松无碍。不管是儿童还是成人，在那一刻都会相信：美好的梦想就是我们最有力的翅膀！

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻绳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-12 22:30:31</时间>
<影评>
                《里约大冒险》是《冰河世纪》系列制作者蓝天工作室的又一动画作品，从用布鲁（blue）为主人公命名这一举动来说，创作者对这《里约大冒险》是寄予厚望的，也希望借这部影片开创蓝天工作室的新纪元。其实影片的一切都ok，色彩、造型、音乐，都很花心思，叙事也很流畅，精心计算的包袱分布，始终保持了观影的兴奋状态。其实这些东西虽然看上去很给力，但也属于好莱坞动画片流水生产线上的超长发挥而已，观看时只要将自己的大脑清空，状态调至high点，自然可以将观影乐趣最大化，而且要想不被片中有趣的人物性格和歌舞场面打动，似乎很难。

        《里约大冒险》实际上也标志着蓝天工作室具备了正式挑战皮克斯动画霸主地位的资格。其实我一直觉得挺悲哀的一点是以后在电影院里看2D动画片可能越来越成为一个奢望了，而皮克斯动画在3D效果呈现上一直没有达到与其作品品质相匹配的高度，而从《冰河世纪》到《里约大冒险》，我还是看到了蓝天工作室在3D技术上的进步的，飞翔视角中的世界呈现，有了更多的层次递进感，而且里约狂欢节的大场面制作也很精细。当然皮克斯动画的江湖地位不仅仅是靠技术的，还有就是影片中对当代人的情怀关照和普世价值观，《机器人瓦力》、《飞屋环游记》、《玩具总动员3》都是能让人飙泪的魂灵之作。而在《里约大冒险》中，我发现蓝天工作室也开始摆脱低龄的拟人化手法，而是力图走进成年人观众心中，去撩拨那一点似有似无的思绪。

        《里约大冒险》中蓝金刚鹦鹉布鲁的配音者是去年热门电影《社交网络》中的主演杰西·艾森伯格，这是一个很意味深长的选角策略，于是布鲁的身份在观众心中就天然地具有了一种社会属性，他的生存状态也就可以与目前网络时代所造就的宅男宅女产生了对应，在一个虚拟的社交空间中，他们可以获得建诸于与真实世界隔绝之上的心理强大和坦然自若，但在此同时，他们的生活也丧失了人类社会化生存的初始意义。就像布鲁身为琳达的宠物，可以享受到主人庇护之下的种种安逸一样，日益强大的网络也在将人类异化为科技的宠物。因此，《里约大冒险》有着一个低龄化的表述形态，而在正义战胜邪恶、追求自我实现的简单世界观下，其内在的精神实质却并不低龄。布鲁在友谊和爱情的感召和激励下，最终获得了御风而行的能力，可视为是对现在这个我宅故我在的网络化生存年代的一次精神突围，召唤的人类本性的回归和解放。

中国有个很有名的童话作家，他一直引以为傲而且时常挂在嘴边的一件事是，他从小就不让他的儿子去上学，而是在家里由自己教授孩子他自己认为必要的知识，我很奇怪有着这样的教育观的人怎么能去写童话。孩子去上学不仅仅是为了学知识，而且还是学习与人相处和融入社会，也许你可以言传身教他满腹经纶，但他永远不会获得布鲁那样沐浴阳光翱翔蓝天俯瞰大地的乐趣和视野。				
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏目相年</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-23 20:45:07</时间>
<影评>
              欢乐热闹、色彩斑斓的开场非常棒。虽然是动画片，但3D呈现的城镇异常美丽，狂欢节场面壮观辉煌，特别是俯瞰的角度，那叫一个赞叹！

      Blue是一只被“人性化”了的鸟，为什么这么说呢？他的生活模式是典型宅男模式，人类高科技产品无一不会，唯一他不会的反倒是他生为鸟的本性--飞翔。很搞笑，也很讽刺。

      Jew是只野生没有被人性污染的纯天然蓝鹦鹉，偶然遇到了Blue，不出意外的相爱了，是因为互补也好，是因为其他也好。他们生活方式的不同，成长环境的不同，都没能阻止他们相爱。虽然其中也有很多分歧，但丝毫不影响恋情像桑巴舞那般火热迅速的发展。不会飞的Blue终于因为爱情勇敢了一回，当他第一次飞翔时的那种欣喜若狂不敢相信的种种表情实在是太感人了！

      电影中的音乐非常好听，已经从网上找了电影配乐来听，听着桑巴回忆电影中狂欢节场景、一群小鸟各种歌舞、Blue和Jew相识相爱的经过……美好。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>青山藏在白云间</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-08 18:08:06</时间>
<影评>
        印象中的里约热内卢，是一个比较热的地方。那种热烈的感觉像极了这部电影里的色彩和音乐，还有欢乐的狂欢舞蹈。


不愧是《冰川时代》导演的新作，在片头就彻底被吸引住了，看着各种鲜艳的大鸟小鸟们在热带雨林里边飞来飞去，交织成一副绚丽的动态画面。只需一瞬间，就能变得热情澎湃，恨不得在电影院里起身跳上一段郭富城的噼里啪啦樱花舞。


故事的线索很简单，没有剧透可言，好人战胜了坏蛋，王子和亲爱的公主永远的结合在一起，从此以后过上了没羞没臊的美好生活。


你知道，在这个现实世界，两个相爱的人如果能在一起，是一件很不容易的事情。估计导演也知道这件事，所以片中的反派被安排的强大至极，虽然看上去他们的计划被安排的完美无缺，却总是会莫名其妙的变得千疮百孔，按照三国杀里边司马懿的说法——天命难违啊！那么，这份天命，估计就能被称之为缘分了，虽然早已冥冥注定，但整个过程却无比坎坷，甚至让人绝望。万幸的是，那种突如其来的绝望来的也快，去的也快，就像桑巴舞的节奏，也像愤怒的小鸟里边某个小鸟的叫声——喔~！嘿~！呀~！


我天生就不是一个好人，所以我对片中的反派角色抱以深切的同情，最喜欢的莫过于那群看似无辜的小猴子。小鸟跟小猴子们群P的场面是我看的最欢乐的一场戏了，而且我老是觉得领头的那只猴子长得特别像是咱们国内的某个演员，但仔细想又想不起来是谁，反正就是走孙红雷路线的那种狠人，但又死活狠不起来的家伙……


但，哥还是个真爱至上的信徒，所以在看到漂亮的母鹦鹉珠儿张开她美丽的翅膀从空中缓缓的像个天使一样出现在我们的男主角布鲁面前时，我的心情顿时像这厮一样激动了！这就是传说中的一见钟情吗？那种强烈的盼望着他们俩能成的美好愿望在心中慢慢的膨胀，入戏的过程顿时那么自然，居然还感动的起了鸡皮疙瘩，真是让人羞愤。


关于这部电影，想说的就这么多，两位奥斯卡大拿杰西·艾森伯格和安妮·海瑟薇的配音为这部动画增色不少，那些鸟儿在舒服和郁闷时的呻吟声也做的惟妙惟肖，简直太适合情侣去看了。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖言巷陌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-11 17:40:37</时间>
<影评>
        影片一开始，疯狂的小鸟从游戏跳上了银幕，色彩艳丽的犀鸟列成仪仗队，拥有美妙歌喉的金丝雀站在枝头，还有一只小小的蓝色的金刚鹦鹉刚刚睡醒。美好丛林惊醒了眼睛，五彩斑斓的大鸟从银幕中向我们奔涌而来，丛林中普通的一天，却充溢了全世界的美好。

眼花缭乱中，整个人生似乎都随着开场雀跃欢呼，心情摇摆起来。

走私贩的出现让一切跃动戛然而止。

蓝色金刚鹦鹉Blue流落到了冰雪漫天的明尼苏达州小镇，遇到了小姑娘琳达，接下来的蒙太奇让人忍不住称赞，颇有《飞屋》前十五分钟的意味。

每个人回头看自己的成长，都会发现一路弯弯曲曲总有人陪伴，也许满地都是碎片，记忆里留下的却是美好与欢颜。

温暖，欢乐，疯狂，关怀，被需要，不同物种的友情演绎起来分外能溶入生活。

然而任何一段情谊都难免遭遇被质疑和嘲笑的窘境。Blue被户外的鸟儿讥讽不是一只真正的鸟儿，他甚至不会飞。

只是这些通通都是前奏。

Blue没有英雄梦想，没有重振种族的愿景，在他陪伴琳达的年年岁岁中，他从未觉得她是她的主人，他喜欢笼子，喜欢咖啡与棉花糖，喜欢不用飞的生活。但命运还是将他推上了舞台中央，他是最后一只雄性金刚鹦鹉，他要去里约与世界上最后一只雌性金刚鹦鹉Jewel相亲。 

真正的大冒险在学术男杜立欧博士的造访之后有声有色起来，从平静的小镇到热闹非凡的狂欢城市里约，满眼丰盛的异域风情，群鸟party快乐狂欢，所有的歌曲都成了惊喜，欢欣一望无际，漂亮的鸟儿，歌喉美妙的鸟儿，带着瓶盖活泼泼的小黄鸟，还有巨嘴鸟拉斐尔，完美的桑巴元素，更有Blue和Jewel大秀歌舞。

后面的剧情就不剧透了，非常好看~


当Blue飞起来的时候坐在身旁的某人哭了，在开始的时候我就猜到总有一个时刻Blue会飞起来的，多么必然的动画片的美好桥段啊，但是一个自诩泪点很高的大男生哭了。


真的是一种勇气吧。自由的勇气也好，爱情的勇气也好，没有更深沉的戏剧性，只是将爱的力量加以肯定，一种简单的存在于人也存在于动物身上的本性，只求自由、生存、完整的爱与被爱。看着Blue和Jewel在阳光充足天色蔚蓝的三千尺高向下坠落，我突然明白，在一起，是最洁净的爱的方式。想起了《巴士站》里的一句话“虽然我并不能为你指明前路，却可以一起走过这黑暗。”这就是爱与坚持的希望，好似微弱的星光，永志不灭。

相较之下，现实要残忍得多，大多数现代社会的男女缺乏耐心，善变、脆弱，经济与自身生活质量是剩女宅男们不婚的首要原因。被门当户对的笼子禁锢了爱的能力。勇气与爱可以创造奇迹，但大多数等不到奇迹出现的那一天。


也因此，人群愈发向往自然、飞翔、冒险与透彻的爱。


回到影片，大嘴鸟拉斐尔说出了家比狂欢节更重要，Blue和Jewel有情人终成眷属，琳达与图里昂也生活在了一起，生机勃勃的丛林又孕育了新的生命。

开心、欢愉、美满，好的动画片向来如此。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>萄乐丝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-10 20:52:32</时间>
<影评>
        影片开头就呈现了一种欢乐的气氛，各种绚烂多彩叫不出来名字的各色鸟儿伴着欢快的音乐起舞，艳丽的色彩和欢快的森巴音乐给影片奠定了一个基调，并一直延续到最后。鸟儿们的表情神态刻画的活灵活现，一上来我就坐不住了，情不自禁在座位上伴着音乐蠕动 o(╯□╰)o


全片无冷场欢乐到爆，RIO城镇的美景、场面恢宏壮观的狂欢节场景、空中滑翔翼飞行、在小火车上并肩看夕阳时不时樱花飘落、鸟儿夜店狂欢到鸟猴大战，还有经典的say u say me~~无处不触动着我的笑神经，并被人鄙视不要激动的大叫~~还有斗牛犬准备弄断铁链那段剧情，镜头慢放，一回味我就笑的嘞~~


毕竟是冒险为名，除去欢乐便是一个险象环生的旅程。逃脱，被捉住，再逃脱，再被捕，最后一干鸟儿冲破牢笼在天空飞翔时，顿时想到了自由这个词。也终于明白了为什么导演要把最后的逃脱场景安排在飞机上，舱门打开，迎着朝阳，各色鸟儿一起飞翔时，那种宽广开阔不是能用语言形容出来的。从俯瞰RIO夜景，到随着主人公走进充满活力、熙熙攘攘的人群，搭配着桑巴舞曲，南美都市情调使得我们恍如隔世，骑摩托车穿越城镇的羊肠小径又充满了新鲜和刺激的观赏视角。


不仅仅是冒险剧，还是一部爱情片。看到开头blue和jew相遇的时候，我就大概猜到了剧情，无非是刚开始互相看不顺眼，经历一系列磨难，到最后舍身相救，blue为了救相爱的人克服恐惧体会到了飞翔的感觉，勇敢的纵身一跃擦着海平面飞回陆地。但就是这么老套的剧情还是给我感动的一塌糊涂，梨花带雨的。


在说说3D的感觉，第一部3D动画片看的正好是冰川，当时就觉得场景很恢弘，立体感十足，就像和主人公一样在丛林穿梭。再到后来的飞屋和玩3，并没有觉得3D有什么实质上的超越。但这次却不一样，立体感十足，开篇一个莺飞燕舞，绚丽多彩的原始森林让我身临其境。到后来的下雪，狂欢节，空中飞翔，将镜头从天到地，旋转回环运用的极其自然和巧妙，画面感和立体感十足。


最后再说说配音，本来打算看英文原版的，但貌似没发现就看了配音版，一直觉得配音可能会有些生硬，体现不出原版的感情色彩，但这部完全没有这种现象。从头到尾配音员都感情洋溢融入到各种鸟儿之中，而且还搭配了网络流行用语：脑残、给力、我是来打酱油的、悲剧等等，还是挺贴近生活的，也保留了原意。


总的来说是部好电影，什么时候出DVD下部高清来收藏一下。动画片不仅只有Pixar哦~~
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
