<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>一个好人 一個好人</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2239595849.jpg</封面>
<导演>洪金宝</导演>
<演员>成龙 / 理查德·诺顿 / 李婷宜 / 卡伦·麦克利蒙特 / 加布里埃尔·费茨帕特里克 / 文斯·波莱托 / 巴里·奥托 / 洪金宝 / 周华健 / 高丽虹 / 彼得·霍顿 / 彼得·林赛 / 大卫·诺 / 瑞秋·布莱克利 / 朱迪·格林 / 阿龙·诺塔尔弗朗切斯科 / 杰克·诺塔尔弗朗切斯科 / 弗雷德里克·米拉廖塔 / 尼克·卡拉法 / 基思·阿吉厄斯 / 卡拉·邦纳 / 陈英明</演员>
<简介>澳大利亚墨尔本，华裔厨师积奇（成龙 饰）是当地小有名气的人物，定期在电视上主持烹饪节目。
                                    
                                　　毒枭金·卡洛（Richard Norton 饰）集团颇有势力，金·卡洛本人残暴冷酷，清除了敌对帮派的卧底之后率众和对方在仓库大打出手，而枪战全过程被记者戴安娜（Gabrielle Fitzpatrick 饰）用摄影机记录。在躲避贩毒集团追逐的路上，戴安娜巧遇积奇，后者仗义出手为她引开歹徒，孰料两人分手时戴安娜错将积奇的节目录像带当做证据带走。戴安娜的住处很快被贩毒集团找到，遍搜不获的歹徒们开始将目标转向积奇。积奇女友美琪（李婷宜 饰）远道来访，特意参加了积奇的节目录制，贩毒集团在录制现场围捕积奇，经过一番街头苦战，积奇终于脱险。黄雀在后的金·卡洛敌对帮派带走了美琪，要挟积奇用录像带换人，一时间，围绕着录像带，积奇、警方、以及两个犯罪集团陷入了混乱的争夺战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>pengbin197</作者>
<标题>后VCD泛滥时代</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-30 18:14:23</时间>
<影评>
               据说李婷宜当时为了这部戏推演了《还珠格格》的小燕子，造化弄人。这么多年过去了，全中国都认识赵薇，李婷宜已淹没人群。当时爱音乐的我还找到了她的专辑《伤过心的人》。后来和张卫建、樊少皇合作了《少年英雄方世玉》， 张卫健倒是焕发第二春，可惜的是李婷宜依然不温不火，再之后就没有她的消息了。      

       如果有和我一样观影经历的80后，每一年一定会期待一部成龙的电影出现，这部片子绝对是当年最为火爆的看的人最多的，就如同香港电影里面讲述70年代绕不过去的看李小龙电影，这是我们少年时代的企盼。印象最深刻的还是里面的巨型工程用车，还有很多的门，横冲直撞的动作戏。当时的声优男周华健在里面客串了一把。

    就是这1年，从电影院出来，影院旁边的商铺里居然发现电视里面也在放《一个好人》，走近了看，一个唤作VCD的东西进入了我所在的城市。当时不觉得有什么，想当然的以为会和录像机一样，没有料到后VCD泛滥的时代就是电影的没落倒计时。以后，再也不会有齐家去电影院观影这种其乐融融的情形了。后来，人们习惯了租碟看电影，再之后，网络替代了VCD/DVD,5年后，我所在的小城电影院倒闭，直到10年后才再现电影院。只是每次去电影院就零星的以个位记数，惨不忍睹。时代的进步代价是把双刃剑，贫富差距的拉大，人们已经习惯在网络上看电影，电影院也成了一种奢侈。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦想启动</作者>
<标题>1997年成龙登顶香港电影票房冠军之作，属于我们的光盘记忆</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-21 23:16:40</时间>
<影评>



1997年，香港回归成为当年最大的热点新闻。
只是此时的香港电影开始没落，整体电影市场缩水了不少。
这一年的票房冠军属于成龙主演的《一个好人》，又名《义胆厨星》。由洪金宝执导，全片在澳大利亚拍摄。票房第二名和第三名分别是周星驰的《家有喜事1997》和李连杰的《黄飞鸿之西域雄狮》。
当时成龙在内地的票房号召力极强，主演上映的作品几乎都能取得高票房。1995年《红番区》取得9500万，是当年内地票房第2名，这一年让无数人奉为经典的《阳光灿烂的日子》票房为5000万；1996 年的《简单任务》登顶内地票房冠军，取得8000万的票房；而1997年的《一个好人》取得6500万的票房，是内地票房的第3名，这一年的冯小刚的贺岁档开山之作《甲方乙方》取得3600万的票房。
在当时电影院发展还处于起步阶段时，光盘是大多数人看电影的方式。成龙的电影光盘是极受欢迎的，而这部《一个好人》相信也承载了很多人童年的美好记忆。





故事发生在墨尔本，杰克（成龙）跟爸爸的朋友巴吉奥搭档合作着电视台的美食节目。
他会做各种美食，影片开头便秀了一把制作意大利面的手艺。
在路上，他意外遇到了被黑帮追杀的记者戴安娜。
戴安娜因为拍到大毒枭金卡罗杀人的带子而被追杀，杰克因为打抱不平也遭到了的追杀。



周华健客串了一个卖冰激凌的小贩，当杰克藏在他的小车内时，他以为是在玩躲猫猫而直接向毒枭手下暴露了杰克。
之后杰克逃到了群婚现场，把一对对新郎新娘的婚礼搅得乱七八糟。
然后杰克带着戴安娜开车逃离。
在车上，戴安娜夸杰克是个好人，这算是呼应了下电影名字。
戴安娜拿错了录像带，为之后的故事埋下了伏笔。





罗密欧是警察，同时是杰克的好朋友。他带着孩子来杰克家做客，孩子们拿着杰克的一箱录像带找卡通片，无意中把杀人的那盘录像带装到了书包里，
而戴安娜回到家后才发现拿错了录像带，而毒枭手下也来到了她家。
戴安娜佯装带着毒枭手下去寻找杰克，却在街上脱掉衣服制造混乱，然后穿着内衣一路狂奔甩掉了追捕。





杰克的女助手拉琪莎一直对他有好感，而此时杰克的女朋友米琪（李婷宜）也来到了墨尔本。
在商场做美食活动时，毒枭的手下向杰克索要录像带。
杰克无奈只好带着米琪逃跑，在大街上进行了一场马车戏对战。
米琪最后差点被摔死，好在杰克拼死奔跑救下了她。





杰克带着米琪回到家，遇上了来找录像带的戴安娜跟拉琪莎打斗在一起。
之后毒枭的手下再次寻来，四个人只好从天台逃到另一幢楼。
而同时，毒枭金卡罗因为杀了本地黑帮老大，对方的小弟也在寻仇。
他们这次跟踪金卡罗的小弟后知道了录像带的重要性，于是开始谋划得到录像带。





有两个女人的地方，免不了会有醋意。
杰克让拉琪莎挠痒痒的画面搞笑到有些不堪，但米琪是个好女孩，并没有因此去刁难杰克。
之后黑帮成员来到家里绑走了米琪，并要求杰克拿录像带来赎。









杰克根本不知道真的录像带在哪，只好拿着假带子来交易。
黑帮发现有警察后取消了交易，并趁乱劫走了杰克。
街上洪金宝客串了一个多管闲事的骑车人，之后杰克在车上打倒了黑帮人员。
在路上遇到戴安娜和拉琪莎后，三人来到了绑架米琪的地方。
之后毒枭金卡罗带人杀到，将杰克等人抓回了自己的别墅。



杰克交不出录像带，毒枭金卡罗于是要跟杰克比武，但杰克的四肢被其手下用绳子拉着。
即使如此，最后金卡罗还是被打出了血。
金卡罗安排手下将他们带到无人之地，用铲车活埋。





罗密欧看到了孩子们的录像带，有了毒枭金卡罗的罪证。他急切的想要去救杰克，但是搜查证没有下来，也就没有入室搜查的权力。
杰克反杀了金卡罗的小弟，之后开着铲车杀了回来。
一路碾压，压坏了金卡罗的跑车，撞倒了别墅，金卡罗等人也被铲车追击受伤倒在了地上。
而在一片狼藉的别墅中发现了白粉，警察也有了抓捕金卡罗的证据。

这部电影延续了成龙一贯的风格，刺激中带着搞笑。在片尾的一些花絮中，可以看到成龙在拍摄时的艰辛。跟着铲车车轮攀爬，翻身过齿轮锯，半空抓门等，这些动作都存在着一定的危险性。
成龙能够红这么久，确实自身付出了不少努力与艰辛。
如今再看本片，更多的是在怀念。
很多老电影在现在的技术下已经变得过时，但我们依然喜欢，就是因为片中还藏着我们的记忆。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花间一壶酒</作者>
<标题>一个好人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-02 09:35:43</时间>
<影评>

从小就看龙叔的电影长大的 这部电影更是童年里印象深刻的一部。现如今再看依然那么出色，没有一丝审美疲劳之感打斗戏看的酣畅淋漓。小时候看打斗，后来看故事，现在看摄影。无论什么时期，这九十多分钟都会一直全身心的投入其中，的确是百看不厌。经久不衰。完全称得上是动作片的佳作而每一次看，都还是为龙叔的卖力演出捏一把汗。感叹龙叔的敬业，努力，他并不是只会舞刀弄枪，很多人忽略了成龙独特的演艺风格。所以也不是每一个武打明星都能像成龙一样成功。这样的人才是真正的偶像、标榜。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ζz Οκ</作者>
<标题>好人不唯一 "成龙"只唯你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-29 23:40:28</时间>
<影评>

一个好人
7分 （6.5基础分 + 0.5分的情怀分）
第一部真正意义上看的电影 那时候是幼儿园吧 被大人带到电影院看的
那时候还不知道电影是什么 以为银幕上拍出的东西都是真实发生的 实际上也还真的是实拍 成龙大哥真的是玩命 留给懵懂时候的我最深刻印象 就是最后那场巨型车砸场的戏 特别是放在大银幕上呈现那种临场效果在当时那个年代 可以说是非常震撼的


影片整体看来其实节奏很紧凑 不仅有很多一气呵成的动作戏片段 也有很多精彩的场景设置 动作设计个人觉得最具亮点就是后期工地大楼那场打戏


极具诙谐感和惊心感 建设工地里所有的场景 道具 几乎都给成龙和特技演员们用上了 这里面各种的极限动作设计 喜剧化的武打过程 都大大增强了观赏性 成龙大哥和一众演员实打实的惊险表演 在这一幕都非常非常的出色
除此之外 洪金宝和周华健的自黑客串也在角色紧张的场景中为电影成功添加了笑料


这部电影的缺点也非常明显 电影前期多处明显看得到是剪辑处理的动作完成 很容易就看得出是 通过多次拍摄同一个场景同一个动作后 用大量素材来剪辑完成 这也跟动作设计复杂 需要演员多次NG有关系 
另外一个是人设吧 除了成龙是那个 Mr.NiceGuy 有着打不死的主角光环之外 几乎所有角色都做了弱智化处理 当地警察办事效率低 跟踪术入门级 黑道大哥一昧的嘴炮 狂妄 以身作死 另外三个女角色也都完全沦为了典型的花瓶摆设 其中唯一一个本来掌握着剧情发展重要线索的女角色 人物发展最后也只能服务于满足电影类型 只起到让其他女角色争风吃醋的作用了
其他的 还存在些逻辑不当的设定 当然只能归咎于这部电影娱乐大于感情表达的功能上
最后真的感叹一下 电影界没有第二个成龙了 即使风头正旺的 托尼贾 凭借 拳霸 冬阴功 一度被媒体捧为 “成龙接班人” 但是最近几年所出来的作品都已经远离了自己一贯的风格 没有像成龙在黄金时期那样 在商业和表演上做到平衡并搭建出属于自己的动作电影体系 ( 可能下一部的《三重威胁》可以期待一下？) 
而成龙本人现在也年事已高 像他在接受 《英伦对决》宣传访问时所说的 他往后的目标 可能会转变为要挑战一些更需要人物内心表现的表演 而不是纯粹的武打电影 属于成龙动作片的时代已经在慢慢消失








</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>来生还做大侠</作者>
<标题>花絮看着都吓死人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-01 19:01:40</时间>
<影评>

电锯居然是真的开着的！！！！！！

一百年都不会再出一个成龙！！！！！！！！！！！

这个笑得要死，评分居然这么低，为啥成龙的电影评分都不高，可是他真的太好看了啊，全程没尿点，老少咸宜，我妈说想上个厕所都不舍得上。

每次过年把电脑下载的放到大电视看，一个老少都笑得要死。只有老式港片可以这么精彩了。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>导颜</作者>
<标题>《一个好人》影评</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-12 17:24:33</时间>
<影评>

《一个好人》看这个名字，开始还以为是部故事片，但是一看导演和主演，就知道这部电影不像片名这样温柔。洪金宝导演、成龙主演的这部《一个好人》，是一部从头到尾都有动作戏的精彩动作片。电影《一个好人》由嘉禾电影有限公司于1997年出品，是1997年春节的贺岁片，该影片票房收入4500万港元，位居香港最高票房的50部港产片第九名。
仿佛在那个年代的那段时间，好多动作类大片，都喜欢将故事情节设定在国外，或有部分国外故事的剧情。可能是为了迎合当时普通大众对国外的好奇心，有时会有好多的镜头都是展现的国外的建筑和风景。但这样一来，总会感觉故事情节方面有些牵强，这部《一个好人》也不例外。首先，成龙饰演的是一位在国外很有名的中国厨师，但作为厨师，他的高超格斗能力，已经超出了黑帮的打手和专业的警察。大家可能知道是成龙，所以他能打，但于剧情方面，就有些强加硬套了，因为这个厨师，可能比一般的特工还要厉害些。还有在电影中客串的周华健，我当时看了就在想，在国外买冰淇淋的中国人很多吗。还有当Jack被坏人绑架在车里，与坏人搏斗的时候，这时洪金宝骑个单车过来了，我当时又在想，既然在国外，骑单车的中国人很多吗。
当然了，对于一部电影而言，都是剧情设定需要，设定了这个人物和剧情，也是为了更好的观影效果，如果在剧情上能稍微给一些铺垫性的介绍，就会更好了，至少剧情不会太生硬。不得不说，周华健和洪金宝的客串，虽然戏份不多，但都是电影中闪闪的亮点，他们的出现，为影片的喜剧分加分不少。
再来谈谈这部电影，洪金宝导演确实很用心，电影中需要的各处细节，各种元素都有所展现，比如像可乐满地冒气喷洒的画面等等。尤其是设定的骑着马车追逐的场面，很有新颖力，在看惯了各种飙车的场面，马车上发生的各种扣人心弦的动作场面也很吸引观众，在街道商铺前奔跑的那段，Jack攀上广告牌与坏人搏斗的场面，以至于让我感觉成龙后期拍摄的《新警察故事》中，在大巴车上跳上广告牌的动作，是不是也是在模仿这部电影。在马车前进过程中，Jack一直在与坏人打斗，还一边要保护Miki，这时如果就剧情方面深究，会觉得有些搞笑，Jack在不停的与坏人搏斗，Miki趴在两批马的中间就没声了，镜头一换都是Jack搏斗的场面，Miki只在需要时呼了几声救命，但也许这只是为了衬托成龙的动作戏吧。
不得不说，在电影最后，Jack在被超大货车碾压躲避的那一段，应该是这部电影中最精彩的部分了，看的确实让人觉着紧张刺激，在观影时，仿佛那超大货车会压到自己一样，Jack每一个躲避的动作，都让人大呼过瘾，尤其是Jack在尝试多次爬上车时，最后顺着车轮爬上去的动作，很精彩很新颖，可能也只有成龙大哥的身手才能完美的诠释这样的动作。再说一下，最后Jack开着这超大货车回去，撞毁黑帮团伙的老巢时，电影镜头没有过多的言语的剧情，直接一境到底，配着成龙愤怒的表情，驾着大货车一步步摧毁了黑帮老巢。这段镜头作为电影的收尾，确实很精彩。但同时，在电影结束时，出现了与许多其他电影一样的情节，就是主角把事都干完了，这时警察过来了，但这部电影有点不一样，警察一直都在，都感觉警察有点出戏了，仿佛Jack在驾驶货车冲撞时，警察们仿佛也是在镜头前观看，最后完事了，两位警察出来感叹一番。
在那个时候，没有特效加持的时代，有这么多的一连串从头到尾精彩的动作戏，确实很不容易，好多大场面都是纯人工制作拍摄，这个要点赞。
如果给一部电影按10分打分的话，《一个好人》这部电影，我给7分。




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<标题>一个好人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-11-17 01:19:28</时间>
<影评>

2020-11-16 移动盒子
澳洲墨尔本 厨师成龙在节目中制作中国拉面版本意大利面 
毒枭金卡洛发现女友是饿狼帮卧底让手下把她扔到煤矿里用运煤车上的煤将其掩埋 饿狼帮吞了金卡洛一批毒品 金卡洛与老大谈判 谈判破裂双方火拼 饿狼帮老大中枪 仓库里火拼被记者戴安娜和摄像师拍到 戴安娜逃走被追遇到成龙 成龙与打手们打起来 成龙带戴安娜逃跑 躲到周华健冰淇淋车被周华健出卖 成龙来到摩托党婚礼现场 成龙与打手们破坏了婚礼现场 成龙开车接到戴安娜 戴安娜错拿了成龙的录像带
戴安娜在家 摄像师敲门被打手带进来 戴安娜穿三点被打手们带走 戴安娜在街上故意吸引路人注意逃跑 成龙家里 戴安娜的录像带被邻居孩子拿走 饿狼帮老大死了 手下要报仇
成龙女友美琪来了 成龙和助手莱凯莎去接 商场里成龙做美食节目 投喂观众 打手们前来 成龙带美琪骑马车逃跑 成龙在马车上与打车打起来 马车撞了汽车美琪飞出去被成龙接住
戴安娜来到成龙家找录像带 莱凯莎以为是小偷打起来 成龙与美琪回来阻止 打手又来了 四人从楼顶横梁逃脱 饿狼帮跟踪前来往成龙家里扔了炸弹
成龙等人住到了助理家中 饿狼帮来到助理家中也来查找录像带绑走美琪
成龙与警方合作 成龙来到唐人街 饿狼帮控制成龙到指定地点 饿狼帮女成员发现有警官 饿狼帮把美琪带走 成龙与警官吵起来 成龙被饿狼帮绑架到车上 洪金宝骑车送货发现成龙在车里被打 成龙一个打好几个引发连环车祸 百事可乐撒了一地 成龙打败饿狼帮问出美琪被关地点建筑工地 金卡洛的人也来了 金卡洛的人打了饿狼帮 金卡洛家里 金卡洛那成龙胳膊拴住对打 金卡洛被成龙打 金卡洛让手下埋了成龙等人
成龙打败打手 开运煤打车前来撞开金卡洛家别墅 连撞带爆炸 金卡洛家被摧毁 金卡洛被警方抓走

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>稚龙初醒</作者>
<标题>拿命拍戏</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-08-16 17:46:27</时间>
<影评>

1.剧情很尬，令人犯困
孤胆女记者深入黑穴，目睹黑帮火并，并坑死队友。后又被黑帮追杀，坑死同事。
虽然记者胆子大是职业素养，但是大后期才去找了警察介入，还是靠了成龙大哥的人脉资源，否则可能诚如女记者自己说的“除了你，没有人肯帮我”。看来主打犯罪板块的女记者，确实是高危职业，至少本片的设定如此。
女记者也就算了，成龙大哥的战五渣，黑女同事和 广东女友 也来 趟这趟 浑水是为那般？
唯一的解释，就只能是爱情了。
成龙的心就更大了，素不相识的路人女也出手相助，冒着生命危险，一路过关斩将，直捣黄龙，最终一举粉碎大毒枭的犯罪集团，全部的动机，竟然只是因为 成龙大哥 是 个 nice guy 的人设，是不是有点太拼了。
2.核心看点：以险取胜，用生命拍戏的动作片
作为成龙早期的动作类型片，主打危险系数极高的真人动作特效，即便是成龙本龙也是经常受伤，小配角更是在用生命拍戏。令人想到日后 大名鼎鼎的 成家班。
本片中，诸如飞奔马车上的肉搏，废弃工地勇斗黑衣人等等动作戏，都有非常危险的镜头片段，可谓是以险取胜，拿命拍戏。
3.全片高潮：巨无霸推土机的大型拆家现场
作为97年的电影，斥巨资拍摄的，巨型推土机的拆家现场，在当时的电影界想必是不可多得的大场面了，成功地撑起了全片的高潮。
4.顺便一说：
女角颜值方面，设置了 四小美女，黑人女，广东女，金发女记者和 果敢的黑帮女
男角颜值方面，男二是全片 男角的颜值担当
片中还有一只基佬出没











</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>LM</作者>
<标题>兔子急了也会咬人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-07 14:20:58</时间>
<影评>
        一说道香港电影的代表就不得不提到成龙，他的在华人乃至全世界都算是个功夫巨星了。很多人喜欢他的片子，轻松幽默搞笑但又不失紧张刺激的功夫打斗和故事情节。但以前也看到过有很不喜欢成龙的，各种原因。

我想说的是，看成龙的片子我们看的是什么？你又想看到什么？社会问题的折射反思？动人的爱情？精彩的传奇？其实有些东西都有，有些可能看不到，但都在于每个人自己去电影里看，去感悟，每个人有每个人自己的收获。但最主要的是什么？还不是功夫！成龙式的中国功夫！这些足够了，他本身就是注重喜剧的因素。

这部《一个好人》之前可以说成龙的片子基本都看过了，但还是漏掉了这部.....和同学聊起才查到。片子开头就直接开门见山的揭开矛盾和阴谋。感觉一般，这个偷拍的黑帮交易的录像带争夺并不新鲜。随着故事展开，又是一连串的搞笑打斗，同样幽默中带着惊险和精彩。这次作为一个平凡的厨师，被人定义为一个好人，但别忘了，兔子急了也会咬人，更何况人乎。明显大哥不想惹事，但事情找上门来也没办法不是，打吧。不得不说，和成龙大哥拍戏真是刺激。世界各地满处跑，扎名车，炸豪宅，美女还顺带调戏一下，被占个小便宜什么的.....这部戏还请了周华建客串一把，导演洪金宝更是亲自露个脸来搞笑一下。说说最后一段的动作设计，很精彩，在那两巨型铲车的轮胎下成龙淋漓尽致的表现了中国地堂的功夫。（比如蹬着轮胎飞速后撤）最终，暴怒的报复了澳洲的黑社会....（好像红番区里也有开大车横冲直撞的桥段吧？
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿糖攒内存中</作者>
<标题>一个好人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-11 19:39:50</时间>
<影评>

澳大利亚墨尔本，华裔厨师积奇是当地小有名气的人物，定期在电视上主持烹饪节目。
毒枭金·卡洛集团颇有势力，金·卡洛本人残暴冷酷，清除了敌对帮派的卧底之后率众和对方在仓库大打出手，而枪战全过程被记者戴安娜用摄影机记录。在躲避贩毒集团追逐的路上，戴安娜巧遇积奇，后者仗义出手为她引开歹徒，孰料两人分手时戴安娜错将积奇的节目录像带当做证据带走。戴安娜的住处很快被贩毒集团找到，遍搜不获的歹徒们开始将目标转向积奇。积奇女友美琪远道来访，特意参加了积奇的节目录制，贩毒集团在录制现场围捕积奇，经过一番街头苦战，积奇终于脱险。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>