<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>忠犬八公的故事 Hachi: A Dog&apos;s Tale</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2587099240.jpg</封面>
<导演>拉斯·霍尔斯道姆</导演>
<演员>理查·基尔 / 莎拉·罗默尔 / 琼·艾伦 / 罗比·萨布莱特 / 艾瑞克·阿瓦利 / 田川洋行 / 杰森·亚历山大 / 罗伯特·卡普荣</演员>
<简介>八公（Forest 饰）是一条谜一样的犬，因为没有人知道它从哪里来。教授帕克（理查·基尔 Richard Gere 饰）在小镇的火车站拣到一只走失的小狗，冥冥中似乎注定小狗和帕克教授有着某种缘分，帕克一抱起这只小狗就再也放不下来，最终，帕克对小狗八公的疼爱感化了起初极力反对养狗的妻子卡特（琼·艾伦 Joan Allen 饰）。八公在帕克的呵护下慢慢长大，帕克上班时八公会一直把他送到车站，下班时八公也会早早便爬在车站等候，八公的忠诚让小镇的人家对它更加疼爱。有一天，八公在帕克要上班时表现异常，居然玩起了以往从来不会的捡球游戏，八公的表现让帕克非常满意，可是就是在那天，帕克因病去世。帕克的妻子、女儿安迪（萨拉·罗默尔 Sarah Roemer 饰）及女婿迈克尔（罗比·萨布莱特 Robbie Sublett 饰）怀着无比沉痛的心情埋葬了帕克，可是不明就里的八公却依然每天傍晚五点准时守候在小站的门前，等待着主人归来……
                                    
                                　　本片根据上个世纪30年代发生在日本的真实故事改编，1987年在日本拍成电影后创造了40亿日元的票房。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>暖言巷陌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-09 22:53:49</时间>
<影评>

水来我在水中等你，火来我在灰烬中等你。 ————洛夫
八（はち）、Hachiko，这是一个被爱注册过的名字。它的意思是延伸到天际又降落到大地。

                           【许你一世的欢颜】

它是一只狗。一只被他捡回来的小狗。它看起来一无所长。
倒叙、慢镜头、长镜头、对景深镜头的自然追求，一切温情片惯用的手法。
他们本来形同陌路，属于两个不同的物种。
他们的生活也许不会有交集。

他恰好遇到了它，无家可归的它。
它把他带回家，他给它温暖，给它一个家。
他爱它，所以它等他。

太平常太俗套的故事了。
只是很多事情，只有回过头，才会看到它的洁净与美好。

我总希望有人在什么地方等我，你也总希望有人在什么地方等你吧。 ——几米《照相本子》

这情感竟能那般顽强地蹒跚过十年，恍恍惚惚，清浊相间，一点一点穿过世间最遥远的距离。
生与死的距离，对于一条狗来说，它无法参透，它只相信，他会来。
它的生命如一注流水，一点一点在车站的青石台上年复一年地流逝。它等待。
作为一只狗，它有它的原则。不离不弃。不论生老病死。
它卧在那里，十年，透彻成一种风景。
死生契阔，与子成说。

这样的故事并不比别的故事更惨烈，比如《海豚湾》。
它只是，“怅然遥相望，疑是故人来”。
他让它懂得了爱。于是它用了十年，它的一生来坚守。那些记忆里的美好，从未消逝。

                           【一场寂寞凭谁诉】

华尔街有一句著名的话“若你需要朋友，就养条狗吧。外面的世界是场近身战。”从什么时候起，人情薄似秋云；从什么时候起，这个社会变得面目可憎。

我不相信爱情，不相信等待。
我相信有很多人和我一样。看过了一些电影一些书籍以及人间冷暖。
我一直知道，我的心在一点一点硬起来，对这个世界越来越不满，常常冷嘲热讽。
偶尔还会写些温暖的文字。可有时就连澄净的心境下写出的文字也难免沾染浮华。

我常觉得寂寞。
这样的寂寞常不是我一个人的。是我们的。是这一代人的。
我常宅在家里。
觉得这样的自己就安全了放松了温暖了。
我看海豚湾，我听说有人杀狗，我每每哭得稀里哗啦，又心知那样的惨烈也许自己永远不会遇到。

小时候，我养过金鱼，它们死了，我哭得很伤心。后来妈妈给买了两只小兔子，它们几个月后也死了，我哭得很伤心。家里陆续养过三只猫，又陆续送走了。
我再也不敢养宠物了。

2009年5月，我遇到了生命中第一个亲人的死亡。
外公去世前的一个月，外婆将家里的养了8年的狗送了出去。
我怕狗，我不和它亲。虽然每次去外公家，它都会向我摇尾巴。
后来，我问妈妈：为什么要在狗那么老的时候送出去了呢？
妈妈说，从外公重病起，那只狗就已经不吃不喝了。
我不知道那只狗现在在哪里。
我没有勇气再问。
我参加了外公的葬礼，从亲手捧起外公的骨灰的那一刻起，我不再害怕死亡。

我知道，有一天，我也会死去。
连同我深爱的人。都会告别这个人世。
有一些会先我而去。

而对于另外的人，我可以先死。
可以把骨灰撒进离他最近的花盆里。开出一朵花来。
他可以等我，或者不等。
他总归可以知道，我是在那里等着他的。等他回家。

永远不要忘记你所爱的人。

这是Hachiko教给我的。那是一个被爱注册的名字。

“这是八月初的一个早晨，美国南部的阳光舒迟而透明，流溢着一种久经忧患的让人鼻酸的，古老而宁静的幸福。”                                               ——张晓风

公众号：暖言单谈

</影评>
<有用数>5222</有用数>
<没用数>208</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆你玩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-08 21:50:40</时间>
<影评>
        为了一份爱等十年，对于狗来说已近一生。是什么让hachi如此执着，是在车站初见的寒夜里那抹温暖的微笑，还是之后数年如一日的悉心相伴。人生若只如初见，世上有几人能做到？


为什么我们会被这样那样的事情感动，其根源在于我们自己做不到，向善向美的心，每个人都有，可是谁愿意无悔的付出，谁能单纯凭感动生死相许，总是考虑的太多太多。。。。


因为绝大多数人更爱自己，绝大多数人的感情比不上八公纯粹。


谁能一辈子只爱一个人，只交一个朋友，只吃一种食物，只做一件事情。。。没有，人生的复杂，让我们根本不会为了一件事情倾注所有。

没有谁是谁的唯一，没有永远的永远。。。。


哪怕自己做不到，

也“永远不要忘了爱你的人”


如果遇到“八公”请善待Ta
      </影评>
<有用数>1875</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>家有小白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-19 00:28:18</时间>
<影评>
        义犬八公的事迹听说已久，但即便如此，在把这张碟放进dvd的时候，我的心情依然是颇有些忐忑的。事实上，在对待一切以动物为主题的电影上，我向来谨慎。我就是受不了那些个悲惨兮兮的剧情，万一再加上导演一通连画面带音乐技巧纯熟的煽乎，每每遇到这种情况，泪腺大多就会不争气的崩盘。直到演员字幕出现的时候，带着双核桃眼又恼又羞，捶胸愤恨自己泪点太低神经太细明显不够纯爷们。


关于这部电影，一个同样养狗的兄弟看过之后一再推荐。令我比较钦佩的一点是，他把日版的同名电影也看了。要知道，日系电影诠释悲惨的能力和他们的汽车工业同样是世界级的。正因为有了这个前提，他的推荐显的诚意十足，不过我窃以为他也比我好不到哪去，多数也中了导演的煽乎。


尽管老美翻拍的版本有山寨的嫌疑，但听闻了少许日版中的悲惨情节之后，我还是毅然决然的选择了这个版本。用好友的话来说，美版的情节还是比较温暖的，想来应该充满了好莱坞式的关爱与圆满。他的剧透让我的心多少踏实了一些，可惜好景不长，温馨的开端剧情持续了没多久，坐在一旁的老婆就迅速的进入了状态。她抱着一捆纸巾，一把鼻涕一把眼泪，嘴里念念有词，不停嘟喃着好悲惨好可怜，表情比祥林嫂还哀怨。在这样的情形之下，我很难不受影响。教授老头死的那天，八公第一次没等到主人，小家伙茫然的眼神让我鼻子一阵发酸。为了避免过早崩盘，我赶紧告诫自己，演教授老头的理查基尔支持藏独，丫不是什么好东西，这厮罪有应得死有余辜，眼泪被他赚走大大的划不来。


后来，八公选择独自在废弃的铁轨下生活，每天到车站坚守主人。这时候，好莱坞式的和谐气氛果然出现了。一方有难，八方支援，八公得到了社会各界人士的关心和帮助。不但衣食无忧，甚至还上了报纸星光四射。这样的情节尽管靠的谱有限，我也顺水推舟多少找到了些慰藉。


再后来，时光流逝，年复一年，八公虽已身形老迈，步履蹒跚，却从不间断等待。直到一个雪夜，在等待和坚持中结束了生命。影片到了这里，我转过头看了看，一边是哭的稀里哗啦看起来比八公还悲惨的老婆，一边是静静看着我的小白，我仔细端详了一会儿她们俩，心里面最柔软的地方还是被击中了，不争气的飙泪了。平日里哭的机会极少，我心里想既然逮着个机会就别装了，干脆就好好哭一下，权当做缓解压力。这时候小白悄悄凑上来开始认真的舔我的脸，很专注很用力，唰唰做响。


我突然反应过来，自己其实不是被这个电影整哭的。



</影评>
<有用数>645</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>无事闲乘月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-10 22:35:17</时间>
<影评>
               你会为什么等十年？


    你知道吗，狗狗的世界只有黑白灰三种颜色。

    你知道吗，小狗的视力极差，几乎看不见东西。

    你知道吗，狗狗能记住熟悉的气味，一生不忘。

    你知道吗，狗狗的寿命一般为12至15年。

    你知道吗，成年的狗狗拥有相当于四岁孩子的智商。

    你知道吗，你一生会有许多重要珍视的人，而狗狗只会有你一个。

    你知道吗，狗狗只是你生活的一部分，而你却是它的全部。

    你知道吗，它会守护你十年，花费它生命中唯一一个十年。

    你知道吗，为再见你，它付出了孤独的十年作为代价。


    你会吗？生而为人，我们恐怕会走更加理智、薄情的道路，就像我们的眼能辨别出近万种的颜色一样，注定我们的生活不会只有一点光亮。

    我们的人生，几多十年，只是无人愿意让任何一个十年荒废于了无希望的执念上，执着竟成了人生的死路。

    我不知道，生命终点的八公见到主人没有，但我知道，灵魂会超越肉体，思念会带领八公一路追寻，那等待的终点，其实是追寻的起点。八公的信仰，是那刻命运的相遇，是忠守一生的誓言。


    命运要你走一条孤寂艰辛的道路，你仍会义无反顾的任它耗尽漫长的一生吗？

    命运要你等一个人，等一辈子，等一辈子的每一季节，等一辈子的每一天，等一辈子的每一分每一秒，你会吗？我不知道。

    但我知道八公会，一定会。

   
      </影评>
<有用数>624</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>vivien</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-16 23:22:04</时间>
<影评>
        近期看过的最感人的电影。


虽然在接到碟片的时候，同事已经打了预防针，说不要哭的太凶哦，最后眼泪还是噼里啪啦的落个不停。我总是对和动物有关的东西没有抵抗力。


这是一个真实的故事。每天的5点零5分，都会有一只乖狗狗，坐的笔直，在小城的车站门外等待主人的归来。有一天，主人去了，再也没有回来，永远的离开了它。在这过去的9年里，每一天，风雨无阻，春夏秋冬一个又一个得交替，它依然在那里等待，等待有一天主人回来。


最感动的片段，是狗狗主人的妻子，很多年后来到小城车站，看到八公。它老了，脏兮兮的，她抱着它，默默的流泪。


影片的封面有一句话：“永远记得我们相遇的那一天。”


它们只是我们生命里的一个小片段，甚至有时候是一个小麻烦，但是我们确是它们的全部。


后记：我经常上来看到大家的回复，心里觉得暖暖的，我们，因为一部电影，因为一只狗狗，找到共鸣。有时候怀疑文字的力量，虽然我经常看别写的影评或者是别的东西的时候哭的稀里哗啦。看到许多人因为我写的话而感动，心里默默说，是八公，让我们在一起。 

　　推荐大家可以去看看日本版的《八公物语》，个人认为比美版的好看，非常非常的细腻，让我们更加深刻的了解到，一只动物，一只狗的感情是如此的真切与深厚。



</影评>
<有用数>355</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>马哒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-27 01:20:39</时间>
<影评>
        这是一个真实的故事。每天早上五点零五分，总会有一只狗狗端坐在火车站门口，等它的主人。这只狗狗叫Hachiko，日语里的“八”，这是一个被爱注册过的名字。它的意思是延伸到天际又降落到大地。


我是一个正在养狗的人。养的是一只红色的小贵宾。它是妈妈抱回来的，每天妈妈出门，它都要挣扎似的从我怀里挣脱出来，跑到门口疯狂的叫。声音像是哭，看了让人揪心。而每每妈妈回来，它总是散发出浑身的活力和热情围绕在妈妈身边，摇着尾巴伸着前爪，嘴里还哼哼着要抱抱。如果把它抱起来，它就会安静的蜷缩在妈妈的臂弯里，像熟睡的婴儿，很久很久不出声。


不像之前看过的日本排的宠物电影那么刻意的煽情，影片好像是不经意间在营造一种温馨的氛围。这种氛围穿越城市，穿越物种，穿越生死。《忠》采用倒叙的手法，让一个小男孩讲述他心目中的英雄八公的故事。在这个故事里，Hachiko偶然的与主人相遇，从此便开始了一生中那段愉快的生活。每天，Hachiko都会送主人上班，等主人回家，直到有一天，它再也等不到他回来。

就这样，换了主人，原来的家也被新的住户代替，Hachiko没有家了。虽然它只是眨了眨眼，可我们依旧可以感觉到它的辛酸。它逃了出来，睡在废弃火车厢的车轮下，每当第一班火车将它唤醒，它便走去火车站，端正的坐在门口对面的台阶上，等着它回家。九年如一日。


可能，它知道再也等不到了。可是它依旧选择等下去。它相信，无论是生还是死，它们总有能见面的那一天。


我是个脆弱的人。所以有些事情，我选择忘记。忘记虚荣，忘记背叛，忘记曾经的爱和伤痛。当我忽然之间想要回忆却回忆不起来，我多少有些开心。因为我惊喜于自己，想忘的都忘了。对于那些无法遗忘的事，比如时间的流逝，生命的终结，我真的不愿想起，从来都选择逃避。我怕我承受不起。


最近在看周国平的书，《宝贝宝贝》。那里面三岁的小女孩对人生的思考和疑惑我也有。有什么办法可以不老，爸爸妈妈能不能永远陪在我身边，我能不能永远不要长大。虽然我理智的知道不能，但还是忍不住去感叹怀想。而每当想起这些，内心都无比沉重。要有多坚强，才敢念念不忘。我知道我无法像Hachiko一样，带着心里的哀伤和想念，日复一日的去完成生命中那场最盛大的坚守。


每当看到我的小狗狗依偎在我怀里酣睡的时候，我都有种使命感，觉得我就是它整个世界。它就是这么单纯的相信人类，单纯到我根本不忍心动一动我抱它的姿势。在狗狗的世界里，一切都没有色彩。只有它的主人，是它一生中最绚烂的颜色。


前几天听说，一直在爸爸工作单位看家护院的两条流浪狗不见了。其中一条狗是残疾，一只腿瘸了，还生了一大窝小宝宝，不过就活下来一只，一直跟瘸腿狗生活在一起。爸爸和同事们经常给它们送去好吃的，它们也懂得知恩图报，每晚都认真的履行看家的职责。有了它们在，办公室安全多了。可就是最近，它们再也没有出来过。听说是被人吃了。


我听到以后，浑身的汗毛都竖了起来。


曾经听到过一个故事。一个小孩子问爸爸，为什么人的寿命那么长，而狗狗的生命只有十年。他的爸爸说，因为人活很长时间还不懂得去爱，而狗狗一生下来就知道如何爱别人。


我想，听到这个故事的孩子，他的心一定是温暖的。他一定不会变态到拿家门口的残疾狗当自己的盘中餐。


永远不要忘记你所爱的人。这是Hachiko教给我的。无论是近在咫尺，还是生死相隔，只要那份爱还在，我们的内心就足够丰满。


念念不忘的Hachiko伫立成了一座爱的丰碑。


我有机会去涩谷，一定要去和那个青铜Hachiko合一张影
      </影评>
<有用数>311</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱花飞舞时</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-25 15:57:11</时间>
<影评>

因为你，我才有了家
因为你，我才有了温暖
因为你，我才有了存在的价值
有一天，我感觉你要走了
我学会了捡球，想要留住你
最后，你还是走了
我以为，你一定会回来的
所以，我一直在家等着你
我等了好久，你还是没有回来
我去你经常去的地方等你
人们跟我说，你不会回来了
真的吗？我不相信

我去我们最后一次临别的地方
在那儿，我一定可以等到你的
我好累呀，真的好累呀
我还没有等到你呢，我不能倒下
我好像看到你了，你在向我招手
真的是你，我终于等到你了
你来接我了，带我去另一个世界

……
我呼出了最后一口气
闭上了眼睛




</影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乔小囧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-06 02:31:31</时间>
<影评>

下午的时候，女友忽然打来电话，在电话里苦的稀里哗啦的。在电话里安慰了大约十分钟，才知道原来她是看了一个叫《忠犬八公的故事》的电影。晚上陪女友自习的时候一直在想，看一部动物片都能哭成这样，俩眼圈肿的跟鸡蛋似得，要么是看电影的人超级大傻逼要么电影超级大牛逼。我女友当然不傻，所以肯定是这电影太牛逼。晚上回去便找来影片决定一看，作为一名感情极端丰富者，加上女友之前的剧透，从小犬Hitch叼起棒球开始，我的泪腺就达到阈值，之后鼻涕与眼泪齐飞。

 

这是一部美国片，完全翻版自1987年一部日本电影《忠犬八公物语》，内容讲述同样的内容：一名老人收留一只幼年秋田犬，和它共同生活，小犬每天都会在火车站等老人下班。之后老人不幸去世，小犬依然每日按时在火车站门口等待老人归来，风雪暴雨无阻，直到十年后变成一条老狗，步履艰难，最后在等待中死去在火车站的门口。片子节奏缓慢，配乐温暖，倒叙、慢镜、长镜头，像一部日本纪录片一样，带着东方人特有的厚重。

 

看了一下，该片在豆瓣的评分是9.1的高分，在时光是9.2的高分，在IMDB上也超过了8分，不得不说，这是一部几乎感动了所有人的片子。故事的主题无外乎是忠义与爱，属于传统的不能再传统的价值观。每个人都司空见惯，耳朵生茧。可偏偏一只狗的诠释，却感动了全世界。

 

十年，对于人类已算很长，对于狗更是一生。当你唱着十年后情人难免变为朋友，朋友难免变为炮友的时候，一只秋田犬却在用一生守候着“朋友”的定义。梁山匪帮有忠义堂，也不过是为了聚在一起喝酒吃肉搞女人。人类社会给忠义加了太多的羁绊，忠义愈发变得渺远而难做到。这只小犬帮你回归到儿时的简单，你对我好，我对你忠义，甚至不需要有“好”的交易，我记得你我相遇的那一刻，我便愿意用一生守候这份遇到的缘分。缘分是个很微妙的东西，前世五百次回眸，换来今生一次擦肩，我们既然相遇，那上辈子不是得回眸到脖子抽筋？人类偏偏知道缘分的珍贵，却总常常不去珍惜。当你因为利益欺骗你的好友时，你告诉自己这叫善意的谎言；当你因为私事未能屡约时，你告诉自己这叫身不由己；当你因为繁芜的生活压力忘记你的初恋忘记你的发小忘记曾陪你走过青春的哥们时，你告诉自己这叫生活所迫……是啊，人类有太多借口，所以人类会失去太多美好。可是，对于狗不一样，你便是它的全部。为了这一份全部，它愿意用一生去守候。就这样，人类做不到，所以人类只能看着狗狗，假借感动的名义抹眼泪。这些眼泪，两分为了这只叫“小八”的狗狗，八分为了自己失去的叫做“忠义”的最原始的情感。

 

只因相遇，便愿爱你。只因爱你，便愿等待。只因等待，便愿耗尽此生。这种情感，谁能不掉眼泪？

 

有人说，这种情感，常常批量出现在电影、小说、诗歌、神话等艺术作品中，放进现实社会，便显得够假够二。现实社会，哪有那么多梁祝化蝶翩翩舞，哪有那么多铁达尼克海洋心，哪有那么多人狗情未了。现实社会中，你还真能一相遇便等十年，你不是脑壳被板砖拍了，就是二到摧枯拉朽的境界了。其实，我们人类的情感中，有一种是这样的，那就是爱。亲情、爱情，均是爱——当忠义不因那些交易利益准则条款而生，便可以像这条狗一样在等待中实现。你爱一个人，便应该愿意为他（她）付出全部。你爸你妈你妻子爱你就从不要求回报，这种爱，便值得你永远等待。也没见哪个傻逼自己爸爸死了，没几年就逮别人叫爹的。倒是夫妻一方去世了，有改嫁的情况，这只是爱的形式变了，爱的感觉是没变的。改嫁了，哪怕出家了，和旧爱第一次相遇，每一次相拥，度过的每一分每一秒每一个瞬间，这些感觉，依然会化为你生命中不可磨灭的一部分，像电影胶片一样，时不时在你脑海中一帧帧回放。你只是不承认你在等待而已。人要活得像个人，就要掩饰自己的情感。除了褪去灵长类的毛发直立行走外，我们还得多点什么，才像个人像个社会人。可是，一条狗，就可以撕破你所有的掩饰和伪装，让你最原始的情感诉求显露无疑。说了这么多，不为了控诉什么社会中繁琐的准则条框限制了天性，也不为了帮谁凭吊什么最美的爱情，我只想说，人类拥有的远比一条狗多，可是这么多东西，却无法让人类满足，而且，人类失去的东西，更是一条狗无法思考的。人们看电影的时候，在想狗狗多可怜啊，在思考天天在火车站等一个死人值得吗的时候，或许小犬正在每一次等待中幸福地继续等待。所以说，人类一思考，上帝就发笑，说不定狗也在发笑。

 

起码最后狗狗可以和他的主人相逢了，为了最初的相遇，用死亡再次相遇，也未必可悲。

 

—————————————————————————

               以下与电影无关

—————————————————————————

我超级喜欢狗，而且所有的狗在我眼里没有美丑，只要是狗，我都克制不住的喜欢。甚至于街边肮脏无比的流浪狗，我都忍不住想去摸摸它。即便儿时被路边一只大狼狗袭击过（咬破了我的校服裤子），我对狗依然从没有过心理障碍。

 

小时家里住平房有院子，养过好几次狗，有土狗，也有品种狗。我妈说，在我出生前，家里养过一只酷似狐狸的大狗，白色毛，品种不详，便是一只忠义好狗。我出生后，它就偎在我身边，无论我踢打拽咬踩，它都始终不生气，反倒我每次快从沙发边掉下来的时候，它都会把我顶回去。后来，这条狗不知吃了什么坏东西，就死去了。至今我对它已完全没有印象，也没留下任何照片，但我还是会始终记得家里有过这样一条狗，而且乐衷与给别人讲这条狗的事迹。后来养过无数小型犬，感觉小型犬的灵性比大狗差了很多。后来，家里搬进楼房，期间就养过一只小鹿犬，也不到半年因为搬家送人，之后再没养过狗。

 

我爸也是爱狗之人，或者说他热爱一切小动物。有次下班回家路上，捡到一只麻雀，愣是跑去商店买来一只鸟笼养着，一到下班就忙不迭跑回家和小鸟逗玩，最后麻雀死掉，我爸还怅然若失了好久。我爸说，但凡爱狗的人，都是好人，也是值得交的善人。我一直信奉这句话，只是要增补一个括弧，狗贩子除外。

 

大二时，租住在学校外面。学长要出门，就把他的萨摩耶托我照料。其实也就照看了两天，女友便时刻念叨这只叫做“仔仔”的大狗。其实每次他念叨要养狗，我都觉得十分欣慰，说明我女友是个善良的人。但我们最近几年还是不会养狗的。马上面临毕业，要找工作，或许还要换个城市奋斗，漂泊不定，狗若跟了我，定不能长久相处。既然无法保证永远爱它，就不要轻易和它解下情谊，不然到了因为工作种种不得不把狗狗送人的时候，没准它也会跑去某个地方日日等待你。每一只狗，都可能是忠义小八。所以，养之前还是三思。

 

领养狗的第一天，就是是一份承诺。其实，爱情也是这个道理。每每我讲出这些时，女友总是会报以理解的笑容。养狗的事，就到工作稳定之后再说吧。



</影评>
<有用数>231</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>九条命</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-08 15:32:25</时间>
<影评>
        因为一份爱 

它等了十年  


十年或许是人生命的百分之十 

十年过后人可以重新开始 

但对于它 

却是一生一世  


可它十年如一日 

一直注视着那道门 

等待着他的归来  


也许它心里早已明白

他不可能会再回来 

可它却不曾放弃  

这是它的忠诚

它对他的爱


影片以  My Hero  开始 通过帕克教授孙子的叙述 为我们呈现了帕克教授与“Hachi”的缘分与其对对方的深爱  

影片虽是大家公认的悲情感人片 但它同时也不缺乏温馨怡悦的气氛   

暴风夜帕克与Hachi共看棒球赛  同吃爆米花  那是他们就似朋友一般 一起分享快乐

当帕克教Hachi捡球   Hachi的无动于衷  结果帕克却身体力行为Hachi授教  这或许是帕克教授在Hachi面前的真诚


Hachi如影片所说的 它充满灵性  

秋田犬不会特意讨好人 如果它做了 那肯定存在特殊的原因  这看似简单的一句话 却蕴含着某种含意  

Hachi从不捡球 这是影片从一开始就为我们道出的现象 

可在帕克教授临死前的早上 Hachi狂叫想留住帕克教授 不让他离开 然而却无果 

最后Hachi试想通过捡球不让帕克教授登上火车 可帕克还是离开了 

Hachi孤身一人站在月台默默地看着帕克教授的离开  

那无奈悲伤的眼神及背影 我心伤了 痛了  

在帕克教授逝世后  Hachi坚持不懈地等待 我哽咽了 哭了  


也许Hachi它能预知某种未来 它不但在帕克教授临死前异常 而且当它寿命将至时回到了等待处 在梦境中它终等到了帕克教授的归来 安详地寿终  

在某种意义 影片的结局是美好的


正如帕克教授的孙子所说的

They taught me the meaning of loyalty that you should never forget anyone that you loved

忠诚的意义在于我们不应该忘记爱过的每一个人 

影片让我明白了忠于人  惜于人的可贵之处  而Hachi也成为了我心中忠诚的代名词
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-14 23:04:38</时间>
<影评>

第一次看《忠犬八公》还是在初中的时候，那时候全班人一起看，哭的稀里哗啦。过了这么久，重温了一下这部电影，本以为剧情都已经知道了，应该不会有啥情感的波动。然而，在看到教授去世，小八在车站外面一直等着他的主人，眼泪直接就哗哗的流下来。

小八是有预感到的，他不舍，在教授要出门上班的时候，他不想跟着他去，他想留下他的主人，可是教授还是出门了。之前教授一直希望小八能和他一起玩球，小八预感到教授的问题，叼着球去找教授，和教授一起玩球，想留下教授。所以教授让小八把球叼回去，小八不肯，后面教授带着球去上班了。


小八在车站外面等着他的主人，等着他的主人能从门里出来，和他一起玩球，带他回家。可是他等了好久也没等到。

然后，他们搬家了，他被带到了教授女儿家里。小八抑郁寡欢，偷跑了出来，跑了那么远的路跑回他曾经的家里。可是，这个充满欢乐回忆的家不再有他熟悉的面孔，他回到了车站，回到了老地方。（我又一次哭了，此时小八该有多么的悲伤，他的主人，他曾经的家都已不再。）

教授的女儿女婿驱车来寻，带回小八后，让小八自己选择留下还是回车站。小八舔了舔教授女儿的手，他不舍，可是他更不舍他的主人。再看了几眼教授女儿后，小八头也不回的走了，他要去等待他的主人，等他从门里出来，带他回家。

日复一日，年复一年。就坐在那个地方，等着他的主人。一等就是十年。十年，我们有多少个十年，狗狗又有多少个十年。

教授妻子回来看教授，到车站时看到了小八。小八已经老了，她问小八，能不能和他一起等车。（忍不住再次哭了。）

终于，在一个寒冷的夜晚。小八等到了他的主人，他从门里出来，和小八玩耍，带小八回家。（又一次哭了）

这是一个真实的故事，一只忠犬一直在等待着他的主人回来。这是狗狗与人之间的感情，纯粹无暇。

你养了我，我的余生便只有你。

</影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
