<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>心理游戏 The Game</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2371537316.jpg</封面>
<导演>大卫·芬奇</导演>
<演员>迈克尔·道格拉斯 / 西恩·潘 / 黛博拉·卡拉·安格 / 詹姆斯·瑞布霍恩 / 卡罗尔·贝克</演员>
<简介>亿万富翁范先生（迈克尔·道格拉斯）在四十八岁生日时收到弟弟（西恩·潘）的一份礼物，CRS俱乐部的游戏卡。游戏的内容为迈克尔量身定做，直指他内心深处的童年阴影和婚姻创伤。
                                    
                                　　迈克尔由于好奇，渐渐投入到游戏中去，并由此结识了女侍应生克莉丝汀（黛博拉·卡拉·安格）。可是在种种恶作剧后，迈 克尔发现这一系列离奇事件并不是简单的游戏，他的生活甚至生命正被拖向深渊。
                                    
                                　　当生命不断受到威胁，迈克尔一次次的告诉自己，这只是个游戏。然而游戏的策划者正把他引向何方？父亲48岁生日时坠楼自杀的场景不断在他头脑里闪现……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>帕思柏</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-05-29 23:22:32</时间>
<影评>
          DAVID FINCHER是个出了名无视观众智商的导演。从《七宗罪》到《搏击俱乐部 》，他挖了大大小小无数个坑，大家就跟着往下跳，并且跳得心甘情愿，跳得乐此不疲。每次当你兴奋得以为你已然通晓了真相，他又来个180度的大反转，猛地给你一闷棍，一脸的坏笑：＂你丫还嫩了点＂。最难得的是为了那恍然大悟后的惊喜，观众们竟也期待着被涮。不过这部《the game》确实有些马失前蹄。

  尝试着理解编剧的思路，大概是想要讲述这样的一个故事，NICK亲眼见证了父亲的死亡，潜意识里一直隐现着童年时父亲自杀的阴影。这个童年时阴霾的记忆影响了NICK的婚姻关系，兄弟情谊，还有行事风格，弟弟想要帮他走出来，便雇请了某个神通广大神机妙算无所不能的组织布下了这天罗地网。

  首先容我来感叹一下这个CRS组织的神机妙算。设置的一道道未卜先知的关卡不算，单说那最后的一跳，一栋大楼四个方向，他怎么就掐算得出尼克会从那个角度扑出来，不偏不倚砸得恰到好处，岂一个精准了得。那么小的一个气垫，他又是怎么得知风朝哪一个方向吹，稍有差池，我们亲爱的NICK就不知被斜抛到哪去了，真是如有神助，活见鬼了。

  再说精神承受能力的问题，这帮家伙尺度未免也太大了吧，电梯事故，被丢到墨西哥这些不在话下，把人反锁在车里丢进大海，他们就料定了NICK会那么冷静，还会随身携带个门把手，简直就是魔术师玩水底逃生，堪称骨灰级别的恶作剧。感慨NICK的和善，换作是我，如果有人放个图钉在你椅子上，等你破口大骂的时候跳出来喊“SURPISE！”，早就毫不犹豫的还他精准的一拳。另一方面，你不得不折服于那些恶作剧的想象力。中西美术的张勇老师曾给我们炫耀当年的经历。一早醒来，发现校园的树上挂了一圈的自行车，那叫一个飞扬跋扈放肆的青春。想想现在，想象力的匮乏，恶作剧都不上档次。

  故事很多情节设置的令人费解，逻辑上也值得商榷。硬生生的把那些突兀的戏码砸给了来不及反应的观众。不过电影本来就是制造不可能的，再离奇的情节都是可以接受的。但就主题而言，应该是想表达圣经里的那句话，“我之前是盲的，现在我能看清一切”，这原应是一场对迷失灵魂的救赎。但是拍出来的效果却是比较作，有些值得挖掘的东西表现得相当肤浅，比如两兄弟之间的感情，父亲对NICK的影响，都可以成为悬疑背后的原动力和推动力。但是电影的展开把这些可能性都抹杀了，编剧暗含了一个逻辑即无论过程怎样，只要最后的最后尼克纵身一跳，只是简单的重现父亲当年的情境，那么一切都能迎刃而解，NICK就此过上幸福的日子，多么天真浪漫的想法阿。

  从心理学上讲，人的精神创伤都与童年遭遇有关，生命的初期最深的烙印源于父亲和母亲的形象，基因也好，性格也好，这种影响都是根深蒂固，不可磨灭的。童年的经历对我们的人格铸型产生了至关重要的影响，我们也许一辈子都生活在童年所形成的诸多模式中而浑然不觉。或者为童年所丧失的所缺乏的需要的满足所牵制而精疲力竭。表面上看来我们是自由的，实际上我们总在相似的情景中，不自觉地经历着同样的开始和结束的过程。NICK的成年生活中不断地遭遇分离、磨难和冷漠，关于父亲最后的画面总是不时地在脑海里“情境再现”，心理学把这种现象称作“强迫性重复”，当然，这种再现并不是主观愿意的，它是一个潜意识过程。 在他的潜意识里试图通过再现当年的创伤，以期创造机会修复它。然而这种企图往往是无效的，它不仅不能真正有意义地修复创伤，反而使人不断地再经历创伤。

事实上，不仅要经由那些让我们痛苦的症状，在精神分析中，更重要的事要去了解、认识自己，理解自己深层的心理需求和冲突，卸除掉在长期生活中铸就的铜墙铁壁般的自我防御体系，然后轻装上阵，才能达到真正的自由之境。而影片中根本就没有解开关于父亲的那个结，NICK曾试图向女管家探询，可也只是不尴不尬，不生不熟的轻描淡写。他最终还是选择了步父亲的后尘，正说明了他还没有解开那个结。莫名其妙大团圆的结局，是庆祝他终于找到了祸首，还是庆祝他的大难不死？他真的被救赎了吗？他果真重生了吗？刻意的让主角复活，导演一定很得意“看，你的死也是被我算计好了的。”死也由不得你，这种复活在我看来更有一番悲凉。如果没有最后五分钟的狗尾续貂，这部影片给人的思考也许会更深沉。

  其实这个片子给我最深的感慨是“信任”二字。当你连自己眼睛看到的都无法相信，当你一无所有，当你无力抗争，第一个或许也是唯一一个想到的会是谁呢？ 

  在海底最危急的时刻，NICK倏忽间的冷静，他告诉自己“it’s just a game”是的，一切的一切，最后的最后，JUST A GAME……

　


</影评>
<有用数>691</有用数>
<没用数>139</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹子</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-06-25 23:29:27</时间>
<影评>
          看完电影后一腔怨气，没想到上豆瓣一看那么多高歌的旗帜。无奈，再一看，2.1%的较差评级。好吧，我就是来挨骂的。

  没错，这个游戏确实设计的非常非常好，堪称完美。就游戏本身而言，拉拢那么多人一起，耗费巨资，除了主角，几乎身边每一个人都参与到游戏中来，真是厉害。而更高明的在于，整个游戏一直有起伏，一直让我们的思维徘徊、犹豫，到底什么才是真相？到底是不是个游戏？

  一开始，从那个小丑开始，我认定是个游戏。当那个电视里的老头开始对他说话，我就知道这个游戏组织规模肯定及其庞大。然后越来越多的，我真的想用故弄玄虚来形容，我完全找不到方向了。只是越来越好奇结尾究竟是怎样。


  因为每次看这样的片子，结尾要么是大震撼，升华，比如窃听风暴。要么就是这种了，让我无语无奈的，当然这是后话了。


  然后就是那个女服务员的家，她和他逃了，在路上他报了帐户密码，我就猜到这个女的是故意的。然后果然。一直到快结尾处，这个女的在他拿出枪之前，说他们针对亿万富翁时，我真的倒相信了，就是所谓的诈骗集团吧。

  然后他拿出枪，她谎了，我又傻傻的相信了，知道这真的只是个游戏。只是我一直以为他的枪是开头那个跟踪他的私家侦探给的，所以很奇怪怎么会是真枪。后来就是他“杀”了弟弟。

  再然后，他跳楼，得救，一切的一切都是场游戏。不得不承认这确实编的很好。


  没错，这个游戏的的确确相当高明，不愧是大卫芬奇。


  但是………………


  如果说，七宗罪和搏击俱乐部想要表达的东西我还略知一二，那这部片子我完全没有想法。好吧，我承认，可能是我还没有那个鉴赏水平。

  

  一直回忆他父亲去世那段，再加上结尾那个跳楼。我也意识到他的弟弟其实是用心良苦，帮助他摆脱童年的记忆云云。但是他受到父亲自杀这一事件影响，实在描述太少，没有很好的铺垫。只不过说了他人际关系不佳，夫妻感情不好，兄弟反目之类的。总是感觉没有到位。

  好吧，即便如此。在看电影的时候我是带情绪去观看的。如果是你我，估计经历这一切不仅仅是崩溃那么简单吧。如果要说是心理测验表明了一切，表明了他是受得了这些的，是根据他才设计的游戏，那我强烈表示怀疑。人的情绪千变万化，更何苦这次是个豪赌。只要有万分之一的差池，crs就等着假戏真做吧。


  一辈子的心血没了，弟弟背叛了自己，什么都没有了，莫名其妙被流放到外国……这一连串的打击，谁这么有把握可以承受？！

  

  当他知道了全部的真相后，啊，世界多美好啊，跟弟弟拥抱了。我靠了，我真是看到吐血。这一跳就感受到童年阴影就没了？就感受到弟弟啥都好了？之前经历的一切都用感恩的心去看了？？

  可以说我不是当事者，不能体会那种如释重负的心情。可是，谁又是当事者呢？在我的角度，经历了这种非正常事件后，正常反应应该不是仅仅喜极而泣吧。


  看到那里，我甚至还在希冀着，还有结局，还有高潮，还有画龙点睛的那笔。结果却是个俗套到不行的美国式结局。


  套用刚刚看到的一句话：我要是有这么个弟弟我绝对抽他丫的。


  我同意。

  
      </影评>
<有用数>630</有用数>
<没用数>166</没用数>
</review>
<review>
<作者>with Wiz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-26 09:54:40</时间>
<影评>


  这是第二次看这片，第一次评价只不过是推荐，这次则是力荐。

  至此，本人对David Fincher的喜爱之情上升到无以复加的程度。


  第一次看也觉得如果没有最后5分钟，片子会更加有深度，然后看完之后很不理解范先生为啥那么看得开，换作是我不捏死那弟弟才怪。这种感觉也是很容易理解的，年轻人嘛，容易冲动些，再加上对生活或多或少有些不大满意，可是又无力去跟生活抗争，所以潜意识里也就期待看到在被生活愚弄之后别人的脆弱。生活确实会让人无奈，但是期待看到别人对生活的无奈这种态度，就有些变态了哈。如果片子在范先生跳楼后就结束，那这部片子绝对就应该是愤青必看的了，可生活也没想象中的那么不好，多少咱还是对他有期待的。不能从理想主义一下就那么快蜕变成虚无主义者阿，人还是坚强一点的好。

  

  本片立意积极向上，他完整地讲述了一个人被救赎的过程。

  范先生是巨有钱人，看起来啥都不缺。其实他就是缺少感情，这点可以从他幼年丧父以及与前妻离婚推断出来。而他对待合伙人的态度则显得他是如此不近人情，所以这也就难怪他独自守着诺大的房子，享受寂寞了。如果说他还对什么人有感情的话，那么这个人就是他弟弟Conrad了。不过范先生对待Conrad的态度，好像也不是那么的好，见面就是问Conrad是不是还在磕药是不是有什么需要啥的，看得出范先生对Conrad的关心也就停留在物质上。

  所以Conrad就找人来拯救他哥哥来了。

  让范先生去找CRS是利用了他对Conrad的些许感情和他的好奇心。然后CRS的拒绝电话则刺激了范先生骄傲的自尊，他愤怒也是正常的，然后游戏就开始了。

  范先生从疑惑到恐惧的第一次蜕变是在从的士车逃离之后，他渐渐暴露出他脆弱的一面。范先生很聪明，不然不会发现那么多的细节，可也就是他的聪明帮他一步一步地配合完成着这个游戏。第一次蜕变之后，范先生遭遇信任危机，身边的人都在算计他，各种各样的负面情绪影响着他，让他失去判断能力，直到他还算信任的Christine成功套取了他的银行密码，范先生也就彻底崩溃了。范先生从墨西哥的墓地里爬出来，完成了第二次蜕变。这一次，他变得坚韧机警，走上了一条复仇之路。现在他一无所有，除了一条老命。可就在他打算拼了命也要射出充满仇恨的子弹之后，他发现，一切真的只是个游戏，而他的弟弟Conrad死在他的枪下。这时候，范先生完成了第三次蜕变，他陷入了深刻的思索。原本觉得自己破产了的范先生发现其实他的财富一分没少，而他那个唯一的感情寄托被他误杀掉了。咳咳咳，注意注意哈，这时候导演就做了个比较了，财富一分没少，可是死了一个亲人，就直接把钱和感情摆在了范先生面前让范先生选择了。范先生选择了跳楼自杀，嗯，没了感情，人活着也是无趣的很，还不如死了算了。范先生选择了，可是已经大错已铸成，哎...

  还好还好，楼下有个气垫接着范先生，范先生没死成，这时候才是游戏真正的结尾。大彻大悟的范先生终于领悟了人生真谛，原来世界如此美好...


  游戏的真正目的是让玩家蜕变并且给玩家重生的机会。如果片子在范先生跳楼之后就结束，那Conrad不就是个彻彻底底的变态吗，那么无聊一人，图个啥阿他...所以，片子最后结尾删不得啊删不得。

  重生之前的范先生受尽了各种负面情绪的折磨，重生之后的他还能挺得过来吗..可是，一个选择以生命完成自我救赎的人还有什么会看不开的呢... 


  PS:最后，范先生显然被Christine在游戏中的表现所折服，并且有了私心，可Christine显然是对范先生说了假话。她还有任务要接，这个世界上需要拯救的不只是范先生一个人哪。我暗自揣测导演的用意，这些看电影的，统统都要被拯救阿...
      </影评>
<有用数>370</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>抽·始乱终弃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-17 22:06:39</时间>
<影评>
        最后，道格拉斯一转身，跳了下去，脑海里划过童年的记忆，就像在水中一样温暖，同样透明。砸穿了大厅穹顶，砸碎了自己疲惫不堪不解风情的心。

不说电影里各种各样的硬伤，这部电影就像一个梦，一个坚强男人的梦。孤傲的安于现状自满着，却倔强着不肯承认自己不快乐，去动手打破。即使身心疲惫，寂寞的自惭形秽，还要摆出一幅c&apos;est la vie的样子，装作爸爸似的，带着点点高深的讽刺态度来过活。

就是这么个成天天人交战，苦大仇深的男人到将近50的时候有香车洋房公司俱乐部，不用孝敬老人，有一个同样岁数却懂得人生的可爱弟弟，甚至还有个一直关心自己却已经离异的老婆？！这就是电影。。这就是你为什么不能一觉醒来被放到了墨西哥；这就是为什么没人用橡皮子弹煞有介事的朝你开枪，让你以为自己是个英雄；这就是为什么你每个谈过的女朋友都背地里说你不是什么好玩意。。

好吧，你不服气？！那么这典型装逼犯式的男人霉运来了。公司洋房甚至车子全没啦，忠诚的律师看起来不再忠诚，落魄的他只有找到离异的妻子，诉衷情，表忏悔，来借汽车。。最可怜的是后来亲爱的弟弟也被自己一枪打死。。于是有个楼，跳吧！

当然，happy ending是这一切都是假的。只是这恶作剧账单不小罢了。。。

不过说真的，道格拉斯从百米高楼上跳下来，这一跤，摔得也太TM爽了。

我看啊，人生时不时这样摔摔挺好，否则是在福中不知福，是不？！

来吧！让我也摔得结实一点！别客气！
      </影评>
<有用数>180</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>又又</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-12 19:43:09</时间>
<影评>
        “从前我是眼瞎的，如今能看见了！”—约翰福音9章25节


这句话是尼古拉斯第一次去CRS作入会登记时，工作人员范高德对他说的话。

而这新约中的旨意，也成为贯穿全篇的主题。

一位资产上亿的金融家，一位每日沉浸在刻板无味的商业会晤的工作狂，他有能在股海中叱诧风云的精准眼光，却选择在生活面前做一位盲人。

因为疏于沟通与陪伴，失去挚爱的前妻；因为极端的控制欲，想要制订弟弟的人生航线，使他过着自己期望他过的生活。因为所从事职业的谨慎与理智，是他人性的一面愈加淡漠，所以可以将辅助自己事业几十年、父亲的朋友扫地出门；可以在服务员不小心打翻汤水在衬衫上时对她得理不饶人令她失去赖以生存的工作；可以因感觉肮脏而对街边倒地失禁的醉汉见死不救……


在电影结束的最后一秒，我们永远不知道，CRS究竟是一场游戏还是一个阴谋。

一部聪明的电影，即是导演与你进行的一场你进我退的心理拉锯战，《禁闭岛》是如此，《盗梦空间》是如此，《致命魔术》是如此，《心理游戏》更是这类型电影的一个极致。

看这部影片时，你必须自觉地发挥自己的主观能动性，除了尼古拉斯作为主角的体验，你在观影过程中结合剧情不断产生的心理与感受，也将是一次属于自己的难能可贵的冒险与体验，而从这120分钟的游戏中，慢慢打开你那双闭着的眼，我想这才是导演最想要达到的目的。

CRS设计的游戏中，不断在剥掉尼古拉斯原本最为看重的东西，比如权利、身份、地位、金钱、冠冕堂皇的仪表，而赋予他一直以来所选择性失明的东西，比如善良、信任、谅解、热心、人情味。当银行数以亿计的资产可以在一通电话间顷刻化为乌有，当赫赫在上每当报着自己的姓名有如沙皇的名声在一夜间烟消云散，你又是谁？你还剩下些什么？


一位朋友说过，电影是导演心中对世界的解读，也是教会我们用不同的视角去看待习以为常的周遭。

而置身游戏之外的你我，是否也如尼古拉斯一样，有着视线的盲点，对原本重要却看似平凡的一切选择视而不见？因为工作的烦恼而忽略了朋友的往来，因远在他乡而逐渐淡漠了对父母的挂念与关爱，因对物质的过度渴求而忽略了爱的本质。

open your eyes,you will get more and more.




</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-14 21:41:51</时间>
<影评>
        看这部电影时，惊悚悬疑的剧情引人不自觉地置身其中，最后峰回路转的结局让人惊叹原来一切是场游戏。

       NicholasVanOrton——一个拥有大量财富和显赫地位的基金经理，自认为什么都不缺，却一直生活在情感的冰河时期，婚姻破裂，兄弟之间存在隔阂，过着循规蹈矩的生活，童年时父亲的处事方式影响了他，目睹父亲自杀的阴影深深地影响着他的性格，当他48岁时，父亲自杀的一幕更是时常出现在他的脑海中，而他弟弟送给他的一份特别的生日礼物，让他的生活从此紧张惊险，状况百出，开始感觉有趣，渐渐感到自己的生命受到威胁，不知道应该相信谁，生活在苦恼中，最后由原来的富翁变得一无所有，被人扔到了墨西哥，但他没有放弃而是努力生活。当他凭借自己的力量重新回到美国时，他突然明白了自己以前的错误，他也在纵身一跃后摆脱了父亲自杀阴影的束缚，这一幕幕刺激的场景让观众的心跳不由随着NicholasVanOrton逐渐加速，但最后的结局让人由衷的高兴。

       金钱往往只能满足自己物质上的需求，亲情、友情、爱情等人与人之间的真情才是真正需要珍惜的，是我们内心的财富，使我们获得长久的幸福感，提高幸福的指数。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gracefulwind</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-10-21 02:46:25</时间>
<影评>
        你走在马路上，突然冲上来一个路人给了你一记猛拳。你呆立了数秒，说道：“呀，这真是一记好拳。他成功地偷袭到了我，完全出乎了我的意料。”


你是拳技高手你武艺过人你看懂了他偷袭的思路你佩服他。


但这改变不了你是傻逼这个事实。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>诸葛风行</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2010-06-05 11:01:45</时间>
<影评>
        看完了这部片子觉得很差，上豆瓣看看大家的风向，果然有自己的同好者。但是看着那帮所谓自己看懂了的兄弟们大谈什么人性救赎顿悟就觉得无语，我不喜欢这部片子只有一个原因：现实中不可行！


这不是一部玄幻片，这也不是一部科幻片或者包括了非自然元素的片子，这只是一部现实心理惊悚，默认背景是真实世界。好吧， 默认背景是真实世界，那个所谓的CRS就是个纯粹眼子，你不可能像片子里那样恶搞一个亿万富翁，片子本身的逻辑也是漏洞百出，那不管这玩意想表达什么或者说表达了什么，它在讲故事本身上就讲了一个荒谬的故事，还企图让我们以为这是真的。


太多细节有问题了，说几个。


一是作为一个亿万富翁，没有自己的贴身保镖生活秘书是难以想象的， 一个陌生公司CRS提供的服务，必然要先有秘书或者助理去体验一下掌握信息才可能亲身前去，怎么可能一个人就傻不拉几的跑去填表，你要说是millionaire还成，billionaire这么做就搞笑了。

更弱智的是他自己开车，还开一宝马，这是一家大投行拥有者冷血亿万富翁该做的事情？


二是CRS：这个公司的能力未免太大了点，有如此行事能力和操控力的组织存在的目的是给一个人办生日宴？别跟我说你花钱了，它们的操控力挣钱还不是易如反掌，缺你那点服务费？即使真的有这种公司存在，也绝对不会给一个billion办生日宴。


三是那把钥匙：cashcase的钥匙是特型钥匙，那种造型的钥匙不可能插得进去，如果是普通的小皮箱，主角那么砸都砸不开也很难解释，更搞笑的是可以插入电梯应急钥匙孔，要知道国际电梯工程师协会明文规定了电梯应急钥匙的规格，不幸也是特型的，那种造型的不可能成功使用…… 别跟我说crs够强大，就算它能偷偷更换电梯锁芯，能控制大楼管理人员喉舌，他还能控制国家部门的调查过程？真有这种能力，回去看第二点。


其他的更神奇的比如高空坠物准确落点，水下出租成功脱险这种就算找特接演员表演都会有危险的活动主角一个普通富翁做一次成功一次这种大家都能看到的笑话我就不多说了……


我不想讨论片子想表达什么，没有一个令人信服的过程，表达的东西再深刻也没有意义。我也不想讨论看没看懂这个问题，能忽视种种的不合理看懂了的同志才伟大……


总之这是一部眼子心理片，竟然还拍了两个小时……


欢迎拍砖~
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>庄黑胖</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-05-12 16:44:54</时间>
<影评>
        首先，我要先声明，我对于大卫·芬奇是绝对尊重的，他在影视上的成就的确值得我下跪膜拜，但是这部片子，我实在无法苟同。 

　　以下情节剧透严重，评价颇低，不喜勿入。 

　　导演喜欢挖坑，前面铺垫很好，道格拉斯儿时的回忆时常闪回，父亲跳楼自杀更是为他的心理蒙上了一层重重的阴影。 

　　弟弟开始便以一个游手好闲，不学无术甚至有些神经质的形像出现，观众先入为主，弟弟给道格拉斯一张游戏公司的卡片作为生日礼物，并要求他一定要打电话，然后一群餐厅工作人员依次出现在他背后高唱生日快乐歌。

 　　00：08：40左右的时段，道格拉斯说，我不喜欢意外的惊喜。 

　　但从他坐在餐厅拿到卡片的那一刻，这个“意外的惊喜”已经开始运作起来了。不得不说，弟弟用心良苦，耗费了无数的人力物力财力来完成这场游戏，完全可以以假乱真，甚至替代了真实也不是不可以。

 　　00：14：25 道格拉斯第一次正式和crs联系，刚一进公司女子就正视着他说：请不要有负面的感觉，这也是为他后来一系列的遭遇埋下伏笔。 

　　 

　　道格拉斯在换衣间，身后就有两位“曾经的”crs会员谈论这个游戏是多么的吸引人，从各个方面引起他的注意和好奇，从而促使他参与进去。并且欲擒故纵，先不允许他加入游戏，又在回家后安装了完备的监视系统，为他讲解，而讲解人竟然是正式的CFN新闻栏目的主播。

 　　 

　　 

　　铺垫很完美，完全就是向我们讲述着势力强大到可以渗透到各行各业的一个恐怖的游戏公司，而道格拉斯处于好奇心加入了这场游戏，他或许以为这个游戏会像弟弟和俱乐部中认识的两个人说的那样精彩，甚至产生奇迹。

 　　 

　　后面一切情节的发展都切合前面的铺垫，随着游戏的一步步深入，道格拉斯开始怀疑这个游戏到底是想要干什么，明明自己已经帮忙叫计程车送回家的克里斯汀娜为什么会和自己进了酒店甚至产生关系，还被拍摄了照片，家里的豪宅像是遭到了什么劫难一般充满了手脚架和涂鸦，电力系统也不受控制，弟弟一副精神错乱大受刺激的样子来找他，告诉他了这个游戏公司的恐怖，最后还误解他和crs是一伙的，与他大吵之后离去，他拦一辆出租车竟然也和crs相关，最后竟然要谋杀他把车开进河里，他万分恐惧又气愤的想要弄清真相，找到唯一可能知道真相的克里斯汀娜却遭到黑衣人的追杀，信了身边这个女人的话最后又令自己深陷险境，钱财全失，身边的任何人都不能信任。

 　　他历经艰险，境外的坟墓中爬出来回来美国，却发现一切都变了。于是他决定复仇，一点点揪出线索，找回了crs的分部，并且成功劫持了那个曾经骗了自己的女人。 

　　好，故事发展到现在，都是按照观众正常的思维进行，这是一部游戏公司为了获取富人钱财行骗甚至杀人的故事。 

　　一直到克里斯汀娜看着他拿着真枪惊慌失措的解释这只是为了帮她庆生准备的一场游戏时我都仍然以为这是她为了自己脱身找的借口，等到开门，枪响，弟弟中枪倒下的一瞬间，这一切才开始真正解开面纱。（到现在，疑点已经很多了，这个突然转变的逻辑，牵强的转变是对观众智商赤裸裸的鄙视！crs在进行行骗时的手段可一点都不像弟弟在耍哥哥，不管是出于什么目的，为哥哥解开心结也好，为哥哥轻声也好，那些是真的有生命危险的游戏也是可以随便尝试的么，这是一个情感逻辑问题）

 　　 

　　道格拉斯受不了自己亲手杀死弟弟的刺激，精神已经完全崩溃，像当年自己的父亲一样，只好选择跳楼自杀结束自己的生命和罪恶，小时候的回忆不断闪回，我们以为就这么结局了，弟弟死了，哥哥也死了，一场（有问题）恶作剧葬送了两个人的生命，真够讽刺的。

 　　但是他没有结局，等待他的是早就做好接应准备的保安们，嘴里叨念着抓住他了，虽然是道具玻璃割在脸上也会痛。这可真够理想化的，道格拉斯是从几十层楼高的楼顶跳下来，即使是道具玻璃，他整个身子从楼顶砸下来的冲击力也够他吃一壶的，竟然什么事都没有？这连基本的常识都不考虑了么？

 　　更逗乐的来了，我很好奇这个片子是不是编一点拍一点，以至于都不考虑前面的问题。 

　　顶楼上，道格拉斯手里拿着枪，从克里斯汀娜的表现来看，很可能是真枪，既然是真枪，一枪射过去，弟弟基本就挂了，但是弟弟没有死，人妥妥的，好，这个好解释，弟弟为了以防万一穿了防弹衣，前面放了血包（弟弟真是未卜先知，哥哥打开门后射他哪里都知道……）。可是后面的一场，请观众瞪大雪亮的眼睛认真观察，弟弟前面一枪既然没射死，他背后竟然有被枪射了个对穿的血孔？？？

 　　被枪射了个对穿还活着，真了不起！！！能料到哥哥射击的位置，也很了不起。 

　　还有一个可能就是道格拉斯手里的是假枪，那这就比较容易解释了，不管他射到哪流血的只可能是一个地方，那也不需要大费周折在背后再添个血洞呢~ 

　　 

　　最后的结局还真是弟弟给哥哥的一个相当“意外之喜”啊 

　　 

　　可对于我个人来讲，这可是一点都不喜，够牵强的啊。 

　　 

　　总之，这部片子的结局实在是太刻意了，可能导演过于追求这种剧情结局顿时转折让观众突然脑子短路的结局（其他真的可以是合理的转折的片子我把这种形式谓之“惊喜”） 

　　 

　　当然了，还有一个个人因素让我对这部片子顿生反感，具体情节请关注01:46:25时间段出现的汉语，我可不相信当时拍摄的时候没有一个人知道上面写的是什么 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>火龙果不耐受者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-27 14:07:28</时间>
<影评>
        有人说，《致命游戏》不及大卫·芬奇的其他影片。

有人说，这是一部大卫·芬奇向希区柯克致敬之作。

还有人说，这是一部可以让你站起来为之欢呼的电影。

但无论怎么说，我都是打心眼儿里喜欢这部电影，当然，其中原因不乏对两位主演的偏爱：迈克尔•道格拉斯和西恩•潘。

迈克尔•道格拉斯在片中饰演一个古怪，冷漠且有着数亿身价的银行家，然而众叛亲离，妻离子散，虽富实穷。除了钱，似乎什么都没有。在48岁生日之际，西恩•潘扮演的弟弟送上了一份大礼：一张名为“CRS”的游戏VIP卡，此卡只限于有钱人。于是，好奇心的驱使让迈克尔•道格拉斯一步步地陷入了游戏之中，面临莫名其妙的阴谋、枪战、追车、爱情、迷惑、落水、监视、电梯等等一系列的怪事而无法撤退～～从此，平静而富足的生活逐渐远去。

然而就当所有人都预料影片的结局正如同自己所想时，可爱的编剧又来个360度转弯，颠覆了之前所有的戏码，解开了之前所有的谜团，剩下只是观众们的瞠目结舌。


对于一个像我这样在乎结果的人而言，没有什么比大团圆的结局更令我欣喜。


悬念的精华就在于结尾的意想不到，这一点，《致命游戏》做的相当到位。不到最后一刻，你永远感受不到它的精彩。


喜欢看国外电影的一个很重要的原因就是，导演和编剧可以用精彩曲折，出人预料的剧情变相地，委婉地去折射出浅显而又实用的道理，给人启迪。


当然，电影毕竟是艺术，若指望象《致命游戏》这样的方法治愈心理疾病，却只能当个笑话。 
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
