<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>寒战 寒戰</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1741835010.jpg</封面>
<导演>梁乐民 / 陆剑青</导演>
<演员>郭富城 / 梁家辉 / 李治廷 / 彭于晏 / 杨采妮 / 马伊琍 / 林家栋 / 安志杰 / 钱嘉乐 / 尹子维 / 王敏德 / 黄芝琪 / 郑欣宜 / 文峰 / 贾晓晨 / 刘德华 / 何华超</演员>
<简介>作为亚洲金融中心的香港被称作“最安全的城市”，岂料警局接到一通匿名电话，对方声称劫持了警队的一辆前线冲锋车以及车内的五名警员和武器装备。此次事件引起了香港警队高层的高度重视，适逢处长（王敏德 饰）出访国外，此时由鹰派人物行动副处长李文彬（梁家辉 饰）与年轻的管理副处长刘杰辉（郭富城 饰）一起负责这次案件，并将行动命名为“寒战”，李文彬任总指挥。李文彬的儿子（彭于晏 饰）也是人质之一，刘杰辉因此对李文彬父子产生怀疑。与此同时，匪徒展开了进一步行动：警察被杀、爆炸案频发……到底是谁在将整个警队玩弄于鼓掌之中？香港真的是“最安全的城市”吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黄老邪</作者>
<标题>寒战的最终反派其实是他</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-09 13:12:50</时间>
<影评>

很可惜寒战2没这么拍，打脸不重要，重要的是很遗憾寒战2没能超越1，你们觉得呢？
于是，下面的影评仅作为:如果剧情是这样魔改的话，你喜欢吗？
----------------分割线----------------------------
直接说，片子最后接的电话，最终的boss就是梁家辉饰演的李sir。

原因就在最后的彩蛋里面。
彭于晏拿着一本书，左手打着响指。这一幕在他与梁家辉的父子对决里出现过。梁家辉拿着一本书，彭于晏在最后打着响指说，就剩最后一步了，老爹。大家看的时候注意这个情节。

那为什么梁家辉要在父子对话中把自己的儿子送到监狱呢？
很简单，郭富城已经发现他儿子犯罪了，梁无法保住儿子，这样的结果是最好的，就是只把彭于晏暴露出来，留着自己，后面才可以救出自己儿子。根据利益关系，最后的电话说，要郭放一个人出来，除了自己唯一的儿子，谁这么关心彭呢？

所以父子对决的戏其实是演给郭他们这些警察看的，这样就可以让他们完全信任梁家辉。那么有人要问？彭不知道有人监视怎么会配合梁演戏的。这就是彩蛋告诉我们的秘密。
彭和梁对话的时候，梁拿着一本打开的书。这一幕最后的彩蛋中彭也拿着一本打开的书。
这打开的书就是暗示彭，事情已经暴露，现在要配合演戏。
后来彭站起来说了重要的几句话，说老爹就差最后一步，最后会让你破案，然后成为处长。说这几句话时，彭打着响指，这和彩蛋中呼应。是对梁的暗示，意思是彭已经明白，会配合梁演戏，把梁保全
下来。否则如果两个人直接讨论内幕，郭富城那边窃听着，梁父子都会暴露。
当彭拿起枪时，最后一句是，我爱你老爸。他开枪了，但是没有打中梁，就被郭的狙击手击倒了。彭做的一切就是为了让老爹上位，他会真开枪打死自己的老爹吗？不可能。所以让警察看看，以为彭是真要打死梁的，那么警察会认为梁是反派吗？这样就保全了梁。

总之就是，如果郭富城没有发现梁的儿子犯罪，这件事就不了了之，然后梁会破案，最终上位，他和彭的计划就实现了。但是郭发现了彭，为了保全最后的黑手梁家辉，梁和彭父子之后演了一出戏，把彭牺牲掉，但不至于会死。至于梁为什么会退休让位，大家觉得事情都暴露差不多了，他即使在位能够当上处长吗？一定不可能了，所以不如退休，保留自己，这不是表现伟岸高尚，是不得已为之。这样梁就保全了下来，后面就可以再救出自己儿子。片子里另一个佐证就是，之前每次和郭打电话，梁对警队所有高层的秘密知道的很清楚，彭这种小警员能够知道吗？不可能，所以打电话的人一定是警察，而且一定是梁这种高层。梁在廉政公署说了一句话：我的人脉和能量连处长都佩服。只有梁这种级别才能动用能量把一辆警车完全消失在警方的监控中。钱已经拿到了，谁还会关心彭？警察高层中谁这么想救彭出来，人性法则，除了自己亲爹。还有谁？

会不会是片子中主演之外的其他反派？
如果是的话，片子就趋于一般了，就可以无限拍续集了，像钢铁侠一样。每个片子末尾出来一个新boss。所以如果续集精彩的话，就让李sir继续和刘sir斗呗。所以最可能的就是大反派就在本部片子里的主演，最可能是谁？

有的同志说父子对决时，梁家辉有段内心独白，表现了伟岸的形象。从电影拍摄手法来说，这段所谓内心对白出现的时间是梁家辉和郭富城面对面的时候，所以这段其实不是内心独白，而是梁之前和郭说过的话的一个回顾，也就是之前梁和郭已经说过了，如果他拿起枪，你们就可以开枪了，如果他不拿起枪，就不要开枪。但是不管怎样，开枪也不是要把他打死，哪个父亲会这么干？所以最终还是保全了彭的。


看完电影，回来看了个新闻，寒战对于续集的访谈：
谈到对于续集的期待，郭富城表示，在续集中的头发要更白一点。梁家辉说，“你已经当警务处长了，没办法当反派。我已经离开警务处了，还是我做大BOSS吧。”

套用剧中的一句话：假设一定要大胆！我想，这句话也是导演想告诉我们的吧！ 
以上纯属个人娱乐看法，请大家谈谈看法。

</影评>
<有用数>4017</有用数>
<没用数>740</没用数>
</review>
<review>
<作者>足迹</作者>
<标题>《寒战》剧情疑点全解析（严重剧透）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-11 11:55:47</时间>
<影评>
        昨晚睡前和我家领导足足讨论了一个小时的《寒战》剧情，忍不住记录下来。不得不说，这部片子的编剧不愧是麦兆辉和庄文强的黄金组合，环环相扣，线索繁多，前后呼应，对观众的记忆力和理解有点考验！网上有很多骂这部片子的童鞋，很多是因为没有完全看懂所有的线索和细节，当你看懂了所有的细节后，绝对有种恍然大悟的感觉。


虽然难以超越《无间道》，但窃以为寒战仍然是近十年内最好的香港警匪片。


1.	关于幕后大BOSS的悬念。很显然，彭于晏绝对不是所谓的幕后主使，即使他的智商有190.一个年纪轻轻的小年青，绝无可能让一辆警车在复杂的监管系统下消失那么久，以及策划如此复杂的“迷局”，所以，幕后的大BOSS是他父亲梁家辉。这里有个细节，是当冲锋车失踪时，尹子维提到了一个连郭富城都未必知道的信息，即所有警员的胸牌上都有定位追踪和监听器，而当飞虎队杀到南亚人的船上时，发现中了圈套所有警员的胸牌都被套在了假人身上——绑匪能够知道这一个警方这个最高机密，很显然警队的内鬼是个至少副处级别以上的高官！

2.	关于梁家辉和彭于晏父子在影片末段的苦肉戏。估计这段戏骗了不少观众，在电影院看的当时，我也被骗了，这苦肉戏确实演的很好。梁家辉之前在高楼的天台上和郭富城的对话中，已经知道了他儿子彭于晏已经败露，于是回家后出演了这场苦肉戏。有几个细节可以证明，其一，彭于晏在他父亲面前打了几个响指，这个影片结束时他在医院病床上的打的响指呼应（在这里，响指很有可能是他告诉梁家辉他已经知道了父亲意图），其二，梁家辉在家里拔枪前，正在看书，而且他折了一页书，这和影片最后彭于晏也在看书的场景相呼应。（据有些细致的网友说，彭于晏在医院里看的那本书名是英文的影子武士，暗指他是其父的影子武士），其三，他试图开枪打梁家辉之前说了句Dad I love you。

3.	为什么梁家辉要辞职？梁家辉必须辞职，事情百密一疏已经败露，他选择了牺牲儿子来保全自己。彭于晏智商高达190，很好的理解了父亲的意图，在家中对峙的那场戏里面把所有的阴谋都揽到了自己身上，并且把枪指向了父亲——其实当枪口对准梁家辉的那一刻，梁家辉的嫌疑已经被完全洗清了，他变成了一个彻头彻尾的受害者，一个管教儿子失误引致后面引咎早退休的正直警察。事情之后，郭富城上台已成定局，他多留无益。

4.	金库主管和牺牲的钱嘉乐孰好孰坏？我认为，金库主管是梁家辉一伙，而钱嘉乐是个好人。所以，金库主管在被炸死之前，对郭富城说的那句话是假话！有个重要的疑点是，为什么在案发后，金库主管马上休假半年并且去了澳洲，他是团伙的一份子是这个行为合理的解释。那天的真相据推理应该是这样的：金库主管告诉钱嘉乐赎金没用完的话赶紧送回金库，钱嘉乐将此话告诉郭富城，郭富城决定用狗车运钞，运钞车路中被劫。另外还一个可以佐证钱嘉乐品德的场景是：郭富城在天桥上被攻击，他疯狂开车逆行上桥营救郭，最终不幸中弹牺牲，如果假设钱嘉乐的内鬼身份，这幕戏就不成立。这里唯一的一个稍稍值得怀疑的疑点是后来林家栋告诉郭富城钱嘉乐其实欠下了很多赌债，家里的房子也被抵押了，郭富城后来还去问他老婆有没有尝试过被人背叛的感觉。这个信息似乎在暗示钱嘉乐的内鬼身份，但请注意林家栋此人在本片中的性格形象塑造——他其实就是一个骑墙派，先是跟梁，后来跟郭，郭指挥行动失败后又回到梁身边，关于钱嘉乐的信息很有可能是梁家辉告诉他然后他去告诉郭富城的，目的是——做坏钱嘉乐身份。（这里有没有童鞋有更仔细的观察可以分享一下）

5.	关于天台那场烟花爆炸戏。这里因为节奏很快，很多童鞋也许也没有完全看懂。首先，背景是梁家辉开始部署清洗一切参与这次劫持行动的帮凶团队——这帮人大部分是他从南非请回来的当年他在重案组时O记（有组织犯罪即三合会）的老部下。记不记得当李治廷在ICAC审梁家辉时，提到了当年他领导O记这一事实，并且帮当时的部下安置到了国外获得拘留权。所以林家栋才会接到那个O记前警察爬上天台前给他打的电话，说他要转为污点证人，他为什么要打给林说要转污点证人?很明显，他已经知道了梁家辉及其手下人（安志杰领导的飞虎队）要杀他们灭口！所以后来安志杰追杀上天台后，O记那哥们质问他说：Michael（安志杰），你为什么要背叛我？——他们曾一起为梁家辉做事，但事情败露，梁已决定杀他灭口了。这里比较无辜的是林家栋，他是个不知情的中立人，结果被安志杰一枪干掉，他至死都没想明白，导演给他中枪后临死的镜头都是他疑惑的眼神。顺便说一句，炸死金库主管留下黑火药的证据是梁家辉团伙故意的，这正好给了安志杰领导的飞虎队大开杀戒把参与过行动的人全部灭口的正当理由。

6.	网上有网友问道影片开头的那一幕彭于晏打人意义何在。窃以为，这是为塑造彭于晏桀骜不驯和暴躁的性格做铺垫，至于那个醉驾的男人打电话给什么法官，后来还是被揍了，其实暗示出彭于晏根本不在乎什么权利和规则，因为他背后本身就有个巨大的靠山！

7.	还有一个重要的讨论点，也可以称为疑点，即为什么郭富城会派狗车去还巨额赎金回金库，因为狗车是没有重武器装备的普通警车，有网友因此质疑郭富城的动机。经过和老婆讨论，我们认为郭富城派狗车是合理的，因为彼时他并不知道警队有内鬼，狗车运钞足够低调，反而更不容易出事。


末了，还是小小吐槽一下，影片后面的结尾确实有点主旋律的感觉，和本片的调性不太相符合，结尾的彩蛋设置也可以稍稍再隐晦一些。不过瑕不掩瑜，《寒战》仍然是一部有诚意，有投入，有表演，剧情复杂但较为严密的上佳之作！


2012/11/11


新浪微博

@Jerome唐hui
      </影评>
<有用数>2231</有用数>
<没用数>279</没用数>
</review>
<review>
<作者>更深的白色</作者>
<标题>高端尝试</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-11-07 18:35:02</时间>
<影评>
        spoiler alert！ 以下内容有严重剧透，没看过片的慎看。



《寒战》作为香港亚洲电影节的开幕电影之一，映前梁家辉、郭富城、彭于晏齐齐出席。相较于演员阵容的豪华，两位新导演显然气场稍弱。当晚百老汇电影中心有两场同时放映，主创们在放映前还把两个厅的观众都照顾到了，互相吹捧之外，导演还是话少且稍显窘迫。但身为新导演，在《寒战》中能有如此大的格局和大胆的创新，还是很值得期待的。

中国的电影观众，不管现在口味如何，但恐怕没几个不是在港片浸淫中长大的。而且对于大多数男性观众来讲，成长路上最让人难忘的港片记忆大概是警匪片。前《无间道》的兄弟义气，《无间道》之后的煎熬挣扎 ，我们耳熟能详，津津乐道。

《无间道》的无数跟风之作，在当前的港片大环境下，除了银河映像，警匪这一类型片似乎也走进了死胡同，题材重复，角度陈旧。

这样看来，《寒战》似乎有一个开创新局面的勇气。虽然依旧是经典的双雄设置，但可能是史上警匪片中职位最高的双雄了——警务处两大副处长，厅级领导干部啊。

既然以高端人物作为主角，格局显然要更大，尽管切入点依然是一个具体的案子。事实上，冲锋车被绑到最终被歹徒劫走赎金的前半部分，节奏用“凌厉”形容都有点不够分量，戏剧冲突的小小高潮接二连三，信息量和转折点多到让观众实在是有点应接不暇。可以说，这样的叙事节奏本来就是一种创新，快到了连人物关系交待都被很巧妙地埋在了一些细微之处，目的当然还是在于节省篇幅。这样的做法到底优劣如何，是否太过rush导致意蕴不足，这都是创新之下可以探讨的话题。但不管怎么说，前半部分是会让观众全神贯注的。

事实上，更大的创新在于，不同于传统警匪片的内核永远是善恶缠斗，本片中的歹徒成为了被虚置的第三方——虽然从能力上来讲，他们其实好像比以前片子的歹徒都强大。前半部分对峙的两方，其实是行动组的鹰派李文彬，和管理组的鸽派刘杰辉。而他们所分别代表的价值观念——分歧点在于警队该发挥什么样的作用，以什么样的方式发挥作用。显而易见的是，导演组合在这里表现出了明显的倾向性，而且是以一种充满自豪感的方式：香港能成为亚洲最安全的城市，靠的是法治精神，也就是刘杰辉所代表的价值理念。

随着办公室”叛乱"以刘杰辉的抢班夺权胜利告终，他获得了警队其他人的支持，证明了法治观念在香港的深入人心。虽然欠缺了一些所谓“非常时期，用非常方法”的探讨，程序正义与实质正义的比较，没能深入挖掘制度是否合理。仅仅是充满自豪感地说，虽然这次任务失败了，但香港赖以成为“亚洲最安全城市”的核心理念没有丢。这也是全片所洋溢的一种强烈的对香港的法治的自豪感的表现。

劫案结案之后的部分，没有了前半部分的快节奏吸引眼球，主创很聪明地以悬念抓人。ICAC的介入，让我们也跟让人毫无好感的愣头青李治廷一样，先怀疑刘杰辉，继而李文彬，到底哪个才是坏人？

后半部分主打的内核，在我看来，是体制内的办公室斗争。由怀疑刘杰辉转而怀疑李文彬的原因在于对警务处长的争夺，而李文彬在ICAC询问室对李治廷的一番教导，更是道出了办公室政治的可怕。这也是相当聪明的一点，我们普通观众的生活，不会每天面对生与死的考验，但职场的明争暗斗，明枪暗箭，确实也是危机重重。正是由于双雄的高端设置，让传统警匪片中仅止于“一个老坏事的混蛋上司”的探讨有了现实的普遍适应性。

重点在于此，所以后半部分案子的解决依然仅是点缀。事实上，只不过把查案的主体变成ICAC而已，过程几乎没有难度。这也让刘杰辉在体制内精明的辗转腾挪显得异常犀利。但此处也暴露出来了本片的一大缺点：剧情合理性的打磨不够。前半部分无所不能的劫匪，却犯下了很容易被发觉的错误。从有内线的警队到ICAC的查案主体变化，也不足以解释前后如此巨大的差距。就像对方球队有被收买了踢假球的，你轻松战胜。但作为本身有一定实力的队伍，没理由换一个更弱的不踢假球的队，你马上丢盔卸甲。

合理性的问题全片都存在，其实就算警队有内线，前半部分劫匪的表现也太过逆天，从IT总监的介绍中我们也觉得这根本不可能，但之后的剧情也没有给与合理解释。可以说，前半部分留下的许多扣子，后半部分只在大的层面上解决了，但许多细节会让观众难以信服。

更加让人失望的是，最后的结局变成了一种主旋律的叙事范式。而这种范式我们似乎最常见的就是在大陆的反腐剧中：市长和市委书记都被怀疑腐败，然后出于对党的事业的忠心毫无私心地互相争斗，最后发现，原来老市委书记是一直被身边的亲人蒙在鼓里，打着他的旗号干了很多坏事。然后大义灭亲，跟市长摒弃前嫌，然后说，我老了，世界是你们年轻人的。市长也理解了老领导的一片苦心，让老领导放心，成功完成干部的年轻化。

是的，本片的结尾跟这个范式一模一样。更加糟糕的是，这样的主旋律结尾之后，还来了个好莱坞式的俗套反转结尾，更加暴露了新导演的匠气。而彭于晏作为这个反转的试图让观众“心中一凛”的反派，显然难以达到这个效果，因为在全片中，他几乎是一个被忽略的角色，戏份之少难以让观众对他有情感累积。况且从剧情上来说，最后要挟刘杰辉要放他出来也没有任何意义——他的特殊之处就在于老爸是李文彬，现在李退休了，要他何用？

这样的反转，显然是为了反转而反转，既不合理也无益于主题的深化。事实上，意识到导演要玩反转的时候，我的预期是会表现出刘杰辉厚黑的一面，比如跟刘德华玩的一个合谋啥的。这不但更加合理，还能更好的服务主题——残酷的办公室斗争之下，胜利者往往是善恶模糊的权谋家。

所以，导演的新尝试是可喜的，也是值得鼓励的。而且对大格局、高端内核的把控也显示出开创新局面的勇气和野心。但一来细节上做的不够到位，新手错误太多。二来，大格局拍好了是震撼人心，有深度，拍的不好就成了歌颂式的主旋律。两位导演满怀着对香港法治理念的自豪，缺乏自我检讨和反思的精神和能力。这也是这次有益创新的最大败笔，这一点上，实在是难以跟《无间道》相比。
      </影评>
<有用数>1078</有用数>
<没用数>467</没用数>
</review>
<review>
<作者>一里独行</作者>
<标题>【严重剧透，慎入】关于《寒战》重重谜题的个人解析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-09 21:10:50</时间>
<影评>
        整个片子节奏不是一般的快，往往是一个谜题刚出了谜面马上就跳入下一个谜题，以至我在看时一直在被剧情拉着往前跟进，却没有时间思考。回头想想，其实片子有很多谜题没有交代清楚，而最后更是抛下一个巨大的悬念，打电话给郭富城的幕后大BOSS，究竟是谁？这样一部只提问不回答的电影可以说在很多方面都吊足了胃口，所以看过的人抱着一堆谜团顺理成章地期待续集的出现。


在时光网看到一篇影评说梁家辉其实是幕后黑手，想想看似乎是能自圆其说的。下面仅就一些谜题说下个人的见解。


1.冲锋车被劫持，仿佛消失一般，在影片里就已经交代，这在当前科技下根本不可能。那如何才能做到呢？梁家辉在分析案件的时候说了：或者有内鬼，或者是系统漏洞。这两个问题我更倾向于相信二者都有，而彭于晏如果是这一切的幕后黑手，以他的身份，似乎非常难以做到，一个是职权问题，一个是动机问题。要知道如何让一部警车凭空消失，不仅需要对警队的侦查系统和通讯设备有相当的了解，更要打通系统的上下做到只在这个节点产生中断，这就需要有能控制整个系统的权限和知识才行，如果仅仅靠彭的192的智商，没有可以操控的权限也是白搭。所以，必须有更高级别的人掌控局面，那这个人就有两种可能，一种是离职的警方高层，一种就是梁家辉。而从动机来看，如果只是因为郭富城的经营有方让底下的一线警员日子不好过，策划这起案件的目的就是扶自己的老爸上位的话， 单靠他一个人未免势单力薄，而且就算要做，用得着又截车又勒索又杀人吗？而如果是梁父子二人共同进行，那无论从情理上还是技术上就比较自然了。而且，从一开始技术部的尹子维的言行举止，和东窗事发后在会上梁问尹技术方面问题而郭要替他回答时梁的反应来看，尹也不排除和梁串通一气的嫌疑。只是他的戏份一带而过，后面就没有交代了。


2.从案情开始，影片就有意凸显梁和郭之间的矛盾。从一开始梁的反应过度，到郭去保安局调查梁的背景资料，两人同作为副处长的内部斗争一下子就非常明显。然而一部警车的被挟持，是不是有必要要动用全香港三分之二的警力去寻找，梁的目的在哪里呢？就因为处长正在国外宣传“香港市最安全的城市”吗？还是因为被劫持的人里有他的儿子？所以私自提高戒备等级，集中所有警察的注意力在这件事上，或者是背后更有阴谋，或者就是引郭来负责。前者我们不得而知，而后者就是剧情安排了。随后就有一段郭和匪徒的电话交涉（注意是梁抽身而出之后，BOSS才出现，是巧合吗？PS：影片只看了一遍，单靠记忆具体细节如果有硬伤还请指明），从4000万到9000万的赎金（9000万是梁算的，大家没有异议，姑且认为没有问题），随后郭的助手钱嘉乐去金库取钱，匪徒临时变卦，又把多出来的钱用狗车退回去，然后郭亲自拿钱在匪徒监视之下去交钱，钱被命令扔掉然后就是枪战，郭的助手在火拼中牺牲，退回去的钱也被劫走，行动失败。这里有几个比较值得关注的地方，除开梁的抽出BOSS出现，歹徒如何在不停变换交钱地点的时候知道郭的行踪甚至他鞋带开了，歹徒为何临时变卦，如果他们不知道钱的总数的话，又怎么知道他们会退钱回金库，钱嘉乐的死是偶然的吗？这几个问题我们一个个来看：

（1）郭的行踪之所以被确切的知道，我个人以为匪徒根本就是用的警方的追踪方法。因为影片之前交代每个警员胸口的追踪器可以让警员毫不知情的情况下被追踪，那郭的行踪除非他去除追踪器，否则警方内部知道这点的人是完全清楚的，而如果梁是boss，他也必然清楚，不是吗？至于他为什么连郭的鞋带开了都知道，这用高端跟踪摄像的话在知道确切位置的情况下似乎也不难，而且似乎在更换交钱地点的时候，画面背景几次出现过一个背包的红格子衬衫男，不知道是不是眼线。总之，在定位跟踪方面，匪徒很可能就是用到警方的跟踪系统。

（2）赎金的数额之所以要变，就是歹徒在知道了运来赎金的总数之后，还要引郭去交钱的调虎离山之计。钱的总数是梁自己算过的，临时变卦他自然清楚运多少钱回去。然后这里有两个疑点，说运钱回去的是郭的助手钱嘉乐， 而事后郭和金库主管的交谈中我们知道，金库主管并没有交代要运余钱回去，所以，钱嘉乐编造谎言，一方面是他知道钱会余是事前就安排好的，一方面就是他受人指使在钱余下后说谎说要运回。那知道并指使这一切的人很可能还是梁了。关于钱嘉乐的被指使，影片后来交代他欠下巨债，这或许可以成为钱嘉乐被梁抓住把柄的原因，而之后他的牺牲，似乎也在情理之中。而在此解读枪战一场戏的话，钱嘉乐的死，就可以理解了，这是一场没有退路的自我牺牲，因为从金库库管被炸死的剧情来看，钱嘉乐也是必须死的一个。不过，这里有个问题，就是要运余钱回去，为什么郭会安排狗车而不是更多防卫的车呢？警力不足吗？但我更倾向于理解成是出于钱嘉乐作为郭的助手对他的了解。这一点我也没理解郭为什么会做这样的决定。


3.调虎离山劫余钱是目的吗？我觉得不是，因为赎金和余钱数目上根本就差不了多少，表面是为了劫钱，实际是为了灭口。也就是说，在这次作案中，歹徒的真正目的就是为了杀死郭，而劫钱不过是一场戏，同时为之后的金库主管的死做铺垫。为什么？金库赎金被借之后金库主管就以休假为由（是休假吗，记不清了）离开了一段时间，这段时间比较奇怪，因为恰好是赎金被借之后，而后他回来，第一时间就和郭见了面谈赎金是否要退的事情。于是这里就还有一种解读，那就是其实是金库主管才是内鬼。因为当时钱已经殉职，死无对证，至于他当时说没说要退余钱，也没人知道。但如果这样解读的话，钱就不太可能是内鬼，而是被假借他欠债的问题而栽赃以混淆视听，因为当时他是接到郭的求救逆行上桥去救郭的。所以以这样的方式解读的话，比较可信一些。随后主管也死了，被黑火药炸死了。其实他要死有很多方法，为什么要用黑火药呢？因为事后肯定会化验嘛，然后一查就知道哪里做黑火药的，然后就可以查出来其他歹徒的窝点了不是？也就是说，这次劫警车的行动，除开彭于晏，其他知情人都不能留下活口。等于是梁借警方铲除其他同伙。


4.从上一条接着就可以解释楼顶烟花这一场戏的意图。但其中有个插曲，就是林家栋负责端掉这个团伙的时候，他的手下安志杰找不到了，于是他亲自去楼顶。其他的警员基本要么牺牲要么伤退，只有安志杰躲在暗处，看林家栋面对歹徒里的剩下的最后一个。但歹徒却拿枪指着林家栋说，混得不错啊邝sir。这里可以看出来之前林家栋和歹徒就是同事，歹徒很可能是个卧底，或者就是之前O记的那一票人。从之后安出现要杀歹徒被林家栋挡住的剧情看，安当时就是作为罪犯的同伙要灭掉那个歹徒，那个歹徒因为知道安是内鬼所以要求自己认识的林保护他以日后做污点证人，但这事被林知道之后安肯定不能留林的活口。而从林的惊奇表情可以看出，他不知道安为什么要杀他。为什么要杀他呢？因为梁同样不能允许他活着，他作为梁的手下，投票让梁不负责此案，可以说是他悲剧的开始。而那个歹徒之后也选择点燃烟花和其同归于尽。


5.最后就是郭的破案了。可以说，郭的匿名信利用廉政署的介入调查，推动了整个案情的进展。而彭于晏没有注意自己衣服残留物会因为天气而有所不同，是这次梁父子设计的那“百密一疏”。就是这一疏，导致破案的功劳全部归为郭所有，而原本想借此设计上位的梁，在自己的儿子暴露之后也只能牺牲自己的儿子以保全自己。所以最后父子对质的那一场戏，其实就是演给其他警察看的。如果说彭只是因为自己在郭的领导下日子不好过而策划这一起案件，未免太过勉强，但如果是梁，背后就可能有大阴谋。这里感谢时光网网友的提示，因为如果彭是主谋，那他拿枪对父亲其实就是替父亲彻底洗清，而梁在儿子被打伤之后也表示，从此和他再无关系，保全己身的意图就比较明显。只是大家都觉得彭是主谋的话，梁就不可能是主谋了对吧？


说到这，基本有疑团的地方也就说得通了。全线以贯之的话，起先是梁家辉父子利用自己手上的内部关系（包括技术部的尹子维（只是嫌疑），飞虎队的安志杰（确定），金库主管（较大嫌疑），郭富城助手钱嘉乐（较少嫌疑）前O记队友（确定）等）策划了一起劫持警察案件，但并不单纯通过破案求上位，而是私自滥用职权引郭富城来接手，梁自己转向幕后操作，随后就设计了调虎离山之计意欲铲除郭，结果因为钱嘉乐的拼死保护未果。同时劫走余钱，打算像郭最后说的那样，从此不再现身，让案子永远破不了。紧接着开始铲除同党中不必要的知情人员，斩草除根（诸如用黑火药炸死主管，同时暴露其他同伙窝点，派安志杰去杀歹徒，而歹徒也和安同归于尽）。如此，内部清洗之后，案子如果不破，那郭就会被劝退，两年半内处长退休，那梁的上位就毫无阻力。只是为了当处长就如此劳师动众，真的值得吗？背后会不会还有更大的阴谋呢？也许这些问题的答案只有在续作中才能揭晓。


郭最后对廉政署的李治廷说要不要加入警方，乃是因为李的审查才发现彭的疑点，郭对他的器重可见一斑。而在审问两个副处长的时候，梁对李说你们还太嫩了，在行使正义的时候也要学会保全自己，感觉像是警告也像是威胁，这也可以看出来，梁和郭他们各自的立场。最后梁和郭的对手戏里，退休的梁告诉当上处长的郭，永远是下属追上级，没有上级追下属，也可以看出他对于权力的解读。最后关于丘吉尔“非必要战争”的对话，也可以看作是对影片本身的一个总结。这里有个细节值得注意，最后梁对郭说的，不是所有战争都是非必要战争，是在郭告诉他一切战争都是非必要战争之后，在梁父子对质那场，梁的手上有本书，从书刚翻了不久这点来看，他很有可能最后告诉郭的话，是他临时磨刀的结果，呵呵。


而最后寒战行动之后，郭在车上接到BOSS电话，以妻女要挟郭放一个人，那个人镜头给到了看书的彭于晏。那谁最有可能会要求放他呢，自然是彭的老爸，梁家辉了。


经过这一番建立在假设之上的推理，也就可以更深刻的理解到影片的用意所在了。 这不仅是为了彰显警方和各部分互相配合，维持治安的能力的主旋律电影，更是一部有关“权力欲望”和“阴谋”的深度电影。而如果不仔细思考这所有谜团的答案，或许，这部影片就可能会沦为一部节奏紧凑但叙事混乱的警匪片了。说《寒战》是《无间道》之后十年来最好的港产警匪片，我觉得它还没有达到《无间道》的高度，但它也确实可以说是一部相当有水准、有诚意、有内容的影片。不管怎么说，期待后作！
      </影评>
<有用数>1059</有用数>
<没用数>325</没用数>
</review>
<review>
<作者>不熊不猫</作者>
<标题>想用“假把式”蒙混过关的《寒战》</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-11-13 13:38:40</时间>
<影评>
        假把式或者花把式的用心：


很多人看完觉得还不错。应该是被各种左勾右勾的瞎把式虚晃到了。这种感觉就有如看一个人唧唧歪歪胡说八道但说得抑扬顿挫，一通话下来虽然事后想想是Bullshit，但是当场也能听得大家群情激奋的那种讲演。干嘛爆炸呀，为啥撞车呀，智商190就想出个这。。。这些明显的又假又花的把式现在似乎得到了很多赞许。但在一部好的电影里，这些情节都应该是服务于故事的，但寒战里却明显有愚弄、糊弄的感觉。


提起《无间道》，它是一部黑色电影，里面的世界没有真正的黑与白，每个人都挣扎，每个人都走向不可避免的结局。它忠实地走向了一个类型，走向黑暗，基调统一完整。《寒战》，则是四不像。大家都希望李sir是最终的大BOSS，这是期待《寒战》向《无间道》的靠拢，变成一个黑白难辨的大阴谋。但就现在的情境来说，很难。《寒战》给了一个光明的结尾，又补了一个黑暗的小转折，让人有点摸不着头脑。如果，主旨是为了告诉大家，香港，真的是个法治社会，然后普及一下各个部门之间的关系，这部法制宣传片确实很生动，但是贪心的导演似乎自己又想要太多，表达却含糊又欠缺。


讲不通或者讲不好的故事：


首先，狗血的噱头。当你听到“秘密武器”，当你看到开头醉酒男的车劈咔碰成两半，当你看到郭天王松开的鞋带，当你发现郭天王哎妈呀居然是告密者，你墙裂感觉有大事或者大蹊跷要发生了有木有！你最为一个不抛弃不放弃的观众，等着导演给慢慢道来，然后。。。导演说，就没有然后了。导演急匆匆抛给你另外一件事情给你的大脑来处理，然后那个醉酒的法官大侄子就随风去了，“秘密武器”是为了给大家普及对讲机知识而已， 郭天王告了个密但最后破案的就是小李那件衣服……那请问为什么还要搞小李他爸老李......小白和我，作为两个较真的观众，对于这些无聊的噱头，表示心真的很累。


但其实也大有观众为导演平反，“这些都讲得通的哦！”“自己看不懂就说不好，不要这么狭隘好伐！”寒 战全片确实没有尿点， 因为导演不断以“高明”的手法博取你的注意力，然后在下秒希望你忘记你看到的东西，并希望你谨记，爽过就好。

说真的，讲得通不代表讲得好，故事没讲好， 不能怨观众。


第二，多余的彩头。刘德华这个天王级的花瓶是显而易见的了。再给大家另举一例：林家栋先生。他穿着无比类似无间道里的衣服又粗线了。我充满期待。尤其是发现他还有虐待别人的变态气质的时候：他给尹子维灌灌冰，再给南亚人顺顺气，而且哦，还是个法学博士来的，为了法理背叛上司。看起来好复杂的人格呀。但是大家仔细想一想，他所有的独特，对于剧情有没有任何推动作用…...最后，他就莫名其妙被炸死在烟花里了，死得好灿烂。


第三，装深沉的叙述。一开头郭天王一句：“出问题的不是你，是这个行动代号”  ，就让我大脑一下子陷入了漩涡之中。再后来，郭天王又一句：“假如你我一直用这个行动代号查下去，就永远查不到真凶”…好无辜的行动代号…关它什么事呢？

除了台词，多次的只提问不回答，无时间提示，且没有必要的flashback来提示关键情节让许多事情变得云遮雾绕，事件没有完整面貌，更显示了两位导演功力真心不到家。


给一星，稍微心狠手辣了一些。但是仍然认为一部好电影必须要有一个好故事，不是你虚晃几下能蒙混过关的。
      </影评>
<有用数>615</有用数>
<没用数>149</没用数>
</review>
<review>
<作者>低調小姐 - VG</作者>
<标题>無劇無情</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-11-08 23:42:23</时间>
<影评>
        在我心目中，2000年後，最好的香港警察片是《無間道》，沒有之一。《無》勝在兩個字：“劇”和“情”。


劇

《寒》的劇情不連貫不嚴密，不敢說漏洞百出來抹殺創作者的辛勞，但走出戲院，如果你不知道為甚麼林家棟要往尹子維嘴裡塞冰，不知道尹子維所說的“秘密武器”是甚麼，不明白彭于晏搞那麼大一出大龍鳳只是爲了讓梁家輝坐上“皇位”，不理解梁家輝前後性格差異這麼大，搞不懂彭于晏團夥是怎麼做到讓衝鋒車消失的，不清楚放煙花是想推動哪一部份的劇情，甚至都沒搞清楚安志傑是幹嘛的，其實一點都不奇怪。你可以理解為彭于晏團夥真的超乎想像地大，可能除了梁家輝，其他人都是，或者一切也可以歸結於彭于晏有192的高智商。這種多餘的setting，實在看得很冇癮。

《無》則流暢得多，由入警校第一天，兩個有天分的年輕人，機緣巧合踏上不同的路。你能看到宿命、看到陰謀，看到自私、算計和殘酷，看到每個人鮮明的個性，連配角都令人印象深刻，傻強那段無疑是經典，後生的陳冠希和余文樂的戲一點都不會遜色，連花瓶都沒有，陳慧琳、鄭秀文、蕭亞軒，每個女人的出現和消失都帶動了新的劇情發展，或者說，一步一步立體和豐富了主角的形象，渲染了宿命的基調和令人窒息的緊張。

其實說穿了，《寒》的起因，僅僅是因為郭富城上任後縮減開支，警察叔叔們怨聲載道，所以警察叔叔們就聯合起來挖了個洞等郭富城跳進去。


情

《無》中處處透露“情”字，人物關係相互羈絆。陳冠希和余文樂，劉德華和梁朝偉，梁朝偉和黃秋生，梁朝偉和陳慧琳，劉德華和林家棟，梁朝偉和杜汶澤，梁朝偉（陳冠希）和曾志偉，每段關係相互牽絆，相互關聯，有愛有恨，一個個“情”字柔和了槍林彈雨的無情，絲絲佛味，成為主角內心的救命稻草。

而《寒》有的只是人物關係，顯得無“情”。郭富城和楊采妮？前度關係。梁家輝和彭于晏？父子關係。梁家輝和郭富城？對手關係。郭富城和錢嘉樂？勉強看到個“情”字，但郭富城卻被出賣了。這裡的每一種關係都不能將劇情推上高一層次。在我看來，尹子維、馬伊琍、劉德華、楊采妮，甚至林家棟的角色，不要亦可，對主要劇情影響不大。


彭于晏的配音，李治廷和鄭欣宜的演技，楊采妮的表情和聲帶管理，馬伊琍的出現，錢嘉樂死後醫院那一段的劇情張力，OST的配合等等等等，全都差強人意。畢竟《寒》只是兩位新導演的作品，若監製的目的是想捧這兩位導演的話，那請認認真真地與導演一起選cast、選take、看CG和聽配音吧。
      </影评>
<有用数>452</有用数>
<没用数>158</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲤鱼跃龙门</作者>
<标题>《寒战》影评：一万五千字，正反两派视角，梳理所有情节，更新至第七节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-15 14:45:10</时间>
<影评>
        首先向有耐心追这个帖子的网友表达谢意和歉意，本人已经很努力在写了，无奈从表面现象分析某个人的逻辑和行为实在不是件易事，且个人又有工作要忙，所以进度较慢，请见谅。


写这个帖子的初衷是看完影片有很多疑惑，翻了豆瓣有关本片的“热门评论”对一些看法不敢苟同，所以才尝试自行分析。如果网友觉得本文分析更合理，请点击一下文章最后的“有用”，有助于将相应观点展示给更多人，谢谢。


====================================================


第一节 序言


《寒战》非常精彩，以至于让我掏了两回票钱。第一遍因为买爆米花错过了关键的人物关系图看得云里雾里就又看了第二遍，并且回家后下了个盗版仔细观研究。以下分析抛砖引玉，不足之处还望轻拍。


之所以说《寒战》在华语电影中有着划时代的意义（我看片量特低，说这话的时候心特虚），在于它突破了以往警匪片的经典模式，而有了更加现实的着眼点。以往香港甚至全世界范围内的警匪片基本都是这样一个套路：反派BOSS为了某种邪恶目的，组织起一只队伍，进而策划实施一系列严重伤害公众利益的恶性事件，正面BOSS也组织起一只队伍与之抵抗，并最终获胜。这种模式说到底只是正反两个人的斗争，其他人物只不过是双方对弈的棋子。而《寒战》第一次把反派设定为一个具有强烈自主意识的抱有复杂目的的利益团体，而不再仅仅是某个特定的人。


====================================================


第二节 背景知识介绍及人物关系梳理


首先梳理一下剧中人物的关系，这点尤其关键，内地观众由于缺乏相关背景知识在剧情理解上会相当吃力，我也是去百度了相关材料才解答了很多疑惑。先看一下香港特别行政区政府组织机构图：
http://www.gov.hk/sc/about/govdirectory/govchart/


保安局：香港特别行政区政府的决策局之一，负责多个政策范畴，包括维持治安、实施有效和高效率的出入境及海关管制、协助罪犯改过自新、协助吸毒者戒毒，以及提供快捷可靠的消防及紧急救援服务。

隶属保安局的相关部门及机构：医疗辅助队、民众安全服务处、惩教署、香港海关、消防处、政府飞行服务队、香港警务处、入境事务处。


剧中人物 陆明华 （刘德华） 保安局局长


廉政公署：致力维护香港公平正义，安定繁荣，务必与全体市民齐心协力，坚定不移，以执法、教育、预防三管齐下，肃贪倡廉。

有权直接向香港特首汇报。


剧中人物 麦启荣 （徐家杰） 廉政公署执行处首长 

张国标（何伟业） 廉政公署首席调查主任


警务处：保安局辖下的纪律部门。

架构图：
http://www.police.gov.hk/ppp_sc/01_about_us/os_chart.html

处长一名

处副处长两名，分管“行动组”及“管理组”。

副处长以下再分为五个部门︰

行动组甲部门“行动处”（含行动部、支援部）、

行动组乙部门“刑事及保安处”（含形式部、保安部）、

管理组丙部门“人事及训练处”（含人事部、警察学院）、

管理组丁部门“监管处”（含咨询系统部、服务质量监察部）、

丁部门“财务、政务及策划处”

为了执行日常的警务工作，警队分为六个总区：香港岛总区、九龙西总区、九龙东总区、新界北总区、新界南总区、水警总区。


剧中人物：

李文彬 （梁家辉） 警务处副处长（行动组） 

邝智立 （林家栋） 高级警司（行动组）

石米高 （安志杰） 飞虎队行动指挥官（行动组）

李家俊 （彭于晏） 李文彬之子,警员,冲锋车成员，隶属行动组行动处行动部


刘杰辉 （郭富城） 警务处副处长（管理组）

徐永基 （钱嘉乐） Vincent，高级警司（管理组） 

杜  文 （尹子维） 警队资讯系统首席总监（管理组） 

梁紫薇 （杨采妮） 总警司掌管公共关系科（管理组）


陈  斌  前O记人员，绑匪之一（O记：Organized Crime And Triad Bureau，有组织罪案及三合会调查科，隶属行动组刑事及保安处）


====================================================


第三节 真正的反派BOSS不是一个人，而是一个利益集团


下面进行主线分析，先看几处关键剧情：


第一段，正片8分钟，戏院爆炸后警务处第一次高层会议，通报冲锋及五名警员被劫持，李文彬向警队资讯系统首席总监杜文发火。

李文彬：阿杜，你是资讯科技的总监，我希望你解释一下怎会有这种情况发生。

杜  文：（不知如何作答）

刘杰辉：李Sir，既然监管局和电脑部主管都不在，不如让我来说…

李文彬：我问的是科技上的事情，你回答得了吗？！（面对杜文站起）阿杜！

杜  文：以今天的科技和资源，歹徒只能拦截一个频道，除了我们部门没有人知道警队用什么频道。很简单，我们查一查广管局，看看新界南哪一个地区电视和收音机收到干扰，我们就可以找出冲锋车出事的位置。

李文彬：删减我们这边的预算，花了五亿四千多万，前后六年，说得有多么高科技！（摔文件）处长现在还在哥本哈根宣传我们香港有多安全，警队有多么专业，可是没想到我们的通讯系统居然可以荒谬得让一整队人一部警车失去联络？我现在就可以为大家做总结，可能性只有两个：一，警队有内奸；二，就是这个系统存在很大的漏洞。阿杜，你的部门要负责！


第二段，正片1小时10分钟，廉政小帅哥对李文彬和刘杰辉进行分析对比

“李文彬是警察出身，刘杰辉是文官升上来。刘Sir今年44岁，是回归以来最年青的警务处副处长，李Sir下个礼拜就51，距离处长曾向荣退休还有两年半，可是到现在，连警队内部都不知道谁会升上去。属于鹰派的李文彬，一直深得内部前线警务人员的支持，特别是刑警，所以牌面上应该是他升上去才对。不过我们从政府高层收到风，原来他们的理想人选是刘杰辉刘Sir，因为经过刘Sir管理的四年，警队的账目做得非常漂亮，所以这几个月，如果警队高层不是有重大失误的话，李文彬很可能会被劝退，官至行动副处长然后退休，到时候刘杰辉刘Sir，就会是香港警队历史上最年青的警务处长。”


第三段，正片1小时27分钟，李文彬在家中将刘杰辉的调查文件交给刚刚回来的李家俊。

李家俊：爸，这么晚了，还没睡啊？

李文彬：刘Sir有份文件给你

李家俊：（拿起文件查看，走到厨房开了瓶饮料，又回到客厅窗户向外四处查看，确定无人偷听后说）百密一疏。

李文彬：为什么？

李家俊：（回头，阴笑）其实有很多前辈都站在你那边。不止是我，还有很多你想象不到的人，一直都在帮着我。

李文彬：那么Vincent呢？黄强呢？他们都是警察，都有家人啊

李家俊：进警校的第一天，教官就给我洗脑，告诉我我的工作会有一定程度的生命危险，这只是我争取权益的其中一部分而已，我不觉得有什么问题。

李文彬：从小到大我怎么教你你都忘了吗？

李家俊：你交过我的事情我从来没有忘记，只是时代变了而已。你帮了别人没有人知道，你让别人上位，老天都不会帮你。

李文彬：原来你已经走的那么远。我问你：如果你是我，你会怎么做？

李家俊：我…我不会自首，也不会坐牢。如果我是你，我会放你走。

李文彬：为什么那么有信心？

李家俊：因为我是你唯一的儿子。

李文彬：（合上书，摘眼镜，掏弹夹，插入手枪）

李家俊：刘杰辉一上来，就只懂得减少开支，把账目弄漂漂亮亮，拍上头马屁。你知道我们前线的士气有多么低落吗？现在的处长让我们太失望了，处长这个位子，我绝对不会让他坐上去。

李文彬：（子弹上膛）

李家俊：爸，很多兄弟都支持你，只要你坐上做个位子，我们就有希望了。

李文彬：有多少人跟你一伙？

李家俊：我不能告诉你。我已经想好了，万一出事，先让几个师兄弟做出牺牲。过几天，我会安排那批失抢和赎金曝光。由你去破案。爸，就只差这一步了。我做了这么多，就只差你这一步而已。

李文彬：（举枪对准李家俊）阿俊，你最好先回答我刚才的问题。（枪口调转指向自己）如果我是你，我就不会找那么多借口去做那么多错事。

李家俊：（冷眼思考数秒）I Love you， Dad。

（李家俊借枪对准李家俊，随后被狙击手打中举枪手臂。镜头拉远反腐小哥郭伟明和刘杰辉摘下监听耳麦。武装警察进入现场。）

（李文彬画外音）我想看看他变了多少，还剩下多少。如果他不拿起枪，就是说他还有的救。如果他把枪拿起来，就已经不再是我儿子。他的将来，是死是活，与我无关。


看了这三段剧情，我们对警务处的内部形势就有了一个宏观了解，即未来处长之位待定，而刘杰辉严重削减行动组预算，增加自己下属部门咨询系统的技术力量，很多前线警务人员对其强烈不满，希望促成李文彬上位，从而保证自己的利益。


第三段剧情表明李文彬并不是反派BOSS。如果有人觉得这段剧情只是李家父子演戏，那么我们可以采用反证法。当刘杰辉拿到被挟持警员衣物的“环境气候分析”，已经确定李家俊是挟持事件参与者时，他完全可以推断李文彬是幕后主谋，进而将李家父子一起抓捕。但是他却将分析材料交给李文彬，如果李文斌涉案，那么这一步棋必定引来杀身之祸，为什么刘杰辉敢这么做？那份一直没有展现真实内容的，来自保安局的，关于李文彬“在行政会议里面的品格评估以及背景审查”应该发挥了关键作用。一份评估，无非是正面或者负面两种结果。如果是负面，必定促使刘杰辉判定李家父子同谋，而他判定李文彬未涉案，恰恰说明相关评估文件给予了李文彬非常积极正面的评价。所以他才敢向李文彬和盘托出自己的判断，进而双方合作引出真正的幕后策划。另外，本片拍摄得到香港相关警察单位的大力支持，如果设定李文彬涉案，则对香港警方的形象有抹黑的负面影响，编剧应该在努力避免这一点。


甚至李家俊也不是最终BOSS，他仅仅是反派力量选出来的代表，只是负责策划实施一些事情。理由如下：正片11分钟，杜文向刘杰辉和徐永基透透露“第三代通讯系统最先进，在这里（指警员配备的对讲机），每一个无线电都是一部卫星定位，就算关了机都可以由中央计算机把它打开。”徐永基：“为什么我不知道？”杜文：“这个是第二级的设定，立法局财委会都无权知道，你们管行政，更不会经过你”。这说明绑匪竟然知道了警务处副处长都不知道的事情，如果李家俊是最终BOSS，他根本没有渠道得知这一秘密。那么只能是身居高位者透露的，也就是李家俊所说的“其实有很多前辈都站在你那边。不止是我，还有很多你（李文彬）想象不到的人，一直都在帮着我。”那告知秘密的这一过程又是如何发生的呢？难道是李家俊决定策划一些列事件，然后去找很多前辈征求意见，结果有前辈“好心”告知还有这一问题需要处理吗？当然不是，这样寻求帮助危险性极大。那只能说明策划参与者中原本就有具备高等级知情权的人。


现在来分析一下反派势力到底有多少人。目前已经明确暴露的包括：李家俊、飞虎队行动指挥官石米高、刘杰辉的助手徐永基；未具体暴露而一定存在的包括李家俊所谓“前线兄弟”和“很多前辈”。

1、“前线兄弟”及石米高的动机最好理解，他们需要保护自己的实际利益避免被刘杰辉削减。

2、李家俊身为一线警员，其动机除上述以外，还有希望促成自己老爸上位的成分。

3、至于“很多前辈”“很多你（李文彬）想象不到的人”，应该包括屋顶大战中出现的前O记人员。当反派集团策划一系列案件并且需要人员具体实施时，如何选择人员就成为关键问题。绑匪需要对香港警队有足够了解，并且具备很强的作战能力（“有能力PK香港警队”），于是已经隐退出国的前O记成员就成为最佳人选。并且选中的这批人又恰巧是李文彬的老部下，应该会对李心怀感激，为推其上位而行事的意愿也更强烈。

影片中一共出现3个前0记，而“很多”的意思明显要大于3，而且这3个人也不可能知道无线电追踪器的事，所以应该还有其他人涉案，再次推测，一，不希望刘杰辉上位的高层鹰派人物；二、当刘杰辉削减行动组预算时，很多行动组的关联方也遭受损失，比如军火商，以及接受军火商资助的政府高层等，目前已经损失了“五亿四千多万”，如果刘杰辉上位，损失会更大。


综上所述，这个反派集团的形成，应该势各怀鬼胎但又目标一致的各方相互串通逐渐合流的过程，李家俊只是被推选出来的代表。这也印证了我最初的说法：“《寒战》第一次把反派设定为一个有强烈自主意识的利益团体，而不再仅仅是某个特定的人。”甚至他们希望促成李文彬上位，也仅仅是希望这个有经验有能力的鹰派老将，能在不自觉中成为维护他们利益的“傀儡”。


下面尝试通过分析正反两派的逻辑和行为来梳理电影的所有情节。


====================================================


第四节 如何不漏痕迹地干掉一个与己方存在明显利益冲突的人


上面分析了反派利益集团的复杂动机，要促成李文彬上位，最简单的方法莫过于直接干掉刘杰辉。但刘杰辉的简单死亡必然会给最大受益人李文彬带来麻烦，这就需要设计一个精巧的连环局逐步实现打击刘杰辉的目的。


如何战胜竞争对手？


攻击对手的过往行为，以己之长击敌之短，最终突显己方的高超能力和重要性。


反派集团的逻辑思路很可能是这个样子：


一、制造恶性刑事案件，吸引刘杰辉和李文彬的介入，进而打击刘杰辉突显李文彬。

但是有一个问题需要解决，即正片29分钟刘杰辉剥夺李文彬寒战总指挥权力时提到的“李Sir，冲锋车是在新街南出事，理应由新街南的主管去负责。这里是总部，你跟我分工，一直以来，都不会由副处长甚至署理处长‘直接去参与行动’”。

如果仅仅制造刑事事件，即使再恶劣，也不会由刘杰辉和李文彬的直接介入，而是由事发地的警队总区负责。怎么办？突破点选在了李家俊身上，李家俊出事，“只有这一个儿子”的李文彬必定介入。而李文彬的介入属于“滥用职权”，又必定引来刘杰辉对李文彬的不满。


二、制造让李家俊身陷危险的恶性刑事案件，又因为李家俊跟随冲锋车出警巡逻，所以策划对冲锋车的整车劫持。

好处一，整车劫持直接挑战香港警方，引起高层重视。

好处二，李家俊身陷危险，李文彬必定介入。

好处三，劫持冲锋车及车上五名警察，需要成功阻断车辆及人员的所有通讯系统，而这个系统恰恰是刘家辉所负责的管理组抢了行动组的巨额预算建成的。现在这个系统居然失灵了，要么就是管理组有内鬼，要么就是这个系统存在重大缺陷。刘杰辉难辞其咎。

一石三鸟。

仍有几个问题需要解决：

1、劫持李家俊所在冲锋车事件如果单独出现，虽然能导致李文彬的介入，但可能会引起刘杰辉或者其他人对李家父子的怀疑，事实上刘确实怀疑了，并向保安局长寻求支持，所以需要其它事件适当“分散”警方的注意力。

2、事件要足够严重到惊动两名副处长，但又不吸引更高一层的警务处长出面。


三、劫持冲锋车之前之后分别制造另两起刑事案件，并且把时间选定在警务处长出国开会暂时失去联系的长途航班上。

劫持冲锋车之前制造戏院炸弹时间，关键词“戏院门口”，“暂时没有收到人员伤亡报告”。冲锋车被劫持后，利用警员装备的定位功能将警方注意力吸引至另一宗偷渡事件，扰乱警方判断，并通过连续事件促使事态严重程度升级。

此时处长外出，两名副处长中，经验丰富的李文彬被认命为署理处长，代行处长之职。事发后即使处长立刻返回也需要时间，而这段时间足够干掉刘杰辉。


四、发生上述事件后可以预计的警方反应是，李文彬救子心切滥用职权动用警力，刘杰辉对下属资讯部门被怀疑心有不满，同时对李文林滥用职权不满。

如果这时候刘杰辉一再忍让不上钩，这些策划及随后的事件解决只能突显李文彬已有的优势，并不能给刘杰辉带来致命打击。所以就需要有人鼓动刘杰辉抢夺李文彬的署理处长一职，进而再让大权在握的刘杰辉行动失败，彻底出局。

如何想巴结或者陷害一个人，通过他最亲近的人下手最容易成功。那么让谁去鼓动刘杰辉呢？当然是刘身边最亲近的下属徐永基，这时候只要找出徐永基的弱点，许就会乖乖就范。片中也给了这个弱点，正片1小时5分钟，邝智立对刘杰辉说“这半年，他（徐永基）输了很多钱，他的房子，三个月前已经抵押给银行了”

所以就有了徐永基帮助分析进而支持刘杰辉罢免李文彬的情节发展。刘杰辉正式成为寒战行动总指挥，所有行动后果由其承担。


五、赎金运送明修栈道暗度陈仓，干掉刘杰辉

利用刘杰辉对徐永基的信任，对赎金一分为二，刘杰辉亲自携带一部分赎金按照绑匪要求进行支付，同时趁着警方注意力全部关注刘杰辉之时，打劫返回金库的剩余赎金。期间绑匪对刘杰辉行程了如指掌很可能就是警方参与者中有李家俊所谓的“前线兄弟”透露信息。


关于刘Sir为何同意送回余款，以及为何用“防备很低”的“狗车”。

首先，既然能安全接来九千多万，那么再送五千九百万回去也就很自然下决定了。

再补充点背景资料，维基百科里关于“香港警察车辆”的介绍 
http://zh.wikipedia.org/wiki/
香港警察車輛#2000.E5.B9.B4.E4.BB.A3.E8.87.B3.E4.BB.8A

查阅电影中的镜头，可以看到从金库接赎金来警局的车辆和送剩余赎金回去的“狗车”车身上都有“警察”以及“EUHKI”的字样，它们实际上和被劫车辆一样都是冲锋车。而且不得不说绑匪在时间点的计算上非常精准，电话中第一次是要求赎金在“三点半以前”准备好，到了时间又表示只要三千三百三十三万，并且“你（刘Sir）只有半个小时数钱”，当四点钟赎金清点完毕，徐永基假传金库主管的话希望剩余赎金返回，这时候金库应该快下班了。警队唯一有装甲防护能力的车辆属于警察机动部队（PTU），体型很大是卡车级别，其在使用上可能还会有审批手续需要时间，那么现场车辆中可以立刻使用的并且防护能力相对较高的只有“狗车”，但不幸的是恰恰落入绑匪的圈套。


关于干掉刘杰辉，我个人起初认为不用非得杀死他，让他行动失败然后被劝退，反派利益集团就可以实现所有目的。而之前发生的事件实际上反派也没有主动杀害任何人，戏院炸弹事件“没有人员伤亡报告”，冲锋车成员黄强死亡更可能由于自身心脏病突发而非被绑匪杀害，船厂偷渡事件除了蛇头被打死也没有平民伤亡，这样反派就更像一个有节制的利益集团，而不是彻底的反社会。但如果确实从反派角度出发，不干掉刘杰辉还有两重潜在危险，其一是刘杰辉追查徐永基为什假传金库主管话要求剩余赎金返回，其二刘杰辉未被劝退，李文彬坐上处长之位数年后又因年龄到限退休，刘杰辉仍然接受警务处长一职再次打压行动组。所以必须干掉刘杰辉。而徐永基的死更像意外，当然即使天桥枪战不死，也很可能被以其它形式灭口。


至于两笔赎金，刘家辉押送的一笔现场就被截获，另一笔也被安排之后由李文彬查获。再次说明绑匪的目的不在钱。


关于徐永基是不是鬼的参考信息： 

1、徐与刘关系极为密切 

2、“剩余赎金当日返回”到底是徐说得还是金库主管说的 

3、为何要安排徐永基欠赌债房子被抵押的情节 

4、徐永基为何在天桥上拼死去救刘杰辉 

　　 

有些朋友觉得徐不是鬼，因为鬼不可能拼死去救徐，但实际上这里有个类似“主犯”、“从犯”参与程度不同的区别。反派集团很可能要求徐永基以“从犯”身份假传金库主管之话促使赎金返回，并提供返回赎金的运送路线及警力配置信息（解释徐主动要求亲自前往金库接赎金，并且自然由其负责赎金返回）；而交换条件是给予徐永基超过欠款额的酬金，并且行动组上位后对管理组的清洗中（肯定会有）不包含徐永基，甚至对其加薪提职。

 　　 

再考虑到徐与刘的密切关系和友情，徐接受的条件很可能是只许反派集团从行政手段上打压刘杰辉而不许伤害其人身安全，这样同样可以实现双方的目的。对此，反派集团表面答应，而当天桥之战，当徐永基发现反派集团竟然要对刘杰辉下死手时，基于人性或者两人的密切关系，自然会舍命相救。至于徐的死，正文已分析更像是意外。

 　　 

判定徐永基涉案的关键证据就是他身背高额赌债，相关信息来自同事为其处理后事过程中来自银行的信息，不应该是造假，如果其未涉案，完全没必要安排这一情节。另就是剩余赎金的押运由徐安排，而掌握相关信息对能否成功劫走剩余赎金极为关键。 所以说，徐永基更可能是个有底线的“从犯”，他的初衷是为家庭考虑保住房子，他涉案是像是被反派集团利用了。 


赎金一战，刘杰辉的指挥行动彻底失败，等待被劝退。影片至此过半，反派完胜。刘杰辉深夜独自坐在办公室里会如何考虑对策？为何廉政公署会突然介入？


====================================================


第五节 身陷巨大阴谋，熟悉的力量全部不可信任，何处破局


现在我们尝试从刘杰辉的角度对已经发生的一系列事件进行分析评估：


1、警务处首次高层会议召开前，徐永基向刘杰辉汇报：处长刚到哥本哈根，还未开手机；15分钟前公共关系科、总部指挥中心、至少三队要员保护组已开始行动；20分钟前李文彬以署理处长身份定义香港进入一级戒备。


【刘杰辉的判断】这么严重？有问题！


2、刘杰辉到达会场，有人好心提醒“刘Sir，今晚大风暴明显针对你，要小心”。会议开始，邝智立通报戏院炸弹事件和冲锋车被劫持事件。李文彬向警队资讯总监杜文发难，并定性“（能让整部车整队人失去联系）可能性只有两个，一、警队有内奸，二、资讯系统存在很大的漏洞。阿杜，你的部门要负责！”邝智立继续通报被劫持警员中有李文彬的儿子李家俊。李文彬随后决定：“我定性这是一次恐怖活动，由于案情严重，我决定亲自介入指挥，行动代号寒战。各位，香港是不允许有挟持警察的时间发生，一次都不可以！刘Sir，我的人已经准备好了”随后对着刘杰辉摆了摆手指。


【刘杰辉的判断】杜文是自己的下属，李文彬对杜文的所有发难都指向自己，按照李文彬的判断，要么就是自己下属里有内奸，要么就是自己部门的资讯系统存在重大漏洞。李文彬反应过激滥用职权，但当前状况不明，会议现场只能以不表态面对李文彬。

注意李文彬说的“亲自介入”，也就是说李文彬和刘杰辉都明白这种介入不符合警务处相关规定，属于李文彬越权，为之后刘杰辉罢免李文彬留下伏笔。但从李文彬角度考虑，警车被劫持并且彻底失去联系，说明要么警队有内鬼要么资讯系统存在重大缺陷，而且自己儿子身陷危险。已经顾不得规矩，救人为第一要务。


3、杜文向刘杰辉和徐永基透露无线电秘密。


【刘杰辉的判断】有位居高位者涉案。


4、李文彬带兵前往船场。刘杰辉、徐永基、杜文同坐一场也赶往船上。徐永基：“李Sir为了他儿子，把整个部署都弄乱了。时间这么仓促，又没有狗仔队（CIB刑事情报科）去跟，叫兄弟们去送死啊。刘Sir，你信不信警队有内奸？”刘杰辉：“不信。”杜文：“可能真的是我这边出了事。”刘杰辉：“出事的是这个行动代号。” 船厂一战，李文彬指挥开枪射杀嫌疑人。绑匪利用香港特首关于香港安全的演讲挑衅香港警方。


【刘杰辉的判断】既不相信警队有内奸（这里应该特指自己手下的管理组成员没有内奸），也不相信自己花了很大心血的资讯系统有问题。李文彬又反应过激，存在很大疑团。绑匪来路奇怪。


（题外话：关于行动名称“寒战”，我觉得编剧在这一点上的处理不太合适。因为“寒战”一词，英文Cold War，另一个我们熟悉的汉语翻译是“冷战”，即不进行正面大规模交火而采用诸多暗战方式。寒战这个词更像是导演及编剧对整个剧本的定性，是指反派集团和法律制度之间发生的硝烟以外的战斗，但编剧又必须得点题，所以只能强行让李文彬说出“寒战”二字。如果从李文彬的人物角度出发，他已经决定以暴制暴，随后的船厂开枪，这就是要“热战”，那么随便选个什么代号也比寒战更合适。）


5、保安局长陆明华第二天现身警务处， “一级戒备！胆子真大（How dare he？）” ，明显对李文彬过火的行为表示不满。刘杰辉面对的疑点过多，决定先从最大的疑点李文彬查起，希望查阅权限以外的“李文彬在行政会议里面的品格评估以及背景审查”。陆明华同意给予相关材料，并说：“相信自己的判断，非常时期，用非常方法”。


截至目前有关陆明华的情节描述太短，无法做出更多推断，但针对这一句话我们可以读出两种层意思，一，刘杰辉你要相信自己，潜台词是我也相信你。二是，陆明华作为保安局长，其情报网络远远超出警务系统的范围，他说出“非常时期”，应该也是收获了很多其它异常情报。但是高人就是这样，只会给你指点，不会告诉你具体怎么做。刘杰辉：“我懂你的意思。”


6、随后刘杰辉约见邝智立，希望其传话“我很明白李Sir现在的处境，不过我们是纪律部队的管理层，在做每一个决定之前，父亲的角色绝对不能凌驾警察的身份。” 同时暗示陆明华对当前过火行为的不满，邝智立眼神出现犹豫，一方面对陆明华有顾忌，另一方面也明白李文彬确实过火，但借口不方便转达而告辞。


7、绑匪送来录像和手机，徐永基第一时间将录像送至刘杰辉处。共同看过后，公共关系科主管梁紫薇：“能不能查出这段片子的档案内容（能共追踪来源的相关特性）”，刘杰辉：“尝试过，不过全部被人屏蔽了”。随后梁紫薇提示，最好尽快把影片转送李文彬。


【刘杰辉的判断】从昨晚冲锋车被绑架，到现在录像送至警署中间不超过12个小时，而且绑匪能够将录像上的所有可供追踪的信息全部屏蔽，说明绑匪极其专业。此处含伏笔，时间如此仓促之下，绑匪如何完成这么多事情？



8、杜文（只出现他的声音和黑色皮夹克）：“刘Sir，我在大房（处长办公室，李文彬办公地点）那里多设置了一个系统，方便你们做事”。表明目前李文彬以署理处长身份指挥寒战，所有情报汇集至处长办公室，杜文负责相关资讯系统的架设，预留了一个后门将所有信息同时转发至李杰辉处。杜文依然分得清谁是自己的老大，谁能真正保自己。之后刘杰辉与李文彬依据同样的绑匪信息进行判断。


（此后一段应该使用了类似文言文中“互文”的手法。互文，是指上下两句或一句话中的两个部分，看似各说两件事，实则是互相呼应，互相阐发，互相补充，说的是一件事。举例：“将军百战死，壮士十年归。”，此句字面的解释是“将军经历千百次的战斗战死沙场，壮士从军十年凯旋归来。”事实上，“将军”和“壮士”，“百战死”和“十年归”是互相渗透，互相说明，在意义上是合指兼顾的。这句话的正确理解是：“将士们从军十年，经过千百次战斗，有的战死沙场，有的凯旋归来。”）


所以虽然在之后的剧情上分别描述了刘杰辉和李文彬的分析过程，但实际上我们可以理解为两人的分析结果过程一致，具体分析结果：

（1）两人各自进行赎金估算，结果均为约9300万港币。

（2）李文彬：“以前的处长教我，警察最大的敌人，从来都是自己人”；刘杰辉“Vincent，你去整理一下，回归到现在所有被革职的名单。”；李文彬：“有能力PK香港警队的，我知道的不超过五个”。由于绑匪态度极其嚣张，而且专业素质极高，李文彬和刘杰辉均考虑有可能是香港警署前警务人员，并开始排查。


9、李文彬再次提升警戒级别，刘杰辉决定不能任由李文彬滥用职权，并且考虑到李家父子也有嫌疑，所以考虑罢免其署理处长职务。徐永基协助刘杰辉分析罢免方法并提供投票支持。


刘杰辉罢免李文彬时的台词：“李Sir，警队规矩，自己有亲属涉案都要利益申报，避嫌缺席。显然你这次没有这么做，也就证明了你在寒战行动的判断出了问题。我客观认为你应该交出总指挥权力，这样对警队对你都是最好的选择。如果你不同意，不好意思，李文彬副处长，我以公众利益及安全条例暂时中止你的职务。”随后处长来电，明显已决定支持刘杰辉，刘杰辉正式接管寒战行动。


10、刘杰辉决定满足绑匪有关赎金的要求，并进行警力部署。结果中计，返回金库的5900万港币被劫，徐永基死亡，被劫持警员被释放。医院中，刘杰辉将钥匙（应该是处长办公室的钥匙）交给李文彬，意思是承认自己失败让出署理处长之职，李文彬没有接。


刘杰辉：“对不起”。李文彬：“今天真是奇怪，我一到医院，每个人都跟我说对不起。我受得起，唯独是你。还好我们四个兄弟没事，Vincent是可惜了一点，可是我们没有完全输。假如是我指挥，我也不知道会怎么样。”随后使劲握了握刘杰辉的肩膀。这一段我们可以理解为是李文彬的心里话，毕竟他儿子已平安回来。


11、刘杰辉深夜独自坐在办公室中再次总结：

（1）绑匪极其专业，疑似曾在香港警队服役，需进一步排查。

（2）来自绑匪的录像相关线索在极短时间内被全部清洗无法追踪，有疑点，需进一步排查。

（3）有远超出警务处副处长甚至立法局财委会以外的高层人物涉案。


评估结果，绑匪来路强大，警务系统被多处严重渗透且渗透程度未知，继续使用警队的力量已无法确保破案，只有寻求警队以外的力量对这一系列事件同时对警署进行调查。很多朋友觉得之后廉政公署的出现过于突兀，影片前半段剧情紧凑，后半段廉署介入后就不好看了，其实并不是这样。


先补充一些背景材料，关于“廉政公署诞生的经过”

http://sc.icac.org.hk/gb/www.icac.org.hk/new_icac/big5/abou/history/main_1.html

廉署的诞生可以简单理解成就是针对上世纪七八十年代香港警匪一家的恶劣环境而成立的制约监管机构，廉署曾经是警队的死对头。再纵观香港特别行政区政府组织机构图就会发现廉政公署是刘杰辉唯一可以借助的外部力量。



====================================================


第六节 如何借力打力


虽然刘杰辉希望借助廉政公署力量调查寒战幕后隐情，但如何引入廉署仍然是个问题。廉署的主要任务正如其名称所示，是与贪污腐败进行斗争，所以刘杰辉写了封匿名信，并首先把自己作为主要投诉对象，同时引入对李家父子的疑惑。


正文55分钟，张国标向廉署首长报告“今天早上收到一份文件，署名告密者的，投诉现任警务处管理副处长刘杰辉，涉嫌收受利益妨碍司法公正，投诉原因是和七日前大角咀天桥枪战有关。整件事情最诡异的，是冲锋车上其中一名成员，就是副处长李文彬的儿子。”张国标获得其首长支持，正式对寒战事件进行调查。随后前往警务处“抓人”，刘杰辉“很配合”地前往廉署。警署问询室中：


张国标疑问一：“如果劫持一辆冲锋车，需要多少天时、地利、人和才能办到？坦白说，以现在的科技，要一辆冲锋车完全消失几乎不可能。除非上下串通，你信不信警队里面有内奸？”

刘杰辉以正在进行内部调查且报告没有完成，不做评论。


张国标疑问二：寒战行动当天，临时更换总指挥存在疑点。

刘杰辉：自己罢免李文彬的行为完全合乎警队相关规定。


张国标疑问三：“歹徒开出条件，警方从金库拿赎金，歹徒开出新条件，赎金用不完。法理上，这些是证物，应该送回证物房，为什么要当天运回金库，而且是在那么低的防备下运回去呢？”并怀疑刘杰辉与绑匪同谋，侵吞剩余赎金5900多万。


赎金为何当日返回这个问题明显触动了刘杰辉，刘发现自己忽略了这一点。现场义正言辞回应张国标，并在离开廉署后立刻做了两件事。

1、让手下落实“May，你亲自去公共关系科找Phoenix（梁紫薇），你帮我问她，上次我叫她查的那个人回来没有？不要马上，你懂我意思吗。”这一段，一方面应该说明经过刘杰辉对前警务人员的排查，已将范围缩小到前O记。另一个方面，也说明对目前警队被渗透程度不清楚，只有委派自己最信任的部下行事才放心。

2、约见金库主管。受过张国标的提示，刘杰辉分析发现，剩余赎金返回金库当日被劫应该是绑匪早有计划，能促成赎金返回的只有徐永基和金库主管二人。在徐永基已死的情况下，只能先从金库主管查起。随后金库主管表示当日并未向徐永基说过要求剩余赎金必须返回，随后金库主管被灭口，此处说明金库主管和徐永基至少有一人涉案。


刘杰辉返回警局，邝智立向刘报告，正在料理徐永基后事：“原来这半年，他（徐永基）输了很多钱，他的房子，三个月前已经抵押给银行了。”徐永基作案动机已具备，刘杰辉判定其涉案。


刘杰辉觉得张国标分析能力非常强（问询中向其竖起大拇指），向其送出第二份匿名材料光盘。第一封匿名信是送至廉署，而第二封是直接送给张国标（放在其汽车上），恰恰说明刘杰辉选中了人。


刘杰辉返回家中与妻子交流，妻子表示正在安慰徐永基的遗孀，刘杰辉说“你有没有试过被你朋友出卖”。随后家中电话响起。


张国标收到第二封告密光盘后立刻向廉署首长报告。

首长：“国标，能不能告诉我光盘从哪里来的？”

张国标：“我暂时还不能说。”

首长：“这光盘里的内容是警务处最高层的机密。这个告密者手上有警队最高层的机密和档案，保密等级为最高，如果里面的资料是真实的话，可能我们都越权了。”

张国标：“可是告密者很清楚警队，很了解廉政公署，还很懂法律，现在能够破案找出寒战幕后黑手的只有我们。我们跟他根本就是同坐一条船，没办法回头。”“这个很可能是属于我们时代的水门事件。”

随后廉署首长同意张国标继续深入调查。


关于光盘的具体内容，应该包括：1、徐永基涉案；2、知晓无线电秘密的高权限人物涉案（对应水门事件）；3、前O记人员返港（已获梁紫薇确认，同时在张国标审问李文彬时出具的人员名单）。结合正片1小时20分钟的镜头，刘杰辉家中的电话应该是张国标打来的，两人相互交底，刘杰辉希望获得张国标帮助。


张国标随后继续调查，并对警务处现状和两位副处长关系进行分析。正片1小时11分钟，张国标：“Nicole，打去政府化验所。” 


张国标将调查重点对准李文彬，将其带回廉署问话。对话内容如下：    

张国标：“文件（前0记反港人员名单）里的人名有没有印象啊？”

李文彬：（不看文件，冷面相对）“没有。”

张国标：“一辆冲锋车，不算跑腿的，一个知道当天行动细节的内应，一个信息科技员设定整个系统，一个负责同你沟通的人，当然还少不了冲锋车一个成员，最低消费，四个。就可以买下香港警队。就算你抓到了资讯科技员做替死鬼，起获整批失枪，可是还有个内应（之后暴露为飞虎队行动指挥官石米高）跟冲锋车里的人（之后暴露为李家俊）未曝光。”

李文彬：“我完全不知道你在说什么”

张国标：“一九九五年，一个非常完美的卧底计划，皇家香港警察成功瓦解一个黑社会集团，当年有O记（有组织及三合会罪案调查科）主管叫做李文彬。事成之后，基于人身安全，你担保他们加入港英政府最后一批更新人士名册里面，还可以在合法情况下改名换姓，得到南非居留权。当年策划编号是ND157。”

李文彬：“我觉得你像一个警察而不是廉政公署。”

张国标：“连金库主管都被你灭口了，你的关门弟子帮你演了一场大戏。去掉徐永基，送刘杰辉一程，对吗？”

李文彬：“原来你这么早请我来，是要我听你们编故事。如果没有别的事，我要走了。”

张国标：“李Sir你的策划能力真得非常之强。刘杰辉的无敌履历加上他下线整个梯队，一个所谓寒战行动，全部报销。翻查记录，令尊李树棠，是当年华人最高警司。你儿子李家俊智商192，优异生毕业。李家三代，一门三杰啊。恭喜你李Sir，你一定是下一任警务处长。”

李文彬：“你的想象力愈来愈丰富。”

张国标：“不是想象力，隔壁房间就做了你的老同事杨子安，要不要我叫他过来跟你聚一聚啊？”

李文彬：“小朋友，你少跟我来这一套。我敢用性命跟你打赌，隔壁就只有你的上司。（随后李文彬对着镜子也就是镜子后面的张国标的上司，廉署首长说）基于一个片面的分析，没坐过严密的逻辑推算，就请香港警队两位副处长回来问话。浪费他们的宝贵时间是不是很兴奋啊？一手揪出幕后黑手，捣破警队大阴谋，是不是觉得很本事？等你坐上我的位子，你自然就会心里有数。我的网络和人脉多得练处长都佩服我，你以为你们可以从我身上问出些什么？你们假设两位副处长其中一个是鬼，要么就是刘Sir侵吞赃款，要么就是我在陷害他想升职。（示意二人坐）我在警队服务了三十年，认识了不少朋友，也得罪过不少人。不过这三十年，我学会了一件事，就是每一个机构，每一个部门，每一个岗位，都有自己的游戏规则。不管名也好暗也好，第一步，是把它学会，不过很多人还没有走到这一步就已经死了，知道为什么吗？自以为是。第二步，就是要在这个游戏里面把线头找出来，学会如何不去犯规，懂得如何在线球里面玩，这样才能勉强保住性命。一个城市，可以没有廉政公署，还是可以没有警察呢？还有，你们两个还嫩，经验不足，要学会保护自己，别被人下了套。”


以上一段，应该是刘杰辉与张国标私下沟通后，针对李文彬身上疑点逐一进行突破。李文彬极为老练，廉署未能获得收获。随后廉署首长进入问询室，与李文彬客套，随后送李出门。李文彬关于办公室生存哲学的阐述非常精彩。


返回办公室的张国标接到政府化验所有关金库主管被灭口炸药属性分析报告。


刘杰辉约见离开廉署的李文彬。


====================================================


第七节 真相浮出水面


李文彬前往大厦顶层会见刘杰辉。

李文彬：“找我？”

刘杰辉：（递给李文彬两份报告，说）“丘吉尔说过，所有战争，都是非必要战争。”（在刘已判定李家俊涉案的情况下，自然推断这一些列事件是为了促成李文彬上台而给自己设的圈套，觉得为个这个目的大费周折实在是没必要。）

李文彬：“什么意思？”

刘杰辉示意李看报告。


（此后一段剧情上又是“互文”手法，刘杰辉在大厦顶层对李文彬，张国标在自己办公室对同事，都对金库主管汽车上炸弹的主要成分是黑火药这一点进行分析，判定反派集团要杀人灭口。）


刘杰辉：“他们想利用Vincent（徐永基）和金库主管这两个死者，把所有罪名都推给他们。策划劫持冲锋车的人，根本就是自己人。我们两个不管是谁，以寒战行动名义再查下去，他们马上知道。如果他们不再犯错，不再现身，这宗案子，根本破不了。”

李文彬：“你就是那个告密者。”

刘杰辉点头承认：“车长黄强的验尸报告之处，他全身，包括头发和指甲纤维，都找到氧化铁和环境土壤。四名冲锋车成员的口供，出事当晚的第一匿藏点，是一个废铁货仓，这份报告，非常合逻辑。不过我还是有点怀疑，所以三天前，我拜托政府化验处，把其余四名警员的衣服再做比对，冲锋车四个警察当中，有三个人只有一种环境气候数据，可是有一个人，不止一种。唯一的解释就是，这个人曾经在相同的地方出现超过一次。你记不记得香港上个月刮过台风，刮风下雨造成了土壤稀释，老天，做了我们的时间证人。越细心的人，越会做足准备。因为劫持片段要事先录像，才有时间检查清楚所有背景资料已经清晰干净。他，虽然已经非常细心，可是事实永远才是最细腻的。”


与此同时，廉政公署里

廉署首长：“要杀金库的主管，却在现场留下黑火药的痕迹，这个线索太明显。”

张国标：“所以唯一合乎逻辑的解释，就是劫持冲锋车的，潜伏在警队里面的内奸，要开始借刀杀人、清理门户。宁愿出卖帮过自己的外人，也不愿出卖自己的兄弟。”


此时，警队里，由邝智立主持，石米高协助召开的黑火药分析会议，决定将绑匪目标锁定至大厦烟花技术员，并派出飞虎队，采取抓捕行动。


屋顶烟花大战，视觉效果很棒，情节很简单：大批飞虎队前往抓捕三个前0记人员，后者领头人陈斌发觉无法脱身，立刻联系邝智立要求转做污点证人。邝智立联系飞虎队指挥官石米高未获答复，亲自前往楼顶会见陈斌。石米高干掉另两名O记人员，并追至已经会面的邝智立和陈斌处。陈斌情绪激动，对石米高大喊“为什么出卖我”，邝智立才惊觉石米高竟是绑架涉案人员，随后两人被石米高灭口，陈斌临死前点燃炸药，石米高被炸死。


烟花大战，绑匪嫌犯和警方内奸嫌犯全部死亡，线索中断。本该直接抓捕李家俊，但结合李文彬在家中与李家俊交谈最后的旁白“我想看看他变了多少，还剩下多少。如果他不拿起枪，就是说他还有的救。如果他把枪拿起来，就已经不再是我儿子。他的将来，是死是活，与我无关。”说明这一场父子对话是李文彬要求的。（具体对话内容参见本文第三节）


最终李家俊被捕，其它涉案人员仍未全部查出。


刘杰辉邀请张国标加入警队。


关于通过“环境气候分析”这一点破案，有的观众觉得情节设置太简单，我个人认为恰恰不简单，首先绑匪极其专业细心，但刘杰辉比绑匪更细心，正是刘杰辉针对所有疑点进行全面排查才能最终抓住李家俊这个“百密一疏”的失误，所谓魔高一尺道高一丈，这样破案反而不容易，普通人可能根本无从下手，成为死案。


====================================================


第八节 法治的胜利
      </影评>
<有用数>522</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>GoodWillHuntin</作者>
<标题>试论《寒战》水军的策略，兼谈“看不懂电影难道是观众的错？”</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-11-09 09:25:27</时间>
<影评>
        昨天发了一篇影评，迅速被水军给投票投没了，失去了出现在寒战页面的机会，我想原因不是因为我打了三星，因为我一个人影响不了整个打分系统，主要是因为我的标题——“我来说说寒战为什么不是一部好电影”，分数没影响，但是这明晃晃的标题可就会干掉不少潜在票房呐！


各位看官可能说了，你这绝对是强词夺理，影评写的烂，还不许别人投“没用”票吗？再说你哪儿看出是水军了？没看到贴影评的都是有头像的人嘛？人家看了至少上千部电影啊！你难道比人家还有品位？


好吧，且听我慢慢道来


寒战宣传首先采用了一种口碑相传的方法，最明显的是姚晨和俞白眉之类的在微博上大肆夸奖，甚至于和《无间道》比肩，看了360大战小米的朋友一定知道怎么回事，先不管这东西怎么样口碑如何，只要能和一超级有名的概念挂上，那就是成功的一半，因为知名度能迅速提升，《乌合之众》中反复提到群体容易被暗示所煽动，而这种名人口碑，恰恰是一种最大的暗示，事实上很多人已经知道了宁财神姚晨之流惯于此道，业内吹捧，互相捧臭脚（我宁愿相信他们不是品味低下到真的觉得那些片子好），但是大多数人没有一直关注或者说在网上的时间不够，他们仍愿意相信此类名人的口碑。


下一步，吸取了前人教训，一下次把豆瓣分数刷到8分以上实在很假，不仅起不到作用，反而会招骂，好的，我们把分数稳定在7.4，今天一看升到了7.6，你看电影在大陆上线了，分数稍升，多么合理，而且豆瓣上除了神片以外，7.0+属于一个正常而且稍好的评价，大多数人接受，不会因此而不去电影院，聪明，实在聪明


第三部，继续口碑，这口碑当然不能由水军来完成，一看账号，名字是乱起的，电影一部没有，只看过一部或者两位数，其中一部还是寒战，这是初级水军的事，现在基本不会有人用。那怎么办呢？找些豆瓣活跃的资深影评用户，一看，嚯！看过几千部电影！NB!这必须的相信啊，而这些用户也是乐得挣这份钱，但是我必须说他们还是有良心的，把影评写的极长，没几个能从头看到尾，而且在一堆看似理性的溢美之词里加上些许意见来安慰自己的良心，并顺便增加了影评的可信度：你看，我多么客观！并不是随便夸人的，我是经过思考之后才说的哟！



至于那些一针见血的影评，特别是下面有人“支持”的那种，则要用投票灭了，这就是水军活动的隐秘性！！！！话说我还是第一次知道被人投了太多没用票是要从影评里消失的，拜寒战所赐！至于理由，请看这条：





2012-11-08 22:49:48 sfsfsf


　　（在此我就不提靠黑火药找到嫌犯这个bug情节了，编剧的想象力匮乏至此，夫复何求） 

　　 

　　俺只能说……你真的没看懂……黑火药是彭于晏故意使用来当爆炸物的（很简单，影片一开始的爆炸就不是黑火药）……目的是彭于晏想借刀杀人灭口……因为现在除了做烟花之外其他领域是不会使用黑火药的……所以警方很快就查到做烟火的几个地点（一般都是高楼顶层）……从而查到劫匪的位置…… 

　　 

　　天台那段很明显……最后残留的劫匪（梁家辉老部下，定居南非的一员）……发现彭于晏想灭口……所以打电话给ALBERT……说想当污点证人……然后ALBERT上去了并发现是熟人，所以问了一句“你什么时候（从南非）回来的”……然后就是麦克在烟火爆发中存活后出现……因为麦克和最后那个劫匪是一伙的……所以那个劫匪说“你（指麦克）为什么要出卖我（指杀他灭口）”……然后ALBERT醒悟……可惜为时已晚……麦克连开两枪干掉ALBERT和劫匪……但是……劫匪死前按下开关爆破整个楼顶的烟火……导致麦克也挂掉了……






这个用户有多水军从名字可以看出，有兴趣的点进去看看，想必会得出一样的结论，不得不说，真的很敬业。下面引出我的第二个观点：难道看不懂电影是观众的错？



我承认许多电影以我的智商是看不懂的，比如穆赫兰道，比如死亡幻觉，但是我看完影评之后恍然大悟，除了感慨自己智商不够，还大呼精彩，因为许多东西在那儿摆着，只是我没穿成串罢了，只能怪自己，但是《寒战》这种片子看不懂是有本质区别的，原因有三：


1.黑火药，大哥，黑火药的原料随处可以搞到，配方小学生都知道，这是最难查的好吗？你直接就指向烟花制造企业，这是神编剧，不是我秀智商下限

2.你用一大段文字向我来解释，可是导演压根对许多情节都没做任何铺垫，直接上来就开头，最后用一句台词告诉你，这些是坏人，都死了，这难道是我的错？

3.你用一大段话啰啰嗦嗦以为终于解释清楚了，可是各位看官看懂了吗？如果这么混乱，那么就说明它所运动的电影语言是错误的，更复杂的搏击俱乐部为什么我就看懂？你的情节比搏击俱乐部简单多了可为什么还是说不明白？



看不懂电影难道是我们观众的错？如果烂片都怨观众理解能力差的话，我像世界上都没有烂片了，重贴我的影评，只为了一口气！！！




















我来说说寒战为什么不是一部好电影










本来说去看谍影重重4，但是买票的时候看到了《寒战》，想起了姚晨在微博上说“这是《无间道》之后最值得看的港片”，虽然我还没弱智到相信这位大姐的程度，但是生于这个时代的我和很多人一样有很大的港片情节，从周润发到周星驰，从暗战到无间道，甚至从东邪西毒到东成西就，虽然越来越多的港片早就变得白痴不堪只是为了圈钱，连早年间备受推崇的刘镇伟都不能免俗狂吃老本，但是归根结底我始终相信香港曾经能拍出今后也必将可以拍出类似的好片甚至神作，然而这显然不是根据现实的推测而只是一厢情愿的信念罢了，这种信念曾因周星驰的荒诞而萌芽，因暗战里深沉而幽幽的调调而成长，而终于，在无间道的禅意里，在周润发的风衣双枪里，在吴宇森的鸽子群里蓬勃而发不可收拾，而来者即便寥寥如晴空星辰，我亦安慰自己说你看虽然是翻拍《保持通话》里节奏和感觉还在；结局即便狗血但是《窃听风云》也终究算得一部扣人心弦的佳作。 

　　 

　　 但是看完《寒战》之后，我连这种安慰自己的勇气都失去了。 

　　 

　　 首先让我们先来看看情节，让我用一个词来总结就是头重脚轻，完全没有节奏感，别说无间道，连窃听风云都赶不上，开场三十分钟左右的郭天王绑匪枪战抢去了后面重头戏“谜底揭晓&amp;烟花大乱炖”的风头，让人觉得高潮提前来到，后面的高潮动作戏完全沦为鸡肋，于是，整体节奏感完全被破坏了，而更雪上加霜的是最后的大战完全没有章法没有必要（在此我就不提靠黑火药找到嫌犯这个bug情节了，编剧的想象力匮乏至此，夫复何求），两个正面主角郭富城梁家辉根本没参加其中，你见过动作片或者说大片最后没有主角参加的战役吗？这是其一，其二是人物众多，没有终点，谁死了谁伤了谁是内鬼谁是坏人完全没交代清楚，开枪了，死了，爆炸了，烟花了，砸车上了，没了。。。。。。。哦，对了，高潮之后还有一段，这点我也必须吐槽一下，你见过反派一号只在开头和结尾露一面的吗？我知道你想说《电锯惊魂》，但是请思考之后再说这句话。而这部片子则完全超越了一般反转剧的概念和意义，它的编剧从开头随便揪出一个人成就了结尾的反派，中间没有任何笔墨，非常省事，可怜了彭大帅哥只露了那么几个镜头，还要劳烦他引出续集。我最不能忍受的是脑残编剧或者说导演一直在把观众误导向罪犯的爹，一帮姚晨的脑残粉随着姚大姐大声欢呼：梁家辉亦正亦邪，演得太好了。但是我要说，这难道不是一个正面人物吗？把一个好人演得看起来这么坏难道是成功？正常的逻辑或者说程序应该是用情节的冲突来引领大家的思维，而不是让一个好人演得像一个城府很深的坏人那样来误导大家。 

　　 

　　 其次我想说这两位导演想表达的东西实在太多了，导致片子不伦不类，比如超级酱油帝刘德华，几乎没有推动情节发展，回答记者提问那一段更像是导演的自白，仿佛是有意说给大陆人民听得，我从来不觉得用电影表达观点是什么坏事，但是这种刻意的笨拙的对情节没有推动意义的戏份丝毫没让我觉得香港有任何优越感，而只是读出一种不自信和如鲠在喉的别扭；再比如夺权，意在表达办公室政治？或者是在表示香港是法制社会？恕我愚笨，真是不懂了。我觉得既然是警匪片，倒不如老老实实讲故事，故事讲好了会很出彩，在讲好故事的基础上，玩味一些东西，比如无间道的人性的黑暗，比如窃听风云里的人性的贪婪，甚至像新警察故事里的那种简单的警察荣誉和兄弟情都可以，只是你想通过一部枪战片警匪片去表达法制社会的愿望，就好像用一部R级片去表达世界和平的愿望一样不靠谱和扯淡，导演的这个思路彻底断送了这部片子出彩的任何可能，看完之后，人们将会在几天之内将这部片子情节忘得精光，只记得很帅的郭富城彭于晏李治廷在空白的海报上紧皱眉头，却在也想不起他们到底为什么表情严肃，一脸深沉

199人阅读过&gt; 修改  &gt; 永久删除

你认为这篇评论： 有用 6 没用 13

分享到   

推荐

2012-11-08 21:34:25 花满楼


　　跟我的想法完全一致，本来想打3星，后来觉得随着时间的推移，我的分数会稳定到2星。就又减了。

删除  


2012-11-08 21:38:52 nfact


　　完全同意。握手！

删除  


2012-11-08 21:48:24 yizaitian


　　我也同意，虎头蛇尾，后面各种鸡肋，还有天台那段我没有看懂啊，谁能帮我解释一下？？那三个人什么关系啊！！！林家栋认识死掉的坏蛋？？死掉的坏蛋又问那个内鬼为什么出卖他？？什么关系啊？？林家栋死的也太仓促了？？没有交代啊？？是因为有续集？？

删除  


2012-11-08 22:40:56 blowingwind


　　楼主的很多观点我也很赞同,整个节奏很乱,太多东西交代不清楚,最后的大战和结尾反转也很无厘头.不过,我也担心是不是大陆版本有删节,希望看过港版的同学来说说

删除  举报


2012-11-08 22:49:48 sfsfsf


　　（在此我就不提靠黑火药找到嫌犯这个bug情节了，编剧的想象力匮乏至此，夫复何求） 

　　 

　　俺只能说……你真的没看懂……黑火药是彭于晏故意使用来当爆炸物的（很简单，影片一开始的爆炸就不是黑火药）……目的是彭于晏想借刀杀人灭口……因为现在除了做烟花之外其他领域是不会使用黑火药的……所以警方很快就查到做烟火的几个地点（一般都是高楼顶层）……从而查到劫匪的位置…… 

　　 

　　天台那段很明显……最后残留的劫匪（梁家辉老部下，定居南非的一员）……发现彭于晏想灭口……所以打电话给ALBERT……说想当污点证人……然后ALBERT上去了并发现是熟人，所以问了一句“你什么时候（从南非）回来的”……然后就是麦克在烟火爆发中存活后出现……因为麦克和最后那个劫匪是一伙的……所以那个劫匪说“你（指麦克）为什么要出卖我（指杀他灭口）”……然后ALBERT醒悟……可惜为时已晚……麦克连开两枪干掉ALBERT和劫匪……但是……劫匪死前按下开关爆破整个楼顶的烟火……导致麦克也挂掉了……

删除  


</影评>
<有用数>548</有用数>
<没用数>241</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sylar</作者>
<标题>你以为你真的看懂《寒战》了吗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-26 14:11:50</时间>
<影评>


寒战人物汇总：

陆明华（刘德华饰演）保安局局长

曾向荣 警务处处长

李文斌（梁家辉饰演）警务副处长（行动）

刘杰辉（郭富城饰演）警务副处长（管理）

徐永基（钱嘉乐饰演）副处长高级总警司（管理）

梁紫薇( 公共关系科（管理）

杜文 （尹子维饰演）信息系统总监（管理）

邝智立（林家栋饰演）副处长高级总警司（行动）

石米高（安志杰饰演）飞虎队行动指挥（行动）

Michael邝智立的手下（行动）

李树堂（李文斌父亲、曾经华人最高警司未出场）

李家俊（彭于晏饰演）李文斌儿子

杨子安（李文斌的老同事、关键人物但未出场）

魏威廉（何华超饰演）金库主管

张国标（李治廷饰演）廉政公署主任

麦启文 廉政公署局长

陈彬 （假名）李文斌曾经的下属 O记卧底后改名去南非隐居绑匪之一

马维扬助理警务处长（告密者代理人隐藏人物）

Mark 马维扬的弟弟（隐藏人物）

陈启志（隐藏人物）出现在唯一抉择中

冲锋车上人员：王强（车长）、郑国锋（便衣）、沈美怡（队长）、梁子明（通讯员）、李家俊。


故事开始

1995年，李文斌作为三合会罪案调查科主管，带领五名香港O记卧底瓦解了整个黑社会组织，为了防止他们被残余黑社会势力打击报复，李文斌后又担保这五名卧底**加入政府，然后改名换姓去南非居住（其中的最出色的卧底改名为陈彬）。这些卧底都是有专业素养且立了大功的**，他们无法像其他**一样用正常的身份生活，对于这些卧底，李文斌一直持惭愧心态。后来李文斌表现出色升为警务副处长，为了补偿曾经为自己卖命的兄弟，他加大开支让，每年以一定名义的开支付给他们做生活费，让这些兄弟过的舒服一些，这种关系一直平稳保持着。




然而没过多久，88年入职的刘杰辉，年纪轻轻就当上警务副处长，上任后发现了这部分远远超出预算的不明开支、于是开始消减开支、同时还花了5亿4千多引进了最先进的监控系统。曾经的卧底兄弟开始找到李文斌，抱怨过活比较困难，李文斌很愤怒，开始策划这宗绑架行动，兄弟们都举手赞同，纷纷从南非偷渡回来帮助李文斌的绑架行动（他们要偷渡回来，因为他们直接回来会在海关留下痕迹）。


李文斌利用处长曾向荣还有两年退休，让自己的父亲李树堂（李树堂应该是曾向荣的老上司，而且曾提拔了曾向荣做了处长）劝说曾向荣退休前捞一笔，处长加入计划，然后向李文斌述说了警徽的秘密，曾向荣告诉李文斌必须想办法破解警徽才有可能成功，所以必须挟持信息系统总监杜文。（只有处长以上级别才有权知道警徽的秘密）处长为了不让大家怀疑自己，选择在香港马上进入台风多发季节，开始出差，等待时机来临开始计划，自己也可以造一个不在场证据。


李文斌的儿子李家俊，在处长刚出差没多久，趁台风来之前联系这些O记卧底**在以后的犯罪地点提前拍摄了被绑架勒索的视频（因为必须保持录像中的服装和被劫持以后的服装一致，录完像后李家俊将服装封存起来供以后被绑时再穿），视频中李文斌让O记卧底**扮演的劫匪说出了赎金是五个**的价钱，也就是说拍视频的时候就选好了能算出五个**价钱的人-刘杰辉。


李文斌又找到了金库主管魏威廉，商量好劫持赎金的最好办法，就是把钱分成两部分，一部分钱用于吸引**的注意，制造机会让剩下的钱在送回金库的过程中被劫持，劫持运钞车还需要两个条件：一个是能将赎金送上指定警车的**，一个是一辆拆掉跟踪系统的警车。

李文斌找了一些出老千的高手，通过刘杰辉的铁兄弟徐永基爱赌博这一点，让徐永基输个精光还欠了一屁股债，徐永基无法养家糊口，追债的每天堵在自己家门口。李文斌的出现，给了他这次可以翻盘的机会，代价是要出卖自己最好的朋友刘杰辉，徐永基经过很久的思想斗争终于还是把家庭凌家于兄弟之上，徐永基要要想办法把剩下的赎金送到指定的警车里。刘杰辉多年的下属身边最亲近的兄弟也变成了李文斌的卧底，能将赎金送上指定警车的**找到了。

杜文和女朋友在睡觉，突然李文斌安排好的人闯入杜文家里，可以看到闯进来的两个男人是没有穿警服的，他女朋友也在大喊：“啊文有贼！”这个时候阿文女朋友已经被李文斌绑架了。事后李文斌让邝智立带大量**封锁杜文家，邝智立上楼后带了手套灌醒了睡梦中的杜文，（如果只是单单叫醒失职的同事是没有必要戴手套的，目的是不让手机留下指纹），然后让杜文听电话，估计电话那头她女朋友拼命在喊“杜文，救命”。杜文的女朋友被绑架，杜文只能听从李文斌安排。安排让杜文在适当的时刻关掉跟踪系统，李文斌完全破解了警局的高级跟踪和窃听系统，接下来可以偷一辆警车了。


李文斌让邝智立找到一个移民去了国外且驾驶技术很好的赛车手，同样用了非常手段挟持了他，由于邝智立对法律很精通，邝智立答应只要把他们想要的警车引到事发地点就会放他走，而且会在法律上帮他开脱，单单是醉酒驾驶不会判太重。李文斌又让邝智立所说服了李家俊所在冲锋车的女小队长沈美怡，没有沈美怡的同意，冲锋车是无法偏离任务路线，到达指定警车消失的隐秘地点，所以沈美怡也成了警车消失的必要条件。


接下来李文斌让O记卧底**策划了街区爆炸案为了吸引大量香港警力前往案发现场，李家俊所在的冲锋车也赶往事发地点，邝智立安排好的赛车手喝了一口酒（酒在喝之前是满的，就是说车手没有喝醉），然后超速行驶超过冲锋车，（爆炸案的主犯跟飙车的醉鬼绝不是同一个人，爆炸案的主谋如果逃脱是往爆炸案的反方向逃脱，警车一定是向爆炸案发地点开，而飙车的是从警车后面超过去，也是向同一个方向开的）。这个时候警车司机黄强看了一眼副驾驶的女小队长沈美怡，（证明黄强事前是不知道这些阴谋的，黄强是清白的）沈美怡冲他点了下头，让他追飙车者，（放弃爆炸案，追随飙车者，不知队长是否有这权利）飙车者把警车引到了设定好的消失点，然后制造事故停车，这个时候他应该是很紧张，因为只有比较严重的事故才能把冲锋警车拦住，也能让整个警局的监听和摄像头系统相信冲锋警车留下来处理案情是正确的，他赌命的撞上栏杆，保住了命（这个车手的技术还真过关），赛车手的任务完成，他认为自己可以出局了（很傻很天真）。


李家俊下车在观看了摄像头的位置，他要找到摄像头能看到的位置跟飙车者表演一场抓酒驾的戏。飙车者被捕后认为自己任务完成，操一口不标准的香港话给他法官叔叔（邝智立）打电话求他放自己走，邝智立则让他把电话给沈美怡，飙车者绕过面前两个**把电话给了了较远的沈美怡，沈美怡讲了一些提前对好的台词酒驾什么的，邝智立让沈美怡把电话还给飙车，又让属下Michael给沈美怡打了一通电话，要求沈美怡不能放飙车者走，最终是要杀人灭口的。李家俊看了一下表，监控系统关闭的时间快到了，开始表演了，于是出现了李家俊抓酒驾的一幕。表演过程周沈美怡突然叫住李家俊然后示意了一下摄像头，并不是说不让李家俊在摄像头下打人，而是说摄像头关闭了（摄像头下的电源灯是暗的），表演结束。李家俊对飙车者说你袭警我打死你都可以，威胁他，如果不配合会让他死。摄像头关闭后，埋伏的O记卧底们出现，瞬间绑架了所有冲锋车队员，将五个**和警车带至为李家俊录绑架视频的地点，将扮演飙车者的赛车手杀人灭口


至此无真实身的卧底和赛车手（这些人就算杀掉也是无案可查，因为他们是偷渡回来的，身份判定还是在国外）、知道警局高层秘密（包括警徽的通讯跟踪系统）的领导、可以操控通讯跟踪系统的警员、金库管理人员、一辆没有跟踪系统的警车、能将赎金送上设定好的警车的卧底、抢车过程中的配合警员，人质都已经具备（李文斌的人脉到底有多复杂，能让一个厅级的干部处长都佩服的话，可想而知，但是能拉拢到这么多人加入计划，也着实让人咂舌），万事具备只欠东风，东风就是刘杰辉要取代自己的位置，让刘杰辉在位时赎金被劫，让事件看起来与自己无关。


会议开始前，李文斌吩咐下属找到徐永基，要徐永基告诉刘杰辉自己越权开始一级戒备。刘杰辉出场，徐永基如实讲了一级戒备的事情（此刻徐永基知道一级戒备的事情过于早了）。这时候刘杰辉没有在意，只是觉得李文斌的反应有点激烈，刘杰辉的另一个兄弟（这是个无名氏隐藏人物）劝告他，事情是针对他的，估计刘杰辉没有太往心里去。

会议开始，邝智立讲了事态，杜文讲只有他的部门知道警车频道，查收音机和电视台的信号干扰就能知道冲锋车出事的地点（后面针对这个侦查结果没有说明，可见杜文并没有花大力气去做这件事），李文斌开始拿刘杰辉花了5亿4千多万用了6年新上的这套安全系统说事，李文斌说1.警队有内奸（指刘杰辉，让刘杰辉当总指挥后被人怀疑的可能性加大）2.系统有漏洞（让大家不会认为是杜文捣的鬼）。为了不出纰漏，开完会，李文斌不忘低声对邝智立说盯着杜文。杜文越权告诉了刘杰辉关于警徽有跟踪系统的秘密，目的是让刘杰辉知道这个事情没那么简单，跟处级以上的高层是有关系的，劝刘杰辉退出。



邝智立看到被拘捕的老同事陈彬非常愤怒，他吩咐两个属下把门，任何人不得入内，然后严刑拷问陈彬为什么搞这么危险的事情，如果让其他部门抓到陈彬，整个事件就完全败露了，因为陈彬在被捕的过程中已经被大家看到，他要求陈彬答应退出整个事件而且不再回来，然后帮他编了个理由，说自己只是一个想移民香港的广东人，由此脱身。0记卧底们开始行动了，他们把提前录好的绑架李家俊的录像和一部通讯手机放在一个像炸弹的盒子里，丢在警署门口。

刘杰辉开始感觉到事情发展的确实有些过头，或许真的是向老朋友说的那样是针对自己的，他约了上司陆明华在自己的办公司见面（如果是陆明华主动约刘杰辉事情可能有鬼，陆明华被动反而证明他无意陷害刘杰辉，华仔竟然真的是个打酱油的，汗……），回办公室的途中看到了逼供室，两个行动组的人竟然连自己都不允许进去，更肯定了自己的想法，他让邝智立忙完了去自己办公室。陆明华来到警署，刘杰辉对陆明华讲了自己的看法，提出想看李文斌的品格评估和背景审查。陆明华说半个小时给份复印件（陆明华当然早早就看过，也许内容是他宁愿提拔经验较浅的刘杰辉，也不愿意提拔李文斌原因吧），他教刘杰辉要用非常的方法跟他斗。这个时候敲门声响了，管理组的组员汇报说发现门口发现炸弹，刘杰辉没有拿到李文斌的背景资料就先去处理假炸弹了，他让徐永基先去看炸弹，并嘱咐徐永基不要惊动行动组的人，自己去办公室等邝智立。

邝智立来到刘杰辉的办公室，刘杰辉说陆明华刚走，(意思是说陆明华最高领导也已经关注事态了,通过这个弹劾邝智立)，邝智立马上感觉到事情不妙，用手挡住了嘴（行为心理学上讲这是思考、掩饰加遮羞的动作），刘杰辉基本判断这个事情与邝智立有关。他用各种方式暗示邝智立弃暗投明，邝智立回答他喜欢喝拿铁，（这里有两种情况，1.如果把拿铁归为咖啡的一种证明邝智立同意弃暗投明帮助刘杰辉。2.如果说拿铁不完全算是咖啡，表明邝智立的立场和刘杰辉是不同的，而且不同的可能性大，因为他做的事情过多，已经没有机会弃暗投明，还有前面阿三的事情也解释不清）所以暂且判定他表面弃暗投明但是内心却没有。

徐永基把假炸弹内的录像交给刘杰辉（通过这件事刘杰辉还是相信徐永基的，毕竟那么多年的兄弟了）。录像里是歹徒让警局算出要多少钱赎警车和警员。梁紫薇出场，他劝刘杰辉把录像给李文斌，刘杰辉也想看看李文斌看到录像的反应。李文斌看后，引导大家怎么去算这个帐（通过五个**已经殉职了，还有孤儿寡女去算这个帐），最终李文斌算出9000来万，刘杰辉也是同样的方法算出这个价钱。


警车司机黄强被扔到警局（为李文斌宣布二级戒备做铺垫）。李文斌开始宣布进入二级戒备，通过宣布加班，停止休假等引起大家公愤。这些做法让刘杰辉更确定自己的想法，他最紧迫的事情是定义身边可以相信的人，他跟徐永基说李文斌说一级戒备的时候已经把最难定义的给定义了（意思是说最难定义的是身边的好朋友徐永基，但是徐永基知道一级戒备太早了，李文斌帮他定义了徐永基是鬼，他其实内心并不确定，只是想通过这番话看徐永基的反应），徐永基看了他一眼没有作答（凭他的智商很合理），这个结果也让刘杰辉暂时舒了一口气。


警车司机黄强被扔到警局（为李文斌宣布二级戒备做铺垫）。李文斌开始宣布进入二级戒备，通过宣布加班，停止休假等引起大家公愤。这些做法让刘杰辉更确定自己的想法，他最紧迫的事情是定义身边可以相信的人，他跟徐永基说李文斌说一级戒备的时候已经把最难定义的给定义了（意思是说最难定义的是身边的好朋友徐永基，但是徐永基知道一级戒备太早了，李文斌帮他定义了徐永基是鬼，他其实内心并不确定，只是想通过这番话看徐永基的反应），徐永基看了他一眼没有作答（凭他的智商很合理），这个结果也让刘杰辉暂时舒了一口气。


李文斌联系处长曾向荣，让处长在约定时间打电话过来让刘杰辉任总指挥。刘杰辉也开始想取代李文斌总指挥的位置（正中圈套），他需要五个宪委级管理层（其实就算这五个管理层都不投票，曾向荣处长也会在安排好的时间打电话过来，让刘杰辉任总指挥），五个人分别是刘杰辉，邝智立，徐永基，梁紫薇（两票），现在他自己和两个要陷害他的人都会投票，反而梁紫薇（两票）尤为重要。刘杰辉则通过不让梁紫薇发新闻这种苛刻要求，激怒梁紫薇，让她把手中的投给刘杰辉。处长的电话打过来说让刘杰辉负责（无论是委员选票还是处长的安排，李文斌都会让刘杰辉任总指挥必成定局）。


刘杰辉正式任命总指挥，绑匪很自觉的打来电话，绑匪知道警局有3个刘杰辉，也知道接电话的不是刘杰辉（刘杰辉88年入职，O记卧底和他是老同事当然知道了）。邝智立接了个电话说警车司机黄强死于心脏病。绑匪电话又打过来，这次刘杰辉亲自接电话，说算出来是9320万，刘杰辉让邝智立先回去，留徐永基一个人在这，徐永基说金库让我去（相当的积极呢，刘杰辉这个时候已经开始怀疑他了）。陆明华让梁紫薇送了上次刘杰辉要的李文斌的背景审查资料送过来（上次由于炸弹的事情没有来得及给），刘杰辉看之前把百叶关闭（这个动作证明他已经对自己身边的下属也不放心了）文件里写出了李文斌95年帮卧底洗清身份的事情等等，刘杰辉看完更确定了自己的判断，他怕别人看到自己有这份文件，于是想用碎纸机碎掉（其实并这里并没有碎掉，而是藏起来，后来给廉政公署的第一份文件就是这份文件）。另外有人问刘杰辉手里拿的是个什么，是U盘么？我认为那就是个百叶窗的遥控器。


金库主管魏威廉出现，徐永基去运钞过程，魏威廉主动叫了徐永基一下，跟他说任务很简单，你只要等匪徒打完电话后告诉刘杰辉，用不完的钱马上运回来就好了。徐永基回去以后马上就跟刘杰辉说魏威廉怕担责任，如果有剩下的钱送回去（说的时候没有等绑匪先打电话过来，徐永基的智商水平和卷帘大仙有的一拼呢）。刘杰辉正纳闷徐永基怎么会知道有钱会剩下的时候，绑匪很知趣的打来电话，说算错帐了，只要3333万，于是剩下了5000来万。刘杰辉彻底知道自己的兄弟已经出卖了自己，但是他不愿相信自己的判断，刘杰辉认为拿赎金抓绑匪根本就是没用的，还不如用赎金来确定一个对于自己最重要的鬼徐永基。徐永基指挥手下把钱装进了装进了狗车里，而这个狗车很可能就是警局丢失的冲锋车（证据是车后面的牌子上写着euhki,这个单词的意思就是香港**冲锋车。如果不是的话，一辆狗车消失又要杜文再辛苦一下了），司机是O记卧底，只有一个押韵员是警署的人，一开始的那辆冲锋车的车牌号我没有看清楚，如果有看清楚的网友可以跟后来的狗车车牌号AM7928对比一下，狗车上路后，两名O记卧底开摩托车埋伏在没有监控摄像头的必经之路，等狗车经过，枪杀了押运员，轻轻松松就把5000来万劫道手了。

陈彬并没有离开香港，他回到组织以后，安排一名O记卧底去梅窝跟踪引蛇出洞的刘杰辉。然后又和李家俊及其他两名O记卧底将冲锋车上的剩余3名队员郑国锋、沈美怡、梁子明挟持到一辆面包车，过程中O记卧底问陈彬姓李（李家俊）的怎么处置，陈彬说他命很值钱，这个两句对白完全是为了说给3名冲锋车成员听的，因为他们戴着头套看不到真实的情况，让他们误以为李家俊和他们在一起。而李家俊现在正坐在另外一辆面包车的驾驶座上，等待陈彬上车。陈彬安排了一个O记卧底看管3名人质，让另一个O记卧跟自己上李家俊的面包车。行动开始，陈彬打电话给幕后老大，转换位置。



3点半幕后绑匪在尖沙咀打电话电话给刘杰辉，说要赎金（其实是引刘杰辉出洞杀人灭口），问刘杰辉有没有开车，刘杰辉回答有，（通过开车或步行大概算出刘杰辉到渡海口梅窝所用的时间），然后让陈彬安排好的在O记卧底在梅窝等待刘杰辉出现。同事帮刘杰辉穿防弹衣，有个下属帮他绑鞋带（其实后面鞋带松了与这个人无任何关系，如果一开始鞋带就是松的，估计刘杰辉出门就绊倒了，钱撒一地）。绑匪不停让刘杰辉遛弯子，等待陈彬和李家俊的消息，突然接到陈彬打来的电话，转换位置（与上一段的转换位置是同一句，表示陈彬和李家俊要往尖沙咀出发了），幕后绑匪接到消息后马上打电话让刘杰辉到梅窝坐船，同时很久就埋伏在梅窝的那个O记卧底（背了一个很大的黑色袋子）也跟着刘杰辉同时上了船。邝智立说反跟踪（警员马上开车去西隧道过海，这是绑匪早就预测到的，他们的目的是让刘杰辉先到尖沙咀），绑匪问刘杰辉多长时间没有坐渡轮了，刘杰辉说你不怕我找到你么？（绑匪的目的就是要利用**跟踪现在他打电话的这部手机），跟刘杰辉一起上船的那个O记卧底发信息给幕后指挥，讲了一下刘杰辉的特征，目的是要对岸安排好的小女孩能把电话送到他手中，短信中提到刘杰辉的鞋带松了，绑匪把鞋带的事情告诉刘杰辉。刘杰辉当时很惊讶，原来身边就有绑匪，他强作镇定，没有动手（因为他知道他会比警署同事先到对岸，而且刘杰辉要抓的是幕后黑手，暂时不能打草惊蛇）。

刘杰辉登岸来到尖沙咀。跟踪刘杰辉的O记卧底同时登岸，他登岸后跟幕后指挥汇合，陈彬和李家俊还有一名O记卧底也开车赶到与幕后指挥汇合，幕后指挥把跟刘杰辉联系的那个手机给了李家俊（这部手机已经被跟踪），李家俊带着这部手机单独一人换了另外一辆车，赶回绑3名人质的地点，到了以后让那名看守人质的O记卧底给自己带上头套捆绑起来和三名人质放在一起，事成后这个卧底开上李家俊开回来的车逃离人质现场。而李家俊则和3名人质一起在面包车里等待警局跟踪电话前来营救。


幕后指挥找到一个小女孩，送给了小女孩一件礼物，又通过卧底发来的信息对小女孩形容了一下刘杰辉的样子和打扮，让小女孩给了刘杰辉一部新电话。小女孩很开心，刘杰辉拿到新电话，对方说比预计晚了四分钟（如果船没有晚这四分钟，警署的人不会那么快赶到，估计刘杰辉要死在桥上了），然后让他马上坐车去机场，不要坐排队的车（是为了卧底们和刘杰辉在大桥上准时相遇）。跟踪刘杰辉从梅窝过来的O记卧底背包客加快步伐与陈彬和跟随他去的O记卧底汇合。3个曾经在黑社会出生入死的卧底兄弟又要联手战斗了，他们开车到去机场的必经之路反向埋伏刘杰辉。刘杰辉上了出租车，然后把司机的信息发回总部，查过后车没有问题，刘杰辉问幕后指挥有没有当过**，他们认不认识，匪徒回答对警队没有兴趣（如果匪徒说的是真话，那么幕后指使一定是了解警队的，有可能是以前在警队后来离开警队的人）。幕后指挥先让刘杰辉去机场，等O记卧底们过了去尖沙咀的高架桥后，又让刘杰辉掉头去大角咀。路上刘杰辉被指挥在高架桥上下车，然后把赎金扔下桥底（利用赎金吸引**跟踪）。绑匪问刘杰辉你那么在乎你的同事，不希望他死吧，（匪徒的意思是说你被埋伏了，如果你让你最在乎的同事徐永基来救你，他也会被杀死），刘杰辉才真正明白引他过来绑匪的目的不是赎金，而是杀人灭口。赎金只是为了引开警车，刘杰辉一个人在桥上成了孤立的目标。

刘杰辉现在还是不愿相信自己的兄弟徐永基就是内鬼，他马上跟徐永基说让他上来帮忙，徐永基马上往上赶（刘杰辉不说徐永基也会往桥上赶的）。O记卧底赶到，刘杰辉一挑三（要是我的话就跳桥了，下面那么多兄弟接着呢，呵呵），徐永基赶到桥上以后，非常着急的往刘杰辉处赶，赶到后O记卧底正在逃跑，徐永基给O记卧底们让开一条逃跑的路（卧底们的车是朝徐永基开过来的，如果徐永基想不让他们逃跑，太轻松了，但是他没有这么做），然后他掏出枪联合O记卧底冲刘杰辉猛开枪，（这里一共开了六枪，每一抢都是朝刘杰辉开的，在这一幕发生前我真的愿意相信徐永基是正派的，这时候我纯洁的心灵着实受伤了一把！）刘杰辉碉堡了，用枪还击O记卧底，逃跑的卧底们冲徐永基胸口开了一枪（提前布置好要灭口的），徐永基停车时不忘撞了挡在刘杰辉前面的出租车，刘杰辉差点被挤死，当车停下徐永基发现自己中弹了。这是徐永基真心没有想到的，这一刻他明白的，他只是一颗棋子，用完了就要扔掉了，他此刻万分后悔和痛苦的,他避开刘杰辉的眼神，说枪法好久不练迟钝了，或许他心里在想终于把赌债还清了。刘杰辉很大度的帮自己曾经的兄弟徐永基叫了救护车。


另外一边狗车已经被劫持，说是劫持其实就是开去一个没人的地方，因为这辆车就是失踪的冲锋车，跟踪系统已经不起作用了。

通过手机跟踪系统发现了面包车里的4名人质，李家俊和3名冲锋车成员，4名人质去医院疗伤，李文斌出现，他向队长沈美怡说辛苦了，（隐含前面的事情都很顺利，表扬下属）沈美怡说对不起（对于整个计划没有能成功除掉刘杰辉忏悔）。李文斌对儿子说处理好伤口再作笔录，（让儿子想好再说，不要出纰漏）。


刘杰辉坐在医院后怕，原来真的如他所想，连最亲近的兄弟也已经已经被收买，他内心感觉到很无助。这时徐永基的老婆来到医院，问刘杰辉徐永基的下落，刘杰辉其实内心真是有苦说不出。刘杰辉失去朋友很痛苦，找到李文斌，想让位给李文斌自己甘拜下风，可是李文斌没有接，李文斌说因为台风太大处长回不来，明天才能回来，明天自己还给他（自己闯的祸自己慢慢承担吧）刘杰辉此刻沉浸在失去兄弟的痛苦中，对于破案没有一点点头绪。梁紫薇对刘杰辉说金库主管想休年假半年，刘杰辉让梁紫薇去查下金库主管背后有没有什么问题。刘杰辉回家的路上非常痛苦，他想要破案，想要保住性命，还要为徐永基报仇，这一晚他没睡。他知道自己的能力很有限，连行动组审问犯人都没权过问，怎么破案，百般无奈下他突然他想到了一个拯救自己的办法！刘杰辉给陆明华打了个电话，要到了廉政公署内部人士的背景资料，在里面挑了一个叫张国标的（普林斯顿政治系毕业，27就已经任廉政公署主任），由于半年前张国标调查一个叫陈启志的，结果他和他老婆被陈启志找了刀手袭击，老婆死于那次袭击，刘杰辉认为张国标是再好不过的人选。他以匿名告密者的身份通宵给廉政公署张国标写了一封信状告自己收受贿赂的信，同时把李文斌的背景资料也附在里面（李文斌的背景资料如果是不知情的人看上去应该是干净的），刘杰辉马上又给自己最信任的另外一个助理警务处长马维扬打了个电话，让马维扬以告密者代理人的身份找到张国标，说只要张国标帮告密者（刘杰辉）查清寒战行动幕后黑手，告密者就会帮张国标盯死那个叫陈启志的，张国标为了给老婆报仇雪恨同意帮告密者（刘杰辉）传讯刘杰辉他自己到廉政公署接受调查。刘杰辉知道廉政机关权利巨大，廉政机关行动前不需要对陆明华在内的任何人汇报，权利大到直接针对香港特区特首汇报（特首是个隐藏人物，没有出场，不过我们经常在新闻联播中看到他，呵呵）所以刘杰辉一定要把廉政公署拉进棋局里来，特殊时期用特殊手段，但是在证据确凿前又不能惊动李文斌，说以就先控诉了自己（其实这个举动是很冒险的，后面讲张国标只得到了三天破案时间，如果这三天张国标没有破案，且账款没有追回，最大嫌疑人就是刘杰辉）。

陈启志跟他老婆的故事是在短片寒战前传-唯一抉择上下两集中得来的。


李家俊又越过邝智立找到一直想升迁的石米高，答应石米高只要计划完成的顺利就通过老爹让他取代邝智立的位置（石米高一直对邝智立强硬的做事风格不满意，早就有这个想法），李家俊要石米高做两件事1.制造黑火药炸弹放置在金库主管魏威廉的车里（徐永基已经死了，线索也已经断了，如果魏威廉不是鬼的话根本没有必要杀人灭口，这里证明魏威廉是鬼。同时也可以通过黑火药把警员引到设定好的天台）2.到天台上把所有的O记卧底全部斩草除根。

李家俊又越过邝智立找到一直想升迁的石米高，答应石米高只要计划完成的顺利就通过老爹让他取代邝智立的位置（石米高一直对邝智立强硬的做事风格不满意，早就有这个想法），李家俊要石米高做两件事1.制造黑火药炸弹放置在金库主管魏威廉的车里（徐永基已经死了，线索也已经断了，如果魏威廉不是鬼的话根本没有必要杀人灭口，这里证明魏威廉是鬼。同时也可以通过黑火药把警员引到设定好的天台）2.到天台上把所有的O记卧底全部斩草除根。

刘杰辉偷偷让属下问梁紫薇查出金库主管魏威廉什么问题了没（估计是有问题的）, 刘杰辉约了魏威廉，问他有没有跟徐永基说钱用不完送回去这件事，魏威廉当然不肯承认，死无对证（刘杰辉知道警徽窃听器的秘密，他只要查当天两人的聊天记录就知道真相了，估计见魏威廉已经定论了他是鬼）。刘杰辉说明天中午让同事找金库主管做笔录，刘杰辉又找到了线索。没想到魏威廉却被石米高做好的汽车炸弹炸死了（有人说是主管没有上车，其实就是镜头切换造成的错觉，应该是上车炸死了，因为安排好炸弹再逃脱是不可能的）。金库主管死后，刘杰辉又陷入恐惧和迷茫（金库主管的确是鬼，因为徐永基已经死无对证，如果主管没有问题的话，是不需要杀人灭口的）刚找到的线索又一次断了。

邝智立给了刘杰辉一份徐永基了输了很多钱房子抵押到银行的证明，其实就是说徐永基是叛徒，把整件事情都往死人身上推。徐永基是鬼这件事刘杰辉早就知道了。


刘杰辉回到家看到老婆和女儿，老婆做了饭给他吃，老婆对刘杰辉说这两天都去安慰徐永基的老婆，刘杰辉反问老婆有没有被朋友出卖过（意思是说徐永基其实已经出卖了自己）刘杰辉被廉政公署审问一事马上被传开，陆明华要求梁紫薇在马上召开新闻部发布会，会上以刘杰辉休假为名，尽量让媒体和狗仔队少去干扰刘杰辉破案。同时陆明华以相当大的正能量宣扬普及香港普通法的重要性（同时证明了陆明华对法律很精通）。



陆明华把李文斌的父亲李树堂、儿子李佳俊、曾经的同事杨子安（或许这个杨子安就是改名换姓后的O记卧底陈彬）等在李文斌身边工作过的所有人资料，还有破案过程中不能超出的法律范围（要求合法破案）复印了一份给了刘杰辉，刘杰辉看后基本推演出了参与整个劫持行动的人和过程，不过苦于没有人证物证，同时也不能随便传李文斌问话。他只能把这些资料和推演的结论刻成了一张光盘，托手下放在张国标的车窗上，张国标拿到后很兴奋。马上拿给廉政公署局长麦启文看，麦启文本来在问责局做局长，后由于在查案问责过程中得罪了上级领导，于是被调到廉政公署做局长。他一直想调回问责局。由于吃过苦头，看到这种越权的事情麦启文很紧张，不想趟这趟浑水。张国标说如果破了这个大案，大家一起立个功为名，麦启文一定有机会调回问责局，麦启文最终给了张国标三天时间查案。

等待化验结果的同时，张国标又收到告密者（刘杰辉）托马维扬送来的新进展，进展中完全分析了整个行动的细节（跟张国标分析的完全一致）。张国标马上传讯李文斌，质问李文斌一辆冲锋车不算跑腿的（黄强）、一个知道当天行动的内应（徐永基）、一个信息科技员设定整个系统（杜文）、一个负责跟你沟通的人（邝智立）、冲锋车的一个成员（李家俊）、最低消费4个就可以买下香港、就算抓到了信息科技员当替死鬼（杜文）、还有个内应（徐永基）跟冲锋车的人（李家俊）未曝光。张国标推测就是这个叫杨子安（或许就是陈彬）的在帮助李文斌协调策划了整个事件。张国标说隔壁做了你的老同事杨子安（想通过恐吓让李文斌认罪，这是经常使用的伎俩，不过他面对的是老奸巨猾的李文斌），李文斌装作很肯定的说，我敢用性命担保隔壁做的是你的领导不是杨子安，（看来他和杨子安的关系非常铁，他相信杨子安不会出卖自己，同时也试探下麦启文在不在对面）。张国标看到自己的伎俩被看穿也就不再说什么，李文斌松了一口气心想小朋友没有找到人证和物证你是搞不倒我的，知道麦启文在场后，心里更开心。李文斌开始利用麦启文的弱点，他对张国标说自己的人脉处长都佩服（超过处长），在警局混想保住性命就要找到线头（幕后老大），知道老大是谁不敢惹就保住了性命。城市是可以没有廉政公署（指麦启文）还是可以没有**（指曾向荣）这些话看似说给张国标其实都是在恐吓麦启文。最后不忘扰乱张国标说不要被别人下了套。

麦启文完全被威胁到了，为了保住局长的位置，他马上放了李文斌回去，其实再问也问不出什么了，隐藏的太深了。李文斌回去的路上还在后怕，刘杰辉打电话过来约见面。李文斌联系李家俊，让他马上安排O记卧底带5000万港币（物证）偷渡去南非，然后把剩下的物证全部销毁。李家俊打算用更稳妥的方法，就是把港币藏好，然后借助**的力量把人证（O记卧底）全部斩草除根。

张国标回到办公室还在想接下来怎么找证据，突然看到桌子上化验结果，金库主管爆炸现场是使用的黑火药，他看完后马上给马维扬打电话并把结果传真给了马维扬，马维扬接着把结果传达给了刘杰辉。刘杰辉拿到结果后马上给行动组的邝智立打电话，告诉他现场使用的是黑火药，马上让队员开始从黑火药查起，查到问题可直接行动，同时化验结果和行动的事无需给刘杰辉汇报，但是邝智立还是给李文斌汇报了所有的情况，李文斌说不用担心，已经安排李家俊送O记卧底离港。与此同时，自己让化验科查的冲锋车队员服装化验结果也出来了，拿冲锋车队员的化验结果作比对，发现了一个巨大的问题，李家俊和其他四名冲锋车队员的化验结果有明显的不同。他打电话给李文斌，约李文斌见面。


陈彬正在天台布置炸药，突然听到楼下的警笛，马上带O记卧底从消防通道逃离现场。邝智立以为卧底们已经逃离，他派石米高带领队员去现场，自己则在指挥车内等待撤离。石米高猜到O记卧底不敢坐电梯，于是布置好把守一楼电梯口和大门口的**，自己带一队最信得过精英从消防通道往楼顶包抄。O记卧底看到石米高的飞虎队包抄上来，两名O记对陈彬说：彬哥，吊船见，意思让陈彬先走去联系李文斌，他们拖延飞虎队，等李文斌来救他们就可以偷渡出港了（够兄弟）。陈彬马上往天台赶，途中陈彬给李文斌打电话，李文斌正在去大厦见李文斌的路上，接到陈彬电话后解释说已经让李家俊安排你们出港了，你们没接到通知？让陈彬马上打电话给现场的邝智立，同时嘱咐陈彬，邝智立在现场他身边一定有队员，说话注意。挂了电话就到大厦，刘杰辉已经等在那里。陈彬马上打给李家俊，李家俊没有接，陈彬把唯一的希望寄托在曾经的老同事邝智立身上，马上又给邝智立打电话，邝智立接到电话，陈彬说自己是O记卧底（陈彬必然不是真名，不然查电话录音就能找到他），邝智立怕被查通讯记录想挂电话，转念一想O记没有陈彬这个名字，他知道对方有防范意识，于是又继续听电话，陈彬说他想转为污点证人，让他到天台去见他（污点证人是说给邝智立身边的人听的）。这个时候邝智立才知道O记卧底没有逃走，而是被困在了天台上，他马上呼叫石米高，石米高是队伍里唯一知道前面绑架事情的人，想让他停止攻击。石米高猜到邝智立的意思没有回复，继续攻击。邝智立马上知道事情不妙，马上坐电梯往天台赶去。O记卧底们英勇抵抗。邝智立先赶到天台，他看到天台上到处装满了炸弹，不知道是怎么回事，于是喊我是邝智立，其中一个O记卧底向天台逃来（估计是要质问邝智立的）被赶到的石米高击中头部牺牲，隐藏的陈彬抽邝智立回头的时间缴了邝智立的枪，陈彬取笑邝智立说他现在混得不错（混到杀自己兄弟了），邝智立问陈彬回来多久（上次已经偷渡出去了为什么又回来了），又问陈彬还有谁（参与这个天台计划的还有谁），陈彬要求邝智立把警队撤出去。这个时候石米高赶到了，邝智立让石米高放下枪，石米高以死了好多兄弟为借口（他是要杀人灭口的），并没有听邝智立的。邝智立对陈彬说我可以保证你的安全。这时陈彬对石米高说你为什么出卖我，邝智立看到这个情形很紧张（他现在知道石米高有事情瞒着他），石米高看到事情败露，马上枪枪击陈彬和邝智立。这时邝智立才明白，绑架抢钱事件完了以后，石米高一行又设计了阴谋留住O记卧底，得到他们的5000万，然后杀人灭口，陈彬还有一息尚存，他用最后一口气按了天台烟花汇的引爆按钮。烟花绽放于美丽的夜空。送那些为了搏回应得的而奋斗至死悲怆的猛士们离开，也送那些为了一己私利杀人灭口的蝗虫离开。

刘杰辉把黑火药的化验报告给李文斌看说：丘吉尔说过，所有的战争都是非必要战争（没有必要策划这场战争，因为终究是要结束的），然后说黑火药的事情已经出结果，杀徐永基和魏威廉是警队里的人，我们两个谁查下去，匪徒马上知道，如果他们不犯错、不现身根本查不下去，杀他们是为了把责任推给他们，所以刘杰辉拉廉政公署进入棋局，陈文斌现在终于悟出来，刘杰辉就是那个告密者，而且爆炸案已破，也知道了自己曾经的下属O记卧底们被儿子利用了。刘杰辉又说，对比李家俊和其他四名冲锋车警员服装化验结果，证明他们五人都在同一个被绑架的地点。唯独李家俊的服装上有两种这个地点的环境气息（一种是台风前的气息，一种是台风后的气息）。证明李家俊在相同的地方（犯罪地点）出现过两次以上，也就是说李家俊在台风没来前录得被绑视频，在台风来临后又和被绑的人质去了同一地方。台风帮刘杰辉破了案。这个时候已经给李家俊定罪了！李文斌现在才明白过来，刘杰辉说这么多是为了控制住自己，（怕误了他们整个行动）然后接管自己的行动组收网抓人。李文斌求刘杰辉给自己最后一次教育儿子的机会（他恨李家俊，但是又想拯救李家俊）。其实李文斌已经知道没机会了，只是想见李家俊。刘杰辉点头。两个人坐车开往李文斌家，路上李文斌皱着眉头一声不吭，他在想怎么能让儿子不泄露自己秘密的情况下既保证他的安全又洗清自己的罪名，还能把后面的计划传达给他。下车后，有队员汇报说邝智立、石米高和爆炸案主谋已经死在天台。李文斌肯定自己的想法（这么大行动没有通过自己，一定是对自己持怀疑态度）他马上想到要用苦肉计洗清大家对自己的怀疑，他对狙击手说我要给儿子最后一次重新做人的机会，看一下他是不是良心未泯，我会把枪给他，用我的命再劝他一次，不管他接不接你们都可以把他带走，如果他接的话就开枪制服他，如果不接说明他良心未泯，法庭上可以量轻处理。说完这番话，他用力拍了一下狙击手的肩膀，狙击说作为李文斌的老部下马上理解其中的含义。

李文斌打开家门，径直走到书架前拿了一本自己看过的书-影子武士，然后坐在沙发上，等待李家俊回家。李家俊完成爆炸任务回来了，他正得意把所有的线索都磨掉了，看到李文斌在看书赶到奇怪，说爸，还没睡么？李文斌说：刘sir有份文件给你给你（衣服的化验报告），李家俊走到厨房看过报告，马上知道知道刘杰辉已经给自己定罪了，又想到李文斌平静的样子马上知道自己的处境，他拿了一瓶饮料，走到窗边装作喝饮料，然后看了下外面的情况，知道已经被包围，无路可逃。叹息百密一疏（两次衣服的时间点）。马上对李文斌说：有很多人站在你这边，包括你想想不到的（意思是1.以后可以找到这些人延续计划）。李文斌说那徐永基和黄强呢（O记卧底呢）？李家俊说：进警校教官就说，工作会有危险，只是争取权益的一个部分，不觉得有问题（把责任拦下了，同时为杀O卧底找借口记）。李文斌说：小时候教你的你都忘了么（舍车保帅）家骏说：你小时候说的我没忘，你帮别人上位，老天不帮你（帮你洗清，你会不会帮我）。李文斌说：如果你是我，你怎么办？李家俊说：我不会自首、不会坐牢、会放你走（如果是李文斌，他先保全自己，让儿子去顶），李文斌说为什么那么有信心，李家俊说：因为我是你唯一的儿子（是唯一的儿子，所以有信心你一定会救我）。李文斌用手把书折了一个记号，然后掏出枪，李家俊看李文斌有些犹豫，开始劝老爹不要心软说：刘杰辉只会消减开支，做账目，拍马屁，前线士气才变得低落，绝对不会让他当处长，很多兄弟支持你，你坐上这个位置，我们就有希望了（让大家以为李家俊是为了他爹上位背后做的这一切）。李文斌问儿子：多少人跟你一伙（想知道谋杀O记卧底的还有谁，要把那些的人清光）李家俊说不会告诉你，想好如果出事先让师兄弟牺牲（O记是李文斌的徒弟，家骏是李文斌的关门弟子），过几天安排枪和赎金，由老爹破案（把枪和赎金交出来就结案了）。就差这一步了（枪和赎金都安排好了你不用有顾忌了，开枪吧）然后不停的打响指（催老爹，对自己的表现比较满意）李文斌让儿子先回答刚才的问题，李家骏不说话（肯定刚才的回答）。李文斌把枪递给李家俊说：如果是你就不会做那么多错事（背着我杀O记，老爹没有原谅你），李家俊听到老爹这么说，心里挺难过，他拿起枪（手指没有放在扳机上，只是演了一场很漂亮的戏），窗外准备好的狙击手，准准的打中李家俊的肩膀，**冲进来。李文斌说想看看他变了多少还剩下多少（长大了），如果不拿枪说明还有救（如果没那么聪明可以过上普通人的生活），如果拿枪就不是儿子了（本来就是当关门弟子教的），他的将来是死是活与我无关（他自己可以决定），然后独自一人坐车离开。

张国标和麦启文走到刘杰辉身边，张国标认为判断李文斌是鬼是消息错误（他现在还不知道消息一直是刘杰辉提供的），认为自己误解了李文斌。刘杰辉把自己名片给他，说想让他到警局帮他，然后拍拍张国标的肩膀走了。张国标马上理解，晚上给刘杰辉打了电话过来，刘杰辉说：前面的消息都是我提供的，现在事情还没有结束，要张国标到警署来合作帮他一查到底。

李家骏让幕后指挥（李文斌不知道却在帮他的那个人）把钱把5000多万和枪支给了李文斌，然后李文斌转手还到警局，大家都这以为是李家俊被捕前安排好，为了让老爹上位才这么做的。处长曾向荣把任命书递给刘杰辉，然后与李文斌和同时辞职，刘杰辉刚想问话，曾向荣说我知道你想问什么（想问曾向荣为什么要和李文斌他们站在一条线上是为了钱还是什么？），我和李文斌都提前退休了，（意思是处长的位置都已近让你做了，你不要再继续追究下去了）杰辉，我可以做的事不多（我在这个计划里并没有做太多），警队以后靠你了（警队老大给你了）。

李文斌走出警局，刘杰辉追上来，李文斌说上司不能追下属（你已经当了处长，现在就不要追问那么多了），李文斌对刘杰辉说了很多赞赏的话，说刘杰辉很聪明利用保安局和廉政公署帮了他（意思是我到暗处他们两个部门就没有作用了），我一直怀疑你的工作能了，（真没想到你能查到李家俊，以前小看你了）是我太主观。然后纠正刘杰辉以前的话丘吉尔说的是这一场是本来可以避免的不必要战争，没有说所有的战争都不必要，（回答拿到化验单时刘杰辉问的问题，在你看来前面所做的战争没有必要也没成功的，实际上这次战争是有必要的，二次大战美国一直支援英国物质，罗斯福的一直是用英国的人和自己的敌人打仗，然后坐收渔翁之利。所以二战后英国的地位大大的跌落，美国却成了世界霸权，站在美国的立场上，这场战争是有必要的。也就是说战争对于冲在前面的人没有利，但是对幕后黑手是有利的），他们走之前互相敬了一个敬佩的军礼。

影片结束，政府内部文件把寒战行动评委最成功的失败事件（表面光鲜亮丽，实则**损失警员过多），文件认为香港警队和廉政公署于香港治安出现严重危机时，管理层均能确守中立，紧守岗位，互相制约，为行使普通法城市之优良典范（表扬了以陆文华为首的领导层）。检讨文件提出很多改善措施，但鉴于还有怀疑涉案人在逃（幕后黑手还没有抓到），所有报告，均以公众安全为由，列为机密，不作公开。

幕后黑手在李家俊被抓后，开始进行后续的阴谋，他们闯入刘杰辉家中，绑架了刘杰辉的老婆和女儿。然后给刘杰辉打电话，刘杰辉已经坐上处长的位置，他买来丘吉尔的《风云紧急》，想通过这本书揣摩李文斌的犯罪心理，这个的时候一个电话打过来，电话那头传来幕后黑手的声音他问刘杰辉还记得他么？（证明这个人和前面的幕后黑手是一个人），说你的家人被绑架了，要刘杰辉放一个人（李家俊），李家俊在监狱里正在看李文斌做了记号的那本影子武士（书中讲一个长着娃娃脸的澳大利亚士士兵通过掳劫,爆破,冲击法制机关对抗政府的故事）。李家俊发现了李文斌暗示给他的记号，看到李文斌设计这么周密的计划，李家俊又开始打起响指兴奋起来！这个时候最痛苦是李家俊，因为前面李文斌在用一级和二级戒备去救自己的家人时刘杰辉是带领大家公然反对，而且说李文斌在自己家人被绑架时是不能做出正确判断的，所以要换行动总指挥，现在同样的事情发生在自己身上，自己如果动用一级戒备二级戒备这些过激的动作，会招致警署内外的不满。莫非这些一开始就是李文斌的圈套？怎么能在没有戒备的情况下救出自己的老婆和女儿？李家俊和幕后的那些黑手们怎样完成他们没有完成的阴谋？期待续集吧…………




































</影评>
<有用数>460</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>所谓的游戏规则</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-11-19 15:58:17</时间>
<影评>

去年香港新浪潮回顾展，《点指兵兵》和《边缘人》的导演章国明说，拍电影太累，他现在给廉政公署（ICAC）做事，对生活很满意。作为最早涉入警匪类型片的导演，章国明的几部作品以及翁维铨的《行规》都极具代表性，影片揭示了体制的强大，警察的形象也表现得很脆弱。料想其幕后原因，大概便是ICAC成立后，警方势力便受到了极大限制，身份不似以往。此后，警匪片历经了吴宇森和林岭东们的技术革新，赏心悦目、眼花缭乱。中间更有某些狂人导演，不打招呼上街现拍，公然在油麻地警署前搞爆炸。上世纪90年代后期，香港电影迅速滑坡后，《无间道》的出现有如进行一次心脏起搏，无奈躯壳朽木，回天无力。此后，香港电影直接进入了合拍片时代，多数香港导演看出了门道，争先北上淘金，这便是戏外的游戏规则。

以这样的电影史料陈述开篇，原因在于它们与《寒战》有着奇特的联系。严格来说，《寒战》只是讲了警方内部的权力斗争，与匪徒们关系不大。然而，警匪片本就是一亚类型，警察跟匪徒互相充当背景的情况亦不少见。而这篇文章要论述的问题正是警匪片为何会发展到这个地步，搞到最后居然只是为了上位，权利斗争的游戏规则，搬演起来就像内地时兴的宫斗剧。

讨论《寒战》的由来，自然不能去信什么十年来最好的剧本，因为剧本和成片本来就是两回事。之所以会有《寒战》，原因也出在合拍片上。有人会不解了，《寒战》够港味，主角里面基本没有内地演员，与合拍何干。答，只要《寒战》把内地市场放在了首位，那么，《寒战》就不免要受到合拍片的框条限制，譬如过审。《寒战》的主旨是宣扬香港的法治精神，塑造一个积极正面的香港形象，像金融中心以及安全城市。考虑到《寒战》的出品方，说故事内核是左派立场加亲建制派并不为过。最简单的一条，且不说续集故事如何，这一集中的坏蛋居然主动遵守体制内的游戏规则——这不能不说是一个莫大讽刺。不是说这样的做法就不好，只是，拿它当影片的最大悬念，多少会让反派显得过于幼稚，缺乏说服力。

以反派在片尾表现出来的只手可遮天，直接做掉刘副处，远比做这么篇“百密而一疏”的文章要容易得多。我猜想，编导没这么干倒不是怕剧本立不起来，相反，《寒战》要讲的是内部斗争，没有硝烟的冷战，它像极了运动斗争不断的政党游戏，整人、扣帽子，这确实比玩杀人灭口的戏码要高明复杂得多，尔虞我诈，人人自危。但以《寒战》的实际情况来看，我觉得编导是聪明反被聪明误。事情都搞那么大了，还想掩人耳目说是内部矛盾，我看确实是高估了警方的正义力量，诈唬观众。

前三十分钟，《寒战》绷得很紧，梁家辉与郭富城的分裂和对峙也很出彩。没有多余废话，气氛立马到位。相反，等到李治廷这般后生出来，《寒战》开始啰嗦大道理，ICAC的对话戏拍得有如新老师上课，极其乏味。即便可以祭出“续集会解释一切”的霸道理由，然而，《寒战》遗留下来的漏洞还是太多了一些。尹子维、钱嘉乐、林家栋和安志杰，要么有因无果，有么有果无因，四个人的线索没有一条是理清楚的。于是，即便彭于晏的响指打得再响再脆，我脑子里想的也绝不是续集会有多劲爆。最起码的，导演你先把这一集的东西说清楚啊，不是要比肩《无间道》么，先看看人家的完整性和流畅度……

显然，如果让一名观众去总结《寒战》，他们得出的结论竟然会是香港警方正大光明，面对ICAC可以挺直腰杆，领导人更是很有手腕。在这个层面上，《寒战》带给我的失望要远多于惊喜。即便郭富城的“香港一日游”追踪能带来一些亲切好感，即便开头炸影院、结尾炸龙标的细节也有怪趣味，可把电影看做一个整体，《寒战》的模样竟是残缺不全的，好似那阻击警方的烟花武器，说到底却不知为何而放。在我看来，一部电影的最大要义不是让主人公一字不落地将出来，更不是大打字幕去讴歌记录。《寒战》接连犯下了两个致命问题，试图让观众去理解所谓的游戏规则，进而对警方持有崇高敬意——这简直是赤裸裸的宣教片。

因此，如若有人说《寒战》是香港警匪片甚至是港片的突破创新，这个我是不同意的。过去十年，港片有过黄精甫、彭浩翔等人，他们被寄以希望又最终落空。《寒战》的陆剑青和梁乐民都是首次执导长片，看得出剧本上做了很多功夫，碰到这么大格局的片子，明星扎堆，制片人靠谱。从这个角度来说，《寒战》又是值得鼓励的。如果非要说有什么突破的话，我觉得，《寒战》是合拍片的一种突破，它提供了更多的解读空间，令一个发生在香港的故事，充满了惊人的暗语和玄机。至于纯正的港片，我想，它不在《寒战》里面，更不在彭浩翔的《低俗喜剧》，甚至也不一定会在杜琪峰的《毒战》里。因为悲观地说，在失去赖以生存的市场和土壤后，正统港片已经无限接近死去。至于十年来最好的警匪片，在我的个人评价体系里面，那依然是来自风格化的银河映像作品。不可否认，《寒战》具有预算和明星上的优势，可一部电影的好坏显然不单是取决于这些。再不然，当年《无间道》都救不了市，想在《寒战》身上摊派任务，那也大可不必。鼓励新晋，不可揠苗助长，还是要遵守自然的游戏规则。


</影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>