<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>长征</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2529754528.jpg</封面>
<导演>翟俊杰</导演>
<演员>唐国强 / 李琳 / 马晓伟</演员>
<简介>1934年，江西中央苏区第五次反“围剿”失败。为保存实力，中央红军被迫进行战略转移。经过艰苦的战斗，红军突破了国民党军队的三道防线，兵临湘江。敌人利用天险加重兵力，设下第四道防线，红军处境险恶。当时的最高领导核心三人小组之一李德是共产国际派来的军事顾问。他不顾敌我双方力量的悬殊，一味要红军正面迎敌死拼。毛泽东在没有兵权、没有领导地位的情况下，分析了当前形势，提出避实就虚，甩掉敌人主力，到敌力量薄弱的贵州去，得到政治局多数成员的赞同。 1935年1月中共中央在贵州遵义召开了政治局扩大会议，结束了党内“左”倾冒险主义的错误路线，增选了毛泽东为政治局委员，确立了毛泽东、朱德、周恩来为领导核心。从此在毛泽东的正确判断和指挥下，红军四渡赤水，声东击西，运动敌人，顺利通过彝族地区，向北挺进。长征路上，红军强渡大渡河、爬雪山、过草地，克服了难以想象的困难。许多女同志克服了失去孩子等个人情感，同男同志一样经受住了考验，为革命作出了巨大的牺牲，成为了女英雄，像贺子珍、邓颖超、蔡畅、王彩秀等人。毛泽东率领红一方面军坚持北上抗日，抵制张国焘的右倾逃跑主义错误路线。经过两万五千里的长途跋涉，1936年10月10日红军三大主力终于在陕北山城堡胜利会师。 毛泽东伏案疾书：红军不怕远征难，万水千山只等闲。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>KJ林文斌</作者>
<标题>长征故事感动天地</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-15 11:28:31</时间>
<影评>
        　　每每谈起长征，人们总是心潮澎湃，因为在那场二万五千里的征程中，涌现出了无数冲锋陷阵的面孔和可歌可泣的精神。每每观看《长征》，影片中的大故事、小故事，如同落玉盘的大珠子、小珠子，总能勾起许多关于那段烽火岁月的记忆。电影之外的更多故事，更是荡气回肠、感天动地，它们在时光的冷却中，铸就成我党我军创建以来最为珍贵的精神底蕴——信仰与忠诚。

　　有位红军叫做谢益先，过草地时他看到饿慌了的母子三人。二话没说，他瞒着战友把自己的干粮袋给了他们，而他自己每天就吃些野菜、凉水充饥，最终在长征路上“先走一步”。谢益先明明知道，在茫茫草地上，哪怕是一小袋粮食，都是救命的“宝贝”，但他还是毅然把自己的粮食给了那位母亲，而且随后的每一天，他都在饥饿中煎熬，却不愿连累战友。他对人民群众的深情厚谊，对战友的深情厚谊，都深深地震撼人心。

　　同样是干粮的故事，13岁的小红军小兰在随部队行进途中。在过一座桥时，她为照顾一位伤员不慎把干粮掉入河中，又为了战友们有足够的干粮吃坚持没告诉他们。她拔了许多野菜塞入挎包，塞得鼓鼓的，装成什么事都没发生。但不久她的身体就支撑不住了，大家这才发现真相。小兰只是一个13岁的小女孩，脑海里想的却只有战友的饥饱，而忽略了自己的困难。一个小兰尚且如此，整支红军队伍的素质品质也就可想而知。

　　同样是小女孩战士，夹金山一直流传着“小太阳”的故事。红军战士饥寒交迫，突然，风雪中传来一阵充满活力的歌声，驱散了寒冷与疲惫，唱歌的小女孩是一位穿着红毛衣的小卫生员，大家都把她称作“小太阳”。但后来，大家发现歌声停了，“小太阳”只穿着一件单薄的军衣静静地躺在山坡上。再后来，大家找到了那件红毛衣，它穿在一个受伤的战士身上。伤兵流着泪回忆说，困乏时坐在雪地里，只觉得有人拼命摇他，对了，还听见了熟悉的歌声……

　　同样是为了救伤员，甘南有支突围部队的担架队长叫英子。看到战斗队减员严重，担架队却越来越长，英子焦急万分，看到一个奄奄一息的战士实在没人手抬，就决定背着他走。弱小的她，背着比她高的战士竟然走了许多路程。有一天，重伤的战士终于已经可以拄着棍子走了，他走到英子面前说：“我要编个花环给你！”英子笑了，她点头回答：“嗯，好。但是，你现在还需要休息。”她去给伤员舀水喝，却因体力不支坠落桥下，顺流而去……

　　还有一篇被写成《丰碑》的故事，想必大家也已耳熟能详。一支红军队伍在冰天雪地里艰难地前进，可是队伍忽然放慢了速度，前面围了一群人。带队的将军走上前，发现有人穿着单薄的衣裳活活冻死了，便怒问军需处长在哪里？可是没有人回应。将军又吼到：“警卫员，叫军需处长跑步过来！”这时候，有人小声告诉将军：“他就是军需处长。”将军愣住了，久久地站在雪地里。如果胜利不属于这样的队伍，还会属于谁呢？

　　长征，对于21世纪而言，或许已经太遥远。我们虽未经历过那样的艰难困苦和惊心动魄，但那段历史还是带给我们无尽的深思。当年，由于中央苏区第五次反“围剿”失败，中央红军为保存实力，被迫进行战略转移。从中央红军自江西瑞金开拔，到红军三大主力在甘肃会宁会师，平均每3天就有1次激战，每300米就有一名战士牺牲。

　　他们面对的是围追堵截，饥寒交迫，弹药奇缺，疾病肆虐；他们血战湘江，强渡乌江，四渡赤水，智渡金沙江；他们翻过夹金大雪山，走过松藩大草地，以赴死的精神行进在征途之中；他们用赤脚草鞋跋涉了祖国最险的山和最恶的水，用血肉之躯铸就了中华民族最坚强的灵魂，并沿途播洒下生生不息的革命火种。长征本是一件“不可能完成的任务”。然而可爱可敬的红军战士们却用他们的信仰丈量了二万五千里的土地，令人无比敬仰、莫名感动。

　　时光匆匆，八十年转眼飞逝，激荡历史的长征故事虽已远去，但长征留给我们的精神财富却是永恒。长征的是前人，传承的是我们，其实，人的一生何尝不是长征呢？一个民族、一个国家要强盛，更是一代又一代人的接力长征，长征的故事也必将永远活在人们心中！
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>得鹿梦鱼</作者>
<标题>长征电影碎碎念</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-08-28 22:59:24</时间>
<影评>

《长征》电影
唐国强第一次饰演毛
比古田军号里的衣服破好多…
周总理的演员演技不是很好…台词情绪有点差，形象气质也…角色塑造的…站在江边亲自指挥
很板正的电影，也很平庸就是了。
没有凸显战役重点，重点在人和人的关系上，但是我觉得既然起名叫长征，应该显示一下长征的路线和阶段，没有知识的真的会看的一脸懵。
拍的段落都无关紧要，真正要紧的历史关头旁白一扫而过，时间长但是很多都没交代明白
敌人为何不炸掉铁索，赞叹天意，天佑红军这种话是否妥当

不炸掉肯定是出于现实的考量，主席不可能不知道，说天佑红军这种说法是否靠谱？
优点是衣服脏脏的旧旧的，做旧是花了功夫的
那时候红军那么弱小，要谈抗日需要很大的勇气啊

和张国焘的戏还是拍的很清楚
又提了进庙祷告，

用佛教解释马克思主义中国化的角度，很有趣

李德听得懂中文吗

还是像诸葛亮

长征的困难不仅在和自然，和敌人，也在和自己，和内部的错误做斗争。
是不是电影这种表现形式决定了他主要的表现就是拍摄人的关系，很难像上课一样播送地图这些。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>钦一</作者>
<标题>长征</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-25 22:32:58</时间>
<影评>

第五次反围剿以来，八万多中央红军与三十万国名党军在湘江上游血战五天五夜，最终突破了国民党军的的第四道封锁线，粉碎了蒋介石围歼中央红军湘江的企图。但是，中央红军也付出了无比惨重的代价，无数的中央红军指战员血染湘江，八万多被打到只剩三万余人。中央红军当时已经面临着生死存亡的局面。
一.外部危机
蒋介石  龙云 王家烈 刘湘 刘文辉等围追堵截
日本鬼子的侵略
二.内部问题
李德，博古等最高的三人团的错误指挥。所谓兵贵神速可是当时中央红军把所有有用的没用的东西全部都带着，带得越久就越舍不得扔，运动速度缓慢像逃跑式大搬家。
最高三人团的军事指挥能力不足，却不愿意听从其他人意见，一意孤行。
没有充分的了解敌情，与红二、六军团汇合的军事意图过于明显。
张国焘权利欲望熏心
长征道路艰难险阻，有无人翻越的苦寒大雪山，有千里生命禁区草地。
三.解决方案
1.临危受命刘伯承，强渡乌江。
2.任命邓小平为中中央秘书长，核心是要把敌人的情况摸清摸透。
3.与张闻天和王稼祥充分的交流和沟通，与四老保持紧密的沟通。
4.在通道，黎平，遵义，扎西，两河，毛尔盖等多地，多次召开重要会议。
5.成立军事三人团，来解决稍纵即逝的战机。
6.坚持红军团结
7.北上抗日的初心


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>钦一</作者>
<标题>雄关漫道真如铁 而今迈步从头越</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-26 22:40:14</时间>
<影评>

第五次反围剿以来，八万多中央红军与三十万国民党军在湘江上游血战五天五夜，最终突破了国民党军的的第四道封锁线，粉碎了蒋介石围歼中央红军湘江的企图。但是，中央红军也付出了无比惨重的代价，无数的中央红军指战员血染湘江，八万多被打到只剩三万余人。中央红军当时已经面临着生死存亡的局面。
一.外部危机
蒋介石  龙云 王家烈 刘湘 刘文辉等围追堵截
日本鬼子的侵略
二.内部问题
李德，博古等最高的三人团的错误指挥。所谓兵贵神速可是当时中央红军把所有有用的没有的东西全部都带着，带得越久就越舍不得扔，运动速度缓慢像逃跑式大搬家。
最高三人团的军事指挥能力不足，却不愿意听从其他人意见，一意孤行。
没有充分的了解敌情，与红二、六军团汇合的军事意图过于明显。
张国焘权利欲望熏心
长征道路艰难险阻，有无人翻越的苦寒大雪山，有千里生命禁区草地。
三.解决方案
1.临危受命刘伯承，强渡乌江。
2.任命邓小平为中共中央秘书长，核心是要把敌人的情况摸清摸透。
3.与张闻天和王稼祥充分的交流和沟通，与四老保持紧密的沟通。
4.在通道，黎平，遵义，扎西，两河，毛尔盖等多地，多次召开重要会议。
5.成立军事三人团，来解决稍纵即逝的战机。
6.坚持红军团结

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>五加皮</作者>
<标题>九十年代红色巨制中的平庸之作</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-02-05 13:20:02</时间>
<影评>

春节以来计划按历史顺序将上世纪九十年代的红色电影看一遍，于是《长征》就成了第一站，应当我是较为喜欢这种大格局历史片的，然而比起之后所看的几部电影，本作观感实差，标题本来想称为“下下之作”，考虑到仍不失大场面镜头与宏大视角，还是给三星吧。
问题有以下几点：
①视角问题，如《大决战》《大进军》等作品，无不从高层战略布局入手，刻画国共两党此消彼长的斗争，然而，本作中国党完全缺席，没有光头部署围追堵截、各军阀勾心斗角的背景交代，长征中的战略斗争完全不明所以，看点大大缺失
②取舍问题，三小时想刻画长征，就需要对于历史事实有好的取舍，然而，叙述避重就轻，长征中的许多重点段落可以说完全一笔带过，飞夺泸定桥用闪回，遵义会议用旁白，那还不如看纪录片
③节奏问题，如果说前半段尚可的话，后半段整段垮掉，完全变成流水账，令人昏昏欲睡，结局更是草率，像是学生时代写作文不会结尾
据说原剧本叫做《毛泽东在长征中》，如果如此，原名姑且贴题，如果用《长征》，未免有点撑不起这个名字

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>C Mollissima</作者>
<标题>值得一看的党史教育影片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-04 15:46:44</时间>
<影评>

这部电影是一部非常好的党史教育片。它将第二次国内土地革命战争的全过程全部浓缩在了约3小时的长度之中。能让对长征历史不了解的观众有一个直观的了解。影片整体按照时间的线索，叙述了长征过程之中所有的重大事件和转折。
可是影片的缺陷也很明显，虽然三小时的电影已经不算短了，可是对于整个长征数年的过程而言，还是不足以把很多故事细节交代清楚。主要事件截取的非常不错，但是很多过渡部分全部用旁白处理略显苍白无力。略有流水账的感觉。而且部分镜头跳跃性太强，没有旁白解释。这会让很多对历史细节不熟悉的观众云里雾里不知所云。（比如四渡赤水之后镜头突然给到贺龙和肖克阅读中央的信件，用了十几秒突然描述了红2，6军团的情况。没有任何旁白解释。我开始对红军各方面军系统不是很熟悉，查阅了资料恶补了历史才看懂。）对于某些人物的出场，没有历史基础的观众也可能会一脸迷茫。（比如张国焘和曾中生在狱中对峙的镜头，影片中只显示了曾中生姓名，但是没有一个解释他是干什么的，为什么会被关进监狱，与张国焘是什么关系。）
总体来是是部良好的电影。结合当时的文化环境和导演顶着的压力以及诸多限制情况下，这部作品的完成度还是很高的。是一部值得四星的党史主旋律电影。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友mY89uMHqNQ</作者>
<标题>影评</标题><作者评分 />
<时间>2022-08-21 16:17:17</时间>
<影评>

      内容主要讲述的是1934年，江西中央苏区第五次反“围剿”失败。为保存实力，中央红军被迫进行战略转移。兵临湘江，可李德同志坚持自己错误的战略，敌人利用天险加重兵力，设下第四道防线，红军处境险恶。毛泽东在没有兵权、没有领导地位的情况下，分析了当前形势，提出避实就虚，甩掉敌人主力，到敌力量薄弱的贵州去，得到多数成员的赞同。 
      1935年1月中共中央在贵州遵义召开了政治局扩大会议，结束了党内“左”倾冒险主义的错误路线，增选了毛泽东为政治局委员，确立了毛泽东、朱德、周恩来为领导核心。从此在毛泽东的正确判断和指挥下，红军四渡赤水，声东击西，运动敌人，顺利通过彝族地区，向北挺进。长征路上，红军强渡大渡河、爬雪山、过草地，克服了难以想象的困难。
      最终经过两万五千里的长途跋涉，红军三大主力终于胜利会师。
      影片以湘江战役的惨烈开篇，主要讲与内部对于李德和张国焘的错误路线作斗争。
      整部影片更主要描绘了毛泽东，周恩来等中央领导人的个人表现，以体现长征的不易。对于军队与整个战场描写如四渡赤水，飞夺泸定桥，行军爬雪山、过草地都令人印象深刻，体会过程的艰难与不易，但相对于个人的描写，篇幅较短。
      现实中路上行军一共368天,余下来的100天大多都在战斗中渡过.据统计:红军一共爬过了18条山脉,其中 5条终年冰雪覆盖;渡过24条河流;经过12个省份;占领过62座城市;突破10个地方军阀组织的包围......整篇时长约3小时，重点讲述了遵义会议及内部对于军事指挥权之争，虽已经很精炼了，但对于整个长征篇章，还是太短。
      总体而言是一部较为良好的红色电影，虽篇幅短些，但对于战争，内部斗争的表现效果是相对较好的，值得推荐。
红军不怕远征难，万水千山只等闲——毛泽东

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CC啊cc</作者>
<标题>长征：中国贡献给世界的壮丽史诗</标题><作者评分 />
<时间>2022-07-27 16:39:27</时间>
<影评>

为有牺牲多壮志，敢教日月换新天。喜看稻菽千重浪，遍地英雄下夕烟。
            --  毛泽东《七律•到韶山》
看完《长征》一书，再来看电影，内心的情感宛如浩浩荡荡的江水，无法平息。虽然上世纪的电影画质，声音，等等都不够完美，但电影完美还原了当时红军长征的情景，十分真实。
电影从血战湘江开始，在这场战役中，因为中央三人组错误的战略，红军损失惨重，湘江水被染成了血红色，放眼望去，遍地惨不忍睹的尸体。当时因为疟疾躺在担架上的毛主席对此十分无奈，称这根本不是打仗，而是逃跑式的大搬家。但李德仍然坚持固执己见，令军队中的不满情绪达到顶点。
电影中的一个场景令我印象深刻，毛主席分析了当前形势，打算让红军到敌力量薄弱的贵州去，得到高层大多数人的赞同。但李德仍然坚持自己错误的战略，在和周总理沟通时与其大吵起来，周总理怒拍桌子，甚至拍灭了桌子上的煤油灯。
在之后周总理和朱总司令的谈心中，周总理十分自责却无力改变，认为自己对不起牺牲的同志。从中我也看出了周总理富有责任心，同时对红军战士的无限关爱。
同时在一切都在朝好的方面发展，在毛主席的正确指挥下，红军四渡赤水，声东击西，之后又过草地，翻雪山，终于成功会师，望着外面喷薄而出的红日，毛主席激情澎湃的写下了《七律•长征》
红军不怕远征难，万水千山只等闲。五岭逶迤腾细浪，乌蒙磅礴走泥丸。金沙水拍云崖暖，大渡桥横铁索寒。更喜岷山千里雪，三军过后尽开颜。
电影花了很多在描写中央领导人，讲毛主席，周总理，李德等人物描写的栩栩如生，虽然战争戏份不多，但同样让我感受到红军大无畏的精神。无论怎么样，电影背后的长征，是令人肃然起敬的。在《长征》的前言中有讲到：
“长征是人类历史上罕见的不畏艰难险阻的远征”
“长征是人类历史上罕见的不畏牺牲的远征”
“长征是人类历史上罕见的传播理想的远征”
短短三个句子，将长征写得淋漓尽致，也写出了长征的伟大。
长征，是信念不朽的象征，这二万五千里，凝聚了中国红军，中国共产党坚定的信念，坚强的意志和无与伦比的勇敢，吹响了新中国的号角。
而我们，作为二十一世纪的新青年，生活在一个和平的年代，享受着前辈用生命换来的幸福生活，却在渐渐忘记那段红色的峥嵘岁月，更准确的说是不愿想起，面对这这些红色经典，许多少年们都不愿阅读，认为枯燥乏味。在这个快速数字化信息化的时代，我们是否应该停下脚步，回想我们的初心，回想我们的先辈为了未来的我们，奋斗的日子。过去的长征，是为了新中国，为了共产党奋斗。而现在我们的长征，应该为了未来的中国，努力奋斗。
最后，借助习主席的一句话，
愿我们
“不忘初心牢记使命”


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>楼上看风景的人</作者>
<标题>走好我们这一代人的长征路</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-02 11:16:20</时间>
<影评>

观看电影之前，就有小伙伴抱怨怎么又是红色电影，又没有兴趣。我起初和他们一样，也没有抱太大的期望，但静下心慢慢把影片看完，这是一部恢宏的历史巨作啊，为什么我们对他的期待那么低，什么豆瓣评分那么低？他难道不比一些所谓的好莱坞大片的想要表达的内涵更丰富吗？这是一部1996年上映的电影，立足时代和技术实际，我们不能苛求当时拍摄的像现在的大片一样酷炫。
讲一讲那一群人，毛主席前期的隐忍，后期杰出的军事指挥，周总理的顾全大局，一心为党，红军指战员在战场上的热血奋战，长征途中毕小战士的憨厚忠诚，朱德，博古，李德，张闻天，王稼祥，徐向前，当然还有典型的反面张国焘，这些一个个经典的形象描绘，向我们展示了那个时代一个个鲜活的形象，是一部恢宏的历史巨作。
讲一讲那些故事，进军贵州战略转变，四渡赤水灵活指挥，强渡大渡河强行360里，爬雪山，过草地，虽然影片篇幅不长，但将长征途中典型的困难尽可能最大化向观众展示，也是一部比较好的历史普及片，不然我们现在的大多数人知道长征什么时候开始，结束的标志是什么，有什么重大意义，长征途中的辛苦是怎么样，我们现在的和平稳定是怎么来的？
讲一讲那些斗争，毛主席对苏维埃特派员的政治斗争，长征途中取得部分胜利后与党内群众的意见不一致，后期与张国焘的权衡博弈，这些展示了那个时代我们共产党人革命的不易。
原谅我的水平不能更好的评论这部经典，感悟很多，概括不全，表达不善，希望大家能自己静下心去好好了解一番。
居安思危，饮水思源。这一部好的电影评分真的太低了，一方面我们不愿意去看，去了解，认为看了会很LOW，难道你看一些好莱坞特效电影真的就很有营养吗？一方面部分人去恶意重伤，什么情况你们自己去领会。借用影片结尾的一句话，长征难，难的不在于敌众我寡，难的不在于恶劣的自然环境，更难的是来自内部的重大斗争。希望我们这一代年轻人擦亮自己的眼睛，认清政治斗争形势，认清自己肩负的时代重任，走好我们自己的长征路。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>