<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>汉尼拔 Hannibal</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p613321434.jpg</封面>
<导演>雷德利·斯科特</导演>
<演员>安东尼·霍普金斯 / 朱丽安·摩尔 / 加里·奥德曼 / 雷·利奥塔 / 弗兰基·费森 / 吉安卡罗·吉安尼尼 / 弗朗西斯卡·内莉 / 泽利科·伊万内克 / 荷砦尔古德曼 / 大卫·安德鲁 / 弗朗西斯·奎南 / James Opher / 恩里克·洛维索 / Ivano Marescotti / 法布里齐奥·吉福尼 / 亚历克斯·科拉多 / 罗伯特·里耶蒂 / 泰瑞·塞尔皮科 / 博伊德·肯斯特纳 / Peter Shaw / 唐·麦克马纳斯 / 特德·科赫 / 阿伦·克雷格 / 安德里亚·皮耶迪蒙特·博迪尼 / Ennio Coltorti / 马克·马戈利斯 / 阿杰·奈杜 / 詹妮娜·法西奥 / Andrew C. Boothby / 朱迪·阿伦森 / Danielle de Niese / 道格拉斯·克罗斯比 / Renne Gjoni / Dalton Gray / 杰米·哈罗德 / 查克·杰弗里斯 / 贾利尔·杰伊·林奇 / 菲尔·尼尔森 / 布瑞恩·斯米吉 / 塞巴斯蒂亚诺·索马 / Anthony Wanzer</演员>
<简介>本片是《沉默的羔羊》十周年纪念日推出的续集，这一集故事仍然改编自作家托马斯哈里斯的小说。
                                    
                                　　从高度戒备的医院逃脱的汉尼拔（安东尼·霍普金斯 Anthony Hopkins 饰）恶习难改，继续寻找他的“猎物”，不料成了曾在自己刀下侥幸活命的梅森（加里·奥德曼 Gary Ol dman 饰）的猎杀对象。梅森是一个罪大恶极的恋童癖，曾经强暴过自己的亲妹妹，年轻的时候逃狱，并且接受过人魔汉尼拔·莱克特的心理治疗，但汉尼拔·莱克特却害他半身瘫痪并且严重毁容，现在必须靠人工呼吸器维生。但是他拥有庞大的财产，并且不断收集各种不同的儿童，希望能把汉尼拔引出来，进行恐怖的报复行动。无奈之下汉尼拔求助于克莱丽斯探员（朱丽安·摩尔 Julianne Moore 饰）。两大恶魔对决，到底谁胜谁败？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>穷人家没有空调</作者>
<标题>讲一讲汉尼拔·莱克特博士。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-15 01:25:12</时间>
<影评>
        讲一讲汉尼拔·莱克特博士。


这位博士不是别人，正是大名鼎鼎的《沉默的羔羊》男主角。我不知道有多少人能看懂《羔羊》以及它的续集《汉尼拔》，这不怪观众……实在是因为这片子拍得……太过于简略的缘故。


汉尼拔·莱克特博士，绝对的高智商人物，优秀绝顶，聪明得无以伦比，事实上，他压根就不是地球人……

莱克特博士，本职是一名精神病医生。在本职工作以外，据已知的范畴，他精通医学外科（因为他要选取人类身上最好吃的部分），在古典文学与音乐方面有极高的造诣。他具有强烈的批判意识，对社会现实有自己独到的深刻理解。此外……作为一名高超的精神病医生，他本人就是一名极高强度的精神病患者……


他由于品尝人类、将他们视之为美味佳肴而被捕入狱。

在《沉默的羔羊》一片中，我们可以看到警方虽然将他关在重精神病人的牢狱中，却仍然不得不承认他超出常人的精神病学识，于是，派出了年轻的警员史黛琳去请教他案情。


史黛琳作为初出茅庐的警员，被她的上司所利用，惴惴不安的去见这位传说中的食人魔王。

汉尼拔·莱克特博士，彬彬有礼的，微笑地接见了她。

他用他发达的智慧，在咫尺牢狱中，操控着整个故事的剧情。同时，他饶有兴趣地探索着面前这位性格坚强的女性。

史黛琳的父亲是名警察，死于公务。

史黛琳的幼年在没有父母之爱的环境中度过。她的生活中最无法忘记的，是一个农场里，被屠宰的羔羊的哭泣和尖叫。她一直难以从她的头脑深处和梦境中，驱走那一声声的哭泣。


食人的博士从她的脑海中挖出了这一幕最深处的脆弱，他知道她的心灵已经可以被他把握。

就这样，博士爱上了她的纯真。如此的不相称，一个世界上最复杂的头脑爱上了一个最单纯的头脑，一个世界上最黑暗的灵魂爱上了一个洁白如纸的灵魂。


尽管没有人会把这部电影看成是一部爱情电影，但是，我一直认为，莱克特博士的爱情是这两部电影中最深邃、最动人的部分之一。

这个爱情全程是在一个善与恶的较量、对博士来讲，更像是一场游戏的交战中完成的。

从一开始博士就知道这是一个绝对不能提出‘爱’字的情感。

博士的面前，整个世界都是他的敌人。他要面对的是正常人的社会，以及一个自认为正义的严密的警方组织。他处于绝对的劣势中，但是，为了自由，他必须战胜他们。

而史黛琳，只不过是他与这个世界的斗争中的一只无辜的羔羊。


他用他的方式来呵护她，为她作出一切。……一种不被人理解的方式。并且史黛琳本人也不会接受。

他知道她不会接受，因此，他只是单方面的付出，从来不曾想到过要回报。

在第2集《汉尼拔》中，莱克特博士获得自由后，亲笔给史黛琳写出一封信，充满了他的关怀与他独有的浪漫。这封信一到达史黛琳的手中，立刻就被她当作追捕他的线索。


从一开始，博士就试图给史黛琳指出这个社会的种种黑暗之处，希望能够让她醒悟并成熟起来。但她仅仅只接受了博士提供的破案线索。

然后，他从欧洲给她寄来信件，他一直在关注着她的消息。向她表示了自己的关切。但她正把追捕他作为自己的使命。


博士知道她不会站在自己的这一边，因此他不会再去试图劝说她。

事实上，在博士眼里，这庞大的官僚机构中，每个人都罪行累累。忠于职责疲于奔命的史黛琳，一个前线的小小的警察，有时还不如一只警犬或一颗螺丝帽。史黛琳被上级压迫、被一些冠冕堂皇的方式欺辱，而一只警犬绝不会受到这样的待遇。


故事的最后，有两个版本。

第一个版本，来自于作者，史黛琳终于被博士打动，她跟着博士走了。可以想像，我们以后会看见一对食人爱侣……

这个版本不好。


在电影的版本中，那是我更为喜欢的版本。

史黛琳仍然恪于自己的职守，不顾生命危险把博士和自己铐在了一起。而十分钟之后，大批警察就赶到了。

莱克特博士举起一把锋利的菜刀，对史黛琳说：打开手铐。

史黛琳顽强不屈地瞪着博士，但是在博士手起刀落的时候，她还是惊吓得叫喊了一声。


博士切断了自己的手臂。


这一条手臂，最终宣告了一个恶魔对一个女孩无私的爱。

他一生杀了难以计数的人，他的心中没有怜悯，没有道德。

但他从头到尾，都没有欺骗过、伤害过史黛琳，她一直是他心目中纯洁的小女孩，为了农场的羔羊在梦境中哭泣的女孩。

他的果断、残忍、深情，全部都在这一刀中，彻底被说尽。
      </影评>
<有用数>3611</有用数>
<没用数>244</没用数>
</review>
<review>
<作者>严雳</作者>
<标题>汉尼拔</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-11 16:05:58</时间>
<影评>
        　　如果不打上沉默的羔羊II的标签，我不会去看这部听起来稀松平常的电影。汉尼拔，看过沉默羔羊的人或许能依稀记起这就是那个像谜一样的老男人的名字，可是看过《汉尼拔》之后，或许你才会发现原来自己对他的记忆如此清晰。


　　影片并没有表露出超越前作的野心，但也蛮有看头。至少老了十岁的FBI美丽探员史戴琳改由朱丽安·摩尔出演，而汉尼拔博士，依旧是那个仿佛被他咬碎生吞都是如此幸福的老男人安东尼·霍普金斯。剧情本身并不巧妙。孤身作战的汉尼拔博士在一场老鼠捉猫的游戏中轻松胜出，超人的智慧和缜密的揣度让他在这场无比血腥的格斗里显得游刃有余。他的对手——仇人维杰，督察帕齐，FBI探员史黛琳，每个人都有过人之处，又都有致命弱点。汉尼拔巧妙的将他们引进那场精致而幻灭纠葛，而后不费吹灰的将他们一一捏碎。这是一场以血肉模糊的代价作为筹码的游戏，谁要想获胜就看谁玩的狠，可只有一个人能笑到最后的游戏，那便只能看谁对自己更残忍。不安，不舍，不屑一故在警笛将近的时刻骤然升温，汉尼拔砍断了自己的手，以祭奠和史戴琳之间微妙的情愫。血腥的场面令人颤栗，未曾发生的爱情却回肠荡气，羔羊暂时的沉默，那都是聪明人才玩的起的游戏。


　　督察帕齐只是一个铺垫。他很聪明，用一个小毛贼和一只镯子就搞到了汉尼拔的指纹，以此换来了本该满足的大笔线人费。毕竟落套的是处处谨小慎微的罪犯天才，那个无辜小扒手下体迸射而出的鲜血在他眼里就显得微不足道了，草草地用街边的自来水洗了沾满鲜血的双手，两只眼睛里射出的分明都是美元。即便帕齐已经得知对手是和本拉登并列为全国十大通缉犯的食人狂魔汉尼拔，可他还是在300万美金的诱惑下决定自己动手。当“费尔博士”——也就是汉尼拔在教堂里说出“贪婪和绞刑通常连为一体”时，帕齐已经无视史黛琳的反复告诫义无返顾地大踏步迈向死亡了。谁都看的出来这个人是要死的，只是谁也不会想到他会死得这么肃穆——被吊在教堂的外墙，神像的耳朵旁，内脏裸露在众目睽睽之下。象来自地狱的仪式，又象是帕齐在天堂的祖先死亡的重演。手持尖刀的费尔博士骄傲地对着镜头笑，仿佛他是神派来惩治贪婪的刽子手。


　　维杰是汉尼拔亲自操刀的作品，拥有可怖的面容的脸和扭曲的灵魂。如果你能接受他那张好象是从绞肉机里送出来的脸，看到后面血淋淋的场面应该不会觉得困难，可是很少有人能做到，这就是为什么这是一部经典的惊悚片，的续集。维杰是个有钱人，每年大笔政治现金让他在高层穿梭自如，他花钱收集有关汉尼拔的线索，利用FBI的人力资源替他寻找隐退的汉尼拔，以实现他那个变态至极的复仇计划。他是一个完美的变态者，从灵魂到躯体都变态的十分彻底。他高深莫测，有权有势，顽强而吃力地让自己象个魔鬼一样地活着，全部的信念就是想亲眼目睹汉尼拔死于自己精心营造的变态刑场。他几乎成功，也理所当然可以成功的，只是缺少了一点运气。史黛琳的出现打乱了他的全盘计划，汉尼拔逃命前的随意一句话就轻而易举地让他成了那群野猪的晚餐。维杰的残忍编织在他苦心经营的计划里，就注定了他不是汉尼拔的对手，因为后者的残忍，是与生俱来的气质。


　维杰向汉尼拔阐述了他的报仇计划后得意的说：我打赌你正在想，当初应该拿我喂狗吃。

　汉尼拔一脸淡然地盯着他的碎脸说：不会的，我喜欢你现在的样子。



　　“鹌鹑喜欢飞的很高很快，然后翻着跟头快速地冲向地面。鹌鹑又分为肤浅和深沉两种，当两只深沉的鹌鹑结合时，它们的后代往往会俯冲地面而死。史黛琳就是一只深沉的鹌鹑。”这是汉尼拔对史黛琳的评价。这只鹌鹑是影片里唯一看上去很美的角色，只是在我看来却十足的恐怖。她有血有肉，却深沉的可以。这个睡觉都要用录象监控起来的女人，对谁都是善良的，惟独对自己最残忍。当维杰冷不丁将自己的碎脸裸露在史黛琳眼前时，得到的反应却是她一脸镇定。“你对我的脸无动于衷，可是一听我提上帝反而使你胆怯。”铭心刻骨的负罪感使她的心逐渐丧失温热，十年的自责和阴霾般的恐怖记忆让她脱离生活成了一架破案机器。即便她一遍又一遍的听与汉尼拔博士的录音听出了博士对她的信任和喜欢，甚至隐晦的爱意。可当她有任何一丁点机会她脑子里的全部想法就是——逮捕他，亲自给他戴上冰冷的手铐。


　　汉尼拔。对于他的传奇履历和超越了神奇的行为准则，即便用寓言般的语言都难以组织起对他的评价。我不敢挑战他的残忍，只想领略他的智慧，可是我的好奇心已经完全被吸引在了那个迷人的眼神里。在对手面前，他游刃有余，在死神面前，他举重若轻，在上帝面前，他能收起乖戾，在心爱的女人面前，却敢于碎尸自己。他的世界里没有不合理，他要做的只是向一切合理的人和事布施自己的残酷，为他的杀戮快感去攻击一些人，为他心爱的女人去攻击另一些人。我不能理解的是一个食人狂魔何来如此胸襟去原谅史黛琳几次三番对他超越了法律道德的爱的忽视和误解甚至侮辱，在自由和爱人的抉择中，他决绝地将刀砍向自己被与史黛琳铐在一起的左手。导演又一次十分老土地让不可一世的天才坏蛋匍匐在了爱情的脚踝，可这却是我第一次为自己能预见的俗套结局感到如此震撼。在刀落的一刹那，汉尼拔对史黛琳说，这次绝对会很疼。或许只有这样的疼痛才能疼醒史黛琳心底那只沉默的羔羊，重新唤醒她对爱的理解对自己的宽容。


　　深沉的鹌鹑执拗的俯冲地面，而这一次，她却撞在了汉尼拔的胸膛上。这是一次幸福的俯冲，因为汉尼拔的胸膛，和大地一样宽广。

 
      </影评>
<有用数>2016</有用数>
<没用数>105</没用数>
</review>
<review>
<作者>汉尼拔</作者>
<标题>冷血来自于超越</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-15 14:36:20</时间>
<影评>
        当人类超越了猴子，人类就不会再同情猴子的死，甚至以猴子为食。这个观点类似尼采的超人哲学。

当一种动物超越了人，并以人为食，人们便把这种动物称之为恶魔。

汉尼拔医生之所以乐于食人，而不像正常人那样反胃，是因为他看到了人心里的动物本质，于是，在他眼中，口中，那已经不在是人肉了。

想想他残害的人，是否有让人同情的。

那个被吊死的贪婪的警察

那个自己把脸上的肉割下喂狗的有钱的恋童癖

给他送饭是出言不逊的警察

等等，在他眼里就是食物。

他以自己认为的公正，带着讽刺和幽默审判这这些人。

法律和法律的执行者既然都是这么的腐败，那么法律又如何是公正的？
      </影评>
<有用数>776</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>novich</作者>
<标题>从食人心到食人脑</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-21 10:21:32</时间>
<影评>
            《汉尼拔》里面让我觉得有趣的地方是赋予变态狂魔以中世纪图书馆馆员的身份，从而营造出阴森神秘的中古气氛，不过音乐却用得漏了马脚，巴赫的《戈德堡变奏》在里面像是个“时代错误”，为什么不用dufay?     

    有朋友提示出影片中引的但丁十四行诗：“a ciascum' alma presa”，很有意思，让我注意到了其中的一条隐含意思。顺手翻查了一下，这首十四行是但丁最出名的早期作品，选自诗集《新生》（la vita nuova），那个学中世纪文学的学生遗漏了这首作品的另一个重要背景，恰恰和电影主题相关：除了但丁和贝雅特丽思的情事之外，“诗人之心”还有一个中世纪典故，诗人Cabestain与领主之妻恋爱，领主杀了诗人，把诗人的心烹给妻子吃，那个女人坦然食之，她说：“我吃过世上最金贵的东西了。”然后绝食而死。     

    查德国人编的那本象征辞典，心象征生命和灵魂，基督教时代成为信仰的象征，心被赋予浪漫色彩是中世纪后期的事情了。     

     影片《汉尼拔》特地引用这首诗是为最后“食人脑”场景埋个伏笔，最后在美国式厨房里上演的人脑大餐是一个古老的爱情祭祀仪式，汉尼拔食仇人脑，来象征对主人公的精神恋爱。这和但丁拿Cabestain的典故来表达对贝雅特丽思的爱是一回事。从人心到人脑，大概是现代人重“脑”（理性）贬“心”（信仰）的结果。     

     顺手把但丁诗的中译抄录于下，飞白的译文，比看干巴巴的英译强多了：   


每个钟情的灵魂，每颗温柔的心，     

我把这些诗句呈现在他们面前，     

我期望他们答和我心灵的呼唤，   

敬意奉献给他们的主人 － 爱神。   

星辉映的夜之良辰     

将近三分之一已过去，     

爱神出其不意向我显现，    

他的神态，回忆起来都动魂惊心。   

爱神拿着我的心，似乎满怀欣慰，   

他的臂弯里抱着我的恋人，   

全身裹着锦缎，犹在熟睡。   

爱神把她唤醒，她驯服而谦卑，   

  战战兢兢吞下这颗燃烧的心；   

  然后他去了，去时满含着热泪。
      </影评>
<有用数>477</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<标题>只是一双Gucci鞋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-08 19:43:38</时间>
<影评>
        据说小说的结尾，史黛琳和汉尼拔博士伉俪江湖，双宿双飞，还吃着昔日上司的大脑不亦乐乎，将这些年在FBI所有的不如意倾泻了个够。而电影中的史黛琳，对着空荡的小舟高高的举起了双手，茫然的被体制遗弃者，眼神中写满了无措，她自己也不知道自己要归往何处，体制不欢迎她这样的人道主义者，而她，分明也早就向汉尼拔的自由主义超人哲学投降了。

不管是哪一个，其实在这个现实的世界中，都只是一种美好遥远的幻想。我们都那样的深爱这个老头子，是因为这个世界真的没有这样的一个老头子，看透了人心看穿了世事，然后返璞归开始茹毛饮血，在同类中血腥的适者生存起来。他的自由不属于这个世界，他的思想，无懈可击却只能远观。光是汉尼拔的一个平静的眼神，就足以挑动那些在体制中蠢蠢欲动，呐喊无望的人们了，更何况老头子那一句：你蔑视的人永远都会轻视你，你想你会的他们的奖章吗？然后裱起来，每天抬头看着，提醒着自己有多么勇敢和清廉吗？如果真是这样，一面镜子就足矣了！

你无法反驳他，自由有的时候就是那么简单，你是什么样的，只需一面镜子。但是我们普罗大众，永远走的是一条举步维艰无法到达的路线：让体制来证明我们自己。大多数时候，我们都不相信自己，宁愿相信是自己错了也不愿相信是这个社会，是这个社会，它从来不像一面镜子一样，照出来的是真实的自己。如果你是歪斜的，也许这面镜子会给你个好评，但是如果你恰恰是个善良的人道主义者你妄图相信凭借自己的努力能够拉通阶级的沟壑，那么，你在镜子中，永远是歪瓜裂枣，你还希望它给你个笑脸装裱在墙上，谢谢，请你去做梦！

老头子是可以这么牛掰的，因为他有足够的智慧帮助他自由，他不相信一切只相信自己。你说他是心理变态吗？如果真是心理变态，他不可能拥有这么多的拥趸。他，恰恰是一个活的无比纯洁的无比自我的人，而我们，相形见绌的看到自己，是多么的压抑与奴役。

史黛琳是自卑的。在第一部中隐隐的感到，羔羊的嚎叫不仅仅是她内心那种帮助不了弱小的潜意识在作怪，更深层的，还有她原生家庭带给她的耻辱感。这一切，在第二部里已经说的很明白了。保罗嘲笑她是乡下的女人，根本看不起她十年来的一切努力。

其实在现行的体制下，任何人想要突破阶级的限制，都不是很难而是非常非常的难。刚二代就可以做官，富二代依旧大老板。盖茨从没有告诉过别人他很牛掰的从哈佛退学之后她老妈支持了他的第一单大买卖。很多时候，我们都相信着美国梦真实的存在。历史上，的确有一个时期有一些人，真的从一穷二白到名满天下，但是这样的人，真的太少了。总有一天你不得不承认，阶级，从来都没有消亡过。只是它已经不在明文出现了，可是，从你的穿着你的用度你的工作机会你的晋升途径，无不打着这个阶级的烙印。

老头子一眼看清了史黛琳内心深处贫穷给予的压抑和自卑。他在杂志的Gucci模特上贴上了史黛琳的头像，扬长而去。她在坚强在好强在怎么努力，其实她永远也摆脱不了父母是棚户区穷白人的阴影。她很努力的挤进高层白人的群体，但是她依然无法实现阶级的上行。像保罗这样天生优渥的群体永远都瞧不起她排挤她。困难的时候需要她来顶上黑锅也要她来抗，在特定条件下她可以被牺牲被撵出去。史黛琳想要一双cucci，但是她不敢，或者装作不需要。她在这个群体的边缘徘徊着。想进进不来，出去，又哪里是她的归宿呢？

现实中这样的人太多了。在第一部中，史黛琳是一个积极向上的学生，整个警界是一个光明有素的世界，那其实不是真的。汉尼拔惩罚那些蔑视自己的人类，我们，都曾经想要扼杀那些恶意的刺痛的目光，但是我们真的没有拥有足够的智慧和勇气。

也许我们的哲学一直是悖论，要善良，可是遇到对你不善良的人改怎么办？对别人宽容，可别人对你残忍怎么办？这个世界上有太多的宗教教我们隐忍，对，就待在原地，可是却从没有一种哲学，告诉我们要怎么样的惩罚那些对我们不友好的人与事。

要么忍要么残忍，这样的老头子，我们真的伤不起。

city girl，你想要一双Gucci吗？你以为努力就可以穿上好鞋子走进光鲜的大世界，事实证明，买的不如送的，送的不如去买一面镜子，至少，在镜子前，你是自由的。

而我们，只能在汉尼拔博士儒雅的笑眼注视下，在这个世界的泥潭中，继续匍匐前进。
      </影评>
<有用数>520</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>evonne||芝士命</作者>
<标题>DOC  第二次看发现你刀工真好~</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-18 21:57:03</时间>
<影评>
        好了 我就只有题目恶搞一下

主要是小偷 意大利潦倒警察和养猪男飙血的场面实在是坚挺并且持久 展现出了教授优良的刀工和快狠准的职业技巧 我要小小撒花


其实 这将会是一篇相对沉郁的影评 既不准备鬼扯任何专业技巧方面的优劣 也不准备就演员身份或代表作开扫盲班 朱利安·摩尔貌似不受待见 安东尼的渐老身姿也受到了质疑 我们都要承认这一部绝对没有[沉默的羔羊]来得紧张刺激或具有哲学的思辨光芒 但我就是偏爱它 优雅的冷冽的杀戮和思想角力中透露出的 杀人魔万人迷教授最怕展现和得到映证的那些东西


我神经的第一次抽搐 是来自卡带中他遥远而性感的声音 那段关于鹞鸽遗传的比方 他说：“它们喜欢高高的飞到天上 然后炫耀地翻着跟斗俯冲下来 鹞鸽分为肤浅和深沉两种 但是当两只深沉鹞鸽结合后 它们的后代往往会俯冲撞地而死 Agent Starling是一只深沉的鹞鸽 只希望她父母中有一个是一只肤浅的鹞鸽”

早在当年 第一部那个经过特殊处理的牢房内外 他们两人心灵的交流和角力就已经开始 这种共鸣和默契甚至深入到了身世本身 不能不说以两人当时所处的社会位置来说是不能解释和接受的 食人魔Hannibal当然是魅力非凡的 他优雅古典的文法措辞 迷人奇异的嗓音笑声 他的艺术执迷 他擅于控制人心的残酷能力和完全没有道德概念的杀人行径 将他与Clarice联系起来的神秘丝线到底是什么呢

[沉默的羔羊]其实是在解释这种神秘的联系 但却用了太过隐晦和深沉的方式来解读 或者这的确使得影片更具有值得一再咀嚼的魅力了 也许这部[汉尼拔]的确在情感的摸索和表达上走得过远了一点 但我们是多么愿意看到博士的内心 内心隐秘的火花和暗黑的煤炭再多暴露一点啊 而Starling 就是点燃这微小火焰的火种


DOC的第二次情感暴露是在Starling进入娈童变态Verger的圈套后 她再次接手博士的案子 也使得博士成了十大通缉犯 他在寄给Starling的信中 言辞无比优美而动人地再一次一探她的内心深渊 每一句话都敲打到骨头上 发出清脆的回响 有知音如此 未必是憾事啊

这一段 或者说是Starling任何一段对于博士的追捕 都是我怀疑渐深的部分 可能我看完整个三部 最搞不懂的也是这里 博士选择了Starling做他长久的势均力敌的对手 在每次心理交锋的时候都手下留情 仿佛只为了带她走得更远 那么这两人的内心一定是可以互相制衡的 Starling在几乎是同样复杂的往事魔障和心理阴影的牵制下 势必也有完全失控的可能 虽然她一直没有 她是如何做到一方面承认与博士之间的奇妙联系 另一方面 又从不模糊两人立场的天差地远 正邪不两立？如同博士所言 她的职责是毁灭他 但她这样执拗并且从无怀疑 真是奇特


在佛罗伦萨的歌剧夜晚 倒霉警察那爱好歌剧的美丽妻子 与博士之间就但丁美丽的十四行诗产生了一段意味深长的对话

诗里这样写道：“Joyous love seemed to me/the while he held my heart in his hands/and in his arms my lady lay asleep/wrapped in a veil/he woke her then/and trembling and obedient/she ate that burning heart out of his hand/weeping,i saw him then depart from me/

漂亮的意大利女人问他:“博士 你相信男人在第一次和女人相遇后 就会迷上她吗？” 他自问自答到：“他因为她而寝食难安 只有在见到她后才能平静？是的 我相信”

他又多说了一句 就是这一句 我当时看了就很纠结 如今再看 仍是纠结 他几乎难掩眉宇间的郁结 有些恍惚地问了这样一个问题 这个不会得到答案的问题 “但是她会看出他的苦境 并深深为他痛心吗？”（but would she see through the bars of his plight and ache for him)

那个时候我想 这就几乎是告白了 虽然是在另一个空间地点 隔着时差和温热不起来的时间 对着夜晚微凉的空气迷糊而渺远的一句情话


后面他漂亮干净的干掉了碍事者 佛罗伦萨的馆长身份暂告一段落 他回到美国 隐匿于Starling的四周 又把所有人玩了一道 Verger死得真够可怜 倒不是因为喂了猪 主要是这么多年了他都学不乖 不懂装孙子 其实砍不砍掉博士的脚不重要 是不是要让博士死相惨烈血肉模糊也不是关键 他就不应该让博士还有那张可以说话的嘴 Hannibal是什么人 他要劝你自杀自毁都易如反掌 他要煽动个把人借刀做掉你 哪有什么难度嘛 真是 挂得太草率


高潮部分大概是保罗同学自食人脑了吧 这也是一个挺可怜的小人物 每每做了示众的材料 也是因为教养不够好 一定要折磨致死 绝不姑息！

Clarice Starling在最后的几分钟里终于小宇宙爆发 博士恐怕喝了点小酒 还是保罗同学的脑花味道太正点 总之博士说出了“Tell me Clarice,would you ever say to me: 'stop.If you loved me,you'd stop.'"天！华丽丽的告白面具都不要地直率登场了 只赢得了Starling的冷嘲 他绕了半个地球 只为了看她如何释放 故事的最后 博士留下了Clarice的玉手 独自坐飞机带坏小朋友去咯~


隐痛的地方 高超地消化了 因为食人魔HANNIBAL不爱看人们眼眶湿润 表情受挫 而那些比遗憾多一些比伤感少一些的情绪 还是消失在他唇角似是而非的笑痕中吧


其实他们都是那只会坠地而死的鹞鸽


     
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>末那识</作者>
<标题>That’s my girl.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-07 13:34:28</时间>
<影评>
        第二部《汉尼拔》整体有些为满足莱克特医生粉丝愿望之意，它从讲述故事退一步而讲人，电影没有悬疑没有深虑，但是不得不承认的是，这部电影的确让身为汉尼拔粉丝一员的我也着实兴奋了一把，汉尼拔对克丽丝的爱情也在这一步中明朗起来。


值得赞赏的是这一部的导演和上一部的导演有着一样良好的习惯，关键道具一定不会赫然出现，都是有所铺垫的。比如第一部中奇洛医生的钢笔，第二部中的电动推车。


开始克丽丝就被一连串的打击折磨得手足无措，克丽丝面对上司说的那句It changes everthing,it changes me.是克丽丝心理上的一个转折，官场的明争暗斗玩弄权术让克丽丝看明了周遭，此后的克丽丝更多的是为正义而不是命令了，这是她很重要的一步。


莱克特写给克丽丝的信，精致而谨慎，温暖而柔和，似是许久不见的恋人，就连信纸都是奢侈品，配上他流畅的圆体字，原本有些心悸的事变得如此浪漫。


他太了解她，甚至知道收到信的克丽丝会把它作为追查他的证据，尽管如此，他还是留下了味道这浪漫的线索，正如他第一次见她时便能嗅出她润肤霜的品牌和偶尔擦香水的习惯。


他可以为了让她重拾事业而冒着生命危险站到台前，愿意做她最爱的事业的牺牲品，他知道这工作对她的重要，也从没有人像他这样了结克丽丝的内心。


这封信着实浪漫，还承载着汉尼拔独有的黑色幽默Your job is to craft my doom so I’m not sure how well I should wish you, but I’m sure we’ll have a lot of fun.还有结尾处那句孩子气的ta-ta汉尼拔眼中的克丽丝已经不是Agent Starling了，是那个需要他保护的Clarice.


他洞察力极强，他在弗朗西斯出卖他之后的第一时间就识破真相。

他果敢，以自身为诱饵深入虎穴以求解决宿敌。

他冷静，面对十余头食肉野猪却淡然如常。

他敏锐，一句话便激起柯德积怨已久的仇恨轻松除掉维杰

他像为情人准备晚宴一样挑选昂贵的餐具，甚至一个古色古香的钟，他也睿智地明白其他的“厨具”不能这样大方地购买，他像在超市的货架上选购商品一样从医院带走一切他要的器具，不慌不忙，正如背景音乐，像是一场歌剧，婉转而曼妙。


莱克特潜入克丽丝的家为熟睡的克丽丝拿开沙发上的酒杯，关掉电灯，点上两支蜡烛，他甚至细心到提醒他更换移动电话的电池（OMG 塞巴斯蒂安也不过如此了吧！！！）。


他甚至也能猜到克丽丝接到他的电话第一反应回去准备枪，还温柔地提醒她无证带枪是违法的，莱克特的黑色幽默（感谢这个好导演吧）。


第一部中，他为她介绍自己的画，画中的景致是佛罗伦萨，讽刺了克丽丝廉价的鞋子，这次他就隐居在佛罗伦萨，回来时送给克丽丝一双GUCCI。恐怕世间再无更浪漫的事情了吧。对于克丽丝的礼貌，他回报以礼貌（虽然是杀了隔壁牢房的迈克斯），对于克丽丝的信任，他回报以信任（相信克丽丝会到维杰的府上来救他）。


正由于电影开头上级对克丽丝的背叛和不公的待遇，克丽丝也知道不能再相信他们能救莱克特，于是她独自一人行动了。?It changes everthing,it changes me.?这句话的种子，在此才算发芽了。


克丽丝爱了，她眼角的一滴泪征服了一切，克丽丝变了，那个原本的她甚至是不能相信自己爱着面前这个恶魔般的男人。那泪是为那爱和正义感的斗争而留下的。


莱克特爱了，那信，那鞋，那些电话里的话，那临别的吻，为她逃生，为她赴死，为她断掉自己的手臂，This is really gonna hurt.这个莱克特也不是从前的莱克特了。




Dr. : Tell me, Clarice, would you ever say to me :?Stop. If you love me, you’d stop.??

Cla : Not in a thousand years.

Dr. : Not in a thousand years. That’s my girl.




莱克特还是切了自己的手，逃掉了。

遥望着远处的烟花，此时克丽丝的眼泪才真的为了莱克特。

莱克特本没奢望带走克丽丝，因为他太懂她的倔强，而手起刀落后，走的就不仅是莱克特，留下的也不是克丽丝了……
      </影评>
<有用数>179</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>鳗鱼小卷</作者>
<标题>但丁的Vide Cor Meum</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-25 22:09:30</时间>
<影评>
        越是阴森邪恶的思想，越试图用神圣高贵的气氛来铺垫，这在"Hannibal"(沉默的羔羊2）的电影原声中得到充分的体现。片中大量出现瓦格纳式的缓慢广板，配以混响很大的女高音吟唱，呈现出巴洛克时期的宗教音乐，但在该片中，Hans Zimmer对电子乐的大量使用，又挟带出Gothic风。可想而知，我对这种风格尤为偏爱。

       片中最出彩的一首曲，名为&lt;Vide Cor Meum&gt;, 英文翻译是'See your heart'。这首咏叹调在导演Ridley Scott后来的片子"Kingdom of Heaven" Baldwin四世的葬礼上再次出现；甚至在2002年奥斯卡颁奖典礼颁发终身成就奖及53届艾美奖上，屡次作为背景音乐。深受导演和音乐人青睐。

       但随后的挪用都不及原版精彩，此曲首次出现在Hannibal Lecter医生和Pazzi调查员在佛罗伦萨听歌剧，在第三幕十四行诗"A ciascun' alma presa"（一个俘虏的灵魂）中。歌词则出自但丁诗剧"La Vita Nuovo"(新生活），作者自称这是他第一次尝试写诗，在诗中他设想了遭遇爱神的情景。但丁在9岁那年路遇一个叫Beatrice的小女孩，随即为之倾倒。九年后，但丁再次遇到她，而且是她先向男孩打招呼，情窦初开的但丁深深地钟情于她。他边想着她边睡着了，梦中见到了爱神抓住一个蒙面纱的姑娘（Beatrice)。爱神的另一只手捧着一个正在烈火中灼烧的心脏，他说：“我是你的主人，看看你自己的心！”爱神强迫Beatrice吃下了但丁的心，Beatrice驯从了。然后爱神非常懊恼，把这个女人带上了天堂。

      但丁从未为这首诗的含义作说明，而他的好朋友Cavalcanti则提供了这样一个解释：一个女人在遇见爱情时，在她的角度看来，实质上是个悲剧，甚至是死亡的序曲。

      电影中播放的歌剧是吃心的场景，这恰好是对食人医生变态癖好的隐喻。可见导演的安排寓意非常。

      事实上，但丁和Beatrice后来各自与他人结婚，而Beatrice更是于24岁花信年华早早离世。但丁在两年后写下这首诗，正好是他刚刚对政治和哲学产生兴趣的时候。有人说，Beatrice实质上是对佛罗伦萨政局的比喻。但我们宁愿相信，她不过是但丁的梦中情人。

     很多人在观看该片后都在寻找这部歌剧。其实它是电影配乐师Patrick Cassidy和Hans Zimmer为这部电影专门作的男女声重唱咏叹调，并不存在完整的歌剧。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>arcke</作者>
<标题>汉尼拔为什么杀掉its，放过了Starling</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-08 20:00:11</时间>
<影评>
        感觉，这集线索比较明细，至少比第一集清晰

首先评论一下这集中doctor杀掉的几个人物

0.意大利的小偷

本来就是偷东西，应该是小罪

但是为了避免被抓，帮意大利警察帕奇盗取doctor的指纹

结果丢了命。

剧情上表述，应该不至于死掉的

重点是警察帕奇加速了他的死亡

铺垫了帕奇的罪恶：灭口



1.意大利警察帕奇

为了金钱的欲望，放弃了警察的职业道德，太过贪婪

doctor把他当作朋友，并给了他多次暗示

依然义无反顾的为了物欲（日常消费太高：购买昂贵的歌剧黄牛票）出卖了doctor

罪恶犹如犹大：背叛

Btw：doctor并没有去伤害帕奇的妻子


2.富豪维杰的打手

属于一种本能的反抗，针对一些罪恶的帮凶


3.富豪维杰

剧情中，其仆人表示宁愿不去观看doctor被虐杀，却迫于其淫威前往

doctor非常了解他的心理，就一句“柯德，干脆把他推进去。到时推到我头上就行了”，就毁灭了这个野心家


4.开餐保罗

是一个利用权力满足个人欲望的老手了

和维杰共同陷害史达林，导致杯具的发生


顺便说一下，第一集中，doctor可以几句话就说死了那个对史达林做出无礼行为的精神病犯人。证明了doctor对于人性心理的透析。


然后讲一下，这集关于Starling这个角色

1.开始那段和黑帮的枪战

由于发现了婴儿，已经选择了放弃

由于一个莽撞的同事，被迫和黑帮进行了火拼

“我被迫在被杀或射杀身挂婴儿的女人中做选择。我很后悔，也恨我自己”

这是一个隐喻


2.与维杰见面

见到那张脸后非常镇定，仍然敬畏上帝

说明了Starling的信仰


3.追踪doctor

Starling追查doctor不为升职不为金钱，只为自己的职业操守

doctor和她对话那段，

“你把自己奉献给调查局”

“然而在付出一切之后”

“却发现他们并不喜欢你”

“你听命行事，他们不是”

“你遵守宣誓，他们不是”

“你觉得保护弱小是你的责任，他们不是”

“他们对你又妒又恨”

“他们懦弱、任性、又无法无天”

Starling始终按照法律办事，遵守他的宣誓

标准美国价值观的优秀执法者形象


4.拯救doctor

进去举抢，杀掉维杰的屠夫们，为了将doctor进行公正的审判而不是暴力的杀戮


5.doctor救治Starling

手法娴熟，取出子弹，缝合伤口，注射吗啡，

相对给保罗和以前给维杰的精神性药物，

同一个人善与恶的集合体

并为Starling换上晚礼服，什么都没有发生

如此的绅士


6.宁愿成为T-bag也不愿伤害Starling

有人认为有爱情的成份

我更愿意相信doctor对于Starling的怜惜

一个善良、公正、漂亮的执法者

Starling就是这个民主国家存在的基石

当然这里有一个bug，Starling最后举手的时候，手上应该有一个手铐才对，时间上不允许去掉。


最后，关于飞机上小孩吃的东西

doctor如此容易就上了飞机，感觉太不可思意了，易容都不用

针对doctor吃的就是什么脑花？

你愿意相信是人脑，我愿意相信就是猪脑

小孩就是对好奇事务或者食物的感兴趣

人类历史就是这样推进的吧？
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>TIKKA</作者>
<标题>有关Hannibal MD.的二三事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-04 07:15:38</时间>
<影评>
        刀

总的说起来，Hannibal这部小说和电影是有所差别的，而我认为电影比小说更好，虽然在一些小细节上有所瑕疵。小说中，Dr.Hannibal购买的是一把Harpy刀。Harpy是传说中的一种鹰身女妖，有着锋利的青铜爪。Dr.H.选择它来作为自己多出的第六个指头是再也合适不过了。但电影中作为道具选择的确实Spyderco的另一把：C106PBK。我知道，可能有人会有异议。不过以我对电影的熟悉程度，我相信我自己是正确的。

Harpy也是在Spyderco的产品目录上的，但很不幸的是，电影直到播出时，Harpy这个型号可能还没有被设计出来，估计是Hannibal导致蜘蛛的C106系列大热销后生产商几年后顺势推出的追打产品。说实话看起来比C106PBK确实要优雅一些，全钢的柄也是我喜欢的，我喜欢金属在手中的那种微凉的感觉，很冷静，很可靠。那么，看下数据吧。

C106PBK

• 刃型: 平刃 • 刃长: 2.94 英寸• 刃材: H1• 携行: 口袋夹

• 柄材:黑色FRN• 锁定方式: 背锁• 全长: 6.81英寸

• 产地:日本（……不知道这是不是导演为Hannibal Rising里的紫女士埋下的伏笔，汗一个）

至于Harpy，去Google试试harpy+Spyderco的组合搜索图片吧.


酒

Dr.Hannibal说，最重要的是，要不断尝试新的东西。这台词简直让人震惊。要知道2001年时，作为一家中级酒庄Chateau Phelan-Segur在波尔多甚至还有点默默无闻，他的成名得等到几年之后了。我喜欢这家酒庄，并不仅仅是因为他相对低廉的价格，更佩服的是其对酒和消费者都认真负责的态度。这和我喜欢的Faiveley非常相似。我欣赏严谨的卖家。扯远了，我们再说Hannibal，作为一个品味卓绝的行家，在那时就选择并不算出名的Chateau Phelan-Segur是需要勇气的，而事实证明，Dr.Hannibal确实是对的。

电影中，这款酒作为Dr.Hannibal在飞机上的佐餐酒，而主菜，也就是保罗的脑子和鱼子酱了。我想那一定煎得很美味。


Chateau Phelan Segur Cru Bourgeois Saint Estephe 1996

750ml : £51.16（按照实时的汇率自己算去）

ABV: 12% 

Country of Origin: France 

Region of Origin: St. Estephe 

Grape Variety: Cabernet Sauvignon/ Merlot/ Cabernet Franc


说明一下葡萄品种吧，国内似乎翻译得很龌龊，甚至还有人把Cabernet注册成了商标，我就不说是谁了...

Cabernet Sauvignon：

这种葡萄适应性很强，如果不是太过寒冷一般都能正常生长，种植极广。特点是酿成的酒丹宁的含量较为丰富，让人感觉酒比较厚实，通常情况下，酒中的黑加仑子味非常明显。

Merlot：

波尔多种植最多的葡萄品种，酿成酒体的颜色比较深，酒精含量偏高，而丹宁含量较低。通常会有李子或者巧克力的味道，有时会有茶叶味。单独表现不太好，但与Cabernet Sauvignon和Cabernet Franc不同类型的混合后效果相当理想。

Cabernet Franc：

这种葡萄是Cabernet Sauvignon的一个近亲，最早在Bordeaux被用来混入其他品种酿成的酒中以强化它们的香味和结构。酿成的酒不适合久存，如果与Cabernet Sauvignon相混合，会带来果香和青草的味道。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>