<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>丧尸乐园 Zombieland</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2210458082.jpg</封面>
<导演>鲁本·弗雷斯彻</导演>
<演员>杰西·艾森伯格 / 伍迪·哈里森 / 艾玛·斯通 / 阿比盖尔·布雷斯林 / 安珀·赫德 / 比尔·默瑞 / 克里斯·伯恩斯 / 布莱斯·科里根 / 埃涅·赫德森 / 苏珊妮·拉切塞斯 / 琳恩·麦克阿瑟 / 贾斯汀·皮尔斯 / 哈罗德·雷米斯 / 瑞特·里斯 / 维多利·范·图尔 / 克雷·沃克 / 麦克·怀特 / 内森·怀特 / Scott M. Yaffee / Derek Graf / Aquavian Abel / Cesar Aguirre / Jacob G. Akins / Hunter Aldridge / Elle Alexander / Cameron Jacob Alpert / Michael August / Melanie Booth / Daniel Burnley / Dalton Cole / Ernest Dancy / Travis Grant / Barry Hopkins / Amir Khan / Amir Kovacs / Shaun Lynch / Kurt McNew / 史蒂夫·普劳蒂 / Ming Qiu / Anthony Samples / Steve Warren</演员>
<简介>未来某天，灾难降临世间，天灾人祸让地球濒临毁灭。更为可怕的是，恐怖病毒肆意蔓延，人类相继化身为丧失人性、嗜血如命的恐怖僵尸。并且随着时光的流逝，僵尸的智商不断提升，已经成为规模庞大的恐怖大军。经过几个月的厮杀，居住在得州某小镇的哥伦布（杰斯·艾森伯格 Jesse Eisenberg 饰）是少数的幸存者之一，他唯唯诺诺，行事谨慎，却凭着总结出来的经验一次又一次逃出生天。某天，哥伦布遇见作风骠悍的塔拉哈西（伍迪·哈里森 Woody Harrelson 饰），两人一路同行，继而邂逅性感美艳的姐妹花薇奇塔（艾玛·斯通 Emma Stone 饰）和小石头（阿比盖尔·布莱斯林 Abigail Breslin 饰），他们由此开始了一段妙趣横生、惊险刺激的旅程……
                                    
                                　　本片荣获2009年Sitges – Catalonian国际电影节观众奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>晨勃</作者>
<标题>《僵尸之地生存指南》（不完全汉化中文版）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-09 21:15:45</时间>
<影评>
        《僵尸之地生存指南》


    恭喜你在路边捡到这本指南！这至少能证明两件事：你还没被吃掉；你受过教育。现在，你该知道小时候在课堂上揪女孩辫子是多么愚蠢吧。那么，请认真的，非常认真的阅读以下文字，并且谨记脑中，它不能教给你如何在酒吧勾搭辣妹，但是，它至少能让你比街上那些流口水的家伙干净点。


    再次的，不厌其烦的，本指南仍将解释一下一个基本概念，僵尸是什么玩意儿？这么说吧，如果你家隔壁的小妞吉娜扭动着火辣的身躯正在拍打你的窗户，别开门！仔细观察先，如果她流口水、目光呆滞，并且腐烂发臭，Bingo！你面对的是一个标准的僵尸！别难过，好的一面是，你还没成为她的人肉寿司，坏的一面是，你再也不想和她上床了！仔细观察她的特征（嘿！别朝那里看！），这将有助于你区分它们与一个Cosplayer的不同之处。有关僵尸产生的原因众说纷纭，一种广泛的说法是保护伞公司设在浣熊市的秘密研究基地泄露出的T病毒所致，当然，更扯淡的说法是一个倒霉的病人某天中午不幸吃了一个发霉的汉堡！But who care? Life is hard.


    现在，忘掉你的吉娜，回到现实中来吧。确保你正在一个安全的地方阅读这本指南。不要在撇条子、俯卧撑以及躲猫猫的时候读！准备好了吗？下面的内容很关键。


1#：跑为上策。遇到僵尸怎么办，撒腿跑，越快越好！如果你以为它们是B片里那些移动缓慢的废物，那就错了。如果你和他人结伴，最好队伍里有个肥仔，别问为什么。但是记住，不要和一个叫博尔特的家伙为伍，你永远别想超过他。装死？你以为僵尸是傻叉？别干蠢事！


2#：鞭尸。跑不掉怎么办？又或者，你就是一个肥仔，那么大多数时候，你会成为一顿高脂肪大餐。当然，还有一种办法：打爆它们的头。不管你手头是一把枪，还是一把勺子，毫不犹豫的反击！直到它的脑袋变成碎南瓜为止。


3#：大号时保持高度警惕。如果此时有僵尸爬进来，别管你的手纸了。卫生间并不是一个安全的地方，那恰恰是僵尸十大最爱出没的地方之一，你该知道臭味相投这个词。有时候，空旷的户外场地反而是最佳大号地点，别介意你伙伴的目光。


4#：安全带比安全套更重要。更多的时候，你是在驾车逃窜，此刻你不需要做一个崇尚自然的徒步者。系好安全带！每4个驾车逃命的家伙里，有两个是死于交通事故，其中有一个是从挡风玻璃飞出去！对于那些没有考取驾照的可怜人，机会来了，你再也不用担心罚单和起诉。


（中间有一页不见了，根据撕去的边齿，你推测是某个内急的家伙当手纸用了。）


7#：轻装上阵。这是世界末日，不是你的万圣节度假。就算与你结伴的姑娘叫帕丽斯希尔，你也用不着把整个卧室的家当都带上。还记得那个抱着金属保险柜的傻瓜吗？希望你不是他。


8#：远离陌生人。结伴看起来安全，当僵尸冲过来的时候，但愿你没被人下绊。人多的好处只是在于，总有一个人牺牲小我成就大家。僵尸横行的时代，你会发现多了很多伪君子。记住，如果有个楚楚可怜的姑娘打算借你的枪自杀，把绳子给她吧。


9#：找个朋友，如果有的话。朋友和陌生人的区别在于，一个可以和你聊过去，一个只是在暗暗的谋划算计你。最好的情况下，你还能把一个异性朋友发展为伴侣，或许你们就是人类最后的亚当与夏娃。当然，和你的狗结伴也不错，但是根据从一个东海岸黑人那里得来的消息，狗也有可能变成丧尸。


（大团暗红色的血液、黄黄的一些东西以及不能判断成分的粘液凝固粘连在中间这这些页面上，你无法把它们清除掉。虽然不能知道内容，但你至少推测曾经有个家伙在看这本指南的时候没有遵守第3条。这对你而言是个最好的警示。）


16#：当遇见外星人。在逃亡途中，你极有可能遇到ET，根据少数据说经历过第三类接触的人士报告，它们有可能是来拯救人类，但动机尚且不明。但另外一部分人坚称ET的目的是劫持人类研究样本。现在是答题时间：你愿意被吃掉，还是愿意被解剖？


17#：勿逞英雄。既然你耐心的看到这里，说明你是个无能懦弱的家伙。那些僵尸杀戮狂们使用这本指南的唯一用途就是做手纸，他们无师自通，从来不看教程。但是别泄气，英雄的结局不是被人毁灭就是自我毁灭，而你却能笑到最后。猥琐不是罪过，罪过的是自不量力。


18#：常做第八套广播体操。为了捡到这本指南，或许你刚刚经历一次长途奔袭，面露红潮、大汗淋漓、娇喘连连乃至心跳一百，不巧的是，你为此还崴了脚。常言道伤筋动骨一百天，接下来的日子里，你会沮丧的发现，你的存活几率至少下降了50个百分点。因此，每天抽出十分钟完成一次第八套广播体操非常重要。左扭扭，右扭扭，脖子扭扭屁股扭，来吧，现在就做！


（有几页上用红色画笔涂满了你无法识别的符号和图案，遮掉了原来的文字，它们看似杂乱无章但却有规可循。你研究了好几个小时后惊恐的发现，这些符号的意思是：我饿，给我大脑。）


21#：悍马好过MiniCooper。别管你门前的MiniCooper了，放过它吧。结实、大马力、经撞，满足这三个条件的才是适合亡命天涯的首选车辆。一般来讲，每个城市的街上都会有不少这种车辆，如果你不喜欢二手车，到4S店去，它们就像盛装打扮的姑娘一样列队等你去挑。但是请勿驾驶以下车辆：敞篷车、拖拉机、电动车、摩托车、自行车、马车、驴车、玩具车。


22#：不要狗急跳墙。首先，你不是狗，因此你跳不过去。避免慌不择路的最好办法就是给自己留条后路。无论你中途停车去加油，或是洗劫超市，都别忘了找一条退路。除非你的确无路可逃，否则不要把所有的门都关死，包括车门。


（中间又有几页不见了，根据撕去的边齿，你再次推测是另一个内急的家伙当手纸用掉了。你恼怒的嘟囔出一个四个字母的单词。）


31#：上车后检查后座。别以为这是一句废话。根据统计，汽车后座是僵尸十大最爱出没的地点之一。每4个驾车逃命的家伙里，有1个是被趴在后座上的僵尸啃死的，而且十有八九系着安全带！


32#：自得其乐。逃亡之路很刺激，但刺激过头就会精神分裂；逃亡的路很枯燥，你已经厌倦了扮演一个独行客。学会享受生命中的小乐趣，例如收集Jenna Jameson的影片，整理废旧的阁楼杂志，或是贝利弗山庄一日游。逃亡不是目的，追寻人生的意义或许是你存在的唯一理由。


    现在，合上这本指南上路吧。每天抽出三分钟阅读一遍，直到它们成为你的行为准则。如果找到复印机，记得影印多本派发给你遇到的每个活人。本指南遵从CC协议，请勿用于商业目的，我们保留部分权利。




《僵尸之地生存指南》编委会

主编：晨勃@douban

副主编：勃晨

助理编辑：Chen Bo

校对：Bo Chen
      </影评>
<有用数>816</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>澈右手</作者>
<标题>最糟糕的世界，最美好的世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-09 21:06:04</时间>
<影评>
        继《僵尸肖恩》之后好久没有看过如此有爱的僵尸片了！


没有T病毒，没有解毒剂，没有研究中心和穿着白大褂的科学家。只是四个人开着一辆吉普车，在僵尸遍地的美国旅行。


“为什么我们不能像正常的美国人那样轮流休息轮流开车呢？”回头想来，Columbius这句话真是超赞。


以往的僵尸片，基本上都是在讲僵尸危机爆发时正常人怎么生存，这部片子，讲的更多的似乎是在僵尸横行的世界里，正常人怎么去生活。


像Columbius那样靠运气，像大块头那样靠暴力，像姐妹花那样靠头脑，像老Bill那样靠，好吧，演技。


看着这样的一群人在僵尸世界里生活，反而会觉得那样的世界并不是那么可怕。


虽然打个便车也要举枪相持两分钟的时间，即使第一个喜欢的女生差点把自己给吃了。


不爽的时候可以跳到路边的一辆车顶上砸烂所有的车窗玻璃；车子被偷了之后还有机会找到一辆更好的，甚至前任主人会慷慨地在车后座放上一大袋冲锋枪之类的重型武器；可以到小饰品店里尽情胡闹；还可以在好莱坞顶级套间里用真枪练习射击。


这是最糟糕的世界，这是最美好的世界。


影片里埋的伏笔也同样有趣，比如最后被踢出去的“DON'T”，比如小女孩扔给大块头的Twinke，又比如那一次次在俩爷们面前开走的吉普，因为Columbius的一句“NO”嘎然止步，车上的姑娘回头笑靥如花。但这些都比不上整部电影营造的僵尸世界里那种温馨的气氛。


也许是因为是部喜剧的原因，但我觉得小女孩被僵尸咬了之后求一个了断的段子还是可以用的，记下来记下来。


以上，推荐下载推荐和朋友一起观看。
      </影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<标题>我的地盘我做主</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-12 17:58:59</时间>
<影评>

你知道僵尸片最大的诱惑是什么？就是当你在地铁的人潮中蠕动拥挤的时候，你可以幻想当僵尸大军横扫世界，这里会变成多么空旷、颓败。当你在繁华的超市中，面对着各种价格五花八门的商业，小心地盘算着那些东西可以扔进筐子带回家享用时，你可以幻想僵尸横行的世界里，你逃到这里构筑堡垒，随意折腾，并且遇上完全陌生的家伙——有些可能很危险，有些可能很疯狂，有些可能很可爱……

看起来，僵尸片和吸血鬼电影都是那种另类点的B级片（至少《暮光之城》之前的吸血鬼电影基本都是），骨子里却完全不同的：不管发生在大城还是小镇，不管主角看起来多么孤僻，吸血鬼电影其实是热闹的，充满人的气味、欲望，背景或华丽或香艳或高贵；僵尸电影则是孤独者的噩梦加天堂，只有生与死的问题，只有末日的恐惧和解脱，因为肮脏、混乱、丑陋、残酷而且写实，很少有女人会热爱僵尸片。

罗梅罗的那种正宗僵尸片原本不火爆，现在也不流行，倒是新派的僵尸电影，比如《生化危机》那种动作片特色大于僵尸片本色的，或者《僵尸肖恩》那种熔恶搞、时事讽刺、爱情与生活困境于一炉的新僵尸喜剧很是盛行。《僵尸之地》完全可以看作是美国导演对《僵尸肖恩》做出的回应，这个鲁本•弗雷斯彻把僵尸片的基本设定作为背景，然后加入群众们喜闻乐见的作料，小火细烹，居然把个粗糙大条的僵尸电影搞出了独立剧情片的细腻温婉，蛋蛋的幽默加上蛋蛋的温情，真个是尸而不僵，蛋而有味。

铁杆的僵尸片粉丝大概会觉得《僵尸之地》太过柔软，不够生猛，虽然一开始就展示了世界大同，全民皆尸的美好场面，也遵循传统进行了“要做人，不要做尸”的三大纪律八项注意教育，告诉我们僵尸想组成一个没有人类没有丑恶（肉！肉！肉！）的美好社会会受到何种负隅顽抗毫无意义的阻挠；但吃人三百，一言以蔽之：肉而无邪，血而不腥。而且很快，单身正太如何面对成年僵尸侵袭这个问题就被与人相处，其患无穷的公路故事所取代——其间无聊的幸存人类还多次调戏了正在进餐区，也就是公路上伏地大嚼的无辜僵尸群众，群众意见极大——变态大叔、清纯正太、火辣太妹、精灵女娃组成了僵尸之地旅游团，到处滋事，倒是没有像《生化危机》那样落入找装备→杀杂兵→升级→灭Boss→过关的乏味攻略过程。旅行团到好莱坞参拜喜剧之神比尔•莫瑞的一段戏，完全就是贱精喜剧的某种翻版——看到正太把大神比尔当做僵尸误杀掉，大家欢乐又严肃地“安葬”掉尸体，我差点流出了欢乐感动的泪水：导演怎么那么贴心，知道我们一直梦想着见到偶像、促膝谈心，然后占其屋灭其人，快让我在好莱坞撒点野的终极梦想呢！

哦，当然还要有爱情，否则人活着和僵尸有什么区别——对不起，是咸鱼！僵尸也是有感觉的，否则为什么要追着两个美妞不放。比如大叔对于Twinkie这种甜点的爱情，比如太妹对于自己妹妹的爱情，比如正太对太妹的爱情：有爱的僵尸片就该这样，僵尸死样样，人物活生生。单纯小正太追太妹的戏放在独立剧情电影里都不孬，真能把人的小心脏撩拨得甜甜酸酸的。你还别说俗，本来僵尸片就是路子特直接特规矩的，没人会拿出科恩兄弟那套讲故事的拧巴劲儿来拍个僵尸电影。再说结尾大叔力战僵尸未死，神物Twinkie终于现身，也没落入配角死光光，主角在落日中奔向天涯（呃，不是天涯社区）的没劲俗套。尤其两个小姑娘发动车子调戏正太大叔的细节，更让人觉得结尾有爱有情。

在万径人踪灭，千山鸟飞绝的僵尸之地，仍然是人做主，是冒险、逃亡、欢乐、爱情在做主。多么和谐、温暖、美好的地盘啊。亲爱的女孩，带着你的妹妹，带着你的砍刀，开着那悍马，和我一起来这里旅游吧。




</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>2180</作者>
<标题>文学青年毫无疑问等于交际困难者</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-28 00:04:53</时间>
<影评>
        我一定要给此片投五星，今年非常时髦的影片当属此作，有人不同意，僵尸片时髦？在开玩笑？客官请喝茶向你慢慢道来。


你不是同性恋？今年同性恋属于严重过季；你不是人妖？美容整容折上折连宣传都省了还是没人去的时代；你非外星人？今年外星人云集地球不过都是哲学系谈的不上时髦；你还有呼吸吧？那么你有什么理由交际困难呢？好吧，你肯定有理由解释为什么交际困难，影片就提供了一个无视你任何理由的环境，全世界的人类都是僵尸，只剩下你这位文学青年，你再敢说你交际困难试试？！


Himself（Bill Murray扮演，迷失东京男主角），本片里在Hollywood拥有一座豪华别野(比别墅还大的级数)，也是影片中年纪最大的，毫无疑问Himself是位成名很久的文学界泰斗，非入门文学青年可比，Himself也是影片里世界的唯一幸存者（请原谅，本文还要使用很多次这句），Himself作为文学界成功人士当然有一套准确的成功经验，要点在于“先有成就”进而“赢得全世界人类的心”然后就光荣成名了。虽然现在地球上只剩下他一个人，不愧是非常专业的人士，所以，Himself把自己也扮成了一具僵尸，然后在别野里踱来踱去，充分巩固在僵尸世界的文坛地位，抓住全部读者(满地球僵尸)的心，同化自己。


Columbus，本片男主角，早说了影片里僵尸世界唯一幸存者，处男，文学青年，很有文学底子，开篇就总结了30多项僵尸世界生存法则，或者叫文坛成名要点！具有高度先进理论总结能力。笔者甚至怀疑这个僵尸世界就是其邪恶之笔一手造成的，为的是脱离处男困境。


406，怀疑是Columbus春梦里捏造的人物，一位准美女，由于Columbus给交际困难找的理由灰常多，连春梦里也不敢太高攀，无胆之极，所以只弄了个准美女，还弄得只是一个拥抱之后就严重尸变了。这可以理解为Columbus处男当太久，产生人人都虐待他的幻想，愤笔疾书拼命要将自己归为可怜类。


Little Rock &amp; Wichita ，影片唯一幸存者+影片唯一幸存者，一对骗子，专门送给男主角当女朋友的，整个世界的女人就那么多了，Little Rock（Abigail Breslin扮演，影片太多了）才12岁，所以实际上只有一个女人可以当女朋友，而且先说好都是骗子，男主角Columbus即使被这对女子虐也早就有好理由了，女人都是骗子！地球人就剩下两个女的，也全是骗子！可悲的文学青年阿，用得着这样降低难度么？毫无疑问文学青年的确是交际太太过于困难。


Tallahassee，影片里唯一生存者，是唯一一位结过婚婚的人类，大叔形象，非文学青年，痛恨文学。评语：不愧是结过婚的！非交际困难者！


什么时髦？地球人只剩这五个，这五个人却全然没当回事就是今年最大时髦，死亡、国家危机、人类危机、地球变暖、家庭团结、男女大爱、言论自由、海蟹社会都去死吧！这五个人根本不关心，全地球除了他们都是僵尸，少给我提打酱油，老子这还是处男呢！这才是最大危机！交际是第一步，这一步堪称登月般时髦的一步。


Columbus总结了许多方法，这些方法据说可以避过僵尸（要文坛成名必须先活着？），不过Columbus满脑子都是先成名后成家，处男要由“惊天本事”来锹开，就这样Columbus带着“可信”“理论”“总结”“规矩”上路了。


当Columbus碰见了大叔Tallahassee，被证明哆嗦得确实是个处男，在已婚男人面前一切文坛理论都好比豆腐渣工程，瞧瞧人家一介牛仔，不识半文，孩子都有了！Columbus彻底崩溃，只得跟着这位大叔上路。


当Columbus碰见美少女Wichita，Wichita主动示好，Columbus却放空中，最后还暗自庆幸这对女子全是骗子，自己还好没有搭讪，瓦哈哈仰天长笑。可谓无能窝囊之极的交际表现，埃，空有一肚子墨水，咋就那么变态呢？想法不能正常人一点么？答案是：不能！


关键时刻还是大叔给盖住颓势，大叔Tallahassee整个就是义务中介，诺贝尔人类关系协调奖得主，粘合剂。文学青年废物啊，闹心啊。


４个人来到Hollywood文学泰斗Himself的豪华别野中，这个影片里年纪最老成名已久的单身汉，好死不死偏要扮演僵尸，鬼一般出现，结果被文坛新手Columbus一枪轰在胸膛，直接倒地。Himself本想教育一下已具备文学底子的Columbus怎样才能成名，却死得冤枉！还来不及开口，真乃死抱着成名必须先抓住观众的心态，死有余辜啊，最后只得奄奄一息地说：都是我的错…怪我…可见文坛成名没有复制性。


４个人给Himself举办了隆重的形式大于意义的国家殿堂级葬礼，以配合Himself一生追求的风格。


４个人接着上路了，Little Rock &amp; Wichita 整部影片只想去坐过山车，Tallahassee整部影片只想去吃奶油蛋糕，主角Columbus最丢人现眼，什么都想不出来去做，其实内心一直惦记着实现登月那一步，交际第一步，追次时髦，哪怕一次。都结尾了还絮絮叨叨的是Columbus自己那理论文笔，最后Columbus大爷开没开尊口主动一把影片未说，Columbus笔杆子倒是什么都知道的，不过就像其总结的“躲避僵尸３２条规则”，大爷您倒是行动一次啊！躲避僵尸不过为的是不死，不死不过为的是破处，而破处起码要实现第一步与女人对话吧！胡适说得好：中国人时髦不能追！


这影片绝对的很时髦，绝对的五星评分！


文学青年毫无疑问等于交际困难者，哪怕地球只剩下一个女人一个男人，都还扭扭捏捏势必作态到底，空耍那文笔，啧。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>于影同行</作者>
<标题>明显后劲不足</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-10-16 18:29:24</时间>
<影评>
        明显后劲不足，前面可以，越到后面越有点看不下去了。美国人对此片的评价很高，话说此片刚出来时，竟杀进了IMDB的top250,事实上它差得很远，就是被喜欢类型片的人过度抬高。只想说说片中的两位老演员，伍迪·哈里森是个有魅力的演员，不管你认为他现在红与不红，演的片子好或不好，但他就像黄秋生和吴镇宇一样，能把一部烂片提升一个档次；比尔·默瑞在片中饰演自己，这是这部电影最有味的地方，看过《迷失东京》你不会不记得这位演员，好像大制作中都找不到他的影子，但他却有一批死忠影迷，他木讷的外表渗出的全是喜感与亲切（他的喜剧没看过，看过《迷失东京》和《破碎之花》，喜欢他的表演）。对了，片中男主角是个宅男，说了一句感同身受的台词：我一直梦想把一个女孩的头发拨到而后。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>ponpon</作者>
<标题>轻松的zombie电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-10 01:30:14</时间>
<影评>
        这部电影，顾名思义，是关于人类对付zombie（“僵尸”，那种起死回生的、吃人肉的家伙）的。本人胆小，很少看僵尸电影，但据说这个电影很有趣，不是传统那种吓人玩儿的，所以就试试看，结果果然名副其实，挺好的。


影片一开始让我联想起威尔史密斯的一部电影“I Am Legend”（我是传说）。因为都有这个世界被zombie占领、主人公是最后一个人的意思。但是接着看下去，就发现完全不同。第一，这部电影是关于一个小人物的。主人公是个年轻男孩，比较内向比较宅比较loser那种，老是被zombie弄得很狼狈的。不像I am Legend 里威尔史密斯顾名思义是个“传说”，是英雄。第二，这部电影果然很有趣，充满喜剧色彩。譬如主人公有个小本本，记载了对付僵尸的致胜法则，从第一条“提高心肺功能”，一直列到第三十x条，让人忍俊不禁。


再接着看下去，男孩和几个人结伴：一个redneck，操美国南部口音的牛仔硬汉，心里却有很柔软的一面。一对相依为命的姐妹，诡计多端骗人不偿命，但其实又是被生活所迫。他们有不同的计划，但由于僵尸这个共同的敌人而走在一起，直到最后去到一个主题公园，人与僵尸之战达到高潮。。。主题公园真是个很妙的地方，旋转木马、过山车、自由落体、鬼屋⋯⋯被编剧导演利用到极致，而且那种拍摄手法，很有点昆汀·塔伦蒂诺的夸张和幽默。


最后呢，导演和编剧还借主人公还告诉我们一个简单的道理：不要逃避生活，否则你和行尸走肉又有什么区别？ 我一向喜欢有主题的电影，但又不能可以说教。不过这个电影就看个乐子，说个小小的温馨的道理也挺好的。


而且关键是这些演员都太讨喜了。4个主要演员都演得很好，让人觉得很真实。他们都是小人物，但就是让人喜欢。


僵尸的部分呢，以我这个没经验的人来看，还是比想像中恶心的。请大家做好心里准备。不过如果你把它期待成吓人的恐怖电影，那么你也会失望。如果想看一部轻松的幽默的电影，这会是不错的选择。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>张敦厚</作者>
<标题>僵尸之地的狂欢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-07 21:46:32</时间>
<影评>
        　　我很早就想看《僵尸之地》，昨天终于等来了高清版。在下载的过程中，我在想，这会是怎样一部电影呢？如果能有《僵尸肖恩》的一半，我就知足了。在我的眼里，《僵尸肖恩》是最好看的僵尸片。所幸，在看完后，我高兴地觉得《僵尸之地》超额完成了我的预期，它达到了《僵尸肖恩》四分之三的水平。不可否认，这是一部很好看的电影。

　　豆瓣网上，对《僵尸之地》的评价并不好。我想，原因无非是《僵尸之地》根本没有去讨好文青们的胃口，主人公是个宅男，但一点也不文艺，根本无法引起文青的共鸣。你看《僵尸肖恩》里，主人公有那么多黑胶唱片，也算标准的文青了。还有个原因，《僵尸之地》过分流畅的叙述让他们觉得故事有些浅薄。再就是无处不在的恶搞痕迹，更让无数文青和这部电影划清了界线。我想，肯定很多人看完后觉得确实不错，但他不敢说出来，怕别人质疑自己的审美能力。

　　美国人给了这部电影8分，算是IMBD中的高分。我发现我的口味和美国人很像，喜欢简单粗暴的东西，只要觉得有趣，就不会吝啬自己的感情，比如我极为喜欢的另一部电影《农家小屋》，就被大多数中国人人嗤之以鼻。

　　我喜欢《僵尸之地》的原因很简单，它有点简单，有点粗暴，还有点无聊的末世情绪。最后一点非常重要，如果没有这一点，那这部片子在我眼里就会大打折扣。宅男主人公的一句台词深深打动了我，他说，以前我像僵尸一样躲着他们，现在他们都成了僵尸，我却有点想他们。当时的画面是宅男一手持枪，一手拉着行李箱，游走在荒凉的公路上。他周围的人都成了僵尸，作为宅男的他，不得不走出房间，为生存而战。他巧遇猛男，二人结伴而行。他们都有自己的目标。宅男的目标是寻找亲人，看他们是否还活着，而猛男的目标只是一块梦寐以求的蛋糕。当宅男得知亲人所在地无一幸免之后，他的目标暂时消失，继而变成了得到一个姑娘的爱。后来登场的两个骗子姑娘，她们的目标更加无聊，去海岸游乐场玩一把，明显带有末世狂欢情绪。

　　我喜欢这种末世情绪，因为我本身就是个经常感到绝望的人。我经常想，为什么石家庄不地震呢，来个痛快的，把大家都搞死，临死前你会想到，之前自己忙忙碌碌战战兢兢的生活是多么可笑。《僵尸之地》里的四个人是世界上仅有的四个活人，他们深知这一点，所以他们把每天都当成最后一天来过。他们砸商店，把豪宅当成游乐场，极尽所能地让自己快乐起来。而他们之前也都是社会的边缘人，所以他们中间诞生不了英雄，他们就是一群了无牵挂的孩子。

　　这两年，好像很流行讲世界末日的电影，人类即将灭亡的破败景观屡屡被搬上银幕。《我是传奇》《终结者2018》《人类之子》，甚至还包括前阵大火的《2012》，这四部电影无一不惨痛而悲壮，只有《僵尸之地》有一种破罐子破摔的豪迈，还有一种快乐至死的情愫。可惜的是，导演将电影的主题放在了信任这两个字上。这样的主题和电影风格有点不搭调。好在结尾的狂欢式大战精彩纷呈，热闹非凡，甚至带有一种喜庆，没有牺牲，也没有出现英雄，你还是你，我还是我。

　　既然敢和《僵尸肖恩》一争高下，那么《僵尸之地》的搞笑功夫肯定不差。电影开篇的慢镜头运用得极为出色，虽然血肉横飞，但你不会觉得恐怖跟恶心，相反，你会觉得很好玩。当一个满嘴人肉的僵尸面对DV镜头时，他扣了扣牙缝，还打了一个饱嗝。开头就介绍宅男总结出来的，在僵尸之地生存的几大原则，每项原则都演示一番，黑色幽默到家了。最让我喷饭的一段，就是大名鼎鼎的比尔·默瑞的死，他在电影中就演他自己，他用自己的死完成了全片最搞笑的一个段落。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆它它</作者>
<标题>可爱的僵尸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-05 21:39:14</时间>
<影评>
        全世界的僵尸片大概有几千部吧，要拍出新意来，难！平常不看恐怖片，血淋淋的又压抑，生活已经给我太多不如意了，不想在电影里面找刺激，看到这部僵尸之地居然在imdb高达8.4分，犹豫了半天还是下了，还是相信群众的眼光。


 


很过瘾的一部电影，看完之后有种酣畅淋漓的感觉，还有那么一点小小的触动。导演的视角很特别，电影拍得像轻松愉快的电子游戏，还是RPG游戏，男主角是整天窝在家玩魔兽的宅男，理想是能够带女朋友回家，见一见父母，幻想是和隔壁的辣妹做爱，告别处男之身，在躲避僵尸蹂躏的过程中自己还悟出了一部游戏攻略，总结了一系列的生存法则，当然，游戏中还会碰到各种伙伴，帮他通关，有一位彪悍的老牛仔，一对诡异的姐妹，游戏的最后是大战僵尸，小男孩变身纯爷们。


 


这部电影不好下定义，口味很特别，像西部片，像爱情片，像恶搞片，像励志片，各种味道你都尝得到，最让人欣赏的是导演并没有让你觉得混乱，各种风格很和谐的融为一体，给人非常愉悦的观影感受。


 


音乐很好听，开头配合僵尸追逐普通人的是一段重金属，但导演显然更喜欢民谣，电影里面男女主角对视时，越野车在苍茫的公路上驶过时，我们听到的是勾魂摄魄的吉他伴奏，和或嘶哑或深情的吟唱，穿插在血肉横飞的僵尸大战中，有种奇异的美感。


 


老牛仔很帅很酷，拿着猎枪干僵尸时干净利落，显然他在杀戮的过程中爱上了这种感觉，就像他自己说的，老妈说了，人总会擅长作某件事，没想到我多年以后，我他妈最擅长的是杀僵尸！老牛仔的打扮很潮，牛仔帽，紧身T恤，黑色短装夹克，再加长宽阔的肩膀，扎实的肌肉，修长的双腿，很抓人眼球，可惜老牛仔把帽子一脱，居然是个秃子，看起来像个老教授，估计是导演恶搞传统的硬汉形象，而导演在煽情的时候，老牛仔拿着美钞擦眼泪，很是搞笑。


 


那一对姐妹不仅诡异而且邪恶，靠着欺骗他人的感情生存，却也不得不让人欣赏她俩的聪明和美丽。片中的姐姐其实知道东部的游乐场不是所谓的乐园，她只是好久没看到妹妹像个孩子一样开心了，所以明知道这是个谎言也要去兑现，当她们来到游乐场，打开所有开关时，灯光亮起的那一刻真的很美，所有的阴郁一扫而光。


 


电影里面两姐妹的原则是不相信任何人，除了你我。结果是老牛仔和小男孩这一对活宝被她们耍了三次，他们先是被骗走了凯迪拉克和枪，幸运的是他们找到了一辆更牛逼的悍马和一箱武器，而更不幸的是他们又一次被骗，老牛仔抑制不住心中的屈辱，对着男孩怒吼，你他妈被一个12岁的小女孩拿枪指着头？男孩无奈的说，没办法，她像老虎捕捉猎物一样灵敏，哈哈，真是一对让人头痛的姐妹。


 


第三次是这一对姐妹不辞而别，男孩决定去找她们，他喜欢上了姐姐。老牛仔说，她在耍我们，男人不要这么贱好不好？男孩说，我只知道我喜欢她，我要去找她。然后男孩骑着一辆牛气哄哄的巨型摩托，潇洒的出发了，开出不到十米，跌倒在花坛旁。这一段有一点搞笑，更多的是被男孩的单纯所触动。


 


最后当然是英雄救美，老牛仔发挥了中世纪的骑士精神，一个人单枪匹马挑战群尸，男孩拿起手中的榔头消灭了自己最害怕的小丑，女孩也找到了自己可以信任的人。电影结尾男孩的一段旁白，大意是说我们像一家人，彼此不同又互相信任，如果不是这样的话，我们跟僵尸有什么分别？满世界都是僵尸在跑，每个角落都存在着危险，四个人从开始的互不信任，到结成伙伴，再到结尾的互相信任，原来导演想说的是，团结就是力量啊！这力量里面有友情有爱情，还有那么点亲情的感觉，人与人之间互相依靠，互相吸引的特质把人类聚在了一起。尤其是爱情的引力，当男主角拉开车门，犹豫着下不下去时，看了一眼女孩，又关上门，坐上座椅，心中说道，我一直不知道要去向何处，现在我知道了，有她在的地方，就是我想去的地方。


 


有点意思，起码不是一部无聊的恶搞片。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Junny11</作者>
<标题>具备多种形态的好片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-11 10:12:14</时间>
<影评>


       看题目以为是纯僵尸片，看正片以为是幽默片，看行程以为是公路片，男一号遇见膘焊的男二号，你会觉得是机油片。被姐妹花薇奇塔2次骗走车和装备，貌似变抢劫片。姐妹俩夜游乐园被僵尸围攻你会觉得是惊悚片。到结局你会以为是亲情片。好片     11
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>零点七</作者>
<标题>我很浅</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-09 19:43:40</时间>
<影评>
        撇开总是想脱处的卷毛儿不说 我还是看了第二遍


不知道为什么会非常喜欢电影的前半段 明黄色卫衣 马桶盖 闪闪发亮的生存rules 黄澄澄的悍马... 看过的公路片不多 观影经历相当浅薄 对这样fresh的僵尸片和卷毛儿充满无限好感


emma stone这样的大眼美女在晚上看起来有些奇怪 相比之下还是喜欢开始睡在卷毛儿身上的那个hot girl 虽然她变成僵尸但还是很好看


开头的美国国旗和一大段jesse的独白 加上一大堆群众演员的敬业又好看的表演 和zombieland这个名字的敲碎个人觉得很不一样


尔后的一大段所谓游乐园的什么在看过《冒险乐园》以后就发现好像啊好像啊 都是小丑美女卷毛儿 有很多人说后面一段是败笔 英雄救美女得不够彻底 美女也美得不够彻底 其实你们都难为编剧导演了. 哪有这么优秀的故事 他其实压力也很大啊 一不小心就回到那个路子上去了 这也在所难免 美国人脑子不就那点英雄情结么..(不要打我。。）


最喜欢的对白是


--你想搞Wichita？

--...

--- 很不幸 她们已经在24小时之内搞了both of us


我承认我笑点很低俗很奇怪 我承认没看过多少僵尸片


总的来说 轻松的片子 很萌很不重口味 可以尽情尝试并吐槽。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>