<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>纳尼亚传奇1：狮子、女巫和魔衣橱 The Chronicles of Narnia: The Lion, the Witch and the Wardrobe</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p815647942.jpg</封面>
<导演>安德鲁·亚当森</导演>
<演员>乔芝·韩莉 / 斯堪德·凯恩斯 / 威廉·莫斯里 / 安娜·帕波维尔 / 蒂尔达·斯文顿 / 詹姆斯·麦卡沃伊 / 吉姆·布劳德本特 / 连姆·尼森 / 雷·温斯顿</演员>
<简介>二战期间，四个小孩子随着父母来到乡下避战。这些乡村住宅古色古香，其中有一个房间里摆着一个大衣柜。一天，几个小孩子玩捉迷藏，露西（乔基·亨莉 Georgie Henley 饰）躲进了衣柜里，眼前却意外出现了一个神奇的世界——那里白雪皑皑，荒无人烟。她在雪地上走着走着，遇上了 人羊怪物。
                                    
                                　　其他孩子也一一进入这个魔法衣橱。他们得知里面的王国叫纳尼亚，正在被一个邪恶的女巫所统治。女巫想把这几个外来者一网打尽，同时这些孩子得知纳尼亚正在女巫的黑暗统治后，和雄狮亚斯兰并肩作战，帮助纳尼亚开始了复国之举。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>江陵哭哭死</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-11 22:39:22</时间>
<影评>
        童年时期就读过这部童话，那是我最喜欢的童话之一。从此捉迷藏就只藏在衣柜里，希望有一天能找到这样一个王国。


比起魔戒，我甚至更喜欢纳尼亚传奇。不仅因为它是我童年的一个梦想，更是因为它是一部纯净的童话。它并不是什么魔幻巨片，它只是童话而已，它是迪士尼的作品，为什么要用魔戒来苛求呢？


但它又不是一部纯粹的儿童片吧。也许大家忽略的是，作者是一个经历了二战的英国人，而且是在创伤还没有消退的五十年代写下的。这里面是有很多对二战的隐喻的。开始时孩子们都不愿意去对抗女巫，即使是狼走到面前时苏珊还幻想着带着艾蒙德一起回去。事实上这就是说的二战前期英国对德国的绥靖政策。整个故事可以看做英国最终走上战场的象征。而狮子正好是英国的标志，阿斯兰的死亡就是伦敦被轰炸，那之后英国真正走向了重生。最后当然要对女巫咬下那一口，二战后的英国人是不可能宽容纳粹的。


而那个最初出现的鹿人汤姆生，是罗马神话中农牧神的形象。所吹奏的曲子正是农牧神的黄昏。很好听～～


唯一的遗憾是白女巫的形象生硬了点……印象中的她是很冷艳的……
      </影评>
<有用数>281</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>LiliMarleen</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-12 02:20:13</时间>
<影评>
        爱上纳尼亚，是从Lucy走近被白布掩盖的大衣柜开始，女孩双手一拉，白布倾泻而下，一个大衣柜屹立在我们眼前。


尽管早就知道衣柜后面通向一个神奇的世界，但是还是忍不住轻叫出来。不是因为那块叫纳尼亚的大陆，而是因为我的童年里面也有这样一个柜子——古色古香，不知道是几百年前被谁打造出来，又被谁放在这里；很大，足足能装下两三个我；神秘，沉重的门后不知道有着怎样的世界。


当然，我家并不曾有过这样一个柜子，小时家里的衣柜都是简陋的三合板，既不大也不重更不旧，可是我知道它就在那里，即使看不见，它通往我意想不到的世界，装满我一世的珍宝。


通往纳尼亚的衣柜，也是这样一个柜子。


平心而论，《狮王、女巫和衣柜》并不是一部优秀的电影，情节发展过于按部就班、缺乏信服力，人物性格鲜明但略失丰满，赶发展进度的痕迹也比较重，造成节奏把握不当。可是，去掉这些东西看内里，那确实是一个我们熟悉的童话：一切都是这么简单而鲜明，正义必将胜利，邪恶必将失败，贤者从不会真的逝去，勇者的剑也会永放光芒——就算是拿在一个十几岁孩童的手上。在现在长大的人们看来，这些确实是幼稚天真的安排，可是，我真的就曾经相信世界是这么简单，相信邪不胜正，相信王子吻醒的一定是公主，而里面的眷属一定是live happily ever after。我也相信那些被大人们看做荒诞不经的东西，相信有一天彼得·潘会来带走我，就好像带走温蒂一样，飞往那个永远不会长大的永无岛；相信玛丽·波平斯阿姨有一天会撑着伞降落在我的屋顶上，再坐着旋转木马离开；相信圣诞老人——就算大人们一次次告诉我这是谎言，我还是希望能够听见《极地特快》里的铃声。而在《狮王、女巫和衣柜》里面，也有这么一个可爱的老人，总是眨巴着眼睛看着我，他说他相信不可思议的事情，他说要相信家人，即使有时他们的话听起来难以置信，当孩子们怎么也不肯相信自己的妹妹时，他睁大了本来就很大的眼睛说“现在的学校里都教些什么东西啊”。


有些时候，最简单的东西总是被人们遗忘了，我们长大后为了卖弄自己的聪明从来不好好听孩子说话，觉得他们什么也不懂。我们互相攻击配偶的品味和习惯，用的词汇比攻击外人时还要恶毒。我们总是躲在自己的房间做着自己的事，除了会客，大厅几乎就是虚设的地方。


而这部电影用最平白的话，告诉我们什么是家人。这已经不能算是说教，因为这是最基本的、从出生来到这个家就应该记住的东西。


我已经没办法不爱纳尼亚了，即使它有这么多被诟病的地方，可是当一部电影连续打动了你最柔软的地方，你又怎样忍心对它苛刻起来？没人能让从星战四开始堕入原力深渊的人，在看星战三时不对着塔图因的两个太阳流泪的。


《狮王、女巫和衣柜》不是一部大家喜闻乐见的电影，因为它不够优秀，虽然迪斯尼已经尽力了。那些看到睡着的人，未必是没有童心，只是大家的童年，是不一样的。只是有些人的童年里有的是开飞机和坦克的小老鼠、有的是会跳出蓝色圆形机器人的抽屉、有的是可以吸进所有东西的紫色葫芦罢了。而我的童年，正好是有着一个衣柜。或许从我看了《309暗室》，在家里摸遍所有柜子的四个角落寻找那个不显眼的凸起开始，就注定了我对另外一个衣柜，也会一样的无法忘怀。
      </影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>novich</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-23 11:13:55</时间>
<影评>
              陪老婆散心，乘着周二周三半价的机会，去大影院观赏了一回《纳尼亚传奇》。本以为是给小孩子或是成年大孩子看的魔幻片，谁知看到后头发现这居然是部披着童话色彩的宗教剧。国外果然是在圣诞假期里上映的。 

        我没有看过原书，但从对白的只言片语中，可以知道，支配魔幻世界的不是什么天真童话中的善有善报，而是一套高深的魔法经典。一切事情都逃不脱其中的预言，其中自然包括白女巫的统治、狮王的复兴、亚当之子的登基。白女巫为何能统治魔幻世界一百年？从影片中得不到线索，可据后来白女巫的行事，都有魔经条文支持，其合法权威性，连叛军首领狮王也只得乖乖俯首顺从。经文奥义在于虽能提供一套现成的律法，但却在语义和预言中，潜藏着另一套革命性的诠释，生长出新的律法。这点体现于影片的核心——狮王的牺牲与复活，这大概是《纳尼亚传奇》中真正的发展部了：狮王虽然知道他的门徒，亚当之子中有叛徒，但仍愿意舍身赎救叛徒，走上祭坛，甘为牺牲。而且正是旧律法的执行者白女巫处死了狮王。两个女人在祭坛下抚尸痛哭。瞬时，祭坛崩裂，尸身消失，狮王复活。原来魔经奥义中潜藏着一条革命性诠释：甘为叛卖者牺牲的，必将复活。白女巫的旧律法统治就此终结，复活狮王带来了新的律法。此后的平原大战仅是走走过场而已。 

        回头看看，我这是在说《纳尼亚》呢？还是在说《圣经》呢？当看到“玛利亚”和“末大拉”犹犹豫豫地接近复活的狮王，伸手拉拉它先前被剪掉的鬃毛，才信了王真是复活了。我眼前浮现的却是卡拉瓦乔的《多马的疑惑》...... 

     （耶稣就對多馬說、伸過你的指頭來、摸我的手．伸出你的手來、探入我的肋旁．不要疑惑、總要信。多馬說、我的主、我的神。耶稣对他说，你因看见了我才信。那没有看见就信的，有福了。[約翰福音 20:27-29] ）
      </影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tide&amp;Echo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-18 14:34:56</时间>
<影评>
        “不要哭！看哪，犹大支派中的狮子，大卫的根，他已得胜，能以展开那书卷，揭开那七印。”

                                               ----《新约•启示录 5：5》


不管文艺青年们以什么样的文艺理论评价说这部片子是烂片。我都要说：不是每个超过18岁的人，精神上都成了年；不是每个掌握了理论知识和拍摄技巧的人，都掌握了艺术本身。这部电影当然是童话。但童话不一定是专给儿童看的，有的童话连大人也看不懂。

更多的，其实是时代思潮的原因。电影对勇气、信心推崇备至，而这些，恰恰受到文艺青年们的嘲讽。他们拥有很多奇怪的知识，写出只有那个小圈子才懂的文字。然而，这种出于技术不出于心灵的文字有多大的意义呢？我想，这个人群，大致可以给他们贴上这样的标签：冷漠、虚无、颓废、崇尚欲望、寻求刺激、丧失责任、嘲笑理想…..对了，还有最重要的一条，漠视苦难。我感受到了他们的生活可以用这几个字形容：日子在发霉。

还得从更久以前的时代说起：17、8世纪，理性主义的风潮席卷欧洲大地。人们从那时起相信随着人类理性的完善，必将消灭贫困、愚昧，进入新的黄金时代。人文主义者们纷纷歌颂“人类群星闪耀时！”

而有一群人，总是以冷眼看待这些“物质的丰富，精神的富足”，他们多么讨厌啊！他们像唱对台戏一样总是说“人类良心最黯淡时。”这时，世界大战的阴影笼罩了欧洲大地，有数不清的人痛苦：欧洲文明倒塌了。人类把自己推上了神圣的中心，却没有能力承担这个角色。于是，真正的神圣就沉沦了，理性的眼睛前面蒙了一层黑纱。许多人看《纳尼亚传奇》时说阿斯兰怎么跟白女巫这么亲近呢，是不是暗中勾搭了？我相信他们在看《约伯记》时也会发出类似的感叹。真正的善于恶并非显而易见的，并不是绘画里面天使的光环和恶魔的尖角那种区分。如圣经所说：有一条路，世人以为义，却是通向死亡。

这并不是全部：异端变成了神话，神话变成了偶像，偶像变成了真理，“政治正确”的真理不可打破。至今，《异端的权利》成了知识分子必读，我在读大学时也赶风潮似的读过，而真正的加尔文是怎么样却没有知识分子愿去了解。而把国家变成利维坦的，恰恰是加尔文思想的对立面：不再尊神为大，国家至上。利维坦这个怪兽，一旦从魔盒里面被放出来，远比一个可怕的思想从人脑海里诞生恐怖。还没过去多少年，第二次世界大战又袭来了。被预言的“良心最黯淡时”终于来临了。这次大战的残酷性，死伤的人数，灾难的深重，远远超过了以往。《异端的权利》的作者看见日军占领了新加坡而绝望的自杀了。而那时，C•S•刘易斯的朋友托尔金却在《魔戒》中写到：“世界上总有一些美好的东西，值得我们去奋斗。”

这是多么温暖的一句话啊。谁绝望地死去，谁坚强地活下来，这也许又是一种阴影下的“对称”吧。越是理想和信念受到嘲讽甚至毁灭的时候，我就越感觉这部影片里半羊人都拉说的那句：“因为我相信，纳尼亚将会获得自由。”的珍贵。在今天，那些价值被解构地一点不剩了，不仅是理想、信念，甚至爱、悲悯、慰藉也没人相信了，剩下文艺小青年天天抱着自己身体顾影自怜。谁来证明这些价值？

那就需要受难与复活。在那个世界里，白女巫咆哮道：“不可一世的狮子，它死了！”，阿斯兰以最屈辱的方式被杀死，却在两个小女孩还在哭泣时，以人们最不能料想的方式复活。他说：“如果忠诚者情愿替背叛者受死，石台将会崩裂，死者也将复活。”在这个世界里，耶稣基督以无罪的代替有罪的，在十字架上受死。我最喜欢影片中的这个情节：复活后的阿斯兰背着两位女孩飞驰到白女巫的监狱，向那些被变成石头纳尼亚居民吹气，他们重新获得新生，与阿斯兰一同复活。

今天，除了“发霉的生活”，还有各式各样长蛆的，生疮的，流脓的生活，特别是我看到那些火星的文字、脑残的语言、轻佻的名字，他们都在把无聊当有趣。当前人类的精神状态就是如此。如果还想获得新生，就是一个儿童般的真理“我信”。当我们对世界这样宣告时，那个日子也就不远了。对于纳尼亚，那样的受死便是牺牲的真谛。对于这个世界，十字架就是胜利。

-----------------

（注：不得不强调，中文版的配音太恶心了）
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>饕餮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-29 17:50:41</时间>
<影评>
           引： “20世纪30年代，牛津大学附近一家不起眼的小酒馆里，常有两位老教授聚会聊天，分享对方的种种古怪想法，并相约各写一部奇幻史诗。很多年后，这家酒馆成为无数读者心中的圣地，因为那里孕育了两部关于信仰与想象的伟大著作：《纳尼亚传奇》和《魔戒》。” 

  

 

  原作饕餮并没有读过，甚至没有听说过。

  每个人的童年都曾幻想过成为英雄，或者统帅千军万马的将军。在纳尼亚的故事中会得到强烈的共鸣。

  女巫，狮子，牛头人，半人马，羊怪，蝙蝠，侏儒，独眼巨人，狮鹫等等等等，充满着奇幻与神秘

  不要拿他和《魔戒》相比，前者好像是冰卡布奇诺，后者则是烤全羊，两种完全不同的享用方式，也许这个例子举得不太恰当

　纳尼亚中的正义与邪恶相当简单

　　正义一方：　雄壮的狮子，威武的半人马

　　邪恶一方：　狡猾的女巫，龌龊的侏儒　

　没有错综的人物关系和复杂的时代背景

　　避免战乱，来到乡村，误进衣橱．．．．．．

 

　童话毕竟是童话，自个孩子从胆小懦弱，到勇敢坚强，正义战胜邪恶。

狮王挂了，又重新复生，战士僵了，一口气儿的功夫就能回春，小弟弥留之际一滴药水便可以继续生龙活虎，就连被弃之荒野的狐狸最后都拽了，标准的童话，标准的大圆满

　

　童话中的兄妹可以做他们的王，听羊怪在点着壁炉的小屋中吹奏悠扬的乐曲，和海狸鼠夫妇共进美妙的“烛光晚餐”，接受圣诞老人赠与的礼品，与花瓣化成的女孩嬉戏，在鲜花和掌声中昂首带上皇冠，在无忧无虑中自由成长

　我们也在成长，童话终归是童话，我们还要做我们的自己，听永远实现不了的口号，吃着勉强够卫生标准的食物，琢磨送什么样的礼物能讨老仗杆子或者男女上司欢心，与和自己价值观完全相悖的人学习与工作，在现实的社会中被迫低下自认为高贵的头，在尔虞我诈与勾心斗角中学会了夹着尾巴做人

　

　我很想对我的朋友真诚，对我的信念忠诚，我也想高喊着“为了纳尼亚，为了阿斯兰”，背负着责任与使命冲向敌人，我也想带着昔日的战友拯救同伴于危急时刻，我更想在明日清晨的第一缕曙光下得到重生！

    

    纳尼亚是每个人心中的角落，在那里我们疲惫的灵魂和压抑的心情可以得到最大限度的解脱与释放，但是那毕竟是童话，梦还依然有醒的那一天，就像四个孩子最后扑通一下摔在地上一样，睁开眼睛看一看，红花，绿草，宝剑，战袍，已经全都不在了，周围是破旧的墙壁和地板，而面前还是那个一脸褶子的老人.....


    你呵护的东西被砸得粉碎，也就是该长大的时候了，童话将结束，现实将继续。继续着奔波和劳顿

    不过若干年后，当我们再次打开童话，相信衣柜还在那里，城堡还在那里，阿斯兰和蔼的笑容，还在那里.......


</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚比煞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-29 22:04:25</时间>
<影评>
        转自《南方人物周刊》

作者：王怡


每个人心中，都有座攻不破、或至少盼望它不破的城池。人们叫它桃花源、香格里拉、乌托邦，或者理想国、君子国、太阳城，或者英特纳雄奈尔，或者东方的蓬莱，西方极乐世界。最后，干脆叫它和谐社会。 



剑桥的托尔金和鲁益师（路易斯），是我最迷的双子星座。他们的《魔戒三部曲》和七卷《纳尼亚传奇》，都在一个最不和谐的世代，整个欧洲摆不下一张书桌的时候写成。也就是纳粹主义和斯大林主义相继统治了半个地球的年代。伦敦大轰炸的空隙，鲁益师应邀给皇家空军演讲。他看着下面一旦起飞，平均只能活一个月的青年军官，说出了那句著名的“苦难是化妆的祝福”。鲁益师决定写一部给孩子们的童话，描述世界在苦难中的真相，也描述那些青年军官到底怀着什么样的信念去死；而这信念，只是叫他们死呢，还是能叫他们活？ 



这时，托尔金的巨著已经动笔了。一写就写到匈牙利事件和赫鲁晓夫上台，他笔下那个中土世界的硝烟都还没完。托尔金深受“两个国度”观的影响，这是从奥古斯丁的《上帝之城》、到改教时期的路德和加尔文一脉相承的。宇宙中有两个国度，一是亚当的国度、肉身的国度。撒旦借着人心中的恶在这个国度掌权，掌权的结果就是死。这是一座死亡之城，所有人都伏在死亡的权柄下，所有的文化都是对死亡的抗拒，但所有意义都被死亡拦腰砍断。死亡在那里冷笑，说你以为有意义，其实虚无就是唯一的真实。

 

这个国度如此真实，揪你的肉就会痛。但宇宙中另有一个国度，从桃花源到和谐社会，一切人间乌托邦都是它的影子。仿佛柏拉图笔下的洞穴人，看见对面壁上的影儿。影子的实体就是上帝之城，基督的国度，天上的耶路撒冷。十字架上的那位基督，借着人对他的信在这个国度掌权。掌权的结果是永远的生命。创造生命的那一位，用基督的血为我们办了绿卡，迁到一个爱的国度里。 


当年鲁益师沉浸在希腊神话和古典文学中，是不信这些鬼话的。就如托尔金也一度沉浸在北欧神话里。但注定有一个黄昏，这对天造地设的朋友，如往常一样在剑桥散步。托尔金直截了当说，“唯有基督教是这个世界唯一真实的神话”。鲁益师被这话震惊了，但总不能接受。托尔金说，你不能接受，恰恰是因为这件事（基督的受难与复活）真的发生了；它逼着你作决定，到底接受还是拒绝。你已没有了第三种选择。

 

其实《魔戒》和《纳尼亚》接续的，是英国的清教徒文学。宇宙中一个恢宏的双城记，在气象和格局上都与弥尔顿的《失乐园》相似。旷野上的对决场面，好莱坞大把的钱花在上面。但钱真不是白花的。因为场面越惊心动魄，就越凸显出属灵国度的优先性。一个小哈比人，带着充满罪恶权势的魔戒，走上摧毁它的路途。是他的命运，而非旷野上的厮杀，决定着中土世界的盼望。哈比人一路经历魔戒的试探，直到站在深渊烈火前的一刻，他决定背叛使命，占有魔戒；或者说是决定被魔戒占有。他与人争夺魔戒，一起掉落深渊，却万幸抓住了悬崖，看着魔戒融入烈浆。 


这是《魔戒》与北欧和希腊神话的区别：《魔戒》中只有顺服的人或悖逆的人，却没有“抗震救灾英雄”。人在这个国度的得胜，在乎人对另一个国度的仰望。人不能胜过他自己，除非有上天的眷顾，除非“祝福”一词不是人发明来自我安慰的。 

　　　　

在托尔金那里，是被称为“第二世界”的文学理论。唯有一个真实世界，是神造的、在他主权下的国度。另外的世界、另外的主权，是人用幻想和肉体的力气造出来的。好像上天给我们一张脸，我们不要脸，用硅胶和化学品另造一张。在第二世界中，人的全部梦想就如“韩式”整容的广告语： 

“上帝欠你的，我们决定还给你”。 

　　　　

鲁益师的纳尼亚，和托尔金的中土世界一样，都是回到第一世界的叙事尝试。纳尼亚就像伊甸园，所有动物植物都能说话。伦敦轰炸中，几个孩子彼得、爱德蒙、苏珊和露西，来到乡下避难，在一个神秘衣橱中进入了纳尼亚，成为国王和女王。第一集中，狮子阿斯兰为了拯救被女巫诱惑、背叛了兄妹的爱德蒙，甘愿献上自己，死在古老的祭坛上。清晨来到，同样旷野上的对决，每一次竭尽全力的刀剑挥舞都是真实的，但整个世界却取决于阿斯兰的复活。到《凯斯宾王子》，彼得兄妹回到伦敦一年，二战还在持续。但纳尼亚世界已经历了千年沧桑。台尔马人征服了那里，树木沉睡了，动物不再讲话。一个隐秘的纳尼亚怀念他们的国王和女王，传说着一个古老的规则：只有亚当的子孙重新作王，纳尼亚才有自由和平。 

　　　　

托尔金和鲁益师，都强烈表现出对人类征服自然、掠夺万物的批判。在圣经中，亚当夏娃是宇宙的摄政王，万物被托付给人管理。人却犯罪，悖逆了这一使命。而在基督里，人与上帝和好，重新回到王子和公主的位分，成为这世界的CEO，和造物主忠心的管家。 

　　　　

《凯斯宾王子》也是信心的故事。千年之后，没有人相信纳尼亚世界是真的，凯斯宾却相信那个动物会说话的传说。当彼得兄妹被吹响的号角召回纳尼亚后，面对家园的毁损，世界的荒凉，也唯有露西一直坚信阿斯兰的存在。彼得问，为什么他不向我们显明自己。露西说，也许是我们当向他显明我们的信心。 

　　　　

彼得用尽力量，不能胜过强悍的台尔马人。故事再一次来到旷野上的对决，一如既往地，成败不在乎沙场，在乎小露西凭着信心对阿斯兰的追寻。当狮子怒吼，山河变色，万物复苏，如当初红海分开，台尔马的军队被淹没在水里。 

　　　　

所以我看那些大场面，都很心痛。场面再大，也大不过我内心的争战。多少年来，在自己的沙场上，哪怕一个微不足道的决定，一个邪恶的欲念、或一个卑微的善意，都远比好莱坞的阵仗更咄咄逼人。你用多少钱，才能拍出灵魂中的厮杀呢。多少年来，我像一个在沙场上失散的孤军，一面寻找自己的君主，一面兵来将挡。不知你在砍谁，也不知谁在砍你。人的一生，活在地上的国度里，唯一的结局，就是力战而死。 

　　　　

另一个国度里有王子的名分，连做梦都没有梦过。 

所以片尾的民谣响起，我怎能不像孩子似的哭了，尽管孩子们还不能理解： 

“I will come back，when you call me，no need to say goodbye”。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>清蒸鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-13 15:34:55</时间>
<影评>
        能在合适的时候看到一部合适的片子读到一本合适的书听到一首合适的歌遇见一个合适的人都是件幸福的事。05年片子上映的时候，我和它失之交臂，好几次准备看都因种种原因而搁置了。直到昨天才看，05年我要是看了这部片子肯定会觉得是部特闷特没劲的大片，但是昨天则不然，觉得这部片子实在拍的太好，一直贯穿着基督教的核心精神：信，望，爱和勇气。


标杆人生里面提到过好几次纳尼亚传奇的原著者刘易斯，里面说刘易斯在他的七册儿童寓言纳尼亚传奇的最后一页捕捉了永恒的概念：“对我们来数，这便是所有故事的终结……，但对他们确实真正故事的序幕。这世上的岁月……有如封面和目录：现在才是那伟大故事第一章的开始，虽然没有人阅读过，但故事的发展却从未停止过，并且总是一章比一章精彩”当时就觉得说的特好，有机会一定要看看纳尼亚传奇。



有人说我有两把刷子，一是污蔑伟光正，一是力挺基督教，和我聊天聊一会就言必称这俩。看这部片的时候也是如此，当露西进入纳尼亚世界的时候，我就想起了1984中的极权恐怖，充斥着秘密警察和电幕，被扭曲的人性，连树都有可能去监听你然后向白女巫去报告。爱德蒙进入纳尼亚世界的时候意外的遇见了白女巫，和《末代独裁》一样这位独裁者一开始接触也是颇具人性和魅力，救了爱德蒙的命，给了他最爱吃的土耳其糖果还允诺将来会由其统治纳尼亚，获取其信任，当然其背后有着不可告人的秘密，独裁者的本性在后面暴露无遗。露西遇见的人羊的心理颇值得玩味，这个形象塑造的也很成功，并没有什么崇高品格，而是一个生活在极权之下的一个顺民，一开始他也决定绑架露西，准备和女巫汇报。但是内心那一点点良心始终不曾泯灭，他最终决定冒极大危险放走露西，当然最后承担的后果是被秘密警察抓去送给白女巫。


随后而来的是先知的预言：两个亚当之子和夏娃之女将拯救将终结白女巫的极权统治。这个预言的出现就和圣经扯上了关系，这4个小孩因为二战的缘故到这里避难，在一次捉迷藏中偶然进入了纳尼亚世界，这一切并非偶然，而是神救赎计划的一部分。


片中阿斯兰走向石台赴死一幕和基督赴死一幕惊人相似，基督因人类的罪恶而被钉死在十字架，阿斯兰因代替爱德蒙的之前的出卖之罪而在石台受死，他们本身都没有任何罪恶，都是替别人的罪恶受死，而死前都遭到种种凌辱，而死后都复活。阿斯兰一定要死，然后复活，如同耶稣一定要死，然后复活一样，并不是偶然。如果爱德蒙没有遇见白女巫，如果不是爱德蒙而是别人遇见了白女巫，阿斯兰很可能完全可以不必去死，但爱德蒙遇见白女巫却似乎是设计好的。犹大和爱德蒙一样也是神拣选的，为的是完成最终的救赎计划。耶稣说“一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；如果死了，就结出许多粒子来”(约翰福音12:24)阿斯兰不死，这四个孩子可能永远无法得到成为拯救纳尼亚领袖所应具备的勇气和力量，而只有借着死才能让爱与勇气在这4个孩子心里生根发芽。最终应验先知的话，亚当之子和夏娃之女拯救纳尼亚。


罗马书里面有句话叫做“万事都互相效力，叫爱神的人得益处”用在此处最恰当不过了，万事是一切发生的事，无论好事，坏事，让你受宠若惊的事还是让你沮丧之至的事，它们的发生可能看似阻挠了最终的救赎，譬如爱德蒙屡次的出卖，譬如露西，彼得等开始软弱的表现，但正因着这些事情的发生纳尼亚最终才得到救赎。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫里幽白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-28 21:07:02</时间>
<影评>

在《哈利・波特》盛行的时段，迪士尼推出了这部童真唯美的影片，虽然打着魔幻传奇大片的宣传标语，但《纳尼亚传奇》宏大场面和史诗巨制的《指环王》还是有所差距。《纳尼亚传奇》角色性格单一、影片画面唯美、情节紧凑诙谐、没有太广大空泛的主题，就连最后一场的正邪大战都是在蓝天碧草间进行的，而且画面美丽得几乎感觉不到暴力的存在。 　　
我相信《纳尼亚传奇》的主创人员一定是群充满童趣和爱心的人，所以他们才可以在影片中让小女孩笑得那样的灿烂，才可以赋予海狸以性格，才可以让人的身体长在马的躯干上，才可以让一树的花瓣幻化成仙女，才可以创造出如此多形形色色各具特色的精灵，才可以让我们看到那样晶莹剔透的冰雪世界，才可以让天空那样碧蓝花朵那样鲜艳。 　　
很久很久没有看到这样纯真的童话电影了，和它比起来，《哈利・波特》系列显得阴郁而黑暗，近几年的动画大片又太成人。故事不必说，除去四个小主人公尤其是爱德蒙可能复杂的心路历程外，一切简单易懂，而爱与责任的主题正是童话故事的最爱。动画主角半羊人迈特斯的害羞、两只海狸的活泼充满童话趣味，狮王阿斯兰就是小时候看着书想象中的森林之王，唯一遗憾是女巫。战争场景也没有刻意往史诗宏大上去靠，让小朋友觉得四兄妹率领大军打败怪物完全是可行的。画面的营造尤其是那片雪域，简直是小时候梦中雪国的完美再现，晶莹剔透，唯美动人，缥缈的乐音正好符合童话的非现实感，比《指环王》这样的魔幻电影又多了分明亮和烟火气，更接近小朋友的感觉。 

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>有个草字头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-19 23:51:41</时间>
<影评>
        重观纳尼亚传奇第一部，我希望用基督徒的视角重新阐释这一部电影。


故事的起初当然是从露西打开了教授家的衣橱开始，她发现了神奇的纳尼亚世界，并且有了一次和纳尼亚人汤姆纳斯的交谈。当她回到家中告诉其他三个兄弟这个秘密时，她的兄弟姐妹并不相信她。从这里我们可以看到，其实露西打开的是一个灵性的世界，当我们的灵里开启时，总要发现一些你成长了这么长时间完全未曾触碰的东西。然而当你急切的想把这样的好消息告诉你的亲人好友时，他们不会相信，除非亲身经历。就像露西的哥哥姐姐们看她一样，你周围的人也会觉得你在开玩笑，甚至是在戏弄他们，他们没有看见就认为这是不真实的，这就是自满的人，永远活在自己营造的世界中，不肯跳出来去看看自己没有听说过和见过的东西。当然，哥哥姐姐们在听到露西的描述之后去寻找橱柜的秘密，但是没有找到，因为持有怀疑的态度不可能找到真理，因为神是个灵，所以拜他的必须用心灵和诚实。


汤姆和露西的交谈中，汤姆告诉露西纳尼亚已经过了一百年的冬天了，这也是女巫的杰作。在死寂和苍茫的冬天以前，纳尼亚的夏季有舞蹈有音乐，有不止息的狂欢。这也是圣经上所提到过的，整个世界都伏在那恶者的权下。在人类被赶出伊甸园以前，他们与神同居，和万物万灵共同敬拜。我们受造物对造物主的敬拜本会让我们自己欢欣，但是恶者的掌权打破了这以先美好的世界，至于基督徒，身处黑暗世界之中，正如纳尼亚人期待夏季一样，满心盼望着基督再来的日子。而我们所做的就是与神同工，与恶者竞争，逐渐照亮黑暗。正如经上所说的：义人的路好像黎明的光，越照越明，直到日午。


露西第二次进到纳尼亚世界时，爱蒙德尾随其后，不幸的是，他首先碰见的是白女巫。白女巫事先知道会有四个人类阻止她的统治，费尽心机想除掉人类，但是却装出一副慈善的模样想利用爱蒙德杀掉其余的三个。所有的坏蛋做事都是先给好处，没有结果再进行威胁。女巫也是如此。反观我们与基督的关系，很多人接触基督都是想先从他那里得到好处，再看看要不要相信他。如果相信是看见了结果才去试着相信，那还是相信吗？没有看见就相信的更加有福。现在我们所处的环境中，撒旦率领的势力却恰恰知道堕落的人类心中所想的，他们用钱财，用权势，和各种各样的东西诱惑人类，使人们的目光转向虚假的偶像，一次又一次地远离神。


第三次，露西的三个兄长都进入到了这个新鲜的世界。而这一次他们是为了躲避麦克雷蒂女士的责骂，进入了这个世界，这也正如我们认识基督一样，人非软弱时，不会知道自己有多么需要耶稣的救赎和恩典。所以保罗说，我什么时候软弱，什么时候就刚强了。


海狸先生第一次向人类介绍阿斯兰的时候，那种满怀期待和崇敬的眼神，正是我们对基督的爱心，一个纳尼亚世界的真正的统治者，现在的纳尼亚冰封素裹，没有一丝生气，然而纳尼亚的居民正在等待，等待阿斯兰重新回来，重新带来生机。汤姆·汉斯这样的义人不再受到逼迫，正义重新回到纳尼亚中。我们在地上也如新服一般等待，等待新郎的迎娶，等待基督再一次从天上下来，带来永恒的国度，因此我们也应该充满盼望，正如经上所记：“如今我们长存的有信、望、爱。”海狸也告诉了这些擅闯禁地的孩子们一个预言：当亚当以血肉之躯，坐上卡尔的宝座之时，那罪恶统治的时代将就此终结，带来和平。这也是对我们人类的预言，当我们怀着罪恶之躯与魔鬼征战并且得胜，我们便是在荣耀神的作为，向撒旦宣告说我们仍是上帝的儿女，最终将与罪恶分别为圣。


影片在冰封的世界被打破时出现了转机，三个主人公来到了阿斯兰筹备军队的地方，这个世界一片绿意，生机盎然，和现存的纳尼亚形成鲜明对比，路上的军人们无不对他们微笑。阿斯兰所居住的帐篷，是用黄金铸造的柱子，象征着他的权力和地位，当阿斯兰出现时，每个看到她的人面露微笑，暗示他的圣洁和美好。经常我们会看见从“会幕”中下来的弟兄姊妹，他们的脸上都满有神的荣光，这就是见到基督的喜悦。


露西和姐姐遭到了恶狼的袭击，彼得为了救自己的家人，不得不拿起剑去斩杀恶狼，这时，将军本准备帮助他，但是阿萨兰阻止了，说“这是彼得自己的战争”。当环境临到时，我们本可以得到天使的帮助，上帝的帮助，但是上帝选择默不作声，我们便会埋怨，说没有上帝，其实，也许神对我们有另外的心意。正如彼得，如果他再一次获得了阿斯兰的帮助，也许，永远都不会用勇气拿起剑杀敌，成为真正的骑士。这也是神帮助我们的方式，正如父母一样，与其跌倒了一遍遍的扶起，不如教会我们怎样做才不会跌倒，虽然过程可能很艰难，但是胜过了，我们便有不同的境地。


阿斯兰把犯了错的爱蒙德领回来的时候，告诉其他三个人时，说：“过去的事就过去了，不必再提。”爱蒙德的家人仍然不计前嫌，拥抱他，这也是弟兄姊妹们之间的感情。爱是包容，恒久忍耐，原谅七十个七次，因为基督已经爱了我们这些人，因此我们的第二条诫命便是彼此相爱。


女巫向阿斯兰提出，除非她拥有阿斯兰的血液，否则，她会毁灭整个纳尼亚，并且杀死犯过错的爱蒙德，阿斯兰没有拒绝，他为了一个小小的人的罪甘愿牺牲，甘愿付上代价。也许有人会说阿斯兰太弱了，然而我们看到当女巫说出怀疑阿斯兰信实的话语时候，阿斯兰朝女巫怒吼，女巫马上吓得跌坐在椅子上，这就是君王的威严，他的荣威不可小视。爱蒙德在影片里就象征着犯罪的人，为了亚当之子的性命，阿斯拉最终退到山上。自愿为了承诺在是桌上负刑，成为了手无缚鸡之力的人，被剔去全身的绒毛，被耻笑，被受鞭伤、受死。基督也是这样，他清楚地知道父的命定和公义，罪的刑罚必须是死，然而，他甘愿为我们的罪死，也必复活，做庄稼里初熟的果子，见证神的公义和大爱。在整个死刑过程中，露西和苏珊始终追随和陪伴，也有幸见证了阿斯兰的复活，正像耶稣死的时候始终追随的玛利亚她们，这些妇女对耶稣的爱和信心大过更多弟兄，她们也必然率先见证基督荣耀的复活。


最终，纳尼亚的征战中，阿斯兰和他的军队获胜。有一段获胜感言很值得我们细细品味：“金光闪闪的东部海岸，我赐予你，勇敢的露西女皇;伟大的西部森林，赐予公正的爱蒙德国王；耀眼的南部骄阳，赐予温柔的苏珊女王；晴朗的北部天空，我赐予你，伟大的彼得国王。一日成为纳尼亚之王，永远是纳尼亚之王，愿你的智慧陶冶我们，直到星星从天堂坠落。”这便是四个主人公和阿斯兰一起在天国获得的荣耀，在此之后，阿斯兰赐给民众丰盛的宴席。我们也和他们一样，在征战胜利后，我们会和基督一起在天国享受荣耀的复活，成为天国的子民直到永永远远。


这里面四个小主人公性格都十分鲜明，特别是埃德蒙和露西，他们两个人在整个征战的过程中都起到了转折的作用。其中爱蒙德，身为家中次子，不得不服从父母和兄长的决定。然而他是一个正宗的叛逆小青年，撒谎，贪婪，背叛，但是他再坏，家里的人还是会包容他，为了他作战。爱蒙德成为白女巫的诱饵，来阻止预言的发生，他真的上了当，被女巫权力的谎言和糖果所欺骗，最后却还是被正义的力量所感召。世界的诱惑非常大，这也是摆在我们面前的试探，我们会犯罪，会远离神，甚至想把神赶出我们的世界，因为黑暗总是见不得光的，然而当你的心只想着走向黑暗时，你的试探和环境便更加难以胜过。然而，即使我们跌倒了，我们对自己失望了，我们想放弃自己了，耶稣不会忘记我们，耶稣不会放弃我们，在他的眼中，我们每个孩子都是他所喜悦的，是他用高贵生命的代价所换回来的，所以，永远不要对自己失望，永远行事为人要是个义人。影片里最讨人喜爱的角色应该是露西，她聪明、睿智、天真。虽然年幼，但是她可以做出正确的判断。她对汤姆汉斯有爱心，对战争不畏惧，在长兄和姐姐争吵的时候，她就像个小大人一样组织他们的争吵。她也是大家捧在手心的孩子，是一个没有长大的孩子，她只知道要去爱，这样的小孩子也正是基督所喜悦的，正如耶稣教导门徒的，天国里面最大的是小孩。她的天真和单纯使她看见了许多其他的人看不见的东西。


这部影片所含有的属灵的意义十分重大，智慧的路易斯，用丰富的寓意给了复活的童话表现，具有表现力。一俱魔法橱的世界，一个真实的盼望。

--------------------------------------------

转自 《重观《纳尼亚传奇》魔法橱之属灵意义》
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>zoeopio</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-19 14:27:46</时间>
<影评>
        纳尼亚传奇的故事发生在二战时期，这与隔壁的潘神的迷宫背景非常相似，不过纳尼亚传奇的故事要比隔壁的故事全家欢多了。


电影讲述了第二次世界大战期间，英国-伦敦遭受德国战鹰威胁，当地孩子被疏散到附近郊区避难，皮文斯家的四个小孩——彼得、苏珊、爱德蒙、露西——被安排在一位老教授，柯克先生充满神秘气氛的乡间大宅里暂住。

在这占地辽阔、房间众多的宅邸之中，小妹露西意外发现了一个奇特的衣橱，而它正是魔法王国纳尼亚的入口，露西进入这个动物也能说话的奇幻世界，并且与和蔼可亲的半羊人都纳先生成为了好朋友。

当露西返回现实将自己亲身经历告诉哥哥和姐姐时，他们并没有相信这个特别爱幻想的妹妹，然而由于一次意外情况，他们也进入魔衣橱，并随着里面幽暗的灯光踏上造访纳尼亚的路，开始了四个孩子在魔幻王国的冒险。

此时纳尼亚正被邪恶势力笼罩，千年不死的白女巫用暴政统治着整个王国，她用阴谋颠覆了狮王的统治，将纳尼亚变成一片终年寒冷的冰天雪地，孩子们发现了女巫的残忍，于是决定帮助狮子重新夺回王位。


影片中精彩之处颇多，无论是起点文式的“主角通过历练获得成就”还是神秘仙境般的大陆冒险，都让观众在欣赏之余拍手叫绝，冰雪女王独特的造型和演员出色的演技，更是让之后的BOSS战充满期待。

虽然本部电影在叙事节奏上有些问题，但原著的精彩还是让这部电影成为佳作，毕竟谁都想遇见这样一个能通往奇妙世界的衣橱。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
