<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>垂帘听政 垂簾聽政</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2538063878.jpg</封面>
<导演>李翰祥</导演>
<演员>刘晓庆 / 梁家辉 / 陈烨 / 项堃 / 周洁 / 谢园 / 张铁林</演员>
<简介>英法联军烧毁圆明园后，又迫使懦弱昏庸的清政府签定了一系列不平等的条约，在中国的嚣张气焰可谓不可一世，胆小怕事的清帝咸丰（梁家辉）躲在了热河行宫内。除去皇后（陈烨），常在咸丰身边出没的妃子有丽妃（周洁）和懿贵妃（刘晓庆），懿贵妃极力讨好咸丰，但丽妃明显更受咸丰宠爱。
                                    
                                　　三十 寿诞时，咸丰突然重病不起，弥留之际，有心篡位夺权的大臣肃清（项堃）因看出懿贵妃为人十分有心计，私下建议赐死懿贵妃再立幼主，咸丰初听觉得有理，察觉肃清心怀不轨后，口谕他与其他七位大臣为辅佐幼主的摄政大臣，并赐“同道堂”印与懿贵妃，叮咛她与皇后齐心协力抚育幼主。咸丰大丧之时，肃清赠皇后与懿贵妃徽号慈安与慈禧，妄图哄骗她们掌握政权，但他终没斗过慈禧。收拾完肃清，慈禧亦没放过慈安。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>恩来居士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-27 15:19:20</时间>
<影评>
        李翰祥的片子我看的不多，但却是看一部爱一部。


在我眼里，能够把古装片拍得这么有美感，这么有意境的导演，除了李翰祥，大概就只有胡金铨了，而在处理历史题材上，则根本无人能出其右。这与他深厚的文化底蕴有着十分密切的关系，也是我之所以佩服与喜爱他的重要原因。


而且，最重要的一点是，李翰祥并没有因此而堕入那种作者电影，或者说，迷恋于自我风格而无法自拔，以至于完全不考虑观众，不考虑票房的境地。李翰祥的古装片，历史片，不但画面优美，语言优雅，深有意境，并且场面宏大，曾拍过许多经典的宫闱历史巨片。他的古装历史片，雅而不俗，但并没有舍弃那些普通的观众，因此并不是阳春白雪的那种，无人问津，反而是雅俗共赏，博得满堂彩。


正是由于他这种在艺术与商业，或者说自我风格与观众趣味之间游刃有余的特殊才能，才使得他能够得到商业氛围极其浓重的邵氏公司的重用，才使得他在这么商业的公司里，还能排出那么极具个人特色，充满艺术感，却仍能票房飘红的精彩电影。即使是在他纯粹出于利益拍的一系列风月片中，我们仍能看到这位风流才子的优雅情怀。


《垂帘听政》，就是这样一部非常具有李翰祥特色的经典历史片。


这部《垂帘听政》，已经是他比较后期的作品了，作为80年代初率先回内地合拍片的导演，选择这样的历史题材可能也有些其他复杂的原因，或者说也许正是李翰祥选择的这样的题材，才使得他能够率先回内地合作。虽然可能在拍片过程中有各种各样的政治因素在里面，会对拍摄有一定的影响，但是《火烧圆明园》、《垂帘听政》这两部在同一年内拍摄出来的历史巨作，无论在场面，调度，道具，表演上，都鹤立于那些同题材的作品之中。并且两部电影都得以在真实场景中拍摄，对于李翰祥来说更是如鱼得水，游刃有余。


首先是场面，我们知道，李翰祥最拿手的就是宫闱历史巨片了，《貂蝉》、《杨贵妃》、《武则天》、《倾国倾城》、《瀛台泣血》等等，无一不是场面宏大的历史巨作。然而这些片子中的场景，都是用布景搭成的，虽然利用拍摄手法，仍可以造出宏大的效果，然而毕竟总是有所缺失的。而《垂帘听政》则不同，由于得以在真实的清宫旧址中实景拍摄，这对于偏爱大场面的李翰祥来说简直是再好不过的条件了。李翰祥对宏大的迷恋情节在片中时时流露。毫不吝惜的对各个宫阙的长镜头，就是最好的证明。在造成影片恢弘气势的同时，这种空间的扩张，也对时间造成了影响，空间越广阔，时间也被延伸地越长，这样，就营造出了一种非常强烈的历史纵深感。电影是时空的艺术，也是感官的艺术，营造恢弘的时空，来最大限度地满足观众感官上的刺激与享受，这正是李翰祥在电影本身上最成功的地方。


当然，场面宏大了，也不表示对细节就能忽视了。在各种镜头的运用和调度中，我们仍可以看到李翰祥导演的那种细腻的，具有深厚文化底蕴的特殊气质的流露，这也是为什么他的电影是雅俗共赏的原因。本片的镜头都很慢，而在这样慢的镜头中，就很容易表现各种细节，而这些细节，正是一部影片，特别是对于这样历史题材的影片，成败的关键。影片的道具，服装，演员的动作，举止，都可以说是接近完美，或者说，接近真实了，这对于正统的历史片是很重要的，通过这样不紧不慢的镜头，才能充分向我们展示这种严谨和情怀。我们可以看到，为什么那么多大师喜欢长镜头，特别是台湾的侯孝贤啊，蔡明亮啊，有时候一个镜头就要长达十几分钟，这样能够充分展示细节，刻画心理，以达到一种特殊的美感。相反好莱坞的商业片，则多以紧张的情节，快速的剪辑，加上疯狂的特技取胜，在细节，在内涵上未免不及。当然李翰祥的镜头还没这么慢，但还是给人以很悠闲的感觉，对于几位主演的演技也是相当有要求的，不过梁家辉，刘晓庆都发挥地相当出色，在选角上，导演也很有眼光。


当然，李翰祥的片子最让我佩服的还是那些优美的台词，这是很多导演根本望尘莫及的。一字一句，都体现了导演的深厚历史积淀，文化底蕴和国学功底。这样的语言，也只有在李翰祥的片子中，我们才能看到。这种才子情怀，一如既往地贯穿在他的所有片子中，即使在我前不久看的《风月奇谈》这部风月片中，片头的一首打油诗，令人忍俊不禁的同时，还得由衷地赞叹导演的深厚内涵和诙谐气质。而这并不是你靠拍摄技巧，或者导演技巧，就能够达到的。


所以，我敢说，古装历史片，无人能出李翰祥其右。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>andy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-04 00:39:10</时间>
<影评>
        刘晓庆和梁家辉主演，李翰祥执导，只看这组合就意味着一个新的时代。前几天刘晓庆还在博客中回忆那个时候的事情，当时她所有的演出收入要交给单位，任何外方人员赠送的礼品都要上交组织。李连杰也说过当时拍少林寺，制片方给的片酬有几百万，都必须交公，自己只能领到每天一块钱的工资，太震撼，太刺激人了！
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小光光……抖……抖……</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-16 11:06:55</时间>
<影评>
        小时候就看过的一系列满清名片之一。通常幼年回忆、长大再来品味，又有新滋味。


感叹我们国家的化妆水平其实在很早就很先进和深得三昧了。电视弘篇杰作《红楼梦》，以至这部《垂帘听政》，一众演员都是油光水滑的，化妆术以我看要比现在很多的高明。很好奇都用的是什么化妆品。


——“死要漂亮”


看完印象最深的是皇帝对储君说：“你过去，给他们做个揖吧。”理当如此，于是小皇帝拱了拱手。


时光飞逝，不到一个时辰的戏内，一个在街口被砍了头，一个白绫素绢吊死，一个加官进爵——“用浸水的纸，一层层叠上蒙住脸，直至不能呼吸”。


戏要的是戏剧效应，要的是观众凝目夺神，至于史实是否真是如此，时间横亘如墙，谁知究竟。所以看起来很惨，死相令人感怀不忍。人世间诸苦，其中一件就是生离，还有死别——这两者名目不同，其实是一种苦。


华丽的逆转，倒退回若干分钟前，一众大男人躯体如层叠的山，阴影笼罩住两个寡妇和一个屁事不懂还只知玩乐的小孩。小孩吓得尿裤子，女人瑟瑟发抖流泪，还要勉做坚强。——另有一种苦是逼上梁山，逼人不得不为。


所以人生得意需留后路，不可得意过头。大家都是人来的。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘学委</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-22 02:15:18</时间>
<影评>

电影前边基本就是个大女主视角，讲慈禧如何一步步往上爬，一步步斗倒八大臣，把慈禧太后描绘的精明睿智有魄力有智谋，反倒是肃顺这帮人张扬跋扈却愚蠢而不自知～～
不敢说导演在褒扬慈禧，但至少立场是站在慈禧这边的～一般观众，肯定把自己带入到慈禧这个阵列然后希望她能赢！
然而最后突然画风一转，搞了个“人彘”事件，慈禧掌权后把“老同事”丽妃剁手跺脚放到酒缸里腌咸菜一样腌着，并且百般言语羞辱，折磨的生不能生死不能死，一个刻薄恶毒心理变态的女人的形象立刻跃然出来！
这童年阴影啊！小时候就不明白慈禧太后您都当了圣母皇太后了，干嘛还对一个没怎么得罪过你的情敌如此仇恨，她又没孩子和你儿子抢皇位，你又没那么爱咸丰！
长大了查百度百科，历史上有这人但根本没这事，慈禧做了太后之后也对这位“老同事”丽妃（丽皇贵太妃）很好，丽妃和她女儿（荣安固伦公主）尊荣到老善始善终，慈禧首先是个心理健康的女人。而且就算从现实利益讲。有慈安在，有满朝文武在，刚上位的地位不稳慈禧太后怎么会干这种崩形象的蠢事，她想做也没那能力，先帝的妃子（还有个女儿）那也不是说老公一死就成草芥了，皇贵太妃也是很有地位的！
这段就是导演泼个脏水，把吕后和戚夫人那点事嫁接过来了！
然后最后几分钟旁白开始骂人，什么慈禧祸国殃民丧权辱国骄奢淫逸，死后被刨棺戮尸就是活该等等，言语激昂而刻薄！你还没演到骄奢淫逸那段呢，她刚上位还来不及祸国殃民呢，怎么都骂出来了！当时觉得导演好像精神分裂一样，本来全片好好演那拉氏的奋斗史，突然最后撕破脸开始骂人！
现在看来，李翰祥也是匠心良苦，前半段应该是给观众看的，后面画风一转，那是给主流意识形态看的，慈禧在新中国政治舆论氛围下那就只能是个坏符号，而八十年代是改开初期，wg的氛围才刚刚过去，那慈禧就更要是个坏符号，坏女人，只能是个祸国殃民的历史形象！所以前面怎么演无所谓，后面旁白一定要定性，前面没骂的，后面得骂回来！
记得2000年初的那部《走向共和》（李冰和吕中两位老戏骨主演的），其实大事件还是比较写实的,也算那个娱乐古装剧泛滥的年代出现的一部比较严肃的历史剧！但是全剧的氛围对慈禧有些“过度的理解之同情”，对李鸿章那简直就是个高大全的背锅侠形象的刻画。为人民殚精竭虑为大清鞠躬尽瘁！结果就禁播了！感觉李翰祥导演还是很聪明的！

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>U 兔</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-02-17 10:16:12</时间>
<影评>
        看完影片觉得心里窝火～

完全的男性视角，而不是从客观的历史角度来评价历史上有名的垂帘听政——抑或历史的大部分都是由男性视角写就的吧～


刘晓庆对于慈禧的刻画可圈可点，紧咬的嘴唇、上挑的眉角、洞悉决然的眼神、精致得体的妆容、有度但犀利的言语都让人看到一个女人在栖身残酷的政治沙场表现出的坚强果敢与应运而生的残忍。对慈禧虽有微词，仅仅因为其手段的毒辣——尤其是对皇后慈安，实在是丧失人性。但这样的凶狠仅仅因为她是女人吗？八位道貌岸然的辅佐大臣都在说她霍乱朝政，其实还不是为了想要自己把持大权，形成男权的垄断——当然，中国历朝历代都已经默认的大格局，真龙天子偕同一众顶戴方显盛世长治久安，而淹了一世太平的无不是“祸水”正式这种沿袭了的习惯性的冷漠，才使得女人在历史政坛如此受到排挤，鲜有作为。说白了大男人们还是不想、不愿也不敢听一个女人的“妇人之见”——而反过头想想，自己的心眼儿又比慈禧的大到几分了呢？打着辅佐幼帝的旗号，涕零受命的先帝遗诏余音未消，就已经开始在大肆扩张实权。自表多么高尚多么忠诚多么大义，还不都为了一己私利。


最受不了的其实还是那个可恶的旁边音，特别是最后她说慈禧在位期间作恶无数百姓深受其苦云云（不好意思，在央六看的，手头没有现片儿无法还原原话）完全失掉了作为一个导演应有的客观和宏观，变得非常狭隘且盲目。让我对开始的大制作和华丽场面感到无限的遗憾～～
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>ssppyy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-16 09:15:50</时间>
<影评>

■ 梁家辉刚毕业，就被大导演李翰祥看中，出演了大型历史片《垂帘听政》，然而也就是这部戏中的男主角“咸丰皇帝”一角，让初出茅庐的梁家辉拿到了第三届香港电影金像奖“最佳男主角”和“最佳新人”两项提名，最终打败众多明星，夺得了影帝桂冠。
       不得不提的是，这部影片是梁家辉的第一部作品，和众多香港与内地实力演员同台竞技，片中的女主角是当红内地演员刘晓庆，她饰演“慈禧”一角，老戏骨皇阿玛在片中饰演“恭亲王”一角，可想而知对于一个刚出道的新人来说，是顶着多大的压力，但梁家辉先生精彩的演绎，换来的是出道就迎来巅峰，25岁的梁家辉拿到了金像奖影帝，到如今都没人打破金像奖影史最年轻影帝的记录，这是令人相当的敬佩。
        个人认为除了梁家辉的好运气之外，更多的是他对“咸丰皇帝”一角的用心揣摩，把“咸丰皇帝”的懦弱与无能，表现得淋漓尽致，以至于能打动影迷和评委，才能战胜当时同台角逐的洪金宝，万梓良和吴耀汉这些老牌影星，也就是这一部电影奠定了梁家辉的影史之路，奋斗在他个人心里也才刚刚开始，不断的刻画中，反复打磨自己的演技，才有了如今的“千面影帝”。
因为这部颇受争议的电影，把梁家辉推入到绝境，当时真的是有成也萧何败萧何的感觉。因为当时的局势原因，在大陆演戏的演员，作品都不能在台湾上映，而香港是的电影资金都来自台湾，这直接是对梁家辉先生的封杀，港台两地对这个刚拿到影帝的年轻演员的封杀。
        因为被封杀的原因，导致梁家辉先生无戏可拍，为了养家糊口，戴着影帝桂冠的梁家辉先生开始了摆地摊之路。有很多人来看他，嘘寒问暖，关心备至，然而有些人口蜜腹剑，专门来看他笑话，堂堂影帝竟然摆路边摊，人心就是这样冷漠，越是难的时候，越会发现谁对自己真心。也就是在这个时候，江嘉年女士听到梁家辉先生的遭遇，盯着高层的压力和朋友的舆论，她开始了对梁家辉先生解救之路，他们不仅共事了，还相爱了，拿着8000港币，梁家辉先生娶到了影响自己一生的女人。




</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贺運</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-22 08:11:01</时间>
<影评>

這兩隻手掌握了，清末四十八年的軍政大權，給中國留下了無窮的後患。時至今日，咸豐皇帝，可能還在坍塌的陵寢裡，忐忑不安，望柱上的石獅，默默無語。兩宮太后的墓地，草枯花殘，這堅硬的石門，連盜賊也抵擋不住。太后老佛爺的一副老骨頭，也是零落四散，金絲楠木的棺槨，早被軍閥的士兵打穿。生前拼命為自己豎碑立傳，死後誰去欣賞這些破紙殘？這是她最後那身鳳襖旗袍，繡滿了萬壽無疆，也沒有能讓她活過萬年。整部的金剛經、華厌經，都是用金絲織成，經卷畢竟是經卷，既贖不了老佛爺身前深重的罪惡，也保佑不了西太后身後的平安。釘滿珠翠的繡履，早已底朽幫爛，她也不是金剛不朽之身，繡滿荷花的錦褥上，留下了血跡斑斑，垂簾聽政，聽政垂簾。一人登上寶座，百姓受盡苦難。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾維斯</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-02 22:00:29</时间>
<影评>
        看来奇积都发生在梁家辉身上，&quot;大丈夫&quot;里客串十分钟拿到香港电影

金像奖最佳男配角，而&quot;垂帘听政&quot;里主演半场戏，就能拿下最佳男主角，

不得不说是对梁家辉演技的极大肯定。


看这片名&quot;垂帘听政&quot;，要我来想就会重在咸丰帝去世后，慈安、慈禧和恭亲王三人联手斗倒肃顺等顾命大臣的故事，没想这电影里居然只用旁白带过，只有几个抓人加上顾命大臣的下场的镜头，与我想象大异其趣。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jennifer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-18 11:53:33</时间>
<影评>
        不记得第一次看是什么时候了,

但最深刻的印象是几个主要女演员的眼神

...

还有那个在坛子里的女生唱歌时的画面,

那个气氛啊...

后来日韩的恐怖片里的有些画面风格很像
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>幽若/ty</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-09 19:46:09</时间>
<影评>

      在我小的时候曾多次在电视上看过此片。很多年之后我才能体会到古董道具和认真大导演营造出来的真正属于旧时代的大影像 灰蒙蒙的 但是雍容大气复古奢华的 演员是在演清朝的人 而不是演偶像剧 懦弱多情又无能的皇帝。  心比天高能干又狠心的贵妃。 美丽软弱的爱妃。 周洁真美呀。     
       在片头选秀的服装和发饰才是真正的选秀装。   过这么多年在所谓的经典甄嬛传里选秀的服装已经敢穿的比有品极的贵妃还奢华了 呵呵

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
