<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>他是龙 Он - дракон</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2374045871.jpg</封面>
<导演>英达尔·珍杜巴耶夫</导演>
<演员>马特维·雷科夫 / 玛利亚·波叶扎耶娃 / 斯坦尼斯拉夫·柳布申 / 彼得·罗曼诺夫 / 列娃·安德烈瓦伊达 / 阿莲娜·契诃娃 / 维多利亚·伦佐娃</演员>
<简介>冰寒大地，恶龙肆虐。每到特定日子，人们必须献祭出美丽的女孩，让其成为恶龙的 “新娘”。勇敢的屠龙者历经千辛万苦，凭着对女孩的真爱找到龙的巢穴，将恶龙杀死，这 片土地也因此恢复平静。
                                    
                                　　数十载后，残暴恶龙与勇敢屠龙者的故事已经成为传说。这天，美丽的公爵小女儿米拉（玛利亚·波兹哈娃 Mariya Poezzhaeva 饰）即将举行盛大婚礼。屠龙者族人们在婚礼上唱起了龙之歌，不料此举竟唤醒了恶龙。新娘米拉被恶龙掳走，遗落在荒无人烟的遗骸岛。在岛上，她遇到一个神秘人阿尔曼（马特维·雷科夫 Matvey Lykov 饰），然而米拉发现，这个有着人类躯体的男子，竟然就是掠夺自己的恶龙。随后米拉与阿尔曼在岛上开始 生活，米拉渐渐的改变了阿尔曼的龙性。不料阿尔曼怕自己变成龙伤害米拉，假装赶走米拉，米拉在海上漂泊被未婚夫救走，婚礼即将再次举行。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>卡苏天堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-13 20:46:53</时间>
<影评>
        驯龙高手之如何触摸一条发情的龙


                                                                                                   又名 小黄曲儿不要乱唱


很久很久以前，毛熊族有一个风俗：在凛冬时节向火龙祭出漂亮的毛妹子。


火龙族已经很久没有雌性了，需要和人类妹子嘿嘿嘿才能得到下一代。而人类妹子往往因为无♂法♂承♂受而死于难产。火龙族的爸比基本上单独抚养baby直到baby成年。[lz知道你们看到的不是酱紫 偷偷告诉你们哟 lz看的是未删减版 咩哈哈哈]


列位看官要问了，那么是不是不献出妹子，火龙族就会灭绝呢？


我想原因大概有3:


1.火龙族有特定的发情季节，如果不主动献出妹子，火龙会来强抢。


2.如果火龙来抢，那么受伤的应该是很多人，还不如牺牲一个妹子换取大家的平安。


3.除了发情期，火龙与人类并无纷争，人类也对火龙有着原始的力量的崇拜。


传说中的五味子



于是乎，那一个大雪纷飞的早晨，被选中的毛熊族妹子们踏着五味子迈进了准备好的船头，围观群众唱起召唤龙的圣歌【注意：这首歌有触发火龙族发情期的功能 估计歌词类似十八摸】。火龙爸比挑走了他觉得最好看(划掉)合适的妹子，完成造龙计划；但是，这次火龙族选走的妹子有男朋友，被横刀夺爱的男朋友杀上龙山，杀掉了火龙爸比。


看到爸比遇害，小龙受到刺激终于可以变身。但是小龙之前接触过人类的物品，不想伤害人类，所以每到发情期就躲在山谷自撸（大雾）。人类长时间见不到龙，以为龙已灭绝，就放松了警惕。


屠龙战士的孙子-渣男-在迎娶公爵女儿-小公举-的典礼上，为了秀出自己出身屠龙世家的身份，安排合唱团演唱十八摸，这下刺激到了纯情的小龙。没有任何准备的小龙在原始冲动的指引下抢走了新娘小公举，但仅存的理智让他把小公举扔到身为龙族无法进入的山洞。


人型的小龙自知无法保证小公举的安全，希望渣男早点救小公举回去，但攻力爆表的小公举不仅知道了小龙可变身的秘密，还帮助小龙抑制体内的洪荒之力。


--荒岛求生开始--

风的颜色

拉小袖子


他们发现身为处男的小龙每次触碰小公举就可能会触发体内的洪荒之力、提前进入发情期，所以两个纯情的孩子就在有山有水有萌宠，盖屋铺床放风筝中进行柏拉图恋爱。小龙表示，只有小公举的爱能让渣男找到龙岛，小公举回答，那孙子估计一辈子找不到啦。


随着二人感情升温，小龙越发克制不住发情的冲动，便说出了火龙族繁衍下一代的过程，企图赶走小公举。小公举则认为小龙是不信任自己就一气之下离开龙岛会到人类世界，补办和渣男的婚礼。


接连失去亲人和女票的小龙万念俱灰，企图自杀，却在紧要关头被小公举唱的十八摸召唤术强行召唤。


结局自然是小龙和小公举从此过着没羞没臊的生活，并有♂性♂繁♂殖♂出可爱小龙女一枚。

[期待下集 小龙女智取傲娇王子 ↖(^ω^)↗]

幸福生活

总结全篇，如何触摸一条发情的龙呢？


1、给他取名字，而且一定要独特，像李狗蛋这种不要用。


2、给他疗伤，疗伤过程中可以上下其手，全部看光光。


3、陪他玩，给他好吃的，养成“离开你我就活不下去啦”的生活规律。


4、唱歌给他听，让他一听到这个声音就认出来你。


5、制造一个小危险，让他在乎你。


6、你要有一条龙。




---------------------------------------------2.17 我是正经的分界线---------------------------------------------


查了一下 俄罗斯民族和维京真的有渊源, 这算不算“做最野的人,上最帅的龙”？


Hiccup和Mila应该交流经验是不是?



---------------------------------------------3.04我是正经的影评分界线--------------------------------------


https://movie.douban.com/review/7787793/?start=0&amp;post=ok#last


有很多波冷水的观众 请移步梦里诗书大大的影评 上面很清楚地分析了电影架构 角色定位 剧情线


能制作这么精良的同类正能量题材, 泼冷水的观众你们能找出多少?
      </影评>
<有用数>2095</有用数>
<没用数>140</没用数>
</review>
<review>
<作者>龘龘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-12 20:03:16</时间>
<影评>
        一开始看到推荐去看只是抱着喔这大概是一部无厘头的烂片但是颜值不错还是看看呗

结果一点开来，哇靠，为什么画面这么好看！为什么配乐这么好听！为什么女主的衣服这么好看！

女主为什么这么又勇敢又聪明根本不用等待斗龙士来救她！咦男女主剧本是不是拿反了，男主竟然这么帅这么软萌！然后龙出来的时候我被毛子的特效震住了，羡慕他们既有美颜又有五毛钱绝对做不来的特效~


故事的内核嘛和无数童话故事一样，男女主依靠爱战胜了一切。可是这片子对于男女主感情的刻画好棒喔~善良的男主和勇敢的女主，一开始的互相猜疑到慢慢地逐渐产生依赖，横亘在两人之间的物种的差别被内心的爱意一点点驱散。无比美好的男女主在山崖上面看漫天的烟火，再见，那是观众一起炸裂的少女心好吗？！


女主撩起男主来也是能干的不要不要的，爱情最美的是什么阶段，当然就是窗户纸没捅破的时候啊！你看男主不敢碰到女主，就从身后去触碰风筝的线，两个人都试探着想要靠近，但又害怕靠近之后未知的结果。可是单纯又软萌的小龙喔~一心想要杀他的屠龙士来带走他爱的姑娘 姑娘有点羞涩又大胆地说是龙先到的，这么含蓄又美丽的表白，比烟花的杀伤力还要大。


还有短暂的虐心桥段里，男女主也是互相体谅对方想要保护对方，龙为了自杀吹响埙的时候简直又虐又甜嘤嘤嘤。全片除了爱作死又虚荣的男二，其他全员好评~单纯善良的通话故事让每个人的少女心能够复苏，我要再去复习一遍了~~~~~~


pps还有这部剧里面用皮影or剪纸讲了一个美丽的故事，国内的导演也学一学好吗？又省经费画面又漂亮~！
      </影评>
<有用数>1038</有用数>
<没用数>126</没用数>
</review>
<review>
<作者>木鱼水心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-18 17:11:31</时间>
<影评>
        从前没有时间，没有土地，万物混沌，记忆蒙尘。往事如烟，转瞬即逝，河水冰封，化为虚无。时间如湍急河水，谁也无法从中脱身。待嫁的姑娘等待着丈夫，如同等待死亡的时刻，她通身纯白，仿佛穿着白色的殓衣。她注定死亡，婚礼的钟声回响。带她走，带她走，飞来吧，降临吧。永远为你奉上，年轻的姑娘。


最初开始看《他是龙》的时候，觉得 白色的殓衣，注定死亡 有点太直白，祭典的歌曲，一般应该更加委婉典雅。但是跟着剧情，随后被带入到主角和龙之间有点儿玛丽苏的互动中去了。这一段，如果客观诚实地评价，确实是有一些可信度问题的。前段感情进展有点太快了。但是我相信大部分观众会因为每段精巧的拍摄，和主角之间种种甜蜜的相处，继续看下去，直到结局处，第二次出现这首歌，女主站在船上唱，我突然间愣住了，然后就是泪目。


请注意的是，导演只有在女主的两段婚礼和之前的仪式中，刻意用了白色的出殓的颜色，和红色的血的颜色。其他的地方都不是这些色调。是的，片子用死亡来比喻婚姻，一般人想不到吧。这个残酷但又美丽的比喻，象征着在婚姻中，我们注定要死亡，粉身碎骨。


其实我参加过很多婚礼，很多婚礼上人们都在说，他们从此将美好幸福。可是世界上哪里有这么美好的事情，两个不一样的人生，交汇在一起，怎么能不彼此碰撞，生活中的各样艰难，人自己还有各种自私，婚姻中的痛苦和挣扎又有多少人知道呢？有人，如同男主的父亲，那个让人恐惧的龙，企图让对方害怕自己，把自己的爱人吞为灰烬。有人采用逃避，拉开距离，彼此陌路，以避免彼此伤害。有人如同之前的女主，一边享受着恋爱的美好，一边却想着有机会离开岛屿找备胎。是的，因为人们在没有死去之前，是为自己活的，狡猾，患得患失，孤独。


女主后一次婚礼之前，爱着她的父亲说，我后悔没告诉你最重要的事情，要和你爱的人在一起，听从自己的内心，其余的……（不用去管）


两人放风筝时候，龙说：你看不见风的方向，你需要闭上眼睛，目视远方，那么远，远到没法睁着眼看到，是的，这就如同爱情，你不能相信自己的眼睛，你永远无法依靠眼睛来判断你是否相爱，感受指尖的触感，倾听它的低语，用全身心去感受，体内便会有某种从未感受过的东西扩散开来。红色的风筝，在绝美的金色夕阳和晚霞在海面的辉映中，沿着风的方向飞到了远方。嗯，那才是真正的爱。


我想起很早以前，听过一首歌叫做《出嫁》，红红的烛火在案头，我的心也照得发烫，红红的双喜映眼中，脸上却挂着泪两行，总会有这么一天，天真的一切都走得远，我不知所措，怎能教我不心慌。昨天的潇洒少年郎，今天要变成大人样，掩不住眼角的轻笑，全都是期待和幻想，她长得什么模样，有没有一卷长发，和一颗温暖包容的心房，对或错有谁知道，能不能白头到老，有没有和我一样。


在真正的相爱之前，我们都是那个孤独的，有点小私心的，有点狡猾的，患得患失的自己。这样的两个人，是没有办法去相爱的。为什么在婚姻面前我们如此犹豫，因为我们怕受伤害，但真正害怕的，是失去过去的自己。


离开龙岛以后，女主终于想清楚了。在结尾的时刻，男主决定下坠死去，他的小小身影，叠化成了黑色湖水中的白色小船。于是再次进入到死寂的白与生命和牺牲的红的色调。神圣的婚礼中，众人的瞩目下，女主自信而坚定的笑着，唱出这首歌：待嫁的姑娘等待着丈夫，如同等待死亡的时刻，他通身纯白，仿佛穿着白色的殓衣。她注定死亡，婚礼的钟声回响。带她走，带她走，飞来吧，降临吧。永远为你奉上，年轻的姑娘。

是的，还是死亡。但这真的是悲歌吗？其实这何尝不是世界上最美的爱情的赞歌呢？

不知道有没有人见过结婚点同心烛，两边的蜡烛共同点燃中间的蜡烛，然后两边的蜡烛熄灭。如果你自己不死去的话，如果你不抛弃掉过去的那个独立的，有点小私心的，有些狡猾的，患得患失的自己，抱着让那样的自己穿上殓衣死去的心情，你是无法爱对方的，是无法和对方那炙热的，一碰就会烫手甚至伤到自己的热度结合的。因为只有自己死亡，把自己全部都为对方奉上，才能让两颗患得患失的心，彼此信任，进而彼此接纳，在爱情中成为一个新的结合体，这才是真正的相爱。这相爱的过程是如此痛苦，痛苦到和死一样。这代价如此之大，但最后所收获的爱情，是何等的甘美，是啊，何等甘美。


我不知道能不能把这篇影评作为礼物送给你，我们一起相处，我们彼此死去，我们在一起生活了多年。我们的爱虽然不完全，但是求神能够让它完全。我所爱的。谢谢你的牺牲和奉献。


回到电影。只有看到结局，你才能够真正领会片中处处精巧的比喻和暗示，在结局那刻，之前的一切如同走马灯般重新赋予了第二层象征含义。这映射和象征是如此的精确，让人叹为观止。这个片子里面所有获得爱的，都是具有牺牲生命勇气的人，男主，女主，甚至包含一开始的屠龙勇士。

龙岛，开始的洞，平台和石头，包括天气，岛上的物件，都是有各种隐喻的。

更别提婚礼，河流，船，孤单的女主，象征所有人都要在亲密关系中，独自面对死亡和重生，没有人能够帮助她。

如此精巧的主题和比喻，让人几乎可以无视片子的瑕疵。


说实话我很难去客观评价这个片子。因为它讲了爱这个极难描述的主题。我们在其它地方看到的爱情，太浅太浅太浅。但是这终究是一个影评，我就给一个主观评分吧。


导演        8.5

剧本        7

主题深度        9.5

对于爱情和婚姻的层层精巧隐喻象征      9


总评    8.5

强烈推荐

如果不死去，我们要如何相爱


是的，比我看过的三部奥斯卡提名片都要高，不过这就是我的分数。很多时候，比起技术的好坏，我们可以选择更加在意导演真诚的心。比起成本或者拍摄难度的高低，我们可以选择更加在意主创的匠心独具。有的好电影，并不一定会获奖。它会静静地等在那里，让人来发现，也很好。


其实一般来说好电影不宜选择颜值太高的主角，因为这可能会分散注意力，影响观众对于角色的移情和主题的阐述。有的人会把这个电影当成普通的爱情片来看。但是这片感觉定位是在女性观众的，所以女主角使用比较容易代入的那种演员，男主则选择了难以抗拒的颜和身材，其实也不错，算是增加了一种仪式性的寓言的感觉吧。


</影评>
<有用数>1149</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗小巫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-13 20:27:51</时间>
<影评>
          中国的影视作品里 大概就是陈家洛和香香公主的模式 公主们大多是傻白甜 梨花带雨 我见犹怜 然后等着龙大发善心再给送回去 或者是弑龙者就回去 奇怪的是 中国男生就是会以娇弱为美 最好不抗争 最好任摆布 但凡像霍青桐一样 就只能在欧美的电影里绚烂夺目 所以 他是龙 估计在中国也只会是少女们对着龙各种花痴 男生们对着女主各种挖苦 

  可是我们有什么理由不勇敢 有什么理由不正直 有什么理由不坚强 这才是真正的公主因该具备的教养

  而只有真正的强者 才会对强者欣赏  

---------------------------------------------我是影评分界线--------------------------------------


8-13补充

中国影院竟然  上！映！了！

有网友提出意见 说中国其实更喜欢外柔内刚的女性形象 想想说的对 比如林黛玉 绝对的看似娇弱但是精神上比谁都倔强 不过说实话我也不清楚到底有多少男生们是喜欢黛玉的 据说当年啼笑因缘那么畅销是因为满足了男生的所有幻想 而对沈凤喜这个女主的形象却怎么都爱不起来 再比如仙剑里的赵灵儿 应该也算是外柔内刚的代表 可是也觉得特别别扭 更喜欢直爽的林月如和单纯的阿奴 现在看看这半年的国产片 中国审美观似乎也在慢慢改变 比如琅琊榜里的霓凰郡主 老炮儿里的话匣子 老九门里的尹新月 似乎都更偏爱这样积极乐观的女生形象 哈哈 当然还是很喜欢在这样的剧里看男女主一言不合就发糖 

PS：看到张继科童鞋说喜欢谢娜 就觉得他是真的强大啊各种hold住 
      </影评>
<有用数>827</有用数>
<没用数>119</没用数>
</review>
<review>
<作者>mec</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-13 15:13:18</时间>
<影评>

2016.2.13
被微博安利了一部俄罗斯电影，他是龙。
公爵的小女儿米拉在婚礼现场被龙阿尔曼掳走，未婚夫男二一直在搭救的路上却从未到达，然后在这个过程中米拉与阿尔曼过上了没羞没臊的二人生活，以此来唤醒阿尔曼的人性。
简单的剧情，完美的bgm，画一样的场景，少女心完全荡漾。真的很喜欢这种讲童话的方式，神秘的故事、祭祀的吟唱、妖异又美丽的画面、华丽的服饰、颜值都很高的众人....
女主不愧是战斗民族，被抓到荒岛各种想办法逃生，面对男主攻气十足，刚开始看还觉得女主没有特别漂亮，看完对女主好感up up up。更重要的是撩龙技能满分，是龙先来的，这句话我给满分！！而且女主人设还有话唠的属性，超萌。
男主肉体美好，侧颜秒杀，而且性格好让人心疼。“苏苏你一定要控制好体内的煞气啊”在这样的弹幕下，我居然还是看哭了。阿尔曼一边控制自己变身一边吹着女主送给他的笛子的时候，心都要碎了（看到帅哥这么难过我也很难过）...bgm真的满分。唯一的缺点就是明明有那么美好的肉体和没羞没臊的二人世界，偏偏设定是“女主一碰男主，男主就要变身发狂”导致唯一的吻戏还是男主幻想的....(人龙吻那个不算！)，全程清水到底，哪怕你最后来个天震也无法挽回我受伤的心！
男主性格真的很好啊，看到自己父亲被人杀害导致发狂化龙，却在看到过去龙族杀害人类的诸多画面里，意识到自己不能这样，然后就孤单的过着“坚决不化龙不穿上衣”的单纯少年的日子。尤其是在刚见女主的时候，一边用人形和女主聊天，一边告诉女主“这里的龙很可怕的，你要等你的斗龙士来救你哦”，这样的精分我给满分。最后还理直气壮的说“我可以看鱼，看鸟，为什么不可以看你”。
我无言以对。你长得帅你说什么都有道理。
一个心心念念想要化人和从小喜欢皮影戏的少年，被体内煞气所控制（乱讲）只能逼走女主，然后想着这段日子大家一起布置龙窝，一起放风筝一起放烟花还一起吹笛子说晚安，最后想到她要和别人结婚而自己没办法化人超级难过，最后跳崖的时候还吹着笛子防止自己化龙而死不成....
这样单纯的少年，女主你为什么不上了他。
还好最后女主霸气的回归，站在湖中央唱起了龙之歌（虽然唱完之后一片安静大家有点尴尬），不过还好虽然堵车，龙少年还是赶到了。最后的人龙之吻请看龙一脸懵逼的表情，我说了他纯洁吧！！！！
结局he，阿尔曼对自己的女儿说你来自天上的时候大家都纷纷表示“你还不如说她是垃圾堆捡来的”，没想到她真的来自天上。拥有一个龙伴侣的好处是，你可以天震...
我为什么这么污！因为电影太清水了浪费了这么好的肉体！


</影评>
<有用数>355</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>雅君</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-17 12:00:17</时间>
<影评>


是个俄罗斯片，男女主都是俄罗斯人，颜值超高。


尤其是男主，模特出身，貌美如画。


而且：这位颜值逆天身材爆表的帅哥基本全程不穿上衣。（感谢导演）


从B站弹幕来看，不少网友是冲着这句话去看的，这其中当然不（ye）包括我。


剧情就是甜甜甜加舔舔舔。👇


传统故事讲法是，公主被恶龙抓走，王子一路跋山涉水，杀死恶龙，救出公主，之后和公主一起过上没羞没躁的幸福生活。


《他是龙》开头也是这样演的。


公爵的女儿要嫁给斗龙士的后人。其实也挺帅的对不对。战斗种族嘛，天生美颜不用P。


在公主出嫁的仪式上，恶龙从海上飞来，一个俯冲，抓走了公主。


但是，但是……


这恶龙是一只「龙格」分裂的龙。


体内温柔良善的「人性」和狂暴凶猛的「龙性」时时交锋。男主不希望变身成龙时的自己伤害他人，长期以来藏身孤岛，努力压抑「龙性」。


但公主婚礼上，她的未婚夫，也就是男二，想让大家记得他是斗龙士的后人，于是提议大家唱《龙之歌》。


男主体内沉睡已久的龙被歌声唤醒，一个变身，就抢走了公主。


呃，此处导演是想告诉大家，不作不死，以及不要乱选婚礼BGM么？


被抓的公主，一反传统童话对女主「很美很受伤」的设定，积极主动、战斗力爆棚，各种努力尝试自救。


而龙性褪去又变回人的男主也对这个被他一个不小心抓来的女主深怀歉意。于是又是送草药，又是给食物。


比如投喂女主火龙果。说实话，看到这段我笑场了，原来喷火龙的食物就是火龙果哦。导演，我读书少，你不要骗我。


总之，你懂的，恋爱往往就是从相互亏欠开始的。


男主身为一条长久孤独生活在岛上的龙，并不知晓人类社会的规矩，连「耍流氓」都透着纯情正太感。


下面这段就萌得我满身血👇


女主背部受伤，在她脱掉外衣，给伤口涂药时，男主边看边对女主说，「你很漂亮。」（这么直接我喜欢）


女主一惊「不许看。」男主问：「为什么？」


女主崩溃:「难道你不懂？」


男主一脸无辜：「不懂，我看鱼也看鸟,为什么不能看你？」


听起来好有道理，简直不知道该如何反驳呢。


之后的三秒钟，无言以对的女主一直保持上图这个表情。


之后的剧情发展自然是龙和人逐渐熟悉，两小无猜，玩玩闹闹，培养感情啦：


海边聊天


追逐玩耍


玩累了，躺在沙滩上晒太阳。


龙听公主说，人类看不到风的，立刻说：「想看吗？我给你看看风。」

捡来花瓣，唤来风，吹起花瓣，从花瓣的轨迹里看出风走的方向。


真 · 大写 · 实力撩妹


妹子看呆了。


呃，你问我，海上为什么会有花？还刚好是玫瑰花瓣。


追姑娘需要啊，画面美需要啊。


总之，这是个龙都能变成人的童话，你就不要在意真实性啦。


对了，男主还和女主一起放自制的风筝。


放烟花给女主看，捂眼睛细节好评。



对了，男主知道女主心神不宁，睡前还会给女主吹催眠曲。


呃，现在去学《龙之歌》还来得及嘛。


和片中女主直率强攻性格形成好玩对比的是，龙的设定格外娇羞软萌：当龙听女主提到未婚夫会来找她，带走她时，男主有点失魂落魄，平地走路居然摔了一跤。


看到此处，真想对男主说，「喂喂喂，醒一醒，你是龙哎。」


导演除了安排男主半裸，也没忘记给男观众发福利，比如女主会没事欢快地在山腰湖泊处洗个澡。


人美如风景，风景美如画。


美好的时光总是短暂。让你笑的，也会让你哭。


两人还是要分开，经过一些波折，最后才能走到一起。（要不然时间怎么能撑够105分钟。）


至于中间发生了什么，你去看呀。放心，结尾是Happy Ending.


女主清楚自己对龙的心意后，祭出了大招：


强吻！(づ￣3￣)づ╭❤～


龙那蒙圈的小眼神，简直不要太萌。


是的，这是一个「公主攻了恶龙」的故事。


长这么大，第一次被人亲的龙明显受到了惊吓，往后直退。

我来帮这条懵逼的摔倒在地的龙补台词：「公主，你是不是拿错了我的剧本。」


趁着龙还在晕菜，公主大力表白。





喜欢你就亲你。喜欢你就表白你。


你是人是龙，我都要定了。


如此直爽明朗的妹子，我简直不能更爱。


注意注意，妹子表白时的身体语言也很动人——原地端坐，肩膀打开，手放两侧，手心向上平摊——这是献祭的姿势。


我诚心诚意把自己交付给你，你怎么处置都可以。


《小王子》里说，当你想要驯养别人时，就要冒掉眼泪的风险。这里的公主冒的风险可不止是掉眼泪，而是命啊。


这种全然信任，就叫做爱吧。（请正确断句）


龙反应过来后，慢慢地，慢慢地，把头靠在了女主膝盖上。╮(╯▽╰)╭，看来强吻这招真的很好用哎。


围观群众如我表示好开心。


我喜欢这片子的另一个原因是，里面其实没啥坏人呢。除了无存在感的男二偶尔闹闹小脾气之外，其他人都神助攻。



女主的父亲会对女主说，「听从自己内心，要和你爱的人在一起。」


真是好爸爸啊。比那些在春节期间逼婚的父母不知道Sweet多少倍。


如果说这片子有什么不足的话，这位网友说了无数人的心声：


男女主如此美好的肉体，一番「你追我啊我追你」，终于追到了，居然没有嘿嘿嘿。🙈


一秒正经回来，纵观全片，《他是龙》就是一个反童话的童话。


这一次，不再是王子杀龙救美人，而是公主驯龙成眷属。没有伤害和杀戮，只有爱和驯养。


比起王子和公主在一起，我更喜欢看公主和龙在一起。


因为前者理所当然，后者则是奇迹，更贴近童话和爱的本质。


爱独立生长、充满不确定性，不讲道理和规矩。


你永远不知道你会什么时候对另一个人动心。


你无法控制自己爱上一个人，也无法控制自己不爱一个人。


不少人都经历过「情不知所起，一往而深」，但很少有人能做到「情之所钟，世俗礼法为粪土」。


正因为做不到，所以才向往啊。
      </影评>
<有用数>373</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>返魅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-15 22:49:07</时间>
<影评>
        多年来唯一看了好几遍的爱情电影，《泰坦尼克》都只看了一遍的好吗。

我和大家一样喜欢这部电影。因为喜欢，所以要八一八这部电影没有见光的阴暗面，免得总有人说脑残。

这部电影真的说不上脑残额，很多细节很值得推敲，推敲之后你就会发现粉红泡泡下面的阴暗深渊……

首先，背景设定是血腥阴暗的，龙为了繁衍抢人类女孩来烧死，而人无力反抗只能主动献上。

问题来了，政府咋不管勒？

电影没有交代，不过我们可以脑补一下，大约是没有办法，而且给龙献祭总也轮不到公爵的女儿，所以就索性不管了。

一切本来都好好的，公爵做他的公爵，龙抢他的新娘。

可是当一个普通人杀死龙成为龙斗士之后，问题就变得严重了：他打破了政治平衡。

在古代，一个有着伟大功业的勇士，往往有足够的号召力成为国王。电影一开始，我们就看到，男二带来的旗子上的图腾，古时候可不是随便什么人都能有个图腾的。可他还不是公爵，除非他和公爵的女儿结婚。所以，男二才是真正的凤凰男好吗。

那么，为什么结婚的是小女儿，不是大女儿？好好想想吧。

公爵没有儿子，那么谁来继承他的公国？只有两个女儿，一个天真爱娇，一个理智聪慧。显然，小的那个没啥政治才能，大的是要继承他的公国的，所以结婚的是小女儿。而婚姻的对象，是给公爵的权力带来威胁的龙斗士后代，公爵说：没有比他更合适的人了。看你怎么理解。可以理解成，只有最勇敢的龙斗士后代才配得上美丽的公主；也可以理解成，没办法，不想嫁也得嫁，这是一桩纯粹的政治婚姻。面对正在壮年，威望极高的龙斗士后代，年老的公爵不得不舍弃一个女儿，来阻止龙斗士的权力野心。一个公主，一个公爵头衔，这就是他将得到的，至于权力，公爵是不会给的。

图腾意味深长得很，男二迎亲时唱的龙之歌，实际上充满了威胁意味。

好在咱们的龙是非常善解人意的，他乘着狂风而来，解救陷入不幸婚姻中的公主了……

女主回归后，第二次婚礼之前和父亲、姐姐的对话被说成神助攻。其实这真的不是公爵脑残，老头精明得很。

有人要说了，为什么啊，他又不知道公主爱上了龙！公主自己都还不知道非龙不嫁呢！

那么，老头为啥要说“听从你的心”啥的呢？

很简单，老头不想把女儿嫁给男二了。

第一次，那是没办法，龙斗士的后代，威望满值啊，你让他一个老头怎么斗！可是公主被龙抢走，把一切都改变了，龙斗士的后代，威望是直线下降。

因为：人们并不知道来抢公主的龙是以前的龙的儿子，如果龙还活着，那么这就意味着，之前所谓龙斗士杀死了龙的传说是假的，所以根本就没有龙斗士，龙斗士的后代就更加一钱不值了。

所以公爵去看出嫁前的女儿的时候，他会叫她“龙斗士”，因为是公主自己活着从龙那里回来的，要说谁可以做龙斗士，只有她才有资格，对不对？

这个时候，公爵已经一点也不想把女儿嫁给男二了，因为再没有政治上的理由让他这么做了，除了曾经的婚约。所以他会再三循循善诱：听从你的内心……他不知道公主爱上了龙，但他当然知道，公主不爱男二，只是解除婚约必须公主自己来。

于是，当公主说自己爱的是龙，唤龙来把自己带走时，公爵一点也没想阻止。还有什么比这更好的联姻呢？终于有一位公主被龙带走了，这可以安抚多少曾失去女儿的臣民怨恨的心。更何况，如果公主真的和龙相爱，那么他就有一只实力强大的龙做女婿，这不比一个伪龙斗士后代的女婿好得多么？

所以，再粉红的泡泡，都是有阴影的。不过我们只要看美丽的东西就行，要像小公主一样，飞到足够高，阴影再也够不到的地方……





</影评>
<有用数>268</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>蜉蝣知微。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-15 18:40:59</时间>
<影评>
        短评里面有人问，为什么灰姑娘你们打6字头这个傻白甜电影打8字头的评分？

还有人问，为什么一夜之间所有的电影营销号都在推荐这个电影？


老阿姨答：


1.因为这才是我想要的我幻想的我渴望的恋爱。

纯洁的触碰不到对方也喜欢你，喜欢到哪怕是龙也要和你在一起，有烟花有泪水，所有的触碰都珍惜到小心翼翼，所有的梦想和抑制都给你。

更可况，如此美好的爱情童话里，还有一个声音低沉颜值爆表身材炸裂的男主角和一个性格坚强为人善良又不失智商上线的loli女主？


灰姑娘的故事我一直不喜欢，从小到大，无论怎么改编，灰姑娘都改变不了她的一生，依靠在一个王子的身上，她做不到真正的救赎别人，她的性格注定是个傻白甜，注定只是凌霄花，做不了橡树身旁的木棉。【讲真，长大之后觉得她后妈的性格比她立体太多了，虽然是个悲剧_(:зゝ∠)_】


米拉不一样，她懂得如何拯救自己，同时还会拯救别人，会做手工会过日子会生小龙人！！！如此机智可爱的撩龙高手！！！简直就是理想型！！！

在情感线上，龙虽然相对弱势，但是阿尔曼挡不住肉体美好颜值赛高声线低沉性格呆萌撩妹天赋超高，成功安抚了米拉最开始被拐时躁动不安的心，让她在等待救援or自救的过程中找到了温暖真爱和目标。


综上，他是龙里面的男主和女主，地位是平等的，相互扶持相互救赎，灰姑娘则从童话故事本身，就弥漫着依附他人的意识，都是傻白甜，一杯是调好了的蜂蜜拌奶，一杯是白糖水，这个形容不知懂否？

ps我就不吐槽灰姑娘的感情线了，反正我不是很喜欢。


2.我还真不知道为什么所有的电影传销号都在推荐这个片？总不会是这个战斗民族的片要来这边上映了吧，毕竟不能在国内上映也是妥妥的事情了【真遗憾好想去贡献电影票吃狗粮】

B站的阿婆主也是个关注人数不破w的——为了多看几部小清新我还去人家空间围观了，然而上传寥寥。


为什么不是提出这个问题的人想的太恶意了？电影传销号们毕竟也不是真的都瞎，这个电影的颜值配乐风景都美的叫人眼前一亮，剧情虽然简单但是流畅自然。

国产的爱情片，一点虐狗意识都没有，各种狗血，画风也没什么特别的美感，影评人们还要忍痛围观，还能不能愉快吃狗粮了！！

然后找到了这么一部弥漫着纯情色彩的电影，电影传销号们没准私下咆哮！！大家快来洗眼睛！！！

这就是所谓的自来水。


↑我瞎掰的。



反正我老阿姨，被这个电影，撩起了沉积多年的少女心，那句“是龙先来的”，就让我妥妥打5星了。

毕竟如此美好而委婉的表白，谁能不心动。


补充：重温了一边，要说什么遗憾，大概就是，老阿姨表示那么美好的肉体居然一点污都不给看太不开心了【捂脸】

快拍个续集让我给吃肉！！！我给你101分多一分让你骄傲！！！
      </影评>
<有用数>281</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>城南ChengNan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-13 20:44:11</时间>
<影评>
        情人节的前一天，愣是被微博安利了一个战斗民族的电影。

我想说看了这么多年的电影真的还没有看过纯粹俄罗斯的片子呢。


讲起画质：

没想到一开场画面就美的不要不要的了。

每一帧都可以截图当屏保了好嘛？

冷暖色调搭配的是在是完美啊。

古老的有些残忍的传说是冷色调，奠定了全片的感情，渲染出故事的唯美，又有冰雪中生存的民族特色啊，好像权力游戏。

两个人在小岛上的生活那段后期师傅充满了少女心，粉红的满眼泡泡，充分利用光线来讲述故事，本来这个战斗民族的人长得就有种族优势在那，随便拽出来一个人都完美的符合传说故事的画风，加上取景和后期的，单单看画面就已经成为宣传片了，是的，他还加了几首背景乐，不看故事，它已经完胜了。

（女主其实在众多俄罗斯妹子中，长相真的只是一般，但对于我们，已经足够了。。。男主人家是模特出身，全片全衣服的镜头一只手都能数的过来，颜值还超级高）


讲起故事：

这无非是个玛丽苏少女心的故事。

但尼玛为什么苏的这么流畅自然。

女主是公爵的小女儿，想要快快嫁人，然后就嫁给了男二。

古老的传说中，要把适婚的姑娘扮成新娘，放到船上送给恶龙，以报人类的安全，有个勇士不忍自己的爱人当做牺牲的祭品，找到恶龙杀死了它，虽然这时心爱的姑娘已经死掉了。

这样一个“河伯”的故事流传至今，成为一种婚礼的仪式，女孩子打扮好后躺倒船上，旁人唱起祭祀的歌谣，迎娶女孩的勇士用绳子将船拉倒河边，预示着把心爱的姑娘从恶龙手中救出来。

恩，

不用想也知道这次问题出在哪里了。

尼玛明明就是假装一下

怎么真有恶龙啊

还把女主叼跑了

就叼走了

……

其实男主的设定很俗套，无非是一个心地善良不想伤人但偏又克制不住自己的龙，笨拙天真又深情。

可战斗民族就是战斗民族，女主就是厉害！

完全摆脱了日常剧里玛丽苏矫情柔弱的一面

这才是新时期下的五好女青年啊

上得了厅堂，下得了厨房。

她把自己的长辫子用石头割下来当绳子；

她爬上石洞的石壁又跌下来；

她把昏迷的男主从水里拉了出来，然后生生拖着走了好几十里的山路，这里真的是大写的山路！！！

她一个人在雨天用破帆布搭起避雨的帐篷；

她用从海边捡来的乱七八糟的东西收拾出一个家；

她教男主什么是爱；

她撩龙简直有一手啊！！！

最后她强吻男主，又强行求了个婚！！！！

这真的是个优秀的好妹子，颜值高，不矫情，敢做敢当，看得我都要弯了。

女主的姐姐，爸爸也是个神助攻，男二身边的侍卫也是人品爆表。


我知道故事俗的不能再俗，这类的人兽恋近几年出了不少，但女主能这么出彩的绝对只有这一部，它能苏到流畅自然离不开它的性格设定，和完美的颜值场景后期特效和出众的配乐。

少有片子大胆的运用这样极端的色调，它赢在这里。

阿姨身的我，在这样一个全天24小时虐狗的世界里，有了一颗少女心。

果然颜值高说什么都有理。

这样一个两个小时男主不穿上衣，女主不穿bra的片子里，居然神奇的只有两个吻！！！这么多阿姨想看的船戏呢！！！骗纸，纯情的让我老脸最后都红了。。。。

么么哒
      </影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>BlancheRose</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-16 17:10:32</时间>
<影评>
        少女心炸裂的俄罗斯电影《他是龙》火速刷屏。小伙伴们可能很少会看俄罗斯电影，甚至B站上的弹幕里很多人都表示是第一次看俄罗斯的影片呢。

所以，好的内容是永远稀缺的！而好的电影也是不分国家不会被忽视埋没的！

其实这部电影，好的特别简单，就是美，就是苏，不玩其他有的没的。

粗略剧透一下：公爵的小女儿米拉在婚礼现场被龙掳走，成为了恶龙阿尔曼的俘虏。未婚夫已经在搭救她的路上，而米拉一边努力活下去，一边试图唤醒龙的人性。爱上龙的米拉终于明白--爱使人恐惧。

这部少女和龙谈恋爱的奇幻电影，国内能与之相比的可能是最近卖的越来越好不知道到底能突破多少亿票房的《美人鱼》。

同样是奇幻题材的人兽恋，《美人鱼》披着环保的外衣又讲了一遍周星驰电影的经典故事结构，然后情感线铺的还不详实，环保讲的也差强人意。

可是《他是龙》不一样，除了这精简霸气的影片名称，看了开头就是知道了故事结尾的内容，电影用足够的时间铺垫在讲一件事，就是，怎么谈恋爱！

对于女生来说，看这部电影比过情人节有意思多了，如果你有男票，与其拉着他去电影院里人挤人看什么《奔爱》《谋杀似水年华》，不如躲在家里看《他是龙》同时指点下男票怎么唤起你的少女心；单身的姑娘看，更是可以借电影满足内心所有向往恋爱的美好赶脚！

单身的男士就更要看看，长长心了，一条龙都比你会谈恋爱，怪不得你是单身狗呢！

先画风随意感受一下男主美好的肉体，这条龙非常羞耻地全片没有穿上衣，随时八块腹肌走起。





男主的人设也很有意思，虽然本体是龙，却连自己体内的洪荒之力都控制不了。

情况好的时候，可以奋不顾身变出原型救下公主：

 


而一旦人类触摸了他，他就控制不住自己体内的力量变成了龙。所以女主和阿尔曼在岛上生活的那段时间，只能相处不能相触，阿尔曼生怕控制不住自己体内的龙性而伤害米拉。

这分分钟就是《来自星星的你》都敏俊的套路嘛，都教授生为外星人接吻就会生病，而阿尔曼连米拉的手都不能牵，拽拽衣袖还是可以的。



 这才是撩妹的最高境界啊，我只负责吸引你，但我们还是得保持着距离。

这条龙呆萌天然的撩妹技巧还有一些可以学习：

比如，米拉换上新衣服，有点怀念自己的长头发。





一条龙都那么会说话，是不是要很多毒舌直男好好学习一下？

外星人都敏俊可以利用超能力把整个游乐场变亮，和都教授异曲同工的龙先生，当然也不能辜负自己的天赋。当米拉说自己从来没有见过风时，阿尔曼教她看见风，让花瓣飞。



当然偶像剧不能免俗的放烟火一定要有的。

 


在米拉睡前阿尔曼为她吹响一首舒缓好听的歌（龙为什么都会乐器啊！？）

 


还有放风筝

 


撩完妹后故事走向特别简单，阿尔曼怕自己变成龙会伤害到米拉，米拉觉得阿尔曼不信任自己，就扬帆而归了。回到渣男怀抱，重新举行婚礼时，米拉突然领悟不应该嫁给自己不爱的人，然后就重新唱起了召唤龙的神曲，龙先生及时赶到，然后Happy Ending，两人不仅有了小龙人，米拉还成了驭龙高手，阿尔曼带着米拉飞翔，两人还可以天空中约个会神马的，浪漫爆表！

 






人们都熟悉的东西到底能不能拍得好看？《他是龙》又再一次做了例证。

尽管，《他是龙》是一部很苏又很俗的电影，刚看开头就能猜到结尾， 

但是，演员美（男主还全片羞耻地不穿上衣），画面美（每一帧都可以截下来做桌面），特效美（凭空做了一个根本不存在的龙岛），细节美（就算在荒岛上女主也能打扮好自己），故事纯爱美（两人只能拉拉衣袖海边嬉戏什么的）。

我们不是不能接受剧情有bug，但要有一点做到极致吧。这部电影，把美和感觉做到极致。

一部电影，能勾起人对感情的向往，就算再俗套的故事，就算拍上一万遍，人们还是喜欢看。

最后，看完别少女心膨胀就完事儿了，谈恋情真的是势均力敌的事儿。女主的人设完全摆脱了玛丽苏傻白甜的特性，分分钟的各项全能：

“她把自己的长辫子用石头割下来当绳子；她爬上石洞的石壁又跌下来；她把昏迷的男主从水里拉了出来，然后生生拖着走了好几十里的山路，这里真的是大写的山路；她一个人在雨天用破帆布搭起避雨的帐篷；她用从海边捡来的乱七八糟的东西收拾出一个家；她教男主什么是爱。最后她还会唱歌，直接呼唤神龙来找她……”

爱要有勇气也要有实力，否则给你一条龙，你是不是也成为不了驭龙高手啊~


PS，贴上我最喜欢影片里的一句台词。



 


有更多电影与你有关的文章，在我的公众号：盈盈酱的电影院，（ID：yingcinemas），愿我们的相遇让你有一场欢喜~




</影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
