<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>从军记 Shoulder Arms</电影名>
<年份>1918</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p905332012.jpg</封面>
<导演>查理·卓别林</导演>
<演员>查理·卓别林 / 希德·卓别林 / 艾德娜·珀薇安丝 / 洛亚尔·安德伍德 / 亨利·伯格曼 / 汤姆·威尔森 / 艾伯特·奥斯汀 / 杰克·威尔逊</演员>
<简介>描述一名美国士兵夏尔洛在第一次世界大战时，参与壕沟战，在一场进攻德军阵营的作战中，单枪匹马成功的俘虏了13名德兵，又在大战中把德军耍的团团转，在最后的情节，他以技巧性的活捉德军前线司令（此片影射兴登堡将军），使得大战结束，并在字幕上表示“Peace on earth—good will to all mankind. 世界和平—人类将会美好”，就在他成为英雄时被众人喝采下，镜头突然一转，原来是夏尔洛还是新兵的时候，在军帐中做的一个梦罢了…。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>洋葱一寸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-12 14:55:22</时间>
<影评>

百度百科上说这部片子比起卓别林的其他喜剧容易让观众产生“昏昏欲睡”之感……开什么玩笑（＃－.－）这都能昏昏欲睡的话，那现在很多片子可以直接让观众长眠了╮(￣▽￣)╭
可能笑点不如他其他电影多，但剧情和各种有趣的设计还是很好看呀。
夏尔洛在敌后那段开挂了一样，伪装成树的时候当机立断，一连放倒好几个，在树林里的时候简直毫无违和感，作为上帝视角的观众也没发现，被敌人包抄的时候敏捷度满分，好几次反杀，在敌军司令部也是6到飞起，不但把女主拐回来还机智地救了战友带回敌军首领。
关于女主那段也有点可爱。正常情况下回家看到床上躺着一个男人还是个穿着军装的男人不是应该吓一跳么？女主惊讶了一下就转忧为喜令我猝不及防，是透过小胡子和烟熏妆看穿了他英俊的面容了么，好像是一瞬间就爱上了的样子什么情况？感觉就像我等颜狗一样肤浅(ಡωಡ)hiahiahia 还有，砸出星星给女主比划星条旗的设计和给女主画胡子然后被亲这俩情节也敲可爱(≧▽≦)
以前没看过他电影的时候一直以为他的电影是像马戏团的小丑一样用自身的倒霉来制造笑点哗众取宠，最近补了他很多电影才发现并不是，他的电影有太多的巧妙构思和设计，即使放在现在我也常常感叹这个人怎么想出来这些情节的，最重要的是一切发生的很自然，并不刻意，后世很多电影虽然不断有人模仿借鉴他，但都只是学到了某个点，不像他的电影那样环环相扣。
另外，也非常爱夏尔洛这个角色。外表一贫如洗，永远穿着他那不合身的马甲和肥大裤子，也跟任何一个上流社会的绅士一样永远不会忘记他的帽子和手杖，永远乐观，永远对未来充满希望，永远对善良的人们报以同样的善意，温柔又美好，热爱生活，面对喜欢的人还经常害羞得跟个少女一样，简直可爱疯了，而且他面对女孩子，和她们交谈或者表达自己的爱意时很难的是明明肢体动作和表情都看得出来兴奋和雀跃却不会猥琐……总之卓别林把“绅士流浪汉”这个角色诠释得太让人喜欢了。
不是跟风，也不是厚古薄今，我就是觉得他太有才华！电影不但好看，又能表达对现世的关怀，怪不得被称作“大师”，现在对这个称号是真的心服口服！

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-26 13:59:08</时间>
<影评>

前年下载的 看了第一遍没写影评，虽然这部电影的主题是"战争" 但整部电影偏喜剧多一些。兵士的地下住所被大雨所淹没 卓别林拿喇叭来防止溺水、卓别林因征募志愿者而去柏林 伪装成一棵树偷袭他国兵士、卓别林到了他国军营后与兵士们斗智斗勇、卓别林绑架两名兵士 偷了衣服后抹两指汽油把女主伪装成男兵，这些情节都令人忍俊不禁。   
结尾真是神来之笔 和平仅仅是卓别林从军时的梦......


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>孤独的行者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-12 11:53:39</时间>
<影评>

高三时班主任为了给我们释放压力，放了一次，觉得挺搞笑的，也挺有印象的。
大学毕业后某天想起来看了一遍，但忘了是哪一年了。前几天看《摩登时代》，又想起了这部影片，就再一次欣赏。昨天夜里有些失眠，也突然有了灵感，决定写点儿东西。
影片讲述了一个新兵的故事。训练时队列队形都走不好，但还是被分到了前线。战争似乎陷入了相持阶段，没有冲锋陷阵，只有插科打诨。对敌方的炮击完全不在意，时不时还能干掉敌方几个人。终于有一天敌方大举进攻，新兵大显身手，俘虏十几个敌人。不久上峰派人深入敌后，新兵自告奋勇，得知可能永远回不来时，已经推辞不掉。于是新兵一个人扮成大树进入德军防线，影片就变成了“战争神剧”。新兵有如神助，不仅摆脱敌人的追杀，还上演了英雄救美，顺便救了自己的同袍，还俘获了敌人的大人物（德国的皇帝和皇太子），立下赫赫战功的新兵荣归故里，受到人们夹道欢迎……到头来，这居然只是一场梦……
最美好的事情，也许就在梦里！
昨天审稿，刚好审到一战。1916年，英德在法国进行了一场凡尔登战役，战争之残酷令人难以想象，因此有“凡尔登绞肉机”之称。1918年11月，德国投降，一战结束。影片上映于1918年10 ，战争尚未结束。影片讽刺了德国，讽刺了战争，也预言了和平终究只是一场梦。一战后形成了“凡尔赛-华盛顿体系”，在这个体系下世界各大国（欧美列强）矛盾重重，和平只维持了十多年，爆发了规模更大，更加残酷的二战。到如今，我们还是没有实现真正的和平，和平终究只是一场梦。最美好的事情，也许就在梦里！
前不久，我做了个梦。梦见我们在一起了，还有了孩子，某一天孩子哭个不停，原来是该换尿不湿了，我们俩手忙脚乱地换好尿不湿了，孩子不哭不闹，刚好有个电影上映，说一起去看电影，一高兴就醒了了。我应该是喜欢上她了，但没说，觉得她肯定会拒绝。如今，终于鼓起勇气约人家看场电影，没音了……失眠正源于此，灵感也源于此。
最美好的事情，也许就在梦里！
已经不止一次在梦里遇到最美好的事情，所谓日有所思夜有所梦。梦是个很奇怪的东西，有时候，挺喜欢做梦，因为现实很残酷。
最美好的东西，就在梦里！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Movier</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-07-14 11:06:17</时间>
<影评>

   4点多看了淘金记，紧接着看这部，睡着了。。。。腾讯上的版本字幕还不对，经常看串，总体情节其实挺平淡的呀，搞笑度不太高，zszszszszszszszszszszszszszszszszszszszszszszszs插个眼zszszszszszszszszszszszszszszszszszszszszs

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>海边的安托万</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-07 11:13:47</时间>
<影评>

 
说起默片时代，恐怕很多人第一时间想到的就是卓别林，作为二十世纪最著名的文化偶像之一，卓别林的一生充满传奇色彩，其身后留下的众多杰出的作品是给我们的一笔宝贵财富，即便过去近百年，仍然光芒不褪。今天推荐他早期的一部短片《从军记》（又名《大兵日记》），此片于1918年上映，距今正值一百年。



《从军记》虽然只有45分钟，但已经充分展现了卓别林的风格：对底层小人物苦中作乐的刻画，幽默中不乏辛酸。同样以战争为题材，《从军记》可以视作卓别林那部传世名作《大独裁者》的先声，分别以一战和二战为背景，只是《从军记》尚未展现出强烈的反战思想。另外《从军记》的豆瓣简介里对这两部电影的描述有点小错误，与1940年的《大独裁者》相差应该是二十二年。
与卓别林同时代的另一位巨星巴斯特·基顿似乎也受到了《从军记》的启发：一个小兵阴差阳错打入敌人内部，最后立下战功的同时还抱得美人归，这个故事套路与基顿后来的《将军号》如出一辙。
感受无声片的魅力，看卓别林的电影是最好的入门方式。在第一次看过此片后的许多年里，我还是会时常想起片中的著名台词并会心一笑：“你是怎么抓到13个人的？”“我包围了他们。”



本文首发自公众号：21世纪赛车手
 


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>坐看云起时</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-14 20:41:44</时间>
<影评>

查理·卓别林（Charlie Chaplin，1889年4月16日—1977年12月25日），生于英国伦敦，英国影视演员、导演、编剧。
查理·卓别林的第一部电影是《谋生》。从1915年开始卓别林开始自编自导自演，甚至还担任制片和剪辑。稍后他加入了埃斯安尼公司，并于1917年出品了《移民》和《安乐街》，1918年他和他的兄弟在洛杉矶开了自己的公司。1917年6月17日，卓别林与First National Exhibitors Circuit公司签署了被大肆炒作的“百万美元合同”，这家公司将为卓别林独立制作的8部影片每部影片提前支付125000美元。第一部完工的电影是《狗的生活》，随后推出的是1918年的《从军记》。
这时候的卓别林已经有了反战的思想，对于社会和人生已经有了非常深刻的认识，并能独立制作和体现，向大师致敬！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
