<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>天鹅绒金矿 Velvet Goldmine</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p580624079.jpg</封面>
<导演>托德·海因斯</导演>
<演员>伊万·麦克格雷格 / 乔纳森·莱斯·梅耶斯 / 克里斯蒂安·贝尔 / 托妮·科莱特 / 艾迪·伊扎德 / 艾米莉·伍夫 / 迈克尔·菲斯特 / 珍妮·麦克蒂尔 / 卢克·摩根·奥利弗 / 奥欣·琼斯 / 沃什·韦斯特摩兰 / 唐·费洛斯 / 瑞恩·波普 / 詹姆斯·弗朗西斯 / 林赛·肯普 / 约瑟夫·比蒂 / 萨拉·卡伍德 / 彼得·金 / Roger Alborough / 威廉·基 / 布莱恩·莫尔克 / 安东尼·朗登 / Xavior / Steve Hewitt / Keith-Lee Castle / Donna Matthews / 史蒂芬・欧斯戴 / 拉尔夫·摩士</演员>
<简介>摇滚史上最华丽的70年代，性感、妖艳、前卫、激进等各种大胆元素被融合成独特的摇滚流派。这场摇滚革命的代言人布莱德·斯莱德（乔纳森·莱斯·梅耶斯 Jonathan Rhys Meyers 饰）彼时倾倒众生。然而，1984年，他在一次演出中遭遇“暗杀”，巨星自此陨落。伦敦先 驱报 记者阿瑟（克里斯蒂安·贝尔 Christian Bale 饰）对自己的偶像展开调查。在回溯逝去岁月之中，却挖掘出布莱德与美国摇滚歌手库尔特·怀尔德（伊万·麦克格雷格 Ewan McGregor 饰）的一段冰火之恋。布莱德受库尔特音乐的感染，创造出自己的华丽风格，迅速走红。两人相互激发灵感、彼此迷恋，最终却因为性格冲突而决裂。风头正劲的布莱德在失去库尔特之后也开始自暴自弃，导演出一场“暗杀”剧……。阿瑟在酒吧邂逅消沉的库尔特，他仿佛被布莱德灵魂附体，他们共同沉浸在对布莱德的怀念中难以自拔，同时一种奇妙的情感在他们之间诞生。
                                    
                                　　本片获得第71届奥斯卡金像奖最佳服装设计提名、第51届戛纳电影节最佳艺术贡献奖及金棕榈奖提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>阿底</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-07 11:31:02</时间>
<影评>
            不用指望一个不会喜欢david bowie同时也丝毫不了解glitter rock的人会喜欢、甚至仅仅是接受这样一个故事。

    而我的倾倒，有一大部分原因是因为ewan的长发和歇斯底里以及jonathan在其中风华无二的妖娆。当jonathan从骨子里脱胎成为brian slade的时候，他可以肆无忌惮地将自己赤裸裸地裹进玫瑰色的丝绒长毯里，委蛇着，唇如发色般鲜艳。

    一如这个电影的名字。[velvet goldmine]。天鹅绒金矿。带着暧昧颓唐华丽轻浮的色调，混杂在凄厉喧嚣的吉他声中，成一段裂帛。

    我当然相信，无论brian slade的生命里曾流动过怎样的男男女女，看他们来往必是在他心中不带任何一丝的留恋。因为他的人生，在见到curt wild的那一瞬就是注定要被扯碎了，牵绊了，吸引了。如同耶稣被生生钉上十字架，将永世受到刑罚的苦。

    当curt wild毫无顾忌地脱个精光，当curt wild双手竖起中指，当curt wild在舞台上近乎癫狂，brian slade就知道，自己的长发眼妆高跟鞋会显得有多么小儿科。是的，这个叫curt wild的男人有一种镌刻到魂灵里的叛逆和颓废。看不起任何人，不相信任何事，包括自己。

    我只是从来都没有想到，当ewan留起长发叼着香烟随便拎起吉他的时候，他会仿若那个曾是我心目中神灵的kurt cobain的翻版。两个人太像了，尤其当curt wild在录音棚中摔打着器材的时刻。

    curt wild就是brian slade心目中的那个神。是他即使到天涯海角、即使已然功成名就的时候仍然念念不忘的人。是的，他可以与这个世界上的任何男女做爱，他可以与人结婚，但正如他的妻子mandy所言，只有curt wild，只是他也惟有他，才是brian slade的唯一。

    所以，当天皇巨星brian slade在最不起眼的角落里看到落魄的curt wild时，仍然会带着孩童般的紧张与无措冒失地伸出手去，嘴巴里乱七八糟地说，哦，我认为你是最棒的。任何一个人，在自己的最爱面前，都无可避免成为初生婴儿般无邪与天真的模样；而当这个最爱刚巧还是那个开启了你心门的偶像时，这样的无遮无拦恐怕更甚。

    自此之后，二人形影不离。

    那些可笑的双性恋或者同性恋的字样在他们面前成为甚至不必要去解释的连障碍都谈不上的问题。当curt wild甩下女伴离开前看brian slade的那个眼神可以义无返顾吸引他到自己身边来时，当brian slade在舞台上被问及两人的关系而curt wild走上前与他旁若无人地拥吻时，当brian slade将自己最珍贵的绿宝石亲手为curt wild戴上而后者始终对此不离不弃时，所谓世俗的伦常可又算得什么！

    一切都化作他们身后的雾气，天一亮，皆消散。两个人相爱的基础，从来都不需要以性别作为前提。当同样的理想与追求可以成为相依相伴的缘由，对方是男是女是直是弯又有什么关系。看着他们在舞台上妖娆华丽甚至带着色情挑衅的装扮与举动，那仿佛是颠倒众生的一句嘲笑口吻——改变世界的是我们，与你们又有何干？

    那个时候，他们确实做到了。登高一步，振臂一呼，伦敦街头就会有无数男女倾倒在他们闪闪发亮的裤子底下。我无法想象，上个世纪的七十年代，david bowie与iggy pop是否也曾拥有着类似的颠覆性拥趸，但有一点仍然毫无疑问——这两个人，至少确实改变了beatles一统天下所带来的审美观点。因为即使是现在，英格兰的土地、甚至整个世界需要的仍旧是勇往无前、叱咤风云的终极华美。

    看两个美到极致的男人站在世界颠峰旁若无人地接吻，这已经成为同类影片中无法再达到的盛况和高度。因为在他们的眼里，不再有所谓的道德约束与取向纪律。

    然而，当年curt wild从贫民窟里抽身，却并不会料知自己对海洛因的瘾在某一天里就沦落成对brian slade的瘾。确切地说，是他们为彼此上瘾。

    他们太过相似，所以相爱的结果必然导致相互间更深刻的伤害。伤害，并且决不妥协。curt wild摔烂了录音器材，然后brian slade对着他的背影绝望地破口大骂。离开之前curt wild仍在brian slade的窗下等待，靠着车门抽烟，可是brian只是拉开窗帘的一角，以落寞的眼神送走他。彼此之间所有的侵占、付出、融合在这个时候画上了休止符，今后就只有两种选择——无休止的怀念，或者决绝的遗忘。

    brian slade并没有走得更远。他只是加速麻醉自己，在毒品和性之间没完没了地填补麻木的虚幻。他是那个念念不忘的人，所以当curt wild再度登台时他选择了躲在角落里看舞台上看那个男人无助的呻吟。他们都回不到多年以前那个纯真烂漫的拥抱里，所以brian用一场闹剧里的枪声完成了自己仪式般的天鹅的怆然倒下。

    爱过，怨过，伤害过，绝望过。curt wild却用放弃那颗曾经珍贵无比的绿宝石来完成对这一切的祭奠。最终brian slade的去向究竟如何，对他已不再重要。那些爱的痕迹终将会被岁月风干了，潦倒地存在于时间的某一处，遭受无人问津或者顶礼膜拜的种种境遇，但那个时候的curt wild，将是坦然的，宽厚的，或者只是微微一笑，然后灰飞烟灭。

    “我们将改变这个世界”。然而最后，改变不了的，却是自己。
      </影评>
<有用数>1038</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>狠狠红</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-21 00:11:38</时间>
<影评>
        你的唇上有血有蜜 


十多岁的时候，我文艺青年的姿态大概是比现在要充足一些的，比现在更容易被一些词所蛊惑，比如颓靡，比如盛大，比如毁灭，那个时候我买市面上所有能买到的电影杂志，我寻找一切曾在书上被提及的电影。那个时候，我看了《紫醉金迷》，因为它又摇滚又颓靡，所有的关键词都被我向往。至今，离第一次看《紫醉金迷》七八年过去了，其间我很多次和别人说起这部片子，然而都是琐碎的花边，我记得的只有男主角发型的变化，以及伊万·麦克雷戈脱下皮裤，在台上蹦蹦跳跳。


成长是一件多么美好的事情，重新看过这部片子之后，我由衷的感谢这么多年过去以后，自己的理解能力毕竟是大有长进了。十多岁的时候我陶醉于这样一种论调：不需要理解，只需要投入，二十多岁的我终于有能力去感受理解的乐趣。然而获得理解乐趣的代价是，这些年，我已经从“那些人”，变成了“这些人”，而电影本身的情感，大多也是从两种人相互眺望间的挣扎而来。


片中串起主线的报社记者，年轻时，在电视里看到男主人公布赖恩，激动地对父母说：“那就是我！”镜头所诉说的孤独让观众何其心酸——如果你是为这部电影而生的观众的话，电影里的那个记者那么平凡那么不好看，苍白的脸上有多么乡气的红，还跳跃着雀斑点点，他在唱片店里挑选布赖恩唱片的时候，那种不自信让他看上去近乎猥亵，而后他看见布赖恩，明艳不可方物的布赖恩，布赖恩接受电视采访，挑衅的对记者说：“因为摇滚乐就是婊子”，他激动得浑身颤抖，对不明所以的父母说：“那是我！我就是那么想的。”布赖恩的艳光恩泽四方，他走出门口脱下外套，加入那些迅速被glam rock席卷的年轻人中间，何其骄傲的抬着头，像对所有人说：“那是我”。


如果你在年轻的时候，也曾这样为求之不得的认同感而痛苦过，如果也曾为某句轻佻口号心动过，大概可以理解那种幸福感，而彼时的幸福，犹如在三月暖暖早春阳光下踏冰而行，只知道阳光和煦与脚步轻快，不知道自己脚底，有随时可能发生的吞没。


而被人们供奉在眼睫之上的布赖恩，他的孤独呢？在户外音乐会上，穿紫色长裙，金色长发掩去大半张脸，唱的歌又孤独又自负:“简单的发着光/蜡烛燃烧着/它为我烧去了很多/我全身无力……有人叫我塞巴斯蒂安/有人叫我塞巴斯蒂安/设计出押运/给我节拍/平息我，你是我的/我们都知道/你那波斯人的眼睛闪烁着/你的嘴唇像红宝石发着蓝光”。台下的嘘声四起。


而后这把长发被剪断，而后短发，而后短发染蓝，而后脱下那件紫色长裙，而后窄窄西装，而后高腰裤与红丝绒，他是继披头士之后最红的摇滚明星，这个世界都为他改变，但布赖恩从来没有欢天喜地骄傲的走在街上，他是偶像，被仰望的那个，无数人在他身上寻找投射，而他自己呢？


理解那个年代，理解glam rock，通常会给我一种冷热交织的感觉——你的唇上有血有蜜，穿三千万根羽毛织成的大衣上街且毫无预兆的哭泣，脆弱和乖戾的天才们。


那个时代，以及那个时代的布赖恩是“那些人”，伦敦一夜之间，拥进了那么多颜色，爱与和平的嬉皮士并没有打救世界，70年代有一种自暴自弃的快乐，暗含毁灭的决心。再之后，导演给布赖恩安排的命运是，在演唱会上假死，以另外一个流星巨星的身份继续活在人们视野里，喜气洋洋的歌颂总统。我曾经因为大卫·鲍伊外号“摇滚变色龙”而拒绝认识他，那个时候，我以为，离开就是背叛，一个人必须永远以一种颜色存在于世——就像《紫醉金迷》所宣扬的那样。其实呢？其实今天喜欢红明天喜欢蓝真的会导致人生观的破灭么？


我十来岁的时候，也曾熟读the who的名句：“我愿意在我变老前死去。”我的qq上还有那个时候和我一起熟读这句话的人们，有时候，我们小心翼翼相互打探彼此的现在，好奇惨绿少年们是否最后殊途同归。我也曾无数次想，如果让17岁的自己前来赴如今22岁自己的约，大概是趾高气扬的吧——那个时候，我满心希望在变成现在这样的自己之前死去，那么对于当时的我来说，现在存在的人，其实是另外一个人吧。主流一些，狡猾一些，曾经以为的贬义词慢慢在成长里凸现了褒义意味，17岁的那个我不肯相认，那么22岁的我至少知道这种变化的意义——《紫醉金迷》的导演呢？为布赖恩加上如此刻意结局的导演呢，那个时候，他是“这些人”，还是“那些人”？ 
      </影评>
<有用数>612</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>布宜諾斯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-08 15:54:04</时间>
<影评>
        终于下载到了慕名已久的《天鹅绒金矿》，看完后却说不上有什么感觉。故事很好，拍摄剪接很华丽，但有些凌乱，运用了很多mtv的手法，人物塑造也有些不够清晰。但总归来说，还是一部好看的电影，里面的歌也都是很有水准的。


电影的剧情大致应该算一部传记，人物原型是上世纪七十年代英国华丽摇滚（Glam rock）领军人物David Bowie，其与另一摇滚歌手Iggy Pop的一段故事。以一位记者挖掘新闻材料为源起，用追溯自己和采访他人的方式，串起一段带着特定年代烙印的回忆。


下面简单列几点予我深刻印象的东西。


1、年代思潮。年轻人们崇尚性别模糊的妆容，“兼爱”的性别取向：“我喜欢男孩，也喜欢女孩，他们都很棒，没有什么区别。”电影是以作家王尔德的出生为开幕的，并以王尔德的一枚胸针贯穿始终，在人物之间传递赠送着。说明这种思潮与王尔德唯美主义的联系。唯美主义崇尚艺术的无目的性即“为艺术而艺术”，信仰艺术即“艺术高于生命，高于神祉，高于一切”，并且斩断艺术与生活的联系“艺术不该来源于庸俗低下的生活，反而生活应该追慕艺术”。剧中以大卫·鲍伊为原型的人物布莱恩·斯雷在记者会上被问“为什么要那样化妆”时，回答道：“因为摇滚乐是个娼妇，它应该是妖艳动人的，戏剧化的，音乐是一个面具，在我的花边裙和薄纱中都是真实的迅息。”毫无疑问这段话很酷，但真实的迅息是什么？他并没有讲。但按唯美主义的论调，艺术即是真实，其他皆为虚无。而对于性别概念的模糊，也是一种抗争：越是界限分明，不可动摇的东西，越是需要打破的。因为既定的性别身份是跟随着每一个人的出生而存在的，所以从这里入手最有力。而正是因为这种抗争的直观，并且切实地关系到每一个人，所以能引起翻天覆地的反响。片中的记者这个角色便是以自身的觉醒成为此剧的重要组成部分：他在造访布莱恩思雷故人的同时以自己十年前的迷恋斯雷的经历成为本片一条重要线索。


2、超现实与象征。其实是导演刻意用了一些非现实的手法来表现人物的互相影响，比如那枚王尔德的胸针，从杰克费瑞到斯雷，再到柯特，最后转给那个记者，基本被每个人都拥有过，并没有明确表现出互相赠送之类的情节，在镜头中只是表现出了一个事实：他们都佩戴过那胸针。而每个拥有它的人都具有一种思想上的传承意义。它好像是一枚有魔力的符咒，是思想核心的象征。而很多的场景都有一些漂浮感，如杰克与斯雷的那场吻戏，至少我是没有分清楚是发生在现实中还是想像中，不过那并不重要，只要把那种欲望与受到感染的冲击表达出来就是达到目的了。


3、乔纳森。片中布莱恩·斯雷的饰演者，第一主角。十年前的乔纳森真是漂亮啊！无论是齐肩金发还是后来的蓝色短发，都十分有魅力。关键在于他脆弱而精致的气质，十分适合中性打扮，但演技还是稚嫩了些，那种迷茫无力感是有的，后期的颓废空洞也是有的，但是稍显呆板单一，不够锥心刺骨，毕竟他要诠释的是一个在精神上有很多表达空间的角色。但总的来说，一个过于漂亮的面孔虽然不足以撑起一整部戏，也是够养眼的。


4、伊万·麦克戈雷格！！他规规矩矩的绅士形象够帅气正经，而在这部《天鹅绒金矿》里他给我的感觉唯有震撼震撼还是震撼！片中他留长了头发，样子很像已故的涅磐主场Kurt Cobain，表演风格是模仿Iggy Pop，但是他就是柯特·怀特，剧中的他暴躁而茫然，依赖毒品，仿佛不在乎拥有和失去，却在演唱会上发现了斯雷而唱歌唱到力竭而饮泣。他在台上裸着上身唱得浑身颤抖，激动时可以把裤子也脱掉，他的嗓音高亢而沙哑，唱歌其实也是在嘶吼，就连他讲话时声音也是富有颗粒感的，实难让人联想到后来在《红磨坊》中那个唱着清亮情歌的纯美年轻人。作为英国上一批新生代演员的主力代表，虽然他也正渐渐被好莱坞同化（不由得联想到市侩气渐浓的休·格兰特），但伊万不能掩盖的精妙演技与个性而无拘束的冲击力仍在一部部的独立影片中放着夺目的异彩。


5、电影的音乐。从对音乐的表现和纪录本身来说，这部电影对glam rock具有时代性的纪念意义。David Bowie的歌我听得不多，也不甚钟爱，但也不妨碍我喜欢上这部电影的音乐。这种无处不在的配乐方式也是我最偏爱的。我一直觉得，摇滚乐的精髓在于感染力，其魅力只有在现场才会得到完美体现，棚里出来的徒得其表，毫无灵魂。这部电影里面，无论是布莱恩·斯雷在公园里抱着吉他眼神冷漠地唱着一支安静的歌，被下面听众说成“那个老太婆是谁”，或是柯特·怀特狂躁的演出，都给人以莫名的感动。而柯特进棚以后却因走音被连连cut，以至愤然出走，分明是种对在商业中渐渐沦丧的音乐的反讽。虽然说glam rock最大的影响突出体现在对乐手整体风格的革命性塑造上，如华丽的衣饰与妆容，音乐则相对来说稍显黯淡，但仍然有很多传世之作。在这部致敬式的电影中，由于其本人的反对，很遗憾没有用到David Bowie的歌。很多人爱那首在电影中暗示这布莱恩和柯特感情的《Satelite Of Love》，我则更喜欢《Ladytron》,由乔纳森演唱，有些压抑的，隐忍着即将爆发的情感，十分动人。



链接：华丽摇滚狂想曲

http://hk.netsh.com/eden/bbs/1364/html/table_2095149.html


影片中人物原型的故事：


“同时和他们有关的另一位美国人Iggy Pop，来自密歇根。他是底特律摇滚的化身，即激进又暴力。60年代末傀儡乐队（The Stooges）成立，他们的第一张专辑不但吓坏了他们的父母和所有亲友，也一并将当时昏昏欲睡的美国搞得天翻地覆。70年发行的第二张唱片《Fun House》更为经典，其中的《T.V. Eye》就是《天鹅绒金矿》中Wild首次出场，一嗓子把正准备离场的Slade震住的那首歌。（但电影中并没有使用原声，是由Ewan McGregor演唱的）1970年以后，乐队的成员构成发生了很大变动，而灵魂人物Iggy的毒瘾又实在太严重——那段时期乐队名存实亡。 


后来及时出现了一位天使——72年David Bowie美国巡演之后，他找到了Reed，也一并把Iggy带回伦敦，帮他录制新唱片《Raw Power》。之后由于Iggy对毒品的过分倚赖，73年乐队的签约公司实在无法忍受，终于与他们解约。在这种情况下，Bowie仍对他不离不弃，积极的帮他戒毒（尽管最后的结果是自己也染上了毒瘾），并在音乐事业上一直支持他们。”


</影评>
<有用数>380</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Screamy赵爷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-27 23:51:10</时间>
<影评>
        大量参考了Wiki各人条目的资料哈

人物原型


Brian Slade – 这个人物至少是David Bowie和Marc Bolan（T-Rex的妖冶男主）的融合。先讲Marc Bolan 的论据好了。1）片中Placebo（不知道Placebo是谁？叹。你就知道Placebo据称是传承了David Bowie爷衣钵，Placebo的男主，对就那个眼影小个子男，是DB爷私养的就行了。）一家妖人们所唱的那首20th Century Boy就是Marc Bolan and T-Rex原唱的。2）片中Brian凭借电视节目一炮走红，Marc Bolan也是这样，在1971年3月凭借在英国传奇电视节目Top of the Pops上的一次亮相风靡全国。他拿下的第一首No.1 hit名字叫 “Hot Love”，试问，和片中那首 “Baby’s On Fire”（不是Marc Bolan写的！）有神马区别？

David Bowie – 这简直是稍有摇滚背景知识都会一眼看出来的，不过我承认我是本末倒置，先看了电影以后去考据才被逐渐引上摇滚征途的TUT。 已经熟悉DB家一切事情的人请跳过这一段，但如果你看电影的过程中就已经有点一头雾水的话，我估计大半都是因为不懂背景的哈：1）他为什么一会儿叫Maxwell Demon一会儿叫Brian Slade？ Maxwell Demon是Brian Slade虚构出来的一个人物，一个舞台形象。Brian Slade作为Maxwell Demon巡演，Venus in Furs是他的乐队的名字。这个点子明摆了是学David Bowie爷Ziggy Stardust的。Ziggy Stardust 来自于DB 1972年的一张概念专辑，全名The Rise and Fall of Ziggy Stardust and the Spiders from Mars (The Spiders from Mars是跟随Ziggy Stardust演出的乐队的名字)。Ziggy Stardust是个外星人化身为摇滚歌手，带着外星的信息：五年之后，地球就要毁灭了。但他的摇滚却不能吸引人们注意，以至于无法将这个信息传达出去，在Rock’n’Roll Suicide一首歌里他在台上被观众和外星终极力量杀死。DB自己曾作为Ziggy Stardust巡演，最后在舞台上宣布Ziggy这个角色的死亡。Maxwell Demon 在舞台上被射杀之前就曾不断预言自己将在台上死去，影射的就是Ziggy Stardust的故事。2） 片名Velvet Goldmine是来DB 为角色Ziggy Stardust写作的。1971年DB第四张在Hunky Dory发行后短短几周之内，DB就已经开始了Ziggy Stardust专辑的录制，但在Hunky Dory的录制过程中这首歌就已经创作而成了。（但这首歌一直在75年的Space Oddity里才发行）所以片名既是对这一故事的tribute. 3）角色共同点，David Bowie和Brian Slade一样也是公开的双性恋。还有片中Brian Slade小时候喜欢的那个黑人乐手Little Richard也的确是DB表示深刻的影响之一。



Curt Wild – 尼玛Ewan长的那么像Kurt Cobain连名字Curt也像Kurt但应当是完全没有关系的。。。无论是时间上来讲还是故事方面都扯不到Grunge，估计只是编剧借花献了个佛。Curt Wild这个角色主要应当是Iggy Pop （Iggy Pop and the Stooges）和Lou Reed (Velvet Underground 香蕉团)的复合体（是的，写下这句话的时候我卑鄙的笑了）。就算你是头脑再清楚的腐女，看到这一坨人之间的纠纠结结也会无奈的吧！大概是这样的：Velvet Underground里面的Lou Reed (公开双性恋)和John Cale (小时候被猥亵过)两人已然纠缠不清，背后将VU挺大的艺术家做玛丽莲梦露印版的Andy Warhol还在两人之间搅合 （Warhol死后Lou Reed和John Cale为他写下神碟Drella, 是Andy Warhol的小名，据称是Dracula和Cinderella 的合体。显然，单做男人或单做女人太无聊了，人家每个人都要俩性别好么！）然后Iggy Pop和Lou Reed私交很好，Lou Reed和David Bowie关系也很好，David Bowie和Iggy Pop还曾经一起在柏林生活创作堪称患难之交。你明白我的意思了吧。

具体片中的影射情节包括：1）Curt一出场的时候就大裸这绝对是Iggy Pop的事。你见过Iggy Pop穿上衣吗！你见过吗！2） 片中Curt的乐队The Rats和Iggy Pop自己的乐队The Stooges都有通风报信者的意思（这个不是我发现的是Wiki上写的。）3） Iggy Pop和David Bowie真正在柏林勾搭的时候就是Iggy Pop毒瘾问题最重的时候，DB当时自己也并无问题，但说白了是把Iggy Pop养着给他庇护所的。在柏林的年岁是DB作品最多产的时候柏林三部曲 “Low”, “Heroes”和”Lodger” 是我个人觉得水平最无可超越的（至于这三张和Brian Eno之间的关系见下文）。4）说Curt有神马狼性之类的，也是因为Iggy Pop小的时候真的是无家可归在公园里长大的。 5）片头演到Curt小时候因为同性恋倾向曾经受过电击疗法，这是Lou Reed的真实故事。嗯。6）关于Lou Reed的影射还有一个，就是Maxwell Demon的乐队Venus in Furs， 是Velvet Underground的一首名曲 （这首歌的意向，当然又是来自于SM文学始祖Leopold von Sacher-Masoch的同名小说）。7）Curt和Brian最深爱最和谐的时候那首歌Satellite of Love揍是Lou Reed的歌呀。



Jack Fairy – 这个角色我个人觉得是Marc Bolan和Brian Eno的混合。Marc Bolan就不说了哈，他是掀起雌雄同体整个Glam Rock的第一人，就跟Jack Fairy 一样，是第一人，大家都是他的后来人。关于Brian Eno 主要有以下几个论据 1） Brian Eno最早也是从Glam Rock乐队Roxy Music起家的，和Glam Rock的联系也是根源性的。2）Velvet Goldmine后半段讲到Curt Wild 和Brian Slade分手后一个人流落到德国，在真实世界里的故事是这样的：1976年开始，朋克大举入侵，将浮华的Glam Rock取代了。Iggy Pop毒瘾问题严重，David Bowie也试图从Glam Rock转型，两人跑到柏林租了一个小房子住着，基本就是DB爷养着IP。这时德国境内电子乐 （或者说雏形Krautrock）正在渐渐发展起来，Brian Eno在之前和Neu!的人认识并取了很多电子乐，minimalism的经。正是Brian Eno在柏林帮着David Bowie, 著名的柏林三部曲才得以面世的。在这里究竟Iggy Pop的艺术成分有多大很难讲。但可以看出和电影里的平行线索：Brian帮助毒瘾中的Curt; Jack帮助流落到德国的Curt等等。3）Brian Slade的艺术角色名字Maxwell Demon其实是来源于Brian Eno的第一个乐队的名字Maxwell&apos;s Demon:)  故事并不完全对等，但灵感来源大约是如此。



Arthur Stuard – 就是Christian Bale演的那个小记者。我猜他背后的原型会不会是另一员Glam大将Steve Harley，他总是以Steve Harley &amp; Cockney Rebel出场。当然这不是很有根据，只是因为Steve Harley在正式进入演艺圈之前是一个小记者而已。关键就在于，这部电影里用了好多Steve Harley &amp; Cockney Rebel的歌： Brian Slade长发飘飘的Sebastian，末尾蓝颜的Tumbling Down和&quot;Make Me Smile (Come Up and See Me)&quot; 。
      </影评>
<有用数>252</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>希洛梅多</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-23 23:51:32</时间>
<影评>
        自己——


2005年我的年度最爱电影是《地狱解剖》，看了两遍。今年的年度最爱应该就是《天鹅绒金矿》了，同样看了两遍。


我不是那种为电影痴狂的人，不会在家守着一部电影翻来覆去的倒转然后泪如雨下。我热衷于看完一部电影之后按下delete之后的满足和失落感。一部可以看两遍的电影，对于我来说实在是对它天大的褒奖。


1998年的时候我在干什么，对于这个问题最先浮现在我脑海中的居然是用圆珠笔头也不抬得趴在课桌上答一份高中政治试题。反正1998年的时候Todd Haynes拍了《天鹅绒金矿》，那时候我唯一听过的David Bowie的一首歌是翻唱Beatles的《I&apos;ll follow the sun》，并无甚好感。


一部好电影能让人彻底地兴奋起来，几个月前我看完第一遍《天鹅绒金矿》后，先是不眠不休在网上疯狂搜索电影原声，然后兴冲冲地跑去告诉孙姐姐，却不知道用什么词语形容我的心情。


之后的几个月里我一直没有足够的勇气去看第二遍，整个2006年我都处于一种浮躁的状态，不想浮躁的心态再去看一部异常浮躁的电影。


剧情——


上个世纪60年代，人人忙着膜拜Beatles，而Glam Rock（华丽摇滚）在70年代初刚刚出现的时候，吓坏了一帮崇尚自然热爱清新的人，却迅速成为年轻人的追逐的时尚。David Bowie是华丽摇滚代表和领军人物，《天鹅绒金矿》主角Brain Slade的原型正是David Bowie。而《Velvet Goldmine》，这是来自David Bowie的一首歌名。


那个时代同性恋超乎寻常的高调，潮流是人人都争着当双性恋。所有年轻人都留着长发，五颜六色的指甲油，后底高跟鞋、浓浓的彩妆，亦男亦女的穿着，每个人都使劲所有力气表现着自己，那种努力，就好象明天就是世界末日一般，害怕自己打扮得不够灿烂去迎接那个末日。


故事从19世纪的王尔德开始，一枚象征着“异类”的绿宝石胸针，从还是婴儿的王尔德襁褓中传到片中的Jack Ferry再传给Brain Slade，最后由Curt Wild交给了一直寻找关于Brain Slade真相的记者Arthur Stuart。


期间Brain Slade受到Jack Ferry和Curt Wild的影响，加上自己无与伦比的天赋一路走上了华丽摇滚的最顶峰，他与Curt Wild从合作到相好直到分手，最后失去Curt也失去所有激情的Slade制造了一场其在舞台上被谋杀的假象，然后改头换面成为80年代的通俗流行巨星。只有Arthur Stuart知道，如今这位在舞台上取悦大众的通俗巨星Tommy Stone，就是从前那个标新立异妖媚之至的Brain Slade。


童年时的Jack Ferry，小心翼翼地把出血的手指放在自己薄薄的嘴唇上，把嘴唇涂抹得一片鲜红，然后对着镜子浅浅一笑；Curt Wild有令人窒息的台风，或者脱下当众脱下黑色紧身皮裤让生殖器跟着他跳跃的节奏晃动摇摆，或者只是躺着那里一动不动地嘶吼；Brain Slade从一开始就知道自己想要什么，那就是和Curt Wild一起改变世界，然而属于他的那些“真实的信息”永远被华丽的表象所掩埋。


十年，那个华丽摇滚风光一时的70年代，就此一去不返。一切都好象就在昨天，一切又好象从来没存在过，除了那就张躺在角落里的唱片。


音乐——


我们的华丽摇滚教父David Bowie在这里就有点不地道了，就因为影片影射到了他和Iggy Pop那段几乎是路人皆知的关系，他耍小心眼拒绝了影片使用他的作品，这应该算是一个小小的遗憾。


但是如此强大的音乐阵容出现在同样一部电影里，在英国电影史上也算是前无古人了。只就我所知道的而言，同属于那个时代的Brain Eno、Iggy Pop、Lou Reed，以及现在的Placebo（他们几个似乎还有在影片里露脸）、Pulp，Radiohead的主唱thom yorke和吉他手Jon Greenwood，与前Suede吉他手Bernard Butler再加上几个我不怎么认识的乐手，在里面组成了一个叫The Venus In Furs的乐队。


就不说那些我不熟悉的却很厉害的乐队和歌手的作品了，好象半个英国摇滚乐都被包括了进去，阵容豪华得让人吐血。


《Baby&apos;s on fire》、《Tumbling down》、《Bitter sweet》和《ladytron》这4首歌，我尤其钟意。


演员——


Jonathan Rhys Meyers和Ewan McGregor，这两人实在太让人着迷，这让人明白一部电影在选择演员上的成功比什么都重要。


Brain Slade的角色好象就是为Jonathan而设的，而电影一开场时他在舞台上的那个造型让人几乎马上就联想到David Bowie。更可贵的是，他在里面把Brain Slade演得比David Bowie还有David Bowie。Jonathan的一颦一笑一个眼神一个动作，如同蛊惑人心的妖孽，好象他是为华丽摇滚而生，为来演出这部电影而活一样。


而事实上，之后他真的再也没有演过怎么好的电影，哪怕是《赛末点》，都是因为剧本比较出色而已。


至于Ewan McGregor，他就太职业了，职业得不禁让人为之欢呼。在看过他很多电影之后，我总是很难将他与原型为疯狂的Iggy Pop这样的摇滚巨星联系起来。但是Ewan不但做到了还做得完美无缺，电影里你觉得他就是一个摇滚巨星，你会忘了他所有演过的角色，只剩下这个一听见吉他声就要发疯的人。


对了，他的长发造型还有那么点像Kurt Corban，而他的角色就叫Curt Wild，可能是编剧和导演合伙开的一个小玩笑吧。


Jonathan和Ewan都是演员，不是歌者，但他们两人在电影里的献声，你丝毫找不到任何弱点。


台词——


“一个人虚荣心的最大满足，莫过于被说成是一个罪人”


“摇滚乐是一个妓女，必须浓妆艳抹。但在我的花边裙下，那都是最真实的信息”


“我们本来打算改变世界，最后自己却被改变了”


而这部电影里最实在最打动人的一句话，是一开始的字幕，“纵然你将看到的是一个虚构的故事，但仍然值得用最大音量来欣赏”。


后记——


你可以说《天鹅绒金矿》是一部音乐片，一部剧情片，一部记录片，一部爱情片，乃至一部文艺片。


即使生不逢时，还好有电影让我们重新去感受，就在不远的70年代，那一场华丽的摇滚盛世。 
      </影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>暴虐行走</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-01 10:09:30</时间>
<影评>
        浓重的眼影，闪烁的亮片。

魅惑的紫和迷醉的绿，寂寞的高跟鞋。

华丽摇滚。

伦敦，纽约，六零年代。


好多年前在《非音乐》上看到这部电影的介绍。以摇滚、《猜火车》的男主角和同性恋为卖点。提到了一颗祖母绿宝石。印象很模糊。好像还有一个译名《紫醉金迷》。那个时候的自己就像这部电影一样，很混乱。没有希望，沉迷于摇滚、电影和滥交。不知道那个时候的自己如果看了这部电影会不会还能像现在一样，心平气和的坐下来，在电脑前面敲下自己的感想。两年了，正常的生活让我变得沉静和快乐。时间是一种奇怪的东西，它总能留下些什么，却将自己隐身于一些气味，声响，画面，些些碎片中。只要这些东西被多年后的我们再次偶遇，那段岁月，就会像鬼魅一样，冒出来，悄无声息，却能够蛊惑人心。


关于爱情，与性别无关


Brian &amp; Curt 我相信当Brian第一眼看到Curt 的时候就爱上了他。就是那种恣意迸发的力量，Curt Wild 征服了他。Brian的阴郁和自怜，细腻的悲情也许是一种性感。在舞台上，两个人的充满仪式感的交媾，Brian跪着舔食Curt的吉他。

纯白的床单，两个人在阳光中依偎。亲吻。微风。我相信这是一种惺惺相惜的美妙体验。审美。对的，就是审美。这与性别无关，我不敢确定那就是爱情，但是我理解那种不顾一切的情绪，激烈而无望，他们沉溺其中，无法自拔。互相剥夺对方来获得自己的安全感。

所以Brian只能将自己包裹在绝望的黑色外套中，压低帽沿，悄然离去。消失在灰蒙蒙模糊的人群中。任Curt躺在舞台上，无望呻吟。那个时候，他们各自在想些什么呢？是爱情存在的那一瞬间吗？还是即将分离时无望的等待？


Brian &amp; Mandy “I lost my girlhood, true. But it was for you.”Mandy在最后一次与Brian谈话的时候哽咽着对他说。我喜欢这句台词，但是不喜欢这个演员在这里的表演，因为哭泣的有些做作。太喜欢这句台词，因为每个女孩都会为了一个男孩变成了女人。我不是说身体上的，而是心中的那份沧海桑田。我们爱一个男人，全心全意的，也许只有一次，但是却等不到那个男人，从纯洁鲜美等到了腐败凋零，从黑夜等到黎明，斗转星移，风过处，皮肤的斑驳在眼角处蔓延。我们终于老了，我们不再是那个天真的小女孩，像期待一支棒棒糖一样期待一份完美无暇的爱情。我们不再是天使，也不再是精灵，堕入凡间，只为这样一个绝色的男人。他阴柔而自怜，将生活当作一台戏，他只是希望自己是最美的。仅此而已。


关于摇滚，与生活无关


阴暗的酒吧，火花四射的露天舞台。我也曾经热爱过这样的地方。与众人一起仰望闪耀的舞台。摇滚，摇滚者。有一种天生的魅惑和性感。是啊，反抗，否定，抵制。都是那么具有蛊惑力的词语，我们拒绝一切体制内的东西。

那么经纪人是什么东西？摇滚自从诞生的那一天起，就与金钱的铜臭味脱不了干系。那么多的毒品，他杀与自杀。摇滚者借反抗一切而受到一切的肯定，虚假的奢华和权力。就像白色的海洛因一样，轻易就随风飘散。

Curt最后对作者说：a real artist creats beautiful things and...puts nothing of his own life into them. …We set out to change the world and ended up...just changing ourselves. 是啊，Brian太沉缅于奢华的美丽，当枪声响起的时候，沉重的肉身缓慢的倒地，庞大的白色羽毛高高扬起，美得如此无能为力。同时他又是怯懦的，人工制造的暗杀使得形式的凄美变成实质的笑剧。

也许摇滚只存于舞台那肆意怒放的一瞬间。呵呵，想起另一句台词，我本来想好好玩儿摇滚的，谁知道到头来被摇滚给玩儿了。生活是庸庸碌碌的，充斥着吃喝拉撒等种种平凡的不美的东西。然而这就是生活，与摇滚无关。


让我们再次缅怀那个年代1969


69是一个魅惑的姿势，也是一个魅惑的年代。反战，喧嚣之后的沉寂。没有人相信乌托邦。没有人再寄希望于革命。传统已经轰然倒塌。所有人都浸淫在一种不着边际的迷幻感中，挥霍着年轻与奢华。这是一个可能性的时代。

浓重的眼影，闪烁的亮片。

魅惑的紫和迷醉的绿，寂寞的高跟鞋。

华丽摇滚。

伦敦，纽约，六零年代。

我们在耽美中不知日出日落，生活几何。


电影落幕了，但是生活永不落幕。一个时代过去了，我们依然在路上。奢靡的紫色与绿色，去年的秋冬又一次上演。春天，褪壳了，露出粉嫩的颜色，baby blue &amp; baby pink ，我们在色彩中重生。仰望天堂，紫醉金迷。
      </影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>吕萧条</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-03 08:07:21</时间>
<影评>
           致敬和重组----《天鹅绒金矿》的人物分析  


   最近把《天鹅绒金矿（Velvet goldmine)》看了，一部拍摄于1998年的向Glam Rock致敬的电影。华丽摇滚，现在提起来早已不合时宜，这个名词已经被被美国带入了Shock Rock和日本的视觉系范畴，70年代光彩照人的（或者说是无比艳俗的）舞台再次被搬上银幕，虽然不是原汁原味，但是对于喜欢那个风格的人们来说仍是存在大量的看点。

       华丽摇滚和70年代，亮片儿装、眼影、刀鱼发型、同性恋、前朋克，影片儿的内容不再赘述，很多人说这是关于大卫-鲍伊（David Bowie）和伊基-波普（Iggy-Pop）的故事，其实不然，但是很明显，这部片子是为了向他们致敬而诞生的，当然你可以把布赖恩-斯雷当作你眼中的大卫-鲍伊，把柯特-怀特看作伊基-波普，但影片的情节和这两个人的真正关系出入十分之大。在此题材下融入的无数致敬场景也许更让乐迷欣喜不已。我只是想把几个重要场景的隐喻含义做点儿（主观的）解释。

      影片开始时著名华丽摇滚歌手布赖恩-斯雷的最后一场演出，并在演出中被枪杀（当然事后证明是个阴谋）。这场演出就如同大卫-鲍伊在1973年Ziggy stardust巡回演出的最后一场，仅仅是头发颜色是蓝而不是红。当时大卫-猎谕瞥龌鲆」鍪飞献钪匾淖禩he rise and fall of Ziggy stardust and the spiderman from Mars》之后化身为Ziggy开始了一系列巡演，并推出Ziggy的第2张专辑《Aladdin Sane》，期间由于个人精神问题（据Bowie本人说是陷入妄想症）在最后一场演唱会后宣布Ziggy死亡，从此结束了Ziggy stardust的时期，其后开始不断更换其音乐风格，成为除外表之外音乐上的变色龙。这与影片结尾处布赖恩-斯雷在诈死后以另一个人的身份演唱流行音乐暗合。只是片中的设计是让斯雷成为了反叛者。这个戏仿的最后一场演唱会是对大卫-鲍伊的Ziggy时代致敬。

    影片中布赖恩斯雷在某音乐节中身着连衣裙以披肩长发形象首次亮相。这个发型和服装可以参见大卫-鲍伊的专辑《The man who sold the world》和《Hunky dory》时期的造型。大卫-鲍伊早期风格是民谣，所以布赖恩-斯雷在台上弹着木吉他唱的歌就很好理解了，个人认为这个场景是最像大卫-鲍伊的一段（其他的场景只能说是风格和服饰相似）。

    Flaming Greatures乐队的表演。就是在影片的线索主人公亚瑟年轻时离家出走后所看到的那个表演。Flaming Greatures乐队演唱的那首歌是马克-波兰（Marc Bolan）和T-rex乐队最出名的作品之一----《20 century boy》。很多人说大卫-鲍伊是华丽摇滚乐的鼻祖，其实在1969年马克-波兰第一次身穿羽毛和亮片儿在舞台上演出才是有据可查的最早的华丽摇滚雏形。大卫-鲍伊从民谣到华丽的转变很大程度上是由于受到了安迪-沃霍尔（Andy Warhol，美国先锋画家）以及地下丝绒（The velvet undergound，早期成员有劳-里德（Lou-Reed)，妮可(Nico)等人，影片名字也许就是对这支乐队的致敬）（后来还有伊基-波普？）的影响。马克-波兰与大卫-鲍伊成为朋友，并有了合作计划，直至1977年马克-波兰车祸身亡。作为本片的音乐顾问，采用这首歌应该是表达了大卫-鲍伊对波兰的怀念和敬意，此外影片中这个滑稽的Flaming Greatures乐队的主唱（其他乐手没看清楚）正是大卫-鲍伊非常欣赏的乐队Placebo乐队的主唱布赖恩-莫可（Brain-Molco）。

    柯特-怀特。从这个人物一登场我们就看到了伊基-波普的影子---赤裸上身，黑色皮裤，连演唱的都是伊基的那首《TV-eye》。大卫-鲍伊早年到美国与伊基-波普合作，当时后者正处于流落街头的惨况，大卫鲍伊参与制作了伊基的早期如《The idiot》等专辑。影片中柯特-怀特与布赖恩-斯雷的就扯不断的感情以及斯雷努力帮怀特录唱片都有这些事件的影子。以及后来在斯雷“被杀”后柯特-怀特在舞台上所唱的那首《Gimme Danger》同样是伊基-波普的经典曲目。

    布赖恩-斯雷的妻子。影片中斯雷的妻子曼蒂是美国人，现实中大卫-鲍伊的第一个妻子安吉拉也是美国人，影片内外他们都是开放婚姻主义者，曼蒂由于斯雷与怀特纠缠在一起并执拗的沉沦下去而离开了他，而现实中当时安吉拉与鲍伊离婚时也爆出了大卫-鲍伊，伊基-波普和劳-里德之间诡异的三角关系（影片背景音乐中也出现了一首劳-里德的《Satellite of love》，这首歌恰好是由大卫-鲍伊制作并和声）。

    口咬吉他。影片中布赖恩-斯雷在舞台上双膝跪在吉他手面前如BJ搬的用牙齿和舌头拨动吉他弦，这个动作完全照搬了Ziggy时期巡演中鲍伊与米克-荣森（Mick-Ronson，大卫-鲍伊的吉他手，于1995年病逝）的动作。这个动作在当时引起了极大反响，报刊认为这一举动严重有伤风化，却成为了Ziggy时期一个鲜明的旗帜。

    影片第36分钟的那个意象化的MV。斯雷将满脸涂满蓝色油彩赤身裸体在地上爬行。这个造型最早出现在以大卫-鲍伊的早期音乐为线索的实验电影《The Looking Glass Murders（1970）》。

    由于篇幅有限就先扯这些一下子能想起来的吧，影片的音乐大部分是原创的，也许还有一些老作品我没有听出来，此外由于是凭记忆复述一些人物的事迹，不准确之处请各位包涵！

    希望这些内容可以让你在看这部电影的时候除了剧情有更多的看点。


                                                                                                          2007 3 16


</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>大莔莔毛毛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-27 17:10:00</时间>
<影评>
        The Venus In Furs和The Wylde Tatttz是为该片而组的两只小强乐队。


先看看成员是如何地梦幻吧：


The Venus In Furs（名字恨明显是来自于The Velvet Under Ground的《Venus in fur》这首著名的歌曲）

成员：

Paul Kimble （from Grant Lee Buffalo） 

Thom Yorke （from radiohead） 

Jon Greenwood （from radiohead） 

Bernard Butler （from suede） 

Andy Mackay （from Roxy Music）


注解：

Grant Lee Buffalo： 成军于90年代初的美国洛杉矶另类民谣乐队。一度被拿来与R.E.M相比。

Radiohead：这个没什么好说的了吧？郑钧都翻唱过他们的歌曲。英国90年代初New wave of the new wave时期著名乐队。 Radiohead的歌在我听来都很凄苦，酸得很，所以不是很迷。但是在the venus in furs里给我的这种感觉好像没有了。终于体会到 Thom的嗓子原来这么好。

Suede：也没啥好说的。人家才来过北京开live。不过来的那会儿Bernard早已经不在队里了。最爱他在的时候的Suede。曾经的大本命呀…… 话说Bernard的吉他也太有特色了吧？我没看到成员名单时听了两遍OST就觉得吉他的风格像他，结果一查果然是。几年的歌没白听。

Roxy Music：这个是真正的老牌了，70年代的Glam乐队，被评为对英国音乐的影响力仅次于披头士。Andy此时恐怕也是大叔一只了？还来和一帮小子凑热闹，呵呵。


Wylde Ratttz（嗯……Wylde应该和王尔德有关……而80年代美国很受欢迎的一只金属乐队就叫Ratt）

成员：

Mark Arm （from Mudhoney） 

Ron Asheton （from The Stooges） 

Jim Dunbar （from fIREHOSE） 

Don Fleming （Alice Cooper Producer） 

Thurston Moore （from Sonic Youth） 

Steve Shelley （from Sonic Youth） 

Mike Watt （from fIREHOSE） 


注解：

Mudhoney：西雅图老牌Grunge乐队，比Nirvana还要早。

The Stooges：70年代的Punk乐队，车库音乐的始祖。主唱和吉他是Iggy Pop，后来私奔去了英国和David Bowie这只超级大怪物合作。电影故事很大一部分情节就是参考了他俩的“事迹”……-_-|||。不过人家现在挺老实的，电影编就编了，一句话不说。不象DB……

fIREHOSE：80年代美国非主流乐队……对美国乐队研究不深，只能说这么多了……

Alice Cooper：妖魔啊~~~70年代洛杉矶金属乐队的主唱。好像网上经常能看到他恐怖的化妆照。

Sonic Youth：后Punk时期著名的纽约吉他噪音乐队，其名气即便是我这个不怎么听美国摇滚的人都如雷灌耳。不过，真的没怎么听过他们的音乐……


两只乐队的成员可谓精英组合，而且泾渭分明，分别代表了英、美摇滚乐的典型风格。一队专门演绎Slade的歌曲，另一队则全力打造Curt的音乐（尽管Curt的音乐只收录了T.V eye这一首，但光这一首就很过瘾）。这种前无古人后无来者天下无双的配合光是想想都叫人激动，简直是向七、八十年代摇滚乐致敬的作品！一下子能拉来这么多乐队做支持，可见导演的号召力以及电影内容的超强代表性。更何况执行监制还有个R.E.M.的 Michael Stipe。


其他还有很多乐队，可讲的东西实在太多了。以后一一介绍。


 

首先说一下，背景音乐我已改为手动播放，以免打扰到不爱听的朋友。


除去Venus in Furs与Wylde Ratttz的，剩下还有几首歌：


《We Are The Boys 》by Pulp

《Needle in the Camel&apos;s Eye》by Brian Eno

《Satellite of Love》by Lou Reed

《Make Me Smile (Come Up and See Me) 》by Steve Harley

《Diamond Meadows》by T-Rex


注解：

Pulp：与Suede、Radiohead差不多同时代的典型英式乐队，曲风比较神经质，具无产阶级精神（笑）。

Brain Eno：环境音乐大师！原是Roxy Music的成员，后来因为和主音理念不合而单飞。一次偶然造就了“环境音乐”这种新音乐形式。与David Bowie合作过。后来很长时间都在担任U2的制作人。如果我没有记错的话，Win98的开机音乐著作人一栏就填着他的名字。总之是很强的叔叔……

Lou Reed：这位……美国乐队the velvet underground的主唱。关于the velvet underground是什么样的乐队一言两语可说不清，有兴趣的话大家可以自己找找资料。David Bowie也曾深受他们的影响。解散以后Lou Reed一直坚持着个人发展。90年代著名的《猜火车》电影里也收录了他的歌。Lou Reed这位爷爷级的人物在70年代也与DB叔交往频密。可以说电影里的Curt的发展经历虽然大部分参照了Iggy Pop，但其实是Iggy Pop与Lou Reed两个人结合起来的化身。

Steve Harley：70年的民谣摇滚乐队Cockney Rebel乐队的主唱。另一个身份是BBC的兼职主持。除了这首和《Tumbling down》，他的《Sebastian》其实也在电影里出现了，就是Slade穿者和DB曾穿过的一件长裙差不多的衣服，抱着木吉他唱的那首歌。

T-Rex：被誉为华丽摇滚的开山鼻祖……仔细听听音乐里真是很有60年代的遗风。


还有两个不太好归类的：


《Personality Crisis》by Teenage Fanclub 。

这是Elastica的Donna Mattews为首组成的临时乐队演绎的New York Dolls的名曲。


《20th Century Boy》by Flaming Creatures。

这是Placebo的Brian Molko和Steve Hewitt以及Spacehog的Anthony Langdon临时组成的乐队。原曲是T-Rex名曲。这首歌倒是要好好说一下。这首歌被翻唱很多遍，包括日本的乐队。如果看过浦泽直树的《20世纪少年》，就会发现灵感就是来自于这首歌。而David Bowie也曾在Placebo的演唱会上和Brain Molko合唱过这首歌。


最后剩一个：


《Bitter&apos;s End》by Paul Kimble &amp; Andy Mackay

这个是属于内部再组合的……这两个大叔还真有兴致呀……


</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>5in5</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-26 10:52:46</时间>
<影评>
               《天鹅绒金矿》史实对照2008-07-25 20:22　这是一段七十年代青春的故事，短暂而灿烂。接触的人很难不会被迷住，因为一群有才华的年轻人聚在一起，成就了那个时代的音乐，意义是后人去评说的，梦幻却是自己的。 

　　 

　　电影的大部分故事都是本着真人真事改编，不过也做了相当多的改动，比如David Bowie和Iggy Pop并没有因为感情的事情交恶，而且他们的唱片合作一直很成功。David Bowie也没有被假刺杀案件自毁前途，相反，他改变了形象之后，开始创造他的另一个事业高峰。对于Todd Haynes的电影来说，改变也许意味着一种背叛，但是对于音乐本身来说，David Bowie并没有做错什么。改变并不是因为他想通过背叛来赢回偶像地位，只是因为他的音乐爱好转到了别的领域。 

　　 

　Death of Glitter 

　　 

　　电影： Jack Fairy和其他Glam摇滚人举行了最后一场Glam的告别演出：闪光之死（Death of Glitter），参加的有Jack Fairy，燃烧者乐队（Flaming Creatures）和Curt Wild等人。 

　　 

　　现实：这个音乐会实际包含了两段历史真实。确实有这场闪光之死（Death of Glitter）的音乐会，但是它举办在较早1970年的洛杉矶，当时参加的有Iggy Pop 和纽约妞乐队（the New York Dolls）。作为Glam摇滚告别演出的则是另外一场，1974年在Hollywood Palladium举办的“好莱坞街道的复兴和舞蹈”（Hollywood Street Revival and Dance）音乐会，参加的人包括了Iggy Pop 和他的助手乐队（Stooges），纽约妞乐队（the New York Dolls），还有Marc Bolan和他的雷克斯龙乐队（T.Rex）。在那场演唱会上，Marc Bolan宣布：Glam 摇滚死了（Glam rock is dead）。 

　　 

　　题外话： 由创造了Glam 摇滚的人宣布Glam 摇滚的死亡——真是一句充满了象征意味的宣言。 

　　 

　　综观Glam几个当家花旦，Marc Bolan其实侧重于灰暗的古典感觉，更像歌特的感觉。洛克西音乐乐队（Roxy Music）是明丽的男人形象，几个人中只有Brian Eno打扮女性化。而David Bowie是典型的中性打扮。 

那个吻，David Bowie和Lou Reed的恩恩怨怨 

　　 

　　电影： Curt Wild与Brian Slade喝了“交杯酒”，然后对着他低声说出Oscar Wilde的句子：世界因你而改变，因为你是象牙和黄金所造，你嘴唇的曲线将重写历史。他们旁若无人地接吻。 

　　 

　　现实： 那件事情发生在1972年，David Bowie在伦敦多尔切斯特旅馆（Dorchester Hotel）里举行记者招待会。一般的说法是：当时他们三个人在一起，但是吻了David Bowie的并不是Iggy Pop，而是Lou Reed。 

　　 

　　记者的报导是：在David Bowie回答他的问题时，Lou Reed走了进来，记者希望Lou Reed可以加入他们的谈话，可是Lou Reed只是直接走到David Bowie的面前——吻了他。然后离开。 

很多人怀疑是做秀，唱片发行之际，在很多记者的情况下，制造点轰动新闻是个好机会。不过，在很多Lou Reed和David Bowie对视的照片中，两个人都是满单纯满美好的感觉。就像Mick Rock1999年的说法（著名摄影师，他在七十年代拍了最著名的David Bowie与Lou Reed、Iggy Pop亲热搂在一起的照片）： 

　　 

　　那时我们都很年轻，比孩子大不了不少。你看，那时候David Bowie25岁，我24，而Iggy Pop才23岁，Lou Reed是最大的，他当时28岁了（实际上Lou Reed当时30岁）。但是，我们仍然都是只有二十多岁的年轻人。 

　　 

　　Mick Rock强调的是青春。 

　　 

　　1973年，又有记者在咖啡馆抓到一张很接近“接吻”的照片，主人公仍然是Lou Reed和David Bowie。二十年后在有人提及此事时，David Bowie无可奈何地澄清：我们当时根本没有接吻。你们仔细看看，我们后面是Mick Jagger（Rolling Stones乐队主唱，David Bowie的好朋友），当时我只是在对他说悄悄话。 

　　 

比18：1973年的“亲吻”照片 

　　 

　　然后David Bowie宣布：就算这世界上只剩下Lou Reed一个人，我也不会吻他. 

Lou Reed和David Bowie更像一对欢喜冤家，总是好好坏坏分分合合的乱七八糟。David Bowie第一次见到Lou Reed时便激动不已，他创作了新歌《Queen Bitch》作为向地下丝绒（The Velvet Underground）致敬的作品献给Lou Reed，而Lou Reed觉得这个人可以成为他的新创作源泉。不过，不过——两个人大概是八字不和，经常性的就闹出关系分裂的传闻。后来发展到当David Bowie拒绝给Lou Reed制作专辑的时候，Lou Reed打了David Bowie的嘴巴子，说他“装腔作势”。但是David Bowie发表了“世界末日也不要Lou Reed”的宣言之后，他50岁的生日宴会Lou Reed又来大力捧场，两人态度亲热。不管怎么样，David Bowie仍然把Lou Reed视为自己的偶像，而且，“永远都是”。 

　　 

　　记者问Lou Reed这些事情时，Lou Reed很轻描淡写：我们是好朋友，好朋友出现争执在所难免。 

　　 

　　题外话： David Bowie曾经非常积极地帮助Iggy Pop戒毒，结果是最后自己也染上了毒瘾，如果说是被Iggy Pop拉下水的大概有点冤枉，不过反正看起来Iggy Pop没给他带来什么好影响。David Bowie因为吸毒吃了很大苦头——他和Iggy Pop因为窝藏毒品惹来警察的麻烦，还在现场直播中大大丢脸。最后他付出巨大努力才终于摆脱毒品，这段经历给他影响很深。 

　　 

　　David Bowie对Iggy Pop确实是非常欣赏，他一直在说：Iggy Pop有着真实的自我。Lou Reed对Iggy Pop疯狂表演的说法是：Iggy Pop非常可爱，非常可爱，但是也非常愚蠢。然而，David Bowie似乎很欣赏那种“愚蠢”。 

　　 

　　越接近真实，越开始发觉，虽然表面上看来，David Bowie是个前卫出格的人，然而真正疯狂和放浪不羁的却是Lou Reed或是Iggy Pop。在Lou Reed吻了David Bowie的那个招待会上，更像是Lou Reed的随心所欲与David Bowie迁就的妥协。本质上，David Bowie是个腼腆，易害羞的人——腼腆的人在带上面具之后会表现出内心疯狂的一面，但是纵观David Bowie的整个音乐生涯，他是含蓄和内敛的，他的歌声和台风都是如此。他从来没有失去理智。这样的人容易被影响，而他心仪的人和音乐虽然表面上似乎受他的影响而浓妆艳抹，其实却是在实质上影响了David Bowie本身的言行和生活方式。David Bowie的另一面，似乎是他渴望成为的一面，是像Lou Reed或是Iggy Pop那种真正狂野随心所欲的个性，但是他永远做不到。他被他们吸引，是像看着另一个世界的人，他试图接触，只要接近就好。后来，他接近了，再后来，他开始发现这种疯狂是他吃不消的，不是他适合的，于是从这些影响中又一点点摆脱出来。 

　　 

　　在我觉得，这就是David Bowie和Lou Reed和Iggy Pop的真正羁绊.

 


 

 

  
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>恩来居士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-29 19:18:36</时间>
<影评>
        这是一部很酷的电影，视觉和声觉上的华丽给了你一种前所未有的享受，首先撇开它的内涵，这种形式大于一切的风格倒是正契合了主人公Brian Slade那绚烂辉煌而又颓废的一生。


影片的名字叫做《Velvet Goldmine》（天鹅绒金矿），这是70年代红极一时的华丽摇滚（Glitter Rock）的代表人物David Bowie的一首同名歌曲，从这里就可以看到两者之间的关系，Brian Slade其实就是David Bowie的一个影射。


何谓华丽摇滚？性别模糊的装扮，华丽戏剧化的台风和颓废慵懒的音乐风格，这些都是华丽摇滚的要素，就如Brian Slade在片中面对记者问其为何化妆时所说的：“因为摇滚是一个妓女，要涂脂抹粉上台表演，音乐是面具，而我云裳羽衣。”


影片的开头奥斯卡•王尔德，这位为艺术而艺术的唯美主义者的诞生。1854年的都柏林，飞碟飞过天空，随之王尔德出现在他们家门口，在他的身上，别着一颗十分醒目的祖母绿宝石。


飞碟的出现倒是很有意味，是暗示着影片的虚幻，主题的虚幻，或者暗示了其不平凡的一生？我觉得两者都有吧，这本来就不是一部现实主义的片子，连贾樟柯的《三峡好人》里都有出现飞碟和大厦升空的超现实符号，我想飞碟更多的是一种象征意味吧。

另外，在他身上的那颗祖母绿，则是贯穿了整部片子的一个重要的道具，它起到了把影片中各个人物联系起来的作用。祖母绿伴随着王尔德诞生，在这里，它的意义已经不仅仅是一块普通的宝石了，所指被扩大，它代表的是一种思想，王尔德的思想。本来，对于整部片子来说，王尔德这块似乎太过遥远了，与主题没什么关系，但是通过这块祖母绿的传承，或者说思想的传承，我们从中看到了华丽摇滚中那根深蒂固的唯美主义情。可以说，王尔德这个同性恋的唯美艺术家对百年后这种音乐风格的形成有着很大影响。


这块石头，在100年后，被一个小孩意外捡到，双唇涂上鲜血的他，对着镜中有点妖艳的自己，露出了诡异的笑容。他就是Jack Fairy。对于这个角色，我感觉是片中处理得最虚幻的一个，甚至有点符号的感觉，就像他的名字。Fairy本来就有妖精的意思，导演似乎很有意图地给他起了这个名字，他的每次出场都被美化的如同精灵一样，他的打扮比主人公Brian更加妖艳，他对Brian产生了很大的影响，他是这种风潮的始作俑者，而最后的终结也由他来宣告，他已经被神话了。


关于Brian Slade的整个故事是由许多支离破碎的记忆拼凑起来的，起因是源于一名报社的记者被授命调查关于十年前由Brian自导自演的一起谋杀案的前因后果，于是他去采访了几个与其有关的几个人。通过他们各自的零碎的陈述，Brian完整的一生被拼凑了出来。当然其中也有一些记者本身的回忆，因为他当年也是Brian的狂热歌迷，也曾沉醉于这种奢靡浮华而又颓废的风格，甚至在Brian接受电视采访，说出那些惊世骇俗的言论时，他发疯似的指着电视机狂叫“It’s me! It’s me!”。那时，年轻的他对Brian产生了极度的认同感，70年代是个愤怒的年代，年轻人们反对传统，颠覆传统，伴随着性解放的思潮，朋克摇滚，华丽摇滚等等风格都应运而生，他们疯狂地追捧这些或愤怒，或华丽，或颓废，总之是与传统背道而驰的风格，记者也在其中。十年后的他早已没有往日激情，然而这次采访却让他重新拾起那段对他而言如同一场梦幻的记忆。影片的视觉风格也很虚幻，仿佛我们跟随着记者做了一个梦，一个关于70年代那段疯狂历史的梦。


对Brian产生最大影响的人是Curt Wild，一个来自与美国的摇滚歌手。刚出道时，穿着裙子的Brian在台上卖力表演，遭到的却是台下的嘘声一片，遭到不理解之后Brian十分苦恼。而在这时候，Curt出现了，一如他名字中的“Wild”一样，他浑身上下散发着狂野的气息，当众裸露，面对观众的嘘声回报以更疯狂的挑衅。这种野性和疯狂正是Brian所最缺乏的，出于一种对于缺失的追求的本能，Brian深深地迷上了Curt。以至于在其成名后，被问到去美国最想见的人时，不假思索地就说到是Curt Wild。这是后话了。


他的成名与遇到那个经纪人是分不开的，在其包装下，Brian迅速窜红，并且成为了时尚的代名词。他的风格，生活方式，他的双性恋倾向，都在年轻人当中成为流行，“Gay”不再被人鄙视，甚至成为了时髦的象征，年轻的记者当时自然也沉迷其中。

在这当中，不得不提一下Jack Fairy。在Brian成名，在记者会之前，有插入了一段Jack Fairy到一家酒吧表演的段落，可以说正是Jack Fairy对其风格产生了巨大的影响，也使Brian坚定了走这种妖艳路线的决心。Jack正是华丽摇滚的始祖，他继承了那块祖母绿宝石，而在这一段中，Brian借由亲吻Jack的机会将绿宝石带走，这一幕被表现的极有神圣意味。至此，这种精神真正被Brian继承了，通过Jack之手。


Brian的事业真正到达顶点是在其去纽约，见到了Curt以后，那时他已如日中天，而Curt却仍然在底层徘徊。他仍然像以前那样迷恋于Curt的野性，而Curt似乎对于其妖艳的风格也有所倾心。事实上，Curt早在13岁时就被发现有同性恋倾向而被母亲送去接受电击治疗，致使他后来听到电吉他就狂性大发，才造就了其舞台上狂野的风格；而对于Brian来说，其童年的阴影也对于其现在的性格产生过深远的影响。两个童年都有过缺失的人在一起，自然会有很强的认同感，他们被互相吸引了。


Brian带Curt到了伦敦。那段时间是两人生命中最为闪亮和快乐的黄金年华，他们的感情也日渐深厚，Brian与妻子的距离也越来越远。与此同时，华丽摇滚也到了最巅峰的时期，Brian甚至还扬言“我们要改变整个世界。我们将是未来的主宰。”，他感到了前所未有的幸福和满足，他身边的人也都沉浸在这种变态的状态中，奢靡，淫乱。

然而好景不长，Curt的暴躁使得两人之间出现了裂痕，并且越来越大。虽然两种完全不同的极端性格能够互补，但是其本质上的完全相背还是没有办法消解。最后，在一场争吵之后，Curt离他而去，而Brian则迎来了他生命中最消沉的一段日子，他陷入了彻底的低谷，他的生活彻底毁了，最后，面对妻子的离去，他露出了变态的笑容。


尽管意志消沉，状态低迷，他却仍然要出席各种商业演出，随着这种风格越来越主流，早先的改革目的也荡然无存，Brian陷入了绝望，完全迷失了自我。终于，在一次盛大的演出中，他自导自演了一场枪击事件，从此销声匿迹，一个时代结束了。

十年过去了。


记者通过各方面的调查，最后惊讶地发现，当今的流行偶像Tommy Stone竟然就是当年的Brian。而如今的他，早已没有了当年妄图改变整个世界的锐气，成为了世俗的标签，刚刚结束了总统的宣传演出。


在Tommy的一场演唱会后，记者来到酒吧，却意外见到了仍然消沉的Curt，原来他也早已知道Tommy的身份。两人望着墙上Tommy的海报，不由得感伤起那段狂乱的岁月。Curt苦笑着说：“我们说要改变世界，最终只改变了我们自己。”


这时，我们又看到了那块祖母绿宝石，Curt道出了原委，原来是在两人还在一起的时候，Brian将宝石赠予了他。这个赠予的场景又一次被神话处理了，这是一种精神的交接。它象征着Brian扔掉了这种精神，这种态度，也许Brian早就料到自己无法坚持下去吧，于是他把这种使命交给了Curt。


Curt确实没有流入世俗，他一直消沉着，最后，他把那颗宝石扔在酒杯里，送给了那个记者，属于它的时代早已结束，还需要它干什么？


影片的最后，Jack Fairy的演唱会上，一面大旗降下来，上面赫然写着“Death of Glitter”（华丽摇滚之死），由他来宣告华丽摇滚的终结是最合适的了，他始终身在其中，却又游离于外，就像神一样。


在他优美的歌声中，我们再一次看到了Brian的脸，屏幕变黑，一个华丽，奢靡，颓废的时代终结了，我们能做的，只有在无尽的伤感中缅怀。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
