<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>怪物史瑞克 Shrek</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910896706.jpg</封面>
<导演>安德鲁·亚当森 / 维基·詹森</导演>
<演员>麦克·梅尔斯 / 艾迪·墨菲 / 卡梅隆·迪亚兹 / 约翰·利思戈 / 文森特·卡塞尔 / 皮特·丹尼斯 / 克莱夫·皮尔斯 / 吉姆·卡明斯 / 鲍比·布洛克 / 克里斯·米勒 / 科迪·卡梅伦 / 凯瑟琳·弗里曼 / 迈克尔·葛拉索 / 克里斯多夫·奈茨 / 西蒙·J·史密斯</演员>
<简介>史莱克生活在平凡的世界中——他本身是一个其貌不扬的怪物，绿色的身体，古怪的脾气，不爱干净的懒散生活。这天他家里来了几个不速之客，他们告诉史莱克，自己来自一个残暴国王统治下的王国，现在已经无家可归了。而且，那个残暴的国王还掠夺了一个美丽非凡的公主，打算强占为妻。
                                    
                                　　史莱克虽说丑陋，却心内善良。在领主的威逼下，无奈下他只能前去搭救公主，同时心想一睹公主芳容。路上，他遇到了一个话痨骡子，骡子知道了史莱克的事迹，决定忠心耿耿为之效劳。
                                    
                                　　前路有喷火恶龙等着和他们搏斗呢，他们能不能闯过难关，上演完美的英雄救美童话？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>淡淡245</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-14 21:46:59</时间>
<影评>


《怪物史莱克1》（Shrek，2001）讲述的是一个具有童话故事叙事策略的，但情节与一般童话大不相同的成人故事，我们也可以把它视为一个童话。我这里所说的“童话”，指的是“fairytales”（幻想故事），而非“tales for children”（儿童故事）。毕竟许多人说，《史莱克》中令人发笑的场景并不是为少年儿童专门设置的。实际上，自18世纪开始的大众文化收集和研究的潮流，早已告诉我们，所谓的“fairytales”，从来源上分析实际是“folktales”（民间故事），这其中不仅仅包括有民间故事收集者的有文字的文本，还包括一大批以口头形式传播的文本，有时，这种口头形式会以“ballads”（民谣）的方式出现。


德国人格林是童话的鼻祖，他以语言学研究出身，成就他盛名的却是《格林童话集》的编撰。去年是安徒生年，我们更不能忘记这位丹麦人。另一个《史莱克》之前的伟大传统是迪士尼公司，但我们这一辈的童年还对纸本的童话书记忆犹新时，90年代末的孩子们早已通过卡通电视和电影来获得对传统的认知了。在略过了希腊的神话传说和伊索寓言之后，我们来到了梦工厂创造的新世界。我们再也不能将梦工厂的故事称作是一种来自民间的传统，它是彻彻底底的幻想故事。《史莱克1》是梦工厂的成名之作，它首先要做的就是确立它的新世界在传统面前的地位。于是我们就能看到“Ogre”（绿魔）史莱克（Shrek）在情节中如何施展他的权威了。


影片一开始，是对史莱克这个完全新的角色的引入。“Ogre”这一符号化的形象，绝大程度上来自于18和19世纪的浪漫主义文学运动中的魔幻文学体裁，显然这是与民间口头文学传统是有一定距离的。史莱克作为一名传统认为的恶魔，过着排斥外人的独居生活。直到有一天，一只会说话的驴子闯入了他的生活，后来，更多的来自“传统”的角色人物纷纷向史莱克的住所围来，并有侵占他住所的意图。而这一切，来自于大反派Lord Farquaad，他的王国DuLoc似乎就是那传统所居住的王国——据情节介绍，传统的童话故事人物过去都住在这里。但后来Farquaad扮演了一次中国城管，所有童话人物都被赶出了城，并划定史莱克居住的森林为他们新的住所。史莱克希望能同Farquaad谈判。史莱克这一“非传统”因素的出现，使Farquaad主动改变了想法，虽然他是完全有兵力将史莱克杀死的。大反派本希望完成一次传统意义的英雄救美行动，本希望迎来传统意义的某个童话结局，但当他利用史莱克去为他拯救公主的时候，他自己就开始走上一条非传统的情节发展的轨道了。所以，Farquaad实际上并不能指望这种非传统的方法可以给他带来传统的结局。


史莱克与会说话的驴子共同来到喷火的巨龙居住的城堡，城堡的高塔里就囚禁着（不如说被安排着）公主。魔镜对Farquaad说的是一种传统的情节，即公主需要一位英雄的吻才能从沉睡中醒来。这里实际上是省略了另一条传统，即英雄必须首先屠龙，英雄最后必须与公主相爱并结婚——这是故事发展的最终目的。但史莱克既然不是为着这个目的来的，他也就完全不会“合情合理地”按故事书所写来做。但我们看到，史莱克并不是可以彻底抛弃传统的。他一开始就在阅读一本传统的故事书，而在巨龙城堡中，当驴子问他怎么会知道公主被囚于高塔，史莱克回答说，故事书上就那样写的。最后，史莱克是被龙尾巴恰巧甩进了高塔，没有吻醒公主而是摇醒了公主，并在没有屠龙的前提下逃出了魔窟。


我们看到，公主本质上是非传统的（故事的结局），所以，当她试图在传统的束缚中（故事用巫师的咒语来比喻）获得“真爱”时失败了，她只有用最真实的自我来谈一场现实的恋爱，或者说，一场影片所认为的“True Love”。她为史莱克做早餐，又施展黑客帝国的拳脚打败了罗宾汉一行（罗宾汉的法语口音非常有意思，这是我学了法语才感觉得到的），她越来越让史莱克吃惊；而当她放下传统的架子的时候，史莱克终于爱上了这位与自己同质的人。可以说，到这时我们已经知道史莱克并非爱公主的美貌，否则影片是难以自圆其说的。公主在夜晚显现出另一幅相貌，是整个故事脱离传统的高潮的到来，而故事的最高潮，实际上是在观众了解到公主的真貌就是绿种人的时候。


公主对驴子说，她在很小很小的时候被巫婆施了咒，白天是一个样子，晚上是另一个样子；这种魔法要等到一名真正爱她的男人亲吻她之后才能解除。她当时以为，晚间丑陋的样子是她的假相，她说，她之所以不在晚间露面，是因为有谁会爱上一个绿皮肤的丑八怪呢？结果，在门外偷听的史莱克以为公主这是在说她，就很不高兴，立即把公主交到了Farquaad手里。故事的结局是，史莱克在驴子的劝说下，搅黄了Farquaad的婚礼，并在DuLoc教堂中为公主解除了魔法，公主终于露出了真貌，即晚间的相貌才是她的真貌。两人就开始一起生活了。


除了稍显牵强的驴子与巨龙的爱情之外，该片令我印象深刻的是DuLoc城居民与几位故事主人公的互动。在Farquaad的专制统治下，他们必须依照大王的意思反应。于是专门有几位士兵负责向观众举牌子，上面公正地书有“欢呼”“鼓掌”“大笑”“惊讶”等等。这些DuLoc市民始终非常听话，虽然在不举牌时他们会有自己的行动，但只要有牌子举起，他们没有一个不按照牌子来行动的，即便是Farquaad被巨龙吞食了以后（这个有点像《侏罗纪公园》）。城堡的士兵表现得比市民更有自由意志，他们在大反派消失以后，主动在牌子上书写了潦草的“AWWWW”的行动，请市民为史莱克和公主的亲吻高兴。这些细节很有讽刺意味。


《怪物史莱克1》美国Pop风格的音乐也引人入胜，不少观众在事后纷纷寻找原声碟收藏。


该片是梦工场对抗迪斯尼的胜利，也是当代美国主流社会消解一部分传统的胜利。
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yee.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-13 19:53:25</时间>
<影评>
        看完SHREK大概也有很长一段时间了。记忆也开始模糊。

怎么说呢？

如题，幸而它的结局。


依稀记得当时看到差不多结局的时候，心里想的是，啊哈，公主始终还是要变回那个漂亮的公主。

即使世界上人人都嚷嚷着什么外表的美丽不是一切，内在的美才是最重要的。


其实，呸，骗谁呢！


但事实让我着实吓了一惊。

那个美丽的公主并没有变回美丽，而是以她可以说是“丑陋”的面貌继续生活。和她的“王子”一起幸福美满。


SHREK的确贯彻了童话的最终准则——幸福。也可以说是HAPPY ENDING.

但它是以一种多么令人惊讶的方式来贯彻。。。


丑陋的公主与同样丑陋的王子。

快乐的生活在沼泽地。森林。


嗯，幸福。


也可以说从另一方面来看，若是公主变回美丽，那个可怜的史莱克不就很自卑么？

那么童话还能继续下去么？

显然是不行的。



那么我们换一种方式幸福吧。

不一定要美貌。

只要幸福就好。

牵着手，脚踏在这温柔的沼泽地上，那里有我们的朋友，可爱的小木屋……还有我眼中那个无比美好的你。


对呵。

只要幸福就好。 
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-23 22:43:09</时间>
<影评>

Shrek: Quick tell a lie!

史莱克：快点撒一个谎！

Pinocchio: What should I say?

皮诺曹：我该说什么？

Donkey: Say something crazy... like “I&apos;m wearing ladies&apos; underwear!”.

驴子：说一些疯狂的事情...像&quot;我正穿着女人的内-裤&quot;。

Pinocchio: Um, ok. I&apos;m wearing ladies&apos; underwear.

皮诺曹：嗯，好。我正穿着女人的内-裤。

Pinocchio: [silence]

皮诺曹：（沉默）

Shrek: Are you?

史莱克：你正穿着(女人的内-裤)吗？

Pinocchio: I most certainly am not.

皮诺曹：我非常肯定没有穿着(女人的内-裤)。

Pinocchio: [nose extends] .

皮诺曹：（鼻子变长）

Donkey: It looks like you most certainly am are.

驴子：这看起来就像你非常肯定穿着在。

Pinocchio: I am not.

皮诺曹：我没有。

Pinocchio: [nose extends]

皮诺曹：（鼻子变长）

Gingerbread Man: IT&apos;S A THONG!

姜饼人：它是一个皮带！

Gingy：Oww! They’re briefs.

姜饼人：噢！它们是短裤！

Pinocchio：Are not.

皮诺曹：不是！

GIngy：Are too!

姜饼人：是的！

Pinocchio：Are not.

皮诺曹：不是.

Gingy：Are too!

姜饼人：是的！

精彩对白

Prince Charming: You! You can&apos;t lie! Where is Shrek?

Pinocchio: Well, uh, I don&apos;t know where he&apos;s not.

Prince Charming: You don&apos;t know where Shrek is?

Pinocchio: On the contrary,

Prince Charming: So you do know where he is!

Pinocchio: I&apos;m possibly more or lenot definitely rejecting the idea that I undeniably…

Prince Charming: Stop It!

Pinocchio: Do or do not know where he shouldn&apos;t probably be. If that indeed wasn&apos;t where he isn&apos;t!

白马王子：你，你不能说谎！史莱克在哪儿？

匹诺曹：呃，好吧，我不知道他不在哪里。

白马王子：你不知道史莱克在哪里？

匹诺曹：正好相反。

白马王子：这么说来，你知道他在哪儿了！

匹诺曹：我可能多多少少、不太确定、无法否认、不能拒绝……

白马王子：闭嘴！

匹诺曹：知道或不知道他可能不应该在哪里，也就是我确实不知道他不在哪里！

Donkey: [Donkey and Puin Boots have switched bodies] I&apos;ve been abra-cadabra&apos;d into a Fancy Feasting second-rate sidekick!

Shrek: Donkey...

Donkey: I feel all exposed and nasty!

驴子（驴子和穿靴子的猫互换了身体）：我竟然进入了这个我一直看不上的伙伴的身体里！

史莱克：驴子……

驴子：我感到无所遁形，极度肮脏！

Donkey: [seeing Shrek naked in the bed] Aahh! You know, you really need to get yourself a pair of jammies!

驴子（看到史莱克一丝不挂地躺在床上）：啊，你知道吗？你真的需要给自己穿上一条宽大的睡裤！

Puin Boots: [after Shrek throws Donkey out the door] Some people just don&apos;t understand boundaries.

穿靴子的猫（史莱克将驴子扔出了窗户）：有些人就是不知道什么叫做适可而止。



</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>用手指奔跑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-18 17:09:04</时间>
<影评>
           常常用喜欢的影片的海报做电脑桌面，所以看我的桌面就可以知道我最近在迷什么。《怪物史瑞克》就是我曾经用来铺设的一张。片子其实已经过去很久了，昨天翻书柜时，发现DVD影碟上都已经落了一层薄薄的灰，到现在才想要发点感慨，看来我真的是太懒了些，嘻嘻，检讨检讨。


    最初听说这部片子的时候，以为不过是“美女与野兽”的又一版本——善良的怪物、美丽的公主、挑拨离间的坏人和忠心耿耿的朋友、魔法被解除、英俊的王子与美丽的公主从此过着幸福的生活……NO NO NO NO，不想看这样的童话！不过推荐此片的朋友说里面有一只非常爱讲话的驴子，特别有趣，叫我一定一定要看，所以决定看这部片子的第一个理由竟然只是因为一只搞笑的驴子，另一个原因则是觉得“梦工厂”应该不会给我一个令人哈欠连连的故事。


    驴子确实是一个聒噪但却可爱的家伙，怪物也不出我所料，样貌丑陋但却内心丰富，过着快乐又自由的单身汉生活，心地善良思想透明，仅仅为了捍卫自己的独立空间而决定去救公主……而公主呢？呃，确实很美，窈窕的身材、明亮的双眼、柔软的长发，但是当我看到她在丛林中身手敏捷地打败罗宾汉之后，忍不住笑了，公主不是会被二十床垫子和二十床鸭绒被下的一颗豌豆弄得睡不着的那种吗？这样爱看童话故事但却会用青蛇来做气球的公主，还真是特别呢！没有悬念的，美丽的公主和温柔的怪物在回来的途中相爱了，他们会幸福吗？怪物不可能变成英俊的王子，美丽的公主却要被迫嫁给强势的坏人，何况，她还隐藏着一个天大的秘密……


    一次巧合，使他误会了，因为他丑陋的外表；而她也误会了，因为她曾受到的诅咒——白天她是美丽的公主，夜晚她却也是丑陋的怪物。爱一个人真的会不在乎对方的相貌吗？也许每个爱着或想要爱着的人都会这样猜度自己的他（她），有人唱“我的眼里只有你”，但若不够光彩夺目，还会是他（她）眼中的唯一吗？


    当然，在真爱的召唤下，再加上好朋友的帮忙，怪物终于在最后一刻追回了自己的新娘，真心一吻，咒语解除，公主可以不必再变来变去……然而出人意料的是，美丽的外表是幻相，怪物才是公主的本来面貌。为了真爱而失去美丽的容颜，她会后悔吗？毕竟她曾经坚定地相信自己是世界上最美的公主。这样的她还会被人爱吗？无论人们是否承认，一个女人最直观的魅力的确来源于美丽的外表。导演最终安排了怪物与怪物在一起，也许这样他们才相配，才不会有那么多的误会，也会少了许多诱惑与防备……


    其实本来是想讲他的爱，无关她的美丽与丑陋，但不知道为什么写到最后变成这样的结论——因为他是怪物，所以理所应当由怪物来配他，这才叫天作之合。文字好像有自己的意志，它们不受我的控制，执意要这样排列。其实我想说的是，两个互不理解的人，在彼此眼中不也是一种“异类”、“怪物”吗，这与外貌无关。如果能真的幸福，做两个相守的“怪物”又有什么不好的呢？只要彼此是同类……
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>venus</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-03 21:39:11</时间>
<影评>
        喜欢主题歌 it&apos;s you 

伴随着悠扬的乐曲,总有种翩翩起舞的冲动

就是你

it is you 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Andre</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-22 17:34:46</时间>
<影评>

Shrek is an adaptation and subversion of classic fairy tales. In the original story, the beast turned into a handsome prince with the true love of the beauty. But in the movie, it reverses: the beautiful princess turned into an ugly beast after expressing her love toward Shrek. In addition, the dragon has a feminine character instead of a furious and destructive masculine figure. In fairy tales, the princess are always beautiful and will always find her Mr. Right, who’s bound to be handsome and charming. But in this way the character of the protagonists becomes fuzzy and far from the reality. On the contrary, this movie contains more human stuff. Magic or supernatural here aren’t that important, what matters is Shrek and Fiona themselves. Shrek wasn’t meant to save the princess; the princess wasn’t meant to fall in love with him either-but their own decisions brought them together. In the end, Shrek and Fiona, the two ugly ogres, lived happily-They are like all of us. This is not just make-believe. I bet most adults would appreciate this movie because they can see themselves-the imperfect yet unique ones-, which may account for the enormous success of the Shrek series.

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏打PiPi</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-02-10 20:05:55</时间>
<影评>
        看似颠覆性的丑女公主和妖精的美好爱情故事，其实蕴含着现实无比的道理。

1.会说话的驴为什么跟着史莱

     看似投缘的友谊来源于驴单方面的弱小。驴觉得史莱克强大，可以保护它。所以碰到史莱克后，不停的拍马求史莱克同意它留下。

2.主要是公主的现实

     公主想找的是白马王子，如果恰好那个国王又高又帅，想必她会在见到国王之刻瞬间忘记史莱克是何许人也。而现实的国王矮小无比，显然不如选择史莱克。加上自身又有夜间变妖怪的无奈现实，就算是公主身份，实在没有可能待价而沽。

3.史莱克的现实

     史莱克是个老实人。如果过日子来说，美丽无比的公主恰好不适合他，婚后的诱惑和绯闻以及女方的高傲会让史莱克的爱情生活续写新的篇章。恰好结尾时，编剧设计公主如史莱克的天造地设，没有任何形象上的差异和生活苦恼。

4.我猜的

     虽然我看史莱克的后面的情节，但是很明显，在美满生活后，公主一定暗地抱怨为什么史莱克的kiss会让自己连半日美人都做不了。女人注定虚荣，除非不是女人。

看似圆满的结局，其实各怀鬼胎的无奈宿命。无论大人小孩都会拥戴丑女配丑男的完满结尾。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞呀飞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-06 17:03:43</时间>
<影评>
        菲奥娜知道自己是公主。


所以她给自己的王子提过标准：臭贫、睿智、博学、有见识、电脑很厉害（我知道没有，是我加上去的）……


其实哪怕她不是公主，也会提出这样的标准的。


每个女孩不都是这样吗？


因为每个人都会相信童话，童话里有公主，也会有王子，不论他们谁受了诅咒，另一个都会去救，然后他们产生爱情，最后开始了没羞没臊的幸福生活。


有人说给奥菲娜下诅咒的那个巫婆是世界上最恶毒的巫婆，我想也是的。不然，她为什么不按套路出牌，让奥菲娜这个公主即使解除了诅咒，却变得更丑？那还不如不解除诅咒，至少，白天还是以美丽的面孔面对这个无奈的世界。毕竟，美丽的容颜是每个女孩都孜孜追求的！


仔细想想，又觉得那么巫婆其实是挺好的一个巫婆，她其实是想告诉奥菲娜：现实不是童话！只是这个道理谁都懂，说出来却太残酷，没有人愿意相信。那么，我只好用这样残忍的方式来教育你，让你自己懂得这个道理，我的良苦用心啊，世人谁懂？——老巫婆从水晶球里看着童话世界的故事在上演，心里暗自流泪！


史莱克不是英俊潇洒的王子，他只是一个绿怪物。不光公主，一般的女孩子见到他也会吓一跳吧？


可是他爱着奥菲娜和他们所拥有的一切，把她捧在手心里；他虽然神神叨叨，喜欢抱怨生活，但是心地善良；虽然也犹犹豫豫，但是还是敢于承担责任；他满足于自己的小生活，但是为了爱人他一样会努力改变自己……


这些，好像都不是一个娶了公主的王子形象，怎么看都是一个“居家男人”的形象！


骑白马的不一定都是王子呢，还有唐僧。要一起过日子的话，那么多人最后不是还是选择了猪八戒？猪八戒也够丑的了吧？


所以啊，奥菲娜要结婚，还是只能嫁给了史莱克。


那么，那些想在宝马车里哭的女孩子们呢？继续等待白马王子吧，毕竟白马王子也要结婚呢！没准儿他们也受了诅咒，在等待公主呢！


也许，当他们结了婚，有一天女孩醒来，看见身边的曾经的白马王子，惊叫：“原来你是史莱克！！！”


如果真是那样，其实，是她们的运气！！


原文地址
http://blackcoffee45.blogbus.com/logs/68325499.html

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芹泽虾饺菌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-21 21:28:57</时间>
<影评>
        【感言】卡森博格，这个相貌介于史瑞克和驴子之间的家伙这回要给老东家一点颜色看看啦。


 


【点评】不知为什么，总觉得斯皮尔博格、卡森博格、大卫.格芬这三位聚在一起就很恶搞，于是他们搞出了一个梦工厂，还搞出了一个绿色的洋葱头怪物，不要一位恶搞是中国的政治经济发展到一定阶段的特殊产物，比起好莱坞，我们顶多算是初中业余水平，光看两国恶搞在世界取得的票房就知道，胡戈同学实在是孤独得很，还要背上鸡鸣狗盗的嫌疑，再看好莱坞，不但钱数不过来，还要搞出N个系列。只是，恶搞光颠覆是不够的，破坏还远不是创造，《史瑞克》用颠覆的外壳包裹了真爱的内核，它只是打破了真爱的阶级性，至于青蛙变王子一类的仙德瑞拉之梦实在太恶俗，太小众，更难能可贵的是，剧中主人公也经历了从“郎才女貌”传统舒服到肯定自我，肯定自我之路的变化，这太符合中国的“写人物就要写出性格变化”的要求了。从这条看，续集就几乎只剩下了让老影迷会心一笑的经典桥段了。


 


【艺术指数】★★★★    【创新指数】★★★★★★    【推荐指数】★★★★★★


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>&gt;Out_Of_vOice&lt;</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-21 01:03:17</时间>
<影评>
        很久以前，在shrek还没有看过的时候，觉得它忒丑，实在难看，正如周杰伦在以前看的时候也觉得特丑，但现在两者都已经没有特别多的感觉。shrek来说是变的可爱多了，而周因为曝光率实在是太高了，以至于我都已经再习惯不过了。


也是很久以前就看过了shrek２觉得很好看，也奠定了我对于梦工厂的看法，很多的东西是比较能够突破的，相对于迪斯尼的ｐｉｘａｒ来说是较好的吧。整个shrek两代的画风都是很舒服的，柔化过的光线和饱和的色彩，让人即使不是在看电影，也是在一场童话生活之中享受着某某。这一些对于一个儿童来说，是比较能调动感情的。于其中。


而比较重要的是其中的剧情，也改变了许多，不太好看的主角和较为猥琐的生活行为。特别是开头的一段较为恶心（相对于动画片来说），有特地造作之嫌，难道心灵美的人连日常行为都可以无所谓吗？不是吧！而剧情像童话故事那样进行着。勇士去救被恶龙囚禁的公主。当然，我们的主角并不是很情愿的去，他是有目的。而此行收获颇丰哦。美人就这样上手了。在这过程中。想起shrek2，感觉第一部好笑的、让人有惊喜的地方不是很多，但其中一个镜头，我想看过的人都不会忘记的就是公主和绿林强盗打斗的一段，真是看的我大呼过瘾。


爱情有时候真的可以很简单的让人忘记对方的不足，其样貌、行为，均可忘却。这便是美有心生，真正的公主不美，shrek也不美，但是他们的爱情和他们心灵却是很美的。看到这里，我也觉得其实美式动画片真的是没什么，道理总是这么直接的阐述，没有让人回味的余地，但对于儿童来说，这已足以，我们都需要一对发现美的眼睛，而不是被浮华表面之美蒙蔽的眼睛。


无聊消遣而已。但已足够。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
