<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>江湖龙虎斗 江湖龍虎鬥</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2204697044.jpg</封面>
<导演>张同祖</导演>
<演员>周润发 / 邓光荣 / 谢贤 / 徐少强 / 甄妮 / 夏文汐 / 陈欣健</演员>
<简介>阿伦（邓光荣 饰）和阿天（周润发 饰）自小在澳门街头流浪长大，两人相依为命，情比兄弟，立志要闯出一番天地。就在二人终于出人头地，风生水起的时候，阿伦却因杀了黑帮老大高老四（谢贤 饰）的手下而在泰国遭到追杀。与此同时，阿天在儿时经常玩耍的修女院旧址，遇到了童年的玩伴卡希（夏文汐 饰），两人互生爱慕，订下终身。卡希希望阿天在结婚后转做正行，二人一起离开澳门，去香港生活。就在阿天准备和阿伦告别之时，高老四对阿伦的追杀愈演愈烈。大难当前，兄弟二人最终又会何去何从……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>escgadfly</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-04-05 13:42:56</时间>
<影评>
        我岳父在世的时候，每次用遥控器转台遇到像《地雷战》《小兵张噶》这样的黑白老电影就会停驻不前。我当时颇为不解，现在，电视台播再滥的港片我也看得进，我想我明白了他。这宛如一种乡愁，如同阿城说那个身在鹿特丹的山西人，他在华人商店买了一瓶山西陈醋，在街上边走边喝，泪流满面。


 


 录像厅让我有家的感觉，我的录像厅生涯大概在六七岁开始，终结在2001年从学校毕业，应该有18年。正应了那句老套的港片台词：十八年后，还是一条好汉。今天是清明，这句英雄慷慨的老话献给刚刚逝世的邓光荣，算一个港片死忠的鹅毛之情。


 


 邓光荣，我只看过《龙腾四海》《再战江湖》《黑豹天下》《江湖龙虎斗》，可能其他的印象不够深。这四部都是在各种大大小小的录像厅看的，而且不知道看了多少遍，那时候录像厅是循环场。 


 


抱歉的是那时候全是盗版录像带，就是说我没有给港片创作者付过费，但我还是付费了，只不过是那些开录像厅的老板们完完全全偷盗港片的利润，抑或当时大陆的官方政策还不允许引进港片。想想那时候祖国山河不知道有多少录像厅，无法想象如果这些影片即使每播放一次每位观众付费一分钱的话，港片的黄金时代会灿烂到何种程度。


 


 录像厅，那时候简直是罪恶的渊薮，每次灯光黯淡下来，影片上演，生活这部活剧也正式开始。第一次抽烟，第一次打架，第一次偷看人家亲嘴，第一次交女朋友。我初中班级里的小帮派就把录像厅当成周末活动据点。


 


 以现在的观点看，如果你的小孩未成年时抽烟、交女朋友，你会怎么看？套用黄子华栋笃笑的一个包袱，如果你的小孩只吸毒而没有杀人，那就是孝顺啦。（大意如此） 


 


回想那个时候，羞涩腼腆木讷是种普遍性特征，对老师言听计从，对新闻联播坚信不疑。我现在倒觉着那时候的录像厅，对于我这样的小镇青年来说，意味着改革开放的桥头堡。录像厅的青少年们从“竭尽癫狂竭尽过火”的港片中学到了把妹、抢钱、混社会，也同样学会了个性、反抗权威、自我调侃、经济独立，更获得了一种不算广阔，但也绝不同于自己周遭的视野。录像厅把我们这些在毛主席教导下的木偶三好学生转变成了一个个充满爱欲情仇，有自我觉悟的、跃跃欲试忿忿不平油嘴滑舌的青年。这些活跃的年青人回到教室，因他们是班级中相对活跃的人，又把录像厅里所学的桥段笑话传播给其他人，最后，录像厅把我们变的相对放松，不那么忸怩，充满幻想和憧憬。


 


 为了说话方便，社会上有各种归类口径。我个人相信，中国是存在“录像厅的一代”的。顺便给《小武》挑个毛病，片中录像厅那段，扩音器吼出来的对白跟录像厅门口牌子上写的片名对不上。贾导演能冲出小镇去学电影，他自己分析是受了《黄土地》的启发，我倒觉着《黄土地》只是个临界点，他混迹录像厅时港片中更多个人主义英雄主义情绪积累才是他行为的潜意识源泉。对于一个小镇青年，去做一个导演，跟去做一个英雄有什么分别呢？ 


 


最近拜读了魏君子的《香港电影演义》，十分喜欢，也让我相信，真的存在“录像厅的一代”。不是有人说电影院取代了教堂么，对于大陆，说录像厅取代每周三下午的政治学习是否恰当呢？当然无论八十年代还是九十年代，很少人会逃避政治学习而去录像厅。但火爆的午夜场的录像厅说明了一切。这大概也算用脚投票吧。


</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-19 18:56:11</时间>
<影评>

江湖龙虎斗
老大老二澳门流浪相依为命誓要出人头地 修道院女孩卡希给二人饭 卡希被领养 日后二人在澳门开设夜总会成为老大 新任长官不收贿赂 四哥手下让二人卖粉被拒 老二被抓 二人杀了四哥手下 叔叔辈摆酒 老大与四哥持枪对峙 四哥让二人做军火生意
泰国 老大见了泰老大潘伯 泰老大说四哥抢了自己的货又杀了自己妹夫 二人对峙后成为朋友 杀手坐船来杀泰老大 老大和泰老大逃脱 杀手被巷子里杀手扫射 二人来到夜总会结识澳门歌手甄妮 泰老大要带走甄妮被老大救下 甄妮不领情 老大叫了两个姑娘来寻欢作乐露点 甄妮喜欢上老大 
手下因为孩子被请家长带老二去修道院 老二看到卡希 为追卡希 老二与卡希去养老院做义工 老大带甄妮回到澳门 老二去香港和卡希结婚 二人在便利店打工 老大不开心
四哥坑老大二人决裂 老大决定离开所有亲人 老儿结婚老大未参加 给了甄妮一笔钱 火拼中老大手下全部被干掉 甄妮来接老大被子弹射中打死 一手下儿子被四哥杀死 老大独自去四哥马场报复 手下通知了老二 老二前来马场 二人打死四哥手下后没子弹了 警员前来 四哥是警官小舅子 警官要抓四哥被四哥枪杀 三人均没子弹了 二人持枪抓住四哥冲出来同归于尽被警方开枪打死

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>探索者</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-30 20:07:39</时间>
<影评>

虽然在香港众多黑帮片中情节并没有什么独特之处，但却是是当时江湖黑帮片中很少有的把兄弟情，爱情展现的足够细腻，几个主要的人物形象展现的细致、立体、够全面的。
男性形象不是传统黑帮片中完全的大男子主义。
儿童时期，大哥把大虾留给小弟却说“我怕吃了会生疮”，小弟把虾头扔掉大哥捡起时却说“生疮也比浪费好啊”，看的时候感慨他们生活的艰难却又觉得这个爱护小弟的大哥很可爱很有意思。
大哥得知小弟为了卡西要离开自己时，他一把推开甄妮，气愤地质问发哥“这时我最喜欢的女人，但如果要我在你和她之间选一个，我绝不会选他她，你做不做得到”。
婚礼上与弟弟断绝关系，然而在出事时他却让弟弟尽快离开香港不要再回澳门。
想要向甄妮求婚却为了不拖累她而提出分手。
这些地方都体现出大哥在生意场上胆大勇敢、勇猛机智背后的担当的和温柔。
发哥也一样，虽身在黑帮，却也在机敏英雄背后有善良可爱和温柔的一面比如做义工时的有趣片段。
在面对大哥“你做不做得到”的质问时，他满怀歉意却正式真实清楚的说出“做不到，我可以为你买命，我不能没有卡西”
还有在走之前跟卡西的解释:“就算我有一万个理由不去，但有一个理由我必须去，没有大哥就没有我，他得意的时候我可以不管他但他有难我一定要去帮他。我知道这样对你不公平，可是我没得选择。我希望你能够理解我。”

女性形象也不是传统黑帮片中的弱者，不是传统黑帮片中的温柔美丽却总在关键时刻吊链子有点傻的形象。两个女主都很聪明，有智慧，虽然外在性格一个放一个收，一个拽一个温柔，但内心都是能够理解男主并且通情达理的。比如甄妮舍身救老大是有一份智慧的并不是直接把自己搭进去却无济于事，夏文汐的那句“你想让我说什么呢，我说了你会听吗，我从小是个孤儿，本以为我会一个人过一生，可谁知道到却遇见了你，可以跟你这么久我已经很满足了。”还有在发哥说出“我希望你能够理解我。”之后她的那句我“我希望你平安回来”，都展现出她对曾在黑帮的丈夫的充分理解。临别前祝福的挂链、安慰与祝福的吻别、基督教的祷告、掉在杯中的一滴泪，烛光晚餐时恬静中带着幽默调皮的一颦一笑让我深深地喜欢上这个角色。就好比a的丈夫跟你说他要为了兄弟去死，a没有哭着喊着不让他走也没有很傻的说我要和你一起去死，而是虽然心里难过不舍到了极点却尽量平静柔和地跟他说虽然我不想让你去，但我知道你必须要去，我能理解你，我跟你在一起这么久已经很满足了，你去吧。
反派角色展现的也挺细致，谢贤演黑帮老大高老四演的举重若轻老辣到让人咬牙切齿。比如同样面对死亡，一个为了活命拿自己的小弟们当盾牌，杀死亲小舅子就为了让敌人背黑锅，一个尽其所能保护小弟谢贤与郑光荣的对比反差也是很明显了。
不是最好的，但却是人物形象足够立体的，情感挖掘地足够细微的，是王家卫电影的特点。
在那个年代的黑帮片中，是独特的，让我喜欢的。带有个人情感打四分。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴彦祖55555</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-07-09 19:07:12</时间>
<影评>

2兄弟一起做非法生意，出来混总是要还的，最终还是得罪了谢贤，惹来杀身之祸，
2兄弟最后在马场站着撸，有点扯淡，站着对开火，只是受伤，
周润发，遇到了长得像毛舜筠一样的女生，想过安稳的生活，
大哥在谈毒品生意时鬓角留虚汗，体现了表演的不到位和当时道具的粗糙，
以及知道周润发要离开他，不再违法时的生气，推人走，也是流于表面。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>将生活过好</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-14 12:08:05</时间>
<影评>

可能之前犯过类似的错误，对剧情中的这短对话感觉比较深刻
阿伦：这是我最喜欢的女人，如果要我在你和她之间选择一个，我绝不会选她！为了你，我可以不要我的女人，你做不做得到？小天：做不到，我可以为你卖命，但我不能没有卡希，对不起，大哥
这个是典型的以自我意识为出发点去劝别人，『如果这事发生在我身上，我会...』，但阿伦没有落实到以行为强迫别人也应该这么做，这是相对较好的。不过还是有种道德要挟的感觉
小时候成长身边也有这样的人，有人提议&quot;拜把子、做兄弟&quot;，有人受欺负我可以去打他们，你们做不做得到？实际上我胆小体弱一般打不过别人，而且上课他们被老师批评了也要让我 &quot;挺身而出&quot; 一起罚站，这些都不是我所想的
自我意识为出发点的换位思考并不能真正让大家互相理解、相处更好，反而在亲近关系中硬塞了一个楔子，迟早大家闹得不欢而散、分道扬镳！共情却能让我们忘记自己的立场和三观，真正的设身处地体验下别人的处境，尽可能感受他/她的真实感受，共情、谅解是关系中最佳的润滑剂！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>孤独的风</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-09-19 23:22:18</时间>
<影评>
        这部电影一直没看，最近实在是无聊，拿出来看了看，感觉就是香港黑帮电影的俗套，没什么新意。

我想如果没有英雄本色，我会觉得这是一部不错的电影，不过拿来当消遣也是一个不错的选择。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>椒溪春水乌江流</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-07 04:19:00</时间>
<影评>

这部电影我很想给四星的，但若是那样或许就显得太过主观
全片100分钟，前50分钟可以说除了两场小高潮戏的惊讶外别无新鲜有趣的内容，冗长的泡女人情节，调情，发哥和初恋的重遇，重生火花再到一起去养老院义演，没有一笔带过反倒还着墨细细描绘，我总在看这部电影时被带跑偏以为是喜剧……而要说这前50分钟的两场小高潮也着实让人惊讶，徐少强演的反派配角着实够好可开场爆头死的情节还是出乎了意料；第二场东南亚街头火并，军火商的马蜂窝阵形就无需赘述有多么厉害了，被打成筛子的人居然还有特写镜头…可以说两场戏穿插在这前50分钟里才不让人感到枯燥，也恰到好处的提神抓住了人的注意力

再进行到后50分钟时，影片就表现出这是一场以发哥做配的邓光荣独角戏，而也是正当发哥打算为了心爱的女人而离开邓光荣时，邓光荣那份生气与难受竟又让我产生了一种Gay片的错觉，这基情可大大的盖过了和甄妮的激情，而与此同时，高老四的恩怨情节稳步向前，甄妮饰演的大嫂将邓光荣解救于枪林弹雨之中，而自己却不幸中弹牺牲，在临死前的一段台词却也道出了一段江湖情缘的悲伤结局

高老四追杀的脚步一点点逼近，过着平静生活的发哥选择回去帮助自己的大哥，此时和全片最美夏文汐的一段对话又是意外的精彩，这让我频频怀疑我究竟看了一部怎样的电影，发哥一句“我有一万个理由不回去，但却有一个理由必须去，他发达的时候我可以不理，但他有难我一定要在他身边”道出了深厚的兄弟情义，而深处煎熬难受之处的夏文汐低下了头，一句“我希望你平安回来”再次道出了一个伟大温柔无可挑剔的好女人对于自己身在江湖的丈夫最大的理解与最后的寄托


“我从小就父母双亡，早就做着一个人过一辈子的打算，谁知道又遇上了你”或许夏文汐不遇上发哥也会和别人结婚过日子，而这是她对发哥爱之深刻的全部体现
“可以跟你一起这么久，我已经很满足”我已经深深爱上这个女人了

当影片结束时，两兄弟为报仇牺牲全部和凶狠的高老四同归于尽，两兄弟倒在血泊里还来了一段临死前的情深深，老泪纵横深深感慨兄弟，爱情之于人生之美好，感叹它对情感戏的处理细腻如绸缎一般，心头舒畅好似夏文汐的一颦一笑一低头…


再反过来看本片的大反派和男主角，这部片子也让看港片少的人认识到了一个新的大哥形象，发哥也可以屈居小弟而有人能比他更有势，而势头到位了感觉却能信手拈来的却是大反派谢贤，虽说对比之后的配角反派表演所差无几，来来回回一个样子一种表情，但于他而言，确实做到了游刃有余……角色之间也如逛园赏花一般，一点点让你惊叹，瞠目结舌


这真是个好奇怪的片子，它本身并不多么优秀，可却能让你在看的时候一点点发现那些令你啧啧称奇的点点滴滴，也许他不像经典可以永恒或传唱，可至少三十一年后的我，记住了它……所以写到这里我好似也好好梳理了一番，重新审视自己的影评，就如电影一般，前半段行云流水帐般的叙述，后半段点点深入透彻，将许多内容看得通透，所以我再次打上四星
或许有的人看得简简单单热热闹闹，而我看出了这么多情感来，也或许是心中有个夏文汐那般的女人吧

关注公众号“胶片老爷车”获取更多电影资讯和有趣电影故事，一个认真爱电影的公众号


</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小鸭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-30 10:57:05</时间>
<影评>
        今天听说邓光荣去世了，想起很多年以前，我和夏一起去看的一场录像，片名很好记，《江湖龙虎斗》，那时候我们都还在读书，周末的时候相约从城市的两个方向出发，在友好广场集合，看电影，吃拉面，逛逛街，说说话，每周还要通信，四年写了几百封吧。真是两个女生好单纯的日子。

那时候的录像厅，开始多是香港电影，93年左右吧才有美国大片进来，我对这部电影印象不错，因为两男两女都不错，邓光荣很英挺，周润发很迷人，两位女主角虽不是标准美女，但模样气质的都各有味道，故事情节都不记得了，只记得每次夏文汐出镜都打了很柔的光，好象拍婚纱的感觉。

这种电影的内容都离我们当时的生活好遥远，看的也就是个帅哥美女，那时候，以为香港人全是黑社会呢，很多年后才知道，原来编剧是王家卫，真看不出来，记得有人说，王家卫做编剧写的太慢，被开除了，估计这是他赶工交的剧本吧，基本是90年代江湖片的俗套路。

很多演员都去世了，他们年纪也不算大啊，能叫得出名字的演员越来越少了。

走好吧，老大们。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>BOBBY</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-14 22:03:10</时间>
<影评>
         很多人对这个人不是很熟，但这丝毫不能掩饰住他的光芒。在电影《江湖龙虎斗》中，当高大魁梧的他和当时炙手可热的发哥站在一起的时候，我感觉发哥真的是个小弟；《龙腾四海》中，被称为“男人中的男人”的任达华在他面前同样黯然失色，当时的刘德华在他面前还像个小屁孩儿。试问香港影坛，能在这几个人面前称老大的人有几？
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>锦溪读书</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-09 23:47:26</时间>
<影评>
        如果从剧情本身来说，这部电影的情节安排是要遭到吐槽的。


邓光荣演的陈伟伦性格也太张扬了吧？他这样子是怎么在黑帮界混到今时今日的地位才被谢贤演的高老四视为眼中钉的？艺术高于生活的戏也不能太脱离实际吧？


可是现在要说的并不是这部片的情节，而是情感这条线。


黑帮电影中，最鲜明的主题莫过于：行走江湖，义气当头。而在这个片子里，义气表达得至高无上。从阿雷为了保护自己的老大陈伟伦（邓光荣）而牺牲了自己的儿子小明，到张浩天（周润发）知道自己的大哥遭受高老四（谢贤）暗算挺身而出，影片中所有人设都在用生命来履行自己心中的承诺：一世人，两兄弟，有福同享，有难同当。


高老四代表黑帮中最冷酷残忍的一派，陈伟伦张浩天则代表善良真情的一派。他们是有情有义、有血有肉的普通老百姓，并没有因为在不正义的道路上行走而把情感走偏了。这在总是以墨镜、黑风衣、冷酷、面无表情的香港黑帮电影中，情感最丰富，也是“最婆妈”的一步高质量影片。


情感叙事上偏文艺范是因为编剧是王家卫。夏文汐演的卡希，在张浩天决定要去澳门的时候，问张：可唔可以唔去噶？张温柔对她笑说：我会翻嚟噶。然后转身离去。这个场景莫名使我想起《花样年华》中，张曼玉站在昏黄的路灯下问梁朝伟“你估，距地几时开始佐？”的场景。





一个场景的布置，演员的出色演技胜过千言万语。没有花里花俏的背景，没有生死别离的浮夸，没有“我爱你，我不要你去”的肤浅，卡希的全部的爱都装进了她的眼里，最后融化成了一滴硕大的眼泪，滴在那晚满满的汤里，悄无声息。


影片最后，王家卫居然安排张、陈和高老四同归于尽。被警察的机关枪打成蜂窝状的身体，张、陈倒地后，大哥陈伟伦对张浩天说：“天仔，对唔住”，而特写镜头下的张浩天则是露出他招牌笑脸。那上面肯定是说：一世人，两兄弟。


张在香港本来安安稳稳，不用死的，可是为了大哥，还是奋不顾身；陈本来也可能不用死的，但是为了给手下那帮在火拼中死去的兄弟和阿雷的儿子小明报仇，他等不到招兵买马那一天；而阿雷担心大哥陈，就跑去香港告诉张说：大哥出事了……


与其说周润发和邓光荣在这场戏中表现了黑帮争斗的智慧和胆识，倒不如说他们俩用生命诠释了“义气”二字……
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
