<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>变形金刚2 Transformers: Revenge of the Fallen</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1076838705.jpg</封面>
<导演>迈克尔·贝</导演>
<演员>希亚·拉博夫 / 梅根·福克斯 / 乔什·杜哈明 / 泰瑞斯·吉布森 / 约翰·特托罗 / 拉蒙·罗德里格兹 / 凯文·杜恩 / 朱丽叶·怀特 / 伊莎贝尔·卢卡斯 / 约翰·本杰明·西基 / 马修·马斯登 / 安德鲁·霍华德 / 迈克尔·帕帕约翰 / 格伦·莫肖尔 / 约翰·埃里克·本特利 / 雷恩·威尔森 / 凯蒂·洛斯 / 乔纳森·特兰 / 沃克·霍华德 / 阿美莉嘉·奥利沃 / 阿隆·希尔 / 加雷布·道普拉西 / 约翰·桑德福特 / 克里斯托弗·柯里 / 卡斯·安瓦尔 / 迈克尔·本耶尔 / 迪普·罗伊 / 斯宾塞·加雷特 / 阿隆·诺威尔 / 埃里克·皮尔波特 / 大卫·鲍 / 阿隆·鲁斯汀 / 吉姆·霍尔姆斯 / 德里克·阿尔瓦拉多 / 阿莱克斯·费尔南德斯 / 凯西·纳尔逊 / 约翰·尼尔森 / 里克·克拉梅尔 / 阿诺德·陈 / 马克·埃文·杰克逊 / 杰森·弗洛伊德 / 乔什·凯利 / 乔尔·兰伯特 / 戴维·保罗·奥尔森 / 布莱恩·施罕 / 彼得·库伦 / 马克·瑞安 / 雷诺·维尔森 / 杰斯·哈梅尔 / 罗伯特·福克沃斯 / 安德烈·索格利扎索 / 格蕾·德丽斯勒 / 雨果·维文 / 托尼·托德 / 查尔斯·阿德勒 / 弗兰克·维尔克 / 汤姆·肯尼 / 麦克尔·约克 / 凯文·迈克尔·理查德森 / 罗宾·阿特金·唐斯 / 艾丽卡·琳恩·马克扎雷克 / 罗伯特·比齐克 / 杰罗姆·布克斯 / 马里奥·坎德拉里亚 / 查尔斯·陈 / 克里斯蒂娜·库丽丝 / 罗伯特·科尔温 / 尼克·戴什 / 凯蒂·玛丽·约翰逊</演员>
<简介>军方和汽车人的秘密合作计划面临被取消的危险，而重新复活的威震天和红蜘蛛引领霸天虎军队，密谋夺取能量源，企图在地球掀起又一场腥风血雨。
                                    
                                　　此时主人公萨姆（希安·拉博夫 Shia LaBeouf 饰）告别相恋的女友米凯拉（梅根·福克斯 Megan Fox 饰），要开始自己梦寐以求的大学生活了，但一切似乎都不那么顺利，一块小小的魔方碎片似乎在给予萨姆某种启示。为了获取魔方里的信息，霸天虎开始了对萨姆的追击，擎天柱为了保护萨姆而牺牲，萨姆受其感召，决定重新担负起自己的使命。
                                    
                                　　萨姆在自己室友里奥（雷蒙·罗德里格斯 Ramon Rodriguez 饰）和“机器战士”西蒙斯（约翰·托尔托罗  John Turturro 饰）的帮助下，与女友米凯拉根据魔方碎片给萨姆的提示来到了埃及，他们在金字塔里发现了能量源。而此时，霸天虎的军队也赶到了埃及。军方此时有一小队人马也在西荤斯的要求下带着擎天柱的尸体来到了埃及，善恶双方力量在那片金色的沙漠展开了殊死搏斗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Turn™</作者>
<标题>变形金刚2的幕后花絮</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-03 17:22:53</时间>
<影评>
        ·大部分最后决战的拍摄是在美军新墨西哥洲的白沙导弹试验场上进行的；



·扮演片中美军的演员大部分是刚从伊拉克和阿富汗回来的真正军人，而非普通群众演员；



·军人演员们对演这部电影投入了大量的热情，因为他们想让自己的孩子们在《变形金刚2》的大屏幕里能看到自己和变形金刚们作战；



·五角大楼给拍摄工作提供了巨大的支持，不但让剧组使用白沙导弹试验场，而且还让他们跟随呼啸而过的战斗机从空中拍摄；



·五角大楼同样也要求这部电影为美国军方塑造一个良好和正面的形象；



·有一部分场景是在海军的约翰·斯坦尼斯号航空母舰上拍摄，拍的是海军陆战队也加入攻击部队对抗来犯的变形金刚一幕；



·这部电影是有史以来美国海，陆，空军和海军陆战队最大的一次联合拍摄行动的结果；



·直接动用的资源大致有：２架A－１０战机，６架F－１６战机，１０辆装甲悍马，“金骑士”军方跳伞队，２辆M1A2坦克，２辆M3A3 坦克，2辆自行导弹发射车，2辆装甲车，白沙导弹试验场，军用炸药和炸弹，休假的军人。



·美国陆军和空军之间一直以来都有种竞争，这次在新墨西哥洲的拍摄使这种竞争更加激烈。虽然陆军的白沙试验场和空军的哈娄盟基地挨的很近，，但来自不同方的军人演员的宿营地却是完全分开的；



·战斗戏拍摄间隙工作人员在场地收集到的黄铜弹壳装了好多桶，有人开玩笑说，如果把它们卖给废品站，赚到的钱可以买很多箱啤酒；



·黑人演员泰瑞斯（Tyrese Gibson）在上一部中的军人角色在这集里升了官，演战斗中轰炸的地面定位引导员；



·白沙导弹试验场里所有临时造的埃及村庄和神殿都将被用来突出爆炸效果；



·真正在埃及境内拍摄的东西不多，有关题材大多是在本土美军基地里取的景；



·埃及金字塔是这部电影中一个非常重要的剧情点，有的戏份甚至是在金字塔塔身上拍摄的；



·美国军方允许剧中的M1坦克发射空弹，因为这次拍摄也被当作美军坦克兵的一次训练，但坏贝仍一度想使用实弹来拍摄；



·剧组因为浪费了一些不必要的军需品，和在拍摄中使用了一些被军方认为不符合训练之初衷的军事资源（这到底是拍电影还是美军搞军训？结论是军方借机敲竹杠），还向美国的国家财政部赔了钱；



·红蜘蛛在这集里仍变形为F-22战机；



·由于军人演员人人都想出镜，道具房顶上曾一度挤满了士兵，剧组的军方联络员不得不找借口来驱散他们：“你们挤得这么紧，太不符合现实了，敌人一颗手榴弹就可以把你们都干掉。”结果，得到的回答是：“这可是好莱坞，我们不正在用永远都打不光的弹药和隐形的外星人作战吗？"



·在一幕山姆和米凯拉在一村庄里逃出神殿被霸天虎追逐的戏里，两人被７５名士兵和坦克同时开枪开炮乱打，当然打的是他们身后追逐他们的“隐形的外星人”；



·在爆炸戏里，炸药爆炸产生的时速７００英里的气浪使一根眼睫毛都可成为伤人的利器，其结果是男女主角在这些爆炸中头脑空白只知道亡命的狂跑；



·有一次，在一幕拍完后，一名大兵一边害羞地向希亚·拉博夫（山姆的扮演者）和梅根·福克斯（米凯拉的扮演者）讨要签名一边说抱歉。西恩就一边问他为什么要道歉，一边爽快给了他签名，接着突然间，一群拿着纸和笔的大兵们都出现了……
      </影评>
<有用数>848</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《变形金刚2》：通用破产，汽车人变形</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-25 11:53:03</时间>
<影评>
        《变形金刚2》是一部完美的商业片——虽然自从我在大学里念电影学专业后，老师和同学们都相当鄙视“商业片”和“艺术片”这种粗糙的业余二分法，但我却觉得这样一对概念在绝大多数沟通场合下都相当有效。维特根斯坦想了一辈子，最后不还是悟出来得尊重“语言的摩擦力”，回到日常“语言游戏”本身吗？因此，当一对概念无法被学者们从学理上廓清但又被老百姓广泛使用时，那它一定是好使的，好使到学者们已经无法用简单、僵化的“学术”思维来把握它了。

所以，我对《变形金刚2》最简单的判断还是——这是一部完美的商业片，所有商业片的优点它都具备了（如果你认为这些是优点的话）：香车（很“香”的车）美女、火爆追杀、家庭伦理、青春爱情、善恶对决、邪不胜正、奇观外景……同时，所有商业片的缺点在《变形金刚2》里你也可以一览无余（如果你认为这些是缺点的话）：俗套剧情、泛滥情爱、不死英雄、疯狂打斗、插科打诨、脸谱坏蛋、美国精神……

而最让我感受深刻的，就是片中被渲染到极致的美国精神（美利坚意识形态）。其实我已经很习惯美国人——更确切的说，是带有一点叛逆气质而且总不乏美女青睐的美国中产阶级男性白人——在好莱坞电影里拯救地球了，这一次《变形金刚2》里干脆让他们拯救了太阳，我觉得也无甚不妥。不过这一次银幕英雄山姆•维基却没有那么英明神武，站在他身后的，几乎是整个美国战争机器。于是乎，我们在《变形金刚2》里看到了一件又一件美军的主战装备：M1A2坦克、F－16战斗机、F－22战斗轰炸机、SR－71侦察机、B－1轰炸机、C－17运输机、“罗斯福”号航母、“基德”号驱逐舰，再加上水里的潜艇和外太空的卫星，就差“和平卫士”没出来了，这简直就是在非核生化条件下美军所能进行的一场局部战争的预演。冷战的时候，美国人用航母来炫耀武力，但现在他们不用了，他们用《变形金刚》（有趣的是，他们甚至在电影里毁掉了一艘航母）。

《变形金刚2》无形中成了美国军事力量的最佳宣传广告，我看完影片已是凌晨一点多，在出影院门口时清楚的听到了身后两个男观众的对话、A说：美国的武器真强大，册那！B答：册那！就是！A又说：我们哪里有那么厉害？册那！B又答：册那！那是一定的，他们两下就把我们打翻了！……

你看，和平时期的电影在意识形态建构和国家形象宣传上起到了多大的作用。而《变形金刚2》里“罗斯福”号被霸天虎头目堕落金刚打成两半的镜头，曾给了我影片在反思美国战争机器作用的假相。但随着剧情的进行，我很快发现这是好莱坞惯用的欲扬先抑手法：在二战后从未被击沉过的美国航母这一次遇到了空前强大的敌手，但敌人激起了更大规模的美军反击，美国人与汽车人同仇敌忾，最后当然是星条旗大获全胜，山姆也和擎天柱站在一艘崭新的航母甲板上总结中心思想……

在整个《变形金刚2》里，除了几个小丑般的埃及警察外（居然还有一个侏儒），看不到别国武装力量的身影。这一次，美国军队结结实实的拯救了全世界，而他们出入世界各地几如无人之境，在阿拉伯世界里呼喝有声，简直让我想起了在俺们东北打日俄战争的屈辱历史。而片头出现的上海街景，我觉得留点尾巴还不如全给剪干净咯，反正东方明珠也没出现，说那里是不是上海也未可知。真要实打实的拍上海街景，然后看着荷枪实弹的美国大兵在淮海路溜达，这他妈算什么东西？我不是不接受科幻电影和灾难电影里的虚构，反正全世界动不动就被好莱坞挨个折腾一回，但是不要当中国人是透明的好不好？外头巨型机器人打群架，里面的黄种伯伯就知道吃面条，中国的警察和军队都是吃干饭的？更敏感的是，如果真是《致命紫罗兰》和《代码46》那样的科幻电影也就罢了，随便你们怎么编，横竖是未来世界，但《变形金刚2》的时空背景还是在当下，所以，我们看着现役美军士兵擎着现役的美军主战装备在我们国家大打出手，也算中国观众比较宽容了，有种迈克尔•贝把上海换成伊朗、阿富汗试试？恐怕第二天就有人下全球追杀令了（遥祝拉什迪安好）。

所以替埃及人有点不值，好好的国家遗产就这样被糟蹋了，那些神庙埃及人民守了几千年也没搞明白里头埋的是什么，结果让变异的雪佛兰Camaro跑车一枪就给打出了个惊天大秘密；最后七个大机器组成的大力神更是在金字塔上玩起了攀岩，美国海军立马整了个传说中的轨道炮一家伙连大力神带金字塔都给削平了；而打败了堕落金刚和威震天的擎天柱迫不及待的在狮身人面像旁边摆了个Pose（可惜没头发，鼓风机吹不起来），把人家祖上那点积业彻底当成自己的大头贴背景鸟～

悲哀啊，埃及军人什么时候能在纽约大战外星人然后还让美国人掏钱买票去电影院捧场？《变形金刚2》对美国霸权的渲染已然是赤裸裸的了，虽然有个戴眼镜的官僚出场阻挠过几次，但很快就被大兵们以“让领导先走”为由推下了运输机，然后他便在埃及的农田里求生不得（我纳闷埃及的防空火力呢？）；至于西蒙，这位勾连起两部《变形金刚》的沦落成肉食店员工的前“第七区”特工，虽然猛然露出的屁股蛋子有些触目惊心，而且嘴里总在骂骂咧咧“我爱祖国，祖国不爱我”之类的牢骚话，但关键时刻还是个不折不扣的爱国主义——爱美国主义——者，当他舍身奋战时，他强调的是对美国这个国家的感情，而非什么拯救全人类云云。

当然，迈克尔•贝对动作场景的设计达到了一个新的高度，硕大的机器人与渺小的人类共同出镜，这本身也挑战着导演的镜头处理。而最后那场长达半个小时的大决战，分战场与整体战场紧密结合，军队、外星人、猪脚多方线索交织，看下来既不觉得零乱，也不会有视觉疲劳。不过细究起来，也是新瓶旧酒的花样比较多：机器人决斗的场景就是中国功夫片的翻版，还动不动就有肠穿肚破的镜头（只不过因为全是机械，从而显得没那么血腥）；威震天掀开房顶找人的镜头也让我想起《世界之战》里汤姆•克鲁斯的躲闪；山姆营救擎天柱的段落模式显然有着浓重的《印第安纳•琼斯》的影子（又是一次古墓探宝）；那位变身成辣妹的机器人又让我习惯性的回忆起《异形》（还有那么长的舌头）……

但这些被迈克尔•贝恰到好处的放在一部影片里，就是成功的商业片元素了。只要拍得好看，那就无可厚非，观众们被特技震撼，连人物细节计较得也不多。例如那位山姆的妈妈，前后的性格明显不一致——一开始儿子上个大学都哭哭啼啼，最后在战场上却是她劝阻丈夫让儿子前去搏命。

还有慢镜头，自打看过N遍《勇敢的心》以后，就对这玩意审美疲劳了。但凡有个要煽英雄主义情的段落，一定有慢镜头降临，崩管战场打得多么你死我活，山姆醒来后必定先得跟女朋友唠几句情话——这也算好莱坞的狗血模式了，跟当年俺们的电影里人物死前总要交党费有一拼。

狗血就狗血吧，一部靠肾上腺素支撑起来的影片，有幽默，有打斗，还有科幻，基本齐活了。这些足够中国观众去捧场了，我24日下午三点去买票，结果一直满座，到23点的场次才有位置，等我23点一去，还是满座。乖乖，坊间传说《变1》的内地票房过了六亿，难不成《变2》还要往上加？

一个重要的原因，就是《变形金刚2》迎合了目前主流的观影群体。70、80后这一代，《变形金刚》是难得的童年记忆，他们现在又是影院消费的主力军，只要做的不跟《七龙珠》一样狗屎，但凡把他们的集体记忆翻出来，票房一定会大卖。不过对这帮观众来说，儿时的《变形金刚》跟如今影院里的《变形金刚》似乎已不可同日而语。当年看《变形金刚》，是被里面的汽车文化所折服的，那时候我老家街上的桑塔纳都不多，而汽车又是西方物质文明最强有力的表象，所以《变形金刚》无疑激起了我这一代人对现代文明的深刻向往（“四个现代化”）。但是时过境迁，重工业的一页已然被列强们翻过，现在是纳斯达克和IT泡沫的时代，科幻电影也迎来了《黑客帝国》这样的网络巨作，《变形金刚》所代表的，还是一种对重工业的恐惧与崇拜（从根上说本片其实不是一部科幻电影）。当这种重工业情结被渲染到极致时，变成了厚重的怀旧感（从美学风格上说，“硬梆梆”的《变形金刚》也是对前一阵风靡全球银幕的“软乎乎”的精灵魔法的一次反动）。吊诡的是，汽车人还在银幕上呼啸砍杀，但他们的主子通用汽车已经破产难保。有睿智的奥巴马总统保驾护航，“通用汽车”（GM）已经变成“政府汽车”（Government Motor），所以倒闭还是不大可能。但是《变形金刚》无形中带给观众的心理暗示，也有了一层缅怀汽车工业的意味。美国人号称“车轮上的民族”，他们内心深处对汽车的依赖和感激不言自明（这也是《变形金刚》得以诞生的汽车文化土壤之所在）——几乎所有男人都会把汽车比作情人，我很少听到男性把别的家庭用具坐此种对比（反派的霸天虎则都是飞行器作原型，我甚至怀疑9•11进一步加深了美国观众对飞行器的恐惧和不信任）。但不管怎么说，中国观众的童年怀旧跟美国观众的时代怀旧结合在一起，《变形金刚2》在中美的大卖都是意料之中的事。

对中国来说，似乎先当“世界车间”发展装备制造业这样的经济路径才比较可行，所以我们对《变形金刚》的情感应该还是艳羡大于反思。再者，对于绝大多数中国观众来说，开不起雪佛兰、悍马，在电影里YY一下总可以吧。

电影票总比汽车便宜多了。


原文地址：
http://www.mtime.com/my/t193244/blog/2002103/

</影评>
<有用数>487</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<标题>主角啊，别藏了，大家都知道你最后要抱美人当英雄拯救擎天柱和世界的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-24 04:03:08</时间>
<影评>
        看大片的思路，和打游戏、看三级有类似。总有那几个场合，乒乓嘿哈的砸了大钱投了血本，有时还暗藏了几个软广告。大家都是冲那几个段子去的，中间有些情节串个过场，以示“咱这毕竟是个电影，是有故事的”。这类片基本考验导演两个环节：对串场的取舍控制电影节奏，对乒乓嘿哈大场面的把握炸人眼球。差一点的导演，就比如《色情男女》里的张国荣，会天真一点，想把串场都拍出内涵来，于是容易糟糕。基本上，我朝导演特爱犯这种错误：摆明是一桌高脂肪高热量的红烧肉，你还要装腔做势跟人聊素食有益健康杀生会下地狱，败兴啊。


所以迈克尔·贝很识趣。他知道大家花了买巧克力的钱进电影院或者（以后）花了用来下各类爱情动作片的时间下了这个电影，不是为了看歌舞青春校园爱情。第一秒就开始砸大场面。巢穴组织啦，汽车人行动啦，擎天柱带头围剿霸天虎啦，一串华丽变形带全景360度特写，先给你热个身。



第二部不易拍，是因为你怎么绕，大家都猜得到情节。男主角这种拉风人物，搁地球任何一个角落，都会被汽车人和霸天虎揪出来当救世主的。因此，悬念只余下两个：如何当救世主；如何把他和擎天柱拴一起。当然，表面功夫还是要做一做的：男主角还是要一副回归正常社会生活的嘴脸。可惜情节刚推进到他在大学里满嘴“老子想当普通人”时，大多数观众估计都已经想象得到，他那些黄口小儿的舍友将来怎么在机器人高大英武的身姿下目瞪口呆了。


但也来得太快了点吧？


贝导演真是不拖泥带水，男主角当了十几分钟正常人就被霸天虎无情揭破英雄卧底身份。擎天柱牺牲时我一点儿都不激动，因为片子的情节基本明朗了：得，接下来看男主角怎么勇救擎天柱复活吧。






虽然情节发展一切都不出人意料，但你还是得赞一句贝老师。节奏飞快，毫不拖泥带水，而且每个镜头用心十足。所以虽然剧情颇为肥皂，好在肥而不腻。如果你当导演，肯定也明白，要有爆炸，要有机器人大战，要有名胜古迹（金字塔）的大拆卸，要有震耳欲聋的枪声，还要有梅甘·福克斯的乳沟、腰肢和大腿。但怎么把这些烹成一大锅火辣四射、鲜花着锦的菜，全凭细节把握。贝老师在这点上做得到位：电影中后期，几条线同时推开，几处战线节奏把握得好。比起第一部城市战来，次序要分明得多。






关于男女主角的爱情线，中间段他俩醋海兴波时，还让人担心了一下。幸而贝老师明白，比起他俩暗送秋波，大家更愿意看机器人铰链搏杀。所以爱情线一笔带过，福克斯俨然成了烈女。

男主角的形象有了相当大的提升。第一部里，男主角还有点被强加的“天将降大任于斯人也”的硬排戏份，最后一击干掉威震天让人哑然——拜托捧主角不能这样明显的吧？这一部，大了两岁的男主角沉稳得多。做普通人未遂后终于明确了自己生而要为英雄的宿命，毅然踏上经历狂轰滥炸依然不死最后大团圆的主角之路。不得不说，汽车人尤其是擎天柱的思想政治教育颇为合格。





这一部里，反派们还是典型的无脑模样。领导叫干嘛就干嘛，没事就琢磨让星球陷入黑暗之类无厘头事情。对全世界下通牒通缉男主角，一副万千众生由我左右的嘴脸，可是有时间控制卫星中断联系，却没空去把美国军方给捣毁了斩草除根。真是白瞎了那华丽的通信控制。


整体而言，霸天虎是挺失败的。汽车人没空中优势，得靠美国大兵的飞机送，霸天虎没釜底抽薪做掉美国人飞机，失败。大力神一个人在金字塔折腾，被双胞胎打得满脸桃花开，最后穷扒拉半天被美国人一弹穿心。那时他的同胞们在哪呢？答：在擎天柱尸体那儿和美国人和铁皮们打得不可开交呢。几十个霸天虎捉不住一个地球人男主角——和他的女朋友；一个霸天虎在那儿扒拉金字塔。这种弱智绝伦的分工只好让人感叹了。难怪小米加步枪可以干掉飞机大炮呢，机器人弱智起来还不如普通电脑游戏的AI。至于红蜘蛛、威震天和堕落金刚老爷拖到最后才姗姗来迟，倒很符合大反派一贯拖拉迟到和“哼，你逼我拿出真功夫了”的二呆作风。





因为反派智力是如此之低，所以要给他们安排点儿优势，才能让悬念扯到最后。于是霸天虎们虽然智商极低，但还是有与其智商大不匹配的通信方面全控制的华丽系统。除此而外，主角方也得有人捣捣乱。于是万年反派美国政府再度登场。帮倒忙那位政府官员煞是喜幸，不过喜剧性角色大家也不会怀恨在心：总得有人把魔瓶打开放出魔鬼来，大家才有电影看不是？没办法，因为地球人的形象总体必须是善良的，因此，所有恶人都得他一个人演——从他一出场板出张领导脸开始给汽车人上思想政治课时，这小丑形象就栽他一人身上了。





关于机器人，这一部里种类大为增加。第一部里，大黄蜂和擎天柱略有性格，其他铁皮、爵士、救护车等一笔带过。至于霸天虎们清一色纳粹作风，就念叨威震天大王万岁。本部里被梅甘调教的淫贱霸天虎，汽车人双胞胎和中期出场的天火，后期钻出来的大力神和搅得大力神灰头土脸的双胞胎，都算是有血有肉。至于擎天柱、堕落金刚和威震天，没办法，样板戏里杨子荣VS坐山雕的性格对决。





如果说这故事有寓意，那么无非如此：人类永远会有败类坏事儿；领导永远是弱智；千万别找外遇或者不明身份的女人；反派的科技永远强大，但别担心，他们的智商和科技总成反比；正派王牌的死是最好的思想政治课；如果你想表白最好的时刻是生死之际。最后，正派是永远不会死的，哪怕死了也是会用各种奇怪方式复活的。最后的最后，那谁主角啊，别藏着掖着企图当正常人普通人平凡人或者装死了。大家都知道你最后要抱美人当英雄拯救擎天柱和世界的。




这么说吧：贝老师了解大家都是来看变形和打砸抢烧的么，所以就给大家看个够。女霸天虎那一幕加得简直多余，女主角吃了一小会儿醋又莫名其妙PASS了。但是这是全片风向标：仅看这段，就知道本片的重点所在。擦边球情欲戏，爆炸戏，打戏，变形戏，大尺度风景片。就这样。男主角父母感情、男女主角感情，稍微过渡一下，快速过场。


按本片的料来说，其实拖到三小时这片子节奏也不会嫌快。但是，贝老师就这么直接：都知道是肉戏了还假斯文干嘛呢。快节奏高密度无数华丽机器人大战炸你的眼球！反正你是来看这个的，我也不多虚活了。




因此，虽然天火从大白飞机变成了老头儿，虽然红蜘蛛驯服得不像话，虽然大力神不复勇武，虽然威震天对堕落金刚的态度让人有些愣，虽然钢锁没带领机器恐龙们登场，虽然除了擎老大大黄蜂和双胞胎外机器人们依然没啥性格，但是，你得给贝老师点个头：变形、正邪、风景、爆炸、福克斯，在明知道大家是来看这个前提下，您老还是揉出了部好看的电影。而给贝老师的课后作业是：这一切大家都知道了，男女主角也已经好在一起了，威震天和红蜘蛛又逃走了——第三部，你又打算把地球给怎么着呢？







</影评>
<有用数>276</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>雅典娜</作者>
<标题>TF2观影归来吐槽——是不是所有三部曲之二都一个感觉？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-25 00:12:42</时间>
<影评>
        在预热了一个多月以后，昨天夜里终于能全副武装赶去看零点的首映了。我和十三一人全身博派LOGO一人全身狂派，很不低调，嗯=v=


时间很赶，找TFC的组织者拿了票以后都没能和大家聚一下。不过到了万达之后很惊奇地发现人居然很多很多很多……  这在俺们这个没啥夜生活的地方实在很神奇了。大部分人都是二三十岁，果然还是这代人对变形金刚有着满满的爱啊~~


好像自从ROTK以后我就没看过如此“正式”的首映了。虽然华纳万达一如往昔地啥纪念品也没有，但气场完全是靠观众们创造出来的啊~~ 总之还是满有爱，不少人是穿着相关T恤甚至抱着自家TF过来的。开场前倒是有个传说中的座位抽奖，抽出来的基本都是X排13号，汗…… 奖品是很没诚意的贴纸 orz


激动万分等开场，结果演了20分钟广告……  更囧的是正片开始居然没啥预兆，让我还以为是广告呢，汗……


————————————以下是关于剧情的正直向内容的吐槽————————————


（好的地方就不说了，满世界的评论大都是空空的溢美之词。来从一个还算了解背景的fans角度来吐吐槽好了，从散场到现在已经忍了很久了……）


开场很精彩很紧密，上来就是汽车人们和碳基围杀霸天虎。恩，就是围杀……


柱子闪闪发光地从天而降，继续第一部那样流畅地擒抱，锁喉，斩首，一气呵成~ 开始看到的时候觉得很high，可是后来虎子们把老威复活以后那场森林战就……有点开始感到奇怪了……  双刀流（双斧？）虽然很帅没错，但对任何敌人一击必杀毫不留情…… 那真的是从G1以来性格悲天悯人的柱子吗？没有“说教”只有对敌人的嘲讽……感觉在真人电影里柱子真是铁腕多了……  也是从这里开始觉得整个背景设定不对劲起来了。


后来说到堕落金刚the Fallen，这个角色原著里也是有的。但为什么电影要把远古议会的十三使徒改成七个？数量变了就变了，为什么所有的Primes都要跑到地球上啊！小小的蓝星有这么重要么口胡！半人马星系那边就那么贫瘠么口胡！   跑到地球上也就算了，建一个大机器来摧毁恒星获得能量…… 这种脑残的想法实在是……实在是很美国大片啊！  普神啊U球啊你们在哪儿？你们囧不囧啊…… 


更不能接受的是，众Primes居然为了保护地球（？）保护领导模块，把他们自己所有人都封在了地球上！我说配乐那段“Primes之墓”是啥意思呢，当时还说难道他们回赛博坦了？怎么居然在地球上！小小的远古碳基就如此值得保护以至于让他们抛弃族人自埋至此？普神在上让俺也去自埋吧……   而且，而且！你们自埋就自埋吧，连领导模块也跟着埋！！！ OMG也就是说柱子身上其实是没有领导模块的？而且是从来就么有过…… 那么……那么他这个Prime怎么当上的啊 orz  还有老威的护国公也是…… 民主选举出来的么 囧囧囧


而且吧，自埋的地方居然就和外界隔了层不到一厘米厚度的壁画墙…… 我说难道这么多年那些考古学家都没发现过么？那也太不可能了吧……？  或者只好说Sam因为有主角模板，所以可以探测到一般碳基发现不了的东西？（喂）


说到Sam的无敌主角模板，也有一大堆槽要吐…… 如果说第一部是恰到好处，那么这部里面也太假了！ 有了主角模板，炮弹打不着，全球追捕也不会被发现，又无敌又小强，还有忽然间成长为强壮青年的小蜜蜂当做魔宠召唤兽！平时爱答不理，有危险的时候只要叫一声BBB，小蜜蜂就毫无怨言一切搞定，人家孩子凭什么啊！


更更不能忍的是他跑去拿领导模块，领导模块就变成渣了…… orz     于是带着渣子跑啊跑，然后被炸弹炸到，在要死不死的时候忽然间就穿越到了领导模块内部！我靠你一个碳基怎么就进去了！！！怎么就进去了！！！那可是领导模块啊！  还被一群先哲赞同并且说“我们关注你很久很久了”，很久个毛啊！哪里很久了啊！“（拯救）擎天柱是你的命运，而且always是。”是个毛啊！哪里就命运了！还always！几十年寿命的一个小碳基和时间相对无限的硅基怎么能一起谈命运这个词啊！   总之这段我被雷得稀里哗啦……


太主角模板了！甚至都有些玛丽苏了！谁说男人不能玛丽苏的？！ 而且弥留之际被授予剧情所要求的使命然后活过来，这种套路也太俗了了了了了了了了了！（炸）一般都是古典奇幻用的好吧，这高科技科幻用个毛啊！


（而且你干什么那么使劲地把领导模块猛扎到柱子心口啊！扎个头啊就不能轻点！）


然后柱子醒了，穿上天火（喂），一下子就解决了Fallen…… 我说买拷贝你个渣不带这样的吧？开始紧张中段拖沓结尾一下子就结束？ 而且这次的结尾还不如第一部呢，等到所有字幕结束也没有一只TF的影子了……


买拷贝你到底怎么想的囧囧，这样的话第三部要怎么拍？


之前他自己把TF2与加勒比2之类的三部曲电影之二作为对比，说和那个的节奏一样……


我看也差不多，大部分三部曲的第二部都是三部里最低潮而比较不精彩的，大概只能算是个差强人意。连LOTR如此优秀的作品，TTT那部都是大家公认比较boring的…… 而买拷贝这样RP的人，远目……


希望第三部能更好看吧…… 只是希望…… 因为你永远不知道麦克贝这种人脑子里都在想啥……


————————————以下是关于背景音乐方面的吐槽————————————


我是个OST爱好者，而且还是个Hans Zimmer的死忠饭。 TF1的配乐让我惊为天人，当看到HZ工作室的时候就知道肯定是品质保证了……


但这一部……


TF2的配乐大概是在几天前出来的，我迫不及待地听完并大致分析了下，打算看电影时候对照看看。


结果囧囧有神的是，首先配乐的顺序与内容和电影里出现的完全混乱……完全的混乱……


其次，个人主题音乐完全是在乱用……  你能想象OP的个人旋律被用来在男女主角纠结感情时来回放吗？雷死人了好吧！


————————————以下是关于人物的正直向内容的吐槽————————————


碳基们：


Sam：上面说过了，无敌主角模板……


米凯拉：虽然全世界人民都知道她就是为了调节气氛美化视觉而存在的……但是，但是为什么我觉得这一部里她的性格变少女了…… orz    两人就纠结在你爱我我爱你到底谁先说这个问题上…… 拜托，观众跑到电影院是为了看TF们，不是为了看你俩一直因为这个纠结个没完好吧吧吧吧吧吧


里奥：Sam那个室友，一开始还以为他后来能有啥作用，结果发现就是一个搞笑龙套……  


西蒙：反到是神经质大叔在这一部里最出彩最有爱~~  虽然他一直在强调为了美国blabla望天 （是啊这片子其实只说美国吧，跟蓝星无关跟赛博坦更无关……再望天）


硅基们：


Fallen：长着一张跟德莱尼男很像的脸…… 一点都不像以前远古议会的先哲……  开始好像很牛的样子，后面无非也就是作势一下，然后被柱子瞬间干掉……  大哥你这么折腾何必呢= =


红蜘蛛：小红这次不怎么放黑枪了，居然忠心了……  不过忠心到了狗腿的地步也让人囧rz到不行了……  太狗腿了啊！以前那个虽然很白但是很骄傲的小红哪里去了！ 太狗腿了不行了啊啊啊啊！ 那语气那动作让我觉得好像格里玛……


老威：老威啊，骄傲狂妄如你，你居然能够向其他TF喊Master，俯首称臣…… 这简直太让人大跌眼镜了……  而且还master了好几句……  这还是那个宇宙大帝恐怖化身威震天吗？！ 


大力神：你们几个就是来当吸尘器以及美国航母那超时空要塞化的囧武器的靶子的吗？扶额


天火：我们英俊帅气的大白航天飞机怎么就……衰老化了啊！满世界掉零件，至于么？而且好歹是接触过火种源好吧？怎么老威接触完以后就光鲜亮丽，然而天火就这么夸张啊！ 最后那个自我牺牲，好吧，应该是很感人的场面，为毛那么仓促？把火种拿出来以后就直接变成柱子的拓展部件了…… 那他的火种呢……？ 交代得莫名其妙


双胞胎：掩面……双胞胎咋变成这样了…… 感觉年纪比小蜜蜂还要小，而且还被小蜜蜂踹飞，打倒，丢出去 orz    鉴于开篇的时候铁皮喊了一声横炮，那么也就是说这俩双胞胎不是兰博基尼兄弟…… 还好还好   不过横炮你这酱油打的，人民群众连你长啥样都没看清楚呢……


大黄蜂：不得不说该死的买拷贝对我们BBB太过分了，就像前面说的，简直就是Sam的召唤兽……  


其他汽车人：简直就是酱油党大集合，也就铁皮有几句台词，救护车基本没话，有几个射击动作…… 其他人…… 有一辆蓝色的车一直不知道是谁……  而且阿尔希居然就炮灰了orz  （热小破要是知道了会有何感受呢……）


柱子：柱子啊柱子……  就像上面说的，他在真人电影里的设定难道是强硬派？不至于心狠手辣至少完全收不留情，一下灭掉一个TF火种…… 让人在惊叹的同时甚至开始惊愕：这真的是我们认识的那位OP吗？还只是无量买拷贝自己的YY而已？反正个人是有点小小的不能接受，虽然我们都喜欢看到强大无匹的柱子，但电影里的感觉还是很奇怪……


这大概也和电影的角度与立意有关。G1动画也好后来的DW,IDW也好，整个TF故事的背景放在的是他们的母星，整个宇宙，蓝星只是那么一个征战之处而已。而电影，完全就是绕着美国打转，当然这在大片里屡见不鲜，然而这种狭隘的切入点还是让以前那些丰满的形象大打折扣，更不用说那如此之多的OOC（out of character）以及被颠覆的背景了……     看完第二部电影，如果问观众的话，估计很少有人能答出为什么TF还在地球打来打去，就是因为他们想打？或者应该说就是因为导演想让他们打？为了不让人类的太阳被消灭？那么这个问题解决之后呢？咋还不回赛博坦？或者干脆去宇宙？为什么还要在地球上赖着美军不放？小小的碳基值得么……  所有这些乱七八糟，都太没深度和故事逻辑了……


而剧情的交代也一样只是差强人意，远不如之前对其的期待，很多细节还是交代不清。麦克贝这人看来很不严谨，第一部的时候最终战路障就莫名没出现，这一部也一样，很多人莫名就不交代了（比如和大力神打完之后的双胞胎），让人很不爽。   


整个片子节奏不叫紧张，而是仓促，仓促得忙乱，很多地方如果处理一下能很好地丰富角色形象，但全都被忽略掉，甚至有些应该出现的正常反应都没有（比如OP假死，完全没交代汽车人有任何悲痛或者沉重，一个个木然得很，拜托，其实TF们的情感比人类还要负责很多吧，不能真当他们是机器好吧），就给人感觉很假很不真实，很混乱。


从电影院出来我真不知道该说什么好……  完全没有两年前那种兴奋激动想要立马回去再看一场的感觉，也没有那种觉得周围任何汽车都可能随时会动起来变形的冲击力……   反倒是有一丝被雷的焦糊感，还有对各种细节无比的囧……


当然，就像开始说的，这次我只说缺点。优点也不是一点没有的，比如能欣赏到柱子和老威的英姿，已经很知足了……


但我还是愿意看正常设定里的他们，看看赛博坦，看两派人马每天对战但总是惺惺相惜不会真正残杀，看柱子正义仁慈悲天悯人，看老威嚣狂无比不可一世……


唉，这部TF2真是辜负了我之前如此强烈的期待。罢，回家一边骂买拷贝一边去复习G1和漫画好了……




其实我在想，到底是什么让人感到如此的无力和不爽……

爱之深责之切是一个原因，期望与现实落差太大是一个原因……

我个人其实更不能忍的是所谓“脑残”吧。

逻辑混乱，细节错误，前后矛盾，都是一部真正大片的大忌啊~ 而不想让这些问题出现在TF上，偏偏买拷贝还就来这一出，才是最令人郁闷的吧……

 

______________________________________________


P.S.其实在打完这一大堆字以后忽然还想到一个大Bug...

有火种源碎片可以一下子复活天火，为什么不直接复活柱子就得了！！！

捶地挠墙~~~~
      </影评>
<有用数>215</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<标题>变形金刚2：然而我们还是要去看变形金刚</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-24 20:32:58</时间>
<影评>
        看变形金刚1的时候，看到天上掉下来陨石，擎天柱大哥从火堆里站起来，我热泪盈眶；看变形金刚2的时候，掉了三次陨石，我一点反应也没有。明显地这是个边际效用递减的过程，然而我还是要去看变形金刚。关于变形金刚1，江南的那篇影评写得是最好的，《所以我们要去看变形金刚》，妙处在于“所以”二字，没有原因，就是要去看。到2的时候，已经有了诸多不看的理由——然而，还是要看。


所以这就是悖谬之处。关于变形金刚有个很有趣的八卦，据说变形金刚在中国的实际票房是8000万美元，折合5.6亿人民币，而广电总局公布的票房是2.7亿人民币，比《泰坦尼克》略少，大约07年的时候某些人还没有做好面对单部影片5亿多票房的准备。然而这个数字是可能的，看过两遍三遍的大有人在，解释这个现象也很简单，70后和80后的情感结构——比如《葫芦兄弟》都能卖到1000万以上的票房，怀旧这件事带来的消费力量绝对不容小觑。所以年少时候的梦想和怨念一旦在银幕上成“真”，掏钱和掏多少钱已经不是重要的问题了。于是所谓“80后以消费登场”，这是例证之一。


而扯这些蛋的目的是为了说明，无论变形金刚2拍得多烂我们还要去看，这已经无关影片本身——哦，区分一下“影片”和“电影”就会发现其间的妙处。无论变形金刚还是变形金刚2的剧情都白烂的一塌糊涂，根本经不起推敲，然而推敲的人基本都是神经病，这种片子还要讲剧情逻辑么。比如山姆同学为什么不坐着大黄蜂走而非要用脚跑这类问题，我稍稍想了一下就笑了出来。于是看这部片儿的时候，大约观众的智商会集体降低——那就降低吧，看了后面忘了前面，是多么正常的一件事啊，他妈的管他在讲什么啊，只要“能打”就行，连“有爱”都已经不重要了。


于是走出电影院被夜风一吹，还是会冷静一下，看到一辆疾驰而过的卡车不由得笑出声来，这说明影片的效果还是达到了。于是下面进入扯淡时间，会有些很扯的东西，列位看官做好心理准备。


1、全片唯一一个露点镜头——大力神的蛋蛋，OMG，真是雷到一票人。只是两个铁锤而已。由此带来对变形金刚形象设计的不满。在变形金刚1的时候，迈克尔贝就因大个子们戏份太少而饱受诟病，在变2里面，大个子们确实戏份很多，但是，问题在于，他们是在是面目模糊。比如大力神，初看到的时候小激动了一下，转眼变成一只狗，我靠，当年TF动画里面大力神多么的帅啊啊啊啊，这是不能容忍的。变2里面掉下来的那些霸天虎，基本都不认得是谁，我们怨念已久的声波同学哪里去了——貌似是天上听卫星那只，我靠，声波怎么长成那样？汽车人这边，天火当年是多么感人啊，这次被拍成了一个长胡子的怪老头，OMG，他的眼睛也没有因此变蓝，真是令人伤感，还有，预告的钢锁哪里去了……简而言之，这次的造型设计，动物性的东西比较多，堕落金刚以及当年六大高手，是按照非洲原始人形象设计的——这也是雷点之一。好吧，动物便动物，动画师们辛苦了，这次有这么多武侠片一样的镜头调度方式，好在比起07年，电脑硬件进步了不是一点半点。

结论是，动画是多么省时省力的东西啊，拍成电影，第一，大个子们都不美型了。


2、从造型问题说开，变形金刚到底还是属于科幻片这一系列之中，科幻片和灾难片交集的部分。至少我看到了独立日、虎胆龙威、珍珠港和世界大战。在这个问题上开片单是没有意义的。就科幻而言，一个很有趣的事实是，内在的仍然是阿西莫夫的机器人三定律，蓝眼睛的汽车人是善良的（又是个人种学的修辞），尽管是“Alien”，然则他们还是遵守机器人三定律的，那么邪恶的一方显然是不遵守的。如果把这个三定律往外推一步，大约能推倒西方科技文明，这就有趣了，看看如此而言，人类的什么部分会被判为“Alien”（当然，这个词更确切的说是“人”和“非人”的区别）。再加上天火痛说革命家史的一段，西方科技文明的自恋毫无保留地被展现了出来。于是这就成了一个潜意识的问题了，有趣。


3、好像中国观众一般不会提起有关变形金刚的一切文本，包括TF动画片和变形金刚电影，不过只是玩具广告而已。所以其间的逻辑混乱完全可以被谅解，变形金刚1里面诺基亚和ebay的强行植入广告也可以被谅解，这部影片放映前17分钟的影院广告也可以被谅解。至于这部149分钟的变形金刚2，不过又是新一部的广告而已，除了汽车和摩托（妈的那个车库能更像广告一点么），还是美国军事力量的广告，变形金刚们在这一部影片中变弱了，弱到威震天可以被坦克打的四脚朝天，弱到大力神这样无敌的存在可以被“轨道炮”击碎，美国很强我们已经知道了，求求你别再出来做广告了。因为看了前面的贴片广告，我决定今年不吃肯德基了，那个广告太雷了。然而相不相信美国的军事广告，我想这必须跟潜意识作斗争。至于其中的所谓“全球图景”和“第三世界图景”，其间的陈词滥调真是不用再说了，你能指望迈克尔贝的所有事情便是爆炸，爆炸和爆炸——他自己也这么说。


4、最后来说说山姆同学。很有趣的是，跟变形金刚1相比，这一部对山姆的家庭格外强调，以至于山姆的父母都要被抓来做人质（这也是剧情的荒诞之处之一），如果我说一句这是金融危机之后文化保守主义的转向会不会太小题大作了。然而金发美女仍然是femme fatale，黑发女郎仍然上演滥套一般的“不朽的爱情战胜死亡”，这是好莱坞最最保守和滥套的修辞，于是大约也是所谓保守转向的一个例证。如果再去分析和回顾一下破绽百出的剧情，你会发现这是一个关于报恩和救赎的故事，好罢，大约我也不是在扯淡了，山姆的成长与变形金刚1里一样，是承担了责任，而这一集里的小小变奏则是他的行为动机。不用再去说“普通人”和“英雄”的白日梦了，只是回想起江南那篇文章里写的，大约所有的人都曾经幻想过有一群大个子就这么躲在你家的院子里。大约所有的人都曾幻想和变形金刚们一起战斗，保卫地球——虽然很扯淡吧，但是YY总还是要YY一下的。


于是结论就是，虽然这是一部没有逻辑的烂片，虽然看了后面忘了前面，虽然里面大半的大个子无从辨认，虽然它跟我们记忆中的TF完全不是一回事，然而我们还是要去看，大约人类的逻辑自洽本身就是一件很困难的事情。看起来变形金刚终于还是要出3的吧，山姆同学高中一集，大学一集，大约第三集他终于混成了一个死上班族，跟70后和80后的你我一样，到那时大约我们还要去看。于是这里忽然冒出一个概念叫做“耦合”，至于什么耦合了什么，这就不是在这儿该扯的东西了。我只想说，当眼前和记忆发生奇妙共振的时候，产生的意义大约是我们本身不能预料的。就像广电总局不能理解8000万美元的票房一样，或许变形金刚2票房达不到那么高（从日本韩国的情况看来似乎不像，经济危机了大家好像更爱看电影了），然而其间的很多东西，包括我们最难描述的感情，大约也是我们自己无法理解的。Anyway，扯淡归扯淡，口水归口水，午夜场的变形金刚2仍然人满为患。那不是幸福不是满足，大约只是激动而已吧。
      </影评>
<有用数>182</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wednesday</作者>
<标题>《变形金刚2》：神秘的电磁炮以及美军的快速反应作战</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-26 17:18:55</时间>
<影评>
        在《变形金刚2》中的最后大战里，美军动用了一种国家机密级的神秘武器，从游弋在大洋上的战舰发射，击中了金字塔顶的“大力神”，将其摧毁，快速、精准又破坏力十足。这是种什么武器？下面就尝试着揭开其神秘的面纱。


从电影画面人物对话、以及结合一些相关资料，可以推断这种神秘武器为电磁炮。

所谓电磁炮即高能电磁轨道炮，不是发射电磁直接攻击，而是以此为动力取代传统的火药来发射炮弹或导弹等弹丸。从美军2008年进行实验的相关资料看，电磁炮的炮口动能达到了创纪录的10兆焦水平（实际可能具备产生32兆焦能量的能力），使一枚四公斤重的炮弹以7马赫（7倍音速）的高速飞出，射程可达360公里以上（传统火炮几十公里），而且能进行精确攻击，误差范围不超过5米。这样超高速的炮弹，通过撞击就能直接摧毁目标。


电影中，西蒙斯在和舰队司令通话要求支援的时候，因为事关机密，怕对方不承认有这样的武器，所以特别提到了速度（具体说的是几倍音速有些忘记了），而从上面的资料看，电磁炮也似乎的确能做到这样的打击效果。不过电磁炮还只是处在实验中（美军公布的实验大概也就这么一次），离能真正上舰形成作战能力还远的很，电影中样子很酷威力很大的电磁炮也就是非实物的了，从电影画面也可以看出些端倪。前一幅战舰（美军现役驱逐舰阿利-伯克级）全景，装的是普通舰炮，后一幅特写就成了特别的电磁炮了。


于是，这门电磁炮也成了两部《变形金刚》中唯一非真实的美军武器。


再说美军的作战，和第一集相比，这一集集中体现在最后的快速反应作战上。


美国在上世纪80年代初组建快速反应部队，之后冷战结束苏联解体，美军的全球战略更使以此为重。快反部队具有高度的机动性和较强的突击能力, 可随时快速赶赴出事地区, 应付突发事件，即便没有战事发生，快速部署部队也能对敌对国家发动战争产生遏制作用。当然快也并非都是好事，过多的强调“快”就意味着以损失“重”为代价，先头部队在没有重武器的掩护支援下，往往损失惨重甚至达不到作战目的。


在电影中，为了复活擎天柱对抗堕落金刚和霸天虎，特种部队和汽车人要空降到埃及去。空降当然是最快速的一种方式了，用C-17环球霸王运输机直接从美国本土飞到埃及也是可行的（C-17满载航程为4630公里，空中加油后的最大航程11600公里），不过是否能这样随便的就进入了他国领空是个问题。


电影中美军遇到的是另一个问题，就是他们如何抵抗霸天虎的攻击直到救活擎天柱。他们快速的到达了，却只携带了单兵武器而没有任何大型重武器（汽车人可能算是，不过数量和霸天虎相比显得非常有限），象依靠埃及的一个古旧的小镇做据点抵抗实在困难。而此时，变身F-22战机的红蜘蛛又进行了电磁干扰，切断了他们与外界的任何联系。


好在总部的头头算是英明，失去联系后立刻派出了最先进的RQ-4A“全球鹰”无人侦察机进行战场实地侦察。“全球鹰”是如何突然出现在埃及的小村庄上空的呢，合理的解释是村庄附近不远就有美军驻埃及的军事基地的存在（而现实中埃及也却有美军的空军基地），这也解释了后面其他飞机的登场。“全球鹰”通过机载摄象机即时传送回战场画面，在美国的总部了解状况后，就派出增援部队。


增援部队当然是要在战场附近的，才能及时到达，包括两个部分。一拨是来自海上的海上陆战队或陆军部队，分乘直升机和气垫船登陆从两栖战舰出发登陆。坐直升机的比较惨，飞到了就成了活靶子，两架都被击落增援不成反倒需要救援了。气垫船则载了M1A2主战坦克和M2A3步兵战车以及士兵在海滩登陆，达到村庄后（还真是不真实的快啊！）就能提供一定火力及掩护了。


另一拨则是空中掩护。虽然电影画面中有F-18“超级大黄蜂”战机从航空母舰上起飞，但这种战机并没有出现在战场上空。出现的另外两种的F-16战机和B-1隐形轰炸机，这两种都不是航母舰载机，也呼应上文提到的附近有美军空军基地的存在，而真正投入战斗的又只有B-1隐形轰炸机这一种了。它对村庄整个进行了一次地毯式轰炸，好象也有炸死了霸天虎。

接着电影里就没什么美军的事了，要看擎天柱的了。


以上就是美军的快速反应作战，包括了空降、侦察、登陆、空中支援等。从内容看实在儿戏的很，不象是拍摄一场真的战斗，反倒象是自导自演的演习。而事实上确有消息说，美军参与电影拍摄自己是当作一次训练在进行的，而且剧组因为浪费了一些不必要的军需品，和在拍摄中使用了一些被军方认为不符合训练之初衷的军事资源，还向美国的国家财政部赔了钱。

军队的训练或者说演习，是否反而显得真实呢？才不会呢，演习是有一种想当然的预先设定在的，呈现出的反而没有电影造假营造的“真实感”。


最后提一下“天火”，虽然他老态龙钟，但其实他的变形体SR-71黑鸟侦察机并不算古董级装备（上世纪80年代末退役，原因并非过时而是使用费用维护过高）。选择SR-71黑鸟侦察机，原因可能有二：一是这款飞机的机型样子够帅，二是和第一集中亮了一下象的F-117隐形轰炸机一样，是对已退出现役的经典的战机的怀念。
      </影评>
<有用数>149</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁小云</作者>
<标题>这个星球上的人类最爱看什么？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-26 11:15:59</时间>
<影评>
        今天早上起床，正打算写《变形金刚2》的评论，忽然在网上看到这样一个新闻：迈克尔•杰克逊死了。

乐评人颜峻曾这样评价迈克尔•杰克逊：“一个怀有儿童心理的大人，一个像变形金刚一样表演的活人，迈克尔•杰克逊几乎不能接受现实中的一切，应该说，这是一个真正的做梦者……”

现在，这个能像变形金刚一样表演的活人死了，他曾经用他的青春以及他过人的才华娱乐过这个星球上无数有情或无情的人类。


当我还是一个小男孩儿的时候，动画片《变形金刚》和迈克尔•杰克逊都曾经让我为之狂热过。那个时候，我会将妈妈给我的零花钱一点一点积攒起来，购买变形金刚，购买迈克尔•杰克逊的磁带。说到这儿我想起了前几天听到的这样一个段子：一个男人和一个女人结婚了，他们都很有个人财产保护意识，他们都同意作婚前财产公证，这个男人在婚前财产公证书上还特意写下了这样一句话：那些变形金刚是我的。

估计我小时候买的变形金刚都是山寨版的，它们没能挺到我结婚的那一天，就都像《变形金刚2》里的擎天柱一样死掉了，而我却不能像电影中的山姆那样去埃及寻找能量矩阵让它们复活。


我是昨天晚上和我老婆一起去看的《变形金刚2》。前几天在饭否上看到有人说女人和男人聊变形金刚，就像她们和男人聊足球一样，都是手段。当时还有女孩蹦出来反驳，说这个世界上同样也有喜欢变形金刚和足球的女人。

我知道我老婆对变形金刚和足球其实都没什么兴趣，但她还是很愿意和我聊这两样东西，这些都只是她的手段吗？

手段就手段吧，这说明在这个星球上，除了我妈之外，至少还有一个愿意花一点心思哄我开心的女人。


《变形金刚2》比我之前预料得要好看一点点，虽然我在看到一半的时候一度睡着了十几分钟，但这并不能怪这部电影，这是我的老习惯了，而且现在已经好多了，很多年前，当我上大学的时候，我经常去中央财经大学附近的铁研电影院和城建电影院看电影，因为在那儿看电影很便宜，只要花5元钱就可以连续看三部电影，那时我经常都是看完第一部，第二部看到一半的时候就睡着了，等我睡醒了，电影已经散场了。

阿尔莫多瓦曾说：“我喜欢把电影院想象为凶手和孤独者最好的藏身所，我也愿意把银幕看成是预示未来的一面镜子。”

我想这应该只是阿尔莫多瓦的个人感受，而我的个人感受则是，电影院对于我来说曾是一个很适合睡觉的地方，在铁研电影院和城建电影院，我曾经做过很多很香甜的梦。


《变形金刚2》会像阿尔莫多瓦所说的那样成为“预示未来的一面镜子”吗？看完这部电影之后，说实话，我有点莫名其妙的、甚至可以用可笑来形容的伤感，我觉得人类的肉体在那些如国家机器般恐怖的大型机器人面前，真的太他妈的脆弱了，这也就是因为好莱坞是一个造梦工厂，它能让男主人公山姆以及他深爱的那个身材曼妙的肉弹妹一次又一次劫后余生，然后还让他们打啵儿或打炮庆祝。如果他们是在现实世界中经历类似事件，估计他们年轻而性感的肉体早就化为齑粉了吧。

英伦摇滚乐队Stereophonics曾推出过一张名为《Language、Sex、Violence，Other？》的专辑，在我看来，这张专辑的名字就是对人类现代文明的绝妙概括：废话、性、暴力，除此之外还有什么？

《变形金刚2》为什么能风靡全球？或许就是因为在片中充满了很逗乐儿的废话、性感的肉弹以及那种让人血脉贲张的暴力场面——这个星球上的人类就好这一口儿，尤其是后两样。为什么会这样？也许我们可以在肯恩•威尔伯所著的《万法简史》中找到答案：“所有的睾酮实验全部指向一个结论，那就是——抱歉，我不是故意要粗野——睾酮基本上只有两种驱力：一种是干，一种是杀。”
      </影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄章晋</作者>
<标题>如果美国军队无法打败外星人</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2009-06-28 07:15:58</时间>
<影评>
        每次谈到电影，我周围一些其实特别没文化的家伙，会突然微笑着别过头，用白人探险家看毛利人的同情眼神看我一眼。因为我平时只看战争片，所以，哪怕只能说出一个伊朗或意大利导演的名字，在我面前，谁都可以脖子上无故多出一条许文强的白围巾。

我相信，《变形金刚Ⅱ》会让所有文艺青年失去发言的欲望。因为《变形金刚Ⅱ》讲述的是美国军队第Ｎ次单独出手解救全人类的故事，它很明显是一部美国军队的广告宣传片。

电影刚散场时，女友问我，你知道为什么决战要选在埃及么？因为如果在美国，好的变形金刚这一方可以单独打败坏的一方，美国军队就没有出场的机会了。

我很不同意这种说法，如果决战地点发生在美国，要机器人出场何用？美国只消派出一小股国民警卫队就可以轻易干掉所有坏蛋。迄今为止，在各种入侵地球的外星人当中，变形金刚是威力最小的一种款式。难怪本次外星人入侵，美国总统破天荒地没有亲自出手，他只派出一个代表出场。理论上，这些只是钢铁之躯的外星人，M1坦克的120mm主炮完全可以在他们靠近之前一炮撂倒一个。所以，别说在美国本土了，即使在长城脚下ＰＫ，我英勇的人民解放军都完全有信心有决心有能力坚决平息一小撮外星人的暴乱。万不得已的情况下，外星人只好精心选择跑到埃及这种弱小的第三世界国家找个决战地点。

这部美军的宣传片传递了如下信息：

1、美国政府和美国军队一样充斥着官僚主义，比如那个拿着总统亲笔信的官僚气十足的特使，但美军的主流是好的，尤其是基层指战员拥有积极的主动性和强烈的责任感。

2、美军有一支极为善于审时度势随机应变的军官队伍，譬如那位驱逐舰舰长，在接到那个世界上最伟大的肉贩子的莫名其妙的电话后，一句废话没有，果断发射电磁轨道炮，点杀了一个外星人头目。

3、美国空军的投送能力，比我们以往所掌握的要强大得多，譬如满载的C17运输机，未经空中加油补给，就直接从美国本土飞抵埃及上空，而一支来历不明的F16战斗机部队，同样未经加油，就直接出现在埃及上空（美军最近的F16基地也距此2000公里之外）。

4、美军一旦准确判明敌意，通常会派出远远超过实际需要的强大力量。譬如美军毫无必要地派出了B1轰炸机，甚至美军此战根本不需要派出空军，单凭美军增援的坦克部队就可以毫发无损地全数消灭外星人。

5、美军是一支平等公正的军队，从那个令人厌烦的特使被从飞机上扔到沙漠而但广大指战员事后完全不担心因此受罚就可见一斑。

总之，这部勉强有些爱情+友情元素，处处强作幽默的片子，完完全全是为宣传美军强大战力而作。由于是一部宣传片，所以充斥着大量无法自圆其说的bug。

当然，《变形金刚Ⅱ》也明白无误地显示，为了能够对付美军，各种款式的外星人或机器人有明显的联手趋势。譬如那个将山姆“推坐”在床上的女同学，应该是从《终结者》那里派来的，因为它能随意变成人的技术，目前所知，只有未来地球上的机器人才掌握。此外，似乎本次对地球的全面入侵，《异形》也派出了小股辅助部队参与其中。看来，外星人对美国军队战斗力的急剧上升深感忧虑，为了拯救人类，美军任重道远啊。

万一哪天比美军强大的外星人来到地球怎么办？理论上，这样的外星人肯定会出现。

如果，美军根本无法对付的外星人造访地球，那么，一贯对每次都是由美军拯救人类感到不满的朋友有福了，因为，当外星人强大到美军都搞不定的时候，就该是咱中国人出手了。

美国一个“毛派组织”在声讨好莱坞的罪恶时，老早就预言到了这一喜人的场景。

——这个组织认为，好莱坞长期有计划有预谋地妖魔化外星人，故意把外星人描述成像当年西方的殖民者，是因为不知比人类先进N多年的外星人，早已进入共产主义社会，它们若降临地球，一定是来传授共产主义的……

毫无疑问，当史上最强大的外星人降临地球时，美国人若胆敢做螳臂挡车的歹徒，那就让他们去与外星人为敌吧，只要我们中国人喊出烂熟于心的口号，我们就得救了。



</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>spencer</作者>
<标题>作文青的代价</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-06-25 00:55:08</时间>
<影评>
        山本五十六在偷袭珍珠港时没能干掉太平洋舰队一艘航母，Michael Bay在拍《珍珠港》的时候当然也不能硬生生地为美国的国耻日加上更加可耻的一笔，我相信这个喜欢用爆炸融化钢铁大家伙的老变态当时一定留下了遗憾。好了，在《变形金刚2》中，他终于完成夙愿，把罗斯福号航空母舰击成两半。


更大的投入，更多的金刚，更长的放映时间，《变形金刚2》让Michael Bay相信又一次捞钱的机会到了：《变形金刚》让他赚了7000万美元以上，而这次，他要的更多。


只不过，有个小小的问题，就如同他的其它电影：《世界末日》、《勇闯夺命岛》、《珍珠港》、《Bad Boy》……一样，影评人和文青们对《变形金刚2》口诛笔伐，抨击其“无聊和冗长”。Michael Bay发飙了，他在自己的Blog上提醒影评人“不要忘记教训”，还指责派拉蒙没有做好《变形金刚2》的宣传工作，说他们在各大媒体上的广告很“脑残”。


在IMDb上，《变形金刚2》的分数一直比较稳定，7分以上，而在烂番茄网站（rotten tomatoes），前天的时候它的评分是33%好评，今天我看完这部电影一查，22%。这两个评分说明了普通观众认为《变2》是一部值得看的电影，而影评人和文青们认为《变2》真的很二。


我非常沉痛地同意文青们的观点。


作为好莱坞最能花钱的导演，Michael Bay的成功之道有三个：炸药、炸药、更多的炸药。我这么说绝对不是鄙视他老人家炸过了夺命岛后炸珍珠港，炸过了珍珠港后炸胡佛大坝，炸过了胡佛大坝炸金字塔。事实上，我很喜欢Michael Bay，感谢他带给了我们这么多不用大脑就可以观看的大片，结局总是美好的，爱情总是圆满的，主角总是安全的，就算不安全也是为了民族大义的。真好，没有了他，好莱坞每年的票房会少它几亿美元，《变形金刚》全球赚了10亿美元左右。多伟大的贡献啊，虽然Michael Bay自己从中抽成7000万美元以上，但人家不是活雷锋对吧？人家也要吃饭也要开法拉利也要住豪宅对不？！


可是这次Michael Bay发飙了，他在自己的博客上警告影评人们不要忘记教训（他们越骂票房就越好），还说自己的电影是拍给真正的影迷看的。


Michael Bay似乎从来都没法讨好影评人和文青们，我认为原因如下：你瞧，咱们最先接触电影很少是文艺片吧，至少对于我来说，大片是我刚开始看电影时的唯一选择，场面要大，情节要紧，主角要够硬汉——对，爆米花电影是最佳选择，战争或者世界末日，最刺激最华丽。可是当我看到200部以上的电影时，我发现“大片”越来越少了——毕竟，好莱坞一年的总票房也就100亿美元左右，每年能有多少部亿元级制作的影片上马呢？于是我开始看那些有名的文艺片，什么救赎啊，什么名单啊，还有那些奥斯卡提名的电影。慢慢的到现在，我已经看过了700多部电影，我发现一个有趣的人物和一段含蓄、生活化而富有感情的情节比两个小时的狂轰滥炸让我更加兴奋。


我可能是老了，虽然我才25岁。


我相信那些影评人或者文青们都经历过这个阶段吧，真的，我很乐意去看一部“大片”，我会笑，但不会哭，不会兴奋，只会频频看表。我期待着惊喜，但惊喜越来越少


在烂番茄上我看到一个评论者的话，他说只有一个14岁的小男孩会觉得《变形金刚2》值回票价。其实我挺羡慕一个14岁的孩子，他能从这样的电影里获得精神上的乐趣，而我，只能坐在椅子上不由自主地数着影片逻辑上的错误。


你瞧，拍一部满是爆炸物味道的电影，最难的就是找到一个好剧本，这决定了你拍的是《勇闯夺命岛》还是《未来水世界》。非常可惜，《变2》的这个剧本很难上及格线。


这个剧本充满了逻辑错误：如果“方块”的碎片可以让博物馆里的老家伙复活，那它为什么不能直接复活“擎天柱”呢？如果一个外星文明有瞬间移动的能力，为什么他还会被坦克炮弹摧毁呢？如果可以模仿人类的皮肤和语言、动作，那么何须派机器狗这样的间谍？这些问题看似较真儿，实际上它们组合在一起，严重影响了影片的带入感——对一部科幻片来说，这是致命的。让人难以置信的是，本片的编剧是Roberto Orci，他也是《Star Trek》的编剧，同样是今年暑期档的科幻大片，水准差了不是一点——我看了《Star Trek》三遍，自己掏钱。


把一个外星人毁灭地球的故事拍成两个半小时的长片，镜头里没有一点末日景象，那么时间都分派给了谁呢？哦，一个男孩的大学第一天和他误食了大麻的妈妈，好吧，这些都没什么，至少让我们乐了一乐，但当全片三分之一强的时间都给了最后一场的沙漠大战，至少让我们看点不一样的吧——不！炮击、轰炸、爆炸还是爆炸，几个步兵和霸天虎们打成平手，加了坦克后竟然还是一样。最可怕的是，作为全片的总Boss，“The Fallen”竟然只是中间和最后露了两次脸，不可原谅啊，香港武侠片30年前就知道让最终Boss在前面就强抢个民女什么的做下恶，这样后面至少也死得其所啊。如果没有对白铺垫，擎天柱5分钟K.O. “The Fallen”时我都不会以为电影要完了——啊？原来他不是小跟班啊！



这个剧本唯一值得赞扬之处就是塑造了一个毛躁小伙儿，不得不说他还有点可爱，尤其是和一个比他性感太多倍女孩的组合很有化学反应。可惜笑弹始终无法遮盖粗糙的剧情构思和了无新意的桥段。墨西哥裔男孩的加入当然更是为了笑果，但是他其实什么都没做的结果让我怀疑这纯粹是为了讨好少数族裔观众的把戏：毕竟老黑都当总统了，我们也Change一把。但是种族平等主义没有延伸到外星人身上，以至于汽车人们说的话还不如威震天们多，很明显，和原初动画不同，这部电影的主角和第一部一样，是人类和他们的武器，而不是金刚们——他们只是“Robot”。


数落了这个片子半天，其实我在前面说了，我和那些文青们一样，只是审美疲劳了。这部片子，充其量只是每年暑假好莱坞模式化生产线上的普通品一个，至少还不像《终结者2018》那样烂得惊世骇俗，我只是很难找到它的优点罢了。


我还没老到分不清楚荧幕上那两个灰色或彩色的机器人谁是谁、谁在打谁以及谁赢了的地步，审美也没有老到到只能为梅丽尔斯特里普和菲利普霍夫曼的对角戏喝彩的地步，但是让我为一部“大片”叫好很难，除非它有《Star Trek》和《Ironman》那样精彩的剧情和人物。


这就是作文青的代价。


也许Michael Bay是对的，他想要赚的是钱而不是好评，我们时不时的总需要些没大脑的片子来放松下，而他负责提供就是了。


这其实挺好，我们在观赏本片的时候放空了大脑，接受了一次美国先进武器广告片的洗礼——他们能战胜外星人呢！笑一笑，洗洗睡吧。别像我这么二，还给它写个东西——虽然也是乱划拉几笔——让我心理平衡点的是，我边写边看《Weeds》，哇，这个寡妇的故事比那华丽丽的电影可精彩太多了。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>没注销</作者>
<标题>日记：我看过的英语电影——变形金刚2</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-12 13:55:54</时间>
<影评>
        2008年10月11日，北京时间8点整，我们超能力学院时空旅行班集体组团去看了FOX大MM的《变形金刚2》！

本来老师的计划是带我们去看凯奇叔叔配音的《阿童木》，但是二胖说，“老师，看阿童木太幼稚了！不如我们去看FOX大MM的小蛮腰吧！那妞不错！”

老师淫荡的笑了，说：“好！”然后我们全班男生也都欢呼起来！FOX大MM，俺们来了！

于是乎，我们坐上了时光机，抵达了2009年6月26日的美国。

等等，我得表个态，其实我私底下是很鄙视他们的。虽然FOX大MM确实很性感。

……………………………………省略很多字。


好，现在我正看到第八十二分钟。

擎天柱正在和希安.拉博夫聊天，不过怎么TM的没字幕啊！美国电影院一直以来都有个缺点！就是没有中文字幕！没字幕我怎么看？

他们难道不知道飞鸟和CNXP字幕组？

我草！

我看了眼其他同学，他们竟然在打牌！

打牌也不叫我！

算了！

我又看了眼老师，靠，狗日的在打飞机！

好，你们狠。

我正襟危坐，继续看片。

“这片，咋没俄语字幕？”我旁边的一俄国哥们忽然转过头来冲我说道。幸亏我学过俄语。

“妈了个逼的，你现在才发现！”我靠了一声，“这叫英语电影！我看过的英语电影！”

“妈了个逼的。”我又嘟囔了几句，本来还想说几句的，但是FOX大MM又出镜了。



</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>