<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>美女与野兽 Beauty and the Beast</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896600813.jpg</封面>
<导演>加里·特洛斯达勒 / 柯克·维斯</导演>
<演员>佩吉·奥哈拉 / 罗比·本森 / 理查德·怀特 / 杰里·奥尔巴赫 / 戴维·奥格登·施蒂尔斯 / 安吉拉·兰斯伯瑞 / 布莱德利·皮尔斯 / 雷克斯·埃弗哈特 / 杰西·科尔蒂 / 哈尔·史密斯 / 乔·安妮·沃利 / 玛丽·凯·伯格曼 / 布瑞恩·卡明斯 / 阿尔文·爱泼斯坦 / 托尼·杰 / 亚历克·墨菲 / 金米·罗伯特森 / 凯斯·索西 / 弗兰克·维尔克</演员>
<简介>贝儿美丽善良，与老父亲一起住在一个宁静的小村庄里。一次，父亲不小心闯进了野兽的领地，被囚禁在野兽的城堡里。为了救出亲爱的父亲，贝儿只身犯险，答应与野兽同居于古堡而换回了父亲。野兽的城堡华丽而充满奇幻色彩，有充满绅士风度的烛台先生，和蔼亲切的茶壶妈妈，还有可爱的小茶壶宝宝。然而，贝儿生活的并不愉快，一心想念着她的父亲。
                                    
                                　　终于，贝儿找到了逃走的机会。可是却遇到了凶狠的狼群。危难关头，野兽及时出现，解救了贝儿，自己却受了伤。贝儿心存感动，细心照顾野兽。相处的过程中，二人互相了解，野兽也被感化，慢慢变得温和，学会去爱。朝夕相处，日生情愫。也许，野兽也可以是英勇的守护骑士，温雅的白马王子。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>2013</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-17 00:33:37</时间>
<影评>
        今晚再看一遍《美女也野兽》，忽然从其中看出与基耶斯洛夫斯基的《白》有几分类似的主题——平等：如果粗鲁的王子不曾因没有爱心而被惩罚，变成野兽，那么，他可能爱上贝尔么？他们可能在一起吗？


粗鲁的王子，即使他从来不懂得善待他人，也不懂爱为何物，他仍旧有骄傲的理由——他是一个华贵显赫的王子。


可是温柔的野兽，即使他再绅士，心中充满爱，他仍然有自卑的理由——他是一只外表丑陋的野兽。


而与此相对，贝尔的身份是不变的——一个美丽善良怀抱梦想的贫家女。


然而我们可以大胆假设一点，如果王子不曾被施魔法，那么，即使贝尔再美丽再善良，王子未必会爱上她——因为我们的前提是粗鲁的王子根本不懂得什么是爱。


但是在他身份垂直下降，直到变为一只面目狰狞的怪兽的时候，他却能够以一种低姿态，甚至自卑的姿势，来欣赏一个过去可能连见他的面也不配的贫家女——而此时她正是他的救世主。


基氏电影《白》也是如此。在电影的开头，由于生理障碍，世俗的天枰和双方心理的天枰都明显偏向于女主角。


但是随着情节发展，男主角像胡汉三一样又回来了，而且还带回了显赫的资产，过去的生理障碍也一并消失，重振雄风。


此时的天枰转换了方向，慢慢向男主角倾斜。就连曾经绝情离开他的女主角，也重新爱上了他。


虽然在电影《白》中，这是一次人为的精巧的报复，但是和《美女与野兽》一样，它告诉了我们一个古老的真理：爱情并不是基于无有凭空产生的，爱情中，掺杂着太多复杂的现实因素，有关身份的悬殊，有关财富的多少，有关身体健康与否，有关相貌美丑。


换句话说，门当户对是古老智慧的结晶，它仍然能够用于指导现代生活，并且在人类本性发生扭转之前绝不过时。门当户对的婚姻和爱情实在是一种理想状态，是一种双赢的结合。


所以，与其说，是美丽的贝尔使得王子懂得了爱，变得温柔仁慈和绅士了，不如说是天枰的倾斜使得粗鲁的王子变得温柔谦卑——当然，美女的力量也不容否定，只是，这影响实在不足以使一个人转变本性。


同样讨论此主题的电影，还有金基德的《坏小子》，那是另一个貌似诡异离奇但又完全符合实际逻辑的世界。


对此主题浅显的理解到此为止，以后若有体会再加补充。


关于题目给出的问题，我的回答是：我要一个温柔的野兽，因为我是小弱弱，(*^__^*) 嘻嘻……
      </影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>重度迷茫症病人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-30 16:03:26</时间>
<影评>
        白雪公主无视了皇后的毒苹果昏死过去，这时候，王子经过，救活了沉睡的公主。

美丽的奥莲达公主被抽中成为火龙的腹中餐，刚刚进城的勇士圣.乔治挺身而出杀死了恶龙，解救了公主。

传说中，英雄永远英俊高大，永远多金优雅，永远温柔深情。

但是《美女与野兽》却给我们另一种梦境。美女为了救父亲被困在城堡里，这儿有贫嘴的烛台，古板的闹钟，胖嘟嘟的茶壶夫人……还有脾气暴躁，长相更加暴躁的野兽主人。在这座城堡里，只有初来乍到的细弱的美女可以忤逆主人的意思。她对主人大声呵斥：“不”，“我不要”，“你应该好好的改改你的坏脾气！”“我受不了了，我要离开这儿”……

无论如何他们相爱了，对于手不释卷的美女来说，拥有惊人藏书的野兽比空有其表的猎人有吸引力，而野兽也实在是败给了这个对自己不卑不亢的倔强的丫头。野兽学会了讨好小动物，学会了用勺子喝汤。

故事的最后，美女对野兽落下了眼泪：请不要扔下我，我爱你。

于是，在泪眼模糊中，野兽被善良的星光包围着，升到了半空，丑陋的外表褪去，沉重的诅咒褪去，剩下一个英俊如王子般的少年。

也许，被救赎的不一定是公主，也可以是王子，美女或野兽。

正如那首蹩脚的诗：

his hello was the end of her ending,

his forever was as simple as her smile,

he said she was what was missing,

she said instantly she knew,

she was a question to be answered,

and his answer was "i do"

每个人都是被诅咒的，然后等待一句“我爱你”来解除咒语。

至于片子执著而卑鄙的猎手，英俊勇敢却始终得不到美女的心，最后在和野兽的决斗中失足坠下高楼，我只能说：Dude,you are just not her answer.
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Panco</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-27 13:35:53</时间>
<影评>
           这是第一次在豆瓣写影评。

  我把这“第一次”献给了我童年时代最最亲爱的野兽先生。

  其实，第一次知道《美女与野兽》并不是因为电影。而是因为Disney出的童话书。

  还记得那时候翻书的心情。依稀的片段在脑海中放映。因为看的时候太小了。甚至有种错觉，我看的书，就是电影。以至于现在真的看美女与野兽的电影的时候，会觉得并没有那么精彩。

  夜幕降临，贝尔从城堡中逃出来，在森林中中碰到狼群。那是我童年时代的噩梦。现在想起来，还觉得阴森恐怖。

  野兽出现了，他为了贝儿，和狼群拼命。那么勇敢，那时候，他是我童年时代的英雄。

  玻璃瓶里的红玫瑰。野兽学会了爱人，最难忘的是他的那滴泪。滴在花瓣上，那么硬，那么硬。刺痛了年幼的我。那是，我对爱情最初的印象。爱情就应该那样。贝儿爱着野兽的全部。而野兽的爱，宁愿让贝儿走。

   贝儿喜欢看书，希望自己能够拥有很多很多的书。所以，我小时候就很喜欢看书。书就是全世界。导致现在，心情不好，就会想去买书。因为不管长到多大，书的世界依然是纯净的。特别是童话书。因此，小时候的枕边书，一直都是童话书。《小飞侠》，《安徒生童话》，《格林童话》当然，还有我最心爱的《美女与野兽》。

  现在想想，童年的自己是孤独的。每当受了委屈，总是喜欢躲在房间。翻着《美女与野兽》，一遍一遍得读。有时候，读着读着就会哭出来。经常问自己，为什么现实不会像童话一样美好？然后说服自己，世界是美好的。

   我曾经还买过《美女与野兽》的拼图。拼出的是贝儿与野兽在城堡里共舞。一切都是金色的。整个世界都是金色的。野兽看着贝儿的眼神充满了柔情，那时候，我觉得，野兽是世界上最帅最英俊的男子。而贝儿是世界上最幸福的女子。而世界上最幸福的事，就是看着他们。

   我童年最美好的回忆，就定格在那副拼图。

   时间，总是会撕扯着一些东西。在你不注意时，把你最心爱的东西拿走。

  不知道什么时候起，我开始变忙碌，忙着学习，忙着和人打交道，忙的，忘了翻翻枕边书。

  以至于，在某个平淡的日子里，我遗失了我最心爱的童话书,《美女与野兽》。连那副拼图，也一并走失。

   我还来不及道别。

   后遗症，就是每次看到《剧院魅影》，就觉得结局不应是那样。魅影应该和女主角在一起。

   终于，我无法抗拒的长大了。

   终于，我含着泪和野兽先生告别。

   我曾试着找过他们。却连碎片也找不到了。

   那年，那个版本的Disney童话书再也没有出版过。

   而我也明白，就算有幸还能翻到一模一样的童话书。也已不是那个心情，那个感觉。

   因为，我不再是那个和时间对抗，执拗着不愿长大的女孩。

   18岁，将来势汹汹地扑向我。

   人啊，终究抵不过时间。

   再见，我的野兽先生。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>lxliangxue</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-01 16:05:57</时间>
<影评>
        故事的开头是以一座城堡里的王子因为脾气暴躁、不乐施善、没有同情心而被恼羞成怒的巫婆施了魔咒变成怪兽并殃及整个城堡的仆人来展开的，想要解咒必须在王子21岁的那年即最后的一片魔法玫瑰花瓣掉落前有女孩爱上怪兽，否则咒法将永远无法解除。贝儿是个美丽而古怪的女孩，（至少她的邻居们是这样认为的）她骄傲、清高，但却是个对书有着狂热痴迷，讨厌粗俗野蛮的人，特别是追求者加斯顿。她的爸爸是个发明家，父女俩各有兴趣爱好，他们快乐而幸福地平静生活着。直至有天父亲去参加发明展览的途中误闯入城堡不幸被怪兽抓获。贝儿为了救出父亲，不惜以自己作人质，救出了父亲。在与怪兽相处的日子中，贝儿的美丽、智慧、不畏危险、勇敢果断慢慢地感染了怪兽，怪兽渐渐变得温和友善，去除暴戾。而贝儿也在怪兽救了正被饿狼围攻的她大受感动，在慢慢地了解怪兽后不由对他有了好感。贝儿想念父亲，并通过魔镜知道父亲生病，怪兽知道后更是把她送回家中。而加斯顿知道贝儿回来且深爱父亲后，想通过把他父亲乱传有怪兽谣言关进疯人院以迫使贝儿答应嫁给他。弄巧成拙贝儿拿出魔镜给大家看怪兽时被加斯顿一把夺去并找到了怪兽的城堡，想试图杀死怪兽。最后在这场战斗中贝儿爱上了怪兽，魔咒得到解除，怪兽恢复了原形，城堡也随之恢复原状。

片中的贝儿，跟我前段时间看到的《a walk the remember》中的女主人公有很大的相似之处，她们都坚持自己的主见，她们自信、对生活充满希望、有自己的兴趣爱好和信仰，完全不去理会外界对自己的评价与攻击，坚信真理、坚持原则。并且都能通过自己身上所散发的强大力量感染别人，让与之接触的人在不知不觉中改变。

我不是个漂亮的女孩，我一点也不自信甚至于有点自卑，我在我的身上看不到一点点的优点，时常觉得爱情从来不会发生在我的身上，不敢去爱，不被爱，每天生活在极度郁闷当中，无法释怀。很期望自己能像这两部电影中的女主人公一样，培养自己的兴趣爱好、找到信仰、坚持一切美好的东西，并有个深爱自己的王子。但我却发现做不到，对任何事提不起热情，想做的事却又无法坚持下去。也许这也就注定了我是一个无法变成公主的灰姑娘。

很早就知道有美女与野兽这部电影，小时候也没有机会看，这是目前我看过的动画片中最好看的一部，也圆了儿时梦想。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>凰Suk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-16 13:42:45</时间>
<影评>
              <图片1>


    就算看再多的动画片，美女与野兽始终在我心里最重要的位置，除去情怀的成分，这部电影依然是动画片里的上乘之作，过了25年再看，动画效果和音乐仍然能甩大部分动画片。

<图片3>

<图片4>


    不知道从什么时候起，我开始觉得动画电影的意义要比大众想的更加深刻，一部好的动画电影不仅仅要讲故事，还要善于把各种社会上的为人处事巧妙地隐藏在故事里，让儿童或者仍保有童心的大人看了之后受到影响，比起氛围浓厚硬要熬一锅道理的人生哲学电影他更清淡，又比动作片来的更有内涵。他最独特的一点就是如果小时候看了一部印象深刻的动画片或者动画电影，他会在你自己都不知情的情况下影响你。

    

    回到这部电影来，美女与野兽应该算是迪士尼公主系列最独特的一部（虽然每一位公主都很特别），从她开始，迪士尼公主系列的公主开始对自己的人生有了选择权，公主们的爱情线有了明确的起伏。贝尔应该是公主系列里唯一没有技能的妹子，物理攻击为0，魔法攻击为0，不具备动物召唤术，仙女教母等NPC不在场，厨艺为0，没有一见钟情对象。她有的是孤僻却不被外界声音困扰的好学之心，一种道不同不与为谋的孤傲，一个宅男科学家爸爸，一匹出场一共一分钟的马，坚持自我喜好（拒绝加斯顿）的固执。总体来说贝尔人设相当完美，如果没有作死的好奇心（西厢房）的话，她的形象完美的简直不是人而是神。这里插一句，老有人觉得贝尔有斯德哥尔摩综合症，这太扯了，刚开始没逃是因为除了Beast大家对她都很好，后来逃跑遇狼Beast救了她，出于感恩贝尔就会到城堡了，这点应该是突出贝尔的知恩图报，不是有心理疾病。


    美女与野兽之所以在我个人心里分量最重，是因为它为我呈现了一种很正的爱情观，它不包括看脸的一见钟情（Beast刚开始只在意是否能解开魔法，看重的不是贝尔漂不漂亮），也不包括家世（荒凉的城堡+野兽第一感觉是阴森而不是有钱），他们间的爱情有的是从争吵到接受到莫名的喜欢到承认喜欢以及双方都为对方改变的过程，Beast慢慢变得温柔，贝尔不再害怕他，看他不方便用叉子不仅不会嫌弃他还会默默暗示他一起端着盘子喝，这简直是老夫老妻间不用言语的默契。他们两个之间，贝尔会对大家说Beast很好，会看见加斯顿带人攻城堡时想都没想地回去救他，而Beast会为了贝尔考虑不顾自己的生命允许她回家，这简直就是传说中的“你若安好，便是晴天”。

    <图片2>


    其实除了爱情还是有很多隐喻的地方，在电影中是大反派的加斯顿（直男癌典型代表）在小城里却是个拥有最高地位有钱有势的小城英雄，他可以用舆论颠倒黑白，煽动所有人去攻打城堡；Beast虽然丑陋脾气暴躁（因为自卑），却只是一只低调无害的野兽，所有人都觉得古怪的贝尔和她爸爸还有正常情况下让人感到害怕的野兽最后获得了幸福。这是不是意味着主题思想除了爱情之外还包含着让每个人都能坚持自己不管外界所想做自己的祝福呢？


    P.S.看国语版的时候发现，爸爸是吴孟达配音的那版是台湾版对吧，里面在食堂唱歌的时候，原来那句美食好似法国的那句歌词变成了中国~

     

    用我喜欢的配角们封楼~

<图片5>

<图片6>
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>放开那只路易吉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-15 20:26:43</时间>
<影评>

迪士尼终于开始探讨起如何维持和培养健全的感情关系——相互尊重，彼此包容
本文是迪士尼公主电影评测系列的第五篇文章。
这次终于轮到了本人最喜欢的三部迪士尼公主电影之一的「美女与野兽」（另外两部为「魔发奇缘」与「海洋奇缘」）。无论是出于电影质量还是个人趣味，这部电影可能是目前第一部个人全程不会在文章中指责其缺点的电影（想想之前就连「小美人鱼」都被我挑过骨头……）
个人喜爱这部电影主要是出于以下三个原因：
- 超高的音乐质量
- 至今仍有启示意义的人物塑造
- 对于情感关系的深入探讨
其中第二点和第三点相辅相成，使得这部电影在骨子里实际上表达了一个关于平权的故事。令人惋惜的是，这部电影在约三十年前所隐藏的平权意识是如此超前，以致于时至今日依旧对大众平权观念的觉醒具有重大作用。
接下来我将从个人喜欢这部电影的三个原因展开谈谈为什么这部电影是如此深得我心以致于让人不忍对其苛责求全：
群舞挑大梁，主角干演戏：重心转移但质量依旧的音乐
上篇文章提到，Alan Menken的加盟让迪士尼公主电影正式走向了音乐剧化之路，而本作当然也不能免俗。相比于前作「小美人鱼」，本片在音乐上最大的亮点在于群唱曲目的大量引入：影片开场的「Belle」从普通村民的视角向我们介绍了这个生在法国普通小镇、灵魂却不甘平庸的美丽女孩贝尔（迪士尼公主电影中第一位非原生“公主”）；由加斯顿的小跟班来福和酒吧乌合之众出演的「Gaston」则让观众领略了一个彻彻底底的男权癌的生活情趣和价值取向是多么的庸俗无趣；当贝尔和野兽的关系跌至冰点时，城堡中的仆人们好心为她准备了一桌盛宴，「Be Our Guest」让我们看到了仆人们被冰冷的诅咒所封藏了十年的蓬勃热情。在这三首主要作品之外，加斯顿利用乌合之众的群情激愤围攻野兽城堡时的「Mob Song」则是「Be Our Guest」的变奏版，同样是表现内心激动和狂热的曲子，在不同的唱词和演唱群体之间却演绎出了截然不同的两种风格；城堡众仆人所演绎的另外一首「Human Again」则是在最终决战之前将美女与野兽即将修成正果的期盼推到了最高潮。
群唱曲目的加入让本作中正反两方（城堡 vs. 乡镇）的角色都增色不少，从而使得故事设定并不宏大的本作在世界观的充实程度和观众代入感的营造上要比魔幻氛围十足的「小美人鱼」还要高出一截。由于笔墨在群像的勾勒上泼洒得太多，音乐上余留给男女主角两人的分量便相应减少了不少。本作是迪士尼公主中唯一一个没有自己solo角色曲或是男女对唱主题曲的角色（就连青蛙公主蒂亚娜都有一首一点也不公主风的「Almost There」，以及在片中并未唱歌的梅莉达也可以将主题曲充作自己的角色曲在迪士尼乐园的表演中登场）。
尽管以一部普通电影的视角来看，男女主有没有自身角色曲问题不大，但作为音乐剧——尤其是迪士尼的音乐剧而言，角色歌的有无对于后续的衍生作品和整合营销的开发便利程度与成功概率可谓是最为关键的影响因素——「冰雪奇缘」是最成功的正面典型，而上述提到的反面典型则是角色歌曲风大众化程度较低（爵士风）的青蛙公主蒂亚娜（尽管存在肤色因素，但反观作为黄种人的花木兰和宝嘉康蒂单是凭借着「Reflection」和「Color of the Wind」大杀四方）。正因如此，后续的同名音乐剧中为贝尔和野兽都新增了各自的solo曲——「Home」「If I Can't Love Her」，这也让男女主角的人物设定和情感动机都丰满了不少。当然，这些都是后话，但我们应该看到：缺少相关人物角色歌的情况下，本片依然将双主角结构下的贝尔和野兽演绎得深入人心，这不得不归功于本片在超前平权意识的领导下出色的角色塑造功力。
互为相生，彼此蜕变：成功的双主角塑造
在上篇「小美人鱼」的评测文章中，我个人对于艾力克王子颇有微词，尽管后来在评论区中有同好列举了片中表现艾力克高尚品行的一系列片中细节来证明王子其实是个好人，但我个人观影过程中对王子的疏离感或多或少还是证明了：在上部公主电影中，迪士尼在王子内在情感动机的塑造上所下的功力仍次于公主一档（上一个玩王子救公主桥段的电影是「睡美人」，最后大暴死了），从而让观众对于这一刻画深度不对等的两人结合产生了不适感。
而在本片中，从片名就可以看出迪士尼这次玩了一发大的——双主角设计在公主片中尚属首次（嗯，虽然「睡美人」里是三女主——三位仙女），所以我们在电影中很欣慰地看到“公主”和王子获得了史无前例的同等刻画。在两位主角之外，对于反派的塑造也让这位外表英俊、内心龌龊的男权癌加斯顿深入人心。因此，三位角色之间的情绪碰撞让本片的人物关系张力在公主系列电影中达到了少有企及的地步。
本片中在人物塑造中最为令人称赞的一点是——本片对于人物深层心理动机的触探，已经达到了皮克斯中期电影的水准。不同于前四部公主电影中公主的角色动机大多出于物理上的禁锢和对真爱的渴望，本片将「禁锢」/「自由」的讨论范围聚焦到了精神层面之中。
对于贝尔而言，她只是一个普通法国小镇的喜欢看书、热爱精神世界胜过现实世界的普通村姑，如果按照以往的公主电影，顶多会给她安排一个追求爱情小说中所描绘的真爱的痴女设定——和「小美人鱼」中艾莉尔因为收集人类造物而对人类王子产生了情愫的套路差不多。然而，本片在第一首「Belle」中，便将重点放在了她爱读书的个性和其他镇民对她的误解和质疑上，用第一印象让观众看出，这位“公主”的困顿和憧憬与以往的公主截然不同：她在生活中不断遭遇着对她生活方式和毕生追求的不解和谴责，她所追求的也并不是真爱，而是精神上的独立和满足。在音乐剧中，为贝尔新增的「Home」这首主题曲将她这一个性与境遇剖析得更为深刻（在此请允许我做一次自来水：强烈推荐有兴趣的各位去上海迪士尼看一看中文版「美女与野兽」音乐剧，这是我个人目前所看过的最优秀的中文音乐剧没有之一，花两顿饭的钱买张200的票绝对不后悔~）
即使是在今天，现实生活中这样一位女性所遭遇到的情景也并没有比贝尔在遇见野兽之前的境遇好上多少：当今天朝主流社会中，二三线城市乃至更往下的人群聚集地中，随处可见毫不在意女性的精神追求与自我实现的家庭。对于女性而言，只要能够找到男人成个家便算是完成了两项人生必答题之一，至于生育则更是人生的头等大事——甚至于对男性也是如此，“当官发财，成家生子”四个字便可概括大多数普通家庭对自家男孩的人生要求。片中加斯顿向贝尔“求婚”时所设想的“美好家庭图景”恐怕也与当今大多数普通父母对于自家女儿的未来构想并无二致。
因此，本片在1991年就刻画了一个这样“离经叛道”的贝尔，其意识之超前以及意欲利用本片对下一代的意识形态进行潜移默化的影响来改变社会对女性的固有期盼的“野心”之大可见一斑。
另一方面我们再谈谈男主。野兽是迪士尼公主电影中第一位晋升为主角的王子形象。对于身为主角的角色而言，一大潜规则便是：自身需要在电影中完成自身的成长与升华。普通配角也许也需要体现自身成长，但对主角而言，这一成长必须是肉眼可见并能对剧情产生极大推动作用。野兽便是3D时期之前迪士尼公主电影中为数不多的几个将自身变化体现得最为深刻的男主之一（当然此处不是单指野兽变为人身的外形变化啦）。在影片开端，便快速交代了野兽由于其个性的顽劣与以貌取人受到了仙女的惩罚。在故事前半部分的大部分时间中，野兽也依然是个不懂得控制自己的脾气、不知道尊重他人的极端自我中心者。但在他内心仍然存在某些善良的部分，通过与贝尔的相遇和后续的一系列机缘巧合，野兽心中善良的一面得以被激发出来（在狼群中拯救贝尔），从而获得了贝尔的接纳，并在精神较为成熟的贝尔的帮助下完成了自身心理的完善与人格的健全。
两个角色在紧凑剧情的推动下，一个依靠野兽从物质的禁锢中得以解脱、体现出自己精神层面的价值，一个依靠贝尔从精神的禁锢中发现自己残留的善良、最终完成人格上的蜕变。这样出色的设定可以说是后续多部迪士尼电影都难以企及的高度，因此本片在角色塑造方面实在是值得本人为其一大吹。
让迪士尼爸爸教你谈恋爱：彼此尊重的情感关系之道
正如本文的标题所提到这部电影具有超前的平权意识，这部片子可以用一个关键词来形容——「尊重」。
而情感关系中尊重的重要性——乃至对于维持和培养亲密关系的诸多要素的讨论，在以往的公主电影片中往往被完全无视：公主和王子只要看对眼了，就一定能够克服困难最终实现“Happily Ever After”，至于感情如何维系、两人扶持，似乎导演们从来不觉得是做着公主梦进入电影院的小朋友们需要考虑的问题。
而在「美女与野兽」中，迪士尼终于开始探讨起如何维持和培养健全的感情关系——相互尊重，彼此包容。
上面提到，野兽在贝尔的帮助下发掘内心的善良面从而最终实现了人格的健全。实际上，两人关系的建立离不开彼此之间的相互尊重：贝尔尊重野兽丑陋的外表，放在自己的戒心和他接触（实际上，贝尔也的确是在被野兽所救、发现了他内心的善良后才对其敞开心扉）；而野兽尊重被普通镇民所认为是怪胎的贝尔，还满足她的精神需求向她提供藏书无数的书房。
而反派加斯顿则是对「尊重」这一关键词相对于男主野兽的一体两面的注脚。对于加斯顿而言，女性对他的意义和当今大多数男权癌无异：相夫教子，延续后代。在他的眼中，爱情意味着单纯的占有——而这恰恰是野兽在第一次遇见贝尔时所试图做的——对方的精神追求和个人尊严完全不需要顾及，这才有片头加斯顿前脚向贝尔表白后脚就当着贝尔的面和来福一起嘲讽其父亲一幕。令人唏嘘的是，加斯顿作为如此一个情感关系中的最佳反面教材，在当今社会依然随处可见各类活体再现，这不得不说是当今社会的悲哀，同时又是本片超前的平权意识的体现。
尽管脱胎于真实的法国民间故事，本片所潜藏的教育意义早已不局限于“不可以貌取人/真爱不看外表”上。本片在迪士尼影史中的高远之处在于：它真正将“人”的重要性在影片中拔高到了史无前例的高度，从而为迪士尼公主影史的文艺复兴乃至于迪士尼在20世纪末期腾飞的黄金时代增添了最为闪耀的一笔。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-08 22:58:28</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/180048966.html


Beauty and the Beast (1991)


这是在2011年11月才进入IMDB250的电影，而且根据以前的印象，它总是徘徊在第250位左右。看来它如《美丽心灵》一样，属于卡在边界的电影。


这是根据法国童话《美女与野兽》改编的电影。在一个城堡中有一个王子，因为他以貌取人，女巫就对他和整个城堡施了魔法：王子变成了怪兽，其他人也变成了各种物品。王子只有在玫瑰花瓣掉落前，找到互相爱彼此的女人才能解除魔咒。城堡外的村庄里，发明家有一个喜欢看书的女孩，父女俩无忧无虑的生活着。村上一个外表帅气但是内心龌龊的帅哥想要娶女孩为妻，被拒绝后很不开心。女孩正在为帅哥不切实际的想法感叹时，发现父亲失踪了。于是，女孩来到父亲失踪地点附近的城堡，见到了关在牢中的父亲。原来父亲想要在城堡中借宿，却惹怒了怪兽，被抓了起来。女孩看到父亲被困，决定用自己代替父亲，野兽同意了。于是，女孩住了下来。看到此种情形，城堡内的人都期望女孩能帮助野兽接触魔咒，纷纷出谋划策。可是野兽的怪脾气吓跑了女孩，让她遭到了狼群的袭击。野兽及时赶到，救了女孩，女孩与野兽的关系缓解了。而且，在美女与野兽相处一段时间后，互相了解了彼此，女孩才知道野兽不坏。玫瑰花马上就要凋谢了，城堡内的人都做好准备让野兽表白。可是野兽爱这个女孩，不忍心让她看自己的父亲病死。野兽就让女孩回家陪伴生病的父亲。女孩将父亲接回家后，发现精神病院的人要抓走父亲，只是因为父亲提到怪兽。原来，这一切都是帅哥的阴谋，他想要逼迫女孩嫁给他。为了不让父亲被抓，女孩拿出野兽的魔镜，证明了自己的说法，但也让村民们要去消灭野兽。于是，村民们来到城堡与变成各种物品的人大战一场。野兽战胜了帅哥，并宽恕了他。然而，当野兽去找女孩时，帅哥在背后偷袭他，让野兽身负重伤。野兽说完遗言后，就死去了。此时，女孩知道自己爱上了野兽，顿时野兽和城堡的咒语解除了。野兽变成了王子，而且也活了过来，其他人也恢复了正常的样子。就这样，王子与女孩从此幸福快乐的生活一起。


在看这部电影的时候，我对于迪斯科动画还不了解。一边看一边查了一些资料，才发现迪斯尼动画分很多种，而迪斯尼公司最正宗的就是“迪士尼经典动画（Walt Disney's CLASSICS）”，而本片就是其中最优秀的一部。实在是失敬啊，在没看之前只是把它当成普通动画片，太小瞧它了。此外，在看过众多的电影后，还没有真正的看过几部迪斯尼经典动画，实在是浪费生命！


好了，既然是迪士尼经典动画，我就不多说什么了。它们基本上按照童话故事改编，本片也不例外，它以经典的《美女与野兽》为蓝本改编。电影的主题当然也是以面向儿童观众为主，宣扬真善美，抵制善恶丑，并通过浪漫完美的结局，传授给孩子们积极向上、正确的人生观、世界观和价值观。就本片来说，就是中国的那句俗话“人不可貌相，海水不可斗量”，告诉观众们内心才是重要的，外表再好的人内心也可能很邪恶，比如片中的那个帅哥。总之，主题如此浅显的动画片无需多说了，我说得再多也不过是废话。


抛开情节，来说电影本身。它有三大特点，一是好看的画面，一是动听的音乐，三是无尽的想象力。先说第一点，影片的画面虽然是2D的，但是画面色彩鲜艳、色调清晰，而且场景真实，一些细节做得也非常逼真，整体来看它一点也不次于现今流行的3D动画片。尤其是舞会那一场的光影效果，只有“唯美”两个字可以形容。看到如此精美的画面，就知道本片为什么经典了。第二，电影音乐优美动听且不失诙谐，不仅有深情款款的片尾对唱，还有搞怪风趣的餐桌舞蹈演唱等等。这些琅琅上口的歌曲，现在听来依然会让人心动。我看的台配中，片尾曲是由陈淑桦和成龙演唱的，听到他们的声音又让我想起过去的时光。第三，迪斯尼的动画片永远不缺乏想象力。前段时间看过的《白雪公主与七矮人》中，那奇思妙想的设计就已经给我留下深刻印象，如今本片中那一场场华丽、绚烂的歌舞场景，更是让我看得目不暇接。像这样的场景，本片还有很多，就不一一列举了。总之，这些好玩、夸张又滑稽的场景，才是迪斯尼动画的精髓。综合以上，本片作为一部动画片已经是百分百完美，不需要多说什么了。


本片配音看得是台配。还是那句老话，动画片看台配才正宗，听着那些耳熟能详但又叫不成名字的声音，倍感亲切。此外，听他们的声音，同样可以领我回到旧日时光，同样是一种怀旧。


额外说一句，虽然本片是童话故事改编，可是女巫为什么没事找事的跑到王子的城堡门前逗王子玩？为什么不找别人呢？童话故事总是这样开局，真省事啊……


总的来说，这是一部经典的动画片，不需多说，就是一个字——好！同时，本片也让我有了看遍所有迪士尼经典动画的计划，不过这需要看过其他几大系列的。


序列：0653


Beauty.And.The.Beast.1991.720p.BluRay.X264.3Audio.DTS.AC3-SiHD


2011-12-08 
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾群</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-13 10:48:07</时间>
<影评>

声明：专注影评，不媚影迷。   
1、很多美国动画片里，都是主人公对现实生活感到枯燥不满意，才引出的故事。
2、不知道是剧本的需要，还是作者有这样的文化，大男子主义的Gaston是塑造的农牧时代还是美国西部时期的形象。
3、简单的一部动画片，竟然可以拍出很多内容，关于爱，关于外表与内心等等。

-------------------------
这个世界里，还有那么多美的音乐、电影、书籍没有来得及去听、去看、去读，可时间在跑，我拖不住它，想到这里，我竟然会泪眼朦胧……
                                                              一个具有悲天悯人情怀的人


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>pychooooooo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-02 00:05:08</时间>
<影评>
        过去很长一段时间里心都变得沉重，事情总是看到负面，想前后关联，想它的背景和缘由。在自已身上看到更多的是自己的不足和对外界的批判。

自作聪明的以为自己看事情能够透彻真切，实是小聪明。

计算安排和铺就的道路，算来算去真的有那么有用吗？远不见得，却失掉了自己的本心，沉重而缓慢。

周密的计划终究赶不过一个小巧的变数，失掉纯真和美好的愿望，就像失掉了美丽的祥云。

看童话的感动，是一场救赎。

王子借助野兽的身体完成了爱的救赎，美女借由单纯完成了不甘平静的救赎。我该放下层层的戒心，放下批判的意念，才能把童话的温柔放进心里，把心底的温暖救赎在紧绷的心上。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>kido🖖🏻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-08 22:47:26</时间>
<影评>
        （绕口令般的标题。。。噗哈哈）



　　温馨提示：此文与电影几乎无关。。。




　　前两天在豆瓣上闲晃，看到有个姐姐在自己看过的每一部电影下面都写了一句简短的评论，瞬间觉得这样好酷啊~~~同时这也算是对人对己比较负责的做法——就像你在淘宝上买了个东西要给个好评或差评以供大家参考的吧？


　　于是我也开始着手补齐我的短评。




　　到《美女与野兽》这部片子的时候，我突发奇想的写了句：


　　“如果在你不知道你的吻可以化解魔咒之时，仍能义无反顾的爱上一只野兽，那么这份爱更显纯粹。”




　　写完之后瞬间觉得自己好牛掰啊！~~~~~竟能从这么独特的角度出发重新理解这个故事！！但紧接着我又为能想出这么诡异的一个角度儿感到汗颜。。。因为我突然联想到了曾经看过的某篇帖子，估计好多人也知道，那篇文章大概就是说有一个老师给学生们讲《灰姑娘》的故事，讲完之后，在几乎所有人还在回味幸福结局的时候，有一个学生从一个完全不同的视角提出了一个问题——就是12点过后，南瓜马车、漂亮衣服...所有的东西都变回了原来的样子，为什么唯独那只被遗落的水晶鞋一直保持了原样呢？最后那个孩子得到了老师的高度表扬，理由是这个孩子具备很强的独立思考能力。接下来这篇文章又就培养独立思考能力这个问题blablabla说了一大堆。。。




　　“培养独立的思考能力很重要”是一个正确的命题，老师讲故事的这个事例本身也并没有逻辑错误，但我真的很不喜欢这个事例。它让我觉得，这帮人在自以为是地炫耀智慧的同时，却恰恰暴露了他们理直气壮般的狭隘。


　　童话本来就是加入了大量幻想想象、夸张手法的虚构故事，所以自然不会做到处处符合常理，何必这么较真儿呢？


　　说到这儿我不由得又想提一下魔术。


　　这几年春晚的魔术节目，刘谦这一秒刚开始表演，一帮人下一秒就开始各种揭秘。。。你可以出于对魔术的兴趣与爱好研究这个魔术的手法，你可以跟志同道合的网友讨论这些技法，但又何必板着一张卫道士的面孔、扛着一杆315的大旗、感觉自己就是正义与真理的化身，以“就属你聪明了”的姿态蹦出来说：“这个魔术呀其实就是怎么样怎么样怎么样，其实都是骗人的~”这么做有意思么？。。。。-_-b..废话我们还不知道魔术本来就是假的就是骗人的！！！？但只要魔术师手法高明我们看着开心我们就是愿意被他骗！你又何必如此多事地跑出来如此多余地指出这一点呢。所以还是那句话，真别这么较真儿。最后澄清一下，我可不是刘谦的铁杆粉。。。只是就事论事的当个例子来说。




　　将话题扯远是我的强项。。。回来接着说童话故事这事儿。


　　那个孩子对于水晶鞋没变回原样而产生质疑并没有错，但老师随便夸两句就得了，我觉得真没必要让全班同学向他学习。。。难道真的乐于听到孩子以后再看童话时会问——“为什么卡在白雪公主嗓子眼里的那块苹果过了那么长时间都没有被她的唾液溶解？”“为什么长发公主的头发那么老长还经常那个巫婆当作登塔的绳梯却从来没出现过干枯分叉？”“为什么小红帽的故事里那只大灰狼不是像常理一样把她们撕碎吃掉而是像蛇一样生吞下去，它的食道怎么可能那么粗？”。。。。。。


　　一个人的童年本就短暂，就让孩子像个孩子那样去感受童话中的浪漫吧。






　　写完之后不知道为什么自己要假装义愤填膺地写这篇文章。。。最近有点儿话唠吧。。。


　　各位晚安。




</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
