<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>胭脂扣</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p940142033.jpg</封面>
<导演>关锦鹏</导演>
<演员>梅艳芳 / 张国荣 / 万梓良 / 朱宝意 / 温碧霞 / 谭倩红 / 汪禹 / 刘家荣 / 惠英红 / 谢贤 / 黄卓玲</演员>
<简介>报社记者袁永定（万梓良 饰）遇到了一位前来登寻人广告的女子如花（梅艳芳 饰），无意中才发现了该名冷艳的女子原是鬼魂，早在50年前，她是一名红牌妓女，结识了一名纨绔子弟十二少陈振邦（张国荣 饰）。如花深深爱上了这名多情的公子，两人已到了谈婚论嫁的地步，由于身份悬殊，遭到了十二少家人的极力反对。无奈之下，他们以胭脂扣定情，一起吞鸦片殉情。如花未能在地府看到自己的爱人，便到阳间寻找。
                                    
                                　　如花在两名记者的帮助下，得知原来当年十二少被人救活了，如今生活潦倒。面对十二少的懦弱，如花伤心欲绝，把胭脂扣返还，回到阴间投胎转世。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Zorro</作者>
<标题>说说如花——凡可怜之人，必有可恨之处。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-04 03:43:29</时间>
<影评>
        看完这部多年前的经典电影，确实被如花感动了，在片尾对她产生了深深的同情。但这同情大部分还是因了梅艳芳的出色演技，若从价值观来说，我对如花的做法是绝对不敢苟同的。


爱情不能当饭吃，社会的偏见，现实的残酷，以如花的阅历早应预见，一个风尘女子与一个阔家少爷，怎么可能会有如意的结局。然而她只是沉陷在感情中难以自拔，也不愿拔，拿着几只签的解释一味地麻醉自己，幻想有情人终成眷属的奇迹降临。

当美梦破灭，她想与十二少殉情自杀，也料到了十二少怕死，所以暗中给十二少下了重份的毒。这是爱吗？那也未免爱得太自私了。她只想着自己不要一个人孤零零的，却没有把十二少的感受和对生命的留恋放在心上。

爱一个人没有错，难道留恋生命就错了吗？在生命与爱情之间究竟应该如何取舍，应该由本人来抉择。如花没有尊重十二少的人生观与价值观，而是认为付出了爱就有权控制对方，为了自己所信仰的“爱情”就不惜采取欺骗和强迫的手段去夺走十二少的生命。

十二少是有家有父母有未婚妻的人，他不能像如花那样不计后果地去爱，因为他拥有亲情和富足的生活，生命对他是美好的。爱情对如花来说就是一切，是生命里全部的美好；但对十二少来说，爱情只是生命里一部分（也许是大部分）的美好，他贪生，又如何？如果贪生是错，难道贪情就不是错？


都说如花是为十二少而死，我宁可认为如花是为了她所信仰的“爱情”而死。

当十二少放弃丰厚的家产甘愿去做一名没有地位的戏子时，她的母亲对如花说道：我很了解我的儿子，如果你不放开他，继续这样下去，他始终会回来我的身边。

如花对十二少是没有信心的，所以才会给他下毒。如花所做的哪里像是殉情，更像是一场为了维护她的信仰而策划的谋杀。

要责怪十二少没胆吗，懦弱吗，贪生吗，他本来就是在那样一个家庭环境下长大，他本来就是那样一个人，他本来也就从未对如花许过甚么山盟海誓的诺言。莫非一个女人以爱的名义就能要求一个男人成为圣人，把他的所有弱点统统抹杀和改造掉吗？爱他，就应该看清楚他的弱点，能接受就继续爱，不能接受就拉倒。

如花有勇气去死，为何又没有勇气放弃十二少呢？归根到底，她是嫉妒的，十二少是她风尘生涯的救命稻草，她如何能够看着这根救命稻草被另一个女人抓在手里、结婚生子白头偕老，而自己继续过着青楼卖笑的不堪生活。

倒是十二少的母亲对父亲说的另一句台词，让我感觉那才是真爱：老爷，你不用这样生气。如果是我们的儿子，就始终都是我们的儿子；如果不是的话，你用绳子绑也绑不住他。

真爱，就应该是像母亲对儿子这样的，所有的付出只求他好，而不求他的回报。如花与十二少在一起半年，便爱得要死要活，但我觉得十二少对如花是以迷恋居多，而如花则是把十二少当做人生支柱，虽然是互相依赖的一对，却缺乏了解。除去情爱、戏曲与鸦片，便再看不出什么精神契合之处，或是能够产生共鸣的价值观。


如花的悲剧在于她没有足够的精神力量去真正无私地爱一个人。十二少后来没有如她所期望的那样选择殉情，对她可谓是强烈的打击，但是从某种角度来说，她在阴间苦等五十多年而落空，又岂知这不是她强求他人性命的报应呢？

当然，十二少也是可怜可悲的一个，温柔有余，气魄不足。身为男人若是负担不起女人的情意，就应早日决断，不应拖泥带水，弄得爱人伤心失望，自己也徒留愧疚。
      </影评>
<有用数>2328</有用数>
<没用数>300</没用数>
</review>
<review>
<作者>mickiah</作者>
<标题>誓言幻作烟云字——写给十二少和张国荣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-17 10:03:24</时间>
<影评>
              凌晨的咖啡馆，寂静清冷，一个人安安静静地重温了《胭脂扣》，待到影片结束，漆黑的屏幕上滚出字幕时，才深深吸了口气，硬是将眼泪憋了回去。


    习惯性地重查影片相关资料，见底下有人回复“待影片看完才猛然惊觉，那两位如梦如幻月的主演，都已不在人世了”，心中不禁凛然一抖，急急关掉了网页。


    关于此片各种评论已经太多，但那堵在胸口满满的情绪急迫地需要一个发泄口，所以匆匆码下此篇文字，演员为主影片为辅，聊以自慰。


    我看电影总有个习惯，将很多的注意力放在片头，私以为，一部电影的好坏与否，只需开篇十分钟便能分晓。《胭脂扣》其实并不能称得上是部多好的片子，但我着实喜欢死了那精致如旧年画的片头。


    旧时花楼，楼梯曲曲折折地延伸开来，十二少缓缓走来，饶有闲情地和擦身而过的女子眉目传情。转弯，踏过走廊，进入包厅，一转身便是那站在面前女扮男装的花容女子。这是两人的初见，你且看张国荣如何细细勾画那一个多情儒雅的太子爷——先是淡淡垂眸好奇地看向面前女子，继而面部的所有肌肉都舒展开来，双眼微微眯起。镜头旋转，再打上特写时，他已略略侧头，目光里沾上了欣喜，眼神上下轻微移动，继而嘴角扬起一抹几乎淡不可见的笑意，目光让面前的空气一下子变得粘稠，看至此你已知道，那个人，爱上了。


    一个好的演员不需要过多的台词，甚至是动作和表情，只需几个镜头，几秒钟，便成经典。


    张国荣曾在访谈中骄傲谈及，李碧华的两部作品——《胭脂扣》和《霸王别姬》，都是以他为原型而创作主角的。确实，那样深情清秀的十二少，那样风华绝代的程蝶衣，除了张国荣，谁还能胜任？李碧华是心上开花的女子，用精巧的笔触写出那样醉生梦死的故事，也只有同样精致如玻璃瓷器的张国荣能够配上。十二少是清水，程蝶衣是毒药，是张国荣将二者揉捏撮合，酿成了一坛醉生梦死的陈酒。


    第二日，十二少去找如花，如花这边若即若离，三次将他晾在一边，只为试他诚心。十二少心里明朗，也不戳破，也不急恼，只带着玩世不恭的笑乖乖等在房内，三番四圈麻将，他一人在房内剥橙，大开房门躺在榻上，头枕双手笑的游刃有余志在必得。待那女子带着着急神情走入房中，他才放开了调笑，一只手看似无意抚上那玉手。


    接下来便是一波接一波地追求，从放鞭炮送对联，到直接吊了昂贵的洋床送上来，他坐于窗台两脚悬空，有一搭没一搭地晃动着双腿，居高临下地看过来。


    如梦如幻月，若即若离花。


    是那样一个男子，聪慧，温柔，乖巧，识大体，心思细腻，无人会不爱他。


    八七年的张国荣已经懂得如何收放自如去演戏，不夸张，不矫情，不造作，仿佛是自然而然地流露，一出场就是满身的痴情狂恋，吐出气都已芬芳醉人。


    养尊处优的太子爷身上自有一种慵懒，而张国荣将这种慵懒演绎到了极致，他与如花同塌而卧，大烟的香气迷蒙了二人也迷醉了观众，那男子眼神恍惚飘渺，似乎在看着你又始终没有焦点，双唇微张，说出的每一个字节都泡着酒酿，饱满的一触即破。


    十二少当然是爱如花的，他可以为了她和家人决裂，可以抛下一切和她同居，可以忍气吞声去做那“下九流”的戏子。他在剧场外面的地摊上看到胭脂扣，脸上必定是闪过了一丝欢喜，继而想起那花样的女子，便蹲下身，掏钱买下，从摊主手上接过胭脂扣时，也必定是小心翼翼，用柔软的袖口轻轻擦拭，再放入袋中。他就算哭泣也要让那女子背过身去，不给她看自己流泪的脸，整部剧中你可以清清楚楚地看见如花的痛和心情，但十二少是被琉璃隔开的画，始终沉默。


    每日如花坐黄包车去花楼工作，十二少便斜坐在窗口静静地看她远去的身影，神色平静。他穿一身洁白素衣，悲喜不见，但你能够想象，那样一个从未吃过半点苦的少爷，沦落成要被妓女包养，有家不能回，他要忍受怎样的非议和嘲笑。一个人独处时，他必定是崩溃过大哭过的，但只要如花在场，只要那个女子在，他就永远是淡然的面容，静静地看着她，喷出一屋子的烟雾缭绕。


    然后，是死亡。影片没有说是谁先说出口，但想必那个男子一定也是这样默默地应允了，只因为想要和如花永远在一起——他是真心的。


    吞鸦片的那场戏，我足足心疼着十二少，也足足感慨着张国荣表演的细致。当如花挖了鸦片要喂他食用，那男子只是轻轻皱眉，眼神垂落恍惚，青涩的面庞已经表明了内心的恐惧。喝酒的时候动作有些许的决绝，再张嘴时已沾上了胆怯。二人吞完鸦片，穿戴整齐相对而立，如花紧紧搂住他喃喃说着来生相认的暗号，这边十二少已经药效发作，身体微微颤动，脸上是深深的不知所措，淡淡的恐惧，和温柔的顺从。就连临死他也是这样温柔和安静，吐血的瞬间他用最大的力气搂住那女子，错开了两人的视线——就算到了最后一刻他还是这样体贴着心爱的人，用自己最大，仅有的力量。


    如花死后，十二少的生活具体如何我们不得而知，但从他人的只言片语中已经能够大概想象得到——和表妹结婚，结婚照上的十二少一张冷峻的脸，没有半丝笑意，甚至让人怀疑重生的十二少是不是已经不会笑了。没多久就败光了祖上的家产，最终还是回到梨园，却始终只能是个小配角，妻子早逝，儿子不相认，他一直沦落到老年。


    你不能怪他为何不再度自杀，那样一场感情已经消耗掉了他的全部勇气，他善良的甚至不曾得罪伤害任何一个人。我也相信，当他得知如花给自己灌了安眠药后一定不曾怪过她丝毫，甚至，如果能够重来，他必定会愿意将那酒整瓶喝光。


    造化弄人。


    影片的最后，老年扮相的张国荣轻易地让我心酸起来，现实生活中那个男子已经决绝的“不许人间见白头”，影像成为唯一的见证，让多少人在光影中黯然神伤。


    《胭脂扣》的旋律响起，步履踉跄的十二少绝望地追赶着越走越快的如花，嘶喊着“原谅我”，镜头闪回至二人初见，那女子面容姣好巧笑嫣然，十二少清朗俊雅眉目带情，美好的不忍回顾。那个瞬间我的眼泪终于漫出，不知是为了如花，还是十二少，抑或是张国荣和梅艳芳。


    如果，如果。


    你还在。


</影评>
<有用数>2195</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>公子羽</作者>
<标题>终不弃的伤和凉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-19 02:10:29</时间>
<影评>
        李碧华后来回忆自己写这部小说时的情形：“仿佛有另一支手在借着我的手写字。”

其实，《胭脂扣》讲述的是一个有些让人琢磨不透的故事：一个在1932年殉情的妓女，获得阴间的批准，重返阳间找寻她的旧情人。期限七天。于是时间的进化以一个奇妙的形式在如花的眼里得到见证，而那满眼的繁华在她的眼睛里终究是凄凉的。

永定与阿楚为了寻找十二少的踪迹而一路寻觅。最后却看那故纸堆里描述风花雪月的两行标题是：“名妓痴缠，一顿烟霞永诀；阔少梦醒，安眠药散偷生。”

于是，到最后，如花的一句“我不再等了”，也就终于放弃了痴缠。

李碧华在书中写道：“这便是人生：即便使出浑身解数，结果也由天定。有些人还未下台，已经累垮了；有些人巴望闭幕，无端拥有过分的余地。 

这便是爱情：大概一千万人之中，才有一双梁祝，才可以化蝶。其他的只化为蛾、蟑螂、蚊蚋、苍蝇、金龟子……就是化不成蝶。并无想象中之美丽。”

其实，还是看不透的最好，看透了，所谓的爱情也就变了滋味。

而这段故事终归是缱綣却陆离的爱情，卸尽纷繁终不弃的伤和凉。

所有的离合都只是轮回里的一个过场，回首的瞬间又早已散去多少蝴蝶鸳鸯。

此情可待成追忆，只是当时已惘然。

俗世就是如此，不堪一声长叹。
      </影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ruby超人小姐</作者>
<标题>薄命怜卿甘做妾</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-25 10:03:44</时间>
<影评>


读古代女子的前尘往事，最深的一声嗟叹便是：薄命怜卿甘做妾。


正如【胭脂扣】里如花幽幽地惆怅：我并没有做正室夫人的美梦，我只求埋街食井水，屈居为妾，有什么相干？名分而已……


如花是有些自知的。烟花柳巷之地，虽然纸醉金迷柔情蜜意，但等到花残柳败，恩客流云四散，就只剩下凄凉晚景奈何天了。极目四望，出路只有一个，便是寻一个可以托付终身的人“从良”，自此“埋街食井水，屈居为妾”，这已是一个妓女全部的希冀了。


然而，即使如愿以偿，也不过是妾。做妾也不是养老保险，妾的上面有父母双堂，有正室夫人，有不敢得罪的仆役丫鬟，也难保没有后来居上的三房四房……


“最毒妇人心”，这话大概是用来形容女人对付女人的。读书时看到过“男子去势，女子幽闭”，不知“幽闭”为何，还以为是关起来或是打入冷宫之类。后来看到解释，不禁毛骨悚然：“木槌击妇人胸腹，即有一物坠而掩其牝户，只能便溺，而人道永废矣。是幽闭之说也。”这本是秦汉时对女子的宫刑，然后世大行其道的所在，却多是姬妾间争斗的刀光血影，这其中的冷酷萧杀，也只有为妾的人最有体会。


需知一旦做了妾，就是后有追兵，前有埋伏，撑得了多久全仰赖夫君的情爱，一旦情松爱弛，就连这根稻草也没有了，只能形容枯槁地数日子了。


纵使大娘不逼二娘不嫉，你能保证他不变心？他本爱你，是爱你的琦年玉貌，等到华年随了流水去，娇莲开罢枯荷来时，他能为你留一盏青灯念佛坐禅，便是顾及旧情了。说什么，天上夭桃盛，云中杏蕊多。到头来,谁把秋捱过？最后还不是白杨村里人呜咽,青枫林下鬼吟哦。


前途叵测，人情冷暖，世态炎凉，诺大一个天地，却是容不下一个想要从良的女子。


“做妾”这条看似的出路，却是死路一条，怜卿费了半世的心机，空打了一竹篮的悲戚流离。


可怜如花，倚红楼的头牌阿姑，想做妾却不得为妾，痴心永许生死相缠，这般的上穷碧落下黄泉，她在人间多留了一日，又是一桩罪过，恐怕来生又得投生妓家了。一世已觉苦不堪言,现在还要来生来世。


李碧华说，这便是爱情：大概一千万人之中，才有一双梁祝，才可以化蝶。其他的只化为蛾、蟑螂、蚊子、苍蝇、金龟子……就是化不成蝶。


如花不是蝶，千千万万为娼为妾的女子，也不是蝶。




</影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>littlesj</作者>
<标题>如梦如幻月常缺，若即若离花谢早</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-26 21:25:29</时间>
<影评>
        如梦如幻月，若即若离花。

 

越多任务加身越是一件不想做，于是看了《胭脂扣》。

 

俗套的故事：风尘女子如花与阔家少爷十二少相爱，对方家人不同意，结果吞鸦片殉情，可惜十二少没死成，50年后女鬼如花回来寻找旧情人，只找到一个潦倒偷生的八旬老翁，从此转身离去，不再等待。

 

是呀，这样的故事听过多少遍了，可是为什么一点都笑不出来呢？是梅艳芳张国荣太过入戏的眼神，还是这荒诞故事背后的真实？

 

梅艳芳--如花

 

大约换个演员来演如花我都会当笑话看完这个故事的，看，如花，这名字多逗啊。可是对着梅艳芳，我笑不出来。她并非一位美丽的女子，但是有着独特的魅力，用流行语来说就是气场强大。眼睛带点下垂，就这么清冷的看着你，绝望，人人都能读出来，确不忍拒绝。

 

“凉风有信，秋月无边。思娇情绪好比度日如年……今日天各一方难见面，是以孤舟沉寂晚景凉天。你睇斜阳照住个对双飞燕，独倚蓬窗思悄然……”一曲《客途秋恨》由张卫健周星驰唱出来就是小人物逛红楼的喜感，由梅艳芳的女中音，咬着吴越之音字字吟来，便是绕梁三日，百转千回的悲剧的暗示。是呀，多好的预言啊。我倚在奈何桥头日日夜夜盼你到来，与我一同饮下孟婆汤，然后带着3811一同投入轮回。50年的等待，是怎样的望穿秋水，是怎样的在绝望中自欺欺人呢？难以揣测如花是怀着怎样的心情等了这半个世纪，于她似乎只是一句轻轻的感叹：50年过去啦……他为什么没有死呢。

 

如花来到陌生的年代，依旧慢慢抬手以绢拭脸，依旧一摆一摆走路，固有一种风姿，无关做作，无关卖弄。一个从咸丰年间走到现世的如花，没有让我觉得一丝丝的不舒服，她是那么自然地在那里，除了十二少，她不关心其他，那诡异的电器，鳞次栉比的钢筋怪物，她不置可否。只有十二少。

 

梅艳芳，于我就该是这样烈性的女子，委屈做小，我不相信即使成功了她会高兴。她是火一样的女子，一则不要碰，碰了就只能玉石俱焚。可是她并非有资本如此的大小姐，她16岁就做了琵琶仔，从此每月初一，十五求两签，她说，如今我有你了，就不用这些签了，50年后，她没有他，于是去测字。她清冷孤傲，她爱他爱得小心翼翼。她对他“煎烤石斑”，却忍不住时时探看；她为他俯身，一个一个很轻柔很耐心地解开盘扣；她为他补胭脂，背过身表情无望。

 

有一句评论说得很对，她没有选错角色，却选错了对手。

 

张国荣--十二少

 

当那个“一辈子就是一辈子，一时一刻一分也不能少”的虞姬变成十二少，他似乎捡起了霸王的软弱和迟疑。十二少是爱如花的，这点我相信，只是还不够，还不配。初相识，也许有火花，毕竟也是逢场做戏的成份多一点。于是便开始了一场追逐。放鞭炮，挂对联，看到十二少的两截小腿在窗台上一晃一晃，终究还是个孩子啊。送大床，还是作秀的成份多一点，似乎固执的一定要攻克这一难题。结果呢，如花嘴角略微一弯，少爷，你达到目标了。如花是你的了。结果收入来源被断，这位被逼上梁山的公子低着头跟着如花后面走进戏班，从后面抱着如花大哭，对于如花的签文恍若未闻；那么如花被人家一张骆驼背摸一下小腿给你买来西装你就真的不知道？只是你退缩了，茫然了，不知如何是好了，终究还是个孩子，成了如花的孩子。

 

袁永定&amp;阿楚

 

有两句话说的很对。

1.你对于如花呢？她的感情太烈，我承受不起。2.你会为我自杀吗？不会。

世间又有几人做得了梁祝，几人？恐怕这样不顾一切的情痴几乎绝种了吧。我们都知道生命最珍贵。这样的事实让理想主义者伤感，但是终究是事实。

我说我想等一个命中注定之人出现，然后刻骨铭心爱一场，不计得失，不计结果。

这是十八岁孩子的幻想，很好，可惜二十一岁的成人承受不起，只是不愿将就而已。就像以琛对以玫说的：而我不愿将就。
      </影评>
<有用数>218</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>张熊熊</作者>
<标题>有情的人最受伤</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-06 21:55:30</时间>
<影评>
              看完《胭脂扣》后，妈妈说了一句让我很感慨的话，她说：“现在的人，再也拍不出那样的电影了。”


    第一次相见，她穿一身男装，低吟浅唱一曲《客途秋恨》，凉风有信，秋月无边。思娇情绪好比度日如年……今日天隔一方难见面，是以孤舟沉寂晚景凉天。一部讲述青楼女子凄婉生活的愁戏，已为他们的感情奠定了基调。


    那时的如花，风华绝代风情万种，摸摸耳朵，一个驼背老头背两个包包，摸摸脖子，又是一个驼背老头背两个包包，遇见不对胃口的客人，就让他们等，等得一肚子脾气又不好发作。    

而那时的十二少，风流倜傥正当年，家业有老大打理，花天酒地纸醉金迷则由他全权负责。是为博美人一笑什么事情都做得出来的年纪，演绎一段富家少爷与青楼女子的恋情，以为这感情有别于世俗情感最终结出丰硕果实。

    一切都是以为。她不过是青楼女子逢场作戏，他不过是纨绔子弟混迹欢场，却想不到这假戏成真，是真的情意难绝还是骑虎难下？

他与家里断绝来往和她一起，为了生计在戏班子里给师傅端茶递水跑龙套，四体不勤五谷不分的十二少，咬咬牙还是干起了下等人的活计，再多的爱，也被这日常琐碎消磨。想当年，他为她置办一张king-size的铜床，她也只是半推半就不露声色，如今，他赠她一枚二手胭脂扣，两人却抱头痛哭。是感动吗？大概不是，是生存的滋味太苦。


    他躺在榻上，她问他，衣服旧了怎么办。

    他说，丢了。

    那人旧了呢？

    也丢了。又说，你有那么多个样子，丢了一个，还有另一个。

    他不知道，她其实只有一个样子，那就是爱他的样子。

    深情若是一桩悲剧，必定以死来句读。两个穷途末路的人，想要继续爱下去，只有死路一条。她只身一人了无牵挂，她愿意死，共赴黄泉，转世投胎再相会，他却犹豫了，父母尚存，还有一青梅竹马的表妹待嫁闺中，面前的道路还很多，何苦偏走这条死路？可是他不能说，说出来，背叛的不仅仅是她，还有自己。


    青楼情种，如花魂断倚红，阔少梦醒偷生。连世人都说，他偷生。

    说来也好笑，刚开始的时候，她让他等，等完四圈又四圈，他心甘情愿的等；却不知，最后竟是她在等他，奈何桥边的寻寻觅觅，不见故人来，一等就是五十三年，等得从下面来到了上面，才晓得，“十二少，三八一一，在老地方等你”只是一句笑话，是她一个人的诺言。七日大限之时，她终于觅得了垂垂老矣他，此时她还是当年的媚眼如丝巧笑倩兮，他却已经一副潦倒皮囊时日无多。她在奈何桥边苦苦守他，他在阳间的日子也并不逍遥，家道中途败落，最后还是落得一个跑龙套的境地。好在他还记得她，一开口就叫出她的名字，她把胭脂扣还给他，说我不再等了。爱的背面不是恨，是遗忘，她还是幸运的，阳寿已尽，阴寿也到头，只需喝完三碗孟婆汤，一切风花雪月皆成昨日梦境，爱恨情仇都是镜中之花水中之月，正印证了他送她的那副对联——“如梦如幻月，若即若离花”。  故事讲到这里自然是要结束，结尾处的戏中戏很有意思，一女子吊威亚飞身上屋顶，导演在一旁叮嘱，要记住，你既是女鬼，也是女侠，女演员则抱怨，又是女鬼又是女侠，这叫人如何演。其实好演，如花正是那一只有着女侠风范的女鬼，行走于阴阳之间，有情有义。


    如花和十二少的性格，其实刚好倒错。如花虽为女子，性格却刚烈，非此即彼把事情做绝，所以容易折断，就连做了鬼，也是一只不撞南墙不回头的倔强鬼。反观十二少，优柔寡断，行事冲动却又勇气不足，就像如花所说的，他这次没有死，还有下次，但他却偷生，其实他并不是贪恋生之多彩，而是惧怕死之痛楚，只能任凭命运的摆布，去过一回鬼门关，有过这么一回轰动的爱情，还有一份注定要辜负的诺言，十二少余下的时间，才是真正的生不如死。

    梅艳芳和张国荣都是已故之人，看着镜头之后的他们，仿佛在看另一个世界的悲欢离合。香港再无这样的电影，人世间也再没有这样痴缠的感情，我想，这就是电影之所以存在的原因，它时一条时光隧道，穿过它，我们才得以见到传说中的至死不渝。
      </影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥鳅也是蛇</作者>
<标题>如花不过是十二少逃学的一个理由</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-28 16:49:36</时间>
<影评>
        《胭脂扣》是导演关锦鹏最为成功的一部影片之一。这部影片虽然也以穿越时空的爱恋为线索，却主要表现了人类面对爱情时软弱的一方面。

《胭脂扣》运用了倒叙的手法，用时空交错的鲜明对比，把人与鬼对爱情的不同信念，表现得细致入微。因为身份悬殊而无法相守的如花与十二少，选择了死亡作为对命运的抗争，如花成鬼以后，迟迟等不得十二少鬼魂的出现，她独守着当初的生死同心的誓言，从阴间重返，寻找自己失散的爱侣。在一对八十年代的年轻恋人的帮助下，如花最终找到了十二少，跨越时空的漫长等待与不断的追寻，换来的却是一场失望，十二少原来没有死，他活了下来，并且娶妻生子，渐渐变老。五十三年的岁月，将他变成了一个在片场跑龙套的苟延残喘的年迈老人。在影片结尾，如花取下了珍藏了五十三年的胭脂盒，还给了十二少。在十二少的忏悔中带着对爱情的失望而离去。

爱情片在表现情的方面有一个很重要的特点，这就是将“情”置于无上重要的地位，在剧中，主人公甚至以某种偏执狂的形式表达对爱的忠贞和执着。为了将情表现得重要，无论编剧还是导演、演员，都在淋漓尽致地表现情，尽情地渲染情，将情强调到不顾一切的地步。如花便是对爱情追求达到极致的表现。为爱而生，为爱而死。我们在大银幕上看过许多爱的死去活来的人，可是有几个真正像如花这样爱到极致的人物呢？这也正是如花这一人物形象深入人心的原因之一。

《胭脂扣》除了在主题上有创新外，在题材上也与众不同。在前几部分析的影片中，人类是爱情坚贞不渝的守护者，而到了《胭脂扣》里，代表了永恒爱情的却成了鬼，是生活在另一个空间，在阴间等待数十年迟迟不愿投胎转世的如花，而对现实生活妥协，放弃了爱情的是与如花相恋却不能相守的生者十二少。这可能与当时的香港现实有关。当人们都专注于物质追求时，精神追求方面便显得曲高和寡。创作人员正是看到社会现实的这一方面，用电影的方式试图达到劝诫的作用。在电影中强烈的渴望与失望，人与鬼的对比，表达出一种对现实的质疑，在这随波逐流变化万端的世界中，究竟是否还存在执着一念永世不变的爱情？不过更多的时候，是坚定还是软弱，是坚持还是放手，说到底，还是个人的问题。

另外，影片中鲜明的人物性格对比增强了影片的悲情效果。如花是个美丽善良的女子，为了爱情可以放弃生命。她的所作所为使观众不得不佩服她的勇气与痴情。这种人，似乎是“此人只应天上有，人间未得几回闻”。他们近乎完美，然而却饱受等待的煎熬，最终在对十二少的怨恨以及对爱情的失望中离去。这样的情节使得观众不知不觉间被剧中的人物感染，悲伤不能自己。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>伯爵</作者>
<标题>胭脂粉盒中的凄楚等待</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-04 18:17:45</时间>
<影评>
        我们的故事应当就是这样一出情痴女子与落魄才子的戏吧。

如花的凛冽和十二少的不成器我一人都演足了。 

如花的恨铁不成钢，十二少的多情懦弱“一憷”，都交由了你。


多情才子嘛，从来都是得的着心得不着人，得来了一瞬盼不尽一生。谁真跟你…啊，过不下去日子。

痴情女子纵不彪悍，骨子里头也是凛冽的。初时温柔合宜婉转承欢，最后都让人脊背发寒。一颗心全埋到了你身上，自然拿你当自己一般处置，碰上视生命如草芥的，拉着就一起跳崖了想都不带想。


你中有我我中有你…那只在欢好的时候是句艳词，能一起享福就不易了，一起吃苦更难得，但同生共死还是各人自己捏着引线比较合适。我一个学法律的，叫我说，如花这就是赤果果的谋杀。


你不懂我，我最多是个十二少。花丛中文学一下，情场上倜傥一下，分手时寻死觅活戏子一下。哪儿敢真的违法乱纪呢？你的命，活的，我是真想要，要一辈子都不够。死的，不敢感兴趣。

或者你懂，可你就是怕了。没办法，我就是喜欢你惜命这点。哈哈，分就分了吧，别用杀人犯预备役的眼神瞄我，我不是如花。


少时，若若问我，你愿意为所爱的人死吗？我说，我愿意。不过这不代表我多爱他，只是活着对我来说，没太大乐趣。

如花亦是。所以一味批判十二少寡情薄幸的人我就不懂了。他们拿出的筹码对各自身家来说是大大的不相当。恐怕这架势连如花都懂得，才会暗中老千。

爱一个人，为他做自己趁手的事不算什么，诗人写两句酸诗不过趁风顺水，要能做自己做不到的事情才牛掰呢，比如赚钱，诗人，哎，你给我赚两个钱去。难吧，难才考验爱情。


死亡，等待算什么？你见如花，能放下清高，腔调，自尊，架势，甚至不计较名分去和十二少家人搞好关系帮衬生意吗？古来青楼女子嫁入商贾甚至官宦之家也不是没有先例，不过“委屈求全”四个字。若是真的想和那人在一起，委屈一点又算什么？你死都不怕的。


可又要说了，这样的如花，十二少怕是不爱的。对啦。如花是什么？如花不过是十二少逃学的一个理由。本质上，十二少同学不想上学。本质上，如花同学也不想上学。


不想上学也没什么的。如果俩人凑在一起努力生活，就算支个小报摊也算是有个交代了。可打从头俩人就预备着销魂一个假期，把下学期学费都挥霍完了，再各回各家各找各妈去。

爱情不是整天泡在一起唱戏抽大烟，爱情是一起好好活下去的责任感，以及为此付出的艰辛和无怨无悔。


浪漫的故事都是那样华而不实，原谅我这么没有情调。

不过是一对自私的男女。


</影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<标题>生命不可承受的爱情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-15 16:30:14</时间>
<影评>

        作者肯定想透过永定和楚娟俩个人，不肯对感情做出承诺一事，带出现代人互不信任的问题，常说新不如旧，然而到最后就连十二少也辜负了如花的信任。
        不可否认十二少对如花的一往情深，从头到尾他也付出了全部身心去爱，五十年后如花归还胭脂扣，他也是恋恋不舍想要挽回，苟且偷生的那些岁月何曾过得安心？奈何生命太过宝贵，拿命来印证爱还是不爱，本就太过沉重非常人可以承受。
        感谢剧组的种种不可控原因，最终定下张国荣。当张国荣温润俊朗缓缓走上楼梯，擦肩而过俩姑娘情不自禁的回头追望，他就那么回头一笑，那样的神采风流、风华绝代，你便知十二少非他莫属，哪怕到最后十二少那样的懦弱退缩也不能对张国荣太恨。
        《胭脂扣》原先定的是梅艳芳，郑少秋，刘德华，钟楚红，最后只有梅艳芳留守，可以看出来她对这个角色的钟爱。当一个演员爱一个角色，跟演员觉得角色可有可无，出来的效果是大有不同的。演员喜欢角色，就会下很多功夫去收集资料，细心揣摩角色的性格、言行举止、待人接物的神态。导演关锦鹏说，阿梅的逝世，让他感到“一个时代的终结”是多么的沉痛。真是深有同感。
        如花对爱情有多坚定，后面就有多绝望。你不知道她苦等五十年的执着，就不知道她轻咬下对她而言是毒药的红苹果时，嘴角静静淌出血，那种绝望和悲凉，一如当年殉情的义无反顾。
        如梦如幻夜，若即若离花。如花，你别哭，我们来生再相遇啊。



</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>yuerr</作者>
<标题>香港故事——《胭脂扣》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-07 21:42:55</时间>
<影评>


当日戴锦华老师影片精读课的期末报告



一、谁在说话？

尽管导演关锦鹏被称为“香港新电影”的代表，尽管在关于影片的一系列讨论中，关锦鹏往往当仁不让地以“作者”身份出现，《胭脂扣》并不是一部真正意义上的作者电影。“鬼片”、“巨星”、“畅销小说改编”、“嘉禾出品”、“票房大赚”……《胭脂扣》从孕育之初，就彻头彻尾地打着“商业片”的胎记。因此，当关锦鹏煞有介事地说“我拍《胭脂扣》，大概跟香港面对‘九七’回归大陆有关”的时候，难免会让人眼前闪过一串问号。关锦鹏到底能在多大程度上控制这部电影的命运？这取决于一场角力，一场制片方、编剧（原作者李碧华同时是这部电影的编剧）、导演，以及偶像巨星的角力。显然，关锦鹏是最后的胜利者，而失败者的话语则以一种被消化的形式作为影片的元素存在。

关锦鹏的胜利，在于他通过对影片构成单位——镜头的控制，达成了“关氏风格”的讲述，从而也再一次印证了那句老话“重要的不是讲述，而是讲述的方式”。

先来看故事。故事是李碧华写的。原著一个叙事人的两层叙事。第一层，如花和十二少，一个老套，无数痴情妓女和无情公子故事（霍小玉、杜十娘……）的一个变奏；对老套的解构，多情妓女其实是逼迫殉情的杀人凶手。第二层，阿定和阿楚，现代爱情故事的变奏。阿定的第一人称叙事，阿定用一种无奈而微辣的口吻讲述着他和阿楚的故事，还有他听如花讲述的故事。故事到关锦鹏这里除了删掉一点情节，加上搞笑情节，添上结局（注意，结局是关锦鹏写的，李碧华不满意），外主干基本未变。但是，整个故事的味道大不相同了。

如花单人镜头，模糊的花色墙纸的背景下，她在化妆，表情哀惋而茫然，镜头渐隐，进入花寨寨厅明暗不定的镜头，如花的故事就此展开。原著中故事套故事的结构，在影片中被处理成了两个时代故事的平行对话。两个年代，两对爱人，两个故事，两个叙事主体。两个故事被用了截然不同的叙事风格进行叙述。如花的故事，复杂多变的长镜头、景深镜头、饱含水分的暖色、变幻的光线、作为情绪音乐出现的主题音乐，一同制造出一种和另一个用常规镜头语言拍摄的故事截然不同的叙事风格，一种仿佛水波荡漾的如梦如幻，一种怀旧风味。这种风格和李碧华的原著是截然不同的，和经典商业片也是截然不同的，是属于关锦鹏的“香港故事”。

这和“九七”又有什么关系呢？

二、香港——“祖国”

当未来令人们感到迷惘时，人们选择缅怀过去。

1934香港，移民风潮，之后是银行风潮，日本入侵；1987香港，第一批“香港生人”正当年，“股灾”，还有并不遥远的“九七”。有时候，历史就像是自己的镜像，镜里镜外是相反的相似。“九七”的预言，给香港带来的，或许更多是迷惘，某种对未知的恐惧。面对“九七”，一个词无可避免地从港人隐藏已久的集体无意识中浮出水面——“殖民地”。“我是谁？”当这些“香港生人”自问时，“祖国”的音容是那样模糊，他们不能再像他们的父辈一样掏出一张“客居者”的名片，而“英联邦公民”的身份即将便为一种需要冲洗的过去。唯一的选择是抬起头说，“我系香港人”。香港，需要被命名为某种“祖国”，而人们，需要的是关于这个想象的共同体的历史，以及对这个历史的缅怀。


三、镜子——

这是一部充满“镜子”的影片。真实的“镜子”不仅仅是道具，更是一种拍摄手段，影片中一共七次镜头通过镜子来拍摄。这七次，全部都出现在如花的故事里。

第一次。穿过明暗不定的寨厅，切，镜中男装的如花，“小生谬姓莲仙字”，镜头左摇到如花本人，切，十二少穿过走廊的长镜头。这里的镜像，是如花的另一个自我化身为男子，一个爱上多情妓女的男子，这可以让我们回忆起黄蜀芹的《人•鬼•情》秋芸对钟馗的扮演，秋芸渴望的是一位父兄，或许如花则渴望的也其实也并不是一个欲望对象，而是一个披着爱人外衣的能让她“埋街食井水”的拯救者。而这时候，十二少正在一个长镜头的注视下穿过走廊，向她走来。

第二次。如花拒绝见十二少，切，如花侧面近景，她来到镜前，一个如花的过肩镜头，镜中映出她的素面，她打量着自己，插入一个群妓打牌的中景，切回来，镜中的如花匀着手中的胭脂，抬头，侧着脸慵懒地欣赏着镜中的自己。这是两人定情对话的前奏，在这个前奏中，如花独立于镜中，美丽，柔和的下午的日光从右侧抚摸着她。或许一切只是属于她自己的一场“镜花水月”。

第三次，定情。十二少躺在榻上，榻上方悬着的椭圆形镜子映出如花走近，镜头反打，如花特写，忍着笑问“什么”，反打，十二少，如花入画，坐在榻沿。如花似乎走出了她镜中世界，走到十二少身边。如花打回去十二少伸过来的手，反打镜头，如花微嗔，切，镜中如花喜悦地向外走，回来，停下，理了理发夹，万般风情地唱到“凉风有信”。她的梦开始了，镜中。

第四次。俯拍，双人中景，十二少在帮如花点鸦片，镜头向右摇下，原来前面的一切是镜中影像。这是两人以身相许的一场。仍然是从镜中开始。这一次，如花和十二少共享这个镜，十二少进入了她的“镜城”。然而，后面，宽衣解带的一组镜头，是十二少的手和如花的衣而不是两人的脸共享镜头，黑衣从白色的紧紧包裹的夹衣移下，如花闭着眼睛，安静，仿佛是祭坛上的一具美丽的祭品。这不是一个关于情欲的故事。

果然，第五次，俯拍，如花小腿的特写，一只男人的手抚摸着它，切，如花面部特写，黯然的眼睛，微笑，反打，男人近景，胜利的笑，切，如花特写，切，双人近景，男人起身，切，镜头对准镜子，镜中映出男人背影，镜右边如花起身，出镜，镜中出现如花向门走去的背影……如花在镜中达成自我分裂，对情的忠贞是用对情的某种背叛来赡养的。

先放下第六次不提，第七次……和第四次相同的环境，近景，十二少在躺榻上饮酒，上方镜中映出如花饮酒，向右慢摇慢推，如花入镜，形成一个景深镜头，前景画面右侧是如花，左侧是中镜中失去焦点的十二少，如花在用小勺舀食鸦片……如花喂十二少吃下鸦片后，一个俯拍的双人近景，切，又是镜中的如花和十二少，十二少第二次也是最后一次分享如花的镜，小俯拍中景中她为他扣好黑色长衫，两人回头凝望镜子，平静的凄然，他们似乎在透过镜子凝视观众，但他们迷离的目光并没有共享一个交点。一个镜花水月的告别仪式。

前面已经提到，讲述如花的故事的，是一种怀念的，沉醉的口吻。这个口吻是属于如花的，又是属于导演的，通过怀念老香港的一些已经消失的颓废美丽，为香港讲述一个属于香港文化自身的，与外面世界无关的故事。同时，导演又始终在通过“镜像”的使用暗示观众那其实只是一场虚幻的“独角戏”；那么，对应的香港故事，其实也只是属于讲述者的想象。虽然美丽，然而虚幻，不过，虽然虚幻，然而美丽。导演在结构一个故事的时候，又是在自我解构。 

第六次镜，屋中一个戏班的景深镜头，前前后后练功的戏子们各自忙着，画面上方的远景中，华叔、如花、十二少模糊地穿过。华叔说：“人生如戏，戏如人生。做戏就是把人生的甜酸苦辣一场一场地做出来，不过，做完戏一样是避不了的”。

四、走出镜城

《胭脂扣》的结局是关锦鹏给的。这是一个传统“痴情妓女和无情/多情公子故事”不会有的结局。这种故事，只有两种结局，喜剧的——两人从此幸福地生活在一起；悲剧的——“我死以后，必为厉鬼，使君妻妾，不得安宁”（《霍小玉传》）。然而，如花说：“谢谢你记得我”，“这个胭脂盒我挂了五十三年，现在还给你，我不再等了”。如花掉头离去，走进了光明的迷雾中，“誓言幻作烟云字”，往事如烟，前程各自珍重。

如花选择结束这一生的故事，喝下孟婆汤，忘掉过去，走向新的一次生命。或许，这也是关锦鹏为这个“香港故事”给出的一个结局，或者说是一个新的“香港故事”的序曲。新的故事如何？门外那片光明的迷雾告诉我们“‘现在’还没想好，然而，希望在那里”。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>