<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>伯德小姐 Lady Bird</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2505925363.jpg</封面>
<导演>格蕾塔·葛韦格</导演>
<演员>西尔莎·罗南 / 劳里·梅特卡夫 / 崔西·莱茨 / 卢卡斯·赫奇斯 / 提莫西·查拉梅 / 比妮·费尔德斯坦 / 罗伊丝·史密斯 / 斯蒂芬·亨德森 / 奥德娅·拉什 / 乔丹·罗德里格斯 / 凯瑟琳·纽顿 / 约翰·卡尔纳 / 杰克·麦克道曼 / 劳拉·马兰洛 / 安迪·巴克利 / 丹尼尔·祖瓦图 / 克里斯汀·克洛克 / 丹妮尔·麦克唐纳 / 鲍勃·斯蒂芬森 / 路易莎·李 / 伦敦·托尔 / 本·康尼斯伯格 / 维克托·沃尔夫</演员>
<简介>女孩克里斯汀（西尔莎·罗南 Saoirse Ronan 饰）跟随着家人来到了位于加州的一间教会学校开始了她的高中生涯，虽然心中有百般的不愿意，但克里斯汀尚且没有足够的力量来反抗家人和生活的安排。在学校里，克里斯汀最好的朋友是朱丽（比妮·费尔德斯坦 Beanie Feldstein 饰），三观相近的两人无话不谈。
                                    
                                　　克里斯汀参加了舞台剧比赛，并因此结识了名为丹尼（卢卡斯·赫奇斯 Lucas Hedges 饰）的男孩，相互吸引的两人很快就走到了一起。然而，这段感情最终以分手告终。为了和校园交际花珍娜（奥德娅·拉什 Odeya Rush 饰）套近乎，克里斯汀不惜撒谎，遗憾的是，谎言并不能换来真正的友谊。当克里斯汀身陷同凯尔（提莫西·查拉梅 Timothée Chalamet 饰）的感情纠葛之中时，她的家庭也在经历着艰难时期。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Pegs</作者>
<标题>成长里那些必然的抗争</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-17 14:01:01</时间>
<影评>
        作为一部成长型（coming of age）青春片，Lady Bird的剧情熟悉而琐碎。全片围绕高中生女主想要离开加州小城去纽约上学的主线展开，中间穿插了成长路上亲情友情爱情的起起落落。社团、男友、失恋、初尝禁果、报考大学、还有最老套的和最好的朋友决裂又和好，都是看过太多遍的情节。但Lady Bird之所以让人耳目一新，是因为它抓住了青春的精髓，即抗争与出走。


女主与母亲的斗争是贯穿电影的核心。影片开始于母女俩在车里的争吵，结束于女儿在电话留言里对母亲的示弱和解。就人物性格而言，母女俩既相像又相对。首先她们都多愁善感。 电影一开始就是两人在车里听故事录音，听完后各自抹泪。其次她们说话都不太过脑子，得理不饶人，刻薄起来令人乍舌。一方面两人在吵架时对对方说话不留余地，另一方面我们看到女主对自己的朋友、学校里爱戴的修女、甚至毫无关系的老师都出口伤人。这一点可以理解为家庭相处模式对人待人处事方式的影响。但女主的哥哥与父亲又显然是性格温顺的人。我更倾向于相信女主的毒舌一部分是受母亲影响，更多是出于她莽撞不计后果的性格。


多愁善感和说话刻薄似乎也侧面反映了母女俩的优点。其一，她们内心都很温柔。母亲作为一个护士，在女儿学校的神父（也是老师）来看病时流露出的怜悯与关怀，以及女儿对出柜的前男友的原谅和安慰，都体现了她们其实是刀子嘴豆腐心。 而优点之二，是强硬的性格所带来的顽强精神。父亲失去工作后，母亲一人努力支撑起家庭。虽然她常以经济压力为由试图控制女儿的行为，却从未停止对家庭的默默付出。而女儿为了遥远的文理大学梦，申请学费补助和奖学金，央求父亲帮忙，打暑期工攒钱，始终没有放弃梦想。


既然如此相像，母女俩为何水火不容，几乎从头吵到尾呢？影片给出了很多答案。最主要的矛盾便是女儿的大学选择。收入微薄的母亲希望女儿能就读离家不远的加州公立大学，节省学费。女儿则对缺乏文化气息的加州小城充满鄙夷，向往提倡博雅教育但学费昂贵的东北部私立学校。除此之外，影片还展现了各种青春期常见的小矛盾，譬如晚上回家时间、早上谁做鸡蛋、睡前衣服怎么叠……加上母女俩强势的性格，争吵一触即发。但我以为，这些具体矛盾并不足以构成母女俩旷日持久的斗争。斗争之所以存在，是因为青春期里对抗争与出走的必然需求。并非所有打架的母女都和影片中的母女性格处境相似，但青春期时的我们好像不论性别家境都没少和父母打架。Lady Bird的重心不在于阶级，而在于成长的必经历程。正因如此，影片能够引起广泛的共鸣，使我一个生活轨道迥异的人感到影片说出了自己的故事。	


成长意味着接受自我。此处的自我，不单指严格意义上的自我个体，还包含了众多与生俱来的因素。姓名，家庭，家乡，甚至如片中女主的中学教育，都是无法选择的。许多coming of age影片都讲述了接受自身特征或自我的某个方面的故事。Moonlight的男主接受了自己的性取向和出身，包括肤色、毒品文化、和吸毒的母亲。Carol中Therese接受了自己的性取向以及遵从内心选择带来的责任。An Education的女主角则是接受了实现梦想所必须付出的努力。本片的女主在成长过程中，既要正视自己演不了女主角、数学不好、考不上耶鲁一类的事实，又要学会接受自己来自小城，上天主教高中，家境相对贫寒这样的事实。某种程度来讲，接受前者比后者要容易得多，因为人总是更容易原谅自身的不足。而因不满后者所产生的抗争，能让人把视线从自身的缺陷上转移，在与家庭出身不断的斗争中获得充实感与满足感。


影片的大部分时间里女主都在拒绝接受自我。 最明显的表现就是她改掉了父母给的名字（given name），给自己起了一个加引号的，不伦不类的名字“Lady Bird”。“Lady Bird”可以直译为飞鸟小姐——人在想要出逃时似乎都想变成鸟类远走高飞，获得新生。《阿甘正传》里的珍妮就拉着阿甘在稻田里祈求老天把自己变成一只小鸟，好飞向远方，逃脱施暴的父亲。本片中除了改名之外，女主还拒绝让父亲把车开进学校，以掩盖自家的贫穷，并且靠撒谎获得富家女孩的友情。女主与母亲的矛盾，集中体现了她与第二类事实的抗争。 母亲的身体是人的孕育之所。母语、母校等词由此而来。女主对家乡的不满，在学校的叛逆，都借其与母亲的争吵来体现；她的性格如上文所说，也恰恰是受母亲影响最深。女主与母亲的斗争，故而涵盖了她对家乡与出身的抗争。但这种抗争，因其结果的不可变，是无效和幼稚的。通过口头上拒绝家庭出身所获得的胜利也往往是暂时和虚幻的，盖茨比便是最好的例子。但不可否认的是，抗争为青春带来了蓬勃的生命力。女主的可爱之处在于她毫不掩饰自己的野心，和她的不断试错。她的抗争顽固而天真，她在尝试过程中受到的伤害和她给别人造成的伤害同样真切。在与母亲针锋相对的坚硬外壳下，她也因母亲的刻薄而感到愤怒受伤。


女主渴望着母亲的认同。这种渴望在影片后半段愈发明显，直至她试探地问母亲：万一我最好的样子就是现在这样，怎么办？其实她从未怀疑自己对母亲的爱和母亲对自己的爱。正如修女教师所言，爱与关注有什么区别呢？只有关心一个人，才会事无巨细地关注她的一举一动，才会因为担心和异见而剑拔弩张。女主与母亲在小事上的不断摩擦，她对朋友不断地抱怨母亲，其实正反映了彼此无微不至的关注与在意。她真正无法释怀的是母亲对自己的处处挑剔，因为她害怕母亲不能接受真实的自己。这种担心是关于爱最真实的难题——我爱你，也知道你爱我，但我能否喜欢你，你能否也喜欢我？影片里的成长，不仅要求少女接受母亲，也要求强势的母亲接受女儿才能完整。有一个细节是起初没有拿到驾照的女主通过路考，为末尾回忆在家乡驾车的段落埋下伏笔。驾照象征着家乡对她成长的肯定，如同高中毕业得到的结业证书。有了这番肯定，她才能开车领略小城的风景，与母亲，与家乡，达成真正的和解。


抗争为出走提供了源动力，出走成功便意味着抗争的消解和随之而来的迷茫。当女主终于来到梦寐以求的纽约，也就失去了长久以来离开小城的人生目标。大学生活初体验之后，镜头里的她身边突然空旷起来——大城市的自由天空，竟是源自无人注意。接受了姓名，接受了家庭，接受了故乡，人生才刚刚开始。毕竟，与自身不足的抗争才是贯穿终生的独角戏，艰难又孤独，没有观众也没有掌声。
      </影评>
<有用数>3651</有用数>
<没用数>242</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>导演，你是不是把我的日记改编成电影了？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-03 21:36:19</时间>
<影评>

在还没有看这部电影之前，它的口碑就如雷贯耳。
截止1月3日，《伯德小姐》烂番茄新鲜度99%，213个影评人给出了“鲜”，只有1个人给了“烂”。

著名影评网站MTC也给出了94的高分，2017年度第4。

女主演西尔莎·罗南曾在《赎罪》《可爱的骨头》《布达佩斯大饭店》给我们留下深刻印象，

这次也将是奥斯卡影后的有力竞争者。
《伯德小姐》是一部剧情片，也是一部青春片，讲述女主角克里斯汀从高中生步入大学所经历的悲欢离合，酸甜苦辣。
作为女性电影，导演没有刻意制造戏剧冲突，拒绝一切套路，打动观众全靠两个字：真实。
许多年前，我们会给自己取一些非主流的昵称，什么“我心飞翔”“水晶之恋”“往事随风”“一抹阳光”“缘分天空”之类的。
克里斯汀也做了同样的事情，她自称伯德小姐（Lady Bird），这不就是当年随处可见的网名“我心飞翔”吗？

长大以后，她重拾“克里斯汀”的名字，但“伯德小姐”已经成为她人生中无法磨灭的痕迹。
渴望飞翔的人永远不甘于爬行。
伯德就像她给自己取的名字那样，仰望星空，对美好未来充满向往。
她不愿像普通人那样就读加州的公立大学，她想横跨整个美国去东海岸读私立大学。
她的想法自然遭到了妈妈的反对，理由之一是学费很贵。
好在还有爸爸是支持她的，他们表面上不动声色，但背地里爸爸一直在帮她申请奖学金。
父母当然是爱孩子的，但是妈妈通常是严厉的爱，苛刻的爱；爸爸是慈祥的爱，宽容的爱。
鼓励让人充满希望，是走向成功的关键；批评让人再三反省，时刻做好最坏的打算。
只有鼓励就成了溺爱，只有批评就成了虐待，鼓励和批评的结合才能给孩子塑造一个健康阳光的心。
伯德和妈妈在一起的时候总是矛盾的，时而亲密如手足，时而争吵如敌人。
买杂志要说你，不好好走路要说你，不好好叠衣服也要说你。
上一秒还在谈论大学，下一秒就发飙。
上一秒一起听磁带，下一秒就吵得不可开交，气得伯德直接跳车。
尤其是妈妈说的“你知道养大你要花多少钱吗”，像是触到了伯德的逆鳞，突破了她的底线，拿出纸笔就说：“养大我到底要花多少钱，我会长大然后赚很多钱，把我欠你的用一张支票还干净，这样我就再也不用跟你说话！”
这样的剧情太真实了，很容易让观众感同身受。我们何尝没有做过这样的事呢？
从妈妈的角度考虑，她从来就不是非要与你为敌，也并非反对你做自己喜欢的事。她当然是为了你好，只是想让你像普通人那样步履平稳地前进，少走些弯路，少吃点亏。
从女儿的角度考虑，小时候要听父母的话，好好上学；毕业了要听父母的话，好好工作；工作了要听父母的话，早点结婚……那什么时候我们才能自己为自己的人生做出选择？
面对未来，我希望能自己做出选择。即便它是错的，我也能收获血与泪的教训。毕竟长辈说得再多也没用，有些道理我们必须亲身经历一番才会明白。
思想有正反，观点无对错。妈妈和女儿都没有错，她们都有自己的考虑。
也正是因为没有对错，亲子之间的争吵才会发生在每个家庭，几乎每对亲子都说过类似的话。重点不在对错，在于这一幕的似曾相似，直戳内心。
伯德的这段吵架戏像重锤般敲打在每个观众的心上，仿佛电影诉说的是自己的故事。
她们在试衣服时的对话同样是让人感慨万千。
伯德：为什么你不能说我看起来不错？
妈妈：我以为你不在乎我怎么想的。
伯德：我还是想要你夸我。
妈妈：抱歉，我说的是实话。你想让我撒谎？
伯德：不，我只是希望你喜欢我。
妈妈：我当然爱你。我希望你可以努力成为那个最好的你。
伯德：如果这已经是最好的我呢？

这番对话让无数观众共鸣：这演的不就是我吗？
我对你说“我好胖”的时候，想听的不是“以后少吃点”，而是“你明明那么瘦”；
我对你说“我好难看”的时候，想听的不是“重要的是心灵美”，而是“你明明那么好看”。
我对你说“我在公司/学校表现得好差”的时候，想听的不是“下次努力吧”，而是“你是最棒的”。
胖不胖、好不好看、表现怎么样，我自己心里没数吗？我心中早就有了答案，根本不需要你说实话，我说出来只是想让你夸我而已。
除此之外，伯德的感情经历也非常贴近生活。
伯德和丹尼的爱情浪漫又暧昧，那种怦然心动的感觉，那种小心翼翼的举止充满情趣。
他们仿佛是捧着一颗鸡蛋一般，对其中孕育的希望心驰神往，同时又谨小慎微，担心自己打碎了这脆弱的精灵。
他们一起跳舞，他们躺在草地上看星星，瞬间让人回想起初恋的感觉。
尤其是伯德在尝试初吻后蹦蹦跳跳传达的愉快心情，简直甜到掉牙，让人少女心爆棚。

那一刻，她不是像一个少女，她就是一个少女。
伯德和《春宵苦短，少女前进吧》里的少女很像，对有趣的事物十分热衷，随心所欲地往想去的方向，心情如棉花糖一般飘忽不定难以捉摸。
很快，她就认识了第二个男孩凯尔，并且奉献了初夜。
事实证明，丹尼是个天真单纯的好男孩，凯尔则是为了骗她初夜撒谎说自己是处男、事后还不承认说过这句话的渣男。
由于丹尼是同性恋，伯德只能无奈选择放弃；而凯尔道貌岸然的表象下却隐藏着一颗虚伪的心。
我们何尝没有这样的经历呢？
因为Ta是同性恋、Ta要出国了、Ta的家长不同意……有多多少少困难阻挡在我们面前，我们不得不错过好男孩/好女孩，才有了后面被渣男/渣女欺骗的经历？
不遇到几个渣男/渣女，是不完整的人生。
同样的，不错过几个好男孩/好女孩，也是不完整的人生。
伯德被欺骗了身体，但幸运的是她的人生完整了。在跌得起跟头的时候摔倒，以后才不会站不稳。
世界上最浪费时间的事就是给年轻人讲经验，讲一万句不如你自己摔一跤，眼泪教你做人，后悔帮你成长，疼痛才是最好的老师。人生该走的弯路，其实一米都少不了。 
发生之前，伯德感到无比好奇，真正发生之后，又觉得自己“还是比较喜欢隔衣擦火”。
无独有偶，伯德好不容易去了纽约读大学，又开始怀念家乡和亲人。
城里的人想出去，城外的人想进来，这是亘古不变的定律。
小时候想快快长大，等真正长大了，才发现小时候是最快乐的。
高考的时候想考得越远越好，当你真正来到外地，还是觉得哪里都不如家里好。
不管你去了北上广，还是去了东京伦敦曼哈顿，你跑得越远就越想回来。
与家乡的距离仿佛是块大石头，它把你的安全感、你引以为豪的坚强压得粉碎，压得你喘不过气，让你无时无刻不在思念家乡，思念亲人。
她如愿以偿去了纽约，但并没有就此过上想要的生活。
她曾经不让别人叫自己“克里斯汀”，如今又想重新叫回“克里斯汀”；她曾经想永远不和妈妈说话，如今又想和妈妈留言。
成长就是一个怪圈，拥有的时候不知道珍惜，失去了又想极力挽回。
就像妈妈在机场口口声声说不送女儿，结果她开着车离开，又开着车回来。

她绕了一大圈，没变的是机场还是那个机场，门还是那个门；变了的是女儿已经身在千里之外，以及自己止不住的泪水。这就是成长的代价。
看到这里你就会发现，《伯德小姐》能有99%的烂番茄新鲜度，靠的就是它无可比拟的、教科书级别的真实。
感觉导演是偷看了我的日记，然后改编成的电影。
不久前，我被《寻梦环游记》感动得无以言表，很快又找到了另一部让我感同身受的电影。
我想把当时观看《寻梦环游记》的感想再说一遍：
《伯德小姐》给我的感触很深，让我感觉自己就是电影里的主角。
观看《伯德小姐》的时候，想必很多人都会从伯德小姐的身上看到自己的影子。
我们不一定有伯德相同的经历，但一定有相似的青春。
伯德想要去纽约上大学，如果把它换成想唱歌、想画画、想打球……这就成了我们的故事。
对我而言，曾经我想要学电影。
像伯德一样，我想学电影的想法遭到母亲反对，她说男生就该学理工科。
我尝试过“听话”，最后发现“听话”是行不通的。
但当我真正听了母亲的话，走进大学、就读电气工程专业的时候，我发现自己对电气工程一点兴趣都没有，很长一段时间我辗转反侧，夜不能寐。
经过复杂的思想斗争后，我得出结论：既然我决定了毕业也不会从事电气工程相关的工作，那么我读完四年电气工程就是浪费四年时间。而且我学工科也不能转到艺术类专业，除非复读一年再重新参加高考，但我好不容易从高三解脱，说什么也不愿意再回去了。
2013年12月，上大学的第4个月，我把我的想法告诉父母，他们一致同意我退学了。
尽管经过了父母的同意，但我退学的决定仍然使我未来几年都是在指责和质疑中度过的。在人们心中，我是一个败家仔。
之后的几年我频繁更换工作，做了各种各样的事，旅行、摄影、创业……但却发现自己离电影的梦想越来越远。
后来，我想通了，爱好电影不一定就要去拍电影。
2016年11月开始，我坚持在豆瓣写影评，每周都是在周四晚上去电影院看零点场的首映，回家写一个通宵影评，然后在早上发表。
写影评没有收入，网友的打赏也没几块钱，但我相信自己只要坚持下去就会有出路。也许我没有实力，但我勤奋，我相信勤能补拙。
在家写作的经历并不顺畅，亲戚没少说过闲话，他们认为我一天到晚呆在家里不去上班。
朋友同事也没少冷嘲热讽，说我当年退学是丢西瓜捡芝麻，是不孝顺，是要气死父母。
甚至，母亲也说我以前不专心学习，就知道看电影，如今一事无成。她打心底就觉得看电影、写影评是没有前途的，是不务正业的做法。
她经常翻我的旧账，说我上高中的时候不好好上学，就把心思用来看电影了，结果高考惨遭滑铁卢，考上大学还退学了，现在又不好好工作……
2017年春节的时候，她还催我去找工作，她的意思是不管是做什么都比呆在家里强。
李安闲赋在家六年，靠妻子养活，最终一鸣惊人。但我毕竟不是李安，我只是一个无业游民。
有那么一阵子，我觉得自己就是个废人。
和《伯德小姐》相比，现实往往比电影更加残酷。
迫于生计，我在写影评之余还要去兼职。由于最高学历只有高中，我找不到什么好工作，只能去送外卖。
宝剑锋自磨砺出，梅花香自苦寒来。我日积月累，坚持写作，终于有了收获。
2017年5月，在家坚持了7个月无收入的写作之后，一个主编在豆瓣上发现了我，然后向我抛出了橄榄枝。
当初差点让我哭出来的经历，我终于能够当成笑话讲出来了。
在得知有公司录用我的时候，母亲对我的态度发生了转变，也不催我找工作了，也不嫌弃我呆在家里，就让我安心看电影、写影评。她突然发现，原来看电影真的可以带来收入，还可以成为一番事业。
而我曾经犯的“错误”，每次吵架她都要提起的“黑历史”——当初我不好好学习，整天看电影的习惯，现在反倒成了我的优点，为我成为影评人打下了坚实的基础。毕竟我如果没有大量的阅片量，就不可能成为影评人。
我开始体谅母亲的苦衷：她并不是非要与我为敌，也并不是冥顽不灵。想要获得她的支持，我首先需要付出时间和汗水证明自己不是三分热度，让她看到我坚持到底、绝不言弃的决心！
我至今也没有实现去艺校学习电影的愿望，但我以其它形式从事了电影行业。
如今，我终于可以做喜欢的事，每天的工作就是看电影和写影评。
眼看我能够通过看电影赚钱了，家人也逐渐开始理解我、支持我。我不仅可以通过爱好养活自己，每个月还可以寄钱给父母，何乐而不为呢？
我感谢曾经矢志不渝、坚持到底的自己，我锲而不舍、忍辱负重也终于让自己过上了想要的生活。
正如马可所说：
我们所有的文凭、证书、奖项，都不及选择怎样去活更能说明你是一个什么样的人。
请原谅我在影评中说这么多与《伯德小姐》无关的内容，毕竟这部电影太让我感同身受了。看着电影，我就想到了自己。
我现在过得很好，对于退学的选择我不后悔。但我多多少少感到遗憾，遗憾没能像同龄人那样体验4年大学时光，总感觉人生缺点什么，不够完整。但倘若真正读完4年大学，说不定又会觉得没什么特别的。仍然是躲不掉的“围城定律”。
伯德无疑是幸运的，她终于如愿以偿去了纽约。尽管思想家乡、思念亲人，至少得到了曾经想要的东西。宁愿做过了后悔，也不要错过了后悔。
和励志片有所不同，《伯德小姐》重点不在于梦想，在于生活、成长、经历、青春，显得更贴近现实、更接地气。因为你不一定有过追梦，但一定有过青春。
叛逆、倔强、马不停蹄追求想要的生活，是伯德小姐的故事，是我的故事，或许也是你们的故事。


</影评>
<有用数>5573</有用数>
<没用数>222</没用数>
</review>
<review>
<作者>TheLongSilence</作者>
<标题>你的自尊是否会为亲情妥协</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-22 15:07:40</时间>
<影评>

打五分是因为感同身受。

10年前，我和父母说，我要去美国上学。于是我悄悄地没有好好复习高考，报了美帝的几所大学。父母看了看银行账户，说，拿到录取你就去吧。实在学费付不起的话，我们就卖房子。后来不久，我如愿以偿地一个人带着行李来到了美国一所大农村上本科。那时候中美汇率，物价仍差很大，新来的小伙伴们都在争分夺秒地网购。而我付过了学费之后，还需要打打黑工支撑自己的生活。父母在国内的收入并不算低，但四年美帝大学的学费还是让他们的日子过的紧张。所以，我的学习成绩，我的实习就业，一点一滴都牵扯到父母的投资回报比。

四年大学生涯很快就要过去了。可是就在找工作的时候，遭遇了经济危机。大四的我先收到了一所农村本地公司的邀约，后又收到了一家梦想中华尔街公司的面试邀请。我站在纽约的钢筋水泥森林里，看着帝国大厦，给妈妈打了个电话，说我一定要在这里闯出自己的一番天地。我妈抱有怀疑态度淡淡地说，你先好好面试。

后来这家公司说，不巧今年我们砍了些预算，你先来实习好了。之后过几个月有了预算看情况再转正。我激动的无以言表。

我打电话告诉妈妈，说我要去纽约了。她说，实习不好，不稳定，如果之后不给你转正怎么办。你还是接受本地那家公司吧。毕竟是个正式offer。

我说，梦想是无价的。人活着为了奋斗，不应该选择让自己后悔的职业。我心意已决，要去华尔街。

电话那头说，你别忘了我们养你给你学费砸锅卖铁花了这么多钱，你不要到最后没有工作！

在几轮大战之后，我留在了农村。
_____________
快进5年，我在农村这家公司做得也算是不温不火。但没有一天我不后悔当初的选择。而每当我轻轻说起自己的感受，妈妈那边会总是以一种有气势的口气说，我这都是为了你好。

就在这时，这家公司经营不善倒闭了。而当初选择了华尔街的我的同学们，都在这几年美帝经济迅速回温的大潮中做到了经理的位置。离开公司的那一天，我坐在车里，终于没有办法抑制住情绪，把狠话甩回给了妈妈。如果没有你们参与我的决定，我的生活会好很多！

然后她就再也不和我说一个字。

我索性搬到了纽约。用签证最后有效的一个月来找工作。后来，我幸运地找到了一个老同学。在他的努力下，帮我得到了那家梦想中华尔街公司的职位。只不过，这迟了整整5年。
______________
搬进了新公寓，整理好了东西之后。我终于也可以说自己是个纽约客了。上班的第一天，HR把我带到了会议室，和我说公司章程。我从她的肩膀望过去，远处就是朝阳下的帝国大厦。

简单的谈话之后，HR离开了会议室。我一个人站在那里，拿出手机，照了一张纽约美丽的天际线。

我打开了微信，拉到了她的对话框，选择了这张照片，却迟迟无法点击发送。
_____________
以上是原文。

这是篇影评，过于纠结我本身的道德与对错没有意义，我只是想结合自身感受评价这部电影。我在豆瓣看影评多年，但从来没有在豆瓣注册过账号。在看过伯德小姐的当晚我立即注册了账号匆匆写了这些，因为我在电影的最后一幕，Bird在拿起电话鼓起勇气给父母留语音信箱的时候，我真的能理解那是经过了多少内心的挣扎，触动以及勇气。孩子和父母的关系太微妙了。有人说你该感恩，该为自己负责，尤其是我在最后确实放弃了华尔街实习的决定都应该审视自身，这没有错。伯德小姐的妈妈和天下无数的妈妈一样，都在担心忧虑中把自己孩子养大，只是希望孩子们以后不需要担心没饭吃。可是在这个过程中，妈妈往往忽略了（或许是再没有精力）在乎孩子真心在想什么，想去做什么。而这往往是孩子最需要的。孩子可以顽强得活着，孩子不会嫌家里条件不好，可是在适当的时候没有适当的家人的理解，那种感觉是致命的。
其实这是一部正能量电影。好莱坞的亲情电影从来都不吝啬从各个角度浓化亲情，这部片子也不例外。Christine父亲对自己上学的理解和支持微小而强大；她母亲虽然脾气很倔，但从来都没有放弃对她的精神支持。只是互相不太理解罢了。
扣题，自尊 -- 其实在亲情中，很难放下自尊。因为毕竟朝夕相处，自尊是互相“牵制”的筹码之一。Christine坚持自己的privacy以及，坚持父母叫自己的艺名，都是撑起一个自尊心的保护伞。尤其是在青春期的女孩子，不希望无力的自己的命运被父母所左右。而伯德小姐的妈妈自尊心最终都没有允许她和伯德小姐说一句告别。与家人的自尊何尝不是保护自己感受的武器之一。

而你的自尊真正为亲情妥协的时候，而必须是双方都妥协了的时候，你会发现亲情无论是母女在一起逛街的温馨，还是偶尔苦涩的冲突，其实都是爱。

</影评>
<有用数>1800</有用数>
<没用数>267</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>遭遇撕扯，不过是因为你正奋力跃入生活</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-10 11:50:49</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
《伯德小姐》意外泄露了一些有趣的况味，那就是，青春期与原生家庭的冲突方式是普世的。年轻人与父母一辈的裂隙、争吵、代沟，无论文化差异如何，都会在一个特定时段以一种相差无几的方式表现出来，这一点或许可以让很多中国观众释然，我们自己青春期中的那些遗憾，不满甚至愤怒都显得不那么孤独。这也是为什么这部简单的青春片跨越文化打动了我们的原因。我们目击旁人，重逢并解释了自己。
标准的青春片都有着明晰的隐性主题——对抗与和解，而《伯德小姐》没有任何炫技，也不做任何卖弄地、教科书般地展现了这个主题。
《伯德小姐》写的是一个女孩长大的一瞬，以及其中所有的惶惑，不安，挣扎与希冀。伯德小姐是克里斯汀为自己取的名字，她坚持用这个怪异的称谓取代父母为她的命名，以表现一种从根源意义上的反叛，这个青春期的女孩敏感、自我，即将升入大学的当口，陷入爱恋，为未来烦恼，和母亲争吵，恰巧遇到父亲失业，她不得不开始处理突然降临的所有纷乱。
这个故事的模式和原型都让我们感到亲切，一个看似满不在乎实则心事重重的女孩，一边表演不羁一边不知所措，遇到爱人又受到伤害，和闺蜜撕扯又复合，对家庭依赖却也不免虚荣，有一个沉默的父亲，以及强势又实际的母亲，被生活俘获，终日站在她所有梦想的反面……
《伯德小姐》首先不遗余力地描述了那种对抗，克里斯汀似乎对全世界不满，敌对与恶意危机四伏，自己是烈火，但全世界都泼来冷水。这是一种标准的青春期臆想，一切都被呈现得真切又细腻。她想奔赴的是大都市，母亲却想让她留在那座小城不远处，出于所有实际的考量，学费、能力、成绩，在母亲眼里，她是个普通的女孩，在她自己心里，自己怎么可以与平庸的父母相提并论。“远走高飞”是青春期理想中最简洁的元密码，逃离出生地，逃离原生家庭，逃离因为熟悉而感到的桎梏，唾手可得和与生俱来的一切看起来都无聊又可疑，自己努力的终点就是破坏和逃亡。这故事中的那些争吵的细节，那些隐隐的心事，熟悉又亲切，母亲生气的时候问她，“你知道把你养大需要多少钱吗？”克里斯汀愤怒地翻出纸笔递到母亲眼前，“你给我一个数字，我以后赚了钱，给你一张支票，就再也不和你说话。”“我觉得你根本赚不到那些钱。”纸笔就被摔在地上，一旁是无奈又沉默的父亲。这景象和这对话，有多少人会会心一笑？一个在生活中已经疲惫不堪的母亲，一个正准备奋力跃入生活的女儿，那些事后后悔的气话，那些火上浇油的举动，在所有青春期的争吵中都一次次重复上演，不曾停歇。仔细看看，那些争吵——无论琐碎的还是激烈的，似乎都突如其来，缺乏指向且目的不明，那背后的是一种莫名的愤怒，从这个意义上说，青春中的“对抗”更多的是指向自我，指向内部的，只不过，处于其中的人都无法理解这一切，最终演变成了一种指向他人，指向外部的冲突，换句话讲，那些争吵不过都是自己和自己撕扯的变形与外展，是我们拔节生长中的左冲右突。
如果说，对抗被饱满地呈现，那么《伯德小姐》的成功还在于呈现这种撕扯的同时，一直埋藏的希冀的隐线，她一直努力申请理想中的大学，离开这个小城，这不是单纯的为了叛逆而做出的逃离，而是一种梦想的牵引，虽然她并不知道梦想成真之后到底如何，但毕竟奔赴了一个明确的方向。
 被母亲揉皱的信，却被父亲捡起放进了女儿远行的行囊，通过那通无人接听的电话答录机，这段和解有效地避免了煽情的对白，而变成了一次独语。没有被及时拿起的听筒，因为赌气而未能成行的送站，两次“错过”成为了长大一瞬的证据，母女之间不再有机会也不再有必要针锋相对，独立，在某种程度上意味着分离和失去彼此，这或许是成长的第一步。而长大的伯德小姐也终于开始决定用回克里斯汀这个被父母赋予的名字。
 

</影评>
<有用数>414</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>TheGZMovieGuy</作者>
<标题>严肃影评#40：Fly Away Home – 9/10</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-17 08:09:47</时间>
<影评>

《伯德小姐》

提起阳光明媚的加州，人们最容易联想起的大概是位于南加州的天使之城洛杉矶吧。而紧随洛杉矶之后的，则是坐落于北加州湾区内的旧金山。旧金山之后呢？应该会是旅游胜地圣地亚哥，或者是民主运动的先锋地带伯克利和高新技术的摇篮硅谷，又或者是纳帕山谷吧。这些都是人们心目中让人向往的加州最标志性的地方，而伴随着它们的当然就是发生在这些城市极具代表性的伟大电影了。《爱乐之城》下梦幻紫金的洛杉矶，《迷魂记》里有着各种地貌的旧金山，《杯酒人生》中让人向往的美酒之旅。这些城市都是标志性的，所以他们都有着标志性的电影。


你知道加州的首府是什么城市吗？不是洛杉矶，不是旧金山，不是圣地亚哥。加州的首府，是位于旧金山以北150公里的萨克拉门托。这个仅有洛杉矶地带人口七分之一的小城市，正是人们梦寐以求的阳光加州的首府。毫不起眼的它从来没有得到过电影界的青睐。你知道发生在萨克拉门托最著名的电影是什么吗？我甚至想不起任何一部以萨克拉门托为主角的电影，唯有在网上查阅后才发现《美国丽人》这部伟大电影首尾的航拍是从萨克拉门托取景的。但这种毫无生气、毫无地标性的郊区图像根本不能让观众们在《美国丽人》和萨克拉门托之间划上等号。电影历史上根本没有一部真正关于萨克拉门托的作品，最接近的大概是今年的另一部作品《你好布拉德》（推荐）了吧？但那也只能勉强称为与萨克拉门托有擦边的关系。


归根到底，萨克拉门托还是太无聊太乏味的一个城市了。


它没有洛杉矶奢华的灯红酒绿和红毯，它没有湾区的科技创新，它没有圣地亚哥的阳光与海滩。它有的，只是与千千万万的美国小城市一样的整齐街道，只是各种庄严而无趣的政府大楼，只是让年轻人们向往着离开的窒息空气罢了。


现在想起来，上一次萨克拉门托真的在一部被广泛接受的作品中被提起，大概是在《弗兰西丝•哈》中弗兰西丝回到家乡萨克拉门托度过圣诞节假期的情景吧。资深影迷们当然会知道饰演弗兰西丝的女演员格蕾塔•葛韦格正是土生土长的萨克拉门托人，所以应该也不会奇怪她单飞作为导演编剧的处女作《伯德小姐》正是发生在她的这个被遗忘的家乡中。当然，作为本地人的她是相当明白萨克拉门托的无聊乏味了，因此《伯德小姐》的开场语正是摘自作为同乡的著名女作者琼•狄迪恩对于萨克拉门托的抱怨：


“那些讨论着加州享乐主义的人肯定从来没有在萨克拉门托享受过圣诞节。”


乏味无趣的萨克拉门托

在萨克拉门托过圣诞节？这确实会是一场无法想象的灾难…


同样觉得这是一场灾难的，则是《伯德小姐》中的主角，由实力派年轻影星西尔莎•罗南（曾凭借主演《布鲁克林》获得奥斯卡最佳女主角提名）所饰演的克莉丝汀。而她“我自己给自己起”的外号，则是“伯德小姐”。伯德小姐不但不希望在萨克拉门托过圣诞节，她甚至不想再浪费一秒钟在这个无聊透顶的地方。她希望去东岸的文理学院上大学，去东岸那些充满文化气息的地方，至少是康涅狄格州或者新罕布什尔州这些作家住的地方（这里笑了的请举手…）。她想去像耶鲁这样的学校，但又不是耶鲁，因为她大概进不了耶鲁（“哈哈哈哈哈哈...你肯定进不了耶鲁”）。


跟她对着干的，则是由劳里•梅特卡夫（是的，谢耳朵他妈…）所饰演的妈妈。这位为了生活而不得不不断加班的心理咨询师，并不能理解伯德小姐所向往的这种所谓的梦想。对比起东岸学校高昂的学费，她还是希望女儿能去家附近的大学读书。在她看来，以伯德小姐的态度，她应该“上大学，然后去坐一下牢，然后再重新上大学，这样可能会知道怎么反省一下自己”。


这种母女之间的碰撞，正是《伯德小姐》所要讨论的众多话题之一。导演兼编剧格蕾塔•葛韦格最初创作这部作品时，剧本长达350页（电影将会是大约6小时…），而剧本的名字正是《母亲与女儿》。对于母女关系的探讨，尤其是女儿成长期间母女间的交流，《伯德小姐》与历史上众多好作品一样是那么的充满具体细节而让人感到真实。这些甚至有点过分具体的细节，不禁会让人猜测这部作品是否葛韦格的自传式作品。她对此不置可否——虽然故事发生在她的家乡萨克拉门托，但众多的细节实际上并没有在她自身生活中出现过。即便如此，剧本的真实感却毫无妥协地呈现在了观众面前，犹如一位老练的编剧笔下的作品一般。但这大概是合情合理的吧？虽然这部作品是葛韦格的导演处女作，却不是她首次尝试提笔写作。她与著名独立电影人诺亚•鲍姆巴赫已经多次合作剧本，其中包括上面提到广受影迷爱戴的《弗兰西丝•哈》，而这些作品也很好反应了这位女电影人作为编剧的天赋。


女演员格蕾塔•葛韦格的导演处女作

同样充满天赋的则是饰演这些五花八门角色的演员们，尤其是年轻角色的饰演者。罗南作为奥斯卡提名得主无论是演绎伯德小姐外在的少女感还是内心的不安全感都显得游刃有余，演技派的她甚至要求素颜上阵，让她的面容更为靠近真实的高中生。而在《海边的曼彻斯特》饰演侄子、有着高水准演出的卢卡斯•赫奇斯则出演伯德小姐的第一位男伴。虽然出场时间不多，却满分提供了剧本所要求的幽默以及彷徨的感觉。更为出彩的则是饰演伯德小姐第二位男伴的俊俏少年蒂莫西•柴勒梅德。这位上升势十足的年轻演员，凭借《请以你的名字呼唤我》成为今年最炙手可热的新星。但相对于《请以你的名字呼唤我》中作为主角的演出，柴勒梅德在《伯德小姐》里以一位有思想又或者太有思想的高中生出现在观众面前。对于这样的角色，相信大多数观众都是那么的熟悉，因为我们高中时身边肯定有那么一位看着高深晦涩书籍，时而有着具有启发性言论，时而又有着自命不凡却实则浅薄说法的朋友。而柴勒梅德对此的演出则显得那么的毫不费力却无可挑剔。


能够找到如此适合的演员、能够让演员们明白透彻自己角色的出发点以及该如何进行诠释，则需要再次归功于导演兼编剧格蕾塔。无论是仅听罗南试镜第一句台词便知道她是合适人选，还是安慰柴勒梅德他所饰演的角色并不是一个装逼的人，这些都不是作为新晋导演容易完成的任务。“当我准备好剧本的时候，我觉得是时候作出导演的尝试了。”格蕾塔在接受采访时这么说道，“如果不踏出这一步，我也不会再从其他地方学到什么更多的东西了。”她是正确的。对于新晋导演的她来说，《伯德小姐》是一份再完美不过的答卷了。


纽约电影节中的格蕾塔•葛韦格

应该说，作为一部成长类型片的《伯德小姐》，很多成长类型片的套路都踩了一遍。这包括反叛地叫嚷着要离开家的主人公，与主人公对着干的父母，让主人公初尝爱意而又间接给主人公上了人生宝贵一课的伴侣，以及其他数不完的套路。这些观众们再熟悉不过的剧情，却在格蕾塔的笔下，在《伯德小姐》的画面中中显得那么的真挚。偏暖偏软的画面给人带来回忆的怀旧感，而有血有肉、有着让人能理解同情出发点的角色们则让观众们在笑声中渐渐为他们呐喊。这跟《弗兰西丝•哈》所带给我们的感觉似乎是如出一辙的。格蕾塔最胜任的，似乎正是这种由最琐碎最搞笑却又最真实的细节中给观众们传达的情感。也正因如此，当电影的感情爆发点来临时，观众们才能在平静不做作的画面中理解到角色当时最无助最后悔的泪水。


但在我看来，让《伯德小姐》从普通成长类型片、甚至从今年的优秀电影中脱颖而出的，却是它充满笑料的背后那些能让所有观众都能理解的最能让人普遍产生共鸣的话题。你可以当《伯德小姐》仅仅作为一部成长类型片来看待，而我也确定你可以从中获得十足的愉悦，因为这正是我第一次观看《伯德小姐》时的看法——优秀的类型片，但似乎仅仅也只是优秀的类型片罢了。但当我走出电影院有时间静下来思考时，《伯德小姐》给我留下来的印象竟然要比今年的其他优秀电影更加久远。当我在短短一周的电影节中同时观看了《请以你的名字呼唤我》、《佛罗里达乐园》（我的影评：
https://movie.douban.com/review/8851659/
）、《每分钟120击》这些年度最佳的热门后，我却发现《伯德小姐》所给我带来的共鸣是最强烈的。


对于家的讨论让《伯德小姐》超越一般的成长类型片

这大概是因为《伯德小姐》讨论的是家这个那么容易让人产生共鸣的概念吧。无论种族，无论性别，无论年龄，作为观众的我们都能因为家这个概念而感到普遍的共鸣。


家，是那个在你成长中阻扰着你前进沉重的锚，是那个与你梦想中向往的地方截然不同的乏味之地，是那个你表达了千百次厌恶、发誓要远离的地方。但家，同样是那个让你有着舒适归属感的地方，同样是那个在你离开了之后才会发现它美丽的地方。而发现家的美，大概是我们成长过程中最为重要的却又最不容易擦觉到的一步了吧？


“你明显很爱萨克拉门托啊”，导师这么评价伯德小姐的大学申请文书。但伯德小姐并不这么认为，决心要离开家的她终于来到了梦寐以求的纽约。但矗立的高楼、无法交流甚至不那么友善的纽约客、以及那些没有草坪的房子，这些都是伯德小姐所陌生的事物。也正是这一刻，她终于明白了萨克拉门托的好，她终于明白了家的好。


“妈，当我拿到驾照后，当我终于在路上开车的时候，我发现我从来都没有意识到萨克拉门托是那么美的地方。似乎每一个细节，每一个弯道，都是那么的美丽。”


是的，《伯德小姐》确实是格蕾塔对萨克拉门托的情书。是她对那个比不上洛杉矶旧金山、乏味无趣的萨克拉门托的情书。而它是那么的真挚而动人，因为萨克拉门托正是她的家。
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾老肉</作者>
<标题>我的青春小鸟一去不回来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-04 11:43:40</时间>
<影评>

看完电影我脑子里最先浮现的就是《青春舞曲》的这句歌词，但Lady Bird可能是出自于一首叫Ladybird Ladybird的童谣，里面有一句歌词是"Ladybird, ladybird, fly away home."


Christine住在Sacramento，一个典型的加州大农村，她给自己取了一个名字 Lady Bird，并要求所有人都称呼自己为Lady Bird。她有点叛逆有点酷，粉色的头发，蓝色的袜子，因为和妈妈吵架跳车摔断了手，连石膏都涂成了桃红色。她厌倦了加州的阳光和矮矮的平房，一心想逃家乡小镇，去纽约、去东部，再不济，至少也得去旧金山啊！她想申请纽约的大学，但她成绩平平，不是最好却也不至于太烂。她就是这么一个普通的高中女生，可是自信、张扬、有着这个年纪最美好的年少轻狂。

走进放映厅之前，我根本没想到一部关于青春的电影大部分观众居然是白发苍苍的爷爷奶奶，我跟着爷爷奶奶们捧腹大笑，可笑着笑着我就哭了。好一个Greta Gerwig，将属于这个年龄的，关于爱情、友情、家庭的忧愁和哀伤，全部藏在了这一出荒诞幽默的青春喜剧中。
爱情——恋爱就是在墙壁角落写下你的名字，分手也不过就是划掉你的名字，写下一个新的名字罢了。


Lady Bird在学校的音乐剧试镜中对Danny一见钟情，她将Danny的名字写在自己房间墙壁的角落。她与Danny迅速陷入热恋，他们开始整天黏在一起。可是Danny好像没有那方面的想法。Lady Bird有些羞涩地对Danny说：“你知道你其实可以摸我的咪咪吗？”Danny回答：“我知道，我只是很尊重你。”然而，当Lady Bird在男厕所的隔间发现Danny和另一个男生接吻时，一切才真相大白，Danny是个Gay啊！Danny也并不是刻意要欺骗Lady Bird的，只是他对于自己的性向感到迷茫和害怕。他来到Lady Bird打工的咖啡馆，一边诉说着自己的慌乱，一边哭得泣不成声。面对这样一个小可怜，能做的当然只有抱住他啊！

Lady Bird并没有在失恋的情绪中沉溺太久，因为另一个小可爱Kyle出现了！

Timothee小天使让你一秒找到恋爱的感觉。
Lady Bird把墙上Danny的名字划掉，写上了Kyle。Kyle就是那种典型的忧郁型坏男孩，抽烟、弹吉他、组乐队，喜欢远离人群，整天抱着一本People’s History of the United States，游戏人间，对待感情随便（还秒射）。Lady Bird把第一次献给Kyle后，才知道他原来早就有过好几次经验了，Lady Bird感到十分愤怒，Kyle冷漠地回应：“You are gonna have so much unspecial sex in your life”，尖酸刻薄又一针见血。但这张脸在那里，随便你做什么都原谅你！年轻的爱情可能看起来幼稚又可笑，但快乐是真的，伤心也是真的，只不过那些刻在墙头的名字，随着离开时粉刷墙壁也一并抹去了。
友情——她一边吃着零食一边跟你抱怨“我最近越来越胖了”，你用塞满三明治的嘴回答“我也是”。


Lady Bird有一个好朋友Jules，像所有的好朋友一样她们一起玩耍，一起发胖。她们决定把皮肤晒黑，可是连沙滩也懒得去，就躺在家里窗前的地毯上，一边吃零食，一边晒太阳。她会在你疑惑“为什么我爸爸数学很好，可我数学很烂”的时候告诉你“可能是你妈妈的错”。然而，为了泡Kyle，Lady Bird和Jules疏远了，开始和漂亮、有钱、又受欢迎的女生做朋友。为了融入这个不适合她的圈子，她开始变得不像自己，但这个圈子到头来也没有真正地接纳她。所以为了追求某些看似耀眼的东西而失去自我，真的是正确的吗？但可以肯定的是，有一个全心全意真心待你的朋友一定是幸福的。
家庭——最想逃离却最思念的地方

把家庭的矛盾和羁绊描绘得真实又新颖是非常难的，但本片最戳中我地方在于每次气氛变得严肃时，总会有幽默来化解这种沉重。


妈妈对想买东西的Lady Bird说“这是有钱人干的事，我们不是有钱人”。她们两最爱的娱乐活动就是在星期天装作有钱人去看豪宅。和妈妈逛街时不知不觉就开始吵架，但看到一条漂亮裙子就立马和解。所以说，女人的战争总是会在购物中停止。

Lady Bird听到有人敲她房门，马上就叫爸爸进来。爸爸疑惑你怎么知道不是妈妈呢。因为妈妈不会敲门。

爸爸失去了工作，还有抑郁症，但他没有把得病的事情告诉孩子。Lady Bird想要去东部上学也是爸爸陪着她一起瞒着妈妈，好像天底下的爸爸都会尽力满足女儿的一切要求。当妈妈发现她申请东部学校的事，她有些担忧地问爸爸：“你们会离婚吗？”爸爸说：“不会的。我们离不起婚。”

Lady Bird终于如愿以偿上了纽约的大学，但在高楼耸立的纽约，冷漠的行人行色匆匆，她才发现Sacramento的阳光是多么温暖。父母送她去机场的那一天，爸爸安慰妈妈说，她会回来的。在医院醒来，妆花了脸，她想家吗？非常非常想。可是她会回去吗？我想是不会的。 人生不过是擦干眼泪，继续向前罢了。


你叫什么名字？Christine。


</影评>
<有用数>246</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiki204629</作者>
<标题>『你爱我，但你喜欢我么？』</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-02 18:32:28</时间>
<影评>

 
「你爱我，但你喜欢我么？」
「我只是希望你成为最好的自己」
「如果这已经是最好的我呢？」


          走你走过的路，看你看过的风景，最后，以你的想法思考问题。也许，一切就不一样了。人生如果是一面涂鸦墙，在我们想重新开始的时候只要重新刷成白色该多好？可以割舍前尘旧怨，可以立地成佛。
      这个剧情片剖析了一个高三正在努力升入大学的妹纸和母亲的关系，也是勾起了我们成长路上那些回忆。开篇，Lady Bird因为和母亲的争执气到居然跳下快速行驶的车而弄伤手臂；18岁那天，她去买了成人杂志和香烟，骄傲的宣告自己长大了；因为上学的事情，愤怒的姑娘拿出一张纸让母亲写下长大到现在父母花在她身上的钱，说以后悉数还清，母亲讪笑到，我担心你以后都没这个能力！


      「你爱我，但你喜欢我么？」这似乎是个悖论，我第一次听到这个概念的时候是在去年大热的日剧《四重奏》里，松隆子和宫藤官九郎这对夫妻矛盾的根源就在于此，我们可以和亲人一样彼此深爱对方，但我发现其实我并不喜欢你，无法认同你的饮食习惯，无法认同你的思维方式，无法认同你所喜爱的事物…所以他们之间只有爱，没有真的喜欢彼此的基础，所以驾空的爱无法根深蒂固，也容易生厌腐朽。但父母对子女的爱，是与生俱来的，这种爱不会掺杂太多权衡利弊后的杂质，单纯的多，所以，父母是很爱我们的，但，他们喜欢我们么？
      我们的爱好你的思维你的古怪脾气，也许他们统统都不喜欢。但是，他们还是爱我们的。他们的爱化作最实实在在的温暖：让我们吃饱穿暖，尽量无忧无虑的成长。但往往这些最基本的需求和爱，我们都无法心生感激去用心回馈，而总把问题矛盾集中在「我」的诉求不被重视，不被满足，和他们没法沟通，父母肯定是不爱我的…
「过往。」
      我的青春期直到大学毕业也经常和麻麻有各种争执和冲突，暑假寒假只顾着奔着去到处玩，回到家也只懂得讨零花钱，然后把自己封闭在自己的小世界里，不去和父母交流，甚至觉得文化水平低的他们不懂我，我没必要去和他们沟通。爸妈都是工薪阶层，本来就省吃俭用供我上学，可大二的第一个学期，我就拿着一个月的生活费去帮高中的朋友付她堕胎手术的医药费，自己可怜兮兮的每天吃泡面度日，以为很仗义，其实真是头脑简单，人家未必感激你，拿到钱后对方和她男朋友去吃大餐补充营养了，而我弱弱的赶回学校。以后也不了了之了，大学毕业后又做了三年“好朋友”，我还热心肠的去给人家辅导公职考试，考个第一以后，整个人都不一样了，结果两年半以后这个妹纸彻底在我生活中消失了。道不同，我也没什么利用价值了吧。然而在这些事情发生之前，我那个只有小学毕业文化水平的麻麻就经常提醒我，不要对谁都那么善良，你会吃亏的。
      然而，我总是没记性。上班以后的我因为工作关系认识一群做传媒的狐朋狗友，不是电台就是电视台的，这群人下班后不是去K歌就是去舞池，有过一段时间我也经常和他们混在一起，甚至因为晚上要出去玩，麻麻拦着不让我出门，和麻麻恶语相向，现在想一想，那时候多伤她的心啊，她只是担心我晚上出去不安全。而事实上，在遇到一点小事儿但没出大事儿的那次，我终于学乖了。被一个喝醉的哥们拖进卫生间把门反锁，所幸是他喝的很醉，基本上废了，可是那之后，我晚上不到10点半就关机，一段时间后，这群狐朋狗友再也没call过我。
      那些横冲直撞的岁月里，我们都是愣头青。总是嫌父母唠叨，又从未去尝试站在他们的立场去看问题。只有撞到南墙了，才能真的成长，而之后，才能真正与父母和解吧。


「我只是希望你成为最好的自己」
「如果这已经是最好的我呢？」
      有虚荣心未必是件坏事，也许它也是促进我们不断进步的欲望之源。经常用鸡汤文的鼓励自己，要做最好的自己。可是什么样儿的自己才是最好的自己，你们知道么？不能幸免的，我们经常沦为别人眼中的我们，为了做成人家期待的样子，拼尽全力，实际上，这非常的不容易。活在当下，能用心的过每一天，也许你就已经棒棒哒了。也只有这样，你才能收获更多的「喜欢」。



      在离家前，Lady Bird涂白了那面墙，又可以重新出发了，在闯荡中探索属于自己的青春，最后她终于接受了自己的真实名字，那个哭花眼的她最后给母亲打了个电话，是的，独自在外的 Bird飞累了，始终也要飞回家看看的。 




</影评>
<有用数>297</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>电子鲤鱼</作者>
<标题>时间是有正反两面的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-10 00:01:43</时间>
<影评>
        “你妈怕你嘲笑她有语法错误，所以才没把这封信给你”

       在爸爸说出这句台词之前，我只是把这部电影当作是描写成长的青少年爆米花电影来看的。甚至一度想暂停去看剧，因为实在觉得这不过就是对青少年时代卖情怀的高阶版。你看嘛，基本没什么故事，少女普通的18岁流水账（好吧好吧能泡到甜茶真是一点都不普通呢）。你的十八岁的细节她都有，它做的只不过是把这些用稍酷一点的手法展示在大荧幕上罢了。


       而之所以说它卖的更高阶，是因为不像一般的情怀电影，怀旧的旗号带来的仅仅是装模做样的复制粘贴，伯德小姐带来的是枪枪十环的精准到位，指哪儿就轰穿哪儿，不带遮掩。

       比如少女暗恋的心思，心太容易就被塞满了，必须要找个出口流出去一些，可流出去又觉得太羞耻了，就偷偷地流到只有自己知道的地方。所以要把心上人的名字一笔一划地写在粉色的高处墙角，每天都要想着，但谁都不许看见。


       再有就是和母亲相处的种种。前一秒轻声细语和颜悦色，后一秒就能雷霆大作剑拔弩张，再过一秒话锋一转，太阳又出来了。电影对少女的表现得可谓精准。开头车上的对话，本来气氛平和且温情，稍有分歧出现，火就着起来了，先是不耐烦的反问，然后皱眉，接着提高音量，句句反击，最后连共处一室都觉得呼吸困难。

       这实在是一种十分普遍的母女相处状态。孩子的成长中不断与家长产生观念上生活方式上的分歧，衣服要怎么叠，门要怎么关，东西要怎么吃，要听什么节目，要上什么学……说起来鸡毛蒜皮，但却无法调和。一个又一个积累起来的分歧点就像一串被埋起来的炸弹，稍一触及就立地爆燃。爆过之后这一点也不会有什么改变，它还会乖乖回到土里埋起来，等着下一次踩到接着炸。

       分歧点的数量在可控范围内的时候是能够恢复风平浪静的，价值观统一之处还可以呈现仿佛一切不和都是假象的亲密状态，比如当少女举起好看的裙子、当妈妈夸男朋友可爱、当二人一起听故事落泪之时。但一旦超过了界限，少女私下申请纽约大学的事情暴露，炸弹引起的战火就无法被扑灭了，彼此只剩下干瞪眼，一句话也不想说。


       直到这里我还是觉得这部电影不过如此而已。要知道，画的像并不意味着就画的好，文艺作品对事物的反映的高明之处不在于有多么相似，而在于抽象能力，抽象出事物关键所在的能力。

       但是配合着少女手中被揉皱的信，爸爸讲出了这句话，“你妈怕你嘲笑她有语法错误，所以才没把这封信给你”。

       我立刻就泪崩了。如果说前面大段的青少年阶段描绘称得上是精准，那么这句话就可以说是深刻了。


       忍不住要拿the end of the fucking world来对比。TEOTFW也是青春片，反映的也是夹身于少年与成人之间半生不熟、格格不入的18岁主角。但那部片子的主基调是反成人的，里面出现的所有成年角色无一不有着自私冷漠甚至肮脏的属性，18岁的少年少女就仿佛是世界上唯一存留的英雄，绝望地被这个操蛋的世界包围，没有出路。不得不说剧情看着是爽，可是难免太过偏颇，真要细究起来，只能算是少年视角的反社会之作。

       伯德小姐不只是这样，电影不声不响地给出了世界的另一面。妈妈当然爱她，可妈妈也不过是只活过这四五十年的普通女子而已，她很多时候也不知如何是好。她甚至怕你笑她，她怕你读了这么多年书，会摆弄这么多电子设备，接触到那么多前卫的思想而看不起她。不，她都不是怕，她是知道，她清楚地能感受到藏在你皱眉、撇嘴、冷哼、翻白眼之内的轻蔑，很多时候她都吵不过你。

       只是她当惯了妈妈，当惯了养你长大成人的扛着这个家的母亲角色。她希望继续被你需要，被你仰慕，可她也清楚你比她走的快得多，所及之地也会越来越广，她对此无能为力。这才是这部电影撬开我泪腺的地方，它展示的不仅是少年想要成人的急躁，同时也毫不偏颇地摆出了作为母亲的无力，其视角是全面而深刻的。


       子女的成长必定伴随着父母的衰老，时间本就有正反两面。



       话说回来，我还是不觉得这部片可以超过四星，剧情平乏，且只抛出问题，没有可以绕梁三日的回响。
      </影评>
<有用数>306</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>墙角的烂草</作者>
<标题>伯德小姐的成人杂志和香烟</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-02 16:57:30</时间>
<影评>

伯德小姐被送到医院，早晨起来，她看到病床对面坐着一对母子。画面中的母子，母亲歪着头，小男孩缠着绷带，她看了一眼。然后走在大街上，问路人“今天是星期几？”这时候她是克里斯汀了，不再是伯德小姐。
回到电影最开始，伯德小姐和母亲坐在车里，听《愤怒的葡萄》，两人边听边哭。听完后，母亲说让我们消化一下这个故事，伯德小姐说你是认真的吗？母亲说：我们不能总靠娱乐麻醉自己，不是吗？
冲突因伯德小姐去哪儿上大学的事情加剧，最后伯德小姐跳车，母亲一声尖叫。电影开始三分钟左右，观众已经了解母亲和女儿的冲突了，不管这是关于母子关系的电影，还是关于青春期的电影，克里斯汀给自己起名为伯德小姐，任何关于青春的日子，你记得的还剩多少，哪些影响你决定，反对你这样那样的亲人，他们都已经老去。
伯德小姐为了赢得朋友，撒谎自己住在大房子里；固执地认为自己与男朋友“灵肉结合”了，其实她只是其中之一而已；穿着红色的裙子去舞会，但最后她选择和最初的朋友一起度过这个时刻。经历过尴尬和虚荣，而在这之前，在换衣间，女儿说：希望你能喜欢我。母亲无奈地说：我当然很爱你。儿女：但是你喜欢我吗？母亲:我希望你展现出自己最好的一面。女儿：如果现在这样就是最好的呢。
伯德小姐18岁的时候，买了成人杂志和香烟，一个人站在街头，这时候她的天空就像那一缕缕飘起的香烟，你明明感觉世界很大，很想闯进去，但自己又像烟，随时会被吹散。接着她拿到录取通知。她把自己房间的墙刷白，这是全新的一面，以后就是重新开始。
然后她收拾起行囊。
父亲、母亲、女儿，一路无话，到了机场，母亲借口要去停车，这里停车费很贵，丝毫没有犹豫就开走了。在转了一圈之后，她又开始着急，开始流泪，急急忙忙又追去。感情总是这样，心里早已原谅，嘴上就是不说，勉强忍着，最后互相伤害。
在大学里，她给同学介绍时，说自己叫克里斯汀，她承认了自己的姓名。她带着哭花的脸，在大街上给母亲打电话，然后不知所措。而在送她去大学前夕，母亲一遍遍地给女儿写信，写了又揉碎，揉碎了又写，心也被揉碎。
我知道你爱我，但是你喜欢我吗？
也许，所有的父母和子女都有过这样的冲突，随着儿女的成长，他们想要什么，他们的思维方式，他们的要求都在变化，而父母的关心，是实实在在的，问你吃饱了没，穿暖和了没。以前和爸妈打电话，电话开头就问：“饭吃了没，吃的啥”，这几乎是每次打电话首先要问的句式。
年轻时我们认为这是生硬的句式，直到后来，你才会理解，这些话的背后有多少担心和忧虑。你原本以为这是一部关于青春的电影，其实这不仅仅是关于青春，而应该说这是与青春有关的日子。生活不像电影，真实的和解来的远没有这么快。直到有一天，年轻的一代感受到这些并理解之后，我们才明白，其实并没有冲突和矛盾，都是因为爱，爱没有错。
电影最后，克里斯汀打电话给母亲说，当你第一次驾车在沙加缅都的公路上时，你是否感觉心情激动？我是挺激动的，我本想和你分享这感受，可是那时候我们几乎不怎么说话，哪些我从小就知道的马路拐角，商店，还有其他所有我熟悉的地方，我想告诉你，我爱你……
告别了成人杂志和香烟，我们还告别了什么，一段时光，一段你以后回想起来无比怀念而又自责、后悔的日子，在哪些日子里你执拗，用冲动伤害亲人，很少跟他们交流，直到这些我们叫青春的日子过去后，我们在某一个时刻和路口，才发现你一直爱着他们，只是不知道为什么，你们曾经不那么互相喜欢，直到你开始理解，你才打心底里感受到，原来他们都还在，你只要好好的。


</影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>pd</作者>
<标题>一场毫无意义的挣扎</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-02-02 15:05:59</时间>
<影评>

一直都不喜欢看coming of age的影片，那费劲生长的感觉我可不想再体验一次，越真实越不想看。有多少人会真的想要再次回到自己尴尬的青春期呢？ 

lady bird这样的女孩子让很多人可以对号入座，叛逆又脆弱，忧伤又莽撞，骄傲又敏感，愤怒又怯懦，无法拆解的矛盾体，在难熬的青春期里为难自己，刁难着身边所有的人。

她拒绝承认自己的平庸，以为用一个标新立异的名字就能确立自己特立独行的风格和魅力。
她不是好学生，于是用假装不在乎和更糟糕的成绩来对抗老师的古板和无聊。
她虚荣嫌贫爱富，从不肯让父母的破车开进学校附近，还在大街上挑了一幢豪宅冒充自己的家。
她性格极端，在学校里自以为是的卖弄尖酸刻薄，有事没事跟妈大吵大闹。吵到高潮竟然可以不顾危险打开车门玩卧轨。
她渴望爱，每次都主动付出不管不顾，第一次主动出击却发现对方是gay，第二次主动出击却被骗炮。
她向往更丰富的社交生活，跟更酷更帅的人在一起。不惜放弃真正的友谊而去追求另一个自己完全无法融入的圈子。
她虽然各方面都平庸到底但却厌恶平庸渴望卓越不凡，她看不清也不愿接受现实中自己，一心为自己打造自己梦想的个人形象，她嫌弃自己平凡的家庭嫌弃自己乏味的家乡，渴望去纽约过轰轰烈烈的生命，但她心里是没谱的，她对自己的人生充满恐惧，她挑衅的问她的妈妈：如果现在这样就是我最好的样子了呢？一身的刺儿，但终究是普通的不能在普通的女孩儿，夸张的伪装着自己的脆弱与困惑。

这部片子好到顶了天的评价也不过是自然真实感人而已了。但那不是电影应该追求的更高的方向，谁讲述不出自己一段令人动情的往事呢。大家都曾年轻过，其实，观众所有的好评也并非真正给予影片，而是给予自己。

其实影片决定要讲述这样一个人物的故事本也无功无过，只是影片的结尾非常糟糕，叛逆女孩终于去了纽约，读了妈妈的一封信，喝醉了一夜酒，进了一家教堂，就洗心革面与全世界和解了。虚假！庸俗！叛徒！导演让lady bird的一路挣扎就这样童话般的结束了，叛逆公主最终如愿以偿过上自己想要的生活，于是和自己的过去和身边人握手言欢。导演就这样让主人公自信而快乐的开始了崭新而美好的人生。生命就是这样自然演进的，从前的那些痛楚似乎也没什么。为什么不在这最后一幕之前结束影片？我更希望看到一个永不觉醒的少年，而不是殊途同归的泯然众人。这样的结尾只能让她的青春成为一场自以为是矫揉造作的表演，这样的青春有什么值得言说的价值。

青春就是用来混不吝的犯蠢的和浪费的，疙疙瘩瘩，一路拧巴, 探索究竟，不惜众叛亲离。叛逆，请叛逆到底，拒绝一切和解和妥协。用可能最别扭但也许最有效的方式澄清自己的困惑，克服恐惧。导演在最后却制造出一个廉价的美好结局，一个被生命招安的少女，将所有值得期待的生命惊奇毁于最后一刻。这样一部平庸之作居然得到奥斯卡的提名，好莱坞真的开始全方位的堕落。


</影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>