<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>九色鹿</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2331868079.jpg</封面>
<导演>钱家骏 / 戴铁郎</导演>
<演员>丁建华 / 杨成纯 / 程晓桦 / 于鼎</演员>
<简介>在敦煌莫高窟，保存着古代无数不知姓氏艺术家的手绘珍品，本动画片所讲述的，是其中一个古老而优美的故事画赞。
                                    
                                　　看到波斯商人在荒无人烟的戈壁滩上迷路时，九色鹿为他们指点了方向，花喜鹊得知此事后，埋怨九色鹿做事草率，它担心手拿刀枪的波斯商人会把九色鹿的故事说出去。不久，九色鹿救下落水的弄蛇人，告诉他不要将看到自己的事情说出去，弄蛇人对天发誓会保守秘密。波斯商人拜见国王时，果然如花喜鹊所担心的，讲了他们在荒漠中的奇遇，王后听到，执意要用九色鹿的鹿皮做衣裳，其后，国王张贴布告，说捕到九色鹿者封官重赏。弄蛇人犹豫一番，见利忘义向国王高密，在遍地寻不着九色鹿的情况下他假装落水，九色鹿闻声赶来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>hitchhiker</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-12 13:04:49</时间>
<影评>
        每次看到九色鹿越飞越高，最后消失成一个发光的小点，配乐又是悲凉噬骨的女声，就无比忧伤


镜头最后推出敦煌的洞口，可以看到洞的标号，就更加忧伤


小时候看雪孩子也是看一次哭一次。后来我就每次看到火灾之前他们最快乐的那段就换台，骗自己没有火灾。
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>JIN</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-25 09:58:33</时间>
<影评>
        以前的国产动画，在我看来，比现在的国外动画要高N个档次，但为什么现在国内就连半个好作品也看不到了？

我恨现在的国产动画！
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-08 11:32:38</时间>
<影评>

　

　　一、贪
　　二、嗔
　　三、痴
　　贪
　　我是一个捕蛇的人。不妨说我捕杀一切危险的目标，倒也不是说我特别强，多半的原因还是这样的生计抢夺的人不多。我喜欢去人迹罕至的地方，因为至少那样的危险比较单一。每次安全回来，都令我觉得特别沮丧，因为这意味着在这片泥沼里越陷越深。直到那天，我为了躲避一条赤练蛇，一脚踩空。
　　当我被沼泽吞没的刹那，我竟然有些欣喜。藤蔓缠身，各种奇怪的生物在啃噬着我的血肉，我开始露出白骨，我开始模糊。为了令自己更加绝望，大声喊起救命来。我最后的念头就是罗天陷阱，娑婆世界，已经对我束手无策了。
　　他（她）来了。
　　直到现在我还是不知道怎么指代那个存在：他？她？祂？至于它倒是从来没有想过。
　　看到她的瞬间，我竟然忘记继续呼号，但还是把嘴张大到了极点。腥臭酸涩的泥浆从喉咙灌注到了我的体内，却让我如饮琼浆：通身雪白，如流水一般的肉体就像一朵云一样冉冉升起。她为我而来，她注视着我，她是一丝不挂的，但是赤裸的却是我。我觉得那个瞬间好像回到了子宫，然后就如愿以偿地昏了过去。
　　我是被舔醒的。
　　我自然碰过女人。燕瘦环肥，最大的区别还是她们的味道。不光是她们肉体彼此的味道就像四季那么泾渭分明，就连她们身上自己的味道都各有不同。
　　我最喜欢舌头的味道，特别是用耳朵听到的时候。特别是她的舌头。
　　相对于之前的脱险，这一次我并没有一如既往的懊恼。虽然我知道这是罗天的陷阱，但我还是非常喜悦。我听说过这里存在着她。她近乎无差别地救助着所有生命：飞禽走兽，不辨忠奸。据说这叫做众生平等。
　　也许是提醒我的确活着，所有的伤口都开始歌唱起来，用着即便是我也不是都了然于胸的调子。伴着剧烈的疼痛，还有各种无法抑制的瘙痒。我能感觉身体的断裂和腐烂，我能感觉她的气味随着舌头在我身体里所向披靡。我喜欢那种伤口深处有东西在搅拌的感觉，变得更疼了，也更痒。就像生与死在我体内战斗，就像溃败和痊愈犬牙交错。
　　我在奋力抵抗，这样她留在我体内的时间就能更久。她也许也觉得这次的时间长得出乎意料，于是用她的脚轻轻踩在了我的身上。我的抵抗溃不成军，浑身的毛孔都欢畅地背叛了我。我就如初生的婴儿：浴血而来，一尘不染。
　　【你醒了】
　　我无法形容那种声音，她甚至没有抬头。但我的脑海深处却觉得这样被呼唤着。我羞涩地只能睁开眼睛，但出乎意料地，她的舌头并没有离开过我。
　　就像在我身上依次点亮闪烁的星辰，就像在我心里面刮起了风。我在草地上，却像被包裹在温泉的深处。只不过这个温泉无边无垠，无始无终。
　　然后。我就醒了。
　　然后，她的舌头离开了我。最严重的痛苦就是，我如此幸福，幸福地无法去告诉她：让我受伤吧，让我罹患绝症吧，别离开我，至少你的舌头别离开我。
　　【你只想试试舌头吗？】她竟然笑了，也许我只能把那个形容为笑。
　　我多么希望再度昏迷，但我只是看着她。
　　很久以后我知道这个感觉叫做：贪。


　　嗔
　　鹿王
　　我已经活了无数轮回。甚至吃不准轮回这个单位是否准确：呼吸之间，万年消灭。我曾经拥有过无数名字、形态、性别，还有一种生命称之为情绪的喜怒哀乐。
　　那天我见到了那个捕蛇者。他是如此丑陋，卑贱。就像肮脏的一团乱麻，又像油腻的一种呕吐物。但我却产生了兴趣，就如以往。
　　这种兴趣主要源于这个爬虫身上竟然没有任何值得怜悯的闪光之处，包括对自己的生命也那么不屑一顾。我看着他的肉体开始崩坏，腐烂，污浊。我觉得这个玩具就像光的另一面，忽然我就伸出了舌头。
　　我暂时对目前的肉体还是满意的：四肢纤细而又强壮，毛发浓密而又润泽。如此敏捷挺拔，如此矫健强韧。其中我最满意的还是舌头。云卷云舒，水流水止，我感觉到那污浊的伤口里各种毒素朝我涌来，舌头就是接应它们的小船。我感觉到身体开始微微麻痹，甚至有了作呕的感觉。这就是身体会带来触觉的好处。可无论我污秽深处去舔舐那种会让所有生命致命的泥泞，身体都没有开始发烫就开始恢复清明。我讨厌这种正常，所以无奈地吧舌头抽送回来，这样的玩具还是不够脏。
　　忽然他睁开了眼。这个如此下贱的东西竟然炙热的看着我。看着该是仰望的神。我看着在他体内翻涌的情绪，开始微笑。
　　【你怎么了】我把这样的含义直接送入了他的心灵深处，就像火上浇油，缓慢却残忍地开始搅弄他已经开始崩溃的心防。
　　【你为什么要救我。你为什么要阻止我从天地的罗网逃脱】漆黑恶臭的躯体忽然说出了这样的话，恍惚间，十万莲花。
　　我一言不发，拧腰侧顾。我知道我的臀部是那么光滑鼓翘，他的身体也的确因此开始颤抖。多么熟悉的贪婪，那种目光变成的绳索甚至让我开始踉跄。我仰起头望着苍穹深处：这就是肉体的软弱吗。这就是肉体的败北吗。然后。我就消失了。消失在我自己都无法控制的，出现过无数次的瞬间。
　　捕蛇者
　　我正默默地用自己的眼睛抚摸着她，不顾刚刚痊愈又濒临崩溃的肉体。她就像消失在时光的尽头。我开始苦笑：果然就是这样，让心如死火的身体重新目睹那种美。那种曾让我无数次神魂颠倒的美，然后在高潮的前一刻，全部拿走。  
　　我觉得所有的伤口已经完好如初，甚至尤胜于前。那种充沛的精力让我觉得继续躺着都是那么令人汗颜，触手可及的都是平时付出性命都无法获得的食材、药材。我讪讪而去，我不得不活着一如往常。
　　她对我什么都没做，她只是让我知道世界上还存在那样的美，然后离我而去。她从绝望中拯救了我，肉身布施，然后让我活在对那种绝美的触觉念念不忘，却天各一方的怨念中。
　　我只是个卑微的人，我却遇见了她。
　　人君
　　粉黛三千。我还是喜欢爱妃。她是那么家世高贵，圣洁如玉。但是她却可以做出各种污秽的事情，让我猜不透她。我曾经无数次想征服她，以便就像我冷落其他人那样，抛弃她。但是每次我只要见到她的那个瞬间，就觉得即便杀死自己都不能让她蹙眉扶额。
　　我喜欢如此残忍地对待自己。
　　【怎么了?我的解语花】我用手轻轻拈弄着她的下巴。
　　我享受着她的一言不发，就像微沸的温泉。我在心里渴望她的嘴唇说出卑鄙的话：是去杀一个忠心耿耿的大臣？还是横征暴敛？我希望她的要求是那么丧尽天良，我的毛孔开始张开，我的肉体开始准备颤栗。
　　【我想要一张鹿皮做一件大氅】她的笑容在瞬间绽放，就如无数个吻对我万箭穿心。以至于我竟然有些窒息：你要什么？一张鹿皮？
　　但瞬间我就意识到她要什么。当然，她要的是让我这个王国彻底毁灭。
　　她当然知道那只鹿对这个世界意味着什么。
　　我爱她。她总是令我这么万劫不复。


　　痴
　　捕蛇者
　　回到京城已经好几个月了。自从那件事发生之后，每次都能化险为夷。蛇虫鼠蚁且不去说，虎豹豺狼都绕着我。即便不幸再度跌入悬崖总会跌在厚厚的枯叶上，甚至有次存心走进沼泽，恶水缓缓而退。
　　我知道那都是因为她留在我身上的气息。只要在她的国度，再也没有什么可以伤害到我。但我却再也没有遇见过她。
　　然后我见到了她。在城墙的皇榜上：
　　有鹿雄美，瑰丽近妖。有捕食或提供消息者，乃护国忠君之民也。厚币高官，尽可取哉。
　　我盯着那幅除了奇大无比近乎畸形的鹿茸，连一头普通的鹿都谈不上惟妙惟肖的画影图形。我几乎没有任何迟疑就去揭下了皇榜：我可以带你们去找她。当尖锐的锋刃划破我皮肤的时候，我恍然不觉甚至甘之如饴。
　　举国之力，我应该可以再找到你。这一次我不会让你弃我而去。我将以自己的死亡锁定你的吻，你的眼神，你的痕迹。
　　国王
　　鹿王的皇榜我压根就没有想到有人敢来揭榜。
　　自从神鹿出现在附近的山林，无数商旅由此获益。日积月累，甚至隐隐有变成国之重器的趋势。但我没有想到，这么重要的图腾竟然在那个女人的眼里不过是一张皮草。
　　不过这样应该就可以打破那个诅咒了吧。
　　一如既往所有人都觉得捕杀神鹿的皇榜是那么丧心病狂。那个女人更是婉转承欢，娇艳欲滴。就像之前，她总是在我答应她极其荒唐要求最后才变得格外泥泞。她也慢慢猜出了我要的就是并不是她诱人的肉体。
　　而是这样可怕的事情做了之后，我的王国为何愈发变得稳固了呢？我不知道是什么力量让她有了如此可怕的念头？但是这样的念头才足以令一切都毁灭吧？
　　但是人人都奉之为神灵的九色鹿竟然真的有人出卖吗？我看见他的第一眼就知道他没有撒谎，我甚至懒得去听他的故事。
　　倾尽国力，我将御驾亲征。那些蠢蠢欲动的藩王外戚正在摩拳擦掌。他们一定垂涎三尺了很久，要不要告诉那其实是…
　　我多久没有骑在真正的战马上了。我眯着眼看着崭新的大旗：没有人可以捕获鹿王，所以让我带着这些儿郎化作尸骨把山谷填满吧。
　　一往无前。
　　九色鹿
　　竟然有人类敢于来捕杀我。
　　我心里涌出由衷的佩服，贪嗔二念的力量果然如他们吹嘘得那样巨大。
　　下次见到他们的时候…
　　【竟然有人可以直接沟通到我？】鹿王踩着扯来的云朵，纵身攀上最高的那棵松树，俯瞰着苍生，然后看见了他。
　　【就是那个极度污浊的捕蛇人啊】鹿王轻轻吐出了舌头，浑身异香的唯独在舌尖有很小的黑斑。
　　肉眼无法辨识的黑斑却散发着令周围植被都迅速开始枯萎的恶臭。鹿王无奈的摇晃着巨大的犄角，遍地狼藉又迅速回春。来来往往，那个人越来越近。
　　然后捕蛇人看到了鹿王。然后人君看到了鹿王。那几乎是一道光那么纯净耀眼的鹿王。
　　君王一言不发地劈下军令。所有的兵器都往那投掷过去，所有的火器开始喷射。山火一样的大军吞噬了阻挡在前面的所有。这一切几乎都发生在一刹那。一刹那，那光就爆炸了。
　　但没有任何人死亡，连误伤都没有。所有的铁器、火药都融化在了光里，所有的人就像陷入了一双巨大的ru房。鹿王让他们在瞬间都知道了捕蛇者为什么可以找到她。
　　捕蛇者忽然开始狂笑：无畏轮回，无惧因果。不增不灭，不垢不净。
　　我终于明白这个王朝要受到无论如何倒行逆施却总是苟延残喘，甚至欣欣向荣的诅咒；
　　为什么这具百污之身可以在你的身上有所点染。
　　因为：
　　【不许说出那个字。】
　　温文尔雅的鹿王不再使用意识而径直口吐人言。
　　天花乱坠，梵音齐唱。那个字还是怒放，还是破土而出。
　　史称大寂灭日。
　　然后连大寂灭日的记忆也就这么荡然无存。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-08 11:29:59</时间>
<影评>

菩萨畏因
《九色鹿》这个故事就动画片本身并不复杂：九色鹿普渡众生，有教无类。但被救的弄蛇人为了贪图国王的赏赐而出卖行踪。鹿王在大军面前说出一切飘然远去。弄蛇人在大家的鄙视下生疮滚脓，溺水而亡。国王回家，贪婪的王妃气死。
这个乍看和《农夫与蛇》、《东郭先生和狼》这样恩将仇报的故事有所类似，但重要的区别就在第一视角。
浅见的农夫并不知道蛇的危险【这个和舍身饲鹰的区别是明显的】，东郭先生更是存有哪怕是狼都可以沽名钓誉一番的虚妄，但鹿王该截然不同。
先从故事的结尾说起。当于鼎配音的国王大喊：射死她！
年幼的我近乎目睹了通古斯大爆炸。
相对于抖若筛糠的东郭，直接毙命的农夫，甚至那个一丝不挂的快乐王子，鹿王可不是寒蝉凄切地吐血三升：宝玉你好。
史上最强大的防御系统让所有的攻击瞬间变成美术片。配上华丽的电子音乐，将士有知，不用再做河边骨，今夜都是床上人。
也就是无论怎么走向，所有人不过就是原形毕露而已。
山林的飞禽走兽知道它们再也不用惧怕罗网陷阱；
迷路的商人以为这是伟大的国土新派的四方接应；
他们路过了这个世界，躲过了试探。
弄蛇人则深陷囹圄。
杨成纯让这个角色变得异常猥琐，夸张的造型更是让人觉得，如此丑陋的生物得以活着就是世界对他的慈悲。遭遇危险不过就是程序的自动纠错罢了，而且竟然又没有死。正常的逻辑不应该是好好做人，好好整容。
活着究竟意味着什么。没有人来得及在这么短的篇幅里去思索弄蛇人是怎么活到获救的那一天，也不在乎他如何在获救之后继续活着。点背不能怪社会，何况他长得实在太丑了。
弄蛇人被揭穿了。他从岌岌可危终于万劫不复。临死还要生疮滚脓，他就像一个公共垃圾桶一样带走了所有恶毒。他消失了，所有人如释重负，各自暗藏的龌蹉软弱就此一干二净：我自然不是那个卑微的人，因为我长得好看。
上译最魅惑的声音是谁？洋气十足的李梓？百炼成狐的苏秀？端庄淑雅的丁建华？冰清玉洁的刘广宁？或者谁丰腴的曹雷？或者上译最后的美人狄菲菲？
是【我就是要吗】的程晓桦。程晓桦这样的迷人就是不该提出合理的要求。她就该祸国殃民而倾国倾城，她就该万劫不复而前功尽弃。她就是那颗草莓，那颗下有虎视眈眈，手拽枯藤，却有饿鼠啃啮。那时候看见的那颗草莓。
【我就是要吗，我偏要吗。我别的都不要】面对这样的声音，圣光加持的鹿王（丁建华）都显得微不足道。
这就是鹿王所看到的。她无所不知，无所不能。她怎么看不到这个结果。
卑微的人在深渊里呻吟挣扎，他们并非想追寻快乐幸福，他们只渴望暂离痛苦。星辰来俯就他们，让他们产生稍微抬手仰首就可以触碰到甜美。果实就那么抬高，甘泉就那么褪去，那光回到星辰闪耀的时光尽头。
万法成空。
这个故事告诉我的并非是知恩图报【这个还需要告诉只能说明没有家教】，告诉我的是当你遇见美的时候就此投降吧。那种美就是来诱惑你，从而用无穷无尽的失去而让你煎熬痛苦。
众生畏果，谁又能免。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦境中的爱丽丝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-11 22:27:42</时间>
<影评>
        　　这一部类似敦煌壁画的传统动画片．很有中国特色．象其他的，传统画动画片一样．我想，除了大闹天空，呢扎闹海，牧童短笛．这也是一部比较经典的早期动画片．

　　突然觉得我们这代孩子真好．比较有特色又经典的动画片，基本都让我们赶上了．不过，这些既有本土特色，又经典的片子，已经不再播出了，实属可惜～

　　

故事情节：

　　很久以前恒河边有一头鹿，它的毛有九种颜色，它的角像雪一样白。九色鹿每天到河边吃草喝水，这儿有它的一个好朋友，那是一只乌鸦。

　　有一天，一个人不小心掉到河里。九色鹿看到后不顾危险，把人救上岸了。被救的人要答谢九色鹿，九色鹿摇摇头说：“你不用谢我。只要不把这件事告诉大家就行了。”说完九色鹿就不见了。

　　一天夜里，这个国家的王后做了个奇怪的梦，看见一头鹿，它的毛有九种颜色，他的角像雪一样白。她醒来对国王说：“我要九色鹿，拿它的皮做坐垫，您快给我找来。要不，我就要死了。”

　　国王告诉全国的老百姓：谁能找到九色鹿，就分给他半个国家，还给他满满一盆金子。

　　可是谁也没见过九色鹿，谁也不知道九色鹿在哪儿，只有一个人，就是九色鹿救了的那个人知道。他想：“这下可好了，我可以有满满一盆金子，还分到半个国家呢！”他跑到王宫里，让国王带上兵马和他一起去捉九色鹿。

　　这天，九色鹿正伏在地上打瞌睡，它的好朋友，就是那只乌鸦，站在树枝上，看见远远问那个人：“九色鹿救了你，你为什么反而要害他呢？”

　　那个人说不出话来。

　　国王叫他的士兵让开一条路，把九色鹿放了，并且下了个命令：“以后，谁也不许来捉九色鹿。”那个人呢？他没有拿到满盆的金子。也没有分到半个国家。国王叫士兵把他绑起来，仍到恒河里去了。


　片子以９色鹿为中心，表现了人的善与恶，丑与美，还有中国的传统美德.
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>忙并希望着</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-04 16:26:31</时间>
<影评>
        古时候，在一座景色秀丽的山中，有一只鹿，双角洁白如雪，浑身是九种鲜艳的毛色，漂亮极了！人称九色鹿。

　　这天，九色鹿在河边散步。突然，一个人抱着根木头顺流而下，在汹涌的波浪中奋力挣扎，高呼：“救命啊，救命！”美丽善良的九色鹿不顾自己安危，跳进河中，费尽九牛二虎之力，终于将落水人救上岸来。惊魂未定的落水人名叫调达，得救后频频向九色鹿叩头，感激他说：“谢谢你的救命之恩。我对天起誓，永做你的奴仆，为你寻草觅食，终身受你的驱使……”

　　九色鹿打断调达的话头说：“你的心意我领了，但我救你并不是让你来做我的奴仆。快回家与亲人团聚吧。你只要不向任何人泄露我的住处，就算是知恩图报了。”

　　调达又起誓说：“恩人请放心，如果背信弃义，就让我浑身长疮，嘴里流脓！”说完，千恩万谢地走了。

　　这个国家的王妃，妩媚动人。有一天梦到了毛色九种、头角银白的九色鹿。心发奇想：如果用此鹿的皮毛做件衣服穿上，我定会显得更加漂亮！于是，她娇嗔地对国王诉说了美梦，要国王立即捕捉九色鹿。不然，就死在他面前。

　　国王无奈，只好张贴皇榜，悬重赏捕鹿，有知九色鹿行踪或捕获着，赠国土一半，并用银碗装满金豆，金碗装满银豆作为重赏。调达看了皇榜，心中暗喜：我当国王、发大财的机会到了。虽然我对鹿立下誓言，但它毕竟是个畜牲，怕什么？于是揭了榜文，进宫告密，说自己知道九色鹿居住的地方。国王闻言大喜，调集了军队，由调达带路，浩浩荡荡地前来捕捉九色鹿。

　　山林之中，春光明媚。九色鹿在开满红花的草地上睡得正香。突然，好友乌鸦高声叫喊道：“九色鹿，快醒一醒吧，国王的军队捉你来了！”九色鹿从梦中惊醒，起身一看，已处在刀枪箭斧的包围之中，无法脱身。仔细一看，调达站在国王旁边，便明白了。心想：即使死也要把他的丑恶嘴脸公布于众。于是，毫无俱色地走到国王面前，问：“大王，你是怎么知道我的住处的？”

　　“是他告诉我的。”国王指着调达说。

　　“你知道吗？”九色鹿说，“正是这个人在河中快要淹死时，是我救了他，并发誓不暴露我的住地。谁知道他见利忘义，反复无常，圣明的陛下，你竟然同一个灵魂肮脏的小人来滥杀无辜，岂不辱没了你的英名？”

　　此时，调达无地自容，身上长满了烂疮，嘴里流出了脓血，臭不可闻，遭到了报应。　明白了事实真相，国王非常惭愧，责斥调达背信弃义，恩将仇报。传令收兵回宫。并下令全国臣民不许伤害九色鹿。 

　　王后没有得到九色鹿的皮毛，又羞又恨，最后活活气死了。

　　此故事绘于257窟的西壁，是莫高窟最完美的连环画式本生故事画。画面从两头开始，中间结束。线索清晰，中心突出，全次分明，构图严谨，是北魏的经典作品之一。 
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>随心而安</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-09-13 01:57:00</时间>
<影评>
        看这个的时候，还是全校的孩子手拉手去电影院看的。


剧情已经模糊了，只记得画面和音乐极美，但是却令人忧伤。


虽然最后似乎是坏人得到惩罚，鹿被救了。小小的我却依然觉得忧伤。为什么人会这么坏，为什么这个世界上会有陷害和恶毒？


我天生是个爱忧伤的孩子吧，至今如是。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-22 00:50:31</时间>
<影评>

九色鹿的设定太棒了，是佛祖的一世。鹿本来就是很灵性的。九色又增加了它的神秘感。雌雄同体也很独特。九色鹿善良，可以有很多同人故事的。好希望能把九色鹿拍成阿凡达那样的特效电影呀。九色鹿本身的故事就很多，故事性强，又有哲学色彩。以九色鹿为ID创造一系列故事和产品就好了，期望，许愿🙏。比如像故宫那样出故宫周边。敦煌也可以出出周边呀，都很美。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小豆子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-26 17:15:11</时间>
<影评>
        看电影《九色鹿》之前，我是看了小人书的，对电影的印象不是很深，但对小人书的印象很深。

我觉得我还是很幸运的，虽然我是八五年出生，但在我们小时候还有小人书做伴， 一遍一遍的翻看这些已经泛黄的书，心里满满的。当然这要归功于我可爱的老妈，也不知她那里买到了那么多的小人书，还保存得那么好。

像《丁丁历险记》、《铁道游击队》、《红色娘子军》、《老夫子》、《狼牙山五壮士》、《红灯记》等等好多豆不记得了。与小时候的彩页儿童读物相比，我更喜欢他们，也不知道是为什么。每一套豆看了很多遍，总是觉得他们很神奇。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>九能归</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-24 04:35:51</时间>
<影评>
        我今天看了一部长达25分钟的我已经有十几年没再看过的片子。


九色鹿。


有这样一个细节，那个耍蛇的从前只不过是个普通的耍蛇的，但是他的劳动所得被那些当官的无情掠取，所以他立誓要抓更大的蛇，翻山越岭不慎掉入水中，才得机遇遇到九色鹿。


从来没有一方压迫另一方另一方就必须甘愿承受的，只因为你是官我是民（甚至于耍蛇的去通风报信还被太监称为“贱民”谁心里能爽），你就可以无情压榨我！那好，现在有一个机会了，我只要告诉皇上九色鹿的行踪就可以官凤仪县得黄金万两，我可能会因为出卖一个和我没什么感情的鹿就可以换一大笔钱治好我孩子的病让我老娘不在挨饿还可以不再让你们欺负我，有什么不行？甚至于耍蛇的当时向鹿发誓说不会说出去，说出去就满身生疮不得好死。。但是也许是为了让家人过得更好，他觉得不得好死也没关系！！


这个耍蛇的简直就是一个伟大的无产阶级斗士！！只不过他用的方法不太对。但是，除了这条路他还有什么别的选择么！！你们这些大资本家还给他什么别的活路么！！


再说九色鹿，她从一出场就扮演着一个充满爱的母性角色，救这个救那个的，让观众的舆论都倒向了她那一边。但是，仍然是一个细节，她把那些小动物救活以后带它们去了一个草地，让那些花提前开放给小动物们吃，还问人家好不好吃。。你看，你的善良也是有选择的么，你们不是讲究万物有灵吗？那你给它们吃花，花不疼吗？所以这个世界上根本没有绝对的利益，你给谁好处的时候一定是要牺牲另一部分的。


于是我觉得这个问题就说明白了，你为了小动物们牺牲了小植物们，那个耍蛇的也会为了自己及家人而牺牲你。


这部影片所有的教育意义的体现只不过是因为导演没有给那个耍蛇的一个重病需钱的亲娘。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
