<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>卡萨布兰卡 Casablanca</电影名>
<年份>1942</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1244791866.jpg</封面>
<导演>迈克尔·柯蒂兹</导演>
<演员>亨弗莱·鲍嘉 / 英格丽·褒曼 / 保罗·亨雷德 / 克劳德·雷恩斯 / 康拉德·韦特 / 西德尼·格林斯垂特 / 彼得·洛 / S·Z·萨卡尔 / 玛德琳·勒博 / 杜利·威尔逊 / 乔伊·派奇 / 约翰·奎尔伦 / 列昂尼德·金斯基 / 科特·博伊斯 / Enrique Acosta / Ed Agresti / Louis V. Arco / Brandon Beach / 利昂·贝拉斯科 / Trude Berliner / 奥利弗布莱克 / 蒙蒂·布卢 / 欧仁·博登 / Dick Botiller / Maurice Brierre / George M. Carleton / Spencer Chan / 特克斯·库珀 / 基诺科拉多 / 弗兰科·科尔萨罗 / Adrienne D&apos;Ambricourt / 马塞尔·达里奥 / 赫尔穆特·丹丁 / Jean De Briac / George Dee / 让·德尔瓦尔 / Carl Deloro / Arthur Dulac / 威廉·埃德蒙兹 / 赫伯特·埃文斯 / Fred Farrell / 马丁·加拉拉加 / 格雷戈里·盖伊 / Gregory Golubeff / Ilka Grüning / 克莱顿·黑尔 / Winifred Harris / Jamiel Hasson / Arthur Stuart Hull / 奥拉夫·许滕 / Paul Irving / Charles La Torre / 乔治·J·刘易斯 / Jacques Lory / Lou Marcelle / Michael Mark / 弗兰克·马佐拉 / 乔治·米克 / Lal Chand Mehra / 路易斯梅西埃 / Torben Meyer / Mike Morelli / 阿尔贝托·莫林 / Leo Mostovoy / Barry Norton / Monty O&apos;Grady / Lotte Palfi Andor / 保罗·潘策尔 / Manuel París / Alexander Pollard / 保罗·波尔卡西 / 弗兰克·普格利亚 / Georges Renavent / 杜威·罗宾逊 / Victor Romito / 亨利·罗兰 / Richard Ryen / 丹·西摩 / Nick Shaid / Lester Sharpe / Bhogwan Singh / Dina Smirnova / Gerald Oliver Smith / George Sorel / Geoffrey Steele / 路德维希·施托塞尔</演员>
<简介>二战期间，卡萨布兰卡是欧洲逃往美国的必经之地，那里鱼龙混杂，局势紧张。里克（亨佛莱•鲍嘉 Humphrey Bogart 饰）是一个神秘的商人，他在卡萨布兰卡开了一家人气很旺的夜总会，并拥有两张宝贵的通行证。一天，反纳粹人士维克多和妻子伊尔莎（英格丽•褒曼 Ingrid Bergman 饰）来到夜总会，原来他们正在逃避纳粹的追捕。碰巧的是，里克发现，伊尔莎竟然是他的旧日情人。那段爱曾经刻骨铭心，却因为一个误会而终止。而当误会消解时，伊尔莎和里克的感情还是不可避免的重燃了。里克手上的两张通行证能帮助维克多度过难关，但这样一来，伊尔莎是决定留下，还是离去，他们的爱情在政治和伦理的推波逐流中走向何方。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>blueroc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-02 08:42:31</时间>
<影评>
           世界上有那么多的城镇，城镇中有那么多的酒馆，她却走进了我的，这是一句台词。世界上有那么多的爱情电影，要问谁是老二？我一定会在“魂断蓝桥”和“乱世佳人”中摇摆不定，没准“罗马假日”也在一旁虎视耽耽，搞得头大如斗神经衰弱。但谁是老大？我想都不想，立刻投“卡萨布兰卡”一票。

 

    这是一个耍酷的年代，而我又喜欢看电影，所以到处有人推荐说，香港的“无间道”很酷，对不起，我处处看到是“教父”的影子。还有人推荐说，美国的黑客帝国很酷，对不起，我看了两遍也没闹明白。更有人推荐说，十面埋伏很酷，对不起，我看了“十面埋伏”才知道当初大骂“英雄”很不对，和“十”比起来，“英”称得上是经典。朋友看到我不屑一顾的样子一定不甘心，于是他问，哪个电影才算酷？我想都不想，立刻说，“卡萨布兰卡”。


－－你昨晚去哪里了？为何不来找我？

－－我不记得那么久以前的事。

－－那你今晚会来吗？

－－我从不想那么远以后的事。

 

    这一段对白，除了酷没别的形容词了，敲着键盘的同时，脑海里便浮现出拍摄于半个世纪前的黑白电影。被奉为偶像的救世主尼奥黑衣墨镜在这个心底无比沧桑的小酒馆老板里克前，顿时高低立判。

 

    一段钢琴曲，一对旧情人，在二战的背景下，演绎了一场惊心动魄的三角恋爱。电影最后，里克果断干掉机场警察，力保情人和情人的丈夫安全离开，对比孤单的自己仍然留在阴云密布的卡萨布兰卡，此情此景何堪？当里克说出最后一句台词，I think this is the beginning of a beautiful friendship，屏幕前的我早已泪湿衣衫。

 

    通常情况下，和电影同名的歌曲总是其中的主题曲，可“卡萨布兰卡”例外，教许多年轻人在吹嘘老电影的时候出尽洋相。其实电影“卡萨布兰卡”本身的插曲“As time goes by”也很经典，被人传诵很久，而之后差不多四十年，歌曲“卡萨布兰卡”才问世，它以怀旧缠绵的优美旋律和文采斐然的歌词征服了无数听众，无论哪张英文经典专辑中总少不了这首歌。事实上，歌曲和电影倒也是有联系，原来这首歌描写的是男人追忆某个夏夜，和恋人在一起看“卡萨布兰卡”这部老电影，在昏暗的灯光下，浪漫之处，动情之时，口口口口（此处删去三千三百三十三字）呵呵，自己看歌词去。
      </影评>
<有用数>638</有用数>
<没用数>173</没用数>
</review>
<review>
<作者>小狐狸的慢灵魂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-23 11:12:48</时间>
<影评>


第一幕：


  影片以虚构新闻片开头，交代了卡萨布兰卡于战时的重要性，增强整个故事的可信度，有开门见山的效果。


  命案中遗失的信函是剧本的主线索。后来我们知道这是由法国戴高乐将军签署的证件：“不能废止，不经盘问”，按照战时的情况，虽然卡萨布兰卡是法国的殖民地，可当时德国已经占领了法国，所以戴高乐将军签署的信函的效用应以不再，逻辑上只有希特勒签署的证件才符合剧中的假设；而这个虚构的道具却清晰表明了剧作者的态度：能够为深受“法西斯”迫害的“难民们”带来自由的信函，应由一个反抗“法西斯”的“自由战士”签署。


  西德菲尔德写过：当我们创作剧本时，应站在选择和责任的高度上去处理。所以本剧的创作者认为若必须与二战背景下的故事内涵的方向做出取舍，那么感性优先于客观逻辑。


  让我们看看剧作者是如何构建戏剧性情境的：公然于街上处决证件过期的难民；墙壁上的屈从德国“法西斯”的标语；于“自由，平等，同胞爱”的“宪章”下逮捕大批政治难民； 应为航海示警的灯塔却迂回于咖啡厅所在的大街上——这是一个变相的“法西斯集中营”，只不过不是用来“关押战法”，而是“监视”那些政治难民，以及爱好自由和平的人们。“也许明天我们也在飞机上”，怀着憧憬的保加利亚年轻夫妇（副线1）与大众一齐望着降落的飞机，营造负面的戏剧性情境，讽刺的是：那架飞机上搭载的正是让卡萨布兰卡沦为“禁闭湾区”的德国人。即使是在里克斯的咖啡馆里，人们也都在谈论证件买卖，表明为了逃到“新世界”人们甘愿付出代价之重，同时凿深了当地“难民们”的共同需求，巩固“遗失信函”的关键性。


  德国少校史查沙与当地的法国警察首长雷诺警长的对话笑里藏刀的使剧情往前发展。“尚未被占领的法国殖民地向您问好”不仅表明了雷诺警长对史查沙少校的玩世不恭的不屑，“歪帽子”也与他之后“见风使舵”的“墙头草”形象相谋和。而史查沙少校“德国人应该适应俄国到撒哈拉气候”的言论亦表明了德国人席卷世界的野心。此之前加入的小偷戏份，则为负面情绪淤积的戏剧氛围做了缓冲。这样的戏份有效的控制了影片的叙事节奏，并且在观众还没有完全形成对该片内化的价值判断的情况下不会受到质疑，十分受用。


  美国人里克斯的咖啡馆与卡萨布兰卡的整体氛围形成反差，在这个空间内的人们是相对自由的——顾客们用行动告诉观为什么想去纽约。镜头尾随着客人的路线缓缓推入，伴着“it has be you”的旋律欢迎观众入座。在为溺在负面情境中的观众暖场之后，影片第九分钟，主人公“闪亮”里克斯登场。


  里克斯不与顾客喝酒，塑造主人公的神秘感；即使对方是银行行长也不破例，是他不嗜权贵；不让德国人进赌场，暗示其潜在的政治立场；而不吝弃满嘴油话的尤里斯，允其进入赌场，则是他特立独行；不做人口买卖，却轻易让萨姆选择是否跳槽，是他独到的原则；让侍者送买醉的女士回家，并且速去速回，则体现了他的风度翩翩——剧作者花了9分钟经营卡萨布兰卡时下负面的戏剧情境，却花了近6分钟让观众认识一个角色——不得不说，剧作者的苦心大获成功，几近完美的呈现了一个浪漫的硬汉。


  “遗失信函”交到了里克斯手上，推动剧情往前发展。不回美国的原因：偷了教堂钱，抢了跟参议员的老婆私奔，杀了人。这几点或许暗示了观众里克斯的前史。结合之后我们知道的他在西班牙曾投身“反法西斯运动”，而如今的他——一个对友谊、政治、女人、金钱都没有欲望的人，这是一个遗失了信仰的左翼自由主义者。


第一情节点：

  “激励事件”——尤里斯被捕。里克斯拒绝帮助尤里斯逃脱，一方面是咖啡馆已受包围，一方面是剧情上为之后帮助伊莎逃脱蓄力。

  萨姆的《As time goes by》使得里克斯与伊莎重逢——在那一刻，相信所有人都看出来了他们曾经相爱。而这正是里克斯在剧作上的需求——他要从拉斯路那儿赢回伊莎。这也是故事的戏剧性前提。而拉斯路既是为里克斯的需求所设置的障碍——同时拉斯路在咖啡馆会见同志的戏份也是故事的一条副线（副线2）。


至此第一幕结束，我们的故事正式开始。


第二幕：


  麦基在课上反复强调：除非观众需要知道并且想知道，否则不要用“闪回”。第一幕已经将铺垫做足，我想观众是急不可耐的想知道里克斯与伊莎的曾经。


  当里克斯与伊莎相遇时德国即将占领巴黎。当时的里克斯对爱是疯狂的，“可以在火车上结婚，让船长当婚证人”。而这场突如其来的感情亦因为里克斯的“反法西斯自由主义者”的身份戛然而止——当伊莎让里克斯吻她，就像最后一次时，倾倒的酒杯仿若昭示着这份感情已然覆水难收。伊莎约里克斯在车站相见，可最后却并没有出现。至此闪回结束。观众了解了里克斯与伊莎的情感前史的基本情况。


  紧要关头1：伊莎来到里克斯的咖啡馆，想要向他解释。伊莎以第三人称的视点向里克斯诉说着他和拉斯路的故事——她敬佩拉斯路，爱的是里克斯。而醉酒的里克斯满脑子只有伊莎对他的背叛，气话连篇的交谈导致了不欢而散。这场戏起到了2个作用：延后二人的和解，推动剧情往前发展；2，堵住了伊莎的需求同时点醒了里克斯，二人的主、被动关系交换。


  警长办公室戏份主要交代了：1，拉斯路跟伊莎想去往里斯本的条件是将革命同志的信息告诉史查沙少校，拉斯路拒绝；2，雷诺警长屈服于史查沙少校，拉斯路失去了一厢情愿的政治庇护；3，尤加里的“死因”暗示了拉斯路性命危险，同时表明了尤加里没有出卖里克斯，他是一个油腔滑调的人，同时致死保有原则，佐证了里克斯的人格魅力。


  中间点：里克斯与伊莎集市交谈。里克斯用自己的方式向伊莎致歉，将错误推给醉酒其实已经是硬汉的乞求。而当里克斯发出性暗示时，伊莎的犹豫更显出对里克斯的爱慕依旧。其中二人服装的情侣搭配相得益彰。可里克斯因为自己的倔脾气再次将“和好”搞砸——伊莎告诉他：在巴黎的邂逅之前，她已经跟拉斯路结婚。里克斯和解不成反而沦为第三者，同时没给伊莎留下台阶，于是二人对彼此的情感需求被掐断。


  副线2的推动：拉斯路或者“遗失信函”在里克斯手上。而里克斯拒绝拉斯路在剧作上是为了最后把“遗失信函”交给伊莎蓄力。


  副线1高潮：保加利亚少女：背叛男人完就婚姻，还是坚守忠贞。其实这个问题是踢给里克斯的——少女的抉择之艰难恰如彼时的伊莎之于里克斯的所谓背叛。副线1的高潮为主线埋下了伏笔——当里克斯决定帮助保加利亚夫妇，他便明白了该怎么解决与伊莎的问题。


  副线2高潮：咖啡馆里的马赛曲。拉斯路指挥酒馆的客人一齐高唱马赛曲，这个“反法西斯统治”的举动让里克斯意识到拉斯路的需求跟他曾经的需求是一致的——在唤醒了里克斯的自由主义情结的同时，也让伊莎重温了对拉斯路的敬慕之情。


  紧要关头2：伊莎向拉斯路坦白她与里克斯的故事。拉斯路的包容证明他深爱着伊莎，而他深夜赴会的决定更坚定了伊莎帮助他离开卡萨布兰卡，去美国完成革命事业的决心。在剧作上叠加了伊莎的需求，而障碍成了里克斯，设置可谓精妙。


  第二情节点：伊莎第二次夜会里克斯。伊莎逼“信”不成反而成全了自己对里克斯的真爱，完成了二人归属彼此的本质需求。而里克斯硬汉的理智让他面临抉择：他要拥有伊莎就要出卖拉斯路，出卖自己的信仰——这是一个关于女人如何让心死的男人起死回生的故事——这当然是行不通的；里克斯该如何两全其美？设问推动了戏剧往前发展。


  第三幕：


  里克斯做出了他的选择：首先他让雷诺警长埋伏在咖啡馆，以便他能在“遗失信函”交至拉斯路手上时施以逮捕，如此他便能跟伊莎远走高飞；另一边他跟伊莎表明自己会将“遗失信函”交给拉斯路，让他去美国完成革命事业，而伊莎会与他留在卡萨布兰卡，不再分开；可最终的事实是：他在雷诺警长欲对拉斯路施以逮捕时拿枪胁迫了法国人；在最紧要的时刻善意的欺骗了伊莎，他选择了放手——伊莎是拉斯路的精神支柱，如果没有她的支持拉斯路的革命事业难以成功；同时他深知理伊莎无法在理智层面上获得良心的平静，终将顾及拉斯路的事业乃至性命的安危——爱永远是不理智的；“我们还有巴黎”，里克斯选择将对伊莎所有的爱锁在他们最美好的时光里，“looking at u kid”则是他对伊莎最后的告白。


  最后里克斯射杀了史查沙，雷诺警长见压他一头的“德国杂种”已经嗝屁，便发挥了自己“墙头草”的特长，浮于理性层面之上的“爱国情结”，将里克斯“决然赴死”的大义依托在“畏罪潜逃”的拉斯路身上，也算是剧作名义上对里克斯的褒奖与补偿。


  左翼的自由主义者与右派的法殖民地警长之间的“见风使舵”的友谊，将这段爱恨纠缠的“北非谍影”推入一片黎明的薄雾……

  

  


  

   

  
      </影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-10 10:04:46</时间>
<影评>
        作为上层建筑一种表现形式，电影与政治挂勾无可厚非。《卡萨布兰卡》的成功之处在于政治与艺术的双重成功，在实现政治目的的同时，没有忘记艺术的内涵及其要求。在政治上，起到了凝聚民心、提高士气的作用。

酒吧里群众高歌“马赛曲”与德国军官高唱纳粹歌曲抗衡的一幕荡气回肠：瑞克与维克多交谈中，德国少校指挥手下唱起了法西斯的歌曲。瑞克默许了山姆弹奏马赛曲，在维克多的指挥下，马赛曲的歌声越来越高最终淹没了法西斯的歌声，青年人情绪激扬，老年人抖擞精神，还有那流泪的妓女，共同“描绘”出一幅团结、正义、爱国的画面。面对如此情景，屏幕前的我也倍觉振奋。影片的最后，瑞克重新回到反法西斯的阵营，德国少校魂归西天，暗示着法西斯战争的必然失败，无疑会引起无数反法西斯战士、群众的共鸣。在艺术上，影片将小人物的情感世界与大时代的历史事件相结合，洞视人类心灵深处，揭示真爱的可贵与伟大，塑造了一段童话般的爱情故事，成为一部代代影迷必看的经典影片。
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋槿色海棠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-27 10:13:54</时间>
<影评>

You played it for her. You can play it for me.

你能为她弹，你也能为我弹。

I remember every detail. The Germans wore gray, you wore blue.

我记得每一个细节。德国人穿灰色，你穿蓝色。

I guess our love story will never be seen on the big wide silver screen, but it hurt just as badly when I had to watch you go.

我想，我们的爱情故事永远不会出现在银幕上，可是当我看着你离去，我的心一样的痛楚。

lf she can stand it, I can.

如果她受得了，我也可以。

I love you more&amp;more each day as time gose by.

时光流逝，我对你的爱却与日俱增。

Here&apos;s looking at you, kid.

永志不忘。

Let&apos;s see, the last time we met…–Was La Belle Aurore.

我想想看，我们最后一次见面是–“美丽的晨晕”

Another precedent gone. This has been a very interesting evening.

又一个惯例被打破了，这真是一个很有趣的晚上。

With the whole world crumbling, we pick this time to fall in love.

整个世界快倒下来了，我们却挑这时候来谈恋爱。

I guess neither one of our stories is very funny.

我猜我们的故事都不怎么有趣。

I&apos;m not interested in politics. The problems of the world are not in my department.

我对政治不感兴趣，世界的问题不是我份内的事。

I&apos;m not fighting for anything anymore except myself. I&apos;m the only cause I&apos;m interested in.

我不再为任何事战斗了，除了为自己。我唯一感兴趣的目标就是自己。

We all try. You succeed.

人家都尽力而为，而你成功了。

How extravagant you are, throwing away women. Someday they may be scarce.

你真奢侈，这样把女人抛开。有一天他们可能会渐渐消失。

I was right. You are a sentimentalist.

我说对了，你是个感情用事的人。

A franc for your thoughts.

In America they&apos;d bring only a penny. I guess that&apos;s about all they&apos;re worth.

I&apos;m willing to be overcharged. Tell me.

一法郎买你的心事。

在美国他们只出一便士，我猜大概也就值这么多。

我愿意超额付费。

She did her best to convince me that she was still in love with me. But that was all over long ago. For your sake, she retended it wasn&apos;t, and I let her pretend.

她尽力让我相信她仍爱着我，但那爱在很久以前就结束了，因为你的缘故，她假装不是，我让她继续装下去。

One woman has hurt you, and you take your revenge on the rest of the world. You&apos;re a coward and a weakling.

一个女人伤害了你，你便对全世界报复。你是个胆小鬼，懦夫。

I can&apos;t remember it, Miss llsa. I&apos;m a little rusty on it.

我记不起来了，伊莎小姐。我有点生锈了。

Well, I was wondering why I&apos;m so lucky. Why I should find you waiting for me to come along.

我在想，为什么我那么幸运?为什么你会在那里等着我出现正巧又被我找到。

We&apos;ll always have Paris. We didn&apos;t have… We&apos;d lost it until you came to Casablanca. We got it back last night.

我们永远拥有巴黎，本来没有，你来卡萨布兰卡后我们失去了，不过昨晚我们重拾回来了。

Of all the gin joints in all the towns in all the world,she walks into mine.

世上有那么多的城镇，城镇有那么多的酒馆，而她却走进了我的。

I suspect that under that cynical shell you are at heart a sentimentalist.

我怀疑在你愤世嫉俗的外表下，你的内心是个性情中人。

Maybe not today, maybe not tomorrow, but soon, and for the rest of your life.

如果飞机离地，你不在上面。你会后悔的，或者不是今天，或者不是明天，不过很快，并且是后悔一辈子。

A lot of water under the bridge.

过去的事有如逝水。

Tell me who was it you left me for? Was it Laszlo, or were there others in between or aren&apos;t you the kind that tells?

告诉我你是为了谁离开我?是拉斯格，还是中间还有别的人，或者你是不会说出来的人?

I guess there are many broken hearts in Casablanca. You know I&apos;ve never really been there. so I don&apos;t know.

我猜在卡萨布兰卡一定有很多破碎的心，你知道我从未置身其中，所以不得而知。

Louis,I think this is the beginning of a beautiful friendship.

路易斯，我认为这是一段美好友谊的开始。

Where were you last night?

That&apos;s so long ago, I don&apos;t remember.

Will I see you tonight?

I never make plans that far ahead.

你昨天晚上去哪里了?

那么久以前的事我想不起来了。

今晚我可以见到你吗?

我从不计划那么遥远的事情。

We said no questions.

我们说过不准问问题。

Ilsa, I&apos;m no good at being noble. But it doesn&apos;t take much to see that the problems of three little people don&apos;t amount to a hill of beans in this crazy world. Someday you&apos;ll understand that.

伊莎，清高我并不在行，不过要明白也不难。在这疯狂的世界，三个小人物就别太计较了。总有一天你会明白的。

I was a fool to fall for a man like you.

我真是傻瓜，竟然爱上你这样一个人。

If I had to stay and there were only visa for one, would you take it?

如果我必须留下，只有一份签证，你会要吗?

</影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>90kph</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-30 22:48:36</时间>
<影评>
        无论是从演员的技巧还是从这个故事的结构和画面的穿插还有内在的表达.CASABLANCA 这电影并不难看懂,却很难学会.在如今画面特效穿插往来,表演气息过于凝重,审美日趋疲劳的影视行业.这种懂得自己的位置的电影  似乎是看不到的.比如前阵子有人重新拍了回上海滩.这次重拍 ,无疑再次证明了一件事情,即:经典的不可重复性.从老片子 和经典的片子让你学习的不是他的技术或者内在表达和什么电影结构.而是要让现在的电影明白,你自己 做的也只能是你自己,你只有把自己做好 才能做得优秀 这样一个简单却很难让所有人明白的道理.

比起&lt;飘&gt;那样的老电影来说,CASABLANCA的名气虽然很大 但是算不上这类电影的代表作,可是从它给我们现代人审美如今的地位感觉和视觉效果 让我们在观看它的时候多的更是许多欣赏感觉.

电影的配乐贯穿的主题,两种元素--爱情与战争---的简单融合,不娇柔不做作,似乎这电影如今在说话,他在说:我就是我,我就是这样的感觉.这种电影本身散发的表情 竟然如此生动可爱.

最后我说:

对于CASABLANCA 我绝对不说是什么你必须去看的电影,也可能不会让你有那种经过洗礼的感受,但是这部电影,它可以完全的向你展现一个基础,什么叫电影.
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>义薄云天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-19 04:05:16</时间>
<影评>


男人的爱是深沉的爱。特别是当一个男人为所爱的人牺牲了前途，生命和幸福的时候，这种爱就成了人类最伟大的情感，千百年来震颤人心，回味无穷。Rick不是传统意义上的英雄。他在第二次世界大战中没有鲜明的政治立场，他似乎像许多借战争投机发财的人一样，只关心自己的生意和情感；他不像革命烈士一样，愿意义无反顾地撇开自己的家庭和爱情，无私地投身到轰轰烈烈的战斗中，他乃是像个普通人一样，先顾到自己的利益，先为自己的情感着想。然而就是这样一个普通人在大是大非面前，展现了英雄的一面，战火纷飞中的铁汉柔情，为了所爱的人和正义的事业，甘愿放弃个人的追求和私欲，这岂不是更令人感佩？是的，Rick和Ilsa最终没有在一起，但是在最终的别离之际，二人爱情短暂交融的一瞬间成就了永恒，就是这种近在咫尺，又远在天涯的爱情才打动人心，就是这种残缺美才荡气回肠！Rick最终的抉择不仅攀登到了爱情的最高峰，更是给当时饱受战火蹂躏的全世界人民看到了人性自由的胜利，也使美国人借此向全世界表明了自己的态度和立场！本片的主题本身就是人类电影史上的经典。

所有在卡萨布兰卡的人都喜欢Rick，但是所有人又都不了解他。卡萨布兰卡是个鱼龙混杂之所，上到社会名流，下到流氓小偷，有军政要员，也有私奔平民，有纳粹秘密警察，也有地下革命者，更有大把像Louis警官这样依赖自己的经济和政治资本牟利的人，而Rick和他们都不一样。革命党人瞧不起Rick，因为他丝毫不庇护革命者，任凭Louis和德国人在酒吧里抓人，真是个不敢表态的懦夫；服务生和Sam都信任Rick，他们觉得这位好老板是自己在这个乱世中可以依靠的人，只要他们彼此扶持就能苟且避过这个战乱的时代；在蓝鹦鹉的老板法拉利，和纳粹军官的眼中Rick是个和他们一样精明的乱世投机商，只要价钱合适，没有做不成的生意。说来说去，只有Louis似乎最了解Rick，他断言Rick是个外表愤世嫉俗，其实内心感性的人。其实他们都错了。

Rick是个外表圆滑，内心坚强的男人。他虽然表面上置身军政事外，实际上私下里是支持革命事业的。他曾经资助过北非和西班牙的反抗武装，对于自己的员工参与地下革命也表示默许。这些甚至让革命党人在最危急的关头转向他求救。然而Rick并不是这么简单。面对厄加特的请求，他做了一半，隐匿了通行证，却没有保住厄加特的性命，对于这种贩卖人口的谋杀犯，Rick不会因为他参与革命就对他另眼相看，相反他从心里藐视这种不择手段的人。像伊娃一样，很多女性都为他着迷，认为他厌倦了动荡的战争年代，只求享受短暂的浪漫，然而她们也错了，Rick没有拜倒在伊娃的石榴裙下，他也不允许酒吧的伙计乱来，他是一个在乱世中规规矩矩做生意的人。然而即便是面对法拉利的高价聘请，他仍然不放自己的老友Sam；面对Louis无耻的白吃白喝，他也并不在意；一个寻常少女的恳求，又让他放弃了原则，偷偷的输钱给她们，解了燃眉之急。他是乱世中的理性主义者，一本正经的做生意，不屑于无法无天的放纵；在他理性的外表下也有火一样的自由和感性，他急人之难，为了爱情甘冒风险，牺牲一切；然而他的热情也是有原则有底线的，为了他所爱的人和正义的事业，最终他选择放弃了自己的私欲，他身上人性的光辉甚至感染了Louis警官。所以在影片的结尾，Louis并没有逮捕Rick，还扔掉了印有投降政府的酒瓶，这些都暗示着警官深深地被Rick的人格魅力征服了。

Rick和Ilsa之间是真正的爱情。从巴黎到卡萨布兰卡，他们情投意合，彼此惦念，然而就像Rick自嘲的一句台词一样，“命运总是适时地出现了”，造化弄人，影片的大部分时间给我们展示的是二人争吵的场景，爱之深，恨之切，越是如此，我们越能感受到两人相爱的真挚。Ilsa对于Laszlo是一个少女对于英雄的爱，是一个社会赋予的爱情，在那样一个战乱的年代，所有人都受到为了国家民族利益而甘愿牺牲自己的大无畏英雄主义感召，所以也不难理解Ilsa和Laszlo的婚姻。Laszlo完美的做了一个丈夫的工作，即便是身处险境，仍然屡屡顾念妻子，他毫无疑问是个英雄，他为了正义的事业甘愿献身，放弃了自己的一切权利，为了革命他可以将生死置之度外，可以放下妻子家人，甚至不去追究自己的妻子和Rick之间究竟有些什么。就连Rick也深深地被这种精神所打动。相比之下，Rick和Ilsa的爱情则更单纯，他们在卡萨布兰卡的初次相逢就彼此流露出了遮掩不住的爱意。尽管Ilsa在社会伦理的影响下选择了Laszlo，但是当她正视自己的内心，她只能放下手中的枪，承认自己对Rick的爱，并答应他一起离开卡萨布兰卡。

这是在当时那个年代宝贵的人文主义的胜利，然而经典就在于，它并没有停在这里。一个普通女孩的问题，让Rick改变了自己的最终抉择。“如果一个女孩为了将来的幸福，背着她的丈夫做了不好的事，她的丈夫会原谅她么？” 命运啊命运，Ilsa先是Laszlo的妻子，这是一个不争的事实！如果Ilsa和Rick远走高飞，那么Laszlo会怎么想Ilsa？Ilsa会满意她的选择么？你希望Ilsa此后的一生都活在挥之不去的自责中么？可怜生活在这个年代的女人没有自主选择的权利，Rick必须要替她做这个选择。让她除了爱情一无所有，还是拥有一切，保有一段爱情的记忆呢？Rick做出了对Ilsa最好的选择，牺牲了自己的幸福。

一部经典伟大的电影在于它能让所有人，无论是在当时还是在后世都被其中的美而感动。内行看门道，外行看热闹。影片无论是从台词，演员的表演，电影语言的应用，剧本情节的设计都堪称完美，所有展现出来的元素都分毫不差地为影片的中心服务，所以给观众的感觉就是看的舒服。要知道在第二次世界大战期间，美国前期中立，末期参战的做法让其在国际社会舆论中一直饱受争议。然而借助本片，美国向全世界表白了自己民族的价值观和立场，更重要的是他提出适应新时代的人文主义价值观更是为饱经战火的人民指明了方向。并且这么丰富的内容都包含在了100min左右的电影里，这是否让现在动辄2，3个小时的电影汗颜呢？

一部以爱情为主题的电影，却处处打破了爱情电影的常规。男女主人公没有很多甜蜜的镜头，最终的结局也没有走到一起。他们相处的时间甚至很短暂，然而就是这种近在咫尺与远在天涯的微妙，瞬间与永恒的和谐把爱情升华到了另一个境界。就是这种老套的剧情不厌其烦地上演，甚至连2016年大热的《爱乐之城》也为之致敬；就是这种老套的剧情承载了千百年来人类对爱情的憧憬；就是这种老套的剧情每每震颤人心，让人感动。我们都生活在物欲横流，鱼龙混杂的卡萨布兰卡，而这老套的剧情也不时地上演在我们的生活中。有趣的是，每次的瞬间都让我们的心为之一动，就是这些美好的瞬间照亮了我们的一生，就是这些美好的瞬间诠释了人类最美的情感，也就是这些美好的瞬间吸引着我们去追求人类永恒的主题。

</影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花石上书生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-14 14:29:10</时间>
<影评>
        “世界上有那么多地方那么多酒吧，可你就偏偏走进我的这一家。”据说经典就是人人知道，可谁也没看过的东西，对于我来说《卡萨布兰卡》便是如此，从小知道的电影，一直到最近才看了。


一开始所期待的，也不过是普通的又一个爱情故事。可是影片开头十分钟就很出乎我意料：乱世中的漩涡卡萨布兰卡，被有条不紊地展现出来。单凭这十分钟的戏，《卡萨布兰卡》也足以不朽了。德国军官抵达的那一幕就很有意思，你们注意到那个叽里呱啦的意大利军官没有？意大利在二战中表现极其无能，被交战双方都瞧不起，所以这个又抢戏又弱智的意大利军官就被幽了一默。


影片中的英格丽褒曼真是美极了，闪闪发亮的发卷，闪闪发亮的眼睛，连身为同性的我也倾慕不已。


周六我要休息说电影里对褒曼的给光“极为用心”：“当给人物特写的时候，一般给褒曼三分之二侧脸或者全侧脸的角度（据说这是她最美的角度）；眼部给光，让褒曼的眼睛闪闪亮，尤其是当她眼里有泪的时候，动人极了；从后方打光，让褒曼的头发镶着一道光晕。”


也正如她所说，单看五官的话，英格丽褒曼眼睛并不很大，鼻子也有点嫌短，并不是那么精致和无可挑剔，可是整体看起来如此自然、纯洁，端庄，让人想去爱她，了解她。


F小姐的博客常常提到 “大只女如何打扮”，要说到“大只”，褒曼女士可算当仁不让的典型：她身高178，高壮，脖子又粗短。所以在那些艳丽妖娆的好莱坞女星中间，她是少有的几乎从不露胳膊露背的人，就算穿礼服，也多是长袖V领的端庄款。走不了现如今女孩爱走的甜美小清新路线，也不是说就没别的路可走了，她那种先天自然流露、后天着力培养的端庄可爱，堪称楷模。她很懂得扬长避短，你看她照片，许多是仰拍，显得脖子长，并突出优美的下巴、灿烂的笑容和光洁的额头。她常穿V领有袖子的简洁礼服或是剪裁精致的西装裙，中年以后也穿皮草大衣，拎着大的Kelly包，非常好看又有气场。


电影里亨弗莱•鲍嘉演的男主角，可谓闷骚典型，令人心折。当他从占有到放手，当他从一个郁郁寡欢、没有信仰的人，变成一个抵抗者，这对于他来说不光是感情的升华，也是自我的释放。——有的爱是密室，有的爱却是桥梁。有的爱是攫取，是侵占彼此的空间，碾压彼此的存在，但也有的爱是放手，是远远瞩目，是籍由一个人，去爱一个世界……这真是一个美极了的爱情故事。


再就是Casablanca这个地名是多么美妙，真喜欢地中海沿岸这些a结尾的地名，Casablanca，Toscana，Savona，Andalousia……金色骄阳之下，湛蓝湛蓝的响亮的地名，里面丰富婉转的音节是黄色的荒漠，大朵大朵红色的花，和风一吹就翻起银色叶背面的橄榄树。有生之年，一定要去吹吹卡萨布兰卡燥热的风。
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾弗砷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-06 08:51:21</时间>
<影评>
                这不是什么影评，算是一点回忆吧

         记忆就像哈哈镜，随时光流逝扭转变形。我们赋予纷杂的生活片段以情节性，使其显得更顺理成章或更突兀尖锐。我们用一次次回忆改写自己的历史，比起迷茫的未来，过去似乎更有可塑性。我们可以回忆一个虚构的吻，一丝不曾存在的暧昧情愫，并且像第一次回忆一样，感觉到颤动的汗毛轻触着皮肤，太阳穴紧张地嗡嗡胀开，柔丝般的气味顺着躁动的血浸到各个指尖中去。回忆像云一样轻浮，像潮起潮落滚动的细沙，映出辣辣的阳光，晒得皮肤上的角质层噼啪爆响。

        从何时起，《卡萨布兰卡》变成我记忆的一部分，已经不重要了。像《戏梦巴黎》里的三个少年，生活在电影与现实混合的世界里，熟悉的台词或场景突然闯入我正在进行的生活，打开个缺口让时间停止，就像薄棉手套悄悄落在旧式样的皮鞋边上，细尘飘飘浮起在空气里，悠悠然不急着落下，我也就不急着捡起来。有时我等着白兰度像《码头风云》里那样，把它拾起来戴在手上；有时我移开目光，眯着眼学伊斯特伍德把烟屁股塞在嘴角。像李小龙似的用大拇指指腹扫过鼻头，幻想哪天轻抬起一个女孩的脸蛋，用《卡萨布兰卡》里鲍嘉的口气，微倾着头说：“here&apos;s looking at you , kid。”

        第一次看《卡萨布兰卡》，是看的VCD，自己在家看的。中途还去姥姥家吃了顿午饭。那时我是个“激进的民族主义者”，看到酒吧里群声高唱《马赛曲》时激动的痛哭流涕。那时我心目中的爱情，还是《神雕侠侣》里“十六年后 再续前缘”不切实际的等待，不能理解伊尔莎为何在巴黎突然弃里克而去，留下站台上哭泣的信纸，雨中穿风衣的男人。“我记得每一个细节。德国人穿的衣服是灰色的，你穿的是蓝色。”——她走后，里克的巴黎是灰色的。

        我们可以推算出伊尔莎离开里克有多久：德军进入巴黎是在1940年6月14日。从这一天的La Belle Aurore（美丽的晨昏）起，直到那个卡萨布兰卡的夜晚。

        ——“在卡萨布兰卡现在是1941年12月，在美国这是什么时候，山姆？”

        ——“我，我的手表停了。”

        ——“把敢打赌全纽约人都睡了，我打赌全美国人都睡着了。全世界那么多城镇那么多酒吧，他就进了我这一家。”

        全美国都睡了，肯定是1941年12月7日珍珠港事件之前。伊尔莎在卡萨布兰卡呆了两天三夜，假定她12月4日走进里克酒店，那两人共分开了538天。这538天里，里克都是如何度过的。是在窗前抽烟烟灰遮住月光，还是等探照灯扫过酒杯映出悲伤扭曲的脸？

        ——“别去打扰他了，伊尔莎小姐。你给他带来坏运气。”

        ——“弹一次，山姆。看在往日的情分上。”

        ——“我不知道你在说什么，小姐。”

        ——“弹吧，山姆。弹《时光流转》。”

        ——“哦，我不记得了。小姐，我有些生锈了。”

        ——“我哼给你听。”

        从影片33分钟这一刻开始，《时光流转》的旋律一次次在片中出现。“you&apos;ll always remember this , a kiss is just a kiss ,a sigh is just a sigh ....”伊尔莎目光慢慢低垂，似乎回想起那段故事。这时里克推门而入，听到这首歌露出惊讶的表情。我们听到这段音乐当然不会惊讶，它后来成了环球影业所有电影的开场音乐，后来伍迪艾伦拍了部喜剧《再弹一遍，山姆》“弹吧，山姆，弹。如果她能忍受得了，我也能。”

        里克当然能忍受。他在这部电影里没有对伊尔莎说过一次“我爱你”，而拉斯路说过两次“我非常爱你”。因为里克没有必要说。拉斯路要说，他觉得有些东西要离他而去了，或者原本就不在他这边。他想用这几个字留下伊尔莎。“况且一个男人能在他妻子面前扮演英雄的机会并不多。”里克呢？他对伊尔莎说了四次“永志不忘”，两次在巴黎，两次在卡萨布兰卡。

        ——“我没有力气再挣扎了。我离开过你一次，再也没有勇气作第二次了。你必须为我们考虑，为我们所有的人。” 

        ——“好吧，我会的。那这样吧，永志不忘。” 

    ——“ 我真希望我从没如此的爱过你。” 

        

        我已经能背下这部电影里的大段台词，但每次看时，依然能获得密密麻麻的感动点，被它打得落花流水。其实我没资格写什么评论，因为没有什么可评论的，当这部电影走入生活的时候，一切似乎都是自然的，雨中里克的风衣为什么立刻就干了，最后通行证为什么没检查就直接让飞机起飞了，这些问题有什么意义呢。

        1941年的12月，曼施坦因的坦克开进苏联，沙漠之狐还在北非耀武扬威，伦敦上空鹰隼激烈缠斗，日本鲸吞东南亚，正觊觎美国。“在这疯狂的世界里，三个小人物的事情太算不了什么了”。而我宁愿相信，在这昏暗的地球上，摩洛哥的卡萨布兰卡，一个酒馆里正发生着“太算不了什么”的事情，一架飞机这天晚上要在夜色中出发。

        ——“可我们怎么办？”

        ——“我们永远拥有巴黎，在你来卡萨布兰卡之前我们曾一度失去它，不过昨晚我们重新找回了。”

        ——“可昨晚我说我再也不会离开你。”

        ——“你永远不会。我也有工作要做，我要去的地方你不能跟来，我要做的事情你也没法参与。伊尔莎，清高我并不在行，不过要明白：在这个疯狂的世界里，三个小人物的事情太算不了什么了。总有一天你会知道的。

         嗨。

        永志不忘（here&apos;s looking at you , kid。）”

        

永志不忘。就是常常记起。还好，我的这段记忆刻在碟片上，不像其他的回忆。任时光流转，它永远不会变。我可以想象，也许伊尔莎的飞机还在大西洋上空游弋的时候，山本五十六的战列舰正朝珍珠港进发，美国将在沉睡中惊醒过来；里克也许后来会回到美国，在一个不知是什么的地方再次遇见伊尔莎。也说不定。毕竟“we&apos;ll always have Paris”，毕竟美国后来的历史里一直有他们的影子：30年后，《play it again，sam（呆头鹅）》上映，嬉皮清新的装扮吸引了两代人。同样的70年代，有个叫Bertie Higgins的美国人写了首歌《casablanca》，唱红几个大洲。歌词里写道：“我爱上你时是看《卡萨布兰卡》/当时在汽车影院我们坐在后面/可口可乐和爆米花赛过香槟和鱼子酱/我们相爱在夏日里漫长的夜晚/我想你爱上我时也是看《卡萨布兰卡》/恍惚身临其境牵着手，如在里克酒店。”到了1989年，这个动乱的年份，哈利和萨莉为“《卡萨布兰卡》里伊尔莎该跟谁走”而争论不休，然后红了拥有调皮曲线嘴唇的美国甜心。这一年，在地球的另一半，泉城济南，我出生了。

        这是我的《卡萨布兰卡》的一些事情，但永远不是全部。在斯万那边可以独立成章，但追忆似水年华才刚刚开始。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小月亮moon</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-09 21:55:59</时间>
<影评>
        听说这是一部经典的电影，有着浓厚的悲剧色彩，所以我一直以为最后瑞克会死掉，或者瑞克和伊莎都死掉了。这么说并非是我冷酷无情爱看人家倒霉。

纳粹头子拼命的往机场赶，竟然没赶上飞机，实际上赶上了，但因为是单枪匹马的过来，被瑞克一枪给崩掉了。而且他竟然一个自己的手下都没带，反而带来一群警察局长的手下，而警察局局长竟然意外的被感动了良心发现临阵倒戈，帮助瑞克轻易逃脱，并且最后貌似准备一起离开卡萨布兰卡“浪迹江湖”。我真的是大跌眼镜，卡萨布兰卡是悲剧吗，我觉得简直童话的不能再童话了！在那样的时代里竟然会有这么完美的ending！

我觉得这部电影亮点的地方不是这段所谓的悲剧爱情，悲剧吗，我并不觉得。失恋常常有，无可奈何的也很多，尤其是在二战这样无可奈何的时代里，我并不觉得这段感情有何特别，甚至我都不觉得伊莎有多爱瑞克。

相反我喜欢电影里呈现的小人物的生活状态，在形势日益紧张的卡萨布兰卡，人们在千方百计的寻找前往自由国土的途径。在此之前，生活仍要继续，优雅仍要维持，该纵情欢唱时绝不压抑。乐师山姆的微笑和歌声简直是阴霾日子里的耀眼阳光。影片开头山姆和乐队一起合唱的那首不知名的歌十分惊艳，快乐充满希望，带给我的触动甚至超越了剧中反复出现的time goes by。

-say who&apos;s got trouble?-we got trouble!

-how much trouble?-too much trouble!

-well now don&apos;t you frown. Just knuckle down and konck on wood!

-who&apos;s unhappy?-we are unhappy!

-how unhappy?-too unhappy!

-That won&apos;t do when you are blue Just knock on wood!

……

可以说这部电影里每个小人物都很出彩，山姆，侍者卡尔，警察局局长，酒保沙克，年轻夫妇，甚至投机者尤佳迪，只可惜主角却并不那么出彩。女主角要更不出彩些。完美的结局反而是影片最不完美的地方。



喜欢的台词：

I&apos;ve got a job to do. where i go, you can&apos;t follow. what i have to do, you can&apos;t be part of. i am no good at being noble, but it doesn&apos;t take much to see that the problems of three people don&apos;t amount to a hill of beans in this crazy world.

我也有工作要做。我要去的地方你不能跟来，我要做的事你无法参与。清高我并不在行，不过要明白也不难。在这疯狂的世界，三个小人物就别太计较了。

She did her best to convince me that she was still in love with me, but that was all over long ago. For your sake, she pretended it wasn&apos;t. I let her pretend.

她尽全力让我相信她仍然爱着我，那在很久以前就结束了。为了你的缘故，她假装不是。我让她继续假装下去。（感叹啊）
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-27 15:29:49</时间>
<影评>
        即使是4：3的黑白画面，依然无阻观众一开始就被故事吸引住，男主充满睿智的谈吐，不偏不倚，不为乱世所动。帮助保加利亚夫妇一段可以看出他是低调帮人不留名那种。但即使是英雄也难过美人关，再遇情人马上什么原则都不顾了，以现代眼光来说女主的行为有点绿茶婊。除了男主，警局局长也是演得不错的，乱世中灵活游走的角色，跟男主友好但也保持距离，你可以说他是伪君子，两面派，但关键时刻还是帮了大忙。

经典还是经典，今天终于有机会观看了这部向往已久的影片。本怀着十分严肃的心态去欣赏，没想到电影却十分轻松。表演、摄影都很精彩，带有那个时代的味道，电影用小环境和个人反映国家和世界的情势，看似歌舞升平的场面比残酷的战场来得更深刻。以为是爱情至上却没想到对国家和责任的信念这么深刻。最振奋的是酒馆中对纳粹高唱马赛曲，雷诺局长绝对是最成功的角色，双重反转的结局令人拍案叫绝。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
