<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>热天午后 Dog Day Afternoon</电影名>
<年份>1975</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2100141196.jpg</封面>
<导演>西德尼·吕美特</导演>
<演员>阿尔·帕西诺 / 约翰·凯泽尔 / 查尔斯·德恩 / 克里斯·萨兰登 / 詹姆斯·布罗德里克 / Penelope Allen / 约翰·马里奥特 / 苏利伯维尔 / 比尤拉加里克 / 卡罗尔·凯恩 / Sandra Kazan / 玛西娅·让·库尔茨 / Amy Levitt / Carmine Foresta / 埃斯特尔奥曼斯 / 加里·斯普林格</演员>
<简介>根据真实故事改编，美国历史上最不完善的银行抢案。
                                    
                                　　本该是10分钟完成的银行抢劫犯罪，却变成了12小时的拉锯战。桑尼（阿尔·帕西诺饰）算是美国历史上最倒霉的银行抢劫犯了。一个盛夏的下午，桑尼与同伴塞勒（约翰·卡扎雷饰）闯入纽约市布鲁克林银行，准备实施抢劫。怎奈银行刚刚完成交易，金库内根本没有现钱。倒霉的桑尼与塞勒转而劫持人质，与警方对峙提出要求。但4小时后，劫案现场被围观群众和手忙脚乱的警察弄得像游乐园一样热闹。桑尼走出银行对警察的质问居然赢得了群众的喝彩。8小时后，银行劫案登上了电视节目的实况转播，大家仿佛拍电影一样高兴。而这时夜色降临，人质亦出现了斯德哥尔摩症候群，究竟这场闹剧将以什么方式结束？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Hugh Lynch</作者>
<标题>“阿提卡，阿提卡”——《热天午后》，一波三折的观影记录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-08 15:07:21</时间>
<影评>
        1972年8月的一个下午，布鲁克林的某个街区，三个年轻人陆续走出汽车，前后脚迈进路边的一家银行。这是电影《热天午后（Dog day Afternoon）》正片开始的一段。之前，伴随着轻快的摇滚乐，是整个纽约的扫描——藤椅上纳凉的老头们，跳进游泳池的小男孩，扶着冲击钻的建筑工人，…，一个肥胖的女人带着两个孩子走出商场，她在后面还会出现的。

　　

　　艾尔.帕西诺饰演的桑尼，《教父》里的二哥饰演的萨尔，还有一个男孩叫杰克。当萨尔坐在银行经理对面并从箱子里拿出枪时，门口的杰克对桑尼小声嘀咕：“我们是不是应该带小一点的枪？”“枪已经亮出来了，你居然还在考虑这个问题！”。看到这里，基本上你可以想象这是多么糟糕的一个组合。可笑的还在后面，当桑尼手忙脚乱的从盒子掏出他的长枪时，杰克居然提出来要回家！“走吧走吧”桑尼也无可奈何，“嗨，把车钥匙留下”，“那我怎么回去？”，“你可以坐地铁”。

　　 

　　接下来是更让人昏倒的场面。女雇员战战兢兢地打开保险柜，她不是因为被枪指着，事实上，桑尼象拿把雨伞一样随意提着枪，而是因为保险柜里只有1300多美元！运钞车刚刚把钱提走！而这时的萨尔才让人看到他的本来面目，他不知所措地看着桑尼，一句话也没有。


　　桑尼接下来的行动多少让人对这伙劫匪有了点信心。他指示出纳的女主管把柜台抽屉全打开，所有现金，包括旅行支票都拿出来。拿的同时还避开暗藏的报警装置和专门哄劫匪的假钞，得意对她们说，我了解所有的规矩，学着点，以后你们抢银行也用得着。这里面有个小细节，女主管指责他满嘴脏话，能不能少说点？他怔怔地呆了会，当女主管走到他前面时，这才嘴巴里嘟噜着：“我想说什么就说什么…”——天哪，这是我们熟悉的银行劫匪吗？

　　

　　桑尼不老练的打劫营生紧接着就露馅了。他自作聪明把账簿烧掉，还没烧尽就扔进垃圾桶，于是点着其他纸张，直到顺着排风口排出的浓烟招来对面好奇的保安，他才发觉。而当他们准备带着那点可怜的收入撤离时，门口已经围满了警察和好奇的路人。

　　

　　这时，银行的黑人保安哮喘发作。桑尼思考了一下，把他放出去。但是当老黑人走出银行，却被一拥而上的警察当劫匪给按到警车上。桑尼和女主管一起对警察喊，他是人质！警长莫瑞提事后给了个很牵强的解释，是你说里面都是女人质的。这实在经不起推敲，连他自己都觉得说不过去。

　　 

　　银行经理是个胖老头，一直都很镇静和配合。他对桑尼说，你可以把我当最后的人质。而桑尼说，看来你是个好人，记得“阿提卡”吗，警察不喜欢报纸上登出带孩子的妇女被干掉，要是扣了你，还不知道警察会做出什么事情来呢，他们干得出来——这是影片里第一次出现“阿提卡”。

　　

　　随后，桑尼举着白手绢出去和莫瑞提谈判。“别骗我了，嗨，亲我，别人骗我时我就喜欢让他亲我”“要不是那些记者，你们肯定早打死我们了”“记得阿提卡吗？！”这时人群开始骚动，本来是看热闹，没想到会被这小个子男人吸引住，一手叉腰一手拿着手绢，居然有点贵族派头。

　　

　　“把枪都放下，你们这些警察”，“阿提卡，阿提卡！”突然间，作为曾经的银行职员、越战退伍兵，他所有被压抑的愤怒和激情火山一般喷发出来，松开纽的衬衫袖口象战袍一样鼓动。而围观的群众也跟着有节奏的喊着“阿提卡，阿提卡”，并逐渐和警察推搡着。只这瞬间，从一个现役的劫匪，桑尼成了英雄！艾尔.帕西诺激情四溢的表演让人有热泪盈眶的冲动，即使作为被商业动作片惯坏胃口的观众，此时也跟着看英雄了，浑然忘记刚才是怎么嘲笑这帮蠢材的。

　　

　　这里要岔开正题说说“阿提卡”。

　　

　　1971年9月，纽约州怀俄明县的阿提卡监狱，爆发了美国历史上最惨烈的监狱暴动。共死亡43人，包括32名囚犯和11名人质。

　　

　　阿提卡有2254名囚犯，54%是黑人，9%波多黎各人，而三百八十多狱警全是白人，很多都是种族主义分子，这点从他们把警棍叫做“黑鬼棒”可以看出。囚犯每周只有一桶水洗浴，一个月只有一卷手纸和一块肥皂，劳作一天只有25美分，稍有违规便遭到毒打并关禁闭…。他们不堪虐待，向一名锐意改革的州教养官员奥斯瓦德递交一份申请——洗浴权、职业培训权、减少监视等等，在未发现有效措施的实施后，因为一些现在也讲不清的各种情况下，囚犯们占领监狱，控制了几十名狱警作为人质，开始与政府谈判。

　　

　　当然是谈判无果，而官方也失去耐心，包括当时的洛克菲勒州长也拒绝和囚犯面对面交涉。在种种混乱中，警方放弃谈判，在炸弹和瓦斯的协助下，几百名荷枪实弹的国民警卫队冲进监狱，向囚犯开火……

　　

　　事后报纸报道，很多人质是被囚犯在警方冲入前就杀死了，而且有个人还被割掉生殖器塞到嘴里！但是据法医鉴定，所有死亡的人都是死于枪弹。而有枪弹的只有国民警卫队！有报告称：很多人是在投降后或已经丧失反抗能力的情况下被开枪打死的。死亡者家属事后也仅仅收到一份死亡通知的粗糙的电报。

　　

　　再回到正题。

　　

　　不得不说，警长莫瑞提是个厚道人，虽然他居然不晓得带来的警察是不是自己人，导致另一队人马在后门爬楼逼得桑尼乱放一枪，场面混乱令人发指。但是警匪之间还是建立了点信任。所以桑尼要求一架直升机和喷气式分机。莫瑞提说直升飞机降不到这街区，桑尼也爽快的答应换辆汽车吧。桑尼甚至还很不好意思地提出要见一见自己的太太。

　　

　　然后桑尼就和萨尔商量咱们去哪个国家呢？萨尔居然说“怀俄明”，而那些似乎已经得了斯德哥尔摩综合症的人质们后来还商量去荷兰。只有桑尼，说我们去阿尔及利亚吧。在阿卡提的谈判中，也有囚犯提出要去一个“非帝国主义国家”。

　　

　　桑尼的太太被警察接来了，是个男人！原来，桑尼抢劫银行的初衷就是给他这个“太太”做变性手术。

　　

　　这时候，我已经准备好情绪等待一场感人肺腑的爱情道白了，然而，“太太”里恩却昏过去了。再醒过来的时候，却是在警方的威胁下给桑尼打了个电话，一边说你快把我逼疯了，逼得我要自杀；一边说你跟警察说说，你们抢银行跟我没关系，否则他们要控告我是同谋。——这个亵渎爱情的家伙！

　　

　　沉默到现在的萨尔也来凑热闹，你跟电视记者说说，只有你是同性恋，他们居然说一对同性恋去抢银行！我可不是！

　　

　　而原来支持桑尼的群众也开始分化，有诅咒变态的，大声咒骂屁精的，也有新加入进来的同性恋支持者。

　　

　　桑尼都快要崩溃了，他对银行经理说，我外面要应付警察，回来还要安慰你们，你以为这营生好过？要不你来试试看！，好像他变成家长或者企业里殚精竭虑的当家人一样。——这世界可真够荒谬的。

　　

　　这时，桑尼想起他真正的太太，于是挂了个电话过去，开头说的那个胖女人接了电话。她絮絮叨叨抱怨着，哭诉着。本来桑尼和观众都在期待着能说点体己话，可这女人就根本不会给这机会，逼得桑尼火冒三丈，而那胖女人哭得更凶，话也更多，已经没力气的桑尼只能挂掉电话，睁着双空洞的大眼睛什么也没看，就是我们熟悉的艾尔.帕西诺的那双空洞又深不可测的大眼睛。

　　

　　义无反顾的桑尼之后又回绝了母亲的劝降，留下了遗嘱，银行经理和女主管见证：1万美元的保险5000给里恩——他唯一爱过的男人，去做变性手术；剩下的给妻子——他唯一爱过的女人，和孩子。然后他们拉着人质一起上了来的汽车。汽车司机是个黑人，本来桑尼要他开车，都差不多说好了，黑人突然说一句：你要干就干白人（white meat）。桑尼不知那根筋搭错，换回来已经接管现场的FBI指派的司机，当然那司机也是FBI。

　　

　　在肯尼迪机场，坐在后排的天真的萨尔居然会再一次听从司机的劝告，把枪指向车顶，得到的回报是洞穿额头的一颗子弹，而桑尼，满以为就要拥抱阿尔及利亚了，还后悔没要求在飞机上准备点汉堡皮萨，此时也成了阶下囚。他无比悔恨得看着担架上萨尔的尸体，之前还亲密无间的人质在被解救后看也没多看他一眼。深夜的肯尼迪机场人声嘈杂，引擎轰鸣，桑尼的心却孤凉晦暗得象深海的海水……

　　

　　这是一个真实的故事。发生在1972年的纽约，桑尼的原型约翰被判入狱20年，实际上他只服了7年刑就出来了。当然那1万美元的保险也没拿到。

　　

　　1975年，导演西德尼.鲁梅特根据一则报道触发灵感，拍摄了这部帕西诺认为是自己最好的表演的电影。有评论说，这部电影反映了美国70年代的“时代精神”。

　　

　　时代精神？威廉.曼彻斯特在他的书中给尼克松执政的这段时间冠以“分裂的合众国”的名称。学生运动、女权运动、黑人民权运动…故事发生前的那段时间大概是美国运动最多的时代。人们眼花缭乱，根本来不及消化应接不暇的变化。人类是登月了，越战的泥足还没拔出，曾经的反共急先锋尼克松和中国共产党握手，之后的水门事件…。这是一个伟大到混乱的时代。人们对一切产生怀疑，家庭、宗教、民主政权，这些美国人引以自豪的价值根基，全部开始崩塌。象电影里的银行经理，居然会忍不住也要“f**k”，之后向女下属道歉；象那些围观的人群，稍微煽动一下就敢和警察冲突，然后被塞进早准备好的大厢车；象那个女主管毫不犹豫的甩掉警长的手，说我的姑娘还在里面呢，我不会跟你走的。……

　　

　　这电影里的每个细节都暴露出人群和权力机关的对峙关系，人们对传统观念的怀疑态度。这是那个时代的特征。为什么？“受伤的还有美国公众对总统职位的尊重，因为它使美国进入了战争；美国公众对国会的尊重，因为它曾经不断为这场战争拨出巨额款项；美国公众对法院的尊重，因为它没有裁决这场战争不合宪法；美国公众对民主制度本身的尊重，因为，事实证明在影响决策者方面，它实际不起作用”（《光荣与梦想》商务版1816页）。

　　

　　然而，也是同一本书里说，美国“为变化本身而崇拜变化，把变化和进步看作是同一回事”。

　　

　　7年后，虽然“桑尼”没有搞到保险金，却从电影中收益7500美元，他给了“里恩”2500美元去做手术。1987年，早已成为伊丽莎白的“里恩”死于艾滋病引发的肺炎；而约翰，在2006年死于癌症。

　　

　　2004年，阿提卡监狱死难者家属获得纽约州的1200万美元安置费。
      </影评>
<有用数>974</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>坐在桌子前的尹天仇</作者>
<标题>《热天午后》――一面清晰的社会镜子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-07 01:24:16</时间>
<影评>
            电影一直是一面社会的镜子，透过它，可以反射出当时社会的方方面面，也正是因为这个原因，电影才成为各种学者进行社会文化研究的重要文本，同样是因为这个原因，一百多年的电影史上，才诞生了众多优秀的电影社会学家。


    所谓电影社会学家，其实就是那些用胶片上的画面，用心中的故事来，用电影，来记录当时的社会形态的电影创作者们。简单的说，任何时代产生的电影，都有其产生的社会背景和创作理由，不论影片的类型是什么，也不管采用了多么先进的技术，更不管影片讲述的是一个多么超现实的故事，它终归是当时时代的反映，后代的人们，通过看当时的电影，往往能更贴近那个时代，体会那个时代的温度。电影，成了一种史料。


    西德尼鲁迈特就是一位出色的电影“史家”，或者说电影社会学家。我记忆中此前看过他的唯一一部影片是《12怒汉》，看过之后惊为天人，90分钟的影片，几乎所有剧情都集中在一间屋子里进行，12个人物性格各异，表演出色，剧情紧凑，尽管全部都是对话，但一点也不会让人有看不下去的感觉，他们为观众奉献了一次酣畅淋漓的影史经典群体演出。更难能可贵的是，这部西德尼鲁迈特的导演处女作，一问世就问鼎了柏林电影节金熊奖，而此后第二个用处女作捧走金熊的，就是三十年后张艺谋的《红高粱》。记得当时我还借着看过《12怒汉》之后的热情，一鼓作气写了一篇超过1万字的影片分析，把全片细分到每个镜头进行研究，在着实受益匪浅的同时，我也深深的记住了西德尼鲁迈特的名字。


    在此后的疯狂收碟生涯里，有一些导演的片子我是看到必收的，西德尼鲁迈特就是其中之一，这些年，陆续收到了他的《纽伦堡大审判》、《12怒汉》、《冲突》、《东方快车谋杀案》，还有我今天看的这部《热天午后》。（一直在找那部《电视台风云》，希望很快能收到。）


    鲁迈特特别喜欢反映现实，并且戏剧冲突非常强烈的题材，并且他也有能力能驾驭得很好，始终紧紧抓住观众的注意力。《热天午后》开始就是一幅非常平常的1972年纽约布鲁克林区的景象，在一件银行的门口，几个年轻人若无其事的东张西望，然后陆续走进了银行，银行里的工作人在准备下班，一切都显得很正常，也在意料之中――一场打劫开始了。


    桑尼和朋友沙尔是这场抢劫的主角，当他们打开保险柜的时候却发现里面没有多少钱，大失所望正准备离去的时候，警察赶到了，并把他们团团围……此后的100多分钟的剧情又是完全围绕桑尼和警察之间展开。随着剧情的推进，我们开始了解桑尼的性格，他的人生，他生活中的苦难，以及他为什么要来打劫：原来他承担着全家的生计，同时他还是个同性恋，他为了让自己的“爱人”去做变性手术，才决定开始这次冒险。桑尼的命运成了我们最为关注的东西，这场对峙的结果究竟会怎么样？这个疑问一直悬在我们的心头直到影片的最后一分钟。


    在这部影片中，除了年轻的阿尔帕西诺无比迷人的魅力和惊人的演技值得称道之外，我觉得最吸引我的，还是影片中所表现出的当时社会背景，这些信息不仅是我们研究二十世纪七十年代美国社会非常有价值的资料，更能引起我们深深的思考。


    上世纪七十年代的美国，正从越战的泥沼中艰难抽身，举国上下对政府普遍不满，很多参加过越战回国的老兵无法得到很好的安置，社会问题严重，贫富差距拉大，人们的思想混乱，然而绝大多数人依然是虔诚的宗教信仰者，整体而言，人们对政府是一种不信任下的抵触态度，桑尼的抢劫银行的行为就发生在这样的背景下。


    正是在这样的背景之下，桑尼才成了众多围观人群的英雄，他们为桑尼敢于挑战政府，对抗秩序而鼓掌叫好，那几个被抢银行的职员也并没有将桑尼看作是对立的，他们虽然也害怕，但更多的是坦然，因为相比桑尼的抢劫行为，政府的失信让他们失望得多；相比每天遭受现实的折磨，他们甚至更愿意死在桑尼的枪下。所以他们对桑尼是友好的，有那么一二刻，我甚至觉得他们害怕的并不是桑尼，而是外面的警察，桑尼不会射杀他们，而外面的警察却会。然而，当桑尼抢劫银行的目的曝光后，他的英雄的形象彻底崩溃，虽然有同性恋团体大力支持他，但是更多的人却报以鄙夷的嘘声和侮辱的嘲讽。桑尼在对抗政府的层面上是个英雄，但当他违背了比整个国家机器更为高级的宗教伦理层面的时候，他就彻底的遭遇了失败。


    当我们能从一部优秀的电影中读解出当时的社会图景的时候，那是一种幸福和幸运。很多时候，书写虽然不是用文字，也一样能流传下去，就好比即便有些朋友路过这里，看到我这篇文章而并没有留下只言片语，我也一样能感觉到，你曾经来过……
      </影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>mannoo</作者>
<标题>其实和斯德哥尔摩症候群无关</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-22 12:46:35</时间>
<影评>
        许多点评和简评里都提到斯德哥尔摩，看了电影介绍后，第一想到也是这个的词。然而，看完整部电影后，还是发现和斯德哥尔摩无关，至少是不典型。


桑尼是一个有怜悯心，有温情，懂友情，重亲情的人，在整个过程中，他总是力保所有人都不受伤害，连我这个观影人都满心希望桑尼他最后有个好一点的结果，更不用说银行里那些爱心泛滥的大妈大婶了。所以人质们在没有遭受任何虐待的情况下，对银行抢劫犯的关怀完全是受到了桑尼人性光辉的影响，而与斯德哥尔摩不沾边。


真正典型的斯德哥尔摩症候群患者是那些说脑白金广告以及长广告自有道理的一面的人。
      </影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>小法</作者>
<标题>狗日的下午</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-03 02:16:09</时间>
<影评>
            跟犯罪沾边的片子可以分成两类：

　　 一类是贼特厉害的，比如《盗火线》里的罗伯特.德尼罗，《喋血双雄》里的周润发，《暗战》里的刘德华，他们是大盗；另一类是贼特笨的，比如《小鬼当家》里的一高一矮的两个笨贼，《疯狂的石头》里的搬家三人组和顶你个肺，〈低俗小说》里的打劫饭店的夫妻，他们是毛贼。

　　 第二类片子比较少，但拍出来的效果一般都很好，说明毛贼比大盗出彩。《Dog day afternoon》的主角只能称之为毛贼，尽管行动很强悍，寓意很深刻。

　　 穷困潦倒的越战退伍军人Sonny带着两个同伴抢劫银行，由于缺乏经验，局势从一开始就超出了他们的预料，先是一个同伙刚开始动手就手软，Sonny只好打发他做地铁回家；接下来他们又发现他们抢劫银行刚被提走一大笔钱，保险箱里只剩1100美元（香港居然把此片译为“黄金万两”）；再接下来Sonny画蛇添足的焚烧银行的接待簿结果招来警察……这次本应在半个小时内完成的行动终于完全失控，警察，FBI，围观群众，新闻记者……现场热闹的像一个游乐场，这次抢劫行动成为最热门的实况直播节目，时不时出来跟警方谈个判什么的Sonny成了电视明星，甚至有了打着横幅支持他的粉丝，当然同时像其他明星一样他也被媒体曝光了他的同性恋身份……

　　 Sonny和他的同伴Sarr大概是电影史上最善良的劫匪，他们专横之下的善良贯穿行动始终，他们允许人质上厕所，允许人质给家里打电话，给人质买匹萨，人质病了给找医生，甚至提醒人质吸烟有害健康……

　　 当然他们最终也未能搭上前往阿尔及利亚的飞机，实现逃亡，Sarr成为整个事件中的唯一死者，而Sonny锒铛入狱，不幸中的万幸是他同时摆脱了唠叨的母亲和比他母亲还唠叨的肥妻子……

　　 影片上映于1975年，片名逐字翻译的话，可以译成〈狗日的下午〉（反正我第一反映就是这个名字），然后英语好的同学会告诉你这是不对的，Dog day是很热的一天的意思，所以正确的译法应该是〈 热天午后〉，但我觉得Sonny懂中文的话，他一定会赞同前一种译法。

　　 这片子拿了6个奥斯卡提名，其中拿到了最佳改编剧本奖。扮演Sonny的Al.Pacino令人难以置信的未能摘得当年的奥斯卡影帝，17年之后奥斯卡才想起来他们还欠这哥们一小金人。当然这不妨碍本片成为Al.Pacino伟大的演艺生涯中最伟大的演出。

　　 Al.Pacino在52岁的时候才取得小金人，而导演Sidney Lumet比他等的更久。时针要一直拨转到〈Dog day afternoon〉上映30年之后，奥斯卡觉得80岁的Lumet的电影生涯可以盖棺论定了，才给了他一个终身成就奖。一年之后，81岁的Sidney Lumet又拍出了根据真实事件改编的影片〈Find me guilty〉，倍受好评。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>热天下午</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-20 13:41:23</时间>
<影评>


这才是真实的抢银行，其他电影里的抢银行真的只是在拍电影。真实，震撼，斯德哥尔摩症候群，炎热烦闷的夏日午后，简单纯朴的动机，两个抢银行的幼稚家伙像是在向这个病态的社会宣战。吕美特大师超强的场面调度，阿尔·帕西诺影帝级的表演，年轻时那眼神简直勾魂摄魄。

影片没有铺垫，开场就开门见山。斯德哥尔默症候群太有趣了，使得电影前半部分让观众入戏的欲罢不能。风格现实而又平实，看完依旧回味无穷。

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Three</作者>
<标题>新偶像</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-17 23:46:11</时间>
<影评>
        Sidney Lumet西德尼·卢曼特，果然没白下载，Dog Day Afternoon热天午后让我边看边拍桌子嗷嗷叫好，我已经好久没有看电影看得拍桌子了。他有多地方都很福特，比如剪辑很简明扼要，很多直接就是镜内剪辑，这是天赋啊天赋。封闭空间他玩的太熟练了，12怒汉就不说了，热天午后基本场景没出那家银行，而电视台风云大部分也都是发生在UBS的大楼里。


热天午后的剧本太好了，70年代怎么涌现了这么多伟大的剧本呢？从一开始抢银行起，绝大多数时间剧情都走的极为紧凑，冲突和意外不断，而且是不露声色的带着黑色幽默的小意外，跟一个个小糖豆似的往外蹦。到后面那几位银行职员跳舞、玩枪、看电视的时候，基本上已经把低俗小说这号后现代从精神上给灭了。你再仔细琢磨琢磨这里面安插了多少70年代的社会问题：种族、同性恋、经济衰退、越战、无政府、嬉皮士。。。拍电影有时候就像说相声，热天午后就属于包袱抖的一个接一个，看完之后你还能从每个包袱里寻思出道理来。


怎么样能建立紧张的情绪，希区柯克是一种方法，这种方法的优点是容易让你特紧张，缺点也挺明显的，就是痕迹太重，不易模仿，他在前边拉个绳儿，拽着你往前走，把你拽的很紧张，希区柯克使过，别人很难再使了，这就是为什么德·帕尔玛总也红不了。卢曼特就不同了，他的紧张感，好像你在下午5点半开车上了北三环，或者春运时候进了西客站，或者在长安街过马路，突然红灯亮了，你站在路中间，看着一辆辆车从身边飞驰而过。他没有刻意让你紧张，不是惊悚，不是靠诡异的音乐，或者恐怖的表情，他靠一些细微的动作和语言，靠剧情的起伏，靠小规模冲突，于是你就是觉得周围气氛特紧张，想不紧张都不行，这就是高明之处。


卢曼特的戏，一定不会是投资很大的，因为他不需要费很大劲去做美术置景，不需要复杂的道具也不需要夸张的音响，只要一个房间就能讲一段精彩的故事。这也是福特式的，简约就是福特的最大美德，也是留给后世的最大财富，简约是一种伟大的风格，简约而不简单，这不是什么广告词儿，而是福特式电影的魅力。卢曼特的电影足够简约了，但一点也不简单，可以说比绝大多数复杂场景的电影要复杂要深刻。还是那句话，拍电影的，学拍电影的，最好从福特式的卢曼特式的简约电影出发，你不需要花心血也没那个条件搭街景什么的，想办法讲好你的故事，你就能成功了。


唯一难学的一点，也是福特和卢曼特等简约派的一个特点，就是他们片子里的演员都太好了，本身可能这几位对演员的指导很有水平，但卢曼特12怒汉里的各位角色都是各有各的出彩之处，电视台风云更是囊括了影帝影后和最佳配角，热天午后则被帕西诺当作他表演的巅峰之作。一般出道的人很难找到这种老戏骨或者角儿来演，这可能是唯一不好学的地方，也是经典好莱坞伟大所在，他们连个匪兵乙都演的如此到位而出色。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨夜偷人的牛</作者>
<标题>有一些情绪毫无来由，比如压抑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-22 23:40:57</时间>
<影评>
        这部电影可评说的地方很多，于我而言，看这部电影，通篇到底都是一个词——压抑。


看到中间的时候，想起来一部我喜欢的国产电影《李米的猜想》；看到最后的时候，想起来另一部杨德昌电影《恐怖分子》。


它们给我的共同感觉就是压抑，导演通过故事、节奏和拍摄手法传达出来的压抑。一定要有所解读的话，《李米的猜想》中每个人的压抑来自现代都市紧张的人际关系；《恐怖分子》中每个人的压抑来自杨德昌大师对人生痛苦无聊本质的体会，或者说是对台湾社会状况的折射；《热天午后》的压抑，很多人会认同来自片中数次隐约提到的越战泥潭。


无论如何，现代都市、现代台湾、越战等都只能是压抑的背景或者陪衬，而不能是压抑的主旨。如果对电影的表征、隐喻进行抽丝剥茧，会有很多东西会被更深层次的东西解释，随之失去它独一无二的站立姿态。但是假如我们在不同的电影里都看到了压抑，那就应该说明压抑是更先验的某种东西，它在解释电影主题上有优先性。


桑尼的眼睛时刻都紧瞪着，像旋风一样周旋于各个人质、Sal、警察、FBI、基友、老婆、妈妈等人中间，他一直想要寻求一个出路，一个突破，但是每个方向都不成功，每个人都在怪罪他。虽然跟人质关系好，但是人质认为一直出不去是因为他，出纳大婶从一开始就质问他是不是没有计划，包括一开始理解他的银行头儿后来也对他怒不可遏；小伙伴Sal一直在不同的事件上责难他，比如自杀问题、杀人质问题、逃亡问题、电视台播放“两个同性恋”问题；警察头目虽然试图跟他达成和解，但是一有矛盾仍然在埋怨他；他最后的支柱，他的基友、妻子、妈妈（包括他未出场的爸爸），每一个人都认为他是神经病，都是他的错，即使他已经在这种境地，也没有一个人愿意去包容他。


每一个人都苛责他，事情在不可扭转地变坏。人的表情也从一开始的松弛变得僵硬；空调坏了，人人脸上都流着汗，没电了，每个人的眼睛和瞳孔都放大，近景打在人的脸上，释放出明白无误的信号——焦灼、压抑。


除了压抑以外，其他的隐喻都可以看做是注脚或者随口吐槽。比如越战、监狱暴动、就业、贫穷、同性恋的社会认同、保险金、媒体娱乐化等等。


简单说说媒介娱乐化，不免让人想到英剧《黑镜》的第一集和第二集，黑镜中演绎的更全面也更深刻。但是《热天午后》中也做了极为精彩的描述，——


我们发现桑尼的“成名”似乎是有章可循的。最重要的一点就是要获得一定的关注度和表现机会，抢劫谈判被围观无疑是个好机会。他做了一番慷慨激昂的演讲，但是那些都不重要，重要的是要有标志性简短有力的口号，比如“阿提卡”、“put it down”，反复吼，辅以大幅度的动作（挥舞手臂、白旗），拥有了很强的现场感染力，围观群众几乎立刻被他点燃。在群体传播理论中，这几乎就是一个典型的案例。


之后随着电视台的隔空采访和他的同性恋身份曝光，更多兴奋的点被调动起来，他真正像一个明星一样。我们看到他在煽动观众尽情表演的时候，跟演唱会几乎没有区别。


跟黑镜类似的一点，本片也彰显了看客的无情。娱乐化的背景下，没有人关心桑尼本身的焦灼和无力，他们只为自己的荷尔蒙欢呼，每个人席卷着注意力和收视率呼啸而去，留下主角收拾狂欢后的杯盘狼藉。


这些东西都不在电影中占据主要地位，无法支撑整个主题，导演也无意放大这些问题来反客为主冲淡主题。正如娱乐和媒介的无情反衬出桑尼的孤立无援和焦灼，所有的社会问题都积压在“压抑”这个主题上，喘不过气来。


压抑的同名词是焦虑、紧张、背叛。人和人之间是不信任的 ，桑尼被爆炸头小弟背叛（我猜测应该是他报的警），桑尼后来又背叛了伙伴Sal（FBI告诉他只需要坐着别动就行了，然后Sal被枪毙，而他毫发无损），FBI和警察之间的相互不信任，桑尼和家人之间的沟通障碍。这些负面情绪互相碰撞、发酵，让整个电影的压抑更加无处不在。


=================================


技术方面，为了保持观影快感，导演通过很多精心安排的细节来冲抵这种气氛，比如节奏的松弛有度（桑尼抢劫中第一次接到警察电话后不久，共同观影的基友说，节奏慢下来了），比如开头轻松的音乐和跳动的镜头，比如一直在嚼口香糖的大婶和其他一些龙套角色如外卖小哥、黑司机（实际为FBI）小哥等。


这种能够缓冲气氛的手法在拍犯罪片黑帮片中经常见到，比如《低俗小说》中文森特给乌玛瑟曼心脏注射急救之前，配了一段关于身上打洞疼不疼的对话，看似无聊，其实给后面针头猛扎心脏的镜头预热。


另外，为了表现压抑和紧张，必须要运用大量近景甚至特写，这就非常考验演员的表演功力，阿尔帕西诺在这个方面可以打120分，他简直靠一个人撑起了整部戏。最出彩的是跟警察谈判时候的演讲和嘶吼戏，简直信手拈来，同时也印证了我的一个论断——阿尔帕西诺是大荧幕上最好的演说家之一，哪怕是作为一个劫匪歇底斯里的嘶吼。


配角Sal也相当出色，他获得了那一届奥斯卡的最佳男配角提名。同时他跟阿尔帕西诺在《教父》里是老搭档，他饰演哥哥弗雷多。这两个配角都令人印象深刻。


言未尽意，先写到这，等想到了再来补充。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>猞猁二十一</作者>
<标题>必然的悲剧之前可以荒唐多久</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-24 05:31:01</时间>
<影评>
        我忍不住又看了一篇Dog Day Afternoon 。这不是影评。是一篇意犹未尽的剧透。


天啊。 我爱John Cazale。去世得太早了。越看越可惜。这次他饰演的Sal好像是个没完没了地担心的人。 他担心抽烟影响寿命，担心电视说他同性恋。担心没坐过飞机。没有比柔顺垂坠直发更能凸显一个饱满前突滑亮的大额头。 Sal偏偏就挂着这么一个发型出来了。凹陷的大眼睛常常流露不知所措。他觉得Wyoming 是个国家。 


不知道Sal为什么要抢钱。打算要坐飞机外逃的时候他连个打电话通知的至亲都没有。感觉他只是习惯性地跟着Sonny。因为Sonny总知道要怎么办。Sonny总是照顾人。部戏靠很多很写实的细节不断出彩，恰到好处地凸显人物。一个描写上四两拨千斤的例子。 有个变态佬打电话进来让Sonny杀人，大概是以为Sonny摆了这么大一场犯罪的戏码应该是自己的同类。但是他错了。Sonny 不是一个反社会犯罪人格，他是芸芸众生中一个挣扎的人，他自己生活里好多人要管，好多事要烦。他要抢银行给前妻孩子钱，帮男友变性，给爸妈付房租。他很忙好不好？ 没空应酬一个他理解范围意外的疯子。第一次Sonny就觉得那个人很神经，去跟警察讲，再打来，烦死了，直接打发给人质听着玩儿 。


还有一个很自然, 细想来十分有趣真实的细节值得一提。 Stevie害怕不干了。他慌忙把抢扔给Sonny要走的时候，Sonny 突然想起来，赶紧交代Stevie千万要把车子留下。这个真是太妙。绑匪逃跑当然要用车。谁会这么蠢把同伙的逃命用的车开走？ Sonny 这么叮嘱已经很好笑。更好笑的是他猜对了，他太了解身边的人了，Stevie就是觉得车子理所当然要开走，“要不然我怎么回家嘛?” 这也是这戏好笑的地方之一。Sonny就是这样理所当然地忙里忙外，处理朋友的不安，荒唐和愚蠢。事情密密麻麻地来，他根本没时间有其他情绪。


“车别开走。”

“Wyoming 不是国家。”

“ 好啦别管了，放着我来处理。”  。。。。


听着像什么？ 你妈看见你笨手笨脚做家务时候的台词。Sonny琐碎家常，聆听所有人的要求，尝试照顾所有人，连人质都默默地站到他那边。要尿尿的大姐甚至替他急，斥责他犯案没有计划。 还有后来他在人群之中喊出“Attica”的时候，第一次直接接触大众，大家爱他。人们觉得这个是我们当中的一员。更多个人故事爆出来。他在银行里的行为就是他人生的缩影。Fussing around, trying to take care of everyone. 情人，前妻，孩子，父母。这也是为什么他走到了这一步。 他要钱，但是他不想伤害任何人。 上电视以后还发现是个同性恋少数族群，很努力生活的一个普通人。大家很有共鸣。


里面的配角也很好玩。尤其那个带头的银行大姐。感觉身边总有一个类似的人。热络，话痨又是小群体中leader的女性。还有Leon 穿着睡袍在警察的簇拥之下晕过去，太好笑了，这么柔弱和戏剧化的男生，谁承望Sonny还有这么一个责任，又给这出本来就够热闹的闹剧再带来一次峰回路转。走题一下，Sonny 老爸是教父2里面Roth 手下的Johnny Ola.  演员很缺还是干嘛。


除了FBI 官员 Sheldon，你会喜欢里面几乎所有人。地方警探是正方这边类似 Sonny的人。他第一次打电话进来说“ what do you think you are doing A－hole ?”, 然后Sonny一抬头，看见警方一堆人在对面橱窗带着不可思议的“你傻啊整这么大动静还打劫？”的气氛的时候，太喜剧了。 对于越来越滑稽的事态发展，警长老是一副“wtf ”的表情。和Sonny隔街大吵说有警察尝试从后门突击的时候，吵着吵着就变成买pizza，点餐越细节越好笑。 两个类似的人达成共识。要保证大家好好的，别饿着了。 所有人，地方警察，绑匪，人质。都尝试找个不伤人的解决方案。 唯有联邦官员最后碾压了一切。 几乎所有人都参与在闹剧之中。电视台一本正经地放Leon的婚纱照。银行大姐很享受媒体关注。公众看热闹但是参与其中地起哄也不意识这种倒戈劫匪的状况多神奇。Sheldon的反应是抽离这个荒谬的环境的。他旁观着警长跟Sonny 谈判， 看送pizza的小哥给“明星”扶门, 忍不住笑。那种经不住被荒谬逗乐的微笑。 Sal用枪指着他要求更正自己性取向的时候，Sheldon应付一下 。估计他想你命都不知道保不保得住呢。FBI 没有人情温度，只是要解决问题。这没有错。 大家为一个遭遇生活困境，尝试反抗社会秩序和权威的普通人喝彩。这是高墙与鸡蛋啊。当然选鸡蛋啦。就是仅限于看热闹，起哄也只是不脱离秩序的安全范围内的宣泄。Sonny 知道他们俩是“freak show”, 但是还是觉得他们俩是逃得了的，这件事可以善终。这种不知道状况的样子让人觉得更可悲。你一个小小个体竭尽所有的爆发在国家武力之前不堪一击。结局必然悲剧啊。最后冷静强大的国家机器加入，斩断这团闹剧的乱麻。 Sonny入狱，Sal陪上了性命。折腾了一个下午了，残局终究是要收拾的。这里头没有一个坏人，只是秩序不能坏吧。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小楼女士</作者>
<标题>我宁愿sunny失去希望</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-10 13:37:32</时间>
<影评>

前半段的时候我在想这就是个喜剧吧。后半段到sunny打电话给他的两个妻子那时候开始我就一直一直哭，就是莫名的一直哭一直哭。我也不知道哪里戳我泪点。他一直告诉他的两个妻子他快要死了。可是没有人认真听他说话。他是真的知道自己快要死了。可是其实真的没有人没有人在乎他的死亡。sunny太苦了，我宁愿他死去，他明明一直爱着所有人，他很温柔的，他很怕别人以为他的事牵扯进来，他一直很努力很努力的洗清别人和这件事的嫌疑。可是他爱的人都觉得他是个笑话或者觉得他很可怕。明明sunny只是想要有人稍微爱他一点点。他真的真的很努力的去活着了。很努力很努力去爱别人了。他很温柔单纯的，他一直没想过伤害别人。他想认真活着的，他想别人爱他一点点的。电影里说他的爸爸妈妈生他像出了车祸一样。他们，他们都觉得尼尔是个错误，是个事故。他不是啊！
那些后面因为他是同性恋而上街游行的同性恋群体，他其实是迷茫的。他没有想过这个，他只是单纯的单纯的喜欢尼尔啊，就是很单纯的爱啊。就像他对女妻子说，不要说自己胖，他没有嫌弃过她啊。他抢劫的初衷是为了变性男妻子，他从来没觉得不对啊。他的爸爸妈妈一直不待见他，他没有生气的，他很努力帮他们交房租啊。他也是国家的栋梁啊，他有上过越南作战的。他对人质很温和的，反而像他自己是被动的一方的。
saul和sunny一样，全剧始终挂着惴惴不安的神色，我不知道saul的故事，可能saul更凶吧。他是真的豁出去了，幸好呐，他最终没有进监狱。但是saul和sunny从某种程度上其实都是很迷茫的小孩子。他们只是想不通他们为什么这么努力生活反而没有人爱他们呢？
我最遗憾的是sunny，他其实比saul积极一点，他还在等别人回报一点爱给他。也是为了他的孩子们吧。他没有死去，和警察合作了。可是他以后呐，或许是更多的恶意吧。
这个世界呐，有时候希望真的好可怕。
这个电影太猛了，我应该不会看第二遍了。我害怕。本来我是来看嫩嫩的阿帕的，嫩是真嫩，可是太上头了。不过阿帕在里面真的太可爱了。也太让人悲伤了。二哥和麦克都演得很好，两个人的眼神太干净了，太纯真了，所以最后才太残忍了。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF15丨DAY1《热天午后》：那个炎热的午后，所有的一切都摊开在我的眼前</标题><作者评分 />
<时间>2020-10-24 00:43:20</时间>
<影评>

第15届#法罗岛电影节#主竞赛单元第1个放映日为大家带来《热天午后》，下面请看前线窘迫无奈的劫匪们折射现实的评价了！

我们敏熙：
简单来说，属于帕西诺恃靓行凶。社会性的东西有提及，但并无深入。帕西诺最后晦暗不明的眼神戏，难怪原型要写信澄清。
RIVER：
到最后，所有人都在陪着他演这出戏，他已经分不清什么是真，什么是假，一如笼罩在那个年代美国上空的乌云那般，晦暗不明。
米米：
总是索取的太多，施舍的太少，他差点就能“逃出去”了。
阿尔·帕西诺演技真好，用那双眼睛是永远看不懂这个世界的。
松野空松：
很久没看这么搞笑的电影了，正是因为真实改编所以更搞笑，不过前面有多好笑，后面就多悲伤，原本以为评审团会认定男主无罪，果然现实就是现实。
莫扎特仑苏：
用一个俗套的故事开头却以意想不到的方式发展，用一个简单的场景和故事框架构建出越战后的社会缩影，夹杂对人权的探讨和人性的讽刺，越战后电影总有一种沉重的压抑感。
大钊：
我印象中的劫案一种类似《无名之辈》的轻松喜剧，一种是好莱坞量产的动作片，而《热天午后》是完全生活化的叙事节奏，舒缓的移动长镜头既不是旁观也没有伪记录，而是一种延展空间关系的真实在场。戏剧性不应该让我们觉得假，是让我们觉得真，看看它你会相信生活蕴含了最伟大的喜剧与悲剧。
三岛行于海上：
劫匪从头到尾并未逾越出理性与情感构筑的框架，始终以平等与协商的姿态和银行职员共处，这也形成了整部电影的突破与反常。因为从开始就可被预料到结局，更多的时候展现的是对Sonny内心的观照。阿蒂卡事件的背书让他成为英雄，而当英雄提出的条件被满足时，群众变得失望与愤怒。所有触发劫案的生活背景都浮现在阿尔帕西诺的脸上。
子夜无人：
和今年那部翻拍也好致敬也好的国内电影完全不在一个维度，类型完成度相当优质，一个错漏百出的囚徒也许恰恰是这个国家最天真的赤子。银行中的人质被激荡出同舟共济的情感、全社会的气氛从焦灼中升起鼓舞和欢欣，所有不可思议的事情都在发生，连穷途末路的劫犯也成了马路英雄。他平分了这一夜的战利品然后束手就擒，仿佛是在若无其事中，他就失去了电话里爱人的声音，失去了一开始走进这里的目的和决心。 
Pincent：
类型技术扎实得如同教科书，尤其是剪辑和场面调度，吕美特懂得添加类似于帕西诺奔跑时鞋子打滑且摄影机快速跟随这些设计，同时镜头也会被切换到天上的直升机媒体视角和街头的围观群众视角，让节奏张弛有度。笨贼报纸趣闻改成大型抢劫对峙喜剧，街头呈现出被萧条、越战、虚无主义的嬉皮士文化影响的社会氛围，室内黑色幽默的荒诞情节与室外氛围相对应着，同时电影又在反映当时纽约的警察暴力与公众对待警方的态度，以及工人阶级的生活状况，而作为草根边缘少数身份的劫匪在某些时刻成为了围观民众的乌托邦式精神领袖（《小丑》确实学了不少）。最重要的，劫匪接不接受从银行里出来（come out)构成了出柜与否的双关，因而这又是一部关于gay pride/shame的电影，外界谎称会接纳，而出来后如同一场潮湿闷热的梦的苏醒，余下只是惶然和沉痛。 
DAY1的主竞赛单元场刊将在稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>