<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>北京遇上西雅图</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1878328589.jpg</封面>
<导演>薛晓路</导演>
<演员>汤唯 / 吴秀波 / 海清 / 宋美曼 / 宋美慧 / 金燕玲 / 买红妹 / 布拉德·哈德 / 李绮虹</演员>
<简介>“败金女”文佳佳（汤唯 饰）曾经是美食杂志编辑，对爱情充满了像电影《西雅图夜未眠》一样的浪漫幻想。而在现实中，为了给自己的孩子一个“美利坚公民”的身份，她不远万里只身来到西雅图的月子中心待产生子。
                                    
                                　　在月子中心，文佳佳炫富的作风引发了房东（金燕玲 饰）和其他孕妇周逸（海清 饰）、陈悦（买红妹 饰）的反感，倍感孤独的她只能向司机郝志Frank（吴秀波 饰）倾诉心声。而看上去木讷老实的“落魄叔”Frank并不是一个平庸的男子，他在中国曾是一位一流的心血管疾病方面的名医。在相处中，Frank的体贴包容渐渐融化着文佳佳的刁蛮任性。当文佳佳的富豪男友突然失踪后，一夜之间变成穷人的文佳佳得到了Frank无微不至的照顾，跟Frank和他的女儿Julie（宋美曼 &amp; 宋美慧 饰）一起生活的这段日子，让文佳佳找到了家的温暖。
                                    
                                　　当经历了变故的文佳佳，生下了孩子，就要结束她在西雅图的颠沛之旅时，她与Frank之间已经产生了微妙的化学变化，这时的她才发现自己真正追求的爱情是什么。离开西雅图并不代表结束，离开是下一次相遇的开始……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小川叔</作者>
<标题>我是如何遇上西雅图的——未删节版</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-22 09:19:11</时间>
<影评>
        故事，其实是这样的。 


我叫文佳佳，知道我名字的人不多，因为他们总会叫我“宝贝”“亲爱的”或者“哈尼”以及“小母狗” 。

当然，她们也叫我“骚货”“狐狸精”“不要脸”以及“烂货”。 

我知道我自己的特点：比如，主动、热情、长得还过得去，身材不错等等。 

我也知道我的缺点：比如过于感性，以及矫情。 


我的外在职业是美食编辑，正职是小三，俗称二奶。 


这年头这职业不稀奇。 


我来西雅图的目的很简单，为了避风以及给孩子一个良好的户口，当然我对我的金主——老钟说的一定是，因为没有结婚，所以没有准生证，所以不能给孩子上户口，所以我必须来这里生。 


但是地球人都知道，没有钱办不了的事儿，而且私人医院谁管你准不准生呢？好在他根本不懂，他懂的就是，我说什么他就给什么。 


一个二奶成功上位的方式最简单的就是怀孕。 

很显然我做到了。 

一个二奶要转正的方式更简单，就是怀的是儿子。 

这个老钟的老婆没做到，所以我有百分之五十的机会。 


我虽然有一个美食编辑的名头，但是其实我装逼的英文也仅限于英文单词，会做的菜也只有西红柿炒蛋。 

所以当那个叫弗兰克的老男人迟到了半小时才来接我的时候，我几乎要气炸了，因为我根本不会说任何成句的话，当然也没办法应对好几拨的搭讪，这才是要了命的！ 

搞得老娘一个电话也没保存。 


我用最刻薄的语言羞辱弗兰克，但是他一句都不敢回嘴。 

没办法，我出钱，所以我得让他知道，谁才是主子。 

这就是钱的好处。 


月子中心被查封，弗兰克把我弄到那个台湾人那，不过这样也好，至少台湾是中国大陆的一部分，说国语。 

我要极力和黄妈换房间只是为了让她们知道，老娘不差钱，所以别看轻了我。 

老钟的不接电话多少让我有点怕，不是担心他死不死，而是他死了我就会变成穷光蛋了！ 


我去酒吧疯了一晚上，可惜一句英文不会说，而且我讨厌老外身上的那股味儿。 

当然，这些比起弗兰克来说，简直都弱爆了。 

我几乎怀疑他是个X无能，要不然就是个窝囊废，不然普通男人面对我的勾引多少会有点心动的意思吧？ 

所以我问他“你平时都是怎么解决的？” 

他连“用手”都回答不出来，我也就不意外了！ 


圣诞节老钟没来，我必须得着个男人陪我一起过。 

一个原因是，我要缓解一下内心的郁闷。 

他妈的，我怀的是个儿子！这都不能让老钟这个王八蛋过来看我一眼！看来他也没他说的那样爱我啊！ 

当然另外一个原因是，我不能让黄妈她们看不起我！ 

老娘即便怀孕了，也是有人陪的。 


我打车去了之前记录下的弗兰克的家。 

看他拒绝的样子，没关系，反正我主动点，总能进去。 

我在酒店门口看到了弗兰克的太太，那一瞬间我就明白，这样的女人是不可能爱上他的，因为我们本质上是一样的。 

只是她喜欢成功的老板。 

我喜欢有钱的商人。 


弗兰克的女儿有点矫情，但是还是很傻的。 

搞定一个女孩最好的办法就是，教她怎么泡男人。 

小姑娘说，对方智商170. 

我笑说，170怎样？170的智商才需要一个假装智商只有70的相配。 

我泡男人的历史都可以写一本书了！ 

对我来说，没有拿不下的人。 


老钟给我短信说，上面查的紧，估计财产马上被冻结，让我做好一段吃苦的准备。 

我想我必须得提前行动，我现在能利用的人就只剩下弗兰克了。 

我用了最后剩余的一点钱带着弗兰克的女儿去找他，这个熊孩子的恶作剧差点害得老娘被弄回去！ 

好在我机警，顺利过关。 


我的卡不能用了，没有任何收入来源，又挺着一个大肚子，估计连傍大款都没办法，所以这个时候要搞定弗兰克只有让他明白，我是一个坚强又富有爱心的妈妈。 

是和他老婆相反的人。 

从他拙劣的占卜里，我想我做到了。 

当然他扑过来拿我簪子的一刹那，我还真的以为他是要趁人之危，不过如果真是那样，反倒省事了。 

这样的男人，一旦上了你，就会对你负责一辈子的。 


黄妈这些老姑婆以为我没钱了会吃不了苦，让我挺着大肚子洗衣服，你以为老娘从小是娇小姐么？那你可就真错了。 

没办法，人在屋檐下，目前只能得过且过啊！、 

收买人心这种事儿很好做的，所以白毛女和那个大姐只要略施小计就可以搞定。 

无非就是叫个车，送个包而已。 


黄妈这个老狐狸估计也看我榨不出油水，所以要把我扫地出门，还假惺惺弄了要伺候女儿的借口，才四个月伺候个屁啊！ 

老娘还有一个多月就要生了啊！ 

不就是看我已经交不出房租，也干不了工作么？ 

弗兰克现在已经是我的最后一根稻草了。 


让一个男人爱上你最好的办法就是让他在他前妻面前觉得有面子。 

夸一个男人床上功夫好，这个是中外皆准的道理。 

男人都吃这一套。 

我醒来听到他说母子平安的时候，我就知道我赢了。 

那个台湾医生给我推荐的各种狗屁测试其实我根本没做，因为根本没钱做。 

我省下来的钱最后都花在那身衣服上了。 

200刀啊！不过换2000大洋的生产费值了。 


之后就是恢复身材，和弗兰克逗逗趣，搞搞暧昧，让他以为这就是爱情。但是其实我根本不相信爱情电影。 

因为我从一开始就知道，那些都是编剧用来骗人的，每次看电影我都会这么说。 

后来我就不说了，以为得有人照顾我和孩子。 

不过我也知道这个男人没什么钱，他都是在拿前妻的钱养我。 

不过好在老钟被放出来了。 


伤心欲绝的分手戏当然要演的环环入扣。 

这样这个男人才会记得你。 

不过回北京还是一场战斗。 


老钟和太太离婚了，但是他又沾上了别的女人。 

我决定和他分手，以退为进至少我能捞点东西。 

他说和他分了我拿不走一分钱。 

没关系，我一分钱都不要，我只要我儿子。 

我就不信，你能让你儿子饿死。 


我借着老钟的生活费安安稳稳过了两年，没事儿写写博客，虽然两年才只有一单广告生意，可是管他的！反正我也不靠这个生活。 

我借着白毛女粉丝的众多，也算在微博圈火了一把。 

老大姐还不死心给我介绍男人，但是她怎么可能知道，没钱的男人我根本看不上。 


每次路过阜外医院我也会想起弗兰克。 

唉……两年了，估计他怎么地也都考上医生的执照了吧？ 

国外的医生都很赚钱的。 

我带着儿子去了美国。 

想着要不要给弗兰克发个短信的时候，他女儿的相片就来了。 

还真巧，他们也在这个附近。 

于是…… 

见面的那一刻我忽然想起一句特文艺的台词：所有的相遇都是久别之后的重逢。 

我看到弗兰克刮了胡子就知道，他心里还有我。 

后来的故事你们就都知道了~~ 


我是文佳佳，职业二奶，兼职编辑。我没什么大文化，也不相信爱情。 

但是我知道一点，再好的爱情，也都要靠智慧。 

女人啊，不要相信天上掉馅儿饼。 

哪有完美无缺的爱情啊？只有环环相扣的设计，以及……随机应变的能力。 

女人，任何时候都要靠自己。 


【END】

 

BY:小川叔


电台版试听：
http://www.ximalaya.com/#/1016033/sound/237077


【电梯】


二楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5817868/?start=100#comments


三楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5817868/?start=200&amp;post=ok#last


四楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5817868/?start=300#comments


五楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5817868/?start=400#comments


六楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5817868/?start=500#comments


七楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5817868/?start=600#comments


八楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5817868/?start=700#comments


九楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5817868/?start=800#comments


这个帖子到现在还有在回复，多少有点出乎我的意料，这就是一个看完电影之后构思的小说，你说它是影评也好，说它是吐槽也罢，我看到很多网友会说，写这种东西的人内心有多阴暗啊，我觉得文字和人品有时候不见得能划上等号，除非你告诉我，你现在写的文字发的评论就真的完全代表你本人。


还有一些人故弄玄虚地说，佛说，你眼里看到什么你就是什么，所以楼主看到的是屎，内心也一定是屎，好吧~那和这一坨屎纠缠的你应该也不会比苍蝇高级到哪里去。


这个电影已经下线了，大家就都散了吧！

希望我的女神汤唯有一天可以演到一个这样黑暗的剧本，我觉得会比她现在的小清新和文青来得更过瘾吧！

加油！
      </影评>
<有用数>5776</有用数>
<没用数>765</没用数>
</review>
<review>
<作者>山楂卷</作者>
<标题>女神演不成碧池，大叔不适合童话</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-03-24 20:05:43</时间>
<影评>
        1、写在前面

    TL全是四星五星，各种推荐，都给打到8.1分了。我就纳闷了，这片子咋就那么好看呢？到底哪好看了？就是看男女主的颜吗？那没必要拍成电影啊，做个ppt就行了呗。

    或者说拉拉桥段戳中了各位的G点，然后就都穿戴整齐去打五星了。但问题是你前两年不是还恐同吗？见人拍个拉片都激动成这样，陆川拍基片时怎么都没动静？


2、汤女神与碧池

    汤唯真是勇于自黑，接片子一点都不讲究。团队给运作了那么久，终于成女神了。电影一出场，一下子变杨幂。一副杨幂打扮上了飞机，看到四十分钟左右发现果然演了个杨幂。

    完全无法理解汤唯为什么接了一个这么碧池的角色，而且话这么多。女神在文艺片和闷片里不说话，那叫女神气场；女神从头到尾叨逼叨+自以为是的卖萌，这叫二百五。聒噪得简直有一种电视剧《仙剑3》里雪见的即视感。更让人无法直视的是，Lenovo的植入广告。谁他妈见过小三用国产平板电脑打电话的？

    整部片子看下来，我完全没感觉到“汤唯很美”、“演得很有神韵”、“很用心，演得确实可以贴上小三的标签”。影评第一页的好评真是让人笑掉大牙，你们黑杨幂的时候语文老师都死了吗？汤女神演碧池怎么可能有神韵，汤女神从来都是走无口路线的好么。《晚秋》里也是语言不通，装个哑巴女神范妥妥的；本片也是语言不通，被一个演婆媳矛盾肥皂剧的女人喷出翔。

    当然，片中的碧池形象一定不能从头到尾的碧池下去，这不是美剧，这是要骗粉丝钱的国产电影。于是编剧在夜店给汤唯设定了一个形象的转变。转变是这样的：碧池——碧池——陡然暴怒——变身被社会迫害的黑木耳——公知范——呜呜呜。真的不只是枪手们语文老师死得早，或者以女神的演技根本驾驭不了这种碧池戏。

    片子最后，童话故事匆匆结尾，我都怀疑是不是傻逼编剧写着写着没烟抽了。女神居然开网站去了。谁能告诉我连英语都不会的女神怎么独自开网站？难道又找了个码农当备胎吗？在纽约楼顶见到大叔时，一如既往的面瘫。只可惜对面不是玄彬，所以女神不是安娜；对面也不是朝伟，女神更不是佳芝。

    女神你只是杨幂而已。


3、吴秀波演frank

    说实话以前真没看过这人演得任何片子，唯一看过的是一个DELL的广告。他在里面自己问自己，我为什么红得这么晚？这个槽这会先不吐，写影评得就事论事。

    大叔出场的形象与故事要求很贴切，但服装还是有点问题，这人演的是卢瑟不是痴汉。而后，老鼠这个信息出现，我一直以为后面会有什么交代。也许是编剧去买烟了，于是就没有然后了。那为什么选个老鼠拍呢？选个仓鼠不是更小清新一点吗？你要是拍个猫，那豆瓣的文艺女青年和基佬都要争先恐后地跪舔了。

    演技部分无话可说，吴需要做的就是带上胡子出来半死不活地念台词就行了。朝伟哪里不如他了？然后才给色戒7.7分，王宇直就这么遭人恨吗？另一个重要角色，吴的女儿，演得更是单薄，而且处在可以卖萌的年龄又丑得卖不成，还不如找个莫小贝来演。警局里那段更是中二得一发不可收拾，实在想不通最后骑自行车打酱油的白人小娘炮是怎么看上她的。而且编剧在这里再次犯傻逼，剧情都无力到需要一个孩子犯中二病来推动了。

    这个角色总结起来就是空洞虚假，从医生身份到性格特点。刮掉胡子简直就是个给大叔控YY的充气娃娃。


4、拉拉

    海清演了一个把头发染成浮夸的白色的T，她坐在沙发靠背上流羊水。

    然后就没什么可说的了，一个无足轻重的配角。作用只是给电影增加点话题性而了。而片子里其他配角都一样，甚至连话题性这点左右都没了。


5、婚纱店的gay

    他是例外。


6、致敬什么的

    还是算了吧。我就想问，那些鼓掌致敬的傻逼们，你们真的看过《西雅图夜未眠》吗？


</影评>
<有用数>3376</有用数>
<没用数>1116</没用数>
</review>
<review>
<作者>singer</作者>
<标题>这他妈的不是电影，是纪录片！</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-03-23 11:42:47</时间>
<影评>
        纪录片名：


一个二奶的美国月子中心之旅。


本纪录片记录了一个二奶从飞机落地到月子中心分娩的主要过程，并且对于关键节点的把握比较清晰，完全能够作为下一阶段中国孕妇（包括大奶二奶三奶乃至N奶）赴美产子的攻略性教材。下面，我把这份教材的关键点提炼一下，对于遗漏的也加以补充。


1. 美国月子中心都不是合法的营业公司，因为没有注册登记也不交税，但这种风险来自于开月子中心的人在税务上的问题，孕妇只要签证期限符合要求且没有打工（洗碗刷马桶抵折扣不算），也谈不上非法，（所以被查抄是很难的，美国警察如果要查抄居民家庭要有WARRANT，你老老实实呆着不会警察是拿不到WARRANT进屋查你的），片头警察从月子中心带走人是过于夸张了，一般只有孕妇犯了刑事罪才会出现这种情况。


2. 顺带提一句法律问题，美国移民法律并不禁止孕妇出入境，但由于BORDER CONTROL官员在是否禁止人员出入时有很大自由裁量权，挺着肚子去旅行的孕妇还是很有可能被发现的，如果再加上如文佳佳这种英文一窍不通，当地地接又没有做好准备的，八成谎话十足，很有可能就被遣返了。所以文佳佳入关前使劲扎肚子并不是故意做作，而是很有必要的。


3. 这就自然引出下一个问题，孕妇在怀孕几个月时进入美国最合适。如果超过5个月，肚子太显，危险；如果不到4个月，由于一般B1签证停留期限最长只有6个月，也就意味着可能等不到孕妇分娩或做完月子就非法居留了。当然，即便非法居留，由于移民局和地方警察是完全两套体系，警察来捉的可能性也极小，最大的困难是留下恶劣记录，下一次进入美国时会麻烦多多。（多说一句，就算你生了个美国BB，它也不能作为你进出美国的通行证，爹妈该怎么排队还怎么排队，怎么面签还怎么面签，想借此作为跳板移民美国的大爷二奶们，你们要失望了，这种途径比起“买房移民”还要不靠谱。你的美国孩子要想帮你们过来需要等到18岁，那时候你们该抓的也都被抓了，该散的也都散了，远水不解近渴啊。）


4.如果已经成功过了BORDER CONTROL，剩下的就剩下挑选月子中心，医生和医院的问题了。（美国医生往往独立执业，所以需要和医院分别挑）整体而言，台湾人开的月子中心比较正规，服务到位，生化汤也不掺水，有些企业化运作的，保障体系也比较完善，但价位过高；大陆人自己开的，价格都会低一些，服务也差一些，可以根据个人经济能力而异。但注意：都没有发票。（美国极少有发票这种东西，绝大多数情况下，即便大商场也没有，收据就是发票。）但月子中心必须提前订好，决不能像电影里这样临时发奔，那是一定会吃闭门羹的。这里郑重提醒：月子中心，请提前预约，货比三家，才能保证服务质量。（所以，当地有个能暂住，能开车，能上网的地接朋友，是绝对重要的。）


5. 西海岸能说普通话的医生很多，而且美国医生相对来说水货很少，执业MD都不会有问题，电影中FRANK以一个心血管科专家的身份质疑妇产科医生，在现实中是很不可思议的，如果一个妇产科医生真的犯了这么大错误，那么恭喜，你发财了。你可以SUE他/她MALPRACTICE，把他/她的屁眼都SUE爆掉。医生收你多少钱倒是很重要的事情，因为一般你没有医疗保险（当地有所谓保险代理，可能能够替你上上，这固然能省不少钱，但牵扯到各种复杂的身份信用问题，不建议使用，而且赴美产子的也不缺这点钱），记住一定要跟医生的ASSISTANT以及医院的CLERK哭穷，说我穷人，现金（记住哭穷时把LV包藏好）交易，请给我打折。一般是能打不少折的。电影中的报价，月子中心产前3000，月子4500，相对都算合理，唯一不合理的是剖腹产比顺产贵，但贵不到2000，800就差不多了。此外，影片中还有一个重要的省钱环节没有说：麻醉。一般来说，如果孕妇能够忍痛，麻醉针一针600左右，脊柱硬膜外麻醉按用量，至少上千，但由于二奶三奶们大多数娇生惯养，估计这笔钱也省不出来。以上价格均以美金计算。


6. 赴美产子的另一个要命之处在于孩子的各种身份证件。出生证明由当地健康部门出具，医生签字，需要自己去办理；此外，如果孩子需要回国，则需分别去美国移民局办理美国护照，当地中国领事馆办理中国公民旅行证。中国领事馆服务态度和质量较之美国平均水平有差距，需要做好心理准备。这一点，纪录片也没有提到，算是个大的漏洞。友情提示：去中国领事馆办理旅行证时，如果官员问你有没有领美国护照，需要一口咬定没有。中国法律和美国法律都不承认双重国籍。


7. 对大爷们的提示：小三在美国单独产子，心理生理压力巨大，容易发生感情依恋事件。纵然不是FRANK这种一表人才的医生，但美国理工男颇多，感情生活也颇多挫折，风险的确是存在的。一般而言，既然大爷们各自有独立发泄渠道，不妨对小三们宽容一些（须知怀孕3-7个月期间女性性欲很强，也可以以适当体位做爱），等到孩子生出，哺乳期一方面有恶露，一方面睡眠极度不足，外遇风险就严重降低，两三个月后回国，对美国发生的事情不妨不听不问，否则影响孕妇产奶。又及，产妇回国，千万记得去COSTCO买奶粉。


好了，关于“如何赴美生子”的纪录片梗概，我这里已经发表完毕。最后再提醒诸位，本纪录片由于记录翔实，细节把握得当，而且有强烈代表性，因而已经引起美国移民局和国会的严重关注，有可能导致国会的几个反非法移民倾向强烈的州，如亚利桑那，得克萨斯的议员提出针对中国孕妇赴美产子的针对性打压措施，因而各位准备赴美的大爷N奶们请尽快出行，时不我待。


最后提一句，鉴于本纪录片的优良素质，对于其中夹杂的一些非纪录片因素，比如盗用了《天使之城》的插曲，西雅图不眠夜的情节等等，请大家不妨忽略，关注其实用性即可。


直达电梯：


http://movie.douban.com/review/5818950/?start=200#comments

</影评>
<有用数>2358</有用数>
<没用数>217</没用数>
</review>
<review>
<作者>影启缘末</作者>
<标题>对几个说法的看法</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-21 23:23:17</时间>
<影评>
        下班时间没到，提前跑了去看这部电影。来之前扫了一眼豆瓣上的评价，也得到了一些人的观点。《北京遇上西雅图》作为一个还算中规中矩的爱情类型片其实并没有什么太多可谈的，但是因为感受和之前看到的观点有一些出入，更多的是因为汤唯（影片值3星半，为了汤唯加半星），还是梳理一下。


1、“这部电影摆脱了爱情喜剧的套路，导演用心的讲了一个好故事”


同意一半。类型片决定了现在大部分商业电影的走势，想摆脱模式化的故事叙述还真不是谁都能简简单单做到的事情。本片也不例外，基本还是相遇，挫折，有情人终成眷属的大团圆套路。加上本片最大的一个特点在于向之前的影片致敬，致敬的话难免就有模仿的因素在其中，所以摆脱以往爱情片的窠臼还是言之过甚。


当然，我们不能以在模式上没有创新去批评一个电影，一部电影史实际上是由艺术电影和实验电影所构成的。但是，维系观众和电影艺术的是类型电影，维持电影生产的是类型电影，每年进入电影票房龙虎榜的大多是类型电影。这也是为什么魏德圣在拍《赛德克巴莱》之前会先拍《海角七号》，当然这是后话。虽然在模式上并无突破，但是不难看出导演确实是在用心讲这个故事。


虽说整体故事结构没有太大亮点，但是影片中的小惊喜还是不断闪现的。汤唯颇具喜剧色彩的登场，I’m a single lady 的手舞足蹈，这些为一部爱情喜剧开了一个好头。警局里“整的老好了”的东北银警察和婚纱店里gay里gay气的导购绝对是最抢眼的两个小配角。当警察局里“都不是问题”一口浓重的东北口音在一片舒缓静谧配合着拳拳抒情字眼的音乐里喷薄而出的时候，强烈的节奏反差让整个影院都笑了，而且据我感觉笑声还持续了相当的一段时间。或许很多人走出影院到时候脑海里不是最后男女主人公相拥的镜头，而是这个略微有点胖的“东北遇上西雅图”。


另一方面，本片在致敬上也下了一定的功夫，这个之后再谈。但是薛晓璐延续了在《海洋天堂》中那份认真的劲头确实毫无疑问的。


2、“汤唯颠覆以往形象出演拜金女”


这话说的其实有点过了。即使从剧情上来说，汤唯作为一个拜金女的角色也只延续在了影片的前半段，这个角色特点在她和海清大吵一架之后达到高潮。之后在酒吧里的倾诉和钱就是个屁的态度都让她这个拜金女的负面形象不断被洗白。何况在这样的情况下汤唯也是知性而温婉的，总体来说跟她之前的角色特点并无区别。


细数汤唯的几部作品。最初的《警花燕子》还是汤唯略显青涩连上还看得到小雀斑，害羞时还会吐舌头的样子。这位燕子泼辣直爽，敢作敢为，这其实就是和之后的汤唯反差最大的一个角色了。在《色戒》之后，无论是作为台湾底层女孩的《月满轩尼诗》还是作为古装小镇普通妇人的《武侠》，亦或是作为一个假释出狱的犯人让她釜山封后的《晚秋》，汤唯都是那个纯净而温润的角色。善良、质朴、清澈，不管身份怎么转换，这其中的性格特征始终没有被颠覆。上一部电影《极速天使》反而可以算得上汤唯转变形象的作品，出租车司机直爽的性格，有话不轻易开口的小纠结，以及对父亲的眷恋并由此完成自我救赎的过程，这算得上是汤唯和以往最不相像的一个角色。然而可惜的是故事情节的单薄，人物性格的脸谱化让这部戏的感染力大打折扣，所以估计能记住那个叫小依的汤唯的人估计也不多。


《北京遇上西雅图》的喜剧开场一出来的时候，我本以为汤唯会走一个喜剧路线，达到之前所说的形象转变，但是正如前文所说，没过多久导演就用“丈夫出事，信用卡冻结”一个简单的桥段，将原本观众所最熟悉的那个汤唯送了回来。


3、关于致敬


从影片的名字就可以看出来本片和《西雅图不眠夜》有千丝万缕的关系。本片像老电影致敬的地方不少，个人感受最深的是两明两暗。明的不用多说，影片一开头的“Sleepless in Seattle, I love it.”和电影院里直接原片重现都算是。暗的方面，吴秀波接上汤唯在漆黑的街道上开着车，放着相同的背景音乐，这个时候你都有一种把车载广播打开，听另一头的小男孩讲他爸爸的故事的冲动。在影片的最后，帝国大厦相会的那一段，基本上就是照搬了“Seattle Sleepless”的结尾，这也算得上是一个漂亮的敬意表达。



今天坐的是一个小放映厅，座位不多基本上是座无虚席，还有几个站着看的，该有的反应点好像也都有。大家来看这部电影的目的也很明确，基本都是冲着这几个演员来的，吴秀波负责吸引女性观众，汤女神自然是一呼百应的票房号召力，加上海清这个漂亮的点缀，估计在票房上和口碑上表现都不会太差。 


片子里小道具的运用也还so so，那个相扣的戒指两次出现，可以作为片中线索的一个小道具，这样的呼应度差强人意。不过一次出现衬托了小三和大老板之间纠缠的情感关系，第二次的出现暗示了男女主角的大团圆，对于一个标准的爱情类型片来说，也远远足够了。


就如同楼下的小饭馆，你去的时候就不奢望是什么饕餮盛宴。老板用漂亮的盘子盛了一盘就会给人增加了不少好感，你并不会对这餐饭称赞有加，但心中会感到一份满足。


进电影院不一定是奔着《云图》那样获得智力上的满足感，不一定是奔着《悲惨世界》那样获得心灵上的震撼。只是在提前下班的傍晚，让一个中规中矩的故事作为自己的一份消遣。在笑一笑的时候再次向你证明一下，小三也是有操守的，拉拉也是有未来的，有情人终成眷属的桥段是不过时的，世界上好男人还是存在的，爱情亲情美好的东西统统都还存在在那里。很简单的道理，时不时的用胶片给你点明一下，却能让人有一份暖暖的满足。就这样，挺好！
      </影评>
<有用数>1118</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>顿河</作者>
<标题>北京的医生驾着纽约的梦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-06 19:33:00</时间>
<影评>
        20年前有部叫《北京人在纽约》的电视剧，火的不行，大街小巷都流传着那句台词：“如果你爱她，把她送到纽约去，因为那里是天堂；如果你恨她，也把她送到纽约去，因为那里是地狱”。虽然那时候，绝大多数人，都没去过纽约。


20年后，我们很多人知道纽约啥样儿了，知道美国啥样儿了，那儿不是天堂也不是地狱，就是个对普通老百姓来说还算靠谱的地儿。所以，很多人想法和《北京遇上西雅图》一样，如果你爱她，把她送到西雅图，如果你恨她——嗯，把她留在国内吧。


我最喜欢《北京遇上西雅图》的一点，是影片传递出来的正能量：爱情恬淡又甜蜜，生活平静又积极，你爱我，我爱你，我们一起走下去。喜欢这一点，是因为知道在中国写个正能量的剧本儿多么难——国内的朋友们为了结婚，不得不拼命买房，反过头来，为了买房，又不得不排队离婚，还有比这更跌宕起伏催人泪下的剧本儿么？每个真爱的故事都饱蘸鲜血，所以，贵国电影源于生活，但从来没有高于生活，都是低于生活。


看电影的时候，我一直在想薛晓璐导演是个非常善良又聪明的导演，她心怀善意拍了一个现实题材的《海洋天堂》，无论创作还是市场都诸多掣肘，转型商业的时候，只好找到了一条折中的路，就好像我许多善良又聪明的同学，好好读书天天向上最终放弃什么大理想，出国安安静静做了份平静的工作。错过了变革的大时代？有时候想想，对个体来说一点儿也不是损失。


还好有了薛晓璐的绕道而行，我们才有了一个规矩、有趣味又积极向上的正常的电影，我们才可以像看美剧那样在华语电影里琢磨生活中被忽略了的小趣味，才可以让自己被生活鞭笞得麻木的神经又舒展开来。伴着西雅图宁静的日出、日落，看着吴秀波和汤唯的琐碎生活，跟他们一点一点从生活的泥潭里挣脱出来，找到自己内心的平和。要连电影都办不到，那算是真没救了，这世界总得有点东西，让人相信幸福由勤劳创造、爱由心底滋生、干戈总能化玉帛，才对吧？


帮助薛晓璐完成这个小梦想的，是吴秀波和汤唯。我最开始并没觉得这对组合会有什么化学反应，看完电影才觉得的确是不错的组合。吴秀波和汤唯都是那种看上去没有攻击性的演员，《北京遇上西雅图》这样的小品，是最适合他们发挥的空间。


在电影并不激烈的剧情里，吴秀波和汤唯努力不着痕迹地表现人物性格的变化，汤唯从焦躁的、虚荣的富豪情人变成踏实的、从容的单亲妈妈，吴秀波从懦弱的、匍匐的软饭主夫变成进取的、强韧的单亲爸爸。然后，他们就在一起了。他们让我们忘了小三和阜外医生的标签，把两个如现实中你我一样龃龉而并不那么可爱的人变得值得同情和尊敬，也把一个美好得很难相信的故事变得生动、有趣、甚至真实。


《北京遇上西雅图》当然不是什么了不起的大电影，它只是做成了一个在正常价值观社会里很小的梦。但，这就很难了。固然不是每个人都能用移民解决所有问题，但它至少使你在某一个时刻，可以跳脱出日常生活，白日梦地想想，毕竟还是有另外一种生活方式可以憧憬和展开。


还好此身未老，无奈仍在原地，只能抬头呼吸北京的空气。我是没所谓西雅图的雨了，只能想：下雨也好，天晴也罢，没有雾霾，就是好天儿。
      </影评>
<有用数>1092</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>哀酱</作者>
<标题>温柔的尺度</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-19 22:15:20</时间>
<影评>
        《北京遇上西雅图》，没有“拜金女”，没有“软饭男”。在这里，“小三”只是一种身份，“落魄”只是一种处境。


文佳佳初遇Frank，傲慢，任性，但却孤独。她要买最漂亮的衣服，要住最好的房间，会和其他孕妇争吵。但她也要独自面对陌生的生活，照顾腹中的孩子，等待远方的老钟——那份不知何时才会到来的关怀。


Frank初遇文佳佳，老实，木讷，但却失意。他不懂浪漫，不会甜言蜜语，他只会无处不在，无微不至。对于他来说，生活是缺乏成就感的，不论工作或是爱情。女儿聪明乖巧，妻子事业有成，但他为了家庭只能与医生的梦想遥遥相望。


幸运的是他们的关系没有停留在表象和偏见，在共同经历过各种喜怒哀乐之后，改变在不经意间发生。也是在这个过程中，他们更加了解自己。文佳佳的勇敢和善良，Frank的细心和承担，在不知不觉中打动彼此。


爱情不是依附，爱情是各自坚强独立，再努力走到一起。


Frank，一个少有的，爱到不起腻又暖人心的男人。他贴心，温柔，却不爱心泛滥。他有原则，有理想；对于女人，他更愿意默默关照和承担。不是所有人都能做到。但爱不是苛求，爱是帮助对方做得更好。


其实，你已经遇到了你的文佳佳或者你的Frank。



</影评>
<有用数>672</有用数>
<没用数>111</没用数>
</review>
<review>
<作者>y</作者>
<标题>谁看谁毁三观</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-03-25 23:33:41</时间>
<影评>
        明明就是个标准毁三观影片。就目前这个分数来看的话，豆瓣er的三观都在哪里？？！

就说情节吧，女主是个标准小三，抱定主意不跟大富结婚，但是一定要给他生个儿子。。因为真爱。。奇妙的是还能和大富的老婆混的不错。在标榜着自己肯生孩子有多么伟大的情绪下，以一个白富美的外形，搭配着村姑的内在，跑来美国生儿子。在美国过着挥金如土，骄纵不羁的生活之时，女主还不忘跟男的都搞好关系，跟女的都成为敌人。然后，咔嚓！大富据说被判刑了。。女主瞬间变成温柔贤淑，人见人怜的小白羊了。于是乎，跟男猪很奇怪的产生了感情。。。俩人天天搞暧昧，男猪伺候女主坐月子。。跟个老夫老妻木两样好么。。你以为会要这么以一种奇怪的歌颂从良之后会遇到真爱的结局结束么？图森破~~大富tmd派司机来接女主啦！！女主故作忧桑的跟眼中带泪的男猪。。。。就拜拜了您呐！~和着属于在逗你玩对么！~回来北京以后，在大富装修的如同紫禁城一样的家里，我们女主的情感得到了再一次升华~人家带着儿子自己跑出去创业了~~~综上所述，这是多么自尊自爱，坚贞自强的一朵女子啊！~

再说男猪，就是一原本在国内当着著名心脏病外科专家却来美国当月子中心司机的窝囊软饭男。不好意思，伤了粉丝们的心了，那我改，是一个温暖如春风拂面般的儒雅帅大叔，为了女儿的发展，放弃了国内中产阶级的生活，毅然追随劳模老婆来到美国带孩子。。。然后老婆就看不上他了，把他踹了，，，诶？怎么那么像那些打小三帖子里的原配们的道路设定？？反正就是一个各种没脾气啊。。前妻结婚，还帮着拿婚纱，为了前妻体面出席婚礼还得打扮漂亮。。还得把之前自称是他的命的女儿让前妻领走。。以为要能成新任老婆的女主跟大富走了，还得帮着拿包送别。。

不行了，我真心想戳死他！！！。。这是病，得治啊。。。

总之这奇葩的情节，狗血的人物设定，以及女主用力过猛，矫揉做作；男猪如同肾虚一样的表演之下，我在看这部片子的时候，除了能看看人物的服装搭配以外，真心已经无处着眼了。。。拜托水军行行好，为了和谐的三观，别再给这片子打高分了行么，算我求你们了！！！
      </影评>
<有用数>375</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>Randal</作者>
<标题>转载：为什么我觉得《北京遇上西雅图》不好</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-03-27 15:53:50</时间>
<影评>
                一千个人心中有一千个哈姆莱特……


    所以，对于任何人、任何事，都会有不同的理解与判断……


    从前，我爱把自己的观点当作一个标准，现在知道，我也不过是对方否定和辩驳的对象……


    有时候面对一边倒的声音会产生自我怀疑，因为越来越偏离了大众的轨道——我也不知道为什么，很多问题，我总有不同的答案……


    但是，我不想改变什么，我希望自己是与众不同的那一个，有见解，并且能表达和阐明，而不是芸芸众生中随波逐流或者随声附和的一员……


    当然，我也不想占领某一处高地为自己的想法摇旗呐喊并贬斥异己……


    只希望能有更多不同的声音启迪我们的思考——即便上帝会发笑……


    人云亦云真的让人觉得贫乏和无味，所以想写下这篇，算是一个探讨……


 


    上周看的《北京遇上西雅图》，从预告片看，这类电影一般我都不去电影院……


    只是那天刚好有空，并且周四百老汇半价，好吧，那就去看一下……


    看完照例直接按豆瓣评分标准打星，我和老公都给两颗星……


    他觉得浪费时间，我觉得尚可，不是好电影，但是可以看一看……


    回来又照例上豆瓣，惊讶发现居然给到了8.1分，有将近80%的人都给了四到五颗星……


    翻了翻之前的《少年派的奇幻漂流》，也不过9.0分，90%出头的人给四到五颗星……


    可是，这两部电影从剧本到制作，真的是天壤之别啊……


    并且，微博上对《北》也是近乎一边倒的热捧，连某些著名编剧都对这部电影赞不绝口……


    这个情况，确实让我有些讶异……


    很不能理解，为什么这样一部电影会获得如此高的评价……


 


    言归正传，说说我认为《北》的几处硬伤……


 


1、立场


    对于“小三儿”这个问题，两派声音，一方认为这部电影充分说明小三儿也是有情有义的，另一方认为这部电影就是在给小三儿洗白……


    怎么说呢，这个世界上有千千万万个三儿，有图钱的，有图人的，有单纯只是为了感情的，也有懵懂无知走错路投错怀的，不能一概而论……


    破坏别人家庭的行为无论爱的多么惊天动地、海枯石烂都是错误的，但是人作为一种动物，无法控制好自己的感情和身体，我也能理解……


    所以，对于三儿的态度，我是坚决反对，但是不至于歇斯底里……


    不过《北》中汤唯这个三儿真的丝毫不值得同情，说白了就是最俗的傍大款，如果不是，那么电影又没有表现她有多么爱老钟、老钟有多么爱她，两个人之间唯一的联系除了电话就是信用卡……


    我一点儿没有看出来这个三儿有什么闪光之处，就是最普通的那一种，最后选择离开虽然看起来是一种觉醒，但是这种觉醒又很脆弱，否则她根本不必在回到北京的时候还和老钟在一起……


    因此，就汤唯在影片中小三儿的这个背景来说，真的只是个身份，这个身份没有给她任何加分，反而就人物形象而言是个失败……


    现实生活中，我知道一位“三儿”，爱着一个有家室的男人，并且也怀了他的孩子，男人不能给她婚姻，并且最终分手，但是她坚持要做单亲母亲生下小孩——只是因为太爱他……


    如果汤唯和老钟也是如此，倒是还能博得几分同情与钦佩（虽说我也不觉得婚外生子有什么可钦佩的，姑且当作个人的选择吧）……


    但是电影中，我们不仅没有看到，也没有感受到……


    也正因此，汤唯饰演的文佳佳真就是个被美化和洗白了的最低端的小三儿而已……


    所以，对于三儿这个问题，编剧和导演有他们的立场，但是却又站不住脚……


    归根结底，大概还是一个错误的角色与错误的行为，终究无法拨乱反正吧——当然，这是题外话……


 


2、不符合现实


 


    艺术源于生活又高于生活，所以我们不能太较真儿，但是，总要有个遵循现实的底线……


 


（1）没有结婚就不能办准生证不能产检？


    没有结婚，准生证确实办不出来，但是，可以产检！没有哪家医院生孩子还要准生证的，倒是排不上床位、建不上档这个理由更实际……


    并且，以老钟的实力，还需要让小三儿去挤公立三甲医院么，私立医院完全可以非常顺利且合理的解决他们的一切问题——和睦家、玛丽妇婴什么的其实满可以弄个广告植入嘛，何必大老远的跑去西雅图呢……


    还有身份的问题，非婚生子女确实不好上户口，可是老钟连诈骗这么大的罪名都能分分钟就放出来，何况活动关系上个户口呢，别说上一个户口，上四个户口买N套房的事都是可以的——在天朝只要有钱，一切皆有可能……


    所以，汤唯去美国生子的理由貌似感人，实则苍白且无力……


 


（2）阜外医院的著名医生在美国当司机？


    不知道阜外医院的这笔广告植入是怎么算的，倒是给公立三甲医院开了个好头，以后可以作为一项创收来源补贴一下国家对医疗卫生事业的微弱拨款……


    虽然很多教授学者移民海外都不如在国内光鲜，但是就医生这个行业来说还是有特殊性的，特别是已经达到所谓“知名专家”级别的高年资医生……


    要知道，医药在很多国家都是长期短缺专业，吴秀波的落魄，让那些技术移民的医生们情何以堪啊……


    国外医生是不好当，考试是不好考，可是，中国人还怕考试？！何况还是读医科的……


    不知道吴秀波这个优秀医生到了美国都干什么了，养家靠老婆，自己还不说把试考下来，迟迟没考下来的原因也没有交代，那是不是要理解为其实他的水平与能力也就是SO SO——这倒是符合国内某些专家的现实……


    所以，要不然给吴秀波的落魄编个好的理由，要不然就不要给他贴上那些优秀的标签……


    真的很矛盾哎……


 


（3）汤唯的英语问题


    一个国内时尚美食杂志编辑，居然英语连成句的话都说不出来，很难想象……


    如果大学毕业，即便没有通过四六级，也不至于烂到那个地步吧……


    不过最神奇的是，通过海清给她的一份打印的常用英语几百句之类的东西，居然马上就能挤兑吴秀波的前妻了，这水平提高的也太快了些……


    这里我真想用她挖苦海清的话来说一句——英语这么好都是在床上学的吧……


 


（4）诈骗的问题


    诈骗这样的罪名都能解决，其实倒是蛮符合现实的，前面说过，在天朝只要有钱一切皆有可能……


    但是，好歹是电影啊，来源于生活也高于生活一点点嘛，这个处理太赤裸裸了，不符合广电总局审查的现实啊，还是说广电总局终于觉悟了？！


 


（5）老钟老婆


    我只见过恨不得掐死小三儿的孩子的，还没见过“看在孩子的份儿上”好心提醒小三儿注意风声紧的……


    这原配的高风亮节，真的有点儿脱离人之常情吧……


    有人说是因为老钟没有孩子，所以他老婆才怜惜汤唯怀的这个孩子……


    那么之前一直不肯离婚又怎么讲？！原配坚持不离婚的原因我想不是爱就是恨吧，因为爱不舍得放手，或者因为恨而不能让“狗男女”如愿以偿……


    老钟的妻子真的很纠结啊，死活不离婚，又要关心小三儿和她的孩子，终于离婚了吧，小三儿还和老公又分了，并且老公还又回了头，折腾这一溜够——不带你们这么欺负原配的啊！


 


    以上是我的一些吐槽点，也许鸡蛋里挑骨头了，只是当时看到的时候觉得不舒服……


    真正的好电影，我认为还是应该精雕细琢，经得起现实的推敲……


 


3、人物性格的设计


（1）汤唯


    汤唯好好的女神形象就被这个设计给毁灭了……


    我认为国产电影中比较成功的小三儿形象是《非诚勿扰》中舒淇扮演的梁笑笑……


    现在回想起来，这个角色都还是让人很喜欢……


    但是，汤唯扮演的这个文佳佳，实在让人喜欢不起来啊……


    先是一开始的各种粗鲁和无礼——我想编剧本意大概是想表现一个北京姑娘的豪放性格——但是！北京姑娘的豪放不等于蛮不讲理和嚣张妄为啊……


    刚出场的汤唯的那种言行举止，真是让人讨厌……

   

    就这一点来说，真是过犹不及……


    之后，信用卡被冻结了，没钱了，人物性格也180度大逆转了——钱真是万能的啊……


    我觉得从拜金女到自食其力的单身妈妈的设计初衷是很好的，但是没有有力事件的推动，人物就显得像是贴了标签一样的单薄……


    例如，汤唯说她不忍打胎，所以即便跑到美国也要把孩子生下来……


    听起来感人又壮烈……


    可是现实呢？！一个口口声声爱孩子的人还去夜店喝酒？！伤心难过不是非要去夜店才能表现吧，如果说只有在夜店才能体现她情感的真实释放，哎，我觉得这是个怎样的女人也不言而喻了吧……


    再如，汤唯说自己是时尚美食杂志编辑……


    编辑好歹也是个“文化人儿”的“高档”职业吧，可是电影中的汤唯，分明就只看出是个没教养、没文化、贪图物欲的大俗人啊……


    跟她那所谓的职业唯一搭边的就是圣诞节给吴秀波秀了个拿手的厨艺——西红柿炒鸡蛋！


    哎，用孟爷爷微博中的话来说——拜托你们洋气一点好么……


    还有，汤唯和老钟的关系……


    到底是有感情的，还是只图钱？如果是有感情的，电影中丝毫没有体现，如果是图钱的，这种品质的小三儿可真就是小三儿中的下下品，并且，很难理解这样的年轻女人怎么可能喜欢一个落魄没钱的老男人……


    这部电影，我最不能接受的就是大家夸它“剧本扎实”……


    我觉得恰恰相反，故事虽然还行，但是连最主要的人物形象都那么不饱满，还谈什么扎实？！


    不知道这个剧本的人物小传是怎么写的，还是根本没有人物小传，直接让人物随着剧情发展自由变化了？！如果是这样，倒是可以理解为什么人物的变化如此没有连贯性和逻辑性……


    所以，恕我不敢苟同……


（2）吴秀波


    如果说汤唯的人物设计是既鲜明又模糊的，那么吴秀波在电影中就只剩下模糊了……


    从事业上来说，他执著于考取执照，继续他当医生的理想，但是电影中却没有就他为此做出的努力而着墨，看不出他积极的一面，也看不出有什么不可逾越的障碍，所以不知道他到底是想当医生还是不想当医生……


    从情感上来说，他与前妻之间原本可以处理的更“意味深长”一些，我不认为他帮前妻取婚纱和出席婚礼是一种懦弱无能的表现，也不认为这是前妻对他的颐指气使或者羞辱，两个人是相爱的，但是又因为在各自不同的轨道上而无法走到一起，这是一种很复杂的感情，如果表现好了，其实更有人情味儿，也更能为影片在情感上的多角度展现而增色……


    只是可惜，既没有看到吴秀波对前妻的深情厚意，也没看出他对汤唯的浓情蜜意……


    分明是个爱无能的表现，却又要让他戴一顶散发爱的光芒的大帽子……


    只有在父女关系这一点上，吴秀波的这个角色无可指摘……


    遗憾的是，女儿原本可以成为一条亮丽又有趣的辅线，却也处理的模棱两可……


 


4、向《西雅图夜未眠》致敬


    这部电影，真谈不上向《西雅图夜未眠》致敬，充其量就是借了人家的名气，给自己包装了一个好看的外壳……


    这种沾着人家的光还腆着脸说“致敬”实在不妥，说“致谢”更准确些……


    电影中原音重现还勉强说的过去，但是和《西雅图夜未眠》如出一辙的结尾简直就是照搬和抄袭，看不出“致敬”的诚意……


    总不能说我用了和你一样的就是致敬，那全篇一样岂不是还可以说是行了三跪九叩的大礼？！


    不知道那些盛赞此片的人中有多少是看过《西雅图夜未眠》的，只是可惜，那部电影豆瓣只有7.8的评分……


    但是，老电影的评分更客观和真实，现在豆瓣水军太多……


 


5、价值观的导向性


    我不认为电影一定要承担导向作用，但是，公映的电影应该有一个正确的价值观……


    《北》中，小三儿获得圆满结局，诈骗后仍能安然无事，都是一个错误的信号……


    虽然我不认为小三儿就该十恶不赦、就该不得好死，但是我也不认为在不分级的情况下，传递一个小三儿是“好的”这样一个导向是正确的……


    越来越多的年轻姑娘正走在这条不劳而获、满足虚荣的路上，这样的电影，无疑正中她们下怀……


    我们一边抱怨社会风气越来越差、人越来越没有底线，一边又对小三儿的美好形象表示宽容、理解和喜爱……


    如果这个小三儿不是汤唯，而是芙蓉或者凤姐，想必也不会如此了吧……


    对于我们的观众，电影，很大程度上就是一种娱乐形式……


    但是，我觉得正确的价值观应该是最基本的要求，因为还有太多的人无法甄别……


    就好像评论中不少人夸赞此片传递了一股温暖的正能量——天啊，我终于知道这个社会为什么要完了……


 


    综上所述，在我心中，《北》实在算不上什么好电影……


    作为一个非专业人士，从一个普通观众的角度，我的感受就是如此……


    但是，客观来说，我认为《北》也有可圈可点之处……


    比如海清和买红妹的角色，真的很好……


    东北女警察的笑点，也真的挺乐……


    演员演的也不错，不好的地方，我认为就是人物性格设计的问题，和演员本身无关……


    整部电影很温情，不纠结那些问题的话，感觉很清新、很舒服……


 


    我写此篇，没有抨击《北》的意思，只是单纯的觉得这部电影没有大家说的那么那么好……


    当然，为这样一部电影写这么多话也显得小题大做，有人会说，一部电影而已，掰吃的这么清楚你累不累啊……


    实话实说，有点儿……


    但是我掰吃的原因，不是因为电影本身……


    只是看不惯一边倒似的评论，不是热捧到天，就是打击入地，每个人都有不同的角度和不同的理解，为什么不可以让声音多一些、让思考多一些？！


    另外，也不喜欢对国产电影和进口电影的双重标准，对自己宽容，对别人苛刻……


    一部《泰囧》，十几亿的票房……


    一部《北京遇上西雅图》，好评如潮……


    我觉得，我们的观众大部分还把电影只是当作消遣——当然，电影就是多功能性，消遣也是它的功用之一……


    但是，是不是可以提高一些我们的审美趣味？


    我想，这就需要不同声音来引发思想的碰撞……


    我们需要更好的电影来提高观众的欣赏水平，而不是面对这样一部水准的电影就赞誉有加、顶礼膜拜……


    放到国际的舞台上，我们差的还有点儿远……


    不是所有人都要听懂莫扎特，但是，我们应该引导更多人懂得欣赏音乐之美……


    同理，不是所有电影都要上升为艺术，但是，应该让观众知道什么才是真正的好电影……


 


    总之，我希望大家能够多一些自己的体会与思考，而不是陷入集体无意识……


    不仅仅是对电影，而是对各种各样的人和事……


 


    我再一次忍不住表达了自己不同于大多数人的观点，等着被拍砖……

   

    但是我心里很清楚，反驳别人意见的时候也会被别人反驳，甚至被某路大军践踏致死……


    那又如何，至少我是存在过的声音，而不是附和……


    就酱！
      </影评>
<有用数>292</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fenng</作者>
<标题>中国医生群体的窘境</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-28 11:56:02</时间>
<影评>
        《北京遇上西雅图》折射的中国医生群体的窘境: 


你说一个年富力强的心血管外科专家，自己的专家号都被黄牛炒到几百上千，但自己工资少的可怜，更别说跟做药代的老婆比了，权衡之下放弃工作去国外陪孩子读书。


在跨国药企做药代的老婆一路扶摇之上，做了大区经理，后来又晋升到美国总部工作，跟做投资圈的老头子搞到了一起，把他一脚蹬开。


他窝在西雅图帮那些来美国生孩子的当个司机啥的，打打零工，积极备战考取美国医生执照...


后来发生了一系列故事。他的执照也终于考取了，然后娶了一个漂亮年轻的老婆，还喜当爹，在美国过上了幸福生活，重新找回了生活的尊严。不消说，美国医生收入高，社会地位高，受尊重。病人家属也不会动不动来搞医闹。


这是一部中国医生的励志片。
      </影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘤嘤嘤的树树</作者>
<标题>豆瓣君我错了。。。。。鼓励为主吧。。。。。。。。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-22 16:29:09</时间>
<影评>
        早上手贱把四星改三星了，瞬间被折叠了

=。=............

我要改邪归正，不能做螳臂挡车　

　 

　　一． 【没有北京，全是西雅图】 

　　应该说这个电影的构思还算讨巧。《西雅图不眠夜》作为成功的商业爱情片，可以堪称为此类影片的标杆，敢于拿这个经典电影开涮，一方面说明了创作者站在巨人肩膀上发力的机巧，另一方面也把野心暴露的十足。毕竟，华语电影中我们已经听说过太多中国版的啥啥啥。口号喊出来，是骡子是马还得影片说话。 

　　 

　　在《北京遇上西雅图》中，电影《西雅图不眠夜》倒并不是一个简单的噱头，影片贯穿故事始终，从女主角办理入境手续到戏中戏的电影院镜头，片尾大团圆的还愿，《西雅图不眠夜》被反复的提及，里面的地标式场景也在本故事中予以再现。一些重要的桥段和场景，也带着原片的影子。不知道是不是错觉，甚至还有点《朱诺》的影子。


只不过，从商业角度西雅图能帮多大忙，笔者考虑的问题倒似乎在泼冷水。作为90年代初期的一部美国经典电影，毕竟不是人们耳熟能详的《西游记》，在当下华语电影爱情片的目标观众在16——35岁为主的现状里，究竟能让多少二十来岁的观众产生共鸣，而不仅仅是电影行内人喜爱或交口，这倒是一个比较现实的问题。 

　　 

　　而“北京”的概念，在《北京遇上西雅图》里处理的则喜忧参半。汤唯饰演的女主角佳佳，基本演出了北京姑娘略带凶悍刁蛮却又温柔似水的热心劲， 只不过这不是《北京人在纽约》，整个故事里除了佳佳的台词和表现带着北京标签，以及调侃了几句北京房价以外，吴秀波饰演的原北京医生身上真心没有什么北京劲。原以为是一个地域碰撞的影片，谁想到故事和“北京”倒基本没啥关系。所以影片中“北京”仅仅是个噱头，确实停留在空洞的概念上。 

　　 

　　整体而言，影片的“商业伪装文艺”概念设定上，笔者认为是合格的，作为一部商业电影，没有重复着过去猛贴标签猛造噱头的老路，而是用精心设计的细节和桥段，以及技巧性的小聪明，成功的把影片赤裸裸的商业电影属性掩饰了起来，让整个影片笼罩在一种深深的文艺和人文关怀的基调内。 

　　 

　　比如，《北京遇上西雅图》可以堂而皇之贴上女性主义的大标签。你看，电影里的几个女性，女主角文佳佳二奶翻身，转成了独立自主的单身妈妈。弗 兰克前妻嫁给了美国中年老头，穿着满是钻石的婚纱，成为了商界女强人。白发妹子居然是个同性恋界的纯爷们，以“父亲”的身份剪断了婴儿的脐带。甚至导演本 人也恨不得把银幕戳个窟窿，伸着脑袋对着观众说出了“这种傻逼爱情片，就是骗你们这些女孩的。”远远看过去，女性主义十足，电影都拍成这样了，谁还会在 乎，那些被二奶花烂了的老公的钱呢？这个角度来说，电影确实能够讨不少女性观众的欢心。 如果你看看的导演过去拍的《不要和陌生人说话》，讲一个强奸，性无能，变态虐恋题材的电视剧，更会找到些许有意思的感触。

　　 

　　同时，《北京遇上西雅图》还传递出了“人文主义”“地域融合”“阶级调和”的基调，先说地域问题，你看月嫂中心的黄太太，为啥是个台湾人呢？ 还有倒衣服的东北大姐，张嘴两千万的华裔女精英，无非是两岸三地是一家，国内国外都要抓，海外票房也重要。至于人文主义，拿种族举例子吧，黄太太女儿嫁给了黑人，一家来过圣诞节的段落，赤裸裸的表现着反对种族主义和天下大同的情怀。至于国内愈发激烈的阶级仇恨，影片态度也设置明显，富豪干爹险些被抓，穷人 弗兰克自强不息，富人有钱也不容易，穷人没钱也很快乐，这种哪面不得罪的暧昧态度，应该也能为影片迎来不少观众的喝彩。 

　　 

　　至于其风光片的风貌，俨然走在了潮流的风口浪尖，前面《泰囧》的喧嚣还没散去，如果本片再卖的不错，地域片的创作热潮一定会语法不可收拾。可 以想象，在不久的将来，华语电影定会充斥着一帮闹剧演员横跨世界七大洲，各种寻宝追逐阴谋满天飞。各种痴男怨女，也会牵起手来《珍爱莫斯科》《百合巴黎》。从这个角度来说，其策划和构建也是不错的。 

　　 

　　如果不抱着挑剔的眼光，《北京遇上西雅图》在整体的细节上做的比较精细，无论风光镜头，街景，打酱油的群众演员，还是一些小的台词和情绪反 应，还是很用心拍摄的。比如里面很多场景都用了“声音专场”，视听语言也基本流畅。当然以个人而言，还是受不了那些太过卖弄的配乐、煽情镜头、有点突兀的 煽情台词。正是这些地方，把影片本来架设的不错的气场拉回了现实，唉，客观评价，《北京遇上西雅图》是一个用心制作的天朝商业片吧。比那些神片雷片好不 少，但是与佳片还有点距离。 

　　 

　　 

　　 

　　二．【还算可以但是不完备的剧情】 

　　因为是商业爱情片，所以自然不能按照太刻薄的标准要求。《北京遇上西雅图》整体剧情在及格到良好之间。应该肯定的是，在局部上，影片中的几个 重场戏处理还算精彩，例如警察局的误会和圆谎，婚礼上的舞步，婚纱店合影的小段落，基本上能够抓住观众的心，并且情绪铺垫也比较充足，满足了情感片的基本 需求。如果创作团队拿出此种水准和热情老老实实拍摄一部纯爱情喜剧，影片应该会获得成功，可惜正是前面列举的那些关乎人文和表达的小野心，让影片看起来有 些扭捏错位，尤其在不同属性的段落衔接上，容易产生情绪跳跃和出戏，导致了影片整体上的叙事不够流畅也不够合理，拉低了整体的剧情评价。 

　　 

　　一个比较严重的问题是，影片前三十分钟的支线情节基本是失败的，即那个女同和佳佳的小误会。显然，按照合理的设想，编剧是想依靠前三十分钟相 对充足的副线来突显出人物性格，营造故事环境，并且让整个影片变得温情，人文和丰满。最终与一般意义上的单线商业片有所区分。这种处理方法倒不是不行，比 如卖鸡老师所举过的那个《洛奇》的例子，但问题是，《洛奇》的故事中，相对而言“洛奇”是唯一的核心角色，因此前三十分钟洛奇谈恋爱的情节虽然与拳赛无 关，但是毕竟是围绕单一主人公展开的，让整个人物变得鲜活。而在《北京遇上西雅图》中，既不是单一核心故事，也不是群像式故事，人物核心明显是一对男女主 角的对手戏，弗兰克和佳佳应该是担负着同样重要的位置。可在前三十分钟里，弗兰克基本处于打酱油的状态，形象模糊，这显然是不合理的。也正是前半部分男主 角的放空，导致了后面他和女儿的戏显得十分潦草，人物最终也是失败的。 

　　 

　　另一个问题是女儿这件事上，吴秀波饰演的弗兰克的角色，实际上是苦逼男吃软饭养女儿的故事，因此女儿的角色在故事中是非常重要的。因为女儿的 参与，引出了警局说谎和婚礼搅局，让男女主角两人关系走得更近。在角色之间态势的平衡上，也是让弗兰克从救赎者还原成同伴的一种平衡力量。但是在故事中， 女儿的情节潦草而不合理，态度暧昧，最重要的就是缺乏一场和佳佳正面接触，改变想法的戏，佳佳和女儿朱莉本应由比较精彩的情绪线，但是在影片中没有交代， 倒是结尾处莫名其妙的睡在一张床上，本来男女主角就没咋正面爱的死去活来，女儿也和佳佳情感不深，最终让片尾的重逢显得很造作。而对男主角来说，因为在女 儿去留的问题上，观众不能够直接面对女儿的真实想法，就会对弗兰克的同情心降低，同情降低导致移情不够。没有移情，人物自然完蛋。 

　　 

　　第三个问题是，整个故事还是太拖沓了，120分钟的影片，其实做成正片一百分钟恰当合适，至少有20分钟是慢速煽情镜头，广告镜头和风光镜 头，尤其是后面的接近15分钟。又臭又长让人很不耐烦，各种品牌logo的特写也让观众全然跳出了故事中的情绪曲线，而期待影片尽早谢幕。如果进行调整， 把整个故事片头的支线情节中让弗兰克参与进去，把片尾那些没用的广告镜头匀出十分钟用来把女儿的形象立起来，增添些人物关系的曲折或变化，而不是玩命的把镜头放慢，在整个故事的连贯性上效果会好很多。 


      可以看出剧情还是用心编排的，有些刻意的想做的文艺些，因此整个结构显得块状，散淡，但是明显是为了顾及主流观众群体，很多地方又表面化符号化。所以不是因为水平不够，只是取舍的矛盾吧。

　　 

　　三．【好的人物仅一位】 

　　汤唯真心是个好演员。作为一部商业电影，本来故事中的佳佳是一个很符号化的角色。二奶，北京人，花钱大手大脚，基本上就是这么几个简单的标 签。但是汤唯演得很用心，本人的气质和神韵也比较贴切，在她的饰演下，生生把一个符号化的角色演的活灵活现。如果你细致的看她的表情，真的能够在银幕上感 受到情绪波动的各种细节。应该说，《北京遇上西雅图》还算成功的效果中，汤女神至少起到了一半的作用。 

　　 

　　而吴秀波的表现确实不够理想，不是因为我是个男的，所以夸汤唯黑吴秀波。先说角色的设置，如果说佳佳虽然符号化但是至少真实，那么影片中的弗 兰克医生显然是比较大假大空的，一个金牌主刀医生，在国内随便做做手术接待接待医药代表，赚的钱完全可以过上幸福快乐的生活。仅仅是为了女儿受到教育就吃 软饭，实在是让人感到不真实。但真实性还不是重点，重点是，在影片中吴秀波完全是一副半死不活的表情，本来就显得温吞的角色，还用胡子把他的全部表情遮挡 大半，性格和行为完全没有撑起来。当然，从编故事和表演的角度来说，扮演一个木讷的好人，要比演一个外向的角色难很多。 

　　 

　　顺带接着说一句女儿的角色，在故事中篇幅有限，没能很好的展开她女儿和父亲或者佳佳的情感。即便是一个标签化的商业片标准来衡量，也没能起到 什么实质的帮助作用，随便看那些有儿童参演的成功的电影，观众的笑声和泪水很大程度上取决于儿童角色萌不萌。一萌遮百丑，儿童角色的外在形象有时候能够起 到决定性作用。很可惜，女儿的演员资质平庸，缺少精灵古怪，缺少孩子身上的情绪多变性，也缺少和父亲的情感交流，自然也算是失败了。 

　　 

　　至于其他的角色，基本都是标签化和打酱油的身份，没有什么巨大的亮点，也没有什么明显的缺陷，基本属于正常电影的正常水平。只是因为作为主角的两个半角色里，父女的全面崩盘，又为《北京遇上西雅图》拉了下后腿。 


四．【鼓励为主，鼓励为主】

     看着写了这么多似乎是在挑毛病，我得承认确实略显的苛刻了些，如果考虑到同类国产时装时尚电影的假大空和造作，《北京遇上西雅图》明显要上一个档次，还是不错的。

    可能问题的根源还是，文艺心不死，但是商业又要考虑，还怕观众不认同，因此有些四不像了。

　鼓励为主，鼓励为主，鼓励为主。

   豆瓣威武，豆瓣威武，豆瓣威武。　
      </影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>