<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海上钢琴师 La leggenda del pianista sull&apos;oceano</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2574551676.jpg</封面>
<导演>朱塞佩·托纳多雷</导演>
<演员>蒂姆·罗斯 / 普路特·泰勒·文斯 / 比尔·努恩 / 克兰伦斯·威廉姆斯三世 / 梅兰尼·蒂埃里 / 皮特·沃恩 / 尼尔·奥布赖恩 / 阿尔贝托·巴斯克斯 / 加布里埃莱·拉维亚 / 科里·巴克 / 西德尼·科尔 / Luigi De Luca / 尼古拉·迪·平托 / 费米·依鲁福祖 / 伊斯顿·盖奇 / 凯文·麦克纳利 / 布莱恩·普林格 / 沙拉·鲁宾 / 希思科特·威廉姆斯 / 阿妮妲·扎格利亚 / 安吉洛·迪洛雷塔</演员>
<简介>本片讲述了一个钢琴天才传奇的一生。
                                    
                                　　1900年，Virginian号豪华邮轮上，一个孤儿被遗弃在头等舱，由船上的水手抚养长大，取名1900（蒂姆•罗斯 饰）。1900慢慢长大，显示出了无师自通的非凡钢琴天赋，在船上的乐队表演钢琴，每个听过他演奏的人，都被深深打动。爵士乐鼻祖杰尼听说了1900的高超技艺，专门上船和他比赛，最后自叹弗如，黯然离去。
                                    
                                　　可惜，这一切的事情都发生在海上，1900从来不愿踏上陆地，直到有一天，他爱上了一个女孩，情愫在琴键上流淌。他会不会为了爱情，踏上陆地开始新的生活，用他的琴声惊艳世界？他将怎样谱写自己非凡的人生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>老鸡｜扶立</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-05 14:52:08</时间>
<影评>


关于钢琴，关于尽头，关于彼岸，这些我都不想说。我只想说说1900这个人。


众人叫他天才，众人为之疯狂。1900，从拥有这个不平凡的名字起，就注定是个不平凡的人。目光、掌声和荣耀，平凡人可能终其一生都得不到的东西，对于天才的1900就像空气一样稀松平常。

但目光、掌声和荣耀并不能令人幸福，也不长久。

电影里有一个镜头让我特别难受：人们围绕在1900身边为音乐起舞的时候，有人看见了自由女神，一下子所有的人呼啦啦作鸟兽散，只剩下1900孤寂的身影。再多的荣耀也挽救不了孤独，此刻他非天才，是个可怜的被遗弃者。


天才其实是世界上最不幸的人。所有的天才都是异类。而再体面的异类都不会被人真正地爱。那些为1900的琴声瞠目结舌的人，在琴声终结的时候，他们也就咂巴着嘴散去。1900这样的天才更像是个宠物。人们会喜欢它、呵护它、痴迷它，但它跑到马路中间迎面驰来飞车，谁也不会扑过去用自己的身体挡住。


大概只有小号手是愿意聆听1900的内心而非琴声的人，他不理解他，但是他尊重他。他用尊重成全了1900完整的独立。我看到有人说如果他是那胖子他就会把1900敲昏然后拖下船。我想这样的想法也就注定他成不了那个胖子，成不了1900唯一的真正的朋友。


如果我们较真一点，假设小号手真的把1900弄下船了，故事将怎样延伸？我们都知道，落魄的小号手没有能力去为朋友找一艘新的船，找88个琴键和尽头。1900将无可避免被磨去棱角和平庸，落入红尘变成一个凡人。


活着，还是活得安心。这也是个问题。凡人的选择是无论如何先活下去再说，&quot;活着&quot;这件事情本身比什么都重要。而天才则把心灵的舒适看得更重，生死则次之。所以凡人可以忍辱，天才却情愿玉碎。每一种人都获得了他最看重的东西，说起来谁也不比谁亏。




其实我不太乐意用天才这个词儿来定义1900。天才已经被用滥了。我更愿意说1900是个ET。我们生活在这个星球上的人，想表达就开口说话。这是人类的方式。但是1900不属于人类范畴。他的手指是他的发声器官，连着他的心和眼睛。他的身体机能是人类的，他的感知和内心是ET的。

ET很神奇，但不算稀奇。因为我们每个人都是ET。


小时候看哲学入门读物《苏菲的世界》，哲学老师说，你是否想过自己或许是个火星人？你是否有一天会停下脚步，审视自己然后想：&quot;我是一个不同凡响的存在。我是一个神秘的生物。&quot;——我并不理解。我看着每一个人都有两个眼睛一张嘴，我无法理解这一模一样的人怎么会是不同星球的物种。


直到后来我发现人的内心比海还深，发现一个人和一个人的差异比天和地的相错都大。我才渐渐相信，我们每个人都是ET，至少都曾经是ET。我们生下来的时候如此千差万别，就像从宇宙的各个角落聚集到这个星球。我们透过眼睛看世界的角度，我们吃奶头的力度，我们尿裤子的姿势，都如此独立如此百花齐放。


我们曾经都很与众不同，鲜活跳跃。但是后来，我们被教育，被纠偏，被放入轨道。于是我们从一个个ET变成一群地球人。我们鲜活的面容淹没在人群之中变得模糊不清，一眼望去毫无分别。只有那些因缘巧合的，比如1900，侥幸（或者说是不幸？）保存了自身的独立和ET本色，成为地球人眼中的天才和异类。


差异导致孤独。葆存了差异性的ET在承受异样目光的同时也承受着巨大的孤独，远超出凡人的孤独。凡人们如我们虽然也还都残留一些差异，但大致面貌八九不离十。我们失恋了后觉得痛苦比谁的都大，我们拥抱心爱的人自认比谁都幸福。但一个残酷的事实是：每个人的痛苦和幸福都没什么区别。我们在不断重复，千篇一律。


我们丢了个性却换来了共鸣。我们借助艺术寻找通感，在人性中相交叉的部分，抹着眼泪互相慰藉，或者说，互相平衡（原来有人比我还惨啊，这下心里舒坦多了）。而被称为天才的人站在人群之外，忧郁地注视这群有些像他又不是他的物种。用他们ET的本能将那些交叉部分，提炼、放大、直抵内心。那些永远无法交叉的部分，则作为孤独的源头，令他们永远无法融入人群。他们只有躲在自己的轮船里，躲在自己的内心世界里，孤独地活着，然后死去。








</影评>
<有用数>19193</有用数>
<没用数>747</没用数>
</review>
<review>
<作者>玉茗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-01 13:35:10</时间>
<影评>
               有些电影是你看过之后，心中涌动万千却无从下笔，是你满脑子的思绪却不知从何整理，《海上钢琴师》就是这样一部让我欲罢不能欲言又止的电影。


        看完影片之后，我的唯一感觉是孤独，真孤独。可是1900真的孤独吗？后来的很多时候，我都觉得他不孤独，他有满满的用之不尽的音乐的灵感，有无数的才华和无数的流动的音符。他其实不孤独，他让我们孤独，没有天才的华丽没有天生的不俗没有特立独行的资本，没有充盈的内在没有在这个世界得到认可和满足，所以我们孤独；我们从1900身上看到了自我的卑微自我的缺乏自我的飘忽，所以我们孤独。


        作为这世上存在的一个人，我们从出生到死亡都被冠以各种各样的称号和身份。出生的时候父母为我们取了一生的代号即名字，我们要上户口登记注册，等到十八岁了要去办理身份证；我们在学校是学生，工作了又要评职称，我们被别人介绍时是某人的子女父母朋友同事，到底哪个才是真正的我呢？当这些东西都被去除之后，我们还是我们吗？我们还能找到自己吗？1900是一个没有出生证明的孩子，他不属于哪个国家也没有我们传统意义上的名字，如果他死了你在任何资料中找不到他存在的痕迹，可能也没有多少人记得他的存在，他也没有一座存放他遗体的墓穴，但是他却实实在在地存在过，真真实实地活过，他用什么证明了自己的存在呢？


        我一直觉得1900的一生是存在主义思想的体现，他藐视规则，藐视这个社会认可的规则，他害怕上岸其实是拒绝上岸，藐视上岸。他重自身的存在大于外界对自身的认可，他可以轻易打败爵士乐的开山祖师并对他表示鄙夷，他可以靠他的才华赚取无数的名利但是他拒绝音乐与自身的分离，他可以用音乐去探究所有人的心灵，可以在音乐里去旅行，可以寻觅到自己的爱情，但是他没有常人那样去要去追，他轻轻地将这些丢进了大海，他将迈向陆地的脚收回。


        在存在主义者看来，人生活在一个与自己对立的、失望的世界之中，人在世界上的地位是不确定的。绝对自由的人也是烦恼和无所依靠的孤独者。人虽然有选择的自由，但他面对的未来的生活却是混沌而没有目标的。他只是盲目地走向未来，他只知道人生的真实的终结就是死亡。死亡作为人生的最后归宿，对于个人的存在具有非常重要的意义。 所以存在主义者都是悲观者，在他们眼里，人生是一场悲剧。


        1900的人生不可避免是一场悲剧，是他自己能预料到的悲剧。“城市那么大，看不到尽头，我停下来不是因为所见是因为所不见，是因为看不见的东西。连绵不绝的城市什么都有，就是没有尽头，我需要看见世界的尽头。上了岸，何去何从？爱一个女人，住一间屋，买一块地，望一个景，走一条死路，太多的选择我无所适从。漫漫无尽，思前想后你不怕精神崩溃？那样的日子怎样过？我无法遗弃这艘船，宁可遗弃自己的生命。”


        我喜欢闭上眼睛，反反复复地听1900帮助好友克服晕船时弹奏的钢琴曲，想象着自己也正坐在那艘船上，随着海浪起伏摇摆。那时的音乐是可以将人吞噬的，让你忘乎所以让你自由自在，让你感受不到自己的存在又让你无比清晰的感受到存在的快感。你能感受到飞翔，能感受到旋转，能感受到跳跃，就想初春的远行，夏日的冲浪。这里只有美好，只有存在的美好，我以为这就是生活，有活生生的美好存在。


        后来我才知道生活的大多数时候其实是孤独的，是我们心里无处安放的孤独，不被这个世界所认可的孤独。1900是孤独的，所以他选择一辈子不上岸，和那座海上浮城共生共死，而我们呢？我们没有一座属于自己的城，让我们来安放我们的孤独，让我们来逃避自己不喜欢的一切，所以我们比1900更孤独更可怜。


        很多时候，这个世界再繁华再喧闹，我都只是一个人仿佛置身孤岛，这时我那么孤独但却没有一座安放它的城市。这个城市越来越鄙弃孤独，它不允许你孤独它不给你时间孤独，它让你觉得孤独是可耻的，它要让你融入外面喧嚣的海洋恋爱的洪流，它要你和别人一样，上岸，走同一条路，一条望不到尽头的路。


        你拒绝融入，那么你就要承受双重的孤独，外在的内在的，所以你更孤独。而融入，那是一辈子都不会快乐的旅程，你踏着陆地是那样的轻飘飘，你感受不到你的存在，你还是孤独，无处安放的孤独
      </影评>
<有用数>9862</有用数>
<没用数>355</没用数>
</review>
<review>
<作者>江浪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-22 00:19:43</时间>
<影评>
        很多人看完此片，都有一个疑问：钢琴师为什么不肯下船。

如果你问错了问题，又怎么能得到正确的答案呢？

要想搞明白钢琴师为什么死守那破船，必须先问：那是一艘怎样的船？

那是一艘横穿大西洋的游轮，无数欧洲旧世界的人通过这艘船，摆渡到了新世界——美国。

这艘船上坐过许多许多的人，有钱人、穷人、意大利人、法国人，大部分都是失意的可怜人，他们带着失望和心碎离开欧陆，在航船靠岸的时候，带着希望大叫：美国！

这艘船上坐过许多名人，电影里有一组对钢琴师房间的特写镜头，其中有些镜头扫过墙上挂着的照片，照片中能看到爱因斯坦和他合奏过，许多欧洲的文化名人也和他在同一张照片中。这些伟大的欧洲名人，带着曾经辉煌的欧洲文明坐在这艘船上，头也不回地离开了欧洲大陆，奔赴美国。

你留意到吗？钢琴师非常反感爵士乐，20世纪是所谓的爵士时代，而爵士正是美国人发明的独特音乐，是新世界文化的代表。还记得专门登船挑战海上钢琴师的那个黑人吗？这家伙是那么装逼，小门牙还是分开的。但是这家伙在历史上是真有其人，但真人是个白人，电影为什么改成黑人？因为，黑人文化是美国特有的文化，欧洲是纯粹的白人文明，但美国文明则混入了黑人的血统。所以，导演将这个人物处理得那么不堪，是可以理解的，这个穿一身白衣服的黑人，就是美国文明的象征。

而且，在电影开头，导演就吐槽了爵士乐：如果你自己 都不知道自己在演奏什么，那就是爵士。但海上钢琴师手上的每一曲，都是为了某一个人，某一种情绪而弹。


所以，这是一艘不同寻常的船，它像一面镜子，洞照着欧陆文明的垂垂老矣，也洞照着美国新大陆的冉冉升起。


导演是意大利人，作为一个二十世纪末的欧洲人，回望百年前，也只能有这种浓浓的乡愁吧。欧陆的辉煌是一个再也回不去的梦想，那个永不下船的钢琴师正是这乡愁的最好诠释，他执拗的留在船上，尽管他知道，新大陆有那么多的道路，通向那么多的方向，每个方向都有一个新的希望，孕育着新的未来，可是，他偏不喜欢。

这是一个欧洲遗老遗少的尊严。
      </影评>
<有用数>4638</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-13 07:38:32</时间>
<影评>

常常，你可以听到一个北京人说，“我们”的故宫、国贸、天安门怎样怎样，听到一个上海人说，“我们”的东方之珠、新天地、外滩怎样怎样，或者另一个城市的人自豪的讲起“我们”的那么广阔的空间，仿佛一个城市都是他的世界。而实际上，我们往往舍不得在国贸的商场买一件衣服，舍不得在新天地吃一顿有品味的饭，在故宫、外滩也只是照照相，向亲朋证明到过这些地方。而我们真实生活的空间还是那些正付着按揭的小屋、那快要被拆迁的胡同、弄堂。在这点上，我们或许没有《海上钢琴师》中的1900看的更加清楚，他一生生活在邮轮上，他不愿离开一个让他感到安定自由、无忧无虑的空间，他永远没有踏上陆地，开启他的“远大前程”，在我们看来，他是自闭的，但是，他也是最清醒的，在最后无比绚烂的死亡中，他走的孤独而坦然。
    
1900来到这个世界就显得孤独，被轻生父母遗弃于邮轮，幸运的是被豪放而粗鲁的锅炉工丹尼收养，并给他起了个长而古怪的名字。于是，1900在这艘邮轮的传奇故事开始了，他渐渐开始长大，渐渐开始观察外面的世界，终于，一种叫音乐的东西触动了他的心弦，一位叫钢琴的淑女成为他的恋人。关于他究竟从哪里学会了钢琴已经不重要，重要的是几年内两度成为孤儿的他终于获得了他一生不会抛弃，也不会抛弃于他的音乐。此后，他伴随着邮轮在世界游历，他在头等舱以调皮的表演施展着才华，在下等舱他以更天才的表演施放着能量，期间有外界的诱惑，有外界的挑衅，他都在一阵阵短暂的波澜后重新扎根于他生长的这艘邮轮，哪怕一段隐约萌发的爱情也只是让他心潮更澎湃了些，挣扎更剧烈了些，他还是爱那船，还是爱那台钢琴，或者更准确的说他还是对上岸后的世界感到恐惧。
   
在我们看来，1900是孤僻的，是自闭的，是需要“治疗”的，就如他的好友迈克斯所做的一样，一再劝说他去广阔天地，或许在迈克斯眼中，在帮他灌制唱片的商人眼中，他们都是在帮助1900，都是在治疗一颗孤独的灵魂。1900似乎是一个不折不扣的宅男，只是他的宅子显得更大些，但是大不过岸上的世界，或许其实他的宅子更小，只是钢琴上的88个琴键，他沉浸在自己的世界中，自得而满足。正如片子最后，他对迈克斯所说，“你知道琴上88个键一个不多一个也不少，琴键是有限的，但你是无限的，在这些键上所能创造出来的音乐，那才是无限的，这个我喜欢，也是我愿意做的，但是在舷梯上，摆在我面前的琴键有成千上万，永远也数不完的琴键”，“而在这个无限大的键盘上，你根本就无法去演奏”，“天呢，你没有看见那些街道吗？有上千条！你怎么去选择那一个？”。这几句话充满了哲理，我认为原著作者巴里科和电影导演托纳多雷讲述这样一个梦幻的故事，不仅仅是为了制造一种很“文艺”的调调，而是阐述某种人生哲理。实际上，和1900对无限的恐惧相反，现代人正是在追逐着无限，我们贪大，贪全，贪广，房子要住大的，哪怕被每月的房贷压的生活质量下降；交际圈要交广些，哪怕每天疲于奔命于并不让自己愉快的应酬；旅游要走遍世界，哪怕其实只是疲惫的赶着在一个又一个景点的人群中拍照；炒股也有“不涨到翻倍不痛快”，哪怕每天被指数折磨的大喜大悲。还是看看这个“宅男”1900，反观自己，其实我们都是宅男，我们都是在自己营造的世界里生活，我们总有个无形或有形的圈子，但是似乎“开疆扩土”是人的本能，我们总是希望这个世界更大些，更广些。其实，并不是因为你走遍了这个城市的大街小巷，你的世界便扩展到了整个城市，哪怕真的这样，你也只是有了个城市这样一个更大的宅子。所以，1900不贪求太多，他一生都在一艘船上生活，这是有限的；但是他一生都有音乐相伴快乐的生活，这是无限的，快乐而自在的生活才是无限的。正如我们拼命拓展的交际网永远是有限的，但是和其中几个真正的知己在一起的快乐才是无限的。
    
1900在邮轮上有自己的快乐，也伴随着一些悲伤，但是，快乐从来不是仅仅以空间的广度来评判的，就如你有一笔钱，可以买大房子简装修，也可以买小房子按照自己的意愿精装修（当然，精装修的意义不是买一堆豪华家俱的堆砌）。1900选择在一个相对狭小的世界里精心构筑他的世界，安逸而愉快。而在我们看来，这样的小小的快乐永远是“有病”的，就如我们如果看到一个人沉溺于数学而废寝忘食，会认为他是一个科学怪人，为他随时可能的英年早逝而悲哀；如果看到一个人长期执着的在农村搞什么社会试验而履受挫折，会认为他是一个理想主义者，为他干些“不实际”的事情而悲哀。诸如此类的事情还有很多，我们总是很自恋，常常看到他人沉浸于一些比较“独特”的事物而不问世事而感到“悲哀”，而对他们表示不解和“同情”，特别当这些人甚至为之折寿或是如1900那样“找死”后，更是如此。其实，生活方式本来没有定义，其实想想，1900在一艘船上就活的那么滋润，一些人一天到晚在屋子里闷头看武侠小说、漫画书就那么快活，我们这些号称精神健康，性格乐观的人却常常无名的不停唠叨“真郁闷”，这时的我们是不是会突然感到一丝沮丧，而对宅男们有些羡慕，同时意识到，其实我们都不过是在自己的世界里有喜有乐的宅男。

欢迎关注公众号：关于电影两三事，ID：aboutfilms


</影评>
<有用数>1552</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>MR.X</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-15 11:56:19</时间>
<影评>
        为了为各位《海上钢琴师》的热爱者普及片中的音乐等知识，特从Tim Roth中文网转贴本文，在此，感谢cunning姐姐为了Tim不遗余力的辛勤劳动！ 

    想要了解电影中1900与Jelly Roll Morton弹奏的音乐名称，多能从本文中找到解答。 


郑重申明：本文绝非原创，所有信息均来自北京人民广播电台音乐广播（调频97.4MHz）每周一次的“世界优秀电影音乐赏析”栏目。若要转载，务必将此申明一并转载. 


如果说1988年的《天堂影院》讲述的故事是以电影和电影史为背景，而1990年的《天伦之旅》是以歌剧为背景，那么1999年的《The Legend of 1900》（《1900传奇》）的故事就是以音乐，确切地说是以钢琴和爵士乐为背景了。一向自任编剧的托尔纳托雷这次又在新千年——也就是进入21世纪——的前夕，把意大利作家亚历山大巴厘戈（音译，不知准不准）的小说《二十世纪》进行精彩的改编后搬上了世界荧幕。从影片的片名、立意、发行时间以及各方面所达到的艺术水准来看，我认为称之为20世纪的“The Last Picture”（“最后一部电影”），它是当之无愧再合适不过了。 是的，在最富于戏剧性的新的世纪即将到来的时刻，由一部讲述发生在上一世纪初的传奇故事的意大利影片，来为仅有区区百年历史，却早已在当今世界所有艺术形式中独领风骚的电影这门艺术画上了一个完美的句号。 


影片是从小号手麦克斯对好友的强烈思念开始的，随着他满怀失落和惆怅之情的内心独白，在影片片头，我们看见又有许多目光中饱含憧憬的移民，乘坐一艘大客轮“弗吉尼亚号”来到了新大陆。 


（片头主题音乐） 


影片闪回，麦克斯一路沉思着走进了伦敦一家收购乐器的店铺。为了填饱肚子，他只好忍痛卖掉自己心爱的小号。精明的老板看出那是把名牌乐器，但只肯出很少的钱6英镑10先令来收购。麦克斯被迫答应下来，但是出于留恋，他想分手前再吹一次小号。老板尽管显得不耐烦，但还是答应了。 


（小号吹奏的影片主题） 


（旧唱片中钢琴演奏的主题） 


人生许多机遇都出于偶然。如果麦克斯没有吹小号，也许就不会有机会讲述关于一位海上钢琴家的传奇了。当他正沉浸在自己吹奏的乐曲中时，耳畔却传来留声机播放的一张旧唱片上钢琴演奏的同一首曲子。老板正急于知道演奏者是谁。 （时光回溯） 

弗吉尼亚号上的锅炉工黑人丹尼趁客人下船的时候到上等舱来碰运气，希望能捡到点值钱的丢弃物。但没想到在豪华大客厅的钢琴上，他竟发现了一个襁褓中的孩子，被人遗弃在盛放柠檬用的纸盒子里。 


好心的丹尼收养了这个既没有出生证也不知道名字的婴儿。既然他是在1900年1月1日得到了这个孩子，索性就给孩子起了个简单又有意义的名字：1900。为了躲人耳目，逃过移民局的查问，名叫1900的这个孩子从来不下船，他的世界就在汪洋大海上。1900和养父丹尼在弗吉尼亚号上一起过的日子倒也快活自在。 


（音乐） 但是不久丹尼就不幸受伤去世。有一天，1900循着音乐的声音悄悄地来到了头等舱.透过大客厅门口的玻璃屏风，孩子的眼前出现了一个显得光怪陆离但却色彩丰富的花花世界，而吸引他的是玻璃后面传来的那快乐的音乐。 


（音乐，钢琴逐渐突出） 


夜间，所有的客人都被眼前发生的事情所震动：一个衣衫破旧、满脸污垢的孩子正端坐在钢琴前，那稚嫩的小手轻轻抚摸着琴键，于是，那架大钢琴唱出了一支柔和动人的曲调。 （1900的第一次演奏） 


当船长告诉他擅自弹琴触犯规则的时候，小1900鄙夷不屑地脱口说道：“去他的什么规则。”（“Fuck the regulations.”） 


麦克斯在给乐器店老板讲这个故事的时候，那如烟往事又清晰地一幕幕闪回在眼前，一切仿佛就发生在昨天，他又回想起自己初次来到弗吉尼亚号的情景。在招工负责人告诉他船上已经有小号手的时候，他却早拿出乐器吹奏了起来。 


（麦克斯的小号独奏） 


他那娴熟的技巧和迷人的音色博得了围观者的热烈掌声，也征服了招工者。与此同时，停靠在码头的巨大的弗吉尼亚号上，围栏边，有一个人此刻也在由衷地为他鼓掌祝贺。随后，麦克斯幸福地登上了弗吉尼亚号。 

 

 

海上起了风暴，可怜的麦克斯呕吐不止，东倒西歪，跌跌撞撞。我们听到的音乐在形象、幽默地描绘着麦克斯的境况。 （表现麦克斯晕船的音乐） 


但这时有个走路很稳的人过来问他是不是吹小号的，说可以为他提供晕船的解药。他请麦克斯帮他解开了钢琴下面的制动栓，并邀请他坐在自己的身边。 


随着船身的摇动和倾斜，客厅中的这架三角钢琴也开始在沉稳流畅的琴声中自如地四处滑动。在我所观摩过的所有影片中，《1900传奇》的这一场景最富于浪漫气息，最高雅，也最令人难忘，是充分展示意大利导演托尔纳托雷艺术才华的一个片段。 


不幸的是随着船身的又一次的剧烈倾斜，滑行在大客厅中的钢琴带着他们两人冲向了华丽而又昂贵的大玻璃屏风，继而又穿过客房的走廊，最后直接撞向了船长的舱房. 


两人被罚到底舱去烧锅炉，同时也有了彼此认识和了解的机会。麦克斯这才知道，他就是那个从来没下过船的大名鼎鼎的钢琴家。两人从此成了好朋友，一起在乐队里为客人们演奏。只是这位叫1900的钢琴家从来不守规矩，常常与乐队合作到一半，就丢开谱子即兴演奏了。不过客人们往往一听到他的琴声，立刻就来了情绪，进入忘乎所以的欢乐状态. 


（1900的即兴演奏） 


天生的海上钢琴师1900不但为头等舱的客人演奏，还经常到三等舱去为那些穷苦移民弹琴。大家都痴迷在他的琴声中。乘客们沉醉的神情说明他们在1900的音乐中找到了自己的心声。 


（1900在三等舱的演奏）  


有一位意大利客人希望听到塔兰台拉舞曲，1900只请他做了一个简单的示范节奏，继而就让大家听到了一曲热烈奔放的塔兰台拉． 

注：塔兰台拉舞曲（Tanantella）是舞曲的一种。起源于意大利民间。据十五世纪后的传说，被一种毒蜘蛛“塔兰图拉”咬伤的人，须剧烈跳舞才能得救，塔兰台拉即源于此。一说因此舞源于意大利南部塔兰托城而得名。其特点为3/8拍或6/8拍，情绪活跃，舞蹈时用铃鼓、响板伴奏，音乐带有恒动曲特点，与库朗、基格相似。十九世纪中叶后，肖邦、李斯特等作曲家用塔兰台拉创作器乐独奏曲；柴可夫斯基所作《意大利随想曲》的最后段落，具有塔兰台拉的体裁特点. 


影片《1900传奇》的一个寓意深刻的段落是麦克斯问1900为什么不下船去陆地看看，在稳固的土地上安一个家。现在这段情绪贴切、含意隽永，带有鲜明特征的配乐就出自我们节目中一再出现的那位意大利作曲大师埃尼奥•莫里康内，《1900传奇》获得第57界金球奖最佳音乐奖理所当然。看来记者们的审美情趣的确高过了电影商人们，奥斯卡评委不懂音乐也就不知道这位大师的价值。实际上，埃尼奥•莫里康内在《1900传奇》中的配乐，是他在全世界电影作曲家面前树立的一个新的高峰，在有些方面，他甚至超越了自己．阜美国人并不了解这部影片的音乐所达到的高度、深度和难度，如果分析一下音乐与音响元素的关系就会发现，《1900传奇》的录音以及与画面合成的难度是非常之大的。在艺术和技术两方面如此具有创新性、开拓性的一部影片，世界上众望所归的奥斯卡却视若无睹充耳不闻，的确令人匪夷所思而百思也不得其解。我认为这不能不说明近年来奥斯卡的堕落。 


注：埃尼奥;莫里康内（Ennio Morricone）1928年出生于罗马，迄今参与制作的各国电影已不下400部，是意大利最多产、最有建树的作曲家，在世界电影界可谓有口皆碑． 


有一次，轮船靠岸之后，下等舱的客人们都匆匆离去了。人去船空，感到失落和孤寂的1900正随着自己的思绪轻轻地触摸琴键。突然，角落里传来了小手风琴——一架巴扬那嘹亮深情的应和声。它的主人，一个来自世界某一角落的移民，出于对1900的琴艺和音乐的仰慕，留下来和他谈起了家常往事。妻子和人私奔了，自己赖以生存的田地也因干旱而荒芜。五个孩子都因热病死去，只有最小的女儿幸免于难。最后，谈到了他对新生活的渴望和对大海的向往。这一过程中，1900的琴声一直在静静地为他们的谈话伴奏。音乐融入对白，语言渗进了节奏。莫里康内的音乐与托尔纳托雷的对白之间的结合此刻达到了天衣无缝、绝妙感人的境地。

注：巴扬：键钮式手风琴，因其外形与音的排列均与键盘式完全不同，故而它主要流行在具有历史和群众基础的北欧和独联体各国。  


（1900与移民的交谈，配乐与对白的完美结合,） 


1900：You don’t look happy about going to America.  


Immigrant：It’s not America. It’s everything I’m leaving behind.  

Immigrant：Until a few years ago, my field was the only thing I knew. The world started and ended there in that piece of land. I’d never walked down the main street of a town. Maybe you can’t understand that.  


1900：I understand that perfectly. I know someone who went through something very very similar.  


Immigrant：One fine day did his field go dry, too? And did his wife run off wi  

th a priest? And did the fever take his five children?  


1900：No, but he ended up alone, too.  


Immigrant：Then he’s more lucky than me.  

Immigrant：I still have a daughter, the youngest one. She survived. It’s for  

her that I decided one day to fight my bad luck. I travelled the world withouta destination. And then one day, when I go through one of many towns I never see before. I come to a hill, and then I see the most beautiful thing in my life. THE SEA!  


1900：The sea?  


Immigrant：I’d never seen it before. It was like lightening hit me. Because I  

heard its voice.  


1900：The voice of the sea?  


Immigrant：Yes. The voice of the sea.  


1900：I’ve never heard it.  


Immigrant：The voice of the sea, it is like a shout, a shout big and strong, s  

creaming and screaming and what it screaming was: “You! … Men with shit in your brains! Life is immense! Can you understand that? Immense!” I never think of it this way. I have a revolution in my head. That’s how I suddenly decide to change my life, to start afresh.  

Immigrant：Change life, start afresh. Tell that to your friend. …… 


麦克斯深知1900的性格和品行，认定他无处可去，决不会离开弗吉尼亚号，但是这只古旧的大船早已成为一堆废铜烂铁，人们正在往上装炸药，准备把它炸掉。麦克斯在费尽口舌说服工头推迟爆炸日期后，开始在那庞大空旷，已经面目全非的船体内到处寻找1900。面对如今破败不堪，昔日豪华富丽的大厅，他的思绪再次闪回到弗吉尼亚号的黄金岁月。 


（大厅音乐） 


乐队指挥一再叮嘱，要他这次照谱演奏，满口答应的1900不一会儿就故伎重演了。 


（1900即兴独奏） 


每当他尽情即兴的时候，大家就没事儿可干。1900用钢琴向坐在他身边的麦克斯描绘了自己视野中出现的四个形象与性格截然不同的人。 

在1900的眼中，此刻看见的是一个正和情夫私奔的老女人，音乐当中明显的吉普赛风格表现了她的雍容华贵，同时也似乎说明了她来自何方。而这一位则是个深深陷入沉思与回忆，陷入了前尘往事的伤感的男人。随着富于弹性和张力的探戈节奏的切入，我们又看见了一个流着泪的年轻女子正在与自己的情人共舞，她的装束及出身都被音乐准确无误地揭示了出来。最后，1900手下的旋律，也就是音乐大师埃尼奥莫里康内笔下的配乐，又惟妙惟肖地描绘了一个穿着别人的礼服混迹于头等舱的不速之客。 


在第一部分的结尾处，我们来完整地重温以上情节中出现的两段音乐。这是幼年的1900第一次弹琴时大家听到的那首充满稚气的莫扎特风格的钢琴小品，原声CD中的标题也颇有寓意：《莫扎特再生》。 


（幼年1900的第一次演奏） 


出现在1900为三等舱的普通移民弹琴的情节当中的那段音乐，原声CD中的标题是《Study for Three Hands》（《三手联弹试作》，Study在这儿当“练习曲”讲）。（1900的三手联弹） 


另外还有一首出现在以后情节中的乐曲，相当于全篇配乐主题的核心，标题是《Play in Love》，钢琴独奏. 


同伴们都上岸去了，1900再次体验到了孤独和失落。由弦乐演奏的这段感情丰沛、饱含失落与怅惘之情的音乐，与赛尔乔;莱昂内的《美国往事》中最后那段弦乐重奏的德博拉主题（Deborah&apos;s Theme）阿玛泊拉之间出现了千丝万缕的联系。 


(有点忧伤的弦乐) 


1900正拿着话机想和岸上的随便什么人说说话，以排遣心头的孤寂，这时，突然有四个衣冠楚楚的黑人闯了进来。与陆地上的社会隔绝已久的1900吓得在弗吉尼亚号的巨大船体内四处逃窜。 


(一段紧张的音乐) 


其实这四个人并非歹徒，他们不过是被派来通知1900，要他准备和当今爵士乐的祖师爷在钢琴上一决雌雄的。 


（一段爵士小号） 


埃尼奥;莫里康内的配乐形象生动地描绘了爵士乐史上确有其人的一个重要人物：杰里;罗尔;莫顿。影片中的他由曾经是美国一个著名的三重奏爵士乐团成员的黑人演员克拉伦斯;威廉姆斯三世（Clarence Williams）扮演。此刻，他正在弗吉尼亚号停靠的码头上向新闻界夸夸其谈，不可一世地狂妄宣称说他不相信世界上能有人在钢琴技艺方面超过发明了爵士乐的人，也就是他杰里;罗尔;莫顿。 


音乐的情绪、节奏贴切地和杰里;莫顿神采飞扬的表情及说话的速度保持了同步，这时，得知比赛消息的人们开始集中在弗吉尼亚号的大厅里，好戏就要开场了。 


（杰里;罗尔;莫顿钢琴独奏） 


杰里;罗尔;莫顿出生于1885年大约在1940年去世，他是爵士乐史上公认的最早的巨人之一，但是，由于他喜欢夸大自己对爵士乐的贡献，所以常常产生负面效果。众所周知，爵士乐的早期历史可以追溯到17世纪非洲黑奴被贩运到新大陆以后做工时唱的歌曲，也就是做工歌和田间号子，以及19世纪的早期黑人宗教歌曲和后来的无从查考其确切诞生年代的布鲁斯音乐，再后来还有拉格泰姆音乐等等，而杰里;莫顿却曾经夸口说是他在1902年发明了爵士乐，这简直是天方夜谭。杰里;莫顿10岁时就开始弹钢琴，少年时代曾长期在妓院中弹琴，以至于亲戚们都与他断绝了关系，而这一切也都在影片导演和编剧托尔纳托雷的剧本中得到了表现。 注：关于布鲁斯：美国黑人的祖先在非洲。17-18世纪西方殖民主义者将大批非洲黑人贩卖到美洲，成为那里白人的奴隶之后，他们被强迫劳动、受尽折磨。在田间、在劳动之余，黑奴们怀念故乡和亲人，常常唱一种哀歌，以表达他们痛苦的心声。这种音乐也渗透在一些宗教歌曲中。由于蓝色被美国人看作是忧郁的色彩，这种悲哀的歌曲，也就统称之为Blues（蓝色），中国音译之为“布鲁斯”。我们常常从美国音乐作品中发现带有Blues的曲名&amp;如《蓝色狂想曲》、《蓝色的探戈》、《蓝色的爱情》等，它们更准确的译法应该是《忧郁狂想曲》、《忧郁的探戈》、《忧郁的爱情》……。布鲁斯的特点：从大音阶来讲，它的第三级(Mi)音和第七级(Si)音经常是降低一些(平时讲是降半音，实际上不到半音)。有时第五级(Sol)音也降半音。这些降音还常辅以滑音和颤音，因而更加强了歌曲忧郁、悲伤的色彩；旋律中多用切分节奏，形成轻重音颠倒；节奏多为双拍，通常为4/4拍，也有部分是2/4拍;；从歌词、曲调结构上讲，布鲁斯多采用对称的、带音韵的两行词。第一句重复一遍。每段曲调12小节，每句4小节，从而形成：‖∶Ａ∶‖＋Ｂ三句的固式曲式结构；和弦常用主和弦(Ⅰ)、属和弦(Ⅴ)和下属和弦。(Ⅳ)，因此，和声听起来很和谐，而且朴素。布鲁斯最早出现时，仅用于歌唱。后来也用于器乐演奏。起初仅限于一些弹拨乐器，如吉他、斑鸠琴等。19世纪60－70年代，美国南北战争结束之后，一些旧货店出售南北战争后军队留下的一些管乐器。那时，黑人们每到假日黄昏，常来到新奥尔良的“刚果广场”唱歌、跳舞。他们发现了这些廉价管乐器，便买了下来，学习吹奏。从此，黑人乐队有了管乐器。 


在爵士音乐界素有爵士博士之称的杰里;罗尔;莫顿站在码头上，把传说中从来没有下过船的最棒的钢琴师大大地奚落和讥讽了一番，然后大摇大摆地登上了弗吉尼亚号。比赛开始了。从低角度射出的一束灯光把一个巨大的人影投射在头等舱大厅门口那块色彩斑斓的玻璃屏风上。随后，杰里;莫顿俨如国王一般出现在大厅的门口。他缓缓地走进来，目光炯炯、高傲威严地环顾四周. 


这时吧台上有人在一个大玻璃杯里为他倒了半杯威士忌，杰里;莫顿一言不发，走上前来把酒一饮而尽，随后把杯子倒扣在吧台上。 


然后，他目中无人、气宇轩昂地走向钢琴，对坐在琴前正和所有客人们一起默默地注视着他的那位海上钢琴师礼貌而轻蔑地说道：“我相信，你占了我的座位。” 

（“I believe you’re sitting&amp; at my seat.”）  

1900显得胆怯而又很无奈地站起身，讨好式地问道：“您就是那个发明了爵士乐的人，对吧？” 

（“You’re the one who invented Jazz right?”） 

他得到的是一句得意的回答：“这，众所周知。” 

（“That’ what they say.”) 


然后杰里;莫顿也问道：“而你就是那个屁股底下不是大海就不会弹琴的人，对吧？” 

（“And you&apos;re the one who can&apos;t play unless you have the ocean under your ass, right?”） 

他听到的是略显谦卑的同一句回答：“这，也众所周知。”在点烟时，莫顿当众拒绝了1900伸出的友好之手，有意用法语说了一句“劳驾，请您让开”，之后就把点燃的香烟轻轻放在钢琴共鸣箱的边缘，稳如泰山地坐了下来。 （第一回合：杰里;莫顿的“Big Fat Ham” ）

在他自己作曲的一首光彩华丽、娴熟流畅的“Big Fat Ham”（“大肥火腿”）之后，杰里;莫顿在听众的欢呼声中拿起那支恰好燃烧到钢琴琴身边缘的香烟，炫耀地高高举过头顶，只见烟卷上的烟灰在他演奏的过程中一点儿也没有掉下来过。他不屑一顾地向正在呆望着他的1900说：“该你了，水手。”。 

（“It’s your turn, sailor”） 

然后走过去傲慢地把烟投进了吧台上的酒杯里。 


只见1900把胳膊肘压在琴键上，做出一副冥思苦想的神态。继而大家听到的居然是一支熟悉得不能再熟悉的旋律：平安夜。1900依然是满脸的无奈，表情夸张地沉醉在显然是小儿科的曲调里。 


（第一回合：1900的“平安夜”） 


杰里;莫顿感到受了讽刺和侮辱，于是第二次来到钢琴前. 


（第二回合：杰里;莫顿的“渴望” ） 


这次杰里;莫顿的参赛曲目是他本人作曲的“The Crave” 


由美国黑人演员克拉伦斯;威廉姆斯三世扮演的杰里;莫顿在演奏的时候表现出来的辉煌技巧和大师风度的确令人叹服。当再次轮到1900的时候，谁也没有想到他居然把刚才杰里;莫顿这首具有高难度技巧的乐曲不费吹灰之力地重复了一遍。 （第二回合：1900重复杰里莫顿的“渴望”） 


尽管在技巧上1900不亚于杰里莫顿，但不懂其用意的观众却认为模仿对手是不光彩行为，因而对他发出了一片嘘声。杰里;莫顿感到自己占了上风，马上又弹了一首更炫耀技巧的乐曲：“The Finger Breaker”，或者叫“Finger Buster”，直译是“扭断你的手指”，这也是他自己的作品。标题本身就指明了乐曲的演奏难度。 


（第三回合：杰里;莫顿的“The Finger Breaker”） 


这时，1900感到有必要动真格儿的了。他向正对他表示极大不满的麦克斯要了一支香烟，也放在了钢琴上，然后转过身来，对似乎已经胜券在握的杰里;莫顿轻蔑地说了一句：“你是自找的，倒霉蛋。”随后，人们耳畔响起了一支如火如荼，快得令人瞠目结舌的乐曲。 


（第三回合：1900的“单人四手联弹”） 


已经被惊呆的杰里;莫顿手中的酒杯掉在了地上，这之前，一位绅士的雪茄烟已经从嘴唇上不知不觉地滑落下来，一位贵妇头上的假发竟浑然不觉地被服务生的托盘无意间刮掉，所有人的目光都呆呆地盯在满脸是汗的演奏者身上。听上去只能是四手联弹的作品现在却是一个人在弹奏。 


一直轰鸣着的钢琴突然静了下来，大厅里的空气似乎凝固了，只听得见1900的喘息声，人们甚至忘记了鼓掌。 


在无数双眼睛的注视下，1900拿起似乎被人遗忘了的那支香烟，用钢琴里早已发热的琴弦;点燃，随后后一步步走向站在一旁呆若木鸡的杰里;莫顿，“你抽吧，我不会。”（“You smoke it, I don’t know how.”）1900轻轻地说。随后，他潇洒地把烟插在了莫顿的嘴唇上。  


久闻1900大名的唱片商不断地用前途无量和财源滚滚这些甜言蜜语对他进行灌输，终于得到了一次录音机会。影片这一场景真实地向人们展示了上个世纪初的唱片录音设备，观众也借此机会得以目睹当时的现场录音过程。除了有关早期音乐会（主要是歌剧）的记录片以外，在故事片当中这种场景是极其罕见的，也许这正是意大利导演托尔纳托雷的作品构思一向表现出非凡与大气的独到之处.在这组镜头当中，他让人们一刹那间回顾了与音乐的发展和传播事业密不可分的唱片的历程。 


久闻1900大名的唱片商不断地用前途无量和财源滚滚这些甜言蜜语对他进行灌输，终于得到了一次录音机会。影片这一场景真实地向人们展示了上个世纪初的唱片录音设备，观众也借此机会得以目睹当时的现场录音过程。除了有关早期音乐会（主要是歌剧）的记录片以外，在故事片当中这种场景是极其罕见的，也许这正是意大利导演托尔纳托雷的作品构思一向表现出非凡与大气的独到之处.在这组镜头当中，他让人们一刹那间回顾了与音乐;的发展和传播事业密不可分的唱片的历程. 


开始在琴键上信手拈来的1900即兴弹出了一串琶音和音阶之后，逐渐进入自己的乐思之中此刻，仿佛出于天意，他看见外面甲板上有个容貌质朴秀丽的女孩来到了玻璃窗前。在这一瞬间，看上去如此纯洁健康的姑娘激发了1900的创作灵感。凝视着一直在照镜子的女孩，观众听到了海上钢琴师的心声：那发自他心底的一支最纯朴、最温柔、最动人的爱的旋律。（1900唯一的一次录音，影片的配乐主题) 


这支优美单纯的曲调就是影片《1900传奇》的配乐主题，它表现出作曲大师埃尼奥莫里康内的作品一向所拥有的突出特征：简单质朴、富于内涵，旋律如歌、沁人心脾。 


而此前还担心录音疼不疼的海上钢琴师现在改了主意，他觉得不能和自己的音乐分开，就撕毁了协议，拿起刚刚刻录好的唱片跑掉了。实际上，他想把唱片作为礼物献给让他动心的那位姑娘。从她与旁人的谈话当中1900得知，原来，姑娘就是那位曾经用巴扬应和他的钢琴，随后与他倾心长谈的纯朴移民的女儿。1900苦于不知如何与人打交道，就在房间里反复地练习问候用语。此刻的主题变奏中充满了向往和渴望之情。 


（弦乐配合竖琴的主题变奏） 


屋角的钢琴上传来一个显得犹疑不决的动机，这动机第三个音上小2度的出现准确地描绘出一种胆怯的心态。随后逐渐形成的一个主题，结构如此简单而又形象，是作曲家埃尼奥;莫里康内令人拍案叫绝的神来之笔。随后观众看见1900就在这怯生生的音乐的伴随下拉开了女宾三等舱的舱门。 


（由钢琴开始的一个简单的怯生生的主题，随后弦乐加入，夜晚三等舱里孩子的哭声） 


1900壮着胆子在睡满人的狭窄舱房里到处寻找，最后终于找到了心仪的女孩儿。这时，通过他的主观视角，观众看见了一个睡梦中的美丽的嘴唇。这一镜头堪称世界电影中最完美的嘴唇特写。 第二天，轮船靠岸时，1900在拥挤的人群中找到了女孩儿。善良的女孩儿给了他纯洁的一吻，并把父亲的地址告诉他，邀请他到家里来作客。1900手中的礼物却始终没有机会送出去。这时在嘈杂的背景上，音乐再次传达出渴望、失落与怅惘。 


（嘈杂的背景上弦乐奏出的配乐主题） 


影片主角1900的扮演者是1961年出生在伦敦的英国演员Tim Roth。在此之前，在1995年由Liam Neeson主演的英国历史剧情片Rob Roy（赤胆豪情） 中，他由于出色的扮演了英格兰贵族Archibald Cunningham而获得了当年奥斯卡最佳男配角提名。而给我们留下深刻印象的是Tim Roth那明显的戏剧功底和他丰厚的艺术修养。就象在澳大利亚音乐家传记片Shine(闪亮）中一样，尽管影片最后在录音合成时采用的大部分实际音响可能出自钢琴家缔尤特布塔，但是作为职业演员的Tim Roth以及杰里;罗尔;莫顿的扮演者显然弹得一手好琴。这一点无疑地给观众留下了值得大书特书的难忘印象。试想Tim Roth如果不会弹钢琴，那么传奇中的海上钢琴师这一人物形象就无法显得如此真实可信如此丰满和光彩甚至于无法成立，也正是因为他和杰里;罗尔;莫顿的扮演者卡伦斯;威廉姆斯三世（Clarence Williams）特别是后者都弹得一手好琴，比赛这场戏才会在银幕剩下的观众中达到导演所预期的如此震撼如此富于戏剧张力的视听效果。同样在录制唱片这场戏中只有作为一个真正的钢琴演奏者Tim Roth的表演才会如此自然和真实如此细腻和到位。 


也许是从见到女孩这一刻起，陆地对于1900来说不再是没有丝毫的诱惑力了。一天，在与好朋友麦克斯进餐的时候他说出了心中的想法：我想去陆地看看。 


终于听到了朋友的这一决定，麦克斯开始高兴的为1900描述未来的情景。他的家庭他的儿女甚至谈到自己受邀请去1900家吃晚饭的美妙情景。在他们的谈心过程中音乐一直以温暖的主题变奏来衬托对白，揭示出主人公或复杂或感慨的心态. 


离别的时刻似乎到来啦，穿着麦克斯送给他的大衣在与船上所有依依不舍地为他送行的人告别之后，1900戴好帽子拿起手提箱终于踏上了通往陆地的旋梯。 


在这段布鲁斯风格的配乐当中，突显出来的钢琴旋律和仰角拍摄的镜头同步。使连接弗吉尼亚号与陆地的那条旋梯显得格外的漫长。突然间一步步走下旋梯的1900停住了他的脚步。 


凝望着庞然矗立在眼前的巨大城市，耳盼传来了象征着市井活力的各种声响，音乐当中再次出现了由小二度所标致的怯生生的动机。终于在船弦上所有送行者的注视下，1900把摘下的帽子用力地抛向空中，而最后帽子落进了水里。此刻，音乐中的怯生生动机开始改变自己的形态显得不再怯懦和犹疑。只见1900转过身来迈出坚定的脚步返回了甲板。 消沉和独处了相当长的一段时间1900才重新回到朋友们中间继续他的音乐演奏生涯，日子一天天的过去了。 

 

 

以间断闪回的倒叙形式构成的这部影片终于回到了现在时。炸船的日期已经不能再拖延，而1900始终没有被找到。麦克斯依然坚信他不可能离开弗吉尼亚号。于是麦克斯破釜沉舟，从乐器老板那儿借来当年被他保存下来的那张珍贵的唱片带着同时借来的唱机，再次回到了破败不堪的弗吉尼亚号。小号手麦克斯在船上每个角落里播放音乐呼唤朋友的场景是影片感人肺腑的段落。正如托尔纳托雷的同胞意大利导演赛尔乔;莱昂内（Sergio Leone）在《美国往事》中曾经做过的那样，今天他在自己的作品中，特别是在‘‘呼唤’’这一段落中也表达了他对于男性情谊--这人世间伟大情感的歌颂。 


终于，从一个黑暗的角落里传来了一句幽默的问话：‘‘怎么啦？晕船吗？’’麦克斯流着泪笑了，这是当年在弗吉尼亚号上那个难忘的狂风暴雨之夜他初次邂逅1900时听到的第一句话。在随后的倾心长谈中，1900讲述了他的钝式心态的由来。生活在陆地上的人们在面临无边际的选择时表现出了无休止的欲望，对此他感到不解。而他的世界，就是自己赖以出生和成长每次只能载客2000人连同他们梦想的这条船。在由88个琴键组成的键盘上，他可以创作出无尽的给世人带来欢乐的音乐。而陆地，对于他来说是一个再也无法数得清琴键的键盘，是一只过大的船。在这里，托尔纳托雷通过自己所塑造所衷爱的角色之口，表达了他对于作为电影符号的弗吉尼亚号所代表的一种俭朴淡薄的人生观的肯定，以及对于以陆地为代表的物欲横流的现代社会的批判。 


1900宁愿失去生命也不愿失去自己的世界，他决定留下来和弗吉尼亚号同归于尽。两个好朋友分手前的最后一次拥抱是影片催人泪下的场景之一。在岸边，人们终于撤掉了那条长长的旋梯。 


特写镜头中又出现了这双无数次抚摸琴键的修长的手，如今下面几经没有了键盘没有了钢琴，象是对自己一生海上钢琴生涯的回顾和总结。当年，1900那双小手第一次抚摸琴键时，观众听到的充满稚气的莫扎特风格的旋律现在回荡在他自己的耳盼也回荡在观众的心田。听到四周传来的令人感到威胁和恐怖的声响，1900脸上露出了神秘的带有嘲弄意味的笑容。 


听完了这个传奇故事，乐器店老板沉默了许久。分手时他把小号换给了麦克斯，这时的他已经不是影片开始时那个刻薄的商人了。麦克斯局促不安的表示钱已经花光了，而老板却和蔼可亲的笑着说：“没关系，一个好故事的价值超过了这把旧的小号。”在最后的镜头中，望着麦克斯远去的背影，那出现在弦乐上的温暖的片尾主题也似乎在流过观众激动不已的心田。
      </影评>
<有用数>1732</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>pythia</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-12-10 14:56:57</时间>
<影评>


　　似乎不少中国大陆观众钟爱此片，事实上托纳托雷的这部作品在西方影响力有限，得过金球的最佳原创音乐和欧洲电影奖的最佳摄影，此外乏善可陈，无非欧洲的《十面埋伏》－－浮华的形式美隔着文化差异，总是能获得一些不明就里的掌声。

　　

　　1900的形象，很容易联想起欧洲的历史悠久的航船故事，想起茨威格有名的《国际象棋的故事》－－那也是海轮上的技艺角逐。福柯的《疯癫与文明》中的水上漂泊者最切合1900，“旅行的囚徒”，海的囚徒，最自由最开放的地方的囚徒。他一生都在茫茫无际的大海上，不履尘世的不可捉摸的身世和命运，编剧让他把这样的命运坚持到底，只有远离陆地，他方能触摸到他的真理和故乡－－这是梦，是传奇。

　　

　　　　有人称道说： ‘是不是每个人都适合陆地上的生活，是不是每个人都认为纽约是天堂？1900终生没有下船，他说陆地比起大海来更无限，是因为他活的很纯粹，试想哪个人没有受到过别人的影响，1900在别人的观点中也曾经迷惑，他曾经试图离开大海，但是在最后他又做回了自己。我想导演在本片中想说的，就是要做回自己这一简单道理。’

　　

　　　　 这个道理就是我说的孤立意象，很迷人。但是整个故事的逻辑是扯淡的。说实话，这个故事比茨威格的《国际象棋的故事》还要扯淡，托纳多雷有多少想象力我不知道，但这个故事是多个欧洲传说和观点的匆促结晶，未加推敲，它得过摄影和音乐奖，这的确是评委清醒的洞见，本篇的电影手段精致，但就故事本身而言，远未到千锤百炼的精品的程度。

　　

　　　　　　天才在冥想中无师自通，在冥想中自我囚禁和神游八荒，以音乐为背景的电影，恰好是建立在人们对技艺训练的不了解和幻想之上，它的逻辑错误被人们视而不见了。任何一个职业钢琴师都会认为这个天才是瞎扯，没有摸过键盘的孩子首次就能弹出和弦？琴弦能热到点燃烟头？这是神话。这是天授的神秘技艺。1900是神之子，不是人之子。不是20世纪前半叶吗？好，一战在哪里？经济大萧条在哪里？二战在哪里？这种粗疏说好听了是想象力，正如张艺谋的《英雄》往好听里说也是个寓言－－但严肃考究起来，《1900的传奇》又不甘心并作为一个童话，它感叹着新大陆对老欧洲的吸引力和破坏力，感叹着工业文明的迅捷无情，一方面让主角入世地察言观色，好胜地进行技艺角逐，一方面又让他厌世地特立独行，不履尘土。

　　

　　我一直叹赏托纳托雷的速写功力，对影片龙套的芸芸众生几个镜头，往往耐玩味，这种漂亮小桥段的特色在《海上钢琴师》中尤为明显，走马观花，电影主干却陷入空洞和乏力中。所以这电影离真正的严肃作品还有距离，它只能被归入浪漫文艺片，为赏心悦目而产生。

　　

　　

　　　　　　1900的身世就是欧洲的水手传说：来自永无宁静的大海的异人，没有故乡，永不出口的秘密，对女人的爱犹如神之子对尘世的最后一点眷恋，勘破了这最后一朵红莲，就彻底归入自由的天道了。

　　

　　　　　　对固定的陆地生活的厌倦。陆地比海更为变幻莫测，这也是老生常谈，在1999年的故事片里传达这种思想，貌似锐利，其实已经是被人广为接受的理论。

　　

　　　　　　1900的性格和宿命，从这个电影的情节尚不存在的时候，就已经被编剧决定了，其后只是填充一些细节将其勾连起来而已。

　　可以认为1900的故事是小号手编造的，这个人对于陆地而言不存在。1900的虚幻性不影响这个故事的美。但是影片结尾处船爆炸，毫无惋惜生命消失的同情感。一个梦，一个时代，1900，消失了，终结了。再没有如此从容的如此浪漫的如此惊险的交通工具，船运时代消失了，更快捷，更冷血，更不耐停留而更有隐忍力的后工业文明时代开启，如此而已。1900灵魂从此可以不依附于任何物质的束缚，遨游于天海间了。

　　

　　　　　　托纳多雷描述孤立意象很高明，但1900的传奇依然是商业片，经不起推敲。1900长篇大论的“陆地是无限的”，为他终身不下船做解释，全然是牵强的说教，编剧的确在藐视观众的智慧。我如果是编剧，宁可把这段全部剪掉。

　　

　　　　　　陆地再无限，人生也是有限的。除非对于神之子，人生的限制才成为考虑。1900对世俗生活的恐惧，是神之子对世俗的恐惧。只有大海才是他的故乡，只有大海才懂得他的天才和智慧。通过1900之口抒发一下对世俗奋斗的厌倦，对工业社会的厌倦，这是让人不胜厌烦的画蛇添足。

　　　　　

　　托纳托雷就是个造梦的家伙。主题先行，逻辑瘸腿。适合的观众是“忧伤的年轻人”，或者疲倦时理性让位于情绪化的悲伤者，理解他要表示一种意境而已。托纳托雷的海上钢琴师和《美丽城三重奏》这样的动画片其实性质上没有区别，都表现欧洲人在工业文明中的一种厌倦和梦。是废墟上的怀旧，而不关怀现实和未来。

　　

　　让1900焕发爱情的少女形象非常美丽，温暖，缥缈，她熟睡的樱唇是在水一方的幸福，这似乎是个法国女演员。托纳托雷擅长制造一些意象。虽然《1900的传奇》在逻辑上缺陷重重，但有些意象非常动人。可能他的价值就在于这些孤立的意象，而非故事的全部

　　　　 

　　我怀疑托纳托雷并不热爱想象力或时代，只是热爱意象。宁可逻辑断裂，也要突出意象。

　　

　　然而，我喜欢这部电影的音乐和摄影，我也喜欢神之子1900，阿波罗般的技艺，英俊，从容，闲雅和脱俗，凡人谁不爱？这是神话中孤绝的散仙，他的艺术也毫无尘世中音乐的传承－－简直是对经典音乐的不屑一顾，艺术简化为直指人心的神秘天赋，看似高妙到了极点，其实是通俗到了极点，这使得对西方音乐一无所知的观众，幻觉自己也享受到音乐的真谛，领会到艺术的极高境地。这就是导演的狡猾，这就是做得漂亮好看的商业电影。在一个不关心欧洲历史、不留意西方音乐历史轨迹的市场中，这就是让观众沉醉的伪艺术电影－－说它伪艺术，因为它失却了艺术的基本要素：真诚，这部电影的一切都在为一个意象一个概念一个观点服务着。

　　

　　如果摆脱人对神的迷恋，用人的理性来评判的话，&lt;the legend of 1900&gt;不如贝克吕松的《big blue&gt;，如果《big blue&gt;(碧海蓝天？)是10分的话，《海上钢琴师》只有7分。
      </影评>
<有用数>1084</有用数>
<没用数>299</没用数>
</review>
<review>
<作者>惜知猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-27 23:44:01</时间>
<影评>
        　　【1】 “我”和世界 

　　 

　　 

　　人只有在自己的外面才能看到本体的自己。 

　　 

　　“我”是一个人。 

　　“我”在世界之中，“我”又在世界之外。 

　　“我”在世界之中，所以我能感受世界。 

　　“我”在世界之外，所以我能观察世界。 

　　 

　　1900是一个人。 

　　1900在世界之中，1900又在世界之外。 

　　他听不到大海的声音，因为大海已内化成了他的“我”。 

　　他能洞察周围的一切事物，因为他的“生活”在周围一切事物之外。 

　　 

　　距离、间隙产生认识。 

　　“我”和世界是有间的。 

　　而“我”和“我”是无间的。 


微信公众号：xizhicat

　　 

　　 

　　 

　　 

　　【2】 存在与非存在 

　　 

　　 

　　作为生命的人，1900存在于世界之中。 

　　作为社会的人，1900仍存在于世界之中。 

　　 

　　但他没有国籍，他没有身份。 

　　世界不承认他的存在。 

　　 

　　有时候，展示就是存在。 

　　不向世人展现，世人就不知道它的存在。 

　　 

　　它就是黑格尔所谓的“优美的灵魂” 

　　它是超人的，它“存在”于世上，却不向世界展示。 

　　世界不承认它的“存在”。 

　　死亡就是“优美的灵魂”最后的命运。 

　　 

　　对于世界，对于未来 

　　它，不“存在”。 

　　 

　　 

　　 

　　【3】 有限和无限 

　　 

　　 

　　琴键有限，却可以承载无限的灵感。 

　　船身有限，却可以展现无限的世界。 

　　 

　　言有尽而意无穷。 

　　 

　　用有限的载体创造无限的意象，那是智者能做到的。 

　　而在无限的世界中划分出无限个完美的有限， 

　　那是“上帝”最伟大的创造。 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　【4】 选择与自由 

　　 

　　 

　　能够选择，说明你是自由的。 

　　但是，你的自由是有限的——你的自由仅在选项范围之内。 

　　 

　　TO BE OR NOT TO BE? 

　　1900面临两个选择。 

　　 

　　在船上，他能掌握自己的生命的轨迹。 

　　在岸上，他还要面临若干个“子选择”，任何一个选择都可能改变自己的命运。 

　　 

　　他害怕失去自由——控制自己生命方式的自由。 

　　所以，他选择了待在船上。 

　　 

　　人唯一不能离开的东西，是他自己。 

　　当船已经变成他自己的时候。 

　　他已无法离开…… 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　【5】 现代与后现代 

　　 

　　1900——[一个新的世纪]。 

　　弗吉尼亚号——[1900的世界]——[一个新世纪的世界]。 

　　 

　　1900的命运就是20世纪命运。 

　　1900和弗吉尼亚号一起死了， 

　　以工业文明为代表的20世纪社会已经死了。 

　　 

　　20世纪死了——这正是后现代主义的观点。 

　　当人们还在赞美科学与理性，享受科学理性带给我们的便利的时候， 

　　两次世界大战带着工业文明衍生出的武器把人类个体炸了个粉碎。 

　　 

　　1900在旋梯上看到了什么？他为什么会害怕? 

　　他害怕的不是他说看到的(高度发达的工业文明)， 

　　而是看不到的(工业文明的)尽头！ 

　　 

　　所以，他回来了。 

　　宁愿过看得见尽头的生活。 

　　 

　　1900的命运可能就是我们的命运。 

　　 

　　 

　　 

　　【6】 还想说： 

　　 

　　 

　　 

　　《海上钢琴师》是典型的后现代、解构主义的影片，其反工业文明物质成果和精神成果（价值观）的倾向非常的明显。 

　　 

　　1900的成长方式绝对是后现代的：他通过报纸和周围人营造的虚拟媒介环境认识世界，他的世界是真实与非真实的混合。在后现代的社会的文化沙漠中，缺乏的不是概念，而是一个概念的意义太多，使他原本的意义失去了意义，就像“妈妈”可能是一匹马…… 

　　 

　　而以REGULATION（如以福特生产线为代表的大批量生产）和MONEY（拜金主义价值观）等为代表的工业文明，几乎被1900都FUCK了个遍…… 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　MAX没有把1900打晕然后托下船，他让1900通过完成自己的选择来完成自己人生的意义。这样的剧情设计是后现代的萨特似的。 

　　 

　　福柯认为：任何一种话语都是使用者试图向他们施加影响他们思维的权力。而MAX走的时候，没有语言。 
      </影评>
<有用数>1404</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>我坏故我在</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-06-18 02:37:09</时间>
<影评>
        终于看完了《海上钢琴师》。

1900把自己禁锢于自己的音乐中，也同时把自己禁锢于自己的世界里——他的全部世界就是他所生活着的Virginian号豪华邮轮。

对于1900而言，音乐，是用来娱乐自己的——他永远为了自己而弹奏着，永远不让自己的音乐和自己分离。

1900的存在很特别么？未必，他的生命因为没有踏足过真实世界而显得尤为纯净和清澈，甚至纯净和清澈得不能够生活在这个真实的现实世界里。最适宜他生活的地方，是Virginian，一个漂浮在海上的乌托邦，一个能够让1900这样纯粹且单纯的音乐圣徒栖息的地方。他不能，也不应该走进我们的世界，我们的世界对于1900而言，太肮脏，太复杂了。

究竟是1900把自己禁锢在狭小的空间里了，还是我们让陆地桎梏了我们自身？城市里有着成千的街道，我们迷失于其中，看不到天的尽头，而大海以其广博的胸襟，容忍并珍藏了1900这个特异的存在，也甚至是因为大海的广博，1900看到了世界的尽头。


影片中有两个镜头很让我感动，一个是因为其艺术性，另外一个则是单纯的感动——对一个膜拜音乐的人发自内心的由衷感动。

当1900从甲板上缓缓走下舷梯时，摄影师并不像其他同类镜头的处理方式那样，由近及远的慢慢拉长景深，而让作为主体的1900的身影在以庞大的Virginian号做背景的环境下，越变越小——这是一种真正的渺小。摄影师选择了另外一种处理方式——几乎是前无古人的处理方式——当1900一步一步的捱下舷梯时，镜头以同样的缓慢和凝重由远及近，最后渐渐定格，转而我们看到的是从舷梯后方的角度拍摄的1900沉重的脚步，以及透过舷梯的缝隙和1900双脚展示给观者的纷繁而凌乱的城市。而后，我们从1900的眼眶中看到了一个别样的城市——张牙舞爪的炫耀和叫嚣着自己的浮躁，扬扬自得的伸展着栉比的高楼和烟囱。

很特别的表现手法，当影片行进到最后，Max问及1900为何不愿意离开Virginian的那一瞬间，我们就不难理解1900的答案了——琴键太大，音乐无从而生；城市太大，我们无从而生……

而另一个镜头，在Virginian被炸毁的前一刻，忽然一双手，干枯的手，轻轻的摆放在观者眼前，然后这双手开始在空气中弹奏，背景音乐是那首美妙的乐曲——1900为了心爱的女孩所即兴演奏出的爱语。钢琴的声音，尤其是这样以单音为主的简单旋律，总是显得特别的干净和轻灵，仿佛是1900那颗安定的心一般，平缓的旋律倾泻着柔情，不仅是对那个曾经出现在1900生命里的姑娘的柔情，更是1900膜拜着钢琴、膜拜着音乐时，心里自然而然的散溢出的柔情。


还有一些细节化的东西。

影片的前半部流淌着明快和欢乐的音乐，而后半部则几乎都是以那段1900唯一留在人间的那段短曲及其变奏——空灵短巧，细微孱弱得如同1900具备自闭潜质的心灵。

而影片另一个不得不说到的细节，一般的回忆录式的影片在回忆部分总会制作成比较灰暗的色调，而在《海上钢琴师》里则完全颠覆了这个传统——我们所看到的Max的叙事时间里，影片呈现出一种阴暗的效果，仿佛是Max所生活着的战时乱世所带给Max以及和Max生活在共同的时代背景下的那些芸芸众生的心理——阴冷、悲伤、困苦、颓废。而当Max开始回忆过去和1900在维吉尼亚号上的生活时，影片的色调转为鲜艳而明快的亮色。可是我们不难发现，从1900第一次也是此生可能仅有的一次邂逅爱情——无望无果的爱情起，原本海面的晴澈和湛蓝被一种潮湿且伤感的连绵不绝的阴雨所替代了。那个姑娘出现的时候，舷窗外是霍然腾起迷雾的大海。而后，在Virginian的甲板上，大雨滂沱中，1900讷讷的看着那个被一袭黑衣和一把黑伞笼罩着的姑娘，张开嘴，妄图说些什么，继而却有无奈的闭上了嘴巴——用言谈与人沟通，始终不如用音乐来得更流畅。即使雨停了，天气却依然继续阴森着，于是1900只得和那个不知名的姑娘在一偏阴霾和涌动的人流中道别。


另外关于以爵士乐作为影片的主体音乐类型。

爵士乐很奇妙的，居然可以一边表现着别有忧愁暗恨生的情意，一边又可以跳动出充满了对这个世界的嘲讽的音符。爵士乐的自由节奏全然破坏了过去那些传统音乐的模式。如同1900自身一样，以其的存在嘲讽着这个无聊的世界，同时却又不得不为自己的出生黯然伤神不已。


总之，很值得一看，很值得品味——音乐，其实就只是表达我们自己的另一个方式而已，只不过1900比我们任何人都表现得更为极端。

记得，仔细的聆听影片的配乐哦。
      </影评>
<有用数>884</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>星期五文艺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-15 20:16:52</时间>
<影评>

 星期五言：电影《海上钢琴师》的表现手法是象征性的，比如说那条虚构出来的乌托邦式的轮船，比如说那个小号手两只左右晃动的眼珠，甚至于故事虚构出的那个钢琴师、那个来挑战钢琴师的爵士乐发明者……而这些象征性的人或物或事背后隐藏的便是复杂的历史变革与社会背景（当然还有创作者的情感）。因此，从现实角度而言，我们从该片视觉听觉上获得的东西可能远远小于它所涉及到的东西！那需要一番解读。
当然，本人绝不是在肯定解读这部电影的必要性，因为光是凭观感，它也足以满足不同层次观者的需求了，比如说一个学音乐的人从电影里的专业技能中得到的灵感；一个在外漂泊的上班族在电影讲述者的境遇上得到的共鸣；一个在理想与事业间徘徊的人从钢琴师与小号手之间获得的启示等等。这也恰恰证明了这部电影的过人之处——它是娱乐性与思想性并行的，也是多元化开放式的！
好啦，说清以上两点后，本文将带大家从三个角度（隐藏在故事背后的东西、隐藏在象征性手法背后的东西、较“加长版”删减的东西）来看看这部电影那些我们“没看到的东西”。
（注：我们的解读是以165分钟加长版《海上钢琴师》为基准的，正在国内上映的《海上钢琴师》为125分）

文：无名宫 \ 编辑：Mr.Friday \ 图片：电影截图
一、故事背后你所没看到的
1、电影所跨越的时（代）长（度）
要知道电影故事所跨越的时长，只需注意电影中人物提到的几个时间点和几句台词：
▼ 首先是1900年这个时间点：
这是电影主角的名字；同时也是男主角在船上（维吉尼亚号）被发现的时间；当然也是整部《海上钢琴师》故事的起点。

▼ 其次是24岁这个时间点：
这是小号手（也是剧中故事的讲述者）登船的时间，如果我们假设小号手和钢琴师年龄相仿，再假设钢琴师被发现的时候离出生日不远，那么便可推算出小号手登船的时间是美国二十年代初期。（注:小号手曾被人称呼“Yank美国佬”，这说明他应该是个地道的美国人）



▲注意小号手出现在电影开端闪回镜头中，说明那不是故事的开端，而是他24岁登船的时间
▼ 再次是1933年这个时间点：
这是小号手离船的时间，也是他跟海上钢琴师分开的时间（自此两人一个陆上一个水上）。

▲注意小号手离船时的色调反差以及他前面的那群富人
▼ 最后是琴行老板的一句台词：
“但战争结束后，人们都想听明快的曲子（不听爵士、布鲁斯了）……”
注意“战争结束”字眼，它发生在小号手离船（1933）后，那艘维吉尼亚号船即将被炸毁、小号手再次登船寻找钢琴师前。显然这个战争指的是“二战”！而轮船被炸毁之时，也是故事的终点。

根据以上，我们不难推断出《海上钢琴师》电影故事跨越的时间是从1900年到1945年后的半个世纪。这绝对是史诗级别的“电影时长”了！
2、这段时间欧美发生了什么
（提示：爱因斯坦的合影、连接欧美大陆的船）
注意：我们这里之所以说的是欧美发生了什么，而不是世界发生了什么，那是因为那艘维吉尼亚号船连接的是欧美大陆，这在电影中反复被强调过（它承载的多为欧洲移民）。


▲注意英国国旗和美国自由女神像的对应
带着这个问题，我们再来看前文那些时间点所涉及的一些细节——
首先 是海上钢琴师的童年及青少年时期，这该在1900-1920年前（也就是小号手上船前）：
显然，这段时间欧洲爆发了“第一次世界大战”，而一战的爆发直接导致了大量的欧洲人移民美国（这在船上有集中的体现，也不难看出那时的难民对美国的渴望）。

其次 是小号手登船和离船间的那些年，这是1920-1933间的事情：
注意，这段时间美国颁布了禁酒令，国内大量正规行当倒闭，同时投机分子、匪徒、黑帮盛行（这在另一部意大利人拍的电影《美国往事》里有集中体现）；
禁酒令后期（1929-1933）爆发了美国经济大萧条（这也是“美国梦”破灭的开始）；
再次 是1933年后，美国禁酒令逐渐被撤销。这也是小号手离船后的时段。然而，1933这个时间点所蕴含的意义远远不止于此，来看电影中的一个细节——
海上钢琴师躺在船舱卧室的床上，床边的墙上贴满了照片，镜头逐渐拉近，我们看到了其中一张照片的特写：那是他跟爱因斯坦的合照（如果你再仔细看，还有钢琴师跟心理学家佛洛依德的合照）。



我们抛开导演出此镜头向伟人致敬的可能性，有一点是可以肯定的，这些照片在提示我们一件事情：二战爆发了（注：爱因斯坦离开德国去美国大概就是在1933年）！
综上我们来做个总结，这半个世纪欧美发生了什么，按电影里提示的东西来讲，那就是：一战、美国禁酒时期、美国经济大萧条、二战、二战后的工业衰落（这段体现在小号手船外的戏份上）。
3、小号手、钢琴师经历与身份的互补
我们如果以上面这些事件点为参照物来看《海上钢琴师》两个主要人物的设置（小号手和钢琴师），你会发现，刚好两个人的经历起到了一个对现实事件互补的作用。换句话说，钢琴师没经历的陆地上的生活，那个小号手都经历了！——这其中包括战争，包括社会动乱，包括经济衰落，包括美国梦的破碎……
而小号手没经历的精神世界和艺术创作，海上钢琴师都干了！



如此看来，我们是否可以说两个人物的设置，一个是现实中的具象人物，一个是艺术上抽象出来的人物；一个是对现实生活的呈现，一个是对幻想生活的假设……
两个人合在一起产生出了极强的艺术对比性与对称性，电影其他各处的象征情节则都是在这两个人物连成的轴线下表达出来的。
那么在这种象征性的对比与对称中，又隐藏着什么我们没看到的东西呢？
二、象征性背后你所没看到的
1、关于讲故事的人与听故事的人
“只要你有一个好的故事以及听故事的人，你就永远不会完蛋！”（原文：You’re never really done for as long as you got a good story and someone to tell it to）

这句话出自海上钢琴师之口，但通过小号手复述不下三遍。非但如此，电影在演到小号手讲故事的时候，多次表现出了那些听讲述的人被深深吸引的迹象（表现在闪回前后衔接以及听者反应上）。
这足以证明导演对讲（电影）故事手法和技巧的重视度了！也足以体现意大利导演讲故事善用的方式了！（几乎同年上映的港产片《南海十三郎》与此片讲故事手法异曲同工）
纵观意大利导演托纳多雷的三部曲（《天堂电影院》、《海上钢琴师》、《西西里的美丽传说》）用的都是这种讲故事的方式。
2、三个 F*ck……
《海上钢琴师》里的主要人物总体来说都挺绅士的，都文绉绉的、好脾气，因此，电影中出现的为数不多的几次“F*ck”显得格外显眼，其实准确的说正式从人口中说出的不多不少只有三次：
▼ 第一次是钢琴师父亲对船长：F*ck the law（法律）

▼ 第二次是少年钢琴师对船长：F*ck the regulations（规则）

▼ 第三次是钢琴师对来挑战的乐手：F*ck jazz（爵士乐）

我认为这三个 F*ck 可不是随手拈来的台词，他是导演精心设计的具有一定象征性的台词，它体现出了创作者对政治、世俗以及资本主义国家文化价值观的态度，同时也为这艘维吉尼亚号轮船萌生了一层高度民主、乌托邦的浪漫色彩。

这三句话构成了创作者整部电影的个人情感框架。
3、被炸毁的船、钢琴师以及没落的爵士乐
当然，也正是这层浪漫色彩让这艘船越发显得虚幻、超现实、不得永久。这也是维吉尼亚号最终被炸事件的象征性意义。

注意：与轮船同时毁掉的还有另外两样东西——钢琴师和“爵士乐”
海上钢琴师随船毁灭不难理解，他的人格本身就是不切实际的，是在现实中无法存活的，从现实角度来讲，他这种人要能在“文明社会”活下去才不对劲儿了！
我们来看“爵士乐”。创作者的情感在那个小号手船外的戏份上展现无遗。电影开篇就演出了一种悲剧色彩——他（小号手）生活窘迫、要卖掉自己最爱、最珍贵的那个康恩牌小号，而这个小号在商人眼里，只不过值六英镑（二十五美元）。这些数字和情节足以象征化地表现出创作者对“传统爵士乐”没落的伤感。

▼ 现实中，爵士乐的发展曾经历过两此转变：
一次是上世纪二三十年代从美国南部新奥尔良向北部地域上的迁徙。这次转变让传统爵士乐更普及了，但同时也更商业化了。被商业包装下的爵士明星在这个时期应运而生，电影中那个从纽约赶来PK海上钢琴师的爵士乐手便是这种转变过程的象征性代表；

另一次转变是二战后爵士乐的融合化、摇滚化，这也是爵士乐进一步向商业化靠拢的印证。（猫王、披头士便是在这一时期诞生）
如此看来，导演将爵士乐没落的个人情感与时代、社会没落捆绑到一起，其象征性手法极其高明。

4、钢琴师下船、扔帽子、回船
很多看过《海上钢琴师》的人总在纠结钢琴师为什么不下船这件事，正所谓好死不如赖活。更别说还有个一见钟情的女人在等着他……
这种想法是典型脱离现实的商业片的思维模式。很多人可能会把不下船的原因归咎于钢琴师父亲以及那个意大利人的话对他造成的影响，但这是建立在一种特殊性与艺术偶然性之上的！



如果我们把海上钢琴师当成一类人的象征，并理解这类人无法在现实存活的概念，就不难理解钢琴师的选择了（这点前文提过）。
那么现实是怎样的呢（或者说陆地是怎样的），我们来看片中钢琴师下船与留船的那个临界点——





注意：空中的飞鸟和被钢琴师扔出的帽子形成了视觉上的对应，两者具有极强的象征意义。
当然，这个意义不同的人有不同的理解，本人的主观感触是——
那个高楼大厦、烟雾缭绕的飞鸟象征着在城市中打拼的人的未知下场，而那个帽子，象征着资本主义社会所谓的“文明”。钢琴师扔出帽子，也表现出了他对这种可能在陆地上发生的生活的恐惧与抵触。转身回船表现出了他与这种“文明社会”的诀别。
5、眼珠晃与船晃
如果你能把船上那些浪漫色彩的“晃”跟现实中小号手眼球的“晃”形成对比，便不难体味出这其中的象征性色彩。





自然，对于小号手，这个在海上陆地游移不定的人，他的生活也一定是游移不定、左右漂泊的，他在感性与理性之间也是游移不定的……
正像钢琴师临终说的那样：在琴键上创作的音乐是无限的……而在（船外）这个无限大的键盘上你根本就无法去演奏，你坐在了错误的钢琴前……
三、“删减版”你所没看到的
1、开头小号特写镜头
125分钟删减版的开端是镜头俯拍楼梯上坐着的小号手，画外音小号手的声音开始讲述。加长版在这段戏之前多了一个小号喇叭的镜头特写，镜头稍微向后拉，叠化致楼梯俯拍。

我认为这一镜头的加入强调了故事“主观叙述”的概念，提示了我们不仅要关注故事，还要关注讲故事的人！这也是这部电影个人化风格强烈的原因所在。
2、F*ck the law
之前我们提到过“三个F*ck”，125分钟版本少了第一个“ F*ck the law（法律）”的前后场戏——这场戏大致讲的是童年1900搞恶作剧，往船长脸上泼蛋糕，船长气的去船舱向其父亲告状，之后父亲说了那句 F*ck 的话……

这段戏展现了钢琴师童年的成长环境、教育环境，以及他身边每一个人的性格，同时也为这艘船增加了乌托邦式的“大家庭氛围”，因此，我认为它对整部电影的帮助理解不可或缺。
3、创舱里的大合唱
在老 Danny 捡到婴儿，拿到地下船舱为其取完名字后，众人唱起了《Thanks Danny》之歌。当然，这是加长版里的段落。





这短短一分钟的“集体大合唱”所带来的那种底层劳动人民团结一心的感染力是非常巨大的。要知道，正是这个底层、这个劳动环境孕育出了海上钢琴师这种音乐天才。这段戏与之后钢琴师为船上三等舱工人阶层演奏的戏份形成了呼应与象征性的解释。

而整部电影形成的船上的另一大对比便是：豪华舱的歌舞升平与三等舱、底舱的脏乱闹腾...
4、三等舱演奏神游
钢琴师在三等舱演奏时，镜头逐渐拉近钢琴师，随之，镜头跟随那飘散的音符化致船舱外的大海，这段镜头犹如MV，让人沉醉，可惜的是，125版本的观众享受不到了，整段被减掉了。

5、意大利人跟海上钢琴师的合奏
与此段神游神似的戏份还有那位意大利人（也就是那位钢琴师一见钟情的女子的父亲）与钢琴师的合奏，它出现在意大利人与钢琴师聊天之前，用意大利人的话：那是一种情不自禁的演奏。

至于这段音乐之美以及画面镜头之美，本人是在无法用言语表达，只可惜，删减版的观众还是无法享受了。
6、结尾“迎面走来的女人”
家常165版本结尾处，当小号手走出琴行，街道深处迎面走来一个女人，似乎一身水手服，两人迎面走，逐渐接近……然而，女人在另一个过道转弯，消失在镜头里，只剩下小号手的背影；



而125版本，结尾处，小号手走出门时街道空无一人。

显然，加长版那个迎面走来的女人不是随来之笔，125版本去掉了那个人，让人匪夷所思。
7、其他
小号手讲故事时，闪回前后的那些掐头去尾的镜头删掉很多，其对节奏与观众气孔喘息的影响不可忽视。
四、我的“海上钢琴师”情节
本人第一次看《海上钢琴师》大概在2000年初，我清楚记得那时自己所关注的焦点——自然是在钢琴师那些赏心悦目的彪琴大戏上，除此之外大多戏份，大概随着时间都忘却了。

数年后，工作之余第二次看此片，除了那些赏心悦目的音乐外，我发现自己又多了些许在钢琴师那种孤独感上的共鸣，而这种孤独感会让你越来越孤立于主流大众，就像炸船前钢琴师对小号手说的那句话：你是少数派（you are minority）……
时至今日再看这部电影，方才发现原来吸引自己的不光钢琴师一个人，应该还有那个小号手（那种左右漂泊的心酸之味无法言喻）——如果没有两人经历上的互补，没有两个人物结构上的对照，没有讲故事和听故事的人，哪来的那些观影的感动与感触。
然而，困扰我的问题始终还在：难道海洋和陆地之间就没有一个中间地带可选吗，换句话说，在理想与现实间，像“海上钢琴师”这种人真的就不能存活下来吗？
可惜，电影没有给出答案！
但有一点我们可以肯定，电影中的两个人都不是我们想要寻找的答案，他们各自走的路都不是那么乐观，他们似乎被一种时代命运的东西牵制着，呈现出一种悲剧色彩。
而这种悲剧色彩，只有在电影艺术中才能产生出美来，现实生活中，谁又敢去追求呢！

经典电影解读，关注【星期五文艺】

</影评>
<有用数>612</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>隐士旅馆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-15 19:34:33</时间>
<影评>
        不知为什么，他留给我的印象，始终是那个在风中形销骨立的样子。


不是穿着礼服演奏，不是坐在滚动的钢琴前滑过大厅，不是那个站在废墟当中仰头看着他的朋友，谈着关于两只右臂的问题。


他其实孤独的站在雾中，四周空无一物，他戴着帽子，穿马夹，站在那里，安静的，忧伤的，让心灵从他的眼睛里流淌出来……


他望着你，但其实他看的并不是你，他朝你微笑，可那笑也不是为你，可是，他却一瞬间就了解的你的所思所感。他哼着钢琴，手放在那些并不存在的琴键上，那段关于你的乐章就从他的眼睛流淌出来…是的，就是他的眼睛贯穿始终的目光，一如他那样久久的站立于浓雾之中，一如他的忧伤像雾一样环绕在他的四周，一如他的孤独像皎洁的珍珠一样在夜里发出光茫……


他注定了就是孤立于世的，给你执笔的权利，你也不会往他身上加一点点俗世的幸福，因为他已经如此完美的完成了他的人生，像一部完整的作品，无法再被添加或删剪，即使是他如稀世珍宝般无法被复制的遗憾，以及象牙般光洁无暇的纯望，都是他翅膀上的羽毛，被他细细梳理。


他还是走了，从一开始就被他目光注定的孤独离去，在十九世纪的石板路上，在永远无法消散的浓雾的包围中，转过他的目光，转过他侧脸留下的弧线，一步一步，没有再留恋的，轻轻踏上云端……


城市太大，没有尽头……他说。 

我再也不去陆地了……他说... 
      </影评>
<有用数>332</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
