<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>窃听风云 竊聽風雲</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1839391107.jpg</封面>
<导演>麦兆辉 / 庄文强</导演>
<演员>刘青云 / 古天乐 / 吴彦祖 / 张静初 / 方中信 / 王敏德 / 李子雄 / 陈伟霆</演员>
<简介>情报科窃听小组三兄弟情同手足，梁俊义（刘青云 饰）正直而又懦弱，在个人感情问题上托泥带水；杨真（古天乐 饰）家境窘困，不仅要应付身患白血病儿子的随时可能出现的突发情况，而且自己也病入膏肓，命不久矣；林一祥（吴彦祖 饰）年轻有为，满怀雄心，如今又“嫁入豪门”，前途不可限量。
                                    
                                　　三兄弟在负责调查上市公司“风华国际”涉嫌内幕交易案起始，通力合作，出色的完成了布置各种偷听及监视仪器的工作。在继续的监听过程中意外获得一则情报，巨额利润诱惑之下，三人遂起贪念，在风起云涌的股市大赚一笔。事后三人又恐事情败露，利用职务之便销毁罪证。
                                    
                                　　正当三人以为这件事平息之际，却不曾想风云再起，一只意想不到的黑手往他们袭来，三人陷入劫境，连遭杀戮，最终悲情收场。
                                    
                                　　“三大型男”挑战极限，两大班底（《无间道》、《门徒》）共同打造，一段悲情感人至深。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>卢十四</作者>
<标题>下面没有了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-27 03:09:30</时间>
<影评>
        电影拍成这个样子并不奇怪，但听说香港公映的也是这个版本，就觉得奇怪了。——看来如今的港片已经学会了生下来就没有小鸡鸡？难怪这部电影前工后疏，前半程精彩纷呈，可突然之间，“下面就没有了”。


所以我只能分上下两部分来写这篇评论。





（上半部分）


如果仅从前半部分来看，这部电影被拿来和《无间道》做比较是合适的。有一种电影，喜欢借着类型片的外壳来讲人性、讲命运，所以不宜仅仅被当做类型片来看待。《无间道》如此，《窃听风云》也如此。正如很多豆友已经说过的那样，影片一开始的那场戏，就极其简练传神的勾画了三个主角的形象，而接下来的大量篇幅也都是用以继续讲述三个主角各自的性格和困境。


刘青云：搞了兄弟的老婆，一面忍着女人和兄弟纠缠不清（何其屈辱！），一面瞒着兄弟不敢见光（何其内疚！）。这件事的关键在于，是那对原配夫妻感情破裂在先，所以刘青云的介入其实并无太多道德错误。由此我们也看出了刘青云的性格：受绑于人情，优柔寡断近乎妇人之仁。毫无侵略性，不能伤害任何人。


古天乐：被家庭负担逼到焦头烂额。工作上，级别低却资历老，一幅屌样儿，毫无前途。中年潦倒最是水深火热，所以他对金钱的态度最分裂。红着眼睛仇富的是他：“他们随便一赚一千万，我们辛辛苦苦一个月赚两万，不把他们送进监狱我不是人！”而当机会出现时最早暴露贪念，行为越轨的也是他：我儿子治病要一大笔钱！


吴彦祖：青年才俊，却被准岳父指为入错行：做警察做到顶，薪水还不如在岳父的财团里做个低级员工。各位，这样的质疑，绝非只是经济能力的上的质疑，乃至是对一个人存在价值的质疑：你以为是事业和理想的那样东西，被人条理分明有理有据的贬做一文不值。这对任何男人来说都是奇耻大辱，如不能予以反击，只怕自尊自信都会被彻底摧毁。所以比起古天乐的现实需要，吴彦祖对金钱的渴望更近乎形而上：他需要用钱来解决自己的价值危机，用钱在准岳父面前证明自己一点什么。这也就是为什么吴彦祖貌似低调内敛，一出手却比古天乐还疯狂得多。


……究竟是性格导致了他们的困境，还是困境改变了他们的性格？又或者，一个人的性格和困境本来就是捆绑在一起，互为因果，不分彼此？


这样三个尴尬人，是否让你觉得有些熟悉？是否让你想起了身边的某某，甚至干脆感同身受？你个性上的软弱是不是有点刘青云？你工作上的困境是不是有点古天乐？你对自身价值的迷惘是不是有点吴彦祖？


这哪里还是一部警匪片呢，分明就是人生啊……


现在，有一个机会摆在这三个人面前：一夜发达，扬眉吐气。做，还是不做？


对麦兆辉、庄文强这样的高手来说，只要剧本没问题、情节没问题，就几乎不可能在具体的技术层面上失手。整个上半部分无论节奏、摄影、台词、演员的造型、表演，都无可挑剔。古天乐的憔悴乖戾尤得我心。炒股被停牌后，古天乐和老婆吵架，他最后抓着防盗门，裤子掉到地上的那个镜头，真是说不尽的辛酸，其巧妙令人叫绝。





（下半部分）


没有了。

















【感谢《窃听风云》豆瓣免费观影专场活动（
http://www.douban.com/event/10884349/
）。此文为活动作业。】
      </影评>
<有用数>1738</有用数>
<没用数>131</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bill</作者>
<标题>致命的自负</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-25 16:40:15</时间>
<影评>
        你有没有过这样的经历：明明一开始只想忙里偷闲玩一小会儿电脑游戏解解闷，结果最后却不小心荒废了一整天。


你有没有过这样的经历：明明一开始只想在看电视时吃一小块蛋糕解解馋，结果最后却几乎把整个冰箱掏空。


你有没有过这样的经历：明明一开始只想在闹钟响后多躺十分钟解解困，结果最后却睡到了正午时分。


牛顿第一定律在人类身上似乎依旧适用，只是这种惯性有时会带来绝对意想不到的悲惨后果。激战正酣的你终于发现电脑旁还有无休止的正事尚未开工；掏空冰箱的你终于发现体重似升空火箭势如破竹直线上升；睡到正午的你终于发现老板来了数个追命call而本月奖金已然永别。沉醉于自我的你终于明白了什么叫做痛苦的硬着陆。


《窃听风云》讲的就是这样一个骑虎难下的尴尬故事。当三位窃听小组成员在股市起落中越陷越深之时，他们应该明白自己已经不能再“没事没事”了。不知是否为了迎合审批，影片宣传时强调了这个故事的道德成分，说影片阐述了“勿以恶小而为之”这一古老而朴素的道理；而影片中，证券营业厅里有位股民阿姨时时不忘烧香拜佛求菩萨，似乎也是在有意暗示善恶终有报的因果循环。谈论影片的教育意义似乎是一件土俗而莫名的事，不过即使脱开所谓道德或宗教的严典苛律，《窃听风云》仍然讲了一个简单的道理：面对未来，永远不要太看高自己。


有一条很有意思的墨菲定理——凡是有可能出错的事情，最终一定都会出错。排队时，你选了一条看似最短的队伍，结果却眼睁睁看见旁边那一路貌似进度更快。外出时，天天带伞的你偶尔一次偷懒没带，老天爷便及时馈赠你一场倾盆大雨。炒股时也一样，根据内线情报理应稳赢不赔的股票，最终却引来了一场场害人害己的杀身之祸。造物弄人也好，悲情幽默也罢，对于自己说不好又做不好的冒险行为，为了防止小概率事件引发无限悲剧，可以选择的只有两条路：要么继续发挥阿Q精神勇闯天涯；要么适时收敛熊心豹胆谨慎行事。认为未来永远风平浪静是自负而非自信；认为所有闪失终将瞒天过海是弱智而非明智。


有人相信人是理性的，总会为自己做出最佳的选择；不过在现实中人更可能是有限理性的。人有时冲动、任性、用情绪而非理智思考，人短视、浅见、更愿追求一时之快，人喜欢钻空子、走后门、耍小聪明，因此人在面对并不确定的未来时，一念之差往往酿成万古之恨。这就是为什么在越是高级的社会体制之中，人们会设定越是复杂繁琐的规章制度，来限制彼此的行为，来保证那些偶尔一不小心看高自己的迷途羔羊不会跌入万丈之渊。


可惜的是，在某些时候，在某些地方，某种致命的自负却偷偷摸摸地渗入了群体的骨髓，出现了一整群一整群自命不凡的得势者。在集体看高的年代，群魔乱舞逐渐成为另类时尚，于是大家就一起沉浸在毒瘾般的快感之中，然后一同嚎叫着迎接末日狂欢的来临。


http://billwang1120.blogbus.com/logs/56427784.html

</影评>
<有用数>1092</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>milky</作者>
<标题>内地版再一次不同港版，导演和保利博纳信用破产</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-30 21:13:17</时间>
<影评>
        麥兆輝及莊文強執導的《竊聽風雲》雖然已於七月廿三日在內地開畫，可是香港映期卻要等到七月三十日。正當不少觀眾為此感到不值之時，「講。鏟。片」情報人員分別在觀畢內地及香港版本後，發現兩個版本實際存在不同之處，內地版本加插了「廉政公署」情節來。


（由於內文將會透露全片情節，故此未入場觀眾在閱讀後或會影響觀賞之趣味，敬請自行衡量應該繼續閱讀全文。）


首幕出現改動的情節，於開場後約五十分鐘左右出現，當時由阿俊（劉青雲飾）為首的竊聽三人組，從真（古天樂飾）私下裝上的偷聽器得悉為了穩定公司股價不惜殺死羅耀明（李子雄飾），但他們上司卻毫不知情。之後他們在天台為此爭拗；港版情節於爭拗後及阿俊聽到多番留言後，便接到遊艇上的情節。


可是，內地版在遊艇一幕前，卻加插了約兩分鐘的戲分，描述阿俊在聽到留言後，相約了多年不見，正在廉署工作的老吳；老吳似有預知能力，直截了當問道是否有情報給予廉政公署。阿俊跟著與老吳和盤托出事情因由，並要求轉作污點証人，聲言為老吳搜集這件大案的証據。老吳回應說阿俊沒資格談上條件，並要求日後一切行動均要聽廉署的指揮，並要每天匯報，更不能與其他部門透露，以免打草驚蛇。繼後，阿俊問他兩個手下的情況，老吳再指出阿俊等人已大錯特錯，只能答應向法官求情，希望他們接受阿俊帶罪立功，從寬處理，並指阿俊已別無選擇。


第二幕改動的情節，便是在竊聽組三人希望返回警察總部銷毀有著當日曾改動竊聽錄像的硬碟；港版宣傳重點的對白，出自劉青雲的「要呃就呃到底」被刪掉，並加插一幕劉青雲疑向廉署匯報兩人堅持要毀滅証據，而獲得指示是要把東西拿回，不能將硬碟被兩人銷毀。


至於最後一幕改動則是出現於電影的尾部，當王敏德被捕坐著自己的汽車後，加插入一段阿俊隨即被廉署拘捕的情景，聲稱雖然在一年多來為廉署找來很多証據並能拘捕涉案者，可是他跟真已被解除職務，並指他們妨礙司法公正，濫用職權謀取私利，並向阿俊說廉署已正式拘捕他，阿俊回答明白，並為添上的麻煩致歉。


《竊聽風雲》已是繼年初的《大搜查之女》後，麥兆輝及莊文強合導的作品再次出現香港版本與內地版本有所出入的情況。是次出入主要是令劉青雲飾演的角色阿俊更添正面，除了顯示他承認錯誤，更主動向廉政公署合作，在警察身份外反成了廉政公署的臥底，令電影可以得以加插「講道理」的環節，感覺更為正義。值得留意的是，內地的普通話及粵語版本均出現上述情節，任君選擇。


慶幸的是，電影公司仍記得香港是「一國兩制」的地方，不然的話，也許大家又會看到上述「和諧」情節了。

http://hongkongfilms.mysinablog.com/index.php?op=ViewArticle&amp;articleId=1855031

来源：讲.铲.片

-------------------------------------

好吧，保利博纳说一样，麦兆辉说一样，连木卫二也觉得没有和*谐，想不到还是再一次被骗了

http://gcontent.nddaily.com/e/7c/e7cf3b4d9bec0c3e/Blog/bc1/facd17.html

http://www.douban.com/event/10884349/discussion/17825794/


----------------------------------

再豆油保利博纳，对方已经不屑回应，是的，电影已下画，我们看过电影好没看过好，对你们来说已经不重要，可是，你们的信用也已经破产

是保利博纳逼我以后不去看保利博纳投资的电影的，谢了，在中国电影票好贵，以后帮了省了钱，哪怕这电影再吸引再香港特色，我都会忍住不去电影院看，而是通过“其他途径”，我也会尽力劝喻身边认识朋友和网友通过“其他途径”看保利博纳投资的电影
      </影评>
<有用数>302</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<标题>《窃听风云》：港片终于号准了内地的脉</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-20 20:03:15</时间>
<影评>
        先声明一下，标题里说的内地其实是朝廷，号准的脉，只是政策而已，不在标题里说，是为了躲避机器章鱼的触角。至于内地文化的脉，可不是一下能号准的，尔冬升也说了，那会是未来的一个瓶颈，这里暂且不提。


 


电视大剧热播不断，电影票房年年新高，如今大陆的文化产品可谓泡沫丰富，繁荣昌盛。其实林林总总加起来，都说了些个什么事儿呢？上至主旋律大戏，下至晚会小品，只要现实题材的，其实讲的都是一个故事：官府怎么帮老百姓打败奸商！


 


《窃听风云》说的，正是这么一个故事，这是在现阶段唯一可以堂皇出街的剧情。而且难得的是，它确确实实是一个完整的故事，不是麻将里头所谓“十三滥”一般，每张牌都挨不上的零碎大集合。所以我说，以《窃听风云》为标志，港片终于把朝廷想看的故事给说圆了，这不容易。看到最后那个圆滑而又不乏老港片血气之勇的结局，我们几个看片的朋友弹冠相庆——耶！这个结尾居然是说得通的！太棒了！


 


听起来有点心酸，可是不要小看，无数顶着上头的枪林弹雨，伤痕累累面世的残废港片告诉我们，这才是实实在在的进步。香港电影人要想在“北佬”的地盘活下去，就得学会说圆一个这样的故事。以前的港片不是没有廉政题材的佳作，不是没有给女皇贴金的媚态，香港人从来就不缺这种机灵。只是面对中央王朝“无招胜有招”空门大开的怪招，一时应付不来而已。


 


懂了什么故事可以出街只是第一步，真正让观众掏腰包，还得靠港片擅长的商业元素。这一点《窃听风云》做得挺不错。开始七八分钟装窃听器的场面做得很抓人，唯一的缺点是少一个交待各人空间位置的全景或者摇镜，剪得稍碎了点，大概是港片缺钱置景时代留下来的习惯。这样导致李子雄入场后空间关系全乱了，该有的迫力没出来。还有就是伴奏的音效时间长了有点刻意，因为现场是找不到音源的。看得出，这场戏麦兆辉是故意要得瑟一下的，不过比起《西部往事》开篇和《红圈》洗劫这样的经典场面来，差距太过明显。


 


电影开头半小时是标准的商业片开局，扎实紧凑，通过对话把该交待的都交待了，各人的身份、背景、性情和困境，为各人后来的脱轨命运奠定了动机。唯一比较弱的是刘青云和张静初、方中信这条线，又见TVB传统的“爱上朋友老婆”俗套，还好没来个“我爱上朋友老婆，朋友爱上我老婆”的言情版《无间道》。亮点在于两人隔窗求婚一段拍得出彩，居然有一点老默片的氛围，童稚而温馨。为这条线挽回一分。


 


向廉政公署投案也是比较生硬的一条线，看小宝的访谈，这应该是根据他的意见加上去的。虽然比以前的“我们去自首”自然些，但还是留下些疑问：廉政公署怎么会管到商业犯罪？而且既然已经自首，又何必去偷硬盘？这都是我看片留下的疑点。


 


其实涉及窃听的戏，故事发生在不同的空间，视觉关系和声音层层叠套，剪辑得当的话，很容易在视听效果上炫起来的。从这类电影的鼻祖《谈话》（科波拉）到《全民公敌》（托尼·斯科特），到最近的《谎言之躯》（雷尼·斯科特），都运用跳接的方式操纵观众的感官在不同时间和空间中穿梭，效果不俗。可惜的是《窃听风云》以“窃听”为招牌，却没有一场体现“窃听之美”的戏，只顾着经营窃听者的幕后人生，显得太过“人本”了一点。


 


说来说去，好像都是缺点似的，其实“好片找缺点，烂片找闪光点”才是常理。排除这些瑕疵，《窃听风云》各部门都在水准之上，可算最近港片中比较出彩的一部。尤其从讲好一个能为内地所接受的故事这点来看，应该说是港片适应内地环境的一个标志。既不犯禁又好看，这才是主流商业电影的常态，仅从这一点看，香港电影的生命力依旧蓬勃。


</影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>不要偷听坏叔叔的话</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-22 10:17:56</时间>
<影评>
        《窃听风云》里，刘青云和吴彦祖保持了本色做派，古天乐继续走衰运。此外还有天生受气的方中信，张静初延续了她在港片里的命运路线，李子雄和王敏德的反派面目示人也算颇具分量。主角们的一念之差让这个故事走向了不可逆转的悲剧收场，这一次，三个警察就不仅仅是受伤那么简单了。


（网易图文版 
http://ent.163.com/09/0721/16/5EORLVTR00031NJO.html
）


《新宿事件》后 尔冬升重获内地市场


尔冬升本来不用把底牌押到这个时候，毕竟2009年已经过去了大半。可惜《新宿事件》还没打出凌厉霸道的组合拳，亮出那把致命的无情剑，小宝的出招就先给总局三下五除二，一一拆了。雷声隆隆的《新宿事件》无疾而终，在香港、日本等地表现平平甚至有些惨淡黯然。尔冬升摇身一变，以愤怒小宝形象示人，他先是抛头露面几次高呼港片三年内必死，一边呢，还是把自己监制的《窃听风云》再次推向了广阔的内地。爱之欲其生、恨之欲其死，失去内地市场的痛苦可想而知。当陈嘉上等导演纷纷过亿，你可还记得当年香港的天下第一。是谁不解风情，让三少爷落得满心的寂寞，除了叹息，还是叹息。


把《新宿事件》放在前面是因为《窃听风云》需要同等较量，就像我们不会去拿邱礼涛的《同门》和《头七》来相提并论，那显然不是一个吨位级别的。《窃听风云》汇集了刘青云、古天乐和吴彦祖三大一线男星，清一色金像奖影帝和提名级别。幕后则是麦兆辉、庄文强和尔冬升的三人联手，顶级制作班底、黄金三角相并，它的确有资格能在中外混战的暑期档占据有一席之地，用可观的票房数字让尔冬升弥补些遗憾。人活一口气，尔冬升这么急于证明自己，说起来还不就那回事。



窃听事件？炒股风云？


《窃听风云》走了林岭东的风云路线，除了听上去气势足了，名字本身反倒有些欠妥。它会叫人想起获得奥斯卡最佳外语片的《窃听风暴》，这不，还一字之差呢，当然人家那里没有风也没有暴，都是中文译名惹得祸。一朋友坚信影片应该改名叫《炒股风云》，一起窃听事件引发的炒股血案。当然不用我多解释，真要炒股两个字一出，影片格调立马降了三分，那是你家三姑六婆都会干的事情，现在还用得着电影去跟着闹股疯看股灾么。


回顾下麦庄的几次联手合作，《无间道》，经典。《情义我心知》，尚可。《大搜查》，不提。那《窃听风云》呢？两个字，好看。在这个年代，正面鼓励一部港片是需要勇气的。由于特殊国情的存在，这个好看评价里面已经包含了对白原声配音有损、扑朔迷离的版本差异等众多影响因素。一直在期待结尾会不会冒出我方安插的正义卧底，又或者出现一行鬼鬼祟祟的蝇文小字，用你叔叔的口吻告诉大家做坏事没有好下场，坏人被隐身侠绳之以法。还好《窃听风云》避免了这一切，它开了一些无损大雅的挖墙脚玩笑，然后把不和谐坚持到了结尾。换成批评说法的话，《窃听风云》居然没有制止公报私仇，里面的警察主角都不是好鸟，他们不仅以身试险，连生活作风也有问题。啊，什么时候身边充满阳光的世界变得如此黑暗了，下一秒钟我是不是该担心手机会被窃听，好没有安全感，还是赶紧卸掉电池了事……



三人成鼠，穷途末路


麦庄执导或者编剧作品都会有一个母题，他们从母题入手去确立人物、安插线索，进行一种行之有效的针对性创作。《窃听风云》的母题就是贪念，从杨真、林一祥正面一方出于无奈的“小贪”，到反派大佬马志华翻手为云覆手为雨的“大贪”，有事实上的轻重之分，但是逃不过命运的惩罚。这种无差别的遭遇完全压制了廉政公署（ICAC）的出面，深化了梁俊义的个人彷徨。


有人听了要冷笑三声，这《窃听风云》就在讲偷鸡不成蚀把米，机关算尽太聪明，哪有唬人的母题一回事。出片名前，《窃听风云》用了一个看似无关全局的长镜头，许多老鼠在阴暗角落里活动出没，啃食东西，画面看上去龌龊恶心。到了中段，杨真、林一祥截获意外情报，他们屈从贪念，决定利用内线消息干上一票，事实证明他们迈出这一步后越陷越深，再也回不了头。


做个不是百分百准确的推论，由安装窃听器材开始，几名情报科队员就提示了他们的隐蔽处境，惟恐被人发现。昼伏夜出、窃听监视，他们的时间安排和作息活动像极了见不得光的老鼠。落难的杨真为了给家人一条活路，他选择了赌上身家性命和全部财产。林一祥出于对财大气粗岳父的逆反，更是出手惊人。两个人的内心转变完全抛弃了之前确立好的人物形象，跟上司对着干的杨真回到家里很不轻松，在妻子面前他是个无能为力的失败男子，在铁门前掉了裤子、垂下泪两行。影片一方面让人觉得杨真痛苦情有可原，一方面又用林一祥的不肯轻易罢手来形成另一种反差，总之他们快了变形为鼠的速度，还捎带上两头不是人的梁俊义。贪得无厌也好，惶惶不可终日也罢，不等享用完美味诱饵，捕鼠器的铁夹子即将重重合上。用上硕鼠的典故，后半程才出场的马志华无疑最具有老鼠的特性，所以他更加招恨。


开市后股票不涨反跌，林一祥陷入迷茫。他在窗前枯站，眼前是高耸入云的香港国际金融中心（IFC），另外还有出现了玻璃反射的自我影像。在这里，导演换了一次概念，也就是人物执念的股价高低化身为IFC的摩天高楼，无形的资本运作化为难以抗拒的贪念欲望来纠缠着他们，就如同外面风云变幻的主观想象（唯一一次能看出片名的风云感觉）。套用下最常见的镜语分析，这时的林一祥彻底变成了另一个人，也就是入魔成鼠，后面还有他踩到了桌上手舞足蹈的升格处理。



再见…警察…再见


评价一部电影就要说到人物有没有建立起好感、形象是否立体，不过这并非来自粉丝拥簇们的好感，而是电影能否传达出人物的命运感，他们的每一次选择和转变是否能让观众为之揪心，更简单低级点——是否在意。通常我们把没有动机、缺乏逻辑的人物行为称为傻逼蠢事，例子太多，恕不枚举。《窃听风云》里梁俊义和杨真的人物塑造说不上多有代表性，至少整个形象还是立了起来，比如看完后会能记得梁俊义的跪地求婚，杨真的焦头烂额（……古天乐染头白发戴斯文眼镜的形象设计是COS香港导演陈木胜）。


梁俊义在爱情和工作上持有高度一致的处事标准，他总在寻找一种两全法，不负这边也不愿对不起那边。他害怕恋情败露，只能走一步算一步。他明知道同事好朋友掉进坑里了，还甘愿替他们擦屁股，姑且称之为没得说的老好人。三位主角都陷在了不同的东西上，杨真的苦难与绝症、林一祥的叛逆和不满。按常理，他们本可以想到其他办法，拒绝这样的不义之财，结论是他们三个确实都很穷。至于患上不治之症的杨真，他何以能在一年后以“半终结者”形象示人还复仇成功，这不是重点所在了。我们只知道，他真的终结了一切。


三位主角都被贪念拖垮，命运的毁灭性打击还把他们的亲友爱人卷了进去。结尾尚未合龙的昂船洲大桥宣告了此路不通，躲在背后的麦庄就差直接对观众说，克制你们心中的那股贪念和欲望吧，否则它会让你葬身海底。


参见之前有出现的老女人，神神叨叨的她沉迷于炒股，趋蹑跟进后看着股票直线爬升又停牌，好不刺激。然而虚炒的股价终有大幅缩水的一天，她选择了跳楼。尽管这是一则社会新闻式的自寻死路，然而她的出现和消失都借助了主角视角，如果比较下《无间道》里陈永仁目睹黄警司坠楼，就不难理解这个段落传达的实际意义。它的现实功能就是散户不懂见好就收、沉迷没有好下场，对电影来说，冥冥中一切自有安排。


天台打闹、海边碰头，三个男人在一起的旧时光重现，情义无价，然而高高在上的天台和没有合龙的大桥都起到了不好的暗示。读懂了这些，《窃听风云》的源委脉络就清晰可见。至于题材跟金融危机、股市风云不谋而合，那只能说“香港制造”一向是与时俱进、自觉反省，就像《窃听风云》之所以会出现在内地电影院一样。 (本文来源：网易娱乐专稿 )
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>品茗听雨轩</作者>
<标题>三个男人的一台好戏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-20 17:02:10</时间>
<影评>
        影片中古天乐和刘青云的表演非常饱满，吴彦祖正中带邪，整个剧情很抓人，绝对值得在影院一看的好港片！

刘青云方中信张静初这三角恋着实为这部警匪片增加了些感情，只是不喜欢张静初皱着眉头的样子。刘青云跪下来求婚那段有些感人，可是方中信和张静初最后被莫名其妙地枪杀，也确实可惜了些。

而古天乐完全是个悲剧人物。丝丝白头都可以看得出，一家子大大小小要养活，自己和儿子又要生病住院，想赚点钱留给老婆孩子也不算过分，可是他毕竟是一个警察，总会遭人报复，可怜了他的家人，遭遇突如其来的飞来横祸。

吴彦祖，在这部戏中他的精彩之处不多，还是以前的那个他，没什么突破。和他在新宿事件中的演出也无法相提并论。有点小小失望。

刘青云是个最纠结的角色，一方面帮着自己的小弟做坏事，一方面又要和警署联合起来对付boss级老大。他还是很有头脑的，最后一刻买通boss手下的小弟换来一条性命。最后他回忆起当年三人在一起的快乐时光，不免有些令人唏嘘。

这样的结尾对谁都好，一贯的港式风格，没太大突破，但也绝对是值得一看的好港片。

从最后三位主角的悲惨后果，告诫这人们无论何时，处于何种困难，犯法的事情，千万别碰，另外两点感受最深：一是做人不能太贪，二是一步错步步错。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>最喜欢的港片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-18 21:47:56</时间>
<影评>

而港片的精髓何在？删除重要的证词、人物在狭小的空间躲避、换装突破层层关卡、搞定在港片中出镜率超高且极倒霉的警察总部。都是港片常用的“抓人”手法。
　　除了斗智斗力，这部港片难得的把一些细节做得极为漂亮。鉴于这个故事的特点便是“逼近真实”，那些细微之处就更显功力。开篇在暗巷里出没又陷于危难的老鼠，仿佛是人物命运的预示。王敏德扮演的马先生那段讲话用平行蒙太奇切换到小祥和老杨二人被害，阿俊参与救助过程的场面。流畅富有深度。其中马先生这个人物的演讲内容之深意与画面的契合度显得天衣无缝又不生硬。还有古天乐在追老婆出门一段极为生活化褪下的裤子（虽然很多人将其视作搞笑）。不能忘怀的三人窃听之枯燥用一段吉他配乐结合窃听、聚首、吸烟的画面剪辑流畅的带过，都显得较为用心。
　　把西方类型片的闪光点借鉴后最大化，把港片的优势重拾用新技术整合，把细节做足力求真实，《窃听风云》的路虽走得曲折，却步步扎实。
　　表演：三个男人的一台戏
　　实际上，这是五个男人的一台戏。
　　《窃听风云》终究是部男人电影，张静初在表演上没有问题，角色不算花瓶一切处于不过不失容易被忘记的尴尬境地。但是，显然刘青云扮演的“头儿”阿俊。以及由吴彦祖扮演的年轻帅哥小祥，古天乐充满生活压力的中年角色老杨三者的戏份最为吃重。至于方中信扮演的上司小光和王敏德走道貌岸然路线的马先生，则是不俗的补充。他们让角色的性格通过之间的交手显得丰满。
　　刘青云没有掉进“影帝”的迷局，这部新作表现很是抢眼。这种电影中最容易出现的就是正面人物脸谱化的倾向。但是一些小的眼神和动作上，如清晨吃面时的一个迟疑。隔着玻璃催泪的戴戒指等动作真不是一般演员可以把握得当的。到了最后，闪回三人嬉笑画面时，刘青云潸然泪下的动情也极具张力。他的眼泪永远是留在眼眶里很爷们的“苦苦徘徊”，这个人物值得玩味。
　　古天乐则是永远求突破的典型。有人说起这部戏中他的断肢一幕称为不俗，却不要忘记在《门徒》的所谓“自毁形象”之前，他已经在《夜叉》中的颠覆性演出。人物老杨很生活化，极为左右摇摆。一边是职业道德、一边是家庭责任，左右为难间挣扎感强烈。只不过有一点：人们会因为他的偶尔玩笑与给人印象深刻的痛苦表情忽略他的努力，这是最大的不公。可以说到去年的《保持通话》截止，他已经可以去奢望尽快在金像奖的历史上写下自己的名字了。
　　终于说到吴彦祖。不消多说，这是三个人里最容易被忽略演技的帅男。但请回答以下这个问题：港片历史上最倒霉的演员是谁？答案1：2000年前的周润发，因为他经常被导演弄死。答案2：2003年之后的吴彦祖，因为他经常被导演虐。《旺角黑夜》的血流满面。《新宿事件》失去一手化身视觉系爆裂男肠穿肚裂。甚至客串《宝贝计划》的娘娘腔雷人无比。到如今，请别忘了吴彦祖已经很久没有在银幕上耍帅了。阴冷的反面配角是《新警察故事》送给吴彦祖的新路和礼物。但是真正帅气的，游走在欲望与正义之间的这个人物小祥，也是较为不错的选择。补充：这一次，他的死相依旧很惨。
　　对比起方中信的略显平淡，说说王敏德转型成老奸巨猾反面戏骨的可能。他的气质是当下华语电影圈较少见的。阳刚中透着不羁和镇定，老成深不可测。这一次他的每次发言、思索、对质下属时的恐吓都拿捏得极佳，值得褒奖。
　　回忆近期台湾电影《停车》的群戏惊艳，曾经《天堂口》堆砌帅哥的彻底失败，《窃听风云》没有让这些帅男的演技互相抵消，反而变成了1+1+1&gt;3的效果。这群男人的好戏可以上演，实属不易。
　　启示：给了港片一条新路
　　由此可见港片如果这样拍没有问题。技术、故事、人物、题材、编导都OK。但是最大的问题不在于此，在生存。
　　投资高达一亿九千万港币的《新宿事件》无缘内地，死于题材。同为麦庄作品的《大搜查》一塌糊涂，死于结局。
　　给好题材一个好结局，是港片唯一的生路，也是一条值得思索的新路。
　　于是，当警匪题材已经随着时代的进步由枪火大战变成斗智斗力的游戏，港片的思路也即是题材的选择就值得斟酌。《无间道》在2002年把港片历史一分为二，这个系列的意义在于，用极度商业化的手法，讲清楚一个需要观者稍加思考的故事。现在看来，这种改变是值得推广的。但是，卧底是不值得一而再再而三上演的，《黑白道》的无法成为主流便是例证。于是，大格局下当全球金融风暴咋起，西方《跨国银行》一类的主流商业电影将目光投向金融寡头时，《窃听风云》题材的选择便既顺应时代特质，又保留了正与邪的对立，且强调了吸引眼球的话题性。
　　再者，众所周知，港片之所以吸引人，不在于警方端掉犯罪团伙，而是英雄主义出手消灭反派。试问上世纪80年代末期的经典老港片，哪个不是等到敌人巢穴被捣毁后香港皇家警察才姗姗来迟圈起隔离带封锁现场解救伤者？因此，当港片的结局不能以暴制暴，不能在杀戮中体现快感时，便失去了固有的魅力。这一点，《窃听风云》的结尾就从道义战胜了法理，令人解气震撼。那只“手”缓缓的伸向令人心酸的全家福露出那张面孔时，镜头语言的纯熟运用下，一个直入人心的结局正在诞生。这既避免了之前题材被一刀切的危险，又为稍显主旋律的正义战争邪恶坏人被捕光明结局添砖加瓦，开辟了道德审判的第二战场。
　　由此可见，顺应时代包含老港片精髓的题材，加之情与理尺度分配得当的折中结尾。是港片生存下去的一条新路。折中选择虽然稍显无奈，却总比固步自封等待死亡要强上百倍，因为毕竟没有人希望这道独特的光影风味消亡。
　　给麦兆辉和庄文强以特殊的掌声，因为在这个年代，品质不俗依旧是第一，而新港片则是突破。这条新路，可以让港片不死，且保有特殊的精神内核，值得褒奖。而这个故事透着那股子黑暗和不屈，虽有不足却瑕不掩瑜。让港片有尊严的活下去，比什么都重要。
　　当看到结尾那个从天而降的“笑着赴死”一幕袭来，俗一点说，听到正义审判的钟声敲响之时。
　　我知道，《窃听风云》，已经成为了一部我喜欢的香港电影。

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>五色全味</作者>
<标题>只有妥协没有真相。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-20 22:29:12</时间>
<影评>
        【窃听风云】在形式上，确实鲜为少见，一部以国内融资为主，却难能可贵地保留纯港味的作品，在当下，似乎是稀有品种。

但【窃听风云】的港味也仅仅是相对而言。港产电影向来都有夹心人的传统，植根于这块殖民土地上的人和事总是充满了无奈的难抵抗意味。这种黑白混淆的边缘姿态到了廿世纪更被发扬光大成【无间道】，以警匪片的形式上升了身份认同的主题。而传承衣钵的麦兆辉和庄文强两人更是深谙此道，无论是其后的【伤城】还是品质较劣的【大搜查】，都不厌其烦玩起了忠奸的易角和模糊地带，以此来讨论人性的夹心状态，用矛盾与变化来加强戏剧味道以及主题深度。

表面看来，【窃听风云】也一如既往，人物有着丰富的双面性，并用各种生活的两难境地加以渲染，但本质上，却能体悟到编导不期间的妥协。事实上，这部戏中的角色并没有像【无间道】的“刘建明”或【大搜查】的“霍青松”那般“去到尽”，“刘建明”与“霍青松”二人在最后皆选择了一条不归之路，所以结局总是不免有些怆然的悲戚滋味，而【窃听风云】中的三位主人公却在性格的摇摆不定间几乎无一幸免地皈依到了“妥协”。

“妥协”便是不作为，用“贪魔出窍”做宣传标语的电影，事实上没有一人是真正意义上的“贪”，他们既没有毁尸灭迹干掉李子雄的情妇朱慧敏，也没有真正契合刘青云的对白“要骗就骗到底”，而最后三人结局惨烈，却仿佛是他们“未够贪”所造成的恶果，如此的话，怎样才能以正面的意义来说服观众呢？实际上他们的贪念不过是在电影中段初见端倪，而在不经意间已被掐灭，开始了自我救赎，故事主旨随即转换到icac与王敏德的正邪斗争上来。他们的善念在电影中若隐若现，无以形成强大的戏剧对比与人性的矛盾。既然没有执意的“贪念”，“救赎”的意义自然便会减分，而本身希望传输给观众的教义也变得弱势了，所以整部电影下来，叙事紧凑的故事却总是像少了一剂调料一般，觉得意犹未尽不够味道。

而刘青云这个在三人之中占据主动的角色，“妥协”及“不作为”亦贯穿始终发挥到了极致，直到最后，他也摆脱不了虚拟的第三者身份，连张静初的门也未敢踏进，在窗外求婚的场景，与其说是被情感感动，不如说只是被“隔窗对话”的形式感动。而形式感的胜利，终究也只是反射了“无为而治”的中庸胜利，更是加强了无奈的宿命感。

或者这样的情节安排，只是如庄文强受访时所说，把自己在生活中的懦弱和无奈投射到角色之上而已。但在这样的时局之下，如此的模糊的价值观和无法大鸣大放的情节设置，却无法不让人怀疑是否是因为港产电影在无法“中港双版本”之后，而不得不在制度间走出的“夹心”一步。夹缝求生，向来已经是港人的生存技能。从此以后，港产电影便再也不用在追求“原版”“未删减”之类的概念，而板上钉钉的画面，便是最终成品，即便两头摇摆无奈至极，也已经是only one。

虽然有着主题的模糊与手法的瑕疵，但【窃听】却不失为一部值得看的精彩之作，甚至在港片迷心中，已然暌违许久。在电影中出现诸如杨羚和欧锦棠这样的脸孔，在当今港片中简直是奇迹，更不用说一众骆应钧邹凯光这样的好戏之男，即便是张静初，也在片中不显突兀，作为南方人的她在电影中的出现，也冲淡了部分的南北“不可调和”，曾经摄制【三岔口】的潘耀明在本片中的运镜，在人物关系变化的视角转移和全局的掌控上，更是为麦庄二人挽回了不少分数。

即便是妥协，也是高贵的妥协。


</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>欢仔。</作者>
<标题>每个人都有一个秘密，每个秘密背后都有一颗纠结的心。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-25 02:37:49</时间>
<影评>
        对于一部没有任何大场面的作品，能够做到午夜场依然满座。算不算是一种肯定？

《窃听风云》从头到尾不过是追踪3名香港警察如何携手侦破一个案件的全过程。然而夹杂其中人与人之间复杂的感情纠葛、利害冲突，牢牢纠人心弦。

生之艰，死之易。

当你知晓了所有秘密，依旧无能为力，你会怎么办？

是不是只能像刘青云一样满面悲怆，竭力禁锢住眼里的泪滴。





【一】 天台是储存秘密最多的容器。


从几时起，港片里说秘密都爱上天台。典型如《无间道》里伟哥那句“其实，我是一个警察。”

《窃听风云》也是。探员A跟探员B在天台上讲述自己的私情，古天乐在天台上的磕头与下跪，证监会与警察高层在天台进行行动部署，还有型男主角三兄弟在天台的温馨回忆……


窃听总是发掘人家不与外人道的话，于是整部电影一个接一个地抛出各种秘密，每洞悉一个秘密观众们都在笑，因为那是剧情不是自己。

许多事其实现实里都常见，

比如女秘书坐上了老板的大腿，比如好兄弟撬走了自己的老婆。

比如儿子病了却没钱医治。比如娶了个千金小姐可她父亲太专制。


秘密与说谎一样。

人说了一个谎，要用千百个谎去圆。

背负一个秘密，要用千百个秘密去掩饰。

逐层递加，会不会被压垮？





【二】秘密后都有一颗纠结的心。


1、刘青云搭上了兄弟方中信的老婆，每当方中信对他诉苦和张静初对他说爱的时候。他就无止境的纠结自己究竟是对是错。就像他对张静初说：“我比他先认识你，他追你的时候我走开了。现在你给我机会，我又回来。我放不下你，可我又从来不敢在他面前承认我就是你男人。”

分不清对错，怎么选都有人受伤。


2、古天乐的儿子有先天性白血病，从小全家人就辛苦积蓄为他将来治病。可在一次检查后却发现，儿子没事了，古天乐却被查出肺癌，只余一年的命。乐仔偷偷领光家里的积蓄去炒股。为了赚笔钱死后给家人保障，结果不明真相的老婆却误会他私自动用儿子的救命钱，带着孩子们躲回娘家。

谁比谁重要，爱人和儿子都要离开。


3、吴彦祖即将迎娶富豪千金，住豪宅带名表开名车，每周一三五打高尔夫。可岳父对他颐指气使，嘲讽与奚落。

“全香港三万的警员，只有一个处长，而那处长的年薪只是我公司保安主管的月薪，你呢，你做一辈子，能混到处长么？辞职吧。到我公司来。”

“谢谢爸爸，我知道你是为我好，可我……”

“我不是为你，我是为了我女儿好。”

……

金钱与尊严，少了哪样都苦不堪言。



总之，不管是知法犯法，一错再错，还是悬崖勒马，决心悔过。

纠结总是不变的主旋律。




【三】 纠结的人都有一颗守护星。


没有大场面，可我仍然觉得值回票价的是人物刻画的很丰满。

哪怕只是寥寥几笔。依旧如十二星座般个性鲜明。


天蝎座的方中信。控制欲超强。腹黑。托人在家里装监视器盯梢老婆这事只有天蝎才做的出来。  


双子座的张静初。假知性假淡定，假装可怜假装文艺女青年。前任老公与现任情人碰面时仍旧可以假假平静地说出“不是你看到的那样。”


水瓶座的刘青云。理性、聪明、镇定。婚外恋专家。不信奉感性至上偶尔却也会浪漫。隔着玻璃门捧上玫瑰与戒指那一幕很杀。深厚的城府让他可以留到最后。


巨蟹座的古天乐。顾家又哀怨。天天哭穷，没事伪装愤青四处顶撞，关键时刻磕头下跪死缠烂打。


处女座的吴彦祖。追求完美，缺乏信心。表面平静隐忍，内心其实非常大胆。说删窃听记录就删记录，说炒股出手就借500万外债。多愁善感又小题大做。明明嫁入豪门羡煞多少旁人，却依然心有不甘。


（以上星座针对片中他们饰演的角色。）
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小肉兔</作者>
<标题>该怎样做人，该做怎样的人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-02 21:41:37</时间>
<影评>
        1.好好活着，把身体养得健健康康的，绝不成为家人的累赘负担。


2.做人不能贪心，钱够花了就行，绝不为了钱而违背良心和法律。


3.不炒股票。不投机赚钱。偶尔买个小彩票图个彩头。就买一张，不中就走；中了也走，绝不买第二张。


4.结婚对象门当户对，绝不高攀，也不下嫁。


5.只要一个孩子。如果长到7、8岁讨人嫌的时候还很乖，才考虑养第二个。我的孩子必须听话！


6.绝不脚踩两只船。不撬姐妹的老公，不招惹老公的兄弟。


7.爱一个人就是看着他幸福，不对失去的爱执着，祝福以前的爱人。


8.要学会苦中作乐。


9.车，是一个很危险的物品。它是代步工具，也可以是杀人工具。


10.如果可以，避免听到不该听到的信息，看到也一样。这些信息可能会让人惹祸上身。


11.有些错误必须避免。就像撒谎一样，为了掩盖第一个错误，就必须犯下更多的错误。人不能一错再错。




（特意从QQ空间翻出来的，当年感触很深啊）
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>