<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>美国狙击手 American Sniper</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2203481530.jpg</封面>
<导演>克林特·伊斯特伍德</导演>
<演员>布莱德利·库珀 / 西耶娜·米勒 / 卢克·葛莱姆斯</演员>
<简介>克里斯·凯尔（布莱德利·库珀 Bradley Cooper 饰）原本是一名普通美国牛仔，“911”事件以后他以30岁的高龄参加了海豹突击队，并成为了伊拉克战场上的一名优秀狙击手。参军之后克里斯认识了塔雅（西耶娜·米勒 Sienna Miller 饰），两人很快结婚生子，但是随着克里斯的多次出征伊拉克，两人的家庭发生了很多问题。战场上的克里斯十分优秀，被队友称呼为“传奇”，恐怖分子以高额奖金请职业狙击手猎杀他，但屡次都未得手，可是身边的队友却一个个遭遇不测，虽然妻子三番五次恳求他退伍，但是他抱着为队友复仇的信念最后一次出征……
                                    
                                　　本片改编自克里斯·凯尔的自传《美国狙击手》</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<标题>最后近入大家视野的黑马的实力。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-18 12:45:31</时间>
<影评>

电影《美国狙击手》：最后近入大家视野的黑马，现象背后的背景是什么？

这部于2014年12月25日北美小范围上映，于2015年1月16日全面上映的电影。由于2015年1月15日入围第87届奥斯卡金像奖6项提名而备受关注。使得本片异军突起，成为最佳男主角，最佳改编剧本和最佳影片等六大奖项的有力角逐者，那么就让我们从这三个重要奖项的入围，来看看电影背后的背景，如何使它成为美国主流价值和学院派的宠儿。

1、电影剧本

电影改编自真实美国海豹突击队员：克里斯·凯尔，在2012年出版的自传《美国狙击手》。

在该书发行之际，演员：布莱德利·库珀就前瞻性的买了下电影版权，成为该片的制片人之一。

克里斯·凯尔的自传主要讲述了，从1999年到2009年的十年间，他四次进入美伊战场，刷新了美国海豹突击队的狙击纪录。由官方确认的成功狙击了150人以上，之前的纪录为109个。（此处使用他出版的自传介绍中的数字，而不是各大百科和电影中的160名。）但他在书中表示，这其实远少于他实际射杀的人数，他本人计算约为255人左右，他更是有着1920米超远距离爆头的纪录。也有百科写1930米的，电影中望远镜显示的数字是1907。

伊拉克武装分子悬赏重金要他的项上人头，克里斯·凯尔很快在军中成为传奇人物，他在屋顶和隐蔽的位置通过致命的准确一击，避免了很多人的伤亡。克里斯·凯尔确实有着老练的技术与非凡的战斗经历。

他也曾表示，对于一枪一命的经历，杀掉一百多甚至更多人时，他想的只是让自己的战友安全。

有人质疑他回忆录的真实性，也有人评论他的美国人都是好人，穆斯林都是坏人的粗暴价值观。毕竟战争的对错，对于已置身其中的他来说，他能考虑的也只有生存，并且让更多战友生存，在越来越多战友伤亡后，他的愤怒与悲伤同样无处发泄，也是夹在时代与命运中的人。

电影中也曾多次展现了，当瞄准镜里出现拿着炸药的妇女和儿童时，同样作为丈夫和父亲的凯尔，在那一刻内心的境遇。

为了挽救婚姻而退役的克里斯·凯尔，逐渐重新融入家庭生活，他与妻子育有一双儿女。

这里不得不说，现实中的凯尔夫妇，感觉比电影演员漂亮和帅气多了，也许正因为真实而美丽。

可惜的是在他出版自传后的第二年，也就是2013年的2月份，他陪同朋友去看望另一位战友时，在射击场里被人枪杀。

当晚警方即捕获凶手，讽刺的凯尔后期一直试图帮助这些从战场上归来的有创伤性压力综合征的退伍军人们。

电影最后使用了一段真实的凯尔丧礼纪录片作为收尾，不得不说影片过后，字幕期间观众久久不曾离席，大家都默默为这位已故的军人悼念。

这部电影正式开拍于2014年暑期，邀请著名独立编剧：杰森·迪恩·霍尔，进行剧本改编。原定于斯皮尔伯格指导，但由于档期问题，更换为克林特·伊斯特伍德，这名现年85岁的老导演，曾是演员，也做过政客，作品与荣誉无数，已经是终身成就奖的级别。大家最为熟悉的作品为第77届奥斯卡赢家《百万宝贝》的导演。

更有影迷吐槽，本片被伍德拍成白开水也比被斯皮尔伯格拍成煽情片好。评论界也是感叹冲着该导演地位，一定会入围学院派评委的奥斯卡。

2、电影演员

布莱德利·库珀

如果2013年他与詹妮弗·劳伦斯合作的《乌云背后的幸福线》，2014年他参演的《美国骗局》，都没能引起你的注意，已经陪跑两年奥斯卡的布莱德利·库珀，在《宿醉》系列翻身后，能保持连续三年的学院认可的作品水平，实在是值得大家再次关注这位40岁的男演员。

近年来很多演员都会为自己买下看中的剧本故事，例如今年同样入围金球和奥斯卡最佳女主角的瑞茜·威瑟斯彭主演的《涉足荒野》，也是在落选大卫·芬奇指导的《消失的爱人》女主后，自己买下了该小说电影版权，找到去年奥斯卡《达拉斯买家俱乐部》的导演为自己量身打造该部作品。不得不说好莱坞成熟的运作体制，让更多影人有着主动权。

众多评论都夸赞布莱德利·库珀献出了自己平生最出色的表演。

电影中从年轻的牛仔到入伍参军。

从初尝爱恋，到婚姻危机。

从丈夫到两个孩子的父亲。

四次进入伊拉克，从单纯正义到身负战友悲痛。

退伍后从孤独落寞，到融入生活。

为了饰演该角色布莱德利·库珀从体型到内心都做足了功课。

与其说库珀演的有多出色，不如说他演的有多平实。狙击枪后的他，布满胡须的面容下，没有过多的情绪与悲愤。

如果今年奥斯卡如他所愿，还他最佳男主角一奖，可谓皆大欢喜，但如果依然落马，相信大家会更加期待他的新作品，究竟要把他逼到何等地步……

3、电影主题

首映后，而很多评论指出电影改编后的故事主题过于美式英雄化，自传本身就是一定程度上的价值观扭曲，电影更是缺失了发人深省的力量。

也有评论认为，该片作为一部传记电影，严格的时间顺序，生硬的切换主角四次进入美伊战场简单的人物生平展现，就是最好的旁观者角度，而库珀给了我们一个真实可信的角色。

相信每一部战争片，也都是一部反战片，客观的呈现发生的事情，给身置其中的人带来的影响。

观影过程中，那种真实与残酷的进程，不断让人想起2010年获得第82届奥斯卡最佳影片等六项大奖的《拆弹部队》。

也祝这部《美国狙击手》能有前者的好成绩，至于大家对美式英雄的价值观，美伊战争的立场，人性在战争中的转变，都有着自己的看法，我们不会仅仅寄于一部电影给我带来更多，我们只会因为更真实的故事，得到更多的反思。

这位去世临近一周年的美国神枪手克里斯·凯尔，无论经历了什么，有着怎样的立场，他身上发生的故事都值得我们知晓。

战时的神话，世界的正义，在黑白的已逝历史间，一切都显得那么苍白。就像凯尔在自传中说的，你记得的永远都是你没能救到的战友，伤痛将永远伴随着你，直到他被同样从战场上归来却难以走出创伤的战友枪杀，无数人用生命在书写现实的残酷。

以上，作为背景资料介绍和个人中立立场评论。欢迎讨论与闲聊。

2015年小玄儿记
——————————
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>577</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>目光如炬</作者>
<标题>《美国狙击手》原型揭秘</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-23 11:12:00</时间>
<影评>
        获6项奥斯卡提名的热门影片《美国狙击手》近日上映后刷新美国票房纪录。影片根据前美军海豹突击队队员克里斯·凯尔自传《美国狙击手：美国军事史上最致命狙击手的自传》改编。凯尔是美军王牌狙击手，曾在战场射杀255人。他退伍后致力于帮助患有战后心理创伤的老兵，不料自己最后却死在一名老兵的枪下。


　　致命神射手


　　凯尔4次前往伊拉克战场服役，闻风丧胆的当地武装分子称其为“拉马迪恶魔”，悬赏金高达8万美元。


　　凯尔全名克里斯托弗·斯科特·凯尔，1974年4月8日出生于美国得克萨斯州的敖德萨。父亲是一名假日学校教师。凯尔刚8岁时，父亲就给他买了一支来复枪，之后又送他一把霰弹猎枪。


　　在父亲带领下，凯尔从小就爱上狩猎。父子两人时常一同到野外猎杀野鸟和鹿。高中毕业后，凯尔到农场工作，成为一名职业放牧人。其间，他的一条胳膊受伤，不得不停止放牧。伤愈后，他萌生参军的想法。


　　在招兵现场，他申请加入美国海军陆战队，却因胳膊上有旧疾而直接被拒。不过，他从小的狩猎经历和射击经验引起陆军和海军招聘官的留意。不久，他接到军方电话，被招入海军海豹突击队一所基础培训学校受训。1999年，他正式加入海军。


　　在海豹第三突击队，凯尔的射击天赋得以充分发挥。伊拉克战争期间，他4次前往伊拉克战场服役，参与艰苦巷战，在战友中赢得“传奇”神射手的声誉。


　　在伊拉克中部城市拉马迪，闻风丧胆的当地武装分子称凯尔为“拉马迪恶魔”，悬赏2万美元想要杀死他。赏金后来升至8万美元。


　　凯尔曾在1920米外迅速端起枪扣动扳机，精准无误射杀伊拉克武装分子。


　　2012年接受美国《时代》杂志采访时，凯尔谈及狙击时的心情。“在那里，我不把他们看作人，”他说，“我不会想他们有没有家人，我只想确保战友安全。我开枪打死他们，他们就无法安放简易爆炸装置。那时，你不会犹豫。”


　　根据凯尔在自传中的回忆，他最传奇的一次狙击行动发生在2008年萨德尔城。当时，他在城外执行任务，看到大约1920米外一个武装分子正扛着火箭弹发射器靠近一支美军车队。凯尔立刻端起枪扣动扳机，精准无误射杀了这名武装分子，创下了他成功狙击的最远纪录。


　　在伊拉克服役期间，凯尔两次被射伤，遭遇6次炸弹袭击，可谓大难不死。


　　到2009年退役时，凯尔在战场共射杀255人，其中160人获得军方确认，成为美军历史上“最致命狙击手”。先前纪录由海军陆战队狙击手卡洛斯·哈奇考克在越南战争中创造，确认射杀93人。


　　丧生老兵枪下


　　在帮助一名退伍老兵治疗心理创伤过程中，38岁的凯尔不幸遭老兵背后枪击身亡。


　　服役十年间，凯尔先后获得两枚银星勋章、5枚紫星勋章和其他荣誉。退役后，他和妻子塔娅及两个孩子搬到得州的中洛锡安定居，并成立一家公司，为军队、警察、企业和个人提供作战和武器培训服务。


　　2012年，凯尔与他人合著的自传《美国狙击手》出版，大获成功，连续37周登上《纽约时报》畅销书排行榜。随后，他的另一本合著书《美国枪支——从10件武器看美国历史》也顺利出版，讲述他用过的10件经典武器。


　　开公司和写书之外，凯尔还致力于帮助退役老兵克服“创伤后应激障碍”。他与人联合创办一家名为“FITCO关爱基金会”的非营利机构合作，成立“英雄项目”，为身体受伤和心理受创的退伍军人提供身体康复设备、个人训练、生活辅助、心理治疗等服务。


　　然而，就是在帮助一名退伍老兵治疗心理创伤过程中，38岁的凯尔不幸遭枪击身亡。2013年2月2日，凯尔在得州一座射击场被美国海军陆战队退伍士兵埃迪·雷·劳思开枪打死。媒体报道说，凯尔和朋友查德·利特菲尔德把劳思带到射击场，打算帮助他治疗创伤后应激障碍，却遭劳思从后方射杀。


　　劳思现年27岁，2006年至2010年在海军陆战队服役，其中2007年派驻伊拉克、2010年派驻海地，退伍后长期失业。事发前不久，他被确诊患上创伤后应激障碍，刚从一家精神病医院出院。


　　警方说，从劳思的供述中无法推断他开枪射杀凯尔的动机。警方对劳思提出一项严重谋杀和两项谋杀罪名指控。


　　残酷的讽刺


　　凯尔和朋友帮助退伍老兵劳思治疗创伤后应激障碍，却遭劳思从后方射杀。


　　身为一名老兵，凯尔生前投入了大量精力和热情，帮助退役军人克服战后心理创伤。他曾接受美国“枪”网站采访，谈及老兵从战场重返社会后面临的种种困难。前海豹突击队成员布兰登·韦布说：“克里斯始终非常支持关于老兵的一切。这是他真心关切的一件大事，遗憾的是，许多人不了解他为此投入了多少时间。”更可悲的是，直到凯尔成为创伤后应激障碍的间接受害者，为此付出生命代价，退伍老兵的心理问题才再次引起关注。“这或许是最残酷的讽刺，”哥伦比亚大学纽约市医疗中心的精神病学专家杰弗里·利伯曼说。


　　创伤后应激障碍是一种目前医学尚无法彻底治愈的疾病，患者常常出现如下症状：被噩梦般的回忆纠缠，遭受身临其境的害怕和恐惧；某些画面、声音甚至气味都可能勾起不愉快回忆；不愿与人交谈，精神高度紧张；焦虑、易怒、失眠、无法集中精力，容易受到惊吓，对未来丧失信心。


　　美国最大综合军事研究机构兰德公司2013年的研究数据显示，在美军大约230万参加过伊战和阿富汗战争的老兵中，至少20％患上创伤后应激障碍。其中，只有一半人寻求治疗，而这其中又只有不到一半的老兵得到“最小限度的充分治疗”。


　　隐形杀手


　　退役老兵的暴力和自杀倾向都偏高，平均每年大约5000名老兵自杀。


　　根据兰德公司另一项研究数据，由于备受创伤后应激障碍的折磨，退役老兵的暴力和自杀倾向都偏高，平均每年大约5000名老兵自杀。


　　为此，有专家把创伤后应激障碍比喻为退伍老兵面临的“隐形杀手”。


　　美国《纽约时报》几年前的一项调查统计发现，上百例杀人案与从伊拉克或阿富汗前线归来的美国老兵有关，而且可能还有更多类似案例没有公开报道。战争创伤、服役压力，似乎是多数命案的重要诱因。


　　《纽约时报》报道说，服役归来的许多老兵养成枪不离身的习惯，甚至应门都拿着枪。2005年夏天一个夜晚，伊战老兵马修·萨皮携枪前往便利店，途中击倒两名帮派成员，造成一死一伤。


　　萨皮当时年仅20岁，回国后总是受到所在部队打死一名伊拉克平民的噩梦困扰，经常需要喝醉才能入睡。


　　“马修知道他不能携带AK－47去便利店，”警探劳拉·安德森说，“但他害怕在这个地区被杀死，他是一名受过训练的军人，在他的意识里，他需要武器防身。”


　　更令人痛心的是，涉及老兵的命案中，相当一部分受害者是老兵的亲人、子女或朋友。


　　其中一名受害者是两岁女童克里西奥娜·刘易斯。她的父亲是一名20岁的驻伊美军士兵，在费卢杰被炸掉了一只脚，还被震伤大脑。在回国疗养期间，他把女儿扔向墙壁砸死。


　　另外一起案例中，斯蒂芬·舍伍德从伊拉克回国9天后，枪杀妻子后自杀。出事前几个月，舍伍德所在坦克部队的其他士兵都死于一起火箭袭击，他因为回国庆祝儿子周岁生日休假而躲过一劫。


　　舍伍德的父亲说：“当他返回伊拉克，所有人都死了，他有一种生存者的自责。”之后，他的妻子向他提出离婚。舍伍德再次回国后，惨剧发生。


　　据新华社
      </影评>
<有用数>565</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>王坏水</作者>
<标题>为什么要杀人！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-18 03:01:17</时间>
<影评>
        这么多装逼影评，白瞎了好片子。

伊斯特伍德这种水平的导演拍片子难道还为了票房煽情？弄些花里胡哨的特技？要不要再给你个3D＋200倍的子弹时间啊？


这个片子的狙击手牛逼，并不在于特技和杀了多少人，而是在于他不像其他软绵绵的小鸡电影里的狙击手侩子手，动不动就自我反悔，恐惧，害怕报应。他是刚刚硬硬的牛仔，我杀人，没杀错，按照程序杀，我的杀是为了保卫，我不怕，不悔，面见上帝也丝毫不惧！这才是这部片的灵魂——我不但勇敢，而且我知道为什么勇敢。

总之，这部电影只是伊斯特伍德作为一个老牌硬右派通过狙击手表达自己的世界观。表达完了就痛快了，小白左在身后哼哼唧唧的只当狗叫。
      </影评>
<有用数>321</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>baoq1225</作者>
<标题>摘抄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-17 21:06:06</时间>
<影评>
            这世上的人分为三种，羊，饿狼和牧羊犬。有些人天真地以为，世上没有魔鬼，而当仇恨来到家门口时，他们无力自保，这些人就是绵羊。对立的存在，则是使用暴力的捕食者，这部分人信奉弱肉强食，他们如同饿狼，捕食弱小。除此以外还有一些人天性善良却被赋予猎杀的天赋，他们守护羊群，这一小部分人生来就是要直面豺狼的威胁，也就是牧羊犬。我的家里不收留绵羊，如果谁要做饿狼，我也绝对不允许，我们保护自己的家人。

    荣耀是什么，有的人在追逐它，有的人唾弃它，然后离他而去，再不见它踪影。而有时，看着战友前赴后继的追逐，我的想问的是，当荣耀慢慢消散，剩下的是什么？恐怕只是无尽的空虚，每天不断地吞噬人心里仅剩的爱，这就是我，通过这场战争所能见到的。

    我很高兴你找到回家的路。
      </影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>乔乔</作者>
<标题>电影画外音</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-29 10:35:30</时间>
<影评>
        由于对男主和狙击手的偏爱，我北美放映第一天就杀到影院去看。影院爆满的盛况让我很是诧异，心想没人愿意Christmas eve看战争片，就好像中国人贺岁档图个乐呵一样。电影多少免不了一些典型的英雄情节的套路，如果你没有听说过他的故事也许觉得这又是一部美国征兵的宣传片。电影放映中笑声和掌声此起彼伏，硬汉的幽默和柔情也是美国战争片不可缺少的元素。除了让我对男主有点感觉外，没什么特别的感情。


电影看到最后我才恍然大悟这是一个真人真事改编的电影，Chris是一位德州土生土长的牛仔，生前就住在达拉斯。这个电影是根据他的同名畅销书改编而成的。看过电影后特意去网上拔了一些Chris Kyle生前的采访，Chris本人的魅力其实给这个角色加分不少，他话语中透露的随性和谦虚很吸引人。采访中他说：我生活中随和，工作中好斗。完全是两个人，需要不停切换。当记者问他为什么要出书时，他说：如果我不写别人就要替我写了，我还是自己写吧，纪念我的兄弟们。 书中他感谢了很多帮助过他的人，电影为了突出他的个人英雄主义基本都忽略了，我相信这不是Chris出书的本意。说到他在伊拉克射中两公里外的另一个狙击手的壮举，他是这样说的：这不是一个公平的较量，我用了比他精密的多的仪器和枪支。


采访中记者总是提起他在战争中射杀了将近200个敌人的事情，很显然这不是对现代军人应有的尊重。 Chris说我不后悔我杀的每一个人， 因为他们威胁了我战友的生命，我的任务就是让战友们在战争中付出的代价越少越好。他妻子在他去世后的一次演讲中说：人们总是提到他在战争中杀了多少人，而Chris真正想知道的是他救了多少人。


与智取威虎山同期上映，我想说中国真的没有现代的战争英雄了吗？与其说这是一部好的电影，不如说是一个”powerful story about a powerful man for a powerful purpose“
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>zhoyoyo</作者>
<标题>反战还是美化战争</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-18 16:10:10</时间>
<影评>
        American Sniper为什么好看？我走回来的路上在一路反思自己，是不是太容易跟着电影的节奏走了。

看了一个半多小时到了tour four被身边同伴小声问，啊难道这才是高潮，我说这是build up啊，默想好喜欢这种节奏。最后看完又被小伙伴吐槽原来以为是一部有哲学思辨的反战片，没想到是一部爱国主义崇尚战争的教育片，我强烈地反对，没有啊，明明很反战有很多反思啊，爱国主义没办法啊，这是主角的信念啊。

如果说每一次的tour都是在堆砌pro war的英雄主义形象，每一次的回家的间隙就是在堆砌anti war的困难和挣扎。虽然导演通过最后盛大的葬礼塑造了枪法精湛以人头论功绩的战争英雄主题，但也通过对战争中由于Chris自己人头的悬赏导致队友被围剿死死伤伤，对以人头论功绩(成为legend)进行了嘲讽。杀死对方由此带来了更多的杀戮。你的孩子在这边出生，那边sniper的孩子也在老婆的怀抱里。你杀了人，Bible掉在了沙尘中，最后也无法逃过被杀的结局。

两次对伊拉克当地人的描写也恰到好处。第一次他们不负责为当地提供情报的伊拉克人提供安全保护，让AQI杀掉大人小孩，是对美军情报策略的反思。第二次他们利用平民作饵，哪怕这个平民也不是什么好货，在当地伊拉克人看来就是美军屠杀无辜，由此还上街反抗（也是醉了..），体现了美军在当地战争的不易。

导演在镜头对战争场面的描写从主观来说是我喜欢的样子。战争嘛，别用特效别抖镜头别放背景音乐谢谢。应该什么样就什么样，该血腥的要有，不要太多。该骂人的地方也要有，不要太多。就是比较真实精炼简单，每场都爽爽的。

唯一不满的是导演对退役后Chris人物转变的处理。一个如此严重PTSD的人怎么就因为一次VA的参观改变了呢，心理医生看了嘛，症状如何淡化的，周边是怎么给支持的？铺成太少，好像其他那些无法从战争中走出来的都变成了个例。最后的家庭美好直接连着葬礼，把之前好好的节奏拉快，瞬间进入了一个意识形态层面的歌功颂德，真是烂尾啊。


最后再用纽约客简评的开头回应一下标题的疑问:

“Clint Eastwood’s new film is a devastating pro-war movie and a devastating antiwar movie, a sombre celebration of a warrior’s happiness and a sorrowful lament over a warrior’s alienation and misery。”
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>熊猫儿</作者>
<标题>老去和不曾老去的牛仔</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-28 16:32:46</时间>
<影评>
        准备去看之前就使劲给自己铺垫，也许不好看也许不好看。毕竟老爷子拍片本来就比较闷，这次可能闷大了直接不好看了也是很有可能的。


电影讲的是一个德克萨斯的小孩，他打死了鹿，他也帮兄弟打欺负他的人。他长大了，Cooper为了演这个电影壮的像真人版的hulk，微微的地包天抿着嘴说德州腔。然后他去了战场，真的就是为了保护美国。他杀了人，也杀了小孩，也有兄弟被对方的狙击手杀死他面前。他一次次的回去，娶了老婆，生了孩子，然后又一次次离开他们回到战场。他终究是放不下，放不下那些战友和不曾上战场的人们。他是个legend，他保护过他们，他也要继续保护下去。镜头就这样一幕幕的淌过去，和那些模糊的时间一样，没一点起伏。唯一炫一点的镜头是最后他射进对面狙击手的那颗子弹，旋转着破开空气，也只那么两秒。 故事是那样直白，只是间断的混杂着泪水，鲜血和死伤。还有中东破败的房子，噼里啪啦的爆炸声，和决战时铺天盖地的黄沙。漫天的黄沙淹没了所有，隐约里他的身影踉踉跄跄，当他最终还是赶上那辆车时，我微微悬着的心也跟着放下了。


然后他回到了家，他还是放不下保护人的心愿，或者说本能，或者说是他证明自己活着和有价值的方式。我以为英雄就会这样迟暮了，像熊一样强壮的身体现在只用来装怪兽逗自己的闺女玩。我喜欢这样的结局，干嘛英雄都要死。项羽死前还可以在敌军里杀进杀出然后喊一嗓子我输是老天不让我赢啊是很帅，可是他要是躺在船上看着密密麻麻的星星听着渐渐远逝在耳边的欢呼，回到江南也是个很好的结局啊。娶个平淡的老婆过平淡的日子，生的孩子也高高壮壮，可是都不精神。力能扛鼎的手用来种地一定也是双好手，何况还可以给孩子讲讲当年皇帝啊韩信啊被自己撵的到处跑的故事，他们的天下不过是你们老子让给他们的。然后孩子和娘子一起哈哈大笑，说他不羞，吹牛皮。他也跟着笑，再相拥着入眠。


就这么结束吧，好不好。别再去杀人，世界又不是你一个人的，干嘛那么累要把那么多东西扛肩上。你保护了世界那么久，换世界保护你把。


我就往嘴里填着爆米花，这么的胡思乱想着。看他抱了女儿，亲了妻子，和儿子说你要像男子汉保护家里的女人，然后走出了门，去看今天需要他帮助的老兵。妻子在后面缓缓关门，可是看着那个老兵的眼神犹疑又奇怪。再然后，就是一行黑字出现。英雄终究等不到慢慢老死的结局，而且还是死在他一直想帮助的人手里。讽刺吗，可这都是真的。


所以啊这场电影不是讲一个伟大的狙击手是多么帅像电脑游戏一样一个个击倒眼前的敌人的。伊斯特伍德那么老了已经，年轻的时候自己也演过驰骋沙漠的牛仔，低头喝酒，拔枪杀人。但现在老去的他只想讲一个比他年轻好多的牛仔，想保护所有他能保护的人。在这场战争里没有赢家，双方的战士都一个个倒下，甚至还有扛着炸弹的孩子，和那么多那么多失去了父亲的孩子们。我们的心那么痛，可是能做的那么少。


想听故事吗，想听满脸皱纹眼神沧桑却坚毅个子高高身板笔直的老爷爷给你讲故事吗。他坐在篝火旁，语气平淡，还会递给你银质的酒壶。故事里没有那么多香艳和跌宕起伏，只有他这么多年白描般的故事，和一些他想通想不通想通了可还是放不下的事情。我爱听他讲故事，从百万美元宝贝的时候就爱。我也还想继续听下去，而且希望能在他故事里长成一样沉默而有担当的男人。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>行者康夫</作者>
<标题>正义没那么绝对——《美国狙击手》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-01-19 14:09:34</时间>
<影评>
        原文载于今日看点

http://www.todayfocus.cn/plus/view.php?aid=1204


奥斯卡有个毛病，过于偏爱传记片，传记片容易突出“美国精神”，容易助明星夺得影帝，所以各大影视公司有些电影会专门针对评委们这些守旧的特点来拍片。今年颁奖季这个毛病更突出了。

我觉得《美国狙击手》这电影，没有现实中原型的故事更传奇和深刻。整部电影主要由克里斯·凯尔的自传改编，主要描述他在战争中的丰功伟绩，还有家庭妻子与参战的矛盾。现实中克里斯退伍后并不像电影中那样完全脱离了战争，只是去伤病俱乐部照顾一下战友。而是成立了一家企业，专门提供军事及执法型狙击手的训练。现实中最致命的神射手——克里斯·凯尔，是被他保护的同袍谋杀的，迪·劳思曾是美军士兵，参与过伊拉克战争，退伍后长期失业，患有创伤后压力综合症。他是被疯掉的战友打死的，电影中省略了这段，只是语焉不详的在片尾打了一行字。

这是导演克林特·伊斯特伍德有意为之的，这个老硬汉，老牛仔一定是不愿意接受现实这个结局的，这样的结局一下将前面的英雄主义、美国精神颠覆的体无完肤，他更愿意他的英雄是简单直接的牛仔，他的行为只是简单直接的爱国。但他又无法回避这个现实中已经发生过的结局，只好最弱化的处理。导致整部电影成了英雄怎么成长，怎样对决搞掉奥运冠军的对手，怎样最后选择了家庭，使这个充满争议的题材变得非常安全，非常符合美国主流价值观。

其实克里斯·凯尔还有一个绰号——拉马迪恶魔，拉马迪是伊拉克一个中部城市，克里斯在那里狙杀了255人，是美国历史上狙杀敌人最多的狙击手。他第一次杀人是狙杀了一个从怀里掏出手榴弹的女人，电影没有回避这一点，反而将其更加强了，电影中第一个被杀死的是女人的孩子，一个十一二岁的孩子。电影中还让旁边的战友替他辩白了一下，“如果不能确定是恐怖分子，不要轻易开枪，否则你会被送上军事法庭的”，以证明他们没有滥杀无辜。事后再宿舍又让另一个战友为其做了心理工作——这是你的工作，你保护了战友。

电影是将战争于克里斯的家庭生活穿插叙述的，一方面对比出战争的残酷，一方面揭示出克里斯所面临的压力和选择。但从非美国的观众，一个彻底的局外人角度来看，这是一场实力完全不对等的战争。美国大兵们打一段儿仗以后，可以放假回家过一下家庭生活，精神上无法承受了可以回归和平幸福的家庭生活。而对于被他击毙的妇孺和当地人来说，战争是无可回避的。影片为了让这一切合理，是从911开始讲起的，911以后爱国的克里斯才去参加了海豹突击队，去剿灭基地组织。不去评价这战争是否正义，但至少克里斯不该是被战争锤炼出的英雄，他更多是一个悲剧性的人物，电影不是没有展现他悲剧性的一面，不管是他心理上出问题，还是他赢弱的弟弟表达对战场厌恶的看法，但这些表现都止于战场、杀人、对克里斯人性的考验，而且同时用战友们对他保护神身份的肯定，来给他心理安慰。总之没有坚定的反战，只是反映了对战争的无奈。

在911之前好莱坞不是这样的，如果是在911之前，电影中不会让他们的荧幕英雄狙杀一个孩子，即使他手中拿着导弹，不会将克里斯的死弱化到一行字，至少会有一般篇幅来演那个创伤后压力综合症的退伍军人，怎么谋杀了他们的保护神。

十几年过去了，本拉登已经被击毙，基地组织已经清缴的差不多了。但911已经改变了美国，也改变了美国电影似乎再也回不去了。但恐怖袭击远没有停止，法国最近也经历了自己的“911”，但愿不会引起更多的战争。因为很明显，战争是无法消灭恐怖袭击的。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>李慕白</作者>
<标题>《美国狙击手》告诉美国人关于伊拉克和克里斯•凯尔的七大谎言</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-01-25 14:35:04</时间>
<影评>
        ZAID JILANI, ALTERNET 23 JAN 2015 AT 00:01 ET

 

布莱德利•库珀在《美国狙击手》中饰演克里斯•凯尔。


影片《美国狙击手》,基于后期海豹突击队克里斯•凯尔的故事改编,其票房表现不俗,创造了1月份R级电影公映票房新纪录。然而,电影、同名自传,和克里斯•凯尔的声誉都建立在半真半假的神话与彻头彻尾的谎言之上,好莱坞并没有进行恰当的处理。

下面是七个导演克林特•伊斯特伍德告诉我们的关于克里斯•凯尔的谎言:

1.电影表明伊拉克战争是为了回应9/11:一种让观众完全支持凯尔在这部电影中的行动的方式是，使人们相信他的行动是对9/11恐怖袭击的报复。影片中，正在伊拉克服役的凯尔看着那些袭击的画面,暗示这两者之间是有一些联系的。

2.电影虚构了一个为反对派卖命的恐怖狙击手:凯尔的主要对手在影片中是一个狙击手,名叫穆斯塔法。穆斯塔法在凯尔书中的一个段落中被提到过,但电影将他吹嘘成叙利亚奥运会的奖牌得主，一个为费卢杰的逊尼派叛乱分子和什叶派马奇军队卖命的人。

3.电影描绘了克里斯•凯尔被他自己的行动折磨:影片中的多个场景描绘了凯尔被他自身的行动所困扰。一个早期的评论这样称赞这部电影“展现了如此多的军人和妇女所遭受的情感折磨。“但这些痛苦在这部电影基于的原书中是根本没有的。在书中,凯尔将他的狙击目标描述成“野蛮,卑鄙的“恶魔。他写道，“我只希望我可以杀更多的。”他还写道，“我喜欢我所做的，现在也是。如果情况不同——如果我的家人不需要我——我会马上回来。我没有说谎或夸大说这很有趣。我终生致力于作为一名海豹突击队成员。”在柯南奥布莱恩的节目上，他笑称意外地就枪击了一名伊拉克叛乱分子。他曾经告诉军事侦探,他不”射杀带有《古兰经》的人，我想,但我不会做。”

4.真实的克里斯•凯尔讲述过这样一个故事,他在卡特里娜飓风后的新奥尔良市杀过数十人:凯尔声称新奥尔良遭受了卡特里娜飓风后的混乱中，他杀了30个人。路易斯安那州的故事作家Jarvis DeBerry称之为“荒谬的。“这表明凯尔战后的那种心态,但这一说法并未出现在电影中。

5.真实的克里斯•凯尔讲了这样一个故事,他杀了两个试图在德克萨斯州抢劫他的人:凯尔告诉很多人，在德克萨斯州他杀了两个劫车贼。记者多次试图验证这一说法,但没有证据表明它的存在。

6.克里斯•凯尔成功依靠谎言起诉了前明尼苏达州州长:凯尔称,前明尼苏达州州长杰西•文图拉诽谤海豹突击队,然后在一个当地的酒吧和他打斗。文图拉则成功起诉凯尔在他的书中描述,陪审团判给他184.5万美元。

7.克里斯•凯尔的家人声称他将自传的收入捐赠给了退伍军人的慈善事业。但他把大部分利润留给了自己:《国家评论》揭露了这本书的所有收益都捐赠给了老兵慈善机构的谎言。大约2%——52000美元——到了慈善机构,而凯尔侵吞了300万美元。

虽然这部电影最初的票房表现不俗,但越来越多的人强烈反对影片对战争的简单描述和对凯尔性格的误导性展现。这种反对情绪据报道已经开始在美国电影艺术与科学学院的成员间蔓延,这可能威胁到电影获得奥斯卡奖。


带图片长微博：
http://weibo.com/p/1001603802908851312614
 

其实只有一张图片啦。。。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>原子彈啊彈</作者>
<标题>伊斯特伍德的保守派爱国主义教科书</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-12-29 16:54:54</时间>
<影评>
        预告片很棒，看完以为电影会讲个深刻且纠结的战争故事，十分期待。昨天跑到电影院，发现火的不得了，两场都卖完了，无奈看了个Big Eyes，失望而归。今天提前订了票，早早到场挑了个好坐，结果。。。


电影无论摄影、剪辑、配乐都标准的要命，完全流水线出品，不提也罢。叙事方面，导演像着了迷一样，硬生生地按时间顺序讲完了故事，并无亮点。


男主克里斯凯尔是美军历史上最成功的狙击手，服役期间毙了160多人，剧本就改编自他的自传。可想而知，一个从小打枪骑牛的德州爷们写书能是什么水平？于是受其影响，电影充斥着廉价的爱国主义和男人至上的野蛮情怀。枪、圣经、牛仔、德州、烈酒、大兵、娇妻、国旗，这片子从头到尾就是一部保守派的意识形态指南，幼稚程度令人咋舌。爷爷带着爸爸打猎，爸爸带着儿子打猎；家里说句话都是长官下命令的口吻；老婆怀了孩子，男人张口闭口就是咱儿子咱儿子，看得我一阵反胃。男主说“我要保护世界上最伟大的国家”的时候，我身边美国老大妈都笑了。


为了中和爆棚的雄性荷尔蒙，影片中穿插了不少蹩脚的感情戏。不是没头就是没尾，基本是男主回了家一副死相，女主哭一场，就又打仗去了，当然，作为一个和五个女人生了七个孩子的老家伙，伊斯特伍德显然也没有资格和能力讲感情戏。既然感情花了，你以为他讲道德讲战争了？也没有。预告片中的情节一带而过，电影多次暗示男主患了PTSD，但是聊了次天就痊愈了，马上又成模范老爹了，莫名其妙。


表演值得一提，增了肥的库珀操着德州口音，给平庸的剧本增色不少。西耶娜米勒刚出场时是个还算独立有个性的角色，嫁人之后就沦陷了，除了哭、给老公艹、给老公生孩子、说“老公我需要你没你我们可怎么活啊”之外基本没什么其他作用，可惜了她的表演。


不得不说，克利斯凯尔是个脱离了低级趣味的人，他的故事也还算好看，但结结实实地被伊斯特伍德毁了。如果迈克尔贝把电影拍成这样，我要给他起立鼓掌，但作为一个严肃的电影人，拍出这样被价值观主导的平庸之作，令人失望至极。同样84岁，戈达尔不断地在电影中探索人类思想和存在的本质，伊斯特伍德却还在不遗余力地和意识形态较劲，图啥啊您。
      </影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>315</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>