<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小岛惊魂 The Others</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p492298664.jpg</封面>
<导演>亚历杭德罗·阿梅纳瓦尔</导演>
<演员>妮可·基德曼 / 菲奥纽拉·弗拉纳根 / 克里斯托弗·埃克莱斯顿 / 阿拉济纳·曼恩 / 詹姆斯·本特利 / 埃里克·赛克斯 / 伊莲·卡西迪 / 勒妮·阿舍森 / 戈登·雷德 / 基思·艾伦 / 米歇尔·费尔利</演员>
<简介>二战结束，格蕾丝(尼科尔•基德曼)在英伦的小岛上独自抚养着一对儿女，耐心等待着丈夫从战场归来。儿女怕光，受到光照会发病，因此家里的窗帘常年拉得严严实实。就在这样一间阴暗的古宅里，格蕾丝迎来了三个新仆人。这三个人到来之后，却让格蕾丝寒了心——窗帘经常被拉开，门无故打开，钢琴自动发声，而她的女儿说，在房间里经常可以见到陌生男人。格蕾丝陷入了精神紧张的状态，她不明白怪事为何屡屡发生，不明白丈夫为何迟迟未归。而她最后才醒悟，所有的惊恐，其实都来源自身，但是事情已经不可逆转……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>达摩石神</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-11 07:37:02</时间>
<影评>
            想看懂一部电影要看几遍，1遍外加豆瓣影评也就差不多了。我就这样想的，结果看完《小岛惊魂》发现豆瓣上的影评都不够完整的解释这部“真实”的电影。所以我马上又看第二边，有妮可在看第二边一点也不闷（有了钱一定要买个大房子，然后让妮可在里面走来走去）。本人水平有限写的像流水账，但希望能为大家解释不少问题。方便大家看这里分别从：背景，三仆人，维克多一家，男主（查尔斯）四方面视角来解释。


       背景：故事发生是发生在同一时间段的阴阳两界（后面会有我的根据），这点很重要。是整个故事“真实”的基石。1945 泽西岛发生了什么？1945年5月9日德军投降，泽西岛是唯一被德国占领的英国领土，长达五年（我问的百度）。维克多一家搬进来屋子应该是在德军投降后的几天具体时间就不数了，查尔斯则在最后的战斗中受伤昏迷差点挂了（没死，后面解释），妮可自杀是在投降的前几天也可能是前一秒（估计是得知查尔斯受伤活不了的消息才自杀的故事这样讲才带劲），三仆人1891年瘟疫死没什么好说的。



       三仆人：一开始他们谈话提到的辛普森，应是他们活着时的主人。“是个好人，估计和其他人一样死了。”再看第二遍一切台词都给人一种豁然开朗并且一句废话都没有的感觉，特别舒服。妮可开篇的尖叫，也是这种感觉这里表扬下后面就不提了。三个老死鬼来拜访刚死的七天的妮可一家（德军投降就在这几天里），并且想给妮可当佣人，这应该是死者对活着时生活的向往。对话中三仆人发现虔诚的又瘦又高的妮可并不认为自己死了（信仰使她太顽固，妮可的表演处处给人一种柔弱的刚强），而他们也不想过分的刺激妮可，避免哑巴仆人的悲剧发生妮可身上。这里说几个细节，一个是妮可开场的所有表现对得怪病子女的照顾，用餐的时间，听到声音头痛，习惯不用电等等都表达了妮可不认为自己和孩子们死了，以及本能的对死前生活的向往（更向往比较合适吧）和延续。这也解释了三仆人为什么死了还愿意再到活着时的地方来当仆人。另一个细节，当仆人中的贝莎看到姐弟俩的时候表现出的（好可怜，年纪轻轻的死了）感情和几天后看到妮可带男主回家时反应（连孩他爹也死了）是相同的。三仆人自始至终都在帮助着妮可一家。再就是邮差不会去翻已经没人住房子的信箱。



      维克多一家：钢琴家在纳粹投降后的拍卖上得到了刚自杀不久妮可的房子（根据《战马》剧情意淫而来，可能性很高）。维克多跟父母来看房子，在钢琴房中看到了背诵全文的姐姐被吓尿了，哭声惊动了妮可。这里有个细节妮可问姐姐的小男孩去哪时姐姐回答可能在楼上参观（这说明钢琴家正准备买下妮可的房子）。为什么是姐姐先与活人有接触，从之前妮可教姐弟俩圣经的段落就能看出妮可对信仰的固执（这里不讨论死后上天堂下地狱的问题，片中不止一次提到书不一定都是对的。）姐姐和弟弟的对信仰都有点叛逆的感觉。姐姐更是在第一次吃仆人贝莎做的饭时就和弟弟说妮可那天发疯了（就是妮可杀孩子再自杀的那天），所以是姐姐最先看到维克多。至于妮可在最后在三仆人一点一点的引导下才摆脱了固执看到了与巫婆在一起的维克多一家，接受了死亡的现实。这里说下弟弟和妮可见活鬼时，活鬼们的反应。维克多在住下的第一晚就碰到和他睡在同一张床上的姐弟俩（可怜的维克多），吓的维克多先是躲到窗帘的后面，后又不让姐姐关窗帘。最后维克多胆是越来越肥竟然敢和姐弟俩抢床睡，还摸了弟弟的脸。维克多作为一个活人成功的吓吓尿了已经是鬼的弟弟。这与姐姐在一旁的帮助是分不开的（这里要提一个细节就是白衣镣铐鬼，那是姐弟俩活着时姐姐吓编出来弟弟玩，绝对的亲姐姐啊。在姐姐看到三仆人墓碑时与弟弟的对话中就能印证）。妮可因不能接受残酷的现实所以暂时看不到活人但她能听到一点声音，在惩罚姐姐的第三天妮可听到了维克多一家在收拾新买的房子是放出等声音，并大闹杂物室，维克多一家同时也发现了妮可，姐姐还听到维克多一家决定要将屋子里所有的窗帘拆掉（估计是巫婆的主意）的话。这时的妮可还只是固执的认为有其他人闯进了她的屋子（并提到了德军之前来抢屋子但没成功）。到了晚上妮可听到了钢琴声。这里很有意思是，证明了故事是发生在统一时间轴的阴阳两界：首先是从开篇妮可的尖叫（可以看做是妮可刚自杀后的鬼叫）到三仆人上门再到维克多一家上门看房子，决定住下，发现有鬼请巫婆，收拾房间，惊动妮可大闹杂物室，决定拆除窗帘，最后拆除窗帘。这一切事情的发生都是平铺直叙的不存在倒叙，插叙。时间顺序是严谨的。从钢琴事件部分的就很好的体验到严谨的时间轴给影片怎么加的”真实”感。细说下就是维克多的父亲弹琴时听到了妮可的开门声，琴声嘎然而止。妮可进入琴房，而现在的妮可还只能听到声音而看不到维的父亲。维的父亲也只看到门被推开而看不到妮可进来，习惯性的去关门（这时妮可的感觉门就是自动关死的，很诡异）。妮可进到琴室小心的把钢琴锁了起来（关完门的维的父亲发现钢琴莫名的锁了起来，被吓到）。妮可锁好钢琴看了周围没“人”就再次开门准备出去（刚关完门的维的父亲就在又开的门边）。所以一人一鬼就门的一张一合之间感受到对方的存在，吓尿的维的父亲猛地一关门把门外妮可撞到在地，并锁了门去检查并打开了锁起的钢琴（检查钢琴可能有点牵强这里有种更合理也略复杂的解释：阴阳两界相交节点就是门。妮可从门穿过进入了阳界的琴室并锁琴，被撞出门外再找钥匙打开的门进入的就是只是自己阴界的琴室，所以琴没有变化）。钢琴事件动摇了妮可的固执，但她也只认为自己是活 见鬼了，而不是见 活鬼了。她决定让仆人找墓地，自己去找穿过迷雾去找神父。



      查尔斯：因无法忍受被德军占领而出去打仗的男主，在战争的最后时刻身受重伤昏迷。在两人雾中的对话中男主提到他时常流血，此时男主有点懵逼对自己的是生是死没有概念，只依稀记得自己流了很多血。对话中女主还说有人说男主已经死了（应该是误报但这应该直接导致了女的绝望和悲剧）。两人回到屋子后男主开心的见到了孩子当被孩子问到杀过人没有时，男主回忆到了无数的死尸并马上发现自己原来死了（见过残酷战场，有再强大的信仰也没用，也早已坦然面对生死）。但男主只认为是自己死了，女主和孩子们还是活的。所以男主接受了阴阳相隔的设定男主开始远离女主也不一起吃饭，男主觉得他可以在临死前看到自己的妻儿已经很幸福更不忍心告诉她们自己要死的事实。仆人们也想让女主接受阴阳相隔的设定，怎奈女主对孩子的爱，对男主的爱，对房子的爱是如此固执，无法接受。巫婆的通灵术使妮可在女儿身上看到了真正的活人，妮可终于被吓尿了，失手打了女儿。这让女儿想起了妮可发疯那晚可怕的情景（只想到被伤害还不是被杀害），决定去告诉她的父亲。男主身体在渐渐好转也预示即将清醒（活过来）和之后的一夜生死炮。卧室，妮可对查尔斯道歉说她不应伤害孩子，查尔斯说你应该向孩子们道歉。激动的妮可表示自己可以为孩子们去死，听到死字的查尔斯立即表示自己只是回来看看，之后还要继续去打仗，此时查尔斯依然认为自己已经死了，而妻女还活着，去打仗只是离开借口。只是不忍心让他的家人再次难过因为她们在战争中已饱受折磨（重伤昏迷在使查尔斯游荡在迷雾中找回家的路而不知道德军已经投降，而妮可知道的因为妮可等到了胜利却等不到查尔斯，这样的胜利惨如失败）。影片因为是直叙，我们看不到妮可之前生活的艰苦但是一个单身母亲带来两个生病的孩子生活在敌占区，更重要的妮可在孩子面前表现出的坚强（信仰和固执）都是都在影片中表现了出来。当妮可听到查尔斯准备再次离开的时候，妮可的内心开始坍塌，在查尔斯面前妮可的在前半部影片中塑造坚强不复存在，这时的她只是个柔弱的女人。此时的妮可开始歇斯底里抱怨查尔斯为什么要去打仗，为什么不能想其他人一样苟活。查尔斯表示男人就该战死不能投降（这里我不知如何评价）。妮可听到查尔斯这回答开始崩溃仿佛回到了悲剧发生时的最痛苦时候，整个岛的沦陷，也没有查尔斯在身边，自己除了咬牙坚持也毫无办法。这时的查尔斯看到痛苦的妮可才明白自己之所以看到妻儿是因为她们也死了，从而开始痛哭。倒在床上的妮可又说了很多。一夜后查尔斯的消失，说明重伤昏迷查尔斯苏醒了，自然就从阴界消失了。



     之后妮可在三仆人的开导下接受了现实并赶走不速之客维克多一家。妮可对孩子说到上帝是在告诉她不应放弃要更好的做个母亲还有查尔斯已经战死不会再回来，可以理解为妮可自知犯下的罪行不可能得到查尔斯的原谅并且阴阳相隔。屋子成了最后的属于妮可的东西。

     结尾写的很仓促，原谅我从零点写到早上七点，实在没力气整理了。这只我对影片的理解，出问题的地方还请大家指出。

       

 

 
      </影评>
<有用数>1187</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>沐珑秋刀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-02 00:45:10</时间>
<影评>
        在评论此片之前，我想先花点笔墨讨论一下影片的类型。虽说将影片进行性质分类的必要性并不是那么大，仍会不自觉地对影片贴上一些标签，只不过每个人对于相同的影片类型可能有不同的定义和划分依据，可能还有一些概念比较模糊，区分起来不那么清晰。对我来说，恐怖片与惊悚片的区分就曾让我产生迟疑。

仔细想来，恐怖更强调视听效果的冲击性，而惊悚更注重氛围的营造以及心理恐惧的滋长与蔓延。相较于前者赤裸裸的直观震撼和对感官刺激的强力挑战，后者润物细无声般的渗透所给予观众的吸引力是更致命的诱惑——可能没有尖叫，甚至沉默安静的连一根针掉下来都听得很清脆，却能在让人倒吸一口冷气，心跳骤然加速，身体不由自主猛然向后靠；可能没有可怕或令人作呕的画面，甚至空白或漆黑一片，却能使人如身临其境般与剧中人物一起左顾右盼、胆颤心惊，后背直冒冷汗，大气却不敢出，不敢掉以轻心。

不能让人感受到恐惧点的恐怖是失败的恐怖，没有营造心理恐惧的恐怖是低层级的恐怖，而惊悚则是恐怖的升级版，是需要充沛想象力和敏锐感知力的高层级的恐怖。然而，若惊悚是影片唯一的卖点，而没有具体背景与完整剧情的支撑，只是为吓人而刻意为之，那么也不能算是上乘的惊悚片。于是，添加悬疑元素便成了丰富影片内涵最有效的手段，甚至有时悬疑的成分超过了惊悚，却使悬疑与惊悚之间形成了微妙的相辅相成的关系。《小岛惊魂》便是这样一个例子，尽管惊悚点完全没有想象中的多，叙事风格也偏平淡缓慢，浓重的悬疑色彩仍使其精彩绝伦，令人欲罢不能，回味绵长，令人唏嘘感慨。

影片在观众的疑惑中推进情节发展，观众又随着故事的推进不断发掘新线索、新疑点，不断修正、否定甚至推翻先前的一切猜测，如此循环下去直到真相大白的那一刻，若能得到“啊，原来如此”的感叹，便是一部成功的悬疑片。在看《小岛惊魂》的一个半小时中，我曾冒出许许多多有关事实真相可能性的猜测，比如Ann有妄想症、人格分裂症，三个仆人要赶走Grace一家霸占房子，房子受了巫师的诅咒，被禁锢的鬼魂闹事是恶作剧或是向人类报复等等，但始终无法通然解释，总有疑问盘旋在脑海中挥之不去。当结尾突然揭晓答案，再冷静下来仔细回想，到豆瓣上看大家的理解和补充，疑问一个个迎刃而解，这才发觉，之前竟然有如此之多的铺垫，原来那些匪夷所思的规定和疾病、阴霾灰暗的背景色调、人物间不知所谓的对话等等种种细节都是别有深意，一切都在为真相提供合理而完美的注解。不禁感叹，即便在看片时不停运转脑筋，却还是不够仔细，洞察力不够，线索的联系能力和解读能力不够，以至于忽略了那么多tip，误读了那么多trick。

然而，最出乎我意料的却是，在这个真相的背后隐藏着一个心酸的故事，蕴含着一个普通家庭对战争的控诉。当一个人对生仍有留恋，死得痛苦，死得怨恨，死得不甘，死得冤枉，那么是否会真的如电影中的Grace一家那样，逃避自己已死的现实，宁愿相信只是做了一场噩梦？Grace爱她的两个孩子，毋庸置疑，她说“I will die first.”的时候是如此真心实意，那又是什么迫使她狠心亲手杀死孩子？是丈夫阵亡的噩耗对她的打击太大，导致精神崩溃，失去常性，还是为了避免孩子落入纳粹手中遭受凌辱，又不愿向纳粹屈服，这才痛下杀手？无论哪种，都令人感到压抑与悲伤。在Grace一家最需要的时候，他们所信奉的耶稣和圣母没有解救他们，当他们死去，灵魂没有到达所谓的天堂、地狱或是往生。生前的幸福生活因为战争而彻底摧毁，死后不但延续着生时的痛苦，还要与活人分享同一个生活空间，生前没有被鬼吓倒，死后倒是要适应被活人吓，哪来的解脱？抑或是痛苦无处不在，无时不在，阳界与阴界根本没有宗教中所宣扬的区别。

此片的画面与音响处理得相当简洁干净，诸位演员的出色表现更为此片的成功增加了不少的砝码。妮可·基德曼饰演的女主人Grace，是个傲慢严肃的独裁者，她对儿女和丈夫倾注了所有的爱，承受了所有的压力，在家中发生怪诞事件时所表现出的神经质和高度紧张的精神状态令人印象深刻。但比起妮可·基德曼，倔强聪明的女儿Ann、胆小乖巧的Nicolas、神秘的女管家Miller夫人和恍惚虚弱的男主人Charles也毫不逊色，正是这一系列鲜活生动的人物和表演使得影片愈加引人入胜。

btw，还是回到影片情节，虽然许多疑问得到了圆满的解释，但还是有令人无法透彻的地方。但凡电影有涉及到超自然的灵异事件和空间的描绘，考验的是编导自圆其说的本事，但凡电影中不明确给出解释的疑问，考验的就是观众自圆其说的本事。关于丈夫Charles的出现，在豆瓣上就能看到许多争论，互不能说服对方，唯一肯定的是，出现在Grace他们面前的不是活生生的人，而是魂。依我所见，从他的身体情况可以看出他在失去意识前是处于受了伤、十分虚弱的状态，因而无论说他植物人、昏迷或是已经战死都是有可能的。找回去的路是因为想念家人，不同的是，如果未死便是灵魂出窍，心愿达成自然要回魂，已死便是游魂，是Grace令他意识到战场也就是葬身之地才是灵魂的归宿。至于妻子杀死孩子再自杀令他无法原谅妻子，也可以看作他离开的原因之一，但肯定的是他已经接受了所有的关于自己和家人的事实，而不是刚出现时“不知道自己身在何处”了。说到底，就凭Miller夫人说的“书上写的未必都是真的”，观众就不必拘泥于以前看过的任何一部无论中外的书或影视作品，大可发挥自己的想象力，想怎么解释就怎么解释，能自圆其说就行，因为根本就没有所谓的正确答案。
      </影评>
<有用数>506</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是锄禾你是当午</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-14 20:15:53</时间>
<影评>
        《乘客》08年由安妮·海瑟薇出演的惊悚大片。

另外两部《小岛惊魂》、《灵异第六感》是从豆瓣上搜出来看的。很过瘾。

之所以放在一起说。是因为这三部电影都有一个共同的主题：

死了的人不知道自己已经死了，并在影片结尾最终知道自己死了的故事。


其中最爱的是《小岛惊魂》，绝对可以堪称惊悚片的经典之作。

无论从叙事、结构、悬念、氛围、心理、演技等各个方面，

都有独特而过人之处。


不足的地方就是《小岛惊魂》这个中文译名真的是烂之又烂。

完全表达不出原名《The Others》与本片的完美契合之处。

怪不得这么多年这部经典之作居然被我的惊悚片法眼漏过。

这么乏味而陈旧的中文译名怎么可能引起我的兴趣嘛。


《小岛惊魂》好评如潮，好话我自然就不多说了。

不过真的被编剧鬼斧神工般的叙事能力shock到。

后来查到这部电影的编剧兼导演亚力桑德罗·阿曼巴竟然在自己不到30岁的时候就有了如此惊人之作。

对一个导演来说，可算相当有天赋了。

一部惊悚片吓到人很容易，震到人却很考功力。


怎样处理好一个鬼片的结局就是导演需要面临的一个最棘手的问题。

九十年代香港系列鬼故事都是以把活人吓得死光光、

最终以魔鬼阵营取得全面胜利为完美结局。

当年小小的我就是在一系列《阴阳路》的长发鬼脸、惊声尖叫中茁壮成长的。

印象最深的是第一次一个人看恐怖片《夜半三点钟》，

看了三分钟压根没敢再看下去。

而大学期间拍摄恐怖片《替爱》使得我的恐怖之路有了质的飞跃。

从此。我在电脑前啃鸡爪爪，电脑里的恶鬼对着我嚼人骨头。

一样。津津有味。


呃。习惯性跑题。

后来《午夜凶铃》《咒怨》系列在商业上的巨大成功使得日式恐怖风靡全球。

如果说九十年代香港恐怖片就是一栋布满了死板机械装置的鬼屋，

那么如《咒怨》一样的日本恐怖片则是

由活生生的工作人员扮演鬼神来吓唬游览者的恐怖城堡。

这样的日式恐怖兼具视觉惊悚和心理惊悚。很有观赏性。

你总是对下一段恐怖场景如何恐怖充满期待。

如同期待《死神来了》里下一个目标如何死亡一样满溢着兴奋感。


这时候。恐怖片的结局也基本形成了开放式收尾的风格。

往往是前半部分展示各种各样的灵异事件，

然后主人公抽丝剥茧寻找真相，

最终查出多年前死魂怨鬼的悲惨人生，之前各种谜团终得解释。

最后的最后，怨气得以平复，生活看似恢复如常，

但新一轮的恐怖袭击悄然而至，影片也戛然而止，留下观众继续被忽悠。

这样的叙事设计在当时看来，的确是耐人寻味。

但现如今似乎已经变成陈词滥调了。优秀的恐怖电影人已经在开发新的领地了。


再后来。唯美的韩式恐怖异军突起。

穿着清纯校服的在校学生成为韩国恐怖片最热门的主角。

我更愿意把韩式恐怖定义为一种表情性惊悚。

也就是说，你并不是被影片里的恶鬼吓着了，

而是被主人公被吓着时的表情吓着了。

特别是恐怖片里面色清纯的女生，

柔顺的披肩长发、空洞失焦的大眼睛（一定要大，非常大的眼睛）

以及神秘无常的眼神和皮笑肉不笑的脸庞。


大多数韩国恐怖片也没有摆脱上面所说的那种“翻查旧案，平复怨鬼”的叙事模式。

不过令人惊喜的是，也让我看到了好多创新的元素。

《老师的恩惠》开始用暴力和血腥挑战观众的视觉底线。

《血的期中考试》巧妙地把柯南式案件推理和开心辞典式的推进式答题融入悬疑恐怖的氛围中。

《灰姑娘》则利用最流行的韩国整形文化狠狠赢了一把。

而我的第一部韩国恐怖片《蔷薇红莲》则以唯美的风格

以及文根英、林秀晶完美得无懈可击的脸彻底蛊惑了我的心啊。

看吧。怪不得韩国媒体每年都要评选“恐怖女王”。

女主角的超强演技才是韩国恐怖片的精髓啊。


很多人都不喜欢欧美恐怖片。

认为那些都是集恶心、血腥、怪异为一体的视觉冲击片。

其实这类片应该称之为科幻片，如《异形》、《生化危机》之流。

这些片，看看活人是怎么被大卸八块的，怪物的口水是怎么滴下来的也就够了。

看完可以立马放回收站，注意，还得习惯性点点回收站的“清空”。OK完事。

而你要真正看看欧美的惊悚片，也不乏经典之作。

经历了香港恐怖的“鬼屋”、日韩恐怖的“城堡”，

欧美恐怖片中的优秀之作更擅于让你心底无中生有地想出鬼来。

也就是人们常常评价的“心理悬疑”。


同时，恐怖片发展到今天也不单单只满足于吓吓人了，

引人思考、耐人寻味也成了恐怖片结局发展的一个方向。

2007年斯蒂芬·金的《迷雾》就是此类恐怖片的一出经典之作。

面对神秘雾气的威胁，人们在死亡线上作出了各自的选择。

是前进还是倒退，是拼搏还是守护，是查探真相还是坐以待毙？

而结尾360度的惊天大逆转不禁让人倒吸一口凉气，

命运的无常、上帝的捉弄为这部惊悚片涂上了一层悲观主义的色彩。

最终不得不感叹果然是拍过《肖申克救赎》的斯蒂芬·金才能拍出这样的恐怖片啊。


当然。还有我爱的《电锯惊魂》系列也突破了一般恐怖片肤浅的内容模式。

谁能说用鲜血和死亡的形式拷问人性

不是一种最直接、最有效的方式呢？


我不知道《小岛惊魂》是不是开创了“以鬼当人”的视角展开叙事的先河。

这是不是才是真正意义上的“鬼故事”呢？

不管怎么说，它的确是提出了一个相当有趣的命题。

当一个人真的死了之后，他会知道自己死了吗？

还是浑然不觉地在一个与现世世界完全相同的空间里继续生活呢？


嘿嘿。如果是我，我希望有人能通知我，我已死了，

不然到最后自己发现自己已经死了，还真是蛮恐怖的嘞。


比起《小岛惊魂》

《灵异第六感》和《乘客》就显得逊色好多。

后两者似乎太注重结局的震撼而忘记了一些恐怖片必备的元素。

悬念和铺垫做得不太到位。


《灵异第六感》在将近50分钟的时候才揭露了小男孩可以见鬼的秘密。

这时候。整部片子的吸引力才达到了一个高潮的层面。

拜托。太迟了。谁会耐着性子用50分钟等一个高潮啊。


而《乘客》的叙事手法就更显拙劣了。

其实该片有的是悬念，有的是铺垫，然而方向铺错了。

之前的各种环节都在把观众引向一场飞机事故背后的权利阴谋。

片尾随着乘客名单的出现，剧情瞬间巨变。

然而观众却发现自己彻底被骗了，竟然是一群死人自编自导的一出戏。

而什么航空公司背后的秘密简直就是扯淡。

结局的确把人们shock到了，但转折生硬而不流畅，

甚至有些让人摸不着头脑。


片中姐姐玛雅这条线索简直有点莫名其妙。

线索贯穿全篇，但最终作用好像只为了片尾卡片上的那两行留言。

在前面相当混淆视听，我老觉得这个没出现的姐姐肯定有什么不测，

说不定结尾能牵出了一段什么重头戏。

妈的。等到结局，姐姐P事没有。又被忽悠了。


而相比《小岛惊魂》的悬念设置，就显得自然多了。

首先两个孩子见不得阳光这种怪病就够让人惊奇的了。

浓雾笼罩的大房子、女主人神经质式的举动、诡异而图谋不轨的三个仆人，

这些交错复杂的元素足够紧紧抓住观众的心了。

而片中留下的最大伏笔就是三个仆人对女主人隐瞒的秘密，

一直让我们觉得这三个人一定有着不可告人的阴谋。

（同样是阴谋，《乘》就直接把观众引向航空公司推卸责任的阴谋，

而且是一个压根就不存在的阴谋。

《小》则是钓着胃口，只觉图谋不轨，却不知底牌到底是什么。）


最终三个仆人的真实身份由三座墓碑揭开了。

而他们一直保守的秘密阴谋也得到了合理的解释。

前面所有的人物对白、场景细节、情节铺垫都让人恍然大悟。

弯转得虽急，却合乎情理，让观众心服口服。


简言之。

《小岛惊魂》就是“哇，原来是这样啊。”

《乘客》就是“靠，怎么是这样啊？！”


《小岛惊魂》里妮可基德曼的演技被很多妮可迷大肆追捧。

的确。妮可基德曼的气质和影片的氛围相当吻合。

但说到演技。我真的要赞叹一下《灵异第六感》里

当时只有11岁的海利·乔·奥斯蒙特。


从表情到神态、从眼神到气场，从说话的语气到语速，

娘啊，这小孩简直就是为演员而生的。

并凭借《灵》获得金球奖、金像奖最佳男配角双项提名。

他在《阿甘正传》中也有相当惊人的表现。

然而。当我在网上看到他现在长大的照片时。简直当场晕厥。

算了。不贴丑照了。破坏我美好的印象啊。


</影评>
<有用数>702</有用数>
<没用数>346</没用数>
</review>
<review>
<作者>&apos;ＬamparＤ様</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-06 12:45:21</时间>
<影评>
        看了很多影評, 感覺都沒有這篇精辟, 所以就轉過來了..


侧耳倾听 发布于：2008-07-19 19:33


对于这部电影的结局，确实给人的震撼比较巨大，因为一般人是猜不到的吧，但是我们过于关注“intruders”真面目这个谜底的同时， 却也容易忽略了结局给我们揭示的一些其它细节，电影的前面给了很多很多的提示是与这个结局息息相关的，有时候需要看第二三遍才能更清晰的了解剧情结构。不过也可能有牛人看一遍就比我感受更深刻，但我还是要表述下我看过三遍后的一些想法。


看完电影我们可能会仍然会有很多问题，比如说她为什么要杀死自己的孩子，为什么她 &apos;&apos;did go mad &apos;&apos;，为什么女孩记得那天发生的事情而男孩却说不记得，为什么Charles会回来，然后却又再次离去，等等。其实影片是要表到一些更深层的东西。


我认为这部影片本质上是一部战争给一个家庭带来的悲剧。


故事中的一段情节是Charles的归来，然后又再次离去，可能有人认为这一段不是很重要，但是我认为这在整个故事发展表现主题过程中是很关键的一段剧情。一个死在战场上的鬼魂，在迷雾中找到回家的路，当见到自己的爱人确是一脸的惊讶和疑惑，终日躺在床上呆呆的望向窗外，当女儿问他是否杀死很多人时却又陷入沉默。。。虽然影片中根本没有对战争场面的描述，但他迷茫的眼神告诉了我们他的经历是多么的残忍。然而见到自己的家人后也依然要回到前线，我们可以看到战争把一个人的灵魂折磨到何种程度，永远不知道战争是否结束，即使死后也永远无法逃脱，永远永远，&quot;to the end of enternity...&quot;

charles奔赴战场，grace则终日守着空荡的房子并担负起照顾孩子们的重担，夜夜独自守着空床时常常流下思念和孤寂的眼泪；孩子们则天天猜测父亲是否能够回来，因为曾经父爱对他们来说是一个多么温暖的存在。就是这样的一个环境酿造了女人杀死自己两个孩子的悲剧。


但是为什么她明明这么爱自己的孩子却要杀死他们呢？为什么会用枕头把他们闷死呢？她真的疯了么？影片中是给了答案的。首先从两个孩子的性格分析起，姐姐Anne，有点淘气，胆大，固执，敢说敢做，往往有很多新的想法而且有点叛逆，经常和母亲顶罪耍脾气，有时候也喜欢戏弄一下弟弟；弟弟Nicholas，胆子很小，但是很乖很听话，通常照着妈妈说的去做，而且习惯了腻在妈妈的关怀下。对于这两个孩子，grace都是很溺爱的，然而Anne的顽劣和固执却经常惹她发怒，对于很乖很弱小的Nicholas更多是温柔抚慰和怀抱。然而发生了什么事情出发了grace用枕头闷死了两个孩子的疯狂举动呢？故事中出现过两次连续出现这样的话语：

stop breathing like that...

stop breathing like that......

stop breathing!!

其中第一次是在饭桌上grace训斥anne的过程中，anne对母亲表示不满于是不停的&quot;hu~hu~hu~hu~hu~hu~hu~....&quot;喘气，于是grace叫它停止这样呼吸，说一遍不管用说了第二编，第二编不管用说了第三遍停止呼吸，然后anne跑出去了；

第二次是高潮部分两个孩子躲在衣柜中，anne想要出去观察情况，而nicholas则极度还怕，并&quot;hu~hu~hu~hu~hu~hu~hu~....&quot;喘气，于是anne叫他停止这样呼吸，说一便不管用说了第二编，第二编不管用说了第三遍停止呼吸并捂住了他的嘴。。。


我认为根据影片中这样有意的提示整个“犯罪经过”就可以清晰推测出来了：那天晚上在孩子们的房间里，因为某些事情anne惹了grace生气，grace训斥了她anne却耍起了脾气，并用一贯的方式表现她的不满“hu~hu~hu~”,grace多次警告她停止这样不奏效，终于她的容忍底线遭到触犯，而nicholas在一旁由于看到愤怒的母亲则怕的不得了，并用一贯的方式表现出他的恐惧“hu~hu~hu~”多次“stop breathing like that!”之后，grace歇斯底里大发作了“stop breathing！！”于是就用枕头真的停止了他们的呼吸。。。


之后就是grace自述的，开枪自杀，然后变成鬼魂继续在这个房子里生活。至于为什么anne清晰记得这件事而nicholas没有的原因，我想是因为anne是正面冲突的一方，所以当然了解，而nicholas是被殃及，尽管他只是因为恐惧才那样喘气，但他怎么也不会相信对他一直那么温柔的妈妈会杀死他这个事实吧！


以上是我所推测的&quot;what happend that day&quot;的详细内容


这个剧情的精妙之处就在前面的铺垫做的很完美，然而一直到最后真相暴漏之前又没有透露任何东西，还有比如说三个仆人的言行都有很多提示性的东西，第一编看得时候往往很不容易察觉出来，所以我建议只大家只看过一遍的如果喜欢这片子就再看一遍吧，看看你们是否同意我的说法。
      </影评>
<有用数>319</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴雷特</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-05 00:31:17</时间>
<影评>

       2000年很有的名电影，一直都没有看，也保持着不看评论不被剧透的状态。就是希望有一天能够好好的观赏这部电影。 尽管看过几千部电影也看过很多恐怖片。但《小岛惊魂》现在看来依然是一部不可多得的好片。  在已经有很多后来者进行过类似剧情创意衍生翻拍情况下，这部电影依然好看，尤其在那么早的年代拍出来，作为这类情节创意的先驱，就更为可贵。
     影片的几处疑点和伏笔，在这里整理一下，闲聊随记并不考究措词，大家分享捡取有用信息吧。
     ------------------------------以下有剧透
    三个仆人：
   三个仆人是很多年以前的鬼魂，肺结核的时代死掉的。肺结核的年代应该是几十年前，三个仆人甚至说了“上个世纪”。他们是早先庄园里的仆人，后来大家知道了，他们的墓地就在庄园旁边。仆人小心照顾着女主三口，是“前辈”对“后辈”的体贴，希望他们能够慢慢接受死亡的事实。因为他们三个也是由于某种原因，停留在了边狱，不能进入阴间，而年轻女仆因为知道自己死亡受到了刺激，变得不在说话。老太太和老头仆人并不希望女主三口重蹈覆辙，希望能够慢慢解释给他们听。

   边狱： limbo
   女主为了管教孩子，骗孩子说：“说谎话就会进入边狱”，也就是“地狱边境”，也叫作limbo，中文翻译叫做“边狱”是很贴切。有个同名游戏就叫做limbo,也叫作《地狱边境》。风格同样是灰暗，阴霾。这个地方是哪里呢？ 很多鬼片有体现，最著名的就是《寂静岭》了。 这里是既不是人类世界，也不是阴间，而是两个世界中的夹层。所以更容易受到两边世界的影响，尤其是会与人类世界相互影响。其标志性的状态就是永远阴霾的天气和雾霾（北京雾霾不算），而《寂静岭》里面是烟灰，那里也是边狱。 在这里的人是鬼魂，但是并没有真正的进入阴间，因为和人类世界的陈设一样，很多人也都不知道自己已经死了。《寂静岭》 也是如此，还记得《寂静岭》1的时候，故事也是整个镇子的居民都不知道自己已经死了，而最后女主角带着孩子逃出寂静岭，回到家中，也是和人类世界的丈夫同在一个房间，却彼此不能见面，边狱阴霾灰色的天空，人类世界却是光彩明亮。这就是边狱。
    而边狱也是通往地狱的桥梁，很多地狱的恶魔，破坏力强的，往往可以进入边狱，控制甚至吃掉这里困住的灵魂。比如：我想不起叫什么名字的电影了，应该是个恐怖合集里面的短片，讲的是一个恶魔控制了房间里死掉人的灵魂，而且还会定期吃掉这些的鬼魂。它会杀死来到房间的每一个新住客，（这恶魔好像是长头发的什么样子）。这些鬼魂既被恶魔奴役，又是它的食物，很悲惨的。而那个故事里面的鬼魂一直在试图保护主人公不被杀死变成和它们一样的命运，它们通过吓唬主人公的方式警告他离开。它们没有能力对抗恶魔，有一定的人类意识，但是又无法变得像人类那样和蔼可亲，偏执且有一定的善心。 那些鬼的等级就和《小岛惊魂》里出现的这几位一样。而恶魔级别的，就更加厉害，也更有恶意。比如《招魂1》和《招魂2》里面出现的那种就是恶魔级别了。那些恶魔进入边狱，控制边狱从而影响人类世界。 小岛惊魂里的这几位，女主三口加上仆人，其实是不那么有害的。这也就是维克托一家可以没经历“房子爆掉，椅子乱飞，莫名抓伤，画中鬼脸， 镜子破裂，恶鬼附身” 等事情安然离开的原因。


  窗帘：
  
    影片里有解释。仆人说，是外来者把窗帘收走了。可以想象，正常的鬼片比如《招魂》《驱魔人》之类的，灵媒来到家里会想各种办法证明鬼魂的存在，会试着跟鬼魂沟通，乃至限制鬼魂，做出各种可以影响到鬼魂的举动。而收窗帘，就是这次灵媒做的事情之一。 

   因为平时，女主和小孩经常关窗帘的缘故，以人类的视角———也就是维克托以及他父母和灵媒老太太来的人类视角，窗帘总是被莫名其妙的拉上。 鬼魂小女孩半夜总是看到窗帘被拉开，而人类小男孩，却总是看到床帘被拉上。说到底，这就是“我怕亮，你怕暗”的冲突，你吓唬我，我吓唬你，两边都害怕着呢。
  小女孩画画说，灵媒老太太出现的次数最多，出现了14次之多。 那是当然的，是因为灵媒老太太是灵异体质，是灵媒当然要通灵，试着进入边狱与鬼魂沟通。
   
     灵媒老太太多次进入limbo，所以小女孩能多次看到老太太。至于小女孩变成老太太，实际上也是老太太招魂的结果，并不是老太太附身了小女孩，而是小女孩在那一刻附身了老太太。 这部影片，以鬼的视角来进行，但以人类的视角，可以想象，几个人看到老太太坐在屋子中央通灵，突然苍老的她用小女孩的口吻和声音说“我就是你女儿啊！”，那也怪吓人的吧！ 

    这是一个人吓鬼，鬼同时也在吓人的过程。 

维克托：

   由时间线可以知道，这些故事和事故的发生，是人类维克托一家搬来以后的事情。一开始，其实老太太是不在的，而最早出现的是小男孩维克托。 其实小男孩维克托也是灵异体质，正因为从他来了以后，人鬼之间才逐渐多起了交集。 也是因为人间和边狱之间的各种异象，人类的男主人也就是维克托他爸，才请来了灵媒，从而加剧了双方的交集，也加剧了双方的冲突。

   维克托离开的时候盯着大房子的样子，好像他正以他们家庭的视角作为主角讲了一个传统的如《招魂》一般的鬼故事。

女主杀死孩子：
  可以知道鬼魂的时间其实和人间并不是一样的。比如三个仆人死了好几十年，乃至一个世纪甚至更久。而维克托一家显然来自战后好多年以后。 男主从战场上出现的时间，也和现实的时间线不相符。而女主杀死孩子的时间，应该就是战争时期。女主说，有一天，突然所有的仆人都走了，他们连招呼都没打。她还说，当时连纳粹德国都没让他们进到房间里来。 我相信女主人杀死孩子和战争以及纳粹德国有关，或许是纳粹冲进了房子杀死了仆人，而此时女主用枕头捂死了孩子再饮弹自尽。 
  即便情况当时不是那样危机，那么女主的自杀也和战争的阴霾有关，显然纳粹占领这个岛之后，他们是去了生活希望，甚至生活的来源。至于仆人离开，我想要么就是他们死亡以后，就看不到人间的仆人了，要么就是仆人也一起死了，但是他们直接去了阴间，没有因为留恋徘徊在边狱。而女主恰恰就是因为对人世间的留恋，因为杀死孩子的懊悔，让她在死亡后期待这是上帝给她的“一次重来的机会”，从而这份留恋让她们停留在了边狱。
  影片中，小女孩说“我看过书，并不是说谎的小孩才进入边狱” ，而影片的最后，再次提起边狱，女主说“我并不比你们知道的更多”。其实真正进入边狱的方法，就是不肯放弃人间，对人间还有留恋，从而进入边狱，变成了所谓的“孤魂野鬼”。 这样的情节不论中外文化，各种影片或者书籍里都有描写过。


关于男主人：
 关于男主人死没死的观点。有一种说法是男主人死了，也徘徊在边狱，被女主遇到领回了宅子。 后来男主人认清了现实进入了阴间。
 我更倾向于另一种说法，即男主人没死，而是受了重伤徘徊在生死边缘，因为思乡之情，灵魂进入了边狱。 
 1、三个佣人看到男主，表情诧异，因为他们看出男主人还没死。其中老头仆人还问，“他发现了么”老太太说，“没有，他在不知道自己在那呢。”
 2、 男主人提到我在流血。即受伤，正在生死边缘。
 3、男主人说，我要回到战场上去了。女主说，战争已经结束了，我猜想，要么是阴阳时间线不一样，要么就是男主昏迷的时候还是战争当中，他受伤了，但他不知道自己昏迷了多久。
总之男主最后走了，是被救活了，还是死了去到阴间，并不确定。但至少他回来的时候，还活着。

最后我要说，影片的结尾真是精彩，很好的一个反转，场景是美国鬼片里常见的“围坐招魂”，而招魂真的有效果，边狱的一家三口清楚的看到了“外来者”坐在自己的屋里。小女孩是鬼魂里的灵异体质，她最先看到阳间的事情，而瞎眼灵媒老太太是人类的通灵体质，她们之间建立的交流最频繁。灵媒老太太疯狂的在纸上乱写，助手大胡子在把灵媒鬼画符一般的字体，翻译出来给人类也就是维克托一家三口听，诡异而似曾相识。而最后发怒的鬼魂，也就是妈妈爆发出鬼魂应有的“气势”晃动桌子，撕掉灵媒写下的字迹，至此真相大白！  原来主角是鬼，可惜他们只是困在边狱的普通鬼魂，和《招魂》《死寂》《安娜贝尔》《妈妈》《潜伏》《鬼影实录》《驱魔人》里的怨灵或者恶魔差太远了，能做到的仅仅就是拉窗帘，锁钢琴，顶多就是发怒时候晃晃桌子撕纸片而已。
但就这，也把活人吓得够呛啊！
影片的最后，妈妈抱着孩子站在窗口，凝视远方，目光坚定的说“这是我的房子，谁也别想抢走”，两个孩子也跟着说“这是我的房子，谁也别想抢走”，隐约感知到了，鬼妈和鬼娃子一家三口在怨灵之路成长的气势，从level1 升级到了level2 。那么接下来可预计到的续集，新买房子的一家如果有个灵异体质，那么人鬼大战必将升级！






</影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-19 00:44:54</时间>
<影评>
        看影评时，看见不少人在讨论丈夫这个角色，以下是本人的观点：

      有的网友说丈夫一直在房子外面的森林里呆着，原因是两个小孩跑到房子外面说要去树林里找爸爸。个人觉得丈夫是死后头一次回来，看看妻子和孩子，并和他们道别；而且丈夫回来时并不知道自己的妻子和孩子也已死去。

     首先是丈夫和妻子在树林相遇的场景。首先是妻子喊得的丈夫的名字，接着丈夫也叫了妻子的名字，两者都是很诧异的语气，不敢想相信眼前的场景。因为妻子以为丈夫在战争中丧生了，不可能再见到；丈夫则已经意识到自己死去了，但发现妻子却能看见他，这令他很诧异。接着当妻子抱住他的时候，镜头则转拍丈夫手里的包掉到了地上，双手并没有马上抱住妻子，而是不知所措（大家可以想象一下其它电影中两个恋人相见的情景，肯定是马上拥抱在一起）。按照常理，丈夫以为活着的妻子是不应该看到并拥抱他的，此时丈夫可能意识到妻子也已经死去了。

      妻子问丈夫为什么这么长时间才回来，丈夫则说自己一直在回家的路上。大家看影片可以发现本片中的鬼魂是没有所谓的超能力的，在鬼的世界里和常人一样，也需要衣食住行，这也说明了丈夫是长途跋涉才回到家的。

      回到家后丈夫见到了孩子，和孩子拥抱在了一起。丈夫此时留下了眼泪，这眼泪既是团聚时欣喜的泪水，也是得知孩子死去痛苦的泪水。孩子死去的现实令他难以接受，所以妻子叫丈夫吃饭时，丈夫并没有出现，而是重重的关门声，并且多天躺在床上，也不说话。

     后来当女儿告诉他，妈妈之间的一个晚上也曾打过她，此时丈夫才意识到孩子竟是自己的妻子亲手杀死的，当丈夫要求妻子向孩子道歉时发现妻子还没意识到自己已经杀死了孩子，丈夫实在是难以接受现实，所以才要离去。在离开时和妻子的谈话，丈夫也说了自己此次回来就是和妻子和孩子说声再见，这也说明丈夫回来之前一直以为家人还活着。

PS：有网友说丈夫这角色是在讽刺战争，本人觉得也对！
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>西澌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-16 11:08:13</时间>
<影评>
        前些天和盆友偶尔聊到这部片子，于是又看了一次，还是觉得非常与众不同，一直觉得片子隐藏讲述的其实是战争和灾难带给人类精神的创伤，而这部片子除了故事之外表演摄影的确也都非常不错，或许唯一不足的是片子的悬疑恐怖气氛节奏太重（也就是过于商业化），反而削弱了隐藏的主题。


这么说主要是因为，其实这个故事背景如果不是设定于二战结束时期，情节上一样讲的通，但是这个故事的背景设定却偏偏是二战刚刚结束，事实上格蕾丝一家死亡的原因就很值得讨论，到底是如片中所说是战后，还是战中？


第一次看这个电影大约是10年前，那时我认为是母子三人死于战后，不过这次观影之后，更倾向于小岛沦陷之后不久战争并未结束他们就已经死了，而且死于占领区德军的一次搜寻：

片中最后两个孩子躲在衣柜里被灵媒发现，姐姐按住弟弟的嘴让他不要大声出气；在此之前有母亲因为生气而责骂姐姐“不要这样出气”都是一个隐喻。

其实这都是一家三口生前在这座大宅子里生活（躲藏）时的写照：只能躲在黑暗中、只能在关上一扇门之后才能打开另外一扇门、有时候甚至不能大声出气......母亲在孩子面前假作坚强，粉饰太平、为了让不懂事的孩子安静藏匿，编造有病、不能见光的谎言，故作镇定每日绣花、每日还教他们读书，，，屋子里有钢琴但是似乎从来没有弹奏过。


母亲生前对孩子的谎言总结起来就是：你们两个有病，所以不能光天化日之下到外面玩耍；小岛并没有沦陷；父亲会回来；死后甚至以“战争已经结束，我们的新生活又开始了”这样的谎言来支撑自己。


片中三个佣人第一次来到家中时老妇人有意的用手摸窗台上的灰尘，暗示那时候格蕾丝一家死了应该已经有段时间了，或许故事开始发生的时候已经是战后，因为新住进来的一家人没有任何标志暗示他们是德国军人或是平民，应该只是和平年代的英国当地人。


片中有一个设定应该就是阴阳两界的通灵是无规律的，而死去的人都会停留在她死亡时的那种状态：

所以在结核病施虐时三位不愿离开的忠仆依然守着老宅（其他的应该都走了，只有他们三个的墓碑在此）。

格蕾丝的丈夫战死沙场，他的意识里就是“战争还没有结束”，所以他还要回去战斗的地方。

而格蕾丝，虽然实际上是在大宅子苦苦躲藏支撑想要活下去，但她心里面一直坚信战争会胜利，侵略者会被赶出去，丈夫会回来，孩子们会幸福的生活在一起，所以虽然失手杀死了孩子，但她的灵魂一直守着自己的梦想。


说到这里，我想说格蕾丝杀孩子的事实真相很有可能是，她们一家所居住的城堡（说是城堡也不过分吧？）很可能战时驻扎了德军，而且是驻扎了不短一段时间，格蕾丝在小岛沦陷时不愿意离开家园（其他仆人都走了），她带着孩子在城堡里的众多房间里东躲西藏，（因为这里本来就是个小岛，她相信德军不久就会离开）而德军很快发现了房子里好像藏有人（OTHERS)，开始搜索（就好像他们搜索OTHERS一样）最后在一次搜索中差一点发现了他们的藏身之处，不愿意被发现抓捕的格蕾丝（也有可能是在长期的躲避中精神高度紧张已至崩溃）用枕头闷死了两个孩子，然后开枪自杀。


片名“OTHERS&quot;很有深意，在格蕾丝心里，不只是三个仆人、新房客这样的不速之客、外来人，更是迫使深爱她的丈夫也不得不抛家离妻去打仗、留下她们孤儿寡母留守空宅、最后还不见天日的苟活的侵略者。


</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-18 21:50:25</时间>
<影评>
        对于我来说是一部印象非常之深刻的悬疑惊悚影片，以至于每每有朋友让我推荐惊悚电影，我都会推荐这部。

影评精明之处在于承上启下铺垫伏笔做得非常的好，可以用严谨两个字来形容。而严谨之中同时又带给你足够的想象空间，实属难能可贵。孩子的母亲明明这么爱自己的孩子却要杀死他们，多么让人匪夷所思，妮可基德曼演得非常的出色，她让我从对她的质疑到理解到对那个时代的感伤，到人情世故冷暖回归人性最单纯的一面 。

影片一直保留着压抑和一个个令你感到疑惑的谜团，到最后才陡然反转，阴阳互换，令人茅塞顿开，这时候才深刻的感受到导演所要陈述表达的内容如此的深刻，令人回味，建议可以多看几遍，细节非常精妙。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>悬疑世界</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-22 15:11:02</时间>
<影评>

 失去亲人的悲情，会让人做出不可思议的事情。
亚历杭德罗·阿梅纳瓦尔，一个堪称“多面手”西班牙导演，说他是导演感觉也不是很准确，毕竟编剧，诗歌，作曲甚至配音他都有涉及。
抛去其他不谈，在电影上，他是一个无比大胆的导演。在大家对于snuff movie（凶杀纪实录像）有所避讳的时候，他的处女作——《死亡论文》问世，给人们带来了一场暴动的多巴胺盛宴。
这部自编自导的电影里，亚历杭德罗就已经全方位地展示了他在调配惊悚、恐怖、悬疑这三元素上的卓绝功力。
而2004年夺得西班牙电影史上第四个奥斯卡最佳外语片奖的伦理片《深海长眠》，一部关于安乐死与诗歌的电影，更是画风一转，以感人至深的故事情节收获一般观影者。
他的代表作《小岛惊魂》也是这样。
他在这部电影里，用自己的方式，向大家叙述着关于爱，关于面对，关于真相。
《小岛惊魂》，由Nicole Kidman（妮可·基德曼） 担任主演，她曾获奥斯卡最佳女演员奖。而《飞跃地平线》更是让她得到了美国整个电影界的认可。
妮可·基德曼4岁开始接触银幕，专业水准毋庸置疑，在这部电影中她依然展现了她精湛的超高演技。
女主的神经质，矛盾体，回避心里都表现的淋漓尽致，都说看的演员眼睛会演戏，她就是这样，从她眼神中流露出来的，是对孩子真实的爱，是对现实的惧怕，是对真相的自我的封闭。

“侵略者”is coming soon
故事从三个神秘的佣人莫名来到格蕾丝(尼科尔•基德曼)家开始。
二战时期，战争造就了众多家庭支离玻碎，格蕾丝和她的孩子居住在英伦一个寂静仿佛被人遗忘的小岛上，等待着长年在战场上的丈夫，由于孩子们无法见阳光，所以家里只要孩子经过的地方都必须常年拉着厚厚的窗帘。
阴暗又古怪的古堡里，自从来了这三位不请自来的新佣人后，就连接出现了怪事：地板莫名其妙的会响，门无故打开，钢琴自动发声，甚至连窗帘都失踪了，并且格蕾丝的女儿安经常在屋子里看见陌生小男孩......
接连不断地怪事让本就敏感的格蕾丝更是陷入了精神极度紧张的状态，当真想慢慢解开，面对真想，孩子和格蕾丝又将如何接受………
到底谁是侵略者
我不喜欢看那种非常纯粹的恐怖片，总是觉得那种血腥、暴力再加上全程无内涵只有怎么恶心怎么来，怎么吓人怎么做的片子并不能吸引我。
但悬疑不一样，悬疑片总会不知不觉的带领着观看者成为影片故事情节中的一部分，慢慢去走进真相，《小岛惊魂》就是这样一部心理悬疑，相比较中文名，我可能更喜欢叫他《THE OTHERS》，这个名字更能体现影片的中心。
对于《小岛惊魂》这部影片，人们总是津津乐道于它那出人意料的结局。其实，他并不是此种故事结局的鼻祖，很多的悬疑片都采用了这样的方式，比如《第六感》所以，我不再去说他的结局，而我更多的是想去深思面对结局的过程中那些不可忽视的爱。
这是一部看了开头却猜不到结尾的电影，刚开始我一度以为格蕾丝应该是个患有严重心理问题的母亲，她对孩子关心但却又刻薄，她总是要求必须关了一道门才可以开启另一道。
故事中间不断地出现的怪事，这些事情似乎又与新来的佣人有非常紧密的关系，看似是这三位新来的佣人正在酝酿着极大的阴谋。
在细节上，管家太太一开始就表现出对这座古堡的熟悉，后来格蕾丝找到了死亡相册，管家太太也并不惊奇，直到格蕾丝找到了三个佣人的死亡照片和安看到了管家太太的墓碑，才知道原来这三人是再战争中得肺结核，早已死去。
这令我更觉得格蕾丝一家陷入的不幸就是这三位灵异佣人导致的，然而结果并非如此，真正的结果却是，却出人意料，原来不是她的房子里有鬼，也不是三个佣人捣鬼，而是她自己是鬼。
爱与格蕾丝
我们再进一步分析格蕾丝的行为，我们不难发现她身上那浓浓的母爱和深深的宗教信仰。

首先，电影开篇的引语是格蕾丝给两个孩子讲上帝创造一切的故事。
她努力传授给儿女基督的教义，尽自己最大的努力让自己的儿女不受来世炼狱之苦。比如片中对儿女解释那些为宗教信仰而献身的孩子会上天堂，而亵渎信仰的孩子落入边狱，一种专门惩罚小孩子的地狱。
所以，虽然很难压抑自己人性的母爱的一面，但也正是出于对儿女的深爱，她会忍住泪水惩罚冒犯耶稣的安，也会恋恋不舍地抛下尼古拉斯让他独自在房间中背诵经文。这是一个基督徒母亲的无奈，但是，权衡利弊，格蕾丝清楚，她这样做是值得的。
这部电影看完后我才意识到，也许影片第一个镜头其实是格蕾丝自杀之后重新“醒来”的时候。
她没有办法面对自己亲手杀死自己的孩子，所以一直都不愿意去面对。这个电影提出了这样的问题，我们如何知道自己是否活着，到底什么是真实的世界。
在格蕾丝的意识中，也许自杀不过是一场梦，可那却是（常人眼中的）事实。这个电影这个电影让我想起了黑客帝国和异次元骇客，总有一种庄周晓梦迷蝴蝶的意味。
我很佩服这部电影的编剧，他不在是单纯的制造恐怖效果或是抛出一个疑点，让人了解真相后也不会想去深思，他高在把情感埋伏于灵异的氛围之下，瞬间煽动使人寒中带暖。
虽然格蕾丝杀死了自己的孩子，但她对孩子的爱对家人的爱是真实的，可能当时的时代背景及现实社会让她不得不做着的决定，但在她的潜意识里还是想要成为一个慈祥的母亲。
生与死的平行世界
而电影的画面也做的很细致，在故事发展还没有走进真相的时候，画面总是弥漫着大雾，好似格蕾丝的心里，充满着不安，迷茫，而当真相被解开，画面也逐渐变得清晰明朗，阳光普照大地，这一切都过去了，因为格蕾丝面对了现实。
看似平常的电影名字，一部不容错过的佳片，他从头至尾只有7个人出现及一个主要场景，两个次要场景；影片中寥寥几个场景和人物不仅不会让观众感到无聊，反而给人很强烈的孤独感。看完本片后深受启发。突然对死亡产生了一种莫名的亲切感。
人类对于活着这种感觉只是相对于他们所看到的死亡。而生与死本来就是两种不同的定义。
在看这部电影之前，我非常不建议先看剧透，这样会很破坏代入感，幸好之前我没看剧透、没看简介，而愚笨的我一直把自己的恐惧和疑惑按照导演的需要保持到了最后！
此部影片没有刻意在视觉上制造冲击，没有血腥镜头，没有恶心画面，而是依靠在心理的压迫来制造悬念。它就是发掘了人内心最深处的恐惧，它所营造的气氛与故事发展时刻牵着你走，让你无助与惊心。
在影片快结束的时候我有着很多疑问，然而在最后一刻，所有谜底揭开，让我恍然大悟。这无疑是恐怖影片史上最为精彩的结局。之前的惊悚已经不再，只有对其无助与孤寂的感伤。
他以丰富的细节让人无尽的揣摩和玩味，你总是在揣测谁是鬼，谁是人，甚至你根本搞不清楚互相受到干扰的两个世界到底谁更畏惧谁。这部片子或许在表达，鬼吓人的同时，人也吓着鬼，生死共存的世界就是我们的世界，就是一个在某种意义上的平行世界。
看过此类片，一种感觉油然而生。到底我是谁？谁又是我？我在哪里？谁属于我？我又属于谁？

作者 曼小诗 

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小羊皮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-20 11:45:01</时间>
<影评>
        英文的名字《The Others》非常好，翻译过来就差了些。

《小岛惊魂》这个名字只能算是香港片的水准，远远没有把原作的更高层面的东西表达出来。不能不说是一个遗憾。

The Others——别人对于我们来说都是The Others。这个前提是：我们一开始就站在自己的立场上。认为自己是“人”，那么The Others就是“鬼”。一如，任何问题，我们也都是站在自己的立场和利益上，认为自己是对的，The Others都是错误的，是有害的。

这个角度非常有意思。在我们根深蒂固的思想里，一切以“我”为主，以我为对；一切The Others都是入侵的，有害的。


除了这个有些哲学意味的命题，这部影片的拍摄角度和拍摄手法也非常值得一提。

《The Others》的角度与《第六感》类似，都是一开始就从主人公的视角看世界。Grace从一个恶梦中醒来，故事从她的视野中展开。扑朔迷离，一桩一桩奇怪的事情，观众也被迷惑其中。

自己开关的门，突然想起的钢琴声，偏执的母亲，可以看见其他东西的孩子……我们也被这些东西弄得紧张得喘不过气来。三个仆人是不速之客，也是Grace眼中的The Others。怪异的行为，模棱两可的语言，鬼鬼祟祟的行为——这一切都是Grace眼中的真实。我们也认同了她眼中的世界，与她产生了共鸣。

最后事情真相大白，导演一下子把我们从Grace的视角中拔出来，我们站在了全知全能的上帝的视角，眼前的迷雾驱散了——原来如此。每个观众都发出这样的惊呼。

换个视角，以前肯定的世界颠倒错置。我们建立于原来视角的观点、认识、情感全部被出卖了。我们开始嘲笑原来的自己。


很喜欢这部影片，它让我想到许多许多。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
