<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大决战之淮海战役</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2529748124.jpg</封面>
<导演>李俊 / 蔡继渭 / 韦廉 / 杨光远 / 景慕逵 / 翟俊杰</导演>
<演员>古月 / 苏林 / 卢奇 / 傅学诚 / 刘锡田 / 谢伟才 / 鲍海鸣</演员>
<简介>1948年9—10月间，辽沈战役和济南战役相继胜利，标志着解放战争决定性转折点的到来。在此危急关头，蒋介石（赵恒多 饰）紧急调配旗下三个兵团17万人的优势兵力固守中原，同年11月，华东野战军向黄百韬（许还山 饰）兵团发动攻击，最大规模的淮海战役正式打响。地下党员何张防线的临场起义，为时间占下风的粟裕（谢伟才 饰）赢得战机，顺利切断了黄百韬的退路。在此之后，国共双方调兵遣将，各逞其能，中原战场顿时变成规模宏大、破坏力极强的巨大漩涡，淮海战役朝向令人始料未及的规模迅速扩大。这是一场决定中华民族命运的关键战役，势将永远载入史册……
                                    
                                　　本片为中国共产党诞生七十周年纪念作品，是大决战三部曲的第二部。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>半日光辉</作者>
<标题>中国战争影片的巅峰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-01 20:09:28</时间>
<影评>

从任何角度来讲，大决战三部曲都是中国战争电影的巅峰。虽然风格上市延续苏联式的领导开会+大场面战争。但是大决战系列确实把这种模式做到了最好。从全景表现战役的角度来看，这种形式远远超过珍珠港式的小人物折射大历史那种效果。
淮海战役作为第二部，也是三大战役中交战双方实力最接近的一次战役，精彩程度那是不用多说的。大决战系列中最大的几个长镜头基本上都是本片的，一个是黄维的18军行军，一个是双堆集围歼12兵团，两个长镜头都气势十足，波澜壮阔。从细节上说，国公双方的将领都描写的非常出色。粟裕那种大将风范，黄百韬那种忠诚，杜聿明那种无奈，邱清泉那种跋扈，都非常出色。对于淮海战役的三个阶段，交代得清清楚楚，明明白白。对于支前民工的描写也不错。
缺点也有，主要是两个，一个是表现总攻双堆集伤亡过大，陈毅视察丧葬点一场，煽情有些用力过度，现在看起来有些矫揉造作之感。毕竟双方都是中国人，普通士兵的死其实都是挺无奈的。另一个就是在道具使用单个，不知为什么，这一集中数次出现了56冲锋枪的镜头，特别是金鑫扮演的三营长还有个手持56冲锋枪射击的特写镜头。真是不该。


</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-11 19:00:29</时间>
<影评>
        人民解放军不但在质量上早就占有优势，现在数量上也已居于优势，整个军事形势进入了一个新的转折点。


毛泽东：一加一大于二。


何应钦：傅以生（傅作义）的心思很难揣摩。


顾祝同：徐州剿总各方面都不同于东北剿总。


刘峙：这次会战部署确如常山之蛇，击其首则尾至，击其尾则首至，击其中则首尾具至。


在战场上，时间作为取胜或招之败萎的因素，无论你做怎样的估计都不为过分。


刘伯承：早饭已过，午饭未到，宿县正好放在这个空档上。


刘伯承：

蒋介石把他在中原的兵力部署称之为常山之蛇。

我们在徐州以东，围歼黄伯韬兵团，则夹住了蛇头。

牵制从华中来援的黄维兵团，是揪住了蛇尾。

现在要拦腰一刀攻取宿县，卡住这个南北要冲之地，就完全孤立了徐州的刘峙集团。

这就叫做夹其头、揪其尾、截其腰，置之死地而后快啊！


徐州是津沪的大门，应当派一员虎将来坐阵。派不出一只虎也要派一只狗，最后却派了一只猪来。


邓小平：演坏蛋的能演到挨群众的石头，很不简单啊。


刘伯承：蒋委员长是信奉耶稣教的，少不得在陇海路和津浦路交叉的这个十字架上找他的归宿了哦。


主席在思考问题的时候，离他拉远点。


主力会战不是为一个次要目的而进行的一般性战役，也不是某种随意伸缩的试探性行动，而是为夺取决定性胜利必须竭尽全力的殊死决斗。

——克劳·赛维兹


毛泽东：抗日战争快不得，解放战争拖不得。


毛泽东：

照一般规律，总兵力和装备不超过对方，决不可进入战略决战。

但也不尽然，解放战争两年多，我们滚大了，我们打精了，我们积累了有利的决战条件。

好比凹凸镜，向着炎炎烈日，百倍、千倍的光度聚合到一点上，白热化了，冒烟了，不能不燃烧了。


毛泽东：所谓战略决战，简单说就是赌国家的命运、赌军队的命运。这个“赌”字啊，很不好听，可又找不出一个更恰当的字来代替它。就是这么一回事，啪的一下押上去了。


毛泽东：六十万对八十万，这是一锅夹生饭。夹生就夹生，也要把它吃下去！


丁小二：前年我十六岁，我在车站上卖鸡蛋。车上有个排长让我把篮子举高点举高点，我踮着脚举上去，他顺手就把我拧了上车，在我脑袋上扣了顶军帽，我就当了国军了。


黄维：不合于局不可以出阵，不合于阵不可以近战，不合于战不可以决胜。


黄维的副官：对刘伯承的用兵，不可以常规来测度啊。


黄维：血肉之躯终归难以抵御钢铁。


陈毅：淮海战役的胜利是独轮小车推出来的。


黄伯韬：我并非黄埔系将领，但是发给我进见总统的特别通行证，编号是十七，够靠前的啦，可以了，足可以了。


毛泽东：情况紧急时，一切由刘陈邓临机处置，不要请示。


刘伯承：兵力火力悬殊又怎么样？这就叫瘦狗敢屙硬屎。


布雷（对蒋介石）：

为今之计，我以为出路并不全然在于军事，或可说首要者并不在于军事，目前的当务之急是赶快收拾人心。

人心啊，同利相思同性相沉，有人心才可望动员起人力物力，有人心才会有士气，否则一切希望不过是建筑于沙丘之上啊。


杜聿明：既放弃徐州就不可恋战，若恋战就不可放弃徐州。


五年前宋美龄出访美国，受到美国朝野上下盛大欢迎。她以赋予感染力的娴熟的英语演说，倾倒了参政两院的议员先生们，得到了对华军事与财政援助的承诺。

1948年11月28日，中国第一夫人再访美国，杜鲁门总统给予她的接待仅限于半小时会晤，提供三十亿美元军事援助的要求被拒绝了，派遣高级军事代表团指挥国民党军队作战的要求被拒绝了，就连发表支持南京政府的一纸空洞的宣言，杜鲁门也没有答应下来。


杜聿明：国防部历来就是这样莫名其妙。当着他们的面，我没有表示任何异议，心里有数就是啦。

杜聿明：如果我把三个机械化兵团陷阱淮阴、淮安地区的河叉烂泥里，呼天天不应，叫地地不灵，到那时候，国防部连个屁都不会放的。


杜聿明（说蒋介石）：不知三军之权而统三军之任，每到重要关节总是直接干预指挥，完了，完了。


刘伯承：这就好比一个好胃口的人入了席，嘴里吃着一块黄维兵团，筷子夹着一块杜聿明集团，眼睛还看着盆子里李延年、刘汝明兵团。我们的战法叫作“吃一个、夹一个、看一个”。


三营长：这十几天，我都换了五个通讯员了，换一个光荣一个，不能再换了。再换我受不了啦。


总司令（朱德）三个十环，其余的八环九环上，八九也不离十呀。


在希腊文里，战略和诡计这两个词的含义是相同的。


杜聿明：我杜聿明决心与兄弟们共患难到底。


1948年11月6日至1949年1月10日，华东中原野战军与装备精良的80万国民党军，在陇海路以南、 淮河以北激战65个昼夜，歼灭国民党5个兵团、22个军、56个师共55万人，俘虏徐州剿总副司令杜聿明、第十二兵团司令黄维，击毙黄伯韬、邱清泉等高级将领。

斯大林元帅闻讯，当即在他的记事本写下60万打败80万，奇迹，真正的奇迹。

事隔38年后，美国陆军参谋指挥学院的高级研究员远涉重洋，来到淮海战场考察，试图解开这个难解之谜。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>可爱的大狗</作者>
<标题>关于大决战</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-09 20:16:18</时间>
<影评>

其实三大战役里，拍得最经典的就是淮海战役，虽然在一些问题上存在瑕疵，比如过于突出邓公在战役中的影响力减轻了粟裕的描写，其实这是有历史原因的。据当时的主创人员回忆，本来是想以尊重历史已粟裕大将为主线，但后来因为当时的政治背景的原因，拍了一部分无法进行下去了，只好以第二野战军和刘邓为主，主要突出邓公的影响。但瑕不掩瑜，无论陈邓还是粟裕刘伯承元帅，他们都为整个战役的胜利做出了巨大贡献，当然历史不能埋没粟裕大将的卓越战略谋划和战役指挥才能。如果不是当初第三野战军对济南战役的胜利，也不会有后来淮海战役的构想，这一切的一切，都体现了粟裕大将卓越的战争艺术造诣。
电影对战争的宏达场景的描绘，对战士，对国共高级指挥员以至于领袖人物的刻画，简约不简单，恰到好处，精辟到位，没啰烂。战争进程也是真实还原，此后的战争电影，再无超越的了。
豆瓣评分7.4，不中肯，缺乏客观性。在中国战争电影史上，至少9分，再无比他高的了。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>control</作者>
<标题>谈谈里面的台词！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-27 13:44:36</时间>
<影评>
        “我以为过去的回忆比将来的希望更加甜蜜！”


敌情通报，我没有理由否定，如果杜聿明真走两淮，而我不做应有的部署，贻误军机的责任不讲，要是影响了整个南线决战，怎么得了啊！可是呀，我又说服不了我自己啊，杜聿明不会走两淮，不会的啊，绝对不会的！


蒋纬国上校，你怎么可以随便谈论一位战功卓越的陆军上将！


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>强    </作者>
<标题>蒋介石, 中华民族史上罕见的超级罪人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-11 16:01:14</时间>
<影评>

 蒋介石团伙贪得无厌，民不聊生，消极抗日,攻击抗日部队, 屠杀抗日爱国将领，卖国，丢蒙古, 丢琉球，分裂台湾到如今半个多世纪的千古罪人，蒋介石是中国历史5000年上罕见的超级罪人,  比清政府还要可恶,  蒋介石这个人对中华民族的伤害太大了，在蒋介石一伙眼里, 中国人民就是他的奴隶,  国家就是他们牟利的工具, 不知道如今是哪个狼心狗肺的东西在美化蒋介石!! 


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>安托万-皮埃罗</作者>
<标题>前委</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-06 22:19:08</时间>
<影评>

弹幕都在讨论二代戏份偏重过大的问题。淮海部署，具体指挥层面粟为主，可若是按照指令传达部署及作仅仅戏剧上前线和军委之联系的展示呈现，前卫三人组无疑不能跳过。此中安排也有微妙，二代笔墨较重确实，原因明了。按照辽沈中对于101着力的正面塑造可以看出：新时期的主旋律书写对于“温格下台派”是有情感倾向性的，并且其中熹微点出是与猫决裂而下野者更与新时期的历史期待有本能关联。
101特殊的是，不同于上台派问题，其下台派之前政治生涯应归算为“台上一派”、况且已经有史料证实的是101并未在二代的第一次蛰伏中起阴险作用。新时期强调的是对一代所立及遗产的清算，即便毛林曾有特殊关系，但在913后历史判断上显然101是被作为“猫的对立面”而提及的。在新时期，一个与当朝二代班底（或其本人）没有较为直接的对抗性关系的“反旧路线”代表就是被戏剧性强调的。
此片陈刘方面，二人几乎等量齐观。事实上若要以一个相对不强调政治表意的史料权重方面来看，陈不应与刘同等。一来刘的确在军事方面处前委一号人物、其次陈彼时挂名两个司令，实际上则是象征意味更大，其后华东局时其更是排在饶后。但按照新时期“断代”性的写作法则：刘为人耿直内外皆有口碑，只是对于强调与旧石器的“决裂”与“被侵害”，并不算是能成为典型文案的。观陈，“二月逆流”完全可以看作其“伤痕”气质的最好背书，其离世毫无疑问与温格不无关系。并且，正由于其在72年初的离世，给了猫和被达岛老干部达成再次和平联络的机会。也是借这个机会猫公开将林清算到对立位置（实际上老干们都能认识到其中权益之策的开脱）尤其对于彼时在江西的二代、陈的追悼会可以说是其政治生涯的拐点之一。由此，陈虽然并不在淮海前委与刘政治上完全平立，但文本塑造时，却有意将二人间落差拉平。这也是完全符合新时期创作的文字规范的。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ivan</作者>
<标题>大决战三部曲都是经典之作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-19 12:18:55</时间>
<影评>

气势磅礴,小平叔略抢戏,刘帅发布命令的时候相当霸气,粟大将神走位,陈老总一看就是镇得住场子的,不怪乎能封帅
黄百韬将军也是个难得的将才了,
后来救火队长背锅侠杜聿明将军被围时候的惨状,看的五味杂陈,
国军被自己人玩死了,派系林立,各自为政,大难来临各自飞
最后还有个土工头号卧底微操大师常凯申,

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友fFK1jzVyxs</作者>
<标题>我们为什么能够胜利      ——浅谈《大决战之淮海战役》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-18 17:35:58</时间>
<影评>

  今天是2023年5月18日，距那场波澜壮阔的的决战已有74年。胜利的号角吹响，和平的羽翼飞扬，战争早已远去，但在那莽莽的淮海大地上空，我依旧能够听到，那久久回荡的枪声、炮声、马嘶声、人吼声、飞机坦克装甲车的咆哮声，还有拥抱新世界的，婴儿的啼哭声。
  在这部影片中，蒋介石有一句颇为经典，至今回想起来仍有一些余味的台词“不管怎么说，八十万对六十万，优势在我！”从这句台词中，我们可以读到两个信息：首先，蒋介石对这场发生在徐蚌地区的大会战颇有信心。其次，国民党从人数上来说占据上风——当然，这也是蒋介石的信心来源之一。最终的结果我们现在都知道，我们赢得了这场胜利，蒋介石，输掉了这次决战。兵法有云“十则围之”，可我军分明人数处于劣势，是如何打赢这场以少胜多的大歼灭战、大包围战的？
  从这部《大决战之淮海战役》中我们能够窥见一点端倪。总的看来，这部电影展现了五个群体——西柏坡军委、国名党南京高层、淮海前线共军将领、淮海前线国军将领、海海地区百姓与普通士兵。从这五个群体中，我们可以得知，我们为什么能够胜利。
   用“运筹帷幄之中，决胜千里之外”来形容西柏坡军委一点也不为过。当国共两党百万大军汇聚在徐蚌地区，大战一触即发之时，影片却将镜头切至千里之外西柏坡的那个不起眼的农家院落——毛主席与周总理正在磨谷子。真可谓是“任凭风吹雨打，胜似闲庭信步！”中央军委从战略高度上对淮海战役做出指导与判断：要把小淮海打成大淮海！毛主席的领导与民主集中制相结合，毛泽东、周恩来、朱德、刘少奇、任弼时的智慧结合在一起，我军从战略高度上率先取得胜利。
另外，中央军委用人不疑、敢于放权，赋予前委随机应变的权力，尽可能发挥前线将领的积极性、主动性。想当初周公瑾大破曹孟德——“谈笑间，樯橹灰飞烟灭”也应不过如此。
  与在农家小院磨谷子的毛周二人形成鲜明对比的是，蒋介石与宋美龄二人最先在书房中出场——宋美龄作画，蒋介石在旁欣赏。可毛周二人是真气定，蒋介石此时却是假神闲——国军在东北刚刚失利，共军在淮海地区集中兵力寻求决战，他怎能不心急如焚？不过此时蒋介石还是有一些底气的，毕竟国军兵力占据优势，装备又更为精良，按理说蒋介石才应该是那个更为平静、更有信心的一方。但在淮海战役中，以蒋介石为首的南京国名党高层表现的极为被动。为了争取援助，宋美龄再次前往美国，但在目睹了国名党集团的一系列失利后，美方对宋美龄的请求选择了保持沉默。另外，由于李宗仁、白崇禧等与蒋介石政见不符，国名党内部也不是所谓的铁板一块，这为国名党在此次会战的失利埋下了种子。影片中还有这样一个情节：陈布雷向蒋介石“进谏”，直言国民党此时问题，提出解决方案，怎知引得蒋介石发怒，最终竟然落得一个服安眠药自尽的凄凉下场。此时，南京国名党高层结党营私、腐败堕落、不得人心等种种弊病早已暴露的一览无遗！在指挥上，蒋介石在不完全了解前线战况的前提下，多次直接干预前线将领的军事决策，将自己错误的判断强加于前线将领，很大程度上导致了国军的败亡。
 在参观陈官庄战役纪念馆是，迎面而来的是以邓小平、刘伯承、陈毅、粟裕、谭震林为原型的雕像。这五人，组成了中共淮海战役总前委。其中邓小平、刘伯承、陈毅为常委，邓小平担任前委书记。淮海战役由华东野战军与中原野战军配合完成，其中华东野战军更是居功至伟。而作为华东野战军代司令的粟裕，在淮海战役中，堪称是灵魂人物。粟裕率先判断在淮海地区可以与国军展开一场大规模决战，在之后的作战中，又率军围歼黄百韬兵团十余万人，击破杜聿明三十万人并活捉杜聿明……粟裕在淮海战役中展现的军事能力至今令人瞠目结舌。但是，粟裕在淮海战役中取得巨大成就绝对离不开邓小平、刘伯承、陈毅三位前委常委的大力支持。三人做好统筹工作，敢于放权、全力配合前线粟裕进行作战，在政工方面，给予粟裕极大的领导与支持。华野、中野将帅齐心，为淮海战役的胜利，奠定了战术指挥基础。
  与共军将帅一心的局面不同，国名党在淮海前线的高级将领相处配合却没有那么和谐融洽。被戏称为“猪头将军”的刘峙担任徐州剿总，但由于其庸碌无能，被众多国名党将领所不服。在此情况下，蒋介石任杜聿明作为副司令，所以实际上，淮海地区国民党军队最高指挥官是杜聿明。作为蒋介石麾下的猛将，杜聿明也确实对淮海地区的局势做出了自己的判断并给出了应对方案，但由于种种原因，其中包括蒋介石的干预、将领之间的不和以及一些将领的腐败渎职、投降起义等，这些作战计划并没有被完全执行。电影中的一个情节令我印象深刻：杜聿明军营上空出现一架飞机，随后空头下一个匣子，杜聿明打开后发现是蒋介石的“手谕”。而这“手谕”，彻底的打乱了杜聿明的作战计划，最终也使得杜聿明兵败被俘。用人不疑，疑人不用，蒋介石连如此浅显的道理都不明白，又怎能不败呢？人心不齐，泰山怎能可移？
  陈毅曾言“淮海战役的胜利，是人民群众用小车推出来的。”在我看来，这句话说的一点不错！古语有言：天时不如地利，地利不如人和。在淮海战役战役中，我军恰恰在“人和”这一方面占据了绝对的优势。一边，国统区通货膨胀，物价飞涨，四大家族作威作福，百姓处于水深火热之中；另一边，解放区政治清明，实行土改，军民一心共同为解放事业努力……这正是大势所趋，这正是民心所向！事后统计，淮海战役期间，一共动员了543万民工、88.1万大小车辆、30.5万副挑子、20.6万副担架、8539艘船只、76.7万头牲口。同时，筹集运输9.6亿斤粮食，协助部队后勤部门前送1460万斤弹药，转移11万伤员。影片中有这样一个情节：百姓在为我军运送物资时遭遇国军空袭，一时间血与泪一同涌现，国军的空袭的确在一定程度上遏制了百姓对我军的支援，但要知道，国军的炮火点燃的不仅是百姓羸弱的躯体，更是点燃了广大人民群众心中的复仇之火！正所谓得道多助、失道寡助，国名党率先抛弃了人民，人民自然也会抛弃国民党。我党用实际行动行动向群众宣誓，同时也为淮海战役的胜利，乃至解放战争的整理打下了极为坚实的群众基础。
  俱往矣，数风流人物，还看今朝。淮海战役已经离我们远去，但通过发出“我们为什么能够胜利？”之问能够总结过去的经验以应对未来的挑战。淮海战役是解放战争中规模最大的一场战役，即使放眼整个人类军事史，也十分罕见。斯大林曾对淮海战役做出这样的评价“解放军60万战胜80万，世界战争史奇迹。”淮海战役自然是奇迹，而这个奇迹，由中央军委、淮海前委、全体官兵、人民群众共同实现。古今中外人类史上的一切奇迹，也正和淮海战役一样，由上下齐心所完成。我们必须牢记江山就是人民，人民就是江山，我们为人民而打仗，我们为人民而胜利。
  雄关漫真如铁，而今迈步从头越——我们铭记历史，我们展望未来。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友e_MfMoInr8</作者>
<标题>人民战争，人民电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-28 03:10:47</时间>
<影评>

我们的解放战争有一个很美丽的名称叫作“人民战争”，但是这部影片却一点也不像“人民电影”，导演默认中国的老百姓在养家糊口之余个个都是军史、地理的专家，所以完全不在电影中做周到的说明、铺垫，让人看得云里雾里、搞不懂每场战斗每支部队的来龙去脉，还要去视频网站上找相关的沙盘视频来补课，就好像片尾说这场战役的胜利是对美国人的“未解之谜”，我看完以后也同感这电影是个“未解之谜”，导演宁愿花5分钟来特写一个反动派大军阀为委员长尽忠牺牲，好像拍摄经费实在太丰裕，不浪费些胶片就无法向上级交代....
导演在歌功颂德的功夫上并不讲究火候和精到，有一段老百姓拖家带口、连老人婴儿也一起上战场送粮的近乎弱智的情节，还有敌方的战斗英雄一听闻土改就立即倒戈投诚的剧情，表面上看好像没什么问题，但细细一品就全不是滋味：这个逻辑岂不是明明白白地说我党完全是靠以利诱人？那么我们和反动阶级又有什么本质的区别呢？如果国党发的不是青天白日勋章而是50亩良田，他是不是就会坚持助纣为虐了？我们的人民怎么成了这样见利忘义的小人形象？军民的鱼水之情体现在何处？人民子弟兵和军阀旧军队的区别又在哪里？
要赞扬王师的赫赫之功，反而应该从低处着手，描写战士的救死扶伤，描写军队如何保护、拯救群众，描写为人民不惜牺牲一切的事迹，描写部队的风格素养，秋毫无犯的严明纪律，百折不挠的精神面貌，用这些来体现仁者无敌的正义性，怎么能反客为主，总是强调战争机器被人服务的地位？领导集体的英明智慧、战斗的壮观场面，这些应该只是点到即止，作为衬托救国救民伟大理想的手段，怎么能舍本逐末成为电影的目的呢？没完没了地反复说一些没营养的台词、描写上下级间的那种打官腔、虚伪客套，没有控制、不分轻重地重复雷同的战斗场面，这些都让人感到乏味无趣。
这部影片的创作者，若不是思想已经变质，就是严重缺乏思想深度，伟大的革命历史变成模式化的政治快餐，以至于为了照顾投诚归化的国军将领后人的颜面，为了所谓的统一战线，在艺术形象上甚至搞区别对待，这样的影片除了用来谄媚权贵，我实在看不出还有什么意义。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>随风幻城</作者>
<标题>所谓战略决战，简单说就是赌国家的命运，赌军队的命运</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-17 11:26:00</时间>
<影评>

很小的时候看过，但那时候显然只是看看热闹，即使现在看了两遍，并其间看了多部书籍、纪录片和帖子，也不敢说这部片子完全看明白了。因为这部电影大部分时候忠实再现了战争史实，很多时候一句对白，一段对话，都蕴含着真实的智慧和博弈。
在人物塑造也是有血有肉，十分讲究，且不用说毛泽东、蒋介石等。就连国军将领也刻画有据，比如《淮海之战》中有记载：黄百韬已经略微秃顶。《大决战：淮海战役》中的选角体现了这点。而相比起司令官，更喜欢教书的黄维，书生气纵然穿着军装也能看出。
至于那段闻名的黄维兵团行军场景，虽然被军迷们说当时的国军走不出来。但足以看出，拍摄时候对于剧组的支持力度。
有一些人批评说对于邓公着墨太多，考虑淮海战役总前委由刘伯承、陈毅、邓小平、粟裕、谭震林组成。常委是刘、陈、邓，而邓是总前委书记。所以淮海战役突出邓小平，也不算太过。
（总前委给中央发电的署名次序规律：刘伯承起草的，署名陈邓刘；陈毅起草的，署名刘邓陈；邓小平起草的，署名刘陈邓。）
巴大维：克劳塞维茨说，主力会战不是为一个次要目的而进行的一般性战役，也不是某种随意伸缩的试探性行动，而是为夺取决定性胜利必须竭尽全力的殊死战斗。但是并不认为国防部的部署体现了这种进取精神。
毛泽东：所谓战略决战，简单说就是赌国家的命运，赌军队的命运。
而国军的失败，在于一个是战略的保守。（杜聿明：提出先集中兵力向西攻击，而后再回师向东，解黄百韬兵团之围。）
另一个是战术的决断权。集中体现在蒋介石对于战术细节的遥控。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>