<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>愤怒的小鸟 Angry Birds</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2352310242.jpg</封面>
<导演>费格尔·雷利 / 克雷·卡提斯</导演>
<演员>杰森·苏戴奇斯 / 乔什·加德 / 丹尼·麦克布莱德 / 玛娅·鲁道夫 / 西恩·潘 / 凯特·麦克金农 / 彼特·丁拉基 / 比尔·哈德尔 / 托尼·海尔 / 丹妮埃拉·布鲁克斯 / 吉莉恩·贝尔 / 科甘-迈克尔·凯 / 伊克·巴里霍尔兹 / 吉奥弗瑞·阿伦德 / 麦克斯·查尔斯 / 布莱克·谢尔顿 / 泰塔斯·伯吉斯 / 汉尼拔·布勒斯 / 克里斯黛拉·阿朗索 / 安东尼·帕迪利亚 / 比利·艾希纳</演员>
<简介>在一座与世隔绝的小岛上，生活着种类繁多且快乐无忧的小鸟。不过他们中间总有异类存在，比如离群索居的胖红（杰森·苏戴奇斯 Jason Sudeikis 配音），孤儿出身且有些另类的怪异容貌让他成为其他鸟儿嘲笑和奚落的对象。久而久之，胖红也养成了促狭易怒的性格。在被法官判处参加情绪管理课程期间，他结识了速度极快的飞镖黄（乔什·加德 Josh Gad 配音）和一不小心便会引起爆炸的炸弹黑（丹尼·麦克布耐德 Danny McBride 配音）。三个怪胎由此闹出不少的笑话。未过多久，神秘的绿猪莱纳德（比尔·哈德尔 Bill Hader 配音）带着手下来到小岛，他们展现出友善的面孔，可又仿佛在暗中策划这什么。
                                    
                                　　岛上只有胖红对绿猪的到来充满戒备，而他的担忧也很快得到了验证……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>五月L</作者>
<标题>（看完更新）为什么外媒认为愤怒的小鸟其实是一部政治讽刺（反绿教？）电影？(有电影截图~剧透预警)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-21 04:23:39</时间>
<影评>
        太平洋时间5月20日晚上10:21更新。看完电影对所谓“政治讽刺”的感想——  （有剧透）



因为这是一部儿童动画电影，大部分坐在影院里的成年人都是家长。所以媒体所说的“政治讽刺”其实感觉并不强烈。虽然有一些譬如“绿色”，譬如“猪”，譬如“三主角的颜色就是德国国旗”梗，但与其说是为了讽刺穆斯林，倒不如说是因为原本游戏就是这个内容，电影只是忠实于原著，神还原罢了。 


唯一让我觉得，“诶呀这个好像真的在讽刺啊”的，就是“法官鸟一片圣母心邀请绿猪进入结果惨遭打脸，全岛蛋被偷走”的梗。的确好有德国默克尔的感觉 (⊙﹏⊙)b


总体来说，这是一部非常适合全年龄观看的爆米花电影。搞笑梗不少，基本全程无尿点，电影结束的时候很多人鼓掌。本人坐标西雅图，今天是上映第二天，基本满座。


我实在是不清楚为什么烂番茄只给两星，这部电影如果你没有带着政治偏见和玻璃心去看，就是一部普通的儿童商业片。


我觉得liberal的观众不需要太敏感，即使现在是美国大选，也并不代表Red就是川普，绿猪就是穆斯林啊？我觉得电影里的绿猪为了自己的口腹之欲拼命偷蛋的样子也是蛮拼的，而且它们整个城市被毁了也还缺根筋的傻乐着跳舞，和极端穆斯林那种苦大仇深的形象并不一致么。


（以下是剧透）


故事发生在一个美丽的鸟岛上。（这个小岛的鸟全部不会飞。）


影片开头Red打工送蛋糕给孵化的小鸟迟到，结果被小鸟父母抱怨，一怒之下摸了鸟爸满脸蛋糕，被法官鸟责令去上“愤怒管理”的课程。（跑个题~有人看过“愤怒管理”么？是个很有趣的情景喜剧。）


“愤怒管理”课程是由白色会下炸弹的鸟来教授的。成员有黄色，黑色，和那只巨大的红鸟。在磨练学习中，Red和黄黑两只，kind of成为了“朋友”。


接下来就是绿猪的出场。绿猪们假装无害用各种表演征服了岛上各种轻信的鸟。以为它们是很酷的客人。以法官鸟为首的岛民（鸟）们对Red的怀疑和担忧无视，和绿猪们一起狂歌共舞。


担忧鸟岛安全的Red结伙黄鸟和黑鸟，历尽艰辛一起去寻找传说中会飞的鹰来赶走可疑的绿猪。结果发现那只“传说中翱翔的鹰”其实是已经退休，只能靠吹嘘往日荣光来自我满足的懒虫（鸟），并拒绝提供帮助。 （话说这个鹰真的用了象征美国的白头鹰诶！难道导演真的在影射美国？笑cry）


Red和黄黑一起回去阻止，但是第一次尝试没赶上，所有鸟蛋被绿猪偷走。这时法官鸟一群才认识到自己的错误并交出领导权给Red。


接下来就是决战啦！Red带领所有的鸟激发怒气勇斗绿猪！各种战斗场景神还原！&gt;0&lt; 玩过游戏的人都懂得的。连那只退休的老鹰也决定为了自己的形象再搏一把，来帮忙抢回所有的鸟蛋。最后Red和绿猪王对决，救出了最后一枚鸟蛋，就是游戏中的蓝鸟，点一下能分成三只的。在片尾画龙点睛的飞向远方。&gt;_&lt;


玩过游戏的看了电影都会会心一笑哒！个人觉得是一部良心还原游戏的动画电影。强烈推荐！


~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


（以下是看电影前写的调查资料）

我喜欢在看电影以前先到网上翻番剧透和影评，这样看起来有的放矢比较轻松。豆瓣和烂番茄是我必去的网站。然而今天在烂番茄上看到这个我非常想看的电影只有两颗星！！！WHAT?!!看预告片都要笑死，认为这是今年必看电影的我森森的郁闷了！为毛？这究竟是为毛？到底这是不是值得看的电影呢？于是去GOOGLE了一下为啥外媒对这部看起来非常合格的爆米花电影这么刻薄？！然后我找到了原因——


原来这不仅是一部改变自游戏的动画电影。更是一部政治讽刺电影。不少liberal（大概国内翻译成白左？）认为这样对亲爱的穆斯林朋友们不够亲爱友好，所以竟然有人认为电影情节需要强制改变！原文如下There is a fear that if the liberal media discovers that The Angry Birds Movie is, indeed, an allegory for Islamophobia, the studio will be forced to change it. (Sony Pictures did not respond to a request for comment.)


于是我去翻了翻外媒网站看到了下面这些图（剧透请小心( ^ ^) _~~ ）


&lt;图片1&gt;

&lt;图片2&gt;

&lt;图片3&gt;

&lt;图片4&gt;

&lt;图片5&gt;

&lt;图片6&gt;

年老，智力有缺陷的老鸟开放国门给绿猪—影射默克尔的难民政策


网上还有各种阴谋论，说这是犹太人想要趁机卖武器让其他国家对付他们的眼中钉穆斯林啊etc.。


无论如何，我原本一点也没想到这个游戏改编电影会有这么复杂的隐含内容。看到网上外媒的评论感觉打开了通向另一个世界的大门！不知道是美国人民脑洞太大还是我脑容量太小。于是打算今天晚上去看看到底这是一部简单动画还是政治讽刺电影。 看完了再回来更新观后感。


先这样~拜拜for now~
      </影评>
<有用数>600</有用数>
<没用数>157</没用数>
</review>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<标题>鸟猪大战，令人惊喜的游戏改编</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-22 01:52:02</时间>
<影评>
               为了报复偷走鸟蛋的小猪，小鸟们化身愤怒的炮弹，前赴后继地从弹弓飞出攻击小猪的堡垒。大概很少有人没玩过愤怒的小鸟这款休闲益智手游吧？这款由Rovio公司09年在IOS平台上开发的手机游戏，一出来就风靡全球，情节简单，每个关卡不到一分钟，完全靠手指技能，调整角度和力度，填补了无数人的碎片时间，可谓是老少闲宜。得知ROVIO公司和索尼要将此游戏改编搬上大银幕，我是非常好奇的，因为游戏几乎没有情节，带着这种疑问看完了电影，感觉比想象中精彩许多。既保留了游戏中的人物角色，又完整地构建了一个故事，人物性格分明，卖萌可爱。


       故事发生在世外桃源般平静的小鸟岛，这里生活着一群爱好和平、热情乖萌的不会飞的小鸟。易怒的胖红在鸟群中格格不入，在一次犯错后被猫头鹰法官强制接受愤怒管理课程，在课程中认识了飞镖黄、炸弹黑、大红以及白鸟老师。有一天一艘载着绿猪的大船驶到小鸟岛，打破了平静的生活。在绿猪花言巧语取得小岛居民特别是猫头鹰法官的信任，整天欢天喜地，开PARTY玩乐。胖红和他的小伙伴发现了绿猪的惊天阴谋，然而没人缘的胖红在绿猪略施挑拨之下，被小鸟们孤立，绿猪们在岛上越来越放肆，善良的小鸟们却对新朋友们深信不疑。胖红、飞镖黄和炸弹黑无奈之下跋山涉水欲求助小岛敬仰的英雄神鹰……绿猪们终于暴露了自己的险恶圈套，偷走了全岛的鸟蛋，恍然大悟的小鸟们追悔莫及。在胖红的率领下，小鸟们一改友好平和的态度，燃烧愤怒，与绿猪展开了一场精彩绝伦妙趣横生的“鸟猪大战”，影片巧妙地融合了游戏中的经典段子和角色的技能，玩过的人倍感亲切。结果当然是完美的，鸟蛋得救了，神鹰再显神威，胖红融入了小鸟岛，更收获了友谊，从此不再是愤怒的独行侠。


人物对照关系



      男一号胖红，愤怒冲动，最终成为团队领导者，在解救鸟蛋的过程中实现自我成长。原型红色小鸟（Red）：体型小，重量轻，攻击弱，无特效，可在滚动时消灭绿猪。

&lt;图片2&gt;

       男二号飞标黄，速度超快，动作快脑子快语速快，瞬间移动的本领在解救行动中发挥了大作用。原型黄色小鸟（Chuck）：体型较小，重量较轻，特效为加速，使用前攻击弱，使用后攻击中等。

&lt;图片3&gt;

       男三号炸弹黑，个性比较憨厚，受刺激容易爆炸，后来学会了自我控制，能有效利用自己的技能。原型黑色小鸟（Bomb）：体型较大，重量重，会爆炸，撞击力强，爆炸力弱，气浪强。

   &lt;图片4&gt;

       反一号胡子国王，看上去蠢萌其实狡诈诡计多端的绿猪国国王，梦想着吃蛋，他引起的骚动改变了胖红的性格，间接促进了胖红的成长。原型猪国王：体型大，防御力极强。通常被包围在最中间。



       特别出演神鹰，小鸟岛传说中的精神领袖，然而退隐后变成个大腹便便的屌丝男。然而在小鸟岛遭遇变故时，义无反顾回到战斗一线，成为解救大伙的关键人物。原型神鹰（泰坦）：体型极大，攻击力超强,一次可以摧毁全屏的肥猪。



       男配大红，大块头，平时有点酷，暗恋白鸟老师，大战时发挥了大块头优势并为小鸟们解围。原型红色大鸟（Terence）：外形为红色小鸟的放大版，体型大，重量中等，无特效，攻击力极强。



       白鸟老师，愤怒管理课程的导师，漂亮而平易近人，在大战中显示出华丽的放炸弹技能。原型白色小鸟（Matilda）：体型大，重量重，可以向下方下一个“炸蛋”，同时白鸟变小且被弹开。


       影片幽默诙谐，色彩明丽，最后登场的一群小鸟实在是萌化了。口碑和上座率不及疯狂动物城，不过在我看来是一部不错的游戏改编电影，适合合家欢。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>只喝咖啡</作者>
<标题>好莱坞动画片的成熟流程，满满都是套路~</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-25 01:06:46</时间>
<影评>
        最近好莱坞的动画片接连轰炸。前有的《疯狂动物城》以各种特色的人物和富有内涵的故事大卖，后有真人动画《奇幻森林》以超逼真的CG特效来了一场视觉盛宴又大卖了10亿票房。当然迪斯尼一直都是动画片届的老大，无论什么题材的动画或者真人动画都能hold住。相比较而言这部由索尼影业出品的动画片《愤怒的小鸟》就显得并没有那么让人提得起兴致了。除了一个比较有名的手游ip，实在不知道能拍出来一个故事来。。。

基于最近国产片的弱势，五一档那惨淡的票房和几部国产片的烂口碑，看无可看于是选择了5月20号才上的《愤怒的小鸟》去电影院打发时间。这一看完，反而心情大好，小鸟的形象设计的可爱，三个主角各有特色，蠢萌的不行，反派也可爱，这个片子笑点满满，好几次全场都一起哄笑。果不其然，作为月底才上的几部好莱坞片子之一，小鸟的票房表现最佳。

仔细分析一下，为啥一部简单游戏改编动画片却能打败一片国产剧情片文艺片甚至同是好莱坞出品的电影。归根到底还是依托于他们动画片制作的成熟流程，知道观众想看什么，喜欢什么，什么东西能让人发笑开心，又怎样提高吸引力，满满都是套路。但就是这种套路，观众就爱上套。当然人家的套路也会随着时代发展，根据观众的审美，或者时下流行的元素添加不同的东西。所以几乎可以流水线一样的制作出各种动画片类型。除却《愤怒的小鸟》这种手游改编，接下来连《俄罗斯方块》这种固定套路的游戏都要拍大电影了，rio神奇。


=======================题外话的分界线=================================

回到这部电影上来说，其实我发现现在美国动画片也喜欢玩映射这套，如果说《疯狂动物城》的剧情是明示有些政治内容的话，那《疯狂的小鸟》里的那只鹰也非常明显，一个被小鸟们当做天神信仰的老鹰，实际上却是一个整天躲在煽动力吃吃喝喝，跳跳舞胖的飞不动的老鹰。至于老鹰暗示啥不言而喻。


PS：三只小鸟，虽然red个性鲜明而且是第一主角，但是我却偏爱的是说话像机关枪，速度跟子弹似的小黄，贱萌的不行。




</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<标题>从《愤怒的小鸟》，看愤怒的小孩——谈亲子教育中的愤怒情绪管理</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-26 14:13:19</时间>
<影评>
        《愤怒的小鸟》讲了一个典型的好莱坞英雄主义故事：


鸟主角Red本是个讨人嫌的鸟岛居民，性格易怒，冲犯客户８，被法官判入“愤怒管理”课程学习。在“无限包容小组”的潜移默化中，他和另外两只易怒的小鸟Bomb、Chuck成了好朋友，结果带领全岛鸟民共同抵御猪群外侵，成了鸟族英雄。


从剧情来看，一个开始为反面角色的人物，故事是如何急转直上的，全靠“有一天，一个绿猪带领的舰队上岛了”这个情节突变。


而对Red一次又一次的升华改造，则通过敌人绿猪的对比、偶像神鹰的侏儒表现，一步一步烘托出了Red的英雄形象，在最后鸟猪大战中，Red的英雄主义更是发出了爆炸式的光芒。——嗯，好莱坞拯救世界的梦想，什么动物都适用。


所以单看电影情节，简单粗暴直线条，非常适合孩子。不过我觉得最有意思的，却是英雄主义之外的另一个隐形主题——“愤怒”。Red的“愤怒”，如何在故事中从有害行为变成了有益行为，这是有趣的转变。





愤怒的小鸟历经三次转折：


第一次愤怒，在故事开始。Red送蛋糕迟到，耽误了客户的派对，却把错归在客户身上，并以暴力相加。他不负责任，伤害他人，甚至在法庭上理直气壮的辩论，认为都是别人造成的。


第二次愤怒，Red有了变化。他虽然毫不负责地把迎宾小鸟打烂，但当看到主人Chuck的悲伤反应时，他感到了自责。这时你发现他已经有自省了，对自己的愤怒有了反思。


到第三次，Red对猪群的谎言入侵行为感到愤怒，但没有人相信他。他没有用情绪解决问题，而是做了两件事：一是联合Bomb和Chuck去找证据；二是找神鹰寻求帮助。


而在这一阶段，Red的愤怒又细化到了好多情绪点：

找到神鹰后，他对神鹰无能的表现很失望，本应愤怒，却转变想法，觉得自己变强最重要。

在准备和猪群战斗前，Red把集体愤怒情绪变成了一种动力，令鸟民们有信心击败庞大的敌人。

而最后和绿猪决战时，他差点被绿猪激怒，却平静下来问自己：“愤怒能解决问题吗？”他想到“不能”，就用谈判转移了绿猪的注意力，最后成功打败了它。

当大家都把功劳给神鹰时，Red本应愤怒的，也没有愤怒，而是平静地回到住处，没想到却成了大家公认的英雄。


好莱坞的本事就是把一种情绪从头说到尾。单单“愤怒”这一点人格特征，就可以让主角复杂起来。故事中Red对自己愤怒情绪的管理和转化有目共睹，从开始一个鲁莽、不负责任、满口谎言的坏小鸟，变成了一个有勇气、敢批判、敢担当的正义英雄。他把愤怒化成了批判精神，也用真正的智慧解决了愤怒解决不了的问题。







从“愤怒”这条隐线的讲述中，我们能学到什么呢？


将拟人化的“小鸟”打回人形，我们不单可以在Red身上看到自己的写照，作为一个母亲，观影过程中我也联想到了孩子愤怒情绪管理的问题。


我的女儿两周多时进入了一个易怒期。她看见东西会砸，容易对人发脾气。凡是不顺应她的行为，她会无所顾忌地表示反抗——这和故事开始时的Red很像，不由分说地愤怒——而孩子愤怒的结果就是同样激怒大人，我们总是本能地反应：“不许砸！听到没有！”——当然了，她根本不会听进去。



我惯用的方法是声东击西。当孩子对某件事情愤怒时，转移她的注意力。比如她把小熊扔在地上了，我去拿芭比娃娃，让她练习搭配衣服。她喝美素的奶粉吐出来，我换合生元，给她换换口味。她生气地砸书了，我会带她到户外转转。转移愤怒的情绪，用新的东西让孩子愉悦。



第二种方法是用同理心向孩子解释。其实在《愤怒的小鸟》里，Red在“无限包容小组”里学习的就是同理心。他原本意识不到自己发泄的行为会给别人造成伤害，但当他看到朋友受伤的反应时，会意识到自己的行为不妥。


在亲子教育中也是如此。


当女儿习惯性地砸东西时，我会问她，如果妈妈这样把你扔在地上，你会疼吗？她说疼。我说，那你把小熊扔到地上疼不疼？她立马会感到小熊也疼，就赶紧把玩具捡起来安抚。


同样的，当我知道她在幼儿园调皮捣蛋时，我会问她，如果那个小朋友对你做同样的事，你生不生气？她想了想，点点头。那她就明白了自己做事的尺度。



第三种方法是我在看电影后意识到的，解决愤怒情绪的根本方法，是给予足够的爱。


在《愤怒的小鸟》里，Red的愤怒情绪来自于幼时被反复质疑，吸收了太多的负面能量。比如他被人嘲笑“海苔眉毛”，被人嘲笑是个孤儿，种种受欺凌的感觉，都让他变得易怒。愤怒让他学会保护自己。


他从小到大都没什么朋友，愤怒一直在变相地保护他，直到他进了“无限包容小组”，感到了老师的爱和同学的友谊。当他第一次主动邀请Bomb和Chuck玩耍被拒绝时，他是很失落 的。当然他也意识到了，自己不恰当的行为会带来怎样不好的结果。


在无限包容小组学习的一段时间里，Red慢慢得到感化。而当绿猪入侵时，他和自己的小鸟朋友们联合起来，他获得了信任和勇气，才真正将愤怒转化为正义的力量，做出了更有意义的事。


在这过程中你会发现，群体行为（从个体到小组到整个族群）化解了Red的孤独；在群体行为中产生的爱，以包容、信任和鼓励的方式，最好地化解了愤怒。


所以当Red的朋友们看到小岛上塑起神鹰雕像为他忿忿不平时，他却不再愤怒。因为他在这一事件中感到了自己的力量，感到了友谊的力量、被整个族群信任的力量。他不再质疑自己，也不再迁怒他人，自信和被他人信任，真正解除了他的心头锁——愤怒。


而应用到我们的亲子教育中，也是同样的，值得推敲。


首先要分析孩子易怒的情绪从何而来，是否单单发脾气，还是有背后更深层次的原因？我们大人的愤怒常常来自于委屈、不被认可。如果站在这个立场为愤怒的孩子想想，作为父母也应反思在日常生活中我们是否给了他们足够的信任？


当他们提出某个建议时，我们是不是习惯性地说“不准”，先否定他们的提议，然后强制执行我们的？

当他们犯下错误时，我们是不是不由分说地先责怪他们，而不听他们解释背后的原因？

当他们没法做好一件事感到沮丧时，我们是不是也用同样的怀疑施加给他们，让他们自暴自弃？


……种种生活的细节，其实都是孩子们愤怒的原因。正如在《愤怒的小鸟》中，Red回忆过去想到的那些小细节一样。其实有很多是环境和周围人的负面评价造成的，只是当时没有人引导，他将这些负面情绪变成了愤怒。


当我们发现不为人知的细节、真正洞察愤怒背后的原因后，我们便不应再简单粗暴地把易怒的小孩定义成“坏小孩”。而每一个容易发脾气的孩子都有可能像Red那样，把愤怒转化为批判精神和勇气，真正地施展自己的力量。转变的可能性倚靠的是什么？绝非孩子的自觉意识，而是由环境（教育）带来的影响——例如父母与孩子一起互动游戏，和他们一起玩，鼓励他们完成不自信的事；帮助孩子融入群体社交空间，让他们意识到自己在群体中发挥的作用，对自己建立更强的信心。这些都是给予爱的方法。


《愤怒的小鸟》教会了我什么呢？——用爱去化解愤怒，愤怒也可能是积极的。





</影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏目相年</作者>
<标题>愤怒改造傻白甜</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-24 15:06:02</时间>
<影评>
              故事呢比较老套，无非是“问题少年”被排斥孤立却努力想让大家认可，最终一切搞砸，然而一个有利的时机让“问题少年”解救大众并成为人人敬仰的英雄。类似的故事有不少了，例如功夫熊猫，阿宝虽然不是问题少年，也算是个大家都认可的菜鸟，最终解决众生的故事。哦对了，这个“问题少年”是已过半百的Sean Penn配音。


      胖红的愤怒完全是因为外部诱因，而且这些外部诱因大都是群体效应，大家认定你是有问题的，不管什么原因，不管发生什么，都是你的问题，统统都是你引起的，你负全责。这种效应也一直延续到最后群鸟要胖红带领他们反抗绿猪。


      炸弹也是如此，别人吓到他，他炸了，负全责，完全不去问吓唬炸弹的那些鸟们的责任。So炸弹你愤怒了，你得去上情绪管理课程，好冤枉的炸弹，莫名其妙就这么被愤怒了。炸弹真的好萌好萌，头上小引线一颤一颤，萌死啦！


      飞镖黄的速度让我想起另一个角色——《疯狂动物城》里的树獭先生，他俩在一起一定笑点更多。整体画面和动物城相似，光线明亮，色彩丰富，胖红在一群五彩缤纷的鸟群中还是非常显眼的。


      细节好评，老鹰想说句脏话：“son of……”bitch省略了，中文字幕翻译：“我勒个……”“去”省略了，话说字幕亮点不少，一时半会儿想不起来。


      白富美女老师典型的圣母伪善，最后洗白挺成功。


      冲着萌得不要不要的小鸟们和美丽世外桃源一般的景物，值得带着孩子去乐一乐。不用想什么更深层次的寓意，卡通嘛，欢乐就好啦。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏天爱雪糕</作者>
<标题>问题少年(小鸟)的英雄成长记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-31 03:11:39</时间>
<影评>
        从动画电影角度看来，愤怒的小鸟电影永远不会成为一个空前绝后的杰作。这个电影是根据芬兰开发商Rovio公司的手机游戏改编，原来的游戏很盲目，就是把不会飞的鸟用弹弓射向并且摧毁心计猪的碉堡。游戏虽然简单，但是很流行，基本上每个孩子都玩，麦当劳的儿童饭都会附送红色鸟的大粗眉毛。电影除了真实的还原这个游戏外，还增加了好多故事内容，编剧是著名的辛普森的编剧乔恩·维蒂，好多讽刺性的颠覆性的笑话穿插在电影中间，幽默的描述了几个问题少年，哦，问题小鸟是如何从令人讨厌变成令人喜欢的英雄的。


红色是一个喜欢胡思乱想的鸟，它有着一对巨大的眉毛。它总是不合群，被同伴们排斥，而且无法控制它的脾气。终于在一次脾气大爆发后，被法院的法官判刑，到愤怒管理学院去学习。在那里它碰到了同样被同伴排斥的三个伙伴：多动查克，爆炸炸弹和特伦斯咆哮。


当绿色小猪的船到达小鸟的到上面时，红色怀疑小猪的目的，但是法官以及其他岛民怀疑它。它去找以前的偶像雄鹰，但是偶像让它很失望。据说这个雄鹰代表美国。我一点都不怀疑。


小猪偷了鸡蛋逃跑了，红色鸟于是领导全体小鸟发起全面的进攻，这些进攻可以说非常的简单粗暴，基本上还原了游戏。


电影里的动物们外形都是圆乎乎的非常可爱，即使是小坏猪都很可爱，电影看着很开心。电影寓教于乐，适合全家带孩子去看，尤其是如果你家有个问题儿童，更应该去看。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>既然要在这里混名字就要经常改</作者>
<标题>转帖 为什么电影《愤怒的小鸟》是神预言电影？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-21 23:29:58</时间>
<影评>


为什么电影《愤怒的小鸟》是神预言电影？ - 欧洲经济与文化评论 - 知乎专栏

https://zhuanlan.zhihu.com/p/20940714



如果我们十年以后评价，这是一个神预言电影，预言了从欧洲难民危机开始的第三次世界大战的完整事件。


一个岛上住着富裕、爱心、和平的鸟们。（欧洲是不是一个岛？欧亚大陆岛有这个说法）

这个岛上有勤劳的鸟，早起的鸟生意好；也有懒惰的鸟，晚起的鸟店铺关掉。（欧债危机，希腊懒惰，经济危机？）


红鸟对于稻草人的纠缠，代表了不详的气氛，预示着灾难的来临。



一天，大船载满了”绿绿“的队伍，来到了这个岛。


领头的是大络腮胡子。

更过分的是，你看看大络腮胡子的手杖，用什么做装饰？新月。

新月代表什么特别的意义呢？是某宗教的标志。

大胡子的船上，还装满了炸弹TNT。



岛上那些和平的鸟们，热烈欢迎大胡子带头的绿绿们。（欧洲的傻白甜？）

绿绿们也投其所好，热烈的表演岛上鸟儿从来没有见过的“牛仔舞”。（欧洲标榜的文化多元论？）


但是，在一片欢迎的友好气氛中，一些来客对于粉红佳人（鸟）色心大起，垂涎欲滴。（德国科隆新年性侵案件？）




只有红鸟一个人识破了大胡子的阴谋，（红鸟=德州红脖子？保守、强硬的白人主义？不是说欧洲么？怎么扯到了红脖子？唉，电影是美国拍的好不好？）

但是红鸟很快就被白鸟老师（电影里唯一的全白的鸟，欧洲的圣母婊？）教育了一番，要求红鸟平息怒火。


对于红鸟的异议和反对的声音，鸟岛的带头人给予红鸟惩罚，理由是“让远道而来的客人不高兴，不舒服”。（影射德国和瑞典政府对于接收难民问题有异议的人给予惩罚。）

鸟岛的带头人表面上高大威严，其实每次都是骑在一个鸟的身上来冒充高大的，似乎暗示了鸟岛带头人的对于普通居民的道德要求很高，但是其实自己也不是那么靠谱。


红鸟（德州红脖子，保守强硬的欧洲白人）只能郁闷的去看医生（注意看医生鸟的配色，上下两头蓝，中间一片白，简直就是披着以色列国旗的医生鸟啊。这是否暗示着：犹太主义有助于反对外来的威胁，犹太人是保守强硬派白人的朋友？）。




但是，事情慢慢的在起变化，不利因素和危险因素，逐步的暴露出来。

大胡子带头的队伍，不是来专门跳牛仔舞的，他们希望的是吃光所有的鸟蛋（让欧洲的傻白甜们彻底断子绝孙？）

访客人数实在是太多了，远远比岛上的鸟多。（人口决定论？欧洲白人的生育率低下，以至于人口数量比例下降？德国去年接收了100多万难民，就算突然停止接收新的难民，今年还有300多万难民家属来。）




中间省略若干字。（不好意思，实际是中间我看电影睡着了）


最后，红鸟在神鹰的大力帮助下（神鹰是鸟岛上唯一会飞的，富有、传奇，曾经拯救过鸟岛，现在居住在远离是非之地的地方。毫无疑问这是指美国，美国有超级军事力量，在前两次世界大战中都解救了欧洲，美国的地理位置得天独厚，远离欧洲。）


同时，红鸟在“飞镖黄”（全片电影里唯一一个全黄的鸟，而且体型名校小，动作敏捷，代表亚洲人？）与“炸弹黑”（全片电影唯一一个全黑的鸟，体型较大，动作劲爆，代表非洲人，或者代表黑人？）的协助下，成功发起大反击，取得了同大胡子队伍的战斗胜利。



再回顾一下，在岛上，做为主角的鸟，都是纯色的。白鸟1只（教人平息怒火的老师，代表欧洲的圣母婊），红鸟2只（一个是主角，代表德州红脖子，保守强硬的白人主义；一个是体型巨大的红鸟，代表后知后觉、有力量但是没有使用的大多数白人），黑鸟1只（代表白人的协作者黑人），黄鸟1只（代表白人的协作者亚洲人）。



当然还有一种说法，黑鸟、红鸟、黄鸟站在一起，就是德国国旗，暗示了第三次世界大战的主战场在德国。（黑红黄，三只鸟在电影里面的站位，从来没有改变过。）



岛上主要居民，除了这5只鸟，有少数量的也是纯色，但是没有那么鲜艳。大多数都是杂色、多颜色、或者带斑点的鸟。意味着原来的岛，本来也是一个文化多元、人种多元的世界（欧洲的多元文化和谐共存？），而且经历了惨烈的大战以后，最后又恢复了原来的快乐、包容的生活状态。



电影结束了，我起身往外走。在我座位这一排的尽头，一个黑人小孩和一个白人小孩等着我，面无表情看着我。我回头看了下，这一排就我一个人，好像也没有什么事。就在我走过去，跟打头的黑人小孩擦身而过，我在想要不要说一声Hi的时候，黑人小孩和白人小孩已经快如闪电，从我身边和座位的空隙钻过去了，大叫着Yeah!......


原来这两个小孩在一排一排的走“之字形”。

好像有点傻啊.......


但是，我是多么喜欢这种傻傻的快乐的生活啊......




----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

说明：以上文字，代表着我对于电影想要表达和影射的东西的感悟，不代表着我对于欧洲难民问题的政治立场。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>晴夜聆枫</作者>
<标题>520合家欢电影《愤怒的小鸟》愤怒又可爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-21 08:47:32</时间>
<影评>
        上映前看了预告片，对这样一部由曾经风靡一时的游戏改编的电影还是蛮期待的，看过觉得果然还不错。

充满热带风情的小岛上生活着这样一群小鸟，他们模样迥异都不会飞，他们生活有序热闹非凡，他们性格开朗从不愤怒，他们在传说中无敌神鹰的辟护下安然度日。哦，有个例外，长着宽宽海苔眉毛的红色小鸟胖红。他在辛苦建成的海景房离群索居，总是遇到倒霉事让他愤怒，显得和大环境有些格格不入。虽然情商低了点，智商挺高，头脑清楚眼光敏锐，分析问题一针见血，所以他对突然来到鸟岛的这群来路不明绿色的猪心生怀疑。可惜没有鸟相信他的警告，无奈之下他带着黄色飞镖和炸弹黑两个伙伴翻山越岭找到象征智慧的无敌神鹰。这只一直被歌颂的鹰虽然体型硕大，胸肌却已经变成腹部肥油，靠广场舞和忆往昔宅在家，三只小鸟各种幻灭。回到村落时训练有素的猪顺利偷走了鸟蛋，留下一片狼藉的房屋，还有失去蛋之后出离愤怒的鸟妈鸟爸们。他们在胖红的带领下来到了猪猪岛，用游戏里经典的弹弓射出身体摧毁猪的房屋，最后顺利解救了被偷走的蛋。

电影里风景如画，建筑物可爱，主角们基本都是弹性十足的球形，看得心都要萌化真想掐一把。用软糯声音喊胖红爸爸的雏鸟小眼神水汪汪的，摇摇晃晃过马路的超生游击队吐舌头的小样无比有趣，深呼吸之后又心如止水的白姐姐战斗力那么强，控制不住体内洪荒之力的炸弹黑BOOM沙卡拉卡之后一脸衰样，作为反派的猪猪们油腻腻傻乎乎的也蛮呆萌，门上硕大的no egg in here和中国的此地无银三百两异曲同工。

总体来说，这部电影的故事情节比较简单，但是流畅完整，笑点萌点密集，讲故事的同时让每个曾经在游戏中出场的鸟都有属于自己的性格和经历，并在电影中展现了经典特技，胖红被射离弹弓时八字眉愤怒表情与游戏里一模一样，结尾处彩蛋三胞胎小蓝鸟一飞分三的画面看得熟悉又恍然大悟。

有一点值得吐槽下。法官鸟说：鸟为什么不会飞？因为我们不想去别的地方。可是各种关键时刻，不会飞的短腿鸟真是吃亏，尽管高山上的那朵奇葩无敌神鹰缺点多多，关键时刻还是要靠它飞翔的力量救走那一坨蛋，作为一只鸟，会飞才是王道。而且它还真是只好鸟，我印象里的鹰是正宗的肉食动物，小鸟和鸟蛋应该是它的食谱，从成堆的荣誉勋章上看得出来它曾经是小岛守护神。不过基于游戏的弹弓射鸟，这群球形的小宝贝们估计在续集里也飞翔无望了，那又有什么关系呢？重要的是我们看的精彩笑得开怀。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>请叫我大小姐</作者>
<标题>简单的手机游戏竟然拍成了大电影，《愤怒的小鸟》创造了一个奇迹</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-21 17:35:41</时间>
<影评>
        《愤怒的小鸟》5月20日如期登陆中国市场，一部简单的手机游戏竟然能登上大银幕，还演一个多小时，我很好奇。

几年前安卓手机里出现的愤怒的小鸟，只是一款操作简单，没有剧情的游戏，抛去声音色彩的修饰，游戏的内核就是:你拿只鸟，然后把一头猪放在那儿，对着标杆，用这只鸟对着那只猪扔过去简单易行，老少皆宜，所以一经推广之后就掀起了一阵狂热，小鸟造型被普遍商用，话题也一度成为朋友聚会时谈论交流的时髦词。流行总归是流行，热度退下来之后的沉寂也像游戏大热一样，来的快，去的也快。对于玩腻了的人们来说，现在再提到这个话题只不过是莞尔一笑，大多数人认为那就是个过去，倒是后来的星球大战特别版收到更多的手游爱好者的青睐，难度增加，游戏设计比较棒，目标是要对着整个星际世界发射，成功通关的关键是要能上轨道，这个难度不小，而且打不好还有可能被吸进去，很难过关，很多人因此乐此不疲。后来游戏爱好者还发现索尼在游戏出来之前就指定的通关策略很管用，那种游戏玩通关带来的极大快感，还是比较刺激，比较使人沉迷。


但是不管这款游戏是简单还是复杂，它也是游戏编程，没有故事，没有剧情，即使有也很简单，那要把它搬上银幕，还要是一个能讲一个多小时的完整的故事，这听起来有点匪夷所思，不过，《愤怒的小鸟》那些伟大的导演们做到了。


电影《愤怒的小鸟大电影》中由杰森.苏戴奇斯担任主角作为大红的配音演员，大红是平和小镇上唯一的一只易怒的小鸟。它被安排到愤怒管理班，认识了飞速小黄鸟恰克（乔什.盖德配音）和一受到惊吓或感到紧张就会神经抽搐发生爆炸的小黑鸟炸弹（丹尼.麦克布耐德配音）。当由莱纳德（比尔.哈德尔配音）率领的小猪们来到小鸟们的岛上并偷走了所有的蛋之后，大红不得不召集小鸟去夺回被偷走的蛋。这就是电影的故事梗概，剧情也是简单，直白，没有任何bug，但是，就是这简单的故事，由于是用正确的情绪表达出来，一切就变得不一样了。当那些小动物们在大银幕上摆动着胖乎乎让人忍不住要捏一把的小身体，声情并茂，绘声绘色展现着人类的语言，人类的思维时，观众的情绪自然带入并随着剧情为这些小鸟的命运跌宕起伏就顺理成章了。配音，就成了影片的灵魂，而让这些配音演员如何找到那些愤怒，爆炸，无法控制的情绪带入，去演，去完成，导演们是用足了功夫。


首先，作为第一主角的大红，为它配音的是杰森。每天早上醒来，杰森的世界里总有一堆的事情会让他生气。一桩桩、一件件，从睡在他旁边的人，到他的孩子，到支持他的家人，他的姐姐们和好友们….. 一件连着一件，他的愤怒值满满的。事情老是起起落落，有高有低。大红让他看到了他内心的愤怒。他可以装成为一个动作英雄或大呼小叫五个小时来排遣这些愤怒，小鸟的导演们成功发掘了杰森的这些才能。


恰克（小黄鸟）的情况是新陈代谢太快了。他是一个速度魔鬼。导演们用除了它漂亮的羽毛颜色外，就是他停不下来的性格来成功吸引了乔什的加入。乔什说“它的嘴会跟不上他的想法，这点很有意思”。


演小黑鸟炸弹的丹尼，他生活中就是个火药桶，像易怒的小鸟一样拥有爆炸属性，当生气的时候他就会爆炸，他很想改善这一点。他希望能克制他的愤怒，觉得控不了自己的愤怒动不动就爆炸很难为情。与角色的高度契合的性格让小鸟的导演们发现了他。



除了在故事上致敬游戏，那些动画师们视觉上精美的设计也是为这部影片增色不少。那流畅的画面，亮丽的色彩，美轮美奂的视觉冲击，让人置身于绝对的童话世界。那段小鸟将自己发射到小猪岛慢动作降落全角度三维结构展现是绝对的视觉震撼啊！


从成功的游戏到一部优秀的动画电影，《愤怒的小鸟》的确做到了。好看、惊喜、好笑。影片中的细节特别丰富，《加州旅馆》的海报都可以让观众在观影后深究。看完影片也很想再打开游戏体验一把《愤怒的小鸟》。大电影更是开创性地与高科技结合，玩转黑科技运用增强现实技术（AR），不仅在片尾嵌套了需要用音频解锁的特别版彩蛋，玩家需下载《愤怒的小鸟冲冲冲》打到第五关，然后带着手机去电影院，看到片尾“胖红”鸟码时迅速扫描就可以看到。该片还全面实现影游联动，在《愤怒的小鸟冲冲冲》里设置了许多AR小游戏，玩家可以选择和几位小鸟合影，将现实场景与虚拟角色叠加。


其实，愤怒的小鸟如今已经在我们的生活中无处不在，包括玩具，书籍，饮料甚至主题公园！电影是在所难免的一步，不过将梦想变成现实，这些小鸟的编剧导演们创造了一个奇迹。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>科学家观影</作者>
<标题>一曲川普的赞歌</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-22 01:32:34</时间>
<影评>
        基于当年简单而风靡一时的北欧手机游戏，从深入人心的红色愤怒小鸟和绿色小猪出发，演绎出一个90分钟的大电影，故事顺畅，笑点充足，大人小孩都很开心，虽然电影院里的熊孩子们被画面调动得手舞足蹈大喊大叫略有些烦，但相比于去年故事牵强、生硬引入Pacman等经典游戏的《像素》，本片的编剧功力显然强得不是一点。（顺便说句，游戏IP改电影这几年有点火啊，刚放出新闻吴征神奇的七星影业正在筹备中《俄罗斯方块》大电影，这画风我是不敢想象了）


《愤怒的小鸟》也是一部很美国的电影，如果你仔细看，语言对话的俚语双关，情绪管理辅导班这种几乎是美国特有的普遍事物，无敌神鹰的歌曲舞步，当然更不用说学过英语都能领会到的猪岛上的银行piggy bank之类的笑点不一而足。也就是说，如果你只是依靠字幕，又对美国社会生活不了解，你其实只能理解大概一半的笑点。可是这已经足够让我们的大人小孩们满意而归了。所以，人设形象、主线故事、动作神态，这些地方足够发力，电影才好笑。在这方面，本剧还是很合格的。


但我最想说的，是本剧的“意识形态”。如果你把《愤怒的小鸟》和前段时间的《疯狂动物城》一比较，你就能发现这两个电影在立意上的截然对立。《疯狂动物城》是一部宣扬政治正确的集大成者，强调的是不管你是什么出身都应该得到尊重，不能够被“刻板印象”（stereotype），不能被“种族脸谱化”（racial profiling）。比如故事告诉我们，不能因为看到对方是狐狸就觉得对方是小偷，觉得是兔子就不能当警察。这正是美国的左派、政治正确派们所强调的，不能因为对方是黑人就怀疑对方不是好人，不能因为对方是穆斯林就觉得人家是恐怖分子。而《愤怒的小鸟》则正好相反，在一个人人都表现得很友善的社会（政治正确笼罩下的美国），即使来了一群不怀好意的人，社会也没有任何的防备能力，反而责备排挤冷眼看到威胁的红鸟，于是吃了大亏。关键时刻，故事告诉你的是，不要假装一切都很好，对不公不义就应该愤怒，对敌人就应该报复。这样不仅正确，而且很爽。这些想法，简直就是现今美国大选共和党候选人特朗普(Donald Trump)异军突起的完美注解。川普这个骂骂咧咧的大嘴巴，就像红鸟一样，虽然不受主流的大法官、心软的左派中产鸟们待见，可是关键时刻是他指出危险的存在，又是他领导刚刚还沉浸在“友谊万岁”美梦中此刻已被骗走最宝贵财富的鸟儿们，“以直报怨”，夺回属于自己的东西。私以为，川普正应该拿这部电影做竞选宣传片，在全美各地巡回播放。


当然，如果你更有一点阴谋论的热情，可以进一步追问，片里的那些猪，为什么是绿的。你或许会说，这是因为游戏原作里的猪就是绿的。是的，可是你注意到电影里领头那只猪那极有特色的胡子了吗？


剩下的，我就不说了。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>