<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>奇迹·笨小孩</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2842327103.jpg</封面>
<导演>文牧野</导演>
<演员>易烊千玺 / 田雨 / 陈哈琳 / 齐溪 / 公磊 / 许君聪 / 王宁 / 黄尧 / 巩金国 / 田壮壮 / 王传君 / 章宇 / 张志坚 / 咏梅 / 杨新鸣 / 徐峥 / 岳小军 / 朱俊麟 / 王丽涵 / 贾弘逍 / 韩笑 / 孙征宇 / 黄艺馨 / 修梦迪 / 苏子航 / 郑伊倩 / 丁文博 / 陈翊曈</演员>
<简介>二十岁的景浩（易烊千玺 饰）独自带着年幼的妹妹来到深圳生活，兄妹俩生活温馨却拮据。为了妹妹高昂的手术费，机缘巧合之下，景浩得到一个机会，本以为美好生活即将来临，却不料遭遇重创。在时间和金钱的双重压力下，毫无退路的景浩决定孤注一掷，而他陷入困境的平凡人生，又能否燃起希望的火花？
                                    
                                　　电影《奇迹》是中宣部国家电影局2021年重点电影项目，也是2021年重点建党百年献礼片，描述十八大以后新时代年轻人在深圳创业的影片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我詹爷</作者>
<标题>半部存在主义佳作－－《奇迹笨小孩》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-02 23:36:57</时间>
<影评>

※含剧透哈，慎点

年初二临时决定看了此部电影，没想到其内核和最近困扰我的问题非常关联，因此激发了表达欲。 

我认为电影的前3/4，表现的是存在主义哲学中人与世界的关系－－荒诞。 

加缪认为应否自杀是哲学的根本问题。回答这个问题就是回答人为什么要活下去，回答上个问题就要准确地认清人与世界的关系、自我与外部的关系。这个关系就是荒诞的。

暴雨中的蜘蛛这个意象在本片中反复出现过两次。这是一个非常典型的荒诞意象。蜘蛛在暴雨中结网，这是它赖以生存的需求，可是自然规律却安排了一场大雨将它的成果反复摧毁。需求是确切的，而大雨（客观世界）却是没有理由且十分随机的。人与世界的关系也是如此，人对世界抱有非常确切的需求，比如要在妹妹八岁前存够50w，要找到一份养活自己的工作，要在田里收获过冬的粮食，要逃脱猛兽的追捕；而世界却是懵懂混沌没有感情也没有人格的，随机、没有价值判断、不会奖惩善恶、不会主动回应任何人的任何呼唤。你觉得你很惨你很努力你需要成功，否则就会死，可是世界并不会因此展露出一丝慈悲。 

片中的yyqx借高利贷做生意半个月后就赶上政策打击，寄托全部希望的货物半夜遭窃，靠手干活吃饭偏偏手指重伤，临近交货日期突然被房东赶走。天道酬勤么？罪有应得么？都不是。世界就是这样，人无法逃离它的荒诞，如抱有“努力了老天爷就欠我一个成功”“奋斗了生活就会越来越好”的心态，往往会通往无穷无尽的失望。

影片的结局当然是好的了（也必须是好的），社会的责任就是尽可能营造福德相称的环境，就是去尽可能抵抗和减弱荒诞对个人的伤害。如果最后的结局是yyqx创业失败落下残疾、妹妹没钱治病幼年早夭，那就不是《奇迹》了，那是《活着》，是建国前才能发生的事情。皆大欢喜的结局也在一定程度上使得本片的精神内核变得平庸且幼稚，落入了“付出了就有回报”这样近乎说教的窠臼。实际上，“付出了就会有回报”“天道酬勤”这种论调反而是悲观且功利的，它将结果的意义过度拔高，体现着对结果的强烈需求，实际隐含着“没有回报的付出是无用的”和“付出本身是痛苦的”这两个逻辑，而这两种逻辑将会持续对荒诞世界中的芸芸众生造成精神伤害。这种论调其实是从有神时代便已经兴起流行，其原意本身是宗教的内核。比如汉语中的“天道酬勤”就带着一个天，这套理论只有搭配超验的supreme being（上帝、真主、佛祖、老天爷）才能实现对荒诞世界的解释。在宗教时代，信基督教的人们通过虚构原罪＋幻想出一个死后的彼岸（天堂或者地狱）来达成与荒诞世界的和解，比如：虽然我很努力很善良，但是我还是过得不好，这是因为我生来带有原罪。不过上帝在看着我，如果我此生好好修行、死后就能上天堂享福，否则就要下地狱受罚。在这种预设条件下，付出就有回报（好人有好报等类似言论）是具有说服力的，基督教这套说辞确实能够给老百姓足够的信念感；佛教则提出了轮回和业力之说，我很努力很善良，但我还是过得悲惨，这是因为我在洗刷上世的业力、修来世之福报，在下一个轮回中，我将因此生的苦难而收益。这个逻辑是很强壮的，接受其设定确实能让信徒们安居乐业忍辱负重；中国人融合了儒释道、万物有灵的原始宗教和祖先崇拜，发明了类似于老天有眼、老天爷不长眼；祖坟冒青烟、祖宗不积德等颇为融合的理论，既有监督众生的supreme being，又有能在代际中循环传递的功德业力，倒是也能让老百姓弃恶从善忍受荒诞。

可这些宗教理论都在近代崩塌了。科技的进步使人类对客观世界的观测非常深入，深入到但凡保持理性的人就不得不承认上述那些宗教说辞的前提都无法成立。上帝不存在，轮回不存在，祖宗冒青烟大概率是磷发生了自燃。总之“上帝死了”。再也没有全知全能者秉持公道了。人活一世就是活一世，没有天堂地狱轮回报应，人们行善也好、奋斗也好，已经失去了神仙兜底的指望，只要A事没能成功，那就确实是没有现实层面的收获，不会有一个supreme being帮你把你的心血和功德在B事上弥补回来。这时再去宣扬“付出就有回报”，已经失去了逻辑上成立的可能，变成了面对荒诞世界时无谓的自我欺骗和自我感动。

此时只有放弃对结果的执着，坦诚地承认努力不一定会有好结果，好人不一定有好报，转而关注奋斗和行善本身的姿态，才能够实现内在与外部世界的和解。借用西西弗斯神话来说，就是追求的目标不再是把石头推到山顶，而是面对反复跌落的巨石仍然能保持着热忱和斗志（加缪语：重要的不是治愈而是带着病痛活下去），内心不被荒诞世界所击溃。不去期望自己能逆天改命，不去期望自己的善良和努力会得到某个神仙祖宗的赏识和奖励，因此我行善也好奋斗也好，都不关乎获利，而完全是内心原则＋自由意志让我乐意这样选择，这是更纯粹的、摆脱了功利从而更有尊严的善良。也只有这样淡化对结果的执着、强化对个体选择的尊重，在今天这样一个缺乏了神仙监管的时代，才能保证善良和正义不会被扫码即时到账的现实利益所赎买。

</影评>
<有用数>1480</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾于里</作者>
<标题>《奇迹·笨小孩》：文牧野的精准与误差</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-01 21:52:01</时间>
<影评>

哪怕是在一部主旋律作品中，文牧野仍保留着他对底层困境的真实关照
作为文牧野导演的第二部电影长片，《奇迹·笨小孩》（下文简称《奇迹》）备受瞩目。并不仅仅是因为主演阵容里邀请了易烊千玺这样的顶流，更在于这是文牧野高起点的《我不是药神》之后的第二个电影长片。作为现实主义类型化的成功实践者，观众期待《奇迹》能够再造票房与口碑双丰收的奇迹。
从出道以来，文牧野一以贯之的创作特色是，对小人物、对草根的注目。
从一开始短片时期的《斗争》《石头》《金兰桂芹》《安魂曲》，到第一部电影长片的《我不是药神》，这些影像的主人公都是社会的“边缘人群”，或是打工者、空巢老人、贫穷家庭，抑或是《我不是药神》被慢粒白血病折磨的患者群像。文牧野的镜头站稳现实的土地，有着敏锐的观察，充盈着人文关怀，这让他很快在电影市场站稳脚跟。
《奇迹》中，文牧野依然“目光向下”。面对“十八大以来年轻人与深圳这座城市共同成长”的宏大命题，《奇迹》的切入口很小：二十岁的哥哥景浩（易烊千玺 饰），独自带着六岁的妹妹景彤（陈哈琳 饰）来到深圳生活。因为妹妹身患重症，必须在八岁前完成手术，景浩得在一年半时间内凑出三五十万的巨款。
景浩（易烊千玺 饰）与景彤（陈哈琳 饰）
为了给妹妹攒钱，毫无退路的景浩决定孤注一掷，创办好景电子元件厂。只要良品率达到了85%以上，4个月就可以赚80万！
景浩孤注一掷
景浩开始招兵买马。兼职的车间主任梁永诚（田雨 饰），失聪的单亲妈妈汪春梅（齐溪 饰），刚出狱的忧郁拳手张龙豪（公磊 饰），“网吧大神”张超（许君聪 饰）与刘恒志（王宁 饰），退休的钟表匠钟伟（巩金国 饰）……
“奇迹小队”群像
“奇迹小队”将“老弱病残”给凑齐了，这群人原本都是社会底层、是大城市里的边缘人群。若是其他导演操盘这个题材，大概率是不会让这群边缘人物成为主角，但在文牧野的电影里，他们出现在叙事的最前方。
这是一部诉说“希望”的作品，出现次数最多的意象却是“蚂蚁”——在台风天中试图顽强生活下来的蚂蚁。
景浩也是其中的一只蚂蚁，好在他是幸存下来的。但在这座充满希望的城市里，给予边缘人物的仍然是剩菜残羹，景浩有多次差一点被碾死：被李经理（王传君 饰）的“偏见”碾死，被底层人物的物质贫困和权利贫困碾死，被种种意外碾死……
本身也是“打工人”的李经理却鄙视另一批打工人
一只蚂蚁被碾死也就碾死了。汪春梅因工厂防护设备不足而耳聋，上诉时遭到报复打击；章宇客串的飞越保洁队队长越哥对景浩嚷道“小徐怎么死的，你忘了吗”……这些都是被碾过的蚂蚁的缩影，他们在电影中被只言片语带过，却与城中村以及黑暗中破旧的工厂宿舍的镜像，成为《奇迹》中让人难忘的片刻。
繁华城市的另一面
现实主义首先体现在“精准”——精准地呈现现实、精准地刻画人物。这是我们之所以称文牧野为“现实主义导演”的原因——哪怕是在一部主旋律作品中，他仍然保留着他对底层困境的真实关照。这让人想起宁浩之前对文牧野的评价：他有“有特别特别强烈的现实主义刻画能力”。
“精准”也体现在现实主义的“类型化”上面。文牧野有这样一个观点，“我认为中国不缺少现实题材，但是中国缺少一个相对准确的、在专业范围内，真正符合类型片规则的现实题材。中国一直缺少这样的现实题材电影”“如果从票房上衡量的话，中国缺的是能够卖到10亿元以上的现实题材”。
换句话说，现实题材的作品很多，但商业化、能够在市场上大卖的现实题材却很少。
文牧野第一部大卖30亿元的《我不是药神》，就是一部成功的类型化的现实题材作品。就故事本身而言，它尊重类型片的规律，主人公程勇的经历就是典型的“小人物式英雄”的成长史，既触碰到观众的痛点，也以适当煽情让观众的情绪得到宣泄。文牧野甚至也意识到自己有些处理是煽情的，但他也知道这是打动观众的一种手段。
这一次《奇迹》的故事底本，其实是特别常见的故事类型：一帮不起眼的小人物，汇聚在一起，克服种种困难，一起成就一件了不起的事儿。
故事的起承转合严丝合缝：确立了一个目标，要求一群人共同参与——寻找小人物——每个小人物的经历简单介绍——组团之后遇到种种困难——遇到困难后解决困难——最终小人物创造了奇迹。
这样的套路，就是类型化，它符合大多数观众的普遍审美以及审美预期，故事流畅，也容易懂。但哪怕套路，《奇迹》的处理还是可以达到7分级别的好看。
其一，文牧野在片场一如既往“精准”。深入深圳实地考察，搜集照片与影像资料，根据“典型环境”修改剧本；会用秒表卡时间；一场搬货的戏一共拍了六十四条……在影像语言上，《奇迹》并没有什么明显的背景破绽，很容易让观众代入到2013年的深圳。
各种美术细节很到位
其二，文牧野对多种商业片元素融合的控制力精准。动作戏，《奇迹》中有，追车戏，《奇迹》中也有……这些明显是为了让剧情“好看”的桥段，符合剧情自身的行进逻辑——那些“意外”都是景浩创业过程中遇到的困难，并非为了商业因素的刻意添加。
其三，也是尤为关键的，文牧野依然是调动观众情绪的高手。说白了，《奇迹》是一个励志故事，是一个“成功学”的故事，在如今的舆论环境中，这些词似乎成为贬义词。但事实上，在疫情仍然深刻影响社会经济生活的当下，在悲观情绪时不时在社交媒体上传染的背景中，人们需要一些温暖的故事。诚如文牧野说的：“现在这个时代是渐渐地趋于共性化，就是进入一个更市场面的状态，然后人们其实更需要正面能量的东西，因为经济开始走低，所以人们需要在精神层面和物质层面找到一些相对正面和温暖的东西……电影创作具有时代性，不是永恒的，固定的时代下需要一个固定的东西，你扭不过时代，时代是大潮。”
《奇迹》是适应这个时代的创作。从某个层面上看，我们都是小人物，我们都可以陷入电影中景浩那样的困境。人们很容易就自暴自弃、自怨自艾、自甘堕落，景浩书写的是另外一种人生：哪怕只有万分之一的可能，我也要竭尽全力去创造奇迹。
小人物创造了奇迹
电影中有无数个景浩创造的高燃时刻。比如他向老板恳求地问“能给我十分钟时间吗”；为了赢得这十分钟时间他拼尽全力地赶到动车站，与老总搭乘同一个车厢，顾不上手臂摔伤了、嘴唇干裂了，景浩又一次问老板：现在你有十分钟吗？
景浩冒着风险追赶机会
人们无法不被景浩那赤诚的眼神和强大的毅力打动。个体的力量或许无法改变某些机制性的困境，但在个体能力的范围内，的确有太多太多人还没有到达能力的极限就放弃了。从这个意义上看，《奇迹》的确是励志故事，是成功学的故事，但它一点也不廉价，因为抵达成功的路径是那么艰难。
当然，如果跟《我不是药神》相比，《奇迹》还是存在一些“误差”。一方面，电影中后段的节奏，在张驰度上稍稍有些失控，既要凸显兄妹情深，又要书写人物群像，还要呈现景浩的困境和逆袭，彼此之间并没有圆融在一块，而有块状拼贴的观感，叙事缺乏一个集中点。
比如群像书写上，虽然王传君、章宇的角色寥寥数笔很精彩，但“奇迹小队”比《我不是药神》弱非常多；比如婚礼那一场戏，如此大的篇幅，但无论是信息量还是叙事推动力都颇为孱弱，婚礼结束后，立即剪切到景浩被房东赶出的戏码，情绪上有明显的割裂感。
章宇客串的越哥寥寥数笔很鲜活
另一方面，如果说《我不是药神》的煽情是得当的，那么《奇迹》中则有过火的迹象。倒不是刻意催泪，而是慢镜头与配乐组合的抒情性桥段，用得过多过滥。记得《我不是药神》时，文牧野是刻意降低摄影与配乐的存在感的，但这一次《奇迹》，各种有的没的、合适的不合适的配乐实在有些喧宾夺主。
总的来说，《奇迹》是文牧野一次总体“精准”、细节有“误差”的创作，是现实主义类型化的又一次合格实践。有真正的现实关怀，有类型化的经验，文牧野仍然是最值得我们期待的导演之一。还值得一提的是，易烊千玺也愈发成为一个“精准”的演员，表演愈发纯熟，他也是最值得我们期待的演员之一。
——首发澎湃新闻·有戏——


</影评>
<有用数>1279</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>孙大棒</作者>
<标题>好景不常在，景浩不常有</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-04 03:27:03</时间>
<影评>


《奇迹》是一个在中国的80、90年代才会发生的故事，在2022年，说服力不大。
导演太娴熟了，剧本太精致了，心思缜密到了每一个细节，任何可能被诟病的地方都能被填上，至少能自圆其说。
比如赵总看到景浩后说了一句：“当年我来深圳，也像他一样20岁。”意思就是我也不是天生就姓赵哦，一句话就把身份的原罪给豁免了。
说回来，这故事发生在赵总的20岁还有些可能，毕竟在赵总20岁时连“赵总”都没有。当然，这样的质疑也被导演想到了，如果你怀疑当下是否还真的能有奇迹，那你就会有成为片中傲慢的、保守的、色厉内荏的李经理之嫌。
再比如景浩最开始创业是在2013年，六年后也就是2019年成为CEO，这个时间点选得好，2019年以后发生了什么，就不在叙事的负责范围内了。
全片最好的地方，反而是相对散漫的、不那么精密的部分，比如那场婚礼。点出“好景”的题眼，只用那场婚礼就够了，后面的发布会则完全是添足。那场婚礼才是普罗大众心里的好景，才是每个人都能够到的好景。
全片最矛盾的地方就在于此，既想表达现实，但又总会被童话感冲淡，现实与童话杂糅，同时又相互割裂。难的地方太难了，真现实，容易的地方又太容易了，真童话。这就导致了片子的逻辑不是天然的，而充满了刻意的中和、稀释和平衡。童话与现实互相找补，榫卯般贴合，这是剧作技术的胜利，却是艺术的残缺。
我严重怀疑发布会那段是后面加上去的结局，全片本应该在电梯处结束。
原片说，后来，景浩也成了赵总，也在深圳的某座大厦楼顶有了自己的办公室，而不必再当蜘蛛人，从窗外窥视高层的内部——如果说奇迹指的是这个，那我会怀疑导演的能力。
我冒昧地认为奇迹指的就是电梯里的那阵欢呼，而不是什么发布会。当孤儿景浩带着残疾人、老人、怪人、废人坐电梯升上高层与赵总谈判，然后再坐电梯下降，这时奇迹就已经完成了。
在下降中欢呼，才是底层人的尊严和亮色——奇迹不是他们上去了，而是上去过。你知道的，更真实的生活，其实是好景不常在，景浩不常有，所以与其说一个上去了的故事，不如说一个上去过的故事，这是更广泛也更真诚的悲悯。

微博：孙大棒goku
公众号：宇宙酒

</影评>
<有用数>780</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>小纸风车的飞船</作者>
<标题>当类型大于现实 设计也早已大于情感</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-02 11:12:40</时间>
<影评>

   《奇迹•笨小孩》作为文牧野的第二部长片作品，能看出来导演在《我不是药神》成功后找到了属于自己影片的道路，作为一部贺岁档的类型片确实也中规中矩，适合和家人一起看。但文牧野身上原本鲜活的、现实主义的生命力在这部影片中已经所剩无几，当类型大于现实，设计大于情感，所谓的“现实主义”小人物的创业故事，也成了精修饰的煽情故事。现实在镜头中太灰，以至于要不断有矛盾发生，锁住观众的情绪。人物在镜头中太薄，以至于刻画要不停的用慢镜头与配乐，人心只有了正与反。
一、剧作的薄弱——赶车与上车
       在影片中，导演特地设计了几场戏来塑造人物性格。尤其明显的是景浩两场追逐戏，第一场是为了谈判，赶上火车的老板赢得尊重，获得尊重的方式有很多种，但导演就得让他骑着电车从小巷子里穿过，并且再加上车祸，最后跑着赶到，并准确的赶上火车赢得尊重，并且设下新的困难：没有定金。这个没有定金也成了题眼一直延续到影片最后。第二场是为了物资不被偷走，景浩爬上不法分子的车，随后带上主角光环，在路上连续躲过数辆车，最后从车上摔下，并获得了新的困难：手指摔伤。
       这两场戏确实能体现出来笨小孩的“笨”，笨中带着奇迹，带着那个执着劲，可用大量时长讲述的这两场戏却一定程度上脱离了现实逻辑，靠着营造主人公的辛苦与不易而将故事带过。第一场，或许可以找到更好的方式获得尊重，却非得赶车。第二场，本该赶车但非要上车。影片拍婚礼，拍劳务市场，拍工地，将生活气息代入电影，能看出导演的用心，可却也处处存在着与生活脱节的桥段，将电影拉出所建立的真实感，是本片剧作的一个硬伤。
二、困难接着困难，流水接着流水
       本片的立足点是景浩如何创业来赚钱给妹妹做手术，这一点本该足够动人，也足够让人信服，影片也一条线讲述景浩的困难，另一线来讲述兄妹情，可这两条线却没有实现好的融会贯通。或许本该一个小时能讲好的故事，但作为商业片的时长让故事与表现手法有点像流水账：受难、解决问题、接着受难、带上和妹妹的感情戏。导演像把景浩能遇到的困难都列在一张纸上，然后把它们连成一条时间线，让其依次发生，中间再穿插上温馨的场景，最后再选一些合适的慢镜头和配乐作为故事小节的升华。所以影片整体的剧情很割裂，比如婚礼后紧接着的房租问题，台风后紧接的房租问题，没有一点气口，都比较的生硬。
      “新现实主义电影”是一个创作的方向，并不否认现实中的创业会有各种各样的问题，可能会比电影中的多的多。但是怎么才能把故事讲好却要花很大的功夫，可看性与真实性缺一不可。电影情景的建立不是靠大量的移动镜头来寻找纪实性，也不是靠配乐一起、场面一带就能到位的。需要爱具体的人而不是抽象的人，将生活写成小说或许大于把小说变成生活。这样我们才能看到更多属于中国的“好故事”，而不是样板化的励志剧。
        正如塔科夫斯基在《雕刻时光》中所言：“作者能支配的只是那些帮助观众搞清所描述现象的深层意义的东西，我们没必要把复杂的思想和对世界的诗意幻想塞进赤裸裸的条条框框”。在本片的类型模式下，人物也被扣上了类型的枷锁，或正或邪恶，用边缘人来对抗高层，塑造高层的固执是必须如此对待，塑造底层的无奈是必须豪赌一把，可假如弱的一边看不到阳光呢，最后的定格每个底层人都实现了翻身，现实和这个电影不同，里面的任何一个困难都能把笨小孩压的喘不过气。普通人的挣扎永远作为不了打架的笑点，被狠狠打碎的助听器或许永远也修不好。我们需要看到的是如何让这些笨小孩少受一些苦，去关注某个群体的切实利益，而不是告诉他们：蒙着头去干吧，不管有多少困难，最后一定会成功的。这种走投无路的设计或许能让人信服，但它就像一颗炸弹，响的同时也带着蒙蔽，成不了长流的细水。
        几年前我们感叹着《我不是药神》巧妙的将艺术与现实结合，有触及到真正的社会问题，也足够动人。而《奇迹•笨小孩》虽然也有好的部分，但我不希望救命的药变成爆米花，深刻的思考变成一时的泪水。所以，需要赞美，也有需要批评与反思。希望中国电影能越来越好！

</影评>
<有用数>447</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>不吃红烧肉</作者>
<标题>这不是我心中的时代的故事</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-02-08 01:21:23</时间>
<影评>

出电影院的第一件事是懊悔，懊悔自己为什么要为这么一个故事掉眼泪，和解的原因是“中国人为中国式的故事掉眼泪是理所当然”，但这不代表这个故事讲述得很好，与之相反，我实在是非常不能接受这样去讲奋斗小人物的故事。

怎么概括这个片子呢，我会说，这是时代脚下的一粒尘沙凭借幸运成为珍珠融入时代的故事，它的离奇和不可复制性让它失去了走进大众心坎儿的可能性。片名和内容极度不匹配，这个故事里没有“笨”小孩，只有聪明而坎坷的小孩，和一箩筐奇迹。

叙事节奏俗套又稀烂，大起大落不断反复，在已知结局一定会是好的前提下，这些设置看起来格外蹩脚，像已成功人士在演绎被写好的剧本，剧本说让你回到落魄重头再来，那就这样开始了。
逻辑漏洞过多，随便问几个好了，天生心脏病的妹妹怎么在大马路上狂奔跑到鞋丢了还没有任何后续并发症？小景又撞人又扒车摔了那么多次毫发无损？买了车票就一定能在车厢里找到人？

这种小纰漏暂且不谈，说一下价值输出的问题。对于文艺作品输出价值这点，贪多则无是真的。打击华强北想说要守法规范经营，高空擦玻璃想说一定要自食其力付清员工工资和厂房前，结果呢？塑造出了一个拖欠房租拖欠工资骑电动车还不遵守交通规则的人，当然了他是小人物，他这样是没问题的，都是生活所迫，但不要把庞大又正向的价值安放在这样的人物身上。很矛盾，很崩塌，脸很疼的。对于剧中人的形象塑造，编剧很喜欢打太极，遇事不决就是“大家都不容易”，模糊了陌生人善意的界限，导致的结果就是，有的人被欠房租直接被赶出家门，有的人拖欠员工工资还能得到帮助和支持，坦白讲我看不出两者本质的差异，如果有也只有电影主角和路人甲的区别。

还有一些俗套至极的情节叠加，是不是每个从破烂人生破茧的主人公，都要有个生病的妹妹，都要失去双亲/被抛弃，都要有个不靠谱的坑人朋友，都会有个忠心耿耿的伙伴帮助，都会有个贵人出现，最终结局都是大获成功？熟悉的要素过多，小景离开车厢后赵总的那个感叹，一句话概括就是“步入中年的赵总望向小景，仿佛看到了数十年前自己的影子”。

最后是贯穿整部片子的“深圳”，数次强调小渔村和“在这里什么都有可能”，然而给我们讲了这样一个故事，告诉我们的是什么呢？在这里，没有勤勤恳恳走向成功的人，只有一些赌徒借着不知名的东风，一夜暴富。脱离了真正的“人”，把悲惨因素叠加在某个人身上并不能让他成为一个真正的底层人物，想讲小人物的故事，不如先听听，普通的人究竟是怎样去过这一生。

</影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友229929891</作者>
<标题>要奇迹，更要清醒。</标题><作者评分 />
<时间>2022-02-01 23:33:42</时间>
<影评>

21年经济差得一塌糊涂，不打点鸡血打工人咋干活呢？所以说影片获的这个奖是必然，因为技术面上没有大问题，还顺应了经济建设的需求。但要明白的是，这种普通人的成功是偶然中的偶然。不仅需要时代红利，还存在太多人际与利益的不确定性。
无论如何，认清世界的真相并且爱它，咱们都是生活的勇士。
看影片时候心疼四字弟弟，何尝不是心疼自己呢？努力吧，即使在不好的时代。
底层打工人的群像，何尝不是响应了共同富裕的战略，发展到一定程度的国家，每个劳动者都该被尊重，工资结构也应该趋于合理。四字弟弟吊在摩天大楼外墙冒着生命危险擦玻璃时候，大厦内精致人士喝觥筹交错的身影一掠而过，这就是所谓贫富差距与社会阶级。李经理硕士毕业来了深圳做白领，却只会说对着领导唯唯诺诺说“是是是”，在职位升级后颐指气使贬低下级，所谓“拜高踩低”。这一面有褒有贬，值得点赞。
总结：不错，但咱别真信了。

</影评>
<有用数>213</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>咖喱爹</作者>
<标题>致敬每个破釜沉舟的深圳人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-01 13:24:18</时间>
<影评>

再次被易烊千玺圈粉，演技全程在线，把一个普通人的挣扎表现的如流水又感同身受。我全程不知道多少次的想，磨难到这该结束了，别再折磨这孩子了，可是磨难却一而再再而三的降临。经历这么多的磨难，我想如果是我的话，应该早就放弃了吧。看到他穷追不舍的一刻，深深佩服这种人又被惊醒。看到他最后一刻被打击到已经不知所措了，真的很让人心疼。如果身边有这样朋友，我是真心佩服他。我们只看到每个人如此拼，但却不知道他背后的心酸。还有那个看不起人的经理，虽然体面但是一辈子也就是打工的，也让我看到自己身上缺少的那个拼劲。庆幸在深圳，在2022年初，在创业初期的自己，看到这样一部电影，让我清楚的看到自己还缺少的那份破釜沉舟！

</影评>
<有用数>402</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>shiver</作者>
<标题>即便如蝼蚁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-01 10:51:23</时间>
<影评>

几个还记得且很喜欢的意象：
•雨里的蚂蚁：
-大雨冲刷下，两只蚂蚁在玻璃窗上爬行，而景浩的蜘蛛人工作，擦的是城市的玻璃。影片给了一个从俯瞰到拉远的镜头，对于这个城市来说，他和蚂蚁，很难说有什么不同。
-台风过后，一片狼藉的塑料棚前，集装箱屋檐上有一只蚂蚁沿着边徘徊。同样的台风里景浩独自一人来去，扛起“与他这个年纪”不相符的责任，到了岔路口，发现其实他也许真的走不下去。
•阳光：
-兄妹被赶出出租屋后的第二天，景彤醒来，阳光洒在她的脸上，像是景浩的寄托投射，一切因她而生发，也因她充满希望。
-台风天里搬离临时棚子，卡车行驶在城市公路上，从大雨里驶进阳光下，工作终于来到收尾阶段，退无可退的时候，还有朋友告诉你，还有退路。
•雨衣：
-第一次被“撕毁合同”，景浩穿着雨衣来去，昨日等着发大财的春风得意和今日的颓然形成对比，雨衣罩住的是他的身形，还有破灭的念想。
-台风天里走到绝路，景浩“求助”未果，拿着雨衣下车，大风刮过雨衣飘，和他当时的希望一样，稍有迟疑就被吹走了。
- - - -
一些影片的观感：
其实和前作药神比，文导确实有收住很多，在看药神的时候会觉得太沉重太辛苦了，最后的收尾让情绪有点兜不住，但是奇迹的观影过程中，虽然为主角的遭遇揪心，却能在揪心后获得回应，甚至有一些被推拉的感觉，有全场会心一笑的时候，也有能够独自痛快落泪的时候，最后的结局一气呵成，一切都刚刚好。
甚至最后主角成功的部分只是一笔带过，完全不留消费颜值的观感，这样的适度实在难能可贵。
- - - - 
一些景总的形象：
演啥像啥的易烊千玺，这次是景厂长。

既能拆零件修手机，也能下厨煮面条，
上天能吊挂擦玻璃，下地能飞车狂飙，
管人的时候能板正脸绝不松口，求人的时候能放得下面子，
摸爬滚打，蚍蜉撼树，技能点近乎满值，却也不是无所不能。

被回绝时，有不甘；看着妹妹时，有不忍；接二连三的麻烦，他也有走不下去的片刻，有情绪爆发打出的拳头，也有眼眶打转的泪水。

“他在任何表达坚强的时候，都有着一丝脆弱”，这是导演对整个演绎过程的评价，也近乎是对景浩这个角色的概括。
在外来客需要很努力才能扎根的城市里，景浩像每一个拼搏着的人一样，靠一些上位者不屑一顾的默默努力，终于闯出了自己的一片天。
妹妹像软肋，却也像盔甲。
爱让他无所不能，也让他在心底留下一处柔软。
爱，让他汇聚起一个小厂子，构成了这个小故事，即便如蝼蚁，也能在雨中求生，即便有大风，只要抓住了希望，就会有奇迹。
做得很棒，辛苦了。

</影评>
<有用数>328</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>陆冠均</作者>
<标题>《奇迹·笨小孩》：苦尽甘来终是苦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-03 16:55:12</时间>
<影评>

 
今年春节档的一众影片中，我最期待的电影当属《奇迹·笨小孩》（以下简称为《奇迹》）。
该片由《我不是药神》的导演文牧野执导，讲述了深圳打工人的故事，并把镜头对准了我们社会里真正的底层……这个卖相，实在是太吸引我了。




可以心安理得地说，《奇迹》不负所望，尽管内容是套路化的，还加了一层洗刷现实的美化滤镜，但拍摄技法、节奏把控、群戏处理等多个层面的优秀表现，都散发着化腐朽为神奇的魔力，让影片好笑、好哭、好看、好感人。
最重要的是，《奇迹》抓住了“苦尽甘来”中的苦。



【友情提示：下文会有剧透。】



首先要表扬《奇迹》团队的“专业”，影片在画面上就很“好看”，而视听语言恰恰是多数国产电影亟待进步的弱项。
《奇迹》的镜头细致且精准，无论动态镜头的运用和剪辑，还是静态特写的精确和讲究，都让人眼前一亮，听闻文牧野常常是卡秒表“一个动作拍64遍保1条”来硬刚，这也不难理解了。




比如景浩拆手机、改主板、做拆机教程的戏，放到我们的生活里可能是平平无奇的一幕，但在影片运镜下，动静之间有了赏心悦目的切换和聚焦，人物动作更利落精细，手机零件也更清晰立体，让景浩有了三分武林高手的味道——近几年的华语片里，我只在《无双》中见过类似的漂亮镜头。
相似的操作不只限于主角，还有很多不起眼的地方（包括像搬箱子之类的动作），都有这般认死理的画面表现……把观众的眼睛伺候舒服了，《奇迹》就已赢了一半。
与此同时，影片还特别喜欢把深圳这座城市当成一个正经角色去拍，它有很多种不同的样貌：既是钢铁丛林中的高楼大厦，又是低矮灰暗的城中村棚户区，有写字楼内外的光鲜亮丽、霓虹闪烁，也有街道厂区的人间烟火、遍地尘埃。




城市是一个角色，更是一面镜子，一头容纳着千万人生存流动的不悲不喜的巨兽，再加上影片中数次出现的锲而不舍、不断攀爬的蚂蚁，片子的格调与质感一下子就拉起来了。
有了专业团队的专业执行打基础做保障，《奇迹》的叙事和人物塑造便事半功倍了。
主角景浩的人设对观众们来说，天然有着博取同情和亲近的属性：20岁在深圳讨生活的打工仔，与妹妹相依为命的孤儿，扮演着亦兄亦父的角色，想方设法（在不严重违法犯罪的前提下）搞钱。




但影片从没把精力放在卖惨上，而是重点营造出苦中作乐、事在人为的积极氛围——就拿景浩追赵振昌的一场戏来讲，为了抓住眼前的救命稻草，景浩硬是靠着电瓶车和血肉之躯，追上了赵老板坐的轿车和高铁，景浩又惨又疼，但我们更多记住的，是他拼尽全力为自己赢得了十分钟。
还有不少人提到的景浩三次接彤彤，一次比一次晚，一次比一次凄惨，以及景浩与梁叔之间富有温情的互动等等，都属于哀而不伤的桥段，因此影片的基调始终没有滑向彻底的悲。
《奇迹》最让我满意和喜欢的地方，是对社会底层民众和弱势群体的多样化展现，片中的表达没有高高在上或者充满臆想，而是尽可能把他们真实的一面剖了出来。




除了男主景浩，他的“奇迹小队”成员也都个个“身怀绝技”：梁叔做护工的同时，还是个百事通的人精；张龙豪是个厉害的拳手；刘恒志与张超都是网吧大神，并创下过连续包夜纪录；钟老是退伍伤兵，还曾是钟表匠……
可若是仔细想想，就会发现《奇迹》淡化乃至隐去了这些人真正辛酸或不堪的一面：养老院护工活脏钱少特辛苦，往往是找不到其他工作的人才做；伤人入狱，有过案底的人干什么都举步维艰；“三和大神”们脏乱臭、烂泥扶不上墙的样子更是掐掉了七七八八；即便是愿意免费帮忙的老人，也有为老不尊的一面……
影片好就好在，没有单纯美化或虚构这些“月工资不到1000块”的人群，而是在抓住几个特征塑造角色时，给予了足够的尊重。




拿“奇迹小队”里最富代表性的女工汪春梅为例，早年由于工厂车间缺乏降噪保护措施，落下了半聋的职业病，不但找不好工作，生活质量严重下降，还因为坚持打官司而不时面对各种刁难和威胁。
说难听点，像汪春梅这样的打工者，在过去几十年里就等于“可损耗、可替换”的人肉零件，是“人口红利”释义中的背景板，也是主流叙事中长期缺位的代价——如果把这个残酷的现实讲明白、讲到位了，影片很容易变得怨天尤人、满腔批判和控诉，但《奇迹》就是能在点明这一事实的同时，始终保持在绝不妥协、自强不息的积极节奏上，着实让人钦佩。
最终，靠着这群草根的边缘人支持，景浩才避免了“行百里者半九十”的命运，挺到了终点的胜利。




看到这里不难发现，《奇迹》里没有真正的恶人或反派：威胁汪春梅的混混算半个，但他们其实也是苦哈哈的打工仔，而且迅速被打成了“弱者”；偷手机的炼金团伙算半个，可他们很快被抓了；王传君饰演的势利眼经理李平，以及欠钱不还的赌鬼陶志勇连半个都算不上，他们充其量只是路上客观存在的一道坎。
而景浩等人身上的“灰色”属性，也在这样的语境下被无限冲淡了——别忘了，景浩刚开始打算用一批来路不正的残次品做翻新机来谋取暴利，只是受政策影响，才被迫转做拆件的生意——一般人在灰色产业里如此豪赌搞钱，是很难得到观众共情与喜欢的，但因为肩负了挣钱救命的职责，他的许多言行就都合理化了。
《奇迹》所拍摄的现实，加了一层厚厚的美颜滤镜，它更像一个忆苦思甜的少年童话，哪怕入口时有苦涩，也终将变成甜味。




个人感觉，《奇迹》的结尾，最多拍到景浩他们的产品通过审核、得到赵总肯定后就可以结束了，六年后再展示“奇迹小队”更好的生活属于画蛇添足，含糖量过了，实在有些齁人……
直到我看到影片的拍摄背景才释然：《奇迹》是中宣部国家电影局2021年重点电影项目之一，是一部再根正苗红不过的献礼片。
换句话说，这部电影实际上是一篇存在规范要求的“半命题作文”，这样一来，我对影片的评价直接拉到了顶格，因为它不仅极大丰富、革新了主旋律电影的拍摄思路和类型选择，还真真切切地拍出了人间疾苦与顽强乐观。




最后得再点名表扬一番《奇迹》的主演和导演。
易烊千玺天赋尚可，也肯努力，不管承认与否，他都是目前00后一代里最扶得起的年轻男演员……当然，四字弟弟身上的“流量原罪”可能一辈子都洗不掉，但只要持续拿出好作品，不断冲淡负面质疑，任何流言蜚语都终会变得微不足道。
文牧野可谓老辣干练，一次两次成功如果还能解释为“偶然”，那么这次的成片质量足以说明他天生是吃这碗饭的，宁浩的“坏猴子”真挖到宝了。
在此送上一句：再接再厉，未来可期。

</影评>
<有用数>288</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<标题>用心才能出奇迹</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-03 23:11:21</时间>
<影评>

这年头网上流行的口头禅是“大力出奇迹”，我看未必。依我之见，“用心”才能出奇迹，放在电影上也一样。《奇迹·笨小孩》就是这种用心拍出来的电影，没有大牌明星，没有豪华外景和惊人特效，却能说人话，接地气，拍到人的心窝子里，看得人很舒服。
看头一分钟的戏，我就在心里给它打了个“春节档第一”。为什么？就“送妹妹上学”这一段，镜头剪接之流畅，音效之丰富，能看出制作的认真。不但凝练地传达出了“这是一个兄妹二人相依为命的残缺家庭”的有效信息，而且生动地展现了兄妹俩的情谊和苦中有乐的家庭氛围。妹妹给忙着梳头的哥哥咬一口包子，自己再吃，却因为哥哥在后面使劲，她怎么也够不到包子——负责却欠考虑的哥哥，其实自己也还是个孩子。这样细致而富有生活气息的质感，是现实题材制胜的法宝。有了这个，电影就成功了一半。
看到一半，我直接给它预定“虎年华语电影十佳”没跑了。原因很简单，文牧野的上一部戏《我不是药神》是我心目中2018年排名前三的电影，对标之下，这部新作延续了《我不是药神》中的底层视角和小人物奋斗情节，普通人陷入不得不全力以赴的绝境，持一个无可置疑的善良动机，演绎披荆斩棘伤痕累累终于抵达彼岸的温暖故事。既有一波三折的情节，又有追逐、打斗等商业元素，是质量过硬的类型片。但除此之外更让人动心的是，片子里那些丰富的细节，兄妹俩在夏夜驱蚊，景浩身上来回换的两三套衣服，加上出席婚礼的衬衣和结尾的西装，梁经理不时的捶腰……文牧野的电影，从来不像时下流行的某些片子，靠言语和贫嘴来营造戏剧效果，而是充分调动服装、道具、美术每一个部门，用尽所有手段来呈现人物的生存状态并推动剧情。这些细节充实了看似不可能的传奇故事，精巧的场景设计环环相扣，就算如某些人说的是“心灵鸡汤”，那也是用走地鸡文火熬出来的，喝上一碗，是享受。
电影强大的黄金配角阵容既是群戏部分的演技保证，也是一个庞大的彩蛋迷宫。有心的观众能在里面找到《我不是药神》中的大部分熟面孔。有名有姓的，包括演李经理的王传君，演高空清洗队队长马越的章宇，演老杨的岳小军。没名没姓的，包括演心脏科大夫的杨新鸣，客串婚礼厨师的徐峥，熟悉前作的观众自然会心一笑。而里面最大的“绿叶”，自然是演传达室孙伯的著名导演田壮壮了，大师的戏依旧是妥贴到位，从不过火，却让人过目难忘。
景浩的成功，一半是逼出来的，一半受惠于大环境。不被逼到绝境，常人迸发不出来那股心气儿。没有大环境，有了心气儿也没机会出头。景浩的成功，是深圳这座城市发展的一个缩影，也是千万中国人在过去四十年间奋斗成功的概括。一个社会论出身还是论能力，决定了这个社会的活力和面貌。面对西装革履的李经理，景浩杠了一句“这跟我的年龄有什么关系？”就有第二句“这跟我做什么行业有什么关系？”还饶上一句反击“你不也是打工仔？”看似平常的三句话，道尽了中国社会发展的成功秘诀，那就是人尽其才，放手拼搏，只要没有飞来的横祸，没人能拦住人材成功。
中国这飞速发展的四十年，技术进步，经济起飞，诞生了多少动人的故事，有的简直近乎魔幻。看到“农村老汉手工造飞机”“少年从新彊骑马返回奉节”之类的社会新闻时，总不免有人慨叹“现实比电影还精彩”。而究其实，精彩的现实并不一定能催生成功的艺术作品，其中的转换，非有心人不能成事。电影人要么忙着炒IP、捧奇幻，一窝蜂地奔着安全省事来钱快的项目去，要么耍个性，扮深沉，把现实题材拍成了艺术圈里的小众趣味。在这种大情况下，能沉下心来提炼生活，打磨剧本的少数人，才真正能引领健康的电影创作方向。文牧野用他的两部电影指明了这条大道，做出了榜样，利在长久，功莫大焉。
人情浓郁是这片子另一个亮点，继承了中国电影悠久的儒家人伦教化传统。煽情不是为了让人哭，而是为了激起人心中的良善恻隐之心，虽然片末有煽得过火之嫌，但瑕不掩瑜。别人怎样不知道，豆包看完第一句就是：“我以后要对妹妹好一点”。有这效果，这电影就算没白看。

</影评>
<有用数>397</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>