<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>不当交易 부당거래</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p661034309.jpg</封面>
<导演>柳昇完</导演>
<演员>柳昇范 / 黄政民 / 千虎珍 / 马东锡 / 赵勇进 / 郑满植 / 吴正世 / 柳海真</演员>
<简介>震惊全国的强奸幼女案，在嫌疑人被击毙后，警察厅压力重重。在青瓦台，总统关注下，警察厅长决定让毫无背景的崔哲基警长（黄正民 饰）了结此案，并许诺事成即可升迁。崔哲基找到了线人张锡邱（刘海镇 饰）。此前，他曾以竞标贿赂罪拘留了房地产大亨金会长，帮张锡邱拿到了海东大厦的所有权。所以张锡 邱也答应崔哲基找人顶包。他威逼利诱，迫使第二嫌疑人李东石认罪。而崔哲基没想到，张锡邱受到金会长挑衅后，竟派人在高尔夫球场暗杀了他，并拍下了检察官柱阳（柳承范 饰）与金会长谋面的照片。而柱阳收到照片如惊弓之鸟。他在紧盯案件过程中，意外发现了崔哲基与张锡邱的不当交易，而他也向崔哲基提出了另一个交易。于是，一场由检察官、警察、线人共同演绎的离奇戏码开始了……
                                    
                                　　本片获第32届韩国电影青龙奖最佳影片、最佳导演、最佳编剧三项大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>明月楼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-05 22:42:12</时间>
<影评>
        像《不当交易》这种电影在中国是不可能被批准上映的，它反映了执法机关内部利益博弈的冰山一角。检察官为了帮助自己势力下的黑帮老大，费尽力气搜集警察违法的证据。而警察为了获得黑帮分子的协助，也不惜让双手沾满鲜血。而最后当然是警检一家，和气收场。


这就是我们真实的世界，警察并不代表绝对正义，不但有内部的互相倾轧，也有来自各个部门的压力，迫使他们在某些案件上适可而止。《不当交易》之所以能拿下2011年韩国青龙奖的最佳影片，不仅仅靠完美剧情和紧张节奏，更重要的是，它告诉我们，行政机关冠冕堂皇的面纱下究竟隐藏着一些什么东西。整部电影对韩国的警察和检察部门，以及官僚制度表达出强烈的讽刺和不满。为了一个总统亲自过问的案件，警察不惜向黑帮求助，找来一个小人物顶缸。在警察牺牲自己兄弟将黑帮分子灭口之后，姗姗来迟的血液报告却证明，他们找来顶缸的人就是真正的凶手。杀害自己兄弟的警察最后没有得到好下场，而有一位好岳父的检察官即便有着贪污的恶名，还是留下来，并且将继续往上爬。


这是一部表达现实残酷的电影，保留了韩国电影一贯的犀利风格，令人过目不忘。韩国电影崛起不过十多年，却已经有了许多传世名作。在对韩国电影着迷的同时，我很纳闷中国电影的水平为何迟迟无法提高，中国社会光怪陆离，各种各样的丑闻层出不穷，按理来说我们的故事更加曲折离奇才对，真实世界才是最好的编剧，可是导演们却都像流氓无产者脑子进了水一样，整天制造一些脑残片，无数次让影迷们失望。


不看中国电影已经很久了。
      </影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>文刀仙人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-20 12:44:46</时间>
<影评>
        这个电影我看了十遍，随着年龄与阅力的增长，我越发的从该电影中体会到公检法人员隐藏在庄严制服下深深的无力感。

        一，交易是人生的永恒，没人可以不玩

       本电影的名字叫《不当交易》，交易贯穿整个电影的始终，不只崔班长与朱检察官的交易，刚开始两个警察高层之间为了应对总统与社会的压力就已经有造假案的交易。

       崔班长与上司做的交易是：你造假案，我提升你。崔班长与张锡九的交易是：你帮我造假案，我帮你盖大楼。朱阳与金老板的交易是：我给你钱，你帮我盯死查我的警察。崔班长手下的警察与小混混的交易是：你帮我杀人，我放你一条生路。最重要的还是朱阳与崔班长由对立到统一的交易，造假案。

        崔班长因交易而得到提拔，却在最后拒绝了张锡九手下的交易要求，升官后把自己原来的兄弟都调走，他破坏了交易规则，从而导致大虎身亡，所有交易崩盘，自己送命。人生处处是交易，是条不归路，想得到，就要牺牲，没谁可以在得到好处后说不玩就不玩，崔班长因想给自己洗白而丧命。

         二，庄严制服下的普通人

        这里的警察不是《辣手神探》里的周润发，手持散弹枪横扫一切，也不是《警察故事》里的成龙可以一打十，永远打不死。

        崔班长不是警校出身，在警队中处于边缘，妹夫不争气，手下添麻烦，上司不喜欢，同事看笑话，虽为警察身份，却提升无望，年尽中旬又独身一人。他遇到了普通干警都可能遇到的事，脱下制服，他就是个普通人，面对这个乱摊子，上司给的晋升机会是他的救命稻草，于是他做出了选择，这是一个普通人的选择，虽然是错的，但却是合理的，因为我们在他的处境下，很有可能这样做。

        朱阳有强大的后台，他不普通，即使犯错也有人来帮他收拾摊子，他所处的韩国检察官的结构模式很像某国正在进行的司法体制改革方向，司法系统去行政化，有主办检察官，手下都是检察官助理，检察官办案并负责。他手下的检察助理，却都是普通人。

         大虎更是普通的一线警员，女儿智障，儿子小，家庭收入不高，但总有警察的良知，他对崔班长说，“我们是警察不能这样”时，我知道他一定会死，巨大的因交易产生的风暴袭来，岂是他一个普通人可以阻挡。

        三，基层公检法人员深深的无力感

        没有一个警察不想通过正常程序抓到真凶，没有一个检察官不想用正义的程序主持正义，但面对社会压力，体制压力，上级压力，办案压力，生活压力时，崔班长与朱阳选择了剑走偏锋。命运却站在一旁戏谑般的嘲笑他们，用非正义程序却抓到正确的嫌犯。程序正义重要，还是实体正义重要。程序正义重要，因为非法证据要排除。但是，面对真实，邪恶的东西从我们面前堂而皇之的溜走，心中确实有很深的自责与无奈。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-06 15:14:14</时间>
<影评>

影片总体以一种写实的手法暗讽政府职能机构的黑暗面，而在影片最后DNA测试后证明凶手就是他们找的“演员”时，这种暗讽的级别得到了升华，无论是角色还是观众此时必会有着比较奇怪的感受，罪恶感不会因此减轻，却相反地成倍地增加，在这一系列自认为为了前途而战的不公正行为在这一刻却讽刺性地“正义”了起来，对于这些正义之心残存的人群而言无疑是致命的，而对于那些现实中可以对号入座的官员们所起到的警示效果也是非同凡响的。

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>桥夫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-27 07:19:03</时间>
<影评>

凌晨5点看完后豆瓣里的第一个影评，很想写点东西。关键还是在影评中没看到我觉得共鸣的东西。
这个电影不认真看真感觉好普通，很平庸，也许是没有那个主角代入感或者是镜头所表达的不足。我觉得这就是主角黄政民（崔哲基）的独角戏。
1.故事开头警署局长与厅长的对话就表明了整个电影所表达的中心“他不是专业警校毕业的，这对我们更方便啊”。从第一次的“不当交易”开始，不管成与败，黄政民注定是一个牺牲品的缩影。不是警校毕业，如果与厅长的交易东窗事发他就是弃子。（当朝临时工的写照）
2.看完电影后第一个疑问，崔班长为什么答应警署局长的交易？后回想起崔与张锡邱桥下会面拳脚相加的镜头，再到团队人员与妹妹家人被抓后在检察官面前下跪的对照下。崔在乎的只是他们，一个单身大叔的年纪，他们是崔唯一的牵挂唯一的家人。这也就有了答案。
3.不是警校毕业3次错失晋升。其他组的升迁，自己队员气不过跟他们的大打出手。队员跟大虎的经济情况。妹妹顶着个大肚子还在经营着一个破旧的理发店。妹夫替他收黑钱。这一切他所在乎的人，只要他接了这个交易，全部可以迎刃而解，所以理解了崔还是选择了这条路。
4.在嫌疑人里崔还有认真在调查，并没有随便从中挑选一个替罪羊。可时间有限，证据不足。在锁定李东石嫌疑最大后。崔单独去找了张锡邱。即便最后时刻大虎要替崔杀了张的助理，崔也极力反抗。他不愿自己在乎的人受牵连陷入这肮脏的交易。这是他一个人的生与死。
5.队员看了大虎死亡的部分片段。误以为是崔陷害了大虎，栽赃大虎与黑社会的金钱交易让警队蒙羞，大虎死了警衔还降级。崔却因此晋升。让我想起片中的一个插曲，崔被停职的时候队员极力反抗，在饭桌见了警署局长后复职。队员们却以为是他们的反对起了效果，才让崔复职。也许也正是这些种种因素，队员们对崔下了杀意。在他们的立场里，这是江湖义气的缩写~我待你义薄云天，你却见利忘义
6.崔晋升警长，进入警长办公室的时候。触发了我2个片段。队员同其他组员大打出手崔制止时回头看了眼办公室的警长，警长无动于衷。队员被检察官带走事后崔赶到大骂同事时回头看了眼警长，一样的冷漠。我不确定导演想表述的意思。按我的理解是。崔独自一人在警长办公室，独自一人偷偷去大虎墓碑，独自一人在车里哭泣......就仿佛看到了崔当上警长后活着如电影里的警长2个镜头0句台词，卑微的在忏悔中安度余生
6.电影最让人难受的就是队员杀崔的那一幕，本是崔在忏悔中度过余生，却演变成队员们在他们的认知里骄傲的活着！永远不会知道真相！

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ICE</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-21 12:00:38</时间>
<影评>
        对这片子才7分表示不能理解，这片子各方面基本都完美了，无非是没有绝对的正义邪恶，小资青年就无法理解了。而且有些评论还在分析为啥韩国片里都不是好鸟，以及为啥奸杀虐杀这种非主流总是出现？ 首先这批人根本没有看过金基德系列和复仇三部曲系列，韩国片90年代就已经开始从模仿港片日片的绝对正义邪恶插科打诨一下子跳三级到深刻社会反思阶段，而突出社会矛盾和残酷成了主流旋律，我认为这是一种进步，国民收到如此的震撼教育，可以促进社会进步。


倒过来说：不是人家杀人放火腐败勾结太多，是我们自己不让拍而已，要拍我们更多更臭更烂而已，所以不要再沉溺于做公子公主梦了。这方面日本电影最近几年完全被韩国人比下去了，拍的东西基本一团和气，阴暗面都是一些细枝末节的方面，宅男基因越发强大。 而美国人基本都拍超级英雄和大团圆去了，最近几年深刻点的片子真是挺少的。


这个片子相当胆大，不当交易的根源直接指向总统，总统为了解决支持率问题强压警察，一级级压下来做假案子，班长原本是个好人，但是被不争气的家人拖了后腿，结果被上级威胁，一步步进入深渊，本误杀了好兄弟后被报复。而检察官拽的趾高气扬原来是有个这么靠谱的牛逼岳父帮忙，每一步要出错都会马上被救回来。黑社会之类什么的，纯属配角，整个故事无非就是暴露韩国的黑暗面，从剧情来说，比当年轰动一时的台湾版黑金更加直白。


用镜和音乐、剪辑只是中等，但是就冲这个题材，给五星真不为过，想想国内每天发生多少起类似的冤假错案？啥时候我们能有这样曝露真相的电影？
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>alex</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-05-29 01:50:46</时间>
<影评>
        同意楼主的感觉，前面剧情都正常，到李东石被抓进去猪脚就开始神经病了，看到猪脚给检察官道歉就看不下去了。智商硬伤。

后面的剧情主要从两个矛盾开始的。

1、猪脚与张锡邱的交易，抓到李东石后猪脚就不愿意履行交易内容了，做为一个经验丰富的警察，难道不知道这样做的后果吗，哪怕是先哄着张锡邱让李东石的案件彻底结束再翻脸也可以，别人都是过河拆桥，猪脚自己还没过河就开始拆桥了，真不怕掉水里么。不过猪脚智商在线的话后面剧情也就没法展开了。因为剧情需要，所以猪脚惹怒了张锡邱，然后张锡邱杀了金会长并拍到了检察官的照片，威胁检察官，然后才会有检察官和猪脚的矛盾。

2、检察官收到照片后首先还是想和猪脚私了的，因为他们毕竟办的是同一个重大案件，但是做为一个和检察官打交道多年的警察，又一次智商不在线了，选择不鸟检察官。检察官为了自己安全，开始找猪脚把柄，就发现了李东石案件的问题，想把事情闹开逼猪脚私了。不过猪脚又一次智商不在线，又找到张锡邱让他杀了李东石，强行终结了案子。而且在和检察官见面时还拿出检察官的照片威胁检察官。成功的让检察官再次找他把柄，让矛盾再次升级，并引出了后面剧情。

最后，当猪脚被查到问题时就开始怂了，在检察官和张锡邱面前都怂了。然后就看不下去了，
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>一碗面条</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-02 14:15:22</时间>
<影评>

1、组长和他的兄弟从开头办公室那场戏来看感情是很好的：其一，六个人都不是警校出身； 其二，两帮人因为晋升事件发生争执的时候组长出手揍大虎，大虎表现得十分顺服，说明以大虎为首的五个兄弟对组长是没有二话的。
2、组长答应去找演员除了考虑自己的处境之外也在替手下的几个兄弟考虑，毕竟升职之后自己和几位兄弟的处境都会发生变化，这一点说明组长心里面是有这几个兄弟的。
3、从片中的几场戏来看，组长和大虎走得非常近，彼此感情非常好：其一，吃大排档时组长批评大虎收钱；其二、两人出勤时组长在车上询问大虎家小孩的学习情况；其三，组长死之前因为失手杀掉了大虎坐在车上哭，不停地说对不起。
4、最关键的是：既然六个人的感情很好，大虎死之后剩下四个兄弟看到张石九手下的视频之后连问都不问就决定让人杀掉组长，这一点基本上就说不通了。四个兄弟对组长的为人难道没有一点认识吗？组长杀大虎的动机是什么？难道电影是想表现有背景的检查官作恶之后没事，没有背景的组长作恶之后就得死这样的反差？
 题外话：组长接了这个烫手山芋之后就算不跟大伙交代，至少应该跟大虎说一声。组长完全瞒着这几个兄弟单枪匹马地去做这件事情又引出了另外一个问题：他的五个兄弟一下子就跟故事脱节了，后面几位兄弟的出场都变成了一种强行连接，尤其是大虎的出场都是为了导出最后兄弟发现组长干的坏事而导致其丢掉性命。
这部电影的两位主演表现都很出色，整部片子想反映的问题也很多，节奏很紧凑，如果打磨得再细腻一点就更完美了。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>百五言</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-18 03:27:33</时间>
<影评>

       电影看到后半，突然想起两次自S的泰国法官卡纳功，还有他主持宣判后，走到泰国九世王圣像前，冲着自己开枪时喊的那句“真相被左右，一命换正义!”
 
卡纳功
        我们观影前一般都会有一个观影期待，大致说就是对这部电影内容以及观看后所产生情感的预估。这部电影可以说超出了我的观影期待。     
        除了同类型电影里最常见的“狗咬狗”式的厮杀，导演一直在试图构造一个完整的，从上到下的利益妥协与互换体系。在这个体系里，手最脏 最容易引起平民仇恨的是处在这个体系最底层的“小”商人和基层GW员。因为当压力从最上层的青瓦台一层一层往下，是这些体系中的最底层将压力直接转嫁给平民中的的某些个体或群体。    而在电影中，整个案件的调查处理过程既是压力的传导过程，也是利益妥协和互换的过程。  一次次的启动调查和停止调查，并不是出于法律上的公平正义，而是出于上面的压力和自己的利益，在不同个体的利益摩擦妥协互换后，真相被塑造雕琢打扮，最后推到台前。 
        平民得到了“真相”，社会维持了稳定，大家可以继续正常的生产生活创造价值，体系中的既得利益者可以继续正常的工作生活获得平民创造的价值，也许这就是和谐社会吧。
      当然换个角度看，青瓦台的压力不是来自于平民吗？
      是的，但它来自于平民这个整体，而当这个整体变成了个体和占比比较少的群体，它也就失去了向青瓦台施加压力的能力，直接变成了被体系最底层施加压力的对象。水能载舟，亦能覆舟，这个语境中的水指的是抱成团的河海，比如多起案件发生后感到不安的平民产生的压力。但绝大多数情况下的水都是极度分散的，只能用来也只会被用来煮粥了。
      而当平民整体感到体系给下来的压力太大，需要发泄时，视情况严重程度，体系会交出一部分中高层和大部分最底层成员来执行公平正义，疏解压力，维持生产生活稳定。 在这个过程中必然伴随着体系内部的斗争，其实同样也是利益的妥协和互换。中高层斗争失败者丧失一切并背上以往的体系整体犯下的绝大多数错误，为体系“奉献”最后的价值。（写到这想起《斯大林之死》中那句“里通外国？哪个外？月球吗？”）而至于像片中主角这样毫无跟脚一开始就注定被清算的底层，不过是古时用酷吏办事，事后杀酷吏平民愤的再放送罢了。真正可悲的不是主角从一开始就注定要走向毁灭的宿命，而是当最开始的选择摆在你面前时，你会发现你没得选，后退是继续被压制（没有出身看不到上升空间，同事升职自己原地踏步），前进是进一步放弃尊严放弃人性享受权利的同时担惊受怕如履薄冰。主角一开始就认到了自己的前路“选我是因为没有出身后面放弃我也没什么损失吧？”但是依然选择吞下了上面垂下来的饵料，其实换我们也基本如此，因为就像上司引诱主角时所说“你把这事办好了，不就有出身了吗？”万一呢？万一没出纰漏，爬了上去。爬上去就能洗干净手，爬上去被放弃的可能性就会变小，爬上去就能得到更多。可惜主角不是那个爬上去的一，是被毁灭的万里面的一。
     影片的亮点一是对体系的构建，二是对凶手假作真时真亦假，真作假时假亦真的黑色幽默处理，三是影片最后，看似爬上去的主角（任命 表彰 制服 还有和上司引诱他时一样带着戒指的手）在进行“忏悔”，这种忏悔从根本上说和广大男性同胞打飞机之后的圣人时刻一样，除了安慰自己以外毫无用处，忏悔的越深忘的越快。之后只会记得快感而忘记悔恨。  在这个时候，“正义”到来了，主角被杀，出卖一切换来的中层体系成员的身份象征“肩章”也被夺走。再联系前面的家人反目，像大多数罪人一样，主角得到了全方位的惩罚。 
      但是影片结束了吗？ 没有。 朱检察官在财阀岳父的带领下，一位中层体系成员在高层体系成员的带领下，走进了机关大楼，“最近还有个贩毒案，大家很快就会忘了这件事的，你先忍一忍。”财阀岳父如是说。“这次辛苦爸爸了，也恭喜您马上要成为爷爷。”朱检察官回答。   “挺起胸走路，你也是要当爸爸的人了！”财阀岳父说。    
       影片结束。
      凶手死了吗？ 死了。  犯错的主角死了吗？ 死了。  犯错犯的一点不比前两者少的检察官死了吗？没有。因为他要当爸爸了，他的财阀岳父衡量了一下，觉得为了让外孙有个父亲，付出一些代价还是值得的。   因为这个人还有抢救的价值。
       所以我们明白了，主角为什么拼命往上爬。
       换谁 谁都爬。
关于演技：
    迄今为止，韩国的电影已经获得了相当多的国际奖项，但是表演奖却少之又少。很大一部分原因就是韩国电影演员特有的“用力”演技，优点是容易煽情，尤其容易让观众哭，一哭起来电影好不好也都变的好了。  缺点就是在犯罪片，政惊片这种紧跟现实的类型中，过于用力过于浮夸的演技往往会让观众出戏，甚至严重削弱影片的感染力和可信性。更别说这类电影还喜欢一切问题转zf，但演出的效果看多了甚至让人觉得替ZF不值。
    另这片子字幕前半段有大问题，机翻一样，严重影响观看。

    卡纳功一共自S了两次，一次在法庭上，为了顶住ZF压力，给证据不充分，不足以定罪的人判无罪。
事发后被抢救了回来。引起泰国社会动荡，群众支持，高层回应


几个月后，他在自己的家中再次自S

新闻很多 贴一些片段 感兴趣的可以查一下
          真相被左右，一命换不来正义，可能只能换一个自己的无愧吧。
       生活远比电影“精彩”，但有些电影能让一部分生活传的更广，记得更久。这也是我在内的中国影迷，如此喜爱此类型韩影的原因之一。毕竟，自己家里穷，但看别人娶媳妇也乐呵。

 
 


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乖乖稻草2010</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-03 01:00:53</时间>
<影评>
        2刷，这部电影还是很棒，虽然有点点不足，但是不影响整体。

看了部分给了非常低分人的影评，觉得很不可思议，还说看不懂，最关键的还说警察突然变坏，不能理解，我是真的不知道你们看的是字幕乱翻译版本，还是本来智商就是看芒果剧的水平了。

首先，这部剧并没有明确的黑白之分，也并没有绝对的好坏。主角的定位既不是好人，也不是坏人。

1~主角为啥变坏了

兄弟，主角变坏还没看懂嘛？当了那么多年警察，没升职，反而后进的警校晚辈（有关系的人）先升职了，内心不爽。第二，影片一开始一个警察因为个人因素误杀了一个有嫌疑的人（不是犯人），而有人想要帮警界和这个人洗刷黑点，因此主角的上司找到了主角，并且以主角的手下乱收好处费和一些好处威逼利诱他，所以他同意了帮忙做处理后事那个人，也就因此上了黑船。

2~为啥主角向检察官脱衣服

兄弟，你没看到主角在和检察官撕逼完之后，那个犯人死在了牢里，导致检察官爆炸，因此报复主角，调查主角的手下和他妹妹（他妹妹的老公收了好处费）如果这些事情被调查了出来，那主角就GG了，所以主角害怕了，想要跟检察官和解，两个人互相放过彼此（不当交易）

3~为啥主角的手下打主角

兄弟，兄弟，兄弟，你真的有在认真看电影嘛，主角最后杀死了奸商，利用的是奸商的那个手下，为啥那个手下要叛变呢（请看开头他手下眼镜被打飞那个场景）。然而奸商的手下也不放过主角，所以主角打算把他也杀了，没想胖子冲了出来，主角失误把胖子杀了，然后伪造了现场成警察和黑道火拼死的。但是这一过程被人录了下来，最后被主角的手下找到，主角的手下利用那个拍视频的人把主角杀了。

4~DNA

那个DNA的结果最后证明了主角一直伪造的演员，就是真正的凶手，哇塞，主角和检察官瞬间蒙蔽，原来真正的凶手被他们找到了，讽刺啊，要是一开始就知道这个人是正的凶手，那么就不会有这么多事情发生了吧，然而并不是的，主角和检察官本来就已经黑了，既然黑了，那就是黑了


影片最后检察官没鸟事，说明了，有靠山就是叼，没靠山，只能呵呵
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-14 16:49:47</时间>
<影评>

常言：一波三折。或许这部电影达不到，但是一折两波还是有的。从开始观看，你会不自觉感受到剧情的爬升，然后归于平淡，最后却在结尾来了一个大高潮。所以本来的三星又会飙到四星。
第一波，现实又真实。 崔哲基作为主角，一个基层的警察，有着自己的坚守，却也能认清事实。自己的升迁现状、属下兄弟们的情况、妹妹的生活实际。都能在底线上徘徊着，更多的是希望自己扛下一切。为此有了与警察高层的交易，有了在地板寻找疑犯演员照片的一幕，最后开始了一顿为达目的，佛挡杀佛的操作。包括检察官朱阳，也是如此。两人碰撞，精彩的对抗。却在崔哲基脱衣一跪之下，达到真正的波峰。为了属下和妹妹等，可以放下所谓的尊严。这才是生存之道。
第二折，如何解决问题。为了结束烦恼，选择了结束一切的隐患。或许灭口才是最干净的手法。在灭口场景中，突然冒出来的兄弟，让原本上升的剧情陡然之间下降，一切如你所料，误伤了兄弟。但是恰恰是在这样的场景之中，自己突然想到，每个人在面临绝境之时，如何选择，自杀逃避还是生死一搏？其实在极端的压力之下，大部分人应该第一选择，或者说首先面临的选择都是逃避自杀，而非冷静思考，其实底线就是一死，放手一搏或许还有一线生机，但是这个时候的状态转变，是十分困难的。这倒是给了自己极大的启发，发生问题时，首先考虑最差的后果，尔后在往上考虑，或许问题就会有新的生机。
第三波，检察官朱阳的豁免。剧情发展到崔哲基被兄弟报复而死，而且朱阳的丑闻铺天盖地，会让人觉得这是一个大喜的结局？好像符合大家的预期。但在大家以为结局如此之时，朱阳在岳父的庇护之下，却能安然无恙，让你心潮再起一波。却也是最现实最致命的一击。一切的一切，归根于底，是需要有后台，或者说是你成为后台。如此才能无惧风浪。
其实两波一折，说明的是什么？就是一个生存的问题，也是一个最现实的问题。如果要生存下去，你需要具备的条件是什么？

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
