<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小黄人大眼萌：神偷奶爸前传 Minions: The Rise of Gru</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2877522569.jpg</封面>
<导演>凯尔·巴尔达 / 布拉德·埃布尔森 / 乔纳森·德尔瓦尔</导演>
<演员>史蒂夫·卡瑞尔 / 皮埃尔·柯芬 / 艾伦·阿金 / 塔拉吉·P·汉森 / 杨紫琼 / 朱莉·安德鲁斯 / 拉塞尔·布兰德 / 尚格·云顿 / 杜夫·龙格尔 / 丹尼·特雷霍 / 露西·劳莱丝 / 欧阳万成 / 凯文·迈克尔·理查德森 / 约翰·迪·马吉欧 / 罗伯特·菲茨杰拉德·迪格斯 / 迈克尔·贝亚蒂 / 威尔·阿奈特 / 史蒂夫·库根 / 克莱特·惠特克 / 雷蒙德·S·佩尔西 / 凯尔·巴尔达 / 鲍伯·伯根 / 比务·比林格斯勒拉 / 大卫·陈 / 梅里·康德伦 / 安东尼奥·劳尔·科尔波 / 黛比·德里贝里 / 斯嘉丽·艾斯特维兹 / 杰克·格林 / 雷蒙·汉密尔顿 / 亚伦·亨德利 / 山姆·拉瓦尼诺 / 达恩·刘易斯 / 阿玛丽·麦考伊 / 内芙·沙雷尔 / 詹姆士·谢 / 明迪·斯特林 / 弗雷德·塔特西奥 / 雷吉纳·托芬 / 黛布拉·威尔逊 / 托尼·安塞尔莫</演员>
<简介>影片是2015年推出的小黄人独立电影《小黄人大眼萌》的直接前传。作为《神偷奶爸》的衍生作品，讲述了小黄人们在“前格鲁”时代为其他主人服务的经历，不过少年格鲁曾经出现在这部衍生电影里，续集将围绕他与小黄人们结缘的过程展开。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱我汉唐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-19 02:35:54</时间>
<影评>

视频地址  https://www.bilibili.com/video/BV1ZT411J7fN/?vd_source=ce31b1d42cdc8f3e19a838caf9f50c8d
试听歌单 https://music.163.com/#/playlist?id=7443064884
影片原创插曲原声由德卡Decca唱片发行Minions: The Rise Of Gru (Original Motion Picture Soundtrack)，有数字版、CD、双张黑胶、黄色与蓝色双张黑胶、卡带及限量版图片光盘。曲目19首，范围大都是影片发生的上世纪70年代热门歌曲，以迪斯科、放克舞曲为主Disco、 funk。但与普通原声唱片略有不同，影片中出现的大部分是70年代甚至之前的原唱，而原声CD中并没有収录原唱，而是由新世代的歌手翻唱的版本，还有改编成国语版本两首。另加一首全新创作













选用原唱还是翻唱，标准是这首歌如果只是背景音乐，那就用翻唱。如果是故事情节、场景的一部分，就用原唱。但也有例外。
另外还发行了一张配乐版原声，下面就按出场顺序逐个介绍

1  预告片背景音乐
破坏Sabotage，野兽男孩（Beastie Boys 1981-  ），声名震天的朋克说唱组合，第一支全白人说唱组合，开创性的将朋克融入到说唱中，对后世影响巨大

出自1994年专辑《沟通不畅》Ill Communication。

2 序幕背景音乐
耀眼的繁星Shining Star，布列塔尼·霍华德演唱（Brittany Howard 1988-  ），灵魂乐女歌手，阿拉巴马震动乐队主唱Alabama Shakes，2018年单飞，4座格莱美奖加持。和声：贝蒂尼·怀特Verdine White  1951-。地,风,火合唱团成员。收录在原声中
原唱：地,风,火合唱团Earth, Wind & Fire，1969年成立的著名男子演唱组合，六座格莱美奖，另加二十次提名，五十张金唱片、白金唱片。风格庞杂，包含：爵士、灵魂、放克、福音、蓝调、非洲、摇滚、舞曲。出自1975年专辑《世界的法则》第一首That's The Way Of The World。这首歌是演唱组的经典名曲。

3 片头曲：嘣嘣Bang Bang ，邓紫棋纯中文演唱，收录在原声中，老美的包容心实在没得说。

原唱是流行天后雪儿Cher  1946-  ，奥斯卡、格莱美、艾美、金球大满贯，出自1966年发行的个人第二张专辑《桑尼是雪儿的另一面》The Sonny Side of Cher。作词、作曲桑尼·波诺Sonny Bono  1935-1998，雪儿Cher的前夫，二人1975年分手。12年后的1987年，桑尼·波诺竞选市长，雪儿宣传新电影，所以二人一起上了访谈节目。甚至还和唱了一首歌，这是二人最后一次相聚

这首歌是雪儿20世纪60年代最畅销的单曲，翻唱版本无数，甚至1966年当年南茜·辛纳特拉就推出了一个版本（Nancy Sinatra 1940-  ）她是弗兰克·辛纳特拉的女儿（Francis Albert Sinatra 1915-1998）有"军中情人"的美誉。



收录在第二张个人专辑《这对你有什么吸引力？》How Does That Grab You?被昆汀·塔伦蒂诺用在《杀死比尔》中，歌词完美契合《杀死比尔》的剧情。

原声中还收录了另一个版本，卡洛琳·波拉切克 Caroline Polachek 1985-   。缆椅乐团主唱Chairlift，2017年单飞。
4 卑鄙的我Despicable Me。整个系列主题音乐，2010年《神偷奶爸》主题曲，这一集用的是小黄人和音版。原声未收录。格鲁回答老师问题时的背景音乐。

5 格鲁的老妈与教练练舞时放的音乐：黑魔女Black magic woman，佛利伍麦克乐队Fleetwood Mac。70年代著名软摇滚乐队，出自1969年专辑《英国玫瑰》第七首English Rose。是乐队的经典曲目。

词曲作者：彼得·格林Peter Green 1946-2020，是英国蓝调摇滚歌手、词曲作者、吉他手，佛利伍麦克乐队灵魂人物，《滚石》杂志“有史以来100位最伟大的吉他手”第58位。影片只选用了一小段间奏。

6 小黄人勤劳工作时齐声合唱的歌曲：塞西莉亚Cecilia。原唱：西蒙和加芬克尔Simon & Garfunkel。史上最著名的男声二重唱，出自1970年专辑《跨越困境的桥梁》第三首Bridge Over Troubled Water。

原声收录的是小黄人合唱版本，别有风味。
7格鲁收到六人组的邀请函兴奋地在浴室又跳又唱。坏格鲁起床Bad Gru Rising。史蒂夫·卡瑞Steve Carell 1962-   ，格鲁的配音演员。

8 格鲁单飞，骑车应邀时的背景音乐，进入唱片店时背景音乐还是这首歌。座驾Vehicle，三月十五日乐队The Ides of March，1970年作品，公告牌亚军。

詹姆斯·迈克尔·彼得里克James Michael Peterik 1950-  ，1964年与他的一些同学组建了“三月十五日”乐队，后因各自求学解散。1978年组建幸存者乐队Survivor

OST收录的是小加里·克拉克翻唱版本Gary Clark Jr.，美国男歌手，风格融合了布鲁斯、摇滚、灵魂乐，他的成名作是《正义联盟》的插曲。
9 格鲁在唱片店试听时隔壁在听的歌：猫爪热Cat Scratch Fever，泰德·纳金特（Ted Nugent 1948-  ），他是70年代最活跃的摇滚明星，整个70年代几乎每年都要疯狂巡演300场以上。这首歌是1977年5月专辑《猫爪热》的主打歌，公告牌TOP30。这应该算作影片的穿帮情节，故事发生在1976年，唱片还未发行。

10 小格鲁在唱片店是听的那首歌，只放了两句，反转就是入门密码。你没那么好 You're No Good，也可译作：你不行。影片中给出了唱片封套，琳达.朗丝黛（Linda Ronstadt 1946-  ），1974年发行。10座葛莱美奖风光纪录，从70年代初期起，她开始翻唱老歌，当然融入了强烈的个人特色。她的Top10金曲几乎都是翻唱。这首也不例外。

这就是影片中出现的那张黑胶。
原唱：贝蒂-伊芙瑞特（Betty Everett 1939-2001），1963年作品。

OST中收录的是维斯·布莱德翻唱版本（Weyes Blood 1986.6.11-  ），原名 娜塔莉·劳拉Natalie Laura ，来自美国宾夕法尼亚费城的迷幻流行民谣女歌手。Blood就是血的意思。所以被内地歌迷戏称为“血姐”。

11 格鲁拿到玉牌后逃离唱片店时，店里放的歌曲：好莱坞摇摆Hollywood Swinging。库尔邦1974年经典名曲Kool & the Gang。库尔邦是上个世纪70年代最有影响力的Funk音乐团体出自1973年专辑《狂野与和平》第5首Wild And Peaceful。

OST中收录的是布罗克汉普顿翻唱版本。这是一只2015年成立的嘻哈男团

12 DJ小黄人庆祝胜利播放的歌曲：所有的年轻人All the Young Dudes。马特霍伯乐队mott the hoople 1969-1980。70年代重要的华丽摇滚乐队，也有译作：三都町。这个名字来自同名小说，马特Mott是小说的主人公，霍伯Hooples是指在马戏场、娱乐场所、群众集会等地方，正式节目或活动开始前负责煽动观众、营造热闹气氛的人。主唱：伊恩·亨特Ian Hunter 1939-。乐队解散后单飞吉他手：麦克·蓝森Mick Ronson 1946-  ，世界排名第41吉他大师，被称为“华丽摇滚吉他之父”，乐队解散后开始与大卫·鲍伊合作David Bowie 1947-2016。出自1972年同名专辑《所有的年轻人》第三首，这首歌是大卫·鲍伊的作品，为了自己心仪的乐队不致解散，他免费送给乐队使用，成了乐队最著名的作品。原声并未收录。也无翻唱。

13 小黄人DJ播放的舞曲：沉迷夜晚Get Down Tonight。凯西与阳光合唱团 。出自1975年乐队同名专辑第三首。

阿甘正传、生活大爆炸、尖峰时刻 都选用了此曲，是乐团的第一首热门单曲。后世无数翻唱版本。原声未收录，也无翻唱。
14 格鲁下定决心单飞，小黄人DJ哀伤的放出了这首歌：再见吧，我的爱Goodbye To Love。卡朋特Carpenters，这个就不用介绍了吧。出自1972年专辑《给你的一首歌》第五首

OST收录的是菲比·布里奇斯的翻唱版本 1994-    ，独立民谣、摇滚女歌手。

15 红发生日女孩运动时听的歌：闪电战Blitzkrieg Bop。雷蒙斯乐队1974-1996。史上历史最悠久、最长寿的朋克摇滚乐队，朋克三和弦理论的创始者，出自乐队同名首专第一首，1976年发行。这首歌简直是朋克乐迷的国歌，原声未收录，也没有翻唱版本。

16 小黄人铁三角化妆空乘人员时的背景音乐：像老鷹般飛翔Fly Like An Eagle。史蒂夫·米勒Steve Miller 1943-  ，他的乐队就叫史蒂夫·米勒乐队Steve Miller Band。风格是布鲁斯加迷幻乐组成的流行摇滚，节奏明快，旋律优美。出1973年发行的乐队同名专辑。

OST收录的是霹雳猫翻唱版本Thundercat，原名斯蒂芬·李·布鲁纳Stephen Lee Bruner  1984-  ，低音吉他手、创作歌手。

17 斯图尔特 乱开飞机时嘴里哼的音乐：蓝色多瑙河An der schönen blauen Donau。奥地利著名音乐家被誉为“圆舞曲之王”的小约翰·施特劳斯作品Johann Strauss Jr.  1825-1899。创作于1866年被称为“奥地利的第二国歌“。

18 格鲁被绑在巨型唱片上受刑时放的歌曲：更多，更多，更多More, More, More。安德里亚·特鲁·柯奈申Andrea True Connection 1943-2011 。是迪斯科时代的女歌手，同时还是一位情色演员，这首歌是她最著名的作品，出自1976年专辑《更多，更多，更多》。美国公告牌TOP4，英国单曲榜TOP5。

19 斯图尔特练功时听舞曲，被师傅胖揍一顿：时髦小镇Funkytown。1979年热门舞曲。利普斯公司演唱组Lipps, Inc.。乐队灵魂人物史蒂文·格林伯格Steven Greenberg，本打算使用”对口型“这个名字Lip Sync，但被别的乐队抢先，所以就起了一个近似发音的名字。本曲出自1979年底发行了首张专辑《口对口》第一首Mouth To Mouth，28个国家排行榜冠军，双白金销量认证，公告牌热门舞曲四周冠军，乐队最著名的作品，之后再未达到这个高度。但故事发生在1976年，所以这首歌不应该出现。

原声收录的是安妮·克拉克的翻唱版本Annie Clark  1982-  ，艺名：圣文森特St. Vincent，创作女歌手，多种乐器演奏家，三项格莱美奖加持。这个版本被用作影片的片尾曲

20 奥托和红发女孩的叔叔一起骑行西部时的背景音乐：随着音乐跳舞Dance To The Music。H.E.R。原名：加布里埃拉“加比”威尔逊Gabriella“Gabi”Wilson 1997-   ，其艺名源自“一切都暴露出来了”的首字母缩写Have Everything Revealed。14岁时签署了RCA唱片公司，2019年获得两项格莱美奖。这首歌用的就是翻唱版本，收录在电影原声中。

原唱：斯莱和斯通一家Sly & the Family Stone。这是一支来自旧金山的家族乐队，灵魂人物斯莱·斯通(艺名)Sly Stone 1943-   ，本名西尔维斯特·斯图尔特Sylvester Stewart，是这首歌的词其作。1993年入选摇滚名人堂。这首歌是1968年的热门金曲，出自1968年专辑《随着音乐跳舞》第一首。

21 小黄人三人组练功夫时的背景音乐：天生就是活Born To Be Alive。Jackson（1994-  ），香港歌手。曾是击剑运动员，获得过三枚亚洲冠军、三枚全国冠军、九枚国际和香港冠军，2014年以韩国男团出道。这首歌用的是翻唱版本，收录在电影原声中。

歌曲原唱、词、曲：帕特里克·埃尔南德斯Patrick Hernandez。迪斯科舞曲大明星这首歌是当年的热门金曲。响遍所有迪斯科舞厅，1979年发行。

22 唐人街除夕狂欢背景音乐：打开阳光Turn Up The Sunshine。演唱：戴安娜·罗斯Diana Ross   1944-    ，驯服黑斑羚Tame Impala，澳大利亚迷幻摇滚乐队。跨界合作。实在难以想象，戴安娜·罗斯已经78岁高龄。这首歌是本片第一只上线的原声，制片方还专门画了一支MV，也是唯一的原创歌曲。

23 葬礼上小黄人合唱的歌曲+片尾字幕背景音乐：你不可能总是如愿以偿You Can't Always Get What You Want。滚石乐队经典名曲The Rolling Stones 1962-   ，出自1969年经典专辑《任血流淌》第九首Let It Bleed。滚石杂志最伟大的100首歌曲第五，被许多影视剧选作插曲。

小黄人合唱版很有特色，收录在配乐原声中Minions: The Rise of Gru (Original Motion Picture Score





</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>悠公子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-03 19:23:50</时间>
<影评>

作者认为很棒的一点是，这部电影是衍生作品《小黄人1》与正传《神偷奶爸》之间的有趣补充，它正式将五部电影连成一线，也标志着“小黄人宇宙”构架完成。

从《小黄人1》讲述小黄人起源，到这部讲述童年格鲁与小黄人的友谊如何诞生，最后正传《神偷奶爸》开启席卷全球的小黄人浪潮。

作为一个路人，看到一部风格如此胡闹、混乱的系列，在长达12年时间里，竟发展出如此清晰、有条有理的故事线，惊讶之余也赞叹工作团队的用心良苦。

反观某玩具系列摒弃角色形象，脱离主世界观，花了2亿刀搞了一部伪星战电影，这种诚意更是让我从原本客观的四星，心软之下给到了五星满分。

回到电影本身，这依然是一部正宗的小黄人系列电影，故事当然还是那个故事，伴随着喧闹和无厘头搞笑。
熟悉的面孔和新角色的结合使这部电影既有趣又怀旧。 

出色的视觉效果和动作场景，让整部电影如过山车一般爽快刺激。

让内地观众大为惊喜的是，大量中国元素的使用。对比《青春变形记》规规矩矩地加入中国元素，《小黄人2》能富有创意地把这些严肃的中国元素融入小黄人那混乱的世界，无论是中文片头曲、犀利的十二生肖形象还是中国功夫，都非常有意思。

只可惜小黄人系列似乎不具备任何进步的空间，永远不要期待它能带来精神层面、深层次的东西，它只适合被当做一部简单的、无忧无虑的电影被观看。 

</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>上達</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-08-06 02:34:38</时间>
<影评>

多年以后，春丽老太站在自己空荡荡的武道馆里面，准会想起当年用亮晶晶的大眼睛恳求她教自己功夫的小黄人们出现在她面前的那个遥远的下午。





小黄人的IP从《卑鄙的我》中延伸出来，获得了远比原作剧情更高的关注度和商业的成功，无论是随处可见的周边还是不断推出动画剧集，环球影业通过不断的实践和调整，在蠢与憨，傻与反智主义中，找到了一个微妙的平衡点，这个平衡点利用了人类喜爱萌和无厘头滑稽行为，自然而然的将一套简单的形象营造成一个资本市场经典成功的商业IP，作为文化影视类有史以来相当成功的案例，小黄人系列已经被完整的扩充成一个可以依据市场需求而定制的成熟流水线产物，根据不同的地区，文化，风俗，而定制不同的风格，剧情和随之而来的商业推广。
这部电影，其实就是非常明显的一次尝试之作。


如果说环球影城在《神偷奶爸》院线播放的大获成功，拥有广袤庞大的中国市场则是其商业实验的深水区，小黄人在中国的动漫IP的知名度，随着视频网站的不断二创和线下游乐园的建设，已经逐渐成为家喻户晓的知名IP。




因此在本部电影中，制片方很明显的讨巧的引入诸多中国元素，塞进小黄人的电影中，其实很大程度上，就是利用小黄人的皮，蹭中华文化，借助中国在国际的影响力，尝试着将小黄人IP赋予强烈的可塑性，进而使小黄人IP再现有基础上，将IP潜力具现化的一次尝试，如果这次小黄人结合中国文化能够收获一定程度的姣好的市场反馈，那么相信日后，我们会看到和风版小黄人，俄罗斯风版小黄人，夏威夷版小黄人，维京海盗版小黄人等更多的动漫形象，这样，就可以将小黄人的商业价值再次增殖，不断的，更灵活的结合各地文化，地标，进而衍生出更庞大的小黄人开发价值，直至炮制一个小黄人泛娱乐化的商业帝国。
这是制作方的野心。











也是国产动画人需要思考，和效仿的东西。
小黄人为什么火爆？它们利用了传播学中哪些手段？它们的艺术形象为什么能够激发广大观众的喜爱？它们的商业运营逻辑是如何推演的？它们的强烈的辨识度都有哪些颜色，形状，结构以及行为的设计逻辑？它们背后的哲学指导观念是什么？它们自身的优点，和缺点，对观众带来的正向反馈是什么？对观众带来的负面的损害是什么？
这些问题，都有一套自己的答案，才算是多少看懂了一些小黄人系列作品，从《卑鄙的我》到如今《小黄人大眼萌2》，绵延五部的商业成功背后深藏的东西。
中国人是善于反省的族群，相信大家也都渐渐的在欢笑之余，会产生属于自己的思考。


回到影片来说，
本次的故事因为巨大的IP运营惯性，导致很难在人物上形成新的突破点，不可能使观众在主要人物角色身上，发现成长，进步的空间。因此故事上，弱化了对于小黄人系列绝对叙事主人公的塑造，而将故事拆分为多线性叙事，最终在结尾处汇合即可。
这样，格鲁在其中维持着《卑鄙的我》的一贯“坏而不恶”的基本人设，而将许多心理上的活动通通一笔带过，刻意推进事件发展，将电影节奏迅速快进到小黄人们的装傻卖萌上。而多线叙事也能使肤浅直白的故事呈现出动态的节奏和韵律，尽可能的防御“这部电影看的我如坐针毡，尴尬的玩儿手机，电影后半段全场鸦雀无声，看的都睡了过去”等机械的通稿言论，不至于使用恶意如狼群一般蜂拥而上，吞没电影创作者们的努力——毕竟要用一成不变的食材烧出五道菜，任何厨师都不觉得轻松，最后也往往无奈的从“术”上动脑筋，这势必暴露出力竭难为的疲态。
影片的几条线索，分别是
格鲁追梦线1


六恶人反叛线2


凯文三人组线3






奥托公路旅行线4


十二生肖玉牌线5


由入中国仙境盗玉牌为引，引出六恶人中的年轻五人组反抗自己的老师恶人老爷子。格鲁崇拜这传说中的六恶人，恰逢其组织内讧，得以出现空缺，反叛成功的五人组招募新人，打算成立新六恶人，格鲁喜极去应聘，碰了一鼻子灰，激愤之于偷走玉牌意图证明自己能力，不想玉牌于手下小黄人奥托手中丢失。
被反叛原六恶人之手的老爷子心中不忿，劫走偷拍格鲁，意图重振匪风。
于是小黄人凯文三人组与因为追击玉牌而被迫展开公路旅行的奥托分道扬镳，去营救被绑至旧金山的格鲁。
原六恶人匪首老爷子与格鲁惺惺相惜，竟然结成祖孙。

而意图营救格鲁的小黄人凯文三人组，阴差阳错被退休的功夫大师春丽所救，遂投入其门下。
而与此同时，反叛五人组也循迹追击至旧金山。


最终，在倒计时来临的正月初一，张灯结彩的唐人街上，格鲁爷孙小黄人们与恶人五人组展开奇幻的对决……
这部电影应该有迎合新年上映的意图，不知道是宣发问题，还是其他不可抗自然原因，导致其最终选择在不是新年的时刻，出现在观众面前，虽然顶着烈日炎炎看喜庆的对联，庙会，舞龙有点奇怪——那种竭力迎合新年气氛的种种配色，音乐，甚至是细节的设计都没能落实到现实。
不过作为一部主打滑稽，轻松的作品来说，其实也没有那么大的影响，如果新年时候，家里有来小朋友，打开电视给他们放这部电影，帮你看孩子也是个不错的选择。


小黄人系列电影的成功，不仅仅是商业运营的成功，更是主创们有一种非常【老实】的创作心态，在肉眼可见的对中华文化认识极度匮乏的状态下，即使是满屏幕的刻板印象，但是你依然能够看到主创们积极的想要展现一点他们想象中的中国的意思，甚至他们会在作品中引入近年来非常火爆的，类似于三星堆青铜俑造型的小机器人等。这种【老实】，是一种不含恶意的，甚至是有些亲近甚至是可爱的尝试：
在主创们的眼中，针灸店的老太太不仅仅会治病救人，更会行侠仗义，而温柔的在小黄人们星星眼攻击下收其为徒的老太太，又在教导中严肃认真，


















你可以说这是对中国人一种刻板印象，但是其实这是一种对中国文化真的喜爱，有所提炼和思考，辩证的刻板印象，这种印象是从真正的中国文化中提炼而来，这是一种【老实】，尊重一个民族的文化，老老实实的去观察它，然后才能公正的表现它，即使这种公正，在真正的中国人眼中仍然有所不足，然而这种尝试，这种尝试背后的努力，这种尝试背后的努力所代表的尊重中国文化的态度，是值得我们肯定的。


小黄人文化帝国扩张的角度不会停止，我们且娱乐，且观察，且警醒，且学习。




最后补充一下，小黄人CUE的梗太多，如果细细的挖掘彩蛋也很有意思，这一点是成熟的IP大厂都擅长做的事情，增加了电影的趣味性同时也宣扬自家其他作品：

猫鼠游戏

格鲁未来的对手

最后大家猜猜这个特写中的精致的旗袍是哪一部影视作品的经典形象？

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫选好片</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-09 12:15:37</时间>
<影评>

 2022上半年，北美电影市场出现了众多的票房爆款。
与新冠共存后，电影市场稳步复苏，分析师预测今年的北美票房成绩能达到疫情前平均水平的80%。

疫情前北美票房连续五年超过110亿美元，以110亿计算的话，2022年总票房会落在90亿左右。
非常炸裂的数字了！
但苏莫觉得漂亮的数字背后没那么乐观。

首先北美电影市场在疫情前就已陷入困境，疫情不过是引爆这些隐患的导火索。
虽然2019之前的几年票房收入保持在高位，但观影人次不升反降。也就是说票房上涨的动力主要来自于票价。
随着网飞做大，各发行公司也加速布局流媒体平台，观众们看电影是越来越方便了。

电影公司手握版权，也有改变发行现状的动机。所以疫情过后他们迅速反应，最过激的华纳甚至将一整年的新电影同步在HBO Max上线。
疫情前的另一个隐患是好莱坞寡头趋势明显。尤其在迪士尼吞并福斯之后，2019年票房占比达到38%（迪士尼33.1%，福斯4.9%），吃掉了超过1/3的市场份额。

而我们知道迪士尼发行的影片类型是比较单一的，通常拍摄大投资高收益的IP作品或续集电影，所以当年的北美票房排行榜上，前6的电影都是迪士尼拍的。
如果把第7名《蜘蛛侠：英雄远征》（索尼/迪士尼）也算作迪士尼作品的话，则前8都是米老鼠家的作品。
这显然不是一个成熟多元的电影市场应该有的样子。

2022年的电影市场也没有想象中那么好。
因为疫情影响，仍有很多观众没有回到影院，特别是儿童观众。
所以合家欢电影规模持续萎缩，诸如《夏日友晴天》《青春变形记》这样有大卖潜质的动画电影都直接上线网络发行了。

同样因为疫情，近几年电影拍摄受到影响导致影片供应数量不足，也是北美市场复苏的绊脚石。
还有一个不能忽视的原因是通货膨胀。
据统计，现在10美元的购买力，大概仅相当于疫情前的8.75美元，所以今年的票房成绩得打个八五折才能与疫情前的票房做对比。
如果2022年全年票房真有90亿，则只相当于疫情前的76.5亿，所以市场远没有看起来那么美好。

但是！
市场行情让电影公司开发新项目时小心翼翼，却也给了迪士尼之外的四大电影公司喘息的机会。

截至目前的票房前十电影里，有3部来自派拉蒙（《壮志凌云2》《刺猬索尼克2》和《迷失之城》），3部来自环球（《侏罗纪世界3》《小黄人大眼萌2》和《坏蛋联盟》），1部来自索尼（《神秘海域》），1部来自华纳（《新蝙蝠侠》）。
2019年独占八席的迪士尼，目前只有2部上榜（《奇异博士2》和《光年正传》），并且第一名是被《壮志凌云2》以巨大优势夺走，战局的走向扑朔迷离。

当然除了其他公司发力和疫情的影响，迪士尼自身问题也不小。
本来发行类型就单一，如今观众对漫威电影宇宙陷入审美疲劳，作品口碑也悄悄下滑，留给迪士尼的时间不多了。

最后说回国内票房，当了两年全球最大电影市场，今年怕是保不住名头了。
即便全国影院已基本恢复，仍旧陷入“无米下锅”的窘境。
电影市场持续低迷不只是疫情的锅，电影质量和数量的双输可能才是本质吧。






</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>WalkingFilm</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-09 15:52:43</时间>
<影评>

平心而论，来看小黄人系列电影的（《神偷奶爸》系列、《小黄人大眼萌》系列等），基本都是图个可爱。毕竟，谁能拒绝这堆黄色小胶囊呢？
可你有没有问过自己——为什么会觉得小黄人可爱呢？它只是一个黄色胶囊啊～
要回答这个问题，首先需要知道两个概念。
基础知识
婴儿图式（Baby Schema）
婴儿图式这个概念是由是奥地利动物行为专家洛伦兹（Lorenz）提出的，是指那些婴儿所具有的特征，比如大而圆的脑袋、肉乎乎的脸蛋、大脑门、大眼睛、小嘴等，就是那些一想起婴儿就会浮现在脑海中的典型形象。而婴儿图式越明显，可爱指数（Cuteness）就越高。
关于婴儿图式，加里·吉诺索科（Gary Genosko）在《Invisible Culture》一书中较为详细地总结了对于“可爱”的生物学定义：
头大且占身体很大比例突出的额头，并且在脸部占有很大比例大大的眼睛，且处于脸部中线位置以下又短又粗的四肢、手和脚圆圆胖胖的身材软而富有弹性的肤质圆圆胖胖的脸蛋笨拙
泰迪熊效应（The TeddyBear Effect）
泰迪熊效应，又称娃娃脸效应。是指由婴儿面孔特征(或婴儿图式)所引发的普遍、进化的社会认知反应, 不仅包括对婴儿面孔的偏好性反应—— 如优先注意、关怀和照料的冲动, 还包括对于具备婴儿图式的成年人、动物甚至非生命物体的泛化性反应, 即认为这些对象具有与婴儿相似的特质并对其产生相应的态度和行为。 
泰迪熊效应的理论基础是👆的婴儿图式，是婴儿图式展开后的泛型内容。简单来说婴儿图式的外貌可以引发人类的喜欢（关怀、注意、照料等），且不仅仅应用在人类身上。
所有类人或者拟人生物都有可能引发泰迪熊效应。
可爱在哪里
了解完这两个概念后，👇一起看看这些小胶囊们为什么会这么可爱～
大眼萌
《小黄人大眼萌》这个翻译可以说是十分贴切了，委屈的表情加上大大的眼睛，这哪受得了。（热知识：小黄人的眼睛基本都是棕色的，除了鲍勃是绿棕异瞳。）

有这样一个小可爱因为害怕（假的）想跟你一起睡，你能怎么拒绝呢？无法拒绝的后果就是可能会有点挤：

这双大眼睛可不仅仅对格鲁有用，对于功夫大师也是轻而易举！

在本片中，萌的不仅仅是眼睛，相信更多人会被变身后的三人组萌到：

变身后的三人组基本就是婴儿图式的实际应用了。大大的脑袋和眼睛，小小的四肢加上圆圆胖胖的身材，看上去就想让人rua一把好吧！尤其是最后还孵出来的小黄鸡，简直了！

恶作剧
小黄人们具有的婴儿图式特征不仅仅是外貌上的，其行为也非常符合。
回到影片开头格鲁去“洗劫”冰淇淋店的片段，鲍勃在完事后给还给了店员一只玩具熊，看样子还正好是一只泰迪熊，这不巧了么。

笨笨的鲍勃在吃冰淇淋时还掉了一个球，有点委屈但是没有哭，最后还是开心的捡起来吃了~

还有小黄人们认主的时候，本来格鲁是瞧不上这堆小胶囊的——看起来战斗力全无而且穿着不从哪弄的这么多牛仔背带裤。可谁能让一堆小可爱在窗户外面淋雨然后可怜兮兮的看着你呢？

可最后的结果让人愕然，原来这都是“阴谋”。

进击的胶囊
作为可爱担当 ，只会卖萌是不够的，这年头干啥不得有点本事。
虽然大卫笨笨的，由于对金鱼眼石头的过分喜爱甚至弄丢了十二玉盘，但他也很努力的去找，爆骑着儿童车那段简直了。

还有就是变成十二生肖的三人组，看上去可可爱爱但战斗力全无，而且根据属性来说完全是被Counter的，这得是什么鬼才教练做得BP。

虽然看上去弱，但别忘了，小黄人们和功夫熊猫不一样，熊猫找的是Inner Peace，而小黄人们找的是Inner Beast！
一顿操作猛如虎，鸡蛋喷射暴打赖皮蛇！。

可爱就完事了
看到这里，咱们已经基本上认识了小黄人可爱的本质。但相信自己，过不了多久还是会遗忘，不过这并不重要，可爱就完事了，哪有那么多理由。
即使在很久以后你忘了这篇文章，但仍会记得小黄人的可爱，不是么？
参考文献：
窦东徽, 刘肖岑, 张玉洁. 娃娃脸效应:对婴儿面孔的偏好及过度泛化[J]. 心理科学进展知乎—为什么人类喜欢可爱、萌萌的东西？（549273005）Wikipedia—Minions (Despicable Me)Wikipedia—Minions (film)Wikipedia—CutenessIllumination And Universal Hatch 'Despicable Me' Spinoff About The MinionsBaby schema modulates the brain reward system in nulliparous women


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜观风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-10-23 08:44:57</时间>
<影评>

       其实不需要Gru，不需要什么六人组，单单小黄人卖萌就够了。剧情什么的都不重要，而且这剧情也的确有够敷衍。
       又可爱又忠诚的小黄人真的是让人喜欢，用水管造雨装可怜让Gru接纳，说明也是有心眼，但跟着Gru后就死心塌地，至死不渝的精神真是耐人。Kevin们啥本事没有就去旧金山救人，Otto傻子一个骑婴儿车去追哈雷。只是，你看着一群没脑子的瞎闹却从不担心他们会有危险，就说明剧情冲突根本不强，并且毫无悬念。反派对付小黄人，最后还要输掉，也没法塑造的太厉害。
       不过，剧情让位于卖萌很难走得长远，除非在电影院两边各放一排小黄人，用水汪汪的大眼睛瞪着你。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>半吊</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-09-04 22:56:59</时间>
<影评>

总觉得格鲁代表着美国白人
小黄人代表着日韩
那个阴差阳错拿了生肖石的黑人代表着黑人
主要原因是小黄人的语言听起来真的很像日语，最后在葬礼上小黄人唱的那首歌又很像是韩语歌。
当时在葬礼上小黄人说的话是：一个人是不行的，需要盟友团结起来，需要靠着小黄人的力量，而事实上小黄人称格鲁一直都是小老大。
然后黑人相当于是一个好人身份，是一种白人黑人相亲相爱一家人的状态，而事实上黑人只是把不属于自己的东西还给了白人。
老头的身份暂且未知代表什么
针灸老板娘就是国人身份 路见不平拔刀相助 而小黄人学习了初级的功夫就跑去打怪了 但是对于打怪物绰绰有余 一方面是表现我们神秘 但是也是对我们巨大能量的映射 一种zg威胁论压力盘旋不散
然后六大恶人 首先龙对我们来说是神圣的 是我们的吉祥物 这不免让我们感觉不爽。而他们借助的依然是生肖石 我们那种古老而又神秘的力量 这或许是邪恶的 也或许是善良的。重要的是看谁拿在手里吧。
以上均为天马星空猜想 可能并不符合本意 很多也不符合逻辑！以上均为梦话！当真就输了！



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫邪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-22 16:38:20</时间>
<影评>

【4星】

1、整体看下来还不错，剧情流畅，不无聊

2、小黄人和它们的小老板，最开始小黄人在窗外洒水装可怜、在窗玻璃上对男主画心，男主才让它们进屋，从此男主和小黄人们一起生活

3、最后大战那里，我以为那个少林女高手会来助阵，结果没有，这也合理

4、男主是个穿着很成熟的小男孩，好像11-14岁，他的梦想是做一个坏蛋，因此他想应聘进入坏蛋联盟，正好坏蛋联盟分裂成了2个，联盟大头那边拒绝了男主，男主偷走了他们的宝石

5、最后坏蛋联盟那个老头假死的葬礼上，导演和编剧还是忍不住用文字来点题，直接说出主题：“因为你教会了我什么最重要，做事不能单打独斗，找到属于你的组织，并且永远不要离开他们。”

6、对小黄人这个IP形象没啥偏爱，长得不丑，但也不好看，就算是装可怜🥺，也无感，它们喜欢吃香蕉🍌


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Libey玛格与海</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-09 19:45:06</时间>
<影评>

这是我看的第一部小黄人的电影，但是之前就被周边萌到，虽然都说有嘲讽亚洲人的意思，但看在这么可爱的份上，能不能理解成我们很可爱？
总觉得这种动画片，是拍给我们这种长不大的孩子看的，当然有点智商的小孩子还是可以轻而易举看懂的，剧情并不复杂。未育的我猜想，这就是生孩子的乐趣吧？可以陪着TA，再过一遍童年。哪怕自己的童年并不幸福，也可以在自己的孩子的童年里，得到拯救吧？
这种电脑动画，刚开始的时候并不欣赏的，现在是都是如此，吐啊吐的也就习惯了，还发现其中的美感了。毕竟现在夸赞的最高级别是，“好像游戏哦！”
感觉全世界的所谓大片，一年也出不了几部，动画片更是如数家珍，毕竟它们几乎都是高质量，三岁到八十三岁通吃，雅俗共赏。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>rq</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-04 23:16:00</时间>
<影评>

多年以后，春丽老太站在自己空荡荡的武道馆里面，准会想起当年用亮晶晶的大眼睛恳求她教自己功夫的小黄人们出现在她面前的那个遥远的下午。

小黄人的IP从《卑鄙的我》中延伸出来，获得了远比原作剧情更高的关注度和商业的成功，无论是随处可见的周边还是不断推出动画剧集，环球影业通过不断的实践和调整，在蠢与憨，傻与反智主义中，找到了一个微妙的平衡点，这个平衡点利用了人类喜爱萌和无厘头滑稽行为，自然而然的将一套简单的形象营造成一个资本市场经典成功的商业IP，作为文化影视类有史以来相当成功的案例，小黄人系列已经被完整的扩充成一个可以依据市场需求而定制的成熟流水线产物，根据不同的地区，文化，风俗，而定制不同的风格，剧情和随之而来的商业推广。

这部电影，其实就是非常明显的一次尝试之作。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
