<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>曹冲称象</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2607681151.jpg</封面>
<导演>刘蕙仪</导演>
<演员></演员>
<简介>本美术片为木偶动画片。故事由于家喻户晓并无新意，影片今天重温胜在人物鲜明活泼的造型。
                                    
                                　　印度国使者为曹操送来一头大象，正在花园独个玩的曹冲被家仆喊去看大象，众人被大象的憨态逗得哈哈大笑时，曹操问使者大象重量，使者想起礼单上有记载，忙去找礼单，但一时忘记将它放在了何处。曹操手下将士许褚等人自告奋勇要称大象，均因不得法闹了大笑话。这时，曹冲说他有办法称大象，众人把疑惑的目光投向了他。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>californium（锎）</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-07 00:46:24</时间>
<影评>
          细致的美工，诚意的制作，深刻而又易懂的道理蕴含其中。。。今晚已经看过太多太多童年那珍贵的回忆了。。。那个时候的动画人真的是用自己一颗炽热的心去做每一部动画给孩子们。无论配角主角，无不塑造的深入人心，无可挑剔。

  我现在点伤感了，伤感我以后再也看不到像这些神作一样的动画了。。我已经20多了。。。从当年的无知小朋友成长为一个懂得看问题认识问题的成年人了，我看到了遗憾背后那深深的无奈。

  我先要说：老一辈的动画人们，我代表80们向你们致以崇高的敬意！（大家不会介意吧？他们值得，绝对）

  是你们，让我们拥有了一个无比快乐精致的童年，是你们让中国动画产业在那个时期焕发出无与伦比的光芒，是你们让迪斯尼都感受到中国人非凡的创造力，是你们把“中国特色”这四个字的含义真真正正完美的诠释了出来，是你们铭刻出了那个时代光辉的一页。。。

  也许你们已经老去，也许你们已经放下手中的画笔，也许你们还在回味曾经用自己心血谱写出的动画，也许你们还想再回到昔日那让自己魂牵梦绕的岗位，也许你们还想用自己的心再为孩子们画出一部带给他们欢乐的动画，也许。。。

  也许我们不能给你们带来一座小金人，也许我们不能给你们应当的财富，也许我们不能带给你们应有的荣誉，也许我们不能为曾经努力工作过的你们做一些什么。。也许。。。

  也许，今天我们能大声的告诉后人们，曾经有那么一群人，他们无私奉献，不求回报，用自己满腔的热情只为换来孩子天真的笑脸，用那一祯祯的动画告诉孩子们人生中蕴含的哲理，用那绽放着光芒的油彩谱写着那个只属于孩子们的时光的书本。

  致老一辈中国动画人们！你们永远是好样的！敬礼！


 
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>goslar6403</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-19 12:48:23</时间>
<影评>
        不愧是上海美术厂出的，到现在来看影片中的音乐、造型设计都是那么经典。反观现在的那些国产动画，有哪些能跟他比呢？当时条件简陋，没有这么多设备，但还是做出了。佩服老一代啊！！
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bobby</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-29 16:13:36</时间>
<影评>
        遥想当初的老电影人制作的电影

真的很用心也很棒


现在的动画制作人或许受西方好莱坞电影影响太过深远

已经少了不少民族本身的东西在内了


中国的文化和历史应该更多地以电影的形式表现出来/`
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-04-14 11:11:37</时间>
<影评>

除了经典别无他感想。以前的这些不管是动画片啊，还是电视剧啊，可能是因为题材的原因，因为没有被大量用过，所以每次一搬上荧幕就觉得很好看，大人小孩都看的津津有味的。现在的影视作品，估计是因为人们的欣赏水平不断提高，所以看什么都觉得没意思，看什么都觉得已经看过了，看什么都觉得提不起来劲儿

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
