<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>伯爵夫人的耳环 Madame de...</电影名>
<年份>1953</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2204694854.jpg</封面>
<导演>马克斯·奥菲尔斯</导演>
<演员>达尼埃尔·达里约 / 维托里奥·德西卡 / 查尔斯·博耶 / 让·德比古 / 让·加朗 / 米蕾尔·珀雷 / 保罗·阿扎伊斯 / 赫伯特·诺尔 / 莉娅·迪·雷奥</演员>
<简介>故事发生在19世纪末的巴黎，在灯红酒绿的上流社会中，一位名为露易丝（达尼尔·达黎欧 Danielle Darrieux 饰）的贵妇显得格外耀眼。露易丝的丈夫是一名极具威信的将军，故事要从将军送给露易丝的一副耳环说起。
                                    
                                　　为了偿还赌债，露易丝将耳环低价卖给了一位珠宝商人，对丈 夫则谎称耳环丢失。迫于将军的名望，珠宝商人将事情的真相如实告知。将军不声不响的将耳环买了回来，转手送给了相好许久的情妇劳拉（Lia Di Leo 饰）以讨其欢心，可是没过多久，这副耳环便辗转来到了意大利外交官德纳提（维托里奥·德·西卡 Vittorio De Sica 饰）的手中并最终物归原主回到了露易丝的身边。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>上林苑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-10 12:26:34</时间>
<影评>
        我想我是看透了，制片人总会戳中老马科斯的泪点。

他们总要求一些场景拍摄要定点，若是不以跟拍来呈现一个镜头，那可真是让老马科斯难受，挥别了他的移动摄影车，已令他魂不守舍。

要是再夺走他的摇臂，岂不是要害他整日与忧愁相依。


这是好莱坞演员詹姆斯·梅森在和马克斯·奥菲尔斯两次合作之后写的一首打油诗，算是对后者电影风格的一个总结——迷恋跟拍和复杂的摄影机运动。在五十年代初回到法国后，奥菲斯拍了他最后四部电影，尤以《伯爵夫人的耳环》最为完美。

电影的开场就是一个精致的运动长镜头，配合女主角路易斯自言自语的画外音，信息量极大，从那对引发悲剧的钻石耳环，到路易斯欠了两万法郎的困境，以及她对毛皮大衣的偏爱，甚至好久没有碰过《圣经》的宗教淡漠，全部被带了出来。镜头中最初的表演者只有一只右手，在开关衣柜时通过镜子和阴影看到路易斯苗条的身形，慢慢地她的头部入画，但只能看到线条清晰的脸颊，观众越来越好奇……直到她坐在梳妆台前的镜子前，我们才看到演员丹尼尔·达黎欧优雅的五官。由细部入手、景别由小变大，在摄影机逐渐远离的过程中，我们触摸到女人的首饰衣物、绣榻闺房，深入到路易斯闲适、奢华但缺少经济自由的生活，以及她的麻烦之中。

奥菲尔斯通过剧作和构图为电影构建了一个不断重复、前后呼应的画面体系，路易斯的情人多纳蒂男爵第一次出场也是从右手开始，画面中同时还有那对耳环。接着是一个典型的奥菲尔斯式调度，镜头从皮箱中后退，男爵的目光被画外空间中“某夫人”所吸引，摄影机左摇，路易斯划了一个长长的半圆形轨迹从背景走来，多纳蒂随着她同向180°转身，注视着路易斯逐渐接近。路易斯在距离摄影机最近时和男爵擦身而过，摄影机右摇，和男爵一起目送伊人远去。奥菲尔斯总喜欢让恋人们绕着对方转圈，在漩涡般的圆周运动中越陷越深，直到献出生命。

说起圆周运动，绕不开奥菲尔斯的招牌绝技——华尔兹，电影中用了五个连续的舞会场景来表现路易斯和多纳蒂的热恋，基本上都是由长镜头完成。五个晚上，不同的地点和不同的乐队，但同一对恋人跳着同样的舞曲。看似重复的段落强调着感情的升温，越来越小的景别增强着观众的认同。摄影机跟随两人旋转着的舞步，掠过柱子、雕塑、油画、绿植以及其他奢华的装饰，动作、音乐以及旋转着的镜头配合无间，无法抑制的两情相悦让他们对周遭的一切浑然不觉。第五个场景，镜头被离去的乐手引领到路易斯和男爵身上，再跟着仆人一根根地熄灭蜡烛，大厅逐渐昏暗下来，一个乐手用黑布罩上竖琴的同时也蒙住了镜头——音乐休止、摄影机不再舞蹈，预示着这段罗曼史阴暗的前景。

两人再次相遇后，奥菲尔斯用一个长长的跟拍镜头展示路易斯和多纳蒂从餐厅步入舞池，盛宴、烛台、华服、美酒、还是那首华尔兹，戴着爱人赠送的耳环，路易斯臂挽男爵骄傲地宣誓自己爱情的胜利……但冲昏头脑的幸福被另一个反向移动的镜头打断，仆人走过来传话，路易斯的丈夫要和男爵谈谈。此后剧情直转而下，爱情终究是毁灭。

奥菲尔斯的长镜头所强调的事情，似乎既不是短暂的，也不是微不足道的，但都是无法估量的、不能被“处理”的：情感，欲望，焦虑。他总是用长镜头引导我们进入焦点人物的痛苦之中，这一次是致命的爱情。


                                                         （原载于《电影世界》2013.10）
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>盗才生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-07 22:16:49</时间>
<影评>
        翡翠、皮草、十字架

将军、外交官、拿破仑

婚姻、爱情、滑铁卢

耳环、伯爵夫人、露易丝


    看这部电影首先想到的是中学的一篇课文莫泊桑的《项链》，文中女主角的名字我到现在都还记得：玛蒂尔德.路瓦栽儿。与电影相通的都是女人的虚荣，马蒂尔德因为虚荣，自己的家负债累累，不得已以后半生的辛苦工作偿还，不过她也因此得到了成长。而电影中露易丝因为虚荣毁掉了她的生活，也失去了她的生命，当然她得到了她以为的爱情（姑且称之为爱情吧）。但这部电影我不想批评女性的虚荣，我只是同情她们。

    与之类似的反映法国上层社会的作品有很多，比如莫泊桑的《漂亮朋友》、小仲马的《茶花女》、司汤达的《红与黑》，男女关系也非常类似，其实再放大了看欧洲、中国、乃至世界，在封建制度下，也就是所谓的男权社会，女性被物化的的现象普遍存在，而且情况很严重。

    下面就从这部电影来说，翡翠、皮草、十字架、耳环，这是露易丝的珠宝首饰，翡翠，皮草，代表着她的虚荣，而影片最后露易丝也是愿意放弃这些换回代表外交官对她的爱情的耳环。钻石十字架不仅仅是首饰，更代表她心底善良、单纯，十字架的宗教色彩非常明显，影片一开始露易丝向圣母玛利亚祈祷耳环可以轻松出手，而影片最后露易丝将放弃一切换回的耳环献给圣母。

    耳环不同时段意义不同，在不同人的眼里意义也不同。

    一开始是将军送给露易丝的结婚礼物，是她身份的象征，而在她眼里，仅仅把耳环看作是她与将军之间的感情。当她需要还债时，她做出的选择是耳环，因为在她看来他们之间根本没有爱情，所以她自然放弃了耳环。

    对将军来说，耳环是代表他的面子和自尊。在露易丝持有耳环时，他对她可以说是平等对待，但从实质上说，露易丝是他圈养的金丝雀，美丽、优雅、任性、放纵，这些他都包容，并以此为乐。当露易丝丢了耳环时，他为找耳环放弃看戏、得罪友人、甚至报警。而当他发现露易丝欺骗他之后，他对露易丝的态度是明显物化了，虽然他不动声色，还是逼得露易丝对他大声说“对不起”，转手却将重新得到的耳环送给逢场作戏的情人，这些很明显都是给露易丝的惩罚。

    当露易丝重新得到耳环,而耳环是由外交官送的，一个让她晕倒，让她生病的男人。当将军知道后，他对露易丝的态度是彻底物化，即从有生命之物，到无生命之物。他彻底无视露易丝感受夺过耳环，从外交官手里合法的取回耳环，逼迫露易丝送给他的侄女。

    对外交官来说，耳环仅仅是他取悦女人的道具。很多人也说外交官对露易丝的是真爱，可你要知道对他来说，即使没有伯爵夫人，也会有子爵夫人、侯爵夫人。如果说他对她是真爱，那他应该做的是放弃决斗，带着她离开。只是，他放不下他的名誉。

    了解历史的人都知道，当时欧洲上流社会非常淫乱、糜烂，男人找情妇，女人找小白脸，一个穷小伙可以凭借脸蛋混进上层社会，一个公务员可以与妻子的供养者和睦相处。在上流社会的贵族们眼里也许根本就没有爱情，婚姻在他们看来只是政治，只是高贵血统的延续，只是地位的传承。所以他们的夫妻之间即使相互知道对方不忠，也能和睦相处，他们只在乎享乐。不过谁要是动了真情，只能死的很惨，很不幸露易丝就是一个。

    关于决斗，对将军和外交官来说，都仅仅是为了名誉。熟悉历史的人都知道，无论中外，生命对一个人来说从来都不是最重要的。一声枪响，影片中应该是外交官死了，可是谁死了又有什么关系。拿破仑一生打了无数次胜仗，只失败了两次，其实一次也就够了。对将军和外交官来说，谁胜谁败？没有胜利者，也没有失败者。

    如果非要找一个失败者，那就是露易丝了，没了尊严，没了身份，没了生命；可她也不是失败者，虽然外交官的不是爱情，可她追寻的却是爱情，失去了一切，可她找到了自己。

    她叫露易丝，收到将军的耳环，她成了伯爵夫人；当她放弃翡翠、皮草赎回耳环，献给圣母玛利亚时，她又成了露易丝。


    还要说的一点是这部影片还有一个名字叫《某夫人》，盖因伯爵夫人可以是路瓦栽儿夫人，可以是市长夫人，可以是公爵夫人，也可以是男爵夫人，她可以是每一个很傻很天真的女人。

    最后说说电影本身，虽然是1953年的黑白片，但画面非常美，古朴典雅、雍容华贵。结构设置也非常巧妙，完美的对称，物品、情感、人物、情感、人物、情感、物品。这些都体现了导演的功力。

    至于导演马克斯·奥弗尔斯，大家可能不太熟悉，毕竟年代久远，不过《一个陌生女人的来信》大家应该知道，1948年他拍的，改编自茨威格的同名小说。关于茨威格，最早的记忆是一篇小学课文，讲的是大雕塑师罗丹的工作态度，学了一个成语叫全神贯注。虽说是名篇名作，但被国人广泛传颂还是因为一个被封为才女的人拍的中国三四十年代版的《来信》，关于这部电影以后再吐槽。又说多了，就写这么多吧。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>tunight</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-12 22:36:53</时间>
<影评>

拉康曾在一次研讨班上专门就爱伦·坡的一篇小说《失窃的信》为例，分析过小说中的这封信在人际流转过程中，其内在意义所发生的或剧烈或细微或巧妙的变化。本文就试图仿效他的分析，谈一下耳环在剧情进展中所展现的意义层次。

1.成为爱情象征物。在电影开始之前，耳环已经作为结婚礼物由将军送给了露易丝。此时的耳环是一个感情信物，它是接近无价的，爱情中的人们（富裕的恋人尤其）绝不会想到去卖它。

2.成为商品。露易丝由于负债，决定典当抵债。十字架，翡翠，皮草，耳环四件被提及。十字架可能有宗教意义，另外两件则只是女主人更偏爱的漂亮宝贝。而第四件耳环，尽管露易丝已经告诉我们是将军结婚时所赠，带有纪念意义。但是她最终还是卖掉了耳环而没有卖掉皮草。再结合她与将军分睡的细节，则可以断定露易丝已经不爱将军，只剩下友谊或者亲情。也就是说，当耳环所蕴含的爱情意味减淡，它的交易属性对露易丝才显现出来。

3.成为赃物。露易丝说谎后剧院报警，使得珠宝店老板唯一的选择就是送还它法律意义上的主人，当然同时也完成交易。耳环到达它此时唯一可能的拥有者将军手里。

4.成为情感发泄物。将军虽然愿意包容露易丝的小过错，但是知道太太说谎和变卖爱情信物心里肯定不舒服。他曾经卖力寻找耳环，不惜在交际圈中造成不愉快（妇人及其丈夫觉得被怀疑）。一小方面是由于耳环有一定价值，更多的是珍惜它的纪念意义。因此将它轻佻地送给情人，包括他找情人本身，都可以视为对其冷漠的妻子的报复，使心理获得平衡。

5.再次成为商品。这里就可以看到将军和情人之间物欲关系远浓于情感关系。双方对这一点都非常明确，因此情人对耳环毫不留恋（虽然也觉得耳环漂亮），果断将其典卖。耳环由此进入西卡（姑且这么叫，以示喜爱和尊敬）之手。

6.再次成为爱情信物。西卡将耳环送给露易丝，此时耳环又回到它最初的爱情信物的意义，可惜变换了男主角。也正是因此，现在的耳环对将军来说过分碍眼，将军无法接受如此显白的示爱，因此强横地要求露易丝取下耳环交给自己。

7.信物与商品间的强制转换及其失败。将军让西卡把耳环卖给珠宝商，再由珠宝商卖给自己。将军强迫买卖的背后，是西卡和露易丝的不合法恋爱关系。作为丈夫强硬宣布对耳环的所有权，其实也就是宣布对妻子的合法占有，也是让西卡清楚自己应有的位置。

可惜的是，耳环的内心意义并没有随着强制买卖而转变，虽然耳环被送给了将军的侄女，但对露易丝来说它依然是情人的象征物、恋情的纪念物。将军送掉耳环是试图切断露易丝对她俩爱情的任何一丝希望，但显然无法如愿。

8.成为绝望和永恒的象征物。耳环被放到教堂。教堂是与彼岸世界相连接、象征永恒的特殊空间，此时露易丝将他们两人的爱情信物搁置此地，说明她在去决斗场之前，已经意识到这段恋情在此世的终结，也意识到了自己即将到来的死亡。

9.世事流转以后，耳环又落何处去了呢？但落何处又有甚紧要，只叹是：年年春归痴尤再，当年花落又谁知！

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二峯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-06 15:04:50</时间>
<影评>
        這部電影詮釋的是某種已經消逝的西方宮廷愛情(courtly love)的典範，宮廷之愛的概念發源於歐洲高貴的騎士向貴婦表達愛與欽佩的概念，從此形成了西方古典文明中男女相處的基礎模式之一。現在的西方人普遍已經因為性別平等和階級觀念的破除，對這種古老的愛情意識形態感到陌生，更別說東方人，但這部拍攝於1950年代的法國影片幸而還能讓後人看到這種傳統的最後餘輝。


在電影中兩位男主角面對女主角的態度，也充分展示了過去歐洲上流社會一夫一妻制外的兩性相處空間，在行禮如儀的和諧外表下，夫妻各自懷著綺麗的戀情共同生活著，這大概是中國儒家文化影響的婚姻與社會觀念會感到斐疑所思的文化差異，影片中的將軍一直知道美貌的妻子經常被其他男性包圍甚至追求，甚至她與外交官確實發生婚外情之時，身為丈夫的將軍也總是以幽默和大度從容以對，直到影片末尾觀眾才知道將軍對妻子用情之深，這部電影也充分讓觀眾看到西方古時完全不同於東方的婚姻觀念。


除了意識型態外，本片在拍攝技巧上亦有可觀之處，從片頭女主角的出場到以"見不到的剪接"表現女主角與外交官逐漸陷入戀情之中的手法，加上三位主角演員的風采，特別是傳奇法國女演員Danielle Darrieux令人稟息的美貌，都讓這部黑白片意外的美麗迷人。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我们在一九八四</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-29 23:11:33</时间>
<影评>

外交官是德西卡扮演的？好贵气演技好有代入感。
这片最重要的就是女主对于耳环和情感的变化，最初她去教堂祈求的是能卖出耳环，最后她献上耳环是希望爱人能活命；老公对她的折磨，老公明明知道她多么喜欢一对耳环，还要逼迫她送给自己贫穷的侄女，还得女主不得不变卖自己手中其他的贵重物品来赎回这对耳环。
当然大师也没有放弃一些细节，比如耳环差不多被将军赎回了三次，第一次赎回被他转手送给了情人，结果情人是个赌狗，又被她抵给赌场，接着赌场又卖给了首饰店，才被外交官在伊斯坦布尔买到。
两个人跳舞，仔细看女主的裙子和背景的变化，其实俩人已幽会很久了，非常丝滑自然。
最惊艳是开头三分钟女主视角介绍物品的长镜头，她那时候是那么轻佻漫不经心，随着她决定卖出丈夫给她的她觉得最不重要的耳环，命运开始向她报复了，她遇到了她爱的人，但耳环真正的主人她的丈夫则掌握着她的生杀大权，他折磨她，让她逐渐枯萎，生不如死！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>SINJER</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-19 03:25:28</时间>
<影评>

表面上是一个剧情巧妙的故事：伯爵结婚时送的耳环被伯爵夫人拿去卖了，买家又卖给了伯爵，伯爵又送给了情人，情人又卖出去，伯爵夫人的情人(一位男爵)又买回来碰巧送给了伯爵夫人，伯爵发现了逼迫她送给自己的妹妹，妹妹缺钱又卖给了买家，伯爵夫人又把它买回来…
一对耳环，贯穿全篇的麦高芬。伯爵送给她，她把这当做钱财出卖给当铺；男爵送给她，她却把这当做男爵本人常伴身旁；当最后一次机会赎回来，她便把这当做对爱情最后的念想了。
片中有一场戏：伯爵夫人在客厅见男爵，墙上有一幅“滑铁卢战役”的画。拿破仑彻底失败的原因很多，其中一点是他“一屋不扫，何以扫天下”，那个在后方代表封建贵族势力的波旁王朝依然屹立着。本片就很好地呈现了封建贵族的生活。
导演的镜头跟着伯爵从走廊走到屋内，没有过分地贴近，而是尊敬地从窗户外看着，又优雅地切换到室内；伯爵离开了夫人房间，镜头从室外透着他在检查并关好门窗，然后伯爵又走了回去，克制的镜头下就看不出他在踱步，多么不失高贵。布景更能体现，灯光、音乐、舞蹈。伯爵和夫人分房睡，其一是他在彰显自己的地位、荣耀，其二则是出于对天主的愚昧尊敬，因为那样才是圣洁。决斗吧，将生死交予上帝，让上帝来决定他们的生死，然而胜负关键却是谁先开枪或者谁枪法好。伯爵是伯爵，男爵是男爵，发起决斗的往往是地位高的。
伯爵夫人就像拿破仑那样沉浸在自己的内心中，注定是场悲剧。前后两场向圣母的敬礼：第一次是保佑她能把耳环卖出去，第二次却是保佑能平息因那对耳环即将产生的灾难。也不是要否定太多，最后一个镜头起码看出来导演不是对宗教持怀疑态度的。伯爵夫人的耳环成了她的陪葬物，这时这幅耳环对她再也没有任何意义了，因为她心脏病发作死了，而男爵都没能开一枪。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>melting sugar</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-19 14:10:44</时间>
<影评>

拿破仑只犯过两次错：第一次是滑铁卢；第二次是他说：爱情的战场上，唯一胜利的方法就是撤退。
我不爱你
我不爱你
我不爱你
巧合之所以无与伦比（非比寻常），是因为他是自然发生的。
不幸都是自找的。
在这次导演的回顾展大饱眼福，也发现一些小细节。比如《伯爵夫人的耳环》（1953年）和《一封陌生女子的来信》（1948年）互为呼应的一些地方：
1. 男主与“丈夫”角色的决斗（《伯爵》更明确了男主的死亡结局）；
2. 舞池弹奏人员对热恋情侣不愿离去的抱怨（《来信》中台词“我宁可为已婚人士演奏，至少他们知道回家” ）；
3. 男女主人公在热闹中讨论着星期几都要见面的浓情蜜意（当然，钢琴家是巧言令色）

另外，其实伯爵夫人与《情海惊魂》（1949年）的丈夫也有“同一种病”——在得不到自己想要之物时突发心脏病。
比起《来信》，我更爱马科斯晚年的这部集大成作品。经典的冷幽默，熟悉的圆形楼梯，精巧聪明到不注意到也可以的长镜头，经典构图和美妙的舞池……
从第一幕开始，伯爵夫人就不是完美的，她钟情皮草、翡翠，她对舞池里的众多男性态度暧昧，她挥金如土。她认为选什么去典当来填补挥霍的亏空就是她最需要神的帮助的时候——当然，她对丈夫结婚时送的耳环是最无情的。但她也是可爱的，比如她对家里的仆人友爱——即便是撒谎，也不希望丈夫怪罪于他们，特别是娘家带来的奶妈。
将军和夫人半开放的婚姻生活是成功的、体面的，即便他们早已分床而睡。因为彼此都善于逢场作戏，因此婚姻的平衡从未被打破。伯爵夫人的过去的短暂晕倒和典当行商人的实言相告，将军都不甚放在心上。
心形耳环经过伯爵夫人——将军的情人——外交官——伯爵夫人——将军拿走——表亲——伯爵夫人赎回这一连转手后，婚姻的平衡被重重打破。耳环还是那对耳环，但因送的人不同，冷板凳变成了心头好。为了赎回它，翡翠和皮草都可以放弃。
因为马科斯奥菲尔斯，我第一次发现：原来长镜头真的可以为场景和剧情服务，以至于大部分时候我都没有注意到：哦，原来此处有一个长镜头。导演对极致的追求，甚至也体现在转场的过度。《欢愉》（1952年）的第二个故事中，女孩们工作的那个楼。若不是看了一篇古早的采访，我一定不会发现：原来那栋楼，镜头一次都没进去过！
她最终只是个因发愿而把耳环赠送于教堂的“某夫人”，我们不知道她的姓。也许她自己也不曾想到，在那个纸醉金迷，满嘴谎言的世界，她会真的找到爱情，找到意义。
连库布里克等超一流导演对马科斯和《伯爵》都推崇备至，我又怎么可能不爱他和它呢。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>HOBO北京</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-05 16:34:58</时间>
<影评>
        即使過了半個多世紀來看本片也是一部上層之作，無論是形式上還是內容上。其實這一類的題材不新鮮---一個貴婦人無聊，虛榮，處心積慮，曇花一現的生活---但本片之所以抓人就在於它的形式幾乎完美，這一下子就把這個庸俗的題材拔高了，生動了。

導演也好，德西卡也好，對所謂貴族的生活的精緻的然而空虛蒼白毫無意義的揭示可以說淋漓盡致。耳環的來回倒騰不就是這樣一羣人無所事事，窮折騰的人生寫照？人不能真實面對自己早晚會墮落到這樣的下場，可惜古往今來看破這一切的人不是很多，今天天朝有多少這樣的人照樣得瑟就是例子。

本片另一大收獲是看見了德西卡本尊。OMG，人類有史以來這樣既有美麗外表，又有美麗的才華，同時又是一個深邃的人道主義者的人有幾個？
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老头也玩</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-04-18 17:36:13</时间>
<影评>



这是1953年的老电影。确实很老了，和我的岁数差不多。
影片所描述的时代是在十九世纪后期的法国。一位将军(也是伯爵)结婚时送给妻子露易丝一副耳环。之后的几十年中，他们夫妻之间的情感发生了不少变化，两人身边都有不少的爱慕者和追求者。之后，这副耳环被夫人变卖，辗转欧亚，后来又莫名其妙的回到了伯爵夫人手中。这副耳环也就成了伯爵夫妇二人情感生活的见证。
影片叙述的是上流社会的日常生活。在当时的时代，欧洲的贵族制度已经日渐衰落。这些往日的贵族还在坚持着传统的礼仪、衣着、谈吐，还在保持着夜夜笙歌的奢华生活。可是人们已经厌倦了这样的传统。影片中，舞会的乐师、门口的老门童、路边的警卫，一边装模作样的履行自己的职责，一边抽空打瞌睡、逃离或聊天。
在以前，贵族和他们的夫人夫人被各色男女倾慕或追求是再平常不过的事情。从国王到贵夫人，谁没有几个情人？这已经是公开的秘密。早年的骑士们挥刀马上冲锋陷阵，并非为国家为人民，而是为某夫人而战。周旋在这些情人之间，对于贵族和他们的夫人是一件很荣耀的事情，正可以借此展示自己显赫的身份和地位。
到了影片这个时代，事情有了变化。互相都已经不能容忍对方存在第三者。可是表面上仍然在维持着起码的礼仪。如将军所说：“我们不如装糊涂，对这事视而不见吧。”发展到后来，装也装不下去了。可是将军又不能直接为了戴绿帽子挑战对方，只好找个别的理由，貌似是因为多纳蒂侮辱了军队，而将军是为了军人的荣誉和多纳蒂决斗。
影片所暴露的是整个上流社会中充满了虚伪和欺骗。
多纳蒂见了露易丝之后，马上开展攻势。先是说些看似得体其实肉麻的话。接着不断的写情书，为了其中的一个词，还要去查字典。由此可知他的情书中有多少真实的成分。一旦败露，马上和露易丝断绝关系，生怕惹火烧身。
将军自己有个情人，却在指责老婆的寻花问柳。他和露易丝的婚姻中，“从来没有喜欢过你要我扮演的角色，我还是为了取悦你而继续扮演”。在他的心目中，婚姻就是一场游戏。每一方都不过是这场戏中的一个角色，不断的在装假。从来不曾以自己的真实面目示人。
露易丝就更是个中老手了。她说：“我不大会说谎。”继而对多纳蒂说：“我有生以来说的第一个谎话。”一想不对，这话说的也太笨拙了。马上找补说：“应该是几个谎话之一。”
其实，她自己知道在说谎，多纳蒂也知道她在说谎。将军也知道她在说谎，还知道她知道自己在说谎。如同当今的美国。说谎已经成为了一种美德，已经组成了生活的一部分。尽管在表面上表现的是那么诚实，在他们那里，甚至把说谎定为一项重罪。可实际上，所以的上流人物以及所有希望成为上流人物的人，说谎是他们必修课程之一，他们互相在暗自比赛，看谁把谎话说的更真，更老道。没有谎言就无法维持这个虚伪的家庭，更无法维持这个虚伪的社会。
再想想，露易丝真的爱多纳蒂吗？或许。可是她当初结婚时不是也曾经爱过将军吗？“我们之间有过友情，甚至欢乐。”这些表面上的友情和欢乐毕竟是短暂和虚假的。可见，她所爱的是不过是此时此刻她所看到的多纳蒂可以公开示人的一面罢了。这种情感与其说是爱情，不如说是填补她空虚生活的调味剂。厌倦时随时可以弃之而去的。而多纳蒂对待露易丝也是这样。
托尔斯泰的小说《安娜卡列尼娜》描述的也是社会的这种虚伪状态。可是，安娜最后毕竟以自己的死无情的揭开了这虚伪。而露易丝只是不断的短暂昏厥罢了。不超过十分钟。
这场游戏中，唯一的受益者是珠宝店的老板。因为这副耳环，他赚取了四次利润。照将军的说法，长此以往，“你就可以退休了”。
影片中，使我觉得有趣的是将军在马车里寻找耳环时和车外的一个朋友的对话。也算是在这个伪善环境中历练出来的两位老手吧。每句话都包含了另外的含义，彼此心知肚明。
朋友：“亲爱的朋友，您趴在地上干嘛呢？”（堂堂将军，怎么做出这个丑态？）
将军：“找你还我的一万五千法郎。你还了，对吧？”（你丫欠了我那么久的钱，还有脸在这BB？）
朋友：“我还需要一点时间，最近手头比较紧。”（你怎么老戳我的痛处？）
将军：“我也是这么认为。”（那你还不快滚？）
朋友：“晚安，我们会很快见面的。”（我不喜欢这个话题，我闪了。）
将军：“你确定？”（哼，见面？你躲我还躲不赢呢。）
很有趣的对话，不是吗？
影片拍摄的非常流畅，从容不迫，不急不慌，娓娓道来。许多看似随意的镜头，也拍摄的很认真。
本人评分：7.5。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>emfrosztovis</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-12-26 14:35:37</时间>
<影评>

奥菲尔斯镜头运动和场景设计的极端伟大性可以和威尔斯相比，贝拉·塔尔等后来者几乎不可望其项背；表演亦难以挑剔：开头几分钟（包括教堂等）里蕴涵着罕见、永恒的温柔。（Dream project: 以奥菲尔斯的手法用德语拍摄施尼茨勒的《艾尔莎小姐》。）前半段几乎是纯粹的布努埃尔叙述：炮声，串起来的故事，还有贵族生活莫名其妙的喜剧性（当然，幽默源自雷诺阿）；在布的《白日美人》里还能看到此处决斗场景清晰的影子，甚至配上了一样的铃铛声（!!）。然而，并不是这样的叙述，而是主人公预设的形象——这里，让我们揣测一下原著小说中的她会如何极微妙但严重地不同——导致了后半部分的失败。在这样处理的人物之下，事实上，除换上卡萨维茨作导演之外，几乎不可能完全严肃、真诚地讲出核心处的爱情故事，而卡萨维茨恰恰又与这部电影的形式有着根本的冲突。（维斯 · 安德森称此为“完美的电影”，可见他根本上的迟钝。）像这样的“旧”电影，如我之前所述，往往可以是观念性的：它们清浅、明亮而难以涵盖人潜意识性的多变；卡萨维茨穿透了这一空缺，其揭示的手法仔细看来相当夸张，却给人真理之感；现在，阿巴斯之后，人们再也无法逃避这些非观念的细节和多面的因素，它们的揭示虽然也许并不常常像卡萨维茨那样宏大，却实际上无处不在。
B+

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
