<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>皮罗斯马尼 ფიროსმანი</电影名>
<年份>1969</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2270776788.jpg</封面>
<导演>吉奥尔吉·申格拉亚</导演>
<演员>Avtandil Varazi / Dodo Abashidze / Zurab Kapianidze / Boris Tsipuria / Amir Kakabadze</演员>
<简介>《皮罗斯马尼》(1969)是他最著名的作品，也是格鲁吉亚最令人惊奇的作品。
                                    
                                　　影片模仿皮罗斯马尼的绘画，以朴素、风格化、宛如置身幻境的画面，叙述了这位画家的生平。
                                    
                                　　影片以缩影的形式和独特的节奏表现了这位艺术家的忧郁、孤独和缺乏知音的生活，几乎没有对白；但同时，影片却揭示了画家的内心世界，表现了他心驰神往的绘画主题，竭力去探索他的性格。这部影片的特点，就是具有某种庄严的情调，对最微小的细节也备加重视。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不流ᝰ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-08 04:06:17</时间>
<影评>
        《百万束玫瑰花》


他曾拥有住所和画幅。

从前他是一位艺术家，

曾被一位女演员迷住。

那位女演员喜欢鲜花。


于是他卖掉自己的房产——

卖掉画幅和栖身之处——

用得来的全部现款

给女演员买来鲜花无数。


你只要一早就站到窗前——

可能你会怀疑你神志不清？

整个广场都被鲜花盖满，

你可能觉得仍突然处在梦境。


心灵变得既冷淡又漠然——

哪一个有钱人发的怪癖？

但是艺术家当时就站在窗前，

他已经穷困得一钱不值。


他们的会面曾多么短暂。

当天夜里她就乘火车离去。

但是她在自己的一生中间，

曾经有过疯狂的玫瑰曲。


艺术家孤苦地度过一生。

艰辛的滋味没有少品尝。

但是他的一生也算有幸，

那就是用玫瑰铺满广场。


沃兹涅先斯基 诗  李海 译


这首诗是根据皮罗斯马尼的爱情故事创作的，后被普加乔娃演唱为歌曲“一百万朵玫瑰”（视听：
http://v.qq.com/boke/page/s/0/v/s0148d9gkpv.html
）


借由电影沙龙的机会，放映了这部电影。但是网上极少搜到皮罗斯马尼的中文资料。后请朋友帮忙查阅和翻译了一些英文资料，整理如下：


尼科·皮罗斯马尼，全名尼古拉·阿斯拉诺维奇·皮罗斯马尼什维利，1862年5月5日生于格鲁吉亚卡赫季州米尔萨尼地区一个农民家庭。该地区因出产格鲁吉亚最好的红酒而广为人知。


他的父母，阿斯兰·皮罗斯马尼和塔可利什维奇·特克勒，都是农民。他们以几头奶牛和一小片葡萄园为生，与两个女儿玛丽亚姆、佩佩，以及尼科活得不失尊严。


1870年，随着父亲突然离世，皮罗斯马尼家相对宁静的生活不可避免地结束了。


之后，他成为孤儿（存疑，有资料表示其母仍在），被交于两个姐姐照顾，并于1870年随他们搬到了第比利斯住在离第比利斯火车站不远的一间小公寓里，靠给富人家帮佣为生，并学会了读写俄语和格鲁吉亚语。1876年，他回到米尔萨尼成了一名牧民，并逐渐认识到自己内心对绘画的热情。


1882年，他与同样自学成才的George Zaziashvili一起开了一间画室，制作广告牌。1890年，他找了份列车售票员的工作。1893年，他在第比利斯与人共同建立了一家奶牛场，但于1901年离开。


皮罗斯马尼自学绘画，尤为擅长直接在黑色油布上作画，他的画作常以动物、食客与侍者为主题。他曾根据第比利斯地区某些店主的要求，制作广告牌，油画和肖像画。尽管他的画作在当地小有名气（有200来幅传世），他与职业画家的关系却仍然比较紧张。对他来说，生存总是比抽象审美更为重要。


皮斯马罗尼深爱着玛格丽塔（Margarita）——一位到访过格鲁吉亚的法国女演员，为了表达他对玛格丽塔的深情，他用玫瑰把她下榻的旅馆窗外的广场铺满。


在作家康斯坦丁·帕乌斯托夫斯基（Konstantin Georgiyevich Paustovsky）的手稿里，他描述了这个鲜花四溢的广场，勾勒出那幅美丽景象：卡车满载鲜花多到几乎溢出，花上的水滴就像清晨的露珠，有亿万颗，好像是从彩虹上滴落下来的……


皮斯马罗尼这段特别的爱情广为流传，后来还被安德烈·安德烈耶维奇·沃兹涅先斯基（Andrei Andreyevich Voznesensky）写进了诗里，这段奇缘还给了阿拉·普加乔娃（Alla Borisovna Pugacheva）灵感，使她写出了歌曲“一百万朵红玫瑰“。


玛格丽塔也是皮斯马罗尼的灵感之源，她几乎出现在他以后的每一幅画作里。


尼科·皮斯马罗尼生于贫穷，死于贫穷。可悲的是，他的在世时未被其国人认可。死后，他特殊的“原始主义”绘画技巧才为他赢取了声名。他著名的画作有：“格鲁吉亚的妇女和儿童（Women with children of Georgia）“，“带着伞拿着花的妇女（A woman with flower and umbrella）“，“女演员玛格丽塔（Actress Margarita ）“，“五位王孙的盛宴（the feast of the five princes）“。


皮罗斯马尼因贫寒在1918年复活前节一夜倒在一个他用来栖身的小酒窖里。死因是营养不良和肝功能衰竭，他被葬在尼诺城的一块公墓里，具体地点没有注册，所以不得而知。


1918年，皮罗斯马尼的油画在格鲁吉亚画家的第一次大型联展上展出。1920后，少有文章提及他（这一点有待考证），50年代后对他的兴趣渐长。第一部关于他的书于1926年以格鲁吉亚语、俄语和法语出版。毕加索1972年绘制的一幅人物素描就是受他启发。许多导演以他的生平为题材拍过短片和纪录片。其中格奥尔吉·申格拉亚（Giorgi Shengelaya） 于1969年拍摄的电影《皮斯马罗尼》嬴得了1972年芝加哥电影节大奖。第比利斯为他建起了纪念柱，米尔萨尼有了关于他的博物馆。如今，他的146件作品在格鲁吉亚美术馆中展出，还有16幅收藏在西格纳吉的历史人种博物馆。


格鲁吉亚的拉里纸币上印着皮罗斯马尼的肖像——这是他的祖国对他迟来的追念。


翻译：李捃君，编写：不流

基于维基百科和
http://movie.douban.com/review/6368907/
等资料
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>AME影视计划</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-07 11:23:55</时间>
<影评>









《百万束玫瑰花》

沃兹涅先斯基 诗
李海 译
他曾拥有住所和画幅。
从前他是一位艺术家，
曾被一位女演员迷住。
那位女演员喜欢鲜花。
于是他卖掉自己的房产——
卖掉画幅和栖身之处——
用得来的全部现款
给女演员买来鲜花无数。
你只要一早就站到窗前——
可能你会怀疑你神志不清？
整个广场都被鲜花盖满，
你可能觉得仍突然处在梦境。
心灵变得既冷淡又漠然——
哪一个有钱人发的怪癖？
但是艺术家当时就站在窗前，
他已经穷困得一钱不值。
他们的会面曾多么短暂。
当天夜里她就乘火车离去。
但是她在自己的一生中间，
曾经有过疯狂的玫瑰曲。
艺术家孤苦地度过一生。
艰辛的滋味没有少品尝。
但是他的一生也算有幸，
那就是用玫瑰铺满广场。








《女演员玛格丽塔》
这是一则浪漫又悲情的格鲁吉亚物语：
从前有一名男子对一名女子一见钟情，为表达爱意，他变卖掉自己所有的家当，全部换作玫瑰送给了她。
“马车上的鲜花多到溢出边缘，花上还留有水滴，如清晨的露珠上洒下了数十亿的彩虹。马车在玛格丽塔家停了下来，车夫们低声交谈了一会儿，然后开始卸车，把花扔在门前的地上，铺满了石块。是的，这是尼科送给他心爱的女人的数千朵花。”
——Konstantin Paustovskii



 剧照
浪漫的反义词是什么？搜索引擎跳出的第一个词是
现实。
这名男子并没有得到女子的欢欣，而是适得其反。女子被这百万束花吓得连夜乘火车离去。
这就是现实。

这则故事在格鲁吉亚口口相传，被改编成诗词，画作，歌谣，影像。故事里的女子叫玛格丽塔，是个法国女演员。而这位失意男子名叫
尼科·皮罗斯马尼（Niko Pirosmani）




《自画像》
尼科·皮罗斯马尼是格鲁吉亚人引以为傲的画家，他自学成才，发明了新的绘画技巧。
天才的命运总是坎坷，尼科一生都在贫穷中度过，直至死亡。然而世人的承认来得太晚，在假仁假义，唯利是图的世界中，一个画家被悲剧般的孤独笼罩，这就是《皮罗斯马尼》诉说的内容。
《皮罗斯马尼》
ფიროსმანი
(1969)




《皮罗斯马尼》是一部极具诗意的传记式作品，讲述了尼科孤独的生平。为了复刻尼科画作中朴素的生活气息，导演格奥尔吉·申格拉亚请来另一位年轻画家演主角，并且整部电影的造型体系和镜头构图都遵循着尼科的绘画风格，色调，充满诗意而又纯朴动人。








《Ferryboat in Didube》
但关于玛格丽塔的故事偏偏没有出现在电影里，仅仅是一段邂逅，再无后文。或许是导演秉着”人生已经如此艰难，有些事情就不要拆穿”的一点铁汉柔情，给皮罗斯马尼悲剧的人生留下一丝温暖。
但能做出这种事的人，不是愚笨至极，便是浪漫至极。




剧照
尼科·皮罗斯马尼出生于1862年，生长于格鲁吉亚卡赫季州米尔萨尼地区一个农民家庭，家里有几头牛和小葡萄园，生活还算小康。他有两个姐姐，玛丽亚姆和佩佩。




《酿造的（Vintage）》
尼科8岁那年，父亲病逝，年幼的尼科已经开始给母亲打下手。之后又辗转到富人家中做帮佣，负责煮沸&apos;茶炊&apos;（煮沸水的大锅），带水和洗碗。空闲时间他开始学习读书和画画。
《皮罗斯马尼》的故事便是从他另一段挫败的爱情开始。
01
“我知道我们之间的差距很大，但是我知道你是杰出的受过良好教育的女性，我希望你不要太在意，接受我的求婚。我向你保证——我对你的爱是最真挚最亲爱的。“




剧照
根据所罗门的回忆录，作为仆人的尼科在这个家庭服务了近十年，成长为年轻人后，爱上了自己的女主人伊丽莎白（她是寡妇），伊丽莎白拒绝了他，因此他不得不离开这里，从此开始了独立生活。




剧照
“等我们发财了，我就给自己造个木房子，买个大茶炊，你们来我家做客，我们喝着茶，回忆这段时光。”







《黑色背景中的白牛》（左）
《白色背景上的黑色水牛》（右）
为了谋生，他开过画室，制作广告牌，也干过列车售票员的工作，几年之后他存下了点钱，与第比利斯的干亲家季米特里合伙开了一家小店，售卖奶酪，酸奶，黄油，蜂蜜等食物。但尼科生性善良，经常会有人以借口赊账，甚至是饥寒交迫的孩子来免费领取粮食，如此一来，店铺终究不堪重负，提前倒闭了。







《酿造的》
镇上的大伙都认识尼科，因为在城里的大街小巷，所有的酒馆，商店，旅店里都挂满了他的画作。而他也时常免费帮街坊绘画，他们通常只用食物付钱给他，这并不能让他脱离贫困，仅仅是保持生计。




剧照
而在这段时间里，他遇到了他的一生至爱——玛格丽塔。




剧照
K. Zdanevich在他的书中描述了这次邂逅：
“Niko在咖啡厅遇到她根本不知道什么是爱，在Mushtaid Garden，灯光下的舞台上，伴随着mazurka美丽迷人的声音，惊艳的玛格丽特夫人出现在公众面前，她载歌载舞，唱着迷人而欢快的巴黎歌曲……尼科目不转睛地看着她，他被迷住了。”




剧照
后面的事，大家都知道了。
他失去了一切，空有一身不被官方认可的画技，按照他自己的说法，他卡在这该死的生活的喉咙里了。
02
-他现在在哪儿？

-他就在城里晃。




剧照
1916年，Dito Shevardnadze注意到第比利斯旅店里的画作，试图想要寻找到这位旷世奇才。同年，他为了让格鲁吉亚艺术家之间建立联系，创建了艺术家名单，并授予尼科·皮罗斯马尼以“国家艺术家”称号。




剧照
但当时没人知道尼科的下落，因此在1916年3月，该社团的第一次会议举行后，Dito号召所有艺术家找寻尼科的下落，并特别设立了委员会，帮助寻找尼科和获取他的被称为国宝级的绘画作品以组织展览。











《老鹰抓兔子》（左）
《长颈鹿》（右）
过了一段时间后，他们终于找到了他，并邀请他参加下一次画家协会会议，并许诺给予他一些帮助。在会议上，职业画家邀他发言，他依旧还是那个少年，
“兄弟们，要不这么着。咱们在市中心造一座木头房子，这样谁都近，我们买个茶炊，然后坐一起，喝喝茶，谈谈艺术。”




剧照
似乎事情进展顺利，但当他回到家，却发现自己的画作被大家撤下，才发现报纸上发表的漫画：“你必须学习，兄弟！就你这岁数，还来得及画很多呢.....大约10到20年后你会成长为一个好画家......然后我们会把你送给年轻的艺术家展览......“







剧照
这伤透了尼科的心，从此尼科一蹶不振，正值第一次世界大战，情况变得更糟，没有客户，而且由于健康状况不佳，他很虚弱。由于没有钱付房租，他找到了莫洛肯街的一处潮湿而昏暗的地下室住了下来。







尼科自绘的晚年居所
最终在1918年复活节的前夜，他被发现倒在自己的居所里，死因是营养不良和肝功能衰竭。
03
“我画的都是我想呈现的，圣乔治拿着鞭子站在我头上，对我说：画，尼科，画！难道不是这样吗？”




剧照
《皮罗斯马尼》里所描述尼科晚年的模样，是残忍不堪的，现实无助的，有所改编却也恰得其所。




剧照
复活节前，虚弱的尼科被拿着鞭子的客户关进一间封闭的阁楼，被要求在3日内画出一副庆祝节日的作品。




剧照
最终，他拿出了一副《博尔尼西圣乔治节》（原画绘于1915），这幅画比以往的要长些，犹如他人生的回光返照，有他作为牧民无忧无虑的童年时光，有村名们的安居乐业，开朗地庆祝佳节......

















《博尔尼西圣乔治节》和片中的现场还原
皮罗斯马尼就像是另一个版本的拉扎罗，如此单纯善良，却难以与社会相处，所谓成熟也许不是变得市侩，而是学会伪装，但终究学不会伪装是件好事还是坏事呢？







剧照
是好事吧。
皮罗斯马尼为孩童时在草原放肆奔跑时，从父母亲手中接到一大串葡萄时，他在开心地笑着。







《黄昏时的打谷场》
唯有真实的人，才会真实地感到幸福。
我们羡慕多少如拉扎罗，皮罗斯马尼一样“天真”的人，却忘了我们曾经也同他们一样，被复杂化的生活倒不可怕，自设障碍就显得虚假。







《Shota Rustaveli and Queen Tamar》
小时候理解不了不想长大，长大了又想回到儿时的意气风发。当你发现自己与世界格格不入，你是否还能如儿时般义无反顾？
说到底，还是那句老话。
愿你走出半生，归来仍是少年吧。







/素材图片来自网络/
/如有侵权联系删除/

参考网址:
1.http://www.pirosmani.org/pirosmani/#margarita
2.http://www.mei-shu.com/famous/26761/
3.https://en.wikipedia.org/wiki/Niko_Pirosmani
往期回顾：


































</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔惹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-16 02:13:37</时间>
<影评>

10&apos;31&apos;&apos;
不过日子啊，就像是浪里开破船。
风往哪里吹，你就往哪儿飘。

40&apos;27&apos;&apos;
-给我画画吧。
-我不能戴镣铐。

45&apos;32&quot;
-尼科洛，在想什么呢？
-我这一辈子能分到多少酒。我是慢慢喝，长
 久煎熬；还是一口气喝了，早点结束拉倒？
  怎样才好，我不知道。
-喝吧，尼科洛，别多想。我们的生活是条缤
  纷的河流，你得和它步调一致，无论上山还 
  是下山。否则你就得被它折腾。
-这我全懂。可我还是做不到和别人一样。
 我卡在这该死的生活的喉咙里了。
  它又不把我吞下去，也不想把我吐出来。

53&apos;05&apos;&apos;
我说啊，我们去找塔玛拉女王和绍塔的墓吧？
就算能看一眼他们的墓，看一眼那太阳永不落的山谷也好。让我们为这些很神圣的名字再干一杯。现在我不想死了，想在这不落的太阳下活着。有人知道我的画了，我的名字不会从历史里平白无故地消失了。

55&apos;57&quot;
要不这么着：我们在市中心造一座木头大房子，买个茶炊。坐在一起喝喝茶、谈谈艺术。

67&apos;03&quot;
过去我怎么耕土、播种，将来也这么继续。
我画的都是向我呈现的。圣乔治拿着鞭子站在我头上，对我说：画，尼科洛，画！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>栖迟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-02 22:26:13</时间>
<影评>

很喜欢这部味道独特的味道
——————
他说：“兄弟们，要不这么着，我们在市中心建一座木头大房子，这样谁都近，我们买个茶饮，然后坐在一起，喝喝茶，谈谈艺术。”
这是他的梦想。
不被认可的孤独人生。
但其实他活的挺美的。

“他是一个画家，所以他说，我不能戴镣铐。”
所以他过完了孤独，但自由自在的一生，尽管并不感到幸福。

看网上的评论，说他是死于贫困。

他就是不愿顺应命运这条缤纷的河流，所以把自己折腾的半死，卡死在了生活的喉咙中。
这是悲剧吗？这就是人生吧。

他怕默默无闻的过完一生，可“画画这东西，你懂什么…”

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>🫥 ૮ ºﻌºა</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-25 04:27:45</时间>
<影评>

第一部格鲁吉亚电影。是关于绘画的电影中绝对无法忽视的一部，也是甚少人所知的一部。比我目前所看到关于其他画家的影片都更要出色。
影片关于一位农户出身，终身朴素，不停作画的天才画家皮罗斯马尼的一生。苏联导演格奥尔基·申格拉亚在影片里模仿皮罗斯马尼的绘画构图，构图、用色尤其是用光都十分讲究，让观众愉悦之余，美术感受上大有裨益。而导演独特的叙事风格，不煽情，不刻意，自然可爱，不动声色，也令人印象深刻。
皮罗斯马尼自学成才，对绘画有强烈的直觉，他虽在当时就被人发现，又由于他离经叛道的个人画法而被公众迅速抛弃，因此他始终保持着个人的独特风格。
他终身未婚，不愿受到任何束缚的他也没有固定工作，只以为当地酒馆作画换取微薄的报酬维持生活。他曾迷上一名女演员，于是他卖掉房产、画幅，用得来的全部钱买来鲜花无数，铺满整个广场，这件事被诗人沃兹涅先斯基写成诗歌《一万朵玫瑰》。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>荆棘鸟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-01 22:07:15</时间>
<影评>
        Niko Pirosmani, whose real complete name was Nikolai Aslanovich Pirosmanashvili, was born on May 5th, 1862 in a peasant family in the Georgian village of Mirzaani, province of Kakheti, a region widely regarded as the home of the best wines of Georgia.


Pirosmani in Georgia is famous for his paintings, which often have animals and people who eat and who serve food as subject, but is less popular abroad.


His parents, respectively, Aslan  Pirosmani and Toklikishvili Tekle, were farmers, had a couple of cows, a small vineyard, and with it lived in dignity, along with two other daughters, Mariam and Pepe, and Niko.


In 1870 his father suddenly died and the relatively quiet life of the family Pirosmani inevitably finished. 


Orphaned and given to the care of his older sisters, moved with them in 1870 to Tbilisi, where he worked as a servant for a number of rich families, learning to read and write Russian and Georgian.


In 1876 he returned to Mirzaani and, working as a pastor, began gradually to take care of the innate passion for painting.


In 1890 he worked as a train conductor, in 1895 as a designer of signs, in 1893 founded his own dairy farm.


Niko Pirosmani lived and died in poverty, in life his talent was never recognized by his countrymen. 


His reputation, sadly posthumously, was awarded for his special painting technique called &quot;primitive&quot;. Among his best known works, now we can quote: &quot;Women with children of Georgia&quot;, &quot;A woman with flower and umbrella &quot;,&quot; Actress Margarita &quot;,&quot; the feast of the five princes. &quot; 


Pirosmani deeply loved  Margarita, a French actress who visited Georgia. 


A woman who he loved forever so much so that to show his great love, bought for her enough flowers to fill up the square in front of the window of the hotel where she was. 


In his manuscript, the writer Konstantin Paustovskii describing the place overflowing with flowers, traces a beautiful landscape, a place with so many carts full of flowers to the edges, all sprinkled with drops of dew billion, in all colors of the rainbow. 


Pirosmani’s special love became so famous, and it was later told in a poem by Andrei Andreyevich Voznesensky.


The fantastic, surreal love story between Niko and Margarita, also gave inspiration for a song by Alla Pugacheva, entitled &quot;A million red roses&quot;.


Margarita was also a great source of inspiration for Pirosmani, and she almost always appears in every painting of him.


He died very poor for malnutrition and liver failure, in a cellar that he used as a shelter, on the night before Easter 1918.


He was buried in the cemetery of the town of Nino.


Many other directors got him as subject for short films or documentaries, and he was the subject of the film &quot;Pirosmani&quot; by Shengelaya Giorgi (1969) which won the Grand Prix at the Chicago Film Festival in 1972.


 
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘻兵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-15 15:56:41</时间>
<影评>
        当发现自己与世人格格不入，是改变自己还是恪守性情？

尼科洛一生都为此彷徨，他渴望有知己，想得到世人的认可，可又畏惧被诋毁损害。

他可以拒绝卖给皇室厨子蜂蜜，把店里所有的食材分给乞者和穷人；他的心软，不能忍受孩子哭泣而不愿结婚。这个理想而单纯到不会生活的人，自然在世上饱受欺辱。

最后，人们把这位将自由视若生命的画家关在暗房里，逼他为复活家作画，他画完后摆手离去，像极了《月亮和六便士》里斯特里克兰德（高更）临终前留在破屋墙壁上画作，却又叮嘱妻子要将其付之一炬。

难道这些艺术天才的本性皆为悲观？他们永远也学不会怎样照顾自己。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>YukioPB</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-07-21 22:20:19</时间>
<影评>

因为这部电影专门去查了格鲁吉亚这个国家，而在此之前，我可能连它是哪个洲的都不知道。不过豆瓣词条给的信息是苏联，有点好奇它的区分方式，竟然是以影片上映时期所在地的国别而论。
片中的语言，听起来很像法语，有时候又像是英语，语言学上属于高加索语系，我知道的语言中好像没有高加索语系的。文字可可爱爱，属于颜文字指定文字。
片中反映了十九世纪格鲁吉亚的风土人情，在我知道的社会风俗中算是比较独特的，我想象不出有哪种文化和它相近，可以说好像各种特色都沾点。
皮罗斯马尼则是一个连百度词条都没有的画家，同名的词条还是因为电影。他的话确实独树一帜，自成一派，神奇的是，画中的世界看起来十分荒诞，但如果看过电影就会发现，皮罗斯马尼的画其实很写实。地广人稀，房子处在广阔天地之中，周边空荡荡的，显得房子和人十分突出。所以皮罗斯马尼的画背景通常很简单，绘画主体十分突出。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>永夏之人</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-02-17 09:48:53</时间>
<影评>


思考愚圣的行为，会让大脑短路。
人们试图评价画家，但不敢模仿画家的生活——庸俗的《月亮与六便士》败坏了高更的名声，更别说这位——画家太他妈苦了。
要评价必须先后撤，撤到历史地平线以外；模仿则要让他者进入我身，要加载精神软件；直接做，相当于把世界抛到画框以外，建立新的维度。
克里斯特同志选择了直接做，皮罗斯马尼也一样。
电影对大书（The Book）的结构化效仿很明显，开篇是福音，空手套驴进城，寓意物质条件不过是顺水推舟；两次爱而不得，克里斯特也对人类爱而不得；“岩间圣母”的永恒光照，圣乔治，上帝的酒，旷野间的忧郁，多处对照。
为什么要不停地画，描绘格鲁吉亚的动物和人情？影片不说，我们不懂，可能主角也不清楚。
为什么？一个人总得遵循点“什么”活下去，即使那股力量无名亦无根据。
为什么？这个世界空转着，一切事物空有其表。望着片中格鲁吉亚的婚礼仪式，东正教的复活节，两眼放空，人在无聊无意义的时候想逃跑，想买下农民刚刚收割的草，躺在上面。
世界的空乏，带来重压之魔。有那么些时刻，人不找到那个“为什么”和“什么”就活不下去。
我私下揣度，他还是爱人类，但并非只在给予他们奶酪面包的意义上去爱，他甚至害怕这种爱带来的直接后果，就像他见到婚礼上的新娘带着五个孩子时，说“上帝保佑你能把他们都养大”。
他不相信爱一定有后果，将爱倾注在画上，和与死神下棋原理相通——斗智斗勇，一生拉扯。
世人苦，他比世人更苦，却像吃了蜜一样。他最低限度的爱和理想——在城中心修一栋木屋，大家都进来喝茶炊，聊聊艺术，“画家不妨碍画家”——这分明是克里斯特同志的理想。
为什么？
人可以用精神喂饱自己，在大地上创造这些“什么”。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Karola</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-29 09:00:59</时间>
<影评>

  小王子会掉在这个星球的任何一个地方，皮罗斯马尼不过是掉在了百年前的格鲁吉亚。
  他无师自通，没有颜料，就用刷墙的油漆。用了最好弄的黑色布景，奇怪，那也恰好是格鲁吉亚的颜色。黑衣黑帽的男人们，黑裙的女人们，灰黑的城市，封闭的观念。皮罗斯马尼是这个国家的光，天才的光就算在怎样的黑色下都不会熄灭。但是，终其一生困于黑暗蒙昧中的光太痛苦了，即使他活得挺美。
  他如果委曲求全一点，当然可以活得更好。他可以不必那么纯粹，那么随意，那么坚持自我。他可以不必爱得那么飞蛾扑火。他可以，像他们一样。
 不行，他说，我是画家。
 他的画，用色那么明烈，想象那么大胆，但感觉又是那么孤独。
 他是格鲁吉亚的光。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
