<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>亲切的金子 친절한 금자씨</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2561799537.jpg</封面>
<导演>朴赞郁</导演>
<演员>李英爱 / 崔岷植 / 金时厚 / 南一祐 / 金秉玉 / 吴达洙 / 李胜欣 / 金富善 / 罗美兰 / 托尼·巴里 / 高素熙 / 李代延 / 朴明申 / 吴光禄 / 宋康昊 / 申河均 / 刘智泰 / 姜惠贞 / 尹珍序 / 柳昇完</演员>
<简介>金子（李英爱饰）20岁时，就因被控“诱拐儿童”入狱而成为头条新闻，人们惊诧于她的美貌、她的年轻。
                                    
                                　　在13年的牢狱生活中，有着天使般容貌的她是狱中绝对的模范。金子尽心尽力地帮助身边的每一个人，因此狱友们都称她为“亲切的金子”。表面上金子似乎比谁都诚实守纪，但内心里的复仇火焰一天也没有熄灭。
                                    
                                　　当金子出狱后，她还是马上展开复仇计划——它已经暗中策划准备了13年之久的，而狱友们也都在不同的地方帮助着她。
                                    
                                　　金子的仇人是当年让她入狱的白老师（崔岷植饰），那是什么让他们在13年前结怨呢？金子又将怎样复仇呢？能否成功？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>呂永佳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-23 22:00:36</时间>
<影评>
        作為復仇三部曲的壓軸之作，《親切的金子》回歸到復仇的最根本命題：宗教。這在《原罪犯》中避而不談的主題，在《親切的金子》中，得到充分的發揮。


金子：如果我可以審判，甚至行刑……


要處理宗教與復仇的關係，很容易會跌入善惡二元，或是原罪與救贖的俗套。當然《親切的金子》沒有離開這些復仇的主題因子，但一出手，已經相當與眾不同。金子一方面站在聖母的位置：她總是親切的，在充滿罪孽的監獄裡閃著金光；但另一方面她是一個復仇者，她絕不寬恕！所以這個「親切的金子」一方面帶著微笑、一方面卻內藏殺機：既是聖母，又是巫婆。更重要的是，金子充滿著魅惑：她是善良的──受到她的恩惠的人總會幫助她實行復仇大計；她是美麗的──紅色眼影、紅色的高跟鞋，一種非人性的直觀的美麗，直憾心扉，無從抗拒；她是親切的──因此她的槍會聽到心跳和近距離看到汗珠的滴下。金子的多重性引申至宗教的層面，已經顛覆，甚至推翻了宗教的淨化功能：金子一開場便把牧師的豆腐掉在地上，後來牧師收了別人的錢……


不單如此，導演把金子的角色推向更加徹底的角落。她的復仇大計成功了，她可以審判，甚至行刑：她用槍射向白先生的腳，白先生再不能逃跑，上了刑場──顯示了金子有設置刑場的權力。更重要的是，如何理解金子站在宗教的位置？在電影末段，金子利用錄像帶把真相帶到眾人的面前：她總知道所有的真相，而且不理會在場的探員(法律和理性規範失去了約束力)。在整個復仇的處境中，金子處於一個最高的位置：她可以煽動眾受害者行刑，把行刑合法/合理化，行刑的時候，她只露出雙眼，冷眼旁觀。


行刑的門聲


行刑一段，無疑是全電影最精彩的部分。金子的親切發揮了最大的作用：整個審判和行刑的標準──她成為了道德價值的最高指揮，沒有人懷疑她的審判能力，只有服從。要注意的是，這段審判要處理的不再是惡有惡報、以眼還眼等膚淺的倫理命題，而是復仇作為填補一個世界的缺口的同時，反過來把缺口更清晰地呈現出來。


這個世界的缺口正是災難：受害者目擊了自己的孩子死去。沒有任何方法可以重新表述這恐怖並且致命的傷痛。我們的直觀感受意識到這人生的大缺口、大深淵。而理性(如法庭的力量)根本不足以去填補這個缺口。於是宗教為代表的道德律令去介入，並且填補這個缺口：善有善報、惡有惡報、以眼還眼、以牙還牙，一個做壞事的人理應得到懲罰！懲罰的手段正是直接的復仇：親刃的快感與死亡並存。只有復仇才能填補災難的深淵。然而《親切的金子》的高明之處在於意識到：填補與暴露並生。


暴露了填補的不可能性之物是進出刑場的拉門聲。眾受害者在等候行刑的時候，當門一打開，全都表現出恐懼的神情──行刑還是受刑？在這特定的時刻，他們感到恐怖、復仇的冷意、他們猶疑……這些神情正暴露了行刑的漏洞：復仇，可以嗎？有效嗎？


生日蛋糕：幻見的天使


導演當然為這場復仇提供了答案。災難沒有因為道德律令的介入而消失。行刑之後，眾受害者彷似得到新生：他們分生日蛋糕、分甘同味了。他們幻見天使在他們的頭上飛：善總在他們的身邊默默守護他們。可是最後這群分甘同味的受害者，還是希望拿回贖款、還會問：下雪了，路會難走嗎？然後便各自回到自己既有的生活裡去。當金子抹去復仇的眼影，幻見受害的孩子，她不能說話，只能無力地看著他的消失：復仇，令她走進了人生的曠野。


復仇的眼淚


中國現代作家張愛玲在她的小說《封鎖》裡曾有一段觸目驚心的比喻：「生命像聖經，從希伯來文翻譯成希臘文，從希臘文翻譯成拉丁文，從拉丁文譯成英文，從英文譯國語。翠遠(小說中的女主角)讀它的時候，國語又在她的腦子裡譯成了上海話。那未免有點隔膜。」金子的女兒是金子施愛的對象。她與女兒的關係正好是宗教與人的關係：溝通的隔膜、翻譯的距離。女兒說的是英語，金子說的是韓語，她們的中介是字典。這裡揭示了語言的局限性的同時，正表現了宗教/道德律令的無力：電影最後一個鏡頭，她們「仰望」著上天掉下來的「白雪」──人總是在仰望，站在一個低的位置；而金子穿著「黑色」的衣服──世上沒有完人。她始終沒有吃那白色的食物──但她總是渴望著。金子掉下復仇的眼淚，正因她看到人世間一個不能填補的缺口，意識到生命裡深沉的絕望，同時為復仇三部曲劃上一個傷感的句號。





http://ericlwk.blogspot.com/

</影评>
<有用数>893</有用数>
<没用数>138</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊莱文</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-13 01:54:09</时间>
<影评>
        大多金玉其外的东西，总会有败絮在其中。这就好比说人无完人一样。朴赞郁《亲切的金子》最初就在为我们讲述这样一个道理。往深里去，却又觉得其实这出戏，这出戏里显露出来的行色人性善恶根本与完美与否无关，只不过是深藏在人性本善之下的恶的一次华丽冒险罢了。很多评论都说了，这是一出华丽的复仇，导演利用一切美好的华丽的外在为血腥的暴力与残酷披上嫁衣，而作为人的道德底线也在这华美掩盖下被硬生生的拽出来，却又是潜移默化的。从影片开头金子砸掉牧师手中那代表纯洁重生的白豆腐开始，这已经就是在向某种伦常挑战了。像是信仰。


从13年前金子进入监狱那抬头的一瞥开始，这个计划就已经开始。在狱中，人们都称其为“亲切的金子”，因为她的复仇计划需要他们，无论是出于利用或者真心，她将自己善良与邪恶发挥及至。正如影片中金子发出金色光芒的脸，她此时已经是一个几乎完美的神，她的目的是善待一切，来操控一切。一步紧接一步的复仇计划在出狱后，全盘在计划中进行。本以为金子会用那把特意为复仇而造的镶银雕花手枪毙了仇人，导演却嘎然而止。接下来的镜头便是全篇高潮与出彩之处了。仇人白是个至今逍遥法外，并利用金子作为替罪羊的变态小孩杀人狂，或许只是因为自己无法生育。理由看似很脆弱甚至疯狂。像法国导演欧容在《挑逗性谋杀》里阐述的其实杀掉一个人不需要什么理由一样。相对着的，金子的复仇，却是有很多理由，包括含冤13年，包括替惨死的孩子们报仇，且被阐述得让人心疼，使人同情。这是否和导演的些许观点相同，大抵罪人都是有其悲哀性的。


紧接着的受害小孩的家人，聚在教室，甚至包括了当年审讯此案的警察在内一起，他们讨论着如何处置这样的仇人白。导演对整部影片的完美调控在这一段完全展露无疑。包括报警还是私刑处理，包括各自动手还是一同行动，各人姿态与丑恶嘴脸在这一刻暴露。想想他们只不过是手无寸铁的平民，他们要他死，要他死在他们所有人手里。而我们亲切的金子这时又做回了她神圣不可侵犯的神灵位置。她主导这一切，所有都在她的掌控中。最为黑色的一幕要数十来人坐在教室外面的椅子上，身穿雨衣手拿序号等待着手刃仇人白那一段。有些如同安妮的文字，温柔的残酷，直白的隐忍。仇人的命就在这些人的手下结束，致命的不是手拿水果刀的中年妇人，不是手举斧头的中年男子，而是并未披雨衣，相对于恐慌的其他人异常平静的老妇人，她的武器只不过是一把剪刀，从仇人白的后颈直插命门。原来人都是可以歇斯底里的，原来人都是有着罪恶本源的。当然，他们本就是手无寸铁的平民，刀斧这样的狂魔武器并不适合，一把剪刀就足够泄愤了。好一出黑色幽默！


再来说说金子，可以说她的身上无处不隐喻。红色蜡烛，红色高跟鞋，红色盖眼膏，点点连衣裙，还有为了赎罪砍下手指后包扎起来的雪白小手指。不可否认的，金子是美丽动人，充满诱惑的。然而从开头就跟随着她的小指白绷带，在每一幕都显得扎眼，这好像又在说着金玉其外，败絮其中了。那么一点点的不和谐是不是正是完美外在掩映下金子那充满罪恶的心？


影片最后，在处理完仇人白的尸体后，众人聚集在蛋糕店内，金子分给其他人的蛋糕全是黑乎乎的，这出自她手的黑色蛋糕，就像是这出华美的复仇，她精心烹制，然后喂给每个有牵连的人吃，沾染黑色的嘴，如同泯灭在黑暗中的人心。但是金子没有吃。 她而是做了一个象征光明与鲜亮人生的雪白蛋糕给女儿，在雪花飘舞的夜晚，照亮全场。金子说，你要活的雪白。这分明就是在忏悔和赎罪的说，我活得是黑暗的。可当女儿挑起蛋糕一口自己吃，一口喂给金子时，她仍没有吃。她只是不顾一切的将脸扑在白色蛋糕上。但她知道，即使满脸白色，全身白色，她的心仍旧如皑皑雪天里她的一袭黑袍，始终格格不入。


这既是一出华美的复仇，更是一出淡然的救赎。复仇的是人，手刃仇人，以眼还眼；可救赎的是心，是金子曾经迷茫和无知的心。在影片中，穿插的金子与19岁少年的爱情，金子与失散女儿的亲情，则是对于她的救赎。仍旧是从13年前金子进入监狱的那一撇开始，她就迈入了一个深渊。这是一个万劫不复的深渊，却也是通往天堂的深渊。13年前年轻的金子只是个无知的物质少女，无意怀上的孩子巧合或注定的成为被要挟的筹码，因而入狱。这一切看似可怜却又咎由自取。那么位这样的迷途是否应该付出代价？为叛逆的青春付出代价？那么13年的牢狱就是代价。这看似过于残忍的代价却又是救赎，对于13年前迷茫与无知的救赎。


整部片子，就好像五味杂陈的调味瓶，辛酸苦辣皆备；又是单调空白的人生白卷，空空如也。你需要用怎样的姿态，怎样的笔触，怎样的手法，怎样的力度，去书写，都是你的事情。但是记住，任何书写，任何行为，都是要付出代价的。如同仇人白，如同复仇金。
      </影评>
<有用数>656</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>緩慢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-05 04:19:37</时间>
<影评>
        她（印度的毀滅女神迦梨）通常被繪制成一個可怕的、美杜莎似的實體，擁有無數隻手足，擺出進攻性姿勢——然而，正如每一個印度人所知道的，關鍵在於，在這些手足中隱藏著某種元信息（meta-message），一隻小手以撫慰的姿態伸展出來，似乎是在說：「不要把這個荒唐可怕的形象太當真！這只是一種力量的炫耀，而事實上我並不真的那麼險惡，而且實際上我愛你們！」這種異常信號正是我們要在某種侵略形式中所要尋找的………


                              ——齊澤克：《易碎的絕對》頁48。


於是，順理成章地，我就找到了金子的手指。它被白紗布誇張地包紮，比金子的手掌還長，如一根小型手槍的槍管。金子華衣美服容光懾人，那隻手指卻尾大不掉地曳在她身上，成為一個不完美的污點。為什麼要在一個鞋必高跟、衣著配搭各有主題的、強調「一切都要漂漂亮亮」的角色身上留下不協調、不完美的污點？當然是因為那便是金子不可或缺的核心。


永不雪白的雪白餘數


那手指有著類似武器的形象，然而又代表著柔順的懺悔：手指是為了向宏穆父母請求原諒而斬斷的，它代表贖罪；而它那種反協調的美學取向也提醒著我們，它不但代表贖罪，還代表贖罪的殘餘，那個「除不盡的餘數」，俗謂贖不清的罪。大仇得報後，金子柔順地跪在宏穆的鬼魂面前，正開口想要求宏穆的原諒，立刻就被宏穆戴上了口塞，那個堵塞她的懺悔的口塞，正與她給罪人白先生戴上的，一模一樣。金子不會得到原諒，因為她的懺悔行動（殺死白先生），正是她的罪——透過利用他人來達到目的。金子對鏡抹去象徵復仇的紅色眼蓋膏，四周裡無數整齊鑲嵌的長方形原木塊，那正是象徵著餘數的無限：復仇—罪—懺悔——


然後便是愛了。天使（女兒）遞來由金子親手做的「雪白」，金子怔怔地流淚，但她始終不能吃下，只能將頭猛撞向「雪白」的蛋糕。但正因如此，金子最後終究得到了女兒（天使）的擁抱，蒼老女聲的旁白說：正是因為她沒有得到內心的寬恕，我才更願意更愛她。金子無法將「雪白」內化，在彷彿淨化一切的大雪之下，只有她一身復仇的黑衣。但這便是絕望麼——不，金子身上還有一個雪白的地方，就是那隻手指，一個外在於她自身的，銘刻著復仇與罪的餘數。而一切的痛苦和寬大正正都在那個餘數裡面，它們互相加強，而不是互相取消。


美好而堅強的團體


如果復仇一般被認為是焦點集中全神貫注的，則《親切的金子》與《原罪犯》相比，節奏無疑較慢，分散焦點的角色也較多。於是我認為全片最具趣味的就是父母們集體復仇的群戲部分。朴贊郁在此顯示了與《原罪犯》最不同的取向：在父母們初出場的平靜大特寫之間，穿插著他們神情激動的預敘鏡頭，這整組跳接的意義在於，朴贊郁意圖超越《原罪犯》那種由極端情節結果及其逆轉所帶動的感官快感，而轉向選擇，敘述的細節；那些細節的觸感及快感是結果被預告之後，都依然存在的。


在細節裡，我們看見這些父母如何逐漸形成一種群體感。他們會有分歧、討論、表決。每個人個別的缺陷都會暴露，會惹來攻擊和幫助。角色會互換，被幫助者會變成幫助者，擔怯者變成勇敢者。他們尋求意義、也有躊躇，而後堅持自己的慾望。他們會忍不住互相傾訴，只是訴苦未必帶來同情——容洙的祖母說，誰沒有自己的故事——而弔詭的是，同情的缺席並不撕裂群體：正是被容洙祖母說得語塞的狠勁大姊，在復仇發洩的瞬間拉住失控揮斧的父親，提醒他容洙祖母還在等著，不可以一次過把仇人殺掉，不可以太過分（也許還包括不要讓體弱的容洙祖母看見太過血腥場面）。能夠出現這樣的相處方式，我會說這是一個堅強的群體。在這種豐富而複雜的理解中，他們似乎得以成長（在這個層次上，對於生日歌我傾向理解為成長而非重生），同時他們在復仇時都顫抖、失神、痙攣、需要他人的擁抱。這種弔詭性正如，這麼美好的群體（復仇後的大合照多麼有型）的建立，其保證並非在於正面情感如共同的喪親之痛，而是在於金子邪惡的威脅：「誰敢報串的話……我不說下去了。」事實上，我時常想像我的團體有類似的邪惡和堅強。


美好與邪惡的互相加強關係，乃是與純淨天真的「至善」的複雜決裂；在我們這差異性不斷加乘增生、矛盾對立日益加強的世界中，弔詭地指示一片更繁密的天空。（如果嫌齊澤克太遙遠，我們還有葉蔭聰*。）我等小資女子難免迷戀細眉細眼的東西，但至關重要的是，《親切的金子》細節之精緻不只在於華衣美服，還在於過剩溢出的蠟淚、金子臉上的傷痕、詭異的看起來不像李英愛的大特寫，這種種互相撕裂和加強的細節。而有個尚未命名的x，它散落其中；至於它是神還是魔鬼，我倒並不真的很關心。至於朴贊郁對罪人有十分足夠的善意，此則確鑿無疑。


原文：rhetoricalpain.blogspot.com


葉蔭聰文：
http://www.inmediahk.net/public/article?item_id=55725&amp;group_id=16

</影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Molly Zheng</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-15 12:00:45</时间>
<影评>
        在这篇文章中，我将从三个方面分别分析由朴赞旭导演的亲切的金子这部电影中存在的符号学与精神分析。这是一部关于复仇的影片，其中牵涉了原罪的概念。正如电影的海报，将复仇杀人者金子做成了无原罪的圣母的形象，体现了生命的一种矛盾。


金子的梦境

可以用梦的解析来解释，弗洛伊德说梦是愿望的满足。金子的梦正代表了她愿望的满足。

狗，本身的形象给人摇尾乞怜的印象，这条狗长着白老师的头，狗的身子，被绑在一个架子上，显然是代表着白老师在金子心中的印象，如同一条狗，是一种替代（displacement）。而狗的叫声也很像白老师后来被绑在凳子上被金子用枪抵着头时发出的叫声，

而事情发生的场景，在一片白色的雪地中，雪白表示纯洁，正如影片中几次提到的吃豆腐以及后面地道的白色的蛋糕，象征的没有罪恶。后来白老师的血溅了一地，其实是代指了，如果杀死白，金子自己的纯洁也被玷污。

而悬崖的场景，是一种焦虑的表现，金子犯的罪是被迫产生的，悬崖是这种绝境的体验。要在悬崖边杀死白，是金子给自己找的借口，她是被逼到了绝境才要杀死他的。环境中的雷声也是一种惩罚的代表，就像白是遭到了上天的惩罚，金子穿着类似于制服的黑色衣服（也是她后来穿的）有一种权威和冷酷的象征。金子认为自己是以一种执行者的身份杀死他。



片中的符号

影片中出现了许多处较明显的符号。


红色的眼影。金子从出狱后一直涂着红色的眼影，直到后来白老师被杀死，她才洗掉了那眼影。红色表示血、仇恨、欲望，是金子自我提醒复仇的重要标记。另一方面，涂上了红色眼影的金子，此时是将自己变成了复仇者的形象，正如某些部落在自己的脸上画上颜色，认为可以在战斗时变成英勇的战士。同时也表现出金子内心并不想让自己沦为一个杀人者，而想将红色眼影的自己与真实的自己分开。


枪和法句经。法轮经藏着韩国女间谍给金子的手枪图纸，法句经本身是关于如何自我解脱的学说。而金子所作的复仇计划，也是一种希望自我解脱的行为。将法句经与手枪联系起来，其实是暗喻了杀戮才可以自我解脱。金子后来在枪上镶嵌上了他特别订制的银的头像，那个头像看起来像是某种女神的头像，金子说任何事情都要做得漂亮。这更加表现了金子内心想让自己成为一个死亡的执行者的潜意识。而女神的另一个隐喻可以被看作原罪的象征，部分基督教神学家认为，人是有原罪和罪性的，原罪的存在将人类和上帝隔绝，使人类终生受苦，不得解脱。


教室。白老师最后被受害儿童的家长们杀死在金子准备的废弃学校里，这个场景显然有着某种寓意。家人坐在学生的桌子上，金子穿着之前提到的黑色制服以权威的身分站在讲台前，形成一种类似上课听书的格局。于是，家人理所当然地对金子的煽动照单全收，竟然连「拿赎金去买游艇」这种低级谎言也没让人怀疑。教室本来是一种纯洁的象征，而家人们却纷纷议论到底是将罪人处决，还是报警，警探的担保促使他们表露了人性的原始凶残。最后一人一刀解决了罪人，而且过程病态地「理性」，甚至考虑到如何处理大量鲜血，他门做人也非常「实际」，杀人分钱，人性的邪恶面更见赤裸。这再一次体现了原罪的概念，正如导演在接受采访时曾经说：“我在影片里想提出两个问题，一个是‘复仇是正当的吗？’，另一个是‘复仇能让复仇者满足吗？’我个人的结论当然是复仇并非必要，但是人类总有很多像复仇一样的欲望，虽然是没有意义的，但总能让你投入其中，不能自拔。我想讨论人的这种偏执性。”


本片中还有很多别的符号，例如小男孩的玻璃球象征金子罪恶感的来源。金子在监狱里病床上的被单与旁边的女人的被单一白一黑，上面都是心也象征了金子那种看似无罪的形象等等。 


金子最后的幻觉。

杀死白教授后，金子在洗手间里洗去了红色的眼影，然后看到了被杀害的宏穆蹲在洗手间里抽烟。这显然是金子的幻觉所致，幻觉是由一个人的潜意识产生的。其中宏穆19岁的样子，其实是金子想象出来的，是多种角色叠加而成的意象因此与金子19岁的年轻情人十分相似，她认为19岁的男孩应该是那样子的抽着烟的。而她本来欣喜的要开口对宏穆说她已经将包老师杀死的好消息，宏穆却忽然变成了19岁的模样，将金子以金子绑白老师的方式绑了起来，然后用怜悯并带有失望的眼神看着她离开了。证明在复仇过后，她并没有真正的「赎罪」，面对她潜意识中的宏穆时，还是一个罪人，没有得到原谅，没有得到精神的解放。她永远都会活在间接害死那个孩子的阴影当中。


电影至此触及了复仇故事的永恒主题——仇恨不会因某人死去而消亡，纵使金子在落幕前一头塞进纯洁白净的蛋糕中，复仇的罪咎感并没有因此结束。
      </影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲田总悟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-14 20:05:55</时间>
<影评>
        美丽无辜的金子被威胁当了替死鬼进了监狱从此与女儿分离，出狱后她彻底化身复仇女神对白老师进行报复。经典的复仇电影，但一直感觉太沉闷只有最后一段的老太太太神。


集结的受害者家属，或沉迷或疯狂或紧张唯独老太太异常沉静，当一个接一个受害者家属相扶进去砍下那一刀后崩溃着出来，只有老太太用一把儿童小剪刀异常冷静命中要害，圆圆的儿童小剪刀头并不锋利，伤人都不容易但老太太却捅了进去，可爱的孙子没了儿子媳妇全都没了，这么多年独自活下来的老人心有多恨 全在这一刀。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>于是</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-10 04:12:00</时间>
<影评>
        我觉得这是多年来我能够喜欢的韩国电影之一。在它之前的三部曲之一二，我觉得不如这三。理论上，也许是“女人的复仇”这一主旨比较深得我心吧。


就在上个周末，我和几个人（很不同的人）在夜里一点匆忙讨论了关于报复的问题。一个说，从没想过要报复谁；一个说，不会去报复；这俩都是男人。第三个是女性，她说，会面不改色地对对方好，但会想着在他风光的时候浇一盆冷水，或是随时随地地掐他直到掐到青。那俩就说，女人好可怕。然后来问我。我说，如果我想，那必定是以前很爱的人，那么一切复仇都不如想让他死。


其实，我说的是很在理的事情。想让对方消失。但事实上，让对方死这样的事情是不可能出现在我的生活中的。也就是说，让其死在我的主观意念里。这便是死。


后来就看了这个电影。觉得很过瘾。而且很现实。


金子在狱里13年，一直都是个好人，也默默地杀死了众人皆恨的坏人。所以她更是好人。她的复仇到了最后，是调动出所有被害父母心中的恶和残暴，集合众人之手，将犯人处理掉。


这当然让人想到东方快车谋杀案。但如此看来，那真是阿加沙的冰凉的理性，杀人都不太失血的。再看韩国人的镜头，岂止是失血，甚而是一桶鲜血那样的直白。我认为，韩国人的审美观就是披着羊皮的狼，或许还是上等一线品牌的羊皮制品。


一排人手拿抽签标号，等待杀人。等待复仇。等待释怀。但当他们共同泄愤了之后（明明知道被杀害的孩子是回不来的），他们却依然会把帐号写在小纸片上给金子。人们对于自己遭受的损失总是最执着的。善良的金子是脸上发光的天使，涂着红色眼影的杀人犯，最后还是一个负债累累的母亲。


我想复仇就是这么一回事吧。你令我失去了做好人的机会，我就会用最恶毒的手段消灭你，并且，让所有人都站在我这边。


你知道，我很少推荐韩国电影的。但这次，我推吧。


</影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>九尾黑猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-18 23:55:55</时间>
<影评>
        一、当我死了，请将我忘记


　　人们说，时间往往能抹平记忆，但它抵抗不了女人的执著。许多女人抱着这份执著在人生的悲剧中翻滚起伏，我们只能眼睁睁的看着她们开始，看着她们受苦，看着最后她们心怀恐惧的大喊着不要忘记。


　　华丽凄美如“亲切的金子”，那个面容惨白的女人让我在维瓦尔第的乐曲中几尽落泪。对一个含冤入狱十三年的女人来说，该心如死灰去了却残生，还是满怀复仇的怒火？也许，放弃那些仇恨会过得更好，对于十三年前她奈何不了的男人，经过牢狱之苦的她又有多少胜算呢？反正，她精通糕点制作，有化腐朽为神奇的魔法；岁月无法改变她的面容娇美，连夜莺都会为她的眼泪哀鸣歌唱。


　　可是金子就是无法忘记，那个让她锒铛入狱的男人，那个让她背负骂名和血债的男人。哪怕过了十三年，她都还清晰的梦见他变成一条狗，在雪地里，被她射杀。你可以认为她做好事是为了利用那些人，反正她不是什么圣母、天使，不信什么天主教。但是做到最后她也分不清为什么会帮助人，看着那些对她感激涕零的人，她只是睁着空洞的双眼，涂着桃红色的眼影的那双眼睛。


　　“当我死了，我亲爱的，不要为我唱悲哀的歌曲，不要在我的头遍栽种玫瑰，也不要柏树荫蔽；希望绿草覆盖我的身躯，带着湿湿的雨水与露珠。如果你愿意，请你记得我，如果你愿意，最好将我忘记。”


　　一个女犯人入狱那一晚，辗转难眠。一边是自己犯罪的过去，惊叫着无法面对，痛哭着说不如去自杀；一边是亲切的金子温暖的怀抱，告诉她祈祷是鲍鱼刷，能洗清一切罪孽，重新做人。她们的污秽都能伴着祈祷淡去，赎回平静。但金子不行，她的过去日渐清晰，变成一个更加丑陋、凶恶的魔鬼，打着哈欠把她的世界一点点吞噬掉。她本来可以告发那个凶手，将他绳之以法，阻止他伤害更多的孩子，慰藉死去男孩的灵魂。可她没有，她还帮助他绑架了那个男孩，虽然她不知道他会被杀。她的罪孽因此一天天在心中生根发芽，长出盘根错节牢牢锁住她的心。于是，她献出自己的身体给这个世界，帮助每一个非亲非故的人，安慰她们，哪怕需要捐出一个肾，为濒死的女囚擦身，干最脏最累的活而毫无怨言。她向死而生，在男孩父母面前斩断自己的手指，奉献一切后宁愿被这个世界遗忘，死去，这样才可以重生，洗去这一身的罪恶。没人该记得她，包括她的女儿，她该有全新的生活，远离这样的母亲。所以，她得到帮助后刻意疏远那些出狱的朋友，人们都说她变了，变得不再温暖、充满慈悲的光芒。在金子看来，她这样的人，不管做了什么都不配得到人们的喜爱。


　　为了尚未完成的使命，金子无法忘记，她要杀死那个恶魔。她的生命只能承载这么多，不包括怀念和爱意。当她死了，请将她忘记。


　　对于不同的事情，女人会呈现不同程度的执著，但不要因此去试探她们的底线，否则你连怎么死的都不知道。那段不堪回首的记忆会让她们变成持枪复仇的圣母，或者面目狰狞的杀人犯。


　　“妄想”就是另一个源于执著的悲剧，只不过这一次梁咏娜是为了自己，无法忘记。梁咏娜只是不想忘记以前的男友，把沙漏在不同的时空来来回回的倒转，幻想他还存在。把他藏在自己的记忆中一直到老，这样就没人能抢走他。在她的国度，他只爱她一个，什么都肯为她做，所有时间都用来陪她。这样不是挺好？谁都不会受到伤害了。这样的意念憋在她的心中，渐渐控制了她的生活，让她在不知不觉间犯下可怕的罪行。


　　其实，我算是喜欢梁咏娜充满幻想的小屋子，她做的布偶，屋子里漂浮的乌云，那些让人无法呼吸的东西。当被某些突如其来的事情打倒后，我们总是希望能掌握自己的生活，知道什么时候该哭，什么时候该觉得惊奇，什么时候该平静的面对。不再有什么能真正伤害到自己。当最爱的人离我们而去的时候，总是希望走在大街上能遇到和他一样的人，可以跑上去叫他的名字，他微笑着看着自己说，傻瓜，我一直都在啊。哭什么？


　　有些女人就是学不会忘记，她们总有这么多理由：如果你不是这么可爱，如果你不是这么可恨，如果你上次没有这么温柔的安慰我，如果你的眼神不是那么绝情……


　　“心中有鬼”中，充满妒念还有欲念的三三在心中幻化成恶灵，差一点酿成了惨剧。她有什么错？她只是爱上了君初，爱上他的儒雅和体贴，之后她只是有一点点想占有他，虽然三三知道自己配不上君初。慢慢这种自卑混合着占有渐渐强大，侵占了她的心。


　　她们都不是可怕的女人，她们只是爱得太深，深入灵魂，无法自拔。


　　不过，实在没必要执著于人力无法控制的事情。光阴会过滤一切，总会记得最初的一天，那特别的一日。就像旧雪会融化毫无痕迹，但是你会记得当初踩上去的“咯吱”声。


　　金子哭着看着死去的白老师，梁咏娜呆滞地坐在警局中，三三看着跑过去的曼贞轻轻一笑。故事总会有不同的结局，人啊，还是该学会忘记。


　　二、我的灵魂在无涯的怒海中漂荡

　　复仇。它让人们每天向地狱迈进一步。


　　电影里充满了形形色色的仇恨：金子的、死去孩子的亲属的、那些受到迫害的女囚的，还有金子的女儿的。


　　是的，甚至金子的女儿也心怀仇恨，她说，抛弃孩子的母亲都该进监狱，她没有原谅金子，金子欠她三个道歉。生活在仇恨中的人都会有极端的一面，哪怕她在美丽如画的澳大利亚荒漠，没人教她如何愤怒，她也会拿着尖刀以死威胁，迫使别人同意她的要求。


　　人们面对仇恨会表现出不同的面目。就像最后，五个家庭的亲属面对白老师时的境况。他们裹着塑料布，面目悲愤、狰狞，举着武器。不同的家庭、背景，却因为同一种仇恨让他们集聚在这里。对着仇人，有人懦弱害怕下不了手，有人拿着镇静剂也要手刃恶人，有人冲动难抑，有人绝望无情。金子呢？她始终无法下手杀这个男人，虽然她策划十三年这么久。这就是她这辈子的头等大事，什么都要细致精巧、漂漂亮亮的，就像那把雕花的双筒手枪。可是她下不了手，因为她也曾参与其中，分担他的恶行，她没有权力解决这场劫难。


　　十三年前，金子还是一个十八岁的小女孩，会突发奇想充满好奇的站在水族馆发呆，想着这个难以搞懂的世界。通常人们都会在教训中长大，逐渐认清这个社会，但是金子的教训未免太惨痛，让她没有后悔和选择的余地，仿佛刚睁开双眼的婴孩便直接被抛入地狱受罚。入狱时还是夏天，金子穿着圆点裙，戴着口罩，死死盯着抱着她孩子的白老师。出狱时，她还穿着同一条裙子，却已经是冬天，不变的装扮宣告着她不变的仇恨和复仇之心。


　　全片最精彩的部分莫过于金子举枪射杀那两个试图劫持她的人。她屏住呼吸，死命挣脱，看着他们再次掳走了自己的女儿，金子两只眼睛几乎要喷火般，无法阻挡。那一刻，来不及想什么，她就像只张满帆的航船，烧灼怒火作为燃料，管它地狱还是天堂都全速前进，永不回头。她就是复仇女神。


　　当金子终于找到罪魁祸首白老师，她尖叫着踢打他，失控的像一只垂死挣扎的金鱼，几近痉挛地剪掉他的头发，她甚至不知道如何才能对着仇人宣泄自己的愤怒。转身后，她的面孔却是布满了恐惧和绝望。她的一生就凝结在了这一瞬间，她抵达了生命的边界，不知道该如何前行。


　　面对金子，民众的反应往往奇怪且意味深长。他们对她破口大骂，躲她如同躲避瘟疫，却又禁不住为她的美貌倾倒，在那一年，时装界悄然流行起圆点裙；那个警察，在挖尸体时都会哼着小曲的警察，明知道不是她杀的人却眼看着她在众多镜头前癫狂的重演着她根本不知道的剧情；警察的妻子在看到出狱后的金子送给警察蛋糕后，充满妒意的盘问丈夫和金子的关系，得知她就是当年震惊全国的杀人犯后，唾弃垃圾一样的把蛋糕摔在地上，奇怪的是，她给人的感觉却是这个女人嫉妒的要发疯了；蛋糕店的小伙子第一眼看到金子，就讶异的扔掉手中的箱子，完全匍匐在她美貌的脚下，她是他心目中的天使，金子拿他没有办法。


　　影片让金子而不是白老师在民众面前承担罪行，就会有全然不同的感觉。杀人犯不再是面目可憎的人，却是一个较弱美丽的女人。民众需要这样的一个女魔头形象，所以会有人成群结队大喊，信上帝，打倒这个女恶魔。在他们眼中，她美丽、危险、充满诱惑和邪恶。很多时候，在人们心中埋葬着对美丽的嫉妒和觊觎，就像 “西西里亚美丽传说”中的玛莲娜，人们认为她用美貌诱惑男人，使得他们偏离上帝。人们越是被她的美丽倾倒，越是要把她踩在脚下，享受这种快感。还有“莫扎特传”中的萨列里，越是欣赏仰视莫扎特的才能，越是要把他摧毁。这就像平凡的人喜欢悲剧，有时候是因为看到完美无暇的勇士倒在命运的激流中，这让他们感到平衡。这是人性中不可避免的弱点，又像是一种自我防护的自然反应，谁会在乎一个一事无成的失败者？反而是那些能力强的人可能抢走别人的饭碗，那些挺拔、俊美的人会抢走别人的所爱。


　　金子就在这样对美的仇视中飘荡，载着自己的复仇。


　　三、把我交还给爱

　　“在绿草丛中小路上，有个踏红色高跟鞋的女人。嗒嗒嗒她走着，她要走到哪里呢？她怎么不回头，看我这边一眼？一步，两步，红高跟鞋女人再踏一步，形单影只……”


　　犯人出狱的时候都要吃一块洁白的豆腐，这样就洗清过去的一切罪过了。金子极其渴望得到救赎，但利用别人达到目的的她，始终无法得到解脱。她轻蔑的把那个神父手中的豆腐推翻到地上，宗教无法拯救她，虚情假意的关怀无法拯救她，只有她自己可以。她一直想要梦到当年被杀死的男孩，他如果还活着该向那个蛋糕店的伙计一样大了吧。她想要看看他，得到他的原谅。


　　那些出狱后见到金子的姐妹无一例外，都是不顾众人的眼光，激动地抱着她大哭。也许金子在帮助她们的时候动机并不单纯，但她让她们快乐，重获新生。这让我想起了一个故事，一个老人没有把遗产留给远在外地的儿女，而是留给了在他弥留的几个月中日夜照顾他的看护。人们大可说那个看护动机不良，冲着老人的钱财，但老人却认为不管怎样，那个看护都给了他弥足珍贵的亲情和感动，在全世界都抛弃他的时候，他没有。金子无形中就扮演了这样的角色，哪怕她做的所有事情都是为了报仇，但是她在别人身处绝境的时候帮了她们。那些人不会在乎她的动机，只会用自己的方式表达微薄的谢意。毕竟，金子没有用钱财和权势逼别人为她做事，她用善良和坚持不懈的努力，赢得了别人的尊重和感激，心甘情愿的帮她。这年头，人心是不能用钱买到的。


　　无意中播种的爱，也会受到滋养，长成足以庇荫的大树。那些罪恶、鲜血、哭喊，都埋在土壤中慢慢氧化消失，变成鲜绿的枝叶，盛开早春第一朵花。


　　整个故事中，只有金子的女儿是最纯洁的，没有凡俗杂念，用纯净的眼光看这个世界。影片的最后，她光着脚，跑在雪地上，干净的像个天使。她举起白净无暇的蛋糕告诉金子，她原谅了金子，金子也可以像雪一样纯洁，活得像雪一样纯洁。金子把头埋在白净如雪的蛋糕上，天上飘下了雪花。


　　这算是原谅吧，真的，老天都告诉你要忘记。


　　逃避不是救赎的方法，直到有一天你面对它，跪倒在它的脚下请求原谅。耶稣就是这样宽恕了抹大拉的玛丽亚。金子也会被宽恕，她会看到那阴影和雨水，黎明时的微光，不会被遗忘。

转载请注明作者：九尾黑猫

http://www.mtime.com/my/LadyInSatin/blog/395353/

</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-11 01:53:47</时间>
<影评>



题记：

私刑的可怕在于它妄想成为上帝

    ――――卡夫卡·陆KavkaLu


[img]
http://agitpop.canalblog.com/images/t-sympathylady.jpg
[/img]


倘若有人问我此片一字的感受，我只有一字：恶

否极泰来，不然，任何的等待都是定时炸弹。仇恨对于寻常人而言必须过了心理的坎，那和律法无关，良知的太平上心灵才是砝码。

也许这样的电影应该和911联系在一起，就如那日陆蓉之关于911和行为艺术的话，当跨越极限的血腥我们才会回归质朴的美丽，就像清白的豆腐，让心清醒、纯净。

平心而论韩国的电影往往会借鉴一些名片，《The Shawshank》是一次磨炼意志的逃离的话，本片无意更有着思想上的复杂演算。影片开头的血红和落下的泪，在死亡为标志的清算面前，时间很轻。

如果没有邪恶，是否就不再有天使的可能，固守中庸，才是平和。

圣诞前夕的出狱，火车站的风景画，一块期待救赎的豆腐和圣诞老人们仍在地上的纸杯，形象的背后才是真实。

金子来了，夏装的她在冬日的雪飘里，带上的墨镜，天地不再有本来的色彩，在心愿没有完成前，一切只是隐忍者的意志。

因为绑架杀人罪判了13年的金子在所有人面前谦卑而善良，那被导演赋予的“圣人光环”却流露出隔世的冰寒，在任何条件下，人是否有处死同类的权柄，恶人的惩罚该有人完成吗？

我始终认定监狱的存在只能压服肉体，在此后的被释放里邪灵附生，心念的善意才是生路的解脱之路，路途之人谁又不负载着利益和得失的桎梏。

人活在前辈的宿命里，所有的未来在境遇里写就，无所谓什么，只有不知所措的发生，将命运的算珠拨弄，抑或是那颗偶然滚动的弹珠决定了一生一世的机缘。

金子的命运怪谁？当她在宏穆父母剁指的时候，她了断是往昔，所有的罪孽从来不是罪孽的本身，只有完全割断昨天你才有足够的勇气去逼迫未来，目的没有低贱和高贵之说，它只是个体延续生命的方式。

这个极端的举动里包含着佛家的真谛，当她走上这条道路的时候，完成一个想法就是必须完成的任务。在冰凉的雪地上，面对杀戮成功的微笑在祈祷的梦幻里完成。

这是必须注意到的一场戏，救赎的可能性在红烛的光耀里终结，白色不再是纯洁的象征，此刻，它将在你的心灵上成为巨大的裹尸布，在一次次仇恨的焰火里为自己解脱冤仇。

13年，对于一个人而言足以成为白痴或者是钢铁般的坚强，那狱中的漂白水不仅消化了一个胖女人，而且除却了金子的软弱和焦虑，她就像那柄上膛的枪，唯有一念。

我不看韩剧，所以没有先入为主的概念，然而，这个女子真的漂亮。漂亮在一个可以演算成金钱的社会绝对不是一件好事。在她的大眼睛，你看到的是冰凉。

所有的女犯背后都会有着和爱有关的故事，执着或者遗弃，这就是女性世界的无奈，当抢劫成为夫妻双档，我们是否会羡慕他们的生死相依？！这个来自《低级小说》的段落，它在这里出现，可是，如果它出现在中国电影里，我们是否会说它的剽窃，中国影评人和观众的吐沫让中国电影变得臭不可闻。

一个人可以为别人捐肾的人必定有着自己对于世界的认知，二床布满心型图案的毯子连接了两个女人的情意。

这部电影是反对世俗宗教的，从十字架的无用到《法句经》背后的枪械制造图，导演充满了反讽。

同样，作为世俗架构的警察局，导演也是毫不留情，这部电影不仅在光影上精雕细凿，而且，细节上也精心推敲。串供时警长对于金子的提示以及勘查记录的告知，作为证物的玻璃球打散了心灵对于法律威严的全部信赖。我虽然感到了恶的弥漫，不过我理解导演的用意，宗教和法律的虚设将生命沉落到虚无主义的泥潭，活着，什么可能是我们精神的依靠（此段读解谢谢ANNA的看片用心。）。

被发行量控制神经的媒体，他们代表着正义，还是民众窥视欲望的体现者？在引导上媒体是否利用民众的好奇心来达到正义背后的经济目的。金子回望警长的眼神封住了人言所有的花招。

在这部电影里，所有和人关联的架构都是一种恶，毒辣的英语老师（为什么是教小孩的英语老师，值得深思！），吃人肉的恶婆娘，将刀搁在脖子上的女儿…韩国电影和它的民族一样，坚硬如冰。

这部电影里的演员十分投入，我特别欣赏那个胖妇的表演，很敬业。

作为主角的

一个复仇的故事需要自己去看，信任和绝望之颠的人类是否只能选择私刑，作为执法的忏悔是否可以越过法律的底线，电影的痛快淋漓后是世纪的迷茫。

作为商业电影，我赞赏导演在处理细节上的用心，从手机的吊坠到复仇步骤的设计都有惊悚片该有的悬念。

倘若金子的目的是为了自己的心理公道，那么，白老师绑架的目的只是为了买游艇，那些孩子的死亡和金子试枪的小狗是一样的简单。

生命处于荒谬的时代，一切的荒谬必然发生，这是一部优秀的商业电影，虽然，让人看了不舒服，那漫长的杀人过程里，容洙祖母的剪子让我特别忧心。

他们满足了，他们确实满足了，那根擦燃的火柴带着大卫·林奇式的影像，这些共谋的人，他们真的心安理得吗？

我怀疑！

还是回来最初，回到陆蓉之那天说得911，我认为，当我们学不会宽恕，那么残忍和死亡就是人间的常态，私刑的继续将是丛林的再现。

我想起一部香港电影，《等候董建华》发落，没有心胸的民族，无论它选择了怎样的当下，它依旧做在火药桶上。


【附录：anna写的笔记，谢谢她的读解】

宝贝者者马马 22:22:51 

金子对她的女儿珍妮说过：“我罪孽深重，不值得有你这样的好女儿，你无罪，却得不到妈妈的照顾，那也是我的惩罚吧，留心听着，人谁无过，但犯了罪的人都需要赎罪，赎罪，明白吗？赎罪补偿。对了，犯罪便得赎罪，大罪大赎罪，小罪小赎罪，懂吗？ 



在我看来，由于抛弃这个孩子是不得以为之，故可为小罪，区区的三句对不起就使得她得女儿原谅了，即为：小罪小赎罪。 

对于对宏穆得死而言，无疑是大罪，故以13年得代价为之赎罪，可谓大罪大赎罪。 


宝贝者者马马 22:24:49 

宏穆在堵上她得嘴后，露出得表情，应该是宽容得笑 

宝贝者者马马 22:25:41 

罪孽已恕。擦去红色得眼盖膏。重新开始新的生活

2006-01-09 22:29:17 宝贝者者马马 

就像最后一幕，在雪地中所言。be white ,live white.要像她手中雪白得蛋糕一样生活～～～


【附录：影片资料】

《亲切的金子Sympathy　for　Lady　Vengeance》韩国2005

编导： 朴赞郁 

主演 李英爱、崔民植、宋康昊、、刘智泰

片长：112分钟

定级：18

奖项：2005韩国第26届“青龙奖”最佳影片、最佳女主角、2005年第62界威尼斯电影节幼狮奖（Young Lion Award）、最佳创意奖（Best Innovated Award）及未来电影奖（Cinema of the Future）、2005年西班牙Sitges国际电影节最佳女主角奖

个人评价：艺术性7.5，欣赏性9（洁癖者、心理脆弱以及爱宠物者建议不看）


2006年1月11日 星期三 上午1时41分 云间 寒鸦精舍


独立影评人：卡夫卡·陆KavkaLu


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

约稿邮箱： kavkalu1967@126.com
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>乡村名媛狗小剩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-21 18:30:23</时间>
<影评>
        美女金子：仇杀聚会的诱饵


影片名字叫“亲切的金子”，影片镜头和情节比重也确实没有跑题嫌疑，忠实地围绕着金子：金子入狱--&gt;金子在监狱里培植关系（这让我想起了我们的党员干部上党校）、杀死吃人的变态“巫婆”--&gt;找回被仇人夺去的女儿--&gt;找到仇人--&gt;策划并成功组织一次冷酷的集体杀人聚会--&gt;同女儿、情人一起吃雪和豆腐，洗脱罪孽。

这样简单的故事情节，在朴导演手里确实像服刑时的李金子一样闪着光。影片有杀戮，也有（母）爱；有罪恶，也有无辜；有人格变态，也有理性的行事；天使般的亲切笑容（绕有趣味的细节和色彩缤纷的分镜头），也有不动声色的阴险（复仇主题、血腥手段和人性的阴暗）。对不起，一不小心又用了上纲上线的字眼：人性、阴暗。但在我看来，影片的目的确实是在谈论人性和阴暗；而我们“亲切的”美女李金子，不过是一剂药引，一根线索，一个诱饵，编剧用她的美貌、不幸、无辜、完美、仇恨、心机和母性引诱着观众，慢慢进入影片的高潮：复仇盛宴。

那么，我们先从诱饵李金子说起。美丽的她18岁时成了未婚妈妈，19岁时她成为一起幼儿绑架案的共犯，一个绑匪的帮凶；编剧在这儿玩了一把黑色幽默，让此案的主谋白老师绑架了她的女儿，胁迫她当替罪羊。一个绑匪绑架另一个绑匪的孩子，编剧够狠的。李金子当起了替罪羊，在监狱里一呆就是13年，其间她用3年时间用漂白水药死了狱霸，用其余时间帮助其他狱友，以获得她们的信任和回报——为她日后的复仇帮忙。影片中的女子监狱布置的像个幼儿园，镜头的颜色也相当温暖，除了那个被金子毒死的狱霸，每个女犯人都温和可爱，致使她们入狱的过错都是微不足道的，似乎并没有她们纯良的本性（在这儿顺便赞赏一下韩国的human right状况）。这些女犯人出狱后的生活和没入狱的人并无不同，有的甚至比没有入过狱的女人过的更好，这在我们中国人看来也许有些难以理解：蹲过班房的人还能被社会如此顺利地接纳？

和这些女犯人形成鲜明对比的是那些后来参加复仇聚会的家长。由于剧情没有涉及这些家长的过去，我们暂且认为他们在参加复仇聚会之前都是安分守己、清白得像豆腐一样的好公民吧。在李金子、她狱友和苏督察的协助下，他们突如其来地获得了为自己夭折了的孩子们复仇的机会。此刻，变态杀人狂白老师已经被李金子死死地绑在椅子上，嘴里塞着肮脏的填充物，被金子那把华丽的手枪打掉了2个脚趾头；痛失孩子的家长们坐在隔壁的一个教室里，看完白老师杀害他们孩子的录像，愤怒的火焰熊熊燃烧，恨不得把他们共同的仇人白老师折磨至死。但李金子和苏督察真的把他们所渴望的机会奉上，由他们选择时，他们又争执和互相推让起来。有人说要交给警察处理，有人说要委托经验丰富的金子处置，有人说要自己手刃了这个变态家伙。在统一意见决定亲自处决变态老师之后，他们还是犯愁：所有人一起上好，还是各自报复？变态老师是他们共同的仇人，但有的家长又认为这从某种程度上说是个人恩怨。最后他们决定自由组合，想单干的单干，想共犯的共犯。那么，总得有个先到后到的顺序吧？最后，家长们抽签来获得杀人入场券。他们针锋相对、此一时彼一时的意见都被麦克风传到了变态老师的耳朵里，让这个心理扭曲、已经被金子折磨过一番的变态佬魂魄散了一半。在这个片段中，好公民们的胆小怕事、互不信任通过各种琐碎的问题表现了出来，而这种琐碎同接下来的血腥镜头放在一起，显得既真实又荒诞。

复仇即将开始。家长们穿着雨衣（以免染上变态老师的血），按照入场顺序在长椅上一字排开，井然有序，甚至互相拉起家常。这让人想起了“排排坐，吃果果”的童谣，或医院里候诊的病人。他们是在等着行刑，却更像在等着挨宰。苏督察作为韩国的一名公务员，却做了一件所谓渎职的事：教这些复仇者怎么用刀子捅人。他们单独或成批地进入仇杀现场，再单独或成批地出来，沾满血污，甚至因为地板上的血滑倒。一个孩子的姥姥貌似冷静，却在变态老师的脖子上狠狠地插了一把剪刀。剪刀像发条拧子一样和变态老师融为一体，把他变成了尸体。苏督察把剪刀从尸体上拔出来时，我真担心导演会有恐怖片情结，让尸体像发条玩具一样机械运动。剪刀静静地脱离了尸体，符合常理地滴着血。马上，镜头一切换，家长们开始收拾仇杀现场，倒血的倒血，拖地板的拖地板，抬尸体的抬尸体，真是众人拾柴火焰高，分工合作非常合理，仇杀现场很快就收拾完毕。一切就像没有发生过，家长们原先的愤怒、仇恨，和发泄的快感马上从他们脸上消失了，比马路边的一汪积水蒸发的还快。果然是万事开头难啊，起初他们并不能适应真的获得仇杀机会的现实，但仇杀一旦开始，就这么轻易地结束了。他们为了防止日后有共犯出卖自己，一起拍了合影，而现场的血腥味儿一定还很浓厚呢。现在，，有了合影，谁也不会被出卖，人神共愤的仇人已经被刨坑埋了，连同他们的愤怒和顾虑还有罪恶都一起埋了。用仇恨结束一个人、一个变态佬的性命就这么简单。接下来，他们来了一场庆功宴，围坐在面包店的桌子前，品尝亲情的金子做的美味糕点，唱着生日歌，讨论着恍惚经过的天使，然后写下自己的账户号码，以便请李金子日后将当年交给变态老师的赎金还给他们。这段情节，不免让我想到2个字：分赃。导演安排了这个细节，到底是何居心？故意让人想起这2个龌龊的字么？

这个复仇聚会打开了一个小缺口，从中可以看见人的报复本能是多强，强得可以毫不犹豫地杀一个人。这个人该不该杀，是不是该由他们来杀，应该怎么杀？每个人都有自己的答案。有没有一个标准答案？有的话，该由法律决定吗？法律也许代表了社会上大多数人的意见，但不见得代表了当事人的意见，要不当事人也不会亲自解决罪犯。如果法律不能代表当事人的意见，而只代表了不相干的大多数的意见，那它还有什么用？法律很多时候只是马后炮。这些杀了人的家长确确实实地杀了人，但没人把他们送进监狱，他们若无其事地去当自己的好公民，也许他们以后会想起仇杀这件事，但随时间推移他们会越来越无动于衷。而李金子因为被迫成了绑架孩子的帮凶被关了13年，还被夺走了孩子，她的狱友也因为各种小过失（同仇杀行为相比）而在监狱里赎罪，付出代价，这个现象告诉我们什么？我想到的是：一，如果不小心犯了罪，千万不要被抓个现行；二，共犯越多越安全。

看，这个仇杀聚会更像一则脱罪小贴士。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-27 00:50:31</时间>
<影评>
        看到很多大神深挖电影里的小细节什么的我表示很汗颜，我既没有看过老男孩也没有看到那个天生杀人狂，然后我觉得我可以避开这些谈点其他的东西了。

  看完电影虽然对这种以暴制暴的手段觉得很过瘾，对那些家长回头问金子要钱的举动表示有点膈应（开头那个我还算可以的理解的，虽然很讽刺但是毕竟他们家境限制住了，那些钱对于他们而言很重要，但后来一个个的。。。恩），以及觉得女人狠起来真的是非常帅！然而还是被育树小天使圈了粉，真的人是一种看脸的生物，毕竟育树是剧中男性的颜值担当。

  个人认为这种年龄经历差别如此之大的相恋现实中还是有点少见的，而且还是一个接盘侠，但是并不妨碍我对他们的喜欢。但是这两天把所有跟育树有关的话题整理了下发现在这部复仇电影中对育树的关注真的是非常低啊，忍不住要长篇大论一番了。

  诚然，剧中的金子对育树都不怎么关注，但是鉴于原作者以及导演的拍摄方法，我还是觉得育树的影响及意义，要比金子所想象的多得多才对：

  1.两人激情完毕，金子首次出狱后向别人吐露了当年的实情。这对于像李金子这种复仇女神而言其实并不是那么合乎她的脾气的，自然也可能有因为育树跟死去的宏穆年龄是一样大的，本身育树存在于电影中意义的一部分就是为了突出对比，用他跟金子的好对比后来宏穆对金子（其实也就是金子自身）的不原谅。但是从这一点上说育树对于金子而言本身已经在潜意识中占了一定地位了，我没有仔细研究过金子在狱中到底将实情讲给了多少人，但是明显是出狱后没有告知任何人却为了育树开了先例，即便后来她告诉了自己亲生女儿也是在很久以后了。

  2.全家出游。那个“全家”还是育树自己讲的，原话是：这是不是一家人一起出游呢？（大体这个意思吧），那个时候还有珍妮在，育树已经欣然接受了自己跟她们是“一家人”的设定（我当时挺无语的，毕竟他只比珍妮大5岁。看上女儿的话我还可以接受，看上了妈妈。。。。不过的确能看出育树是一个很纯很正的人啊），虽然金子全程想的是怎么将狗当做白老师然后开枪弄死，但是后来进了教室，育树教珍妮学韩语的那一段很有寓意，先是大哥后是爸爸，其中意思是不是：你应该叫我大哥，然而我成了你的爹。。。粗略看过原著并没有看到这一段，但是我觉得导演加进去毕竟是有深意的吧。

  3.所有复仇结束，大伙一起分吃了那个代表着白老师血的蛋糕时，然后那个姐姐开头大家伙一起问金子要赎金，这个时候大家尴尬的不行，有家长在讲安静的时候是天使经过，这时候育树顶着风雪走进了蛋糕店打破了这个局面，大家纷纷离开。个人认为此处代表的意义是金子复仇完毕，代表新生活的育树走了过来，她应该开始自己的新生活了。当然她的内心并不肯原谅自己，这也就是后来宏穆出现堵住她嘴巴的原因，因为并不想听她苍白的解释，毕竟她做过的事情始终是存在的。但是出现在此处的育树满载代表洁白的大雪打破复仇的尾声的哀庆，在大家都认为是天使经过的时候如同天使一般走进金子，确是的确有深意的。

  4，不过育树的地位自然比不过珍妮，毕竟血浓于水。结尾金子拿着白色的蛋糕，终于被珍妮原谅的时候她终于有勇气面对新的人生，电影之中育树一直在她身后跟着她的，小说之中也说的是他在不远处看着金子跟女儿抱在了一起，大雪之中终于有了面对新生的勇气的金子，执意要跟在跟随自己的女儿和深爱自己的默默守护的男朋友，我觉得如同育树唱的歌词中的一样，这一次金子应该真的回头去看他了，去看那个一直在自己身边的男孩（？）男人（？）

  另外还有一些细节，金子自己讲的是自己入狱的时间跟育树一般大，而那个时候金子还是可以讲不正经的女孩，不会挑对象，未婚先孕，早恋，被包养。。。她在狱中呆了13年半，穿着入狱时穿的衣服，仿佛除了后来又惨遭毒手的几个小孩和自己已经13岁的女儿外在没有什么证明这是13年后而不是当年，这13年仿佛是不存在的，无缝衔接，入狱前和出狱后金子做的都是复仇，复仇结束后，当复仇这段时间都被摘除，金子身边的仍然是自己的女儿，已经上天补偿给当年不会择偶的自己的一个不离不弃的男朋友。再有就是，原著之中金子去福利院偷偷看资料的时候实际上跟根植（也就是育树）一起去的，她的女儿的重要性对于她而言毋庸置疑，能把这么重要的事情告诉育树让他参与，作者有心了。

  虽然是复仇的电影，但是我却读出了一丝丝温情，我会羡慕金子，在一切尘埃落定后，还能找回自己奢望已经的人生，找回自己心爱的女儿，找到一个真爱的情侣。

  即便差别太大，年龄悬殊，此间之中，又算得什么？
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
