<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>一个叫欧维的男人决定去死 En man som heter Ove</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2406624993.jpg</封面>
<导演>汉内斯·赫尔姆</导演>
<演员>罗夫·拉斯加德 / 巴哈·帕斯 / 托比亚斯·阿姆博瑞 / 菲利普·伯格 / 安娜-莱娜·布伦丁 / 博瑞·伦贝里 / 埃达·英格薇 / 弗雷德里克·埃弗斯 / 玛德琳·雅各布松 / 查特里娜·拉松 / 杰克尔·法尔斯特伦</演员>
<简介>欧维（罗夫·拉斯加德 Rolf Lassgård 饰）是一个刻板而又固执的老头，他的妻子半年前死于疾病，留他一人生活在这个混乱不堪的世界之中。每天早晨，欧维都会定时在社区里进行巡视，确认所有的车辆都停在应停的位置，呵斥违反规定私自驶入社区的车辆，赶走四处乱转破坏环境的猫狗，在社区居民眼里，欧维是“来自地狱的恶邻”，可每个人都明白，这其实是欧维对于社区爱之深刻的表现。
                                    
                                　　某一日，欧维遭到了上司的解雇，离开了恪守了几十年的工作岗位，心灰意冷对现世了无牵挂的欧维决定自杀。然而，就在这个节骨眼上，一位名为帕维娜（巴哈·帕斯 Bahar Pars 饰）的女子和丈夫带着两个孩子搬到了欧维的隔壁，成为了欧维自杀计划的绊脚石。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>kiki204629</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-29 19:12:16</时间>
<影评>





        欧维。59岁。在他的工作岗位上已经奉献了43年，性格刻板，讲原则，脾气古怪执拗，带着坚不可摧的原则、每天恪守的常规以及随时发飙的脾性在居住的小社区晃来晃去，指责邻居家的狗狗随便便便，检查垃圾是否按规定分类，将孩子们空地上的随手乱丢的玩具摆放整齐，搬动随意停放的自行车回归正常位置，诅咒身上掉了毛的喵星人，他被邻居们背地里称为“地狱来的恶邻”。
        就是这样一个愤怒的恪守常规的普通邻家老头，他决定去死。
        可是死神貌似总是不待见他。不愿带走他…
        准备好了上吊的绳子，那结实的勾子在屋子的正中央，他是那么从容的站在凳子上，在那之前他整理好了仪容，喷了香水，然后把脖子套进了绳结，可不凑巧的是他的新邻居一家刚刚搬来，男主人帕特里克显然不善于驾驶带拖斗的车子撞坏了欧维的邮筒…而这注定是一场人与人之间的迷人相遇。
        这一对话痨夫妇帕特里克和帕瓦尼和他们的话痨女儿总是不经意的给欧维找各种麻烦，每次他要寻死的时候，镜头总会闪回几十年前的画面去。原来这个老头曾经也是萌萌的小正太，也是英俊潇洒的俊俏少年。幼年就死神就夺去了母亲，而欧维印象中父亲第一次拥抱他的情节也看的我泪目，他已经失去了妻子，不能再失去儿子了。小小的欧维就像是挂在父亲身上，不肯松开拥抱的手。少年时候的欧维又失去了父亲，执拗的性格让他备受排挤，在失去了房子之后，一次火车上的偶遇让这个人生中仿佛只有黑白两色的小伙儿迎接了生命中的斑斓。


        红色的复古系带高跟鞋，一个棕色短发，爱看书自带阳光元气的女孩索尼娅。她成了他的妻子。那一天，她和他一起跳舞，他笨拙的样子又好笑又可爱，她说，我们即将要做父母了，他木讷的脸上依旧看不出惊喜的表情。但行动力去不思茶饭的去给即将诞生的宝宝做婴儿床去了，也许一开始我并不明白，美丽的索尼娅为什么会选择这个愣头青，看到这一刻，我好想明白了幸福的奥义，爱不是靠说，而是要靠做的（请观者不要自行变污，虽然我也有一语双关之意，咳咳…）。
        索尼娅是这个世界上最懂欧维的人，她说，爱一个人就像是搬进一座新房子，一开始你会爱上新的一切，但饱经岁月的房子总会变得陈旧，你会因为它的不完美而不再爱它，之后你会慢慢熟谙这些瑕疵，这就是专属于你的归属感。这不仅仅是幸福的奥义，还是生活的奥义。电影里最打动我的，应该就是欧维和索尼娅相濡以沫的爱情，彼此都是最懂对方的。
        死神依旧不依不饶，一次意外他夺走了索尼娅肚子里即将出生的宝宝，还让她后半生坐上了轮椅。车祸发生的一刻，欧维去了卫生间，甚至都不在索尼娅身边，很难想象那一刻这个女人有多慌乱恐惧。可即使是坐着轮椅，她也依旧用她的阳光照耀着欧维和周围的人。
        在屡屡面试遭到拒绝的时候，索尼娅没有放弃，甚至鼓励把悲愤化为力量的欧维，“我们选择死亡还是努力活着呢？”欧维晚上开车用木头和钉子做了一个残障人士的辅道，这个男人真是太强大了！也难怪欧维会一生都对这个阳光灿烂的女人着迷，在她之前，他没有过真正的生活，之后也不再有。


        六个月前。患了癌症的索尼娅最终被死神带走了。欧维承诺会跟她一起去，他怎么放心她一个人呢。弗雷德里克•巴克曼的同名原著小说里说到“死亡是一件奇怪的事情。人们终其一生都在假装它不存在，尽管这是生命最大的动机之一。我们其中一些人有足够时间认识死亡，他们得以活得更努力、更执着、更壮烈。有些人却要等到它真正逼近时才意识到它的反义词有多美好。另一些人深受其困扰，在它宣布到来之前就早早地坐进等候室。”  
        欧维每天都会拿着鲜花来到索尼娅的墓碑前陪她。铺个报纸躺着，就像是她真的在他身边，要么就坐个小板凳，和墓碑并排坐着聊天，那只叫恩斯特的肥猫，它和欧维一起来看过索尼娅，就像她未曾离开过一样。
        观影过程中，时而被老爷子逗乐，时而又潸然泪下，这个小小的社区真像个温暖的大家庭，每天坚持巡逻，每天看顾好周围的一切，会帮邻居照看小孩并且给他们讲故事，会严厉又耐心的教帕瓦尼开车，会默默为小屁孩修好自行车，会留宿因为出柜被赶出家门的熊孩子，这一切都很有爱。死神迟迟不肯带走的执拗老头原来只是心太大，隔壁话唠小媳妇帕瓦尼笑的眼泪都要出来了，欧维把当初自己亲手做的小摇篮送给了隔壁家刚刚出生的小家伙，当这个小生命在他怀里的时候，我们和欧维一样，都是那么感动。


        谁都不能独活，这是帕瓦尼说的，寂寞孤独常常会让人致郁，而身边不管是亲人还是爱人还是朋友，都是必不可少的，死神虽然一个个夺走欧维身边至亲至爱之人，但那些可爱的邻居们却让他生命得以延续下去。
       这个发生在瑞典的故事，始终是要有个结局的。他最后沉沉的眠去，死神终于【眷顾】他了，而在生命的尽头，他好像睡了一大觉，醒来在火车上，还是先看到一双红色高跟鞋，然后是她灿烂的笑容…
        终会有一天，我们会遇到一个让你生活变得五彩斑斓的人，终会有一天，我们对周围的人会很重要。这部电影让我们思考，自己是谁，以及我们要如何过这一生。P.s.在写完影评之前，已经下单买了原著小说，真是好喜欢这样治愈的故事，这样圆满的结局。



</影评>
<有用数>3027</有用数>
<没用数>266</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-08-11 14:09:26</时间>
<影评>
        （文/杨时旸）

    客观地讲，这部《一个叫欧维的男人决定去死》其实缺乏成为热门电影的基础。它平缓、琐碎、缺乏真正意义上的戏剧高潮，但它之所以打动了那么多人，或许是因为它的主人公欧维，让我们想起了自己身边经常遭遇的那一类人：倔强、固执、对一切人和事都充满愤懑。通常，我们把他们当做怪物和麻烦，敬而远之，但这部电影却一层层剥落了他们自我保护的铠甲，显露出了柔软的内心，让我们得以知道他们到底为什么成为今天的样子。这个故事纵深于一个人的过去，而不是只纠缠于一个人的现在。

    《一个叫欧维的男人决定去死》有着典型的北欧电影风貌，安宁的小环境以及几个人平凡的生活景观。从学徒开始就在工厂工作的欧维，在59岁的门槛上，被辞退了。他回到家里，看着自己曾经作为社区主席悉心维护半生的小区规则也被逐渐无视，新搬入的年轻人们觉得这个倔强的老头像个甩不掉的麻烦。一切不顺遂，只有每天去妻子墓前献花聊天的时候，他才觉得舒服一些。所以，他决定去死。从上吊到猎枪，一次次尝试都被中途打断，他一边咒骂着周遭，一边和新旧邻居艰难地磨合。这个被动的过程中，却意外地让他们重新认识了彼此。

    电影把每一次濒死的幻觉都变成了一段回溯，映衬着人们口口相传当中的，死前的瞬间，一生都在眼前流动而过的想象。如果说，当下现实的部分是呈现欧维倔强的“结果”，那么那些回溯的幻象部分则是交代他如何变成这个样子的“过程”：父子相依为命，却亲眼见到父亲死于横祸；呆萌又忠诚的恋爱史；即将成为爸爸，却在一次旅行中，因为车祸失去了孩子，妻子也终身瘫痪；为了妻子的权利和尊严，他费尽心思去改造环境，他去往学校，亲手修建了供轮椅上下的斜坡，又把自己的厨房操作台变矮数十厘米……

    这种有趣的对比设定，让人们直观的看到了一种剧烈的反差。人们都以为现实中的欧维一直是这种坚硬又不顾及他人的样子，但逐渐地人们才知道，他是一个内心如此柔软又充满恒久爱意的男人。他羞于让柔软外露，所以，让自己变得一身尖刺，内心的冲突锻造了他的“古怪”，就如同他家中一直留藏着妻子的所有遗物，从照片到衣服，不想丢弃，也不许他人染指。

    从象征意义上讲，他与新搬来的邻居成为了一种互补——家庭形态上以及性格上的互补。他们互相映衬、镜鉴。欧维死板，邻居灵活；欧维孤身一人形单影只，邻居一大家子热热闹闹；欧维一生只开瑞典本国产的萨博汽车，而邻居却是来自异国的穆斯林移民；欧维把一切事情都埋藏在心里，邻居却愿意与人们分享一切——他们乐于请人帮忙，也乐于向邻居分享食物和快乐。慢慢地你会发现，他们在一起，意外形成了一个“貌离神合”的“家庭”，在吵闹中互相扶持，也慢慢改变着彼此。邻居女主人怀孕生子也成为了欧维失去孩子的一次微妙的补偿。现实用这种有趣的方式，让欧维重新达成了一次别样生活的可能性——如果他没有经历那些悲惨的事情，他的晚年或许就是另外的光景。

    通常而言，我们对一个人的认知都只能停留于表面和当下，很少有人愿意或者真正能够探究对方的内心与经历。经验无法移植和共通。所以，我们对于大多数人的认识都是粗暴的，我们轻率地认定一个人随和或者固执，稳妥或者顽劣，加以标签归档了事。但当我们能够走入一个人的“历史现场”，看着他们一点点变化的过程，才会明白，一个人的复杂与斑驳。从过程进入一个人才会产生“共情”与“同理”，所以，理解的前提是真正的了解。

    不知道中国观众是否更能对《一个叫欧维的男人决定去死》心有戚戚，这数十年来，我们社会历经巨变，高速旋转的结果就是在代际之间产生了巨大的差异。看似每天擦肩而过，但其中的很多人根本无法互相理解甚至只能相互抵牾。我们没人愿意停下来深入对方的经验与历史。好像，我们觉得上一代人中的每个人都像欧维一样不可理喻。我们是否愿意听听他人到底走过怎样的路？这可以让我们明白为什么我们在此、以这样的面目相逢。

    欧维最终死了，死于疾病，安详地躺在床上，他抵达了他想要的“目的地”，但却以另一种方式。在离开这个世界之前，他与世界和解过。
      </影评>
<有用数>2093</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>媒介野</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-31 03:43:36</时间>
<影评>
        今天回家终于把这个瑞典温情小品看完了，故事非常简单，讲述了一个老头跌跌荡荡、有笑有泪的一生，整部影片的观感有些像《飞屋环游记》，而欧维就是真人版的卡尔。


「歐維的責任」



常言道「刀子嘴豆腐心」，形容的就是这个有些偏执狂的老人——欧维。影片一开始，你很难对这位老人产生好感，他性情乖戾，尖酸刻薄。欧维大清早第一件事情就是巡逻小区：检查街道整洁、检查违规停车、查看垃圾是否分类，并且随时会对他认为不守规矩的人产生不满然后恶语相向，他坚守自己的原则，抱怨与他原则所对立的一切。


但是影片最打动人的地方，也正是来自于欧维的刻薄。随着影片的发展，他的古板认真变的可爱起来，我们会发现，欧维才是那个最有责任感的人。


欧维总是嘴里骂骂咧咧，但实际上，他的刻薄却始终与他的善良成正比。


他无数次因为「无法忍受」而去帮助他认为「什么都不会干」的邻居们。脾气暴躁的他为了哄小朋友非常不情愿地装出熊的声音为她们讲故事，收留喵星人，收留因出柜被赶出家门的小哥……


甚至在冷漠的环境里，他永远都是第一个舍己救人。第一次救人是他年轻时，邻居家火灾没有一个人冲进去现场救出那个正在呼喊的孩子，他却毫不犹豫冲进去。第二次救人是欧维准备卧轨自杀的时候，有个男子晕倒了摔下轨道「糾正一下之前說的卧轨」，（这个桥段很值得吐槽的是有个女的拿出手机拍照or录像），欧维也是唯一一个下去把男子救上来的人。


「歐維的愛情」


每次欧维自杀（虽然总是自杀未遂）的时候都会出现走马灯，回忆他的一生。观众可见，这个执着的男人，大部分时候都很丧，命运总是在欧维最幸福的时候对他开玩笑。


当他拿到满意的成绩单时，他丧父了；当他才整修完房子，就遭遇火灾被强拆了；当他刚和索尼娅甜蜜旅游结束，就出车祸失去了肚子里的孩子。


这些经历看起来是那么悲惨，那么的黑暗，但黑暗中的光总是显得特别耀眼。欧维的光，是索尼娅。或许光是遇见索尼娅，得到了这份相濡以沫的爱情，就已经花去了欧维这一生一大半的运气

。


电影里欧维和索尼娅在一起的时候，是那么地像一部纯爱小说。



「我撒谎了，我没在服役。我打扫火车，我的房子还被烧毁了，而且我现在就要走了。」


当古板的欧维顿顿地说完这句话时，索尼娅直接吻了他。索尼娅认可了一无所有的欧维，给予了他爱与信任。命运也回报了善良的他们，欧维最终成了一名工程师。


欧维和索尼娅用尽一生编织了我们每个人都渴望得到的、100%信任地、如此赤诚的爱情。


「越多白痴声音议论她，我对她仅存的回忆就越少。」


索尼娅先一步离开了，代表着欧维原有的对生活的信念几乎全部消失。


而死亡是活着的人不可知的东西，生命与死亡之间有一道门，那道门走进去，人就死了。索尼娅在里面，而欧维依然在外面，他不可避免地要面对这一份「生」的孤独。


「歐維的孤獨」


巴尔扎克说「普通人都难以忍受孤独，处在逆境的人由于不信任任何人，对这种孤立更加敏感。」这句话放在欧维身上尤为合适。


自杀之前的欧维，几乎拒绝与所有人联系，他老无所依，独身生活在充满着索尼娅气息，却早已没有索尼娅的房子里。而他唯一倾诉的对象，是索尼娅不会给他任何回应的坟墓。


当他孑然一身，又从工作了四十三年的岗位「自愿」离职的时候，对世界生无可恋的他于是决定要去泉下与妻子索尼娅相见——他要去死，并且一定要死的体面（自杀前他整理好衣裳，喷上香水）。然而命运弄人，他的自杀总是会被他聒噪的新邻居——一位可爱的伊朗孕妇，用不同的方式打断，他想死，命运偏不让他死。


聒噪的伊朗邻居的出现，对欧维的孤独发起了挑战。欧维虽然表面冷冷地，骨子里却非常善良，难以拒绝他人，随着和热情的伊朗孕妇的相处，欧维与外人建立起了联系，并开始接受他人的帮助，与旧仇和解。渐渐地磨平了棱角，喜形于色。


如果一开始欧维的自杀成功了，等他见到索尼娅的时候索尼娅一定很难过吧，那时候的欧维是那样孤独和愤怒，所以善良的死神才不愿意带走他。


欧维死于「心真大」，带着爱而不是孤独，带着满足而不是愤怒。



「選擇如何去生活」




当命运持续对这对璧人射出利箭，索尼娅又因为残疾找不到工作，欧维为此气的辗转反侧。


索尼娅对他说「我们选择死亡还是努力活着呢？」欧维当晚就跑到学校门口为索尼娅建了一个滑道，让她得到了她梦寐以求的教师工作。


这句话也撑起了欧维生命中那独自生活的最后时光。


他是选择死亡还是努力活着呢？


当死神不愿意带走他的时候，他以他最好的方式活在这个世界上，他离开的时候也带着最体面的样子离开。


当我们老去，在暮年之时失去曾经的依靠与信念时，我们应当选择如何去生活？影片给了我们一个不完美的完美答案。


影片的最后，邻居家小女孩跑着小碎步代替欧维关上小区的门，电影结束了。


回归全片，其实情节真的挺套路的，平凡的小人物平凡的一生，基本上都往你意料之中的方向发展。


你知道欧维的自杀不会成功，你知道世界上没有那么完美的爱情，你知道父亲会在铁路被撞死，你知道他每一次都会帮助别人，你也知道欧维最后会离开，可是你也同样的会祈祷世界能够对他好一点。当这些发生的时候，你依然会难过，依然会感动。（就跟当初我看《我的少女时代》的时候一样，每个情节都那么俗那么套路，可是隐隐地还是会打动我。）


片子也有很多可爱的笑点和槽点，比如欧维对萨博车的执念与对沃尔沃的愤怒之类的。


一个笑中带泪的故事，看完就跟喝了一杯热牛奶一般舒畅满足。：>





</影评>
<有用数>1577</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>donger</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-12 16:26:47</时间>
<影评>
        奇怪的欧洲片子，色调严肃，行人走起来认真又刻板，内心却善良的不得了。

来加州生活两年，越发确认了一种观点，气候决定我们成为如何生活的人。加州全年无休的阳光让我只想跑步，遛狗，成为躺在沙滩上拿脚踢都不动的快乐鬼，即使我根本不知道如何游泳，怎么应对海洋。最南端的Key west燥热潮湿，穿着宽栏背心骑着自行车一遍一遍环岛，就突然想成为一个会调酒的作家，写出海捕鱼的冒险故事，午后念给儿孙听，得到了不起的赞叹与余生的富足。但多雨阴闷的英国岛屿，成就了很多酒鬼与诗人，伤春悲秋的拿手活，政客都无关紧要。燥热的盆地经常多出来很多有才华的食客与皮肤透亮却没脑子的傻帽。那瑞典呢，64%是森林，人口密度低却高度发达，他们过着所谓欧洲最优质的生活，环保，优越，福利，并没有什么需要担心的事情，所以每年自杀的人都很多。看到维基百科里轻描淡写的叙述了一句，关于瑞典的国民气质。1809年瑞典失去了芬兰，也不再具有强权地位。之后，瑞典没有再参与过战争。


真是说放弃就放弃了呢，也好。

对啊，并没有什么不好。

老天总让无聊且善良的人伤心，好像我们不会反击一样，夺走一个又一个我的宝贝，好玩吗，告诉你，我现在就去死。所以欧维决定去死了。


我一直痛恨轻生的人，放弃自己的生命的人就像一场世纪的核灾难，那些残留的痛苦把所有曾经爱他的人都折磨的不成人样，畸形，病态，消散不去。但在这里，我突然同情欧维，甚至想帮助他。电影倒叙，欧维的母亲去世后，父亲抱着他把他放回床上，旁白是，人们都说我的父亲太好了，是个好人。而什么是好呢，我看到欧维父亲轻轻抚了妻子的相框，那背影高大消瘦。


独自思念一个人的人是好人。

欧维和我一定都是这样想的。但这过程太痛苦了。

每个人都是一个宝箱，我们在痛苦绝望的时候，会压抑，愤怒，羞涩，敏感而紧闭。直到遇到那个让我们敞开心扉的人，我们就嘎的一声，沉默又尴尬的打开了。里面竟是些不起眼的小玩意，爸爸跟我讲的故事，关于车，你最好知道车是如何运作的，没你想的那么简单。还有我抬头望去的每一次星空，树枝，我的叹气，你猫一样的眼睛，一击即中的喜悦。我知道我有些无趣，不会像邻桌一样让你愉快的大笑，我撒谎，以为破坏了所有的美好氛围，你却给了我人生中第一个吻。


噢，欧维是个好人呢，蓝色的开衫他可以穿好多年，认真扮演一只会说话的熊，嘲笑30岁还没驾照的邻居，自大又善良的一个宝箱。人们就是这样，与爱人Sonja，与善良热情的陌生邻居Parvaneh，我们交换彼此宝箱的礼物，伸出一个手指的安全感，废弃的手打的婴儿床，孩子们的小画，美味的新一段人生的早餐，或许都没什么用，但足够让我们开心一阵子。我们最终都会和很像又完全不一样的人在一起，交换沉闷宝箱的孤独与秘密，没什么话说。We rule it. 


微风吹上他的脸，露出笑容，他说这才叫生活。

他说葬礼只请一些认可他的人，你猜如何，教堂坐满了人，大家伤心又在心底里为你开心。


“我们选择死亡还是努力活着呢？”

“人们至少愿意为自己的原则作斗争。”



</影评>
<有用数>786</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦兜vinci</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-25 01:19:22</时间>
<影评>

       影片的故事和所要表达的情感显而易见，有好多影评都已经说的很透彻了，这里我想说一下影片背后所昭示的瑞典精神和瑞典人的偏执。
       说到瑞典，在欧洲是一个比德国还具备处女座属性的北欧小国（其实德国人没有那么严谨的，不骗你们哈哈哈），瑞典人就像亚洲的日本人，是细节控是偏执狂（再黑一次德国，德国人的精细程度也不如日本人，虽然我同样敬佩德国制造）。
       然后看看欧维老头，每天巡查社区，检查门栏、电线杆、停车场、对不守规矩的社员和外来人大喊大叫，可见老头处女座属性爆发的无可救药了，对的这就是瑞典精神，坚持自己的传统和严谨到了某种一般人觉得病态的地步。
      再看看萨博（SAAB）和沃尔沃（VOLVO）以及宝马（BMW）梗，在萨博被通用收购搞死之前，萨博是世界上最安全的车，萨博的理念就是往死里把安全和操控做到极致，然后当然了就是亏钱，萨博甚至从不宣传自己造车的安全技术，原因是怕车主觉得车很安全而导致驾驶不专心，太感人了...，然后是沃尔沃，同样是瑞典品牌，安全性能很接近萨博，但是比萨博看起来“豪”一点，所以，在早一点的瑞典，开萨博的人让人觉得更务实，开沃尔沃的会觉得略有点爆发户，这就说明为毛处女座欧维鄙视开沃尔沃的鲁内了，更可气的是，鲁内居然买了宝马，在欧维眼里，宝马是个什么鬼东西，安全性烂的一逼（网上搜一下宝马和萨博安全测试对比就明白了），另外说到操控，萨博也不比宝马差，萨博还是涡轮增压和前驱的鼻祖（再赞一下萨博，一个长相一般但内涵报表的绅士，可惜死的太早，被美国人弄死的），欧维觉得开沃尔沃也就算了，你弄个宝马来，你还算瑞典人吗？！（再次庆幸一下沃尔沃从福特手里被李总收购到天朝，完全保留原技术和生产线，希望瑞典精神不要在天朝被和谐）。
       最后，欧维死去了，看到邻居们继承了他的处女座属性，像欧维一样巡查和较真，这就是对瑞典精神的传承的一点希望，另外，欧维的老婆也是一个内心强大的妹纸，那种执着和永不言弃其实也在歌颂瑞典精神，我想影片是从个人感情的执着、包容、友善、向死而生出发，更深层次表达了对于一个国家和这个国家的人民的那种专注、坚持、毫不妥协的赞美！（一个沃尔沃粉真诚推荐此片，当然如果萨博还活着，搞不好我会买萨博，本人对BBA不感冒哈哈哈）

</影评>
<有用数>391</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>淡淡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-31 21:39:20</时间>
<影评>
        死亡对于前半部分的欧维来说，像是赴女孩约会那么美。然而他总也死不成——前半部分里的欧维没有一点喜剧的表演，我们却不由自主进入了荒诞喜剧的模式：总是在想还能怎么失败呢？好期待。。。为他每次接近成功而悲哀，为他的失败而失笑，松一口气，看他继续策划去死。


电影里的欧维，从开篇的讨厌鬼强迫症老头，到明白他的成长和遭遇，到他的幸福到他的孤独寂寞与思念。伴随着欧维与周围任何事物包括狗猫自行车分类垃圾甚至打折券对战不断。我们以为很了解这个古怪的老头。

直到欧维身上的悬念一个个展开，才会明白，欧维单纯之至，自幼孤独一人，所以没有人能教养他与社会的复杂面相处。他也没有接受高等教育的机会。几乎就像格里唱的：像你像我像那野草野花。。。。他被遗忘在在世界的角落里，在这个角落里，他被恶人夹击，劫掠。父亲同事的欺侮，逐利商人的谋害。他救人于水火，转身却流离失所，无人护他无人助他。这时就是人善被人欺的世界定理展现。欧维一生的愤怒都是源自于外部世界的挤压。也许他唯一知道的自我保护就是幼年父亲教他拳击时那一刻。

欧维很自然的流离失所，仿佛没有一个选项叫做成为更恶的人自保——这是欧维最感人的品质。他是温和的孩子。

所以上帝就在人生也许最绝望的一天，让欧维找到了家。他遇到妻子。她鼓励他，宽容他，爱他，相信他。可以说，欧维的一生到这一刻才进入了真正的成长。

妻子正是世界上以爱和智慧教人的化身。后文她教导的问题少年班即是印证。我们都知道这样的人并不可多得。欧维的幸运就在于这次相遇，几十年的相守。

尽管遭遇了巨大的创伤，妻子坐轮椅，因为残疾找不到工作。欧维暴躁而无果的抗争后，妻子仍然平和的问他：我们是选择死亡还是好好生活？欧维就学会了好好生活。他帮助妻子获得了工作。妻子教书育人，成果感人。

然而妻子先他去世了。欧维独自留在曾经对他恶意相向的世界。在他的眼睛里，没有朋友。还有很多不好的人。像是他幼年经历过的那样。他愤怒。绝望。思念被妻子带走整个世界。现实里的一切都不再有意义。

欧维于是决意去死。他要和妻子在一起。于是前半部分的去死情节充满了期待、喜悦，像是赴约一样的欧维。

欧维的一生最好的部分和sanjia有关。除此以外，真的都是苦的。欧维最终被周围人了解、理解并且喜爱。他甚至帮助冷战多年的老邻居保住了照顾丈夫也就是他老朋友的权利。这与他童年的无助形成了对比。

最后欧维离世。他的遗嘱如同他的对白一样明白，直接，简单。那只他被迫接受的猫也都安排了归宿。他说葬礼只请几个熟悉的朋友就好了。在送别父母的教堂里，坐满了他的左邻右舍。都是亲朋好友。——欧维曾经孤零零送别父母。他磕磕绊绊独自成长，在苦难里挣扎，最终他被人了解和爱戴，他的善良与正直使他被大家爱着。

欧维最终在爱与关心里死去了。

欧维与sanjia又可以一直在一起了。


没有什么大风大浪的冲突，这部看似平和荒诞的电影看一遍，像是认识了一位朋友叫欧维。对，就像是我们很巧的认识一个人，熟悉一个人，了解一个人，成为朋友，成为好朋友，成为比亲人接近灵魂的朋友。一生过去了。这也是爱。

像是我们每一个人，你们都要学会去爱。也要学会接受爱。同你们的全世界和解。
      </影评>
<有用数>272</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>林子同</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-21 16:26:46</时间>
<影评>

从来没有人问欧维遇见她之前他是怎么生活的。但要是有人问起，他一定会回答说自己没有生活。
······
要是有人问起，他会说，在她之前，他没有生活，之后也没有。

2015年12月，小说的中译本和改编电影《一个叫欧维的男人决定去死》分别上架和上映，两股温柔而坚韧的涌流同时冲击着人们的心灵，使小说和电影都获得了巨大的成功，尤其对于小语种的电影来说，更是不易。


电影与原著的不同
◆ ◆ ◆

电影基本上做到最大程度尊重原著了，因为时长的限制，部分情节做了适当的调整和排列组合，不过这并不影响电影的观赏性，因为它选取的情节也足够说明欧维的人物性格了，当然，这并不是说原著的情节有冗余，更多的故事能让我们从更多角度来了解欧维这个形象。
小说和电影的时间立足点都在欧维59岁，对欧维过去生活的描写，小说采取的方法是与现在时间混合叙述，先讲述现在发生的某个可以反映欧维性情的事情，再叙述一个过去的与之间事情有联系的故事。原著中采用了两种方式，一是在欧维上吊的时候回忆过去来讲述，二是通过欧维对帕尔瓦娜的讲述来让观众了解。这样的方式非常自然，至少比起直接插入要显得用心一些，而且使故事具有连续性。
最重要的一点不同在于，小说中没有让帕尔瓦娜发挥更大的价值，她很大程度上，是欧维生活的一个重要的参与者，对欧维的生活产生了一定的影响；而在电影中，帕尔瓦娜甚至扮演了一个引路者的角色，她用自己的热情感染着欧维，当然，这在原著中也是存在的，原著中没有提及的是，她告诉欧维不要置身事外，没有人可以独自生活，让欧维改变对生活的看法，同时，也向她敞开了心扉。

不过电影中没有把其他人的结局详细地展示出来，比如小胖子吉米和同性恋者米尔莎德结婚了，女记者跟安德斯好上了（原著中金发霉女在结尾没有出现，安德斯因为她劈腿跟她分手了）······这些其他人的小幸福也展示出来的话，会使这部影片更加美好。
小说的叙事方式
◆ ◆ ◆

小说每一部分的名字就很特别：

1.一个叫欧维的男人买了个不是电脑的电脑
2.（三周之前）一个叫欧维的男人在小区巡逻
3.一个叫欧维的男人拉着拖斗倒车
4.一个叫欧维的男人不交三克朗增值税
······ ······

每一部分是这个“叫欧维的男人”的生活的某个小片段，前后的时间不同、情境的转变，使得这部小说更像一个拼图游戏，读者的任务是把这一个个故事拼凑起来，拼成这个“叫欧维的男人”的生活，他的过去、现在。
作者好像也乐于与读者玩游戏，他不仅创造了这个拼图游戏，还在前半部分的每个小节里都留有一些小线索，不完全展示给读者，而要读者接着读下去，去找答案，而答案也不是直接呈现，而是通过间接表述告诉读者那时发生了什么事情。这样使得读者饶有兴致地不断地带着疑问读下去，也使小说前后联系更加紧密。


一个叫欧维的男人和一个温暖的故事
◆ ◆ ◆

一个失去了自己挚爱的妻子的男人，决定自杀结束自己再无意义的生命，与妻子想见，但他却怎么也死不成，一会儿是旁边搬来麻烦的新邻居了，一会儿是老朋友家里的暖气坏了，一会儿又是屋子外的那只猫要冻坏了······各种麻烦的事情，更要命的是，他买来用来上吊的绳子竟然在上吊的时候断了！在冲向火车的那一刻，火车停下来了！这可让人怎么死？
他气急败坏，却不得不一次又一次停下自己的大事去帮助他们，后来，他多了一只猫，多了两个叫他“外公”的小丫头，甚至多了好多朋友。他总是心想“索雅不会想让我还没有完成这些事就去找她的”，所以他才去帮助那些人，或许，他真的没有意识到，他是一个多么善良的人。

索雅让他黑白的生活变成了彩色，他们让他的生活变成了水彩画！
他们让他看到，生活可以这么有趣，有一群毛手毛脚的朋友是多么幸福的一件事。帕尔瓦娜是个充满活力的伊朗女人，她喜欢做饭，于是欧维总是能收到她送来的午饭作礼物；欧维不喜欢猫，一点儿都不喜欢，但是在他“被迫”收留那只“本来就不成样子的猫”之后，他每天会带着它去巡逻，会和它打赌谁先到家；那个同性恋者求他收留之后，他去了那个同性恋者的父亲的咖啡馆，最后他们重归于好······
在故事的结尾，欧维带着他这群可爱的朋友来到鲁尼和安妮塔的家，在女记者的帮助下阻拦了想要带走鲁尼的社保管理人员，那一刻，他站在他们中间，就像一个老而精壮的英雄。当然，这时候，他已经不想去死了，他看到了生活的希望，更确切地说，是他的朋友们带给他的希望，他们有那么多麻烦事儿呢！没有欧维怎么行！



</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>阅后即焚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-02 16:23:12</时间>
<影评>
         <图片1>



北欧风格的电影大多是冷色调，给人的感受也多是寡淡叙事居多，然而这部电影的妙处也正是如此，冷色调的画面，并不讨喜的主人公，在银装素裹的雪国，通过无数次的回忆，一点点被融化，也带领着观众一点点心生暖意，直至在片尾处，在洒落的阳光中，火车摇晃的车厢内，与最亲爱的人两相对望，从而交握的双手，让人兀地湿了眼眶，究竟什么时候被打动而不自知。


我们应该如何与最爱的人告别？


故事从一个冷漠与古怪的老人开始阐述，十年如一日地早起巡视社区，对于一切破坏规矩的人破口大骂，活脱脱一个更年期的居委会大妈。而这样一个让人无法喜欢的男主角，通过几次失败自杀的闪回回忆中，让我们慢慢感受到了一个诚实、害羞的男孩成长史，也围绕着他一生中那些猝不及防的告别而无限唏嘘。


孩童时期，母亲的逝世，年幼的他还体会不到伤心，在葬礼上茫茫然看着父亲哭泣，唯一让他懵懂思考的时候是站在教堂之外，看着刚刚结束葬礼的大教堂又迎来了欢声笑语的结婚典礼，而侧目，母亲的棺椁正从教堂侧门处抬出，年幼的他抬起头，大朵的浮云在天空静默，这第一次与生命中最重要的亲人的告别就是这样悄无声息而无知无觉。


青年时期，父亲突如其来的意外，在他考取好成绩两人欢欣鼓舞时猝不及防的悲剧来临。本就是个不善言辞也不喜欢表露情感的他，只能木然接受一切，在父亲的葬礼上，这一次他依然没有哭。而面对父亲生前的领导安慰时，他也只是立马掏出父亲预支的薪水还上，耿直而不带悲伤。事实上，内向的人确实不擅于流露自己的情感，即使心里有如是的悲伤，也都全全吞咽而下。


老年时期的他，依旧没有成长为可以妥善处理离别的老人，这一次是相伴一生的妻子的病逝，他变得冷漠而固执，隐藏起自己的善意，以冷漠的姿态面对所有向他抛出橄榄枝以及求助的手，他拒绝别人谈论他的妻子，哪怕是称赞、怀念，他通通拒绝，他说：“当你们谈论她，她在我记忆中的样子就少了一分。”，他还未从心中向他的挚爱告别，家里仍旧摆放着妻子生前的物件，每日他带上从花店讨价还价来的鲜花去墓前看她，说着“我想你”，谈论他的自杀计划，吐槽邻里间那些鸡毛蒜皮的小事。


在遭逢不公正待遇时，他暴怒地回家摔上门，安静地坐在狭小衣柜中，嗅着妻子的衣服静默无言，或是嚎啕大哭地念叨着妻子的名字。她于他，已经不止是妻子、朋友，更胜于一种自卑内向者的信仰，而她的离世，这一生一世，回头或是向前，都再无眷顾了。


只此一生 不可辜负


细细想来，其实我们的身边应该也有这样的人吧，因为不擅处理情感或是突然变故而把自己团团裹住，最后变成我们曾经最看不上的人。人生中真的很需要仪式感，无论是告别还是纪念，这是一种了结的方式，也将是一种新生的开始。


男主人通过每一次失败的自杀而不断重温那些美好而温暖的记忆，这些记忆被他从妻子死后而封存起来，而又因离世时每一次的回忆变得生动，所以，你看，人生多么需要回头看，多么需要庄重的仪式感。


片尾处，男主人没有走上自杀的道路，而也心知自己时日无多，坦然面对，在最后的时光里活得温暖和亲和，因此在影片最后，本已逝世的老人如愿以偿去陪伴了自己的妻子，一觉醒来，是与妻子初次见面的火车厢，妻子伸出手指，而他默契地接住，像生前的千千万万次。人生，完美谢幕，而不辜负。


这样一部电影，在安静的夜晚慢慢看，卸下所有的疲惫，只想把握恰到好处的余生，让每一次的告别都了无遗憾。
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shiningboz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-10 17:18:56</时间>
<影评>

当初在微博上看到的推荐，推荐语说“希望你不要把这世界让给你讨厌的人”。

欧维，一个教科书式的傲娇老头，因为妻子的离世，在努力地，认真地去死。在影片的开头，弹幕里有人在猜想，电影的结局是不是当欧维不想去死了，但这个时候死亡却偏偏忽然来临了。当电影看到最后，我不能断言欧维最后离开的时候到底还想不想去死，但是，像是做了一场长梦，醒来依旧是爱人的脸，生还是死的选择也显得没那么重要了。
电影里面有几个情节我记得特别清楚，欧维和邻居去商店给男孩送车时遇到了男孩的同性恋同学，欧维问：你是gay么？邻居特别惊讶告诉欧维：你不能这样说。欧维换了一种问法：那你是同志吗？邻居不露出了不可思议的表情，居然有人能直接说出这么冒犯的问题。而当得到男孩同学的肯定回答之后，老头平淡的说了句哦，转头问邻居女人为什么对这个问题会有那么大反应。看完这个片段我一直在想一个问题，是不是我们一直就做错了？我们对于自己不了解的事一直保持一种避而不谈的礼貌，害怕别人觉得某些问题背后藏着歧视和误解，生怕这哪句话会伤害到谁，可是我们的这个顾虑本身就是一种反对。当社交网络在说起LGBT群体时，那些打上#不同意也不反对#这个tag的人，避而不谈的到底是什么呢？
还有另一个画面，欧维在教邻居女孩学车，不熟练的新司机背对着后面令人心烦的的喇叭声，女孩越忙越错。老头下车，把后面的人数落一通之后上了车继续气哄哄的吼女孩，“你记得，你逃离了战乱和纷争来到了这里，你找到了工作，学了新的语言，在这里生活下来，还嫁给了一个蠢蛋，你怕什么？”看的时候，心里的弹幕在发，老头儿，你这个傲娇鬼。
早上，欧维会在小区里闲逛，看见没有弄好的东西愤怒的整理并辱骂，这已经成为了他的日常。而某天他例行巡视的时候终于有了同伴，或者更像两个随从。一个是因为出柜和父亲起争执的男孩，另一个三是对猫过敏还用身体焐热猫咪的胖子。这三个人无论如何看起来都不像是能走到一起的组合，却在清晨一起谈论着家长里短。
索尼娅还活着的时候，不方便进出的楼梯让她的轮椅成为了一种负担，面对暴躁的欧维她温柔的发问，你是决定死亡还是努力活着呢？第二天，学校就出现了可以方便索尼娅进出的斜坡。
他是暴躁的，易怒的，不合群的，也并不温柔的，但是电影里太多的小细节都让我看到了这个孤独的，傲娇的，固执的老头内心里最渴望的东西。

清早起床，窗外的大雪一片白色让人觉得安静，学会开车的邻居女孩终于生下了那个从搬过来就藏在肚子里的孩子。欧维以前做的家具又有了用处，他笨手笨脚的抱着那个小生命，满手都是阳光。邻居起床发现一向多事且勤劳的欧维门前依旧有积雪，跑向没关的那扇门，发现欧维安静的躺在床上，身上是那只捡回来之后就吃到肥胖的猫。特别平静，特别耀眼，如果可以选择，我也希望有一天我能这样死去。
我不怕悲剧的背景音乐特别怆然，但我害怕镜头里是一个人无声的叫喊，像极了哪个哭不出声的夜晚。


</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-11 18:36:16</时间>
<影评>
        对这种絮絮叨叨温情脉脉的片子有好感，再加上有讲祖孙情的简直没有抵抗力虽然不是主线。男主演的天衣无缝，给人天生如此性格的感觉，女主虽然不漂亮却天生一种北欧的清丽脱俗，伊朗妈妈好评。

想必人人小的时候院儿里都有这样一个糟老头子，他恪守陈规常年累月执行着院子里的条条“法规”；他嫉恶如仇敢于向任何恶势力(包括政府)开战；他张嘴闭嘴都是傻X云云然而一旦紧急状况，总是他冲在第一位。。。邻里亲戚见了他都退避三舍，但没有几人知道他一辈子经历了多少大风大浪，没有几人可曾对他说过一句感谢，直到彻底失去他的那一天。欧维就是这样的一个瑞典老头，在这个邻里关系逐渐冷漠的社会给人们献上了一份鲜美的心灵鸡汤。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
