<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>永恒记忆 Maria Larssons eviga ögonblick</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2458917097.jpg</封面>
<导演>扬·特洛尔</导演>
<演员>玛莉亚·海思坎恩 / 米卡埃尔·佩斯布兰特 / 阿曼达·奥慕斯 / 加斯帕·克里斯滕森</演员>
<简介>20世纪初的瑞典，社会动荡，物质生活与精神生活双双匮乏。玛丽亚（Maria Heiskanen 玛丽亚·海斯卡尼 饰）是个普普通通的家庭主妇，操持着一个并不富裕的家，一次偶然的博彩，让她中了一台相机，她的人生就此改变。她开始偷偷学习拍照，并对此非常着迷，她拍下孩子成长的  样子，随手发现的美景，慢慢的，她开始有能力为邻居拍照，赚点钱，他们也对照片特别满意，国王来访时，她也被请去拍照……当然，这一切要背着她的酒鬼丈夫。经常冲印照片令玛丽亚与当地小照相馆老板佩特森（Jesper Christensen 饰）熟悉起来，他是她的伯乐，一直称赞她的天赋，鼓励她拍下去，二人产生淡淡的情愫，最终发乎情止乎礼，湮没在时光里，唯有玛丽亚拍下的美妙照片，至今留存……
                                    
                                　　本片是瑞典史上首位女性摄影师玛丽亚·拉森的传记片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-06 07:35:29</时间>
<影评>
                摄影艺术在我看来一直是项文艺味道很浓的行当，而一部讲述摄影的电影，也似乎天然的会带上这种文艺的调调。《永恒时刻》就是这样一部电影，这是瑞典首位女摄影师玛拉•拉森的传记电影，与很多类似电影表现传主的成就或者精神上的超凡脱俗或者天赋异禀不同，这部电影充满了文艺的气质，却带着生活的写实；洋溢着精神上的超脱，却又表现着立足于人间的苦涩。玛拉•拉森，一个开创性的人物，她在精神上看上去超越了同时代的女性，但是最终依然还是被时代超越，她的命运难免让人百感交集，很难对其人生盖棺定论。


        这部电影的开始一段，让我想起了那部讲述法国平民画家赛哈芬妮•路易的传记电影《花落花开》，虽然玛拉•拉森没有赛哈芬妮•路易那种怪异的性格特征，但是同样是一个平凡的中年妇女，与赛哈芬妮•路易相比，她还多了一个有幸而又不幸的身份，即一个相夫教子的家庭妇女。作为那个时代的女人，她不可避免的受到男人世界的束缚，在这部影片中，某种程度上切入的就是她与生命中的男人们的生活、交流和战争。影片开场，玛拉的丈夫给人以辛勤工作支撑整个家庭的感觉，但是很快，幻象被打破，从他因为小错就用皮带狂抽孩子到酗酒后与工友互殴，进而将妻子打的头破血流眼睛浮肿开始，他身上的狂躁与大男子主义倾向就展露无疑。接下来，玛拉•拉森生命中的另一个男人出现在银幕上，那就是她病重的父亲，面对被打肿脸的女儿，他竟然没有一丝愤怒和安慰，而是以这是上帝的旨意，劝女儿忍耐，而非离开丈夫。影片开始短短的30分钟，玛拉•拉森的生活环境就已经被交代的很清楚了，这是20世纪初，是一个从父从夫的时代，是一个女权尚未唤醒的时代，作为一个底层的家庭妇女，她被时代紧紧的禁锢，感受着这份沉重，在艰难的生活和丈夫的辱骂拳脚下忍辱负重，而她的丈夫则毫无愧疚的酗酒宣泄，在外与情人风流，在他看来这天经地义，他的妻子无理也无力反抗。而玛拉•拉森的丈夫生活的是一个劳工权利倍受压抑的年代，面对高强度的劳动下微薄的工资，面对随时的失业危险，社会意义被压迫的他，在家中对妻子施加着家庭中的压迫和暴力，暴力常常就这样在整个社会传播。而同时，片中也交代了社会主义思想正在当时的老公中传开，也包括了暴力反抗的熏陶，而当这些劳工们眼看似乎有了一丝寄托时，在他们的躁动不安下，玛拉•拉森却寻得了另一种宁静的寄托和思想的革命。


        玛拉•拉森在去照相馆变卖一部她购买奖券偶然得到的相机时，遇到了生命中另一个重要的男人：照相馆的老板。在照相馆老板的劝说下，她尝试着拿起相机，从此，透过镜头，她进入了另一个世界。与男人们通过暴力对现实表现不满不同，这个经受了太多家庭暴力和屈辱的女人，用镜头去寻得心灵的另一份宁静，并改变了人生深层次的轨迹。不少社科学家都提到过工具的隐喻意义，即工具看似物化的改变着人们的生活，却又常常从精神层面改造个人与世界。摄影对人类精神层面的影响比其它工具来的更直观，凭借摄影，时间被留住，给人以美好的回忆，更给人一种对生活控制力的自信，生活从此不是按照时间轴被推动着向前，而是可以留下一个标记，可以以这个标记勾起对那一刻的记忆。对于玛拉•拉森来说，她长期处于对自己生活的失控状态，无法躲避拳打脚踢，无法干涉丈夫的出轨，而自从拿起了相机，她突然发现她可以控制镜头对向何方，控制审视生活的距离，控制镜头涵盖的人群，她突然发现，生活原来是可控的。从此，她的精神实际改变了，她快乐的生活，甚至对丈夫的出轨与否都感到无所谓。而慢慢地，社区里更多的人请她摄影更加深了她的这份自信，她的社交圈子被打开，她也充满了更多的自主性，小小的镜头让她面对的依然是这个保守的城镇，大男子主义控制下的家庭，但是又让她得以超脱这一切。


        与之形成鲜明对照的是，丈夫在影片前段看似为所欲为，掌控一切的状态后，却陷入了萎靡与困顿，革命喧嚣下，他终究面临失业困境，面对心灵的空虚，而酗酒也愈加严重。而最令他不能容忍的是，妻子不再对她“惧怕”，这是大男子主义者的危机，他们总是期待女人对他表现出依赖，表现出敬畏，而对于出轨，他一方面不希望妻子发现，另一方面又希望妻子知道却只能忍辱负重的忍受，表现他的不可一世。然而，玛拉•拉森却因为摄影，不再对他表现那么多的敬畏，是的，她依然要对他显得礼让三分，却在精神气质上少了那份卑贱的屈从。所以，对于正郁闷的丈夫来说，妻子不再带上害怕的面容让他感动挫折，妻子脸上带着更多的微笑让他失落，他甚至因此对小小的照相机吃醋，带着悲愤和暴怒的语调斥责妻子，而摄影确实已经成了玛拉•拉森的生命，这种矛盾在片中激化到最后，甚至让丈夫险些失控杀了妻子。


        玛拉•拉森在精神层面超越了时代，但是却无法做到彻底的超越，本片让人感到一丝无法言说的惆怅正缘于这样的命运困境。玛拉•拉森与照相店老板有着一丝暧昧的精神上的感情，儒雅温和的照相店老板给了玛拉•拉森与丈夫截然相反的感觉，当他决定离开之时，对于她却是人生一次情感的打击，两人分别一幕让我想起了《廊桥遗梦》片末，在雨中，伊斯特伍德带着期待的离开，希望梅尔•斯特里普能够跟上，与他一同去为爱出走。而本片这段，同样带着一种双方的不舍与犹豫，当玛拉•拉森纠结许久追逐向精神恋人奔去的脚步时，却只能看着他的背影渐行渐远。玛拉•拉森最终如同他父亲所说的，没有离开丈夫，尽管她看上去已经有了离开的底气，在片中女儿的叙述中，也对此无法道明原因“但是为什么妈妈和爸爸相守在一起，这个问题，我永远得不到答案”。最终，夫妻俩和孩子们继续生活，玛拉•拉森因为心脏病死去。而生活，就如连续不断的照片组成，你总有一些或者构图、或者光线、或者表情、或者配饰不足留下遗憾的照片。作为观众，我多么希望玛拉•拉森有个更加完美的归宿，但是在那个时代，她毕竟用相机打开了生活的另一种可能，这，已经是一种令人欣慰的突破了。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/2cfca218dadabb0a34fa41b2.html

</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>みこ_Yukina</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-13 23:29:01</时间>
<影评>

电影发生的时间是19世纪   那是女性主义刚刚萌芽的阶段   不同于之后的女性摄影师对男权社会的反讽和揶揄  摄影还没有女性宣泄和反叛的工具   成为情欲空间和个性空间的开拓武器，更没有走向身体叙事的极端   玛利亚的拍摄的照片  充满了母性的光辉和温情的人道主义光环。玛利亚给邻居家的女儿拍摄死亡的留念照是整个影片的华彩篇章。片段温柔细腻   特别是配乐丝丝入扣地塑造了女性摄影情感表现的细腻性   女性感性存在的微妙性   以及母性情怀的伟大和永恒。玛利亚的照片构图大胆   视角独特，形象突出醒目  二维的照片营造出一个永恒的时空  留存了年幼生命的至美至纯，以及死亡的庄严、肃穆与安详   映射了拍摄者的母性情怀在死亡面前的温柔无畏。照片上安详的死亡面孔美丽纯洁   如同沉入一个最美的梦中   给予了邻居莫大的安慰   也赢得了照相馆老板塞巴斯蒂安的至高评价
整个影片在时代的苍凉中透出怀旧的温情  导演“用16mm胶片拍摄，然后放大到35厘米   颗粒般的画面质感映射出上世纪的时代气息   以及与早期默片相通的气质。我故意调暗颜色  用了Victor Sjöström（维克多·斯约斯特洛姆  瑞典著名导演，演员，代表作《幽灵马车》《野草莓》）电影中相似的暗棕色调。”这种暗棕色调色调降低了明暗对比强度  让整部电影呈现出油画般的古典气质  缓和了影片中的阶级  性别等各种矛盾，决定了电影的怀旧氛围和温情的情感基调

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>有为小朋友</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-10 01:13:10</时间>
<影评>
        1


2008年，出了一部国产片《立春》；同年，还有《永恒时刻》和《塞拉菲娜》，它们分别被称作瑞典版和法国版的《立春》。在我的一位老师看来，如蒋韵李樯之辈热衷于书写的80年代的文艺青年，热衷于描绘的那种与现实打得头破血流的理想主义，某种程度上带有小资产阶级知识分子自恋自怜的味道。然而《立春》如此走红，仍然可以受到今天的“瘟疫”青年们的热捧，个中缘由是值得思考的。


理想和现实的对立及解构的可能性是另一个大问题。仅谈《永恒时刻》。


得知这部电影是在《看电影》的“审片室”栏目，那篇评论仍然不脱理想主义的味道，认为此片与《立春》的共同点在于主人公都是“女性+无产阶级”，即双重受压迫者。但差异在于：《立春》将“去生活还是去文艺”的问题看作一种to be or not to be式的残酷选择；而《永恒时刻》则调和了两者，琐碎的生活之中洋溢着浓浓的温情和艺术的光辉……（如果可以继续挖掘恐怕可以搬出海德格尔式的艺术观了）


然而，这真的是一部“立春”式的、关于生活和文艺的影片么？它真的调和了“立春”的问题么？这种解决又是如何可能的？


 

 

2


影片中非常明显地展示出一种传统的图式：男性/女性，被划分在公共领域/私人领域之中。


Maria Larssons的丈夫，一个地位卑下、粗俗不堪的工人。然而，即使这样一个被侮辱和被损害的、处于社会最底层的人，仍然忙着投身于“公共领域”的“伟大事业”。他热衷于“社交”（虽然那不过是与他同阶级的伙伴们喝酒吹牛），罢工，甚至参军，加入了世界历史的滚滚洪流；当然，找情人这种事情也是男人的社会属性的体现之一。相比之下，Maria固步自封，被困在家庭领域之中，默默承担着作为妻子和母亲的责任，宗教——真的像马克思所说的鸦片——既是迫使她自我认同的强大力量，又是能够间或舒缓心灵的福音。


那么，艺术在哪里？


Maria的艺术首先诞生在家庭领域，摄影，只有作为amateur自娱自乐的方式才是被欣赏，作为一个家庭妇女宜室宜家的点缀才是被赞许的，也只有在附属的意义上，文艺与世俗生活才是可以调和的。一旦这“文艺”要跨出家庭一步，要独立，要进入公共视野，冲突就立刻浮现出来。譬如女儿玛雅指责母亲只顾着照相机而忽视了家庭；譬如当照相馆老板提出聘用Maria为专业员工时，她自己都受宠若惊甚至茫然失措。束缚不只是外来的，而是内化于每个女性个体心中，包括她自己。她的男人再微观再幼稚的“政治生活”都是宏大叙事，而她自己再有价值的艺术创作（虽然是不自觉的）也不过是生活琐事。


正如罗兰巴特在《神话学》中对女性作家排行榜的分析：仍然是男性的权力赋予女性“越界”的合法性，将其视作一种可允许、可欣赏的景观；她们被推崇的原因不仅在于公认的艺术成就，同时在于一个暗含的前提，即在家庭领域的表现同样完美——她们被赞美的同时还在被提醒，不要忘了自己的本分。


所以我不认为《永恒时刻》调和或解决了《立春》的矛盾——尽管矛盾当然存在——而是它重点不在于此；它对矛盾的展示远不到《立春》的程度，而是《立春》前史的一个可能的版本。与其说这是一个“去生活还是去文艺”的选择，倒不如说仍是一个关于女性自我意识觉醒的故事，这一次，扮演解放力量的是艺术。不过，这个觉醒是暧昧而柔和的，也是不彻底的：没有冲突，没有斗争，没有离家出走，没有变成一个疯狂的大龄女文青。我不知道艺术史上Maria何时被看作第一个女摄影家，但是在影片中，似乎终其一生Maria都没有被当做一个专业的摄影师，一个伟大的艺术家，无论在他人还是在自己看来。结尾处的蝴蝶和玻璃窗的意象耐人寻味：在那个透明的障碍之外，便是更广阔的世界，Maria打开窗子让蝴蝶飞走，似乎传达出她朦胧的自我认识和自我期待。电影就停在这里，一个觉醒的萌芽；而不是觉醒后的行动，残酷而歇斯底里。或许，这就是它的温情？


 

 

3


这里还有一个有趣的角色——作为启蒙者的照相馆老板佩特森先生，以及一个有趣的细节——Maria拍摄国王，他拍摄Maria。拍照是一个意味深长的隐喻：看。Maria拍摄国王来访，拿起相机记录时事，意味着她在看，她摆脱被看的客体位置而成为看的主体。但是，她的拍照行为又是被佩特森先生看在眼里、记录下来的。正如这部电影、这位伟大的女摄影家的故事是被“导演的摄影机-（或许是男性的）历史叙述”所展示的。佩特森先生拍摄Maria的细节彷佛一个反讽，实际上是摄影机的自我指涉和自我暴露。


佩特森先生的角色可能是中性的么？
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>kashmire</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-01 01:04:59</时间>
<影评>
             看完影片，罗素的那句话在我心中久久回荡，即学会接受生活的琐碎和乏味是必要的。面对那个酗酒好色，还使用家庭暴力的壮汉，拉森抱着最后的一丝希望而忍受着这一切。难道是爸爸的一句话让拉森对他不离不弃吗？我不知道。她是有底线的：她已经习惯了他的酗酒，他的好色；当然，她也会在暴力中反抗，她必然不会在拳头前低头。无论是撒酒疯，还是被毒打，每次暴风雨过后，她总是带着一丝苦笑，又回到他那个“混帐”身边。拉森，与其说她是妻子，不如说她是他的母亲：有这么一个孩子，一次又一次的宽容，可究竟如何是好？

   一个人无意中进入到她 的内心生活——拉森遇到了她的知己，佩德森先生，一位专业摄影师。当她苦于拮据，准备去照相馆典当这部相机时，是佩德森用那部相机为她拍的的一张照片，使疲于生活无奈的双眼中再次充满了希望。“参差多态乃是幸福的本源”，于是在佩德森的引导下，拉森开始研究摄影。她确实是个天生的“猎手”：不论是政治集会，还是军队行军，或是家长里短。她只要看到这些风趣十足的场景，便一路小跑去拿相机，如同一个小孩着急拿出新买的玩具秀给人看一样，很难想象这是一个养着家中八个孩子、一天到晚几乎总是干着缝纫活的中年妇女干的事儿，匆匆忙忙地，小心闪着腰！不过，这是拉森的另一个世界，一个她愿意探索的新世界：她开始在暗房中洗照片，时不时会找佩登森先生，问他暗房的事情。因为她太喜欢摄影了，以至于孩子们以为她和佩有私情。不得不承认，拉森和佩登森因摄影而产生共鸣，工作上的关系越来越亲密。面对这样一个会拉小提琴的绅士，她就不曾动心吗？但当佩主动表达自己的爱意时，却被拉森委婉地拒绝了：两只手指轻轻贴住他嘴唇，表示谢绝；自己回给他一个轻轻地吻，表示遗憾。每当马斯奈的《沉思》响起，拉森便不自禁地向外看，“那是佩德森先生吗？”当此后最后一次响起时，她匆忙下楼，循着声音走去——那是佩德森离去的背影，拉森目送佩的离去，直至那优雅的人消失在视线中，自己也只是微笑不语，没有遗憾的眼泪……

    拉森虽然向往和佩在一起的时光，但她仍忠于自己的初爱：她没有在他坐牢时卖掉他的马，在他出狱时，她的迎接也不冷漠，只是把厚厚的大衣递给他，不语微笑。那个“混帐”也明白了事理：戒了酒，造了暗房，最后像小伙子一样抱起他可爱的妻子跳舞，又是一场热烈的初恋……

    情感的波澜，生活的琐碎，无一不在相机的记录中。尽管战争，尽管政变，我们却总是被历史中的琐碎所感动。


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>数据分析后生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-14 11:31:45</时间>
<影评>
        历经各种坎坷后，在下还是顺利看完了《永恒时刻Everlasting Moment》，有字幕，放映机器也没坏。


影片虽始于一台相机，但本片与摄影的关系却不大，更多的是讲感情。一个小女孩玛雅，在年老时回忆父母的一生。20世纪初的瑞典，中下层阶级的一家人，身强力壮的父亲靠打零工养活家人，贤惠的母亲给富人做女仆贴补家用。本是很平凡的一家人，可酗酒的父亲多次酒后使用家庭暴力，让父母的感情产生裂痕。过后，母亲寄情于摄影，父亲开始与另一个女人的婚外情。影片结束时，玛雅说：“为何母亲不离开父亲，我一直都没想通。”这也是困扰在下的问题。


母亲买彩票中了一台相机，父亲说相机应该是他的，因为他出了买彩票的钱，为了解决这个问题，母亲提议他们结婚。首先，此时的母亲对摄影并无爱好，这从母亲一直把相机压在箱底可见一斑，母亲原本可将相机给父亲解决“纠纷”，但母亲却提议结婚，于是推测母亲是爱上了父亲，自愿和他结婚。


父亲酗酒的毛病一直反复，但每当母亲和父亲跳舞的时候，一脸陶醉和幸福。母亲说：“他本可以俘获任何女人的芳心，但偏偏选了我。”对此，母亲一直很感激。


如果没有更好的选择，这对夫妇的生活在战乱中还有幸福的潜质。只是，父亲有了外遇，一家人的生活日渐窘迫。母亲想典当当初中奖的那台相机时，结识了照相馆的老板。这个男人教给她用相机看世界的方法，鼓励她追寻自己的梦想，待她温柔，尊敬她的才能……与这个男人的含蓄感情，是鼓励她继续过生活的动力，但她并未发觉，直到某天发现原来这个男人有一个幸福的家庭，回家后她生气得把相机再次压到箱底。


没有了相机，生活还是继续着，尽管艰辛。丈夫酗酒好色有外遇，发现她与照相馆老板有联系时却生气到不行。后来丈夫因家暴进了监狱，交不出房租时，她彻夜站在丈夫的爱马前，纠结着怎么办。就像父亲出监狱时说的：“你最终还是来接我了。你最终还是保留了我的马。”丈夫到家前，邻里都从窗口探出头观望，她主动挽上丈夫的手，一脸骄傲地走进了院子，看着大大小小的孩子与父亲拥抱。她对丈夫，始终都存有爱。这之后，丈夫也戒了酒，成立了运输公司，一家人终于过上了幸福生活的轨道。


母亲多次放下相机，又多次拾起相机。照相，成为了她生活的一部分，但她不希望照相成为她的全部，因为她还有丈夫，还有孩子，还有艰苦的生活要过。所以在死之前，她推开窗，把那只趴在玻璃上的蝴蝶放了出去，就像把之前生活的混乱都放出去一样。


每一个印在相纸上的时刻，就永久地存留了下来。生活是由无数个这样的时刻组成的，好的，或坏的，与丈夫相守的起起落落都是她生活。就如一开始她自己的决定：和他在一起。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>FloriaZENG</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-04 06:16:29</时间>
<影评>
        我也玩相机，有过两台单反，也有过一台胶片。

不是什么顶级配置，也更算不上厉害的摄影师。

常常走着走着，突然发现了一个美好的瞬间，当费力地掏出相机想要记录下这个时刻的时候。

往往就被它一不小心溜走了。

所以好的照片就更让人觉得弥足珍贵。


影片中一开始最让我感动的镜头是照相馆老板佩特森拿出透镜解释胶片成像的原理，

薄如蝉翼的蝴蝶在暖黄的关系下显得精致又脆弱，熠熠生辉。

那一刻玛利亚估计有那么一瞬间的恍惚，觉得生活其实还不那么糟糕。

我们都想抓住生活中最美好的瞬间，哪怕是经过美化，也格外值得纪念。


而说到影片，

昏黄的影片色调，平淡的叙事，颗粒状的胶片质感都为影片增色了不少。

而观众也在这样的节奏中，跟随着玛利亚一起体验了人生的沉浮。

剧情说来也没有什么特别的地方，每个家庭多多少少都有这样的事。

发生在这样一个动荡的年代，没有什么是永恒的。

丈夫粗俗好色，滥情下流，无数次替玛利亚看得咬牙切齿，恨不得希望她立刻带着孩子卷铺盖走人的时候，却又让我看到了他抱着死去挚友悲痛的脸以及为了女主数次发红的眼眶；

妻子玛利亚能干勤劳，出身贫贱也依旧没有放弃对摄影的追求。但她也会有发狠想流掉自己的小孩，带着些许报复地去亲吻照相馆老板的时候。

孩子们可爱乖巧，但也会叛逆，自以为是地说出伤害父母的话。

眼睁睁地看着片中的人们掉入生活的漩涡，挣扎着，丑陋着，忍耐着。

但是一切过去后，大家又似乎不记仇似的，恩恩爱爱，像是浸在了蜜糖里一般。

最后曾经堕落的丈夫居然为玛利亚开了照相馆，自己也创办了公司，生活也渐渐好了起来。

而二人仍然跳舞嬉笑，那些歇斯底里的争吵，甚至是你死我活的丑恶嘴脸居然消失的一干二净。

人类善忘，所以才有着一次次获得幸福的资格。


Ever lasting，说的是永恒的记忆。

然而照片只是一次成像，那些不管是表面还是内部的欢乐，忧伤，愤恨，痛苦都在成像的一瞬间被锁在一张胶片里。

日子还是细水长流的前进，依旧有痛苦有笑容。

其实没有任何一种情绪是永恒的，没有任何一种情感能够被抓住。

但是照片却能永恒地锁住这些稍纵即逝的故事，

就像那只摇摇欲飞的蝴蝶。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>mercury</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-01 20:49:49</时间>
<影评>
        晚上回到家，如果没有什么事，不如和我一起来看部电影。这部名为《永恒时刻》的电影，没有惊心动魄的情节，但它如老照片般的泛黄光影，节制却不乏激流暗涌的情绪，会慢慢把你带入一个女人的一生。

 

如果你看着看着就睡着了，也许你会在梦中留下不自觉的眼泪；要是万幸你越看越清醒，我相信，你一定在其中体会到了真正的人生况味。

 

故事发生在20世纪初的瑞典，玛利亚是一个普普通通的家庭主妇，操持着一个并不富裕的家庭。经历了工人大罢工和第一次世界大战，她的丈夫酗酒、打人、出轨，她到处给富人家做工，然后一次又一次地怀孕……生活里满是这样那样的琐碎。唯一的偶然，是她买彩票中了一台相机。原本她想把相机卖掉补贴家用，但照相馆老板却鼓励她自己拍着试试。

 

她拍下孩子成长的样子，随手发现的美景。生活似乎没有什么改变，可是拍照的时候，洗照片的时候，她的眼里放着光。照相馆老板和她之间产生了淡淡的情愫，但最终也发乎情止乎礼。孩子越生越多，男人屡次打她，生活境况有好有坏，她曾经想要放弃拍照，也想过离开家庭，但最终都没有。她坚韧地活着，也一直坚持拍着照，直到去世。 


据说本片是根据瑞典史上首位女性摄影师玛丽亚·拉森的人生故事改编而成。但我想，片中的玛利亚，应该从来没有把自己当作过摄影师。她热爱摄影，也许只因为照相机突如其来的出现，让她体会到了生命的激情和快乐吧。她说，我忘记了自己已为人母，感觉自己变成了另一个人。这另一个人，才是潜藏在心灵深处的，被生活表相所掩盖的真正自己。

 

好多人都在找自己。曾经，女人们被家庭和生活的琐碎所束缚，没有自己，就像片中一开始的玛利亚，就像我们的祖辈和父辈的女性。年轻时无暇喘息，无比绝望，有一天，孩子们长大，自己也老了，却忽然发现，人生是一片空白，还是绝望。慌忙伸手想抓点什么，只能把孩子越抓越紧。

 

还好玛利亚爱上了摄影，即使还是面对忙不完的家庭琐事，但她的眼睛里有光，她时时刻刻都能发现和感受到美。这是谁也夺不走的，属于她自己的快乐。有了爱好，就有了精神支柱。即使她的丈夫驱赶上门来找她拍照的邻居，她也能镇定地说：“下一个！”

 

而现在的人早已成为了职场人，可还是在找自己：工作不是自己喜欢的，目标不是自己想要追求的，每天做的事仍是那么琐碎。我们永恒的困境，不在于我们到底是受困于家庭琐碎还是职场的琐碎，而是我们做的，总不是我们发自内心真正想做的事情，不是那能够点燃我们生命之光灵魂之火的那一件事情。找自己的困境，实质是没有自己，表现在没有热爱，便无法通过热爱点燃那一个真正的自己。

 

可其实，热爱是多么简单的事。对玛利亚来说，拍照不是职业不是身份，而是像喝水吃饭一样自然，离不开放不下。热爱也许无法为你带来财富或名利，但它充盈你的灵魂，强大你的内心。而且现在已经是网络时代了，真正的热爱带来真正的擅长，最终变成养活自己的立身之本，也不是没有可能。

 

兴趣、工作、生活高度统一的人生，每一件事都发自内心去做的人生，才是有可能战胜世间一切琐碎的人生，不是吗？

 

人生最重要，也最难得的是有自己喜欢的东西。就像片中照相馆老板皮德森先生对玛利亚所说：“你看到了一个难以言表的神秘世界，只要看一眼，再也无法把视线离开。你无法回头。”


—————————————————————————— 

本文首发于“蜜思”微信公众号：imisslife 

蜜思分享的是一种看待生活的新角度，我们称之为“小心思”。每日一篇，有时是一点人生感悟，有时是一些生活小技巧。生活不需要大道理和文艺腔，我们只想和你一起，感受最真实的自我，做出力所能及的改变。 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>瑞典</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-31 17:42:34</时间>
<影评>
        原文：
http://www.sweden.cn/about/latestupdates/detail/article/-557064472c/


作者：姜欣忆


去年此时，我正独自窝在Lund Vildanden学生公寓中的红色单人沙发上，静静等着1.4G的《永恒时刻》下载完成。彼时，窗外也如同近日的上海般，落着清浅的雨，让一派春末夏初之色犹显得碧绿清润。下雨天适合懒洋洋地看一部好片，我想。


待到高清电影下载完成，打开，细腻的画面和轻盈的配乐响起，世界突然安静。然而，不消片刻，我不得不合上电脑——是的，没有字幕，不谙瑞典语的我唯一能做的就是先将这部电影搁在一边。


倒也不是就此束之高阁。瑞典电影带着太多伯格曼的标签。像《永恒时刻》这样的温馨、复古、怀旧色调，我个人在北欧电影中所见并不多。因此我想，我对于它还是念念不忘的。甚至去年，也不惜将它从Skåne带回上海，穿越千山万水。


周六的下午，独自一人，找来字幕，耐心观赏。如果世上真有北欧神话中的彩虹桥（能使人瞬间到达任何地方），那么《永恒时刻》便是这座彩虹桥；如果世上真有机器猫的时光机，那么《永恒时刻》便是这架时光机。我摒弃了一切杂念，从最开始处慢慢解读，如若回到一年前。篇首那一串串细碎的机械调节声，好似一只错落有致的手，慢慢撩拨时间的刻度。假使摒弃电影的画面，闭上眼睛聆听，未必能分辨，那是在调整相机，还是在调整机械手表。


并不算漫长的片头就被这样的细碎充盈了。连着透过一个镜头般的圆，终于来到了1907年的瑞典。任何一部伟大的电影，之所以不朽，通常不外乎两点：一、对于人性进行细致深刻的剖析，歌颂人性的华美或者缺陷；二、将时代背景嵌入主题，反应某个固定时代的风貌，通常这会为电影带来一些史诗般的风格。


应当没有人会否认《永恒时刻》恰是兼具了这两点的伟大电影。这一个古老的斯堪迪纳维亚故事，取了女主人Maria的女儿的视角来进行第三者的整体叙述，让这个故事变得离我们很近，却又有一段跨不过去的距离。


我称之为斯堪迪纳维亚故事，而不是瑞典故事。理由相当简单：女主角是一个来自芬兰的妇人，而她倾心的相机店老板则是丹麦人。故事发生的地点自此变得相当微妙：Malmö，这个与哥本哈根隔海相望的城市，这个充满一切可能性的城市，这个会发生一切传奇的城市。


不得不承认，伊始看到“Malmö”这个单词出现在电影之中时，我便将之纳入为最喜欢的电影排行榜中。在Lund生活了两年，距离仅仅只有15分钟车程的 Malmö在我眼中几乎和Lund连为一体，经常去，熟悉到无法更熟悉。电影中的Malmo一如既往地安静。那一条条电影中出现的街道，那一个三个国王共同出现的广场，和我往昔所见如出一辙。


在Lund所学的专业是Lund University和Copenhagen University联合举办，由此我们常常每周从Lund做跨海火车，经Malmö取道，以Öresund桥为介，越过小小的波罗的海峡抵达哥本哈根上课。


无疑，基于自己的切身经历，对于电影更添一份亲近感，好像那也是属于我自己的一个故事。久违的瑞典语，像那一串细碎的机械声，流畅、圆润、大珠小珠落玉盘般地流泻出来。偶尔能够听懂几句简单的对话，甚至还跟着电影中的小朋友们一起用瑞典语数着“1、2、3、4、5……”。


在那些中世纪的童话建筑中，从Maria的身上看到一个坚强的女性灵魂慢慢地崛起，自然，在电影里，她靠的是一个相机；在现实历史之中，也可能是些其他的什么。这更加帮助我们理解，为何瑞典会成为最女权的国家。都说北欧人冷淡，我从未妄加赞同。他们的浪漫、热情和爱，只是遮掩在平淡的细节中，以最温婉最不经意地方式流露出来。


Maria Larsson，无论名抑或是姓，都在瑞典语中最为常见。她被定义为一个普通至极的平凡妇人。当她想把“伯爵夫人”相机（请忽略“伯爵夫人”这个带有女权主义的暗示）买掉时，店主取下了镜头，执起她的手，对着光和窗玻璃上的蝴蝶，将蝴蝶的影像倒影在她的掌心。Maria慢慢地拽紧了拳头，仿佛要将那一枚光之蝴蝶永远地握在手心里。无论是男主角还是女主角，他们细微的动作诠释了经典的北欧式浪漫。


当五年后，Maria再次回到相机店想讨一些显影水，男主角毫不犹豫地撂下重要主顾，亲自为她准备材料，赠送与她。待到她回家打开，发现包裹里有一朵小巧美丽的玫瑰。看到这里，任是世间心肠最淡泊的人，也会情不自禁动容吧。


如此浓烈的爱情，被双方隐忍克制地掩藏。这种北欧式的内敛，显示出理性和感性平衡的美感。没有失态，没有丑陋，相敬如宾。这样的爱情无关金钱和肉欲（同样的故事在意大利电影中，怕是……），正如女主角那一枚淡淡的吻，留下无限余味，又再次突显了人性中的理性光辉。


他们的爱情，是互相为对方拍摄一张照片。可是谁都能看出，这节制而未曾说出口的爱情是两人之间永恒的记忆。结尾处，Maria为自己拍了此生唯一一张照片——在她过世前不久。最后的一个镜头，她坐在撒满阳光的木屋里，看到窗栏上一枚扑闪的蝴蝶，无声微笑。


我想，所有的人都知道那抹微笑为的是什么。


掌心里的光之蝴蝶，是她生命中的永恒时刻。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>澄沙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-13 17:44:10</时间>
<影评>

想说的很多，但变成一篇有结构有逻辑的影评，对不起，我不会了。
我想说的只能把它们变成只字片语，用我自己简洁的语言来表达我是有多么喜爱这部电影。

电影开头的欧式居家装修风格和那些美好的细节，像餐桌摆设、餐杯以及桌子上精心摆放的一瓶花，全部都很漂亮，都很有欧式风格。
在玛丽亚拿着相机给孩子们照相的进度条里，这一切的感觉都是那么的美好，我竟不自觉地露出了微笑。
佩德森让我知道，无论生活多么的窘迫（大环境是在一战，大家都吃不饱的情况下。 ）你都要让自己看起来好一些，着装方面。
从（相机）镜头里，你会发现生活的美好。如果你看完这部影片的前半段，我相信你会有立刻买下一台相机的冲动。
当玛利亚听到或看到有意思的事发生时，第一时间想到的就是拿起相机记录这些美好时刻。
生活真的需要仪式感，这一切并不只是简单的说说。
在那个年代，没有手机、没有iPad、没有电脑、没有网络。音乐和跳舞，这些简单的事就能让人感到很快乐。
当玛利亚遇到再不开心的事，唯有冲洗照片时，得以找到快乐和自我或者的感觉。这也就是发现自己有“爱好”这件事真实的表现吧。
佩德森与玛利亚最终还是以朋友的身份相互爱着对方，他们在摄影中找到了彼此心灵的契合，即便是如此的默契，玛利亚还是坚守着对家庭的忠诚。
我想，这就是你生命中能够遇到最好的Soulmate了吧。他会倾听你、欣赏你、赞美你、发现你身上一切美好的事情。如果，你们能够最终走到一起，那真的是非常完美的事，如若不能，那也会在你这一生中留下美好的回忆。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不倦的人间颜色</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-09 09:49:13</时间>
<影评>

 
“她是瑞典第一位女摄影师，她树立了自己的流派，她开创了自己的风格。然而在电影中你看不到她的传奇，你只看到一个喜欢照相的女人平凡的生活本身。电影优美而隽永，不枝不蔓，大巧不工。”
这是一位影评人对电影《永恒记忆》（《Everlasting moments》）的赞美之词，为此，我看了这部长达131分钟的电影。






1
《永恒记忆》是瑞典史上首位女性摄影师玛丽亚·拉森的传记片，也是瑞典导演扬·特洛尔第二次角逐奥斯卡的倾心之作。
为了演好玛丽亚·拉森这个角色，导演选用了女演员玛丽亚-海斯卡尼，她是瑞典的实力派女星，曾在2003年荣获芬兰维拉奖的最佳女主角殊荣。影片中她对玛丽亚的塑造沉静不留痕迹，观影时，仿佛与好友并肩散步，风和日暖，时有清风吹你襟怀。
在影片中，导演展示了等待我们去探索、去记录和去叙述的世界。为了更好表现故事的主题，他特地将影片调成了暗黄色，用一种旧照片的色调，来追溯时光。有趣的是，导演本人有色盲的缺陷，但不艳俗的世界十分符合他的怀旧与抒情，也恰如其分的展现了玛丽亚普普通通、不疾不徐的人生。
电影以玛丽亚大女儿的回忆开始，在她的记忆中，家里的房子很破旧，但是妈妈玛丽亚总会把家里打扫的干干净净。玛丽亚有一台缝纫机，花了好多功夫，攒了很久的钱才买到，在找不到工作的时候，玛丽亚就做各种缝补的活儿赚钱养家。
20世纪初的瑞典，社会动荡，物质生活与精神生活双双匮乏。玛丽亚只是个普普通通的家庭主妇，操持家务是她生活的全部，还要忍受着酗酒丈夫的暴力和拈花惹草。






2
玛丽亚因为一次偶然地机会获得了一台照相机，在忙完一日的家务之后，她穿着自己最体面的一套衣服，进入了城里的一家照相馆，在那里她遇到了来自丹麦的摄影师佩德森。佩德森让她明白了镜头下的人、事、物的美丽，并教会她使用相机。
当孩子们的影像在简陋的暗房中慢慢冲洗出来的时候，玛丽亚被这魔法般的神迹震惊了。即使是暴躁不讲理的丈夫西格，看到四个孩子的照片，也舒缓了下来，惊喜于镜头的魔力。
她为远行去美国的家人拍照，为国王拍照，为邻居家早夭的小女孩拍照，躺在床上的小女孩，窗边泻下的一缕阳光，脸贴在窗玻璃上围观的三个小孩子。好吧，我苍白的语言无法复制那种视觉冲击力。她独到的极致的审美能力，让摄影师佩德森大呼有天赋。
如果不是一台相机，玛丽亚将和其他妇女一样，终日操持家务，抚养越来越多的孩子，慢慢的湮没在日常生活的琐碎和无奈中。
相机让她的人生有了一种笃定，让她可以毫不犹豫的扛起生活的重担，从泥泞和平庸中，挖开一条小路，路边风景优美，蝴蝶蹁跹。






3
即使玛丽亚的酒鬼丈夫，看到她深夜在暗房中冲洗照片的身影，也是欣赏和沉醉，不敢再把她当成一个生育工具或者保姆。
玛丽亚替自己记录欢乐的瞬间，也为别人抚慰悲痛的灵魂。生活并不因此变得更好，但却变得有意义。
因为摄影，引发了夫妻之间的矛盾，导致玛丽亚的第七个孩子得了骨髓炎，她为此难过自责悔恨。她痛苦的说，拿起相机，我就忘记了做母亲的职责，我变成了另外一个人。
佩德森安慰她说，摄影是为了那些看见世界的人，既然是为他们，他们不会视而不见的。你透过镜头发现了这个世界的美好，你已无路可退。
佩德森是她的伯乐，一直称赞她的天赋，鼓励她拍下去，他也是她的精神导师，两人因为共同的兴趣和灵魂的契合而产生了淡淡的情愫，最终也只是，发乎情止乎礼，湮没在时光里。
摄影这个词的词源，在希腊语里就是‘光’加上‘书写’，摄影师就是用光线来书写的人。玛丽亚没有多少文化，不能用文字书写人生，幸好她有相机，她用光线书写她的世界。






4
触动人心的作品，不是打磨光滑的浪漫情节外壳，而是人心的斑驳起伏。
当丈夫因诈骗锒铛入狱，已经长大成人的儿女们劝说玛丽亚和无良的爸爸离婚，说是没有爸爸他们也能过得很好，但是玛丽亚没有答应。
在最艰难的日子，她也没有把丈夫心爱的马卖了。幸好房东看中了她的摄影技术，把她推荐给其他人拍照，以此渡过难关。
丈夫出狱后，看到马还在，她还在，感动了，或者说是震动了，他重新振作，并将他的感动付诸于行动。
他戒酒，努力赚钱买一座新房子，专门为玛丽亚造一间冲洗的暗房。
玛丽亚的选择超越了世俗的道德、也超越了普通的情感。你可以形容玛丽亚的选择是爱，是牺牲，是义气，或者别的任何伟大理由。但是有一点可以肯定，此时的玛丽亚对命运已经无所畏惧，因为只要有照相机在手，她就拥有了自我。
玛丽亚是那个时代无数默默无闻的女性中的一个，她们有土地一样坚韧的生命力，承受着风雨，承受着锄头与犁刀，承受着一切污秽却把它变成养份。
影片的最后，玛丽亚与丈夫在草地上翩翩起舞，这是对苦难生活最好的还击。






5
我很喜欢俄国女作家茨维塔耶娃的诗歌，尤其是她的组诗《书桌》，诗中有她高傲的，孤苦的，永恒的，诗情澎湃的写作生涯。如果玛丽亚也为自己的相机写一首小诗，应该是这样的：
多年在一起，比爱情更清澈，
我熟悉你的每一个结构，
你了解我眼中的美丽，
当我拿起你，世界瞬间辽阔，
日常生活的潮水退却，
我已踏上光影缤纷的艺术岛屿。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
