<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>女王 The Queen</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2454186323.jpg</封面>
<导演>斯蒂芬·弗雷斯</导演>
<演员>海伦·米伦 / 詹姆斯·克伦威尔 / 阿历克斯·杰宁斯 / 麦克·辛 / 罗杰·阿拉姆 / 西尔维娅·西姆斯 / 蒂姆·迈克穆兰 / 罗宾·索恩斯 / 道格拉斯·瑞斯 / 帕特·拉法恩 / 格雷·欧布莱恩 / 海伦·麦克洛瑞 / 马克·巴泽利 / 朱利安·弗思 / 厄尔·卡梅伦 / 艾略特·利维 / 沃尔夫冈·皮索尔斯 / 保罗·巴雷特</演员>
<简介>1997年，戴安娜王妃车祸身亡，举国悲痛欲绝，但是英国王室人员却对此采取了逃避疏离的态度。这种漠不关心激怒了很多英国民众。民众反王室的情绪相当高涨，紧急形势让王室陷入了严重的危机。但是，英王伊丽沙白（海伦•米伦Helen Mirren 饰）并没有出来稳定民心，而是携家人躲到了度假行宫。托尼•布莱尔（麦克•辛 Michael Sheen 饰）此时刚出任首相，面对此刻棘手的情势，必须尽快找到平衡各方利益的措施，让王室摆脱信任危机，女王重新修好与国民的关系，而自己也在当中树立权威。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>秣陵客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-16 13:40:03</时间>
<影评>
        互联网海纳百川，但大脑却远远没有那个容量。于是有了emule和BT以来，只觉得翻电影比翻书还快，留在心里的影像却一年少似一年，有多少东西涌进来，又照样涌出去。不仅仅是心态的问题，还有过多如今过于迷恋技术效果的风气，以及编剧对于人性先入为主的“伪挖掘”，看了这么些年，不疲沓才怪。昨晚看了《The Queen》，只觉得影片风格正像摄影师对于英国平原的处理，不是《理智与情感》中那种绿得逼眼的精致，而就是阴郁的天空下苍茫的绿，有种纪录片的写实态度。


编剧无疑是很下心力的，以女王与新任首相布莱尔的关系为主线，中心事件戴安娜王妃之死只不过是考验两人关系的试链。1997年5月30日，新任的工党首相托尼·布莱尔带着夫人切丽拜见女王。女王对以改革派面貌出现的布莱尔毫无好感，礼貌却傲慢地坚持称呼他为“MR BLAIR”而不是tony。在宫廷礼仪上，布莱尔被她摆布得很是有些“下马威”了，然而一切不过是女王为了掩饰她的不安。布莱尔的改革口号、切丽明确的反君主制态度，都让这位在位2500个星期（小布在做女王工作的时候恭维的用语）、历任十位首相的女王感到了宝座的威胁。


时代不同了，君主制的废立成为掌权者一念之间的事，而可悲的是如今掌权者不是她。女王不掩饰对丘吉尔为王室尽心尽力的怀念，与布莱尔抢夺“任命”还是“请求任命”的主动权，嗤笑切丽笨拙得摇摇欲坠的屈膝礼，她无非是借此提点布莱尔她所拥有的传统——当然，她唯一的依靠也只不过是传统而已。


然后时间就来到了1997年8月30日，三个老人家（王太后、女王和菲利浦亲王）对戴妃的死表现得相当漠然，布莱尔坐不住了。一周之内，首相与女王之间三个电话，将英国这个古怪的君主立宪制国家的权力分配表现得淋漓尽致。女王开始是打定主意不回应，她的理由很正当，Diana已经不是王室成员，不需要王室有任何反应，于是布莱尔开始补白，发表了“人民的王妃”的谈话。然而正像布莱尔所说，人民希望听到的是他作为首相所不能给予的，铺天盖地的媒体质问“女王在哪里”，即便是代表女王的张伯伦也在众人压力下被迫决定为戴妃举行国葬，王太后愤怒“这本是为我准备的”，女王呢？忍了。她带着一家人去温刹堡避风头，也不想看见白金汉宫门口越堆越多、多到要迫使卫兵从北门换岗的悼念鲜花。然而对于群情激愤的民众来说，这还不够。人们希望看到的，是小布最后一个具有压力的电话中以命令式口吻宣告的，一面四百年中从来没有为任何王室成员逝世而降落的旗帜降半旗，女王发表电视讲话并亲自出席戴妃的葬礼。


不是如此，英国将有四分之一的民众嚷嚷着废除君主制；不是如此，女王所希望尊崇的传统将被连根拔起——她所执着的不过是作为女王的自尊与脸面；然而不放弃自尊，连女王的位置也不复存在——皮之不存，毛将焉附？


女王在温莎的日子绝不可谓轻松，她心情急躁步履匆匆，自己将吉普车开到爆胎，心情差到极点。看到女王在河边哭泣，对比到王太后关心的葬礼，菲力浦亲王关心的麋鹿，还有查尔斯王子并不高明的首鼠两端——原来女王的同盟者，还真只有首相而已。


布莱尔当然有私心，虽然影片中他的政客面貌更多由智囊团的热衷来表现出来，唐宁街刚开始对女王的冷漠倒是袖手旁观的，因为两相对比唐宁街会赢得更多尊重。然而之后，当人民开始置疑君主的存在，权力真空造成的动荡也并不是这一届守成的政府图谋之中的事，布莱尔的态度堪称鞠躬尽瘁了。小布在影片中也有性情中人的一面，尤其是切丽不以为然的手，小布说“我们怎么能强求一位女王哀悼背叛她的人，她（Diana）把她（Queen）赋予的荣誉和地位扔在她脸上”，说这句话的时候，我相信他是真心的。切丽很迷惑，责问他十个月前的改革者面目何在，为什么所有的首相最后都站在了女王的一边？——很容易解释，因为他们相同的都是政客，他们都号称为了国家和人民，他们彼此理解在这个口号背后的风险和牺牲，所以他们彼此理解，最容易合作。


政治生态中每个人都是奇怪的，影片中最两面的角色是查尔斯王子。在戴妃死的问题上，他倒是表现出了与我们印象中的负心汉截然相反的悲伤，而且是第一时间，——应当是真心的吧？然而说到戴妃的葬礼，绝不是像他所宣称的“为未来英国国王的母亲举行国葬”那样堂皇，那场戏相当讽刺，查尔斯王子坐在一旁，秘书看着他的脸色挤牙膏似的与布莱尔通电话，暗示两相合作——很明显，他也想通过戴妃的死从母亲的阴影后面走出来——她不是一个一贯为人民爱戴的女王吗？这一次，他们不喜欢她了。我与她不同，应该会喜欢我吧。——何其笨拙与无奈的政治空间啊！历史给予了他的舞台这样狭小，如果他死硬到底至少可以赢得尊严，然而他却要笨拙地玩弄权术，难怪连小布都要鄙视他了。


影片带来的反思实在太多，除了权力，还有身为女王的哀伤。菲利浦亲王是个死硬到底的家伙，他穿着苏格兰短裙，活脱是那个时代的活化石。他不能成为女王在政治上的参赞，但起码是一个同盟者，他有着老一辈的政治智慧，例如他对媒体的煽风点火表示愤怒。女王要面对属于历史的母亲和丈夫，还有表情闪烁的儿子，以及只手操纵存废的首相，还有她已经越来越看不懂的“人民”。她相信自己是全身心爱戴他们的，她“责任第一，个人第二”，他们却离她越来越远，她感到了被抛弃的惶惑。


媒体，人民，反而成为影片中最令人啼笑皆非的对立面。他们口口声声要废除王室，殊不知Diana所有的荣耀都来自于王室的存在。他们作为普通民众蝇营狗苟地生活，唯一的乐趣是通过爱戴传奇来体现自己的存在，这样的民主，是不是类似于如今的草根英雄？十年前还没有“捧杀”一词，Diana如此善用传媒提高声望，却不得不以与保守的婆家鸿沟渐深为代价；她赢得人民的爱戴，同样的人民悼念她却也为女王献花。还是皮之不存毛将焉附，没有王室的存在，伊丽莎白女王照样可以凭产业养尊处优，Diana却将不为人知，又怎么可能成为大众的偶像。至于“人民”，在一片悲惨的人生道路上，又何来八卦的乐趣，何来是非的争辩呢？


看透了五光十色之后，也不过落了个白茫茫大地真干净。女王经此一役，大概真的是看透了一切吧，旗子可以降，恶言可以听，为什么不能让卡米拉嫁进来呢？怪只怪自己卖与帝王家，打着一份世间最特别的工……


好久没有这么罗嗦了，好久没有看到这样容量丰富的电影了。
      </影评>
<有用数>1346</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>ys</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-10-17 01:57:48</时间>
<影评>
        黛安娜死了，布莱尔说，她虽然已经不是英国皇室的王妃了，但她是人民的王妃，我们将永远记得她


然后事情就开始往奇怪的方向发展

各国领导人们纷纷致辞

各种组织蠢蠢欲动

人民涌向街道，露宿街头

只为了向一个 仅仅在电视上看过的人 表示哀悼

人们攻击皇室，攻击女王

仅仅因为女王没有向前王妃的死公开表示哀悼，，，


女王说，我难道没有独自哀悼的权力么？

难道黛安娜没有和我儿子离婚么？

难道我就非得哭给你们看么

民众说，对

你得搞个直播秀

否则谁知道你有没有伤心过


女王说，我已经不明白我的国民了

不明白为什么一个不怎么检点的前王妃的死

会变得如此重要，如此夸张，如此莫名奇妙

即使她人再美，功绩再大，心灵再崇高

也没有这么夸张吧


我想她不明白的是，在这个时代，悲伤也已经成为一种大众娱乐了


一个普通的中年妇女对着镜头老泪纵横，指责皇室是多么没有同情心，居然不肯为黛安娜降半旗，我很阴暗的揣摩，她回家后第一件事是不是问老公

“有没有看到我上电视？”


那个悲伤的一边哭一边用标准动作把花放在墙边的中年男子，是不在是一边暗爽

“老子终于出名拉”



《乌合之众》的作者能活到今天，黛安娜的死将是个多么完美的例子：


群众作为一个整体成为全新的，摧枯拉朽的力量

即使女王也不能幸免

群众的智力远远低于个人，感情用事，不可理喻


黛安娜死又关女王什么事了，你们以为是看8点档么？婆婆与小姑升级版？

黛安娜不是已经与皇室脱离关系了么？皇室为什么要公开哀悼？

你们不是在花圈上写着“they don't deserve you”为什么又逼着they给她办葬礼？

女王就不能不喜欢黛安娜么，世界上讨厌媳妇的婆婆她不会是第一个也不会是最后一个


民众不关心事实真相，民众不需要沉闷，民众要的只有一个，就是娱乐。

民众要阴谋，要戏剧，要冲击性

民众要一个最终BOSS，把这个8点档演完


李志在歌里唱，谁的父亲死了，请你告诉我如何悲伤

我能理解各种各样的悲伤，毕竟生活充满着不如意


但我不能理解为一个“仅在电视和花边小报上看过的女人的死”而成群结队的，作秀似的悲伤


我坚持认为


真正的悲伤，是个人的，私密的，不可言说的


不是群体的，电视直播的，叫嚣喧天的


后者是娱乐，不是悲伤
      </影评>
<有用数>933</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-07 13:28:31</时间>
<影评>
        《女王》这部片子早就下了来，但是一直放着没有看。前两天翻出来看了，才发现这片子到也不是随便那么就能够看懂的，原因是这里面的背景极深，竟然也需要预先习得种种的英国王室的恩怨情仇才会看到很多地方，知道导演的别有深意，当然，你可以把它当成八卦来看，但是实际上，那应该叫做“历史”

　　

　　

　　

　　偏巧的是，正好在之前的不久偶然在电视上看了戴安娜的传记，我忘记了那是英国的哪个电视台做的，只是除了大量的事实报道外，戴安娜当年在电视上做的访谈以外，还访问了戴安娜很多的生前好友，这样串起来的一个叫做戴安娜的女人的人生，突然让我感到非常的难过，然后再看这部名为《女王》的电影，更是感慨，可以说，不对戴安娜有多一点了解的人，是不会真正看懂这部电影的，只是他们并不知道。

　　

　　

　　

　　1981年，和查尔斯王子举行世纪婚礼的时候，这个叫戴安娜的灰姑娘只有20岁。当时有多少女孩曾经羡慕她的好运气，很多年后，事实证明这是她人生中最错误的选择，然而当你在二十岁的时候，如果你不是特别强烈的爱着其他的某个人的话，又有几个女孩能够有力量去拒绝大不列颠帝国未来的国王的求婚的。当年的卡米拉和查尔斯正热恋的如火如荼，女王为了拆散这两个人，责令查尔斯成婚，那就结婚吧，查尔斯最后选择的戴安娜。有一种说法是，连戴安娜都是卡米拉替查尔斯选的，因为比起那些绯闻满天飞，风情万种的贵族家女孩来说，戴安娜像一个纯洁的洋娃娃一样不谙世事，将来会很好摆布。这样，即使查尔斯王子结婚了，对于卡米拉来说，他也是牢牢被自己抓住的。　　

　　

　　

　　据说戴安娜知道这个真相后完全抓狂，是可忍，孰不可忍啊。我个人是相信这种说法的，当然很多人可以不相信，但是卡米拉从头到尾都横在查尔斯和戴安娜中间，这却是一个不争的事实。当然很多人都对这种东西司空见惯吧，在王室，在政坛，这样的三角关系，绯闻韵事，不过是花边点缀，按照“潜规则”，你理应维持婚姻以及面子，保持沉默，当然，作为交换的条件，你也许也可以拥有你自己的“奸情”。然而戴安娜开始的时候没有这样做，她要爱情，也要婚姻的忠诚，比起那些皇室的成员来说，她太真实，太单纯了，也太要强了，她无论如何也夺不回查尔斯的心，在这段婚姻里，身为英国的王储妃，竟然数次试图自杀。另一方面。她又要强得一定要和女王抗衡，并把一切的真相说了出来，公开给查尔斯难堪，所有的人都恼羞成怒了，特别是女王。最后戴安娜也找了一个自己的情人，但却不幸的很，这件事被媒体曝了光，英国人在一夜之间知道了他们的王储妃的情事，女王当机立断做了一个决断，一脚把戴安娜踢开。下令查尔斯王子与其离婚，这场离婚大战，被称为英国历史上最血腥的离婚。

　　

　　

　　

　　一段错误的婚姻不应该毁灭人的一生，妓女尚可弃暗投明，从头来过，然而戴安娜却不可以。离开查尔斯之后，她爱上了她的牙医，那是个中东人，留着一脸络腮胡子，看上去普通平凡，面目模糊。她的朋友们也这么说，完全看不出那男人到底有什么好来，但是她就像一个小女人一样爱上了那个男人，给他写热情洋溢的信，打电话，送礼物，跑到那男人的诊所去“看牙”。但是她想做一个普通女人，过普通女人的生活，又普通女人的爱情的愿望是不可能实现的，记者们不放过她，对她进行围追堵截，牙医男朋友要藏到她汽车的后备箱里，才能躲过记者们的长枪短炮，这样子的爱情，结局会是什么样子的，可想而知，牙医男朋友最后抛弃了戴安娜，他的确太普通，没有力量给她她想要的支持和保护。后来，好像戴安娜还交过一个普通人做男朋友，记得好像一样是个中东人什么的，也是一样的全情投入，一样的被抛弃的结果。

　　

　　

　　

　　再后来，戴安娜的绯闻对象几乎就都是非富即贵了，从前我总以为这是她的选择的结果，现在才知道。不是她不渴望平凡的爱情，是平凡普通的男人都没法要她，也保护不了她，她已经没有了平凡幸福的可能，但是她太想幸福了，努力抓住生活的浮木，不让自己沉下去，她善良，真诚，努力寻找生活的意义，也努力实现自己作为人的价值，希望自己对别人有用处，希望能为人们做有意义的事，她不顾危险的去探访艾滋病人，走进雷区，希望做个好母亲，希望被爱，也努力的去爱别人，在后来，她所做的这一切，完全是出于她自己自愿，而不是身为王妃的一个任务。但媒体永远关注的是她的绯闻，她和英国王室的关系，却从不像她希望的那样，关注她所做的其他事情。从她的谈话里，你就知道她一直活在王室的阴影里没有真正走出来过，因为她知道查尔斯王子和卡米拉幸福的在一起，她知道女王高高在上，一言不发，在冷冷的看着她，看着她将怎样自暴自弃，怎样的自甘堕落的沉沦下去。这样的一场在两个女人之间的较量，她实际上是无论如何都输惨了的，直到她死的那一天。

　　

　　

　　

　　作为威尔士王妃失败的一生，最后得到了无上的荣耀，这荣耀来自人民，人民爱她，是因为她除了是威尔士王妃以外，她还是一个和所有人一样的活生生的女人，一个有爱，有恨，却依然从不虚伪，相信善良却饱受伤害的女人，还因为，她与人民的亲近，是出于她心中的爱，而更多的王室成员做这些，是出于身为一个王室成员的责任。在政治的世界里，她是最不政治的一个人。人民不是傻瓜，人民的心，体会得到。我们当然不能说女王做错了什么，查尔斯做错了什么，他们只是做了身为他们会做的事。只是也许直到女王走到白金汉宫悼念的花海前的那一天，她才真的明白，她实在低估了她这位前儿媳的魅力，她并没有赢，且永远也不会再赢。

　　

　　

　　

　　回到电影之中，最好的结尾，应该是戴安娜最后那一回眸的瞬间，而后面女王为自己做的解释实在是有些狗尾续貂。我觉得老太太其实什么都不用说。当然，谁让这部电影叫做《女王》呢，死者已逝，生者还要为一切解说。其实你很难说到底谁是错的，然而至少我们必须承认，只有在了解了那些尘封的往事之后，作为一名中国观众，你才会懂得英国人对待戴安娜的感情，才会懂得，为什么人民会指责王室，会觉得王室对黛安娜的悲剧，是负有责任的，才会懂得电影中的很多镜头，女王的表情，其实是多么有趣，多么的意味深长。

　　

　　

　　

　　杜拉斯曾经说过，“女人最大的愿望，是被人爱。”那晚看戴安娜的访谈中，她的一个生前好友最后说了一句话，“也许她这一辈子，唯一真正爱过的人，只有查尔斯王子。”。

　　

　　

　　

　　联想起戴安娜的一生，这句话听着，真是让人郁闷极了。

　　

　　

　　

　　现如今，小王子们都长大了，查尔斯和卡米拉终成眷属了，当年戴安娜的保镖啊管家啊都可以出书了。还有一部叫做《女王》的电影，女主角得了奥斯卡。那个叫做戴安娜的女子，她来到这个世界上是干什么的呢？我想，这短短的三十六个年头，就这么来了，又走了，做王妃，生下两个儿子，然后离婚，然后暴毙。她的人生，可否有过更长久一点的幸福的时光？她的人生，竟然和所有的普通人的人生一样无法自主，只能听从命运的摆布，她来到这个世界上，到底是干什么的呢？

　　

　　

　　

　　也是来打酱油的吗？

　　

　　

　　

　　答案，也只有在风中飘逝了。
      </影评>
<有用数>689</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>匡轶歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-14 22:50:39</时间>
<影评>
        她说：我选择静静地悲伤，默默地哀悼。我以为这是我们民族一贯做事的方式。从不张扬，但不失尊严。

她没说错。但是她错得厉害。

她没有得到她一贯事奉，也一贯爱戴她的，“她的人民”所给予的理解和支持。因为她简直是“不合时宜”“不识时务”。


不知道从什么时候开始，她所信仰并身体力行的“低调和隐忍”，“职责第一，个人第二”成了授众人以攻击口实的把柄。她也没想到，不止大英国昨日的辉煌已成历史尘烟，英伦文化最后一点精神底蕴也如西行落日，在慢慢消散它的余晖。


这是一个高唱展现自我，宣扬离经叛道的年代，人们需要的是倾泄，而不是压抑自己的情感，无语承受误解。传统很苍白，尤其是当其面对现代传媒机器的强大。观念其实早已改朝换代，想要颠覆的也不仅仅是区区英国王室所代表的君主制。人民不答应她独自处理家事，因为平静与沉默一向有很高的机率被当作“冷血”看待。


一个老人最终只得选择了退让。英国皇室老了，她的时代一去不返。但与其说王室没落，女王屈膝。倒不如说是她所代表的内敛行事的原则与方式的没落。是以她对她的首相说：不，这不是谦逊。是屈辱－－忍辱常常跟随负重之后。它们相伴偕行。


她不要趋附于政治企图和媒体企图联手制造出来的“大悲大哀”，这种万人空巷，齐声歌哭的举动，不知怎么总让我联想起文革，都是属于轻易被煽动起来的集体性狂热。从不认为一场举国发烧事件能给什么深邃的主义或者情感找到出路。“革命”这个词听起来总是轰轰烈烈、一片绯红，相当蛊惑。但是戴妃事件中，我看不到什么是有别于偶像崇拜。


一个自主脱离王室的人，究竟需不需要在其死后，从新回来享受当初所誓言要放弃的整套王室的尊贵？答案应该是否。

当然，这一切并不是戴妃本人的授意。我想她若是泉下有知，也许，只是也许，会从棺木里坐起，扬手告诉众人莫以她的名义谋自己利益，妨死者升天，耽误她匆匆赶路。




</影评>
<有用数>342</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿珀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-22 10:56:14</时间>
<影评>


20年前高中时读《傅雷家书》，让我过目不忘的词汇就是：“又热烈又恬静，又深刻又朴素，又温柔又高傲，又微妙又率直……”这是中国“士”大夫阶层的处世态度，也是具有高度文化修养的精英阶层人们身上常见的特征。这个词汇用在Helen Mirren扮演的伊丽莎白二世身上倒很贴切。


电影从首相布莱尔上任开始，随即黛安娜的去世无疑似一枚重磅炸弹落在白金汗宫草坪上，媒体狂轰乱炸，民众穷追不舍，不断考问皇室态度。在高涨的“虚拟环境”下人们的情绪里，民众已经把黛安娜当作灰姑娘，王室婚姻的受害者。


女王还天真地以为人民还是她五十年前上任时对她顶礼膜拜的民众，私生活不检点的前王妃、前儿媳妇被狗崽队追逐致死不过是自己家庭私事而已。


女王如果读了美国新闻学家李普曼Walter Lippmann的《公众舆论》，和法国著名社会心理学家古斯塔夫·勒庞 Gustave Le Bon的《乌合之众》，处理这场王室危机公关事件就会更加得心应手吧？


他们还在皇家园林打猎休假之时，外界已经舆情鼎沸了。好在还有首相，年轻的首相抓住一切机会进言，挽救了王室形象于危难之中。


最难忘的一幕是女王独自驾车在皇家御园的山峦和溪流中驰骋，在河滩上抛锚等待救援时，她看到了拥有14个叉的雄鹿，他们俩目光对视力了一会儿，女王眼睛湿润了。


Helen Mirren诠释的女王比女王自身更符合人们心中对女王风范的期待吧？



整部片子流畅、清新、优美，矛盾处理和解决都消于无形。暗自感叹，只有英国能拍出这种味道的片子啊！



2007年1月22日伦敦雾
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>funny_vee</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-03-07 12:02:42</时间>
<影评>
        这部片子告诉我们一个用来装门面的没落君主能保留多少尊严。


女王千方百计要坚守王室几百年来的老规矩。


这些老规矩都是有实权的君主订立的。


比如投票的权利，她的祖先可以决定谁做首相，她不能。女王在戏中说希望自己也能投票，她指的肯定不是混在芸芸国民中排长队去投票，那种稀释了千万倍的一票之权还值得她念念不忘？


比如生杀大权，他的祖先的儿媳不敢离婚，很简单，谁敢违背皇室，就砍谁的头。而女王，非但碰不了儿媳的头，还管不着儿媳的舌头，眼睁睁地看着她满世界说自己床上床下那点事，还被奉为“人民心中的王妃”。


这个过气的王妃生前在全世界面前羞辱女王，她死了也不放过女王，死在约会情人的路上，人民要求举行国葬，还要女王公开地赞美她，混在同性恋歌手、吸毒影星、异装癖设计师的行列中做出悲痛的表情。


这种民意，她的祖先恐怕是听到一个杀一个，但她不同，她稍有迟疑，民意就要赶她下台。


那女王还有什么办法，她争辩说皇室几百年处理私事都是低调而有尊严的。其实所谓的低调，就是不承认，以前谁敢逼她的祖先公开承认自己有外遇？但她的祖先丑闻还少吗？即便是菲利普亲王也在过去数十年里，与数十名美貌女子存在着“充满激情的友谊”和“强烈的化学反应”。


沉默是金，神秘才有威仪。你可以想一下，如果她也上电视说她老公有外遇，那首相见她还会诚惶诚恐吗？大家都看到首相对待查尔斯王子的态度了，手脚都不哆嗦吧。


影片的结束设计让女王退一小步赢得了首相和国民的尊重，其实，这个恐怕是导演的一厢情愿，在王室不得不跟公众讨论他们的私生活的那一刻，尊重就在消退。


女王离窥视的镜头越近，离王位越远。偏偏人民是八卦的。
      </影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-13 08:51:44</时间>
<影评>



1997年戴安娜王妃车祸中香消玉陨，那时候我不过是个尚未开窍的初中生，并不懂得欣赏传奇，更不要说为之掬一把同情之泪，呵，做什么，我又不认识她。
不过1997年在英伦三岛，却着实有一个人因为不肯为之当众哭泣而身处险境，落得千夫所指，横遭诟病。
这个人就是英女王，伊丽莎白二世。

当是时，英国王室对戴妃之死反应冷淡，举家避居行宫巴尔莫罗堡。
这一做法激起民愤，媒体火上浇油趁势抨击君主制，女王的地位岌岌可危。
上任仅三月的首相布莱尔斡旋其中，终于说服女王“与民众共同悲伤”，平息了这场风波。
电影《女王》围绕这一事件展开。但我没料到这部片子可以拍得这么好看。

女王有银灰鬈发，细薄嘴唇，讲一口矜持的伦敦音，戴低调柔润的珍珠饰物。
她那么尊贵乃是由于她的权威来自久远的岁月，根基深厚，一千年来，曾称霸一方。
于是我们看到，布莱尔在她面前单膝跪地，接受任命。
而接下来女王貌似漫不经心地同他讲起，“你已经是我第十位首相了，我的第一位首相是温斯顿•丘吉尔”。听起来真叫人咋舌是不是？

戴妃之死令举国大恸，白金汉宫门前祭成花海，面对镜头，民众哀哀痛哭。
自由派人士称王室为“一群憎恶自由、感情迟钝的怪胎”。
而急于登基的威尔士王子，做好一切准备随时抛弃他的母亲，叛逃向大众的怀抱。
实在讲，他甚至还不如首相布莱尔来得忠诚。

但女王极力维持贵族的格调，隐忍的感情方式。对于民众的误解，她说
——
没有人比我更了解英国人民，更相信他们的智慧和判断力，我相信他们随时都会摈弃这种由媒体制造出来的大悲大哀，选择静静地伤痛，默默地哀悼，这是我们民族处事的方式，毫不张扬又不失尊严。

不过你知道，我们这个世界奔跑过甚，一切崩溃得太快。
老罗素早已说过，人们迫切希望改变自己的地位，并且正热衷于使地球表面各个部分看上去都彼此相像。
呵，甚至必须要有相同的悲伤，而表达悲伤的方式最好也要一样。

真的讲不好，1997年那个非同小可的盛夏，究竟是民众通过媒体强制了女王，抑或是媒体借由民众对女王施加了它日益膨胀的暴力？
想想真叫人心凉。

影片中有一头寓意深远的雄鹿。
它很美，鹿角有十四个分叉，站在清晨的薄雾中好似神明，高贵典雅。
这头鹿出现之前，女王在哭。
她站在河水当中，镜头里只看到她抖动的肩和背。
之后她回头，见到雄鹿，被它的美击中，连眼泪也忘记抹。
这鹿好像专程来同她打个照面，容她向它道别。
次日，女王得知雄鹿已被射杀，驱车赶往猎场，看见鹿倒挂的身躯和砍下的头颅，她知道，旧时光不再了。

呵，真正的贵族统统走错时光隧道。
他们是豹，卓尔不群，但不幸得很，这个时代早已臣服于豺和土狼。

最后，在戴安娜的葬礼上，人们为一篇煽情的悼词鼓掌、起立、流下热泪。
而女王寂然不动，临了，她举起手，揉了揉眉心。你看，女王并没有屈膝，她只是学乖。




我的微信公号：逍遥兽

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>xiaogs</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-14 14:03:04</时间>
<影评>
        原名：The Queen

译名：女王

导演：Stephen Frears

主演：Helen Mirren、Michael Sheen、James Cromwell、Sylvia Syms

发行：Miramax

国家：英国

上映：2006


    最近翻出很多被我冷藏已久的电影，比如《女王》。看了第二遍才发现，这部“英国奥斯卡”的最佳影片确实名不虚传。尤其61岁的海伦·艾伦，演技实在太好了，动作、表情都那么地恰到好处，毫无悬念地摘走了影后桂冠。


    这是我写过最认真的影评，虽然只写过三篇，但趋势总是好的。

    这部电影的历史背景很浓，总要有些了解，否则便不会发现其中的某些细节刻画，自然也体会不到导演的良苦用心。


    片中的女王指伊丽莎白二世（Elizabeth II），太后可不是伊丽莎白一世（Elizabeth I），二者相差了近400年。伊丽莎白一世（1533－1603）1558年登基，终身未嫁。其统治期内，英国变得统一繁荣，被称为“伊丽莎白时代”或“黄金时代”。

    伊丽莎白二世（1926~ ）于1952年加冕，现任英国女王和英国国教会的最高首领。关于她的头衔还有一大长串：英国女王、加拿大女王、澳大利亚女王、新西兰女王、所罗门群岛君主、牙买加女王、巴巴多斯女王、巴布亚新几内亚女王、巴哈马女王、伯利兹、安提瓜和巴布达女王、格林纳达女王、圣基茨和尼维斯女王、圣卢西亚女王、圣文森特女王、格林纳丁斯女王、图瓦卢女王和英联邦（53个成员国）最高元首。她，就是片中白发苍苍的老人。


    关于她的王位还有一些故事，这要讲英国历史上唯一一个自愿退位的国王，爱德华八世（Edward VIII）。他在皇室的传统与制度面前，放弃江山而选择了爱情，与一个结过两次婚，老公还在的女人华里丝·辛普森（Wallis Simpson）成婚。

    于是，在1936年，王位到了伊丽莎白的父亲乔治六世（King George VI）手里。这个体弱多病的人对此并没多大兴趣，有点被迫且有怨言，1952年病逝。影片中的女王也有抱怨爱德华八世的不负责，并将父亲的短寿归咎于此。


    女王的丈夫是菲利普亲王（Philip），曾担任英国皇家海军元帅、陆军元帅和空军元帅等职。原是希腊和丹麦的王子，为了和伊丽莎白结婚，于1947年放弃了王位继承权而加入英国国籍，取名菲利普·蒙巴顿。他们的婚姻算是幸福，在刚刚过去的2007年迎来了60周年的钻石婚。

    影片中他代表了强硬的保守派。从下面这段对白中可以看出，他很推崇权力决定一切：

    A few of us in a fort, hordes of zulus outside, so is's vital you hold firm. Stick to your guns. You wait. They will come to their senses soon. They have to.

    只是他一直穿着象征传统的裙子，与身边的西装革履相比，落寞而又不合时宜。


    他们有三个孩子，长子是查尔斯（Charles），这个英国未来的国王身边有着太多的绯闻。在1981年与黛安娜（Diana）结合，这是一个被称作童话的婚姻。漂亮的王妃成为民众追捧的皇室明星，狗仔队开始了24小时跟踪。如此不露风的监视下，查尔斯与开蜜拉·珊得（Camilla Shand）的婚外情成了秃子头顶的虱子。并最终给这个家庭带来了裂痕，导致了双方的背叛，黛安娜也有了情人。经过长期的分居后，痛苦的婚姻维系了15年，于96年结束。第二年，黛安娜与情人约会后，为了逃避狗仔队的追踪而死于车祸。显然，这是一场让女王有些难堪的悲剧。

    附注：查尔斯与开蜜拉的婚姻困难重重，终在2005年举行了私人婚礼。但作为下任国王，查尔斯的妻子要在婚前保持童贞，而开蜜拉已经二婚。所以，即使结婚，她也不会得到“王后殿下”的称谓，只能是“英王贵妃殿下”或“英王伴妃殿下”。曾有人指出，因对婚姻所抱希望不大，开蜜拉将黛安娜介绍给查尔斯，用作恋情的掩饰。


    介绍完了这个家庭，还剩另外一个主角，托尼·布莱尔（Tony Blair）。他生于1953年，不满30岁便成了下院议员。94年当选工党主席，97年击败执政18年的保守党，出任内阁首相，并在01、05年连任。影片的故事发生在97年，布莱尔刚刚上任。


    开篇便有一段对话，女王对画匠“It is your government”。的回答很理所当然，“yes”。而此时，赶来见女王的布莱尔夫妇却在车里说，“you're a man that's just been elected by the nation”，“你是人民选举出来的首相”。


    英国是君主立宪制，女王虽是国家的最高领导人，但权利和义务都被宪法明确地限定，权力只剩下形式上和礼仪上的。国家最有权势的是首相，他虽然会就某些事务向女王征求建议，决定权却在他。但这个国家又延续着历史遗留下来的传统，礼仪和形式上的女王仍高高在上。在任命首相的仪式上，布莱尔要单膝跪地。即使平时，他也不能背对女王，所以我们常看到他倒退着离开。由此必然会带来很微妙的二人关系。


    第一次见面，从布莱尔略有紧张的表情中可以看出，他对女王存有敬畏。之后，随着剧情发展，这种感觉逐渐改变，直至对女王提出带有胁迫的“建议”。而布莱尔夫人那笨拙的行礼，显示了她对这次见面并没有给予重视和准备。的确，她是一个反对君主制的人。

    而女王，她对这个在选票上击败连续执政18年的保守党的工党领袖是略有顾虑的，但也不以为然。面对这个小自己近三十岁的年轻人，女王在谈话中强调着你只是我的第十个首相，英国历史上向来是铁打的营盘流水的兵，而我是营盘你是兵。并对英国的英雄，保守党首相丘吉尔做了怀念。

    第一次见面便把整个人物背景铺开，仅仅几个表情和几句话而已。


    当然，布莱尔的智囊团对女王同样不以为然，作为新一代，他们认可了民主，也认为国家在走向民主，只是那个象征意义的女王是否还有必要继续存在，他们持了怀疑。当他们拥有权力时，便想到了一个词，revolution。


    就这样。黛安娜死了。


    女王并不喜欢黛安娜，这很容易理解。婆媳关系属于全世界范围内的难题，何况一个权威的女王和出轨的儿媳。既然已经离婚便不再是皇家成员，官方自然不需要表态。女王就是这样一个普通的正常的想法而已。可惜，事情逐渐变得不简单。


    女王的不表态让民众有些激动，他们哭、他们闹、他们摆出的鲜花甚至堵住了白金汉宫。他们对一个未曾见过面，仅在各个小报上读过几篇绯闻的王妃产生了如此“深厚的感情”。露宿街头、对着镜头嚎哭，这些万里挑一的表情被捕捉、夸大、散发，然后带动了整个社会的悲哀。什么？全国都去献花，你竟然没去？太丢人了！

    于是，全国都被舆论绑架了，演变成了一场“民主暴力”。我们看到各个报纸的头条都在攻击王室，都在挑战着那个曾让全国臣服的女王。激烈的语言带来收益，效益带来市场，市场带来更加“出彩”的新闻。于是，民众渴望快感的本质不断推波助澜，一波一波浪打过，女王选择了妥协。

    这早已不是一场葬礼那么简单。到了最后，谁还在乎那个葬礼？当女王出现时，布莱尔欢呼了。为了黛安娜泉下有灵？为了女王化险为夷？还是为了皇权向自己代表的所谓民主的妥协？从他那“my government”的言语中，似乎更容易找到答案。


    我不指望一个讲述英国两个boss间微妙关系的电影能够真实反映历史，尤其上映的时候一个刚过完80大寿，一个刚成功第二次连任，都正干得热火朝天。但影片中，布莱尔在黛安娜去世之后发表了一篇演讲，其中那句“人民的王妃”被铭记至今，在当时得到了一致的好评，使他在民众间的地位直指丘吉尔。

    我认为，正是这个鲜明的表态与皇室的沉默形成了对比，加剧了人民对女王的不满，加大了人民在女王与首相之间的偏离，让布莱尔得到了主动。“70%的民众认为您的行为损坏了君主制，25%赞同取消君主制”便是他搞出的成果。

    于是，首相给了女王一些无法拒绝的“建议”，包括越过女王及其皇室称之为底线的要求。随着那面400多年来从没为谁降过国旗缓缓落下，女王妥协了。电影中曾多次强调，国旗代表的是女王。


    妥协的又岂止是葬礼，岂止那么几年，女王坚守的那份尊严早已不再。她的祖先可以任免首相，而在她只能走走任命形式，她所维系的只剩一个面子，一份尊严。她刻意保持与公众的距离，是不想让如今的形势暴露于外，否则女王的权威将不复存在。可惜民众偏偏喜欢八卦，喜欢窥密，口无遮拦的黛安娜更受追捧。


    影片中的报纸很类似于今天的网络媒体，其实就是民主暴力的冲锋号。片中给过一个特写，头条大书“palace bends knees to blair”。像刀子直插女王最在意、最脆弱、最竭力维护、也最不愿承认的现实。平息“民怨”功在布莱尔，过也在布莱尔，他与女王之间的距离不断加深。可从影片结尾，女王与首相的握手细节中看出。女王将布莱尔口中的“humility/谦逊”称作了“humiliation/屈辱”。

    她从小所受到的正统教育是“Duty first, self second”，一切个人感情都要遵循即有规则。而现在，民主的风潮之下，那些小题大做，嬉笑怒骂的人往往有“感人肺腑”的话语，更能感染极易被煽动的民众、小报，用暴力民主改变了世界。竟如此的无奈。


    片中有个关于鹿的特写，那段很精彩。女王自己驾车到溪边，车坏下车。表情从威严到脆弱，镜头下，她是一个头发花白的普通老人，面对变迁和无奈落下眼泪。她看到那只长着14叉鹿角的“鹿王”，是如此的美丽。

    结尾，却死于了投资银行家的枪下。


    博：
http://xiaogs.org/2008/11/14/280.html


</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-20 18:22:06</时间>
<影评>

1997年，黛安娜王妃在巴黎因为车祸意外身故的消息传出后，举世震惊国国内更是哀声一片。悲痛欲绝的民众对以伊丽莎白女王为首的英国王室表现出来的 冷漠和回避态度十分不满，一时间群情激愤，反王室的情绪高涨不下，戴妃之死让英国王室陷入前所未有的信任危机中。而首相托尼·布莱尔刚走马上任就面临这 样一个棘手的局面，一面是哀痛愤怒的英国民众，另一方面是竭力维护传统、避而不出的英国王室。身处峰头浪尖、压力重重的“平民首相”布莱尔必须尽快找到解 决办法，抚平民众的不满与怨气，让女王与人民的关系恢复往日的和睦，同时确立起自己的声望和威信
真正的英国女王拒绝观看该片，因为她不想看到别人扮演的自己重温她生命中最糟的一周。
影片的目的是想展现黛安娜王妃死后一周内，王室中各个人之间的强烈感情交流
《女王》除了在对布莱尔的善解人意上实在有些谄媚外，基本上还原了事件的原貌。无论是对过着低调生活的女王的性格刻画，还是对戴安娜的认知，都是用极度客观全面的角度来表现。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>菠菜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-19 21:03:16</时间>
<影评>
        和想象中一样，这是一部不闷的片子。如果用架空的眼光看这个故事，我甚至觉得，这个故事表达的是和罗马假日一样的思想。


在这个世界上，我们可有选择么？


如何处理戴安娜王妃的逝世，在我们看来，无非是人家的家务事。可贵为九五之尊的英国女王，却也不得不在民众面前表达自己对家务事的看法和退让。她兢兢业业终其一生为了“女王”这个职业而生存，她高贵，安静并带着自己的骄傲发表对世界的看法。她并没有做错什么，无论是从女王，还是从一个祖母……但是最后她仍然得屈服于她的人民，那些为了一个根本无法了解的美丽女人的逝世就打算不再拥护她的人民。


很久很久以前，有一个美丽的公主在罗马遇见了自己的心上人，可是很快她就回到了自己的王位，带着对国家的责任和对人民的爱。


国家也好，人民也好……对于一个女人来说，真的能比亲人、爱情、朋友和自由更重要么？


可是她们没有选择，她们生来就是为了做王。就如同以前我们自己的国家有一位不快乐的君主所默默写下的词句：我本西方一袈裟，不幸生在帝王家。


她们没有选择，她们不能换工作，她们不能去酒吧买醉，她们不能随心所欲挑选自己的爱人或者分开，她们甚至连表达自己的愤怒、不安、疑惑和寻求安慰的对象也没有。


其实平心而论，我们自己，又有多少的选择性在呢？我们似乎可以选择工作，选择爱人，选择晚上能否去夜店买醉……可其实，我们无法选择我们是不是可以一直活的健康，我们无法选择我们深爱的人是否会一直陪在自己身边，我们无法选择能否真正得到一份发挥自己才华的工作而不是拍老板马P……许多时候，当生命开个玩笑似的让我们的公司破产，让我们的爱人离去，让我们的健康为难时，我们也只能目瞪口呆地接受下来。


谁都希望自己可以快乐而有尊严地活着……但其实，无论有多高的地位，有多大的权利，有多么富裕的金钱，我们仍然要接受命运对我们的造化，我们只有相信每个人都有他自己的苦衷。


所以我想，这样的片子，是为了让我们变得更加宽容而存在的。这一个被塑造得高贵，骄傲，安静却又不失可爱气息的女人，用她纯真的英国腔语言演示做人的原则：我们无法选择永远做我们想做的事情，所以，我们只有在做我们不得不做的事情的时候选择自己的态度。我们必须学会接受，学会妥协，学会哭泣但同时学会擦干眼泪……也许我们的努力无法挽救我们想拯救的生命，我们的沟通无法被我们所爱的人了解，也许他们会误会我们，看低我们，责骂我们，甚至离开我们。但是没有关系，只要我还爱你，我就会用我的方式来适应你，适应这个世界，适应所有善良而美丽的生命。


适应，不是因为担心失去，而是为了执行自己的职责——无论生命长短。


人活着亦有自己的职责，也许这个职责并非我自己的选择。但是……无论如何，我们并不孤独，虽然这个世界上有许多人无法互相认识，但是我们知道，这个世界上是有这么一种生命：勇敢，善良，勇于妥协并永不放弃完善自我，执行自己使命的高贵生命。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
