<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>垫底辣妹 ビリギャル</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2329080834.jpg</封面>
<导演>土井裕泰</导演>
<演员>有村架纯 / 伊藤淳史 / 吉田羊 / 田中哲司 / 野村周平 / 安田显 / 阿部菜渚美 / 中村靖日 / 矢岛健一 / 峰村理惠</演员>
<简介>长相甜美的高中女孩工藤沙耶加（有村架纯 饰）在家并不受父亲待见，父亲一心要把弟弟培养成棒球手，而疏于对女儿们的呵护。沙耶加所在的高中有内部升学的制度，因此她终日和小姐妹们吃喝玩乐，学习掉到了全年级倒数第一也毫不为意。温柔勤苦的妈妈（吉田羊 饰）经常被校方找去说教，她为女儿的未来焦虑万分，因此将沙耶加送到了坪田（伊藤淳史 饰）所开办的补习班。经过水平测试，沙耶加实际只有小学四年级的水平，不过开朗自信的坪田不以为意，他以特有的方式打开女孩的心防，两人很快成为好朋友。在坪田的帮助下，沙耶加对学习的态度逐渐浓厚，后来更立下了考取庆应大学的宏愿。这是丑小鸭绝地逆袭的真实故事……
                                    
                                　　本片根据《年级倒数第一的辣妹一年内偏差值提升40以上并考入庆应大学的故事》改编，该书取材自真人真事，由担任影片女主角原型小林沙耶加的私塾教师坪田信贵撰写。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>透透</作者>
<标题>你的生活就会变得完全不一样</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-17 23:53:23</时间>
<影评>
        与其说这是一篇影评，不如说这是借着这部电影写的一些关于某透自己的事情。

不喜慎入。谢谢。


===============================================


一开始没有想去看这部电影的。

预告片因为看别的电影而看过很多次。除了有村以外没有吸引我的演员，而且不是很喜欢电车男。

直到那天在打工的店里，听到前辈在议论这部电影。

为什么选择了KO而不是东大？因为KO帅哥多。之类的原因。

不能更懂的笑了。

于是我想，去看看也不错。


看看也无妨。

就有了这个想法，虽然一直没有付诸行动。


最近学校很忙。发表的事情忙不过来，却一直懒得着笔。

空闲时间不是打工就是有约，几乎没有自己出去玩或者去健身房的时间。

2个月没给家里打电话了。

一有空就在网上买买买，好像在宣泄什么一样。


那天回家的时候，打开房间门，看到堆了一床的洗好了没有叠的衣服。看到摊了一地要洗没洗的衣服袜子。

心就那么突然的难受了起来。

我蜷缩在床上想，我已经一个人这样生活了多久了呢。我还要这样下去多久呢。

那种熟悉的孤独感，我以为我已经不会有了。

的确大学开学以后，我过的很充实，觉得前所未有的愉快。

所以居然还会如此的孤独，我感到很惊讶，然后变得更加空虚。


我在这里真的好么。

我这么想着，还是老样子去上课。

有一种很想哭的冲动，却没有一个让我哭的理由。


那时我想，去看一下这部电影吧。

也许能够帮到我什么。

如果能够通过这部电影得到救赎就好了。


从学校赶到新宿，错过了7点多那场，下一场10点才开始。

看完要半夜12点了。

但是现在的我真的很需要这个理由。

在街上游荡了2个多小时。可能因为已经上映了一段时间了，电影院里稀稀疏疏的没有几个人。

好在这部电影没有让我失望。

它让我在漆黑的电影院里哭的一塌糊涂。


对有村其实我没有什么喜恶。觉得她一般可爱，很瘦。

作为一个成绩垫底很笨的姑娘，她不被任何人看好。从小因为是女孩被父亲放弃。和朋友不学无术，直到抽烟被发现后停学。

她总是自称さやか（中文翻译出来之前我就写假名了，本来电影里也是假名不是汉字），这让我想起很久以前看loveless的时候立夏说的一句话。

具体的我也记不清楚了。大概也是说身边的女孩子只会自称自己的名字，而不是”我“。

这样的人其实很很自卑的，没有自我，总在迎合别人。

之类的。


后来她开始去那个塾上学。说实话电车同学有点新东方的风格很水的感觉。针对个人辅导听起来就是大把的烧钱。

没有去过日本的塾，不知道是不是真的这么有效。

不过主要还是自己吧。

さやか一直在很努力地学习。为了不被朋友们讨厌，还一直参加各种朋友的聚会。不过在卡拉OK写作业什么的，如果是发生在现实中。。。反而会被讨厌吧我觉得。


电车同学一开始说，你最好定一个目标，把它写下来，目标才会越来越接近你。

さやか笑，完全没有头绪。

他说，那索性东大怎么样？

さやか一脸嫌边，东大不都是土鳖么，我才不要。（东大无辜中枪中。虽然我默默地给她投了一票）

他说，那KO吧。你应该知道KO boys吧。

她还是笑，KO？我？


进了KO以后，你的生活就会变得完全不一样。


是这样么。


后来渐渐地觉得，她真的是有一群好朋友。

虽然都是不爱读书脑子不好的化妆很浓看起来有些不良的姑娘。

但是她们是真的相信，さやか可以考上KO.

她们为她不平，和老师顶嘴。为了让她好好读书，暂时不约她参加任何活动。

她还有个很好的母亲。

无论父亲怎么说，周围的人怎么嘲笑さやか，她都相信自己的女儿。

就算考不上也没关系，妈妈这么说着，为了高昂的学费，增加了夜间的打工。

看着那刀妈妈拼命赚来的钱，さやか的眼睛红了。


去年备考的时候。我一个人。

记忆中那是夏天，在闷热狭小的房间里，埋头看着厚厚的参考书，一遍一遍抄着重点，一遍一遍看着不一样教授的不同观念对比。

那时候唯一的救赎，就是每天做饭和吃饭的时间。

我周围没有朋友。也没有亲人。

虽然我知道他们远远的支持着我。

但是这种孤独，不是轻易能够缓解的。

每天都是一成不变的。

我不止一次后悔了，怀疑了，想放弃了。

几乎没有睡觉的时间。

这次考不上就回国吧。我一直这么想着。

来日本一年。如果考不上好的大学，我出国的意义在哪里呢。我不是为了读个三流大学放弃原来人人羡慕的生活，一个人跑到这里来的。

可是我有脸回去么。

就我这么短期学的专业知识和基础薄弱的日语，我真的能考上好的大学么。我比得上一起考试的那些日本人么（本人不是外国人入试）。

一直在反复的想着这些，做着不同的噩梦的每一天。

我觉得自己坚持快不下去了。


后来さやか参加了模考，不出意外，她碰壁了。

全部都是E.

其实这是理所当然的。

基础那么差，怎么可能说考上就考上了。

然后这时候，电影不是用旁白，而是用写在笔记本上的字说着她心里的话。


全部都是E.

好难受。

好寂寞。

好想睡觉。


那一刻，我哭成了狗。（对不起描述有点出戏）

我怎么会不知道这种感受。

虽然我本身成绩也不差，但是作为外国人，我的压力并不小。

那段时间，反反复复的失眠，睁眼闭眼都是书上的内容。反反复复的哭，情绪喜怒无常，却无从发泄。

虽然没有她那么长时间，没有她那么努力，但是这些感受，我想我都懂。


后来因为弟弟的原因，她开始从绝望中走了出来。

她请妈妈陪她去了那个KO.

就是那个我不能更熟悉的KO. 当我看着每天见到的校门，图书馆，食堂，校舍，走廊，就这么出现在电影屏幕上的时候，我有一种做梦一般的感觉。

这种不真实的感觉，从我知道合格，参加入学式，拿到学生证以来一直都存在着。

可是我渐渐地把这一切作为了日常。我习惯了新的生活。

我开始忘记了，我曾经为了这个生活，付出了多少努力。

直到昨天，看着这部电影的时候。我突然重新发现了这一切的价值。


进了KO以后，你的生活就会变得完全不一样。


我又想起了这句台词。

我想起了我的初心。

当初一个人来日本，一直到现在朋友工作的焦头烂额，却在奢侈的享受学生的时光。

每天真的很忙碌。但是是前所未有的充实。

我认识的新的同学前辈和老师。周围的人都很厉害，厉害到我自愧不如，然后更加努力的预习和听课。

是啊，我的生活，也变得完全不一样了啊。

我还有什么理由说，我想消失，我想逃避这一切呢。

不就是孤独么。

一直以来，我都一个人这么坚持下来了啊。

现在开始，才是我的新生活啊。


看着看着，虽然一直都在流泪，却因为嘴角的上扬，表情变得很扭曲（自认为= =）。

她重新振作了起来。

真的考试那天，因为电车的合格咖啡而吃坏了肚子。

第一志愿的文学部落选。

因为知道电影的结局是考上了，所以作为观众并没有很替她难过。

但是那种心情，我懂。

作为一个东大没考上的人，我懂那种反复寻找自己准考证号却没有的魂不守舍（虽然电影里是直接说没考上的）。

空落落的。好像一直以来的自己都不过是个笑话。


然后，虽然早就知道结局。

看到她考上政策情报学部（好像是这个？）的时候，又哭成傻逼的我。。。

（听到不远处坐着的男同学也哭成了傻逼的我还稍微收敛了一下）

真的太好了。

真的太好了。


我深深的记得那天的事情。

考试的时候迟到了。英语笔试说要写10行我只写了7行。

想着一定过不了了，第二天去看笔试结果的时候比放榜时间晚到了20分钟。

然后看到了自己的准考证号。

我脱口而出的是，うそ？！

然后直接冲去面试会场。换西装，因为来日本胖了很多，没想到会用上而姑且带着的以前的西装穿不下。裙子拉链拉了一半就这么冲去候场，因为迟到面试已经开始。

虽然还没有轮到我，但是。。。说什么也不是很顺利的一天。

我想着，完蛋了。


真的是很够呛的考试。

那时候我想我是和这里无缘了。

所以看到考上的时候，高兴的不知所措，反而有种做梦的感觉。


我感谢我的教授最终录取了我。所以我现在才能在这里。

不然我现在已经滚回上海了吧。

每天走在校园里看到各种颜值爆表的少爷们而默默淫笑的我。

和比我优秀的人们一起上课，开始有了日本人的朋友。

现在的生活，我应该感激，珍惜，并且享受才对。


看这电影最后，さやか坐在新干线上。

她说过坐上这条新干线就像去往另一个新世界的感觉。

她成功了。

今后，她的生活也将改变了。


我想这部电影就是有这种力量吧。

希望能让每个遇到挫折的人想起，自己曾经那样的努力过。

至少，我又一次获得了勇气。


======================================


15/12/1补

感谢大家的评论。第一次受到如此关注，受宠若惊（笑）。


今天被人家说内心强大了。

其实并不是啦。我还是很容易断掉，还差得很远。


但是就算离成功还有一段距离，努力了总会得到什么的，我觉得。

每个人都是这样一点点，就算姿势难看也好，接近那个看似遥远的目标的。

如果因为这样或者那样的理由或者借口放弃了的话，也没什么好羡慕别人的成功的吧。

希望大家都能实现自己的梦想。


无论选择什么样的路，只要自己不后悔就好。

活着就是一种幸福，我喜欢的那个人这么告诉我。

所以，就算现在很痛苦，也请一定要向前看。


距离写这篇影评已经超过了半年了。

这半年来我也改变了很多。

现在的我仿佛觉得，自己什么都能做到。


另外，没有许可请不要转载，谢谢。
      </影评>
<有用数>3536</有用数>
<没用数>191</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸟倦知还</作者>
<标题>有一股洪荒之力填满心间，撸起袖子像能再战一个高三。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-22 23:29:58</时间>
<影评>
        &lt;图片1&gt; 

       看了那么多有关青春的电影，这一部最感同身受。


       片子的主题其实并不算新，一个差生的逆袭史，只不过这一次差生是个辣妹，一个你读书时候校园里总会出现的裙子短发型潮化着妆扭着腰不读书不学习的小太妹。


       她应该在年级里最差的那个班，身边都是和她一样的同学；或是班级最后排的某个角落，是被老师放弃的那一类。老师眼里她是一个渣滓，考大学是不可能实现的事，想要考好大学更是妄想。父亲呢，把所有希望寄托在唯一的儿子身上，希冀有一天他能成为职业棒球手，延续自己年轻时候的梦想。家里的弟弟认为这个大姐不过是个没有什么出息不配谈理想和奋斗的姑娘。然而就是这样一个妹子，在补习老师的帮助下，在明妈妈的鼓励下，通过自己的努力，考上了那个原以为不可能的大学。


       好一部高中学生励志片！好一碗能量十足的热鸡汤！


       梗老么？老！感动么？哭了！励志么？相当！


       关于高考。


       一个故事能打动你，或许是因为其中有些许你曾经的模样。不过看完片子，对沙耶加还是有那么些小羡慕的，因为自己的那段高中生活想来真是黑暗，回忆起来就是张的泪哭的表情。


       那时的书本是枯燥的，没有漫画可以给你讲历史，除了封面都是黑白的文字和图画；那时的老师是严苛的，一本二本上线率是他们评判的标准，“只要学不死，就往死里学”是我们班横幅上的口号；那时的学校的拥挤的，晨读早读晚自习，试卷练习检测题，满满当当不留空隙。中午吃食堂是为了能省出路上时间趴课桌，晚上啃面包是为了能挤半小时写数学，每月有做不完的测试，排不完的名次。那时候也没能遇着位坪田君，给你勾勒未来美好的憧憬；也没能遇见位君玲司君，陪你感受新干线驶过的速度。整个青春好像没干别的事，除了埋头读书，就是低头写卷子，哦，当然还偷看了几本娱乐杂志，以及若干言情小说，也就是那时候仅存的为数不多的消遣了。


       其实对于大多数人来说，青春里最重要的事，不是爱情，是学习，是高考那件事。经历过的人，自会懂得其中的辛酸苦辣。沙耶加被录取的那刻，观片的我的眼泪也没能止住，这些种种，一如昨日，那些付出，终有回报，真好。谁都要感谢那段时光，为了成为那个更好的自己，还在咬牙坚持的自己。


       关于父母。


       沙耶加的父母身上有着许多父母这个身份的影子，给孩子支持与鼓励，也将希望和梦想寄托。


       看到电影里的这个爸爸，总想到我爸。在我小时候，他特别希望我能学钢琴，据我妈说那是我爸大学时候的理想。上一辈总喜欢把自己未完成的理想以一种梦想延续的形式寄托在下一代的身上，就这样，初为人父的激动心情还未散去，我爸就给尚未出生连性别都不详的“我”打好了兴趣班的腹稿。那个年代的文艺特长班并不像现在这般丰富多彩、满地开花，那时候的学习还是在一个叫少年宫的地方。每个周末我爸风雨无阻的把我送去，在门口买一杯刚从宝岛风靡而来并不便宜的奶茶，中午在附近解决饭食，下午继续其他课程。兴趣班从电子琴学起，第二年家里便买了架钢琴，其实，对于工薪阶层来说这的确是笔不小的开销。我爸倒是乐此不疲的，每天监督我练琴练琴练琴，他是个极其严厉的人，急躁起来脾气很冲，会训斥人，也会揍人，直到我离家出走。


       其实也没走多远，那段刚巧才搬新家，身上也没什么钱，就去了旧房子，在自己的老房间里昏天暗地的睡一下午。小时候的我对弹琴是一点兴趣都没有，纯属赶鸭子上架，尤其还在爱玩的年纪，根本坐不住，逆反的劲冲上脑门，脾气暴躁，出言不逊。那一次出走破天荒的没挨骂，倒是把爸妈吓了个好歹，从此之后，我家的钢琴就成了家具大军中的一员。高考了，大学了，毕业了，工作了，回家偶尔还能听见我爸念叨，老了能听外孙女弹一曲就好了。我努力吧，爸，可先得给你找个女婿啊。


       说真的，生活有太多不易，每天面对各种问题，形形色色的人，吵吵闹闹的活，偶尔来部正能量也不错，一口气下来，像有一股洪荒之力填满心间，撸起袖子就能再战一个高三！


------------------------------------------------------------------------------------------------------------

       睡前再干一碗心灵鸡汤，明天还要和这个下雨的城市继续撕扯。


       “人生路上本来就少不了困难挫折，对于这些挫折，不再逃避勇敢面对才是最好的方法。我为了能成为比原来更好的人，就算再苦再累也会努力。”


       “我一直讨厌大人，只凭外表就说我不行的大人，我觉得我很愚蠢，但是，我一无是处，这一点我自己也很清楚，没有目标的话，也没有谁会对我抱有期待，与朋友在一起的时光是我唯一的安慰，也没有对未来的希望，只会顶嘴，可能是因为这样不会受伤，在那个时候，遇到了真诚待我的大人，我遇见的人中，让我觉得‘我想成为这样的大人’，坪田老师是第一个。”


       “不管周围人怎么说你不行，充满自信地继续说出你的梦想的力量，不怕嘲讽和失败，勇于挑战梦想的力量，对我来说是多么耀眼。 ”
      </影评>
<有用数>1548</有用数>
<没用数>165</没用数>
</review>
<review>
<作者>cola奶茶</作者>
<标题>别再给教育注入这样一剂鸡汤了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-11-22 19:36:57</时间>
<影评>
        作为一名班主任，这部片子可以放给学生看，因为胶着状态时你需要油泵。

作为一名学生，你可以看这部电影，短则一周长则一生，作为鼓舞自己的鸡汤。

作为教育者，我们就别再自欺欺人了。态度好肯努力天资不差家庭条件又好的，不用你救。态度不好又懒又笨又穷的学生，就别再忽悠他们学习了，学修车和烹饪吧。


定位观众：急需强力心灵鸡汤刺激的加班人群；毕业班学生（千万别给非毕业班学生看，不然个个都以为自己是天才，小学四年级开始就不用读书，高二再来努力都可以）


在爆发我的愤怒之前，还是要先肯定一下，这部戏里对教育起正面效应的几点：

1.	坚持做好一件事，不轻言放弃——工藤妹妹定下了一个目标，就能持之以恒地坚持，这是学习每样事物都需要的基本精神。

2.	学习要讲究方法，对屡次出现的错误要反思，制定切实可行的办法——补习老师根据工藤的特点，相对应地制定适合其成绩发展的方案，这在教师工作里叫培优辅差，找到弱势科并有针对性地制定方案，提升学生成绩。

3.	报考勿盲目，应根据自己的长处，有目的地、有阶梯性地填报志愿——补习老师让工藤填报Q大学第一志愿W专业，补加Q大学Z专业作候补。虽然不太明白日本的具体填报志愿模式，但确实需要这样的阶梯思维。

4.	有些学生即使学习成绩不好，但不代表他一无是处。教师不能在任何场合以任何方式羞辱学生。

5.	赏识教育在很多情况下能起到很好的效果，尤其是针对学生的兴趣、脾性、家庭背景而发起的，贴近学生生活的，能引起学生共鸣的表扬和鼓励——补习老师不以有色眼镜来看待新入学的学生，用游戏、漫画、偶像等方式来跟学生谈心，拉近距离，在学生取得每一步进步时都能及时表扬，在学生思维没有按照教科书的统一内容时能挖掘学生的潜能和给予启发。

6.	不能根据学生的外在表现就对学生的品质下定论，学习不好不代表品质不好，比如工藤的几个好朋友。


但！它暴露出来的一些教育误区，我觉得有必要纠正：

1．	补习老师说，没有差的学生，只有差的老师  ？？？

 这种说法在我听来，是日本人也喜欢粉饰太平，教育出现问题了，矛头都指向无能的老师，殊不知现在中国的教育领域，已经有一大批八零后九零后的老师在充当中流砥柱，他们的思想和教育理念都是贴近学生的，能理解学生并尊重学生，那为什么还会有那么多行为恶劣，习惯差的学生？


2．  爸爸妈妈好伟大？？？

家庭教育是取决定作用的。电影中工藤妈妈的做法我就持五十五十态度。

没错，这位妈妈宽容勤劳，爱子女，但她爱的方式对吗？只要孩子开心就好？

孩子在长大的过程中，在那所学校里结识了一群好朋友，整天浓妆艳抹不学习，泡吧唱k学抽烟，这就是所谓的“开心就好的生活”？

从她小学到高中的这段时间里，这位妈妈有为自己的女儿制定习惯上的规则吗？有了解她的交友情况吗？有去引导和规范吗？或许有，但没起到效果，也是教育方式出现问题。

到了高中，女儿停学，给女儿报一个补习班，让她继续开心下去。这种做法就对吗？孩子在正常上课时间天天睡觉，然后在补习社度过学业的冲刺时期，熬夜奋斗还边跟朋友玩边学习，这种做法真的合适吗？

如果你的女儿真的认识了一帮损友，真的就是去补习班玩玩而已，那她以后的人生会怎样？

你每天晚上加班加点工作，的确给了她物质上的宽松，但精神上的陪伴和跟进呢？

教育是从小时候就开始潜移默化的，等长大了会自动变好的情况其实不多。一般情况下，这种教育出来的孩子不太懂得感恩，等到发现自己出来社会后，各方面都不如人时，他们非但不会感激父母对自己的“宽容”，还会埋怨父母当初为何对自己如此纵容。

无原则的爱就是溺爱，不加思考就支持认同儿女的任何做法的爱，是盲目的爱。

工藤爸爸的做法就更过分了。对女儿不闻不问，典型的重男轻女；

和妻子划分教育对象，殊不知教育对象是需要家庭父母的这个整体来作用的。父母很容易将自己的梦想寄托在孩子身上，不管孩子是否喜欢和需要，这也是后面工藤爸爸认识到自己错了的最主要的地方。

在得知女儿有希望考上理想大学后，对女儿态度的八百度转弯，还说“你现在就是全家人的希望”这种话，其实从骨子里都无法改变这种“孩子就是家长的附属品”的观点。

孩子是孩子，父母是父母，都是独立和变化的个体，不认识到这点，教育就永远会处于一种“想当然”的模式。


3.    对于学生而言，我这几年接触到的有这两类很让人感觉痛心：

一、很努力但很笨的；二、不笨但不努力的。

前一种情况只能说天意弄人，有些孩子家庭教育很好，但思维却跟不上来，要不是理科偏差要不是文科偏科要不就都不好，很努力，但勉强上了高中之后，还是考取了个普普通通的大学。

后一种情况就怨不得别人了，各种原因导致学习跟不上来，干脆自我放弃，将精力放在学习以外的地方，像工藤妹妹那样的，最后能考上好学校的几乎没有。

我曾经以为，老师的存在就是改变这两类学生，前一种学生，至少能让他们的努力有价值，但当我花了九牛二虎之力，把他们送上哪怕是重点高中，他们也考不上好的大学（初高中的课程不能相提并论），做老师的内心愧疚，觉得这样努力的孩子真是可惜，可更多地是感叹学生可能走错路了，其他方面的潜能未被挖掘而是全副身心花在学习上了，其实还有一些其他的出路，但大家都去挤独木桥。

后一类学生，基本是很难将他们送去好的高中，在初中阶段就已经被断送掉学业了，后面可以去读职中或者普高，但想要在学习上争一席位是不可能了。所以，不是每个学生都是能读书的，对那些确实对读书不感兴趣或没有天分的人，建议早点另谋他想，世界很广阔，别把时间浪费在学习上。


**********************************************华丽丽的分割线*********************************************

看戏过程中自己也看到热泪盈眶，但放给同行看，却遭到集体质疑。因为职业的角度，因此观影后的感受可能不同，冷静下来思考一下，再加上看了其他人的影评，总结了几点让人感觉不适之处：

1.弱化转变过程，主角太容易被转变。一般情况下，这种旷日持久的颓废和堕落是不容易一下子就转变的，如果真如此，那么老师们的工作也不会那么难做。现实中补习老师的方法只是教育中最基本的几种方法，并没有特别到什么地步，如不要羞辱和歧视学生并讲究趣味教学，这点大多数老师都能做到。不要把教师行业想得太龌龊，教师就一定会歧视学生。如果在这样大前提下，学生还是不受教，那原因是多方面的。电影中主角很快转变过来，这点是不容易被人接受的。

2.淡化奋斗细节，美化奋斗过程。主角能在一年内逆袭，且是在补习社完成这种逆袭的，且是在跟朋友们边玩边学过了大半段日子的逆袭，且是在零基础的情况下完成逆袭的，这种情况在现实中基本是扯淡。看回电影原版，是以学霸身份进来学校后堕落的，这种倒是很大可能。当然电影强调的并不是与现实多么接近，是强调一种不放弃的精神，但这种不放弃的精神是要建立在克服了数次困难的基础上，才能更深刻地打动人。如果这样的背景下，“想学就可以学好”，那真的是迷惑了多数人，也抹杀了多数人的努力。如果电影的设定是：主角成绩不错，但因为客观原因（学校教育问题或交友不慎）误入歧途，后来几经波折成功；或者主角一直很努力，但成绩一直很差，忍受各方白眼歧视，后来有人指导方法，加上自己的勤奋不放弃逆袭成功，这两种设定更接地气。在这点上，《龙樱》更靠谱，《百元之恋》更让人感觉真实。

3.歪曲父母教育。这个上面已经谈过。

p.s.：

女主的奋斗本可以不要那么惨烈的，因为之前的荒度岁月实在令人不适；

女主的奋斗放在现实中，成功的几率有多高，能激励多大范围的人群，这个有待讨论；

亲情和激情是可以让人燃起来的，只是燃过之后，我们要明白，眼泪不能白流，也不要被影像遮蔽和过滤掉了一些东西。
      </影评>
<有用数>1663</有用数>
<没用数>844</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏了夏天</作者>
<标题>哭着滚出电影院的片子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-13 21:50:29</时间>
<影评>
        好吧菇凉我承认我看完哭得稀里哗啦一塌糊涂······


人家看完时是满满鸡血能撸起袖子像能再战一个高三······


偶看完就觉得这世界怎么就同人不同命菇凉怎么没有遇上这样的天使老师呢······


想当年菇凉虽说不是学渣到渣渣但也就一勉勉强强中流飘过的成绩完全就被遗忘了啊······


不是高高在上的学霸没有各科老师亲切指导问候，不是渣到一定程度可以为所欲为肆意挥洒青春。我等中流飘过也是各种努力各种奋斗各种疯狂，然而结果还是中流飘过无痕无忌········


作为中流砥柱，我们经受了太多成绩上的起起落落，听到了太多来自家长、老师和同学的负面评价，慢慢地连我们自己都深信自己“不行”了······我们没有片子里的天使老师，也没有温柔相信女儿的可爱妈妈·····却有太多未愿意放下架子的父亲、一脸鄙视的老师·······


各种人生乐趣都被剥夺，那时唯一的目标就是：高考，高考！似乎从不知道郊游、课外娱乐活动这些词汇，没有时间去做五彩斑斓的梦，再帅的学长也比不上数学考了满分的魅力，再美的相遇也抵不过被老师痛骂成绩下滑的失落，似乎不通过这场考试什么都难以实现。更有精神崩溃到泪如雨下的瞬间，和最后不敢点开查询页面的惶恐。


真人真事改编，有些狗血因为真的很真诚很正面而没法不感动~的确值不了五星，但是菇凉哭得稀里哗啦毁了一脸妆还吓坏了男票必须给五星！！！


那条奋斗路上个人的孤独和失落，只有走过的人才懂········
      </影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<标题>阳光导师——坪田先生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-18 21:12:31</时间>
<影评>
               原以为是一部靠美女博眼球的烂俗青春片，却没想到是俗世中的一缕清流，幸好没有错过。影片讲的是差生沙耶加如何通过努力学习，考上著名学府庆应大学的励志故事。整个故事充满了正能量，真实地展现了一个少女在拼搏中逐渐找到梦想，找到自信，重塑人生观的过程。而引领她改变人生的就是本文中的补习老师——坪田老师。


        初遇坪田老师

&lt;图片1&gt;

        第一次见到沙耶加的坪田老师，虽然被面前这个染着黄发、化着浓妆、穿着露脐装和小热裤的辣妹惊呆，但是他迅速定下神来：“好有型，你也教教我现在流行的时尚吧。哦，我的肚腩，不适合穿露脐装。”一席话打破尴尬很快热络地认识了彼此。当课前测验沙耶加考了零蛋，回答问题尽显白痴时，坪田老师说的是：“你的想法真是天才级别的啊。虽然全部答错，但所有解答栏填满了”沙耶加不无遗憾地说：“如果蒙对了就走运了”“对，就是这样的积极向上的态度非常好。”他的说话非常真诚，充满肯定和力量。

        坪田老师就是这样一个人，总是能积极乐观地从他人的身上发现优点，并用对方能接受的方式加以鼓励和鞭策。他打心底里热爱并竭力帮助这些和他有着共同经历的孩子，因材施教，始终尊重他们。这样的老师才能为习惯于批评和冷遇的差生所信任，才能给予他们关怀和鼓励吧。


       另类的学习方法

&lt;图片2&gt;

       穿着日式居家服的沙耶加正捧着漫画在读，课后娱乐？NO，这正是坪田老师教学秘诀——漫画书历史补习法！

       怎么样，够神奇吧。历史是沙耶加的弱项，死记硬背这种很枯燥啊。于是日本强大的漫画文化发挥了重要作用，坪田老师根据这个年龄段的少男少女喜欢看漫画的特征，精心挑选了历史题材的漫画书，让她在有趣味性的故事中浸入历史的熏陶。

       不禁想起小学时不走寻常路的老爸让我看武侠小说以提高写作水平的事迹，现在想来老爸你实在太有才了，然而如今我依旧惨不忍睹的文采真是愧对您的殷切期望。


       由此及彼，不失时机地引导学生自主思考

&lt;图片3&gt;

       一天，沙耶加与老师一同讨论黑心企业借媒体的广告宣传让人误以为其是一流企业的时政报道，坪田老师以新闻会改变舆论，只有以各种立场来考虑才能看到真相为切入口加深了沙耶加对小作文写作的认识。老师玩笑地说连日本有没有总统都不知道的她居然会知道黑心企业。沙耶加随口答道“因为觉得老师会问，所以在网上查了。”坪田老师非常高兴“已经会考虑到出题人有目的的学习了。那么庆应大学出题老师的目的该怎么明白？”“打电话给庆应大学的老师”“你觉得他会告诉你吗？”“不觉得。呃，做以前考过的题目”“正确！”

       由讨论时事到点拨小作文写作，到推测出题人的意图，再到明白做真题能帮助了解庆应大学的招生考试。由此及彼，似无意又有意，一气呵成，不知不觉中，沙耶加逐步形成了思考问题的思维模式，实在是妙。


       从0分到5分到85分，从年级倒数第一到模考拿到C，在经历了无数次挫折与重新振奋之后，沙耶加如愿以偿地考入了梦想的名校。她深深地感谢这个人——帮她制定奋斗目标：考取庆应大学（因为帅哥多），在无数的失败之中仍然坚信她能实现梦想，成为她的榜样和人生目标：为了他人的未来而奋斗。


       坪田老师，你就是沙耶加成长路上的阳光。



</影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>米羊四水</作者>
<标题>终有一天，我们都会喜欢上那个不顾一切，全力拼搏的自己</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-18 00:51:38</时间>
<影评>

原本只是随意打开B站，随意点开了一部电影——坦诚地说，是被“垫底”两个字忽然击中才点开它。
很不好意思的说，在看的过程中用了好几张纸巾，心里也很明白，并不仅仅是因为低泪点。

整体来说，这是一部很温情，很励志的片子——戏剧化的恰到好处，俗气的却很感动。
它很真实，真实地可爱。

印象最深的有两幕。之一，有几个镜头给了女主的笔记本。上面是女主写着“好累”“好辛苦”一类的简单的话——那时候是在她的低谷期，或者说是瓶颈期。她怀疑自身，犹豫不决，“决心”受到了考验，不知道是否该坚持下去。
那一刻，我泪目了。
因为我知道，那是当一个人拼尽全力的奋斗之后，却依旧看不到希望的无助的时候；那是当她或他的寂寞和迷茫几乎要吞噬他们的时候，那是当她或他无人倾诉也无人理解的时候，而下意识写出的心里话。

我知道，因为我也曾这样过。

高中对我而言，像是噩梦。
我的成绩在高手云集的重点中学里算不上很好。到了高二，我又选择了最不擅长的理科。在以理科出众的班里，更是自然而然地沦为了“垫底”。

毕业之后，我在高三那一年的笔记本上的边边角角，看到了自己写下的诸如此类的话，“好辛苦”“真得可以做到吗”……没有人可以回答，因为并没有人会知道未来究竟会如何。我只知道，那一年，我和工藤一样，在全部都是学霸的高中里，为了自己微不足道的梦想而奋斗着，在心里对自己发誓，总有一天，要用成绩证明给周围的人看。

“你这么努力干什么？”总是有人这么问我。

那时候，每天看书看到呕吐。记得很清楚，有一天晚上的凌晨1点，父母已经熟睡了，我装作洗澡的样子，躲在浴室里，打开花洒，抱着马桶一边吐一边哭。
以那时候的成绩，距离我的梦想还很遥远。
做得到吗？真得做得到吗？

我以为水声掩盖了我的抽泣，当我回过头，看见妈妈站在她的房间门口，眼中含着泪看着我。

可是，即便是这样，每天依旧认真得听课，写作业，问问题，改卷子……也曾想过放弃过，可是懈怠和妥协最后总是被自己再一次重新燃起来的斗志打败。看不到希望的努力，有意义吗？

答案只是，我想做到。
我想试试看，为什么不行呢？既然别人都可以，为什么偏偏我做不到呢？

电影里的另一幕场景，是工藤骑着自行车，一个人骑在那条长长的路上，口中喃喃自语，“they，them，their，theirs”……我笑了。笑中带泪。
因为我也懂。
那时候，我一个人骑着车子，度过了无数次，从学校到家里那条路。路上的风景和吹过耳畔的风，是我记忆里最孤单却也是最充实的时光。那时候满脑子都是各种化学反应公式和物理定义。脚下骑得飞快，仿佛迫不及待要到家把刚发的卷子上面的错题再整理一遍。

我的脑袋并不灵光，所以只能花费比别人更多的时间来努力。爸爸那时候对我说过一句话，“人生不是短跑，而是一场马拉松。”
我记住了。
对我来说，为了某件事情而不顾一切全力拼搏的力量，是应该伴随一生的，而非只存在于某个时间段的。

高考结束，我来到了心仪的学校。

再再后来，出国读书。

在身边的人都开始懈怠，开始迷茫的时候，我很幸运，用曾经高考的时候的勇气和毅力重新选择了方向，每天按照计划按部就班的进行。在陌生的国家摸爬滚打。曾经那个在花洒下面大哭的自己仿佛又回到了身体里。在熬夜赶论文的时候，加班做兼职的时候，她仿佛一直都在微笑着看着我。

加油呀。
她这么说。

“你成绩很不错呀。”
有人这么说的时候，我总是有一种恍如隔世的感觉。
“你为什么总是这么努力？”后来熟悉的问话又听见，我很坦白的回答，“因为我很笨，差得很远。所以要更努力才行。”这时候就有人嘲笑我过分谦虚，说我虚伪。我也只是笑笑。

在他们眼中，我是一直是个狠狠努力向前冲的傻子。我也知道，我其实一直都没有改变——为了做出点东西来，为了证明自己，牢记爸爸的那句话。
好吧，可能到现在，并不只是为了证明自己这么简单，开始想慢慢做一个让自己满意的人，为了不让自己后悔，那些本应该做到的而没有做，那些本应该学会的却没有学，为了不辜负爱我的和我爱的人，为了变得可以让他们依靠，保护他们。
为了成为更优秀的人，拥有更好的生活。

高考远去了，可是我依然在前行着。

努力，是唯一的出路。而很多时候，我们并不知道努力的答案，这个时候，只要向前跑就对了。因为这样才会看到路，看到方向。
我们都是在奔跑的时候，看到了路边的风景，才知道自己想要什么。

无论何时，梦想都不应该放弃。
万一实现了呢？

最后祝每一个在这部影片的弹幕上留言的你们，未来很美，一定要加油。

</影评>
<有用数>423</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小波尔卡</作者>
<标题>细数垫底辣妹那些感动的瞬间</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-17 00:59:20</时间>
<影评>
        一、母爱

        母爱在子女的成长上是能量源泉之一。无论子女是否成才，母亲的爱都是无私忘我的，相信自己的孩子，愿意付出最大的努力创造条件支。当沙耶加还是个懵懂的垫底后进生时，当父亲放弃了对沙耶加的教育，一心扑在儿子成龙的康庄大道时，是母亲默默支持她，跟父亲较劲，完全依靠自己微博的薪水作为补习费送沙耶加提高成绩。

   

        看着女儿在坪田老师的教育下一步步找到前进的目标，挑灯夜战不眠不休，母亲既心疼也欣慰着。当从坪田老师口中知道女儿的进步不如意，需要再多开课程，增加巨额学费时，母亲坚定地说感受到女儿参加补习之后整个人变得快乐有冲劲，哪怕不能如愿考上理想的大学，也要支持女儿继续补习。随后母亲暗暗和小女儿商量，今后要经常加班，赚取学费给姐姐增加额外的补习课，小女儿非常懂事地允诺会自己照顾自己，让母亲放心工作。


       这里，我深深为这对母女感动了，家人的爱和支持比什么都重要。当然被感动的不仅仅是我，还有客厅外不小心听到的沙耶加。她冲去找坪田老师，问增加课程需要多少钱，坪田老师叹了口气将母亲送过来的沉甸甸的一沓钱递给她。沙耶加双眼通红，泪珠在大大的眼眶里倔强地回转却不掉下来----“这么多钱啊”。我想此刻她感受到的是沉甸甸的爱，还有不能服输的劲头。



二、拼搏

       沙耶加努力学习的镜头是极具感染力的。当她一次次骑着脚踏车往返于补习教室和家的时候，她嘴里念叨着复习的内容，脚下越踩越快，兴奋而投入，落日的余晖洒落在她身上，画面很燃，说不出的美好。

       

        台灯下，伏案疾书的身影，用彩笔做着各式标记的书本和笔记，码得高高的书堆，念念有词忘记周遭的一切，满脑子的公式、单词，不放过一点点零碎的时间。画面是不是异常的熟悉，忍不住带入青春年少的自己，也曾经为着学业奋不顾身，全力往前冲。

沙耶加说自己曾经过得混混沌沌，没有目标，如果说现在有什么梦想，那么就是成为像坪田老师那样的人，为了他人的未来而奋斗的人。

       

         一个人，有了梦想，步伐就会变得坚定，每一个踏实的努力意味着朝着梦想的方向又迈进了一步，内心的充实，身体中迸发的能量，令自己都惊讶。

&lt;图片2&gt;

&lt;图片3&gt;

三、友情

        沙耶加有着一帮同样垫底着的闺蜜，以前和她们玩乐在一起，每天都很开心，当开始补习，逐渐知道学业的紧迫性之后，她依然会参与朋友的聚会，只是边唱K，边低头复习功课。朋友们看到了她的纠结，不愿割舍朋友情谊，又放不下功课。当她课堂上被老师斥责羞辱，甚至打赌一定要考上庆应大学之时，她的小姐妹们都是力挺她的。


         在多次聚会之后，朋友们终于下定决心约沙耶加去泡温泉私聊。借着昏暗温暖的灯光，朋友们小心翼翼地说，希望最近不要一起玩了，沙耶加很难过地表达是不是自己脱群了，被大家排斥了。朋友们非常诚恳地说，正是她的努力学习感染到了大家，不能再拖累她，希望她接下来能全心全意地好好学习，真心希望她能及格，等考上大学以后再一起尽情玩耍。沙耶加哽咽了，友情在氤氲的温泉池中升华。没想到一群不学无术的小太妹在沙耶加的带动下，也开始积极地面对学习和生活。


        每个人都有善良和美好的一面，不要因为外在的不驯而对青春期的孩子们抱有成见，当你用心感受对方，方知真心。这一方面坪田老师实在太棒了。

&lt;图片4&gt;

四、挫败

        然而，成功从来都不是简简单单，一帆风顺的。在日以继夜的苦读，背负着母亲辛勤加班供给学费的压力，再怎么拼似乎仍然得不到很大长进，在模考中仍然失利。挫败感压倒最后一根稻草，瞬间击倒了沙耶加。倾盆大雨中，她一边哭泣一边狂奔。被泪水和雨水裹挟着的可怜孩子，像只湿淋淋的受伤的小动物，跑到母亲加班的工厂，寻求慰藉。母女俩紧紧拥抱，沙耶加在母亲的怀里哭得像个泪人儿。这样的画面实在让人心疼得不得了。


       回到家，母亲用温暖的毛毯包裹着沙耶加，递给她暖手的温水，母女俩坐在地上谈心，谈小小的沙耶加给母亲的能量，妈妈看到她的令人欣慰的进步等等，促膝长谈令两人的心贴得更紧。

&lt;图片5&gt;

&lt;图片6&gt;

五、重新出发

       在坪田老师的指引下，母女俩来到梦想的庆应大学参观。充满学术气氛的殿堂，自信地讨论会心微笑的大学生们，多姿多彩的大学生活……校园在明媚的阳光下仿佛插着梦的羽翼，梦幻而吸引。母亲说， 这里的学生看上去都自信满满的不觉得吗，希望沙耶加能在这里读书。沙耶加终于一扫雾霾，振奋起来，发誓要考上庆应大学，这是一个改变命运的地方，在这里深造能成为自己想成为的人。

&lt;图片7&gt;

        影片的结局也是很励志的，沙耶加考上了第二志愿，来到了自己梦想的高等学府深造，一家人在她的成长和改变中也共同成长，整个家变得更有凝聚力了。真人真事改编，淳朴而真实，影片的感人之处还有很多，无论是缅怀青春，还是自我勉励，亦或是学习家庭教育的经验，本片都是一个不错的选择。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>蹦蹦勿忘初心</作者>
<标题>在去庆应的前两天看到这部电影，半夜哭成狗，女主就像是世界上另一个我</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-03 03:40:35</时间>
<影评>
             后天的这个时候，我应该就在庆大三田校区附近的阪急oursinn了吧，昨天知道的这部电影，抱着好奇心和提前了解庆大的想法找到了资源，今晚收拾好行李后，看了这部电影，不知道矫情还是怎么的，每当看到女主奋斗学习的镜头诸如女主深夜不眠学习的时候我哭成了泪人，因为她让我想起两年前的自己。我努力的事情，已经过去了快两年了，现在又有点浑浑噩噩过日子的感觉，但是看着这部电影，又想起了两年前的自己，趁着刚看完，感慨颇深的时候，也想用文字把自己的奋斗的那段历程记录下来。

      我，一个高中小透明，学习成绩一般，大学也只考了一个沿海城市普通的二本语言类学校，这个学校在全国以日语闻名，但是当时高考报志愿的时候我选择了英语，因为想着英语出来比日语就业面宽的缘故。到了学校才发现，英语也是要学习二外的，所以就理所当然地选择了学校的强势学科——日语作为我的二外。在学习二外的时候，碰到了一个二外老师（其实也可以说是学姐，因为我们学校的日语二外都是研究生教的），她提倡兴趣教学，每节课教完知识点后就给我们放一个叫做ARASHI的综艺和电影，慢慢的我就喜欢上了二宫和也，假期抱着不要浪费时间的想法，开始疯狂地看ARASHI借此学习日语，于是就陷入了A团这个坑，慢慢地又爬到了樱井翔那里，成为了一名红担。通过樱井翔，知道了日本庆应大学，A团家妹子们也知道，我们对于庆大有着不一样的情结。当时就觉得樱井翔好厉害，考上了这么厉害的大学，还不耽误工作，好棒，而我一个学渣，连学习都学不好就说不过去了。所以慢慢地，除了英语专业知识，学校教的二外以外，我又报了班学习日语，一是为了兴趣，二是觉得技多不压身，三是觉得字幕组好伟大好无私，我也想向他们那样帮助别人。正好，大二的时候，初恋失败，很伤心，就把心思一门放到学习上去了。结果那一年我专业课在年级第一次拿到了一等奖学金，而且N2也取得了164的高分，这给了我信心，于是我又报了下一年的N1考试。N1，日本语能力考的最高级，即使是我们学校日语系的学生也有相当比例的人没有考过，但是我却不管不顾地准备着这场考试。在准备N1的同时，我给自己定了一条底线，就是本专业的课程不能影响，所以渐渐地，我爱泡图书馆了，每一学期我的专业课成绩也都能拿到一等或二等奖学金。记得考N1已经是大三下学期了，那个时候，我已经定了考研，而且周围的同学早已开始准备了。为什么定考研呢，我们学校不乏家庭条件很好的学生，他们上外国语学院就是为了出国留学铺路而已，而我的家庭如果负担留学的话，爸妈会吃力，同时我一直认为18岁以后就不应该花爸妈的钱了，所以自从上大学我一直有记账的习惯。因此理所当然我选择了考研。对于院校的选择，因为当时在准备难度不小的N1，考研复习时间比别人少了半年，于是我打算选择理工类985院校，同时曲线救国，看有没有和庆应有交流项目的大学，一查还真有，那就是离家近的西安交通大学，因为交大的前校长郑南宁就是庆大毕业的，所以每年交大都和庆大有交流。于是就定了这所大学。但是在大三的下学期，我一方面保证着专业课课程的学习，一方面又要准备N1考试，根本没有时间复习考研，当然最后N1也以137的成绩通过了。但是因为准备考研不认真，过于轻敌，第一年我落榜了。

      从小，我就有两个梦想，一个是当老师，于是我大学毕业后在家乡找了一所高中，过了一把教师瘾，但是慢慢地我觉得这种格局这种人生并不是我想要的。于是我想到了我的另一个梦想，那就是外交官，这也是为什么我当时报考英语专业的原因。正好，我的家乡当年外事办招人，我很早就了解国家外交部只招应届生或者有外事工作经验两年以上或者从事会议翻译经验的人，对于会议翻译，我想目前的内陆环境我很难做到，只有家乡外事办这一路径了，于是，在带两个班，当高一英语老师的同时，我开始提前一个月准备考试，每天晚上学习到4点是家常便饭，有时候要学习到孩子们6:00起床跑操我才准备睡下。没想到，就这么我进了面试，本来没报希望的我，知道进了面试后，像打了鸡血一样。以前从来在家里学习不成的我，辞去了工作，一心在家准备面试。付出了人生中最大的努力，比高考还要用功（好吧，我高考其实并没有用功），但是最终结果我却以0.01分的差距落选了。这次落选，对我的打击真的很大，因为这是我人生中第一次努力，却取得如此结果，我哭了整整一晚上。当时正好考研考场确认（是的，10月份我又报了考研，我不服气地想继续试试），老妈拉着万念俱灰的我去参加了考场确认，当时里考研只有50天了，我想怎么也考不上了吧，但是那个时候我也没事做了，而且很想去狗带，所以老妈让我去我就去了。因为觉得希望不大，心态很放松，证件照是我长这么大照的最好看的一次。

      然后我又把考研时候的书找出来（大部分都是没看过的，白净如新），想着反正也没事做，看书吧，还能给自己找点事，不然我又会陷入悲观的情绪。明天从9点起床，5-6睡觉时都在看书。知道为什么我高考没考好吗，因为母亲给我的压力，就像片中的那个男孩一样，有了厌学和反抗心理，我从小到大成绩都蛮优秀，不费力地就考上了省重点，高二又分到了重点班，因此母亲对我抱有很高的期望，总是给我很大的压力，那一阵我长了白头发，而且对学习也没有那么上心了。所以高考才没考好，所以在家才学不成。而这一次，因为离考试只有50天，爸妈都对我不抱有信心，我自己都对自己不抱有信心，有时候我吃饭吃着吃着眼泪就落了下来，虽然以前的我对妈妈有怨言，埋怨她给我太大的压力，但是这个时候，她因为不对我考上研究生不抱有期望了，又很担心我的状态，反而一直在鼓励我，给我信心，这个时候，我感受到了爱，感受到了家的温暖。所以我告诉妈妈：请不要向以前那样干涉我，我会尽力的。 妈妈也做到了，有趣的是，在快考试那几天，她反而叫我圣诞节去逛街，去餐厅吃饭，我因为觉得耽误复习时间，主动推掉了。不得不说，准备外事办面试的那阵人生中最为努力的日子，虽然结果是失败的，但是告诉了我什么是努力。因此我每天就这样一本书一本书地看，想着翔哥哥，人家用一半的精力都考上了庆大那样的好学校，我也要向他一样。我的爸爸为了养活家庭，也很辛苦，每天早上6点起床去单位，出差也是家常便饭，看着这些努力的至亲，我觉得之前自己的生活简直太腐败了，还有什么不努力的呢。考研复习那段日子我真的就像电影中的女主一样，没日没夜地看书，把家里到处贴的知识点。所以看到片中女主，就好像想到了那时绝望又努力的我，我哭的不能自已（本来水瓶座一到晚上就爱矫情）但是对于考研结果，我还是很看开的，毕竟只有50天复习再加上去年那吊儿郎当的三个月复习时间，别人都复习一年，两年。所以尽力而为就好，结果不重要。

      就这样，到了考试那两天，第一门政治，因为我之前准备过外事办考试，所以对我来说应该没什么问题，第二门，二外日语，我都过N1了，完全裸考（结果分数是87），第二天的才是我最怵的，交大的基英向来题量大，综英又出的偏，第二天说实话我是不想去的，但是看着父母爱的眼神，我还是硬着头皮上了。基英，依然题量大，我尽力而为了。下午的综英却是一个惊喜，这一次出的不偏了，而且我都复习过这些知识点。像考日语一样，我提前一个小时就答完了卷子，就差点在答题纸上写出题老师我爱你了。

    到了出成绩的那天，我考了387分，就这么进了交大。

   进了交大后，其实我是失望的，因为外院是它的弱势院系，所以并没有我的本科好，再加上知道庆大的交流只对日语系开放，我的心情更是down到了谷底。

    终于，在研二，庆大的项目向交大全校开放了。我开心地去听宣讲会，一去才发现，小小的教师坐的满满的都是同学，竞争好大，但是全校只招一个人。当时陪我同去的学妹说，差不多70分之一的概率，但是对于那个选上的同学就是100/100的概率，我当时还想，那个选上的同学该有多幸福呀。在申请时，要交一篇personal statement，于是我实事求是地写了我对庆大的渴望。结果真没想到，就这么被选上了。

   后天，我就要去庆大了，算是我少女时代的一个梦想，我觉得，樱井翔、岚就像是片中的老师，他让我知道人的潜能有多大，他让我重拾对自己的信心，一步一步进步，一步一步又重新爱上了自我。而我，就是那个傻傻的姑娘，为了自己的执念，一步一步坚实地走着。看这部电影的时候，我真的思绪万千，虽然自己的事情并没有什么大不了，但是也想把它记录下来，告诉自己我可以的，提醒自己不要忘了自己也有这样努力的时候，告诉自己机会是给有准备的人的，告诉自己曾经那个好像遥远的庆大，你后天就要去了，梦想是真的可以实现的，要有梦想，不要放弃梦想，要勿忘初心。告诉自己，2016年9月份的就职活动，你一定可以。想想自己经历过的事情，即使有失败，也没有什么大不了，也许，是上帝故意安排的，因为有更好的在等待着你。告诉自己，11月份，你就可以参加自己梦寐以求的外交部的考试了，不问结果，尽力就好。因为我年轻，有的是资本失败，更何况，不管年龄，能力，什么时候都可以重新开始！


看完电影，趁自己想法还在赶快写下的，想到哪里写哪里，有些地方没有逻辑，还请见谅。


没有许可请不要转载，谢谢
      </影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>微风细雨</作者>
<标题>这辈子你可能都不会再那么努力！！！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-13 20:28:21</时间>
<影评>
              很简单的故事，很浓的一碗日式鸡汤，一个小太妹的逆袭记。


      梗很老，略狗血，煽情用力。但是很真实很感动很热血，最后哭成狗有没有······


      是个让人觉得心生希望的故事，拼搏过的青春才算是圆满吧。因为梦想是不会辜负你的努力的！补习班老师说，在他眼里，没有没用的学生，只有没用的老师。不是没用的老师，还有那不完善的体制。未愿意放下架子的父亲、一脸鄙视的老师、唯恐自己子女被带坏的家长······这个世界上永远都不存在真正的差生，只有来自父母的无形压力和漠视人性的不完善体制。


      之所以感动是因为有情怀，而情怀不过是那些年我们奋斗过的高考。其实说青春是个文艺的说法，我们的青春是被狠狠束缚住的，千军万马过的独木桥把我们勒得紧紧，高考这东西，只要经历过就会一生难忘。课桌上几近遮住视线的书山题海，表决心的小纸条，满脑都是打了鸡血一样意欲扭转乾坤的狂热信念。


      记得老班当时最爱说的就是：扛得住给我扛，扛不住，给我死扛！回忆起来除了永远做不完的试卷，就是感觉困，凌晨四五点惺忪的睡眼，上课时硬撑着眼皮也无法遏制地打盹，午夜写字台上暗黄的台灯下昏沉的脑袋，父母轻轻带上门时心疼却又无奈的目光。感觉怎么也睡不够，当时高考完最大的愿望不是去哪里玩哪里嗨，而是畅畅快快的睡它个三天三夜！！！


       那时候满脑的鸡血，满脑的疯狂，可能我这辈子，都不会再像那么努力······但是也永远不会忘了曾经那么努力的自己·······


      人这一辈子，如果没有为一件事，哪怕一件事竭尽全力疯狂奋斗过，老了以后回忆会不会太过无趣······
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>络绎</作者>
<标题>一碗低毒鸡汤——十年前或是现在，都去种树吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-29 14:57:34</时间>
<影评>
        种一棵树最好的时间是十年前，其次是现在。

——题记


首先说明，我无意否定这碗鸡汤极其出色的激励作用，也无意隐瞒初看完时的涕泗横流，但好评已足够，无需锦上添花，于是这篇影评主要是——我拧巴矫情倒胃口的杞人之忧。


一、实现成功励志的“结果正义”同时，了解事实、还原某些被刻意弱化真相的“程序正义”同样重要

拓展阅读一：
进口鸡汤，百试不爽。——带你扒一扒《垫底辣妹》
 。
全文大意

总结来说，

1、垫底：主人公就读的高中平均学力较高，类似于中国的重点高中。北京四中的“垫底”与普通线程高中的垫底，实力差距不言而喻。影片或有为追求鸡汤效果而刻意模糊之嫌。

2、补课费：高三一年沙耶香的补课费在七八十万左右。


3、原型的英文：


4、庆应义塾综合政策学部：作者指出，沙耶香考取的综合政策学部（SFC）在录取分数线、国民评价以及工作待遇上，与庆应大学都有一定差距，类似总校与分校。这点在评论区被一位日本留学生质疑，真实性尚有待考证。这里引用只是提供另一种可能性，以期兼听则明。

另外沙耶香参加的高考不同于正式高考，所考察的科目远少于正式高考，所以复习的难度也相对小了很多。


拓展阅读二：
日本对留学生的优厚待遇到底为这个国家带来了什么？ 
 。

在这篇回答里作者提到，日本并不十分看重“个体的优秀”，从录取率来看，考取名校的难度要远小于中国（话说庆应是私立第一的话，早稻田是不是正在厕所哭......感觉庆应和早大有点像复交啊233）。很多人可能被庆应的名气迷惑，其实沙耶香的成绩远没有很多人想象得高。
这是一张极不明显的截图

强调这些是想提醒一些盲目乐观的朋友，固然永远不要夸大你所面临的困境，但同时也不要随便轻视它。（好吧，我说的就是高考…...身为想太多的老阿姨，真心担心有高一高二小朋友会完全寄望于高三的孤注一掷…...毫无疑问我相信奇迹，也相信一年考上Top2的神话，但吃的苦要比女主多得多；另外相信自己有主角光环的孩子，通常中二病都还没治愈；不过如果高三的你看到了这篇文章，啊啊啊相信我anything is possible好嘛！）


二、“鸡汤”常见的逻辑谬误

不是“真实事件改编”就不算鸡汤，有选择性地展示存在巨大“幸存者偏差”的真实，归根到底仍摆脱不了鸡汤的本质。

鸡汤之所以有毒，在于它常常通过“极个例”进行“归纳”，并由此得出“努力会有回报”的结论。值得诟病处，一是是否满足取样标准，这也是“由个别到一般”的演绎能否实现的基础；二是是否“控制变量”——对于造成结果的种种因素，是否刻意强调其一而弱化其他，也就是所谓“为了证明而证明”。

所以被激励的同时，也不要忘记：即使付出相同甚至更多的努力，也不一定能考取心仪的学校；沙耶香考取庆应的难度远比很多人想象的小；补习费用远比很多人想象的高；沙耶香最后得以实现梦想，除了自身的努力，坪田老师的指导和母亲的无条件信任爱护都不可或缺。


三、为何说这是一份低毒鸡汤（我这先抑后扬是不是不太明显……）

一是因为虽然主角最后取得了成功，但于过程中和其他人的结局都不吝于展示现实的残酷。比如几次模拟考折戟后沙耶香的自我质疑甚至自我厌弃，虽然最后打败小怪兽变成人生赢家，但充分展现了过程中的苦痛挣扎使得故事变得更真实；而最解毒之处莫过于玲司的落榜——不是只要努力就能得到想要的东西，甚至即便付出和主角相差无几的努力，因为没有主角光环……结果也很可能不遂人愿。

二是主线情节之外，本片同时传递了相当优秀的政治正确观念——不要理睬那些恶意满满的断言，你从来没有必要活在别人的眼里；当处在可以为别人下断言的位置，永远不要满怀恶意地否定一个人的可能性；没有人能要求别人成为自己的虚荣心、成就感或当初未竟梦想的载体，即使父母之于子女，也不可以；永远怀揣着对世界的善意，也不吝于表达和分享自己的善意，“达则兼济天下”，“成为一个可以改变别人人生的大人”。


四、结语

拉拉杂杂说了这么多，其实说来说去都还是想说这句话，想说给每个人听——

种一棵树最好的时间是十年前，其次是现在。

如果现在的你还在“十年前”，离收获的日子尚有余裕，永远永远不要寄望于最后的孤注一掷，从这一秒开始，挖坑、填土、浇水、除虫；

如果检阅已迫在眉睫，永远永远不要坐以待毙。确实即使付出努力也不一定成功（因为成功者很可能比你付出了更多的努力……），但一动不动的你，连承认“做不到，我认输”都！没！有！资！格！

所以，无论是十年前还是现在，都去种树吧！


五、彩蛋

之前一位老师传授的“遇到老师诸如'废物'、'三十年未睹之蠢蛋’等人参公鸡”的回应方法：

1、您好，请问您是通过归纳法还是演绎法得出这个结论的？

2、摇头晃脑作吟诗状（不要摆出明显的对抗姿态，作出以足够大的音量“自言自语”的效果；注意重音和停顿，粤语效果更佳）：

我

从未

遇到一个

可以让我

活得精彩的

老师~




厚颜无耻的分割线

欢迎关注笔者微信公众号——混吃等死不想死

&lt;图片6&gt;

扫码没什么惊喜...也没惊吓...嗯就酱。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>