<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>伟大的自由 Große Freiheit</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2893564793.jpg</封面>
<导演>塞巴斯蒂安·迈泽</导演>
<演员>弗兰茨·罗戈夫斯基 / 格奥尔格·弗里德里希 / 安东·范·卢克 / 托马斯·普伦 / Thomas Stecher / Alfred Hartung / Thomas Wehling / Mex Schlüpfer / David Burnell IV / 法比安·斯图姆 / Joachim Schönfeld / Dirk Nocker / 安德烈·巴顿 / Daniel Wagner / Lutz Bolle / Ulrich Faßnacht / Peer Maurer / Martin Walanker / Johannes Scheutz / Bernd Eischeid</演员>
<简介>战后德国趋向复苏，汉斯（弗兰茨·罗戈夫斯基 饰）却因为同性恋行为，从集中营被直接被转送到监狱继续服刑。因为刑法典第175条认定&quot;同性恋是一种罪行&quot;。他对爱与自由的渴望，虽遭到了摧毁，但他生命中最深刻一段感情，竟来自他的狱友－杀人犯维多（格奥尔格·弗里德里希 饰）。
                                    
                                　　由于被归类为「175」，汉斯一到监狱，就遭到维多的鄙视。原本互看不顺眼的两人，因共处一室而逐渐熟识。擅长刺青的维多，主动帮汉斯退去原罪，去除烙在他身上的纳粹编码。而当维多犯错，汉斯也代他被关禁闭，让维多心生感激。两人不仅学会尊重彼此，并且成了知己。此时，汉斯在狱中也遇到了挚爱奥斯卡（托马斯·普伦 饰），这份爱于是成了他在狱中的唯一慰藉，直到刑满出狱…
                                    
                                　　因为无法放弃做自己，汉斯不久又因为同性恋行为再度入狱，高墙与电网成了他人生永无止尽的循环。当他与维多在狱中再次相遇时，这两个频遭社会遗弃羞辱的男人，渐渐发展出一种无法被定义的爱… 就在此时，德国宣布废除175条款…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>同志亦凡人中文站</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-25 17:09:25</时间>
<影评>

【本文含严重剧透，请看完电影再看，偷看的吞一千根针】



德国《刑法典》第175条，将男人间的同性性行为认定为刑事犯罪；一旦被定罪，最高刑罚是十年监禁。
从1871年被德意志帝国颁布，到1994年被德意志联邦共和国废除，第175条存在了一百二十三年。
纳粹德国期间，第175条被修订和扩大化解释，适用于所有“不符合道德准则的与性交有关的行为”——比如共同打飞机。
这导致被定罪的人数急升10倍至每年八千人。男同性恋无需审判就被秘密警察关进集中营，并以粉红三角形胸章识别。这些同性恋大部分都死在里面，研究人员估计同性恋在集中营的死亡率高达60%。
较鲜为人知的是，哪怕到了战后，德国依然在用第175条迫害同性恋。1945年后集中营被悉数关闭，但同性恋犯人并未获释，反而需要继续服刑。
1950年东德废除了当年被纳粹扩大化的解释；西德却继续沿用，第175条甚至得到了联邦宪法法院的认同。
1945年至1969年间，约有十万名德国男同性恋受到牵连，被定罪的超过五万人，还不包括那些在定罪前就已自杀的人。
直到1969年，新上任的西德社民党政府才放宽对第175条的解释，仅明令禁止与21岁以下的同性发生性行为。
两德统一后的第四年，第175条被正式废止。

以上，就是《伟大的自由》的时代背景。这部“爱即是原罪”的电影在戛纳首映时获得观众起立鼓掌，不但勇夺“一种关注”单元评审团奖，而且在各大电影节获得34个提名和15个奖项，包括芝加哥电影节的最佳影片金雨果奖。
男主汉斯从40年代，到50年代，再到60年代，因为同一个罪名而一次次入狱；如果同性恋是犯罪，他情愿把牢底坐穿。与其说电影讲述的是伟大的自由，不如说是关于伟大的犯罪——没有受害人、罪犯就是受害人的犯罪。同性恋之于他，不只是一种身份，一个行为，而是一份信仰。
所以你愿意为了你的信仰付出多少？
电影始于1968年，一名叫汉斯·霍夫曼的男子在接受审判。他因在公共厕所与男性发生性行为被判处24个月监禁，不得缓刑。汉斯在庭上的沉默，和他对入狱整套程序的熟悉，暗示这已不是他第一次坐牢。而他和一位资深狱友维克托的只言片语，拉开了汉斯反复入狱的前半生。
汉斯和维克托相识于1945年，两人被分配到同一间牢房。彼时纳粹德国已经投降，逃跑未遂的汉斯却从集中营被转移到监狱继续服刑。他们住的房间门上贴着姓名和数字175，意味着里面住了因同性恋而入狱的“175犯”。维克托感到自己被侮辱了，恐同的他对汉斯一顿拳打脚踢，并且警告：“敢碰我，你就死定了！”
然而单调的“同居”生活让维克托有了更多机会了解汉斯，他的态度也渐渐软化。恶劣的环境催生出一段看似不可能的友谊，甚至会祝对方出狱好运。

然而仿佛是命运的玩笑，两人1957年又在狱中重逢。这次汉斯的身边有了一位男子奥斯卡。两人作为情侣双双被捕，维克托充当为不同囚区的爱人传递讯息的桥梁。然而这也是汉斯距离爱情最近、却也最痛彻心扉的一段囚室体验...
1945年、1957年、1968年，电影的时间是非线性的。导演塞巴斯蒂安·迈泽就像高空走索般同时驾驭着三段狱中故事，时间跨度长达数十年，其间的拉回切换几乎很少交代。
站在观众的角度，由于三段戏都发生在同一个阴森幽暗的监狱，这种切片式的叙事是不太友好的；看到男主的发型和妆容有细微变化后，往往要隔一会儿我们才意识到年代已发生改变。
而站在作者的角度，同时推进三条时间线是有意的互文。譬如60年代汉斯在狱中不遗余力的关照一个叫里奥的年轻教师——里奥和汉斯一样被钓鱼执法，却是第一次当175犯，位于整个监狱体系的最底层。汉斯护犊一样的呵护着里奥，正当我们以为这只是性欲的驱使时，故事被拉回到50年代，透过发生在汉斯的挚爱奥斯卡身上的故事，我们才知道善意的上下文，意识到déjà vu的过去是如何困扰着汉斯的精神世界。
好莱坞电影大师刘别谦说过：“要尊重你的观众...让他们自己把二加上二，他们就会永远爱你。”《伟大的自由》正是通过让观众一点点自行拼凑的方式，完成了对男主汉斯的心理学画像，让我们感知到眼前是怎样一个人：
他在坐牢...
他一直在坐牢...
他最该感受生活美好的年纪一直在坐牢...
导演对于汉斯在狱外的生活、坐牢之间的生活、他的职业和家庭背景没有任何交代，仿佛这是一个无人问津、天地间的弃儿，他的出狱就是为了入狱。而当他被国家机器践踏至体无完肤后，他再也无法以任何浪漫看待这个世界，唯一支撑他的就是当同性恋的信仰。这个信仰背后没有伟岸的道理支撑，只剩下人之初的性本能。在最局限的空间、最禁锢的肉身中，他仍然保留着当同性恋的自由意志，这便是“伟大的自由”。

正因为如此，电影的结尾尤其打动我：1969年法律终于发生松动，汉斯被无罪释放，而他出去的第一站就是一个叫“伟大的自由”的同志酒吧。男人们欢呼庆祝、载歌载舞；在酒吧通道通往的暗巷，曾经的罪犯们正在以各种姿势酣畅淋漓的做爱。
汉斯行走在人群中，感受着突如其来的解禁带来的惊人荷尔蒙味，耳边响起的是轻柔的法语情歌《L&apos;amour, l&apos;amour, l&apos;amour》。那一刻他仿佛化身《神曲》的主人公但丁，从地狱走向天堂，每一步都云中漫步。
汉斯的表情复杂而梦呓，就像一个失魂落魄的影子。付出半生去实施的伟大犯罪如今唾手可及，他却不知道怎么去享受了。当系统性的压迫抑制了过自由生活的冲动，禁闭中的爱便成为他唯一能理解的爱。于是汉斯做了唯一可做的事情：回监狱去。
虽然已经有心理准备，但这个结局依然给我很强的冲击。它让我不禁思考：什么才是真正的自由？如果自由仅以我们被给予的为限，那得到的只是自由的假象。相比之下，不自由的监狱反而更真实些——至少它让汉斯和维克托滋长出了相濡以沫的爱。
作为监狱同志题材，《伟大的自由》有参考让·热内的《情歌恋曲》，以及同样讲述狱中“不可能之爱”的《蜘蛛女之吻》。但不同于前者的浪漫幻想和后者的奇情跌宕，电影关于两位男主感情的刻画反而更像是《断背山》：都是自以为直和自以为弯的两人，在隔绝的环境中用身体摩擦燃起爱火；从粗暴的泄欲到灵魂的契合，又都迈过了从否认到默认的相同心理关口。两个迥然不同的灵魂寻找到了共同出口，这场爱的犯罪他们都是共犯。

德奥两大影帝——德国学院奖影帝弗兰茨·罗戈夫斯基和柏林电影节影帝格奥尔格·弗里德里希——联袂贡献了同志电影的年度最佳表演。尤其是罗戈夫斯基，阴郁安静的眼神，条件反射般的抽搐，瘦骨嶙峋的体格下蕴藏着火山熔岩般的温度，他饰演的汉斯对同性恋的“虔诚”让我自惭形秽，也让我对他的下一部同志电影《过道》充满期待。
虽然电影的绝大部分场景发生在枯燥单调的监狱，但摄影依然从栅栏、铁网、马桶还有废弃的针头当中提炼出美感的构图。印象比较深的是家庭摄影机胶片的使用，最初它被德国当局用作偷拍抓人的证据，后来反而成为汉斯和奥斯卡亲密回忆的纪录，田园诗意般的一天落在充满颗粒感的胶片上，就像依依不舍的纪念品。
然而印象最深刻的还是黑屏。
这是一个多次出现的画面：汉斯接受关禁闭的惩罚，在狱警面前脱光衣服，走进狭小的隔间。沉重的铁门被无情阖上，然后便是黑暗，绝对黑暗。
在电影院看，视线全黑的感觉非常惊悚。一秒，两秒，三秒...那一刻仿佛置身于人性的黑暗森林，时间从未如此漫长。
这样的黑暗会让我胡思乱想，想一些怎么也想不明白的问题：为什么在不同的国家，总有不同版本的第175条出台？为什么直到今天，还有人因为性取向被砸死、被赶尽杀绝、被暴力对待？为什么我们人类，总是要对爱施加这么多的伤害？ 
直到他擦亮火柴。



</影评>
<有用数>308</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢飞导演</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-06-26 08:32:58</时间>
<影评>

        一个“同性恋”者的监狱人生。看片后才知道德国《刑法典》第175条，将男人间的同性性行为认定为刑事犯罪；最高刑罚是十年监禁。从1871年被德意志帝国颁布，到1994年被废除，存在了一百二十三年。
       该片主角从上世纪40、50、60年代三次服刑，仍坚守自己的生命信念！二个男主，狭小的监狱空间，三个时空交错讲述，编导及主演显示了不凡的技艺。该片去年获戛纳节一种观点评委奖，之后在众多影展上获奖。
      曾经不太理解西方电影人为何一直热衷于表现这些“畸形人性”题材，并频频在影展获奖？去年威尼斯获金狮奖的法国影片《正发生》既是写“堕胎违法时期”的悲剧。据查法国《刑法典》直到1975年才将堕胎除罪化。你看这几天美国又因为堕胎是否合法引发了社会的巨大争论。可见这些有关人性、道德的法律法规一直是他们社会大众关心、奋斗的事情。拍摄和褒奖这些影片也是他们社会为保护、完善人性自由与权利的表现。
        我们这里法律上倒是早就没有对这些行为做绝对禁忌了，可是在公开言论、文艺作品、学术探讨中它们倒一直是些禁忌的话题，这实属挺奇怪的一种存在。

</影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>luka</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-22 02:50:10</时间>
<影评>

《伟大的自由》
【圣经传情】
汉斯再次来到监狱，拿起那本圣经，再次习惯性的看上边的漏孔，后来我们才知道，那是他与奥斯卡的传情之物。
他对奥斯卡的思念，无处书写，只能在圣经上扎孔拼字，然而圣经本身容不下半个同性恋的存在，他们站在撒旦的一边，是不堪和罪恶的象征。光辉无比的圣经，将整个西方的同性恋都照的无处遁形。
但在这一刻，汉斯一次次捧起圣经，不是因为信仰，是因为爱。
【纳粹总有对的时候】
汉斯从集中营中直接转移到新监狱，去完成他未完成的监禁，纳粹已经垮台，其一切都开始了严肃的清算，对于纳粹的批判几乎是全方位的，就连纳粹两个字都已经是绝对邪恶的代名词，唯有一个例外：同性恋仍然是罪恶的。
人们未能把对于犹太人的善良和理性分给同性恋一点，纳粹做了一万件错事，但是对同性恋的折磨和残害不是错的，这就是1945年的西德。
【我不是那种人】
我毫不怀疑维多说的“我不是那种人”，维多对汉斯是性的爱意么，我想说从来没有，有些人可能不接受，毕竟他曾提出过让汉斯为他做那件事，但是汉斯非常清楚道：“我也不是谁的都含”我们有理由相信，汉斯是有能力认出谁是同性恋的，而他从未对维多有过别的想法，并且在这一刻，这是纯粹的交易，这是汉斯不愿意接受的。
但这并没有那么难，或许对于一个女人来说很难，但对于一个男人来说不难，为了某个目的，做这样交易，并不难。因为男人不需要突破什么伦理道德的枷锁，因为男同性恋已经在层层道德规训之外了，他们根本就不在道德之中，又何来的违背道德？所以没有那么难。
一想到能因此把情书送到奥斯卡那里，一切都不那么难了。
第一，维多为什么要这么做呢？或许是好奇，或许是苦闷，或许是想证明一下自己是不是真的因为吃了“有药的盐”而“不行了”。总之，这件事毫无激情，更没有感情。
第二，对于维多来说汉斯是非常重要的情感寄托，他类似于朋友，但又不是朋友，但绝不是性的关系，他们在监狱里极其孤独，维多要戒毒，汉斯是唯一愿意并能帮助他的人。当他自己问道，到底谁会在意自己在这里有没有戒毒，汉斯坦坦荡荡的说，自己在乎，无遮无掩，毫无暧昧。
他们的种种连接，更多的是源于在监狱那样一个特别的环境中，两个特别的人之间生发出来的。
第三，维多屡屡的问过汉斯一个问题：你还是变态吗？
在维多的意识中，这是一种选择，是可以改变的，他从来不理解，同性恋不是罪也不是病，他如果也是一个同性恋，他就不会说出这句话，更不会对着杂志上的175作废的新闻讶异的说道：“这怎么能作废？”
在他心里，他从未理解同性恋，因为他不是。
【自由也没有那么伟大】
    全篇最令大多数人没看懂的地方就是最后一幕，同性恋酒吧里毫无美感的音乐，地下世界的活色生香，汉斯从中却没有看到一点令其快乐的东西。
这一点我觉得是全篇最准确最猛烈的一笔，整段戏非常平和，镜头也是有条不紊，但汉斯这个人物内心五味杂陈，波澜万千。在苦苦等待了那么久后，一切又来的如此轻易，但这一切都不是他期待的，也不是他想象得到的，更不是支撑着他一次次走进监狱的东西。
当自由降临的时候，人们拿它换取纯粹欲望的宣泄，他们在地下肆意纵欲，却一句话都不说，行走其中的男人像看货品一样看汉斯，再不见奥斯卡那般的双眼，就连后来遇见的金发教师的那种神情也不复存在，那些放浪的人想要的只有纯粹的肉欲的享乐，没有人用自由追求爱与未来。
这种巨大的落差令汉斯对一个自由后的世界全部的幻想破灭，他意识到，身为一个人最美的日子已经过去了，再也不能把不幸的归因推在175身上，仿佛那样一来，175废除的一天就是希望和爱降临的一天。然而他所追寻的热望与爱早已经随着奥斯卡的死而去。
他的浪漫幻想与对爱的渴求，在175存在的年代里夹缝求存，在175废除后的日子里无处安放。
自由固然伟大，那是因为人们普遍有所追寻有所期待，他们有爱有信仰，而当得到自由的人将其用以欲望的宣泄，自由并没有那么伟大。
【这里的男同性恋们】
这部电影不得不让人深刻的看到同性恋这个群体的生存现状，让人不得不思考此时此地的男同性恋们的选择。此时不是1945，没有纳粹抓去关集中营，此时不是1968，没有175把人们送进监狱。
此时此地，既没有流氓罪，也没有集中营，但今天此地的绝大多数男同性恋甚至在深交网络上都没人使用真实的资料和照片，一切的交流全部都是“性社交”，他们不需要性格，也没有爱的欲望，他们在享受着男性身份优势的同时隐藏着真实的自我，他们在现有的并不适合自己的规范中欺骗自己，欺骗别人，欺骗女人，欺骗不属于自己的婚姻，并心安理得的拥有了一切，这之中只给彼此留下了一点点欲望的空间。
打开那些网站，那些软件，随意都可以在互联网上找到纾解欲望的对象。其招数之多，形式之花令人咋舌，但独独这泛滥的欲望之海里长不出一根正常关系的菁苗，这灯红酒绿声色犬马的世界里早不知道什么是正常的生活与爱。
若问此时此地的同性恋自由吗？很自由。但到底这份自由拿来干什么了呢？大多数的答案就如175废除后柏林地下酒吧并无二致。

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ducournau</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-09-17 17:21:13</时间>
<影评>

《伟大的自由》，由弗兰茨·罗戈夫斯基Franz Rogowski和格奥尔格·弗里德里希Georg Friedrich主演，塞巴斯蒂安·迈泽Sebastian Meise执导，该片获得了戛纳电影节 &quot;一种关注 “单元的评审团奖和萨拉热窝电影节最高奖，并由Mubi公司在多个地区（包括北美）发行。
该片围绕汉斯·霍夫曼的监狱生活展开，二战结束后，几乎所有囚犯都从集中营中获释，而汉斯却被直接转移到了监狱中。根据此前臭名昭著的德国刑事法第175条，霍夫曼被定罪为同性恋罪，继续在监狱中服刑。即使在监狱之中，霍夫曼也没有停下寻找爱情的脚步。



原文刊载于公众号“SiDe映像”
https://mp.weixin.qq.com/s/755Ezt__WlITZhmyNIV-GA
1969年夏天，监狱里的电视机播放着登月的场景，“我本以为那会很激动人心，但与铁窗下日常的磨难相比，地震般的变化似乎都不再引人注目了。这也延伸到了同年的另一个历史大事件：西德当局放宽了刑事法第175条的规定，仅禁止与21岁以下的同性发生性行为。
影片中的人物是虚构的，但他们的故事是基于研究过程中的真实事件改编。这些人因第175条而被定罪和监禁。汉斯，电影的主角，代表了许多人的命运，他们一次又一次地被关进监狱，他们的生计和社会关系被破坏，他们的故事隐匿于官僚机构的文件中。
汉斯（Rogowski饰），一个因爱欲而不断受到迫害的人，忍受着反复入狱的折磨，他的经历与他的狱友维克多（Georg Friedrich饰）不同，维克多是一个杀人犯，长期在监狱里生活，在他为一个年轻的同性恋囚犯辩护后，他被关进了禁闭室，正是这个黑暗的、没有窗户的牢房成为影片之后几十年叙事的入口。时间辗转至1945年，汉斯在集中营中幸存下来，转到监狱服刑。在那里，他第一次与维克多相遇。维克多是异性恋，起初，他对与同性恋者同住一个牢房不以为然，但随着时间的推移，他们的关系开始升温。
在摄影师Crystel Fournier的摄像头下，严峻的监狱环境开始萌生出了亲密关系。在牢房的相处过程中，两个人交换和分享了彼此最脆弱与需要支持的时刻，尽管他们之间的纽带始终被维克多根深蒂固的同性恋恐惧症所笼罩。导演Meise对树立无瑕的道德楷模并不特别感兴趣，而是更关注人们如何在绝望的环境中找到的不完美的盟友和精神支柱，描绘汉斯和维克多如何从敌对到被动接受到相互依赖的演变过程。他们之间大部分感情的细微差别都没有被直白地讲出来，而是由演员们的精彩演绎表达出来。剧组明智地避开了老化妆容，而是以演员的诠释来表达24年时光的打磨：Friedrich保持了维克多粗暴、冷酷的举止，但他的肢体语言越来越多防御性的柔弱；Rogowski饰演的汉斯，随着时间的推移而变得坚硬冷酷，尽管他的脸上更多的是因为反复受迫害带来的疲惫感，在影片的三个时间段内Rogowski调整了自己的身体姿态，以暗示一个因创伤而弯腰，因爱而振作，因自由而迷失方向的人。
电影中的配乐常常听起来像是汉斯的内心独白。在悲伤的监狱环境没有管弦乐，只有Nils Petter Molvær忧郁的的小号。汉斯出场时，背景响起激烈的爵士乐。另一个场景中，汉斯仿佛在梦中看到了他一生中大部分时间都被禁止的场景，这时播放了一首爱情香颂。随之而来的是回到现实和爵士乐，此时作曲家Peter Brötzmann的爵士乐代表着解构，象征一种宣泄。
在导演的设计中，这部电影介于监狱戏剧（prison drama）和爱情故事（love story）两种类型之间。这里有粗暴丑陋的执法，但在这个框架内，几个角色试图赋予他们生活更深的意义，他们只能在两个人之间的信任和温柔中找到这种意义。电影用的配乐越少，观众就越能注意到哪里缺失。因此，空隙处代表着监狱戏剧里的的赤裸和严肃性。但是为了提醒观众，在这里实际上是在看一个爱情故事，于是用Nils Petter Molvær的小号独奏来打破这种严肃。 


电影除了刻画主人公的心路历程，警卫也是被表达的对象，纳粹时期的警卫，他的行为充满了仇恨和蔑视，转到20世纪50年代的警卫。他实际上相信纪律和秩序的原则，相信人们可以通过严厉的惩罚进行改造。他也有人性凸显的时候，但他必须压制住自己的人性，否则他将不得不摧毁他此前所相信的一切，他是一个无能为力的形象。然后是60年代的警卫。他没有原则，他只是一个系统的一部分，机械的完成他的工作，因为有人必须这样做。然而对他来说，规则确实有一定的回旋余地。
电影题为《伟大的自由》，向我们展示了一个关于爱的故事，关于这两者的关系，导演这样解释：一个社会为何将爱情定罪是个谜，175条不仅非人道，而且是违反宪法的。几十年来，国家拒绝承认它侵犯了人们的人权—它本应保护的权利。而同性恋者至今也会遇到同样的态度。人们最终会被这种不断争取接受的斗争所累，他们可能更愿意创造一个平行世界，在那里他们可以找到他们一直在寻找的自由。这样一来，自由的概念，也是爱的概念，就变成了一个非常个人的概念。我们的主人公汉斯在监狱里找到了爱情，而且是和一个被定罪的杀人犯。在我们的自由民主国家，似乎不再需要为平等而战了。但如果你记住文化的历史充满了周期性的重复，你就会意识到这种成就是多么的脆弱。但对自由和爱的渴望是不能被扼杀的。

编译自：https://variety.com/2021/film/reviews/great-freedom-review-grosse-freiheit-1235026230/https://www.sff.ba/novost/11617/concept-of-love-and-freedom


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lucas流窜地球</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-13 03:41:57</时间>
<影评>

---友情提醒，未观影者请于3秒内关闭本页面 --- 

前言——卢梭说过，人生而自由，却无往不在枷锁之中。

序
汉斯原籍故里已不可考，家世背景一一湮灭。唯一知道的事，他是一个男同性恋，攻守兼备，成长与二战前夕，曾被希特勒政权扔入集中营，编号177245。
因在集中营的经历，肢体有些轻微的残疾，脸上亦有伤疤，但可以确证的是，其性功能未受影响。
汉斯一生都在穿梭来回，除监狱外，居无定所。他穿梭于各种公厕，穿梭于各个男人的首尾，穿梭于法庭，穿梭于监狱，穿梭于小黑屋，穿梭于临时铁牢，穿梭于冷静与狂暴。


1945年
盟军获胜，纳粹倒台。德国裂为东西二邦，联邦德国属盟国一派，同性恋有罪，法条175。是年，汉斯（以及其他许多被纳粹关进集中营，惨遭虐待的同性恋者）形同朽木，直接被新政权扔进了监狱，因为同性恋依然是一种罪。是年，汉斯20岁。（是我编的，大差不差）
汉斯在监狱里认识了同舍维克多，是个猛男壮汉，一开始维克多得知汉斯“变态”，直接铺盖扔出去，要把他赶出去。毕竟只要有人，就会有阶级，有压迫，监狱里也分个三六九等。但毕竟监狱不是酒店，维克多毕竟也不过是个阶下之囚，他们同处一室。直到一天晚上维克多看到可怜巴巴的汉斯手臂上的编号烙印，得知他是直接从集中营转运到这里来的，才对他受到的不公感到一丝不平。亦或是，很愧疚。因为他自己是纳粹的一员，虽然外强中干，在战场上没杀过一个人，也不知道集中营里到底有多惨。但他知道，他是有罪的。他告诉汉斯，可以帮助他用纹身遮掉编号烙印，而后又因狱警发现，汉斯顶锅，维克多才知道这个娘炮，也是条汉子，能处。两个人这才逐渐建立了友谊。
175法条的刑期应该不长，不就汉斯出狱。



1957
正值青春年华的汉斯，从事何职业不得而知，但幸运的是，他在外面的世界里找到人生的挚爱，奥斯卡。奥斯卡原本人在柜中，却为汉斯所遇，两人金风玉露一相逢，便胜却人间无数。他的天性逐渐被唤醒，两人鱼水之欢，留下一段唯美的视频。也因此乐极生悲，再度获罪，两人一同被扔进监狱。
监狱里的奥斯卡如受惊的小兔子，但汉斯早已经是局子里的老手，连集中营都待过的，他让奥斯卡逐渐也适应了监狱生活。汉斯通过一次bj的交换，让当厨子的维克多帮忙传递情书给奥斯卡。这情书，也意味深长，分量千钧，是在圣经这本反同经典里一个一个字母刺出来的。
汉斯又利用监狱里的管理漏洞，找机会跟奥斯卡共处一室一晚，两人尽云雨之欢。而奥斯卡毕竟是个良家孩子，他在自我的觉醒，真爱的焦灼，以及尊严的剥夺，种种绝望之中，一跃而亡。
汉斯永失所爱，失声痛哭。后出狱。



1968
回到社会上，汉斯逐渐迫近中年，心如槁木死灰，频繁出入公厕炮房，被监视器偷拍，又被扔进熟悉的牢房。跟维克多老友见面，维克多成了大厨，他自己也因为经验丰富，成了裁缝熟练工。
一遍坐着手工，磨炼裁缝手艺，汉斯骚动的心按捺不住，东张西望，眉来眼去，gaydar滴滴响。他又瞅上一个年轻后生，老实孩子。那孩子是个老师，会拉小提琴，在监狱里被人欺负，汉斯狠狠揍了欺负他的人，也因此他们情愫暗生。利用同样的漏洞，他们在监狱的铁笼子里度过了一些美好夜晚。互攻互受，竟然有点，喝铁水喝出奶茶味的自虐磕糖感觉。
得知小老师对法官说自己是被迫吃鸡的，汉斯后来主动作证证实这一点，让他脱罪出狱。自己反正已经毁了，也许，能救他一辈子。



1969
维克多在监狱里待了25年了。他虽然一直嘴上说想出狱，但等到真的是见到了，半只脚踩进自由世界时，却不知道如何迈出另外一只脚了。他的一生，从他刚下战场上回到老家看到家里妻子跟另一个男人睡在一起，情急之下枪杀奸夫之后，就一直在这监狱里。这小小的监舍，有他的书，画，纹身样稿，在这监狱里，他当厨子，干得不错，跟狱警们也关系挺好。这一层层的铁门虽然关的很死，但他已经熟悉了每一个转角，每一个人，他在这里游刃有余，自由自在。监狱外的世界，是怎样的？那里的自由，是什么样的自由？出去以后他该怎么活着？哪里会要他，他能干什么。。。
他崩溃了，犯了戒，一夜之间，又续了几年房。
而就在他脆弱的时候，汉斯在他身边。这个世界，对于维克多来说，除了这个监狱，没有哪里能给他安全感了，除了这里，他无处可去，也无路可走了。深夜的监舍里，汉斯不知道该怎么安慰他，只好紧紧抱着他，想抱着一个脆弱的孩子。而维克多，也第一次体会到，被温暖的感觉。
第二天早上起来，他们发现还在彼此身边。场面尴尬得可以抠出地道直接越狱了。
而汉斯，在一本杂志里看到了175法条被撤销的消息。



伟大的自由
汉斯直接恢复自由身，想去哪去哪，想干谁干谁，海阔凭鱼跃，天高任鸟飞，真的自由了。
是日晚间，他来到一个酒吧，门头上霓虹灯赫然耀眼，“伟大的自由”。酒吧里，全是男的。原来是gay吧，三两成群的基友们，围桌小酌，汉斯走进吧台，点了杯酒。
我是谁，我在哪，我该干什么。
不知道他如何预想这里的画面，但显然并不是他想象的那样。每个人都这么自由，自由到隔着一万公里的距离，用余光扫描，用侧目评价。他看到一个人，有点像小老师，却不知道是不是。那小老师也瞄了他几眼，抛过来一个眼色，消失在了一个楼梯口。
汉斯品了品，跟过去，原来楼梯口通往酒吧后面的炮房，这炮房多么像个监狱，多么像个地牢啊。厚厚的石墙，隔出一个个逼仄的空间，赤条条的男的，老的，少的，好看的，丑的，胖的，瘦的，面目模糊，胴体明亮，三三两两的，重叠，交错，纠缠，蠕动，暗流涌动，气喘吁吁。多么像监狱啊，每个人都被欲望紧紧地锁住，锁在深不见日的地牢里。
唯一不同的，在监狱里，汉斯，维克多，奥斯卡，他们都知道对方是谁，他们都知道对方是人，有喜怒哀乐，有秘密，也有性情，他们用正眼看自己的时候，看的就是自己。而在这里，这赤条条的肉体，不需要面孔，他们互为工具，每一个人对于另一个人，都不是一个真的人，只是片刻的刺激，开干前，是鲜嫩的肉体，完事后，是咀嚼过的甘蔗，一把渣滓。


重返自由
难道这空虚，就是他期待已久的自由吗？他可以自由地做什么？自由地爱？自由地做爱？自由地认识一个新的人，开始新的人生？还是自由着堕落，自由着沉沦，自由着孤老终生。这世界太自由了，自由到空气稀薄，自由到走投无路。
汉斯走到大街上，朝着一个商店的明亮橱窗，猛地砸碎玻璃，将几件首饰紧紧揣到兜里，像揣着一张很重要的船票。
报警铃不停的响，他坐在马路牙子上，终于感到一阵轻松。虽然在自由的世界里，他已经无路可走，但这条不自由的路，他还能选，也许他此刻，感觉到自己是自由的。
而也许，两个走投无路的人凑到一起，也就能相互扶持着，走这一路。


后记
也许哪天，我们也成了走投无路的两个人，也许那个时候，我们也能在一起。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mist</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-09 22:04:14</时间>
<影评>

  男同在监狱被孤立、霸凌已经拍了无数次了
  这部很新颖的地方是讨论一个恐同却与男主发生同性性行为的直男角色——维克托
  维克托曾言无法忍受监狱无女人/无性的生活，又听到狱友讨论战争期间被偷偷喂下性欲抑制剂。看着裸体女郎的照片，他决定找身为同性恋的男主为他服务。所用语言“你们同性恋不就是好这口，不如帮我”体现了直男对同性恋群体的试图物化与刻板印象，而男主的拒绝“你以为我们是见人就上的吗”让他恼羞成怒
  在男主与维克托前期的磨合中，投射着男权的物化行径。在体面的社会生活里，直男解决性需求并不会首先选择男同性恋，而是物化女性。男性期许甚至要求女性扮演好他们预想的角色，成功达成了数千年。同性恋群体的角色则无用打压，有用物化，在监狱这样的极端环境下，能很好暴露男性霸道的真实底色，相较弱势一方的性需求都会被其剥削、压抑、利用。所以恐同一部分是直男潜意识欲望投射的相反表现，它在预告：如果到了“万不得已”没有女性的时候，就连男性他们也能性剥削。所以令人恐惧的不是男同性恋，而是“万不得已”，他们在自己的思维怪圈里竭尽可能要避免“万不得已”。不惜把女性、性少数分解成孤立、需要依附他人、无法自我和解的个体
  令人感动的是，维克托无疑就是被抨击的男权产物之一，也是代表。他在“万不得已”之时，威逼利诱男主为他性服务，只把他当成泄欲工具。但看男主一路从集中营到监狱，再有爱人重返监狱自杀等等遭遇，他开始理解并同情这个男人，他舍弃了对人性取向的狭隘厌恶，而开始对人本位产生真情实感。在男主因爱人逝世，同时为性取向饱受到歧视虐待时，他痛骂那些曾经与他相同的直男“你们这群没有心的家伙”。爱人的能力播种下，之后的种种发展他也慢慢挣脱了男权产物的束缚，成为了自由的灵魂


  和每个性少数看这部片子一样，会被男主的人生辗转，命途多舛震撼
  我也不知道如果是自己去经历这三段时期/三份感情/三种选择，会折损于哪一步。对，也许是对自己年纪的有把握，在第一步被送往集中营纹上双性恋数字编号，戴上蓝色双性恋袖章时我也许就已经要用遮掩不住的鲁莽与不甘换一份痛快的一枪爆头了。更不提接连长达一生的三次失爱，三次选择，三次入狱
  但我印象最深的是男主在监狱窗户与年轻同性恋老师讨论他的职业时，他觉得有趣，他笑了。他无罪的一生被莫须有的罪条困在监狱，但他把可以出狱的机会一次次给了别人，他不需要知道他们在多彩的世界大巴里怎么补票，他的眼界“短浅”到只知道送别人先上车，那些人愿意和他多讲一点，他也听得津津有味，他也笑得如同自己出去经历了一般
  这一笑让我想起了题目，伟大的自由

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>抛开书本</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-11 16:06:50</时间>
<影评>

文：1900
公众号：抛开书本
电影《伟大的自由》在去年的戛纳电影节上夺得「一种注目」评审团奖，年初更入围奥斯卡最佳国际电影15强，并荣获美国芝加哥国际影展最佳影片金雨果奖。
主人公因同性恋被3次送往牢狱，却在这黑暗龌龊的地方找到了爱情。
当法律认定同性恋是犯罪，它可以禁止我们的自由、侮辱我们的取向、甚至任意殴打我们的身体，但没有一项法律能禁止我们爱的权利。




台湾译名《爱你让我自由》

1871年5月15日，德国颁布臭名昭著的第175条《刑法典》，开始对同性恋进行迫害。
1935年纳粹党上台之后，更是把这项条例的适用范围扩大，在此之后，每年大约有8000人因此被关入集中营。




1945年至1969年间，约有100,000名男子受牵连，当中约50,000人被定罪，其中一部分人在狱中就已自杀。
柏林墙倒塌后的1994年，德国才废除了这项条例。




电影的开头是一段录像带，68年的某个公共厕所，在这里尽是那些欲望得不到满足的同性恋们，他们无处可去，厕所是他们泄欲的港湾。
同志们已谙熟这里的规则，两人四目相对，互相暗示，最后进入到隔间中享受片刻的欢愉。
主人公汉斯在这里被第三次逮捕，他坦然地接受审判，接受罪名。
汉斯在1945年从集中营直接送往监狱，这是他第一次入狱。
他和维克托被分到了同一间牢房，维克多看到门上挂着汉斯的“175”条罪名，气愤地拒绝和这个“变态”住在一起。
最后维克多无奈地和他住在同一间房里，严厉禁止汉斯碰他。




两人渐渐熟悉之后，他似乎发现同性恋并没有那么变态，并且帮助汉斯遮掉在集中营里的纹身。
维克托在电影中充当了旁观者的角色，和大多数人一样，他们厌恶同性恋。可为什么排斥同性恋呢？
这仿佛是这个父权社会的规定，男人必须要有阳刚之气，男人只能和女人在一起，这种群体性的隐形规则将同性恋视为异类。
没有人在意同性恋之间的爱情和权利，人们本能地将这种厌恶延续下去。




汉斯在1957年再次入狱，这次他和男友奥斯卡一起被捕。
他也再次和维克托相遇，此时他们已经成为好友，汉斯想让维克托在送饭的时候将一本书带给另一个牢房的奥斯卡。而维克托提出的要求却是帮他口jiao。
也许是狱中生活寂寞难耐，维克托竟不在意汉斯同性恋的身份，他在汉斯的口中一次次的碰撞并伴随着低沉的呻吟。
他终于尝到了久违的性滋味，而那个人却是个同性恋。




维克托把书带给了奥斯卡，透过门上小孔，他偷窥着奥斯卡阅读这本珍贵的书的神态，这是他首次试图体会同性恋之间的爱情。
影片中最浪漫的片段就属汉斯和奥斯卡的回忆了。
他们在没有人烟的世外桃源，汉斯躺在柔软的草坪，阳光透过树梢的间隙洒在他们细嫩的肌肤。
他们短暂地逃避那个被束缚的城市，不用去肮脏恶臭的公厕。
这是导演为所有同性恋编织的梦境，穿插在监狱黑暗冷酷的场景里，好似一颗糖。




汉斯几乎一直活在监狱中，却一直在追逐爱的自由，即使狱中生活痛苦难耐，他也认识了同因175条罪名入狱的音乐教师。
他们故意不服从夜巡，被关在一起受冻，但那里却成为了他们约会的地方。
阴冷的牢笼中，他们彼此相拥，热烈的双唇点燃心中的火焰。
如果法律的作用是禁止人们犯罪，那么对于同性恋这条罪名来说，无论如何都无法阻止人们相爱。




汉斯和维克托的情感在发生着细微的变化，当汉斯第三次入狱，他和维克托再次住在同一间牢房。
维克托在被释放的那天，他将一针毒品插进自己的胳膊，让自己留了下来。
汉斯照顾着偶发毒瘾的维克托，为他取暖，抱着他缓解痛苦。
我无法判断维克托是否爱上了汉斯，但他却不反感汉斯对他的行为，即使两人抱在一起。




所以真的存在纯直男吗？
我看到的只是一个体对另一个个体的爱或者性的渴求。
无论是日久生情到相濡以沫，还是急于发泄身体的欲望，这一切和性别真的有这么大关联吗？




1969年，西德政府将第175条放宽至只禁止与承诺年龄21岁以下的同性发生性行为。
汉斯被释放后来到了一间酒吧，一组长镜头跟随着他，在酒吧的地下通道，处处都是做爱的同性恋们，他们不再被压抑，而是放肆地呻吟着。




汉斯失望地走出酒吧，来到首饰店门口，打碎了橱窗，镇定地坐在马路上，等着警察把他逮捕入狱。
电影结束了，导演给所有人留下了悬念。
汉斯是对这个世界失望，还是看到了可以自由恋爱的同性恋们，他也要去监狱找他的真爱维克托？




1994年，德国废除了这项条例。
2001年，德国政府通过专法“伴侣法”，藉以保证同性恋伴侣的权益。
2017年德国议会终于通过了同性恋婚姻平等的法案。
每一个国家曾经都对同性恋有过排斥，但幸运的是如今已经有42个国家或地区同性婚姻合法。




在每个人追逐爱的道路上，彩虹旗将骄傲地为你挂起。

添加微信号paokaishubenxbb加入全国影迷群

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>名字随便打的</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-22 02:01:38</时间>
<影评>

#hkiff46 PE午夜场 目前为止看的第六场电影，也是目前最喜欢最感动的一部。从布景灯光到主旨立意还有剪辑都很舒服。开篇的放映机转动齿轮的声音和一闪一灭的男同的地下活动把观众带入剧情。剧本的时间点选取的很巧妙，从战后到废除175条同性行为认罪，这25年间发生在一些限定的狭小的空间里的故事，有一种终身困于牢笼里的宿命感。映后谈导演也说了为什么要拍这个故事，就是为了讲述已经几乎在年轻一代失传的早年会受到迫害的痛苦过去，而时间线的插叙其实凸显了男主多次因为爱而被监禁的悲剧。
不得不说最震撼的还是那一段深夜里铁栅栏里的依偎还有对未来美好的畅想，一段胶卷记录了微风轻拂的午后躺在草地上的爱侣嬉戏，转头另一半因为对这种看不到尽头的羁押生活而选择自我解脱。而当年真的会有人因为要和爱人相见而去主动犯罪入狱。结尾的爱其实不是同性的爱，而是导演口中的“universal love”，我觉得这是最出彩的地方，并没有局限于诉说这段监禁的往事和废除175条的过程。
导演有在真的废弃监狱进行拍摄，有限制的场地和机位反而为拍摄带来了一些拍摄上的规则，也就是“挑战也是机遇”。个人最喜欢这种把画面限制在监狱里穿插监狱外面美好得不真实的温暖回忆的对比。
阿姆斯特朗登月了，却发现月球上其实什么也没有；175条废除了，Hans走出监狱，外面所给予的自由奔放只是觉得聒噪乏味，陪伴了数十载的狱友和心心念念的那包烟终于可以补偿回去了；而他也再也找不回当初那份为爱憧憬，想和爱人逃亡天涯的浪漫了。结尾男主砸破橱窗，警钟长鸣，坐在路边点起烟，熟悉的火光闪耀着脸庞，叹一口气，戛然而止。每个人对自由的理解是不同的，而时代的车轮碾过去砸在每一个人身上都是一座山。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aurora</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-17 13:44:00</时间>
<影评>

 朋友曾问我：“在上世纪，是否曾有从西德反向逃往东德的人呢？”
我一时语塞。因为以前听到的那些动人的故事，大多都与反抗、理想和自由有关，好像只有由东向西的逃离才符合逻辑。
但我忘记了还有这一些人，他们在西德被“钓鱼执法”、被投入监牢。或许他们中的一部分人，曾动过这样的念头吧。




德国刑法175条，“性悖论法”，在这个政治体制反复摆荡的国度却延续执行了123年。从帝国时期，到魏玛共和，到纳粹专政，到联邦德国，再到两德统一。意识形态极度对立的政党们，在这个问题上却找到了某种“共识”。以至于那些同性恋者在战后，刚刚从集中营解救，随后便带着被迫害的烙印和伤疤，“无缝接轨”转运到西德的监狱继续服刑，丝毫没有喘息的机会。
这部电影讲述的就是这样的故事。并不以抗争为主题，但狱中的温情拼接起来，却是对这套制度无声的讽刺和控诉。
监狱里走音破败的教会唱诗班，变成了两人初次“约会”一起观看的演出。




违反监规，夜晚露宿的惩罚，变成了两人难得温存的机会。




牢房里的圣经书，变成了两人互传心意的工具。


因同志关系入狱的他们，却在狱中一次次犯罪。失去自由的惩戒是为了让人悔改，可当罪名根本就没有改正的机会，或者本身不存在需要悔过的地方时，又该如何？
所以，他一次次的犯罪，好像是这一取向“不可救药”的证明。
P.S.
一般国家同志权利发展的过程，往往会走过刑法除罪、婚姻平权与社会认同的阶段。
每个历程都谈不上容易，伴随着斗争与妥协。好比德国，历经数次修法才缓步完成了除罪化；在台湾地区，以反复斟酌、极度谨慎的措辞才确立了法律上同志伴侣的权益；而社会认同这一阶段，依旧只在欧美国家才谈得上有初步的实现。
可我国仿佛总在不经意间，以意外的方式完成了进展。初衷从未考虑过性少数群体的权益，事实上却实现了某种程度的进步，颇有种“无心插柳柳成荫”的感觉。
就好像，1997年，我们国家意外地实现了除罪化。为纠正特殊时期的错误，在这一年刑法取消了“流氓罪”。本为了确保不再出现“男女两步舞即为流氓”的荒谬判例，却在不知不觉中将同样装在这一口袋罪名中的同志群体解放了出来。
2020年，我们国家意外地部分实现了同志伴侣权益的保障。民法典颁布的“意定监护”，原本是为了保护独居老人，让紧急情况发生时缔结监护权的其他人可以代为做出决定；不经意间，却成为同志伴侣实现婚姻部分权利的一种途径。当然，这离真正的婚姻平权还差得很远很远。但相比过往法律上的一片空白，也算得上是一个进步。
但终究是要抛开天真，面对现实。这样不知不觉的意外，还能有多少？当争取的权利进入“深水区”，乃至“雷区”，单靠这样的“意外”还有用吗？
更何况，社会上的认同，怕是更遥遥无期。
自行车的车身上贴的彩虹色涂饰，在车主同学离开时被保安偷偷揭下；
仅在楼梯口留几面彩虹旗，供同学自取的学姐，被学工晚上约谈，被辅导员威胁退学；
剪辑517专题视频的同学接到了Police的电话，被要求删除数据，怀疑学校安插了“信息员”混入社团群中默默举报；
以上的事情，就发生在近一个月，发生在全国Top 2的高校内。
倘若这样号称最“优秀”、最开放的环境中都不曾有包容，他们又能期许在什么时候，一切能变好呢？
——但我们至少可以尝试，尝试为他们发声。如果留下彩虹旗被视作大逆不道的违纪，那留下些白纸供同学们取用总是无罪的吧？



路过同学的创作


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿火</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-05 15:10:10</时间>
<影评>

许多同性电影采用的套路都是头尾清水，中段烘托气氛，来一段充满情欲的床戏，表现同性恋群体于性欲中压抑的爱欲。
而本片反其道而行之。
开幕，公厕里粗野的性爱。
结尾，gay吧地下粗野的性爱。
中段，却浅浅穿插着一段零碎的情侣录影带。明媚的阳光下，恋人旁若无人的在草地上嬉戏打闹。拿小草挠挠对方的脸，对方投来娇嗔的目光。阳光渡在两人身上，让他们像天使一样，全身笼罩着一层金色的光圈。
什么时候开始，同性的爱情在影视作品中必须要透过性欲来表达了？
我们有多久没有见过这样的作品了，用无关性欲的画面来表达同性恋的爱情？
仔细推敲，也许这正是问题所在。
最开始，175号法规的罪名就是“变态性行为罪”。在法庭上，人们播放着汉斯的性行为影片，嫌恶的为他敲定这样的罪名。
进了监狱，维克托一发现汉斯是175号罪名，就对他拳打脚踢，警告他“别碰我”，仿佛175类罪犯就等同于精虫上脑的变态色魔。
最后175号法规被废除，人们在gay吧迎接自由，却仅仅是纵欲滥交的自由。名为“伟大的自由”的酒吧，却是一间同志滥交地牢的掩体。
“异于常人的性行为”，成了同性恋群体的标志。
好像我们同性恋，只不过是一群对同性有性冲动、为了这种性冲动可以做出任何事的下半身动物似的。
打开短视频平台，多少同性情侣博主在拿“两个男生/女生如何doi”做噱头，大谈特谈他们的私生活。
多少同性影视作品，在拿同性之间的床戏做亮点，大拍特拍我们的“爱情”。
本片中的汉斯，是真正的同性恋角色。与生活中迷茫着的你我别无二致。
到底什么是同性恋的爱情？
是在无人的角落偷偷亲吻吗？是在冰凉的夜晚赤裸相交吗？还是在厕所、在地牢里干这样那样的事？
都不是。
我们的爱情，是即使狱警在身后喝止也要倔强的向你靠近，是在白纸黑字写满了我们不能在一起的圣经上用针孔传情，是为了让你脱离苦海而为你作证助你离开，是在你最脆弱的时候抱着你始终要与你在一起。
是阳光下简单的爱情，是我拿着相机拍你趴在草地上的样子，你的肌肤像天使一样圣洁，我拿小草挠挠你的脸，你扭头看我，给我一个嗔怒又带着笑意的目光。
从一开始，汉斯追求的就是这样的自由。爱的自由。
这种自由是，大家看到我们，想到的是我们相濡以沫的浪漫感情，然后称赞我们的爱情是多么的美丽；而不是一看到同性恋，就想到厕所里的偷情，想到滥交，想到性。
所以我很理解最后汉斯为什么选择重新犯罪回到监狱。
175的废止，仅仅代表身体的自由。可我们要的，从来都是心灵的自由。175废止之前，汉斯困在社会的牢笼里；175废止之后，汉斯困在同性恋群体的牢笼里。
在那间酒吧的滥交地牢里，汉斯真正意识到，原来自己的诉求，从未被真正理解。
175禁止的并不是我们的爱情，而是我们的性行为；
175解放的也并不是我们的爱情，而是我们的性行为。
从一开始，我们的爱情在大众眼里，就仅仅只是性行为。我们一直以来争取的自由与权利，在大众眼里，也不过是“进行性行为”的权利。
最令人绝望的是，走入gay吧，走入“同类”之间，却发现连同类也是这样定义我们的感情。几十几百年争取来的自由，在这些人眼中，却仅仅是打炮合法化？我们的爱情，我们的牺牲，我们的斗争，在这些人眼中，仅仅是为了可以合法的打炮吗？
很好笑，也很现实。
打开时下流行的同性交友软件，十个里有几个不是来约炮的？
一个洁身自好向往爱情的同性恋，在现实里，有多少几率能拥有一份真挚的感情？
不仅仅是同性恋群体，放眼全社会，真挚的感情，又有多少人能理解、能得到？
这不仅仅是同性恋与异性恋的斗争，这更是所有向往爱情的人与世俗、与肉欲、与偏见的斗争。
爱情其实从未被禁止，我们不快乐的原因，在于爱情并非凡物。不是法律与偏见使我们无法享受爱情，而是爱情本身，太高贵了。很难让所有人理解什么是爱情，也很难让你爱的人理解你所向往的爱情。无论同性恋还是异性恋，在爱情面前都是那么的无力。
汉斯原以为，只要对抗狱警，对抗法律，只要一直头铁下去，熬过这段，总有一天会获得自由。
但影片结尾，我们和汉斯才终于惊醒——爱的自由，对全人类都是奢求。对你，对我，都是。我们正对抗着的是什么？是避无可避的，全人类的平庸，全人类的荒芜。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
