<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>静夜之决斗 静かなる決闘</电影名>
<年份>1949</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2166208039.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 志村乔 / 三条美纪 / 植村谦二郎 / 中北千枝子 / 千石规子 / 宫崎准之助 / 山口勇 / 松本茂 / 町田博子 / 高见贯 / 飞田喜佐夫 / 宫岛城之 / 伊达正 / 须藤恒子 / 泉静治 / 佐佐木正时 / 宫岛健一 / 工藤洋辅 / 池上湧子 / 松村若代 / 若原初子</演员>
<简介>1944年，第二次世界大战正是如火如荼的惨烈时刻。在南洋某个日军战地医院里，军医藤崎恭二（三船敏郎 饰）与同事们夜以继日，不辞疲倦，争分夺秒地抢救每一个伤员。然而厄运突然降临，藤崎的手不慎划上，更被梅毒携带者中田进（植村謙二郎 饰）的污血所感染。战争结束后，藤崎回到父亲孝之辅（志村喬 饰）的医院工作，虽然已有美丽的未婚妻美佐绪（三條美紀 饰），但是他不愿牵连爱人，因此不断推迟婚期，更决定与美佐绪分手。他保守着身患梅毒的秘密，一面与病魔作着悄寂无声的斗争，一面在医者的道路上艰难前行……
                                    
                                　　本片根据菊田一夫的原作改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>smalldie</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-28 20:18:42</时间>
<影评>

《静静的决斗》是部很悲苦的影片。

黑泽明导演要表现的主题是什么呢？豆瓣上看到此部影片的简介，说是影片在宣扬武士道精神。

这对么？

到黑泽明写自传的时候，他保持了一贯的沉默，不想对自己的作品作解释说明，要说的都在作品里说了，再说什么就是画蛇添足。也有作品不能得到大部分观众理解的时候，例如《静静的决斗》，但尽管理解的人不多，他还是什么都不想说。

他坦言自己当时对这部影片表达的主题还没有吃透，表达方式也不对头，所以他此后又拍摄了《野狗》。

那么《野狗》的主题是什么呢？《野狗》这部影片很容易看懂其主题意义为何，那就是当人在生命中遇到了一个艰难的问题，不同的决择会导致不同的结果。意志品质向上的那一种，总会是正确的。——这并不是一个多难理解的主题，甚至是太简单的主题。然而，从他的自传中可以获知，这源于他的亲身经历。

在《野狗》剧情中，三船饰演的年轻警探在还没想明白的时候有一句台词：世上没有坏的人，只有坏的环境。追溯这句话的来源，是在《静静的决斗》和《野狗》之前，黑泽明和小学同窗植草圭之助编写《泥醉天使》时候，那次有分歧的讨论中产生的。

植草认为，无赖之所以成为无赖，并不完全是他们的过错，不良的社会环境要负很大责任。

黑泽却认为，这只是一种诡辩。首先他不能原谅成天以威胁他人、破坏他人生活为业的人，其次他不能无视生活在有缺陷的社会中而并没有走向犯罪的人们。

他的意思是，人非圣贤，本来都不够强大，但要强、要胜利的信念，让人变得更加刚强，如此就可以成为生活的主宰，成为强者。环境的优劣并不是决定性因素。人堕落，是自己造成的，而不是环境造成的。

这样再来看《静静的决斗》就很容易明白他要说的是什么。

年轻的军医在为一个叫中田的病人开刀的时候，不小心被手术刀划破了手指，就此染上梅毒。退伍之后，他没有勇气把这个事实告诉自己的父亲和未婚妻。他深爱着未婚妻，但他极力克制自己的欲望，与其分手。一次偶遇，他又见到了中田，出于医生的职责，他询问了中田的病情。而中田的态度和做法，让事态变得很严重。不但自己的病情无法控制，妻子因为怀孕也患上了梅毒，他们的孩子也胎死腹中。

其实就是在一种很不良的环境下，两个不同的人遇到了同样的问题，而他们各自的决择导致了各自的命运。《野狗》的剧情表达就非常显而易见了。《静静的决斗》问题出现在过多刻画了年轻医生的遭遇，没有同等分量的刻画中田的遭遇，使这部影片重心偏移，表达未能成功。可由于三船出色的表演，让这部影片有了另一种面貌。

剧中年轻医生宣泄肺腑之言的那一段可以看出，这是讨论人性中为了自强和欲望，又为了社会道德、职业操守，在曲直之间左右摇摆的苦闷心境。其实在他的心中，也有恶的一面，也有快坚守不住的时候。创作者是在表现人性的两面。

武士道精神和人道主义精神还是有很大差别的，黑泽明在此阶段没有要表现武士道精神的意思，连日后他拍摄的武士题材的影片都不是完全体现武士道精神。不能因为他是一个日本人，就框定了他心中的人道主义精神而变成民族感十足的武士道精神。不过，日本战败前夕，日本国人气氛凝重，天皇如果要一亿人玉碎他也是能坦然面对，他也说，自己就是日本这条河里的鲑鱼，所以他身上要说没有武士道精神，也是不对的。


这是三船第一次饰演正面角色。他的出色表演，不但让观众和制片方大吃一惊，也让黑泽明导演吓了一跳。

每看一部，他就会给我留下几个深刻的画面。《静静的决斗》中，未婚妻在办公室追问年轻医生的那一场，这里三船的表演让我看后久不能忘。他靠着墙，未婚妻在逼近他，让他说出实情，他不肯，就顺着墙退到墙角，把身体转过去，肩膀哀苦的蹭着墙，真是痛苦死了。还有后来，未婚妻终于决定和别人结婚，在举行婚礼的前一天来看望了年轻医生，年轻医生故作谈笑风生，说：“现在做饭是蜂岸呢，但是她做得可不怎么好。”说着就笑了，那笑是真的，但随后就急转直下，陷入了痛苦。

这样想来，每个镜头他都演得非常好呢。饰演护士的千五规子也非常出色，开始部分的无精打采，好像身上没有筋骨一样的面人，当了解到实情，她就开始渐渐转变，深切同情着年轻医生，爱上了他，最后年轻医生为病人开刀做手术，她打下手时脸上是坚定刚强的神情。

不管是年轻医生，护士，年轻医生的未婚妻，还是中田的妻子，都竭力克服人生中的坎坷，坚强地生活下去。影片的结尾又一次给人以希望。《泥醉天使》和《野狗》也是这样的。

虽然黑泽明在表达主题上出现了问题，但这还是一部非常好看的影片。








</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>奎屯河</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-13 17:19:35</时间>
<影评>

摘自《蛤蟆的油》
这一年，罢工开始之前，我们成立了同仁组织“电影艺术协会”。
这五个人是山本嘉次郎、成濑巳喜男、谷口千吉和我，一共四位导演，再加上制片人本木庄二郎。
这个同仁组织刚成立，罢工就开始了，所以罢工期间什么活动也没有。罢工结束之后，我从东宝出来，就以这个组织为立足之地开始拍片。
第一部影片是给大映公司拍的《静夜之决斗》。
一百九十五天的罢工使我家的生计成了问题，形势迫使我要尽早拍片。
我当副导演时就常常给大映公司写剧本，有此渊源，所以决定先在这里拍一部。
剧本是我和谷口千吉共同执笔的。主演是三船敏郎。
三船初登银幕以来，演的角色几乎全是无赖。我想，到了这个阶段，应该使他的 艺术领域扩大一些，所以决定让他扮演一个与以前的角色截然不同的、伦理感很强的知识分子形象。
这样决定角色，连大映公司也大吃一惊，很多人都为此担心。然而三船出色地完成了任务。
他在本片中的举止风度和过去完全不同，从精神状态到形体动作都充分表现出悲剧性主人公的苦恼。说实话，在这一点上，连我也大为惊讶。
电影界有一种倾向，演员扮演某种角色成功了，就牢牢地把他限定在这种角色的框架之内。
从导演一方来说，这是出于方便，为了省力，但是对演员来说，再没有比这更不幸的了。
演员翻来覆去盖图章似的只演一种角色，是什么也积累不下来的。
如果不经常让演员扮演新的角色，给他新的任务，他就会像刚栽活就停止浇水的花木一样，不久就会枯死。
拍《静夜之决斗》时，最令人难忘的是拍高潮戏份时发生的事。
这场戏是说，主人公把过去的秘密藏在心灵深处，苦恼万分，他难耐这种痛苦， 决心把秘密和盘托出。这场戏中用了长达五分钟的长镜头，这在当时是没有先例的。
正式拍摄的前一天晚上，三船与和他演对手戏的千石规子都兴奋得没有睡好。
我也有决战前夕之感，难以入睡。
第二天，眼看就要正式拍摄了，摄影棚里空气特别紧张。我叉开两腿站在两台照明灯中间看着。
三船和千石的戏的确如最后决战般紧张。两人的表演一秒一秒地趋向白热化，火花四溅，我不由得替他们捏了一把汗。过了一会儿，三船泪流满面的时候，我左右两侧的照明灯却咔嗒咔嗒地响了起来。
原来，我的身体在颤抖，又通过脚下的木板使照明灯也颤动了。
我立刻想到，糟了，坐在椅子上看就好了。可是为时已晚。
我用双臂紧紧搂住身体，尽可能不让它颤抖，朝摄影机那边看去时，却不由得愣住了。
摄影师看着取景器操纵摄影机，可是他却泪如雨下。大概因为眼泪常常遮住他的视线，所以他不断地用左手擦眼睛。
我真有些着慌了。
连摄影师都止不住热泪滚滚，足见三船和千石的表演多么成功。但是，如果摄影师看不见景物，出了取景框，那就全完了。这时，我既要看演员的表演，又要看摄影师，当然更多的是在看摄影师。
我根本没有想到，一个画面竟会拍得如此之长。
当哭得泪人一般的摄影师说了一声OK的时候，我的心才算放了下来。
此时，摄影棚里的紧张气氛仍然未消，我像喝醉了酒一般，居然忘记喊OK了。
这说明我还年轻。
现在，不论多么动人的场面，演员演得多么逼真，我也能冷静地看下去。不过，太冷静了又似乎过于冷酷。
我、三船、千石，那时都还年轻，所以那么兴奋，才拍得出那样的场面。现在，如果让我再拍一次那样的场面，恐怕就办不到了。
从这种意义上说，《静夜之决斗》使我难以忘怀。它也是我离开东宝后的第一部作品，我总觉得它是我的第二部处女作，这也是我难以忘怀的原因。
大映公司的摄制组同仁热情地接纳了罢工失败、落荒而走的我。
大映的东京制片厂位于甲州古道附近的调布，多摩川从旁边静静流过，坐落在河岸上的旅馆、饭店，无不古香古色，质朴无华。那制片厂也残存着往昔的老制片厂的风貌，固然有些笨拙，却很大方。
还有，尽管当时任何制片厂都各具风采，但有一点是相同的，那就是聚集在这里的人无不爱电影爱得入迷。所以，虽然我初来乍到，但和摄制组的同仁之间却毫无生疏感，工作极其顺利，可谓得心应手。
只是看到大映的摄制组同仁，我却不能不想起因罢工被开除的东宝摄制组同仁，以及他们的命运。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹玖零零</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-12-15 19:18:30</时间>
<影评>


战争期间，在南太平洋的一个小岛上，年轻的医生藤崎恭二给一个士兵动手木时，不小心被手术刀划破了手指，但他还是坚持完成了手术。几个星期后，他得知那个病人患有梅毒，而他也被感染了这种病毒。

要治疗梅毒，就需要大量的注射六号药，而对于那样一个药品短缺的战乱年代，这样的供应自然是以前线为主，身为医生的三船敏郎，甚至不得不每个傍晚偷偷到药品储存室注射下那唯一而又微渺的希望。而在这期间，他又处在了面对父亲，面对相恋六年的恋人，乃至面对自己想要帮助的患者的铁索上。作为一个医生的孩子，他无法表示自己的痛苦，作为一个医生，他无法向患者展示自己的清白，面对美佐绪，他更不忍用血淋淋的事实换取任何的同情。

健康的人被病态的血所污染，健康的人也就变得病态。

但如果黑泽明仅仅是塑造一个于逆境之中，始终怀着乐观之心的三船敏郎，最终走向了爱情与事业的美好结局，那么静静的决斗中，将会被时代所抛弃。
所以另外一个人物出场了，就是那位污染了三船敏郎血液的患者，他并不知道自己得了梅毒，所以依然放浪不羁，当他遇到三船敏郎的时候，得知自己的情况，第一反应并非是恐惧或者怀疑，而是在质问三船敏郎，破坏了他的生活。于是乎，在今后的日子里，他依然是从前的那个自己，尽管他已经知道了自己得了梅毒，但梅毒，对他来说并非是病毒，只是一块他不愿意揭开的伤疤罢了。
梅毒只能伤害到人的肉体，却无法毒害人的心灵，病症只能危害到人的生活，却无法伤害人的品质。一个人若是病态的话，明知道自己身上带有着会让别人被伤害的梅毒，却依然选择了欺骗，用那虚假的笑容，以自以为是的乐观和幸福感去充斥着自己的皮囊，那其实并非是梅毒导致了他的结局，而是梅毒揭开了他心灵上的缺口。
一个社会需不需要三船敏郎这样的正能量呢？答案是需要的
但一个社会需不需要这种明知道自己感染了梅毒，却依然不顾他人的安危而去传播的“乐观”心态呢? 
真正的正能量是在每天刷完短视频之后，自以为是的分享到亲友群或者朋友圈中，昭示着自己的健康心灵吗？
是在新知识的积累中，障目不见泰山，用对新事物的了解固化着自己的旧思想吗？
真正的正能量是什么？不是无病申吟泛滥下作的鸡汤文章，更不是借着道义之名，党同伐异的排斥其他观点。黑泽明对人性的思考，不仅仅体现在对于生活始终怀着一颗乐观向上的心，而是对于生命人性使命的多重因素的判断，那是《泥醉天使》中的挽救，是《生之欲》中的悔过，是《野良犬》中的坚守，在《七武士》中的慷慨陈词，在《影子武士》中的血流成河，也在《静静的决斗》中那凝固的鲜血。
一个社会乃至一个民族精神风貌，不能仅是在于一群群廉价的感情中得到升华，也不是在一条条横幅与口号中显得伟大，它取决于人类对于自己生命的思考以及价值的实现，这种价值绝不是一个所谓的正能量所引领的，所谓“乐观向上”可以做到。
请重视自己体内的鲜血，倘若混在其中血中，无论是从哪个方面都无法再辩识出来。乐观来自于曲折坎坷和感悟，而绝非一篇篇鸡汤中的一个符号...... 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jane</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-18 13:16:08</时间>
<影评>

还是一如既往的好，三船敏郎前辈饰演的是为医生，得知病人把梅毒传给自己后放弃了幸福，更平静对待蛮不讲理的病人，让人为之感动，体现这个人物的性格和自身修养，很喜欢他，希望大家也去欣赏吧，电影有独特的魅力。演员有自己饱满的情感去塑造这个人物，很敬佩他，连我一个外人都看得出演员们一定花了很深的功夫，在几十年前就有这样不错的电影，还是蛮佩服的。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>停云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-21 01:25:22</时间>
<影评>

看的时候老觉得这电影哪里别扭，去搜了一下百科，正好有个影评（如下图），看来看去，还是这个影评最精准。感觉这个作品就是主题先行，黑泽明懒得“用力”，最后在完成工作和“别太糟糕”之间取了个平衡。

好的部分是演员的表演，三船敏郎、志村乔和千石规子都演得好。三船演压抑的医生角色丝毫不让人觉得有违和感，千石规子有好多人夸，但我觉得稍点过，志村乔几乎没有存在感，但好像因为这片在国内获奖了？可能这才是好演员，演配角就控制好自己的存在感，绝对不会抢走主角风头。
差就差在没有生活感。
比如这个场景中医生坐的位置，确实很方便拍摄，这个场景差不多三分钟的戏，换了好多个机位。可是问题在于，正常人会找那么个缝去挤着坐吗？




还有一个场景：医生本来在左边桌前，护士进门了，他马上换位到右边窗前，护士则从左边桌前走到了左边窗前，然后两人开始对话，中间隔着一条窗框，整个流程看起来自然又不自然。
这种场景有很多，那个栅栏更是，太直白了。
除了这些，还有人物设定，一个萝卜一个坑，人人都有“功能”，但又没有深度。（非要找个用处不大的人，可能还真是志村乔，关键冲突的时候，他都是缺位的，只在必要的时候推一下剧情）
医生这个人物，好就好在他爆发了那一下，花了好几分钟时间痛苦倾诉自己被压抑的性欲，黑泽明微妙地注意到了疾病和个人心理健康之间的问题，因为梅毒，这个医生显然是不健康的不幸福的，而且未来获得幸福的机会也很渺茫，女护士的单相思，对他来说，有用吗？我觉得可能是没用，两人走到一起的概率很小。
而且这个爆发，缺乏铺垫，影片甚至连一分钟都不舍得用来刻画这个医生的性压抑，这种压抑，是可以表现的，比如于佩尔的《钢琴教师》。
他就那么失控不到十分钟，然后马上捡起听诊器，回到了日复一日的工作中？好像没事人一样和护士相处？
导演不是懒于用技术，是懒于用心，我想是这样的。
黑泽明自传作品《蛤蟆的油》里提这部作品的时候，赞扬了三船的演技，他塑造的这个医生是合格的，但这个人物还是扁平，那问题肯定在于编剧、导演了。
懒得用心去搞，懒得去挖，懒得让他们到户外散散步聊聊天，差不多就行。至于原因，我想可能跟如下图所示的内容有关。
一是题材来源，二是经济状况。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Heath</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-16 19:38:47</时间>
<影评>

6.5分。
先谈整体，我个人觉得很多地方非常的精彩且非常能展现出黑泽明的厉害，但是就是有点无趣，尤其故事上。我个人的感觉是不如《泥醉天使》的，但是这部影片有很多别的可取的地方，尤其是演员调度，摄影的调度以及光影的运用。
本片很多地方运用了dolly，我老片看的不多，但是我猜想，那个年代应该是非常超前的摄影风格。例如第一场戏，其实很简单，三船扮演的医生在给叫中田的士兵做手术，就这么简单的场景和故事，却拍了相当长一段，如果放到如今来拍会运用非常多的摄影机的运动和非常快速的剪辑方式来展现出紧张感，但是黑泽明的这一段并没有什么演员和摄影机的调度，也没有剪的比较碎，仍然具有不错的观赏性，这点对于一个70多年前的片子已经是相当了得了。而且它还是一个黑白片，而且也没有怎么展现那些血腥的画面，就算如此，它仍然非常精彩。
第一个画面，瓢泼大雨+热带雨林的树木，交代了地点，军车交代出战争；来到屋里医生坐着举着手睡着了，交代了医生的疲惫状态，及医患的众多；开始手术，扇子、擦汗，硕大的雨声无不展现出环境的恶劣，隔着屏幕就能感受到热带雨林的湿热感；漏雨后调度来了一个脸盆，从而产生了一声声的不尖锐但听起来让人厌烦的哒哒声，同时也预示了不好的事情的发生；医生为了更好的工作脱下手套，用了一个较长的镜头展现手套的落地，再次加强坏事的发生预感；医生把手术刀倒放在台子上的画面一直延续到拿起划伤，但是并没有在这里有过多的交代。最后的两个画面也非常的精彩，前景左边的人拿着吊瓶，右手的人拿着扇子扇风，两个人物的前景在4:3的画面中占据了一半，夹出了中间的一个夹缝，中间是医生和他的助手，后景是患者的头部与把脉的助手，画面非常的饱满而具有层次感，最后一个镜头从外面给，前景是瓢泼大雨，窗子把里屋的人物分割的支离破碎。
再下一组镜头也非常的漂亮，花格的顶棚吧前景的桶和中景走过的人上投影出非常漂亮的光影效果，这个光影效果也延续到病房里。前面做手术的病人看起来已经好的差不多，当医生得知这个病人真的有梅病的时候，转过身全身都投影下一格一格的大光比的阴影，前途一半光明一半黑暗。在确证后，整个影调无比的黑暗，这种黑暗在当时应该是非常难以让人接受的。
回到本土后，通过其他人物的对话交代了医生的未婚妻，又通过未婚妻对他的照片的翻看展现出它俩人本来的美好，并交代了医生表示不想结婚。于是把观众拉到未婚妻的心情中，非常想要告诉她事实的真相，但是故事直到最后也没有有情人终成眷属。
医生与未婚妻的戏份安排在这些铺陈都结束以后，观众会无比的期待医生的告白，但是没有，而这一场的场景布置也非常有寓意，背景非常的浪漫，无数的花朵，又在花朵作为前景的镜头中，未婚妻向医生告白，让观众满怀期待，这时，医生却边走边拒绝，前景栅栏上的花朵逐渐减少，直到停下的时候只有一根藤蔓，已经没有了花朵。
接下里的一场戏继续交代了医生的善良与负责，再接下来又是一场非常精彩的对话戏，先是一声和未婚妻，然后是医生、未婚妻、医生助手三人（此时的医生助手知道了医生得了梅毒的事情），然后未婚妻离开，留下医生和助手，但是门外却出现了医生的父亲听到孩子得了梅毒的消息。如此长的对话戏，而且场景也非常的小，非常考验剧本的功力和导演的功力，黑泽明在这个场景中的调度已经非常了得。更甚，在未婚妻过来告诉医生明天自己将要嫁人的戏更是一场长达5分钟的长镜头对话戏，黑泽明在采访中说这场戏他在拍摄时甚至忘记喊cut，感动的不能自已。这场小小的场景中的对话戏同样展现出黑泽明异常优秀的调度水准。还有一场戏让我印象很深的：喝醉了的传染给医生梅毒的那个病人，在闯入到医生的医院后有一个镜头是前景是医生的背影，后景是喝醉的梅毒病人，他时而被医生遮挡时而露出，我猜测这个在当时应该也是非常有突破性的手法，还有他进到病房看自己畸形的孩子，并不直接展现，而是镜头一直对着门口，让观众自己去想象。这些手法时至今日看起来并不新鲜，但在那个年代应该还是非常厉害的。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄辰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-30 15:05:43</时间>
<影评>

黑泽明很喜欢拍医生题材的电影，之前的《泥醉天使》、还有后期的那部著名的《红胡子》。作为偏早期的这部非常理想化——白衣天使的代表藤崎恭二在战地手术中不幸感染上了梅毒，为了不耽误未婚妻的一生幸福、他忍痛拒绝了其执着的追求、并且劝说当年传染自己的病人坚持治疗和控制怀孕、职业态度和道德高度感动周围、之前不思进取的单身母亲兼实习护士考取了执照、并且喜欢上了恭二，结尾镜头是藤崎父子带着护士救死扶伤笃定前行。
总之主题非常高大上，特别之处的一场戏在于恭二是如何看待男人的欲望——早年把欲望看得很纯洁、等待与未婚妻成家后再好好享受，后来上了战场那么就再拖一拖，未曾想得了性病、职业操守让他彻底切断了生理需求、十分的非人道、但是又不能像那名传染自己的士兵一样——不负责任的和女人交往成家并妄图生子（当然影片也科普了一把，梅毒病人产子是多么可怕）。恭二选择把自己的欲望转化成医术上的精进，与喜欢自己的护士保持了精神上的恋爱。好了，写到这里我都觉得这样的人物简直就是圣人了，其实影片中也提到了、恭二就是圣人的化身。
性欲得不到满足的原因有很多种，但是没有完美的解决之道，只能忍着，这是人作为社会动物的代价。如同恭二一样，在别人看不到的漫漫长夜里、只有自己和自己在决斗。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>查尔斯·卢卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-05 00:36:07</时间>
<影评>
        虽然只有短短的九十多分钟，但是个人认为他是黑泽明最好的作品之一，无论从叙事的流畅性，还是作品的主题性而言，它无疑是一部伟大的作品。


我很少如此袒露的表达对一个片子的喜爱，它如静夜般，宁静安宁，却发人深思。周遭的黑色，应该是额外的元素，而决斗是给静输入的另一种维度的动感，有时甚至可以简单把它看作一个不安分的因子，但是这种类似不安的搅动，却搅拌成一锅鲜美的酱汤。


没有终止，可能在战争简陋的帐篷内给伤员动手术，与那遥遥无期的战事一样，飘渺甚至麻木。水滴声附和着蒸腾的空气，热带的东南亚正一步步走向和平。


三船敏郎饰演的藤崎恭二很成功，让我看到一个医者，一个人，一个没有二心的善者所应有的种种表现。片中藤崎有这么一句话：“我是医生，必须拥有医生的良心，人的良心，无论如何痛苦。”他从始至终的善打动了峰岸（曾经狂妄的舞女，现是护士），她甚至爱上了藤崎。

最后，警署局长说的话：医生之中也有圣人。

而藤崎的父亲，即院长则回曰：他只是在更不幸的人身旁。幸福的话，也许会意外地成为毒物。

片尾，一朵纯洁的花闪过，那象征的是医者中的圣人，也暗喻着藤崎一样的医者。


他的人道主义，甚至让其成为神一样的人，他无求回报的挽回峰岸腹中的胎儿，他无求回报的劝诫中田医治梅毒，他因自己感染梅毒而忍受着心中的欲望（肉体），而与深爱的美佐绪分手。他是神，毋庸置疑。神一样的人，却往往得不到理解，他的善被某些人曲解成对他们的伤害，而这也是对神最大的亵渎。


对欲望，片中有叙述，亦即我所理解的藤崎对自身欲望的可怜性解读：1、战争中，以年轻纯洁的感情光是强忍着。

2、战争中，一直对自己说退伍后有幸福的婚姻美佐绪在等我。

3、可是，有一天身体感染了污血，一切都成为幻灭。若不是这样，我早就会考虑了，想到肉体……


之后，还以道德良心，自由，坦率一面，滑稽小丑来发泄，但这些都是因他善的出发点所致的。他同样可以与中田一样，顾前不顾后，把他人从断崖中推下去，来满足自己的欲望。出发点的迥异，也导致了他们两个人生轨迹的极大不同，可是胜利者是谁，在片中一目了然。

正如藤崎片中所言：“除了你的快乐，还有别人的幸福与和平。”

何尝不是如此，到这时，再想想我们的现实社会，让人唏嘘，一切浮华与表象使许多人堕落，使纯洁与美好脱钩，使丑恶与粗鄙得以大行其道，胆怯懦弱卑躬屈膝无处不在。如果我们拥有最起码的善恶是非的判断感，如果我们的国家能够朝着正确的方向教育我们的未来，我们的社会何至于此呢！


人趋善的本性是不会消失的，正如藤崎在片中获得的绝对胜利一般，所以某种程度上说是善与恶的决斗也在理。善的表达几乎在黑泽明的所有作品中都有涉及，而与此片类似的黑泽明的其他片子《泥醉天使》、《红胡子》，题材与此类似，都讲述了与医生有关的故事，内容也是善的很好体现。


美佐绪的美也就是在于她个性中的善解人意与坚持。她能够与藤崎相守六年的恋情，也与他们的契合有着某种相关性。


同样都是人，个体的差异性的确决定了其走向，看来环境更多的时候也是借口。但个体性的形成却又不得不考虑到环境因素的影响，因此人之初性本善的本源也并无错误。


再借用片中两句话：世间真有趣，内幕有内幕。

偷听有时候会知道内情。


这便是信息的畅通问题，如果社会秩序无内幕，权力公益无内情，用自由与人权说话，社会的正常秩序会很好的回归到善的轨道上来。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>jigedon</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-04 00:33:14</时间>
<影评>
        如果有了避孕套，这部电影就不成立了。因为没有避孕套，三船扮演的医生才压抑自己的欲望和感情而不同未婚妻结婚。这个医生是个好人，对待生病的小孩很和蔼，救活了怀孕的舞女并收留了她还鼓励她去考护士，即使是把梅毒传染给他的那个士兵，他也全无责怪，并且还关心他的病情，担心他的家人会被他传染。在塑造一个道德高尚的医生方面，我认为这部电影是成功的。但是在情节上最吸引我的是三船扮演的藤崎医生对蜂岸说的那番话，他很惊人的（我很吃惊）承认自己在压抑性欲，他说当年是靠着纯洁的爱情压抑欲望，参军之后期待着跟未婚妻的婚姻（以及结合），但是在感染梅毒之后，这一切都幻灭了。他最不能忍受的就是自己期待了六年之久的肉体变成了别人的女人，而自己的新鲜的欲望却因为感染了梅毒而被道德所压抑，因为他不能去害别人。我吃惊的原因是，这番对话的主题是性欲，既不是爱情也不是道德，虽然最后归结为道德压抑性欲。这番说话使得拒绝婚事的事情顿时退居第二位，而对藤崎医生个体人性的描写凸显了出来，使得我对影片的观感得到了新的体验，摆脱了电影前面一大半未婚妻的事情留给我的纠结。这番关于欲望的说话可能显的很突兀，假设没有这段对话，那么这部电影将不知道怎么结尾。情节比较流畅，细节也面面俱到，表演也都可取，不愧是老黑的电影。

志村乔在里面演藤崎医生的爸爸老藤崎医生。那个染梅毒的士兵的老婆是美好的星期天的女主角。蜂岸是里面性格有转变的一个，开始的时候怨天尤人，后来不顾梅毒想献身给藤崎医生，受到藤崎的感召变得乐观向上，爱上了藤崎，开始认真的当起了护士，使得影片最后还留有暖色。

影片开头就是雨夜，后来未婚妻美佐绪来跟医生告别的时候也是下雨，后来变成了下雪。电影里有一段美佐绪和藤崎在铁栏杆旁边说话的镜头很好看，隔着缀着小花的栏杆，看到两人慢慢移动。电影里季节的变化也是通过栏杆的镜头表现的，栏杆上的藤花开了，藤花谢了。

日本1949年就研究出超薄避孕套了，三船演的医生要是有了避孕套，就可以结婚了。。。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>egwood</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-27 15:28:54</时间>
<影评>
        看似平静的医院内，其实每个人都是经历过坎坷，艰难的生存。点烟那段真是看出父子来了。病人们庆祝盲肠小和尚顺利放气，也与忧郁的三个人形成对比。直爽的实习护士总是能说到医生的心里，医生就不能活的洒脱么。也许曾经还存在这种一味追求别人幸福，压抑忍耐自己私心的有良心的人。这个菌是战争催生在医生身上的，又因为医生的医德催生出的阴郁的故事，让自己无法过上正常人的日子。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
