<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>X战警：天启 X-Men: Apocalypse</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2352321614.jpg</封面>
<导演>布莱恩·辛格</导演>
<演员>詹姆斯·麦卡沃伊 / 迈克尔·法斯宾德 / 詹妮弗·劳伦斯 / 尼古拉斯·霍尔特 / 奥斯卡·伊萨克 / 罗丝·伯恩 / 埃文·彼得斯 / 休·杰克曼 / 乔什·赫尔曼 / 苏菲·特纳 / 泰伊·谢里丹 / 卢卡斯·提尔 / 柯蒂·斯密特-麦菲 / 本·哈迪 / 亚历山德拉·希普 / 拉娜·康多 / 奥立薇娅·玛恩</演员>
<简介>变种人天启（奥斯卡·伊萨克 Oscar Isaac 饰）诞生于人类文明的最开端，被人类当做神一般敬仰膜拜，然而，这样的他，却遭到了他最蔑视的人类的背叛，被埋葬于废墟石砾之下，一晃眼就是数千年过去。
                                    
                                　　一场意外使得沉睡千年的天启从混沌中醒来，重返人间的他却发现曾经高贵的变种人，如今境遇十分糟糕。为了创造一个属于变种人的新世界，他找到了暴风女（亚历山德拉·西普 Alexandra Shipp 饰）、灵蝶（奥立薇娅·玛恩 Olivia Munn 饰），天使（本·哈迪 Ben Hardy 饰），还有想要过平凡生活却依旧遭到人类驱逐的万磁王（迈克尔·法斯宾德 Michael Fassbender 饰）组成了天启四骑士。在察觉到天启的动向后，X教授（詹姆斯·麦卡沃伊 James McAvoy 饰）带领着魔形女（詹妮弗·劳伦斯 Jennifer Lawrence 饰）、野兽（尼古拉斯·霍尔特 Nicholas Hoult 饰）和凤凰（索菲·特纳 Sophie Turner 饰）等人，发誓要粉碎天启的阴谋。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<标题>人世间最难消受，莫过于老对手的温柔</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-04 19:22:23</时间>
<影评>
        直教人坐了轮椅，秃了头。（喂


好了好了我知道大家从年头就开始盼着这一天了，不要再催了我这不是来了么。政治任务，历史使命，我懂的，我的宿命里注定要给这个系列写影评，写影评，不停的写影评，就像我们亲爱的万磁王注定要中二到生命的最后一天。今年我30岁，万磁王53，X教授51（我知道看着不像，我也不是乱盖的，文献戳这儿：
How Old Is Everyone Supposed to Be in X-Men: Apocalypse?
），从我第一次看到《第一战》算起到现在过去了五年，电影里的他们却已经度过了大半生。


而万磁王的中二却从来没有变过。（够


讨打说一句，这部收官作论水准三颗星不能更多了，剧情老套，反派无聊，人物转变生硬，嘴炮拯救世界，最可怕的是，漫威的台视八点档女人花系列苦情病在这里达到了前所未有的巅峰。超级英雄父母双亡算什么，比起来简直有一种新古典主义的克制美好吗。看看X战警系列，动不动爹死了！妈死了！老婆死了！孩子死了！哥哥死了！初恋死了！你家狗死了！不认识的路人小朋友死了！爱人失忆了！你失忆了！你又想起来了！暗恋对象死了！暗恋对象被你捅死了！暗恋对象死到连渣都不剩！而这一切！都是社会的错！要在浅灰色的大雨中痛哭跪地！形成永不可逆的童年（青年，中年，老年）创伤！


当然上述无差别攻击力中招最多的还得是我们万磁王，六部X战警穿起来就是被嫌弃的艾瑞克的一生，为了推动情节的发展，为了正反两派能够合理的干架，他不得不幼年丧父丧母，青年初恋瘫痪，中年丧妻丧女，老年痛失真爱，一辈子除了造反就是送葬，不是在坐牢就是在去坐牢的路上。这么想想他的狂躁也是很容易理解的，毕竟X战警上百号人，能被编剧捏在手心里玩成这样的除了金刚狼也就只有他了，看到他抱着强行上线又强行下线，一箭双雕领便当死得非常不走心的老婆女儿仰天长啸“为什么总是我！！！” 我也很想问“这次你家亲朋好友总算死绝了吧！！（那个光头不算）下次看你还有什么办法中二！！！”


欧差点忘了他还有一套没认回来的老婆儿子呢，枣糕，快银小可爱，我觉得你们下一部要出事。


不过萌点也是有的，虽然这次的BOSS扒了银河护卫队里的指控者罗南全套涂装，而且全集都在拖着四个酱油瓶强行尴尬，接着尴尬，穿梭于各个场景间尴尬，矗立在金字塔尖继续尴尬，但这种老子知道自己满级了老子就喜欢带新手组团刷副本的小任性还是很可爱的。试想一个天启，耶和华级别的大神，每天从五百平方米的金字塔里醒来，公交卡里充着几千万经验值，结果呢，他的内心居然有着一个尘封的音乐梦想——老子要组宇宙最强的死黑碾核摇滚战队！全力出征2016年埃及好声音！首先，我需要一个宇宙最强贝斯手……没有时间了！那个路过的小妞，就是你！来加入我的摇滚天团吧！还有你！地下室性感护卫，过来给我打鼓吧！诶对了你还有认识什么朋友么我们还差个键盘手……好的！现在就差吉他手了！除了主唱我本人之外，吉他手可是乐团的撩妹灵魂！电视里那个男人是谁！那个手势肥肠金属！我喜欢！好！必须到波兰出一次差了！


这样天真的暴力组团结果当然是很悲催的，鼓手灵蝶只会动次打次动次打次，贝斯手暴风女一首歌只出来弹一个过门，而且因为受不了主唱diss自家爱豆说翻脸就翻脸，键盘手天使永远都在飞，永远飞大了，吉他手万磁王倒是圈内老炮儿，十年前也是凭一己之力单抗万人体育场的重金属icon，可惜跟如今转型福音歌手的X教授出过一张虐狗大碟《you are not alone你不是一个人》热卖全世界，从此以后不管是十周年哨兵纪念演唱会还是二十周年埃及新人出道展，只要人家喊重组，就没有喊不回去的。你搭那么大的四面台放那么多的核弹烟花有屁用？吉他手关键时刻给对家撑场！高唱爱是正大无私的奉献！怪不得最后天启放着切不烂捣不碎千年不腐的金刚不坏完全体不用，非要霸占人家X教授年过半百但依然可爱（咦）的肉身，我懂的，有些东西，注定再努力也是白费。你不是他，你只能变成他。


哦看到这里你们一定发现了，嘴里说不要的我身体还是很诚实的给这部电影打了五星呢。呵呵，没办法，我老了，我也开始打情怀分了，说起来还得感谢前两部，第一部是人生只若如初见，它就像X战警本身一样叛逆，在美漫动辄烧钱、炸楼、飞来飞去砰砰砰啪啪啪拳打脚踢的鲁莽过招中别具一格，精致幽默，用最少的钱展示了摄人心魄的想象力。艾瑞克在查尔斯的辅导下用磁力转动天线是我近十年看过最好的超能力展示，简洁，性感，张力十足。比起那个，天启里老万毁天灭地拆楼拆桥就老套多了，看得人内心毫无波动，甚至有些想笑。而第二部，感谢第二部的编剧，每一次超级英雄重启就是一次谋杀，谋杀掉我们的回忆、迷恋、坐在银幕前花痴的时光，旧的扔进垃圾桶，换上新人无限轮回再来一次。这部却用软重启保存了老三部曲的存在，他们被封印在另一个时空里，像一块琥珀承载着我们所有的记忆。金刚狼，X教授，万磁王，魔形女，凤凰，镭射眼，暴风，蓝魔鬼，每个人都在，每个人又在第三部里开始了新的人生，镭射眼初见凤凰女我们就知道他们今后会相爱，凤凰女初见金刚狼我们就知道他们今后会相杀，X教授和万磁王就不用说了，只要电影拍下去他们就会一次又一次的相爱再相杀再相爱再相杀。电影变成水晶球，我们成了大预言家，洞悉了他们原本的未来，也指望着他们能跑出不一样的轨迹。比起这样动人的魔法时刻，故事老套一点又算个屌？


再说了，我们原本也不是来看故事的，我们是来看老男人秀恩爱的呀！虽然这一部他们都老了，发根有些灰（秃）了，褶子呈几何数增长，不再激烈的家暴也不再激烈的下♂棋♂了，但那个巨大的钢铁X护体，帮忙盖学校重建家园奶孩子，“你随叫我随到”的承诺，还有彼此知根知底一个眼神就懂的亲密感，真是时间沉淀出最好的礼物。被绑架到山巅上那场戏，面对一个蓝脸怪滔滔不绝的卖安利，教授心不在焉一次又一次瞟向老万的眼神实在太可爱了，翻译过来大概是“你小子怎么越混越回去了以前好歹还是大boss呢这次居然打下手？” “新制服并不好看” “想我你直接来啊绕这么大的弯子不累吗” “别以为我不知道你偷偷往我脑袋下面垫衣服了”。老万啊，试错了这么多次你也应该明白了，异性恋没前途，不是分手就是死，赶紧抱抱你眼前这个光头吧，你们俩拉埋天窗了，世界会和平很多年的。有诗曰：人世间最难消受，莫过于老对手的温柔，直教人坐了轮椅，秃了头。你要征服世界，我想拯救宇宙，莫愁，莫愁，只要有爱，下个十年再聚首。
      </影评>
<有用数>3663</有用数>
<没用数>299</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>众所周知，第三部总是最烂的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-27 03:53:26</时间>
<影评>
        从古埃及人造金字塔，到基督教兴起，再到文艺复兴，工业革命，然后一战二战……年轻的镭射眼原本在课上听老师梳理历史的行程，正讲到十年前变种人在巴黎和华府接二连三的弄[自主规制，共建和谐豆瓣]闻，一个不小心就卷入了一场因为“瞅啥瞅”问题引起的纠纷，最后只好用他在厕所里领悟到的奥义·瞅你咋地将对方射服。这个故事教育我们要注意自己的素质，别人上厕所时不要大力拍门催促，乖乖站在门前憋好。


镭射眼的大哥浩劫了解到弟弟的情况，拍胸脯表示西[自主规制，共建和谐豆瓣]过，变种人学校的X教授也跟他谈[自主规制，共建和谐豆瓣]生，随即带弟弟去办理了转学手续。镭射眼轰烂了X教授最喜欢的祖传老树，通过了入学考试。作为给新生的见面礼，不知何时起走上了健美兄贵路线的资深教育工作者野兽给镭射眼做了副3D眼镜，告诉他现在那些死不要脸的电影片商好好的2D电影都不给放了，逼得大家都去看3D，所以这3D眼镜戴上以后就别摘了。


鼻梁上时刻架着3D眼镜的镭射眼成为校园里时尚时尚最时尚的存在，很快撩到了琴葛蕾这个正妹。后者具有预知未来的能力，成天嚷嚷着自己的家训凛冬将至，声称有个蓝脸的远古异神要跑出来毁灭世界。学院的话事人X教授原本觉得这种说法只是危言耸听，结果这天却发生了一场非同寻常的地震。而造成这场地震的正是被琴预见到将要毁灭世界的蓝脸大光头——天启。


天启是地球上第一个变种人，在古埃及原本被当做神明来[自主规制，共建和谐豆瓣]拜。但是由于他的一点微小的爱好引起了子民的不满，终于遭到背叛，被封印了起来。天启的爱好跟基纽特种部队的队长一样，喜欢跟人交换身体。他通过这种方式来给自己[自主规制，共建和谐豆瓣]命。其实他可以不必那么麻烦的，只要学基纽队长那样交换到一个[自主规制后：那美克星两栖动物]的身体，自然就会有从遥远的东方[自主规制，共建和谐豆瓣]涌向他，保证他仙福永享寿与天齐。


一小撮生活在20世纪80年代的天启脑残粉找到了偶像的所在，然后一言不合就[自主规制，共建和谐豆瓣]起来了，还帮助天启解开了封印。与社会脱节几千年的天启重获自由之后，觉得自己还是应当学[自主规制，共建和谐豆瓣]个，就抱着台电视机提[自主规制，共建和谐豆瓣]平。对于国际环境有了个大概了解之后，天启决定亲自动手去改变世界。不过在那之前他要先招揽四个小弟来给自己撑门面。第一个小弟的人选，他[自主规制，共建和谐豆瓣]点了借给他电视机看的年轻变种人风暴女，热衷于发型设计的天启还帮她做了个头发。紧接着天启又收服了一个会使用光剑的变种人灵蝶。很久很久以前，在一个遥远的星系……那时的天启还是一名X翼战机驾驶员，他身边的小伙伴都喜欢用这种闪闪发光的大宝剑。


第三个加入天启麾下的是一个折翼的天使，天启帮他把翅膀改造成了金属质地。参照金刚狼的命名格式，这个经过天启改造后的变种人，应该叫金刚鹅。大鹅作为家禽界一霸，倒也不至于辱没了他的名声。


已有的三个小弟虽然拉风，但天启还是不够满意，毕竟他们都图[自主规制，共建和谐豆瓣]，他还是想招个更富有人[自主规制，共建和谐豆瓣]验的人，于是最后一个小弟名额，他打算给隐居东欧，现下职业为钢厂工人的万磁王。天启在电视上看过万磁王当年[自主规制，共建和谐豆瓣]斥美国总统的新闻视频，对此人印象极佳，志在必得。他来到万磁王面前，以一个长[自主规制，共建和谐豆瓣]份劝说后者，现在钢铁行业不景气，还是房地产业最有前途，不如来跟着自己一起搞拆迁。万磁王被他说动，终于最后一名小弟归位。天启后来还按照这个小弟喜欢的款式用泥巴捏了顶安全帽给他，不过那是后话，现下他们要先去忙正经事。


为了挽救万磁王这个失足中年，他的老友、因为上了大逃杀真人秀节目而人气爆棚的魔形女决定去找他们共同的朋友X教授商议对策，顺便带一个她觉得很有前途的年轻变种人夜行者去办理入学手续。在变种人学院，魔形女遇见了过去跟她用情侣皮肤的野兽，互相问候“你为什么不蓝了”，这时主要超能力就是卖萌的夜行者跳出来表示，我交朋友不在乎对方蓝不蓝，反正都不如我蓝。


X教授从魔形女那里了解到万磁王陷入了麻烦，于是决定跟他展开一场心灵的对话，结果反而被天启利用，拿各军事大国的核武器在全球人民的见证下进行了一场盛大的烟花表演。围观群众中也包括了前不久帮美国队长送信给托尼屎大颗的老快递员及其夫人。


天启发现X教授特别好用，于是蹬鼻子上脸，干脆带着一帮小弟到X教授的老家来把人给绑了。眼见师傅要被妖怪给抓走了，镭射眼的哥哥浩劫赶忙用欧派轰出一炮试图阻拦敌人，却引发了学院大爆炸。这时幸亏有跑[自主规制，共建和谐豆瓣]快的资深家里蹲啃老死宅快银出马，将众人救出。可惜浩劫本人因为离爆破点太近而尸骨无存。其实这哥儿俩第一次同框时，基本就预示了做哥哥的这个要扑街。他比镭射眼帅，超能力也比他强，镭射眼只能用眼睛放炮，他却能用包括欧派在内的身体多个部位来放炮。但是镭射眼再怎么说也是X战警系列里放炮界的一哥，有光环护体（至少暂时是），两个作用高度重合的角色当中，自然是好得有些不真实的哥哥要被牺牲掉了。


群龙无首的变种人学院师生们原本打算紧密团结在人气女王魔形女这个领[自主规制，共建和谐豆瓣]心周围，由她领队去营救X教授，却又突然遭到了前来渔翁得利的史崔克上校的偷袭，主力几乎全部被擒，只有琴葛蕾凭借她从X教授那里学来的你看不见我你看不见我你看不见我大法，使自己和两名同伴镭射眼、夜行者躲过敌人搜捕。


琴葛蕾三人来到史崔克上校的基地，试图救出被关押的魔形女等人，却无意中释放了史崔克秘密研制的X武器。这一段很像当年跟《金刚狼1》前后脚上映的《终结者4》里只出一张脸来打酱油的州长亮相的部分，金刚狼那双光脚踏在地上时，如果突然响起终结者的音乐，我也会觉得毫无违和感，只可惜随着镜头再往上扫，发现他身上多了条碍事的小短裤。本集应该是金刚狼话最少的一次，《第一战》时最起码他还有句“Go fuck yourself”。另外他跟琴的一段互动不知是否预示着在这个重启以后的世界里他俩的孽缘早晚还是会发生。


由于金刚狼把杂兵都清理干净了，所以三人组的救援行动进行的出奇顺利。但就在这时，X教授被天启威胁向全世界群发信息，作为他接下来毁灭世界的序曲。X教授偷偷给琴发了条私信，告诉了她自己的位置。人员齐备的X战警在琴葛蕾的引领下，出发去营救X教授。


天启嫉妒X教授一头乌黑浓密的秀发，于是给他都薅去了，薅得跟葛优似的。他本来还打算对于已经被他捆绑住、叫天天不应叫地地不灵的X教授继续调教，后者的身体却被夜行者夺走，带回了X战警的飞机。不过由于之前天启想要硬上X教授……的身，两人的意识已经建立了联系，在X教授的思维宫殿里角力，争夺他身体的控制权。


X教授发现他变秃了，也变强了，终于也可以有打斗戏了，虽然只是两个意识体进行的非物理世界格斗，但能挥拳猛捶敌人还是很过瘾。可惜道高一尺魔高一丈，天启却没被光头教授一拳就轰至渣，于是教授只好求助于同样具有强大精神力的琴葛蕾，鼓励她释放全部潜能。


另一方面，其他的X战警以及良心发现的万磁王和风暴女也在外部攻击天启的肉身进行牵制。万磁王还趁机在地上写了个大大的X，这是要宣布自己要冠夫姓的节奏。最终，众人合力将天启轰的形神俱灭。


世界恢复了和平，变种人做的贡献得到了肯定，相爱相杀了二十多年的基友也言归于好，魔形女成了年轻的X战警们的魔鬼教官。


不过，一切并未就此结束。跟史崔克上校一样执着于变种人这个概念并想加以利用的恶棍大有人在，其中已经有人借着收拾史崔克烂摊子之机偷偷收集X武器血液样本，准备给金刚狼和他的小伙伴们找麻烦了……


---------------------------------------------------------------------------------


好莱坞系列电影如果以三部曲的形式呈现，那么通常都是第一部最经典但格局往往受投资规模所限，第二部综合素质最佳，而第三部则通常较差。最典型的例子就是10年前的老版《X战警》三部曲，与之类似的还有本片中直接引出本文标题这句话的《星战》三部曲，以及02-07年的《蜘蛛侠》三部曲等。


拍三部曲的商业片，有点类似于选[哔]统。拍第一部是初次参选，第二部则是竞选连任，到了第三部就相当于[哔]统干到第二任期的最后一年，通常会有些随心所欲，反正也没有再次竞选的压力了，只要收尾收的别太难看就好。


本片也不幸被凤凰女言中，成了三部曲中那块短板，但这是因为同一系列已有珠玉在前。如果不跟《第一战》《逆转未来》做比较，单独拿出来的话，本片绝对称得上是一部精彩的视觉特效大片。


跟我上面总结规律时举的例子不完全一样，《X战警》前传三部曲在我看来是惊艳程度一路走低的。我并不觉得前年被捧上天的《逆转未来》比系列首部曲《第一战》更好（这里以公映版为准）。《第一战》一直是我心目中漫画改编电影的群戏最佳，甚至比晚它一年上映的《复仇者1》还略胜一筹。《复仇者》的最大亮点在于它第一次把拥有独自系列电影的几个主角凑到一部电影里，这种体验前所未有、新奇有趣。但如果不是从《钢铁侠1&amp;2》《无敌浩克》《雷神》《美国队长》这样一部部看过来的观众，这种乐趣会大打折扣；而《X战警：第一战》对于每个观众都是公平的，没看过老版三部曲也基本上不会受到影响，顶多是对于来客串的金刚狼和他那句“玩儿蛋去吧”会比较无感罢了。之所以大部分国内观众会觉得《逆转未来》胜过《第一战》，我想可能与后者没在国内院线上映过有关。即便从未在大银幕上领教过，然而由于剧情实在太对我胃口，所以《第一战》仍是本系列我最喜欢的一部作品。


《第一战》带给我的观影乐趣一方面是把我们耳熟能详的历史事件与电影剧情很好地融合了起来；另一方面则是因为展现了万磁王这个我最喜欢的漫画角色更丰富的层次。这两个吸引我的点，到了《逆转未来》中，前者得到了一定的保留，而后者则难免令我有些失望。我不喜欢第二部里为了发坏而发坏的万磁王。就算他掀了一座体育场，也没有让我觉得他比刮了胡子、戴着安全帽的紫袍甘道夫更具有王霸之气。至于本片，这两个优点已经全都荡然无存了。历史背景在本片就真的只是背景而已，对人物命运产生的影响可以忽略不计，原因就在于反派实力过于逆天——管你是1983也好，198[哔]也好，2000也好，2016也好，天启一挥手，统统都变成古埃及的风格。万磁王这一次倒没有被编剧黑，反而增加了一些亲情成分让他更有血有肉，可惜他在本片只是大反派的一个陪衬和附庸，存在感弱爆。关于存在感这件事，我下面还会说到。


正如我上面提到的，万磁王是我最喜欢的漫画角色（不单纯是最喜欢的变种人，而是喜欢他胜过其他所有超级英雄、超级恶棍），所以我在衡量本系列的三部电影作品时，才会单独把对这个角色的刻画拿出来作为一个标准。前年跟我的基友杨师傅一起去看《逆转未来》之前，他问我最喜欢《X战警》中哪个角色，我说是万磁王。他问我为什么不是凤凰女这种实力更屌的。我说强不代表有趣，万磁王的能力使他强到足够装逼但又不至于丧失趣味性的程度。万磁王之所以有趣是因为他的技能乍一听没什么了不起，但如果配合上一点想象力，就能有无穷妙用。所以，与喜欢万磁王的理由类似，我第二喜欢的漫画角色是绿灯侠，因为他的能力也是越有想象力越能玩出花样来。


之前的每部《X战警》都会有个最核心的角色，老版三部曲是金刚狼，《第一战》是万磁王（所以我当然是最喜欢这一部），《逆转未来》则是魔形女（我的恶意揣测是，电影为了借助魔形女扮演者詹妮弗劳伦斯如日中天的人气才把她的角色写得那么众星捧月，在我看来有些功利），而到了本片……好像，说不出以哪个角色为主。有人可能会觉得不以某个角色为主对于《X战警》这种群戏来说显得更公平，但如果没有那么一个值得追随的第一主角，那观众的感情就很难投入进去。即便像《复仇者》这种几个单人系列凑到一起的电影，理应人人都照顾到，还是能明显看出是以钢铁侠为第一主角。本片就是因为少了这么一条主心骨，所以人人都像是主角，却也人人都像是在打酱油，戏份再多存在感也拉不上来，事倍功半。


本系列的《第一战》导演为马修沃恩，后两部则换成了布莱恩辛格。我上面的评价难免有种拿《第一战》的长处比后两部的短处的感觉。我还是要重申一遍，同一个系列里比较难免在各人心中有高有低，但是单独拿出来都是精彩的电影。《逆转未来》也有很多让人赞叹不已的闪光点，我总结的也是两点，一是新老两队人马齐聚一部电影这样的大手笔，二是快银。前者我在《逆转未来》观后感里提到了，把两版X教授、万磁王聚到一起，是当时福克斯能拿出的最能使观众产生类似于在大银幕上看复仇者集结所获得的快感的做法。把观众想不到会出现在同一部电影里的角色给凑到一起，就能激发出奇妙的火花。除此以外，这样还能有效地勾起观众的情怀。至于快银这个角色，就不需要我再多说了，如今电影里出现这种高速能力者在类似时间静止的情况下从容不迫地完成任务顺便搞搞怪的桥段已经被统称为“快银时间”了，像最近的《愤怒的小鸟》便是如此。


卖情怀、卖快银，上一部的这两大法宝到了本片依然沿用。先说快银，本片使用的套路跟前作几乎是一样的，但做出了升级，依靠快银时间来解决的任务更复杂，所以这一段在拍摄时耗费的时间也相当多。这样的设计想再让观众觉得惊艳恐怕有点困难，但能让观众在领略了前作中的快银时间后再看不觉厌烦，而且能看得出并认同导演为了挑战自己付出的心血，这已是一项不小的成就。除了升级归来的快银时间，剧情方面也向快银做了倾斜，更多地展示了他的感情，而不是像前作那样纯粹利用这个新角色作为一个硬插入的、对主线剧情来说可有可无的亮点（与《逆转未来》中的快银起相同作用的，光今年上半年就还有《蝙蝠侠大战超人》里的神奇女侠以及《美国队长3》里的蜘蛛侠）。总而言之，导演是瞧出来了有像我这样的观众追看这系列的电影就是冲着万磁王爷儿俩，如果不把爹做的亮一点，那就把儿子做的亮一点，反正两人中有一个拍好了，这一集就不会难看。


再来说说卖情怀这件事，上一集已经把老版X教授和万磁王这么重量级的情怀炸弹放出来了，这一集还有什么招好用呢？于是本集导演不再卖老版三部曲的情怀，而开始改卖《第一战》的情怀，毕竟首部曲离现在也有五年了，漫威本家复仇者系列第一阶段一半的电影、第二阶段全部都在这中间的五年里上映了，如果这么去想，就会觉得这确实是不短的一段时间，足够发酵一份可以变现的情怀了。而且戏外是五年，戏里则是二十年，观众看着本集的主要角色们，回想他们在第一战时的样子，肯定会唏嘘不已。本片后半段直接把一些《第一战》的片段剪了进来，这让我想起去年的《速度与激情7》，不知道的还以为本片也是在怀念某一个特定的团队成员。这么做当然有点偷懒，因为导演不再花费笔墨去安排X教授、万磁王他们情感上的互动，而是直接把第一战里导演认为可用的片段搬过来，让观众自己回味当时感受到的情绪，但总会有人吃这一套，愿意接受这种偷懒，我就是其中之一。因为我实在太喜欢看《第一战》，所以只要一建立起本片和当年的首部曲之间的链接，我就会忍不住觉得一颗[自主规制，共建和谐豆瓣]。全片我最感动的情节，是决战之前在飞机上，魔形女给年轻的学员们讲起自己的第一个任务。那是二十年前，当时她也就像这些年轻人一样大，她跟伙伴们自称X战警……那样意气风发的他们却在那次任务之后就各奔东西了，有的人已经牺牲，有的不知所踪，而一直活跃着的三人则在接下来的二十年里因为不同的理念分道扬镳，一直闹着别扭。整个三部曲看下来，我是到最后这一段时才真正喜欢上了魔形女这个角色。她说这段话时，正驾驶着飞机的是野兽以及CIA探员莫伊拉。前者不必说，也是最早的X战警成员，还与魔形女有过一段暧昧的情愫；而莫伊拉，这个被很多观众（特别是腐女观众）视为多余的角色，我却有些感激她在本片的出场。毕竟她也是当年的亲历者之一，是X教授、万磁王、魔形女和野兽青葱岁月的见证者。她出现在最后这一部里，有点像是在出席老同学聚会，虽然二十年过去了，她的同学们跟她差距越来越大，其他人都不见一点苍老，只有她作为麻瓜人类显得有些憔悴，但是老同学能多来一人就多一分热闹、多一分怀旧，没必要因为这种客观条件的差距妨碍到感情的凝聚。


许多观众觉得莫伊拉这个角色碍眼是因为她代表着编剧强行插入的BG线，对X教授和万磁王这一对起着干扰作用。可是平心而论，即便没有她，本片当中X教授和万磁王的感情互动也很单薄，也就最后帮忙造完房子以后一段对话比较暖，其他大部分时候都远远不及《第一战》中鸳鸳戏水、棋逢对手等场景那样来电。许多观众其实都是被自己脑补出的情节给感动了。说到这里，我想吐槽一点，过去的影视剧都是BG线撒狗血、BL线打擦边球制造笑点；现在可倒好，完全反过来了，BL线煽情得一塌糊涂，反而BG线成了搞笑用的。本片当中X教授初见莫伊拉时那场戏特别体现演技，随着莫伊拉讲述自己感情生活和婚姻状况而不断变化的表情，实在有些贱萌。之前的《美国队长3》也是，把队长跟十三的深情一吻处理成了一个笑点，反而是巴基相关剧情以虐心来主攻女性消费群体。


上面主要都是拿本片跟系列其他两部比较来评价优劣，简单总结一下就是本片继承了《逆转未来》的套路，但惊艳程度有显著下降，不过有效地致敬了系列首部曲，使三部曲有机统一，因此本片单独拿出来看视觉效果惊人，放在系列里看又足够服务影迷。接下来要说的是所有漫画改编电影共性的问题，也就是老生常谈的缺乏能真正引起观众兴趣的大反派。近几年的这些大卖的漫画改编电影，反派要么太弱鸡（比如名字发音就有点像弱鸡的洛基），要么太神棍。本片就是后者，强是足够强了，可是未免过分强了，已经成神了，所以与主角一方那种强弱对比的平衡感就消失了，观众很容易丧失掉代入主角思考对策的兴趣。而且因为是神级反派，所以身上神性大于人性，角色形象不立体，让观众难以同情（洛基刚好是另一个极端，单打独斗的战斗力就是个渣，然而性格太可爱），又难以真正激发观众的愤怒，因为片中他展现的恶意太少了，坏事都是麻瓜人类做的，天启反而是在主角之一的万磁王最失落时借给他肩膀的那个人（而X教授这时只忙着给学生传授人[自主规制，共建和谐豆瓣]验）。好的反派让人又爱又恨，而天启这个角色则是让人爱也爱不起来，恨也恨不起来，虽然是个很棘手的敌人，但没有办法让观众把全部热情投射到主角一方与他的对抗中来。所以，这又说回到我上面提到的观点了，强大不代表有趣。不然什么电影我们也不需要看了，天天看核弹爆炸的纪录片就好。
      </影评>
<有用数>2796</有用数>
<没用数>379</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mecycross</作者>
<标题>曾经沧海难为水，我为EC跪断腿</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-04 19:02:00</时间>
<影评>


【1】
五千年前的开罗。
天启搞了好大场面进行换体仪式，设定是换体之后会get到被换体者的能力。
结果被积怨已久的人民群众齐心协力给埋了。
五千年前被教众倒戈一次，五千年后刚醒过来没几天又被贴身四骑士倒戈一次。
这么衰的教主也是没谁了，怪不得总翻白眼。
天启：总有刁民想害朕。

【2】
天启在开罗街头找到了小太妹暴风女。
这娃白眼翻得跟朕一样好。这就叫眼缘。天启欣慰地想。
暴风女：叔叔你也是变种人啊！你讲啥语？埃及语？阿拉伯语？英语？咋不说话嘞？
天启是讲古文的啊！你们暂时无法沟通。
屋里有个小电视。
天启：让朕摸摸。
摸完之后，天启大大就背好了时事政治，学会了英语，完美掌握两大考研基础学科。
天启大大是学霸呀！我也想一摸就会。

学习过程中天启看到了电视上忽悠人的老万。
天启：很好，你成功地引起了我的注意。

【3】
说到老万。
老万亮相我还真有点懵，DofP里上天入地的混世魔王，竟然回老家安心当起无产阶级工人，朝五晚九去工厂上班大炼钢铁。
院子里养鸡，壁炉里有火，回家是老婆孩子热炕头。刺杀总统未遂的万磁王过起寻常日子。

然而万磁王炼铁，类似于龙王爷求雨，一看就不可能是稳定常态。
于是终于有一天暴露了：为了救工友，老万情急之下出手停住了急速下落的一大桶烧红的铁浆。

看啊！这是变种人救普通人啊！这是黑魔法师救麻瓜啊！！这正是小教授用绳命坚持的“有能力者要保护无能力者”啊！！！

设定是此时距离dofp已经十年，距离first class已经二十一年。

十年未见，沧海桑田。剥除那些国仇家恨，烟火人间里，你家老万真的怀揣着你最初给的柔软。
电影院里我心口一热，替查尔斯流下欣慰的泪水。

【4】
可是虐就虐在这里了。
老万救人反遭工友举报，被警察围剿的过程中痛失妻女。

此处膜拜法鲨演技。向晚的树林是铅灰色的，特写镜头下老万眼中的人性之光以观众肉眼可见的惨淡姿态缓缓熄灭。

愚蠢，自私，怯懦而软弱的普通人啊。这就是你们给我的回报。

【5】
我觉得要是欧美圈开个比惨大会，老万进前三甲应该没问题。

纳粹血洗家园，父亲死了，幼年Erik与母亲从万人坑逃出，却又被送去集中营，纳粹为激发万磁能力，在Erik面前枪杀其母。成年Erik刚跟挚友Charles学会控制能力没多久，就因为刺杀总统被丢进监狱蹉跎了十年青春，然而真相其实是为了救总统。被Charles带儿子捞出来之后又因为刺杀另一个总统不得不远遁波兰，原本已经愿意融入普通人平安终老，结果又因为救人反被工友出卖，老婆孩子双双死在怀里。

你瞧瞧，这是天煞孤星体质。身边人也就Charles有真爱加持没被克死，也是被弄得又秃又瘫。



【6】
关于老万的女儿。
看的时候懵了，回来稍微做了一点research.

这部里面的女儿叫Nina, 应该是改编于原著里因为大火而早夭的Anya.
Anya是老万和妻子Magda的第一个孩子。

然而快银和红女巫也是他和Magda生的啊！这我就不懂了。
Nina才5岁，快银已经是翩翩少年了，红女巫又去了哪里？

快来个明白人给解释一下。

【7】
说到这儿想起Dofp上映时，跟基友们在微博上把老万套进张宗昌的人设里，作出来一系列万磁王诗集。

@Agent_Double_K提起的那首记忆犹新：
要问女人有几何,
俺也不知多少个。
昨天一孩喊俺爹,
不知他娘是哪个？
         ——［波兰］ 埃里克·兰舍

【8】
好像该说小教授了。

韦斯彻特。风景如画的泽维尔庄园。小教授在的地方永远是浓浓的资产阶级风雅气。不像老万走到哪儿都是咱们工人有力量啊巴扎黑。

小教授勤勤恳恳办学，踏踏实实育人。
生源不断，欣欣向荣。

镭射眼入学倒劈垂杨柳。
琴格雷做梦波撼岳阳城。

有点儿心疼那棵老树，深夜查寝也有点儿疲惫。然而充满母性光辉与师者风范的查尔斯甘之如饴。

天才少年学校里这些充满青春味道的鸡毛蒜皮的小事，对于查尔斯都是甜蜜的负担。他坐在轮椅上
轱辘辘地来，轱辘辘地去，像一只忙碌又幸福的老母鸡。

然而Raven的来访打破了平静。

【9】
上映之前流出过一个1分钟的片段，查尔斯提起老万秒哭，当时广大cp粉都要炸上天。
这个片段就出现在Raven来访。

Raven得知老万的遭遇，就赶紧来找小教授帮忙寻人。
小教授见到Raven，脸上是春风般的喜悦，眼睛都亮晶晶的：“欢迎回家，快坐快坐。”
Raven: 这不是我家。

Charles有点受伤，却仍然温暖地微笑：曾经是啊，
Raven：不，我只是曾经住在这儿而已。现在我都认不出来了。

Charles转向窗外绿草茵茵的校园，目光变得遥远，声音里饱含规划社会主义蓝图的憧憬与激情：是啊，我打算把这里建成真正的大学。不只是变种人，普通的孩子也可以来。他们会一起生活，一起成长。

Raven: 我曾经也这么相信过。然而没有战争并不意味着和平。在维斯彻特以外的地方，变种人依旧躲藏，逃亡，生活在恐惧中。你要真想教孩子们点儿东西，就教他们如何反击自卫。不然他们余生只能永远呆在你给建的这座象牙塔里。

Charles顿了顿，两弯秀眉越拧越紧，眼眶瞬间泛红：你讲话依旧……（哽咽）那么像他。（看向别
处忍泪）那么像Erik.

Raven：我正是为他来的。
……

整个对话里我都在跪一美的绝色美貌和澎湃演技。
从春风拂面到咬牙泣血，一美巨巨三百六十度无死角的情感张力击穿屏幕。

我们走过的路，淋过的雨，吵过的架，下过的棋。
提起那个名字便是汹涌的泪意。
十年的故作平静敌不过一句你很像他。
白月光，朱砂痣，曾经沧海，怎能忘怀。

老万：嘻嘻我家查尔斯心中这颗朱砂痣的成分是三氧化二铁。
教授：滚犊子。



【10】
电影到这儿已经差不多过了一半，终于等到EC二人第一次（还不是面对面）交锋。
小教授带着Beast, Raven，还有Miora一起去主脑找Erik。

关于小教授跟Moira的戏份吧，你可以说我腐眼看人基，但我是真心觉得Moira的存在只是为了（苍白地）证明小教授是个直男。

就说最后小教授恢复Moira记忆那段吧，Moira脑中记忆闪回。闪回那几个片段就已经用尽firstclass里他俩全部的对手戏份了。

就连BG线里最能拿得出手的“I’m on a beach.(小教授语)”, 沙滩上梨花带雨的小教授都是老万抱完才丢给Moira抱的。（doge脸）

百十颗导弹当烟花的轰烈青春，他和他才是彼此的主角啊。

【11】
好了，现在小教授带上烫头帽去找他了，穿梭在万千闪烁的意识中就像穿梭在万千星辰。

“夜空中最亮的星 能否记起 曾与我同行 消失在风里的身影”

Where are you, Erik?

【12】
此时的Erik已被天启收编。
可能也是觉得钢铁行业不景气，重回房地产搞拆迁比较有前途。
刷完电影的群众普遍觉得，天启和四骑士每次出场都像五毛特效开任意门空降的杀马特模特队，除了穿得花里胡哨地摆造型以外一无所长。

提起杀马特贵族元老，天启大大，真的是槽点无数。
每次说话都抑扬顿挫诗朗诵+自带混音。
说为了煽动性，可以啊。
可是你看他拿小教授当扩音器对着全世界诗朗诵之后，有。人。来。投。靠。他。吗？
身边还不是只有四个人的杀马特模特队。
天启心里苦啊。

另外，既然作为史上第一变种人的天启大大能力这么牛X，不造他为啥非得集齐四骑士才能开工。
四个里面一个弱鸡秒死，一个弃主开溜，两个反水补刀，你说他图个啥。
天启：道上混的，没有小弟撑场面我会方啊。

再有，天启大大集合了四骑士，想附体教授，第一件事竟然是赶紧先给自己建个大宫殿。大宫殿里面还得建个自己的大雕像供起来。哎哟我的妈。有空咋不干点儿正事。
天启： 你不知道杀马特最喜欢装饰空间吗？

最后一点我挺困惑的是，DoFP结尾彩蛋里的天启不长这样啊！裹在宽阔长袍里的俊美青年哪儿去了？？是什么让你从一个干干净净的小伙子变成了哥特蒸朋硬核杀马特？真心疼啊。

之前在外网翻评论，有个人说天启是a big blue nothing. 我坐在马桶上笑了五分钟。
天启：……莣ㄋ噯。



【13】
来我们回到剧情。
不是我说啊，真的是这部电影里的所有演技值都被鲨美二人飚光了。

老万原本站在旁边看天启大大在后台给杀马特模特队补妆（雾），忽然目光闪烁了一下。他低头，转身，表情变得复杂，抬起眼睛，目光从犹疑变为确定——
知是故人来。

另一边小教授也是眉头紧蹙，眼神闪烁，好像全身都绷紧了——
想见你。不想见你。不得不见你。我好担心你。

老万终于低低地开口：Charles？
电影院里的人民群众都能听出来。其实那并不像一个问句。更像是凝结了很多种复杂感情的一声轻叹——
你终于来找我了。你怎么才来。你还来干什么。你来了也没用。

从小教授开始脑波biubiu，到老万说出那句Charles，这中间足足有半分钟没有任何台词，就只是两个人的表情戏。
然而滔天的虐恋情深已经淹没了整个电影院。

【14】
刚连上线，小教授本想稍微端一下架子。于是第一句是平静的“Hello old friend.”

Old friend，语气带一点故作姿态的疏离和不疾不徐。似是在有意无意地回敬十年前老万离去时留给他的最后一句话。

那时小教授灰头土脸的，身上的擦伤都是拜老万所赐。他被Hank搀扶着，七分愤怒三分无奈地瞪着他。

Erik说，如果你真的让他们把我抓走，那我必死无疑。你知道的。
我知道。Charles说。

Erik定定地与他对视片刻才开口：Goodbye old friend.
等到Charles回应了“Goodbye Erik”，万磁王才移开目光，看了一眼Raven，就此远走高飞。

Goodbye old friend.
Hello old friend.

中间隔了十年啊。
一个抛弃，一个不放弃。老万你个渣渣。

【15】
然而小教授门面撑不过三秒。不，一秒都不到。

感知到Erik的痛苦，Charles漂亮的蓝眼睛瞬间溢满泪水，满脸都是刀割一样的心疼和自责。

I’m sorry. I’m so sorry. 他几乎是无措地道着歉。
I feel your pain.，语气难以控制地颤抖，…and your loss.

那一刻老万的眼睛是没有焦距的，在昏暗光线下瞳孔近乎透明，是一种绝望后的平静：
你这么想，只是因为你能进入我的大脑啊。没经历过怎么会懂呢。

小教授的眼泪滑下来：你回来啊！回来我能帮你啊。
老万一字一顿：帮，我？

我的天哪，剥去漫威设定，这段可以无缝塞进任何一部情深深雨蒙蒙的痴情偶像剧。

回顾EC二人的罗曼史，总是伴随着小教授各种梨花带雨和老万各种中二翻脸。
好一个多愁多病多流泪的查黛玉和发痴发癫发中二的万宝玉。

一个是收铁发家
一个是教书育娃
若说没奇缘
今生偏又遇着他
若说有奇缘
如何一生都被渣
啊啊~~~
一个遍地生娃
一个青年脱发
一个是老中二
一个是白莲花
想教授
能有多少泪珠儿
怎经他秋渣到冬尽
春渣到夏



【16】
这厢两人正上演虐心大戏，那厢天启就相当不识时务地插进来了。

尼玛，好蓝的一个大电灯泡啊！！

天启：小年轻磨磨唧唧的有完没完，我翻个白眼给你们看吧。

于是小教授的大脑暂时被天启控制，天启借机火速去脑全球各重要武器系统的操作员。
天启使用了【除你武器】咒，各国的核武器就齐刷刷笔直往上飞。

还要配上激情洋溢的朗诵：
再没有土枪洋枪！
再没有大刀长矛！
占领北美！
占领欧洲！
占领亚非！
占领全地球！！

同学们好好用心体会，这段是天启除了带小弟站台以外，最刷存在感的一段了。

【17】
小教授挣扎着恢复意识，让Alex毁了主脑才得以脱身。

摆脱了天启的控制，小教授就昏古七了。
众人刚刚撤离出来，扭头便撞上杀马特空降部队。

EC二人终于相见！下面就是广大群众喜闻乐见的【脑婆飞来】！！！

记不记得那年的海滩，尘埃落定后，Erik眼红红地把Charles抱在怀里说“I want you by my side”
今天的老万终于得偿二十年前的夙愿！手动把人抢过来by my side!！

不是我说啊！老万你平时不论是杀人还是拆楼，都不需要用力凹什么造型的，往那儿一站就是了。
区区吸一个轮椅，你居然还要唰地斜跨一步，唰地拉个架势，唰地扎个马步，唰地伸出手——伸得笔直笔直的，手掌张开向上——简直像个中二病晚期少年用特殊的姿势用力过猛地跟心爱的姑娘说：Shall we dance?

老万：你们不懂他对我而言的分量，他对我来说，要比金门大桥重得多。
群众：（鸡皮疙瘩）

【18】
要我说，小教授不是不长心，就是心眼太多。
你明知道那个谁最会吸那个啥，还非得给自己弄了个全金属轮椅。

正常轮椅是这样的：


你给自己整了个这样的：



还嫌金属不够多，怕那谁不好吸呗？
小教授：吐艳，这都被你们看穿。

【19】
说起吸轮椅，简直是EC独一无二的标志性虐狗大招。
记得DoFP开篇吗？老教授的轮椅以磁悬浮姿态缓缓飘下飞机，就这么稳稳当当地飘了一路。想都不用想，身后跟着的是老老万。
真真是捧在手里怕摔了,含在口里怕化了，那就用我的爱稳稳地托起你吧！这一生已太多坎坷，只要我在，就不愿你再受半步颠簸。




【20】
老万掳走小教授之后，整个学校就被Alex一不小心炸了。
幸好赶上快银来寻爹，除了Alex不幸以外，全员获救。

跟DoFP一样，快银一出现，整个电影院就陷入一起摇摆的Party模式。
表白快银。

【21】
一开始我以为天启大大对小教授也是挺好的。
因为我以为他把昏迷的小教授放到黄土高坡上，脑袋底下还给垫了衣服。
后来经广大网友提醒，垫的是老万的斗篷。
行还是你们行。

天启大大等Charles醒了，就慈祥地蹲在他面前，循循善诱。还自我感动地说了什么“You have me.”

然而可惜的是，只要EC二人同框，无论是谁说什么都显得多余。
不管天启大大BB什么，Charles都只想要看Erik，只想要跟Erik说话。

【22】
天启自我推销了半天，结果小教授理也不理，直接无视掉了天启仰头看向Erik: 这个大蓝怪要杀人放火，你真要跟他一起？你要帮他毁灭全人类？

Erik仍然是那种心如死灰的平静：一直以来我只知道这些啊，我只会这些。
小教授痛心疾首：不，不是啊！你只是忘了（那些你曾有过的温暖和我给你的爱！）。
Erik不为所动：不，我记住了（所有人类对我和我家人的迫害）。

“不，你只是忘了。” “不，我记住了。”

简直打哑谜对暗号一样！
除了你俩，谁特么能听懂。
外人连根针都插不进去。

【23】
被无视的天启大大不甘心啊，（苍白地）试图继续装逼吸引Charles的注意力：正是鄙人，给迷途的万磁王指了一条崭新大路。没错，就是伟大的鄙人。（总裁状微笑）

Charles现在只想打你个讨人嫌的大蓝电灯泡好吗？你挡着人家看老万了。

快速地扫了一眼面前这张大蓝脸，小教授鄙视之情溢于言表：我家老万痛苦的时候你趁虚而入罢了。把自己夸得天花乱坠不嫌丢人啊，你就这点儿下三滥的能耐。

甩了天启一脸之后，Charles又立马看向Erik，情词恳切: 
我们刚遇见彼此的时候，我就跟你说过，你心里比你想象的丰富得多。你也是怀揣着美好的啊，Erik.
Erik显然也记得那些岁月，然而惨痛的创伤无法说服他自己回头：
不管你在我身上看到了什么，Charles，我早已将它们随我的家人一同埋葬。

小教授一双大眼睛看着冥顽不灵的老万，心疼又着急，又有点要哭脸。

天启见俩人终于不说了，赶紧凑过来：说完啦？说完了就帮我念个广播稿吧。

小教授第N次又看向老万，整个过程就是应付天启几句就要看老万，表情上写着：这个自我膨胀的蛇精病这么对我你丫就这么看着？！！！


【24】
可惜老万就是这么看着查尔斯小喇叭开始广播。

天启大大本来想得挺美的：我念一句，你念一句。以后就靠你给广大群众洗脑辣！
结果小教授并不按套路出牌。

天启最后一句是：对于那些拥有最强大能力的变种人，这个地球会属于你们。
小教授给改成了：对于那些拥有最强大能力的变种人，你们要保护那些没有能力的普通人。

话音刚落，镜头居然立马给了老万眼神一个特写，然后再拉回Charles。
我得说导演也挺拼的。全世界都是EC党。

可是天启大大愤怒了。这是全球直播啊亲！
好啊，既然你不听话，那我只好夺取你的身体和你的能力了。

【25】
这时候老万应该是不知道天启动了坏心思要夺走他的Charles的。

他还以为不管Charles愿不愿意吧，好歹终于可以和自己一起为变种人大业出一份力。
所以这边小教授已经被放在砧板上成为待宰羔羊，那边Erik还傻逼兮兮地搞全球拆迁，顺便为天启护法。

此处不得不承认天启大大还是有那么点机智的。
一共四个跟班呢，他就只派了老万出去护法。

还不是为了支开他才好对Charles下手啊！
五千年前的原始人都看出他俩情比金坚了。

【26】
小教授眼看就要被入体成功，头毛都掉光了。
幸好校友会已经赶来，千钧一发之际夜行者救走了小教授。

而榆木脑袋的Erik还在专心致志搞拆迁，还搞了个磁力球把自己罩在里面。

Raven带着快银站在球外。

Raven：我知道你以为自己失去了所有。但其实不是这样的。你还有我，你还有Charles，（看一眼快银）你拥有的家人比你知道的更多。你以前从来没有保护家人的机会，但是现在你有了。我来就是想跟你说这些。

老万迟缓的目光转向快银：那你呢。
整个电影院都急死了，快银宝贝赶紧认爹啊！！！
结果快银还是怂了：我、我是你的……我来也是为了我的家人！

其实快银很让人心疼。
十年前救了万磁王，却不知道那是自己亲爹。
前几天去找爹，他爹却已经被传了邪教。

我已经这么快了，却总是为时已晚。
快银跟Raven说这句话的时候，落寞的表情像个委屈的小孩。

【27】
“我要去为我曾经抛弃的战斗了。你呢？”
Raven放下这句话，就和快银一起赶去支援。留下Erik一个人陷入沉思。

然后整个影院迎来了官方瓢泼而下的狗血。

这尼玛真的是正片不是同人吗？？？？？
Erik开始回忆，回忆里全是Charles！！

他们初遇的那个夜晚，被Charles第一次打开心扉的那天，Charles温润如水的目光，春风化雨的字字句句，还有我能留下你，但我不强迫你的挺拔背影……
念及此，一颗硕大的泪珠从Erik眼中潸然滑落。

Raven说了一堆家人，老万竟然只想起Charles.
这段EC剪辑还自带调色的。

官方稳赢。
全场跪倒。


【28】
电影最后二十分钟，官方简直放飞自我。

天启踢折了快银的腿。
老万：我在思考。

天启掐住Raven的脖子。
老万：我在思考。

天启刚往Charles所在的小破楼走了两步。
老万：谁特么也别想动我的Charles！！！！！

砰砰两根钢筋插在地上。摆出一个巨大的X。
以我之钢铁铸你之姓名！！！

全场高潮。


【29】
叉男青年三部曲，每一部的老万都为小教授搞个大场面，官方都要谱一曲EC恋歌。

First Class，
任由漫天导弹炸裂坠海，只为抱住他的Charles。
血染江山的画，不及你眉间一点朱砂。


Days of Future Past,
搬来整个体育场把Charles圈在里面，最大戒指载入史册。
好想对你表白。


Atheplysis,
最后关头果断倒戈保护Charles。
红尘醉，微醺的岁月，我用钢铁，铸永世爱你的碑。


【30】
天启大大懵逼了：你背叛了我！！！！
老万饱含歉意与深情：不，我背叛了他们。
至此天启终于感受到作为一只单身狗的绝望。

看到老万反水，全员都打了一针强力鸡血，大家纷纷奋起补刀。
天启大大除了遭到物理性暴击以外，Jean在精神层面也进行了强力碾压。
小教授虚弱地露出胜利的微笑：口桀口桀！今日便要将你轰至渣呀！
老万：是！脑婆大人！
全体师生：是！校长大人！
于是天启真的被轰至渣了。

【31】
顺便一提，Sophie Turner演年少的凤凰女还是不错的。
清冷矜贵的气质很搭，犹疑和惶惑的表现也很真实。

继兰尼斯特家族在叉男世界搅和一圈之后，史塔克家族终于也不再隐藏。
三傻这么厉害，小恶魔你怕不怕呀？
是不是你这个小坏蛋把三傻的冰原狼捡回来做成了金刚狼呀？
（金刚狼：？？？）

【32】
结尾。
这部的结尾简直不能更美好，就好比吃完一大盒糖，还要再给你冲一杯蜂蜜柚子茶。

回到韦彻斯特。
阳光绿草间，Erik一身便装，浮在半空和学生们一起帮忙重建学校。
第一次看见一言不合就拆大桥的老万，认认真真地把能力用在这么平静温暖的小事上。
（老万：什么小事！Charles的事都是大事~~~ 你们不都已经知道老了以后我天天给Charles推轮椅吗。）

这是整部电影最令人欣慰的地方。
逆转未来之后，两个阵营终于尝试着彼此接纳和让步。
Erik实力援建校舍支持Charles办学，Charles也接受了Raven对学生们进行战斗训练。

真好啊。
隔着屏幕都仿佛闻到阳光烘烤木头的香气，一砖一瓦慢慢垒高，一切都充满希望。

【33】
最后一个场景，学校的训练室。
两个人对话的时候永远都是眼睛一眨不眨地深深凝视对方。

剃了头的小教授依旧俊美非凡：你确定我无法说服你留下来吗？
老万的气质一贯沧桑，此时却多了一分历尽沧桑后的温暖。
他看着Charles明亮的大眼睛，唇角勾起一抹不言自明的笑意：“忘了你是通灵师吗。”，他拍了拍他的肩膀，“你能说服我做任何事。”

Erik说完这句话便离开。
Charles并没有转身，他背对着Erik微笑起来，说：Goodbye，old friend.
Erik闻言驻足，低头看鞋尖，仍带着笑意：Good luck，professor.

我可以说服你，但我永远不会强迫你。
我知道你能强迫我，但我永远相信你不会。
一切尽在不言中。

或许他们暂时还不能站在一起，可是未来的某一天，他们终将携手，到白头。





-----------END----------







































（彩蛋）
对于坚持看到这里的小盆友们，有奖励哦~ 让我们来涨涨姿势吧。

【“我爱你”的不同说法】
广东人：喔钟意雷；
东北人：俺稀罕你；
河南人：Ik hou van jou；
日本人：あいしてる；
法国人：Je t'aime；
韩国人：사랑해요；
美国人：I love you；
苏格兰人：Ah loove ye；
变种人：You can convince me to do anything.

曾经沧海难为水，我为EC跪断腿

-----------------------全文完-----------------------

微博：https://weibo.com/u/2632173013
豆瓣：Mecycross


</影评>
<有用数>2705</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>JumpintoAbyss</作者>
<标题>聊聊天启里的细节和彩蛋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-03 23:49:41</时间>
<影评>
        ——献给那些没看完前七部叉男的观众朋友们

虽然作为好莱坞电影，这一部里导演已经尽力用闪回和一堆多余的台词去解释很多前提了，但感觉一起去看的非粉朋友还是没有很懂，那lz就还是在这梳理一下脉络好了！（上一年为逆转未来写的答疑帖在这里: 
https://movie.douban.com/review/6678498/
）


首先，按剧情时间线推荐八部观看顺序:

X战警:第一战→金刚狼1→X战警123→金刚狼2→逆转未来→天启

看完包你什么梗都秒get√


在逆转未来里改变了时间线之后的世界是怎样的？

老万在73年活生生把一座体育馆拔起来然后丢到了白宫上面毕竟不是一件容易被淡忘的事。从那以后人类承认了变种人的存在。但承认了并不代表就接受了，所以才有了天启这一部复杂的社会背景。

天启这一部的时间设定是逆转未来发生了十年之后的83年。


天启在电影里的能力设定是什么？

跟漫画有所不同，这里天启的全能又被合理削弱了。他不是能永生，而是靠转移神智的能力一直换身体，并且每换一具身体就能吸收掉那具身体的能力。照电影看来，天启是在被“封印”前才获得的自我愈合能力，并且他还有超高智商和学习能力（从电视里吸收上下五千年的知识），无与伦比的身体强度（所以快银揍他一顿除了解气之外其实没什么实质伤害），改变自己的大小（在和教授神斗的时候变大算是个暗示），和从原子水平控制物质的操控能力（所有东西都化为齑粉状以及帮手下改造装备都不在话下）。在漫画里他也是有心灵感应的能力的，不过电影说的是天启换了无数具身体都没遇到心灵感应/控制的能力。


Moira（莫伊拉）到底是干嘛的？

她在电影里第一次出现是在x3彩蛋，然后在第一战换了个演员并且变成主角。总之她是个对变种人好奇心非常重的CIA探员，和Charles（查尔斯）结缘于一个调查变种人地下俱乐部的案子，后来他们变成了朋友。

她的主要贡献有：给Charles提供了cerebro初代模型，支持Charles开办了变种人学院，主要作死：间接导致Charles半瘫（这次又间接导致天启苏醒……）。

Charles在第一战结尾抹掉了她的记忆，因为在那个古巴导弹危机刚发生了的动荡年代，保护他的学院才是最重要的。

这一部里突然把Charles刻画得那么痴汉可能也是鉴于在漫画里Charles跟Moira在大学里还是正儿八经谈过恋爱的。但在之前的电影里Charles明明就没怎么表现对Moira的爱意。


Alex（浩劫）和Scott（镭射眼）的关系？

上一部大家都在猜电影会怎么解释这俩人的关系，这一部直接把他们父母搬出来证实了他们是兄弟的事实。但看样子Alex似乎是Scott的哥哥，而不是电影翻译的弟弟。虽然漫画里Scott是老大，但总结电影前后Alex比较老的可能性更大。


Nightcrawler（夜行者）和Mystique（魔形女）的关系？

呃…在漫画里Nightcrawler其实是Mystique和红魔Azazel生的（就是第一战反派里的那个红色的俄罗斯变种人）……虽然电影没提，但假如Mystique第一战后跟红魔搞了（60s的时候），Nightcrawler的演员年龄设定其实是合理的。


Alex（浩劫）死了？

电影没给出镜头就代表什么都有可能，但导演可能想在这留条路解决掉Alex这个在X123中都完全没出现过的角色。但是又似乎是bug，毕竟时间线都已经重启了以后他们想怎么写都ok。


老万的女儿Nina（妮娜）？

老万在漫画里是没有叫Nina的女儿的，不过Nina应该是对应漫画里的Anya（安雅）。Anya死于一场大火，老万因为被人类纠缠所以没来得及救她，Anya死后老万发狂就把那一群麻瓜给杀光了。老万的那时的老婆，Magda，被吓到就跑了，然后生下了快银和猩红女巫这对双胞胎，然后就死了。虽然电影里时间和一些重点剧情都不一样，但Nina这个角色跟Anya一样，都是因为她们的死，才导致老万走上黑暗的道路。


有关天启的四骑士—

其实本来这次教授是会变成四骑士之一的，但导演辛格看到粉丝画的Psylocke（灵蝶）之后就改变了主意让她代替Charles进了四骑士。Psylocke在漫画里其实一直都是Xmen的一员，完全不是反派。

漫画里四骑士分别代表的是战争，瘟疫，饥荒，和死亡，但辛格把天使，万磁王，灵蝶，和风暴女对应的是一个邪教里的四个教义：军事military，政治politics，sex，和青春youth。


在这十年里Mystique（魔形女）和Stryker（史崔克）之间发生了什么？

逆转未来结尾Mystique假扮成Stryker把金刚狼捞了上来，似乎暗示了金刚狼那条线会有不同的发展方向。但历史又重蹈覆辙，金刚狼还是被真的Stryker抓了去做Programme X的试验品。当Mystique看到Stryker时好像很害怕，所以可以推测出在这十年间肯定发生了很多可怕的事（感觉好像是废话）。只有等以后看导演有什么解释了~



一些呼应系列电影和漫画的细节：

在地下赌场的笼子里天使打的第一个变种人，很胖的那一个，应该是Blob，他在金刚狼1里也出现过。这个笼子也在呼应X1里金刚狼的出场。


在学院里出现的一个穿着黄色皮衣的亚裔女生是jubilee（李千欢），是一个很受观众欢迎的角色，不过戏份都被砍了……她的能力大概是能发射一种烟花状的攻击波。


Charles一出场在跟学生们读的书——“The Once and Future King” 《永恒之王》在X2里他也读过，并且也是老万的监狱读物。


逃学组看完绝地归来后jean说的”The third one’s always the worst”算是辛格在讽刺X3是臭名昭著的烂，不过天启刚好也是新三部曲里的第三部，所以……


天启在风暴女家里看的那个电视剧是老版的Star Trek，那一集讲的就是一个称所有人为“他亲爱的孩子”的伪神，看来天启一直抢着当全世界变种人的爸爸可能就是从这剧里学的。


村口的天启师傅把风暴女剃成莫西干发型不是随便就剃了的。Storm在1983年的漫画里第一次以这个发型出现，刚好对应回电影里的时间设定。


Nina在老万被警察抓住的时候伸出手的姿势跟老万小时候在Auschwitz集中营看着妈妈被抓走时的姿势是一模一样的，而且女儿和爸爸都是在那个时候第一次被激发出了能力。


把Charles惊呆，Moira不知不觉生的儿子叫Proteus，在漫画里是个超级危险的变种人（其实Moira的历史也是蛮凄惨蛮乱的）。这次提到说不定在以后的电影里会有戏份哦。


Jean在结尾开挂释放的像翅膀一样的火焰活生生就是在暗示她体内的凤凰之力，在X2里也有相似的一幕。她杀天启的那一幕跟她在X3里差点杀了金刚狼的那一幕也是迷之相似。哦，这里还想提下，教授在逆转未来里是读过时间穿梭者金刚狼的记忆的，所以按理说他知道Jean的凤凰之力，也许这就是为什么他在和天启神斗的时候叫Jean“unleash all your power”。 


最后在danger room（实战训练室）里出现的训练对象就是上一部的政府武器哨兵啦！和X3里学生在训练室里对付的对手是一样的。


这一部结尾时教授对老万说的“I feel a great swell of pity for the poor soul who comes to my school looking for trouble”跟他在X1结尾时跟老万说的台词一模一样。总之辛格真的花了很多小心思把天启跟过去的系列联系在一起啦。


大家有问题可以问，lz二刷之后也会再做补充。

--------------------------------------------------------------

以上内容由本人总结自漫画和网络，未经允许，禁止转载。
      </影评>
<有用数>783</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>趴</作者>
<标题>迷妹已无憾，EC的大旗我还能扛三十年！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-21 20:23:06</时间>
<影评>
        ++++++++终于不用自己暗爽你闷快来加入讨论的分割线+++++++++




先港明我是叉男粉，不杂食，没有看过差不多同期上映的超蝙和美队，因此不会有漫改电影作品的横向对比。一刷完我的评价是三颗半星，粉丝滤镜再加半星。影评人口碑扑街和粉丝的墙裂推荐都有其道理，节奏还有剧情包括人物刻画都存在多少问题，如果你不带粉丝滤镜或者对故事设定这些有比较高的期待或追求，辣肯定不会给高分；但若念着这是新三部的结尾，有那么多对过去的追忆，法鲨一美等人可能是最后一次演老万教授，那么就算辛格卖情怀卖的赤裸裸（还搞个做旧效果的fanvid)，这碗旧饭也能吃的香喷喷。


先说槽点。


1)天启和他的除老万外其他三条马仔绝壁是全片最大槽点。


天启这个抓马queen事儿妈，都入土的人了还怀揣两颗心：一颗是中二心，喜欢招揽马仔，有事没事就要搞个大雕像自我崇拜（也给马仔搞了但是重男轻女），一言不和就要翻白眼取你老命；另一颗是少女心，喜欢玩一键换装的游戏，是个不折不扣的颜控，丑的他还瞧不上，见到院花查他就缴枪了，嘤嘤嘤地“人家也要这么漂漂”，强取豪夺不讲道理。


人老万要找工友寻仇报复，这老不死非得临头插一脚带着马仔强行装逼抢老万戏份；老万毁集中营又帅又悲痛的时候，这厮在旁边自带尴尬气场影响我们万仔沉重画风；老万和教授开启私聊模式这货又非得逼老万下线自己来聊；最后看到教授鲜美多汁的肉体一见钟情念念不忘，当老万是空气想强占民女（没看到我们教授分分钟白眼都要翻上天了嘛人家和老相好【划掉】聊天你哪位？有你插嘴的地方吗？）Excuse me？老万这还能忍？不反水不是变种人好吗！


说自己是真神，说要毁灭世界，结果全片都在做些看上去很牛X实则然并卵的事情，放飞原子弹啊搞违章建筑啊，一个路人都没弄死，吓谁咧？一路认儿子认女儿喜当爹，最后被凤凰秒杀，看到自己的孩子这么出息也该含笑九泉了（你闷憋锁他狗带前那句“All is revealed"仔细琢磨说不定还真有这层意思）。


至于其他三位骑士，先是莫名其妙投奔天启，和他们头头一样自带走哪哪尴尬的技能，平时也没干什么正经事，也就是凹一下造型做一下人肉背景（尤其喜欢在黄土高坡上强行开杀马特时装秀），被X战警打了个爽之后莫名其妙地反水，没了。除了灵蝶的美貌以及Storm最后身体力行的告诉我们（天启）装逼被雷劈，真没觉得需要花一个钟头半部电影的时间来描写招兵买马的过程，斜眼辛格→。→


2）辛格对于老万的设定自我矛盾，表现在宏观上是XMA与DOFP的形象相悖，表现在微观处是在XMA里性格转变突兀。


回忆一下DOFP里的老万，已经非常接近老三部的万磁王形象，他已经走上“将变种人事业作为终生追求”的正道，越发冷酷无情。在DOFP结尾他一副“我还会再回来”的不甘表情飘走，即便为了避风头，他也该暗地积蓄力量继续完成变种人一统世界的大业，而不是直接归隐过小日子，否则之前这么多豪言壮语深仇大恨那都是笑话了。虽然我能理解“归隐”设定的必要性，但还是想吐槽一句，拍二的时候就没想想三该怎么发展吗？


除了大方向的设定，细微处的转变也比较难让我信服。在逆转未来里面蓝妹妹的基因有可能毁灭变种人，老万说杀就杀一点不念旧情，在这部开头妻女被杀，那是新仇加旧恨喷涌而出，排山倒海正眼红呢（还搞了一个金属仓鼠球把自己关里面），被蓝妹妹劝一劝，还能分个心回忆一下查查对他的循循教导，甚至还留下一滴眼泪然后毅然决然反水......没错我又要问一句，excuse me？我们首先搞清楚，一开始老万愿意投靠天启big big辣是因为他俩目标一致：毁掉旧秩序建立新世界（简单港就是消灭人类），然后天启大大为了完（觊）成（觎）这（教）个（授）事（美）业（貌）要借用教授的肉体。那么老万对此什么态度？一开始查查私聊他他不应还帮天启强抢民女，后来在黄土高坡上教授嘴炮打个没完还是不依，甚至到最后教授被人打个半死他还只顾举大件搞大场面！（这里我要吐槽一句老万你还带头盔！你缩除了显得你更丑还有什么用！教授都要被你充话费送的干爹打死辣哪有精力脑你啊！）结果蓝妹妹带着他还未相认的儿砸走过来说了一些不痛不痒的话他就改变心意了？在FC里面教授还要祭出下半身大法才暂时让老万住手的好不啦！前面大半时间在苦口婆心好说歹说的教授表示不想理你并吐了一口老血(╯‵□′)╯︵┻━┻而且你良心发现就发现嘛，学什么肥猪流玩“一滴泪划过眼角”啊这还是我傲娇炫酷的老万嘛╭(╯^╰)╮ 再者，如果按照之前DOFP的设定，老万会不会插手这事还真不好讲，辛格相当于自己推翻DOFP老万冷血无情的形象，让老万回到FC比较有人味的设定：老万是不愿意看到教授和蓝妹妹等人被伤害，才愿意暂时缓一缓大业。否则，这部终结篇能不能有个happy ending那可真不好说了。


3）妻女同时被一箭射死太巧太牵强，那个阿sir抬头看鸟的时候手还能保持姿势找了一个完美的角度一箭两命？我看到女儿并没有射到心脏部位吧就老万跑过去这么短的路程就双双断气，难道这就是传说中的“赶着去投胎”？搞得我瞬间出戏，法鲨走心的表演也救不回来→。→ 


4）辛格对昔日老战警真是薄情。没错！缩的就是对Alex的无情无义。我知道他和射射能力设定重复了，要让射射上位他就要当垫脚石，但是人家初代战警劳苦功高，你让人自do自die也就算了，爆炸当下还要配个sweet dreams，这是爆炸诶要死人诶这么欢乐还有没有基本法了？爆炸发生后，曾经一起出生入死的往日战友蓝妹妹和Hank对Alex的死活冷漠.jpg，射射回来哭了两嗓子，然后琴安慰他啥？“你bro说你才是做大事的人” excuse me？你闷变种人是这样安慰人的？这意思是不是说“你兄弟死了你憋伤心因为你才是主角以后他的戏份就是你的了”，尼玛人还尸骨未寒呢真当Alex没粉丝啊！！！辛格铺路铺的真是丧心病狂厚颜无耻(╯‵□′)╯︵┻━┻


5）不带CP脑的问一句，Moira除了多手多脚弄醒天启顺带证明一见到老万就梨花带雨的教授是个直男还有毛线作用？我没看出来FC这俩有多深感情啊，毕竟dofp也没她戏份了，时隔二十年教授又对她旧情复燃了甚至比fc表现地更像怀春少年……辛格你还我fc里的风流倜傥查查→。→


再说戳点。


1）老万在这部的形象非常立体丰满。我曾对辛格的逆转未来里面塑造的老万hin不满意，一是太阴鸷，二是太中二，行事风格莫名其妙动机不足。然而这部里因为有家庭背景的铺垫（特别是失去亲人这种唤起共鸣的悲痛），老万整个都充满了人情味。虽然前文我吐槽过辛格自打脸、对老万形象的塑造前后不一，但其实如果不让老万往FC那部的形象上靠拢，任其像DOFP中的冷酷向发展，我们在天启里面也许就看不到这样的万磁王。


特别戳我的两个场景：一是摧毁集中营，真的看得我眼湿湿。母亲、妻子、女儿，一个个相继离他而去，每每幸福到了手上却只能眼睁睁看着它流走。能力给了他令人生畏的“万磁王”称号，却也让亲人爱人因此离他远去，他可以操纵金属甚至这世上一切东西，反手覆手间可以让大桥崩塌让大楼倾倒，然而这样一双手却握不住亲人和爱人的生命。亲眼目睹母亲因他而死、妻女为他而亡，过往所有的压抑和悲痛却只能让集中营化作如沙的铁石。很难去指责他的冷酷无情，因为他已经背负了太多太多。


二是重建X学院那一幕，他着一身简单的T恤衬衫，眉眼里都是平和，轻描淡写几个动作，举重若轻。特别要称赞法鲨的表演，简直鹤立鸡群，演的hin好hin走心，老万整个形象立了起来，其中几场戏的脸部细节，我甚至在老万脸上看到了迷惘与纠结，这在以前是几乎不可能见到的。虽然在前文我吐槽过老万归隐田园不合常理，但是鲨鲨在这样的设定下依然很好表现出Erik令人信服的变化与成长，棒棒！


2）教授太美，捧心(┬┬﹏┬┬) 好多幕都美得我心悸，比如那个“X”状的光线在他脸上展开，比如见到蓝妹妹他脸上神采飞扬的笑容。既不是FC里面的意气风发，也不是DOFP里的颓废消极，小教授在这部已经很有为人师表的样子，他温和睿智，值得信任和依靠。他给学生们上课，嘴角带着温柔的微笑，地震后他在走廊一路安慰学生让他们回去休息，那沉稳的模样看得我内心一阵酸软。


他因为特殊的能力被无数人觊觎，像工具似的被人抢夺、利用，别人只知道他有的能力多么强大，有谁想过这种能力于他又是何种负担？在DOFP里他甚至一蹶不振了，那个耀眼的青年在狂风暴雨下犹如枯萎的玫瑰，然而当亲人朋友需要他时，他就能在痛苦和挫折中重生。我欣慰同时也心痛于他的成长。从Charles到Professor X，需要磨平多少棱角？面对多少痛苦？历经多少磨难？而这个人，他说“我的好坏不重要”，他说“I still have hope”。每次BGM“Hope”上线都想泪目，世界上怎么会有这么好的人，天启在他面前才是真正的“伪神”。


最后头光了穿着蓝西装，整个人都锐利起来，他不再是那个一味包容忍让的Charles。为了保护自己所爱的人，向来不崇尚暴力的他可以胖揍天启，但对于他的学生他的亲人和朋友，他始终是那个悲悯又仁慈的Charles，那个在十岁见到别人偷东西会说“我们家很多吃的你不用偷”的人，那个在二十几岁会为了救一个陌生变种人而毅然跳海的人。


我特么好爱他(´இ皿இ`)好想冲出去大喊“我爱他一万年”_(:зゝ∠)_


3）我的初代战警们，无论何时都陪在教授身边、一直可靠的Hank宝，有点莽撞但是从来热心善良的Alex，曾经怀疑自己的蓝妹妹。曾几何时他们都还很青涩，在尚为成为X教授的Charles的带领下发掘自己的潜能，而现在教授缺席的情况下Raven和Hank已经能撑起大旗，带领射射和Jean等新战警去营救查查，真是岁月如梭，大哭。


4）令人惊喜的新战警。谁说Sophie丑的给我站出来！明明就hin有古典美，气质超群，把老版凤凰女那种高贵沉稳的气质诠释地很棒。她在教授一声声哀切呼唤下从缓缓开启的X大门后坚定地走出来那一幕真是看得我心潮澎湃，跟老万重建学院那里更是美得没有我（我应该没看错她释放凤凰之力后头发变的更红了对吧？）夜魔好萌（演员居然是《西部慢调》里被法鲨捡漏的那个倒霉孩子2333涂蓝了都没认出来），小快银更萌，一个大写加粗的爹控。上火山下铁海，哪里有爸爸哪里就有我，但是真的亲眼见到爸爸近乡情怯不敢开口叫一声“爹”我们小快银咋这么软这么萌跟他老子一点不像，说不定真是老万充话费送的233


5）EC，叉人永恒的主题，我的朱砂痣，我的明月光。


其实细想老万和教授都是很高冷的“一般人我都瞧不上”的那种人，偏偏对彼此最对眼、最上心。剧中只要他俩有对手戏，那张力，其他人都难以介入只能做背景。除了大家津津乐道的极具老万个人特色的两根钢筋还有“You can convince me do everything”这些糖，我个人特别喜欢其中两幕场景。


一是教授得知Erik的事情后用cerebro寻找他，Erik感应到教授，在开口叫“Charles”之前的静默和表情实在是太动人了，忍不住大喊法鲨怎么能演得这么好！！把老万感受到教授时那两分惊喜、两分委屈、三分悲痛和三分愤怒交织的微妙情绪表现地刚刚好。老万（在XMA的设定下）按照教授的理念去过正常人的生活，结果还是得到这样的下场，他又愤怒又委屈，失去了亲人的痛他无人能说也不愿说，但教授能懂，也只有他懂。老万前所未有地，平静地让教授读了他的脑袋。法鲨真的太棒，他的表演让人对老万的心情感同身受，是影帝级别的！


还有一幕是结尾EC告别的时候，教授认认真真地说“I still have hope”，老万一副败给你的样子“Oh yes” “Hope”。麻麻！！！我要狂奔！！我要怒吼！！我要booooooom！！！怎么会有EC这么甜的CP辣怎么会有辛格这么懂的人，完全把EC的精髓表现出来了（哇哇大哭 。平复心情认真讲，这一幕让我觉得这俩人都朝着更成熟的自己成长了。老万不会再凶巴巴地说教授“幼稚！天真！”他懂Charles的坚持，他也珍惜教授的这份坚持。法鲨在采访里面说教授有点小叛逆因此会吸引到老万，我觉得更重要的是Charles历经一切磨难却仍怀有一颗赤子之心，这深深打动了老万。老万一生颠沛流离，他的悲惨遭遇让他对一切美好的幻想都嗤之以鼻，然而正是教授在“希望”这点上近乎执拗的坚持影响了他。我觉得老万其实从来都没有想真正说服教授。教授同样受到老万的影响，在对人类抱有希望的同时也承认了危机的可能性，建立X战警，进行对抗哨兵的训练。两个人相互影响，弥补对方思维的局限，一起变成更好更成熟的自己，没有比这个更棒的事情了（泣不成声。


是谁平复了仇恨与怒火，不放弃寻找藏于脑海深处的美好与平静？


此心安处，便是吾乡。


辛格口中的“Marriage”才不是麦麸而是对EC的最佳写照，就是那种“虽然在家我经常埋汰我老伴、欺负我老伴，但是外人谁敢动我老伴我就不客气”的即视感。这俩是志同道不合，虽然理念不同，但总归都是在为变种人谋求生存发展的权利。两人不会走太近也不会离得太远，合久必分分久必合，蜜汁羁绊。所以我说吃EC保平安(❤´艸｀❤)因为虽然总是吵吵闹闹，但总归只有彼此，再没有别人了【欣慰脸】


6）曾几何时我看老三部的时候也觉得“教授睿智强大” “万磁王心狠手辣” “魔形女自信潇洒” 。但是新三部里面，我看到教授也曾有年少轻狂、颓废消极的时候，甚至一度失去希望。别人羡慕的能力于他是沉重的负担。然而历经磨难，他说“I still have hope”，他也一直做到他曾经说过的“能力越大责任越大”。老万不是天生冷硬，他也曾是个爱家人爱工作的好青年，但一次次伤害和背叛，最终让他走上“万磁王”的道路。蓝妹妹曾经对外表自卑、也会有青春期的彷徨，最后却能说出“mutant and proud”并教导、带领新的X战警。


我们生而不同，不能隐藏自己的特别也无需隐藏；我们遭遇不同，然而走哪条路、成为怎么样的人，选择权始终在自己手上。



三刷完等彩蛋的过程中听着X2的经典theme有点怅然，看系列电影完结篇总是有这样的伤感。以后会有新的X教授万磁王魔形女金刚狼，一美法鲨大表姐休叔等人再见也多半会以类似老三部的演员在DOFP露个脸的形式（目前演员还没有明确说演还是不演啦，我的重点是少万教授瑞雯这代为主的故事已经划上句号，以后即便他们参演，也应该是以琴和射射等新战警为主角了），我期待下一次见面，也会一如既往的爱叉男爱EC，但是带我入坑的初心，那个有湛蓝的眼眸，讲话一股好听的腔调，眉宇神采飞扬的Charles；那个有着雕刻的面容，瘦削的身形，脆弱与冷硬杂合、气质独特的Erik，永远熠熠生辉，无可替代。


 end.




PS：我讲教授讲老万其实都是按照电影设定来说，走的是煽情向，但如果要认真分析，教授并不是许多人想象的那种傻白甜或者圣母，相反作为知识分子他比老万更理智客观，对人性看得更加透彻（因此会对人类怀有希望），老万才是具有理想主义的那一个。不过电影基本没提到教授的这一面，不详细展开辣。如果盆友们对更加完整立体的查查老万有兴趣，指路叉男漫画┌(^ω^)=☞ 




++++++++++++这真的是啰嗦又水的观后感只是因为一刷早所以承蒙厚爱的分割线+++++++++


因为有人来询问，所以在这里特别声明一下：【影评不允许转载到其他网站or扣扣微信等平台】 一是我无法界定公众号是否具有盈利性质，二是我写影评除了抒发感想还为了和大家交流讨论，如果转到其他平台留言就不方便看了。谢谢~
      </影评>
<有用数>688</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<标题>《天启》里的彩蛋竟然有这么多？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-04 17:22:07</时间>
<影评>
        金刚狼

金刚狼一身机械仪器的造型来源于漫画《X武器》（Weapon X）。

&lt;图片1&gt;


另外，天使和夜行者的铁笼对决令人想起金刚狼在《X战警》中的第一次出场。

&lt;图片2&gt;


漫画角色

被天使打趴的大胖子是X战警系列的经典反派——肉球Blob，他的服装与漫画里的如出一辙。

&lt;图片3&gt;


Blob曾在《金刚狼》中出现过，由凯文·杜兰扮演。

&lt;图片4&gt;


卡利班（Caliban）在片中的身份是一个黑市商人，为买家提供寻找变种人的服务。在漫画里，这个角色的超能力正是感应变种人的位置，曾是天启麾下的四骑士之一，所以他在电影中的小客串是实际上对漫画的致敬。

&lt;图片5&gt;


天启四骑士

正如圣经里一样，天启四骑士分别象征的意义是战争、瘟疫、饥饿和死亡。但导演布莱恩·辛格却解释，他的天启是以邪教教主为蓝本的，所以电影中的四骑士应该代表着邪教的四个核心：军事（天使长）、政治（万磁王）、性（灵蝶）和青少年（暴风女）。

&lt;图片6&gt;


万磁王和暴风女在漫画中从未当过骑士，而在动画片《X战警：进化》（X-Men: Evolution）中，他们和X教授、变形女都曾黑化成为四骑士。

&lt;图片7&gt;


电影中的X教授最初也被设定为骑士之一，但导演在看过一张奥立薇娅·玛恩版灵蝶的粉丝画作时，改变了最初的主意，决定让奥立薇娅来出演灵蝶，并把她加入天启四骑士。


在漫画里，灵蝶从来都不是一个反派，而且长期是X战警的一员。她的原名是Elizabeth "Betsy" Braddock，最初是来自英国的超级英雄，有一个双胞胎哥哥叫英国队长（Captain Britain）。后来她的灵魂被转移到一个日本忍者的身上，从此就再没有恢复原貌，主要原因还是她的新造型太受欢迎了……所以电影理所当然地采用了灵蝶的忍者造型，而她的灵力武器也呼应了她在漫画中善用心灵感应的能力。

&lt;图片8&gt;


致敬影视

在影片开头，天启被困在一座金字塔中。导演表示，这一幕受到了1955年电影《金字塔》（Land of the Pharaohs）的影响。

&lt;图片9&gt;


当年轻的变种人看完《绝地归来》（Return of the Jedi）后，他们都认为“第三部总是最糟糕的”。这是导演对《X战警》系列第三部的捅刀，因为他并没有参与那部电影……而且那一部真的是最糟糕的。当然，这也可能是他对本片的自嘲（《天启》是新的系列第三部）。




暴风女家中的电视播放着1967年的《星际迷航：原初系列》第2季第2集"Who Mourns for Adonais?"，里面讲的是一个外星人来到地球被崇拜为神，呼应了电影中的大反派天启。同样的彩蛋曾出现在《逆转未来》中，片中野兽的实验室的电视上，出现了《星际迷航》里的Kirk船长，他正在说：“我们要回到过去！”，直接粗暴地呼应影片剧情。




导演布莱恩·辛格是众所周知的Trekkie（《星际迷航》影迷），他甚至在《星际旅行10：复仇女神》（Star Trek: Nemesis）中客串演出，在老X教授指挥的企业号飞船上工作。

&lt;图片12&gt;


电影里，"The Six Million Dollar Man"出现在快银的T恤上。2011年，导演Singer被传将翻拍经典美剧《无敌金刚》（The Six Million Dollar Man）的电影版，男主角由小李出演，但后来这个传闻无疾而终。另外，《无敌金刚》中的主角拥有很多特异能力，其中一项就是跑得比别人快。

&lt;图片13&gt;


家族关系

电影终于揭示了冲击波（Havok）和镭射眼的兄弟关系。冲击波的“死”也解释了为什么我们从未在老版三部曲中见过他……

&lt;图片14&gt;


我们还看到了兄弟俩的父母，虽然在电影里他们的父母是正常人，但在漫画里，他们的父亲Corsair是一个星际海盗团“阻星者”（Starjammers）的一员。




《逆转未来》暗示过快银是万磁王的儿子，这一点在本片里终于得到了证实。另外大家可能都知道，《复联2》和《美队3》中的绯红女巫是万磁王的女儿，她和快银是姐弟（MCU中是兄妹）关系。

&lt;图片16&gt;


漫威最近也在漫画里对快银和绯红女巫的身份作出了修正，他们不再是万磁王的子女，也不再是变种人了。漫威这么做是因为他们把变种人的版权卖给了福克斯。




在电影中，我们会看到变形女拯救夜行者的一幕，这时漫迷们可能会惊呼了，因为……变形女是夜行者的妈妈！《第一战》中的心灵传输者红魔鬼（Azazel）就是他的爸爸！当然这只是他们在漫画里的关系，电影中从没有暗示过这一点，但如果变形女在《第一战》最后和红魔鬼搞上了，那夜行者也差不多长这么大了……

&lt;图片18&gt;


致敬前作

影片的最后，万磁王问X教授是否会在夜里惊醒，担心有人会从学校抢走他的学生。X教授回答说他为前来学校闹事的可怜的灵魂感到同情。这段对白完美复制了《X战警2》中两人在狱中下棋时的对话。

&lt;图片19&gt;


X教授出场时，手里拿着一本《永恒之王》（The Once and Future King）在授课。在《X战警2》里，万磁王在狱中也读过同一本书，老X教授在讲课时也提到了这本书。在漫画里，这是X教授最喜欢的书之一，他经常把自己喻为书中的法师梅林，而不是亚瑟王，因为他觉得更像英雄的导师。

&lt;图片20&gt;


X教授在片中有了新的轮椅，与老版《X战警》系列中老教授坐的是同一款。由于福克斯公司没有保留原版的轮椅，导演实际上是从一个收藏家手上买回这把轮椅的。

&lt;图片21&gt;


琴·格雷展示了她体内的凤凰之力，化身成火凤凰。这一技能我们在X战警3中就见识过了。

&lt;图片22&gt;


导演曾说过他有兴趣把下一部续集的背景转移到外太空，于是有传闻称他将改编漫画《黑凤凰传奇》（The Dark Phoenix Saga），漫画里简的凤凰之力变得非常强大，甚至成为超越常理的宇宙级存在，这引起了外星人Shi-ar的注意，后者担心她对宇宙会造成威胁，于是来到了地球，最后他们在月球上展开了终极之战。

&lt;图片23&gt;


年轻变种人受训的地方是早期的危险屋"Danger Room"，与漫画不同的是，这里不用全息投影模拟敌人，而是回收利用在《逆转未来》中出现的哨兵机器人。




致敬动漫

万磁王的女儿名叫尼娜（Nina），而不是漫画中的安娅（Anya）。在漫画里，安娅在一场火灾中丧生，愤怒的万磁王释放出超能力杀死了纵火的暴徒。看见这一幕的万磁王妻子玛格达吓坏了，当场离他而去。后来玛格达生了一对双胞胎（猜猜他们是谁和谁？），但不久之后就去世了。虽然电影里的关键情节和漫画有出入，但结果是一样的，万磁王都是因为经历过悲剧创伤才走上了黑化之路。




天启关于创造新世界的名言“从世界的灰烬之中，我们会建造一个更好的世界”（From the ashes of their world, we'll build a better one!），这句台词几乎完全来自1992年的X战警动画中的第一季第10集《天启降临》（Come the Apocalypse）。




在片中，X教授惊奇地发现莫拉·马克塔格特有一个儿子。这可能只是电影里的一段笑料，但这个突如其来的儿子却不容忽视，因为在漫画里，他长大后成为了Proteus，是X战警最强大的敌人之一。




致敬1980

当天启来到天使的住所时，背景里播放的音乐是金属乐队Metallica的"The Four Horsemen"（四骑士），收录于1983年的专辑"Kill 'Em All"。




影片的配乐还包括1983年Eurythmics乐队的"Sweet Dreams"（快银奔跑时的音乐）、海鸥合唱团的"I Ran (So Far Away)"等等。




新服装

摒弃了老版三部曲的黑色皮革战斗服，本片中X战警的战斗服像增添了不少色彩。同时也更贴近漫画。




变形女穿的白色无袖制服，正是来源于漫画中的造型。




镭射眼穿上了经典的蓝黄制服，还戴上了漫画同款护目镜。




夜行者的红黑制服与漫画版非常接近。影片开头他穿的马戏团服装，也致敬了他在漫画中的马戏团表演者身份。




客串

毫无悬念，斯坦·李在片中客串了一个角色。这一次，他和妻子Joan一起出演路人夫妇，在自家门外欣赏……啊不，目睹核弹升空。




删减片段

电影上映前曝光了很多预告剧照，但很多东西并没有在正片中出现。其中就有这一张专辑……




封面上印有Dazzler的字眼，实际上这是一个漫画角色“炫目”，原本是迪斯科女王，后来成为了X战警……




甚至有传闻称，根据数个月前在社交网络的一张照片来看，泰勒·斯威夫特很可能会出演这个角色……（当然这是不可能的）




这酷炫的一幕动作戏也被删了。

&lt;图片38&gt;


最后提一下一个比较悲催的演员——拉娜·康多，她在片中饰演亚裔变种人李千欢。在一些采访里她曾描述这个角色的超能力比起烟火更像等离子冲击波，她还提到自己拍摄时意外被所戴的LED灯电到，但她却忍住没有跟导演说。这些言论都暗示了她将在电影里展现超能力，但事实上……她的角色在片中没有被提及过名字，更没有使用过超能力！估计我们只能在未来发布的删减片段中看到她的表现了……




片尾彩蛋

影片结尾有一个彩蛋，内容讲的是Essex公司的员工来到“X武器”基地取走了金刚狼的血清样本，可能暗示了这个人便是“邪恶先生”Nathaniel Essex。在漫画里，邪恶先生是一个维多利亚时代的科学家，同时也是一个激进的基因遗传学研究专家。由于他的实验太不道德，主流社会没有人认同他。在悲愤和痛苦中，他遇到了天启，后者把他变成了拥有不死之身的变种人。

&lt;图片40&gt;


除此之外，这一幕还可能暗示了X-23的诞生，X-23是金刚狼的女性复制试验品，预计会在2017年上映的《金刚狼3》中出场。

&lt;图片41&gt;



本文系腾讯娱乐独家稿件，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。


最新文章：
《奇异博士》中有哪些致敬和彩蛋？

</影评>
<有用数>473</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>低调的伊克萨斯</作者>
<标题>严肃脸+吐槽脸：叉男人跟其他超级英雄群体有什么不一样？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-23 10:55:31</时间>
<影评>
        【严肃脸】


漫威开创了超级英雄的大荧幕时代，美国队长、钢铁侠、雷神、绿巨人、蚁人、死侍等个人形象，以及复仇者联盟、银河护卫队、X Men等英雄群像，接连而至，成为一个个票房赢家。无论来自基因的赠予，还是科技的帮助，越来越多的人拥有超出普通人的能力，那么他们的区别是什么？除了外在的能力表现不同，生活的环境年代不同，正义，善良等精神内核是不是也有差异？如果每个超级英雄只是你用刀我用枪，你能上天，我能遁地的差别，那恐怕很快此类电影就会让观众疲劳。而赋予个体不同的个性，如死侍爱放嘴炮，美队的正直精神，要比差异化几个群体容易，同样拥有各种超能力的复仇者联盟和X Men，最终，他们的差别在哪里？


X Men，与其他英雄群体最大的差异就是，他们天生就带着悲壮感，来自宿命的悲壮，探寻的是群体的未来，与其说他们是英雄，不如称之为探索者，一边站在进化论的角度上去淘汰普通人类，而另一边则努力与人类和平共处，却也一次又一次被普通人类而胁迫，三方相杀相爱，永远逃不出这样的轮回。


所以每部X Men系列电影都带着些阴郁的调调，虽然最后永远是共存派的胜利，可那胜利却永远带着几分唏嘘，带着几分犹疑，真的该这样么？或许因为永远都无法愉快的做一次超级英雄，所以X Men的票房也一直都逊于漫威其他英雄电影。可这也正是此系列的引人之处，特别之处，也是我最期待从电影中看到的，探讨也好，思考也好，或者仅仅表现矛盾也好，不过很遗憾，在X Men 天启中，似乎缺失了普通人类的角色，变成了两边的大乱斗。



【吐槽脸+完全剧透】


故事情节依旧简单。开场10分钟，讲述公元前3000年，历史上第一个变种人天启的背景，如何转世，如何被禁锢，特效方面不功不过，看着古埃及神秘的金字塔，诡异的妆容，奇特的符号，足够吸引人想继续看下去。还记得逆转未来的结尾彩蛋么？一个蓝皮肤的美少年在牛逼的搬弄金字塔，可惜大概是因为无数次转世，变成了面型诡异蓝面怪物。如果用五分钟解释下少年天启的诞生，掌权，以及施政，加上转世的部分，会衔接的更好。


之后女特工无意以阳光唤醒了天启大boss，boss小试牛刀，展示了下小技能，其收复了暴风女，灵蝶以及大天使和万磁王，成为其新的天启四骑士。值得一提的是万磁王的觉醒，作为本剧第一男主角，因逆转未来中大闹白宫出名后隐退在波兰大炼钢铁，虽然蛮适合他的，但是一向心高气傲的老万竟然甘心胡子拉碴的过平凡人的生活，也是有点奇怪，可能是因为家庭的缘故。果然异性恋没有好下场，妻女被警察意外杀死（确定不是你正室X教授干的？）再次打碎了其站在和平共处派的幻想，断然跟了天启。


而在地球的另一边，也是一个异性恋的故事，镭射眼和琴如何遇见如何相爱，以及魔形女如何成为精神领袖，之前还叛逆的异常的大表姐最终变成精神领袖这事儿，我还是觉得难以接受的。还有最亮最亮的快银，那段音乐依旧难忘，但处理方式和上一次雷同，是不是不要再出现第三次了比较好？


以上是为铺垫，有笑点有亮点，但依然有些拖沓，如果能加入些打斗的元素，或许会好些，比如老万怎么就乖乖的跟天启走了，不打一仗让大哥展示下除了给手下化妆之外的本领？大哥给灵蝶的发型搞的不错，sloan，你本来就很美。


就在教授与其前夫通话时，天启抓了X教授，发现其能控制思想，通过教授的能力将各国的核弹全都发射到太空，并告诉世界自己要毁灭人类，重塑世界秩序，只有强者才能生存。喂，果然古埃及没什么化学课程，出来跟电视机也没学好，直接让原子弹互打就好了，送到太空多浪费。可能是因为反科技，还是也怕辐射，还是觉得自己直接就能灭掉全世界等原因（事实证明你并不能啊）


之后史崔克代表人类登场，抓了魔形女一干人等，说原子弹的事儿是你们干的，将其囚禁要找X教授，被镭射眼、琴和蓝魔鬼救出，并很好的衔接了金刚狼及带出了镭射眼、凤凰女和金刚狼的三角恋。但是与前作相比，人类与X Men的矛盾简直弱的一塌糊涂。然后一行人等组成X战警，前往搭救教授。


与此同时，老万开启了自己的拆迁事业，海底的，地上的，腾空的（不知这些年他拆了多少座桥了），依旧一副舍我其谁的飘在空中的样子，飞扬的红斗篷不知迷倒了多少少基少女，此次还自带铁片保护网，场面按道理来讲应该是蛮宏大的，可是除了模糊的远景，似乎并没有多震撼人心，灾难感也有所欠缺，感觉他真的是在拆迁，而没有在毁灭。


而大哥，抓住教授就要去转世了，并命令其他三个小弟阻挡前来破坏的大表姐等人。至此大哥并没有表现出其有多大的能力，哦，对了，他建了座金字塔，为了转世用。两个人往床上一趟，就开始了，别多想。只是天启在五千年后又犯了同样的错误，身边不留几个看守，或者把自己和教授封闭在一个难以进入的空间，当然，剧可能因此就进行不下去了。所以，教授就那么轻而易举的被蓝魔鬼带走了带走了带走了…


而且真是不忍吐槽，天启四骑士也太弱了，还是被大 boss加强过的，三两下就被搞定了，大哥当初口口声声说要找强悍的变种人，结果就找了这几个人…所以，你又不用付工资，那么多变种人，找四十个人护卫不就成了？另外，老万全程专注拆迁，竟然都没动手，有句谚语叫，Rome is not removed (built) in one day。


大哥醒来发现还是原来的自己，没有得到教授那张美丽的脸，很生气，以为至少要把金字塔扔谁身上的气势，结果只是跟快银和魔形女耍耍手腕，这些年学的技能完全没怎么用上，除了类似我爱罗的沙漠大瀑葬，还只是抓了快银小兄弟的一只脚。教授感觉很牛逼的想出，诶，你连着我，我也连着你，那咱俩在脑海里打一仗吧，此时教授一米八，且能走路能跺脚了！但没想到天启有五米八，各种暴虐教授，教授只能呼喊琴帮助。


而另一头老万不知为何转变立场，在天启面前摆出了X型钢筋，表示这是我老婆，你不准动，而风暴女大概被二人至深的爱情感动，也加入了叛变的队伍，一同攻击大哥，可大哥毕竟是大哥，自带保护罩（刚才转世的时候干嘛了），结果欧米伽级变种人凤凰女觉醒了，化身凤凰用光芒将天启消灭了…故事结束了…特工和教授的异性恋情，在万磁王的深情面前简直不值一提。之后就是重建校园，X战警重新上马，影片结束，吐槽完毕。


【回归严肃脸】


整部电影依旧精彩，但与X Men First Class的珠玉比起来，还是逊色不少。


首先，节奏有问题。前半段过于拖沓，比如天启寻找灵蝶，大天使的部分可以粗略带过，镭射眼能力觉醒以及蓝魔鬼如何加入是不是有必要讲这么多？整个电影下来缺乏一种流畅感，没有水到渠成，只是在一步一步往前走。


第二，几乎没有任何悬念和意外。我努力回想整部电影，竟然没有发现令人意外的地方，或许最意外的就是原来教授是这样变光头的…


第三，角色太单薄。看电影前最期待的就是天启这个角色，他的起源，他的能力，他的信仰，都令人好奇，但是整个电影下来，他的信仰就是口口声声毁灭世界，理由是只有他是真神，其他都是伪神，那倒是证明给大家看啊？科技有多么靠不住，政权有多么靠不住？没有没有没有。能力呢？除了我爱罗的小技能+摸电视学英语+给手下化妆+建金字塔，没有看到堪称大BOSS级别的技能，怎么配得上叫自己真神？


第四，人物转变太突兀。万磁王的第一次转变还有点根据，第二次莫名其妙，天启搞教授也不是第一次了，刚才都要附身转世了你不管，要抓他你装X型钢筋…风暴女不是被感动坏了就是被吓坏了，可能知道自己在接下来的几年会变成主角之一，莫名其妙也叛变了。


第五，也是最关键的，缺少了X战警系列最深刻的探讨，对这样一个群体出路的思考，与普通人类能否和谐相处的思考。天启是在消灭人类么？我只看出来他在搞破坏，只为了他自己，主角外的其他变种人呢？支持还是反对？人类的抵抗呢？故事就是几个要毁灭世界的人与几个保护世界的人的对抗，这样的超级英雄故事太多了。


作为X Men前传三部曲的终结，X Men 天启为了很好的联结前传系列与正传系列而变得有些僵硬，过多的联结情节导致讲主线故事的时间被压缩，该详细展示的地方没有展示好，感觉只说了八成就结束了。另外，这部电影也失去了最核心最特色的东西，如上所述。这是一部不难看的电影，但作为对于X Men系列有很高期待的影迷，还是有些失望的。
      </影评>
<有用数>323</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>WreakHavoc</作者>
<标题>叉人：天启被欺负的上下五千年</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-22 07:32:20</时间>
<影评>
        总的来讲还是很好看的，复婚三部曲里排第二吧（。）大场景够神棍够仪式感，我喜。



看完太同情天启惹，一些微小的吐槽，有剧透慎入。






1.开头大概是这样的，一个沙漠皇帝阿兹尔，不是，天启带着四个狗头风风光光地准备搞永生仪式，没想到小兵们不堪压迫造起了反，最后天启和四狗头在小兵们的努力下被自己造的防御塔打死了。






2.由此奠定了天启悲惨不幸的一生，整部电影以天启被欺负开始，以天启被欺负结束。到结尾天启基本上已经是这个状态了：



你背叛了我！QAQ



你也背叛了我！QAQ



你们就看我的好基友们都在几千年前死了就都欺负我！QAQ



讲道理，天启真的太可怜了，几千年前先被搞死一次，真爱他的四骑士也被弄死了（死亡骑士真美啊哭哭）。几千年后好不容易从地里出来搞清当前世界形式还学了英语，从各地搞来不靠谱的野鸡四骑士，不顶用不说还要帮他们点天赋弄装备。费了老劲给天使长了新翅膀结果丫最后竟然摔死了，灵蝶和暴风女最终战基本划水，天启最后不仅肉体被老万插成了人肉串串，精神还被教授用真爱之光摧残了一下。“你是单身狗，我不是，嘿嘿嘿。”感觉天启听到这句话下一秒就要到角落里嚎啕大哭了，临终前还被全程围观的暴风补了一刀，暴风：混到助攻好开心~






3.说到底天启就是一个蓝色的活了五千年的泰勒德顿，两个人都是大型anarchist。我观影时严肃地思索了一下为什么我支持天启毁灭世界但是看不上泰勒德顿，结论是泰勒装逼不到位。同样是no systems的煽动性发言，天启就知道加混响，气氛噌一下就起来了，是不是这个道理。当然了，虽然我想要天启降临发自真心，但是什么样的反派都是干不过狗男男的。近两个月来各大热门cp前赴后继地发糖唯恐迷妹们不被齁死，末日虎不虎，虎，被超蝠打穿了，泽莫虎不虎，虎，被盾冬打倒了，天启牛逼得要上天了，还是被EC闪瞎了。官方发糖最为致命，怪不得我要长胖。





4.做天启的载体必须要秃头是什么原理，天启已经这么惨了为什么还要他生生世世秃头，编剧和他到底什么仇什么怨。






5.为什么要把斯坦李放在毁灭世界的那个场景里啊！不夸张地讲那个场景看得我头皮发麻神魂颠倒，都要在座位上all hail apocalypse了，结果一看到斯坦李的脸就笑点爆炸了。快银仍然是笑点担当，小教授（仔细想想已经不能叫小教授了，cry）也卖了几次萌，我全程都在等快银说我是你儿子居然到最后也没说，hin失望。冲击波居然被炸没了我也hin失望，不过既然没有尸体是不是还可以抢救一下。
      </影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>舌爷</作者>
<标题>关于天启 你不能不了解的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-27 17:19:07</时间>
<影评>
                天启（Apocalypse）是美国MARVEL漫画公司的《X战警》中的重要反派，与变种人的发展有着密切的关系且自己也是个变种人。他在游牧族中就饱受“适者生存”理论的教育，通过搏斗变强而活下去。收养他的头目似乎听说过某种预言，认定这个小子将成为统治者。当时埃及的法老其实是来自30世纪的穿越者，著名反派征服者Kang，他也知道天启的潜力，打算控制他，但没有成功就被迫离开了这个时代。

        后来的几千年中，天启游荡人间，发动战争以测试什么国家民族是“适者”。到了20世纪，他认为超能力者与普通人类不可共存，因此他坚决反对X战警这样支持“和平共处”的理想主义者。当时镭射眼组建了X-Factor，天启在与他们的斗争中首次登场。

       1996年的漫画The Rise of Apocalypse补充介绍了天启的起源。

他出生于公元前3000年的埃及第一王朝，父母不详，天生灰色皮肤，蓝色嘴唇。他是个弃婴，被沙漠中的一批游荡者收养，由首领Baal起名En Sabah Nur（第一个），在残酷的战斗中长大。

       Baal根据预言，相信这个孩子具有推翻强大的法老Rama-Tut的潜力。埃及将军Ozymandias消灭了他们的部落，Baal带Nur逃进山洞，自己死于塌方。Nur决心向法老报仇，而这个法老（征服者Kang）也想把他收伏，但他陷入了和神奇四侠的战斗。Nur救了Ozymandias的妹妹Nephri，对她有了感情，但她惧怕Nur的怪异外表而弃他而去，这一刺激催化了Nur的变异能力，并为自己改名天启（Apocalypse）。他把Ozymandias改造成了自己的仆人。Rama-Tut离开后，Nephri当上了女王，五十年后，长生不老的天启出现在她面前，嘲笑她人老珠黄。

天启在后来的时代中出现在人类面前，凭借其力量被当作神崇拜。他挑起各种战争，测试这些人类的力量。他发现了一些外星科技，进一步强化了自己。他与Marvel地球最古老的超能力种族之一Eternals交过手。12世纪，一个来到他藏身处的法国十字军骑士被他激发了异能，成为后来的重要反派Exodus（这人也活了几百年）。为了等待更多变种人的出现，天启休眠了一段时间，让手下的Ozymandias和Akkaba族看护他。

       1859年，他遇到了英国科学家Nathaniel Essex，从他处了解到了关于变种人的科学理论。天启把Essex改造成凶兆先生，让他制造全球瘟疫，并消灭英国王室，但被从未来穿越过来的镭射眼和凤凰阻止，而且凶兆先生也背叛了他。1897年，天启和吸血鬼德库拉交过手。

       天启原本打算休眠到21世纪，但镭射眼的儿子Cable从未来回到20世纪时无意惊醒了他。天启认为需要增强变种人的力量，取代人类，于是和X战警，X-Factor，复仇者发生冲突。他召集了“四使徒”，包括被改造的天使，向纽约发动进攻。天启俘虏了X-Factor（镭射眼等初代X战警组成），研究他们的能力，并拉拢他们，但没有成功，而天使重新回到同伴身边，使他的计划破灭。

         天启在“进化战争”中，遇到了试图将全地球人类强制进化的至高进化（High Evolutionary），两人由于理念不合而斗了一场，北欧的洛基组织反派高手发动Acts of Vengeance（复仇行动）时也来邀请天启，但天启没买他的帐。

       在X-Factor的关于Cable出身的故事中，揭示了Cable是在凶兆先生的策划下，作为针对天启的武器而被创造出来的（这里有一大段故事：凶兆先生在镭射眼小时候就开始研究他，认为他与凤凰的基因结合可以产生强大的变种人，而凤凰在之前的故事里暴走并消失后，凶兆先生造了一个她的克隆人，诱使镭射眼与她结合，生下一个孩子Nathan，就是Cable；天启时代的凶兆先生也做过类似的事，所以Nate Grey和Cable是平行世界的对应个体）

       天启发现这一情况后，认为必须消灭当时还是小孩的Nathan，在一场牵涉了异人族的战斗中，天启被击败，但小Nathan感染了一种病毒，被迫前往未来世界治疗。

       在39世纪的未来，天启统治了世界，而在那里长大的Nathan最终成为Cable，打败了天启，然后回到20世纪阻止过去的天启（结果把休眠的天启惊醒了……这种时间穿越的故事很伤脑细胞的）。

在39世纪期间，天启抓到了一个Cable的克隆人，把他改造成反派Stryfe，此人也穿越到20世纪向虐待过自己的天启报仇，经过一番混战，天启的手下“黑暗骑手”们投靠了Stryfe，他本人由于逐渐衰老，试图恢复青春却又失败，导致自己几乎死掉。“天启时代”似乎发生在这个时期。

       天启好不容易恢复活力，正好赶上X教授变成Onslaught。天启和死对头Cable一起进入精神界，从Onslaught体内释放被抓的富兰克林，但由于隐形女不信任他，导致计划没有完全成功，Onslaught脱身而去。在这次事件中，绿巨人浩克和班纳分离，天启一度把浩克变成自己的使徒“战争”。地狱火俱乐部释放出了天启利用神族Celestial（古老的宇宙大神，变种人X基因的创造者，也创造了古代的超能力种族Eternals和Deviants族）技术改造的人形兵器Harbinger，天启帮助Cable和复仇者打败了他。在“万磁王战争”事件中，天启暗中与万磁王作对；他试图挑拨Deviants族与人类开战。

        Apocalypse: The Twelve（天启十二使徒）事件中，天启散播有十二个最强变种人可以杀死自己的谣言，诱使他们集合起来，真正目的是利用他们的能量使自己强化。

十二“最强”变种人：

磁力系2个：

万磁王

Polaris(北极星)万磁王的女儿


元素系3个：

暴风女

Sunfire(阳炎),日本最强大的变种人之一,产生原子能火焰

冰人


一个强大的家庭：

镭射眼

凤凰

Cable ,镭射眼和凤凰克隆人Madelyne Pryor的儿子，继承了以上二人的力量，在未来世界成长


穿越时空的2个：

Bishop,吸收和发射能量,曾经是未来世界的变种人追捕者

Mikhail Rasputin ,巨匠的兄弟,控制能量力场,制造空间通道


精神系1个：

X教授


还有一个作为他们的核心：

        The Living Monolith(生命碑),埃及人,吸收宇宙射线,全身强化,发射多种形式的能量攻击。

        最后天启的计划没有成功，居然和镭射眼融合了。凤凰奋力把他们分开了。


        House of M后，天启没有失去能力，利用曾经感染过Cable的病毒，他重新编写了自己的基因码，制造了新身体。他用新的使徒让人们产生饥饿和虚弱，在联合国发布最后通牒，要求人类自我灭亡90%，和变种人进行生存竞赛。但最终他还是败在X战警和复仇者手下，而且老部下Ozymandias也叛变了。故事揭示Celestial神族把自己的技术借给天启，代价是让他承受巨大痛苦。当天启想寻死时，发现自己居然求死不能。

       2009年的事件Messiah War（弥赛亚战争），虚弱的天启在未来世界被Stryfe和Bishop打败，求天使杀了自己，但后者为了救出受到Stryfe威胁的同伴而帮助天启恢复，一起击败了Stryfe。天启企图抓走“弥赛亚”女孩Hope（House of M后第一个出生的变种人孩子），被大家阻止，但他表示自己还会回来的。


天启时代

        天启时代起源于X教授的儿子Legion（David Haller，外号大群，严重多重人格患者，Omega级变种人），他为了帮助父亲，穿越时空来到很多年前X教授和万磁王还是朋友的时刻，准备杀死万磁王，为父亲扫除障碍。不料X教授为了救自己的朋友而替他挡下了攻击，结果死去。

        天启抓住了这个机会，在正传的“英雄时代”开始前就将其消灭在萌芽状态，成功征服了北美地区，万磁王继承了教授的遗志，组建了X战警与天启英勇作战，但还是失败了。天启发动了全球性的种族灭绝“甄选”，屠杀非变种人，包括许多超级英雄也牺牲了。当时有几部短篇漫画，记述这个世界的几支队伍。他们都来自正传，但外表和待人接物的方式有了很大改变。

X-Calibre：夜行者，魔形女的小队，负责寻找可以看见未来的变种人Destiny。

Gambit and the X-Ternals：牌皇的小队，负责在太空寻找沟通一切现实的M'Kraan水晶。

Generation Next：来自正传的学生小队Generation X，由巨匠和幻影猫带领，救援巨匠的妹妹。

Amazing X-Men：快影，暴风女，冰人等，帮助人类逃往欧洲。

Astonishing X-Men：领队是罗刹女（在这里她以万磁王的妻子出现），负责阻止“甄选”，遇到了天启的左右手Holocaust，剑齿虎和他进行了惨烈搏斗。

Weapon X：就是金刚狼，他和爱人简·格雷奉人类的抵抗组织“人类高委会”的命令来美国，未即将发动的核攻击做准备，但简反对这一计划而离开了

Factor X：包括镭射眼在内的一些老角色的精英变种人部队（EMF），是天启的部下，在他的大本营囚禁和虐待人类俘虏，残忍的科学家野兽还用俘虏做实验。镭射眼实际已经背叛天启，帮助人类逃亡，却遭到嫉妒自己的弟弟Havok揭发。镭射眼得到了简·格雷的帮助。

X-Man：天启的手下Mr. Sinister秘密地用镭射眼和简·格雷的基因制造的一个试管婴儿，Nate Grey，具有最强大的精神力量。Mr. Sinister企图利用他推翻天启，自己取而代之。但Nate很小时就由于一次攻击而离开实验室，遇到了反抗组织的Forge（锻造者）等人，在他们的教育下长大。当Mr. Sinister杀害锻造者时，Nate愤怒地将他击毙，随后前往天启的老巢挑战

X-Universe：人类高委会的战士对抗天启使徒之一的Mikhail Rasputin（巨匠的哥哥），他们中包括托尼·斯塔克（原钢铁侠），唐·布雷克（原雷神），格温·斯泰西（蜘蛛侠的前女友），苏·斯托姆（原隐形女），本·格利姆（原石人），维克多·冯·杜姆（原末日博士）

       在最后决战中，万磁王的部队进入天启总部。遭到天启猜疑的天使牺牲自己破坏了天启的力场产生装置。万磁王和Nate Grey大战天启和Holocaust。留存关于正史记忆的Bishop通过M'Kraan水晶回到过去，阻止Legion弑父。简·格雷阻挡着人类高委会的核弹，却被Havok杀死，Weapon X杀死了Havok；一名叛徒企图劫持万磁王的儿子查尔斯，被罗刹女杀死。

       最后万磁王将天启撕成两半，而Nate Grey用M'Kraan水晶碎片刺倒了Holocaust，自己随后被传输到地球616的正史世界。

在当时的结尾处，天启时代是消失了，不过后来被设定成正式的平行世界：Earth-295


天启的使徒

天启的部下有许多，比较重要的是他的使徒（Horsemen of Apocalypse）

初代四使徒：

Plague（瘟疫）可以传播病菌

War（战争）能制造爆炸

Famine（饥荒）能将有机组织变成尘土

Death（死亡）由原X战警的天使改造成，力量增强许多，外貌也有很大变化

这些后来换过人。


其他使徒

Mr. Sinister 是个在19世纪被天启改造的人类，具有强大的精神力

Holocaust 自称是天启的儿子，全身是一团火焰包裹的骨架，穿着特制衣甲，能吸收和发射能量

Mikhail Rasputin 能操纵能量和力，扭曲空间

Bastion 是正史的反变种人份子，没有正式出现，取代他的是Abyss（深渊）

Abyss 　身体虚无化，并且是一个连接异空间的通道，可以吸收他人能量并将他们困入异空间。


未来天启四骑士

      《复仇者V4》故事中，由于征服者康引发的未来事件让复仇者联盟不得不开始研究时间穿越技术，但是在一次时间错乱之后，未来的天启和新的天启四骑士出现在众人面前。

       未来的天启四骑士都是拥有着半人半马的身体，是变异后的原超级英雄，在战斗中美国队长对着其中之一喊过“她是旺达！”而在战斗过后蜘蛛女也对蜘蛛侠其中之一就是他未来的化身，因此可见，未来的天启四骑士是被污化的四位原超级英雄。

灰骑士 头长羽冠，上身有黑色斑纹，下身灰马口吐闪电，从手中伸出的爪状武器以及头冠的形状不难看出，这是被污化的金刚狼。

红骑士 一头黑发，身披红色铠甲，带有数个能源镭射眼，从铠甲的形状以及构造上可以得出结论，红骑士是被污化的钢铁侠。

白骑士 八条胳膊，身披绒毛，身下的马匹似乎都是由蛛丝结成，从蜘蛛女和蜘蛛侠的对话中已经可以确定，这是未来被污化的蜘蛛侠。

黑骑士 头带红女巫标准的面罩，面目狰狞，是被污化的绯红女巫旺达·马克西莫夫。
      </影评>
<有用数>492</有用数>
<没用数>257</没用数>
</review>
<review>
<作者>陆中怀</作者>
<标题>关于《天启》之后的福克斯电影计划</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-04 01:18:28</时间>
<影评>
        ————

剧透


五星力赞，虽不是前传三部曲里最好的结局，却是一部诚意满满作品。


魔形女几乎没什么打戏。


野兽化妆太粗糙，差评。


万磁王最赞并且不二的战服。


夜行者立大功。


快银的子弹时间仍然充满看点。


浩劫就这么死了，《第一战》配角团全军覆没。


老万反水有点牵强。


没交代天使的结局，好不容易换上铁翅膀，跟夜行者划两下水就完了？什么动作戏。


教授秃的理由比莱秃合理点。


哨兵！！！


辛格对片头有深深地执念，这一次是立体感最强并富有内涵的。


后半段场面挺壮观，但鲜有死人镜头，一群人在绿幕下跑来跑去，这跟奥特曼的表现手法有什么区别。


尽管看起来是大场面，但分配到个人内容实在水啊，战力最强的老万摆了半小时行为艺术，三骑士各自只能拖住一个人，还像玩回合制，辛格真该跟马修沃恩学学，古巴一战是我认为变种人战斗中最精彩的表现，海妖和女天使空中追逐时，镜头随之旋转俯冲，令观众接连高潮，然而《天启》中只有几段没有技术含量的近身格斗，和毫无看点的闪电冲击波对射。


天启虽中二，存在感算高的，至少比奥创强多了，只是在某些时刻仿佛与罗南撞衫。


合着李千欢还是打酱油。


主题彻底脱离了现实，前两部和老三部曲苦心营造的变种人和人类的矛盾成了变种人之间的内讧，内战？

——————





《新神奇四侠》和《死侍》已观影完毕，不出所料，前者是为了不归还版权而仓促上马破罐破摔的电影，扑街扑的老版都成经典了，而明显《死侍》从宣传到制作都是用心的，也是fox日后的吸金利器，然而从《牌皇》延期来看，x战警电影宇宙仍然没有头绪，《天启》演完小教授这一代演员也可能告一段落，如果《新变种人》仅靠这一部刚出来的小演员支撑的话，结果还是很危险，毕竟教授万磁王的相爱相杀是永远不变的主线，另外，期待狼3

———————



    有些粉丝说，《天启》之后，x战警系列是不是要正式告一段落了，依我来看，恰恰相反，福克斯所精心策划的电影宇宙才刚刚开始。

众所周知，如今DC漫画的电影改编权在华纳一家手中，而漫威的则显支离破碎，收购漫威电影的迪士尼有复联大部分超级英雄，福克斯公司有x战警和神奇四侠，索尼有小蜘蛛。

超级英雄的改编是从上世纪特效刚刚成熟的七十年代开始的，华纳将最具知名度的超人和蝙蝠侠搬上大荧幕，并取得了不小的商业成功，不过两系列电影是完全独立，没有漫画中的交集，并且在上世纪九十年代纷纷烂尾。

与此同时，漫威也拍了一些不入流的小制作，真正引起关注的是本世纪初漫威授权，由索尼拍摄的蜘蛛侠系列和福克斯拍摄的x战警系列票房大卖。

特效的成熟使超级英雄电影制作门槛越来越低，并很容易收到欢迎。当然也有不少栽倒的，如神奇四侠，超胆侠，恶灵骑士等。不过与此同时，极具个人风格的诺兰复兴了蝙蝠侠，取得了商业和口碑上的成功。使华纳在《哈利波特》系列完结后又大赚了一笔。

  不过一切都始于2008年的某一天，让我们看看那时的漫改市场，华纳的《黑暗骑士》猛赚十亿票房惊为天人。索尼的蜘蛛侠系列已经完结很久不再涉及，福克斯x战警三部曲也已结束，神奇四侠的改编表现平平，就在漫改电影难以继续维持时，漫威电影宇宙高调杀出，宣布了当时没人能想到的电影改编计划。即每年推出一两个超级英雄，并且让他们互相客串，最后在一部电影中全部登场，即《复仇者联盟》

当时对于独立出来的漫威电影公司来说，这几乎是事关生死的一步，甚至有很多人表现出不支持，认为大部分电影都逃不出“续集、系列越来越差”的诅咒，更何况一下子公布几十部电影计划。

结果大家自然都知道了，漫威电影宇宙大获成功，尤其受到了宅男的推崇，称在此其中寻找彩蛋乐此不疲。

如果漫威电影第一个阶段还没有引起其他公司注意的话，那么《复联1》《银河护卫队》《美队2》的接连成功开始让这些漫改公司认真思考其运作方式，并进行试水模仿。

首当其冲的自然是漫威的老对手DC，财大气粗的华纳也决定进行一年两到三部的电影改编，并且也定时组队出现。2013年，《超人钢铁之躯》出世，当时在剧中已经通过对话涉及了布鲁斯韦恩的财团，可以看出这步交叉构思当时已经开始，于是，我们看到明年《正义黎明》蝙蝠侠大战超人，两大元老集结想必高潮迭起，同时DC完整的电影计划已经公布，并且有条不紊地进行着。

而苦逼的索尼手里只有蜘蛛侠这一张牌，独木难成林，又不想将版权还给漫威，在2012年重启了超凡蜘蛛侠，并且我们可以想象，当年《复联》豪取15亿票房是深深刺激了索尼，并且肯定了这种打群架的方式是深受观众欢迎的，尽管难为无米之炊，但是索尼还是硬着头皮计划了索尼的电影宇宙，即通过蜘蛛侠，引出险恶六人组，通过集结性格各异的反派引出最终的善恶大战。可惜《超凡2》并不高涨的口碑使得这个计划被搁置甚至可能废弃，最后不得已和漫威共享了蜘蛛侠这个角色。

那么重点来了，福克斯的《x战警》又是怎么处理的呢，2011年，《第一战》上映，看得出当时的福克斯还是传统计划，即开启前传，再次拍摄三部曲，同时通过粉丝效应极强的《金刚狼》赚些花边钱，《金刚狼》和正传前传在内容上有各种打脸，可以看出当时福布斯对完整电影宇宙的建立并没有兴趣。导演布莱恩辛格曾说，计划中，《逆转未来》是作为前传3出现的，而紧接着第一战的大概内容仍然是教授和万磁王的分歧和纠葛，且《第一战》大部分演员回归，最后结果大概就是现在《逆转未来》的部分：越战爆发，教授学生被拉出去征兵，万磁王入狱。进而引出第三部：新老演员一并出现，并引出新的彩蛋，算是一个完美的谢幕，继而过个几年再启动《x战警》。

可惜这个计划被出片量爆表的漫威所打破，也许当时的高层决定废掉铺垫性的前传2，直接将具有强大票房号召力的《逆转未来》推上大银幕，在取得足够的关注之后重新建立一个完整的电影宇宙。

之所以这样想，是因为我们看到福布斯同样决定保持一年两部左右的出片率，将《x战警》再次复活。

导演说《天启》将出现迄今最为宏大的战争场面，可以推测出这是前传三部曲的正式结束，却也是《x战警》系列的正式开始，接下来，《死侍》《牌皇》等个人电影将粉墨登场，这是福克斯的一次试水，一旦这些小成本电影取得成功，那他们就可以成功地相互衔接，并在某一年推出之前人物所组成的全新x战警大电影，请大家拭目以待。

至于《金刚狼3》，经历第二部的失败，很难推测这一部会和主系列有怎样的交集。而《新神奇四侠》，现在正片没有放出，如果这部电影和接下来的个人电影有所交集的话，那么福克斯电影宇宙将持续扩大，可以有力的阻挡漫威影业的攻击。
      </影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>