<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>撒旦探戈 Sátántangó</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2327374507.jpg</封面>
<导演>贝拉·塔尔</导演>
<演员>米哈伊·维格 / 普吉·霍瓦特 / 拉斯洛·费卢戈希</演员>
<简介>“片长七小时却每一分钟皆雷霆万钧，引人入胜。但愿在我有生之年，年年都重看一遍。”——苏珊‧桑塔格 开场八分钟的推轨镜头，已道出此片的史诗气魄。牛群从牛棚涌出，摄影机隔着一列破旧的农居追踪，有趣的是牠们一路盲目前冲，一路还试图交配。塔可夫斯基式的画面，却是教人屏息的典型塔尔风格，妙笔一挥预告一个集体农场如何走向灭亡。故事始于传闻已死的骗子重临村子，他要骗走农场收入 ，却给村民认定是大救星。接着上演一个悲剧，然后是一个讽刺故事。全片十二章的结构正如 Krashnahorkai 的原著，启发自六步踏前、六步退后的探戈舞，不同视角有时重复同一剧情。农场最终的命运暗喻九十年代初共产主义的破产，同时也是人类共同命运的观照。 全片最精彩两段，一是担当叙事者的医生偷偷记录村民活动，他蹒跚买醉的跟镜，成为最感人的观影存在体验。另一段女孩虐猫，亦写下影史上有数的伤感时刻。没有故弄玄虚，一种交代故事的坦率，让演员在真实时间存在，让观众随他们的情态同步呼吸，个中有导演对电影最大的深情与敬意。七个半小时的每个镜头，个个都是不朽──没有想当然的静止，而是自有一种有机的内在节奏。像小津和德莱叶，塔尔深谙长镜头的真谛。这是必须去经历的，一生难逢的观影经验。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>优游卒岁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-26 23:44:18</时间>
<影评>
        这是一部没有一点耐心，就很难看下去的电影。影片全长七个多小时，纯粹的黑白影像，缓慢的节奏，沉闷的气氛，一个个的长镜头，一种与我们渐行渐远的生活，一个远离我们的国家。这部由匈牙利导演贝拉·塔尔所拍摄的著名影片《撒旦的探戈》，我也是分成三次才看完。


不过，此片虽长达四百五十分钟，且以长镜头著称，与我以前所看的闷片不同。从头至尾，故事都挺吸引人，悬念始终抓住你。每一个长镜头，都饱含着意义，也极富张力，给观众透露了许多的信息。即使是空镜头，由于夹在两个场景之间，并且加了非常切合场景的音乐，一下就将观众的情绪调动了起来，并且对后面的情节有了期待。


沉闷的农庄充满了绝望的情绪


影片共分为十二部分，每一部分有一个题目：有消息说，他们要来了；起死回生；有头绪；蜘蛛工作；未装订；蜘蛛工作2(恶魔的乳头,撒旦的探戈)；伊里米亚斯演讲；前景；天堂？恶梦？未来的期望；工作与麻烦；圈子封闭。其实这些题目也就是每一部分的主题，其中也可给观众提供很多的线索，帮助我们更好地理解剧情。影片将镜头对准了一个农庄，一个匈牙利的集体农庄，一个行将衰败的破破烂烂的农庄；将镜头瞄准了农庄里的村民，这些村民似乎已经失去了生活的激情，人人似乎都陷入于阴谋之中一样，颓废潦倒，委琐淫秩。整个村庄的气氛极其的沉闷，也缺少活力。空气中有着阴谋的味道，还有着绝望的情绪。只有秋雨在不停地下着，似乎在等待着变天。这已是集体农庄的末年，这是一个各种矛盾已经交缠在一起的年代，这是旧体制在等待覆灭，而新体制正在酝酿的年代。


影片的一开始，就是一个长达十分钟的长镜头，镜头先是固定于村口，拍摄着村口前的一群奶牛。这些奶牛先是安静地待着，吃着草，然后就是互相地追逐，交配。后面就是破旧的农房。这个长镜头的后面，则是另外一个长镜头，发生在村里，这是两个村民在偷情，还不时向着窗外张望。导演将这两个镜头，做了很有意味的对比，奶牛与村民，都是这个农庄的居民，也做着同样的事情，也同样的焦躁不安。


农庄里的人并不多，但似乎相互之间都有着或明或暗的联系。在这个农庄里出入的人，可以划分成三拨儿：一是陷入其中的村民，他们生活于这个农庄，却又有着不满，相互之间算计着，期待着美好的生活；二是闯入者，即是两个刚从狱中放出的骗子，再加上在农庄里为他们通风报信的桑易，他们的到来，搅乱了看似平静的农庄，让故事出现了高潮；三是旁观者，就是医生与小女孩伊斯泰克，也是农庄里的人，他们观察到一切，也目睹了一切，但他们却并未介入到农庄的生活中。


他们只喜欢活在自己的阴影里


先说第一拨，影片的主体：克伦纳夫妇、校长、斯米德夫妇、弗塔基、哈里西斯夫妇。他们实际上代表着匈牙利集体农庄的村民们，这么多年的集体农庄，已经耗掉了他们对于生活的热情，也让他们的生活沉闷无比，并对未来难以抱持任何希望。对于他们来说，就如自己所说，“我们就如雨中的小树枝，无法保护自己”。当然，还是骗子伊里米亚斯对他们的认识更深刻：“他们？他们是奴仆，一辈子都是奴仆。除了吃土豆，他们什么都不知道。多疑地猜测着对方，在沉默中打嗝，因为他们认为自己被骗。奴仆没有了主人，但不能没有自豪，自尊，勇气，他们骨子里根本就没有。他们只喜欢活在自己的阴影中，他们就像羊群一样跟着影子。没有了光环与幻想，他们活不了。不过不要把他们逼疯了，否则他们会有强大的破坏性。他们只需要一个温暖的房间，热气腾腾的红辣椒。如果他们能和隔壁的女主人一起睡觉，他们就会谢天谢地了。”这是骗子伊里米亚斯对于村民的总体评价，其实这不也是那个时代所有小民的写照？


这群村民，是电影的主体，也是电影所着力表现的地方，对于他们的观察与评价，自然不止伊里米亚斯，还有医生，以及官方。警方在修改两个骗子的供词时，对于每位居民都有较为形象的说明。斯米德太太是“一个毫不犹豫出卖肉体的人”；克伦纳太太则总是“不慎重地散布谣言”；斯米德“对于权威的顺从态度，让他变得特别合作”；“就像一个干瘪的黄瓜， 大脑功能低于斯米德”的校长，“他用自我陶醉与幻想弥补他的怯懦”；“双眼痴呆的愚蠢家伙”的克伦纳，“就是一头肥大的畜生”；“唯一危险的人”是残疾的弗塔基，他比其他人都聪明，“危险，但是能够利用”。从电影的表现来看，不得不说，这些评价相当的准确。


让农庄风声鹤唳的人


第二拨就是两个骗子伊里米亚斯和佩奇纳，最多再加上村里的男孩桑易。两个骗子应该是与这些村民以前有着千丝万缕的联系，他们人未到，但已搞得农庄里风声鹤唳，似乎一切人都在等待着他们的到来。伊里米亚斯与佩奇纳甫一出场就先声夺人，从去警察局与警官的对话，到他们并肩前行赶往农庄，再到他们在酒吧里的惊人言论，很是出彩，将观众的目光一下就吸引住了。而桑易则是在两个骗子入狱之前与他们达到了交换，他负责在农庄里散布谣言，声称伊里米亚斯和佩奇纳已经死去，让这些村民放松警惕。他为伊里米亚斯和佩奇纳服务的理由很简单，因为他们许诺让他拥有有着樱桃般奶头的大胸脯的斯米德太太和克伦纳太太。而在他们进入农庄之时，他又前往迎接，为他们介绍现在农庄里的情况，其实也是给向观众交代背景。他对村民的认识很有意思，从某种意义上来说，他与妹妹伊斯泰克一样，也是个观察者。他对于两个骗子来说，只是一个小喽罗，但在妹妹伊斯泰克面前，则又是一个老辣的骗子。他骗走了妹妹的零花钱，间接上导致了妹妹的死亡。


两个骗子中佩奇纳的戏较少，留给人们的印象不深。他的名字让警官以为他是吉普赛人，他却说是罗马尼亚人的名字。而伊里米亚斯则刻画得很成功，冷静而有头脑，目光中却时时透出杀气。很善于言说，说话很有鼓动性，能够画出一个又大又圆的饼，并让大家相信这个大饼就在前面，只有他能够帮助他们获得这个大饼，心甘情愿地将自己的积蓄交给他。他曾是个诗人，因此他的语言亦如诗一般。他在电影中还不时地作诗，并要求佩奇纳为他记录下来。在伊斯泰克死后，他发布了长篇的演说，演说词语华丽，很有激情，极富煽动性。他不光有着极强的语言能力，还有着缜密的思路，能提前安排好未来的计划。他也很有洞察力，他对这些村民的心理状况了若指掌。他对于已经腐朽的匈牙利集体农庄体制，也有着深刻的认识，并且知道这种制度难以长久。因此，他也明白采取什么样的手段，使用什么样的言辞，最能吸引这些已经体制化但又有着不满的农民，让他们乖乖地跟着他走。


未装订成册的插曲


第三拨观察者医生与伊斯泰克，他们是游离于村民之外的。医生是个挺有意思的人物，他与农庄里的人很少交往，除了与克伦纳太太有些交往外，只是坐在自己的家里，总是喝着酒。不过，他对农庄里的一举一动却了解甚深。他每天的事情就是坐在窗口前，看着外面的情形，并做详细的记录。别人以为自己做得很秘密的事，却都被他看在眼里，并记录在案。桑易有几句向伊里米亚斯汇报的话，对他的描述很生动：“医生总是一个人闷在家里，坐在他的扶手椅子上，日夜开着灯。有时候他会睡在椅子上。他家里特别臭，抽的是很好的烟。整日喝酒，克伦纳太太，就是从他那找来的酒。”他只有没酒喝的时候，才走出他的屋子，拿着酒壶去酒吧沽酒。在那个大雨之夜，也是那个狂欢之夜，他出去了，也目睹了，并与即将死去的伊斯泰克有了最后的交集。影片的结尾，他又重新回到自己的屋子里，喝着酒，继续写着自己的观察日记。最后，他将窗子用木板紧紧地封死，完成了自己的人生循环。


而伊斯泰克则是电影中最让人震惊的一幕。她是农庄里最小的孩子，是桑易的妹妹。用桑易的话来说，“我妹妹是傻子，她对每个人都监视。妈妈打她，但是大家都说她辈子都是傻子。”不过，村民与她哥哥的看法并不准确。这是一个很孤独的孩子，她并不傻，相反很有想法，农庄里一切事她都了然于心。只是在农庄的环境中，伊斯泰克被所有的人漠视，母亲总是打她，并被哥哥欺骗，她的性格已经被扭曲。在农庄里，她是最弱小的，所有的人都欺负她，而她只好靠虐待自己的猫来出气。最后，她对这个世界已经失望，她给猫强行喂食老鼠药，然后挟着已经僵硬的猫，走了长长的路，最后在废弃了的教堂草地上静静躺下，决然地自己吞食老鼠药后，也追寻着猫而去。她的死确实让人震惊，她的那种平静更是让人害怕。在这样的环境中，其实生命对于他们来说，并不值得珍惜。对于这种沉闷而毫无希望的生活，生命又有什么价值？“天使看到了，天使知道了，她的内心平静了，树，路，雨，夜晚，一切都安静了。她认为，所有发生过的事都是好事，所以一切最终都变得简单。她知道她的天使已经为她出发。”


不过，伊斯泰克的故事，并不是电影故事的主干，她本人亦只是这个悲惨农庄漫长历史中的一个插曲。她的死不会影响其他人的生活，正如她活着也没不会影响其他人一样。所以，描写伊斯泰克的这一部分，标题只有三个字：“未装订”，无论如何，她不属于这个故事，只是

未装订成册的插曲。


蛛网下的生活与卑微的希望


与悲剧的伊斯泰克比较起来，其他村民的命运也好不到哪里去，正如伊里米亚斯对他们所说：“你们在腐败中懒散，已经远离了生活中有意义的事。你们计划不出任何结果，你们的梦想，依然盲目，依然碎裂。你们期待的奇迹从未出现。”他们数十年来就生活在这个死气沉沉让人绝望的集体农庄里，已无任何生之乐趣。在那样一种体制下，他们的生活就如电影中所表现的，虽然河底下有着汹涌的暗流，但也翻不起任何的浪花。虽然他们偶尔也会互相之间调调情，喝喝酒，甚至彻夜狂欢，但当酒已酣，人已乏，那么生活的蜘蛛还是会出来工作，在他们的身上，将他们的生命结下密密的蛛网。几十年的体制内的生活，也让他们失去了自信心与判断力，也失去了勇气与激情，只会唯唯诺诺地生活，也不曾想过通过一定的途径去改变自己的人生。他们深知像这样的农庄一定会完蛋，但谁也不敢贸然地抛弃它，甚而反抗它，只是在这种腐朽的体制下叹着气。在一个沉闷的体制下生活得太久，你的一切都会被它所同化，最后你也会成为这种腐朽体制的殉葬品。


这是一群可怜的人。他们最勇敢的行动，也只是合伙将农庄里的奶牛给卖掉了，然后其中一些人分了些钱，准备悄悄地从农庄里逃走。不过，又能去到什么地方呢？全国的集体农庄都是一样。他们的愿望也很卑微，只是想到南边一点的农庄去，去到暖和一点的地方，能够找一份能养活自己的工作，当个门卫成为其中最有能耐的弗基塔念念不忘的梦想。能够在晚上，倒上一盆热水泡泡脚，也成为他们的希望。而此时伊里米亚斯和佩奇纳的出现，特别是伊里米亚斯的巧舌如簧，很轻易地燃起了他们的希望。其实伊里米亚斯许诺给他们的，只是一个不同于现在的新的模范农场，离城市很近，能够找到工作，能够养活自己。为此，他们向伊里米亚斯和佩奇纳献出了他们所有的钱，并且砸掉带不走的家俱，带着行李，义无反顾地冒着大雨，跟着他们两人走了。然而，等待他们的仍然是与他们农庄一样破烂的地方，而伊里米亚斯给他们介绍的工作，亦不过是当屠夫，去干洗店，去打扫教堂，或者去做饭。


封闭的圈子和魔鬼的探戈


恐怕这一切，都只是一个套，是警官与伊里米亚斯合作的产物，连伊里米亚斯本人也只是一个棋子。其实，在这样的体制中，又有谁能跳出政府的手心呢？官家才是决定一切的力量。他们创造了这个体制，并采取着种种手段来维护着这个体制，所有人的生活都是由他们事先安排好的，他们不喜欢超出他们计划的事情出现。那种腐朽那种沉闷那种绝望，正是他们所营造出来的气氛，在这样的气氛中，人才会变得懦弱、失去自尊，并且毫无勇气，也才能成为奴仆，接受他们永久的统治。这是一个封闭的圈子，一切都会回到原点。就像电影中所描写的那样，医生在医院里度过十三天之后，依然观察到了这些人的生活没有任何的变化，他们回到了村子里，“一切都正常，他们没有任何一个人敢离开，他们一定是躺在自己的床上打呼噜了，要不就是盯着天花板看。他们没有线索，就是这么空闲、被动，使他们处于他们最害怕的宽恕当中”。最后教堂的钟声响起来了，弗塔基像影片开头一样，依旧被响声吵醒。雨还在下着，下在干旱的土地上。不过，那钟声其实是丧钟，那是集体农庄的丧钟，那是那种罪恶而腐朽的体制的丧钟。


整部的影片，也是一个封闭的圈子，从哪里始，就在哪里终，一切都是在循环中。从结构来看，影片有着精密的结构，首尾相连，就像片名一样，有着撒旦的探戈一样的舞步。全片分十二个部分，前前后后，情节在一个部分向前进展着，而必定在后面的部分有着回溯，通过其他人的视角，又将这段情节重新演绎，让我们了解到更多的情况，知道藏在幕后的东西。整个影片的封闭结构，也像探戈舞步一样，一圈又一圈，似乎一切都在运动，其实永远都在原地绕，没有任何的变化，就像影片中所展示的体制一样。不断地重复，也是电影像探戈的地方。情节在重复着，话语也在重复，连跳舞的音乐也是单调地重复。舞步不也是如此吗？在电影中，克拉蒙絮叨不休地说着他见到伊里米亚斯与佩奇纳的经历，他编造了很多的情节，不断的重复让人心烦意乱；风声雨声也在重复，无休无尽，似乎永远没个完；而剧中的人物也是不停地走着，一样的姿势，一样的表情，似乎这路很难有个尽头……其实，借着这种重复，导演很好将一种情绪传达给了观众。


电影中长镜头的运用非常的多，要么固定机位，展现着镜头前的一切；要么追踪着人物，将人物的一举一动尽皆收入镜头中。片中很多的镜头都长达十几分钟，却并不让你觉得难以忍受，反而觉得镜头非常具有表现力，镜头本身在说话，也让画面充满了张力。影片中伊里米亚斯和佩奇纳前后有着两次行走，他们走在同样的地方，所经过之处，狂风直起，落叶翻飞。两处都是由长镜头跟着他们的背影拍摄，配合着呼啸的风声，我们能够感受到那种山雨欲来风满楼的气氛。影片中的音乐也非常好，它以动听的音乐，单调的音乐，自然的风雨声，甚至沉静无声，都让你感觉到一种力量，感觉到与画面恰到好处的那种配合。影片中有处空镜头，长达数分钟，但配以卡农曲调的音乐，将影片的情绪调动得非常的出色，让我们同剧中人物一样，一方面充满着期待，另一方面却有着不安。总体上来说，电影中的音乐的基调，具有一种强烈的不安感，让观众在不安中等待着情节的发展，而不至于因为缓慢的节奏而失去兴趣。


同时，影片的语言也很讲究，对话、旁白及独白，都很有诗意，也颇有哲理，让观众在关注情节的同时，有了回味思考的空间。“秩序和自由是由激情连接，我们必须相信两者，我们也深受两者的折磨。虐待自由就是浪费它，当垃圾扔掉。人不喜欢自由，害怕自由。奇怪的事情是，自由并没有什么好害怕的。反而，秩序经常会吓人。”这是影片中警官给伊里米亚斯和佩奇纳所说的话，其实也在点出影片所想说明的道理。“十月底的一个早上，那是第一滴让人无法忍受的秋雨，降落在人间之前，降落在炎热的裂开的大地上，在农场的西部。那样发臭的沼泽，淹没了道路，无法通行。直到第一次霜冻，把整个镇与世隔绝。弗塔基被一阵钟声吵醒，最近的教堂在西南八千米之外的地方，在古老的霍克米斯地里，一间孤独的小教堂。但是那里并没有钟，在战争时期，这教堂已经倒塌。”诗一样的语言，影片就在这诗一样的语言中结束。那个废弃的教堂，也是伊斯泰克自杀的地方。


“片长七小时却每一分钟皆雷霆万钧，引人入胜。但愿在我有生之年，年年都重看一遍。”苏珊·桑塔格如此评论这部电影，可惜她已经无法再次观看了。虽然她的评价有些过高，但雷霆万钧几个字却形容得极好，影片本身的丰富性，也值得让你重复看，也许每次你会有新的发现。
      </影评>
<有用数>267</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>眼睛的故事</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-08 19:03:54</时间>
<影评>
        贝拉•塔尔：时间的工作－关于《撒旦探戈》 Béla Tarr : le travail du temps


雅克•朗西埃（Jacques Rancière）著，眼睛的故事（Hu Di）译


雅克·朗西埃，法国当代著名哲学家，著有《阿尔杜塞的教训》、《无知的大师》、《政治的边缘》、《感性的分享》、《影像的命运》和《被解放的观众》等。热衷于包括电影评论在内的艺术评论，经常在《电影手册》和《Trafic》等电影刊物撰文，出版电影评论文集《电影寓言》。



有些人要求我们表示义愤，有些人要求我们进行悔过。还有人甚至要我们分担对乌托邦的牺牲者们的无限哀伤。贝拉•塔尔显然比较节制，他只要求我们给一些时间。

但是一些时间可能就显得太多，如果它刚好扰乱了我们对时间的运用方式的话。《撒旦探戈》首先是以电影史上最长和承载事件最少的影片而闻名：一部七小时半长，里面除了一场骗局之外几乎没发生任何事情的电影。对运动的想象在其自身中消散，将我们带回起点。

然而这不是一部“形式主义”作品。我们也许可以说，与之相反，这是最后一部历史唯物主义电影杰作。这部在两次钟声之间展开的影片中，没有什么是完全物质的和完全是感觉的，它们被轮流替换：执拗的滴答钟声，一个醉鬼不断重复的一句话，酒杯被倒满被喝干的声音，手风琴，探戈的节奏，特别是匈牙利平原上好像永不停歇的雨声。在这里感觉的加强不像在塔可夫斯基或索科洛夫那里是自觉的：在精神世界中动摇我们。幽灵般的教堂里的钟是被一个傻子扣响的。悠长的固定镜头和缓慢的摄影机运动并没有把我们引入任何精神世界。它们把我们牢牢地羁留在物质现实中的为匈牙利电影观众所熟知的故事中：一个农村合作社的解体，一场关于更好生活的骗局，而它本身也是被一个甚至不信他们自身关系功效性的警察所操纵。

《撒旦探戈》是一部关于90年代匈牙利所继承的历史的完全唯物主义的影片。但是显然电影机器的唯物主义是拒绝另一个唯物主义的，即新社会的生产史（l’histoire productrice）的唯物主义。

那么有必要谈论一部关于共产主义幻觉的唯物主义影片吗？这部影片在中间段落也许包含着它自身的寓意：小艾斯泰克的故事中他的混混哥哥说服她把积蓄埋到地里，经常浇水，最后可以在那里看到一棵长着金枝的树长出来。但是现实与幻觉的关系、影片与共产主义的关系会这么简单吗？她认为我们通过浇水就可以让树长出叶子来，为了笑话孩子的天真，必须假设首先有必要浇水，然后假设有一个事物在同一个地方真实地生长，这是一棵疯狂的植物。然而摄影机甚至不让我们去想象。唯一远离泥浆的地方显然就是那个被植物入侵的教堂废墟，在那里艾斯泰克后来为了让天使们来找她而吞下了之间她用在猫身上的灭鼠药，从而显示她至少有能力对一个生命做一些事情。

如果这是一部关于幻觉的影片，它几乎只是以微弱的差异与其它影片相区别，这令人难以置信的差异：这里没有任何与幻觉相反的“现实”。大地非常精准地向我们展示的是一片除了空话没有任何其它东西生长的土地。

这是当小女孩的尸体在小酒馆厅堂里的桌板上横陈的时候，伊里米亚什，骗子或假冒先知，所作的精彩演讲的展示。磁性的声音使人神魂颠倒，并且说出了该事件发人深省之处：这个事件怎么会发生的？人们是如此生活的吗？我们是如何把平庸而毫无希望的卑微生活引向这样的戏剧性事件的？我们从列宁的一篇文章中无数次地听到这些空话，它被契诃夫的《第六室》以及整个俄国只是一个巨大的第六室的情感所攻击。但是导演将诱惑者的修辞完全暴露，他是不是在思考其它的东西？ 他的摄影机不是已经证明了这些空话吗？伊里米亚什说也许迷失的孩子昨天还来到过小酒吧门前，看到你们喝得酩酊大醉疯狂起舞呢。演说家过时的虚饰。他看到的并不比他们多。但是我们看到了那被雨水冲洗的贴在窗户上的脸庞。伊里米亚什能从不可辩驳的事实中，从我们看到而他们没有看到的事物中得出一个结论：必须走出泥沼地，到其它地方去开启新的生活，在那里将没有小孩会去自杀。然而准备放手开始新生活的人要从放手他的小积蓄开始。

只是一些空话。确切地说，词语是物质性的事物。为了赋予它们现实的沉重感，贝拉•塔尔拒绝了很多其他人会做的：搜索听众脸部对讲话所作反应的镜头。台词所产生的，摄影机所拍摄的，不是情感，而是动作。讲话的末尾，一只手绕过听众，将一叠钱放在桌板上靠近尸体的地方，我们虽然看不到这叠钱，但是可以感觉地到它就在近处，很快其他的手和其他的一叠叠的钱也跟了上来。

骗局或者幻觉出现时以不适宜的方式去指明发生了什么，摄影机生产了什么：一种物质性对抗另一种物质性。对抗永无止息的雨的规律性，对抗无法预期的身体活动。在叙事的中心，时间混乱，话语萌生，静止转化为运动。贝拉•塔尔遵循了Krasznahorkai小说的主题 – 伊里米亚什将农民们遣到废弃的大宅，然后将他们驱散到各处，叙事回到了出发点：村子中静止的时间，在那里醉酒的医生继续用双筒望远镜观察已经空了的邻舍，在一本不会有任何人会读的记事本上记下他对消失了的住户的评语。叙事跟随着手风琴开开合合的运动和前前后后的探戈舞步展开。但是这种叙事创造了一种完全不同的物质性。这说明了农民们对此地的夜间来访，他们的新生活从这里开始。展现农民们在进入这毁弃的昏暗的大宅时的挫败感会显得无趣，还是观察他们无声无息地用他们的打火机或灯打量那些斑驳的墙壁和空空的房间来得比较有意思。摄影机重新回到他们脸部所抓住的是比幻灭或愤怒更加震撼的东西：完全抛弃自己财产的人们在感知和调适这些地点和环境时的惊愕。焚毁家具是对词与物关系的破坏。想要试着进行理性化的话语应该停留在场外（hors champ）。唯一听到他们的是独自占据屏幕的猫头鹰，它固定的脸明显更关注远处的动物叫声，而不是消失在它脚下的话语。

在猫头鹰的凝视下，找不到任何历史教训和任何智慧典故。这只是道路的分叉。克拉内、施密特和哈里克斯这三对夫妻在伊里米亚什的“带领”下走上了自己的道路。伊里米亚什除了造成引导一些事物的幻觉和把本来就能自己走得很好的人性引向迷途之外什么也没有带领。摄影机把操控者（manipulateur）和他的受害者们一同留在画面里是为了像小说里那样让医生用木条钉住出口的方式来终结一切 。影片的最后一个章节告诉我们“无路可逃”。我们不能误解这几个词。可以肯定的是，没有可供出逃的外面（dehors），没有可以揭穿幻觉或让人遗忘现实的美梦的现实。但是确实是有一个属于假冒先知的高级诡计，在建构连接与分离逸散和回归的间隔过程中(dans la construction de l’intervalle qui lie et sépare la dispersion et le retour)，有一条内部的道路。这里有艺术的工作，它聚集和稀释时间，连接和中断路线，动员身体，从而给出一个完全物质性的“幻觉”。贝拉•塔尔的绝望正处在他无与伦比的欢快道路之上，间于受害者的对普遍腐败的冷笑和对精神奴仆的呼唤之间。没有可以花费七小时用来看贝拉•塔尔影片中下雨的人没有时间来领悟艺术的幸福。
      </影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸运儿与脱身术</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-01 11:52:50</时间>
<影评>
        改编自克拉斯纳霍凯小说，全片分为12部分：“有消息称他们要来了、我们会起死回生、有头绪、蜘蛛工作1、未装订、蜘蛛工作2、伊里米亚斯演讲、前景、天堂？噩梦？、未来的期望、工作与麻烦、圈子封闭。”电影前六段按照探戈舞步的前进步伐，围绕着一个场景通过不同视点进行叙述“破落的农场里人们买了牛分了钱准备离开”。人们在绝望和空虚的生活中徘徊了太久之后，准备打破现有的生活，带着钱走入新的未来。电影后六段则按照探戈舞步的后退步伐，围绕着一个事件进行叙述“两个骗子骗了农民的钱，人们又回到了原有的绝望生活”。愚昧的民众相信了骗子伊里米亚斯关于“新合作农场”的骗局，将钱交给了他，他们不得不又回到原来那种绝望和空虚的生活，从而电影形成一个封闭的圈子。电影“未装订”部分，则游离在整个故事之外，描写了农场里一个小女孩被哥哥骗了钱，虐杀了自己的猫之后自杀的故事，因此这个“未装订”可以看作整个故事的缩写版。影片镜头有浓重的塔科夫斯基的肃穆风格，漫长而缓慢的镜头运动充满了抑郁无望的生活态度。此外，塔尔的横向平移镜头有相似于费里尼的构图方式，远近景物仪式化的陈列增添了画面的层次感。塔尔还钟爱大景深镜头，随着人们纵向深入景深，镜头微微上升，具有一种俯瞰命运之感
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄雾微光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-17 11:39:06</时间>
<影评>


1
科学家在宇宙中发现了一种巨大且不可见的力量，使宇宙中成团的物质以极高的速度朝着同一个方向运动，这种现象被称为“暗流”。
贝拉·塔拉的《撒旦探戈》（1993年）就是一部探索人性之间如何暗流涌动的经典佳作。老实说，2007年看完这部影片，竟然断继续续花了十来天。时长七个半小时是一个方面，对其长镜头的久久凝视，则是另一个方面。令人惊异的是，往往一个场景一个长镜头，这种沉着与力度实属罕见。十几分钟以上的长镜头比比皆是，并留出足够的空间。的确，这不知不觉会给人思考的余地。


这几年，每年都会再看一次，一般也得花三晚，屁股要够硬才行。忍耐的电影，必定需要你耐住性子。得承认，贝拉·塔尔的电影长镜头，略显沉闷，但跟着一起琢磨，却很有趣，仿佛有种魔力慢慢拉你返回沙发上，安安静静看完。大都以为长镜头多，就会弱化故事性，甚至情节不够连贯。恰恰相反，无论是《撒旦探戈》，还是1988年的《天谴》等，情节皆极为诱惑。只是说贝拉·塔尔擅长让人物在黑白世界的演绎中更为真实和孤绝。与其说这部巨制是史诗，倒不如说它是一部悠悠的长篇“电影小说”，或许更贴切。一言以概之：《撒旦探戈》——乃时至今日，对人类精神密度的阐释最为宽泛又最为细腻的影片。

《撒旦探戈》改编自卡拉斯纳·霍凯的小说。早在拍摄前的很多年，贝拉·塔拉就一直在悄悄磨砺这部电影，当然，要接上地气顺利拍摄，并非易事，这不单涉及资金问题，还涉及到政治问题，当时的匈牙利仍在苏联阵营。而能在1993年完成这部巨制，亦可谓恰逢其时。此刻，让我回味的仍是伴随画面的音乐。贝拉·塔尔说过“我执导的电影，都是维格的音乐”。他说维格不但是音乐家，还是诗人和艺术家。维格拿到剧本后，仔细研读，再根据情节需要创作音乐。因而，我们才有幸看到和听到老迈的手风琴手一边晃荡着演奏，一边还被人推搡着转圈，这都是现场录制。
这部电影有两种风格迥异的音乐。一种伴随着酒吧里轻快又狂放的探戈舞步，这让他们忘记了绝望，沉溺于白兰地的麻醉之中；一种是如影随行的悠悠、悲凉又苦涩的背景音乐，其中能咀嚼出生命中的决绝意味。真是难以言明，又让人心颤。直至垂死挣扎的老医生给窗户钉上木板，屋子一片漆黑，但他的记录仍在吃力地讲述“最近的教堂，在西南八千米之外，在古老的霍克米斯，一座孤独的小教堂，那里没有钟，在战争期间，教堂已经坍塌……”。这正好对映了影片开篇他的画外音“十月的最后一个清晨，那是第一滴让人无法忍受的秋雨，降落人间干裂的大地上。在农场的西部发臭的沼泽，淹没了道路，无法通行，直到第一次霜冻，把整个小镇与世隔绝，弗塔基被一阵钟声吵醒……”。

撒旦是恶魔。
当然，并非影片里的人都是如此。坏人总是少数，但精于算计的人总会不少。陷入深深困境的集体农场，崩溃已然成为现实。人们惶恐不安的情绪正在漫延。而工资的争拗只是引线而已，人性的乖舛才是重点。互信与背叛注定难以携手成行。暗流涌动，也总是在性欲、利欲和酒欲间搏击。集体农场本身就是一个末落体制的象征。

为了平行叙事的需要，影片分为12个篇章：开篇、我们会起死回生、有头绪、蜘蛛工作之未装订、蜘蛛工作之恶魔的乳头、之撒旦探戈、伊里米亚斯演讲、前景、天堂？恶梦？、未来的期望、工作与麻烦、圈子封闭。

2
开篇：跛子男人弗塔基，在情人家里，一直忧心忡忡的凝视窗外。窗外秋雨绵绵。之后，情人的老公斯米泰回来，告诉他们今晚将一起离开，弗塔基要求分钱，这是他在农场一年的辛苦钱。弗塔基拿了钱放在胸口。克伦纳的妻子急促敲门地告诉他们“伊里米亚斯和佩奇纳回来了，那个钱我们不要了”。他们不相信，斯米泰说他们早死了。弗塔基说“你逃不出他俩的掌心，到最后，我们都会发疯。”看来，他们都非常惧怕这两个不速之客。

我们会起死回生：说曹操，曹操就到。伊里米亚斯和佩奇纳在警察局，向上尉交待去向，因为他俩还处在假释阶段。上尉有监控的职责，需要掌握他们的动向。上尉对他俩发了一顿颇有哲学意味的感慨。惹得他俩走在泥泞的旷野时，伊里米亚斯还说“雨中的小树枝，无法保护自己”。途中，迎接他俩的有小伙霍格斯，他如数家珍地介绍农场近况，尤其是斯米泰和弗塔基他们。看来，这是一对狠角色。注定他们的到来，会让这个偏僻的农场掀起一场狂风恶浪。

有头绪：垂垂又臃肿不堪的老医生，无事可做，就每天在窗边监视对面斯米泰一家进进出出的人，如同密探，事无巨细，统统实录。弗塔基跟斯米泰妻子的情事，不见得他一清二楚，至少他能记录下弗基塔来到的次数。久坐成病，一起身他就摔倒在地，好在能清醒过来，好在他还是医生，能给自己注射针剂，救上自己一命。白兰地就是他的命。他拿着酒壶出外。经过一僻静仓库，两个妓女希望他如以前那样关照她们，但他只向她们要了两支烟。而妓女们唉声叹气，说以后的生活怎么办。老头则继续上路。好不容易到了酒吧，却突然蹿出一个小女孩伊斯泰克，要来抢他的酒壶。争夺之中，小女孩儿跑了。他喊着让她别怕别跑丢了。他追逐中，在森林中摔倒，后被人救起。

蜘蛛工作未装订：小女孩伊斯泰克不但被母亲斥责，连她的钱都被男孩骗走了。她无处伸冤，揩着无声的眼泪，只得拿可怜的猫撒气，她捏死了猫，带上了老鼠药。她跑到酒吧，从窗户往里看，里面的大人在跳探戈，她一直在看，后来老医生来了，她去抢。结果她跑到废弃的教堂外，喝下伴有老鼠药的牛奶，怀抱着已死的猫一同而去。

蜘蛛工作之恶魔的乳头、撒旦探戈：酒吧里，起初只有打嗑睡的一个老头，后来戴着眼镜的哈里西斯来了，他要讨杯白兰地喝，老板不允说你拿钱来。后来钱来了，斯米泰给大家分钱。但一个老头的到来，让他们不安。他一直喋喋不休地说“伊里米亚斯和佩奇纳，我看到了，他们明早就会到这里”。他没完没了的讲，其它人没完没了的饮酒。酒酣发热之际，老头拉起手风琴，他们跳起探戈。絮絮叨叨的老头神经般地推搡着跳舞的人，还振振有词地“父亲是大海，母亲是天地，结束了……操，你们把大海天地怎么了”。最为颓废的当然是斯泰米妻子不停抖动的巨乳，这是生命苍白和癫狂的象征。而酒吧老板的恐惧和弗塔基的不安融合在一起，如同空酒瓶和空杯之间织成的蛛网，无所遁形又无处不在。
伊里米亚斯演讲：让所有人深以恐惧的伊里米亚斯终于来到了。他抑扬顿挫。面对着死了的小女孩伊斯泰克，给大家动情地发表了一番演讲“这一悲惨事件，导致无辜孩子的死亡，她被风吹走了……我希望重建你们的信心，我在建造一座小岛屿，一个模范农场，把所有绝望的人都团结起来，只要你们信任我……”12分钟的魔力演讲，自然让着了魔的人们热血沸腾。也让弗塔基第一个站出来给了他所有的钱，后来他们都给了。他们都将追随他去建设一个美好未来。

3
前景：伊里米亚斯跟他们约定，明早六点在阿拉姆斯大厦见。他们都高兴而去，惹得酒吧老板吆喝着让他们快点滚，人去场空，他将无生意可做。跛行的弗塔基拎着箱子背着被子从破屋里出来，远远看到他们一起在砸碎桌子，说是不让留给那些吉普赛人。接着，他们就结伴上路了。这注定是一段步履蹒跚的旅行。乌云翻滚，寒风四起，他们饮着酒暖身子。暴雨毫不留情倾泻而下。他们淋着雨前行。夜色如漆，他们终于到了阿拉姆斯大厦。一切空空如也。他们休息。克伦纳夫妻俩有点担心钱被骗。他们只能在梦中祈祷明早六点伊里米亚斯能够出现。而一只蹲在窗户上的猫头鹰，则一直静静地注视着他们的美梦。

天堂？恶梦？：胸囊鼓鼓地的伊里米亚斯，信心满满的跟他们说“信任给了我勇气和责任，让我们共同创造繁荣，朋友们，明早6点见。”大家散去。他带着佩奇纳和霍格斯离开，往镇里赶。乌云低垂，三人成行。霍格斯说生怕他们突然要回钱，都吓得尿了裤子。他们商量如何摆脱这些笨蛋。伊里米亚斯说明天坐第一班火车离开。路过教堂时，伊里米亚斯还特地下跪祈祷，这让同伙颇感怪异。他们来到镇上，广场突然跑出一群奔马。伊里米亚斯说这是从屠宰场跑出的马。他们来到餐厅，除了用餐外，还向老板斯泰格沃尔德借辆车，说是明天要用。伊里米亚斯让佩奇纳给上尉写信，这涉及到他们的计划能否顺利成功。又让霍格斯去叫来出资人，一个叫普莱尔的老头，伊里米亚斯说是让他弄炸药。一天的绞尽脑汁终于歇息，伊里米亚斯在美梦中安睡。
未来的期望：第二天清晨，弗塔基这一班人，吵成了一锅粥。克伦纳断定伊里米亚斯不会来了，但伊里米亚斯犹如鬼魂般竟然出现了，他给了克伦纳钱，说因为你，我得推迟农场计划。经过斯米泰愚蠢的提问，好像又给众人吃了一颗定心丸。于是克伦纳又拿出钱给了他，妻子还一劲地道歉，希望他继续带领他们往前行。伊里米亚斯当然会装模作样的收下。接着让他们上车。模糊的雨水，打在急驰在卡车上，仿佛他们命中注定逃不出撒旦的魔掌。

车到镇上。伊里米亚斯遂给他们分开两拨。一拨是哈里西斯、克伦纳和斯米泰三家。一拨是老校长和弗塔基。他分别给他们煞有介事地安排了工作。给斯米泰是一个屠夫的工作，哈里西斯是前往波兰教士处打扫教堂、做饭，而克伦纳则会安排到干洗室，前提都是让他们找某个联系人。伊里米亚斯再出来，给老校长说一小时就会来接你。还没转身，弗基塔就说不用你担心，我会找份门卫的工作。但伊里米亚斯说你晚上8点去斯泰格沃尔德餐厅，我们好好谈谈。弗基塔没说话就拎着行李离开。想必他们都心安了。更心安的则是伊里米亚斯这三个人。对于他们来说接下来是天堂，而对弗塔基他们来说，恶梦正等着他们。

工作与麻烦：全景记录，真实而冷酷。一对警员打伊里米亚斯呈给上尉的信，要为农场这班人定性找“出路”，等于伊里米亚斯把所谓的“责任”全转嫁到警方这儿来了，且都把他们当成嫌疑犯。年轻警员，坐在打字机前，边看信边打字，每说到一个人时，老警员就一边嗑着瓜子，一边找更为精准的话给他们贴上标签。这种无聊之活，恰与暴雨下弗塔基那班人人结伴成行向往美好生活的画面，产生了极大的现实反差。先女后男。界定斯米泰妻子为“妓女”。给斯米泰定为迟钝的人，所谓“无望的愚蠢，含糊不清的呻吟，绝望的存在，对权威的服从”。老校长，则说他已经是一个已经发疯的人，就让他从桥上跳下去吧。克伦纳则是一个痴呆的家伙。唯一另眼看待的是弗塔基“危险，残疾，但可利用”。界定所有的人，极丑化之能事，往往上升到可鄙的哲学高度。生命至此，已如草芥蚂蚱，毫无尊严可言。逍遥自在的只有脱身在外的伊里米亚斯他们。撒旦终于上路。

圈子封闭：末尾又落到老医生上。与其说他被人遗弃在老屋，不如说他乐于消匿在此。他先是来到偏远的教堂，看到一个声嘶力竭又不停地敲着破钟的疯男人。他返回屋里，自言自语，继续记录着他的日记。他给所有窗户钉上木板。也许他更适应黑暗的世界。他将与黑暗一同消亡。他述尽最后的记录“十月的最后一个清晨，那是第一滴让人无法忍受的秋雨，降落人间干裂的大地上……一座孤独的小教堂，那里没有钟……”。这使得影片的前后呼应有了一个最佳的明示。

片中有很多令人难忘的标签性场景，其中无休止的连绵秋雨和各色人走在沼泽路上的表情，令人彻骨。贝拉·塔尔说过“步行就是从这里到那里的过程，也就是生命的逻辑，我们总得往前走，否则，只有后退。”我们见证了他电影中太多的背影成行。狂风暴雨、随身而行的遍地垃圾和泥泞不堪的旷野，构成了电影中世界没落的现实。

每个人都是孤独的。他们的希望和白兰地一样，总会一饮而光。每个人也都是绝望的，他们的灵魂在现实的圈子中越挤越窄，以致无法安息。他们虽是人子，但撒旦总是如影随行，注定他们也是无法救赎的。暗流涌动，一切终将远逝。等待他们的，或只有如鞭的长路，泥泞而凛冽。
 2013、12、4

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>csh</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-18 15:37:28</时间>
<影评>

作者：Little White Lies 编辑部
译者：csh
贝拉·塔尔正大步流星地走在柏林萨伏伊酒店的大堂中，他用嘴唇挤出了一个问题：「这会是一场长时间的采访，还是一次简短的采访？」经过记者片刻的犹豫，他得到了一个快速的回答。「噢，简短的啊！」他嘲弄道，那六十三岁的瞳孔中闪过一丝揶揄。于是，他抽起了一支烟，作为让自己停下来的借口。
《撒旦探戈》是一部声名显赫的电影。这部被七个半小时的时长所标识的影片，已经被公认为这位退休的匈牙利导演最令人印象深刻的艺术宣言：这是一部浩瀚、荒芜的感性之作，将观众们裹挟其间。它以蜗牛般的步伐缓缓前行，测试着观众们的耐心。但是，对于那些坚持看完全片的人来说，它仍是一场不可磨灭、情感炽烈、关乎人类之绝望的电影冥想。
为了庆祝这部影片上映二十五周年，阿贝洛电影公司（Arbelos Films）对它进行了4K修复。这位令人尊敬的导演或许会谈一谈这一点，不过在这之前，他坐到了自己的椅子上，开始探讨今日电影的境况。「现在的电影几乎就跟漫画一样了。他们忽略了『时间』。」他懒洋洋地说道。
当贝拉·塔尔被要求做进一步的阐释时，他提及了自己那标志性的长镜头用法。「早些时候，我注意到这样一个事实：当摄影机在拍摄、整个场景都在运动的时候，每个人都开始用同样的节奏呼吸：演员、剧组成员、摄影师、每一个人。你就会全神贯注地『进入』这部电影。这是非常重要的，它创造出一种特殊的张力，一种特殊的震颤。这是某种你可以在银幕上感受到的东西。你也会成为其中的一部分。」
从视觉上来说，《撒旦探戈》并没有过多地偏离贝拉·塔尔在1994年之前已经形成的个人风格——那些此前在1984年的《秋天年鉴》和1988年的《诅咒》中曾出现过的风格特征，仅仅只是在更广阔的领域中得到扩充。这部影片中的叙事结构，或许是其中最具野心的部分，它采用的是电影标题中暗示的「探戈」式推拉结构：在全片的十二个章节中，前进了六步，也后退了六步。
这部影片记述了乡村地区一个与世隔绝、面临荒废的农业社群的困境。而一位神秘同僚（米哈伊·维格饰）的回归改变了一切，人们本以为他已经不在人世。他的到来让这些农民感到恐慌，但他也为这个绝望的乡镇带来了希望。
「一个月以前我又看了一遍（这部电影），说实话，我一个镜头都没必要改。」贝拉·塔尔说道，「你如果要看清楚一样东西究竟是好是坏，二十五年的时间已经足够了。有太多的电影消失了。它们就像是卫生纸一样：你用过了，然后就把它们丢掉。这就是市场运作的方式。时间是非常残忍的，只有某些电影能够幸存下来。」
贝拉·塔尔被一个侍者打断了，他在桌子上放了一杯酒，导演迅速地感谢他「救了自己的命」。他一面爱抚着玻璃杯，一面整理他的思绪：这时话题转到了他与拉斯洛·卡撒兹纳霍凯的合作，《撒旦探戈》正是由拉斯洛所写的作品改编的。「我们本来想在1985年就制作《撒旦探戈》的，」塔尔回忆道，「不过那时候布拉佩斯的共产党禁止了许多事情。制作那部电影完全是不可能的。」
受到政治气候的压迫与扼制，两人决定将他们的精力投入到《诅咒》的制作中。在《诅咒》上映后不久，贝拉·塔尔与他的剪辑师（也就是他的妻子）阿尼亚斯·赫拉尼茨基离开了匈牙利，前往西柏林。在两人留居德国的岁月里，他们的祖国匈牙利正在发生着巨大的社会变革。自1956年以来领导匈牙利社会主义工人党的卡达尔·亚诺什终于下台，匈牙利开始进入了一个更为自由的时代。根据贝拉·塔尔的回忆，这是他职业生涯中的一个关键性的时刻。「在1990年的柏林国际电影节上，有人走过来对我说，『匈牙利正在改变，你可以回来了』。所以我就回去了，正是从那时候开始，我才能够投入到《撒旦探戈》的制作之中。」
贝拉·塔尔选择了霍尔托巴吉作为他电影的背景，那是匈牙利大平原的一部分。这一地区潮湿的土路、田野与林地共同提供了一张简朴但醒目的画布，应衬着影片那荒凉的主题——这组背景甚至最终呈现为影片中一个独特的「角色」。「在匈牙利的低地，在那个恶心的地方，所有人在那里一共拍摄了一百二十天，那真的很糟糕，那种糟糕是身体方面的。」贝拉·塔尔承认道，「但是，在精神方面，那种体验是非凡的：那种时间感；那种隔离感。」
我们谈到了一个敏感的话题，也就是《撒旦探戈》中那个臭名昭著的虐猫场景——在那个场景中，一位年轻女孩艾斯提克（艾丽卡·博克饰）在混凝土的地面上翻滚、投掷、玩弄一只活猫，并最终将它毒死。这个段落直至今日仍是争议的焦点。当记者提到动物权益的话题时，贝拉·塔尔感到很吃惊，他在椅子上坐直了身子，仿佛是第一次听到这样的忧虑。
「你疯了吗？」他厉声说道。「我在家里也养了两只猫。你能相信我会杀掉一只猫吗？绝不可能！首先，我们知道会拍这样一个与猫有关的场景，我们也知道这只猫得与那个女孩一起排练。每一天，我们都会在酒店的房间里玩这样的『翻滚』游戏。到了最后，那只猫已经习惯了这些动作，它已经不在乎了。」
贝拉·塔尔继续说道，「我们知道这只猫在电影里必须死，所以我就给我的兽医打电话——这位兽医负责照顾我家的猫——然后他就来到了拍摄地。我告诉他，『你得给它打点药，让它能够睡着。当你给我们打个手势，表示那只猫已经不省人事的时候，我们才会按下摄影机的按钮。』我们根据他打的信号来拍摄，那时候猫已经睡着了。全体工作人员都站在那儿等了二十五分钟，看着那只猫醒来。这完全没有任何问题。相信我，那只猫没有遇到任何麻烦。它发出来的所有叫声，都是我们在网上的素材库里找到的声音样本，因为在拍摄过程中，那只猫自始至终都是安静的。」
《撒旦探戈》在许多方面都可以称作是一部典型的贝拉·塔尔式电影，它包含了这位导演所有的标志性特征：倦怠的长镜头；漫游的跟拍镜头；磨人的、严酷的天气；影片中的角色们面对着一个冷漠的宇宙，挣扎着想要维持自己那卑微的生活。对于多年来针对他作品的那些批评，他说道，「有些人会说出一些愚蠢的言论，像是『你的电影太悲伤了』。我会这样回应他们：你离开电影院的时候，你的感觉是怎样的？如果你觉得自己变得更强大了，那么我会很高兴。如果你变得更脆弱了，那么我很抱歉。」
尽管这次采访主要关注的是过去的作品，但「怀旧」的情愫对于贝拉·塔尔来说更像是某种诅咒。「我在寻找一些新的东西，」他说道，「我是一个有创造力的人，我必须创造——否则我就会死掉。」2011年的《都灵之马》成为了贝拉·塔尔的故事片息影之作，结束了他三十四年的导演生涯，但他从未因自己取得了成就而停止工作。他现在是萨拉热窝的「电影·工厂」（film.factory）电影学校的教授与课程主管。与此同时，他还为阿姆斯特丹的眼睛电影博物馆（Eye Filmmuseum）策划了一次名为「直到世界尽头」的展览，用于展出一件混合型艺术，它融合了电影、戏剧、装置艺术等多种艺术形式。他也在继续担任多所电影学院的客座教授，最近还完成了一部名为《失踪人口》的纪录片，该片将于今年晚些时候上映。
不过，他已经确定的是，他制作故事片的岁月已经结束了。「是我们一起制作了这些电影。米夏伊、拉斯洛、阿尼亚斯和我（译者注：米夏伊指贝拉·塔尔的御用音乐制作人米夏伊·维格）。拉斯洛负责写作，米夏伊负责音乐，阿尼亚斯负责剪辑。我只不过是负责指挥而已。我只是简单地把这些东西拼凑在一起。」这位非凡的艺术家展现出一种谦逊的姿态，但他那独特的风格无疑已经拓宽了观众们的视野，也扩展了电影这种艺术形式的可能性。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘小黛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-19 17:43:39</时间>
<影评>

我觉得《撒旦探戈》不是黑暗的作品，也不是悲剧，它是一部悲喜剧，是关于没有根据的信仰。（——Laszlo Krasznahorkai）

贝拉•塔尔的《撒旦探戈》因它7个小时的影片时长为众人知晓，但是它拥有的远不止这点。它无疑是一部杰作。影片于匈牙利拍摄，周期长达1991到1994的四年时间。电影将视角聚焦于一个小村庄，却影射出整个国家的政治倾向。尽管用去如此漫长的拍摄时间，但是较之其他电影，塔尔还是能够将其背后动机、策划和阴谋的图景全貌更加完整地展现出来。

关于《撒旦探戈》，人们甚至会困惑于从何谈论起这部史诗巨作。利用两年时间倾力拍摄，每天辛勤工作七个小时，塔尔的这部改编作品可谓是影坛的一朵奇异之花，它成功地运用电影生活化的语言塑造出了一种散文诗的格调。

如此一部奇特美妙的电影出现，令人不得不敬佩导演贝拉•塔尔对电影的执着。塔尔说：“我讨厌彩色电影，因为它总是很虚假。绿色不是真正大自然的绿色， 红色像有点带血液的样子，总是有些不对劲，所以我只拍黑白电影，使用黑白两种纯净的颜色。刚开始你会觉得可能有点矫饰，但是不久以后，你会发现这是电影真正的颜色。”这种对黑白影像的坚持和热衷，已然是一种痴狂的程度。塔尔拍的电影几乎都是由长镜头组成：《撒旦探戈》只有150多个长镜头，《鲸鱼马戏团》只有39个长镜头，《伦敦来的男人》只有29个长镜头……这是一位固执的导演。虽然电影史上比7个小时更长的电影不是没有，疯狂的实验电影《帝国大厦》就长达485分钟，由头到尾只有拍了一个物体——帝国大厦。执迷于长镜头的导演中也有几位世界电影大师，塔可夫斯基、安哲罗普洛斯、侯孝贤等，索科洛夫导演的《俄罗斯方舟》，全片99 分钟几乎是一镜到底……无论是对充满神秘感的黑白影像，还是华美坚忍的长镜头画面，贝拉•塔尔都用一以贯之的热情包容消磨，体现极致。如此坚持执着，造就了一部部精妙绝伦的长镜黑白史诗。

如果说伟大的电影大师能够创造属于自己的规则，在其拍摄电影的过程中逐渐改变电影的评判标准，那么贝拉•塔尔绝对是归属于这一阵营的电影人。影片的本质是讽刺挖苦的，它更可以被看作是一部人性剖析实录——懦弱、胆怯、背叛、欺骗、酗酒、谎言。街坊相互欺诈，人前伪善，背后暗潮汹涌，蜷缩于彼此算计的斗争之中。官僚阶层利用共产主义和资本主义作为争取自身利益的华美包装，甚至是基督信仰也变得毫无意义。肮脏污秽的社会交际，有利可图的相互沟通，社会成了一个巨大的丑恶标签。

电影改编于匈牙利作家拉斯洛•克劳斯瑙霍尔凯（Laszlo Krasznahorkai，1954）同名小说。这是塔尔与小说家克劳斯瑙霍尔凯的又一次合作（贝拉•塔尔导演的两部伟大电影《撒旦探戈》和《鲸鱼马戏团》，分别改编自拉斯洛的代表作《撒旦探戈》和《反抗的忧郁》）。故事发生在后共产主义时代的匈牙利，主角是一个集体农庄里的一群失落的人们，他们的共产主义梦想破灭了，面对的是难以预测的未来。居民们互相观察，争执也多起来，这时一个神秘的救世主似的人物出现了。后来发生了一系列的事，故事从每个角色的不同角度表现了它们。小说故事的主要情节覆盖了一片广阔的领域，并成功展现了两种政治信仰构成的盛衰沉浮。以市民间的一个阴谋策划而展开，围绕着一个场景通过不同视点进行叙述：破落的农场里人们买了牛分了钱准备离开。人们在绝望和空虚的生活中徘徊了太久之后，准备打破现有的生活，带着钱走入新的未来。这群村民，是故事的主体，也是小说所着力表现的地方。对财富的渴望，又妄想逃离现境，促使贪婪、欺骗和背信弃义深入发展。愚昧的民众相信了骗子伊里米亚斯关于“新合作农场”的骗局，将钱交给了他，他们不得不又回到原来那种绝望和空虚的生活，从而故事形成了一个封闭的圈子。罪恶的森林弥漫开来，整个村庄的人都陷入进一场丑恶的骗局，村民们试图占有自己的牲畜买卖份额而互相欺骗对方。正如天气和贫富之间微妙的关系，这里的村民们和他们的牲畜一样，缺少一种群落意识和团队精神。

《撒旦探戈》的电影改变了小说剧本的结构，将故事划分为12章节。分别是：有消息他们要来了；我们会起死回生；有头绪；蜘蛛工作；未装订；蜘蛛工作2（恶魔的乳头，撒旦探戈）；伊里米亚斯演讲；前景、天堂？噩梦？；未来的期望；工作与麻烦；圈子封闭。全片的结构，采取前六后六探戈式的结构。前六段讲述落后破败的农村里，农民过着空虚绝望的生活。后六段讲述农民遭遇骗子，又重新回归绝望的生活。影片的叙述性部分，更倾向于靠近小说的说辞而不是电影，包含了对社会的中心幻想，就像是一曲探戈，向前迈进六步，又缓缓向后移动相同的步数。

电影伊始，充斥屏幕的便是可怕阴森，一成不变的农庄。影片的第一个画面，是长达八分钟的长镜头，聚焦于农场中的牛群。在低沉悠缓的旋律中，镜头以略微仰视的角度从侧面凝视着牛群的足迹，一步，一步，又一部，路很长，每一步都仿佛没有止境。牛群和土地展现出一个破败落后的农村景象，这里的天气潮湿阴冷，整个村落没有生气，死气沉沉，由此奠定全片阴暗绝望的基调。村民们从仓库出来，唯一能做的就是看着单一的牛羊牲畜们，年复一年，日复一日，度过枯燥乏味的生活。有人四处游荡，漫不经心地放牧羊群，不顾周围有人正激情四溢的云雨，这些场景于这些人都仿佛是司空见惯，又或是冷漠麻木。接着是整支牧羊队伍开始在房子和谷仓之间转移，慢慢地游向土地的尽头，缓缓消退在遥远的地平线处。世界如此泥泞，世界又如此坚硬，辽阔而无垠的大地，和遥远而沉寂的地平线，正切割着呈现在天际的树林、人群、农舍、牲畜、道路、还有泥泞而沉重的土地——“没有创世纪，没有酒；创世纪就是酒”。这幕场景显得十分突出，不同寻常又极具黑暗讽刺。在这个地方雨点总是淅沥不止（影片的摄影技术使之变得触手可摸般的真实），塔尔似乎将它作为了一种贫穷的象征——到处都是永不停歇的瘟疫。

电影中另两条主线，似乎是独立于其他篇章而发生，又有着千丝万缕的潜在关系。这两个扮演了局外人角色的故事，暗中窥探着电影中的整个世界。第一条线是讲一个隐居的肥胖医生，为了满足自己严重的酒瘾而被迫离开家乡。这大概是电影中最长的主线，舞台上乏陈的动作表演倒是带来了戏剧性的效果。此人探险于世界表现出的举步维艰，十分诙谐有趣，显然他对这个陌生的世界没有做好充分的准备，终日奔忙于他人的批评言辞中。他一丝不苟地从收藏来的笔记本中排演邻居的行动。当他从窗户的视角描绘完一幅画，他又研究起先前一张类似的图景。他的所作所为看起来像是历史修正主义，仿佛他是整个世界最伟大最重要的记录者，这让人感动又觉得可怕。他没有正确感知这个世界的模样，但宁愿把它想象成自己希望的样子。他通过记录别人的行为方式，调整自己的隐居姿态，但是电影也暗示我们，他的这种醉醺醺的记录，只是一种简单卑微的自我保护。对这个世界缺乏安全感，所以希望看得更加透彻。

作者在书中写道：“柏林墙倒塌后，幻想就灭了”。不管怎样，电影并没有呈现讥讽式的叙述安排，它是如此绝对地令人悲伤。电影的“未装订”部分，讲述一个小女孩被哥哥骗了钱，虐杀了自己的猫之后又自杀的故事。故事开始，女孩向他的哥哥泄露了储蓄金的事情，随之陷入了一场骗局。被哥哥骗去钱财，回到家又被母亲严厉责骂，无力反抗哥哥的她，只好将愤怒和痛苦宣泄在比自己弱小的事物身上。她对着自己的小猫反复呢喃，“我比你强大，我比你强大”，想尽力通过言语暗示令自己不那么渺小微弱。接着她找到老鼠药，把它放进牛奶里面，抓住猫的脖子，硬生生地把牛奶喂进猫的嘴里，然后看着猫缓慢无力地挣扎，痛苦，死去。无疑，这个猫就是她唯一的战利品，唯一能表现自己强大的事物，所以，猫死去以后，她抱着死掉僵硬的猫离家出走。这仿佛是她在这个世界仅有的权利和力量，她没法在这个世界生存，哪怕是学习如何对抗之。最终，人们发现她是被欺骗的受害者，女孩理应得到宽恕，但悲剧还是随之发生，无力呻吟的女孩躲在角落服毒自杀。直到她走到一间废旧的屋子外面，吃下老鼠药自杀的时候，她的身边还是留着那只死去的猫。电影中有一组镜头，小女孩在窗外望着屋子里的人欢乐地跳舞， 她哀怨的眼神和屋内的欢快形成了极其鲜明的对比。在这个残酷的社会，在那个动乱的时代，孩童成为了最大的牺牲品。

拉斯洛•克劳斯瑙霍尔凯曾说，“我觉得我的书是哲学，是关于痛苦的”。“未装订”部分可以看作整个故事的缩写版，但并非完全游离在整个故事之外，故事中的哥哥（桑易）其实就是两个骗子的帮凶，他为了能够玩弄片子允诺的女人，先是骗走了村民的钱，后来又去找官吏制造谎言罗织罪名诬陷人们。这个部分可以看做整部电影的缩影或者象征，桑易象征着骗子团伙，妹妹象征着软弱无望的人们。也可以说，这个故事是整部电影的核心，整部电影情节的在这里承转。小女孩伊斯泰克未装订的童年，是冰冷而且有些恐惧世界，伊斯泰克死亡之时，也是这个集体农庄的终结，更是一个腐朽制度下理想国的幻灭。明亮的死寂，被显影成天空中升起的一团云雾、还原出属于孩子的恐惧与魔幻的际遇，被定格在世界末端的教堂，世界已成为永远，而生命却永远无法完整的抵达。此章节可能会是人们观看的所有政治性电影中最持久悲伤的场面，它推进了整个电影的大部分章节，让人丝毫未察觉刻意的操纵处理，浑然天成。 

贝拉•塔尔遵循了克劳斯瑙霍尔凯小说的主题。在“蜘蛛工作2”一章中，电影继续描绘屋子里人们跳舞的场景，疯狂饮酒，烂醉如泥。故事最后一个镜头停在了玻璃瓶表面的蜘蛛身上，恰好与标题呼应。人们在屋内沉醉欢快地跳舞，不知不觉中蜘蛛却在辛勤地织网。这似乎是导演的一种暗示，时间随着舞步与劳动悄悄滑走；另一方面，这些勤恳工作的蜘蛛又是一种暗喻和嘲讽，讽刺着屋内农民生活的懒散、腐败和堕落。蜘蛛的工作，招待所里的舞蹈，庶民的狂欢，平庸而狂热的消耗同样是平庸生命里的热情，相互碰撞又相互取暖，彼此痛苦而又彼此孤独的个体，在魔幻而空洞的制度下归于灰烬的生活着。时间缓缓流逝，罪恶悄然孕育。此外，蜘蛛织就的网布满了整间屋子，又好像寓意着上帝冥冥中的安排，人们终将逃脱不出厄运。最后一个故事“圈子封闭”的主角医生，他在屋子里找来木板，把木板订在窗子上，与世隔绝，赶走世界的阳光，只剩下无止境的黑暗。孤独寂寞空虚的医生，最后还是被逼至绝路。听着他慢慢敲订木块的声音，一下，一下，仿佛阵阵钻进心里，无比压抑和难受。最后，整个屏幕只剩下一片黑暗，一丝光线都没有闪现，如同看到撒旦在黑暗中窃笑，欢乐地探戈。 

《撒旦探戈》中仍有许多未有交待的谜团，致使整个电影呈现一种故意性的模棱两可，让观众陷入寻找答案的困惑之中，同时创造出了一种神秘的超俗艺术。两人的真实故事上演多会，调侃着我们的想象能力。他们是真的被捕了吗？当他们遭遇政府官员，被迫接受命令进行公共服务，我们开始相信此事，然而他们在此人的掌控之下将要做什么，这与他们如何被捕一样模棱两可，含糊不清。在这一对家伙出现之前他们做过何事？整个村庄的人们都害怕他们，只能相互间窃窃私语悄悄谈及。甚至他们的归来也有多种解释，包括酒鬼重复不断的述说，然而故事的情节每时每刻都在改变。俩人的出现受到众人的关注，好似是大自然的力量，伴随着疾病，好似在警醒人们各自的出现。同样的还有连绵的雨，就像圣经中的瘟疫一般，环绕整个村落。影片所呈现出的厌世情绪。和导演路易斯•布努埃尔或者是风俗画家彼得•勃鲁盖尔一样，贝拉•塔尔善于运用可怜与不幸的小人物视角，或许悲天悯人的农夫太过鲁莽情绪化，太过自然人性化，足以能够代表一群愤世嫉俗和不善社交的人物。农庄里的人大都是身体肥胖而臃肿，犹如在村头被秋雨洗刷的牛群，没有意义的存在，又是客体的存在，这是一个悲哀，一群犹如“亚文化群体”和“边缘人群”生存的状态，被疏离而又被幻灭，正像原书作者拉斯洛•克劳斯瑙霍尔凯所说那样——我可以从家庭中嗅到匈牙利历史：一个接着一个溃败。

整部电影可以被描绘成一幅油画。尽管《撒旦探戈》的情节只是覆盖了两天连续的坠落之夜，一月之后伴随辛辣而充满讽刺性的尾声，这是一个不断用情绪和行为来展现的故事——至少是我们切身感受到的，这多亏于塔尔苦心经营的摄影技巧风格和对持久性镜头的一贯尊重。整个电影黑白的画面，在贝拉・塔尔镜头下，内敛而沉静。他曾经说过：“只有持续的长镜头，才能唤起他人的注意力，对于正常时间的认识。”长镜头已经是一个极致，整个电影的对白、旁白犹如一首长篇叙事诗，深刻而富有才情批判与反省，也应该是一个极致，足以震撼心灵。经常被挤压在长镜头之下的大地和人群，也是被这个世界装订了的，正如医生的对全村的记录，被装订成册，却无人阅读，被尘封于历史的岩层之下。破旧建筑，腐朽木头，枯败茅草，都散发着同样一般颓败的味道。应该是极其凋零的“大同”，都已藏于记忆，与未曾装订苍白童年一起沉默与风中，已经成为通往过去岁月的虫洞……故事用极其缓慢的步调一步步深入阐述，电影让我们于故事中的人物度过了一段漫长而不冗长的时光。致使每一段叙事画面都带来一场深刻的寓意：令人万分憎恶的群众，在不断延展的叙事时间里憎恶的情绪充斥着我们，全身卷入，甚至纠缠于他们缤纷的诡计之中。

那些丑陋的人群角色出现在荧屏，镜头固定不动，给予他们最广阔的展示，摄影机仿佛是要围绕他们编织一首华丽曲目。当故事描述人群中错综的捆绑牵连时，幕后的解说者几乎就要道出充满讽刺性的蜘蛛网谎言。当人们在室外行走——大多数是在雨中，没有撑伞——镜头总是尾随其后，甚至跨越人群步入无声的黑暗尽头。导演就像是一位制造幻影的魔术师，雨水潺潺，凝重阴沉。然而，电影对于讽喻和现实的巧妙处理，让人不自觉其背后刻意精心的操控安排。电影的场景被设置在匈牙利十个不同的位置，据塔尔所说，整部电影最可以代表匈牙利国家的便是它所呈现的景色风貌和诙谐风格。同样的，电影中令人印象深刻的配乐，如此无与伦比，也是后期合成加进其中：整部电影起初拍摄是无声的，对话和配乐为后期添入。如果电影中的风景地貌和声音配乐从作品中抽离出来，这完全不是一部“形式主义作品”，与之相反，这是一部历史唯物主义电影杰作。塔尔作为一位十足的实利主义艺术家，和让-马利•斯托伯与丹尼尔．惠莱特将声音直接记录作为一种精神寓意的必需的做法，大相径庭，独树一帜。塔尔曾经在采访中说过，影片中连绵的雨水其实来自于一台造雨机器，他说自然的降雨不足够用镜头展现充分。无论何种方式，这种运用不曾断续的雨水娓娓道来的叙述方式加上我们置身于事件中的道德暗示，都是电影拍摄必备的元素，由此电影所塑造出的氛围丝毫不亚于普通意义上叙述和道德的功能性阐述所起的作用。

影片也是一个封闭的圈子，从哪里始，就在哪里终，一切都是在循环中。从结构来看，影片有着精密的结构，首尾相连，就像片名一样，有着撒旦的探戈一样的舞步。全片分十二个部分，前前后后，情节在一个部分向前进展着，而必定在后面的部分有着回溯，通过其他人的视角，又将这段情节重新演绎，让我们了解到更多的情况，知道藏在幕后的东西。整个影片的封闭结构，也像探戈舞步一样，一圈又一圈，似乎一切都在运动，其实永远都在原地绕，没有任何的变化，就像影片中所展示的体制一样。不断地重复，也是电影像探戈的地方。情节在重复着，话语也在重复，连跳舞的音乐也是单调地重复。舞步不也是如此吗？在电影中，克拉蒙絮叨不休地说着他见到伊里米亚斯与佩奇纳的经历，他编造了很多的情节，不断的重复让人心烦意乱；风声雨声也在重复，无休无尽，似乎永远没个完；而剧中的人物也是不停地走着，一样的姿势，一样的表情，似乎这路很难有个尽头……其实，借着这种重复，导演很好将一种情绪传达给了观众。可以说电影像是蕴含了三个更小的电影，一部骗局，一部悲剧，一部讽刺。尽管这些部分好似将故事拉扯开来，但是电影还是做到了高度统一的一贯性，你甚至看不出断章，看不见节点。

整部电影就是一部诗歌，一部伟大的诗篇。虽然情节起转比较简单，但是由于影片的背景是“农村公社走向瓦解走向灭亡，匈牙利正处于社会主义和资本主义的转折点”，故事本身很难让人产生共鸣。而缓慢无止境的长镜头，优美动容的黑白画面，还有恰如其分的配乐，使这部电影的氛围塑造得无限完美。每一个镜头，就像是一句优美的诗句。150多个镜头，150多句优美的诗句，组成了一部庞大的诗歌巨作，加之黑白的影像，更添加了电影的绝望气息，以及华美的质感。

影片的语言也是极富思辨和哲理，让观众沉浸于电影情节的同时徜徉文字的思考。 “秩序和自由是由激情连接，我们必须相信两者，我们也深受两者的折磨。虐待自由就是浪费它，当垃圾扔掉。人不喜欢自由，害怕自由。奇怪的事情是，自由并没有什么好害怕的。反而，秩序经常会吓人。”这是影片中警官给伊里米亚斯和佩奇纳所说的话，其实也在点出影片所想说明的道理。“十月底的一个早上，那是第一滴让人无法忍受的秋雨，降落在人间之前，降落在炎热的裂开的大地上，在农场的西部。那样发臭的沼泽，淹没了道路，无法通行。直到第一次霜冻，把整个镇与世隔绝。弗塔基被一阵钟声吵醒，最近的教堂在西南八千米之外的地方，在古老的霍克米斯地里，一间孤独的小教堂。但是那里并没有钟，在战争时期，这教堂已经倒塌。”诗一样的语言，影片就在这诗一样的语言中结束。那个废弃的教堂，也是伊斯泰克自杀的地方。

电影的配乐是非常复杂的，在那个12“章节”之内，又有一个新的电影三部曲（故事看起来像是两个中断的部分，这是导演有意安排的。）每个三部曲较之最后部分配有一段风格迥异的乐曲，甚至是构成了单独的一整首。动听的音乐，单调的音乐，自然的风雨声，甚至沉静无声，都让你感觉到一种力量，感觉到与画面恰到好处的那种配合。影片中有处空镜头，长达数分钟，但配以卡农曲调的音乐，将影片的情绪调动得非常的出色，让我们同剧中人物一样，一方面充满着期待，另一方面却有着不安。作为塔尔的御用作曲人，Mihaly Vig从《秋天年鉴》开始便担当了其大部分作品的配乐工作。他擅长采用简单的配器，这一点恰恰暗合了塔尔式的简约主义风格。无论是低调的电子合成器，朴素的吉他、钢琴、萨克斯管，抑或简单的敲击乐器，都只是如留白般地出现在影片之中，绝不喧宾夺主。在他的众多配乐中，最为人津津乐道的是手风琴的运用，本片《撒旦探戈》中的一曲便是由手风琴反复奏响，洋溢着那种醉生梦死的忘情，生动刻画出男女主人公相互谄媚、调情、荒唐，又透着绝望的情绪。总体上来说，电影中的音乐的基调，具有一种强烈的不安感，让观众在不安中等待着情节的发展，而不至于因为缓慢的节奏而失去兴趣。塔尔有意将电影的结构拍摄出一种蜘蛛网般环环相扣丝丝关联的效果，如同它那回环的配乐，直逼内心。

世界需要多元化，电影也需要百花齐放。塔尔虽不喜欢彩色电影只热衷黑白影像，但是人们不可否认，他的作品本身，其实就是一种美丽而难以名状的颜色。显然电影本身的目的不是在于激怒观众，而是揭露这整件事情来龙去脉里的丑陋与暴行，并且它成功地做到了这点。它的无限影片时长是情有可原的，因为这对于阐述一系列事件参与者的决策和行径是必要的，而不至于陷入难以驾驭带来连锁反应的境况。作为浓缩事件的载体，电影艺术几乎不可能将之完整地表述下来，但是《撒旦探戈》做到了，并且完成得如此精妙伟大，值得人们为之宣传和颂扬。作为一位特例独行的导演，塔尔以他的偏执顽固和对艺术的天分，为电影这个领域增添了一抹绚烂的色彩，在电影史上熠熠绚烂，不可磨灭。

公众号“抛开书本”paokaisb
未经许可，禁止转载。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>蟾宫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-29 05:50:58</时间>
<影评>
        a.The two clocks show different times.Surely both wrong.Instead of telling time, it seems to point at our hopeless condition.We relate to it as twigs to the rain:we can't defend ourselves.


b.Order and freedom are linked by passion.We have to believe in both, we suffer from both.


c.He was trying to feel his way with his cane in the dark.And the relentless rain merged swearing.


d.突然之间，一个人被安静吓到了。他没有动，缩到自己感觉安全的地方。咀嚼变成痛苦，吞咽变成怒火。然后慢慢平静。最后，出现了最可怕的事：停顿。无路出去。我可以生活到时间结束。


e.我的生命是探戈。我的父亲是大海。我的母亲是大地。我的名字是探戈。探戈。没有大海，也没有大地。你把大海和大地怎么了。我的生命是探戈。探戈。


f.手风琴动听的声音。招待所的蜘蛛发起了最后一轮进攻。他们在玻璃上织网。杯子上。烟灰缸上。桌子腿。椅子腿。他们用神秘的线把自己绑起来，好像是来自他们躲藏角落的关键。他们的每个动作和摆动都很好，只要这张无形的网没有糟到破坏。他们在睡着的人脸上、脚上、手上编网。然后马上回到自己躲藏的地方。等待着他们的小线条再次颤动起来。


g.他想挖开泥土，但是没用，泥土又掉回去。他再度尝试还是失败。于是他哭泣起来。他坐在机车库的窗子上，但是不知道，不知道是黎明还是黄昏，无穷无尽。


h.永远跟短暂无法相比：可变，瞬时。强烈的光线刺穿黑暗。看似微弱，缺乏连贯性，空洞。最后一片空白。遥远的地方繁星无数，无法触碰。只有中间一点微弱的光：自我。


i.我们的真实也许能得到回报，也许会被惩罚。而只有那里，所有东西都有一个位置，一个远离真实的位置。有一个属于它的地方，永远都属于它。这地方就是现在。


j.他们盯着天花板看，没有线索。那就是这么空闲、被动，使他们处于他们最害怕的宽恕当中。


k.We'll rise from the dead.
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-04 10:45:41</时间>
<影评>

毁灭的经验

贝拉·塔尔着迷于描绘毁灭之经验。《撒旦探戈》中集体农庄和合作社的双重毁灭，《鲸鱼马戏团》中小镇因为谣言趋向毁灭，及至《都灵之马》中，作为个体的人之毁灭。这些毁灭经验与影像风格是一致的：黑白影像、长镜头、同一主题不断变奏的配乐。

黑白影像，剥离了色彩所天然带上的情感，组成从白至黑的渐变梯度。如素描，光影与明暗所组构成的物之轮廓；如雕塑，形体塑造带来的坚实感：均为一种“物化”过程。《撒旦探戈》中村民前往新居的第一天，塔尔用摄影机镜头围绕着人物的脸所做的展示，突显了面部轮廓与凹凸的坚实感，静默人像凝固为“物”；或在《鲸鱼马戏团》中，男孩第一次前往广场，摄影机镜头扫过的人物群像，如同流动的定格照片，同样是一种“物化”的过程。

长镜头，一种时间的法则，是为了剥露空间中人物逐渐物化的过程。这尤其表现在塔尔具有标志性的行走镜头中。当摄影机以同一速率跟随与引导人物前进，这一绵长时间见证了肉体如何硬化为身体的过程，借助于人物坚定的脚步动作、摆动的速率与幅度，原本鲜活的生命转变为承载机械动作的物。在《鲸鱼马戏团》中，群众暴动所踩踏出的节奏与动势，是将个体隐没于群体中，消没生命意志的表现；或在《撒旦探戈》中，不断出现的行走镜头，人物为一条笔直的逃逸线所贯穿，逐渐凝化为物趋于毁灭。

配乐，作为精神性的升华，是贯穿尘世与星空的连通线。每一次音乐的响起，对于观众都是一次精神上的升华，而非情感或宗教体验。当影像不断“物”化，分子开始不断运动之时，音乐的到来不仅排布了这些分子运动的随机性，同时将其与广袤宇宙中的无数天体贯穿，统摄于宇宙法则之下。这是一种物理学的熵变，总是趋向于混乱，也即毁灭。

运镜痕迹的消失

长镜头分两种：运动长镜头与固定长镜头。前者如贝拉·塔尔与安哲·罗普洛斯为例，后者可以见中期的侯孝贤和蔡明亮。一般而言，镜头长度越长，其使用痕迹越重。并且，运动长镜头比固定长镜头更会显出镜头的痕迹性，此点不言而喻。因而，先谈谈后者。侯孝贤的方法是不断增加物象的密度来消灭镜头感：当观众注意力着注于饱和影像，也就忘了镜框及镜头所摆放的位置；弗兰马丁诺则通过构筑空间-影像，将观察者内化为被观察者，而“消灭”镜头。

至于运动长镜头，安哲·罗普洛斯从未想消除其痕迹。安哲的长镜头作为承载情感、诗意的载体，只有在痕迹明显的运动中才会发挥出其效用。这与贝拉·塔尔的长镜头有本质区别。在《鲸鱼马戏团》中，达致臻境的长镜头使用已经无法再通过其机位摆设、运动轨迹来还原了，如在第一个镜头中，谁都无法探析原本背向门口的镜头如何转眼睛已经是正对门口，可谓神乎其神。在《撒旦探戈》中，虽然镜头还未像《鲸鱼马戏团》中那般完美，但其复杂的运动方式也是无法还原的。

贝拉·塔尔的长镜头虽然出奇地长，但很少有滞重感。原因何在？关键在于镜头运动与人物行动间的协调关系。只有在人物开始动作时，镜头才相应地运动。举个简单例子，在人物行走镜头中，摄影机与人物一直保持着固定的距离，两者以同一速率前进，当观众不间断地观看这些差不多以同一形态展示于屏幕的物象之时，他也就可能忘记摄影机的存在，如同在电子游戏中一般，为的是增加身临其境的体验感。

通过摄影机与人物间的交互，在某种程度上消减镜头痕迹的方式，贝拉·塔尔并不是发现者。在《八部半》中，费里尼已经发现了这一奥秘。这种在摄影机与人物间如同共舞的处理方式，让这部影片展现出流动的轻快感，即便观众深知影片中的调度与镜头处理是何等复杂，在这些影像面前也将忘记运镜痕迹，沉醉进美妙的音乐感之中。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>白斬糖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-03 12:03:29</时间>
<影评>

三刷了，字幕翻过了，台词好几句都能用匈牙利语说出来，还是好些地方不能消化贝拉塔尔。如同一切结构严谨的作品，撒旦探戈是一个完美的十二节的圆环，以女孩虐猫为对称轴，在这里一切恶意和庸俗无意中作用到了一个最无辜的生命身上，变成唯一有颜色的一段，白色人形的阴影上被泼上了血红，无法混入背景里渐变的黑灰色，因而被独立选出，称为“未装订的”。
在两边紧挨着它的，是一个小对称结构，仔细一看你会发现最后一镜回到了开头的机位。这一大段作为“撒旦探戈”的主体，说的是成人世界的狂欢，而性是其中放射性的动力源，由性带来的赤裸裸的尴尬（Schmiedt），嫉妒（克拉蒙），关系重组（Halics和Schmiedt太太共舞，和kraner太太吃一块奶酪卷），被无视的信仰（Halics太太），虚若无物的道德藩篱（Schmiedt太太），和大開眼戒中那个带着面具群交的神秘俱乐部异曲同工，揭示了世界中视为禁忌，而却是成人间相处深处最常见和心领神会的语言。所以当女孩像一簇小火焰，从黑暗中的雨中原野走向酒吧的时候，她从窗口看到的一切，使她经历的不止是漠然和冷酷，更多是不解和惊骇，骇于这个群魔乱舞的放纵世界，这个秩序真空的世界，就是近在她身边，她长大要身处的。
很少有人发现，这一个大段是有着贯彻始终的音乐逻辑的，鼓点（水滴声），探戈前奏（克拉蒙的碎碎念），Galicia，到探戈，一首完整的交响诗，埋伏其下的还有视野之外的蜘蛛工作，编织网罗了一切，音乐上像构筑和监视了这首交响诗的琴弦，又是这群农民无法挣脱的宿命的隐喻。克拉蒙的那一段独白甚至可以被比成一个充当背景的云状音层，或者主导动机，它本身有韵律的节奏不断地重复，在重复中拆解，重组，变奏，而整体乐思（情节）在它之上独立发展。

我对电影的发现之旅其实就是对长镜头的发现之旅。小津的长镜头源于东方的秩序和平衡；塔可夫斯基的长镜头是诗意的序列，更像目光，温柔的凝视；侯孝贤的长镜在于制造情境，安哲更关注情绪的来龙去脉，它的源头，延续，波折，放大和消解。贝拉塔尔是什么？是一种在场感，要求“你也在这里”，所以就镜头就有了时间长度的需求，观者被迫在这个时间里去越来越了解自己身处的环境，树，泥土，雨，牛，农场，房屋，他们自己的眼睛在单调的画面中寻找剪辑，及至去感受整段真实时间给自己留下的印象。

那么为什么在塔尔的作品中唯独撒旦探戈这么长？这就要聊到它源自的文本中强烈的解构性。故事里两天多的时间，在电影里实际上被不断的重复，由各个角色不同的角度去叙述，来回加强给定时间的意义和纵深，尤其是第一天，因为村庄全体人的参与，时间和事件因为总和变得沟壑纵横，文本丰厚的同时时间也就因此叠加。与其说撒旦是一部电影，其实更像一部长篇小说，它不是从头至尾一口气呼成，而是不同视角重叠，其间偶然地相交，彼此埋线、印证、补充（比如伊利米亚斯归来的消息被多次渲染；比如医生在林中昏倒之后伊利米亚斯三人从雾中穿过，是第三段和第二段的交续；再比如两位公务员修改伊利米亚斯的信，补足被前段晚饭打断的书信内容）的建筑结构。所以我并不觉得连续七小时看完撒旦是一种真正适合它的观影方式，就像不一定非得一口气看完长篇小说，那只是一种可遇而不可求的体验，因为人的神经实现太容易脱敏了。

即使满目看到的是这样的龌龊，低能，短浅，疏离，自私和死亡，我仍然触摸到了塔尔对匈牙利，好像对沦为娼妓的母亲般的爱。从拍摄底层出道的他，没有一瞬间不属于那片泥土。医生在众人撤离村庄后，独自一路步行8公里去看教堂，发现里面一个疯子无休止地敲着铁块，大喊“土耳其人来了”，这一个镜头以前塔尔放的是平原上广阔又肮脏的土地。就好像医生对这一片土地的凝视，把整个故事带回了中世纪的某一个时期似的，在那个时期这里饱受土耳其的摧残，深陷水深火热，人人自危，而同样一片土地，在上百年以后共产主义的梦想下，依旧未逃贫瘠的命运。在这一刻鸣响的铁块，和着Vig Mihaly轰鸣融解的钟声，就好像这位母亲震彻古今的哀鸣，和裹挟着她泥浆滚滚的洪水，从贫瘠里将她冲刷向目难所及的远方。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-07-13 21:12:58</时间>
<影评>

第1届#法罗岛电影节#无人知晓单元第7个放映日为大家带来《撒旦探戈》，下面为大家带来前线魔鬼们精神恍惚的痛苦评价了！ 

果树：
很艺术精品，瘫在座椅上打个手抖的满分。不敢说喜欢或者从心底完全理解了它，但终归是震撼到了。
墨夜轩：
白眼。
薛Tony：
落去沼泽中的两个人放弃生存的稻草，虚无空洞的人冷眼旁观，无心无力。
Candice：
传世经典，传奇导演，只不过我资质尚浅，还攀不上这么高的逼格。
我们敏熙：
看到最后只剩痛苦，这灰暗影像里没有人的存在。
飞扬独霸：
K！K！K！K！K！K！
K！K！K！K！K！K！
K！K！K！K！K！K！
K！K！K！K！K！K！
橘的大橘：
沉睡在暗室裏來自某處的鐘聲，白天中的黑夜。
Pincent：
十二章节，六步向前六步向后，同一场景的另一角度重现仿佛探戈舞步的前进后退。牛群从牛棚中涌出，预示着集体农庄注定灭亡，共产主义注定破产。末日丧钟慢慢敲响，观众慢慢坠入关于时间和人类社会的漫长梦境，时间等比例，与醉酒和跳舞的人一同呼吸，亦或是剧中人在睡，观众也在睡，半梦半醒或是被影院囚禁的绝望感。开场是交配的动物与偷情后擦拭私处的人，小孩的尖耳、眼眸与凸起的下巴犹如恶魔转世，窥视跳舞之人，一种注定的审判，等待被摧毁；肥胖医生犹如上帝视角俯视，充当记录村民活动的叙述者而自己又深陷醉酒和大雨泥泞之中，一种悲凉的宿命，等待被封死。私以为《鲸鱼马戏团》的表达更精炼，但漫长、文学的诗性又是另一种感受。跳到精疲力尽，跳到精神恍惚。追随风，追随雨，追随历史车轮滚动，追随背影消失在黑暗尽头。
法罗岛岛主：
不是影迷是不会看这部电影的，因为长；看过的影迷大抵是会喜欢的，因为长。
我略知她一二：
有关时间，无关爱情，魔鬼降世，触不可及。
 #FIFF1#DAY7的无人知晓场刊评分稍后会在广播中为大家释出，请大家拭目以待了。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
