<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>不列颠之战 Battle of Britain</电影名>
<年份>1969</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2162872000.jpg</封面>
<导演>盖伊·汉弥尔顿</导演>
<演员>哈里·安德鲁斯 / 迈克尔·凯恩 / 特瑞沃·霍华德 / 库尔德·于尔根斯 / 伊恩·麦柯肖恩 / 肯尼思·莫尔 / 劳伦斯·奥利弗 / 奈吉尔·帕特里克 / 克里斯托弗·普卢默 / 迈克尔·雷德格瑞夫 / 拉尔夫·理查德森 / 罗伯特·肖 / 帕特里克·怀马克 / 苏珊娜·约克 / 迈克尔·贝茨</演员>
<简介>这部大型战争片由英国影坛精英空群出动拍摄而成，为重现他们祖国在二次世界大战期间的一段重要历史而卖力。影片以纪实戏剧的风格描写德国纳粹在1940年空袭英国人口密集的大都市，使英国损失惨重，但也激起了英国人民同仇敌忾对抗德国，尤其英军的飞行员更是争先上阵反攻不甘后人。片中战机盖天的空袭场面拍得十分壮观而逼真，效果震撼人心。在众多熠熠红星中，迈克尔．凯恩、肯尼思．莫尔占戏较多，饰演庞玛妻子的苏珊娜．玉则表现浪漫。此外，劳伦斯·奥立弗饰演战术高明的爵士令人印象深刻。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>半日光辉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-10 10:42:59</时间>
<影评>

       最早知道这部电影是从1987年12月号的航空知识的介绍，拍摄于1969年的这部影片堪称60年代的地狱天使， 出现在这部影片中的二战飞机全部都是真家伙，先后调用了几个国家几百架飞机，规模比很多中等国家的空军还要大得多。能相比只有同时期的虎虎虎了。
    95年，因为世界反法西斯战争胜利50周年，各个电视台频频推出二战影片，其中就有这部影片，不过那时还在上学，似乎只是惊鸿一瞥，没有看全。直到后来才通过DVD一睹这部影片的风采。
多么希望能在大银幕上观看这样一部空战巨片啊。

下面的内容主要来自87年航空知识的文章。

本片的想法来自1966年初秋，制片人费茨在散步时看到一架为了纪念不列颠之战胜利飞行表演做准备的喷火战斗机，费茨二战时期曾经参加过波兰空军，遂产生拍摄不列颠之战的想法。他联系了给电影界提供飞机的专家马海德。又联络曾经在加拿大空军服役过的另一位同伴沙慈曼，这几位就开始攒飞机。英国国防部借了36架喷火，其中12架可以飞行，不过这些喷火包括不同年代的九个型号，制片方对其进行的改装，而且导演规定，所有飞机的特写只用三叶螺旋桨型号。影片拍摄涉及的飞机改装和维修工作花费了两年时间，除了各飞机厂商的顾问团外，甚至还成立了一个维修大队。
至于影片中的德国飞机，大部分来自西班牙，西班牙方面甚至特批参加影片拍摄的空勤人员停役一年来配合影片拍摄。西班牙空军司令桑塔·克鲁斯亲自挑选了22名青年军官，亲自训练后参加拍摄。
最终，马海德和费茨总共筹集到了36架喷火（12架能飞），6架飓风（4架能飞），28架me109(不过这批西班牙货已经换装了罗尔斯罗伊斯的默林发动机，所以机头部分和德国的Me109还是有些许差别，不过它们全都能飞，西班牙方面代号是HA112)，33架He111，（同样来自西班牙，代号十CASA-111，全部能飞），一架容克52两架容克87。总计超过100架，规模远超当年霍华德·休斯拍摄的地狱天使。
影片中的飞行员大部分是志愿者，其中20多人是真正的皇家空军战斗机飞行员。马海德还请了当年的一些老飞行员当顾问，包括前皇家空军联队长塔克和德国战斗机总监阿道夫·加兰德将军。
为了拍摄该片，英国航管部分划出了专供拍摄的空域和空中走廊，禁止其他飞机进入。摄制组使用一架改装过的B25作为空中拍摄平台。为了拍摄效果，一个镜头要多次拍摄，一个叫做霍克的飞行员为拍摄飞了255小时。
本片拍摄历时3年多，其惊险，真实，壮观的飞行场面赢得了观众好评，可谓当之无愧的史诗级空战巨片。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑独行</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-17 20:57:35</时间>
<影评>
        《不列颠之战》：德国空军不讲章法的攻击行动及其失败


笑独行解题





 


《不列颠之战》（Battle of Britain, or Die Luftschlacht um England, or La Bataille d'Angleterre, or I Lunghi Giorni Delle Aquile, or Taistelu Englannista，空军大战略、大不列颠之战、不列颠空战、轰炸伦敦，英国，1969）


 


二战空战题材经典彩色大片。法国导演盖伊·汉密尔顿（Guy Hamilton）代表作。1940年长达三个多月、堪称英国保卫战的不列颠空战：开战时RAF与德国空军战机数量对比为650对2500，结果为纳粹德国歼灭RAF计划破产，旨在登陆和占领英国的“海狮（Sealion）计划”无限期搁浅。其间穿插RAF中队指挥官与其女友欢喜冤家型的男女关系。二战最大规模空战。德国空军自恃强大、不讲章法的攻击行动及其失败。纪实逼真，空战场面激烈壮观。只是略嫌脉络不清。迈克尔·凯恩（Michael Caine）、肯尼斯·摩尔（Kenneth More）、劳伦斯·奥立弗（Laurence Olivier）、克里斯托弗·普拉莫（Christopher Plummer）、罗伯特·肖（Robert Shaw）、苏珊娜·约克（Susannah York）等主演，全明星阵容。


 


【笑独行按：史载不列颠战役发生于1940年7月初至10月底，其间双方实际战机损失为德国空军1977架、RAF1547架，人员伤亡为德国空军阵亡2500人、RAF阵亡544人（该影片片尾统计数字为德国空军阵亡1645人、失踪1445人，RAF阵亡447人），战役同时造成超过4.3万名英国平民死亡（影片中未提及）。影片中指挥战机作战的RAF上将总司令休·道丁（Hugh C. T. Dowding）说，“转向[主要轰炸]伦敦可能是德国犯的最大错误”。该影片中文片名亦有译作“伦敦上空的鹰”者。该影片有片长不一的两个版本，即133分钟的剧场版和151分钟的英国原始版，通行的是后者。在下所见D9影碟带国语配音，有四条中文字幕。IMDb该影片评分为6.9分。】


 


影片DVD影碟封面与海报


 


http://sc3h.photo.hexun.com/66542829_d.html
（DVD影碟封面一）


http://sc3h.photo.hexun.com/66542831_d.html
（DVD影碟封面二）


http://sc3h.photo.hexun.com/66542830_d.html
（海报一）


http://sc3h.photo.hexun.com/66542833_d.html
（海报二）


http://sc3h.photo.hexun.com/66542834_d.html
（海报三）
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都市闲人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-10 23:33:54</时间>
<影评>
        英国的电影就如其文学作品一样，都是很重视故事性的，但在这部电影中却没有这样强烈，反倒是张驰有度，于一个侧面反映了二战时的艰苦与磨难。 

　　战争片中空战的场面是最耗金钱的，就算是金钱无穷，拍摄起来也是最难以拍摄和把握的，这部片子却在这两方面都表现得不错，虽没有《珍珠港》中那样的震憾场面，也没有那样的激烈与紧张，但通看全片，还是表现出了当时的那种氛围以及英国人民在困苦中战斗的爱国心。 

　　在这部片中对于美军参战一事点滴未提，空战场面令我等局外人看来也较为真实可信，整个风格也是充满了绅士似的节度，看了对观者来说完全不会回悔的。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>东木鱼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-08-27 12:59:56</时间>
<影评>
               本片再现了人类历史上最大的空战战役，历时3个月，最终以英国军民顽强的斗志取得了最后的胜利。

       为了表现这段历史，英国不仅动用了能飞的二战旧战机，而且更是不惜让一群老戏骨们跑起来了龙套，但不得不说，可能是导演野心太大，采用了群像剧方式对历史进行描述，上至国家决策层下至普通军民，从英国到德国的局势状态都表现一番，但使用2个多小时的电影时长去表现这3个月的战时，的确是有些捉襟见肘了，场景调度和情节安排都有些混乱，整个战役的几个阶段变化都描述得含混不清，如果你不是一个二战迷的话，恐怕除了时不时出现的满天战机，剩下的就是一头雾水了。

       同为群像剧，比之前苏联的《解放》、《莫斯科保卫战》等，又或是美国的经典二战作品《虎虎虎》就明显落了几个档次了。不过，作为军迷，还是不妨看一看。

       PS：就是为了能看一看这一众英伦老戏骨们（多半已离世）的风采也是值得的了。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-09 08:32:08</时间>
<影评>

2022.06.09




英国人在法国丢盔弃甲的大溃退，跑的比兔子还快，即使这样，他们的飞机前脚刚刚离地，后脚德国飞机就接踵而至，一顿狂轰滥炸，一片大火，浓烟滚滚，所有东西付之一炬。




伴随着雄壮有力的进行曲，德国军人确实帅极了，非常有范，每一个德国军官脸上都充满傲慢和自信，每一个德国士兵都兴高采烈，神气十足，士气高昂。大半个欧洲已经陷落，法国已经收入囊中，仿佛全世界很快都是他们的了。



德国、奥地利、瑞士同为日耳曼人建立起来的国家，瑞士的通用语言就是德语，种种原因，瑞士一直没有被德国吞并，保持中立国地位，当然也和纳粹德国多有合作，为其提供物质通道上的便利。瑞士的冯·李奇特男爵替希特勒当说客，妄图利诱英国妥协，没想到英国驻瑞士大使大卫爵士奉丘吉尔之命，态度强硬，根本就不睬希特勒摇过来的橄榄枝，李奇特悻悻离去




降落忘放起落架，吓的地面人员赶紧发信号弹提醒，落地后滑行蹦蹦跳跳的像跳舞，英国飞行员西蒙这飞机开的太TM随意了，怪吓人的，这样的素质别说空战了，每回能安全开上天，再安全落地就不错了。路过草坪时，在那休息的同事大概嫌他丢人显眼，没一个搭理他的。



科林的妻子哈维是个金发碧眼的女军官，他们夫妻俩像牛郎织女，聚少离多。科林让她退伍随军，这样他们就能经常在一起了，哈维很纠结，两人见面就争论不休。



德国空袭英国，第一批先炸毁了英国的雷达站，这样英国在短时间内就只能靠观测员人工目测发现敌机了。英国的喷火战斗机阻击德国的斯图卡俯冲轰炸机，就像打水桶里的老鼠，很容易，但是如果有德国战斗机相伴就不一样了，可惜德国战斗机航程短，无法飞到英国上空。大批的德国轰炸机蜂拥而至，对英国的机场展开了大规模的轰炸。



哈维所在的机场遭到敌机轰炸，看到那么多刚刚还鲜活的人转眼变成了一具具尸体，哈维吓的花容失色，哆哆嗦嗦的掏出一只烟想抽两口压压惊，不想被平常温文尔雅的上司一声吼，委屈的眼泪都下来了。很快哈维镇定下来，也开始大呼小叫的指挥起士兵来，战争改变人。



德国飞行员布兰特少校执行夜间轰炸任务，没有找到预定目标，灵机一动把炸弹撂到了伦敦市区，这是被希特勒严令禁止的。因此戈林元帅命令他和助手去柏林参加听证会。回到久违的柏林，布兰德惊奇的发现柏林没有实行灯火管制，夜晚的大街上灯火通明，人来人往，熙熙攘攘。正说着，防空警报响起，人们慌乱的躲进防空洞，这就是布兰特少校擅自破坏了规矩，英国人以牙还牙，以眼还眼，柏林开始遭报应。





看看当年德国人有多狂热，发自内心的崇拜希特勒，就知道纳粹暴行不应该只有希特勒等少数战争贩子来担责，德国人民也应该反思和承担责任，征服欧洲乃至世界是整个德意志民族的意志和共识，一个民族的狂热给欧洲乃至世界造成无比痛苦的灾难。




对英国大轰炸开始前，英国皇家空军飞机和纳粹德国空军的飞机是650比2500架。因此戈林元帅非常自负，曾经一次派出一半的飞机大模大样的轰炸英国，结果损失惨重，痛的他如同割肉，再也不敢一次派那么多飞机去得瑟了，就这样零打碎敲的也逐步消耗掉了他的空军优势，毕竟德国是个资源匮乏的国家，尤其是能源方面，到了战争后期，常常掣肘纳粹空军的发挥，让它直接趴窝。




戈林元帅是德国纳粹的元老级人物，更是个狂热的好战分子，他一手建立起强大的帝国空军，肆虐整个欧洲。特别是对英伦半岛的大轰炸，差点让英国人支撑不住躺平。因此得到希特勒的充分信任，在纳粹德国有至高无上的权利。但是他狂妄自大，傲慢偏见。对伦敦的大轰炸曾让英国人始料未及，但是随后昼夜不停的持续大轰炸非但没有动摇英国人的军心和民心，反而消耗了大量德国空军的宝贵资源。




不炸机场改炸伦敦是德国人犯的一个大错误，英国人抓住了这千载难逢的好时机，得以喘息，恢复力量，而且德国护航战斗机在伦敦上空只能停留十分钟就得往回跑，晚了就没油掉海里了，这样轰炸伦敦的德国的轰炸机就大部分时间失去了战斗机的保护，给了英国战斗机肆意虐杀的机会，几天下来德国轰炸机损失惨重。




波兰人组成的中队被命令不准参战，返回基地，此时发现敌机，指挥官还在呼叫返回，可是扭脸左右一看，一架飞机都不在他身边了，指挥官也只好抗命一扭身加入了战斗。在交战中波兰人一紧张都用母语呼叫和交谈，急的指挥官拼命的制止，可是没有人听。结果出乎英国人的意料，波兰人打出了骄人的战绩，让英国人也刮目相看，不得不服。




这一仗波兰人尽管受到了严厉的批评，但是英国人终于放下了成见，11大队空军指挥官吉斯·帕克少将亲自签发同意他们参战了。同时也同意加拿大人和捷克人参加战斗，这样大大的缓解了飞行员短缺的问题。想想也是，放着有经验的外国飞行员不用，让飞了几个小时的英国本土新兵菜鸟上天去送死，英国人有时候固执呆板的让人不可思议。




杀鸡取卵的笨拙呆板战术，一层不变的轰炸目标，轰炸机和战斗机之间的配合乏术，让英国人找到了克敌制胜的方法，接下来再也不是以少博多，以弱博强了，大批的英国喷火式战斗机虐杀德国轰炸机。




日夜不停的空战让德国飞行员疲惫不堪，特别是每天伤亡大量的飞行员让人心生恐惧，士气低落。陆地上的德国陆军看着不断的有德国飞机从天上拖着黑烟跑回来，都目瞪口呆，神情沮丧。




在前线督战的戈林元帅暴跳如雷，指手画脚横加干涉的瞎指挥让局面变得更加严重和复杂，直到一发不可收拾，最终戈林元帅灰溜溜的滚回柏林。官僚主义害死人呐，手握国家重权的高官犯了官僚主义瞎指挥的毛病更是害了一个国家和民族崛起。




不过英国让外国人参战也有弊端，外国飞行员飞机被击落跳伞落在英国的农田里，英国农民气愤的端着粪叉子就冲过来当成德国佬擒获，任你百般解释就是不理，就是理你也啥都听不懂你说是不？科林被严重烧伤，不过好歹及时跳伞成功，保住一条命。




最惨烈的一天过去了，英国出动了全部战机，德国空军损失了165架轰炸机和战斗机，英国有30架战斗机被击落，其中10名飞行员获救，英国大获全胜。







第二天一早英国飞行员和指挥系统按部就班，严阵以待，可是德国人迟到了。到了中午可以认定德国人不是迟到了，是不来了，他们再也没有力量来组织发动进攻，彻底歇菜了。英国终于取得了伦敦大轰炸的最后的胜利。正如邱吉尔首相所述“在人类历史上，从来没有一次像这样，以如此少的兵力，取得如此大的成功，保护了如此多的众生，

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Crazy Ivan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-11 11:27:34</时间>
<影评>

 “我相信上帝并祈祷雷达，但最基本的办法是我们的年轻人得去击落他们的年轻人……”——英国皇家空军战斗机司令休·道丁上将 
“在人类战争的领域里，从来没有过这么少的人对这么多的人作过这么大的贡献。”——英国首相温斯顿·丘吉尔
 看点：经典战役恢宏再现，全景实拍机群空战。 
详见：http://blog.sina.com.cn/s/blog_6a5881f20102wp0s.html


https://book.douban.com/subject/26928687/

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花榭清风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-13 18:24:06</时间>
<影评>
        相对于战胜国拍摄的众多二战题材的电影，这部电影还是比较客观公道的。它不仅展示了英国飞行员保卫国家的英勇壮举，也展示了德国军人昂扬的精神风貌和不屈的进取精神。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Meocy</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-02-21 07:59:48</时间>
<影评>
        觉得本片最亮眼睛的是里面传达出来的腐国人民情怀，男女老少没有一个人有家国情仇，全都在闲情慢调着看起来鸡毛蒜皮的生活小事。孩子看到飞机来了在猜是什么飞机，女主听到轰炸还要调情男主，老头悲伤某酒店被炸了被一群老太吐槽说他以后没地方喝酒了。





严肃的搞笑也在这片里做出了突出贡献。明明大家都是一本正经的干该干的事情，却营造出了搞笑的氛围。例如外援飞行员被德机击落跳伞后，因为口音被腐国农民当成了德兵对待。在传达室里待命的飞行员听到了电话铃响心惊胆跳的神情对比等了又等最后今天敌机没有来时的小落寞，真是把我逗乐了。





感觉里面除了领导，敌我双方没有一个是想打仗的。特别是对德军飞行员一对好基友的刻画，觉得日子应该就是开个飞机出去溜一圈，回来洗澡就去开趴。对上级的命令虽然执行，但是脸上经常挂着我静静的看着你装x的小表情。





这部片我分了两次看完，说实话我是非常享受的。但是我不会轻易推荐朋友观看因为感觉要和别人解释很多历史背景别人才不会看的云里雾里。虽说这是场暂入史册的空战，但是想想也就几百架飞机打来打去，和我们看习惯了的陆战， 满山片野的士兵配上枪林弹雨火光迸射的特效，还是有一定落差的。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>(*’v｀丱)</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-06-25 17:21:45</时间>
<影评>
        终于看到了一直想看的电影TVT

有点小感动呢（乱说的）、真的、不管亚瑟的出发点是什么

但是在几乎是区欠罗巴全线崩溃的时候几乎是以一己之力撑起了名为区欠洲最后的尊严

而且某世界的一ヒ一ロ居然完全无视呢~ 真是让人想FUK YOU HARDER哦~☆

力量差别如此之大、可是亚瑟你的勇气真的很令人动容TVT

牺牲或尊严、胆怯或坚持……一起构成了1943年的不列颠的上空……

看着那些密密麻麻的战机真的超震撼的！空战什么的最喜欢了TVT

虽然最后结尾好像独英依旧在胶着状态、皇家空军一个个无精打采……

但是本作主角（？）道丁先生无视某人（向某一ヒ一ロ求助）的建议还是很鸡血不是吗？

然后道丁先生走出官邸、向天空望去

很幸运、那一刻、不列颠的上空除了白云和蓝色的天空、什么都没有

路德的飞机门、一架也没有出现XD
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>S.T.H</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-17 02:59:24</时间>
<影评>
        看了豆瓣上的评论，说什么都是真飞机，实际上拍摄时JU 87只有1架，HE 111也不过50架，大多数BF 109的飞行画面都是用一种法国教练机改装后完成的，二战遗留在英国的BF 109几乎已经无法上天了。皇家空军方面，喷火和飓风倒是真的，不过大多数空战场景都是模型拍摄的，要不成本太大了。

个人来说，最遗憾的是里面缺席了德国空军在不列颠战役中另外一个著名的角色，被寄予厚望又几乎一败涂地的BF 110，实属本片最大的遗憾，我反正仔细看了2，3遍，一直没找到熟悉的身影~~

不管怎样，几乎是我看过反映2战空战最全面的电影了。就是还不够过瘾～东线题材的空战片应该会更惨烈一些
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
