<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>英烈千秋</电影名>
<年份>1974</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2365088496.jpg</封面>
<导演>丁善玺</导演>
<演员>甄珍 / 柯俊雄 / 陈莎莉</演员>
<简介>20世纪30年代，多灾多难的中华民族进入了最黑暗和痛苦的一段历史时期。狼子野心的日本帝国主义露出贪婪嘴脸，妄图消灭中华民族，侵占大陆。1933年，被人称作“张扒皮”的国民党29军37师师长张自忠（柯俊雄 饰）在长城喜峰口一战成名，随后荣升29军军长。平津一线局势凶险，中央奉行不抵抗政策，任凭日寇如何挑衅29军只能一忍再忍，咬紧牙关。1937年，日寇借口一名士兵失踪而悍然发动了震惊中外的七七事变。战争中29军副军长佟麟阁及师长赵登禹弃身捐国，张自忠则背负骂名担任了北平市的市长。
                                    
                                　　正所谓“周公恐惧流言日”，一代名将所背负的使命是常人难以想象，而又值得后世子孙永远铭记的……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>姝尹Y(^_^)Y</作者>
<标题>这才是真正的英雄片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-22 09:12:31</时间>
<影评>

     这才是真正的战争片!真正的英雄从来都是“忍到最后一分钟，撑到最后一秒钟”的，即使被所有人误解，仍然能坚持初心。喜欢这样为求得良心的安慰而力竭而死的英雄，也喜欢这种顾大局，有道德而能让敌人佩服的将军。印象最深的一个画面是张将军自北平返家，路遇妻子和女儿，却因世人的误解而不得不保持沉默，面对女儿的质问，他不能解释，也无法解释。暴雨中，张的脸部表情一直处于半阴半晴中，将他内心的挣扎呈现于观众面前。他转身给妻女让道的背影如此落寞，这不仅是作为一个丈夫、父亲的无奈，更是一个时代英雄的无奈，让我忍不住泪目。
    印象最深的另一条情节线是临清县的父老乡亲对张及其家人的态度。当张奋勇杀敌取得喜峰口战役的胜利时，全县人与有荣焉，纷纷跑去张家祝贺。而当张因接受命令镇守北平时，同样的一帮乡亲则追随舆论，群起而攻之，将其视作十恶不赦的汉奸。最后汉奸这个谣言不攻自破，张得以洗清冤屈，还是那帮乡亲又开始挽留张的妻女。这些情节对中国人人性弱点的刻画简直是入木三分，自此之后的影片里再难有如此大胆，生动的展现了。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>BABY虎</作者>
<标题>很难受</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-14 23:03:27</时间>
<影评>
        台湾电影《英烈千秋》，讲述的是张自忠抗战的故事.听闻马英九看此片时潸然泪下，再加之本人十分敬重张将军，所以我观阅了它.


然后我不禁大惊失色——原来这是一部有点年头的主旋律片.当然，在一国两制,台海相隔的情况下，旋律略有不同.


画质是不敢恭维的，但是这无可厚非，毕竟收限于当时的种种条件，比如技术，器材.我观影向来重内容和情感，轻形式和方式,这当然不是由于我好像心灵丰富或是貌似追求精神层次的东西，只是因为我不是专业的.然后我要提到一点，在几十年前，在一个有30%的土地处于热带的岛屿上要拍出展现中国北方景观的影片，他们确实辛苦了.


影片最先给我触动的一个片段是——张自忠奉命留在已被日军占据的北平任伪市长以做周旋，然后那群张老家的刁民们就大肆对张的妻女恶语相加，一口一个汉奸，极尽羞辱谩骂之能事.当然，在张被正名之后，他们自然又纷纷出来跪舔.我觉得这一段拍神了，表现了部分中国人一向以来的两个特性.首先，部分中国人缺乏判断力，永远不会独立思考，街市上传啥就信啥，媒体说什么那就是什么呗，然后就活在新闻标题下了.他们不追求也不在乎真相，这并没有什么好过份指摘的，可恶的是他们随耳听到或是随手捏来所谓真相，然后肆无忌惮伤害可能无辜的人.第二个特性是在展现正面形象无成本或是成本低的情况下，部分中国人很容易义愤填膺，正义感爆棚，大义凛冽，苦大仇深.可能他们觉得，搞对了自己也算个英雄，搞错了的话，随大流的落井下石也没什么好顾忌的，毕竟法不责众嘛.当然，很多人在要为正面形象付出重大代价的时候，往往会选择走向负面.


电影放到后面，倒还真出现了唯一的汉奸.这个人是五毛党，想想也是有趣，打完武仗，打文化仗，我知道你肯定在黑我，那我也黑你,然后就互黑了.


电影放到最后，张将军马上就要以身殉国了，却硬撑着好好教育开导了一下一个日本军官，然后这东洋鬼子tm居然承认错误，狠狠的骂了自家政府，真诚的以至于我尿都吓出来两滴.好不容易张将军在历史舞台退了场，却喊出了一句——委员长万岁.我大为叹服，好一部海峡对岸的主旋律片！如果有朋友患有考据癖，希望你能告诉我，这是不是真的？十分感谢.幸得在74年，此影片成功上映，想必晚一些时日，等中正先生归了天，是把它用来纪念张将军还是应时怀念一下蒋委员长呢？


前几天，我在空间看到一个小女生的说说.大意是，看了《百团大战》，觉得现在的幸福生活来之不易，所以下决心好好学习，努力向上.我对此大为赞叹，她的思维跨度是跳跃式的,非常人所及.另外，我建议她从此应该杜绝上网，看电视只看新闻联播，读报纸只读人民日报，千万不要看韩剧，免得腐朽的资本主义欧巴欧尼思想腐蚀身心，一切为了学习，为了先烈，为了祖国.其实吧，如果这样的思维经常逞跳跃式的漂亮女孩多一点，然后男性的不明戾气就会少很多，最后和谐社会更加和谐.



不码字了，因为我如厕完毕了，哈，不难受了，一身轻松.
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>醉倚楼台</作者>
<标题>整体不错的国军抗战影片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-16 11:02:15</时间>
<影评>

虽然有的地方不符合史实，比如张自忠被围殉国前夕，片中栽赃为共产党奸细向日军告密张部行踪，这一情节明显失实。实际情况是张部的无线电讯号被日军监听截获并推断出张部具体位置，然后重兵围剿所致。
还有结尾部分张自忠持中正剑自杀殉国的情节也不符合史实，实际情况是张自忠宁死不退，被日军枪弹击中而牺牲。

再有张自忠率部东渡襄河之后，夫人李敏慧出现在张的后方指挥部，看了张的留信。这一虚构情节亦与事实不符。李敏慧当时身在上海，已病入膏肓。上海到钟祥快活铺一千多公里，不说战争状态下层层封锁，光是这一千多公里的行程就不是一个卧病在床的人能够坚持下来的。而且李敏慧本人是不识字的。

但影片总体上基本符合“大事不虚、小事不拘”的原则，毕竟电影拍了快半个世纪了，我们今天来评价应该嘴下留德。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗洛城</作者>
<标题>历史如戏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-08 21:48:20</时间>
<影评>

中日建交后，台湾很恼火，很恼火到一定要爆发的那种，于是该片《英烈千秋》开拍成了当时应景的几部主旋律电影之一，抗战主题在两蒋时代的台湾也是很敏感哦。原来主题似乎有两：一、我朝我兔向来坚决抗日，抵抗外侮；二、我朝我兔是华夏正统，汉贼不两立。
公允的说，片子把抗战时期国民和军人的精气神都拍出来了，令人感动，观众自有评价，这里无需多说。最近该片在大陆中央6套播出，应该说成就一段两岸佳话。
片子在中央台播出时剪掉了大陆这边肯定笑场的两个“国宝级”镜头，和大家分享补全：一是✂️剪掉把张自忠的死栽赃到某某敌后游击队向日军告密的镜头，游击队长形象请观众参照智取威虎山之类革命电影中的匪三匪四之流自行脑补，电影“明示”告密导致张将军被围身亡；二是✂️剪掉了张自忠牺牲前高呼“某某某万岁”口号的镜头（第一次看原版，到这个情节，以为这个场景主人公男一号会喊中华民国万岁之类的口号，当时以自己能够剧透，心理狠狠的鄙视了一把导演，小小得意之后，目瞪口呆地发现男一号居然是挂念的还是委员长呀：），这桥段堪比郭德纲相声，大陆群众听着是不是也很熟悉呀；）
想起鲁迅同学说过的辛亥革命后的Q哥所在的未庄，国人的世界隔山隔海还真是心有灵犀，海峡两岸就像过家家，历史如戏。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>BABY虎</作者>
<标题>很难受</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-14 23:03:21</时间>
<影评>
        台湾电影《英烈千秋》，讲述的是张自忠抗战的故事.听闻马英九看此片时潸然泪下，再加之本人十分敬重张将军，所以我观阅了它.


然后我不禁大惊失色——原来这是一部有点年头的主旋律片.当然，在一国两制,台海相隔的情况下，旋律略有不同.


画质是不敢恭维的，但是这无可厚非，毕竟收限于当时的种种条件，比如技术，器材.我观影向来重内容和情感，轻形式和方式,这当然不是由于我好像心灵丰富或是貌似追求精神层次的东西，只是因为我不是专业的.然后我要提到一点，在几十年前，在一个有30%的土地处于热带的岛屿上要拍出展现中国北方景观的影片，他们确实辛苦了.


影片最先给我触动的一个片段是——张自忠奉命留在已被日军占据的北平任伪市长以做周旋，然后那群张老家的刁民们就大肆对张的妻女恶语相加，一口一个汉奸，极尽羞辱谩骂之能事.当然，在张被正名之后，他们自然又纷纷出来跪舔.我觉得这一段拍神了，表现了部分中国人一向以来的两个特性.首先，部分中国人缺乏判断力，永远不会独立思考，街市上传啥就信啥，媒体说什么那就是什么呗，然后就活在新闻标题下了.他们不追求也不在乎真相，这并没有什么好过份指摘的，可恶的是他们随耳听到或是随手捏来所谓真相，然后肆无忌惮伤害可能无辜的人.第二个特性是在展现正面形象无成本或是成本低的情况下，部分中国人很容易义愤填膺，正义感爆棚，大义凛冽，苦大仇深.可能他们觉得，搞对了自己也算个英雄，搞错了的话，随大流的落井下石也没什么好顾忌的，毕竟法不责众嘛.当然，很多人在要为正面形象付出重大代价的时候，往往会选择走向负面.


电影放到后面，倒还真出现了唯一的汉奸.这个人是五毛党，想想也是有趣，打完武仗，打文化仗，我知道你肯定在黑我，那我也黑你,然后就互黑了.


电影放到最后，张将军马上就要以身殉国了，却硬撑着好好教育开导了一下一个日本军官，然后这东洋鬼子tm居然承认错误，狠狠的骂了自家政府，真诚的以至于我尿都吓出来两滴.好不容易张将军在历史舞台退了场，却喊出了一句——委员长万岁.我大为叹服，好一部海峡对岸的主旋律片！如果有朋友患有考据癖，希望你能告诉我，这是不是真的？十分感谢.幸得在74年，此影片成功上映，想必晚一些时日，等中正先生归了天，是把它用来纪念张将军还是应时怀念一下蒋委员长呢？


前几天，我在空间看到一个小女生的说说.大意是，看了《百团大战》，觉得现在的幸福生活来之不易，所以下决心好好学习，努力向上.我对此大为赞叹，她的思维跨度是跳跃式的,非常人所及.另外，我建议她从此应该杜绝上网，看电视只看新闻联播，读报纸只读人民日报，千万不要看韩剧，免得腐朽的资本主义欧巴欧尼思想腐蚀身心，一切为了学习，为了先烈，为了祖国.其实吧，如果这样的思维经常逞跳跃式的漂亮女孩多一点，然后男性的不明戾气就会少很多，最后和谐社会更加和谐.



不码字了，因为我如厕完毕了，哈，不难受了，一身轻松.
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>马背上的水手</作者>
<标题>英雄！……且慢，英雄？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-06-16 00:04:42</时间>
<影评>

对于奋勇抗日、以身殉国的民族英雄，应该永远铭记。
但作为台湾74年的主旋律电影，跟内地一样，依然存在许多问题，剪裁、粉饰、避讳痕迹严重，不可尽信。
1、只提过五关斩六将，不提走麦城。张自忠成名战喜峰口之战，确实一度获得胜利，但后来兵败溃退、损兵失地就避而不谈？
2、对蒋、冯矛盾讳莫如深。张自忠是冯玉祥的亲信，蒋冯不和，多有龃龉，很多问题由此而生。但电影中张自忠在北平的表现被公众认为是汉奸，蒋委任为军长；枣宜会战时蒋关心张的安危，这是真的吗？说得好像张自忠是蒋的亲信一样，令人生疑。张自忠自1916年起跟随冯玉祥，中原大战时与蒋为敌，怎么可能是蒋的嫡系？否则，喜峰口之战被宣传为抗战的一次胜利，张怎么未能得到升迁？
3、七七事变后奉命当北平市长，与敌暧昧，虽刻意洗地，但这段历史绝不简单，背后一定有猫腻。如果真是奉命，又是奉谁的命令？蒋还是冯？
4、喜峰口一战，1000人敢死队只剩26人；台儿庄外围阻击战，130个连死了173位连长。这部队的战斗力，让人无法想象！或者说，士兵都很英勇，将军都是草包！
5、说句不中听的话，抗战时整个ZF和军队都是昏庸无能之辈，为转移民众不满，需要树立一些英雄来为自己开脱罪责。
6、其实，张自忠没有宣传的那样英雄，只是某些人掩盖失败的工具而已。
7、战斗场面描写差强人意，以今天的标准看相当粗糙。
8、演员演技刻板生硬，特别是群演，看得很尴尬。
9、两岸那时是不相往来的，但这电影跟俺们的样板戏是一样一样的。
10、结尾三段戏堪称三大败笔：一是张自忠用空洞无力的言辞居然说得日本军官羞愧难当、承认日本的罪行，二是临死高呼“委员长万岁！”，三是日本人当场立正敬礼“向中国战神致敬”！尼玛尊重历史那么难，胡编乱造那么爽？看来文化的根子是一样的，SY强身，YY强国？
PS、看的是129分钟未删节版，其中有一个情节是张自忠是被XX党向日本人告密出卖而牺牲的，并借日本人之口，说某党借抗日之名、行投机之实。呵呵！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>游侠一笑</作者>
<标题>想看国民空军抗日和衡阳保卫战</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-10 21:19:27</时间>
<影评>

张自忠、佟麟阁和赵登禹是少有的几个被新中国承认并宣传的抗日国军牺牲将领。而李宗仁因为留在了大陆，《血战台儿庄》也得以拍摄，至于谢晋元因为是被汪精卫刺杀，非死于国·共内战，也得以受到宣传。关于国民·党正面抗战无论大中小学历史书，还是影视，都比较少提及。而《忠烈千秋》这种台湾拍的抗战片，也是得益于绿营上台，这边得为失势的蓝营争取点存在感，如果这边连蓝营都不拉拢支持，那台湾就真要完全一边倒了。    
学生街头演讲号召捐款抗战，神剧也常见。
女孩怒脱衣擦“汉奸”大字一段拍的真的好。

张自忠的名字是如雷贯耳的。13年去北京还在张自忠路路口一宾馆住过两晚，公主府和欧阳予倩故居、段祺瑞政府旧址都曾经在夜晚经过。    

管虎在拍摄谢晋元题材的《八佰》。希望以后多点关于国民·党正面抗日的影视题材，那里面有很多可歌可泣可以拍得比《雷霆救兵》、《血战钢锯岭》都不差的故事，例如国军空军抗日、衡阳保卫战等，当然还有远征军。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>