<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>X战警：逆转未来 X-Men: Days of Future Past</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590295.jpg</封面>
<导演>布莱恩·辛格</导演>
<演员>休·杰克曼 / 詹姆斯·麦卡沃伊 / 迈克尔·法斯宾德 / 詹妮弗·劳伦斯 / 哈莉·贝瑞 / 尼古拉斯·霍尔特 / 埃文·彼得斯 / 伊恩·麦克莱恩 / 帕特里克·斯图尔特 / 艾利奥特·佩吉 / 安娜·帕奎因 / 彼特·丁拉基 / 肖恩·阿什莫 / 卢卡斯·提尔 / 丹尼尔·库德摩尔 / 波波·斯图尔特 / 奥玛·希 / 范冰冰 / 阿丹·坎托 / 乔什·赫尔曼</演员>
<简介>故事的设定发生在当下，变种人族群遭到了前所未有的毁灭性打击，而这一切的根源是“魔形女”瑞文（詹妮弗·劳伦斯 Jennifer Lawrence 饰）在1973年刺杀了玻利瓦尔·特拉斯克（彼特·丁拉基 Peter Dinklage 饰）。在得知“幻影猫”（艾伦·佩吉 E llen Page 饰）利用穿越时空的能力帮助Blink（范冰冰 饰）等战友逃脱巨型机器人“哨兵”的追杀后，X教授（帕特里克·斯图尔特 Patrick Stewart 饰）和万磁王（伊恩·麦克莱恩 Ian McKellen 饰）达成认同，决定让金刚狼（休·杰克曼 Hugh Jackman 饰）穿越回1973年，找到年轻的X教授（詹姆斯·麦卡沃伊 James McAvoy 饰）和年轻的万磁王（迈克尔·法斯宾德 Michael Fassbender 饰）并说服他们一起阻止魔形女的行动。于是，金刚狼踏上了回到过去的旅程，但是命运会不会发生逆转，任何人都无从知晓。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>JumpintoAbyss</作者>
<标题>【八细节】大家可能会有的问题以及解答</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-23 04:45:24</时间>
<影评>

［6.23］ Dofp今天正式下架啦 现在就等DVD版的出了看导演有没有给一些额外解释 反正lz 2016年还会回来哒！

从来没这么庆幸我是X战警忠实粉，可以很自信地说看懂了。这部片真的太厉害太有逻辑了！填了超多坑的！在此希望能回答部分同学看完片后可能会有的困惑。

［还有大量讨论&amp;解答在评论里］ 

————包含剧透————

插几个有关前面的问题:

教授X3结尾是怎样复活的？
答: X3结尾彩蛋那里Moira守着的是教授的双胞胎弟弟。弟弟的意识在妈妈肚子里就被教授的超强脑波杀死，生出来就成了植物人，教授在和凤凰Jean脑力大对决的时候把自己的意识转移到弟弟身上，从而实现复活。

万磁王是怎么恢复能力的？
答:  X3的那个解药不完美，慢慢的药效会褪去，最后所有注射过解药的变种人可能都会变回来的。这一点在X3结尾有暗示。

正题 关于DoFP的问题:

时间线到底是怎样？
答: 就不用年份来弄晕大家了。总之DoFP里有两个时间线: “过去线”是发生在X战警: First Class结束之后十多年的事(也可以说是肯尼迪遇刺后十年); “未来线”是在X战警123部，以及金刚狼两部之后的发生的事。DoFP结局的蝴蝶效应改变的未来从电影角度看就是指把X战警123部，以及金刚狼两部发生过的事都抹掉了。一句话，DoFP之后发生的事都是新的。
用年份解释的话就是，过去线是73年，未来线是2023年。金刚狼的意识从旧的2023年被传回73年，他的行为产生的蝴蝶效应改变了历史，DoFP重启之后金刚狼的意识是被传送回新的2023年。

那些曾经发生过的事就这样消失了吗？
答: 也不是。因为金刚狼作为一个连接时空的过客是记得所有发生过的事的。而教授也从金刚狼的脑子里看到了旧的未来，所以旧时间线上发生的一切还将会存在在少数人的脑海里。由于金刚狼几乎等于长生不老，所有发生过的一切也将随着他的记忆一直存在在这个宇宙里。

影片一开始的打斗里那帮变种人不是死了吗，怎么过一会又出现了？
答：他们是死了，但幻影猫在最后一刻成功把Bishop到意识传送了回去几天前，并顺利警告了X战警众人，所以过一会儿又出现的Blink，Iceman等人是几天前的自己。正是这一次经历让x教授想到把意识传送回五十年前这个主意。

教授是怎样恢复行走能力的？
答: Hank给教授注射了为了抑制自己的野兽外表而发明的药剂，一开始是为了治疗脊椎，教授却发现不仅可以恢复行走能力还可以抑制心灵感应，从而滥用。一旦减少或停止用量，教授的心灵感应就会恢复但他也就不能走了。典型的二选一dilemma。

金刚狼来找教授的时候他为啥是那种状态？
答: 那年的强制征兵把教授新招收的学生带走了大半，让好不容易建立起新学院的教授大受打击。再加上一想起之前失去的妹妹，好基友还有他的腿，他就更受不了了。更何况当时又出现了能让这些痛苦的事停止的解药。所以教授就放纵自己从现实中逃避了。

为啥是金刚狼的意识穿越了回来？
答: 金刚狼的超强愈合能力让他的大脑能够承受50年的时空穿越带来的毁灭性压力。不过在漫画里是幻影猫(Ellen Page饰演)的意识穿越了，但由于Hugh Jackmen的魅力太大，电影果断改主角迎合观众。

金刚狼的爪子历程到底是怎样的？
答: 在未来线，金刚狼是刚爪。在七十年代的过去线，金刚狼是骨爪。在旧时间线里，金刚狼被Stryker抓去做实验，注射了阿德曼金属(btw 美队的盾并不是用此金属制作的！他的是吸音金属)，才有了刚爪。而在金刚狼2的结尾，金刚狼的刚爪被斩断了又长出了骨爪，但由于不缺少原料(日本佬的阿德曼金属机器人)，所以在旧时间线的未来他又有了刚爪也是很正常的。【导演提出的一种可能性是万磁王也参与了重造刚爪过程】
但在新的未来里他到底是骨爪还是刚爪真的不知道。因为如果是Stryker抓住他，他就会被弄去改造，可是电影最后显示Stryker其实是魔形女Raven扮的。所以这里也算留个悬念吧。

金刚狼的记忆恢复了吗？
答：是的！挨了这么多年他终于找回自己了！！见到年轻的Stryker让他想起来曾经的痛苦过去，比如那些实验还有他和Jean的虐恋。

过去和未来的Charles是怎样相见的？
答: 过去的Charles进入金刚狼的脑子里，由于金刚狼是连接过去和未来的桥梁，未来的Charles就在金刚狼的脑子里遇见了过去的自己。这一切都是发生在意识层面的，他们的本体并没有相见。

万磁王为啥能控制哨兵？
答: 电影里用的方法是，万磁王把金属绕进了哨兵机器人的骨架/神经里。(编剧想的这一招真的很聪明，既没有提到反磁力装置这种麻烦的东西，又让老万有控制哨兵的合理解释。)

万磁王把整个体育场弄起来有必要吗？
答：对他来说有。万磁王一向是个喜欢制造大场面的人。因为他所做的一切事都是为了make a statement。他之前不是还掀翻一整座桥吗。。要是按实际意义来算的话是挺没必要的，不过要是按吸引注意力的角度算的话，老万也算是个宣传高手了。
而且这次搬体育馆也有实际意义，就是阻挡警方干扰。

万磁王最后有没有死？
答:  没死。他跟教授说如果把他留在那他就只有死路一条了，所以教授就放他走啦。还有他走的时候没带头盔哦

快银跟万磁王的关系？
答: 万磁王是他爹。电影里其实有伏笔，快银去救万磁王的时候，在电梯里，他说他妈以前也认识一个会控制金属的人。还有后面高潮快银和他妈在家看电视直播老万发功那一段，他妈就是一副“这不就是孩子他爹吗！”的表情。还有，那个时候快银抱着一个小女孩，可能就是他妹妹Polaris北极星，小妹妹的年龄跟电影里的安排比较符合。不过妹妹跟快银只是同父异母的，所以住在一起好像也挺奇怪。还有快银的双胞胎姐姐红女巫似乎被剪了？/没出现。

范冰冰的Blink是不是酱油？
答：当然不是啊。Blink作用超大的好吗，甚至拼得过Storm了。虽然台词只有一句，但她存在感真的很强。而且最后还死的那么惨烈QAQ。

结尾金刚狼遇到的红发女是谁？
答：Jean Grey，X3里被金刚狼杀死的超强变种人。Jean是个好人，但她的能力太强了导致分裂出邪恶的第二人格，所以金刚狼才不得不杀她。而在三部曲中，金刚狼一直暗恋（其实是明恋）Jean，这就是为什么他最后看见Jean活着那么把持不住。可惜Jean跟Scott（带着奇怪墨镜那个）一直是一对，狼叔是没希望的: )

新的未来是怎样的？
答: 美好的，光明的。变种人最大的敌人——哨兵没有被批准，世界的走向变成了教授所希望的融入，接纳，互相制衡以及和平共处。
各变种人主角的能力目测有很大提升(比如小淘气&amp;Jean)。而且小淘气跟冰人在一起了，幻影猫目测跟刚人也在一起了。

片尾彩蛋是谁？
答: 那是天启(Apocalypse )！一个半神级的大Boss，从公元前3000多年的埃及活到现在，常常被以前的人当做神明崇拜，信奉“适者生存”，唯恐天下不乱。游荡人间时不时挑起战争，为了测试哪些人类适合活下去。身世复杂，能力逆天，和外星人有接触。在漫画里还跟雷神打过很多年架。更多具体介绍，请百度百科或者维基。
还有。天启大大是【男的】！不知道为啥这么多人觉得他是女的。。只能说漫威的反派长得都比较好看。。。
天启后面那四个人是天启四骑士，名号叫War，Famine，Plague，Death。

国内有彩蛋吗？
答：有呀，耐心等吧。【经多方考证 有些城市的电影院把彩蛋给掐了。。不过大城市应该不会这样】

国内剪了一分钟啥内容？
答: 金刚狼的光屁股，Hank说的有关越战内容，貌似还有魔形女勾引越南军官的18禁片段

————补充————

为啥魔形女被打了一枪不能自愈？/为啥Blink不能直接把敌人传送去外太空？
答;: 因为电影适度弱化了某些变种人的能力。如果是漫画，里面很多角色都有自愈能力，但电影里有金刚狼一个就够了，所以像魔形女这种有其他非常出彩的能力的角色就没必要再加上自愈这点了。
至于Blink，漫画里的她的确是可以这样啦。。。嗖嗖嗖哨兵全就被传送到不知道哪个山沟里去了。可是这样还有戏看吗？。。所以电影就合理弱化了。(反正已经够酷炫啦~)

为啥教授重生之后还是不能走路？你不是说那是他弟的身体吗？
答:  因为他觉得坐着比较舒服所以。。。(开玩笑的！)  因为他弟是植物人啊，躺了几十年腿部肌肉早就萎缩了，而且教授也是多年未曾走路，他心理层面可能已经不会走路了呢。

军营里那几个变种人是？
答:  眼睛周围有生化纹身能催吐别人的那个是Ink(在开头的未来，出现过老年版Ink)，戴着很奇怪的眼镜皮肤有疙瘩舌头能伸长那个是Toad，还有一个黑眼刺猬头叫Spyke，还有最帅的Alex(Havok)。

Alex Summers(Havok)跟Scott Summers(Cyclops)是啥关系？
答:  漫画里是兄弟，电影给改了。XFC的时候导演说过他们没关系，因为电影里Alex的年纪设定跟Scott差太远。

结尾把金刚狼捞上来的是谁？啥意思？
答:  是魔形女变的Stryker(黄眼睛暗示)。意思就是金刚狼被救上来了，而不是被抓去改造。从此之后金刚狼(以及他爪子)的命运不明。

万磁王最后为啥要控制哨兵追杀野兽和金刚狼？
答:  拖住他们，让他们别碍事。

魔形女看到的尸检报告里有谁？
答: 有蜻蜓女Angel，激流，一个龙套刺猬人，红魔。

有两个Angel？一男一女？
答:  代号叫Angel的真名叫Warren Kenneth Worthington III，是男的，有大羽翅，出现在X3。FC里的那个蜻蜓翅膀的女的代号是Tempest，名字是Angel Salvadore。

和老万的头盔摆在一起的都是啥？
答:  都是当年古巴之战的遗物。天使的翅膀，浩劫的战服，还有最左边那个应该是老万当年杀Shaw的硬币。

白皇后死了吗？
答:  目测死了。虽然尸检报告里没她，但万磁王说她死了。还是有希望再次出现吧，看导演。

很多人问魔形女在旧时间线不是被抓去做实验了吗，为啥正传三部里又出现了？
答:  正传是2000年之后的事，她是73年被抓的，中间隔了二十年早就逃出来啦。

影片开头白发戴兜帽在地上找东西的人是谁？
答: 这个人很可能是儿童版Cable,也就是Nate Grey，也就是Nathan Summers。不过Omega级别的变种人又被哨兵秒也太。。。

体育馆在天空飘过时镜头扫到一个红发小女孩是谁？
答:  同样瞪大眼睛看，的确很有可能是小时候的Jean。而且她年龄设定也很符合。

魔形女在白宫前为什么可以射伤万磁王？
答:  万磁王那时正在转头没反应过来，而且就算他反应过来了也控制不住子弹，因为那是魔形女从Stryker手里抢来的塑料枪。

哨兵这么牛逼，为啥不复制教授/万磁王/blink的能力一下把变种人弄死？
答:  Again，电影的设定弱化了哨兵的能力，并且可能没有用Rogue小淘气的基因。楼下的自心解释的我觉得很有道理，这里借用一下:
未来哨兵并不会吸收变种人的能力，只是他们能针对对面的变种人改变自身形态，比如开头打Colossus那段，哨兵也变成刚不是因为他接触了Colossus，而是因为变成刚才能打扁他，比如打Sunspot时，哨兵变过冰，钻石和类似Rockslide的岩石形态。哨兵的各种形态变换不是因为制作过程中加入了各种变种人的DNA，只是魔形女的DNA给了他们变换形态的能力，至于具体变成什么形态就看对方是什么变种人了，而且你看哨兵的变形都只是止于表层的，所以变成火焰身躯只是化冰，变成冰也只是为了抵挡Sunspot，他们并没有真正具备相对应的变种人的能力，这点跟魔形女只能在外表上模仿别人不能复制别人的能力一样。

金刚狼从水里醒来之后50年的意识在2023年又一次醒来时去哪了？/2023年教授不是应该记得改变未来这件事的吗？
答: ［这里借用楼下水色郁金香同学的解释］　这个问题是编剧为了取巧，减少剧情复杂度而强制设置的开关式改变未来而导致的问题。通常而言，在过去改变未来是渐进式的，一旦改变了一点就会对未来造成影响。而在本片中并非如此，开始幻影猫已经声明，【思想在过去和肉体在现在的时间是同步进行的】，过去的金刚狼过了三小时，那现在的金刚狼和大家同样过了三小时。但是思想在过去的所作所为对现在并没有造成影响，就像电影中演的，过去已经被改的天翻地覆，未来的追杀还是稳步进行，一点变化都没有。【只有当金刚狼的思想从过去返回的那一刹那，未来才会被瞬间重启】，就是接着的已经改变过的过去，所以金刚狼醒来的那一刹那正是烧饼机器人最后轰杀的那一刹那，
［lz补充: 很多人觉得是Raven丢枪的那一瞬间改变了未来，二刷完之后我可以很负责地告诉大家，Raven丢枪-金刚狼在床上醒来-改变未来这三件事是几乎同时发生的。
【三刷修改！】大家可能不太记得金刚狼啥时候被丢进水里的，他是在白宫大战的前部分被解决的，所以当他溺水溺的差不多了，旧未来的哨兵正冲到教授，幻影猫他们面前，［而这时Raven刚丢枪］幻影猫受到了惊吓，手松开了→金刚狼意识回到新未来］
也就是老的X战警123的时空在那一刹那已经结束了。X教授，野兽和万磁王知道金刚狼从未来去了1973年改变了历史，但是他们的记忆根本没有X战警123的记忆，只有连续的从改变过的1973到金刚狼醒来那一时刻的记忆。而金刚狼的记忆是跳跃性的，他的记忆从1973年开始是旧的X战警123那个时空的记忆，一直到2023回到过去的记忆，然后又回到了改变过的时空，可怜的是改变时空金刚狼的记忆，到2023年忽然没了。
［lz补充］ 从被捞起来到2023年这50年里金刚狼的记忆我认为不会就这样消失在虚空里。这里可以用平行世界来解释，不过劝大家不要过于纠结这一点。因为时空旅行这种事本来就很不合理，而我们现在已经尽量合理地解释了;)
至于新未来的教授，他的确是记得当初他们一起为了改变未来做的事。但作为只有一条时间线的记忆的人，他对是否“改变”了未来感觉不大。不过他已经比别人要有感受了，因为他曾经在金刚狼脑子里见过原始未来。

金刚狼的意识穿越回来是不是挤走了当时身体上的意识？
答:  是的。这里跟蝴蝶效应的情节很像。首先全片存在两个金刚狼的意识，我们叫他们a跟b。
金刚狼身体上的意识的时间线是这样的:从他出生到73年勾搭上老板的女儿是a; 从美女床上醒来变成b，一直到去巴黎阻止Raven; 在巴黎看见Stryker把b刺激到了，此时a短暂回来了一下，表示不认识教授也不知道他们在哪;过了一会，b冷静下来又回来了，一直到被丢进河里都是b; 从水里被捞起来变回a，直到2023年的某一天上床睡觉; 但第二天他起床就变成b了。
会出现a跟b两个意识的原因是Stryker在原始时间线上把a给洗脑了(狼1)，a在失忆那一刻变成了b。后来遇到了教授，加入x战警，经历X123+狼2，然后在DoFP里传送回去占领a的身体。

【【由于非常多人在评论里反复纠结有关时间线的问题 lz在这再声明一次:导演借幻影猫表达的意思是 不 存 在 平 行 宇 宙，DoFP推翻前面五部作品，重新构建时间线。金刚狼就是自己的记忆覆盖自己的记忆。lz在上面以及在评论里提出的平行世界解释纯粹是作为学♂术讨♂论，以及给不愿抛弃正传三部的粉丝提供额外的可能性。但回到剧情中一切还要依导演，导演给的设定也是为了避麻烦。叉男科幻片不是硬核科学，珍爱脑力，请勿钻牛角尖！！】】

答疑部分暂时想到这么多，还有问题可以提出来探讨哟
————————
未解之谜:

幻影猫为啥会有时间穿梭的能力？
答: 不知道，导演说有就有吧。漫画里有这个能力的是Jean的女儿Rachel Summers，电影给改了。

新未来的小淘气头发为啥还有白色挑染？
答:  不知道。可能导演怕不挑染观众认不出来吧。

新未来的金刚狼还有刚爪吗？
答: 不知道。希望有！

————————
转载先跟我说声 并且注明出处
有大大说要公布微博号以防盗链 @龘龘龘龘龖龖龍 
欢迎大家去社交网络上推下这篇科普


</影评>
<有用数>5034</有用数>
<没用数>129</没用数>
</review>
<review>
<作者>决明子</作者>
<标题>如果你的基友患了中二病，分！赶紧分！！！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-24 06:06:55</时间>
<影评>
        如今这世道编剧实在玩不出花样了，每次都要中二病来毁灭世界。



雷神他弟弟中二病发作开始到处瞎折腾，然后倒霉是雷神，还好主角有挂给复活了，否则身为一个超级英雄他死得还真冤。


美国队长似乎更凄惨一点，基友本来好好的，又帅又能打，结果有人横插一杠子，生生把他基友洗脑成一个只知道杀人的机器，美队没办法啊，最后抱着基友跳海了，不能同生就共死吧！然后主角挂又开了嘛，高空爆炸双人花样跳海都没死。


雷神和美队好歹不算连累了其他人，蜘蛛侠就欲哭无泪了。他的基友不仅中二，还是病娇，你为什么不救我！我是朵娇花你为什么不怜惜我！！！然后基友就开始黑化暴走了四处报社了，虽然要承认他基友比他妹子长得好看，但这并不是让一个超级英雄的女朋友，一部大片的女一号挂掉的理由好吧！！！



如果雷神、美队和蜘蛛侠凑在一起互相倾诉彼此的血泪史的话，同是漫威家的X教授只会微微一笑，孩子，你们还是太连青了，来，我们凑桌麻将，我给你们讲讲我家那个中二病发作了一辈子的基友。




客观而言，万磁王简直就是渣男中的战斗机，如果谁去发个帖子——“我和基友共同创业，结果他在把我打瘫痪后拐走了公司大半资产和员工，甚至连我妹妹都被他拐跑了。这样的人，我该继续跟他做朋友吗？”无论是天涯还是豆瓣都是分分钟上首页推荐，底下一半喷渣男不要脸，一半喷LZ圣母SB活该不解释。


但是，万磁王作为一个身患中二病的渣男中的战斗机，自然相信他那位圣母中的航空母舰基友有足够博大的胸怀包♂容♂他的一切，他先专心搞好变种人事业就好，之后自然就可以和教授在学校里过上喝喝酒下下棋大把学生承欢膝下的美好退休生活。


现实往往比想象骨感，他入狱了。更骨感的是，他的手下死的死，散的散，似乎想不出谁会来救他。曾经他有个好得不得了的基友，但是他入狱前俩人就闹翻了，现在恨不得死在监狱里的人中他绝对位列名单首位，甚至说不定已经找了新的基友一起喝酒下棋收学生携手余生了。


正当曾经不可一世酷炫狂掉拽出门讲排场做事要拉风的万磁王都有丢丢绝望的时候，劫狱的来了。虽然来的人是个逗比，虽然电梯门一开就被曾·好基友一拳上来家暴了，但是他还是超级感动，简直想忘了当时所处的情境扑上去抱着教授转圈圈“亲爱的你的腿居然好了！！！”


结果，他还没从地上爬起来就发现了一个残酷的事实——教授身边跟着个男的。比他高【。比他帅【。比他腿长【。比他年轻【。似乎连臀都比他翘？【(#`O′) 


不！能！忍！！！一瞬间万磁王巨巨就从王宝钏见薛平贵切换到秦香莲见陈世美，完全忘了自己之前有多过分，傲娇地表示我才不想你来救呢，分手了还带着新欢来秀恩爱很过分你不造吗！！！


任何琼瑶剧都不会允许这种久别重逢还有第三者在场的狗血剧情发生在厨房这种不够浪漫的地方里的，管你是五角大楼的厨房还是白宫的厨房。警卫冲了进来，顺势让场景切到了土豪基友的私人飞机上。


怀着连报纸都不让看的委屈，在进行了一番“你无情无耻无理取闹”“你才无情无耻无理取闹”的家暴+无脑对喷后，万磁王终于爆发了，完全不顾之前有多过分，中二病的世界里他一切都是正确的，开始指责基友对他有多过分。


明明是你先抛弃的我们好吗ヽ(#`Д´)ﾉ 

他们都被恶势力逼死的时候你和Hank躲在一起过逍遥日子你好意思吗（*｀へ´*)

你失去的只是双腿，我失去的是我的爱情好吗(´；ω；`)

谁知道你有没有背着我跟Hank有一腿啊s(・｀ヘ´・;)ゞ 

什么，他是你妹夫？那也不行！信不信我徒手拆飞机给你看啊＼(｀0´)／ 

不、不是……你别生气了……我把飞机复原还不行么(；′⌒`)

别走啊！！！你看你又去找Hank了！！！你们俩果然有一腿╰（‵□′）╯


小年轻吵架发展到这个地步，狼叔作为一个长辈【。只能出来充当家庭纠纷调解员劝架了。


他要是不爱你了怎么还会来救你呢？

老跟人吵架只会把人越推越远你不造吗！

好好去认个错道个歉不就没事了，喝个酒还能顺便追忆下往昔呢。

小年轻打架都是床头打床尾和，你老是拿一些事计较说不定人家真跟别人跑了呢！


一番教育后万磁王认识到了自己的错误，并了解到在50年后俩人又复婚了这一重要事实，令他从基友有了新欢的沉重打击中迅速恢复过来，一鼓作气搞定了本来就心软的基友。


如果剧情到这里就结束了怎么能向大家展现中二病的危害呢？怎么对得起大家的电影票钱呢！于是渣渣战斗机再一次开始作死了，他一琢磨觉着既然基友的妹子是祸害的根源，干脆弄死她不就一劳永逸了吗？教授会伤心？管不了了！我要拯救世界！！！拯救未来！！！变种人的整体利益高于我个人的！！！


刚复婚的一对基友又迅速离婚了，可惜这次中二病的结果不仅没有改变未来反而给敌人送了一血。


不甘心的小万同学又开始折腾了， 好排场讲面子的他直接搬了个体育场把白宫和基友困住了，指挥着哨兵把Hank打得满场乱跑，还顺便把狼叔用钢筋捆巴捆巴扔河底去了——让你跟我抢基友，该！


结局当然是小万又被教授给收拾了，有点不甘心又非常风骚地飞走了，简直就差在脸上写着“我还会在回来的”！！！也没受什么大伤，也没缺胳膊短腿。


万磁王的中二病每回坑的几乎都是教授，又是断腿又是杀人家妹妹，最后一次甚至直接把教授身体给粉碎了。而X教授从曾经意气风发飞扬跳脱变成了酗酒嗑药麻痹自我，就算如此他对万磁王也只是揍了一拳就此揭过，想着还可以想往昔一样并肩作战，换来的却是再一次的分道扬镳。


当小教授通过狼叔跟老教授见面的时候，有些颤抖地问”这就是我们的结局？“恐怕不仅是指变种人的结局，还有自己终于聪明绝顶的结局。教授这辈子不仅被万磁王的中二折腾得心力交瘁，连头发都给折腾没了。


可是，从第一次在古板沙滩俩人离婚开始，无论再怎么被伤害，教授还是会勉强微笑着说”Goodbye,my old friend."就算被这个中二渣男战斗机折腾了一辈子，就算被坑得这么惨了，就算对万磁王的作为完全不认同，在他的心里，万磁王还是他的朋友。


最后时刻，教授在万磁王可怜兮兮的“All those years wasted fighting each other，Charles.”下握住了他的手原谅了他，俩人纠结了一生，个中心酸血泪都不足为外人道。无论最后的结局如何，是生是死，他们的道路始于携手，也终于携手。


不得不说，教授实乃基友界良心。



当你的基友患上中二病，为了你的安全起见，为了你身边人的安全起见，分！赶紧分！！！


但是现如今火的就是虐恋情深，所有妹子高呼的都是“复婚！！！复婚！！！”就连Raven都很懂地说——“He is all yours,Charles."
      </影评>
<有用数>3105</有用数>
<没用数>144</没用数>
</review>
<review>
<作者>左手</作者>
<标题>金刚狼2就是一个120分钟的预告片和3分钟的正片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-25 22:01:31</时间>
<影评>
        为下面评论的质疑专门写的一段话：

为什么在文章中说了那么多诺兰？这篇文章完成于去年我刚看完金刚狼2，我的原文其实很长，是从X战警1回转到这一部，逆转未来。但是我觉得单就这一部影评而言，现有的足够多了。因为逆转未来是国内外同步上映，我本打算看完后再来更新影评。事实上，我也做到了。

我并不是什么诺兰吹，不过的确是诺兰粉。诺兰其实不是特别合格的导演，他的片子里，角色几乎完全是靠演员自己发挥的。所以诺兰一定要和老戏骨与熟人合作。

诺兰对于美漫电影的意义非常大。美漫电影自旧蝙蝠侠时代陷入低谷，所以漫威出售了X战警和蜘蛛侠的版权。20世纪头三年，因为哈利波特1和指环王，电影公司的大制作大多贡献给了奇幻题材，华纳兄弟已经有了黑客帝国系列和哈利波特系列，财大气粗地让诺兰随便拍了一部蝙蝠侠，和派拉蒙与漫威找李安来拍绿巨人本质一样，这种跨界的玩耍是因为两家公司实在不差钱索性随便玩玩。但是无心插柳柳成荫，诺兰复兴了蝙蝠侠，并在第二部电影中强收了10亿美元票房。蝙蝠侠成为了一种社会现象。这最终让迪斯尼看到了美漫电影的潜质，收购了漫威，策划MCU，拍出了妇联，20世纪FOX赶紧仿照妇联的堆人战术，放出了逆转未来。

结束，以下为正文



         超级英雄电影，我更喜欢叫它美漫电影，本身是美国电影一个重要组成部分——美漫在美国的地位类似中国武侠小说，已经逐渐成长为了一种美国文化。美漫电影作为高投入高产出产品，强大的电影制作流程可以保证产品质量。美漫电影没有内涵这种说法就很搞笑了。作为销往世界各地的产品，美漫电影提取了漫画原著中那些普世思想——努力，勇敢，正义，博求他人的认同与赞扬。这些价值观简单但是不浅薄，在这些基础价值观上搭配了许多不同的主题，因此可以获得世界人民的喜爱。早期的美漫电影都是儿童向暑期档，爆炸，惩奸除恶，爆米花，在结尾时让观众们目视着英雄在落日余晖中徐徐升起。那个时代的美漫电影轻松可爱，简单易懂，和动画片差不太多。——直到诺兰入场。


         克里斯托弗·诺兰，英国导演，天才。


         天才两个字完全不能描述他的才华，我应该这么介绍他：在我看的所有电影里，诺兰是对电影剧本理解得最透彻的人。他能够构思出人类思维极限的复杂的故事架构，并且能实现它！但让诺兰来执导美漫电影是个很疯狂的尝试。诺兰本身重剧情悬疑性，轻视视觉冲击力，喜好挖掘人性的黑暗面，却不喜欢演员本身的自带属性——简直是门门都犯了美漫电影的大忌。华纳找诺兰，应该是为了对抗派拉蒙的李安，两大巨头索性让俩导演捉对厮杀。结果李安大败亏输，诺兰却能成就第一神作。毕竟是英语国家的人，从小看超级英雄长大的，诺兰对美漫英雄精髓的把握比李安还是要高。而蝙蝠侠又是美漫英雄里最值得玩味的一个英雄：在一个秩序崩坏的世界里，用恐惧来征服恐惧，用暴力来对抗暴力，用非法来维持法律，用不杀来制止杀戮，诺兰抓住了蝙蝠侠的以上特质，把《侠影之谜》从六点合家欢档硬生生按到了午夜成人场。


          于是之后的美漫电影由外而内，主角们个个都有了心理创伤，人人都是苦大仇深，幼年时期没弄个空间幽闭或者盔甲依赖症，都不好意思跟坏蛋们打招呼。于是也就有了我们现在的《金刚狼2》，还有《钢铁侠3》《超人：钢铁之躯》……


           


         尽管在深度上未能击败诺兰的蝙蝠侠，但是Marvel在那个时候已经开始布一个很大的局——MCU（Marvel Cinematic Universe，美漫电影宇宙）。他们用完全不要口（lian）碑的态度狂拍了一坨美漫电影，然后来了一个巨牛逼的姿势——《复仇者联盟》。后来的事情大家都知道了，妇联一口气扫了十几亿票房，又把美漫电影推到了一个新的阶段：


         兄弟们，一起上！


         华纳也坐不住了，匆匆赶制了《超人：钢铁之躯》，一巴掌拍醒了手头的最终王牌，所有美漫的起源，所有英雄的鼻祖，被克隆了无数次，哪怕新造型已经是一身劲装仍被无数人自动脑补出红色小内裤的——超人，搭配上被诺兰推上神坛的蝙蝠侠，准备送上属于DC阵营的《正义联盟》。而Marvel和收购了它的DISNEY则再接再厉，《雷神2》《美队2》与新的英雄《蚁人》也已饥渴难耐。华山之巅，《妇联2》对抗《正义联盟》，宿命的对决即将开始。此番胜景，直看得索尼摩拳擦掌心痒难耐，奈何手头只有《蜘蛛侠》一张牌，怎样也打不出降龙十八掌，正当他暗自神伤时，一个高大的身影忽然山立而起。


         “慢来！群雄对决，怎能少了我的身影。”


          论一群英雄充场面的美漫电影，《X战警》才是真正的鼻祖。


           金刚狼，万磁王，X教授，风暴女，异形女，凤凰女，镭射男……X战警三部曲一直都在努力塑造群生像，塑造一个人类与变种人相处的世界。本以为X教授死掉，两个老基友的故事就该定格，20世纪福克斯转而去挖掘基友前传的潜力。但是妇联的成功，再一次激发了20世纪福克斯的干一票大的的雄（lao）心（qian）壮(yu)志(wang)。


           2014年，X战警：未来昔日，即将上映。这可看作是X战警4，也可以看作是X战警前传2，来自过去的年轻的战警们将与现今的战警们并肩作战（擦，这设定快被玩坏了……没人管管吗？）。如果20世纪福克斯真能能把过去所有的原班人马全部请到，这将有：奥斯卡影后：詹尼佛劳伦兹，哈利贝瑞，影后提名：艾伦佩吉，以及金球电视奖影后安娜·帕奎因，金球奖影帝：休·杰克曼，候选：法斯宾德、麦克沃伊，冰与火的小恶魔，最后坐镇的是老爷子甘道夫·没演过邓布利多·伊恩爵士——一个活脱脱美国《建国大业》的阵容——等等，忘了范爷，罪过——活脱脱中国和美国《建国大业》的阵容！

 

           于是金刚狼2漫长的前奏预告片也是可以忍受了……


=============================================

      因为手握赠票，必须等到今天才终于看完。豆瓣上都快有一万个没用了吧。


     整体来说，这部电影全无尿点，条理清晰，打斗也是条理清晰。在MCU已经独孤求败的今天，20FOX终于拿出了挑战妇联的利器，我们这些观众还是更开心的。


       先说角色。这是有史以来美漫电影中最强的卡司，空前绝后，没有之一。得益于制片人的绝类马刺经理的眼光，他们为老三部曲挑出来的主角们无一例外都有大成。就算是重启前传的《第一课》，都有法斯宾德、麦卡沃伊、霍尔特和人生赢家·最年轻奥斯卡影后·美国人民都爱她的珍妮佛·劳伦兹。面对《逆转未来》这种商业片，每位影帝影后都游刃有余地完成了角色任务。


      小X教授是本片第一男主，在这部电影里要展现X教授从自暴自弃的混混升级为构建变种人和人类沟通桥梁的人生导师。编剧很聪明地，先给了小X妹控的属性，让其为了瑞雯开始驱动自己前进，然后用心灵感应聆听了五十年后老X的教谕。秉承了老X理念的教授获得了强大的嘴遁技能，说服小万和瑞雯，改变了整个时光流程。


      万磁王的能力是和电影特效发展成正比的，当年背水一战里让人咋舌的撼动金门大桥，放到现在会被铁丝缠绕控制哨兵的细腻和带着体育场飞行的霸气超越。不过第一课里的小万已经完成了人格转变，这一部里的小万就是狠到底。对着摄像机发布演讲和仅存的变种人力拼哨兵两场戏剪到一起非常精彩。老万的最后拼搏仿佛是替小万赎罪。而小万的野心化为杀死老万的凶器。


      其他人都是功能明确的配角，比如金刚狼是整部戏的线索兼呃没有了金属好不习惯大家来笑一笑，幻影猫是晴川，风暴女是嘿一个你们最熟悉的伙伴死了，野兽是妹子观众们请你们在欣赏完相亲相杀的基友之后看看帅气的我，快银是耍帅男和一个彩蛋，小恶魔是一个坏人。特别要提一下范爷，她说出了全电影第一句台词，并且奋斗到了最后时刻。她深刻揭示了：辅助再牛也不能拯救世界的铁的事实。但是她的戏份真的是超越了打酱油和风暴啊，赞一个。


    


       其实我更喜欢X战警的世界观，非我族类，是否可以和平相处。X一直竭力想共处，万磁王却想取而代之。但是除掉那条X基因，变种人和正常人毫无区别。与生俱来的差异能够成为统治或者被统治的理由吗。如同以前在美国，两次听到路人用惊叹与无奈的口气说，我们办公室有个亚洲人，天才，聪慧，全A，努力。因为优秀和语言不通，亚洲人仿佛一直就是另一个物种的存在。老X说，要努力沟通彼此，这是正确的。但是小万在空中飞舞群枪时的怒吼，我们优越，所以我们应当统治你们，却也无法斥之为谬论。这本身就是一个辩题。无论是电影还是现实，争论从未停止。X战警的每一代结局都很伟光正，但是现实呢？

     

        希望如此吧。
      </影评>
<有用数>446</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>perceptor</作者>
<标题>传承与告别</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-22 02:02:20</时间>
<影评>
        从金刚狼2结尾彩蛋半生宿敌的两位老人一起出现时，便一直期待着这一刻的到来。


Days of Future Past，未来昔日，是Uncanny X-Men漫画在80年代连载中的一系列故事，影片借用了漫画的背景设定，人物和情节则是重新构建的。从影片名字和预告篇的管窥蠡测中大概就能想象得到故事的走向，这也是许多具有时间穿越属性幻想作品中的惯用套路：灾难性的未来——主人公穿越回过去改变关键历史事件——未来改变。本影片并无意于在穿越本身上大作文章，采用了类似《回到未来》三部曲中的单时间轴宇宙的设定，不必像《命运石之门》一样扭转世界线，也不似《蝴蝶效应》般被混沌法则玩弄。


故事一开始就将主线交待得很明确：为了改变变种人和人类被具有变种人特性的哨兵机器人屠杀这一悲惨的未来，必须阻止反变种人哨兵机器人的制造者Trask获得魔形女的基因。于是人气主角金刚狼踏上了穿越时空的旅程，和过去的X教授万磁王等人开始了一段事关生死的未来抉择的精彩冒险......


但是，这却并不是让观众为此而期待许久的原因。当帕特里克斯图尔特的老年X教授驱动着悬浮轮椅出现，当伊恩麦克莱恩的老年万磁王身后的斗篷在空中熟悉地摆动，当哈利贝瑞的暴风女呼风唤雨，当艾伦佩吉的幻影猫穿墙而过，当肖恩阿什莫的冰人身披冰甲，我们不禁屏住呼吸，让银幕上的影像和印象中的角色重合；甚至是安娜帕奎恩的罗刹女的一晃而过，法米克詹森的凤凰那回眸一笑，以及詹姆斯麦斯登的镭射眼的起死复生，仅仅几秒的镜头，也给人带来无限的惊喜。这一切观影中莫名的触动，早就在14年埋下伏笔。在影片中的过去与未来发生互动的同时，对观者而言新旧两个系列的期待与记忆也与影片题目相呼应般产生奇妙的纠缠。


两位查尔斯跨越五十年为了拯救未来而进行的心灵对话，两位艾瑞克在不同时间为不同的信仰而战却皆如神灵降临般在空中悬浮的身影，X-Men传奇在过去和未来的交织之间完成了传承。在这场未来对过去的逆向推动中，每一位卷入其中的人都在起着变化。


金刚狼虽然仍保持着狂野不羁的角色魅力，却不再是以往故事中横冲直撞的肉搏型角色，以削减攻击力为代价换取了政委及心灵导师系的超能力。本片中狼叔的超能力和打斗戏份让给了其他人，在战斗中的主要作用是被打飞。但其文戏部分则大大加强，与其说是主角，更多是作为线索人物存在：要说服X教授与万磁王合作，要耐心劝导X教授重新振作恢复心灵力量，要协助他们阻止魔形女瑞雯为复仇而走向黑暗的不归路。


相比前作《第一课》X教授和万磁王二人作为绝对主角的设置，在本作1973年这个时空的故事中，由于并不存在前作中塞巴斯蒂安肖这样战力强劲的大boss，更多的剧情是围绕X教授，万磁王和魔形女展开的。三人各自执念，X教授想要在拯救世界的同时拯救自己的妹子魔形女；万磁王则依然不肯放弃征服人类的野心，为了改变命运不惜视魔形女为弃子；而魔形女则怀抱为成为Trask实验牺牲品的同伴复仇的意志，一心要置Trask于死地。


在金刚狼思想政治工作异能的治愈下，X教授看到了自己所面临未来的种种空难，为了世界也为了妹子瑞雯，重新接受了自我，和老狼野兽一起踏上对魔形女的拯救之路。他也传承了来自未来自己的信念，最终帮助人类认识到了对抗与杀戮之外的另一种选择。


万磁王相信了金刚狼关于未来的说辞，虽然被X救出牢狱，却依然决定要走自己的武力振兴之路。在万磁王心中，变种人的未来才是greater good，为此他不惜想要通过抹杀同伴魔形女这一导致变种人克星——新式哨兵机器人出现的关键因素。万磁王的技能再一次成为电脑CG经费支出的大头：他通过原子级金属操控术控制了哨兵机器人，将体育馆作为套圈将总统府变为瓮中之鳖。


魔形女在这一部中仍然利用自身特长扮演间谍的角色，并为了向Trask复仇而展开苦苦追踪。接触到同伴丧命的真相，被万磁王的背叛，被X教授召唤，魔形女经历了更多的心态变化。在万磁王要屠杀白宫之时，在X教授一再劝说下，方做出最终抉择，挺身而出击倒万磁王，并因此真正拯救了未来。


于是，在金刚狼完成使命，意识回到五十年后新的未来中，我们看到X教授的学校再一次变得生机勃勃，X-Men齐聚一堂，在传递欣慰的同时，也传递了这样一个信息：老X-Men三部曲的故事在这一时空中已不再存在。


这也算是美漫中利用时间穿越改写历史而进行整个世界重启的惯用手法，一定程度保证了之后故事发展的独立性。考虑到时间穿越等类似题材应该不会再在续作中采用，这一次怀旧意味十足的久别重逢，也极有可能是老X-Men班子的告别。尽管老的X-Men三部曲有着或多或少的遗憾，而这些时间，这些故事和这些人物，即便是在影片时空中被改写后不复存在，在我们心中，却仍然不会老去。


------------------------------------------------------------------------------


p.s.关于影片的一些小细节：


1. 未来世界，变种人抵抗军利用幻影猫的意念跨时空传送能力不断的进行Save &amp; Load（原作中穿越的人是幻影猫自己），除了两巨头、冰人、幻影猫、风暴和钢人（巨匠）是老面孔，其他的几个应该算是这部电影中加入的新角色，包括毕肖普Bishop（能力是吸收能量并发射，相当于肉体电容器），战迹Warpath（强健的近战型战士，影片中还体现了千里眼），太阳黑子Sunspot（能力是吸收发射太阳能，不过电影里基本上就是火人......），闪光Blink（创造空间通道，人肉portal发生器......）。范爷的Blink虽然台词不多，但给的镜头还是很多的，而且超能力十分抢眼，最后大战时使用传输门和钢人配合将下落的动量由垂直转为水平方向，真是portal的强烈即视感。不过令人感到痛心的是，在哨兵的压制下，这些人在电影里基本上都死了两次......


2. 1973年出现的快银，拥有超级速度的变种人，狂拽酷炫的角色，在营救万磁王时更是有一段喜剧感十足的表演。值得一提的是，为了暗示或致敬原著中万磁王和快银的父子关系，影片中当万磁王介绍自己的超能力是控制金属时，快银回应说他的母亲曾经与一个类似的人约会过。


3. 万磁王获得自由后为了不被X教授掣肘，故地重游去夺回自己的反心灵控制头盔。在放置头盔的展柜中，还可以看到一只放大版的膜翅目昆虫翅膀和一件破损的曾于《第一课》中出现的X-Men制服，前者是前作中出现的变种人精灵Angel的遗物，后者是Havok的制服。且万磁王之前和X教授争吵时透露出天使海妖红魔鬼白皇后几人的死讯，为电影的基调蒙上一层压抑的黑纱（白皇后Emma Frost居然在镭射眼出现前就挂了，不是人气主角真是要泪奔......）。


4. 《第一课》中正反派团队中除了三角关系的三人和野兽，幸存下来的还有会发射红色能量光束的Havok（原著中镭射眼的兄弟），他和蟾蜍人（老X-Men第一部中万磁王手下）、纹墨（右眼有纹身，能力体现在手心生化危险标志可以导致人眩晕恶心，原著中其超能力并非自带）、Spyke（？疑似，但和原著能力不同）等人被派往越战战场，在被送回Trask工业当实验品前被魔形女营救（可喜可贺）。


5. 关于史崔克的儿子，即出现在老X-Men系列第二部中被史崔克用于控制X教授的心灵能力变种人Jason，本片中Trask曾经问起史崔克儿子的情况，史崔克的表情似乎有些复杂。在X教授一开始尝试使用脑波增幅器Cerebro寻找瑞雯时并未成功，X教授当时很懊恼的抱怨自己无法控制能力“像自己曾经的一个学生一样无助”，有可能指的就是史崔克的儿子。


6. 影片开头展示的是大战过后废墟中的纽约市，这里是X战警总部和X教授学校的所在地，也是原作Days of Future Past漫画第一个场景。在被关押的人群中可以看到一个右眼纹身的人，看似可能是后面出现在越南战场上的变种人纹墨。


7. 结尾彩蛋应该是下一部X-Men的预告，对应所谓的世上第一个变种人——天启（不是明朝的朱由校......）的故事，虽然控制金字塔的看似女子（有朋友在回复中认为只是比较清秀，但愿如此= =）但天启是爷们无误（不知道是啥亲戚还是故意搞的性别反串，最好不要= = ），不远处的沙丘上四骑可能对应原著漫画的天启四使徒。



</影评>
<有用数>338</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>墙头于我如浮云</作者>
<标题>《X战警：逆转未来》又名《叉男：老万你接着熊》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-24 09:39:04</时间>
<影评>
        《叉男：依旧窝里斗》观后胡咧咧第一弹


1.开头老老万叫金刚狼去找自己就是为了让自己早点出狱吧！因为后来他一点忙也没帮上一直在添乱啊！！！【始终坚持不懈在搅屎的老万；


2.妇联好歹还能在中场醒悟然后同仇敌忾，叉男系列真是把窝里斗原则贯彻到最后一秒【。


3.影片开头三十分钟可以总结为《负心汉锒铛入狱，谁来撑起孤儿寡母的一片天》。后一个半小时可以总结为《嫁出去的闺女泼出去的水：狠心女最终被娘家与夫家劝回正道》


4.教授哪是腿坏了才如此抑郁，明明是跑了男人生无可恋从此不修边幅醉生梦死天天只能靠打孩子出气【雾


5.范爷刷新了好感度，与队友配合丝丝入扣滴水不漏，点赞


6.老万掀起一座环形建筑物笼罩了教授：nia nia，这戒指忒大勒


7.前三十分钟一直在哀嚎：妈淡原来肯尼迪是万磁王杀的！！劳资初中三年历史白学勒！


8.Trask泥这么屌兰尼斯特知道嘛:3


9.快银有身为按头党的潜力


10.所以说，最后世界和谐，人类于变种人友好相处，结尾的彩蛋应该改成老万沿街卖废铁。


11.瑞雯捞走老万头盔对教授说“我把他（老万）交给你了。”老万：“把我交给他我就死定了。”


12.飞机上。“你抛弃了我！”“你抛弃了我们！”再到家暴全程老狼始终保持着这是人家家事的觉悟三缄其口。


13.眼见哨兵逼近，年老的万磁王往门外一站，披风向后一甩，双手前举顶住碎片，厉声喝道：You shall not pass!【来自微博@你们帅气的鸢哥】


14.开头老老万和老教授登场时还在惊叹教授的轮椅升级了都能自己飞起来了然后看到后面的老万才想起原来如此【wb上看俩男生说一出场就是夫妻的气势


15.教授！！教授你记错了小狼的原话啊！小狼的原话是go fuck yourself啊！鉴于当年的对象问题仅仅一句fuck off完全含义不同啊喂！！


16.有这样一个男人，不知道什么时候就和你妈妈好上了，一看就是在你还在娘肚子里就抛弃了你们娘俩，而在你震碎玻璃费九牛二虎之力把他救出监狱后似乎也不怎么感激你，这样不负责任的爹快银你竟然还不找他要赡养费？！【有亲指出涉嫌抄袭的问题特此说明此条转自微博原作者死蠢的lz忘记了求轻拍QAQ】

 

17.狼叔：一个自带猫耳的男人


18.老老万在拼死拼活保卫变种人时平行世界里的老万却在强拆乱砸可了劲儿地作死；五十年后的老老万有多壮烈，五十年前的老万就有多熊。


19.一听说教授在里面，老万拎着座体育场就过来了。





</影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>文泽尔</作者>
<标题>LOVE &amp; PEACE，大表姐来告诉你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-23 03:35:31</时间>
<影评>
        标题看过的人自然懂，以下内容全为第一时间观影感想，随时补充，欢迎指正。


1）全球无imax，看的双机3d，观影前一度担心效果不佳，看完表示无此问题。画面明亮，3d效果近似霍比特人imax 3d，可以放心观看。


2）鉴于出场人物众多，观影前必须补习，否则会看得云里雾里。补片的顺序，按时间线逻辑应为：金刚狼1（开头→），x战警第一战，金刚狼1（←结尾），x战警1，x战警2，x战警3，金刚狼2（可看可不看），美国队长2彩蛋2，金刚狼2彩蛋。有时间的可以去看一下金刚狼与x战警的动画，更有时间的可以去看漫威主线故事。


3）大表姐詹妮弗·劳伦斯果然胖了，身材完全不如丽贝卡·罗梅恩，故此处理方法与卷福一样——秀完整身材场面基本没有。


4）x3中，魔形女被解药枪治愈，成为普通人后，只多给了一个屏幕镜头（俯拍）。除此之外，并未出现在本片的未来时间线中。另一方面，“第一战”塑造的大表姐魔形女，被特拉斯克研究并制造哨兵的历史，仅仅出现在讲述中。或可认为在漫威的Earth-199999中，大表姐魔形女是在被特拉斯克研究之后，外形上逐渐成为了丽贝卡·罗梅恩式魔形女。又或者虽然魔形女衰老速度比常人慢一倍，所以约30年后的魔形女外貌改变了，没有任何问题。


5）更何况在本片末尾，借助幻影猫bug级的能力，Earth-199999中1973至2023年的历史被成功重置。哨兵存在的历史不复存在，魔形女可能并未受到残酷研究，因此未来新的x战警系列影片中，即使在同步时间线中仍出现大表姐魔形女，也没有任何问题。


6）实际上，蓝野兽在给大家看电视时提出了一个关于时空穿越的涨落逻辑：即使某人从未来穿越到过去，可能小范围内改变部分历史，就像历史之河中起了涟漪，但历史之河本身仍是平稳向前的，流向并不会发生改变。也就是说，哨兵毁灭世界的历史不可改变。但乐观正能量的金刚狼坚信历史可以改变。结局强辩地重证了漫威的平行世界设定，换句话说——自金刚狼的意识被传送回1973年他的身体中时，Earth-199999已经转入了Earth-xxxxxxx这个新的电影宇宙，刷掉了x战警第一战稍后的全部历史。但人的性格无法改变，所以万磁王（可能）还会继续作恶。


7）可以看到的事实，承接x3的结尾，发生的改变有：小淘气回到学院，解药事件可能并未发生，凤凰女、镭射眼（他的二弟在本片中亦有登场，并协助魔形女击倒了军人龙套）复活。金刚狼与凤凰女的感情戏码不复存在（暧昧或许有吧）。在本片主线中差不多死绝的所有人，应该也都复活了。


8）片尾史崔克说接管金刚狼，但这个史崔克其实是魔形女假扮，也就是说，植入Adamantium很可能并未发生，以此类推，结尾金刚狼如果伸出爪子，很可能是骨头而非金属xD


9）本片多次强调了金刚狼身体内“没金属”这个梗，但请注意在2023年的未来，金刚狼使用的仍是金属爪。但在金刚狼2的结尾，金属爪已被贪婪的老爷爷双双折断了，最后取胜用了骨爪——鉴于金刚狼2片尾彩蛋中，万磁王在x3中被解药夺去的力量已经恢复，且能定住金刚狼这点，可理解为要么万磁王帮助金刚狼修复了金属爪，要么金刚狼自己长好了。虽然金刚狼2结尾可能考虑了在续集中交待还原的过程，但本片中并未解答这一悬念。


10）金刚狼3怎么拍？很可能拍201x到2023年间的故事，也算是对Earth-199999给出一个最后交待。在x3片尾，万磁王颓废地坐在公园下棋，当时磁力已稍微回复。尽管这是好莱坞筹拍续集片的老套路，但也可认为解药本身是具有时效性的，或者跟解药提供者变形人的状况有关。


11）片尾有彩蛋！穿斗篷的人物是天启，也即本片导演布莱恩·辛格在推特上公布的本片续集——彩蛋中，天启正在用超能力造金字塔。在漫威设定中，天启是重要反派之一。


12）天启怎么拍？一个重要的猜测依据是：曾经在x战警中出演镭射眼的詹姆斯·麦斯登确认回归天启，并重新担演镭射眼（参imdb数据）。换句话说，天启的世界不会是重置前的世界，而是重置后也即金刚狼在片尾来到的新世界——注意在有死侍出现的金刚狼1中，少年镭射眼曾经被金刚狼所救，既然詹姆斯饰演的成年镭射眼会在天启中出现，所以天启的电影时间，不可能在金刚狼1故事之前。金刚狼1故事中，金刚狼加入史崔克之后多年才拥有金属爪，而本片故事末尾才刚遭遇史崔克，故少年镭射眼出现在1973年后至少5年，成年期更远。综上所述，天启的电影时间，很可能走“与现实年份同步”的路线。


13）本片中快银在五角大楼施展身手，打败众多警卫的一段不能更赞。万磁王和快银在电梯中的单独对话中，快银提到母亲说过“自己的父亲似乎也是个能操纵磁力的人”，万磁王陷入了窘境——这简直是星球大战中“im your father”经典场景的重述了xD


14）金刚狼在片中亦提到未来的快银，或许说明成年快银将在金刚狼3或（及）天启中拥有不少戏份。在美国队长2的片尾彩蛋2中，万磁王的一对子女都被关在笼子里，女儿红女巫在本片中似乎有出现（没看清），但官方设定中，这对儿女应该是双胞胎——或许快银长得快吧（好嘛头发都银白了xD


15）最后期待一下x战警和复仇者联盟在大银幕上的交汇，虽然恐怕得等到2023年xD


-------

一些电波系捏他（你想太多了）：


1）终极哨兵在中国爬墙的样子神吻合进击的巨人爬墙梗。


2）x教授少打一针，回家后蓝野兽还特地加强了剂量，虽然影片没解释但他当时怎么看怎么像反派....


3）之前看x1时那个笨到无脑的金毛狮王，众人都说他是剑齿虎。在金刚狼1电影中，剑齿虎被设定为金刚狼哥哥——他在片尾消失，自此再无音讯，曾期待在本片中见他一面，可惜并没出现。


4）x3彩蛋中其实交待了x教授复活的方法：他有一个生下来就是植物人的孪生兄弟，在与jean大对决快解体之前，将自己意识转移到了弟弟的身体上，得以复生：至于脚为何仍不能动，没有交待。后来仔细想想，是不是身体也顺带转移了....


5）范冰冰虽然就一句台词timez up，但她时空门的能力确实很强，片中细分不弱于风暴女和吸能黑人，连续抛几个门打哨兵的一段更是全场惊呼。本集如果观众反响好，相信在续集中会有更好表现。


6）吸能黑人毕肖肯的能力与x战警第一战boss能力颇为相似，都是吸能放出。但设定上一个是纳粹科学家反派，一个是脏辫黑人……能力相似的人物，还有金刚狼1中银狐的妹妹，小钻石女，但此人其实并非白皇后，只是能力相似而已（毕竟年代完全不同）。


7）金刚狼1中死侍虽被断头，但彩蛋中身体却在找头，可见当时他仍未死去。在看本片前，也曾联想到“让死侍和哨兵大打一架如何”，但终究没能实现。


8）金刚狼1中被万磁王收编的三个反派，在本片中均直接出现尸体照——原本还期待能力强于马戏团恶魔的红魔能够大活跃（他在第一战中的表现实在亮眼）。如果变种人能力有遗传规律的话，鉴于马戏团恶魔是魔形女在德国生下的孩子，他的父亲要是红魔就好玩了（若是如此，能力可真是一代不如一代xD


9）x系列中只有三个半人拥有三个年龄段不同演员饰演的“特权”。基于上面关于大表姐的讨论，魔形女算半个，其余三个人分别是——x教授、万磁王和史崔克xD


10）最后吐槽一下翻译张悠悠：凤凰女Jean的名字翻译成吉英 国风化到崩坏了....


-------

再补充一下漫威的官方平行宇宙设定：


漫画主线世界 Earth-616

X-men影像衍生 Earth-10005

妇联系列 Earth-199999

不饶舌蜘蛛侠电影 Earth-96283 

李安绿巨人 Earth-20030620 


所以以上（15）其实是个美好愿景（哼根本是迟早的事！），199999应为10005，但个人希望漫威电影大一统在199999中，故原文中仍使用Earth-199999。


参：

http://marvel.wikia.com/Earth-199999

http://marvel.wikia.com/Earth-10005

</影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>my mao is loki</作者>
<标题>内地3处删减片段！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-23 21:41:14</时间>
<影评>
        幸好22号先在澳/门看过， 今天去电影院看的时候，发现3处删节片段

按时间顺序：


1 金刚狼刚回到过去，从床上起来去窗口那里，删了金刚狼背面全裸的戏


2 在大宅里，金刚狼问hank小教授怎么了，Hank回答那里，删了一句“学校刚过了一学期，（越/南/战/争愈演愈烈《----对，就是模糊了什么战争）。。。。。”


3 魔形女在酒吧里故意弄翻了酒杯，对越/南/军/官（上面如果没有删什么战争，就不会太莫名其妙）笑后面删了，后面是魔形女搭讪，搭讪成功两人回了宾馆，军官递酒的时候 ，对她说“clothes off”，魔形女“clothes off”同时变回蓝妹妹，说“我这样不好看吗”（预告里这段有的哦）。军官顿时傻眼，魔形女打伤军官拿了他的巴黎和会邀请劵。


这部超出我想象的完美！明天继续刷！
      </影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>小海</作者>
<标题>如果再不开始看电影，你将会错过越来越多的《逆转未来》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-23 13:51:39</时间>
<影评>
        首映归来，第一时间写了长评，满满的点赞，这自不必说。但更有趣的是上午起床时朋友提的一个问题引发的思考。这位朋友问的是：如果我没有看过任何前作，能直接看这部电影吗？


在那一瞬间，我假设了一个从未看过X战警五部前作的我，从影片的第一秒以我能记住的所有剧情向最后一秒推了一遍，然后我很遗憾的发现：不能。而且我还可以这样断定，就是对任何一位X战警世界观一丁点都不了解但去电影院观影又不仅仅只是想吃桶爆米花的有需求的观众而言，这部电影恐怕都将是乏味的，甚至无趣的。我很悲观的发现了这一点，而且无法将其与我看完之后的激动人心有效的连接在一起。


事实上，每一部类似的电影上映了时都会有无数观众问和这位朋友类似的问题，虽然在所有观众群里，想问的只占很少一部分，真正问了的更少。而每一部电影豆瓣的影评都会有热心的影迷来做科普，虽然所有真正看电影的人里面，只有很少一部分上豆瓣，真正看到这一篇的更少。所以，夹杂在路人观众和电影之间的鸿沟是真实存在的，而且这一鸿沟已经越来越大了，有时甚至已经逐渐抵达了连观影指南都无法拯救的程度了。请了解X战警系列的影迷想一想，要如何提示观众，才能在毫不剧透的情况下告知“金刚狼后来的利刃变成了金属制”和“金刚狼脾气糟糕耐心极差”这两个梗呢？不写，不了解的观众完全不知道在说什么。写了，则很类似于节目录制现场的举牌“此处应有掌声/笑声/欢呼声”。而影片中所有类似的笑点、泪点，几乎处处与前作细节相关，很多剧情之所以能够发展和推演，也是完全基于之前早已交待好的种种设定，对于从未看过系列电影的路人观众来说，如何看，怎么欣赏？这成了一个似乎无解的问题。而唯一的解决方法，似乎也只有“自己去看”这一条路。


类似《逆转未来》这样的佳作其实代表着一种潮流，而世界电影这股不可逆转的潮流和趋势就是续集片化和改编电影化，真正原创的电影注定越来越少，而且生存也会越来越艰难。道理很简单：改编电影有原著小说和原著漫画粉丝群体的固定保证，原创剧本没有；续集片有前作粉丝和更强市场影响力的保证，原创电影没有。而且续集作品对于观众来说也更好接受，更有亲切感，更能形成粉丝群体。无论是观众还是电影制片方，都没有理由不选择尽可能的先将小说和漫画改编，再多拍续集片。


很久以前，有影评人批评无尽的改编电影和续集片正在抹杀好莱坞的创造力，我也曾经是这一观点的忠实信徒。但随着《美国队长2》《逆转未来》这样作品的逐步问世，我已经开始相信，这不仅不是创造力遏止，甚至可能代表了创造力的新生。天马行空的剧本创造总是困难的，编剧的实力甚至会更难展现出来。而在漫画或小说基础上做一个设定，很多时候更利于编剧们的自由发挥。《美国队长2》和《逆转未来》称得上令人瞠目结舌的剧本设定，已经非常有力的证明了这一点。集团化、集束化、线程化，乃至整套高度工业化的去完成一部电影，往往能更快更好的实现电影作为娱乐产品的价值，如果这么做是对的而且可以复制的，那么为什么各大厂商不这么做呢？事实上，从漫威成功试水《复仇者联盟》以来，几乎所有好莱坞制片商都已经开始走上改编+拉长续作的道路。这已经是未来至少二三十年铁打的趋势，是任何人都扭转不了的了。


那么，这一切和观众之间又有何关联呢，关联就是，如果你再不多看几部电影，很快你就会开始看不了更多的电影，错过更多的精彩。而当一年的电影市场充满了续集作品（其实这一现象已经延续好几年了），你却连这个故事大致是在讲什么都弄不明白的话，无论这些作品有多么的优秀，理解它都会变得越来越困难。漫威模式已经证明了一点，那就是一部电影即使拍的不那么通俗，但只要它尊重了原著，满足了原著粉丝的期待，已经足够赚的钵满盆满。这一点已经保证，片方没有太多必要在故事上给予一无所知的路人以太多倾斜。而吸引路人观众的方法，片商们又已经掌握的炉火纯青了：大导演、大制作、强特效、超全卡司、上佳档期。这么多要素叠加在一起，不愁爱凑热闹的观众乖乖买票。唯一的区别是，你是仅仅进场买一场热闹，还是经历一场超越视觉盛宴的身心享受？


从类似《复仇者联盟》《美国队长2》《逆转未来》乃至之前的《蝙蝠侠》系列开始，好莱坞已经证明了，借助强大工业机器和集束化人才的堆积，过去可以毫无营养毫无剧情甚至毫无逻辑的“爆米花”电影，已经走出了以往不同的新路。“爆米花电影”一样可以拍的极为精彩，极为好看，剧情惊奇反转，人物复杂深刻，能抛出深刻的问题，能给予角色从未有过的抉择，能真正的拷问人性。其特效的精准使用，镜头的巧妙捕捉，甚至能与文艺片共同竞争奥斯卡，有冲击电影最高殿堂的可能。而这一切，都是之前的所谓“爆米花电影”从未做到过的。


截止到这里，我们可以说，世界电影的工业化进入了一个全新的境界，世界电影史也在这里经历了一场不小的转折。可以预见的是，未来还会有无数基于改编，衍生续作，面相粉丝、吸引大众的电影作品问世，其也将吸引越来越多之前从未如此审视类型电影的观众发掘其中令人激动人心和发人深省部分的路人观众加入到粉丝的阵营中，获得能从电影中获得的更大乐趣。这无异于是摆在几乎所有有进场观看电影习惯的观影者面前的一道问题：要么去看到更多，了解更多，成为系列电影的粉丝，并从电影中获得之前身为一个路人完全无法获得的乐趣。要么继续像这样走马观花，以至于未来必将错过越来越多《逆转未来》这样的优质作品。


昨夜在万达CBD回程的路上，我还在和朋友讨论，所谓电影的趋势已然形成，一切已排上日程，而且无可阻挡。而我们所做的，不过就是“顺势而为”。此一“顺势”，既可以是身为电影的制作人，宣传方，也可以是编剧者，影评人，即使最末了，作为一名普通观众，亦可以谈得上审美的“顺势”。无论任何时候，做出不同的选择收获的都是完全不同的结果，即使小到看一场电影，也是如此。
      </影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>百变玛丽苏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-23 00:05:22</时间>
<影评>
        机器人一旦淘气起来，人类就束手无策了，最后的杀手锏就只有一招穿越了。本片开场的末世景象很有点终结者的味道。被开发出来专门猎杀变种人的哨兵机器人们，为了图省事干脆逮谁灭谁，以防止麻瓜人类一个不小心基因突变生出来变种人小孩。勤劳的哨兵机器人们依靠自己脸上装备的新阿姆斯特朗回旋喷气加速式阿姆斯特朗炮，不厌其烦的去对准了一个一个的变种人和普通人类去逆向颜射（攻击方式非常像雷神1里的毁灭者），工作效率居然不差。去年金刚狼2片尾彩蛋里还生气勃勃的人类世界，半年多时间就被灭的差不多了。纽约、莫斯科等主要城市都成了一片废墟。唯独天朝，依靠浓密的PM2.5来掩人耳目，居然成为了幸存的变种人们最后的避难所。


一切灾难都源于四十年前魔形女对哨兵机器人之父玻利瓦尔特拉斯克的刺杀。她的行动不但没能阻止哨兵机器人的研发，反而还亲手奉上了补完哨兵机器人技术的最后一块拼图——她的变形基因。变种人们最后的希望就是幻影猫的“意识穿越”技能了。她可以把人当前的意识拷贝给过去的身体，但是穿越的时距越远，对人的大脑损害越强。一下子穿越四十年，无论是谁都根本把持不住。这时英勇无畏的狼叔挺身而出，他毕竟是曾经把自己的心脏撸出来把玩过的男人，这点脑损伤对他来说根本不算事儿，分分钟满血复活。于是穿越时空，拯救世界的重任就落在了他的肩上……


所有男人都围着一个女人转，再加上穿越时空的设定，听上去很符合广大人民群众最喜闻乐见的玛丽苏连续剧配置（遗憾的是，剧中魔形女却没有善用自己的变形异能，为玛丽苏爱好者们奉上“平时是淡紫色的头发宛如琉璃般剔透的紫眸有一种极致的美丽红润的樱唇仿佛樱桃额头有一粉色的樱花印记白皙的肌肤仿佛吹弹即破微笑的时候有各种绝美的花瓣飘下来”的壮丽景象），甚至我觉得为了表达几位主角之间的亲密关系，万磁王、X叫兽、野兽等人可以直接略去名字，加几个数字编号作为昵称即可，比如四、八、十四什么的。不过上面这些只是表象而已，为了对得起超基英雄片这个影片类型，男主角们之间的情♂谊才是导演着力刻画的（更不要提导演本人和主演中两位大叔的取向了）。


本片是至今为止我看过的超级英雄片里阵容最强大的，堪称是超级英雄片界的建[哔][哔]业。然而整个看下来之后，却觉得比起上一部还是略逊一筹。本片的感觉有点像去年的《星际迷航2》，或者说重启版的《X战警》有点像重启版的《星际迷航》：都是启用年轻演员，对原版有颠覆有创新；第一部技惊四座，第二部却有些缺乏后劲；一方面要抛弃旧版打造全新的故事，一方面又跟老版剪不断理还乱，有时甚至对老版过度致敬而束缚了自己。当然我觉得比起JJAbrams拍《星际迷航》当投名状，然后接手《星球大战》了就开始瞎对付拍出来的《星际迷航2》，本片要有诚意的多。没有哪个导演比布莱恩辛格跟X战警这个电影系列的感情更深了。


本片的打斗场面没有想象中的多，而且大多数持续时间都不长就结束了，这一点对于被漫威影业的复仇者系列惯坏了的超级英雄片观众们来说难免有点失望。不过动作戏方面的不足由文戏来补，这一直以来都是X战警系列的强项。福克斯的X战警（不包括两部《金刚狼》）系列电影在掌握着两大漫画公司的迪士尼与华纳的夹攻下仍然表现的从容不迫（而不是像索尼一样自乱阵脚），制胜法宝就是电影在严肃和娱乐方面把握了一个绝佳的平衡，这一点在上一部《First Class》中发挥到了极致。主角们怪里怪气甚至有点卡通化的造型本来应该对故事的真实感起到削弱作用，可电影影射的社会问题又能让观众们感同身受，愿意相信这些变种人的故事是真实可信的。《First Class》中又加入了历史元素，更是让电影这种在虚实之间的微妙体验达到最完美的均衡状态。本片沿用了上一部的成功经验，再次依附历史，加入冷战背景、越战，还有尼克松总统倾情出镜。可是X战警系列的故事令人信服的根本还是在于各具特色的人物。上一部中复杂的人物关系还在，主要角色之间的对手戏也都是火（ji）花（qing）四射，但是他们身上的“力量”却变弱了。这些角色不再是推动剧情了，而是被剧情拽着跑。


魔形女


如我上面所说，魔形女是整部电影最关键的人物，她在X战警系列电影中还从来没有如此重要过。詹妮弗劳伦斯自从《饥饿游戏》后已成为炙手可热的巨星，于是导演自然不能再让她的角色像上一集一样只是负责撒撒娇搞搞气氛。不过导演似乎是看人家靠演青少年小说改编电影火起来的，于是把本片的风格也刻意往那方面靠了。所有人都众星拱月一般围着魔形女一个人转，X叫兽一伙做的一切都是为了完成魔形女的救赎，最后拯救世界的也是魔形女。我都觉得最后万磁王搞那番电视讲话根本是班门弄斧，换魔形女上，掏出个嘲笑鸟的徽章出来晃一晃，电视机前的观众朋友们估计直接选她当总统了。


X战警系列虽然是群戏，不过总得有个核心人物。据说布莱恩辛格最喜欢的角色就是金刚狼，所以老三部曲是以狼叔为主。而上一部的导演马修沃恩则以万磁王的成长历程串起整个故事。可能因为我个人偏爱万磁王，所以总觉得《First Class》是全系列最佳。之前听说福克斯要推出单独的《魔形女》系列电影，现在看来本片直接改下片名，作为这一个新系列的第一部也未尝不可。本片的四个男主角中有三个都跟魔形女有感情纠葛。下一部我觉得可以更苏一些，比如本片当中不是提及肯尼迪总统也是变种人嘛，如果魔形女能把总统也收进她的男后宫那就牛逼了。下一部就叫《X战警之魔形女大战醉拳甘乃迪》吧。


金刚狼


大概休叔真的上了年纪，有点打不动了，本片当中金刚狼打斗戏份极少，四位男主角中他的运动量仅比X叫兽大一点。除了刚穿越回来时殴打了几个麻瓜小朋友抢了一辆汽车之外，金刚狼基本上再就没有什么动手的机会了。


在飞机上初遇金刚狼的万磁王看到他的骨爪，不怀好意的说了句“想象一下如果它们是金属的”，联想到老三部曲里狼叔被老万甩来甩去的戏份，实在让人忍俊不禁。最后决战时，本以为前面万磁王那句台词会变成伏笔，没了金属骨架和钢爪的狼叔可以逆袭一次，结果还是轻易就跪了，完全近不了万磁王的身。


金刚狼本是个非常粗线条的角色，但本片里他这个导师的角色扮演的却很不错，成熟大叔魅力尽显。他让X叫兽对他脑潜并以此激励对方重新振作那一段，看的时候竟隐约觉得这两人的关系看上去像是慈父与少不更事的儿子，小感动了一下。


不过从金刚狼这儿，我看出来的更多的还是福克斯这边在一番试图理清楚自己一系列电影纷繁复杂的时间线的努力徒劳无功后，终于放弃治疗了。让人产生困惑的地方实在太多了。首先，狼叔的爪子不是被日本老头废掉了吗？怎么二十一世纪的他还有钢爪呢？其次，金刚狼不是一百多年来一直是职业军人吗？怎么越战打得如火如荼的时候他却在国内睡女人？还有，09年的《金刚狼》里，他跟剑齿虎是在越南战场上被威廉史崔克发现的，结果这一版的威廉史崔克一下子年轻了十几岁，而且军衔也降了。唯一合理的解释就是，两部《金刚狼》电影跟本片不是发生在同一时空，而福克斯居然还不要脸的在《金刚狼2》的彩蛋里给本片打广告，搞得好像前后有联系一样。


X叫兽


X叫兽这个角色由于能力过于逆天，所以总是会被加上各种限制，除了腿上的残疾之外，还动不动就要被绑架、被催眠、或者干脆被弄死。嗯，别人家的叫兽也常常被加上类似的限制，比如不能杀人不能亲嘴什么的。


年轻版的变种人们的一大看点就是他们的成长。上一部主要是万磁王的成长，这一部则轮到了X叫兽和魔形女。其实X叫兽的心理本来已经够成熟的了，于是没有机会成长，导演给他创造机会，所幸给他销号，让他变成废柴，从零开始重新练级。被万磁王抛弃了（这是X叫兽原话，飞机上那一段真怨妇）的他成天醉生梦死，用了野兽开发的异能抑制剂，治好了自己的腿，却也失去了超能力，最后只剩一招抓奶龙爪手用来傍身。金刚狼的到来重新燃起来他的激情，于是他决定去找老相好万磁王摔♂跤。


两人重逢时，X叫兽那一拳让我不禁想到去年《雷神2》里简福斯特给王大锤的那一巴掌，只可惜本片里然后就没有然后了。前两天网上放出了八段变种人特辑，每段四十几秒，各介绍一个变种人的异能。那几段短片包含的情节本应是大体上各不相同的，以便观众对电影内容先睹为快，然而剪辑师不知出于什么居心，几乎在每一段里都剪上了X叫兽袭胸万磁王那一幕。连看了八遍之后，我整个人都不好了。然后今天一看正片，居然更过分。那场戏正好是快银大显神威，所以使用了慢动作，于是X叫兽那只禄山之爪就一直在那停留了五六分钟。


看了《金刚狼2》的片尾彩蛋，我就一直在期待本片当中会对他莫名其妙的复活有个交代，结果福克斯居然又不要脸的装作没有这回事想蒙混过关。请了那么多老三部曲里的演员过来演，导演也是最早两部的导演，难道他们现在又想说老三部曲跟本片也不是一个时空的？那还往一块儿掺和什么，本来上一部就是打着重启的旗号拍的，现在把以前的阵容请过来，给人一种“这次福克斯终于下定决心要把时间线捋一捋了”的感觉，结果却连这种基本的问题都不做解释。


（订正：X教授在老版第三部结尾彩蛋里“借尸还魂”，利用的是自己一下生就脑死亡的双胞胎弟弟的身体。感谢网友 @ICHIRO（
http://www.douban.com/people/15984079/
）提供以上信息。由于老版是很多年前看的了，关于彩蛋只记住了公园里的万磁王那一段，X教授这一段真的是一点印象也没有了。即便有印象，由于我没看过漫画，也够呛能理解彩蛋的意思，如果有哪位朋友被我上面的文字误导了还望多包涵。）


玻利瓦尔特拉斯克


备受瞩目的提利昂大人这次出演了一个算是反派的角色，其实倒也没多坏，也不像威廉史崔克那样走极端。虽然是影响历史进程的另一个关键人物，不过其存在感比起变种人们就要薄弱的多了。可以说如果不是看在演员的份上，这个角色本身是丝毫不能给人留下深刻印象的。


其实X叫兽和特拉斯克博士若干年前就认识了。只不过那时后者名字还叫提利昂兰尼斯特，而前者的名字则是布兰斯塔克，而且异能尚未纯熟，只能脑潜小动物和智慧较低的人。


野兽


本片中的野兽基本上是个小号的浩克，正义一方打架全靠他。X叫兽是废柴，金刚狼动不动就掉线，于是本来像孙悟饭一样立志当个学者的汉克麦考伊不得不依靠暴力帮自己那些不给力的队友们杀出一条血路。只不过呆萌的尼古拉斯霍尔特就是披上野兽的蓝毛，也不太有威慑力，何况片中给他表现的机会也不算太多，没让他打尽兴，也没让观众看尽兴。据说他跟詹妮弗劳伦斯又复合了，可本片中两人却没什么对手戏，这点挺遗憾的。不过再怎么说也比《蜘蛛侠》在大银幕上棒打鸳鸯强。


X叫兽长发飘飘、健步如飞，魔形女金发碧眼，野兽肌肤吹弹可破，这些在上一部里都是很顺理成章的，因为是一切故事的起源，大家跟未来的样子有差异也在情理之中。然而本片里还是沿用了这些设定，恐怕其中有剧组对演员们的一种妥协。演员当然是更希望自己有更多露脸的机会。何况新版X战警的一大看点就是这一批颇养眼的年轻演员，让他们多以本来面目出镜也算是保留看点的一种方式，只要对剧情没有大影响，我觉得还是可以接受的。


快银


一上来的自己和自己打乒乓球，估计也是反映一下时代背景。快银是全片最大的亮点。他登场的那几分钟是全场笑声最密集的时段。老三部曲中我个人最喜欢的一段就是《X战警2》里的万磁王越狱。这次万磁王要再越一次，导演要自己超越自己创造的经典，只好另辟蹊径。老版着力表现的是万磁王的霸气，新版就突出快银的调皮，把整个越狱的戏拍的轻松幽默，与老版的凛然威仪形成鲜明对比又各擅胜场。


知道扮演快银的演员伊万彼得斯是通过《美国怪谈》。电视剧中他演的角色要么怪诞要么悲苦，想不到这一次把一个玩世不恭的喜剧角色也诠释的这么到位。本片当中快银这个角色的成功对后来者来说，一方面意味着在漫画迷心目中具有高人气的超级速度类英雄如闪电侠等在当前的电影技术水平下，终于有机会在大银幕上充分展现自己的魅力了；另一方面，观众对《复仇者2》里的快银的期待会急剧提高，恐怕也会给影片主创带来不小的压力。


万磁王与快银的关系在本片中没有点明，不过快银在救出万磁王后，得知对方的异能是操纵金属，于是提到自己的老妈，问了句“你还记得大明湖畔的夏雨荷吗？”片中那个中年妇女应该就是他的生母，是个麻瓜。至于最后他抱着的那个小女孩，应该不会是猩红女巫。两个人年龄差距如此大，怎么看也不像是双胞胎。而他也说他妈妈只是交往过一个会操纵金属的人，在这期间有了他，万磁王应该不大可能若干年后又专门回来找孩子他妈再一起生个女儿。希望这个颇受欢迎的角色能在续集当中回归，而且戏份可以多一点，而关于他妹妹的身世也可能会有进一步的说明（当然就是不说明咱也表示理解，福克斯又不是第一次干这种管挖不管填的事儿）。


万磁王


本片最令人难以接受的就是万磁王。虽然本片当中的大场面都是他制造出来的，可以说我看X战警就是为了看他操纵金属的本事又能玩出什么花样来，但他有一些举动也挺匪夷所思的。比如预告片里最让人期待的那个强拆体育场，貌似只是为了把白宫围起来，其实有点故意卖弄。何况他挥挥手就能掏出总统避难的地堡，在外面多套一层环其实也是多此一举。不过从视觉效果上来说，这一段确实震撼。


老三部曲中万磁王是野心家、阴谋家，但做事却有自己的一套准则；上一部更是成功把他塑造为一个亦正亦邪的反英雄形象。而本集当中万磁王的行为逻辑却变得诡异之极。老版第三部他抛下受伤的魔形女是因为对方已经失去了异能，不再被他视为同胞了；而本集当中他居然主动出手要杀仍然是变种人的魔形女。且不说杀死她本就不是唯一的解决办法，即便是，他非要当场杀吗？以魔形女对他的忠诚，他要下手机会有的是。更何况，他不是对于变种人同胞的生命都很珍惜的吗，甚至还出手想救肯尼迪。可以说本片的一系列麻烦都是由他那一枪引起的，这个以变种人领袖身份自居的家伙，险些成了害死自己同胞的罪魁祸首。


肯尼迪与变种人们的恩怨可以算是本片的爆点之一。当X叫兽第一次说出万磁王因为刺杀肯尼迪而被囚禁时，我的反应是WTF。确实，这是一票大买卖，这桩悬案可能也只有万磁王这么高端的嫌犯才能与之相配。可是肯尼迪毕竟是美国人心中印象比较好的一任总统，把杀他这个屎盆子扣到万磁王头上，以后还让不让人混了。好在后来给了万磁王解释的机会，原来他是想救人而不是想杀人。可是这就更让人不解了。别忘了当年古巴导弹危机时在位的就是肯尼迪，差点把他们这些变种人全都轰至渣，虽然未必是总统指使，但他恐怕也脱不了干系。指望着“总统跟我是同胞，所以一定会站在我这边”，这一部电影直接把万磁王的智商拉到了陈家洛的水平。本片当中万磁王的行为严重前后矛盾，他那套“不杀变种人同胞”的行为准则，似乎只在肯尼迪一个人身上践行，对其他同胞可是毫不留情，甚至最后不惜借哨兵机器人来置金刚狼和野兽于死地。


关于肯尼迪总统，这里开一下脑洞。去年有部电影叫《白宫管家》，其中扮演肯尼迪的正好是镭射眼。所以从这一点上出发，似乎应该认定肯尼迪是被凤凰女弄死的才对。另外就是尼克松，这位中国人民的老朋友，同时也是美国人民最爱黑的总统，像量产哨兵机器人这种坏事必须得他来干才李菊福。最后时刻，面对万磁王，他居然挺身而出，我一开始还真以为导演要做出洗白尼克松这种前无古人后无来者的壮举，结果再一看才发现总统本尊正不负众望的躲在后面大气不敢喘一声呢。


范冰冰


嗯，本片比钢铁侠3厚道的多，没有刻意把我们的冰冰弄成酱油。事实上，我的感觉是，这一次整个老年组都是酱油。虽然是两个时空中的故事，但毫无疑问，年轻的那一群才是真正的主角。虽然导演把老三部曲里的一些人气角色集合了一下，但实际上这些角色换成谁基本上影响都不大。老年组主要的工作就是自己在那玩耍，然后时候到了就集体扑街，然后等个几分钟再满血复活。


老年万磁王虽然不像年轻版的自己一样智商有硬伤，但也没有太多表现机会。露了一小手，把一架飞机扔出去当炸弹。至于飞机的残骸，我本来以为他可以拿来像飞刀一样刷刷刷的砍翻几十个哨兵机器人，结果他居然把这么好的飞机零件拿来当防盗门了……


几个新变种人的技能都很炫目，但由于角色形象不算深入人心，所以观众们对他们也不会有太多关注。当然最后牺牲时的悲壮感还是准确的传达过来了。相比之下，范冰冰台词虽然不多（基本上等于没有），但在老年组这边算是相当有存在感的角色。她的扭曲空间的异能跟万磁王的操纵金属一样，属于那种看上去普普通通，但只要有想象力、会用巧劲，就能创造出无限可能的厉害本领。只可惜她本身不是什么重要角色，所以也没什么机会让她玩太多花样。


最后的结局，导演应该是要出一口自己没拍成《X战警3》的恶气。金刚狼一觉醒来，发现朋友们都在，岁月静好，人世安稳。这样一来，导演也是借金刚狼的手，完成自己的救赎，还大家一个迟到了七年的完美结局。Days of Future Past，这一集之后，“老年组”所生活的这个“Future”应该就会正式成为Past了，从此以后大家过上了幸福的生活，那些熟悉的老面孔我想下一部就不会也没必要再出现了。接下来的事就交给年轻的一代了。


关于彩蛋


本片的正片和彩蛋之间间隔比较长，不像迪士尼的超级英雄片，有两段彩蛋，滚动一会儿字幕放一段彩蛋。本片的彩蛋是出现在全部字幕结束之后。但我觉得在演职员表开始之前，关于打捞金刚狼那一部分本身也可视为彩蛋。整个故事到查尔斯对罗根说出“欢迎你回来”那里其实就已经圆满了。


金刚狼被打捞上来，我一开始就怀疑是威廉史崔克干的，结果万万没想到居然是魔形女假扮的。这样一来，整个未来的走向可能都不一样了。首先这个金刚狼目前还什么都不知道，他并没有未来那四十年的记忆，也不认识X叫兽等人，而他现在落到了魔形女手里，那么他与这些人的命运交集应该会由此展开；其次，我觉得很有可能金刚狼体内不会再被注射艾德曼金属了，因为魔形女未必会像威廉史崔克那样摧残自己的同胞；最后，我觉得魔形女的人生轨迹既然因为金刚狼的这次穿越而发生了根本上的扭转，那么她很有可能会开始组建自己的势力，与X叫兽、万磁王分庭抗礼，而金刚狼就是她收入麾下的第一员猛将。


结尾处的彩蛋，一个蓝皮肤的人在像玩乐高积木一样堆起一座金字塔，底下的人在对他顶礼膜拜。这个人应该就是下一部的大反派天启了。
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>(G) ★</作者>
<标题>15年磨一剑的好戏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-17 21:32:43</时间>
<影评>
        [X-Men: Days of Future Past]15年磨一剑的好戏



在众多超级英雄改编电影中，无论漫威还是DC宇宙，在之前的漫漫15年中X战警系列始终没能发挥变种人故事应有的精彩，不温不火。某种角度来讲，越多的主线人物就意味着越复杂的背景交代与人物塑形，引导故事推进的阻碍也就越多，很难让状况之外的观众找到“重心”。想想Fantastic 4的叙述艰难，就不难体会要解决大小X教授和万磁王、Mystique、Cyclops、（黑化）凤凰，以及活了125岁的“罗根”金刚狼和因为他不得不讲的哥哥、小淘气、老婆、情人、改造者还有为了弄死他而制造出来的一系列主要反派加幕后主使……这一大票麻烦人物的描绘是有多不易。在6部的艰苦铺垫下，打造了这部堪称多年一剑的“X战警：未来昔日”，这么衡量下来，倒显得不那么漫长反而物有所值。


不是说X战警没有在场景设定上下功夫，但比起Asgard彩虹桥和圣殿，神盾的航母，甚至DC家的Gotham City，明显缺乏了些具有代表性又振奋人心令人过眼不忘的那么几分几秒。但这次，几经磨练后的Bryan Singer将开篇可算是转向了漫威式大场景，比起他自己的X和X2乃至其他导演的X3, 0.5, 0.6, 0.7…这次的场景处理设定有了质的突破。包括彩蛋部分，直指Bryan指导的下一部X电影“天启”，终于将X战警超级英雄电影在视觉上推向了“神话”的高度。


多角色的穿越并未出现之前担心的故事主线混乱与含糊不清，这不得不归功于前6部铺好的一盘大棋——电影前半段非常紧凑，前6传的X战警成员老查尔斯，老万，Storm，Rogue，Kitty，Iceman，Colossus, Sunspot bla bla...包括新现身的Blink，悉数以终极战斗姿态和缭乱的名字＋代号一股脑出现，多亏前剧不辞辛苦地缓慢甚至是近乎于拖沓地将人物性格刻画与背景交代清楚（虽并非有意识这样做），以至于本剧出场人物数量虽庞大而密集，但角色形象早已各个饱满，进入如此复杂的新剧情并不那么费神。而金刚狼以不死身的优势肩负了统一昔日未来的“外交官”身份在时光中飘来飘去，更确保了平行世界间的稳定，保护全剧甚至是全7部的连贯统一。


此外，对于首映席上的大多老观众们而言，一些小的细节无疑带来不少惊喜和亮点，甚至可以说是本剧最大的乐趣所在。无论是人物性格与身世，角色间的爱恨情仇，变种人政治背景，某些道具存在的意义，乃至是在前传First Class中金刚狼区区几秒的”Go Fuck Yourselves”出镜以及在前传中[]掉的[]们都在本片中有呼应——因此，不得不承认，非X战警观众若要体会更多的乐趣，补课的确非常必要。


但也并非是说未来昔日对新观众就是太难懂的剧本，这也是本剧最机智的地方——15年前的东西要想在今天依然继续精彩地讲下去，必须要输点新鲜的血液：没人见过如此@$@$%^$&amp;的X教授，10年牢狱后万磁王激发的前所未有的偏执，“我最不擅长有耐心”却硬着头皮上的说客金刚狼，以及酷到没朋友（真的又酷又没朋友啊…）的新角色快银，从未有感到Mystique和Charles, Eric的关系会如此复杂，年轻的Beast原来人格分裂不是两三天…所有老演员的功力也是相较于世纪初深出十条街…当然，这次Holy Shit亦被翻成“窝勒个去”，也算是中文版的一大“惊喜”吧…此外，OST和情感走向配合的恰到好处以及不错的3D效果也同样是加分理由之一。总之，如果你没看过一部X战警，也不打算在5月23日之前补任何一部的话，我认为观影感受依然可以值回票价。


这是迄今为止X战警系列电影中最优秀的一部，没有之一。这话虽极端，但绝对客观。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>