<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>茶泡饭之味 お茶漬の味</电影名>
<年份>1952</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2018420870.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>木暮实千代 / 鹤田浩二 / 佐分利信 / 淡岛千景 / 笠智众</演员>
<简介>出身信州农村的佐竹茂吉（佐分利信 饰）与出身上流社会的千金小姐妙子（目暮实千代 饰）结婚，七、八年的婚姻生活并未弥合二人原本出身的差距，反而因生活习惯的差异使他们之间矛盾丛生。佐竹生活上不修边幅，抽便宜烟，吃茶泡饭，坐三等车厢。妙子受不了丈夫的“低级”生活习惯，时常背着他和学生时代的好友出玩游乐。
                                    
                                　　两人的矛盾在对侄女婚事的看法上激化，妙子不辞而别，跑去神户同窗处散心。佐竹突然接到赴南美公干的任务，收到电报赶回的妙子发现家里已空无一人。当她终于感到失落时，飞机延误改为次日出发的佐竹却回到家中，夫妻二人共进一顿别样滋味的茶泡饭……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小約</作者>
<标题>小津的「玩具」</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-15 19:20:39</时间>
<影评>
        ■文/小約


談小津最多的是嫁娶、空巢、線條、日常茶飯、父女兄妹……世緣哀矜，人間煩黷。


小津是酒肆裏的常客，一年一片的不動規矩下，花大半年時間雕琢的腳本，大抵也是與高梧酒醺意闌珊的結果。說到酒肆，那應當是日本民眾參與度最高的休暇場所。它亦有別於茶室，按井伊直弼在《茶道一會集》中所說：「茶會謂一期一會，主客屢次想見，而今日之想見，一去不返，為一世一度之會。」這種尊敬和拘謹張弛，將心門愈發端閉的狹小，四體未必舒絡。所以日常酒肆是歌吹沸天也好，幽暗清寂也好，在環境上總是不迫人的，端的就是彼此不在意，不要知道誰是誰，便少卻泰半主客間不必要的虛張動作，多的則是恰時恰分的好眼風，添杯換盞，侑酒搭聊。鎮日之繁亂紛葩，庸困倫常于酒水的刺激下，變得充滿別緒憂懷，道不盡，言不明，難道還喝不徹底，推杯舉頜，便有十分快意泯愁恨。


八十年代初日本調查公司的一份表單數據顯示，酒肆是全日本民眾最「親和」的場所，亦是「戲坊」調笑人生的遊樂園。僅次之為撲克，從零碎的小津電影的印象裏，撲克這種娛樂消磨手法似不得其心。而排名第三的「玩彈子」，反倒成為小津尋罅著墨的場景。八十年代文德斯在某種存在主義意識下拿著16毫米的攝影機來到東京尋找尚留於世的「小津」痕跡，特意拍了拍「彈子店」這個小津哲學裏最讓人生起折避感的窒悶空間。


文德斯說：「就這樣他們孤獨的目不轉睛的看著金屬小球滾動掉落於釘子之間……這種遊戲可以帶來催眠狀態和一種奇妙的幸福感，雖然得到的東西只有那麼一點，但那一刻，自己從自己的生存中擺脫出來，去忘記自己一直想忘記的事情。」文德斯說此遊戲誕生於戰後，日本人憎恨戰敗後的傷口。顯然是有些一相情願的解讀，未經細考。更為確切的說，這種遊戲始於1910年美國的德特羅伊特，1935年左右傳至日本，戰後改用帶鐵釘之形制。日本人最愛蹓蹥「彈子店」(Pachinko)，遊客亦受不住誘惑，坐下來玩幾盤。Pachinko，也有譯做「彈珠盤」，此名蓋與打鋼珠時發出的聲響有關。當地華人都愛稱為「扒金庫」，大約這遊戲就像扒金子般令日本人著迷。 


文德斯只粗粗一瞥，很多匪夷之舉也漏落，或無處再覓。比如「彈子店」為鼓勵玩家貼寫口號：「耐性與根性」，要他們耗盡千金慢等一日終會還複而來。結果憂家不會罷手，失心失根而萎的遊蕩於不定中；贏家更不能歇手，乘著運勢追抄幾盤，直至店主拉燈拔蠟，幾多催喚，方悻悻轉移，一步一回頭，依依眷眷。次日淩晨六七時便已有長龍擺尾，湊壓著「彈子店」門口，如饑似渴，這些精彩的瞬間，可惜了呵，都沒有被抓到。


《茶泡飯之味》劇本早成，審查不過，擱延十餘年，壓到《麥秋》之後，《東京物語》之前，小津再三表示說這部作品不成功。暗自忖度其中或有兩個因素，之一是此片腳本於小津退伍回松竹便已完成，戰爭帶來的低落情感，使得不夠飽滿。男人的權威性受到很大程度的衝擊，小津念茲在茲的家庭倫常恍然如失，精神困頓。原本描寫接到召集令那天晚上吃茶泡飯的情節，卻改成因商務出差去南美之前。有了這個生死攸關的才成立的情節，這樣一改就完全失去了意義。


另外，木星射手的獨立熱情，在小津身上變得異常保守與充滿內力，很少外泄。小津在世的時候，東京已經是一個很嘈雜的城市了。只不過經過他的拍攝，展現了平靜的一面，小津表現的是他的理想。而這種只在自我情感上圍築起的「日本」靜美，《茶》中開始動搖，他很不適應自己離開一段電影拍攝便受到了強烈的衝擊，影響到自己矜持的意念與定力。所以拍「彈子店」又是很無奈的選擇，這樣老戰友得以重聚，備極舔瘡之痛與現實的無所措。待嫁女子對婚姻的無望無戀，心不得眷屬，倒自在無掛礙；被老婆視作“大型垃圾”、礙手礙腳的已婚男人，在家是無立錐之地。又逢著一個貪瘋貪玩的老婆，更要常常被逼「出宮」。


村上春樹於處女作《且聽風吟》後，寫了一部暢銷百萬的小說《一九七三年的彈子球》。主人公在「無所謂什麼，什麼都可以」俘獲其心的青春年紀，一九七O年冬天「真正陷入彈子球這個可詛咒的世界」，最終卻因娛樂廳拆毀一空，不得不「洗手上岸，別無他路」。多年之後，為清算青春舊帳而履及各處找尋那臺屬于他曾經心底井口掠過的飛鳥一般的「一九七三年的彈子機」，而當真正面對曠日惦念的彈子機時，並未讓他享受到真正的雀躍，相反，「七十八台彈子機，一座往日舊夢——舊的無從記得——的墓場，我在她們身旁緩緩穿行。」


任何一個經歷了青春或嬉戲時光的人都知道，「玩具」往往在一個人最需要被瞭解的時候，出現在生命的路途上，就如同朋友的腳步聲之於黑夜中的你，本雅明在1916年寫給朋友的信中有這樣一句話：「走在黑夜中，能幫助自己的不是橋，也不是翅膀，而只是朋友的腳步聲。」彈子球之於小津，小津之於我，便是四十四歲的芭蕉（日本俳句大師）回到伊賀上野哥哥家見到兒時的臍帶，悲從中來。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>痴儿猫</作者>
<标题>中等人生</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-24 13:03:18</时间>
<影评>
        在《茶泡饭之味》里，小津安二郎的节奏一如既往的舒缓，即使表现矛盾冲突也带着琐碎温情，絮絮叨叨里消解了尖锐硬伤。故事很平淡，讲述二十世纪五十年代一对中产阶级中年夫妇的家庭生活。二战结束不到十年光景，做为战败国的日本已繁华初现，百姓们过上寻常日子，该娱乐的娱乐，该工作的工作，战争创后阴影尚未全然消退，说到流露，却也只在旧友相聚醉后的悲歌里隐隐若现。


将经历过的以及正在承受的沉重和痛苦克制地搁置起来，才能换来平缓静谧的岁月流淌，起码表面看起来是这样的，所谓深水潜流大抵如此吧。复苏躁动与低落情绪并存的时代背景之下，男主人公佐竹的沉闷拘谨就比较好理解了。但随着剧情的进展，我们发现他其实很闷骚，也不乏善解人意一面。倒是活跃又直率的妻子神经大条，自以为是。


有个两段夫妻说谎穿帮的情节值得玩味：先是影片开始，妻子妙子为了给温泉旅游找个顺当借口，向丈夫佐竹扯谎侄女节子身体不适，结果节子活蹦乱跳跑出来并傻愣愣不领会婶婶的暗示，惹得妙子既恼怒又尴尬；再次就是节子相亲过程中开溜，跟着叔叔去弹子房游戏，回家之后在妙子的督促下，佐竹明里装模作样对节子训话，背地里两人却在讨论玩弹子的技巧，结果被妙子逮个正着。


两次欺骗都跟节子有关，不同的是，节子在婶婶的谎话里纯属局外人，根本不知情；而在叔叔帮忙圆谎的那次，则是名副其实的当事人。这样，既让我们觉得妙子有些可气又可笑，又为佐竹的行为添加了人情味。呵呵，在情节处理上，小津明显偏袒丈夫。


妙子的谎言没啥必要，因为佐竹从未限制过她游乐，而她的行事也一向任性，是决定了就必为之的。佐竹呢，表面憨里憨气，其实玩了个小滑头——他坚持自己没有说谎。是的，他只不过没有讲出来，隐瞒了默许节子逃避相亲的事实。


都不是什么大不了的事情，说透了夫妻双方也不一定会持反对意见，却偏要制造谎言和遮遮掩掩，说到底是因为对彼此了解不够而在坦白上有所顾忌吧。这里面饶有趣味的刻画了一种“藏猫猫”心态，应了剧中一段对白，是说妻子在日常生活中只看到丈夫其中一面，其实丈夫何尝不是如此？


到了妙子看不惯佐竹的吃相而爆发怒气之时，夫妻在生活习惯上的差异已暴露无疑。这也难怪，两人出身不同阶层，以往的生活方式本来就大相径庭，就算凑到一个屋檐下过日子，也不可能无理由融洽的。


虽然打心眼里，我认可佐竹的那一套：吃廉价又美味的饭，坐放松又便宜的三等车厢，住省钱又舒适的经济型酒店……等等。这就是所谓中等人生吧。社会发展到一定阶段，又处于相对稳定期，十有八九走向纺锤型构造——这时中等阶层占人口比例最大，又是中坚力量。毫无悬念的，性价比最高的生活方式也必然为这个阶层而诞生。那么，只要心态调整好，以乐观满足兼干劲十足的态度享受这样的人生，没啥理由不快活的。但是妙子要坚持自己的路线，我也觉得没啥不对。问题是她该怎样去争取，同时又尊重这个家庭的共同原则——其实就是当时日本社会的准则了。能做到么？7


小津是个很重传统秩序的人，在社会变局里揣着忐忑不安之心，对流逝和重建抱着无奈和感怀的接受态度，其中情绪之微妙不可言状。总觉得影片里有些过分隐忍的东西，就是温情包装下无法化解的硬。不能回避，就索性将柔软的部分愈加铺张，对更深入的东西也就不再死缠烂打。多好，东方的中庸之道果然是能将翻云覆雨融合一气的，滋养身心呀。


片尾是夫妻合伙做了一顿简单好吃的茶泡饭，妙子貌似感悟，接受了丈夫的生活态度。以一方向另一方靠拢的方式消除了裂痕，好个光明结局，但是矛盾将不复存在？我倒觉得妙子像是那个被纺锤刺了手指的睡美人，只不过暂时性进入和谐梦境。不过也难讲，或许就一辈子安睡下去了。


睡着了好。人生如梦，努力睁着眼的，看一大群熟睡的人也没啥趣味，乱嚷嚷了还会被当做捣乱分子。再说，确定自己醒着的，也许只是他人梦中的疯子。又想起小林一茶的俳句：“露水的世呀，虽然是露水的世,，虽然是如此。”


如此，那就坚持吧。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>望月者</作者>
<标题>小津安二郎影展 —— 茶泡饭之味（1952年·黑白）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-18 00:36:46</时间>
<影评>
        最记得陈丹燕笔下，有一个在日本代代木地铁站遇到的美丽女人，像朵颀长的花，连花瓣的边缘都精致而芬芳。精心搭配的服饰从细节的一丝不苟中透露出品位和华贵，不显山不露水的优雅是用钱和无数寂寞的时间堆砌出来的。日本朋友告诉她，这样的女人背后一定有个工作狂的丈夫，高薪而忙碌，夫妻间很少时间交流，妻子于是走出家门，独自找乐。

　　

陈丹燕写道：“如此精致的女子，不知道她这般精致，是为了享受生活，还是毁坏生活。我看到一双美目，像化妆品广告上的眼睛一样的美，一样的不真实。当她独自一人等车的时候，眼睛里并没有燃烧、没有惶惑、没有沉迷、没有喜悦。。。。含蓄的女子，使人不能猜度她的心是否也精致而安然。”

　　

看小津1952年的电影《茶泡饭之味》，又想到了陈丹燕描绘过的这个女人，因为电影里有个同样精致，同样无聊的女人妙子。风景一般的女人，赏心悦目的同时又神秘莫测的女人，她们的背后，有着怎样的故事呢？可挖掘的题材很多，但小津给我们讲述的，是最平实、最温暖的一个。

　　

妙子有大把的闲暇时间丰富精神，有优渥的物质条件装点生活，丈夫待人宽厚，夫妻俩膝下无子，妙子因此过得比小津其他电影里的已婚妇女“肆意”多了。这大概是极少见不涉及下一代、纯粹讲夫妻相处之道的小津电影吧。

　　

按说这样的生活是许多人羡慕的，妙子却有诸多不满，“身在福中不知福”，古人还真没说错，这是我们人类常犯的毛病。家庭出身好、没吃过什么苦的妙子，相亲结婚嫁到这个家，象是从一个蜜罐转移到另一个蜜罐，生活并未发生多大变化，性格也依然骄纵任性。丈夫出身农家，一砖一瓦都靠自己辛苦争取，生活习惯朴素，人也温和厚道，这一切在妙子眼中全变为缺点：朴素成了小气，温和成了不解风情，厚道成了寡淡，而喜欢吃茶泡饭的习惯简直就太没教养了！

　　

这样嫌弃丈夫、呼来唤去的妻子，在小津电影里仅在默片时代《淑女忘记了什么》中出现过一次。但小津的目的从来不是教化，他从未有过站在某个道德高度批判的野心，他只是忠实地观察生活，记录人心微妙的变化。

　　

贪图享乐的妻子，从影片开头就为了跟朋友侄女去修善寺泡温泉，对丈夫大编其谎话，一个戳穿了又编另一个，在妻子眼里，丈夫就象水中那条大黑鱼一样，慢吞吞、笨头笨脑、一无是处。

　　

而丈夫，一天到晚辛勤工作的丈夫，我简直都忘记他的名字了。同事们叫他“部长”，后辈叫他“前辈”，昔日战友叫他“队长”，家里的佣人叫他“主人”，侄女叫他“姑父”，妻子叫他“迟钝先生”。

　　

“迟钝先生”不迟钝，他出于天性的勤勉认真工作，出于长辈的热心提携后辈，出于亲情的关怀溺爱侄女，他把妻子的小把戏都看在眼里，只是不点破，出于默默的爱意纵容妻子。

　　

可夫妻之间的貌合神离明眼人都看得出来，两个人的南辕北辙就象家中楼上楼下各自的休息室：一个西式摩登，一个日式传统。妻子的手帕交们个个都有自己的婚姻问题，相比之下“迟钝先生”的迟钝无伤大雅，大家虽时常拿来取笑，内心还是羡慕的，结了婚还能由着自己的性子来，这样的“好运气”可不多见啊！侄女节子虽喜欢姑父，可坚决不愿接受家中相亲的安排，走上姑妈婚姻模式的老路。

　　

她的反抗任性而顽皮，从歌舞伎现场直接跑回姑父家，当了一天姑父和后辈阿南的“跟屁虫”。阿南真是这位好好丈夫年轻时候的翻版啊：同样出身贫寒懂得生活艰辛，同样努力上进前途无量。从他身上大概看到了年轻时候的自己，怪不得丈夫热心推荐，帮他谋职。不过毕竟时代不同了，阿南在懂得生活艰辛的同时还懂得生活享受，片中这位阿南出场，总要对价廉物美发表一番自己的见解，带着节子吃碗拉面，他也不忘阐述：“拉面光好吃还不够，还要便宜，又好吃又便宜，才是最受欢迎的拉面店！”这样的言论要是崇尚奢华的姑姑妙子听到，一定嫌他小家子气，可节子不是妙子，新思想的熏陶催生出一个摒弃门第观念的新青年，日本的五十年代，是开风气之先、新旧裂变的年代。小津电影从不正面涉及社会问题，可外面世界的种种，渗透进人们的一次次交谈、一首首流行曲、一块块酒吧招牌，自然微妙地传达出来。

　　

节子跟着姑父和阿南，这一天都做了些什么呢？看自行车比赛，去姑父昔日战友经营的弹子球店打弹子游戏。这一幕似曾相识，原来就是这个系列的开端哪，1983年的德国人文德斯注视过的场景，当时在日本方兴未艾。可看一看在文德斯造访三十年之前的小津怎么说的，他借经营弹球店老板之口说：“这东西是很有趣，可要真流行起来也不好，那证明大家都很无聊。”

　　

小津觉得还不够，对社会上刚风行起来的新奇玩意抱着深深的忧虑，随后他又借丈夫之口继续探究：“玩弹子球可以乐在其中，达到无我的境界，也就是说简单地把自己跟外界隔开，而把世间烦恼全抛在脑后，硬币就是我，我就是硬币。这是一种纯粹的孤独，弹子球的魅力也就在于此，那种幸福的孤独感。”

　　

小津不幸言中，当今世界，精神空虚，人们沉浸在虚幻幸福的孤独感中不能自拔、无病呻吟、一意孤行。

　　

节子不辞而别，放相亲者鸽子的行为掀起轩然大波，妙子很生气，要丈夫好好教训教训节子。丈夫不得以装装样子，却被妙子发现原来这一天节子是跟他在一起，怒气冲冲兴师问罪，说丈夫欺骗了他。丈夫说这不是欺骗，只是没说出来，妙子厉声喝道：“这跟说谎有什么区别！”她大概忘记了，说谎的高手正是自己，三番五次、挖空心思、目中无人。面对妙子咄咄逼人说丈夫不关心节子终身大事的指责，丈夫喏喏地辩白着，情急之下终于说出了心里话：“既然她讨厌相亲，就不能勉强地让她结婚，不然又弄出一对像我跟你这样的夫妇。”

　　

他什么都明白啊！夫妻间用装糊涂维系的那一层薄纸被戳破了，妙子有些恼羞成怒，又被任性催化成理直气壮义无反顾的委屈，冷战开始了，这个家变成了冰窟。

　　

丈夫想跟妻子推心置腹好好谈谈，妻子却骂丈夫吃茶泡饭的样子难看，饭粒掉得到处都是。妙子在自己的任性里迷失方向，那当口哪里回得了头，不但不回头，丈夫的恳切扇烈了她的无名火，第二天，妙子一个人回了娘家，丈夫也接到去非洲出差的紧急通知。一个人吩咐佣人准备行装，一个人吃茶泡饭，然后一个人离开，如此家庭生活，大概再不值得眷恋了吧。

　　

妙子倒是回来了，可晚了一步。面对朋友和侄女节子的责问，她表情倔强，拒不认错，大家失望地离开。我却从她板着的一张脸上读出了一颗心的脆弱，总是这样，在被自己无法抑制、酿成大错的任性逼到死角时，人会生出一股无赖劲：我就这样！怎么着吧！

　　

最强硬的一刻其实最心虚，面对空空如也的屋子，抚摸着丈夫日常读书看报的简朴小几，妙子脸上紧绷着的固执退却了，取而代之的，是心怀愧疚的忐忑和找不着北的惶惑。妙子在房中无意识地走来走去，这儿看看，那儿摸摸，一连串无言镜头的剪辑精彩极了，一个平日里任性惯了以为自己什么都行、丈夫不在才六神无主起来、妻子的形象，我们仿佛跟随镜头进入了她的内心。

　　

前面我曾屡次说过，小津是从不给电影中的人物出难题的，烦恼有，但总会解决；就象欢乐有，但总会散去。冷暖自知的认命，有清溪的冷冽，有暖阳的温存，人生五味陈杂，尽在不言。

　　

《茶泡饭之味》也是，丈夫突然深夜归来，飞机故障导致的延误，使这意外得来的一晚格外珍贵，夫妻相见，恍如隔世。丈夫说饿了，妙子问丈夫想吃点什么，丈夫说，想吃茶泡饭。佣人已经睡下了，两个人于是决定自己动手张罗。果真养尊处优、四体不勤、五谷不识，连自家碗筷摆在哪儿都不知道的妻子也少见。这个妙子，真被宠坏了。

　　

接下来小津拍纪录片似地用镜头追随夫妻俩在厨房的忙碌，柴米油盐间无言的默契和协作蕴涵无穷温馨，这对夫妻从未体会过的感动与幸福瞬时间满溢出来。当丈夫终于吃到自己喜爱的茶泡饭，由衷地说：好吃！妻子尝试了一口，也说：好吃！两人眼中都眶满了泪水。

　　

妻子说：我现在才体会到亲切的、朴素的、不受拘束和气的愉快。

丈夫说：这就是茶泡饭的滋味啊，夫妇就象茶泡饭的滋味。

　　

这大概就是小津的婚姻观乃至人生观了（说来简单，能真正做到又有几人）：宁静以致远，淡泊以明志。

　　

　　

[注]怎么回事，连续两部电影，都被我“发现”有趣的“缺陷”：歌舞伎那场，有个外景镜头，剧场外观众走过的场面，竟跟我看的前一部电影《麦秋》中，一家人陪大和叔公一起去看歌舞伎的场面一模一样，难不成同一个镜头小津连续两年用了两次？这也是有可能的，侯孝贤的文字中曾提及：“小津的分镜剧本，每个镜头都附注着镜头几秒钟，底片多少，总长多少，共需底片多少，清楚到不能再清楚。最近我才知道，当时是片厂制度，厂里的公布栏表格公布公司所属导演每个人的底片使用量，可见压力多大。”厚田也回忆小津严格控制胶片比，到了秒表不离手的地步。从节约成本的考量出发，同一个镜头用两次也就不奇怪了，尤其是这样无关紧要的过场镜头。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>深山夜读</作者>
<标题>品尝茶泡饭之味</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-01 17:24:46</时间>
<影评>
        出生富裕家庭的妻子，讲究吃穿玩乐，喜欢享受生活，嫌农村出身的丈夫不懂情趣，沉闷无味，对他喜欢吃“茶泡饭”、抽低档烟、出门坐三等火车的生活习惯冷嘲热讽。常常对丈夫说谎，和女友们一起出去玩乐；在朋友面前称自己的丈夫为“闷蛋”…… 


这似乎是许多婚姻不如意的女人的困境。你很难知道是男人们真的太闷了，还是女人的要求太高了——电影里的男人似乎也真的很闷，繁重的工作和责任让他时刻处于紧张状态。其实他对女人的一切小把戏心知肚明，但却大度地沉默着，宽容着，使女人日益骄纵——直到有一天，两人在一天的冲突后，女人离开了家。男人也要到国外去。女人回到家，感觉到了冷清和寂寞；男人也正好因为航班出问题，回到家里。女人笑意可人，和他一起，愉快地吃了顿茶泡饭……


小津给了电影一个相当光明而略嫌多余的结尾，女人好象突然发现了丈夫的好，发现了自己的爱，并以此影响了女友们——其实，尽管女人回到没有丈夫的家里，那种冷清而寂寥的气氛渲染得很好，我还是觉得，这样180度的大转弯无论如何都略显突兀了些。


丈夫：我不明白事情为什么总是这样？

妻子：什么？

丈夫：举例说，抽烟，你不想我抽朝日牌，但是我喜欢。不但便宜而且很醇。火车也是，你不喜欢三等座位，但我喜欢。我可以轻松些……我长成是这样，现在却成了问题。

妻子：可惜，我不是这样长大的。

丈夫：……个人的、简单的及习惯的，我喜欢的东西就是这样。我喜欢习惯了的事物。

妻子：我也是。所以，让我做我喜欢的。


有些东西，是很难在一夕之间改变的。即使有了理解和爱，也需要一个宽容的心态和一个慢慢适应的过程。在这个过程中，冲突还是会时常发生。生活，一下子弯转得太大了，会失控的。


最后的那顿茶泡饭真是拍得很美：细碎的，平和的，淡淡的，甚至带着些许幽默。被娇宠得一塌糊涂的妻子甚至连碗筷米茶都不知道放在哪里，丈夫依然默默着，帮着妻子忙乎着一切。在一顿简单的茶泡饭里，他们和我们都体味到了生活的味道。


丈夫：很好吃。

妻子：真的？让我试试……真的好吃。

妻子：对不起……我不明白，你说的个人简单生活，习惯了的事物会让生活更轻松。现在我明白了。

丈夫：茶泡饭，就是这种味道了。结婚夫妇应该象茶泡饭这样。我真高兴你能明白。


生活就是茶泡饭的滋味，这就是小津的生活哲学。他大部分的电影好象都在诠释着这种哲学。这样的哲学，并不是所有人都能体味并理解的，它需要生活的浸润。


理解小津，也同样需要时光的浸润。


关于茶泡饭，曾经在周作人的文章里读到过。他说，日本人用热茶淘饭，以腌菜或泽庵黄土萝卜佐之，清淡而甘香。据说现在，通常都用很精致的茶壶和餐具，在茶泡饭上通常还有一颗梅子，带着一股幽香。呵呵，想来应该真的很好吃啊。


生活的味道，真是无穷呵~~ 
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>水果杀手</作者>
<标题>男人不懂女人的作</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-04 18:18:56</时间>
<影评>



妙子是喜欢一等座，喜欢旅行，喜欢奢华，

但她对丈夫的不满绝对不仅仅限于消费价值观的差异。


当妙子赌气不理丈夫，需要的只是丈夫低声下气道个歉；

当妙子听仆佣转告上楼，绝对不希望听到的只是数落；

当妙子离家出走，怎么可能听到一通没有任何说明的电报就回家；

当丈夫飞机起飞了，而侄女和朋友只会指责自己时，妙子该多么寂寞。


女人的小心机小手段，只是想提醒男人注意自己而已。

可是这些是不能宣泄的理由，能说出口的就只能是冠冕堂皇的借口了。

好像侄女和姑父去弹子房逃避相亲，

作为妻子不能指责丈夫为什么联合别的女人欺骗自己，

不能指责丈夫为什么看起来和别人更亲密，

也不能指责丈夫背地里有很多小秘密，

只好指责丈夫不通人情世故，不押送侄女去相亲。

就好像教育小孩，丈夫怎么可以当着小孩的面和自己两条心，

这样小孩会很难教育。

当然要表面维护自己，有不同理念私下再沟通啊。


所以，妙子总说丈夫呆，却从不说丈夫坏。

一个不懂女人微妙小心思的丈夫，就算有责任心，也毫无生活情趣可言。

女人需要物质财富没有错，可是物质只能满足一时，

真正长久维系感情的其实是女人的作，男人的哄。


所以，对影片的结尾我是不喜欢的，

妙子在丈夫离开后也许会有失落，

但态度180度大转弯就有点突兀，

最后还向朋友和侄女反省就更奇怪。

因为闺密之间是只能讲丈夫坏话不能说好话的，

以免遭受嫉妒；

对小辈承认错误就更不是作女风格，

宁可铁齿到死也绝对不能向小辈低头乱了伦理。


可以看出小津虽然是大师，但大师在拍这部片子的时候，

是不懂女人的。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<标题>新旧中产的博弈</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-25 01:11:02</时间>
<影评>
        对于小津这样风格鲜明的导演而言，似乎关于他的每一部影片都成了重复的赘言，然而这部电影在小津的作品中也是十分出彩的一部，不应淹没……依然放低镜头的平行拍摄、空镜头、长镜头、静止镜头、日常话语、大量对话、精彩台词……这些似乎出现于小津的每一部影片，却从来不让人觉得重复，需要承认的是，小津的电影在许多人看来是乏味的，因为叙事的速度太慢，但这就如同生活，生活本就如此无趣，然而，如果有些体会感悟，或者谙熟日本文化，将会感受到小津电影的魅力，你一开始看不进去，但是很快就无法自拔，或许，小津的电影就像日本的茶泡饭，朴素却别有一番滋味，那是要有充分的人生体验的人才能体会的到的，以上的这些和本片的片名又成了互文……本片的前半段都是平缓的铺垫，在外甥女逃避相亲后，夫妇的意见不合全面爆发，而爆发的口径便是丈夫又在吃妻子鄙夷的茶泡饭，仅此而已，这便是日本式的斗争……事实上，这部电影和其他小津电影的不同之处是在于，除了家庭伦理，就是本片所宣扬的“平淡就是幸福”外，不落窠臼的是，电影带出了阶级问题，可以看出，家境殷实的小津的电影都是很符合中产趣味的，他很难拍出同时期黑泽明的电影，因为他不够西化，也不是武士家庭，他也无法拍出沟口的平民风格，因为他的家庭曾是富豪，因此，小津的电影人物总是优雅的，就算落魄也要保持仪态高贵，这便是女主角的背景定位，出身殷实家庭的女子，老公是一个农村出身的凤凰男，如今也跻身中产阶级，所以，所谓的茶泡饭的战争，是对一种价值观的认同，是对一种生活态度的妥协，是新的中产阶级观念的博弈……电影中，显像的是妻子实际上对丈夫是深深依赖的，只是乏味的生活和迥异的习惯让她不适，当得知丈夫要出差久别，她认知了现在生活的美好，于是观念大转，而对于小津而言，这也是他所经历的，出生时候的富豪家庭，直至落魄，这让他认识的不光是平淡的生活，还有亲情的可贵，这也是他电影贯穿始终的主旨……此外，电影在本土化和国际化间也在探讨，比如丈夫公司的跨国化，比如日本中产女性地位的提高，大家常常旅游，比如外甥女打扮的时髦西化，除了玩弹子机、赛马，还要看棒球，还有女主人公家中的壁纸，以及她一身身美丽的和服，这些日本和西方文化的差异和融合也带出了电影所处的50年代，日本战后迅速发展时期所面临的现实，这或许不是小津所要表达的对象，但呈现本身也可以成为很好的研究资料……
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>acidrain</作者>
<标题>茶泡饭的滋味</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-02 20:15:31</时间>
<影评>
        一般来说, 小津作品中以父女亲情, 以及女儿出嫁这种体裁居多, 他的夫妻体裁作品并不算多, 有人总结下来也只有四部半, 出现在小津套装第二集中的就有其中的二部半：茶泡饭的滋味(1952)，早春(1951)和宗方姊妹（姐姐那个部分可以算半部）， 今晚看的是茶泡饭的滋味(套装二全看完了)，我觉得现在的年轻人想必很难理解这样的夫妻感情， 没作过夫妻的， 没有太多生活历练的夫妻， 应该都不太能理解， 这种平平淡淡才是真的话当大道理说出来并不算什么， 但你能作到吗？ 你有这种平和的心境去处理好夫妻关系吗？ 

爱情这东西哪儿来的那么多轰轰烈烈， 死去活来， 爱情不是演戏， 更不要说是婚姻， 平淡不等于失去了什么， 如果你追求的是一种戏剧性， 一种“每时每刻都要想着我”， 你真的最好不要结婚， 因为你是真的不懂什么叫结婚， 什么叫爱情， 这句话就权当骂我自己先。 

有时候， 我觉得看小津的电影就是修炼的一种方式， 我可以反反复复地看， 整个心情就跟着入定进去 
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>0w00w00-0</作者>
<标题>《茶泡饭之味》 |  记一点点</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-20 23:35:32</时间>
<影评>

怀念以前充满朝气且各具特色的美人。（不过现在也多了些一下把“天”打穿的，也挺好）
感受到了“漫长”（褒义意味）。“日常”这类事件本身就是无限前进的。一环一环一环一环，扣一环。熟人再会，一个契机；茶话会，一个契机；往下生发生发生发，直至电影最后至少20%的时间完全归给妙子茂吉这对夫妇，夫妻拌嘴，“日常”节奏发生变化之后才令人觉得，好像是要到结局了。
两代人。上一辈身上尚留有战前，童年的美好，战时的伤痕，封建的桎梏，战后生活新重步入正轨的不安定，下一辈则是直接从“新起点”出发。三首歌里有点暗示。第一首，冈田找工作，唱的是新生活。第二首，妙子一行人温泉度假，唱的是未步入婚姻的少女时期喜爱的歌。第三首，波子机店的老板唱的，对战友的缅怀。
上一辈前半生大多、几乎，留在固定的轨道上。新的时期来了，不安定也来了。轨道被重新铺好，人对号入座。然而需不需要重组，要不要变轨。行进了七八年之久的“婚姻”，要不要重新“更新”一下。对稳定的生产力的追求在曾经带来了被安排好的“命运”。而到影片中正在进行的时间中，“相亲”也是一种“被安排的命运”。
（主角团大部分是，至少是有点小钱 |･ω･｀)（尤其妙子是富家小姐），茂吉好歹也是工作到了部长的位置。[坦白说，在这段关系中，妻子出身好点是好事？ ( "･ω･ﾞ) 在社会生产资料的天平仍不公平的情况下，经济能力是平衡地位的一项标准。]）

小津导演给的画面，总是只给有限的视角。画面往往受到各类物件的遮挡，或是给予对话的主人公足够饱满奢侈的空间让他们成为被微微仰视的画面主体。绫的办公室，画面左右放置的置物架一类的物件；行进的列车，镜头挤在电线杆和列车躯体之间 —— 不是放在列车上方，也不是以侧视的视图跟着列车一并行进；度假地，山景之上横着一条有“遮挡”意味的帘子；茂吉办公室工位前的柜子；几个空镜内展示的不完整的信号塔；逼近观众的“卡路里轩”招牌；一次只展示一角的棒球场。难得维持了几秒的空旷画面，是茂吉上了第一趟飞机之后，剩下的平坦的机场背景。但也就几秒，下一瞬画面马上又变的饱满起来。

在妙子和茂吉的家内，穿越/突破这种充实画面的通道，只有门构成的纵向通道，只有通道可以让角色穿出当前所处的矩形空间，对于观众来说，也只有机位施舍的直观可见的纵向延伸、或是可以猜测出的横向延伸的室内通道，能让人联想除了可见的有限画面之外，“暗处”的区域有什么，会来什么人。影片最后一段才揭示了，“暗处”有个先前从未展示的宝藏厨房。推轨镜头对空间的牵扯也多在佐竹夫妻家内。

饱满的画面令人忍不住想“跳”出去。但是一如影片最初的位于佐竹办公室的一个跳接，观众透过窗户来到了“外边”，但是即使看见了外景，依旧只是困在几何图形里的街道的一小段，而且视线中还有电线遮挡。一如想要从“轨道”里跳出去而不成的主角。亦或是那个环境下的人。

冈田带佐竹去玩波子球，去下注竞轮赛。佐竹深叹玩波子球可以达到的“无我之境”。节子则以“反骨”的婚恋观冲击妙子。深埋在水面以下的不舒适终于呈现到了妙子和茂吉的对话之间。

厨房的妙子和茂吉的互动尤为温馨。相敬如宾的感觉来了。
然而是否所有人都可以安稳回到或者换到新的轨道呢。

↑ 欢迎补充 + 更正 ( "･ω･ﾞ)


---- 以下是纯纯无营养环节（别看，纯个人觉得食之无味，弃之......算可惜叭（打都打出来了）） ----
---- 对高浓度的颜文字和一句多个语气词过敏的朋友慎入 ----
以下这部分内容全是一些影片内对话大意加个人猜测，给一个为何妙子会生气和如何消气的猜测版本。|･ω･｀) （括弧内为猜测的心理活动）

[妙子想溜出去玩时的一段]
妙子（较平时更为上扬和娇的语调）：我打电话你为什么不接 (｡•́︿•̀｡) 是陪什么客户 ( `･ω･)？（回应一下我啊喂）
茂吉：噢，是客户再加上冈田来了（平淡） ( `･ω･)
妙子：要不要吃饭？要不要洗热水澡？(´・ω・)（试图表明自己用心）
茂吉：你还没洗啊？你可以先洗的啊（直线思考）
妙子：要等你回来噢 |･ω･｀) （特意等你工作回来的啊混蛋！！我的等待时间不是时间嘛！好歹说一句你也辛苦了叭！）

[妙子和绫谈话的一段]
绫：你跟以前一样爱漂亮又好强噢...... (´・ω・)
妙子：什么嘛 (◉ω◉ ) （怎么是我的问题了）
绫：你不知道你的男人其实很好哦！( `･ω･) 
妙子：你都不懂我的感受！(◉ω◉ )（蛤啊，一个不懂风情说话呆板又不懂我的敏感心思的品味还一般的男人！）

[茂吉试着跟妙子谈自己习惯]
茂吉：我喜欢随性一点的，因为我是这么长大的 ( `･ω･) （这么跟她解释她应该可以理解叭？）
妙子：好哒，你就随性一点叭，我也喜欢随性 (눈_눈) （为什么搞得我好像很mean一样。我只是在尝试着帮你戒掉一些低级的习惯而已呀）

[妙子独自出去一段时间阶段]
（收到茂吉的电报）
妙子：（什么啊 (◉ω◉ )？工作事宜？就这？就这？就只给我发这？多说一些关心关心我的想法不行么？）

[绫和节子过来“批评”妙子未到机场送茂吉]
绫：你收到电报了叭？收到电报就应该赶紧赶回来呀，好歹要送一下？( `･ω･)
妙子：为什么？(◉ω◉ ) （就那样一份，哦，什么“工作事宜”电报。然后我为什么一定要赶回来啦，我不能去散散心？？）

[双方反思阶段]
[妙子呆在小房间想]
妙子：（啊啊，果真还是自己太任性了，明明我只想得到一些关心而已，为什么凭所谓的“心”行动之后反而更寂寞了，茂吉也应该有他自己习惯的事情才对 qwq）

[吃茶泡饭阶段，根据此阶段后的姐妹茶话会阶段的内容加以“添油加醋”]
妙子：对不起，我不应该不吭一声就出门的 qwq
茂吉：噢噢，没事的啦 (￣∀￣) （那些都是，小事，小事）
妙子：对不起，我之前刻意去纠正你的一些习惯，用汤送饭之类的 qwq
茂吉：噢噢，没关系的啦 (￣∀￣) 
妙子：呜哇啊啊啊啊啊啊 (╥ω╥`)  我不该说大话的
茂吉：诶诶诶？真没事，我都知道的 ⊙ω⊙




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐青杳</作者>
<标题>茶之味</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-29 13:08:48</时间>
<影评>

小津初次以食物定调，他所认为生命/生活的本真或许部分即寓于平凡的日常（味蕾）之中——“茶泡饭之味”饮料与食米的相遇，既对冲也难免有别样惊奇。正如生活错配强扭的上风中，也或许不时巧思欢悦闪烁。//我感叹小津对于空间的统制力，调度里明确的渐近线匹配起人眼近大远小的习惯；巧用的推拉舒展开折叠的空间层次，“一人一镜”中，通过景别的变化制造静态中的跳跃感。他的镜头并非主观或者间离的粗浅划分，而是居于两者中的“镜像”，既如同相顾的言说，却更像一种自视的对待生活的从容//如果从《秋刀鱼》回溯来看，在西化与传统间拉扯暧昧的小津或许还是偏向时尚的，时代终究还需父权进行一定程度的退场。例如节子的反抗相亲，乐此不疲弹珠游戏和绫对丈夫的开放态度，都是属于西化思潮中女性观念的微变。虽说叔婶侄女的设定一定程度上逃逸了父女般那样明确收紧的血缘-道德界线，但从强迫到随缘，这里还是表明了一种对传统的松绑态度。//有趣的是小津在结尾运用了一个默片的表现手法：重复动作与身体强度的展示。最终微微前推的摄影机很快跟不上人物的步伐，消失至尽头的两人仍旧诠释了小津电影里对于“空”的言说。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>邵禹升</作者>
<标题>《茶泡饭之味》————苦涩还是甘香因人而异！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-11-02 00:29:10</时间>
<影评>

不喜欢这部作品，在于我个人的主观臆断。当然任何一篇影评，抛开表层看肌理，那都是对导演与编剧的一种僭越，因为它靠你的观影经验与感受去认为与理解，然后才去用评论表达自己，不是嘛。
这片子我看到的关键词有两个，文学性与出轨。只源于导演是小津且在那样的时代。所以欲望是有传统观念在无形的束缚着她。如若不然，妙子是注定要在外面找男人的。夫妻生活中，不顺眼、扯谎去撒欢、瞧不起，满满的一副丈夫配不上自己的阶级感，优越的不可一世。这种状态在真实的夫妻生活中，是很难最后还可以和解的，因为这是三观问题——当你觉得一杯星巴克不仅仅是饮品，而另一半喝速溶咖啡都觉得苦，那是无法沟通的！但这一切在某一天通过意外惊喜，遇见一个贴合的人，所导致身心愉悦。就会解决以上全部问题，这就是性！
第二点是文学，在小津如此温润的影像中，从未链接过文学方面的延展，而《茶泡饭之味》充分体现了日本文学的独特性，且接受西方文学的普遍性。影片中有这样一句台词，说”不想结婚是因为看了太多的西方文学”，当然我无法参透小津想说的是哪位大师的哪部作品。但通过通篇故事，就好似在看一段荒诞的夫妻生活，两人都被现实压抑的无法呼吸，可笑到甚至是曹禺也未必写出这样的故事，相声的贯口安上了小品的“酒”，给战后的大和人民与未来的电影观众，带来不小的谈资！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>