<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>金刚狼3：殊死一战 Logan</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589826.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·曼高德</导演>
<演员>休·杰克曼 / 帕特里克·斯图尔特 / 达芙妮·基恩 / 波伊德·霍布鲁克 / 斯戴芬·莫昌特 / 伊丽莎白·罗德里格斯 / 多丽丝·莫尔加多 / 理查德·E·格兰特 / 玛丽·佩顿·斯图尔特 / 伊利斯·尼尔 / 埃里克·拉萨尔 / 劳伦·格罗斯 / 胡安·贾斯帕 / 克日什托夫·索什斯基 / 萨博·班克森</演员>
<简介>故事发生在2029年，彼时，X战警早已经解散，作为为数不多的仅存的变种人，金刚狼罗根（休·杰克曼 Hugh Jackman 饰）和卡利班（斯戴芬·莫昌特 Stephen Merchant 饰）照顾着年迈的X教授（帕特里克·斯图尔特 Patrick Stewart 饰），由于衰老，X教授已经丧失了对于自己超能力的控制，如果不依赖药物，他的超能力就会失控，在全球范围内制造无法挽回的灾难。不仅如此，金刚狼的自愈能力亦随着时间的流逝逐渐减弱，体能和力量都早已经大不如从前。
                                    
                                　　某日，一位陌生女子找到了金刚狼，将一个名为劳拉（达芙妮·基恩 Dafne Keen 饰）的女孩托付给他，嘱咐他将劳拉送往位于加拿大边境的“伊甸园”。让罗根没有想到的是，劳拉竟然是被植入了自己的基因而培养出的人造变种人，而在传说中的伊甸园里，有着一群和劳拉境遇相似的孩子。邪恶的唐纳德（波伊德·霍布鲁克 Boyd Holbrook 饰）紧紧的追踪着罗根一行人的踪迹，他的目标只有一个，就是将那群人造变种人彻底毁灭。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>FTAC</作者>
<标题>之后所有金刚狼都是在扮演休杰克曼，从今往后谈论起金刚狼，我们也只会想到他。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-14 17:48:19</时间>
<影评>

作为一部R级片，能够在中国上映，还真的是挺让人意外的。毕竟去年的《死侍》就有这先例。而且《金刚狼3》是受到《死侍》大卖的情况才拍成的R级片。不过先不说片子的尺度和删减问题，光是能够上映，这个消息已经够我们嗨的了。
《金刚狼3》应该是我们最后一次看到休.杰克曼饰演的金刚狼了！其实狼叔的退休，早就应该预想到。他不只一次提出退出的要求。除了体能问题之外，漫画中的金刚狼之死也是原因之一，早在2014年，金刚狼就死在了漫画里。

漫画和电影里，金刚狼无论受到怎样的伤害，但最终都能恢复原状，这要归功于他强大的自愈能力。但就在他追捕武器X的创始人时，一种病毒摧毁了他的自愈能力。打斗过程中，罗根受到重伤，身体里的阿德曼溢满了全身，最后窒息而死。
在去年10月份，本片曝光了一版先行版的预告，背景音乐是以《Hurt》为背景音乐，与之前的风格大不相同，特别的虐，不再像之前我们看到的那么让人血脉喷张，悲情成了这部电影的主要基调。
前几日的柏林电影节上也试映了其中的40分钟片段，得到的评价是热血沸腾，打斗激烈精彩，情感表达走心。
来自搬运剧情如下：（无关键剧情剧透，可放心观看）

2029年，罗根在德克萨斯州当司机，那时世界上的变种人几乎全都去世了，近20多年的时间里也一直没有新的变种人出生，金刚狼和X教授则是最后两名X战警成员。罗根长期处于抑郁状态，朋友们都不在了，自己的超能力也在一点点消退.....

这时，一个名叫墨西哥女人找到他，请求他保护一个陷入危险的小女孩。但罗根却没理睬，而是回到了位于墨西哥边境的家，去看望X教授。那时的X教授已经患上了阿尔茨海默病，无法控制自己的能力了。

到家之前，罗根遇到了唐纳德·皮尔斯，一个装着机械手臂的雇佣兵。他威胁罗根，只要把那个墨西哥女人交给他，罗根和X教授就不会有危险。

一个荒凉的农场，有一个患有白化病的变种人卡利班，负责照料X教授。罗根给卡利班一些药，让他给X教授服下，好暂时消除他脑波带来的痛苦。卡利班告诉罗根，教授觉得自己感知到了一个新的变种人，而罗根却不肯相信教授的话。

晚上卡利班对罗根说，现在药的剂量已经不足以控制教授的能力了，卡利班担心自己总有一天会被失控的教授害死。卡利班还在罗根的口袋里发现了一颗子弹，他觉得罗根可能有自杀倾向。

罗根回到德州继续工作，很快那个墨西哥女人又找上门来，这一次她还带了那个名叫劳拉的女孩。罗根为了保护劳拉，他再次被黑暗势力追逐....

预告中的小劳拉（X-23），是史崔克等人利用罗根的血打造出来的，这恰好解释了X教授在预告中跟罗根说“她很像你，非常像你”。由于他们缺乏Y染色体数据，只得用X染色体代替，于是这个克隆是个女性。

漫画中她手上各有两条爪子，脚掌中各有一条爪子。在《金刚狼之死》后，正式继承金刚狼衣冠，成为新的意义上的金刚狼。

金刚狼和休.杰克曼，是一起老去的。自从1999年休叔就开始出演金刚狼，这一演就是18年，《X战警》系列的人物换了一波又一波，金刚狼始终是他。

他也用尽一切努力，不辜负这份厚爱，为了接近金刚狼这一角色的人物设定，休叔这些年一直在苦练肌肉，从未间断。
18年来天天从早上4点就起床健身，还要吃蛋白粉，就连他最爱的甜食都要戒掉，除此之外，还需要特别控制饮食。低热量、高蛋白、低盐、不能喝碳酸饮料，少食多餐，就连性欲都要控制。

这一身肌肉为他立名，也让他的戏路变窄。当年在拍摄《悲惨世界》的时候，为了达到角色瘦弱无比的样子，疯狂减重30斤。
但刚结束完《悲惨世界》，他又要变回金刚狼。为了加快增重，他每天要吃大量鸡肉、牛肉、糙米，可还是远远不够。

最后不得不用上了极端方法：开拍前36小时，不喝水，为的就是让身体进入脱水状态，使肌肉纤维变明显，更上镜，就这样，才有了我们看到的筋肉毕现的金刚狼。
为了一个角色如此努力并坚持18年，休.杰克曼已经无愧于一名好演员，金刚狼的休·杰克曼时代将要终结，不舍得他演的金刚狼，但同时也为他开心。卸下金刚狼的担子，至少饮食上能更放松的多。
这18年经历过三任蜘蛛侠，三任蝙蝠侠，三任绿巨人，但只有他一任金刚狼。
之后所有金刚狼都是在扮演休杰克曼，从今往后谈论起金刚狼，我们也只会想到他。

</影评>
<有用数>13873</有用数>
<没用数>241</没用数>
</review>
<review>
<作者>余小岛</作者>
<标题>生活和时间才是永远的对手，超级英雄也无力对抗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-02 10:31:55</时间>
<影评>

本文首发巴塞电影APP，原文可戳
这一次，我们终于可以毫无顾虑地说：一个时代就要结束了；或者说，我们见证了一个时代的结束。
对于像《星球大战》、《星际迷航》这样老牌大片来说，我们都是后来的影迷。虽然我们同样可以对他们抱有深厚的感情，但总是不能像那些伴随着一起成长的老影迷那样，说得堂堂荡荡。
但是对于金刚狼，或者说休·杰克曼饰演的金刚狼，我们可以说：是我们看着他从一匹小狼长成金刚狼，再变成老狼，然后最后死去的。
《金刚狼3》海报
从2000年的《X战警》开始，直到2016年的《X战警：天启》，以及今年这最后的一部《X战警3：殊死一战》，狼叔在这个角色上已经坚持了17年。17年从不间断的蛋白粉和高强度健身，X教授和万磁王来来回回换了好几拨，其他变种人比如镭射眼、风暴女等都换了好几代，但是金刚狼始终还是金刚狼。
在历史上，我们所熟知的超级英雄，蝙蝠侠有9位，超人10位，蜘蛛侠3位，007也有6位，但金刚狼是唯一的。在此之前，休·杰克曼饰演的是金刚狼；在此之后，所有的金刚狼都将会是在饰演休·杰克曼。
金刚狼=休·杰克曼
和蝙蝠侠、詹姆斯·邦德这些演员们薪火相传的角色所不一样的，像金刚狼这样经典的角色是不可能再重新选角的，至少是在我们这一代观众的心目中是不可能的。类似的角色还有希斯·莱杰的小丑，小罗伯特·唐尼的钢铁侠。他们都应该是独一无二的。
金刚狼这个角色对于X战警系列来说就是非常独特的存在。在漫画中，金刚狼只是个160cm的小矮子，受欢迎程度也只是跟牌皇、死侍并驾齐驱而已，但是电影却把这个人物塑造得有血有肉、非常立体。
在电影中，金刚狼并不是真正意义上的传统超级英雄，而是艺术作品中最经典的反英雄类型。比如在经历了上百年的战争和流浪之后，当X教授和万磁王首次找到他，希望他加入X战警时，大哥说的是：Go Fxxk Yourself。
《X战警：第一战》剧照，金刚狼怒骂X教授和万磁王
金刚狼并不想当英雄，与美国队长这样的有荣誉感、有道德感的利他主义所不同的是，金刚狼是绝对的现实主义者。他为了目的可以不择手段，战斗中缺乏骑士精神，道德感模糊，为了拯救世界，杀蚁人、杀绯红女巫毫不手软；为了保护自己、生存下去，敢与一切战斗。
这种典型的反英雄主义正是人们不再满足于传统的善恶二元对立论所衍生出来的。英雄、反英雄、恶棍、反恶棍，每个类型都有其典型的角色，而这种介于善恶之间，非黑非白的角色则显得更加立体，更加有人世间爱恨情仇的纠结。
《金刚狼3》剧照
这种世俗的无奈和纠结在第三部中则显得更加明显了。在电影中，超级英雄们不再风光，反而走下神坛，开始循规蹈矩地做一个普通人，甚至还是一个被病痛所折磨的普通人。X教授，这颗世界上最危险的大脑，竟然得了老年痴呆，无法控制自己的大脑；金刚狼，世界上生命力最强的变种人，却满身伤口，靠酗酒来麻醉自己。
《金刚狼3》剧照
最让人心痛的反而是电影开始的时候，金刚狼为了保护租来的车子，竟然不惜用自己的身体去挡子弹，即使他知道自己的自愈能力早已没有原来那么强了。
以往的金刚狼如何会在意一辆车子？试问有哪一个超级英雄不曾炸过一栋大楼、毁过一个基地？炸一架飞机、扔一辆车子从来都是顺手的事情，但此时这辆车却成了金刚狼安身立命、养家糊口的根本所在。
《金刚狼3》，这一架只是为了这辆车
更别提金刚狼和X教授一直所期待的那艘逐日号游艇了。想得却不可得，你奈人生何。这是人生常态，但又如何能接受这个得不到的人是英雄不可一世的金刚狼呢？不知道金刚狼开着车游荡在灯红酒绿的街头，无知的人类在车厢里酗酒喧闹，他会不会突然想起自己年轻的模样，叼着雪茄，戴着墨镜，一辆哈雷，从南走到北。
所谓虎落平阳被犬欺，连金刚狼都要忍受别人坐地起价的无奈，最大的悲哀莫过于此了吧。
《X战警》剧照，年轻的金刚狼
至于战斗方面，倒是从来不为之担心。虽然在电影中，老年的金刚狼无数次被路人甲打趴在地上，但是我们都知道，他是金刚狼，即使老了，被打趴下一万次，也会有一万零一次站起来。
对于金刚狼来说，唯一能够打败他的也只有他自己。所以，这也正是电影剧作上最令人满意的地方：为老金刚狼安排的终极对手正是他自己，年轻的金刚狼。
《金刚狼3》剧照，满身伤痕
是啊，金刚狼怎么能败给其他人呢？就凭金刚狼这三个字，就凭他一身的钢筋铁骨，他就不能败于他人之手。无论是对电影的主创人员来说，还是对所有的影迷来说，这一点大概是我们所共同拥有的最后的坚持，最后的一丝骄傲。
当然，败给生活，败给时间，我们无话可说。每一个挣扎在这尘世间的人都应该了然于心。就像电影中所展示出来的那一家人，丈夫高大有担当，妻子贤惠温柔，孩子活泼友好，看似幸福的家庭，但还是有其不为人知的不幸。
《X战警3》剧照，X教授和金刚狼情同父子
生活和时间才是永远的对手，是超级英雄们也无力对抗的对手。
最后，还是想说一下译名的问题。本片的英文原名为Logan，不管是有意还是无意，这部电影都应该和《金刚狼》系列或者《X战警》系列分开来看。至少在电影类型和主题上，他们并不是相承接的。
所以，国内的译名《金刚狼3：殊死一战》根本就是为了营销、为了眼球而粗制滥造的名字，毕竟我们还是一个《极限特工》能够在票房上大败《爱乐之城》的观影环境中。但出于对这部电影的个人喜爱，还是不太能接受这种带有“殊死”字眼的译名，就好像那些烂大街的“终极”、“总动员”、“历险记”、“特工队”、“奇缘”之类的一样，充满套路感。
请叫我LOGAN
毕竟这明明是一部非常真诚的电影，即使不从十七年这种情怀的角度来说。

</影评>
<有用数>5426</有用数>
<没用数>209</没用数>
</review>
<review>
<作者>Agent阿神</作者>
<标题>去看《金刚狼3》哭了一场，有些彩蛋和删减内容大家需要了解</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-02 12:34:17</时间>
<影评>

 
对于很多人来说，本周末必看的电影一定是——
《金刚狼3：殊死一战》

 我想大多数小伙伴们会更喜欢另一个译名——《暮狼罗根》。 这是“休叔”休·杰克曼封爪之作，还是中国内地首部必须有明确发行公示的影片，片方被通知：
根据《中华人民共和国电影产业促进法》相关规定，进口影片《金刚狼3：殊死一战》需在线上线下售票窗口显著位置标明以下提示：小学生及学龄前儿童应在家长陪同下观看。
我也来说一下我的感受吧:很多人担心删减会影响观感，虽然有一丢丢，但我发现整个影厅的观众都是一把鼻涕一把泪的，我也一样，都没怎么被删减影响到，所以大家就放心去看吧。我也相信，这部电影会成为了很多人心目中最佳的超级英雄电影。

对于从小看着狼叔长大的我们而言，这是一场与狼叔之间的告别，也是对一段青春记忆的纪念……

多少涉及点剧透，但以下剧透官方和主创均有公开透露，相信它们不会影响你的观影体验，反而更能回答你心中的疑问。当然，大家也可以选择看完电影再看。

故事背景
故事发生在2029年，《X战警：逆转未来》未来世界的6年后，全球的变种人所剩无几，已经近25年没有新的变种人出生了。
图文：变种人去哪了？
X战警们在一年前遭遇了一场“灭顶之灾”，从此不复存在，那些曾经的英雄们早已是被遗忘的历史，他们曾经的传奇也变成了现在漫画书中的故事，成为了人们茶余饭后的谈资……
如今只剩下了金刚狼和X教授相依为命。民众们对韦彻斯特（X学院所在地）的那场灾难历历在目，大家对X战警们究竟如何是消失的事情却讳莫如深……
 
人物的前世今生
X教授号称“世界上最强大的心灵感应者”，但他天性博爱慈悲，很少展示过自己能力的强大和可怕。但如果看过《X战警2》和《X战警：天启》中的X教授，那么你就能领教到他的威力了。
而这也为他在《金刚狼3》中的表现做了铺垫，教授在本片中的实力依然不可小觑，但此时的教授已经是他最孱弱的时期了，由此可见他年轻的时候，能力有多么强大。


《狼3》的教授破产了，要靠金刚狼日日夜夜出门打工给教授赚医药费，查尔斯曾拥有着世界上最睿智的大脑，如今的他却患上了阿尔茨海默症，没有比这更讽刺的事情了。X战警的解散给了教授沉重的打击，他失去了健康，失去了家人，失去了挚友。
虽然他没有失去对希望的追求，可残酷的现实是，这样一个不屈的灵魂被困在了那废弃的水塔内，被困在了那残废的身躯里，被困在了那退化的大脑中……只能靠着狼叔微薄的薪水勉强度日。你实在难以想象当年那个意气风发的查尔斯会是现在这个风烛残年的老人。
而罗根也不再是昔日的金刚狼，他甚至也不再用罗根这个名字，用回了本名——詹姆斯·豪利特。从这一刻起，再也没有金刚狼这个人物了。当年骄傲的孤狼已是平凡的老人。

狼叔自愈能力能延缓他的衰老，但不会让他长生不老。如今年迈的他自愈也变得迟钝而缓慢，年轻时积累的无数伤口现在全部发作，肌肤不再保持年轻，过去战斗受伤的痕迹变成去不掉的伤疤。甚至有时候他伸出钢爪都需要用另一只手拔出来，因为生锈了……

生活的重担和伤痛的摧残压得这位昔日英雄喘不上气！幸好还有另一个变种人帮忙，在狼叔在外打工的时候，照顾生活无法自理的教授。他就是卡利班。

《狼3》中的卡利班由斯戴芬·莫昌特 饰演
曾经的卡利班冷漠、自私、视财如命，他不介意帮助人类，也不介意帮助变种人，只要报酬足够多。他的能力是定位变种人的位置，并能探测出变种人的能力。所以平日里靠倒卖变种人的信息赚取暴利。

《 X战警：天启 》中的卡利班由托马斯·勒马尔奎斯 饰演
正因为他这唯利是图的个性，魔形女也不屑于与之交往，即便卡利班少有地给瑞雯提供免费的消息，瑞雯也不愿领情。




这样的老板也注定不会有忠诚的属下，灵蝶见到更强大的靠山——天启之后，毫不犹豫地离开了卡利班。也许他是孤独的吧，也许他不在乎孤独，只要有钱就行。

造化弄人~ 46年后变种人消失殆尽，靠着倒卖变种人信息发家致富的他做梦也没想到自己会落魄如斯，与X教授、金刚狼相依为命。


卡利班不再精明世故，不再自私自利，只是一个沧桑的老人家了。或许是见证了变种人由盛及衰的几十年，他十分珍惜身边的罗根和查尔斯，面对暴躁爱对他发脾气的罗根和经常犯糊涂还撒娇任性的查尔斯，他不离不弃，无私奉献着。

如果没有X-23 的出现，或许这三个人会继续过着艰辛而平淡的生活。但他们遇到了这个11岁的变种人——劳拉，她有着跟金刚狼相同的能力，自愈能力强，钢爪锋利而致命！
X-23来自于是X武器计划衍生项目的产物，不过在电影设定中，劳拉只是X-23项目中的变种人之一，她的基因来自于金刚狼，至于从何而来，《X战警：天启》片尾彩蛋交代了。片尾彩蛋中，凶兆先生的公司——埃塞克斯集团取走了金刚狼的DNA，为《狼3》劳拉的出现做了铺垫。


死侍的改造实验也是这个项目衍生体，我们在《死侍》电影中也能发现实验中有很多其他类型的变种人。
影片中，X-23 劳拉身手敏捷、出手狠辣，爱憎分明、有情有义……她代表着变种人的希望，新生的希望。劳拉大多数时候沉默寡言，但眼睛的内容特别丰富，眼神里那股狠劲，活脱脱一只小金刚狼。


难怪X教授会对狼叔说“She's like you.Very much like you.”劳拉的出现引来了雇佣兵“掠夺者”铺天盖地的追杀，但是X教授坚持要保护这个新诞生的变种人。是啊，新生变种人才是他们的希望，于是罗根、劳拉和查尔斯三个人开始了他们的逃亡之旅……

关于时间线
大多数小伙伴应该是搞不清楚“X战警宇宙”时间线的。我想说，大家有点被“漫威电影宇宙”惯坏了，我们习惯了MCU的线性叙述之后，对XCU的点性叙述会感到强烈的不适应。对此我表示理解，毕竟片方对“X战警电影宇宙”时间的严谨性也没有足够重视。
很多人有一个误区，认为《金刚狼3》属于平行宇宙，跟前作电影没有关系，甚至休叔本人也这么说。但事实上，《金刚狼3》与前面的电影（如《逆转未来》、《天启》）就是同一宇宙，并不是平行世界，这点《狼3》导演James Mangold已经确认了。

只不过因为时间跨度太大，《狼3》的故事跟前作剧情几乎没有什么关联；休叔怕大家看不懂，也怕大家过于执著于时间线而忽略影片本身的价值，所以才希望大家把《金刚狼3》看作是一部独立电影。但这也仅仅是休叔的观看建议而已。

既然同属于一个宇宙，《狼3》的故事意味着什么呢？这意味着在《X战警：天启》之后和《金刚狼3》之间，变种人们还会有一场大变故！所以《狼3》在某种程度上讲，也为《天启》之后的续集做了铺垫。
PS，对笔者观点论述有异议的读者，推荐大家去@X战警吧 的微博找相关资讯，有这官方实锤论证。搜索“倒计时”，还有详尽的时间线整理，看完后你会彻底了解整个系列电影的历史。

彩蛋总结（含剧透）
 ①电影灵感
《金刚狼3》虽然主要改编自漫画《暮狼寻乡》，但其灵感来源则是1953年的《原野奇侠》，英文名叫“Shane”，该片讲述了牛仔肖恩帮助斯塔雷特一家及自耕农们击退当地恶徒的故事。所以《狼3》的英文名也是一个单名“Logan”。
除此之外，你还能从中看到《不可饶恕》、《摔跤手》《守望者》等经典电影的影子，都是关于英雄迟暮的故事。
也同样汲取了很多漫画中的灵感，我们从海报中就能看出一二。

②韦彻斯特事件
根据影片提供的线索来看，X战警是在2028年解散的。当时教授因为一场变故而能力失控，重伤了几百人，其中有数名X战警牺牲。从此教授一蹶不振，患上了阿尔茨海默症。而罗根一直隐瞒此事，不希望教授伤心。
这个桥段取自漫画《暮狼寻乡》，只是漫画里误杀了X战警的是中了幻术的金刚狼，电影则改为了X教授。
其实《狼3》最初的剧本详细解释了X战警消失的过程，但导演James Mangold认为有些事情不必百分百挑明。而且初版剧本里，金刚狼的哥哥（电影设定）剑齿虎本来计划出现在《狼3》中，但是导演为了体现罗根一行人的孤立无援，最终放弃了这一角色。
此外，有粉丝猜测韦彻斯特事件可能跟Onslaught有关。漫画里万磁王曾经试图抽取金刚狼的金属骨架而触怒X教授，于是教授使用心灵感应强行进入万磁王的思想，这触发了万磁王的黑暗思想，两人的意识结合产生了一头强大而无法控制的怪物Onslaught。它造成了很多英雄的死亡并最终与之同归于尽。
如果这个猜测成立，那么万磁王也有可能是在那场变故中死去的。
 
③唐纳德·皮尔斯等反派
皮尔斯在漫画里是一个憎恨变种人的生化机器人，机械方面的天才，他曾绑架过X教授，与金刚狼有过对抗，由于是生化人，只要头部存在，机械身体毁灭后仍可以被他人修复。
在电影设定中，他是雇佣兵团“掠夺者”的头目，也是阿尔克莱公司的主管，这家公司的名字取自《X战警2》中的阿尔克莱湖——X武器项目的研究基地，当时由威廉·史崔克领导。
而皮尔斯的老板桑德尔·赖斯则是X-23的创造者，他的父亲在改造金刚狼的那场实验中死于狼叔的爪下。

④X-23自残
在加布里埃尔的手机视频中，有一幕是劳拉被植入钢爪后，自残的片段，这个画面是致敬X23漫画《失落的纯真》和《无家可归》。后者还交代了劳拉另一个可悲的身世，她在遇到金刚狼，遇到X战警之前，曾经做过雏妓。
那是X-23首次登场漫画时的场景，因为她的能力，所以经常和嫖客们玩SM，有时候是她虐客人，有时候……则是反过来。好在这段历史没有搬上银幕，不然太惨了。
 
⑤变种人小孩们
电影中，劳拉口中说的朋友名字如：Rictor, Rebecca, Bobby, Charlotte, Delilah等似乎都暗示了他们的能力来自于X战警中的一些人。比如会冰冻的小女孩的基因可能是来自冰人的；会放电的小胖子的基因可能来自《狼1》里控制电器的小哥儿Christopher 。
其中戏份最多的男孩儿Rictor则有漫画原型，在漫画里他是X特攻队的成员，能力是发出震荡波。不过电影设定中，他的基因来自于雪崩（X3中出现过），所以能力更像是控制大地，而不是发动震波。很多人看好这位小哥儿和X-23组cp，但是……他在漫画里是同性恋。
⑥一些细节
电影中X教授提到的劳拉和护士加布里在“Liberty”（汽车旅店的名字）等罗根的时候，罗根以为教授口中的“Liberty”指自由女神像。这里是对应X1的自由女神像的那场战斗。
皮尔斯第一次跟罗根见面的时候提到了Freddy Krueger，这是恐怖电影《猛鬼街》中的经典人物，因为两手也有钢爪，所以皮尔斯拿此事调侃金刚狼。
劳拉在酒店看上了那套牛仔衣是因为穿衣服的模特是一个父亲领着小孩子的形象，暗示着劳拉心底里对家庭的渴望。
罗根的住所中有一把武士刀挂在了墙上，这也意味着虽然时间线重启了，但是罗根的命运里注定还会在日本发生一段故事。
影片中，罗根多次想抛弃劳拉，对劳拉的态度颇为不耐烦，这一切都源于罗根对自身“诅咒”的恐惧，在他的一生中，所有他爱的人，帮助过他的人都没有好下场，所以他害怕与人产生感情，选择逃避。

关于删减
 有一件事情，大家得知道，此次内地版删减的片段均是官方自行操刀删减的，而非广电，为的就是能够让这部R级电影过审。
咨询了一下看过未删减版《狼3》的小伙伴@Xx_Ciel ，根据她描述的剧情，删减剧情大致有这些：
 ①《死侍2》彩蛋：《金刚狼3》虽然不包括片尾彩蛋，但影片开场包括导演为影迷加入的贴片预告片，那就是“贱贱”续集《死侍2》，又污又搞笑的风格。 
【金刚狼3北美彩蛋】《死侍2》小预告No Good Deed - 腾讯视频
 ②罗根开头与墨西哥偷车贼搏斗，有爆头爆胸各类刺激片段，被删了部分。以及狼叔开车的时候，有一次载着几个女客人，期间有露点镜头。
③这个桥段前文跟大家提过了，罗根的钢爪生锈了，有一根钢爪卡在手里，需要徒手拔出来。（对，艾德曼金属生锈了，导演亲口说的。）
③小狼X-23的第一场打斗中有手拎头颅的特写，内地版只有屋内杀人所发出的噼里啪啦声，没有具体画面；无删减版则是，X-23把手提的人头丢到了皮尔斯脚边，还有小狼被贯穿的镜头。

④X-24屠杀农夫。有X-24发飙怒砍人头的特写，后来的画面就是罗根出现疯狂打X-24，并问X-24“What are you？”还有黑人农场主连续对X-24开枪射击，面目全非，场面血腥。转向金刚狼开枪时，才没了子弹。
⑤森林大战中，罗根注入药剂之后直接冲到山上去，一路冲着一路杀人，内地版删减了大量杀人镜头，导致很多人以为狼叔嗑了假药。在未删减版中狼叔战斗力超强啊！各种爆头，爆脖，爆胸… 
⑥最后一场金刚狼与X-24的对决中，还有X-24被X-23爆头的特写。


⑦ 最令笔者惋惜的删除片段是这里：
影片中差点出车祸的黑人农场主，他养的马失控了，马在高速路上狂奔，X教授闭上眼睛，使用能力安抚了发狂的马匹。教授使用能力时，电影配了一段非常温柔舒服的背景音效，当年慈祥而睿智的教授在那一刻回来了。

很可惜，这场戏我们没能看到，这是教授最后一次使用能力帮助人类了。他永远是那位心怀希望，无私地帮助他人的教授。可惜死后一抔黄土而葬，一个伟大的人就这么凄惨地死去了……
关于电影
《金刚狼3》不是严格意义上的超级英雄电影，满屏的黄沙大漠，电影营造的末世氛围像西部片，而老狼、小狼和老教授的一路逃亡的故事又靠近公路片的范畴。
英雄末路的故事在超级英雄电影题材中相对少见，你或许能从中看到一丝《黑暗骑士崛起》的落寞， 看到些许《守望者》的苍凉，不同的是，《金刚狼3》的核心主题是——家庭


狼叔是父亲，他辛苦工作赚钱养家，养活着卧病在床的父亲（X教授）和照料教授且同样患病的兄弟（卡利班）。年迈的老教授也露出了少有的单纯，对狼叔言听计从，仿佛是一个老小孩。


劳拉则是叛逆的女儿，不听话被爸爸教训的时候，爷爷会袒护着。这样的场景跟我们的生活别无二致，温馨感人。
在电影中，你处处都能感受到X战警曾经的辉煌，狼叔曾经的辉煌，但你越是感受到X战警过去的辉煌，就越心酸如今他们会如此落魄和凄惨。《狼3》将X战警刻画得太真实了，仿佛那些英雄在我们的历史中存在过般真实。
真实到你会感觉变种人就在你身边，真实到你会产生一种《X战警》故事真实发生过的错觉……只是随着X战警的陨落不再为人熟知。
这部电影注定大家看完后会无语凝噎，它不只是狼叔的休止符，也是X战警的最终结局。这其中的意味恐怕只有你亲自去电影院才能体会到了。
狼叔谢幕

休·杰克曼曾在采访中说道：
“金刚狼在我身体里17年了，这是我第一次觉得达到了这个角色的核心。希望我老了以后，我的孙子问起来，我可以告诉他们，这是一部能定义金刚狼这个角色的电影。 ”
是啊，这是休叔最接近金刚狼的一次，也是最后一次。有时候我在想，为什么这么多年来休叔多次打算辞演金刚狼，可后来还是演下去了，直到听到休叔的那句话——

“告别太难受，而这次我心意已决。”
是啊，告别太难。可我们只能说——
狼叔……再见~


 
本文首发于微信公众号：神经电影局



 


</影评>
<有用数>4296</有用数>
<没用数>166</没用数>
</review>
<review>
<作者>李九弟Jody</作者>
<标题>纵使年华老去，但是精神不死（我只是希望你能看到这两个故事，谢谢你点开）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-03 07:10:32</时间>
<影评>

纵使年华老去，但是精神不死。普通人身上，我看见了超级英雄精神的延续。
我有故事，你想听吗？
大多数人是没有机会听真实故事的，就像片中狼叔说，“这些编剧都在胡写，里面大概也就只有四分之一的真事。”人们看到的，迷恋的其实只是所谓被塑造出的公众形象（Public Image）。
所以，我很珍惜能在豆瓣上讲真人真事的机会。


今天我想从《金刚狼3》这部电影说开：
1. 聊聊《金刚狼3》中的超能力有何隐喻？劳拉和人造金刚狼，对狼叔来说究竟意味着什么？“缺陷”是否是超能力的一种？
2. 从片中一位护士和一位医生的行为出发，聊聊这个世界是需要理想主义者守护的。
3. 结语和抖森的著名文章《为什么超级英雄电影不应该被鄙视》有关。



文中有两个彩蛋，是两个真实发生在我身边的小众群体的故事。
这两个“小众”群体你知道，但可能你并不会想到。

引言：《金刚狼3》的出现开启了超级英雄电影的新时代
我进影院看片很晚，第一部让我印象深刻的电影就是DC的《蝙蝠侠：侠影之谜》。片里的老爷真是让当年还是少女的我春心荡漾啊，连回家在楼洞口按门铃都是按照克里斯蒂安·贝尔的英文名字母按数字的（所以我妈总嫌我按门铃的时间太长太吵人，如果换成休·杰克曼就会短很多）。你问我为什么喜欢老爷？帅呀，不论是在酒会上左拥右抱以纨绔子弟相貌示人的表演，还是穿上黑斗篷开辆蝙蝠车惩恶扬善，怎一个帅字了得！
超级英雄电影，无外乎两种，一种是生世悲惨以复仇为开端，以打败恶势力为终结；另一种是为了保护心爱的人顺便拯救了全世界，前者出于恨，后者出于爱。不管故事听上去有多惨，但电影中的大部分情节都不会让你对这个角色心生怜悯之情，毕竟主人公拥有超越常人的智慧和武器，每到关键之时总能化险为夷，以不死之身的形象画上Happy Ending（3月底补充：此段对于超级英雄电影的这两个分类是非常粗略的）。不论男女，他们好看（绿巨人变身除外，虽然我内心觉得还挺好看的），他们过得比大多数人好（有好几个富可敌国的CEO），最关键的是他们拥有一项让人眼花缭乱只能求得来世修此福分的超能力。
但是《金刚狼3》抛出了一个问题：如果这些超级英雄没了超能力，如果他们也有生老病死，潦倒穷困，并且以不堪衰老的面貌出现，你还会爱他们吗？

Part 1：X战警的现实意义：如何去认识“超能力”？
1. 其实他们很痛苦——金刚狼面对的三重困境
我对X战警是有诸多偏爱的，X战警系列可能也是漫威世界中最具有现实意义的一个。
X战警生而不同，看似是一种幸运，实则是一种诅咒。



对于大部分人而言，我们并不是通过了解自己来定义自己是谁，恰恰相反，我们需要在群体中去与他人比较，甚至需要他人来判断。所以《X战警》中小淘气认为自己的变异是一种疾病，国家也说，“我们有药，欢迎你们来治疗变成一个正常人。”
何谓正常，跟大多数人保持一致。
所以你在别人结婚的时候没结婚，谈恋爱的时候没谈恋爱，你想单身，你不正常。“你看看我单位那个老姑娘，就是因为没结婚，才变成一个人人都躲着的疯子的。”所以你不想要孩子，想丁克，你不正常。“没有孩子的女人是不完整的，是不会幸福的。”你想打破牢笼，不这样按部就班像个机器一样的活着，后来都努力出抑郁了，你不正常。“谁想那么多啊，你是不是没事找事？有抑郁，你要想开一点啊！”更不用提豆瓣近几年一直登首页，一直被探讨的LGBT群体。
一个人说你不正常可能你觉得没什么，但你身边所有人都说你不正常，你就会开始怀疑自己是不是真的不正常，如果你的答案是肯定的，便会生出羞耻并试图在人群中表演成为一个“正常人”，但你永远都会活在对自我的厌弃和仇恨中。可能你天资聪颖，在主流社会表演的很好，飞黄腾达，时机合适，终有能力找到本我，并为类我族群摇旗呐喊，以求改变世界。如果你的答案是否定的，你就要生出最强大的羽翼保护自己不受侵害，不论是生理还是心理上；放浪形骸以原本的样貌活着，在他人的目光中，逐渐边缘化成为隐士，或者把自己的良知掐灭，让自己的灵魂消失，成为世俗眼中彻头彻底的恶人。 
如何定义不同，认识并接受自我？——这是金刚狼以及所有X战警所面临的第一重困境。


幸运的孩子会遇到X教授，学会如何控制自己的超能力，并以对自己和世界抱有善意的价值观努力着；受过伤害的孩子会遇到万磁王，学会肆无忌惮的以牙还牙以眼还眼，用暴力杀死人类（不幸的孩子遇到了反派。3月底补充：此处的“反派”不是指万磁王，而是指“天启”这类。这三个是排比句，谁会认为万磁王是反派？万磁王最多也就是作为与Prof X价值观相反或者说目的相同方法不同的阶段性“反”派而已，最后都要投奔老相好。）金刚狼是第三种，他是“日本浪子”，你不犯我我不犯你，他想做隐士，但是不得已次次出山，而每次出山都得和一帮蠢货交代，“我提醒你们，你们还不走会死的很惨。”之后杀人，他杀了多少人可能自己都记不清了，但他的每个梦里都会重现自己杀死自己爱人的画面，就像无法逃脱的魔咒，一本巨著的最后一页。他后悔内疚愤怒痛苦，以酒度日，随时都准备崩了自己——为什么上帝要给我我不要的东西？其他人说，“我是你的粉丝。”在他听来，真是一种讽刺。
更为讽刺的是，金刚狼心心念念想结束自己不死之身，最终却染上致命疾病，在病毒的蚕食中慢慢丧失治愈的能力。肉体的痛苦是无药可医的，但他其实也不在乎；真正让他心痛的，是无法保护自己仅存的念想，活下去的希望——这些和自己遭遇相同的老朋友。上帝既然给我了超能力，为何又要夺走呢？拥有了又失去，这是世上最残酷的事情。（3月底补充：金刚狼伤心的当然不是失去超能力，恰恰相反这是金刚狼想要的；金刚狼伤心是他再也无法保护自己的老朋友。以前因为超能力伤害他人，他生出了对自我的厌恶，所以长期一醉不醒，试图以酒精忘却痛苦的回忆；然而现在却因为丢失了超能力，匆忙离开，直面自己的无力，这种痛苦可能比之前的伤人感受更深。所以是所谓残酷。）
失去不同后，我还能接受自我吗？——这是金刚狼所面临的第二重困境。（在狼3中，这个问题等价于“失去超能力后，在面对我无法保护Prof X的情况下时，我能否不像之前那般厌恶自己，放弃自己？）


金刚狼看见劳拉时，第一眼是惊讶，第二眼是愤怒。表面看似金刚狼是嫌弃讨厌劳拉，认为劳拉是一个影响自己“正常”生活的累赘负担，实则是不愿意面对另一个自己，因为这个姑娘就是自己所有缺点的加强版写照。看到她就想起这个可怕的超能力带给自己的所有惨痛经历。
再往下说一层，因为金刚狼本性善良，所以他太明白，这个姑娘的未来就跟我现在一样凄惨，但是我又能做什么呢？《附注：我爱你》里面有一句台词我印象非常深，青年丧偶的妈妈对刚经历丈夫去世的女儿说，“你知道作为父母最心痛的是什么吗？是看到孩子踏上与自己一样的道路，却无能无力。”劳拉形同自己的孩子，金刚狼却再也没有能力保护她，这是他深深恐惧的。
这种恐惧，在影片中，通过另一个年轻的黑色翻版金刚狼放大了。相比于金刚狼，他几乎完美，拥有超强战斗力，极速恢复力；同时嗜血如命，永远愤怒，心理上的缺陷与年轻时的自己几乎如出一辙。金刚狼所承受的，一方面是用脆弱不堪的身体以卵击石，可能死去的风险；另一方面是重新审视自己一生而带来的极端苦痛。
接受自我后，我是否有勇气战胜自己的懦弱，并重新找到值得的事情为之奋斗？——这是金刚狼所面临的第三重困境。 
（3月底补充：此处特别感谢南歌子的批评带给我的启示：影片发展到后期，金刚狼在小木屋中对劳拉说，最大的恐惧是“害怕自己伤害自己所爱的人”。杀死爱人琴，是三部曲反复出现的桥段，这的确是金刚狼的梦魇。Prof X是金刚狼当时最大的牵挂，然而被翻版杀死，金刚狼的恐惧外化成真——他最爱的人被自己杀死。金刚狼对劳拉的感情是否是“害怕伤害她”，我认为这是后期两个人关系发展到一定程度时才产生的。前期二人不熟，也难讲有什么很深的感情。金刚狼很消极避世，以他百年的阅历，瞟一眼劳拉就知道她没救。真正的转折点其实是狼叔看到护士录像结尾，他真正决定以性命相搏，保护劳拉，延续X的精神。）


金刚狼最终战胜翻版自己就意味着他战胜了自己的过去，（战胜了自己最大的恐惧），并在保护下一代中完成了大圆满。以上三重困境在这个桥段中得以解脱，并让金刚狼上升到X教授那般“渡己渡人”的境界中。细细想来，这是最好的结局。
（3月底补充：以上就是我对狼3中金刚狼形象的文本分析，基本是在X系列六部基础上的主观臆断。正文部分到此结束。想看狼叔形象分析的，就这么多了。欢迎各位拿出影片情节进行讨论，发挥一点实证精神，像南歌子一样；不要当自己最讨厌的直接下一句话结论的键盘侠。）

故事时间1：真实的生活，比电影要惨烈
这是第一个关于小众人群的故事。
故事的主角是一个素食主义者。
姑娘的气质就像希腊传说中的某个女神。长得是乖巧的好看，说话声音细细小小的。


我不知道你们是如何定义素食主义者的。就我观察到的现象而言，她是非常严格的那类，不吃鸡蛋和牛奶，所有跟动物制品有关的服装（皮／毛之类）都不会穿。那她平时在宿舍吃什么呢？熬粥或者吃水煮蔬菜。
她还是一个耆那教信徒。她成为素食主义者，就是很单纯的出于世俗人眼中“保护动物”之见。她是发自真心的认为，动物与人类是一样平等的。对待素食，认真到什么程度？她调查过中国市面上所有素食产品的配方表，一个一个发邮件给生产公司问过细节，确定是否是完全没有动物成分的。两年前她告诉我，只有台湾的公司回复过她。
非常非常纯净纯粹。
很好沟通，与世无争。


她身为高中老师的父母一直无法接受她是素食主义者，无法接受她喜欢研究宗教和日本文化。十年来每次吃饭都要逼她吃肉，没有成功过。给的理由是，“你要是以后单位聚餐怎么办呀？”香港一所不错的学校给她一个宗教学的offer，她父母不同意，最后帮她改志愿改成了管理系，学了会计。用妈妈的话说，学会计好找工作啊。她的整个童年都是在父母的苦口婆心和同学们的怪异眼光中度过。没有朋友，没有人理解，有个晚上跟我说，“这些故事我从来没有跟别人讲过，我觉得可能我初高中的同学真的是不喜欢我吧。”
大学毕业，找了一份金融职员的工作。
我眼见一个特别不同特别有趣的姑娘踏上世俗眼中的成功之路，在痛苦中“泯然众人”。
下面才是令我真正错愕的开端。
大学的环境还是比较包容的，但是公司里就不是这样了。女同事会排挤她，因为她长得真的是挺好看的，会吸引全部男生的注意；其他方面又聊不到一块，就渐渐边缘化，加上有点能力，流言传开说她背后好多男人；公司里有一个男生接近她，她一开始以为这个男生是理解自己，最后发现是目的不纯的“骚扰”。
后来她的室友特别讲义气，直接报警。警察来了，这个男生还算是有一点点的良知，就收敛很多了。但这算是“运气”很好的。
生而不同，是值得骄傲的；
但是如果你没有保护自己的能力，这个世界对你是很残酷的。
并且你做的所有“错”事，小至吃饭掉了筷子，考试没考好，大到受欺负，别人都会说，就是因为你是XXX。归因很自然的，就是你跟别人不一样。
（看过上周奇葩说的应该记得一位“宫斗”娘娘，高晓松说，如果他不以现在这种方式示人，他可能都无法活下去。）
我说得其实很轻描淡写，因为我自己不是素食主义，我不知道她经历了多少悲伤的故事，多少次迫不得已。中国只有大一点的城市北上广有严格的素食餐厅，因为这样的素食主义者真的太小众了。我说这个故事，希望看到的朋友，如果你身边有素食主义者，第一不要觉得TA不正常，第二不要认为TA在装逼，第三如果不能和TA做朋友，至少不要因为TA的不同给你借口恶意伤害TA。
2. 究竟什么是超能力？——X教授的轮椅
X战警其实都挺特别的，因为他们的超能力几乎都能找到相克的方法。
而且因为人数众多，所以有打酱油的，有悲伤结局的真的不少。
他们都没有拥有高大全的人物形象。


X教授的缺陷直接外化——轮椅。所以拥有超能力是有代价的。
在《金刚狼3》中，世界上最优秀的大脑却疯了，成为最大的杀伤性武器，并且还杀死了自己的同胞。可以说超能力本身就是有缺陷的。
X战警系列把每个人的这种缺陷“美化”为各式各样的超能力。
有没有想过可能镭射眼放在实际生活中，他并不是能双眼放光，而是个盲人？可能快银不是个跑得飞快的小可爱，而是个行动缓慢的死胖子（我是说我自己，没有其他意思）？而X教授真的就是一个有着奇思妙想的能够改变（毁灭）世界但还没被世界认可的疯子？
《金刚狼3》把超能力的缺陷暴露无遗。
但是为何即便狼叔老去身手不在，X教授生活无法自理，他们还是如此动人，我们还是这么爱他们？
除了他曾经创造过辉煌，我们更看到了在艰难苦恨中，他们宁愿放弃生命，也要坚守自己的精神内核。


X教授一直跟狼叔说，你要把劳拉带上，她是我们的希望。
“你要相信上帝给予我们的是祝福，而不是错误。”
他看到车子跌下去了，说“我们要帮他们”。
他一直在用自己的温柔和睿智让别人生出力量。直到生命的最后一刻。


狼叔的分析前文我写了很多。
正如X教授而言，他心底里是个好人。
他是无私的勇士。


并不是这些超能力让X战警与众不同，而是他们的品质让他们脱颖而出。

故事时间2：“缺陷”是不是一种超能力？ 
我在美国的语言搭档（language buddy，即他教我英文，我教他中文）是一个残疾人。
我第一次见到他，真的惊呆了。


美国的残疾人服务做的比中国到位很多，尤其是伯克利，因为那里是残疾人争取权利的发源地（Downtown Berkeley的旁边一站一出门就是这场斗争的一个纪念馆）。公交车上有残疾人专座，是那种能放轮椅的专座，公交司机会放小坡道让轮椅上来，接着帮助你把轮椅固定好再开车，车上也没人有意见（当然也会有嫌麻烦，故意不停车的司机）。出门相对方便，所以在街上我能看到较多的残疾人，学校的残疾人学生也不少。
但是我看到我搭档的残疾程度时，还是非常吃惊的。这个疾病的名字我不知道，出于礼貌我也没有专门问过他，类比一下状况就跟霍金看上去差不多，只不过他能说话，但是他准确的来说是没有四肢的。每天就是在轮椅上，晚上回家有男护士帮他清理然后抱他上床，早上同样。
我后来才知道，他是伯克利学生电影协会的会长。


我真的非常非常敬佩他，他一天做的事情是我的三倍多，困难程度是我的n倍。
有一天我和他去参加第二届残疾人电影节（规模特别特别小），有一个幽默短片是关于“做残疾人的好处”。他看完跟我说，“你看你要是和我一起去迪士尼，你还不用排队。”我说，“你就应该开一个收费项目。”他说，“你说的没错。”


后来他真开了一个收费项目——电影公司。做制片人，要钱，拍长片，而且做了男主演！并且认为自己的外形特别适合演这个恐怖片。（看过trailer的我表示确实被吓着了）
他说可能是因为他的缺陷，所以才这么努力，就像是有了超能力一样。
他就是名副其实的超级英雄。


大家说眼睛失明了，好像耳朵就会特别敏锐。
其实可能不是敏锐，而是逼不得已。因为不同，所以必须要努力做的更好。


大家在国内是见不到这么多残疾人在大街上的，但是其实据中国残联统计数据显示，中国各类残疾人总数已达8500万，其中仍有1500万以上残疾人生活在国家级贫困线以下，占贫困人口总数的12%以上。中国各类残疾人总数约占中国总人口的比例的6.21%。这个数字不算少，但是除了所谓老三样“乞讨、按摩和算命”，好像没有特别多的地方能见到他们。
想一想电影里面黑人形象演变的历程，一开始，他们是无声的群体，无声的背景板，只是充当白人角色的伴舞；后来他们丑陋不堪成为反派；后来，他们才被定义为有血有肉的人，好莱坞流传的段子说，电影里的反派一定要是white evil。


这世上有很多小众的群体，真的还是以“无声的道具”形式存在。
所以《星光大道》能看到杨光或者这次的《奇葩大会》看到了蔡聪（原版有笔误，已修改，感谢南歌子的批评），是一种好的转变。
（3月底补充：为何我3月底给这篇文章做补充，是由于收到一位友邻的长邮。
他说“我本身不是素食主义者，也不赞同他们的理念，但我一点也不反感他们的存在，也不会劝他们去改变自己的想法。这是我在加州这些年所学到的。 你很幸运，能在Cal（就是Berkeley）认识一个X教授一样的朋友。正所谓上帝是公平的，在剥夺他的一个能力的时候，很可能赋予他异于常人的另一项优势。我在MIT参观过一个腿部残疾的教授所领导的假肢实验室，他为了能让装有假肢的残疾人能够像我们一样奔跑。很多时候，精神上的健全远比肢体上的健全要可贵。 ”
我凌晨写下这篇影评，其实早上起来再读是有很多不满意的地方。尤其是对于这两个故事的表述。因为我只是事件的参与者，并非亲历人，加之我的文字功底有限（按另一位豆友的话说，是太刻意了，这点我非常赞同），也没有太多的社会阅历，所以真正想说的反而会被淹没在语句中。我觉得自己词穷，用任何语言都无法表达我在那时那刻看到听到时的“震撼”。前者是美好破碎的震撼，一位好友遭遇不幸的震撼；后者是出于对生命力如此之顽强的震撼。
我还未曾拥有能承受这种震撼的能力，但是我急于把这种“震撼”表达出来，是因为公众平台上，这样的讨论太少了，尤其在人种和文化都比较同质的国内。我断然不会像某些人所说的那样，写这种故事来感动自己。我是很丧的，丧到很讨厌自己但又懒得讨厌，做一件事要费很大的力气，在电脑上码字都难，万万是不敢腾出空问自己有没有被自己的文字感动到的。如果说一定有什么私心的话，那就是遇上了这两件事，想给很丧的人生一点信念，不管何时，每每看见自己写的这两件事都要记住——一是不要随波逐流，不要人云亦云，不要成为X系列的“反派”，“迫害”那些拥有不同观点的人（但是这不意味无条件的包容和丧失自己的底线和原则）；二是活着，不管有多难，丧归丧，还是应该创造点自己还能认可的价值，不然活着有什么意义呢。写下这篇影评大抵是我脱离彻底的丧的一种方式；写下这两件事，可能是我做的为数不多的能被自己认可的有意义的事。可能这样的想法的确很天真吧。一个月后，可能我就会被现在所写的肤浅文字笑哭。我怎么样想无所谓，但是我感念豆友们给这两件事本身的尊重。尽管表达如此幼稚，但是你们非常真诚。一篇文章，能遇到感同身受的读者，是我的幸运。）

Part 2: 这个世界需要理想主义者来守护
聊完了超级英雄，我们来说说普通人。
女护士说，“我们是穷，但是我们不蠢。”她们用摄像机拍下了公司的暴行，并且为解放变异人而献出了自己的生命。她对金刚狼说，“如果你看到这段视频，就代表我死了；我不是她的妈妈，她是你的女儿。”无亲无故，非我族类，放在人类历史，这件事情的价值就如同辛德勒保护犹太人。
劳拉把狼叔送到了小诊所，诊所的老爷爷跟他说，“见到你是我的荣幸。我希望你能做个检查，我就能帮你做。”保持尊重，并且把狼叔当成自己的病人来对待，或者说不举报而尽可能的提供帮助。

片中垄断的科技公司做了太多肮脏的事情，但平凡的普通人要么以一己之力保护孩子，要么做好自己的本职工作，前者是观世音般的大慈大悲，后者是“不以善小而不为，不以恶小而为止。”


真实的世界是没有超级英雄的。
发生了大火，不会有超人从天而降，一手一个救孩子，有的只是勇敢的消防员冲进火场。


每一个人，在某一个时刻，都会成为超级英雄。
并不是因为真的拥有了某种超能力，而是因为还怀有一丝的信望爱。
这样的平凡人，就是爱着这个世界的理想主义者。
是你们让世界变得更好。

Part 3: 为什么超级英雄电影不应该被鄙视？
2012年8月23日，我在某本电影杂志上看到一句话“当怒气渐消后，却只余羞愧和悔恨”。这篇文章就是汤姆·希德勒斯顿所写的《像复仇者联盟般的超级英雄电影不应该被鄙视》（Superhero Movies Like Avengers Assemble Should Not Be Scorned）。当时漫威才第一次宇宙集结，超级英雄电影在此之前可能还是“无脑”的代名词，一些演员因为演超级英雄电影而觉得耻辱。


抖森在这篇文章中说道，
“无关宗教的现代神话，并以此探寻真理。我们这个日益世俗化的社会中有许多迥然不同的神明和信仰，超级英雄电影所呈现出的是一张独一无二的画布，我们可以将共同拥有的希望、梦想和与末日有关的噩梦都投射上去尽情演绎。古时候的神是神人同形同性的：众神殿中发展绵延世纪的朝代剧，父与子、殉道的英雄、不幸的恋人、逝去的列王——这些故事告诉我们骄傲自大的危险及谦卑的重要。都是每人每天都会碰到的事，我们都很喜欢。说起来很老套，超级英雄可以是孤独、虚荣、傲慢的。不过通常他们都会为了更高的善去克服这些人类的弱点。获得救赎的机会就在身边，但我们必须自己去挣。
绿巨人浩克隐喻着我们对愤怒的恐惧，害怕熊熊燃烧的怒火及其所带来的毁灭性后果。地球上所有人在他们的生命中都曾想过“像浩克那样砸碎”某样东西。当怒气渐消后，却只余羞愧和悔恨。布鲁斯·班纳是浩克谦逊的另一面，他和我们一样被他的怒气所震撼。另一个超级英雄布鲁斯——布鲁斯·韦恩——是超级英雄中的哈姆雷特：他总在沉思，被人误解、孤身一人、永远背负着为死于非命的父母复仇雪恨的使命。美国队长是军事战争中尚武英雄主义的形象代言人：他是天生的领袖、战争英雄。蜘蛛侠是永远的青少年——彼得·帕克的蜘蛛形象传达出他的最高机密——他独立的思想和力量。”


2012年8月30日，看完复联，我注册了豆瓣，用抖森做头像。这就是我入漫威坑，甚至入电影坑的开端。后来主页简介用尼采那句非常著名的他者的目光做背景，与头像中抖森的眼睛形成对照。
我在看别人，别人也在看我。我在看电影，电影也在看我。
“我感念电影所教给我的一切，独立平等自由；我做得不好，但是我想改变那些无法改变的事情，至少从改变我自己开始。”这是Berkeley Film 20的助教跟我说的。


“这个世界充满歧视仇恨和愤怒，但每一个时代总有为改变而努力奋斗的人。”
最后，用《复仇者联盟》中塞缪尔·杰克逊饰演的尼克·法瑞的一句话做结尾吧，这也是去年我选给单向街日历的句子（这次才知道原来单向也是中二少年），“我仍然相信英雄们。”
我，仍然相信英雄们。纵使年华老去，但是精神不死。

『楼主喜欢的评论』版块：
从《罗曼蒂克消亡史》开始，所有评论过二十的我的影评都有这个版块。这是楼主最喜欢的部分，非常主观，也非常任性。我猜想大多数朋友都是没有时间读回复的，所以楼主就精选些我很喜欢的回复给大家。《金刚狼3》的评论区有些特别，因为也有很多让人感动的故事。
傲娇女王恶魔心 
昨夜看完，看到这篇影评，一开始我不敢读，因为题目那么像我一个流浪在欧洲于抗争恶势力的朋友。一般很久收不到他消息我就怕他已经离去。无论周围人如何过着行尸走肉的日子，他永远不屈服，面对恶势力一直孤军奋战。太感动了。愿每一个像一个孩子一样活着，做自己，做真实的自己，坚持不懈。
听雨的卡尔 
我觉得与众不同的人确实有一定程度上为了迎合主流和大众而进行伪装和表演，其中的隐忍与煎熬可能每一个“超能力者”都能感同身受。
刺猬和牛 
x战警好看的一大意义是它一直在探讨人类和变异人之间的关系，一直没有真正的妥协，这些变异人们其实是非常痛苦的，他们想要变得跟正常人一样，如果有选择的话，他们也许希望这世界从未出现过变异人的基因。可是已经存在的事无法改变，所以该怎么选择才如此痛苦和充满冲突，故而x教授在这一部里面的落魄才会让人动容，想想他一直是以精英+超级聪明的富二代形象出现的，而去他本身能力是非常强大的，如果是他黑化，灭掉人类也不是太困难，可是他没有选择这样做，从始至终他都爱着人类，爱着变异人，一直在以大爱来力挽狂澜试图寻求平衡和和平，他就像一个操心操到死的大家长，所以他的暮年才如此令人唏嘘呀……
我是不承认他真的以这种结局离去的，因为新代变异人里还没有这么优秀的领头人物出现，如果x系列以后要再重启的话，希望有新老代的交接。再说金刚狼吧，他真的是超矛盾的一个人，他自己是最想过正常生活的，可惜他的能力注定让他终生是一个杀手，而且他屁股后面那群甩也甩不掉的研究人员真是烦的够呛（还是一代代传承那种！）希望出个正常的番外or新系列电影把这部的惨烈冲淡一下吧，不然真是要醉了。
RD 
今日看罢Logan，感慨万千，多说几句。
我三年前开始有信仰，此刻已经吃素一年有余，我平日所处的环境十分包容与文明，并未受到任何歧视，然而今年春节回家难免收到一波一波的世俗价值观侵扰，我意识到外界的纷扰依然使我的心浮动、摇摆，亦更使我深知，人类的苦难根源即是我们对于人、事、物的分别心，同类则相聚，异类则加害、排挤，利益也好、歧视也罢，都是心不能平静客观观察这个世界所致，人类的所有病症某种程度上都可以视为心病、心魔。
纵观全片，X教授是一个拥有真正伟大灵魂的人，他是在用爱去面对所有的事，慈悲如菩萨，在被杀死时，他无一丝怨恨，他看到的是希望，是逐日号，是未来，他始终是一个灵魂的导师；而金刚狼，则必须在一生中审视自己内在爱匮乏的本质，他不断向外求爱情、亲情、友情，然而不断失败，内心痛苦始终没有消失，实际上外在痛苦都是宇宙给他的暗示，命运不断对他说：勇敢起来，去爱吧，哪怕最终会失去。他为了劳拉而死，让人感动，他面对了内在最本质的自己，一个脆弱的、不断拒绝爱、害怕爱的人，最终却为了爱而牺牲，我们每个人的一生都应该是一个面对自己的旅程，真美。
Pharah 
我还觉得，其实X战警系列里面就不存在好人和坏人之分。两个种族之间的斗争不可能真的只有表面上的血腥杀戮。不用上帝视觉去看待，人类做活体实验是因为既惧怕又渴望变种人的力量，渴望掌握在自己手里，这种又怕又贪的……作死精神大概是人类现在能称霸地球的原因。我们看到变种人被迫害，但是有没有想过，在某些地方，变种人在残害着人类呢？
苏韬
当自己的价值观与主流价值观冲突严重时，试着静下心来站在更高更远的视角，学会解构这种冲突背后的个人经历和环境因素，试着去理解而不是深化分歧。沟通是必要的，但目的是避免信息不对称，而不是一再重申自己的观点。
笨笨的猪
最近看了2部终章电影，狼叔与生化的离去，正是年华逝去的标志吧。青春已逝，生命的压迫感越来越真切。童年，少年，青年，壮年，中年，老者，逝者，生命的长度被影片压缩进了一个无限冲突的空间，“我是谁？”纠结了狼叔一辈子的问题，其实也不正是我们每个人内心挥之不去的梦魇吗？
我们不可能每个人都有老X做为终身的心理医疗师，但是平凡的我们需要这样的精神符号去激励我们突破自己，卑微的自己。老X临死前，趟在床上还说能够理解狼叔的困惑，这是多大的善意啊。现实生活中我们其实并不应该追求被理解，因为每个人都有苦与悲，我们需要的超越自己，我们需要的是一直往前走。。。做个不理想化的理想主义者。生命的终章会给予最大的包容的，至少，我选择了相信！

</影评>
<有用数>1735</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>天马星</作者>
<标题>漫谈金刚狼3：非官方档案</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-18 23:46:16</时间>
<影评>

金刚狼
一、金刚狼起源
20th世纪福斯公司早在1994年就已获得了X战警系列的电影改编权，当时詹姆斯·卡梅隆曾有意指导，但最后导演由布莱恩·辛格担任。他于2000年退出的《X战警》充分表现出了人类与变种人之间的歧视与冲突，开创了整个X战警系列。金刚狼的拳头能伸出坚硬的骨爪，后来经过改造骨骼被注入艾德曼合金，从此拥有坚不可摧的金刚爪，配合自愈能力这个超级外挂，让他所向披靡。金刚狼最初在漫画里是作为绿巨人的对手在1974年10月的第180期《不可思议的绿巨人(The Incredible Hulk)》登场的，后来作为正面人物加入了战警，虽然他并不是一开始就接受X教授的邀请加入战队，暴躁的脾气也让他和其他成员之间充满摩擦，但却是重要的战斗力量。他和其他超级英雄明显不一样，暴力、野蛮，不会为无谓的道德问题困扰，这种反英雄的特点以及神秘的来历，让他的人气超越了其他X战警，成为漫威最受欢迎的角色之一。金刚狼出生在一百多年前，所以他的经历非常丰富，在世界各地参加过大大小小的各种战斗，是漫威世界里实战经验最多的几个人之一。他不仅擅长格斗，也擅长东方武术，在日本生活过很长时间，在原作中，他甚至同矢志田真理子订了婚。在许多作者眼中，金刚狼的性格带有日本"浪人"的色彩:勇猛，有着自己的理念，但却无所归属。
二、X23的起源
由达芙妮·金扮演的X23原名劳拉·金尼，是金刚狼的第23号克隆体，首次登场在2000年的漫威卡通系列《X战警:全面进化》第三季第11集《X-23》。之后在2004年的漫画《NYX》中作为主角登场，但《NYX》主要讲述的是X23逃出Facility之后的故事。而《金刚狼3》则主要根据X23的起源漫画《失落的纯真》改编而成。《失落的纯真》主要讲述weapon x为了制造比金刚狼更加厉害生体武器，在生物学家莎拉·金尼的帮助下克隆出金刚狼的第23号克隆体X23劳拉·金尼，并用尽一切来培养X23劳拉·金尼成为一个杀人武器，最后劳拉·金尼为了和母亲逃出Facility，杀死了利用他的幕后主使科学家詹德·瑞斯(电影对此有所改编，电影中詹德·瑞斯并没有死)，当然最后X23不幸在控制她的狂暴药水发作下杀死了自己的母亲。与金刚狼有所不同，X23是双手两爪，双脚还有单爪。
三、金刚狼与X23的父女情
在《金刚狼3》中我们可以清楚看到休·杰克曼和达芙妮·金扮演了一对类似《这个杀手不太冷》中的大叔与萝莉式的父女档。《金刚狼3》所设定的时间线是在《X战警:逆转未来》之后五年的2029年，这时候变种人差不多都灭绝了，这时却出现了与金刚狼极其类似的X23。作为金刚狼的克隆体X23的出现，时时刻刻提醒着狼叔的过往，这样的羁绊时时缠绕着金刚狼，成为影片一条重要的感情线。有趣的是，影片中，狼叔手中拿着一本X战警漫画，该漫画是由知名漫威漫画家Dan Panosian因为漫威与福斯角色版权问题特别为本部电影制作的。漫画内页中有金刚狼、钢人、X教授、独眼龙和风暴女。蓝绿色的女生则是金刚狼的好朋友小淘气，我们可以看到她失足差点跌入山谷，却被金刚狼一把拉住。小淘气在以往的电影中也有出现，一直以来都与金刚狼有着类似父女的情谊。这一集的《金刚狼3》我们也可以看出剧组非常侧重父女情的描写，那么在电影中狼叔与X23的感情走向也十分令人期待。
 狼叔手拿《X战警》漫画
漫画内页
四、金刚狼最后的归宿
《金刚狼3》所改编的漫画《暮狼寻乡》中因受到控制而失手杀了几乎所有超级英雄，金刚狼自责万分，从此决定隐退再不出手。50年后，当年骁勇的金刚狼已垂垂老矣，斗志全无。他居住的美国西海岸在浩克帮的残暴统治下荒凉贫瘠;他则隐姓埋名，生活窘迫。正在不堪重债之时，昔日战友鹰眼却突然造访，将老汉罗根无奈得送上横跨美国的征途。当然因为版权问题，《金刚狼3》不可能完整改编《暮狼寻乡》，只能保留原漫画的公路逃亡的背景。在《金刚狼V5》中金刚狼被一种微观宇宙的病毒感染了(这个宇宙就是蚁人的皮姆粒子力量来源)，因此狼叔从此失去了自愈因子，这也为金刚狼之死埋下伏笔。而在另一本漫画《金刚狼之死》中，失去治愈能力的金刚狼遭到追杀，不得不踏上寻找幕后黑手之路。最后金刚狼在美国内华达州天堂谷找到了幕后真凶，最初为金刚狼涂上艾德曼合金的亚伯拉罕·科尼利厄斯。在与其的对决中，狼叔为了救其他要被改造的人质一怒之下干翻了装着艾德曼金属的装备，所有的爱德曼金属都倒在了狼叔身上。狼叔就这样一步一步走向科尼利厄斯并干掉了他，然后跪倒下来，金属慢慢硬化，金刚狼就这样逝去了。不知《金刚狼3》狼叔最后的归宿是隐退还是牺牲呢？扮演了17年金刚狼的休·杰克曼又会以什么样方式与我们告别，拭目以待吧！
 金刚狼最后悲壮地牺牲 
五、 关于影片的大反派
在预告片中有出现一幕是狼叔与六只钢爪对战，这说明影片中可能不止金刚狼和X23这两个有钢爪的生体人。有传言说这六只钢爪属于金刚狼的儿子戴肯(Daken),他是罗根与日本妻子阿一(Itsu)所生的儿子，同样拥有钢爪，父子二人也曾经在漫画中大战过。不过由于戴肯一直都是骨爪，我比较不倾向反派是戴肯，这六只钢爪有可能是金刚狼某一个被忽略的复制人。
狼叔与六只钢爪对战
金刚狼之子戴肯
金刚狼父子对战
六、预告片中的歌曲
1.Jim Croce的歌曲《I got a name》.Jim Croce也是一位传奇人物，在他短短三十年的生命中，从玩具店店员、卡车司机、工人到临时教师等等，几乎什么样的工作都尝试过，大学毕业后他到处打临工，还因为不小心被铁锤伤到手指，自己摸索出一套可以不用用到那只手指的吉他弹奏技巧。而电影中的罗根也为了躲避他人的打扰，也同样漂泊流浪过不少地方，同时在这一集中，他也将不再如过往一样可以自由地使用他的钢爪。有趣的是，Jim的另外一首成名曲《Time in a bottle》也曾经出现在《X战警:逆转未来》中，也就是快银十分令人印象深刻的救人片段时所听到的那一首歌曲。
2.第一支预告片中所使用的音乐是知名乡村音乐歌手Johnny Cash翻唱的《Hurt》。这首歌原本是由Trent Reznor撰写，Nine Inch Nails乐团于1994年发行的。到了2002年，Johnny Cash更改了一些歌词从新发表，然而他的妻子在歌曲MV完成后的三个多月内就去世了，随后Johnny Cash也在2003年9月12日去世。歌词中描述的内容与电影也十分相关，如:
I hurt myself today.(我伤害了我自己。)
Try to kill it all away but I remenber everything.(我试图让一切消失，但却记得所有。)
My sweetest friend,everyone I know,goes away in the end.You could have it all my empire of dirt.(我最亲爱的朋友，所有我认识的人，最后都离我而去。而你，胜过我在世间所拥有的一切。)
值得提及的是，这首悲壮的歌曲也出现在美剧《疑犯追踪》卡特警官牺牲时的场景中。或许，《金刚狼3》中狼叔为了救X23而牺牲。
七、金刚狼17年混剪
《金刚狼》系列17年混剪视频

        以下有部分剧透，请谨慎食用
八、致敬《原野奇侠》和《不可饶恕》
在影片中，X23与教授在酒店里看的电影是1953年的西部经典《原野奇侠》。《金刚狼3》几乎是光明正大的告诉我们影片引用《原野奇侠》的片段。其中罗根陪威尔·曼森去勘察水源，遇到恶霸时挺身而出说出自己是曼森的"朋友"，并痛斥恶霸，几乎与《原野奇侠》里面的内容相同。其中的台词"枪会随着使用他的人，变成工具或杀人武器"都是两部作品里的核心，分别讲述肖恩的神枪技能与罗根的金刚不坏只有在正确、善良地使用下才不会变成不受控制的杀人武器。就连最后罗拉说出的那句"山谷里不再会传出枪声"也是最后肖恩对乔的儿子说出的那句话。《原野奇侠》中肖恩最后孤独地离去，而《金刚狼3》中罗根也悲壮牺牲。而且，在接受采访时休·杰克曼曾提到自己的表演有受到《不可饶恕》中的东木老爷的启发。
金刚狼3：殊死一战     片段1：农场对峙 (中文字幕)
《金刚狼3》致敬《原野奇侠》片段_电影_高清1080P在线观看平台_腾讯视频
原野奇侠 (1953)7.61953 / 美国 / 剧情 西部 / 乔治·史蒂文斯 / 艾伦·拉德 琪恩·亚瑟
不可饶恕 (1992)8.51992 / 美国 / 剧情 西部 / 克林特·伊斯特伍德 / 克林特·伊斯特伍德 吉恩·哈克曼
九、《金刚狼》系列及《X战警》系列时间线
      1832年
　　金刚狼（James Howlett）出生。
　　1845年
　　小金刚狼目睹养父被杀，继而杀死了自己的亲生父亲。（《金刚狼》）
　　1944年
　　万磁王在奥斯威辛集中营目睹母亲被纳粹科学家塞巴斯蒂安肖杀害，激发出了强大威力；与此同时还是个男孩的X教授与小魔形女首次相见。（《X战警：第一战》）
　　1962年
　　塞巴斯蒂安肖成立“地狱之火”秘密组织，计划通过挑拨美苏开打核大战，实现变种人统治世界的野心，但他的计划被X教授与万磁王率领的正义变种人挫败。（《X战警：第一战》）
　　1967年
　　发明家玻利瓦尔特拉斯克成立了特拉斯克公司，开始了哨兵机器人（Sentinel）的研究。（《X战警：未来昔日》）
　　1973年
　　改名为“洛根”的金刚狼与兄弟维克特一起加入了威廉史崔克将军的“X变种人战队”。（《金刚狼》）
　　金刚狼从未来回到这一年，以阻止万磁王的变种人兄弟会刺杀罗伯特凯利参议员，因为这将导致变种人在未来成为全民公敌，受到巨型机器人“哨兵”的追杀。（《X战警：未来昔日》）
　  改变历史前的1973年后时间线
　　1979年
　　前“X变种人战队”成员纷纷遭到维克特的刺杀；史崔克将军的X武器计划被金刚狼阻止；金刚狼被史崔克将军用子弹击中脑部失去记忆。（《金刚狼》）
　　2000年
　　变种人“治疗”的研究进入测试阶段，但这种做法日后将招来变种人内部的争议——保持本色还是改造自己迎合社会？（《X战警：最后一战》）
　　2004年
　　失忆的金刚狼被X教授收留；X战警挫败万磁王的计划，将其关进塑料监狱。（《X战警》）
　　2004年
　　威廉史崔克将军想利用儿子的超能力操纵X教授，控制X主脑来向世界各地的变种人发动脑波攻击，结果被X战警挫败。但是琴格雷牺牲了自己，黑化为“暗黑凤凰”。（《X战警2》）
　　2005年
　　X教授与万磁王在旧金山展开决战，两败俱伤，琴格雷身亡。（《X战警：最后一战》）
　　2007年
　　金刚狼孤独苦闷，来到日本，想终结自己的“不死之身”，结果被人利用。在一番恶战后，他结束了日本之行，于2009年回到美国。（《金刚狼2》）
　　2020年
　　哨兵机器人已经发展进化到了第十代“Mark X”，此时的哨兵已经用上了突破性的纳米科技和生物武器技术，彻底改变了人类面对变种人时的弱势地位。变种人开始四处遭到追杀。（《X战警：未来昔日》）
　　2023年
　　Kitty Pryde利用自己的超能力将金刚狼送回到1973年、警告X战警，让他们阻止兄弟会的刺杀行动。（《X战警：未来昔日》）
　　改变历史后的1973年后的时间线
      1983年
      在更改历史之后，X战警们又遇到复活的初代变种人天启与他的四骑士，这一次他们与天启大战顺便还救了正在被改造的金刚狼。（《X战警：天启》）
      1983年-2029年
       待续
      2029年
      变种人大部分灭绝，只剩金刚狼、卡利班和X教授。这时出现了X23，为了把X23送到“伊甸园”，金刚狼、X23和X教授不得不踏上逃亡之路。最后金刚狼为了救X23而牺牲，X教授也被前来追杀的金刚狼复制人X24杀害。（《金刚狼3:》）
更详细的时间线可以参考《X 战警》整个系列完整的的时间线是怎样的？—— GRAYLAMB的回答
十、《金刚狼3》几个删减片段
第一次抓捕罗拉时，罗拉有血腥杀人场面，这一段直接被删
这一幕中X23手中拿着人头
狼叔用手拔出钢爪，场面较血腥
在酒店大战中，狼叔几个插人脑袋的画面被删
在最后大战中，狼叔注射药水后有一段血腥的林中打斗戏，整段被删，所以最后大战才如此之短
十一、主要参考资料
1、Dangerous Curves: Action Heroines, Gender, Fetishism, and Popular Culture By Jeffrey A. Brown
2、电影公嗨课：一夜七次金刚狼
3、[預告分析] 《金鋼狼 3：羅根》 ： 一部極其期待的老年英雄電影(一) | 誰不重要


</影评>
<有用数>766</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vamei</作者>
<标题>人人说你英雄迟暮，我却说你终偿所愿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-05 04:54:48</时间>
<影评>

金刚狼是一个背负着原罪的英雄。

在第一部《金刚狼》中，金刚狼登场，还是个发烧的小正太，接受父亲的关爱。随后的五分钟里，他慈爱的父亲被枪杀。愤怒的正太第一次亮出双爪，杀死了那个枪手，也就是金刚狼真正的生父。母亲看着自己的儿子，眼中带着疑惑，口中充满厌恶：
你是个什么怪物？
“弑父”在西方文化中是大罪。希腊神话中的俄狄浦斯从小被遗弃，不知自己父母的真实身份。他在不知情的情况下，杀死了他的父亲拉伊奥斯，继承了父亲的王国，还娶了自己的生母约卡斯塔。结果，俄狄浦斯的王国受到诅咒，接连发生灾厄。发现真相的俄狄浦斯刺瞎自己的双眼，给予自己比死亡更残酷的刑罚。金刚狼在“弑父”之后，却好像逃脱了惩罚。他制止了残暴的敌人。他破坏了邪恶的计划。他赢得了美人的青睐。就算英雄迟暮时，年轻人也会对他说“我是你的粉丝”。
在《金刚狼3》中，女儿X-23的看法代表了大多数人的想法：金刚狼杀的是坏人，代表着正义。
金刚狼回答：
好人、坏人，还不是一样？
杀戮本身，就是金刚狼给自己的惩罚。通过杀戮，他提醒自己那个糟糕夜晚，以及与之伴随的愤怒和残暴。因此，就算金刚狼的杀戮带着正义的味道，也从不轻松。在内心深处，金刚狼始终是那个孱弱、文雅、温柔的小正太，是那个“弑父”之后在黑暗树林中忙乱逃跑的无助孩子。对于美国队长和钢铁侠来说，世界的黑白太过分明。对于金刚狼来说，首先要审判的却是自己。任何“好坏”的判断，都如瞎了俄狄浦斯双眼的刺，给金刚狼带来黑暗的底色。
悲剧的宿命塑造了金刚狼的性格。他乐于被动，拒绝“正义卫士”般的积极主动。金刚狼行动时的最常见的理由是“复仇”。“复仇”是个人式的恩怨利益。就算顺便拯救了世界，金刚狼也不必接受他人的恭维赞誉。他沉浸在杀戮的折磨中，不断地提醒着自己“弑父”的事实。他也曾厌倦杀戮，暂停漫长的自我惩罚，任由爱情蔓延。然而，就像他含泪对女儿所说，他总是给自己爱的人带来厄运。这是金刚狼给自己下的判词，长久未变。在《金刚狼2》中，他与矢志田真理子吻别。矢志田真理子在他耳边说，
留下来

金刚狼推辞了。他回答第一次充满了正义感：
我是一个战士，已经躲藏了太久。
一个说得过去的理由，一个苍白无力的借口。
如果保持永生，金刚狼依然会以各种各样的理由或借口举起钢爪。“弑父”的惩罚就会像西西弗斯的巨石，永无终结。幸好，《金刚狼3》终结了这个诅咒。在这部完结篇中，金刚狼白了发，瘸了腿，咳嗽不停，身上尽显旧时伤。他隐姓埋名做一个司机，给乘客打伞开门，还要用身体给车子挡子弹。观众们也不免有一种“英雄迟暮”的心酸。但想想就知道，超级英雄想要优裕的生活，是多容易的一件事。
更有一种可能，金刚狼是在享受命运的网开一面：
为卑微的薪水犯愁。
替年老的教授把尿。
对自己的女儿毫无办法。

这些日常的柴米油盐让金刚狼降格成了一个“日用型”超级英雄。但你或许还记得，这些普通人的烦恼曾是金刚狼憧憬的梦。想想那一年，他在加拿大伐木，多么骄傲于自己“不用杀戮”的诚实收入。想想那一年，他换上农场老夫妇拿出的皮衣，精神抖擞，仿佛重为人子。还有那一年，他在海边帮着砍树，看恋人蹲着逗小孩。美好的时刻短暂而易碎，金刚狼一次次陷入更深的黑暗。只有临近暮年，逝去的美好才以一种卑微的形式回归：
教授像一个孩子一样对他吐舌头。
女儿让他枕着腿睡觉，从正午直到黄昏。
一群孩子嬉笑着拿小剪刀把他的胡子修成年轻时滑稽的样子。
这些桥段透露出主创的心意。饰演金刚狼的休叔决心通过《金刚狼3》完结整个系列。这其中的原因，除了休叔的年纪，还有他反复发作的皮肤癌。休叔的个人状态和片中的金刚狼颇有类似。《金刚狼3》自然融入了休叔的个人感悟。演了17年的金刚狼，休叔从一个不入流的小演员，成长为片酬两千多万美元的好莱坞巨星。金刚狼足够深刻地影响了休叔的人生，休叔也成为这个星球上最有资格诠释金刚狼的人。对于这个久居黑暗的角色，“宽恕”是最好的告别。
在电影的最后，金刚狼濒临死亡。女儿痛哭流涕，一声声地喊着“爸爸”。金刚狼却轻松地说：
原来死亡是这个感觉。
眼中的刺拔去，黑暗褪色。他终于可以看见，那艘追寻阳光的船。


</影评>
<有用数>521</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>砒霜拌飯</作者>
<标题>复活很疼，阿狼不要再复活了。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-05 20:32:38</时间>
<影评>

睡眼惺忪的阿狼胡子拉碴，站起来也摇摇晃晃，状态极差。之后阿狼的状态也只会比这更加糟糕。
没有主角光环的超级英雄电影，根本就是一部公路片。Wolfie打工并不惨，他以前也要打工的。只不过年轻的时候打擂台，当雇佣兵，当代课老师，当伐木工，现在只能开租来的limo拉活儿。看不清手机屏幕，看不清药瓶标签，阿狼没等拄拐就先戴上了眼镜。不顺心的时候爆太多粗口，身上开始留伤疤，年轻时原子弹都不怕，现在伤口竟然会流脓。不是Wolverine，不是Logan，现在他是James Howlett，一个Uber司机。
总和年轻时比没意思，说说现在。现在的阿狼在乎的东西太多了，多到让他看起来和一个落魄的中年人没差。这些东西都是锁链、是羁绊，但有的人也会说这给阿狼带来了一些，怎么讲，就是那些你本没有asked for的，但既然找上你了就得live with尽管在过程中也许从中得到了点儿什么但失去的时候又很伤的东西，总之是一些回报率极低伤害性极大的东西，不如没有。
阿狼本身不需要钱，不需要船，不需要为limo挡子弹，不需要躲避，不需要身边的人，甚至不需要活着。只不他过身边的人需要他活着，这个世界需要他活着，因此他只能活着。
人产生共情，才会跟着电影情节哭。其实阿狼的经历，就是夸张拉长后的，孤独的普通人的一生。青春本身就是一种异能，即使不是变种人，年轻时我们也觉得自己的精力取之不尽用之不竭。这种感觉先入为主，让人难忘，以至于我们习惯了这种状态，并误以为这将持续一生。慢慢地，凭着年轻血气可以毫不在意的事，到老了好像每一件都变成了威胁。而接受自己的衰老太难了，阿狼适应不了，没人能真正适应得了。
温馨平淡，有人做饭的家庭生活是教授对晚年的打算，可这不是阿狼的打算。阿狼将一颗艾德曼子弹带在身上，这是阿狼的打算。我想世上所有的孤狼，也都是这个打算。
因为孤狼捱不到最后的最后，将别人视为活着的理由始终太单薄，一个人，十个人，即使是全世界的人，即使是一次次的拯救世界，当这一切都结束，不是为自己活着的人总是找不到理由捱到最后。英雄迟暮身不由己，普通人又何尝更爽利。总归是戴上眼镜读药瓶上的字，怀揣一颗子弹，看世界被更年轻的基因吞没。
阿狼终究是活到最后的那个变种人，这也无法让我感到欣慰。教授晚景惨淡至少还有阿狼照顾，那么有谁想过阿狼，阿狼最后要由谁照顾？既然超级英雄故事变得too real，除了艾德曼合金子弹，我和阿狼都想不出更好的结局。
好在阿狼并不在乎这个。生死是阿狼最不在乎的事了，他一生经历的苦难随便哪个都比死还惨。活着的阿狼一直承受着巨大的痛苦，有时是牺牲奉献，有时是义不容辞，却很少为了自己。而他为别人所做的一切，都是造成他如此境地的原因；每一次拯救的世界，都将他推向如今的结局；只身逆转了每个人的命运，结果换来的是这样的未来。相比伤感，二刷时这更使我愤怒。为阿狼愤怒，为这个世界对待他的方式愤怒，为他身边的人没有珍惜他逆转的未来而愤怒。每个人都将他当做钢筋铁骨的使者，没人在乎他每次伸出钢爪都会疼痛的事实。整部影片，他的痛苦贯穿始终，就像一个病痛缠身的老人那样，没有一刻轻松。阿狼跛着脚支撑这具金钢骨架所走的每一步，我都能感觉到他的疼，他很疼，同理心让我全程也都没有一刻轻松。
他说他已经fucked up了。他帮不了别人，甚至没精力支撑自己清醒的开车，可惜这样的他仍然被要求做出牺牲。要满足教授家庭生活的愿望，要满足Laura和朋友团聚的愿望。没人满足他的愿望，没人在乎他的愿望。而他只是想死而已。他早就想死了。
当全片结尾阿狼说他终于感受到死亡的时候，他的脸上显现出前所未有的轻松，以前想死也死不掉，现在终于可以从这二百多年的痛苦中解脱。这个世界终于肯放他走了。
很多人期待阿狼从坟墓中伸出钢爪的一幕，期待金刚狼的复活，似乎这才是“更好的结局”。“死侍屠杀漫威宇宙”中，死侍说作者和编剧将角色写死又写活，只不过是为了满足观众的视听享受，给观众带来新的消遣，根本不考虑角色本身的感受。他们要阿狼复活，就为了还能再去影院看他砍人？放过他吧。阿狼不要复活了，复活就代表他又经历了一次比死还惨的痛苦，代表未来还有无数痛苦在等待着他。
复活很疼，我狼是一只苦狼，我狼不要再复活了。




</影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jacinta</作者>
<标题>长短评“我以前看过的都是假的金刚狼！观后对内地上映保持怀疑态度……”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-04 07:14:29</时间>
<影评>
        现在唯有翻译彩蛋的文章能排遣对我狼我查的悲痛之情了。


节译了一篇外网写彩蛋的文章，有些虽然之前说过，但看过电影又有不一样的感觉。
https://moviepilot.com/p/logan-every-easter-egg-comic-book-reference-x-men-movie-link/4209790

车牌，广告牌，漫画书都挺有意思的。最后用车压X24的年轻变种人，许多基友觉得他的能力是移动金属但其实照作者解释是创造地震。


3) Logan的车牌写着WER 112，可能只是巧合，但112期的Uncanny X-Men中万磁王中和了整个队伍的能力，让他们移动的功能仅限于孩子那样。Logan在其中扮演一个失去能力的金刚狼，努力帮助他的年轻版X23。


4）112可能指的也是金刚狼112期，我们名义上的英雄在X教授背叛整个队伍后自我放逐。对，在1990年代，某一时刻，Charles投向自己的黑暗面，创造出反派Onslaught。


5）说到万磁王，在电影中，一块写着MAG的广告牌出现多次。每次看到这些字母，我们很难不想到X教授的宿敌万磁王。


9）墓园中的镜头照到了Peters，可能是向Evan Peters的致敬，他在最近的X战警电影中扮演快银，成为许多粉丝的最爱。


15) 为了能控制Xavier的能力，Logan将心灵感应者锁在一个很大的叫做The Tank的房间，这和X学院中的Cerebro房间有着惊人的设计上的相似。Logan和Caliban是否重新使用那种技术来屏蔽Xavier的心灵能力呢？


17)  Pierce暗示Caliban的追踪能力曾被用于追捕在此时间线里存在的一些变种人。这反映出Caliban在漫画中的故事，在漫画中他被天启引诱到黑暗面，并被转变为死亡骑士。


19) Laura和她的保护者 Gabriela Lopez在一个叫做Liberty Motor Motel的地方躲藏。当Charles向Logan传递这个信息时，两人巧妙地提及了自由女神像在早期金刚狼战斗中曾起过重要作用。


24) 手机上的闪回视频展现出一个灰暗的转折，Laura割伤自己来测试她惊人的治愈能力。这一刻与她漫画中的起源对应，粉丝可能会很高兴/难过看到这一幕被拍出来。


25）在电影中的漫画书是Uncanny X-Men117期和132期。虽然封面和里面的故事和电影中不同，但实际的漫画书版本仍然和电影内容有一些相关性。在117期里，Xavier详细地谈论了他一开始是如何决定将一生奉献给促进人类/变种人的关系，132期包括一场Logan和Donald Pierce（正是这部电影的大反派）的战斗，这现在看起来很有标志性了。


27) 电台里的新闻揭示出之前在Westchester发生的一场攻击，导致许多X战警成员的死亡。Westchester正是X学院所在地，暗示Xavier能力失控，意外杀死他的学生。这个想法大约来自漫画Old Man Logan（这也是本部电影的灵感来源），在原漫画中是金刚狼在蜘蛛侠反派Mysterio的影响下，杀死了X战警。


28) Logan, Charles和Laura在和一个陌生家庭分享晚餐时，年轻男孩的房间里贴满了牛仔的照片，这是向导演Mangold混入的西部电影元素致敬。你可能也看见X23背后的一张海报，写着“一切必将毁灭（All shall perish）”，暗示了之后整个家庭的死亡。


30) X24可能是本部电影的原创，但漫画中肯定有过金刚狼的黑暗版本，包括他被转变成天启的邪恶骑士，另一次他甚至变成僵尸。在漫画中我们离看到X24最近的一次，是在X23的起源故事Innocence Lost中，我们看到他的孵化箱。然而，在我们能看见他真的动作之前，那个东西就被毁掉了。


31) 电影基本情节是一个孤独的、大胡子的人被迫在世界毁灭后的未来旅行，教一个年轻的女孩如何生存。听起来很熟悉吗？并不难将之与导演Mangold最近的电影和Naughty Dog公司出品的游戏，The Last of Us，联系起来。


32) Laura并非唯一被Rice的实验创造出的试验品。其他孩子中，有些漫画迷们熟悉的名字，包括Bobby（可能带有冰人Bobby Drake或者Sunspot Roberto "Bobby" da Costa的基因），还有Rictor，X-Force的成员，能创造地震。


33）最后之战里，一个孩子揭示出自己是Joey，很可能就是Marvel的Joey Bailey，Jean Grey具有心灵感应能力的侄子。Rictor也在关键时刻使用了他的地震能力对抗X24（注：应该是说车压到X24身上的那个画面），展现出他全部的能力。


34）电影最终令人心碎的场景中，Bobby抱着金刚狼的手办，手办穿着英雄在漫画中的传统服饰。或许暗示金刚狼系列电影在未来仍很重要。


35）在赌场的酒店里，Charles和Laura看了一部很老的西部片Shane（1953）。这个故事和这部电影有惊人的相似，一个很老的火枪手从退休中挺身而出经历最后战役。Shane的话给Laura留下深刻印象，她引用电影台词在最后场景中为Logan念悼词。

"A man has to be what he is, Joey. Can't break the mould. I tried it and it didn't work for me... Joey, there's no living with... with a killing. There's no going back from one. Right or wrong, it's a brand. A brand sticks. There's no going back. Now you run on home to your mother, and tell her... tell her everything's all right. And there aren't any more guns in the valley."


36）在片尾字幕出现前，Laura在Logan坟前停留，把十字架变成X形状。这给金刚狼系列电影留下强有力的一个尾声，提醒我们Logan留下的遗产。
      </影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>狼人布莱克</作者>
<标题>【翻译】外网写彩蛋的文章</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-19 06:50:20</时间>
<影评>

无剧透！负责任的影评！金刚狼第三部《Logan》全球首映已阅，非常幸运暮狼选择了柏林电影节作为其全球首映地，除了在电影节红毯上看到了狼叔本人，还有幸成为最先一批观赏狼叔谢幕之作的观众。正片观后最大感想就是，我以前看的一定都是假的金刚狼！本片大量血腥暴力战斗镜头，完美还原了原作漫画中的形象，同时通过与X教授的关系处理将狼叔打造成真正内柔外刚的铁血汉子，正如世界上没有完全一样的两个人，但是所有人都会有相似的生活经历，本片讲述的就是狼叔独有的中老年危机，一个上有老下有小的男人的生活故事。老斯图尔特饰演的X教授在片中已经坚强不再，如同一个真实的邻家老人一样虚弱，时刻需要人关心照顾！同时X教授还承担了片中仅有的几处笑点，在极为沉重悲壮的主题下为观众提供仅有的轻松片段！而本片最大亮点自然是X23小女孩儿，小演员表现出了与其年龄不符的掌控力，演技太好，目测未来二十年奥斯卡奖有力竞争者。而且女主年纪虽小，却负责了本片中最多的血腥战斗场面，不过可以很明显看出主创团队通过镜头剪辑将小演员和血腥场面分离开来拍摄，从而起到对未成年人演员的保护。在看片之前，我跟几个朋友私聊曾提及X23之外的金刚狼之子，而本片的最终反派也是震惊了全场。阅后格外佩服休叔，真是为了自己系列的终结篇竭尽全力！对此我暂不剧透，等大家自行去发掘。
最后我还是对大陆引进本片有深深的担忧，片中一半以上的战斗场景都比较血腥，断肢、药物使用、自残和大量的未成年人暴力也是遍布全片，尤其是从制作初期就定下来是R级，也彻底解放了狼叔的台词，虽不及死侍的嘴炮，但是把和谐语言说的言简意赅！如果删减的话，着实难度非常大！
总结一下，如圈内好友评价，狼叔自己走完了自己的谢幕演出，这里没有琴格蕾、没有镭射眼、没有暴风女、没有魔形女、没有野兽、没有剑齿虎、没有万磁王也没有贱贱的死侍！只有最初的导师老X教授和自己最得力的学生互相扶持走完了最后一站，也是狼叔最精彩的一站！
老狼系列的三部应该是主演不换条件下，目前为止统一度最低的一个三部曲。第一部的超级大坑，和半成品提前偷跑，几乎毁掉整个系列，IMDB评分6.7；第二部的不着调番外篇，把系列电影变成纯粹的抢钱爆米花，发挥稳定IMDB依旧6.7。本来日本玩儿一圈背大锅的曼高德又获得了第二次机会，目前来看是赌对了，全球首映目前为止IMDB评分9.6，笔者第1090个评分9分！
目前大陆订档3.3，如果能成功上映，即使删减之后还是非常值得去电影院给狼叔捧最后一场！
负责任的影评！必须有票为证！
配图为笔者亲历第67届柏林电影节Logan全球首映礼和红毯，用脑门跟狼叔合了一个影，近距离感受了一下X教授的精神控制。感觉自己被精神控制召唤来看电影的！
隐藏身份脑门合影
近看无死角
老爷子很热情

小女孩儿也在现场



</影评>
<有用数>405</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>xiongjieno</作者>
<标题>[漫画向]讲述暮狼最后的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-02 17:33:34</时间>
<影评>

Logan故事的终结，幼狼之路的开始。还原漫画原著，从不同于电影的角度讲述最后的故事。
从宣发物料和片方放出的宣传片来看，金刚狼3的故事，基本上是根据三本原著漫画改编：《金刚狼之死》（death of wolverine）、《暮狼寻乡》（wolverine:old man logan）、《失落的纯真》（X-23：innocence lost）。如果分别用一句话形容这三本漫画的话，那么金刚狼之死是英雄的拯救与牺牲，暮狼寻乡是老人内心的自我救赎与和解、失落的纯真是少女挣脱外界束缚和内心的自我蜕变。下面我想依据这三本漫画，讲述老金刚狼最后日子里的故事，以及少女X-23诞生的故事。
我还想明确一点，金刚狼之死的故事发生后，金刚狼这个角色在漫威主宇宙里已经彻底死去了，而暮狼寻乡的故事，是发生在漫威世界中的一个平行宇宙里。X-23与其说是金刚狼的克隆体，倒不如称她为金刚狼的双胞胎妹妹，这样更为准确。
《金刚狼之死》Death of Wolverine

纽约市巴克斯特大厦（the Baxter Building），神奇四侠之家里，气氛压抑。经过检查，Logan体内自愈因子被病毒抑制，他再也无法像以前那样快速自愈，并且由于骨骼常年暴露在外受到辐射，他体内已经有了放射性，再加上每次收爪时带回体内的细菌，Logan已经是一个浑身是伤且患有白血病和心内膜炎的“普通人”了。神奇先生建议他：不要再战斗！也不要再伸出钢爪！



加拿大，不列颠哥伦比亚省。Logan似乎刚刚经历了一场恶战，他走进酒馆，要了一瓶酒，倒在布上，用布把自己的双手包裹起来。Logan拨通电话，话筒那头传来激动的声音：“队长（Captain America）的盾被偷了，是由艾德曼合金（Adamantium）制造的，这让我想到了你！”挂断电话，Logan向酒保要来杯子喝酒，并且请他帮自己个忙，随后离开了。

 

 

随后一个光头壮汉找来，是努克（Nuke），他威胁酒保打探Logan的下落，酒保将Logan走前留下的纸条交给了努克，是一张地图，上面写着“来着吧，你们这群胆小鬼！” 来到了指定地点，努克一行人遭到了Logan的伏击，努克逃到海岛的岸上，满眼望去全都是被Logan杀掉的敌人尸体。两人大打出手，Logan在不出爪的情况下依然战胜了努克。战败的努克交代了事情原委，原来是有人在道上放出了一份契约，为活捉Logan的人提供一笔极高的酬金，并且时间越久酬金越低，这份契约俨然促成了一场狩猎Logan的竞赛，而契约的下达者正是在马德里坡（Madripoor）经营整个毒城的女王，蝰蛇（Viper）。







Logan来到马德里坡的一个酒吧，与蝰蛇的一个手下交易，希望借此机会见到蝰蛇夫人，用来作为条件交换的是钢铁侠的Mark IX战甲的头盔，这个手下惊讶之余将Logan引见给了蝰蛇。蝰蛇见到Logan立刻命令守卫将其拿下，而Logan十分轻松的打倒了这些人。蝰蛇似乎并不着急，她告诉了Logan下达契约的原因：一位神秘的客户找到了蝰蛇，向她支付了金额高到荒唐的价款，让她为其找到金刚狼。当Logan进一步追问那个人是谁，为何要活捉自己，蝰蛇派出了自己的仆人——剑齿虎（Sabretooth）。此时的剑齿虎早已被蝰蛇下了“毒药”，需要每天服从命令以换取解药维持生命，两个变种人展开了激烈的搏斗，Logan被扑倒在地，眼睛被剑齿虎抓伤流血不止，始终不出钢爪的Logan眼看就要被剑齿虎的利爪破膛而入，一个意想不到的身影出现了——死亡女（Deathstrike），她救下Logan，放走了剑齿虎，蝰蛇也夺路而逃。

死亡女告诉Logan那份追捕契约的名单上，并非只有他一个人，而是包括了所有体内含艾德曼合金的人，她是从另一个杀手——奥贡（Ogun）手里逃脱而得知此消息的，她来找Logan希望两人联手找出真相，击败敌人。但当死亡女发现Logan已经丧失了自愈能力，对自己没有用处时，她改变了主意——杀掉金刚狼，换取自己的性命。正当两人拉开架势准备一战之时，一只手从背后穿过了死亡女的胸腔，是幻影猫（Shadowcat）。幻影猫把死亡女击退，同时受伤后的Logan也应声倒地，幻影猫为Logan注射了自愈血清，帮助Logan恢复过来。原来，在不列颠哥伦比亚的那间酒馆里，与Logan通电话的人正是幻影猫，两人决定一起前往日本，找到奥贡，查出幕后主使。



刚到东京的两人坐在公园湖边，讨论这事件的细节与推测，在樱花国度难得的放松，渐渐地，Logan话语间体现出了疲惫，体现出了他对自愈因子失效现状的失落，他猜测着以后一场又一场的战斗会怎样折磨他的身体，他幻想着当他重伤时朋友们无法再次及时出现，野兽（Beast）、里德（Mister Fantastic）、托尼（Iron Man）....Logan知道丧失自愈能力他，终有一天会变老变慢，当那一天来临时，也许自己会找一个面向夕阳的地方，拳托下巴，静静地看着日落，然后“噌”......幻影猫打断了Logan的喃喃自语，突然抱住Logan给了他一个热吻。



Logan赶紧推开了她，幻影猫此时也不再伪装，露出真实身份，原来是奥贡附在了幻影猫身上，两人一通乱战，不相上下，不出钢爪的Logan摔入一家兵器店，他捡起散落一地的武士刀和铠甲，如同当年像一样武士战斗，被附身的幻影猫也在用自己的意志力对抗奥贡，两人合力打败了奥贡。幻影猫告诉Logan自己在被附身的时候，脑海听到了一个名字亚伯拉罕科尼利厄斯（Abraham Cornelius）——最初给Logan注入艾德曼合金的人。Logan一路追到奥贡，逼迫他讲出了真相：在内华达州沙漠里一个叫做天堂谷（Paradise Valley）的地方，科尼利厄斯正在收集艾德曼合金，同时他也需要活体的Logan。

于是Logan来到了最终决战的地方——天堂谷内科尼利厄斯的研究基地。Logan在自己双手手背固定了三根被打磨成利爪的螺纹钢条，一如既往的手起“爪”落，踩踏血路，直闯研究基地。当他终于杀入了科尼利厄斯的实验室，Logan大吃一惊，中央躺着数个人类实验体，巨大的钢针正在准备向实验体注入艾德曼合金，当年自己相同悲惨的经历在Logan脑海中浮现。站在玻璃墙后的科尼利厄斯道出了自己的阴谋：多年来他一直在继续着当年的实验，他认为自己制造出的金刚狼还拥有太多的人类情感、太多的自我意识而不完美，经过不断的调教升级，他要制造的不仅仅是超级士兵，更是毫无人性的完美的杀人机器，而活捉Logan，是为提取自愈因子，使实验体可以承受艾德曼合金的入侵，这是最关键也是最后的一步。

Logan微笑着告诉科尼利厄斯自己内体的自愈因子已经无效，气急败坏的科尼利厄斯派出Sharp，一个经过他调教后的杀人机器。明显，失去自愈因子后的Logan对战Sharp时全面落于下风，同时科尼利厄斯也狗急跳墙，开始对实验体注入艾德曼合金。就在Sharp要对Logan发动最后一击时，Logan骗过了对方机械般的挥拳，在背后解决了Sharp。科尼利厄斯腹部被玻璃刺中，血流不止，夺路而逃。

艾德曼合金注入程序开始，手术台上的人们就要被当做实验品而牺牲，在千钧一发之际，Logan钢爪破体而出，金刚狼飞身用钢爪将储存艾德曼合金的机器划破，沸腾的金属液体泼洒在Logan身上，Logan忍住漫身的滚烫，将最后几支自愈血清注射进实验体的身体内。



Logan身体上覆满了不断凝固的艾德曼合金，一步一步地拖着身体走向楼顶阳台，走过倒地身亡的科尼利厄斯，面向夕阳，往日美好的记忆一幕幕的浮现在眼前：两次世界大战、与阿一的婚礼、和凤凰拥吻，在x学院讲课......“足够了，就这样平静的死去”，Logan再也不用支撑自己的身体，跪在落日之下，目注远方。金刚狼化作了一尊艾德曼合金的塑像。
《暮狼寻乡》Wolverine:Old Man Logan


五十年前，超级反派们战胜了地球上所有的超级英雄，从那之后没有人，知道金刚狼去了哪里，也没有人知道金刚狼在那天晚上发生了什么。

 



五十年后，一个白发苍苍但面孔坚毅的老人骑着马走在废土般的西部荒野，是Logan。此时的Logan不再回忆超级英雄的往事，不再允许别人提起金刚狼，他只是Logan，一个任人欺凌、生活清贫的农民Logan。浩克帮的人来Logan家收租，而Logan没有钱只得忍受浩克子孙的一顿胖揍与羞辱，而像当年一样伸出钢爪将他们打翻在地，也只是幻想罢了。

 

 

晚上，早已双目失明的鹰眼（Hawkeye）来找老朋友Logan，邀请他同自己一起押送一批货物，佣金足够Logan交付下月的租钱，Logan一再强调自己已经告别金刚狼身份不再亮爪作战后，与告别家人与鹰眼一同上路了。有趣的是，鹰眼即使眼盲也能驾驶自如，开着由霹雳火（Human Torch）一手打造的蜘蛛车，两个昔日的超级英雄需要横穿美国，经过浩克领地、金并王朝、杜姆之巢、总统区域，直至东岸的新巴比伦。







一路无话，两人在荒芜的土地上行驶，Logan试探着鹰眼押送的是什么货物，鹰眼似乎也在试探着那天晚上Logan发生了什么。两位老人来到了昔日的旧金山，发现一种叫做莫洛迪斯的生物正在侵袭整个城市，它们在黑暗中吞噬土地导致城市下沉。就在二人下车查看时，恶灵骑士帮（Ghost Riders）袭击了他们，鹰眼让Logan看住货物，自己远离了战斗现场，恶灵骑士帮对Logan猛烈攻击，但Logan坚决不还手，忍受他们轮番的攻击，一支箭刺穿了其中一人的脑袋，是站在高处的鹰眼，即使双目失明也如从前一样百步穿杨。击退敌人，鹰眼对于Logan任人殴打也不反击的行为十分愤怒，而Logan却很平静，他又回想起那晚的事情，坚守自己绝不出手的信念。



两人来到了金并（Kingpin）统治的落锤市——托尔死亡之地，这里的人心怀一丝英雄归来的希望苟活着，人们跪倒在雷神之锤前膜拜，鹰眼时不时地提起英雄们被打败时的情况，托尔（Thor）、队长（Captain America）、托尼（Iron Man）。他们来鹰眼的一位前妻——蜘蛛侠的小女儿家中，鹰眼和前妻的女儿继承了外公蜘蛛侠的衣钵，模仿超级英雄去刺杀这里的统治者金并，却被捉住沦为阶下囚。





鹰眼带着Logan来到犹他州解救女儿，虽然认为女儿的行为too yuang，too simple，sometimes naive，但他心底里对女儿恢复超级英雄的行径还是很骄傲的。在斗兽场内，金并将同鹰眼女儿一起行动的夜魔侠（Daredevi）和惩罚者（Punisher）喂给了恐龙，把鹰眼女儿女儿被关在监狱中。两人开着蜘蛛车闯入监狱，鹰眼一通厮杀，放出了女儿，女儿也借机将金并斩首，可鹰眼没想到的是，女儿将兵器挥向了自己，原来她刺杀金并是为了取代他成为独裁者。在鹰眼女儿将要弑父之时，Logan驱车赶到，救走了鹰眼。



继续赶路，但他们不知道毒液一路尾随。路过了被巴克斯特大厦倒塌砸死的洛基（Loki）的尸骨，鹰眼也提到了神奇四侠（Fantastic Four）当晚的故事，Logan再次回想起那个可怕的夜晚，在一个酒馆，Logan向鹰眼讲述了使他彻底改变的那个晚上。







五十年前的那个夜晚，超级反派们同时袭击了的地球上全部的超级英雄，他们采取的策略并不是以往的宿敌对抗，而是利用自己的优势打击英雄们的软肋，袭击金刚狼的是蜘蛛侠（Spider-Man）的宿敌神秘客（Mysterio），金刚狼中了神秘客的幻术，将自己身边的变种人全部当成了入侵x学院的敌人，将曾经与自己并肩作战的队友屠杀殆尽，包括暴风（Storm）、牌皇（Gambit）、钢力士（Colossus）、镭射眼（Cyclops）等等，还包括他挚爱的琴葛蕾（Jean Grey）。金刚狼近乎崩溃，在荒野中流浪，最后卧轨断头，Logan依旧自愈，但金刚狼已死。从这以后，钢爪再未弹出，Logan再未战斗。





两人来到了杜牧之巢（Doom’Lair)，毒液（Venom）附在了一只霸王龙的身上追赶他们，在两人几乎无招架之力之时，年迈的黑蝠王（Black Bolt）现身，用声波驱走了毒液，并将二人传送到了艾玛弗罗斯特（Emma Grace Frost）的地盘。艾玛告诉他们，四十多年来没有一个变种人（mutant）诞生，全部的变种人现在只剩下20余个，这个世界不再属于变种人，之前所谓的变种人时代也从未来临。送别二人的时候，艾玛通过心理感应看到了他们内心真实想法，鹰眼依旧渴望复兴超级英雄，Logan却已经心向平静，暮狼归乡。





二人经过皮姆十字——黄衫侠（Hank Pym）的巨大遗体，来到了最终目的地首都新巴比伦。这里是与荒野完全不同的一番景象，到处都是红骷髅（Red Skull）的印记，因为在战胜超级英雄的那个晚上，红骷髅成为了美国总统。鹰眼和Logan在一个破败的小酒吧内见到交易对象，Logan也第一次看见了货物的真实面目——九十九份超级士兵血清，目的是为了打造一支起义军，成立新复仇者，鹰眼也希望自己成为中的一员，继续自己的超级英雄事业，打击红骷髅。忽然，鹰眼和Logan中弹倒地，原来交易的对象是红骷髅政府的神盾局特工（Agents of S.H.I.E.L.D.），帮助红骷髅铲除反抗者，设置陷阱引鹰眼上钩，并且将鹰眼的尸体带回给红骷髅。



红骷髅穿着美国队长的制服站在白宫内，欣赏着他收藏的超级英雄们的战利品，回忆起了五十年前他杀死美国队长时的情景。鹰眼和Logan的尸体被运进来，红骷髅见状洋洋自得，但在处理鹰眼尸体的时候，Logan自愈起身击倒了众人。红骷髅既惊讶又兴奋，一场最终对决在老Logan和红骷髅之间展开。

誓不亮爪的Logan被红骷髅狠敲猛打，重拳挥打在Logan身体上，伤口不像以前那样快速愈合了。一记重击把Logan摔倒进红骷髅的战利品里，Logan捡起队长的盾抵挡红骷髅，他挥舞着盾牌，回击红骷髅，将其打倒在地。峰回路转红光一闪，盾牌瞬间砸入了红骷髅的脖颈，老Logan用队长的方式杀死了队长的宿敌。卫兵赶来，Logan穿上了钢铁侠的战甲，像当年的钢铁侠一样，大杀四方，毁掉了红骷髅的总部。战斗结束，Logan提起本该属于自己的酬金，驾驶着战甲返回家乡。可谁知为时已晚，浩克帮屠杀了自己的家人。Logan暴怒，压抑已久的情绪瞬间释放出来，他重拾金刚狼的身份，亮出了深藏已久的钢爪。







最后的决战很简单，一如既往的简单粗暴。金刚狼杀死了浩克全部为非作歹的子嗣，直捣浩克的老巢。布鲁斯班纳化身为绿巨人，渴望与金刚狼来一场酣畅淋漓的大战，一如两人初次见面的那场大战。绿巨人将金刚狼吞入腹中，以为赢得了胜利，可自愈完全的Logan从浩克体内破影而出，杀死浩克。

一个月后，Logan埋葬了自己的家人，他选择重出江湖，重新召集早已失落的超级英雄，向五十年前打败他们的超级反派复仇。夕阳西下，一人一马，断肠人在天涯；前路漫漫，暮狼寻乡，何处是我乡？
《失落的纯真》X-23：Innocence Lost


在那天，x武器计划执行的那天，也是金刚狼得到钢爪逃出设施的那天，Logan屠杀了对他进行实验的几乎所有人。神秘组织安插在政府内部的迪奥瑞斯博士（Dior Rice）也死于Logan的爪下。博士的雇主兼好友马登萨特收集他的文件资料，到博士家接走了他的儿子，履行自己的承诺，培养博士的儿子。



多年之后，詹德尔瑞斯子承父业，也成为了一名基因遗传学家，并在萨特的指导下用父亲当年偷来的试验样本继续x武器项目，然而随着实验体不断死在手术台上，项目也在不断失败。终于有一天，萨特邀请来著名的遗传学博士莎拉金妮，来领导这个项目，莎拉提供了一个新的思路，利用基因克隆胚胎样品进行研究，以加快项目的进程，而詹德尔则负责协助工作。私下里，萨特在告诫莎拉项目的保密措施同时，也提醒她要与詹德尔和谐相处，没有詹德尔的父亲老瑞斯，就没有这个项目，而詹德尔本身也是一个极为疯狂的科学家。

由于莎拉提供的变种人基因染色体遭到了部分的损坏，重新制造x武器变得十分困难，在22次尝试修复基因无果后，莎拉决定去除受损严重的y基因，以双x基因将克隆体塑造为雌性。由于詹德尔的极力反对，莎拉最终妥协，同意自己作为培育克隆体的代孕母体，并在十个月后诞下了这个金刚狼的女性克隆体——X-23。



X-23在非人的环境里逐渐的长大，她被当做武器而非是人进行培养，詹德尔希望通过残酷的训练抹去X-23的人性，将其变为服从命令的杀人机器。但是X-23的成长速度并没有让詹德尔满意，尤其是基因变异的程度。而莎拉则出于天生的母性对X-23尽力保护，被萨特和詹德尔逐渐排挤在研究团队之外。







其实谁都不知，詹德尔内心中有着他阴暗的想法，自己的亲生父亲被金刚狼杀死，他将这种憎恨施加在金刚狼的克隆体X-23身上，希望以X-23的死满足自己的报复心。于是，在以辐射促进X-23基因变异的实验中，他加大了辐射的剂量，希望趁X-23体内自愈因子还在休眠状态，借辐射杀死X-23。但他没有料想到，辐射起到了正面的作用，激发X-23体内的x因子产生身体变异，在双手手背分别长出了两只骨爪，在双脚脚背分别长出了一只骨爪。同样是为了报复，在对X-23骨爪上镀艾德曼合金的手术中，詹德尔拒绝给X-23进行麻醉，同时在艾德曼合金的作用下，23体内自愈因子的活性得到了极大的提高。





急功近利的詹德尔和萨特，对X-23使用了狂暴气体，X-23性情大变，杀死了自己的武士师父，23也就此正式成为了一名沉默寡言的职业杀手。此后X-23出色完成了自己的每一项任务，为组织营得了极为丰厚的利益，她不光是杀人的工具，也是组织赚钱的工具。



莎拉彻底被组织边缘化，她再也难以跟变为工具的X-23沟通。而詹德尔的报复心理也越来越变态，他决心在一次突袭A.I.M基地的任务中害死X-23。在X-23执行任务过程中，詹德尔临时改变了计划，把X-23一人丢在被敌人包围的现场，自己飞走了。回到组织，詹德尔谎称X-23任务执行失败，遭受到了伏击而死。没成想X-23却杀出重围，逃了回来。



莎拉非常担心X-23，因为这个自己生出的女孩变得极为冷漠残酷，恰巧此时莎拉接到电话，得知自己的侄女失踪了，趁此机会莎拉把X-23偷偷放出组织，帮助自己寻找侄女。这时她发现自己，其实也在利用X-23的能力，跟詹德尔他们没有区别，为此她既内疚又矛盾。X-23非常轻松的找到了被绑架的侄女，而萨特和詹德尔也发现了莎拉偷偷将23放走的事实，决定将莎拉踢出组织。



心狠手辣的詹德尔为了在组织内部独揽大权，向X-23下达了暗杀的任务，目标是待自己如己出的马登萨特，以及他的妻儿。X-23顺利地杀掉了萨特夫妇，面对他们年幼的孩子，X-23唯一一次手下留情了，她放走了小孩子。萨特一家的死传开，X-23将当时詹德尔给自己下达任务时的目标照片交给了莎拉，莎拉立刻明白了事情原委，决定以其人之道还其人之身。






莎拉跑去跟詹德尔对峙，詹德尔也毫不掩饰地向莎拉展示了他的野心，他还在培育室内继续培养克隆体，培养更多的变种人杀手。在被詹德尔赶走前，莎拉为X-23留下了许多信件和照片，也给23留下了最后一项任务——杀死詹德尔瑞斯。X-23一路杀到詹德尔面前，露出钢爪，将这个一手炮制自己人生惨剧的幕后黑手一爪杀死，并在最后一刻逃出，等在外面的莎拉炸掉了整个研究所。看似莎拉将会带着X-23开始全新的生活，然而没有想到的是，X-23伸出钢爪向莎拉袭来，她倒在了血泊之中。原来在赶走莎拉的那一刻，詹德尔偷偷地在莎拉身上使用了狂暴气体，当X-23见到莎拉收到狂暴气体的干扰，悲剧便发生了。



X-23扑倒被自己杀害的母亲身上，这一瞬间，女孩似乎回忆起了丧失已久的人性。

</影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>