<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爱德华·蒙克 Edvard Munch</电影名>
<年份>1974</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2492756619.jpg</封面>
<导演>彼得·沃特金</导演>
<演员>Geir Westby / Gro Fraas / Kerstii Allum</演员>
<简介>《爱德华·蒙克》（Edvard Munch，1863年12月12日—1944年1月23日），挪威表现主义画家和版画家。蒙克作品的强烈精神和感情，对心理苦闷的强烈的、呼唤式的处理手法对20世纪初德国表现主义的成长起了主要的影响。他的作品“呐喊”（挪威语Skr ik，也译作《尖叫》，作于1893年）被视为后工业现代化的极度痛苦之象征。
                                    
                                　　这部传记影片大致遵循了1884年到1894年的时间顺序，爱德华·蒙克开始表现主义创作并且成为欧洲北部最具有争议、最多诽谤的画家。影片同时还回溯到在他五岁的时候，母亲死于肺病，其姐姐的死亡以及他自己在13岁的时候因为肺部疾病差点丧命。影片还回顾了，蒙克短暂的爱情以及他在挪威首都和德国柏林参与的一些政治活动。
                                    
                                　　花絮：
                                    
                                　　彼得·沃特金（Peter Watkins）1974年执导的这部影片记录了挪威表现主义画家爱华德·蒙克的一生，被英格玛·伯格曼评价为“天才之作”。这部影片被认为是表现艺术创作过程的最佳作品之一，它不仅聚焦于蒙克早期循规蹈矩的岁月，还深刻地展现了情感、政治和社会的剧变对他的艺术创作产生的影响。MoC这次发行的是原始的 211分钟电视版本，这也是本片地位和评价最高的一个版本。依彼得·沃特金斯所言，这是他最具个人风格的一部影片。当他被蒙克的画作触动之后，花了三年的时间来说服挪威电视台拍摄这部影片。影片1976年3月在英国BBC电视台播放之后得到评论界的广泛褒扬。《时代》杂志在评论中用到了“催眠”一词，的确，Watkins就像催眠大师一样将观众拖进了1884年的挪威。
                                    
                                　　这部传记影片大致遵循了1884年到1894年的时间顺序，爱德华•蒙克开始表现主义创作并且成为欧洲北部最具争议性、得到最多诽谤的画家。影片回溯了在他五岁的时候母亲死于肺病、其姐姐的死亡以及他自己在13岁的时候也因为肺部疾病差点丧命的经历。影片还回顾了蒙克短暂的爱情以及他在挪威首都和德国柏林参与的一些政治活动。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>柴林</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-30 09:57:59</时间>
<影评>
        依彼得•沃特金斯（Peter Watkins）所言，这是他最具个人风格的一部影片。当他被蒙克的画作触动之后，花了三年的时间来说服挪威电视台拍摄这部影片。影片1976年3月在英国BBC电视台播放之后得到评论界的广泛褒扬。《时代》杂志在评论中用到了“催眠”一词，的确，Watkins就像催眠大师一样将观众拖进了1884年的挪威。


“The struggle to remember, the struggle to forget”——Watkins对蒙克精神状态的读解


电影与梦有着相同的构成机制，而这两者构成所需要的素材都来自于摄像机或者人所捕捉到的影像、声音片断，这些片断其实都是记忆的片断。 Peter Watkins在这部长达3个小时的影片中重复的，甚至错乱的组合着这些痛苦记忆的片断，把观众带进了蒙克疯狂、阴郁、挣扎的精神世界。影片没有像其他传记片一样千篇一律的讲着伟大人物的成功与失败，而是用一种近距离的深刻的方式来读解爱华德•蒙克。


A．鲜血与疾病。蒙克家庭中相继因肺病死去的亲人，这段经历使蒙克的家庭笼罩在疾病和死亡的阴影当中。一家人围着妹妹的病床，妹妹一阵咳嗽，被扶起身口中吐出鲜红的血。家庭和成长环境对于一部传记片来讲是非常重要的一部分，Watkins在影片中并没有很具体的交代蒙克的成长故事以及他和家庭成员的关系，只牢牢的抓住一点：一家人在疾病面前的恐惧和无助。


B．短暂的爱。蒙克对Mrs. Heiberg的爱，这部份回忆主要有两段，一段是美好的，日落的时候两人在树林中、河岸边的亲吻与抚摸，这仅有的几个爱的片刻被渲染的非常美，因为这就是蒙克一生中仅有的一段美好的回忆，它如此珍贵，这些亲吻的片断被watkins不断的重复着以表现蒙克灵魂的孤独与痛苦；还有一段是关于嫉妒的，广场上心爱的人对自己视而不见，以及蒙克对Mrs Heiberg的跟踪。


C．阴郁的蓝灰色。阴暗的、嘈杂的小酒馆被用来反映挪威艺术家当时的小圈子。簇拥着娱乐的小资产阶级、年轻的波希米亚姑娘、表达着自由的艺术家和知识分子、酒馆里的杂耍表演者、在蒙克身后粗俗的笑个不停的女人。蒙克出现在这个环境里的时候总是忧郁的吸着烟，面无表情，很少说话，好像在思考着什么。阴郁的沉重的蓝灰色其实就是蒙克画作的一个基调，蒙克用这个色调来表达孤独、死亡和绝望，影片在酒馆这个环境上的色彩处理方法与蒙克的画得到了一种形式上的统一。


D．嘲讽的声音。这好像是天才艺术家必经的遭遇。Watkins用他自己的独特的仿纪录片（dramatic documentary）手法，用采访的形式，将镜头对准那些自以为是的保守的评论家。这些嘲讽和批评被声音化，剪辑在蒙克的回忆和精神上的挣扎中。


望向镜头的那一眼——Peter Watkins的仿纪录片


Peter Watkins在纪录片上的造诣颇深，曾在1966年凭影片《战争游戏》荣获奥斯卡金像奖最佳纪录片。仿纪录片（dramatic documentary）是Watkins对主流电影的一种挑战方式，我觉得这种拍摄形式最大的迷人之处在于带给观众的“在场感”。摄影机成为影片当中的一个角色，而观众也跟随摄影机成为了这个旁观者的角色，这个旁观者对影片中的人物的行为构成了一种打扰。所以在观看影片的时候你会发现影片中的人物与观众有一种潜在的互动的关系。影片中的人物用警惕的不信任的眼睛望着摄影机，一秒，两秒，接着又继续自己手里的事情。


1.粗糙的形式

粗颗粒、重复的影像片断、声音与画面的错位，使得这部影片乍看上去像是一部粗剪的未完成的毛片的堆砌。不过这正是导演的匠心所在，蒙克的画作在十几次展出之后仍然被公众批评为未完成的“草图”。影片表面上的粗糙正是为了契合爱德华•蒙克的绘画风格。


2.提问与谈话

Watkins选择了几组人物进行“采访”，迫于生计十来岁就开始工作的小市民家庭、一对谈论婚姻、自由、女性的中产阶级夫妇、酒馆里的波希米亚女孩、夸夸其谈的评论家，这几组谈话巧妙的勾勒出了十九世纪末挪威的社会环境。


3.迷幻的剪辑

这部电影的剪辑是非常大的一个亮点，为什么会说“迷幻”，我举个例子：


蒙克颤抖的画笔在画布上摩擦（切）火红色的天空与河流前面蒙克与心爱的女人亲吻（切）酒馆中一对夫妇眼睛呆呆的望着镜头，4秒（切）病床上的妹妹吐出了红色的鲜血，1秒（切）一评论家咒骂着蒙克的画，说他是神经病（切）蒙克忧郁的坐在酒馆里吸烟，背后一个女人在狂笑（切）一个女孩表示不理解为什么一个英俊的男人会画出这么恶心的作品（切）蒙克在酒馆渐渐模糊，背后狂笑的女人越来越清晰。


4.诗意的旁白

旁白也是纪录片的重要形式之一，在这部影片里的旁白除了人物介绍之外还有很多妙用。比如在介绍年份时 watkins将蒙克与世界作了一个横向的类比，居里夫人，阿道夫•希特勒，日本向中国宣战…… 影片中蒙克用独特的嗓音朗读自己的日记，知识分子的聚会上一个满脸稚气的年轻人在朗读诗歌。这些诗句和日记在不断切换的影像空间之上产生了另外一种张力。


“……

那是火，血液在流淌

一把炽热的剑和一条火红的河流

这是世界末日的痛苦和死亡的折磨

晚上大厅公布的一份手稿记载着生活的神秘苦恼

深夜我独自坐着

我感觉到一种饱含痛苦的呐喊划破荒芜的世界” 
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-07-19 12:41:45</时间>
<影评>

第25届法罗岛电影节第4个放映日为大家带来主竞赛单元的《爱德华·蒙克》，下面请看场刊影评人们的评价了！

欧.尹
应该说确实是挺不错的作品，但我不是理想受众，更适合于我的是给我条分缕析地讲讲蒙克其人、其作品、其风格，而本作似乎执着于以蒙太奇建立过往经历、所处环境与艺术家创作之间的联系，但看完我依然还不明白一个很基本的点，蒙克到底缘何被诋毁、又缘何被重新挖掘，感觉说了这么多这个点却还是语焉不详。
Pincent
一直很喜欢讲述孤独消极情绪的作品，何况在纪实感可信的环境下，人物常常直视着你。蒙克的表现主义作品追求高度心理化的场景或某个情绪氛围，而这部传记片在反映这一点的基础上同时也许在力求做到许多平衡，它似乎并不追求让电影沉溺于任何一个情绪中，反而在做心理分析时又时刻想要切断它，在更宏观的层面通过剪辑与变焦等手段让观众获得沉浸与释放相互交错的感受。
小宁波
影像和蒙克的思想是相结合的，初恋和童年的病痛折磨伴随着他的一生。镜头对蒙克画作的审视有种超过言语的力量，此时的旁白显得如此必不可少。
松野空松
很特殊的作品，新闻背景的纪实是将人物至于时代压抑之中，采访则是更进一步了解时代之中的具体人物思潮，而爱德华自身的口述以及那反反复复的少年咳血就是个体的痛苦
天堂来的夏洛克
冷静而又克制地追溯爱德华蒙克的生活，用影像重现蒙克生命中重要的乃至于他为此无数次用画笔复现的场景。在观看中数次感慨到影像中的人物，导演，乃至于在屏幕前观看这部电影的观众们的冷峻，我们是在用影像的方式回溯到画家的记忆里，观看他的恐惧，纠结，与挣扎，就像是一场不得不完成的仪式。
#FIFF25#第4日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-31 08:07:11</时间>
<影评>
            提到挪威画家爱德华蒙克，我估计他人名还不如他那幅名作《呐喊》有名，我常常可以看到媒体以各种方式将该画表现出来，比如最近《商业周刊》的一期封面就截取此图，表现当前经济形式下的就业恐慌。确实，当我初见《呐喊》时就为其画风怪异所吸引，同时也被那畸形化的人形表现的焦灼情绪所折服。对于本画作者爱德华蒙克，文字资料看过不少，但是字面的文字常常不如天才的影像来的动人，所以，这部长达三个半小时的，记录蒙克最重要人生阶段的传记片《爱德华蒙克》也就深得我心，一点也不觉得长。


    本片同爱德华蒙克的作品一样，采用了有别于传统传记片的形式和角度，首先，从形式上看，它采取了仿记录片或者说伪记录片的形式，当然，通常我们说的伪记录片都是以记录片的形式表现虚构的事件。而本片很奇妙，爱德华蒙克早期时代的家庭生活当然不可能有电影记录了，而导演却让剧中人常常面对观众接受采访，镜头也以记录片的模式拍摄，造成了真实的记录片效果。这确实是很牛的做法，让你跟着镜头跟随蒙克的一段岁月，记录他的经历，而一些重要事件后，总会有“采访”当事的第三方的片段，以此来表现他人对蒙克的看法，特别蒙克几次被攻击的画展后，接受“采访”的人的那些不屑、斥责、鄙夷态度都更真实的表现这蒙克的困境，进而反映出他心理上的轨迹，进一步又折射出对其作品的解读，步步为营，由客观，到主观，再到永恒的精神世界，蒙克个人与时代的交融在一起，既细腻又大气。


    其次，从表现角度看，本片没有俗气的流水帐的记录他的一生，没有表现他的丰功伟绩，而是以梦境般的片段剪切结合，表现蒙克精神和画作的非同寻常之感。本片有很多精彩片断，比如蒙克妹妹病重吐血，和他童年时患病吐血的画面就不断显现，特别是在他每受一次世人攻击时，都有这带血的噩梦感十足的画面出现。蒙克的家庭长期处于病魔和死亡的阴影下，而幼小的经历过病痛的蒙克势必对此记忆犹新，而世人一次次的不理解，恶毒的诅咒和攻击在我看来对就是在放他的血，他不得不经受一次次的折磨，现实和记忆的痛苦的交织，让他的画作越来越忧郁，焦虑和阴沉。正如片中解读的，蒙克的作品越来越多的模糊人的面目，表现着他的孤独和对外界的排斥。本片并不是蒙克的功劳簿式的记录，而是一部蒙克的心灵史，我们看到这个画家那么孤独，那么虚弱，他曾经有过爱情的憧憬，但是却留下更深的阴影，后来的情妇还是一个众人皆可“传递”的女人，所以，我们看到片中记录着蒙克后来对女人的不屑，其实包含着他深深的痛苦、懊恼和嫉妒，他那幅面孔模糊，两人几乎交织在一起接吻的画作《吻》堪称他心灵的传神写照。


    蒙克一生可谓曲折，童年开始就经受身体和心灵的打击，家里人病的病，死的死，而作为医生的父亲对此也无能为力，那种无力感可想而知。青年时期参加波希米亚，经受着新思想的冲击，也开始感受世俗舆论的攻击。之后的艺术生涯中，我们看到了这样的循环，受自身经历的影响，其画作充满了阴郁和苦闷意味，形态上充满了变形扭曲的夸张形象，从而让观者不悦，饱受舆论攻击，各种恶毒的攻击又让他更加苦闷，继续在画作中抒发这种情感，直到被烟酒摧跨身体，精神被刺激到分裂。与诸多早逝的画家相比，蒙克倒算是长寿，但是其中艰辛已经融入他的作品中，留给世人慢慢体察。


    我喜欢这部感觉气质上倒是很蒙克的传记电影，它也没有传记片常有的亮色，而是始终有些压抑，但是毫不沉闷，画面和画外音结合蒙克的画作，对我很有情绪感染力，让我更深的了解了蒙克的人生经历和艺术作品间的关系，感受一个孤独的人在苦痛中用画笔倾泻的精神作品。爱德华蒙克，他的呐喊已经留在他的画中，无声却更加有力！


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/8d0bf41f4de1130d314e15d0.html

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫小姐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-19 19:54:52</时间>
<影评>
        这是昨晚看的传记电影。这个人在鲁迅的书里经常被提到，是个画家的,我都完全忘了。不过他的画<呐喊>很有名的。

是个很有趣的电影。有将近三个小时，我都坚持下来了。实在是因为他的手法很好。他采取了一些记录片的手法,就是让演员有点忽略镜头的感觉.演员的表演，随时都在提醒观众，他们知道有镜头在这里，然后寻找机位的感觉甚至表现得有点穿帮.一直都在间离观众和电影中的人物.然后，整个电影有很多个叙述者,有旁白，有孟克本人，还有孟克身边的人。所以,甚至有的时候对同一个事情，他会从几个不同的视角来给几次镜头,也非常有意思。还有我比较喜欢的东西是，整部片子都充满了肺结核死亡的场面，咳嗽声。孟克的母亲,妹妹都死于此.他内心其实是很有阴霾的.死亡场面和血的场面并非营造恐怖气氛,而表现主人公内心的一直都有的恐惧和无助.终其一生未能逃离的冰冷的阴沉的感觉。肺结核一个是当时的时代病,鲁迅的书里也有很多人死于这个病嘛.而且那个死亡的场景，病人脸色殷红,吐的血也艳红,有诡谲的美感,从电影画面来说是这样。我总觉得和主人公悲剧命运是一样的。他的作品所达到的高度是很喧艳的,但是他又死得很寂寞，因为同时代没有人理解他。反正我特别喜欢那个穿插全剧的诡异画面.深切衬出孟克的孤独。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>woniu2048</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-10 18:29:24</时间>
<影评>
        对于书画、音乐的创作，都要使创作者长时间面对所表达的情绪从具体及抽象的历程。而当这种情绪过于压抑及负面，却无法如常人可以回避或是转移。影片详述了19世纪挪威画家爱德华·蒙克的创作历程，从反复闪回孩童时期的悲惨记忆，结合了其不被认可的艺术价值、失败的情感之路，细致地解析了不同时期的作品的背景及表现形式，随着彼得·沃特金走入那个时代，走入爱德华·蒙克的内心，众多直视的镜头打破了拍摄的传统手法，却是一种最为直接、最为震撼的描写。在痛苦的、诗意的、颓废的、赤裸的生命张力下的画家爱德华·蒙克，更多的只是一个平凡却又不得不脆弱的人。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lethe</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-01 02:09:09</时间>
<影评>
        "I was walking alone a road,the sun set,I felt a tringe of melancholy,suddenly the sky became a bloody red.I stopped and leaned against the railing,dead tired.and I looked at the flaming clouds that hung like blood and a sword over the blue black fjord and the city,I stood there,trembling with fright,and I felt a loud,unending scream piercing nature."
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Icey</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-12-10 00:28:34</时间>
<影评>

用闪回的手法拍摄了爱德华蒙克的一生。
关于表现主义，爱德华蒙克是一个基督徒，由于生活中经常接触亲人的离世，有一种漂泊，孤独，死亡的氛围。
对于情人的追逐，有固执和克制，看下来很压抑克制阴郁。
承受了生命中不可承受之重，而开启了不一样的表达。

期间的对话，有关于婚姻的探讨，说婚姻就是廉价的卖淫，从经济这个交换价值的角度来说，爱情就不美了。这个时候想到了以赛亚柏林对于浪漫主义的批判，也许正是因为对婚姻制度的捍卫，神圣化爱情，才导致不理性。
婚姻制度害真不是从没有经济能力的阶层开始的，婚姻阶层是一群衣食无忧的人，从群婚慢慢演变的。
爱情至上的历史并没有那么久，所以所谓的忠诚，一夫一妻是社会化道德规范的结果。
写到这里问题严重了，那么首先这样的一对一关系，就不是一种自然状态的关系，是后天社会约束而成，那么维持这样的关系，是异化的一种体现。

那么有那么多选择可以破除婚姻和关系，却维系经营，就是一件更加可贵的事情了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>简</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-09 04:22:33</时间>
<影评>

“在跃动的生命中我疾走，

可终究得返回崖那头，

那是我命中注定的路，

我不想走也得走。

我战战兢兢怕摔跟斗，

遂又扑向生的绿洲。

却还得返回崖那头，

因为那是我命定的路。”

出自《蒙克的私人笔记》

爱德华·蒙克(1863年—1944年)是北欧那威人，他幼年丧母，刚刚成年又失去了父亲、姐姐和弟弟，惟一的妹妹又是精神病患者。蒙克长期侨居德国，他的版画艺术深受德国版画艺术的影响。
1863年12月12日，爱德华·蒙克出生于挪威雷登在奥斯陆长大。爱德华·蒙克的父亲患有精神病，他向他的孩子们灌输了对地狱的根深蒂固的恐惧，他一再告诉他们, 如果他们在任何情况下、以任何方式犯有罪孽，他们就会注定被投入地狱，没有任何宽恕的机会。
深受幼年影响，他的绘画带有强烈的主观性和悲伤压抑的情调。对心理苦闷的强烈的，呼唤式的处理手法对20世纪初德国表现主义的成长起了主要的影响

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>碧纱窗影下</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-30 14:15:37</时间>
<影评>

 




电影并不如传统传记电影那般讲述传主的一生经历，它只选取了爱德华年轻时期的某一阶段，再插叙了许多童年回忆，展现了爱德华苦闷郁结、忧郁疏离的内心世界。
观众从电影里了解到的并非是爱德华的生平事迹、所获得的荣誉以及遭来的非议，而是以自我生命感知一个破碎而孤独的灵魂。




导演皮特·沃特金在拍摄这部传记电影之前，曾指导过一部战争纪录片，并荣获当年的奥斯卡电影最佳纪录片奖，他将拍摄纪录片的经验也运用到了这部电影中。
整部电影有许多人物对着镜头接受采访，给观众营造了故事正在发生的幻觉，仿佛我们一下跳转回了19世纪的挪威，在场观看着爱德华正发生的一切，观众似乎洞察一切，又似乎一无所知。




电影近乎四个小时，难免令人感到乏味而昏昏欲睡，导演便又在叙事结构上做文章，采用多次闪回的方式，插叙了爱德华蒙克的童年经历，尤其他的母亲、妹妹以及其他病人躺在病床上吐血的场景。




猩红的血洒在纯白的床单上，逼仄而晦暗不清的房间，不仅给幼小的爱德华造成了终生难以磨灭的痛苦回忆，也给荧幕前的观众带来强烈的视觉冲击，痛苦、死亡、疾病、孤独，霎时漫上心头。
这是爱德华作品的主题，也是观众观赏电影时的感受。





</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄雾微光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-12 15:13:23</时间>
<影评>


1974年出品的电影《爱德华·孟克》，乃北欧名导彼德·沃特金斯的神来之笔，伯格曼赞赏其“天才之作”。《卫报》的评价将它与《公民凯恩》相提并论。影片采用近似油画的质感画面，融叙事与纪录相结合，细腻地再现了这位挪威画家1884年之后的14年生活，将这个痛苦家庭饱受疾病死亡和精神折磨的凄凉况味，展现得可谓淋漓尽致。

当然影片着重点仍在这位天才画家身上，他的羞涩寡言和寂寥专注的情愫，投射到他先锋的画作上，却倍受保守评论家的斥责，致使他渐渐远离他深爱的画布，一个天才就这样被无聊的口水湮没了。苦闷乃是画家主要特质，用画笔宣泄这种愁绪，也就成了他唯一能做的事。

爱德华·蒙克（1863---1944），是挪威版画复制匠，挪威画家，现代表现主义绘画的先驱。蒙克出生于挪威一个普通知识分子家庭，父亲是知识渊博的医生，母亲受过良好教育，但在蒙克5岁那年她因肺结核去世，父亲精神受到打击而濒于崩溃。大他两岁姐姐也在他14岁时同样因肺结核去世，他的妹妹从小就被诊出患有精神疾病。
蒙克幼时也曾险些被病魔夺去生命。蒙克家的兄弟姐妹中，只有学医的弟弟安德烈最后结了婚，但婚礼后两个月就与世长辞。这个挪威普通的中产阶级家庭，就像受了诅咒一样的苟活于世。

接二连三的死亡让蒙克的精神从小就与阴影相伴。正如他说的：“病魔，疯狂和死亡是围绕着我摇篮的黑暗天使，并且伴随我一生。”
爱德华·蒙克绘画带有强烈的主观性和悲伤压抑的情调。他对心理苦闷的强烈的，呼唤式的处理手法对20世纪初德国表现主义的成长起了主要的影响，其主要作品有《呐喊》《生命之舞》《卡尔·约翰街的夜晚》 。 

影片长达200多分钟，用采访的形式，零碎晃动的镜头和诗意的语言，细密记录着那些年与蒙克有关的一切，主要聚焦的还是画家无奈的情绪。
影片在表现蒙克精神的纠结上，一些画面会反复出现，与其他画面闪现，伴随着声音的错位与融合，混沌而迷乱，如此，那些粗粝的画作便是这些游离意识流之下的精神结晶，这酷似德国五十年代导演亚历山大·克鲁格的电影表现手法。

影片中，病床的白与鲜血的红，形成了触目惊心的对比，家人眼中的无助绝望和痛苦不断闪现，蒙克的迷茫，如钝石般一次次敲击观者的心。
呐喊般的人物状态，凝重的色块，柔和的色彩和错乱的线条，都突显了一个画家极度抽搐而无法安歇的灵魂。天才总是要如此的扭曲和变形，如同他这些动人心魄的画作一样，孤寂与黑暗为伍，在细雨中尖叫，在雪野中飞扬，这恍如一个画家卓绝超凡的宿命，不由令人久久慨叹。
2016、11、20—2016、11、25

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
