<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>红番区 紅番區</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2095090668.jpg</封面>
<导演>唐季礼</导演>
<演员>成龙 / 梅艳芳 / 叶芳华 / 董骠 / 马克·阿克斯 / 加文·克罗斯 / Morgan Lam / 薛春炜 / 陈文清 / 弗雷德·安德鲁奇 / 马克·安东尼克 / 劳洛·查坦德 / 克里斯·弗兰科 / 兰斯·吉布森 / David Hooper / 克里斯·洛德 / Richard Faraci / Carrie Cain-Sparks / Guyle Fraizer / David Fredericks / 程可为 / 陆剑明 / 高雄 / 雷安娜 / 周华健 / 杜德伟 / 陈英明 / Lee Sollenberger / 岳华</演员>
<简介>货车司机黄家驹（成龙）赴美向移居美国的骠叔祝贺新婚之喜，知晓其打算婚后与黑人妻子过安静的晚年生活，经营多年的超级市场也已卖给了年轻寡妇Elaine（梅艳芳）经营。由于一见面就对Elaine有好感，黄家驹主动协助Elaine打点起业务来。
                                    
                                　　不久，以Johnny为首的一帮朋克党开始恶意捣乱破坏超市，面对他们，黄家驹面无惧色勇敢地用起了自己的拳头，同时不忘晓他们以人生大义，然而这波未平那波又起，黄家驹又被卷入了钻石赃物被盗的漩涡，受到了黑手党的追杀。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>汤平</作者>
<标题>看的就是打斗，看的就是刺激</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-30 19:27:42</时间>
<影评>
        无聊闲暇之余，翻出老片看一看其实也别有一番滋味。影片的主要故事放在了美国显示社会中，使得这个片子有李小龙功夫的基本特征。李小龙演出的好莱坞电影播出后，再加上中国武术团在美国的集体亮相，20世纪70年代中国功夫已经成功传入美国，大部分人对功夫这一新鲜名词有了初步的认识，甚至一些美国人对此非常有兴趣了解学习中国功夫。


在影片中，不乏男主角马汉强精湛的中国功夫的展现，例如，当发现以托尼为首的朋克族抢吃硬拿依玲商场里的物品时，汉强挺身而出，狠狠惩治了这些地痞流氓，以致店员们发出了对中国功夫的由衷赞叹。


但与以后的高楼跳跃，巨型气垫船横冲直撞，半道上的围堵击打等场面和景观相比，前者的展示就显得略逊一筹。汉强第一次被来寻仇报复的朋克族成员们堵截在一死街巷中，编导并没有让众人一哄而上、拳打脚踢（那样显不出主角功夫有多厉害），而是制造出一个奇观场面，让众人用棍棒击打空酒瓶来伤害汉强。几十个酒瓶像一发发炮弹似的击中无法躲避的汉强，使其遍体鳞伤，这种场面架构显然让人觉得更加新奇。


影片结束部分，让气垫船在海上、在海滩上，甚至在市内的大街上横冲直撞，追杀堵截，显然也是出于一种创造不同凡响的视觉奇观上的情节设计。因为，银幕上用汽车、摩托车横冲直撞，造成人仰车翻，房塌屋陷的场面，早已司空见惯；火车脱离轨道，失去控制直撞入大厅街道的景观也已有绝妙表现，但巨型气垫船上陆地、上街道的景观在当时的银幕上似乎还未有所见。


因此，影片抓住这一景观，大作文章，最终以气垫船的挤压而非武功的击杀惩处了黑手党头目，应该说还是比较成功的尝试。在俗套的追杀中注重注入新的视觉景观，无疑是情节片获得吸引力的基本手法之一。这或许正是该片在美国上演后能在票房上获得巨大收入的原因所在。


其次，本片在演员阵容上也是比较强大的，表演上也富有一定特色。成龙饰演的马汉强，以自己特有的憨态，灵活敏捷的身手，恰到好处地把握了人物形象心地善良、热心助人、不善言辞却富有同情心和正义感的性格特征，把一个身处异国他乡的中国青年的美好品质演绎得淋漓尽致。尤其在本片的高难动作及武打场面中，成龙的表演是有相当魅力的。如马汉强被朋克族包围在一座高楼上的一场戏中，眼看已无退路，他却抖擞精神，竟然从这所摩天楼跳到了另一座楼的楼道中，这样的高难镜头的设计与处理，充分显示出成龙在表演上的认真态度和敬业精神，从中体现出成龙对自己演艺事业的执著追求。


梅艳芳在本片中的表演也别具风采。含蓄却又倔强任性，既端庄又夸张的形象刻画，加上戴着金丝眼镜，身着白色西服的扮相，使一个既精明又相对单纯，既善良又自私软弱的女青年华裔商人的形象跃然银幕。


老演员董骠的表演也颇具个性。虽然他仅在影片开头场面中有不多几个镜头，然而他那精明老辣、不露声色、应付自如的老华裔商人形象，依然给人留下了深刻印象。 
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>一把胡</作者>
<标题>《红番区》当年有多牛</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-31 17:28:30</时间>
<影评>

《红番区》海报
时间回到1996年2月23日，这一天，美国人民奔走相告，在影院外大排长龙，因为一部名叫《Rumble in the Bronx》的电影上映了。
而在此之前的1995年，这部中文名叫《红番区》的电影早已席卷亚洲：
内地票房9500万元，年度第一。
香港票房5700万港币，年度第一。
台北票房5378万台币，年度第一。
韩国观影人次94万，年度第一。
日本票房6.35亿……
这一年，成龙42岁，正值壮年，《红番区》是他第三次进军美国。
在此之前，成龙与好莱坞合作拍摄了《杀手壕》和《威龙猛探》，说是合拍，话语权却被全程垄断，因此片子出来之后口碑票房双双失败。两次受挫的成龙回到香港，决心制作自己的大片，扬言要做“亚洲王”。
《醉拳》、《A计划》、《快餐车》、《警察故事》、《飞鹰计划》……一部又一部佳作涌现，不断刷新着成本和票房记录，成龙用一己之力，提升了香港电影的制作体量和水平，整个亚洲都变成了他的市场。与此同时，成龙电影的DVD畅销欧美，美国人虽然没有在电影院看过他的电影，但提起Jackie  Chan，已经是家喻户晓，成龙的影响力已经大到美国不得不重视他。
终于，《红番区》应世而出。这次依然是香港团队制作，故事背景被放在了纽约，整部电影的室外戏在加拿大完成，全程英文对白，成龙用自己的方式延续着影片的国际化路线。
这下，好莱坞片商坐不住了，他们买断了《红番区》的美国发行权，经过重新配音，1996年2月23日，《红番区》在全美两千多家影院公映。要知道，在此之前，非美国电影只能在北美小范围（最多也就几十家影院）放映，如此大规模放映一部非美国片，在美国电影历史上都是第一次。
美国人民也很给力，尽管他们已经通过DVD提前看过了《红番区》，却还是选择为Jackie  Chan贡献一张电影票。最终，已经在亚洲上映一年的《红番区》在北美收获3200万美元票房，位列当年美国电影票房第六，创下了非美国电影在美国上映的票房记录。
传奇还在继续，因为看到了成龙无与伦比的票房号召力，同年，美国新线电影公司把成龙90年代的老电影版权一次性买断，从1996年到2000年，7部成龙的香港电影（《红番区》、《警察故事3》、《一个好人》、《醉拳2》、《警察故事4》、《双龙会》、《飞鹰计划》）在美国被全面公映，每一部票房都超过了千万美金，总票房超过一亿美金。
《红番区》在成龙电影里的重要性是不言而喻的，正是这部电影让好莱坞看到了成龙的能量，没有《红番区》，也就没有后来火遍全球的《尖峰时刻》和《上海正午》。更重要的是，《红番区》为后世动作片提供了一种叙事模本，比如托尼贾的《拳霸》和《冬阴功》就是在学习成龙，同样是外地人来到大都市，以展现身体技巧为核心观赏要素，凭借一身武艺吊打当地恶霸，难怪当年甄子丹看到托尼贾的电影会说：这不就是成龙、洪金宝那套么？
《红番区》花絮



</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>大哥的风采</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-20 17:00:36</时间>
<影评>

表面上繁华热闹的纽约街头却暗藏杀机，各种帮派黑势力在这里争斗，一个香港小警察的到来打破了这表面上的平静。他用东方的机智与勇敢在不经意间铲除黑恶势力，在纽约街头上演了一出好戏。
成龙大哥扮演的香港小警察来美国祝贺伯父的婚礼，从两人简单的谈话中就可了解两人不大相同的性格，彪叔对成龙所扮演的阿强交代的第一句话就是在纽约最重要的就是少管人家闲事，可见彪叔代表了安于现状，遵循中庸之道的传统。身在国外能忍就忍，为了不惹事就委曲求全的交保护费。但彪叔的乐观开朗给我留下了很深的印象，当然彪叔只不过是为成龙的出场做铺垫，老的一辈退去，新的一辈就要登场了。
没错，新一辈的人来了，成龙所代表的新一辈华人，不仅继承了传统，他们更自信，更勇于与恶势力作斗争。从超市中初露身手使用中国功夫轻松地制服偷东西的地痞，到最后单枪匹马的战胜庞大的气垫船。每一次出手都渗透着中国传统的侠气与正气，中国的传统道义在西方文明的世界里发挥自己的巨大作用，而让西方人认识到这一点的正是成龙。在《红番区》这部电影里每一个打斗的场景都经过了精心设计，成龙不仅仅局限于单单的人跟人的打斗，更把场景和场景中的物品道具融入到打斗场面中，使其连贯一体。这样使刺激紧张地打斗更真实生动，同时也能产生出一种独特的喜剧幽默效果，也表现了东方的机智与变通，我想这就是成龙自己的风格，也是他独有的特色。我们都喜欢大英雄，特别是在美国这个崇尚英雄的国度，美国人创造了超人、蝙蝠侠等等超级英雄。但成龙用自己的表演自己的风格给美国人带来了不一样的英雄，或者并不能说其是英雄，因为他的平凡、普通几乎与平常人没有什么差别，成龙想表现的只不过是一个中国古代侠客好汉的路见不平，在我眼里成龙所表现的就是平民英雄，传承了中国的道义与侠气，这个看似毫不起眼的东方小个子总是在关键时出手挽救危机。
我很注重片中成龙表现的东方气息，例如片中梅艳芳经营的超市被地痞流氓打杂的一片狼籍，成龙目睹了狼藉满地的超市后就找到了地痞们的据点。接下来我们想这位深谙中国功夫的年轻人一定会好好的教训他们以牙还牙，让他们再也不敢骚扰超市。其实我们只猜对了过程而没有猜中结尾，在成龙找到他们之后当然又是一连串的精彩打斗，成龙在其中把滑雪板当棍子使用，并耍出了一套中国棍法制服地痞很是精彩。成龙的出招都是点到即止，并没有将哪个地痞打死，这点彰显了东方的忍让与博爱。成龙并不想让暴力一直持续下去，而是诚恳的劝解他们改变，不要再这样活下去，可以说成龙的拳头没有打死他们，而是打醒了他们。中国的武学中的境界从来都不是简单的以暴制暴，成龙的做法让更多的美国人了解中国功夫的内涵，而不是停留在表面的打打杀杀。【转载至百度文库】

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>炫惑的冥月</作者>
<标题>大哥打入美国的作品</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-26 21:16:10</时间>
<影评>
            《红番区》单在北美就收获3000多万美元，这在以前的华语电影甚至外语影片里可谓前无古人，而此片在中国大陆和香港都取得了不错的票房成绩。 

     唐季礼导演在协调东西方口味上此次可谓下了一番功夫。首先在故事情节上，并没有过多的强调但是却没有忘记标榜东方元素，而且每番料斗用得恰到好处。 

     比如开始镖叔的婚礼，没有过多描述中式婚礼细节，而是巧妙地用西方人浅显易懂的东方文化涮了一个个让人捧腹的笑料。与此同时又不忘满足西方观众的猎奇心理，从一开始咏春拳练武时用到的木桩，到影片里精彩的打斗场景和成龙一板一眼的讲解，在对中国文化甚为不解的外国人好好地故弄玄虚了一把，成功地满足了他们观看一部来自异乡电影的好奇心。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MarS</作者>
<标题>也许他只想做个好人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-10 15:38:41</时间>
<影评>
                依稀记得上小学的时候学校组织去看电影，碰巧那天生病了没去成，后来才知道放的是成龙大哥的《红番区》。听到此消息的我顿时泪流满面！尼玛！当时是成龙大哥的死忠粉有木有！每周二周六兵团录像台放映成龙大哥的片子一部都不会错过啊！就算去租碟店也是只看成龙大哥的电影啊！！没想到啊没想到，最最重要的一部片子竟然就这样错过了！还是学校组织，还是电影院！错过了和小伙伴们一起欢乐看电影的时光啊。

         这一错过就是十年，时至今日，我已不再是当年沉迷于功夫电影的小学生，原来一起迷成龙的小伙伴也已经各奔前程，不再联系。今天，香港也早已回归，原来羡慕香港生活的那群家伙已经开始骂港怂，大哥也不再是当年的大哥，已经跻身大陆政协委员的行列，开始出演《建国大业》等献礼片了。望着镜子里自己稀疏的胡茬，不由感叹，我，好像老了！

          从《A计划》开始，到《新警察故事》，几乎一部部看过来，不由感叹，成龙真的老了，从不再灵巧的身姿，从脸上无论如何拉皮也掩盖不了的皱纹。小时候觉得成龙大哥就是超人，无所不能，最欢乐的时候就是看着大哥痛扁外国佬扬我大天朝国威。现在看《红番区》，看到成龙大哥帮别人出头，痛打小混混的时候竟然开始腹诽,大哥不要那么傻逼好么，要相信警察，相信法律，你这样做不怕帮派报复砸店么！看着大哥那一个个近乎玩儿命还不用替身的特技，不由感慨，年轻真好！这么拼，这么努力！ 想当年大哥在好莱坞全靠玩儿命才闯出一片天地，我能晚辈还有什么理由赖在床上用拖延症来麻痹自己！

            今天，大哥已经不再拍功夫片，转而开始做镇邪委员，开始为国家出谋划策，其实大哥一直是个挺喜欢说教的人，这一点的确会让很多人讨厌，但并不能阻碍大哥一直说教！其实对于一位出身武行，以功夫片见长的影星，我们是不是要求太高了呢？ 要演技，要会功夫，要公知,要。。。。。等等等等，我只能说，每个人都有自己的信仰和做人规则，很多时候，大哥只是想单纯的相信一些人，一些规则，想为这个社会去做一些事情而已，尽管在我们看来有些不理解，但是这并不妨碍大哥去相信真善美啊！

            也许人家只是想做个好人而已

PS:这种片子真的是给小学生看的么？校长你确认当时不是因为因为要放的儿童片有故障才放这部的么？

            
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>www.szwgzp.com</作者>
<标题>中国贺岁片启蒙</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-12 16:19:52</时间>
<影评>
            成龙《红番区》

  中国贺岁片启蒙

  最早的一部贺岁片是成龙的《红番区》，在1995年新年期间上映。在这之前，每到过年的时候，所有的影院都关门休息，到了大年初三才开始营业，这就是当时业内著名的“灰色春节档”。1995年成龙拍摄了电影《红番区》，同时在1月2日全球同步放映，中国也在首轮放映之中。这让中国所有电影院的放映人员都很郁闷
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>厄加特</作者>
<标题>没说的，满分神作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-01 23:34:30</时间>
<影评>

2020年元旦，一个人看电影.......
这部电影是当年成龙大哥打入美国市场的作品，但是95年我还太小，对于成龙的印象更多集中在快餐车，A计划，醉拳等港片中，这部电影没什么印象。现在回头来看，无论是剧本、演员还是动作场景，这部红番区都是妥妥的神作，看完之后会有一种心悦诚服的感觉。
先说剧本，有很多人说这部剧情虎头蛇尾，结尾仓促而且前后不协调，其实我们看的红番区应该是删减版的，从结尾的花絮中我们能看到很多跟彪叔结婚有关的场景，而这些在电影中都被剪掉了，这里不用问，一定是梅艳芳的喜剧部分为主导，当时唐季礼导演应该是考虑到美国人不太会接受港式喜剧所以将大块的内容全部删减掉了，其实熟悉成龙电影的人应该能猜出大概的剧情，可能是彪叔回来办婚礼，然后黑社会进入捣乱会场，忍无可忍的梅艳芳大爆发成功拖住黑帮，最后跟从皮艇上问出人质下落的成龙一起去救出了南希。
这里的戏如果拍出来一定会非常好看，毕竟我们在花絮中看到了梅艳芳点鞭炮和在婚礼会场从桌子上掉下来的片段，但是导演认为如果美国人无法理解其中的笑点的话，这段戏就切断了整部剧紧张的气氛，所以毅然决然地将它砍掉了。要知道梅艳芳可是女二号啊，这么一砍等于将她的戏份都砍没了，而且成龙的动作片都是以喜剧为特色的，这样如同自断一臂。但是事实证明导演的决定完全正确，短促而紧凑的剧情将打斗中的紧张感推向了巅峰。反观现在，我们的战狼和哪吒都想往美国推，但是哪个有勇气去砍掉所有令人尴尬的喜剧桥段？谁又敢为了美国观众去掉一切意识形态的东西？
最值得一说的就是，编剧似乎为了打开美国市场对剧本特地做了修改。成龙大哥在拍红番区的时候已经四十多岁了，A计划、醉拳1、2等等电影已经在国内取得了非常好的成绩了，而这些电影的剧本风格都已经定型，理论上来说制作团队不太可能做出一部风格出入很大的电影了。但是红番区的剧本如果你细品就会发现，它的每一个节点都是反的，当主角面对事件的十字路口时，所有的发展都是对主角不利的，这不要说在成龙的喜剧动作片里非常少见，就连2020年的今天也让人眼前一亮，有一种喝了一杯烈酒一样回味无穷。
比如成龙在刚遇到混混的时候将混混打趴，后来混混来报仇，被逼到角落里的成龙被打得体无完肤，这要是换成隔壁叶问，早就把这帮人打得满地找牙了；后来在停车场中成龙又遇到了混混们，这次依然没有绝地反击，而是拼命逃跑；拿到钻石的成龙去了超级市场，本来想着依靠钻石能跟boss谈判，来一个英雄救美的经典场景，没想到boss直接将超级市场拆了，一点都没有谈的意思，宝贵的钻石也散落在废墟里了（这里要说一下，虽然剧情删减了，但我觉得真钻石应该是找不到了，最后警察用一颗真的和南希家里的假钻石来冒充，让剧情更加紧张。最后梅艳芳可能在整理废墟的时候找到了钻石，并且发了财，这应该比较符合成龙电影的风格）；在码头成龙直接被黑帮搜出窃听器，更令人揪心的是boss竟然连钻石都不要了，直接下令灭口，这让主角最后的依靠也烟消云散了……就是这样一点点地推进，每一次都将主角逼上了绝路，这种推进方式是好莱坞教科书式的剧本写作方式，如果你看过美国的编剧工具书就不难发现，将主角推上绝境是剧本核心所在，而中国的剧本并不在意这一点，至少没有一部作品像红番区如此在意，在每个情节点上都细加斟酌，要知道，想要保持这种推进方式，还要兼顾结尾大团圆结局是非常困难的，如果容易的话全中国早就都这么写了，中国电影也不会像现在这样了。可见编剧一定是对剧本进行过特殊处理了。
另外就是演员，都是俊男美女。这本不消多说，但是在花絮中能够看到电影一开始骑摩托车比赛的金发女子摔倒的画面，令我惊讶的是这段很危险的摩托车戏竟然是她亲自演的，也就是说她是一个特技演员，问题是成龙是上哪儿找到颜值这么高的特技演员的？另外在这部电影里似乎每个人都是成龙，皮艇横冲直撞的时候不只成龙一个人钻到皮艇下面去了，在花絮中我们也能看到有人在这场戏中受了伤，这简直是太太疯狂了，一部电影里人人都是成龙，那还有个不火？最后看到成龙大哥忍者小腿肌肉崩裂的剧痛，打着石膏继续拍戏，我的妈呀，究竟是什么让他能够这么拼命啊？！
就是因为这些我们看得见的和许多我们看不见的努力，才使得红番区当年在北美拿到3200多万的票房，值得一提的是当年的奥斯卡最佳电影勇敢的心票房才7500多万，悬疑片经典七宗罪和动作片虎胆龙威才一亿元票房，华人电影能拿到三千万票房实属不易，更重要的是这部电影是在北美地区发行过DVD版之后才上映的，也就是说在大家都看过DVD的情况下还能去电影院再看一遍，而像七宗罪这种电影直到2000年才发行DVD版，红番区当时的热度可想而知。红番区上映不久后北美遍刮起成龙风，A计划、醉拳等电影也相继上映，总票房也远超过了一亿，成龙就此成为国际巨星。
我发现现在的我已经很难再接受新的电视剧或者电影了，2020年了，转眼我也要三十了，加油吧。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>炫惑的冥月</作者>
<标题>经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-26 21:22:58</时间>
<影评>
                  最早的引进内地的香港贺岁电影，当时看来真是大投资，大场面，完全的成龙风格，亦是成龙打入好莱坞的里程碑之作。

   印象深刻的有成龙被混混们追打时直接从房顶跳到窗台，在汽艇后面冲了那么久的浪，并直接被汽艇压下去，竟然都不用特技，那个老大说得对，这家伙是不是人？凭着这种舍命演出精神，成龙取得如今的成就当之无愧。

    还有感觉混混或者说蛊惑仔的确比职业黑帮档次低了些，黑帮开加长林肯，混混骑摩托，黑帮掂枪穿西装，混混穿花裤衩拿根棒，黑帮直接用吊车把屋子掀了，混混只敢砸一些瓶瓶罐罐，偷点巧克力，一点不职业。  

   看完后想：原来纽约是个那么乱的城市，Bronx应该和布鲁克林差不多，都是纽约的黑人贫民区。最初一直把红番区当作红灯区，不过那时还小。 能开汽艇在街上逛，真的不错。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>里程碑式的炸裂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-15 10:10:41</时间>
<影评>

        九十年代的成龙电影就是亚洲唯一的超级大片，独步天下的存在，我的青春历历在目，可惜再也看不到如此酣畅淋漓的动作电影了。唐季礼与成龙的二次合作意义深远，不仅打破了香港电影的票房记录，也开创了内地贺岁片先河，更重要的是让好莱坞的资本家看到了成龙的商业价值。
       《红番区》在上映当年席卷了亚洲，为了检验成龙的票房号召力，该片史无前例在北美两千多家院线大规模上映，3200多万美元的票房也直接创造了非美国电影的票房记录，这下子好莱坞的大片厂们眼红了，新线电影抢先买断了90年代已上映成龙电影版权，最终也在院线及录像带市场赚的盆满钵满。
       说回电影，唐季礼调和了中西方的观影口味，成龙还只需要做那个上天入地、无所不能的成龙就足够横行霸道了，全景式的极限跳楼及气垫船压马路，成龙元素就是那么香！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>eflysky</作者>
<标题>红番区|当年被删的镜头</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-29 08:38:11</时间>
<影评>

 






当年的成龙，不，现在的小房子简直和当年的成龙一个模子刻出来的。
只不过，小房子可没有成龙的这一身腱子肉。
身手矫捷的成龙，当年在好莱坞闯荡，当真是靠搏命。





坑成龙的专业户，彪叔永远是那个彪叔，每一部里头都变着花样的玩成龙。





记得当时看《红番区》的时候，这个掌上游戏机让人羡慕不已啊。
成龙拿来随随便便送人，真有钱。





这跨越种族的恋爱，在当时应该还是相当前卫的。
不过现在看来，成龙当时应该早就有了“票房意识”，你说这一幕，得拉多少人走进了电影院啊。





当时的单面镜应该还是个新鲜事物，被成龙玩坏了。





梅艳芳大概也是冲着这一点，一时冲动，盘下了彪叔的超市。





故事里头梅艳芳坐马桶的镜头特别有印象，大概当时这样的镜头也不多见吧。
当时的公映版里头，好像在故事的结尾，梅艳芳还是找到了几颗钻石，弥补了损失，但在这一版里头好像没了。
《红番区》的版，感觉前前后后看了三版，都有些镜头不一样。




公映版里头减掉的，大概就是这个镜头，现在看起来……就这。
不过，这一段被剪了之后，公映版的转折就略显突兀，在后来的版本里头，找到了原因。




故事其实没什么好说的了，当时的成龙，当得起大拇指。




当时的唐季礼，和成龙也是黄金搭档，合作的几部电影，都非常不错。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>