<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>碟中谍4 Mission: Impossible - Ghost Protocol</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1382432968.jpg</封面>
<导演>布拉德·伯德</导演>
<演员>汤姆·克鲁斯 / 杰瑞米·雷纳 / 西蒙·佩吉 / 宝拉·巴顿 / 蕾雅·赛杜 / 迈克尔·恩奎斯特 / 弗拉基米尔·马什科夫 / 萨穆里·埃德尔曼 / 伊万·舍甫多夫 / 亚尼·卡普 / 乔什·哈洛威 / 帕维尔·克里兹 / 米拉吉·格尔比克 / 伊利亚·沃里克 / 戈兰·纳沃耶茨 / 拉迪斯拉夫·伯兰 / Tomás Valík / 兰迪·霍尔 / 维塔利·克拉夫琴科 / 麦克·多普德 / 马丁·哈伯 / Ivo Novák / Marek Dobes / 克劳迪娅·瓦西科娃 / 布莱恩·卡斯佩 / 佩特拉·卢斯提戈瓦 / 艾普尔·斯图瓦特 / 安德雷斯·魏斯涅夫斯基 / 迪米特里·柴波维特斯基 / 道恩·楚拜 / 凯斯·达拉斯 / Tammy Hui / 大卫·斯图尔特 / Sabrina Morris / 杰西卡·贝尔金 / 斯蒂芬·罗波 / 米歇尔·莫纳汉 / 阿里·奥洛米 / 文·瑞姆斯 / 米哈利·绍鲍多什 / 汤姆·威尔金森</演员>
<简介>特工汉纳威（乔什·哈洛威 Josh Holloway 饰）执行任务时遇害，核机密文件被女杀手莫伦（蕾雅·赛杜 Léa Seydoux 饰）截获。为了找回文件，特工班吉（西蒙·佩吉 Simon Pegg 饰）和特工简（宝拉·巴顿 Paula Patton 饰）从俄罗斯监狱救出了伊桑·亨特（汤姆·克鲁斯 Tom Cruise 饰）。他们接受的幽灵协议任务便是从克林姆林宫盗取核军事密码。然而，当他们接近目标时，却发现被恐怖分子亨德里克斯（迈克尔·恩奎斯特 Michael Nyqvist 饰）捷足先登，抢走了核军事密码。在爆炸中，亨特受困医院，遭俄特工的追捕，幸好他身手矫捷，才化险为夷。不过，亨特的上司也在混乱中丧生，只剩下其助手布兰德（杰瑞米·雷纳 Jeremy Renner 饰）与亨特死里逃生，加上班吉和简，逼上绝境的四人开始了最后一搏，从迪拜到印度，他们出生入死，与恐怖分子斗智斗勇……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南瓜国王@似水流年</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-16 01:41:48</时间>
<影评>
        一上来一个帅哥，大风大浪过来了，结果走路的时候不看人低头玩ip5，就让对面的大美女给灭了！可惜大美女没有排队买到ip5所以不知道ip5有了人脸识别功能，所以留下了线索。

在监狱里的阿汤哥没有辜负帅哥都有男朋友那句话，越狱的时候还带着自己的相好的。

等他们跑出来，花了不到5分钟的时间决定去偷克林姆林宫，在这里，阿汤哥用上了ipad3的裸眼3D技术，当然，这些开始的关卡是不可能成功，当他看到空白的胶卷盒的时候，Y还在那犯傻，其实所有人耳边都回响起庞涓看到了马陵的那颗被扒了皮的树的时候想说的话-----中计啦。

by the way克林姆林宫不就是我们的故宫么？从前我们有个民工进去溜达一圈就顺走七件国宝，阿汤哥这么大的动作都没有偷到，这是在向内地的民工致敬么？他们的武力值都不在阿汤哥之下啊，而美国只有一个阿汤，我们有百万民工！美帝你们颤抖吧！

忘了说了，他还有一个卖萌的副手，应该是英国情报局训练憨豆的师傅教出来。很萌很萌。

然后因为众所周知的原因，阿汤哥又变成临时工了....

在飞机上他们拿着一个苹果电脑狂摁啊，贴着个大logo生怕别人不知道啊，这又不是在星巴克....

我才知道阿汤哥原来是在imf上班啊，就是国际货币基金组织，当他跟跟军火贩子说future的时候，真有ibd的范儿啊，不过军火贩子补过钙，看过大腕了，没理他，也是啊，5大投行都死翘翘了，ibd的话谁还信啊！阿汤哥在监狱里一直搞基，不知道最近发生的事儿吧。

然后还在迪拜追车啊，什么doctor Q的东西都弱爆了啦，阿汤哥有个手机就搞定啦！

迪拜的米国大使馆也测pm 2.5么？

然后就是酒店里美女和野兽大战啊，阿汤哥一再表示美女要活口啊，好演激情戏啊！结果那个很像野兽的姑娘醋意大法就把美女杀手给踹下去啦，100多层啊！这么漂亮的女人啊，能下脚踢下去的肯定也是女人啊！

然后就是各种打啊，基本上就是阿汤哥的每个想法都没有实现啊，但是他命苦从不怨政府，接着打啊打啊打啊，曼联的维迪奇膝盖伤了要休息1年，他膝盖被人踹烂了，战斗力都不减少，那个像野兽的美女被人打中都没事儿，她是章子怡演的么？

最后阿汤在桌子上一口气扔了3台手机，他是在先达收机的么！当我以为广告片结束的时候，阿汤哥戴上耳机，挡上脸活生生就是ipod的剪影广高啊!然后耳机里传来Siri2给他布置任务的声音啊，美帝是穷了，这活都外包了啊.....





=========实在忍不住的分割线===========


说我第一段没看懂的亲们，特工的工具能设计的这么2么，视界里有杀手，电光火石之间还要低头短信通知！那个手机大特写给的，这个情节太不合理了。所以我喷！


对于其他四处挑错的亲们，这就是挺扯的一个片子，我就写了一个挺扯的影评，您别跟小学语文老师一样挑错了好么？影评能写成郭德纲的相声，也能写成小学作文，排比句都得凑够了仨才算数，比喻句要有本体，喻词喻体，可是我小学已经毕业了！我TMD的不想写作文了！！！


提醒我宝马广告多的亲们，我觉得bmw的广告植入的还比较自然，不像apple的广告，最后一个自由落体，如果我没记错，落地速度大概是150公里吧，这个情节我觉得不算太夸张，这种恰倒好的植入广告我就不喷了，我不是灭火器，看谁喷谁。


最后，我虽然喷了苹果广告，还是给了四星，这个片子作为好莱坞商业片，中规中矩，还算不错。


最最后，看了评论，还好大多数群众的眼睛还是雪亮的，我很欣慰。
      </影评>
<有用数>2622</有用数>
<没用数>246</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-29 19:53:08</时间>
<影评>
         谈起靓汤，多少中青年妇女和身高在170cm左右的纯爷们儿总是会热泪盈眶，那是姑娘们心目中最坚实的臂弯，是个儿矮男生克服自卑心理的口头禅。


更何况靓汤还是个苦出身，从小家境贫寒，老爸长年不在家，老妈一人打三份工，小靓从小深知“钱难赚，屎难吃”，于是发誓要让老妈和老妹快乐生活。18岁开始跟着电影剧组混，因为干活认真得到了与星二代西恩·潘对戏的机会，从此一路芝麻开花节节高，成了好莱坞性感一哥，大电影公司的“印钞奶牛”。在做一哥的日子里，靓汤也从没有一刻放松过自己，为了演《金钱本色》，他一天游泳12个小时也心甘情愿，为了实现自己的想法，他不惜斥重金买下快倒闭的老牌电影公司，呕心沥血程度唯有刘德华可以与之一较高下。


然而纵然如此，好莱坞还是不像华语电影界那么有情有义，它不光是个名利场，更是一个势利鬼，随着新星的不断涌现和年轻观众口味的变化，靓汤还是无法控制的走上了事业的下坡路，即使他拿自己闺女当做噱头，学维多利亚内样使劲捯饬孩子博头版，也还是无济于事。内年，听说大眼妹安妮·海瑟薇要走奥斯卡红毯，靓汤气不打一处来，要知道这姐妹儿曾经竟敢在电视节目上公开讥讽汤哥的贫乳媳妇儿凯蒂长的难看，靓汤咽不下这口气，誓要为媳妇儿出头，遂威胁到：“只要安妮·海瑟薇走红毯，我们一家N口就拒！走！”，没想到这么狠的话儿竟然石沉大海，奥斯卡不但根本不理，还请正当红的安妮·海瑟薇当了83届奥斯卡的主持人。什么叫喜新厌旧，什么叫物是人非，什么叫人情冷暖，汤哥心里全是眼泪，也从那刻开始暗暗发誓，就算拼了老命也要拍好《碟中谍4》。


于是，有了今天异彩纷呈，万象更新的《碟中谍之幽灵协议》，50岁的汤叔儿在800多米的迪拜塔上的徒手攀爬，据说当时还让特技老师用绳吊着他在迪拜塔的避雷针旁边儿给老婆孩子签了个名儿。汤叔儿还狂玩高科技，潜入克林姆林宫时的全息式成像，卫星系统通风管道里blingbling的亮片悬浮衣，往屏幕上一扔就能自动读取的U盘，一挥手就能在汽车挡风玻璃上显示的卫星导航系统，另人目不暇接，顺便目瞪口呆。而汤叔儿最后故意人车坠楼的那搏命的一幕，更是另路人侧目，闻者心酸，也让奋斗中的汤叔儿显得格外感人。


于是，有了今天改过自新不再沉迷于摆pose的靓汤，那个在《碟1、2、3》中勇往直前，精力旺盛，怎么打都死不了的正义男子，那个吃亏玩命的事都自己抢着上，什么委屈都能自己扛，正气凛然，身手矫健，学识渊博的活雷锋，变成了如今执行任务总是倒霉，有危险也不太乐意自己上的靓汤。这种从活雷锋到郭德纲的蜕变，令《碟4》更加鲜活生动，引人入胜，放下偶像的包袱的汤哥少了一丝做作，多了很多可爱。


于是，这一次，靓汤又亮了，票房数字让汤哥扬眉吐气，虽然那是他拿命换来的，但从各种故作深沉的采访中我们还是看到了收获的喜悦，一如24岁初成名的他一样阳光，倔强，咬紧牙关。


千门万户瞳瞳日，总把新桃换旧符，值此新春佳节之际，让我们暂时忘掉那些娘娘腔新偶像们，再一次为50岁的靓汤干杯，为不息奋斗的电影人干杯，为imax巨幕干杯！干完一起去电影院排队！



------------------------------------------------

附赠一个给腾讯写的关于靓汤的那些小事儿~

里面有靓汤跳沙发的故事，靓汤热吻斯皮尔伯格的故事，安妮海瑟薇丑化海蒂的故事，南方公园影射靓汤是同性恋的故事

面对各种负面新闻，汤哥一点没抽，最终他微微一笑，拿出了《碟中谍4》，完胜。

[致敬]汤姆克鲁斯—从苦逼回归万人迷
http://ent.qq.com/a/20120206/000020.htm

</影评>
<有用数>1436</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bono</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-31 14:57:43</时间>
<影评>
            上大学那年，我看了吴宇森拍的那部《碟中碟2》，那时我还没看过《碟1》，对阿汤哥的了解也只是靠脸蛋吃饭的娘炮一枚。如李连杰刚刚参演的《轰天炮4》一样，我深信每个不远万里来到好莱坞的中国人都有着毫无利己的动机，依仗他们所特有的东方元素，才拯救了西方一个个苟延残喘行将就木的系列剧。当然，这种傻逼想法没有持续很久，因为这伙人很快就搞砸了回来了，但《碟中谍》系列给我留下的印象却通过这一部坐实了，就是冷不防撕下来的二皮脸、攀岩的肌肉男和鸽群中迎面冲来的大摩托。《碟3》和靓汤那部《危情谍战》也没离开这路子，就是高科技+风光+夸张暴力，当场马戏来看足够热闹，胜在全面，但节奏不抓人，也谈不上什么感官冲击力，真要当谍战看叫人过于舒坦，心脏提到棉裤腰，不用跟《谍影重重》的伯恩比，比起普京年轻那会估计都不行。


    直到看了《碟1》，才知道这系列的开山之作本来是个什么面目，从祸起萧墙到内鬼迷雾，火中取栗到隧道决战，真的是环环紧扣一波三折，正应了那句“知其不可而为之”，反复诠释着片名所谓的什么叫“不可能的任务”。而今天看来的种种俗套，对于这部1996年的影片也印证出开山立派的宗师气象，直看得我心潮澎湃双拳紧攥，心脏提到嗓子眼，大有“恨不谍战死，留作今日羞”之感。如果说《碟1》之所以经典源自于节奏紧凑的剧情、峰回路转的推进和令人闭气凝神的氛围，那么《碟4》的到来告诉你那一切只不过是序幕。


    有《谍技》一文为证：


    西方有善谍技者，名为汤哥。会克里姆林宫大宴，于鹰犬之眼前，施八尺屏障，谍技人于屏障后，一枪，一衣，一丑，一IPAD而已。鹰犬致盲，渔翁得利。但闻宫墙轰然一声，四方坍塌，汤哥演砸。满座寂然，无敢哗者。


    遥观迪拜举世第一高塔，手可摘星，喝惊天人。便有汤哥腾挪于其身，登高丘，望沙暴，科技手爪相勾连，下临万丈不复之深渊。既而一爪失灵，独挂风中，单手攀爬。另一爪亦损，跌落，拍而继之。当是时，危楼之千仞，汤哥之决绝，沙暴之危急，时间之紧迫，一地齐发，众险必备。满座观众无不伸颈，闭气，侧目，攥拳，以为妙绝。


    未已，沙暴来袭，汤哥亦力有未逮，失之秘诀。听闻孟买之地有鼠作作索索，欲取卫星，遂追击之。宴中施计，鸡鸣狗盗，各司其职，妇坦半乳诱敌，敌欲抚乳，妇拍而呜之。观众意少舒，饶兴正坐。


    忽一人大呼“核爆”，敌起大呼，妇亦起大呼，汤哥还起大呼。双拳其出，额而敌拳亦出，拳脚相加，如雨点落。其间宝马崩倒之声，火爆声，呼呼风声，百千齐作。又夹核弹飞行，宝箱辗转，抢夺声，叱咤声。凡所应有，无所不有。虽人有百手，手有百指，不能持宝箱一秒；人有百命，命有百回，不能活此一次也。于是观众无不变色，血脉泵张，攥拳霍霍，几欲参战。

 

    忽然啪嗒一下，程式取消，核弹入水，音乐响起。围观，一厅，一幕，一票，一阿汤哥而已。

    
      </影评>
<有用数>741</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>TORO VAN DARKO</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-14 07:46:11</时间>
<影评>
               Brad Bird在我看来是个很“靠谱”的迪斯尼动画片导演，不仅最爱的动画之一《钢铁巨人》就是出自他手，近年来更是通过《超人总动员》《料理鼠王》助皮克斯登上好莱坞动画巅峰。把他找来拍《碟中谍4》想想也有理有据，《超人总动员》中飞天遁地眼花缭乱的动作戏，《料理鼠王》中在巴黎街道上的追逐戏，充分展现了对不同环境中动作场面的掌控，以及制造节奏感极强的娱乐佳作的能力。


       因此《碟中谍4》中精彩刺激的动作戏绝对是在水准之上，故事延续了前几部通过环境转变来分隔段落的“传统”，这一部中也有非常明显的三段落结构：莫斯科-迪拜-孟买。首先特别要说说迪拜段落。上映前无论是预告片还是海报都浓墨重彩宣传阿汤哥跳迪拜塔那场戏，多多少少让人有点厌倦，毕竟上一部中他才跳了上海世茂，这次不过是更高的通天塔。如果你也像我这么想那就等着进电影院接受惊喜吧！阿汤哥如同中年蜘蛛侠在迪拜塔上攀爬那场戏带走了我所有呼吸，似乎已经很久没在电影院看到如此刺激令人兴奋不安的戏码，坐在荧幕前两拳紧握掌心全是汗，如果是IMAX应该只会更加震撼！跳塔后紧接着的一场双料间谍交易戏同样情绪紧绷悬念十足，最后以沙暴中的飞车戏结尾，整个迪拜段落动静结合一气呵成绝对过瘾，单是这场戏已足够值回票价。

       只可惜这场戏实在太精彩了，导致影片如同早泄般，接下来理应高潮的孟买段落有点相形见绌的意思。勾引戏码太拖沓笑料也过于平淡，冲淡了紧绷的节奏，倒是杰瑞米·雷纳饰演的Brandt代替阿汤哥完成《碟中谍》系列标志性的悬挂动作戏还挺精彩。之后在停车楼中的肉搏足够扣人心弦但仍然，由于迪拜段落起点太高，致使这一段完全撑不起压轴的任务。反派不仅行为完全没有逻辑可言，还是整个系列中最弱的一个，最后只能让阿汤哥折断一只腿来平衡双方实力。


      说到实力，看《碟中谍4》的时候数次忘了自己在看间谍片，如同超能力般的高科技（视觉控制屏幕太牛逼了！），飞天遁地各种摔各种打仍然毫发无损的主角们，Brad Bird确定不是在拍真人版《超人总动员》？！特别是阿汤哥，到了第四部，动作场面大胆夸张近乎疯狂，记忆中的特工Ethan Hunt俨然已经是非人类了！


       故事？噗。如果说《碟中谍2，3》都还有故事和反转，《碟中谍4》的剧情还真是平铺直叙没有反转略显苍白。莫斯科-迪拜-孟买三段落下来，不过是抢密码没抢到，就去另一个城市抢密码控制的武器，又没抢到武器于是继续抢控制武器的遥控器...阿汤哥就像旅行团导游拖着我们从一个城市赶到另一个城市，从一场动作戏到另一场动作戏，期间只需对着镜头说句解释性的台词足以。最狗血的还是那个俄罗斯警察的角色，他到底在电影中干什么？

       《碟中谍4》中特工Jane忘不了被杀害的爱人一心想报仇，Brandt对自己曾经的失责内疚不已，阿汤哥似乎还想着被杀害的女人...结尾最后所谓的“真相”揭晓把阿汤哥塑造成了孤胆英雄似的人物，顺带给他不惜一切拯救世界设置了一个情感动因，这倒是让《碟中谍4》的故事显得更完整了。

       如果抛开动作特效之外，《碟中谍4》的最大优点就是团队魅力。这部中的四人团队或许是整个系列以来最讨好的。可能是因为人少的缘故，但我相信更多的是四个角色的魅力。Ethan Hunt虽然没有《碟中谍3》那样决绝但仍然敢于卖命，领导魅力依旧；Benji的可爱无需赘言，一个技术宅的萌点他都有了；Brandt全身更是散发着很独特的内敛魅力；Jane为爱化身成复仇女神的性格也挺有趣，孟买段落更是波涛汹涌视觉冲击力十足。四个人一起面对无计划无装备无后援，随时都是突发状况的行动默契十足，不同性格碰撞出的火花也很有看头，让人非常想在下一部看到他们能全部回归。


       至于演员，阿汤哥那么老了却显得更加拼命，实在让人佩服，不过身材和长相比较第一部已不可同日而语；技术宅男西蒙·佩吉顺利完成全片的搞笑幽默任务；杰瑞米·雷纳的角色最有趣也是最丰富的一个，估计也会是最讨人喜欢的，尤其是当他说“情愿去勾引富豪”时，相信会戳中很多人的G点。《迷失》中的Sawyer出现时我还激动了一下，没想到这酱油打得也太寒碜了吧...


      《碟中谍4》就像是一个由三部短片组成的合集，每一部都足够精彩，但是不仅缺少令人信服的叙事逻辑，更被颠倒了主次顺序。如果迪拜段落能和孟买段落对调，成为高潮戏压轴上演，那该是多棒的动作片啊。不过这并不影响《碟中谍4》成为今年圣诞档最爆米花的动作特效大片，充满了节奏感，幽默和刺激不断同时迸发，特效非常养眼，轻松成为整个系列中娱乐性最佳的一部。

        整体而言三星半，为阿汤哥的卖力，佩吉和杰瑞米的卖萌，还有那场足以成为《碟中谍》系列最精彩段落之一的迪拜戏，轻松值回票价，如果条件允许一定要看IMAX。


PS：片头字幕部分又继续像第一部开头那样，燃烧的引线串联起整部电影的一些“预告镜头”，配合熟悉的Theme Song，太带劲了！
      </影评>
<有用数>182</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小能</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-05 16:51:53</时间>
<影评>
        买的是35块的特价票，出来之后觉得太惭愧了：早知道应该多付点钱的！我为那么多烂片付过那么贵的电影票，却只给阿汤哥出了35块，我对不起他！对不起胸前飘扬的鲜艳的红领巾！


故事节奏非常流畅，流畅到让你看到Bug也觉得无所谓。相比第一部，Ethan这个角色已经从一个优秀特工进化到了接近神的地步，但是你无所谓——一个年过半百的老男人把自己心中那个英雄情结具化成这种拼劲，我想说的是阿汤哥真的挺了不起的——我以后尽量不说他的坏话了！Simon Pegg很尽职地完成了一个诙谐配角的责任，圆头热血警探太可爱了，爱他爱他爱他！


整个故事真的没什么尿点（当然也没什么深度）。我觉得这部片子看下来是一气呵成得没有什么时间大家思考CP或者探讨攻受的，这在我看来就很过硬——不过Jeremy Renner扮演的参谋角色有一句很可爱的台词，相信所有懂的人都在那个点上被逗笑了。阿汤哥也许很自恋，自恋到不允许有乱七八糟的支线剧情弱化他的主角形象，不过这个好处在于我们不会看到没必要的床戏、跟惊险主线无关的自我拔高和其他的四不像举动。诉求很明确，惊险、刺激、爽辣、痛快、把不可能变成可能。他都做到了，蛮好的。


真的蛮好看，商业化的特工片就该这么拍。
      </影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆肘肘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-01 10:25:39</时间>
<影评>
        今天，和好基友李老师一起去观摩了超级大片《碟中谍4》。

票都买好了李老师才忧伤地想起前三集她都没看过，我安慰她虽然我看过但是剧情也早就就饭吃了，咱就当第一集看，你看我把前头的事儿忘那么干净就知道这个系列情节都是浮云，关键是要体会人家美帝大片在技术层面的各种高端大气上档次。


在万达周围转悠地时候我和李老师深情地回忆了一下往事，想当年毕业头一份儿工作就跟这儿来着，当时心里觉得你妹啊都快到四环了，离祖国的心脏的心脏“说出他名字这日志都发不出来的地标建筑”也太远了，顶多算是一块祖国的护心肉。结果后来换工作去了石景山，又换工作去了上地……看到了吗这就是乱吐槽的下场基友们你们以后每次开口之前都要三思啊！


然后我们就入场了——顺便一提有招行信用卡的好基友们，要是你的积分也就二千上下的，赶快拿来换电影票吧，可方便了，反正留着也没啥大用，连个保温饭盒儿都换不了。


然后电影就开演了，第一个出场的人物竟然是深受我和李老师喜爱的Josh Holloway，但是还没来得及我们表达完对他的爱慕之情他就被个妹子给便当了，因为在同一个场地刚刚观摩完国产不那么超级大片《大魔术师》，我脱口而出“卧槽这货吴彦祖了！”同样观摩过该片的李老师马上反驳道“不对，吴彦祖死了两次！”……

李老师不愧是吐槽界预言最准的大神，后头Josh果然还有戏，不仅有文戏、武戏，竟然还有感情戏！中弹倒地还能跟妹子深情告白这样想来还是比便当帝吴彦祖强些啊！更何况他的妹子后来一直惦记着给他报仇雪恨搞得阿汤哥都很奔溃，这辈子（前后加起来大概有10分钟那么长）也值了！


然后作为两名来自东北农村的土逼青年，我和李老师被各种神一般的高科技晃瞎了好几双狗眼，那么多爱疯！爱派！爱麦克！还有各种虽然不认识但一定特别高级特别牛逼的跑车！还有能照相的美瞳！还有能打印的公文包！还有被安装在各种犄角旮旯的通讯器！

当然了高科技产品太多也导致了我俩一直不停地产生糊涂侦探的既视感……比如当他们的装备各种掉链子的时候里我们小声交换了一下意见之后一致认可他们哥儿几个被上头给玩儿了。


写到这里我意识到不能再剧透更多了，但是关于阿汤哥在迪拜爬大楼那场戏，实在是必须记一笔，可以说，看了这场戏之后，我的三观也破碎了，信仰也崩塌了，整个人生轨迹都转向了……


因为……你妹啊我被吓哭了！！！


对，熟悉我的朋友们你们没有看错，他差点儿掉下去那个镜头一出现我一声尖叫没憋住，继而就留下了两滴滚烫的眼泪……

你要知道，作为一名硬汉，作为一名武力值奇高心理素质过硬敢当街拦住小偷绝不畏惧犯罪分子打击报复的东北硬汉，我可从来没有被电影吓哭过呀！恐怖片也没有！悬疑片也没有！灾难片也没有！科幻片也没有！动作片更是绝逼没有！！！


这下全完了，我已经不纯洁了，大玉，我不能嫁给你了！李老师，我不能再做你的好基友了！！！

我再也不是那个笑对贞子冷眼僵尸阅尽千尸心如止水一转身功与名深藏的英雄少年了！


还有，我也对不起我的粉丝们，面对你们的质疑，我只能羞愧地承认，之前那些片子，都是我爸替我看的……


……

但总而言之言而总之，这是一部好看的电影，毕竟能将一个你不用猜它的开头也能猜到它的结尾的故事讲得跌宕起伏高潮不断，实在是了不起的成就。

演员耍帅的耍帅、卖萌的卖萌，各司其职，该秀背肌腹肌叉腰肌的时候就绝不含糊，该挤事业线的时候还能饶俩条大长腿。阿汤哥这位二逼中年虽然沾了些岁月风霜但是往那儿一站、一挂、一摔、一趴，依然是坚毅果敢风度卓然。

最后结尾虽然俗套的一逼但是看到嫂子一回头，瞬间前头拌饭吃掉了的情节就都被勾起来了，主旋律一起眼眶瞬间一热，太感人了，眼睁睁地，世界就又被拯救了一次。
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-08 10:29:41</时间>
<影评>





1. 《碟中谍》系列每部影片的片头都会出现不同的派拉蒙logo，而《碟中谍4》刚好是第一部使用派拉蒙100周年纪念logo的影片。



2. 电影中，攀爬迪拜塔的惊险一幕是汤姆·克鲁斯亲自上阵完成的。拍摄时并没有使用替身，而是吊着多条威亚，并在后期制作中把威亚消除掉。




哈利法塔（迪拜塔）是世界上最高的建筑（828米），阿汤哥在拍摄时攀爬的高度大约在518米。





最后阿汤哥还一鼓作气爬到塔顶，拍下了一张帅气的照片。




3. 为了这场戏，阿汤哥在前期花了大量时间排演和训练。剧组为此建造了一块巨大的玻璃墙，阿汤哥花了几个月的时间练习如何尽可能快地上下攀爬，同时锻炼攀爬时的耐力。




4. 杰瑞米·雷纳在片中饰演特工勃兰特，这个角色最初是被作为代替伊森·亨特而设计的。因为阿汤哥曾经一度对扮演这个超级特工而感到厌倦，制片方为了让续集能拍下去，便设计了一个人物来接替阿汤的角色。




5. “碟中谍”系列前三部都出现了“悬空平衡”的经典画面，但《碟中谍4》中完成这个动作的人不再是铁打的阿汤哥，而是新加入的杰瑞米·雷纳。




6. 影片中给阿汤哥递上黑面罩的长发男子，是第一部《碟中谍》中黑市商人麦克斯的手下。《碟中谍》中伊森会见麦克斯前也戴上了同款黑面罩。




7. 伊森在电话亭获取任务时，输入的暗号为07362，这串数字其实是阿汤哥的出生日期：1962年7月3日。




8. 油电混合概念车——BMW未来效能动力车出现在了影片中，此款车也是后来BMW量产的插电式混合动力跑车I8的雏形。




9. 影片中出现了一枚“A113”戒指，阿汤哥请求撤离时所报的暗号也是“A113"。




实际上，“A113”这是加州艺术学院动画教室的门牌号，很多皮克斯大佬都在这里上过课，其中就包括本片导演布拉德·伯德。

提示：布拉德·伯德在左上角



10. 本片是曾执导《超人总动员》的奥斯卡级大导演布拉德·伯德的第一部真人电影。





11. 电影第二款预告片的结尾中，可以看到一支导弹飞过旧金山的上空，实际上它正在飞向爱莫利维尔市（Emeryville），皮克斯总部的所在地。




12.影片结尾，伊森从手机上接到新任务，透露邪恶组织“辛迪加”（Syndicate）重出江湖。“辛迪加”是1966年电视剧版《碟中谍》与“不可能任务情报局”对立的神秘犯罪组织。

《碟中谍5》出场的“辛迪加”首领所罗门·莱恩



文 | 彩蛋君KL
本文部分内容来自IMDB，图片来自网络及截图，侵权请联系。
 
拓展阅读：
《碟中谍1》中你可能不知道的秘密
《碟中谍2》中你可能不知道的秘密
《碟中谍3》中你可能不知道的秘密
《碟中谍5》中你可能不知道的秘密


了解更多关于电影不为人知的花絮与彩蛋，欢迎关注「电影彩蛋堂」（movierush）。
「电影彩蛋堂」专注分享电影彩蛋


</影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-28 21:36:23</时间>
<影评>
        以怀旧为诉求的电影有两种，一种以《打擂台》、《锅匠》等为代表，从色调、置景、服装、对白、表演方式等方面入手，以期达到（多半达不到，只能接近）所怀念年代（或那个年代的作品）的艺术效果，即使观众并不熟悉那个年代，也能从直觉上明白无误的感觉到“这片子的味道比较老”，喜剧大师梅尔•布鲁克斯在70年代拍过一部《默片》，以纯默片的形式致敬20年代的无声电影，但比较遗憾的是用了彩色画面，比起今年夺奖呼声很高的《艺术家》还是差了一截火候。


另一种怀旧片从表面上看不出复古意味，比如电影版《天龙特攻队》，年轻观众看毕只记得这是一部卖弄高科技的新世纪动作片，但看过原版电视剧的老观众就会从电影中品出很多趣味的细节，比如四位主角的造型和装扮，比如“我最喜欢一个计划圆满告成”的经典台词，比如老黑怕坐飞机的怪癖，再比如电视剧两位老主角的客串，都是令人会心一笑的精致片段。这情况有点像欣赏《惊声尖笑》或是王晶恶搞喜剧的“内部笑话”，通常会开涮一大堆电影桥段，你若没看过这些电影，就看不出那些笑料为何有趣。


熟悉《碟中谍》的观众一定知道，这套电影改编自60年代红极一时的同名电视剧（早年的译制版翻作《虎胆妙算》，因为那时还没有电影版，而《碟中谍》的译名直接来自电影），因每集导演不同，导致风格大相径庭，其中布莱恩•德•帕尔玛导演的第一集和眼下布拉德•伯德导演的第四集，分别是以前述两种方式对冷战年代的原版电视剧的怀念。


德•帕尔玛采用的是典型的感官式怀旧法，他将90年代的布拉格拍的阴冷逼仄，凛然肃杀，在伏尔塔瓦河沿岸布置几百盏灯光，成功将这座谍战名城还原到冷战年代的面貌，抛开那些高科技道具和夸张的CGI动作场面，完全可以冒充一部“冷战间谍片”。伯德的做法类似于《天龙特攻队》，乍一看光鲜时髦、时代特征强烈，内部却暗藏更多怀旧玄机，其好处很明显：时代进步，一味模仿冷战风格会让新观众吃不消，但少了老粉丝捧场又会被说忘本（电视剧的粉丝还北美还是很有“势力”的），要两边照顾到，只能从不那么直观的地方下手。


电视剧版《碟中谍》最强调团队合作，“龙头”（IMF老大）接受任务，策划布局，挑选行动人员，最后齐心协力完成任务，不但组员分工明确，缺一不可，而且比起前三部电影版，每人的戏份和重要性差距不大，根据每次行动内容不同有所侧重，没有哪一位能出挑到成为绝对意义上的主角。《碟中谍4》对这一点的继承是最为完美，它比之前任何一部电影版都强调团队的功能，毫不予人“阿汤哥打头阵，其余组员提供后勤支持”的感觉。电影版的一、三集算是将团队元素发挥较好的，但到了结尾还得阿汤哥一人搏斗直升机，或孤身救爱妻，第二集更是彻底成为他的个人秀。但《碟中谍4》阿汤哥唯一扮演孤胆英雄的是沙尘暴追车一幕，却是全片所有行动中失败最为惨重的一次，与之呼应的还有片尾他抢到密码箱，狂呼着“任务完成”按下中止钮，却不得不等待同伴远程协助才能如愿——我们仿佛看到伯德在坏笑着昭示：个人英雄主义行不通了，俺这儿讲究集体第一。


相比《碟中谍4》，前三部电影仿佛都是导演板着脸拍出来的：不苟言笑，一本正经，很难找到一丝谐趣做剧情润滑剂。但无论是德•帕尔玛，吴宇森还是JJ，年表上都不缺幽默逗乐的作品呀，只能说他们太看重间谍片的严肃性，怕在其中加幽默调料会损害整体气氛。但拍过动画片的伯德似乎没有这份顾虑，毫不避讳的把IMF组员全整成了冷笑话高手——最明显的是加大了前集小试牛刀的西蒙•佩吉的戏份，但我们已在他的英国片中见识了他的絮絮叨叨和没头没脑，所以反而没那么出彩，给人惊喜的反倒是那几位应该百分百靠谱的特工——阿汤哥跑出医院，赤裸上身在在墙角做欲跳不跳状，惹得那位俄罗斯特工和观众一样哭笑不得；雷纳纵身跳到电脑阵列上空，大吼一声：“我是不是不该跳？我已经跳了！”；宝拉•巴顿勾引电信企业家时甩出的那个巴掌……该片引起的善意笑场最起码有十几处，前三部电影加一块也没这么多。


之所以说到幽默，是因为幽默在电视剧版《碟中谍》中是屡见不鲜的，尤其是很多集都以一个精妙骗局的完成收场，大反派恍然发现自己深陷圈套、任人摆布，却已回天无力，或丧心病狂，或万念俱灰，做出荒唐之举，对于此时处在全知视角的观众，有一种独特的诙谐效果，不亚于见到一直被蒙在鼓里的憨豆做了蠢事。此外，《碟中谍4》的一些鬼马桥段还是特地为致敬所创：制作了一半的人皮面具突然卡壳，反派靠面具占得上风，这是对电视剧和前三部电影几乎用滥的面具桥段的戏谑和颠覆；至于那个自我调侃的“五秒钟自毁不成功”，更算得上神来之笔，讽刺意味强到我在心里狂笑五分钟。


我若说本片的间谍道具几乎没能超出电视剧版的设定，肯定会有读者用鄙夷的语气质问我：“你到底仔细看了电影没？这么炫的东西60年代就有了？”我决定拿事实说话：宝拉出场用的“开洞机”够酷吧？电视剧中有一集密室偷黄金，先开洞再用高温溶解黄金流出，设备一样好用。气球挂电脑远程修改资料，够帅吧？电视剧的思路是训练小白鼠偷出磁带掉包。磁力手套够牛逼吧？电视剧也有磁力攀爬装备，只不过用的是磁铁，更笨重。眨眼拍照很神奇吧？你还真别不信，电视剧里有一模一样的。磁力悬浮大活人？恩，电视剧那会还只能悬浮一个包裹。至于西蒙•佩吉操作笔记本就能控制一切开关的套路，更是所有老间谍片中电子专家的拿手好戏。


行文至此，肯定有读者要搬出那块让人瞠目结舌的投影幕布，殊不知在剧集中，制造“假环境”来诱骗敌人是最常见的手段啊：伪造火车翻车、飞机失事、潜艇沉没（目标人物在里面），伪造密室中的不翼而飞和人物掉包，伪造地震、核战争、外星人降临、撒旦现身，甚至制造时光穿梭到过去和未来的假象，都是IMF小组的惯用手段啊。《碟中谍4》这块幕布的确在科技层面有“即时渲染”和“瞳孔跟踪”等新把戏，但整体思路还是未能跳出60年代主创的想象力框架。伯德所做的，只是将那些前辈有的创意，镀上了一层闪耀着21世纪光芒的时尚涂料，使当下的观众欢呼雀跃。


当然，我绝没有半点认为《碟中谍4》不够高科技化的意思，也没有半点拿老祖宗贬低它的意图，电影的创新谈何容易，现在看格里菲斯一百年前的《一个国家的诞生》和《党同伐异》，依然有激动人心之处，说明想象力的发展是多么举步维艰。事实上，我认为《碟中谍4》的间谍道具设计之精心，在新世纪的好莱坞难出其右，自从那个平民特工伯恩走红，007蜕变成肌肉猛汉痴情种后，再也没有一部电影能这么大规模的展示令人称奇的间谍装备。我的惊喜应该多过很多观众，因为除了单纯的大饱眼福之外，还能时时见到剧集中的经典装备在新世纪以全新面貌登场，就好像与换了造型的老朋友重逢般欣喜。我相信这不是伯德有意为之的“怀旧”，但它的确提供了我“昨日重现”的感受，这是德•帕尔玛未能做到的。


伯德在片尾还埋藏了一个粉丝才懂的彩蛋：阿汤哥接新任务，低沉的男声道，他这次的对手是一个叫“辛迪加”的犯罪组织。辛迪加，好熟悉的名词。剧集《碟中谍》从第五季开始放弃了国际行动，转而对付国内一个庞大的犯罪帝国，整个五、六、七季，IMF小组挫败了辛迪加一次次的邪恶阴谋，将一个个辛迪加骨干投入了监狱。结局的同类处理可见《蝙蝠侠：开战时刻》，但那挑明了是前传，而本片则有意混淆了时空线，使我严重期待下部电影实现和剧集的无缝对接。


文/方聿南
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨殊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-19 19:49:08</时间>
<影评>
        一刷MI4完全是个偶然，本来是准备和同学去撸福尔萌死，结果只有中文版，我两遂果断放弃基福，说随便找个能看的片撸吧，于是就选了MI4。


我对这类片子认识真的很少，MI系列在4之前我一部都没看过，007也只是看过一些，如果夺宝奇兵能算差不多风格的话我也不过撸过不到10部，而且都是些很久远的记忆了。


所以土鳖如我和同学就被MI4完全震撼了，无论是开头俄罗斯监狱里伴随着意大利情歌的鸡飞狗跳的越狱，还是由汤哥亲口那声Light The Fuse而展开的节奏感画面感极强的开头，又或是MI系列一贯的任务开始-abort-新任务-成功和那种命悬一线的紧张感，汤哥不要命的砸脸，还是屌得一逼的迪拜塔全段，都深深的折服了我。


MI4是MI系列中票房最高的一部，也是汤哥第一次参与编剧的一部吧。

好吧先谈谈整体，感觉这部虽然狗血，但是这类片子需要理智么？

显然不是，如果Ethan Hunt是个极其理智的人，那么他只会是IMF甚至是CIA里一个中规中矩的探员，也许跟之前的Brant组里的人一样【no offense】。可是他并不是，前几部都没露过脸的部长在车里看着他，说“你曾是我手下最好的人。“我一直把你当朋友看。“ Ethan Hunt是IMF最好的探员，正是因为他的疯狂，他会为了一句【Mission Accomplished】而做出所有我们想得到想不到的举动，他会从外面爬上世界第一高楼，他会拖着一条折断的腿和浑身的伤开着宝马从高空飞跃而下。不知道有没有人注意过，整部MI4里Ethan没有一句，甚至是一个词关于”这不可能“ 他所有的话都差不多是：我们必须做到，我们不能让这个发生。


即使是面临要从外边紧靠一双手套【中国制造= =】从玻璃窗攀爬世界第一高楼的不可能任务时，他也只是无奈的偏了下头，然后深呼吸，爬了上去。

也不知道有没有人注意到汤哥演的时候，在最不可能最惊险的时候，眼睛里真的有一股很疯狂的执着= =，在劝说Brant的时候，在最后爬进宝马里俯冲的时候，眼睛都睁的很大，眼眶略红，浑身上下都是一股到死的执着。

不过也许正是这股执着到疯狂，疯狂到天真的劲造就了Agent Ethan Hunt，说服了迪拜的参谋，折服了自己的组员和身边的人。

再不可能的事，再绝望的环境，都能在他的身上看见曙光。


我因为MI4粉上了汤哥，恶补了他以前的片子和他以前的事，突然有种一言难尽的感觉，曾经有人说过碟中谍系列因汤哥而火，汤哥因碟中谍系列而巩固了他的地位。

我不知道为什么会有这么一个疯子，明明49岁，却还要亲自出演所有的特效镜头，只因为他觉得好玩。所以他在迪拜塔的顶端，留下了那几幅很有名的360°高清二货照，露着他招牌2500万美刀的傻笑。


刷完MI4回来的我大幅度搜MI4的一切，然后身边也有很多姑娘说，MI4里汤哥真的老了啊/很显老，总之就是……不怎么DJ吧。


的确，比起TOPGUN，夜访，甜心先生，香草天空，雨人blabla的片子他的确老了，皱纹明显了起来，棱角更加硬朗，甚至是声音也变了一些。

但这些并不影响他在MI4里卖命般的演出。

虽然MI4宣传和上映的时候，很多人都说，汤哥真是BUG般的存在，他的脸揭露不出真实年龄，身手还是这么屌，武力值甚至有增强的趋势…………

但是，他还是快50岁的人了啊。

会不会觉得打了很久的Ethan比1到3里的喘得更厉害了？更力不从心了。而且1-3里Ethan一直都是担任先锋的角色，到了4里面在最后印度他却担任了一段时间的指挥。也不知道是不是一种暗示。

身为一个粉，看到他用脸撞墙，被车撞，各种卖命还是会觉得心疼，一边感慨奶粉钱不好赚一边啧啧啧一边暗叫好帅= =


他作为一个将近50的男演员，办到了这个世界上绝大多数男演员甚至是人都办不到的事情，上帝的确偏爱了他，碟1里30岁的他嫩得跟20岁一样，碟3和危情谍战里中年的他依旧阳光灿烂，身手矫健。

但是人毕竟是人，夜访里莱斯特曾经很骄傲拉着跟克劳迪娅对着一群老年人说：我们最大的优势就是不会老，不会死。

可是阿汤最终不是莱斯特

时间在他身上仿佛慢了很多，可是终究会伴随他，侵蚀他。



当然除去阿汤，这部片子的众卡司也美得让人心颤，法国妹妹是我最爱的反派之一了= = Jane姐也是我MI系列中最爱的女主！！！在印度酒会那里简直想抱她大腿高呼御姐嫁我！！！

Benji依然担当了吉祥物的角色！整个Team的吐槽，犯二，卖萌重任就落在了他一人肩上，其实我觉得有好几次都是因为他咬设备所以把东西搞坏了……各种话唠和Brant关于行星的吐槽也灰常戳HHP

哦还有brant，俺们的小参谋，一句next time,i will seduce the rich guy简直成为MI系列最经典语录之一，各种美貌身材娇萌都深入人心www，而JR也因这部戏预热了，同时续签了据说2-3部的MI系列后续。


言而简之，MI4是我碟中谍系列最待见的一组Team！迪拜塔现在在我心中也有了不可磨灭的地位，这部戏真的很好。作为谍战片，目前的巅峰吧。希望后面的能延续原卡司> <


祝愿MI5，MI6的快速出现，MI4的票房奇迹，各位演员的道路更宽广。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>一行白鹭丑穷肥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-28 19:22:09</时间>
<影评>
        首先要说明，我是真·腐女，福尔摩斯2下档前被我三刷了，我坐在电影院里口水连连淫笑声声，但不代表我不爱纯爷们一根筋热血到底的电影，相反，我可喜欢了。但，我厌恶小清新，是真D。


电影是跟我妈一起去看的，虽然去买票的时候只剩前三排了看完之后我眼睛疼，虽然电影院里面手机声与小孩吵闹声不断，虽然各种高科技假的让我妈都吐槽“这也太夸张了”，但不妨碍我给它打五星，我是个很容易满足的人不是咩？


一开始我还担心，传统美式热血电影中必将出现的滚床单镜头跟我妈一起看怕尴尬，结果完全木有这种桥段嘛~从头打到尾简直太爽了嘛~从一开始就没有任何故弄玄虚直切主题，不基不腐不上床不做作美式热血一根筋到底的动作片真的美死了啊！


阿汤哥的瘦身效果真好，特技效果太棒了。什么是好电影呢？就是看到阿汤哥几次差点摔下去，参谋小哥差点被卷成肉酱，等等那些危急镜头的时候，电影院的观众都发出“哇~”的紧张呼声，让观众全情投入的电影，就是好电影。


其实情节真没什么好说的，豆瓣简介都说光了，三句话就能解决剧情：阿汤哥奉命偷情报反被愿望炸了克里姆林宫，面对俄罗斯小哥的紧追不舍他联络了三个团员全世界跑去捣毁了敌人的阴谋。完了。


这就是美式爷们动作片的精髓，一点没有什么矫情的玄虚，没有铺张浪费的男女主角感情戏，只有硬汉、英雄、肉搏、一点点小计谋和太过夸张的高科技。让你从头爽到尾，看完以后高呼过瘾。


如果有直男直女觉得对现在的腐元素充斥的电影市场绝望了话，那就一定要去看这部电影。


=========正义的直男直女到此留步的分割线===========

参谋小哥说“下次我去勾引阔佬”的时候我才没有阴笑呢~

俄罗斯小哥天涯海角跟着阿汤哥最终找到他对着身边人说“他是我的人”的时候我才没有阴笑呢~

参谋小哥一直对阿汤哥很愧疚的感情以至于他用身体来偿还阿汤哥的情节我才没有脑补呢~


以上。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
