<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蒸汽男孩 スチームボーイ</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p454040918.jpg</封面>
<导演>大友克洋</导演>
<演员>铃木杏 / 小西真奈美 / 津嘉山正种 / 泽村一树 / 斋藤晓 / 寺岛进 / 稻田彻 / 相泽惠子 / 小林沙苗 / 日比爱子 / 森宏子 / 阪脩 / 儿玉清 / 津田英三 / 中岛聪彦 / 柳泽荣治 / 长嶝高士 / 松本大 / 麻生智久 / 黑田崇矢 / 伊藤健太郎 / 朴璐美 / 西胁保 / 今村直树 / 服卷浩司 / 进藤尚美 / 立野香菜子 / 小林由美子 / 仮屋昌伸 / 小谷津央典 / 近藤孝行 / 星野贵纪 / 齐藤贵美子 / 白石凉子 / 樋口晓里 / 佐藤利奈 / 河野凉子 / 土井敏之 / 安东弘树 / 中村贺津雄</演员>
<简介>十九世纪中叶，维多利亚时代的大英帝国，工业革命方兴未艾，理性与进步似乎凌驾一切，标志了人类文明昂首进步的无限可能。
                                    
                                　　就在第一次万国博览会揭幕前夕，住在伦敦的13岁少年雷•史汀（铃木杏 Anne Suzuki 配音）突然收到发明家祖父（中村嘉葎雄 Katsuo Nakamura 配音）从美国寄来，称之为“蒸气球”（Steam Ball）的神秘动力装置。同时间，英国情报组织，以及一个名为奥哈拉基金会的黑暗组织，都觊觎“蒸气球”所蕴含的惊人力量。雷因此而突遭一伙身份不明的人的袭击，雷只好带着金属球，踏上逃亡之路。为寻求真相雷来到美国，从父亲艾迪（津嘉山正种 Masatane Tsukayama 配音）口中雷得知“蒸气球”依据全新机械理论所设计，可以产生一种划时代的庞大能源，足以供应整个国家所需。路途中，雷邂逅了美丽的富家千金斯嘉丽（小西真奈美 Manami Konishi 配音）。从小娇生惯养，却偏偏爱上了雷，自愿跟随孤独的雷一起踏上了冒险之旅……所谓的科学，究竟是人们的希望？还是将会毁灭一切。
                                    
                                　　本片的制作经历了整整9年，总制作费高达24亿日元。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>锡兵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-10-23 00:09:09</时间>
<影评>
        勿庸置疑，从《AKIRA》到《蒸汽男孩》，大友克洋一直非常卖力地驳斥科技泛滥的现状；同样勿庸置疑，他的驳斥具备相当的力道；更加勿庸置疑的是，他总是显示出后继无力的尴尬。仿佛只有两次例外，一次是在《老人Z》中，大友狠狠地恶搞了厚生省的全自动疗养计划，另一次是在《地铁地铁GO》（好像是这个名字》中，大友凌厉地嘲弄了官僚机制下的运输行业。

大友对科技泛滥的忧虑，可以用詹姆斯杜威的社会理论解释：在这个时代，文明向科技倾斜，而道德认知则退化了。恰恰是杜威，在他那个时代，最高的文明却蔑视奇技淫巧，将文学和艺术放在一切学问的顶点，所以他反对无用的哲学，以实证主义袭击了美国和欧洲。

达尔文的物竞天择在社会学上遇到难题：为什么文明发展到近代，在社会高度发达与整合之下，文明的天平仍频繁地在哲学和科学之间此起彼伏？社会总是排斥异端的，当代表知识与地位的哲学大行其道的时候，被压抑的科技仍昂首阔步地前进、并取而代之呢？相反，当科技和实用甚嚣尘上时，仍旧有无数人被诸如大友、押井守等人所蛊惑呢？如果不能解决这个问题，大友克洋以后的道路就不仅是后继无力，简直是精疲力竭了。

然而，《蒸汽男孩》的出现，在它的末尾，西方近现代科技史配合着雄壮且悲怆的音乐隐忍不发，似乎预示着大友的观念正遇着突破的契机：人类追寻真理的本能是如此牢固，以至于我们根本不必担心文明会倾斜到无法收拾的地步。而父子三代科学家的矛盾纠葛，也可以证明在两个相互对立的观念之外，还有第三条道路可走。这是大友的希望，也是所有对文明满怀善良的向往的人们的希望。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>葛小妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-22 23:07:37</时间>
<影评>
        日本导演大友克洋的大银幕新作。

雷的父亲与爷爷都是蒸汽机迷，他们发明了一种可以压缩无限蒸汽的装置。但是爷爷发现父亲已经被财团控制，痴迷于机器本身的力量而忘记了科学的目的，就决心破坏这个计划。为了赚钱认为怎么都行的美国财团在伦敦博览会上搭了巨大的帐篷，来展示他们的新技术，新武器，不惜以战争的方式来破坏博览会，而雷将在父亲和爷爷，以及为了维护英国国家利益的史博士之见，选择自己的立场。最后，巨大的蒸汽国飞上了天空，引起的温度下降将整条泰晤士河冰冻，雷认同了爷爷的观念，科技应该为了使人幸福，不是为了制造武器而存在的，但是父亲却依然坚持，只要有人看到过机器压倒一切的力量，人类追求更强的痴心就不会灭绝。


喜欢影片本身对于机器的想象力和迷恋，把机械本身的力量感表现出来了，蒸汽王国腾飞的画面是赞歌级别的，非常贴切地描绘了人的梦想为什么会寄托在非人性的机器上，因为机器实在太强大了，强大的东西总是接近神，接近无限的，让人错觉，自己什么都可以。


喜欢立意。对白中说，科学是为了什么，为了使人幸福，而不是体现力量，因为人类的心灵还不够健全和伟大，承担不起科技本身的力量。复杂的选题，很哲学了，就是说，人在利用技术的时候，应该自律，还是应该顺应欲望求无限发展，到结果影片给出了倾向，却 没有答案，可以说财团，英国博士，爷爷，父亲，给出了人类面对这个问题的各种立场。

大友迷会觉得这个电影的结果还是太直白，太主流了，因为这是部投资巨大的商业电影，不是作者自己的艺术电影，有这样的追求已经不容易了，没有丢掉电影本来应该有的多重性，不同人从这电影里看到的肯定不一样，对于迷恋机器的人来说，从这里一定只会看到机器的伟大。


画面精美极了。

喜欢disney的人也许不习惯本片灰暗的色调，但是这种颜色是大友克洋最迷恋的，昏暗，浑浊，但是层次丰富，象他电影的故事一样。虽然一片青褐色，但是红色的运用非常点到为止，女主角财团大小姐的红裙子恰当地表现了她的傲慢和简单，红色的机械手有着无庸置疑的力度。金色的镶边效果也很优秀，表现夕阳的光照感，尤其是父亲讲述理想的那段，很美，不因为是反派人物而故意贬低。绿色很少，但是开头在原野上追逐的戏里，把原野的颜色定成了最青葱的绿色，丑陋的暗色机器飞驰而过，作者很含蓄地表达着自己的哲学。

构图也好，动态的处理配合单幅画面的完美构图，成倍地扩大了感染力。其中几个重点场面，热气球撞向火车站，从船上看博览会，瞬间低温使河结冰，非常符合商业大片应该有的视觉高潮冲击。

值得观赏的还有，到处可见的蒸汽的画面感，玻璃反光和映射的精心绘制，天空与河水的细节。现在三维技术都那么发达了，却还是在二维搞这些，就象故事设定年代是过去的世纪初，而不是一般此类作品乐于描画的未来，这种宁可退一步，其实也是大友的气质和苦心。


音乐不清楚，我家女儿在睡觉，所以开得很轻。


很多电影虽然有意思，但是讲故事的方式很传统，比如我们熟悉的冯小刚电影。而本片是尊重戏剧传统的正统的“故事”。在情节的铺开上，是最典型的一个环节带出更大环节，好象进一个院子，先是影壁，再是玄关，堂屋和花园，越来越大，主题越来越丰富。而前后呼应，暗示，意外，都安排得精致，可以说看着开头想不到结尾，看到中段猜到结尾却看下来还有惊喜。比如，开头爷爷让雷把蒸汽球交给史博士，雷亲眼看到父亲与爷爷决裂以后，见到史博士，还是不放心，问，你觉得科学的目的是什么，史博士说，是为了使人幸福，雷这才放心把球交给他，可史博士接过球就说：“但是，首先要保卫自己的国家，人才会幸福。”然后一挥手，出现一大票士兵，原来史博士用球也是去造武器，不同的是财团造武器为了卖，国家造武器是为了抵御，雷都傻了，相信观众也会有点小小意外，便跟随作者更往里走了一进。

用镜头讲故事，而不是用对白讲故事，更是作者电影感娴熟的体现。


对于看过大友的MEMORY的观众来说，肯定会觉得他更应该去做那种诗人一样的电影，但是抛开成见，单独的《蒸汽男孩》依然是少见的上乘之作，鉴于全世界都在看美国动画，日本的动画还是有存在必要的，至少可以给出乐观的美国精神以外的另外一重选择。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>思思李</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-25 16:42:22</时间>
<影评>
        1958年 眠れる森の美女.（睡美人）　　　　　 　22億円

1968年 太陽の王子ホルス（太阳王子霍尔斯）　　　 　 1億円

1969年 千夜一夜物語.（一千零一夜）　 　 　 　 　 1.3億円

1977年 宇宙戦艦ヤマト（宇宙战舰大和号）　　 　 　 　 2億円

1978年 ルパンVS複製人間（鲁邦对复制人）　 　　　 5億円

1983年 クラッシャージョー（？）　　　　　 2億円

1984年 マクロス（超时空要塞）　　　　　 　 　　 　 2.2億円

1986年 トランスフォーマー（变形金刚）　　　　 　40億円

1987年 王立宇宙軍 　 　 　 　 　 8億円

1988年 AKIRA　　　　　　 　 　 　 　 10億円

1989年 魔女の宅急便.　 　 　 　 　 4億円

1992年 三国志　　　　　　　　　　 　 5億円

1995年 攻殻機動隊　　　　　　　　　 6億円

1997年 もののけ姫（幽灵公主）　　　　　　 　 　 23.5億円

1997年 ヘラクレス（大力士）　　　　　　　　 　　85.4億円

1998年 長くつ下のピッピ（长袜子皮皮）　 　 　 　 15億円

1998年 ミュウツーの逆襲（超梦的逆袭）　　　　　 3億円

1999年 となりの山田くん（我的邻居山田君）　　　　23.6億円

1999年 アイアン?ジャイアント（铁巨人）　　 　 54億円

1999年 ターザン（泰山）　　　　　　 　 　 　 169億円

2001年 メトロポリス（大都会）　　　 　 　 　 　 15億円

2003年 ワンダフルデイズ（晴空战士）　　　　　 13億円

2004年 イノセンス.（攻壳机动队 无垢）　　　　　　　　 　 10億円

2004年 スチームボーイ（蒸汽男孩）　　　　　 　 24億円
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jacky</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-28 23:39:40</时间>
<影评>
        [轉自 
http://jacky.seezone.net/archives/001512.html
 ]


其實自己想看《Steamboy》好久，始終是大友克洋的作品嘛，但卻一直未買 DVD，所以也未看。而意外地發現，竟然在百老匯電影中心有上《Steamboy》，立即二話不說，乖乖買票。


上一年的日本動畫界是非常熱鬥的，三大動畫巨頭都有作品：押井守的《Innocence》、宮崎駿的《哈爾移動城堡》和大友克洋的《Steamboy》。《Innocence》貫徹了押井守對生命、科技和人生的疑問，主題取向比較嚴肅，而且加入不少典籍的參考語句，就令人更難明白。《哈爾移動城堡》相對來說，則是比較簡單的魔幻主題，但也被人認為劇情交代不清。所以，相對來說《Steamboy》應該是這三齣中，最易明白的一套。


《Steamboy》的故事相當簡單，由 (接近) 無限動力的蒸氣球，而引發起一連串科學與現實政治矛盾所帶來的爭鬥，差點令倫敦市於大爆炸中毀滅，主角 Ray 的父親和爺爺都是這個蒸氣球的研究者。這個蒸氣球，實現了一個體積細小而動力強大的能量源，突破了蒸氣時代機械的體積限制，是一個重大的科學突破。不過，爺爺和父親所時的科學理念並不相同，再加上其他勢力如財團、政府等等的干涉，爺爺秘密地將其中一個蒸氣球送回老家，引起各方人士來「捕」球，而主角 Ray 也被捲入這個科技的爭鬥當中。


在大友克洋的操刀，歷經八年的製作下的《Steamboy》，在畫面上並沒有因為現有的進步技術而顯得過時，細膩的畫面，詳盡的細節，流暢的動作，實在是十分完美，令人很賞心悅目，尤其在大銀幕上看更棒。對於描述這個蒸氣時代，各種機械運動和齒輪之間互相磨合，在手繪技術下帶來了懷舊味和人性，也正好和時代背景互相配合。正當 3D 動畫發展得如日中天，《Steamboy》卻仍可顯示出傳統 2D 動畫的技術上的這些優點，而且效果令人嘆為觀止。雖然《Steamboy》本身也有運用 3D 的技巧，但卻可以很完美地融和於 2D 畫中。


故事的前半部份比較多文戲交代人物關係，不太緊湊，到後半部才的「科技示範」才真正的緊張起來，蒸氣城的啟動使故事進入真正的高潮。所以有人覺得故事的張力不夠，連貫性不夠強。但我卻對其對科技二字，以不同的角度切入，描寫不同的堅持和理解，而帶來了災難性的後果，看得津津有味。


沒有《Akira》的陰沉和滅世情緒，雖然還是有對科技發展失控的控訴，故事反而對未來還有一絲絲的希望。父親對於科技的見解，在於應先發展出技術來，然後人心就會隨之改變。而爺爺則認為，科技發展應該以人類的道德作為標準，不應該任由科技任意彭漲，所以發展蒸氣球是沒有錯，但以蒸氣球發展出武器，則是不應該的。然而，故事裏並沒有什麼的結論，而主角 Ray 手拿蒸氣球，也一樣沒有支持任何一方，只是隨自己的心意而行。故事當中，對於科技發展與道德的矛盾，提出了很多的疑問。


亳無疑問，科技就應該以人為本，但傳統道德是非，卻又往往與科技的發展產生了矛盾。現實例子更是多不勝數，例如複製技術可以製造出更適合移植的器官，但卻有複製人帶來的種種道德和哲學問題。 BT 技術使大家可以更流方便快捷地分享檔案，但也促成有侵犯版權活動。科技往往只是一個中性的工具，是利是害其實還是在乎於人心，如果我們的道德敗壞，那麼就算以道德作為科技發展指引，其結果只會是摧毀性的。


有人投訴故事的主角 Ray 比較被動，只是爺爺跑腿，沒有太多的主見，其實不然。他不過是在「科技發展應該是為了什麼？」這一問題上，尋求自己的答案而已。他曾經同意父親所說蒸氣城可以帶來人人平等的理想國概念，但也了解到軍事用途科技帶來的毀滅性，所以最後決定隨自己的心而行，成長了不少。


另外要一提的，是女角 Scarlet 千金大小姐，與一般動畫女角很不一樣，一點也不討好，只顧自己的利益。但她卻不是典型的奸角，只是她不識世事而已。她與 Ray 一樣也有一顆童真的心，所以竟然敢在槍林彈雨之下，單刀闖入敵方的陣地，在這次的事件當中，她漸漸明白到金錢和權並一切。


大家有興趣而未看的話，就趁電影院有得看的時候去看吧！喜歡這套動畫的人，也不可以錯過在大銀幕上看的機會。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙猫</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-04-16 00:08:53</时间>
<影评>
        放在电脑里很久的动画，今日看完，相当失望。

我最为重视的故事剧情在这部作品里模糊不清，完全不明白这部动画究竟想要表达什么。我唯一能明白大友克洋想说的就是：只要战争的欲望一天不在这个世上消失，科学就免不了会被战争所利用。然而就这么一个主题，在动画中也被表达得很糟糕，大量无用的幼稚的情节充斥在整个故事里，让人难以抓住主要的内容。于是我们看到大费周章地用一辆笨重的机车追赶一个小孩，雷在被人追的同时选择上铁轨给火车追，看到可有可无莫名存在的大小姐，看到两人不知如何办到进入水晶宫（同时在那里表现一种极为拙劣的朦胧感情），看到一个财团有能力不惜破坏两个国家关系而自发挑起的小规模战争（直接在首都，不错），看到战争中大小姐出去散步（……），看到明明有强力的飞行装置（那个被雷做掉的）却还生产前面出现的一些近乎自杀式的飞行装置（纯粹是为了给雷提供一些零件吧）（关于这飞行器，更别提最后雷逃生用的那个了，有那么轻巧便携的居然不生产，偏去生产其他那些垃圾，什么道理）……太多哗众取宠的剧情，让人怀疑这个剧本究竟是否针对低龄小孩而作，尽管前面所说的主题并不适合儿童接受，因为是一个黑暗的现实。

说实话，我并没有完全看懂故事的结局，那似乎更像在说，一切才刚刚开始，然后雷的父亲就化作巨大的黑影在狂笑。片尾字幕的背景说明就是如此，战争不断，武器随着科技升级。在我们这些未开化的人类世界里，科学的进步有时候也就是一种悲剧。

故事最后爷子孙三代人合力将蒸汽城移到泰晤士河里（这个做法是否必要也需要商酌，因为在河里减少不了多少爆炸威力，而移去河里的路上踩踏损毁的建筑估计不比原地爆炸导致的少多少），我以为这将弥补前面残忍的大义灭亲带来的不快，谁知道事情结束，父子两人各走各，然后就the end了，又是一个不知所谓。

其实最好的结局就在雷的爷爷“杀”完自己的儿子，叫雷离开，自己誓与城共存亡，转身进入蒸汽中，那个时候感觉最好。然而大友克洋不过瘾，非要来一个喜剧性的转折画面，然后把故事拖入无聊之中。

或许是因为大友大叔想实现一个愿望，把蒸汽城变成哈尔的移动城吧。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>.ks.1.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-11 15:37:48</时间>
<影评>
        終於都在大銀幕前看過大友克洋的電影﹐可算是還了一半的心願﹐另一半當然是想在戲院裡頭看一次《AKIRA》。還以為香港的片商都只會購入宮崎駿或藤子不二雄的作品﹐雖然香港的另類片種總比人慢一兩拍﹐但姍姍來遲也好過只能在家中觀看 DVD罷﹐但不知情底下的我早就買了影碟在家中看了兩次。

真不能想像一齣要製作十三年之久的動畫會是怎樣﹐不過動畫這名稱未免兒戲了一點﹐他們只是把一齣電影一筆一筆畫出來﹐很多技術都從電影那邊搬了過來﹐不會常用在動畫的手法使它更有電影感。縱使有電腦的幫助幸好戲中電腦動畫好算多，有些大型背境畫作更要做上一年或以上，想想那可能只出鏡幾秒鐘，聽起來真有點可怕。


大友克洋在日本甚至世界動畫界被冠以大師之名﹐雖然在銀幕上只有兩套作品﹐但我看他實在影響了不少後浪﹐他有份參與的無論動或漫﹐由《童夢》﹐《ROBOT CARNIAL》﹐《迷宮物語》﹐《AKIRA》﹐《老人Z》﹐《MEMORIES》﹐《砂流羅》﹐《METROPOLIS》﹐統統都是在大友克洋妄想的未來裡﹐但今次故事的卻走回一個科學文明初始的時代﹐而不在日本本地是次移師到十九世界的英國。雖然內容不及《AKIRA》一般極端﹐但整個故事只不過是開始﹐在製作名單的背境插圖才正是他要說的東西﹐文明的腐敗。

十多個年頭裡面，這種未世預言作中心的故事出現不計其數，可不可以算得上是糖衣毒藥的一種？超現實的動畫美學，頹廢但寫實，想信他也不會想當年他筆下的NEO TOKYO成真吧！難怪那時《AKIRA》像《紅樓夢》一樣成為一時的禁書。在美國票房大賣後，傳聞史提芬史匹堡曾邀請過大友克洋合作，最後二人亦無開花結果，不過傳聞還傳聞孰真孰假無人知。


p.s. 以上全屬「眼裡出西施」之發言。


http://kahsone.blogspot.com/2005/07/steamboy.html

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>巨侠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-25 09:15:47</时间>
<影评>
        一次实验事故，爷爷与父亲各自顿悟：一人卑微地看到了人的渺小无助；一人高傲地看到了科学的力量足以使人成为上帝。後者，或曰「科学理性」，即为现代思想体系的核心，简言之--「知识就是权力」，「身怀利器杀心自起」的那种「权力」。


典出自两个路数：一个受染古希腊悲剧，认为人事微不足道；而一个经由轰轰烈烈的「启蒙运动」，认为科学技术无所不能。


斯塔夫里阿诺斯教授的大作《全球通史》自诩有个中心思想：自然科学进展得甚嚣尘上，本应并驾齐驱的社会科学望尘莫及，于是造就了许多的历史不幸（荒谬，都是先知或来者发现的，当事者理所当然）。此即他著书的初衷。


爷爷忽谙此理......他的对策是高调「心灵在前科学为次」，一厢情愿地「造反有理」，并且大义灭亲般地枪袭不与为谋的儿子--我不同意你的观点，进而誓死剥夺你说话的权利。


父亲亦有此隐忧。他的对策是不听老人言，一意孤行，并且笃信五十年後的心灵必能承受此时的科学--然而，彼时的科学，几时的心灵又能消受......


（哲学上有个公案。黑格尔声称：历史是在进步的，人类是越来越理性的；尼采戏谑：可不是么，您的诞生就是最亮的明证......多年後尼采拥马首恸哭：「兄弟我对不起你」--自此自绝于人类了。相形之下，爷爷与尼采的区别大抵就是「绝人」与「自绝」的区别，是「一屋不扫何以扫天下」的区别）


雷是个颇有手艺而颇无主见的小屁孩儿，目击众生的虚伪（除了他一贯凛然的爹），被骗啊骗啊终于开窍--别跟我胡扯「是非」「大义」，也别跟我鼓吹「强国」优于「富民」，我只要我的亲友和小情人莫生变故，具体的，单个的，人。


片末，祖孙三代毫无征兆地（血浓于水地）冰释前嫌，蒸汽城被大家合力驶入泰晤士河，光芒万丈地坍了......第一次工业革命灿烂落幕（现实中，如果一竿到底地奔向极致，大概就作此观了）。


後来，悲哀的是：蒸汽时代匆匆逝去，电气时代君临天下。


再後来，更悲哀的是：人类消失的千年之後，一点痕迹都不会有。


（人，完整意义的人的存在，是反自然的。你看呢）
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大世界</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2007-12-27 09:08:31</时间>
<影评>
        正如babyblue和tygoonray所說,這部電影很失敗,核心的東西沒有亮點(人物無特色,故事白開水,內涵挖掘不深)光是畫面好,只能算能動的繪本,看來大洋跟不上時代了.
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>小熊熊熊啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-07 09:30:49</时间>
<影评>
        这部动画用传统的二维营造出浓浓的英伦风情,雾都那灰蒙蒙的面纱被火车的一声轰鸣缓缓揭开了

时间，设定在19世纪中叶，一个开始由蒸汽动力来运转工业产品的时代

舞台，则是正在世界上首次举办万国博览会的英国

雷的一家都是发明家,父亲和祖父为了是否把蒸汽动力应用于军事而反目

祖父利用蒸汽球想完成的，是个游乐园；父亲则把它视作实力、威权的展现

各方力量都在争夺具有极强动力的蒸汽球,而少年雷肩负起了保护发明不落入坏人手中的任务

所谓的科学，究竟是人们的希望？还是将会毁灭一切，应该全面禁止的知识？

而这项伟大的发明，究竟是可以带给世界幸福的奇迹？还是带来灾难的恶魔的发明？

反思科学发展所带来的正反两面的影响为主题，描写了人类在自己也控制不了的巨大能量中，被迫出卖灵魂或者奋起抗争的各种姿态


超级赞的是:

天马行空的设计和构想，是本片的一大看点。而另一大特色，就是极为精致的一丝不苟的画面

还有气势宏大的音乐,配合雷飞上天空的场景,真是令人向往,好像也跟着飞起来了


超级惊人的是:

《蒸汽男孩》是日本动画大师大友克洋的最新力作，这部电影创作历时长达9年，耗资高达24亿日元(折合人民币1亿8100万元左右)，总共绘制出的图片就有18万张之多，更包含400个3D段落，成为了日本历史上历时最久、制作最昂贵的动画电影 
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>琥珀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-04 07:21:04</时间>
<影评>
        初次知曉這部影片是在《漫友》2003年的某月刊上（寫到這裡一下子回到了初中一年級，那個每月必買<動感新勢力><動畫基地><動漫前線><動畫時代>的日子，癡迷於各種原畫集），一張B5的銅版紙上滿是天空藍，一個戴飛行帽穿連體服抱著金屬球的男孩站在工作台，“SteamBoy”的大標題在版面上三分之一處，然後我看到了大友克洋的名字。當時剛看過他的成名作《Akira》，所以對スチームボーイ蒸汽男孩比較期待（當時簡介寫得超好，雖然不記得具體，總之搞得我好想看）。但是一直找不到啊，後來各種TV新翻+劇場也就沒有再堅持，8年之後的今天下載到高清英字的《スチームボーイ》還是著實令人血熱的。


泛泛講講先，畫面和分鏡做得都很到位，人物設定和劇情也很豐滿。


很興奮在故事開篇不久看到了不列顛小鎮的風光，主人公雷的家很有蘇格蘭傳統建築的影子，隨後劇情帶來的蒸汽時代感頗為濃厚。蒸汽閥，齒輪，金屬，當然還有工業革命時期的財團，戰爭，武器倒賣，這些是大友克洋首先告訴我的。

隨之而來的是蒸汽金屬球的爭奪還有父親與祖父之間的分歧，一個迫切要實現理想而不計一切的爸爸和一個看穿陰謀寶刀不老的爺爺，該聽從誰的言語？而這背後就是戰爭和殺戮，對於雷，也許有密切關系，也許事不關己，這種事情說不清對錯，我只能說，讓一個孩子面對這個抉擇未免過於沉重了...


後半段當雷的父親身處雷的祖父槍下的時候，淡定的講“當這個蒸汽塔起飛的時候，我的夢想就隨之實現了”，而非要在有一個奢望，那就是由兒子來繼承這個巨大的蒸汽機械。那一刻我對這個不稱職的父親突然理解了：夢想，很簡單；愛，很簡單。


有時候會覺得自己為了所奮斗所珍惜的東西放下了放不下的，忍受了常時忍受不了的，一番滿足之後發現，內心所想的其實本來就在那裡，沒有當初想得那麼復雜；再一番陶醉之後，想想這一切的背景是什麼，有多少人借你的手做了多少事，好事還是壞事，而你又無意傷害了多少本無心傷害的人...


打住咯，對於一部動畫，我想到這裡，就好了。


最後想說，隔了8年，有點長...
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
