<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蜘蛛侠：英雄远征 Spider-Man: Far from Home</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2558293106.jpg</封面>
<导演>乔·沃茨</导演>
<演员>汤姆·赫兰德 / 赞达亚 / 杰克·吉伦哈尔 / 寇碧·史莫德斯 / 塞缪尔·杰克逊 / 乔恩·费儒 / 玛丽莎·托梅 / 雅各布·巴特朗 / 安格瑞·赖斯 / 马丁·斯塔尔 / 瑞米·许 / 纽曼·阿卡 / 托尼·雷沃罗利 / J·B·斯穆夫 / 赫米基·马德拉 / 戴维娜·西塔拉姆 / 约瑟夫·朗 / 露丝·霍洛克斯 / 希滕·珀泰尔 / 杰罗恩·凡·康宁斯伯格 / 列尼斯·德洛桑托斯 / 查利·蕾娅·埃斯奎尔 / 费斯·洛根 / J·K·西蒙斯 / 小罗伯特·唐尼</演员>
<简介>在与灭霸史诗般的战争结束后，地球似乎暂时回归和平。皮特（汤姆·赫兰德 Tom Holland 饰）回到了校园生活之中，他和好友相谈甚欢，并且有了心仪的女孩，然而内心最深处依然放不下对钢铁侠的追悼缅怀。去往欧洲游学的路上，皮特试图找机会和个性女孩米歇尔（赞达亚 Zendaya 饰）表白，谁知接连出现的元素怪兽打乱了他的表白计划。在这一过程中，与神盾局合作的神秘客（杰克·吉伦哈尔 Jake Gyllenhaal 饰）挺身而出，击退怪兽。自感不堪大任的皮特谢绝了尼克·弗瑞（塞缪尔·杰克逊 Samuel L. Jackson 饰），情愿将钢铁侠继承者的重任交到神秘客手中。
                                    
                                　　令他意想不到的是，更可怕的危机接二连三袭来……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-27 23:06:03</时间>
<影评>

首发于公众号“电影彩蛋堂”，转载请联系授权。
最新出炉！聊聊《蜘蛛侠：英雄无归》中的彩蛋与细节！






本文总结《蜘蛛侠：英雄远征》目前已知的彩蛋与细节，结合漫画出处讲解，方便大家观影时留意线索。
剧透预警！剧透预警！剧透预警！


致敬与传承
托尼·斯塔克的离去对世界影响深远，影片中随处可见的钢铁侠形象无一不在表达人们对这位传奇英雄的怀念。


你负责战衣，我负责音乐。
在斯塔克的私人飞机上， 哈皮亲自挑选了AC/DC乐队的《Back in Black》，这首歌正是《钢铁侠》开场播放的音乐，也就是漫威电影宇宙的第一首配乐！


彼得调试战衣时的动作和专注神情，就和当年的托尼一模一样。




哈皮看着彼得时露出慈父般的笑容，仿佛在彼得身上看到托尼的影子。
更有意思的是，哈皮的扮演者乔恩·费儒正是《钢铁侠》的导演。
 从某种意义上说，乔恩·费瑞才是那个在银幕背后打造出钢铁侠/托尼·斯塔克的男人，漫威电影宇宙的开创者之一。 


蜘蛛战衣
影片中共出现五套蜘蛛战衣，分别有： 
1. 传统红蓝制服


2. 《复联3》中的钢铁蜘蛛战衣


3. 暗黑潜行战衣


潜行战衣的全黑设计让人想到暗影蜘蛛侠（Spider-Man Noir），这个角色来自地球-90214，漫画里是一个嫉恶如仇的暴力蜘蛛侠。在动画《蜘蛛侠：平行宇宙》中的表现令人印象深刻。 
Spider-Man Noir Vol 1

影片中的潜行战衣是神盾局为小蜘蛛量身打造的，令人想起在2004年版《秘密战争》（Secret War）中，蜘蛛侠加入尼克·弗瑞组建的秘密行动队后所穿的黑色制服。 


漫画里蜘蛛侠也有一套名为潜行战衣（Stealth Suit）的制服（虽然造型完全不同），又名“大时代”战衣（ &quot;Big Time&quot; Suit），是蜘蛛侠为了对付反派恶鬼而制作的，其最大特点是能够扭曲周边的光线与声音，从而达到隐身的效果。 


4. 红黑迅雷战衣


相比经典的红蓝制服，早期漫画中蜘蛛侠的战衣配色更接近红与黑，只有高光处会显示出蓝色，因此读者间常常会争论最初的蜘蛛侠到底是红蓝还是红黑。 


5. 第一部的自制蜘蛛战衣


另外还有两款特别隐藏版本，当小蜘蛛在飞机上制造战衣时，全息影像中出现了更接近漫画形象的钢铁蜘蛛战衣，以及上面提到的“大时代”战衣（红色版）。 


终局余波
影片开场在《I Will Always Love You》的感人音乐下怀念漫威世界已故的复仇者英雄钢铁侠、美国队长、黑寡妇和幻视。


官方尚未交代美队是如何去世的，也许他只是过上了归隐生活。 


F.E.A.S.T
在梅姨主持的募捐晚会中，可以看到横幅上写着&quot;Food, Shelter, Hope&quot;，让人想到漫画中的流浪汉救助组织F.E.A.S.T.（Food, Emergency Aid, Shelter and Training）。 


F.E.A.S.T的创始人为马丁·李（Martin Li），表面上他是一位大慈善家，背地里却是纽约市最大的黑帮头目之一——底片先生（Mr.Negative）。 


漫画里，梅姨曾当过F.E.A.S.T.的志愿者，后来该项目被关停，梅姨便决定承担起重建救助中心的责任。
The Amazing Spider-Man Vol 1 #548

另外，在哈皮拿出的巨型支票上，签着小辣椒Pepper Potts的名字，下面还有一句“斯塔克救济基金会，联合创始人与董事长”，这个组织曾在《复联2》中被提及。


哈皮叔叔？
影片中哈皮见到梅姨后，两人的对话变得谜之暧昧，令旁边的彼得满脸问号…… 


漫画里梅姨也曾经跟英雄身边的人约会过（本叔叔不算），当彼得与梅姨因房子被烧毁而搬进复仇者大厦后，梅姨与钢铁侠的老管家贾维斯就发展过一段黄昏恋。（编剧们是有多想撮合斯塔克和帕克两家啊……） 


冲击者霍根
 晚会后台中有一张印着&quot;Crusher Hogan&quot;的海报，这个人就是在蜘蛛侠初次登场的故事中，彼得·帕克蒙面挑战的擂台摔跤手冲击者霍根（Crusher Hogan）。
另外这个细节也致敬了哈皮在漫画里最初是拳击手的身份（哈皮全名为Happy Hogan）。
连100美元奖金也完美致敬

本叔叔
彼得的行李箱上有&quot;BFP&quot;名字缩写，指的就是对彼得的英雄人生影响深远的本叔叔（Benjamin Franklin Parker）。


奈德与贝蒂
奈徳·里兹与贝蒂·布兰特走在了一起（又闪电分手），还原了漫画中两人的恋爱关系。 


实际上漫画里的人物关系要比电影复杂得多。首先，贝蒂·布兰特是彼得·帕克高中时期的初恋，两人双双进入号角日报工作并开始约会。 
The Amazing Spider-Man Vol 1 #7

不过后来贝蒂与另一位同事奈徳·里兹结了婚，然而奈德不幸被反派恶鬼洗脑，开始变得精神失常，并对妻子各种家暴，最终使她投入了老同学弗莱什·汤普森的怀抱。 
The Amazing Spider-Man Vol 1 #156

弗莱什·汤普森就是那位经常欺负彼得，却是蜘蛛侠头号粉丝的逗逼同学。（漫画里最终成为了毒液特工） 


蜘蛛侠在伦敦
小蜘蛛最终在英国伦敦阻止了神秘客的阴谋，而在漫画里蜘蛛侠也曾到访过伦敦。 


漫画里，彼得为了寻找格温来到伦敦，却刚好碰上恐怖分子搞事，正义感驱使他挺身而出，却被当地媒体曝光了蜘蛛侠出现在伦敦的身影，彼得担心这会让心爱的格温意识他的身份，只好灰心地离开英国。 
The Amazing Spider-Man Vol 1 #95

平行宇宙
神秘客提到彼得所处的地球是616宇宙，这一点不一定是胡扯，因为《雷神2》中塞尔维格博士就曾在黑板上写过“616宇宙”（也可能只是一个小小的致敬彩蛋）。 


另外，神秘客声称自己来自地球-833，在漫画里这是英伦蜘蛛侠（Spider-UK）所在的宇宙，而他也是该宇宙中的英国队长（Captain Britain）。
The Amazing Spider-Man Vol 3 #7

神秘客提到自己的宇宙被元素众毁灭，而漫画里地球-833是被Incursion (多元宇宙相撞）摧毁的。
The Amazing Spider-Man Vol 3 #15

夜猴侠
潜行蜘蛛被称为欧洲山寨版蜘蛛侠“夜猴侠”（Night Monkey），其实在漫画里真的就有猴子版蜘蛛侠——来自地球-8101的蜘蛛猴（Spider-Monkey）。
Marvel Apes: Amazing Spider-Monkey

酒店名字
彼得与同学们在威尼斯下榻的酒店名叫Hotel DeMatteis，致敬了蜘蛛侠漫画作者J.M. DeMatteis，广受好评的《蜘蛛侠：克雷文最后的狩猎》正是他的作品。


斯塔克遗产
托尼·斯塔克留给彼得的智能眼镜是他在《复联3》中使用过的。


托尼给装载在眼镜中的系统取名E.D.I.T.H，意思为&quot;Even Dead, I&apos;m The Hero&quot;（即使死了，我也是英雄）。


星球大战
“欲戴皇冠，必承其重”（Uneasy lies the head that wears a crown），尼克将眼镜交给彼得时说的话是一句西方谚语，在莎士比亚的《亨利四世》也有提及。
尼克调侃彼得说这不是《星球大战》的台词，因为彼得是一个星战迷，在《美队3》首次登场时就提起了《帝国反击战》，在他的房间里也能看到很多星战的玩具。


哈灵顿先生
马丁·斯塔尔饰演的哈灵顿先生在上一部就出现过了，当时人们普遍认为这个角色与马丁在《无敌浩克》饰演的电脑呆子是同一个人。


但根据《无敌浩克》的官方小说，马丁的角色实际上是阿玛迪斯·赵（Amadeus Cho） ，漫画里这个角色是个拥有超高智商的天才韩裔少年，后来更接任班纳成为了绿巨人。


后来MCU老大凯文·费奇亲自澄清，马丁在两部电影中饰演的角色为同一个人！

情敌布拉德
影片中追求MJ的亚裔男生名叫布拉德· 戴维斯 （Brad Davis），漫画中他是一名校园橄榄球员，在玛丽·简与帕克分手后曾短暂跟她约会过。
The Amazing Spider-Man Vol 1 #188

友好邻居蜘蛛侠
彼得对尼克·弗瑞说自己只是个“友好邻居蜘蛛侠”（friendly neighborhood Spider-Man），这是小蜘蛛经典的自我介绍对白，也是蜘蛛侠漫画连载的标题之一。
The Amazing Spider-Man Vol 1 #4

复仇者联盟
尼克招募彼得加入任务时，彼得问为什么不找其他复仇者，其中提到了雷神索尔，尼克说他不在地球，这是因为在《复联4》结尾中索尔跟着银河护卫队去外太空了。


彼得又提到奇异博士，希尔特工说他正在忙，估计是忙个人续集里的事吧。


彼得最后提到了惊奇队长，尼克脸色一沉说：“不要提她的名字”，具体原因看片尾彩蛋就知道了……


值得一提的是，这是“惊奇队长”的名字首次在漫威电影宇宙中被提及。（是的，整部《惊奇队长》都没有人说出这个名字。）

致敬美队
伦敦大战中蜘蛛侠一手拿脉冲一手拿铁板的造型，令人想到《复联4》中美队同时手执雷神之锤和盾牌的高光时刻。


另外还有哈皮效仿美队扔盾牌，结果失败……


元素众
影片中出现的超自然反派被称为元素众（Elementals），漫画里是一个来自未知宇宙的远古团队，由四名自然元素操纵者组成，分别是操控火焰的地狱火（Hellfire）、操控大地的玛格南（Magnum）、操控水流的海昌（Hydron）、以及操控风的西风（Zephyr）。


他们早在亚特兰蒂斯建成前就来到地球了，利用自身操纵元素的力量建立起一个无人抗衡的王国，直到他们试图占领埃及一带时，被当地一位战士和一位法师所创造的圣甲虫红宝石削弱力量，并被驱逐到另一个宇宙。


直到21世纪，元素众卷土重来，意图找出红宝石所在从而统治地球。然而团队中的西风决定背叛众人，帮助英雄们击退了邪恶的队友，再次将他们驱逐出地球。


影片中出现的巨型角色分别对应元素众中的玛格南、海昌和地狱火，但实际上他们的身份应该是沙人、水人和熔融人。 


尼克和希尔在与类似沙人的角色对战时，两人面前的车子的车牌号码为463，刚好对应《神奇蜘蛛侠》第4期（1963年），也就是沙人首次登场的漫画。


沙人（Sandman）本名威廉·贝克（William Baker），原本是一名街头混混，在一次越狱中，为了逃离警方的追捕，无意间闯入到佐治亚州的沙漠核弹试爆区，在沙漠中受到核辐射的影响，和沙子融为一体，成为沙人。


当奈德在船上拍照时，他的身后有一艘编号为212的船驶过，对应了《神奇蜘蛛侠》第212期，也就是水人首次登场的漫画。


漫画中，水人（Hydro-Man）本名莫里斯·本奇（Morris Bench），原本是一名货船船员。一次蜘蛛侠与纳摩战斗，不慎把他撞下水去，在水中莫里斯受到神秘海底辐射的影响，成为与水融为一体的水人。（影片中也致敬这个设定） 


学生们在伦敦逃离袭击时，经过一辆车牌编号为2865 SEP的车，对应1965年9月（Sep.）发行的《神奇蜘蛛侠》第28期，也就是熔融人首次登场的漫画。 


漫画中，熔融人（Molten Man）原名Mark Raxton，原本是一名实验室助手，由于将辐射合金洒满全身，使他的皮肤变成了金属溶液一般的物体。


神秘客
神秘客（Mysterio）是蜘蛛侠的主要敌人之一，在漫画中有过好几代神秘客，最著名的是初代昆汀·贝克（Quentin Beck），也就是影片中杰克·吉伦哈尔出演的角色。


漫画中，昆汀·贝克原本是一名电影特效师，擅长电影特效和催眠术的运用，能利用高科技制造出极为真实的幻象，由于无法在好莱坞成名，因此想靠击败蜘蛛侠来博取大众关注。
The Amazing Spider-Man Vol 1 #66

在神秘客初次登场的《神奇蜘蛛侠》第13期（1964）中，贝克用一件戏服将自己打扮成外星人的模样，还研发了一种可以将虚假影像转化为现实画面的装置，制造出蜘蛛侠抢劫伤人的幻象，让他从大英雄变成通缉犯，然后以“神秘客”的身份大摇大摆在公众面前宣称要抓住蜘蛛侠。
The Amazing Spider-Man Vol 1 #13

由于神秘客诡计多端加上他似真似幻的装置作怪，蜘蛛侠屡战屡败，让神秘客一下成为了真正的英雄。
闪电表示强烈反对

后来蜘蛛侠通过一系列调查后终于揭开神秘客的真实面目，再次掉到谷底的神秘客因此把蜘蛛侠视作不共戴天的敌人。
The Amazing Spider-Man Vol 1 #66

神秘客的名字&quot;Mysterio&quot;在意大利语中是“神秘”（Mystery）的意思，电影中神秘客的名字正是来自意大利的电视新闻播报。


说起扮演者杰克·吉伦哈尔，你知道他差点能成为蜘蛛侠吗？
当年由于托比·马奎尔在拍摄《奔腾年代》时背部受伤，使他几乎放弃在《蜘蛛侠2》中继续扮演蜘蛛侠，于是片方让候选演员杰克·吉伦哈尔为这个角色做好准备。
这让场面一度非常尴尬，因为当时克斯汀·邓斯特的男友正是杰克·吉伦哈尔。幸好，托比最后还是回归出演了蜘蛛侠。


致敬传奇
片尾字幕的最后致敬了已故的斯坦·李和史蒂夫·迪特科，两人是蜘蛛侠和神秘客等漫威角色的创作者，是漫迷心中永远怀念的传奇。


片尾彩蛋
字幕后有两个彩蛋，一个在简短的演职员字幕后，一个在所有字幕滚动完毕后。

彩蛋一
彼得带MJ体验完纽约游荡后，大街上的屏幕播出了号角日报的突发新闻，可以看到神秘客在临终前拍下的录像，通过移花接木的剪辑向大众揭露蜘蛛侠才是破坏伦敦的幕后主谋。
更惊人的是，神秘客在最后竟然公布了蜘蛛侠的真正身份！
然而这个片段中最令人惊喜的是，号角日报主编J·乔纳·詹姆森现身控诉蜘蛛侠的恶行，他的扮演者正是老版《蜘蛛侠》中的J·K·西蒙斯！
J·K·西蒙斯回归饰演同一个角色

彩蛋二
尼克·弗瑞和希尔特工原来一直是斯克鲁人塔罗斯和他的妻子假扮的，他们的幕后主使其实就是真正的尼克·弗瑞，而他本人在一个外太空基地中度假……

这一幕让人想到了漫威大事件“秘密入侵”，讲述的是斯克鲁人在地球潜伏了几十年，甚至伪装成大部分超级英雄，令复仇者们陷入敌我难辨的危机之中。不过暂时来看至少以塔罗斯为首的斯克鲁已经被洗白，如果还要引入秘密入侵的话要看编剧发挥了……


尼克身处的基地让人想到了漫画中的天剑局（S.W.O.R.D.），原本是神盾局的分部，由外星人和地球人组成，职责是进行生物观察、解决星际纠纷等问题。
也许是MCU第五阶段的线索


 文 | 彩蛋君KL 
【任何形式转载请联系授权】

最终图文将在本人公众号「电影彩蛋堂」发布，喜欢电影和彩蛋的朋友欢迎关注！多多交流！  



</影评>
<有用数>2697</有用数>
<没用数>110</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-28 23:04:43</时间>
<影评>

 《英雄远征》顾名思义，就是讲述一个叫远征的英雄的光荣事迹。

远征是一个眉清目秀、和蔼可亲的大叔，

没想到这一天却出现了一个大反派——鱼缸侠。
然而远征没有丝毫退缩，只见他使用他强大的超能力，将鱼缸侠打得稀巴烂，让世界再次重回和平。

至于这一切的起因，还要从几个月前说起。
钢铁侠打了一个响指，把化成灰的人都打了回来。

有的人化灰之前在坐飞机，结果突然在半空中复活；
有的人化灰之前在蹦极，结果复活后直接就从悬崖上掉了下去；
有的人化灰之前在上厕所，刚好那栋房子又拆迁了，结果突然光着屁股出现在大街上。
同样化成灰又复活的还有蜘蛛侠。
说到蜘蛛侠，你们一定不会陌生，因为他的爱好是唱、跳、rap、打篮球。







就在人们都在为死而复生而庆祝的时候，蜘蛛侠复活后的第一件事竟然是……去上学，不愧是三好学生。
还记得《X战警：天启》吗？
天启睡醒第一件事竟然是去学习。

天启成为了全世界人的公敌，蜘蛛侠也惨遭欺骗。
所以说啊，一天到晚只想着学习的臭学霸是不会有好下场的。
不过单纯的蜘蛛侠丝毫没意识到危险的来临，还高高兴兴地和同学们去欧洲旅游了。
刚刚来到威尼斯，他们就遇到了水怪。
按理说这种事应该归海王管，但是海王正忙着刮胡子没空管这事，于是神秘客挺身而出，扛起拯救世界的大旗。

不好意思发错了，应该是这张。

咦，你这头盔怎么似曾相识。

神秘客和蜘蛛侠联手都打不过水怪，突然他们灵机一动，关掉了空调和WiFi，水怪忍受不了炎热和网瘾崩溃而死。
这大夏天的，又关空调，又关WiFi，这也太狠了吧。
晚上，蜘蛛侠回到酒店，发现墙上竟然挂着一排牙齿，着实吓了他一跳。

打开灯才发现，这不是一排牙齿，而是尼克·弗瑞，他的肤色和墙壁巧妙地融合为一体，自带伪装效果。
要是蜘蛛侠看过MCU之前的电影，他就会知道尼克·弗瑞其实是个私闯民宅的惯犯，也就不会突然被吓一跳了。

这个故事告诉我们：看新片前还是应该补一补以前的电影。
剧
透
分
割
线
尼克·弗瑞将“前因后果”告诉了蜘蛛侠，更重要的是将“前因后果”告诉观众。
他要是不说神秘客是谁、神秘客是哪儿来的、元素众又是什么，蜘蛛侠也就不会上当，观众也不会上当。
果然不怕神一样的对手，就怕猪一样的队友。
正是他说的这番话让观众误以为神秘客是来自多元宇宙，后面反转的时候才会更加出乎意料。你把注意力放在了多元宇宙上，你就不会意识到神秘客在撒谎。
尼克·弗瑞你老实交代，你和神秘客是不是一伙的？
尼克·弗瑞将蜘蛛侠带到了秘密基地，见到了神秘客。
原来，神秘客叫昆汀，他对脚有着特殊的感情。
不要误会，他只不过是喜欢吃鸡爪、鸭掌、猪蹄而已。
蜘蛛侠对神秘客说：你是昆汀？就是那个拍电影的昆汀？
神秘客：这都被你发现了？我明明隐藏得那么深。
蜘蛛侠和神秘客很快成为了好朋友，然后一起打了火怪。
那么问题来了，为什么这群学生去了欧洲，蜘蛛侠也去了欧洲？
是不是意味着这群学生中有一个就是蜘蛛侠？
同学们去了华盛顿纪念碑，蜘蛛侠也去了华盛顿纪念碑；



同学们化成灰了，蜘蛛侠也化成灰了；
同学们复活回去上学了，蜘蛛侠也复活了；
同学们去了欧洲，蜘蛛侠也在欧洲……



内德，你果然是蜘蛛侠！



MCU中，内德一直都是高智商的存在，比如《英雄归来》中老师问他在干嘛，他说他在看爱情动作片；

《复联3》中，他又叫同学们去看飞船，从而让蜘蛛侠有时间溜走。

《英雄远征》中，内德延续了他高智商的特点。
为了避免同学们知道他就是蜘蛛侠，他灵机一动，说：那不是蜘蛛侠，那是夜猴侠。
戏说不是胡说，改编不是乱编，取这样一个名字，你经过章承恩老师的同意了吗？
章老师一天到晚都说今年下半年，中美合拍的《西游记》即将开机，章老师果然没骗我们。
与此同时，火怪开始攻击摩天轮。
《雷霆沙赞！》中，七宗罪攻击摩天轮；

《英雄远征》中，火怪也攻击摩天轮。
超级英雄去打反派，反派就去打摩天轮，摩天轮：我做错了什么我要被你打？
这时电影已经演了一个小时了，神秘客看电影前又喝了不少水，尿急的他没忍住当场撒了泡尿，把火怪浇灭了，再次拯救世界。
在酒吧里，蜘蛛侠戴上了钢铁侠送给他的高科技眼镜。
神秘客表示：我觉得蜘蛛侠不好看。
蜘蛛侠反驳道：你行你上啊。
神秘客：我上就我上。
于是，蜘蛛侠将眼镜送给了神秘客。
神秘客一直都装成和善的样子，唯独在蜘蛛侠戴上眼镜的时候却说他看起来很傻，从而引导他把眼镜给自己，真是个心机boy。
原来，根本没有多元宇宙，也没有元素众，一切都是神秘客拍的电影。
万万没想到一年能看到2部昆汀拍的电影，更让人想不到的是昆汀也开始拍超英片了。
以前只知道漫威有假预告、假剧本，没想到连正片都是假的。
神秘客不仅会拍电影，拍的还是4D电影，真正做到了天衣无缝、以假乱真的效果，你当大反派真是屈才了，你应该去漫威影业应聘。
别人都是买票看《复联4》，灭霸却是看星云盗摄的枪版《复联4》。

神秘客比灭霸还狠，他连枪版都不看，他自己拍一部。
他不仅会拍电影，还会演戏，电影之中打怪兽，电影之外把蜘蛛侠、尼克·弗瑞骗得团团转。戏里戏外都是影帝，奥斯卡欠你一个小金人。
不仅如此，他拍电影的速度还非常快，漫威影业也就一年三部，他没过一会儿就开始放续集了。
第一部是《神秘客大战元素人》，
第二部是《神秘客大战元素从》，
第三部是《神秘客大战元素众》，
神秘客拍了三部单人电影做铺垫，第四部则是类似于《复仇者联盟》的集结电影，讲述元素众合体，成为大BOSS元素周期表的故事，电影就叫《神秘客大战元素周期表》。
神秘客来到伦敦大桥放《神秘客大战元素周期表》，尼克·弗瑞仍然被蒙在鼓里。
毕竟他连自己到底是哪只眼睛瞎了都不知道，更别说别人精心策划的阴谋了。



眼看尼克·弗瑞帮不上忙，蜘蛛侠只好自己上了。
机智的蜘蛛侠并没有和神秘客正面刚，而是举报了这部电影，理由是：
这部电影里神秘客竟然管风怪叫风风，风怪管神秘客叫秘秘。神秘客和风怪怎么能谈恋爱呢？人妖不分颠倒黑白！漫威这样的世界级名著不能这么戏说恶搞！
这一评论迅速在网上走红，神秘客迫于舆论压力，只好宣布《神秘客大战元素周期表》因为技术原因紧急撤档。
为表歉意，神秘客又拍了一部214分钟的《正义联盟》导演剪辑版，代替《神秘客大战元素周期表》，还是在伦敦大桥播放。

彩蛋1：
神秘客在过马路的时候不小心摔倒了，蜘蛛侠见义勇为将他扶起来，没想到神秘客却讹诈蜘蛛侠，说是蜘蛛侠把他推倒的。
彩蛋2：
尼克·弗瑞是个无良局长，他表面上一身正气，私底下却悄悄压迫人民，剥削劳动者，榨干员工的剩余价值。
尼克·弗瑞是《英雄远征》的角色，《英雄远征》又是索尼的电影，索尼真是罪大滔天，搞得百姓怨声载道。

蜘蛛侠并不是一个完美的超级英雄，恰恰相反，他有很多缺点。
他会犯错，会轻易相信别人。神秘客说的话、尼克·弗瑞说的话，他都深信不疑。
他会自卑，会觉得自己的能力配不上梦想。
但正是这些缺点让他更加有血有肉，更让人感同身受，让我们从他的身上看到了自己。
蜘蛛侠的第一次成长，是开始意识到很多事情他再怎么努力也无能为力；
第二次成长，则是明知道无能为力也要竭尽全力去试一试。
他也想和MJ一起看话剧，可是他选择了去拯救世界；
他也想追求喜欢的女生，可是他选择了牺牲小我，成就大我。
因为“能力愈大，责任俞大”，因为“欲戴王冠，必承其重”。

人人都想知道他能不能成为下一个钢铁侠。
答案是否定的，他就是蜘蛛侠，他不需要成为任何人。
元素众的出现，打乱了他所有的计划。
后来才发现，即使他搞砸了一切，MJ也仍然喜欢他。她喜欢的是你的人，而不是多么轰轰烈烈的形式。
两情相悦的真挚，胜过精心策划的仪式。
人生不像做菜，把所有的料都准备好了才下锅。生活不可能完全按照你的计划进行。
彼得·帕克和MJ的爱情，是一种不完美的完美。一切都是最好的安排。

他不是亿万富翁，不是天神后代，之所以成为漫威一哥，就是因为他最接近普通人。
至于钢铁侠和蜘蛛侠的师生情，其实不管怎么拍都不能让所有人满意。
对于很多新粉来说，希望他们不仅是师生，更是父子。
但对于看过托比版《蜘蛛侠》、加菲尔德版《超凡蜘蛛侠》的观众来说，蜘蛛侠只有一个父亲，那就是本叔叔。

况且蜘蛛侠本来就是漫威一哥，不需要成为第二个钢铁侠。

对于钢铁侠和蜘蛛侠，拍成师生情就已经很好了，没有必要拍成父子情。
好在《英雄远征》在这方面点到为止，一笔带过，影片略有提及钢铁侠，但并不是很多，没有为了票房而蹭钢铁侠热度，更没有让《蜘蛛侠2》变成《钢铁侠4》。
蜘蛛侠仍然是那个蜘蛛侠，仍然是那个漫威一哥。
《英雄远征》作为一部单人电影，没有让其它超级英雄来客串，这样更利于塑造蜘蛛侠的形象。
从轻信神秘客，到识破诡计，再到打败神秘客的过程中，他也再一次成长，变得更有资格做复仇者的领袖。
而作为漫威电影宇宙的其中一部，《英雄远征》也有许多和其它电影相关联的细节。
首先是神秘客招贤纳士，将许多MCU以前的电影中的角色聚在一起，而且大部分以前都是史塔克工业的员工，堪称史塔克工业下岗再就业，巧妙地和《钢铁侠1》《美队3》等电影产生联动。

除此之外，《英雄归来》的片尾彩蛋中，秃鹫和蝎子在监狱再次相遇，正片中还有惊悚。

而《英雄远征》片尾第1个彩蛋，则暗示神秘客没有死。（也许昆汀·贝克还活着，也有可能昆汀·贝克已经死了，会有接班人成为下一任神秘客）
这两部电影的彩蛋很容易让人联想到《钢铁侠1》《美队1》的彩蛋。

正如，《钢铁侠1》《美队1》的彩蛋是为拍摄《复联1》做铺垫；
《英雄归来》《英雄远征》片尾彩蛋和正片的秃鹫、蝎子、惊悚、神秘客很可能也将组建属于自己的团队——险恶六人组。
《钢铁侠1》和《英雄远征》一个是第一阶段第一部电影，一个是第三阶段最后一部电影，恰好形成首尾呼应。
其实2014年的《超凡蜘蛛侠2》中就出现了险恶六人组的彩蛋——秃鹫和章鱼博士的装备，

当时索尼也宣布《险恶六人组》将于2016年上映，可是最终砍掉了这部电影。

如今《英雄归来》《英雄远征》片尾彩蛋的疯狂暗示，意味着我们终于有机会看到《险恶六人组》了。
《英雄远征》片尾第2个彩蛋，则是引出《惊奇队长2》。
看来《惊奇队长1》最后斯克鲁人并没有离开，而是一直秘密为尼克·弗瑞工作。
原来《英雄远征》中的尼克·弗瑞是斯克鲁人变的，真正的尼克·弗瑞其实在“度假”（其实度假也是假的），这也解释了为什么尼克·弗瑞突然变蠢了，神秘客轻易就骗取了他的信任。
同时也解释了为什么尼克·弗瑞叫蜘蛛侠不要提“惊奇队长”，因为他其实是塔罗斯，惊奇队长曾经打过他。
现在的问题是，从什么时候开始尼克·弗瑞是斯克鲁人变的？
还记得《惊奇队长1》吗，尼克·弗瑞说大家都叫他弗瑞。

有一天有个同事叫他尼古拉斯，因此他判断出对方是斯克鲁人。

《复联3》片尾彩蛋中，希尔特工也是叫他“尼克”，而不是“弗瑞”。

换言之，也许很早以前尼克·弗瑞就是斯克鲁人变的了。
更为重要的是，《英雄远征》第2个彩蛋中，尼克·弗瑞所在的地方并不是神盾局，很可能是天剑局。
天剑局由外星人和地球人组成，目的是解决星际纠纷等，性质同神盾局类似。
神盾局是地球尺度，而天剑局则是宇宙尺度。
早就传闻MCU接下来要拍《新星》，再加上铁定要拍的《惊奇队长2》《银护3》《永恒族》，看来MCU第四阶段已经拓展到了宇宙尺度，涉及的都是宇宙大战、太空冒险、星际生活。
而且，这么多斯克鲁人，谁能保证他们一定是善良的？
他们能变成任何人的样子，一旦叛变，后果将不堪设想。
因此，这也是为拍《秘密入侵》埋下了伏笔。
《英雄远征》的2个彩蛋信息量都很大。
没错，MCU并没有结束，相反，漫威在下一盘大棋。




</影评>
<有用数>1246</有用数>
<没用数>141</没用数>
</review>
<review>
<作者>王美丽</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-28 20:40:32</时间>
<影评>


07.12更新
有人说我就是抓住这个设定给打了三星，那关键是这部电影也不咋尊重咱们内地观众啊。

07.04更新
各位是不是看我挺好说话，就可以对我人身攻击了？下一个再对我人身攻击的，我不会嘴下留情了：）
另，超凡蜘蛛侠的电影中，蜘蛛侠也是高中生，超凡二是高中刚毕业。目前为止三版蜘蛛侠只有第一版的蜘蛛侠是成年人，希望大家不要再评论里面瞎说。

07.01更新
我就再补充一下哈，荷兰弟蜘蛛侠第一部个人电影《蜘蛛侠返校日》中，最终战胜秃鹫的不是超强战衣，没有青春期中的自私，是毅然决然的放弃舞会选择正义的蜘蛛侠。
说实话返校日在蜘蛛侠的英雄魅力塑造上比远征不知道强到哪里去了，我不知道第二部远征里面导演和编剧中了什么蛊。有人说哪有人16岁就独当一面，他才16岁，他有青春期，他要成长。那我就想让他们去回头看看返校日，其中华盛顿电梯战和最后决战中所表现的英雄魅力和蜘蛛侠精神是值得肯定的。他就是能独当一面，咋了，远征这部电影蜘蛛侠怎么改开
倒车了呢？
PS：荷兰弟所饰演的蜘蛛侠不是我的最爱，但是有一说一好的地方也有，但是绝没有好到闭眼吹的地步。
06.29更新
有人说我的这个评价都是因为这个人物设定，与电影的质量关系不大。也有人针对这一版的彼得帕克与钢铁侠的关系说了不少，我来说说我的看法。
在美队三后的蜘蛛侠个人电影中，有简短的介绍过在遇到复联之前的小蜘蛛在做什么。自己拍点短视频上传到网络，做着社区里的英雄。他的战衣很普通，发射器也是自己做的。没人知道蜘蛛侠到底是谁，也没人在乎学校里的彼得帕克在干嘛。就是这样的生活，彼得帕克也一直在每天执勤，保护皇后区，去快餐店买一份几块钱的吃的。
通过背景介绍，他那时还没有成为拥有千万粉丝的蜘蛛侠，只是一个心怀正义的蜘蛛侠。他穷，他没什么存在感，可他在坚持，没有质疑过正义，没有放过罪恶。
正是这份简简单单的坚持，这份正义感，还有他的超能力，才让钢铁侠选中了他！
我再说一遍我不否定钢铁侠这个角色，我讨厌的是把蜘蛛侠真正变成一个小宝宝。很多人说他十六岁，要有这些那些的经历和纠结。我想说你们知道他经历过双亲的消失吧，知道他眼睁睁看着他的本叔叔在他眼前死过吧。如果你们知道，那么那些关于青春期的纠结和对于英雄责任的选择早在几年前就经历过了。他不仅仅是十六岁的高中生，他是蜘蛛侠。
以下是原答案：
给三星半
其实小蜘蛛回归漫威后，与漫画中的彼得帕克已经没啥大关系了，这个蜘蛛侠叫荷兰弟，或者钢铁侠他干儿子。

虽然我不是漫画粉，但是索尼拍的两版都还有一些漫画的样子。我喜欢索尼拍的蜘蛛侠，因为他们更像是普通人。
彼得帕克，一个住在你隔壁的高中生，死了叔叔，做过错事，但是一直是那个不会放弃的蜘蛛侠。他除了智商高，别的和你上学时碰见的内向男孩儿别无二致。他成为蜘蛛侠是因为最终他选择正义，选择用他的能力拯救身边的人。
不是因为钢铁侠，也不是因为钢铁侠的各种教导，更不是因为能不能成为下一代钢铁侠。
他是一个有超高智商的高中生，他可以自己制作优良的战衣，不需要依靠钢铁侠的任何财力物力。因为他什么都依靠自己才有了和格温和玛丽简的感情纠葛，也是因为他的独立，才有了号角日报的兼职。

我不反对彼得帕克加入复仇者联盟，毕竟他为了托尼在媒体免签摘下过面具。可我不喜欢把彼得帕克塑造成钢铁侠干儿子一样的人，这让蜘蛛侠的个人魅力被掩盖了。
这部电影也算是蜘蛛侠英雄魅力最低的一部。他是一个高中生，会叛逆，会思春，但是他不会放任罪恶！当他发现反派的动机和能力后，竟然先想到的是对不起托尼，真的是脱线。
我建议这部电影不如叫《悼念钢铁侠之旅》。

PS：我不讨厌钢铁侠，我喜欢漫威电影宇宙的每一个英雄（最喜欢的是银河护卫队），但是我觉得老是在蜘蛛侠个人电影里面放钢铁侠是不是有点烦？编剧不能好好写写这个可爱的年轻人的个人故事吗？不搭上钢铁侠就不会写了是不是？虽然绿魔和章鱼博士已经是大家太熟悉的了，难道蜘蛛侠没有别的故事了？服了……
三分给妈惹法克侠和反派，半星给MJ和她同学的笑料。

</影评>
<有用数>588</有用数>
<没用数>146</没用数>
</review>
<review>
<作者>南悠一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-29 11:21:27</时间>
<影评>

短评写长了。
这部《英雄远征》有两个大缺点。一个是，感情线部分突兀。把追求自我生活等同于谈恋爱，没有什么不可以，十几岁的年纪想要谈恋爱完全可以理解，作为国内观众，我年轻时太“愿意”读书而缺乏恋爱细胞，才会觉得突兀。在这里我说的突兀更多的是理解为剧本层次的单薄，为了抖包袱而牺牲了人物的厚度。这是商业片的原罪。
另一个是，这部电影的调度非常一般，蜘蛛侠吐丝、荡秋千，靠巧力战斗，行动又黏又滑，需要特别流畅的跟踪、移动的镜头，但导演在镜头方面的掌控力有点乏善可陈，很影响观感。
但是我超级喜欢这一部。因为是商业片，很多表达都很直接，我相信很多人都能看出来。
它带有反漫威、反超级英雄的意味，尽管因为拥有商业诉求，这种反抗显得没有那么彻底，也没有深究。僵尸化的钢铁侠，显然不止于是一个笑点。
神秘客的设定实在有意思，这位“超级英雄”只是个凡人，他的本领由幻象构成，纯属CG后期，他导演的一切却能骗过所有人。这建立了双重意味：1、超英电影本身就是一种幻象，映射漫威电影和我们的关系；2、这部电影有强烈的社会诉求，精准地反映已经发生的当下现实，当人们相信的东西（钢铁侠意味着西方主流价值观，没有谁比钢铁侠更适合代表美国价值观了）崩塌之后，社会将如何反映。因此，它成了已经成型的后川普时代的一剂吐槽药剂。它是一场超级英雄世界对欧债危机的演绎。
也不仅仅因为妹子说了句乔治·奥威尔，还有“人们什么都相信”这么激进的台词，我才会如此解释。这是一部反映民粹主义崛起的电影，神秘客和他的伙伴本身就是极简单的民粹团体雏形，他的幻象利用了人性的弱点，并巧妙的洞察到社会情绪的不稳定（失去钢铁侠，主流价值观崩塌）。他很轻松地在幻象中毁掉威尼斯、布拉格和伦敦塔桥三座文明的遗产。
《英雄远征》的社会诉求让它在整个漫威序例里显得与众不同，又反思了《复联4》那种宏大的人造史诗意味。它似乎意味着重启的漫威宇宙有更多可能：当超级英雄干翻了来自宇宙的最大外敌之后，回归现实主义题材，要面对那些藏匿于地球里的民粹头目了。
而伊迪丝的嬗变和刻板也在说明，不仅是超级英雄，我们所有人更是要面对强大科技本身善恶的不确定性。

</影评>
<有用数>445</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡嘎力</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-06-29 01:15:56</时间>
<影评>

说下自己的拙见，感觉剧情迷的不行。一，男女主增进感情的桥段全是互相瞅，或者讲些尬的很的玩笑话（除了最后表白，但是也敷衍的不行）英雄救美或许很俗套，但也比这种来的好看。二，打水人火人蜘蛛侠除了在旁边救救人就是给致幻客喊666，毫无存在感。三，蜘蛛侠一边缅怀、感激托尼，一边把托尼的眼镜这珍贵的遗物兼高科技装备交给一个刚认识两三天的人，托尼知道都要气活过来。四，初见反派致幻客把自己有蜘蛛感应忘得一干二净，被吊着打，后面想起来自己还有蜘蛛感应，又反过来吊着致幻客打（就是在无人机群里开无双，被无人机追着扫了十多分钟，就受了身上破了点皮的伤），使得整部电影和反派的战斗都索然无味。

</影评>
<有用数>467</有用数>
<没用数>149</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ryan</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-30 14:08:42</时间>
<影评>

以前那个坚毅勇敢聪明的皇后区少年，在加入MCU后，被漫威搞成了钢铁爸爸的智障蜘蛛儿子……虽然毕竟只是十五六岁的孩子，但是完全被铁人的光芒所环绕，简直快要没有存在的意义…这个拼爹的蜘蛛侠完全比不上前两代托比马奎尔和加菲的版本，他们活在底层，为了家庭可以去送披萨 卖照片，在真实的生活中感悟到了成为蜘蛛侠的意义，打击犯罪，保卫社区，保卫城市。他们有最好的朋友哈利，完美的女友玛丽简 格温史黛西，而MCU版本的 身边全是为搞笑而生的傻逼人物，没有特质。这一版蜘蛛侠自从在美队三中匆忙现身，似乎就注定了成为MCU里的一个工具，衬托铁人，花里胡哨，吸睛赚钱。相当怀念加菲的Spider Man了…虽然挺喜欢荷兰弟，但是一点都不喜欢这个Night Monkey，希望他快点长大，重现魅力吧




</影评>
<有用数>332</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-01 11:26:39</时间>
<影评>

让大家久等了！今天这期我们要聊的，是漫威宇宙第三阶段的最后一部作品：《蜘蛛侠：英雄远征》，同时影片的时间线，也是紧接着《复仇者联盟4》时间线的首部作品，备受期待那是肯定的。




先说观感，大家不要急，后面会有爽爆的剧透解析。
整体来说，《蜘蛛侠：英雄远征》确实没有让人失望，影片就算在预期很高的情况下，依然能给我带来很大惊喜。
所以不管在烂番茄的评分，还是豆瓣的评分，《蜘蛛侠：英雄远征》都处在很高的分数线。








那么问题来了，为什么呢？
我不想用简单的“特效炸裂”，“超级搞笑”，“感动泪目”这样的词汇来形容，毕竟这是一部成熟娱乐商业片的必备元素。
所以我觉得，漫威超英电影发展到现在，用“代入感”这个词是最合适不过的了。《蜘蛛侠：英雄远征》之所以拿到高口碑和备受瞩目，得益于影片背后的22部漫威电影的沉淀。
通俗点说，在漫威此前22部电影的肥沃土壤下，只要洒下的种子不要太随便，出来的效果都不会太差，更何况这颗种子还是蜘蛛侠IP。




不知道大家发现没，片中不断提起钢铁侠托尼，他才是影片运作的核心发动机，包括片中最触动观众的感情牌，依然是钢铁侠。
但是影片不需要多用一帧画面去构建钢铁侠托尼的人设，因为漫威宇宙前面的22部作品，已经把这个发动机做好了，影片只要带着这个发动机，就能引导观众看下去，这样的代入感，是前两代蜘蛛侠都没有的待遇。




当然，漫威这样的多米诺骨牌观影效应，能最大程度累计观众的观影情绪，但时间久了，自然也会显露出它的弊端，这点我在我的漫威系列已经不止一次提过了，那就是漫威之后的作品，会对普通观众越来越不友好。
比如你没看过钢铁侠系列，或者你不了解托尼和彼得之间的关系，总之你在漫威辛苦堆叠的多米诺骨牌中，断了其中一环，那么你看本片或者以后漫威的作品，都会有些吃力，甚至你会越来越搞不清状况。




我相信这也是漫威自己目前想要解决的问题，在影片的彩蛋中，他们似乎就找到了解决的办法，卖个关子，这个留到后面彩蛋解析慢慢聊。
就目前来说，好在漫威的粉丝基数非常大，所以用前人栽树后人乘凉的方法拍电影，优势还是非常明显的。
接下来剧透解析正式开始，没看过电影真心希望先订阅我的频道或收藏本片，看完之后再回来慢慢品。




讲真！有些想法憋了很久，在这里我想先说个痛快。当蜘蛛侠第二支预告出来时（神秘客和蜘蛛侠成为朋友那预告），我就想做一期预告解析，但当时太忙搁置了。
当时我就想说，这支预告心机也太重了吧，神秘客绝X不是一个好人，就算他不是反派，他也是一个亦正亦邪的角色。呵呵，果然...好吧，我知道我现在说这些很马后炮，以后尽量安排时间做预告解析，希望大家监督我。




影片一开始，一首惠特尼.休斯顿的《I will always love you》，再配上逝去超级英雄的照片PPT放映。
PPT虽然感人，但仔细看照片的选用，以及超级英雄之间的转场就觉得很业余，就连最后的蜡烛照片，最后我们发现这段视频，原来是高中校园的一个自制节目的内容，这个校园节目在上一部就有出现过，而且依然是这两位主持人。
借着校园节目，我们了解了灭霸和复联英雄们的一系列故事，并统称为BLIP闪烁事件（为什么不是响指事件）。




正如预告片所展示的，彼得他们要来一场欧洲游，彼得准备送MJ黑色大丽花。
这里提到的《黑色大丽花》，是美国著名谋杀事件，一位十八线女演员尸体被发现在一块空地，身体从腰部被切断，嘴角有裂口。
该事件后来变成了一宗悬案，并被翻拍成很多影视作品，死者因生前绰号是“黑色大丽花”，并据说经常在胸前佩戴黑色大丽花的别针，所以该案件被称为黑色大丽花事件。




很多美国人，把喜欢黑色大丽花事件和其他美国悬案，当做是表达自己冷酷性格代言词，所以影片用MJ喜欢黑色大丽花，来描述MJ的冷酷和与众不同。




值得一提的是，MJ走过来问他们讨论什么时，内德说彼得在收集勺子，不知道这是不是跳框致敬正在上映的《玩具总动员4》。




之后影片通过救济基金会片段，来交代哈皮和梅姨的暧昧关系，并让蜘蛛侠陷入能力和责任的危机拷问。




回顾上一部《英雄归来》，在这个时间点，彼得是力争要做一位超级英雄，期待自己加入复联。但经过了第一部的蜕变，再加上闪烁大事件，彼得从想要证明自己，进而变成真的超级英雄，再到现在的自我怀疑。
当彼得亲身经历钢铁侠的死，才明白托尼需要做出多大的牺牲，才能成为世人崇拜的英雄，回看自己，区区一位高中生，是否能承受得起世人的期待，更重要的是，彼得自己都没想清楚，他真的愿意放下一切，来成为世人的英雄吗。




至此彼得的内心矛盾正式建立，彼得逃避这个灵魂拷问最好的方式，就是给自己放个假，和同学一起欧洲游，于是影片的副线，彼得告白MJ的恋爱故事就此展开。




其中彼得带去的旅行箱，上面写着BFP本叔的英文名缩写，本叔在蜘蛛侠系列，一直是重要的精神支柱。




去到威尼斯后，水怪和神秘客登场，因为同学们在看意大利语新闻时，听到I‘uomo di misterio的播报（意大利语），索性就把神秘客叫做了mysterio，但意大利语是说“一位神秘男子”的意思，并没有给神秘客取名字，而神秘客最后也认可了大家给他的名字。




在弗瑞局长见到彼得以后，给了彼得钢铁侠的遗产伊迪丝系统EDITH，EDITH意思其实是”Even dead, I’m the hero”（即使死了，我也是英雄）。




弗瑞这个举动，在《钢铁侠2》中托尼低潮时，弗瑞也把托尼父亲箱子给了托尼。这也算是一种致敬和传承吧。




这副眼镜初登场，是在《复联3》中，钢铁侠对抗乌木喉时使用过的。
弗瑞在给眼镜时，还说出了影片的主题：欲戴王冠，必承其重。
这句话是莎士比亚的《亨利四世》的一句台词：Uneasy lies the head that wears the crown。这句台词大概处在的情景是，亨利当时正在哀叹自己作为国王的地位，他不能像最卑微的小屋男孩，也找不到片刻的平静。




这句话直译过来其实是戴着王冠的头是不舒服的，意思也就是拥有强大力量的人，经常会感到忧虑，这也正是蜘蛛侠彼得此时的心境，同时也侧面暗示了“能力越大，责任越大”的含义。
当然，弗瑞还顺便致敬调侃同一个迪士尼爸爸的《星球大战》，说彼得听不懂因为这不是《星战》台词，在上一部里，彼得是十足的星战迷，他除了有被内德摔了的死星，房间角落还有各种星战玩具。




彼得见到神秘客后，神秘客说现在的地球编号是616，他则来自833。616是漫威漫画主宇宙发生的故事，833则是英国蜘蛛侠发生的宇宙。
这算是影片给粉丝的一次小回馈和互动，自从《复联4》上映后，大家都在脑洞猜测漫威多元宇宙的说法，但漫威又不想让大家能猜到，好，那就直接和粉丝逗法，这样类似的桥段，也和《复联4》美国队长屁股的粉丝回馈很接近。




彼得拒绝加入拯救世界的请求后，被弗瑞局长”绑架“了这趟欧洲游，彼得用伊迪丝公报私仇的那段，说明他确实在那时，还没能真正考虑过，他到底能用伊迪丝来做什么，毕竟，要一个高中生掌控相当于世界核按钮的系统，确实有些讽刺。
再加上这时彼得还被弗瑞局长因这事呵斥了一番，导致彼得的自我怀疑加深，神秘客乘胜追击，拿到了伊迪丝。




很多人说彼得蠢，而且失去了此前的蜘蛛感应，在《复联3》时，乌木喉他们到纽约，彼得就汗毛竖起，但这次似乎蜘蛛感应完全没有（除了水怪那里），直到后面才恢复并增强。
在漫画中，蜘蛛感应各有千秋，有时候甚至能预知未来，感应死亡，但有时候只是判断危险。
彼得和神秘客在一起时，是处在自我怀疑和沮丧状态，或许这导致了他蜘蛛感应堵塞，而且神秘客演技高超，也让彼得卸下了心防。




其实，当我发现彼得被骗时，我没有觉得彼得蠢，相反更多的是同情他甚至有些感慨。
这也是影片对彼得心路历程处理得相当高级的地方，回想第一部《英雄归来》，彼得想要在钢铁侠面前证明自己可以，放弃暗恋女生的party，甚至放弃和暗恋女生一起跳舞都在所不辞，因为彼得要证明自己给钢铁侠看到。




但如今钢铁侠逝去，把重任给到彼得，却没有人问过彼得，彼得就算拯救了世界，他要证明给谁看？他证明自己的意义又在哪里。
除了我们观众，影片中的人，又有多少人知道，当初彼得是在托尼的怀里消失的，而且又有多少人知道，彼得亲眼看到托尼死的时候，心情又是多崩溃的。
所以当几乎重复的选择摆在彼得面前时，也就是选爱情还是选做超级英雄，彼得这一次，选择了爱情，选择了要去巴黎铁塔拿着黑色大丽花，表白MJ，做回一个普通的高中生。




神秘客角色的反转桥段，其实一直是蜘蛛侠系列的招牌，在第一代蜘蛛侠中，他的好友哈利和他老爸，最后都成了他的对手。




第二代蜘蛛侠里，彼得最好的富二代好友，最后也成了他的敌人。




荷兰弟版本的第一部，秃鹰就是他暗恋女友的老爸，虐不虐。




更虐的是，动画片《蜘蛛侠：平行宇宙》，迈尔斯其中的敌人，就是最懂他的叔叔！




之后彼得和MJ发现了神秘客的诡计，彼得想找弗瑞局长救场，结果却是神秘客的一个圈套。
这一段的幻象呈现，简直就是《奇异博士》+《蜘蛛侠平行宇宙》的交响乐，并从中窥探了彼得内心的恐惧和不安。
彼得最后被列车撞上的那里，也算是对前代蜘蛛侠徒手挡列车桥段的变相致敬了。




就在彼得最无助时，哈皮救下了他，也正是哈皮的一番话，让彼得重振旗鼓，当时我会觉得奇怪，为何让哈皮来充当彼得的精神导师。
但仔细回想，从《钢铁侠1》，哈皮就跟随托尼出生入死，除了小辣椒，恐怕哈皮是最了解托尼的人，甚至在有些男性的逻辑思维中，哈皮更能读懂托尼。




所以哈皮心里清楚，钢铁侠就是钢铁侠，没人能替代得了，但蜘蛛侠，也一样无人可以取代。




而且在戏外，哈皮的饰演者乔恩.费儒，同时也是《钢铁侠1-2》的导演，也算是漫威影业的功臣之一了，由他来引导彼得重拾信心，确实很合适了。
当彼得为自己打造战衣时，音乐先是《复仇者联盟》系列的主旋律，然后哈皮放了钢铁侠的御用歌曲《back in black》，最后彼得说喜欢齐柏林飞艇（雷神3的热门配乐），好吧，这一小段致敬了三个环节。




影片决战放在了伦敦桥，荷兰弟是纯正英国人，也算是一种特别的环节，荷兰弟在采访时也说，当自己回到自己家乡拍戏时，有一种特殊的感情。
最后神秘客自然是被蜘蛛侠拿下，神秘客倒下前说：“人们总想去相信什么，如今这世道，他们什么都信。”
这也算是影片对现今社会一种反讽了，神秘客作为一名优质奥斯卡级别的演员，骗过了所有人，使得大家都信服于他。
反观我们现代的互联网时代，我们总是相信我们网上看到的一些所谓的“真相”，但是其实又有多少新闻和信息，是蒙蔽了我们双眼的。




很多人质疑神秘客有没有死，我在这里当然觉得神秘客不会死。
从正片来看，镜头拍到神秘客特写时，他眼睛的瞳孔并没有放大，说明没有死亡。而且彼得问伊迪丝的问题，是“他...是不是真的.”
伊迪丝回答：“所有幻象已关闭”。
在这里彼得并没有问神秘客是否死了，而是问是否还有幻象，所以我们也无从得知，神秘客是否死亡。




影片最后，彼得和MJ在夕阳下狂发喜糖，荷兰弟也献出了他的荧幕初吻，这也算是彼得长大的象征吧。
彼得在纽约城市间游荡那一段，给我们展示了多种蜘蛛侠经典动作，同时也致敬了前几代的蜘蛛侠，也算是在证明漫威宇宙下新的蜘蛛侠，正式作为极为重要的角色回归。



好，终于聊到本片炸裂的两个彩蛋了。
第一个彩蛋，出现了“号角日报”，在前代作品中，蜘蛛侠毕业就是去了“号角日报”做摄影师，托比版的号角日报主编是J.K.西蒙斯饰演，也正是彩蛋中的那位播报员。




在漫画中，神秘客就是因为嫉妒蜘蛛侠的人气，所以用诋毁蜘蛛侠的方式，再加上报社老板的渲染，丑化了蜘蛛侠的公众形象。这一个彩蛋变相的还原了漫画的这一段。




最爆的是，神秘客暴露了彼得帕克的真实身份，这不光只是致敬《钢铁侠1》这么简单，因为这一举动，在以前蜘蛛侠的大荧幕作品从来没有过，在漫画中也非常罕见。
看来漫威这次玩得真的大胆，非常期待《蜘蛛侠3》会如何编织下面的故事。




接下来重点说第二个彩蛋，弗瑞局长其实是斯克鲁人塔罗斯和他老婆，细思极恐，这也难怪彼得问惊奇队长去哪时，弗瑞说不要提起这个名字，因为惊奇队长打过塔罗斯。
在《惊奇队长》中，弗瑞就说熟悉他的人，都叫他弗瑞，不会叫尼克或者尼克拉斯。










但在《英雄远征》中，希尔却就叫他尼克，扯更远的话，在《复联3》彩蛋时，希尔也叫弗瑞为尼克，而起弗瑞说，呼叫控制中心，这个控制中心，可能也不是神盾局总部。
我们在看《美队2》中弗瑞，被反派打成那样的情况下，还能继续活下来，这也可能和斯克鲁人的体质，还有他们的高科技有关系。




当时黑寡妇，也称呼弗瑞为尼克...太恐怖啦！




也就是说，从《惊奇队长》90年代开始，斯克鲁人已经和地球人展开亲密合作，来维护地球和宇宙的秩序。而弗瑞到底在此前漫威宇宙作品里，哪个是真身，哪个是替身，不得而知（可参照漫画秘密入侵事件）。
甚至在《复仇者联盟1》中死去的考森探员，也可以用这个梗，来让真实的考森起死回生不是吗。




瞬间，漫威的棋盘，就被这一彩蛋撑大了不止一点点。
而真正的弗瑞，则在一个类似于宇宙高科技空间站的地方，那里绝大部分员工，都是斯克鲁人。
凯文费奇在访谈中就说过，漫威宇宙第四阶段，会把很大的重心，放在地球之外说故事，让漫威宇宙的剧情，真正发生在宇宙间。
这就让人联想到了漫画中的天剑局S.W.O.R.D，正式名称是知性世界观测与应对局（Sentient World Observation and Response Department），是一个反恐兼情报的组织，目的是应对地球以外的威胁。




该组织最初登陆于2004年的漫画《Astonishing X-Men》，没错，福斯的X战警，但福斯已经被迪士尼收购了。
天剑局的主要成员是地球人和外星人组成，超级英雄有X战警的成员，也有女版蜘蛛侠等超级英雄。
天剑局在漫画中虽然和神盾局有千丝万缕的关系，但却互相独立存在，一个主管地球事务，一个主管星际事务。




惊奇队长在《复联4》出现时，就说自己有很多宇宙事务要处理，在漫画中，惊奇队长所属的组织，就是天剑局。
而且在《复联2》托尼的幻象中，就出现了疑似天剑局的标志logo，这个隐藏彩蛋，埋得也是够深。




如果真要脑洞分析弗瑞真身和替身的问题，我们可以回看《美队2》，弗瑞最后说要去欧洲，继续做情报，扫清九头蛇的残余。




在《复联2》中，弗瑞带着重振的神盾局队伍回归，资源和资金从哪来？天剑局提供的资源或许能帮助神盾局在秘密中重启，而且那个时候的神盾局，或许已经有很多斯克鲁人在里面了。




所以各种迹象都表明，《美队2》中对于弗瑞还有神盾局，都是一个分水岭。
回到我最早提出的问题，漫威宇宙如何解决自己的多米诺骨牌效应，答案就是在这彩蛋基础上，重新构建一个新的组织，新的开始，新的宇宙。
在接下来的漫威宇宙作品中，还会出现哪些更让人惊喜连连的剧情呢，我们拭目以待吧，希望漫威这次给自己挖的深坑，能好好填，认真填。毕竟，能力越大，责任越大！漫威你说对吗。




好，终于《蜘蛛侠：英雄远征》就辛苦解说完了。
片中还有很多彩蛋就不提了，到时别家肯定会专门出彩蛋片，大家就自己去看吧，在这里只说我觉得值得讨论的彩蛋。




原创不易，我们继续前行。





</影评>
<有用数>265</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>王俊俊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-28 03:04:15</时间>
<影评>

mcu最棒的超英电影作品！
用1000台无人机换来70亿观众的崇拜
用一颗破碎黑色大丽花表白完整的爱情
用一把战锤防身孤身去寻找爱人的双唇
用一副高科技眼镜传递救世主的王冠
用一场大胆魔术诈骗一个英雄的遗产
用幻象和毒舌精准击败阿喀琉斯之踵
用前辈的遗志激励自己再次披甲上阵
用虚假的骗局赢得狂热的尊重，因为焦虑的人们总是祈祷偶像或真实
用真实的理想揭穿伪装的攻击，因为觉醒的少年拒绝相信同样的谎言
用一部虚假造神，盲目崇拜偶像的消费主义商业电影，反过来讽刺虚假造神，盲目崇拜的慌乱时代！
最后再用伪造的新闻，来污蔑真实的英雄！
这是一部用大胆创新的幻术表演来讨论舆论与人心的真假善恶，试图突破超英商业内核范畴的好作品。
只可惜主题讨论还可以更深刻。
娱乐电影一般不负责启发思考，但是这部《蜘蛛侠》——虽然不够深入——但是启发了一个现代普遍的问题，到底什么是真什么是假？你敢保证你崇拜的，不是一个幻象，一个虚构的偶像吗？
一个精心炮制出来的完美形象，感动你之后窃取话语权和地位，然后愚弄你至死。
这一部分的思考，就是这部电影超出了娱乐电影的部分。
所以，这部电影虽然涉及了一个很好的话题，让我非常吃惊。但到最后还是没有完全跳脱出商业电影的束缚——不过这个也不强求，毕竟要吃饭的。
据说漫威要为荷兰弟的蜘蛛侠拍摄9部电影，所以以后的机会还有很多。
由此我们也可以看见，蜘蛛侠就是漫威接下来的台柱子之一。
能力越大责任越大。你不敢挺身而出为这混乱虚伪残忍肤浅的社会树立榜样，那么骗子和伪君子就会夺过你拱手相让的机会，欺骗整个世界！
世界充满幻象谣言灾难误解强权金钱，让英雄也不知所措，但与其抱怨黑暗不如提灯前行。
复仇者联盟曾经有过一次看不清未来该怎么样才最好的危机，直接导致了内战和分裂。
超级期待下一部的蜘蛛侠，在舆论的真与假，在前路满是慌乱中，如何应对危机。


</影评>
<有用数>265</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>润水流之</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-28 17:43:48</时间>
<影评>

说说结论，我很喜欢这部电影的特效，这个电影如果有八分，其中四分都给特效。能够看得出来，电影是想在超级英雄电影外衣之下探讨关于舆论和人心，真实和虚伪等比较深刻的话题，也足够可以引起争鸣和反响。从这个角度来讲，作为一部爆米花电影，不能要求更多了。除此之外，电影还在努力的治愈钢铁侠死去给大家留下的心里创伤，无论是小蜘蛛自己的想法，还是从剧里其他角色的台词以及全片到处可见的，怀念蜘蛛侠的场景，壁画，涂鸦等，都能够再一次让人怀念那个抱着核弹，以凡人之躯，跟灭霸对刚的托你史塔克。

但是，我并不满意，因为这个电影有两处最大的硬伤，让人如鲠在喉，难以接受。

第一，反派角色的设定，这一部的反派，应该是相对比较人畜无害的，之所以说是相对，是因为比起灭霸这种一次弄死一半生灵的bug，无人机biubiu造成的伤害要小得多，但是，哪怕反派就是以幻术迷惑地球人和小蜘蛛，他也造成了许多实质性的破坏和伤害，给人民群众造成了那么多伤亡，而在这个世界里，钢铁侠死了，美队退了，可是并不代表其他英雄就完全归隐田园，回家种地了啊。几个普通的下岗员工，就敢凭着一套vr设备，为非作歹，大肆破坏了？你想一想，假如反派用这套vr成功按照他们的计划，打败了小蜘蛛，自以为可以横行霸道的时候，碰见奇异博士这个真正的变戏法的（手动滑稽），那画面岂不是将会一度十分尴尬？这几个反派，不管他们表面上有多么狂拽酷炫吊炸天，实际上就是弱鸡啊，他们搞这一套之前难道都不评估一下敌我实力对比吗？还是他们就是抱着，给小蜘蛛送经验的想法来的？比起泽莫男爵差的不是一星半点啊。

第二，这也是我觉得最最没有处理好的一点，关于钢铁侠，我想说的是，这部电影，毁掉了钢铁侠，我承认钢铁侠有犯错的时候，例如搞出奥创等，但是钢铁侠是一个什么样的人啊，他会闯祸，但也会收拾烂摊子，总之，他会为自己的所作所为负责。我不认为钢铁侠会在解散公司军火生产，解决奥创之后，还会花那么大精力，搞那么多瞄准地球人，随时可以开火的无人机系统。我觉得这一点太败笔了，这套系统是不是有点熟悉的感觉？在美国队长2中，九头渗透那么久，花费那么大精力，最后才用了三艘航天母舰，可怜兮兮的搞出了一个洞察计划，结果到了蜘蛛侠2，你告诉我，原来钢铁侠搞出了一个比九头蛇还能够监控全部人，随时可以杀掉任何人的系统？同样的一件事，九头蛇就活该被美队覆灭，钢铁侠反而要被称颂吗？我看不懂，我觉得，这不像钢铁侠该干的事情，说点不好听的，钢铁侠搞出了这么一个东西，那如果钢铁侠黑化了？如果这个落入某个坏人手里呢？那岂不是所有地球上的人类都被威胁了？从内战来看，钢铁侠是认为超级英雄应该受到监管的，所以钢铁侠想带着大家签署索科维亚协议，最后被泽莫利用引发了内战。那这么一个钢铁侠，怎么可能一边认为超英应该受到监管，一边自己搞一个九头蛇的洞察计划呢？还是说，是地球政府授予的？那地球政府就真的放心这么一个能随时召唤武装无人机的系统，掌握在一个人里，使用全凭个人认知？

这一点，让我特别难受，感觉钢铁侠被毁了，我觉得九头蛇的那些人甚至可以说一句，原来你钢铁侠浓眉大眼的，跟我们也是一路货色啊。

就这些了。

发布于 17:42・著作权归作者所有



</影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-28 15:58:07</时间>
<影评>

长大后我就成了你
 本文，有你想知道关于这部电影的一切。
第一部分 无剧透评述，放心观看


“欲戴王冠,必承其重”。这是一句著名的西方谚语，其意不难理解，在我们的语境之下，这句话就成了“天将降大任于斯人也。。。”那一套。
这句话是《蜘蛛侠：英雄远征》里弗瑞对彼得·帕克说得，算是对其的教导。其实“教导”这个任务，应该是托尼本人来说，无奈斯人已去，唯有缅怀。
钢铁侠能做到的，就是留给蜘蛛侠一套装备，以及眼镜盒里那张看后令人为之一振的小纸条，剩下的，就全靠蜘蛛侠自己了。



所以，在《蜘蛛侠：英雄远征》中，无论是情节引导，还是故事发展，乃至角色设定的变化。种种迹象表明，蜘蛛侠被委以重任。钢铁侠之后，该他接班了。
可见，小虫在漫威宇宙中的地位，以往的顾虑完全打消，毕竟小虫从漫画到电影累积的人气摆在那里，也难怪漫威老大凯文·费奇亲自盖戳：《蜘蛛侠：英雄远征》才是漫威电影宇宙第三阶段的最后一部作品。



您看完本片，就知道这句话的含义。而本文就是对其进行解读。



漫威英雄传四强之一
先来笼统的描述下观感，随后再细数本片的特色。
★本片作为独立英雄电影，其水准至少能排进漫威电影宇宙英雄传电影前四。有着不亚于《钢铁侠1》、《美国队长2》的水准，而且观感与我个人偏爱的《蚁人1》相近（这里没算半个复联的《美队3》）。



★青少年风格与超级英雄的结合，这是漫威版《蜘蛛侠》系列的特色。本片继续在超级英雄主题下融入校园浪漫喜剧风，且结合的非常不错。
★动作版的《欧洲任我行》，本片的故事与前者很像，也有足球流氓的出现，最好玩的是，荷兰弟去了荷兰，还穿上了荷兰队的队服！一行人大闹欧洲，每到一处故事就出现一次反转，意料之外也情理之中。（观影结束后，隔壁小情侣表示，电影有点像《调音师》的感觉。。。）



★生动的笑料，是最大的亮点，帕克的同学们各个都是活宝，青少年活力四射，胖基友继续抢镜，这一集哈皮更是格外出彩。
★神秘客令人印象深刻，杰克·吉伦哈尔绝对是影帝级的表现，有一处（耍酷）画面，让人不由得感叹一声：“哇”。



★视觉效果，比想象中好太多，场面张力十足。（这个后面细说）
★双彩蛋，信息量极大，最后一个猝不及防！
★简笔画、广告牌、墙壁涂鸦，随处可见缅怀钢铁侠的画面，还有两处致敬美队的情节，情怀满满。
★最后，漫威LOGO随后的那个画面，顿时泪奔；当电影中那首摇乐歌曲，配合那个熟悉画面出现时（小虫还说错了乐队名字），全场鼓掌！这就是传承！





被动接班：少年帕克之烦恼
蜘蛛侠上任，从头到尾都是一副“着急忙慌”的样子，可以理解。
当漫威影业与索尼达成共识，共享蜘蛛侠的时候，小虫的故事就开始紧锣密鼓的筹划了。青少年的出身+无需对起源深扒+复联英雄帮衬的定位，让第一部《蜘蛛侠：英雄归来》充满了变数。



一位曾经跟着一帮人打过群架的愣头青（《美队3》），新英雄初来乍到，必将迎来成名一战，也会遭受挫折，老版《蜘蛛侠》中有著名的台词：能力越大，责任越大。
这句话也成为了无数英雄成名之后面对的问题，从《蜘蛛侠2》到《钢铁侠2》都是如此。



《蜘蛛侠：英雄归来》也差不多，跳过了起源，直接是成名之后的故事，从某种意义上来说，《英雄归来》≈老版《蜘蛛侠2》的主题诉求。
且在此基础上，又融入了“熊孩子”的定位，毕竟帕克还是个15岁的孩子。所以才在电影中设定了钢铁侠这个“老师”的身份，告诉小蜘蛛该怎么做，也有了收回战衣的桥段，让一个隐藏在羽毛之下的小虫第一次正视自己的能力和定位：我就是个孩子，还是老老实实当“好邻居”吧。



但这一切，在《复仇者联盟4：终局之战》后突然变了。
《蜘蛛侠：英雄远征》的故事，紧接《复联4》，“烁灭”之后对世界的影响。钢铁侠突然故去，其钦点的小蜘蛛，中被推上一线，这个“接班”是被动的。
就好一个富二代，毫无征兆的要接班一个偌大企业一样。



继承大企业，富二代应该高兴才对啊！但就因为在第一部中小蜘蛛已经被社会人教训了一顿，幸亏最终力挽狂澜，他才老老实实明确了自己的定位，而刚过了1年（抛去了5年烁灭），自己就要“领导复联”了？
以这部电影前半段，小蜘蛛基本上是一套“拒绝三连”。




他还是个孩子而已。16岁，青春荷尔蒙躁动，满脑子想着把妹，根本不想接班。



也是前半段，当神秘客出现的时候，看到了后者的表现，这位有多么开心，因为其定位，跟《英雄归来》里钢铁侠出现那一刻一样，他终于可以再一次隐藏在羽毛之下。
所以两部蜘蛛侠也要紧密结合，这样对比的圣诞，也让最终的反转水到渠成。





少年不识愁滋味：逆向英雄成长
钢铁侠只有一个，托尼·斯塔克无人可替。这不是我说的，这是《蜘蛛侠：英雄远征》里哈皮说的。




但继承钢铁侠的精神，这一条可以有。
当那首著名的音乐响起时，一旁的哈皮看着小蜘蛛在操作台上的身影，一眼望去，满眼都是他的影子。

他不是钢铁侠，他是蜘蛛侠。
但他继承了托尼的衣钵啊，以至于这个时候的我们，全然不顾小虫把乐队名字叫错这件事。



没错，刚满16岁的彼得·帕克，尽管遭遇“新秀墙”，有着自己的烦恼，不喜欢“能力越大，责任越大”这句话。
他还未成长，便已经冲入了成人的世界。他还在憧憬爱情，当得知MJ一直在观察他的原因时，这位表现出难言的失望。他还是个孩子。



但终究还是少年不识愁滋味，常见的合家欢模式还是会给少年一条生路：困难总会迎刃而解，大人也开始微笑着摸着他的头：未来是你的。
《英雄归来》到《英雄远征》前半段，小虫还是那个容易闯祸小毛孩，但后半段的迎来了反转。





他不会看走眼的
摆脱了乏味的生活，却因满头血污，彻底激活了所有的荷尔蒙。



不是“能力越大，责任越大”，而是“责任越大，能力越大”，这是逆向的角色成长，这不单单是主角担当，更是C位英雄的习惯设定，这在漫威电影宇宙里约定俗成的模式。也是我们为什么知道，未来小蜘蛛必须挑起大梁的关键。
烦恼暂时还是有的，正在被习以为常。
那个在屋顶剥下面罩郁郁寡欢的少年，终于拿起了象征领袖的初代复联成员武器，在大战中展现出一张帅气成熟的脸。



哈皮说，托尼每次都在后悔自己的决定，唯独这一次是例外，他不会看走眼。因为他跟钢铁侠最像的地方：就是那种责任感之外，温暖的内心。







撕裂的画面
感慨完毕，说下大家喜闻乐见的特效场面，因为比想象中的好太多。




我原本以为，神秘客+元素众的特效设定，看上去有些虚。而且在《英雄归来》中，乔·沃茨故事讲得好，但展现出并不是一个对特效场面驾驭度很高的导演。
但不要低估漫威电影的团队里，本片的场面真的意料之外的精彩，有着如《奇异博士》的奇妙视觉，以及如《复仇者联盟1》中的海陆空立体的场面调度。
首先来说视觉效果的空间感。
之前曾经说过，《复仇者联盟4》中画面极具美感，但场面感稍逊。以罗素兄弟为首的漫威导演，是拍动作戏的好手，PK对打真能拍出花来、大群戏还是以地面视角为主，典型的动作片视角，对于群戏宏观场面的调度，就不如乔斯·韦登了。
《复仇者联盟 》里环绕亮相和那个空陆长镜头，《复联2》里跳跃出击和城堡守卫战，空间感很强，极显功力，都是标志场面。而尾灯离家漫威之后，漫威电影的场面在空间效果上，仅剩下《奇异博士》的导演德瑞克森了。



如今《蜘蛛侠：英雄远征》再度让我们看到了这种几乎脱离了地心引力的立体视觉效果，这是第一集里少见的，无论是中部色彩和纵深感极强的一段穿越场面、还是结尾大战的画面张力，我过去的一年中，游戏《漫威蜘蛛侠》和动画片《蜘蛛侠：平行宇宙》为本片提供了榜样，从而使得本片将画面的空间感发挥到极致。
再来看画面“张力”。




什么叫视觉张力，举个例子，本片大量出现蜘蛛侠抓住蜘蛛丝从画面一侧飞舞到另一侧的特写镜头，当小虫马上要飞出画面的外的时候，被猛然拉了回来，完成快速的由远至近，这种画面被“撕裂”一般的镜头，电影中比比皆是，提供了一种非常赞的视觉美感。
电影保留了《超凡蜘蛛侠》中蜘蛛侠飞舞的主观镜头。



还致敬了PS4游戏《漫威蜘蛛侠》中的小虫自拍。话说这款游戏我玩自拍比玩主线故事还要high。





彩蛋故事+趣味知识
如下内容，为相关彩蛋：
1、蜘蛛感应
这应该是电影版中第一次将“蜘蛛感应”融入情节中描述（其他电影中虽然有涉及到，但并没有突出表现），还被梅姨戏称被称为“激灵”。
蜘蛛感应就是彼得·帕克继承蜘蛛的第六感。他将这种能力融入到自己的战斗风格中，如下是关于蜘蛛感应的详细解释。



★他可以察觉脑后的危险，包括身后射向他的子弹和高空坠物，有充足的时间做出本能反应。
★能够辨别环境中的危险等级，而且具有方向性，比如你衣服里藏着一把枪，蜘蛛侠能够感觉到你的危险气息，并且当你准备扣扳机的时候，他能感受到这个方向危险等级骤然上升，并提前做出反应，当手枪射出子弹时，丫已经跑了。
★猩红蜘蛛的蜘蛛感应与蜘蛛侠有所不同甚至会强一些，因为他能够辨别环境中潜在危险。
★这种能力的最大优点就是能帮助他保持秘密身份，蜘蛛藏匿的本能让他可以寻找最安全的地方从彼得·帕克化身蜘蛛侠而不被发现，包括有人准备进他的屋子时他也提前知道对方是敌人还是自己的朋友。



★他的感应让他可以跟踪一定波长无线电信号，据此他发明了蜘蛛示踪器。一种小型跟踪装置，打斗中可以附着到对方的身体和物品上，发出无线电信号，然后蜘蛛侠可以追踪信号找到敌人的老窝。
★作为第六感，蜘蛛感应需要集中精力，是比较分神和消耗精力的，因此蜘蛛侠有时候会放松警惕（比如被香蕉砸中）。但蜘蛛感应与他的精神之间的链接永远不会断掉，包括帕克走神甚至睡觉的时候，一旦周围出现危险，感应会自动激活。
★但是，蜘蛛感应永远无法发现包括猩红蜘蛛、毒液、屠杀这样的跟自己差不多的角色。





2、5+1套战衣
《蜘蛛侠：英雄远征》一共出现了5套蜘蛛战衣，还有一套彩蛋战衣，分别是：
★钢铁蜘蛛：红蓝款
来自托尼·斯塔克的遗作，开场阶段小虫穿着它与粉丝见面，去欧洲的时候留在了家中，主要功能在复联3、4中已有体现（PS，预告片中小虫穿着这身打击犯罪分子，并且与警察逗闷子的镜头，电影里并没有出现）；



★潜行战衣：全黑款
这是弗瑞局长为小虫定制的作战服，具备了高度的潜行功能，小虫和神秘客在夜间埋伏阻击火元素就是这套；



★科技战衣：红蓝款
托尼·斯塔克在《英雄归来》中为彼得造的战衣，本片里也是惊鸿一瞥，主要功能在上一部里已有体现；



★自制战衣：红蓝款
这是小虫还未加入复联时，自己做的衣服，在《英雄归来》结尾，他穿着这套衣服与秃鹰大战。



★迅雷战衣：红黑款
这是香港译名，大陆官方暂时未知，是第一集红蓝科技版战衣的升级版，也是本片中的主力战衣，更多功能等待电影中解锁。



★彩蛋战衣
出现在彼得·帕克调出所有蜘蛛侠战衣期间，全息屏幕上显示了一款背后有爪子的红色战衣，这是漫画中的钢铁战衣。



明显区别于电影中的红蓝配色钢铁战衣，应该是作为彩蛋出现，因为电影里已经有一款同样的了。





3、地球833
神秘客说，这里是“地球616”，而他来自多元宇宙中的“地球833”。



但粉丝都知道，“地球616”（Earth-616）是漫威漫画的主宇宙，那么漫威电影宇宙呢，编号为Earth-199999-616。至于神秘客为什么说是Earth-616，电影中有答案。
但我们对这个“地球833（Earth-833）”还是比较感兴趣的。
Earth-833首次出现于2014年12月《神奇蜘蛛侠Vol3#7》，在2015年3月《神奇蜘蛛侠Vol3#15》中被毁，符合电影中神秘客说“自己家乡被毁”的事实。
这个宇宙没啥好说的，除了一个角色。





4、英国蜘蛛侠（Spider-UK）
Earth-833是英国蜘蛛侠的故乡，其实他就是该宇宙的英国队长威廉·布拉多克，在833中“兼职”了蜘蛛侠。



一切起因在于大反派魔伦，这是个类似于电光人的非实体敌人，拥有吸收超能力的功能，是“图腾”杀手，图腾的意思就是人与动物的能力链接。比如彼得·帕克就是“蜘蛛图腾”，而魔伦这一次打算要消灭所有宇宙的蜘蛛侠。



在883宇宙中，蜘蛛侠遇害后英国队长担负起这个责任，883宇宙毁掉之后，他去寻找其他宇宙的蜘蛛侠，让他们免受魔伦的伤害。但自己最后还是挂掉了。
《英雄远征》里，蜘蛛侠也来到了英国，并且有过一场大战，是在致敬漫画中死去的这位多元宇宙蜘蛛侠。





5、“闪电”汤普森
这个搞笑的角色戏份更多了。



三版《蜘蛛侠》，蜘蛛侠的演员不同，女朋友不同，反派不同，然而除了梅姨这个固定角色之外，还有一位在三版《蜘蛛侠》里都出现过的角色，那就是彼得·帕克的同学——闪电！
漫画中，尤金· “闪电” ·汤普森（Eugene &quot;Flash&quot; Thompson），是高中橄榄球队明星球员，也经常欺负帕克，给他起外号，调侃他，完全就是一副欺负乖乖仔的混小子形象。
他就是三版《蜘蛛侠》里，开场每次揍帕克的那位，然后让获得超能力的帕克给收拾了，这个角色一次不拉的出现在各种《蜘蛛侠》电影里，其中本片里戏份最重。



不要以为这个角色只是一个衬托主角逆袭的路人甲，原著中这位有很多戏份，首先他是蜘蛛侠的超级粉丝，但并不知道帕克就是蜘蛛侠，还创办了首个“蜘蛛侠粉丝俱乐部”，担任会长至今，这个反差搞笑的设定。
大学之后，与帕克冰释前嫌，成为好朋友，闪电与帕克、格温、小绿魔一起是四人组死党。随后参军为救同伴失去了双腿成为残废。
最后，闪电参与了军方重生计划，作为毒液共生体的宿主，化身为毒液特工（然而还是不知道帕克就是蜘蛛侠）。



虽然不稳定容易暴走，但还是一名正义英雄，曾作为复联与银河护卫队的联络人，也加入过雷霆特工队和银河护卫队，后来变成了反毒液，与毒液艾迪·布洛克联手大战屠杀。
本片中的闪电，更改了橄榄球队员的设定，戏份也比第一集增多，结尾在飞机场有个这位伏笔，可能会联系到《毒液2》。埃迪在未找蜘蛛侠之前，先联合他对付屠杀？一切皆有可能。




第二部分 述神秘客+彩蛋故事，最全起底
最新更新，主要是对《蜘蛛侠：英雄远征》相关趣味点的补完了，并且涉及到了剧透。



其实主要是神秘客，从电影到漫画，两者形象的异同主要是从漫画的角度。还有最后一个彩蛋预示着什么。
神秘客很弱吗？
有人说神秘客很弱，但就看怎么定义了。




在这个漫威电影宇宙如今的层次，敌人动不动就是多玛姆、灭霸、甚至天神、黑凤凰这样超能力大神级的敌人。神秘客是普通人，从这方面自然手无缚鸡之力。
但不要忘了超级英雄故事中，很多反派并不是无所不能，本身就是普通人却有着独特的技能，比如隔壁哥谭市最有魅力的那位反派——小丑。




人家丑爷也是普通人，但把蝙蝠侠甚至正联玩得团团转，还有大超的反派卢瑟，乃至小虫另一个敌人金并（这个其实不算，怪力太变态），他们都算是普通人。所以能力大小跟你是不是普通人关系不大。
而且神秘客在漫画里一点也不弱。这个角色的定位，有点类似隔壁DC的稻草人，心理操控+致幻为主。而且在漫画里凭借这些本事也干了不少大事。






神秘客有什么本事
漫画神秘客一共4代，每代特色不一样，这里只以电影中的昆汀·贝克为主。

★制造幻象
神秘客本身没有任何超能力，但他是一个电影特效师、舞台幻术师以及魔术师，能利用高科技制造出极为真实的幻象。跟电影故事类似，在漫画中贝克用好莱坞的一件戏服把自己打扮成了一个外星人的模样。他有一种可以把虚假的影象转为现实画面的摄像装置，他在身体的很多地方都安装了这种小装置，可以制造出和现实完全一样的幻象。






他利用这种装置让蜘蛛侠由大英雄变成了通缉犯，然后又以“神秘客”的名字大摇大摆的走出来声明要打倒蜘蛛侠。加上《号角日报》报社老板的加油添醋，神秘客一下成了真正的超级英雄，而蜘蛛侠却成了“人见人打”坏蛋，这一点符合电影。虽然最后小虫终于洗脱罪名，但不甘心的神秘客每次都会成为小虫最为头疼的反派之一。



★催眠大师
除了幻想，他还是一位催眠师，这实际上是他在《神奇蜘蛛侠》第1卷第24期早期开发的能力之一。当时彼得·帕克中的神秘客的催眠术，然后去看了心理医生，并认为自己快要疯了，结果却发现这完全是神秘客的把戏，这种技能几乎成了蜘蛛侠的噩梦。






★心理操控
这种能力跟昆汀·贝克的催眠术是一个道理，就是心理战。因为神秘客首次登场时，就嫁祸蜘蛛侠，成功操纵媒体和警察，让他们相信神秘客才是这座城市所需要的英雄。这就是一种心理催眠，而不是超能力。比如《夜魔侠》的故事中，神秘客为了检验自己的药物成果，拿夜魔侠开刀，他还雇佣了夜魔侠的死敌靶眼，靶眼在为神秘客工作时夺走了凯伦·佩吉的生命，带走了这位英雄最亲密的人。神秘客随即开始大肆造谣并诬陷夜魔侠，导致夜魔侠差点被逼疯。




在《蜘蛛侠：英雄远征》里，前半段他用这种心理暗示，成功把自己塑造成一个大公无私的英雄，还为蜘蛛侠出谋划策，骗取了后者的信任。实际上这就是巧舌如簧的水平，通催眠和暗示，从而左右对方的心理。



★致幻毒气
这是神秘客最像稻草人的地方。电影中，神秘客从手套中向元素生物射出某种绿色雾气。这种力量在片中也被设定为幻象。但在漫画里，这种雾气可是实打实的生化武器。




因为昆汀·贝克在化学方面也颇有建树，这种雾气就是致幻剂和毒气，在他释放有毒物质的时候，他的鱼缸头盔里还有长达30分钟的空气供应来保护他。这就是为什么神秘客要戴头盔的原因，电影里这一点没有给出解释。
他的“鱼缸头”值得一书，头盔由一种有机玻璃材料制成，可以从里面看到外面，却不能从外面看到里面。头盔除了空气供应，里面有声呐、全息影像设备，用于迷惑敌人。






★破坏感官
也是神秘客释放绿色气体的功效，但不是致幻。因为贝克在化学领域的研究，使他能够在这种气体烟雾能加入各种药物，以造成不同效果，除了产生幻觉的致幻效果外，还会迟钝反应、30分钟瘫痪等，最大的功效则是抑制超人类的增强型感官。在这一点上，蜘蛛侠和金刚狼都栽过跟头。




神秘客可以抑制蜘蛛侠的“蜘蛛感应”，让拥有“第六感”的小虫无法分辨真实与虚幻。电影这一点跟原著不同。因为电影没有涉及“毒气”的缘故，所以给出了彼得·帕克放松警惕、注意力不集中的梗，还让梅姨验证了一次。夜猴侠第一次遭遇神秘客的幻象，导致他苦不堪言。最终是在集中精神之后，才发动蜘蛛感应。
神秘客也用这种办法搞过金刚狼，在平行宇宙故事《暮狼寻乡》中，神秘客曾使用这种能力让金刚狼的增强感官失效，同时制造幻觉让金刚狼团灭了所有X战警。






★多元宇宙的机器替身
神秘客也精通机械学，是一位机器人高手。神秘客除了头盔是精密仪器外，制服上也是机关重重。比如制服还能发射激光、放电，的靴子中装有磁性线圈弹簧，使他具有不可思议的弹跳力，也能跟蜘蛛侠一样吸附在物体表面。他还能使用其他设备，包括无人飞机和催眠枪等。电影里出现的斯塔克工业的无人机，在漫画里是神秘客造的。






最有意思的就是机器人替身，曾经在好莱坞担任替身的神秘客对“替身”颇有心得。
《蜘蛛侠：英雄远征》里，神秘客宣称自己是多元宇宙来得。后来证明这是编出来的故事。




但在漫画里，他真的跨越了多元宇宙。主宇宙（地球-616）的神秘客为了征服其他宇宙，创造了机器人替身。终极宇宙（地球-1610）中的神秘客是主宇宙的昆汀·贝克为了征服这里，从自己宇宙中创造出来的机器人。而且还杀死了终极宇宙的金并，接管了黑帮。后来，主宇宙蜘蛛侠彼得·帕克穿越到终极宇宙和小黑蜘蛛迈克尔·莫拉莱斯联手收拾了他。
值得一提的是，这是漫画中彼得·帕克第一次和迈尔斯·莫拉莱斯相遇。所以在看电影预告片的时候，知道神秘是“来自多元宇宙”，我还以为这会跟《蜘蛛侠：平行宇宙》那样，促成帕克与小黑莫拉莱斯的相遇，结果是我想多了，只是噱头而已。






神秘客&amp;稻草人
可见神秘客的“致幻”效果，除了无人机和全息图像外，还有致幻剂、催眠术的功劳，以及一些心理暗示。




这种反派最令人害怕的地方不是他们拥有什么超能力，而是他们对于人心的控制与蛊惑。我觉得在这一点上，漫威的神秘客与DC的稻草人定位是类似的。
稻草人的能力大家相对比较了解，在诺兰的《蝙蝠侠：侠影之谜》中，希里安·墨菲饰演的稻草人就让老爷中招，看啥啥变异。比起神秘客的致幻效果，稻草人则更加极端一下，他喜欢散布恐惧，他深谙“恐惧”力量和用途，所以释放的气体不是单纯的致幻，而是“恐惧气体”。




他可以制造出他的受害者们的最深的恐惧，他也可以使人们害怕之前不曾害怕的东西。（他曾让阿卡姆监狱的守卫害怕玻璃）
而且更吊的是，稻草人是心理学博士。有了这方面的知识，他可以洞察人的心理弱点，他知道如何仅凭话语作用于心理暗示来影响一个人的行为（就是把人说死，他曾让两个人自杀）。这是他比神秘客强的所在，但神秘客的幻觉效果则是稻草人无法匹及的地方。
PS，DC游戏《不义联盟》中小丑曾利用稻草人的迷幻剂迷惑了超人，使大超误以为对面的人是自己最强大的敌人毁灭日，其实是已经怀孕的女友露易丝·莱恩，结果可想而知，悲剧从此开启。






“险恶六人组”成员
最后，神秘客是“险恶六人组”成员之一，这个组织简单说下。




该组织最初是章鱼博士为了对付蜘蛛侠而创立，成员包括秃鹫、神秘客、沙人、电王、猎人克莱文组成的团队，后期则演变成对抗复仇者联盟的组织，更扩编至七人或十二人，包括绿魔、蜥蜴博士在内的反派都曾加入过组织。
结合新老三版《蜘蛛侠》电影，险恶六人组成员除了“猎人克莱文”之外，都与大家见过面了。而且索尼未来也重启了之前流产的《险恶六人组》电影版，相信神秘客还会与观众再度见面。
什么？电影结尾他死了？我不这样认为，漫画里神秘客就“死过”，但最后还是活蹦乱跳的。不要忘了这人的看家本领。据说扮演者杰克·吉伦哈尔与漫威签订了不止一部电影的合约，未来还会再相遇的。




值得一提的是，《蜘蛛侠：英雄远征》本该不是影迷们第一次看到神秘客。因为山姆·雷米流产的老版《蜘蛛侠4》，在后者的构思中，神秘客和秃鹰联手组成了第四集的反派。演员都选好了，正是导演的好朋友，《鬼玩人》中Ash的扮演者布鲁斯·坎贝尔。
而且坎贝尔在《蜘蛛侠》三部曲中也客串。可惜最终因为导演与索尼的分歧，导致电影流产。




综上，可见神秘客这个角色，并不弱，而且很有手段，是个狼人。综合考量下来，只能说这个角色在《蜘蛛侠：英雄远征》里不如漫画里出彩，由于电影篇幅和故事的限定，神秘客一些出彩之处没有施展开，比如致幻毒气、战衣装备等等，让他看上去有些“弱”而已，留有遗憾。






“其他”神秘客
前面说过，神秘客目前暂时四代，分别是：
二代——丹尼尔·贝克哈特（Daniel Berkhart）：
就是南瓜头杰克(Jack Of Lantern)，真实身份是贝克的同事，也是一名替身演员，他是在贝克蹲监狱“死亡”期间，《号角日报》主编大人聘请而来，继承了贝克的战服，号称是神秘客的鬼魂，折磨蜘蛛侠。




三代——弗朗西斯·克鲁姆（Francis Klum）：
他是一个变种人，他拥有传送瞬移的超能力。这人挺倒霉，原本从他哥哥手中救下了黑猫，结果蜘蛛侠误以为一切都是他干的，把他从桥上扔了下去，结果克鲁姆慌忙传送中失去了一条腿， 他为了报复蜘蛛侠，从金并手中买下神秘客的战服，化身三代神秘客，致幻+超能力，使他成为三个神秘客中最难被抓住和打败的一个。期间三代跟初代贝克还打了一架。




四代——神秘人（Mysterion）：
未知姓名，从红魔（Hobgoblin）手中买了神秘客战服，自称“神秘人”（Mysterion）。






元素众
电影里，元素众是神秘客造出来的幻象。但在漫画里，他们可不是幻象，而且跟神秘客没有关系。




元素众是漫威漫画中的反派团队，来自未知宇宙，由四名操控元素战斗的顶尖高手组成，他们分别是操控火焰的地狱火、操控水流的海昌、操控大地力量的玛格南、风之主宰西风。




这个团队比较路人，只有在漫画《Supernatural Thrillers》的连载和《惊奇女士》的故事中简单登场，他们起源据说可以追溯到几千年前，地球这时连亚特兰蒂斯文明都还没出现。





这四个家伙来到地球，他们通过自身掌握元素的力量建立了一个无人能抗衡的王国。直到有天他们入侵了往后会被叫做埃及的土地，被当地一位战士和一位法师所创造的红宝石圣甲虫削弱力量并被放逐到另一个宇宙里才结束统治。
到了现代，他们利用木乃伊战士N&apos;Kantu找寻红宝石圣甲虫而回归，并与当时还叫做惊奇女士的卡萝尔大战了一番，然后又再度被驱逐。这之后元素众就再也没有出现在任何漫画中。






最后一个彩蛋
《蜘蛛侠：英雄远征》的两个彩蛋，决定了这部电影的重要性，而且超级实惠，在漫威电影里能挤进前三哦！
前一个彩蛋，除了神秘客栽赃陷害之外（符合原著，只不过漫画里没有曝光彼得·帕克的身份），最大的亮点在于《号角日报》主编，而且还是老版《蜘蛛侠》三部曲的演员——J·K·西蒙斯




前一个彩蛋预告下一部蜘蛛侠电影，其中有个所有蜘蛛侠影迷都懂的噱头设定；后一个彩蛋预示漫威电影宇宙的新篇章！
说下第二个彩蛋的走势，因为电影与漫画不同，斯克鲁人在《惊奇队长》里已经“洗白”了，因此接下来“秘密入侵”的故事方向可能性也不大了。




所以大概率的可能事件是：天剑局要登场了。




天剑局（S.W.O.R.D. / Sentient World Observation and Response Department）是美国漫威漫画旗下组织，直译是“知性世界观测反应部”，也译为“知性世界观测与应对局”，首次登场于《Astonishing X-Men vol. 3》第3期（2004年9月），基地是征服者康的飞船，外形像剑。




天剑局成员由外星人和地球人组成，目的是解决星际纠纷等，说白了就是“宇宙级别的神盾局”。
在漫画中，天剑局由特工阿比盖尔·布兰德领导，主要成员有惊奇女士、惊奇队长等。这个组织跟神盾局是两个组织，但在电影宇宙，有了尼克弗瑞这个角色的存在，二者估计要合二为一了。




以往漫威电影，地球和宇宙都是分开两条主线的，但在第三阶段，从《雷神3》开始，漫威就一直“撮合”两条线索，直到两部《复仇者联盟》与《惊奇队长》，让宇宙线与地球线完成了合璧。就像《蜘蛛侠：英雄远征》中，小虫说自己只是个菜鸟，局长吐槽说道，别装了，你丫都去过外太空了。
未来的漫威电影，随着《永恒族》的开启，再加上天剑局的引入，地球与宇宙线索大概率要合璧，双方人马可以互相串场，让故事更加多元化，那么灭霸之后，未来的大boss，这个大家伙（吞星）是不是要登场了？





 
公号：电影文酷
dreamcrowflim
微博：乌鸦·火堂


</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
