<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小鹿斑比 Bambi</电影名>
<年份>1942</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2261878972.jpg</封面>
<导演>戴维·汉德 / 詹姆斯·阿尔格 / 塞缪尔·阿姆斯特朗 / 格雷厄姆·海德 / 比尔·罗伯茨 / 保罗·萨特菲尔德 / 诺曼·莱特</导演>
<演员>哈迪·奥尔布赖特 / Stan Alexander / Bobette Audrey / Peter Behn / 谢尔玛·博德曼</演员>
<简介>这是一个关于成长的故事。小鹿斑比来到了这个世界上，和其他好朋友一起无忧无虑生活在森林里。一天，他见到了鹿群的领袖，妈妈这时才告诉他，这就是他的父亲。鹿妈妈不久就牺牲在猎人的枪下，斑比只能和父亲相依为命了。转眼间，斑比长大了。到了恋爱的季节，他为了争夺一头母鹿的爱而和另一头公鹿进行了决斗，他大获全胜；秋天来临，森林燃起了大火，在父亲的鼓励下，斑比勇敢地跃入了瀑布；春天又得到了，斑比真的长大了，成了鹿群的新领袖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-06 23:58:47</时间>
<影评>

在一个树洞中，一只母鹿生下了一只小鹿，并给它取了名字：斑比（Bambi）。在斑比学会如何走路之后，它就交了一个朋友：一只叫做桑普（Thumper）的小兔子。正当斑比在学习如何说话时，它又遇见了一只小臭鼬花儿（Flower）。
　　有一天，斑比的妈妈带着它来到了鹿群觅食的大草原，而斑比就在那里遇见了它的父亲森林之王（Great Prince of the Forest）以及一只年龄和它相仿的母鹿：费琳（Faline）。斑比也在大草原上第一次接触到了人类，他们正在打猎，使得草原上所有的动物都被吓跑了。在一个凛冽的冬天里，斑比和它的妈妈一起到了被冰雪覆盖的大草原上，并找到了一些新发芽的绿草，代表了春天的即将来临。正当它们在吃着草的时候，斑比的妈妈感觉到了一群猎人正在接近，并叫斑比赶快跑回森林中。当它们正在逃跑时，枪声不断，直到斑比跑回了它的树洞时，才发现它的妈妈并没有跟着它一起跑回来。于是，斑比就徘徊在森林中，呼叫着它的妈妈，但是没有得到任何回应。后来，它的父亲森林之王出现了，并告诉斑比“你的母亲以后不能和你在一起了”，然后就把它带走了。
　　大地回春，已经长大的斑比和桑普以及花儿三人又相遇了。正值求偶季节，森林里面的动物们都开始在各自寻找配偶了。虽然它们三人都下定了决心不要像其他的动物一样“陷入热恋”，但不久以后桑普和花儿都各自遇见了心仪的对象、开始谈恋爱。斑比一开始认为它们两人很没有毅力，但它到了河边以后就碰到了费琳，也因此情不自禁的坠入爱河。后来斑比还遇到了另一只雄鹿：阿诺（Ronno），它也想要费琳，并强迫费琳和它在一起。斑比就和阿诺起了争执，虽然一开始斑比占了劣势，不过后来斑比的愤怒给了它力量，成功的打败了阿诺并把它推落到了悬崖下的河流中。
　　那天晚上，斑比被外头人类营区传来的烟味给惊醒了。它的父亲告诉它这次有许多猎人进入了森林，动物们必须赶紧离开。斑比不顾它父亲的命令，而决定前去寻找费琳。费琳此时正被一群猎狗追杀，而斑比也及时赶到了现场，对着那群猎狗冲了上去，以引开它们的注意力好让费琳能够逃走。斑比爬到了山丘上，掉落的石块压制住了猎狗的追逐。之后，斑比就也赶紧跟着逃跑了，不过正当斑比跃过一个河谷的时候，猎人的一枪将它射倒在地。中弹的斑比后来在它父亲的鼓励下爬了起来，两人就一起继续离开森林。后来，它们一起逃离了猎人们造成的森林大火，跑到了一个湖上的小岛。所有的动物们，包括费琳，都安全的到达了那里避难。
　　不久之后，费琳就在所有动物们的期待下生下了两只小鹿，而斑比和它父亲正站在远处的一个山丘上看着它们。森林之王最后就转了身，无声无息的离开了，故事结束。
本片完全是拍摄给小朋友看的，它非常完美地把现实中人们所要面对的困难融合进一部给儿童看的电影中。影片对森林的和谐气氛、动物的善良本性的描写十分深入，藉由可爱动物们之间温馨的相处与扶持，展现了童心纯真及处处有爱的寓意。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>若昔难得</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-26 21:07:03</时间>
<影评>
        《小鹿斑比》（Bambi）是Disney最成功的形象之一，大量地出现在招贴画和海报之中。人们对斑比的印象也停留在这幅海报的形象上。凭感觉说，这应该是一个非常温馨、非常童稚的一个故事。





不过实际上，斑比的这个带有白色斑点的小鹿形象只是出现在电影的前半段，而电影的后半段中，斑比是只张有鹿角的年轻雄鹿。





而故事也算不上童稚。这个故事中，除了快乐以外，还有伤害、恐惧、和死亡……。





虽然电影的宣传语是，Love is a song never ends。不过实际上，若干年后的《狮子王》中所说的The circle of life，更适合这部电影。





电影的主题是成长，故事讲述斑比和他幼年朋友们的快乐童年，然后是母亲的去世结束了他的童年；与母鹿芬尼之间的爱情，他必须为了爱情而和其他雄鹿战斗；最后是猎鹿人引起的森林大火，斑比要在大火中承担责任，保护自己心爱的人。





电影上映之时是1942年，二次世界大战正是最紧张激烈的时候。Disney的工厂也被征为军用，米老鼠也穿上了军装。Disney中断了所有在和平时期的计划，唯独保留了Bambi。Bambi的制作历时三年才得以完成。然而这部以小动物来见证生命的艰难与伟大的电影，却还是打动了备受战争煎熬的人们。





实际上，该片也很可能是Disney早期最为成熟、最有意义的一部电影。多年之后看来，亦然觉得动人心魄。后来，Disney拍摄《狮子王》的时候，内部也把《狮子王》称为非洲的斑比。





实际上，《狮子王》从《斑比》那里吸取了非常多的养分。比如《狮子王》给人留下深刻印象的开头和结尾，两代小狮王的出生，就是出自《斑比》的桥段。





IMDB得分7.5（10965人投票），我打7分。




http://spaces.msn.com/members/likeyesterday/Blog/cns!1p9WWMs3QaYyZ9IUKdl8SJ7w!2690.entry

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦游仙境</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-10 15:53:08</时间>
<影评>
        偶然间又看到这部电影了，还是依旧的那么萌。

主人公斑比，刚开始其实我不太喜欢它，感觉没什么出彩的地方。可能是小王子才会收到那么多动物的注意。一出生就有好多人前来祝贺。刚开始斑比其实是胆小的，内向，充满好奇，慢慢的才有那么一点勇敢表现出来。当他为了和别人竞争女朋友的时候，才爆发出该有的男子气概，其他时候都是像小透明似的。


觉得好萌的还有那些兔子，尤其一直叫桑普的那只，刚开始出场我就觉得他有点话唠。他的话真的很多，有时候说的话真的是一语中的，让人哭笑不得。不得不说他的外貌形象还有话唠使这个人物形象好讨喜。也有一点热心肠，教斑比说话，滑冰，带着斑比到处去玩，整个一个活宝。


还有那个自称是“flower”也是挺搞笑的，讲真我一开始以为它是个女的。以为和斑比第一见面的时候，他那个 眼睛一直眨啊眨的，我以为是在抛媚眼哈哈哈哈哈。后来到恋爱的时候才后知后觉他是个男的。真的是醉了


那个猫头鹰爷爷也是很可爱，尤其为了使斑比休息驱逐别的动物离开时的表情真的是萌爆表。


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>绣花枕头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-15 10:06:03</时间>
<影评>
        本来是想找玩具总动员给她看，教育她要好好对待玩具，但我们家的那套迪斯尼动画全集是盗版的压缩DVD，每张盘里是什么片子都不知道，还没有菜单，只能按顺序播放，就是这样偶然的，看到了《小鹿斑比》。

印象里，这是部老片子，没想到，它的精致细腻完全不输于现在的新片，而且非常朴素，有种写实却诗意的风格。

开篇，小王子斑比出生，虽然没有《狮子王》的大气恢宏，却更加温馨。看望他们的小动物们都走了以后，鹿妈妈轻轻地舔着小鹿，呢喃着说：斑比，我的小斑比。我女儿就会钻到我怀里，拱啊拱啊，说：妈妈，我的好妈妈。这种母子之间的情感，片子表现的非常自然。

然后是一系列表现小鹿成长的片断。学走路，学说话，表现那种小孩子的好奇心。

然后是下雨。这段很美，雨点从单一的节奏，逐渐汇合成连续的音乐，最终变成一曲欢快跳跃的歌。女儿问我，为什么唱歌了呀？我告诉她，下次下雨的时候你也听听，也能听见唱歌。

下一段是去草地，揭示了小鹿生活中的危险所在。这一段，还见到了斑比以后的女友法玲和鹿群中的大王子，我猜大王子就是斑比的爸爸，但是因为对鹿的生活习性不是很了解，不知道为什么斑比的妈妈不说那是他爸爸。

再下一段，是下雪了，斑比和小兔一起滑冰。这段我女儿最喜欢，看见斑比在冰上摔跟头，怎么都站不起来，她乐得咯咯的。这也是最后的无忧童年的表现了，女儿看这一段，总问我，他妈妈呢？我只好解释说，他妈妈在家干活呢，你看斑比都不缠着妈妈，都自己跟小朋友玩儿。不知道是不是她的小心灵也有神秘的预感，知道后面小鹿会永远的失去妈妈。

后面，动物们开始经历严酷的寒冬，他们不得不啃吃树皮，逐渐的高处的树皮也吃光了，小鹿母子在风雪中行走的画面让人心酸。

终于春天快到了，雪地中长出了第一片新鲜的草。也就是在这一段，斑比失去了妈妈。片子哀而不伤，并没有拼命渲染死亡，也许是顾及到孩子的幼小心灵吧，我觉得这样很好，不要过早让孩子知道死亡的惨烈。

再后面，斑比成长成一头年轻的雄鹿，跟法玲恋爱，遇到大火等情节，女儿还不太能理解，也就不太感兴趣。到是我，看到结尾，斑比的孩子出生了，他接替了大王子的工作，承担起照顾鹿群的任务，而他的好友兔子打手也有了一大群兔宝宝，不由得感慨动物们成长的真快啊，我的宝贝长到那么大，还要很多很多年。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔么于</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-09 19:41:55</时间>
<影评>

1.原著中斑比有两个朋友，其中有一个叫“戈波”的，被偷猎者打了一枪之后又被好心人救起，它接受了那个人对它的驯化，以为人类是万能的，善良的，但老鹿王却发现戈波脖子上有被项圈勒过的痕迹，对它说：“你真是个可怜虫”，斑比一开始不懂鹿王说的话，直到后来戈波在偷猎者面前亲热，被偷猎者一枪打得濒死时才对班比说：“他没认出我来”，斑比才明白作为野生动物，失去野性与警惕性有多么可怕
2.猎狗这个角色在电影中没有台词，但在原著中有，它与森林里的其他动物一样觉得人类是万能的，至高无上的动物，一只受伤的狐狸对它说：“你这个（犬科的）叛徒！”其它动物也对猎狗说：“叛徒！”但猎狗说：“他（人类）的身边还有鸡，鸭，它们都听他的，因为他是至高无上的！总有一天，他会杀光你们！”
3.在原著中受伤的斑比是在鹿王的引导下，找到了一种可以止血的草才止住血，在电影中不是
4.在原著中有个很重要的角色――――松鼠，在电影中换成了臭鼬，在原著中松鼠最终失去了它的家园――――一棵大橡树，失去的原因――――被人砍了
5.在电影中人类角色从未出现，但在原著中却多次出现，并且最终死在森林里，鹿王告诉斑比:“其实人类并非不可战胜，因为他们跟我们是一样的，没什么不同”

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>由宥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-04 03:30:22</时间>
<影评>
        ——Written By.悠野Yuuno



微博上得知了黄齐耀先生，Tyrus Wong逝世的消息，以此为契机把小时候看过的《小鹿斑比（Bambi）》回顾了一遍。


受报道影响，影片一开始播cast表时便在注意，果然在BACKGROUNDS一栏，Tyrus Wong的名字出现在了前头很显眼的位置，但此外其他部分便再没看到了。考虑到当时美国歧视亚裔的社会环境，这也许已经相当了不得了吧。但不禁怀疑微博是否像其他很多人物报道一样夸大其词。


但随着影片的继续，发现黄老爷子真

真切切为电影本身做出了极大贡献。


如报道里提到的，《小鹿斑比》中出现了大量的自然场景。若按照之前《白雪公主》里那样以巴洛克风格事无巨细地绘制，工程量是极大的。而黄齐耀借鉴中国水墨画和宋代风景画的描绘手法，不仅极大地减轻了工作量，还出色地表现出了森林的神韵。


确实。影片开头便是诸多动物从森林的各处赶来见证了斑比王子的降生。借动物的视角展示了森林的景象。弥漫着的雾气使森林看着更加朦胧，深浅不一的绿色色块营造出了草木的层次感，简单而传神地表现出了森林的感觉。

之后全片也沿用了这种手法。远处朦胧，近处以寥寥几笔勾勒出简洁细致的景致。

印象最深刻的一幕是在打雷下雨时，镜头转移到了树干。树干以极为有力的黑色笔触大片涂抹，表现出了雨水把树干淋湿的光泽感。

看的时候就觉得似曾相识，然后才想到这种绘法不是在国画中经常可以看到吗？这种独属于国画的写意风格在西方是很少见的啊。



再说说影片本身。


小时候看的时候并不觉得电影有多有趣，只对部分情节有印象，比如坠入爱河后周围的环境变成了云端、斑比穿行期间；之后与另一头公鹿决斗还有为躲避山火跳下瀑布等。


有些电影，长大后再看才能更深入的理解。《小鹿斑比》便是这样。


首先，影片在短短的一小时十几分钟内讲述了斑比的成长。情节上紧促有逻辑，没浪费一分一秒在多余的事情上。同时用了大量交响乐和人声合唱表现气氛。乐器的声音和画面是同步的，颇具节奏感。不同的动作对应不同的乐器也很有趣。在成年斑比和伙伴们相继坠入爱河时响起的萨克斯带着些美国式的调侃，看到这里时忍不住笑出来了。


其次，人在电影里头从未露面，却显示出了对自然、对森林以及里面生物的极大破坏力。打破平静的枪声、还有伴随着射击地上出现的坑洞以及倒地的动物（斑比的妈妈、还有那只可怜的没克制住恐惧忍不住飞出去的野鸡）、隐隐燃烧给人不祥预感的炊烟、放出的一群恶狗，还有从营地蔓延至森林的漫天大火。火焰把天空染红，在湖中映下血色倒影。活下来的动物们渡河来到了湖中小岛，聚在一起看着残酷无情的火焰把他们的家园烧得一干二净。


最后，虽然经历了悲伤的事情，但电影却表现出了一个主题：生命轮回不息；尽管会经历悲伤，但美好与幸福终将到来。


电影的结尾，在动物们赶去祝贺斑比的孩子们时，有很多镜头给了烧焦树木上长出的嫩芽和花。尽管大火烧掉了一切，但在自然的轮回更新之下一切都会回到原来的样子。和开头相似的新生儿降生的一幕大概也是为了照应这个主题吧。


《小鹿斑比》真是一部很棒的作品。感谢制作的迪士尼公司和为电影付出的动画工作者们。


愿黄齐耀先生安息。


R.I.P.


（吐槽部分：小时候真不知道原来森林王子Great Prince居然是斑比他爸……😂因为这疏离感实在不像是父子啊还以为是导师呢。另外之前看过《狮子王》，想说迪士尼是有多喜欢玩青梅竹马的cp梗啊。辛巴和斑比都是对小时候的青梅竹马一见钟情……只能说是套路啊套路。哼。）


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陋巷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-30 21:33:42</时间>
<影评>
        刚陪侄女儿看了【小鹿斑比】

不清晰的画面将我推入时间胶囊

这么熟悉的动画形象

竟然在时隔十几年后我才看懂他关于成长的主旨

英文的发音和中文字幕

有理由相信小侄女儿也看不懂这个故事

需要我不停地向她解释

哪个是斑比哪个是法铃

有角的是公羚羊，没角的是母羚羊

斑比的妈妈被人类杀死了

斑比长大了就跟小时候不一样了

。。。。。。

小家伙也许还不懂，

只会在看到斑比出丑时哈哈大笑

会学那只兔子不停地跺脚

呵呵

就像十几年前的我自己一样
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mysticark</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-25 22:41:47</时间>
<影评>
        我这里说的“可爱”，不是指Lovely这个词所指的“可爱”，而是“谁是最可爱的人”这句话中“可爱”这两个字所表达的意思。

现在提起“斑比”这个名字估计大多数人想到的就是迪斯尼的这部动画片，而很少有人能想起动画片的原著——奥地利作家Felix Salten的“Bambi, A Life in the Woods”。实际上，迪斯尼的这部动画对原著的改动是很大的，比如说在原著里，斑比是一只西方狍，但沃特·迪斯尼笔下的斑比却是一只白尾鹿。我没有看过原著，也不知道影片有哪些地方是来自于原著。不过很显然，无论动画忠于原著与否，这部动画在内容上都是值得表扬的，尽管表扬的理由也许有所不同。

“小鹿斑比”这个名字听起来似乎很可爱，但其内容却一点都不可爱，而是充满了现实与残酷，其内容给人很大的启示作用。

斑比的妈妈和爸爸，是斑比成长中两个最重要的人物，二人分别扮演着“慈母”、“严父”的角色。斑比的妈妈，养育和保护着斑比，教会斑比一些基本的生存技巧，并教他如何发现危险和躲避危险。斑比的爸爸是鹿群的首领，开始只是露了几次面，到最后带领斑比逃离火海的时候他的形象终于显示了出来，他教会斑比要勇于拼搏，即使是有再大困难也要敢于接受挑战。尽管斑比的妈妈和爸爸的方法并不一样，但他们在本质上都是在爱斑比，希望斑比能在这样一个弱肉强食充满竞争和险恶的森林里生存下去，斑比也正是在这种教导下逐渐成长起来……

全片中斑比的经历尤其是成年斑比的经历对现实的启示是很大的，比如说为了爱人而和同类竞争、逃离火海等；影片还体现了狩猎对动物的危害，比如说斑比的妈妈被猎人枪杀那段，这使得影片具有了生态环保的意义，但这种观点在影片上映的年代并没有得到广泛认同，原因是那个年代的人们大多还没有动物保护的意识，当时还是有很多把狩猎当成乐趣的人。

更令人惊讶的是，本片非常注重在细节上的表现，看得出影片对某些部分描绘得非常讲究，片中的一些地方已经成为了迪斯尼的经典片断。

《小鹿斑比》是迪斯尼少有的具有深度以及对现实有诸多启示的作品，而《小鹿斑比》也成了迪斯尼在有关“成长”题材上的经典之作，以后同题材的作品诸如《狮子王》、《人猿泰山》等多少都能看出本作的一些影子，本作也确立了迪斯尼“成长”题材作品的一些基本模式。而《小鹿斑比》也和《幻想曲》一样，都是如今的迪斯尼很难再现的作品。


PS：我看有的评论说本片的原声配音听起来非常可爱，感觉就是孩子配的。其实本片的幼年角色还真是小孩给配的，比如说给童年斑比配音的Donnie Dunagan，当年是只有七八岁，至于全片最让人记忆犹新的声音当属那只兔子了，而为其配音的Peter Behn当年也只有六岁。这也许就是本片能有如此完美的原声配音的原因了，而也让我在看过原声版后就再也无法适应任何其他的配音版。


后记：

现在原著我也已经读完了，就借着写点东西吧。不得不说，单从动画来看还真是很难想象原著会有那么阴暗残酷。动画里面的确是没有一秒钟哪怕是有一丁点的“残忍”镜头，可以说单从画面上是什么也看不出来的，但仔细品味这种剧情才能隐隐约约体会出一些现实和残酷的内容出来。也许让年幼的孩子看这部动画只能是看热闹而已，只有等其成长到10岁以上的时候才能体会出这部动画的一些深层含义，但这偏偏是适合阅读原著的最低年龄。

（从IMDB上的资料来看，沃特·迪斯尼原计划是构思过那么几个“残忍”镜头的，比如说让斑比看见妈妈倒在血泊中死去，还有原先是设定让“猎人”作为一个角色登场的，但这些都没有出现在最后的成品中）
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amberose</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-04 16:45:11</时间>
<影评>
        我不算老，年纪还没有这部电影大

但是，在这个年纪看《斑比》，是有点迟了

就像《纳尼亚年代记》一样，越早看，感触越深

影片开头，每种动物苏醒时的模样，生动得让我有点不知所措，想冲进屏幕里，好好地亲亲小毛球们。

兔子会在树干上蹭背，老鼠捧一滴叶尖露水洗脸，猫头鹰脑袋转来转去，仿佛能720度旋转……

片中自然景色的描绘相当细致，有蛋彩画的感觉。想起几年前在北京看文艺复兴时期的画展，无数张木板蛋彩画原来实物只有很小的一张，所有的画册里都把他们放大了，人物却准确到发丝，可见实物有多精妙。

最喜欢电影里面猫头鹰告诉斑比，兔子和鼬，什么是恋爱的感觉，以及他们三个分别遇到自己的心上人。

多美好，青春就应该是这样的，在森林中奔跑，听鸟儿唱恋歌，采一朵花来吃，而不是颓唐虚无，做个讲究穿戴的惨绿少年。

昨天在口语俱乐部，美国老头问：“安珀洛斯，为何你总用过去式说‘当我年轻时’？”

“因为我已经老了，每个人成年后就无法再踏足永无乡。”我回答“我不是彼得潘，所以不得不承认老之将至。”


在失落的时候，真想回到母亲腹中，最安全的地方。像《华莱士人鱼》里的设定，女性的怀抱永远是温暖的、母性的、包容一切的、令人眷恋难离的——海洋。


多希望自己没有长大，总相伴母亲身旁。可是斑比不长大，怎么做森林之王？
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aisling</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-31 22:10:01</时间>
<影评>
        在蓝天深处

 

就像在海底的小石子

 

日间的星星,沉落着等待夜晚的来临

 

在我们眼里是看不见的 


虽然我们看不见,但他们存在着

 

有些事物看不见,但存在着 


                       ——金子美玲


    万籁有其声。片中的动物形象太可爱成为一大看点。孩子们之间善意的友谊伴随着斑比成长。

    

    花？漂亮！漂亮的花！

    哈哈哈哈哈。那不是花。

    不，如果你愿意，你可以叫我花。

    

    森林如母亲提供着生命最甘美的乳汁和温暖。而我们总要长大。   

    草原是什么地方？

    那是个奇妙的地方。

    别急着跑。等着，我先过去看看。在草原上没有任何障碍保护我们。

    快跑！不要回头！


    无论面对死亡还是伤害，或者春天的召唤，同类的挑战，不过是要认真过活。同《阿甘正传》里，一声“Run!”，足以打破一切僵局。

   

    只因为成长本身就是件来不及回头的事。




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
