<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>低俗小说 Pulp Fiction</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910902213.jpg</封面>
<导演>昆汀·塔伦蒂诺</导演>
<演员>约翰·特拉沃尔塔 / 乌玛·瑟曼 / 阿曼达·普拉莫 / 蒂姆·罗斯 / 塞缪尔·杰克逊 / 菲尔·拉马 / 布鲁斯·威利斯 / 弗兰克·威利 / 布尔·斯蒂尔斯 / 文·瑞姆斯 / 劳拉·拉芙蕾丝 / 保罗·考尔德伦 / 布罗娜·加拉赫 / 罗姗娜·阿奎特 / 埃里克·斯托尔兹 / 玛丽亚·德·梅黛洛</演员>
<简介>《低俗小说》由“文森特和马沙的妻子”、“金表”、“邦妮的处境”三个故事以及影片首尾的序幕和尾声五个部分组成。看似独立的小故事里面，却又有环环相扣的人和事。
                                    
                                　　盗贼“小南瓜”和“小兔子”在早餐店里打劫，却遇上了天大的麻烦——黑社会成员朱尔斯（塞缪尔•杰克逊Samuel L. Jackson饰）和文森特（约翰•特拉沃尔塔John Travolta饰）在店内用餐，可谓天外有天。二人是否会放过两名小盗贼？
                                    
                                　　而文森特是黑社会大哥马沙•华莱士（文•瑞姆斯Ving Rhames饰）的手下，马沙下命令让他陪妻子一个晚上，明知如有雷池必死无疑，但面对马沙妻子美艳诱惑，文森特该怎么办。
                                    
                                　　文森特的故事还没完，拳击手布奇（布鲁斯•威利斯Bruce Willis饰）的出现将令他的人生从此改变。布奇有一块祖传金表，就是因为这块金表，他和马沙分享了一个耻辱的秘密。
                                    
                                　　故事环状结构，回到开端。朱尔斯在小盗贼面前诵读圣经，表示对杀人的厌倦和感悟。什么事件令他如此转变？“邦妮的处境”中就有答案。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>梅斯布</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-29 09:11:00</时间>
<影评>
        《低俗小说》已经成为了一种标志，但凡说自己喜欢看电影的人，《低俗小说》是不能没看过的。但凡看了的人，《低俗小说》也是不能不说好的。但是《低俗小说》到底好在哪里？很多人都用一句“环状结构”或者“多角度”带过，然后大谈电影对白如何如何引人入胜。

《低俗小说》究竟好在哪里？确实好在其“环状结构”和“多角度”上，但什么才是“环状结构”和“多角度”以及这两者到底妙处何在呢？

所谓“环状结构”可能相对比较容易理解，就是影片中各个段落的不分首尾，互补结构，开头和结尾相连等等。这样的结构，在本部电影中，被导演用来暗示暴力故事的周而复始，不断出现。也就是说在现实中类似影片中的情节总在发生，永不停歇。

所谓的“多角度”，除了是以不同角度来观察同一事件外，更多的是展现不同环境和状态下，人的角色的改变。在这一点上，塔伦蒂诺的观点更像是电影界的雅克·德里达（解构主义哲学大师）。

据几个例子：在“香艳故事”中作为男主角的文森，相对于米亚（乌玛·瑟曼）在故事中的形象是保护者，可以说是相当正面的角色。但是到了“拳击手的故事”中，文森变成了一个只露了一面就被射杀的无名之辈。如果割裂开来看这两个故事的话，文森的角色毫无疑问在两个故事中大相径庭。

再比如：朱利斯（萨缪尔·杰克逊），在与文森一起射杀公寓中的人时，毫无疑问其形象是一个“杀手”，但是在影片的后面，邦尼和南瓜头抢劫餐馆时，很明显朱利斯的形象已经不再是“杀手”而是一种拯救者的形象。

这样的“多角度”无疑是在告诉我们，在一起事件中的每个参与者，都有其自己参与到该事件中一系列原因和自身的状态，而处于不同时间和状态中的同一个人，其角色也是大相径庭的。

影片的对白和表演固然也很精彩，但我个人认为，结构上的巧妙和深意，才是《低俗小说》的精彩之所在。
      </影评>
<有用数>11374</有用数>
<没用数>1337</没用数>
</review>
<review>
<作者>话不糙理糙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-15 08:04:51</时间>
<影评>
        《低俗小说》(我觉得这名字比什么“黑色追辑令”好得多)是我近8年来一再重看的片子，从录像带到VCD再到DVD，画质也许有所改进，情节也熟得不能再熟，却每次都有感动。QUENTIN TARANTINO的电影我不知道算是哪一类，应该不是主流的好莱坞，这一部的冲击力带动了对他此前此后的系列产品的追捧，至于到底其中高低上下，只有看过的个人决定了。TARANTINO这部影片的窜红，让JOHN TRAVOLTA这种没大脑的家伙咸鱼翻生，SAMUEL JACKSON和UMA THURMAN一炮而红，而他本人的走红，又间接地带动起吴宇森、徐克、周润发等等一系列香港影人的进军好莱坞。这些我就不想多说了。

　　这是一部把镜头压低跟踪小人物的影片，写的都是市井里的琐事，也许有点刺激，但在主流电影里绝不会用那么长的篇幅来写这么简单的故事，而且把BRUCE WILLIS这样的如日中天的红星拉来当配角用，这不浪费吗！但是TARANTINO有他自己的主意，他要用这个电影解释一个“酷”字。这个字是这样写的，故事平淡着就到了血淋淋的暴力，你们不是要刺激要见血吗，弄个真的看看；情节的变化是看惯主流文化的我们预见不到的，因为就像现实生活一样，太多的因素影响着故事的运行；每个人都有，都要坚持自己的性格—其实谁是主角真的很难说，也许只是TRAVOLTA出现的时间多而被任命为主角—所以诸多彼此相异的个性在推动着故事的进行，而不完全是情节；叙事的次序：每个人都会同意，低俗小说的成就很大程度上决定于此，也影响了后来其它影片的结构，这是几个独立的故事，当然有先后，但是被打乱了重新排过，在接近尾声之前，我们都会觉得TARANTINO不过是虚张声势地利用次序变化耍个花枪。

个性，太多的个性

　　文森特/JOHN TRAVOLTA：阴阳怪气、性格不稳定的枪手，像是为TRAVOLTA度身定做的，他此后在其它影片里的身份就是这样：贴近这样的，成功，否则铁定完蛋。和MIA/UMA THURMAN的跳舞一段，当然是为了唤醒观众对他曾经是飙风舞男的回忆；和SAMUEL JACKSON演的JULES相比，文森特就像传统故事里面对正面人物的陪衬，所以当他一从卫生间里走出，就被WILLIS用他自己的微声冲锋枪很窝囊地打死，实在是应该，没人会为主角就这么不明不白地死去而遗憾。(有趣的是，他在这部影片里一共表演过两次去厕所拉屎，每次出来都碰上点儿事儿) 他去荷兰避风了一阵子，所以对毒品文化有了欧洲式的认识，好象比纯老美的更斯文和艺术些，就像他的名字总让我觉得像是后来改的，为的是和梵高挂上点关系。他和JULES讲欧洲人给汉堡包改名字的那段我特喜欢，两个大老爷们儿在去杀人的路上，像两个老土似的讨论起一桩桩鸡毛蒜皮事，认真地要命。 

　　狼先生/HARVEY KEITEL：我猜他得到这个角色是因为TARANTINO本人太喜欢他的那种酷劲儿，专门设给他的（我猜对了！）。他穿着晚会礼服，有条不紊地处理打花了脑袋的尸首和喷了脑浆的汽车，尽管通宵没睡，精神头儿不足，但是帅劲儿一点没减。他不会跟文森特、JULES这样的老粗动气，无论Jimmie奉上的咖啡怎么样，他都会客气地致谢。他是绅士，也是冷血的专业人士，所有人都尊敬他。完事后乘跑车一溜烟地离去，文森特和JULES面面相觑，肯定想说世界就是不平等的！ 

　　拳击手/BRUCE WILLIS：这个角色也必然是WILLIS的，十分符合他在成名作DIE HARD里面的路数：倔强、狂放不羁，内心柔软的小人物。鉴于大家都对他的这种出场非常习惯，这儿也不说了。 

　　JULES/SAMUEL JACKSON：这是本片真正最重要的角色，这个角色因为SAMUEL的出演而精彩，他本人也因此一炮而红—但我个人以为，他此后在其它影片里的人物就再难见到这个JULES一样的个性化。他在每次杀人前念的那段经，如果换个人，怕就没有这么有力量，这段经的意义在于我们可以透视JULES的愤怒，发现他的内心。 

　　黑社会老大Marsellus Wallace：他的酷来自于他的身份，他可以拿腔拿调地跟人说话，因为他是老大，他说什么别人都得乖乖儿地听。他一字一顿地说：“…Pride only hurts(自尊心只能带来伤害)”，拳击手可以不理他，出于自尊和计谋赢了比赛，但是这会儿在他面前就只有乖乖儿听着。情节的发展却跟他开了大玩笑，他被人操了屁股。 

　　记不住名字的、拳击手的那个小蜜：她是这个影片里唯一一个性格懦弱的角色，给人特别柔软的感觉。跟MIA那样的大蜜比，她太娇小了，也不大有可能泡上大老板(泡上也会被甩掉)。然而在浑身汗臭的拳击手这里，她是冷酷生活的唯一补偿和幸福。她的性感是男人们希望的，她的无能给故事增加了真实感。 

　　其它角色：太多了，都写不过来。就像那对抢快餐店的英国夫妇、卖毒品给文森特的毒品贩子。

小人物的胜利

　　拳击手赢了，为了尊严，为了他上辈人们藏在屁眼儿里的那块表，他还以德报怨地救了黑社会老大，换取了自由。 

　　百无聊赖的老大媳妇儿MIA扎扎实实爽了一次，勾引LG的酷保镖，赢了跳舞比赛，吸了过量毒品死过去又吉人天相地活转来。 

　　改邪归正的年轻人Jimmie(导演自己)，老婆去上夜班，损友们就开着装着死尸和喷着脑浆的汽车进了家。老婆早上回来时如果没搞定他就完了，幸亏有高人来帮他三下五除二地料理了一切，刚好啥事也没有。 

　　在餐厅抢钱的英国夫妇，一看就是那种屡试屡败、屡败屡试的笨贼，好不容易想起个妙主意却又撞到黑社会杀手的枪口上。幸亏杀手回心转意，放弃了暴力生活，还居然允许小贼们携着抢来的钱离开。阿弥陀佛！ 


　　老大就比较倒霉：媳妇儿大张旗鼓地偷汉子他却一无所知，设计好的拳赛跑了水，赔了一大笔；连上街买点快餐都被撞了个稀里哗啦，然后被装进地窖里被操了屁股。 


　　这是小人物的胜利，尽管他们靠的都是运气，却都摆脱了灾难，甚至赚了一笔。我们这些郁闷的大多数，可不是就指望这点儿吗？所以有这么多人爱看，因为这样的结局。 


　　然而，总是有个然而，JULES这个一脸狠样儿的黑人黑社会杀手却成了这个低俗故事的亮点。其实也很简单，就是中国人常说的“放下屠刀，立地成佛”，由愤世嫉俗的职业杀手，到决心引退江湖的平凡人，他经历了一个对暴力厌倦、自省的过程，当然我们并没有看到这个过程。和他的搭档文森特相比，JULES显得更有脑子，更踏实。他忠于老大，知道行事的分寸，在他的杀人工作上冷静、有控制力，甚至能在鲜血淋漓中表现他的幽默；但是他成不了“狼先生”那种角色，那是白领的狠角色，可以打白领结去参加晚宴的杀手。他是一个糙人。但是没人能禁止糙人也思考。JULES思考的结果就在华彩的最后一个乐章，他把45口径的手枪顶在要抢他的小贼的脑袋上，又念了一段冗长的“杀人经”，然后把话头一转，放弃了暴力。 

　　一个充斥暴力和黑色生活的自我申明为“低俗”的故事，最后以非暴力收场，就像当头棒喝一样。 


　　这部1994年的电影没有这两年花哨的电脑特技，也没有俊男美女的魅力，演技吗也谈不上，因为每个人只不过都在表现个人的本色(看看TRAVOLTA吧)，只是一个另类的导演在讲一个以前没人这么讲过的故事，美国、暴力、毒品、畸形性心理，但是不低俗。


</影评>
<有用数>4246</有用数>
<没用数>369</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-13 01:46:03</时间>
<影评>
        预告：本文文字低俗，当然不是因为这部电影，我比昆汀·塔伦蒂诺的境界差远了。我是看到了一些对这部电影的“影评”之后忍不住要低俗一把。


许多地方，尤其是豆瓣上洋溢着的对这部电影的溢美之词，其中许多都是无脑的膜拜，更多的是祭起“后现代解构式解读”的装X大旗，堆砌晦涩且狗屁不通的名词，直至歇斯底里。装X无论何时何地都是可以觅见踪影的，我也要警惕。


也有人跟我提过“我就爱看那些看不懂的电影，比如《低俗小说》”。当初这句话给我一个很深的印象，这部电影就晦涩难懂，至少也是《穆赫兰道》那样吧。看完以后，我发现这部电影一点也不难懂，没有任何难理解的地方，并且，人家名字都叫《低俗小说》，有个狗屁内涵。它的唯一内涵就是调侃和讽刺那些装X的电影。可叹这部反装X片被无数装X者簇拥着，抬上了神坛。


上面两段话，我骂的都不是这部电影。其实这还是一部挺不错的电影。昆汀的风格之一，就是最彻底的颠覆、嘲讽我们现实生活中所奉行的那些规矩和道理。


<图片1>


先说这部电影的结构，有人说它是环状结构，然后顶礼膜拜。也许在这部电影诞生的1994年，这种结构是一种颠覆式的创新（具体情况我不清楚），但是在今天，此类结构的电影已经多如牛毛，至少《记忆碎片》要更牛得多吧。没有觉得有啥新奇的，可能只能怪我看这部电影太晚了吧。其实根本谈不上环状，就是把故事线索拆成几个人，每个片断有不同的主角，然后首尾呼应。从叙事结构上来膜拜这部电影，仅仅是因为它诞生于1994年么？


真正我觉得此片NB的在于情节和语言。导演的境界已经超越了玩世不恭，是彻头彻尾的嘲讽。因此本片情节很荒谬和“低俗”，比如布鲁斯·威利斯的传家宝是通过他爸和战友藏在屁眼里才保存下来的，还说的一本正经，满面深沉。


<图片2>


约翰·特拉沃尔塔两场动作戏都是拉完屎发生的，在马桶抽水声中，一场是拿枪解围，一场是被人乱抢射死。布鲁斯·威利斯和黑帮老大一起被绑架，那气氛渲染的，观众都以为那两个绑匪是变态狂，会拿把电锯把他们切成一块一块的之类，结果呢，嘿嘿谁看谁知道。布鲁斯·威利斯的女朋友，大祸临头逃跑的上摩托前还唧唧歪歪，让人恨不得扇两巴掌。塞缪尔·杰克逊遇到一个白痴朝他连开数枪，结果一枪未中，于是他认为这是神迹，是上帝的召唤，当即决定金盆洗手。乌玛·瑟曼吸毒昏厥，打扮得像耶稣的毒贩子却在这紧要关头到处找医学指南。


<图片3>


昆汀亲自出马的那一段，两个人开着一辆载着无头尸体到处都是血的车来他家，他想到的是他老婆发现了会闹离婚。如此种种荒唐怪诞的人和他们的言行，造就了《低俗小说》的“低俗”和对好莱坞正统大片乃至道貌岸然的社会的嘲讽。


<图片4>


这样的情节离不开彪悍的台词。这是一部十分聒噪的电影，每个角色都絮絮叨叨，废话连篇。但是这高密度的台词非常好的迎合了本片荒诞的气氛和情节，而且还非常好笑。


再说这部电影的“内涵”。我觉得它的内涵就是没有内涵，彻头彻尾的嘲讽那些装内涵的电影和人。结果它不幸的被一群它所唾弃的人填塞了很多“后现代解读和内涵”。


总而言之，这是一部很不错的电影，风格独特，也许在那个时代开创了一个风格的先河。最最可悲的是，这部反装X片被一堆装X犯簇拥着，狂欢着，尖叫着。也许昆汀知道了这种状况，会苦笑一声，咒一句f**kers吧。


<图片5>


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>3424</有用数>
<没用数>411</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-18 17:00:46</时间>
<影评>



 好电影是一面镜子，你浅它也浅，你深它也深。
《低俗小说》是1994年的电影，真正的电影爱好者都知道，1994年是个神奇的电影年，好电影一口气数不过来。但是《低俗小说》竟然杀出重围，获得了第47届戛纳电影节金棕榈大奖，至今任然排在IMDB前几名。金棕榈代表专业审美，IMDB代表大众口味，充分说明了电影雅俗共赏的特点。
但国内的观众，尤其是刚刚接触电影的年轻人，应该是很难体会到它的精彩，所以有很多疑问，然后就有很多胡说八道的，看起来很头疼。
我们今天就来聊一聊，这个电影到底好在哪里。
首先要知道一点，这是一部包含大量“抄袭”的拼盘式电影，注意“抄袭”是要打引号的，在电影领域一般叫做致敬。
对于电影来说，致敬一两个镜头是很正常的事情，可是《低俗小说》在IMDB上统计出了100多个，致敬老电影和流行文化的桥段，整个是“天下文章一大抄”。



镜头致敬我们可以找画面印证，文化习俗的东西却不好说。
打个比方，中国人喜欢打麻将，你拍个电影用了麻将术语，老外就不懂了吧。
《让子弹飞》里边张麻子为什么是九筒大哥呢？我们乡下打麻将就把九筒叫“老麻子”，这个估计很多中国人都不知道，你说老外怎么理解。



我们说句“不三不四”，中国人都知道啥意思，翻译给老外听听【no three no four】，他要能明白了，我把26个字母都吃了。这就是文化的差异。
《低俗小说》有三个故事，分五个段落讲完，并没有什么时空的循环，只是简单的插叙倒叙而已，结构很清晰。
在当年，看惯了一个故事的观众来说，可能有点颠覆，对于现在的观众，叙事结构上反而不会有障碍，比如《权力的游戏》和《西部世界》这种美剧，叙事结构要比电影复杂得多。
而且这种几个故事的电影早就有了，比如1963年的《黑色安息日》，也叫《吓人三次》 ，所以瞎吹什么“开创了一种全新的叙事方法”，绝对是撸不到重点假装高潮。

 
观感
《低俗小说》这个片名，说的就是路边摊上卖的一些低俗的报刊杂志，所以想要从故事里面看出什么内涵来，基本就是走偏了。
最初看这部电影的感受就真的是“低俗”，它颠覆了所有一本正经的传统电影，镜头关注着传统电影不会关注的细节，啰嗦、尴尬甚至有点恶心，就是不明白好在哪里，那时候什么金棕榈都是没有概念的东西，顶多知道个奥斯卡。
但是很多场景都印象深刻，主要是因为被恶心到了。直到多年以后，电影看多了，经常发现某些镜头好像在《低俗小说》里出现过，然后会再找出来重看一遍，这种情况重复了无数次，电影竟然越看越好看。
比如最难忘的扭扭舞片段，可能来自电影《八部半》，动作和感觉都极为相似。



马沙和布奇讲道理，分镜头很像1989年的《越战创伤》，马沙的演员也是同一个人。


布奇打死了对手，逃跑的出租车，和电影《出租车司机》里面的车型相同，车内的对话分镜头也相似。


小女友和布奇调情的戏分，说喜欢他身上的汗味。这个和《愤怒的公牛》里面的情节相同，而且《愤怒的公牛》也是讲的一个拳击手的故事。


马沙被爆菊，而布奇被绑在旁边排队等候，这个桥段来自1972年的电影《激流四勇士》，画面太尴尬了。

 
文森开箱子发呆的镜头，和《美国往事》当中面条开帮会箱子的镜头相同，而那个耀眼的黄光可能参考了1955年的电影《死吻》。




有很多是是而非的镜头，可能是致敬也可能不是，这就是一种感觉，信就信，不信就不信，并不重要。
前面说过，流行文化不好验证，有兴趣的搜一下IMDB自己去查证。

 
那么什么是重要的？
大量致敬的大杂烩，并不能解释金棕榈大奖的由来，戛纳不会无缘无故，鼓励一个“抄袭”的碎片化电影。
究其原因，电影叙事上很完整，而且观影效果很爽，对于专业人士来说，就是镜头语言成熟老练，而形式上又新奇独特；对于普通大众来说，就是越看越好看。
影片的对白很密集，但是很多时候说的都不是什么重要的信息，就是闲聊和耍贫嘴，感觉像生活录像一样的随意，就算错过几句话照样能接上。
那么看多了之后就发现，其实我前面说的故事骨架也不重要，它们起的作用只是维持叙事的框架不散，真正有意思的反而是那些反常规的桥段。
比如朱斯杀人之前吃了别人的汉堡，还要念一段圣经。



比如马沙讲道理，镜头盯着布奇停留了很长时间，完全抛弃了传统的场景交代和对话正反打。
蜜儿吸白粉昏迷的那一段，剪辑手法也有点反常，连着用了几个蜜儿的面部特写，一个文森的镜头都没有，只有他的旁白，但你完全能想到他是个么神马样子。
然后就是抢救那场戏，在粉店老板的家里，他老婆被吵醒很不爽，出来吵架，镜头不用正反打，就一直两边瞎摇晃，既紧张又真实，然后旁边沙发还坐着个懵逼的观众，非常搞笑。
有一个地方更奇怪，就是第三个故事的标题【邦妮的状况】。
邦妮在片子里面就没有正式出场，只有一个背影镜头还是吉米的想象。但正是因为有这个邦妮的存在，第三个故事的善后才有充分的理由。
为什废宅吉米不怕警察怕老婆呢？电影里面看到的其实都是不正常现象，社会的主流还是像邦妮一样正常工作的良民，所以见不得人的东西才需要掩盖。
我们平常看到的黑帮电影，基本都是疯狂的砍杀，或者枪战加飙车，老百姓死有余辜，警察总是最后出来洗地，哪有什么需要善后的情节。
《低俗小说》就是一部反常规的电影，调侃了很多电影的不合理之处，而他自己关注的角度，都是吃喝拉撒和一些无法回避的生活细节。
比如文森每次上厕所出来都会出大事，最后还死在厕所里头。


比如很多故事发生的时间都是吃早餐的时间。抢劫快餐店是个什么操作？那两个二货研究半天认为抢快餐店最安全的，结果遇到两个杀手，把自己吓得半死。

屌炸天的黑帮老大被一个小警察给爆了菊。迷死人不偿命的黑帮大嫂，因为吸粉过量搞得死去活来狼狈不堪。
各种作死的拳击手处处有惊无险，最后还能带着呆萌女友逃出生天。
这都是来源于导演对电影语言的把握，他知道人们看腻了一本正经的电影，就来个胡说八道的，制造了一个大概率意外事件的大杂烩，顺带着致敬了一百多个老电影，其实有很多也可能是嘲讽。
关键是他还能HOLD住了，整体观感很流畅，如果是个笑点低的人，小心笑出内伤。
发现没有，欣赏这部电影能获得极佳快感的前提是，你要看过很多电影，最好是看腻味了，一说看电影都有点烦，然后突然看到这么个电影，就会特别特别的惊喜。
这是一部送给真正电影爱好者的礼物。
比如2018年的火爆大片《头号玩家》，你玩过的游戏越多，看过的电影越多，就越有快感。



很遗憾我们现在的观众生晚了，《低俗小说》已经成为被别人模仿致敬的经典。
首先是从叙事的结构上看，这种几个故事交叉叙事的电影就多了，得奖的也不少。
比如《撞车》、《通天塔》、《太阳照常升起》等等，各有各的特点，但都是非常优秀的作品。



从镜头桥段来看，也有很多。

比如1999年的《处刑人》，两个年轻的杀手就喜欢念着圣经杀人，其中一个就是年轻的“弩哥”，帅。


《西部世界》的两大主角就曾经用对口型的方式，模仿了《低俗小说》的经典打劫片头。



还有剧中蜜儿说她曾经拍过的一部剧，后来真的被拍成了电影，就是《杀死比尔》，还是她自己演的。



那么有人说，经典我还是看不懂怎么办？
不着急，谁还没年轻过？继续提高观影量，至少看个三百五百部电影，你才好意思说是个电影爱好者吧。
注意了，几分钟看电影的那些不能算你看过了！
然后你再回头细看经典，绝对是不同的东西。
 
如果你看电影只图一乐，根本不在乎优劣，那别人为什么要拍得你能看懂？
比如《邪不压正》好多人说看不懂，人家就入选了多伦多电影节，姜文还受邀请讲大师课，你说是谁的问题？



最后一个，按照中国人的习惯，看个电影必须要找出个中心思想和教育意义，否则高尚的情操无处显摆，这都是九年制义务教育的功德。
可是《低俗小说》这种电影，还真的可能没什么教育意义。
比如这么说：三个故事相对独立又相互交织，描绘出一幅惊人的社会大图景，黑暗、暴力、荒诞、颓废，无情揭露了一个罪恶之城洛杉矶，深刻批判了万恶的资本主义。
看起来像那么回事吧，其实就是自带立场的偏执，属于毫无营养的废话。
真正应该关注的是电影的镜头语言和趣味桥段的编排。什么是雅俗共赏？假如你是专业向，电影有很多技术的东西值得研究，假如你是普通观众，就体会它的笑点和视觉冲击力。
好电影就是一面镜子，你浅它也浅，你深它也深。
看到这里了，就点个赞在走啊！
B站视频链接av31963695








</影评>
<有用数>3279</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>西腊酷鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-10 15:08:40</时间>
<影评>
        文森/Vincent，从厕所出来被打死的倒霉蛋，舞跳得不错

　　朱思/Jules....懂圣经的黑哥们，后来金盆洗手

　　米亚/Mia....可爱的吸毒女郎

　　Marcellus....凶狠的黑帮头子

　　Butch....收钱打假拳的家伙，怀揣祖传金表

　　兔宝宝（Honey Bunny）/南瓜头（Pumpkin）...在餐馆商量怎么样抢餐馆的雌雄大盗

　　

　　好了，其它的人物边看边想你也能想起来了。下面奉上这篇强文。

　　

　　by Roger Ebert

　　

　　四天来我们都坐在黑暗中，一个场景一个场景地揣摩“低俗小说”这部片子。我们把影碟机倒来倒去，一会儿暂停，一会儿慢进。我们有整整300个人，而且还是很民主的：无论谁有什么发现，我们都停下来讨论。目标就是好好研究研究这部迷宫似的电影。

　　

　　当然，也有人不喜欢“低俗小说”。在美国票房超过一百万的电影中，这可能是最不受欢迎的一部了。一些人来信说，这片子太暴力、太表面化、太下流，“狗屁不通”，他们看了20分钟，30分钟，或一个小时，就走开了。然而对喜欢这部电影的人来说，昆汀·塔伦迪诺的电影是近年来的片子中最令人着迷的了。他们讨论影片的每个细微之处，那种热情程度恐怕只有讨论库布里克的“2001”时才出现过。在大学里的年轻人中间，就没什么近年来的片子能超过这部了。

　　

　　从“公民凯恩”到“沉默的羔羊”，我对很多电影作过这种一个镜头一个镜头的分析。我发现，要是你找来一大群对待电影态度严肃的人，坐在黑暗中，并请他们自由地发表看法的话，无论什么问题，都有人会给出答案。比如这次，毫无疑问，有一回在黑暗中发表见解的就是一个11岁左右的孩子的声音。

　　

　　四天过后，我越来越崇拜这部影片了。它比看上去要微妙、复杂得多。困扰首次看这部片子的人的那些问题，实际上在昆汀·塔伦迪诺和罗杰·阿弗里所写的剧本中（获得奥斯卡最佳剧本）都有解答。当然，第一次看的人是想不出来的。

　　

　　影片的故事是相互交织的，而不是按时间顺序展开，因此影片的首位得以呼应，片子的中间部分实际上都是在片子结尾部分的后面发生。其中的一个主要人物，甚至在被干掉了之后还在屏幕上出现。为什么电影用这种方式讲述？大概有三个原因：（1）因为昆汀·塔伦迪诺就像他的fans说的那样，很厌倦那种拖拖拉拉的线性故事线索。（2）使他的剧本类似于计算机上的“超文本”一样，比如你点击“金表”，会看到Butch的故事，点击“足部按摩”，就会看到文森倒霉的约会。（3）《低俗小说》中的几条主要故事线索都是以某种救赎结束的，而其中最重要的一个，就是朱思大难不死，决定洗手不干。因此，尽管此时在时间并不是最后发生，把它放在影片结尾还是合理的。

　　

　　我第一次看这部电影时，觉得很暴力，但当我第二遍第三遍看的时候，发现它并非象我以前所想的那么暴力。但为什么看上去会觉得很暴力呢？因为片子总是用幽默的语言插科打诨，推迟暴力事件的发生。实际上，片子中只能统计出七个人的死亡：

　　——公寓里的三个小混混，椅子上一个，沙发上一个，厕所里一个，是被文森（约翰·特拉沃塔）和朱思（杰克逊）杀死的。

　　——马文，公寓里的第四个小混混，被文森不小心枪走火打死在汽车后座上。

　　——文森被Butch（布鲁斯·威利斯）干掉。

　　——当铺中两个人被干掉：掌柜Maynard和他的朋友Zed。

　　——还有两个人的死亡没有以直接的方式表现出来：Butch在拳击场上打死的对手，和当铺地下室里穿皮衣的“the Gimp”

　　

　　与此相反，有几个人在影片中获救。米亚（Uma Thurman）过量吸毒还是被救活，Butch在地下室中救了Marcellus，朱思在餐馆中说服兔宝宝和南瓜头，救了餐馆中的食客们。还有，文森和朱思被人用枪乱射居然活了下来。朱思认为这是个奇迹，是上帝的旨意，因而决定洗手不干。而文森满不在乎，最终付出了代价。还有一条搞笑的线索是讲Butch的祖传金表是怎么辗转得以回到他手中的。

　　

　　在我们仔细的观影过程中我们发现影片中的许多暴力成分都被置于屏幕之外。公寓中的小混混被射杀时，镜头是对着文森和朱思的。给米亚皮下注射时，镜头在最后一刻切换为米亚突然坐起来。汽车后座的枪击我们也看不到。地下室中的暴力镜头是可见的，但也没超过一般的影片中打斗场面的程度。

　　

　　这部片子看得越多，你就越会强烈地感觉在故事情节的下面，隐藏着某种宗教意味的东西。很大程度上这与Marcellus的那个手提箱有关，就是文森和朱思在公寓中抢回来的那个。箱子里是什么，我们不得而知，只看到里面有什么在荧荧发光。关于箱子里的东西有很多猜测，但我们恐怕永远不会知道了。我们注意到，开箱的密码是666——撒旦的标记。于是有人想，Marcellus脖子后面那条带子遮住的可能正是666这个号码，他就是恶魔吗？要知道，相信他为上帝所救的朱思活了下来，而蔑视上帝的文森最终死了。

　　

　　文森在从厕所出来的时候被Butch用枪打死（这部片子中人们上厕所的时候总是会出点事）。我第一次看的时候没有注意到的一个细节是Butch用的枪是Marcellus的，他出去买吃的，把枪留在了厨房台面上。有人说：写剧本的家伙一点也不懒，他们把很多时间花在细节上，而这些细节大多数人不会注意到。

　　

　　片中还有一条线：许多武器都没用到正地方（没打到文森和朱思的枪，杀死文森的枪，汽车里走火的枪，本用来抢餐馆的枪，当铺里那几个家伙的枪）。而朱思思想上转变之后，他自己的枪甚至用来组织餐馆中暴力的发生。

　　

　　在片中不太重要的地方我们还发现了一些小秘密。Jack Rabbit Slim’s（Marcellus给Butch交待任务的酒吧）里面吧台的waiter是Steve Buscemi扮演的。就是“落水狗”里面那个说话很快的粉红先生。还有三个在“落水狗”中出演的成员出现在“低俗小说”中，Tim Roth，Harvey Keitel，Tarantino。“落水狗”中有个Vic Vega ，可能与Vincent Vega有点关系。

　　

　　Butch在自己的公寓里偷偷走过一扇窗的时候，透过开着的窗能看到“Jack Rabbit Slim’s”的标记。还有一个极为有趣的地方，在当铺里能看到一个霓虹灯标志“Killian’s Red beer”，但有些字母坏了，剩下的是“Kill ed”，后来Butch骑Zed的摩托逃跑的时候，他看了一下摩托车的钥匙链，上面有个Z，把这个Z和“Kill ed”拼起来，就得到“Kill Zed”，事实上，那时Butch刚刚杀了Zed。摩托车的油箱上有个“Grace”，而Butch的逃脱不正是上帝的恩赐（Grace）。

　　

　　有两个镜头我们讨论的很多。一个是文森和朱思在公寓里大开杀戒时屏幕上的金色闪光，那是不是与手提箱有关？另外一个是Marcellus授意Butch打假拳的时候，正对着布鲁斯·威利斯的镜头。布鲁斯·威利斯的脸是半明半暗的，被竖向的分割了。分界非常清楚，我们甚至怀疑是不是用了化妆来增强这种效果。

　　

　　片子的对话非常幽默，有些地方显然是在向某些经典的著作致敬，不过形式比较现代，比较猥琐。片子开头文森和朱思讨论法国和美国汉堡叫法的不同，让人想起吉姆和哈克贝利·费恩关于法国人为什么不说英语的讨论。朱思总喜欢引用圣经以西结书的一段话，但其实只有一小部分是与原文相同的，更多的是他自己的胡编乱造。

　　

　　这部片子的一个基本的策略就是用人物对话把暴力场景往后拖。比如，米亚在地上躺着快要死掉的时候，两个男人却在研究注射器的用法。片子的开头也用到这种手法，文森和朱思两人一边走在公寓的走廊里，一边讨论什么足部按摩。这时的镜头是一直跟着他们的。当两个人走到要去的那间房间门口，发现时间还不到，于是继续向走廊深处走去，并且还继续他们的讨论。但此时镜头停了下来，留在那个门口，似乎在用镜头语言告诉我们：这里才是故事要发生的地方。但两个人还在不紧不慢的说话，似乎连摄像机都不耐烦了，于是气氛就显得越来越紧张了。

　　

　　有些人很喜欢“低俗小说”，有些人则讨厌。但原因是一样的：因为这部片子似乎始终在玩弄观众的期望，从不按规矩来。它随心所欲地组织材料，相比之下美国当前的动作片已经陷入了一个公式化的泥潭。昆汀·塔伦迪诺扔掉了好莱坞编剧工厂里传授的所有那些条条框框，白手起家地创造了一种新的编剧方式。“低俗小说”有可能是未来五年内最具影响力的电影，因为它把我们从无数可以预见的公式化情节中拯救了出来。

　　

　　因此，谢谢昆汀·塔伦迪诺。

转自天涯论坛  sandorf 
      </影评>
<有用数>825</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇想·民工道长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-29 11:12:49</时间>
<影评>
        观众们总在期望什么--我的兴趣就是对它进行嘲弄——评《低俗小说》


  我最喜欢的两个导演之一的大卫•芬奇曾经说过：“观众们总在期望什么--我的兴趣就是对它进行嘲弄。这才是真正的兴趣所在。”但是我觉得这句话用于《低俗小说》是再适合不过的了。我甚至愿意把《低俗小说》比喻成电影版的《名侦探的规条》。

  的确，大痞子昆汀在本片中用他那三个看似垃圾一样的故事和独特的叙事手法对当年（包括现在）的美国影片进行了最大的嘲讽。同样是三个环状结构的故事，同样有昆汀及众大牌明星的参与，但那无处不在的嘲讽便是为什么《低俗小说》比光顾着血腥暴力的《罪恶之城》要耐看得多的原因。我觉得昆汀和罗伯特都是在玩电影。（请注意我的用词，是“玩”）但昆汀总能在暴力之外玩点别的东西（当然，唠叨、废话也隶属其中），但罗伯特就••••••

  好了，言归正传。我们还是来看看昆汀是如何嘲讽一些电影的吧。

  在开篇提姆•罗斯和他老婆唠叨了好一阵子之后，影片突然就切到了文森特（约翰•特拉沃拉）和朱尔斯（赛谬尔•杰克逊）这两个黑帮杀手的身上。这两人可不像其他电影里冷酷的杀手一样。影片花了大量的时间拍摄他俩在车上不停的唠叨、唠叨、唠叨••••••这一切都像极了昆汀的前一部作品——《落水狗》。然后，两人下车，上楼时也在不停的唠叨、唠叨，而且几乎每一句话中都会有一句“FUCK”，然后，终于到了门口，但发现时间没到，又继续走到别的地方唠叨••••••连我都感到不耐烦的时候，终于，两个黑帮杀手进屋了。然而，影片又一次“辜负”了观众的期望。原本暴力、血腥的昆汀应当在此上演一幕异常血腥的枪战来弥补之前观众所忍受的唠叨的。可没想到，当杀手遇上了敌人之时，他们不是大开杀戒，而是继续唠叨••••••最后，还是没有任何场面可言地把敌人干掉了。

  在布鲁斯•威利斯龙套般的登场后，影片正式进入第一个故事——《文森特和马沙的妻子》。当好色的帅男遇上了风骚的美女，除了XX，他们还会干什么呢？这是理所当然的吧。但是，昆汀的嘲讽又开始了。在第一个故事中，没有任何色情镜头、没有任何床戏。而文森特和米亚顶多就是亲吻了一下而已。而故事的高潮即使米亚吸食了文森特口袋中的白粉，而导致快挂了。文森特立刻将米亚送到毒品销售者家中抢救。这一段笑死我了。尤其是文森特对着激动地销售者说一句：“我应该那样扎三次吗？”的时候，让我觉得“无厘头”。说道“无厘头”，在看《低俗小说》的时候我才知道，原来周星驰的《百变星君》中跳舞、打针的情节都是在COS《低俗小说》。故事，随着文森特和米亚的握手而结束。众人想象中的爱情并不存在。我们想错了••••••

  当然，第一个故事有个比较有趣的花絮，这是我在豆瓣浏览帖子的时候一个网友说的，确实比较有趣。片中，米亚对文森特说她曾经拍过的一个电视剧，而电视剧的内容正好就是饰演米亚的乌玛瑟曼与昆汀一起在若干年后拍摄的《杀死比尔》。

接着，全篇最有趣、最戏剧化也是唯一体现昆汀血腥、暴力的故事——《金表》上演。而萤幕上的超级英雄布鲁斯•威利斯再度登场。这个故事的嘲讽是最多的。超级英雄VS黑帮老大。这可是典型的动作片情节。从故事开始一直到布鲁斯回到公寓都比较中规中矩。但是昆汀的恶搞在布鲁斯拿到自己的金表时便开始了。而且从此刻，一直到故事结束，嘲讽无处不在！

首先是处境危险的布鲁斯，在冒着天大的风险的情况下，安全的拿到了金表。在大家看来，此刻他一定要赶紧离开才对。没想到这家伙居然要到厨房做早餐。当他检查了一下厨房，觉得安全便开始做早餐时，突然，他看到了桌子上放的一把机枪。然后他拿起枪。接着，厕所响起了冲水的声音。所有人都想，按照布鲁斯•威利斯的戏路，一定是厕所的人一出来就被击倒吧。但是，从厕所出来的竟然是本片的男一号约翰•特拉沃拉。这下估计应该是会在布鲁斯和约翰间上演一幕对话，因为在第一个故事开始之前，布鲁斯和约翰就在酒吧有过矛盾。然后，应该会有一次精彩的追击战。可是，昆汀在此对大家做了最大的嘲弄！没有任何对话，没有任何打斗，布鲁斯用几枪就把文森特干掉了！2个多小时片长的男一号，居然会在不到一半的时间，这么轻易地就被干掉••••••接着，连布鲁斯自己都没有想过会这么轻易地得手。然户开车拍屁股走人了。可是走到半路，他开始倒霉了。正好停车的时候，正好就遇上了黑帮老大。于是，他二话不说地就开车撞了过去，把黑帮老大撞翻，可自己也被别的车子给撞了。昆汀又开始恶搞了。被撞的老大似乎根本没受伤，而撞人的布鲁斯看似伤得不轻啊。于是，追击战在这两个人中上演。而两个倒霉到极点的家伙偏偏要跑到那个商店中去上演终极格斗。血腥、暴力来了。可是超级英雄和黑帮老大还没打完，两人都被商店里的龙套角色给打晕。昆汀的嘲讽再次让人哭笑不得。人们心中的超级英雄居然会和黑帮老大一起在这种情况下被性变态者抓住。而堂堂的黑帮老大居然会被一个小小的巡警拖去鸡奸••••••有点恶心了吧••••••布鲁斯趁巡警在逍遥快活时挣开了绳索，在犹豫了一阵子之后，还是决定要去救那个被奸的老大。以德报怨。最后冰释前嫌。老大获救并报仇了。而拳击手布鲁斯则得以和自己漂亮的法国女友一起过好下半辈子。然而，在故事结束前，布鲁斯也忍不住要说一句：“这真是我过得最诡异的一天了。”对观众来说，又何尝不是诡异呢？

个人在这个故事中倒是发现了一个小花絮。全片一共只有两个性爱镜头。都是在这个故事中上演的。一个是布鲁斯和他的法国女友在床上亲热，另一个就是黑帮老大被巡警拖去鸡奸。但是不可思议的是，三个故事中，《金表》对话里“FUCK”这一单词居然是出现次数最少的••••••

接下来，第三个故事《邦尼的处境》。从开始，一直到《金表》结束我们都只觉得昆汀就是在讲不同人的不同故事，在第三个故事上演时。我们发现原本挂了的男一号文森特又出现了！再结合情节。这个不是发生在第一个故事《文森特和马沙的妻子》之前的故事吗？环状结构在此初现了。昆汀啊昆汀，以当时的眼光来看，能够这样讲故事，You are a fucking genius !

另外，昆汀在这个故事中也是亲自出马。不过他演的人物不太符合他本人的性格，因为一点也不变态。甚至有点傻。而我觉得《邦尼的处境》最大的嘲讽便是标题以“邦尼”命名，但实际上“邦尼”这一人物只是在赛谬尔的想象中出现了一个背影，而且时间短到可以不计。Fuck you!Quentin!你玩弄了所有人！

接着，故事将近尾声，环状结构再次来临。文森特和朱尔斯来到一家餐馆。而这正式开头提姆•罗斯唠唠叨叨并要打劫的时间。此刻，相信当年许多人仍然忘不了昆汀的处女作《落水狗》，觉得这又会在“密室”一般的餐馆中上演枪战了。可是，我们又猜错了！这一段的核心居然是朱尔斯一边用枪指着参鸟提姆•罗斯，一边诉说着自己的感受。最后以一段圣经结尾。好欠扁的导演！

总之，我不说《低俗小说》好到一定要每个人都喜欢它一样。我也从不说“如果不喜欢某某作品的人就不懂电影”这种装B的屁话。但是就个人而言，我觉得《低俗小说》有太多值得一些想当导演的人去学习的东西。

另外，我对昆汀的喜爱还是不及大卫•芬奇和克里斯托弗•诺兰，所以也没有仔细去研究他的电影，若是有什么错误，还望各位文明地指出（大过年的，别动不动就骂人吧）。然后，我记得我看一篇影评时，那位兄弟说过其实布鲁斯打死文森特的枪就是马沙放的。可是这个情节我却没有看到，是不是我看的删节版？还是没注意？望高人指出。

最后，还请大家低俗地跟我一起说：Fuck you Quentin! You are a fucking genius!

 







</影评>
<有用数>719</有用数>
<没用数>99</没用数>
</review>
<review>
<作者>12点了还没睡觉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-07 09:03:22</时间>
<影评>
        这是一部非常有趣的电影，充满了一种奇特的魅力。虽然它描述的是社会底层人物的生活，却丝毫没有让人感觉到其片名那样的低俗。这部片子在结构、叙事、主题、配乐、表演上都有非常值得玩味的地方，是一部让人过目难忘的黑帮电影。


我尤其喜欢杀手Vincent和黑帮老大的老婆Mia约会的那场戏，其中扭腰舞和回家后的6分钟拍得入味十分，堪称经典。


Vincent虽是受黑帮老大委托陪Mia散心，但是他很清楚地知道老大曾经借口一个手下为Mia做足部按摩而将其从四楼扔下摔死，所以他很清楚自己的定位，就是不可能对Mia有任何非分之想，只能陪太子读书罢了。有趣的是导演让Vincent吸了些毒，晕晕乎乎地而不是心惊胆战地进了Mia的家，所以这段戏一开始的画面是略微晃动的，Vincent因为没有非分之想，所以反而是很本色的吸完毒以后来见Mia，从一开始他就没有想过伪装什么。然而这也许恰恰给看惯了伪装，同时也是吸毒者的Mia以一种亲切感。


Mia并不是马上出现的，在Mia家里那段镜头始终没有出现她的正面，只是用那极有诱惑力的嗓音、坐在监视器面前遥控摄像头的背影和那张涂满了口红的双唇来勾画她，直到她和Vincent出门前，也只是拍了她的足部特写，包括她压脚背的一个细节，这个细节暗示出她是有相当舞蹈功底的一个女人，因为一般人是无法把脚背压到那个角度的。


Mia是冷艳的，她的直发，她的黑衣，她毫无避忌的目光，猩红的唇膏，黑色的指甲油，处处透露着冷和傲。


在猫王酒吧里，Vincent陪着小心，循规蹈矩地回答着Mia的问题，但是显然Mia知道他并不是一个那么老实有礼的人，他很小心，其实他并不是那么在乎规矩，他狂野，但是又有些无奈，他凶恶，但是又很有分寸，一个杀手居然会对Mia所点的奶昔研究了半天，这让Mia觉得他坦诚地有些可笑，所以她的冷酷似乎也慢慢解除了，她从紧腰白衬衣下拿出一包烟，想请Vincent来一支，但是她很快又改变了主意，她反过来找Vincent讨了一只他自己卷的手工烟，Vincent很自然地给了她，如同给自己兄弟烟一样，这也许让Mia感到一丝被宠被尊重的感觉，因为每当男人满足女人的一些小要求的时候，女人的虚荣心总是会得到异常的满足的，所以他们的距离进一步拉近了，他们开始谈论Mia的演员经历，Vincent其实还是带着一丝敷衍在和Mia交谈，他并不是很投入。侍者端来了5元的奶昔，Mia尝了一口，Vincent忽发奇想也想尝尝，当他要把吸管换一头的时候，Mia却表示她并不介意，这里的台词是有些暧昧的。Vincent当然不傻，他怎么会听不出来呢？他一下就感觉到Mia的内心世界是动荡不安的。从这个时刻起，他才开始认真地，把这个女人当作一个女人来对待，而不是当一个任务来完成。但是他掩饰的很好，他不吱声，装作不知道，望向别处，Mia也明白他理解了自己的暗示，她也在看他的发应。她在试探，他在犹豫。这里十几秒演员的表演非常到位，所以这时就出现了一个被Mia称为“令人不舒畅的寂静”时刻。Mia起身去化妆间补妆（其实是吸毒），她似乎想寻找刺激，但是又有些顾忌，这个时刻她需要毒品给她壮胆。接下来Vincent想出的话题也许正是Mia所不愿意谈到的，因为Vincent向她打听黑帮老大因足部按摩而杀人的事情。Mia的情绪变得激动起来，她间接地向Vincent抱怨黑帮老大对她的严厉约束，她感到很郁闷。这餐馆里的10分钟戏铺垫极佳，把两个人从陌生演绎到心照不宣的暧昧，演绎到彼此开始建立信任，人物之间的心理距离越来越近了，但是他们之间还不能捅破那张纸，他们只能很隐晦地暗示。


这时，经典就要来临了，餐馆舞台上开始了邀请客人上台表演舞蹈的助兴节目。Mia似乎发现了一个新的兴奋点以让她摆脱谈话所带来的郁闷心情，她不由分说地要求Vincent上台表演。也许因为舞蹈是她的强项吧，她积极的自信的上了舞台，她扭动着腰跨，连脱鞋的姿势都很随意，连报幕时她也毫不掩饰地报出自己和他的身份，她尤其强调了自己是”Mrs.”,这是一种略带无忌的对威权的挑逗。Vincent慢悠悠地跟在后面，似乎是个陪练，他知道Mia在做什么，想什么，但是他不说。


这场舞蹈戏一开始Mia是带有一种只顾自己开心的态度，强拉Vincent上台的，她看着Vincent笨拙地脱鞋，觉得挺有趣，然而Vincent脱完鞋，又旁若无人地慢慢地把鞋放好，这个细节显示了他更强更掩饰的自信。


两人走到舞台中央，Mia伸脚出来划了一圈，试试舞台的平整度，Vincent还是低着脑袋，动也不动，也许他根本就不在乎舞台平不平。


这时节奏明快的黑人摇滚音乐响起，一首Chuck Berry的《You Never Can Tell》（事后查的）把两人带入了欢快的舞蹈世界，Vincent依旧丝毫没有抬头看Mia，他熟练而投入地应和音乐，应和着Mia的舞步，变换着自己的招式，Mia的进逼丝毫不能动摇他的节奏，他掌控着局面，同时他又配合着Mia，这就给Mia以充分自由展示的空间，Mia的舞蹈幅度越来越大，Vincent却始终保持着舞蹈的张力，不让情绪完全放纵，这种男人式的深沉的、掩藏的情感恰恰和Mia的热烈、放纵、急切形成鲜明的对比和奇异的默契。配乐中反复播出的“you never can tell”，不正是此刻两人内心世界的感受么？他们口中无法表达，但是却通过舞蹈和配乐表达出了人物内心世界的真实情感。


这一段1分45秒的舞蹈镜头，堪称本片的最亮点（当然影片结尾另一位杀手在餐馆对付抢劫者的一段表白也极其出色）。


毫无疑问，从餐馆得胜而归的Mia已经彻底放下了自己的伪装，她陶醉在舞蹈和心灵的默契中，即使回到家中，她也仍然还想继续跳。Vincent去洗手间做思想斗争去了，留下Mia一个人在客厅中，她打开了音乐，这次是一首深情款款的《GIRL, YOU’LL BE A WOMAN SOON》，这段MIA的精彩独舞，背景音乐的歌词简直就是人物的内心独白，“girl, you’ll be a woman soon，I love you so much, can’t count all the ways，I’d die for you girl, and all they can say is “he’s not your kind” 也许Mia把URGE OVERKILL的歌声当作心仪男人对自己爱的表白，充满激情而伤感的演唱使她陶醉其中，残存的一丝清醒却又让她感受着现实中的感情压抑和制约，她感到极度的失落，她疯狂、尽情地舞蹈着，似乎要把内心的幻想和苦闷一舞了之。那种失落、颓废、无奈、放纵的情绪，通过音乐和舞蹈表达得淋漓精致。


不过正如这个片子其他部分所要表达的一样，一个偶然因素就会改变人的命运。正当Vincent做好思想斗争，走出洗手间时，他却发现停止舞蹈的Mia因为吸毒过量而昏死在地上…


更多的情节片断展开了，各自独立而又互相联系，共同构成了一个完整的故事，而这6分钟的戏，我认为是这部片子的精华，是经典中的经典，不看不行。 


2007-12-27
      </影评>
<有用数>583</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝塔先生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-02 23:31:08</时间>
<影评>

没人再有耐心读文字的时代
我想在每个周二晚十点，讲一个荒唐的故事，欢迎关注 




－－－－－－－－－广告结束，我让路－－－－－－－－－－－

The path of the righteous man is beset on all sides by the inequities of selfish and the tyranny of evil men.Blessed is he who, in the name of charity and good will, shepherds the weak through the valley of darkness for he is truly his brothers' keeper and the finder of lost children. And I will strike upon thee with great vengeance and furious anger those who attempt to poison and destroy my brothers. And you will know my name is the Lord when I lay my vengeance upon thee!

  你想当耶和华，我想当耶和华，大家都想当耶和华。不过看了这部阴差阳错一直没碰的片子，还是觉得最想当耶和华的人没准儿是昆丁塔伦蒂诺。这部1994年的片子凭良心讲拍的的确是不错的。即便其中所谓大家推崇和称赞的“回环结构”以及“全方位多角度”在今天看来也不是什么多特别多了不起的东西。
  有朋友说看半天没看懂是什么意思，我说要么就是你心不在焉想着哪个妞呢，没专心看，要么就是耐性太差，到了一半就去看剧透的影评了。的确两个半小时还是有点难熬。不过流氓导演导的流氓电影的确也是值得一看的。
  说起暴力美学，流氓昆丁是拿手的。《天生杀人狂》自然是经典的经典，所谓物极必反，暴力的终点反而不在暴力，至今仍然记得米基和梅乐力在鲜血横飞中拥吻，何等浪漫。
  所以看了低俗的《低俗小说》倒不觉得有多么暴力。吸引人的反而在其他的地方。
  好吧。我比较啰嗦。
  回到这部片子。94年的片子你当然不能用今天的视角来讲它的结构多么老土。说白了无非就是故事重组。如果你被大卫林奇的电影折磨过，那么任何的复杂的结构都不能称其为复杂了，何况本片如若能够耐心看完，那么一切就清楚了当了。就近一点的例子，《太阳照常升起》，姜文算是极尽其能把结构拆了又组。本片也是一样的道理，一个大佬，一个妞，一个搞拳击的，两个黑社会的，还有两个小丑抢劫犯。他们共同组成了一部条理清晰的小说，出于避免剧透，其他的情节我也不多讲了。昆丁把这个故事拆开了，就像我们的语文老师教的那样，回环结构的作文必定得分要比平实叙述的高。
那么关键也不在于结构了。
  人物倒是重点。
  每个人在社会里扮演不同的角色。而这样的角色也并非单一。它在不同的环境里拆分出若干合理的形象。比如你在妈眼里永远都是小屁孩儿，你在你女朋友眼里是个无恶不赦但又招人喜爱的烟鬼，你在你老板眼里是个只会打瞌睡的混球…《低俗小说》里的人同样面临这样的境地。
  朱尔斯是个忠心的黑社会手下，即便他没事儿就想念那几句圣经（当然，这是昆丁那个混蛋杜撰的）要么就是想金盆洗手，但是他在被杀者面前又是个凶残的又那么邪恶的带有一点幽默感的冷静杀手。文森特也是个忠心的黑社会手下，即便面对着大佬马子，还是会躲在洗手间千言万语告诉自己要冷静，有些女人是不能碰的。不过那小子心理承受能力实际上比他的黑人哥们儿要低太多了，如果大佬的马子没有摸到那包带劲儿的白粉以至吸食过量，那我敢打包票他肯定得缴械投降。布鲁斯威利斯演的那个过气拳击手倒是挺招人疼的，脾气暴躁的北美汉子力求让自己冷静（虽然摔了电视机已经算是发泄了，看把他马子吓的），坐在本田车上才开始絮絮叨叨的大骂，怎么自己的女朋友可以把他父亲的表落在那该死的袋鼠上。想当年越战的时候，那可是在他爸爸菊花里藏了五年，又在他爸爸那个长相猥琐的朋友菊花里藏了两年，才幸免于被越南混球夺走的。不过这样很MAN又很温柔的汉子在日后商店里挑选武器那段，倒是让人忍俊不禁，先是榔头，又是棒球棍，最后居然挑了把日本武士刀，的确来劲儿。两个神经质的抢劫犯倒是可爱的很，一个叫小白兔，一个叫小南瓜，跟才上大学似的。话说看片的时候，在最后一个场面来临前，一直不知道这两个人是用来干嘛的，直到穿着沙滩装的朱尔斯和文森特决定去吃早餐我才恍然大悟。他们俩在不同的环境，或者说面对不同的人所扮演的角色也起了变化。对于手无寸铁的顾客们，他们耀武扬威，特别是那女的，一脸找抽像。不过一物降一物，朱尔斯这个黑鬼基督徒彻底让他们没辙。临到头了还在念那段该死的话。听起来就像是流氓昆丁坐在那儿似的。小南瓜还一脸若有所思的顿悟，凭他那智商，这段也有点做作了。最后，不得不提的是那个倒霉蛋大佬马沙。在小弟面前的确挺牛逼的，最后居然被小白脸爆菊。除了脑门子后面贴的那块创口贴，还有那两个巨大的金光闪闪的耳环，即便不用点兵点将，小白脸儿也会挑他吧。
  话说我才突然发现自己剧透了这么多，那麽就此打住吧。
  我也回环，转到开头贴的那段经典台词。据说当年昆丁是想要把那段用在其他电影里的，不知道怎么回事，最后被《低俗小说》的朱尔斯给用了。仔细看看（当然得读英文原文，翻译的那些都太糟了。。），倒是觉得有那么点意思。
  看这样的电影，无非是为了娱乐。只是娱乐之后，常常也觉得要不然也像文艺青年那样从中“学到点什么”。我比较悲观主义，所以看到的东西也有点黑暗。我们的生活大抵也无非是一部低俗小说，每个人有自己卑劣的不为人知的念想，每个人也为着摆脱一些未知的强大力量而挣扎着。至于到底怎样让这个该死的世界滚蛋，现在我除了知道“要不还是我自己滚蛋吧”这个方法外一无所知。所以说，世间本无事，庸人自扰之。
  不过你可以像我一样完全把我说的话当狗屁，另外，把这个片子也当狗屁，反正一切都是娱乐至死。你所需要知道的，只是记得要像朱尔斯那样思考人生，要像文森特那样逼迫自己冷静下来别勾二嫂，或是像拳击手那样知道要爱老婆爱手表。最后，切忌别像黑社会大哥那样戴那么显眼妖孽的耳环，以免被爆菊…
最后的最后，不得不提的是，昆丁你个大流氓，我还真喜欢你。哈哈。





</影评>
<有用数>527</有用数>
<没用数>131</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘海儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-14 20:31:31</时间>
<影评>
        前言


写这篇影评，完全是因为我是一个土人。


一部94年出品，IMDB排名14的电影，我竟然现在才有机会看到，这使我不得不承认我的土。然而这并不妨碍这部完美的电影给我带来深 深的震撼和深深的思考。


94年实在是一个电影的黄金之年，人类历史上许多最伟大的电影都在这一年诞生，《阿甘正传》讲述了美好品德的传奇故事；《肖申克的救赎》讲述了冷静，执著和对自由的向往的奋斗史诗。曾经有人说这一年伟大的《肖申克的救赎》被《阿甘正传》掩去了光芒，并为此深深遗憾和不平，然而真正被掩去光芒，和应该为之不平的其实正是这部《低俗小说》。


横向比较：如果说《阿甘正传》讲述的是高尚情操创造奇迹的正面故事，《肖申克的救赎》讲述的是对丑恶社会不懈奋斗的中性故事，那么《低俗小说》讲述的就是不折不扣的黑暗世界的负面故事。这部电影中没有一个完全善良和无罪的人，每个人都背负着罪孽，甚至是血债，它真实地向我们展示了这个世界的黑暗与残酷。


纵向比较：Quentin Tarantino的最新作品《杀死比尔》2部曲与《低俗小说》相较而言，简直可以看作对暴力美学和杀戮的单纯解释，在华丽和震撼的杀戮后面掩不住的是内涵的孱弱，而《低俗小说》并不血腥，点到即止的打杀却让人为其后隐藏的含义不寒而栗。而女主角Uma Thurman的演技也是不可同日而语，尽管她在《低俗小说》总扮演的只是数个主角之一，戏份也并不算很重，但她自然而妖娆的表演显然完全征服了导演和观众的心。我想这也是为什么《低俗小说》的宣传海报上无一例外的都使用了Uma Thurman的造型。


影片最容易吸引人注意的地方就是它的结构，尽管这种非线性的叙事结构在现在来讲已不能算是“实验”，但能像本片一样将故事结构与故事内容，影片主题完美结合在一起，而不是为了“实验”而“实验”的例子还是凤毛麟角。影片由3个故事《Vincent和Marsellus的妻子》《金表》《The Bonnie Situation(Bonnie状况）》，以及前序和开头组成。值得注意的是，每个故事（包括前序和开头）都有两个主要的角色，而故事就在这两个人之间展开。


故事梗概

 


片名《低俗小说》实际上翻译得并不准确，"Pulp Fiction"并不是一个能翻译过来的名字，它有着多重的含义，实际上，这个名字也解释了电影的主题，即这个世界的原形——"Pulp Fiction"。这一点，影片开始为Pulp所作的词条解释显然已经暗示了我们。

 


影片的前序可谓经典，一对情侣Pumpkin(Tim Roth)和Honey Bonny(Amanda Plummer)在咖啡店里悠闲得吃着早餐，讨论的却都是打劫的事情，原来他们是一对劫匪，然后两人突然决定打劫咖啡店，于是持枪大叫，与刚才悠闲幸福的样子形成巨大反差。片名和职员表也在音乐声中随之而起。而这段看似荒诞不经的前序一直到影片结束才体现了导演的良苦用心。

 


影片开始便是两位重要主角登场：Jules(Samuel L. Jackson)和Vincent(John Travolta)，两名黑帮杀手，前去执行一项任务，途中谈起老大Marsellus妻子的逸事，从而在不经意的叙述中为第一个故事做了充分的铺垫。二人上楼，走进房间，Jules则和被吓得不知所措的三个青年进行了一段看似幽默，实则杀机重重的谈话。当他们找到了那箱黄金之后，Jules便出手杀了两个白人青年，而在杀死Brett(Frank Whaley)前那段圣经的背诵，更是本片凶杀镜头的经典之一。

 


标题浮现，第一个故事《Vincent和Marsellus的妻子》

 


故事开始出现的并不是Vincent和Marsellus的妻子，而是Marsellus(一直未露面）在买通拳击手Butch(Bruce Willis)，要他比赛故意落败。换了一身傻里傻气T恤短裤的Jules和Vincent二人任务完成归来，Vincent和Butch发生了一点小摩擦。 Marsellus叫走了Vincent，Butch离去，故事这才拉回Vincent的主线上来。这段看似无理的安排正是导演精妙所在，为后面故事的穿插作了充分的铺垫与补充。Vincent在去接Marsellus妻子的路上，先到相熟的毒贩那里买了一包极品海洛因。之后有一段Vincent吸毒驾车的镜头，可以说是导演对毒品美学的绝妙诠释，将吸毒这种肮脏，罪恶的行为拍得如此唯美，也只有Quentin做得出来，而这也正是本片所需要的。

 


Vincent受命带老大Marsellus的妻子Mia(Uma Thurman)出去玩，从始至终Mia都极尽神秘和妖媚，对Vincent的态度也极为暧昧，但Vincent一直不为所动。二人在Jack Rabbit Slim's中用餐，谈起Mia失败的演艺事业，Mia自称曾在节目里讲过一个老笑话，Vincent坚持要听，却没有得到Mia的同意。随后Mia突然要求参加摇摆舞比赛，二人登台起舞这段十分精彩，令人印象颇深。也正是这段舞，简洁而令人信服的完成了二人感情加深的过渡，从而省去了无数冗繁，俗套的台词和镜头。二人兴尽归来后，Vincent躲在洗手间里作着心理斗争，Mia却无意发现了放在Vincent口袋里的那包海洛因……当Vincent走出洗手间的时候，发现吸毒过量的Mia口吐白沫，昏倒在沙发上。慌乱之中Vincent将Mia带到毒贩处，在毫无经验的情况下为Mia的心脏注射肾上腺素，侥幸救活了老大的妻子。在Mia家门口，二人告别时，Vincent请求Mia不要把这件事告诉Marsellus，Mia答应后，却给Vincent讲了那个老笑话：番茄一家走在路上，小番茄走得太慢，番茄爸爸对他骂道：“Ketchup(Catch up)！！！”这个笑话一语双关，Mia对Vincent的感情表露无遗，而Vincent只能控制住自己，无奈的对着Mia的背影送出一个飞吻而已。


一个孩子在看动画片，而他父亲的战友突然前来拜访，为这个孩子，Butch，讲述了他们家三代战士不惜任何代价将一块金表代代相传的故事。而他便是替Butch死去的父亲前来传递这块金表的。孩子接过金表，铃声中拳击手Butch猛然惊醒，稍事休息后走出了休息室。


标题浮现，第二个故事《金表》


Butch违反了第一个故事中与老大Marsellus的约定，打死了对手，随即跳上出租车逃之夭夭。而他的教练则惨遭Marsellus的毒打，Marsellus发誓一定要抓到Butch，此处导演还不忘安排本无戏份的Vincent和Mia露一小面，暧昧一把，可见其细心，以及导演对故事之间千丝万缕，紧密穿插的重视。一路与Butch闲谈的出租车司机Esmarelda十分神秘，言谈举止也很暧昧，很抢镜头，令人怀疑这个角色有什么别的用途，但看完整部影片却发现该角色就是一个最普通的龙套，毫无特殊作用和其他戏份，不禁让人摸不着头脑，猜不透导演的心思。

Butch回到旅馆，与女友Fabienne缠绵一夜，第二天早上准备远走高飞的时候却发现Fabienne忘掉了他最重要的金表，狂怒之下Butch冒生命危险返回住所。拿回金表后Butch以为已经平安无事，轻松之余烤上两块土司面包，却发现桌子上放着一把冲锋枪，拿起冲锋枪的Butch突然听到马桶水响，遂端枪对准厕所门口，出来的是Vincent，二人相对无言，一动不动，气氛渲染到最高点，突然烤面包机一声响，Butch一通扫射，Vincent应声倒地。烤面包机的警报声尖锐刺耳，响个不停，Butch冷静仔细的检查了尸体，擦去枪上指纹，慢慢出门而去，警报声也渐响渐远。这段凶杀个人认为乃是全片最经典之处，也堪称世界电影史最佳凶杀片断之一。

 


松了一口气的Butch在车上得意地唱着歌，却发现面前人行横道上走过的正是老大Marsellus，同时Marsellus也发现了他，Butch当即冲了出去，将Marsellus撞飞出去，自己却也被另外一辆车撞到路边，两个人都昏迷过去。醒来后，Marsellus追击Butch到了一家小店，被埋伏好的Butch打晕在地，Butch正要用Marsellus的手枪杀死Marsellus，却被店主阻止并且打晕。然后出现了本片最令我震撼的情节，二人并不是被送到了警察局，而是被绑到了小店的地下室。原来店主和他的朋友Zed是一对变态同性恋者，想永远的把二人关在这里供自己玩乐，而且他们早已有了一个奴隶——瘸子，Zed边敲着瘸子的脑壳边决定先对谁下手的那个画面我永远也忘不了。



 


Marsellus不幸被选中，两个变态带着他走到了里面的房间。Butch趁机摆脱束缚，打晕了瘸子，走出门口时思量再三，又返回来，救出了Marsellus，两人之间的恩怨从此一笔勾销。而怒不可抑的Marsellus发誓要让Zed尝尽人间痛苦。Butch乘Zed的摩托来到旅馆，接走Fabienne，Fabienne问他摩托是谁的，Butch说是Zed的，Fabienne问Zed是谁？Butch说，Zed is dead,baby……Zed is dead


标题浮现，第三个故事《The Bonnie Situation(Bonnie状况)》

 


故事再度回到了开始的一幕，Jules背诵完那段冷酷的圣经，与Vincent一同开枪杀死了Brett，但浴室里还藏着一个持枪的人，他突然冲出浴室，疯狂的向Jules二人开枪，神奇的是，子弹全部都打偏了，二人枪杀了这个倒霉鬼，带着黄金和内线Marvin乘车返回。路上二人争执起了这件事和神迹的关系，Vincent问Marvin话时枪走火，不慎爆掉了Marvin的头，Jules只得暂避到朋友Jimmie(Quentin Tarantino)家，但Jimmie的妻子Bonnie马上就要回到家，情况十分紧急。Marsellus派出了传说中的Winston "The Wolf" Wolfe，以迅雷不及掩耳盗铃之势解决了这些棘手的问题，被冲过凉水澡的Jules二人，只得穿着换上傻里傻气的T恤和短裤（也就是第一个故事开始时的 打扮），去吃早点。


终于我们来到了前序中熟悉的场景——咖啡屋，Jules和Vincent依旧在争论那个老问题，Jules说自己 受到了启发，决定金盆洗手，今后浪迹天涯。Vincent一怒之下去了厕所，然后就发生了前序一幕中的抢劫。Jules故作镇静，将钱包交给了Pumpkin，但Pumpkin还是发现了那个装满黄金的箱子。Jules趁Pumpkin陶醉其中以迅雷不及掩耳盗铃之势制服了他。Honey Bonny惊怒之下失去理智，用枪指着Jules大喊大叫，Vincent的出现也让局势陷入紧张。Jules尽力让Honey Bonny冷静下来，保证会把包括自己的钱在内的所有钱都给他们并让他们安全离开，然后开始了本片最精彩的一段独白。

 


他先是复诵了那段精彩而血腥的圣经，然后试着开始解释：“maybe it means that you're the evil man,and I'm the righteous man,and Mr.Nine-millimeter here,he's the shepherd protecting my righteous ass in the Valley of Darkness.Or it could mean,you're the righteous man and I'm the shepherd and it's the world that's evil and selfish.Now,I'd like that.But that shit ain't the truth.The truth is,you're the weak and I'm the tyranny of evil men.But I'm tryin',Ringo.I'm tryin' real hard to be the shepherd.”说罢他放下了枪，而一脸失落的Pumpkin和Honey Bonny，相互拥抱搀扶着，拿着钱袋走出了咖啡馆。随后在轻快悠扬的主题音乐中，Jules二人收起枪走出了咖啡馆。导演兼编剧Quentin Tarantino的大名赫然出现，而我在昏黄的灯光下，不由得站起身来，由衷地鼓掌。


评论


正如我在前言中说的，这部影片的经典之处，就在于揭示了这个世界的黑暗，而并没有给出答案。它并不像《肖申克的救赎》一样，拥有一个意志坚定，不懈奋斗，并最终成功冲破黑暗的主角。他拥有很多的主角，每个人的身上都有着美好的品质，却都无可救药的走向了黑暗与迷茫。没有好莱坞式的大团圆结局，黑暗的世界本来黑暗，过去如此，现在也是如此，未来更是如此。


从结构上讲，影片的叙事顺序十分独特，如果要按照顺叙的话，故事应该是这样的：影片的开始Jules二人执行任务，然后第3个故事 《The Bonnie Situation》（包括前序中的抢劫），其次是第一个故事《Vincent和Marsellus的妻子》，最后才是第二个故事《金表》。但导演对于叙事 顺序巧妙的修改，和对情节人为的切割，让人在观影之后有恍然大悟之感，影片貌似彼此独立，断档甚多，实则前面伏笔不断，后面接应不绝，首尾相接，处处相连，连绵不绝，令人回味无穷。堪称此类影片的经典。


从人物上讲，这部片子算得上“群像电影”。但这部片子区别于一般的“群像电影”的独特之处在于，这些“群像”从不同时出现在一个“时空”，却又时刻彼此联系紧密。每个故事都有各自的主角，第一个故事是Vincent和Mia，第二个故事是Butch，第三个故事则是我们全片的中心人物：Jules。同时，这个故事中的主角，经常是另外一个故事，另外一个时空中的配角，在为别的故事发展剧情的同时也预先留下了自己故事的伏笔。比如Vincent这个贯穿首尾的角色，多数时间其实担任了重要的配角角色，比如Butch在第一个故事里的昙花一现，比如只在开头结尾出现的强盗情侣。整部片子给我留下印象最深的表演是属于Uma Thurman的，自然而妖艳，将一个黑帮老大妻子的外在内在表现得淋漓尽致。她仅半个小时不到的精彩表演让人大呼过瘾，却又暗自希望能多点老大妻子的镜头，只可惜我们的Uma戏份之有这么多了：（另外John Travolta的表演也让我眼前一亮，一改我对他“动作明星”的印象。尤其在与Uma飙戏的过程中，始终不温不火，不紧不慢，气质迷茫又迷人，与Uma饰演的Mia完美地结合在一起，至今他和人争论时，微微伸出食指放在嘴唇前，双眼迷茫的迷人姿态还让人难以忘怀。此二人的精彩表演在第一个故事中的那段摇摆舞里可谓达到了高潮，同学看了这部片子之后说这段摇摆舞堪称全片最精彩的部分。就算不想看这部片子的朋友也强烈建议看看这个片段。相较之下，Bruce Willis的突破就不大，依然是孤胆英雄的形象，当然这也和角色有关。至于Samuel Jackson，表演也是相当不错，但却没有什么让人印象特别深的地方，这也许就是所谓的驾轻就熟吧。他把本片的中心人物Jules诠释得十分到位，尤其 是道出影片主旨的那段独白，让人终生难忘。


正如我说过的，影片的每个角色虽然都在某方面拥有美好的情操，却都无可救药的走向了黑暗与迷茫。下面我将试着逐一分析：


首先是Vincent和Mia。在开始的情节里，我们可以了解到Vincent冷血杀手的一面，他与Jules毫不留情的杀掉了Brett。随后情节一转，开始叙述他和老大的妻子Mia之间的暧昧感情，在跳舞归来之后，明显二人的感情已经发展到了欲罢不能的地步。当Vincent在洗手间里进行理智与感情的斗争时，我就知道，这段感情根本不会有什么好结果。一个打手怎能爱上老大的妻子呢？这对Vincent来讲是痛苦的，对Mia也未必不是。在Vincent抢救Mia这段的时候，他发狂一般的焦急，并不全是因为害怕老大的责罚，更多的则是对身边女人的关心和爱护。故事的结尾，一脸憔悴，我见犹怜的Mia完全放弃了虚伪的外表，与之前颐指气使的样子判若两人。她无奈又满怀希望的说出那句"Ketchup(Catch up)"，而Vincent只能双眼迷茫，疲倦的微笑着，对着心爱女人的背影送出一个飞吻。Mia只能嫁给自己不爱的人，虚度此生；而Vincent不但无法得到真爱，最终也无谓的死在了Butch的枪下，如同草芥，爱情何在？而希望又何在？


“金表”代表的是一个比生命更重要的东西，为了这个东西，Butch一家三代不惜任何代价将它流传下来。当Butch踏上返回家中的路时，他明白自己有可能命丧黄泉，但是金表所代表的东西，对他的意义高于生命。这个东西，就是 “荣耀”。Butch这个角色从始至终都是痛苦的，出生在战争英雄家庭，从小就对荣耀充满了向往，最后却沦为了黑帮操纵的拳击手。所以他选择了反抗，他欺骗了Marsellus，然后试图带着爱人逃亡。这就荣耀吗？Butch还是找不到答案。这世界的贪婪和黑暗已 经遮蔽了“荣耀”这个词。但Butch试图找回它。当他在变态的地下室醒来时，他对世界黑暗的认识又加深了一层，但这仍然无法打消他对荣耀的追求。他本可以把Marsellus留给变态，一走了之，但是他没有，对荣耀的追求让他无法视死不救。可是救出了Marsellus之后，他才明白了，这样的行为只不过是把受害者变成了施暴者，把施暴者变成了受害者，暴力，变态和黑暗的事实永不会改变。于是他带着对荣耀的迷茫，与女友一起逃离了这个黑暗的世界。可是，等待他们的不过是另外一个黑暗的世界而已。


什么是"The Bonnie Situation"，是指的Jimmy的老婆Bonnie吗？我们不知道，正如片名"Pulp Fiction"一样，你很难搞清楚它真正的含义。但是在"The Bonnie Situation"中，我们的Jules搞清楚了一个问题，也就是"Pulp Fiction"想说的问题——这是一个黑暗的世界。Jules也许没能明白一切，但是他起码明白了这是一个黑暗的世界，并且决定离开这个黑暗的世界，浪迹天涯。他在那段独白里再清楚不过的说了，或许你是恶人，而我是善人，而我的武器就是保护善人的牧羊人；又或者你是善人，我是保护你的牧羊人，而真正自私和邪恶的是这个世界；然而这些都不是事实。事实是，你是弱者，而我是邪恶的代言人。这个世界根本没有善良，而只 有弱肉强食，我们的Jules不能再忍受这一点，所以他接着说，我努力的尝试，极为努力，想要成为牧羊人。所以他放走了这对强盗，希望他们能在这个弱肉强食的黑暗世界里生存下去。可以说，Jules这个角色在片中扮演着先知的角色，也是导演观点的代言人。


Pumpkin和Honey Bonny这么可爱天真活泼（-_-b）的一对情侣却是强盗；Jules和Vincent与Brett素不相识，只是由于Marsellus的命令就杀死了他；Marvin更是惨死在了Vincent的走火之下；在Butch家中Butch与Vincent二人会面的瞬间，二人的心中都在想什么？恐怕只有他们自己才知道了，Butch别无选择，他只有杀了Vincent；即使Marsellus能够呼风唤雨，也终不免Zed和他变态朋友的蹂躏；而Zed将面对的又是怎样的惨无人性的虐待？……Pulp Fiction就是这个世界的概括，这个世界的本质是黑暗，腐烂的，但我们仍然期望能有人站出来，对抗这邪恶，我们期望牧羊人的出现，我们期望成为牧羊人。


向Quentin Tarantino致敬，为这部伟大的《Pulp Fichtion》。


20:07 2004-11-17@Wien
      </影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>S</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-30 12:43:50</时间>
<影评>
        “仿佛是给上课学习经典剧作的人们一记耳光”


——《低俗小说》剧作结构分析


《低俗小说》（Pulp Fiction, 1994）


基本信息


编剧：昆汀·塔伦蒂诺（Quentin Tarantino）


导演：昆汀·塔伦蒂诺（Quentin Tarantino）


摄影：安杰·瑟库拉（Andrzej Sekula）


类型：剧情/犯罪


国家/地区：美国


片长：154分钟


对白语言：英语


色彩：彩色


获奖情况：1995年获得奥斯卡最佳剧本奖，提名最佳男主角、最佳男配角、最佳女配角 最佳导演，最佳剪辑，最佳影片，获得英国影视学院奖最佳男配角，最佳剧本奖，题名最佳摄影，最佳剪辑，最佳影片奖。1994年获得戛纳电影节金棕榈奖。1994年获得金球奖最佳剧本奖。


导演简介


当昆汀被提问为什么不去上电影学校的时候，他回答说，我直接上电影去了。昆汀并不是不想上电影学院，走学院派路线。他曾经在中学的时候上过戏剧课，15岁时决定退学去上表演课。这些尝试都失败了。22岁的他在一家录像带租赁店工作。在那里他不但能够沉浸在电影海洋当中，还能够和其他电影爱好者每天谈论电影，向客人推荐影片。他的第一部影片在最终剪辑的时候被一场大火烧光了，但是其剧本称为了他第二个剧本的基础。24岁的他完成了《落水狗》的拍摄，在当年的圣丹斯电影节上炸开了锅。《落水狗》的成功让好莱坞注意到了这个没有经过专业训练的电影导演/编剧，注意到了《落水狗》这样杂乱、暴力而絮絮叨叨的电影的魅力。好莱坞曾邀请他拍摄《生死时速》《黑衣人》，但昆汀选择了埋头奋斗属于自己的剧本。他把《天生杀人狂》卖给了奥利·弗斯通，更加专注于自编自导《低俗小说》。


影片概述


文森和朱尔斯这两个杀手这天早晨要为他们的大老板马沙去一帮小混混的家中取回一个神秘的公文包，一路上他们遇到了太多让他们措手不及的小意外。老板马沙去了外地，他吩咐文森照顾好自己的妻子蜜娅，也就是说要他带蜜娅去外面吃个饭。一切都顺利进行，直到一个巨大的错误出现。布奇是一个落魄的拳击手，曾经答应马沙输掉一场比赛，但是他却在拳击场上把对手活活打死了，如今他要和自己的女朋友逃跑。南瓜和小白兔是一对情侣，也是一对雌雄大盗。他们今天打算抢劫他们用早餐所在的餐厅，却浑然不知取完公文包的文森和朱尔斯也在这个餐厅里面。


影片讲述了三个相对独立但又内在相连的故事。除了拳击手布奇的故事相对集中以外，其他两个故事都被打散拆乱，其中涉及的人物和道具细节星罗棋布于整部电影中。正是这样的处理方式让《低俗小说》一夜成名。著名影评人罗伯特·伊伯评价说：“昆汀写的这个故事，仿佛是给去上剧作班学习经典剧作的人们一记耳光。”


结构分析


非线性讲故事是昆汀影片的标志性特点，乍看之下他的故事顺序显得杂乱无章。《低俗小说》由三条看似独立但是相互交织的故事线组成。在昆汀眼中，杀手文森是第一个故事的主角，拳击手布奇是第二个故事的主角，文森的同伴杀手朱尔斯是第三个故事的主角。虽然三个故事由各自的重点，情节点各不相同，但是它们在很多方面相互联系并且产生了互动。影片开始于南瓜和小白兔劫持餐厅，然后转到文森、朱尔斯、布奇的故事，连带介绍了其他重要的角色，例如老板华沙以及清道夫老狼。故事最后回到了刚刚开始的餐厅里面，文森和朱尔斯也来到了这个餐厅吃早饭，无奈这个餐厅被劫持了。全片一共有7个叙事段落，其中3条主要的故事线通过黑场加白色标题分隔。


1、序曲：餐厅（1）


2、引入“文森和马沙的妻子”的前言


3、“文森和马沙的妻子”


4、引入“金表”的前言（a闪回，b现实）


5、“金表”


6、“邦尼的情况”


7、尾声：餐厅（2）


如果按照原始故事的时间顺序，这七个段落应该这样排序：4a，2，6，1，7，3，4b，5。段落1和段落7中的某些部分是重叠的，却是从不同角色的视角来讲述的，段落2和段落6同样如此。这样的机构方式不但是章回式的，而且是一个通过切开时间线造成了环状结构的假象。


尽管有很多分析者直接将这种结构命名为环状结构，但在事实上它和例如《暴雨降至》、《时间》等这样的环状结构影片是有区别的。后者的时间顺序甚至逻辑是无法恢复正常的，也就是说，它们创造了属于自己的逻辑。这样的影片并不在于强调时间逻辑，而在于强调影片所要表达内容周而复始的出现，可以是《暴雨降至》中人和人之间难以明晰的仇恨，可以是《时间》中对美貌的欲望而陷入的恶性循环。


一开始，序曲：餐厅（1）部分中南瓜和小白兔聒噪地交谈着。看似漫不经心的话语逐渐引向了他们又可笑又认真的计划：抢劫他们正在用早餐的餐厅。他们依然平静地向服务员要咖啡续杯、结帐，紧接突然掏出手枪，对餐厅里面的人大喊：我们要打劫！这个段落镜头基本紧紧框住两个主人公，甚少给餐厅的环境镜头以及其他顾客的镜头。一直到他们拔枪抢劫，也给的是两人中景，而没有马上切到餐厅里其他顾客惊愕的反打镜头，而造成两人的这声打劫怒吼好像没有引起其他人的反应，显得有些滑稽。正当观众期待顾客反应镜头的时候，导演把影片标题字幕安排进来，伴随着上世纪怀旧的摇滚音乐，低俗小说开始翻页。这样的安排大大增加了观众对这对雌雄大盗打劫是否成功充满了期待。


字幕过后观众满以为会继续餐厅的场景，结果出现了两个毫不相关的人物。通过对话我们知道了他们是文森和朱尔斯。他们之间的对话幽默、肮脏，听起来痛快。他们的职业也肮脏、也痛快。我们从字里行间了解到他们的老大华沙，还有老大的妻子蜜娅，这些都为下文做了铺垫。他们进入小混混的房屋，朱尔斯在杀死小混混以前背诵出了（有可能是杜撰的）圣经选段，小混混当场毙命。正当观众琢磨讨论文森和朱尔斯的杀人如麻，并不得不承认朱尔斯的那段圣经选段非常帅气的时候，“文森和马沙的妻子”的字幕出现了。


下面的段落仍然以一个新的人物的出场，伴随着另一个角色低沉的画外音。布奇这个角色通过一个固定镜头得到了正面出场，而画外音的主人马沙则一直吊着观众的胃口。这个场景里面，仅给了马沙一个后脑勺的镜头，观众仅知道他是一个肥硕的黑人。到这里，故事似乎又走向了别处。这时文森和朱尔斯穿着和上一个段落完全不一样的服装出现了。他们手中拿着公文包，观众理所当然地理解为他们已经解决小混混回来了，但是对于奇怪的服装导演没有给任何解释，剧情紧接着转入为文森和马沙妻子的相见进行铺垫。


“文森和马沙的妻子”是一个相对完整的章节，它较为顺畅地进行了起承转合的叙述，巧妙穿插了导演对上个世纪里年轻人的各种风潮的怀旧情感：和大老板的妻子蜜娅约会、跳扭扭舞充满了性挑逗的意味；两人前往的餐厅充斥着经典的音乐、电影，就连服务员都是充满时代标志的人物；卷烟以及后来闹剧般的服毒过量危机无不反映了当时人们对毒品的态度。


终于文森和毒友采用拙劣的方式让蜜娅起死回生，虚惊一场，作为这个段落的结束。短暂的黑场过后，时空人物又发生了非常大的变化。老旧的色调和小孩子看电视的场景或许能让观众估摸这是一个回忆片段，来访上校的给小孩子讲的这个关于金表的故事让人忍俊不禁。镜头一转，前一个段落的布奇又出现在了眼前。原来这一段回忆是属于他的。拳击手布奇正要参加这场他答应过马沙要输掉的比赛。


随着“金表”的字幕出现，观众了解到布奇非但没有输掉比赛，还把对手给当场打死了。胜利的喜悦来自于自己宝刀未老，更来自于他背地里进行的黑市赌拳赢得了更多的钱，然而他现在要疯狂逃命。他来到和情人事先约好的汽车酒店里，一夜缠绵。第二天正准备离开这个城市的时候，布奇发现情人没有把他实现吩咐过的金表带在行李中。布奇冒险回到了住处，取回了金表，遭遇应马沙吩咐前来追杀布奇的文森。文森忘了带枪而去了洗手间，出门即被捡到枪的布奇打死。这样的处理极大地打破了观众的常规观影心态。在上一个章节里面作为主角的文森在这里被轻描淡写地处理了。不像一般的剧作方式，布奇和文森这两个角色之间没有过多的情节交集。有分析者认为，这种处理方式恰好印证了生活的真实状况：一个人在自己的人生中是主角，但在其他人的人生中就是个一闪而过的跑龙套。接下来的时间里，布奇和马沙从相互斗殴到共患难，带着观众经历了一段口味浓重、充满暴力和极端行为的旅程。布奇的故事也到达尾声。


至此全片的主要人物都悉数登场，然而在“邦尼的情况”字幕后又出现了一个新鲜的面孔。画外音听起来非常耳熟：原来影片又回到了朱尔斯杀人背诵圣经的段落。观众唤起了一开始险些遗忘的疑问：他们杀死了小混混以后发生了什么事情，以至于他们还公文包的时候穿着那么滑稽的衣服？这个新的人物冲出厕所对这朱尔斯和文森就是一阵扫射，但是一枪也没有打中两人，朱尔斯觉得自己遇到了神迹，觉得上帝似乎要告诉他什么。在回程的路上文森误杀了作为人质的喽啰，由此剧情出碰到了“邦尼的情况”的核心：他们来到朋友吉米家里避风头，但是要在一小时内、吉米的妻子邦尼下班回来以前把尸体处理好、把车子弄干净。马沙派给他们颇有性格的清道夫老狼助阵，终于有惊无险，唯一的改变就是他们得把染血的西服换上吉米的滑稽T恤。观众心领神会了这身衣服的提示，也开始组织整个故事的时间逻辑顺序。朱尔斯和文森决定去吃个早餐，来到正是一开始南瓜和小白兔要打劫餐厅。这一次，在开头作为主角的南瓜和小白兔此时成为了配角。已经相信神迹的朱尔斯控制住了场面，狠狠地教训了南瓜一番。朱尔斯和文森就穿着那身T恤离开了餐厅，全片结束。


从以上的分析来看，《低俗小说》并不是一部严格意义上的环形结构叙事电影，而是把某一个段落（餐厅段落、朱尔斯杀人背诵圣经段落）从中间拆开分置于影片的开头和结尾，并采取了多角度叙事的方式使得段落更加丰富和立体。导演选择拆开的这些段落是有原因的，因为它很好地提炼出了故事的主题：对暴力的探讨。南瓜和小白兔是玩世不恭的雌雄大道，他们倚仗自己的小手枪打劫银行、加油站，并以此为乐。而朱尔斯曾经是杀人如麻的杀手，经历所谓神迹，通过诡异的逻辑说服了自己，称自己受到了感化，歪打正着地对南瓜和小白兔开恩，决定不再杀人。这是具有讽刺意义的表现手法。用这个段落包裹全篇，无疑比“文森和马沙的妻子”或“金表”来得更有深意。


此外，每一个零碎的段落的衔接上，导演都使用了引进新人物的手法。例如要讲文森的故事的时候，是通过布奇和马沙的对话开始的；要讲文森买毒品的故事的时候，是通过文森的毒友的妻子和朋友的对话开始的；要讲布奇的故事的时候，是从布奇小时候遇到的上校开始的；要回过头来将朱尔斯的故事的时候，又是从同一个场景里另一个人物的角度开始的。这样的处理能够时时刻刻保住观众对影片的新鲜感。


倘若把这些零碎的片段按照4a，2，6，1，7，3，4b，5的顺序串联起来，这部影片就失去了一半的色彩。原本这些故事里人物诉求是很简单的，总体情节也是相对俗套的。如果按照正常顺序来叙事，那么这部电影就成了一部不折不扣的低俗电影了。然而正是导演这样的结构安排，让故事变得新鲜、好玩，加上导演在细节处理上总能发挥到极致，给观众非常过瘾的观影感受，在吸引人这方面做到了最好。


小结


1． 选取关键段落进行拆分和多角度描写，能够帮助提炼主题。


2． 段落衔接上的处理保持观众对影片的新鲜感。


3． 形式上的创新能够增加内容的可观赏度。
      </影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
