<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>老鼠嫁女</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2650195150.jpg</封面>
<导演>王柏荣</导演>
<演员></演员>
<简介>男大当婚，女大当嫁，人是如此，老鼠也不例外。中国民间传说，正月初七是“鼠娶亲”的日子。一只小灰鼠看到了自己心爱的姑娘，想把她娶过门，女方家人看到他一身破烂的，急急撵走他。于是小灰鼠故意装扮成十分得体，再去提亲时，女家父母需要珍贵丰富的聘礼。没想到当小灰鼠都一一办到，迎娶心爱姑娘的那天，看见了另一对新人，其中一件聘礼是一件大大的香甜蛋糕。女家父母得寸进尺，需要小灰鼠同样以蛋糕作为聘礼。
                                    
                                　　他找到了，蛋糕却在一个专门捕捉老鼠的笼子里，他为了娶得美人归，决心拼一拼，眼看转机要来了，他就被狠狠的关在了笼子了，直掉眼泪。
                                    
                                　　他心爱的姑娘也被狠心的父母拉走了，重回寻找富贵夫婿的道路。
                                    
                                　　小灰鼠故意扑在身上的白色粉末，也就此全部凋落。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>穆克寨寨主穆克张</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-04-04 01:38:04</时间>
<影评>
        老鼠嫁女与狐狸娶亲等故事，都是有深厚的文化内涵和民俗的有趣的东西。它们反映了先民对自然力的崇拜与敬畏。只有当人的能力有限的时候，才能与自然和平相处，当人无所不能的时候，自然界的平衡就无法挽回的破坏了。这时，人只有在对失落的自然的追忆中，才能试图找寻完 整的人格与健全的审美能力。

人一旦离开自然，就很难写出童话。只有在游戏的冲动中童话才能诞生。

看老鼠嫁女，不由想起《梦》中的狐狸娶亲的片段，很喜欢那段音乐的说。神秘诡异，和老鼠嫁女的喜庆形成对比。这或许是文化差异吧。不过，无论是老鼠嫁女，还是狐狸娶亲，都是一个梦，是一个关于童年的梦，我们现在醒了，以后也不会再作了。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>鱼婆婆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-03 13:34:05</时间>
<影评>
           记忆很深的动画片,一直觉得那制老鼠很可怜..


   好怀念小时侯看地那些上海美术制片厂的动画片,现在也很喜欢.还是常常拿出来回顾呢

  

   以前的中国动画片多么经典啊..


 

以下是资料~:

  “老鼠嫁女”、“老鼠娶亲”的年画和剪纸在我国民间视为“吉祥物”，过年过节时贴在墙上和窗户上。每年元宵晚上，除了家家户户张灯结彩闹花灯外，民间还流传着“老鼠嫁女”的风俗。


　　人们在这晚喜气洋洋闹过花灯，逐渐进入睡梦中后，就是老鼠要嫁女的时刻了。时近子夜，不敲锣鼓，不放鞭炮（怕惊动老鼠），由一人在屋里屋外墙角和黑暗处，插上一支支点燃的蜡烛，让老鼠嫁女。


　　传说这时老鼠会学着人们嫁女的仪式：撑着高脚灯笼，扛着大红彩旗，抬着精致花轿，吹吹打打送新娘。为了不让老鼠在本家繁殖后代，才点燃许多蜡烛，为老鼠照明方向，引导老鼠静悄悄地抬着花轿将女嫁到室外远方去。


　　解放后此习消失。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>戎夷先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-27 12:45:23</时间>
<影评>

老鼠娶亲（嫁女）是中国民间长久流传的习俗和传说，各地的版本都有所不同，但大体是说人们会在特定日期摆上面食糖果，供老鼠嫁娶之用，待老鼠出洞之后堵住洞口，恶趣味的则还会编排猫儿如何半路杀出来吃掉新郎新娘。所以这些传说与其说是来自人们对老鼠的敬畏祭祀，不如说是人们把引鼠出洞，堵洞放猫的灭鼠方法浪漫化了。这个故事的独特之处有二，一是本身具有拟人的荒诞性，非常适合用来讽刺一些人间的现象，又不至于太露骨。二是嫁娶途中老鼠们张灯结彩，敲锣打鼓，如同中国版百鬼夜行，可以增加趣味性，而不至于太平淡。这部老动画的制作团队很敏感地找到了这两点并加以发挥，于是有了这部看似儿童向的社会性作品。
这部作品最容易看出来的就是对女方父母嫌贫爱富的讽刺，但这种理解可能并不全面。在首轮求婚失败之后，男方换了衣服，又抹白皮肤。前者可能对应物质条件，后者则指向出身。但一方面男方确实穷出了一定的境界，和女方差别较大，女方父母希望女儿生活有保障，这本身并没有错。何况故事里男女双方并没有自由恋爱的过程，女方对男方根本没有什么感情作为基础，女方父母也就算不上棒打鸳鸯的祝英台父母。如果把这看作一桩以婚姻为名的交易，那男方只是因为美貌单方面动心，就需要按规矩为美貌付钱。而且在男方拿出足够聘礼后，女方父母给出的嫁妆也很丰厚，所以也不能说女方父母就是唯利是图的小人，在拿女儿待价而沽。另一方面，用出身衡量一个人当然是偏见，但用谎言去对抗偏见也不是什么光明之举。看到了对面是势利自大的一家人，又因为女方的美貌单方面不舍得放弃，于是抹白皮肤去假装白鼠，这种自欺欺人同样是卑鄙的，类似于拐骗妇女，而且是对偏见的投降和助长。女扮男装不叫反歧视，黑人漂白也不叫求平等。何况女方父母虽然势利一些，但自有接受和满足条件的男性上门，这是你情我愿的买卖。男方不合条件又硬要介入，自主自愿的找罪受，这也不能构成他欺骗的理由。
当然，男方在故事中也确实展现了勇敢聪明的特质，所以这算一个凤凰男求白富美不成，而非癞蛤蟆吃天鹅肉不得的故事。但需要注意的是，在老鼠的世界里，偷蒙拐骗不算邪道，而是正当营生，看男方在转念去偷东西作聘礼的时候几乎毫无犹豫就知道了。所以男方并不是没有能力，也不是道德水准高，而是明明能做也愿意做正当营生，却要懒在家里，直到聘礼临头才不得不起身去想办法。这样的男人能被女方父母接受，那才真叫不对女儿负责。至于女方本人，则完全是一个提线木偶的角色，也没有表现出对男方的欣赏喜爱。导演最后好心让女方在看到男方被关住后掉了几滴离别泪，但故事前中后他们都没有过什么精神交流，这最多是物伤其类的同情泪，也不是爱情的证明。
另外，本片还有一些细节也很值得玩味。比如男方在为第二次提亲做伪装的时候，除了抹白打扮，还专门戴了一副眼镜。我看了几篇文章，还问了我妈，了解到在八十年代，学生（甚至高中生）含金量远高于今天，毕业就能分配到好工作，因此连带着戴眼镜插钢笔的打扮也风行一时。校园内，张嘴就是尼采萨特才好找女朋友，校园外，军人和老师是最受女方家庭欢迎的两种理想对象。老鼠戴眼镜，既是那个时代风潮的体现，也有导演对附庸者的一丝讽刺意味。另外，整部片子还能看到对于市场大开，唯财是举的社会风气的批评。但这部片子其实是1983年的老古董，彼时改革开放才开始了5年，导演却已经把握到了这股不正之风并加以批评，实属难得。即使在三十多年后风气更盛的今天，能够做出如此刻画的文艺作品也是寥寥，大多数都是隔靴搔痒甚至歌颂跪舔。另外还有作品中体现的出身论等，上面已经提及，不再赘述。
因此，和一些评论理解的不同，本片或许并不是一个“善良的底层男因为没钱而被势利眼女方父母嫌弃，因此得不到爱情”的当代梁祝故事，而是“不求上进，爱撒谎的男方遇上了看不上苦出身穷屌丝的女方父母，最终偷鸡不成蚀把米”的当代狗咬狗的故事。很多人看片不仔细，又加上对当代风气不满，先入为主的把片子理解成了前者，但导演想的显然更深远。故事里，两边都不是什么好东西，都是在用自己的手段试图借着婚姻谋求点私利，从头到尾也没有什么“爱情”出现过。故事外，导演站在文革初定，改开初始的交界点上，这时的人们既开始向钱看，又放不下阶级划分的老思想，两头的优点没吸收，缺点齐活了。旧有婚恋观中出身论，门户论被他讽刺，但也看不上临时抱佛脚，吃惯大锅饭的这些跟不上新时代发展的青年。拜金势利的婚恋状况被他讽刺，但又不可能让人们回到白老鼠配白老鼠，灰老鼠配灰老鼠的旧格局。看似有点矛盾，好像选不出来路子，但其实不然。因为两种路子都是错的，我们根本不需要从中选。咱们国家的婚恋向来要么讲出身财产，要么讲父母之命，却独不见爱情的身影，子女的身影。当然，财产的状况，父母的建议都要考虑，但最重要的还是看似无用的爱情。没有爱情的婚姻只是交易，而交易从来不负责产生幸福。这部片子里的双方婚恋观念和做法完全就是反面教材，所以按照反面教材的反面去做，也就对了。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
