<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冒牌天神2 Evan Almighty</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1081258688.jpg</封面>
<导演>汤姆·沙迪亚克</导演>
<演员>史蒂夫·卡瑞尔 / 摩根·弗里曼 / 劳伦·格拉汉姆 / 约翰尼·西蒙斯 / 约翰·古德曼 / 旺达·塞克丝 / 乔纳·希尔 / 莫莉·香侬</演员>
<简介>曾在直播节目中大出其丑的主播埃文·巴克斯特（史蒂夫·卡瑞尔 Steve Carell 饰）走下演播台，开始转战政界，并成功当选布法罗的议员。他努力打造自己的良好形象，以“改变世界”的口号赢得选民的支持，同时这也是夜晚睡前祈祷的内容。在此之后，埃文带着一家四口人来到弗吉尼亚州的亨茨维尔小镇居住，即将展开全新的政坛生活。
                                    
                                　　埃文的仕途顺风顺水，刚刚走马上任就得到呼风唤雨的朗议员（约翰·古德曼 John Goodman 饰）的器重，成为最新议案的共同发起人。正在这关键时刻，上帝（摩根·弗里曼 Morgan Freeman 饰）却突然出现在埃文面前，他只被要求干一件事，那就是建造一艘方舟。埃文的生活自此起了翻天覆地的变化……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Enjoy_時光機。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-10 15:15:46</时间>
<影评>
        我喜欢这部电影

理由：

1.我的生日是6月14日。我喜欢614这个数字。记得高中，我的闹钟都是调到6点14分的，感觉很亲切。


2.上帝看上去很可爱。那撮胡子很性感。我就喜欢这种有神奇色彩的电影，这部片子很符合。


3.故事立意不错。一家人，要肩并肩地度过难关。无论任何时候，都要对彼此坚信不移。


4.很可爱的动物。尤其是鱼缸里的那群鱼。而且很好，我看到了我们的大熊猫。


5.从一个帅哥到山顶洞人的转变过程很吸引人。情节，酷。


6.上帝变成只和平鸽，还衔着橄榄枝。我喜欢他告诉Evan Baxter的那句话——“每天随意地做一件好事。”


7.最近看了很多烂电影。这部电影及时地鹤立鸡群了。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二宫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-31 09:19:20</时间>
<影评>
        Let me ask you something. 


If someone prays for patience, you think God gives them patience? Or does he give them the opportunity to be patient? 

当有人希望自己有耐心,你认为上帝是会直接赐予他耐心,还是给他一个培养耐心的机会


If he prayed for courage, does God give him courage, or does he give him opportunities to be courageous? 

当有人祈求自己更勇敢，你说上帝是直接给他勇气，还是给他锻炼胆量的机会



If someone prayed for the family to be closer, do you think God zaps them with warm fuzzy feelings, or does he give them opportunities to love each other?”

如果又有人希望家人关系更亲密，你想上帝是要给他们耳鬓厮磨的感觉，还是给他一个和家人共度难关的机会





</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>文峰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-18 22:42:54</时间>
<影评>

http://forum.familykeepers.org/showtopic-659.aspx

作為一個基督徒，對於一些以聖經及基督教為題材的電影都會小心謹慎選擇。看了這一套以喜劇形式引用聖經挪亞方舟的 Evan Almighty。實在希望推介給已信主的基督徒，和未信主的朋友。雖然表面看似胡鬧喜劇，但你會發現，整套電影不但沒有扭曲聖經內的原則，反之，它把兩個很重要的信息表達出來：

1. 挪亞方舟是所有基督徒都熟悉的舊約事跡。可是，有否想過：今天，這刻，我們如何活出挪亞的生命？我們如何建造方舟(ARK)？電影對白中，說出了一點我從來沒有在意的事情：“How do you build the ARK? By an Act of Random Kindness each day.”Act of Random Kindness –> A.R.K. 正正乎合了聖經中最大的誡命：「你要盡心盡性盡意愛主你的上帝，其次是愛人如己。」要愛人如己，才可隨時隨地(random)善意(kindness)待人(act)。


2. 男主角由不信、到被神選中、不明神心意、不斷討價還價反抗爭扎、到跟隨主、順服主；也都是基督徒聽慣了的“成長過程”。可是，我特特喜愛片尾，男主角完成神的使命以後，與家人漫步草原間，再與神相遇：兩人的交流完完全全是深交深知的朋友，可以交心，可以說笑，甚至可以一起跳舞。在這個光景中，男主角不是一個勞碌的僕人。他是一個可以與神一起安息、分享的朋友。這正是神常常提醒我們的：「你們現在所受的，不再是奴僕的心。」與神安息相交，才真真正正是神對我們的心意。


3. 當男主角發現他不能打發神走，唯有上網查找建方舟資料, 當發現只有他們一家五個人去建這麼巨形的方舟, 男主角高呼：Impossible!

但馬上男主角就看到神親自供應木材、工具，甚至一本‘Ark-Building for Dummies’！

這裡有兩個屬靈功課：第一，我們的impossible；在神是I’m Possible。第二，神所提出的使命，祂必供應我們一切所需的。 
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>薷薏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-24 14:37:30</时间>
<影评>
               看了《冒牌天神2》发现和几年前讽刺上帝的第一部有了让人惊异地差异。埃文是个新闻主播，他以“改变世界”为竞选纲目而成为了一名国会议员。（这里无端联想到了奥巴马，好吧，其实他们只是竞选口号相似而已。还是导演有先见之明？）埃文到华盛顿的第一个晚上，他和他的妻子在床边分别祷告，妻子说，希望我们一家会更亲密；丈夫说，希望上帝能帮助我改变世界。于是第二天上帝便以黑人形象向埃文显现了。上帝说，你要告诉全世界，洪水即将来了，你要放下国会中的所有手头工作，在你的家周围建造一艘方舟。


     原来是个“挪亚方舟”的新世纪寓言。在21世纪的华盛顿，刚当上议员的埃文，要宣称大洪水到来，这怎么可能？恰恰是这个导演制造的荒诞感，创造了一个创世纪的现代版，给后现代的受众们带来了不小的冲击。不过倒过来想想，可能在挪亚的年代里也会有电视台。你在那里造方舟，而你的前面是一排排的摄像机和麦克风。也许今晚的新闻里就会有这样的情景，“本台最新消息，挪亚先生仍在继续他造方舟的事业。但是据气象台的预报，未来一年中都不会有洪水发生的可能性。政府已经向挪亚先生提交限期拆除违章建筑的通知。市长史密斯先生表示，挪亚一家的行为，已经严重影响了本市构建和谐社会的一切努力。”好吧，大家都安居乐业，而你却敢向施洗约翰一样说世界末日就到来了么？埃文觉得这些着实会毁掉自己未来的所有政治生涯。他就像《旧约》中的那个先知约拿一样，几次三番去躲避这个倒霉差事。但是他的胡子却告诉他不得不做的意义，越长越长，形象越来越像那个600岁了的挪亚。于是，他的妻儿也离开了这个“已被世界所抛弃”的人。


     于是上帝在加拿大的餐厅里以服务员的身份向埃文的妻子显现，说出了最深邃的话语：当你祷告要改变世界时，你想上帝是直接将世界改变还是给你一个机会，让你参与这世界的改变？当你祷告让你的家人更亲密时，你想上帝是直接让你们家人变得更亲密还是给你一个机会，让你去做使得你们变得更加亲密的努力？


     所有的动物都聚集在了埃文的工地上，他的妻儿也回来了，但是所有邻居却都在下面耻笑。埃文们站在方舟上，活在这个时代却跳出了时代对他们的各种定义。最后他的妻子还有一丝的动摇，甚至怀疑也许洪水来了只是个隐喻。但是埃文相信这么个福音，于是他的信心已变得足够强大。最后，一座政治舞弊而建造的豆腐渣工程大坝倒塌了，方舟救了在场的所有人，一直把他们送上了国会山。一直记得那一幕，埃文和动物们站在方舟的前端，而远处却是林肯纪念堂、白宫和华盛顿纪念碑。不难看出导演的用意，信仰和暗藏的政治批判集中在电影的笑料背后。就如同《创世纪》中亚伯拉罕的妻子90岁了也不能生育，神借助天使告诉他们说“明年这个世界撒拉必定生儿子以撒”时撒拉心底暗笑却不敢承认说自己没有笑一样。上帝说，其实你确实笑了。我相信看电影的人也都笑了。可能因为不信，可能因为戏谑，可能因为感恩。笑的定义有何其多。


     几年中，挖苦信仰主义的商业大片续集却一反常态地宣扬了福音派的内涵。让人顿生疑窦。也许很多人还不知道福音派指什么。其实福音派就是指相信《圣经》权威性的基督徒。在美国主要集中在被称为“圣经带”的中南部。那里的人周日和周三都去教堂，人人出门带着《圣经》，道德保守婚姻稳定，与纽约为代表的自由主义格格不入，但是却也活得津津有味。记得曾去过阿肯色州的小石城，那里一年几乎没有恶性刑事案件，离婚率也是美国最低的。在进三十年中，在美国福音派一直被人耻笑，也被主流社会所排斥。但是从这部电影中也可以看出近些年美国社会福音派重新对社会产生影响的张力。


     但是这个世界上总有不相信《圣经》的基督徒和不相信《金刚经》的佛教徒。人人都在宣扬一种福音，但是怎样去面对它倒真是一个很大的学问。忽然想到曾听说过的一个故事，说两个人都活在自己的福音里，但是若福音真的有一天到来了，一个人撒腿就跑了，而另一个人呢，就像马丁路德金一样说，哪怕今日就死世界末日，我也要出去亲手种下一棵小树苗。于是不难发现我们需面对心中那个福音时候的心态：相信它，遵循它，敬畏它。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>牧歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-20 19:02:11</时间>
<影评>
        我是怀着激动的心情看完《冒牌天神2》的，看得眼泪直淌。这可能是我看的第二部与信仰或福音相关并给我感应的电影——第一部是《阿甘正传》。


看这部电影主要是因为从异议人士王怡的福音博客上了解到这部电影，而王怡似乎是比较高地评价这个电影的。我看的时候，也确实很喜欢这部电影。它很好地解答了现代社会有关信仰的问题。里面有神迹、有信仰、有爱、有哲理，有后现代。这让我想起朋霍费尔的“上帝死了”神学：“上帝”“死”了，上帝还在。


影片中的主人公是个新任的国会议员。他奇迹般地见到了化身为一个黑人老头的“上帝”（摩根福尔曼饰演），命令他修建一艘方舟。他一开始抗拒，但在一系列神迹发生过以后，他不得不服从了上帝的指令，在二十一世纪的现代化的纽约修建一艘木头做的方舟——太荒唐了，但主人公已经领到了神谕，他相信了大暴雨即将来临，洪水就要来临。人类需要躲避洪灾，动物们也要进入方舟。坦白说，我看他行动的时候，内心忐忑不安，一是为主人公（被嘲笑为“纽约的诺亚”）的孤独（信仰的孤独）所伤痛——这种孤独感或许很多有某些信念或信仰的人都可以感受到。二是我为这个电影的故事怎么发展而感到担忧。因为前面的开头已经十分精彩，我不知道电影的情节怎么编下去才能收场，而不至于让整个电影成为一个笑柄或者夸张滑稽的东西。毕竟这不是一个神话片，神迹并不是他所要讲的东西，而我们现在生活在地球上，也没发现也暂时无法预测会有那么一场洪水的来临。


也许是有神迹，这个故事最后还是得到了基本圆满的结局。神迹或者灵感（随便你怎么说都可以）发生在编剧和导演的脑袋里。


最后的神迹或者奇迹不是最重要的，重要的是整个故事的过程中贯穿了一些东西，这些东西的重要性，相信很多人会体会到。整部电影对古老的宗教信仰即解构又建构——形式变得次要，而信仰本身得以保留。而且，像我这样比较敏感的人，还不得不在眼泪中赞叹一句：信仰如此美丽。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-24 20:30:50</时间>
<影评>
        就是上帝也不见得能造出比这更漂亮的了。


虾的心是长在脑袋里的。


那狗是个会走路的细菌培养皿。


权力越大意味着责任越大。


上帝啊，请帮我改变这世界。


我幸福、成功、强大、英俊、开心。


你左边的乳头比右边的高一英寸。


他长得像个按钮那么可爱。


很多人在国会的头一天都出洋相。


你不能在宣誓时昏倒，那不忠诚。


从现在起，让我们把惊喜发挥到无限大，大到最好一点惊喜都没有。


“为什么选我？”

“因为你想改变这世界。”


人们想改变这世界，但不知该如何开始。


勿以善小而不为，一次做一件小事。


阿根廷斑背潜鸭的阳物和身体一样长。


你这样像是穿着西服的山顶洞人。


政治就是狗咬狗的游戏。如果你赢了，他们会给你一个大点的狗窝。


求您（上帝）大发慈悲，每天爱我少一些吧。


如果有人祈求耐心，你觉得上帝会给他们耐心吗？还是给他们机会去掌握耐心？

如果他们祈求勇气，上帝是给他们勇气，还是给他们机会去变得有勇气？

如果有人祈求家庭更亲密，你觉得上帝会马上给他们注入温情吗？还是给他们机会去相爱？


你疯了我们反而更喜欢。


“埃文·巴克斯特，你从新闻人到国会人到现在的山顶洞人，是什么让你那么确定是上帝选择了你呢？”

“他选择了我们所有人。”


他干嘛不干脆买艘轻型护卫舰？


选民不喜欢负面消息，他们喜欢报喜。


“我再给你最后一次机会，把船拆了吧。”

“我也给你最后一次机会，忏悔吧。”


我喜欢羊驼，它们会吐口水。


如果那些是从你的前面喷出来的，我可不敢想像从你后面拉出来的会是怎样。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>可乐太冰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-08 06:28:45</时间>
<影评>

我一口气看了两部冒牌天神，第一部给我最大的感觉是有趣，第二部则是深刻。
看第二部看到一半的时候，当男主拙劣的喜剧表演时，我一度想要罢看。很显然我一开始没有领会导演的意图，这部电影并不是一部引人发笑的喜剧，而是一部发人深省的好电影。
电影发生在美国，众所周知美国是一个基督教国家，当年五月花邮轮载着第一批移民来到这片新大陆，就奠定这个国家的清教徒文化。我常常看到文章批判中国是最缺失信仰的国家，但是在电影中我看到美国人民也好不到哪里去，他们虽然每晚都做祷告祈求上帝给自己这个，给自己那个，好像很虔诚。但当男主领着一群动物一群鸟在展现上帝的神迹时，他们都笑男主是个神经病。甚至连男主本人和他妻子，都时常怀疑自己是不是因为压力太大，产生了幻觉，哪怕上帝亲自现身。这比叶公好龙更好笑吧，明明口口声声说上帝，请展现祢的神迹吧。而当上帝真的展现神迹的时候，他们却去找一大堆科学或者心理学的理由，来强行解释这种现象。
有人说这只是电影，但是电影却很好的揭露了现代人的贪婪的心态：要么就是完全缺失信仰，中饱私囊，无恶不作，比如说像郎议员和他的同党们；要么就是只是想寻求上帝的庇护，却想要逃避自己恶行的惩罚，比如说像电影中的大多数人。而这样的人，是确确实实在我们现实生活中存在的。
以前看《圣经》，总是以无论上帝做什么都是对的角度去看，这部电影里，上帝对Even说，你要知道，无论我做什么，都是因为爱你们。真的是豁然开朗，醍醐灌顶。
电影中Even因为造方舟被停职，被嘲笑，被误解，甚至家人们都不理解他，妻子带着孩子们要回娘家。他自己也一次次地质问上帝，怀疑上帝是不是在捉弄自己，搞砸自己的人生。可是当大坝崩塌，Even看到自己的新房被巨浪冲毁，别墅区被洪水淹没的时候，终于明白了如果不是上帝安排他造方舟，自己所有的一切都已经不复存在，被滔天的巨浪冲刷的干干净净。而那时候，他是总统又如何，身价万亿又如何，到最后还是一无所有。而他现在，不仅拯救那么多人，还修复了家人的关系，和儿子们肩并肩相互信任，还官复原职，前途不可限量。（因为凡有的，还要给他更多，他就丰富有余；凡没有的，连他仅有的也要夺取。 马太福音13:12）。马太效应。
而这一切是上帝造成的吗？大坝是朗议员造的，议案是商人政治家们合谋通过的。是人类自己的贪欲毁灭了自己。
而上帝从不出来解释，祂是alpha，祂是omeg，祂知道开始，祂知道结局。所以无论祂做什么，都是因为爱你。
1900多年前，耶稣被钉在十字架上哭泣着大喊，父啊，请原谅他们，他们什么都不知道！
1900多年的今天，我们有了汽车火车，有了智能手机，有了好像无所不能的互联网，有了探索生命的基因工程，有了探索宇宙的航天工程......我们好像有了一切的一切，我们不再需要上帝，我们就是自己的上帝。
可是我们有没有想过，只要有一场灾难，我们就一无所有。
而这场灾难，必定是我们人自己造成的。
主啊，请原谅我们，直到今天，我们还是什么都不知道。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>九条命</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-03 13:25:39</时间>
<影评>
        《冒牌天神2》与其上部虽都为喜剧，但却从一全新的角度为我们呈现不同的视觉效果。不同的主角，相反的性格，然同样的天神，为我们展现熟悉而又新奇的影片，体会异同的感受及想法。


曾在上部的直播节目中大出其丑的主播埃文·巴克斯特走下演播台，开始转战政界，并成功当选布法罗的议员。在此之后，埃文带着一家四口人来到弗吉尼亚州的亨茨维尔小镇居住，即将展开全新的政坛生活。他努力打造自己的良好形象，以“改变世界”的口号赢得选民的支持，同时这也是夜晚睡前祈祷的内容。而也许连他自己也没想到，上帝正在一步一步地靠近他，而他的命运之轮也在渐渐变得不再一样。


当突如其来的原始工具及木砖的到来，埃文熟视无睹。甚至天神出现时各种不信与遭遇的各种离奇事件，其充满了令人发自内心的欢笑，不失其所带来的真实感，让人视同如临其境，爱上它的疯狂。与上部不同，天神并没有给埃文法力，让其改变世界，反观也是让其效仿《圣经》里的创世纪样，建造方舟。同时，影片在埃文建造方舟时也为我们呈现了爱的伟大之处，让我们看到身边那些常被我们遗忘的爱及付出。


影片最后曾让我们会一度以为天神耍了埃文，不可能发生大水灾。就在觉得影片可能会从某处为主角保驾护航时，水坝的毁坏，又把主线拉到了614上，把所有的一切重新串联起来，同时也为我们展诉了天神如此做的又一目的。


影片在让埃文的生活起了翻天覆地的变化的同时，让我们体会到了欢乐及感悟，赢得了乐观积极面对我们仍未知的问题、世界，感悟人生意义。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>曲终人散怎从头</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-09 14:16:26</时间>
<影评>

《冒牌天神2》是一部让你在笑的同时，也会让你陷入沉思的电影。影片里灌注了一种信念、一种精神或是一种人生态度。使你在嬉笑的同时，还能体会到生活中的许多真理。如果有人希望自己更有耐心，你认为上帝会直接赐予他耐心还是给他一个培养耐心的机会?如果有人希望自己更勇敢，你说上帝是赐给他勇敢还是给他锻炼胆量的机会?如果有人希望家庭关系更密切，你想上帝是扔给他貌似温暖的感觉呢?还是扔给他一个和家人共度难关的机会？在遭遇困境而怨天尤人的时候，我们有没有想过这真的是上苍的过失，还是因为自己没有足够认知？想改变世界，就从仁慈做起，从日行一善做起。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>stone0089</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-24 09:49:59</时间>
<影评>
        　　之所以说这部作品是锦上添花，不是说这部续集拍得好，而只能证明前作拍得烂。两片比较着看，你会发现，续集并不难拍，只要导演别再睡觉就可以了。


　　两相比较，作品还是有一致性的：上帝还是那个上帝，同样找个电视明星来演男主角的女友，同样让主人公养了一条狗，同样在电影中拿其它电影开涮。谁说这不是一部续集呢？


　　这样的电影当然不会在镜头运用和叙事架构上给人什么新意——拜托！这是一部喜剧片！所以，你不如换角度想想，笑完以后你能想到什么。我相信导演是比较在意“改变世界，从身边的一件小事做起”的这种号召，特别像时下北京正在流行的“节能减排，从我做起”的宣传。但我更觉得，黑人上帝对世人的启发，以及主人公Evan对先兆的理解，更让人难以忘怀。


　　“改变世界，从身边的一件小事做起”似乎是《冒牌天神》两集贯穿的主题思想，尽管在第一部中没有充分的展开。有了Jim Carrey，别指望人们在第一遍观影中思考过多的哲学问题。Steve Carell则有很大不同，这个闷骚型男人的最大特点就是，干什么事情都有模有样，傻得精致。（顺便说一嘴，Peter Segal找Steve Carell来演糊涂侦探简直是慧眼识金！）Steve Carell是那种让人感觉他“时刻都在思考，思考该思考什么”的人物，所以他饰演的Evan，显出几分虔诚。这样一个虔诚的喜剧人物身上发生的事情，让人觉得可爱，也让人愿意相信整个故事。


　　我个人比较感兴趣的不是导演贯穿的那个口号。我更在乎上帝对Lauren Graham 所饰演的妻子说的那番话：


如果有人祈求耐心，你觉得上帝会给他们耐心，还是给他们机会学会有耐心？

如果祈求勇气，是给他们勇气，还是给他们机会变得有勇气？

如果有人祈求家庭更和睦，你觉得上帝会给他们耳鬓厮磨的温情，还是他给相互关爱对方的机会？


　　“授人以渔”的方式到了上帝那里，总会对你有所启示。至少对我是这样的。如果说上帝真的公平，那么估计指的就是“机会”的公平。我能发现本片中的上帝没有男性化的偏向Evan，不向第一部中对Bruce那样，给了他能力。本片中上帝更像是一个说悄悄话的老人，他知道Evan家里的问题，知道所有的问题，而并不现身改变什么，而是给人以机会，自己去改变。这很符合现今人们对上帝的理解和期待。Evan祈求能够改变世界，妻子则希望家庭状况能够改观，借这样的“机会”，上帝满足了他们两人的祈祷。因此，当记者问Evan：“你为什么觉得上帝选中了你？”时，Evan回答：“他选择了我们所有人。”使得整部电影有了一点宗教的神圣色彩。这也就是我所说的那种亮点。


　　作为喜剧片，能让人笑是首要的，如果能让人笑完还想会意地笑笑，很见功夫。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
