<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>东京物语 東京物語</电影名>
<年份>1953</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1925331564.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>笠智众 / 原节子 / 杉村春子 / 东山千荣子 / 山村聪 / 香川京子</演员>
<简介>儿女们都大了，各自成家。父亲周吉（笠智众饰）和老伴（东山千荣子饰）要去东京看望他们，老两口带着愉快心情上路。可另一边，还没等他们到大儿子家，孙子就因为爷爷奶奶到来腾地方哭闹不停。老人开始觉得尴尬，大儿子幸一（山村聪饰）在东京当医生，二女儿繁（杉村春子饰）在东京开美容店，二儿媳纪子（原节子饰），小女儿京子（香川京子饰）外，大阪还有三子敬三。
                                    
                                　　东京让老人陌生，在儿女家也好不到哪去。大儿子工作繁忙，没时间带他们出去玩。搬到女儿家，依旧每日困守且有矛盾。老两口渐渐也明白儿女们的处境，他们在东京的老友也过得不好。只有守寡的儿媳纪子对老人很是孝顺。之后老人踏上回家的路，前后不过十天……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>ys</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-22 14:20:50</时间>
<影评>
        我相信这个世界上大多数恶心的事情都不是故意的,,,,我相信每个杀人犯都觉得这是迫不得已,我相信每个小偷都幻想自己在劫富济贫,我相信那些已婚有钱的大老爷们在摸着着年轻漂亮的小姐的小嫩手时说"我老婆一点都不了解我"时至少有一半是真心的


但我同时又相信这个世界上最恶心的事情都是这些"无辜"的人干出来的,,,某人说这个世界上最有趣的事情莫过于每一件无私伟大的奉献背后总有一个隐晦而自私的动机,而每一件灭绝人性的罪行又都是披着理想主义的美丽衣裳,,,比如巴黎大革命,比如希特勒


动画片里的世界之所谓美好,是因为总有一个强大而邪恶头顶的大boss在远方等着我们,,,而比一个永远都无法打倒的boss更可怕的就是压根没有什么boss


恶究竟是什么,,,是哲学问题里著名的月经贴,,,一楼回帖说恶就是善的反面,是我们所有人应该抗争的对象,,,二楼说楼上放屁,恶是不存在的,恶只是没有善,,,,宗教界人士说恶是一种试炼,是一种刑罚,是删选谁能上那永恒的天堂的工具,,,,这样的争吵没完没了,,,我比较偏爱一个很文艺的说法,,,上帝就好像一根蜡烛,,离他近的,就照的多点,远了,就照的少点


另外一个某人又说,,,邪恶存在于细节里,,,,我觉得东京故事就仿佛是这句话最完美的注解似的


一群政治正确的儿女高举着"妈妈爸爸我们爱你"的大旗,有的把爸妈往阁楼上一放就不管,有的则像皮球一样踢来踢去,更有甚至连面都懒得露一下的,,,你说他们爱他们的父母么,答案是肯定的,他们都爱自己的父母,但你问他们是好儿女么,这问题就难说了


可爱的孙子们,要么只想着自己的桌子要被占据多久,能不能去百货公司玩,要么就连搭理都懒得搭理


很多人常说孩子单纯善良,单纯是真的,但说孩子善良大概是世界上最大的谎言,那些说小孩善良的人只看到小孩子的欲望简单,比成年人发大财做大官容易满足多了,却没看到一旦没有满足之后的难缠也比成年人要彪悍得多,,,



如果可以把这一切不幸都扔在这群无耻的子女身上该多好啊,如果我们可以高举大旗指责他们毫无人性该多好啊,,,但这就不是小津安二郎了,,,他们都是普通人而已,不太好,也不太坏,他们就是我们和你们,甚至比我们中的有些还好一些,,,,我们总是很自然的默认自己至少不是个坏人,伤害父母这样的事情只会发生在他人身上,绝不会是自己,但当我们从生活中转到银幕前,看到的却只有冷漠和自私


据说看恐怖片最恐怖的不是鬼从屏幕里爬出来,而是一转头看到身边一起来看电影的朋友正是那个鬼


从这个意义上来说,,,东京故事真是一部完美的恐怖片啊
      </影评>
<有用数>1419</有用数>
<没用数>131</没用数>
</review>
<review>
<作者>望月者</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-18 00:42:45</时间>
<影评>
        小津喜欢给剧中人起一样的名字，喜欢用同一批演员，喜欢讲述类似的故事，他不怕观众混淆，也许他的目的就是这个：希望观众把电影中不同的故事当做一家人发生的故事。千姿百态的人生说到底也是一样的，不外乎喜怒哀乐、悲欢离合、生老病死。看过几部小津电影的观众都不难总结出，小津理想的家庭组成是这样：姓平山的一户家庭，父亲一般叫周吉，长子一般叫幸一；如果有次子，一般叫昌二；如果还有三子，一般叫敬三；有女儿或者儿媳的话，总有一个叫纪子（又译节子），而且是最孝顺最乖巧的一个；如果有孙子，最好是两个，大的叫小实，小的叫小勇；每家人都有几个常来常往的朋友，这家也不例外，总有一个叫服部，总有一个叫间宫；男人们一起去一家叫若松的料理店吃东西，去一家叫露娜的酒吧喝酒。

　　

《东京物语》里就有这样一个“理想”家庭，但他却是小津电影里最哀伤、最感怀的一部（《东京暮色》是个例外，残缺家庭的雪上加霜，不具普遍意义）。甚至连画外音乐都一以贯之地沉郁、惆怅，不复小津爱用的轻快。这无疑是一部“遗言”式的电影，却拍摄于小津创作旺盛期的中段，小津的风格从这部电影开始出现转折，轻松诙谐走到哀伤的底端，又渐至释怀，奠定最后“哀而不伤”的基调。

　　

1951年的《麦秋》有一个跟《东京物语》里差不多老少三代同堂的家庭，那是小津心目中家庭态势代表完美的一极，两年后，小津用同样的家庭构造，讲述了家庭生活的另一面，那些无奈的，伤痛的，可我们不得不承受的一面。人性不总是善的，可怎样的人性，只要不是极恶，都情有可原，这就是小津对现代社会，人们在传统日渐瓦解的过程中，怎样去面对传统的解答。小津说：“我想通过父母与子女的经历，去描写传统的日本家庭是如何分崩离析的。”

　　

《东京物语》同时也是文德斯最喜欢的小津电影，1982年他在罗马一次放映会上，选择此片，作为对自己电影工作有特别影响力的作品来播放，并触发拍摄属于自己版本的“东京物语”的念头。第二年，他果真踏上去日本的旅程，拍成了著名的《寻找小津》，这部纪录片的开头和结尾不是别的，正是《东京物语》的片头片尾，文德斯就用这种独特的方式，向他崇敬的前辈导演，向他喜欢的影片致敬。

　　

那么，我们也从这个开头开始讲述吧：父亲周吉和母亲要去东京看望儿女，邻居探头进来寒暄说，你们真幸运啊，儿女们都这样有出息。老两口笑着谦虚道，哪里哪里。

　　

这是一个在战争中基本得以保全的幸运家庭，最困难的时期已经熬过去，天伦之乐近在眼前。大儿子幸一在东京当医生，二女儿繁在东京开美容店，次子昌二虽过世八年了，二儿媳纪子仍旧独身，对他们很孝顺，除了留在家乡陪伴他们的小女儿京子外，大阪还有三子敬三。一个光明的开头，风帆扑扑作响，憧憬而略有些急切。儿女们都大了，各自成家，父母渐渐老去，趁这把老骨头还走得动，再不去东京看看，以后恐怕就没机会了。老两口就是带着这样的心情上路的。

　　

可实际情况是，还没等他们到大儿子家，孙子就因为爷爷奶奶来要腾地方，妈妈把他的书桌搬到过道去，而哭闹不止。老人大而无当、到哪儿都碍手碍脚的尴尬处境初见端倪。

　　

东京，庞杂忙乱，流水线一样的都市。快节奏的生活如街道上低头不语只顾赶路的行人，你稍一迟疑，就有可能挡了谁的路，招来不耐烦的白眼。影片中丈夫曾说，东京真大。妻子答，是啊，如失散了，可能一生不能再见。道尽老人们面对陌生环境的迷惘和无措。

　　

老人们弄不清自己置身何处，弄不清儿女家的方位，在迷宫般的城市面前弱小得象个孩童。在儿女家也好不到哪儿去：大儿子工作繁忙，没时间带他们出去玩。搬到女儿繁家，依旧每日困守二楼，有时钻到三楼小露台透透气、晒晒太阳。老两口渐渐也明白儿女们的处境，就象丈夫对老朋友感慨的：东京太大了，要出头不容易。除了二儿媳纪子请假陪他们出去游玩一天外，老人没去过东京任何地方。每个人都在各自生活的重压下疲于奔命，实在忙不过来，儿女们决定凑钱送父母去热海泡温泉。

　　

廉价旅馆里整夜的喧闹，透过薄薄的板壁阵阵鼓躁，二老辗转反侧、难以成眠。第二天，宁静的海边，夫妻俩这样一问一答：

　　

丈夫：这是年轻人来的地方啊。

妻子：是啊。

丈夫：东京游览过了，热海又到过了，回去吧。

妻子：回家吧。

　　

不想刚一回到女儿繁家，就被女儿埋怨了一通，问他们怎么不多呆两天，家里正好当天有什么讲集会，轮到她主持，人会非常多。两位老人商量着该怎么办，丈夫决定，让妻子去纪子那儿凑和一晚，自己去找老朋友，若能留宿就最好了。可时间是下午，纪子还没下班，夫妻俩只好去上野公园逛着打发时间，丈夫微笑着说：终于无家可归了。妻子无奈地笑着：是啊。

　　

别有目的地拜访朋友，是不是会格外心虚呢，老人虽神色如常，我却无端感觉他如惊弓之鸟，时刻都在察言观色，时刻都在提心吊胆。家家有本难念的经，从故乡移居东京的老朋友们也过得不好。一家的两个儿子都战死了，剩下老俩口把家里的房子租出去勉强为生、打发残年；一家只有一个独子，又虚荣又自卑，在城市巨大阴影的挤压下，儿女恐怕剩不下多少闲心去关怀老人，安抚一颗失落的心。三位老友无处可去，只好泡在小酒馆里打发时间，寻个暂时的“安身处”。大家你一言我一语说着各自的压抑、烦恼。其中一位总结说：“没有孩子会寂寞，有了孩子又会嫌弃你，两样都不好。”这一段最让人揪心！

　　

佐藤忠男曾指出，小津有一种道德观：“不向允许自己撒娇的人过分撒娇”。这话听上去有点“绕”，其实就是说要克制，要忍耐，按《麦秋》中哥哥的话说就是不要给别人添麻烦，让别人为难。这忍耐不是一味退让，而是包含着一颗为对方着想的心，无论何时都不放纵自己，宁可有失亲切，也不要伤了感情。这是多么东方式的处事观念，老两口就是从这个观念出发，才在自己儿女家中也处处留意，时时小心。我想起过世外公的一句话：久住令人厌，勤来亲也疏。外公生前常念叨着这句话坚决拒绝母亲要他再多住些日子的恳求，给年幼的我留下一个不懂变通的老顽固印象，如今才明白，其中蕴藏、老派的自尊、宽厚、隐忍和体谅。

　　

想在小酒馆混上一宿的“企图”失败了，戒酒多年的父亲又喝得酩酊大醉被派出所送回家，还带了个莫名其妙的朋友，女儿繁很生气，没好气地不断抱怨。另一边，妻子却得到儿媳很好的照料，逼仄的空间里老人全身放松，由衷叹道：“这一天真长啊，从热海回来，去了繁家，又出门，最后来到这里，这是我在东京最幸福的一天。”这么说着，老人百感交集地哭了。

　　

第二天，老两口便踏上了回乡之路，仿佛叨扰了很久，其实才不过十天。儿子说：你们这趟哪儿都去了；老人笑道：是啊，没有遗憾了。女儿还不忘提头天晚上的茬：父亲以后不许这么喝酒了！父亲好脾气地答：已经受到教训了。母亲仿佛预感到什么似地说：你们都忙，这趟见过了，万一出了什么事，大家也不用特意回去了。

　　

一语成谶，母亲回到家乡就病危了，刚道别不久的儿女们纷纷赶回，母亲平静地离世。年轻时生活艰辛，丈夫荒唐；中年时战争离乱，丧子之痛；晚年时儿女冷淡，心情寂寞，人生的跌宕都过去了，象所有的悲苦和担忧都找到了一个稳妥的搁置处，她可以放心去了。

　　

而整个的过程中，父亲只是无意识地重复儿女们的话：是吗？她不行了？是吗？她去了？笠智众“擅长”如此喃喃自语，这一次却格外凄伤，又格外安详。人生的孤独、失意、挫折、苦难，一一承担，扛过去，就是不远处的死亡了。死亡因此并不那么悲恸，也不象想象中那般恐怖，一步步地，生命感知到它，熟悉了它的气味，并最终被它收服（或者说生命最终收服了死亡也可以），它们最终融为一体。卸下生之重负的生命轻盈地没入死之虚空，带着幸福的回忆，从此不为尘俗所碍。

　　

办完母亲的丧事，儿女们又匆匆离去，只有二儿媳纪子多留了几天。鲜明对比很容易让人联想到某种关于孝与不孝的倡导和鞭挞，可小津无意于此，他只是想承认现实无常的同时体谅人生无奈；竭力保持自己世界洁净和周全的同时，也原宥他人的自顾不暇、浮躁轻慢。

　　

影片中自始至终微笑着的老两口只抱怨过这么一句，说儿女们长大了，也变了，大儿子原来很亲切呀，二女儿小时候很温柔。可话锋一转，他们和《麦秋》里的老人一样感叹道：“无论如何，我们还算是幸福的。”“没错，我们很幸福了。”

　　

更明确表达小津这种态度的，是小女儿京子在片末质疑亲族们寡情自私时，和原节子饰演的纪子有这样的对话： 

　　

纪子：我像你这么大时也这样想。但是孩子长大后，总会离开父母，会有自己的生活，他们不是存心不良才这样的。大家都会以自己的生活为重。

京子：可能是吧。但我不想变成那样，太冷酷了。

纪子：也许是，但每个人都会这样，慢慢就会变。

京子：你也会？

纪子：是啊，我不想变，但也会变成那样。

京子：人生真令人失望啊。

纪子：是的，不如意事太多了。

　　

从容静观，时光流逝、亲情离散、生命消陨。不抱怨，不企求，在温暖的底色中恍然一丝人生的凉意。小津电影的世界，就是这样。

　　

他从不对人性做过高地期望和要求，但也从不对人性本身的良善失去信心。《东京物语》中的二儿媳纪子，大概代表了小津心目中的理想女性形象：美丽、贤惠、克制、孝顺、坚强、真诚。。。她身上的闪光点如此之多，差不多要“神化”了，可小津毕竟眷恋的是人间温暖的烟火味，而不是高不可攀的天堂圣殿。影片末段，原节子在笠智众面前掩面而泣的镜头是个破解：“我不是什么好人。。。我很狡猾，我不象父母想的那样总是怀念昌二。”

　　

忍耐的崩溃恰好证明了一个人的鲜活。人是情感的动物，会动摇、会害怕、会犹疑、会失望，谁都一样。一个人生活的纪子，和寂寞相伴长达八年，也许正因为如此，她才看出了二老微笑背后掩藏的失落受伤。纪子的表白使她从苍白的完美中解脱出来，回复人性矛盾的丰富，这样说来，在她众多的优点中还可以再加上两条：自省和坦率。

　　

人们总说小津一生未婚，怎么这样理解家庭生活的种种，我忽然间有些明白了，和纪子一样吧，感同身受。又或许，正因为小津能从具体生活的俗务中脱身，才不至于当局者迷；正因为他能从一个理性和感性配比恰当的交融点看世界，才旁观者清。沉浮人情世事、不述离伤的《东京物语》从这样一个小津手中诞生，也不奇怪了。

　　

影片中有两个镜头特别值得回味：一个是二老刚到东京，大儿子本来打算带他们出去游览，都整装待发了，却又临时出诊取消计划。换回家常装束的丈夫坐在窗前，看见远远地一高一矮两个身影，那是妻子领着小孙子在公路桥边玩耍。那个视角很平淡，却无端感觉气韵悠远，娓娓不绝，一股难言的孤独涌上心头，眼眶不禁一湿。

　　

另一个是在热海海边，二老作出回家的决定后，丈夫先起身，妻子紧随其后，一下没站起来，跌坐在自己脚上。丈夫问，怎么了？妻子答，不知道，也许昨晚没睡好。两个不愿给别人添麻烦而尽量忍耐着的老人形象，多么无助，多么懂事。用“懂事”这个词仿佛不很恰当，但老人颓然跌倒的那刻真就是孩童般的弱小。之后镜头拉开，一前一后两个身影，让我想到谷崎润一郎《春琴抄》中的佐助和春琴：一生挚爱春琴的佐助一生谦恭，哪怕死后终于和春琴葬在一起，他的墓也稍微靠后，象生前那个卑微的小学徒一样，永远在稍后的位置扶持着他的主人、他的爱人春琴。而这部影片中是倒过来，丈夫走在前面，妻子跟在后面。诗云：执子之手，与子携老。我想：其实不执子之手，也能一起老去呀。

　　

一样的空间，塌塌米上端坐的身影少了一个，路过窗前的邻居又过来问候：“真没想到，发生那么多事，你要多保重。”丈夫周吉微笑着回答：“是啊，一个人生活，觉得每天都特别长。”

　　

“做人，真寂寞。”——这是邻居的回答，也是老人内心的沉吟。

　　

“敛轻裾以复路，瞻夕阳而流叹”，外面的世界川流不息，屋内的一隅形单影只。时光在逝去，生命在更迭，回忆在永恒。滴哒滴哒的钟声越来越响，但，我们只能退进心灵的最深处，才听得见。
      </影评>
<有用数>1326</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>七碗茶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-09 01:26:52</时间>
<影评>
        小津的生平与电影：

生卒年

1903年12月12日——1963年12月12日

小津于1963年12月12日因病去世，那天他正好六十岁生日。

他的墓碑上，只有一个汉字——“无”。


成就

小津安二郎共执导了54部影片（只有36部存留世间），其中无声片31部，有声片22部，纪录片1部。在他的54部电影中，有19部入围日本影响最大的影片评选奖项——《电影旬报》年度十大佳片之列，有六次勇夺当年十大佳片的冠军。小津的获奖率之高，在日本国内众多的名导演中也属遥遥领先。在日本电影史上小津享有广泛的国际声誉，除了其作品有复杂的深度外，无疑该归功於国际学者的多面向研究。

现实主义

现实主义其实也是一种风格，它不是摒弃虚构和修饰，而是更好地隐藏了电影的叙述者。意大利新现实主义电影太在意评述、太工于营造悲剧气氛了。如果说真正的现实主义在于不加歪曲地表现现实，尽可能地对影片少加入评价，以及使艺术手段处于隐蔽的地位，那么小津安二郎则在更大程度上接近了现实主义的这个标准。

形式主义

在理论上，现实主义通常作为形式主义的对立面来论述的。有趣的是，小津同样在形式主义的道路上也走得很远，他的电影影像一如既往地坚持着一些独特的怪癖，不熟悉小津的人，一开始会觉得不适应。比如低机位拍摄、画面直接切换、几乎不用变焦和移动镜头、常用空镜头等，这些怪癖不但是小津的个人印记，也是其美学思想的体现——是一种静观的眼界，一种倾听和注视的态度，这和一个人在观赏能乐，这做茶道或花道的时候，所采取的姿态是相同的。小津的推崇者常常赞叹他简约的影像风格，但是，风格上的简约并非意味着小津电影没有生气。影片的构图虽然单一，实际上充满了内在活力，人物在画面上频繁出入，动感十足。

在日本电影史上，小津是使日本无声电影走向最纯和最高形式的一位艺术家，虽然小津为人谦逊，但同时又对于自己的风格自信得近乎固执。据说他的剧本在反复修改成型后，在拍摄过程中几乎再不改动。面对全世界范围内不同人群的非议，他仍然保持着自己的风格，哪怕是对同样的题材，也不离不弃，精心打磨，气定神闲地做着自己手头的活。他的电影画面看似随意，但每个镜头、每个道具其实都精心设计，他甚至常常亲自制作道具。

 故事

小津的电影，故事通常都是家长里短的琐碎凡事，他的作品中那些看似若无其事、平平淡淡、毫无激情的生活，却隐藏着无数值得琢磨的人生况味。小津的电影充满温情，但细细看来，可以发现他从未描写过“幸福”，他的作品中心思想一般是“幻灭”；小津从未结过婚，更没有子女，但他却深谙为人父母的感受，他的作品一直在讲述“父子”“父女”之间的故事。成年的子女因为婚嫁而离开父母，留下家中的老人孤独面对今后的人生，这是小津电影一个永远的主题，几乎可以说是唯一的主题。从小津的电影中，可以看到一个孤独、善良，同时又是豁达、充满尊严的内心世界。

人物

小津电影中的传统伦理及文化美感，经常被视为小津作品最迷人之处。笠智众、东山千荣子、原节子、山村聪、三宅邦子、佐分利信、中村伸郎等著名演员，早已成为小津作品里熟识得像邻居般的脸谱。他们面对摄影机及观众讲话，既大方又亲善，表达出小津温厚的人伦关照，也成为小津人生浮世绘里真挚坦然的众生相。不过，这表面上平静无波的生活，可不见得完全像整部电影的画面那样安稳。小津的戏剧从平凡中内化为心理行动，演员们纵使坐著，戏剧力也可能波涛汹涌。

小津和日本电影史

小津经历了日本电影的各个历史时期，无论是无声电影还是有声电影、彩色电影，他均有佳作。早期的小津电影主要是喜剧，1929年之后，他的作品专注于家庭，以及家庭的社会性延续，如学校、单位、公司等。从1930年开始，小津的电影语言越来越简朴，他放弃了当时默片惯用的技巧性剪接，如溶、淡等，在商业性的创作中逐渐形成自己的电影方法。战争期间，小津应征入伍，1942年，小津从战场回来，他的艺术观再次发生了一些转变，他有了一颗“平常心”去描绘战后日本人的生活和精神状态，他最有影响的作品多半出自这个时期。   

谁影响了小津电影

小津电影受美国电影影响很大，当他还是顽童的时候，就酷爱美国电影。热衷与城市小市民生活、制造特定的气氛来表现环境的亲切感，甚至小津电影中一直出现的慈父形象，都多多少少受到了美国电影的启发，一位日本影评家这样概括：“小津从美国的一些影片的素材中完全找到了自己的世界。”小津自己也在一些发言中承认过这一点。但是，小津的电影又是完全日本化的，具有日本文化独特的美感。

有学者们特别注意到小津作品里的摩登精神，从早期欧美电影的热爱，到后来美式消费文化的入侵，衣食住行及口耳相传的西式文化，在小津作品中，洋溢着趣味和活力。从《早安》的电视到《秋刀鱼之味》的高尔夫球棒，从信口提起的西方男女影星、影片到英文片语夹杂，小津对时代风尚的反应不见得逊色于其传统美。战后作品尢其显出美式文化与时尚消费的着墨甚深，《东京物语》的杉村春子或《秋刀鱼之味》的冈田茉莉子等角色，都趋向现实实利主义，但小津依然给予这些角色相当大的幽默包容。

开始吧！

小津曾受到日本一些影评家的指责，认为他趣味小资，不关注低下阶层。但换一个角度看，正是因为小津尽量为观众呈现生活的本来面貌，避免作出非黑即白的简单判断，也就是说，他的电影具有“普世性”，才使得他的电影经受住了时间考验。

听我介绍了这些，有人可能会担心小津的电影会沉闷、不好看，其实不会的。任何人都能看懂小津的电影，他的电影故事紧凑、常常夹带着一点幽默感，而且画面很美，人物都很可爱和鲜活。看小津的电影，内心仿佛被什么东西紧紧抓住，常常不能控制地跟随镜头悲伤或者温暖，如一条静静的小溪在内心流淌，那颗浮躁不安的心在不知不觉中平静下来，而整个人也渐渐变得纯净平和。虽然现实的空气中时时都弥漫着躁动的气息，但小津的影片却有能力在一个多小时内将它们化解。他的电影克制、内敛、细腻，能让人在浅淡的愁绪中感受到一丝生命的凉意。

观看小津安二郎的作品，最好沏上一壶茶，一边品茗，一边静静地等着被感动。

关于东京物语：

電影開始，平山周吉老夫婦在家整理行李，他們將要去東京探望兒女們，鄰居從他家經過，送來羨慕的讚嘆聲，他們對這段東京之旅充滿了美好的期望。

    途中經大阪時，他們見到了在國鐵工作的三兒子敬三，之後到了東京長男幸一家中住下。大兒子、兒媳藉口沒時間陪他們，支支吾吾地想把他們打發到妹妹那裏。 兩三天后，老夫妻終於移往經營美容院的長女志子家中，但志子十分吝嗇，只有已故二兒子的媳婦紀子給予了二老熱情的接侍。一天晚上，周吉在酒館裏意外見到多 年好友，兩人談到長大的兒子，不免嘆息起來，酒入愁腸，終於醉了。回到家的時候，志子不停地抱怨他，周吉夫婦一氣之下回鄉。在送別的火車上，周吉夫婦與紀 子話別，要她再尋個好人家嫁了，不必太辛苦自己，紀子終於忍不住在回來的時候痛哭起來，這是電影最感傷的部分。

   《東京物語》和小津的任何一部電影一樣，講著一個家庭倫理的故事。然而，正是隱忍，所以傷懷，簡單的故事裏講述著一個個深沉的主題：愛、別離、孤獨、蒼老、死亡。大喜大悲一壺滄海，到眼前卻只是一杯隔夜茶的苦澀。

    把真實的生活展現出來，但並不做價值評判，這使小津的電影呈現了開放的風格。《東京物語》裏，每一個衝突都只是瑣碎的平常小事，因為平常所以親切，因為親切所以真實，真實得使我們任何一個人都可以在電影中找到自己的位置，成為其中角色，同喜同悲。這是一面鏡子。

    兒女們未必不愛自己的父母，他們相信自己是愛的，但卻在日常生活的淘洗中漸次失蹤了那份感情，愛與尊敬只剩下一個自以為是的幻影。周吉的大女兒志子就認為自己愛著父母親，而父母們也愛著她，在以工作為由匆忙離開母親的喪禮的時候，臨行志子還拿走了家裏的一包布料。

沒有煽情，但自然感動，小津的電影充滿了靜謐，但並不是一池死水，更像大河之水，流得很慢，看不見速度，但深沉無比。
      </影评>
<有用数>480</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>undersound</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-25 23:23:49</时间>
<影评>
        (旧文):

当代思想家如博得里亚、利奥塔等人提出了历史之断裂之极具后现代色彩的论说，意即随着启蒙和理性主义的幻灭以及其对主体的解构，历史不再是连续的，前因后果式的"大叙事"，而是片断的，具有相对独立意义的非纵深的叙事。后工业社会的迅速发展加速了这种裂变。但也正如"历史的终结"之类的不可靠性和其与垄断资本、保守主义之间千丝万缕的联系，历史感依然被继承着，并以其独特的视角审视当代社会之伦理和规范范式的变迁，这正构成了当代第三世界国家语境下的悖论：一方面人们试图突破原有社会的瓶颈作用，另一方面也在对在此过程中本我的迷失和他我的建构感到迷惑和失落。从这个维度来考察小津安二郎1953年的作品《东京物语》毫无疑问的是不仅具有其独特的东方审美，而且具有现代学上的普世意义。

     上世纪五十年代是日本很重要的一段时期：战争的阴影逐渐散去，而朝鲜战争和反共的需要使得美国转向扶持日本，而日本本身也在向真正的民主代议制转轨，逐渐成为"东亚的美国"。体制的转变在文化上则着重表现为多种伦理价值的交流与冲撞，整个社会围绕着失范与重建展开激烈的话语权的竞争，形成了潜在的文化冲突。小津通过他这部最有影响力的作品用影像将这种矛盾外化，而其批判话语也值得我们在五十年后重新进行一番思考。

                                                                              ·隐喻·

     "物语"一词在日语中有故事的含义，而在实际中它还履行了寓言的语用学概念，通过事物的类比完成叙事。在这里小津借用了东方传统政治观念中的"家国天下 "，以家庭来透视和投射社会。如果想他自己所说，他是在"描写日本的家族制度如何崩解"，那我们也可以推论说他是在描述社会制度的解体。

      这种解构实际表现为熟人社会向市民社会的剧变。在片头中老夫妇所居住的尾道，那种邻居们隔着窗户互相嘘寒问暖的亲切场面，在人流攒动的东京中以不复存在，即使亲情也代替不了社会激烈竞争给人带来的巨大压力。这更多的不是涉及到个体的道德观，而是熟人与市民社会之间的差别：从"爱你的邻人"到"怀疑他人"，从开放的小社群生活到大都市的阶层化、公寓化生活的变化见证了以共同生活为基础，通过道德约束机制维持自身稳定的熟人社会的瓦解，取而代之的则是西方化的建立在人性论之上的市民/宪政社会。

      西化的影响并不止体现在社会构成上，还表现为外在物质的变迁。小津描写下的东京烟囱与高楼林立，工业化可见端倪。它充斥着喧闹，而那实际上正是商业通俗文化的入侵所带来的直接后果：它表现为意义的抽离，象征着工业节奏的重复和麻木的审美状态。这个东京已不再安宁，具有东方慢节奏审美观的东京，而是异化成几乎具有相同外表和实质的国际都市，与纽约伦敦等不再有所区别，东京只不过是个地理上的辨识符号而已。

值得注意的是在整个小津后期的电影中这一类似主题是反复出现的，即城市在现代化过程中构成的问题：公共空间的丧失（楼顶上的排球比赛），机器工业对日常生活的打断（穿行市区的火车）等等，都传达了在传统失范的社会下主体性的丧失。

      可以说整个《东京物语》是个寓言性质的隐喻。它还原出具有典型东方伦理和结构的日本社会如何在后殖民/后现代语境中逐步瓦解的过程，及其在文化机制的变迁中所起的深层作用。而恪守传统伦理的小津，作为作者，不可避免的将其打上个人情感的烙印，一种面对"时代洪流"产生的悲剧感，却也是可以代表着一代民众及精英文化的失落


                                                                          ·哀叹·


     小津对社会激变时期的洞见可谓入木三分，而他的批判却是相当柔和的，体现在起影片中对戏剧矛盾的淡化处理和定景镜头以及人物相似形的图构安排上：他镜语中力图表现的是一种秩序，一种他理想中的体制，而他所涵盖的信息却在尽一切力量试图解构这种秩序，这正构成了他作品内部深层的张力。这必然导致悲剧，因为这对影像中构建出的却也实际存在的矛盾是无法缓解的。所以《东京物语》实际上是悲凉的。老夫妇那对孤独的背影下存在着作者的哀叹，如同一个时代的终曲一般，不得不由人惋惜。

       如果说对于文化冲突中一代人的失落而感叹的话还有着"落花无意，流水有情"的被动，而当这一代人试图重构其叙事结构与话语权的失败可能才是根源里这种文化抑郁情节之所在。在电影中，小津构筑了他的双重伦理范式：以尾道为代表的未被工业化所影响的边缘所在，以京子、纪子为代表的尊重传统价值的青年。结果呢？尾道被高速铁路所连接，"第二天就到东京了"，不正是其现代化/异化的征兆吗？而两个女性，更是要嫁人，要为生计所奔波，"总有一天会理解他们的"。这种处境可以说是身不由己的。所以小津试图用传统突围的方式实际是失败的，这只会徒增哀叹：因为他按照自身逻辑给出的答案是无解，是商业消费主义的无可阻挡。

       就社会理论而言，无论是詹姆逊的新马克思主义还是哈贝马斯的社会批判学派，都无法以一种很清晰的方式建立起后现代语境下社会主体构成，或说按照启蒙和现代化的延续的思路对当代社会断层提供重建理性的理论支持，因此小津的失败和由此而生的哀叹是必然。因此，不管他曾在自己的作品里加入多少喜剧成分，他还是悲剧的。

                                                                                                               ·迷思·

      当现实的历史被平展化，蜕变为微观社会的符号后，小津带有历史深度的批判更多得到的是尴尬的处境。而重构传统的努力的失败加剧了这种挫折感。无力的他，只好转向于一种迷思的状态。

     《东京物语》表达的是困惑，是一代人无法建立主体的疑问。在此之处，文化的分裂不可避免：许人选择的是顺应以机器工业为代表的单向度社会，而小津们选择的是传统。在现实的打压下这种传统是趋弱的。于是，迷思的状态成了最后的挽留。那对老夫妇望着车水马龙的东京，感叹到"要是走失了这辈子恐怕都见不着了"。这无疑是他们对现代文明本能的拒斥与恐惧。在这之后他们只能以自我反思的状态身和心不和的逗留在社会中，这就是迷思的本质：对外界刺激的排斥和怀旧的个体反省。

      在小津后期的作品中，他更注重于对以有题材的不断重复，包括婚恋问题等。这恰恰告诉我们他对现实世界的失望，而进行了其乌托邦式的转向，沉浸在自我思考的快乐而无暇对社会体制做出更有力的见解与批判，或是对特定历史断层的剖析。同时其大量使用的深焦镜头，似乎是有意拉大观者与作者的距离，在审美上将自己与大众割离，这都可以证明了他在晚年的那种迷思。

      一代人从外部世界的剧烈冲撞中体验着历史断裂的伤痕，有的人带着些微的伤感，在哀叹中告别，这就是《东京物语》带来的断裂的体验。而对于几乎与几十年前的日本处于同样剧变过程中且有着一脉相承传统文化背景的中国，就如何在全球化语境下应对这一种断裂的命题来说，《东京物语》有着极大的参考价值，即如何在一个失范的社会内部建立起新的社会话语体系，这值得我们深思。而无论是史诗/民族国家第五代导演，还是致力于解构主体的第六代，都没有对此重大命题做出很出色的回应，这的确是一个缺憾。

http://blog.donews.com/undersound/articles/368215.aspx

</影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aesthetic Mass</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-27 14:32:32</时间>
<影评>

{★★★★}
       慕名《东京物语》已久，我直到昨天才完整地观赏了这部电影。从影史的角度看，《东京物语》的伟大是毋需多言的，它如沐春风的超然气质、它无比细腻的生活描摹都空前地自成一派，在大批疲于追求戏剧化的经典电影里，《东京物语》的存在格外另类与质朴，我不断在问自己一个这样的问题，想必一定也有数以万计的影迷问过相同的问题：为什么从没有人将一个简单如斯的主题拍到如此的极致？
       但从电影的角度看，《东京物语》却很难被轻易地奉上神坛，换言之，这绝不是一部即刻的经典。它的超然和白描几近融入了生活这一无法被感官触及的介质中，我们看电影，想获取的是刺激，除开官能的、粗暴的刺激，还有高阶的、智能动物的刺激，《东京物语》给予观众的刺激同生活一样，是抵触感官触及的。只不过生活会让你神伤，电影有时也会。
       尽管已经耗字两段，在真正谈及到小津安二郎的主题前，针对这部电影的一切夸谈都是徒然。小津实践至极致的主题是什么？就算你是仅对小津有所耳闻，也该知道他爱不释手的命题只有一个：家庭。但依我看，这是一种过分的简化。Richard Linklater拍Boyhood引得众影评竟折腰，我却始终不相信那是我、甚至是我身边人的少年时代；无独有偶，小津的家庭也不是任何一个屋檐下的家庭——而是受礼节与传统约束、以含蓄为美德的家庭。正是这样的家庭，《东京物语》的故事才得以成立。我无意否决它的普世，但人的共情足以跨越文化的隔阂，这并不代表隔阂本身不存在。作为一个东方家庭的一员，我实在太了解《东京物语》置身的世界，在西方人眼中空缺注解的东西，其实早已是搭建起我这一个体的一砖一瓦。面对小津的电影，我哪怕是冗余的费解也抛却，只顾时而深沉时而枯燥地投身而入。
       电影中有一个场景，在开始不久，长子幸一陪父母坐着聊天，女儿和媳妇因天色已晚便打道回府。幸一过了一会儿，转头问父亲累了吗，父亲说还好；幸一接着又问母亲同样的问题，母亲说有些想睡了；父亲这时说，那就睡吧，幸一接下话给父母道了晚安。是母亲真的累了吗，还是幸一真的想让父母早些休息呢？如果你从电影的后半了解到幸一的为人，就会发现都不是。多半是幸一早就坐得不耐烦，想催促父母赶紧回去睡觉，父亲一开始没听出儿子的弦外之音，但母亲却听懂了。母亲一听懂，父亲就也懂了，父亲一同意，儿子便干脆把话结掉了。小津的人物同大多数我们生活中把喜怒哀乐藏进客套话里的普通人一样，礼仪约束着他们的举止，令他们常常陷入窘迫的两难境地。夫妇两人互相笑着告诉对方心满意足是这样，谁也不愿麻烦只好打趣流落街头也是这样。
       因为我太熟悉这些笨拙的陋习，我能从中读出无止境的哀伤。小丑的笑脸底下其实在落泪，爱面子求知足的父母心里其实也在滴血。小津的影像风格，在我看来，最深奥的不是与视线齐平的低镜位、或是将主要的情节镜头切隔开的pillow shots，而是他欲言又止的人景同框。在这里，反复出现的是父母佝偻的背影，草地上、河岸边、公园旁。他们就像漂泊在巨大的东京，变的是景色、没变的是他们的落寞。你知道小津想吐露什么，但他只是缄口不语。
       这对老夫妇是可悲的，但他们的可悲没写在胶片的正面、或背面，他们的可悲抵触感官的触及。但亲子关系——小津真正想谈论的话题——正和这种传统难分难舍。《东京物语》讲述的故事，是世间的无奈，是传统道德在人际流动间做出的妥协。亲子的纽带在童年最为强韧，但当子女工作、婚嫁、离开父母身边，所谓血浓于水的纽带便一天天渐弱，到《东京物语》中的子女时，已迫近分化为两个世界。这两个世界从此就不再交集吗？怎么可能。它们会不断地交集，直到某一方的寿命迎来终结。在“孝”之外，《东京物语》更预言了东方式家庭的崩解，预言了将孝道视作宗旨却难免情感隔离的亲子末路。但如果这部电影仅仅是为了给无数家庭敲响丧钟，或仅仅用某种尖酸的腔调来描述葬礼后子女争抢遗物的场面（听上去像是Pistol Annies的歌），那它没办法走进任何人的心里。给整部电影灌注进生命色彩的，是纪子。
       多么完美的女人，我看的时候在心里如此惊叹。她温婉、贤惠、孝顺，不辞劳苦，谦虚真诚，她的笑容能融化一切人心的冰川。封闭无望的电影比任何其他电影都更需要一个出口，一个拯救所有角色与观众的善意化身，纪子就是这样的人。按照今天的标准，纪子的顺从和无瑕也许是男权社会的产物，但在电影中，她是不完美的。她发觉自己逐渐忘却了死去的丈夫，逐渐与曾经的家人渐行渐远，但她抗争着自己的私心，哪怕她的私心从来都是另一种无私。
       我想起我看过的上一部小津的电影，《独生子》。《独生子》给我的触动远不及《东京物语》，某种程度上是因为小津的第一部有声片把人物的心理阐释得太透明，想来总少点回味。而《东京物语》的最后，纪子和父亲来回几句客套作罢，父亲拿过母亲的手表赠予纪子，纪子突然掩面而泣，只字未发。没有比这更好的、为这样一个平淡寂寞的故事拉下帷幕的方式了。


</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-29 18:19:58</时间>
<影评>
        《东京物语》电影剧本


编剧：[日本]野田高梧、小津安二郎

导演：小津安二郎

译：李华


1.尾道

七月上旬的一个早晨。海岸街的早市非常热闹——尾道的市街就从这条海岸街向山脚那边延伸过去。


2.山脚下的街道

孩子们走出胡同直奔大街，然后向小学校走去。


3.平山家

屋子里，主人周吉（70岁）和老伴富子（67岁）正在准备旅行用品，富子往提包里装东西，周吉正查看时刻表。

周吉：坐这趟车六点到大阪哪。

富子：是吗？那敬三正好下班。

周吉：啊，大概他接站吧，因为事先打电报了。

小女儿京子（23岁，小学教师）从厨房出来。

京子：（拿出个纸包）哎，妈妈。这是带的饭盒——

富子：噢，谢谢。

京子：（把自己的饭盒也装进提包里）好，我走了。

周吉：噢，你学校里忙，就不用特意上车站了。

京子：不，我去。反正第五课时是体操课。

周吉：是吗。

京子：好，车站见。

周吉：好。

京子：妈妈，保温瓶里沏上茶了。

富子：噢，谢谢。

京子：好，我走啦。

周吉：噢，你先走吧。

富子：走吧。

京子随着话音走了出去。


4.门厅

京子走出来。


5.胡同

京子走出胡同来到大街，路过这里的小学生们给她鞠躬。


6.平山家

周吉和富子边收拾东西边说话——

富子：气枕你装进去了吧？

周吉：气枕？不是给你了吗？

富子：我这儿没有哇。

周吉：在你那儿，我不是交给你了吗？

富子：是吗？

说着找自己的提包。

这时，邻居主妇（48岁）从窗外正路过这里。

主妇：早晨好。

富子：啊，您早。

主妇：今天就启程吗？

富子：是啊，坐下午的火车。

主妇：是吗？

周吉：可不，现在就想看孩子们哪……

主妇：那多高兴啊。大家在东京都等急了吧。

周吉：可不是。出去几天，家里就请多关照啦。

主妇：没问题，您二位就放心多玩几天吧——有那么好的儿子和姑娘，可太好了，真幸福。

周吉：啊，可不知道是不是那样。

主妇：出去走走真好，天气也很好……

富子：真是托大家的福。

主妇：啊，一路当心吧。

富子：谢谢！

邻居主妇走开——

富子：气枕我这里没有。

周吉：不会没有吧？好好找找——（说着发现就在自己的提包里）啊，有了，有了。

富子：有了吗？

周吉：有了。

随后两人又继续收拾。


7.东京

能看到小工厂等江东景色——


8.一块空地

空地的一角立着“内科·小儿科平山医院”的木牌。


9.平山医院的诊疗室


10.通向二楼的楼梯


11.二楼

平山幸一的妻子平山文子（39岁）把孩子学习用的桌子搬到套廊的一角，然后用抹布擦。

擦了一会儿，她又提着铁桶下楼来。


12.楼下

文子走下楼来。


13.厨房

文子放下铁桶，穿上木屐，看了一眼澡塘的炉门，又立刻上了楼。


14.房间里

文子进来。小儿子阿勇（6岁）一个人在玩什么。

文子：阿勇，好乖——

说着，她到套廊去取晾干的纱布和绷带。


15.诊疗室

文子进来，整理房间，从门厅传来孩子的声音——

“我回来了。”

原来大儿子阿实（14岁，中学生）回来了。

文子：回来啦。

阿实进来。

阿实：我回来了——爷爷奶奶还没来？

文子：快来了。

阿实进了里间。


16.二楼

阿实一上楼，看到自己房间里收拾过了，不由得楞了一下，然后把书包往套廊的桌子上一扔，生气地叫起来。

阿实：妈妈！妈妈！

文子拿着两张座垫上楼来。

文子：干什么？

阿实：干嘛把我的桌子搬到走廊里去了！

文子：难道你不知道爷爷奶奶要来？

阿实：那就把我的桌子搬出去？

文子：不搬出去这里怎么能睡人？

阿实：那我在哪儿做功课呀！

文子：在哪儿做不行！

说完就下楼去了。

阿实绷着脸跟了下去。


17.楼下，厨房

阿实跟着文子身后进来。

阿实：呶，在哪儿做功课呀？

文子没理他走进里屋。阿实又跟了进去。


18.屋里

阿实缠着文子跟进来。

阿实：呶，在哪儿做呀？

文子：烦死了！你平常根本就不用功！

阿实：用功，就是用功！

文子：别撒谎！偏偏这时候要用功！

阿实：那么，不用功也行么？不用功也行么？好，那就吊儿郎当，我可不着急啦！

文子：你胡说！阿实！

门外传来汽车喇叭声。

文子：好，来了！

说了一声走出去。

阿实也跟出去，可是进了医疗室。


19.门厅

幸一（47岁，周吉的大儿子，文子的丈夫）下了出租汽车，拿上提包，周吉夫妇和志家（44岁，周吉的大女儿，幸一的妹妹）一起进来。

文子：（对幸一）回来啦。

幸一：啊。噢，爸爸妈妈请。

文子：您好。

周吉：啊。

幸一：请。

文子先进了里屋。


20.起坐间

文子赶紧摆好座垫，阿勇站在一旁发愣地看着妈妈。

周吉、富子、志家先进来，幸一跟在后面。

幸一：请吧——妈您累了吧，火车上能睡吗？

富子：噢，都挺好——（看见阿勇）来呀。

阿勇害羞，跑进诊疗室。

大家微笑地看着。

文子：（端正姿势，重新见礼）爸爸妈妈好。

周吉：啊——

文子：好久没问候了。

周吉：啊，这回又得给你们添麻烦了。

文子：妈妈，实在是好久没见面了。

富子：真的。

文子：您二位能来，实在太好了。京子好吗？

富子：挺好，谢谢。

文子：她一个人看家……

富子：是啊。

文子点点头，起身去倒茶。

志家：（看着她）啊，文子……

招呼了一声，随后拿着个包袱站起来跟着出去。


21.厨房

志家跟着文子进来。

志家：我们带来点儿新鲜东西。这是我们家附近一家铺子的酥饼干，还挺好吃呢。这是糖酱鱼……

文子：啊，谢谢。

志家：妈妈很喜欢吃酥饼干呢。有点心钵吗？

文子：有。

志家：嗯，托盘也行。

文子：（从柜橱拿下点心钵）你看，这个……

志家：啊，可以，可以。

说着，把饼干从袋子里倒进钵子。

文子：（一边准备茶一边说）纪子没上东京车站吗？

志家：是啊，没来。事先给她打过电话。

文子：大概有事吧？

志家：（对此不作回答）你就把它和茶一起端上去吧。

说完把饼干钵子递给文子，回房间去了。


22.走廊

志家路过诊疗室，招呼呆在里面的孩子们。

志家：阿实、阿勇，干什么呢？来吧。

把孩子们带走。


23.起坐间

志家领着孩子进来。

幸一和老父母站在套廊看着院里。

志家：好，问爷爷奶奶好——父母和幸一都回过头来。

周吉：啊，长高了。

大家回到房间。

幸一：阿实已经是中学生了。

周吉：是吗？

抚摸着阿实的头。

富子：阿勇几岁了？

幸一：问你几岁啦！

志家：几岁了？

阿勇又害羞地跑出去。

大家都笑了，阿实也笑着跑出去。

文子端着茶点进来。

文子：（对幸一）没别的什么事的话，是不是就请爸爸妈妈先洗澡……

幸一：啊……爸爸，洗澡怎么样？

周吉：行啊。

志家：妈妈也该换换衣服吧？

文子：噢，有浴衣……

富子：不用啦，文子，我带来了。

周吉：好，那我就先洗啦。

幸一：请吧……啊，我来拿吧。

说着拿起提包上了二楼拿衣服。

志家和文子站起来去了厨房。


24.二楼

幸一领着父母进来。

幸一：到大阪的时候，敬三到车站去了吗？

周吉：是啊，给他打过电报了。到车站来了。

幸一：（对妈妈他好吗？

富子：（点点头）好，还让我们带来礼物啦。

说着打开提包。

幸一：行了妈妈，等以后……爸爸，带毛巾什么的了吗？

周吉：啊，有，有。

幸一：那就请吧。

说着点点头下楼去了。


25.厨房

志家和文子在这里。

志家：（她们正在谈话）就那么办……

幸一路过这里。

志家：哥哥……

幸一：什么？

志家：晚上这顿好的吃肉行吧，还有鸡素烧。

幸一：啊，行啊。

文子：再加上生鱼片什么的。

幸一：唔，不用吧。（对志家）你看呢？

志家：光肉就足够了。

随着门厅开门的声音，传来一个女人声。

“大家好！”

志家：哎呀，纪子——请进！

这时文子也出来了。


26.门厅

纪子（28岁，周吉业已阵亡的二儿子昌二的妻子）正在脱鞋。

文子出来高高兴兴地寒喧。

文子：你来啦。

纪子：来晚了……

文子：你去东京车站了？

纪子：是啊，没赶上……大家都走了。

文子：哦。

纪子：（递给文子一个纸包着的点心盒）这个，嫂子，请收下。

文子：那，谢谢了。

说着站起来先进屋去了。

这时，志家和幸一也出来了。

幸一：啊，请吧。

志家：来啦。

纪子：去晚了，实在不礼貌……

幸一：爸爸妈妈在二楼呢。

纪子：是吗。我这就去见一见……

纪子和文子去了厨房，幸一和志家回起坐间。


27.楼梯下的走廊

文子去了厨房，纪子上了二楼。


28.二楼

老夫妇换上浴衣，从提包里取出洗脸用具。

纪子进来。

周吉：啊。

纪子：您二位来了，我很高兴。

富子：纪子，好久没见了。

纪子：您老人家好吧。

周吉：是不是挺忙啊？

纪子：不忙。怎么说呢，忙忙叨叨的，等想起来，就到钟点了……

富子：是啊。那就不用特意今天来嘛，反正我们在这儿还住几天。

周吉：你还是在原来的公司？

纪子：是啊。

富子：你一个人也真不容易啊。

纪子：没什么……

从楼下传来志家的声音，“爸爸，洗澡！”

周吉：噢，就去。那……

说着站起来走了。

纪子：（看着富子叠起衣带）妈妈，我来叠吧。

富子：不用，不用……简直就象做梦似的……原来觉得东京离得很远，可昨天从尾道启程，今天已经和大家见面了。

纪子微笑着点点头。

富子：我们还要多活几年哪……

纪子：可爸爸妈妈一点儿也没老。

富子：老了，已经老多了。

志家一边喊着“妈妈”，一边上楼来。

志家：（看着二人）说什么呢？好，下楼吧。

富子：哎。

说完站起来。纪子也站起来。

志家：我妈好象稍微胖了一点儿。

富子：（笑着）不管怎么吃怎么保养，也胖不了啦。

志家：哪里。真的。是胖了点儿……（对纪子）我们小时候，觉得妈妈是个胖子，每逢她到学校来，我总觉得怪不好意思的。

纪子：是吗。

志家：有一次学校开游艺会，您还把椅子坐垮了呢。

富子：瞎说，那椅子本来就是坏的。

志家：您还以为那本来就是坏的？

富子：本来嘛。

志家：哎呀，行啦。咱们走吧。

三个人一边笑着一边下楼。

被搬到套廊角落那张阿实的桌子的特写。


29.同一天晚上，诊疗室

阿实在做功课。


30.厨房

纪子帮着文子收拾饭后的碗盏家什。

纪子：嫂子，这个放进罩子里。

文子：谢谢你帮忙。

纪子：这个呢？

文子：啊，那个，就放在外边吧。


31.房间

周吉、富子、幸一和志家闲话家常。阿勇枕着祖母的膝盖睡着了。

志家：妈妈，阿孝怎么样了？

富子：啊，阿孝呀，她也是个不幸的人哪，她丈夫是去年春天死的吧。她带着孩子到仓敷那边去了，可不知道怎么回事，跟那边处得似乎也不好。

志家：哦。

幸一：啊，那个人叫什么来着，哦，就是常和爸爸一起钓鱼的那个市政府的人……

周吉：啊，三桥先生……已经死了。（对富子）已经好久了吧。

富子：可不是。

周吉：啊，你大概不记得了吧，那个服部先生……

幸一：啊，征兵役的那个人……

志家：我记得。

周吉：嗯，他到东京来了。

幸一：是吗？

周吉：我在这里期间，想去拜访他一次……

幸一：他住哪儿？

周吉：台东区的……哪儿来着，笔记本上记着呢……

幸一：是啊。

纪子进来。

志家：收拾完了？

纪子：嗯。

志家：辛苦了。

富子：（把跟前的米花糖盒推了推）纪子，怎么样，吃一个，这是敬三带来的礼物……

纪子：哟，太谢谢了……

文子进来。

富子：辛苦了。

文子：没什么……（看到阿勇睡着了）哟，奶奶，真对不起。

富子：行啦，别惊动他倒好。睡得挺香的。

志家：（对幸一）爸爸妈妈，明天出门吧？

幸一：是啊，星期天嘛。领着去哪儿走走。

志家：哦，纪子。怎么样，我们该走了吧……

纪子：好，我们一起走……

志家：（对两位老人）我就失陪了……（行礼）

周吉：要走？

富子：谢谢，还特意来一趟。

志家：哥哥，叨扰了。

幸一：啊……

纪子：打扰了半天……

志家：爸爸，我改日再来……

说着，志家和纪子站起来，文子要送出去。

志家：哟，文子，行了，行了，不用送。

三个人朝门厅走去。


32.门厅

文子送她俩出来。

志家：呆得太晚了……

文子：没什么。

纪子：叨扰了。

文子：谢谢，还特意来一趟。


33.起坐间

富子轻轻地把阿勇的头从膝上挪下来，让他躺好。

幸一：爸爸，累了吧。

周吉：没有……

幸一：妈妈，怎么样，休息吧？

富子：好吧。

周吉：那就睡吧。

富子：是啊。

周吉：休息吧。说着站起来。这时，文子进来。

幸一：歇着吧。

文子：刚刚把水……

富子：睡吧。

说完走出去。


34.楼梯

周吉和富子上了二楼。


35.二楼

两个人上来坐在褥子上。

富子：累了吧？

周吉：啊……

富子：大家都挺好的……

周吉：唔……到底还是来一趟好……

富子：是呀……这儿，是在东京什么地方？

周吉：是在东京边上吧。

富子：大概是，坐汽车还走半天呢。

周吉：啊……

富子：我觉得这地方还挺热闹哪……

周吉：这儿？

富子：是啊。

周吉：幸一说还要到更热闹的地方去呢。恐怕用不着吧。

富子在沉思什么。


36.第二天早晨，东京近郊

遭受过战争灾难后复兴起来的街道。


37.“丽容”美容院的招牌


38.店内

助手木代在擦镜子。


39.里屋

志家和丈夫库造（49岁）在吃早饭。

库造：爸爸妈妈在东京呆多久？

志家：呆四、五天吧……把那个拿点儿来。

库造：（拿过多味辣椒，边递给她边说）我不去看望一下，这不好吧。

志家：没关系。反正也要到我们家来嘛。

库造：要是来的话，就带他们去金车亭吧。

志家：那好哇。别的你就别操心了。

库造：这豆真好吃。

志家：……

库造：今天爸爸妈妈干什么呢？

志家：好啦，别光吃这豆啊……（边挪开小碗边说）哥哥带着去什么地方了。

库造：是吗？那就行了。

志家：（朝店堂）木代！你来吃早饭吧。

听到木代回答了一声“好啦”。


40.幸一的家

幸一在换衣服，文子给阿勇穿裤子。

文子：今天不乖可不行啊！和爷爷奶奶一起出去……好了。记住啦？

阿勇：记住了。阿实过来。

阿实：还没穿好？太慢啦！

文子：马上就完。

幸一：看看爷爷奶奶去。

阿实：好。

幸一：问问，要是收拾好了是不是现在就可以出去啦。

阿实：嗯。答应一声就高高兴兴地跑出去。


41.二楼

周吉和富子也已收拾好了。

阿实进来。

阿实：好了吗？

周吉：好了。

富子：让你们久等了。

阿实：我爸爸说，那就走吧。

说完立刻下楼去了。


42.楼下的房间

阿实进来。

阿实：我告诉了。

文子：噢。

阿实哼着西部剧的小调，急急忙忙朝医疗室那边走。

文子：（给阿勇打扮完）行了。

说完拍了他后背一下。阿勇也朝医疗室那边跑去。

文子：（边收拾换下来的衣服）午饭吃什么？

幸一：噢，去百货公司的食堂吧。对孩子们也合适。

文子：对。阿勇就非常喜欢吃儿童便餐。

幸一：是吗。

门厅处有一个男人打招呼的声音。

“有人吗？”

幸一：有。

说着走出去。


43.门厅

一个只穿着衬衫没穿上衣的男人站在那里。

幸一出来。

幸一：噢，病人怎么样？

男人：啊，打扰了。

幸一：还不想吃饭？

男人：啊，只是想喝点冷饮什么的，可是弄来又不喝。

幸一：烧还没退？

男人：没退，刚才量了一下，还是三十九度八……

幸一：是吗……那，我去看看吧。

男人：您去吗？那……耽误您休息了……

幸一：没关系。

男人：那就拜托了。说完走了。


44.房间

幸一回到房间。

文子：谁呀？

幸一：中岛先生。注射器消毒了吗？

文子：消毒了。

这时，周吉和富子进来。

幸一：噢，爸爸，有个重病的孩子。我得马上出诊一趟。

周吉：是啊。

幸一：您看，好不容易……

周吉：啊，没关系。

幸一：也许不能很快回来……

周吉：行啊。

幸一：那我就去看看。妈妈。

富子：辛苦了。

文子送幸一出去。


45.诊疗室

孩子们在诊疗室等着，文子来拿出诊皮包。

阿实：妈妈，还不走？

文子：（含含糊糊地）嗯。

拿着出诊皮包走了。


46.门厅

幸一在穿鞋。

文子走来。

幸一：也许回来得很晚。

文子：嗯。爸爸妈妈，怎么办哪？

幸一：好啦，这个星期天也可以去嘛。

文子：好吧，你走吧。

幸一走了。

阿实和阿勇过来。

阿实：爸爸到哪儿去？

文子：出诊啦。

她随便地回答了一句就进里屋去了。

阿实顿时生起气来。


47.房间里

文子回来。

文子：真对不起，好不容易出去一趟，偏赶上……

周吉：啊，没关系。忙是好事。

富子：真是太辛苦了。

阿实进来。阿勇跟在后面。

阿实：（气呼呼地）妈妈，不走啦？

文子：哦。

阿实：不象话！哼！

文子：不是没办法嘛，因为有病人哪。

阿实：不象话！

富子：（笑着）下次再去嘛。

阿实：倒霉！

文子：干什么，阿实！到那边儿去！

阿实：干什么！净骗人！

文子：（严厉地）让你到那边儿去！

阿实咚、咚、咚故意走得挺响地出去了。

富子：（招呼阿勇）来呀。

阿勇：倒霉！跑了出去。

周吉和富子笑了。

文子：真没办法。

周吉：啊，男孩子顽皮点好。

突然，诊疗室那边传来咚地一声。

是阿实把诊病床上的枕头扔出来了。

文子吃了一惊站起来，出去了。


48.诊疗室

阿实和阿勇坐在诊病床上，阿实不痛快地嗵、嗵地在床上跳。

文子来了。

文子：（严厉地）再不老实点儿就太不象话了！怎么搞的，长那么大还这样儿！

阿实：真倒霉！

文子：下次去不就完了么！

阿实：下次下次，不是没去过么？不是说了几次都没去么？

文子：因为有急诊没办法呀！

阿实：老是没办法，哼！

文子：混帐！还嘟囔什么！

说着，斜了阿实一眼，正要回去——

阿实：（大声地）哇，哇！

阿勇：（效仿着）哇——！

文子严厉地转回身。

阿实：（故意地）哇——！

文子：干什么！真不象话！要是爸爸回来，我就这么告诉他！

阿实：你告诉也好！

文子：你记住，你忘了挨骂了！

阿实：我才不在乎呢！不怕！

这时富子来了。

富子：（温和地）怎么了？

文子：（微笑着）唉，没什么。

富子：阿勇，来。和奶奶走吧。阿实不走么？

阿实：……

文子：阿实。

富子：来，阿勇……

文子：还是阿勇好，和奶奶……

说着催促着阿勇。

富子：啊，走吧。阿实，不走吗？走吧。

阿实：……

文子：（对富子）麻烦您……

富子带着阿勇走了。

文子：阿实，你也去吧，不去吗？

阿实：不去！

文子：那就随你的便！

说完撇下他一人，径自回里边去了。

阿实又嗵地坐到床上，然后又挪到转椅上，坐在上面不高兴地转着。


49.二楼

周吉脱掉衣服，换上浴衣。

文子端着茶进来。

文子：请喝茶……

周吉：谢谢。怎么了，阿实他……

文子：啊……没教养的孩子……

周吉：幸一也是那样啊。可犟了，他说要干什么就干什么，就是不听劝……

文子：爸爸好不容易要出去走走……

周吉：啊，我们不要紧……

文子：这个星期天再……

周吉：啊，谢谢。哦，我想住上两三天之后，再到志家那儿看看……（忽然看到）啊，在那儿玩起来了。


50（周吉的视角）对面的空地

不知阿勇在玩什么，富子蹲在旁边守着他。


51.空地

富子和阿勇——

富子：阿勇，你长大干什么呀？

阿勇不回答，只顾玩。

富子：你也象爸爸那样当个医生吗？你当医生的时候，奶奶就不在喽……


52.二楼

周吉独自一人无聊地呆着。


53.丽容美容院

只有一个女顾客戴着干燥器。

志家和木代在干着什么。

库造从外边回来。

木代：回来啦。

库造：（对客人）啊，来啦。

打个招呼就进了里屋。

志家：刚才来电话了。


54.里间屋

库造：哪儿来的？

志家：巢鸭的榎本先生……问那事怎么样了？

库造：啊，行了，结束了……爸爸、妈妈干什么呢？

志家：在二楼。

库造：我从浅草买来些点心。

说着从提包里取出纸包。

志家走过来。

志家：什么？

库造：（打开纸包）这里边是白馅的，最好吃。

说着拿一个吃起来。

志家：很贵吧？不买这么贵的也行嘛。

说着自己也拿一个吃。

库造：好吃吧？

志家：好吃自然好吃。这么贵太可惜。薄脆饼干就够好的了。

库造：可昨天拿出来的点心也是薄脆饼干嘛。

志家：没关系，他们就爱吃薄脆饼干之类的……哎，明天，你带爸爸妈妈去哪儿走走好不好？

库造：明天吗……明天还不太好办呢，得去收款哪。

志家：是啊。老实说，哥哥应该带他们走走……

库造：那今天晚上陪着到金车亭去吧？

志家：现在演什么？

库造：从昨天晚上起演浪花曲。

志家：是吗？就这么办。两位老人到东京来，还哪儿也没去呢。

库造；就是嘛，一天到晚光在楼上呆着，也怪可怜的。

志家：是啊。可也没办法。没人带着去呀。

说完站起来，朝店里走去。

库造从口袋里掏出笔记本什么的，拿上肥皂、毛巾上了二楼。


55.二楼

富子一人在拆被子。

库造上来。

库造：哟，做活儿哪？

富子：啊，你回来啦？

库造：让您干这么重的活儿啊。

富子：没什么……

库造：爸爸呢？

富子：在阳台上——

库造：（对富子）去洗澡吧。（然后从窗口朝阳台喊）爸爸！爸爸！


56.阳台

周吉呆呆地坐着。

周吉：（听到库造的声音回过头）噢。

库造的画外音：洗澡去吧。

周吉：噢……

答应着站起来走去。


57.二楼

富子收拾拆的被子。

周吉回来。

周吉：啊，你回来了。

库造：啊，走吧……妈妈也走吧，回来的时候我们去吃小豆冰淇凌。

富子：噢，打扰了。

库造：那就走吧。

说着，三个人一块儿下了楼。


58.楼下

木代把卷发卡子卡在顾客的头发上，志家站在旁边看着。

这时，三个人下楼来。

库造：洗澡去。

志家：噢，去吧。

富子：我们走啦。

志家：啊，妈妈，那儿有我的一双不太干净的木屐，您用好了。

富子：好，那就用一用……

志家：走吧。

说完三个人走了出去。

志家突然想起了什么，去挂电话。

志家：喂，喂，米山商社吗？麻烦找一下平山纪子。是，谢谢……纪子？是我……不，我倒是打扰你啦。呶……有个事求你，明天怎么样？你有工夫吗？不，是爸爸妈妈来东京还哪儿都没去看看呢。可不是，所以你明天如果方便的话，希望你带着他们去哪儿玩玩。真对不起……老实说，我带着他们走走转转最合适，可是这几天店里离不开呀。嗯，就是嘛，真对不起……嗯？啊，是啊，嗯……嗯……。


59.米山商社事务所

这是个只有七、八个办事员忙忙乱乱的小事务所。

纪子在接电话。

纪子：对不起，稍等一下。

说完把听筒放下，走到上司那儿。

纪子：有点私事实在不好张口……

上司：（边干工作边说）什么事？

纪子：能不能明天准我一天假？

上司：可以。

纪子：谢谢。

上司：旭日铝厂的事办妥了吗？

纪子：啊，今天干完。

说完行个礼回到电话处。

纪子：喂，喂，让您久等了……那明天九点我去接。嗯？不用，没关系，好，那就明天……


60.行驶中的游览汽车

周吉夫妇和纪子一起坐在车上，导游小姐在介绍——

“……欢迎大家游访东京。借大家上京之便，让我们一起翻看大东京的历史吧。”


61.流逝过去的丸之内大楼的风景


62.从车窗望到的皇城

“……曾经称之为千代田城的皇城，距今大约五百年前，是由太田道灌筑成的，美丽的松树，苍翠的树影倒映于护城河里，那风雅静谧的风采，尽管在热闹非凡的东京，依然显示出无比的庄严。”


63.银座

那辆游览车一掠而过——


64.百货公司旁边的胡同

汽车停下来。


65.百货公司的楼顶上

周吉夫妇和纪子眺望市街。

纪子：哥哥的家在这个地方。

周吉：是吗。

富子：志家的呢？

纪子：姐姐的家嘛，大概是这一带吧。

富子：你的家呢？

纪子：我家……（转向相反的方向）在这儿。大概就在这附近。

富子：嗯，看到了。

纪子：那里特别脏。如果老人家不嫌脏，回去的时候可以歇歇脚……

周吉：啊。

导游小姐在那边招呼大家了。

“我们走啦，请大家集合吧。”

大家都朝她走去。


66.从那楼顶上看到的市街


67.同一天，纪子公寓的场景

这是一所老旧的公寓。

已是傍晚，夕阳照着它。


68.二楼的一间屋子

一个婴儿躺在罩式蚊帐里，一位年轻的邻居主妇在一旁叠洗好的衣物。

敲门声——

主妇：谁呀？

门开了，纪子进来。

主妇：啊，今天真早……

纪子：美子睡了？

主妇：刚睡着。

纪子：我问一下，有酒吗？

主妇：酒？

纪子：（点点头）公公婆婆来了。

主妇：哦，要是用不了多少的话也许还够。

说着站起来，拿来装一升的瓶子，里面只有两合酒了。

主妇：就这些，够吗？

纪子：好，借给我吧，对不起。

接过来就走了。


69.走廊

纪子走进与这家相邻的自己的屋子。


70.纪子的房间

周吉夫妇看着放在柜橱上的昌二（他那阵亡的二儿子纪子的丈夫）的照片。

纪子进来。

周吉：啊，昌二这张照片在哪儿照的？

纪子：在鎌仓。朋友给照的……

富子：那是什么时候？

纪子：去打仗的前一年。

富子：嗯……（转向周吉）好象是挺晃眼的样子……

周吉：唔，……这张照片也是歪着头的。

富子：这孩子就是这么个毛病。

周吉：唔……

那张照片的特写——


71.走廊

纪子出来，又走到隔壁，敲敲门然后推开。


72.隔壁邻居主妇出来。

主妇：什么事？

纪子：（微笑）酒壶和酒盅……

主妇：啊，对，对。

说着从柜橱里取出酒壶和酒盅，顺便取出一小碗小菜。

主妇：这个要不要？炒青椒，可好吃了。

纪子：谢谢，给我吧。

主妇：（把小菜连同酒壶和酒盅递给纪子）洗过了。

纪子：对不起，老来麻烦。

说完出去。


73.纪子的房间

周吉和富子——

纪子回来。

富子：纪子，别再张罗了。

纪子：不，也没什么张罗的。

边说边准备。

富子：今天可真亏了你……

纪子：不……爸爸妈妈倒是累了吧？

周吉：啊，没想到看了不少地方……

纪子拿来抹布，把二老面前的小矮饭桌擦了擦，摆上小碟，小菜和筷子。

富子：真对不起，耽误你上班……

纪子：没什么……

周吉：不忙么？

纪子：还可以。我们是小公司，忙的时候星期天也得去，不过现在正好是闲的时候……

周吉：是吗，那就好……

纪子起身拿来酒壶。

纪子：（把酒盅递给周吉）请。

周吉：好，好。（接过来）

纪子：没什么好吃的……

周吉：哪里……（一饮而尽，对富子）真好喝啊。

纪子：爸爸，喜欢喝酒吗？

富子：是啊，过去可爱喝了。家里一断酒，就老大的不高兴。常常是已经很晚了还要到外边去喝……

周吉：唔。（苦笑一下）

富子：所以一生男孩子我就想，这孩子长大了要是不会喝酒就好了……

周吉：昌二怎么样？

纪子：能喝。

富子：（出乎意外地）是吗？

纪子：公司下班后不知道在哪儿喝，晚了没电车了，常常是好朋友把他送回来……

周吉：原来这样。

富子：你也跟着受罪了吧？

纪子：（笑了笑）哎，现在回想起来倒是值得怀念呢。

富子：真的。也许是离我远的缘故，可我总觉得昌二还在什么地方哪。因此经常受到爸爸的责备……

周吉：唉，早就不在了，已经有八年了。

纪子：……

富子：的确是那样啊……

周吉：（对纪子）——昌二是个调皮的家伙，给你带来很多麻烦吧……

纪子：不……

富子：你也的确太辛苦了……

纪子：……

敲门声——

纪子：来啦。

说着站起来，过去把门打开。

一个送菜的饭馆伙计送菜来了。

送菜伙计：让您久等了。

纪子：谢谢。

伙计把菜给她之后走开。

纪子把这些菜端到小饭桌上。

纪子：大概味道不十分好，请吧，妈妈……

富子：谢谢。

纪子：请吧……

富子：那就吃吧。

富子坐在桌子那边，取下盖碗的盖子。

纪子又把一碗端到周吉面前。


74.同一天晚上，丽容美容院

来串门的幸一和志家坐在空旷的店内一角，摇着团扇聊天。

幸一：太晚了。

志家：快回来了……爸爸妈妈在东京住多久？

幸一：唔……什么也没讲吗？

志家：嗯，倒没说什么……。我想，哥哥，能不能借给我三千块钱？

幸一：干什么？

志家：嗯……我也要花几个嘛。两千块钱也许行，还是要三千块吧。

幸一：你想干什么？

志家：嗯……我想，是不是让爸爸妈妈去热海呆两三天。

幸一：唔……

志家：哥哥挺忙的，我在这儿参加讲习会什么的，也没工夫。这样，也不能老托给纪子呀……是吧？

幸一：嗯……，去热海也许好些。

志家：在热海，我认识一家好旅馆，那里景致好，房钱又便宜。

幸一：这不挺好吗？就请二位老人上那儿去吧。

志家：爸爸妈妈一定挺高兴。

幸一：那样挺好。我也一时钱紧，这没关系。带他们到那儿去一趟，总得两、三千块钱。

志家：就是嘛，那个地方还便宜，还能洗温泉……（忽然发觉里屋，回头招呼了一声）哎……

呆在里屋的库造回头。

库造：干什么？

说着走出来。

志家：哎，刚刚跟哥哥也说了，想让爸爸妈妈去一趟热海。

库造：噢，那不挺好吗？（对幸一）这也是我的一桩心事，怎么也抽不出时间带老人去哪儿玩玩……

志家：所以嘛。你的意思怎么样？

库造：同意。（对幸一）这也不错。

幸一：（点点头）那，就这么办吧。

志家：（点点头对库造）住到我这儿，哪儿也不能去。

库造：是啊，就是嘛。（对幸一）热海是不错啊。（说着自己也坐到旁边椅子上，对幸一）这么大热的天，对老年人来说，在那儿洗洗温泉，舒舒服服地睡个午觉，比在东京市里转转看看强得多。你说呢？（说着看看志家）

志家：就是。（象自言自语）都这么晚了……

幸一：是不是到纪子的公寓去了？

志家：啊，也许。

说着用团扇叭、叭地驱赶着腿边的蚊子。


75.热海的街道

环抱市街的群山——

海岸边的防波堤——


76.临海的旅店的一个房间（二楼）

周吉和富子穿着旅店的浴衣，边喝茶边谈。

富子：没想到让我们到温泉来……

周吉：是啊……没想到让他们这么破费……

富子：真舒服。

周吉：唔，明天起个早，一直走到那边看看好不好？

富子：好吧。刚才茶房讲，离这儿不远有个景致特别好的地方。

周吉：是吗？（看着海边）多静的大海呀。

富子：是啊。


77.老夫妇眼中寂静的海


78.同一个晚上，旅店的走廊（楼梯下）

大时钟的指针已指向十一点半了。

女茶房端着摆放着四喜饭卷的大盘上了楼梯。


79.二楼的走廊

女茶房端着大盘子走进一个房间。


80.那个房间

两个房间撤去中间隔壁，两个房间的客人把铺着的被褥全都叠起来，正在打麻将。

连女人共有十一、二个人，大概是哪个公司的集体旅行吧。

还有几个人躺在铺上。

可以听到远处卖唱人唱的流行歌曲。

女茶房：让大家久等了。

放下四喜饭便出去了。

男A：喂，四喜饭来了……喂，碰！

男B：哎，要和？

男C：你这个碰，可把我碰疼了。

男D：不，不疼不疼，碰得好。（抓了一张牌，随后一扔）他妈的！

男C：你能和？

男B：（摸了一张，把牌一撂）快和了。

男A：快和了？你不是打过么？

男B：是打过。

男D：他妈的！（抓牌）


81.走廊

打麻将声，以及卖唱人的流行歌曲声听得越来越清楚了。

仿佛去了一趟河边的两个男人回来，他们进了那个打麻将的房间。


82.老夫妇俩的房间

周吉和富子都躺下了。

看来是打麻将和卖唱的噪音使他俩不能入睡。

富子：真热闹啊。

周吉：嗯。

富子：都几点了？

周吉：嗯……


83.走廊

卖唱人的流行歌曲加杂着打麻将的噪音更近了。


84.旅店前的大街

一群卖唱人在一起唱着。


85.老夫妇的房间

周吉忍耐了半天，更睡不着了。“嗯”坐起来，叹了口气。

富子也坐起来，无可奈何地长叹一口气。

卖唱人的歌更加让人讨厌了。


86.早晨（热海）

海面清晰地映出环抱市街的群山。


87.旅店的二楼

昨晚用过的盘碗和空啤酒瓶，被收拾到走廊的角落里。

女茶房哼着流行歌曲在打扫房间。


88.防波堤

穿着旅店的浴衣的周吉和富子迎着晨风在休息。

富子：（看着周吉由于疲倦而不停地敲着自己的脖颈）怎么了？

周吉：嗯……

富子：大概是昨天晚上没睡好吧？

周吉：唔……你睡得倒不错。

富子：瞎说，我也没睡好……

周吉：你才瞎说，你还打鼾了。

富子：是吗？

周吉：唉，这儿是年轻人来的地方啊。

富子：是啊。


89.旅店的二楼

两个女茶房边打扫房间和走廊边聊天

女茶房A：哎，昨天晚上结婚的怎么样？不象个样子吧？

女茶房B：那根本不是什么新婚，没有那样的，今天早晨男的早就起来了，可女的总是在被窝里吸烟。

女茶房A：那男人也太宠着她了。我听他说，这回你可完全是我的了，耳朵、眼睛，还有那张嘴都是我的了。

女茶房B：那样的女人谁能知道是谁的呀。


90.防波堤

周吉和富子——

富子：京子现在干什么哪。

周吉：嗯……我们消消停停地往回走吧。

富子：（微笑着）他爹，你是不是想回家了？

周吉：不啊，你想回去了吧？（笑着）东京也看了，热海也看了，该回去了吧？

富子：可也是，那就回去吧。

周吉：嗯。

站起来。

富子也跟着站起来，但象是头晕似的摇晃了一下。

周吉：怎么的了？

富子：不知怎么的，一打晃……啊，已经好了。

周吉：没睡好的缘故吧……走吧。

说完，两人朝旅店的方向往回走。


91.旅店的二楼

打扫过的房间的小饭桌上还摆着茶和咸梅干。


92.丽容美容院

同一天的下午——

助手本代在整理工具，志家给一位太太式的女人梳理烫好的头发。

旁边还有一位戴着干燥器看杂志的女人。

志家：（边梳理）夫人，您看着吧，向上卷的发型对您准合适。

女人：是吗？

志家：因为您脖颈线条很美。左边卷得紧紧的，右边呢，卷成缓缓的波浪形，让它有起有伏……

女人：那，这次就那么搞一下试试吧。

志家：好吧，这种发型很有个性。

另一女人：木代，请拿别的杂志给我看看，就便把火柴……

木代：好。

答应一声递过另一本杂志，——给她擦着火柴。

志家：（对那个女人）今天您提前出来了？

女人：啊，今天是晚班。

这时，老夫妇俩回来了。

木代：哟，回来啦？

周吉：啊，回来了。

志家：哎呀，这么快就回来啦？

周吉：啊。

富子：回来了。

志家：再好好玩玩多好……怎么的啦？

周吉：啊，没什么……

富子：回来了。

说完两人走进里屋。

女顾客：是谁呀？

志家：哦，沾点儿亲的……从农村来的……

女顾客：噢。

志家：木代，你把这儿做成针卷发……


93.二楼

周吉和富子感到松弛下来，长长地嘘了一口气。

志家上楼来。

志家：怎么就回来了？太快了。

周吉：嗯。

志家：热海怎么样？

周吉：嗯，挺好。温泉挺不错。

富子：那旅店可以远望，非常好。

志家：我说了嘛。那儿好吧。又是刚刚盖起来的……人不太多吧？

周吉：嗯，人倒是多了些。

志家：吃的怎么样？

富子：吃生鱼片，鸡蛋羹……

志家：生鱼片好吃吧？那儿离海近……

富子：还有大块的摊鸡蛋。

志家：那为什么还回来呀？再多呆几天多好……我本来是想让你们悠闲自得地再呆两三天的。

周吉：唔，我们想从从容容地往回走了。

志家：有的是时间嘛，好不容易出来一趟。

周吉：不，也该回去了……

富子：京子一个人也冷冷清清的……

志家：不要紧，妈妈，京子已经不是小孩子了……这次我的假日，我想陪你们去看歌舞伎呢。

周吉：哦，老让你们破费那可不好。

志家：你们在那儿痛痛快快地玩玩多好……今天晚上我们这儿有个聚会……不，是讲习会。

富子：到的人很多吗？

志家：嗯，不凑巧轮到我了。

周吉：是吗，那可不大合适了。

志家：所以你们不必着急回来，我先告诉你们就好了……

木代进来。

木代：师傅，针卷发做好了……

志家：噢，知道了。（对二老）我去一下。

说完随木代下楼而去。

周吉：（不痛快）怎么办？

富子：怎么办？

周吉：还是到幸一那儿麻烦他们吧……

富子：行啊。要不，到纪子那里住一住……

周吉：她那去两个人不合适，还是你一个人去住吧……

富子：那你呢？

周吉：我想到服部先生那儿去看看。要是可以的话，就在那儿住了……反正，咱们走吧。

富子：好吧。

随后从提包里取出洗脸用具等。

周吉：（微笑着）到底成了无家可归的了……

富子也笑着点点头。


94.上野公园的一角

周吉和富子坐在长椅上，百无聊赖地嚼花生仁什么的。

周吉：（掏出怀表看看）纪子也该回来了。

富子：是吗？

周吉：还稍微早点。

富子：他爹，你要拜访服部先生就太晚了……

周吉：是啊，咱们溜达着走吧。

慢慢站起来。边走边望着市街那头。

周吉：喂，东京真大呀。

富子：是啊，要是不留神走错了路，还一辈子找不着呢。

周吉：嗯……

富子：呀！

忽然发现手提包忘在长椅上了，赶忙去取回来。

周吉：看那儿，马上就到。

于是，他们又并肩走了。


95.傍晚，代书处（服部的家）的门口

玻璃门已经关了，还拉上了窗帘。


96.里面的房间

来拜访的周吉和旧友服部修（68岁），还有他的老伴儿米子（60岁），异常亲切地闲话往事。

服部：哦，已经变成这样了？

周吉：打那以后，算起来也有十七、八年了。

服部：是啊——我每年都收到您的贺年片。

周吉：啊，我倒是应该写个信问候问候。

米子：尾道也有很大变化吧？

周吉：是啊，老天保佑，总算躲过了战时的轰炸。府上所在的西御所街那一带还是老样子。

米子：是吗？那儿可真是个好地方，登上千光寺，大好风光尽收眼底呀。

服部：是啊，花期一过，好吃的鲷鱼可便宜了……到了东京从来就没吃过鲷鱼。

米子：可不是怎么的。（忽然想起）哎，你。

服部：嗯？

米子小声地跟他嘀咕了几句。

服部：嗯，等一会儿。

这时一个穿西服的青年（住宿的人）从二楼下来。

青年：大婶，要是伊坂来了，请您告诉他，我在老地方的弹球房。

米子：（点点头）你去吧。

青年：拜托了。

说完出去了，米子也到厨房去了。

服部：啊，把二楼租出去了，那是个爱玩的人。

周吉：哦。

服部：是个学法律的大学生，可一点儿法律也不懂。

周吉：（微笑）是吗？

服部：净跑弹球房啦，打麻将啦。我看他老家的那位老子够倒霉的了。

两人放声大笑。

米子：（从厨房）哎，你来一下……

服部：嗯？哦……（对周吉）怎么样？咱们好久没在一块喝了，还是老规矩，喝一盅去。

周吉：啊。

米子：我们一点准备也没有。

周吉：哪里哪里，突然来打扰……

服部：你还记得吗？那个时候的警察局长……

周吉：嗯，沼田先生……

服部：对，对，他也在这儿，就住在附近。

周吉：是吗，现在干什么呢？

服部：儿子在什么印刷厂当部长。现在他舒舒服服地养老了。

周吉：啊，那倒不错呀……

服部：你看找他一起走怎么样？

周吉：那可太好啦，这可没想到……他在这儿哪……


97.街上霓虹灯的广告塔

上野大街一带。


98.一家小饭馆的二楼

周吉和前辈沼田三平（71岁）、服部三人围着火锅在畅谈。

沼田：（举起酒壶）请，请。

周吉：哎呀，已经喝多了……

服部：哎，还差得远呢，好不容易凑在一起。

周吉：啊，最近已经不喝了。

服部：你本来就能喝。喂，县知事来尾道的时候……

沼田：啊，是竹村屋吧？哈哈哈哈！

服部：（对沼田）那时候你也喝醉了。喂，她叫什么来着？那个细皮嫩肉的姑娘……

沼田：阿梅？

服部：你喜欢她吧？

沼田：哈哈哈哈，所以你和知事先生还争风吃醋了，真够有意思的。

服部：（对周吉）你也有点喜欢她吧？

周吉：哎呀，净说让人脸红的话……（苦笑了一下）老实说，我早就该戒酒了。

沼田：不，不，没那个事。还是喝一点儿好。来，干了。

周吉：啊。（喝干杯中酒，递过空杯接酒）

服部：说实在的，你家挺不错呀。孩子们都挺正派。

周吉：哪里，怎么说呢……

服部：象我们家吧，哪怕两个有一个活下来也好哇，我常跟老太婆提这些话……

沼田：两个人都不在了实在让人痛心。（对周吉）你家只有一个不在了吧？

周吉：对，老二不在了。

服部：唉，战争真坑人哪。

沼田：嗯……一点儿也不错……不过，孩子啊，要是没有，就觉得冷清寂寞，可是有了呢，就渐渐地妨碍老的了。总而言之吧，不能两全其美。（心境凄凉地把酒喝干）喝呀！（给服部斟酒）

服部：嗯。

服部接酒。大家一时沉默不语。

服部：这不行，净谈这些就会泄气。

沼田：哈哈哈哈，那就精神起来。

服部：好，喝吧，喝吧。（说着给周吉斟酒）我家要是稍宽绰一点儿，今天晚上就住在我这儿，咱们来个长夜之饮……

随后站起来，到走廊拍了拍手。

服部：喂，哪位大姐拿酒来……（又拍拍手）哎，拿酒来。

边说边走下楼去。

沼田：——你来得太好了。

周吉：啊，我没想到在东京能见到你。


99.时明时暗的广告塔


100.同一天夜晚，近郊的街道

已经很晚了。


101.加代杂烩馆

沼田、服部、周吉三人，已经都有几分醉意，围锅而坐。服部已经喝过了量，迷迷糊糊的了。

店主加代是一位三十岁左右标致的女人。

加代：（把酒壶伸到沼田面前）给，热的。

沼田：噢，给我斟一杯吧。

加代：（边斟酒）今天喝得太多了。

沼田：平山君，这个女人怎么样啊？哪儿都挺象的吧？

加代：又来啦。

沼田：不象么？

周吉：嗬，象谁？

服部：（忽然抬起头）啊，象，象。

沼田：谁？

服部：象阿梅吧？

沼田：不象，不象，阿梅胖了。象我妻子。

周吉：嗬，那么说呀，倒是象喽。

沼田：象吧，这一带呀……

加代：喝得差不多就回府好不好？今天你喝得太多了。

沼田：说话刻薄劲儿也象。

加代：你真絮叨。

沼田：我老婆也常常这么说。哈哈哈哈，喂，再给我斟一杯来。

加代不理他。

周吉：（拿起酒壶）服部先生，怎么样？

随后伸过去，可服部已经迷糊了。

服部：已经不行了。

只是摇了摇头，少气无力。

沼田：（抒发感慨，对周吉）不过，你是最幸福的了。

周吉：怎见得？

沼田：到东京来，又有好儿子，又有好女儿……

周吉：府上不也是这样吗？

沼田：不是，我家的那小子就不行。光会看老婆眼色行事，找我的麻烦，真没办法呀。

周吉：他在印刷公司当部长还……

沼田：哪里够部长！不过是个股长。太不象样儿了。对我或者别人总是自称部长部长的，简直是个废物。

周吉：唉，没那个事。

沼田：晚生的孩子让我给娇生惯养地惯坏了……对比起来看，你那儿子真有出息，正牌的博士嘛。

周吉：不过，现在的医学博士也不稀奇了。

沼田：唉，我那儿子总跟我的希望背道而驰。首先，他就没个豪爽劲儿，也不懂什么叫鲲鹏之志，所以前些日子我对我那小子讲过这话。那小子却说：东京因为人多，都会拍马屁。你怎么想，是没志气的话吧？一点敢于拼命干的精神也没有。我可不是这么教养他的。

周吉：沼田先生，你稍微……

沼田：嗯？你不这么想？你感到满意吗？

周吉：啊，我决不满意，不过……

沼田：对吧，连你都不满意嘛……我自然感到伤心了……（说着揉揉眼睛）

服部：（忽然抬起头）啊，不行了，喝够了（于是又昏昏沉沉的了）。

周吉：不过，沼田先生。我这次到这儿来之前，感到我那小子总会弄得不错吧。可到这儿来一看，原来不过是个近郊小医院的大夫。我理解你的心情。我也象你说的那样，也不满意呀。可是，沼田先生，这是人世间老子们的欲望，欲望是无止境的，我想，这种事非得想开点儿不可。

沼田：那么严重？

周吉：是的。

沼田：是吗，你也……

周吉：我那小子也不是那样的人……没法子呀。沼田先生，东京毕竟人太多了。

沼田：是吗？

周吉：是啊，自以为是可不行啊。

沼田：倒也是，现在的年轻人里，还有把老爹杀了也不在乎的呢。比比那些人，咱儿子还好多了呢。哈哈哈哈。

加代：糟糕，已经十二点了。

沼田：十二点怎么了？

加代：该回家呗。

沼田：哈哈哈哈，这方面你是真象啊。我喜欢这样的。

加代：（很不痛快地瞧了服部一眼）这位怎么办？

沼田：啊，别理他，别理他！今天晚上可得喝它个一醉方休。喂，你高兴吗？

周吉：嗯……高兴高兴。

谈话之中，眼部已经沉沉入睡了。


102.同一天夜晚，纪子公寓的走廊

不知从哪个屋里传来十二下钟声。


103.纪子的房间

被褥已经铺好，富子坐在上边，纪子给她揉肩膀。

富子：好了，谢谢。已经好多了……

纪子：不行……（继续揉）

富子：啊，今天一天玩的时间太长了。从热海回来又到志家那儿，接着又去上野公园……

纪子：太累了吧？

富子：没什么……太麻烦你了……觉得真对不起……

纪子：不……您二位来了我真高兴……倒是怕请不来呢。

富子：给大家添了许多麻烦。（纪子仍在捶背）行了，别捶了。

纪子：是吗？

富子：实在太谢谢了。

纪子站起来，把水壶和茶碗放在富子的枕旁。

富子：你明天一早还得上班，搞到这么晚实在是……

纪子：不，妈妈倒是该睡了吧？

富子：那就睡吧。

纪子：请吧。

纪子照顾富子躺下，给她盖上被。

富子：想不到你让我盖昌二的被子。

纪子站起来去关窗户。

富子等纪子回来后——

富子：哎，纪子……

纪子：啊？

富子：我说的话你千万别介意……

纪子：什么事？

富子：昌二啊，已经死了八年了，可是我看到你还摆着他的照片，实在是过意不去……

纪子：（面带笑容）那又怎么样呢？

富子：可你还年轻啊……

纪子：（笑笑）已经不年轻了……

富子：不，真的。真感到对不起你。我也经常和你爸爸讲起你，不管什么时候，要是有合适的人，你就别顾虑，改嫁吧。

纪子：……（笑笑）

富子：真的。你要是不听话，我们真的难过极了。

纪子：（笑笑）好吧，如果没有合适的就……

富子：有，象你这样的，一定找得到。

纪子：是那样吗？

富子：……到现在还总是让你这么辛苦，我实实在在对不起你呀……

纪子：好了，妈妈。我这样太任性了。

富子：这样就未免太……

纪子：不，不是的。我这样倒是觉得轻松些。

富子：唉，现在这样可以，可渐渐上了年纪，仍然只身一人，那该多孤单呀。

纪子：不，我永远不会老的。

富子：（感动地落泪）你……真是个好人哪……

纪子：（淡淡地）睡吧。

说完，站起身关上灯，钻进被子。可是不一会儿，纪子的眼里也渐渐涌出了泪水。


104.丽容美容院

电灯灭了。椅子、工具都用白布蒙上。


105.里间屋

志家和库造并排躺着。

敲门声。

一个男人的画外音：晚上好……晚上好……

两人睁开眼睛。

敲门声。

画外音：喂，喂，喂，喂……金子先生！

志家：哎，谁呀？——是谁呢？

库造：嗯。

志家一边扣上睡衣扣，一边往外走。


106.店铺

志家打开店堂的灯。

志家：哪一位？

声音：我是这儿派出所的高桥……

志家：噢，对不起！

她开门，一个巡警站在门前。

巡警：啊，对不起，这么晚……我带来一位你家认识的人。

志家：……？

巡警：他喝得太醉了……

周吉摇摇晃晃地出现在门口。

志家：怎么，原来是爸爸？（对巡警）真对不起。

刚说完，沼田跟着摇摇晃晃也出现在门口。

巡警：那，我走了。

说着敬个礼要走，沼田也对着他一声不吭地回了个礼。

周吉和沼田几乎烂醉如泥了。

志家：（看着沼田）他是谁？爸爸……

周吉：啊……

就在志家关门这工夫，他们两人穿着鞋就上来了，一屁股坐在烫发的椅子上。

志家：（回来）爸爸！怎么回事？爸爸！

周吉：嗯……

库造也穿着睡衣从里屋出来。

库造：怎么了？

志家：带来一个陌生人。

库造：谁呀？

志家：不知道。

沼田：（舌头不好使了）啊……真高兴，高兴……嗯……

志家：（有些发火地）怎么回事，爸爸？爸爸！怎么回事！

周吉：（醉得迷迷糊糊地）噢……根本……没办法……嗯……真高兴……

志家：可真的没办法。（皱着眉头）好不容易把酒戒了，又喝啦……（看看沼田，使劲摇晃他）喂喂，喂喂，你……

沼田：啊，高兴，真高兴……

志家：（又摇摇周吉的肩膀）爸爸！爸爸！真没办法！

随后灰心丧气地坐下。

库造：怎么搞的，在哪儿喝的？

志家：哪儿！！（大发雷霆地牢骚起来）没出息呗……爸爸过去就好喝酒。一去参加什么宴会，准得喝得醉醺醺地回来。那会儿，也真难为妈妈了。我们简直烦死了。京子出生以后，简直变成另一个人了似的，完全戒了，我们都觉得老天保佑。

沼田：（突然发狂地）啊，那不行。啊，不行！不行！

以为他还要说下去，可是又呼呼地睡了。

库造：（不由得皱皱眉头）哎，怎么办？

志家：（厌烦地）以为他今天不回来了呢，可倒好，反倒带来个不认识的人……真讨厌……

说完进了里屋。


107.里间

志家扫兴地一屁股坐在被子上。

库造进来。

库造：喂，也不能让他们那么睡下去呀！

志家：……我没办法……

库造：叫木代到下边来，让他们去二楼睡吧？

志家：醉成那样，还能上楼？

库造：那怎么办？

志家：不管他们……（站起来）你拿上这个（指指毛毯）到二楼睡去，让他们就在这儿睡。

库造：行吗？

拿着毛毯站起来。志家把自己的毛毯也给了他。

库造抱着毛毯走出去。

志家揪平下面的褥单，把座垫叠起来当枕头，一边干一边不停地唠叨。

志家：……真麻烦，要回来就痛痛快快地说一声也行嘛……回来这么晚还醉醺醺的……喝酒真讨人厌……还带个生人……糊涂死了……


108.店堂里

周吉和沼田依然窝窝囊囊地坐在椅子上，鼾声如雷地大睡。


109.清早，纪子公寓的外景


110.走廊

纪子端着洗过的碗筷朝自己的房间走去。


111.室内

富子在做回家的准备，穿上袜子。

纪子进来。

富子：真给你添麻烦了……

纪子：不，倒是让您住这么脏乱的地方……

富子：你上班要迟到啦。还来得及吗？

纪子：来得及，没关系——（从柜子上拿下个纸包）哎，妈妈……

富子：什么？

纪子：……怪不好意思的，把这个……

富子：什么？

纪子：（笑笑说）给妈妈的零用钱。

富于：怎么，你……

纪子：不，的确少了点……

富子：你这样可不行……

纪子：纯粹是表表心意……

富子：不行，不行！

纪子：妈妈……（抓起富子的手塞给她）

富子：这样不行啊。

纪子：（硬按住）收下吧。

富子：唔，倒是应该我给你呀……

纪子：不，不能那样……，请您收下吧，妈妈。

富子：好吧，我收下，那就谢谢你了。

纪子：（笑着）收起来吧。

富子：你本来有很多用钱的地方呢，还给我们，我真的不知该怎么说才好！（拉过纪子的手）谢谢你了，纪子……谢谢了……

纪子：（快活地）妈妈，您就消消停停地……

富子：噢。（悄悄地擦擦眼泪）

纪子：下次到东京来，请妈妈再到我这儿……

富子：哎，……不过，不知道还能不能再来了……恐怕没工夫吧，你也到尾道去一趟吧。

纪子：很想去拜访啊，再稍近些就好了。

富子：是啊，的确远哪。

纪子站起来关上窗户。

富子也站起来，忽然停在昌二的照片前，目不转睛地看着。

纪子发现放在那里的牙刷和牙膏——

纪子：妈妈，您忘的东西。

说着递给她。

富子：啊……这程子就是好忘。

笑着，把牙刷牙膏装进手提袋。


112.夜晚，东京火车站，十号站台下的候车室

乘长途列车的旅客都排队等候剪票。队伍中还有来送周吉和富子的幸一。志家和纪子他们一群人。

幸一：到名古屋、歧阜一带就天亮了吧？

周吉：对。

志家：到尾道几点？

幸一：明天中午一点三十五分。

富子：那，给京子打电报了吧？

幸一：打过了。车到大阪，敬三也一定会到车站去。

富子：嗯。

纪子：妈妈，在火车上要是睡得实就好了……

周吉：啊，这位不论在哪儿都睡得好。

富子：就是不能睡，反正明天过晌也就到了。

志家：爸爸，酒可能喝得太多了。

周吉：啊，昨天晚上是因为碰上阔别许久的朋友了……

志家：头疼已经好了？

周吉：啊，好了。

幸一：喝得太多了。

富子：这回可是个很好的教训。

周吉：噢……给你们添了好多麻烦，多亏了你们，玩儿得挺痛快。

富子：大家都很忙，还那么照顾我们……可这回都见到了，所以，如果有个三长两短，也就用不着大家特意跑一趟……

志家：（笑笑）怎么了，妈妈，您那么泄气，简直就象从此永别了似的……

富子：嗯，真的呀。离得太远了。

广播通知开始剪票——

旅客们熙熙攘攘地站起来。

他们这几个人也分别提着行李站起来。

志家：太挤了。

幸一：嗯，不过就这么多人还能有座位。

旅客的行列缓缓向前——

剪票口上的时钟——

广播还在继续。


113.大阪风光（早晨）

大阪城——

工厂区林立的烟囱等等。


114.能看到大阪城的车站里边

敬三（27岁，周吉的三儿子）着急地横跨铁轨走来。


115.站内办事处

四、五个站务员在办理事务。

敬三进来。

“你好”

“你好”

敬三：（对老站务员）昨天实在对不起。

老站务员：噢，你爸爸妈妈来了？

敬三：是的，出事了。原来倒是不想在这儿停一停的，可是我母亲在火车上身体就不行了……

老站务员：怎么样了？

敬三：什么病不知道，这儿堵得慌，说是心里难受。

老站务员：是心脏的毛病？

敬三：大概是晕车。好久没坐火车的缘故吧。

边干工作边说——

敬三：昨天我可忙坏了。到出租被褥的铺子租被子，请大夫就去了两次，真忙死了。

老站务员：哦，那现在怎么样了？

敬三：已经好点儿了，今天早上就没事了。

老站务员：你母亲多大岁数了？

敬三：多大岁数了嘛，已经过六十了。有六十七还是六十八了吧。

老站务员：上了年纪的老人，可得好好照顾，要尽孝道啊。到了想尽孝道而双亲都不在的时候，那就晚了。

敬三：是啊，可我眼下是连送葬的被褥也无力奉上一条的局面啊，哈哈哈哈。

说完继续工作。


116.敬三的公寓

郊外一座简陋的长排房的二楼上，从窗子可以看到外面林立的烟囱。

富子从病床上坐起来，喝药面儿。

周吉：……大概因为火车上人太多才晕的。

富子：可能是吧。

周吉：好点吗？

富子：嗯，已经完全好了，照这样，今天晚上就可以回家了。

周吉：唔，还是打扰他们一个晚上，我们坐明天比较空的火车回去吧。

富子：京子一定放心不下了。

周吉：嗯。

富子：……不过，没想到在大阪下车，敬三也看到了。仅仅十天孩子们就都看到了……

周吉：嗯。

富子：孙子们也都长大了……

周吉：嗯……老辈儿人常说，人哪，疼孙子辈比疼儿女还厉害。你怎么样？

富子：您呢？

周吉：还是疼儿女。

富子：是啊。

周吉：可是，孩子们一长大就变了。志家小时候不也是待人亲切的孩子吗。

富子：是啊。

周吉：女孩子一出嫁就没指望了。

富子：幸一也变了。他本来是待人更亲切的孩子。

周吉：很难可老人的心……（两个人一起凄凉地笑了）……人总是不知足的，说起来，还都算不错嘛。

富子：当然不错，应该说是很好嘛。我们还算很幸福的呀。

周吉：的确，我们算是很幸福。

富子：当然，我们是很幸福。


117.东京，清晨，幸一的家

里院，阿勇在玩沙子。


118.诊疗室——候诊室

文子在清扫候诊室。

幸一在诊疗室看信。

幸一：爸爸妈妈回家的路上在大阪下车了。

文子：是吗？

幸一：妈妈可能在火车上感到不舒服，说是十号下午才回到尾道。

文子朝诊疗室走来。

文子：已经好了吗？

幸一：大概好了。写了好多感谢的话。

文子：妈妈一定是累的。

幸一：嗯，因为偶尔旅行一次，时间又太长了。

文子：这趟出来，满意么？

幸一：那当然满意。看了好多地方，热海也去过了……

文子：可也是。

幸一：大概最近一张口就要谈论东京的见闻了。

说完站起身正要进里屋，电话铃响。


119.走廊

幸一过来接电话。

幸一：喂喂，啊，是我。嗯？电报？没来，哪儿来的？


120.丽容美容院

志家在打电话。

志家：尾道打来的。京子打的，真奇怪。说妈妈病危。嗯？就是嘛。


121.幸一家的电话

幸一：奇怪。我刚刚接到爸爸写来的感谢信……不过也说过妈妈在火车上不舒服，在大阪下了车。说十日回到尾道……嗯……嗯……就是这么回事。

文子也匆匆赶来，担心地听着。

送电报的画外音：（在门厅）平山先生。电报。

文子赶快出去。

幸一：（还在听电话）啊，稍等一下。


122.门厅

文子从诊疗室拿来图章，接过电报。

文子：谢谢……

随后立刻回来。


123.走廊

文子拿来电报。

文子：尾道来的。

幸一：快念念。

文子：妈妈病危，京子。

幸一：（对电话）喂喂，喂喂，电报到了。


124.丽容美容院

志家：对，还是……嗯……嗯，对……反正也要去那看看看……哎……哎……好，见面再谈。


125.走廊

幸一：好，我等你。

放下电话。

文子：突然得病了吧？

幸一：嗯……

文子：可能病很重。

幸一还一言不发径直朝里屋走去。

文子：不通知一下纪子吗？

幸一：啊，你打个电话给她。

说完走了。

文子拨电话。


126.纪子的公司

年轻的事务员接电话。

事务员：（吊儿郎当地）是是，米山商社。在，稍等一下。

然后对纪子：

事务员：平山，电话。

纪子：我的？

起身走来。

纪子：喂喂，啊，是嫂子？哎……嗯？妈妈……嗯……嗯……是吗？噢……噢……是这样啊……是，是……让您……

她放下电话回到桌旁，呆呆地想了一会儿，然后起身朝外面的露天楼梯那边走去。


127.露天楼梯上

纪子站在露天楼梯上沉思。


128.幸一的家，诊疗室

志家和幸一在谈话。

志家：这是怎么搞的呀。要说爸爸出什么意外倒可以理解

幸一：嗯。

志家：妈妈身体那么结实，一定是病情非常严重……

幸一：嗯，情况不妙。不然不会说病危。

志家：非去不可吧？

幸一：嗯。

志家：在东京站上就说了预兆不祥的话，说什么有个三长两短就不必来……她说这种不吉利的话，大概是有什么预感吧。

幸一：嗯，不过，不去不行啊。

志家：是啊，因为已经说病危了……如果去还是早去好，前几天他们坐的那趟火车怎么样？

幸一：不过，家里的事得先有个安排才行。

志家：我也一样啊——可忙了，最近……

门厅有客人来。一位老太婆领着二个头缠绷带的孩子。

幸一：（看见了）请进。

于是志家进里屋去了。

老太婆领着孩子过来。

文子出来。

幸一：（对文子）喂，拿绷带来。

他说完就进里屋去了。


129.里屋

志家和幸一。

幸一：反正坐今天晚上的车走吧。

志家：可不是，非去不可的话……就这样说定了……我回去了。

幸一：啊。

幸一转身要回诊疗室。

志家：哥哥，等一下。

幸一：什么？

志家：怎么，丧服怎么办？带去？

幸一：嗯……也许带上好。

志家：对，还是带上吧。带去不用，那就最好不过了。

幸一：那当然。

志家：那，就东京车站见，在老地方……我提前去。

幸一：好。

志家回去，幸一回到诊疗室。

房间里空无一人——


130.尾道平山家所在的胡同——


131.平山家，套廊

竿子上搭晒着冰袋等物。


132.房间里

周吉和京子守在昏睡的富子枕边。挂钟打一点了。

京子：（抬头看了看钟）爸爸，我去一趟。

周吉：啊，你去一趟，辛苦啦。

京子站起来走了。


133.京子的房间

京子进来，解下围裙，稍微打扮一下就出去了。


134.门厅

京子慢慢地走出来。


135.胡同

京子走出胡同。


136.房间里

周吉看着富子睡着的脸，轻轻地叹口气。

富子微微动了一下。

周吉：噢，怎么样？……嗯？……热吗？

可是富子还是昏昏而睡。

周吉：听说孩子们都要从东京来看你……京子刚才接他们去了……很快就会来了。很快……

富子依然昏睡——

周吉：（边扇边叨叨）你能好的……能好……能好……能好啊……

然而这些话只能是周吉说给自己听。


137.院前

花草在七月的微风中摇曳。


138.夜晚，平山家的厨房

在昏暗的灯光下，京子在凿冰。


139.起坐间

大夫在旁，幸一给富子检查。富子依然是昏睡状态。

周吉、志家、纪子他们担心地守在旁边。

京子拿来冰袋，她和大家一样担心地看着。

医生：抽过血，血压是降下来了，可是还不能摆脱昏迷状态……

幸一：啊，是啊。（用手电筒检查瞳孔）反应太微弱啦。

大夫：对。

不一会儿检查完了。

幸一：（对大夫）谢谢了……

大夫：那么，我过些时候再来……

周吉：总麻烦您……

大夫：请看护好病人。

说完，站起来。纪子送出去。

京子给富子换冰袋。

听到远处的汽笛声。

志家：（嘟哝着）敬三怎么搞的，这么慢。（对京子）打去的电报有回电么？

京子：嗯，什么也没有……

志家：他在大阪，应该到得最快……

纪子回来。

幸一：（趁此机会）爸爸，您来一下……（站起来，对志家）你也来……

他去了里间。


140.里间

幸一进来，等着周吉和志家。

两人进来。

幸一：（站着）呶，爸爸，妈妈病情实在不妙了……

周吉：是吗？

周吉和志家比幸一先坐了下来。

志家：不妙是指什么？

幸一：不会好了……（对周吉）这么长时间不醒，说明很严重。

周吉：是吗……是不是因为前些时候到东京去累的？

志家：不会吧。在东京妈妈精神那么好。是吧？（看了幸一一眼）

幸一：嗯……是啊，或许也有这个原因。

周吉：那，怎么办呢？

幸一：……我想能挨到明天早晨就算不错了……

志家：（一时激动）明天早晨？

幸一：嗯……我看能到明天天亮就不错。

周吉：（有气无力）是吗……不行了吗？

志家立刻流泪。

幸一：妈妈六十八岁了吧？

周吉：啊……（自言自语似地）是啊……不行了……

幸一：……我以为就是这样了。

周吉：（自言自语地）是吗……这就完啦……

幸一：那么……

说着站起来回到起坐间。


141.起坐间

纪子和京子担心地看着幸一，而幸一却默默地在富子枕边坐下。


142.里间

周吉和志家——

周吉：（无力地叹口气）……连敬三也赶不上了吗？……

志家又悲伤起来。

周吉慢慢地站起来回起坐间。


143.起坐间

周吉默默地坐在富子枕边，沉痛地盯着她那睡着的脸，一个劲儿眨眼。


144.黎明

尾道的天蒙蒙亮了——东方的天空亮起来，不一会儿就是太阳升起的时刻。

连个人影也没有的车站站台——

没有行人的大街。

冲刷着海岸边石墙的细浪——


145.平山家

一块白布盖在富子的脸上。

志家、幸一、纪子、京子都悲痛地低着头。

京子时时象想起什么似地擦擦眼泪。

志家：（感慨万端）……人生，实在是短暂的呀……

谁也没有回答。

志家：（擦擦眼泪）……身体那么好就……

京子和纪子也擦擦眼泪。

志家：……到东京来，我就预感到了。

幸一：嗯……是啊……

志家：可是，出去走了一趟还算对啦，看她也挺精神的，还说了好多话……（立刻象注意到了似的）纪子，你带丧服来了吗？

纪子：没有，因为……

志家：噢，还是带来好。京子，你有么？

京子：没有。

志家：到哪儿借借不行吗？

京子：……

志家：纪子也一起去借吧。

京子、纪子都没作声。

志家：……不过这可真是大往生啊，妈妈没受一点苦……（说着，忽然听到门口有响声）是不是敬三？

京子立刻起身出去。


146.门厅

敬三在脱鞋。

京子出来。

敬三：怎么样了？

京子悲从中来，默默地低下头。

敬三：这样啊……没赶上……我一直怕赶不上……

无力地脱下鞋。


147.饭厅——起坐间

敬三说了声“大家好”，就同京子一起进来。

大家对他一步来迟都表示遗憾。

敬三：（对幸一）偏巧我到松阪出公差了，来晚了真对不起。（对志家）给我打电报时我不在呀，姐姐。

志家：哦。

敬三：真出乎我意料之外，什么时候……

志家：……今天早晨，三点十五分……

敬三：是吗……我要是赶上八点四十分到鹿儿岛去的车就来得及了……

幸一：敬三，妈妈——很安祥啊。

敬三站起来，走到亡母的枕前，掀开白布，盯着母亲的脸。

眼泪夺眶而出。

大家守在旁边擦眼泪。

幸一：（忽然发现）啊，爸爸呢？

志家：啊，到哪儿去了？

纪子起身边朝院子望着，边朝门厅走去。


148.大门外

纪子出来，环顾四周后又去别处找。


149.俯瞰市区和大海的山崖上一块平地

周吉呆呆地伫立在那儿。

纪子走来。

纪子：爸爸……

周吉：（回过头）噢……

纪子：敬三来了。

周吉：哟，是吗……（无限感慨地）啊，多么美丽的早晨啊。

纪子：……（一阵心酸，低下头来）

周吉：……今天也挺热的呀……

随后沉静地回身走去。纪子也低着头静静地跟在后面。


150.寺庙院内

灼热的太阳光下一个人影也没有，只能听到木鱼声。


151.正殿

富子的葬礼。

周吉、幸一、志家、纪子、敬三、京子——

对面是参加葬礼的亲朋——其中有那位邻居主妇，京子学校的小学生代表。

念经声、木鱼声……

这时，不知为什么敬三站起身出去了。

志家、纪子等人都不解地看着他。


152.僧房

敬三走来，发呆地站在那里，然后坐下，茫然看着外面。


153（敬三的视角）墓地

远处的大海波光粼粼。


154.僧房

呆呆思考的敬三——

隔了一会儿纪子走来。

纪子：你怎么了？

敬三：（头也不回）……那木鱼声我实在听不下去。

纪子：为什么？

敬三：不知道，好象妈妈在这砰砰的木鱼声中将化为乌有……（擦擦眼泪）

纪子：（悲痛地看着他）……

敬三：……我没有尽到孝心哪……

纪子：……（低着头）快要上香了……

敬三：她现在死，我一点儿孝心也尽不了……那可真成了连送葬的被褥也无力奉上一条了。

说完站起来回去了。

纪子擦擦眼泪跟在后面。


155.墓地

远处大海波光粼粼，能听到念经的声音。


156.海岸

波浪不断冲刷着海岸。


157.临海大街一个旧饭店的二楼

参加葬礼回来的周吉、幸一、志家、纪子、敬三、京子六个人围坐在餐桌旁。

幸一：（给周吉斟酒）爸爸，我们以前从这间屋子看过烟火呢。

周吉：啊，是啊。

志家：对，对，住吉节的晚上。敬三还记得吗？

敬三：嗯，不记得。

幸一：天没黑你就闹得要命，可一放烟火你就睡着了。

志家：对，枕着妈妈的膝盖呼呼地大睡……

敬三：我毫无印象。

幸一：那时候爸爸干什么呢？

周吉：啊……市教育科科长吧？

幸一：是吗，那是很早了……

志家：喂，春天休假，大家去大三岛的时候……

敬三：啊，我想起来了，妈妈还晕船了呢……

幸一：那时候，妈妈身体也挺好的……（对周吉）那时有多大岁数？四十……

周吉：嗯，也就四十二、三吧……

志家：爸爸可真得保重身体了……

周吉：嗯。

志家：希望您长寿再长寿……

周吉：啊，谢谢。

说着慢慢站起来，出去了。

大家好一阵没有说话——

志家：怎么说才好呢，这么说也许不大好，两位老人要是有一个必须先走，我觉得还是爸爸先走好。

幸一：嗯。

志家：照这样，如果京子出嫁了，剩爸爸一个人就麻烦了。

幸一：是啊。

志家：要是妈妈后走的话，那就让她来东京，总会有办法的……呶，京子，妈妈有条夏季锦带吧，灰色的，花样是灵芝的……

京子：对。

志家：我想要它作纪念，行吗，哥哥？

幸一：啊，行吧。

家：还有，小白道花纹的上等麻布，这还有吧？

京子：有。

志家：那个我也想要。

这时周吉回来。

周吉：啊，多亏大家，一切大事全处理完了。大家都很忙，特意远道赶来，给你们添麻烦了，对不起，谢谢了。

说着鞠个躬。

大家也忽然一下子严肃起来急忙还礼。

周吉：幸一也给看了病，妈妈也没什么遗憾的了……

幸一：啊，实在没起什么作用……

周吉：……曾经有过这样的事。前几天到东京去的时候，妈妈在热海就有一次脚步不稳，晃了一下……

幸一：是吗？

周吉：不过当时倒没什么大毛病……

志家：是吗，那为什么爸爸不说？哪怕就只跟哥哥说说也好哇。

周吉：你说的倒也是。

幸一：不过，那不是原因。妈妈胖了，所以病是突然而来的。

志家：是啊。可真象个梦啊……（忽然改变口气）哥哥，你什么时候回去？

幸一：唔，我不能再呆下去了……

志家：我也是。今天晚上坐快车……怎么样？

幸一：行啊，敬三呢？

敬三：我还要呆一段时间。

幸一：是吗？（对志家）好，那就今天晚上走吧。

志家：哎……纪子还呆几天吧？在爸爸这儿再住些日子吧。

纪子：嗯。

周吉：不用了，都挺忙的。

敬三：那我也一起回吧。我出差报告还没写，又得参加垒球比赛……还是回去吧。

周吉：是吗？那么忙还来一趟。……

志家：可爸爸今后太寂寞了。

周吉：没关系，很快就会习惯的。

志家：京子，给我盛饭……

京子默不作声地盛饭。

志家：呶，敬三，你回来的时候转到车站，把今天晚上的车票先买好。

敬三：（点点头）给我也盛饭……

志家：（从京子手中接过碗）但愿座位空些。

大海的反光映在隔扇门和天棚上，闪闪发亮——


158.海岸

波浪舒缓有致地拍打着海岸石墙。


159.胡同

从这里可以看到大海——


160.平山家？院子角落的一块菜田

周吉在莳弄菜地。


161.厨房

纪子把饭菜装进饭盒里。


162.房间

京子在做去学校的准备。

纪子进来。

纪子：给，饭盒。

京子：太谢谢了。

纪子：（边给京子抻平罩衫上的褶子）太打扰了……京子，放暑假到东京来吧。

京子：嫂子，你今天非回去不可吗？

纪子：噢，再不回……

京子：那，我不能送你了……

纪子：嗯，不用了。放暑假真来呀，啊。

京子：（点头）太好了。让你在这儿一直呆到今天——（把饭盒包起来）我觉得哥哥姐姐就应该多呆几天。

纪子：不过大家都挺忙的。

京子：不，太自私了。只是指手划脚地讲一通空话，然后甩手就走。

纪子：那是没办法呀，因为都有工作啊。

京子：难道嫂子你就没工作？他们是自私！

纪子：不过，京子……

京子：哼，妈妈死了就立刻要东西，我一想到作母亲的心情就非常难过。不是自己亲生的倒是亲切温暖，父母子女之间不该是这样的关系。

纪子：不过京子，我象你这么大的时候，也这么想过。可是孩子一长大，就渐渐离父母远了。到了姐姐那般年纪，就有和父母不同的她自己的生活。我想姐姐决不是出于心术不良才那样。谁都会认为自己的生活才是最重要的。

京子：是吗？可是我不想变成那个样子。要是那样，父母与子女之间的关系就实在没意思透了。

纪子：不错，可是大家不是都朝这方面变下去吗？慢慢就会变成这样的。

京子：那么嫂子也变成那样？

纪子：嗯，不想变，可还是变下去。

京子：真讨厌哪，这个世道……

纪子：对，净是让人讨厌的事……

京子：（改变口气）嫂子，那么我就……

纪子：噢，走吧。

京子出了套廊朝院子那边走去。

京子：爸爸，我走了。

她打了个招呼就向门厅走去。

纪子送出去。


163.门厅

二人走来。

京子：嫂子保重啊。

纪子：谢谢，你也注意身体。

京子：嗯。

纪子：暑假一定来呀。

京子：嗯，那就再见了。

纪子：再见。

京子：我走了。

说完微笑着走了出去。


164.房间

纪子回来，收拾那里的东西。

周吉边擦手边走进来。

周吉：京子走了？

纪子：嗯，爸爸，我今天也乘午间的火车……

周吉：哦，回去呀？麻烦你好长时间啦。

纪子：不，我没做什么。

周吉：不，你在这儿住了几天可帮了大忙了（坐下来）……妈妈也高兴啊。在东京她到你那儿住，受到你的热情款待……

纪子：哪里，我什么招待都没有……

周吉：不，妈妈说过，那一晚上是最高兴的了……所以我代她道谢，谢谢你。

纪子：不，不。

周吉：妈妈也曾担心过你今后的生活。

纪子：……

周吉：老这样下去不行啊。不必顾虑，要是有合适的，就请把昌二忘了才好。你永远这样下去反倒使我心里难受了……你也为难了。

纪子：不，不会那样。

周吉：不，是这样。妈妈也这么说，没有象你这么好的人了。

纪子：妈妈对我评价太高了。

周吉：不是评价高。

纪子：不，我不是象您说的那么好的人，如果连您也把我看得那么高，那倒使我于心不安啦……

周吉：不，你说得不对。

纪子：的确是这样。我的心并不善良，我并不象两位老人所想的，心里总想着昌二。

周吉：就说呢，还是忘了好。

纪子：可是现在连想不起来的时候都有了，忘的时候多了。我也考虑过长此以往不行。有时候半夜里忽然想起来，如果就这样孤身一人生活下去，将来究竟会怎么样呢？一天一天没什么事地过着，也非常寂寞。我的内心深处还在等待着什么……所以我心地并不善良。

周吉：不，这并不是心地不善良。

纪子：不，是不善良。我对妈妈没好意思说这些事。

周吉：……好啦，好啦……你的确是个好人哪，因为你正直……

纪子：不是的。

周吉：不……

说完站起来从佛龛的抽斗里拿来一块女表。

周吉：这是妈妈的手表……现在这样的东西也不是时髦的了，不过妈妈正好是象你这个年纪的时候戴的，请收下作个纪念吧。

纪子：可是，这样的……

周吉：好啦，就收下吧。（递给她）如果给你用，妈妈一定会高兴的。

纪子：（伤心地低下头）……谢谢……

周吉：啊……爸爸真的希望你不要顾忌，早日得到幸福……真的。

纪子悲痛地捂住脸。

周吉：……真奇怪……比起我们自己生养的孩子来，你算是他人，然而你却比他们更亲切地对待我们……啊，谢谢。

心情凄然地低下头。

纪子忍住眼泪。


165.小学的校舍

传来歌声。


166.能眺望大海的山坡上

这是校外辅导写生时间。

孩子们四散开来正在画画儿。

京子四处转着看，忽然看了一下手表，朝一边跑去，俯瞰眼底。


167.眼下的铁路

由远处飞驰而来的上行火车。


168.山坡上

京子依依不舍地望着。


169.奔驰的列车


170.车内

纪子也留恋地望着窗外。


171.透过车窗可以看到尾道的群山——


172.车内

纪子隔了一会儿把妈妈的纪念手表放到耳旁，无限怀念地听着。

清脆的汽笛声响彻群山。


173.平山家

周吉独自一人孤零零地坐在走廊前，远眺大海。

邻居主妇今天又隔着窗户打招呼了。

邻居主妇：大家都回去了，您就寂寞了吧。

周吉：没什么……

邻居主妇：真是太突然了……

周吉：啊……我这个人很倔强。如果预料到这么早去世，在她生前待她更亲切一些该多好啊……

邻居主妇：……

周吉：……一个人过日子，日子也就忽然觉得长了。

邻居主妇：的确是啊……寂寞了嘛……（说完走了）

周吉：啊……

周吉独自眺望大海，不由得深深地叹了口气。


174.大海

远处海面上，往返于各岛的砰砰船（汽艇）开了过去。


175.走廊前

周吉呆呆地眺望着远方的小汽艇——


176.大海

砰砰船的响声就象梦一样远去，渺不可闻。

这是濑户内海七月的一个下午景色。


（全剧终）


（译自《电影旬报》1964年2月号增刊）
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-07 17:52:41</时间>
<影评>
        题记：

一娘生九子，连母十条心

 ―――――中国古代谚语

太多的东西在我们不经意中远去了，就像我们的父母和祖父母对我们的关爱和疼惜，年轻的我们浑然不觉，但是，有一天，我们感知的时候，他们却已经不在了…

――――OSAMA KAVKALU


这是伤感的旅程，告慰一去不返的世界，只可惜，父母的牵记对已经长大成人的孩子而言，已经成为一种负累，农耕的田园已是孩子的早年，为生机打拼的城市已经不得不让人将亲情搁置，在城市的繁忙中，生存已经成为大多数人的首选，他们或许在心中还有着对慈父慈母的感激，但是，他们已经无法亲自为父母做些什么了？！

父母要的是什么，钱吗？！不，善良的父母需要的是一份互动的关爱，但是，城市化的进程让这样的想法成为了奢望，成为了守望家园的双亲永远的隐痛。

CC版的《东京物语》封面很好的传递了这样的精神，一滴眼泪和脸上的划痕相对，家族依稀存在，但是，人，不再是旧时的模样，为了明天，我们丢掉了一生中最好的东西，直到有一天我们自己为人父母才能体验我们的父母在我们生命旅途上的作用，但，正如小津的话：坟前难尽孝子心！一切为时已晚。

这是无奈，这是注定，这是生命意义的代价和阵痛。

我之所以说《东京物语》是现代性的电影，是因为在貌似凝滞的家居镜头外通过剪切将工业化、城市化带给人带来的冲击和架构的崩塌以用影像语言很简捷地表现出来，这，小津的点睛之笔，不得不佩服

《东京物语》的第一个镜头是青山绿水间一个古塔的特写，其后，行走的孩童和穿越在山道边的列车隐喻了田园在默默离散，改变，人文的改变，在于不经意中发生，历史在向前的脚步中，一些东西永远的留在镜头中了。追忆，总是带着感伤和酸楚的。

广岛，炊烟袅袅的乡下，邻里相望、和睦亲善，这是故土简单、宁静的生活， 两个准备去大阪、东京去看孩子的老人，对旅行充满了亲情的甜蜜。无论多远，孩子，永远是父母心头的牵挂。

在远方有着各自的生活，而父母总想眼见为实，

影片中东京的首个镜头是冒着黑烟的烟囱，和广岛的镜头一比，你明显可以看出小津的意图，景象语言的背后是种内心的怅惘，一种对旧传承的哀悼。

城市的空间是局促的，因为局促，人的心境也就改变了，表面的和谐在生存的压迫下变形，长子家的一些细节极好地表明了人物的关系，几个画面点出人物的性格和心态。长子幸一的无趣，长女志子的吝啬、次子遗孀纪子的贤淑和老派，在这个夏夜的家常里，我们明白了现代化进程中必然的副产品：疏离和淡漠。现代人没有多少时间可以有着轻摇纸扇的唠嗑闲情，在我们忽略他们的时候我们注定在某一刻为人忽略。

飘满白云的镜头一下子切换到烟囱的滚滚黑烟，音乐的阴郁有着小津无数的惆怅，他们的昨天已经不再，而我们的昨天同样不再。

为了生活，我们只能放下太多的想法，儿女在忙碌，而老的一代望着孙子的一辈，回望人生的过程，几多感怀。老派的文化总是联系着亲情和人伦，时光如梭，根基不在。

在片中作为外人的纪子愿意请假陪平山周吉老夫妇游玩东京，而老人的亲生子却以工作繁忙为托词，这样的对比是令人心中难过的，究其原因，外人和血脉的关系是，血亲可以将一切当成习惯，但是作为遗孀的纪子就必须注重小节，这也是儒家礼教对日本的影响，反映了妇女在当时的境遇。其后，在老太太在纪子家睡觉的一场里，纪子在黑夜里久不能寐的让人思索着纪子处境的社会原因。

温泉的戏，可以看出两位老人的自我安慰和寂寞，儿孙的世界已经不属于他们，战后的日本淫浸着美国文化的影响，长女的志子经营美容院中的女客们正是这样妇女地位变换期的最好见证，可是，这样的转变意味着什么？！

影片以平山和老友们聚会酒醉一场为契机，通过老人们对儿女问题的看法，充分阐述了小津对战后日本人文渐变的立场，内里是小津对“礼崩乐坏”的叹息。

为了未来，我们做出了选择；为了生活，我们忧伤地舍弃亲情（亲情更多的是情感需求，而不是物质）。

小津总是以老人和小孩作为参照表述了人生的昨天和未来的联系，这是种宿命的感觉，在我们的一生里，从呀呀学语开始就在向着白发苍苍行进，不知不觉间出现了一个词语叫做：回忆。当我们拥有它时，心就开始老了。

老人，带着对子孙的关怀来过了东京，老人，又带着宽厚的心态寂寥地离去。

离去，或许是暂别；离去，也有可能是永诀！

老太太，走了，带着人世所有的苦乐离开了尘世，一个空荡码头的空镜头是离情别苦的写照，人的故事，常常是暂离和永诀的故事，我们在情感的流失和追悔中慢慢老去，老去！

庭院里的樱花开了，樱花正是人生最好的注释，太多的东西在我们不经意中远去了，就像我们的父母和祖父母对我们的关爱和疼惜，年轻的我们浑然不觉，但是，有一天，我们感知的时候，他们却已经不在了…

我们可以无数次回忆他们，我们可以以各种方式来纪念他们，但是，这些于他们而言不再有意义，活着的时候，我们的尽孝才有着真真切切的意义。不然，我们可能后悔一辈子。

老公公和纪子的对话显示着老人家的通达和善意，生命没有必要总是在回忆中让心忧伤，

摇着扇子的老公公，你静静的坐着，又在想着谁。

江面上，有船经过，汽笛声中，客来客往…

人生之舟，亦是如此，风尖浪谷，一往直前。

在电影被高科技的电脑游戏占领，人文意义被搁置的当下，谈论小津更多的是回光返照般的悲悯，不仅是电影，而且更是人文和艺术上的。在这种心态中，小津已经被一些人架上了神坛，而谈来谈去不外乎他的静和他的机位。可是，当我们认认真真看完他的作品，我们猛然自觉，小津是近代日本最具有现代性的导演之一，他在静的外核下包裹着火山般的动态和冲突，他的静态后有着不和谐和矛盾的一面，如同冰凉的海面下正欲奔腾的火山，这种爆发前的临界状态就是所谓的抑制之美，这是日本文化悲剧意含的一种：

关于克制和流逝

午夜，耳畔想起伟人的词句：子在川上曰，逝者如斯乎！


【注】导演：小津安二郎

主演：笠智众、东山荣子、原节子

日本 1953 黑白　画质优良　 

中文字幕　　 135分钟

碟商 丽晶和京版

原版 CC公司和日本二区版


【原创作者版权保护声明】

本文版权归原创作者所有，合理使用请注明作者及出处。若有转载，须知会作者

kavkalu1967@126.com


2003年11月22日 星期六 于12时45分




独立影评人：OSAMA KAVKALU  卡夫卡·陆 于 寒鸦精舍


 
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-29 08:08:42</时间>
<影评>

忍耐的崩溃恰好证明了一个人的鲜活。
人是情感的动物，会动摇、会害怕、会犹疑、会失望，谁都一样。一个人生活的纪子，和寂寞相伴长达八年，也许正因为如此，她才看出了二老微笑背后掩藏的失落受伤。
纪子的表白使她从苍白的完美中解脱出来，回复人性矛盾的丰富，这样说来，在她众多的优点中还可以再加上两条：自省和坦率。

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>乃賴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-21 00:19:22</时间>
<影评>
        BLOG版
http://nightlight.pixnet.net/blog/post/23998720


　  對我而言，這是一部太偉大的電影，偉大到不知如何形容、但也不能不去訴說些什麼。與其說是電影，不如說是一個解答，解答人為什麼要看電影，解答為什麼要活著。 


    以下簡單介紹一下劇情：


　　住在尾道的一對老夫婦滿心期待的上東京拜訪久不見面的兒女。大兒子事業有成，育有二子，因為診所的工作過於忙碌使得老父老母的東京遊覽無法成行。而後住到經營理髮廳的大女兒家，也是因為一樣的理由無法帶二老逛東京，結果找上了守寡的兒媳請假陪二人搭遊覽車觀光東京。


    大兒子與大女兒各有事業要忙，商議後送老夫婦到熱海的溫泉旅館度假，不料旅館夜裡過於喧鬧，老人家受不了連夜折騰便提前回到二女兒家。結果一進家門二女兒就抱怨接下來幾天要參加研討會，沒有辦法安置他們，而寡居的媳婦家貧而小，最後兩人決議老奶奶住孫媳婦家，老爺爺找朋友寄宿。


　　兒媳婦熱情的招待老奶奶，老爺爺卻跟朋友喝掛，被警察送回二女兒家中。二女兒滿口抱怨，卻也只好安置兩個喝醉的老人。


　　隔天老夫婦搭車前往大阪拜訪三兒子，而後返家不久老奶奶病重身亡，故事在喪禮結束後落幕。


　　就是這樣平凡的劇情，沒有衝突、沒有高潮，也沒有什麼感人大結局或是討人厭的反派，就是平平淡淡的，像是你我生命中都曾發生過、而未來也會一再發生的生命紀實。但在這樣的平凡細流底下，卻蘊含一股強勁深厚的力道，感人至深，那是因為演員、台詞都極度真實而細膩深刻，每每在尋常處令人動容。


　　舉例來說，幾個讓我印象比較深刻的小片段，故事中沒有多說什麼，但人物間的情感、關係與互動就在這其間自然流露出來。像是在大兒子家中，妯娌們在討論要準備什麼食物時，媳婦說想準備生魚片，而大兒子一口回絕：「肉就夠了。」而二女婿買豆沙餅回家時，二女兒的嘴臉：「買這個這麼貴，給他們吃煎餅就好。」女婿說：「煎餅昨天吃過了。」女兒回以：「反正他們喜歡。」


　　等到他們拜訪原節子飾演的媳婦時，先拍原節子在鄰居的廚房借酒，正好奇為什麼要借酒時鄰居幫我們問了出口，而原節子回答；「因為我爸爸媽媽來訪。」接著場景轉到原節子窄小的房間，雙手為公公奉上清酒，一邊說；「什麼吃得都沒有，真不好意思。」不不久外賣送來兩人份的晚餐。


　　而一直到這時候我們才知道，老爺爺是極好酒的。


　　第二個例子是當二女兒表示無法留宿兩人時，老爺爺一邊收行李一邊說；「終於沒地方住了。」老奶奶回答：「是阿。」


　　多悲涼的處境，兩人卻都笑得淡然。


　　在東京街頭漫步的兩人，分開前老奶奶說；「東京好大阿！要是走丟的話，一輩子都找不回來呢。」


　　老爺爺說：「是阿。」兩人便分開了。


　　天地太大，他倆已迷途其中，無處可托。和兒女分離的時光之流，好似沖散了手中的親情之繩。



　　而後老奶奶在孫媳婦家的一幕，尤其感人。在原節子為老奶奶搥背後，老奶奶看著自己過世八年的兒子所留的遺照，對媳婦說；


　　「要是遇到好的男人的話，請不要介意，隨時可以結婚。」接著哽咽：「真的，要是不這樣做的話，我們會很難過。」


　　「那麼，要是有好的男人的話......」這樣回答著的原節子，笑得用力，深怕老人傷心。溫柔而美麗的寡婦獨居八年，還會遇不到條件好的男人嗎？痴心罷了。


　　「有，一定有的，你一定會遇到。」老人胖敦敦的臉上，滿是真誠的企盼。


　　「是嗎？」


　　「目前為止，一直讓你受盡辛勞，我們總是覺得對不起。」


　　「沒關係，媽媽，是我自己願意這麼做的。」


　　「不過，這樣的話太不公平了。」是阿，是很不公平，我想看到這裡，無人不抱屈。


　　「不，無所謂，我這樣比較輕鬆。」


　　「你現在這樣覺得，但，漸漸年紀大了，一個人還是會寂寞的。」


　　未來的境況，那是無法迴避的難題了，想不到這時候原節子輕描淡寫的說：


　　「沒關係，我不會老的。」她說的平淡，卻是我看過的電影當中，最動人的台詞。凜然而無悔的說出這句話，為了讓眼前的老人寬心，不管是多麼不可能的事情，卻都好像理所當然。因為老媽媽傷心了，世間一切規則都理應為此而改。


　　道過晚安熄燈後，原節子的大眼盯著天花板一動不動，背後傳來老奶奶強忍而忍不住的啜泣聲。


　　作為一個女人，她很瞭解。媳婦自願選擇了一條最多荊棘的道路，而路盡卻只見寂寞。但媳婦口中的選擇卻如此從容自然，口氣決絕鐵石心腸。像自己說得，真的很不公平。


　　善良的人最辛苦，也得不到回報。那是不能控訴的恨、沒有出口的怨，而原因卻是因為自己的年邁無力。她不以為苦，所以吃最多苦、她以他人之苦為苦，所以無盡苦。


　　隔天早上，醒來看見媳婦跪著，手上拿著一樣東西。


　　「這是什麼？」


　　「媽媽，這是你的零用錢。」


　　我們也可以注意到，這是第一次有人拿錢給老人家，跟酒一樣，都出自最貧困的媳婦之手。


　　月台送別時，刻薄的女兒與沉默的兒子說了：


　　「爸爸不要喝酒了，」


　　「頭痛有沒有好一點」


　　「少喝一點比較好。」


　　他們其實不壞，不是嗎？女兒曾說到爸爸年輕時嗜酒，造成大家的苦惱。她自己年輕時也對父親有過恨吧？她也經歷過一段路的。

　　


　　過世前老奶奶最後一段話是在火車上講的。結束了多日的東京訪親行後，老奶奶說：


　　「好，很好，非常好，我們非常幸福。」


　　「是阿，還算是幸福。」男人畢竟比較不坦率。


　　「對，是幸福的。」



　　最後在辦完喪事後，對於完事就鳥獸散的哥哥，還有急著要媽媽遺留的和服的姊姊，小女兒這樣抱怨：


　　「太自私了。」她說，「我不想像二姐那樣。」


　　「每個人都會變成那樣的。」原節子說。「她也有她的生活要過，每個人都比較在乎自己的生活。」


　　「嫂子也會這樣嗎？」

　

　　「會阿，每個人都會。就算不喜歡，也會漸漸的變成那樣。」


　　「真討厭的人情世故。」


　　「我年輕的時候也這樣覺得。」


　　後來小妹也去上班了，原節子也回東京，只留一個老爺爺在家中。鄰居的老奶奶經過說：「是阿，很寂寞。」


　　值得擷取的片段太多了，不，應該說，每一幕、每段對話都是韻味深長的佳構。

　　


　　生命情境至此，是誰造成的嗎？也許確然可以指控疏於照料兩老的兒女不孝，因為他們自私。可是誰不自私？能夠譴責自私的人嗎？志士仁人，人溺己溺，於是終身憂患不得樂，這樣的路誰願意選擇呢？原節子的感人與難得反而更襯托出世事的悲涼。


　　「真是討人厭的人情世故。」，我也這樣覺得，可是沒得選。


　　生老病死、悲歡離合，那不是選擇，是命運。


　　至此，夫復何言？我想到辛稼軒的一首詞：


　　「少年不識愁滋味，愛上層樓。愛上層樓，為賦新詞強說愁。」


　　「而今識盡愁滋味，欲說還休。欲說還休，卻道天涼好個秋。」


　　電影就在『天涼好個秋』的意境中結束了。


　　人生不過如此。每個人都有自己的生活要過，因此必然有人寂寞淒涼，但卻也沒有誰可以去責怪。在小津安二郎眼中的世界，便是這樣的世界。


　　人生諸多無奈，其實老了以後，想想也都該淡然，想想，其實也像老奶奶說的：對，是幸福的。」在和老友聊天時，兩人對於兒子的成就都不滿足，那又能如何呢？兒子已經很努力了阿！老爺爺這樣勸慰朋友：「要死心阿，期待越高，失落就越大。」


　　不如意事，十常居八九，但這種種無奈，是沒有解答的。如果真有菩薩，那我想渡世之眼當如小津安二郎的鏡頭，擺得很低，不卑不亢、不狂不躁，靜靜的、莊嚴的、謙卑的觀照著眾生。看的很專注，毫無侵略性。所以小津的鏡頭總是很低、拍得很安靜，很長。


　　凝視著，因為祂們捨不得眨眼。


　　天地有情，神佛有靈，小津是為見證。


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>csh</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-04-10 21:31:19</时间>
<影评>

作者：Jonathan Rosenbaum
译者：csh
本文为罗森鲍姆为东京研讨会「世界的小津」准备的演讲（1998年12月11日）
我想引用小津安二郎的《我出生了，但……》（1932）中的一个时刻作为开场白，对我来说，它具有尤为重要的意义。它处于这部影片从喜剧转向悲剧的关键节点，发生在父亲在老板面前扮演小丑之前。父亲的两个儿子在看家庭电影的时候，针对屏幕上出现的「斑马」爆发了争论——它究竟是覆盖在白色上的黑色条纹，还是覆盖在黑色上的白色条纹？这制造了一场骚乱，导致放映暂时中止。关于小津的一场欺骗性的、分散精力的、同样天真的辩论，已经以同样的方式持续了很多年：「他究竟是一位现实主义者，还是一位形式主义者？」在这场辩论中，令人遗憾之处在于，人们没有意识到，在小津的世界里，电影形式与社会形态并不是势不两立的，它们是同一枚硬币的两面，因此你不可能只探讨其中的一种。我认为，这一事实是我的立论基础，我希望自己可以在接下来的讨论中证明这一点。
最近，我去了芝加哥的一家我最喜欢的中餐厅吃饭，那里的服务员恰好是一位狂热的电影迷。他一边帮我点菜，一边倾诉他对于蔡明亮的热情。当我提到自己会在东京做一次关于小津的简短演讲时，他对我说：「我对小津了解的不多，他的电影太慢了。」以下的讨论主要是为了回应这种对于小津的评论。
我的第一反应是，小津的一些无声电影——尤其是《我出生了，但……》，这是我最喜欢的电影之一——一点也不慢。这是当今全球电影文化的症候：在讨论之前，默片常常会首先被排除。但我的第二个反应是，我想要提出这样一个问题：当我们称一部电影很「慢」的时候，我们究竟是什么意思？这个形容词常常带有贬义，即便是被用来形容罗伯特·布列松、卡尔·德莱叶、侯孝贤、阿巴斯·基亚罗斯塔米、F·W·茂瑙、小津安二郎、雅克·里维特、让-马里·斯特劳布和达尼埃尔·于耶、安德烈·塔可夫斯基或是雅克·塔蒂。为了联系日本文化回答这一问题，我想要提出一些假设。
其中的一种假设，来自卡尔海因兹·斯托克豪森的一篇挑衅性的短文，它的名字是《礼仪性的日本》。我在二十五年前的《泰晤士报》文学副刊上，第一次读到了这篇文章（1974年10月25日，1189&1191页）。为了探索自己对于各种日本仪式的迷恋——能剧、火炬节、相扑和茶道——斯托克豪森分析了他对自己所谓的「日式计时」的看法：
在看待时间的角度上，欧洲人绝对是平庸的。他们已经在某种潜在的时间范围中安顿了下来。而日本人则不同，他们可以在某一时刻作出极快的反应，而在另一时刻作出极慢的反应。与如此广阔的范围相比，欧洲人生活在一个极为狭窄的范围之中。与欧洲人相比，日本人较少呆在中间的区域里。
斯托克豪森还暗示，日本的西化与美国化，有可能淡化、侵蚀这种区别。这是一个微妙的问题，莲实重彦曾在他的小津论著《导演小津安二郎》中提出了具有说服力的论点，他指出，小津的作品从某种程度上也反映了美国对于日本文化的影响。不过，由于他是一位思考美国影响的日本评论家，而我是一位思考日本元素的美国评论家，所以从侧重点上来说，我们看到的东西有所不同。但无论如何，我想提出的是——这也是我的第二个假设——在小津的创作实践中，似乎隐含着这样一种观念：日式视点的快速反应往往对应着站立和行走，而缓慢反应则往往对应着落座。
我指的是什么呢？《我出生了，但……》中被我认定为「快」的元素——尤其是某些场所简短的固定镜头，或是某些镜头的移动速度——可以与隐含的、站立着或是行走着的观众联系在一起。当镜头的运动跟随着正在行走的人物时，人物的速度与隐含观看者的速度显然是相同的。此外，影片中被我认定为「慢」的元素，则主要出现在人物坐着的场景。
显而易见，现在我们大多数人都是坐着看电影的，但这并不意味着我们就不需要反思这一点。值得一提的是，反思也是一种适合坐着进行的活动。然而，在当代商业电影（尤其是美国商业电影）中，疾驰的汽车与突如其来的爆炸，以及被我们称作是「动作」的东西，都有着极快的速度，更不用说许多电视剪辑的频率了。这一切都会让小津显得「保守」和「老套」，在观看这类电影的时候，我们仿佛是在一边奔跑一边看，没有任何反思的机会。
在我看来，小津真正「意识」到了我们是坐着看电影的，在他的风格中，这似乎是一个基本的维度。在他的影像中，许多被认为是困难的、有问题的、或者仅仅是「慢」的东西，其实都基于这个基本的事实。一般来说，小津电影中的人物在吃饭和交谈的时候都是坐着的。在《我出生了，但……》中，作为中心人物的两个小男孩主要是站着的。但在影片的早期，当他们吃早饭的时候，在他们穿上鞋子离开家门之前，以及当他们决定逃学到田野里吃午饭的时候，他们都是坐着的。第二天上学的时候，他们也是坐着的。在父亲的老板家看家庭电影的时候，他们也会坐着，当然还有后来与父亲吵架之后、拒绝吃饭的时候。可以说，这些段落都是具有相对自省性的时刻。
不过，在这部影片中，社会行为、社会调节至少与自我调节具有同等重要的地位。而「速度」的议题，与这三个方面都存在着关联。在影片的早期阶段，男孩们因为害怕挨打而逃学。在田间吃过午饭之后，其中一个男孩提醒他的兄弟：「我们今天的作业应该得A。」不久之后，他们都站起来吃完了午饭。这个动作与影片中的其他动作一样，暗示着在这个世界上出人头地，需要的是机敏与「运动」，这两样东西在站着的时候更容易获取。
为了表明这一点，影片进行了一次剪辑：我们看到，学校里的其他男孩聚精会神地站在操场上，听从着教官的指示，转着身子，然后以军姿行军。在大部分时间里，这一系列活动都是在固定镜头中拍摄的。但是，当男孩们从右往左快速地走过镜头的时候，镜头开始快速地进行从左往右的反向移动。接着，在男孩们的父亲工作的办公室里，还有一次同样的剪辑，将我们引向了一个从左往右的快速运动镜头——那是一个著名的镜头，我们可以看到镜头以较高的速度，从一排排办公桌前的工人身边走过。在镜头经过每一个工人的时候，他们都会打哈欠——有一个人例外。于是，镜头回到了他的面前，停下来等他也打哈欠。他打完哈欠之后，镜头会以同样的速度继续移动，工人们也继续打着哈欠。在小津的创作序列中，这是一个相当现代主义的时期，因为它将导演的权力地位，与国家的权力相提并论——具体来说，这里的国家权力是学校与办公室的权力。在影片中，除了田间（由男孩们统治）和家庭（由父亲统治）这两个不确定的权力区域之外，这是两个主要的权力区域。值得注意的是，影片中爆发冲突的场所是田间与家庭，而不是学校与办公室。因为在学校与办公室中，行事法则是较为绝对的。小津基于速度与运动，在学校与办公室之间画出了一条平行线，并以喜剧的方式，在这两个场所关注那些不遵守规则的人。而他也会为其他地方的冲突，提供一个特定的背景。
此外，通过并置摄影机施加的权威与办公室施加的权威，小津明确地呈现了电影形式与社会形式之间的重要关系，这种关系贯穿在他的作品之中，发挥着重要的意义。
《东京物语》（1953）则与《我出生了，但……》不同，它可以被确凿无疑地认定为一部「慢电影」。这并不是因为小津在他的材料之上施加了某种外在的形式结构，而是因为他的焦点是一对老年夫妇。他们的动作是缓慢的，而且他们坐着的时候要比站着的时候多。当然，影片里也有一些较快的动作，但那与他们在东京的孩子有关，他们过于忙碌，所以没法花太多的时间在他们的父母身上。不过，总体上来说，这仍是一部以父母的动作、而非年轻人的动作为主的作品。值得注意的是，影片中最能让人联想到速度的元素——是的，也就是火车，它们带着那对父母从尾道到东京、从东京到热海（然后返回）、从东京到大阪，再从大阪返回尾道——几乎没有出现过。我们在体认「行驶中的火车」时，看到的往往是风景镜头中的细节，它们近似于其他的那些闲散画面，像是尾道港中行驶的小船，或是母亲临死前飞蛾扑火的景象。它们就如同音乐中的重音，构成了速度与运动的象征，它们可以让相对静止的氛围变得轻松起来。
最贴切的例子出现在影片的结尾处，那对父母的儿媳妇纪子乘着从尾道返回东京的火车。我们先是在两个连续的镜头中，从外部审视了那列火车。直到第三个镜头的时候，我们才看到坐在车内的纪子，她检查着母亲的手表，那是父亲送给她的纪念品。时间是《东京物语》的核心主题，这一论点可以解释很多段落，包括落在声轨结尾处的时钟滴答，以及临近结尾时被强调的火车与手表。在《我出生了，但……》之中，速度往往与挣扎和绝望联系在一起，因为它与认识、反思的迟缓性相违背。而在《东京物语》中，速度则与纪子这一人物的希望联系在一起，这只能是因为，这部作品引导我们去相信，这个人物代表着某种改变未来的可能性。
根据大卫·波德维尔对小津电影的定量分析（参见《小津与电影诗学》[普林斯顿：普林斯顿大学出版社，1988年，第377页]的附录），《东京物语》可能不是小津最「慢」的电影。从这个表格中可以得知，《我出生了，但……》中有1371个镜头，《东京物语》有786个镜头，而我不太熟悉的《父亲在世时》（1942），则是小津现存影片中镜头最少的一部，只有353个。此外，《我出生了，但……》的平均镜头长度为4秒，而《父亲在世时》的平均镜头长度达到了它的2.5倍以上，为10.2秒。我有点疑惑的是，通过这种定量分析，究竟能够得到何种程度的结论，尤其是这种分析既涉及了无声电影，也涉及了有声电影，而且字幕的存在也改变了我们的观感。但是，我们至少可以从波德维尔的这些数字中推测，《东京物语》属于典型的小津晚期风格，但它并不一定就代表着某种极端。
但是，与此同时，另一部时期相对较晚的影片《早安》（1959），改变了我们目前为止思考速度的方式。这部影片包含了819个镜头，平均镜头长度为7秒，这似乎会让它比《我出生了，但……》来的慢，同时也比《东京物语》来得快。但事实上，小津在《早安》中对于剪辑、镜头的处理，并不能真正纳入斯托克豪森所描述的「中间区域」的范围，他认为日本观众不太适应这种范围。
如果从广泛的意义上来说，《我出生了，但……》可以被定性为快，《东京物语》可以被定性为慢，那么《早安》可能无法被恰当地定义为两者中的任何一方。与冲突、分离相比，早安更注重的是共存与互动。实际上，从节奏与韵律上来说，这其实是小津的作品中最为复杂的一部。在大多数场景中，人们会同时发现站着与坐着的人物，事实上，在许多「静态」的外景镜头中，也会有一些人物走过。这部影片的「动作」可能与《东京物语》一样少，但是，无论是人物还是场景，这部作品的整体质感都很轻快。虽然对于五十年代的日本情景喜剧，我并没有什么权威性的说法，但我想，它们与同时期的美国情景喜剧存在一定的相似之处。如果我没有猜错的话，我想小津有意识地借鉴了这种形式。也就是说，「电视」不仅仅是《早安》的情节核心，也是其叙事结构的核心。
尽管《早安》与《我出生了，但……》存在着许多主题上的呼应，但事实上，这两部电影是完全不同的。从许多方面来说，《早安》的结构将「快」与「慢」结合到了一起，它并置了许多不同的元素，探讨了它们在形式、社会双重层面的等价性：我们可以看到小学生的放屁比赛、情侣之间的小声交谈，以及邻居之间的问候。《早安》的协调性不仅仅在于整体叙事的进展，也在于许多具体的细节，譬如弟弟玩呼啦圈的画面。他站在原地不动，但同时又迅速地摇晃着屁股。
我们可以得出这样一个结论：速度是相对的——在这样一部以共存与相对性作为核心风格与主题的影片中，情况尤其如此。「小津是慢的吗？」正像我们已经讨论过的那样，我们无法用单一的答案来回答这个问题，因为他的作品太过丰富、多样，所以这样的问题没有任何意义。事实上，最伟大艺术家的功能之一，就是要消解这样的问题，或者至少是把它转化为其他问题。因为在欣赏小津的时候，最重要的问题不是他的速度，而在于我们跟上他的速度。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
