<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>穿靴子的猫 Puss in Boots</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p877184561.jpg</封面>
<导演>克里斯·米勒</导演>
<演员>安东尼奥·班德拉斯 / 萨尔玛·海耶克 / 扎克·加利凡纳基斯 / 比利·鲍伯·松顿 / 艾米·塞德丽丝 / 康斯坦斯·马丽 / 吉尔莫·德尔·托罗 / 迈克·米切尔 / Rich Dietl / Ryan Crego / 汤姆·惠勒 / 康拉德·弗农 / 汤姆·麦格拉思 / 鲍勃·乔尔斯 / Latifa Ouaou / 鲍勃·佩尔西凯蒂 / 杰西卡·舒尔特 / Sergio Bruna / 乔萨拉·吉娜罗 / 拉拉·吉尔·米勒 / 约书亚·拉什</演员>
<简介>他是一只穿靴子的猫（安东尼奥·班德拉斯 Antonio Banderas 配音），多年来行侠仗义，行走江湖，剑术高明，胆大卖萌，虽是官兵通缉捉拿的要犯，但从来都无所畏惧，泰然自若。在某个极不友好的小酒馆里，靴猫听说杰克（Billy Bob Thornton 配音）和吉尔 （Amy Sedaris 配音）这对雌雄恶棍拿到了传说中的魔豆，魔豆长出的豆荚直通巨人的宫殿，而那里住着令人垂涎可以下金蛋的鹅。靴猫决定铤而走险劫掠魔豆，却遭到神秘的黑猫阻挠。在黑猫引诱下，他来到一处猫儿聚会的场所，结果意外遇到当年孤儿院的好友矮蛋（Zach Galifianakis 配音），黑猫则是性感的小母猫咪·柔爪（萨尔玛·海耶克 Salma Hayek 配音）。
                                    
                                　　矮蛋希望和靴猫重组魔豆帮，拿到下蛋的金鹅……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>霜飛漫天</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-29 17:03:15</时间>
<影评>
        这是一部早熟的儿童片。

众多细节抓住了猫的特点，像是舔牛奶，像是捕捉光点，高兴的时候咕噜咕噜，瞳孔缩放卖萌。养猫的都懂。

故事情节串起了3个家喻户晓托儿所故事：杰克和魔豆，Humpty Dumpty鸡蛋头，Jack and Jill 贼公贼婆。如果你碰巧读过这些故事，而且还会念儿歌，那么不引起共鸣就是不太可能的事儿。


母主角 Kitty Softpaws 因为抓主人家的窗帘被拔除爪子，也就是Declawed，算是普遍的宠物手术，但是影片中一个桥段却让人觉得悲哀。在逃脱守护金蛋怪物的追赶下，由于 Softpaws 木有尖爪，刨不住地掉下悬崖。当然儿童片不会让她死的，电影安排英雄救美，有惊无险。让人反省的是，如果你的宠物接受了Declaw又因为种种原因不得不自食其力时，它已经丧失了上天赋予它的最大利器，要如何生存？


主角哥俩的身世背景在领养十分普遍的某些国家来说，应该又能激起同理心。究竟应该仇恨社会，还是在冷漠的世界里找到自己的归属？其实很简单，当你把自己当成客人的时候，那么每一个路人无心的一瞥都深深刺痛你过于敏感的卑微自尊心。思众所望，谋众所利的时候，恭喜你，已经潜移默化间超越了融入的层次。


还有爹妈经常教育的，所谓道要轧对，鸡蛋头忒坏了，连它自己都说，俺是烂（rotted)鸡蛋。


魔豆各种欢乐，仙境啊仙境，人制作功力没得说的好。

西班牙风也无处不在，提花瓷砖都不放过。

人物表情生动无比，鸡蛋头那壳上的小斑点粒粒可鉴，挤眉弄眼耍宝连连。猫咪胡须都还有新长的短须，地下酒吧暹罗猫烟囱小脸。贼公贼婆贼眉鼠眼，臃肿邋遢。


那些批评电影没内涵，挖苦人物的朋友们醒醒吧，抠着肚肠找哲学思想别跟儿童片过不去。这片挺成功的。


最亮眼的两个看点：鸡蛋头无处不在阴谋回放，最后被乌鸦提起拔地前那个“兄弟你被我玩牢”揶揄表情；猫酒吧有只猥琐花狸，捂嘴那个“哎哟，祸从口出哟~”小尴尬表情。
      </影评>
<有用数>344</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>丰子余</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-25 09:59:17</时间>
<影评>
        看完本片之后，我突然有种奇怪的感觉，矮蛋才是第一主角，本片讲一个探险故事，同样也是一个心灵的救赎故事。然而，没有心灵的受伤，又何来救赎呢？我们还需要追溯到源点上去，看当时发生了什么。


矮蛋在孤儿院里被人欺负，萌猫与他第一次见面便救了他。矮蛋心里充满着梦想， 梦想着一天能够找到魔豆，所以，他偷偷地在一个秘密场所种下了许多豆子，期望其中有一颗是魔豆。在他去看“魔豆”之前，镜头再次对准了欺负他的孩子们。上一次是男孩们，这一次是女孩子们，可见，欺负矮蛋的人并不是极个别的。在这样的环境中，我们没有发现孤儿院的妈妈出来制止，或者抚慰矮蛋，他只有萌猫一个朋友，所以向萌猫讲自己的理想，并将萌猫拉进自己的“帮派”。


慢慢地，矮蛋与萌猫走上了违法的道路，可是令人意想不到的是，萌猫来了个华丽大转身，成为了人们眼中的英雄。矮蛋再一次陷 入孤独，他唯一的朋友成为了自己的敌人，不再是同一条战线上的朋友。他也想成为英雄，也想被人们关注，但他成了萌猫光辉形象的反衬。如此的落差，使矮蛋的心灵向深度黑暗滑落。


矮蛋心灵创伤的集中爆发在他巧计夺得了金蛋后，当着萌猫的面指责他：“你当年在我最需要的时候，将我抛弃在了桥上！我‘永远的兄弟’跑哪里去了？你最信任的朋友却在你背后捅刀子！”这种指责并不是无端的，当时他们二人逃跑，矮蛋请求萌猫将他扶起来，但萌猫没有。


越是最亲的人，仇恨来得越是强烈。其他人怎么对待矮蛋，他都无所谓，但当萌猫以厌恶的眼神看他的时候，矮蛋便陷入了绝望，从而走向了复仇之路。


没有人天生便是坏蛋，也没有人天生就想着让人讨厌。矮蛋的整个人生是充满悲剧的，是在不可控的灰色童年与失控的黑色青年中完成了蜕变，成为了不二的坏蛋。促成他转变的最大因素，便是萌猫身份的转变。我们可以很清楚地从电影中看到二人转变的轨迹，以及在此基础上给两人带来的异样结局。


矮蛋虽然成为了坏蛋，但他内心却渴望做一个好人。从他给民众发放金蛋的过程可以看出，他也渴望成为英雄，成为令人敬仰的人，成为可以在阳光下开心地散发金蛋的人。只是他的人生以前没有给他机会，难得的唯一一次机会还是通过复仇达成的。


矮蛋的结局是救赎的，他通过放弃自己的生命去挽救大家，而蛋壳破碎的那一刻，通过萌猫的眼，我们发现矮蛋其实是一颗金蛋。回首矮蛋悲剧的一生，我们不得不反思，他悲剧的童年造就的巨大阴影给了他多少负面影响？他走上犯罪的道路真的只怪自己么？或许应该怪的人更多。


写到这，提一下小城居民们的百态。本片给我的另一感觉便是民众是可以被收买的，而且极容易被收买。谁满足他们的欲望，谁就可以成为英雄。萌猫救人的桥段虽然值得歌颂，但显然矮蛋向他们发放金蛋更使人开心。结局萌猫再次扮演救世主，小城居民更是喜上眉梢，甚至都不再计较当年黄金被偷之事，帮着萌猫逃亡。


相较于矮蛋对人性的把握，萌猫显然还是理想化的。
      </影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦乌鸦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-11 06:45:09</时间>
<影评>
        一些热衷于私人电影制作的同学们，怎么也无法理解，为什么他们精雕细琢、好评如潮的短片在大众网站只有几万点击；相比较专业MTV有几十万点击；而家庭主妇拍的猫吃西瓜的短片轻易有上百万点击，传遍欧美亚非拉，受到世界各地人民欢迎。


这就是……犯规级别的萌了……


剧透一下这个电影吧，先是一只桔黄猫和黑猫打架，然后出来很多很多猫，然后是桔黄猫作为小猫咪出场，然后是桔黄猫背着小鸭子跑来跑去，然后出来一只大鹅，然后大家都成了好朋友，然后大家都过着幸福的生活……


杀了我吧，满地打滚的萌啊，满屏幕都是毛茸茸，心里痒的快死了，赶快回家抱着我的猫滚来滚去。

这种萌物大放送，绝对是利用人性的弱点，和用软色情卖广告是一样的。你就是移不开眼睛，就是放不下忘不了那一双双小爪子、一对对大眼睛，至于其他的，看完就忘了。


想起一点，大家还记得《史瑞克》最初的主题吗？

……不要以貌取人……

可是最后，人气最高的还是美型派的小猫。

难以想像驴子当主角拍一部电影。难怪人家说，五官决定命运。
      </影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>青蛙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-28 20:25:06</时间>
<影评>
        没啥好说，感觉就好。我知道我很啰嗦，不过还是要唠叨，中国人的观影心态越来越畸形了，这都不叫好片还有什么才叫好片。豆瓣的评论也越来越畸形了，某些评分高的实在不敢恭维，某些评分没到八分的却十分好看。现在的人喜欢拿“思想性”来评论电影，但看电影不是听老师讲课，观影过程是一种情感的宣泄，如果一部电影途中让观众去思考，那么这部电影就是失败的。思考应该是之后的事。所有的经典故事都很一般，因为新意很快就会过时，只有情感保持始终。学院派的家伙们，课堂上老师不会教你们这些吧？发了几句牢骚，主要是因为本人非常喜欢这部电影。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>屏幕迷+故事馆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-05 02:33:50</时间>
<影评>
        评：三星半。


原本没打算看这部电影的。

因为Shrek 4 的失望依然令我耿耿于怀 =.=


犹记得 Shrek 1 和 2 的绚烂精彩，恶搞得那么的幽默风趣、自然不做作，令我捧腹不已！

白马王子的樱桃味口红与黑心的仙女啊，呵呵 xD

说Shrek 是我恶搞的启蒙一点也不为过。

可过后，Shrek 3 的水准已明显下落，Shrek 4 更是另我深深失望。

结尾是很重要的。

一个原本可以列为“经典”的动画系列就此落入“不错”之流。

君不见玩具总动员系列，就是那完美的结局令整个系列瞬时提升至殿堂级动画系列！

我还是今天看 Shrek 4 隔天看玩具总动员3 的。

在那之前我从没看过玩具总动员1 与2，看了3 后回家即刻就把1 和2 挖出来观赏。

这就是经典的力量啊 ~

而Shrek 系列就此慢慢被忘怀。

（我就是那么的见异思迁呵 =P）


还好，朋友邀我一起去看这部动画。

没抱任何希望，以轻轻松松只打算笑一场的心态进了戏院。

这只爱卖萌耍酷的靴子猫令我重温了Shrek当年的精彩。

依旧是拿童话故事当蓝本，同样的恶搞也同样的不落俗套。

依旧是不能免俗的有着感情的描绘，动画总是要兼顾大人小孩的市场，真善美是不能免俗要加入的；也同样一如当年能感染到观众的心。（至今我依然记得Fiona愿意当回怪物的那份感动）


整部电影的画面相当漂亮精致，我想比Shrek 4 还来得好。（我总觉得Shrek 4 好粗糙，像是赶工之作 =.=)

跳舞片段是我的最爱，好欢乐精彩。

故事情节完整流畅，没有闷场。

靴子猫耍酷依旧，卖萌时那双闪闪发亮乌黑欲滴的黑眼珠依然令整个戏院哄堂大笑。

我朋友还说那黑眼珠出场太少，她好怀念呵 =）


欢乐了一场 （符合了我原本的期待），

我也意外的找到了当年那细腻的感动。

靴子猫不是标准的好人主角，他曾年少轻狂 - 当小偷，

以及不顾朋友的危难绝然转头离开。

是的，那并不是全错于他，但在蛋头哀求他再合伙时，我就觉得，即使蛋头骗了他，丢下朋友离开的靴子猫也并不见得有多伟大或正义。

那是他人生最初与最真的朋友啊。


我也猜到了蛋头应该是回来报复靴子猫的。

正当我以为一切会如我所料：拿到金蛋 - 报复 - 挫折 - 女黑猫倒戈相帮（这是多么的“不能免俗”呵 xD) - 因金蛋而引来的外势力（巨鹅）- 蛋头坏到底帮外来势力最终死亡/蛋头秘密被揭穿而被唾弃与受惩罚/蛋头良心发现帮靴子猫最终大团圆结局。


我预料不到这第四个结局：蛋头是良心发现了，但他还是难逃一死，壮烈殉葬。

更重要的是，靴子猫知道自己也是有错的；离弃，是人生一项严重的错误。

当靴子猫边喃喃说着 “我也从来不知道蛋头的里面是什么东西”边回头看蛋头的 “尸体”时，他看到了： 那是一颗金蛋。

蛋头没有说错，他确实是属于那云朵上的世界的。


我突然发现，即使是最好的朋友，我们也许从来就不知道他/她最深处那真正的面貌。


“I know you are better than this！”

对不了解、不知道真正面貌的朋友，我们能坚信不移的说出这句话吗？


从配角到担当主角，靴子猫意外的精彩令Shrek系列即使不是殿堂之流，也成就了动画系列的一奇葩 。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-26 17:00:53</时间>
<影评>
        史莱克系列中的这只时而化身为矫捷的剑客、时而装出极端萌点表情的猫咪，本来就是一个非常吸引人的角色。如果说史莱克可以做主人公是因为他丑陋外表和善良内心巨大反差的创意的话，那么猫咪能从配角晋升为主角，则完全是因为它的超高人气。他那个装萌的动作，几乎是史莱克影片中最经典的设定，甚至是梦工场影片中最经典的设定之一。

 

《穿靴子的猫》就围绕着这只猫咪，讲述了一个几乎可以完全独立于史莱克系列的故事。它有两个关键词：一个是朋友，一个是尊严，影片的核心是描写当这二者产生矛盾的时候会发生什么事。

 

以下部分有稍许剧透，慎入！

 

猫咪和蛋蛋本来是朋友，他们梦想着得到魔豆，去天空巨人城堡里找到下金蛋的鹅，从而得到一辈子都享受不尽的财富。可在一个机缘巧合下，猫咪救了镇上的一个人，于是他成为了镇子的英雄。人们送给他帽子和靴子，更重要的是送给他被人尊重的尊严。于是猫咪变得融入人们的规则体系中了，他不再苟同于蛋蛋的那种偷鸡摸狗的生活。然而，聪明的蛋蛋利用猫咪偷窃了镇上的银行，恍然大悟的猫咪感到上当，他生怕得来不易的尊严在一瞬间失去。当蛋蛋失足落水的时候，猫咪没有伸手去救他。

 

在那以后，猫咪和蛋蛋都无法再在镇子里生存。猫咪被认为是盗贼，失去了尊严，沦为了流浪汉，而蛋蛋则一心想着向猫咪复仇。时隔多年，已成为剑客流浪的猫咪再次遇到了蛋蛋，蛋蛋终于等来了复仇的机会。猫咪表面上厌烦蛋蛋，认为是他破坏了自己舒适恬静的生活，最重要的是破坏了自己那种体系内、有尊严的生活，但是内心中他还是认同自己曾经的那段和蛋蛋所度过的朋友生活的。当朋友让自己失去尊严的矛盾产生时，该如何去处理，该如何去选择，影片的剧情渐入高潮。

 

流浪的猫咪背负着失去尊严的心痛，同时也背负着抛弃朋友的愧疚感，使得他的流浪变成一种独行的煎熬。虽然他还穿着镇子上的人曾经送给他的象征尊严的靴子，但那不过是一种自欺欺人的心灵慰藉罢了。他在找寻一个重新获得尊严的机会，也在找寻一个能弥补他失去朋友的机会。

 

带着这种矛盾的心情，他同意和蛋蛋再次合作，虽然观众都看得出来，蛋蛋摆明了是利用他去获得下金蛋的鹅，然后再陷害他以达到复仇的目的。蛋蛋复仇的对象甚至不仅仅是猫咪一个人，他还要引来鹅妈妈摧毁整个镇子，因为这个镇子对他是不公平的，并没有赋予像给他的朋友猫咪那样的尊严感。事实上，猫咪和蛋蛋最初的隔阂就来自于，当猫咪获得了尊严的同时，蛋蛋并没有获得，他不平不忿，他有了挫败感和不安感。所以他才希望能把猫咪拉回到他自己的身边，不惜欺骗猫咪，不惜设计让猫咪失去英雄的、有尊严的地位。

 

作为结局，影片当然还是很圆满的。在猫咪的一段重量级发言之后，蛋蛋重新回归善良，可谓浪子回头金不换，做回自己才有赢得尊严的可能。曾一度被镇子的士兵剥夺了靴子的猫咪，这时也意识到自己流浪所找寻的是什么，拥有朋友、拥有一颗愿意为他人奉献的心，这本身就是有尊严的一件事。

 

在这样的领悟下，他再次拯救了村子，虽然镇上的士兵并不知道这一点，还把他当成通缉犯，但此时重新穿上靴子的猫咪，已经从一个流浪汉蜕变成了一位独行侠。虽然此时的他已不在体系内，但他同样拥有者尊严感，这种尊严可谓是超然的。和一开始刚刚穿上靴子时的那种尊严感不同的是，前者是需要他通过惺惺作态保住的一种面子尊严，而后者则是他做回真正自己后的内心尊严。

 

靴子是《穿靴子的猫》中最重要的一个道具。一方面它代表着别人授予的面子尊严，另一方面，当猫咪明白穿上它的意义是做真正的自己而不是别人想看的自己的时候，它升华成了一种内心的尊严。就像黑猫总是能在不经意间偷走猫咪的靴子一样，面子尊严这种东西是可以被轻易剥夺的，但是内心的尊严是不会被抢走的。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>机器の猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-28 12:05:03</时间>
<影评>

已收4KUHD版本，所以就视觉效果来说还是相当不错的，片中的几段斗舞和动漫分镜场景都非常惊艳，足以让人的眼前一亮，但剧情整体来说还是老一套，普普通通没什么亮点，走向基本能猜到一个七七八八，少了点真正的惊喜，但毕竟是个动画片，而且能在里面看到这么多萌猫卖萌，大家还要什么自行车呢？
剧情讲的大概是主角是一只小猫，小时候被一个好心的女性收留了，那个女性还收留了非常多的流浪动物，所以动物们都叫她为妈妈。
主角在里面从喜欢搞恶作剧的人手里救下了蛋先生，它们两个便从此成为好兄弟，蛋先生说他一生都致力于寻找魔豆，因为找到魔豆后就可以登上巨人的城堡，里面有个黄金之鹅，它会不断的生产金蛋，这样他们就有无尽的财富了，所以主角和他组建了魔豆联盟，但它们寻找了很久都没有找到，便萌生了离开这里去外面寻找的计划，但没想到主角阴差阳错的在大庭广众之下救下来了它们的妈妈，当地居民都把主角当作英雄来看待，妈妈给主角制作了一个靴子，说那个代表了荣耀，所以主角就一直把它穿在身上了。
之后主角就决定留在这个城镇里干好事，放弃了之前和蛋先生寻找魔豆的想法了，结果主角越来越出名，而蛋先生越来越被冷落，它非常生气，认为主角是故意抛弃它的，所以它设计陷害主角，自己偷了银行的钱出来后，诬告是主角偷了银行的钱，结果搞的主角被认为是共犯被通缉，蛋先生在逃跑中被逮捕，主角跳海躲过一劫，过上了偷偷摸摸的逃亡生涯。
蛋先生在监狱里一直很恨主角当时逃跑只顾自己跳海，不去救它，认为它们间的兄弟情已经完全破裂了，它便一直在里面思考复仇计划，它从监狱里的一个犯人手中意外的取得了魔豆，它从监狱出来后也一起带了魔豆出来。
蛋先生为了让主角帮它取得黄金之鹅，便和强盗二人组达成合作，把魔豆给了他们，然后放出消息说他们拥有了魔豆，吸引主角去偷得魔豆，然后又派了一个善于偷盗的母猫也前去吸引主角的注意力并取得主角的信任，最后它的计划成功了，主角真的信任了那只母猫，并在她的帮助下，认为蛋先生已经改变对自己的看法了，所以和它达成了和解，一同踏上了夺回魔豆的旅程。
后面在蛋先生的安排下，魔豆成功被主角一行从强盗二人组手上夺得，它们之后通过魔豆也成功的找到了巨人城堡的位置，并在里面利用计谋把黄金大鹅带了出来，那只母猫在这段旅程中对主角渐渐产生了好感，它们一行带着鹅出来后，很快在蛋先生的命令下，之前的强盗二人组在夜晚把主角偷偷打晕了，然后把它扔在了沙漠里，之后蛋先生，母猫和强盗二人组一行便带着金鹅返回了城镇里。
主角早上醒来才意识到自己被骗，去到城镇后，看到了受大家崇拜的蛋先生，它此时在利用那只鹅给市民们发金子，主角恍然大悟，原来蛋先生只是一直在利用它罢了，很快士兵们出来逮捕了一直被通缉的主角。
那只对主角有好感的母猫还是放不下主角，所以去到监狱救下了它，此时黄金鹅的妈妈飞到这个城镇寻找它的小鹅，对这个城镇大肆破坏，蛋先生才意识到事情的不妙，和主角说自己错了，主角便和它一起合作把小鹅还给了暴怒的鹅妈妈，但途中蛋先生不慎落入悬崖，鹅妈妈拿到小鹅后，终于飞离了城镇，主角拯救了这个城镇，洗清了之前的冤屈，重新成为了人民的英雄，影片结束。
在剧情介绍部分，我个人如果有理解错误的地方欢迎各位友邻在评论区指正！ 


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mommoxie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-01 05:55:57</时间>
<影评>
        K： Wait,Puss! Don't you see, I'm here because...

 

I am here because you made me realize that there is something I can care about more than gold.

 

 

 

P：Some thing?

 

 

 

K：Okay,someone. He's about two feet tall,wears high heels.

 

 

 

P： Handsome?

 

 

 

K：He's very handsome!

 

 

 

P：A real beefcake? A stallion?

 

 

 

K：Yes.

 

 

 

P：Tiger?

 

 

 

K： Oh, brother...

 

 

 

去年圣诞前夕，COIN商场的一面橱窗上演的净是穿靴子的猫。上面嵌着的大大的3D格外显眼。那只穿靴子的猫很酷，戴着帽子，耍着手枪，衣服绅士又威魅四射的微笑。那个时候就很造访他的故事，可是一直都没有机会。昨天开了PPS，发现上面有了跟新。对上面这段似曾相似的对话很是喜爱，请原谅我把眼光放在此处，在这部影片里并不是很重要的小对白。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-04 06:07:27</时间>
<影评>
        我是在梦工厂的《怪物史莱克》里认识穿靴子的猫的。当然它本身早已是个经典卡通形象，这部以它为主角的动画也是由梦工厂出品。梦工厂喜欢用经典童话形象创作，本片的主角是男女二只猫和一个蛋（活的）。那个蛋和下金蛋的鹅来自童话《鹅妈妈的故事》，而坏蛋夫妇来自童谣《杰克和吉尔》。梦工厂的创意和灵性终究还是差皮克斯一截，本片剧情也乏善可陈，但是有三大特点：


墨西哥风情。故事发生在墨西哥风格的小镇上，名字也是西班牙语。男女主猫的配音分别是西班牙帅哥安东尼奥·班德拉斯和墨西哥美女萨尔玛·海耶克，这两位主演了墨西哥三部曲老搭档。片中人物都有浓重的西班牙口音，这种口音和令人纠结的印度口音、中国口音截然不同，是一种悦耳流畅的口音。


舞蹈。片中的猫都爱跳弗拉明戈，亲眼在安达卢西亚看过，快节奏、拍掌、踢踏舞步、环绕交叉、用力到位，非常有感染力。男女主猫就是斗舞擦出火花的，配上节奏感非常强的音乐，舞蹈片段是本片拍的最好的段落。


最大的着力点：卖萌。电影工业也跟随着时代的脚步由卖腐进入卖萌时代，本片不仅是主角猫的招牌卖萌大眼，连路人甲、甚至最终BOSS都在无时不刻的卖萌。后来出的13分钟的短片外传"3 Diablos"则更是登峰造极.各种截图信手拈来，试举一二：


【
http://www.saoyuying.com/2012/03/puss-in-boots/
】


同为西部风情，本片比《兰戈》的西部味和黑色味还是少了很多，虽然提名了，自然是没有奥斯卡竞争力的。如果有最猛烈卖萌奖，本片当之无愧。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ankil</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-30 16:34:16</时间>
<影评>
        一开始我不知道为什么《靴猫剑客》票房那么差，主角是基本人人都喜欢的，预告片也挺给力，没理由票房不如如期然后发行商大叹“一个新的三部曲又没了”的啊

不过看了后，确实是……这票房成绩只能是自己找来的...你说，找只蛋来做主角干嘛哩，找只蛋不要紧，你看还有蛋蛋兽这样可爱的，却把它刻画得那么欠揍的样子的

然后哩，故事又俗，每一个英雄后面总有一个伴侣不要紧，却是偏偏重复着看过千万次的桥段，原先期待的冒险，没，本来可以大肆发挥的巨人堡垒，嗖一下就没了，然后场面，没……就一直在讲道理，讲别人讲过千万次的道理

虽然有不少搞笑的桥段，但还是很难让人满意，只能说是一般一般一般再一般




——————————以下为剧透感想——————————

这电影最大的缺点就是重滔覆辙了《豚鼠特工队》的错误，说起《豚鼠特工队》，整部片子下来都是相当不错的，很欢乐，场面也很棒，直到最后，主角三言两语就把“大坏蛋”说服了，“大坏蛋”立马感动得悔不当初，然后与主角一同面对曾经犯过的错误...

《靴猫剑客》更甚，就一句话“You are better than this"……然后就……噢，天啊，梦工厂的这个制作组应该反省下自己的问题，而不是无视片中的众多缺点来对票房成绩表示哀伤

当然了，虽然对这个巨大缺点很激动，但它还是一部能让人愉悦的电影，可以和身边的人一同分享的，只是我不知道豆瓣为什么有7.4的高分，难道人们都乐于听道理...还是那萌萌的眼神就让他们全缴械了

不过结尾那段漫天飞舞兵器中的舞蹈似乎才是全片的最大亮点
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
