<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>回民支队</电影名>
<年份>1959</年份>
<评分>6.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2537298266.jpg</封面>
<导演>冯毅夫 / 李俊</导演>
<演员>里坡 / 贾六 / 胡朋 / 刘季云</演员>
<简介>抗战初期的冀中平原上，日寇的“三光”政策所到之处，村村坟莹、遍野哭声。平地一声惊雷，马本斋（里坡 饰）高举抗日义旗，从东北返乡成立抗日义勇队，网络民间抗日志士，抗击日寇的侵略。由于缺乏正确的领导，回民义勇队在最初的战斗中损失惨重，幸得八路军营救，方获重生。马本斋毅然断决利诱，率部参加了八路军，并将队伍改编为回民支队。他的副官白守仁（王孝忠 饰）暗中与日寇勾结，企图拉队伍投敌，马本斋怒火中烧，当众将其击毙。凶恶的日寇抓来马母(胡朋 饰)逼马本斋就范。马母英勇不屈，绝食殉国。目睹日寇的卑鄙暴行，马本斋心中激发了更强烈的民族仇恨......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>会笑的昨天</作者>
<标题>蒙太奇</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-01 21:11:38</时间>
<影评>
                蒙太奇是影视的重要表现手段，在电影中，它更显成熟。

        影片《回民支队》中有这样一个情节：马本斋英勇抗日，为日寇所惧。日军计穷，逮捕其母，妄图以此挟马本斋投降。马老太太爱国、爱子、以死相拒。影片没有表现马老太太如何与敌斗争，如何坚贞不屈，而是用了一组特写镜头：绝食将逝的马母躺在床上，安然而平静。突然，一只手耷拉下来，手腕上那只翠绿澄澈的玉镯滑落在地下，“铛啷”一声，清脆悦耳，玉镯碎了。“宁为玉碎，不为瓦全”，这便是英雄母亲的英雄气节。

       这就是富于内涵的象征性蒙太奇画面组接给予观众的深刻的审美感受。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<标题>回民支队</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-29 20:27:41</时间>
<影评>
        回民支队


减租减息是什么？让利于民，民则拥军。

降佣降费是什么？让利于民，民则拥市。


敌人来自于哪里？

不要以为碉堡和壁垒内，才有敌人！

整天游走于身边的，也难免因为自我利益使然，朝着不同方向前行。


反攻的有效方式为何？

将敌人的炮兵阵地找到、予以消灭，然后一通白刃战，就可以干净利落解决地！

千万不要以为，恳求敌人进行洽商，会有好结果；

千万不要以为，一味积蓄力量准备，时间可以磨灭一切；


行动起来，靠人民的汪洋大海，去战胜，去获得显见的胜利！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<标题>回民支队</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-08-26 15:49:02</时间>
<影评>

2020-8-26 移动盒子
回民村庄被日本人袭击 马本斋决定抗日 众人争先恐后领取大刀红缨枪 白守仁是马本斋表弟 六路军是日本人军队 翻译来招降马本斋被轰出去 马本斋带人袭击了一辆日本军车 马本斋独自骑马追车 翻译给了白守仁钱被放走 茂才杀了一个日本人抢了一条枪 马本斋不许众人随便抢夺战利品 茂才的枪被拿走一气之下离开 
白守仁等喝酒 日本人攻击马本斋小队 白守仁等龟缩起来 马本斋等人弹药用尽 八路军前来解围 茂才要加入八路军 郭团长不收因为马本斋队伍损失太大
马本斋与白守仁等讨论队伍何去何从 白守仁建议归顺六路军 马本斋建议缓兵之计先加入八路军 白守仁不愿意听汉人的
马本斋队伍加入八路 队伍得到扩大 白守仁成为大队长在庄稼地演习被政委训斥 白守仁不服与政委争吵并打了一战士
马本斋听了白守仁的抱怨对政委也有所看法 政委心向百姓 马本斋等人眼里没有百姓 政委教部下编草鞋
马本斋成为司令 队伍开始炸桥炸铁路
政委推荐马本斋看论持久战 回民只吃阿訇宰的牛羊肉 政委让厨子去找个阿訇 政委胳膊受伤 警卫员买了猪肉给政委 政委说他违反纪律让他回军部 马本斋看见留下警卫员 马本斋让政委去医院养病
哈少副投奔了日本人 村里要求减租减息 白守仁是地主 打了要求减租减息的老头 白守仁率众哗变 因为白守仁哗变指使一些战士离开部队 马本斋追上白守仁开枪把他打死 政委截肢回来了 日本人得到哗变消息要攻击马本斋部队 在政委建议下部队转移 日本人扑空抓了马本斋母亲 马本斋母亲绝食饿死
政委大喊同志们冲啊 同志们追啊 日军大败 政委被日本人开枪打中 马本斋才知道政委就是郭团长 政委告诉马本斋入党申请通过了之后死了

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>