<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小姐与流浪汉 Lady and the Tramp</电影名>
<年份>1955</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1833124344.jpg</封面>
<导演>克莱德·杰洛尼米 / 汉密尔顿·卢斯科 / 威尔弗雷德·杰克逊</导演>
<演员>芭芭拉·卢迪 / 拉里·罗伯茨 / 派姬·李 / 李·米勒 / 比尔·汤普森 / 比尔·巴乌卡门 / 薇娜·费尔顿 / 乔治·吉伏特 / 斯坦·弗雷贝格 / 戴尔·麦肯南 / 艾伦·里德 / The Mellomen</演员>
<简介>圣诞节到了，吉姆送了一条宠物狗“淑女”给太太。聪明乖巧的“淑女”备受女主人宠爱，一直过着无忧无虑的幸福生活。然而，随着一个小生命降生到这个家庭，“淑女”的地位就开始节节下降。受到冷落的“淑女”离家出走了，然而从来就不愁吃不愁穿的“淑女”顿时陷入了困境，幸亏她遇到了一只好心的流浪狗查普。查普与“淑女”很快成了好朋友，并在经历了种种冒险之后，他们擦出了爱的火花，“淑女”也平安回了家，从此无忧无虑的生活在一起。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>人类就是馒头鸭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-24 01:50:40</时间>
<影评>

1.lady查理王小猎犬，Tramp威尔士梗，trusty大丹犬，jock雪纳瑞。
2.Jock埋骨头唱的是Loch Lomand，苏格兰民歌。
3.片子创作于1955年，但剧情背景并不是。搜索了编剧Ward Greene生平和创作背景无果，根据电影中出现的室内装修风格，人物衣着，蒸汽火车推测背景大概是维多利亚时代晚期至爱德华七世之间。
4.威尔士梗1886年被英国养狗俱乐部承认为一个新的品种。维多利亚时期诞生了10个新的犬种。
5.伦敦动物园1847年起对公众开放。维多利亚时期也是博物学和动植物学全盛发展的时期。
6.电影中出现的the morning post（英格兰地区晨邮报，英国最早的报纸之一）于1937年被Daily Telegraph（每日电讯报）合并。
7.Jock告诉Lady，Trusty做梦梦见和祖父被交换，困在克里米亚，在被现在的主人饲养以前很惨，且失去了嗅觉。Trusty睡梦惊醒后，描述看到目标有“6英尺2英寸高，3英尺宽”。推测Trusty一系是作为军用侦查犬饲养，因为失去了嗅觉而被领养。
8.克里米亚战争（1853-1856）是近代科技战争的开端，英法联军于1854年1月列舰与沙俄争夺黑海控制权，2月起派出的陆军团中包含有第71高地带狗团（the 71st Highlanders regiment with dog）。推测即为trusty祖父被困克里米亚的原因。
9.电影中lady和tramp的价值取向是放弃冒险，回归家庭，lady的性格也符合那个时代对女性的要求。时间来到2019年，玩具总动员4中牧羊女却拐走了巴斯光年继续冒险之旅，女性不再遵循传统依附于家庭和男性。女权主义的抬头让文艺作品出现了价值取向的转变。

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无聊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-25 10:18:12</时间>
<影评>
        圣诞节时一只小狗淑女成为了吉姆送给太太的礼物，淑女就在充满爱的环境里快乐地成长。却在女主人怀孕后却感到被冷落，郁郁寡欢。婴孩出生后，主人们一起去旅行。他们找来当保姆的姑妈非常讨厌淑女。淑女因某次误会被迫逃离了家，巧遇一只流浪狗并跟他成了朋友，经过一连串的冒险与冲突，他们之间的感情也不断滋长。后来淑女顺利返回家中，与流浪狗结婚，过着快乐的生活。

最近找老片看才发现，两只狗吃意大利面而接吻的画面是出自这部动画电影。这部动画的风格和迪斯尼出品的其他作品不同，它把场景安排到了我们的现实生活中，一切都让人那么熟悉，别墅、餐厅、公园。也许从现在的角度来看这部电影情节老套、简单，可你也不能否认，在通过小狗狗们来表达感情方面完成得十分细腻动人，同时，在其被称为经典上功不可没的也有那些美妙的歌曲。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ydpdwz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-17 20:56:33</时间>
<影评>
          我想那小淑女应该是一只可卡犬吧!(身为爱狗人士对以狗作主题的影片是相当敏感的).可爱的小淑女在主人的拥护下长大,可他们的宝宝出生后就忽视了它的存在.......

  本篇大量使用了人性化的处理,显得狗狗们的爱情逼真动人.其实本故事的情节被许多导演们采纳:富小姐爱上了穷光蛋.但采用的主角是狗,所以让人觉得新鲜有趣,别具一格.

  通过这部影片,也让我明白狗儿身上也有与人类一样的感情,不止是对主人的忠诚,还有对伙伴的友情,对伴侣的爱情......狗儿的生活里也有不为人知的色彩世界,摇一摇尾巴,扇一扇耳朵,一个眼神,一个动作都是一个感情的抒发.....

  电视里说狗是通人性的,真的只要你真心对待它,它就会以一种特殊的形式来回报你^o^
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>云</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-03 13:47:24</时间>
<影评>

不得不说，男主人和女主人真的是神仙主人，流浪汉说他们有了孩子就会抛弃小狗，可是并没有，从点滴细节中可以看到他们真的很爱小狗，一开始小姐刚到家里，一遍遍的想和主人们睡觉，我还以为男主人会厌烦的打骂，结果反而特别无奈的让小狗和他们一起睡，转眼就是六个月后小狗还是和他们一起睡哈哈哈，特别是旅游回来后，小狗被姑妈告状，他们的第一反应就是小狗不会这样做的，选择相信她，得知真相后，还带了流浪汉回家，真滴是温柔又有爱心。姑妈超级讨厌烦人，把家托给你照顾，还虐待人家的狗，带来两只坏猫把人家家里搞得一团糟，不知道猫会对小鸟、金鱼产生威胁吗？还都推到小狗身上，辣鸡。
流浪汉向往自由，身上有很多流浪狗的恶习，幸而小姐没有被带坏，还是一只好狗狗，但是流浪汉又很聪明，他熟悉人类，想出很多点子，特别是混进动物园那里，蛮搞笑的。两个厨师人好好，虽然形象上有点像坏人哈哈，中途我还担心会不会给小狗下药呢，没想到真是大好人，知道流浪汉有了女朋友，还给准备大餐，演奏音乐，特别友爱。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>和孩子看电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-28 09:17:33</时间>
<影评>
        十月的南京钟山景区，桂花香沁人心脾。睡前，一片安宁和花香中，欣赏了有趣的美国动画片《LADY AND TRAMP》，译作《小姐和流浪汉》。


小姐丽滴是只具有真正高贵和王室风貌的骑士查理王猎犬，天然的贵族气质和养尊处优的生活环境让这只小狗显得格外招人喜爱。被宠爱、爱撒娇、带着闪亮的颈圈、有好朋友，过着快乐甜美的生活。


流浪汉长云是只机灵、勇敢、爱玩的威尔士梗品种的狗，标榜崇尚自由、摈弃被人养、带项圈、要讨好主人的生活，他长期到处流浪，以火车站废弃的岗亭为家，在汤尼的餐馆或其他任何地方觅食，随时应对捕狗队的追踪，然而乐在其中，每天好心情，甚至“四处留情”。


这样的丽滴、这样的长云，原本像两条平行线不该有任何交集，各过各活，各行各路。


然而，丽滴的女主人怀孕了，主人们似乎没有很多的爱继续给丽滴了。在内心挣扎和朋友们的劝慰下，丽滴终于勇敢面对并适应了。但更糟糕的是，宝宝出生后不久，主人夫妇出门度假，体型硕大的莎拉姑妈被请来帮忙照顾小婴儿。莎拉姑妈不喜欢狗，她的宠物猫更不喜欢狗，管她丽滴有多美多高贵。


终于，丽滴在被动物收留所套上口罩后，弃家而逃，她曾多么留恋热爱忠诚于那个家呀！在逃离的路上，长云完美表现“英雄救美”，最终博得丽滴的心，也给自己的心找到了归宿，他们一起在丽滴的主人家快乐幸福的生活着。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨提督的白兰地</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-18 16:07:49</时间>
<影评>

经典的动画片，尤其是那个吃意大利面的镜头，过于浪漫了。可爱大方的闺秀Lady也许符合那个年代的审美，但还是可以看到创作者的独具匠心。她生在家中，长在家中，主人待她如同大女儿，本身也对家中极有责任感，捕鼠带娃拿报纸一把抓。无论如何都不可能和长云一起一走了之，这不是她。长云见义勇为也并非不符他的性格，就像一开始的谶语，“他总有一天会为了他心爱的人进去”，他确实是为了Lady才被抓进去，何况，如果连这点侠义之心都没有，又如何俘获Lady的心。Lady可能确实不是后世迪士尼中的事业女性，但看家护院何尝不是她的事业?她机敏坚韧，在见到树懒时能随机应变，且有道德感。
也难免会有五十年前的局限性，一定要把两个朋友狗狗说去求亲，感觉毫无铺垫，前文感觉都不是一代狗。虽然后面又极力素质两位的道德感。包括后文长云“入赘”。是不是就此分别会更好?这并非不符合实际恶劣的情况，毕竟有捕狗队，确实不适合流浪狗生活。但未免有点强行合家欢了，也破坏了人物魅力。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果果</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-29 12:53:12</时间>
<影评>

时间飞逝，但是浪漫却一直不减。
虽然是距今65年的动画，但是影片中，每一个角色的表情、形态都活灵活现，非常生动。即使与如今众多靠先进科技做出的动画电影相比，《小姐与流浪汉》也毫不逊色。
65年过去，那份爱情的温暖与美好一直都在，不曾离开。曾经流浪汉放弃自由的生活选择守护在小姐身边，爱她所爱，这样的勇敢与决绝在今天也依旧令人动容。
简单纯真的浪漫，总能在人们心中开出一朵温柔的花，就像托尼餐厅的那个夜晚，那个吻，那首歌……


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Luna AF</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-31 23:52:29</时间>
<影评>
        20世纪初的动画总是和柔美与精致并提. 动画中的每一个角色都为精心设计, 每一个情节都为反复推敲. 与现在的纯搞笑式动画相比, 高在境界与立意. 这不是一个单纯的爱情故事, 这也是它的成功所在. 可惜为了追求爱的完美, 结尾处硬是把Tramp变成了家狗. 但在每位影迷的心中, 定会有更美好的结局.
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>゜静</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-04-10 11:53:29</时间>
<影评>

圣诞节到了，吉姆送给自己太太的圣诞礼物，她身上绑着蝴蝶结，被装在一个圣诞礼盒中。还是幼犬的小姐，大大的眼睛，耷拉着棕色的毛绒长耳朵，一脸纯真地看着她的新家人们。 

聪明乖巧的“淑女”备受女主人宠爱，一直过着无忧无虑的幸福生活。然而，随着一个小生命降生到这个家庭，“淑女”的地位就开始节节下降。

从来没出过远门的“淑女”，因主人出远门，而主人的姑妈以为它是只调皮的坏狗，要给它带头箍而意外流浪在街头。她不知道是不是主人有了自己的宝宝，就不喜欢它了，它在胆小又谨慎，害怕却又希望回到主人身边，无助时再次碰到了流浪狗查普。查普陪着女主“淑女”踏上了寻家之路。

他们坐了船，在船上听音乐，他们走过公园，甚至在好心的意大利厨师的帮助下吃了一顿浪漫的带音乐的烛光晚餐，吃意大利面亲嘴的画面堪称经典，还有查普把最后剩下的肉丸推给“淑女”他们在月下相互倾诉，对着月亮嚎叫，一切都是恋爱的味道。 
在经历了种种冒险之后，他们擦出了爱的火花，“淑女”也平安回了家，从此无忧无虑的生活在一起。

 淑女 
美丽娇贵的宠物狗，聪明伶俐、柔情似水，原本得到精心照料，从不知道民间的疾苦，她为了守护主人的孩子奋不顾身，一天因为误会离家并爱上了流浪汉。

流浪汉
无忧无虑的流浪狗，机智勇敢、锋芒毕露，对受难的朋友很义气，他过去是个花花公子，遇到淑女后一见倾心，于是展开了英雄救美，后来也戴上了铭牌成为有家的狗。

蓓姬
流浪汉在街头的狗同伴，以前在歌舞团表演，是一只“金丝雀”，她也被抓到狗拘留所里关着，还尽力安慰着受到戏弄的淑女。

卓克
与淑女为邻的绅士狗，努力逗她开心、尽力安慰着她，对流浪汉说的话很不满赶走了他，后来追上捉狗队的马车去救流浪汉。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏璃是只小野猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-20 21:24:23</时间>
<影评>

我看的是中文版的，因为没有找到英文版，但是中文的配音一上来就给我一种非常舒服的年代感，是老一代电影人对影视作品的一种理解和诠释，我非常喜欢！
小淑女来到这个家的第一天让我想起了四年前我家狗狗刚来我家的时候，一样的弱小无助又不听话，那种渴望被关注被需要的小眼神拿捏的太好了。淑女长大后太美了，和帅气的流浪汉简直绝配！天呀，我终于打卡了吃面条的名场面了，太好看了！
其实故事很简单，也很温馨，就是稍有不足的是后面流浪汉进去淑女家帮忙捉老鼠的时候，应该再加上一段那两只讨厌的暹罗猫纠缠流浪汉，我觉得会更加精彩！
结尾太温馨了，淑女和流浪汉的宝宝们都太可爱了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
