<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>2012</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p505238859.jpg</封面>
<导演>罗兰·艾默里奇</导演>
<演员>约翰·库萨克 / 阿曼达·皮特 / 切瓦特·埃加福 / 坦迪·牛顿 / 奥利弗·普莱特 / 汤姆·麦卡锡 / 伍迪·哈里森 / 丹尼·格洛弗 / 连姆·詹姆斯 / 摩根·莉莉 / 扎特科·巴瑞克 / 毕崔斯·罗森 / Alexandre Haussmann / Philippe Haussmann / 乔翰·厄布 / 约翰·比灵斯列 / 黄经汉 / 周逸之 / 张铮 / 卢燕 / 布鲁·曼库马 / 乔治·席格 / 帕特里克·波查 / 吉米·米斯特雷 / 瑞安·麦克唐纳德 / 玛丽莲·江恩 / 区亨利 / 帕特里克·吉尔莫 / 韦弗·里库克 / 多隆·贝尔 / 大卫·奥斯 / 泰·奥尔森 / Zinaid Memisevic / BJ·哈里森 / Dominic Zamprogna / 卡琳·考诺娃 / Mary Gillis / 郑柏恒 / Parm Soor / 杰拉德·普伦科特 / 伊芙·哈洛 / 肖恩·泰森 / 迈克尔·巴佛 / 达伦·A·赫伯特 / 朱迪·汤普森 / 坦娅·钱普 / 弗兰克·C·特纳 / 拉腊·萨迪克 / 吉莲·芭伯 / 贝薇莉·埃利奥特 / 阿加·达什 / 拉吉·拉尔 / 杰克博·布莱尔 / Scott E. Miller / 安娜-梅劳特里奇 / 艾迪·哈塞尔 / 亚历桑德拉·卡斯蒂略 / 李利强 / 杰夫·古斯塔夫森 / 艾力克斯·萨哈拉 / 杰森·格里菲斯 / 吉尔·莫里森</演员>
<简介>太阳活动异常，地球内部的能量平衡系统面临崩溃，玛雅人的预言即将实现，人类将遭遇灭顶之灾。各国政府已经联手开始秘密制造方舟，希望能躲过这一浩劫。以写科幻小说谋生的杰克逊（约翰·库萨克 John Cusack 饰）在带孩子们到黄石公园渡周末时发生一连串怪事，而且遇到了神经兮兮的查理（伍迪·哈里森 Woody Harrelson 饰)，查理告诉他世界末日即将来临。伴随着火山爆发，强烈地震以及海啸，杰克逊带领自己的家人驾驶一架临时租来的飞机冲出被死神阴霾瞬间笼罩的城市上空，开始寻找查理口中各国政府正在联合秘密制造的方舟。在生死攸关的时刻，一些伟大的鬼魂将脱颖而出，而一些自私的心灵将无所遁形，当千千万万个生灵通过各种方法来到方舟制造基地之时，方舟有限的容纳数量引发前所未有的恐慌。最终，仅存的人们用互爱和对生命的尊重渡过了难关。
                                    
                                　　本片被称为《后天》的升级版，投资超过2亿美元，是灾难片大师罗兰·艾默里奇（Roland Emmerich）的最新力作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>TORO VAN DARKO</作者>
<标题>灾难片的终结+2012逃生指南全揭秘</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-12 06:59:37</时间>
<影评>
        注意：如果你在11月13日之前就已经在电脑上下载到了你以为是《2012》电影的清晰版，那我可以肯定的告诉你那是山寨烂片《2012：Doomsday》（
http://www.douban.com/subject/2979528/
）；而这一部《2012》是09年11月上映的新作，Roland Emmerich自《后天》《独立日》《哥斯拉》后的又一部灾难大片。请千万不要搞错了。


2012是世界的终结还是灾难片的终结？（有剧透？！）


    在看《2012》之前，我非常期待的是灾难戏的特效大场面，担心的是电影剧情部分，毕竟全长2小时40分钟，是Roland Emmerich的灾难片中最长的一部了，若是这部分稍有差池，电影就会变得拖沓冗长（这个担心还造成了一些豆友的误会）；而在看完全片之后，情况却恰恰相反。如果你跟我一样，看过《2012》几款正式版预告片，也看过那款长达5分钟的“洛城坍塌”片段，那就不要再过多期待特效部分了，虽然依旧震撼保证你看得血脉膨胀，但却因为几乎所有精华已在这几款预告片和片段当中，我一直期待更多没有提前看到的场景，结果除了最后那场“诺亚方舟起航戏”又让我感到眼前一亮的惊喜之外，再无其它。当然如果你从未看过2012预告片，或者没看过那段5分钟片段，那就准备好接受特效和音效的双重震撼吧，2012绝对不会让你失望的。

    由于之前对剧情方面几乎没有半点期待，2012粗制滥造的剧本对于我来说竟是“拯救”了没有让我过足瘾的特效场面和灾难戏份。全片两条主线并进：各国政府联合的巨大秘密阴谋+男主角一家大逃亡，整个故事虽然仍然俗套仍然那么好莱坞BUG照样数不清，但是至少娱乐性不低且不会如《史前一万年》那样枯燥，160分钟没有让我感到疲倦，夹杂着诙谐的幽默片段和无数煽情桥段，后半段发生在船上的紧张剧情也弥补了特效的暂缺，总的来说《2012》的故事远远不算出色但作为用以消遣娱乐为目的的电影也尚算合格了。

    所以最后给了“推荐”的四颗星，洛杉矶崩塌段落+全片特效整体水平+过得去的故事，作为娱乐大片来说是绝对能值回票价的了。

    然后说说片中的中国元素。出现中文配音的地方几乎都是纯正的“普通话”，这在美国影视作品中实在是大惊喜。片中我国虽然并没有完全像之前媒体宣传那样“中国救世界”，不过我国的确作出了很大的廉价劳动力贡献...直到世界末日直到“诺亚方舟”都仍然是MADE IN CHINA...最后的“诺亚方舟”也是在中国西藏起航。不过片中出现的中国解放军形象仍然出自刻板印象。另外，之前有媒体那汶川地震来为《2012》宣传，说是片中中国元素取材于汶川地震云云，这简直是扯谈。

    “人类终结者”Roland Emmerich看来真是要终结“灾难片”这种类型了。1996年的《独立日》之后，谁还能找一艘更大的外星人飞船更彻底的在全世界各大城市搞破坏；1998年的《哥斯拉》之后，谁还能找一只更大的怪物让它更放肆的摧毁纽约；2004年的《后天》之后，谁还会再用环保之名让全球变暖在3周之类恶化几乎灭绝全人类？而《2012》更是将灾难演绎到一定程度的极致，无论是向《海神号》致敬的海难戏，还是惊心动魄的地震，火山爆发，海啸...《2012》几乎“包罗万象”应有尽有。而在灾难的面前，人类生离死别的悲苦，个人英雄主义的壮烈，人性的黑暗与光辉，也都被Roland Emmerich说烂了。好莱坞灾难片或许不会就此终结，但是想要再创新已是很艰难了。


PS：美国偶像第八季亚军ADAM LAMBERT演唱的片尾曲很不错，有兴趣的朋友可以听听看。

MV:Time For Miracle---Adam Lambert

http://www.tudou.com/programs/view/RXDdnKXvfG8/
 


PPS：好奇2012中的幸存者将要如何生存下去吗？导演将要制作一部名为《2013》的美剧来讲述这些幸存者的故事，有兴趣的朋友可以关注一下~



2012年必备的逃生指南（仅供娱乐）


    关于2012年12月21日世界毁灭一说总是争议不断，众说纷纭。《2012》这部电影不仅向我们展示了2012世界如何毁灭了，更是一本每人必备的世界末日逃生指南。所以不管你信不信，在接下来的3年时间内尽量一一达标完成吧，以防万一也不错^^。


1，要学会开车。当然不止在你家小区开开或是上班下班开开，而是要像《2012》男主角一样能够把轿车跑车甚至破烂的拖车当作越野飞车来开。请务必学会此项技能，如果未能如愿达标，那就赶快跟身边会开飞车的人拉拢关系吧。

2，要学会开各种飞机。但是不需要过于“专业化”，如片中的继父那样学过一丁点就好。飞机类型能够越多越好，如果未能如愿达标，那也请赶快巴结身边会开飞机的熟人。

3，接下来的三年请务必留意广播中的怪异电台，如果提到关于政府阴谋和世界末日的内容，需速速与该播音员联系，就算他在荒郊野外密林深处也要找到他，或许能得到意想不到的线索。

4，当然你也可以尽快认识一个地质学家天文学家等科学家，如果关系足够好或许你能从他那里获取第一手资料和信息。

5，尽量学习多种语言，求救之时以便沟通，特别是藏语。

6，通过各种途径提高你的知名度，就像片中男主角兼职作家一样，在危急关头或许能被你的FANS认出救你一命。

7，购置一部好手机，虽然平时它经常收不到信号，但在世界末日的最后关头它会带给你巨大惊喜：就算全世界几乎被毁灭殆尽了，你仍然有可能用手机拨通千里迢迢之外或大洋彼岸朋友的电话然后来一段生离死别催人泪下的告白，例如片中地质科学家在西藏的雪山上接到了朋友从印度打来的临终电话。

8，在关系到生死存亡的时刻，除了家人和西藏人，谁都不能相信。如果可以，尽快交个西藏朋友，如果是个技术工人更佳。

9，没事不要待在海上；尽早搬离岛国，沿海城市，地震断裂带和火山地区；没事就去喜马拉雅山上待着，有可能你根本不用逃生就能活下来。

10，锻炼身体。能够应付天寒地冻的环境，水性要足够好。多多跑步，最好是能追上正在起飞的飞机。

11，如果地陷，浓烟和火光在你身后追逐你，或者你开的汽车飞机面临可能逾越不过的障碍物，请一定要相信自己，咬紧牙挂闭上眼睛使劲向前冲，你会成功化解危机的。

12，如果有个工作招聘关于去喜马拉雅山脉修建东西，尽力争取到此工作。



当然以上都是“你上不了诺亚方舟”的前提，如果想直接拿到诺亚方舟的船票，

1，认识一个国家级政府要员，成为他们的丈夫妻子，最好的朋友，甚至成为他们。

2，认识一个全国数一数二的富豪，成为他们的丈夫妻子，最好的朋友，甚至成为他们。
      </影评>
<有用数>3889</有用数>
<没用数>212</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小北</作者>
<标题>《2012》：毁天灭地（+随便说说+恶趣味爆发）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-11 15:47:59</时间>
<影评>
        这片子就是《天地大冲撞》+《海神号》+《后天》，然后再放大若干倍。具体的倍数，看个人的神经粗细吧。（现在本片在豆瓣的评分十分牛屄，从一星到五星基本势均力敌啊～～～13号全面公映之后，5星和4星终于开始占据主流了）


在视觉特效上做到这么极致的灾难片，它就属于那种我们明知道会看到什么，但当你看到的时候还是会感到震惊。那些想看下载的同学们，这次的坏消息就是如果你在电脑上看下载，那基本上和你看文字剧情介绍的感觉没什么区别。


（本片此次内地发行了1900多个拷贝，看来索尼、中影、华夏，以及全国的院线都憋足了劲要在贺岁档来临之前最后搞一把了。要知道，《建国大业》据说才发了1450个拷贝。以《2012》的发行规模，票房要是少于2.5亿都不好意思出来见人～～）


（下载党们注意，千万不要把本片和另一部叫做《2012世界末日》（2012 Doomsday   
http://www.douban.com/subject/2979528/
)的片子搞混了。 《2012 Doomsday》是一部不折不扣的烂片！本片IMDB评分1.8！我靠！下载它纯属浪费你的带宽。）



IMDB上说本片长度是158分钟，但我感觉没这么长。当然也可能是我自己的错觉，因为我没掐着表看（基本上这片子就没留给你看表的时间）。如果国内版本没删减的话，那说明本片确实非常紧凑和精彩。


作为一部灾难类型片，《2012》在视觉特效上自然出色。在之前的各版预告片中，那些铺天盖地的灾难场面已经足够震撼，但在大银幕上亲眼目睹的感觉还是非同凡响。加利福尼亚沉入大海，肯尼迪号航空母舰撞毁白宫，黄石公园火山爆发，海水漫过喜马拉雅山等几个大场面，确实是艺术想像力和视觉特效技术完美结合的经典镜头。由于内地观众要到2010年的1月份才能看到《阿凡达》（Avatar）了，所以对于内地观众来说，本年度最佳视觉特效影片毫无疑问就是《2012》了。


不过如果一部灾难片仅仅只是在视觉特效上非常出色的话，它还是很快就会令观众感到厌倦的。毕竟，感官刺激在任何电影里都只是调料，即使在灾难类型片里，主菜还得是人和人之间的情感。还好，这次电影之神听到了我之前的怨念，导演罗兰·艾默里奇（Roland Emmerich）没有犯《史前一万年》（ 10,000 BC）的错误，在《2012》中避免了简单地做感官刺激的堆积，而是在剧本上下了功夫，并明智地将这些视觉特效场面融合进了人物塑造中。基本上，本片中的视觉特效场面很少是单纯为展示而展示，都和剧情、人物结合的不错。


和罗兰·艾默里奇导演的《后天》一样，《2012》的故事主线还是放在了一家普通人的命运上。约翰·库萨克（John Cusack）主演的男主角是一个失败的作家，在偶然的机会中得知了世界将要毁灭的信息，他为了拯救家人，开始了一场惊心动魄的冒险旅程。在这条故事主线的带领下，各条故事副线也有条不紊地展开，所有的剧情张力都来自各色人等在灾难面前的反应，而那些之前在预告片中着力描写的灾难场面，虽然也堪称壮观，但真正能打动观众的，还是人性的美好和坚韧。



当然，对于现在的观众来说，这种已经基本模式化的故事已经算不上什么新意和惊奇了。对于那些对类型片和灾难片观影经验比较丰富的观众来说，基本上我们可以在开场30分钟左右就判断出谁能活下来，谁将死去。但《2012》凭借强大的视觉特效，还是把这些俗套做出了不一样的感觉。这就是好莱坞电影工业体系的威力，面对各个不同国家、民族和文化背景的观众，它总能在其中找出一些共同之处，并精巧地将这些跨文化的人性共同点融合进故事之中，然后以强大无比的视觉特效进行再包装，最后整合出一个让大部分观众都感到满意和刺激的电影。



在《2012》中，“中国元素”可以说是近些年来好莱坞主流商业片中表现最多，而且是最正面的一次。拯救人类的方舟计划就是在中国进行的（从地貌来看，应该是在西藏），导演借片中讨厌的美国佬之口，感慨了一句：（大意）这样巨大的工程量只有中国才可能做到！（顺便小拍了一下内地观众的马屁）


很明显，好莱坞已经把中国内地这个飞速发展的电影市场看作是未来最有潜力的市场，所以才会如此煞费苦心地用这些中国元素来迎合内地市场。不过在影片上映之前，我看到有些发行方宣传中甚至提及什么“中国拯救世界”和“汶川精神”，我不得不说这就属于一厢情愿的过度宣传，以至于到了有点意淫的程度了。具体的情节我就不剧透了（其实也没啥可剧透的，故事外景地而已），但中国和拯救世界没什么太大关系，只是该干什么就干什么而已。而本片和汶川更是扯不上什么关系。（就我个人而言，我觉得用“汶川精神”来宣传这部电影，实在是有点没良心。汶川512地震刚刚过去一年半而已，你们就想用这种伤痛来卖钱吗？）



（片中一个扮演中方藏族工人的演员黄经汉在《黑暗骑士》中扮演了那个被蝙蝠侠虐的香港坏蛋刘先生，而扮演这个角色奶奶的演员，则是华裔女演员卢燕，她演一个藏族老奶奶，看着有点怪，主要是比较白胖，不像藏族人。）



值得一提的是，在紧张刺激的特效场面以及扣人心弦的剧情中间，导演还随时不忘给观众添加点幽默小佐料。片中类似的闪光点不少，至于说你能感觉到多少，就看你的笑点如何了。


导演罗兰·艾默里奇作为一个德国人和一个欧洲人，估计对美国也不是很喜欢，所以里面没少埋汰美国人。看过《后天》的就知道，美国总统在他的电影中基本是很难活下来的。


片中男主角带领一家人逃难时，为了能到中国，和一个俄罗斯百万富翁（好吧，他是亿万富翁，因为他能买得起三张方舟船票，这船票可是每张价值10亿欧元的）一起上了一架大飞机。这架大飞机是安东诺夫An-225超大型军用运输机，起飞重量超过600吨，是目前世界上最大的运输机，小朋友看到后惊叹一声，俄罗斯百万富翁得意地说，这是俄罗斯产的。（An-225实际上是乌克兰安东诺夫航空科研技术联合体研制的，严格说来还不能算是俄罗斯的。该飞机最大航程15400公里，在片中该飞机在不中途加油的情况下一次性从美国西海岸飞到了中国四川。）



对于大刘的粉丝们，我得说，大刘的影子在本片中时常隐约闪现。例如灾难来临，如何选择谁能上方舟谁不能上？只要熟悉大刘作品的读者，不难得出自己的答案。

而大刘在《黑暗森林》中的一句名言在本片中也变相地得到了体现：是给文明以岁月？还是给岁月以文明？



再多说一句（嗯，我真罗唆）。本片中关于地球遭此大劫的理由非常牵强（中微子特性发生改变，同学们，中微子啊～～～），大家看看笑笑就算了，拍电影嘛～～毕竟观众不是人人都是天体物理学家，也没多少人是松鼠会的粉丝。不过松鼠会的同学们可以出动了，好歹挽回一下本片耍神棍造成的恶劣影响嘛～～



嗯，本片国内公映版本和国外版本还是略有不同的，根据传闻，主要是开头四川部分，国内版本只有解放军帮老百姓搬家，国外版本多了一个挑选工人的小段落，大意是解放军问下面的藏民，谁会读？谁会写？谁会电焊？分别有几个人举手，然后他们就被挑中了。接下来，就是电影中出现的在山顶爆破的镜头。


具体请看
http://tieba.baidu.com/f?kz=668715663
（有图有真相）





────────────────以下是有感而发──────────────



豆瓣上这两天随着《2012》的全面公映，关于“中国元素”的是非，又开始有了争论。


“选择中国没错，只有中国人才能完成这样的任务”，以及种种关于中国的蛛丝马迹，其实，不过是部电影而已。


这种成本的电影（2亿美元），又是好莱坞出品，千万不要对里面的这些元素太过于当真。好莱坞电影永远是门生意，如果中国内地市场成了好莱坞最大的海外市场，好莱坞保证还能给你玩出新的幺蛾子。所以，对《2012》里出现的所谓中国元素，大家平常心对待好了，既不用阴谋论，也不用激动万分。人家就是图咱们兜里的钱而已。


《2012》里没有出现明显的日本元素（男主角的老爸的搭档的儿子的媳妇是日本人，哈哈哈），而导演的上一部电影《后天》里还有一段日本下冰雹的戏份。不是说全世界都完蛋了日本就没人关心了，而是现在中国内地市场越来越重要了。


《珍珠港》这种关系到美国人国仇家恨的主题，就因为日本当时是好莱坞电影最大的海外市场（现在应该也还是），在表现日本海军从航母上起飞袭击珍珠港时，不但大量使用慢镜，还配了雄壮的鼓点音乐（后来成为CCTV最喜爱的节目配乐之一），显得颇为英雄主义。美国人能这么大度，除了二战时美国曾经按着日本一顿痛扁还顺手扔俩原子弹的心理优势外，钱包的因素也不可忽视。（貌似美国二战太平洋战役的老兵对本片就颇有怨言）


对于《2012》中出现的那点中国元素只是一盘菜里的调料而已，大家请放开心胸。在一部好莱坞电影里，即使导演是德国裔的，它也仍然是一部由同性恋和犹太人统治的好莱坞拍摄的美国主旋律电影（声明，这是个玩笑，想挑我政治不正确的同学可以歇菜了）。so，人家是不是看得起我们，是不是给我们面子，有什么重要的？


面子不是人家给的，是自己挣的。明白这点就得了。





───────────恶趣味爆发─────────────



中国人在2012年的时候怎么办？电影《2012》给出了一个可能性：


咱们收了美国人的技术、阿拉伯人的钱以后，开始在青藏高原秘密修建创世纪方舟。然后，嘿嘿。


等全世界那帮有钱有权的人都到了中国后，虽然世界就要完蛋，咱们的大猫也肯定得按照中国人的习俗请大家吃饭啊。然后，就在觥筹交错间，大猫忽然摔杯为号，冲出来很多说着字正腔圆普通话的解放军，把丫们都给突突了。


在方舟基地里，字正腔圆的普通话广播，以及怪腔怪调的英语、俄语、法语、西班牙语、意大利语言等等外语广播把那些自以为花了10亿欧元就能活命的俄罗斯、阿拉伯以及一切被我们鄙视的资本主义富翁们都骗进还没完工的那些方舟里，让丫们等洪水去吧。


世界都要完蛋了，俺们天朝是厚黑学的发源地，这点计谋就不是你们洋人所能明白的了。现在，方舟就是中国人的了。世界也是中国人的了。


然后，地道门打开，中央政治局委员、政协人大领导、各省市自治区直辖市主要领导、重要科学家以及主要民营企业负责人，当然，还有他们的家属，都开始有序登船。


最后，是那些有幸负责建造方舟的工人，以及能搭上他们关系走后门的七大姑八大姨等亲戚，开始从各个旁门偷偷上船。


最后的最后，（中文字幕版有个翻译错误，每艘方舟能容纳的人数是四十万而不是四万），就算只有三艘方舟能启航，120万中国人也能在很短的时间里把洪水退却后的地球塞满。


非洲就非洲吧，反正咱们一贯号称吃苦耐劳的中国人是不挑地方的。


邪恶的天朝满赛！！！





───────────闲聊────────────


收到豆邮，豆瓣管理员说本文“遭受恶意刷票，经查证是有人使用上千马甲的恶意行为”。说实话这东西有什么可恶意刷票的?《2012》内地首周末票房7500万人民币，人民群众的喜好能被马甲改变吗？



───────────继续闲聊─────────


豆瓣上《2012》的条目里，观影人数飞快地在首映周末之后增加到12500人左右，然后增长速度就变慢了。说明豆瓣同学们都是喜欢看首映的。现在5星和4星开始稳定地增长了。看下个周末吧。


我还是不明白，恶意黑《2012》对任何人有任何好处吗？（不喜欢的观众肯定有，但专门注册马甲来恶意刷票的就很少见了。而且大家都遭到了恶意刷票，我估计也不是专门针对我个人来的。）
      </影评>
<有用数>904</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yeoman</作者>
<标题>我不能要求每部灾难片都像《2012》这么牛逼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-16 03:57:03</时间>
<影评>

作者/袁柒

《2012》就是那种从形式到内容都力求达到类型片极致的的雄心壮志之作，是专为宽银幕和至少720P画质要求的下载资源预备的饕餮盛宴，从类型片的角度看，他甚至也将和魔幻片领域的《指环王》，科幻片领域的《星球大战》一样将单独成为灾难片领域不可逾越的标杆之作。可惜的是，国内不少影评人基于对大片审美疲劳产生的刻板影响，不例外的也立刻给予该片不少草率的批评和讥讽，为标榜影评人自己的品位而对一部大片所表现出的能力和真诚尽可能选择性失明，这样的状况频频出现而又不可挣脱，中国所谓影评人在为电影的特效震惊之余，又流露出小市民在逛完迪斯尼乐园后那种酸溜溜的特有的傲慢。

此类评论，若指责《2012》的故事单薄、叙事混乱，或许用在《后天》上面尚可，但《2012》显然没在此让人不能接受，艾默里奇吸取了前作的教训，明白自己可及和不可及之处，在毁灭地球的视觉特效中不遗余力，对叙述故事却保持这中规中矩的谨慎，虽无新意，但确没有逻辑不清的硬伤。而影评人不惜吹毛求疵，指责该片的思维深度和哲学意义更是无稽之谈，艾默里奇不是库布里克，好莱坞大片作为工业化的电影产品，寻求的‘大多数前去影院的观众’，而不是那些对精神体验有着特殊要求的人，换句话说，你不能因为在家乐福买不到卡拉马乔的油画，而责怪家乐福没有深度，你也不能因为在星巴克听不到钢琴家弹奏的《月光》而痛骂其缺乏内涵。而我目前看到大多数影评，在影片上映过程中即为其宣判全家福灾难影片。无异于上述两种行为。

在就电影本身谈论之前，对另一些周边问题提出我自己的看法，留给还没看过此片但以被误导的影迷今后自己判断，影片上映之初关于导演因受汶川地震场景感动而加入中国元素的舆论，应该是某位三流记者或院线推手一厢情愿的炒作，这位软文编写者一定有着一种微妙的大国情节，而且看了很多届的《感动中国》，导致自己虚构了《感动美国》的美梦。我个人认为制片方或许考虑到了中国市场，但更多完全是出于主题和剧情的需要，对此我在后面会着重论述。与此相反，还有一些愤青因为在事关中国的场景中出现了‘西\藏喇\嘛’而指责导演别有用心，指责导演在相关台词涉嫌‘辱\华’，这种用屁股的位置思考问题的人也实在多余了些。任何人拍这部电影也会更希望用这个小喇嘛而不是IT精英的形象站立在雪山之上，至少画面会更加优美一些，比如小说《天鹅绒》中的线索是猪肉，而姜文在《太阳照常升起中》把猪肉换成了鱼鞋，于是我们看到某个场景一双鱼鞋浮在水面徐徐向前，而不是一块猪肉咕咚沉到了水底。如果您确实有好莱坞需向中国市场谄媚的需求，那么导演是不是需要在中国演员脸上写上“汉族”两个字，才能满足您这种较为怪异的民族自尊心呢？

电影特技特效之前无古人不容赘述，影片中四个场景，四条线索构成的故事也并没有一个显得可有可无，以下：
1、	场景为洛城，作家柯蒂斯为拯救家庭街头和空中的逃亡进程顺序推动故事的进行、柯蒂斯家庭内部的冲突、柯蒂斯家庭与俄罗斯富商家庭之间的冲突作为次要矛盾突出戏剧张力。
2、	场景为美国白宫内部，首席顾问科学家艾德里安和总统班底成员的推动的亚特兰蒂斯计划为副线。
3、	场景为公海上的民用航船、艾德里安的老父亲和其乐手搭档作为一条不太重要的线索却引发了全片最感人的泪点。
4、	场景为西藏、小喇嘛和其家人的逃亡准备。不动声色的宁静心态中缓和整个影片的紧张气氛。

首先，作家柯蒂斯是有着明确目的的逃亡者，有主流的家庭观念支撑其行为动机，有研究亚特兰蒂斯的专业背景身份使他的觉醒更具有说服力，整个逃亡的过程仍旧是操纵交通工具在灾难中迫在眉睫的赛跑，没有也不太必要跳出《龙卷风》《后天》这种类型片的套路，汽车在洛城崩塌中的飞奔虽有着太多偶然性和违反物理常识的运气，但导演的目的显然不是为了向人们解释合不合理，而是够不够酷。待到乘坐飞机在上空时，镜头跟随飞机的尾翼展现出天气的变换，然后用主观镜头的空中俯拍出整个洛城的毁灭实况。这个灾难场景之所以很难复制，是因为导演选择了地壳移动消失殆尽的灾难给予整个世界，从地震、地裂、火山爆炸到海啸几乎把能拍的灾难都汇聚到了一部电影中，比《后天》更优美的是，影片有对于黄石公园的毁灭过程，有通过电视纪录片风格再造巴西上帝山倒塌，有麦加清真寺和伦敦街头的群众恐慌，这种大量自然、现实奇观实景拍摄与电脑特效相结合的部分比单纯的城市楼盘倒塌更为暴力的视觉美感。

白宫内部的线索，视点主要集中在科学家艾德里安身上，这个片段是掺杂着阴谋论和政治博弈的剧情风格。剧本采用‘玛雅预言’‘亚特兰蒂斯’‘诺亚’历史宗教中这些稍显陈词滥调的符号，导演没有打算深入就此末世论的真实性探讨下去，而只是需要营造末世的氛围。对照2012这个并不遥远的年代，以及亚特兰蒂斯计划展开的时间，在看看黑人多数的内阁班底，这个电影应该是一部现在进行时的电影。导演将艾德里安和黑人总统作为这个片段中的正义力量，将白人副总统作为内阁内唯一的准反派，还不留情的揶揄了一把那位“他是个演员，他是在念台词，不要相信他”的加州州长。导演个人的政治倾向似乎一览无余，而最后让黑人总统放弃逃亡，选择与国民共赴死亡。其煽情段落确实天真的令人难以信服。

这条线索充满了着选择，如果说黑人总统的慷慨赴死代表了美国价值观中的政治正确，内阁班底通过筛选人员才能搭乘亚特兰蒂斯逃亡的计划代表了精英主义，副总统及其支持者最后选择金融寡头、独裁者、商业大鳄方能购买求生门票的选择代表了资本至上的原则、那么这最后一条才是最可信的，影片在此的逻辑是由世界G8峰会确定少数人逃生的计划，因耗费巨大，所以由资本家购买十亿元一张的船票成为现金流、交由中国制造。考虑到中国正在成为世界工厂，人力成本廉价，且开展这样大的工程或许在程序上不必遭受太多国会和议会方面的阻挠，又拥有着青藏高原的世界之巅。所以我在前面说，中国元素的加入完全是剧情的需要，是很合理的。如此这一条亚特兰蒂斯方舟的产业链就形成了完美的一环。假如末世论和亚特兰蒂斯方舟的阴谋论是真的，我斗胆站在高层的角度考虑也想不出比这更可能的解决办法。

但导演给我们高层另一种可能的解释，这就是白宫首席科学家黑人艾德里安的解释，既然多数人必然不能存活，谁该听天由命，谁该搭上这条生命之船呢，艾德里安的选择既是不选择。在他和另一位女科学家的对话中，他拿出一本由前面提到的作家柯蒂斯写的‘只卖出不过区区五百本的小说’，此书由艾德里安正在窗上的父亲赠送，而他正在不停的阅读，到此整个故事中至少有三条线索汇聚在了一起，父亲买了作家柯蒂斯的小说，把他送给儿子，儿子带着书活了下来，并将继续传播，只要这样“美国文化就不会灭绝”，艾德里安活下来既是为了继续传播现代文明，在这种抓阄式的生存心态中，艾德里安摆脱对生命的选择，上升到更为可贵的文化选择上。


</影评>
<有用数>904</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>spencer</作者>
<标题>寻找中国元素归来有感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-14 01:14:09</时间>
<影评>
        007第一集，大反派诺博士是个中国人，这部电影上映于1962年的10月5日，之后15天，中印边境冲突爆发，4年之后，文革中的中国进一步封闭了自己，谜一般的红色风暴自东方而起，席卷了整个世界，而那些嘶喊吼叫着的左派学生们其实并不知道当时的中国在发生着什么。


文革过去33年了，西方人眼中的中国是什么样子？这个问题始终挑动着所有中国人的心，我们就如同一个少年，有着让人自豪的成绩，也有着不可忽略的缺点，毛躁地期待着，期待着所有人都为那些成绩喝彩，所有人都放过那些缺点。我们在每一部大片中寻找着中国的影子，在每一个应该有大国出现的大场面中寻找那红色的旗帜，在每一次世界面临奇思异想的灭顶之灾时都期盼着中国的出现。我们等来的是什么呢？是破旧野蛮如集中营一样的监狱，是中国熊猫的美式减肥之旅，是旧式的军服和冷酷的军人，是挥金如土的黑帮富商，是质朴善良却吃不饱的人民。我们是如此在意西方媒体对我们的看法，所以《参考消息》销量甚高；我们是如此在意好莱坞镜头里的中国是怎么样的，所以在失望后我们愤怒，我们谩骂，我们沮丧。


好像一个少年，用穿着球鞋的脚踢着街边的垃圾桶，发泄着他看似有理却其实无关紧要的愤怒：这一切，都是成长的烦恼而已。


何必在意好莱坞镜头里的中国是什么样呢？不需要在陨石撞击地球之前拉着中国也发射核弹，我们知道自己能毁灭世界；不需要让蝙蝠侠在香港跳来跳去，我们知道自己有摩天大厦；不需要一个外国导演的感动，我们知道在2008年的5月，汶川、映秀、北川闪耀着怎样的光辉，那光辉足以在人类不长的历史上留下璀璨的一点。不需要，其实我们从来都不需要好莱坞的肯定和西方世界的赞赏，我们有《南方周末》，有简光洲，有卢广，有×××，有×××（请随意填空，只要可能被豆瓣删除的人名都符合条件），我们能够发现自己的问题，我们也有有勇气说出这些问题的勇敢同胞。


但是——是的——没错，如同那个少年一样，我们希望那肥大的校服能够衬出自己一下子蹿高了8公分的身材；我们希望那千篇一律的、人人一样的发型能够有点变化；我们希望自己成为同龄人中最有魅力的那一个——尤其是和西南角那个黑乎乎的表弟相比；当然，我们最希望的是那些前辈们能够说一句：小伙子，不错！


哪怕那些前辈们虽然有的富可敌国，有的学富五车，却已老眼昏花，跟不上时代，也泡不到美眉了。


少年中国啊，少年中国，当我坐在电影院中，不可免俗地费力寻找你的身影时；当你的名字出现在那张地图上，我惊呼出声心中暗爽时；当我和所有观众一样，看到直升机上那八一星徽会心一笑时，我们都是你的一部分——你的少年心性，你的故作深沉，你的不成熟，你的早熟，你的活力，你的不完美，你的冲劲，你的不自信，你的勇敢。


好莱坞的镜头里永远不会有我们眼中的中国，我们眼中的中国只会出现在中国电影的镜头里。西方媒体的笔下永远不会有真正的中国史，中国历史的记录者永远使用汉字，那汉字从前存在于史官怀中的竹简和市井小民的传说中，今日则被坐在电脑前的每一个你和我敲击，那些西方记者们漏掉的每一个欢笑和每一场苦难，都被我们忠实的记录。


所以，无需费尽去寻找“中国方舟”了，无需为那一句“只有中国能在短时间内做到”而受用无穷，梁启超在《少年中国说》中说中国“壮丽浓郁、翩翩绝世”，不是吗？在那些白皮肤的老朽们已经爬到山顶的时候，等待着他们的只有下山的路，而攀爬未半的少年中国，抬起头，前方是久违300年的绝顶风景。


好莱坞，不如遗忘中国吧，不当大反派，也无意成为救世主，更不想如你们镜头中俄罗斯的寡头、沙特的王储、印度的科学怪才那般脸谱化。如何编排你们的配角由你们自己高兴，但真正的中国，存在在中国人当主角的电影里。


好吧，善良的中国人民都同意了，以后俺们的灾难片里，也给你们美国人留一艘船。要减肥哦。


——瞎写于UME华星憋尿两个半小时之后，目睹中国电影欣欣向荣，作为影迷有感而发，BTW，拍《三体》吧！


</影评>
<有用数>784</有用数>
<没用数>204</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶子风</作者>
<标题>一个自由派的良心</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-26 14:33:36</时间>
<影评>
              世界末日，谁会想着和前妻的新家庭呆在一起？答案是，一个被离婚的中年男人，一个好莱坞的二流编剧，一个无名氏作家。他是幕后枪手，为某些电影编剧，但很多时候银幕上的演职表没有他的名字，例如这部讲世界末日的灾难片。

    实际上，世界末日是被他召唤来的。因为这个世界里，他已没有翻身的机会，他渴望来一次大毁灭，把自己从碌碌无为中解脱出来。他曾经那么相信“人人平等”，没有谁比谁优越，没有谁歧视谁，但现实却告诉他，世上并无“平等”，作为一名失意者，他只能忍受煎熬，眼睁睁地看着成功者名利双收，并且掳走了自己的欢乐。是的，世上已无平等，只有“死亡”才能实现平等，让高贵者和卑贱者都变成一小撮齑粉。他对世界的这份绝望，变成了对末日的极度渴望。他欢迎它，他不恐惧它，他需要它，那是他的梦想舞台，他要在上面实施自己的复仇计划，并且一次过挽回自己的雄性尊严。

    每个被离婚的男人都不愿看见前妻的新任丈夫，因为这个男人注定比自己优秀。前妻脸上洋溢的笑容，就是在为前夫的无能作证。但世界末日这一天就不同了，这个潦倒男人非常愿意和他们全家共同渡过，原因是他知道今天是自己的幸运日。他开着名贵的房车，虽然是他老板的，但多少挣了点面子。唉，在好莱坞这个淘金宝地，他这种写稿子的，就相当于富豪的司机。他的两个孩子，由于经济原因，抚养权都判给了前妻。两个孩子都对现状很满意，也很喜欢继父，这种情形令他心痛。但他有信心，一切终能挽回。他带两个孩子去郊游，竟被一个有权势的科学家认出来，说看过他的作品，并当着孩子面夸奖他，令他先拔了头筹。接着，他从一个散布“阴谋论”的疯子口中，得知了世界上最大的秘密。作为一个文人，他身边常有这类怪胎出没，这也是前妻厌弃他的理由——物以类聚嘛。但这次他终于洗刷了自己，他喜欢与神经病为伍是因为他们是真正的智者，掌握真理，洞悉一切。这就像听信股评家的网民竟买中了黑马，他这个走了一辈子霉运的男人，死到临头居然也中彩了。他提前知道了世界末日的消息，及时救出了前妻和自己的孩子。

    关键在于，这个男人把前妻的丈夫也救了。不过千万别以为他很大度，他只是想利用对方而已。失意的文人是很自卑的，除了爬格子，他一无所长。要开飞机逃离一座坍塌中的城市，他还没有足够的自信。但他相信前妻的丈夫可以，优秀的男人总是能人所不能，整形医生会开飞机的机率总比作家大吧。于是，他让自己的情敌坐在驾驶座，当起了司机，负责飞渡艰难险阻。其实，这个角色更像苦力，而不是英雄。这一点让他颇为满意，尤其想到前妻拒绝和这个男人生孩子，他突然觉得自己的家庭是完好的，自己的人生依然充满希望。他乐观极了，下决心除掉这个男人。在登上诺亚方舟的前夕，他期盼已久的美事发生了，前妻的新欢终于死在自己的面前。真痛快啊，这个落魄半生的文人像打了鸡血，浑身是劲。接下来该他扮演孤胆英雄了，飞船出了严重故障，但千钧一发之际，又被他修好了。而正当所有人以为他已经殉难，为他失声痛哭时，他突然从水里冒出头来。那一瞬间，全世界都沸腾了，全人类为他欢呼。不分职业，有政治家、科学家、富豪、将军等等；也不分种族，白人、黑人、黄种人等等。总之，全世界的精英都在这里，一起庆贺他的辉煌。小人物一夜之间成了救世主。最让他爽翻天的是，前妻和孩子见证了这一切，眼睛里充满了崇拜和敬仰。他们何曾想过，世上最优秀的男人就潜伏在他们身边。

    不过，假如这个故事只是讲述个人恩怨，未免太小家子气。像美国大多数媒体人一样，这个编剧也是自由派，他还要讲政治。在美国，自由派即左派，道德良心挂帅，处处讲求政治正确。他们本质上就是失意者，哪怕靠拍弱智的科幻电影赚了大钱，他们仍然表现得很失意。失意本身是一种政治态度，意思是说他们不满足于物质生活，有着更高的精神追求。资本主义美国就太物质了，所以世界末日来临，它第一个灭亡。近两年的金融危机，更让自由派对美国失望透顶，他们甚至相信世界经济将由极权国家引领。这些家伙忘记了，当年他们曾将同样美好的希望寄托在了苏联身上，结果一败涂地。这个编剧显然看了太多左翼的宣传品，他相信印度和中国的崛起，已经取代了美国的霸主地位。印度的科学家最先发现地壳的异常，并且制定全球性的拯救计划。而中国作为“世界工厂”，技术建造水平一流，不懂建航空母舰，却能建成诺亚方舟。最不可思议的是，这次党和政府竟然杜绝了腐败，没让“豆腐渣”悲剧重演。如果有起码的现实感，或者来中印两国游历一番，就不可能相信这类神话，但这个自由派文人却深信不疑。他太颓废了，已经到了良莠不分的地步。也许美国真该毁灭，因为这样的糊涂虫太多了，他们对现实只有一点可悲的了解，可他们愚蠢的见解却像瘟疫一样四处蔓延。

    这个神经脆弱的自由派，他对物质文明的厌倦，已经盼来了世界末日，但他仍然不肯放弃道德说教。爱与牺牲，在东方体现在宗教精神里，由西藏人的听天由命演绎了出来。而在西方，它们令人惊奇地体现在了政府首脑身上。这个美国黑人总统，是奥巴马影帝的化身，在关键时刻他把求生的机会让给了别人，不是共产党员，却胜似共产党员。这种政治倾向表达得十分露骨，在另一个场景，加州州长施瓦辛格被描绘成了小丑，当众撒谎，遭到天谴。众所周知，施瓦辛格是共和党人，而美国自由派绝大多数是民主党的拥趸。幼稚的自由派，虽然常用“阴谋论”抨击政府，但他们仍坚信世界的最后一天，政府将承担起延续物种的使命。在他们眼里，政府几乎就是上帝，只要足够民主。片中有一幕极具代表性，充分反映了自由派的价值观。这是一个两难选择，打开舱门救人可能错过最佳的逃生时机，不打开舱门就会让外面很多人白白死去。在一位永远正义的科学家的慷慨陈词后，各国政府首脑迅速民主投票，一致决定打开舱门展现人性。民众的良心唤醒了政府，政府做出了民主的决定。利他主义战胜了自私自利，这是团结的大会、成功的大会、胜利的大会。

    世界末日，谁会把未来的希望寄托在人类的良心上面？答案是，一个自由派。在醉眼朦胧的人生里，他看不到光亮，一直积攒着对人类的怨恨。为此他渴望世界末日来临，在人们惊慌失措的时刻，他来亲自演示良心的拯救力量。他先施加恐吓，再给予希望，继而唤醒昏睡的心灵。你相信这套说辞吗？他说：世界太堕落了，不如毁掉它，由那些真正有良心的人来重建。我不相信，因为我看到背后有一个伪先知的身影，一个思想猥琐的文人，一个家庭破碎的中年汉。你相信他懂得什么良心？我不相信，我只知道“良心”是标签，贴在了他贩卖的东西上面。这种东西总能卖得出来，这不奇怪，因为每个人都有那么一点良心，他们也需要告诉别人他们有这种东西。或许，世界末日就是这么来的，人人都成了自由派，拒绝相信理性的力量，一味追求神秘主义的体验，他们拥有的全部，就是那一点点可怜的良心
      </影评>
<有用数>356</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>梯子</作者>
<标题>美国真好</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-19 22:17:28</时间>
<影评>
        美国科学家走进飞船，看到逃生用的豪华标间，他怒了：这里至少能容纳10个人。我不得不嘲笑他没见过世面，兄弟你要是站过西安的公交车，这里至少可以放一百人，你要是经历过中国的春运，这一艘飞船放100万人没问题。


最早发现人类面临灭亡的是一位印度科学家，但是收获成就的不是他，是他同为科学家的美国朋友。因为国籍，印度科学家和他的家人都挂了。他是承受恐惧最多的人，因为他最早知道人类的命运，最早开始等死怕死渺茫求生的痛苦历程。


相反，印度科学家的美国朋友活了下来，而且成为了人性光荣的典范。飞船重开舱门的刹那，解救众生。他牛逼的像个耶稣。在美国科学家动人的演讲里，印度科学家全家的罹难只是一个背景，衬托美国科学家人性的伟大。


阿拉伯人卖石油有钱，买得起船票，可是卖船票的人是哪的？是政府的，所谓G国家里哪个国家的政府买票时候说话最算数？我猜测是美国，因为没见选举美国官员就成了诺亚方舟的船长，因为美国总统的女儿不用掏钱就天经地义的得到了那张船票，然后正义声称，人和人的生命是平等的。

    

中国人是干活的，即使这是个拯救地球的工程也需要我们的农民工来完成。拿到工资的工人也许还舍不得花这钱。他们不知道，这些人民币再不花的话，就去掉人字成为冥币了。令人欣慰的是，他们的工钱应该在被拖欠当中。


最后走后门的也是中国人，这后门还险些害得人类彻底玩完。幸好拍电影的是美国人，如果我们中国拍这个部分，人类是断然要玩完的，


玩完的瞬间是这么个场景：甲：你先走，我是党员，我留下。乙：不，你先走，我留下，你还年轻，我们祖国需要你。甲：不，我不能走，你还记得三个代表么？ 乙：不，我不走，八荣八耻，我不能走…  最后海啸扑来，飞船没开，人类和地球拜拜。


海啸漫过喜马拉雅山顶，为人类送终的是一位相貌形似达赖的喇嘛。可是人类没有玩完，火种还在，还有大象，猩猩和有其他为活下来的人进行马戏表演的动物。


结尾，一个因为中国人走后门，破镜重圆、家庭圆满；一个因为印度科学家的发现，功成名就、抱美人归。他们都是幸运的美国人。


做美国人，真好。
      </影评>
<有用数>274</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<标题>灾难拒绝加法和美国梦</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-11-13 18:42:54</时间>
<影评>
          


一，艾导的手艺


 


艾默里奇这个导演，基本上就是一个好莱坞的王晶，跟风能力有余，创新意识欠奉。甚至从某种角度讲，还不如王晶。王胖子至少还开创过赌片潮流，为香港影坛贡献过牌局斗智这种新桥段，艾默里奇……谁记得他有什么手法是别人没玩过的吗？


 


艾氏是个很擅长做加法的导演，早期的《星际之门》是科幻加冒险，《独立日》是《异形》加《星球大战》加《世界大战》，《哥斯拉》照搬日本怪兽片和《异形》，《明日之后》是《活火融城》加《龙卷风》加《天地大冲撞》等等，《史前一万年》是各种怪兽片和蛮荒冒险电影的集合。至于《2012》，不用再说了吧？只需要指出一个事实：最后下水找钥匙那场戏，是卡梅隆在《深渊》里先设计出来的（有趣的是，这次艾导最忌惮的也正是卡梅隆的新作《阿凡达》，这就叫李鬼怕李逵）。


 


足如果把导演比作厨子，那么艾默里奇这个厨子的作品有如下几个特色：


 


第一，份儿大，量足，每次都把抄来的特效和场面压得结结实实，让你都不好意思再要第二份。


 


第二，各种食材多半拌不匀。抄来的终究是抄来的，艾氏并无意也没那闲功夫把各种场面勾兑在一起，烹煮出新的味道来。他的电影里地震就是地震，火山就是火山，空战就是空战，一场完了再来一场，投资额并不是与影片质量成正比，而是与影片长度成正比。


 


第三，味精味儿大过食材的原味儿。因为元素太多，因为艾导总是在赶工，所以每一种元素他都无暇深究，战争中的人该有什么反应？地震呢？世界末日呢？通统放到一边，用一个模式化的故事框架往里一装，人物性格和情绪合理性之类萝卜须都还没理清楚，就端上台面来了。


 


说白了，他的电影就跟麦当劳里的巨无霸一样，甭管多少鱼肉蔬菜，统统叠起来，两头面包一扣，齐活儿！


  


二，灾难可以做加法吗？


 


商业元素堆砌并不是艾导一个人的嗜好，然而拍灾难片，他有一个比较棘手的问题要处理。那就是面对灾难，纯粹机械的加法行得通吗？ 


 


两场地震是不是就比一场地震更可怕呢？全球倾覆，是不是就比一次隧道事故更值得哀悼呢？对于生者而言，或许如此，可是对于不幸罹难的人来说，并无区别。因为面对灾难，每一条生命都是无价的。


 


波兰斯基说过，“《辛德勒的名单》并不是关于百万犹太人被杀的故事，而是关于一小撮犹太人逃出生天的故事”。此话确实点出了电影反映灾难的一个困境，那就是此类电影的重量来自对灾难的重现，但恰恰灾难的核心——那些受害者的视角，电影是无从反映的。即使如此，仍有底线：关于受难经验，电影如果无法深入，至少应该保持敬意。


 


不能说《2012》里缺少这种敬意，只能说太过稀薄。在洛杉矶倾城天翻地覆的时候，镜头牢牢对准的，始终只是逃出生天的那一家人，他人的受难，看起来只是在反衬这一家子的幸运而已。其他的场面，亦大体若是。最让人受不了的是那个照抄《真实谎言》的镜头，艾默里奇又一次剽窃了他心爱的卡梅隆桑，让飞机晃了几下掉下悬崖，可是他愚蠢地忘了，这种冷血玩笑根本不适合灾难片。艾默里奇史无前例地把灾难扩大到了全球，而他的胸怀，却并未提升一点点。




好莱坞电影无论再大的题材，都会有个个人视角，这很好。然而此片中，影片的个人视角并不是为了把一个“全人类不断受伤”的故事具体化，而是另外讲了一个“白人中产阶级男性不断获得”的故事。这种荒谬的错位感要对后半段的剧力崩溃负主要责任。




批评好莱坞电影不够严肃和缺乏社会责任感，大概是最常见的评论了。然而我这里要说的却并不是这个，把戏份全部集中在逃出生天的一小撮人身上，最后产生了一个很奇妙的戏剧效果。那就是观众彻底抽离出来了，逻辑很简单——几十亿人都死了，剩下这几万人死不死有什么关系呢？这一家人逃出去又能如何呢？——不是观众无情，而是导演的逻辑太过混蛋。


 


最后看到镜头撇开汹涌的人群，对准那只求生的小狗的时候，我终于被这种“紧张场面”逗笑了。


  


三，世界毁灭，然而美国长存


 


一般来说，灾难片体现的是中产阶级的价值观，多半是白领家庭一家躲避灾难的故事。这没办法，谁让他们是票房主力呢？这部电影也不例外，地震和海啸不但让失意的男主角重新当上了老婆孩子的家长，还稍带着帮他清理了情敌和老板，简直比他家养的召唤兽还乖（想想地震在他前妻和情敌之间画出的那条“鸿沟”）。《倾城之恋》里说，一个城市的沦陷或许只是为了成全一对情侣，同理，《2012》里的“倾球之灾”，也只不过成全了一个美国中产阶级白领家庭而已。


 


这个家庭没有爷爷奶奶，也没有叔伯兄弟。尽管核心家庭在今日的中国，尤其是城市里已经大幅上升，中国人看起来还是会觉得有些怪异——为什么他们根本就没想过其他亲戚？好像他们在世上只有彼此似的？


 


道理很简单，因为核心家庭是美国从拓殖时代就开始牢固确立的基本社会单位。往更远一点说，是西方从工业化时代就开始确立的家庭模式。父母和未婚子女构成的关系被认为是个人世界的中心，决不容侵犯，这是典型的美式价值观。





很多人激动于《2012》里的中国元素，其实是自作多情。“这样的工程，只有中国才有可能完成”，这是在夸中国吗？从世博会到奥运，再到60年庆典，世界终于意识到，社会主义并不必然意味着效率低下，在“举国体制”下，中国可以有最高的效率。然而这种赞扬下面的潜台词，还需要说出来么？


 


除此之外，在《2012》里，你还可以找到几乎所有美国对于这个世界的刻板印象——印度那地方就该遍地饥民，意大利总理就应该乞灵于祈祷，俄国人就应该唯利是图……当然，美国总统就应该为民牺牲。然后让一个美国人的壮举拯救所有幸存者。美国电影的特效可以把灾难扩张到全世界，可是美国人的眼界，似乎始终还停留在自家门口。




四，好莱坞的劝善文


 


有心人或许留意过寺庙里的劝善文，内容是用地狱里的种种惨状来提醒善男信女，今生不修善业，死后必遭天谴。好莱坞灾难片不问来生，也不认为人的善恶与灾变有什么关系，但是却通过面对灾难凸现了社会的主流价值观，其功用与劝善文是一致的。所以片中人物才对着街头劝人悔过的教士发出感叹：“归根结底，原来他们是对的！”


 


只不过，因果也好、启示录也好，宗教的果报仅限于己身，顶多不过“淫人妻者，其妻必被人淫”之类，祸及妻儿。而现在仅仅为了在银幕上造一个美国梦，就闹得天下无辜都来陪绑，《2012》这玩笑未免开大了。
      </影评>
<有用数>237</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eric Cartman</作者>
<标题>关于2012的胡思乱想</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-09 10:54:34</时间>
<影评>
        (1)2012年，“春哥教”和“曾哥教”的信徒持续增长，人数超过基督教，成为世界第一第二大宗教，教徒构成由低龄化向高龄化发展发展，大批精英人士纷纷出柜，自爆是玉米和可爱多。由于教徒频频出现自焚事件，冲击政@府机关，春哥教和曾哥教被政@府定义为邪教组织。教徒顽强地开展地下活动。


（2）2012年，为参加第30届伦敦奥运会，刘翔刻苦训练，积极调整心态，以面对全国14亿人民的压力，在上海市精神病院完成了长达三年的封闭式训练。但是遗憾的是，在110栏总决赛中，刘翔在第一个跨栏便摔倒，造成全身粉碎性骨折。之后，刘翔带着全中国人民的期望，爬过了终点线。刘翔被授予“民族英雄”。


（3）2012年，中国大陆所有的下载、游戏、新闻、社区网站全部关闭，只剩下一个网站：
http://www.cctv.cn/
。中国网民的数量比朝鲜人民共和国的还要少。戒除网瘾专家杨永信教授失业。


（4）2012年，中国GDP的99.9999%来源于房地产行业。中国人民解决了人类哲学史上最重要的一个问题：人为什么活。答案便是房子。一切为了房子，一切依靠房子。北京八环以外的房价10万元每平。


（5）2012年，中国第七代导演登上世界影坛，横扫好莱坞、戛纳、威尼斯、柏林电影节，金像金棕榈金狮金熊拿到手软。这一代导演呈现平民化的特点，只要是中国公民有一个DV摄像机，将镜头对准任意一个中国人的生活场景，就是一部大师级杰作。外国影评人将这批电影称之为“新新新现实主义电影”，对其评价：用无与伦比的电影语言刻画了一个癫狂荒诞的世界，不着痕迹的表演挖掘出人类变态的本质。


 (6)2012年，韩寒和郭敬明结束了长达10年的拉锯战，迈入婚姻殿堂，实现了两派粉丝的和平统一，因此二人共同获得2012年的诺贝尔和平奖。


（7）2012年，中国重汽集团兼并一汽、东风、欧曼、陕汽等重型汽车公司，参加中国重汽招聘的考试人数超过报考国家公务员的人数。


（8）2012年12月31日，在中国西部山区，登上中国制造的诺亚方舟的各国元首、首富、各圈明星失望地发现：淹没世界的大海啸并没有如约而至。无数屁民正要欢呼末日年即将过去的时候，太阳光线粒子瞬间爆发，暴露于太阳光之下的人类瞬间灰飞烟灭。少数憋在房屋中的宅男宅女幸免于难。人类迁徙地下。此后人类的口号只有一句：建设与老鼠和平共处的和谐社会。
      </影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>文泽尔</作者>
<标题>1999-2012，我要谈的是另一件事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-19 02:19:08</时间>
<影评>
        我并不真喜爱《2012》——实际上，很遗憾，它完全不符合我的观影喜好。豆瓣上有很多人为了这部片子（以及很多新片）吵架，对此我没有一种必须要坚持的立场，也无意去谈论它。这里我要谈的是另一件事，是由《2012》的背景设定联想到的。如果有一部类似的片子叫做《1999》的话，那么我在这里要讲的，在最开始，大概就是这部电影的剧情简介吧：


1990年时我8岁，当时读过一本书，很厚，不过名字已然模糊（细想想，可能是《世界未解之谜》之类，但我不保证是，因为豆瓣里没搜到那本书，我也想不起封面来了），里面用了相当长的篇幅，描述关于诺查丹玛斯给出的末世预言，即收录在诗集《Centuries》中的那段：


1999年7月，

恐怖使者从天而降，

使安哥摩阿大王为之复活，

之后马尔斯借幸福之名统治四方


8岁时的我当然不知道谁是恐怖使者或者Angoumois大王，也看不懂这段话（成年人也看不懂吧=。=）究竟蕴意为何。该死的是这本书，他自作主张地将各种各样的相关推测都如实记录了下来，具体说的什么我现在也忘记了，唯一确切记得的，是在读完之后有了一个确信无疑的念头“这个世界还有9年就会毁灭了”。


于是赶紧将书的这页折好，从外公提醒起，一直到让全家都过目了这则伟大的预言。我的神态焦急，他们却只是笑笑了事（孩子嘛）。当时我怏怏将书放回书架，不过却下了很大的决心，打算为了这并未来到的危险做好万全的准备。


我的想法是：家中一共有6口人，等到1999年7月时，只要能整个月都坐飞机在天上飞着，当恐怖使者从天而降时，便能够逃过一劫了。


那时的我自然考虑不到通货膨胀率以及人类面临末世危机时的混乱状况——假使一切在末日前都井然有序、假使通货不膨胀、假使大家在1999年时都还在（实际上，当时家里的6口人，到99年只有4人了。外婆的母亲，还有外公都在94年前后离去）……那么，我需要想办法承担6张长程飞机票，必须筹到足够的钱才行。


在九十年代初期，坐飞机的经验是很难得的。我当时唯一坐飞机的经历，还是在大约5岁时，全家一起到广州去见几位某国来的朋友（关于那次旅行，我现在唯一就记得白沙洲的白天鹅宾馆、广交会、五羊公园和广州的湿热了）。机票价格我不可能知道，而且事情也已经过了三年多，国内的飞机里程大约也不算“长程”，所以这样唯一的一次经验，很可惜，应该是无用的。


但家里也不是没人可以问：我的外公是法属毛里求斯的归国华侨，就在90年前后曾受时任毛里求斯总理的弟弟邀约，坐飞机到那里探亲了几个月。这件事和我看到末日预言之间，现在再想起来，似乎是有某些冥冥间的巧合的——我曾想象外公乘坐跨洲飞机，就像是那种横跨星际之间的太空船一样，在平流层外经过印度洋，最终抵达毛里求斯的路易港……这应该就是我需要在1999年搭乘的专机：外公告诉我那样的一张机票大约值人民币2000元。现在我也还不知道，这个价格是否在当时是真实的：现在我知道的是，外公当时的机票是作为外事处理的特殊机票。当然，当时的我肯定是不知道的——权当这是真的吧（当时肯定是深信不疑的了）。


世界没救了，我得赶紧挣钱。


我存起所有的压岁钱，收集所有的零花钱，甚至和朋友们玩洋画和斗贝壳来赌钱……这件事是我童年时坚持时间最为长久的一项规划、一个基金计划。到了1992年，才有其它更有趣的事情让我抛弃这一计划，当时离想象中的世界末日还有7年。


1999年7月我在书山题海里渡过（我被一张红纸保送到了一所每周都要大考一次、每天都要做题无数的神奇学校），如果世界末日就是这样的，那么诺查丹玛斯算是说得一半对。


转眼现在10年过去，看过《2012》之后我在想，如果这次的末日是真的了，以一个成年人的角度去看，我将会做些什么呢？囤积预订长程飞机票这样的幼稚想法显然需要彻底抛弃，诺亚方舟式的太空梭，或者辐射中的避难所vault科技，到时就算有，也多半是要留给富豪、精英和影帝们。在3年的时间里，纵使我怎样去努力，在学术和文学上恐怕也很难创造出一张具备资格认证印戳的登机|入场卷来；即使有幸拿到了，我也会选择将它让给我的亲人。远离现世的旅程甫一开始就太过残酷，我根本没有什么独活的理由。


于是就是等死了，其实现时的我对求生并不执著，对死也并不恐惧。生亦何欢，死又何苦，反正总是从虚无到虚无，没有改变。我想到时我一定会想办法回到祖国，再看看朋友和亲人，去给故去的人扫一次墓，然后一道道吃遍还能找到的每样美食，哪怕一碗米饭就要花费一叠票子，一碟小炒就需要倾尽所有。我会去想去的地方旅游，也可能整天宅在屋子里打机——我会好好想想此生想要完成却仍未完成的事，小心计算剩余的时间，做好一秒都不能浪费的计划。那时豆瓣拖延症小组大概会解散（重症不治者可能有些会自杀吧，我不清楚），大部分人应该会充实而忙碌，或者颓废而幸福，或者勇敢而直接，或者绝望而憔悴，或者烦躁而焦虑……我想，改变的人会有很多，不改变的人大概也不少。


我不希望有恐慌，但这很难。所以到时肯定也有很多作乱者，趁火打劫的暴徒在中国从来不缺：政府已经去了外星，或者去了地底。我想到时如果看到这种禽兽，我会想办法弄一柄枪爆了他们的头……如果我有幸没有被他们杀死，接下来，我就会去找一所当地最大的图书馆，读完所有最想读但又总是抽不出时间来读的书，电影院还开放的话，每晚我都会去。我希望到时能用空防喇叭播放海菲兹的小提琴曲或者春江花月夜，黄昏和黎明时放几支德沃夏克，贝多芬和巴赫等到最后的几天可以放，或者也可以放唐曲，但应该给人们选择不听的权力；最后的几天我想大家愿意在安静里渡过，可能会洗个澡，喝点酒，换上最喜欢的衣服，坐在摇椅里看着星空或者太阳——如果我们还坚持活着没有自杀或被他杀或因种种意外死去，而它们还在的话。


我不想再写下去了（我甚至不知道我为何开始，或许早已经偏离了观影完毕后写评的初衷了吧）——这就好像是，明天世界就要毁灭，而我现在仍在敲打键盘记录末世几日所做所闻所感的总结一般。活着总归是太累，末日来了倒未必一定是件坏事。在我们或许是被各样的人为污染弄得罹患这样那样的癌症、或许是被猪流感或者H1N1疫苗给整死、或许是被某种以“飞起来|跳出去|不见了”之类迹象体现的伟大神奇干掉之前，有机会率性自在的活两三个月，倒也不错。


人生苦短，及时行乐——此乃颠簸不破的真理。


--------------

p.s.其实我有时候还在想，某些人究竟是执著到了怎样的境地阿...发完文修改过之后，不过两分钟的时间，“没用”的评价早已在了...为什么人和人之间总是如此难于互相理解呢...^^ 《2012》页面显示的最低“有用”数已经在150以上了，我的文不会被顶上去的，而且我显然也没有这样的打算，唉..真是猜不到您的想法，有任何不满的话，不妨给我发个豆邮直说，谢谢。
      </影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>StarKnight</作者>
<标题>在一位美国飞行员葬礼上的谈话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-03 01:37:34</时间>
<影评>
        女士们，先生们，同志们，朋友们：


今天，我们站在这里，怀着十分沉痛的心情，深切悼念一位优秀的美国公民，新时代的活雷锋，Gordon同志。


Gordon同志作为一位医生，一向注意自己的身体健康，能够仅穿一件单薄小睡衣暴露在户外数十小时不受风寒侵袭，同时坚持连轴转的高强度工作（主要是开飞机），体现了异于常人的体力和极其强韧的精神力。尽管如此，他还是于2012年12月21日下午三时二十分不幸在四号方舟的门轴里被夹，当场逝世。终年四十多岁。经过对现场的勘察和录像分析，死因可以初步认定为”运气不好“和”编剧使坏“两者之一，后者的可能性较大。我们已经成立的专案组，调查编剧的动机。


Gordon同志是临时参加到逃命过程中来的，之前他主要在加州担任整形医师的工作，从事开阔（她人）胸怀的伟大工作，同时利用业余时间学学开飞机，为即将到来的世界末日做准备。逃命过程中身兼丈夫、后爹、小型飞机驾驶员、大型货运飞机副驾驶数职，均出色地完成了任务。


Gordon同志热爱祖国，热爱工作，也热爱建造了方舟的社会主义中国；热爱妻子儿女，甚至情敌，是难得的人中俊杰。


Gordon同志的大半生倾注在为人民创造活体艺术品的事业上，在生命的最后一段时光里除了小宇宙爆发、向我们展示了人的无限可能性之外，还不忘照顾别人的孩子，为别人的一家团圆打下了良好的基础。


最后关头看似毫无价值的牺牲，其实是最大的、默默的牺牲（参见《嫌疑犯X的献身》）。一个外国人，不远万里来到中国，毫不利己，专门利人，这是一种什么样的精神？


Gordon同志的逝世，使医疗和美容战线失去了一位好同志，好战士，是爱美人士的一大损失。我们今天沉痛悼念Gordon同志，要学习他谦虚谨慎、艰苦朴素的优良作风和为人民服务的革命精神。


让我们深深地铭记一位伟大的丈夫、慈爱的后爹、创造完美胸部的整形圣手、天赋异禀的飞行员Gordon Silberman的生平，并默默地祝愿他在来生（考虑到他牺牲的地方属于佛教的管辖范围，应适用轮回的原则）投胎当上主角。


Gordon同志千古。






————


题外话：如果挑一个全片中最有范儿的死法，我希望是那个站在黄石公园，大力拥抱绚烂焰火的Charlie Frost。多酷啊。
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>