<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>飓风 The Hurricane</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1970425151.jpg</封面>
<导演>诺曼·杰威森</导演>
<演员>丹泽尔·华盛顿 / 维斯勒·夏农 / 黛博拉·卡拉·安格 / 列维·施瑞博尔 / 约翰·汉纳</演员>
<简介>一个黑人毛头小伙莱斯（维斯罗斯•雷恩•香农 Vicellous Reon Shannon 饰）在旧书市无意中淘到了拳王“飓风”鲁本•卡特（丹泽尔•华盛顿 Denzel Washington 饰）在狱中写的自传，并开始了对他的故事产生了兴趣。鲁本出生于贫寒家庭，幼年时嫉恶如仇，因此与当地的白人警察结怨。后来，他因为出色的身手，名震拳坛，绰号“飓风”。此后，他参加了越战成为荣誉军官，并在某舞会偶然结识了后来的妻子。当生活进入美满轨道的时候，一次新泽西酒吧杀人案彻底毁掉了他美好希望。莱斯与鲁本通信，了解到他蒙受不白之冤，便说服了朋友们，一起查找证据，希望揭开真相，令他重获自由，然而种族歧视的恶势力却在暗中百般刁难，意图把飓风困死在牢房……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Herring</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-17 21:31:33</时间>
<影评>

《飓风》是Bob Dylan1976年专辑Desire中的一首歌曲，也是他在20世纪70年代为数不多的抗议歌曲之一；
《飓风》是一部电影的名字，1999年由丹泽尔·华盛顿主演。这部电影为华盛顿拿下了柏林银熊和金球奖最佳演员；
《飓风》也是2019年BBC推出的一档Podcast，13集共40小时；
这些都和一名美国和加拿大的一名中重量级拳击手——Rubin Carter有关，“Hurricane”是他在拳击界的名号。
他被误判谋杀罪名，在狱中含冤19年之后被释放。
飓风, 1999
我们先从这部非常成功的传记电影讲起。
电影从Carter人生中非常重要的转折点，1966年的夜晚开始。Carter和John Artist（那晚为他开车的黑人朋友）被指控在新泽西州帕特森的一家酒吧里犯下了一起三重谋杀罪，罪行成立，终身监禁。他在监狱里呆了将近20年之后，判决被扭转了。
剧本采用了双线并行，主线是Rubin Carter在1966年至1985年间的生活，他与三重谋杀罪名的斗争，以及他如何应对近20年的不公正监禁，接受教育，他的人生从此改变。
和不公平的罪名对抗是Carter，也是这部电影最吸引人的地方。他在晚年的传记《风暴之眼（The Eye of the Hurricane）》中写道：“对一个苦行僧来说，是可以用思想控制的。肉体对疼痛、热、冷、时间或饥饿一无所知，但心灵知道。当我们承受的能力远比我们意识到的要大的多的时候，思想就会把它所能应对的极限付诸于身体。”他在狱中坚持学习法律，为了替自己辩解，同时写就了影响到Lesra Martin以及Bob Dylan的第一本自传The Sixteenth Round。
（Rubin Carter与看望他的Bob Dylan）
他反抗条规，因为不愿意穿囚服（他坚称自己是无辜的，不愿意受到囚犯一样的待遇），被关在见不到天日的“洞”中，不肯屈服。他打破规矩，例如留胡子，戴手表、戒指，穿自己的衣服。为了应对持续的饥饿，他不得不控制自己的欲望，这意味着控制自己的身体和精神——胃的饥饿感、头痛，或者幻想看见食物的瞬间。同时，作为一个拳击手，他也在狭小的牢房中坚持锻炼身体。他像曼德拉一样在狱中坚持着。
1974年末，Carter和Artist曾迎来短暂的曙光——当初案件的两位关键证人分别撤回了他们的证词，并透露他们说谎是为了从警察那里得到同情。两年后，一盘警方对证人的审问磁带浮出水面，《纽约时报》对此案进行了曝光，新泽西州最高法院以7比0的结果推翻了对Carter的判决，Carter和Artist被保释，但只自由了6个月——他们在1976年秋天的第二次审判中再次被定罪，在此期间其中一位证人再次推翻了他的证词。
Bob Dylan为他唱道：
To see him obviously framed
Couldn't help but make me feel ashamed to live in a land
Where justice is a game
电影的另一条故事线发生在Lesra Martin身上，他是一个美国黑人青年，来自布鲁克林，父母酗酒，生活贫困。他十岁时就开始工作以帮助养家。尽管他仍在上学，但直到16岁都是半文盲状态。在发现他的潜力后，一群加拿大企业家主动提出帮助他去加拿大。在被收养后，他接触到了Carter在狱中写就的自传The Sixteenth Round。他开始给仍在狱中的Carter写信，并前往监狱探望Carter。探监后，Martin说服了他的多伦多寄养家庭一起参与寻求Carter的公平释放。
(《飓风》中的Lesra Martin和Rubin Carter)
尽管Carter在1976年的重审中被判有罪，并因进一步的定罪而上诉失败。但随着Lesra Martin的加入，以及社会各界人士对案件不断地抗议和支持。1985年，联邦地区法院再次受理了上诉，并裁定卡特的二审起诉犯了“严重违反宪法”的罪行，对他的定罪是基于种族主义，而不是事实。最初的起诉方一直不肯放弃，直到1988年2月，新泽西州的法官正式驳回了1966年对Carter和Artist的起诉，最终结束了这场长达22年的漫长抗争。
这是一个皆大欢喜的结局。
剧本非常迷人，狱中Carter对公平的坚持，狱外Lesra Martin作为一个黑人男孩对自我的寻找与成长，两个故事呼应并行，最后到达一个公平得到承认的高潮。丹泽尔·华盛顿的表演也增加了Carter的个人魅力。
看完电影后，我在Google里打下了“The Hurricane”，摁下了搜索键。但发现，如同新裤子唱的那样，“你最喜欢的电影，其实他们都是在哄你”，
生活总会欺骗你。
Based upon a true story
阅读关于电影改编的报道，编辑罗列了很多被电影刻意筛选去除的细节。
Carter在被捕前的经历被电影描述为一个模范公民，一名拳击手和民权倡导者。但事实是，Carter成年后曾因三起抢劫案而入狱四年，这些罪行后来因潜在的暴力行为而玷污了他的名声，并破坏了他在这起谋杀案证词的信誉。
电影中他和前妻的爱情被美化了，在现实中，当初处于已婚状态的Carter有过一段婚外情。此外，电影也未能覆盖他出狱后的人生——在出狱后Carter与Lesra Martin的寄养家庭中的Lisa Peters结婚，但婚姻很短暂。在20世纪90年代初，他与当初帮助他争取自由的多伦多地区公社分道扬镳，包括他再婚的妻子Lisa。
最为重要的是，为了塑造Carter因为种族歧视被误判的形象，电影将抓住他的警探虚构成一个从14岁开始就长期跟踪他，试图让他入罪的人。而事实是，调查Rubin Carter的侦探并不认识他，直到枪击案的发生。
电影还淡化了在这入狱20年间Carter律师的作为，几乎完全将Carter的出狱归功于加拿大公社成员。同时它也轻描淡写地略过了从不是主角，但也遭受了15年冤狱的John Artist的个人经历（这个当年只有19岁的男孩，只是因为在酒吧里遇见了Carter并正好为他开车回家，就被改变了一生。他曾被引诱做出指认Carter的证言以换取减刑，但被他拒绝了）。
（John Artist and Rubin Carter）
虽然在电影的开头，标注了：本故事根据真实故事改编，部分角色和情节纯属虚构。但《飓风》仍被宣传为“一个无辜者20年来为正义而战的胜利真实故事”。
恩，好吧。该死的票房宣传。
Eye of the Hurricane

于是，带着想要知道Rubin Carter真实人生的想法，我又去读了他发行于2011年的自传Eye of the Hurricane: My Path from Darkness to Freedom，曼德拉为这本书作序。

在书里Carter写道：“我们受到的法律越多，我们的自由就越少。我生活在父权法、美国的法律、种族隔离法、刑事司法法、军事法和监狱法的约束下，所以我从来没有比奴隶更自由……不管你是谁，你都出生在世界的监牢中，一个充满沉睡者和机械法则的世界……从肉体的、隐喻的或大众意义上的沉睡监狱中逃脱的唯一办法就是醒来!”
“最阻碍我们认识到这一现实的不是我们对自己潜力的无知，而是对自己无知的无知。马克·吐温曾经说过，“不知道的东西不会给你带来麻烦。”……我们“认为”我们知道自己是谁，我们认为自己是有意识的，因为我们已经被催眠，相信我们的幻觉是真实的。”
书不厚，三百多页，前半本是他自己的监狱心路历程，后半本是他在出狱后创立的组织Association in Defence of the Wrongly Convicted的经历。行文很清醒，如果你曾经和自己有过认真的对话，那你应该很容易赞同Carter人生晚年（他死于2014年）的观点。他是一个对自己有深彻了解的人。这个人和早年的他有相似也有区隔。
BBC PODCAST COVER
Carter在回忆录写道自己小时候会受到父亲的拳打脚踢，原因各异，无非是不遵守一些看似有无的规则。但老年的他说，“父亲认为如果我不学会让步，我将永远无法生存下去。但他错了，因为我活了下来，而且我从不妥协。但我怎么会恨一个试图把我从毁灭中拯救出来的人呢？他在我身上看到了自己被压抑的叛逆的自我吗?黑手党、警察、学校、监狱——对他来说都是一样的，都是他不知道如何改变的白人制度的一部分。我在无知中长大，以为我和他们都是平等的，但这个国家的法律和其他一切都不是这样告诉我的。”
他确实在种族隔离制度下成长，并被影响了一生。他发现了拳击，也是拳击发现了他。在古巴导弹危机最严重的时候，他在麦迪逊广场花园与一名古巴拳击手搏斗，并迅速将其击倒，那是国家的荣耀时刻。但是，随着他的名声越来越大，他的恶名也广为人知。

暴力对他而言是信仰。比起路德金，他更钦佩Malcolm X（恩，《黑潮》也是丹泽尔·华盛顿主演）。在1964年的采访（A Match Made In the Jungle）中Carter曾经提及暴力，那时他27岁，刚在拳击界崭露头角。他说他不仅用拳头回击社会，也用刀和枪，他会用一切在他手中的武器回击。当谈到发生在刚过去的夏天Harlem的骚乱时（15岁的非洲裔美国人James Powell被白人警察中尉枪杀），他对朋友说：“让我们拿起枪去那边找那些警察吧。”
这些都被记载在报纸上，但你无法分清这些是真实的还是他虚构的。
如同他曾经恫吓采访自己的白人记者，在小时候，自己将手枪放进口袋就如同白人将钱包放进口袋一样简单。他声称过幼年时期会和伙伴一同上街，无差别射击行人。当然，这些空话并未得到验证或法庭案底的支持。但是这些不辨真假的话语被记载下来，出现在公共刊物上，无疑让Carter在警察和公众面前留下了暴力、危险的印象。他们说即使是在黑白电视上看着他，看着他隐藏在拳击手套后的一双眼睛，也会吓坏很多人。
“我不享受伤害或攻击他人，除非他们惹我。那时我会享受其中。如果你敢惹我，我就杀了你（If you mess with me, I'm going to try to kill you.）。当我生气时，我没有任何原则，我不会善罢甘休，直到事情结束。”

入狱前他是一个以暴力为武器的拳击手，而让他入狱的罪名显然是不合理的指控。看完电影，自传，Podcast，纪录片，找了十几篇正反都有的报道，但Rubin Carter的形象并没有比电影里那个光辉人物更清晰。
我想，这也许是对的。旁人没办法从叙述中拼凑出他的模样。他全盛时期的拳击战绩，20年的监狱生涯，出狱后坚持为不公正的案件奔走……这些都是碎片，他生命的某一个片段。
然后我想起了他书中的最后一段：
在书的最后，他写道：
“我在多伦多的一所高中刚刚结束了公共演讲后，一位年轻的女听众站起来问我，我希望我的人生能以什么方式被人铭记。我停顿了很长一段时间，因为我从来没有考虑过这个问题。
当我认真思考的时候，我意识到人们对我的印象并不重要。真正重要的是我如何记住自己，这种自我记忆的行为将我从沉沦中拯救出来。
我是这样回答她的问题的：我曾经是一名职业拳击手。我曾经是一名战士。在我的生命中有一段时间我是一个罪犯。我曾经是一名监狱律师。我曾经是AIDWYC的执行董事——一个黑天使。今天，我是Innocence International的首席执行官。我曾是一名作家和法学博士。我经历过许多事情，还有许多事情要做。
但如果让我选择一个墓志铭刻在我的墓碑上，它会简单地写着:‘He was just enough.’
他克服了世上压在他身上的一切。他足够坚强，不会放弃自己。他对自己的信心超过了这个世界上的任何东西。无论他的行为给他带来了什么麻烦，他都坚持自己的信念。他恰巧创造了奇迹，让自己苏醒过来逃出沉睡的世界，能在人间地狱中重获人性。他已经足够了。
我年轻的朋友，你也是。”
Just enough.
A good story.
Just enough.

————————————————————————
原载于个人微信公众号：一只开山怪（或搜索：Herringcat）


</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>旭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-13 16:22:58</时间>
<影评>
        第一次看这部电影是在初二的某个晚上，电影频道，佳片有约。


多少年过去后，当我看过〈肖申克的救赎〉之后，才恍然想起了那当年曾感动过我的〈飓风〉。

可惜我已经忘却了电影的名字，回想起来的只有“黑人拳击手”，“监狱”，“种族歧视”这些片断。


就这样被一种追寻记忆的情素困扰着，没有想到在7年后的今天，竟然在豆瓣上找到了它。

这个时候才知道，其实它是1999年上映的，比1994年的〈肖申克的救赎〉还要晚。


很自然地拿这两部电影做比较。

于是便可以找到很多共同点。

主人公都是在事业蒸蒸日上时被冤入狱，都是经过了漫长的斗争才最终获得自由，就连那监狱都非常相似，而扮演狱警的难道是同一个人？


虽然是不同的主题，主人公求得自由的方式也不同。

但是对自由的渴求和对未来的希望是相同的。


安迪给他的狱友们以希望。当影片的结尾，在美丽的海滩上，瑞德走向安迪，旁白是他的声音在回响：i hope⋯⋯


而在〈飓风〉中，是朋友们的帮助给了Rubin "Hurricane" Carter希望。

还记得那个镜头，Rubin 接起电话，他的朋友们就在监狱对面的房子里，那一闪一闪的灯光，让人激动得想放声哭泣。在此之前黑旋风曾经对朋友说过“我快撑不下去了”。而陷他入狱的人也曾威胁他的朋友。


漫长的20年或30年，听起来是一个让人近乎绝望的数字。

电影把这漫长的岁月浓缩在短短几个小时内，让我有时自欺欺人地安慰自己，或许这并不那么漫长。

情节的突破与进展只是漫长岁月中零星的事件，而日复一日暗无天日的监狱生活对内心又是怎样的折磨。


哦。不。我又习惯性地把自己当做主人公，又习惯性地把电影当作了现实。

电影终于是给人以美好和希望的，它给主人公安排了无数的磨难，却也在最终为他们实现了希望和自由。

而现实的生活，或许更加残酷，没有人能给我们一个允诺，磨难之后必有幸福。而我们也必然不能直接把时间条拉到最后，看一看这生活的结局。


事实是，自由与希望，只能由自己给与。

而我更喜欢这样的生活，一步一步地走，走向未知，不需要任何人给我答案，充满希望，追寻自由。



ps：作为一个初级的不能再初级的影迷，我要再放肆地说一句——

无论是〈肖〉中的Morgan Freeman，还是〈飓风〉中的Denzel Washington，他们怎么可以那么有魅力！！！

哦！我喜欢电影中的这些黑人！！！！！！
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>我就是我</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-04 20:53:45</时间>
<影评>
        看美剧《律师本色》第八季时，从Alan Shore的口中听到了Rubin 'Hurricane' Carter这个名字。到网上一查，是件美国历史上有名的冤案，还在1999年被拍成了电影，由著名的黑人演员丹泽尔华盛顿主演——好莱坞真是不放弃一切可以做文章的故事啊，而米国的体制，也得以让这种故事通过电影这种形式更为广泛地传播，不知这一点是否会让我们的电影人心里生出些羡慕。

既然是人尽皆知的人物传记，注定是不好拍的，一方面是许多事情（尤其是一次次的审判结果）大家都已经知道，二是许多人对于Rubin的经历都有着自己的看法。好在本片导演将这部影片拍摄得还是很动人的，除了用了一些倒叙手法以外，更重要的是影片没有着力刻画Rubin遭受的冤屈怎样深重，所处的境遇如何悲惨，而是着力于刻画主人公的内心世界，即怎样背负着冤屈在监狱里生活数十年，怎样在希望破灭后活下来，又怎样在希望来临时心生抗拒，后来如何克服了对希望的恐惧，在好心人帮助下最终获得正义的审判。

黑人男孩儿Lesra是影片的另一条线，这个人物也是确有其人。他的出现不但使本片避免了较为单调的单线叙事，更给Rubin的生命点燃了火花。人世间最真挚无瑕的情感往往来自于涉世未深的孩子，正是由于Lesra对Rubin彻底而勇敢的信任和崇敬，才有了后来的峰回路转。

看完这个片子后不禁会想，二十年的案子还能翻回来，不敢想象哦。不过即便是翻回来了，Rubin原来的人生也完全被毁掉了，好在好心人的爱让他重获新生。现在回头看那段在狱中的坚持，果然是有用的呀，但那时的Rubin，眼前是一片漆黑的。原来坚持最难的地方，不是为了希望而坚持，而是在没有希望的前提下坚持，那种坚持是最艰难的，最值得尊敬的。坚持的力量在于过程，而坚持的价值在于结果，但无论如何，没有过程，将注定没有结果。

丹泽尔华盛顿在本片中奉献的表演是近乎完美的，Rubin Cater一生中的愤怒、骄傲、痛苦、失落、感动、欢乐……都被他在145分钟里呈现了出来，兼具层次与连贯性，包含技巧与真情，一切浑然天成，让人相信他就是Rubin Cater。那段禁闭室里三个Rubin对话的场景，在他的演绎下精彩绝伦。

不过，这个角色只为他赢得了一个奥斯卡提名，并没有拿奖，拿奖的是<American Beauty> 的 Kevin Spacey。话说1999年的争夺实在是激烈得有些可怕， 以至于奥斯卡不得不在00年把影帝补给Russell Crowe， 01年把影帝补给Denzel Washington——看来，出来混，人家迟早是会还你的。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雁渡寒潭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-11 00:03:14</时间>
<影评>
        我说过“监狱片里最好看的是60年代法国片‘洞’，最感人的是这部‘飓风’。”我也说过“小王子不是好看的童话，也不是好的电影；那些年不是好的电影，但是是真诚的电影；那么飓风就是好的电影”，它的好，在于2个小时25分钟让你沉浸其中，没有眼泪偶有幽默，静静地体会每个人的心路，不着急结局，因为电影的每一分钟都已经足够好，好到不需要太着急结局。

等快看完了，你了解了Rube的一生，了解了Lesra怎样被收养，可是你快忘了影片开头的杀人案了，你就是在陪着Rube坐牢，陪着他心如死寂，陪着他不敢寄望地准备把牢底坐穿。案件复杂吗？Rube的冤情能洗白吗？太容易了，案件本身很简单，要推翻Rube的定罪也不困难，只是没有人去做而已。他的肤色似乎就决定了他是个杀人犯。

Lesra和Rube，你很难说是谁拯救了谁。Lesra买的第一本书是Rube的自传，他从Rube 的不幸中体味出自己的幸运；Rube的那颗无望之心也被Lesra 的经历点燃了怀疑的火苗，他一直认定的坏人白人做了天大的好事，不但带着Lesra走向希望，也凭着意志和执着最终拯救了他。你瞧，人的好坏不是因肤色而定的，人与人之间的仇视也完全没有必要因肤色而生。

故事那么感人，又是真人真事改变，总忍不住要探究一下真实的Rubin到底是怎样的。

网上的资料里介绍说 “

Rubin "Hurricane" Carter (May 6, 1937 – April 20, 2014) was a Canadian middleweight boxer…… 


Carter was born in Clifton, New Jersey,……


Beginning in 1980, Carter developed a relationship with Lesra Martin, a teenager from a Brooklyn ghetto who had read his autobiography and initiated a correspondence. Martin was living with a group of Canadians who had formed an entrepreneurial commune and had taken on the responsibilities for his education. Before long, Martin's benefactors, most notably Sam Chaiton, Terry Swinton, and Lisa Peters, developed a strong bond with Carter and began to work for his release.

Their efforts intensified after the summer of 1983, when they began to work in New York with Carter's legal defense team, including lawyers Myron Beldock and Lewis Steel and constitutional scholar Leon Friedman, to seek a writ of habeas corpus from U.S. District Court Judge H. Lee Sarokin.


Upon his release, Carter moved to Toronto, Ontario, Canada, into the home of the group that had worked to free him. He worked with Chaiton and Swinton on a book, Lazarus and the Hurricane: The Untold Story of the Freeing of Rubin "Hurricane" Carter, published in 1991. He and Peters were married, but the couple separated when Carter moved out of the commune.


2014年4月20日，罗宾·卡特最终败给了前列腺癌。在床前凝听他遗言的，是当年和他一起被控谋杀的老朋友约翰·阿提斯（John Artis）—— 也正是这位老朋友，陪伴他走完了人生的最后旅程。”


这里还有一段“According to bail bondswoman Carolyn Kelley, in 1975–1976 she helped raise funds to win a second trial for Carter, which resulted in his release on bail in March 1976. On a fund-raising trip the following month, Kelley said the boxer beat her severely over a disputed hotel bill. The Philadelphia Daily News reported the alleged beating in a front-page story several weeks later, and celebrity support for Carter quickly eroded, though Carter denied the accusation and there was insufficient evidence for legal prosecution.[18][36] Mae Thelma Basket, whom Carter had married in 1963,[4] divorced him after their second child was born, because she found out that he had been unfaithful to her.”


现实和电影总是有差距的，看这一段Rube实在不算一个好人。 那么多社会名流都想过帮他，拳王阿里、乔治·路易斯公开发声支持他，鲍勃·迪伦读了卡特的自传，去监狱与卡特见面，并为他写了一首长达8分多钟的歌—《飓风》。可是以他的知名度、社会地位，还是在牢里待了20年；美国那么个法律上遵循疑罪从轻、疑罪从无的国家却在根本没有客观证据的前提下判处卡特终身监禁；只能说在那个年代，种族歧视是堂而皇之，普遍而公开的。当然，卡特成为种族歧视的牺牲品，可能也和他因自己的出身发表过一些关于种族歧视的激烈言辞有关。


人之所以成为了不起的人，还是要看在逆境中、绝境中的处事态度。卡特在自传中这样写道：“我拒绝穿上囚服，我绝食，拒绝做囚犯的工作，如果可以的话，我甚至拒绝呼吸监狱里的空气。”卡特在狱中开始学习法律，重新梳理案件线索，为洗清自己的罪名而不停地申请上诉。直到1985年，联邦法院大法官H.Lee Sarokin 判定，卡特之所以被判有罪是因为种族歧视。48岁这年，卡特终于重获自由。出狱之后，他成了 “冤案辩护协会”（Association in Defense of the Wrongly Convicted）的首任会长，摇身一变成为了公共演说家，四处游走帮助他人。最了不起的就是他没有报复社会，而是努力帮助那些受到不公正待遇的人。


卡特能够翻案，也是因为到了80年代美国种族歧视的情况有所缓解，片中有一处很幽默的桥段，3个加拿大人拜访目击者家时，门一打开一个加拿大人即说：oh u're black! 黑人太太则说：“oh u're white!”以为是不和谐的开端，事情要黄，没想后来这位目击者遗孀端出自己刚烤好的小点心时，她有心地说：“你一定会挑白色的小面包拿～” 看起来颇具喜感 的。


片中最升华的当然是那句“仇恨把我打入监牢，爱会让我重见天日。”最让我感动的还有两处，一处是Carter握着Lisa 的手说“我问自己，我能不能为别人付出到这种程度？我做不到。所以我理解，感激，如果你们想要离开……”这句话说明卡特真正从心里放下了仇恨，他那道同样种族主义的防线打破了，开始学会真正的爱，也许对方是个白人。另一处震撼的是Carter说“无欲无求才能让他坚不可摧”，这样冷酷坚硬的防线最后被爱融化了。


最后放上两张张卡特本人的照片：一张是当拳击手时，另一张是出狱后的他依然在帮助他人获得正义。右下角是他和bob dylan见面。

          

拳击手Rubin

正义战士Rubin

与Dylan见面


 

        


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-07 04:49:33</时间>
<影评>




飓风（The Hurricane)


        2000年奥斯卡的遗珠，又一部一拳击为题材，通过改编真实人物经历的佳作，我本人看了两遍却觉得还不够，第一遍会被故事所感动，第二遍会被人物所感动，而第三遍永远是被精神所感动，非常有性格的影片，相比较下《The Fighter》就显得特别骨干了。再来次比较，如果这般优秀的电影在2000年的奥斯卡都不曾被提名，相比之下今年的影片质感可就相形见拙，关于当年夺冠的《American Beauty》（美国丽人），我会在日后单独阐述自己之观后感。

        我不知道如何去驾驭一篇成功的影评，但是我会遵从内心的感受，写下最真实的观后感。因为是观后感，所以如果有兴趣看我这篇文章的朋友不妨先从影片看起，说不定比我会有更多的体会，以便交流。一个黑人毛头小伙莱斯（Vicellous·Reon·Shannon维斯勒·里昂·香农 饰）在旧书市无意中淘到了拳王“飓风”鲁本•卡特（Denzel·Washington丹泽尔·华盛顿饰）在狱中写的自传，并开始了对他的故事产生了兴趣。鲁本出生于贫寒家庭，幼年时嫉恶如仇，因此与当地的白人警察结怨。后来，他因为出色的身手，名震拳坛，绰号“飓风”。此后，他参加了越战成为荣誉军官，并在某舞会偶然结识了后来的妻子。当生活进入美满轨道的时候，一次新泽西酒吧杀人案彻底毁掉了他美好希望。莱斯与鲁本通信，了解到他蒙受不白之冤，便说服了朋友们，一起查找证据，希望揭开真相，令他重获自由，然而种族歧视的恶势力却在暗中百般刁难，意图把飓风困死在牢房的故事。Denzel·Washington（丹泽尔·华盛顿）是一名非常有个性且会发掘人物个性的出色演员，也在随后终获奥斯卡的影帝殊荣，可见其魅力非同一般，其实我一直觉得他非常像一位守护神，总能给人宠辱不惊、临危不乱的印象，而且总能感觉正气在之躯体内流淌。现在已经56岁的Denzel·Washington在表达角色上会给人另一种颓废表面下的智慧，让欣赏他的人们啧啧称道。

        由于是真实人物经历所改变，剧本的说服力与感染力不言而喻，电影《Conviction》（定罪）的剧本也是由真实事迹所改编，其实两部影片的关系就像是兄妹，一部刚毅，一部柔和。但是很明显在《The Hurricane》（飓风）这部影片中，蕴含着更丰富的拍摄意义与价值。我在人类价值观上面对于黑人非常欣赏，他们大多是被生活所绑架被迫来到了美国，从一个完全不认识的层面慢慢学习与融入社会，从学习英语到发现自我价值，再到争取权利的辛酸历程，我认为所有为自己的尊严与权利去抗争的人们都是应该受到尊敬的，相反不知道自己要什么并且从来不为集体权利做抗争是不以为耻的表现，其实很简单，你从未为权利争取过也就不知道权利的得来是多么不易，就不会珍惜所拥有的，也就无法复合一个文明人生存的条件，但是上天有好生之德，赋予了这些人活着的权利。话说远了，回归影片，鲁本在形容自己一生的时候说了这样一段话，“仇恨把我打入监牢，爱会让我重见天日。”这句话背后的情感太丰富了，他的一生由于白人的歧视被关入监狱，煎熬了大半人生，却最后自由还是被白人所救赎，飓风也渐渐成为了他的名字，这个故事其实非常类似圣经里的某一个故事，但是我却大半已经忘却了。在表达种族观点上，导演非常内敛，现实也如此，并非所有的矛盾都是对立的，其实往往掺杂着好与坏，没有谁生来就是好的抑或是坏的。

        如果你问我为什么这部影片好看，我想用两座大山去形容他，有色人种在大环境下的窘困生存现状是影片的身躯，对于残酷命运的接受，生存之道，生命中不断与之抗争、拼搏的灵魂才是影片的精神，整部影片如同耶稣受难般煎熬，却充满了无限的爱，它穿透了现实的束缚，拷问着人类的灵魂。影片的配乐是亮点，几处过场镜头都是歌曲穿插的，显得非常生动。总而言之，这是一部充满思想的电影，适合每一个在思考与从未思考的人看。

        我还想说的是，我并不是一个善于写评论的人，所以我写的也只不过是自己那一些心里的感触罢了，谈不上任何技术性，每个人的经历与生存环境不同，造就了每个人看待事物的不同看法，我只是他们其中的一个而已。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>fanghan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-28 01:18:26</时间>
<影评>
        In 2000, after the movie The Hurricane came out starring Denzel Washington about Rubin Carter, Sarokin told the Newark Star-Ledger in an article that appeared on February 10, 2000, that "[a]fter reviewing the record [in 1985], I had my doubts that Carter and [co-defendant John] Artis were guilty. That's been confirmed by my appearances with Carter. If he is guilty, he's the greatest actor in the world and should win an Academy Award, not Denzel Washington," Sarokin told the paper。


http://en.wikipedia.org/wiki/H._Lee_Sarokin

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>诺希yoyo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-19 18:28:06</时间>
<影评>
        Hate put me in prison，Love gonna bust me out...

我以为仇恨可以使我强大，于是我用拳头抗争。然后上帝给予我的，是30年的不公。

30年的铁窗岁月，我捍卫着我仅能拥有的自由，正义总有到来之日吧...

陌生人的来信，使我感到温暖，也变得软弱，我以为我永远输了，然而那忽明忽暗的灯光，竟在瞬间给了我无穷尽的力。那种迫使我捍卫正义的力量，叫做“爱”。

Hate put me in prison，Love gonna bust me out...

仇恨将我投入监狱，爱让我重见天日...

 

三个叠加的无期徒刑，一个无辜的黑人拳王。

被关禁闭时出现的三方对话很妙，挣扎、疼痛、害怕、坚强、仇恨...在激进与懦弱间徘徊。

他坚持不穿监狱的制服，他是无辜的，即便又脏又臭，也不愿放弃自己坚持捍卫的正义。

丹泽尔·华盛顿依旧是那个神乎其技的演员，一次又一次毫无偏差的演出。

最后要求上诉联邦法庭时在狱中与两名律师发生争执，那段戏演的撕心裂肺。

“I'm 50 years old...I've been locked up for 30 years!!I've put a lot of good people's lives at risk..Now either get me outta here...Just get me outta here...”

在法庭上，最终飓风要求自己做段陈述：

“I was a..prizefighter.My job was to take all the hatred and skill that I could muster,and send a man to his destruction.And I did that.

But Rubin Hurricane Carter is no murderer.

20 years I've spend locked up in a cage considered a danger to society,not treated like human being,not treat like a person.Counted 15 times a day.

I serve my time in a house of justice,and yet,there's no justice for me.

So I ask you to consider the evidence.Don't turn away from truth,don't turn away from your conscience.Please don't ignore the law,no embrace that higher principle for which the law was meant to serve.Justice,that's all I ask for,Your Honor.

JUSTICE.”

正义公正，是他唯一的要求。

陌生人的救赎，一切都不是巧合...

“Now you're out,are you still gonna be Hurricane?”

“Oh，I always be the Hurricane.And the Hurricane is...beautiful.”
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-18 20:08:43</时间>
<影评>
        在面对终身监禁的未来，keep fighting。

开始或许是要正义，公平，愤怒，但到最后一定是心中的对自由的向往是他坚持的动力。

想想自己现在的生活，不知道为什么天天像dead body一样无意义的起床，吃饭，上网，睡觉。我们拥有了自由，这本该是我们值得骄傲的东西，可我们却体会不到它的重要，不知道如何去珍惜，去捍卫。

有时候也会高谈阔论的去讨论一些生命的意义，活着的意义，存在的价值感，抑或是我们的理想，未来，我们憧憬的没有压力每天可以看山看海，看日出日落。但回归现实，这终归是一场空，说的好听点是一次精神上的自我拯救。bullshit！！！

一个没有自由的人会为了自己的自由奋斗，可一个有了自由的人应该去为什么努力？

为了更大的房子，更好的车子，更漂亮的女人，更高的社会地位，是为了这些吗？我现在不知道

还是为了自我价值的体现，自我理想的实现，得到更多人赞赏，更多人的尊敬？我现在也不知道

一个人按照正常生命轨迹，出生，长大，说活，走路，小学，初中，叛逆，高中，更加叛逆，大学，不叛逆了，反而开始了对自己人生的思考，这个时候却发现自己不知道下一步该做什么，即将面对社会的时候，不知道自己想要从社会上得到什么，自己想要什么，自己可以去做什么，开始了对未来的迷茫。

在这里，不想去讨论中国教育体制的成功或失败，因为这是我们作为人类应该要主动明白的东西，我们无法把自己迷茫的责任归结于我们的国家，我们的政府，我们的社会。我们是人类，是可以思考的动物，看到身边的同学在网上看到国外大学生，年轻人在视频里反应的生活，他们说我们活得没意义，国外大学生的生活才叫生活，那才有意义，可人家的意义，也是在人家努力学习，不断思考后才得到的。

我们为什么会处在这样一种“尴尬”的生活状态，作为我自己，我问了自己好多遍，始终得不到答案。

可能当我自己得到了身体的健康，得到了行动的自由后，就会失去了生活的意义，有时还是多一点困难，多一点阻挠，多一点拼搏的目标，生活才会充满意义。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>草木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-31 06:31:28</时间>
<影评>
        Even though you are among several color guys, I can figure you out immediately, the one with glasses. What I like most is the attitude you have when you are sitting in the cell of prison, you exchange day and night to get the inside free, you read and write there. You stay strong no matter where you are and no matter how hopeless it is. I cannot stand just like Liza when you called up and said that you cannot stand anymore.

Hurricane is beautiful.
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨芒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-22 12:10:08</时间>
<影评>

  虽然片子重点是黑人权力，但我更加欣赏鲁本用拳头吹起的这一股自我认知和坚毅的自控飓风。当你用如炙焰般的拳头打碎这莫须有的不公，才知道在你阴影下躲藏的阴险，那些虚伪，孱弱，狡邪，无知和腐溃的弱者只懂得躲在体系的“强者”身后对真正的强大和力量发出贬低的叫嚷。而我的气愤和盛怒将永远不会停歇，且我会用这愤怒的烈焰熔铸属于我对抗这个污秽世界的圣剑。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
