<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>新天龙八部之天山童姥 新天龍八部之天山童姥</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2888997248.jpg</封面>
<导演>钱永强</导演>
<演员>林青霞 / 巩俐 / 张敏 / 林文龙 / 徐少强 / 廖启智</演员>
<简介>天山派李秋水（林青霞 饰）爱上掌门师兄逍遥子，却不知逍遥子所爱的其实是李秋水的孪生妹妹李沧海（林青霞 饰）。而天山童姥巫行云（巩俐 饰）对李沧海亦有超越性别之爱。逍遥子被同门叛徒丁春秋（徐少强 饰）下毒中伤，被迫归隐到飘渺峰，设下“玲珑棋局”等来本性善良、佛性极深的有缘人虚竹 （林文龙 饰），将百年功力悉数相传，以期代他清理门户。 为夺少林宝物，丁春秋率阿紫（张敏 饰）、诱动连手的李秋水等人欲血洗少林，得到了逍遥子毕生功力的虚竹在巫行云的帮助下临危受命，与丁春秋展开了回合大战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>das Schloss</作者>
<标题>上世纪香港古装片之女女断臂</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-19 01:24:43</时间>
<影评>
        我不是金庸迷，五年之内从未看过任何香港武装片，也不知这《天龙八部》是第几部，一切就在今夜的某动作频道——


逍遥子爱沧海，秋水爱逍遥子，秋水恨同孪姐妹沧海。通篇逍遥子完全是个摆设，只展示了他毫无魅力的背影和如天外之声的嗓音，这不是重点，只有秋水纠结于他。虚竹同逍遥子一样完全只是一摆设，说白了，一工具，只在必要的时候用用——也是他唯一能用的功力——还是拜同样形同摆设的逍遥子所赐。


童姥是美丽气质的小萝莉，不爱大叔，心结是一位同样美艳的女子。唯有女女之间的柔情至少在回忆里是美丽的，行云与沧海了却了心愿，最后的人生在世，须尽欢愉，两眼相望，两手相交，哪怕只是短暂。


阿紫完全是山中无老虎，猴子称霸王，可是那明显的装腔作势在剧集里还有板有眼，逗乐了秋水，每次出场还捡尽便宜。她较之沧海与秋水，虽机灵，却还未到用情之时。


片段是削弱了功力的秋水同行云一同对付春秋，两人一同倒在一边，两眼相视，心会神领。


插曲是为行云而死的女卧底：“我做的对吗？”，旋即倒在行云的怀里，行云：“你做的对！”，字斟句酌，铿锵有力。女卧底死而无憾。


导演深知几位女星的强大气场，这部影片就是为了展现女女之间的爱恨情仇。天煞的，上个世纪90年代的香港古装片已前卫到这种地步：用最美的女人，最强的武侠小说，拍虽不是最烂，但在今天看来却颇为可爱的女同电影。



 
      </影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>春水映梨花</作者>
<标题>佳人难再得啊难再得</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-31 23:50:26</时间>
<影评>
        佳人难再得啊难再得


可以直接说一句，这部电影我没看剧情也不在乎剧情，只看三个美人就够了。


林青霞，巩俐，张敏。各有风姿的三个美人，真是极大的视觉享受。


林青霞扮演的李沧海秀弱姝丽，同巫行云抚琴时的极致温婉眉眼，谈笑间矜持自若，几个镜头而已，就以窥出李沧海温柔袅袅的全貌。而林青霞扮演的另一个女子，李秋水更是美满气场全开，较之沧海美的更大气更惊艳，虽然这是同一个人演的。

记得最深刻的镜头是李秋水飞身直上缥缈峰灵鹫宫，衣袂翻飞，侧眼对着巫行云厉声而喝，动作大开大合，真如九天仙女般高冷不可逼视。那时才知道一个演员的气场有多么强大。


巫行云这个角色应该是巩俐颜值巅峰了吧，看的时候也狠狠惊艳了我一把。巫行云妆容疏淡，眼线直画入鬓角去，显得英气不凡。衣裳飘逸，再加上缥缈峰如云如雾，种种虚幻缥缈全不似人间之景，更显得巫行云不染尘埃，像是餐风饮露的仙子般。巫行云武功高强，手下拥趸无数，自然更是强大自信，气场一点也不输林青霞。


两个人在一起的时候多为争执打斗，可这并不妨碍我们欣赏美色。同样都是白衣飘飘，同样都是高冷似仙，同样都是气场强大，动起手来衣带翩翩，裙角飞扬，纵是厉声厉色也是难掩各自的倾城之貌啊。


张敏演阿紫这种角色应该也是驾轻就熟，机灵可爱刁蛮任性，我甚至看出了她和虚竹的cp感，罪过罪过Q_Q  。不过呢他们真的很配啊，阿紫咋咋呼呼古怪机灵，虚竹憨厚老实。阿紫

一生孤苦无依无靠，虚竹却待她极好。他们又共患难同生死，真的很配啊，很怨念他们没在一起Q_Q


这部片子真的是我心中经典啊，美色一应俱全，冷艳型温柔型俏皮型都有，每次电视上放就看一遍，永远看不腻Q_Q
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖粒子</作者>
<标题>爱情、亲情、友情编织而成的巨网</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-24 11:09:22</时间>
<影评>
        百无聊赖之时，挑出十五年前林青霞、巩俐和张敏合拍的电影《天龙八部之天山童姥》，打发漫漫时光。耗费将近两个小时之后，总想用寥寥文字记录当下的感触，算是一种对视觉的慰藉。我从未完整的看过小说版和电视剧版的《天龙八部》，对其中的江湖杀戮、恩怨情仇只知皮毛，略知一二。所以，不想去深究电影导演是否有严格根据金庸的原著进行情节编排，不想去怀疑这其中牵牵跘跘、你侬我侬的爱情是否属实，也暂且忽略十五年前拙劣的电影特效和粗糙的电影画面，只想对其中的三种感情作浅层次的解剖，无关电影好坏的观点。


一、“曾经沧海难为水，除却巫山不是云”——逍遥子和李沧海生死不渝的爱情

对于李沧海的印象，只记得她着一袭飘飘白纱，温柔、恬淡、安静的女子，在飘缈峰上与逍遥子过着归隐的生活。电影中，她的镜头并不多，只是稍稍几笔带过。同样，电影中没有出现逍遥子的正面，只有他的背影，还有他的声音，留给观众无尽的猜想。当逍遥子将北冥神功传给成功破解真珑棋局的虚竹时，他将李沧海的画像交给虚竹，画像上写着“曾经沧海难为水，除却巫山不是云”的诗句，并嘱咐他告诉李沧海“他很对不起她，他很想念她”。不巧的是，孪生姐姐李秋水引诱虚竹说出了那些话，而此时李沧海长眠于李秋水的密室中，可惜她听不到这些动情的话语，感受不到他死前对她的愧疚和思念。李沧海化身的玉玲珑也未能挽救逍遥子的生命，两个有情人只能在黄泉之下共续前缘。


二、“人生如雾亦如梦，缘生缘灭还自在，谁堪得，恨别离。 天若有情天亦老，原道相思无尽期，忆过经，婵娟度。 昨日今朝繁华落，怎是一字愁了得？把酒欢，缘时尽。 青史成灰万骨枯，问君依今何处寻？谁共我，长相守。”——巫行云对李沧海的同性爱恋

对于巫行云来说，最美的回忆莫过于曼妙歌舞中，李沧海轻轻依偎在巫行云的怀中共奏一曲时的幸福。当巫行云发现李沧海被禁在李秋水的密室时，她搂着她早已僵硬的身体，念着“人生如雾亦如梦，缘生缘灭还自在”的诗句，伤心的眼泪洒落在李沧海的脸上；当李沧海化身为玉玲珑时，巫行云绝望的喊着“你不要走，不要离开我”，但抓住的只是她的一袭白纱。巫行云心里很明白人生就像一层雾、一场梦，很多事情只能顺其自然，随遇而安，感情也是这样。所以，李沧海和逍遥子隐居在飘渺峰时，她只是待在她的灵柩宫做她的天山童姥；所以，故事的结局，她白了头，容颜老去，不再是那个青春永驻的天山童姥，依然念着“人生如雾亦如梦，缘生缘灭还自在”，不再回头。


三、“曾经欢天喜地，以为就这样过一辈子，走过千山万水，回去却已来不及，曾经惺惺相惜，以为一生总有一知己，不争朝夕不弃不离原来只有我自己，纵然天高地厚容不下我们的距离，纵然说过我不在乎却又不肯放弃，得到一切失去一些也在所不惜，失去你却失去面对孤独的勇气”——李秋水、李沧海、巫行云三人的姐妹之情

对于李秋水来说，最美好的时候便是三姐妹没有烦恼的饮酒作乐、唱歌跳舞。当然前提是，李秋水并不知道逍遥子深爱着孪生妹妹李沧海，她依然对他心存爱恋，期待能博得君子一笑。然而，世事难料，心爱的男人和亲生的妹妹幸福的生活在飘缈峰，曾经的好友反目成仇，各自称天山童姥。从此，她一人孤独的“享受”着歌舞生平的生活。纵使她统治了天涯海阁和灵柩宫，她依然不快乐，脑海里经常回想起当年三姐妹开怀大笑的场景。在那个人人都想称霸武林天下第一的侠义年代，也许只有像丁春秋这种没心没肺、奸诈冷血的人更适合在这种环境下生存。古人有云，英雄难过美人关。但照样有美人难过英雄关，逍遥子是李秋水永远的关卡，走不过，跨不去。她对他的爱，化为绵绵无期、刻骨铭心的恨，恨痴情种子逍遥子，恨横刀夺爱的李沧海，恨重情重义的巫行云。正是因为这种恨，她的下半生虽有歌舞生萧、美酒佳肴相伴，但依然郁郁寡欢、孤独落寞。


在这部电影里，“情”就像一张巨大的网，由爱情、亲情、友情结成，逍遥子、李沧海、李秋水和巫行云被死死的困在这张网下，谁也无法走出一步，谁也没有完美的结局。 



</影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>时间的玫瑰</作者>
<标题>我经常哼的歌 王菲《只有我自己》共赏之</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-27 13:57:28</时间>
<影评>

这首歌非常朗朗上口 
王菲《只有我自己》
曾经欢天喜地
以为就这样过一辈子
走过千山万水
回去却已来不及
曾经惺惺相惜
以为一生总有一知己
不争朝夕不弃不离原来只有我自己
纵然天高地厚容不下我们的距离
纵然说过我不在乎却又不肯放弃
得到一切失去一些也在所不惜
失去你却失去面对孤独的勇气


</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Julmy Hor</作者>
<标题>蠢评《天山童姥》之一部诗情禅意的武侠片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-08 10:06:14</时间>
<影评>
        　　首先，我不得不承认这个铁一般的事实：我是上世纪初期武侠港片脑残饭，因此严重抗议豆瓣评分太低下（PS：简介也写错了）！所以，我的起评分是7，然后有一个萌点就加分~

　　

　　这个故事很简单。

　　

　　一对双生姐妹（李秋水、李沧海）同时爱上了她们的师兄（逍遥子），但逍遥子的心眼儿没那么大，只爱善良的妹妹李沧海，同时她们的师姐巫行云也爱上了李沧海。李秋水、巫行云都因爱上不爱自己的人而相知又相互嘲笑。受奸人丁春秋的挑拔，两人间的感情进一步发展为“恨不得砍了对方”的高级阶段。这仙侠世界的悲剧是，奸人丁春秋不仅有神一般的企图，还有神一般的意志。数十年前就毒害师傅逍遥子，并且一直扩大势力，修炼邪功，导致这颗社会的毒瘤拙壮成长，直到危害江湖的和谐发展，广大人民处于水深火热之中。故事就此进入高潮，然后结束……

　　

　　虽然我是脑残饭，但我的起评分也不是乱给的。在我看来，它凭着“是一部有诗意禅意的武侠片”这一评价就足以拿得上这个分。

　　

　　诗意的文字

　　

　　第一，三个女主的名字：秋水、沧海、巫行云都出自“曾经沧海难为水，除却巫山不是云”这句诗。而这句诗又隐喻了他们的情感关系。其二，这电影有一系列诗般的台词，诸如“人生如雾亦如梦，缘生缘灭还自在”、“一念不平，万恶丛生”、“人生得意须尽欢，笑看沧生红尘事”、“天山鸟飞绝，故人两相忘”……其三，各个宫殿的名字也是如此，诸如天涯海阁（阁字在广州方言中与角相同）、灵鹫宫等等。所有美词美句，不能尽数凡举。

　　

　　诗情画意的视觉效果

　　

　　特技虽不如现在电影的真实，但特技效果却符合电影仙侠片的意境。而且更不用说林美人和巩美人服装造型飘逸灵动，行止间的天人仙姿。若要评个整片的“最佳视觉效果片段奖”，则非以下这一幕莫属。李沧海、巫行云、李秋水在如琼楼仙阁的天山中轻歌曼舞，如梦如幻的场境令人疑似身处万仗红尘外的清气之地。

　　

　　空灵诗性的配乐

　　

　　配乐很有港产武侠片的感觉，打斗时的干净利落，感情戏时的抒柔缓慢，对剧情的烘托都比较到位。更值得一提的是主题曲。王菲唱的一曲《只有我自己》婉转动听，为影片增色不少。

　　

　　禅意一直贯穿在这部电影中，我在此略数一小个片段。

　　

　　令我印象颇深的是电影伊始时，破棋局才能得到稀世武功的电影桥段。而这个棋局非一般意义的对弈，更是与心灵深处的执念对话。直白地说，如果你跨不过心里的那道坎儿，你将极易做出错误的选择，一生不得安宁。而且能力越大，责任越大，一个人得到极致的武功却无足以凌驾它的心智，其害无穷。人生如棋，每走一步都是一个选择。看到电影这段时，我不禁记起两句耳熟能详的俗语：“一子错，满盘皆落索”与“一失足，成千古恨”。这让我豁然了悟：原来在中国人的语境中，棋局与人生竟如此相似。所以，为什么看似憨傻的小和尚虚竹能破局，而苏星河却不能？难道这其中没有透露着一种淡淡的禅意，让每个观众去细细品悟吗？

　　

　　说罢电影的诗意和禅意，我得给电影加分。

　　电影进行到少林寺将被攻打时，方丈大师与虚竹的搞笑互动令人忍俊不禁。本来形象严肃的方丈大师在一瞬间像个老顽童般动作，实在是出人意料地好笑可爱。

　　

　　在为电影大唱几百字的赞歌后，我还是得提出几个令人不满的梗。

　　

　　其一是李沧海的一番“死去活来”交待得不够清晰，让人摸不着头脑。我推测应是李沧海为找玉玲珑要灵魂出窍，造成躯体假死状况。她找到并交出来后，又力竭死去。

　　

　　其二是小和尚的退场有点不清不楚。好歹是个重要配角，无缘无故问了巫行云一句话就没了，令观众有点不知所云。

　　

　　其三是关于丁春秋如何谋害逍遥子的情节交待得太过简略。为何李秋水对加害逍遥子的叛徒丁春秋毫无知觉，有点令人迷惑。这可以稍加详述。

　　

　　其实造成这些不明不白的梗的原因就是影片时长太短，在一个半小时里要求讲清楚每个故事情节实在有难度。

　　

　　对这部电影的“不客观的评价”，我得套用别人的一句话：我只要看到三大美女飘来飘去就很满足了，但你还有音乐、还有令人思考的、还有搞笑！一次满足我N个愿望，我不给好评你，不给你80分，我都对不起我的小心肝了~

　　

　　在最后的最后，我想反思一下李秋水和巫行云的结局：两大女主角最终没有得到她们苦苦追寻百年的爱情，但也许她们得到了凡尘中最珍贵的赠礼——几许美丽的回忆，一份真正的宁静。在人生百年的轰轰烈烈过后，她们作出如此选择。那仍在挣扎生活的我们，终曲将如何演绎呢？
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>虫二雪先生</作者>
<标题>恰如云头一寐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-25 20:08:34</时间>
<影评>
        那时我大约九岁，年初在三爹家住了几天，三妈给了十块钱压岁钱，那时十块钱已经是一笔巨款，从来没有怀揣那么一笔资金的我，用这笔巨款买了一把玩具枪，花了二块五，一块钱的子弹，然后看了几场电影，最后被三妈发现我的挥霍时，我口袋只剩下一块五毛钱，那五块钱送给了一部电影，是我当时全部家产的一半。

那部电影名字叫《天龙八部》，五毛钱一张票，我几乎每天要看两场，直到长大后，我再也没有如此高的频率出现在电影院，没几年后那个破旧的礼堂式的电影院拆除，代之的是一家名为金鹰的宾馆，很多年没回去，估摸那家宾馆恐怕也不在了，那里可是我第一次看电影的地方虽然身边没带妹子，那里也是我第一次被抢劫的地方，我和一个哥们儿被两位社会青年抢劫了，总额达七块多钱。

多少年后我上了大学，还总回忆起这部电影，留下的印象是最后阿紫拼命举起的谓之真气球的那个大泡泡，还有始终傻傻分不清楚的李沧海和李秋水，以及那个傻乎乎的和尚使用瞬间消失大法到处乱窜，以及最后丁春秋北冥不死功因为影子被打散死掉了。

这部电影不算是好电影，这一点有评分可以作证，恐怕很少有人会认为这部电影制作的很成功，但是假如今时今日电影院仍肯重播我依然愿意至少去看两遍，这是唯一的一部不好看，我却愿意一看再看的电影，别问什么原因，真没原因。

不是因为拉拉们喜欢的拉拉情节，巫行云、李沧海、李秋水、逍遥子四人的纠缠其实就是一个普通的琼瑶段子。

不是因为说水准颇高的特技制作，1994年，哇靠，又是1994年，这是一个多么神奇的年份，天龙八部的特技起码在当时着实的震惊了我，但是我念着它的美好也绝不是特技。

不是因为美女俊男的参演，小时候一直觉得林文龙巨丑的来着，巩俐和青霞姐姐的颜在今时今日看来真是迷死个人，但在当时有效的我也没觉得有多漂亮。

没有什么原因，喜欢就是喜欢，喜欢李沧海夺了灵鹫宫之后斜倚在座位上，眼神寂寥，回忆年轻时和李秋水、巫行云还有逍遥子四人轻歌曼舞的情形，王菲那时还叫王靖雯，《只有我自己》温柔的唱着，然后镜头就突然切换到多年之后灵鹫宫中，李沧海轻叹：“天山鸟飞绝，故人两相忘，今天，还有谁同我一起轻歌曼舞呢？”青霞阿姨的演技真是无话可说。

喜欢最后巫行云在少林寺时，那句偈子：“人生如雾亦如梦，缘生缘灭还自在。”

喜欢这部电影的插曲，曾经下载下来，以为是没有名字的，我给它取名叫《惜缘》，珍惜我们能够把握时所能珍惜的一切东西，不要等到孤独时才发觉时光流逝，时过境迁。但是没多久发现那段曲子其实有个名字叫做《记今朝》，但我还是一直很喜欢《惜缘》这个名字。

时间过得真快，恍惚已经十八年了，回忆起来恰如云头一寐，睁眼换了人间。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>KK书话</作者>
<标题>商业头脑</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-12-07 09:29:19</时间>
<影评>
           昨天晚上，一边翻电视，一边翻书，有个台在演这部《天山童姥》，看了N遍了，但是一来林青霞实在是漂亮，二来，总比看广告强些，就一边看书，一边给个耳朵听着。


   演到丁春秋灭少林的时候，就听这个丁春秋说：“从此以后就没有少林寺了，就叫做星宿派少林分舵，以后的香火钱我要七成。。。”，当时含了一口水，差点喷出来，太搞笑了。。。整个就是个商业并购案，抢夺了一个竞争对手，并保留其品派，目的呢，是为了扩大自己的市场份额，增加现金流。。。于是杀气腾腾的江湖变成了商场，实在是太搞笑了，一下子就明白一个社会的主流意识对电影的影响。导演可能也实在搞不懂江湖为了个排名就杀来杀去的，于是觉得香火钱这个经济原因比较重要。。。


   以前一直没有注意这个镜头，很想再去看看其他版本的天龙八部，对这段儿是咋说的:)
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃桃子</作者>
<标题>天龙八部之天山童姥</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-02 23:12:22</时间>
<影评>
               李秋水爱逍遥子，巫行云爱李沧海，而逍遥子和李沧海互相爱慕，这样错综复杂的关系终结了昔日三个曾神仙眷侣般在一起生活的好友的友情。曾经沧海难为水，除却巫山不是云——我总是想，她们三个的名字是不是由此而来？更令我困惑的是，这样错综复杂的关系，应该让李秋水和巫行云成为盟友，而她们却为什么反目成仇呢？

       我特别喜欢金庸写的武侠小说，最喜欢的当属天龙八部，里面的人物关系错综复杂，遗憾的是至今未看过原著，众多版本中唯独对TVB的82版情有独钟。而TVB94年拍的电影天龙八部之天山童姥虽然改编了原著的本义，不过当成一个新故事来看未必不可。

       第一次看这部电影是小时候，时间久了故情节残缺不全。近两年在偶然在电视上看过几个片段，不过看的也不全。不过这三次看的时候我有一点未变，就是莫名地喜欢巫行云。看见巫行云和李秋水互骂“贱人”，甚至打斗，我的心始终偏向她。我不是很喜欢李沧海，她的性格偏内向，不过她温婉善良，相信也是因此得到了巫行云和逍遥子的青睐。而剧中的逍遥子却始终未露庐山真面目，只一背影示人。林青霞的演技真的不错，剧中李秋水秋波盈盈，风姿翩翩，只可惜她太自负，误入歧途，练就邪门神功却失去了珍贵的亲情、友情、爱情。她爱的人爱着她的孪生妹妹，虽长相一样，却性格迥异，是不是对她的莫大讽刺呢？

       巫行云爱着李沧海，当时意识到这一点的时候很震惊，不过自己对此却并不反感。也许像巫行云那样坚强的女子，只有李沧海能打动她的心吧。

       张敏的阿紫让我想起黎姿演的赵敏，真真是人与戏合二为一，惟妙惟肖，两人都古怪精灵，狡黠中带着些许善良，我是男子，也会为之心动。

       当年的林文龙还处于青涩年岁，他演的虚竹虽没有黄日华的呆板，却也有些意思。很难与其之后演的布衣神相中精通武功和相术的李布衣联系在一起，也看出了他的成熟。

       人生如雾亦如梦，缘生缘灭还自在。不管昔日多么亲密的好友也会因追逐名利、爱情而反目成仇；待一切过去之后，往事如过眼云烟，所有的爱恨情仇也终究不复存在。只是我们之间终究错过了这么些年，是否为时晚矣？
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塘坑一姐小渡边</作者>
<标题>好一个天山童姥你奈我何，剑光闪处，如泣如歌</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-31 17:55:52</时间>
<影评>

电影《天山童姥》和金庸原著《天龙八部》内容有出入，取材于《天龙八部》其中一段无崖子与天山童姥的故事，书中人物出现了阿紫、虚竹、丁春秋等原著中的部分人物，而且剧情有更改：天山童姥有了名字叫巫行云，阿紫给安排了灵鹫宫宫主的结局，虚竹实际上融合了段誉吞莽牯朱蛤的桥段，巫行云冻在冰块中取代并隐去了梦姑的桥段，巫行云李秋水飞天打斗的过程用了段誉的六脉神剑……所以《天山童姥》只能算是《天龙八部》的番外篇，主要交代或者说是丰润李秋水、童姥巫行云这两个人物形象。
李秋水、李沧海两姐妹都是林青霞扮演，巫行云是巩俐扮演。
97黄日华版的童姥和李秋水是两个上了年纪的老嬷嬷的扮相，这也是第一次见到童姥的银幕形象，最后两人认识到了一生相斗的可笑可怜可叹，一个惊呼“是她”，一个大悟“不是她”，惨笑着握手言和泯恩仇，同赴黄泉。尽管是两个毫无美感的老女人扮相，却极度感染人，当时看的时候一姐还是小孩儿，但也深受感染，差点落泪。
03年张纪中版本的360°旋转慢镜头の酷炫风景区mv风格我一直不喜欢，但也高高兴兴地看完了，演员舒畅那个造型当时被吐槽无数，但我能理解，而且能感受到《风云》里的中国娃娃带给人的恐怖感！她就是演的一个暴戾的外表是小娃娃内心也童稚、偏激的老小孩，夸张怪异的桃谷六仙般的造型反而很有创意。看过后来还有新拍的新版天龙八部，也沿用了这个小女娃的辫子造型，就没新意了。
很多人在争论哪个版本的天龙八部最好，有的说TVB版的穷，有的和我一样吐槽张纪中的中年大妈游风景区式审美，都有问题，但不妨碍我都看。嘻嘻嘻。但是我现在懒得争这个孰优孰劣了，因为，金庸小说的影视化作品里，我最爱就是这个：
1994年林青霞巩俐张敏三大女神主演的电影《天山童姥》！
记得中学时期还有幸看到过一个武侠主题的专题记录系列片《武之舞——中国武侠电影的形态与神魂》，能看到这个真的靠运气，主题曲《中华武魂》豪气干云，好似一曲祭奠过往英雄的大气悲歌！后来一直看不到，甚至主题曲都难在网上找，一直到多少年后才在网上重遇《中华武魂》MV。日落大漠，长剑凤鸣，画面很美。
好一个风云来去江湖客 好一个富贵如云你奈我何
一腔血流不尽英雄本色 两只脚踏过了大漠长河
三声叹、叹、叹只为家园故国 四方人 传诵着 浩气长歌

《中华武魂》MV将系列片里提到的武侠电影桥段一起剪辑合并闪现，那么多英雄好汉之中，却赫然出现了《天山童姥》里林青霞与巩俐对视一笑的画面，令人想起心酸的故事，这一幕并没任何人说不妥、不该。我想林青霞正好就是《中华武魂》里所唱的那一句：“富贵如云你奈我何，敢与d w平起平坐”。是啊，真是一个厉害的女人。
而1996年周星驰电影《大话西游》里，林青霞身上的梗儿被恶搞了不止一次哦。不光有‘紫霞、青霞’，还有‘秦祥林’，知道的人都会笑。甚至猪八戒被青霞上身之后，举手投足都是《天山童姥》里的林青霞，熟悉的人也会发笑。
为什么我们都如此喜爱《天山童姥》？《天山童姥》里的坏女人李秋水经过林青霞塑造之后变成什么模样？
首先是林青霞出场，她的霸气不乏气吞山河的野心，要攻占少林寺，还要夺走灵鹫宫。没点儿野心的人怎么会坐上这宝座？

画面一转，我们看到了林青霞手下的人都在干嘛，居然都是饮酒作乐，夜夜笙歌，欢饮达旦，这也太有个性了吧？这不就是酒池肉林的感觉，这不就是享受权力带来的欢愉？而且为她效劳卖命的人也可以享受欢愉，大概也体会了她的管理方式，大家好，我也好，有福同享，跟着我有肉吃，难怪可以发展壮大，有手段，又有生活情趣。真是一个与众不同的女zz家。

再回到主角林青霞，瞧瞧她那一副慵懒恣意的坐姿，完全就是软绵绵躺着了，并不是随时紧绷着、保持着威武的神情，这才是高明，说明她有恃无恐，什么都不放在眼里。
几处细节就把一个女霸主的形象、个性演活了。当然也多亏编剧，其实塑造这么个形象并不难，但是每一个展现手法都很精彩，看着很有趣，源于武侠小说又有自己的灵魂。

这句话简直是她的人生格言。「人生得意须尽欢，莫使金樽空对月。」出自唐代李白，天山童姥此时是宋，挺合适的。

这时，星宿老妖丁春秋来谈事情，扰了兴致，一说到李秋水的宿敌巫行云，成功挑起了事端。



场景切换到了巫行云的灵鹫宫，巩俐一头白发，开场就交代了她的管理方式：胁迫。

每年如果拿不到生死符的解药，这些人就要惨死，当场抬出一个惨不忍睹的只剩下半截身子的人，有杀鸡儆猴的功效，其他人无不惧怕。

忽然，李秋水从天而降，一声笑，打破这里的酷寒。脏话也说得颇有气势，一语道破巫行云的卑鄙的管控。

但是李秋水本身也是个邪的大魔头，可怕程度并不输给巫行云，两人打斗中途，李秋水看见了阿紫，问的问题又是一个既得利益者对弱者的戏弄。

阿紫回答机智简明，毫不迟疑，算是保了条小命。

击败巫行云之后，李秋水占领灵鹫宫，初时还是兴高采烈。

很快，她就厌倦了这里的一切，老娘不爱一天到晚吃素，老娘不喜欢这里沉闷无趣的文化氛围，老娘要大吃大喝呀！老娘要这里夜夜笙歌呀！太无聊了！每天守在这里又有什么快乐可言呢！

马上，李秋水暴戾的性格爆发，在清冷幽静的宫中大吼大叫。

恍惚中，她脑海里很自然地浮现出三姐妹的美好回忆。
歌曲是王菲唱的《只有我自己》，很符合此刻落寞一人的心情，胜了姐妹又如何，剩下一个不快乐的自己。





正在失神放空状态中，丁春秋又来献殷勤了。李秋水忙收回眼神，拂拂衣袖，正襟危坐，又是一个女霸主的仪态。

听到丁春秋阿谀逢迎的恭维之词，李秋水并没半点高兴，嘲讽了一下丁春秋的虚伪善变，又借此机会吐真言，抱怨这里让她不爽。

多少人觊觎的地位，她竟然嫌弃。

注意张敏扮演的阿紫，此时她探头探脑的小动作证明她和这里的联系，以及将要上场的戏份。她的心思可没停滞，一心在打量着这个厉害的女王。虽然丁春秋他们在谈事情，但整个画面最突出最引人注意就是阿紫。

阿紫讲话就比丁春秋有趣，正合心意。因为丁春秋太做场面之词，只有文辞是好的，却没半点让李秋水相信。而阿紫讲话灵活，用的语言都是直白的、世俗中带点儿天真烂漫的，简洁却有力，果然逗得她开怀大笑。阿紫展现的是她的崇拜，通过自己内心的自卑来与李秋水进行对比的，还有什么值得怀疑的呢？

童姥一语成谶，结局还真的给阿紫做了新的灵鹫宫宫主。阿紫此时如果诚惶诚恐、神情严肃地进行否定，反而会让童姥起疑心，（这就是丁春秋容易犯的错）这里阿紫笑容不减，气氛不至于凝固，她在童姥这样的大神面前，还是个道行尚浅的小妖，一切世俗常人的心思都在童姥掌握之中。
——写这么多废话，说到底就是因为张敏漂亮啊！漂亮的女孩子说话总比丁春秋那个老爷子好听

接下来的童姥又到了和宿敌交锋的情节了。此时的巫行云由小孩扮演，也很有戏。

被发现不是自己的妹妹李沧海，于是准备化妆成李沧海去骗虚竹。其实这里完全可以一巴掌拍死虚竹、阿紫和这个来历不明的小姑娘，可是李秋水偏偏好奇心强，说到底是因为心中对负心汉的执念。

“也”用得极好。一个“也”字，原来这两个人都是失意的人，也都有七情六欲的悲伤喜悦。高高在上的两大女魔头，心里放不下的是一段凡夫俗子的情仇爱恨。

这幅画一定早就被巫行云看过，这里只要表现李秋水的反应以及巫行云暗中观察李秋水什么反应而产生的反应，即可。

无崖子讲话真狠。虚竹原原本本地复述一遍，杀伤力堪比六脉神剑。

玻璃心碎了一地的表情，只能把头转向一边。

看看这个小姑娘笑得好得意啊！

有了丁春秋这么一个共同的敌人，那么我们就是并肩作战的朋友了。这一段稍微逊色于97黄日华版的《天龙八部》正剧里的童姥和李秋水，重点是打斗（因为看画的过程已经反转过一次了，这里只能讲两人和解了），心理转变只刻画了化敌为友这一层而已，两人功力大失，只能任人欺凌，咬牙硬杠，没有《大话西游》那种姐妹之间看破世情虚妄的超脱。还是97黄日华版的《天龙八部》的更精彩，童姥与李秋水握手言和，有反差感又不乏细腻动人之处。
原著《天龙八部》里，呆头笨嘴的虚竹向一群江湖侠客们讲述发生的经过，戏剧性的变化好笑又可悲可叹，是又一个哭点。电视剧表现的很好。

《天山童姥》的结局让两人继续活着，各走各路，是一个看似凄哀落寞实则大彻大悟的结局，李秋水走过一个寺庙，似乎暗示了她的顿悟。地上风卷落叶，然而新的人生开启。
电影其实是给了这两个女人新生命。是啊，我们在读原著、看电视剧的时候，心里何尝恨过、嫌恶过她俩呢？



镜头又指向阿紫。
注定是个小人物出身，好不容易爬上高枝，一副不可一世的姿态，只有这样境界的人才会有凶气傲气，杀气中透着人生巅峰的得意。然而她开口说话了，原来李秋水当初没看错她，夜夜笙歌的作风也是一脉相承，继承了宝座更得了真传。






按照原著《天龙八部》，这段《天山童姥》的故事只是中间一个插曲，阿紫还有新的剧情。是不是也像《倚天屠龙记之魔教教主》的结尾一样吊足了我们的胃口等着续集讲完呢？



</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>稚龙初醒</作者>
<标题>香港武侠片 顶峰之作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-08 22:31:02</时间>
<影评>

这是一部完成度极高的 改编电影。注意是一部 改编电影，并不是按着原著的剧本走的。
儿时看这部片子时，只记住了 刀光剑影的 江湖恶斗，和弱肉强食的武林法则。
现在重看，才明白，原来讲的是 天山童姥 的爱情悲剧。
初识不知曲中意，再闻已是棺中人。
虽然逍遥三老在 武学上 已登峰造极，在 事业上 也是极度成功。无崖子 贵为逍遥派掌门，巫行云自封天山童姥， 统领72洞主，李秋水 创办天涯海阁，名满江湖。
但其实他们过得 并不逍遥，人称逍遥三傻。
无崖子心高气傲，虽被门徒丁春秋所害，却不屑于 向 李秋水，巫行云低头。最终选择了曲线救国，在飘渺峰装死， 当 活死人，等待有缘人来，传他功力，替自己 报仇雪恨。他若是肯 求助于 李秋水和 巫行云，早把丁春秋 铲除了。
无崖子为何 最终与 曾经的同门师姐妹 们走向决裂？开篇已然交代，他深深地厌恶 巫行云 对 李沧海的真情流露， 更加 鄙视 李秋水 的阴毒。
虽然被 无崖子 鄙视，但李秋水 却 对 无崖子 错爱一生。
虽然被 李沧海 躲避，但巫行云 却 对 李沧海 满怀着 无限的 眷念。
畸形的 四角恋，最终扭曲 成 一段 孽缘。
当 李秋水 击败 巫行云，入主灵鹫宫时，她想起了 旧日里 三人 轻歌曼舞的 年少日光。
曾经欢天喜地，以为就这样子过一辈子，走过千山万水，回去却已来不及。曾经惺惺相惜，以为一生总有一知己。不争朝夕，不弃不离，原来只有我自己。纵然天高地厚，容不下我们的距离。纵然说过我不在乎，却又不肯放弃。得到一切，失去一些，也在所不惜。失去你，却失去面对孤独的勇气。
这一首主题曲，便道出了 童姥 的爱情悲剧。
曾经欢天喜地，惺惺相惜，可惜已回不去。原以为人生漫漫，总能遇到知己，到最后却孤独一生，无法再爱。人世间最远的距离，是 心的距离，纵使天再高，地再厚，也比不过你我心中的隔阂。虽然嘴上不肯说，但心里放不下你。为了得到 最强的武功，最显赫的江湖地位，原以为 失去了你也在所不惜，到最后才发现，还是敌不过 孤独。
最终两人 遁入空门，避世隐居。
——————————————————————————————————————————————
说一说，儿时没有注意到 的细节：
1）当 星宿老仙 攻打 少林寺时，少林弟子四散溃逃，反观方丈和诸位高阶弟子却挺身而出。这份螳臂当车的勇气，令人动容。
2）星宿老仙 送给 李秋水的 星动仪，绝不是 随便瞎送的，是非常关键的道具。没有星动仪，李秋水 算不出 月食之夜， 也就不敢找 巫行云 火并。
3）李秋水 早就想吞并 星宿派，但她 知道 星宿老仙 不愿意，又怕 逼得太急，导致 星宿老仙 倒戈投靠 巫行云。所以她安排间谍混入星宿派，监视星宿老仙 与 灵鹫宫的接触，得知星宿老仙去过灵鹫宫，当即表示强烈不满和坚决反对。一直 等到她击败 巫行云后，她才 强迫 星宿派 加入 灵鹫宫。
所以挑拨 李秋水 和 巫行云 火并，是 丁春秋的 一招 险棋。
最好的结果，是李秋水 和巫行云 同归于尽，至少是两败俱伤。丁春秋 乘机 补刀，同时接手 灵鹫宫 和 天涯海阁。
结果是比较差的结局，李秋水 几乎是 无伤 击败了巫行云。灵鹫宫，天涯海阁，星宿派的 三足鼎立 被打破，李秋水 接管 灵鹫宫，并 提出要 吞并 星宿派。
不过，最差的结局，应该是 巫行云 无伤 击败了 李秋水。因为 巫行云的 管理风格 是 用生死符 控制 部下，而且 她对待 部下 非常 残暴。被无崖子打伤时，她一掌拍死了 想来 接住他的 部下。遇到 这种 女魔头 级别的领导，丁春秋 绝比是不好受的。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>