<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>青蛇</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2570901292.jpg</封面>
<导演>徐克</导演>
<演员>张曼玉 / 王祖贤 / 赵文卓 / 吴兴国 / 马精武 / 田丰 / 刘洵</演员>
<简介>南宋是一个人妖难分的时期，法海和尚（赵文卓 饰）到处收服妖精，也扰乱了在西湖底修炼的白青二蛇。青（张曼玉 饰）曾获白（王祖贤 饰）相救，二者便以姐妹相称。姐妹俩受惑佯装成人生活在民间，白更嫁于老实书生许仙，青也同时看上了许仙，便常常以媚态勾引许仙，无奈许仙只深爱白一个。白开设了药店，以为可以自此过上安定的生活，可许仙却受不了青的百般挑逗，更发现了青白二蛇的真实身份，可他却不舍得离开家中的天姿国色。法海得知了青白二蛇的下落，更抓走了许仙。原来白为了爱情放弃修成正果，更怀有了身孕。为了救回丈夫，二蛇与法海展开了搏斗……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Mera</作者>
<标题>时隔十余年，才懂得小青和法海到底发生过什么</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-10 18:55:48</时间>
<影评>

关于《青蛇》这部电影，或许大多数人看的都是央视的删减版，而被删减的部分，却正是这个电影的灵魂和脉络，所以有人说其实《青蛇》是部情色片，我赞同却又不完全赞同，实际上这部电影正是通过神、人、妖三界的七情六欲，来表达人性、伦理与是非，属实是一部很深奥的电影，所以让我爱了这么多年。
但还好，删减版对我来说影响不大，因为在电视上本来就很难看到开头，都是转台时从中间看起的，所以长大后就经常在网上把记忆深刻的电影翻出来看，而《青蛇》就是我至今每年必翻的电影之一，还好网上大都是未删减版。而最近再重温这部电影时，无意在影评里看到了天涯人气贴《从以性爱为修行的"欢喜佛"破解《青蛇》中法海让张曼玉替他修行的真相》，与我对该片一直以来的想法如此相似，但文中提到的一些佛教知识，我不太清楚，也有人开始以法海的佛教教派作为反驳，这些暂且都不提，而且本来在这部电影里对法海的刻画就是改编的（比如法海本该拿法杖，这里却拿的拂尘等等。）而我，只是从片中所得的信息，对这部片中小青和法海的情愫做一个分析。

（注：以下台词全部来自粤语原版，国语版配音内容上也有删改。）

影片刚开始没多久，就是法海捉蜘蛛精的一幕，并肩飞行时，法海问蜘蛛精修炼了多少年，蜘蛛精说道已经200年了，但法海才修炼了20年。



可一个才修炼了20年的僧人，法力可高到不仅能制服200年的蜘蛛精，就连500年的青蛇和1000年的白蛇都对他敬而远之，所以这个法海必定是佛教神祇转世，而青蛇插曲《莫呼洛迦》所唱的就是大蟒蛇神——大莽蛇神，人身蛇头，又称作地龙，是佛教神祇的天龙八部之一。但片中青蛇和白蛇是妖，并不是神，所以这个“大蟒蛇神”，可能理解为法海；再者，法海在片里的法咒是“大威天龙，世尊地藏，般若诸佛，般若巴麻空”，而且法海在水淹金山与青白二蛇斗法时可幻化出龙，而自古龙与蛇相通。所以，法海有可能为地龙或天龙转世成人，才有可能年纪轻轻就修炼到拥有菩提佛光的“佛我合一”的境界。 法海的背景铺垫完毕，大家不要忘了～

小青与法海的发展前景：
法海在竹林打算收蛇妖时，遇见了雨中有一村妇在产子。



法海念在两蛇妖为村妇遮雨行善，放过她们，想上前帮助村妇，却发现村妇全身赤裸，法海惊恐后退，念到“阿弥陀佛，佛门要紧守色戒。”



但是，村妇的酮体已被法海尽收眼底，我们看看青涩的法海看到了什么吧～
这样～

这样~

还有很多样，但是我po在日志上的被豆瓣官方删掉了，怕是这里也补不上来~
这个村妇，美丽的体态、光滑的肌肤、抚摸自己时的神情，代表着人的色欲，而法海，作为一个不可以有色欲的出家人，却被这个充满色欲的场景深深迷惑了。 

所以，法海在接下来打坐时，定力不坚，满脑子想的都是赤裸村妇的身体，不但如此还充斥了一些纯为法海自己想象的补充画面。 （在这里裸妇作为法海脑中回忆与想象第二次出现在萤幕上）











魔障攻心，法海的意识里，在他的身边，出现了好多，白色的、光头的、长尾巴的“魔”。

白色、圆头、长尾巴，三个要素划重点，你想到什么了吗？如果你觉得自己邪恶了，那么恭喜你，你想对了，这些“魔”不是别的，而正是法海的jz(jīng zǐ)，结合天涯贴里的“欢喜佛”，修炼方法是可以ooxx但不能shè，暂且不研究法海是否想修炼欢喜佛，总之，法海想到村妇，没能控制住欲望，这种欲望以jz的样子展现出来，他称之为“生相丑陋的魔”，是对色欲的一种反抗。


法海向“魔”怒道：“为什么不怕我？”


“魔”应道：“我们从你那里来的，怕都要来啊。” “那里”是哪里呢？——在这里一只“魔”做了充分的演示，它直接钻到了法海的两腿间，所以再次证明了，“那里”就是这些“魔”(jz)们原本所在地方。这已不是暗示而是明示了吧。

法海被吓得一跃而起，恼羞成怒大开杀戒。

而这些“魔”，在濒死前还对法海唱着“色戒色戒，有色不戒， 善恶不分，有怪莫难，红尘红尘，颠倒鬼神，六根不净，哎呀出家人……”






接着法海突然惊醒，满头大汗，起身后，他所打坐垫子起火，法海说，这是魔障，一定要解除魔障！（这魔障怎样解除？这就提到了前面所说的，以欢喜佛的形式修炼定力。）




至于打坐的垫子起火意味什么？目前我在网上看到的感觉最好的说法，是代表“欲火焚身”，我也比较赞同这个比喻。  
然后事情就这样发展着，法海的生活与两只蛇妖间偶尔有些交叉，共同为百姓治水时，小青对法海好感倍增，不但很直接的表示羡慕法海的法力，还跟姐姐说要“与他相处试试”。其实早在法海在竹林放过她们，小青就对法海有了好感（因为白蛇在船上准备与雨中的许仙初相识时，说这人老实好相处，小青就说过“那竹林的和尚也不错。”），但这时的小青还没有凡人的情感，所谓的好感就只是因为单纯的“不杀”，再就是出于好奇，而且在后来，小青为了“学做人”，常偷看姐姐和许仙缠绵，她也很好奇那到底是什么样的感受。  
再接下来就是倔强的小青在端午节雄黄酒下露出了原型，吓死了许仙，与姐姐一起赴昆仑山偷灵芝，为赶着救人，白蛇一人回府，留下青蛇一人与法海周旋。 
 于是在这个天时地利人和的情况下，法海提出解除魔障的想法，他让小青帮助他练他的定力。如果小青能扰乱他的定力，就可以放小青走。



而早已欲望满盈的小青回应法海的每一句话都如此充满诱惑~ 
先有好感，再有欲望，才能如此回应吧——“不过我定力不够，我怕你未乱，我自己先乱。”
（此时法海哥哥的表情是多么温柔~）



接下来的一幕，小青的丝衣顺水流走～～～～～～

小青赤裸着全身来到法海身边。





小青：“你那道彩虹又出来了，好漂亮。” 
小青对法海的好感，也源于法海的这道佛光，小青崇拜着他的境界，羡慕着他的法力。女人对男人的崇拜感可是维持欲望与爱的感觉的一个坚韧的纽带。  
小青的诱惑开始了—— 
小青：“斗到现在都不敢看我，那么你赢定了。” 
法海哥哥：“不用看你都知道你在做什么。” 
当年还很纯洁的我，当然以为仅仅是小青亲亲法海摸摸法海而已了。 但如今，我自己的观察力完全颠覆了我自己。。。。







（这段法海哥哥的禁欲系太让人心痒痒啦！） 
小青诱惑法海的这段戏绝对是全片最精彩的部分，也是整部剧最中心最重点的环节。









注意，又要划重点了—— 
在这里，小青说：“想不到你是我第一个男人，只可惜我们都没有凡人的感情”。 
你是我第一个男人，我是你第一个女人。所这两个人确实是都准备将自己的处子之身交给对方了。 （心跳，捂脸）

接着真的是很多人都没看懂的这一幕来了，小青在法海面前，与一条黑灰色的巨蛇在水中缠绵。 
这里也是最让人争议的地方，有人说，小青是抱着自己的尾巴，也有人说小青找来了另一条蛇在法海面前交配来乱法海的定力。其实都不是的，而真相是： 那个黑灰色的巨蛇，其实是法海的……嗯。自己补充，我会细致分析我为什么这样说。

分析如下：
 1. 小青的真身是一条青蛇，通体翠绿色，大家可在前几次小青现原形的时候注意一下，而与小青在水中缠绵的是一条黑灰色的巨蛇，只有蛇尾没有蛇头。并且小青在与这条灰色蛇尾缠绵时，自己还有人的腿呢，所以小青并没有现原形，这条巨蛇不是小青的蛇尾；
 2. 还记得我在最开始说的那个法海有可能是大蟒蛇神转世的事吗？那法海的真身自然就是那条与小青缠绵的巨蛇，就像当时意识里那些光头长尾魔jz们一样，法海幻化出真身，与小青缠绵水中来修炼欢喜佛；
 3. 蛇在古代本身就是男性生殖器的象征，就算法海真身并非大蟒蛇神或地龙天龙，这里也是通过蛇的象征意义，来表现法海与小青水中交欢。另外，在诱惑最初，法海是盘坐在水边石头之上，而此时的画面设定是让法海坐在水中，下半身都没在水里，水里才会有那条灰黑色巨蛇与小青缠绵，也是一种暗示；
 4. 这段小青与法海的诱惑戏，中间穿插的则是白蛇与许仙的床戏镜头，青白二蛇又互相感知，同时也在用白蛇许仙的画面来影射青蛇与法海的所做之事；
 5. 水中的灰黑色蛇尾，是法海用法力控制的（以下会有图解）。  小青与法海缠绵了一夜，天亮时，小青的状态达到高潮，








而此时，法海开始忍受不住，眉头紧锁，头上的光色也变得暗淡。








就在法海快无法忍受的时候，缠着小青的蛇尾稍微松开了她，法海一定是想继续忍住，但小青对蛇尾的松开感到些许诧异。
小青看着蛇尾松开她




远景，本来小青是被蛇尾完全缠住，而这时换做她不舍的去抱住了。

突然法海定力全乱，两腿间喷出泡泡，连水面都开始沸腾了，是的，法海shè了。



这时法海忽然念咒施法，向前一指，水花四起，我以前还以为是法海恼羞成怒，想攻击小青，但虽恼羞成怒不假，可此时法海并没有攻击小青。



那么法海念咒施法又指向水面是为了什么呢？看向小青这边，你会看见，法海念完咒施完法，缠着小青的那条巨蛇突然不见了，小青也对这条巨蛇的突然消失感到非常错愕，一脸不舍又意犹未尽的委屈巴巴。（所以才说，这条灰黑色巨蛇蛇尾一直是法海在控制的。）


小青很快缓过神来，扑进法海怀里发现他心跳加快





接着小青把手伸进法海下身，一定是摸到什么，知道了他是已经结束了的状态。


这里很多人说小青是摸到法海石更了，所以法海输了，但石更本就是正常的事啊，男生只要发育了就都会有日常的石更状态，比如早起时等等，所以又怎可能以石更来证明法海输了定力呢？。如天涯贴里所说，法海想修炼欢喜佛的境界，根除七情六欲，故与小青有了实际上是身体相融（基本可肯定，就算不是欢喜佛，也是类似于此，这是本片想表达的无论人神妖魔都会有七情六欲，亦表达凡人之情才是普遍的，这稀疏平常，并不是恶不可赦，正如该片插曲所唱“跟有情人做快乐事，别问是劫是缘”）。 所以，
这一段，我们是真真实实的看了一段法海与小青的水床戏。
最后，无疑，法海输了。
法海不愿接受现实，恼羞成怒，一口反悔，不想放过小青，但或许是精疲力尽，让小青逃走了。

小青逃回家，难掩兴奋，又意犹未尽，只能延续在了家中姐夫的身上，渣男许仙终于没抵住小姨子的诱惑，扑之于床，但小青此时的表情居然是僵硬的，并不享受，也不快乐。
小青其实对许仙一直没有好感，在她眼中，是许仙抢了姐姐，而且这个男人即无定力又懦弱，没有法海那样坚毅的目光，也没有法海那样顶天的修为，小青一定不明白姐姐为何爱他。他以前之所以喜欢诱惑许仙，只是认为“诱惑男人与之相融”是学做人的必修课，总喜欢将身边轻易碰得到的许仙作为学习资料，照着姐姐的样子学着吃透资料。但现在，她诱惑许仙，是一种跟法海意犹未尽的宣泄，这时的小青脑中想的都是法海，“看你能不能飞出我的掌心”，看似是对许仙所说，其实是对心中的法海所讲（此时小青与法海的诱惑戏码作为小青脑中的回忆再次出现）。


小青此时回忆着与法海的缠绵：“和尚，你为什么不认输呀？”

并不享受，甚至有些痛苦的小青



所以，此时此刻，无论小青有没有凡人的感情，我都相信，她深深的迷上法海了。  可接下来，法海又恢复了他善恶不分的一面，捉走许仙，剃度许仙。而青白二蛇为营救许仙，水漫金山，接下来白蛇产子、救回许仙，白蛇死去…… 而本而为妖的小青也杀了那个懦弱无能的男人。  经历这种种，却也不知从什么时候开始，小青拥有了凡人的感情，拥有了凡人的眼泪。  最后这一段，法海与她又站在了一起。


小青：“你们说人间有情，但情为何物？连你们人都不懂，等你们懂得了这些，或许我还会回来。”  
面对小青即将离去，前一刻还怒称小青为“蛇妖”的法海，却改口叫了一声“小青”，这是法海头一次呼青蛇的乳名，这声“小青”是多么温柔，蕴含了法海多少情感，有对自己善恶不分的愧疚、有对自己拆散世间幸福的忏悔，有肯承认自己那次输了小青的勇气、或许，也有对小青的爱。


对啊，到底情为何物？ 
法海曾说，人妖殊途，私通感情是犯了天条，但当法海亦不懂情为何物时，又有何权利这样拆散别人？ 
小青说，人人都没有定力，包括“姐姐的老实人”，也包括那个需要“敬而远之的和尚”，但其实，人人都没有定力，正是说明人人都有感情，包括法海，包括小青，小青的第一个男人是法海，法海的第一个女人是小青，但当时的他们却并不知道，其实他们两个也都是有凡人的感情的人。  
有过痛苦，才能知世人之所痛 
有过执着，才能放下执着 
有过牵挂，了无牵挂  
所以，只有一切真正失去、一切真正消散的那一刻，法海和小青才能懂得，自己心里本来的那份凡人的感情，和他们之间真正产生过的情愫，和爱。  最后，如果你有心，就把影片调到开头，你会发现，影片还没开始前的片头曲部分，全部的画面，都是小青在诱惑法海时那件顺水流走的丝衣。。。

（本电影改编自李碧华同名小说《青蛇》，李碧华曾受采访时说过小说的创作意境，是一个“互相诱惑”的故事，徐克也说过非常尊重小说意境，只有一些小小的改变。所以至于很多豆友讨论《白娘子传奇》里的小青的性别是男人的说法，跟这个电影是没什么关系的。李碧华原著里的青白二蛇，就是女人，是相依为命500年的好姐妹，也无须只追着原著不放，整个电影本身又有对原著的改编。）  
 参考1：天涯贴-从以性爱为修行的"欢喜佛"破解《青蛇》中法海让张曼玉替他修行的真相 http://bbs.tianya.cn/post-funinfo-3183766-1.shtml 
参考2：百度百科-大蟒蛇神摩呼罗迦 http://baike.baidu.com/view/391437.htm?fr=aladdin 
参考3：百度百科-大威天龙 http://baike.baidu.com/view/394431.htm?fr=aladdin


</影评>
<有用数>14948</有用数>
<没用数>130</没用数>
</review>
<review>
<作者>趙小漁</作者>
<标题>神啊，多賜些痴情的妖精吧！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-07 13:36:06</时间>
<影评>
            白素貞說：“小青，我白來世上一趟，一事無成。半生誤我是癡情，你永遠不要重蹈覆轍。切記！”

    小青說：“幸好我把他殺了，讓他沒機會遇上另一個新歡。”

                                           ——《青蛇》李碧華


    春城無處不飛花，寒食東風禦柳斜……

    許仙帶領著學生念這首《寒食》的時候，斷然不知道兩條剛剛化成人形的蛇正光溜溜地趴在對面屋頂的陰影裡窺視他作為一個普通人類的靈魂。並在他今後的人生施下了不可變更的術法。那些突然吹起的清風和亂人愁腸的飛花，不管以什麼名義，擾亂的都將不僅僅是他的思緒。

     《青蛇》拋棄了白蛇與許仙千年之前的恩情。千年道行的蛇妖，找上這個愣頭癡傻的書生，僅僅是因為看上了他的人，為了追尋這人間的愛情麼？也許只有經歷過同樣悠長時光的冥想，我們才能對妖精們的執念有所領悟。看那白蛇在向青蛇傳授為人之道時，她的精明勝卻任何一個肯付出全部心思為幸福經營的女子。她自然是精，那千年的道行豈是凡人可比？然而精明如她，又怎看不出世人的愚昧醜陋？我疑惑，並非我信不過世人口中的妖孽，卻是因我深知這人間並非僅僅妖怪橫行，它已腐壞得不值得託付一生，因我也是世人。

    這一點早在法海以神的姿態俯視蒼生時就已清楚展現。那一刻，悲歎的不僅僅是神自己，也不僅僅是大大小小的妖魔吧。儘管如此，白素貞還是選擇以極其浪漫的方式開始自己的戀情，而小青選擇跟隨。兩條浪漫主義的蛇，兩顆春情蕩漾的心。那些呼風喚雨的本事都用來製造了一次又一次的勾引。充滿了整部電影的嫵媚眼波，如同那漫天洪水一般，蕩得人心慌慌，像是隨時會決堤。人們總罵風情獨具的女子為妖精，而沒有了這樣的女子，世間將變得更加可憎吧？

    我喜歡看戲裡的男女在眼神兒上做文章，瞟來瞟去，就瞟出了些端倪，更何況兩條風騷入骨的蛇精。

    細雨中煙波浩渺的西湖，白蛇輕薄的春衫被打濕，當她柳腰款款，十指纖纖，撐一柄傘遞到眼前，莫說癡傻的許仙，任誰也要伏地稱臣吧。在喜歡的人面前，白素貞的心意熱烈而直白，她的媚恰到好處，蝕魂腐骨，堪稱史上最賞心悅目，最成功的勾引吧。許仙終於在白蛇珠玉般聲聲吟喚中酥了骨頭。公子呀公子，只是，對面這絕色佳人眼中寄託的與眾不同的期許，卻也不知你看出了幾分。

    小青有一句話說：“你一千年，我五百年，加起來一千五百年，就陪他一個人玩兒啊？”我衷情於她帶著邪氣的天真，率性和無畏。對於人間的種種，她更多的是好奇，不見得有多稀罕。她只是因著對白素貞的感情追隨著她在這繁華世間遊戲一番，來去如風。有人說她也愛上了許仙，因此才有了後來與白素貞的鬥法。我卻不以為然。人間的恣意縱情，當然是山中的寂寞不能相比的，四季更迭，調皮的小青也學會了撒大謊，她眼見白素貞和許仙在俗世情愛中沉淪，或許有些羡慕，這人間的東西真的值得拋棄一切去追求麼？還不懂眼淚為何物的小青一心希望和姐姐一樣，也便有樣學樣得引誘許仙。她那稍嫌寂寥的低落神情也是那樣漫不經心卻動人心魄，所以許仙這樣的凡人會慌了神沒了主意。可彼時她不知道，這紅塵的一切對她來說不值一文，包括許仙。白素貞才是她唯一的親，唯一的愁。

    然而她終究是看出了許仙的懦弱吧。知道了白素貞所追逐的溫存愛情無法長久，皆是虛無，更何況人妖殊途。這個小青，少了白素貞的癡情，自然就多了灑脫。而這個愛情，似乎自古便為人間獨有，可最後能忠貞不渝的，除了天仙就是妖怪，唯一碩果僅存的人類還雙雙化了蝶，豈非嘲弄。所以休怪我一提愛情就冷笑，不僅我會笑，連神都會笑。也不要只是怪法海破壞了原本美滿的故事。白素貞有為了許仙甘心赴死的決絕勇氣，許仙有什麼？他面對和尚們的“好意”只做了象徵性的反抗便任人擺佈，軟弱無力的程度讓人覺得不拆散他們簡直對不起他。“每個男人，都希望他生命中有兩個女人：白蛇和青蛇。同期的，相間的，點綴他荒蕪的命運。”只是，當他得到了，會一直當她是樹頂青翠欲滴爽脆刮辣的嫩葉子麼？會永遠當她是天際皚皚飄飛柔情萬縷新雪花麼？小青是心如明鏡的，對許仙的貪和癡她迷惑過，卻終不屑。可她並不說出來，她不相信精明的姐姐看不出，卻不要自己去打碎她一心一意策劃的完美人生。

    那麼白素貞呢？她是否真的看不通透呢？為什麼她就是不顧一切不記後果，拼著天崩地裂，風雲變色也要不離不棄？只為他是她孩子的父親嗎？我不認為這世間煩擾的責任會令她如此大動干戈，那唯有情才是她的執念了。這單純熾烈的愛，如此卑微不悔的情，怎能不令人聞之垂淚，感懷萬世？看兩蛇精水淹金山寺，滔滔洪水中尋找真愛的場景讓人幾乎絕望，因為在堅持的，只有那個為塵緣羈絆的妖精。所以我看得心也冷掉。但當法海會因為目睹白蛇產子致使多年修煉建立的信仰和原則土崩瓦解，電影還是再次帶給我們這世界的閃光。人是人他媽生的，妖是妖他媽的，當妖怪生下了人的孩子，這世界豈非也瘋了？這個眉目如畫的和尚，這個曾經堅持人妖殊途的神明，此刻，再不是無情無欲，不破不滅的存在了，他和入世歷劫的白蛇青蛇，剃度為僧的許仙一樣，成了這塵世眾生的一個。他信了，信了這妖孽的人心。他接過孩子的同時，似乎也接過了人間有愛的證據。

    白素貞的生與死，堅持與決絕，都是為了這一刻。

    到這裡，卻原來是人人畏懼厭惡的妖精，來人間教了我們什麼是愛。
      </影评>
<有用数>1939</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>盘丝大仙</作者>
<标题>如果你看懂了，请自动绕道（转）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-30 17:13:35</时间>
<影评>
        其实这里很多人看了并不一定真懂。

不是我说大话，如果你看过，并且觉得自己看懂了，就用你的理解回答下面问题，

然后在读我的分析。哈哈，欢迎拍砖。

如果你看完我的分析，觉得颠覆了你本来对影片的理解，请再看一遍电影，对照一下我

讲得对不对。


1.白蛇和青蛇为什么要决裂斗法？

2.青蛇说“你出卖了我们”，许仙到底出卖了什么，小青为什么要杀许仙？

3.法海为什么要抓许仙？

4.影片的主题是什么？

5.白蛇关心青蛇做人吗？

6.青蛇和白蛇有没有同性爱恋？

7.小青为什么哭？水淹金山的真正原因是什么？

8.小青是不是小三？


    如果你觉得自己回答好了，请准备好，往下看。有点长，还请多忍耐。


    以下分析完全根据电影《青蛇》而和李碧华的小说无关，和《青蛇与白蛇》无关，和中国的民间传说《白蛇传》无关。完全，唯一的分析对象和分析根据就是电影《青蛇》本身。请注意这一点非常重要。



1. 白蛇和青蛇为什么要决裂斗法？


    是不是因为青蛇勾引了许仙导致白蛇生气？是不是因为青蛇勾引法海和许仙成功，发现

白蛇说的从一而终是错误的？都不是。最根本的原因是白蛇说的：“我已经有了许仙的

骨肉”，白蛇已经不再是蛇了，白蛇已经是人了，白蛇已经完全有了人的七情六欲，也

体会到了做人的痛苦，知道了做人的条条框框。白蛇开始明白了，做人会痛苦，做人会

太累，做万物之灵并不一定比做蛇来的快乐。


台词段1：

[白]“也好，你连眼泪都不知道是什么，到你知道的时候你会好痛苦的。”

[青]：你真的赶我走？

[白]：做蛇也好呀…

[青]“为什么我觉的做蛇好的时候，你又说的做人不知有多好？现在又说做蛇好，你是

不是撒大谎？！”

[白]“做人有太多规矩，硬去做，不能做一个好的人”

    白蛇知道，如果小青继续跟着自己，早晚会修炼成人，到时候会不如作蛇开心。而且非

常关键的一点是白蛇很了解小青，知道小青是桀骜不驯的，小青是顽皮乖戾的，小青不

会依照这些做人的条条框框，如果小青学她成了人，会比她更痛苦，比她更累，其实就

是把小青给害了。


台词段2：

“一会捉苍蝇，一会爬横梁，不是上窜就是下跳的，你安定一会行不行？”

“多给你五百年，你还是死性不改。”（很了解小青）

    另外关键一点，白蛇也在怀疑自己的信仰，就是依照所有的做人规矩去办事，也就是从

一而终，到底对不对，值不值。白蛇开始怀疑。既然自己都怀疑，就更不能让小青也跟

着学。


台词段3：

[青]：“姐姐，这样硬拼我们赢的机会有多少？会不会…“

[白]：我不知道，我只知道如何去明白人情世故，也就是所有做人的规矩。如果这

样都是错的，我千年修行就都是不知所谓了

[青]：姐姐，你千年修行就是为了一个许仙？值不值得呀？

[白]：值不值得轮不到我想！现在我只要救许仙出来…（怀疑自己）

[青]：好，那么就去救吧。”

    白蛇是爱青蛇的，500年的姐妹深情，所以白蛇不舍得把青蛇赶走，但是自己却已经修

炼成人，无法回头，而小青还有机会不成人，所以白蛇是在救小青，要赶走小青。所以

白蛇会流泪，凡是以分离为目的的爱，都是爱到了极致。不过单单是因为变成人的痛苦

，白蛇恐怕还无法下定决心赶走小青，这里还有另一个重要原因。


    小青诱惑许仙被白蛇捉奸在床，首先是姐妹斗法一个的导火索，是白蛇开始武力赶走小

青师出有名的借口。

台词段4：

[白]：好了，够了，我不想再斗。（注意是白蛇主动不斗了，第一剑也是白蛇刺出，也

是白蛇主动斗，都是白蛇主动发起的，主动结束的，就是为了赶走小青）

[青]：姐姐…

[白]：姐姐？不是白素贞吗？你算本事，弄的我那么生气。

[白]：我知道你故意气我，看我是否在乎你。（白蛇知道小青故意的）

    小青其实是在挑衅姐姐一直以来的精神信仰，就是依照做人的规矩，就是从一而终。许

仙已经被小青诱惑了，爱上小青了，许仙无法从一而终了，白蛇自己还坚持着。所以小

青的存在就使得白蛇的精神信仰无法得到实现。故而下面一段：

台词段5：

[青]：跟你们？跟你就不能跟她。

[仙]：为什么？

[白]：因为有我，就不可以有她。

    这下大家明白了，为什么白蛇要和小青斗法，赶走小青，虽然有小青顽皮任性争强好胜

的一面，但归根结底是因为白蛇不愿小青重蹈做人的覆辙，做人也不适合小青，太累而

且有痛苦，二是因为小青过于顽皮争强，触动了白蛇的“从一而终”的精神信条。为了

爱护妹妹，为了维护自己的爱情信仰，分离是无奈的选择。对妹妹的爱，对许仙的爱，

是白蛇赶走小青的源动力。到此，许仙的存在已经是姐妹间无法调和的矛盾，除非许仙

死！



2. 许仙到底出卖了什么？

许仙最后是死了，他为什么会死？许仙又出卖了什么呢？他自己恐怕到死都不知道。我

们先看看白蛇和青蛇姐妹怎么对待许仙。第一次，许仙被吓死，二蛇去盗仙草，姐妹怎

么说的：

台词段6：

[白]：相公让你吓破了胆，连我的法力都没用，只有昆仑山的灵芝草能够救他。如果我

三天内不能回来，你就帮我葬了相公吧。

（白蛇已经抱着必死的决心，精神信仰高过个人生命，依照做人的规矩的从一而终的精

神信仰，比自己的性命更重要）

“天塌下来我也要拿到手，变！”

[青]：姐姐，我在这里挡着，你快回去救人。

　　[青]：你还不走？

　　[白]：你自己小心了。（放弃了青蛇，从一而终的精神信仰，比青蛇妹妹的性命更

重要）。


当然，这次因为是青蛇自己闯祸，所以如果说白蛇青蛇的付出还是因为有“杀人偿命”

的内疚的话，请看下面，许仙被困金山寺，这次许仙可是没有性命攸关的。看看姐妹什

么反应：


台词段7：

[白]：出袈裟想收了我们？

[青]：还可以走的，姐姐… 

[青]：走吧？

[白]：小青，你走吧。

[青]：姐姐，一起走啊。

[白]：你自己先走！


白蛇宁愿拼上性命也不走，也要救许仙出来，又一次，白蛇那里，从一而终的爱情信仰

比自己的生命更重要。而小青，为了姐姐，而不是为了许仙，也要豁出去性命。

就在这个斗法的时候，许仙是什么表现呢？

台词段8：

　[仙]：求求你们放过娘子和小青，我跟你们出家，我做和尚，你放过她们吧。

　[方丈]：从今以后，你要断尽俗事，静思已过，皈依我佛，刻苦修行。

　[仙]：没问题，只要你叫他们不要再斗，我厌倦红尘，我愿意四大皆空，我愿意放弃

一切。

　[仙]：你们说…说什么我都照样做。


首先，许仙不是仙，他是一个“老实人”，一个凡人，一个没有任何信仰的凡人，一个

认为人的生命比精神信仰更重要的人。他本身没有错，他也作出了牺牲，就是牺牲自己

爱情信仰，得到白蛇和青蛇的生命。从发现法海以后，许仙就一直劝白蛇青蛇快跑。就

是要用失去爱情，来换取白蛇和青蛇的性命。前面说过了，以分离为目的的爱，都是爱

到了极致。 许仙爱白蛇，爱青蛇，爱到极致，他没有薄情，他最多算是有些多情，而

且还是在小青的三番五次的诱惑下。所以许仙他自己没有觉得出卖了任何人，凡人也不

会觉得许仙出卖了任何人，觉得许仙也挺棒的，勇于牺牲。

但是许仙没能理解的是，在白蛇那里，爱情理想比生命更重要，在小青那里，对姐姐的

爱，比生命更重要。许仙的价值观和两姐妹是相反的，是无法调和的矛盾。在妖看来许

仙是出卖了对爱情理想的恪守，是出卖了白蛇和青蛇的对他的情义，至于肉身和性命，

妖并不在乎，在妖看来只要你许仙不放弃从一而终的爱情，即便我们一起都死了，都是

值得。所以小青看到许仙出家，说“你出卖了我们”。是从妖的角度说的，从人的角度，很多人会认为许仙没有出卖什么。

面对爱情和生命的选择，凡人是妥协的，而妖是不妥协的，于是白蛇死了。青蛇看到出家的许仙，流下眼泪（后文分析另一个原因），因为她有了人的感情，她终于才理解了姐姐的从一而终的爱情理想。于是这次，小青也不妥协，要维护姐姐，就杀死了许仙 （还有另一个原因，后文分析）。只有这样姐姐的从一而终的理想才能如愿，因为许仙活着会爱上其他人，包括小青，只有许仙死了姐妹间的矛盾也才能调和。在这里电影好像在告诉我们

，妖比人更有情有义，更不会妥协，更坚决彻底。



3. 法海为什么要抓许仙？

法海是一个神通广大的金漆罗汉，他肯定知道青蛇白蛇和许仙的事情，而且早早就知道

了。为什么呢？茅山道士，一个以捉妖为生的小角色，都很容易察觉蛇妖的行踪，茅山

道士的作用就是在反复告诉观众，法海，更不可能不知道。那么法海为什么迟迟不动手

呢？

首先，法海是一个很上进的年轻有为的和尚，而且天天想着好好修行，助人除妖。但是

既然需要修行，就证明他没有玩全去除凡人的欲念，于是就有了被青蛇勾引，打赌输了

的一幕。我们来看看


台词段9：

[法]：蛇妖，为什么偷灵芝草，讲！再不讲我就收了你！

　　[青]：我偷灵芝草是为了救人的，不要啊…

　　[青]：你这样就叫手下留情吗？我知道要对你敬而远之，你大慈大悲放过我一次吧。

　　[法]：嗯，大胆！

　　[青]：姐姐都是这样对老实人，老实人好高兴的，为什么你生气呀？

　　[法]：蛇妖，我要你助我修行。


可见法海根本就没有关心为什么许仙死了，问都没问，也没有去追偷了灵芝草的白蛇，

更没有收眼下这个青蛇。按照影片交代，如果法海加上仙鹤，斗二蛇，赢的胜算还是很

大的，灵芝草应该不会轻易被盗。而且法海追白蛇应该不太难，白蛇来的时候，小青说

自己追不上，可是还是追上了，小青都追上了，法海就更能做到，何况还有仙鹤帮忙。

可是法海干了什么呢？他先是支开仙鹤，告诉仙鹤去仙翁那里报信，然后独自“享用”

青蛇。就是为了提高修行。可是偷鸡不成蚀把米，法海不但没提高，反而被诱惑了，你

说他能不郁闷吗？于是法海决心收妖，一来是怕以后又被诱惑了，对修行不好，二来也

是报仇。


于是送佛珠，拆房子，抓许仙，引二蛇来救，其实都是法海的连环计，目的就是一个，

收妖。


[僧]：方丈，外面有个…

[法]：善哉，善哉，终于来了。（早就等着了，按计划进行）


法海在昆仑山遇到二蛇盗仙草，根本没问许仙的情况，许仙的生死法海都不关心，可见

法海要许仙皈依的真正目的就是一个圈套。如果真是要许仙皈依，怎么早不皈依，晚不

皈依，偏偏现在呢？在许仙结婚以前，好好教育教育不就完了？或者把婚礼现场搅闹一

番，都可以达到劝阻许仙的目的。但是法海当时没有这么干，就是说法海抓许仙不是为

了许仙，而是为了收妖。

所以对于法海，一切阻碍这个进步青年好好学习的东西，就都要清除，哪怕他言而无信

，哪怕他挟持人质。我们可以推测，法海的终极目标也是要得正果，就和西游记的取经

人一样，要成佛。所以他治水，放生，渡许仙，最后却发现自己为了成佛却闯下大祸，

他也开始怀疑自己为了实现成佛的目标，所走的路对不对，还能不能成佛？这一念之间

的怀疑和留恋，导致他说了影片的最后一句台词：“小青”。这句台词也就是影片的名

字。所以影片以法海开场，以法海结束，体现了首尾呼应的完整性。



4. 影片的主题是什么？

我们不难发现，小青几次都要白蛇抛弃许仙，刚开始，爬房梁，小青就说以后找机会吓

老实人。后来白蛇怕小青端午节出事，告诉小青快走，小青认为是“白蛇怕小青妨碍他

们相处”，不走，许仙真被小青吓死，小青又让白蛇换一个男人，白蛇不愿意，反而去

盗草，小青跟上。金山寺斗法，小青问白蛇，为了许仙值不值？白蛇坚定要救许仙，小

青跟上。斗法高潮，法海用袈裟增大法力，白蛇让小青逃命，小青要拉着白蛇一起逃命

，白蛇还不走，小青跟上，并且现原形增大法力。最后白蛇产子，生死关头仍然告诉小

青要去救许仙，小青终于忍无可忍，无需再忍，说了一句“你有没有考虑过我的感受？

”，嘴上这么说，还是听话的去救许仙了。影片中几乎每一次许仙出来，都会妨碍小青

和姐姐相处。

所以不难理解，小青一直觉得许仙这个半路杀出的程咬金，扰乱了姐姐对自己的感情。

影片很多镜头，当小青看到姐姐和许仙亲热，小青就不高兴。注意，小青是到最后都不

明白人间爱情为何物的。她勾引法海的时候也说“我们都没有凡人的感情”。所以影片

中间她看到许仙和姐姐在一起亲热，她就不高兴的根本原因是许仙把姐姐从自己这里抢

走了，所以小青才三番五次劝白蛇放弃许仙。

这下大家更理解为什么小青看到许仙出家了会流泪了，她终于体会到了伤心的滋味，姐

姐和我付出了千辛万苦，我为了姐姐忍了你这么久，竟是这样的结果，我们太委屈了，

我们太失望了。


我们还会发现，小青总是再不停地担心姐姐把自己赶走。从电影开始刚变成人，到最后

姐妹斗法，小青一直害怕失去姐姐，自己被赶走。

台词段10：

开始学人：

[白]：那么你自己回紫竹林吧…走吧。

[青]：你以为我不想呀？不过跟了你五百年，多给点时间，看看怎么个好法而已。

端午节：

[白]：小青，今日是端午正日，你再不走的话就来不及了。你听我说，快走吧。

[青]：你说谎！你也是蛇变的，为什么你不走？你怕我妨碍你们相处了吧？

吓死许仙后说梦话：

[青]：啊…不要赶我走呀，我会用心练习了…我听你的话…

[青]：不要赶我走啊！姐姐…

姐妹斗法：

[青]：你真的赶我走？

[白]：做蛇也好呀…


越是爱的深，她就越担心这样的事情会发生。影片也总是在渲染这种姐妹要分离的意境

，让人越觉得影片重点就在姐妹情。所以主题就是姐妹情。

小青对姐姐既仰慕，又爱慕，言听计从，虽偶尔争强，但是小青对姐姐的爱是不妥协的

，是高于自己生命的，姐姐的信仰和理想，自己都舍命要去维护。可是半路杀出一个许

仙，姐姐的爱被分割为两部分了，即便小青有些不情愿，但是她还是会恪守对姐姐的爱

，哪怕是因为许仙导致姐妹疏远，姐姐要去救许仙，妹妹就要跟上。所以最后杀许仙，

也有泄私愤的意思。


所以，义（小青对白蛇），和情（白蛇对许仙），是这部影片的两大主题，义在情先，

很多时候是用情去衬托义。

我想，导演和编剧是想讲个关于两个有情有义的绝美女子的故事。可是人世间又哪里有

这么多有情有义的女子呢？所以这种意淫的效果才能出来。



5.白蛇关心青蛇做人吗？

这部电影是姐妹情，其实更深，小青今年500岁，开篇说“我跟了你500年”，意思是白

蛇从小就认识小青，有一点监护人的意思。有没有母子情？我原来没有扯这么远。但是

既然要回答这个问题，就要看得更深才行。

作为长辈和监护人，小青什么都跟白蛇学。白蛇也一直在交小青做人。


开篇学人的走路：

[白]：不说爬了，人们叫爬做“走路”呀，你明白吗？

。。。

[白]：怎么个好法？那么万物之灵是什么？人嘛，慢慢学习吧。


学人的说谎：

[青]：说谎？

[白]：是呀，说谎说得好，都要练习的，这个都是做人的修行之一。

[青]：又是修行？够不够时间练啊？

[白]：要练的。


学人的爱情：

　　[青]：姐姐，你说过人是讲感情的，我就学剧情，我都是初学而已，一点感觉都没

有…

　　[白]：情嘛，要从一而终的，你要学，就挑选另一个男人。

　　[青]：要不要老实的？

　　[白]：总之就不是许仙啦。

　　[青]：那选择多了。

[白]: 你明白就好。


而几乎每一次学习，小青不是反感，就是学不好，或者就是任性，叛逆。

学走路嫌烦，学说谎出丑，学爱情却要挑战姐姐，等等。

于是到后来，白蛇话锋一转，作蛇也挺好的，你不知道做人的痛苦。硬做人你不行。我

们缘份尽了，我能成人，能忍痛苦，依规矩，你不能。

从白蛇的角度，一直是从自己认为对小青有利的方向去交小青。白蛇觉得做人好，就让

小青做人。后来自己也觉得做人不一定好，也怀疑了，而且发现小青性格更不适合做人

，就让她回去。


电影第一句台词是“人”，第二句是“妖”，最后一句台词是”小青“。这是不是在告

诉我们小青是人妖的分水岭，她应该何去何从？她是不是代表了人和妖的分别？

白蛇适合做人，而且作了完美的古典女人。小青不合适，至少白蛇认为小青不合适，但

是我们观众为什么还会还会喜欢一个作不好人的角色呢？


小青说：“你们人自己都不懂情为何物”。

是啊，法海你不贪恋情，你能放下吗？许仙你从一而终，你呢恪守吗？成了人的姐姐为

情而死值不值呢？



6.青蛇和白蛇有没有同性爱恋？

这个问题很容易回答，就是没有答案。就是电影故意不说清楚，留给观众去无限的意淫。

但是小青爱不爱许仙，爱不爱法海？


答案是都不爱。我前面说过，分析完全根据电影而不是李碧华的小说，和小说毫无关系。

小青心里只有姐姐。


小青开始也想学姐姐和许仙相处，但是后来姐姐告诉她，做人要从一而终，小青说：”那选择多了“。从此就不打许仙的主意了。但是后来又勾引许仙，出发点就不是要和许仙相处了，而是叛逆，要挑战姐姐，”你说人有定力，其实都没有，你能做到我也做到，我还以为你修行多高呢？“。

如果小青爱许仙，就不会杀许仙。也不会多次告诉姐姐放弃许仙。


小青开始也想学姐姐找个男人，想和法海相处。但是引诱法海的时候小青说：”你我都没有凡人的感情“。 到底有没有呢？可能有一点，小青自己的，非常朦胧的一点点，对英俊法海无边法力的仰慕？对法海信仰坚定的佩服？可能多多少少有一点点。

但是最让小青高兴的是，自己赢了法海，她勾引法海的出发点还是叛逆争强不服输，学姐姐勾引男人。主要不是爱法海。

尤其后来，金山寺斗法前，指着鼻子骂法海，说法海“手下败将，言而无信，利用许仙等等”。已经对法海是轻视，忽视，蔑视，与藐视了。


小青最爱的就是姐姐。



7.小青为什么哭？水淹金山的真正原因是什么？

第一次，小青想哭，没有哭出来，白蛇说：“当你什么都只赢不输的时候，怎么会有眼

泪呢？”妖的逻辑是，如果输了，就可以哭了。

后来小青看到出家的许仙哭了，也是因为她输了，她输给谁了呢？输给法海了。为什么

呢？

姐妹拼死斗法海，是为了救许仙的肉身？还是为了救许仙的精神？

水淹金山是大范围杀伤性魔法，是敌我不分的，怎么能保证许仙不被误杀。怎么不搞个

水淹法海呢？搞定法海不就能就许仙了吗？但是法海不好淹，目标小，跑的快，会跳会

飞还会游泳，也可能根本淹不死。于是就淹金山寺，你不放许仙，我就让你和尚都淹死

，许仙也可能死，但是我们同归于尽，肉身不要了，只要主义真。这叫什么呢？

宁为玉碎，不为瓦全；

宁要死的有情郎，不要活的无情汉；

生命诚可贵，爱情价更高。


也在告诉许仙，你撑着，我们在外面捣鼓呢，没看见这么大动静吗？你许仙一定不要放

弃爱情理想。所以主要目的是救许仙的精神，要维护姐姐从一而终的爱情理想，可是许

仙禁不住法海的压力和对姐妹的爱，选择了以分离为目的的爱，放弃了从一而终的爱情

理想，于是即便肉身得救，也没意义了。

小青看到许仙的时候还不知道姐姐死了，可是许仙已经背叛了以聚合为目的，从一而终

的爱，姐妹为之奋斗的精神理想覆灭了，姐妹和法海的斗法输了。

输了为什么要哭？因为小青觉得输的冤枉，输的委屈，错不在自己和姐姐，姐妹尽了最

大努力，但许仙却先放弃了。真tmmd窝囊。


白蛇呢？她哭，也是因为输了，输给谁了？小青。

怎么回事呢？白蛇斗小青，表面上武力上斗赢了，可以还有一场暗战，就是许仙精神阵

地争夺战。虽然小青不爱许仙，但是小青要用许仙来挑战姐姐说的爱要从一而终，成功

了，许仙爱上小青了，小青赢了。白蛇输了。

输了为什么要哭？一样的，因为白蛇也冤枉，自己坚持从一而终，可是许仙却先放弃了。

主要的哭的原因还有前文的论述。结合理解。这里只是补充。


所以可见，许仙就是该死，许仙不死对不起观众，许仙不死无以谢

天下。但是老实人其实不是坏人，自己也牺牲了，他在生命和爱情两这里，选择了生命

，白蛇的生命，小青的生命，他皈依佛门，实际上是选择了以分离为目的的爱，放弃了

以聚合为目的的爱。

其实是说，人会变通，会选择妥协的方案来面对选择。但是妖不妥协，不变通，就是要

以聚合为目的的爱，而且要贯彻始终，比自己的生命更重要。这个妖的爱，是白蛇对许

仙的爱，和小青对白蛇的爱。



8.小青是不是小三？

小三如果看到正房死了，最应该做的是把男人搞到手，或者仍然继续保持暧昧关系，最

差就是也离开。

小青呢？都没做，杀了许仙。和小三有本质区别。

小三勾引男人的目的，是为了得到男人给她的好处，钱财，爱情等。

小青勾引许仙的目的呢？都不是，为了和姐姐争强，怀疑一切的叛逆，初出茅庐的胆大

。和小三有本质区别。

小三爱正房吗？不可能。

小青呢？最爱的人就是姐姐。

更何况，古代根本没有小三一说。


小青爱许仙吗？不爱，许仙出事，就告诉姐姐换人，或者放弃。小青救许仙完全是为了

姐姐。



总结：

《青蛇》的明线是白蛇许仙之恋，最喧哗热闹的也是这条线；暗线是小青白蛇之情，最纯洁刻骨的也是这般情。主创很好的糅合了丰富的元素，爱恨情愁，神人鬼妖，宗教信仰，武侠魔幻，唯美画面，动听音乐等等。是一个有很多层皮的洋葱。


看电影？什么叫看电影呢？给个定义行不行？每个人有自己的理解。

有人觉得坐电影院里2小时，就叫看电影了。

而我觉得是和电影主创的一次交流，一次对话，叫看电影，或者叫好好认认真真看电影

。既然是交流，就有交情深浅之分；既然是对话，就有听明白听不明不之别。

那什么又是经典呢？给个定义行不行？

经典就是让评论的人陷入两难。比如《老人与海》，问你老人是成功者还是失败者，这

个问题可以永无休止的辩论下去。比如《红楼梦》，主题是什么？可以永远讨论下去。

评论的人陷入了两难，于是作品没有被简单的盖棺定论，就能一直保留下来，有时间的

穿透力。

《青蛇》能不能成为这样的经典呢？不好说，因为我看懂了，快要给她定论了。但是还

有一点点问题我不能回答，

许仙出家的时候，没有人告诉他，只要你屈服，就放过姐妹妖，没有任何人给他一个

明确的答复，一个保票，没有。那他不知道明确答案的时候还出家，是为什么？是不是

他看到金山寺快塌了，自己小命也不保，赶快投降？


一部好的电影是分层次的，第一层是给票房的保证，给爱看热闹的人看得。

第二层是给想回味回味的人看得，所以里面有些前后呼应的地方，要看两遍才能发现。

第三层是给爱思考的粉丝看得，越发掘，就发现里面内涵越丰富，也是电影主创的用心

所在。

第四层是主创们自己也不明白的，或者故意暧昧的留下模糊，想和观众交流交流，给观

众想像的空间，故而就有了我刚提出的这个问题和姐妹二蛇的恋情。

第五层，就是有好事者，闲着没事，经历了以上四个境界，想表达表达，写个帖子罗嗦

罗嗦。

你在哪呢？


最后罗嗦一句，导致白蛇死亡的直接原因，技术上讲，是最伟大的母爱。

“先救我的孩子。。。。。。。”


</影评>
<有用数>1879</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>明珠一颗孙小美</作者>
<标题>我也渴望爱上一张平淡的脸和一颗善良的心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-19 18:24:21</时间>
<影评>
        有段时间cctv6很是中意这部片子，大多在吃饭的时间，一路换频道过去，便死死的把目光留在那两个扭扭扭扭的青衣白衣女子身上。


那时我年方十四五六，剪假小子平头穿平底球鞋，最讨厌这种扭捏作态妖孽横生的小女子姿态，但吞了口水忍了耐心听到那俩小女子扭完说了一句：人类就是这样走路生活的。做人怎么那么麻烦啊。


我听得不由得脊背一凉。


所以，这么久以来，我喜欢一直是这些在骨子里口无遮拦随心所欲而不矫情的人。尽管从表面上看来，他们也在隐忍的过着某种生活。


例如白蛇，只是在西湖边上邂逅一个面目模糊的男子，他款款有礼的说，我姓许，读书人。她于是就屁颠屁颠的蹲了红尘，为他摘得一朵花儿头上戴，任凭呼风唤雨爱到凄凉。


我一向是不待见许仙的，觉得他放在现代，活脱脱就是一个带着眼镜出身高知满口仁义道德的虚伪公子。唯一拿的出手的，也就是那一点点微薄的善良之心，且还三不之左右摇晃。之前少女情怀常常愤慨，这天仙般的女子什么样的人儿找不到，非得在这一棵树上吊死。慢慢长大了恋爱谈多了之后，无端端就生出了一股惺惺相惜的小情怀，原来往前走，遇到的无非也是男人。


所以，确切的说，白蛇是聪明的，她就像我身边的那些清淡美好的女友一样，知道自己贪恋的是什么，她们满足的装傻，心甘情愿的被骗。


有些时候我希望自己能够像她们一样，真的不明白，或者能够装作不明白。小青可以不屑一顾的问姐姐：她说，你一千年的道行，我五百年的道行，只陪他一个人玩值得吗？她又美丽又娇纵，但不知道自己想要的到底是什么。有些时候我怀疑自己只是贪恋那些所谓的小温暖，他们着着实实的填补过我的心，让我振奋又热泪，美丽又喜悦。


我知道那个眉目健朗身世浩大的法海不是我能掌控，他像我爱过的无数个浪荡子游侠儿一样，他自私盲目，给予我盛大的幻觉，但远远的排斥与生活之外。我知道他或者爱过我。可是他越过我，又爱上了别人。


修炼一千年和五百年的区别是，谁早一点看穿，原来到最后陪在身边的那个男人叫许仙。他有一张平淡的脸和一颗善良的心。
      </影评>
<有用数>1339</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>麓麓</作者>
<标题>难得糊涂</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-05-31 10:56:09</时间>
<影评>
        这部电影虽是叫《青蛇》，但因为里面法海的戏份过重，因此人们往往对法海似乎更有兴趣，而会略略忽视小青。所以我在此很想谈一下我对小青的理解。


小青是一个只有500年道行的小妖，跟着姐姐来到人世间想要修成正果。但是她自始至终并不知道为什么要成为一个人。


小青很懒惰，并没有像白素珍那样努力修炼，时不时就喜欢显出原形露出本性。要么爬来爬去，要么寻觅苍蝇老鼠，每次白素珍教导她不要这样不要那样，她便会拿“我才500的修行啊”来做挡箭牌。


跟着白素珍，小青慢慢认识了人的世界，但她不像白素珍一样身在其中，而是作为一个旁观者，因为她还不理解白素珍所说得人的感情。


一切只因为不服气，认为姐姐会的我也会，于是姐姐怎么做她也怎么做，她不懂得爱，却让许仙和法海都为之动心，她在自己的亲身经历中有了自己的思想。小青开始怀疑姐姐的许多话：“你说我没有定力，原来我发现个个人都没有定力，包括飞不出你掌心里的老实人，还有终日说要敬而远之的和尚。”


小青不知道为什么要做人，因为人有太多她学不来的规矩，人要说谎这一条就使她看到了难度，她不明白爱情，而那个一直懂得爱情要从一而终的白素珍却得不到许仙的从一而终。还有，她不懂得流泪。


在最后救许仙的时候，小青质问白素珍“千年修行只为一个许仙值不值得”时，白素珍却认定为了爱情就值得。可最后换来的只是一个削发为僧的许仙。


小青也不懂得法海的价值观，法海自己也一直认定自己所作的一切是对的。而结果却让法海对自己产生了怀疑。


小青什么都不懂，只是觉得该做什么就去做，没什么好想的，她觉得许仙该杀就毫不留情一剑将他刺死，“你应该和姐姐在一起”。


认为自己什么都懂的，最后却事与愿违，而一切皆糊涂的小青，她的行为却让人无可指责，世界本来就是如此，哪里有那么多规矩，那些规矩也根本毫无用处。


最后的小青，懂得了流泪，按理说她已经算是身上有了人的感情，可她并没有因此认为我懂了。“我来到世上，被世人所误。你们说人间有情，但情为何物？真好笑，你们世人都不知道，让你们弄清楚，也许我会再回来。”


聪明的人往往被既定的框架卡死，没有空白的心来得以慢慢用感情来填满。真的是难得糊涂，也许真糊涂的人才能用心去感受人间的真感情。
      </影评>
<有用数>599</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>得一</作者>
<标题>与有情人做快乐事，未问是劫是缘</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-16 10:21:52</时间>
<影评>
        [青蛇]

导演 徐克

出品人 吴思远

编剧 徐克/李碧华

监制 徐克

主演 张曼玉/王祖贤/赵文卓/吴兴国/马精武/田丰/刘洵

统筹 陶云/金扬桦

摄影 高照林

剪接 亚积

武术指导 元彬/唐佳

美术指导 雷楚雄/张叔平

服装指导 吴宝玲

音乐 黄沾/雷颂德

出品 思远影业公司

公映日期 1993年4月11日

票房记录HK$9,497,865



一青一白两条蛇，百千年的修行后化为人形，本想游戏人间、体验红尘欢娱，谁料春雨如酒柳如烟的西湖断桥边，与清秀憨直的江南书生短暂相遇，白蛇竟从此沉醉于爱欲中无法自拔，最终产下一子，消声于雷峰塔之下，让自己成为了供世人茶余饭后谈资论道的传说；青蛇则在诸多是非中洞悉世事，从无情到识情再到思情，流下了本不应该拥有的眼泪，明白了「人生如此，浮生如斯」。两蛇的爱恨情愁得益于徐克天马行空的奇思妙想，此番的另辟蹊径不仅保全了叙事的完整，亦令幻梦背后的情生意动映照出人性的善恶美丑，迥异于以往《白蛇传》中翻来覆去的爱情传说。

更为幸运的是，本片集结了强大的幕后团队，将[青蛇]铸造成一部音画俱佳，色泽明艳，气势宏大的佳作。沾叔携手雷颂德，配以时而诡异时而多情的音乐：青蛇出场时用「色是空，空是色」来描绘，助法海修行时又以「人生如此，浮生如斯」来应和；张叔平与吴宝玲借鉴京剧、粤剧等造型设计，不仅采用「额妆」，而且令二蛇的服装添多一份飘逸绝尘之感，与角色气质相符；雷楚雄如仙境般的美术，将江南断桥流水，晚风拂柳的瑰丽画面赫然呈现；既在香港搭建布景，又用计算机构图绘图，眼花缭乱的特效场面已成为后世无可复制的绝本。




初遇——难得一见的演员

[青蛇]的拍摄并不是一帆风顺，从演员的更换到场景的筛选，虽说如今的豪华阵容已足够惊艳，但如果回首曾经与[青蛇]擦肩而过的他们，心中不禁惊叹：周润发、张国荣、巩俐、梅艳芳……如此看来，踏上[青蛇]这班车彷佛是五百年甚至一千年修来的缘份。王祖贤因[倩女幽魂]的古装扮相一鸣惊人从而与[青蛇]结缘，尽显温柔贤惠，回想影片开拍前两年，张曼玉以[新龙门客栈]中风姿绰约的金镶玉颠覆玉女形象，或许正是这一种成功的颠覆，令她化身青蛇，吐露天真魅惑。刘德华当年与法海的角色擦肩而过，一方面成就了赵文卓，另一方面总多少留有遗憾，如今终于以[狄仁杰之通天帝国]与徐克续上前缘。


■徐克：一开始准备用巩俐与梅艳芳饰演白蛇与青蛇，但是巩俐、梅艳芳辞演。由于当初角色的性格是根据她们而设定的，后来换了人，剧本不得不做修改。

王祖贤是古典之美，但不是传统的那种古典。她的眉毛啊，五官啊，都很立体、清楚，清楚得好像一个画里面的人一样，尤其是像古装画，我觉得她很特别。不过最初没想过她可以拍古装，她以前根本就是一个走路像踢足球一样的女孩子，穿古装会是什么样子，我都不敢想象。[倩女幽魂]出来后感觉很好，于是就用她饰演白蛇。

青蛇的角色多了一点成人的色彩，有妖气、有佛性、有人味，很难演。我让张曼玉尝试她没有演过的这种，底子里是一个动物，其实很原始的，去理解人的时候，看到人的黑暗面多一点。我想曼玉表现多一点的颠覆性行为，她都做到了，而且比我想象的要好。我觉得她的美是很朴素，很清雅的，但其实骨子里面藏着妖娆。


■吴宝玲：张曼玉很妖媚，她其实妖起来比谁都妖啊，就连她那个眉毛也是翘翘的。她一站出来，我便觉得这个女孩好厉害。导演讲戏，一讲她就明白，还能演到比导演要的还多。


■赵文卓：当时情况是这样的，我去电影工作室，去干嘛我忘了，发现旁边在筹备[青蛇]，导演说：「文卓，你过来，试试这个衣服。」我还不知道是什么角色呢，就胡里胡涂地试袈裟，然后他们就一个劲儿地点头，包括张叔平都说很好，说的还是广东话。「你来演法海。」我说：「法海，我觉得法海是老头儿啊。」我就问是不是还得粘胡子。得到的答复是不用，说这样就可以，后来才知道，原来是改编自李碧华的小说《青蛇》，于是我就演了。这个戏出来以后，反响很大。




人间魔域——复杂深奥的主题

影片开场，是徐克营造的与现实空间相联系的神怪空间，人妖杂处，丑态万千，而这奇异大背景的设置，正好为人蛇恋提供了可孕育的温床。乱世中唯见法海身着白衣立于台上，将自己与人间烟火拉开距离。影片的故事来源于李碧华同名小说，但与小说略有区别，较之于原著中青蛇出于女人嫉妒心理的第一人称自述，电影中的青蛇更像一个还未长大的天真姑娘，未谙世事，围绕在姐姐白蛇的身旁；登上银幕，许仙也从那位明知是妖仍贪恋女色、静观两蛇争斗的男人，转身成为断桥边、私塾里那位书声朗朗的老实先生；小说中的法海只知道在固有秩序下做降妖领域里「永不生锈的螺丝钉」，却不知这样做意义微薄，电影中他学会了反思，在水漫金山浮尸横陈的荒凉境况下，他独自面对苍生，黯然神伤。


■徐克：[青蛇]的故事概念与李碧华原著有点不同，但分别不大，只是加强了戏剧性，突出了白蛇与青蛇在情义取舍上的矛盾冲突。我写的青蛇是因为无知，学习白蛇的高见而惹来麻烦，她是对所有事物及人际关系抱着哲学态度，到头来亦是碰钉。李碧华写的青蛇是因为妒忌，从而对代表万物之灵的白蛇做出那些事。李碧华的青蛇代表了女人之间的对比，而我的青蛇变成人，与自然隔绝后变得虚伪。做妖归于自然好，还是做人踏入社会好？这故事写出人性虚伪，即本性与道德观念的冲突，许仙作为知识分子，就代表了本性跟人生理论的矛盾。我希望给《白蛇传》注入新元素，以表现现代女性对爱情、友情的看法。所以故事虽以南宋为背景，但情节是以爱情发展下去的，因而背景根本不重要。

[青蛇]其实是有种喜剧效果的，因为李碧华本来说其实许仙是喜欢青蛇的嘛，如果真是这样那许仙不是很虚伪吗？于是我再想：许仙很虚伪，那是一种知识分子的虚伪吧(笑)，因为学了一套套道理，自己也很矛盾啊，如果这样说的话那法海也很虚伪了，对不对？因为他在修炼的时候，要不断地克服自己的七情六欲，很多时候会有很压抑的感觉，最后就变成扭曲了很多人性。所以，两条蛇来到人间是来看这两个人(或者人性)，带有一种俯视，一种讽刺人性的态度，所谓喜剧，可能也是因为它的讽刺感才产生了喜剧效果。



莫呼洛迦——浑然天成的音乐

依然是滚滚红尘，窗外私塾中的朗朗读书声传不进纨绔子弟那纸醉金迷的耳朵，初到人间的青蛇便迷上了灯影绰绰的奢靡生活。从屋顶落入舞者中间，她是天生的焦点，原先的舞者瞬间都成了她身旁的点缀抑或只睁大了眼睛诧异着，在音乐中她时时扭动腰肢，尽显妖娆。最明亮时总是最迷茫，最繁华时总是最悲凉，青蛇忽然间的消失不见，彷佛在谱写「色即是空，空即是色」的歌中奥义。黄沾与雷颂德首次合作，便擦出惊世骇俗的火花，[青蛇]的音乐相时而动，与江南的雕梁画栋、小桥流水水乳交融，直达「你中有我，我中有你」的境界。


■黄沾： [青蛇]是老徐改变作风的戏，而我，自从[黄飞鸿]第一集之后，就只为徐克写歌，没有再替他配乐了。徐克常出问题考我，他出的题目很刁钻，像「中国味道的印度歌」，好玩！但刁钻的很。《莫呼洛迦》是我应考之作。听了这么多年的Ravi Shankar(编注：拉维香卡，享誉世界的西塔琴大师，印度音乐与文化的传播者)，不懂吟诗也会偷了！末世的摩登伽女！天龙八部的蛇神和乐神！莫呼洛迦！看佛经多年的知识，也抖了出来。「揭谛」对「摩诃」，蛮绝的「无情对联」！(连接)徐老克提笔，写下第一句歌词就跑了！但考试官一句提示，也就够了。我自认为不是一个作曲的高手，除了民歌小调式的简单旋律，几乎没有写出什么特别复杂的曲调，只有同徐克导演合作的影片[青蛇]创作插曲《莫呼洛迦》是个例外。

    并肩而上应考的是香港乐坛新秀Mark哥雷颂德，这位音乐青年，当时和我合作得频。徐克当初没有注意过这个名字，虽然他的大名，常与我并排而列。「你试试啦！保证你满意！」我说。就此敲定了[青蛇]的配乐搭档。「用心去做！」我对Mark哥说，「同老徐做配乐，分分钟都可能得奖的！那样光宗耀祖啦！」


■雷颂德：当时黄沾知我十分热爱音乐，就叫我和他一起做[青蛇]的电影配乐。我很小读中学时已经认识沾叔，他对我很好，从做音乐到做人对我的帮助都很大。在我的事业里，没有他就不会有今天的我。


■黄沾：为了[青蛇]的配乐他可是下了一番功夫的，在家中的私家录音室，用计算机做了些试验带。「这首旋律很好，可以用作开场曲和终场音乐！」我一听他写的新乐段，就马上提议：「辛晓琪领唱，会很有气氛！」想这首词，茶饭不思，食不甘味，一直到录音间试唱后，还作改动。徐大师听过了，满意。

    虽然当年雷颂德和我，年纪差一半。论理，我是他长辈，但和Mark哥，真是平辈相交。我从他那里，学到不少新东西。风水佬骗人十年八年，雷颂德的成绩，有耳共听，骗不了人的。不信，看看今天有多少人记住了他的名字。




柳腰细裙儿荡——独辟蹊径的造型

青白二蛇已遁化为人形，在这春日飞花的季节，于小桥流水声中结伴游戏人间，静观世人的万千丑态。她们各执一扇，于西湖边上一步一扭，十步一歇，笑语盈盈，没有烦恼，似与这凡尘毫无任何牵连，只在自己的生活中体验上乘的快乐，而为她们的快乐更添一份光亮的，是那令人过目难忘的独特造型。二蛇的造型时而刮起印度风，时而吹着阿拉伯风，多数时则如京剧中的青衣，雪纺与蚊帐纱经她们一试，竟似细柳扶风，软脚骨与湿身时的发型又为其多添一份性感与秀美。还有那独特的「额妆」造型，不仅为本片增彩生辉，而且在日后得到了众多影视剧的争相效仿，比如李少红导演的新版《红楼梦》。


■吴宝玲： 我给张曼玉做青蛇造型的时候，考虑了很久怎样去把两者变成一个人。因为徐克给我看了剧本，剧本里小青有一个样子，张曼玉本身有一个样子，造型师的工作就是要把两个人很好地融合在一起，使得人物必须非常妩媚，同时又保有传统的东西，这样马上就能够脱颖而出。[青蛇]里，她的衣服收腰收得很合理，不会显得拖沓的，不能让她看起来笨重。应该说曼玉当时最大的优势是身段上，她身段非常的好，所以我给她做青蛇的造型时重点就在突出她体态上面，怎么样去更妖媚，怎么样去更飘逸。

我在髪型、化妆上也极力追求唯美，想起小时候看粤剧，演员用的「打片子」(又称额妆)，我想电影里面会有很多特技、灯光、神怪、风吹、雨雪，这种气氛整合起来就蛮独特的，而「打片子」这种手法本身就非常独特，一般的电影不可能用，因为很难找到合适的地方来达到这种高度和谐，但是在[青蛇]里面却可以。戏中做的原因是，想把白蛇和青蛇跟整个社会抽离，她们是妖嘛，和其它所有人都不一样。

当时摄影师和导演都很担心额妆的创作，可是坚持做下来之后，跟衣服一起配起来，大家都认了。到拍的时候就一点都不担心，因为融在景里。出来之后，直接反响就特别好，也没有人会说不能接受。我们的头都很轻巧，没有那么多头饰。除了[青蛇]那种环境，贴片我也不敢再用了，有人就说我江郎才尽。其实，戏曲的东西是一整套的，也不是说单抽出来就能用的。

至今还听到很多人对我讲说当年[青蛇]的造型很好，这么久了再看还是很美，大家喜欢我的设计我很开心。可以说这部戏的造型倾注了我很多的心力，并且也为我敲开了金像奖的大门，我就凭[青蛇]在1996年获提名第十三届香港电影金像奖最佳造型设计。


■雷楚雄：白蛇及青蛇的造型图是张叔平在京剧青衣的基础上，稍加改良而成的，以显露蛇妖的媚态。张选用的衣料极薄，像现代设计的其中一个手法，层迭多彩，头饰的设计更成为日后内地及港台地区古装片的仿效对象。至于蛇的造型便曾七易其稿，以满足导演要求不一样的效果，最后的设计是：白蛇头顶生角，青蛇两侧有翼。




流光飞舞——如梦似幻的美术

二蛇原以为不着尘埃便可全身退去，谁料竟对人间流连忘返，甚至深陷此中不能自拔。自从与许仙一见钟情，白蛇家便是那红尘欢娱之地，内帷中嬉戏，床第间缠绵，烟波四起，轻盈似雾，在晚风中的几片红叶里留下人间几回爱。蕴藏这些「与有情人做快乐事，未问是劫是缘」情感的，正是雷楚雄妙手天成的美术：江南小河上寄情的流水浮灯，人声喧嚣中却见桃花片片飞，小舟缓缓行；白府屋内轻纱间隔，屋外梅竹点缀，空旷寂静令闹市中的大宅子不觉拂过清冷。


■徐克：我拍[青蛇]是受了《聊斋》插图的影响，我很喜欢那些构图，很有趣。于是我要求[青蛇]的美术，一是线条要统一都是圆的，不能有直角出现；其次，画面设计应像《聊斋》的插图一样，只突出主要的东西，其它一律简化，例如街上的人不是穿白便是穿黑，只有主角的服饰才有色彩，背景也只用一种颜色；主景不需有墙，只用布分隔便可。


■雷楚雄：导演要求白蛇的家要有法术变出来的感觉，即虚幻而非实质的感觉，结果改了又改，最后搭建的大屋结构，只保留屋梁柱栋、窗框门廊，完全不用墙壁，取代墙壁的物料是通透的纱，纱后再种上梅、竹和芭蕉。导演运用逆光打灯，将植物化作剪影，拍摄时用风鼓吹动轻纱，于是整幅墙壁，一浪又一浪地在晃动，梅花竹叶影影绰绰，从而营造出疑幻疑真的浪漫感觉。

我参考了许多唐宋的古画，发现他们的画确是很简化，床是床，几是几，最多旁边有一张椅子，没有那么多杂物。我想不管现实生活是否如此，画师摒弃细节本身也是一种审美，于是我便往这个方向走。[青蛇]的美术方向除了保留中国画的神髓外，也很有剧场的效果。例如序场「人间」，以「红尘」为设计意念，红就是一大片红。

有时适当的道具搭建出来的场景，更具质感及生活感。例如搭建在东上海一条河上的书塾，若在河道两旁加种百棵柳树，一派江南气息自然扑面而来。席、竹帘、布，再加上饰有波浪图案的窗框，已可为一艘现代的船进行改装；扇形的团扇、四周缠上黄布的点缀，瞬即为端午节庆带来节日的气氛；而一池花灯、配合莲花、落叶、小舟及经改装的拱桥(原为方柱起角的石桥)，试问谁又会想到现场其实是一潭死水呢？

好像裁缝，你给他一块新布，他会很有兴趣做下去，可是你告诉他要怎样改，他改了两遍就没兴趣了。所以我的意念是，要发挥帮我做事的人的最大长处，尽量避免他们认为我总要改，他们就会很用心地帮我了，所以我的图都很细，要么不出错，一出错就有两个原因，时间不够，预算不够。[青蛇]就是这样的。




心魔——天人交战的法海

赵文卓饰演的法海是最帅气的，恐怕也是最迷惑的，妖孽气氛蔓延的人间魔域，他面临着一场与自己的斗争，而这场战争早在他窥见农妇竹林产子，背身而去的一停顿时已打响；随后在佛像前打坐，眼前忽然涌现出一些女人脸孔的妖怪，所谓境由心生，而这正是他心中情欲暗涌的外在表像；昆仑山下借青蛇来修行时，他的心魔应该是最活跃的，一边是青蛇对法海的百般挑逗、妩媚摩挲，一边是白蛇与许仙的死后重逢、缠绵床第，平行蒙太奇将两处情欲难抑剪成了妖娆比拼。本已心魔难抑的法海怎能挡得住婀娜多姿、蚀骨摄魂的尤物，他没有料到，自己的闭目修行竟未能获得心中的一块清凈之地。


■赵文卓：有一场戏是法海在金山寺里面，面对佛像打坐，就有很多妖怪跑出来。对当时的我来说，不理解这场戏的深刻含义，当时导演说：「这个是考验法海定力的时候，把你那些心魔呈现出来。外相其实就是你内相的一种体现，尤其是在见到这个异性的身体之后，你思想有一些波动，跟你在修炼的时候，是截然相反的，修炼的时候是要去掉这种七情六欲的。」但是那种情况，在一个年轻的法海身上出现，该怎么把持。年纪大的当然他不存在那么多的七情六欲，然而二十多岁的一个和尚，他在修行，他本就身强力壮会有一些想法。妖怪跑了出来，结果他找来找去，一顿打，再一转头看，其实什么都没有。然后就看见这大佛的漆就啪啦掉。

还有一场法海跟青蛇的对手戏，张曼玉，很诱惑。我坐在大石头上，然后她就游，游，游，不断地抚摸，然后做一些动作。当时好像入戏了吧，什么感觉都没有，事后还把那个灭火器放在水里，「嘭」，冒泡儿。干吗用的这个？后来才知道，原来它影射一些东西，就说法海没把持住。当时导演也没有给我讲这场戏要怎么怎么样？他就让我本色一点。对我而言，法海就是一个角色，那个时候可能理解也不是很深。但这场戏张曼玉的敬业精神给我的印象很深，有一个镜头是在水里拍戏，适值冬天，温度在零度左右，特别特别冷，可她在水里一呆就是几个小时，冻得嘴唇都发紫了，没有一句怨言，照样演。

当时导演让我将台词喊成「一二三四」，然后他配成「大威天龙」之类的东西，但到真正拍的时候，我就喊成了「一二三四五六七八九」。（笑）据我所知，这一点很多观众在看的时候都没有发现，应该再仔细看一次，尤其是法海施法之前的手势。我特别记得我的手势，一边用三个手指摆出姿势，一边喊「一二三四」，（笑）然后一把火焰就出来了。当然，和吴兴国对戏的时候我不会这样喊「一二三四」，那样肯定要笑场的，我当时也不知道要讲什么台词，所以对白一般都会这样说。


■徐克：法海代表压制人生及人权的力量，但也是其中一个不能克服本性的人物。我认为那不一定跟阶级观念有关，而是从自然而来的，是人的天性与工商文明的冲突。我的影片从没处理过这个问题，[青蛇]却能让我借题发挥，利用青蛇来探讨人性。


■赵文卓：我觉得法海的特别之处是他的年轻，然后他又有一些心理的波动和感情戏在里边，颠覆了以前人们心目中的那种形象。法海是人在修炼，但他却无法摆脱掉心魔，因为他刚开始讲得特别清楚，人的社会，有些妖是不好的存在，但是妖又做了一些善良的事，因此这个角色最难把握。例如影片开始有场戏是两条蛇帮助生小孩儿的母亲去遮雨，他就很疑惑，人和妖的区别在哪里。我觉得这里处理得特别好，就是将法海心目中的那种冲突，完全带给大家。而在影片最后，他站在那个木鱼儿上，在大海当中抱着白蛇的孩子，一开始就很迷惑，到最后他还是迷惑，其实我们谁不是呢（笑）。




水漫金山——意料之外的特效

法海一心想着降妖，却在不经意间惹得生灵涂炭。水漫金山恐怕是他此生罪恶的最大手笔，不仅平民百姓遭受无妄之灾，连金山寺的和尚们也在他的疏忽大意之下成了牺牲品，相比较来看，错收蜘蛛精反倒成了他修行中微不足道的Bug。导演徐克本不想在影片中运用过多的特效，熟料场面越做越大，特效越弄越多。先用计算机构图，再依据计算机设计的画面来拍摄的眼花缭乱的特技场面，着实令人惊叹。虽然很少见专门涉及影片特效的访谈，但仅从赵文卓一次关于法海展开袈裟降妖的回忆中，我们略可窥见[青蛇]特效之一斑。


■赵文卓：有一场戏，就袈裟全展开降妖的那场，说那个戏故事可多了，当时是差点儿出事的。拍那场戏的刚开始，拿两个老吊车将布给吊起来，把我绑在那个布的中间，通过风力把那个布展开，当时必须要找一个山顶，然后才可以利用自然风将布连同我一起拉起来。当时布张开以后，两个老吊车用钢丝上面拉着角，下面也拉着角，先是收着，我站在前头，然后边上一拉，一拉之后有风嘛，就吹着那个布张开。一张开，布就越来越大，就把我人绑在中间。结果发生一事儿，就是两根威也断了，断了之后是这块布整个把人卷在里面，我知道后面就是山崖，结果还好，就放，放，放，结果在下面的威也断之前把我放下来了，要不就没有我了。那布是特别大的一块儿。没想到那个风力撑起布的力量，竟然大到把钢丝扯断了。


□文/得一




连接：

摩登伽女：摩登伽乃梵文音译，意为有志、憍逸、恶作业。摩登伽女以清扫街道为业，一日，阿难持钵至城中求食，因极度口渴，便祈求正于池边汲水的摩登伽女施一钵水。摩登伽女自感身份卑微，未敢行善德，阿难再次请求，摩登伽女芳心遂开。为了得到阿难，摩登伽女请母亲施法迷住阿难，关于这一段，《楞严经》卷一云：「摩登伽女，以娑毗迦罗先梵天咒摄入淫席。淫躬抚摩，将毁戒体。如来知彼淫术所加，斋毕旋归。王及大臣、长者居士，俱来随佛，愿闻法要。于时，世尊顶放百宝无畏光明，光中出生千叶宝莲，有佛化身，结跏趺坐，宣说神咒。」后在佛陀的斡旋中，摩登伽女入僧团修行，日渐精进，一日忽然惊觉，破执。「唱出惜色的歌，摩登伽正是我」，是青蛇的口吻，意为因多年的修行才换得美女的身姿，此处以摩登伽自喻。


莫呼洛迦：莫呼洛迦乃梵文的音译，译为大蛇的意思。莫呼洛迦是天龙八部之一，人身蛇头的大蟒神。《维摩经略疏》卷二加以证实：「摩侯罗伽，此是蟒神，亦云地龙，无足腹行神，即世间庙神，受人酒肉悉入蟒腹。毁戒邪谄，多嗔少施，贪嗜酒肉，戒缓堕鬼神，多嗔虫入其身而唼食之。」虽然歌曲带有印度味，但是根本上还是得益于中国传统文化《白蛇传》，[青蛇]对其加以改编。片中张曼玉乃美女身蛇妖，此处以「莫呼洛迦」相对，正好切合，其于人群中尽情欢舞，尽显妖娆，也便是「天龙之女一曲婆娑」了。


揭谛摩诃：皆为梵文，「提谛」意为超越，破执；「摩诃」意为伟大。沾叔说「提谛」对「摩诃」乃「无情对联」，因其皆为音译词，本身词的意思无甚关联，但是具体每个字都对仗工整。



原载《香港电影》34期
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>缺自行车的鱼</作者>
<标题>青蛇，看破红尘不是爱，了却当时还伞人.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-06 15:32:48</时间>
<影评>
        怀念那时候的电影，妖精来了就是一股青烟，那两条蛇的头饰也不多，王祖贤和张曼玉骨子里就是透着媚气，一个是“朱门旁惨白的余灰，一个是树顶青翠欲滴爽脆刮辣的嫩叶子；一个是白子柜中闷绿的山草药，一个是抬尽了头方见天际皑皑飘飞柔情万缕新雪花。”白蛇和青蛇在一同在西湖畔修炼了一个男人，南宋朝标准的小白脸，空守着满纸诗文，寄养在亲戚家白食，讨了一个全能的老婆还禁不住想她是个妖精，娇妻在伴还不够，又要拉上小姨子。情子当头，没有对错，只为当年一把伞，却撑出半个西湖。电影的要表达东西要清楚的多，妖，人，神，短命的，活下来的，参透的，沉迷于世的，执迷的，多变的，为的都是一个传，关乎轮回，关乎于欲。徐克无疑加重了青蛇的戏份，勾引了素贞和许仙还不算，还和法海有一腿，袈裟落地，剑拔出鞘，转身一个参透世事，再过五百年。倒是白蛇贞节的犯傻，看上了许仙便信了他“一生一世”的鬼话，留下几滴凡人泪，便把做人当成人生信条。水漫金山寺，只为我软弱的夫郎。于是倏地一下，雷锋塔倒，又是五百年。

前人传下的逸事更像是草地里的绣花鞋，把玩或搁置，只是想开了就没劲了。
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>羽艸</作者>
<标题>《青蛇》，性的探究</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-24 00:36:58</时间>
<影评>
            烟雨西湖，水色流音，情真情痴，情之至。

　　

　　《青蛇》，徐克营造了一种无边无际、无法复制的美。绚烂的，旖旎的，江南的，妖异的。张曼玉与王祖贤，两位不世出的绝代佳人，眉梢眼角，无限风情。她们是，但妖媚而不低俗，她们腰肢轻摆，明明白白地卖弄性感,颠倒众生。另外，还有赵文卓，血气方刚，出演法海。眉目如画，俊逸出尘，偏偏那般冷酷无情，举手投足，充满阳刚之美。

　　

　　俊男美女，合该上演红尘情事。


     十年看《青蛇》，到现在才知道自己看了十年的是节版，删掉了很多重要的情色戏。我很不高兴，觉得审片子的人毁了经典。情色虽不堪，却真真是这部片子的灵魂，所谓灵魂不是卖弄情色，而是探究人性深处的情欲，以及随之而来的孽。阿弥陀佛，善哉善哉。

　　

　　第一个被删掉的情色场面是在开头法海与青白二蛇在竹林相遇时的一段戏。青白为产妇遮雨时，法海看到了产妇的裸体，惊慌转身，产妇腿部的特写带有一种情色诱惑的意味，法海一边念叨佛偈一边离去时，明显地迟疑了一下。这场戏，暗示着法海压抑在佛性之下的情欲萌动的开始。

　　

　　青白二蛇初降人间，张曼玉演的青蛇混入舞娘中妖艳起舞。青蛇在舞蹈时极尽情色的挑逗镜头被删了。那一幕并不很重要，却让人难忘。初到人间的青蛇，保留着妖的气息，不知色为何物，只将其当成蛊惑的工具，熟练的扭摆之间，无限妖媚。那个时候，她并不懂得人间情爱，对性，也是一知半解。在此后的剧情中，她便一直寻找爱的真义。

　　

　　西湖上许白定情，大宅厮守，说不尽缠绵恩爱。在被删减的镜头里，有许白的激情戏，也有青蛇的冷眼。白蛇在影片里，以一个成熟的，懂得人间情爱的形象出现，占据了许仙的爱和性，使青蛇受到冷落。在青蛇的嫉妒中，有爱的渴望，也有性的困惑——她不能像白蛇那样，完全地拥有人的心智和人的欲望。换句话说，作为一个妖，她或许有完美的性的技巧(如同她在舞蹈时表现的那样)，却没有真正的性的欲望，或者说，她并不真正认同人的性欲望，只是将其当成修炼做人的一门课程，所以在冷眼嫉妒着白蛇的时候，她会跑去勾引许仙，为的是证明自己也可以

达到白蛇的境界。

　　

　　整个片子中被删掉的最重要的一场戏便是白蛇盗取灵芝草后离去，发生在青蛇与法海之间的戏。这场戏很重要，没有它我们无法从根本上理解法海和青蛇的关系。刚才说过法海在一次目睹了女性的裸体后意识到了自己被压抑的性意识，并被心魔所困。但他是一个虔诚的佛子，性欲对他来说是罪恶的。他很困惑。于是他在见到青蛇后，提了一个要求。 他要求青蛇挑逗他，并说如果她能乱了他的修行，便放过她。

　　

　　这是一个很奇怪的请求，请求的双方是很奇怪的组合。一个是神，一个是妖。神向妖请求性的试探，从某种意义上来说，这个请求还有点性变态的意味。法海是不可以有情欲的神，但作为人身，无法避免地有性欲，即使被他自己定义为罪恶，他还是无法压抑对性的欲望。于是他挑选了青蛇，一个妖，妖本身就是最低等最罪恶的生命，女妖的罪恶还集中表现在她们的风骚，即她们敢于赤裸裸地表达性欲。神借助有罪的妖来试探自己的罪，这样，神就避免了在无罪的生命面前暴露，也能减轻自己的罪恶感，这正是他敢于选择青蛇来做这个性实验的原因。同时，这样的实验又隐约能给他带来一种变态的快感。借助试探的名义，他终于可以以无罪的姿态直面女色，有了浅层的性体验，但他又必须束缚自己压抑自己。正是这种复杂的既压抑又刺激的感觉给了他SM式的性快感。

　　

　　是青蛇求之不得的，她很渴望有这样的机会来证明自己对性了解和对情爱的认知，于是她开始极尽挑逗之能事，那场戏香艳至极，水中搔首弄姿的张曼玉散发着任何一个正常男人都抵挡不住的性感，最后，法海输了，他乱了禅定，有了清楚的性欲。青蛇得意大笑着离去，法海恼羞成怒。 这是一个转折，宣称“神人鬼妖，四界等级有序”的法海有了人的欲望，但这是他不愿承认的，于是他对她们不再宽容，开始斩尽杀绝。

　　

　　法海的绝情成为一种性变态的象征。一面是为了掩饰自己的欲望发誓要杀青蛇，另一面，他也不容许别人享有他无法享有的人间性爱，于是硬要许仙出家，拆散鸳鸯。性的压抑造成他的近乎变态的冷酷，而这种冷酷在佛门禁欲的幌子下又名正言顺。 法海，青蛇，代表着一个人性的怪异平衡。一个有人欲却不愿意自己有，并拼命掩饰；另一个没有人欲，却拼命追求，渴望拥有。如同成人与儿童。法海代表成人的欲望，压抑的，带有罪恶感的。青蛇却像儿童，不懂得成人的世界，但渴望进入并拥有成人特质。法海青蛇白蛇，他们都不是真正的人，而他们中只有白蛇，正视了人的欲望，了解性欲是人的原欲，因此白蛇更像一个真正的人，有人的感情，并在剧终时最终修炼成人，产下了人的孩子。无法做到直面人性的法海与青蛇各自酿成了悲剧。

　　

　　正视人的欲望……一个绝美的电影告诉我们要正视人的欲望。

　　

　　江南很美，西湖很美，王祖贤很美，房子很美，音乐也很美，最美的那段音乐叫《流水浮灯》。


《青蛇》，性的探究。
      </影评>
<有用数>327</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>会说话的树</作者>
<标题>【转帖】说说《青蛇》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-18 18:19:58</时间>
<影评>

http://www.tianya.cn/publicforum/content/filmtv/1/252837.shtml
 原文地址，觉得很好，故转


——每个女人身上都有两条蛇，一条白一条青，每个男人都是许仙和法海的混合体。

　　 名字

　　 先说说为什么电影叫《青蛇》。白蛇的故事已经流传了几百年，至今人们还津津乐道，不断改编翻新故事，这说明讲述白蛇的故事，人们心中的某些地方能得到抚慰和鼓励，比如，男人可以宽慰，许仙这样的搓男都可以找到媳妇，自己仪表堂堂还愁没媳妇？女人可以在对法海的控诉中释放自己对现实的不满，法海可能代表了许多影响她幸福的东西。几百年下来，这个故事基本已经定型，白蛇已经被演绎成一个优秀的妻子，贤淑的家庭妇女，无私的母亲，善良的邻家阿姨，能力出众的职场女性（保安堂保和堂的优秀医师）……

　　 青蛇呢？青蛇在其中只是故事中的配角，这就像一个漂亮女生身边总得有个丑一点的女生陪衬着一样。配角嘛，你跑跑腿，打打杂，起起哄，就已经合格了，完了就一边呆着，不要妨碍白蛇来阐述什么是一个优秀的中国女人。

　　 在眼光毒辣的李碧华和手法诡异的徐克看来，如果电影还以白蛇为题，还不如撞死算了。于是，丫鬟被扶正，小姐靠边，故事得从新开讲。视角不同，同一件事情的发生经过结束，以电影的方式讲述，就会有本质的区别。

　　 话归主题，白蛇的故事最早在《三言二拍》中，只有许仙白蛇法海三个主要人物，而且故事是一个典型的浪子回头的故事，讲许仙如何被白蛇引诱，幸亏法海出手相救，许仙才摆脱色欲的控制，回归正常的生活轨迹，白蛇也就被压起来惩罚等等，可谓是古代的一个河蟹故事。故事不断流传，人们不断修改，白蛇才从一个荡妇妖女变成今天的贤妻良母，小青也是在这个过程中加进去的，或者是偷偷塞进去的。

　　 这个修改或者塞进去的过程就值得仔细玩味一下，作为一个有着极高人气的“感情剧“，青蛇的角色不是无缘无故加进去的，她肯定是符合了人们心中某种期待，或者她这个女性形象加到白蛇身边，而且流传如此广泛，在经过无数文人墨客的加工、山野村夫的口口相传，仍然坚定地站在白蛇的身边，答案只有一个，青蛇肯定是得到人们普遍认同的。为什么呢？看完《青蛇》，答案就出来了。

　　 《青蛇》中，白蛇已经具有人的感情，而青蛇没有，她只受自己本能的驱使，比如，白蛇愿意做人，她想继续蛇；白蛇用脚走路，她坚持爬行；白蛇为了做人，非常卖力的遵守很多人间的规矩，青蛇却对此一概不承认，她只愿意遵守蛇的规矩——我装逼点，把白蛇可以看做弗洛伊德心理学中的“自我”，青蛇则是“本我”。“自我”的特点是为了达到一定的目的，愿意克制自己的欲望，并遵守一定的规定，在规定和欲望二者之间达成妥协；“本我”不同，她只受“快乐至上”的原则驱使，是一口“沸腾着欲望的大锅”，行动的最高指示就是；管他娘的什么规则，一切为了最大的快乐！

　　 所以说，《青蛇》这部“有些荡的电影”就是企图从女性的情欲这个角度鼓捣点什么东西出来，把我们心中白蛇传的故事彻底颠覆。让我们再回到开头的问题，为何在故事的流传中增加一个青蛇的形象？

　　 电影中有很多青白二蛇亲昵的镜头让人不自觉的会产生“白蛇青蛇是同性恋”这样的想法，（青蛇貌似还有双性恋的倾向），其实这是导演的一种暗示：白蛇青蛇是一体的。在早期的故事中，白蛇本来是一个很淫荡的妖女，现在人们要把她包装成一个玉女加贤妻良母，首先要做的就是消除她的“负面形象”——她曾对男人极尽勾引之能事——也就是不得不把她身上原先那些让男人无不中毒的“蛇性”提取出来。

　　 那么，从白蛇身上提取出来的“蛇性”怎么处理？扔掉吗？显然不行，因为本性这东西只能压抑，不能完全抛弃。如果一个女人已经修炼到了身上没有一点“蛇性”，不解一点风情，估计也没有男人喜欢。一边是设计无数少妇少奶走卒凡夫热烈期待的大众偶像的需要，你总不能搞个荡女去迎合他们吧；一边是人性的真实，作为一个女人，“淫荡”是白蛇的天性，贞女烈妇那是立牌坊才用的。于是人们想到一个折中办法，增加一个青蛇，她身上承载了全部的蛇性。青蛇和白蛇一起，组成了一个几百年不衰的组合，我们既可以看到白蛇的贤惠，感叹我们把蛇变成人的伟大功绩，让无数少女老女奉其为偶像。古怪精灵且活泼的青蛇，则满足我们无限的遐想，总算知道女人还可以有另一面。白蛇是人们对理想女人的想象，青蛇则是对为修练理想女人而丧失的天性的补偿。

　　 李碧华看出这一点，所以她干脆剑走偏锋，拿青蛇说事，给我们讲述白蛇传的另一个版本。传统的故事是以白蛇和许仙的爱情为主线，可以称之为“爱情驱动故事说”。在《青蛇》中，从开头到结尾，充满的都是女性炽热的情欲，男人的痛快的放纵和无用的克制，难怪有人讲这个电影有点“荡”。情节的发展和冲突，都源自一个“欲”字，因此，可以称之为“情欲驱动故事说”。

　　两个男人

　　　对女人来说说，一生最大的命题只有两个字：男人，男人反之。

　　　青蛇不明白的是，为了一个相识不久的男人，和自己相处五百年的白蛇竟然对她拔剑相向。也许青蛇把男人也当成了紫竹林里的老鼠，可以和白蛇分享，青蛇蛇性不改，白蛇却已成人，爱情这条单行道上，青就是青，白就是白，而且只能有一种颜色。白蛇对爱情的专一和青蛇对情欲的不加掩饰，这其实是女人的两面，白蛇代表着女人渴望稳定的天性，而青蛇则表现出女性赤裸裸的情欲，女性一方面希望自己的男人能够对自己专一，另一方面，她们清楚的知道女性的情欲有多么炽热，男人在这种欲望面前多么不堪一击，他们随时都可能倒在这种攻击下。白蛇和青蛇的冲突，就是女人身上“人性”和“蛇性”的冲突。女人很了解自己身上的两种力量，因此，在爱情上，她们对同性充满了本能的怀疑。再进一步说，女人对同性身上的“蛇性”很恐惧，因为自己的男人随时可能被别的女人的“蛇性”击倒。

　　 许仙是小男人，有着男人普遍的缺点，好色，胆小，还有江南水乡浸泡出的迂腐，白蛇希望许仙能对自己也从一而终，而许仙却对青蛇始终充满幻想，并保留随时出击的权利。这样的男人，为什么白蛇喜欢？原因是他老实，好相处，愿意遵守人间各种条条框框的白蛇在他身上体会到了做人的快感。读了几十年的圣贤书，压抑了不知多少男人的本性，才修练成了书呆子许仙，在刻意去遵守人间法则的白蛇眼中，也许这才叫人。青蛇对情欲的不加掩饰，只能说明她还是蛇。

　　 法海是男人的另一端，这兄弟把爷们的阳刚演绎到了极致，也把男性的理性思维发挥到了极致。法海是个理想主义者，在他眼中，世界是有秩序的，人就是人，妖就是妖，人他妈不能生个妖出来，妖他妈也不能叫人……谁要是乱了秩序，法海就去灭谁，规范三界秩序，是法海的伟大使命（授权问题待定）。要给世界定秩序，首先自己要有秩序，刻苦的修行让法海成为一个克己制欲的道德楷模，法海威猛无比的法力就是建立在对自己欲望的痛苦压制之上。

　　 理想主义、英俊勇武兼冷酷，这样的男人对女人太有杀伤力了。白蛇多次警告对法海存在幻想的青蛇，他没有人类的感情，非常危险。遵守人类感情法则的白蛇对极度克制自己欲望的法海怀有很深的畏惧和戒备，但她的另一面，被压抑的蛇性——就是青蛇，却一直对法海充满了兴趣。因此，我们可以推论，白蛇骨子里对法海还是有爱慕之情的，甚至愿意去勾引这种男人，从本性上来说，很想征服这种男人。但法海把男人阳刚的一面发挥到了极致，整天琢磨着捉妖啊，普度众生这些宏大命题，也就让白蛇产生了畏惧——女人嘛，还是需要人去疼的——转而去追求许仙这样能够陪老婆吃饭逛街睡觉的“小男人”。所以说，女人喜欢小男人，这都是那些大男人逼出来的。

　　 许仙这种男人，算是男人的修炼的“初级产品”，也算是大众版的，他贪恋美色，而且甘愿沉沦美色中，即使知道老婆是蛇也愿意。这个级别的男人对女人的情欲满怀激情和念想，虽然有无数缺点，但总算是保留了许多“人的感情”，懂得和女人如何相处，不管是白蛇这种修炼到一定境界的女人，还是青蛇般的欲女，对他都有兴趣。法海是男人中的“高端产品”，质量没的说，对使用客户的要求也是极高，女人的情欲在法海身上无法得到很好的满足，法海的极度克制让女人感到恐惧，相比之下，好色的许仙不存在这个问题，所以，许仙要好相处些。

　　法海一勃起，小青就笑了

　　　　但法海毕竟是男人，是一个被青蛇“发现”的男人。

　　电影中最让我难忘的就是青蛇和法海斗法的那段，青蛇是女性原始的情欲的代表，那通过艰苦修行而成为降妖除魔高手的法海，就是男人克己制欲的最高境界，姑且名之为“超我”。这两个的斗法，在我看来，才是电影最终想透露的信息。

　　　　法海说，青蛇，我不杀你，我要用你来修练我的定力，你试着来扰乱我的心神。这话别提有多装逼了，就和我们大一的时候说看A片可以补补生理卫生知识的借口一样荒唐可笑。法海提出这样的斗法方式，只能说明一个问题：即使男人修练到法海那种境界，对女人的情欲还是缺乏抵御能力，法海想女人了！超我的特点是提出无数的规定来要求自己做到，而且要求都是非常理想化的，法海刻苦修练。可惜的是，他还是人，无论他多高尚，都无法不对自己眼前女人修长的大腿，高耸的胸部留恋一下。法海觉得这是魔障，其实这是本性，你就是用再多的佛法也杀不干净。

　　　所以在青蛇的娇喘连连的撩动下，在她温润丰满的身体刺激下，一切佛法都成空谈，空成了色，色还是色，超我终于直坠而下，回归本我，法海勃起了！青蛇大笑而去，她胜利了，最顽固的男人似乎都已经被她征服了。情欲完成了对克制的完胜！

　　　法海是喜欢青蛇的，他在电影最后那声温柔的“小青”中很委婉的表达了自己的爱慕。青蛇也是喜欢法海的，她在紫竹林里就爱上了英俊的法海。他们的爱情，不同于许仙和白蛇，法海和青蛇都没有人的感情，青蛇不愿意遵守各种人间的法则，所以她不懂白蛇对许仙的爱，法海已经修练到了对人间不屑一顾，就不用说人的感情了。禁欲的极端爱上了情欲的极端，貌似最不可能的一人一妖，居然爱上了对方，而且爱的没有任何理由，法海没法用佛法解释，胯下之物不相信佛法，它和青蛇一样，只接受快乐至上的原则。“情法恋”既是对以往故事的解构，也道出了“情”这颗人间最为瑰丽怪异的大树所根植的土壤；与生俱来的欲望。白蛇和青蛇的爱情是互为参照的，白蛇和许仙，演绎的是“情如何对欲的压制”，青蛇和法海，阐述了“欲是如何产生情的”。从这一点上说，《青蛇》比《色戒》要眼光更锐利，看问题更全面。

　　 法海勃起之时，也是他回归人性之时，因为他已经迈上了爱情的第一步：情欲。不要和我说柏拉图恋爱，那是扯淡，爱的最原始动力就是欲！

　　眼泪

　　青蛇破了法海的定力，她知道了男人的虚伪和软弱，就是强悍如法海，对女人还是有欲望的。她更加肆无忌惮的释放自己的情欲时，以为自己可以拥有白蛇拥有的一切，却发现自己不能像白蛇那样流泪。泪水是什么？白蛇说是人的感情，那人的感情又是什么？就是知道自己不可能什么都得到，总会在得到中不断的失去。白蛇要继续自己的爱情，就必须让青蛇远离自己和许仙，白蛇为了保卫自己的爱情，只能赶走同类，否则青蛇难以克制的情欲就是自己爱情的定时炸弹。懂得克制自己情欲的白蛇已经明白了，和许仙的姻缘，必须是要以牺牲自己一部分情欲为代价的——青蛇被逐。

　　懂得克制的白蛇失去了妖的性质，她对命运的态度也就不同于青蛇。白蛇明白了，如果遵守人间法则，很多事情就是自己无法掌控的，比如男人的心，所以她能体会到离别和牵挂，也许这就是爱情的本质吧。对自己欲望充满信心的青蛇是不明白这些的，她相信自己会只赢不输，分离和牵挂，如同情和欲，青蛇分不清楚。

　　当白蛇葬身水底，她找到背叛她们的许仙时，青蛇流泪了，此时她懂得了什么是真正的人的感情，明白了为什么白蛇的温柔和专一换不来和许仙的长相思守，自己赤裸裸的情欲也只换来法海的狂怒和报复。

　　　　在无尽的轮回中，女人的情和欲，男人的是与非，都由着缘来缘尽这只大手随意拨来转去，白蛇青蛇都是身不由己。人间的感情啊，其实就是人对人的依恋，只因为生命太短暂，命运太无常，这份依恋才是那样的让人刻苦铭心和痛苦。

　　青蛇总算明白了情的痛苦和无可奈何，所以她流泪了。青蛇没有勇气再去学人间的感情，即使她明白法海对自己的爱，她选择了离开，继续做一条蛇。

　　青蛇可以选择离去，尘世间的女人们，继续经历着白蛇和青蛇的痛苦。

　　人生如此，浮生如斯，缘生缘死，谁知谁知？情终情始，情真情痴，何许？何处？情之至。

　　 真是切题！
      </影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>微霄</作者>
<标题>为了你，我愿做刻舟求剑的傻瓜</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-08 09:42:13</时间>
<影评>




    知道王祖贤要出家的假消息，第一个想起的不是鬼魅妖娆的小倩，却是《青蛇》里那张如玉面容，飘逸婉转，刚柔并济。

    是心中最后一点余热都涣散了，才以“尘缘已了”这样的说辞选择离开么？还是不甘就此沉寂，又是一番热炒回炉，想要上个头条呢？

    我以为就算失望，你也会等下去，在寂寞的渡口，等到连失望都渺茫。却不想，你早已再难忍受炎凉江湖的烈烈炽热。


    因为爱，她风华绝代的脸颊染上卑微的表情；

    因为爱，她漫长坚忍的打坐换作窈窕的脚步。


    明明是这样法力强悍的妖精，却堪堪惹人不止的怜爱心酸。

    许仙不过是世上最常见的男子，不坚定执着却又看似老实痴情，白蛇就这样一错到底。

    可见真正忠贞不悔的爱情信徒，只会是偏偏不存于世的妖精。


    光华流过，人情亦已淡漠如洗。


    白素贞依依不饶地记着心里向往的长久，义无反顾地为许仙殒命，多少人的惊叹是为此牵引。

    最后许仙只是说，我就是贪慕红尘。

    小青问，姐姐你千年的道行，为了个许仙，值不值？

    哪有那么多值得的事，又哪有那么多事耐得住好好斟酌。

    是因了这个世界上，虚晃的东西，越来越多。真情清透如露水，珍贵而散发哀然的惆怅，她毁了一切，只为保全这，教人如何不悲戚珍藏。


    人散后，一钩新月天如水。


    他的爱早像入秋的蝉鸣羸弱，妳却苦苦执着，甘愿做了个刻舟求剑的傻瓜。

    可是看那滚滚江潮，妳哪里还寻得到记忆里如剑下沉在过去的爱情。

     


                             
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>