<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天使之城 City of Angels</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p480503066.jpg</封面>
<导演>布拉德·塞伯宁</导演>
<演员>尼古拉斯·凯奇 / 梅格·瑞恩 / 安德鲁·布劳尔 / 丹尼斯·弗兰茨 / 科鲁姆·费奥瑞 / 罗宾·巴特利特 / 乔安娜·默林 / 莎拉·丹普夫 / 朗达·多森 / 奈杰尔·吉布斯 / 约翰·普奇 / 劳里·约翰逊 / 克里斯蒂安·奥伯特 / 杰·帕特森 / 希希尔·库鲁普 / 布莱恩·马克金森 / 伯纳德·怀特 / 丹·戴斯蒙德 / 迪尔德丽·奥康奈尔 / 金·墨菲 / 查德·林德伯格 / 亚历山大·福克 / Sid Hillman / Kristina Malota / 威廉·斯坦福德·戴维斯 / 尼克·奥弗曼 / 翘征 / Keaton Tyndall / Kylie Tyndall / 艾米·布伦尼曼 / Andrew Frankel / 亚历山大·古尔德 / Steve Mora / 伊丽莎白·苏</演员>
<简介>天使塞斯（尼古拉斯•凯奇 饰）拥有天使应该拥有的一切法力，还能永生。他的使命就是每天游荡在医院里将已去的人们带到另外一个世界，他却爱上了医院的医生梅姬（梅格•瑞恩 饰），为了能够和心爱的人在一起，塞斯放弃了天使的身份，放弃永生，坠入了凡间。然而，他却并不明白，等待他的，除了动人的爱情，还有弄人的命运。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张樾</作者>
<标题>天使需要人间的忧伤</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-18 20:59:21</时间>
<影评>
        太阳化开云层，光芒万丈的山麓之间，有圣洁的歌声浅吟低唱。

海边潮湿的海风侵袭着柔软的沙滩，黑色的天使们望着远方。

我不知道如何描述这里。约翰列侬在这里染上毒瘾，凯伦卡朋特在这儿客死他乡，美国西海岸晴朗的季风城市，在稀疏的晨光中黯淡灰蒙。

洛杉矶。天使之城。


有人说所有的悲伤几乎都有相同的起源，所有的失散也是命运中注定的殊途。不论你承认与否，我们所苦苦维系的那些感情，细碎的，盛大的，清新的，浓烈的，它们支撑着我们生命的重量。我们曾经人人都是天使，那些感情是我们的翅膀，我们落入人间，只是为了寻找，那份遗失的忧伤。

天使是否幸福？

很少有人会想到这样的问题。那些在城市的空气中游曳的天使，应该早已习惯了悲欢离合，习惯了生命的无常。

TOUCH,触觉，在天使眼里是多么的具有魔力的感应。触及舌尖，如冰糖一般融化的沙梨；在海明威的句子里，那是泛着海潮的腥香。近如咫尺的距离，我却感觉不到你。黑色的天使很难过，因为他感觉到白色的天使，面对那份触不可及幸福，她的徘徊与迷茫。我爱你，那是人间灯火下的台词，台词后的火热的深吻，在天使的触觉里却犹如清晨海水里的冰凉。天使是繁忙的信使，天堂的邮戳是神使们忠诚的烙印，他们那张永不衰竭的美丽容颜之后，却是永远体会不到收信人的快乐与哀伤。

头上是我的那片天堂，脚下是昏暗迷蒙的城市，是属于你我的另一个人间，我一跃而下，只是为了和你在一起。


我知道有很多人觉得尼古拉斯凯奇硬朗的脸部线条和浓密的胸毛让他不太像一个神圣的天使，那个男人，已经没有科波拉《斗鱼》里如此的青春，没有《空中监狱》里的英雄主义的明亮，没有《变脸》中黑色风衣的嚣张，然而，他温柔的眼神却一次次让我读出了沉郁的天使所特有的忧伤。

故事里的天使之爱是深沉的，让人思考是什么让那天使放弃永生，是什么让玛姬医生最后微笑的面对死亡。我们的这个世界充满磨难，却总有些美好，能让我们安静而淡然。很容易的就联想到了吕克贝松的《天使A》，那个金色的天使和背景里灰色的如明信片一般的巴黎——弥尔顿的金制圆规，给我们划出的寰宇，划出的世界，划出的人间，在那片辽阔与深远里隐藏的幸福的私语，远胜过温暖的天堂。

十年前的《天使之城》给人一种美好的线索。让我们知道，天使在人间的流浪，最终的结局和失散并不是一个悲剧，那原本是出自一个关于爱情的美好愿望，让我们平静我们生命中那些不安的取舍，那些热烈的执着。


那一天，天使从天使之城迷蒙的天空中坠落，一瞬间所有的回忆在天使脑海里盛开绽放。

所有幸福的人都会成为天使，却不是所有的天使都能得到人间幸福的忧伤。


http://vincentzhangyue.blogbus.com/logs/19258215.html

</影评>
<有用数>412</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<标题>天使之城</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-28 21:20:11</时间>
<影评>
        爱情，存在吗？ 

天使，存在吗？ 

             --题记 

 

SHE DID NOT BELIEVE IN ANGELS  

UNTIL SHE FELL IN LOVE WITH ONE 

 

你相信这世上有天使吗？ 

如果有人这样问你，你会怎样回答？ 

 

影片中有个想成为天使的女孩说： 

“what good would wings be if you cound''t feel wind on your face?" 

 

片中的天使：塞斯 

没有翅膀，永远穿着黑色的大衣 

站在高高的建筑物上面，没有表情地俯视着这个世界 

 

天使没有感觉，不知道痛，不知道饿，不知道死亡 

可是，他们居然知道爱 

上帝 

给了人，给了天使同样的心 

 

塞斯被一位美丽的女子玛姬所吸引，并爱上了她  

玛姬因为他们有人和天使的距离无法接受他，虽然她也爱上了他。  

 

塞斯为了玛姬，痛苦的在高空坠落到地面。  

他为了爱情舍弃了所拥有的永恒。  

 

歌声四处飞扬： 

我愿以永恒换取与你相聚的瞬间, 

虽然良辰美景终将结束, 

我不愿在今夜失去你, 

我不愿世人窥见我, 

因为他们不了解, 

当世事全然不复原貌, 

我只要你看到真正的我。 

 

我看见他的黑色风衣 

象大鸟的翅膀一样在风中飞舞着，飞舞着 

他的脑海闪现那女人寂寞的眼神，无助的泪水，海风掀起她的白色窗帘 

她说，塞斯，你出现好吗？ 

 

然后，他砸到地上浑身是伤 

终于，他变成了人。  

他一个人在路上边跳边唱  

 

终于两个人幸福的结合了。  

 

你以为抓住了幸福，却不知道幸福从指缝间溜走。 

你以为握住了冰就是握住了水，却不知道冰会融化，水会滴答滴答地从指缝间溜走。  

 

玛姬在清晨的路上遭遇了车祸。 

 

原来 

即使你抛弃一切去追求,也不一定就能抓住幸福 

 

塞斯继续活着，陪伴他的只有回忆。  

是上帝的惩罚么？ 

 

或者 

这就是人生 

简直真实的可怕 

你的决定，是对是错 

永远是个不可预知的迷 

 

世界，美好，残酷 

生活，身不由己 

生命，未知无常 

淡淡的忧伤，是我们生存的代价 

悠长的痛苦是我们换取欢乐的筹码 

 

天意弄人。 

 

后来另一个天使问塞斯 

“如果你早知道结局是这样的话，你还会不会做这样的选择？”   

塞斯说： 

“我宁愿闻她秀发的余香，吻她的嘴唇，握她的手，也不要没有她的永恒……”  

 

你相信这世上有天使吗？ 

如果有人这样问你，你会怎样回答？ 

 

我想我会说 

i can''t see you,but i know you there. 

我看不到你,可是我知道你在那儿. 

 

I KNOW YOU THERE 

有时出现，有时隐没 

 

When they ask me what I liked the best， 

I''ll tell them "It was you". 

  

爱，存在。 

天使，存在。 

IT WAS YOU. 

 

天堂亦存在。 

  

在那里，天使将长久聆听你的祈祷，坐在你的身畔耐心陪伴看守，牵你的手领你走，带着你找回家的路。 

  

ARE YOU MY ANGEL ？ 

YEAH，YOU ARE MY ANGEL. 

 

你的身旁，就是我的天堂。 


                                        －－2003年

 
      </影评>
<有用数>358</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>長 安。</作者>
<标题>爱情，永远定格在盛开状态。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-23 15:56:10</时间>
<影评>
        整部电影里给我印象最深的便是那本《A Moveable Feast》和熟透了的梨子。


这本书最初的出现是伴着嘈杂读书声但安静图书馆里一位长者的朗诵：

（You expected to be sad in the fall. Part of you died each year when the leaves fell from the trees and their branches were bare against the wind and the cold, wintry light.） But you knew there would always be the spring, as you knew the river would flow again after it was frozen. When the cold rains kept on and killed the spring, it was as though a young person had died for no reason.


他把书放在她的枕边，“You knew there'd always be a spring”，于是她去图书馆找书的主人，遇见他。

As I ate the oysters with their strong taste of the sea and their faint metallic taste as I drank their cold liquid from each shell and washed it down with the crisp taste of the wine. I lost the empty feeling and began to be happy



他想知道味道到底是什么样子的，让她像海明威那样描述梨子的味道：

Sweet

Juicy

Soft on your tongue 

Grainy like a sugary sand that dissolves in your mouth


其实他更想知道爱情的味道。

于是为她不顾一切从高空跌下成为凡人，尝到血的味道，开心的像个孩子蹦着跳着。

而就在这一切都好起来的时候，她骑单车都那么幸福，却是出了车祸，路上有跌落的梨子。

《I Grieve》响起的时候，雨水倾泻，欢笑的孩童，只有悲伤的他，还有梨子的味道。


爱情，永远定格在盛开状态。



I would rather have had one breath of her hair

one kiss of her mouth

one touch of her hand

than an eternity without it


One……


这个One

还有梨子的味道，还有海浪的味道……


经典的电影总离不开经典的音乐，就像我倾注于太多感情Elliott Smith的《Good Will Hunting》。



转：　　


负责该片音乐的是法籍配乐大师Gabriel Yared，他曾为《英国病人》、《情人》等多部爱情文艺片做过配乐。但在这张大碟中他却只亲自操刀了最后的四首，而把重点放在了将诸多知名流行与摇滚乐队或个人的创作协调起来。从20世纪六七十年代的Jimi Hendrix、Eric Clapton、Peter Gabriel，八十年代的U2，到近年来的Alanis Morissette、Paula Cole、Sarah Mclachlan等，无一不增加了本碟的卖点。U2恍惚迷离的一曲《If God Will Send His Angel》奏响了影片的序曲，仿佛预示着这故事的虚幻，Bono冷调的声音却似乎多了几分悲悯。而两位摇滚元老级人物JimiHendrix和Eric Clapton的旧作《Red House》和《Further On Up The Rord》出现在影片中，则给细腻缠绵的音乐平添了几分旧日激情。Peter Gabriel轻柔妙曼的琐碎音符铺陈出恢弘的音乐画卷，《I Grieve》一曲中前后的反差正与影片中男女主人公的情绪相呼应。在《Uninvited》中，Alanis Morissette发出的呼喊与澎湃的鼓声及低调的钢琴声相互交缠，Jude柔情的嗓音演绎的一曲《I Know》自有一番动人的力量。《Feeling Love》那跳落之间的鼓声像是在撞击着听者的胸膛，而Paula Cole含糊不清的嗓音似乎在召唤着天使的来临。与此不同的是Goo Goo Dolls的《Iris》，沧桑沙哑的声线，动情的演唱，渲染着影片悲悯深情的爱之主题，而这种悲悯之中又蕴涵着激情，给人勇气去直面真实而又平凡的人生。点题之作《Angel》在我看来，是全碟中最为清澈温暖的一曲。Sarah Mclachlan舒缓的嗓音，行云流水般的钢琴声，宛如一股清泉从听者心中流淌而过，抚慰着你所有源于过去的伤痛与苦楚。当你闭上疲惫的双眼，在静夜里聆听这首歌，你能看到天使在夜空中缓缓飘过。当它消逝之时，淡淡伤感中绽放的美丽与这首歌一起已在你心中烙下了难以磨灭的印记。


最后，Gariel Yared以飘渺的女和声，细腻滑落的吉他和弦，凄婉的小提琴，悲悯大气的弦乐为影片优美的主题意境画上了圆满的句号。


</影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>桔子</作者>
<标题>其实，打动我的，是音乐</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-12-18 19:58:24</时间>
<影评>
        故事说的不复杂，好莱坞复述这样天使向往人间的故事不是第一回了。


打动我的是它的音乐。


Goo Goo Dolls, IRIS

-- I don't wanna all to see me cause I don't think they understand

   When everything fates to be broken, I just want you to know who I am ... 


累、无奈、痛彻心扉，音乐也可以这样让人泪下如斯。


该片更让我认识了一位加拿大女歌手，Sarah McLachlan， 一曲 “Angel”,从此让我追随。


Spend all your time waiting

For that second chance

For a break that would make it okay

There’s always one reason

To feel not good enough

And it’s hard at the end of the day

I need some distraction

Oh beautiful release

Memory seeps from my veins

Let me be empty

And weightless and maybe

I’ll find some peace tonight


In the arms of an angel

Fly away from here

From this dark cold hotel room

And the endlessness that you fear

You are pulled from the wreckage

Of your silent reverie

You’re in the arms of the angel

May you find some comfort there


So tired of the straight line

And everywhere you turn

There’s vultures and thieves at your back

And the storm keeps on twisting

You keep on building the lie

That you make up for all that you lack

It don’t make no difference

Escaping one last time

It’s easier to believe in this sweet madness oh

This glorious sadness that brings me to my knees


In the arms of an angel

Fly away from here

From this dark cold hotel room

And the endlessness that you fear

You are pulled from the wreckage

Of your silent reverie

You’re in the arms of the angel

May you find some comfort there

You’re in the arms of the angel

May you find some comfort here 


只因这首歌而疯狂的寻找Sarah McLachlan的专辑，简单的配器，一种不食人间烟火却悲悯万物的感觉，当影片中出现该曲时，醉了，碎了......



 
      </影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>ariseNshine</作者>
<标题>触摸，何等美好的一种感觉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-23 23:11:40</时间>
<影评>
        希伯来书1章14节：天使岂不都是服役的灵,奉差遣为那将要承受救恩的人效力吗? 


可以说，在影片前二十分钟我的心被抓住了，完全陷入在Meg Ryan那种心情当中。因为我刚刚体验过看见自己亲人悲泣的离去，自己却毫无能力。Meg Ryan也被这种无力感所压住，以至于怀疑自己一直胜任的工作。在命运之神面前，我们能做什么呢...


如同Meg Ryan在Nicolas Cage的安慰下恢复心情一样，我的心情也随之恢复过来。结果趋向完美理性的大脑又在飞快挑剔影片种种不合理之处，甚至是情节。停，人来扮演的天使本来就不合逻辑，我又何必在此钻牛角间呢，何不欣赏影片中种种巧妙之处。


一位老师说过，天使按照工作可大致分成三类：第一类是敬拜的天使，譬如路西弗，他全然美丽，却从天上坠落；第二类是传讯息的天使，譬如加百列；第三类是争战的天使，譬如天使长米迦勒。按Nicolas Cage自己所说，他是个信使。可惜不像加百列报的是喜讯，他却是来带走离开世界的人。


Nicolas Cage陷入爱情，他却没办法体会人类的感觉，触摸、颜色、香味... 我没法体会天使的感觉，因为我只是个人。但是回想生活中平平淡淡的举动，却不禁感恩，为何我们竟然拥有天使都没有的身体和感觉？


手指轻轻在皮肤上滑动时，感觉到一丝痒意；洗衣服时把手插入水中，何等清凉的感觉；拥抱朋友时，感到对方身体的温暖；咀嚼美味食物时，这是何等的满足..... 生活中原来有这么多美好的细节等着我们去捕捉。


触摸，何等美妙的感觉，感谢上帝。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<标题>梨子是什么滋味，尝一尝才知道</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-25 17:11:30</时间>
<影评>
        无可否认这部片子很纯很美很文艺很嗲，但今天这么无所事事的混着上班时间瞎翻收藏的时候突然想起来，这个片，当年在我家是跟黄色小电影们放在一起的。


靠近封闭式阳台的柜子，上面那层抽屉，一堆无关紧要的说明书下面。


关于这件事情不得不说一下我老妈这个神奇的生物。虽然出生在60年代中国内陆没什么文化的城市平民家庭，她却难得的有一种与生俱来的嬉皮气质。童年时候她是母大灰狼，把我从身体到灵魂都训练得像个男孩子那样强悍（耐打……=  =），等到青春期却又很微妙的懂得在放香烟的茶几旁边摆上打火机，假装漫不经心的告诉我橱柜下藏着一些钱，以及把小电影藏在每一个看似隐蔽但实则很好找到的地方。虽然历史证明那些所谓的小电影很多不过是R级小case（当然也有真的小电影……上帝保佑……），但对于一位九十年代的母亲来说这已经属于非常难得。我记得她在饭桌上给我讲的第一个颜色笑话，记得她去买来贵价的少女品牌牛仔裤跟我轮着穿，记得她凌晨两点打电话叫我下楼吃烧烤喝啤酒，记得她跟我分享自己一塌糊涂的感情生活然后拍着我的肩说：“你可是比我明白多了。”她在最基本的道德观之外似乎没有过多的插手我对这个世界的认识，哪怕这认识是泥沙俱下的，善恶不明的。我一直在想如果给我换成另外一个“正常”的老妈今天的我还会不会是这个样子，我想我应该早早的就背着书包混群架酗酒抽烟滥交男朋友去了——没有什么能压抑水瓶座叛逆期可怕的好奇心，然而这个女人，也许自己也不清楚，就这么歪打正着的疏导了问题。


好像没有说到关于电影本身的事情啊……



可是哪个小孩子不是曾经的天使，又是谁给了你品尝梨子的机会呢？


这个世界的多源和多变，哪怕是形容一万遍，也比不上真正接触它的那个瞬间。


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵沏</作者>
<标题>他们的眼睛让我心动了。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-13 09:03:28</时间>
<影评>
        一些小的细节让我觉得很有趣，记忆很深，

比如那些穿着黑色长袍的天使们也是喜欢凑热闹的，经常看见他们三三两两地扎堆说话；

住在图书馆的他们是在学习吗？为了更了解人类的感情、思维？

他们有偷窥癖，喜欢偷听人们的心里话；

那个黑人天使最后看见尼古拉斯在海里时的笑容真灿烂，象是人的感觉。

梅格自行车骑得真好，熟睡后的那个清晨我也觉得有力量，

车祸前的那一段是真正的幸福啊，穿过树林的阳光、晨风吹过脸庞，身体随着车轮的速度，心里期待的幸福，美妙的人生啊，如此富裕、如此让人满足，连上帝都嫉妒了，一定是嫉妒了。

在太阳升起时，天使们真的会听见音乐响起吗？不，我是想真有音乐响起吗？我也想在一天清晨听听太阳升起的声音。

影片里有如童真般的欢乐--初为人的欣喜，这么真诚必要的感恩。

记忆里最深的就是他们俩人的眼睛了。



他在我身边，我可以不说任何话，不做任何事，看着他，就觉得幸福了。看着他的眼睛、他的身体，闻着他的味道，听着他的声音，感觉他的存在
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>cielbleu</作者>
<标题>天使.曾经停留</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-04 23:46:10</时间>
<影评>
        天使，曾经停留

无聊的时候总喜欢看看曾经看过的经典电影

今天温习的是天使之城，真的很好

喜欢凯奇，很忧郁，很专著，眼睛深邃，仿佛有着千言万语，望不到边。

电影中很多地方让人深刻


天使迷茫的望着女医生，碰触是什么感觉，美好吗，真实吗，眼中无限的孤独，渴求。


梨子的味道是酸酸的带点甜，多汁的，在舌尖的触感很好


夜晚降临，女医生在屋中徘徊着，在祈祷或者只是在默念着，思念如水，那一刻，感触着，感受着，聆听着。


孤独的天使站在高高的天台上，下面车水马龙，繁华似锦。张开双臂，毅然的跳落，什么都可以放弃，割舍，那样的坚决，执着，义无返顾。虽然浑身狼狈，疼痛，但是眼神高兴的象个孩子，笑容满面，手舞足蹈，心是那样的愉悦。


第一次嗅到花香。看到颜色。第一次呼吸。第一次品尝梨子的滋；第一次感受疼痛。伤心，第一次那样的全心的爱着她，守护着她。


天使终于降落凡间。而女医生却又车祸不幸身亡。对不起，我把一起都搞砸了。

如果你早知道结局，还是否会来？会的，可以闻到她的发香。可以拥抱，体会，可以触摸就已足够。

没有碰触，感触 感受 感觉，永生又有何用


曾经看过这样一本书，女孩是一很有画画天分的画家，才华横溢，可是惟独想象不出天堂的样子。老教授气急败坏的吼着，用心，用心去看，去体会。 

后来女孩恋爱了。可是病魔缠身，在思念的时候女孩总是画着男孩的脸庞。一张一张，用心至极，那一刻，天堂已不远。

再后来女孩病故，男孩子终身未娶。几千张男孩的素描散落一地，天堂已置身其中。



某个时刻，天使曾经停留，在某个角落，可能遗忘或者不曾发现，默默注视，错过，就难再寻

某个瞬间，仿佛置身天堂，只是感觉可能转瞬即失，再遇难求

有时候，期待着流星，即使只是划过。但是，掠过，燃烧的瞬间，照亮天际

Spend all your time waiting 

for that second chance 

for a break that would make it okay 

there's always one reason 

to feel not good enough 

and it's hard at the end of the day 

I need some distraction 

oh beautiful release 

memory seeps from my veins 

let me be empty 

and weightless and maybe 

I'll find some peace tonight 


in the arms of an angel 

fly away from here 

from this dark cold hotel room 

and the endlessness that you fear 

you are pulled from the wreckage 

of your silent reverie 

you're in the arms of the angel 

may you find some comfort there 


so tired of the straight line 

and everywhere you turn 

there's vultures and thieves at your back 

and the storm keeps on twisting 

you keep on building the lie 

that you make up for all that you lack 

it don't make no difference 

escaping one last time 

it's easier to believe in this sweet madness oh 

this glorious sadness that brings me to my knees 


in the arms of an angel 

fly away from here 

from this dark cold hotel room 

and the endlessness that you fear 

you are pulled from the wreckage 

of your silent reverie 

you're in the arms of the angel 

may you find some comfort there 

you're in the arms of the angel 

may you find some comfort here
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>原铨</作者>
<标题>当天使坠落人间</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-17 17:44:20</时间>
<影评>
        有一晚与朋友聊天，他突然提到《City of Angels》（天使之城），这部老早以前看过的电影，由尼古拉斯.凯奇和梅格.瑞安主演，梅格.瑞安的甜美，尼古拉斯.凯奇的忧郁，令整部影片充满了忧伤的气氛和纯美的画面，也因此将这部片子又看了一遍。

不记得有没有人问过我是否相信这个世界上有天使，但我是一个喜欢看灵异书籍和电影的人，从这个角度上来讲，我是相信的。

圣经上的说法，天使根据其从事的工作大致可分为三类：第一类是敬拜的天使，譬如路西弗；第二类是传讯息的天使，譬如加百列；第三类是争战的天使，譬如天使长米迦勒。

在影片《天使之城》中尼古拉斯.凯奇扮演的塞斯是个信使，但他不像加百列报的是喜讯，如果你看见了他，那么意味着你就是那个要离开世界的人。

这个世界每天都有人离去，在弥留之际，会看到一个一袭黑衣的天使守在身旁，那是上帝的使者陪着离开人世的人去天堂。做为守护天使的塞斯见证了无数次死亡，看过无数次悲恸的表情，他听过无数次诉说，那些关于临终前的牵挂和不舍……每一次，他都同离开的那个人的灵魂一起看生者的痛不欲生，天使和将要上天堂的人的都是神情淡然，似乎，对于那个离开人世的人而言，在灵魂离开躯体的一瞬间，已经将死亡并看做了一场没有归途的旅行，那场旅行没有世间冷暖，没有饥饿也没有伤怀。只是活着的人不明白，声竭力嘶地要把他留下来，所以，守护天使和离开的人眼睛里，永远有一种悲悯：人类的死亡只是生活的方式和世界变了，到了另一个世界，拥有不灭的生命，没有痛苦，没有触觉，不会受伤，而做为一个凡人，生命短暂，有痛苦、饥饿、会受伤，会流血，会流泪。天使羡慕人世间的繁华锦绣各种感受，凡人羡慕天使长生不老快乐逍遥，拿来换，几人肯？


影片中的天使们通常都在图书馆出入、聚集，是不是因为图书馆是人类距离上帝和天使最近的地方？天使们在每天的日出、日落时会聚集在海边听天赖之音，如果一个天使愿意，他可以运用自由意志，从高处坠下，然后变成人。


除开图书馆，塞斯最常出现的地方是医院，在这里，生老病死是最常见，这一次，他要带走的是一个做心脏手术的病人。


心电图的指示灯渐渐转为一条直线，而那个做手术的外科医生玛吉却不停地电击病人的心脏，她坚定地说：“他哪都不准去！”她望着塞斯所在的方向，那一刻，塞斯以为她看见了自己，虽然，除非天使主动现身，不到临终前是看不到天使的。


是夜，塞斯看着她蹲在楼梯间的地上，泪流满面地责怪自己。塞斯见过那么多伤心欲绝的人，但这个此时脆弱的就象一朵风雨中花般的女子令他生出爱怜，他想给她安慰和保护，帮助她走出不敢再拿手术刀的阴影。 


他看着她在育婴室里抱着宝宝，当好友安问她为什么要躲时，听到玛吉回答：“躲病人的太太，她要我保证她的先生会好，保证有我十足的信心，但我没有，当了这么多年的医生，我忽然发现，无法掌握病人的生死，无法掌握。要是我什么也掌握不了，该如何是好？”她那绝望的眼神象个孩子一样让他心疼。

   “你知道，永远会有春天… 解冻之后/河水仍然会流淌/冷雨不停地下/扼杀了春天/仿若年轻的人莫名地死去……”他把海明威的文集放在玛吉的床头，供失眠的她阅读，希望她慢慢振作。日日夜夜，他离她是那么近，近得伸手就可以触及，然而他却只能沉默，他看她的眼神已经刻骨铭心，却只能看着不能相拥。一次又一次，他徘徊着，心中的感情仿佛就要要活着的火山厦，那喷射却一直被冷藏着，被岩石层层掩盖，有好多的画面，塞斯出现在玛吉工作的医院、她的家中，而玛吉一无所知，他望着的她的眼神，深的就如没有谜底的谜。



一天天过去，塞斯决定让玛吉看见自己，他要象个朋友似的守在玛吉身边，帮她复原，那个时候，他还不知道，初见这个女子他就一见钟情。


塞斯出现在玛吉的面前，玛吉问他是否来探望将要动手术的麦辛杰，他微笑的看着她说：“探望你。”


 玛吉也微笑，“我是这儿的医生。”


“你感觉绝望不是吗？”


“我失去了一个病人。”她的神色黯然下来。


“你已经尽了全力。”


“他走的时候，我手里还握着他的心。”


“他并不孤独。”


“不，他孤芳苦无依。”


“人终有一死。”


“不能死在我的手术台上。”


“躯体失去功用时，就要离去。”


“我的职责就是防止躯体失效，不然，要我这个医生有什么用！”玛吉顿了一下又说：“我想要他活着。”


“他仍然活着，只是和你想要的方式不同。”塞斯悲悯地望着她。


“我才不想信死后仍有生命。”玛吉以为他只是在安慰自己。


“不管你相不相信，真理就是真理。”塞斯肯定的语气令人不容怀疑。


在夜里，塞斯看到浴缸中的玛吉喃喃自语：“那双迷人的眼睛，他望着我的样子，仿佛看进我的灵魂里，塞斯，这是个什么样的名字？你令我神魂颠倒。”听到玛吉的心语，塞斯的眼神，象要将她看到自己的生命里去一般。

可是玛吉却不知道他究竟是谁，来自哪儿，为什么从不留下自己的电话？爱，来的如此容易，却困难地不知道如何去实践。 

    而塞斯不敢告诉她真相，因为曾经身为天使而今落入凡尘的麦辛杰告诉他，“别告诉她们，她们会受不了的。” 塞斯害怕玛吉知道了真相后会崩溃，他深深地爱着她。

但真相还是大白，玛吉说，我再也不要见到你，她的眼神绝望，爱上一个不同世界的人，他会永生而你将老将死，这一份爱如何在现实中得以成全？她答应了男友的求婚，在遇到塞斯以前，玛吉以为那就是爱情，她本来也是要嫁与这个男人的。

而此时的塞斯已经象当初的麦辛杰那样，怀疑永生的意义：若无爱、无感受，永生又有何用？塞斯告诉他的同伴，有一次他带走的一个小女孩，对他说不能感觉到微风的吹拂，光有翅膀有什么用？他想体会一切美好真实的感受：感受海浪卷过身体的冲击，感觉空气里醉人的花香，吃一只水果然后象海明威一样描述它的滋味，当手指轻轻在细滑的肌肤上滑动，可以感觉到滑不溜手；游泳时手脚拍打水花，可以享受那阵阵清凉；倾听爱人的呼吸，触摸爱人的燃烧的身体……

塞斯来到摩天大楼的楼顶，仿佛站在云端，世间一切那么渺小，特别是人，个个都是鲜活而脆弱的生命。但他仍然张开双臂，合上眼睛，前倾，黑色的衣袍被风吹起，在空中飘扬，一切都变成了灰暗色。然后像铅块一样，坠落，坠落。醒来时，阳光明亮地刺目，让人睁不开眼睛，塞斯激动地抚摸自己的皮肤，看着自己手上因为摔伤淌出的鲜血，他兴奋得像一个小孩子，问路上的每一个人，你们可以看见我吗？你，你，你们都能看见我？然后很灿烂很灿烂的笑了。他跑在马路上，跟着一辆救护车飞奔着到医院。可是安却告诉他玛吉去了塔皓湖，塞斯转身飞跑到车站，可是他没有钱他不能坐车去找玛吉。他竖起拇指，想呼唤他的天使伙伴，却在大雨中等了又等，没有回音，现实世界不象天使世界那样单纯，除了阳光花香海浪也充满了晦暗和龌龊、打架和抢劫，但为了玛吉，什么都无所谓。 

终于有人愿意载他去塔皓湖，就这，还是他的同伴帮助了他。

当塞斯问玛吉，我来晚了吗？玛吉说，不，我没有嫁给他，我爱的是你，他们整夜相拥、亲吻，如果时间停留在这一晚，一切将是多么的美好。

可是为什么？为什么这终究要成为一个悲剧故事？相爱的人昨天才刚刚重逢，今天就阴阳相隔。玛吉外出购物，她想将一切人世间的种种美好交给塞斯品尝，却在回家途中被卡车撞伤。当塞斯感应到了玛吉的无助跑过去时，玛吉已经躺在地上不断的喘息，塞斯想去找救护时，玛吉说，“留下来陪我。我害怕。我搞砸了。我原本想把一切都拿给你看，你千辛万苦才来到这里，对不起。 ”

“我不后悔，玛吉，抚摸着你，感觉到你，现在我可以紧拥着你，你了解这对我有多重要吗？你知道我有多爱你吗？”

玛吉说，“我看见有人来了，我不害怕，当他们问我，最爱的是什么，我会告诉他们，我最爱的就是你。”

只相拥了一夜，甜蜜的喜悦就在瞬间凝结成绝望，甚至来不及哭泣心就被掏空了，此时的空虚、绝望会有多深？生命中出现的那些美好就象一个幻影，瞬间成灰，这就是人生。

雨水敲打在玛吉的棺木上，同时也无情地击落在塞斯的心上。 

当看着塞斯吃着玛吉给他描述过滋味的梨，往昔一幕幕都到了眼前，他汹涌的思念好似海洋里卷起的浪花，一波未平一波又起，淹没了他，在玛吉昔日灿烂的笑容中，塞斯清晰地哭泣，而影片中唱着忧伤的歌：“依稀只记忆一个人/那时一切都好不一样/还来不及沉淀/就这样消失了/血与肉/只不过躯壳一具/但身躯中缺乏灵魂驻所/我伤怀全为了你/难以度日/仍然依恋过往种种/我会为你活下去/不断不断地走下去。”又一次知道，真实的人生就是你以为拥有了幸福，幸福可能正从指缝间溜走，即使你抛弃一切去追求,也不一定就能抓住幸福，这就是人生，每一个决定，是对是错永远不可预知，瞬间的幸福可能要用悠长的痛苦来换取，这一秒让你幸福，下一秒可能就是绝望。　　     


如果不能长相守，上帝为什么让我们相遇？


但是当天使问塞斯，如果你早知道是这样的结局，还会这样选择吗？塞斯仍然说，“我宁可要闻到她秀发的余香，亲吻她的嘴唇，触摸到她的手，也不要没有她的永恒……


似乎太短，似乎无用，然而终究等到了，差一个天长地久，多一个转身永别。


取出碟片，我打开圣经翻到新约希伯来书1章14节，默默念出：天使岂不都是服役的灵,奉差遣为那将要承受救恩的人效力吗?


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>C'est si bon</作者>
<标题>Living for feeling</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-23 01:22:51</时间>
<影评>
        I don't know what feeling is.


I don't know what touch is,


I don't know how the pear tastes,


I don't know the pain ,the hunger,the sadness,even the love...


But I'm alive as an angel to help the people who are going to die...


Until I saw your firm blue eyes staring at me carrying something called


faith.


I suddenly felt that I woule be never alive unless to feel you.


Your hair,your skin, your hands and your heart...


So I decide to give up my enternal life to fall from the sky to fall in love with you.


When I woke up,I saw the red blood and smiled...


Even if nobody understood me , I still don't regret what I have done.


I became you,I came to you, came to my own rescue to be a real man to live a real life.


All this because I love you, I want to feel you ,feel my love...


No matter what the end is ,no matter whether you love me ,no matter one day I will see you off or I will die...


I still want to be with you,because I know we belong together and we are soulmate.


Maybe is the punishment from the god,you love me and leave me,


I finally knew what the real love is and what a living life is...


All I could do is to beg them the one I used to be not to take you from me...


I can't see them as you can't see me before,but I can feel them as I am longing to feel you.


In the moring as I used to be, with all the angel friends around me,they are listening to the music played from the heaven of the god which I can't hear from now on...


But my feet are immersed in the sea to feel the wave just like the hard time without you...


I plunged into the water to feel the existence


Living for feeling...


 


 


Then a song :


Spend all your time waiting for that second chance,

for a break that would make it okay.

There's always one reason to feel not good enough,

and it's hard at the end of the day.

I need some distraction oh beautiful release

memory seeps from my veins

let me be empty and weightless and maybe

I'll find some peace tonight


in the arms of an angel

fly away from here

from this dark cold hotel room

and the endlessness that you fear

you are pulled from the wreckage

of your silent reverie

you're in the arms of the angel

may you find some comfort here


so tired of the straight line

and everywhere you turn

there's vultures and thieves at your back

and the storm keeps on twisting

you keep on building the lie

that you make up for all that you lack

it don't make no difference

escaping one last time

it's easier to believe in this sweet madness oh

this glorious sadness that brings me to my knees


in the arms of an angel

fly away from here

from this dark cold hotel room

and the endlessness that you fear

you are pulled from the wreckage

of your silent reverie

you're in the arms of the angel

may you find some comfort here

you're in the arms of the angel

may you find some comfort here

some comfort here


 


 
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>