<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>饥饿站台 El hoyo</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2566870171.jpg</封面>
<导演>加尔德·加兹特鲁·乌鲁蒂亚</导演>
<演员>伊万·马萨格 / 佐伦·伊格 / 安东尼亚·圣胡安 / 埃米利奥·布阿勒 / 亚历山德拉·玛桑凯 / 齐哈拉·拉纳 / 马里奥·帕尔多 / 阿尔吉斯·阿洛斯卡斯 / 特苏比奥·费南德斯·德·尤雷吉 / 埃里克·古德 / 奥斯卡·奥利弗 / 查马·特鲁希略 / 米莉安·马丁</演员>
<简介>在未来的反乌托邦国度中，囚犯们被关押在垂直堆叠的牢房里，饥肠辘辘地看着食物从上层落下，靠近顶层的人吃得饱饱的，而位于底层的人则因饥饿而变得激进。
                                    
                                　　由加尔德·加斯特卢-乌鲁希亚执导的《饥饿站台》是一部扭曲的社会寓言，讲述了人类最黑暗和最饥渴的一面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>PumpkinGunner</作者>
<标题>藏起来的结局</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-22 05:42:20</时间>
<影评>

与开放式结局电影相比，我个人更倾向于这是一个有结局的电影，并且结局出现的很早




像带着狗的前工作人员一样，同样不知道有很多人挨饿的厨师长认为奶冻被送回是因为有一根头发，在对比过几个厨师的头发后斥责有嫌疑的厨师，这其实就是整个故事的结尾了。
（当然有人会质疑，厨师长怎么会这么天真？难道他这么久都没见过平台的血污粪便之类吗？在影片中，有一个侍者端着食物放上去的镜头，厨房本来就只负责食物出品，将食物送给客人以及收拾用餐后的桌椅本就不是他们的工作。况且见识过平台的话，还费那般功夫将食物做的精美无比又有什么意义？）
奶冻结局与小女孩结局不同，是完全的悲剧，全片在不断打击观众，抛开明晃晃的“反共产”，布丁结局代表的是下层人舍弃性命送上去的信息，被当作“因一根头发不满”的抱怨，中层人不知下层的悲苦，（信息被截断在不知情的中层决策者那里了，可以说根本没送到知情的上层人手里）思维的不同，下层人的“献身”像深海地震，到了海面上，不过是一道小小的海浪，可悲，又一丝丝可笑。
我认为333层的小女孩是不存在的，是男主的幻想，男主为什么会有这种幻想呢？先前的春梦已经暗示男主对亚洲女人有好感，或许是因为他希望她与自己一样没有完全被这座监狱变成无理由杀人的疯子，而是被他理想化的苦苦寻找孩子的母亲吧。
但由于影片结尾处男主的幻想情节占的比重太大，很多人会认为女孩是真实存在的，但其实包括女工作人员告诉男的信息这一项明示外，房间没有升温降温这一暗示也说明食物被送回0层，而男主留在房间里在幻想中死亡了。
 
有很多朋友质疑为何小女孩是肯定不存在的，因为很多关于小女孩是存在的假设，都需要观众用影片中不存在的信息来让她合理化，而剧情中却无迹可寻，那么抛开观众的想象，单单讨论一下剧情中有的内容来分析一下，小女孩为何是不存在的。
 1:找孩子的女人真的在找孩子吗？

 男主只是在老头口中听说女人在找孩子，而女人在影片中始终保持着沉默（后面有说冷证明她不是哑巴），不排除是囚犯们看她每次都下来而编的故事。
 剧中明显的否定则是前工作人员直接说出的她的真实身份




在我看来没必要专门安排这个环节让她撒谎，（虽然她并不知道真实的层数，但是亚洲女是她亲自登记进来的，排除被管理层欺骗）可能就是为了让观众在最后看到“女人的儿子”（这里男主说的是她在找儿子）时有所怀疑。

 而幻觉中为何是小女孩，极有可能是因为女人已经去世，男主已崩溃无法接受现实（甚至想要抛下平台不顾，最终是被黑人拉上去的），小女孩则称为希望的延续。
顺便一提在西班牙是没有“孩子”这个说法的，人们会直接说女儿/儿子，虽然儿子也有孩子的意思，但只要是知道性别的小孩就会说清楚是儿子或者女儿噢，例如“我的小孩”在西班牙一定是“我的儿子”或者“我的女儿”
2:温度没有升降


 这是一个女孩存在前提下的很大的bug，有人说是失灵，有人说这一层没有，有人说因为奶冻是小女孩的最爱所以可以被留下来，但这些都无法在影片中得到解释，唯一不需要特殊化这一层的解释便是奶冻已经离开该楼层，小女孩和吃掉奶冻的情节是男主的幻想。那自然温度就不会变化了。
 
3:小女孩如何存活下来，是否加入轮回
 如果小女孩真的存在，那她是不可能加入轮回的，因为除了最后男主之外没有人真正的见过她之外，她也极有可能被当作食物吃掉
那么永远停留在333层的小女孩如何进食呢？
不可能是她的母亲，因为能到达333的只能是尸体，而房间过分干净小女孩身上也没有血污。 
最重要的事情是，如果每个月都要喂食小女孩，那么女人要保证在一周内下到333层，与战斗力更强的黑白男主比，女人本来就是偏弱的，不但容易被某些男性囚犯囚禁起来泄欲，对于下层的人来说，女人更像会动的大餐。
那么一天内下到333层，连两个带武器的男人都深受重伤最终死亡，会被主动攻击的亚洲女人，可以做到吗？更不提她要带上多少的食物下去了。
工作人员喂食？那小女孩就不会是饿了几天的状态，还要保证往上几层没有犯人，不然上面的人不可能不会在极度绝望的情况下跳下来抢夺食物。
4.小女孩从何而来？存在的目的是什么？结局又去往哪里？
前文来看，我们已经可以完全排除是亚洲女的孩子，那么唯一的可能是管理局安排，而这个目的是什么呢？做善恶实验，想要找到那个“救世主”，“智者”还不够他们的标准吗？
而送上去接应的是厨房的侍者，作为执行任务而不是决策者的他们，管理局对外宣称“没有16岁以下的孩子”，厨师们可以顶着被管理局灭口的风险，曝光这一切吗？
5:被选中的奶冻
这算是对小女孩存在的最直接的否定
剧中出现的奶冻的存在是为了什么？有人说是为了证明厨师长对待食物要求很高，但这在0层食物的精美程度上已经可以看出来了，况且还有男主点的蜗牛的繁杂的制作过程，专门再拍一个在剧中被赋予了更深含义的奶冻，仅仅是为了说明厨师长的职业精神真的有必要吗



 6:红色的幻境
此片段为最后亚洲女死亡后，男主回忆起“春梦”
从影片的前中期，我们就可以看到男主的精神状态非常的差，幻觉不断地闪现，像男主的潜意识与他对话一般，而在最后，男主询问为何不能吃掉小女孩，幻想中的黑人说小女孩是信息，而奶冻也是信息，是否在暗示小女孩其实是奶冻？同时，此处还有一个非常奇怪的地方。

在男主的幻觉里，癌症女又提出被杀死的狗也是信息，亚洲女再一次乘坐平台下来。用刀指向男主的左方，在男主望过去的瞬间，他又被幻想中的黑人叫醒（黑人早已死亡，与他一起看到小女孩也是男主想象的一部分），这一段又想要说明什么呢？
从以上几点来看，小女孩存在必须建立在女工作人员说谎，不参与轮回，或保证在轮回中每次都不被杀不被啃手啃腿，
333楼层温控失灵或不存在（或你可以留下你最爱的食物这个剧中没有的设定）
如不参与轮回永远停留在333层，那女人每次都能顺利的带着能吃几顿的食物（毕竟下来上不去）在一周内下来（中间可能打打人疗疗伤耽搁几天）
工作人员投喂小女孩（工作人员又从哪里给他吃的，投喂的话为什么要关在这里，男主到的那天为什么看起来又很饿）
剧中出现的奶冻只是为了描写厨师长的职业精神或做一个没有也不影响剧情的铺垫
这几个前提上，与真实存在相比，小女孩是幻想的可能性会不会更大呢？

</影评>
<有用数>3231</有用数>
<没用数>153</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱写影评的老雷</作者>
<标题>理想与现实的矛盾---五刷后的结局和细节分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-22 23:34:35</时间>
<影评>

 这部电影的结局有两个，一个是理想，一个是现实，可以说该结局是该电影的点睛之笔，用极具戏剧化的方式突出表达了“理想与现实之间的强烈矛盾”
以下为本人五刷之后梳理的逻辑和想要提到的一些细节。
理想的结局：女孩吃完布丁，被男主护送到平台后，乘坐平台上去，监狱塔呈现出难得的一线希望。
现实的结局：最底层的女孩是不存在的，被送上去的只是一个意大利布丁，而且被厨师们认为是因为布丁里有一根头发，所以才没人吃，工作人员对监狱塔发生的一切依旧毫无感知。
这两个结局的前提，在于底层的女孩是否存在，在我看来，333层的女孩不存在的，是作者臆想出来的，理由有以下几点。
一、女孩过于洁净和美丽，不符合常识。
333层房间过于干净，女孩看上去是如此的洁净，而且也不是十分饥饿的样子（极度饥饿时人绝不可能时这样的），这是作者幻想的一种美化，就像亚洲女的春梦一样，如此的洁净和美丽。
幻想中的小女孩

二、女孩生存下来没有食物来源。
食物的来源从哪来？平台上的食物到最底层时是绝不可能剩下的，有个说法是亚洲女每个月下来就是为了给女孩送食物，这个说法是不成立的。
因为假如女孩一直是处于最底层的，那每月都会下落的亚洲女肯定会发现，发现之后亚洲女肯定会做一件事，那就是守护平台上的食物（既然333层保留食物是允许的，那只要保存到一定的食物量给女孩就行），但亚洲女在下落过程中从未表现出要守护食物的样子，对于那些光顾着吃而不理会她的人，她并没有反抗（影片的20：03时，亚洲女分别到男主所在的48层和49层，男主舍友在吃的时候亚洲女丝毫不给予例会，而49层的男人起了歹心，被反杀），所以亚洲女由始至终都没找到女孩，或者说女孩根本就不存在。
下落中的哈鲁纳
桌子
三、桌子下的特写和黑人巴哈拉特的台词。
在影片的1：19：50分左右，给了桌子底下的特色，在这个特写里是看不出有人在的。
桌子特写
另外在电影接下来的1分钟内，男主和黑人巴哈拉特产生了对话，男主说：“那个女孩”，巴哈拉特说：“不”，“别那样”。这样的处理代表是男主开始出现了幻想，而作者通过黑人的话语告诉我们那不是真的。
主角的幻想

巴哈拉特
四、送上去的是布丁。
在电影的35：40分，厨师长拿着意大利布丁在十分愤怒地寻找没吃掉地原因，并且在比对布丁中残留的头发属于谁。这段镜头是别有深意的，而且这个镜头是在男主问完亚洲女“你的小孩叫什么名字？”之后出现，我相信导演是想通过这种衔接隐喻的方式告诉我们，送上去的其实不是女孩，而是布丁。


“因为有头发所以没人吃的布丁”

影片中，书籍《堂吉诃德》不断地被提起，这恰恰是影片的核心所在，因为即使没看过这本书的网友们，只要稍稍百度一下就可知道，这本书想表达的主题就是---“理想，与现实之间的矛盾”
码字和找图不易，觉得说的有道理的小伙伴，麻烦点个赞，谢谢~~


</影评>
<有用数>1448</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>最可怕的是，电影里荒诞的现象能和现实生活一一对应</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-25 17:01:59</时间>
<影评>

《饥饿站台》的明喻、暗喻太多了，而且很多都能在现实生活中找到相应的例子。
表面上“监狱坑”好像和我们没什么关系，实际上它讲述就是我们的故事。
最可怕的不是那些荒诞的现象，最可怕的是那些荒诞的现象能和现实生活一一对应。
地球就是一个巨型的监狱坑，我们每个人都处于其中一层。
最初格伦只知道监狱坑至少有132层，因为狱友崔马格斯在那里呆过。
后来他听前监狱坑工作人员伊莫古里说这里一共有200层，然而第4个月他们却来到了第202层。
格伦大致算了一下，得出结论一共有250层，但其实一共有333层。

人不只被分为三六九等，而是被分为333等。
越上层的吃得越好，下层的则是吃上层剩下的，越下层的饮食条件越差。
而且你还不能屯食物，否则就会触发警报。
（也有可能并不是不能屯食物，而是不能屯别人的食物。格伦留下一个苹果就触发了警报，假如他留下的是蜗牛就不会触发警报。）
厨师们对此毫不知情，他们对烹饪追求完美，却不知道华丽的食物背后隐藏着黑暗的故事。
上层可以为所欲为，可以对下层撒尿、吐口水，甚至做更肮脏的事。
下层明知道留给他们的食物可能掺杂着不干净的东西也必须吃下去，因为不吃就会饿死。
经历了苦难和折磨并不能让他们变得善良，反而让他们更加自私，更想通过折磨他人来发泄愤怒。
比如崔马格斯就会对下层吐口水、撒尿，因为不管他干什么下面的人都会吃。

格伦说：下面的人下个月可能就换到上层去了。
崔马格斯很淡定地说：是啊，到时候就轮到他们撒尿了。

他没有想过假如他折磨下面的人，以后下面的人去了上面报复他怎么办。
他只是觉得他之前在132层天天被折磨，现在终于有机会折磨别人了，不折磨白不折磨。
这是一个很现实的现象。
甲每天都被领导乙打压，有一天甲运气好连升了两级，变成了乙的领导。
他不会和乙处好关系，他一定会报复乙，给他穿小鞋。
那万一乙以后又变成他的领导了怎么办，那到时候再说呗。
另一种情况是甲每天都在被领导乙打压，于是甲每天都靠打压下属丙来发泄。
为什么乙每天都要打压甲，说不定也是因为他每天都被领导丁打压。
他们和崔马格斯是一样的心理，我天天被折磨，如果我不去折磨一下别人那我不就白被折磨了吗？
如果说吃不干净的食物已经够惨了，那么100层以下的就更惨了，因为食物早已被吃得连渣都不剩了，只能要么吃人，要么被吃。
他们每次只割一点狱友的肉来吃，确保狱友不会死去。
甚至还会割狱友的肉给他自己吃，同样是防止他死去。
虽然崔马格斯刚刚割下格伦的肉就被杀了，但其它人很可能这么做过。
甚至可能崔马格斯当初在132层的时候就是吃狱友的肉活下来的。
虽然崔马格斯否认他吃了狱友，但谁知道他有没有撒谎呢？
当然也有米哈鲁这样的人，愿意为了找孩子去更低的楼层。

不过第333层的小女孩并不是她的孩子，因为米哈鲁说她有一个儿子，而不是女儿。
伊莫古里坚称监狱坑没有16岁以下的孩子，所以米哈鲁来到监狱坑的时候是没有孩子的。

如果她真的有孩子，只可能是她在监狱坑里被强奸过，在监狱坑里生下了孩子。
伊莫古里还说过米哈鲁是10个月前进入监狱坑，所以米哈鲁可能是被强奸了，但是孩子胎死腹中，从此她幻想自己有一个儿子，每个月都要下去找他。
对于这样一个残酷的人间地狱，大部分人却没有想过要改变。
因为一个人只有吃饱了才有心思去想别的，这里大部分人连温饱问题都不能解决，更别说想要改变了。
而且就算想要改变，讲道理是行不通的，暴力比讲道理更有效。
伊莫古里每天对下层的人讲道理，叫他们只吃自己的那份，但是他们从来都不听。
终于，格伦不再讲道理，取而代之的是强制命令他们这么做，否则就在食物上拉屎，让下面的人全都吃屎，他们果然乖乖听话了。
后来格伦和狱友巴哈拉特“护送”奶冻的时候也是一样的，他们好好讲道理，但对方根本不听他们的，他们只好采取暴力了。

暴力比讲道理更有效，这也是有迹可循的。
陈胜吴广觉得秦朝很腐败，所以他们选择了起义。
如果他们对皇帝讲道理，皇帝会听吗？他们只能采取暴力。
革命是要流血的，想用讲道理的方式说服所有人是不可能的。
格伦了解了监狱坑的机制，也想到了推翻它的方法，我们也可以理解为他代表的是崇尚科学的人。
而其它人只在乎把这个月熬过去，至于下个月被分配到哪一层就听天由命了，他们代表的是愚昧无知的人。
一个懂科学的人遇到一个无知的人那肯定是没法讲道理的，只能用强制手段。
比如禁止在飞机起飞的时候用手机、禁止朝飞机扔硬币、禁止在加油站抽烟……
很多人不知道为什么不能在飞机起飞的时候用手机、为什么不能朝飞机扔硬币、为什么不能在加油站抽烟，那我们就强制规定禁止这么做，如果他这么做了就会受到相应的处罚。
当疫情发生了，很多人不知道戴口罩有什么用，那我们就强制规定出门必须戴口罩。
很多国家不强制要求人们戴口罩，美其名曰“自由”，最后感染人数飙升的时候后悔已经晚了。
没有绝对的自由，只有相对的自由。
绝对自由的结果就是监狱坑这样的人间地狱，而格伦的目的就是将监狱坑的绝对自由变成相对自由，他要制定一个规则，让所有人都有食物，这就是从蛮荒到文明的进化。
格伦在第171层、第202层的时候，他连饭都吃不饱，根本没有心思想别的。
但当他在第48层、33层、6层的时候，他能吃饱肚子，然后就会有时间思考，思考监狱坑是怎样的机制，以及怎样推翻它。
更高层的人，甚至还有闲心做爱。
不同阶级、不同层次的人的想法也是不同的。
就好比当你有1万块的时候，你可能想买个新手机；
当你有100万的时候，你可能想买套房子；
当你有1亿的时候，可能买东西对你来说并不是最重要的事了，可能你会想做以前没机会做的事，培养以前没机会培养的爱好。
或者就像格伦那样，你有一个宏伟的理想，现在终于有能力去实现它了。
但如果你现在只有5块钱，买手机、买房子、实现理想都不是你能考虑的，你唯一能考虑的是等会儿是吃袋装方便面还是桶装方便面。
人的需求、欲望是有等级之分的，也有很多专家做过深入的研究。
比如马斯洛就将人的需求分为5个层次：生理需求、安全需求、社交需求、尊重寻求、自我需求。

衣、食、住、行是最低级的需求，当这些需求能够满足的时候，你就会饱暖思淫欲，或者像格伦那样开始思考人生。
连衣、食、住、行都不能满足的人，是没有那个闲心想那么多的。
所以伊莫古里对34层的人讲道理是行不通的，因为34的人上个月在第88层，好不容易才活下来，现在有吃的了还不赶紧多吃点，哪还有心思想别的。

低层人首先是没有心思想那么多，其次是就算想得再多也力不从心。
格伦在33层的时候，就算他思想再超前，他的能力也有限。
他只能命令下面的人听他的，不能命令上面的人听他的，因为他只能朝下面拉屎，不能朝上面拉屎。

格伦在第33层的时候就想到了推翻这个机制的办法，但是他没有能力去改变。
当他来到第6层的时候，他才终于可以付诸行动，才终于可以像“是男人就下100层”的小游戏一样一路来到监狱坑的底层。

处于底层的人有再好的想法也没用，只有身居高位才能把他的想法变为现实。
假如你现在有一个可以改变世界的想法，也没有太大作用。
你顶多发一条朋友圈，或者发一条微博，然后有10个人或者20个人点赞，但是传播不出去，也不可能被更上层的人听到。
但如果你成为了网红，你随便发一个标点符号都会有几万赞。
一个人在第100层、200层的时候，他每天思考的都是怎么活下去。
当他来到50层以上的时候，他能吃饱肚子了，然后就会去思考：我这个月是能吃饱了，但如果下个月又把我放到100层、200层怎么办？
就算他想出了办法也没用，他只能等到他来到10层以上的时候才能行动。
但行动了就一定有结果吗？
格伦、巴哈拉特来到第333层后，见到了一个小女孩。

基本上200层以下就没有活人了，格伦怎么可能在第333层看到一个活着的小女孩？
所以比较合理的解释是小女孩是他们产生的幻觉，根本没有小女孩。
巴哈拉特因为失血过多而死，格伦是被饿死了，而奶冻被成功送到了0层。
为什么格伦、巴哈拉特会产生幻觉看见小女孩呢？
这是隐喻现在很多人年龄大了以后，知道凭借自己改善生活的可能性太低了，所以将希望寄托于下一代，希望他们将来能过上更好的日子。
格伦、巴哈拉特成功把“信息”送了出去，但是第0层的人根本没有理解他们的意思。
这是隐喻人们把希望寄托于下一代，但是下一代也没有成功改善生活，这就是阶级固化。
想要打破阶级固化，一代是不够的，有时候需要两代，甚至更多代。
格伦、巴哈拉特把所有的食物分给了人们，唯独留下奶冻，是为了引起第0层的人们的注意。
但厨师长以为他们之所以不吃奶冻，是因为里面有一根头发。

这和上面所说的“当你有5块、1万块、100万、1亿的时候的想法”是类似的，上层的人和下层的人考虑的东西是完全不一样的。
下层人的声音很难传到上层人的耳朵里，因为上层人不会听你说话，就算听到了也不能产生共情。
就像百姓没有粮食吃，只能吃草根、树皮，许多百姓活活饿死。
晋惠帝竟然说：百姓肚子饿没米饭吃，为什么不去吃肉粥呢？
打破监狱坑的机制有多难呢？
首先你要在马斯洛需求中处于比较高的层次，你才有那个心思去思考人生。
然后你需要有很高的地位，有很多的听众，你才能把你的想法变成现实。
但就算你成功把信息传到上层了，他们也不一定理解。
所以想要推翻监狱坑的机制太难了，以上每一个条件都是一道坎，只有极少数的人能跨过所有的坎。
格伦、巴哈拉特想要推翻监狱坑的机制，他们先用暴力把奶冻带到了底层，然后把奶冻作为“信息”传到了第0层。
所以我们可以总结出这样的结论：
上层人的想法无法传到下层，因为他们思考的层面不一样。
上层人要想把想法传到下层，最好的办法是强制和暴力。
下层人的想法也无法传到上层，因为上层人理解不了下层人的生活。
下层人只能把“信号”传到上层，至于上层人能不能理解就不一定了。

上下层之间几乎没有沟通，也无法沟通，因为有代沟。
崔马格斯说人们既不和上层的人说话，也不和下层的人说话，就是隐喻这个道理。

当然，我们不能说因为格伦最后失败了，所以他的行为就没有意义。
行动会有成功和失败两种结果，但不行动的结果只有失败。
俗话说“尽人事，听天命”，要尝试才有可能成功，如果所有人都是过一天算一天，那么监狱坑的机制永远都不会改变。
牛顿第一定律：一切物体没有受外力作用时，总保持匀速直线状态或静止状态，直到有外力迫使它改变这种状态为止。
就像格伦说的：改变不是自发的。

伊莫古里所说的“自发性团结”只存在于她的想象之中，是不可能发生的。
监狱坑的机制不会自己就改变了，它需要有一个外力才会改变。
社会也不会自己就进步了，也需要受到外力才会进步。
社会的进步就是需要大量的格伦这样的人，也许第1个格伦失败了，第2个格伦失败了……但第100个格伦成功了，那么社会就进步了。
所以不管格伦成功与否，他的精神都是值得肯定的。
虽然他失败了，但是如果接下来还有人尝试，总有一天会改变监狱坑的机制。
不过这种机制只能变得更好，永远不可能绝对公平。
伊莫古里所说的“如果每个人只吃自己那份食物，每个人都不会饿死”是不可能实现的。
一个社会只要超过2个人，就会有贫富差距。
而且根据马太效应，有钱人往往会变得更有钱，穷人往往会变得更穷，所以贫富差距会越来越大。
要想让每个人都有饭吃，没有人被饿死是可以实现的，但如果要所有人都吃得一样多是不可能的，在监狱坑或者是在地球都是如此。
当格伦、巴哈拉姆来到第6层的时候就觉得很幸运了。
那么第1层就是绝对的顶层了吗？
即便是第1层的人也算不上高层，也是另一种意义上的低层。
第1层往上还有第0层，第0层也只不过是一群厨师，再往上还有-1层、-2层……
就算你做了监狱坑的典狱长，你上面还有市长、省长……
整个世界真的只有333层吗？
333层只是监狱坑内部的等级而已，监狱坑外面也许还有333层，甚至不止333层。
不过阶级多不可怕，可怕的是阶级少。
333个阶级不可怕，可怕的是整个世界只有2个阶级，富人都一样富，穷人都一样穷，没有中间地带。
当地球人数更多的时候，或者能源枯竭的时候，说不定整个地球就会变成“饥饿站台”。
有钱人的生活不会有太大改变，仍然想吃什么就吃什么，但穷人只能有什么吃什么，最穷的人只能选择要么吃人，要么被吃。
不同的是下层的人不会突然来到上层，上层的人也不会突然来到下层。上层永远都是上层，下层永远都是下层。
然后贫富差距越来越大，越来越大，像《赡养人类》那样变成只有1个富人和20亿个穷人的世界。


</影评>
<有用数>1663</有用数>
<没用数>114</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>浅谈电影设定对应的现实与政治元素</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-22 00:31:50</时间>
<影评>

菜刀老头代表的是利己的现实主义者、保守派。后来变成男主脑中的声音，多代表人性自私的一面。
宠物女代表的是利他的浪漫主义者、但不是自由派，更接近改良派。变成男主脑中的声音后，更多的代表的是理性的发声。
亚裔女，含义很复杂，既暗喻了宗教上的圣母，主动下沉底层“牺牲自我利益”去寻找“孩子”，算是血腥版玛利亚。另一方面，又代表了激进的革命先锋，并不被保守派、改进派所认同，甚至认为她的“孩子”不存在是个纯粹搅乱制度的疯子。另外她也代表了命运与变数——即便你知足的呆在你的那个阶层，依然有外来事件和力量让你失去本就不富足的生活。
绳子黑人队友，代表理想主义者，很像各个历史事件里的“学生”，简单、真诚、觉得凭借一己之力可以改变世界，但也容易被骗被煽动。其次，也是跨越阶级的人，但面对上层阶级关闭上升通道后，选择推翻这个游戏规则。
轮椅老头，扮演的智者的角色，一眼看过去仿若甘地再世，其建议也非常具有“非暴力，不合作”的几分神采。而提出“信息”这个建议则是对应的男主他们应该有自己的政治诉求，虽然变革本身掺杂着暴力，但与纯粹恐怖主义的暴力宣泄不同之处，就在于暴力和混乱是阶段性手段而不是目的。
每个进入监狱坑的人带的东西，代表了他的为人、社会属性、职业或阶层。
综上所述，男主开始代表的是知识分子理论派，偏自由派，对应现实差不多就是中产或知识中产，受过良好教育有一定社会地位但不是顶层分配者。被现实鞭打了几回合后上升到了6层变为决策层，成为了真正的舍身取义的革命家和社会实践家。
升到第六层然后下沉的过程中：
拉屎的第五层代表了占据资源却耽于声色道德沦丧的权贵阶级，可对标故宫大G女。
前50层，男主只是要求他们放弃一顿却被各种拒绝的人，代表了在变革中不愿出让权益的既得利益阶层与团体。（实例太多说了要被封号）
50层之后，就是韭菜大赏，有遵守男主新制度的拥簇者（只吃自己份量）；有沉湎于娱乐麻痹自己的人（泡在游泳池里等别人扔西瓜才去吃）；也有借机讨要更多的投机者（与男主一伙言论争抢）；还有想窃取gm果实的强盗（与男主他们大打出手）；甚至更多在男主他们出现之前就已经进行了自我消灭的人。
而愈往下愈悲惨，说明制度的不合理造成的悲剧，不是个人的善恶选择或道德的约束就可以避免的。
最后出现的小女孩，那个亚裔女本不该存在的“孩子”，对应的是先锋者不被当下所理解的追求。而男主所要传达的信息，是舍身取义的“义”。
这个“义”是什么，各花入各眼，每个人都会有自己的见解。我的理解是人性所存的最后一丝善意，剥去财富、阶级、种族、外貌这一切之后，生为生命平等活着的权利。
男主走下餐台，意味着享受革命果实的，是未来是下一代。变革的漫长往往需要一代人的牺牲。也对应耶稣为众人牺牲自我的宗教寓意。

</影评>
<有用数>506</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>西峰秀色</作者>
<标题>桑丘：我看不过是那么回事罢了——《饥饿站台》观后感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-22 06:05:41</时间>
<影评>

戏剧应该是人生的镜子，风俗的榜样，真理的造象。——《堂吉诃德》上部 第四十八章



带进监狱的书
一部西班牙的超现实主义的电影引发了众人的探讨。在看完这部充满离奇幻想的电影后，我也忍不住加入了讨论。
原本看完这部电影后就想立刻撰写观后感，但在电影最初的画面中出现了塞万提斯的《堂吉诃德》的特写。我据此推测，导演是在暗示观众，要想解开对这部电影的理解，答案就在这部书中。就像《肖申克的救赎》中所说：救赎之道全在书中（圣经）。
于是，我找来《堂吉诃德》这部书，带着破解电影之谜的心情，我像《饥饿站台》中的那些人一般如饥似渴地读了起来。果不其然，我觉得我的心灵得到了某种启发和救赎。迫不及待地和大家分享。


首先来个剧透：（看过此电影的朋友可跳过本节内容）
故事开始于年轻的男主角格伦（以下简称“小格”）从一个封闭的监狱中醒来，刚开始与一位已经先于他入狱一年之久的老人崔马格斯（以下简称“老崔”）同处一层，这个监狱与我们平时理解的形式不同，它是一座巨大的竖井式“回”字型建筑，中间的天井是传送食物的通道和“餐桌”的平台，餐桌四周的空间就是犯人活动的平台，每层有简单的洗漱设施，层间距较高，通过天井可以互相看到和沟通，但如果不借助工具和别人的帮忙是无法“串门”的。整座建筑一共有三百多层。
食物从第零层开始向下运送，在每层停留的规定时间内犯人可以像吃自助餐一样，丰俭由人，但是绝对不可以私藏——扣留食物，否则面临死亡的威胁，并且只要不扣留食物，食物可以任意处置，吃了或糟蹋了都可以（如老崔喝口酒，又吐回餐桌）。
每层两名犯人，理论上都是长期共处，直到其中一人出狱或遭逢什么意外不能继续共存。每对儿犯人理论上在某一层住满一个月就要换到另一层，但换到哪一层是随机的。
每个人入狱的时候，可以携带一件东西，且不受到限制，可以是武器，生活用品，书籍等。
（以上介绍完毕，进入正题）


好了，我已将剧情来了个“透心凉”，将电影中所需要的戏剧冲突元素都铺陈罗列出来了。让我一手拿着《堂吉诃德》一手持平板电脑，一手持剑一手持“圣经”，和您一同分享我的观后感。
我们依据电影的时间线和人物、剧情的发展来循序渐进地分析，这样避免单独剖析人物角色性格而脱离情境逻辑，弱化分析的力度。
主角 格仑
影片一开始，年轻人小格睁开眼睛的特写，像变色龙一样不停地转动眼球，通过主角的视角将观众带入到这个“梦幻”的世界，请注意，睁开眼睛未必就是“醒来”，这给观众一种梦中醒来还是“恶梦”的压抑感。小格的观察不但带给观众一种种突兀和困惑，也交代了主角自身所处的环境：封闭、压抑、单调首先映入眼帘，随着小格与狱友老崔的对话的展开，阶层明确、互不信任、因资源匮乏而竞争激烈的人际关系也逐渐清晰起来，再有就是对“游戏规则”的了解，这一系列的铺陈也即“剧透”中所描述的。
三百多层的竖井式监狱，被犯人们戏称为”监狱坑”，整体上像一座“塔”，一个魔窟，一个铁幕，一个层级分明的地狱，无论怎样形容，这在心理学上按照武志红在《巨婴国》中的解读叫“绝对禁止性超我”，是对人本能和超我的全面控制和一定程度的禁绝，在中国的心理意像中就是托塔李天王掌托的或金山寺镇压白素贞的那类”塔“。
铅灰色的水泥墙壁，灯光亮起不同的颜色，象征着时间指针，也是犯人吃喝作息的参照，而这种对时间的掌控就是权力在公共空间干预与存在的“永久的重复……一种整体的记忆——全能、彻底、无意识，与生俱来地作为现在时存在”（见巫鸿《北京的钟 、鼓楼》）
此外还有一个严峻现实牵涉到每个人的安危：食物的短缺。因为从零层开始，满载着诱人美食的餐桌，向下递送，食物是“共享”的，并且总量是固定的，经过层层犯人肆意的消耗，越往下越不够吃，最后呈现给底层犯人的只是一片杯盘狼藉，残羹冷炙，再向下就只是玻璃渣滓。
总之，无论是心理上还是现实中的“塔“或"井”，监狱对时间的规划和掌控，它们共同的特征就是强调秩序、等级、服从和压迫，再有就是权力的同构性的逐级复制，对赖以生存的资源——食物的绝对垄断和掌控，形成了一套行之有效的带有“极权主义”性质的运作模式。
上述的环境安排对电影中角色的不同设定，产生的戏剧冲突都起着重要作用。
带着刀入狱的老崔
老崔这个角色的人设，内涵丰富且重要。老崔比小格早入狱一年，“狱历”丰富，我不揣测他在狱外的人生阅历，单单看他入狱一年来所经历的残酷遭遇，就不难推断出老崔遇到了足以让他“怀疑人生”的艰辛险阻；他对小格讲述着狱规，吃人的经历，入狱的原因以及看待监狱系统的态度，始终都保持着沉静，从容不失警惕，圆滑又世故。老崔的口头禅是“显而易见”，一副与世无争的面皮下，是不遗余力地“报复”心态；脸面、斯文都就着残羹冷炙吞下了肚，相信这是一个“人人相互为敌”的“利维坦”生存模式；老崔警告小格不要与上层说话，也不要与下层说话，他的信条不是“天道轮回”的因果报应，是命运的随机性，这造就了他不遗余力地抓住机会去攫取生存资源，获得食物和营养。正像《堂吉诃德》中的“好侍从”桑丘说的：命运的轮子比磨坊的轮子还转得快；昨天平步青云，今天就掉在泥里。（《堂吉诃德》上部，第四十七章，以下只标注“上”或“下”及47,类推）“‘天空的老鹰，不如手里的麻雀’（下，12），所以，老崔只顾着及时行乐，彻底地放逐自我，反而活得轻松自在了，他平和，他泰然，他处变不惊也就能理解了，殊不知乃是透着骨子里的绝望。
这些明哲保身的道理，在另一层意义上其实是充当了小格——年轻人的“榜样”和“教员”的角色了。而这一示范作用在他们”掉“到第171层的绝境中起到了退化为蛆虫的催化效果。

人性的退化
很不幸，小格再次醒来后发现自己被绑缚在床上不得动弹，显而易见，是老崔干的。“我们的友情会慢慢消耗殆尽，最终的结局是彼此猜忌，会导致冲突和犯罪，我只是害怕”老崔的理由充满理智并不疯狂，他看透现实的残酷，还有一个月就出狱的他，求生的本能让自己退化成了动物。因为：牲口是不烦恼的，只有人才烦恼：人要是烦恼过了头，反而变成牲口了。（上，25）
老崔说他只是害怕，这让我想起很多因内心恐惧而做出的疯狂举动——“这种对人的肉体的直接冲撞、拷打、侮辱、虐待直至杀害……很少出于真正的仇恨……，驱动他们去残暴的……是恐惧。……人所以为人，在于不能绝对地离开集体；文明的演进只是使个体在社会中的排列组合趋于理想；害怕被逐出人群是人类原始的恐惧。……这种恐惧……在于它的深刻：在一个个人的利益或权利都必须通过国家的形式体现的制度下，反过来说,个人的一切都可以被视为国家的恩赐。在一个就业、住房、迁徙、教育乃至生育、婚姻都由国家决定的社会里，放弃这种恩赐就等于放弃生存本身。惟一的选择是：不管发生什么都得留在这个社会中。选择成为惟一，已经不是选择。”陈凯歌先生在他的自传《少年凯歌》中如是说，在这部电影中何尝不是一种解读呢！
老崔将“身不由己”合理化，他认为是上面的人逼的，应该由上面的340人来负责，但是即便是被逼无奈，也无法洗刷自身的罪恶。因为“当所有的人都是无辜者,真正的无辜者就永远沉沦了。”（《少年凯歌》）老崔打算在饥饿难耐的时候，吃小格的肉，他给小格起了绰号叫“蜗牛”，还说割肉的时候，尽量小心，不会杀死他，否则肉会不鲜。这一系列操作被老崔称之为“文明”。但这终究是一场骇人听闻的谋杀——“罪恶蒙上了道德的假面，隐隐现现透出诱惑的光芒。友爱啊，求你别再高居天上，让虚伪穿上你家人的号衣，毁灭了人间所有的真心诚意。”（上，27）
现实中为了给自己的罪恶消除心理上的不适，把最后一点点残存的良知泯灭，常常先异化自己或给自己一个貌似高尚的理由，然后将被害者异化——矮化为不必同情的东西，低级动物或邪恶的化身如“牛鬼蛇神”；电影中，老崔把小哥称作“蜗牛”，吃他肉的时候不会有良心上的不安。
在血腥一幕发生的过程中，小格被乘着升降平台而来的“天降神兵”——寻找自己孩子的女人所救，我称之为“女侠”，女侠夺过老崔手里的“加强版武士刀”，调转刀柄递给小格，疼痛难忍，出离愤怒之下持刀杀死了老崔。这一段监狱的“袍泽之谊”就此结束。同时，小格经此一役，也完成了老崔对他的“规训”，激发出求生的本能，让自己原本追求和保持“道德理想“中的自己身旁——堂吉诃德身边站立起桑丘，时刻提醒自己的现实处境，面对自身困境时多一些现实的考量，生存下去，那个“桑丘”就是以老崔的面貌住在小格的心中，直到本片结束。
险些被老崔当蜗牛吃掉的小格，自己却像尸体上生出的蛆虫一样，靠吃老崔得以坚持到调换“监层”的那一天，数字还不坏：33。
幻灭
曾经的女监管
小格再次睁眼，来到了33层，这次他长吁了一口气，至少能活下来了。新狱友是位中年女士，还抱着一只腊肠狗当宠物，她曾是这个监狱的接待员，我称她为“女监管”。“带一只腊肠狗进来不是明智之举，女士。它更像是腊肠，而不是狗。”——这回轮到小格当“教员”了，女监管回应道：“我以为你对待动物会更明事理，毕竟你挑了一本书（进监狱）。”通过他们的对话实际上揭示了一个变化：小格认清了现实的处境，也变得世故了，远离了教条，逐渐接受了自己新的身份——饥饿的囚徒。
就是这个女监管在小格入狱之前接待过他，在表格上写写划划，机械而熟练地与小格一问一答间，完成了入狱前的必要信息收集。其中一个问题是问小格爱吃什么，小格若有所忌地回答：蜗牛。这与后来老崔把男主角当蜗牛吃有所呼应。我在想，小格显然不很在乎蜗牛的生死问题，它们只是一盘小菜，吃不吃都不影响食客本身的营养摄入，是一个无关痛痒的回答和愿望。影片还给了这些蜗牛以特写，先是放在生机盎然的玻璃缸中养殖，那些蜗牛岁月静好地缓慢爬行，沉默地活着，毫无警觉性，这些视觉的感受也是一种心理和行为的投射，然后厨师机械地将它们洗净，蒸煮，淋上蒜汁儿，整齐码放于碎冰铺垫的小盘中以保持肉质的鲜美，我甚至都有了《舌尖上的西班牙》的话外音的幻听了。但桑丘的嗓门打断了我的幻听：他们活在世间只是充数，黯然无光，卑不足道。（下，6）蜗牛的命运映射的就是监狱犯人的命运。

蜗牛的岁月静好
让我们将目光从蜗牛拉回到女监管，起初她很克制、自律，并试图说服别人，她坚信只要每个人只吃自己的那一份定量，升降餐桌上的食物是可以满足全体犯人的。在她的认知中，这个“监狱坑”有一个非常“高大上”的官方名称：垂直自我管理中心。女监管以她为这个监狱系统服务25年的履历为信用背书，坚持信这个监狱设计是完美的，可以导致“自发性团结”的发生，从而拯救所有人。此时化身堂吉诃德的女监管仿佛“显圣”了——“我不论过去、现在、将来，我干的事都是对的，也都合骑士道的规矩；我对这些规矩，比哪个骑士都熟悉。”（上，25）于是，女骑士不厌其烦地向下层的犯人“指导工作”、“发表重要讲话”，但是那些上个月才刚刚从更深的“监层”熬到有相对丰盛的食物的“上层”的犯人似乎并没有在全监狱掀起学习高潮，更不会领会什么骑士精神。他们只会用报复的行为——狼吞虎咽——来弥补之前监狱对自己的亏欠。对他们来说，饥饿只是监狱对他们的惩罚和压迫，绝不是“改造”灵魂的“魔法”。他们的狱友中一定还有个桑丘陪伴，时刻提醒这些“饿鬼”——“世上最开胃的东西是饥饿，这是穷人短不了的，所以穷人吃饭最香。”又说”福气来了不享，福气走了别怨。“ （下，4）当监狱系统将人的命运随机分配的时候，没有人是安全的，没有一个标准的游戏规则起作用，有的只是弹性的猜忌和不可抗力对自身的威胁，那么每个人只能启动自身相对有效的“规则”作为依据去维护自身的利益，既然无法从这个监狱彻底逃离，那么底层犯人用“准退出机制”来作为防御性措施，也就再自然不过了。
”一个人如果追求不可能的事，当然就放弃了可能的事。“（上，33）那位女骑士——女监管所坚信和追求的就是不可能的事，所以对满足犯人们饥肠辘辘的肚皮这样的急迫性的常识置若罔闻；而犯人们的视角恰恰相反——满足口腹之欲，全力将自己的生命存续下去才是最有可能做的事情，自律与道德说教就是“天上的老鹰“，看上去很美。
在女监管一通苦口婆心之后，小格都忍受不了这番白费唇舌的聒噪，于是对下层的犯人吼着：“照这位女士说的做，不然我每天都会在你们的食物上拉屎。”简单粗暴，直接真诚。下层的犯人被迫照办了。因为他们的利益被威胁，本质上是来自于上层的”死亡凝视“，仍然不属于自发的团结，而是出于”恐惧“。这种死亡的恐惧感对于小格来说是深入骨髓的记忆，所以他比女骑士更了解他们的心理。此时的女监管还未品尝到绝望的滋味，她面前乃是丰盛的菜肴。
女监管的宠物——腊肠犬的名字也值得玩味：拉姆西斯二世。这本是埃及的一个著名法老的名字，他通过与周边国家的战争，实现了国家间的休战，并缔结了国际条约，一度实现了地区间的联盟，从隔绝、孤立、分散的状态中摆脱出来，求得某种意义上的“团结互助”；此外他还追求不朽，建造纪念碑式的历史性庞大建筑，以期垂范后世，在这一过程中，仅仅为了赞美他的功绩或虚荣而生灵涂炭的那些人又有谁来记起呢?这又是影片的一个隐喻。
最终，拉姆西斯二世被他们救下来的疯女人——在171层救下小格的女侠——杀死了。也许杀死它的直接动机就像小格看到女监管给小狗喂食时所说：“有人为了那一口愿意去死，你知道吗?……一个孩子可能会死！“。小狗的死，预示着女监管心中的”拉姆西斯二世”的“不朽”想法——自发性团结互助——神话的终结。
现世报很快到来，他们被调到了超乎女监管想象和认知的“监层”——水泥墙上刻着冰冷刺骨的数字：202。
“要活得久，才见得多”（下，52），仅管女监管入狱前罹患癌症时日无多，但命运似乎要给她一个“幻灭”，她被眼前的现实“履带”碾压过去，粉碎了她对于监狱系统的信赖，她25年来的勤奋工作，就是为了捍卫她相信的那套写在大街小巷，监狱各处，规章制度的“核心价值观”，此刻变成了勒紧她脖颈的床单，双脚踩翻了承载着信念的床头，凌空虚无的一瞬间是实实在在的“救赎”。记得她曾在33层解开上衣，坦荡无私般的告诉小格，她是行将就木的病人——被病魔摧残伤痕累累的躯体即是证明，她以此想让小格最后相信她的真诚，背负十字架圣徒般“弘法“的卫道士精神，但她有个致命的缺陷，她的上司对她隐瞒了部分事实，她处于没有看到全部真相的“无知”状态，她的表现只是无知者无畏而已。“自己做不了主的疯子永远是疯的，自愿充当的疯子不愿意发疯就不疯了。”（上，15）

羞愤和觉醒
显而易见，小格再次击穿人伦底线，他靠吃女监管的肉佐以撕着《堂吉诃德》的书页吃了。接下来，他来到了6层，黑人（以下简称”小黑“）狱友难掩兴奋的心情，乐不可支。小黑觉得幸福来得太突然了，他和第5层的犯人沟通——一对男女犯人。小黑用随身带着的绳子，想借助上层犯人的帮助爬到第五层，甚至幻想以此方式从此“平步青云”奔向自由。但事与愿违，小黑不但没有成功，就在他行将接近第5层平台边沿并伸出求助的手时，是女犯人的屁股对着他的笑脸拉出一截“米田共”，着着实实地甩到了他的脸上，小黑直接落回到第6层，并险些掉入万劫不复的深井。这一场遭遇，让小黑羞愤难平，拼命洗刷掉脸上的耻辱，然后就是一段幻灭的沉默和自怨自艾。
“被捉弄的固然傻，捉弄他们的也一样傻；公爵夫妇捉弄两个傻子那么起劲，可见自己和两个傻子正也不相上下。”（下，70）
小黑觉得是希望，别人眼中可能仅仅是愚弄你的机会，小黑一门心思的想着自己求生出逃的方法，却忽略了现实处境的窘迫，自信心的膨胀导致过分轻信了别人，以己度人，最终害了自己。”我的命运向来由我自主；我不够慎重，狂妄自信，就此出了丑。“（下，66）
《堂吉诃德》中骑士总认为自己遵从骑士精神，认为自己的爱恋对象最美，也强迫别人这样想，甚至不惜决斗拼命；与此类似，虽然同处一个监狱坑，但在有些人看来仍然不忘借着优势地位而欺压别人，满足自己变态的乐趣，当他们不敢面对强大的监狱压迫时，这股被压抑的能量自然就迁怒或发泄到比自己更弱势的人身上。《堂吉诃德》中公爵夫妇利用骑士头脑中不切实际的幻想设局对堂吉诃德主仆二人百般捉弄，以此取乐，即为电影此桥段之隐喻。
小黑的绝望，屈辱，心有不甘也影响了小格的觉醒，他想起女监管和他的对话：
小格：改变永远不是自发的。
女监管：也许那就是你在这里的原因。
最初女监管的回答是说给小格听的，更是解释她在这里的原因，潜台词就是她试图通过一己之力影响他人，改变现状，实现“自发性团结”，从而达到“共同富裕”。而女卫道士已经成了殉道者，此时轮到小格“铁肩担道义”了。
他说服了小黑，打算置之死地而后生，用行动来警醒全体犯人，靠一己之力实现对食物分配的优化，执行“计划食欲”的基本“狱策”。恍惚间书中胯下一匹枣红瘦吗，身披铠甲，手持利剑的堂吉诃德，骑着灰驴亦步亦趋紧跟主人的桑丘的形象呼之欲出。他们要行侠仗义，宣扬他们心中的“骑士道”，替”监“行道去了！
——桑丘插嘴道：“我这会儿看到了，公平真是好，连强盗也非公平不可。（上，60）
堂吉诃德说：自由和体面一样，值得拿性命去拼。(上，58）
桑丘说：“‘我没有废君立君，不过是保卫主人’—我就是自己的主人。（上，60）
二人共同的信念：真理在我的一边；谁敢道个不字，注定输在我手里！（上，58）

主仆二人
于是，二人经过某层的高人指点，用先礼后兵的方式大开杀戒，教训胆敢反抗和不听劝告的犯人，车尔尼雪夫斯基说：为了革命可以不择手段！高人还建议他们保留一份意大利奶冻作为给零层服务人员“提醒”的信息，主仆二人为了心中的正义和觉醒，为了保护那个信息不被破坏，全力以赴，大开杀戒，此时的他们完全异化为嗜血的猛兽。
他们从第51层开始分发食物，越往下，场景越阴森恐怖，腐尸横陈，仿佛置身层层坟墓；越向下，活着的人越像野兽，理性荡然无存，唯有人相食相杀，毫无生气，冷气森森。最终，他们被这场“革命”反噬了。”桑丘道：死神——完全没准儿……把世人的生命当流水似的喝来止渴。“（上，19）
分明是解救犯人于水火的”初心“，此刻竟然以血腥杀戮为手段，造成了更多的伤害与压迫，他们为了自己心中的”道“，以某种高尚的名义，行不义之实。可悲，可叹，可省。
新生的力量
影片中的“堂吉诃德”和“桑丘”终于来到了第333层，而且他们发现了那个孩子，那个几乎贯穿整个影片的女侠在寻找的孩子，区别在于她要找的是儿子，而他们找到的是个小女孩。但这并不是影片的bug，而是暗示这个孩子根本不存在。这个“孩子”是女侠的幻想，后来也成为主仆二人的幻想。
那么为什么会安排这样一个“幻想”呢。我试着提供一种解释的可能性，供大家参考。根据我对汉娜·阿伦特《意识形态与恐怖：一种新的政府形式》（以下简称《意》）一文的理解，极权统治靠的是强迫力量，而能与之抗衡的唯一力量就是“创新”的能力，而创新能力“由每一次新生来保证”，“人的出生使每一个人成为一种新的开端，在某种意义上使世界开始更新。”由此可见，影片中无论是女侠的“儿子”还是“堂吉诃德”的“女孩”，对于他们来说，是在寻找一种新生的希望。他们以自己的“殉道”的教训作为新生力量的“前车之鉴”，希冀成为觉醒的开端——“开端就是一种希望，是终结所能够产生的唯一‘神示’”(阿伦特）。桑丘说：有白天就有黑夜，有黑夜又会有白天，不会长夜漫漫永不天亮的。
正如汉娜·阿伦特在《意》中所论述的“恐怖只有对那些相互隔离孤立的人才能实施绝对统治，所以，一切专政政府主要关注的事情之一就是造成这种孤立。”影片中的这种隔绝孤立感无处不在，人人都过着原子化的生活，只关心自己的处境，对周边漠然无闻，这种状态是最容易被极权统治所利用，丧失了本应拥有的自我创新——自组织能力，无法团结起来抵御共同的困境；“垂直自我管理中心”这一冠冕堂皇的顶层设计，本质上就是权力毫无阻碍地逐级强力渗透和干预，无孔不入地权力意志，“关心”到每个人的温饱问题，而无视权力对资源的掠夺与垄断本身是造成人道灾难的根源。
美食的“卫道士”

盛宴不代表盛世
影片中频频出现厨房繁忙的场景，厨师一丝不苟地制作出一道道美食，像艺术家一样对待它们，美食陈列在升降台上，他们试图通过在美食上的精雕细琢，向人们传递“艺术性”，宣扬食品不仅仅是提供热量和营养的简单餐食，更试图让食客们在感官上，味觉和嗅觉上体会出人与低等生物的根本性区别：人类通过附加在食物上的美感，韵律，色泽的搭配，调动人的各种感官来达到只有人类才具有的超越生存需要的荣誉感、仪式感、被别人承认优越感。在这一层面来看，厨师们又何尝不是美食界的“堂吉诃德”呢?可是他们的一切“卫道“努力都是枉费心机的。经历过生死挣扎的犯人们，已经将千百万年来进化过程中，曾与低等生物兄弟拥有的相同的本能再次唤醒、激活并占据了全部头脑，他们和草履虫或茹毛饮血的猛兽不再有本能意义上的差别，自我存续成为唯一目的。美食与野兽之间形成的张力，厨师的幻想与犯人——桑丘们的深渊之间的差距，仔细想想，那些监狱的管理者的内心又何尝不是一个反向的深渊呢？盛宴不等于盛世。
尾声
纯良的动机不必然推导出美好的结果，真诚之心在缺乏必要信息充分的流通之下可能导致“幸存者偏差”的荒诞结果，甚至是悲剧的推动者。在影片中，无论是监狱的管理者或基层服务者，又或是犯人，都不同程度地在内心住着一对儿”主仆“：
——不顾现实的幻想家，理想主义者堂吉诃德。
——胆小圆滑，轻信的现实主义者侍从桑丘。
根据现实环境的变化，自身利益的考量，个人境界的不同，这对矛盾的结合体会以不同的权重比值出现在自己的”盘算“中。有主动，有被动，有清醒，有痴迷，有半梦半醒，有全然无知。
但这种盘算利益得失的理性，总会有人以超然的态度去面对世界的不公，他们以超越生死的大无畏精神，捍卫着他们所信奉的”道“，他们以自身献祭于对真理的探求中，理性只会在如何最大限度地避免伤及无辜出现。”
人人都理性精明的社会可能导致的是群体的灾难，每个人都计算着自己的得失，而罔顾他人与公共利益，最终损害的是全体人的利益，那么就会出现“公地悲剧”的情况发生。弗朗西斯·福山指出：唯有当个人主义经过公共精神的中和，自由民主作为一个政治制度才能得到最好地实施……。（引自福山《信任》  2016.3 广西师范大学出版社 ）而公权力对民间自发性空间过度的侵占，必然导致民间自组织能力的低下和缺失，更不可能实现“自发性团结”。
堂吉诃德：聪明人犯了罪，比笨人改得快。
他虽然败在别人手里，却战胜了自己；……这是为人在世最了不起的胜利。“（下，72）
影片的最后，小格带着小女孩——对新生的希望，降落到监狱的最深层，虽然四周死一般孤寂无光，但头顶的一道光仿佛直达天界，照亮人心。这个画面不禁让人联想到罗马的万神殿，也是从穹顶射入一道阳光，随着时间的变化，光线照到的神祇也在变化，仿佛在指引内心去选择一个寄托，一份希望，这是宗教的救赎，信仰永恒的救世主情结。考虑到西班牙又是宗教信仰浓厚的国家，《堂吉诃德》中也处处体现宗教关怀情感表达。导演如此安排可谓恰如其分。
“我唯有寻死 / 毁灭自我 / 才剪得断缠绵的烦恼 / 凭此一念 / 苦海有了边 / 我欢忻得烦恼扫净 / 忽然有了崭新的生命 / 又点燃起熊熊情焰 ”（下，69）

爱是一道光
人类一思考，上帝就发笑，我的观后感就此搁笔了，最后我想用一段摘抄来结束本文：
桑丘……说道：“我上过天，曾在高高天上瞰望地球，看到地球才那么一点点大，从此我想做总督的热肠就冷了一半。在一粒芥子上发号施令有什么了不起呢？管辖几个榛子大小的人儿有什么尊严呢？地球上的勾当，我看不过是那么回事罢了。

西峰秀色
2020.4.21 于北京 初稿
2020.4.22 再修改

堂吉诃德和桑丘·潘沙

</影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>玫可儿</作者>
<标题>补充一些大部分人没提及的观点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-19 16:40:15</时间>
<影评>

看了几页热门影评，大部分的观点都表示赞同，不过想补充一些大部分人没有提及的看法。
我认为该影片几乎没有一句废话，每句话都有它的映射在里面。
男主先出现在48层，和一个年级较大有经验的长辈做室友。其实可以看成是刚出生的小孩和家长的关系。家长指导男主这里的生存规则，男主学家长说话，两人在不算富裕又可以饱腹的情况下和谐快乐的生存。--可以看作是男主的少年时期
接着掉到了171层，可以看做是男主毕业了，需要自己生存，没有了依靠，所有独立的一开始生活立刻变得一无所有，而他的“家长”在年长之后需要依靠，需要男主来反哺自己，所以才又把他绑起来，虽然打算食用他，又要把男主的肉给男主吃，让男主也尽量活下来。就像是父母对自己的小孩，养儿防老一样。而男主没有资本，如果不吃掉家长 “啃老”，就存活不下去。所以家长在临死前说“为了存活，我给了你尊重，而你却没有给我尊重，屠杀了手无寸铁年老的我”。“我是你的一部分，你也属于我” 就是父母和子女的关系。 
而且，孩子成长到一定程度，翅膀变硬了，家长就怕和小孩之间有磨合，也有的家长要捆绑着自己的小孩，不让他去远方拼搏，时刻管着他。
至于杀掉家长的“下行女”，她就是男主心中的“初恋，白莲花”，在48层少年时期相遇，“下行女”有自己的旅程注定要离开时，到49层，要被强行凌辱时，男主愤怒的大叫，却没有勇气跳下去帮忙，因为他的人生“监狱”之旅才开始，一切都是未知。“下行女”只能依靠自己摆脱了困境，继续走上自己的路，两人在年少时期的相遇就此错过了。
而在171层，“初恋”杀掉“家长”，就好像是婆媳之间的争斗，她把刀给男主，让男主自行选择切断了要食用他的“家长”，让他彻底独立了。----男主的未婚独立时期
接着男主成年，吃了家长的遗产和资源，生活得到了稳定和提升，甚至比出生时条件更高了，就到了婚育年龄。来到了33层，衣食无忧了，遇到的女人就是他的妻子，狗就代表了她的小孩。这也是镜头切换到他“妻子”仔细的用表格给他做“相亲评估”，极度详细，包括过敏原，保证他“婚后”一定有他最爱吃的食物，还有“婚后”不许吸烟，等等。男主回答了妻子的问题后问“我通过了吗（你答应和我结婚了吗？）” 。女人似是非是说“还不算”。（因为还要考量其他男人）。妻子大部分时候都抱着狗“孩子”，把自己的食物让给孩子，给他洗澡，亲吻，一起睡觉。男主却总想着事业，从没上心过孩子和妻子。他和妻子的结合也不是因为爱，因为他真爱的是“下行女”。
其实每一层楼代表的是一个家庭，男主和黑人一起向下层行驶时，仔细观察了一下，大部分都是一男一女的搭配。
所以他的妻子反复强调了 在这里的都是16岁以上。（查阅到西班牙的法定结婚年龄是18岁，可是在特殊情况下，可以最低16岁。）妻子是生长于体制内的，她说她在体制内25年，开始往监狱送人是从八年前。可以看成是她今年25岁，八年前也就是她17岁的时候开始挑选男人。所以剧中有男主，女主都表示是自愿来步入婚姻（监狱）的，这样的对话。女主癌症三年并反复说她现在什么也不在乎了，指的就是她三年前受了情伤，绝望中决定嫁人（至于狗是她之前情人的孩子，步入婚姻的条件就是一定要带上狗“小孩”）。她嫁人以前受体制和知识壁垒的蒙蔽，以为结了婚，再怎么说至少有饭吃，能活，所以她选择了带书“有学识”的男人做丈夫。这一点男主也有台词说“很不公平，都是女方有选择权”。毕竟动物界大部分都是雄性求偶，雌性挑选。
监狱可以带一样东西，指的是与生俱来的天赋，男主选择知识，有的人选择音乐“小提琴”，冲浪板，健身器材，刀。等等。女方没步入婚姻“监狱”前，以为食物是充足的，所以选在了有学识的男主做丈夫，等到婚后才发现，现实是食物会不够，需要刀枪这样的武器才能生存的时候，抱怨了男主“你怎么带本破书来，知识在丛林不能当饭吃”。
至于食物，一方面的资源，一方面也是事业，男主最爱的事业是“高端人士所爱的不能饱腹的蜗牛”，而这个事业也是在他不知道未来监狱是什么样，没怎么认真选择的。如果考虑到每个人都能选择一个食物，如果每个人吃的食物都是他们自己选的，也许每个人都能有吃的（也不一定，如果点了同一份餐，可能要分食，能力弱的底层就吃不上）。但是经历现实的残酷，蜗牛之类的高雅不挣钱事业不能满足生活，所以大家纷纷跳槽改行，争抢他们不是最喜欢的大蛋糕，能力强的上层把下层爱的蛋糕抢走了，都去搞金融，IT，疯狂内卷，底层能力不足的 很多人就要失业饿死。
妻子的样子是整容过度常年化妆的毁容脸，就像是大多数女性后期为了吸引异性，付出的代价。妻子特意强调“下行女”是一个人来的，想要当亚洲的玛丽莲梦露，说明这个女人不组建家庭 而是选择在各个家庭游走，破坏别人的家庭和婚姻，想要像玛丽莲梦露一样致命的吸引所有人。妻子开头对“下行女”是鄙视的。“下行女”也确实破坏了他们的家庭，就如所有“初恋情人”在男人婚后，以自己受伤的出现，介入了男方的家庭。在妻子和小三的周旋中，孩子“狗”的管教就被忽略了，以至于孩子犯下了大错“不懂事的叼走食物”，差点让全家人都付出沉痛的代价。而孩子为什么被杀死？因为在丛林法则中，有雄性为了让雌性尽快进入交配期，而杀死她的幼崽；也有继母继父虐待继子的事。因为情伤“癌症”选择和一个不爱的男子结婚的妻子 把孩子“狗”作为惟一的寄托。“初恋”杀死了她的寄托。
而这个妻子有如大部分刚结婚的女人，还未知底层极度的险恶，选择了条件还不错“33层有学识的善良男主”，她也善良，用渺小的力量施行不切实际的理想主义（游说劝善，做义工“给下层摆好餐饭”）。虽然男主很明确的知道给“下层摆好饭”是绝对徒劳无功的，但在妻子失去孩子崩溃的时候，为他的妻子做了给下层摆饭这样的事，表示宽慰，接纳和习惯了妻子。
家庭的变故，来到了202层。然而妻子的精神底线是200层，失去孩子这个精神寄托，202层是她完全没想到婚后生活能如此糟糕，更何况她并不爱她丈夫，所以自杀了。但是她留下尸体，这一方面代表她的遗产，一方面又可以看做像大多数女性一样为家庭付出了牺牲（哪怕现实社会中大多数女性没有死，但也只能成为丈夫的养料，让丈夫出去一展宏图）但是女主身为男主的妻子，和他的家长一样，也成为男主精神成长的一部分了。----男主的婚姻时期
当男主通过成长打拼，事业有了成就，来到了第6层。第一个梦里相见的就是他最渴望的少年时期错过的爱情，现在他终于有能力和爱慕的人在一起了，可是梦里“初恋”刺向他，也许是这么多年，男主对没能保护她的愧疚，觉得“初恋”会憎恨他的当年无能的诠释。男主醒来遇到了事业搭档“黑人”。“搭档”一直想往上爬，5层的女白人羞辱了他（有色人种想贴白人结婚，信他们的宗教，提升自己阶层，却只能被羞辱），陷害他，被男主救回来了。两人志同道合一起下行，经过了大多数男女搭档的家庭层。遇到智者。智者说“管理层是没有良心的”，因为管理层就是上帝神明，他不会因为任何原因所动摇。但是“0层可能有希望”，0层才是真正的人类君主管理层。（关于奶冻信息之类的诠释，我就不再阐述了，大部分影评都提及了）。
男主和搭档在一层遇见一个老人和唐氏男孩，诠释一方面就是这种带疾病小孩的家庭，或者一辈子住在父母家啃老的子女。要狠狠吃干净他的家长，就算男主把资源“食物”给了他的家长，他一会儿也要把他家长的资源剖出来全吃干净。
男主初恋“下行女”，在男女家庭层，基本都把他们杀死了，遇上了基佬层，玛丽莲梦露功能失效，被极度仇恨的杀死了（大家都渴望的红颜祸水小三结局）。男主内心很崩塌，他好不容易有了6层的资源，却还是没能救下他的爱情。
男主遇到守着一大堆钱的男人，在他们下去的时候，钱洒下来，钱不是万能的。
男主和搭档最后，到达底端，他们所有的财产和精力，全部都耗尽了。他的一生也走完了。只留下了奶冻，但是他又像是多少勤勤恳恳一生，所留下作品和思想的人一样，他们留下的作品像是一千个哈姆雷特一千个读者一样的被解读，通常的猜测都是错误的，但唯一那个他们想表达的解读，只能深深的埋在时间的洪潮里，不得而知了。----男主的事业到生命的结束
也许有千千万万个像男主一样的人，把他们作品呈现到上层，如果碰巧被解读懂了，那就是希望。毕竟0层其实是非常非常想努力的照顾好所有人，所以才事无巨细的问他们最爱的是什么，想带什么来都可以，关心他们什么食物会过敏，在以为他们因为食物有头发才退回来的时候，大发雷霆。其实0层是很想把所有的事情做到极致的完美，满足所有人。如何将信息（方案，诉求，智慧，现状，思想）有效的传达上去，才是破局的方式。也许0层的人以为一共只有200层，他们也不知道那些贫民窟其实还隐藏了133层苟且的人。毕竟有些层人死了，梯子就直接忽略不停了。整个人类的发展就是建立在送上来的奶冻和解读奶冻的人上。
还有为什么是监狱呢。也可以解读为，每个人向往的监狱外，是天堂，大部分人只有做错了事，遭受了惩罚，才贬入凡间受苦。监狱又像是十八层地狱，越是在底下的，越痛苦吧。


</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>第一导演</作者>
<标题>《饥饿站台》导演：我们是地球最悲催的物种，这是不会变的</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-04-22 11:07:31</时间>
<影评>

翻译、编辑/空山

《饥饿站台》是豆瓣近期最热门的电影之一。 
近16万人评价，评分高达7.8。 
有人称之为“竖版《雪国列车》”，有人称之为“监狱版《寄生虫》”。 

故事发生在一家封闭的“垂直自我管理中心”，想拿到学历的男主角申请入内，却发现这里是人间地狱。
每天，从顶层降下一个站台，上面摆满精致的食物，随着楼层的下降，食物越来越少。有人饿死，有人自杀，有人吃掉同伴，有人计划反抗。

影片去年夏天在多伦多国际电影节首映时，就震惊了不少媒体。
人性之恶、社会之恶，与全裸、排泄、极端血腥等画面共同呈现。
《帝国》杂志写下评论：“在我们日益不平等的世界里，加尔德·加兹特鲁·乌鲁蒂亚令人吃惊的处女作，有力地证明了大众要吃掉富人。”
导演加尔德生于1974年，来自近几年类型片异军突起的西班牙，凭借本片在西班牙戈雅奖提名了最佳新导演和最佳原创剧本奖。
3月20日影片在Netflix上线后，他受到了更多关注。
加尔德·加兹特鲁·乌鲁蒂亚
第一导演（ID:diyidy）综合了Ihorror、Collider、Filmmaker Magazine、Cineuropa 四家媒体对加尔德的采访，了解了《饥饿站台》创作的台前幕后，以及导演对于影片内涵、隐喻的解读。
加尔德说，“我相信这部电影在任何时间、任何地点都能以同样的方式被理解。如果站台上放的是口罩，我们也会谈论同样的事。”
他把电影的本质描述为，这是一部关于“如果你处于某一层，你自己会做什么”的电影。
我想，当一些观众真的给出答案时，可能会吓到自己。同时也会明白，为什么真正的和平与平等永远不可能到来。  


01.剧本
故事来自舞台剧，深度重写的两年，常想掐死编剧

Q：你的灵感来自哪？
加尔德：《黑店狂想曲》《银翼杀手》《心慌方》，当然还有《下一层》，很多很多电影。
我很小的时候就爱上了电影，《饥饿站台》里的很多细节和文化梗，我都不确定它们是从哪来的。
短片《下一层》，导演维伦纽瓦
Q：第一次接触剧本时，你是否立即预见了实现这一故事的操作过程，或者你更关心的是主题观点和叙事风格？
加尔德：其实最初的想法来自大卫·德索拉，他和佩德罗·里韦罗（两位即《饥饿站台》署名编剧）一起为一部舞台剧写剧本。这部作品从未在舞台上实现过，所以编剧们把剧本寄给了制片人卡洛斯·华雷斯，他很喜欢，并立即给了我。
我对剧本的隐喻和潜力印象深刻，但同时，很明显，要改编成电影，需要进行深度重写。
老实说，从那时起，这真是一场令人极端痛苦的折磨，持续了两年。大卫、佩德罗和我吵了很多次。他们是我敬佩的朋友，但有时，老实说，我想掐死他们。
我们不止一次打算放弃这个项目，每个人都极力捍卫自己的观点，在核心和有趣的细节上都存在冲突。
最后，一点一点地，我开始排练我觉得相对舒适的版本。演员们做出了很大的贡献，我们做了相当多改变。实拍时，我们也改变了一些东西。最后，在剪辑中，我们完成了你所看到的剧情。
Q：我能感受到它的结构，前两幕是一出戏。第三幕属于原本的剧本吗？
加尔德：事实上，你完全说对了。前两幕在最初的剧本里，但到第二幕就结束了。我和两位编剧一起创作了第三幕。 原剧本有更多角色，为了给其他人留时间，我删掉了这些角色，让它更像电影剧本。 

02.角色和表演
男主角减重24斤，男二号开拍前7天临时加入

Q：整部电影看起来像是对伊万·马萨戈（男主演）的挑战。
加尔德：是的，伊万差不多出现在所有场景中，我们是顺拍的。在6周的拍摄中，他不得不减重12公斤，以证明角色的身体和心理损伤。想象一下，当一部电影本身要求如此之高时，却同时要求你进行一生中最严格的节食，是多么的困难。

Q：佐里昂·伊圭里奥尔（饰演男主第一位室友）是一个特殊的演员，扮演着近乎超现实的角色。
加尔德：在我们开始制作前一周，我们不得不更换演员，所以找到了佐里昂。换言之，在我们开拍前七天，佐里昂不知道有一部叫做《饥饿站台》的电影存在。
我的承诺是与他俩一起工作到筋疲力尽，以加强同一硬币的两面（男主和男二）所需要的反常化学反应。

Q：对Trimagasi（男主第一位室友）来说，一切都是“显而易见的”。这是否说明他接受现状？
加尔德：Trimagasi是我们电影的标志。这是《饥饿站台》不同于其他电影的原因。这个卑鄙、可爱的人，既愤世嫉俗，又有同情心，会让观众感到奇怪的亲近。当然，我们的性格里都都包含了一点Goreng（男主）和Trimagasi，如果你可以选择的话，我们每个人都必须决定哪一个赢得内部战斗。
当我们第一次看到Goreng的时候，我们看到了我们想要成为什么样的人。当我们看到Trimagasi的时候，我们看到了我们是什么样的人。
是的，我说的是第一次看，因为这部电影的设计，是为了在反复的观看中质疑这个前提。

Q：站台上的残羹剩饭呈现出了一种怪诞风格，以及囚犯们原始的进食方式，给“吃”这件事增添了一些残忍。
加尔德：没错。尤其是佐里昂（饰演男主第一位室友），他强调了进食行为的原始性。后来，很明显，音效后期制作人伊纳基·阿隆索和作曲家阿兰扎祖·卡列亚，使这一原始的表演得到了强化。音乐和音效和谐共存，有时很难区分它们。

Q：拍摄中，哪场戏需要付出成倍的努力？
加尔德：从技术上讲，是巴哈瑞特（黑人教徒）攀爬的场景……从情感上讲，是伊莫吉里（女管理员）自杀后，戈伦（男主角）的心理崩溃。
本片最令人不适的镜头之一出现于此

03.艺术和美学
建筑按“管理中心”设计师的角度制作，2层拍出了无数层的效果

Q：你是如何设计的整个场景？
加尔德：“饥饿站台”的设计过程，是从预算中充分利用每一欧元的关键。
从功能上讲，整个建筑的模块化墙壁、角落和缝隙都要精确到毫米，以便能够用肩扛摄影机拍摄99.9%的画面，不必动用机械。
我们建了2层。底部还有一个空间，用来放置推动“站台”的剪刀式起重机，后期中被擦除。 80%的画面是在1层拍的，如果需要镜头朝下的画面，就去2层。在这两层的基础上，我们通过后期生成了无穷层。（译注：《饥饿站台》的视觉效果几乎代表西班牙电影界最强的特效水平，提名了戈雅奖最佳特效。） 
1层
从艺术上讲，这种设计代表了“垂直自我管理中心”泯灭人性的冷漠。这是艺术总监阿齐吉涅·乌里戈蒂亚的杰出成就。
当我们思考建筑结构时，我们试图从“管理中心”建筑师的角度、从平台的社会管理角度来思考。
这种结构必须高效、耐用、坚固、不易损坏、便宜，因此不难断定我们必须使用模块化蓝灰色混凝土板。
我们想到了一种非常简单的几何线构造。每层的平面图是长方形的：长9米，宽6米。也就是1:1.5。
这种比例反复出现，形成了一个非常逼真和不断重叠的美学风格。墙壁、马桶、镜子、桌子比例也一样。壁灯、床和水槽的比例是1:1.33。

Q：另一个有趣的设计，是平台上的食物。你能描述一下这个元素的主题意图和实际制作方法吗？它代表了财富？
加尔德：食物被当做故事的另一个角色，在美学上和监狱格格不入。
我们用了温暖的赭色调色。它是明亮的、有生机的、不规则的，同时它们被盛在风格主义的、十分花哨的，且带有腐朽色彩的凡尔赛名贵餐具中。

在高楼层，食物是一种过分充足的东西，几乎是色情的、华丽的、肉欲丰富的、发泄欲望的对象。被亵渎，被毁灭，被终结，被传递给下一层，在无耻的、完全畸形的地方，这么做是完美的。
从实际操作角度，虚构的食物（道具）和真实的食物混合在了一起。
Q：能不能解释一下你的选择，在出现厨师的镜头里，抹去了他们的对白。
加尔德：在这个世界上，许多人忍受饥饿和病痛、遭遇战火、缺医少药……所谓的“第一世界”的浪费和肤浅是很有侮辱性的。
从美学上来讲，厨房由明亮的颜色和玩具般的机器组成，但呈现时抹去了对白，背景音乐的音调告诉我们，这些上层人的某些意识是错误的。 


04.主题表达
电影包含简单的民粹主义批评，但不是在进行社会批评 

Q：《饥饿站台》是一个令人难以置信的寓言，关于经济不平等及其如何根植于最恶劣的人性。这部电影的上映与全球危机相一致，现在人们一直质疑权力结构。你认为对这部电影的受欢迎，与这一文化和社会时刻有关吗？
加尔德：类型片是一个伟大的抗议工具。去年9月，当我们在多伦多国际电影节上首映时，许多人告诉我，由于社会的不平等现象，现在是发行《饥饿站台》的理想时机。
对此，我回答说，我们在其他任何时候举行首映，也会是最好的时机，因为我们总是处在社会不平等的最严重的历史时刻。
现在，随着Netflix的上线，他们再次告诉我，鉴于世界正经历着奇怪的情况，现在是发布的最佳时机。
我相信这部电影在任何时间、任何地点都能以同样的方式被理解。我们拿到的牌，源自我们的阶层，我们都在忍受着伤害，不幸的是，我们都会直接或间接地受其操控。
如果在站台上，我们不放食物，而是放上卫生纸或口罩，我们还是会谈论同样的事情，谈论关于我们内心深处的自私。
Q：在这一点上，一个很重要的问题是，即使一个人在经历底层苦难，但只要一旦尝到丰盛的滋味，也会成为压迫者。
加尔德：不幸的是，我们是这个星球上有史以来最悲惨的物种，我认为我们不会改变。我们是可怕的动物，如果你给一个一生都生活在恐惧中的人一些力量，他们很可能变成混蛋。 

Q：故事里有可怕的暴力。对于这些杀戮和食人行为，应该如何表现，你们是否存在任何担忧或争论？
加尔德：如果这个深坑是我们社会的反映，它就无法掩盖暴力。它必须显示出我们是如何互相撕裂的。
Q：关于这部电影模棱两可的结局，人们议论纷纷。你对我们的种族不抱希望，但其中有乐观的一面吗？或者我们的社会运动应该更加激进，因为没有一场革命是完全和平地进行的？ 
加尔德：在影片中，女管理员试图发动一场和平的革命，但却陷入了人类固有的自私。这种自私不仅表现在上层，也表现在下层，他们鄙视那些更底层的人，这是大多数人爬升位置的强烈愿望，无论付出什么代价。

革命意味着政权的更迭，使之几乎不可能以和平的方式进行。也许有些人会自愿放弃自己的地位，以实现一个更加平等的社会。然而，对于需要让步的群体来说，很难达成集体一致。我们都很自私，但我们中有些人格外自私。最自私的那批人，点燃了导火索，这火很容易在其他人中间蔓延。
我想说的是，《饥饿站台》不是在进行社会批判，而是在进行社会自我批判（social SELF-critique）。我也处在一个深坑里，我看到自己的许多卑鄙面都在影片中有所反映。
有时候，我惊讶地发现自己带有可耻的阶级歧视、种族歧视、性别歧视的思想……但我保证，我会改进的。
Q：为什么观众那么喜欢《饥饿站台》？你觉得原因是什么？
加尔德：虽然我们对资本主义制度提出了一个简单的民粹主义批评，但电影并没有就此止步，它呼吁我们作为个体的责任。 因为如果我们想改变现状，必须是个体主动，因为我们不能等待政府或大公司做出改变。
我们必须要求领导层负起责任，但不能让他们自己干。如果我们以他们为借口，自己不做任何事，最终什么也不会改变。 没有观众会受到直接的攻击：这部电影不会把自己定位在上层的人身上；它是关于“如果你处于某一层，你自己会做什么”的电影。
这部电影批评资本主义，也批评那啥主义。

Q：《饥饿站台》是你的导演处女作，你有什么意见想给有抱负的电影人？
加尔德：非常典型的一句话，他们必须非常固执才能达到目标。
Q：如果你进入垂直管理中心，你想带什么进去？
导演答Ihorror记者：加强版武士刀！
导演答Collider记者：一本十分坚硬的《堂·吉诃德》，既能阅读，又能自卫。



内容来源：
TIFF Interview: Galder Gaztelu-Urrutia on ‘The Platform’ and Solidarity
‘The Platform’ Director Breaks Down the World of His Netflix Thriller
“It Had to Show How We Rip Each Other Apart”: Galder Gaztelu-Urrutia on His Vertical Class-Warfare Netflix Dystopia The Platform
SITGES 2019Galder Gaztelu-Urrutia • Director of The Platform"Humanity will have to move towards the fair distribution of wealth"

*文中图片均源网，如有疑问请联系本号。

第一导演公众号（ID：diyidy）致力于影视娱乐行业人物深度采访报道，从创作的角度探寻导演、演员、制片人的艺术表达，为读者提供有深度、有温度的艺术参考。欢迎关注！


</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>垂直监狱上层人吃肉，下层人吃人，人性变兽性！《饥饿站台》隐藏谜团全解析！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-25 18:25:55</时间>
<影评>

这是一部高概念，高设定，高讽刺，高封闭的西班牙电影，让人联想到了奉俊昊的《雪国列车》，也让人回忆起了《心慌方》，不少人也把这部电影和《移动迷宫》一起做讨论。
要想展开《饥饿站台》的解析，不得不一开始就启动剧透模式。


——剧透预警线——

剧情回顾
《饥饿站台》设定在密闭的架空监狱，监狱中的罪犯，有犯罪的，也有像主角一样自愿加入这个监狱实验的，每一位进入监狱的人，都可以带一件物品进来。
这座监狱架构是垂直类型，最后我们知道监狱一共有333层，监狱顶层外围，有一组顶尖的厨师团队，每一天厨师团队都会做出一大桌的丰富菜肴，有部分菜品，还是按照监狱中的人最爱的食物打造的。


每一天，厨师团队把这桌菜肴放置在第0层，然后这桌丰盛的食物会随着中间悬浮台下沉到一层，最先享受到美味且不受污染的，就是第一层，以此类推，越往下层级的人，吃到的食物越少，甚至变成吃残羹冷炙，再到吃别人剩下的骨头，最后什么都不剩下。
该监狱也有防偷机制，如果有人想要囤积食物，哪怕偷拿一个水果，那么这一层就会启动极热或极冷温度，让你不得不扔掉留下的食物。


每个人会在自己层级待上一段时间，然后监狱通过麻醉气体弄晕你，再把你随机放置在某一层级，如果你命好，会在比较靠上的楼层，就能吃到食物甚至能吃到美食，但如果你在比较下面的楼层，那基本就是等死。


资源分配的不均匀，导致上层的人可以暴饮暴食，但越往下的人，得到的食物会越来越少，在大概50多层的时候，食物基本没有，到了七八十层，桌上只剩下餐具，所以在往下的人，要么互相残杀吃对方，要么看谁能忍到换楼层。
男主是自愿进入监狱实验的，他选择了一本《唐吉坷德》的书带进监狱。


影片开始，男主在48层，和一位中年口头禅说着“显而易见”的显伯在同一层监狱，男主起初不屑一顾，有些自命清高不愿意吃别人剩下的食物，但几天下来终究忍不住饥饿，开始进食。
而且男主发现监狱食物短缺问题，在于没有合理的平均分配，于是开始教导人们要节制用餐，当然显而易见不会有一个人听他的，每个人总是先尽量吃饱自己最重要。


期间，男主还遇到了一位从上面下来的女子，显伯称这位女子在找自己儿子，为了增加和儿子相遇几率，会杀掉自己室友，并跟随餐桌从上而下寻找，但至今一直没找到。
很快，男主和显伯换了监狱楼层，很惨到了171层，男主醒来发现自己被显伯捆绑，显伯绑住男主并不是因为争夺食物，因为在这一层的餐桌不会剩下任何食物。


显伯绑男主原因是一周后，人最终敌不过饥饿，想要活命只能吃对方，显伯为了2人都能活命，要用自己随身带的刀子割下男主的不致命部分的肉，来供养两人。
就在显伯对男主下手时，正好下来寻找儿子的女人到达这个楼层，女子干掉显伯，救下男主。


男主此时负伤流血，在坚持了一段时间不进食之后，显而易见再不进食他就要凉凉，而此时女子正在欢乐的吃着显伯，女子为了让男主续命，割下显伯的肉喂男主，就这样男主在171层活了下来。


交换楼层时间再次来临，这次男主到了33层，和一位曾经监狱面试官在一起，面试官也是自愿加入监狱实验，她秉持着自发性团结的理念，帮下一层人分配好食物，并每次苦口婆心要他们不要过多吃掉食物，但无人听从。
最后男主威胁楼下的人，不听从就会在每个食物拉下排泄物，让大家都吃不了，才起到了一定作用。


之后男主到了202层，面试官直接上吊，男主醒来整个脸都方了，同样，在饥饿难忍的情境下，男主在死去显伯幻象教唆下，还是决定背叛自己良心和灵魂，下手吃面试官，以保全自己能活下来。


坚持下来的男主，这次到了第6层，宛如到了天堂，这时男主的室友是一位黑人小伙，他对第6层依然不满足，而是想要达到顶层离开这鬼地方。
但第5层的人根本不愿对他伸出援手，正当僵持的时候，男主从黑人小伙的举动中想到办法，男主决定跟着悬浮餐桌下降，到最底层之后，通过这种触底反弹，餐桌最终会升回顶层，从而可以获得自由。


于是男主和黑人小伙一层层下沉，并暴力制止50层以上的人不能吃食物，之后50层以下的人平均分配食物，以保证所有人都能吃上东西。
在下沉过程中，他们中途还遇到了一位智者，这位智者要求他们带一个完整的奶冻送去，这样才能传递给管理者一个信息，这个信息意味着什么，后面解析会聊到。


之后他们还遇到了找儿子的女子，但女子已经被监狱的人杀死，男主他们也在搏斗中身负重伤。
不过最终，他们到达最底层333层，发现了一位亚裔女孩，似乎她是那位女子一直找到孩子，但那女子找的是儿子，而且监狱内并没有16岁以下的儿童。


最后他们决定把奶冻给了女孩，黑人小伙因失血过多而毙命，男主也最终明白，其实女孩正是传递给管理者的信息，于是男主决定留在第333层下一层的最底层，女孩则跟着悬浮餐桌冲了上去。




观感解析
早在《饥饿站台》之前的2008年，《银翼杀手2049》的导演丹尼斯·维伦纽瓦就拍过一部短片，叫《下一层》，这部短片还获得了次年戛纳电影节最佳短片。
《下一层》讲述的是一群各式身份的人，围在一个桌子吃着丰盛的食物，周围还有服务员在不停给他们端上新的食物，但吃了不久后桌子和人塌陷，下沉到下一层，接着服务员也跟着到下一层。


但随着桌上的人越吃越欢，下沉的时间差变得非常短，最终餐桌和人开始无止尽的下沉，服务员也再没有办法伺候餐桌上的人，暗示了餐桌上人们的贪婪和丑恶。


虽然《饥饿站台》和《下一层》并没有直接联系，但目前看下来《饥饿站台》的灵感似乎来自于《下一层》。
对于《饥饿站台》这样高设定的作品，抽离于现实生活，影片想试着提取更高概念的意义。


那么《饥饿站台》做得如何？用片中垂直比喻的话。我认为《饥饿站台》在《心慌方》和《雪国列车》之下，在《移动迷宫》之上。
《饥饿站台》确实设定和概念都做得很好，够新颖够抓人眼球，但影片要表达的想法太直白和直接，少了所谓的留白。
这句话怎么理解，比如片中直接讨论自发性团结和强制团结的论点，还有自上而下的分配不均等问题，都搬到台面放到每个角色的台词中，其实影片即使不去说明和解释，观众一样能找到影片的讽刺和隐喻，与其这样何必多此一举。


很多人还拿《饥饿站台》和《寄生虫》比较，因为两部作品说的都是阶级，但《寄生虫》从头到尾就把阶级隐藏得很深，需要观众自己去发现和发掘，但《寄生虫》剧情本身却施展了很强的戏剧冲突和讽刺，现实和真实感，《寄生虫》也比《饥饿站台》更强。


当然，我们可以看到《饥饿站台》有很大的野心，想要通过主角的视角和经历，让观众去体验这场监狱实验对人性的拷问，对阶级的思考，对世界食物分配不均的探讨等等。
这也让影片比一般的恐怖惊悚片来得高级，我们确实能在影片中获得一些有趣的讨论。


接下来，我用Q &amp; A的方式，来试着解析片中一些关键的情节，仅一人主观观点，不喜勿喷，欢迎讨论。

Q1：片中寻找儿子的女人，真的在找儿子吗？
A：其实像《饥饿站台》这样高设定的电影，片中的角色一定是有代表性的。
比如主角就代表着从理想主义到现实主义的转变。其他角色则比较固定，显伯代表实用主义，面试官代表完美主义，黑人小伙代表着自由主义。
而寻找儿子的女人，则是浪漫主义。


除了这些，片中扩展开来，片中的其他角色还惨杂着悲观主义，幻想主义，保守主义，人本主义，社会主义，共产主义等等。
就目前影片面试官的话分析来看，女子是10个月前自己进来的，进来前女子没有家人是孤身一人，那么哪来的小孩。
有人说是女子在监狱中怀孕生出来的，但10个月时间，也不可能生出影片最后那位六七岁的女孩吧。
而且女子说的是找儿子而不是女儿。


这里有4种解释，第一个是女子某次在监狱分配中，和女孩在同一层，女子把女孩当做是自己的孩子。
但在下次分配中他们被分开，当然我知道如果室友不死，就不会造成分开。
但比如有人通过悬浮餐桌把女孩抓走，或者女子想尽办法跳到上一层为女孩找食物，导致他们被分开。
于是，女子疯狂找女孩。


第2种解释，是女子疯了，或者听过自己室友说监狱有亚裔小孩，所以女子疯狂找小孩（小孩性别错误说明女子疯了）。
第3种解释，是监狱根本没有小孩，这一切都是男主最后的幻想，男主可能在救女子那层监狱中，就和其他人搏斗时死了（小孩性别错误说明不是真实的）。


第4种解释，就是确实有小孩在，而且也确实是那位女子的，这是管理者刻意安排的，连面试官都不知道，然后管理者告诉那位女子，他们把女子的孩子放到了监狱里，而且放在第333层，要她自己想办法找，从而增加监狱的实验性质。
这是我对女子以上的4种解释，你们更相信哪一个呢？


Q2：女孩和信息代表什么？
A：所谓的信息，我的理解是下层人们对上层的一种浪漫主义幻想，起初用奶冻作为信息，监狱的人是想告诉管理者，他们可以自己支配自己的欲望和命运，让每层人都有食物。
后来信息变成了女孩，目标则变得更明确的告诉管理者，他们到达了最底层，并最终选择把女孩送到0层，女孩代表着希望，还有人性的良知和光辉。


但对于这座监狱的构造和设定本身，就不难看出其实不管你送上去什么，对于管理者来说他们都并不在乎，管理者要的是实验的结果，甚至只是一种实验乐趣，而不是监狱中人们提出的诉求，更不会因为信息释放监狱中的人。


Q3：女子有到过最底层，见过自己孩子吗？
A：我认为没有，女子虽然一直往下走，但每一层几乎都受到了阻挠，女子只要和那一层人干架，时间太长分不出胜负，悬浮餐桌就会下沉，女子就没办法搭乘餐桌了，只能留在那一层。
而等到下一次分配，女子可能又要重新下沉，以此类推。


Q4：管理者是谁
A：首先《饥饿站台》是一部高概念作品，监狱中的每个人都有着自己的代表和隐喻，那么管理者也不会例外，我认为管理者更多代表着上帝的身份，但这位上帝并不是我们平常救死扶伤，解救于人们于水火之中的上帝。
管理者更像是审判角色的上帝，揭露着人的底线和贪婪，把人们最丑陋的一面，赤裸裸的展示出来。


Q5：主角为何不跟上去？
A：影片中说到，主角是送信人，送信人不需要上去。
更深层的含义，其实就是侧面解释男主做这些，并不是为了自由，不然自己也不会自愿报名进入监狱。
还有一种解释是男主其实在下降过程中，已经死了，见到小女孩也是男主的幻象，其实这一切都是男主美好的愿景而已，监狱依然丑陋，人性依然肮脏。


还记得男主进监狱拿的《唐吉坷德》吗，这本书是西班牙最经典的文学之一，书中的主角唐吉坷德，幻想自己是骑士，从而做出很多匪夷所思的事情，最终，唐吉坷德从梦中醒来。
书中的唐吉坷德，最后变成了一位集矛盾于一身、既可喜又可悲的人物。
《饥饿站台》的故事和主角的经历，两者有很多共同点，都充满着讽刺，幻想，道德，宗教，政治等等。


Q6：女孩送上去有用吗？结局是什么意思？
A：《饥饿站台》的结尾小女孩被送上去，影片做了一个开放结局，目的就是供人们讨论，没有标注答案。
就像我前面说的，我认为女孩送上去没有任何作用，管理者是一个没有感情的审判者，不会被监狱做出的举动有任何回应。
而且女孩说不定一开始就是管理者送下去的，以增加监狱实验的丰富性。


总的来说，《饥饿站台》确实在某些情节制造了不少惊喜，也可以展开讨论和思考，在如今疫情影响下，院线电影基本暂停，《饥饿站台》还是值得推荐的。




</影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨苔思音</作者>
<标题>Stay hungry, stay foolish</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-21 14:39:33</时间>
<影评>

当初看到《饥饿站台》的预告时，便惊喜于这个设定的优秀，一层层向下载满食物的平台，每一层越来越饥饿的人们，上层与下层之间因为人类最基本需求而陡然生发的矛盾。这个人世间的明喻太过显然，也有太多可以去讨论的地方。电影没有浪费这样的题材，对其进行了一些探索，世间只有三类人，一类高层人，一类底层人，还有一类正在坠落。
但只有选择坠落，才有可能再次上升。


1.永恒的饥饿
富人与穷人之间的矛盾在电影中被非常显性地表示成了上层与下层共享的食物关系，因为每天的食物是一次性并且向下传递的，所以上一层的人不用为下面的人负责，他们也知道，上面的人不会为了自己这一层而殚精竭虑。
于是在这种情况下，来到本层的食物如果能够果腹，那就自然不用考虑往下面继续走后面人的感受，不作恶地向下撒尿或是拉屎已经算是一种善行，而那些飨食饕餮大餐的头几层人，自然更加没有顾忌。
不过在阶级相对固化的人类社会，富人长久持有财富，而穷人也相对稳定地居于下层，而这种阶级的难以跨越让每一个阶层的人相对而言不会有这种紧迫感，于是富人会愿意以慈善为名救济穷人，同样社会的道德体系也确保了哪怕盛宴留到最后，也依旧会有残羹冷炙剩给最底层的人。
但是监狱里不是，没有道德，法律的约束，甚至大部分人都曾是恶人，而且阶级每个月变动一次，这一切的设定将本来社会中相对稳定的状态迅速打破，上层的人们因为无法长久保持这种地位，因而更加不会有所节制，而下层的人们能得到的自然也更少，再加上餐品的限时供应。籍此，他们全都显出一种饥饿的状态，无论第一层或是最后一层，只要餐桌上还有剩饭，他们都会饿虎扑食地将食物送入嘴中，这也正是这个监狱的残酷之处。




2.同侪相妒
如若这监狱仅仅是上下层的关系，便也简单，然而，监狱的每一层，都有两个人。
设定是两个人的目的是什么，自然可以众说纷纭，一个老人可以为初来乍到的菜鸟做解说，两个人所触碰的剧情火花远胜于单人的游戏，两个人互为镜子可以看到丑陋的自己，当然，我觉得最重要的，是让两个人能互相嫉妒，或者是，给最下层的人留下一线生机。
对于最底层的人而言，自然要在几乎没有食物的状态下熬过一个月是基本无望的，而这样的设置几乎就是要让两个人反目成仇。当然我们不会排除个别的人们会秉持高尚的情操，但在那种景况之下，更多的人为了活命会选择残暴的道路。
不过除去很快饿死或者很快自相残杀的低层人们，那些处于“可以勉强果腹”或是“食物无忧”阶层的人们则有着不同的相处关系。在生存无虞时，两个人互相接触有时候会产生共鸣的火花，有时候则会掀起猜忌的狂潮。
和叫崔玛格斯那个老头一层的时候，老头就对格伦口中的“证书”很感兴趣，他反复念叨着他拿不到的证书，那个不属于他却会属于别人的东西无疑让他内心并不安宁。
每一个进入监狱的人都能选择带一样东西，这样东西就像是物质匮乏时的资源一般，更引人觊觎，老头在把格伦绑起来后也就占有了他的书籍，想来别的楼层，这样的侵占亦绝不在少数。
饱暖思淫欲，饥寒起盗心，在监狱里，所有人都是处于饥饿与即将面对饥饿的状态之中，若是独自一人或许只会顾影自怜，但是有这么一个伙伴，一个身处同阶层的人的存在，一切就大为不同。




3.理想者的自戮，生存者的覆灭
格伦的前两任狱友，老头崔玛格斯和癌症女伊莫古里，分别代表了两种典型的存在，生存家和理想者。
生存家听着很好，实际则是为了活下去不择手段的人，老头不会介意上层留下的食物多么邋遢，只要能填饱肚子就足够了，不同于满足精神需求的格伦，老头进来也是带了一把削铁如泥的刀，而在面对低层困境的时候，老头更是迅速地将格伦绑起来，并且规划自己的食品，真的可谓老而成精。
不过生存者，正是监狱希望看到人们成为的样子，当一个人失去文明社会的底线只为了生存而奋斗时，那么所有的人性与道德都会逐渐湮灭，也许几年，十几年后，这些生存者们会退化成普通的野兽，有食物则吃，没有食物则杀人而食。
另一方面，癌症女的理想家，也是某种非常极端化的情况。当我们谈起理想家，通常会带有鄙夷，就像我们在看到这个女人时一样，我们不会觉得她的分食，垂直自我管理，群体团结会有任何效果，因为大家都是自私的，而接着我们又发现，她给自己树立了很高的道德标准与要求，她留给自己的一个人的量，一天是自己，一天给狗吃，直到快死的时候依旧恪守。
但是毫无疑问，这样的理想家在这残酷的监狱是无法活下去的，只有她在高层时才能有一丁点的影响力，当理想家生活在底层的时候，任何理想都只是无法实现的空想。




4.勃艮第蜗牛，意大利奶冻
每个人进来时，可以选择一道餐品，这道餐品将被放在平台上，被一层层传送而下，无论是精美的勃艮第蜗牛，还是作为甜点的意大利奶冻，选择这两道菜品的人当时定然是不知道他们将要面对如此景况的，不然我相信所有人都会要大块的蛋糕而不是精致的小菜。

但是，这些菜品，亦是有意义的。
格伦发现，癌症女劝诱下层人的方式是毫无作用的，于是他选择用身为上层人的优势，可以管制下层的人。
而同时，在格伦和黑人下行的同时，他们也选择放弃五十层内的人，把食物给更需要的人。
这就是一种将理想与生存结合的方式。
那个睿智的老人，则将他们的方式更推进了一步，选择以更温和的方式去分发食物，选择用一个标志去表示反抗。
这个标志，就是一道完整的菜。
表示我们尽管在这样的环境之下，依旧有着自己的秩序。
而那些监狱里依旧精美的菜品，正是这个监狱给他们留下最后一点“高贵”的东西。
丢掉了这点“高贵”，他们就永远也无法回头了。




5.天使走向地狱
当看到那个孩子在第333层的时候，我一下想到了代表恶魔的666，我以为这个他们最后选择的标志，身处恶魔的地狱和天堂之间。
继而我意识到，666并不是层数，而只是一个数字，333层，每层两人，正好666人。

于是这个孩子，就在地狱里面。
他们带着那盘作为标志的奶冻，保护了那么久，但是这个地狱里的孩子那么饥饿，于是他们没有泯灭自己的良心，将奶冻给了孩子，并最终把孩子最为他们文明尚未泯灭的标志送了回去。
然而，要我说，传递这个信号的，并不是这个孩子，而是那个下行的女人。
我一直有一个困惑，就是为什么几乎每次（除了男主在6层那次），男主都可以看到那个女人下行，哪怕经历过更久的老人，也说他知道这个女人每个周期都能下行一次。
从概率学来说，这个女人每次都在他们上面的可能性，其实很小。
同时癌症女也说，他们没有放16岁以下的人进来。
那么，答案似乎很明显了，这个下行的女人，也许是监狱故意设置的角色。
她一次又一次地，不断下行，找寻她口中的女儿，也许就是为了告诉所有人，下面留存着希望，然而她的存在没有起到真实的意义，生存者对她熟视无睹，暴戾者甚至打算强占这个女人，但是她就像是一个从天堂飞向地狱的天使，她指着地狱，说那里有着希望。
人们摇了摇头，没有人愿意行往深渊。




6.合理性的讨论
最后稍微讨论一下这个监狱运行的合理性与可能性。
首先那个上升下降的站台，黑科技无疑，自动上升下降，检测每层是否有人，检测上一层是否把没吃完的食品留下等等，我们都可以看做是一个大设定，这方面只要接受就好。
其二是每层停留的时间，如果我们假设有333层，且下面就算某层死空了，上面停留的时间也不会变长，忽略平台上升和0层清理及上餐的时间，每一层降落+停留大概是24*60/333=4.32分钟，即是四分半钟，算降落时间为半分钟的话，每层平台也只能停留四分钟，这即便对于直接去吃一餐也是非常紧迫的时间，更不用说下面的人往往要在残羹剩饭里找到可以吃的部分。所以短暂的停留时间也助长了大家的“饥饿”态势。
其三就是那个女孩能否上去。
可能性还是有的，我们可以看到，平台在上升时是非常快的，但是平台在下降到最下一层后跌入了一个空间，在回到最下层之前应该会有一个加速过程，到达某个高速后便维持，快到0层时逐渐变慢。
所以如果初期的加速度不是很高，少女又能熬过减速时期的话，还是有希望上到0层的。
最后还有一个监狱机制的猜想，每个月666人，从电影来看最下面一百多层基本没有活人了，有恐怕也只能活下一半，所以每个月都会死几百人，而在下个月时就会有新的人填充之前空缺的位置。
同时那个平台上真的能放666道菜吗？我稍微有点怀疑，粗略数了一下一百道还是有的，不过666道菜不可避免就要叠很多层，明明说好的600道菜的盛筵一下子缩水了几倍，想来他们会很郁闷吧。
不过也由不得他们，毕竟高层低层，毕竟只是监狱的实验，人性的观察，你并非真正的富人，于是就只能享受到短暂的富裕体验，一个月后，你依旧是庶民，你也依旧要stay hungry，stay foolish。


最后，评论区里面有人提到女孩是虚幻的，最后送上去的依旧是奶冻，也是很有道理的一种解读，大家可以在评论区里积极讨论发表看法。




</影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>响指</作者>
<标题>饥饿站台：隔离的恐惧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-12 15:57:10</时间>
<影评>

 
首先，本文没有兴趣再聊关于阶层斗争的隐喻，全网影评都在说这个观点。像极了一堂政治课上训练出来的小学生作业。
然后，也不聊设定的问题，因为如果你不接受戏剧的假设，你进入戏院看的是戏还是戏院的房子呢？所有的虚构都有和现实条件的冲突问题，如果这个问题如果困扰你，你将无法欣赏任何虚构前提的作品。你将永远陷入到：“”我看你咋骗我，我就是不信“”的倔强情绪中。这是毫无意义的观影角度。
重要的是理解其人背后的冲突本身。这个冲突展示出来，是不是有意义，有意思？或有一些新的发现。从这个角度来看，这部电影做到了。面对一个这样的机构，上下层无法交流，明明每个人一道菜，但是30层以后就没法吃。你是继续支持这个状况，还是改变？
阶层隐喻这个是个简单的外貌，里面一些关键细节才是表达之中需要思考的。
比如为什么要护送冰激凌和小女孩？为什么要反抗而不是思考如何吃饱？
假设建造这个垂直自我管理中心（电影里的官方对这个监狱的名称）的人是出于好心。维护其运转的所有工作人员也都是一心向善。提供给所有人一道菜，每个人找到自己的吃就行了。那么，这个系统是ok的。这个系统唯一需要的是你们每个人管理好自己。这个被电影里称为“自我管理垂直中心”的意义就在于提高每个人自我管理的能力。这就是饥饿站台设计者的初衷。假设被关押的人充分交流过基础设定，问题不大。因为经过充分的沟通，所有人都能知道升降台的每一道菜都有归属，谁也不用抢。有人去抢，都会完蛋。
但是呢，没有可能所有人知道所有信息。面对当下，一个信息越来越混乱的社会。每个人就会像这个电影里描述的样子。人的理性是基于对世界的充分认知，可是信息混乱的，残缺的信息如何有理性呢。
每个人活在一个自我的隔间里，享受着越来越精准的个性化推送，只和自己认可的人交往，不断拉黑意见不同的人。然后和不同自己的人充满矛盾，仇恨高阶层，欺辱瞧不起下一个阶层。
哪怕物质是充分的，依然活在恐惧的未知里。就好像现在的社交网络，很少聊一些真实观点，一旦聊出冲突意见，都会自我保护。然后分析对方的阶层立场，我们都在使用一种语言，但很少互相听得进去。聊着聊着就会生气，就好像前几天出现的ao3，根本不是聊问题了，就是互相干死对方罢了。就像这个电影。当有人对于内容观点不同都会吵起来。而不是关心对方到底要说什么。
所以，言论环境的发展趋势是：要么没有观点冲突，要么只要有冲突，先动手的那个才能活，因为谁先举报谁就能致对方死地。或者想个办法论证对方有其他极端言论。
再想想，如果这个内容是个游戏，游戏不该是无穷无尽的活下去，那是开心农场的游戏目的。通关的办法应该有2个要么上要么下。首先你想到的肯定是如何到达顶层。但是升降机上升是在你昏迷的时候。而且速度飞快，压碎内脏，向上不行。所以，如何活着走向更下楼层，沉底并还活着成为唯一选项。
上下求索，没有别的方向。所以，如何让工作人员知道这个系统的荒谬才是正解。如何从内部瓦解系统的运行才是制止昏迷的唯一办法啊。否则杀了再多人，也有可能被安排在底层啊。新进来人怎么办呢。
这个系统失去意义而最终瓦解才是这个电影的意图。所有的电影呈现的是冲突，而不是冲突的答案。所谓答案，是观众自己的角度。
电影里也给出了这样的暗示。所以要护送冰激凌。让一个无人问津的冰激凌使得厨师长质疑自己的意义。当所有食物都无人问津呢？厨师长至少会崩溃。这就好像一个鉴黄师发现有朝一日世界上再也没有一张黄色图片的恐惧，他会怀疑自己是否还活在现实里。
让垂直升降机背后的所有人质疑这个机器的无意义，才是打通关的要害。所以这部电影不是在聊你在困难的环境里怎么靠大逃杀的努力活下去。聊的不是玩家之间的竞争。聊的是当你面对这么操蛋的无法交流的系统，怎么办的问题。不要在无畏的求生欲操控下害死自己。每个人为了活着率先弄死对方的荒谬性才是唯一的问题。
听几个朋友聊这个电影，目标都放在拿重机枪、渔网进入这座大楼。我就纳闷了，你们是不是就想这个地方干死几个人爽一下呢。那么为什么不在现在就大开杀戒？在这部电影里，如何活下去根本不重要。因为怎么活下去都是在吃别人的剩饭和尸体上的蛆。创作者是在自问自答。如同我们笑话堂吉诃德一样，思考自己是否活的真实而理性，人类有没有必要继续如此荒谬重复恐惧？
所以，杀人杀更多人根本不能让人活下去，除了护送冰激凌嘲讽管理者。让小女孩活着，才是最终让这个垂直地狱意义崩溃的终极办法啊。说到现在，你也会发现这已经不是一个简单的吃鸡电影了。
看了很多关于饥饿站台的观后感。要么重复一遍剧情，要么思索阶级斗争，要么带入其中享受大逃杀快感。大多数思考都是聚焦于解决这个极端情况下具体解决问题的办法。有一种做题求解的习性，像极了为拿点分数努力的学生。
问题就在于此，是不是去考试去竞争，本身就是问题的本身？那么如何让荒谬的考试不要继续。这不是一部关于要求你拿出答案的电影。
思考问题究竟是怎么开始的？思考当下，我们生活在一个物质生产能力越强，互联网越来越发达的环境里，可是，我们为什么越来越害怕彼此了呢？
我们也越来越需要吃鸡和僵尸电影来安慰自己的恐惧了。

wx：liaoliaopian  


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>