<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>不见不散</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2642827396.jpg</封面>
<导演>冯小刚</导演>
<演员>葛优 / 徐帆</演员>
<简介>不是冤家不聚头，刘元（葛优 饰）和李清（徐帆 饰）正应了这句话。他们在美国初遇，那时候，李清刚到美国，替一个台湾朋友看屋，就碰上了接待中国剧组的刘元。几番来回，二人有了些粗浅的了解。刘元给了李清一张机票，劝她回国，前途会比这里好。
                                    
                                　　李清却留在了美国，一年后还碰巧和刘元的车撞上了。机缘巧合，刘元让李清到他的旅行社工作，怎料旅行社搞非法移民的勾当，李清一身麻烦，一气之下叫刘元以后再也别联系自己。想不到，一年后他们重遇，又一起办起了补习班。
                                    
                                　　两人就这样反复的重聚分开。直到老去的某天，才有了一个契机，让他们互诉衷情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>老杨LaoYang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-13 14:15:51</时间>
<影评>

你好，我叫霍华德，欢迎你到我们美国来，你们中国的菜很好吃……
你刘元儿吧？

您看这大House Very Nice吧？

妹妹什么时候落了单儿，想着你在美国还有一哥！

爬下！别动！老实点！校长好！为人民服务！茄子！

吃了吗？老师，没吃怎么说？没吃回家吃去吧！

老师，什么是流氓？
流氓就是坏人，你看老师像坏人吗？
像！
老师，你怎么了？
老师脑子有点乱……

你这一路上问了多少个为什么了，你整个一个十万个为什么啊?

我骗他们说美国现在正扫黄呢，让警察逮着了得罚钱，罚完钱不算，还得在护照上盖一戳：色狼。

晚上哪儿吃去？海景假日

同志，我也想今天晚上打一个冲锋，明天就把国民党那八百万部队都消灭了，可是 不行啊，革命得慢慢来。这些孩子中国话还没说利索呢，你教他们荷塘月色他也得听得懂啊。 谈恋爱还得先从眉来眼去开始，然后再牵手亲脑门不是？

如果我们把喜马拉雅山炸开一道甭多五十公里宽的口子，世界屋脊还留着，把印度洋的暖风引到我们这里来，试想一下，那我们美丽的青藏高原从此摘掉了落后的帽子不算，还得变出多少个鱼米之乡？

你以为跳脱衣舞光不要脸就行了？都得会劈，能倒立，一条腿轻轻松松一抬一人多高。

黑夜给了我黑色的眼睛，我看见你望着我，你象玻璃杯里的冰块一样透明……

再一次车祸中，我受到强烈震荡，昏过去了。醒来我就失明了。我当时特别绝望，还不如死了。我无亲无故，还想再见一面的就是你了。你瘦了，瘦了。

你变了。
是不是变的不会说人话了。
不，不，不是的。你变的安静了，清澈了。

我的眼前一片漆黑，只有在梦里我才能见到光明，回到灿烂的记忆里，有几次我梦见了你，你如此清晰的站在我的面前，一旦惊醒，心如刀绞。 

可是莫尼卡吧觉得这些都是我的优点。我们俩也聊过，你比如你说我没谱，可是在她眼里，我这是不循规蹈矩，你说我不成熟，可是她恰恰认为这点是最可爱的，不世故，童心未泯，这西方人和东方人的价值观点就是不一样，我也不是说你的卡法就是错误的，美国女孩吧，爱就大大方方的爱，他们不觉得主动追求对方有什么不光彩的。中国女孩吧，明明心里喜欢，非要做出不喜欢的样子，到头来害人害己，我不是说你啊，你没这么傻，我就是想说我挺感激莫尼卡的将心比心吧，她要是也让我猜来猜去的我早烦了。

李清，利岁数也不小了，也应该想想自己的事了，能找个情投意合得当让是最理想的，我和莫尼卡就是正好撞上的。这都是可遇不可求得事。你得实际点，跟你条件差不多的，人也大概说的过去就行了。真的也就是个伴。
（11年前的帖子，时间过的真快啊~ PS 下面回复更精彩~）

</影评>
<有用数>333</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>逆转录猴子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-09 14:58:42</时间>
<影评>
        原载《青年文化评论》 Vol. 3, no.3 (2009) 


　　如果有人问我最怀念冯小刚的哪部作品，我会毫不犹豫的告诉他，是1999年的《不见不散》。十年后，《非诚勿扰》的上映又唤起了我对《不见不散》的想念：


「自我介绍一下，我岁数已经不小了，留学生身份出去的，在国外生活过十几年，没正经上过学，蹉跎中练就一身生存技能，现在学无所成海外归来，实话实说，应该定性为一只没有公司、没有股票、没有学位三无伪海归。」


　　从《非诚勿扰》中的这段征婚启事开始，从葛优头上那顶破鸭舌帽开始，我相信，对非诚勿扰的观看就已经不可避免的建立在了对于《不见不散》的互文关系中。于是，我们迅速进入了一个关于「前传」与「续集」的观影经验中。当年那个「给喜马拉雅山开一条50公里宽大口子」的刘元，在十年后穿越回来，投胎为邬桑口中「有很多不切实际想法」的秦奋。只是改了个名字，人没变。导演在影片中不断地插入素材，有意识地连接起秦奋和刘元：当年在美国靠推销墓地维生，回来后反而被人推销；当年的人贩子旅行社也还在，只是又添加了一个悲情的人物——小白。


　　在这里，冯小刚不仅仅是在黔驴技穷地复制自己，而是颇带刻意地完成了一次对《不见不散》的致敬和挥别。剥离掉陈国富《征婚启事》带来的段子，是当年的理想主义者刘元被传送回了作为中国这十年狂飙突进地标的北京，送回了当下国人的现实语境和焦虑当中。或者更进一步的说，传送回了一种叫做「小人物命运」的表述当中。


　　「我觉得你就是没有大的志向」，如果说，当年刘元与李清的分分和和，隐喻了两种理想主义模式间的暧昧与纠葛，是李清的「来美国三年，一年变一个样」和刘元的「享受生活的每一天」之间的矛盾，那么在十年前，这二者似乎还有可协商的余地： 


「可是莫尼卡吧觉得这些都是我的优点。我们俩也聊过，比如你说我没谱，可是在她眼里，我这是不循规蹈矩，你说我不成熟，可是她恰恰认为这点是最可爱的，不世故，童心未泯，这西方人和东方人的价值观点就是不一样。」


　　刘元一次次用这样的方式温柔地抵抗着李清，最终打动了她，两种价值在爱情的名义下完成了一次和解，我们在1999年似乎也更容易相信：「钱不重要，情才重要」。


　　然而，十年后，温情不再，胜负已分。回国征婚的秦奋先需要一笔从天而降的200万英镑来想象性地解决「不差钱」这一困境。跌破发行价的他已经没有了什么抵抗的余地，和中产阶级空姐梁笑笑之间需要解决的也不再是价值问题，故事进入了一个受纯粹爱情肥皂剧接管的世界。


　　如果说，十年前，还处于中国商业电影纯真年代的《不见不散》和冯小刚还能营造一点温情脉脉的感化和对另一种生活的憧憬，那今日按照规范的市场逻辑锻造出来的《非诚勿扰》，则只能如冯小刚自己所言，完全是「一记温柔的麻药」了。所以，影片最后全线飘红的股市，似乎更明确的传递了今日国人所需的「温情 」。


　　似乎可说的是，冯小刚还是「贼心不死」地找了个能够温柔桶上一刀的部位，把「钱不重要，就是缺朋友」扎进了一代人隐秘的情感结构中。


　　在《非诚勿扰》的片尾，展开的是如《不见不散》片尾一样的玫瑰红。然而当年孙楠那还算洒脱的，颇带几分教化的「不必烦恼，是你的想跑也跑不了，不必苦恼，不是你的想得也得不到」，如今已转换为尚雯婕如梦呓一般的「喝了交杯，幻觉好美，甜蜜方糖，跳进苦咖啡」。 


    从《不见不散》到《非诚勿扰》，刘元回家了，不差钱儿了，不折腾了，变成成熟的成年人了。他把过去留在了遥远北海道的那个小教堂里，回到了这个充满和谐的世界。


张英：&lt;相声+小品+广告=非诚勿扰&gt;，《南方周末》，2008年12月24日。


 
      </影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>三错</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-17 23:14:31</时间>
<影评>
        《不见不散》：冯小刚贺岁电影的巅峰与精粹…


文\三错



《非诚勿扰》已进入全国院线上映，朋友邀看，我说“等等”，只是想在观看之前回顾关于冯氏电影的记忆，找一部足以代表其巅峰水平与内容精粹的作品，作为观影前的参考或参照。


20世纪90年代以来，冯氏电影代表了中国电影市场化和商业化的取向。冯小刚，这个从电视剧半路出家、没有受过系统电影理论教育的导演，在变革时代脱颖而出，成为华语影坛新景观的缔造者、实践者和呐喊者。在中国电影的“寒冰”时期，《甲方乙方》以3000万票房点燃“冬天里的一把火”，《不见不散》可谓是“火上加油”，树立起冯氏贺岁电影的大旗。十年时光，弹指之间，经《夜宴》和《集结号》，冯小刚已然走上纯粹的大片之路。回头审视，《不见不散》竟成了一个剖析冯氏电影的范例，成为一把打开冯氏电影的钥匙。


在冯氏贺岁电影里，传统的英雄侠客、伟人贵族均末出场，功勋业绩、光荣梦想全部缺席，就像刘元所说：“我觉得享受生活的每一分钟是最重要的，这才是我十年美国生活的最大收获。”平民的视角，让世俗百姓不再作为被艺术观照的对象，而成为观照世界的主体，以此看待、评判世事人生。因为这样，冯小刚镜头的人物成了观众现实生活中亲朋好友、兄弟姐妹的银幕投影，如《甲方乙方》里的待业青年姚远、周北雁，《没完没了》里的打工仔韩冬，《大腕》里的下岗摄影师尤优。他们的人生不同，却承受着相似的苦闷、焦虑的不如意，让观众在他们的笑与哭、喜与忧、乐与愁中找到共鸣，看到自己生活的点点滴滴。


这种平民的价值形态及其表现方式，在《不见不散》里得到充分展现。刘元移民美国多年，以打杂谋生，在接待电影摄制组时找到一处豪宅，遇到了从北京来洛杉矶的李清，用三寸不烂之舌说服李清借用房子拍摄，后更是动起“色胆贼心”，大献殷勤，设谋取情。显然，刘元不是传统的正人君子，做事直率坦白，说话无所顾忌，对世俗欲望毫不掩饰。刘元这样的小人物，在很多人看来“不如流”，却是万千俗人的典型。我们何曾不像他一样耍小聪明、使小花招？同样，我们和他一样不做损人利己、坑蒙拐骗的勾当。


冯氏电影里的主人公的品行，被编导“约法三章”：我本善良、善解人意和风趣幽默。《不见不散》里，摄制组弄坏李清住所的台灯，刘元第二天就卖来新台灯作为赔偿，发现李清因家被盗匪打劫一筹莫展，便带李清到自己的的住处。对于李清的处境，他直言不讳：“你现在是要钱没钱，要身份没身份，你说你还怎么呆，再说了，美国绝对不是你想象中的那样，你满脑袋都是做国际贸易发大财，你这样下去结局一定特惨，没希望。”“脱衣舞怎么了，你以为光不要脸就行了，都得会劈叉做倒立，一条腿轻轻松松一抬就一人高，你行吗？”第二天，他开车送李清到机场，送一张机票算是向她道歉。刘元想做的能做的事，大抵就是我们想做且能做的吧。


在冯小刚的导筒下，都市小人物随时把自己放置在自嘲的地位，从容地传达出真实的欲望，不急不躁地完成自我排解，从而获取一种心理平衡的境界。《大腕》里，在国际大导泰勒和经纪人露西高深莫测地讨论中国皇帝的悲剧和痛苦时，尤优直白且全面地表达了中国平民的心声：皇帝怎么会痛苦呢？因为，“他有许多漂亮女人，每天换一个还不用花钱，我只有一个女人，还跟我离婚了，没钱没女人，才是真正可悲的。”《不见不散》里，刘元把李清带到自己的家里，晚上睡前给她棒球杆说：“我不是什么正人君子，半夜我要摸到你床上千万别手软。”在机场，李清对他说：“你是个好人。”他只是淡淡地回答：“可能是吧，我也不知道。”


常常，小人物无法主宰自己的命运，因为他们没有能力控制突发的事件。冯小刚采取一种折中的手法，很好地掌握了百姓对命运与人生的诉求。那些突发的事故常常让主人公陷入狼狈不堪甚至无法收拾的困境，却又不会落入悲剧。观众会在诙谐幽默的风格和圆满结局的预期中，以一种安全心理观看“自己的同类”出丑、难堪。《不见不散》里，这种难堪际遇俯拾皆是，深夜家庭被盗，开车就撞红灯，一起吃饭不仅被抢还挨打，辞职开办旅行社又稀里糊涂里被带进警察局。结尾，刘元坐上飞机盖上帽子做梦神游，风烛残年的两个老人在养老院相遇。如果画面就此定格，情感基调必然走向悲情。冯小刚并没有这么处理，他让李清坐到刘元身边，还不忘记让飞机出事，在圆满的爱情结束前重新陷入困境。


除了自我的嘲讽之外，冯氏电影还有浓厚的社会调侃和讽喻。但是，这种调侃和讽喻大都弱化甚至删除了政治内容，多是以巧妙而辛辣的形式对某些社会现象和权贵风气进行讽刺和作弄，以此获取大众的心理认可和观影快感。正因如此，有评论认为：“比起王朔的叛逆和敌意，冯小刚电影中的调侃更显得温和，既调侃他人，又调侃自己，仿佛蜻蜓点水一般，虽有讽刺性，但却更多‘偷着乐’的逗笑色彩。”《天下无贼》里，盗贼头目黎叔用领导语气说官场套话：“要团结，通过这次实践，一来锻炼队伍，二来考查新人。”“21世纪，最重要的就是人才。”《不见不散》里，刘元回应李清指责他给孩子们的教学方式时，引用的是红色经典《南征北战》里老百姓耳熟能详的革命台词：“同志，我们今天的大踏步后退，就是为了明天大踏步地前进。”在教社区警察时，用的是“趴下”、“老实点”、“少废话”，下课时对警察说：“同学们辛苦了”，警察也应道：“为人民服务”。 冯小刚对现实生活调侃和解构的轻重拿捏得十分到位，适可为止，不越雷池。当这些程式化现象的形态被揭开，或者被涂抹上滑稽的色彩时，观众自然会忍俊不禁、开怀大笑。


一次次的娱乐焦点，一次次的票房成绩，不断地证明：冯氏电影产生的民众反应、喜剧效果以及市场效应，恰恰对应着剧本创意、市井对白和演员葛优，三者缺一不可。


冯小刚的过人之处，就在于把人们日常生活中街头巷尾的话语展现出来，就在于把影像完全耕植于市井语言的土壤里，由此产生一种与众不同的魅力。《不见不散》里，刘元妙语连珠：“本来他们智商就低，再不给选点好看的景，不是更看不过去了吗？”“你把我当成披着人皮的狼了吧？”李清也不甘示弱：“你太看高自己啦，你顶多也就是一个披着人皮的黄鼠狼。”这些话语，不单展示了语言自身的魅力，还以语言的诙谐和机智塑造了和谐可近的形象。刘元约李清到分手的地方相见，伪装自己因车祸失明，在餐厅里上演一段诗情画意般的倾诉：“我的眼前一片漆黑，只有在梦里我才能见到光明，回到阳光灿烂的记忆里。有几次我梦见你，你如此清晰地站在我的面前，使我激动不已，一旦惊醒，心如刀绞，我拼命想看到哪怕一丝的光亮，可我只能听，用听觉去想象……。这个时候，一个衣着暴露的美女从身边走过，刘元的贼眼立刻尾随而去，李清看出破绽说：“哟，这是谁的钱包？”刘元立即摘下眼睛在地上搜索着问：“哪儿，哪儿，哪儿呢……我又能看见了，这是爱情的力量啊。”这一时刻的葛优，回到了《活着》时候的状态，将贪财好色且执著爱情的草根形象演绎得出神入化。


一部优秀的电影需要丰富的内容来支撑，《不见不散》像《少女小渔》一样，在爱情之外勾划出世纪未出国热潮背后的移民生存侧影。刘元和李清是两种移民价值观的代表，在一次谈话中李清对刘元的生活和价值观产生质疑，认为自己从没有丧失过好日子的梦相，来美国后一年一个大变样，而刘元没有任何追求，来美国十年也没有任何的变化。事实上，每一个移民最初都与李清一样，有理想有追求，但是有些像李清那样一步步地实现了，有的像刘元那样沉寂下来，当初的梦想在现实面前日渐消淡，住在具有美国本土特色的房车上生活。最终，冯小刚用一种显而易见的祖国情结，令爱情在飞往中国的航班上开花结果。从刘元和李清选择回国来看，身在异国打拼的游子，不论思想如何洗礼、价值如何转换，都将回到“母亲”的怀抱。然而，时移世易，十年过去了，倘若刘元与李清的故事重新开始，结局又将如何呢？


朋友在邮件里说：《非诚勿扰》是冯导的美丽回归。这样的评价，自然让我高兴，毕竟《夜宴》掉进了中国大片的泥潭，《集结号》不过是吹响和谐社会的主旋律，《不见不散》的韵味已经久违了！有所期待，有所忐忑，结果只能等待走出影院的那一刻揭晓……



2008-12-17



</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>xiaogs</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-26 15:10:53</时间>
<影评>
            不见不散，跟着火了孙楠的一首歌。想想真快，香港都回归11年多了，仿佛还在眼前。


    冯小刚拍的小人物很成功，仿佛就是你身边的普通人，普通事，你明天也可以这么做。但在之前却没有人能将之在电影上刻画地如此深入人心。一般情况下，主角的嘴都特贫，特逗，缺点也不少，不过都是好心人，国人心里感受真实的好人。如刘元把李清带回房车睡觉，递过去一个球棒，“我不是什么正人君子，半夜我要摸到你床上千万别手软。”我想，除去文学作品内，除去万里挑一被奉为榜样的，普通百姓眼中的好人，大概就这个样子。就是对得起良心。


    这次的故事变成了一个，比《甲方乙方》更连贯，更像电影。台词很幽默，能在这上面下功夫的，中国导演中也就冯导了。让你会心一笑，越想越笑，但决不是那种夸张的笑，有时笑完还会有点思考。

    《不见不散》的情节对中国老百姓来说，也许共鸣未必大。倒也可以这样想，《甲方乙方》是冯小刚对应《编辑部的故事》，那《不见不散》就对应《北京人在纽约》了。


    有网友发现这么个事：“记得“徐帆”和“葛优”在片中相见总提的那个共同认识的人刘小淀吗？刘小淀这个名字在片中出现了好几次，后来全剧终后，在编剧的名字里赫然有刘小淀三个字，我哑然失笑。没想到，演职人员表还能幽我们一默，呵呵。”


    摘录点《不见不散》的经典台词，有助于回忆情节，也图省事儿...


我叫霍华德，欢迎你到我们美国来，你们中国的菜很好吃---

你刘元吧？ 


他肯定还往你手上啊写电话号码来着。

对！

而且还一边写一边说：妹妹什么时候走了单想着你在美国还有一哥！

那天没你啊？你怎么知道的？

他一喝多了就往女孩手心里写电话号码。

说正事说正事。


天也凉，心也凉，穿上点。我问你啊，国内现在那么火，你来这儿干啊？

我想做国际贸易。

歇了吧，所有到美国来的人都想做国际贸易，结果全到餐馆端盘子去了。

别说风凉话，给我出出主意。

你真想听我的意见，说好的还是坏的？

你说吧。

立刻卷铺盖走人，回去！

那好的呢？

这就是最好的出路，对你来说。不是吓唬你，你现在是要钱没钱要身份没身份，你说你还怎么呆。再说了，美国绝对不是你想象的那样。你满脑袋都是那个做国际贸易发大财，你这样下去结局一定特惨，no good,no heop没希望了。

我能吃苦，不象你想象的那么脆弱。

光能吃苦有什么用？问题是你能干什么？你连人家这儿的话都不会说，骂你都听不懂，脱衣舞不说话，你去吗？

我要是你妹妹你会让我去跳脱衣舞吗？

你要是我妹妹，我就不让你到美国来。脱衣舞怎么了？你以为光不要脸就行，都得会劈叉揩倒立，一条腿轻轻松松一抬就一人多高，你行吗？就你这柴禾妞的身子骨谁看你哪！ 


太晚了，睡吧。你里边我外边，好好想想我跟你说的话，想通了明儿我送你上机场。我不是什么正人君子，半夜我要是摸你床上千万别手软。美国不好玩！


我刚搬的家，和一个美国女孩合租一个Orange Drive(公寓)，就在橘子路。

那区不错呀。

原来我住在小台北，那个区的报纸是中文的，电视是国语的，洗衣店、加油站、饭馆全都是中国人开的，连邮差都是中国人，有的时候我就想啊，我是不是移到广州了。

还是郊区，太冤了！我很同情你。

就是。

有比你还冤的。

谁呀？

巴顿啊，他老家就在你原来住的那个区。你想想啊，人巴顿将军把整个欧洲都打下来了，万万没想到几十年之后他的老家都被中国人占了，你说他要是活到现在，还得给活活气死。

讨厌，你怎么那么烦人。 


我骗他们说美国现在正扫黄呢，让警察逮着了得罚钱，罚完钱不算，还得在护照上盖一戳：色狼。

你怎么瞎话张嘴就来呀？

想听真话，夜深人静的时候我跟你说。


是李清吗？

装什么算呢，那么想见我，刚一年没见面就忘了我了。唉，你瞎摸什么？你瞎了你？

是李清，你还是来了。

你怎么了，你看不见吗？看不见李清了吗？

不，我看得见。黑夜给了我黑色的眼睛，我看见你望着我。你像玻璃杯里的冰块一样透明。

对不起，我不知道你看不见了，你怎么会这样呢？怎么会瞎呢？

在一次车祸中，我受到了强烈震荡，昏过去了。醒来我就失明了。我当时特别绝望，还不如死了。我无亲无故，还想再见一面的就是你了。（摸）你瘦了。

去找个地方坐，我和你聊聊天。 


你变了。

是不是变的不会说人话了。

不，不，不是的。你变的安静了，清澈了。 


现在的刘元是个瞎子是个废人。

你怎么能这么想。

那我该怎么想，难道我还能像一个正常人一样去憧憬什么，去追求什么吗？我的眼前一片漆黑，只有在梦里我才能见到光明，回到阳光灿烂的记忆里。有几次我在梦里见到你，你如此清晰地站在我面前。使我激动不已，一旦惊醒，心如刀绞。我拼命想看见哪怕一丝的光亮。可我只能听，用听觉去想象。

眼睛看不见，嗅觉就发达起来了。

咱们走吧，哟，这是谁的钱包呀？

哪儿呢？哪儿呢？我又能看见了。这是爱情的力量。

你这人怎么说翻脸就翻脸，你吃什么亏了，我不也把心里话都说出来了吗？

你有心吗？


我就是随便问问，关心你，怕你交友不慎，现在骗子多多呀！

有你这碗洒垫底，什么样的骗子我都能对付。 


爬下！别动！老实点！校长好！为人民服务！茄子！ 

　　 

吃了吗？

老师，没吃怎么说？没吃回家吃去吧！ 

　　 

老师，什么是流氓？ 

流氓就是坏人，你看老师像坏人吗？ 

像！ 

老师，你怎么了？ 

老师脑子有点乱…… 


回回我说你一句，你有八句等着我。我们总得教孩子们一点有用的东西吧？

你瞧这帮孩子中国话还没说利落呢。我教他们《荷塘月色》他们也得听得懂啊。咱们得因材施教。我也想今天晚上就打冲锋，明天一早就把蒋介石几百万军队全部消灭掉。可是不行啊，同志。我们今天大踏步的后退，就是为了明天大踏步的前进。谈恋爱还得先从眉来眼去拉手亲脑门开始，然后才能那个什么呢。得从培养孩子们的学习兴趣入手然后再说其他。

反正你总是有理。

以后可不许动不动就闹情绪，对我个人有意见允许。但不要影响工作，要学会严格要求自己。

那我回去上课去了。

去吧，孩子们都等着你呢。

怎么改你教育我了？ 


咱俩的关系该往前迈一步了，工作生活要齐头并举。连美国警察都知道鲁迅关汉卿是谁了，咱俩可还没那什么呢。

一说正事你就往这事上拐，不分场合，不分地点。你怎么跟刚从监狱里放出来的人似的。

你要是老是让我经历风雨，不让我见彩虹。那我可就真跟你保持工作关系了啊！


刘元对着空气说着：“别哭了阿，别哭，你一哭我也挺难受，我真是觉得对不起你。原来我以为你不在乎，真是对不起你。本来我说跟你写信的，后来我觉得还是当面谈好。” 


什么叫差不多就行了？干嘛非得找一个伴阿？不着又怎么了。宁缺勿滥！我自己的事情自己知道该怎么办！用得着没你来教我吗？ 

你别急嘛！ 

我怎么急了，是你急了吧！ 

我这不是为你... 

用不着 


你怎么不涨记性阿，又上了这狗东西得当了。 


你的心上人没在洗手间呀，是不是跟人私奔了？ 

我的心上人刚抹了口红从洗手间出来。 

我要是不来呢？你不是白等了？其实我也是一念之差，上了你的当。 

那也不白等，你不来说明你心里没我，根本不在乎我。 

别臭美了，来了也不在乎你。 

那你生那么大气，一个劲儿喝水。女的生气就爱喝水。 

讨厌，你怎么那么讨厌阿你。 

刚戴上的吧？ 

向毛主席保证跟旗袍特不协调！ 

我乐意，乐意。


博：
http://xiaogs.org/2008/12/26/313.html

</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>17950</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-13 18:00:04</时间>
<影评>
        在电视上断断续续看过无数次之后，终于完整连贯的把电影看了一次，剧情啊技巧啊咱都不赘述了。讲点半八卦的。

好几年前，大约是《一声叹息》的时候（我纯凭记忆，未必就准确），有电视谈话节目，主持人拍马屁，说他当年《编辑部的故事》火啊，后来中国就一水的情景喜剧，现在贺岁片又火了，激活了国产电影的市场，问冯导怎么又不拍贺岁喜剧了，小刚同志表白了自己求新求变的艺术追求，大意如下。

“当初我拍情景喜剧火了，大家都拍，慢慢的观众就不爱看了，就好比一个坑挖到了金子，大家于是都跳进去挖，不一会金子就挖完了。这贺岁片也好比一个坑，现在大家都在挖。”所以他决定去寻找一个新的金矿。

冯导的想法很正确，中国是个巨大的羊圈，基本上是个羊群效应示范田。他想了，也在实干，21世纪冯导的片子，包括《大碗》在内，单就题材上而言，都要比上世纪的那几部贺岁喜剧更严肃，严肃那么一丁点，但是无论是在片商眼里还是观众眼里，这都不是质变，从档期上看就多不能逃开贺岁的“枷锁”。

在冯导寻找新坑的时候，老谋子却靠着《英雄》成为了新一代的金坑开山怪，掀起了继贺岁片之后的大片浪潮……

这时候的冯导，也许是出于自己开山怪地位被抢的尴尬，也许是有些着急的较劲，才终于坚决的进行了转型。就夜宴票房来看，冯导从贺岁的坑里跳到了大片的坑里，但实际上，从观众的笑场反应来看，由于冯导之前的犹豫，其形象和市场，已经被深深的埋在了他自己挖的贺岁喜剧的大坑里了。


再次重拾上世纪末的记忆，《甲方乙方》和《不见不散》不但冲击了电影市场，更重要的是冲击了大众的审美习惯和对国产电影的传统印象。

在受《泰坦尼克》之类的大片连翻洗礼之后，大家突然发现国产电影居然可以比美片更娱乐。曾经作为宣传工具的国产电影，居然也可以不说教，居然也可以这么好玩，更何况他们说的话就是我们平常耳边的，他们讽刺的就是我们不爽的，他们遭遇的就是我们梦想的。真是娱乐。

（同样的故事，《甲方乙方》就比十年前的《顽主》气氛更加轻松单纯。）

娱乐，是这十年来离我们生活最近，也最有争议的两个字。当下娱乐的本质是颠覆，只要是以逗乐为目的的颠覆,就可以没有底线。十年前的《不见不散》就足够颠覆。

整部电影的笑料，几乎都是建立在颠覆的基础上，包袱抖开了，里面全是耳光，扇的都是我们当时心中最不岔的。一开始就颠覆了美国在当时国人心中的完美形象；但此后又用“享受生活”的言论颠覆我们传统刻板的价值观；用官腔的语言耍贫以下犯上，员工教育起校长；全片也不断的在颠覆各种或煽情或背情的电视剧（包括当时流行的港剧日剧大陆剧）桥段。养老院的那段拍得极为伤感，观众都以为是悲剧结尾的时候镜头一转，原来是个梦，李清突然就坐到了刘元旁边。所有观众被忽悠开心了。

《不见不散》假使单看剧本，是百分百的浪漫爱情轻喜剧，故事是浪漫感人的，对话是轻松幽默的，结局是皆大欢喜的。但是葛优……你能想象韩剧里的富家公子长成这样么？即使他们使用同样的花样来泡你，你能浪漫起来么？

所以葛优，就是这部电影最大的颠覆，最大的娱乐……十年来大陆观众无论老少最喜欢的电影演员，是一贼眉鼠眼的干瘦秃子，为什么呀？乐呗。


在没有葛优的《一声叹息》里，冯导证明了自己拍严肃题材的能力，

在没有冯导的《卡拉是条狗》里，葛优也证明了自己戏路广泛的演技。

但是冯导加葛秃在喜剧里无往不胜助推力（助笑），到了《夜宴》则成了阻断力（阻泪）。

为什么呀？市场经济，观众要乐，就得乐，呗！


真是刨个坑把自己埋啊……
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-27 12:50:49</时间>
<影评>

    冯式喜剧都挺喜欢，那些年的贺岁片，就等着有一部来笑一笑。
    这一部很喜欢。葛优演得自然而没有表演痕迹，女主也不错。
    仔细想一想，这么喜欢冯式的喜剧，主要是因为这种特别接地气的幽默。片中人物基本都是京式的，带着京味的贫。又是乐观的，带着落地生根的韧性。是向上的，带着不向生活低头的努力。是幽默的，带着底层生活的艰辛。又略带讽刺，但也不刺痛，是对其他生活方式调侃的呈现。很喜欢这种讲故事的方式，笑声中带一点点小沉思，贫嘴中带一点点小煽情。
    这样轻松的喜剧，有几年没看到了。编剧是一个问题，我觉得现在演员们演得也不那么自然了，表演痕迹太重。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘小吃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-22 18:42:39</时间>
<影评>
        第一次看这个电影好像还在上小学，那时候光知道看热闹，还不知道墙上的摩托罗拉海报是植入式广告，那时候徐帆也还没有被冯导灌上“达斯汀霍夫曼”。

那时候觉得徐帆真好看，见莫妮卡之前化妆那一段戏给我留下了很深刻的印象，让我觉得女人出门前打扮的这一个过程远比最后的造型性感吸引人的多。

小学生知道什么啊，但在看到葛优做梦的那段我还是哭了，那会还觉得看电影哭是件很跌面的事，眼眶憋得生疼，还不敢抽鼻涕。即便不懂爱情，也知道两个彼此挂念的人，在风烛残年时重逢，是件多么悲喜交加的事。


后来看《一声叹息》，看《没完没了》，《手机》啊《天下无贼》啊，看《集结号》《非常勿扰》，哦对了还有《大腕》。一年一部贺岁片，稀里糊涂的到现在，最爱的永远还是《甲方乙方》和《不见不散》。

前不久去看《唐山大地震》，演之前我记得有一个画面上说的是，2010，让我们共同期待，《唐山大地震》，怎么看怎么不舒服，设计的这人没脑子么？

我是个对电影要求很低也没什么品味的人，所以看《唐山大地震》的时候我跟大家的反应是一样的，除了我旁边那男的顶烦人，不停地说话，嘲笑他女朋友哭鼻子，我觉得我人品有问题还是怎么，看《建国大业》是旁边坐俩就知道认明星的女人，看《南京！南京！》的时候旁边坐俩边啃KFC便说风凉话的非主流，扯远了。

无论是卡车里的徐帆，还是下跪的徐帆，我都承认演的不错，但是之前电视报纸网络的种种剧透和无限拔高的溢美之词着实还是影响了看电影的感受。可是你都知道什么地方搞笑，什么地方吓人，什么地方煽情，这电影还怎么看呢？


再看《不见不散》，发现还是一如既往地吸引人。台词也好，剧情也好，言简意赅地好。徐帆穿着旗袍戴着那块表说“我乐意，乐意”的场景深深印在我脑子里，还有当她打定主意跟葛优回国时还是恶狠狠地说“我再也不想见到你了”，这是个多么可爱的口是心非的女人啊。


以前看电影的心思很单纯，就是看剧情看台词看演员。不像现在，电影还没看呢乱七八糟的首映式就给了你无数先入为主的想法，把主创一顿夸啊夸的上天入地风生水起。等到看电影本身，热情和好奇都已经大打折扣。《唐山大地震》多多少少逼着你感同身受，逼着你陷入沉思。我多么怀念看《不见不散》那会，没人忽悠我该怎么想，由一部电影拔到怎么个精神高度，但是我自己真的肯拔高，回想葛优怎么忽悠徐帆，回想喜马拉雅山那道口子，等等等等。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>梓念</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-04 13:28:13</时间>
<影评>

最服冯小刚的是，大白话的对白，接地气，防不胜防的冷幽默，总能让人会心一笑。与冷面笑匠葛优堪称黄金搭配，成就冯氏经典。
与时兴的“快餐爱情”截然不同，二十年前的男男女女虽也沉浮在生活的苦海，但一次别离，二次相遇，吵也好，闹也罢，一个男人的存在之于一个女人而言，已如呼吸般自然，陡然的失去带来的将是窒息般的痛苦绝望。失而复得，欣喜若狂，而后，才彻底看透自己的内心。
好在电影里的徐帆是幸运的，相生相克的二人借由一次次的“劫数”终得美满。而现实中，能有多少慧眼，可以透过层层迷雾，辨得单为自己开的那一支菏。
值得一看

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>ambersky</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-04 23:28:09</时间>
<影评>
        2003年春天，一个叫非典的东西让北京处于一种特别的情境中。

大慧寺路，我们开始自己做饭，我开始较多地接触这些事情：买菜、洗菜、刷盘子等。

王勇是四川人，主勺，开始做两个工序的回锅肉。

1984年，冯小刚开始作“西粮太守”，之后，紫竹院晒太阳，魏公村买菜，厨艺突飞猛进。文学青年很舒服，也很无奈，流浪在灯火阑珊处。

时间慢慢过去，阿剑和慧芬，日子还不算久，但确实生了情了。砍两刀：北展广场，肯德基的鸡米花；我们住处旁边的金色年代，第一次酒吧。

1993年9月，一个秋高气爽的夜晚，冯小刚有根筋不太对。北京人艺电话：

麻烦请给我找一下徐帆

不麻烦我就是

你绝对想不道我是谁

你冯小刚吧


淡淡的。

让她淡淡的来，让他淡淡的去。

大一的军训课，我还真看了一个琼瑶的东西，我不入地狱谁入地狱，《窗外》。

轰轰烈烈。

滔滔江水连绵不绝，黄河之泛滥一发不可收拾。那时候，咱也算是无辜文学青年，丹心一颗照汗青，这一下，革命意志受到蛊惑。


《不见不散》，最典型了，第一次看，有些担心票房，虽然很西雅图夜未眠。温馨，不激烈，票房一般需要琼瑶式的。我说，冯真大胆。

刘若英刘德华的贼间情怀，如恍恍的斜阳光线，穿越过田野，小溪，山林…

下雪的新年夜，葛优推开窗，

“好日子还是来了…这回不走了吧？”


北京，人很多，你的身边，人很少。

珍惜，你们的每一分钟。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-02-15 21:17:25</时间>
<影评>

1.当年看的时候，有对象，那时候就觉得好笑，甜蜜，觉得台词还是一贯的幽默。“我又看见了，这是爱情的力量”记得最深；
2.20年了，又看了一遍。看到“我又看见了，这是爱情的力量”之前还是觉得特别好笑，但是后面我一点儿都没笑，不是因为猜到了剧情，而是心疼李清。李清一次又一次地从生活的谷底艰难的爬上来，一次又一次因为自己的善良在感情上被刘元套路，如果刘元真诚一些，套路少一些，李清的感情路是不是会少一些兜兜转转，李清是不是会更幸福？我在优酷的弹幕上留下了一句话：多些真诚，少写套路，不被感动。
3.我希望所有还单身的朋友们，请记住：每一次套路的成功，是以他（她）对你的信任为代价的。即使对方的爱可以弥补你失去的信任，但请你，看在大家同世为人的份上，做个善良真诚的人吧，好吗？

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
