<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>宿敌 Enemy</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2145705774.jpg</封面>
<导演>丹尼斯·维伦纽瓦</导演>
<演员>杰克·吉伦哈尔 / 梅拉尼·罗兰 / 莎拉·加顿 / 伊莎贝拉·罗西里尼</演员>
<简介>Adam（杰克·吉伦哈尔 Jake Gyllenhaal 饰）是一所大学的历史系副教授，和女朋友生活在一起，每天上班下班，过着平静的生活。直到一天，他在一部电影里发现了一个长得和他一模一样的演员。他利用互联网找到了该演员的资料，并联系上了他。
                                    
                                　　和Adam长得一模一样的演员叫Anthony，有一个怀孕的妻子，他一开始只把Adam当成一个疯狂的影迷，直到上网搜索了Adam的资料，终于下决心和Adam见面。
                                    
                                　　两人约定在一个旅馆见面，Adam见到一个长得和自己一模一样的Anthony，心生恐惧，告知对方此后不要再见便匆匆离开。然而几天后，Anthony却出现在Adam家中，并提出了一个奇怪的要求......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>包子岛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-25 08:26:43</时间>
<影评>
        Enemy宿敌是导演丹尼斯在Prisoner之前的作品，两部作品都有wide eye杰克的加入。

此剧的风格从一开始的黄黑相间到整部剧的镜头渲染，城市和两个男人的心都是如此浑浊不清。给人一种压抑的，不安的氛围。


很多人看完影片对于导演如何选择去结束影片一般有三种想法：


1. WTF！什么？！

2. 怎么可以结局在这里...WTF！

3. 我完全明白电影什么意思，但是...WTF！


以下是我对电影的一些想法，还有多次出现的蜘蛛的用意。


1. Adam和Anthony本就是同一个人，Adam是真人，Anthony是Adam在偷情外遇下创造出来的第二虚幻性格。这点很容易解释，两次Adam在现实生活中同母亲讲话，母亲第一句就是直呼他姓名 Adam. 而Anthony的名字却从为第三人称呼过。


还有一些其他的线索证明Adam是领导性格，而Anthony是虚幻性格。在Anthony的家里书柜上，放着的是history art还有其他一些和历史有关的书，现实生活中Adam是大学历史老师。


不过片子的重点绝对不是让你夹在在谁真谁假这种肤浅问题上。重要的是这争锋相对自己和自己做敌的缘由。


2. Adam一直都是结婚有老婆的人，片子一开头就显示老婆大着肚子坐在床上。Adam的确有过外遇，这也是老婆后来在对话中多次提到你是否又去见那个女人的事情。但Adam在故事进行时并没有外遇，片中显示他和女友做爱的情节几乎都是回忆. 他不断回忆之前有过的激情。


3. Adam现在虽没有外遇却一直渴望外遇，这也是蜘蛛的象征。蜘蛛第一次出现时在脱衣舞俱乐部里面，蜘蛛代表Adam对偷情的渴望，片中显示一位赤裸全身的女人将蜘蛛踩死，我的理解是蜘蛛代表的这种渴望既然死去，表示Adam的欲望得到了抒发，这可能是他第一次出轨的机遇。从那一后每一次蜘蛛的出现都代表Adam心里对外遇的渴望增大不断挣扎，想要却又不敢要。


4. Adam的挣扎表现在很多地方，他和Anthony第一次在酒店面对面，他不断在心里告诉自己若在外面可以塑造成一个完全不一样的自己，那偷情就不会被发现，没有人会收到伤害，这也就是为何Anthony在见到Adam时是开心的，Adam却急着想逃离，因为他担心在知道这样的可能性后又重蹈覆辙。他不断告诉自己:this is a bad idea.


5. 但想要出轨的那些思想是不会如此轻易消失的。即使Adam不断拒绝外遇的可行性，Anthony所代表的的渴望对他自己不断施压，Anthony看女友的眼神，他跟踪女友的态度都是一种征服感加情欲。最后Adam心里没有强大到能和Antony敌对，让Anthony占了上风。


6. Adam回到家中，回到妻子身边，心中内疚，他小心翼翼的折衣服这动作像极了偷情男子回家掩盖证据的剧情，同时因为偷情的内疚他对妻子服服帖帖，完全没有之前还没有偷情前理直气壮的态度。


7. Adam心里的内疚强到他直接在心里杀死了渴望偷情的Anthony,他首先自己假象Anthony偷情被发现，女友一句，你手上有戒指的痕迹，其实是Adam自己揭穿自己。不予保留的揭穿自己的虚伪。女友在车里又说，你不是个男人。这也是Adam自己最想对自己说的，他对自己心里这个虚伪的男人恨到以车祸方式解决了他。当镜头向车祸后的车窗前进时，可以看到车窗碎的形状刚好就像蜘蛛网的形状。 敌人已死，念欲不在。


8. 第二天早上仿佛一切正常，妻子在洗手间洗澡，正常的对话，这也表示了每个男人在出轨后下定决心戒掉情欲，他们就以为生活可以正常进行的妄想。Adam说话的语气开始像Anthony，他手握那把脱衣舞俱乐部钥匙，胡想非非。他转过头去告诉妻子自己晚上要去其他地方，情欲之强只不过在一霎那Adam就已忘记自己的承诺，一头栽进偷情的渴望，他走去卧室，妻子已转化巨大的蜘蛛，直勾勾的盯着他。这欲望，只会越来越大。



9. 片子中的妻子非常有特点，其实她的表现非常贴切，她在得知丈夫以自己完全不晓得的性格生活时的愤怒，当她察觉丈夫的不安时的冷漠。这是一个已经向自己丈夫有外遇这一事实妥协了的妻子。当丈夫留下内疚的眼泪，她选择去原谅，第二天对前一天的事情只字不提更表现她已丧失信心的悲观心理。


10. 片子一开始就讲到一个重点，历史上所有的事情The first time's a tragedy, the second time's a farce. 所有的事情都是一个大循环，片子里的Adam和Anthony就是这种循环的产物，一人愧疚，一人渴望，渴望杀死愧疚，愧疚再杀死渴望。不停的互相谋杀，而无限增大的只有那被愤怒、内疚、无耻、欲望喂大的黑蜘蛛。
      </影评>
<有用数>1224</有用数>
<没用数>113</没用数>
</review>
<review>
<作者>TEROTE</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-15 04:27:57</时间>
<影评>
        主角的老婆一直叫他Anthony，Anthony喜欢蓝莓，Adam和他母亲谈话的时候他母亲给他端了一碗蓝莓，Adam说我不喜欢蓝莓，他母亲说你当然喜欢。Adam一开始手里的半张照片最后在Anthony家被发现是他和他老婆的合照，说明Anthony才是主人格，Adam是他为了逃避婚姻搞外遇产生的身份。


Adam查到电影公司，保安以为他是Anthony说六个月没见了，而Anthony的老婆也怀孕六个月，他母亲说你现在有了体面的工作，别再做演员梦了，Anthony之前确实在跑龙套，后来为了家庭稳定去找了历史老师的正经工作，但是为什么妻子可以在网上查到Adam的名字，可能是Anthony在当历史老师的时候用了假名，妻子开始怀疑Anthnoy又去见情妇，又根据假名找到了Adam，却发现他是Anthony的分裂人格，几乎崩溃。


Anthony发现了Adam的女朋友，跟踪她并且对她产生了兴趣，于是去找Adam，找借口说你打电话给我老婆，是不是干过我老婆，你把我老婆卷进这件事，所以我要上了你女朋友我们才算公平，于是他们两换了身份，Anthony穿上Adam的衣服和Adam的女朋友约会，Adam去了Anthony家，但是女朋友发现了Anthony的戒指印，他们争吵决裂，Adam面对他妻子显得手足无措，但最后他终于说I'm sorry，他妻子也选择原谅（妻子应该是已经接受丈夫以新的人格，或者说洗心革面的姿态回来）。可是当他拿到钥匙，欲望又袭来，就像他在历史课上说的，一切都是重复，或许又会有另一个Adam出现取代现在变成Anthony的Adam。


=====

看了遍字幕版的。

妻子洗澡，广播在播报凌晨的车祸，不过说到一半被adam转台，感觉是他有自主意识的在逃避，anthony去找adam的时候说我从此不会再出现，会从你生活中消失，我想是anthony这个人格自杀了，adam才可以取而代之。


这部电影可能也不是主要想让人探讨主次人格的问题，不过用adam的视角切入anthony的生活，造成一种错位，比较妙。
      </影评>
<有用数>562</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cortezthelover</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-23 20:59:51</时间>
<影评>
            不得不说，和《Lost Highway》、《Fight Club》、《Shutter Island》等人格分裂大师级作品相比，这部电影拍得很聪明，或者说很讨巧。实际上，该片情节十分清晰，没有迷惑人的地方，而且基本没有Bug。

    

    1）哪个是主人格：还在争论Anthony和Adam究竟谁是主人格的人要么是干脆没看懂要么就是把自己给绕进去了。实际上，这部电影中并没有主人格和次人格之分！（详解见后文第6点）。现实中，主人公的名字是Anthony，Adam Bell是他编造的假名（因此本文中的Adam加了引号）。


    2）戒指：这个细节其实是贯穿影片的要素。细心的观众可以发现，影片开始时男主角造访Sex Club时戴着戒指，Anthony在接到电话后和妻子发生争执时戴着戒指，当Helen发现丈夫人格分裂后回到家向他发问时他也戴着戒指，而"Adam"出现时都没有戴戒指。我们可以这样推断，每当男主角以大学讲师的角色出现时，他都将戒指取下。影片结尾处Mary通过手指上戒指的箍痕发现了和她做爱的人不是她的男朋友，与此同时，Helen发现了身边的男人并不是那个之前的丈夫时，仍旧试图留下他，接纳他，这时她伸出戴着戒指的手握住了丈夫没有戴戒指的手，这里给了特写镜头，一方面突出男主角渴望两个性格合一，另一方面突出Helen已发觉真相。


    3）蜘蛛：塔兰台拉代表着欲望，这里无需赘言。男主角的欲望究竟是什么？第一点，开片Sex Club的情节并不是梦境，后来Anthony新公寓的看门人乘坐电梯带他前往他家帮他开门时说了一段奇怪的话：They changed the lock,and sent new keys……I think I’m not on the list……I need to go back.显然，Anthony此前将Sex Club推荐给了这个人，他去过，但后来人家换了新钥匙（即以密信的方式寄给Anthony的那一把）。第二点，电影前段男主角和Mary的情节亦不是幻觉，而是回忆，是在Anthony之前的公寓里发生的事情。这间公寓很简陋，因此电影一开始母亲电话里说Thank you for showing me your new appartment.那一天晚上Mary突然离去，这极有可能真的发生过，因为Anthony的潜意识里渴望再次得到她，因此他总是重复和Mary做爱的回忆。第三点，Anthony婚后仍找过Mary。Helen质问了两次：Are you seesing her again?说明她知道Anthony婚后出过轨。母亲的话也再次印证上述：the last thing you need is to be meeting strange man in hotel rooms, you have enough trouble sticking with one woman. 


    4）胡须：和妻子的照片上主角是没留长胡须的，开始时他手中拿着一张撕去一半的照片表明他潜意识里想要摆脱妻子。那个“Adam”依照网站上的地址来到Anthony的电影公司Volga Talent（注意：大堂铭牌上有标注）的楼下时，保安问他为何蓄起了须，是为了另一个角色吗？这充分说明Anthony此前确实做过跑龙套的演员。Daniel Saint Claire是Anthony的艺名，而在那家Club注册的是他的真名Anthony Claire。


    5）哪些是真的，哪些是幻想的：Anthony旧公寓的场景有点像梦的场景，这是因为电影一开始的情节是Anthony的另一个人格所做的事情，即发现电影中和自己一模一样的男人。后来从两人见面、互换角色一直到“Adam”死掉，都是Anthony在脑中编排的和另一个自己的故事。导演在一些细节上处理得很好，例如：Anthony和Adam同电话商谈见面一事时他去早了，教室里一个人也没有，充分表明主角在和自己的另一人格对话。又如：最后广播播报交通事故时戛然而止，并未提到车辆情况和死者情况，因为实际上那一定是一个巧合，事实是Anthony在大脑中杀死了二者（这个情节设计和《ID Identity》雷同），灭了对Mary的欲望。


    6）现实里男主角到底是讲师还是演员：理解了这个问题无疑也就理解了电影的内容。母亲对Anthony说：How can you live like that?这一句的意思是关键：Anthony以前是一个龙套演员（即在他没有蓄须时），他在Volga Talent公司从艺期间或更早之前就和Helen结了婚（因为保安说6个月未见他，而Helen的身孕也恰好是6个月）。后来他离开这个公司，转而以Adam Bell的名字去大学做了教授（母亲对他说，You have a respectable job, you should quit that fantasy being a third grade movie actor）,而此前他是否也曾在大学授课我们不得而知（但极有可能他之前就是讲师，不然他也不会轻松成为associate professor，这一点豆友Terote的分析是正确的）。这里我们可做如下推断：Anthony对在大学授课很排斥，且仍旧对Mary怀有欲望，因此他想逃离妻子，他正是自此开始人格分裂的（Anthony和Helen结婚时他精神并没有出问题，因此如果他的真名是Adem Bell的话，那时妻子就会知道，现在也不会称呼他为Anthony）。Anthony仍旧对妻子称他是演员（那所学校的地址对Helen十分陌生，况且如果Helen知道他的工作是在大学授课，那么她在回家后和丈夫对话时正常的反应应该是说那儿就是你平时工作的地方啊？！但她却说了她去见了另一个他）。Anthony接了电话后和妻子说打电话的人可能是一个stalker，妻子那压根儿不相信的笑并不是笑她丈夫怎么胡言乱语些她听不懂的话，而是不相信他所说的是真的。就这样，Anthony每天去大学上班（他运动后回家自言自语的也是和一个22岁的男学生打球的事），深信自己是"Adam"，而面对妻子时他又成了Anthony——一个演员。Anthony并不是因为想要成功欺骗老婆去偷情而设计了自己的另一个身份，而是真的病了，不然他也不会去听取母亲的Advice，甚至否认了自己爱吃蓝莓的事实。
      </影评>
<有用数>230</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>josiah12345</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-13 18:42:25</时间>
<影评>
                两个人实际上是一个人，安东尼是真实的亚当是安东尼人格分裂形成的，老照片，蓝莓之类的证据都能说明。

       安东尼起初是个龙套演员，工资不高，老婆怀孕了为了生计，后来改行教书，这段教书时间并不长只有6个月，从在网上查亚当这个名字也知道他只是一个associate professor，如果他一直是在教书应该职位更高。演员公司的门卫说有6个月没见过他了，他妈也说他现在有了份正经工作。但显然妻子并不知道他改了行，因为她并不知道学校的地址，是自己在网上查了安东尼给自己取的假名亚当才找到的学校。

       由于妻子怀孕不能过性生活，安东尼追求刺激跑到地下色情俱乐部，打开地下俱乐部铁门的是一把钥匙，在那里安东尼还遇到了楼下的保安，注意看保安的脸在一群人中出现过。

       安东尼的欲望还没得到满足，于是安东尼找了小三，自己在外面租了一个公寓，但是显然这个公寓很空旷里面没什么东西，因为只是包小三临时的爱巢，找了小三之后安东尼就暂时没去地下俱乐部，把钥匙暂寄在原来演员公司那里。在家里是安东尼本身的人格，冒险刺激冲动，在外面的爱巢是分裂出的亚当的人格，重复低迷枯燥。

       学校枯燥重复的工作让安东尼感到很乏味，在外面公寓他也想要做回安东尼人格，这让小三有时候感觉到很陌生，像是另外一个人（在花絮中小三的演员自己说的）。小三的反感和拒绝做爱让安东尼人格更加活跃，他想起了寄放在演员公司的钥匙，这是潜意识中的安东尼想做的，作为亚当人格他并不知道钥匙在公司。

       安东尼的妻子在网上查到了假名亚当追到了学校，她发现了安东尼的另一种人格而沮丧无措。她质问安东尼发生了什么，安东尼说他不知道，他妻子说i think you know 。如果他妻子不知道这是双重人格，她不会说我想你知道发生了什么。

      接下来两种人格fight with each other,这发生在一个很狭小的走廊，很狭小的房间，there's no escape(花絮里导演说的）。

      两种人格冲突之后，安东尼尝试用亚当这种老实的人格与妻子相处。jake gyllenhaal在花絮中说他觉得很妙的一段是当妻子躺在亚当怀中，he think she think he is anthony, and she says 'did you have a good day at school'. 而妻子的演员在花絮中说道she wants her husband to be a man that he isn't and one day he walks in the door and he's the man that she wants him to be, and it doesn't matter about anything else because the man she wants him to be is in front of her now.由此也可以证实前面说的，她妻子已经发现这是安东尼的第二重人格，而且是她想要他拥有的人格。

     随着安东尼尝试用亚当的人格与妻子相处，原来的安东尼人格也随着小三一起消失了，这里的车祸应该只是一种隐喻。当然real or metaphor正是这部片子贯穿的主题，每个人有每个人的interpretation.

     最后本来以为安东尼完全变成亚当人格与妻子好好相处了，心底的欲望再次袭来，本来老实的亚当人格拿出了地下俱乐部的钥匙，准备再一次的沉沦，黑蜘蛛隐喻的feminine , danger , sex 再一次的开启。就像影片最初在课上讲的there is a pattern that repeats itself throughout history.一切又是一个新的cycle新的循环。
      </影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>流年旧爱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-08 01:40:16</时间>
<影评>

首先我们只能暂把这部影片定义为人格分裂类电影才比较合理，因为整部影片的确没能再给我们更深入的答案，开始的过程中还想不会是男版的黑色孤儿吧，其实导演开头就告诉了我们影片的主旨“混沌是未解读的秩序” 　　所以我认为再资深的影迷也是无法真正去解读的。它本来就是一个模糊的概念。我也提醒爱钻牛角尖的朋友提到什么人格分裂的不合理。既然人格分裂就代表着有一部分是男主幻想出来的，发生在男主身上的事情不合理也是可以理解的，观看这类影片最主要的就是注意影片中实存人物的言语和行为。
 　　影片的主题是围绕偷情后男主的心理体验展开的，欲望驱使。所以这部影片属于心理学电影。观赏影片的过程中你需要了解关键一点，就是男主在我们看到的电影本身事件之前已经出现过偷情后内心愧疚而人格分裂的行为，他的潜意识里是希望自己是亚当，而且他的妻子和妈妈都知道。了解这一点后大家对这部影片理解起来就会容易很多。 
　　影片是有证实的，开头1：32安东尼妈妈的电话内容“我是说，我担心你目前的生活状况”这句话表明了安东尼的现实生活里一定出现过什么问题而导致母亲的担心，导演在影片开头着重的告诉了我们。还有在影片60：31和母亲的谈话“我不想再跟你讨论那个人的事了，你是我唯一的儿子”。如果他的母亲不是之前就知晓他有人格分裂的行为，难道不会对和儿子一模一样的人感兴趣吗？ 影片42:02怀孕的妻子到学校然而安东尼的态度仿佛是和一个陌生人打了招呼。影片给我们的错觉是妻子出于好奇心去见了所谓与安东尼相像的人，在看到影片79：12秒妻子说”今天在学校过的怎样？“我想很多人才恍悟过来。她去学校的真正原因其实是在影片29:07的时候接到了安东尼莫名其妙的电话，我认为这时候她心里其实非常清楚发生了什么，因为接到电话后在影片34:39“你是不是和她见面了，你又去见她了”交代了妻子的心理想法。这就可以推断之前安东尼在偷情后或许就有过人格分裂的行为，但妻子的内心里又极不愿承认丈夫又去偷情的事实，所以还是到学校证实了一下。之后不甘心又打了个电话再次证实一下，这里会让我们很多观影者出现误解，认为真的有两个男主，疑点就是如果是安东尼为什么不认识了自己的妻子？还有就是电话里说话的语速和口气不像刚刚的历史老师，这其实是因为安东尼已经变成了人格分裂后的亚当，在潜意识里并不认识安东尼的妻子。而电话好似一种信号一下子让他变回原来的安东尼。影片还是让安东尼身体完全进入校们后才让电话接通。就是给我们的提醒，在影片43:50秒的时候妻子与安东尼对话也尤为重要 ， 内容是 “电话里那人我刚才去他工作的地方了。他的声音和你一样，长得也和你一模一样，到底怎么回事？男主说“我真心不你知道你在说什么“妻子说”你知道的，你真心知道的”说明了妻子在学校证实后已经确认了丈夫再次偷情然后逃避现实人格分裂的事实。也说明了以前也发生过这种情况。 所以伤心落泪。
 　　我发现还有些人还在为谁是主人格而争辩。首先影片开头1“22男主妈妈的电话”很高兴你给我看了你那新公寓“ ，安东尼和亚当的房子哪个可以称为新公寓一目了然，影片29：10电话内容里怀孕的妻子告诉了我们真实男主的名字“安东尼”。最直接的证据就是影片67；35公寓保安喊了男主的名字”Mr claire“。而男主的全名就是"Anthony claire“。 　　 还有一个情节在影片59:29和妈妈的谈话。这是证明此影片是人格分裂电影的最好证据。他的母亲问“你有没有在他面前撩起衣服？他说NO。”事实是撩起了衣服。还有男主说我不喜欢蓝莓，他的母亲说蓝莓不是你一直的最爱吗 ? 而且他的公寓里的确有蓝莓。影片里可以看到。这时候其实男主就是人格分裂后的亚当。
 　还有补充一点戒指印的问题，　安东尼是已婚的人，自然会有戒指印。男主因偷情内心自责人格分裂成亚当，而去删除掉偷情的安东尼这份记忆，所以想了个戒指印的借口和情人发生矛盾在车祸中死去。最后影片你们注意到安东尼的手指上是没有戒指的，这就是男主的内心想法，他认为他成功了，安东尼已死去，认为自己是亚当，重新开始与妻子的生活而不用再自责。影片重头到尾就是男主的一个心理计划。
 　　影片开头男主在讲课中一直提到控制 控制至上，独裁者。 这就提醒了我们男主一旦人格分裂，安东尼和亚当两个角色都可以控制的很好。他的分裂似乎还是按着计划来的，良心自责与救赎的过程。先分裂出一个亚当，然后互换角色，让原来偷情的安东尼出车祸死去。典型的分裂人格特点选择性删除记忆，这样他就可以心安理得的与妻子重新生活，仿佛自己从来没有出轨过一样。只可惜最后代表欲望钥匙还是让这精心编织的美好瞬间击破。就这样进入一种不断重演的模式。可想而知男主一定循环了很多次。所以影片直接以主人公是亚当而展开，而不是安东尼。
 　　影片最后一个画面，妻子变成蜘蛛，因为开头中间结尾都出现过，还是没太能理解其中的寓意。很多网友表达了与欲望有关的思想。可不可以这样认为呢？开头出现的小蜘蛛，然后随着男主不断的偷情逐渐变大。影片末尾男主内疚哭泣，妻子安慰原谅，可最后还是狗改不了吃屎的拿出了那把钥匙。终究被欲望打败。蜘蛛也可能是表达了男主妻子的想法，我要变成一个多大的蜘蛛结多大的网才能把你留在我的世界呢 ？呵呵。这样说是不是有点可笑？有点没有深意而且狗血。因为我想这部电影除去心理学这重要的一环就是在讲夫妻之间男主不断出轨而妻子一直原谅的事。或者说把开头表演女郎然后出现蜘蛛的一幕拉到结尾，当时导演还特别给了一个男主手指带戒指的特写。这正好与结尾男主分裂成亚当成呼应，理解为妻子不管变种多么庞大的蜘蛛，在丈夫欲望面前还是一只可怜的小蜘蛛。被欲望踩死。当然纯属个人臆想，不喜勿喷。第一次写评论，希望能有多些支持少些抨击。谢谢了。

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joss Paper</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-29 15:18:52</时间>
<影评>
        人格分裂什么的，就不在赘述了，其实是本我和超我的斗争，不存在主人格次人格的问题，演员即放荡的本我，老师则是规规矩矩的超我，前几幕男主每天不停重复的上课下课做爱睡觉就是超我在主导。希望大家在评论心理学的电影之前，可以多看看弗洛伊德的理论。

我今天想说的是。看到很多人都想当然的把蜘蛛喻为欲望，我不得不说点什么。这个片目前只看了一遍，所以很多细节都记不清楚。但是，有一点可以确定，即按照弗洛伊德的说法：蜘蛛其实是代表母亲的某一个方面，即，孩子害怕的那个愤怒的母亲。

这里面，我相信大家都对最后一个镜头即男主人公对自己的老婆说要出去一下，但是没有回答，他进内屋一看，发现屋里赫然是一只巨大的蜘蛛。这里我想问一下，如果蜘蛛代表欲望，那这个情节就说不通了。而把蜘蛛看做孩子害怕的那个愤怒的母亲，则一切都好解释了。当男主的老婆在原谅了男主之后，男主又一次要出去，所以，这个准妈妈一下就化身为蜘蛛，即愤怒的母亲。

其实还有一些线索，比如男主不想吃蓝莓，但他母亲直接告诉他：你喜欢吃蓝莓。这个细节不难看出，男主小时候以至于长大后的行为，大多被母亲控制，连自己的喜好都不能决定，比如吃不爱吃的吃蓝莓，比如成为想演员最后却成了老师，这些恐怕都是由母亲来决定的。

所以，当他老婆怀孕后，他出轨的主要原因也是对即将成为母亲的老婆恐惧。另外，当采访导演蜘蛛代表什么时，导演拒不回答，如果是代表欲望，我相信说出来没什么难的；我们知道，最后一幕的蜘蛛是导演加上去的，原著里没有。那么不难解释，导演对于对母亲的恐惧映射到自己的电影里，觉得些难以启齿。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>水色</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-30 13:19:20</时间>
<影评>
        刚刚看完电影，心中对于剧情产生了很多不理解，回来看了几篇影评，希望能总结各位所言，说说自己理解的剧情。


对剧情理解最有帮助的影评是Зеркало 的《只谈剧情》，

地址： 
http://movie.douban.com/review/6646024/


很多人写的都很专业，所以我也就不一一叙述，只是做一个简短的小结。


1、Adam和Antony的关系


Adam和Antony是同一个人，是两个人格存在在一个人身上。但是电影一开始，两个人格互相不知道彼此的存在。


Adam是大学讲师人格，人格栖居地在多伦多Downtown；Antony是演员，住在卫星城Mississauga。


他亲近的人，和他相识的人（妻子、妈妈、保安）都叫他Antony。Adam是假名。


他的妈妈是一个关键人物，因为他妈妈知道他是Antony,知道他当了讲师。这也是为什么他和他妈妈减少联系了。因为他在他妈妈那里，他是当了讲师的Antony。这让他很难人格分裂起来。人格分裂的好处，就是似乎活的轻松一点。


2、Antony和Adam代表的身份和人格


我同意一篇影评里讲的，Antony在妻子怀孕（6个月）前是跑龙套的演员，在妻子怀孕后，就没去过经纪公司了（保安6个月没见过他）。


Antony的人格是激进、有行动力、重欲。他去Sex club，之前出过轨，现在回归家庭等等。


Adam的人格是胆小、懦弱、任人摆布。他是Antony对生活妥协的产物（妻子怀孕，需要更好的生活和经济条件），这个身份符合他大学讲师的这个身份和际遇。


所以人是一个人，不过一个是踏实乏味的Adam，一个是洒脱重欲的Antony。其实可以是一个人的两面，问题就是这两面互相不认识对方。记得有个中国电影名儿叫A面B面。我们也可以理解Adam和Antony就是一个人的A面B面。


3、两个人格是怎么相识的


两个人格是在梦里相遇的。Adam看完电影没觉得有什么不对，在梦里才惊觉电影里有个人跟自己长得好像。后来约见是在宾馆（感觉是后来Antony人格和Mary的romantic gataway同一个宾馆，这个侧面证明约会是臆想）。老实的讲师人格被吓到了。为什么呢，因为他觉得自己有Antony那种重欲、激进、有行动力的一面，根本hold不住。


4、女人是怎么回事儿


Adam的女朋友叫Mary，Antony的妻子叫Helen。演员都很美。他之前背叛过Helen，不出意料就是和这位Mary。


他和Mary爱爱是不是回忆？我觉得不是，Mary可能不知道他结婚了，因为他从来都没在Mary面前戴过戒指，也没被戳穿。但是后来Antony和Mary那段应该是臆想的，因为出现了从来没有出现过的所谓戒指印儿（感觉这个情节就是Adam臆想出来为Antony拆台用的）。


我们都记得Antony才是那个重欲的想要搞别人女朋友的人格。但是他偷情时的人格却是Adam。为什么呢？因为Adam不仅是Antony对生活妥协的产物，还是他寻欢作乐的Player。所以Antony需要Adam来为他创收并且粉饰太平。


5、为什么死的是Antony的人格


他们交换身份的地点是Adam的家。根据之前的假设，两条故事线同时进行，必有一个是臆想的。哪个是臆想的，最后哪个人格的故事还继续哪个就是真实的。因此Adam反客为主的故事线是真实的。


Antony决定去睡Adam的女朋友，两个人格在Adam的公寓正面交锋。在Adam的公寓的环境里，Adam的人格得以保留。如果他们是在Antony人格的家中发生争吵，可能会不一样。但是原因也是如此，因为Antony人格总是会入侵到Adam的领域来。


Adam脱去讲师身份的西装，跟着现有线索，回到Antony家中。他在Antony家中，是两个身份互相发觉的时候。妻子在他身边融化他，对这个怪异的另一人格出现的丈夫给予包容，肌肤相亲的感觉是真实的。他很局促，感觉不舒服，半夜起来哭，都是因为他觉得无助而且茫然。


妻子用戴着戒指的手触摸了他的左手，他的手上是没有戒指印儿的。因为本身他手上就不会留下戒指印儿。


所以我说，Helen因为Antony手上的戒指印儿戳穿了他，接着俩人争吵、车祸——都是因为Adam的潜意识里希望Antony被戳穿，被毁灭。使得Adam反客为主的情节合理化。


不知道你们在还没有看剧情分析的时候，有没有觉得，如果Adam和Antony真的是两个人，那么车祸发生以后，情人死了，Antony死了，妻子不知情，如果Adam能装下去的话。简直能算是合理结局。


Adam选择了这个合理结局。只是他需要适应自己以Adam的人格特征来适应本身是Antony负责的丈夫角色。


6、为什么历史课上说“The first time's a tragedy, the second time's a farce”


为什么最后两个人格融合了。因为Adam从来没有从Antony处听说过关于sex club的事情。所以当他拿到钥匙，跟老婆说“老婆我晚上不回来了”的时候，就是已经在使用Antony的知识储备了。


得人格分裂的男主角是个悲剧，但是死掉一个人格，本来人性里的那个好色的一面又自然的浮现出来，迟早另外一个人格还要冒出来，承担“不羁爱自由”的罪名。


7、蜘蛛是什么意思


其他影评里分析蜘蛛是欲望。但是不如说是欲望带来的危险感觉吧。也许正是为了逃避这种危险感，才会分裂出两个人格。


另外驻渥太华人民表示，在多伦多市中心游荡的巨型蜘蛛，是渥太华美术馆派过去的吗？





</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>霁雯—★★—</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-05-02 00:14:50</时间>
<影评>
        教授身份的男主是真实的半年前兼职三流演员，因为妻子怀孕而做全职教授但妻子一直以为他是个演员。妻子怀孕后为了安全不能过性生活让教授倍感压抑，为了排解他和大厦管理员去了色情派对，并且在派对上认识了一名女子后继续交往，妻子在生活中已经怀疑丈夫出轨，但没有证据，教授越发感觉对不起妻子但又抵挡不了派对女子的诱惑，于是幻想出清心寡欲的教授人格在幻想或现实中与派对认识的女子交往，并且试着在幻想中摆脱她的诱惑。教授用演员身份和人格一直与妻子生活，由于深陷其中产生了双重人格并且在生活上显现出来，妻子从怀疑丈夫出轨到被丈夫的双重人格所蒙蔽，开始认为是自己的问题使丈夫变成了双重人格。演员人格一直想和妻子和好如初，教授与派对女子交往又有极重的负罪感，他开始想摆脱这种生活，于是他想除掉派对女子。片子最后的那段交换其实是演员人格的教授对派对女子的汽车做了手脚让她翻车死亡，然后幻想演员人格的自己也死了，让清心寡欲的教授人格做主，并且让愧疚的妻子主动与自己性生活，这样男主感觉自己像重获新生一样，既摆脱了让自己负罪感极重的派对女子，又和妻子关系融洽。但当他发现口袋里那个色情派对的邀请钥匙时，他的欲望又起来了，于是跟妻子说晚上不回来了。

      蜘蛛就是欲望，克制一个欲望，另一个欲望又变大了，陷入一个死循环。

      教授去拿钥匙到在走廊看性感女郎到去房间看到大蜘蛛就是一个逐步被欲望控制的过程。

      高档房子是教授真实的家，低档房子是幻想出来的三流演员的家，但教授的双重人格发生混乱让教授人格住在低档的家里。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我非鸿儒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-05 17:34:38</时间>
<影评>
        控制，影片中蜘蛛的三次出现分别影射了“控制”这个主题，我们试着回忆下：


第一次是出现在高级会所里，女郎脚下的蜘蛛缠缚着象征欲望的高跟鞋，这是性的“控制”。


第二次是出现在与母亲的交谈后，黄雾弥漫下的攀爬在城市上空的巨型蜘蛛，编织的巨网覆盖整个城市，而熙来人往，无一不在巨网下潜行，无法逃脱。这种控制，根植于本能，也根植于我们人格的首席铸造师——母亲。这是母亲的“控制”。


第三次是出现在主角再次获得高级会所的钥匙，这赤裸的隐喻赫然入目，而所行这一切，剩下最大的枷锁，便是象征蜘蛛的妻子.这是妻子的“控制”。


由此，电影道出了男性一生中所面临三个“相爱相杀”的宿敌：外遇，妻子，母亲。


再说另外一个点，高跟鞋和戒指串接着外遇和妻子，蓝莓串接着母亲与妻子，这两对天生宿敌，对于男人来说——似曾相识。


开头，Adam在课堂上娓娓道来：

在古罗马时期，君王为了控制，他们赐予面包与马戏场——


外遇赐予性与扭曲的欲望满足。

妻子赐予爱与性。

母亲赐予生命与生命的延续。


男人煞费苦心，为得到“君王”的一点“乐善好施”，而这种“乐善好施”，也可曰——控制。<图片1>
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kirakaku1</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-21 07:56:02</时间>
<影评>
        很多人一直搞不清楚，精神分裂和多重人格的区别。首先精神分裂是认知障碍，听觉触觉视觉都有可能，可以简单的理解成，幻想出一些东西，但自己完全分不清真假，精神分裂的人很少会幻想出自己，因为这会使自己怀疑人物的真实性



多重人格，就是解离性人格障碍，一般都超过两个或以上，但不会产生幻想，是独立个体，往往主人格不知道有副人格的存在，而副人格却可能拥有主人格的记忆，或者各不相知。



了解以上两点以后，再来说电影，影片最大的时间线索是那张撕裂的照片，和戒指痕迹，影片最多也展现出来，拿是跟老婆的合影。


然后影片里面，开始闪黑片段开始才出现巨大的幻想，之前都是真实生活。


那么接下来我讲一个导演没有明说的故事


安东尼是一位富二代，却拥有一个演员梦，在一些里面片子跑龙套，娶了一个金发美妞，住在豪华公寓，喜欢吃蓝莓，是个话痨。安东尼是一位有性瘾的人，在老婆怀孕的时候过于压抑，衍生出一个精神分裂体，就是那个跟他一起进性爱俱乐部的人，也就是之后的保安，这个人不是真实存在的，而是一个幻觉，内心欲望的阴暗面。（为什么说是虚幻，注意影片保安给他开门之后那一段，门开了，保安在门外，但是切换镜头，门外没有人，主角关上门，没有任何离开的脚步声，而且在俱乐部里面没有任何那个保安的镜头）


在去了俱乐部之后，他的欲望无可抑制的爆发，于是出轨，经常在XX客栈221号开房。


但是在某次开房的时候，炮友发现的他左手手指的戒指痕迹，两个人吵架，在回家的途中出了车祸，胸部那里留下了疤痕，那个炮友估计死了，同时被怀孕老婆发现了出轨。


于是老婆离开了他，安东尼在老婆离开，和炮友死亡的自责之下分裂出一个人格来逃避现实，就是片头影片的主角阿当。贝尔。


阿当没有关于老婆的任何记忆，撕去了照片，搬到一处很普通的公寓，不爱吃蓝莓，沉默寡言，并且不再做演员，去做了一个大学历史副教授，阿当可以说是安东尼的完全对立面。（为什么阿当是副人格，因为片中没有任何第三者称呼主角为阿当，所有见到他的人全部叫她安东尼）


抛开俱乐部镜头，孕妇镜头。影片的正常时间线开始，一则母亲的留言告诉我们，男主换了一套新的公寓，而且很烂，母亲都有点看不过去（这里给我们一个线索，男主以前有一套不错的公寓）


接下来就是展示男主是一个历史大学教授，有一位女友，生活一尘不变，并且手上是没有戒痕的（因为已经离婚一段时间，戒痕消失了，这是一个很明显的时间线索）直到同时偶然推荐一部电影，男主看了以后，做了一个梦，潜意识发现了电影里有个龙套演员跟自己长得一样，其实这完全是潜意识作祟，普通人正常根本无法发现电影龙套跟自己长得像，这里也正说明，之后的安东尼和阿当是同一个人。


于是乎他找来到这个演员的名字，找来更多的电影，并且拿出一张撕裂的老照片比对，然后跑到经纪公司，意外的得知这个演员的真名，并且拿到一封私密信件。


通过信件，他知道了这个演员的地址，并且查到了电话，于是他打了过去。从这里开始，男主不只是多重人格，他的精神分裂症就又开始。接电话的老婆海伦根本不存在，完全是自己在脑补，海伦不存在的证明导演也给了我们，海伦在去大学找男主的时候，有一对路人路过，海伦从路人中间穿过，是乡下在路上结伴而行的两人，看到孕妇丝毫不让路而且若无其事的向前走？


然后电话挂断之后，镜头各种闪切，也预示着，男主开始严重的精神分裂症


之后有关安东尼，海伦，一切的镜头，全部男主自己根据以前自己的性格和老婆的印象脑补出来的，那个安东尼也是不存在的，证明就在于 xx客栈221号房那一段，男主先进得门，他有钥匙，那么之后刷卡进来的安东尼，哪来的房卡，其实这一切完全是阿当自己的幻想，一个以前真正的自己。


那时候阿当就怀疑自己是多重人格，并且有精神分裂症。于是乎他幻想出来的安东尼，跟踪了玛丽，并且提出跟玛丽出去周末啪啪啪，其实是他内心想去面对海伦这个妻子。


安东尼和玛丽出去啪啪啪并且车祸的那段 完全是阿当自己的脑补，也是侧面告诉我们过去发生过同样的事情。


镜头中阿当徒步来到，安东尼的公寓，因为车子被安东尼开走了，明明个地址离这么远，阿当怎么徒步，所以安东尼开车带走玛丽的情节都是 阿当的幻想


当阿当走进公寓，保安出现，这个保安就是阿当内心的阴暗面，尤其在电梯内保安与安东尼的对话，就像是一种教唆，在保安的带领下，阿当进入了以前的公寓，其实是阿当自己开的门，保安并不存在，他自己知道以前的家在哪，之后就是全剧的高潮，完全的幻想，因为那张完整的夫妻合照出现了，所以所有的镜头都是不真实的，只是阿当找回自我的一个过程，他想做海伦的丈夫，他脑袋里面利用车祸杀死了安东尼，以追求人格的合二为一，当第2天一早，他打开信封，打算再次去那个性爱俱乐部的时候，海伦就消失了，所以他看到了一只蜘蛛，海伦并不存在！
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
