<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>上帝之国 God's Own Country</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2510209986.jpg</封面>
<导演>弗朗西斯·李</导演>
<演员>乔什·奥康纳 / 亚力克·塞克雷亚努 / 杰玛·琼斯 / 哈利·莱斯特·史密斯 / 伊恩·哈特 / 梅拉尼·基尔伯恩 / 利亚姆·托马斯 / 帕齐·费伦 / 莫伊·哈桑 / 纳维德·乔杜里 / 莎拉·怀特</演员>
<简介>约翰尼（乔什·奥康纳 Josh O'Connor 饰）是一位24岁的青年，和父亲马丁（伊恩·哈特 Ian Hart 饰）、祖母戴德利（盖玛·琼斯 Gemma Jones 饰）过着相依为命的日子。约翰尼家中经营着一间农场，因为父亲中风瘫痪，所以农场里大大小小的事情都要约翰尼来完成。
                                    
                                　　约翰尼有一个秘密，他是一名同性恋者，为了保守这个秘密，约翰尼不断的压抑自己的情感，积攒了非常多的压力。一天，一个名叫格奥尔基（亚力克·塞克雷亚努 Alec Secareanu 饰）的工人来到农场做帮手，这个年长的男人教会了约翰尼很多事情，随着时间的推移，约翰尼和格奥尔基之间的关系越来越亲密起来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-18 18:31:08</时间>
<影评>

 
刚刚过去的2017可说是全球LGBT影片的大年。合拍片有风头一时无两的《请以你的名字呼唤我》，法国有戛纳赢家《每分钟120击》，亚洲区还有柏林泰迪熊奖得主《人生密密缝》。
此等LGBT盛会，怎能少了腐国。
于是一部低调的英国出品同性佳作——《上帝之国》，在英国独立电影奖上横扫最佳影片、最佳男主、最佳编剧、最佳音效四大奖项。烂番茄媒体好评率持续99%，其因诗意的镜头语言和牧羊的相似设定，还被称为“英国版《断背山》”。
它在北美多个评分网站上的分数甚至超越了《断背山》。
《上帝之国》各网站评分

《断背山》各网站评分

两者在剧情和内核上很难不产生联想，所以本文将对两部影片都涉及剧透：）

天堂之国，最早在英国文化里用来指代威克洛山，后来发展成用来指代英国最大的郡——约克郡。约克郡正是本片故事的发生地，也是导演弗朗西斯·李的故乡，故事很大程度上来自他的个人经历。

导演弗朗西斯·李

约翰尼是英格兰约克郡的一个牧羊少年，家庭离异和父亲中风让他不得不早早放弃自由的人生，留在农场上照看羊群。于是约翰尼整日颓废莽撞，通过宿醉和打野炮发泄自己，就像一只窝在黑暗里的小狼狗，用冷酷的外壳抵触不满的现状，嗷嗷憋火。

约翰尼

格奥尔基是一个来自罗马尼亚的移民工人，因经营困难而失去了家里的农场，变成满欧洲打工的游牧。这个冬季，他来到约翰尼家的农场打临时工。格奥尔基留着蓬松的卷发和浓密的胡子，穿着松软的毛衣，做事慢条斯理，初看像只大绵羊。实则外柔内刚，对生活有着成熟的认知和规划，他的到来，像照进寒地的一道光。

格奥尔基

和《断背山》中的杰克和艾尼斯一样，约翰尼和格奥尔基间的爱情萌发也是因为一起放羊。上帝哦，我几乎快要简单地相信，把两个躁动的少年丢到山里放一星期羊，就会孵出爱情来了。

上山放羊去

寒夜降临，牧羊人守着羊群躺下。说不清是冷的还是燥的，大家都没有睡着，却竭尽全力扮演着熟睡的模样，像两只谨慎的雄兽，听着空气中细微可闻的呼吸声，截取彼此的情绪和意图，伺机而动。

小心翼翼装睡

对白的缺失让这每一场试探变得紧张克制又欲念喷薄。
两人在山上的日子也多处致敬了《断背山》。比如约翰尼对着身后全果擦身的格奥尔基置若罔闻，其实心里被撩得要死；

《上帝之国》

《断背山》

以及少年心气，一言不发都能扭打起来；

《上帝之国》

《断背山》
最后还不是光着身子在山野间打滚
《断背山》

这同样让我想起碰巧也在山间缠绵的艾里奥和奥利弗（《请以你的名字呼唤我》）。

《以你的名字呼唤我》

大概美好的爱情都是相似的，不幸的爱情各有各的不幸。
1963年的断背山下是异端之祸，2015年的天堂之国是现实之殇。
欧元颓势加剧，农业补贴减少，牲畜投入成本又太高，利润急剧下滑，根据当年农场收入年度报告，2014年苏格兰农场平均收入以降到十年内最低值。而在这种时候，英国还在着手启动脱欧，脱欧毫无疑问将沉重打击苏格兰的传统农牧业。
这也是为什么格奥尔基总是强调“农场是活不下去的”，两人在这个问题上产生分歧，意气用事分道扬镳。
本片以小见大地反映了苏格兰经济、移民等现实问题，甚至两个男主的身份和关系也可以看做是英国脱欧的影射。


所幸的是，接下来的情节没有重蹈无数同性悲剧的覆辙，这也是电影最让人欣喜的部分：
两个男人，有一间小屋，经营一个共同的农场，每天一起放羊。
这是《断背山》中杰克一生的心愿，他却抱着这个永远无法实现的心愿被反同人士打死。

杰克与艾尼斯

于是《断背山》成了观众心头弥留十余年的痛，而《天堂之国》以一种温柔的方式弥补了这种痛。这里依旧有山峦、羊群、篝火、火上炖煮的豆子罐头、和光着屁股在泥土里做爱的年轻人。不同的是，时代由冬转夏，山脚有野花悄然盛开，吉普赛的暖男说了我愿意。

约翰尼与格奥尔基

当约翰尼揣着和当年杰克一模一样的心愿，驱车来到格奥尔基面前，也许只有短短数十英里，跨过的却是半个多世纪LGBT生存状态的变化轨迹。
当两个男主可以在工地最敞亮的地方，无惧旁人地互诉衷肠，流着泪接吻，相拥很久很久。在返家的巴车上，没有负担地枕在对方肩头坠入甜梦，嘴角挂笑。这是杰克和艾尼斯永远无法做到的事。


与其说是个人的敢勇，不如说是时代的敢勇。
到这，便体会到了《上帝之国》的精髓在于两个字——改变。约翰尼由堕落转向光明，父子关系由紧张转向平和，社会关系由混乱转向明朗，生活、农场、世俗都在往好的方向转变。人物的弧光，也是时代的弧光。
虽然无法超越《断背山》，但《上帝之国》依然是一部珍贵的电影。它的珍贵在于美好。
正所谓每个时代都有一座断背山，山上的结局不尽相同，他们似流传的火焰遥相呼应，告诉世人：
It gets better。
巴塞电影，尽享每寸光影

</影评>
<有用数>1617</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nightwing</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-13 20:39:54</时间>
<影评>
        九月在英国撒欢，第一次光临英国电影协会的南岸影院。看了片子，参加了映后座谈沙龙，还凭套票在影院里的Benugo餐厅和好友一起吃饭庆祝。这个特殊而尽兴的生日，从这部事先毫不知情的牧羊人故事开始。


寒雾弥漫的乡间，破晓时分，窗里的灯亮了。从某种意义上，电影中的英格兰北部景色已经是一个主要角色，亦正亦邪，在与两个男主角互动的同时将他们推向彼此。映后的座谈沙龙中，在约克郡生活多年的壮汉说本片最让他印象深刻的是展现了一个真实的英格兰北部。完全不同于绿树成荫的温柔庄园，它隔绝，破败，满是泥泞，寒冷而危险。就像导演Francis Lee说的，他想要示人的是自己成长中所熟悉亲历的那个英国乡村，没有田园和自由，反倒时而让人觉得残酷压迫。这是另一个层次的美。


英国电影协会近年来致力于支持本土、新近影人和独立作品，《上帝之国》只是这股英国乡村“新浪潮”中最新的一波。去年有女导演Hope Dickson Leach的《The Leveling》，讲述女主角在兄弟死后回到遭受洪灾的农场，重新面对家庭和童年。更早的例子包括2011年Andrea Arnold版《呼啸山庄》。这部片子是我的大爱，也摄于约克郡，其手持摄影机镜头中寡言的人物和灰暗寒冷的英格兰北部环境和《上帝之国》简直如出一辙。这一方面肯定有节约交通食宿、场地租用的现实考量，另一方面也是英国在促进多元文化的同时强化历史传统认同的重要手段。


英伦腹地的乡村接纳一个罗马尼亚人，在如今的时政环境下，很难不让人从反对脱欧的角度解读，尤其考虑到约克郡投票支持脱欧的事实。至少作为影院里唯一的黄皮肤，我第一次看时就紧紧跟着Gheorghe的情绪，甚至也一时觉得让当地人通过我的双眼来更深刻地领略这里的美是可能的。不过导演表示，在写剧本的时候，连公投的概念都还不存在，只想聚焦移民劳动力。“外国劳力是维持这些本地社区运作的重要因素……展现一个拥有积极力量和想法的外国民工成为那个拯救世界的人对我很重要。”


不管是不是英国的“断背山”，片中的性爱场景颇为可圈可点。关于这方面，同一场观影的一个母亲说得很好：“我儿子是同性恋。我可以接受这个事实，但不能多想，特别是他和别的男人做爱。不过话说回来，就算是我很要好的异性恋朋友，我也不想看他们做爱。但是今天片子里几段性爱场景并没有让我不舒服，我觉得很自然。现在想想，我感觉自己更能理解儿子了。”


从兽性的粗野到逐渐感性的身体互动，两人的爱由性而生，在无为又明晰的镜头中慢慢演进，火爆，却并不觉得经过刻意建构。这样的性爱场景，若是在异性恋影片里，就能瞒天过海不为人注意。这是对导演的夸奖。他弱化言语强化画面的习惯给角色的躯体赋予了无限的可能性，尤其是在表现Johnny从滥用自己的性爱能力到学会用身体局部试探、甚至表达感情的蜕变过程。他孤独、酗酒，但并不残缺。Gheorghe引导他透过新的视角审视周遭，让他懂得关爱自己的身体，并由此通联他的家人。他在医院用手指触碰父亲就是这一蜕变的分水岭。


从cinema verite诞生在法国的那一天起，电影人就乐此不疲地以记录片的方式巩固虚构故事的议程设置，但主要手段不外乎手持摄影机、非专业演员和虚实混淆的情节线索。近年来又有一个新趋势，就是实时展示劳作的过程，这劳作包括角色所掌握的技艺。从电影《悲惨世界》的现场真唱、《爱乐之城》高司令弹钢琴到《罗丹》里大量筑模雕刻的段落，电影人不惜投入金钱和时间突击培训演员、做足道具场景，一方面避免替身和演员间的镜头切换让刁钻的观众出戏，更重要的还是通过精准的细节和即兴的行动增强影片的感染力。在《上帝之国》里，我们看到角色盖石墙，拍卖牛只，给羊接生。最动人的两个瞬间来自Gheorghe照顾小羊羔的场景，其一是刚接生的、奄奄一息的小羊在他不断揉搓后突然活蹦乱跳起来，另一个是他剥去死去羊羔的皮、把它像棉袄一样套在瘦弱的小羊身上。导演冷静的镜头避免了观众发出情景剧里有爱的“哦～～”，但每到这两段，都有观众小声感叹——他们的心已经跟Gheorghe走了。


虽然一日游的编剧导游一口咬定约克郡被称为“上帝之国”没有什么深刻的背景寓意（他顽皮地说“because our place is beautiful!”），网上一搜也能发现不止一个地方有这个称呼（包括苏格兰、威尔士、北爱和新西兰），但影片里还是透露着一些宗教隐喻。比如Gheorghe让羊羔“起死回生”，Johnny手心受伤。再想得远一点，罗马尼亚人作为这个家的“入侵者”，俨然呼应了帕索里尼1968年经典作品《Theorem》里Terence Stamp的角色。当然，后者是愤世嫉俗的天使/魔鬼，这部作品里，外来人是低调、诚恳、完美的拯救者。不过到头来，两个故事都打通了阶级和种族的隔阂。


南岸那场放映让我有种找到组织的感动。从来没有见过这么可爱高素质的观众群体。自始至终没有手机光亮，每个人都坐得端正挺拔，没有丝毫声响。我右手边独自的年轻眼镜男自始至终都没有动过上身，只有手臂换了两个姿势，专注得简直要把银幕望眼欲穿。影片快要开始的时候，出口大亮，一位老者坐着轮椅被推进来安顿在第一排边上。每到匠心独运的悲喜转折桥段，总会有观众感叹出声，移情能力了得。即使到了映后和影评人座谈的环节，真正有建树、有启发的评论都来自观众发言。与此同时，Little White Lies的影评人Caspar Salmon反复表达着希望结尾继续拍下去、要拍得更美好更童话的激情感想，又娘又可爱。


至于对影片不满的地方，我只有一个，就是配乐。其实整部片子一共就两段配乐，我认为完全是画蛇添足。镜头中演员和风景所带来的情感冲击已经足够，音乐反而分散了注意力。没有悬念的是，当我表达这个观点后，影评人默默回想了一下，然后困惑地说完全没有注意里面有配乐哎……如果真没有意识到，那片子就完美了。Good for her。


对于独立影片，国际票房不是目标，电影节奖项也变幻莫测。《上帝之国》用一个简单的故事映射了很多大主题，奖项口碑兼得，宣传强势，映期持久，实属可遇不可求的成功案例，也足以照亮未来相关题材的独立电影发展之路。


我的旅途在月中进行到约克，Patrick Wolf的歌声反复巩固着影片里的情境，何止意犹未尽。于是在影片拍摄、故事发生的这片土地，我又重温了一遍。第二次观影，约克郡的寒风、雾气、石楠花、矮石墙和起伏延伸的地势已经是记忆中感同身受的现实。
      </影评>
<有用数>491</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>糯木</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-18 18:43:05</时间>
<影评>

看颓丧的人一点点恢复对生活的触觉。像观看冰雪的融化，很美。
在被《CMBYN》《每分钟120击》填满期待的2017，相信还有很多人跟我一样，一直在等这部低调的英伦出品——《上帝之国》。它在英国独立电影奖上横扫最佳影片、最佳男主、最佳编剧、最佳音效四大奖项。烂番茄媒体好评率持续99%，其因诗意的镜头语言和牧羊的相似设定，还被称为“英国版《断背山》”。
它在北美多个评分网站上的分数甚至超越了《断背山》。
《上帝之国》IMDb、MTC、烂番茄评分

《断背山》评分（我还做了图，快夸我）
两者在剧情和内核上很难不产生联想，所以本文将对两部影片都涉及剧透：）
上帝之国，最早在英国文化里用来指代威克洛山，后来发展成用来指代英国最大的郡——约克郡。约克郡正是本片故事的发生地，也是导演弗朗西斯·李的故乡，故事很大程度上来自他的个人经历。
导演弗朗西斯·李
约翰尼是英格兰约克郡的一个牧羊少年，家庭离异和父亲中风让他不得不早早放弃自由的人生，留在农场上照看羊群。于是约翰尼整日颓废莽撞，通过宿醉和打野炮发泄自己，就像一只窝在黑暗里的小狼狗，用冷酷的外壳抵触不满的现状，嗷嗷憋火。 
小狼狗~
格奥尔基是一个来自罗马尼亚的移民工人，因经营困难而失去了家里的农场，变成满欧洲打工的游牧。这个冬季，他来到约翰尼家的农场打临时工。格奥尔基留着蓬松的卷发和浓密的胡子，穿着松软的毛衣，做事慢条斯理，初看像只大绵羊。实则外柔内刚，对生活有着成熟的认知和规划，他的到来，像照进寒地的一道光。 
大绵羊~
和《断背山》中的杰克和艾尼斯一样，约翰尼和格奥尔基间的爱情萌发也是因为一起放羊。上帝哦，我几乎快要天真地相信，把两个躁动的少年丢到山里放一星期羊，就会孵出爱情来了。 
等寒夜降临，牧羊人守着羊群躺下。说不清是冷的还是燥的，大家都没有睡着，却竭尽全力扮演着熟睡的模样，像两只谨慎的雄兽，听着空气中细微可闻的呼吸声，截取彼此的情绪和意图，伺机而动。对白的缺失让每一场试探变得紧张克制又欲念喷薄。
两人在山上的日子也多处致敬了《断背山》。比如约翰尼对着身后全果擦身的格奥尔基置若罔闻，其实心里被撩得要死：
《上帝之国》（gif）

《断背山》（gif）
以及少年心气，一言不发都能扭打起来：
《上帝之国》（gif）

《断背山》（gif）
最后还不是光着身子在山野间打滚做/爱：） 
《上帝之国》（gif）

《断背山》（gif）
这同样让我想起碰巧也在山间缠绵的艾里奥和奥利弗（《请以你的名字呼唤我》）。 
《CMBYN》（gif）
大概美好的爱情都是相似的，不幸的爱情各有各的不幸。
1963年的断背山下是异端之祸，2015年的天堂之国是现实之殇。欧元颓势加剧，农业补贴减少，牲畜投入成本又太高，利润急剧下滑，根据当年农场收入年度报告，2015年英国农场收入总额已降到近十年内最低值。而在这种时候，英国还在着手启动脱欧，这显然将沉重打击早已融入欧洲市场的传统农牧业。
这也是为什么格奥尔基总是强调“农场是活不下去的”，两人在这个问题上产生分歧，意气用事分道扬镳。本片以小见大地反映了英国农场经济、移民等现实问题，甚至两个男主的身份和关系也可以看做是英国脱欧的影射。
所幸的是，接下来的情节没有重蹈无数同性悲剧的覆辙，这也是电影最让人欣喜的部分：
两个男人，有一间小屋，经营一个共同的农场，每天一起放羊。
这是《断背山》中杰克一生的心愿，他却抱着这个永远无法实现的心愿被反同人士打死。 
杰克与艾尼斯
于是《断背山》成了观众心头弥留的痛，十二年后，《天堂之国》以一种温柔的方式弥补了这种痛。
这里依旧有山峦、羊群、篝火、火上炖煮的豆子罐头、和光着屁股在泥土里做爱的年轻人。不同的是，时代由冬转夏，山脚有野花悄然盛开，吉普赛的暖男说了我愿意。 
约翰尼与格奥尔基
当约翰尼揣着和当年杰克一模一样的心愿，驱车来到格奥尔基面前，也许只有短短数十英里，跨过的却是半个多世纪LGBT生存状态的变化轨迹。
当两个男主可以在工地最敞亮的地方，无惧旁人地互诉衷肠，流着泪接吻，相拥很久很久。在返家的巴车上，没有负担地枕在对方肩头坠入甜梦，嘴角挂笑。这是杰克和艾尼斯永远无法做到的事。

与其说是个人的敢勇，不如说是时代的敢勇。
到这，便体会到了《上帝之国》的精髓在于两个字——改变。约翰尼由堕落转向光明，父子关系由紧张转向平和，社会关系由混乱转向明朗，生活、农场、世俗都在往好的方向转变。人物的弧光，也是时代的弧光。
虽然无法超越《断背山》，但《上帝之国》依然是一部珍贵的电影。它的珍贵就在于美好。
正所谓每个时代都有一座断背山，山上的结局不尽相同，他们似流传的火焰遥相呼应，告诉世人：
It gets better。
.
.
.
.
.
.
.
[本文首发于巴塞电影app]


一个补充：
我要特别介绍这片子的片尾曲，The Days - Patrick Wolf。歌词感人到爆：
Have we gone too far or did we get too close?
我们是过于亲密还是太过疏远
Forgive me, Father, I've no son, here come, ghost
原谅我，神父，我没有孩子，幽灵飘荡
I promise I'll meet you
我承诺我将与你再续前缘
I'll meet you at the end of the days
我会与你同行在最后的日子里
The days, passing days
那一去不返的日子啊
Won't you meet me at the end of the days?
你愿意与我相遇在时间的终结吗 
创作者小狼也是很有才华的全能型选手，从尤克里里到中提琴小提琴手风琴几乎没有他不会的乐器，曲风融合现代电子乐和古典室内乐，常有吟游诗人般的质感。关于性向，小狼倾向于双，但他完全不care这些分类，他曾经回答说：“就像我不知道我下一张专辑会是死亡金属还是儿歌一样，我也不知道我最后会是跟一匹马、一个女人、还是一个男人过。咱能简单点吗？”。超级酷。熟读并背诵。
（PS对我司发文不署名作者的行为实在不解，anyway觉得喜欢这篇影评就顺手点个[有用]让我知道吧，感谢读到这里的逮噶）


</影评>
<有用数>760</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>愿守静笃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-22 03:22:51</时间>
<影评>

从Josh上大巴开始的最后一段结尾，大概看了快20遍。导演出众的审美在这一段体现得淋漓尽致，Josh走动时的摄影，走和停，人物与背景的融合度，细腻的感情处理，一切的一切，让最后那个HE出现的时候，情感铺垫得恰到好处。
看过太多功力不够的导演，什么都拍了，细节也很完整，但你就是没法代入自己的感情，没有办法与影片中的人物产生共情。
这个真的要靠导演的天赋，导演说要有hope，于是有了这部超级治愈的God’s own country.
（导演在访谈中提到，他发现同性之间的故事几乎没有正向的结局，而他认为希望非常重要，因此有了这样的结尾）
🌟喜欢的几处细节：
1.最后Gheorghe抚摸Josh的脸，Josh终于迎来久违的触感和温暖，忍不住想哭，然后无比贪恋地靠近Gheorghe的手掌，想感受更多。

2.几段sexy戏的处理恰到好处，是推动故事必不可少的部分，Gheorghe教会了Josh爱和做爱。
尤其是这场在山上的泥地翻滚戏，最抢镜的是远处山下城市彻夜通明的灯火，文明和原始的冲动，克制与释放，人性的欲望都在这一镜里。超级喜欢。

访谈里也说到有自己孩子是同的家长看完了影片，对几段sexy完全不反感，反而能更好地理解孩子的感受，侧面反应出导演出色的掌控力。
3.结尾两人拥抱后，切回夜晚飞驰的大巴内，厚重的The days音乐渐起，第一镜是josh一个人靠着窗，给观众Josh一个人回家的错觉。然后Josh慢慢滑向Gheorghe的颈窝，两人依偎。镜头随即果断地切回小屋前，Josh和Gheorghe目送篷车被拖走，Josh满脸落寞，又因为Gheorghe一个搭肩而感到安慰，嘴角迅速抿出微笑。
Gheorghe终于登堂入室
浴缸🛀戏josh也这样笑过
ps：因为此部电影情绪处理上佳，后遗症是我在短短5天内，循环了38次The days…
4.山上小屋里，两次Josh的特写，一次是看到Gheorghe出去后侧身出神，嘴边呵出白气，desire（饥渴感）爆棚，一次是Gheorghe刚回来，Josh紧张地抓住稻草，wonder Gheorghe desire him as well or not.
5.喜欢的一句台词，Gheorghe对Josh说，I'm not the answer.
❄️不喜欢的两处细节：
1.Josh从父亲住院的医院回来，Gheorghe准备了双人浪漫晚餐想取悦Josh还帮他调味，虽然呼应了在山上方便面调味那一段，但是情感转折非常突兀，不觉得那时候是Josh会享受二人世界的良机，反而显得Gheorghe诸多刻意。
2.结尾那段，Josh在两人言尽、各自回头之后，后悔地抹了一把脸，鼓足勇气回头拉住Gheorghe这里，“演”得有点明显，还是喜欢用facial expression而不是physical movement来表达转折的情绪。

🐑关于演员
去youtube上扒了一些访谈，知道Josh接这个角色是因为人物跟自己几乎没有相似之处，让他很兴奋，属于一见钟情的本子。定下了Josh之后，罗马尼亚小哥去伦敦auction，测试和Josh的化学反应，最后被选上。罗马尼亚小哥完全是city boy，家境很好的那种，在罗马尼亚郊区有自己的度假别墅。
开拍前两个人都被送去不同的农场干了两周的农活，Josh就在影片拍摄的那个农场。
罗马尼亚小哥的英文没有片子里那么好…Josh比剧中人物可爱多了，丧丧的那种可爱…两人都是直的…
🎬导演
这是Francis lee的处女作，编剧和导演都是他自己，背景就设置在导演自己从小长大的约克郡农场。虽然电影台词很少，但剧本很厚，每个眼神、每个细微的动作都在剧本里有详细的描述。
总结：
个人而言，电影的完成度和观影体验好于去年两部LBGT电影cmbyn和bpm。
毫无疑问，这部电影有借鉴和致敬BBM的部分，尤其是两人打闹，迅速切到远处观察者视角的那一镜。
但整部影片不是简单的模仿之作，导演也没有要超越BBM的野心，而是选择讲好一个格局相对较小的故事，他做到了。
两人越过燃烧的草坪向上，来到他们的god’s own country.

</影评>
<有用数>271</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anthony</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-19 12:50:32</时间>
<影评>

      特别喜欢这部电影，反复看几遍，各种情节设定真的是我理想中的类型。电影让我等了很久，预告片看了之后，就感觉这是今年很值得看的一部同性电影。果然一点也没有让我失望，预告片和出来的电影是一致的，人物剧情我都相当喜欢。整个电影铺面而来的生活气息，是最吸引我的地方。来自东欧越来越多的移民，他们想扎根这片土地是何等的艰难。远走异国他乡，受到歧视，排斥司空见惯，在这样的背景下，这个故事就显得很有温度。
开场Johnny迷失的表情
Johnny因为父亲伤病，被生活所困
吃个饭不忘看帅哥
这一回眸
粗暴的Johnny
这个小哥真心好，说话声音特别甜美
我开始还希望他们能在一起
腐国人吃的饭感觉不太下口
奶奶原来是媒人
罗马尼亚小哥站在街边，话说腐国街边到处能捡到毛茸茸的暖男吗
第一次见面
第一次对话，缘分如期而至
话说Johnny指着Gheorghe的鬓角就看出他是来自东欧
Johnny第一次挑衅
Gheorghe忍住
Gheorghe拿走巧克力
女配牵线没成功，话说这里Johnny之前出柜了
喝的酩酊大醉
此时罗马尼亚小哥在想什么呢
罗马尼亚小哥给小羊接生
爸爸肯定的眼神
爸爸怒不可遏
罗马尼亚小哥看戏
爸爸训儿子
Johnny第二次挑衅
罗马尼亚小哥再忍
他们行走于烟雾之中，一段奇妙姻缘就此展开
Johnny第三次挑衅，Gheorghe再次忍住
罗马尼亚小哥接生小羊羔
一个内心善良的汉子
罗马尼亚小哥单膝下跪倒开水
放调料包
Johnny不可思议看着他
一个相安无事的夜晚过去
第四次挑衅，Johnny肯定读书少，不知道事不过三
罗马尼亚小哥扑倒他
罗马尼亚小哥威逼利诱，原来Johnny喜欢硬硬的，对的就是硬的
罗马尼亚小哥第一次关心Johnny
细心查看Johnny有没有受伤
莫名情愫在他心里开始肆意开来
偷瞄+1
罗马尼亚小哥给小羊喂奶，来自柔情的汉子的杀伤力
偷瞄+2
被发现了
Johnny不知所措挪开视线
第二夜，Gheorghe起身
Johnny心里悸动不已
粗重的呼吸着，他既兴奋又胆怯
出来直接找Gheorghe，手在干嘛
他就这么握着，羞，Gheorghe看到他不可描述的样子
无奈笑了笑
Johnny抓住Gheorghe手臂
两人扭打在一起
罗马尼亚小哥占了上风
Johnny反扑
罗马尼亚小哥惊愕表情，你也是攻??！
过后，Johnny手部特写
罗马尼亚小哥看着酣睡的男主
罗马尼亚小哥陷入了沉思
美如画的罗马尼亚小哥
罗马尼亚小哥若有所思
一脸不可思议看着他，凌晨发生的事情，这家伙尽然装作好像什么也没发生过一样，你这么快忘了你饥渴的样子了
Johnny故意逃避，找借口
冷的搓手
罗马尼亚小哥再次关心单身狗
可是，我觉得风景里因为有了你才会变得很美
地主家的傻儿子不知道如何回应
呆呆的默不作声
罗马尼亚小哥怀里抱着小羊好像袋鼠妈妈
Johnny伸手要神秘料包
罗马尼亚小哥盯着他看
有所察觉
羞耻的走了
罗马尼亚小哥把小羊放进围栏
Johnny会心一笑
罗马尼亚小哥忍不住笑
实话实说
Johnny吐槽
你们这打情骂俏方式真特别
Johnny假寐
心里惶恐又激动
Gheorghe手扶上男主臂膀
触摸脸颊
Johnny拒绝接吻
相互试探
Johnny欲拒与还
这是两个内心寂寞的人心灵的触碰
Gheorghe像猫咪一样乖顺
这勾魂的眼神
Gheorghe向山坡走去
Johnny追上
两人跳看远处风景
如同再说诺大世界能遇上彼此真是不可思议
他们是这么别扭去的
这么腻歪的回来的
罗马尼亚小哥暗送秋波
男主感觉到有一双眼睛盯着他们
奶奶捉奸
两人心不在焉看电视
Johnny主动撩Gheorghe，学的这么快
罗马尼亚小哥侧目
奶奶早已看穿一切，两个小崽子别以为我什么都不知道
Johnny再撩，啧啧
罗马尼亚小哥撑不住了
奶奶无语了
奶奶被送走
Johnny猴急的扑上来
真直接，你们就不能来点甜言蜜语
Gheorghe拒绝
吻别
Johnny有点不高兴
Gheorghe挑逗男主
娇羞的Johnny
心里乐开了花
话说要么不亲，一亲就上瘾，根本停不下来
夫夫日常干农活，调试农机
Johnny用力插入
泥巴呼你一脸
Gheorghe楞了一下
夫夫俩玩的不亦乐乎
爸爸神色凝重，话说腐国父母都有gay达吗，看一眼就知道是不是在搞基
夫夫日常脱衣
夫夫日常玩水
这边爸爸要气炸了
爸爸心事太重中风了
罗马尼亚小哥安慰Johnny，这细节真的很治愈，像一股暖流从脚底传遍全身
Johnny对爸爸看法有所改变
Johnny有些焦躁
罗马尼亚小哥呵止，你这个可人儿～这个角度太美了
桌子上两罐啤酒
Johnny吃着老公做的饭
神色不对劲
老公加盐
搅拌
试吃，我的天，一句话没有，甜的我牙疼
就差互相喂食了
Gheorghe关切的眼神，各种美男子
Johnny点头
老公也放心了
夫夫日常洗澡，你们在一个浴盆里不挤吗，这就是传说中的鸳鸳浴
善解人意的罗马尼亚小哥
Johnny窃喜
心地善良的罗马尼亚小哥，Johnny遇到这么好的人，你就嫁给他吧
春光乍泄
夫夫两做羞羞的小游戏，话说我以为Johnny会问我爱你怎么说，留个铺垫，结尾向Gheorghe表白，后来发现我想的真多
奶奶把作案工具丢入马桶
奶奶还是接受不了
话里有话
Johnny故意夸老公勤劳能干
两个人在酒吧吐露心声
酒吧老板一脸嫌弃，不知道是看出他俩关系不一般，还是歧视罗马尼亚小哥，还是两者都有
Johnny希望罗马尼亚小哥长久留下来
确实很sweet，我牙都快掉没了
Gheorghe把Johnny拉回现实，你要考虑现实状况
一切都得从长计议
Johnny有些不耐烦，没结婚老公就开始管我了
开始逃避话题，他从来不是个勇敢面对现实的人，一直在浑浑噩噩过一天算一天
罗马尼亚小哥委婉的拒绝了
Johnny有些伤心失落，他第一次被Gheorghe断然拒绝
开始剑走偏锋
看着对面的小哥
故意置气不去理会Gheorghe
转身离开
Gheorghe察觉到了异常
Johnny嘘嘘
图谋不轨
一脸妖孽般的勾引
Johnny你可是有夫之夫啊，节操那里去了，你让罗马尼亚小哥怎么办
Gheorghe被老板挑衅
Gheorghe请求
Gheorghe不能容忍
老板娘炸毛
罗马尼亚小哥来到厕所看到了不该看的一幕
Gheorghe震惊之余愤怒不已
出来心里百感交集，都快哭了，罗马尼亚小哥不哭，我抱紧你
Johnny还一脸漠然表情
老公不见了
路上相遇
Johnny这时候仍然是喝醉状态
被老公按在车盖上摩擦，这是要家暴的节奏，确实该打
Gheorghe火冒三丈，可是下不去手打老婆
他看着罗马尼亚小哥离他而去
心里钻心的疼痛让他醒了酒，可是一切为时已晚，他真的离开了
奶奶什么都知道了
奶奶还是不希望Gheorghe走的
Johnny开始接受Gheorghe意见为羊群除菌
爸爸艰难的向Johnny吐出每一个词语
Johnny看着墙上Gheorghe留下的工服
不由自主的想念他
Johnny开始歇斯底里，能怪谁，谁让你管不住自己的丁丁
想念和Gheorghe在一起的时光
鼓起勇气给老公打电话，最后还是挂了
他接过父亲的担子，开始主动照顾家人
父亲被儿子的改变感动
他开始做一个男人该干的事情
Johnny悔恨的表情，魂不守舍
和父亲的对话，爸爸开始正视儿子
Johnny决心改变自己
改变农场
Johnny和爸爸说出心里话
但是不肯定Gheorghe会回来
爸爸以为他要永远离开农场远走他乡
Johnny安慰爸爸
我会回来，带着你未来的女婿
爸爸间接接受了儿子的性向
不这么想也得这么想
爸爸释然
鼓励儿子
Johnny收拾东西找老公去喽，话说精分的导演一般到这里戛然而止，但是这个导演是正常人
奶奶各种助攻，奶奶确定不是丘比特
Johnny难以置信的表情，我都不敢相信好不好，真是为了孙子的幸福操碎了心
Johnny在路上，心里忐忑不安
Johnny走路的背影
Gheorghe所在农场
睡着了
Gheorghe走到身边
Johnny解释
夫夫日常斗嘴
老公白眼
你真是耿直boy
老公听着就来气，给你个眼神自己体会去
Johnny被老公军训
夫夫日常闹别扭
不知道你们知道什么
老公刁难老婆
Johnny穷词挽留
然后呢
哪有那么容易，Gheorghe又不是easy boy，那么好哄的
……
老公不满意，你怎么就这么傻fufu的，能不能提前背背稿子，就这点东西鬼才跟你回去
这是要逼死老婆的节奏，Johnny向来直来直去，他以为同性就只是床上的那点事，这种道歉讨好别人的事情他不擅长
老公渴求
罗马尼亚小哥很失望
转身离去，其实Gheorghe心里还在等待什么，Johnny没有勇气说出来
幸福即将悄然离去，Johnny豁出去了
赶紧抓住他，别让他给我跑了！！！（此时可以听到一万个观众内心共同的咆哮）
我一直看着
我想你们可以先要个孩子……
男主我有特殊表白技巧
我也是这么想的
表白技能点满
Gheorghe装作不为所动
必须在一起
终于拐到点子上了
老公心软了，摸摸手安慰
Johnny走心表白
也是我们想听到的，虽然表白怪怪的，有些蹩脚
但是罗马尼亚小哥就吃这套啊
实话
Johnny激动奔泪
和解方式真是清新脱俗
嗯哼
媳妇不哭摸摸脸
这个镜头感动了多少人，来之不易的同性的幸福，这是属于他们的幸福，也是我们在孜孜不倦所追求的简单未来
谢谢你改变了我，也改变了我的命运
谢谢你在我迷失方向，堕入无尽黑暗的时候把我带入光明
谢谢你让我体会到了什么是真正的爱情，在我冰冷的血液里注入温暖
在我走错路的时候，依然宽容的选择原谅我
依然记得与你初次相遇时的情景，美好的恍若梦幻
多么幸运遇上了你，就像是上帝指派来守护我的天使
幸福如潮水般涌来不禁让我颤抖
虽然紧紧抱着你的双肩
却依旧害怕你转瞬即逝，消失在我的眼前
两个孤独的灵魂在世界找到了另一半
他们第一次碰触的一刹那，就注定了在一起
同志要的幸福多么简单，又多么困难
一次次尝试，一次次受伤，在孤独中怀疑幸福的存在，电影向我们证明了幸福是来源于奢侈的缘分，也来自于自己的努力
他们互相依偎在一起，没有一句甜言蜜语，甚至连一句喜欢对方的话都没有，可是只要能在一起这些虚无飘渺的东西又有什么意义呢

</影评>
<有用数>278</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>虎鲨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-16 22:04:29</时间>
<影评>

我承认被吸引的一大部分原因是HE英版断背山的宣传。毕竟断背山是我最喜欢的同志电影，虽然结局太伤感，太决绝，太残酷，让我连着一个礼拜都梦到HE版的结局。没想到事隔多年，有人当真能给我一个念想。非常感恩，有上帝之国这样的电影的出现，在断背山式的牧羊人背景下，导演给了一些完全不同的设定。平平淡淡的却情潮涌动的爱情，在英国约克郡的乡村上演着。
小地主Johnny没有母亲，守着一片家庭农场，和祖母和中风的父亲住在一起。酗酒，对农活不上心，颓废，还是个滥交的基佬，他的生活到处写着丧，只有性和发泄，没有爱。他一手翻过企图吻他的金发小gay，脱下裤子猛干。生理欲望满足就好，为何要吻这么多余的动作。他的丧一直延续着，直到遇见了罗马尼亚移民Gheorghe。Gheorghe第一眼就知道小地主是个混蛋，不留情的嘲讽自己为吉普赛人，把父亲气得半死，半夜醉倒在路边，也知道他是个基佬，精虫上脑的那种。两人的破冰发生在一起修农场围栏的时候，泥地里，Gheorghe第一次压倒Johnny，Johnny给G口。两人之间几乎只靠眼神的chemistry暗涌，很感激导演的大片留白，毕竟这口音重的我很崩溃。两人在小木屋的那场床·戏，罗马尼亚男人太会撩了啊啊，勾着Johnny来吻自己，抚摸自己，空气里都是Johnny情窦初开般喘气声，并且我相信Gheorghe一定是攻，凭借他单手扔石头的臂力和Johnny瘦弱的腰杆。之后Johnny逐渐和Gheorghe互动，泡面的调料包，一支烟都能浸渍出甜蜜，还爱上了调情和接吻。原来性除了原始的发泄，还有那满溢的情感和灵肉合一的满足，Johnny也开始领悟，自己还没有失去爱人的能力。
很多小细节都甜滋滋的，比如Gheorghe帮Johnny给煮好的意大利面调味，呼应了泡面的调理包，拿的两厅啤酒对应之前之后Johnny独酌的寂寞，浴缸里泡澡时相视一笑，Johhny你多久没有真心的笑容了，还有房间单人床上Johnny极度色气的问Gheorghe cock怎么说，手心的舔舐，羊奶乳酪...英国乡村阴冷的风粗犷的山丘对应着Gheorghe细腻而温柔的情感。
Johnny是个bastered freak, 当他慢慢学会爱人，并且尝试关心再次中风的父亲时，他在酒吧还是狗还不了吃屎的和一个小gay搞了起来，Gheorghe伤心又愤怒。个人觉得对欧洲移民的歧视表达的有一点不合时宜，没讲透就可以不讲，确实有一点硬想反映点社会问题的嫌疑。能够完整的讲好一个浪漫的同志故事就很不错了。Gheorghe走后，Johnny完整的撑起了家庭农场，祖母真的很伟大，崩溃想哭但是孙子幸福开心更重要。
Johnny乘着national express哭唧唧的挽回Gheorghe，结尾甜蜜蜜的靠在男友肩上，一瞬间我有一丝丝的出戏因为在英国我经常坐national express的大巴哈哈哈，但还是被甜到了。全新的生活正等着他们。未来充满了希望。农场里一定会有更多的小羊仔，产出更多的羊毛，羊奶酪销路不错，他们会在赶工的时候忙里偷闲的接个吻，一起给小羊喂奶。
怎么那么巧，来自罗马尼亚的移民突然闯入了英国小地主的地界，彻底改变了小地主的生活，并成功翻身成为小地主的老公。毕竟时代不同了，以前Ennis只能苦涩的抱着蓝色衬衫呢喃着Jack, I swear，现在同性婚姻已合法，小地主也能流着泪胆怯的说I want us to be together,I wanna stay with you. 
他是远道而来的礼物，带着给他不期而遇的春天。冬天尽管漫长，但是春天，总会来的。


</影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>青鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-18 15:48:24</时间>
<影评>

约翰尼是一个极度丧极度颓废的中二青年。
他和父亲、奶奶一起住在牧场，管理着牧场的牛啊、羊啊，父亲腿脚不好，奶奶又一大把年纪了，可是他对牧场却并不上心。每天晚上跑出去喝酒、鬼混，搞到大半夜才回来，早上又不肯起床。他为了和别人在车厢里打炮，耽误了母牛产仔，害死了小牛。他看到小羊奄奄一息就直接放弃，完全不努力抢救一下。他见到格奥尔基一直冷嘲热讽，完全不懂得尊重人。他请求格奥尔基留下来和他一起经营牧场，格奥尔基只是问了句他未来怎么打算，他就转头又和别人在厕所搞上……他是如此的混蛋！
他才十二多岁，可是他对人生已经缴械投降了。他对生活没有激情，整天不认真过日子，只是喝酒胡搞混日子；他心中没有爱，和路人小哥做爱，坚决不肯接吻，和格奥尔基第一次激情，也不让他碰嘴唇。他已经成了一具没有灵魂的行尸走肉，整天麻木地生活在这个牧场，牧场像是一个监狱，将他牢牢困住。尽管人生已经如此操蛋，他完全不想法试着改变，反而选择得过且过，一直这么混蛋地过下去，让这一辈子就这么浑浑噩噩地浪费过去。
直到格奥尔基的到来，他的人生才开始慢慢有了起色。
正是因为约翰尼太混蛋，很不靠谱，所以父亲只能再请一个帮手，否则牧场就要毁在约翰尼手里了。因此格奥尔基作为唯一一个愿意来牧场的人，来到了这座牧场。与约翰尼形成鲜明对比的是，格奥尔基虽然也只是牧场的帮手，却踏实勤奋。一大早就起床给羊接生，一大早带约翰尼的父亲去山上，而约翰尼则是前天晚上喝的大醉，酒醒时已经快中午了。父亲让约翰尼带格奥尔基去酒吧，格奥尔基立马拒绝，他不愿意浪费自己的大好时光去颓废！而约翰尼看着一直踏实做事的格奥尔基却一直冷嘲热讽。
这似乎就和那些对人生的已经放弃希望的人，看到别人还在努力就各种嘲笑一样。格奥尔基把栅栏绑起来，把奄奄一息的小羊唤醒，搬石头积极修补毁掉的围墙，把死羊的羊皮剥下来给小羊套上防寒，给小羊喂奶，约翰尼却一直在一边什么都不做，或者是拿着一块石头装模作样的敲啊敲，这让我想起了小时候和妈妈一起在田间除草，妈妈埋头把田里的草从这头到那头一排排地除掉，我却拔一根数一根，似乎拔了挺多草的。
就好像他们吃的食物一样，约翰尼已经对人生的没什么期待了，所以食物是什么样的，就破罐子破摔地接受，完全不想着改变。而格奥尔基却不一样，虽然食物可能味道不好，但是他可以添加调味，主动改变人生。一个被动颓废，一个积极主动。格奥尔基像是一道光，照进了约翰尼的人生里，约翰尼在格奥尔基的影响下，也开始积极面对人生，开始给食物添加调味料。
两个人从一开始的约翰尼整天嘲讽格奥尔尼，到后来的两个一起修补牧羊棚，在朝夕相处中，爱情也在悄然滋长。约翰尼手受伤时格奥尔基随口一口吐沫，两人同抽一支烟，一起给食物添加调味料，一次激情的身体碰撞。如果第一次两个人在泥地上激情，还只是生理欲望的迸发，那么第二次身体的坦诚相见，则是爱情的传递。第一次约翰尼不让格奥尔尼和他接吻，而且也只是口，第二次两人就天雷勾地火，毫无顾忌了，摸脸，亲吻，爱抚，甚至到最后我们看不到的做爱。
这样的一个男子，怎么可能会不爱呢。他不抽烟，不泡吧，不颓废，他耐心地将濒死的小羊唤醒，贴心地把死羊的羊皮剥下给小羊套上防寒，给食物添加调味料，跑到山岗上看落霞余晖。而且帅气温柔，调的一手好情，不是只为了高潮那几秒钟欲望的发泄，而是循序渐进地教会约翰尼怎么惬意地享受性爱。我想约翰尼就是这样，一步一步迷上了格奥尔基吧，毕竟他太迷人了，无法让人拒绝。
回到牧场后，奶奶熨衣服那里，可以明显的看出，约翰尼和以前不一样了。以前他就像是一条死鱼，懒散，无神，可是现在他的身体仿佛注入了一道光，又好像突然有了灵魂一样，开始对生活充满激情，连眼睛都更加有神了，也不再喝酒泡吧赖床不起了，对工作也更加积极。
约翰尼和格奥尔基一起在湖里游泳调情，父亲知道后一时气愤，中风住院，奶奶在医院陪护，这个家全靠他们两个了。约翰尼还没有完全成熟，面对突如其来的重担，显然有些惊慌失措，但好在格奥尔基陪着他，将牧场打理地井井有条。他做意面，做奶酪。两个人一起在浴池里洗澡，依偎在床上谈论鸡巴怎么说，俨然已经是一家人的感觉。他们商量着等约翰尼父亲好了，格奥尔基再走。
父亲出院，彻底瘫痪了，约翰尼请求格奥尔基永远留下来，和他一起生活。约翰尼虽然受到格奥尔基的影响，开始热爱生活，开始慢慢成长，却还不够成熟。格奥尔基问他怎么打理牧场，他完全一脸懵逼。格奥尔基只是想和他一起好好把牧场打理好，而不是像现在这样，连小羊的消毒剂都没有，围墙他也整天不想修，不认真对待牧场。以前还有他父亲可以打理，现在父亲已经彻底站不起来了，一切都要靠他一个人了，他却完全没有计划。
没有计划也正常，但是你可以跟格奥尔基两个人一起商量着，一起规划牧场，看看怎么把它经营好，怎么让它越来越好，而不是混日子，那样牧场迟早会完。可是约翰尼不选择直面这个问题，想办法弄好牧场，转头就和一个男人在厕所里搞了起来。既然两个人要在一起，怎么能没有担当？格奥尔基这边在拒绝这别人的调情，那边约翰尼却在厕所跟别人在激情。格奥尔基还在的啊！你刚才还要请求他跟你过一辈子的啊！
或许父亲的瘫痪没有能让约翰尼彻底成熟起来，但是格奥尔基的离开，却让他不得不成熟起来了。现在他连格奥尔基都无法依赖了，只能自己扛起一切。给羊群喷上消毒剂，亲自给父亲擦身体，牧场有工作立马去做而不是拖延……他已经完全变成了另一个格奥尔基，积极工作，热爱生命。
但是还是忍不住会想他，会穿上他穿过的毛衣，感受他的体温，会看着他穿过的工作服出神，会在他住的房间里大闹，气他怎么留下自己一个人走了。以前他不懂爱，不让别人亲吻他的嘴，到处找男人发泄兽欲，现在格奥尔基教会了他什么是爱，却又离开了。平生不会相思，才会相思，便害相思。无意间发现格奥尔基留下的地址和电话，我相信应该是格奥尔基故意留下的吧，因为他也很爱约翰尼啊！
奶奶回家时发现他们做爱后留下的避孕套，拿着他的裤子痛哭；父亲看到他们两个在一起亲密后，气的中风住院从此瘫痪。但是他们终究还是太爱约翰尼了，选择支持他。其实一开始他请求格奥尔基留下，应该也是奶奶和父亲的意思吧，毕竟只有格奥尔基才能降得住他，能让他踏踏实实干活，让他不再花天酒地。
我相信，经过这一次格奥尔基的离开，约翰尼真的收到了教训，他真的不会再去酒吧买醉，随便碰到一个男人就乱搞，也真的不会不再关心牧场怎么经营，才能越做越好，他真的能担起这一家子的责任。他说的那句，他真的不会在搞砸了，我只能和格奥尔基一样选择相信。最后约翰尼在车上，靠在格奥尔基的肩膀上，随着列车一起驶向幸福的终点，简直不要太幸福了。
格奥尔基的爱，还有他本人，就像一道光，照进约翰尼暗淡的人生里，教会了约翰尼成长，也教会他怎么会爱，怎么去生活，照亮约翰尼的人生。与其说这是一部爱情故事，不如说是一部格奥尔基用爱教会约翰尼成长的故事，约翰尼从内心到外在的成长，才是主线，而格奥尔基的爱，是让他成长的催化剂。不过不管怎样，这样尺度大，甜份高，结局又是HE的同性爱情故事，简直不要太对我的胃口了。



欢迎关注纯原创公众号：鱼纹 


</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>美丽女孩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-19 01:35:08</时间>
<影评>


很多人都给上帝之国以断背山的标签，不知道为什么，难道仅仅是因为发生的故事相似吗？那简直不负责任。因为细细想来，相似的不过只是那个让故事发生的介质罢了。
  上帝之国和最近很热的cmbyn一样，已经模糊了同性的边界，没有社会阻力没有家庭压力，成为了完完整整的爱情电影，同性不过是作为调味让人们觉得这爱情不易罢了，断背山讲珍惜，讲失去，讲责任与自由的取舍，而上帝之国讲成长，讲磨合，讲爱情。断背山像暴雨，悲伤在沉重的历史背景下发酵，情感的宣泄找不到豁口，只能在心底瘀积，李安镜头下满溢的东方意韵又为这座断背山平添几多悲凉，而上帝之国更像是乌托邦，是封闭的伊甸园，在这里爱情不受任何外在因素的干扰，阻碍和推动其发展的只有主人公本身。
  断背山是悲壮的，俄亥俄州向来冷酷，牛仔，骏马，干柴烈火，转眼数十载，只留得这断背山独守寂寞，而这里是北欧，寒风、雾气、石楠花、矮石墙，情感在意象里得到慰藉，不讲不碰人间大爱，不来大起大落跌宕起伏，也足够温暖银幕前的观众。
  Johnny羞涩和尴尬的被检查伤口，偷看Gheorghe被发现后的闪躲，深夜Gheorghe望着Johnny入睡时温暖的眼神，吃杯饭时Johnny向Gheorghe的所求，在母亲身边偷偷的暧昧，公用浴缸，一起思考人生，事后坐在床上探讨词汇，还有Gheorghe下厨做饭也不忘吃Johnny餐盘中的食物，我爱所有上帝之国的小细节，因为它们让我再一次相信爱情。上帝之国的甜就是和断背山最好的区分。还记得断背山中被狼咬死的羊吗，换做上帝之国，刚出生的小羊被Gheorghe用甘草救活，重生代替死亡，生命在这里得到拯救。
  我从来厌恶同性电影落入用性爱做噱头，用悲剧做榔头的窠臼。可以说2018的开年我是幸运的，遇上了cmbyn，遇上了上帝之国，时代发展，同性电影越发无界，爱情渐渐成为电影的主体，而不是用来控诉社会畸形的牺牲品。它们的出现让诸如我们这类的“其他人”也能醉心爱情之美好，人性之善良，而不是作为“受害者”站在历史洪流的边缘用眼泪自我安慰，在电影里找共鸣，宣泄愤怒。
  晃眼已过13年，我们早应该走出墨色朦胧的断背山，走出俄亥俄州，乘着大巴来到约克郡，来到上帝之国，在这里邂逅一场爱情，用同性给予深刻，铭记每一次亲吻与抚摸，我即是你，你即是我，让肉体与灵魂融合，待情感在这有几碗杯面，一件毛衣，两盘通心粉的北欧寒风中隽永。
  原谅我对上帝之国的偏心，我不愿意它被贴上任何标签，上帝之国绝对不是再续的断背山，上帝之国就是上帝之国。


</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>hi大莉莉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-27 11:54:51</时间>
<影评>

上帝之国，本片的发生地，英国腹地的乡村约克郡，这里是大片的草地，奚落的村屋，阴冷灰暗的天气，人们日复一日的养牛卖牛。
故事的主角Johnny是身体中了风的农场主儿子，家里除了父亲，还有上了年纪的奶奶，而他的母亲很早就离开了这个家。
Johnny白天敷衍着农场，晚上在酒吧买醉，遇到长得好看的帅哥来一发，只有直接的性没有kiss，茫然的呆在这一片土地混着日子。


Johnny的父亲不得不请一个临时工帮手，Gheorghe来到了这个家。
刚开始Johnny很排斥这个外来者，对他毫不客气，不仅不放在眼里，还时不时嘲讽他。
Gheorghe有一头棕色卷发，又大又深邃的严谨，络腮胡渣，爱穿一件柔软宽大的棕红色粗线毛衣。看上去真像一只温柔的大绵羊。

他们两个一同在农场喂牛，接生小羊，修葺围栏，洗身睡觉。
Gheorghe小时候家里也有一个农场，做起农活，他细致专业。甚至还将一只Johnny认为已经难产致死的小羊羔通过不停的揉搓和人工呼吸救活了。
夜晚降临，两人围坐在篝火旁取暖，Gheorghe也会把小羊放进怀里一起取暖，超级有男友力。

两个人在农场相处的感觉非常微妙，正当Johnny想要直接拽着Gheorghe来一发的时候，没想到被外表温柔的Gheorghe反攻。

两人关系真正的改变是在小木屋里的做爱，Gheorghe引导Johnny去抚摸和亲吻，感受彼此身体的温度，教会Johnny如何去爱，显然Johnny很快就深陷进了Gheorghe的温柔。
Johnny恋爱了，约克郡的花也静悄悄的开了。

很突然，Johnny父亲的中风又发作了，奶奶在医院照看父亲。在医院里，Gheorghe轻轻用手指碰触Johnny紧抱的双手，像是在说不要怕，有我在，一切会好的。

Johnny和Gheorghe两个人一同在家里生活，Gheorghe将盛开的鲜花插进小瓶子放在餐桌上，烹饪意面并帮Johnny调味，还用羊奶亲自做了奶酪。

他们一起下海游泳，在农场间骑车，在一个浴缸里一起泡澡，坦诚心事，喂养牛羊。

Johnny对奶奶说，希望Gheorghe多留一段时间，直到父亲好起来。奶奶说，Gheorghe只是来工作的，你别忘了，并且你父亲可能再也站不起来了。

同时Johnny和Gheorghe也因农场未来发展的问题产生了分歧。两个人一同去了酒吧，但Johnny不停喝酒还和一个小帅哥在为卫生间乱搞。于是Gheorghe离开了。

Gheorghe离开后，Johnny仍然活在之前两个人相处的模式下，他会按照Gheorghe说的给羊群除菌，也学着跟父亲亲近，给不能自理的父亲擦身。
越是这样做，他越想念Gheorghe，他向父亲坦白，他要去把Gheorghe接回来。父亲和奶奶虽然心中万番想法，但他们认为Johnny的快乐是才最重要的事情。

Johnny一个人坐车来到Gheorghe打工的工厂，声泪俱下的对Gheorghe说：
“我以为，如果我能见到你，和你说话
就会让一切好起来
你知道，或至少试过了
我正在试着这么做，你没看到吗，我想你可以回到我身边
我想我们在一起
这次我不会搞砸了。”

当然，Gheorghe是爱着我们的小狼狗Johnny的，被这么动心的表白一击，怎么忍心他再哭。赶紧帮他擦干眼泪，再给他一个深情的我愿意的kiss.

影片的最后，Johnny和Gheorghe两个人一起坐上了回往约克郡的小巴上，Johnny睡着了，将头轻轻倚靠在Gheorghe的肩上，沉沉进入梦乡。
我想，这个梦一定是甜甜的，梦里，他们正在一起吃早饭，一起制作羊奶酪，一起看可爱的小羊们在草地撒欢。

真的是又虐又甜的一对佳人。一个外柔内刚超级有担当，一个外刚内柔超级需要保护。萧寂的农场因为他们到来的爱情而变成世外桃源。
真爱不分性别，英国同性婚姻已合法。
祝天下所有有情人终成眷属。
本片资源，关注公众号：hi大莉莉，回复关键字【上帝之国】即可得哦！
👍码字不易，点个赞吧！谢谢



</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小亚基</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-17 15:15:08</时间>
<影评>
        这片子的缺点太明显了，男主又渣又别扭还要全片以男主为视角，男二的好看程度直逼奥斯卡伊萨克却一点视角都不给，要不是最后给了个happy ending估计非英国本土观众看完都会因为替男二不值暴毙而亡


一段关系里有情感上的主动/逃避方以及社会关系上的强势/弱势方是非常正常的事，更何况本片导演在英国脱欧前夕捕捉到移民务工人员这种敏感题材，表现社会强势/社会弱势下雇主/雇工情感地位的变化简直是天时地利人和，酒吧男二被本地老板歧视那一段也能看出导演不是没有想法。但全片以男主为唯一视角的后果就是男二无论作为两人关系中的另一方还是社会意义上的移民务工都完全消失了


《断背山》自然是比不上了，看完这片后我想到的是《夏威夷》，同样是雇主视角的雇工/雇主关系，瞧瞧别人是怎么处理的：


《夏威夷》里开始视角给的马丁，和男一相遇后主动和男一搭话找到工作叙事才交给男主；本片里男主接人教育男二不要玩手机，从此男二休闲活动变成了吃巧克力；而《断背山》里对应的是杰克对着后视镜刮胡子


《夏威夷》里穿对方衣服的桥段是马丁趁少爷不在对着镜子偷穿雇主的衣服；本片里还是男主在穿男二的衣服；《断背山》的衬衫我们就不提了


《夏威夷》里打破僵局的也是马丁，吹眼睛这场戏很漂亮的表达了感情世界里双方强势/弱势地位的微妙变化；本片里男二一软到底，连揍男一时停在半空中的都是巴掌不是拳头


看看，前者才是正常的二人关系该有的样子。互动是要靠双方一起有作为才会有化学反应，就算以一方为主视角另一方的感情描写也是不可缺少的。这两部片子的主角组真的非常像，在社会地位上处于弱势但情感上主动的雇工，社会地位强势但不断逃避的雇主，把双方关系由社会投影为主向情感投影为主的转变作为冲突。但《夏威夷》强在闷骚少爷不敢跨出明面上的那一步，所以马丁的主动越界显得自然，而过程中双方的试探也格外抓人；本片我们从头到尾只能看到其实并没有受到太多外界压力的男主无止境的闹别扭，男二无论是被歧视的移民背景所带来的外界压力还是两人关系中细腻体贴换来的男主不开窍稍微挖下能讲的太多了，奈何导演根本不给机会。我是多希望本片能多点男二吃巧克力做奶酪在桌子上用糖画画伸出一根手指碰男一的小桥段啊，然而导演宁愿把男主的完整约炮过程拍两次也不肯把叙述匀一点给男二，指望随着感情进展双方雇主/雇工地位产生变化以及和周遭社区的交流就更不现实了。酒吧里翻脸的一场戏作为冲突爆发的核心桥段这缺点额外明显，本来老板一开始对一起的两人齐齐投出恶意的目光还有点意思，我想两个人终于要一起做点事了，结果双方讲了几句合不来，男一马上开启人渣模式约炮，留男二一个人在外面和老板打架。这种在剧情关键时刻不靠男一男二互动纯靠外人来推动只给男一视角的做法，无论是对剧情本身，还是站在男二的角度考虑男二的心情，都只能说是心塞


这种替男二不值的绝望感终于在片尾到达了顶峰。男一支支吾吾开始道歉的时候我的脸色就和男二一样黑，什么“我的压力也很大啊”“我真的很想你啊”‘没有你我过不下去啊“都是虚的，‘I am sorry’“对不起”这三个词有这么难说出口吗？？然而男主只是像个小学生把“我真的想和你在一起”重复了三四遍，连悔过的意思或者宁愿改变的决心都没有表现出来，麻烦你不会道歉说一句“你想做多少奶酪都可以”这种给男二面子的话也好啊。而本来老不开心的男二也是随便给了点脸色，看见男主哭竟然马上就心软同意复合……我只能说男主这货大概上辈子拯救了地球


总的来说，导演拿着外来移民务工人员这种天然优势的题材以及男二的颜值暴殄天物，非要拍颓废的资本主义国家青年自我怜惜作践别人感情这种东西，本地人大概还能博得一点代入感，作为一个非本地观众想代入男二视角，抱歉我做不到（男二明明比男主好看，倒贴也解释不了）。就算是为了完善男一的性格，多给男二一点叙述视角比让男主毫无来由的内省要有说服力多了


PS 先表扬下片子里的务农场景很真实，但是两个做粗活的大男人晚上吃杯面而不是豆子罐头吃得饱吗，这东西我都是当宵夜吃的……
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
