<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>战争之王 Lord of War</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792282381.jpg</封面>
<导演>安德鲁·尼科尔</导演>
<演员>尼古拉斯·凯奇 / 布里吉特·莫伊纳汉 / 杰瑞德·莱托 / 伊安·霍姆 / 伊桑·霍克 / 埃夫吉恩尼·拉扎雷夫 / 伊默恩·沃克 / 塔尼特·菲尼克斯</演员>
<简介>本来美国移民尤瑞（尼古拉斯•凯奇 Nicolas Cage 饰）的家族生意是开饭馆。但是一个偶然的机会令他踏入了军火生意的大门，从此开始了贩卖武器的“职业生涯”。尤瑞遇事机智，胆大心细，这不仅让他成功俘获了美女埃娃的心，还使得他在地下军火生意中愈战愈勇。但是，不顺心的事情也随之而来：出现了生意上的死对头和一名老是盯着他的国际警察；弟弟染上毒瘾，并在一单生意交易中丧了命，而且，尽管他在竭力维护自己在家庭里的正义形象，但却掩盖不了真相。尤瑞开始反省自己生意的正义性，拷问自己的良心，但一切太迟，他已经众叛亲离……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>列宁格勒</作者>
<标题>世界本就邋遢</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-02 13:44:56</时间>
<影评>
        如果没有那个说教的结尾，《战争之王》会给我更好的印象。世界既然已经如此残酷，为何还要劝人向善呢？不如像羽·泉唱的一样：“我宁愿你冷酷到底,让我死心塌地忘记。我宁愿你绝情到底,让我彻底的放弃。”

      尼古拉斯·凯奇身体里流淌着躁动的血液，表面上却冰冷异常，如同岩浆。这样的电影对于尼古拉斯·凯奇来说才是正道，《风语者》那样的垃圾还是留给“岩石”约翰逊他们吧。令人遗憾的是伊桑·霍克，演了这么多年，一提起他，人们还是只提他是乌玛·瑟曼的前夫，或许是太帅了的缘故吧。电影里面有很多小细节值得仔细玩味。由于布什的新保守主义的实行，一贯左倾、身处民主党大本营的美国电影人了一系列“政治不正确”的作品，远的如《华氏911》，近的有《晚安，好运》、《辛瑞那》，还有这部《战争之王》。对于美国，这都是片面的真实。真实的美国，在辽阔的大平原腹地，他们朴实、守旧甚至封闭。应了那句话：世界本就邋遢，天堂地狱一家。

      ps：下面转自台湾网友的资料收集。

 

1.本片沒有任何美國公司在幕後操作,資金來源都刻意排除美國.

 

2.本片基本上都是根據實際事件.男主角是結合五位軍火商人的化身.


3.本片獲得軍火走私商人相當多的協助.


4.導演,編劇,製片都是同一人(紐西蘭籍),---&gt; 奧斯卡提名編劇 (楚門的世界)

他花了一段時間和真正軍火走私商人接觸, 而將所見所聞結合成電影劇本.


5.片中使用超過3000把AK47真槍,

原因一是因為道具槍比真槍貴, (這是真的......已獲各軍武網站比較證實 XD)

另原因是有走私商的幫忙,他們的效率比製片公司還要好.


6.經典場景-整排待售的坦克.


第一,這些坦克全是真的,而且是屬於一個捷克籍的軍火商人所有.


第二,該場景拍攝前,還事先知會了NATO (北大西洋公約組織),

避免造成不要的緊張和誤會.------&gt;軍隊集結


第三,這些坦克只肯借劇組拍攝到去年底,

因拍完後, 全被擁有者的軍火商賣給利比亞 .....

   

 
      </影评>
<有用数>2770</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵子</作者>
<标题>邪恶必然存在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-10 01:42:07</时间>
<影评>
           又看了一次《战争之王》，试图写点东西。


    片子像是军火商尤里·奥洛夫的传记，从发家开始，到成为全球首屈一指的“战争之王”。世界上大部分的军阀和领导者都跟他做过生意，世界上绝大多数战乱地区都在用他卖的武器。也许，他带来了这个混乱的秩序，带来了无数家庭的灾难，带来死亡的阴影，然而这个邪恶的化身却是必然的必须的存在。


    这是一个反讽还是一个悲剧？或许，两者都是。


    片子从尤里的视角出发，讲一次次的生意，讲他眼中的世界。于是作为观众，不可避免的先把感情投注在了他这一边——更何况，扮演者是如此富有成熟魅力的尼古拉斯·凯奇。有需要才有生产，有人打仗自然需要有人供应军火，似乎这是天经地义的事情。贩卖军火，赚钱，也就显得无可厚非。我们随着尤里看到了一个光怪陆离的世界，军队高层将军火私自贩出，和平主义者和宗教徒们购买枪支，非洲一些战乱国家的小孩子用简易的武器武装到牙齿，宣称“自由xx”“民主xx”的团体们血洗敌手……一开始觉得新鲜有趣，慢慢的，觉出世界的许多荒谬，还是笑，只是味道变了许多。


    这个世界似乎就是这么一个玩意儿，有很多规则和定律，只是人们大都不愿琢磨。看不透的人觉得它玄妙不可估计，看得透的人知道怎样趋利避害怎样更好的生存。尤里属于前者，他知道自己生存的意义，仿佛就是为了这么一项使命，才出生、长大、学语言。邪恶是邪恶了一些，但他必须存在，否则正义就没了理由。就像没有战争就觉不出和平的意义，就没有办法消耗过多的生产来保证社会稳定。


    片子中很精彩的是尤里几次与国际警察杰克的纠缠。尤里利用法律的漏洞躲避罪责，杰克虽明知尤里罪不可赦却毫无证据，只好眼看着尤里一次次逃脱。尤其在非洲尤里飞机迫降的一段，情节设计实在妙不可言。后来杰克终于抓住了他的猎物，对方却只是冷静的讲了一番话，告诉他自己的存在是一个必须，即使是那些看上去很正义的人也需要他的工作。因为这件事，总要有人去做。


    杰克是个很理想主义的人，他一直在追求正义和公平，不肯用非法的手段来维护法律。最后他输了，看到自己的努力毫无意义。因为世界并不是这么理想，它是很现实的。矛盾必须存在，斗争亦然，否则一切都不能长存。他的工作可能还会继续下去，只是因为社会需要这么一个工作，一个象征意义，但未必需要一定的结果。


    想到最近一直在看的政治学，政治就是人们为了公共权力而进行的活动以及政府运用公共权力分配资源的过程。因为人总有欲望需求，而这些需求要一些通常是稀缺的资源来满足，获得资源的同时又会产生代价，争夺公共权力就是为了获得分配资源和代价的能力，为了决定“谁得到什么”。统治者会利用各种途径，培养其内部成员的政治意识，使其认同相同的主流的政治文化，得到了认同就得到了服从，统治就会一直持续下去。


    所以政治大概就是一种秩序，一种博弈，一部分人拿到了权力并想方设法维护权利，通过战争、大众传媒和民主选举等渠道驯服公众，希望自己的地位长长久久维持下去。在这个过程中所出现的一切都是工具，可能它没有太实在的意义，或者可能它今天的意义与昨天的截然相反，因为一切只是为了方便统治罢了。就像战争，或许是因为要转移人民对于国内矛盾的注意力，又或者是用战争消耗来解决供过于求的经济危机，总之是手段罢了，从不存在为和平、正义的战争道理。或许有一天，真的如《一九八四》里所描写的也说不定：人们需要的只是战争而不是敌人，战争的热情和战争的消耗有利于统治，而敌人有无尚在其次。


    唯一能与利益做一下纠缠的大概就是道德吧。很奇怪，追求利益是人的天性，人心的向善也是天性，说到底，还是人在与自己作战。对于人类基本道德的追求延误着我们唯利是图的脚步，例如正义、公平、民主、平等……最低限的道德，亦是最难达到的。


    尤里的弟弟在最后一次买卖中突然觉醒，他意识到自己所从事的是一项什么买卖，他不干了。可是，这种对于生命的尊重和正义的维护让他丧失了生命，这就是现实对理想的嘲弄吗？


    尤里已经彻底麻木了，他的弟弟用生命的代价企图唤醒他，但他流下一滴泪后，仍旧跌跌撞撞坐在了杀死弟弟的人对面，继续谈军火价钱。他说，无论接不接受那些钱，他都失去了一些东西，所以他还是接受了。


    尤里一直的理由就是：我没有拿枪逼着别人要他们开枪战斗，我没有想要害人，所以，我没有责任。拿到枪之后他们要战争要屠杀都是他们自己的选择，那不是我的战争。


    每次看到他的辩解，我总会想到那段话：“在德国，起初他们追杀共产主义者，我没有说话──因为我不是共产主义者；接著他们追杀犹太人，我没有说话──因为我不是犹太人； 后来他们追杀工会成员，我没有说话──因为我不是工会成员； 此后他们追杀天主教徒，我没有说话── 因为我是新教教徒；最后他们奔我而来，却再也没有人站起来为我说话了。”这是美国波士顿犹太人屠杀纪念碑上铭刻着的一首短诗，作者是一位叫马丁·尼莫拉(Martin Niemoller)的德国新教牧师。“不作为”很多时候都是一种罪恶吧。


    片中演员的表现都很出色。尼古拉斯·凯奇自然不必说，伊桑·霍克的国际刑警也很出彩，而饰演尤里的弟弟的杰瑞德·莱托（Jared Leto）我最喜欢，是一个感性多于理性的大孩子。导演安德鲁·尼科（Andrew Niccol）有很多较为有名的作品，但我看过的只有《楚门的世界》，《战争之王》沿袭了那时开始的反讽特色。


    最后想说的是，很喜欢这部片子的摄影，流畅、震撼，光影运用得当，镜头长短交替，结构也很紧凑。例如刚开始在子弹上推移的长镜头就很出色。


    第二遍看完，还是认为这是一部可打五星的片子。^_^
      </影评>
<有用数>1572</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>大胖</作者>
<标题>主是这样练成的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-14 23:25:46</时间>
<影评>
        一部如《千层糕》般用自言自语串起的电影，主人公有《飞行者》的热梦和狗屎运，娶了跟《教父》麦克一样的卫道士老婆，出入于《卢旺达饭店》描写的杀戮世界，什么法律人性宗教民族统统一陀屎。如果说千层糕将贩毒生涯秀出交响乐般的优雅，战争之王则是把军火交易拍成了史诗。闻弦歌而知雅意，是谁说不好理解？又谁说违背正义？且听归纳：


和无数黑帮电影一样，尤里的发迹史就是超级大国的发迹史：要在强盗横行的世界里生存，自己要学会巧取豪夺刀头讨生活；立足军火交易，你们斗的越狠我赚的越多，在国际准则边缘获取最大收益；利用苏联解体，操纵军管政权，冷战结束当是横行无忌的开始；妻离子散，兄弟死于非命，自己后院不是没有问题；军火世界逻辑，无敌智商情商，最后赢家还是尤里。


看到豆友分析经典台词了，我也来翻译翻译，咱们并不是要去批判尤里是好人还是坏人，而是电影秀出这些既成事实，它的言外之意：


“全世界一共有5.5亿支军火，那就是说每12个人就有1支枪，唯一的问题是，我们如何让其他11个人也有枪”

//这个数字给人的假设是，在全世界，每个人有枪是合理的。问题是在美国私人枪支合法，在中国这个比例是多少？别被美国人洗了脑，看看《寻枪》吧！


“在20世纪的某些时候做个犹太人是有好处的，70年代我们全家为了逃离苏联就伪装成犹太人”

//为了生存，甚至只是为了生活更好，没有什么不能改变，包括信仰和民族。


“我的一生都想远离暴力，但其实我更该接近它才对，这是人类的天性，最初人类遗骸的肋骨腔中就有一个矛箭头。”

//读过狼图腾你也会有同感，这绝非什么强盗逻辑。认为强盗逻辑的，狼族也给你戴个高帽：羊群思维。


“S7地对空飞弹，中国制，过时的型号，用在现代军事战机上或许不行，不过打打商业客机还是挺不错的。”

//谁打客机？恐怖分子。谁支持恐怖分子？中国的武器。还说明中国威胁论在经济层面多过军事层面。


“80年代中期，我的武器被用在世界前10名的战区中的8个，有双重身份的生活不是什么问题，但三重、四重身份最终才会出问题，那时我带着法国、英国、以色列、和乌克兰的护照，还有美国的学生签证，但那是另一个故事啦。我还有6个手提箱，用于不同的地区和不同的身份，如果没有我，有些国家根本打不了一场像样的战争。”

//太TM坦白了，就差跟观众拍胸脯说这就是美国历史。


“你所熟悉的领导已经不管事了，那些管事的却什么也不知道。西方45年来的敌对，造就了历史上最强大的武器。苏联有从地狱弄来的枪，堆得比山高，现在却没有敌人。我有种感觉，这大概不是列宁当年所倡导的财产重新分配，但我不是唯一提供他们资本主义速成课程的人”

//无论军备竞赛与和平演变，胜负都是一边倒哦。


“你提供世上最穷的人们互相屠杀的工具，以此致富，知道我为什么要干这行吗？我能选择其他更荣耀的任务，比方追查核武，你认为那对世界和平更重要？ 不对！今天十个战争受害者中有九人是死于攻击性来福枪和小型武器，正如你的商品，核飞弹还在发射筒里坐着，你的AK-47才是大规模杀伤性武器”

//够了，AK47，卖给最穷的人们，条子在这谴责的并不是尤里，并不是美国人。核问题追究多了美国也不好意思，毕竟唯一动过原子弹的是自己。好了，天使王也成了大规模杀伤，萨大叔可以圆寂了。


“机组人员花两小时搬运的货物，塞拉利昂的饥民十分钟就搬光了。当瓦伦丁特工到达时，草原上遍地是枪，人人手舞足蹈。”

//然后紧跟着是老百姓拆飞机，看战争之王乐趣太多，尤其在这段爆笑连连。别可怜非洲人民了，所有非洲电影都给人回归本我的感觉，为什么，因为这里的土地没受三大教洗礼，这里的人民还没解决生存问题。就像《马达加斯加》里讲了一个本能与文明的故事，狮子饿了能不能吃斑马？生存第一，应该吃。


“以我的观点来看，这只是非洲的自然现象，或是生命的自然现象。所有从自然来的东西，最后终将回归自然。即使40吨的安通纳12型货机也一样。”

//接着前面话题，什么同情弱者援助难民维护世界和平，都要在自己生存了之后。在自然规律面前人道主义怎么着都有点伪善。适者生存，从电影片头子弹爆头的少年，到枪毙黎巴嫩小孩，全副武装的童子军，西非村庄屠杀，都丝毫没有惊动尤里冷漠的眼神。但他却不让自己儿子玩枪，玩具都不行。文明是有前提的。


“我不能穿这些衣服，我不能戴这些首饰，我不能开车，我不能住在这间房子里，所有的东西都沾满了鲜血。”

//光着屁乎说疯话，神经质的女人。本来艾娃是尤里的偶像，最爱，知道她父母因为意外枪击身亡，已经激起我们无比同情。但导演有意安排她像个小丑，去衬托尤里的高大全。最后因为她的跟踪，尤里罪证确凿，进而导致观众厌恶妇人之仁，败事有余。特别是当她发现丈夫匿名买下自己的作品的反应，是自觉失败，而不是感激更多。女人哎。


“这不是钱的问题！我做这个，因为我很擅长！”

//人民币汇率同样不是钱的问题。钱是结果，不是原因。


“你知道是谁会继承地球——军火商，因为其他人都在忙于相互残杀。生存的秘诀在于，永远不要加入战争，特别是你自己不要加入战争。”

//翻译的语序有点问题。美国的立国之道。


“世界上最大的军火商是美国、英国、俄罗斯、法国和中国

——他们也是联合国安全理事会常任理事国……”

//这样的片尾字幕，让我重新理解整个电影。好赖窝怎么会把这种说教放在大制作里？当然有政治目的。说是为了政审也行，但全片彻头彻尾就是针对美国之外的国家。5个国家的顺序没错，中国在最后，太明显了。


父母一个是犹太教一个是天主教，跟尤里反目，可以理解成欧洲，可以理解成国内的反战声音。妻子代表中产阶级，物质富足都是沾血得来，竟然反战反得最欢。儿子代表拿枪当玩具的新新人类，相对同龄的孩子在非洲吃枪子儿，他们太幸运。弟弟当然最能代表厌倦战争又无谓伤亡的驻伊美军。你当然可以说这部片子是政治讽刺美国政府，你也可以说教父是反映资本主义世道险恶，问题在主角的命运跟观众的心是栓在一起的。看完上海滩让你羡慕还是厌恶三十年代？


最后还得说战争之王的海报很牛，一张是各色枪弹拼成主角Cage铜锈斑驳的脸，另一张则是他穿着黑昵大衣肃立，一副神职派头。Lord of War，英文里的lord是超过king的级别，不应该是王而应该是帝，上帝。王是霸气的指使，帝是万能的主宰。想起Lord of the Ring竟翻成指环王，反而亚历山大成了帝，实在没法较真。
      </影评>
<有用数>677</有用数>
<没用数>240</没用数>
</review>
<review>
<作者>力总</作者>
<标题>由战争之王想到游戏之王</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-07 22:36:48</时间>
<影评>
        这部电影我总共看了两遍。本片根据诸多真实案例，虚构了一个国际军火商的枭雄生涯，让人唏嘘不已。里面最经典的台词当属以下这三段：


There are over 550 million firearms in worldwide circulation. That's one firearm for every 12 people on the planet. The only question is...how do we arm the other 11? 


在这世界上一共有伍亿伍千万支军火在流通，那就是说每十二个人就有一支枪，唯一的问题是：我们如何把武器卖给那另外的十一个人？


（中国一亿八千万网民中有三千万人都玩游戏，那就是说每六个网民就有一个是游戏玩家，唯一的问题是：我们如何把游戏卖给那另外的五个人？）


How many car salesmen talk about their work, huh? How many cigarette salesmen? Both their products kill more people every year than mine. At least mine has a safety switch. 


卖车的会告诉你开车有危险？卖香烟的会告诉你吸烟会死？每年他们的商品比我的害死更多人，起码我的商品还有个保险栓呢。


（做门户/资讯的会告诉你看新闻很浪费时间？做聊天/论坛的会告诉你瞎扯蛋很浪费生命？每年他们的商品比我们的侵害更多人，起码我们的网络游戏还有个防沉迷系统呢。）


You know who's going to inherit the Earth? Arms dealers. Because everyone else is too busy killing each other. 


你知道谁会坐拥这个世界？是军火商，因为其他人都在忙着自相残杀而最终灭亡。


（你以为谁会坐拥这个虚拟世界？是游戏运营商，因为所有玩家都在忙着自相残杀而最终灭亡。）
      </影评>
<有用数>465</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花石上书生</作者>
<标题>819人力荐的电影《战争之王》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-08 17:13:46</时间>
<影评>
        我是第N+1个写《战争之王》评论的，这是一部豆友非常推崇的电影。看了以往的精彩评论，自己的都不好意思贴了。本着表达和推荐的意愿，还是贴出来吧！希望更多人看到这部很赞很赞的电影。



http://www.blogcn.com//u2/33/82/gallimard/blog/50486608.html


Nicolas Cage那张悲剧演员的长脸，显然不是我心头所爱，但他的演技每次都令我欢呼。


凯奇演一个勤奋的军火贩子，起初只是小角色，在街头卖卖黑枪，接着开始走国际路线，先是倒卖美军废旧武器，冷战之后，又开始卖前苏联旧军火。渐渐成为托拉斯，号称“战争之王”。俺们所住这个球上每一场较大战争，都有其孜孜不倦的身影出没。撇开蒸蒸日上的事业，若论到私生活，他也令人钦佩：好丈夫，好父亲，好哥哥，好儿子，热爱平静的家庭生活。

可惜生活总是不如意，有个国际刑警老是跟着，还做他老婆的工作，最后靠跟踪他老婆找到凯奇的窝点。弟弟尸体里面残留的子弹是起诉的证据。不过他平静地告诉刑警同志：我不会坐牢的，因为我没犯法，因为你的boss，美国总统，才是世界上最大的军火贩子。最后字幕：


“目前世界上出售军火最多的国家是：美国，法国，英国，俄罗斯，中国（！◎＃￥％……※×），他们也是联合国五大常任理事国。”


电影超级有黑色幽默气质，凯奇的每一句独白都令人大跌眼镜。

“第一次卖枪的感觉，很大程度上就象第一次做爱一样，你根本不知道自己在干嘛，虽然很刺激，但很快就结束了。 ”

“我的一生都想远离暴力，但其实我更该接近它才对，这是人类的天性，人类最早遗骸的胸腔中，就有矛头。 ”

“卖车的会告诉你开车有危险？卖香烟的会告诉你吸烟会死？每年他们的商品比我的害死更多人，起码我的商品还有个保险栓呢。 ”……


幽默场景也很多，比如国际刑警把他扣下，在非洲草原困了一夜，就在这一夜之间，他的飞机被穷苦的非洲人民拆个精光运走（旁白：在这片大陆，一切来于尘土，归于尘土）。


巨大的阴影随时降临：和哥伦比亚游击队做生意，他们不付现金，付毒品，凯奇说：我们不要毒品，被打伤；他在乌克兰的叔叔，私卖军火之后被另一个军火商炸死；在非洲，他良知未泯的弟弟决心阻止那些军阀的大屠杀，拼着老命，用手榴弹报销了一车武器，被杀（旁白：因为武器少了一半，所以屠杀的规模比原定缩小了一半）。……这部电影根据真实事件改编。天哪——虽然并无意外，但我还是要妇人之仁地惊叹一下。


2005年9月上映，据说票房不太好，谁喜欢残酷的真相呢……


编剧、导演兼制片是鬼才Andrew Niccol，《TRUEMAN SHOW》的编剧和《GATACCA》的导演。


花絮：

根据导演安德鲁·尼克尔介绍，本片在非洲拍摄时期剧组的确是和真正的军火商人合作，从他们那里获得拍摄所需要的武器，甚至于影片中出现的坦克也属于一位大军火商，由于拍摄需要，他还不得不将这些坦克运回美国拍摄，并且再卖到其他国家。 


同时影片中使用了大约3000只AK-47冲锋枪，这些都是真实的武器而非道具，因为相对于道具来说，这些真实的枪械反而要更便宜一些，在这一点上，安德鲁·尼克尔认为这些军火商的工作效率要远远高于制片公司。


背景：


20世纪末美苏两大超强冷战结束，另一个恶梦却快速浮现，前苏联崩解后，大量轻重型武器及军火纷纷流入全球市场。据估计，光在1982至1992年间的乌克兰，便有总值超过320亿美元的军火流入黑市，被掮客及军火贩子卖到烽火遍地的第三世界国家。在这些牵涉巨额利益的交易中，各路军阀、谍报特工、国际犯罪集团、甚至美国政府自身都纠缠其中，建构起错综复杂、令人惊心动魄的利益网络。
      </影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>Noman</作者>
<标题>尼古拉斯凯奇本人就是美国本人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-11-02 10:28:47</时间>
<影评>
        来看看两者的共同点：本人是移民，有一个犹太爸爸（以色列），一个天主教的妈妈（欧洲），一个享受着带血福利却反战反得最激烈的老婆（美国文艺界），一个放荡不羁最后莫名死在异乡的弟弟（美国大兵们），一个喜欢玩枪却被老爸丢掉玩具枪的儿子（日本）。再加上那句即使我不干依然有人会干，这根本不是什么反战电影而只是美国为自己贩卖军火开脱罢了。


即使反军火贩卖的呼声再响，美国也会继续下去，因为"I'm good at it"
      </影评>
<有用数>137</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>nirvam</作者>
<标题>我死之后，哪怕洪水滔天</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-20 03:10:07</时间>
<影评>
        上研究生时，修过一门课——&lt;国际军火贸易&gt;，本来16个学时的课，去了12节，打瞌睡/写作业占了大概8节，其中比较清醒的一节课就在看&lt;Lord of War&gt;

虽然在此之前已经看过这部片子，在军火贸易课上看这个，感觉却有所不同。作为国际贸易中的一种，军火贸易的地位十分重要，并且也广泛为人所关注。但是由于军火所带来的血腥形象以及其背后所关联的政治色彩，使得它总是不那么的正大光明，总是要遮遮掩掩，犹如阴影一般，总是藏在黑暗的角落。

而凯奇他们这些非政府的军火贩子，则是更加的生活在阴影之内。即使生活在曼哈顿的高档社区，住着大房子、开着名车，享受着阳光，但是生活却永远在阴影之中，那里充满了屠杀、毒品、艾滋以及其他……

从影片来看，所刻画的也是这种阳光下的阴影。整个影片的色调，都是如此的灿烂，从一开始的贩卖枪支到以“rescue helicopter”的名义卖飞机导弹，即使是凯奇自己中弹甚至尤里的死亡，色彩都没有沉重化，直到结尾处凯奇站在一大片弹壳上发表重返军火贸易场的宣言，一直都是阳光灿烂。

国际关系中没有所谓的正义，为本国实现自己的利益就是最大的正义。"我死之后,哪怕洪水滔天"，路易十五这样说过。"我国之外,哪怕血流成河"这就是国际关系的现实。

这些被称为死亡贩子的军火贸易商，实际上只是在本国政府的默许下，通过黑暗的渠道来实现本国的利益罢了。他们为人所诟病，只是他们是阴影中的阴影。而不那么阴影的，就是本国政府直接提供的军火了。

几天前，中国和俄罗斯联手否决了制裁津巴布韦的决议，不久前，中国的军火运输船不让靠岸，被迫返航。

而我同学的同事，作为政府的的军火商代表，依然在这个已经发行上亿面值纸币的国家坚守。他们和凯奇一样，都是生活在这篇阳光下的阴影，只不过凯奇在阴影的最暗处而已。

他国的洪水滔天，能够换来本国、社会、家人和朋友的阳光灿烂，it's enough


这篇评论本来是周五写的，结果提交失败，再写一次吧...
      </影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>雉朝飞</作者>
<标题>《战争之王》和更高的支配规则</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-23 21:23:30</时间>
<影评>
            昨晚看了《战争之王》。我肯定在某处看到了此片的推荐，否则我不会下载它，现在我要感谢那位业已无法记得的推荐者，他让我昨晚度过的两个小时极为美妙。

　　

　　　　配乐和演技没得说，虽然很多人不喜欢美剧并以此作为高人一等的凭恃，但我还是要说，这片的配乐和主演演技真是盖了。由于主人公足迹遍及世界各地，不同场景的配音都有当地风格，别致动人，而且绝无重复。影片的立意很巧妙，从一个成功并且永远逍遥法外的黑市军火商角度来控诉战争。尤里最初无所事事，没有人生目的，他目击一次仇杀后决定进行军火交易。因为最早的人类骸骨中就有一枚骨刺箭头，可见武器历来是人们不可缺少的。何况，全世界每12个人中就有一件军火，为什么不向另外11人提供呢？尤里是一个天生的黑市军火商，他烂熟各类武器参数诸元于胸、具有发现并甩掉追踪者的能力、摆脱国际刑警追查的急智、面对疯狂买家的审时度势以及不被道德困扰的良好心态。后一点尤为重要，他弟弟就因为缺乏这种良好心态死于非洲，没死之前也因参与了尤里早期交易，不小心目睹孩子被枪决的场面而耿耿于怀——那些枪是他卖给行刑者的。他解决良心负咎的方法是吸毒、酗酒、滥交女友，与衣冠楚楚、富有礼仪、正派老婆、豪宅的大哥尤里相比，他当然不争气，是家里的败类。可见良心这东西，真的只能作墓志铭。

　　

　　　　交易几年后尤里发财了，有了追求梦中情人的钱。他花钱伪装文件骗梦中情人（明星）到某地酒店拍照片以便邂逅，又巧妙地利用情人想尽快离开但没有交通工具的窘迫，提出用自己的私人飞机（实际是租的）送情人回家。在飞机上，他们坠入爱河并很快结婚。婚后一直幸福生活，有了儿子，这期间尤里因为生意太少而经济拮据。但万幸的是，苏联解体了。东欧剧变让很多国家的军火库向黑市商人开放，尤里奔走于东欧（用他的话来说就是向军政要员灌输速成的资本主义），把那些保养得极好却没有敌人的武器分销到需要的人手中。这段时期是他事业的上升期，他把业务拓展到非洲。

　　

　　　　非洲是黑市军火商的天堂，在过去十多年里发生了11场战争，有28个国家参战。尤里认为，如果没有他的国际运送，一些国家甚至打不了一场象样的战争。尤里也不担心非洲买家的支付能力，他们有的是钻石。在这块满目疮痍的大陆，尤里接识了一个小国的独裁者并展开良好的合作。交易过程中，尤里当然会看到军阀用他出售的枪武装10岁小孩、攻击敌对者、处决俘虏，甚至是纯为取乐的屠杀平民，但他的心态始终良好，即便他的弟弟哀求、他温柔贤惠的妻子求恳，他仍然坚信，他出售的只是武器，武器并不承载道德意义，别人如何用武器更与他无关。而且，他这人相当客观，武器不但卖给左派，还卖给右派，甚至和平主义者，只不过这些人的定单少些。他对弟弟说，卖车的会告诉你车有危险？卖香烟的会告诉你香烟有危险？每年他们的商品比我害死的人还多，至少我的商品还有安全栓，而且他们回家就不谈工作的事。他对妻子说：这个世界是需要武器的，我不卖别人也会卖。我卖给这些人力量去保护自己，我不在乎钱，我只是，干这个（军火交易）很拿手。

　　

　　　　影片的最后一次交易在注定失败的前景下展开。尤里强迫自己答应妻子不再交易军火，半年来从事正当生意却苦恼于利润至为微薄，这时独裁者找上门来要他提供军火，他想再干一次。出发后被妻子跟踪，尤里感知追踪者的天赋直觉没有生效，妻子寻到他的秘密据点并报告警察。在非洲的交易现场，尤里行前觉得会有危险带上的弟弟，无法接受枪支即将用以屠杀无辜的现实，用手雷炸掉一半武器，自己也被当场射杀。回国后，尤里因弟弟身体残留的一颗子弹进了监狱，当然，故事并未因此结束。

　　

　　　　必须提到那位多年来致力于追查尤里犯罪记录的国际警察杰克。尤里初涉此道时便与杰克交上了手，但无论是在公海、在乌克兰军营、在装满AK47的运输机，尤里都凭借自己的机智和才华让杰克无功而返，最后杰克游说尤里的妻子取得一些进展。弟弟身体的子弹使尤里被逮捕，他面临多项控罪，在监狱里尤里十分乐观，杰克称其尚不了解问题的严重性。尤里说，我的家人不认我了，我的妻子孩子走了，我的弟弟死了，请相信我充分了解问题的严重性，但我不会在法庭上呆一秒。杰克当然不相信，尤里解释说：很快，有人来敲门叫你出去，你会看到一位长官，给你升职晋衔，而我会被释放。你不满，怒吼，威胁辞职，但我始终会被放出去。因为，其实美国总统是最大的军火商，他一天卖的武器比我一年卖的都要多，有时候在武器上发现他的指纹是一件尴尬的事，而且，尤里指着报纸上的图片说，我把武器卖给政府敌人的敌人，美国政府需要我这样的自由人做他们不方便做的事。话音刚落，门声响起，高阶长官如约而至。

　　

　　　　世上总有些人，辛劳一生却一无所获。不是他们缺乏智慧、没有努力，仅仅是因为，他们把智慧和努力用在非决定性的层次。比如影片里苏联解体，最杰出的直升机修理工面临失业，他显然不是蠢笨无能的人，但他的技能在另一个层面——如果不能说是更高层面——无所依归。又如杰克，精明能干，品性高洁，为人方正，以拯救无辜人类和驱除罪恶为终身己任，但又如何？他只是国家机器的一颗小螺丝钉，他只能服从基于国家利益制定的更高标准。他信奉一生的至善与至恶，在决定世界走向的支配规则里微不足道。这种情形露骨地说明，道德始终处于从属地位，力量才是世界的唯一支配规则。此外也表明，这个世界没有善恶，或者说善恶有层次之分，低层的极恶在上层领域里有可能成为至善，而低层的善行用上层领域的眼光予以考察，往往只是愚昧。这样的事实很难否认，否则我们将无法解释活跃在各个高端世界的丧心病狂的谦谦君子。我们经常嘲笑政客、高级领导人，就好比技术工作者嘲笑行政人员——认为他们都是酒囊饭袋，就好比程序员嘲笑游戏玩家——为了数据费劲扑腾，虽然玩家可以反驳说程序员永远无法获得某种乐趣，但朋友，相信我，某种乐趣不是生命的唯一，而行政人员和程序员，具有变更世界、生死予夺的力量。我衷心希望每个看我贴子的人在世界最高支配中枢内有着自己的位置。

　　

　　　　如上所言，最初我认为影片的主题是以军火商反战争，后来发现这种想法太片面。尤里说：我干这个很拿手。这显然是在反映人性。每个人都有自己的天赋技能，尤里适合卖军火，时迁适合偷东西，有的人适合当黑客，有的人适合盗墓。对这个问题有两个查看角度，一是文学作品夸大某种情形，如某人天生就是干某事，某人特别擅长干某事，以便体现宿命论的神秘情趣。二是有些人的确专精某道，如果这个世界将他擅长的技能定义为邪恶，那就是人为善恶观与人之天性的冲突。当然，这种理解也不完整，事实上，我试图找到尤里反军火商的痕迹，但遗憾的是，他至多失去了家人，而且看起来，他并未心生悔意。现在，我比较释然了，没有必要强求完满的诠释，精彩影片给人的教益总是多方面的。

　　

　　

　　　　经典语录（记不太全了，均为大意）：

　　

　　　　1、非洲妓女对尤里说：你为什么担心十年后才令你死亡的疾病（爱滋），在今天你就有很多机会被杀死。

　　　　我感：前几天看参考消息说600万人口的新几内亚有至少60万人有爱滋，这些人正在被坑杀、活埋，国际舆论相当关注。我以前很困惑为什么非洲有那么多人得爱滋，他们不怕死吗？听完这句话我明白了，在时刻有生命危险的地方，10年后的死亡威胁怎能让人抗拒人间至乐。

　　

　　　　2、尤里对要求取消定单的军阀说：什么和平？他妈的什么停战协议？货已经在路上了，我会把这些货转运到巴尔干半岛，至少他们在宣布开战后会信守承诺。

　　

　　　　3、军阀付出货款马上就要拿武器去屠杀平民，尤里看着平民聚集点画外音：最残暴的罪行，往往出自声称“自由战士”的人。……你不可能制止所有大屠杀，以我的经验来说，你不可能制止任何大屠杀。人们说“如果正义之士不行动，邪恶就胜利了。”其实这句话的意思是“邪恶胜利了”。

　　　　我感：在军火商眼里任何战争都是“以暴制暴”，而无论你在对立中的哪一极都没有道义上的高下，都只是利润提供者。抛开这“黑暗的客观”先不谈，你不可能制止任何大屠杀大概也算是“邪恶的真理”吧。

　　

　　　　4、在打算用花招追求老婆时尤里画外音：据我所知所有美好的爱情都是以撒谎和欺骗开始，因为既然爱情最终都要发展到撒谎和欺骗，为什么不一开始就这样？

　　

　　　　5、非洲独裁者对尤里说：10岁小孩枪里射出的子弹与40岁男人枪里射出的子弹没什么不同，或许更厉害些。

　　　　我感：这当然是在推翻尤里的“军火交易观”，此外，这句话也体现了“简单直接，富有成效”的残酷真理。

　　

　　　　6、尤里分枪给土著：来，大家来，别害羞，来瞧瞧，枪随便拿，全送给你们——唱歌：枪啊枪，都来拿，没有子弹用不了，还有手榴弹，耶，手榴弹，耶，手榴弹，耶……。

　　　　我感：全片最搞笑的一处，被警察追击的尤里迫降飞机在公路上，为了消灭证据，他把枪送给路上的土著。为了招徕客人，他一边唱出以上对白，一边配之以踢踏舞，我简直笑抽了。

　　

　　　　7、非洲土著不但拿走了所有枪，还把运输机拆掉全部零件包括轮胎都搬走，尤里说：这只是非洲的自然现象，就象生命的自然现象，所有从自然来的东西，最终回归自然。

　　

　　　　8、海上被警察追尤里要换成荷兰国旗但是找不到，弟弟：只找到法国国旗。尤里：那他妈又怎样？弟弟：把旗子倒过来就成了荷兰。尤里：这说明为什么你是我弟弟。

　　

　　　　9、尤里画外音：我把共产主义造的子弹卖给法西斯主义，我从来没卖给过本·拉登，不是因为道德问题，而是那时他的支票老是跳票。

　　

　　　　10、影片最后尤里独白：你知道是谁继承地球？军火商。因为人类都在忙着自相残杀。生存的秘诀在于：永远不要加入战争。

　　

　　　　类似智慧、幽默之处全片尚多，推荐度：100%。
      </影评>
<有用数>137</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Alfred</作者>
<标题>经典台词+简评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-28 08:30:15</时间>
<影评>
        1.在这世界上一共有伍亿伍千万支军火在流通，那就是说每十二个人就有一支枪，唯一的问题是：我们如何让其他十一个人也有枪？

 

战争之王的开场白就如此的与众不同，加上里古拉斯凯奇的招牌，让我确信这是一部值得看的电影。这句话和结束语一样，都很值得细细品味品味。

 

2.第一次卖枪的感觉，很大程度上就象第一次做爱一样，你根本不知道自己在干嘛，虽然很刺激，但很快就结束了。

 

最开始听到这句话只是当作一个小小的幽默，但是反复思考几次之后觉得这句话有点意思。

 

3.改朝换代枪杆子要比选票更可靠。

 

这句话很实际，也很耳熟，和毛主席的那句枪杆子里面出政权的名言有异曲同工之妙。

 

4.除了"救世军"，我卖武器给任何一支军队，我把以色列造的乌兹冲锋枪卖给回教徒，我把共产主义造的子弹卖给法西斯，我还把军火运到阿富汗，尽管他们在打我的苏联盟军，我从来没卖给过奥萨姆·本·拉登，不是因为道德问题，而是那时他的支票总是跳票。

 

一句话道出了商人的本质。

 

5.-- 你的快乐就是我们的快乐。 

  -- 噢...我狠想，但是我不能这么做。 

  -- 别担心，我们没有病。 

  -- 哦，妳们怎么知道的呢？ 

  -- 我们看起来像有病吗？ 

  -- 如果我有艾滋病呢？妳们不担心吗？ 

  -- 你担心的太多了。 

  -- 为什么你现在担心一个十年后才会要你命的病，今天就能要你命的事物比比皆是。

 

上世界八九十年代非洲人民的生存现实的真实写照，其实，现在很多地方也差不多还是这样。。。。

 

6.卖车的会告诉你开车有危险？卖香烟的会告诉你吸烟会死？每年他们的商品比我的害死更多人，起码我的商品还有个保险栓呢。


7.知道为什么我追查你到这里？我能选择其它更荣耀的任务，比方追查核武，你认为那对世界和平更重要？不对！今天十个战争受害者中有九人，是死于攻击性来福枪和小型武器，正如你的商品，那些核飞弹？它们还在发射井里待着呢，你的AK-47才是大规模杀伤性武器。

 

把这两句放在一起，是因为从这里才真正体会到，不经意间的蚕食往往比巨口鲸吞造成的伤害更大，更值得重视。

 

8.每一个在非洲的派系，喜欢给自己起一些高尚的名字，解放这个，爱国那个，或者共和或民主什么的，也许他们不知道自己是什么，地球唯一喜欢战争的民族，往往最残忍的暴行都出自声称自己为自由战士的人们。

 

这句话自身解释的很清楚，不用多说了。。

  

9.Let me tell you what's gonna happen. This way you can prepare yourself. Okay. Soon there's gonna be a knock on that door and you will be called outside. In the hall there will be a man who outranks you. First, he'll compliment you on the fine job you've done, that you're making the world a safer place, that you're to receive a commendation and a promotion. And then he's going to tell you that I am to be released. You're going to protest. You'll probably threaten to resign. But in the end I will be released. The reason I'll be released is the same reason you think I'll be onvicted. I do rub shoulders with some of the most vile, sadistic men calling themselves leaders today. But some of those men are the enemies of your enemies. And while the biggest arms dealer in the world is your boss, the President of the United States, who ships more merchandise in a day than I do in a year... sometimes it's embarrassing to have his fingerprints on the guns. Sometimes he needs a freelancer like me to supply forces he can't be seen supplying. So... you call me evil. But unfortunately for you, I'm a ecessary evil. 

让我来告诉你将会发生什么，这样可以让你有所准备，很快，会有人来敲门，你会被叫到外面去，在过道里，会有一个官阶比你高的人站在那里，首先，他会祝贺你所做的一切，你使世界成为一个和平的地方，你会得到嘉奖或升职，然后他会告诉你，我需要被释放，你会反对，你也许会以辞职来要挟他，但是在最后，我会被释放，我被释放的原因，和你认为我会被判刑的原因是一样的，我和一些世界上称自己为领导人的人打交道，这些人当中有一些人是你的敌人的敌人，世界上最大的军火交易商是你的老板，美国的总统，他一天卖的，比我一年卖的还多，有时，在枪支上找到他的指纹是一件很尴尬的事，有时，他需要像我这样的自由工作者，来支持那些他不方便支持的军队，所以，你称我为恶魔，但不幸的是，对你，我是一个必须要存在的恶魔。 


10.WHILE PRIVATE GUNRUNNERS CONTINUE TO THRIVE. THE WORLD'S BIGGEST ARMS SUPPLIERS ARE THE U.S., U.K., RUSSIA, FRANCE AND CHINA. THEY ARE ALSO THE FIVE 

PERMANENT MEMBERS OF THE U.N. SECURITY COUNCIL. 

尽管军火走私愈演愈烈，世界上最大的军火供应商却是美、英、俄、法、中，他们同时也是联合国安理会五个常任理事国。

 

以上两句道出了同一个事实，XXXXXXXXX（莫言政事，自己体会吧）

 

11.You know who's going to inherit the Earth? Arms dealers. Because everyone 

else is too busy killing each other. 

你知道谁会坐拥这个世界？是军火商，因为其他人都在忙着自相残杀而最终灭亡。 

 

自相残杀，人类永恒不变的主题。。。。。。。

     

跟以往战争题材的电影不同，战争之王没有从士兵的角度去刻画一位英雄，也没从失去亲人的士兵家属的角度来谱写出一场悲剧。本片或许是第一个从军火商的角度来描写战争的电影（至少是我看过的第一个）。 


军火商，这个制造战争的工作！ 

    

本片开篇就对主人公（凯奇饰）的野心一目了然：全世界一共有一千零五万只军火，那就是说每十二个人就有一把枪，唯一的问题是，我们如何让其他十一个人也有枪。精辟的一句话就这么道破了军火商们的阴谋。没错，他们把武器倾销给其他国家，有了武器就有了发言权，所以他们就可以开始欺负周围的国家和人民。那周围的人民也不会坐以待毙，他们买枪或许是出自保卫自己，但这足以上演一场有点规模的战争了。是不是很无奈？在这个问题上竟然没有谁对谁错，竟然在“战争”这个问题上没有对错！但在军火商的眼中，战争不是他们关注的，对错更不是他们关注的，他们关注的，是为什么不让他们用我卖给他们的枪！ 


唯一和他们有一拼称之为战争之王的就是各国的国家领导人或者是想成为国家领导人的人。他们可以利用“爱国”为名怂恿身边的人一股脑的人去冲锋陷阵，为国捐躯。不过这些人相对于军火商来说，或许你可以杀死领导人，但你不能结束战争。但如果你即使囚禁军火商24小时，那么至少在这24小时他们没有武器去打仗。 


说了这么多，军火商人到底是什么？是商人！  

    

商人会在被人用MP4指着自己的头时问对方是不是需要消音器！商人会在对方用自己卖的枪射杀一无辜的人时只考虑产品已经被使用，你必须得买！商人可以把AK-47说的像件艺术品，把它说得老少皆宜！商人把武器同时卖给战争双方，不是没立场，而是立场是双方都输！商人把共产主义制造的子弹卖给法西斯，也把武器卖给其他国家用来攻击自己祖国！多么典型的商人形象啊，战场被这么变成了商场，不过军火商之间的战斗可是不同寻常，因为双方都有用之不尽的弹药。 

    

剧中有个让我印象非常深刻的地方。凯奇在用飞机运输军火的途中被国际警察拦截。但他们强行降落在非洲一跑道上后，面对整飞机的军火，机上人员全跑了。但是凯奇却平静的想出了一个世上顶尖精明的商人才能想到的办法：向周围的平民们免费发放。那是一整架运输机的枪支弹药啊，没有大魄力大胆识的人是不可能想到的。我认为就经商方面来说，他是一个伟大的商人，遇事绝对的理性、冷静。一个伟大的想法，解决了一场危机，要机场工作人员搬运一天的武器，被贫民们10分钟解决了。眼看着一架大型运输机被贫民们像蚂蚁搬家一样拆卸一空，却没有一点的不安和暴躁，只能说他是一个有着长远眼光的商人，不像其他商人一样短浅狭隘。


个人认为每一个想了解战争和人性（更准确的说是商人）的人都应该看看这个片子，你一定会有收获的。

  

我理解战争，但绝对不支持战争！！！ 

 

用凯奇最后的话语作为本文的结束语：

 

你知道谁会继承地球？

军火商

因为其他人都在忙于相互残杀

生存的秘诀在于：

永远不要加入战争

特别与你自己。
      </影评>
<有用数>137</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<标题>一部深刻的传记型影片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-18 23:18:49</时间>
<影评>
                片子讲的是军火商尤瑞•奥洛夫成为全球首屈一指的“战争之王”的发迹史。世界上大部分的军阀和领导者都跟他做过生意，世界上绝大多数战乱地区都在用他卖的武器。


        前苏联崩解后，大量轻重型武器及军火纷纷流入全球市场。据估计，光在1982至1992年间的乌克兰，便有总值超过320亿美元的军火流入黑市，被掮客及军火贩子卖到烽火遍地的第三世界国家。在这些牵涉巨额利益的交易中，各路军阀、谍报特工、国际犯罪集团、甚至美国政府自身都纠缠其中，建构起错综复杂、令人惊心动魄的利益网络。


        尤瑞无疑是这个军火世界的赢家，他带来了这个混乱的秩序，带来了无数家庭的灾难，带来死亡的阴影。据说，这是一部自传性的电影，与全球通缉的军火买卖之王——“死亡商人”维克多•布特的生平相似度高达60%。


        这是一个谜一样的男人，原克格勃成员，拥有世界上最大的私人货运集群，用自己的航空货运网络把武器运送至全球各个冲突地区。06年在泰国被捕，后来被许多国家争相引渡。正如《战争之王》里说的，当世界上真正的军火商其实是几个超级大国政府的时候，谁又能制裁他们呢？


        戏内戏外的精彩无疑使这部影片异常耀眼。尼古拉斯凯奇是一个天才型的演员，能驾驭各种类型的影片，他是《天使之城》中忧郁令人心疼的天使，他是《国家宝藏》中的聪慧的冒险家、《石破天惊》里骁勇的科学家，他是《火柴男人》中的神经质的罪犯，他是《天气预报员》里遭遇中年危机的普通男人，他也是本片中狂放而内敛矛盾的军火商人……


        经典值得反复推敲，台词充满魅力，这里就不多说了，总之，看此片，准没错。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>