<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>暗之光 עלטה</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1891819383.jpg</封面>
<导演>迈克尔·迈耶</导演>
<演员>尼古拉斯·雅各布 / 迈克尔·阿洛尼</演员>
<简介>一段跨界之爱，照亮两个年轻的生命。青涩的巴勒斯坦大学生尼莫（尼古拉斯·雅各布 Nicholas Jacob 饰）暗中潜入以色列，在特拉维夫的同志酒吧邂逅了帅气逼人的律师罗伊（迈克尔·阿洛尼 Michael Aloni 饰）。当尼莫取得学生签证可以合法出入以色列后，他和罗伊迅速陷入一段难以自拔的热恋中。然 而随着感情升温，阻力也随之而来。对尼莫来说，巴勒斯坦不耻他的性取向，以色列不承认他的身份；由于有一个激进暴力的哥哥，他更被以色列特工部门列入黑名单，签证也因此被吊销。罗伊倾尽所能为尼莫奔走，却遭到来自官方的恐吓；而尼莫的秘密也似乎被家人窥破，生命陷入空前危险中。这份暗夜中的爱情最终能否冲破阻碍、拥抱光明？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>樱夏枫雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-01 00:07:14</时间>
<影评>
        因为太过迷恋这部电影，导致我一直寻找有关它的全部资讯~结果意外发现了各种导演访问和资料，在这里给大家整理一下导演到底想表达什么~


——————————————————————————————


1，导演访问


这部电影的主题是中东国家的禁止：有关一位巴勒斯坦心理学学生Nimr（Nicholas Jacob）和以色列律师Roy（Michael Aloni）的禁恋。


在电影的开头，故事就以以色列和巴勒斯坦复杂紧张的政治关系作为序幕，还将两国文化的差异拍摄给观众看，包括同志在两国被如何对待。


渐渐的，故事将重点着重到Nimr的身上。他开始在“忠诚面对新的犹太男友”和“遵守穆斯林家庭规则”的抉择中挣扎得近乎疯狂，再加上面对他那加入极端恐怖行动残忍对待以色列人的哥哥，更是让他无法喘口气。除此之外，他也深深害怕呆在不能接受他的社会国家。同时，Nimr的国籍也让他被人盯上。就连Roy的父母也不看好他们的爱情，这可以明显从那天的晚餐聚会看出。


以下是一些导演Michael Mayer面对的Q&A，请看：


问题：禁忌之恋一向是个火热的主题，但你们拍摄了有关于陷入爱河的以色列男和巴勒斯坦男，还不幸被卷入中东无止境的冲突漩涡。那请问这种禁忌之爱在今时的以色列有多严重？ 


MM:：就算现今的以色列已经开放多了，尤其是同志圈，不过像这种爱情关系还是被视为禁忌和少见。不只是两个男人，就算是异性恋也一样不被接受。


问题：影片也涉及到移民和同志被国家驱逐的真实问题。在以色列这是不是一种司空见惯的事？ 还有你会不会替Mustafa（被枪决的变装男）这个角色发表官方声明？ 


MM：移民是个复杂的问题，尤其是在冲突不断的地区。有些无家可归的巴勒斯坦人都会被以色列接受。以色列会准备暂时住所，或者准备工作给他们，但是这不常见。几年前，BBC计算大约有300名巴勒斯坦同志躲在以色列，这并不是一种司空见惯的事，驱逐还是会发生。如果巴勒斯坦人民靠近边界，同志人群会被无情地对待，很遗憾的是，像Mustafa这种情形还存在着。


问题：故事开头就以紧张一直延续到结束，你和Yael Shafrir写的是部优秀，具有悬念，还有骇人的剧本，当然还包括暖心和浪漫的元素。请问这部剧本的起源是什么？还有在同志电影节得到那么多好评有什么感受？ 


MM：几年前，我和一个在Tel Aviv的LGBT中心做义工的朋友吃晚餐，他告诉我有关他们给巴勒斯坦同志作的支持，这很快便燃起我的好奇心。他们的计划是让以色列和巴勒斯坦人民打破冲突互相帮忙，不是为了政治名义，而是维护自己的性向，这真的是震撼了我。我的合伙剧本家Yael和我开始研究主题，还花了好几个月在以色列了解双方人民的冲突和了解两国的同志群体。我们研究得越多，就觉得有越多东西要写，直到最后我们决定写下《Out In The Dark》这个剧本。


电影节实在是不可思议。我们的世界首映是在2012年9月的Toronto Int'l Film Festival上，过后我们还参加了另外50多个影展。我们还在伦敦的LGBT影展获得了同志类观众投票最佳电影奖。


问题：以色列人和巴勒斯坦人对本电影有什么反应？


MM：我们的以色列首映会是在Haifa Int'l Film Festival，我们在那里赢了最佳以色列电影奖。从那之后，我们得到电影院的支持，影片上映了两个月之久。不幸的是，没有在Ramallah（巴勒斯坦重要的城市）上映，但是我们正在筹备在巴勒斯坦城市举办小型播映会。


问题：你们在哪里拍摄这部电影，为什么是那个地方？


MM：我们在以色列和巴勒斯坦两边拍摄，就是为了保持影片的真实性。 因为要得到在Ramallah拍摄的准许证实在是太久了，加上一些工作人员无法踏入那边，我们只还在Jaffa和靠近Jerusalem的小村庄拍摄巴勒斯坦住宅区和一些街道景色。我们只在Ramallah拍摄一些无法欺骗观众的街道景色。


问题：你想要观众在离开戏院后记住电影的什么？


MM：我的第一目的是做出一部能够激动人心，跟观众的情感连接的电影。不管怎样，我希望观众看完《Out In The Dark》回家后能够更加想要了解片中所提及的问题。


问题：你比较喜欢拍摄LGBT类型的电影吗？


MM：我觉得好的故事就是好的故事，不管主题有没有牵扯到同志。


问题：同志类电影开始蓬勃了吗？有没有成功吸引到大多数观众？还是你觉得这只是一样只是小作品？ 


MM：有好几次，同志题材类的电影获得了巨大的成功，好比如《Milk》《断背山》还有《The Bird Cage》，不过总的来说，大多数同志电影只是小作品，要我说的话，这也没什么不好。反之，这能让你自由创作。


问题：你的下一步是什么？


MM：我现在正在计划翻拍一部小说。这对我来说是新事物，改编小说，到目前为止我还很喜欢。那是发生在南阿尔兰不同寻常的侦探故事。完全没有跟政治还有以色列和巴勒斯坦的冲突有关。


问题：单身还是已有？


MM：已有


PS：这部电影上映后，导演甚至还收到了来自以色列和巴勒斯坦的指控信，说他anti他们。


——————————————————————————————


2，结局


我和我的合伙剧本家Yael对未来一点也不乐观。但对于乐观和悲观的看实在很有趣。我们在洛杉矶试映给朋友看的时候，他们说：真是个悲惨的故事，结局实在是让人沮丧。但是我的制片人拿给以色列人看的时候，他们却问题他：为什么是快乐的结局。


不同人种就有不同的看法，就像是有些人觉得Roy会出现在码头等Nimr，而有些人则觉得Roy一定会被关在监牢出不来。


导演觉得这部电影不能跟《泡沫》做比较，两部的结尾完全不同。这部电影的结局让人觉得始终还是有一线希望存在。


——————————————————————————————


3，演员资料


扮演Nimr的Nicholas Jacob其实并不是一个演员，不过扮演Roy的Michael Aloni却是以色列的大明星。Nicholas的女朋友来试镜，不过却不成功。当她离开时，她向我们介绍她的男朋友，因为当时我们还没有找到扮演Nimr的男演员。她的男朋友到是个有着有趣背景的人，他是个阿拉伯人，但是他的妈妈是意大利人，他还会说四种语言。他本来要去当飞机师，他打算去德国的Lufthansa飞机学院就读。所以当他来的时候，他跟选角导演对戏对得并不是很好，他从来没有学过演习。


不管怎样，当时Michael在那里跟试镜演员们对戏，而Nicholas长得比其它两位试镜演员还要帅，所以大家便决定留下他。当他跟其它演员对戏时，他的表现真的很好，加上跟Michael对戏时，他们竟然擦出了火花。


Nicholas在一个掺杂的环境下成长。他是犹太学校里的唯一一位阿拉伯人，所以他都认识那两种语言。对他的阿拉伯朋友来说，他太过犹太；对他的犹太朋友来说，他太过阿拉伯。他并不是同志，不过他却可以把自己融入角色，我们还为此彩排了很多次。他们能够脱离真正的自己还真让我敬佩。


Michael Aloni是个以色列童星，导演是从自己侄子海报上发现这个人，然后还看了他的一部电影，觉得他真的很棒，所以便邀请他加入剧组。


——————————————————————————————


写得好累啊！希望这能让大家更加了解这部电影，撤了~
      </影评>
<有用数>446</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>reneryu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-05 07:23:33</时间>
<影评>

我也没有预想周六晚上随便选的同志片竟然是关于巴以问题。被Roy电晕和被电影主题的沉重搞得心情严肃的同时，我还没想到的是会在本片豆瓣页面上又看到“建议美国把中东伊斯兰国家集体端掉”和“生活在天朝很美好，比上不足比下太有余”这样的微博感悟。
朋友们，我甚至为你们谷歌了，当今穆斯林人口占世界人口的22.86%。不求你了解一些基本的伊斯兰知识，但你能不能不要随随便便就根据自己的无知说一些直接反五分之一人类的话？如果除了吃兰州拉面以外，没有过对伊斯兰更深刻的思考，能不能就不要评论了？
我可以理解你的无知，因为我所受的十几年学校教育也没有交给我任何对理解世界有帮助的内容。直到几年以前，除了兰州拉面和新疆大盘鸡的店员以外，我也没接触过穆斯林。从小到大新闻联播里只是带有恐怖色彩地播报对约旦河西岸的爆炸，对当时坐在电视机前且没有wikipedia的观众来说，大概也就能激发对未知的恐惧以及阿Q精神了。
1. 二战以后，英美和其他发达国家出于对犹太人的愧疚，想出根据圣经帮他们复国的点子。“复国”的执行方法包括强拆当时居住在要复国的位置上的巴勒斯坦人。被强拆强迁的巴勒斯坦和复国的以色列的矛盾延续到半个多世纪后的今天。2. 周杰伦的爱在西元前听过吧？中东自古是文明摇篮，富庶有资源。耶路撒冷的宗教意义，也让当地纷争不断。一百年前开始不幸被英法殖民，被分割成了一众小国。近几十年又由于石油，不断被强国骚扰，阿富汗和伊拉克被美国入侵。有压迫就有反抗，混乱中光怪陆离的产生了“极端分子”、“恐怖分子”。
当然我的认识只是皮毛。
但你用脚趾想一下幸福感，以色列和巴勒斯坦能拍刻画以色列当局情报组织残忍对待巴勒斯坦人和反映双方社会对同志压迫的电影，然后我们的电影能拍些什么？甚至商业网络耽美剧都不让拍了好吗？到底谁上谁下？
加沙地带大概是世界上最不幸的地区之一了。但即使是这样，生活在这样地方的人还是不断的勇敢试图逃离强加给他们的悲惨命运。与之相比，的确我们有淘宝有爸爸去哪了，物质文明双丰收。生活在虚幻里当然可以，但拜托不要随随便便在他们身上宣泄你的无知。


</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖菌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-20 15:02:03</时间>
<影评>

2013 8月15号看完了这部电影,一个关于爱的故事.
电影开头,男主角尼莫穿过重重界限，在那个灯光昏暗的同志酒吧和男二号罗伊相遇，或许跟每一段爱情的开头都一样，对上眼了，他们谈家庭，谈学习，也谈生活，直到最后目送对方离开，罗伊给了尼莫他的名片，上面印着律师xxxx
电影的发生地是在巴勒斯坦和以色列的交界处，两个国家，两种截然不同的理念，在以色列同志是不会受歧视的，也不会被视为一家的异类，更不会因此而被神秘的地下组织杀害。但是在巴基斯坦，人们之间总是有一种紧张，他们视同性恋为疾病，对以色列的人，更是抵触，凡是去过以色列的人都会被怀疑 成为一家的耻辱，会被拉去审问。可偏偏这一对苦逼的恋人，就分别在这两个国家。
尼莫没有跟家人出柜因为那样的社会环境，或许也和我一样怕家人因此而担心，他借着去以色列读研究生的机会，和罗伊疯狂的相爱。他们趁夜色去了罗伊最喜欢的游泳馆，罗伊跟尼莫说自己的初恋，两个人在月光下的水里面，如那些画里无忧的少年一样，戏水打闹，背景乐是淡淡的钢琴，尼莫搂着罗伊，呆呆的看着他。那一刻真的让我看见了光。那种只有在热恋的人身边才有，带着阳光的香气与暖意的魔力光彩。
可是幸福得日子总是少的，随后，尼莫的通行证被政府作废，他不得不回到巴基斯坦。罗伊开始疯一样的去想法子，问黑手党，找关系，为的只是让他的爱人能够光明正大的与他相见。随后的剧情，导演开始虐心了，尼莫是同志的事情被家人知道，那天晚上全家人都似乎害怕着他，怕他的事情影响到这个家，于是妈妈残忍的叫哥哥把尼莫带走。哥哥本来想要终结尼莫的生命，但是后来却放走了他。罗伊没有办法办到通行证，他喝的烂醉，回家时，却看见伤心的尼莫。
随后的事情越来越糟，警察开始通缉尼莫，尼莫的哥哥也因为私藏军火而被抓。

可是我没有想到的是，在几乎全部人都离尼莫而去，罗伊也和尼莫吵了架之后。这对恋人还是在一起。

或许这就是爱吧，在吵架吵到掀桌，彼此都分开的时候，彼此会发现那些吵架的话题是多么的幼稚无聊，而且在爱的鼓动下，肯定会有一个人先说对不起。


或许这就是爱吧，即使全世界也反对，即使宗教 战争 家庭 在阻碍我们在一起，我还是敢跳出来，做那个异端，勇敢的和你相爱。

或许这就是爱，即使知道未来黑暗，即使知道明天可能再也不能遇见你，即使把你送上了光明，而我永坠黑暗，我还是愿意微笑，像从来不曾受伤一样，吻你。

电影最后罗伊伪装成尼莫的样子吸引警察，为了让尼莫能够坐上去法国的船，他把一切都安排好了，为心爱的人。可是爱有时候就是这样，那结果不一定花好月圆，罗伊没有想到自己被警察抓住后，尽然会被软禁，而他答应了尼莫，六天后，他会放弃一切来法国找他。

那个警察对罗伊说“好好享受你的明天吧”所以我相信，在第二天，罗伊想方法逃了出来，他坐上了去法国的飞机，临走前告诉他的父母，他是多么爱他们，然后在六天后，阳光明媚，那巴黎的铁塔下，又有一对恋人幸福得接吻。
尼莫：“你知道你是。。。。gay吗 ”
罗伊：“是的 非常确定”

我高兴我是这个样子
我不需要为任何人而改变
我会永远怀着寻爱之心
跨过那漫长的黑夜
走过那拥挤的人潮
漂洋过海
翻山越岭

勇敢的和你相爱

因为爱

所以那无尽的黑暗中有光。


</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱夏枫雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-29 22:21:13</时间>
<影评>
        本片的内容就像是电影名字所提示的那样，都是注重在“逃离黑暗”。这里的黑暗所包括的是黑暗的生活，黑暗的家庭，还有黑暗的国家。


故事基本就是在讲述Nimr的生活，Roy只是他生命中的一道光芒。黑暗的生活就是在说他“深柜”的生活。Nimr一直隐藏自己的性向，还要靠着跨界才能展现真正的自我，其实这也蛮悲哀的。黑暗的家庭指的就是他的哥哥。深柜已经是个大问题了，自己的哥哥偏偏还要加入什么极端活动，好不容易得来的通行证也因此而吊销了（好不容易得来的美好生活也因此而毁了）。而黑暗的国家明显就是指一见到同志就“解决”的巴勒斯坦。Nimr最大的难题还是国家这关，不管他怎么做，国家是不会放过他的，最后才会让他绝望到产生逃离国家的想法。


“暗”是指Nimr，而“光”自然就是Roy这个高富帅。在酒吧里，Nimr得到Roy的帮忙，Roy甚至还将自己的酒拿给Nimr喝。就这样，Roy的第一道光芒渐渐撒到了Nimr的身上。在之后的日子，Nimr开始觉得特拉维夫才是能够让他逃离黑暗，更加接近光芒的地方。


不过朋友的死亡，通行证吊销，到最后被自己的家人赶出房子，再次扑灭了Nimr在心中所期待的光芒，彻底让他陷入绝望。就算Roy一直想帮法弄签证，Nimr还是无法安心。Roy永不熄灭的爱就是Nimr逃离黑暗的关键。


相比Nimr，Roy的付出更是无限。不管什么时候，Roy总是会在他身边帮助他。就算Roy知道真相，两人吵架后，Roy还是偏袒他。最后还跑出家找他，更无计可施到只好联络黑帮帮忙。最让人感动的是牺牲自己，保护Nimr。


让我咬牙狠死编剧的是结尾。为什么就不能让黑帮来救走Roy，然后当Nimr靠岸后，Roy就已经在他面前等他。


OUT IN THE DARK这个名字让我很纠结，为什么不叫OUT FROM THE DARK，逃出黑暗呢？这样才比较正确。看完后我猜想也许片名是在说：主人公以为自己逃出了黑暗，其实也不尽然是那样的。也许它是在说OUT / IN THE DARK（逃离黑暗或者进入黑暗）就让观众自己想象决定。


其实导演自己则说，电影的结局其实还存在一丝希望。具体是怎样，大家就自行想象~


PS：


经过我一系列的调查，原来片中的两位都是直男~现实中，Roy前不久刚刚结婚，他是个以色列人~而且还是个以色列大明星，同时也是个歌星~导演是通过他侄子的海报看到他才找他来演戏；


Nimr有个女朋友，他是个阿拉伯人混意大利（妈妈），会四种语言~Nimr其实并不是演员，是他的女朋友介绍他来的试镜的。他当初也只是抱着来试试的心态，没想到与Roy对戏排练的时候，他的表现比另外两个试镜演员还要好，也长得比他两位演员还要帅，而且他和Roy之间还擦出了火花，所以导演就决定用他。在试镜之前，Roy其实是想要去飞机学院念书，因为这部戏只好延迟了，现在他已经飞去德国进行自己的飞机师梦~


这部电影的剧本其实比2006年由伊藤·福克斯导演的以色列同志电影《泡沫》还要早完成，不过他们却不曾放弃这个好剧本。


这部电影上映后，导演被以色列和巴勒斯坦双双控告anti-他们两国。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>真是好大一张床</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-02 11:10:15</时间>
<影评>
        电影的一开始便是一个匆忙的身影在黑夜的掩盖下匆匆前行，昏黄的灯光照耀着破旧的城市和道路，我们能看到熟悉的且让我们不自然想到监狱或者是禁止进入的电网。这样的开头让所有人感到不安和紧张，因为在这样的环境之下我们总是相信是会有坏的事情发生的。一辆车经过，身影躺下来让自己融入粗糙的大地，然后他翻过围墙到另外一边。我们想知道这个人是去哪里？有什么样着急的事情？前方是否安全？这是我不由自主便想到的，并且在我的脑海里反复的回响，最后让我感到难以忍受，于是我按“快进”键，我发现他要去的地方是一个酒吧，一个同性恋酒吧。而故事也就在这里开始了。


纵观整部电影如果我们留意变会轻而易举的发现，整部影片都沉浸在昏暗甚至是黑暗之中，低低的音乐没有任何欢乐或是轻松，而是仿佛催促着某种蛰伏的危险醒来。我们忍受着这样的压抑和渐渐来临且也是我们希望的轻松、快乐部分，或者说是幸福。那个在黑暗中翻过围墙来酒吧的男孩叫尼莫，还读大学，他是巴勒斯坦人，我想他是一个极其普通的巴勒斯坦男孩，当然除了他的性取向。导演并不用特别强调尼莫的普通，我想导演如此做法正是为了表达自己的某种观点，尼莫这样的情况太常见，在巴勒斯坦很常见，而至于人们是否知道那则是另外一件事。酒吧里有一见钟情，而这样的感觉总是十分美好，且在昏暗的基调中显得弥足珍贵。和尼莫打招呼的是以色列的年轻律师莫伊，就和所有的一见钟情一样，他们漫无目的的闲聊着，但是也就在这样的聊天里他们对彼此感觉都很好。


在此处我想特别说一件我注意到的一个细节，而根据其后的故事发展这个细节也就凸显出其重要性了。在酒吧里那个同样是从巴勒斯坦过来的同志穆斯塔法对年轻人说“快要到十一点了，谁不想被家里发现的现在可以悄悄离开了”。咋听下来只是一句玩笑话，但是结合以后的故事我们就会发现这并不仅仅是一句玩笑话，而在某种程度上是实话，是提醒那些从巴勒斯坦翻过来的年轻人，小心，不要让家里人发现自己在这边，以色列这一边。导演对于这样小细节的处理，如果我们留心就能体会到其中所包含的的紧张，危险甚至是恐怖。想一想，这些在夜里从巴勒斯坦瞒着所有人翻到以色列的这些年轻人，他们为了能在这个酒吧开心一会儿所要付出的代价，我们几乎无法想象，但是我们却从这样的许多个细节里深深的感受到这些。


我并不愿意说这是一个爱情故事，但这个故事确实是由爱情所引起的。我想导演所要表达的也不仅仅是两个男人之间的感情，他想要告诉我们这些远离巴勒斯坦和以色列，远离生活在那里的人们，同性恋者的观众这样的事情在发生，且似乎是习以为常。在我的印象里对于以色列的了解更多的依旧还是关于犹太人，我可能从汉娜/阿伦特的观点和书中了解了一些这个新生且历经磨难的国家，从保罗策兰的诗，而更多的其实是阿莫斯.奥兹的小说。对于巴勒斯坦我只知道这是一个阿拉伯人的国家，他们和以色列一直都有摩擦，关系紧张。我承认，对于这两个遥远的国家我的了解是匮乏和有限的，但是通过这部电影我们却仿佛能看到整个这些年来巴勒斯坦和以色列这两个国家的所有一切：对立紧张，仇恨，冲突，恐怖分子……甚至更多，这是这部电影的某个重要使命，导演在努力的向我们——像我这样对这两个国家了解甚少的人——展示这些年这两个国家的状况，而导演则是通过两个男人之间的感情，这则更加让这部原本就让我震惊的电影更加的震惊，或许这样的一段感情更加能反映出真实情况。


据我所知，以色列对于同志还是很包含和宽容的，他们的城市也会有自己的同志骄傲游行，会在同志骄傲月把路上的斑马线涂成彩虹色，甚至有几个城市被评为对同志最友好……而巴勒斯坦则截然相反，我想这也是我们可想而知的，生活在巴勒斯坦的大都是阿拉伯人，他们是莫斯林，信仰伊斯兰教，这样的文化和信仰就让他们对同志有着极大的反感，甚至会判死刑。而我们在电影中也看到这些（虽然是恐怖分子所为）。通过尼莫家庭发现他的同志身份后的表现，我们就能真切的感受到整个社会的风气和对此事的看法。尼莫的妈妈和哥哥用像“莫大羞耻”“除了羞耻……”这些异常极端的词语，并且因为尼莫的身份而可能影响妹妹未来的结婚……也就是说尼莫的同志身份几乎会彻底的毁掉这个家。其实我们并不难想象，当那些人毫不留情的毙掉穆斯塔法的时候，当以色列的秘密警察以此来让尼莫成为他们眼线的时候，当尼莫的家人在那一刻把他当做仇人的时候，当尼莫的哥哥让他逃跑永远都不许回来的时候……我们能从许多的细节和故事中感受到这些，导演太专注于这些，他几乎是迫切的想要告诉我们。而这些仅仅也只是不幸的开始。


尼莫被驱赶出家，驱赶出自己的国家，他只能翻过墙到另外一个国家去找罗伊，但是前面秘密警察用尼莫的同志身份和吊销他通行证的威胁让他成为其眼线的那一段，我们已经能预感到不幸其实早已经开始了。待在罗伊家里的尼莫彻底成了一个什么都没有，一无所有的人。他被自己的国家和家庭所驱赶，流落在别人的和对他别有用心的国家，就像他在车里对罗伊说的那样“除了你我什么都没有”，而在这样的艰难和内外的阻碍之前，他们两人的感情也必然会出现摩擦。于是在以色列秘密警察逮捕了尼莫私藏武器的哥哥时，这样的摩擦最终爆发。这是考验两个人的时候，尼莫会觉得罗伊根本就不了解自己的处境的现状，不了解自己的家人，他必须离开巴勒斯坦和以色列，这两国家都已经没有他容身之地了；而罗伊也许会觉得尼莫对自己并不坦诚，感情里的背叛情绪是最为致命的，于是两人在彼此都无法调和的情况下崩盘。


故事到此时已经完全深陷进黑暗之中，后半段的影像都是在昏暗的荒凉城市里发展。尼莫开始逃亡，秘密警察对他紧追不舍并最终找向罗伊。此时他们两人所面对的是两个国家，两个钢铁一般的巨山，他们彼此都无能为力。而导演对于故事中人物无能为力的刻画让人印象深刻。似乎整个镜头都会转动，人们像无头苍蝇一样乱撞，没有出路，就好像是他们最后再次遇见的那栋大楼一般，没有第二个出口。昏暗的背景之中，尼莫坐在偏僻的路边双手捂着脸，罗伊在车子里吼着自问“怎么办”，在他们两人的脸上都会出现一种绝望，那种绝望是在感情里诞生的，因此多了更多的无奈和痛苦。即使是作为观众的我们都不知道接下来该怎么办，他们该何去何从？而对于他们两人的感情，在此刻我们似乎已经忘记了，但却依旧是最为关心的。


故事的结局我们都不知道会是怎样，但是电影总会有结局。尼莫跑向码头准备偷渡去法国，罗伊向他保证自己会尽快赶过去看他的。此时的罗伊在秘密警察的囚室里，秘密警察问他尼莫在哪里？他是个安全隐患，而罗伊努力的想要向他解释尼莫并不是什么安全隐患。在秘密警察和罗伊的对话里，前者的有一句话让我影响深刻，或许是因为我之前就听到过许多和它一样意思的这些话。那个秘密警察对罗伊说：


“你今天已经越线了，你选择了对立的立场。”


我不知道其他的观众听到这句话会有何感想，但是我却不由自主的想到在曾经的、现在甚至是将来的中国，就在我们的周围，那些新闻报纸上就时常都在说着这句话。“对立的立场”，这个时候秘密警察已经不认为罗伊和尼莫只是谈恋爱，他们背后所站着的是两个关系紧张，对立的国家，而这段感情也并不能那样的轻松，在其上——无论他们是否愿意——都已经堆积了太多的东西，而也许这也正是我为什么说这部电影远远超越了所谓的“爱情片”或者是“同志电影”这样的狭隘范畴。


我把这篇随笔的名字叫做“两个国家的暗夜”，我想能表达出我想要说且尽力想把它说清楚的那些意思。这个关于两个男人之间爱情故事就好像是成语“管中窥豹”的那个小管，我们要做的是通过它去窥探其背后的那只“豹子”。导演展示给我们生活在那里同志的不安和恐惧，同时所隐含的便是这两个国家之间漫长的摩擦、对立和仇视，归根到底，电影里的一切都是因为这些。


电影在某种程度上也在探索着个人与国家的关系。当国家站在某个立场上是否就表示生活在其中的人们就必须也要站在这个立场上？就此问题在这个故事中并不是最为重要的，但却是时时都在追问着所有观众的。作为巴勒斯坦的尼莫因为个人的原因而向往和希望到一墙之隔的以色列，作为是以色列人的罗伊却爱上本国对立国家的人。这两个男人的爱情在彼此国家的仇恨下难以维持，这几乎是注定的。在以国家这样庞大的单位来要求一个单薄的人之时，反抗是必要的的，但几乎是没有作用的。虽然都说是个体的人组成了国家，但是国家是否能真正的维护和尊重这些小小的基本单位则又是另外一回事，至少在这个故事中导演所向我们展示的便是否定的答案。我们在国家的范畴里必须被牺牲和取代，至于是否正义和履行了国家的职责那同样是另外的一个问题。


国家的暗夜，所有生活其中之人都会被分担这些暗夜。国家的仇恨最终是在个体人身上所展示的，而不是由国家这个抽象概念来承担的，就好像那些参与战争的士兵，他们承担了战争的痛苦和许多的死亡，但是对于战争来说它却什么都没有承担。


但是我依旧还想多说两句，把我的理解和想法更完整的表达出来。尽管故事中的爱情在国家这样宏大事物的阴影里最终湮灭，但是对于爱情，对于同性之间的爱情，我们必须还是要说——即使是老掉牙的论调。爱情之所以美好，也许某种程度上归功于其纯洁和美好，外界当然也会有压力但却并不会提高到国家的“对立”问题上，就好像观点的不同就是“阶级”的问题。影片中让我们记住的是尼莫和罗伊之间的缠绵，他们之间的感情就好似柴可夫斯基在音乐《罗密欧与朱丽叶》中所表现的的那样，绵长而温暖，美好而幸福，但电影最终也还是和这个悲伤的故事一样，罗密欧只能离开朱丽叶，朱丽叶只能用假死来等待不知何时归来的爱人。我们似乎能看到这两个故事中的某些联系。


最后我想提醒自己注意电影的英文译名《Out in the dark》，同时希望你也能注意到……
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>月山行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-29 11:40:04</时间>
<影评>
        如今同志片愈发兴盛，早年单纯表现同志感情阴暗面的片子越来越少，导演们开始想让观众看到希望，去认可，去证明，去看到这种边缘化爱情的美好和来之不易。

尼莫是巴勒斯坦的一名大学生，在以色列的同志酒吧里邂逅了同样帅气的年轻律师罗伊。两人坠入爱河，在甜蜜之际，各种阻碍也接踵而至。

巴勒斯坦对同志有严格的禁止，如果被发现会被逮捕处决。而以色列恰好相反，相比较深柜中的尼莫，罗伊已向家人出柜。对于尼莫来说，他的同志身份一旦暴露，会对他自身以及整个家庭造成灭顶之灾。两个人跨国界的爱情，从而牵扯上沉重的社会政治气息。

尼莫的哥哥是一名激进分子，在家里藏有武器。而恰巧的，他也是一名谋害同志组织的成员之一。在哥哥一次执行事务时，尼莫亲眼目睹他在以色列同志酒吧中认识的朋友被害。他可疑的表现，也让他露出破绽被“组织”盯上，直到后来同志身份被家人得知，再被家人赶出家门。尼莫成为通缉犯，而家人也全被当作恐怖分子抓走。在最后的结尾，男友罗伊从可谓千险万阻中甚至冒着生命危险让他坐上了偷渡至法国的船，他在船上忧愁万分，只记得他最后的话：六天后我会来找你。影片至此结束，给观众留下一个很大的悬念，同时也极大地赞颂了同志爱情的坚实和可贵。它甚至成为凌驾于冷漠亲情之上的救世主。

整部片子看下来，由最初的甜蜜渐渐转入沉重。全片的主旨，或者说导演想表达的核心，除去对政治的丑化，就是罗伊送给尼莫那块手表背面那句话：爱情总会找到途径。黑暗的地方固然存在，但光明之地永远向你敞开怀抱。

尼莫从最初在酒吧里和罗伊邂逅时便说，将来要去美国。如今同志权益在欧美得到非常大的改观，美国一向在电影题材中都充当着自由光明的一个代表和诠释，在《暗之光》里也起到了这个作用。在潜逃中的尼莫，是一种爱在禁忌之下永不服输的象征。电影名为暗之光，这暗指代的，是同志之爱不被接受的政治动荡的国家，也是无情的家人；而光指代的，是爱本身，也是能够让爱得到认可的地方。

这部片子也让我们知道，生活在一个相对开明的国家是多么幸运。至少这个国家没有同志罪，也不在政治上反对同志。而如今中国社会对同志们持有的态度也愈发开放，无论从影视作品，音乐作品，还是明星相继出柜的消息。网络上更是津津乐道，微博豆瓣名媛，夫夫甜蜜生活照满天飞，京城名gay，正太受，大叔攻，八卦头条，处处惹眼，腐女成群，伪直当道……暂且不说世界，这也俨然是走向国家大同的前兆。


微信公众：xmnswx。写作、分享、回归深度阅读。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>AlanX</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-09 21:57:13</时间>
<影评>

（前言:特别推荐看一看豆瓣里的预告片，剪得真的很好）
让我们就从这部电影的名字说起吧。out in the dark，中文翻译为暗之光，而暗正是这部电影的背景和基调。

1.两个国家对同性恋的不同态度以及巴以问题
巴勒斯坦和以色列，两个相邻的国家，却对同性恋有着截然不同的态度。在巴勒斯坦，人们对同性恋了解寥寥无几，只留下无知和惶恐，认为同性恋是一种病态，社会上下存在着一股强烈的恐同气息。而以色列则对同性恋更加包容和开放。而巴勒斯坦和以色列又因为历史原因，两国间人民的关系也不太和谐，尤其在巴勒斯坦，去过以色列的人回来是会受到歧视的。
电影里穆斯塔法的死便是一个活生生的例子，身为巴勒斯坦人，却因去以色列的同志酒吧里变装表演，最终在巴勒斯坦被恐同的黑手党暴打身亡。
穆斯塔法

来自巴勒斯坦的大学生尼莫得到了前往以色列大学学习的机会，而他同时也在同志酒吧里碰到了帅气的以色列律师罗伊。两人渐渐被对方吸引，坠入爱河，开始了这段在暗夜中寻找光明的爱情。

2.爱一个人，要离开多少爱你的人
这句话，是出现在暗之光（台版译为爱，悄悄越界）台版预告片里的，在我看来，用以形容这部电影，非常真实。
首先，是尼莫，当他是同性恋的消息被家里知道后，他被逐出了家门，逃往以色列罗伊的家里。
因为爱上罗伊，尼莫被迫离开了许多爱自己的人。
①自己的妹妹艾比儿，她的妹妹应该提前就知道了他哥哥是同性恋的事，因为她不小心看到了罗伊发给尼莫的短信，但因为她爱她的哥哥，她选择了不揭发他。
②自己的妈妈，虽然他的妈妈不能接受他是同性恋，但她还是爱着自己的孩子，当尼莫往家里打电话，妈妈接了之后赶紧挂了后，内心却非常伤心，她也想念自己的孩子，但没有办法。
③自己的哥哥，他的哥哥虽然是黑手党，一直对尼莫也很凶，但在最后和黑手党抓到尼莫时，没有选择开枪杀死尼莫，而且让他跑去以色列，永远不要回来，至少这一次体现出了他仅有的那一丝微弱的爱。
然后是罗伊，因为爱上尼莫，他最终选择和尼莫共患难，被以色列的秘密警察抓捕，拘禁，被迫离开了自己的家人。

3.暗夜中爱情的光明
尼莫和罗伊的爱情，是整部电影那沉重的黑暗中朦胧的光明。

这是罗伊以前常来的游泳池，他带尼莫来到这里，谈自己的过去。记得他们俩靠在岸边，泳池水底泛起淡蓝的微光，照在他们的脸上，他们俩的笑容还是那么轻松，那么让人心动。


在罗伊家里，尼莫和罗伊的爱也是动人的。记得尼莫和罗伊在家里吃外卖时，罗伊帮尼莫夹菜，而尼莫反过来把菜喂给罗伊，这小小的举动确是爱情真实的写照。


这是电影中难得出现的光的镜头，早上起来，尼莫在罗伊家里发现了罗伊家橱柜中的那些玩具，那不经意的笑，或许是尼莫在逃难中从罗伊那儿得到的一丝慰藉吧。


而整部电影最让人感动的，应该是罗伊在尼莫逃难后的不离不弃，甚至不顾生死的帮助，在尼莫逃到他家后，他一直想办法帮尼莫申请居住证，而当尼莫被秘密警察通缉时，他更是在关键时刻替尼莫站了出来，最后不幸被警察逮捕，并拘禁。罗伊对尼莫的爱，超乎生死，他不愿看见尼莫被通缉，被追捕，他只想让这个与政治不相干的人、这个自己心爱的人，好好活着。


影片最后，尼莫坐上了罗伊为他准备好的快艇，准备逃往法国，而罗伊被警察抓捕，关在禁闭室里。镜头停留在尼莫和他乘坐的那艘快艇，行驶在茫茫海上……


写在最后，爱一个人，要离开多少爱你的人？我希望答案是没有，尽管碍于现实原因，尼莫和罗伊的爱，经历着重重障碍和困难，像一片不见天日的暗夜，但他们真挚而敢于付出的爱，会是暗夜中坚定的光，相信这束光终能在暗夜中照耀出一条通往家的路，那里不再有暗夜，取而代之的，将会是灿烂的彩虹🌈。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>美人鱼要逃跑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-28 15:04:39</时间>
<影评>
        罗斯福总统曾经说过，我们应当有四项权利，第一，言论自由的权利，第二，宗教信仰自由的权利，第三，免于饥饿的权利，第四，免于恐惧的权利。而在这部电影中我感受到了那种深深的恐惧，感受到了那种无法自由生活无法自由相爱的压抑。当国民们已经不能在这个国家享受美好的生活，当国民们已经不能在祖国追求美好的爱情，当国民们千方百计想要逃离祖国时，我已经不清楚当局者们为何要追逐那些权利而将他们的国民置于这样生活难堪的境地。我们无非是想要平和自由的生活而已，为何那些浮华的权利一直凌驾在我们这卑微的愿望之上......另，爱国贼真的比卖国贼还可怕，当尼莫的哥哥站在道德的制高点，用冲动行为来捍卫他所谓的爱国之情时，他已经丧失了理智。我们任何一个人，无论怀有多么高尚的赤子之心，都不能代替国家作出决定，更不能做本该是国家做出的行动。最后，不管结局是导演觉得直白表现出来太残忍所以不讲明白，还是留了续集想法，我都期待有情人终成眷属......
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Flisdfajlkjx</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-22 19:01:39</时间>
<影评>
        恰巧是在刚看过 TNT 剧院版《罗密欧与朱丽叶》的第二天看到了这部电影。今天突然意识到，二者何其相似。

两个故事里最主要的矛盾冲突都是恋爱双方的家族或国家互为仇敌，当然电影里巴勒斯坦同学这里矛盾更加复杂。并不那么显然的相似之处是，两个故事里的爱情都是干柴烈火进展迅速，都是少年人两情相悦眉来眼去就匆匆忙忙许下诺言，冲动多过审慎。罗密欧和朱丽叶是标准的闪婚，放在今天也没多少人认为其能成为爱情的典范。初中时候语文老师就说过，《罗密欧与朱丽叶》是个悲伤的故事，但悲惨结局源于阴差阳错，不是文学意义上的悲剧。我们不妨设想，假如送信者没出差错，罗密欧和朱丽叶逃出维罗纳，来到曼图亚，没有家族的资助，两人如何生活？蜜月期过去，他们是否有足够成熟的心智、互相的 commitment 来经营这段关系？到时候如果彼此看对方都不再是星辰明月，或者爱上别人，又该如何收场？同样，电影里罗伊在帮助尼莫逃亡前甚至都不知道他到底是什么人。如果他们到了法国，从小到大两个国家两种宗教那么多的差异，能不能被很好地弥合？罗伊放弃了自己在以色列拥有的一切，尼莫连本科学位都还没拿到，在法国二人怎么长期生活下去？轰轰烈烈被柴米油盐打败并不稀罕，爱情婚姻都不是做交易，再感人的牺牲和付出也换不来长相厮守的保证。

「好人被坏人杀了」并非最大的悲哀，殉道者成就道本身，古典悲剧仍然是建构性的。「好人被好人杀了」才是最可怕的，因为这样才是真正没有任何意义，人最怕的就是一切意义都被消解，那还活什么，「做」什么。所以《断背山》即使再悲伤，里面的四个人实际上都是殉道者，生命有意义，爱情有意义。而如果导演对本片和《罗密欧与朱丽叶》的相似是有意为之，则最后留白看似留下希望，实则无论哪种结局都是可怕的：

如果循着《罗密欧与朱丽叶》的隐喻走下去，罗伊穿上尼莫的衣服跑出去的那一刻，朱丽叶正喝下那瓶让人假死的毒药，而彼时在曼图亚的罗密欧就是坐在游艇上的尼莫，对即将到来的悲伤结局仍不明了。

如果二人确实到了法国，前面的叙述明显可见这段爱情面对这次逃亡作出的准备远不够充分，罗伊是到了生死关头才出此计，并无周详安排。冲出了黑暗，迎来的并不是光明，而是彻底的无意义。这样的结局对意义的消解更甚于上面一种。


这几天的心境不允许我写出更正能量的东西，何况作品离开了作者就获得了自己的生命，我并非在寻找导演的「真正意图」是什么，而是在回顾这两个刚看过的故事，仅此而已。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>DarkWillow</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-05 10:43:14</时间>
<影评>
        清冽而又温暖的琴键流淌，黑暗中涌动着微弱的光芒……


导演名不见经传，主演是完全的新人，故事更是完全被讲到滥大街的罗密欧与朱丽叶的现代同志版。很难想象，时至今日一部纯爱电影竟然还能在同志电影界混出名堂，甚至入围久经风月沙场的多伦多国际电影节作全球首映。


故事吸引人首先在于巴以冲突的历史大背景，敌对阵营中的禁忌之恋本来就惹人注目，中东更算是难能可贵的，在21世纪的地球上还看得到罗密欧与朱丽叶戏码上演的地方。影片开始时男主角仿佛穿越成了久违的敌后武工队战士，以突破敌后封锁线的模式前往gay bar。这种怪异却又和观众熟悉的现实作拼接的开场，一下子吊起了观众的胃口。其实看完整部电影，导演并没有在种族，宗教，和政治等领域作太多探讨，而是很节制地将它们主次分明地点缀于故事当中。可是禁忌身份，种族血仇，和恋人间宿命般的相爱总是会产生最奇妙的化学反应，故事依托于现实背景所最后呈现出来的戏剧张力，是如此得令人动容，倒真应了那句“国家不幸诗家幸，赋到沧桑句便工”了。


影片中给人留下最深刻印象的就是男主角尼莫，一个文质彬彬，略带忧郁的巴勒斯坦少年，生长于一个传统的单亲巴勒斯坦家庭（他父亲的死因没有提及，但是从他哥哥的种种表现来看似乎不难推测），有一个慈祥的母亲，可爱的妹妹，和一个严厉粗暴的哥哥，心中藏着一个不能说的秘密，而人生梦想则是能离开这里去美国常春藤大学读书。影片所有的戏眼都集中在他身上，一方面是生长养育的祖国，一方面是无法抑制的天性。对祖国来说，他是伤风败俗，甘心舔犹太人鸡巴的无耻叛徒；而对于能够接受他同志身份的以色列大城市特拉维夫来说，他又是一个带着深深恐怖分子阴影的，来自敌对种族的巴勒斯坦人。主人公夹在民族大义和个人意志之间走投无路，左右为难。这份根源于现实生活的剑拔弩张，给了角色很大的拓宽纵深的空间。而男主角生动细腻，富有层次的塑造，则为影片加分太多！饰演巴勒斯坦小哥的Nicolas Jacob是一名直人，而且还是机缘巧合下才第一次触电演电影。然而他举手投足之间，浑身散发出来的那种天然的媚态、风情和魅力，简直让人感叹有人真的天生就有在大银幕上放电的能力！


当然对第一男主角尼莫如此夸张地赞美，并不代表我们的第二男主角Roy就逊色多少，只不过是相对于担负起复杂感情线，整个人物都更加丰满的尼莫，他的角色Roy稍嫌平面了一点；相对于Nicolas Jacob第一次触电就表现如此惊艳，本身就是大明星的Michael Aloni比较不过不失而已。其角色本身就是一个比较典型的深情、能干、勇于奉献、简直没有任何缺点的犹太律师高帅富典型。他和自己父母的恩怨纠葛虽然也有体现，但更像是我们早就习以为常的西方式“成长的烦恼”，跟尼莫那边相比就太过小儿科。电影也很明显没有在他身上用太多力，但就角色的完成度来讲仍然是无懈可击的。


哪怕再平凡的故事，一旦找对了演员，有了化学反应，就能让整个故事重新生动鲜活起来。活灵活现的人物在举手投足，无形之间就给故事增添了更多的可信性。特别钟爱的是两位男主角在第一次去咨询通行证事宜之后发生的那次争吵，尼莫在和Roy吵急了眼冒出来一句“我根本就没想过会恋爱！”，然后喉结促动，手足无措，只能脸红脖子粗地干站着——仿佛这份被逼出口来的真情告白让他自己也有点不好意思。作为一名第一次演戏的阿拉伯直男，演员能在这些微妙的动作中注入如此多如此丰富的感情细节，简直令人爱不释手！


还记得在故事前半段的高潮泳池那场戏，镜头来回切换，一边交待两人来到泳池，脱衣，游泳的过程，一边不断切到两人赤裸肌肤之下对剖心路的交谈——你最初的爱，你最深的梦；你的家人，还有你的乡愁。两位主角在简直如教堂唱诗班一样圣洁的配乐烘托下，唇齿相依，深入骨髓，抚摸着彼此孤独的灵魂……对于两人身处敌对阵营，世仇不共戴天的尴尬身份，Roy却满不在乎地说“可是鸡巴就是鸡巴啊！”——那一刻，他的眼睛，他嘴角的笑，美得就像是在作梦。两人也正是在那一刻，彻底冲破了一切世俗的障碍和羁绊，放下所有身外之物，追随内心最深处的呼喊，完成了在灵魂层面上的完美交融。


除了在同志恋情的细节上下功夫以外，最让影片独树一帜的就是对故事背景，当地特殊文化环境的刻画。身为巴勒斯坦清贫少年的尼莫和犹太大律师的Roy之间，横亘着宗教，种族，文化，政治，还有贫富差距种种大山，每一个单独拿出来说，都够一部电影足足喝上一整壶。为了不让电影的主线出现严重偏离，导演首先在两人恋情上高度取舍，以点抓面，只交待关键情节而把诸多的细节放心地交给两位主演用他们丰富的细节来补完；另一方面，各种矛盾则都尽可能面面俱到，点到为止，一旦切中提要就直接切换，决不拖泥带水，因此也被很多人诟病挖掘的深度不够。种种矛盾纠葛之下，从一开始，两人就像是在走钢丝，小心翼翼保持着微妙的平衡。以色列这边稍微好一点，各方面都偏西化开明，唯一的阴影是仿佛盖世太保一样在街上横行的秘密警察；而在巴勒斯坦那边，千年的古老传统和严厉信仰沉重压在每个子民的身上，严酷的生存环境和长时期的战争更把这份保守推向了偏执。印象尤其深刻的，就是在尼莫的家人知道他是同志之后的反应。尼莫的哥哥会那样做所有观众其实都不会吃惊，真正震撼人心的是尼莫的母亲——本来对尼莫去以色列求学尚持有支持态度的她，此时却是绝对的不留情面，无可置疑的抛弃，以及彻彻底底当作是家族的丑闻来处理——尼莫母亲对尼莫的每句控诉，有关淫乱，被人包养，给家族带来耻辱，句句义正词严，全都好像是根植于现实证据而来的正常推理，却偏偏跟真实情形完全相反——简直惨烈得让人无颜面对，就仿佛那些完全不实却戳透人心的肮脏指控是来自于观众自己那愤怒狭隘、又不明真相的母亲，令人感到就算是想要辩解，也根本不能在同一个次元对话那样，充满了深深的无力感。——联想到某些绿教盛行的地区，失贞女子会被她的父亲和兄弟用乱石砸死，真的是不得不感慨极端宗教对人心灵的腐蚀究竟是会到一种怎样的地步。贫穷局限了人们的视野，仇恨蒙蔽了人们的双眼。弱势民族，仿佛在面对强势文化时特别容易激化出这种强烈的极端反应，将对方的一切不管好坏统统归之于魔鬼的诱饵，完全没有理性地去妖魔化敌对方的所有方面，并且坚守本民族、本派系最古老最纯正的传统理念——即便这早已被证明是错误的——并以此为豪，借此获得本派系的归属感，乃至争夺最高话语权。


——电影中在那个俏皮可爱的小娘泡穆斯塔法被杀害之后，两位男主角小心翼翼地穿过街头，来到天台上，和朋友们一起缅怀他们的亲人。他们沉默饮酒，他们勇敢歌唱。对他们的族群来说，他们是一群寡廉鲜耻的“后庭”妓女，会跟以色列人上床的“巴奸”，虽然毫无任何国家机密可以出卖，但是将其用私刑直接处死也还是大快人心；可是对他们自己来说，自己的本来面目不被自己的族群所承认，周边唯一可以自由呼吸的地方，竟然是敌人的阵营，要想按照自我意志去生活，就只能“投敌叛国”。这份去国怀乡的凄惶惨烈，以及无畏决绝，不禁令人联想起白先勇的《孽子》中，那群同样在最深最深的夜里，犹自徘徊于街头，无所归依的孩子们。东方西方，心领神会，异曲同工，一致用同样的意象，为这些被正统社会所不容，又走投无路的边缘人物代言，献上一曲荆棘刺血般的悲歌。


影片进行到后半截，待秘密警察开始介入主角生活以后，节奏随之陡然一变。整个故事开始进入逃难模式，影片放弃了原来多角度烘托渲染一个复杂文化背景下的简单爱情的做法，而是汇集起以前所有的矛盾冲突，变成一场简单的逃离特拉维什。观众们也随着剧情的加速，在“啊尼莫不会用筷子他好可爱啊！”和“啊尼莫穿小短裤背心眉尖若蹙的样子好性感啊！”的花痴间歇开始揪紧了心脏，祈祷导演要有人性一点，不要为了自己狗血洒得开心就给个BE结局。于是所有人的心都随着尼莫的每次失魂落魄而落，又随着大律师Roy的每次天神降临而起，一直看到最后导演给我们安排的结局——于是很多观众又开始捶胸顿足，纠结这个结局算是什么意思？！难道如此的黑暗过后，就不能给我们一丝明亮吗……


可是我要说，面对如此沉重的现实，实在是没有比现在更为恰当的结局。


——可能是我太现实，尽管无数次被两位男主角之间的火花感动，但我仍然觉得他们是不可能真正在一起的。


爱情，一直被人们歌颂为人类拥有的一种最伟大的力量。可以冲破一切世俗的藩篱，沟通两颗原本遥不可及的心脏。然而冲破不等于冲垮，沟通也不等于就会完全融合。一瞬间迸发的激情固然会产生耀眼的光芒，可是身为凡人在这世上生存，流水般消磨的日常生活中总是会有太多的无奈。在电影的后半段，随着剧情的起伏我一边为这对苦命鸳鸯纠结，一边又为Roy的不断付出所感动。我甚至会不断设想——如果我是Roy，我又会怎么办？我真地能够下定决心不顾一切，抛弃家人和事业，以逃难者的身份追随尼莫到异国他乡吗？也许在现实生活中，处于类似场景中的人们，会更倾向于尽自己一切可能帮助尼莫偷渡出去，而自己却选择留下吧？毕竟放弃家人，前途，以及自己所熟悉的一切，实在是一个太过沉重的选择……很喜欢两人那场冲突终于爆发的戏，尼莫面对家里发生的巨变心神大乱，而Roy也对尼莫总是对自己隐瞒事实真相而心怀不满，这两个生长于完全敌对社会环境的恋人，终于像正常的青年一样针对同一事件，暴露出在立场上的巨大分歧。Roy看到的，是一个穷凶极恶的恐怖分子团伙被捣毁，而自己的恋人竟然跟其有千丝万缕的联系，态度还暧昧不清；而尼莫所面对的，则是一方面家园被毁，而另一方面自己最心爱的人竟然还在一边责问为什么会对恐怖分子心怀同情。人内心的光明与阴暗总是纠结成一团，而对至亲复杂的感受也同样是非生长于斯则不能感同身受，更是很难用语言去解释。尼莫在那种情形下会突然像头狮子一样猛然爆发也完全可以理解，而却在两人的关系上投下了巨大的阴影。这种理念，感情上的对立和冲突，只要两人还在一起，就会因为随便一点小事迸发出来——电视里的一条新闻、抑或是身边朋友的一则谈资——鬼魅般如影随形。尼莫提出的，两人远走高飞，其实是对事情最无奈，也最现实的解决方案。可是“娜拉出走以后又该怎么办？”这里不禁想到鲁迅先生的短篇小说《伤逝》，即便进步青年成功脱离礼教束缚离家出走，柔弱的理想主义爱情在强大的社会现实压力之下会如何变质、消亡、乃至死去，既是一份无奈的哀婉，又实属现实条件下的历史必然。


好在我们还有电影，在深沉不见五指的夜晚，点亮一盏烛光为我们带来一丝光明……其实导演在后半段剧情中的交代，还是非常有层次性的：Roy一开始乐观自信，以为自己无所不能；到后来发现事情与国家安全有关，远比自己想的要复杂；然后不断吃惊于尼莫对自己的隐瞒，对尼莫逃走的建议犹豫不决；直至后来矛盾终于爆发，所有被爱情暂时压抑的怀疑和不满瞬间如岩浆一般爆发了出来；再到最后冷静下来，发现尼莫确实处境危险，决定牺牲自己成全这段爱情……他的心路，就是不断从光明的一面，不断下潜进入这无尽的黑夜，学会站在尼莫的立场上看待问题，并用最终的决定完成了人格上的升华。而在另一方面，尼莫自始至终都处在一个危险尴尬的局面，他对自身的严峻处境心知肚明，所以自始至终都表现出一副消极悲观的宿命者态度。他身处的环境实在太过与黑暗了，以至于他不断斗争，不断反抗，不断奔跑，都不能把它甩开半点！最后在那个太过美丽的天台上，两人终于再次相遇，面对Roy最终的决定，尼莫眼中发出钻石一样的光，他转过身去，双手捂脸，仿佛不这样心脏就会从胸口跳出来；最后他终于放下身上所有的伪装和保护，毛毛燥燥全身心投入地扑在Roy身上给他一个最深情的热吻，这一幕简直让人潸然泪下——因为在那一刻，我们知道尼莫终于得到了自己梦寐以求，一生都在苦苦追寻的救赎。就这样，最终影片在这两条线索的挤压之下收尾——现实的社会压力注定了他们二人之间有太多的障碍需要跨越，这份感情很可能不会修成正果；而同时这份爱情又太过美好，那一瞬间迸发出来的热情，就已经注定成为永恒。


电影已经结束，而生活却将继续进行。巴勒斯坦乃至整个绿教范围内对同性恋的不宽容甚至仇视，仍在普遍继续；而巴勒斯坦和以色列之间基于历史背景和生存现状的对峙，短期内也看不到有任何缓和的可能。每个民族，每个国家都有自己的耶路撒冷，那圣城皆是由本民族千百年来的血和泪凝聚而成，布满了历史的疮疤。所有人在这上面都是输不起，所以唯有加倍地极端、激进，才能为自己这方争取一个更加有利的局势。可是也许只有放下这沉重的历史包袱，面向未来，依靠理性和宽容，才能在顽固、盲目和偏激的窠臼之中走出一条新路。

黑夜中，透出几许微弱的光芒；此时虽然是无尽的黑暗，但前方正有无数的光线慢慢汇集在遥远的地平线之下。为了能让更多的尼莫和Roy能够不再彷徨和痛苦，也为了这样的黎明早日到来，抚慰受难的人心，引领前行的方向，这也许就是《暗之光》的意义。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
