<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>僵尸新娘 Corpse Bride</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p735361409.jpg</封面>
<导演>蒂姆·波顿 / 迈克·约翰逊</导演>
<演员>约翰尼·德普 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 艾米丽·沃森 / 崔茜·尤玛 / 保罗·怀特豪斯 / 乔安娜·拉姆利 / 阿尔伯特·芬尼 / 理查德·E·格兰特 / 克里斯托弗·李 / 迈克尔·高夫 / 简·霍洛克斯 / 恩·赖特尔 / 迪普·罗伊 / 丹尼·艾夫曼 / 斯蒂芬·巴兰坦 / 丽莎·凯</演员>
<简介>维克多的父母为儿子安排了一场婚姻，未婚妻是没落贵族小姐维多利亚。维克多内向敏感，不善表达，于是婚礼前夜来到小树林中暗暗排练宣誓仪式。然而，意外发生了。当他把戒指套进地上一根树枝上面时，愕然发现树枝竟然变成了一根腐烂了的手指！维克多惊魂未定，地动山摇间眼前竟然出现了一个僵尸新娘。而这个腐烂的手指，正是长在她的身上。
                                    
                                　　僵尸新娘情真意切的说自己就是维克多的合法妻子。维克多惊异万分，慢慢得知原来这个女子死于一个新婚之夜，她一直在这里等她丈夫的到来。
                                    
                                　　在小树林里维克多不但认识了这个女子，还看到这片死人世界一片欢乐和睦的气氛，他被眼前的情景深深感染，畏惧渐渐散去。然而，在两个世界，两个新娘之间，维克多该如何抉择。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>于是</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-02 23:57:58</时间>
<影评>





那天，去参观一个装饰成雪白圣洁的婚礼殿堂，小束的白色玫瑰点缀在每一排座位前，圣堂的外面，是最沧桑的民居，独独矮矮地矗立了大半个世纪。这礼堂便和斑驳老宅相距不过二十米，似乎也并无雪纺窗帘或高挑的彩色玻璃窗刻意地去隔阂，在空无一人的婚礼殿堂里，我竟然感觉到凄清，真是有失分寸。试想盛装出席的新娘面对小礼堂里的几十名亲朋好友，走一段十米的红地毯，花几分钟念白程序所示的言语，便是成了大礼，昭示天下。



试问婚礼中最重要的环节是什么？现代女孩很可能要说，是选中漂亮的婚纱和珠宝，毕竟，是一生中唯一一次立于万众瞩目之焦点。恐怕还有很少人会记得：婚纱、朋友、祝福、钻戒什么都可以没有，但誓言是万万不能没有的。



千百年前的《说文解字》就已经扼要解释得如同一针见血：誓，约束也。



于是，Tim Burton的《骷髅新娘》便犹如当头一棒，告诫我们誓言的力量。我万万没有想到，这个精灵小孩一样的大男孩，这一次做出的电影是这样简单、活像绘图本的寓言故事：贫苦书生要娶没落贵族家的小姐，虽凭媒妁之言，但两人在钢琴前毕竟是一见钟情了，这婚也就成了盼望。无奈笨书生在势利眼、凶巴巴的主教面前连誓言也说不好，一场简单的婚礼演习在气馁中结束。书生沮丧地在夜里的荒林里演练寥寥数语，说到圆纯之际，戏将枯枝假扮为俏新娘的无名指，套上了戒指。结果，从地下世界冒出来一个鬼怪新娘，认定了这句誓言，要他帮助自己实现人生未尝如愿的婚典。这样一个魂魄，要的只是一句被付诸施行的承诺，以洗刷生前被骗婚的痛楚。



这两个新娘，一个等待幸福、一个满足于誓言被说出口的瞬间。我们是否忘记了誓言也是有灵魂的，可以附着于一枚婚戒呢？



骷髅新娘是因誓而爱，送上的礼物也可人之极——书生小时候埋葬的爱犬。书生盲从，善良，同情女鬼的伤心故事，却也惦记着现实世界里属于他的新娘。故事告诉我们：未说完的誓言也是有力量的，爱情和婚约之“约束力”并不能完全等同。他分明是在一场惊惶失措的异类婚礼上，发现自己心中爱人的方向。世间最缱绻的爱恋，都是没有誓言的。誓言这两个字用了两个“言”，明摆着口口声声，实际上遇到爱情这等亦真亦幻的大事，其实，是说不出来的。至于说出来的，那便只是甜言蜜语、口蜜腹剑、口是心非、搪塞敷衍。



Tim Burton的恶作剧总是这样嬉皮。笨书生狡黠地骗取她的信任，来到了地上世界。她这才叹息：人鬼殊途。我觉得最有趣的是：鬼新娘先是用最恐怖的“鬼样”去惊吓书生的准新娘；再是兀自悲凉，最终决定成人之美，自己也了结尘缘，化为虚无归于天堂。她是用“本能”去抢夺爱人哩！抢夺之势必定要狠、要毒、要喝退情敌……俨然一个真实的女人，这反倒成了她的可爱之处。世间那么多不堪的争抢、三角四角之乱，岂不都是这番本能的原貌。



故事毕竟是善良的，尤其是Tim Burton这个擅长歌特造型的大男孩。早年，握着剪刀手的爱德华也是欲爱不得，一脸苍白尴尬打破惯常所用的“憔悴”的外延，竟成了自怨自艾的伤心典范，他的爱那么纯粹，几乎不懂得恨。这一次，Tim Burton又让这两个新娘相互礼让，上演了一出“男人无能”的好戏。是女人做了抉择，因为男人左顾右盼、太想两边做好人。看了这么多年的Tim Burton，越发明白他黑色阴森表面下的暖意——对爱的奢望——那是他在现实中寻觅良久、却不得不寄托于怪诞故事的初衷。



回到婚礼殿堂，仔细反省一下，也许誓言真是所谓的演习，作为声明讲给所有外人听、作为甜言蜜语讲给爱人听，至于对于自己，誓言的意义就太不一定了。还是古人说得干脆。约束，是也。
      </影评>
<有用数>379</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Robert</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-16 02:59:06</时间>
<影评>
        View in my blog：
http://www.tianya8.net/2005/10/want-corpse-bride.html


　　刚刚看了Tim Burton的《Corpse Bride》（僵尸新娘），感觉还是一直停在那种有些诡异却温情的气氛中。Love can make you crazy, also can make you to be free.

　　从资料上得知这部电影花了Tim Burton近十年的时间才完成，可能很多人都会觉得惊讶。在这个用CG就可以完成一切的计算机时代，他却要回归几十年前的技术，确实有些不可思议。“蒂姆·波顿和他的制作队伍非常耐心地按照胶片运转的频率，逐格移动木偶，相当繁复且耗时耗力。其中一位木偶专家介绍，很多时候一整天的工作，就只能完成银幕上一两秒钟的镜头。（新华网）”但是也正是如此，我们才会获得如此精美绝伦的木偶电影。

　　有时觉得电影和任何一种艺术作品一样，想想达芬奇画《蒙那丽莎》花了十二年，曹雪芹写《红楼梦》“披阅十载，增删五次”。这些用时间琢磨出来的美玉都会留下一些让人永远难以忘怀的东西。

　　这部影片值得推介的地方很多，有两段给我印象很深的：

　　1、在地下世界的酒馆里，骷髅和僵尸为维克多解释Corpse Bride的悲惨经历的一段歌舞表演。即使以平面动画的形式表演都将是非常有魅力的video，何况是木偶动画。我想这段动画在电影史上都是永恒的经典；

　　2、维克多试图安慰伤心的Corpse Bride，但是似乎言语都无法平慰她的难过，于是他弹奏了几个音符，那一段用音乐传递心灵的交谈让我真正陶醉。


　　另外就是整部影片的配乐与电影的色调风格搭配堪称完美。幽深哀怨的主题音乐、灰暗充满神秘感的画面，也的确是Tim Burton的招牌风格。


　　尽管今天才知道“好莱坞曾经流行一个说法：喜欢蒂姆·波顿的电影的人都是喜欢孤独的人，因为蒂姆·波顿就是一个生性孤僻的人，他一生追求怪异、前卫、黑暗的境界。（baidu search）”但确实如此，在电影中生活在地上世界的人们包括男主角都从头到尾没有展示过笑容，但是我们理解中黑暗恐怖的地下世界却充满着欢歌笑语和善良恭让。或许是Tim Burton的刻意嘲讽？


　　另外要注意网上资料混乱，竟然有网站将改片注明为美国片，并且我找了好多个版本的剧情介绍，可惜没有完全合乎影片的，象新浪影音版的那个内容介绍简直是鬼扯，都不知道写的人到底有没有完整看过该片。
      </影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>江戶川亂燉！</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-20 02:08:03</时间>
<影评>
        整部電影。最喜歡的瞬間。是小新娘辛辛苦苦爬上Victoria家的陽臺，嘴里的Darling還沒叫完，掀开面纱看到那一幕时候的惊讶表情。虽然过后天真地等待Victor向别人介绍自己，得意地說自己是他的妻子。卻换来一句


She&apos;s died.Look.


没有什么能够比希望破碎的场景更让人觉得着迷。就像迷恋苏州河里的那个慢镜头一般。动人的都是那些无法再重新来过的。何况还是如此单纯地信任着她的爱人的小新娘的藏青色希望。瞬间粉碎。


不能责怪那句Hopscotch跳出口时Amily的表情有多么不可爱，她抓走她的活人新郎，又回到他们来的地方。然后孩子一样哭泣，指控她的心上人骗她上去是为了去见the other woman.


这个從一开始就是个误会的爱情故事。一直不明就里的反而是当事人。Victor终于决定娶小新娘为妻的时候，她卻微笑着。放过他。


Wait.I made a promise.

You kept your promise.You set me free.Now I can do the same for you.


转身的那一刻是小新娘最迷人的时候。从来没有觉得这个脸上有洞洞，脑袋里有蛆，甚至怀疑都不会被看动画片的小朋友們接受的小新娘这么迷人過。那种仿佛有光圈环绕的美。


是我见过最美的一厢情愿。在她离开的那刻。忽然有了这个念头。


話讲回来。Tim Burton的动画片貌似也不是为了取悦小朋友。都是一些成人童话，用并不会在小朋友那里讨巧的设计在成人这里赢得赞许。包括《圣诞夜惊魂》和《查理的巧克力工厂》也是一样。Burton是名副其实的鬼才，喜欢在他的电影里加进去歌舞，虽然不知道是不是他写的，但假使他转行去做音乐剧，怕是韦伯也未必能保证水平在他之上。而且总是灰色调，总是些许的违背常规，比如万圣镇，比如僵尸新娘。


总觉得门德尔松的《钢琴三重奏》在《圣诞夜惊魂》里有用过。但是之前看电影的时候不认得门德尔松，认得门的时候电影已经看过去好久。也一直没有力气去温习。就这么模糊着。但是可以肯定的是Burton是个把古典和电影结合得恰到好处的天才。总是用交响的感觉来做配乐，甚至小新郎和小新娘合奏的钢琴。不大，卻动听。


这点与久老头相似。那天下到久老头的《幽灵公主》交响版，以及近期的《太阳照常升起》，都没有脱离那种气势。呵呵。跑题～


Anyway.喜欢一厢情愿的小新娘。无论是开始的误会中间的投入任性以及最后的放手，都是可爱而美丽的。其实生活亦然。你觉得你独自前行孤独无助的时候，未必就没有这样一群关注你的人，默默的支持你，在你做出艰难却勇敢的抉择的时候，衷心地为你叫一声Bravo.
      </影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>也许有春天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-22 08:04:41</时间>
<影评>
        我抱着大抱枕，穿着小白兔毛毛鞋，挺直曾经劳损的腰肌，坐在电脑前，忍着3度的低温，冷眼看着Tim Burton这场见了鬼的爱情故事。孤独和欢乐、浪漫和幽默、现实和梦想、冷酷和温情、黑色和光明、无奈和挣扎、短暂和永恒，Tim Burton总是用同样的伎俩，把我廉价的爱心骗得一点不剩，这次也没能例外。


妈的，我悻悻地眨了眨湿润的眼角，想写点什么掩饰我的脆弱。


坐在电脑前发了好一阵呆，才发现很难下笔。Tim Burton式的爱情依然简约，基本就是真爱何求＋放爱一条生路＋人鬼情未了＋女鬼何苦为难女人，不过已经足够把我哄得五迷三道的了。


音乐近乎完美，Danny Elfman的配乐让我喜欢地四脚朝天，从忧郁的a小调开始曲，到笑死人的骷髅摇滚“Remains Of The Day”，还有Victor和僵尸新娘Emily的四手联弹，还有还有，还有那段“Wedding,Wedding,We want to hold a wedding”，象不象『Charlie and the Chocolate Factory』（查理和巧克力工厂）里的“Willy Wonka, Willy Wonka, The amazing chocolatier; Willy Wonka, Willy Wonka, Everybody give a cheer”？！


Johnny Deep和Helena Bonham Carter的配音也超乎想象，特别是Helena Bonham Carter那声“哼哼”的笑声。我爱这群家伙，虽然他们凑在一起就是成心想和我乏味的生活过不去。


基于以上理由，我很难在天亮之前发泄完我的情感，所以我必须找个倒霉蛋下手，他就是Johnny Deep，虽然Tim Burton最后让他娶走了Victoria，可我还是要把他在现实世界里的那点爱情老帐给翻出来叨咕叨咕。


谁都知道Johnny Deep和超模Kate Moss那场死去活来的爱情往事，当年星途牛屁烘烘的Johnny Deep和同样烘烘牛屁的Kate Moss堪称是一对绝配，俩人都有一副标准病态美学的外型，不相上下的糜烂另类作风，特别是1994年俩人在诺丁山豪华旅馆里大吵大闹，最后捣毁旅馆的壮举，更是让这段爱情达到高潮。据小报说Johnny Deep捣毁旅馆的原因，是因为Kate Moss当时对他说了一句话——“你最大的问题就是那话儿太小了。”必须承认，这话换谁都得砸旅馆。


天造的一对，最后并没有成为地上的一双。Johnny Deep的星运反而因此一落千丈，直到1998年在巴黎遇上Vanessa Paradis，此女身材相貌名气无一能和Kate Moss相提并论，可Johnny Deep却从此改头换面成了标准好男人，既不暴打小报记者也不彻夜泡吧，还很不愤青地说：“我拍加勒比海盗是为了讨好我女儿”，十足一个沉浸在幸福家庭生活里的中产阶级。娶对人的Johnny演艺事业再现第二春，连给动画片配个音，都有俺这样的牛人在背后叫好。


Kate Moss则一如既往，男友换地比身上的时装还快，直到遇上更颓废的摇滚歌手Pete Doherty，Kate Moss好运终于走到了头，先是今年9月吸毒丑闻被曝光，接着又爆出喜欢男女不拘玩3P（知道了吧，资本主义性开放那全是电影里糊弄亚非拉人民的，一到关键时刻，这就叫生活不检点），H&amp;M、Chanel、Burberry等名牌的代言合约随之而去，虽说得到意大利服装设计师Roberto Cavalli的力挺，可事业已是大不如前。


有时，见了鬼的爱情未必不美丽，而完美的爱情也许会见鬼。
      </影评>
<有用数>178</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>MadBigg</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-20 01:57:00</时间>
<影评>
        据说里边有这段台词？睡不着翻一下。


With this hand


愿执子之手，


I left you sorrows


宁与子消忧。


Your cup will never empty


斟满杯中酒，


For I will be your wine


为子没觥筹。


With this candle


轻点此烛头，


I will light your way in the darkness


渐探前路幽。


With this ring


赠子绕指柔，


I ask you to be mine


偕子尽白头。
      </影评>
<有用数>190</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>小咚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-27 13:20:32</时间>
<影评>
        在木偶剧、歌舞剧、恐怖传奇剧的掩饰之下，十年拍成的《僵尸新娘》实则是一场充满隐喻的血泪哭诉的木偶电影，我甚至不愿承认看穿了导演的终极寓意。


从影片的角色设计来看，这是一场标准的“婚外情”模式，里面充满了错综复杂的矛盾。


一、维克多与维多利亚，由于经济和名利的交换关系，得以正式获得双方父母的认可，成为夫妻。他们按照规定情节和程序成婚，计较利益得失，并拥有最初懵懂的爱情基础和功利上的合逻辑性，象征“合法婚姻”。


二、一次偶然的意外，让僵尸新娘艾美莉误会的爱上了维克多，维克多并没有真心的爱上艾美莉，只是温柔而善意的敷衍她，哄骗她以达到自己的目的。僵尸新娘情感上曾经受到过致命的伤害，对真爱、承诺、婚礼与一生厮守充满了盲目的一厢情愿的热切期待。


三、影片中几次通过艾美莉的台词强调了这一寓意，“她只是比我多了呼吸和温度，生活在地面上”隐喻地下恋情，“我会弹琴和唱歌，如果你了解我一定会知道我更适合你”隐喻合法妻子与情人的比较，“我爱你，所以知道你想要的，我会离开你”无奈的选择……在这里，弹琴暗指一种精神方面的吸引与契合，比如维多立亚最初被维克多的琴声所吸引，一见终情，心存仰慕，并承认，自己从不会弹琴，其实暗指内心的隔膜。而僵尸新娘艾美莉却弹得一手好琴，与维克多互相应对答唱，完美契合，但是维克多并不以为然。已婚男人最终会选择维持自己的婚姻，短暂的心灵碰撞并不能够成为撼动婚姻生活基础的原因。维克多的才情与维多利亚的美貌依然是一种暗向的物质交换与吸引。僵尸新娘的才情足以与维克多匹敌，心灵如金子一般美丽，因为阴阳相隔，只能以虚假的承诺为满足，在暗无天日的世界里生存。明显是在暗喻相互吸引的地下精神爱情，在物质世界婚姻道德的规范下，所处于的边缘地位。


四、假地主对维多利亚的追求，象征这另外一种婚外情的模式，出于骗取钱财的功利性目的，处心积虑通过制造谣言、欺骗、利益勾对等办法插入婚礼，却更容易获得世俗认可，当得知无法得到钱财时便会气急败坏的离去。


五、片尾，充满道德规训的意味。维克多出于绝望与报复心理同意僵尸新娘的婚礼，隐喻婚后的男人只有在配偶抛弃他时，才会到情人那里寻找安慰。最后，艾美莉把维克多还给冷漠自私的维多莉亚，自己化蝶而去，指引了婚外恋情的最终出口。情节进到此时，僵尸新娘的形象已经逐渐丰满，熠熠生辉，更上层楼，进而穿透所有人的心灵。


这个挖苦现世物质交换的电影，最终还是成就了现世物质交换的巨大力量，揭穿了爱情并不真正具有穿越生死的能力，或者说单恋类型的婚外情其实并不应称之为爱情，只是一场美丽的误会而已。 
      </影评>
<有用数>234</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-27 21:23:06</时间>
<影评>
        蒂姆伯顿弄出这个故事前，一定看过梅里美的《伊尔的美神》（又名伊尔的维纳斯像）。梅里美以《卡门》流芳百世，很少有人注意《伊尔的美神》这个不那么出名的故事，故事里，考古学家发掘出了了一尊他见过的最美的美神铜像，但和其他美神像不同的是，这位女神表情愤怒狰狞。神像放在家中园子里，适逢考古学家的儿子马上要大婚。婚礼前，新郎和男伴们打网球，嫌婚戒戴着碍手，干脆就把婚戒取下套在神像的手指上。事后他想取下戒指，却发现铜像已经弯曲起了手指，收下了他的戒指，嘲弄地盯着他。他失魂落魄地完成了婚礼。新婚之夜的黎明，家人听到有沉重的脚步上下楼梯，第二天发现新郎死在了床上，新娘说当夜有个高大的女人上楼来，抱住新郎使其窒息而死。


到了蒂姆伯顿这里，除了收下戒指这个桥段外，其余所有情节都被和谐化，从良化，童话化鸟。梅里美的故事充满了一个男人对爱情和女性的恐惧和不可知论，所以象征爱情和美的女神有一副狰狞的表情。而在《僵尸新娘》里，艾米丽苍白娇弱，纤腰盈盈，还有一张可怜巴巴的受气包脸。到了故事最后，我们知道抛弃她的男人其实还杀死了她，但是她从来没告诉人家这点，也没有任何复仇的意思，忍气吞声地当一个很怨念的僵尸，还许下誓言，期待爱情的救赎。一听说婚姻只有通过男主角死亡达到，马上就瘫了--开不了这个口。最后还很深明大义地把基本都到手的丈夫让给别人，自己化蝶鸟，成佛鸟~~~~


这是多么小绵羊，多么白雪公主的情节啊！！实在太得中国式梁祝桥段的精髓啦！！在任何一个称职且土鳖的童话里，是绝对不能表现女性的破坏性力量的——因为童话的主要受众是孩子，要确保孩子们相信自己的母亲。女性在童话里，只能有母性的，子宫性的美德——无条件的柔顺，忍耐，包容。如果是在梅里美的成人世界里，这绝对是个复仇女神的故事：美女被前情人欺骗致死，于是立下誓言要SM掉100个处男，吸掉人家的精血--等等，我是在说聂小倩吗~囧TZ~~


总之，在这个号称哥特式的故事里，除了僵尸这个噱头可能不大受小孩子待见外，其余一切都是标准的，省优部优国优的传统童话设定。祖国花朵们大可放心观看，绝对没有18禁的内容。一切都很河蟹三表。我甚至怀疑蒂姆伯顿拍这片子就是为了哄他们家两个孩子的,河蟹风格的作品对他太憋屈了，还是交给梅尔吉布森这样的老左派来拍吧。不知道伯顿本人是不是也意识到了这点，在他的下一步作品《理发师陶德》里回归了成人本色，让海伦娜从这部里的王宝钏直接变身成做人肉包子的孙二娘。这是后话，扯远鸟。


不过本片还是值四颗星的，在3G泛滥的时代，全靠耐心和信念，一点一滴，一针一线弄出一台木偶剧出来真的很让人敬佩。音乐也算有口皆碑。对三位主角的感情产生的交代还是苍白了一些。强尼德普的Q版造型相较他本人略显瘦弱童稚，但是还是很神似的。蒂姆伯顿的老婆，首相家的小姐，曾经冰清玉洁风靡万千萝莉控，现在明显肥了一大圈的海伦娜，她的Q版造型还是蛮可爱的，最起码比她现在本人瘦~~我特别喜欢一个pose，就是维克多在雕像下召集所有僵尸去参加他们的第二次婚礼，艾米丽斜骑在雕像的马上，一条玉腿几乎完整地从婚纱下摆伸出来，穿着细长的高跟鞋，俏皮地一甩一甩。那一刻她终于不像王宝钏，而是一个骄傲的公主——全世界的女孩以为自己得到那个男人的心时，都是这么不可一世的范儿。呵呵。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>crossbreeze</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-23 11:16:53</时间>
<影评>
        It has been a long time since I first heard of this movie and started longing for it.  It has been so long that it connectted two different eras of my life(sounds serious,hehe).  And the original reason to expect is just the voice of Johnny Depp.


A corpse edition of &quot;Daughter of the Sea&quot;, the movie is a tragedy  of misunderstandings, sacrifices and hopeless love.  But Tim Burtons is absolutely more humane than Anderson, the fairy tale author.  At least, the hero was not set to be simply happy and ignorant.  He knew the martyr of love and the love of the martyr, and what&apos;s the scarcest is his willingness to take the responsibility to minimize hurt.  What would you do if you fell in love with a perfect person but he was from a different world, if you couldn&apos;t give him what he wants, if YOU were the &quot;other woman&quot;?  Maybe the only words you could say is what the corpse bride said ---- I love you, but you are not mine.


Contrasted to the sombrous tone in the lower world, the color of our world is much more sombrous.  Maybe this is what Burtons really wanted to say:&quot;everyone&apos;s longing for death&quot;.  Indeed, the despairing things in our world that would make people helpless, weeping, and lost could sometimes seem greater than love.  Everybody owns his own world which is built of misunderstandings of others.  You can&apos;t help admitting that air is a kind of rummy substance through which every word you received is already not what has been sent.  Longing for death does not necessarily mean passive attitudes, instead, it could be a result of completism.  Aware of this, the grief can be even more gloomy.  But you wouldn&apos;t cry because this kind of misunderstandings and this kind of regrets are the nature of everyone&apos;s life.


The most fascinating and impressive factor of the movie, in my opinion, is those piano melodies, passionate and to the moment.  Unless you hear it under the context, you wouldn&apos;t catch the feeling.  Also I like the appearance of their fingers.
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-16 16:08:11</时间>
<影评>
        虽然不太喜欢哥特式的画风 但Emily最后变成蝴蝶的时候真的超美 

如果不是这段独白的升华 也许这只是一部普通而没有亮点的动画 艾米丽的僵尸形象 被爱伤过却能感同身受 做到了很多人类都无法做到的大度和善良 影片想用一种罗曼蒂克的方式告诉观众 爱很简单 用不着跨越生死 只要对方在你的心里 爱就能永恒 

&quot;我曾经是个新娘 我的梦想被别人夺走了 但是 现在 我却夺走了别人的梦想 I love you, Victor. But you&apos;re not mine&quot;  最大的泪点


</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小肉兔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-13 19:52:59</时间>
<影评>
        名字听起来很吓人 实际却很温馨


非常讽刺的是 人间的世界色调黑白 死气沉沉 而僵尸的世界却是彩色的画面


维克多最后真的爱上了艾米丽吗？其实我觉得没有 他只是被打动了而已 想要完成艾米丽的心愿


而艾米丽真的爱维克多吗？我觉得也不是 她生前被恋人背叛杀害 受过情伤只是对婚姻有种遗憾吧 而维克多刚好出现并且“求婚” 她想要圆满地结一次婚吧


艾米丽是个敢爱敢恨的善良姑娘 最后幻化成蝴蝶的场景好美 她虽然没有得到爱人 但是精神得到了解脱 灵魂得到了自由


PS：喜欢维克多给维多利亚弹的那首曲子 还有维克多和艾米丽四手联弹那段曲


据说这个头纱很贵很贵

化蝶





With this hand I will lift your sorrows. Your cup will never be empty, for I will be your wine. With this candle, I will light your way into darkness. With this ring, I ask you to be mine.
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
