<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>野火春风斗古城</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1216517748.jpg</封面>
<导演>严寄洲</导演>
<演员>王晓棠 / 王心刚 / 陈立中 / 王润身 / 金青云 / 王志刚 / 赵汝平 / 王俊莲 / 邢吉田 / 言小朋 / 王连海 / 李壬林 / 张亨利 / 王孝忠 / 张怀志 / 里坡</演员>
<简介>1943年，抗战局势发生巨大的变化。曾经张牙舞爪的日本帝国主义，在第二次世界大战战场捉襟见肘，于是从中国大陆调集大量兵力奔赴太平洋。原本在日寇严密掌控下的省城，则交给下面的伪军指挥。我党侦知到这一变化，秘密派遣某游击队政委杨晓冬（王心刚 饰）潜入省城。他伪装成无业人员，落脚在地下党员韩燕家中。一方面加紧团结一切爱国儿女组成抗日武装力量，一方面谋划从内心烦恼重重的伪治安军团长关敬陶处突破。但是这一行动危机重重，日寇掀起疯狂的搜捕反击，内部叛徒的出现更成为威胁革命果实的定时炸弹。黎明前的黑暗，苏醒的儿女竭力奔向阳光……
                                    
                                　　本片根据李英儒的同名小说改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>开心快乐每一天</作者>
<标题>忘不掉的《野火春风斗古城》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-18 22:02:57</时间>
<影评>

       儿时看的电影特别喜欢，也不知道看了多少遍，看到后来，一听见主题曲就会自然而然的与内心共鸣，有感动、有动情、有钦佩。感觉很真实，坚信那个年代就是这样，直到现在重温仍然会感动到泪目。
       音乐是电影的一个亮点之一，坚定中充满着对胜利的期盼，高潮处不煽情，柔情处不轻浮，是我喜欢的传统的唯美和浪漫。
       王晓棠女士的表演是最大的亮点。一人分饰文武二个角色-游击队长金环和护士银环（地下党员）。金环性格果敢泼辣，银环性格温柔纯真。二人性格迥异，王晓棠表演的不浮夸很到位，让我常常忘记是一个人演的。在策反关团长时，姐姐金环已经牺牲，银环没有用哭哭啼啼的煽情式的方式去做工作，而是含泪晓之以情动之以理从民族大义说服关团长。关团长问：天太黑我这里不好找吧？银环低声说：不，我来过。就这四个字让我震动银环的成熟与坚定。后面说：因为我们相信你，才来找你。“我想，如果她的牺牲不仅是使你感叹，而是唤起了关团长的爱国热情，希望以后关团长办事能以国家民族利益为重。”最后拒绝关团长的补偿时不是慷慨激昂的陈词，而是低声说出：烈士的献血不是金钱能买到的，再会。这段处理比当下的豪言壮语更加有说服力，更有感染力。还有银环与老杨的爱恋也是非常含蓄，很符合那个年代的风俗，看着好浪漫。
       王心刚先生是那时最帅最帅的帅哥（用现在的词），以前有个“俗话”：男看王心刚，说明他的英俊。整部电影他说话语调低缓，从没有叫喊却也很霸气，充分体现了内心的坚强，符合地下党工作环境中要低调，服饰朴素，脸上胡子拉碴的，全然没有所谓英雄的高大全形象。表演相当到位。非常值得现在的抗日神剧好好学习借鉴。
       532532132762765，能明白这是什么吗？🤪😛

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>citadelle</作者>
<标题>以前的人以前的事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-24 00:21:28</时间>
<影评>
        今天终于看了这部片子

爸爸老电影看得多的很，时不时就能冒出一两句电影台词——我一直觉得他们那个年代看电影才是看出了水平，是专业的，我们现在都是业余的——我很羡慕这种对电影倒背如流的境界，就像以前的人对四书五经倒背如流的感觉。

以前的电影拍得其实很机械，里面的人物的语言很程式化，但是我却发现，虽然程式化，但他们的表演包括台词动作，是那么的精准，那么的有代表性，一个动作，一句话就反映了一个人的性格，思想转变……


呵呵，怪不得崔永元迷老电影迷到了做电影传奇~~
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>侦探波洛</作者>
<标题>余味不尽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-03 14:26:11</时间>
<影评>
        上世纪60年代，八一电影制片厂严寄洲导演了《野火春风斗古城》，王晓棠一人饰演姐妹两人，金环在斗争中牺牲，银环在斗争中成长，杨大娘被捕后通过银环，将留给儿媳的戒指转交给儿子，心里早已认定了银环。杨晓冬和银环策反关敬陶起义成功后，杨晓冬即将离开。一对年轻人在古城外告别，伤感中含着希望，杨晓冬说，好，走了，这儿的工作就全交给你了，并给她一个布包。银环答应，抬手作别，忽觉不对，展开一看，是那枚戒指，一惊一喜，顿时，爱情笼罩了她，霎时间也笼罩了场外观众，没有一句话，没有说“我等你”，戒指，已定下这份情。看远处，杨晓冬越走越远，银环的眼神越来越亮。朝霞满天起，余味悠长。


　　在纪录片《电影传奇》中，严寄洲导演谈到这个结尾时说，人家看斗争的片子怎么有这么个结尾，我说电影开头开得好结尾要结得好，我要你观众看完了电影，完。噢，完了，他还坐着沉思中间。我是为了这个。


　　喜欢这样的战争片，战争为主，爱情为辅，虽然爱情隐忍在了战争的背后，却是对双方共同的革命事业与理想最有力的支持与推动，影片主线与副线始终紧紧相随，坚韧刚强之中撒落着深深浅浅的温柔，不说爱，满心是爱，含蓄、真挚、纯朴，革命的爱情如此浪漫，与众不同！ 
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑独行</作者>
<标题>《野火春风斗古城》：女性革命者以及革命者母亲的抗战与牺牲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-15 22:11:49</时间>
<影评>
        《野火春风斗古城》：女性革命者以及革命者母亲的抗战与牺牲

笑独行解题



《野火春风斗古城》（Struggles In An Ancient City，中国，1963）


中国抗战间谍题材永恒经典黑白片。中国导演严寄洲代表作。根据中国作家同名长篇小说改编。中国抗战相持阶段末期的冀中平原，被派到古城领导地下工作的游击队俊男政委在武工队队长和地下交通员孪生美女姐妹配合下成功瓦解伪治安军、说服其主力团团长起义的传奇故事。其间穿插政委与美女妹妹一切尽在不言中的革命爱情。女性革命者以及革命者母亲的抗战与牺牲。中共抗日民族统一战线政策与策略的胜利。曲折惊险，紧凑流畅，精心细致，精彩感人。戏剧性与人情味兼具，人物形象塑造出色。其间政委母亲在成为敌人逼降被捕儿子的人质后跳楼了断的情节尤其震撼人心。王晓棠、王心刚、陈立中、王志刚、王润身、赵汝平、金青云、邢吉田等主演。


（笑独行按：该影片未明确交代故事发生时间，只说华北日军大部被调往战事吃紧的太平洋作战，古城防务仅靠宪兵和伪治安军维持。不过，从影片中政委母亲说儿子“今年腊月初三刚满28岁，属大龙的”来看，故事当发生在1944年冬至1945年夏。其间“混官面的”房东老先生赞赏政委才具的道白中有一句颇有趣——“像杨先生这样满腹经纶，就是到省公署当个科长也是绰绰有余啊！”而伪治安军团长选择起义的情感和道德依据则是因为“共产党[人]讲正义、有骨气”。该影片中的政委曾是当时中国社会的理想男性情人形象。在下所见为有英文字幕和两条中文字幕的D5影碟，片长为100分钟。）


影片DVD影碟封面与海报


http://sc3h.photo.hexun.com/69648357_1603842_md.html
（DVD影碟封面）

http://sc3h.photo.hexun.com/69648262_1603842_md.html
（海报）

http://sc3h.photo.hexun.com/69648279_1603842_md.html
（电影连环画海报）
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷影映画</作者>
<标题>新中国影史不朽经典，红色谍战片巅峰</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-20 14:56:53</时间>
<影评>

经典反特谍战老电影怀旧系列第二十四期之《野火春风斗古城》。
根据李英儒的同名小说改编，《英雄虎胆》导演严寄洲执导，王心刚（《寂静的山林》、《秘密图纸》）、王晓棠（《英雄虎胆》）、王润身（《林海雪原》）三位内地影史巨星主演。
1943年冬天，日军发动了大扫荡。
为了度过这段艰苦阶段，我方派遣了一批干部深入敌后，开展地下工作。
在冀中平原的一座古城内，一场隐蔽战线上的谍战往事悄然拉开了帷幕。
【迷影映画】新中国影史不朽经典，红色谍战片巅峰，解读《野火春风斗古城》_哔哩哔哩_bilibili


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Practice</作者>
<标题>美丽的银环</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-17 20:01:49</时间>
<影评>

王晓棠一人分饰俩角，从服装到气质，金环的眼神是犀利的，银环的眼神却柔和地多，甚至还演出了乡下人和城里人（此处无歧视）的不同特色。
电影也是不同积极分子成长为革命战士的成长史。关团长在看到我党党员为理想与信仰不畏牺牲的英勇之后，他真真切切地感受到革命的力量。银环一直在杨晓冬的指导下进行工作，在工作中，她一点点成长和进不。而当她犯下轻信高自萍的错误之后，在悲痛之后，她策划的救援杨晓冬的计划成功解救了杨晓冬，她自己也成功脱险，这一次，她成为主导者，已然成为一个成熟的战士。

在革命中，爱情只是辅助。不过，正因为爱情、亲情的存在，人们才更愿意为了自己所爱的人做出牺牲。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨卿風</作者>
<标题>争取一切可以团结的力量</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-14 11:42:27</时间>
<影评>

故事流畅，题材新颖，主线是策反，还蛮少见的。
充分刻画了策反的过程，以及其中的困难，写的蛮细的。
这片应该是看的几部红色题材里面牺牲人物最多的了，感觉非常壮烈。

银环的成长线做的很好。
台词写得很好，金句很多。
表演也很棒，金环银环的区别特别明显。
（我爸一直念叨着要看这片，大概是喜欢王晓棠吧😂

————————

日本鬼子去太平洋 打美国  
治安军的瓦解工作

银环参加宴会
高大成  警卫司令
大炮一响 黄金万两
—— 这词儿居然是这里来的！

关敬陶看不惯
有条件争取
把关团挖走  打乱 争取起义 保卫麦收

听到摩托车响，立刻想把情报烧掉
过去了

银环送请报给大娘  插在头上

灯花放亮，准有客人
儿子在敌人刀下挺着胸膛工作
当娘的能缩起脖子当乌龟吗？

原来是杨晓冬的妈妈
操心婚事
银环惦记

韩燕来想把车胎卖了
上户口的事儿得送礼
周大伯的两筐萝卜被抢走  被打
银环把毛衣外套都当了

燕来想去西山当兵  干一场不憋屈
杨做思想工作

肖部长同意意见了
30晚上给关团长送信
关拿到信 第一反应想烧  又犹豫

杨写春联  字好看

燕来拜把兄弟  商量一起干掉连长
把全班拉出去西苑  参加八路军

要起到炸弹的作用 而不是子弹

春暖花开
关敬陶被抓

银环给金环送信
跟着杨政委干活，心里敞亮

金环跟关谈话
大姐放了我  给你送2000块钱
不稀罕
那你要什么
要你的良心 你有吗？

你做的坏事少点
给你指一条将功赎罪的出路
说逃出去的

兰毛逃走
跟踪金环
金环发现  就地一坐
被抓

审了三个钟头，骂了三个钟头
金环受伤

日本鬼子请喝茶
皇军不会亏待你的

关被怀疑  对质
金环怒骂关逃走  扇耳光保护 

有话你说，耳朵不聋
让供出来上线
拔簪子扎鬼子
牺牲

银环痛哭

关感叹  侠义女子
太太劝做别的打算  毕竟不是高大成的亲信
共产党讲信义 有骨气

银环上门来找
那位大姐是我们的救命恩人  永生难忘
我们相信你 才来找你
为你的处境担心

鲜血不会白流，将来要让敌人加倍偿还
唤起你的爱国热情  
考虑的怎么样了
受过贵方优待 敬佩你们的为人  但困难多得很

虽然官复原职  但每天查岗  
不着急行动  以后办事能以国家民族为重

送钱
革命烈士的鲜血不是金钱能买到的

杨 马上有大搜捕
搬家  少来往
大觉寺 周日下午 4点

逃兵兰毛抓小高  
喜欢银环  给八路军传过话
给你什么好处？跟土八路有什么出息？
被打

关太太来找银环  老太太被抓
带去探望

把孝敬我的心肠，给受苦受难的老百姓吧
把红宝石戒指带给冬儿
雷雨交加

银环着急  让小高捞人
说漏嘴  4点去大觉寺
小高打电话
银环质问
为了咱们俩 不得不这样

你见不到老杨了
打耳光
燕来带走小高  

老杨被抓
燕来想拼命救人
银环不同意
没有的权力犯第2次错误
不能蛮干，硬拼
合法身份和半年多的努力都白费了 情况没弄清楚

老杨被打
娘俩好好谈谈
共产党都是硬骨头，可总得讲点人情，可怜老太太
让娘俩倒替着受罪
娘觉得露脸  不后悔
将来人们都过好日子  多想看到这一天

娘跳楼自杀
关震惊

按照肖部长的指示分头进行
其他人去喝酒，燕来站岗

杨叫看守
你已经死到临头了
打晕
后门跑走
钻洞

宪兵查到老杨门口
关进来看  骂走

杨关面谈
时机未到  不能轻举妄动
等到大反攻
受了曲线派的蒙蔽  投降派的遮羞布
没有第3条路

还想拖  外面不安全，住在我家
我个人的身体不重要  应该更关心国家的兴亡，民族的安危
激烈思想斗争

关太太说服  人家是为了咱们好
同意

召集人商量
家眷怎么办
弟兄们同意投八路军

兰毛来找关
放聪明点儿，免得后悔
你想怎么着？
我想委屈你一下
你想造反
打死兰毛

高司令已经出城
关带兵投共

老杨跟银环告别  离开  
留下工作日记  藏着红心戒指

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>悠然</作者>
<标题>《野火春风斗古城》影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-13 21:05:54</时间>
<影评>

《野火春风斗古城》是由八一电影制片厂拍摄的一部战争题材的剧情片，由严寄洲导演，王晓棠、王心刚主演，改编自李英儒的同名长篇小说，讲述了抗日战争时期，杨晓冬、金环、银环等中国共产党地下工作者不畏艰险在敌人内部进行斗争的故事。
音乐是该片的一个重要的亮点，坚定中充满对胜利的盼望，高潮出不煽情，柔情处不轻浮，唯美而浪漫，主题曲能让人自然而然的发出内心的共鸣，有感动、有动情、有钦佩。
王晓棠的表演是本片最大的亮点 。一人分饰文武二个角色，游击队队长金环和护士银环。金环性格果敢泼辣，银环性格温柔纯真。二个角色性格迥异，都王晓棠的表演不浮夸，很到位。
王心刚在整部影片中的表演中规中矩，说话语气低缓，没有叫喊但很霸气，充分体现了内心的坚强，符合地下党的人物形象，服饰朴素，脸上胡子拉碴的，全然没有所谓的英雄形象 表演也是很到位。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eigagann🇨🇳</作者>
<标题>野火春风斗古城</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-22 20:38:57</时间>
<影评>
        2016-12-27 21:49

 

1963年八一电影制片厂的红色经典。《野火春风斗古城》是一部描写我党地下工作者的生活和斗争的长篇小说。小说描写的故事发生在1943年冬天，地点是敌伪占领下的省城（即河北保定市）。由作家李英儒于1958年出版该作品。此片在“百花奖”的投票中，王晓棠以全票当选最佳女主角，这在百花奖历史上是第一次。

电影描述了抗战时期，华北某古城我地下党组织对敌人进行策反斗争的故事。影片主线惊险曲折，表现出共产党员崇高的革命气节。

当年流行一句话叫，“男看王心刚，女看王晓棠。”扮演金环和银环的王晓棠，准确地把握了两姊妹迥然不同的性格，将金环的刚强泼辣与银环的文静善良惟妙惟肖地表现出来，令人赞不绝口。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>只有这一次</作者>
<标题>只属于那个时代的经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-02 19:34:22</时间>
<影评>

半个世纪前的电影当然要放在当时的历史环境中中去审视，当然也有一些杰作可以超越它属于的那个时代，但毫无疑问，野火春风斗古城不属于这一类，它带着那个时代明显的痕迹向我们走来，缓慢的剪辑节奏，明显戏剧表演的痕迹，太多固定的机位，还有正面人物塑造的单薄。
但作为一部中国特色的革命影片，这部片子却又显示出了难能可贵的真实，人物的塑造虽然脸谱化的倾向依然很明显，但却有性格，对于反派的丑化虽然明显，却也不十分刻意。故事虽然简单，很多细节和逻辑也经不起仔细的推敲，但比起举起手来这样侮辱观众智商的抗战片还是让人觉得心里踏实的多，就更勿论那些根本无法归类到电影的抗战神剧了。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>