<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>十二猴子 Twelve Monkeys</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p627041570.jpg</封面>
<导演>特瑞·吉列姆</导演>
<演员>布鲁斯·威利斯 / 玛德琳·斯托 / 布拉德·皮特 / 克里斯托弗·普卢默 / 大卫·摩斯 / 乔恩·塞达 / Joseph Melito / 迈克尔·禅斯 / 弗农·坎贝尔 / H. Michael Walls / Bob Adrian / 西蒙·琼斯 / Carol Florence / Bill Raymond / 欧内斯特·阿布巴 / Irma St. Paule / 乔伊佩里洛 / Bruce Kirkpatrick</演员>
<简介>公元2035年，人类被12只猴子军研制的一种病毒侵袭，大部分人类都在这场病毒灾难中死亡，只有少数人侥幸逃生，但也只能在阴暗的地下，苟且偷生。
                                    
                                　　科学家们决定派人穿越时光回到1996年追查12只猴子军的来历。囚徒詹姆斯·科尔(布鲁斯·威利斯 Bruce Willis 饰)被 挑选为志愿者。阴差阳错，科尔回到了1990年，当他向当时的人们描述未来的那场大灾难时，被当作精神病捉了起来并被医生凯瑟琳·雪莉（玛德琳·斯通 Madeleine Stowe 饰）诊断为精神分裂症。科尔在病友杰弗里·戈因斯帮助下逃脱，回到了未来。因为没查清12只猴子军的来历，科尔再次被派回了1996年。
                                    
                                　　科尔这次发现了12只猴子军的起源地在费城，他找到了医生凯瑟琳，二人一起展开了追查12只猴子军的冒险之旅!</简介>
<reviews>
<review>
<作者>轱辘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-29 00:15:19</时间>
<影评>
        翻译成“我是做保险的”实在是误导了太多人啊。看大家讨论了半天越说越糊涂，索性来说说我的看法。


下面的内容涉及剧透，请在看完电影之后并思考之后回来继续~



我觉得这里字面意思是“我上了保险”“我是处于保险的”，而实际上也是这个意思。


首先我们看未来时代的那几个科学家派人回到1996年的目的是什么？


纯病毒，源病毒。


从一开始，科学家们就对James强调，取回标本，为人类重返地面寻找解决方法。这里并没有想让James拯救人类，我想到了两点原因：一是科学家们在这个时代掌握实权，从他们可以任意选择志愿者并给James发放赦免许可可以看出来。二是女科学家在飞机上发了些牢骚，大意是说这个时代的人太不可救药了，太粗鲁了，太暴力了，简而言之死了活该。所以科学家们不想让历史发生改变。


可偏偏Bruce扮演的James留恋那个时代，想要拯救人类。所以当James那个夜晚在别墅外表达了自己对这个时代的喜爱之情之后会突然被收回去，并告诉他，你的事情做完了，我们换人。


可是后来James把自己的牙齿敲掉之后，他们抓不回他了，怎么办？


所以未来的科学家们派人给在安检之前的James那把枪，一旦他有所行动，机场保安会将他击毙。而女科学家在飞机上主动与那个研究员握手，取得了原病毒。这是为取得病毒上了一道保险。


其次，看看她之前的那句话，之前提到的，大意是说这个时代的人太不可救药了，太粗鲁了，太暴力了，Human being, 人哪，真是自掘坟墓，赶快绝种吧。旁边的研究员的反应是什么？“甚合我意”！在这里，她为研究员扩散病毒的决心上了个保险！（甚至用刚刚从握手中携带的病毒去传染更多的人，为病毒的扩散上一个保险）


在这里，I&apos;m in insurance 毫无疑问的是非常出彩的一句台词。


完全个人感受，欢迎拍砖，转载请注明。


另一个感受，最后Kathryn扑倒在James身边被人架走的时候，她知道少年James目睹了这一切。她抬起头来四处焦急的寻找，下一个镜头，她知道她找到了，这个时候她的表情意味深长，让我不禁潸然泪下。。。



</影评>
<有用数>2892</有用数>
<没用数>262</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-26 00:59:31</时间>
<影评>
        本片是一部非常经典的关于时空旅行的电影。此类电影必然有很重的悬疑成分，说多了就会剧透，但是不剧透不能把想说得说清楚。因此我的这篇短文分为两部分，前半部分不剧透，吸引你去看这部电影。到后半部分，我会提示下面开始剧透了，那就是你看完这部电影再回来看的部分。

 

本片色调灰暗凌乱，气氛也是这样。并且前2/3线索繁多，一片混乱，让人摸不着头绪。后1/3把这多头线索和一些神秘的镜头联系，一一揭开谜底，让人颇有豁然开朗的感觉。从头到尾，直到结局，本片就没让我好好喘口气，虽然没有激烈的打斗，也没有恐怖血腥的镜头，但是观众无一不纠着心把它看完。这就是导演的功力了。

 

本片有三个主角，布鲁斯·威利斯、布拉德·皮特、玛德琳·斯托。布鲁斯·威利斯发挥了本色表演，力量型，莽撞型，智商不高，神志不清，甚至分不清现实与虚幻。布拉德·皮特演半疯的人都很不错，和《搏击俱乐部》一样，本片中他的表演也很精彩，吸引了不少眼球。女主角不太熟悉，中规中距吧。

 

本片的外壳挺俗套的。在1996年，50亿人死于致命病毒，只有少数人幸存。幸存的人类被迫从此居住在地下。在2035年，科学家派囚犯James（布鲁斯·威利斯）回到1996年去调查病毒的源头，唯一的线索是神秘的“12猴子军”。但是他错误的到了1990年，被当成疯子关进精神病院。在那里遇见了疯癫的Jeffery，以及心理医生Kathryn。他不知道，自己的一言一行，都是人类注定的宿命的成因之一……

 

下面开始剧透了！没看过这部电影的就此打住，看完电影回来哦。

 

在1990年，来自未来的James无意间对疯癫的Jeffery说人类该被病毒消灭，没想到却启发了Jeffery，Jeffery正是1996年的12猴子军的领导者。一个来自悲惨未来试图改变历史的人正是铸就悲惨历史的起因！其实本片的主旋律就是，无论如何穿梭时空，历史都是不会改变的。穿梭时空的人恰恰是铸就历史的重要因素。从头到尾，都贯彻这一因素。因此主角会发现很多未来的“珍贵线索”都是自己穿梭回过去留下的。相当有讽刺意味。后来有一部仿效作品《时空线索》，丹泽尔·华盛顿主演的，秉承的也是这一准则，不过该片没坚持到最后，最后还是团圆了。而《12猴子》用一种让人不寒而栗的方式结局，让人呆若木鸡，就这样？什么都没改变...从未来派人回来竟然反而是铸就不幸历史的要素。

 

来回穿梭于不同时空之间，James恍惚了，他非常留恋在地面上，呼吸着新鲜空气的生活。他甚至开始相信精神病医生的话，自己真的是精神分裂，来自未来的使命真的是自己的幻觉……这是本片相当有创意的地方。试想如果你也能穿梭于反差巨大的时空之间，你一定也会有这样的惶惑。在《黑客帝国》中，也有这样的宁愿让自己在美好的梦境中沉醉的角色。

 

本片还有一个高明之处就是神秘的“12猴子军”，这个神秘的组织，神秘的图腾像一团阴云笼罩在观众的心头，观众紧绷的心被牢牢的拴在“12猴子”上。哪里知道，其实“12猴子”和释放病毒并没有关系。这个悬念的揭开很有震撼力，同时也很讽刺，因为James深深自责自己启发了Jeffery建立了“12猴子”，自己是毁灭人类的罪魁祸首。有时候人就是把自己的作用看得太重，其实，你只不过是地球的一分子，你的任何努力都是在按照既定的宿命进行的。

 

影片一开始的那个诡异的枪击镜头，也穿插在影片中很多次，这个片断是困扰观众的主要疑团。在最后1/3组织线索揭示真相的时候，谜底逐渐解开。大概还有20分钟到影片结束的时候，我彻底明白是怎么回事了。这个镜头是一个线索，让很多奇怪的台词和情节明朗了起来。原来开头就是结局，小James目睹来自未来的成年自己被枪杀。非常有意思的情节。

 

上面提到，James和Kathlyn试图改变历史，组织病毒的释放。他们不明白历史是不会改变的，他们做的一切都是在促成既定宿命的发生。未来的科学家们明白这一点，因此他们给James的任务就是追查病毒的源头，并没有阻止。找到源头后，在结尾，科学家亲自出马了，来到1996年把病毒样本带回2035年研究。原来，这一切行动不是为了改变历史，不是为了阻止50亿人丧生，这一切只是为了得到病毒源头的样本，好在2035年以后的病毒防治有新的进展…… 这一点隐藏的挺隐秘，最后一幕，释放病毒的元凶和来自未来的科学家坐在一起---那科学家一定是2035年的，不是1996年的，从相貌年龄可知。这时候，聪明的观众就会明白真正的结局是什么了。

 

本片的构思始于编剧克利斯·马克早在1962年的一部短片《堤》，描述了看见来自未来的自己在自己面前死亡的情节。这一构思启发了很多影片。最著名的就是《终结者》系列。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>1397</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>Freesky</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-10 01:01:25</时间>
<影评>
               这部电影是我上初中时看的，看完之后很是钦佩电影的构思设计。刚才看影评时，看到一个人如此回复：


“电影中病毒的真正传播者是那个助手，为什么要传播不得知。威利斯的穿越只是影响了12只猴子军团，而他们对整件事情的发展不起决定性作用，可以说威利斯的穿越只影响了细节，对于病毒是否传播不产生影响。”


让我非常怀疑此人是否真正看懂了这部电影。那么我来说一下自己的理解吧，如有不对，请大家指出！


    

    首先，病毒科学家的助手为什么要传播病毒？片中交代得很明白，女主角很明确的说了一句话：


“他相信启示……”


    是什么启示呢？这个启示的内容就是，1996年地球会迎来世界末日，原因是地球遭受了人为释放的致命病毒的袭击。

女主角研究过这些启示，并作了一场报告。而科学家的助手对这些启示深信不疑，去听了这场报告。


    所以说，这位助手同志对人类滥用地球、破坏地球的很不满，对几百年来不断出现的内容相同的启示深信不疑，认为1996年人类被毁灭是天意，自己就是那个被上天选中的终结人类历史的人。

所以，他要去完成那个启示，他要让“天意”成为现实。


    那么，那些启示是怎么来的呢？


    很显然，这是由于未来人们的时空穿梭。

    未来的人为了挽救96年的地球，一遍又一遍的时空穿梭到不同的时代去，警告人们96年会有病毒流行会迎来世界末日。

于是才会在不同的历史时代都留下了相同的“96年，病毒，末日”的启示。


    那么，事情就很清晰了。幸存者为了挽救过去，不断时空穿梭到过去来警示人们，于是留下了“启示”，助手同志相信“启示”，于是释放了病毒来毁灭人类。



    你还能说威利斯的时空穿梭与病毒的释放没有关系么？？？



    正是幸存者们拯救过去的举动，造成了病毒的释放。毁灭了过去。


    

    什么是因？什么是果？到底什么时候是未来？什么时候是过去？

    

    

    时空与因果的悖论，正是此片的迷人之处！
      </影评>
<有用数>1332</有用数>
<没用数>116</没用数>
</review>
<review>
<作者>it007007</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-27 01:51:33</时间>
<影评>
        我的疑问是，在男主人公詹姆斯从1990回到所谓的现在的时候，做的那个梦，在机场带着病毒逃跑并对詹姆斯小时后喊小心的时候，可以看清楚这个人是那个疯子杰沸，而不是后来的科学家助手，这说明了什么呢？病毒的释放没有被改变，但历史编了？12猴子军本来是要释放病毒的，但由于女主角对杰沸的父亲也就是那个科学家说了杰沸的计划，以期与其加强了实验室的安全，令杰沸的计划失败，只得释放动物园的动物， 不然改怎么解释呢？

还有，那个来自未来的乞丐为什么能在不同的时空，不出现的情况下和男主角对话，且叫他巴比有什么含义吗？

最后，未来的女科学家和带病毒可科学家助手同做飞机说明什么？ 可以把病毒样本带回到所谓的现在？
      </影评>
<有用数>682</有用数>
<没用数>146</没用数>
</review>
<review>
<作者>luis</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-15 05:30:48</时间>
<影评>
        看着很多影评之后，忽然发现，原来很多人都被导演忽悠了！

我们不知不觉的被导演带入了一个精神病人的幻想世界。

其实我想，这就是导演想讲的故事，也是最现实的解释。


如果说导演高明，那么最高明的地方是所有看电影的人都相信了科尔所作的努力的确是在为了拯救五十亿人免于灾祸。但其实导演可以告诉你，他所拍的就是一部关于疯子的幻想的电影，导演只想带观众进入一个精神分裂者的大脑中去而已。或者想要证明电影中视觉是我们最深信的东西，但恰恰是虚幻的。


看到有影评推古论今，旁征博引关于时间旅行的理论。我赞叹他们的博学，但我也相信，这确实导演或者编剧的一个善意的玩笑，他并不担心科尔时间旅行的悖论如何收场，因为这次旅行从未存在过。事实上我们都相信科尔来自未来，至少从他知道那个掉进坑道的男孩只是藏在谷仓！你会说这难道不能证明吗？maybe，但是所有人都忽视了科尔最后的解释，小时候他也玩过同样的游戏这句话，这个缺德导演的心中实际这句话才是事实。


这也是导演要做的事情，那就是你可以相信你看得是一部关于时间旅行的科幻片，也可以相信这是一部关于探索精神分裂症者主观妄想的片子。


引用一位高人的对比很说明问题，在科尔幻想的地下世界中，所有情节都有原型可靠：

　　下面是影片中“未来——过去”的平行关系： 

　　科尔在地面上搜集标本时看到一头熊——在飞机场看到一幅熊的巨型壁画； 

　　科尔还看到了一头狮子——去飞机场时看到一头狮子塑像； 

　　送科尔回到过去的发光的时间机器——精神病院里的一台发光的CAT机器； 

　　到地面搜集标本之前的消毒沐浴——精神病院里的消毒沐浴； 

　　在地面上穿的类似雨衣的服装——精神病院里为防止科尔伤人而穿上的类似雨衣的“紧身夹克”； 

　　地面上搜集的蜘蛛标本——精神病院里吞下的蜘蛛； 

　　在地面上进入的一个废弃教堂——飞机场的百货商场（实际上就是那个教堂的“未来”）； 

　　掌权的科学家们——精神病院审查科尔的医生们（在人数和性别比例上与前者都完全相同）； 

　　下监狱里征求“志愿者”的广播——飞机场征求“志愿者”的广播； 

　　地下监狱的狱卒——精神病院的门卫（与前者是同一个人扮演的）； 

　　在地下监狱里听到的沙哑嗓音——在费城街道上听到的沙哑嗓音（是一个流浪汉）。 


    我想说的是，任何试图探索时光旅行或者祖父悖论和蝴蝶效应的观众，事实上也会陷入同样的悖论和矛盾，或许导演的真实意图是他对于时空穿梭之后会对人造成何种精神分裂症进行了探讨，精神与所谓的现实其实一直在不停切换这难道不是影片一个彻头彻尾的圈套吗。（这段被喷的绝对性话语我修改了，抱歉）

    当然，关于时间旅行引发的读者联想和分析，还是这部片子对于更多的哲学命题有着深刻或者有趣的思考的副产品。

    导演特瑞·吉列姆或者那个编剧的确是一个善于探索时空穿梭时代的心灵哲学的大师。

    布拉德皮特是一个演技卓越的小生。而威利斯的表演实际上是给这部片子定调子的，那演成什么样，片子就是什么样，没办法评论。唯一纳闷的是，为什么选他，票房吗？如果是的话，导演真的用心良苦，把一群娱乐明星召集在一起，做他娱乐大众的票房保证。那些抱着玉米花等着看科幻大片的观众真的很可怜，他们绝对不会从这部片子中得到什么娱乐的。

    有人说这是一个典型的希腊式悲剧，科尔是俄狄浦斯，卡桑德拉、忒琉斯……众斯的合体，我并不反对主角是一个悲剧人物，但是这绝对不是主角的悲剧，而是人类的悲剧，人类社会本身就是一出巨大的悲剧。所以，这部片子是一个具有悲剧情怀的未竟喜剧！悲剧情怀是因为主角最后的死去，故事终结，喜剧是因为没有任何人因此受到伤害。

哪位观众看见有因为病毒而晕倒的人了吗？nobody! 因为这个事情从未发生过。

    未竟是因为如果故事继续上演，女主角会发现自己深深陷入的不是一场即将到来的人类末日，而是陷入了科尔的心灵。马照跑，舞照跳，但这也太庸俗了吧？连我这个俗人都觉得庸俗。


    最后我想说的是，这样的评论可能会招致大多数有深度的影迷的抨击和反对，为什么，因为可能认为我以最庸俗的观点降低了影片的哲学深度，顺便打破了很多有深度的影迷对这部片子更深次的解析。

    是的，我真的有点反感那些故弄玄虚的探索，对我个人而言，与其讨论关于时间旅行的悖论，不如探索人类内心主观世界与现实主客观世界的关系，至于哲学物理学和其他高深的学问，留给真正有爱因斯坦潜质的人吧。
      </影评>
<有用数>1109</有用数>
<没用数>589</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kian</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-12 03:43:34</时间>
<影评>

多年后重温了12猴子. 刚刚看到有评论说最后一句的意思是要说明女科学家回来要确保扩散病毒,统治未来世界,并获得很多赞同后,我想说一下自己的另一个角度,稍微乐观点的见解:

我以为,&quot;i&apos;m in insurance&quot;的确是表达&quot;我来为这事上保险&quot;,&quot;我来确保事情顺利发生&quot;的意思,但我觉得并不是要确保扩散病毒,而是刚好相反,要确保得到病毒样品,拯救未来. 先看:
　　
1,96年的科学家在过安检的时候,病毒已经被保安打开过,开始在美国扩散了. 而96年的科学家将会把病毒带到世界各地. 所以即使未来的女科学家不来,病毒一样会在世界各地扩散. 而假设她的到来是为了&quot;确保病毒扩散&quot;,她也只需目送了96科学家安全登机便完成任务了,无须登上飞机出镜来为此事&quot;上保险&quot;.
　　
2,从一开始整个故事都在说未来是不能改变的,包括很多细节也论证了这点,比如把James和Jose送错时间而引发的一系列事件(例如女主以前便在一战照片中见过James,所以一开始就问&quot;我们是不是在哪见过面&quot;,而那时James还未被送回一战). 未来的科学家们也从未提过要阻止事情的发生,只是需要追溯原病毒的来源,然后派科学家回到过去研究病毒,以得到&quot;Cure&quot;(疫苗或解药). 而James在整个故事中也数次提到未来是不可改变的. 更甚,他还说到&quot;96年也只是过去&quot;,即使真的改变了96年,也改变不了&quot;现在&quot;(96世界只是一个不一样的维度),所以改变96年并不是未来的人们的目的,同理,即使96年的世界被拯救,未来世界也不会发生改变.
　　
所以,一旦有了&quot;病毒已被扩散&quot;,&quot;未来不可改变&quot;的前提. 最后的&quot;I&apos;m in insurance&quot;就不可能会是来确保病毒扩散的意思.
　　
另外一个值得注意的细节是,在James打电话给地毯公司留言后,Jose马上到了,给了James枪,用意是叫James去拿得病毒样品(这一直是未来世界的目标,追溯病毒来源,而96科学家可不会双手奉上). 但最关键的是,James一心只想改变96年的世界,然后留在96年,已经不关心也很可能会完成不了未来给他的任务,而结果也是像电影里的,非但没拿到样品,还白白牺牲.. 而在未来,科学家们已经察觉到James对过去的留恋(最后一次送他回过去之前的询问),因此,女科学家在接到最后一通电话后,除了派Jose来帮助James拿到样品外,自己也来了,目的是要确保能拿到病毒样品,制作Cure以拯救未来. 而并不是确保病毒被扩散. 因此她最后在James任务失败后出现在飞机上,便是必然的剧情了.

所以,最后在飞机上&quot;人类该被扫除&quot;一席话,或许只是调侃,很复合老美的调侃文化(尤其是在未来女科学家已经知道96科学家的计划下). 而&quot;I&apos;m in insurance&quot;,则是话锋的一个转折,意指即使James任务失败,还有我自己出马.

所所以,个人愚见,最后的一句并不是要引发观众对人性的反思,而是刚好相反,给出了对未来的希望. 欢迎讨论拍砖~~ :)

</影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>sherman</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-07 00:54:57</时间>
<影评>
        以下有情节剧透，没看过本片的请绕道。


总的来说电影本身是一个闭循环，也就是从james小时候在机场看到的枪杀导致长大了重复着做同一个梦（但是梦境里人物会随着故事情节发展变化）这一起点开始到james回到过去最后被杀在机场的一个”6”循环。


我看完了几乎所有评论，作出一下总结。


james被错误回到1990年在精神病院遇到布莱德皮特，当时皮特还没有毁灭世界或放飞动物的想法，但是在镇静剂等药物的作用下这个来自未来的james说了很多关于病毒、人类、毁灭的想法给皮特（这个有后面皮特在他爸爸的宴会上碰到james后发狂说的那一大段话为证），后james神奇逃脱密室，给女主角留下深刻印象。第二次时间旅行回到1996年，也许是因1990年与james的相遇，使得女主角也渐渐迷上时空穿越等类似主题并开了讲座和出书，并影响了皮特爸爸-病毒博士的助手（他当时找女主角签名）。有个细节是，james第一次时空旅行完回到2035年时做了一次梦，拿贴纸病毒行李箱的是长发皮特（潜台词应该是说皮特一开始的确为病毒传播预谋者，皮特在1996年的确留的是长头发，而且皮特爸爸被绑架时说的是“连我都没有密码，我没有办法拿到病毒”，皮特说“太迟了太迟了”，所以说皮特原来的计划并不是只是放飞动物），但因james回到过去改变了历史进程，女主角深信james来自未来并打了电话给皮特爸爸叫他防范儿子，皮特爸爸也的确加强了安全防卫，所以james算是成功阻止了皮特，只是因为历史进程发生改变，有因必有果，结果没变（世界毁灭的结果不会改变，否则就没有2035年地下人类想方设法回到过去搜寻病原以研制抗体），所以原因改变，皮特爸爸被绑架时说“不过为了以防万一我做了些措施”潜台词大概就是已经把病毒给了他信任的助手，因此助手才得以传播病毒。


另外片尾博士助手与原本只在2035年出现的女科学家的相遇，有的人解读为是年轻的女科学家当时是做保险的讽刺（真相就在身旁却苦苦寻觅），但是我持相反意见。想想james在2035年是大人模样，但在1996年还是个小孩，怎么可能2035年的女科学家在39年前还是一个模样一样老？所以我猜应该是james在机场打了那通电话“地毯公司”告诉未来的人12猴子不是真正的病毒传播者，让2035年的科学家找到了真相，女科学家亲自回到了1996年（因为她比博士助手还要早到飞机座位上，但却知道安检通道发生了枪击，而且她说出了“我们都要濒临绝种了”的“预言”，另外有个细节是james第二次时空旅行完回到2035年躺在医院一大群科学家围着他说“现在可以交给别人负责，我们快要成功了”可以证明）并不是为了改变人类毁灭的灾难，而是为了把病毒带回去研制抗体夺回地球重新回到地面上居住，因为博士助手已经在机场接受过关检查时把病毒释放出来了，改变历史已经回天乏术。



以上是我的总结，我有个疑问，一直在james耳边的声音到底是不是没了牙的乞丐的（因为声音的确是乞丐的）？但我不认同乞丐是老了后的james，还请高手指教


-----------------------------------华丽分割线--------------------------------------



以下是我引用各大侠的评论，用「」表示。


「2010-06-27 14:53:44 flyawayx

楼主有一点说错了 

　　　“二，病毒的传播与自己的时光旅行有很大的关联，甚至可以说没有自己的时光旅行，这种致命的病毒就不会出现。而这两点正好是Novikov self-consistency principle理论中的两点 “ 



　　不管男主角回不回去 病毒都会出现的 

　　电影开始的时候 主角梦里传播毒药的那个人是布拉德皮特 

　　女主角给杰佛父亲打电话以后 他防备了儿子 

　　所以后来变成了杰佛他父亲的助手」


「2012-05-12 19:29:54 Antarctic

　　另外，我觉得被大家看好的那个孤儿院女孩的故事，实际上就是一个“6”字形的结构。从某一点单向开始，然后在另一点转回去，到达之前的一个中点，然后从那个点开始了无限循环。。好像没有说清楚。。凑合凑合吧。。」


「2011-02-21 03:02:44 Bobby

　　我觉得历史的全部都无法被改变...有的人可能会说历史的过程会变化..但是历史的结果是不变的..我想说有时候历史的过程就是某个更早以前的历史过程的结果..因为结果是不能改变的...以此类推所以历史的过程也无法改变...所以整个历史的全部都无法被改变」



「2011-02-23 20:10:13 小梁

　　表面看去，《十二只猴子》讲的是时间旅行，我们就暂且把它当作一部关于时间旅行的科幻片来看。詹姆斯.科尔从未来回到现在，目的是采集50年前毁灭了大半个人类的病毒样本，并确认病毒是从哪里开始传播的。需要注意的是，科尔并不是回来拯救人类的好莱坞式英雄：他只能观察历史，但不能改变历史。这是影片的理论基础，也是不同于以往同类题材的影片之处。影片的海报上清楚的写着：The future is history。对于1996年的人们来说，人类毁灭还是未来；但对来自未来的科尔而言，这已经是历史了，而历史是不能改变的。正是在这个意义上，1995年的“未来”乃是科尔的“历史”，所谓The future is history便是此意。科尔本来是明白这个道理的。在精神病院中，他不是明明白白的告诉医生们：Save you? How can I save you? It already HAPPENED! 」

　　 

　　 

　　 

　　「然而在影片末尾，当他发现散播病毒的真凶后，却忘记了历史是不能改变的；如果他真能将病毒散播者击毙，岂不是改变了历史么？所以，他注定不能成为拯救人类的英雄，因为人类已经被毁灭了，无从拯救。科尔想改变历史，却在不知不觉中沿着历史为他设定的命运轨迹前进----而他的死，其实也正是这历史的一部分。」


「2011-04-24 02:18:39 [已注销]

　　到电影的结尾，james极为讽刺地开始相信自己所谓时空旅行的经历只是自己发疯时幻想出来的。 

　　 

　　我觉得他是为了与女主角一起才这样说的」



「2012-05-24 00:48:36 koala

　　ls,其实那个真正传播病毒的凶手很大程度上是受女医生那个讲座还有写的书的影响，而那个女医生（大概）是因为在1990年遇到了科尔，尽管不相信科尔，但是很可能因为这件事萌生了那些想法，灾难的预言以及那个女神等等」
      </影评>
<有用数>291</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mohane</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-21 22:38:09</时间>
<影评>
        十二年前，那时我十二岁（虚），跟着姐姐看《十二猴子》（被分为R级，中国要有分级制我们都犯法了~），如果没记错的话，那时还是录像带，都没有VCD，年幼无知，基本不知道讲的是什么，也没有什么特别出彩的动作场面，也不认识“两布”（那时他们也没那么出名），看着无聊透顶，完全没什么印象。


十二年后的今天，鬼使神差的又把十二猴子下了下来，还是2AVI高清版，尽管画面效果也很一般，这次看一点都没觉得闷，一口气2小时一动不动看完了，看完才觉得IMDB给评那么高的分不是没有理由的，不论故事还是表演，都是高水准的。


Bruce Willis（简称老布）饰演的James Cole是未来的202X年一名囚犯，被作为“志愿者”送回1996年去调查年底导致人类移居地下的病毒的缘由，却被误送回1990年还因为袭击警察被关进了精神病院，在里面认识了Brad Pitt（简称小布）饰演的病人Jeffrey和美女医生Kathryn，老布在这里面非常狼狈，又是满嘴流涎，又得吃蜘蛛，无论怎么给医生解释将要发生的事情，只会让医生更坚信他精神有问题。而小布在这里面躁狂倾向严重，兴奋地不停说话，经常会有很多想法冒出来，是最喜欢闹事被绑起来的病人，演技相当了得。


终于在受尽折磨之后老布回到未来，做了一顿汇报又被送往1996年，途中又出了点小变故，跑到一战去中了颗子弹，终于来到1996年，而这时的Kathryn成为知名精神学家，正在签名售书...老布找到她，“挟持”她去找线索，期间Kathryn一直从医生的角度劝服老布相信一切都是他的幻觉，结果线索找到最后却发现是小布他爹研究的病毒，而小布正是在1990年听了老布的预言准备组建“十二猴子”军团，全球散播病毒...老布意识到自己闯下大祸，回到未来开始不相信自己，认为自己真的是活在幻想中。而此时老布数次凭空消失的一系列“神迹”以及预言，让Kathryn逐渐相信了老布，开始试图阻止“十二猴子”的阴谋，正在此时老布又从未来回来，却开始怀疑自己，这回又是Kathryn开始劝老布继续自己拯救人类的任务，终于几经周折两人终于站在了统一战线。此时事情开始向老布每天重复的梦境发展，越来越担心的老布几次试图改变历史，事情却按照的轨道继续下去，最后，还是没能改变病毒扩散，50亿人类死亡的结局，老布还壮烈牺牲了，好在病毒基本与“十二猴子”无关，而是因为又一个Play God的疯狂科学家，这样老布可能会死的安心一点。


又是科幻中常见的“回到过去，改变历史”主题，但是基本上这种题材的电影就没有成功过的，到最后基本都是一个死循环，老布回到过去之前看到很多线索和留下来的资料，回去之后顺着这些线索找到源头，却发现是自己一次错误的经历造成，而最后留下来的线索，也是因为他回到过去遇到了Kathryn留下的，又是鸡生蛋悖论...回到过去无法使历史按照期望的方向运行，已经在各种类型的电影中以各种方式被表现了无数次，正是因为知道了结果，主角的举动反而让历史的轨迹顺着那个方向发展下去，无一例外的回到了原点。


其实主角的确是改变了历史的，他的梦境有很多次变化，有时是小布提着手提箱，有时是小布被杀死，如果梦境反映的是他对未来的预知，说明Kathryn的出现改变了这一切，使得最终登机的人不是小布，历史虽然不是照着原有的路径发展，但是终究无法挽回人类遭遇毁灭性打击的命运。


这部电影里面“两布”的演技都十分出彩，老布在车里听到&quot;A Wonderful World&quot;时脸上浮现出孩子般的笑容，一直是硬汉形象的他也会有天真的一面，但是一直生活在地底想看看大海的他终究还是没有实现自己的愿望，最后还给童年的自己留下了无法抹去的阴影，的确是个悲剧人物。而小布把癫狂的Jeffrey也演绎地淋漓尽致，动不动激动地慷慨陈词，偶尔神经质的抽动，说话带着一股无法压抑的兴奋，也让他获得当年奥斯卡的最佳男配角提名。女医生Kathryn就没什么特别了，甚至演的很一般，只是她说的一段话令人印象深刻：And what we say is the truth is what everybody accepts. Right, Owen? I mean, psychiatry: it&apos;s the latest religion. We decide what&apos;s right and wrong. We decide who&apos;s crazy or not. I&apos;m in trouble here. I&apos;m losing my faith.正常人还是精神失常，究竟由谁来决定？思维定势有时候就是会让人走进死胡同，没法判断真假对错。精神医学就是现在也有很多东西没有研究清楚，关于病理好多都没有定论，也许几百年后能研究明白...


整部电影画面都弥漫着一种灰黄的基调，不论是在“过去”还是在“将来”，也许是为了渲染一种末世气氛，看起来就像整部电影的灯光都没打好，镜头上还蒙着一层灰。如果不是真正的科幻迷，只是慕名而来，肯定会相当失望，没有华丽的未来场景，没有火爆的动作场面，硬汉成了倒霉蛋，帅哥成了精神病，女主角也就在最后才惊艳上镜，但就是这样一部平淡甚至沉闷的电影，确实是电影史上的科幻牛片，如果你喜欢有深度的科幻故事，它一定不会让你失望~
      </影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-14 02:23:31</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/181497198.html


Twelve Monkeys (1995)


 


Twelve Monkeys (1995)


继续IMDB250，这个系列我快圆满了。本片同样看过，只是看的时间太久远，而且当时的字幕很差，让我对本片印象特别不好。如今找到R3字幕，好好欣赏一番。


电影是一个科幻故事，讲述一个男人拯救世界的过程。在未来，地球表面已经被病毒侵蚀，人类只得移居地下。男主角因为一次志愿服务，获得了科学家的垂青，让他负责调查病毒的来源——十二猴子军。于是，男主角做时光机器打算回到病毒发生的年代1996年。但是，那种来错了年代，他回到了1990年。 在1990年，他因为胡言乱语被当作精神病被关进精神病院。在医院中，一个女精神病大夫对她很友好，而且两人都感觉互相熟悉。男主角在精神病院中结识了一个疯疯癫癫的疯子，他经常神神叨叨的说一些奇怪的话。此时，男主角因为被关在监狱中而很烦恼，再加上服用治疗精神病的药，让他稀里糊涂的说出了“世界毁灭”、“猴子”、“病毒”之类的话，这些都被疯子听到。随后，疯子给他创造了逃跑的机会，好让他完成“毁灭世界”的计划。男主角没有逃脱成功，被抓了回来。女医生与其他人一起研究这个情况时， 男主角回到了未来。科学家们认为男主角任务失败，只得再给男主角一次机会。这一次他又被送错了年代，他来到了第一世界大战的战场，还被枪击中，但他马上来到了正确的年代——1996年。在1996年，女医生在自己讲述“预知未来”方面内容的新书演讲会结束后，被男主角劫持。男主角要女医生帮他开车，去费城寻找十二猴子军。一路上，女医生与男主角渐渐了解，还帮助男主角治好了枪伤。经过一番调查，男主角了解到十二猴子军与1990年与他一同关在精神病院的疯子有关，因为他父亲是著名的病毒学家。男主角独自一人来找疯子，可是疯子不知道男主角说的是什么。相反的，男主角的话给了疯子启发，让他有了组织十二猴子军毁灭世界的想法。这时男主角明白了，原来一切都是自己的造成。男主角与疯子发生争执后逃跑，他找到女医生，没说几句话他又回到未来。在未来时，一个声音告诉他应该再回到1996年，因为男主角喜欢女医生。男主角就向科学家撒谎要继续完成任务，又回到1996年。在1996年，女主角通过男主角腿中的子弹和他说的一件事情，让她相信男主角确实来自未来、确实有十二猴子军。女医生极力的想拯救世界时，发现了男主角。两人继续努力，才知道原来未来知道的一切事实，都是他们两人所造就的。 心灰意冷的两人决定不考虑这些了，他们决定去海边。两人乔装打扮好后，在去机场的路上发现，十二猴子军的目标不过是释放动物园的动物，顿时舒出一口气。可是在机场男主角又遇到来自未来的人，并给了他一把枪，让他执行新的任务。同时，女医生发现了真正携带病毒的人，于是她与男主角一起追赶他。在男主角就要击中携带病毒的人时，男主角被警察击倒了，而那个人则顺利带着病毒离开。就这样，男主角死了，而女医生被抓了起来，世界也没有被拯救。这一切，都被同在机场的少年男主角看在眼中，这也是男主角与女医生似曾相识的原因。最后，携带病毒的人与坐在身旁的来自未来的女科学家闲聊起来。电影就此结束。


当初看这部电影的时候还是rmvb时代，大概看得是影视帝国的版本，肯定也不是R3字幕。看完的感觉是没看懂，十二猴子军真的存在吗？这是看完电影后，最近几年碰到这部电影时就会想到的问题。如今，在时隔四、五年后，终于看懂了电影，也终于化解了心中十几年的疑问。


整体来说，电影主要表述了两个方面，一是展现了“时间旅行”所引发改变中的一个模式，一是“疯”的界限。除此之外，电影还表现了人类发展所带给世界的危机以及给人们带来困扰，和世纪末人们的末日情绪。而真正让这部电影被人称道且大受好评的，是它通过第一个方面所表达出的宿命论，即一切都是命中注定的，一切都是无法改变的。从剧情来说，就是告诉观众们世界终究会被毁灭，谁也无法拯救！


先来说第一方面，既然我的观点是世界无法改变，那电影究竟是怎么讲述的？下面一一说明。


一、我们先要抛弃男主角是精神分裂症患者，一切都是他想象的推论。因为电影的一切都是事实且正在发生，虽然未来与现在男主角都经历过同样的事情，比如洗澡、询问、蜘蛛等等，但是通过男主角梦境的变化、女医生在1996年的拯救行动以及一战子弹、照片和最后女科学家的出现，都一一证明时间旅行确实存在，一切都是现实。导演Terry Gilliam设置的这些重复景象，不过是在迷惑观众对电影的理解，人为的设置理解障碍。同时，这也稍微涉及了一下梦境与现实的关系，通过电影可以知道，它们之间的界限很模糊。


二、现在来说电影的核心问题——未来就是历史，而历史是无法改变的，所以一切无法改变，一切都是命中注定。未来为什么会是历史呢？这里的“未来”指的是1996年、1990年人们的未来，对于男主角来说已然是历史。既然已经是历史，怎么会发生改变？说的简单点，就是已经发生的事情是不能改变的。一般人可能会不同意这个看法，因为很多影视作品中都有回到过去改变未来的情节，而且都成功了。那只能说，这些影视作品不严谨，它们没有触到时间旅行的实质，而本片优秀之处即在于此——通过情节描述了因时间旅行而对世界所发生的影响。


关于时间旅行，网上有如此定义：时间旅行（Time travel)，或称时空旅行、时光旅行、穿越等，泛指人或者其它物体由某一时间点移动到另外一个时间点。事实上，所有的人都顺着时间一分一秒的自然前进，所以时间旅行单指违反这种自然时间变化的方式：要不就是大幅度的前往未来，要不就是回到过去。 既然人可以回到过去，那就会让时间轴上的人或事物发生改变，这也让时间旅行充满了不可测性，也会让事物发生矛盾，其中最著名的是“祖父悖论”。祖父悖论：假设某人回到过去，在自己父亲出生前把自己的祖父母杀死；因为某人祖父母死了，就不会有某人的父亲；没有了某人的父亲，某人就不会出生；于是矛盾出现了。 按照现代人的理解力，这样的事情肯定不会发生，于是俄罗斯理论物理学家诺维科夫（Igor Dmitriyevich Novikov）在1980年代提出的一个有关时间旅行悖论的新规则，即诺维柯夫自洽性原则：人可以回到过去，但是不能因此改变历史的进程。其基本含义为，我们的世界是已经被改变过的最终结局。 本片讲述的正是这样的故事。


三、通过第二点可以知道，男主角无论用什么方法也是无法改变世界毁灭的事实的，因为根据诺维柯夫自洽性原则，历史总会修正它，而电影也正是这样描述的。首先，男主角梦境中出现的枪杀场景，正是少年时代的他在机场目睹的事实，只是事实发生了改变，在机场倒地的人由疯子变成了自己，这是历史做出的修正。其次，通过梦境中与现实的对比，男主角渐渐发现细节有变化，因为他多次说道“不一样”，尤其是在电影院时，可见历史修正了细节。第三，神秘的在男主角耳中发出声音的人就是历史修正的直接参与者。他借用声音提示男主角牙齿藏有追踪装置，让男主角逃脱科学家的追踪，这才促使男主角打电话留言，引出科学家派人送枪，最后让男主角死于枪下。第四，男主角来到1996年的目的是要调查“十二猴子军”，因为当时的1996年十二猴子军确实与病毒有关联，可是男主角的出现已经改变了1996年，这才让男主角打留言，同时未来的电话录音也发生改变，这从送枪人那句话“天啊， 要是他们早点听到这消息就好了”，可知未来的人刚刚破译出录音，这是历史的又一次修正。第五，听过电影最开始的对话知道，回到过去执行任务的人很多，但是这些人都没有回来，联系人们还生活在地下现状，可知回到过去的人没有任何一个人改变了历史，这也证明了诺维柯夫自洽性原则，证明了历史会修正。第六，女医生的演讲会上，她提到历史上曾有多次异常出现的人预言在在1996年末会出现病毒，这一次印证了诺维柯夫自洽性原则，历史修正了这些人物对历史的改变。而且，这些人很有可能是未来派去执行任务的人。从上面几点可以看出，抛开电影复杂的外壳，仔细剖析电影的实质会发现，男主角虽然进入历史，但是他已经成为历史的一部分，无论他做出任何改变，历史都会进行相应的变化来修正男主角的所作出改变，来保持结果的稳定。这恰恰证明了诺维柯夫自洽性原则，即我们的世界是已经被改变过的最终结局。这就是电影要表达的宿命论，一切都已经注定！


四、电影结尾时出现的女科学家是神来之笔，也是Terry Gilliam设置的又一个理解障碍。如果是一般普通观众、没有仔细研究过这部电影的人，肯定会认为未来会发生变化。因为女科学家出现了，而且是与男主角同时代的相貌，很明显是未来的人，她必定会拯救世界。可是不要忘记诺维柯夫自洽性原则和男主角刚刚发生的事情，女科学家虽然会做出改变现在的事情，比如杀死携带病毒的人，但是历史也会出现另外一个因素来阻止她的行为，或者是让她自身引发病毒的蔓延。因为这一切都要遵照维柯夫自洽性原则，历史需要修正。此外，携带病毒的人在机场已经释放了病毒，女科学家的出现已经改变不了费城被病毒侵袭的事实了。总之，女科学家的出现只是徒劳的，她只会改变过程，改变不了结果。


以上是电影表现的第一个方面，也是它的核心主题。它通过一个情节颇为曲折、有点悬疑味道的故事，证明了诺维柯夫自洽性原则，将时间旅行科学性的一面展现给观众们。这使得它与其他穿越电影有很大不同，在片中它并没有涉及复杂的科学理论、神奇的时间机器，只是用一个故事就讲述了一个在物理上、逻辑上相当深奥的理论， 如此有深度的电影并不多见。此外，电影传达的宿命论，告诉观众们一切已经注定，所有改变都是徒劳的，它用科学的外衣讲述了一个宗教的主题，使得本片更与众不同。这不得不让我想到前两天刚刚看过的《死亡幻觉》，这两部电影有着极其相似的主旨与观点，都是用科学理论来阐述宗教思想。这也表明，宗教已经深入美国人的思想深处，电影则成为了他们表达自己宗教思维的一种方式。对于我来说，虽然我没有任何宗教信仰，但是电影传达出的主题，不得不让人信服，至少本片我信了，诺维柯夫自洽性原则就是一个合理的解释。


除了核心主题外，电影通过精神病院、女精神病医生等等情节，探讨了“疯”的界限。通过电影可以看出，疯与不疯的界定是人为设置的标准，所以“疯”只是一个相对的概念，它需要有一个参照物。针对本片，在影片前半部分，男主角对于女医生来说是疯的；在影片后半部分时，当女医生相信男主角的说法后，她与男主角一起被认为是疯子。因此可以看出，当两种相悖的事实对立时，多数者会依据自己的原则判定少数者为“疯”，可见疯不疯与精神状态无关，只与所处的人文环境有关。就像片中女医生说的“精神病学是最新的宗教”。这是最简单、最直接的解释，因为你无法证明它，且只能相信它。


此外，电影表现了病毒、核武器、人口膨胀等等方面所给人们的危机感，而且本片又恰恰是九十年代中后期的电影，更凸显出人们对世纪末的绝望与无助。简单点说，就是人们对于未来感觉恐惧，因为世界充满了各种威胁，而且恰逢世纪末更加重了人们的这种感觉。从这一方面，可以深刻的体会到美国人在那个时代中所具有的危机感，本片的这方面与很多同时期的电影一样表达了相同的观点，如《末世纪暴潮》、《搏击俱乐部》、《七宗罪》。此外，电影中出现的十二猴子军又反映出人们的动物保护主义，表达了不要拿动物做实验的观点。总之，虽然这只是一部电影，涉及的内容却相当广泛。


再来说说电影的拍摄。本片的整体风格是一种末日世界氛围，而且大量使用机械装置，使得电影略有一点蒸汽朋克的感觉。而且，无论是未来的科学实验室，还是1996年的巴尔的摩、费城的建筑，以及混乱的城市氛围，都给人一种频临崩溃的末日景象，仿佛一切都没有希望，这就是电影给我的最直接感受，也是布景、道具的优秀之处。影片的视角也非常独特，在电影的前半段与精神病院有关的剧情中，很少出现水平视角的画面，影片大多使用摇摆不定的倾斜视角来表现精神病院的疯狂、混乱与压抑，这方面也是电影的长处。其他方面，音乐、画面、剪辑、结构等等都是非常精确的诠释出整个故事，不一而足的将电影表现的非常完美。片中还一段对于Alfred Hitchcock电影的巧妙借用，它将《迷魂记》的剧情与本片剧情紧密结合，引出了一句我非常认同的对白“电影是不会变的， 它变不了。但你每次看， 每次感受都不同，因为你也变了”，这句话非常明确的表明了我现在的观点。可见本片的导演是一个天才，在对Alfred Hitchcock致敬的同时，还能表达自身的想法，了不起。


本片演员表现非常出色。男主角Bruce Willis一改孤单英雄形象，变身为一个被时间旅行折磨得模糊现实与虚幻界限的普通人，他迷茫的眼神、痛苦的表情都细腻的诠释出这个悲剧人物。只是他在处理感情戏时，还是一种糙男人的方式，浪漫不起来。男配角Brad Pitt在本片的演出，是他的电影中我看过的最好表现。Brad Pitt在片中的表演，不需要看其他，只看它的眼神，就能深深的体会到他是一个真正的疯子。很难想象出Brad Pitt是如何演绎出这种眼神的，癫狂、游离、敏感等等多种特质，都体现在这个人物身上。看过本片才知道，Brad Pitt是有演技的。女主角Madeleine Stowe的表现同样出彩，她虽然称不上绝色美女，但也是一个大美人。在片中，她完美的展现了女医生这个角色，从她坚定的认为男主角是疯子，到渐渐转变观点对男主角有好感，一直到她与男主角一起拯救世界，每一个状态的转换她都拿捏得恰到好处。只可惜，这样色艺俱佳的女人，没红起来。查过资料才知道，她就是《血洗唐人街》中让我印象深刻的美女。其他人都是龙套，不多说了。


总的来说，这是一部主题深刻、情节曲折的电影，非常吸引人，也非常好看。而且在它吸引人的外表下，有着关于科学与宗教的深刻主题，可以让人思考很多。这样一部电影，在IMDB250中并不稀奇。不过，本片与《死亡幻觉》比较起来，复杂程度差了一些，虽然它们的主题是一致的，即一切已经被既定，任何因素都无法改变历史的结果。


Madeleine Stowe


Madeleine Stowe


序列：0659


12.Monkeys.1995.Blu-ray.x264.720P.DTS.MySilu


2011-12-13 
      </影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>三粒铜豌豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-06 00:39:32</时间>
<影评>
        好像大部分人都说这部电影是时空穿越电影，我想说的是：这一切都是那个叫巴比的小男孩出来的。

        先列举网上说的证据：

　　　　科尔在地面上搜集标本时看到一头熊——在飞机场看到一幅熊的巨型壁画； 

　　　　科尔还看到了一头狮子——去飞机场时看到一头狮子塑像； 

　　　　送科尔回到过去的发光的时间机器——精神病院里的一台发光的CAT机器； 

　　　　到地面搜集标本之前的消毒沐浴——精神病院里的消毒沐浴； 

　　　　在地面上穿的类似雨衣的服装——精神病院里为防止科尔伤人而穿上的类似雨衣的“紧身夹克”； 

　　　　地面上搜集的蜘蛛标本——精神病院里吞下的蜘蛛； 

　　　　在地面上进入的一个废弃教堂——飞机场的百货商场（实际上就是那个教堂的“未来”）； 

　　　　掌权的科学家们——精神病院审查科尔的医生们（在人数和性别比例上与前者都完全相同）； 

　　　　下监狱里征求“志愿者”的广播——飞机场征求“志愿者”的广播； 

再说我自己看到的证据：

1.在电影大概38分钟时候，男主角在一个监狱里，这个监狱场景即不像前面精神病的牢房，也不像未来地下牢房，这是第一次出现巴比这个名字，也是出现了许多了maybe，我觉得这里就是巴比真正呆的地方，在这里，他构想了整个故事。

2.在电影34分41秒处，女心理医生和他男同事聊天，注意那那同事叫科尔，正是主人公的名字（其实他叫巴比），还有那男同事那了一张关于启示录的演讲宣传单说是女心理医生的，在电影大概50分12秒，男主人公拿了一张变成了女心理医生主讲的启示录宣传单。这点就是男主人公在精神病医院看到了女心理医生和他男同事的聊天，然后在他的故事里重现了这个场景，并用了那男同事的名字。男主角还知道了女心理医生相信启示录，所以在他的故事里构造了女心理医生的启示录课影响了那个助手

3.电影出现电视画面有几个是动画片，有一个动画片是一个科学家发明了时空隧道，还有在广播和电视了说了一个男孩和同伴欺骗大家说自己掉了15米的深管中，还有在电影01:24:02处，男主人公回到未来的病房中，那被子竟然是儿童的卡通被，还有那个科学家助手装病毒装的箱子是小箱子，而且充满卡通画，这些说明这些都是那个机场小男孩的故事，这些都是他想出来的。

4.电影里一直出现佛罗里达海岛的广告，而男主角的想的也是天空，新鲜空气，大海。其实故事是这样的，小男孩和家人准备去佛罗里达海岛去旅游，但是在机场碰到了那场杀人事故，导致他们没有登上飞机，没有去成佛罗里达海岛，可能造成了他一辈子都没看过大海，所以机场的一切，都在脑子里留下了深刻的印象，经常做梦。

总结一下：所以说一切都是那个叫巴比的小男孩想出来的，小男孩长大后成了精神病，他把精神病院的一切加上小时候机场发生的事情融合一起，变成了这个故事

　　　
      </影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
