<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>房间 Room</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2259715855.jpg</封面>
<导演>伦尼·阿伯拉罕森</导演>
<演员>布丽·拉尔森 / 雅各布·特伦布莱 / 肖恩·布里吉格斯 / 温迪·古逊 / 阿曼达·布鲁盖尔 / 乔·平格 / 琼·艾伦 / 卡斯·安瓦尔 / 威廉姆·H·梅西 / 兰道尔·爱德华 / 罗德里戈·费尔南德斯-斯托尔 / 罗里·奥谢 / 汤姆·麦卡穆斯 / 杰克·富尔顿 / 梅根·帕克</演员>
<简介>女孩乔伊（布丽·拉尔森 Brie Larson 饰）被一个叫“老尼克”的男人拐骗，之后被他囚禁在其房子后院的棚屋里长达七年之久。在此期间她遭到强奸，并生下儿子杰克（雅各布·特伦布莱 Jacob Tremblay 饰）。靠着老尼克时不时的物资补给，母子二人艰难度日。尽管如此，母亲还是竭尽所能，为儿子杰克创造了一个安全而开心的成长空间。这个狭小逼仄的房间，成了杰克生活成长的神奇小天地。在杰克度过了他的五岁生日后，母亲决定告诉他真相，在这个小小的房间外面，有着更广阔的世界。他们开始策划逃跑计划，决心要逃出这个囚禁他们的房间……
                                    
                                　　本片根据艾玛·唐纳修的同名小说改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鱼丸粗面</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-09 15:34:14</时间>
<影评>
        2008年4月19日，奥地利东部阿姆施泰滕镇。


73岁的当地人约瑟夫·弗莱茨勒将身患重病的19岁少女克斯汀送到医院，并告诉医生，这是他在家门口捡到的被丢弃的外孙女，而她的母亲——也就是约瑟夫的大女儿伊丽莎白——早在24年前就已经离家出走，并加入邪教。


克斯汀已经是约瑟夫在家门口捡到第4个被她丢弃的孩子（之前的3个已被他收养）


&lt;图片1&gt;


克斯汀病情非常严重，且明显营养不良，医生亟需伊丽莎白亲自过来告知病史。在多次要求下，一周后的4月26日，已经24年没人见过的伊丽莎白，在约瑟夫陪同下出现在医院。警方怀疑克斯汀曾遭虐待，将伊丽莎白隔离问讯。


时年仅42岁的伊丽莎白头发灰白，皮肤死白，样子苍老，且异常紧张。她突然询问警方，是否能保证她与她的孩子永远不再见到约瑟夫？


随后，伊丽莎白讲出了一个令人发指的恐怖故事——她已被父亲约瑟夫囚禁性侵长达24年，期间更生下了7个孩子（1个夭折）。


&lt;图片2&gt;


事实上，从伊丽莎白11岁起，约瑟夫就开始骚扰她、猥亵她，并把色情杂志放在她的枕头下。她曾两次离家出走，试图逃脱，但均未成功（其中一次还是被警方送回家）。


1984年8月28日，约瑟夫骗18岁的伊丽莎白去地窖帮忙安装一个门，突然拿医用聚醚将她放倒，用锁链把她铐在铁杆上并强奸了她。


从此之后，伊丽莎白就被关在了一个狭小、装着钢筋混凝土暗门和电子密码锁、没有玻璃、大约只有1.6米高的地下密室中。


第2天，约瑟夫与妻子罗丝玛丽报警，称伊丽莎白失踪。1个月后，约瑟夫收到伊丽莎白的一封来信，信里说她加入了一个宗教组织，要父母和警方不要找她。当然，这封信是约瑟夫逼着伊丽莎白写的！


伊丽莎白曾经试图反抗，却只招来更多的伤害。


“他不停地殴打并踢我全身”。


在暗无天日的地牢里，性侵成了家常便饭，约瑟夫甚至拿来色情录像，逼迫伊丽莎白模仿其中的演员，长时间的暴力性行为造成伊丽莎白严重的内伤。


&lt;图片3&gt;


1986年，伊丽莎白首次怀孕，但10周后小产。翌年10月，再度怀孕。在她的坚持下，约瑟夫给了她一本有关怀孕的书籍和一把剪刀。在一块肮脏的毛毯上，伊丽莎白独自生下第一个孩子——也就是后来的克斯汀。


1990年2月，儿子斯特凡出生；1992年8月，女儿莉萨出生；1994年2月，女儿莫妮卡出生；1996年4月，双胞胎儿子亚历山大和迈克尔出生；2002年12月最小的儿子菲利克斯降临人世。


其中，迈克尔出生不久即患病，约瑟夫不愿带其外出治疗，很快夭折。尸体被约瑟夫秘密焚化，骨灰洒在花园中。


莎莉、莫妮卡和亚历山大先后在约1岁多点的时候，被约瑟夫带走，都谎称是离家出走的伊丽莎白不愿抚养，丢弃给他。没有引起任何怀疑。


而性侵还在继续，就在每晚，就在离孩子们几英尺远的地方！


&lt;图片4&gt;


在那些年里，约瑟夫的房子住过租客，也来过无数访客，但从没有人想到，伊丽莎白和其他3个孩子就关在他们脚下。


那里，空间狭小，老鼠横行，污水聚集，通风不畅，夏天潮湿，冬日阴冷，没有热水，没有暖气，电源常被切断，生病也只能得到一点止疼药。而约瑟夫则一直威胁着他们：


“如果你不按我说的做，你的待遇将更糟，无论如何你都逃不出这个地窖”。


3个孩子都患有免疫系统缺陷、维生素不足、体态佝偻、贫血等疾病，甚至大多数牙齿已经脱落。他们从未见过外面的世界，从未呼吸过外面的空气，没有晒过太阳，没有感受过微风……


当地警长里奥伯德·艾特斯描绘过刚救出两个男孩时的一些细节，第一次坐汽车时害怕得浑身颤抖，第一次看见月亮的时候。


“他们惊讶地张大了嘴，互相用手肘轻碰对方并指着看。”


同样令他印象深刻的是：


“我们对他们的良好教养感到惊讶，可见其母是如何利用有限的资源努力教育她的孩子的。”


伊丽莎白以唯一的电视为教材，每天给孩子们讲述童话故事，以此来传授知识和语言。


&lt;图片5&gt;


然而，伊丽莎白的恶魔，在外面的世界、在外人的眼中却有着另外一种样子——“阿姆施泰滕镇的好男人”。


当地的副市长拉波·斯图特茨和他是好朋友。


“弗莱茨勒在我眼中是一个聪明、成功的男人。他总爱谈论他完美的家庭，但他对子女非常严厉。”


约瑟夫二女儿的丈夫——经常上门拜访岳父而完没想到伊丽莎白就在自己脚下艰难生存。


“他无论是在家还是工作都很勤劳，这个家庭完全看不出有什么问题。他待人友善，在邻居之中口碑很好，这令人实在很难接受现在这样的事实。”


他为什么会在明暗两面呈现出如此大的反差？如何成为如此禽兽？


每当正常人们遇到自己无法理解的变态人格时，总是喜欢去找一些他们能理解的原因，现在最流行的是童年阴影。


约瑟夫没有让心理学家们失望，第一次出庭，他就回忆了自己的童年。


“我有着一个噩梦般的灰色童年。我的母亲根本不喜欢我，甚至讨厌我。……小时候，挨打对于我来说就是家常便饭。我对她和她的喜怒无常感到恐惧。她总是侮辱我，说我是魔鬼、罪犯，说我一无是处……


她的侮辱使我变得软弱、没有尊严。12岁时，我突然意识到不能再这样‘任人宰割’，于是我变成了一个‘撒旦’，一个她口中的‘恶魔’！”


单身母亲的残忍虐待，这是一个多么好的理由，但又是一个多么好的博同情的借口！他甚至还为自己辩解。


“我把伊丽莎白锁起来是为了保护她，怕她染上毒瘾，她那时是个令人头疼的小孩。”


然而调查人员发现，早在他刚开始骚扰伊丽莎白时的1978年，他就以防备核弹袭击为名，申请修建地下室。在1983年，又将地下室进行了精心改建，加装密码锁和隔音设施等。


“种种迹象表明，约瑟夫早在事发多年以前就开始精心策划这起案件。或许在他开始侵犯伊丽莎白时就萌生了将她囚禁起来的念头了。”


他到底是怎么想的？恐怕永远都无法真正知道。人性幽微，着实难以探查。人性之恶，也常会超出想象。



案件开庭时，法庭外云集来自各国的媒体，还有大量示威者聚集抗议，称“为奥地利感到羞耻”。一名男子在身上吊上了多个婴儿玩偶，大叫：“这就是不受社会保护的婴儿。”


甚至有大量游客前往伊丽莎白被囚禁24年的地窖进行参观，拍照留念。


最终8名陪审员一致认定，约瑟夫非法囚禁、奴役、强奸、乱伦等罪名同时成立，判处终身监禁，约瑟夫表示接受这一裁决。这8名陪审员之后都接受了心理辅导。


约瑟夫服刑的囚室是一间12平方米的宽敞房间，有独立卫浴，有电视机，有电脑可供上网，他可以读书看报听音乐，每天1小时室外活动。如果愿意，他还可以养花，可以养一只小宠物……


而他说，他想将自己的经历写成一本书，讲述事件的经过并解释为何如此对待自己的女儿！


&lt;图片6&gt;


伊丽莎白和他的孩子在一处隔离所接受了长期的心理治疗和安保，他们被鼓励用画来表达内心的爱。其中，最小的孩子（小说/电影《房间》里5岁杰克的原型）菲利克斯的画是上面这样的。大意：


“感谢他们如今拥有的幸福和安宁，感谢上帝，感谢人们的热情帮助，让她相信这个星球还有“善”存在。”


后来曾有消息称，伊丽莎白恢复良好，与保镖托马斯坠入爱河，已经结束心理治疗。


&lt;图片7&gt;



2010年，爱尔兰作家爱玛·多诺霍（Emma Donoghue）受此案激发创作的小说《房间》问世，她避开了犯罪的部分，避开了残忍恶毒，而是从孩子的视角，去探讨受害者的精神世界，从罪恶中开出了爱之花。


“从一开始，我就不想去写一个关于暴力、强奸的故事，我也不想把它写成一个犯罪故事。我更情愿把这个关于囚禁的故事写成一个童话故事，但又不要那么魔幻，是一个基于现实主义的童话故事。”



2015年，根据小说改编的同名电影上映，极端的情境，动人的情感，在第88届奥斯卡上，饰演被囚禁性侵女孩的布丽•拉尔森（Brie Larson）拿下了影后桂冠，饰演小孩的雅各布·特伦布莱（Jacob Tremblay）也关乎广受赞誉。
      </影评>
<有用数>4645</有用数>
<没用数>396</没用数>
</review>
<review>
<作者>石板栽花</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-31 11:04:27</时间>
<影评>
        自由对于人性到底有多重要


电影《房间》（Room 2015）讲述的故事并不复杂，但故事背后的政治隐喻细思起来挺有意思。“房间”其实是在自由的世界中圈起的一个不自由空间，但这个空间却被本片编导用来观测自由对于人的重要性，而观测的对象就是本故事中的5岁小男孩杰克。杰克的母亲乔伊•纽萨姆7年前被骗子骗到一个房间，这个房间只有一个天窗，门只有骗子能打开，房间事实上成了乔伊的囚牢。乔伊在被囚禁期间生下了儿子杰克；杰克长到5岁都从未见过外面的世界。这个特殊的成长环境使杰克成为观测对象的最佳人选，因为相对于外面世界的人，他犹如一张纯净的白板，由此观测到的人性应是最自然、最可信的。那么，5岁的杰克面对自由世界是如何反应的呢？


没见过自由会害怕自由。在这个房间内，乔伊本是自由世界的来客，一朝被囚，当然无时无刻不想着争脱牢笼，受儿子读《艾丽丝梦游仙境》故事的启发，她打算不再等待，她思筹着自救计划，但她需要人帮助。然而，儿子杰克此前一直生活在她为他编织的童话世界中，甚至不知道一墙之隔的房间外另有天地，于是，她改变以往教育儿子的策略，告诉他墙外的世界很精彩，以此引导儿子对外面自由世界的向往。然而，结果如何呢？当她告诉自由世界的真相时，儿子的回答是“不可能”，甚至说她是个“骗子”；当她说儿子5岁了应当帮她来改变现在的生存状况时，儿子说“我想回到4岁”；当她告知儿子自己悲惨的被拐骗经历时，儿子怒吼这故事太无聊；当她说这是个臭房间时，儿子根本就不认同。无奈，她只能跟儿子搞起“冷战”。这个结果很容易让我们想到什么吧！当了解自由的人告诉从不知自由为何物的人自由的真相时，与其说是告知“真相”，不如说是引起了“恐慌”，因为人性对未知世界都有本能的恐惧；如果告知“真相”的行为逼得太紧了，这就很容易被认为是“骗子”行为，因为人们对看不见，摸不着的东西持有本能的怀疑；在“得不到”和“已拥有”之间，人们会更珍视后者。所以，我们也就理解了，为什么人们有时会害怕自由了。


自由在比较中方显它的重要。杰克和母亲逃出“房间”进入自由世界后，在跟其他人交流过程中还多次提到“房间”，甚至还要求回去看看，而母亲乔伊对那个地方早已讳莫如深。乔伊的反应我们非常能理解，因为“房间”是她一生的噩梦；但杰克的反应是否还说明这个突然获得自由的人仍怀念那个曾让他不自由的世界呢？显然不能这样理解。因为在这之前，他从未感受过不自由，而且他被母亲保护得很好，那里没有他痛苦的回忆，反而，那里是他对快乐、对母爱感受最集中的地方，杰克想回“房间”再看看，跟我们想回故乡看看的情感是一样的，他的这种反应正说明他的心智发展是正常的。但在回到“房间”后，显然杰克开始体会到自由的重要了。他感觉到“房间”缩小了，不想再将房间的门关上了。从杰克对房间态度的转变，说明他感受到了“自由”的好处，即使对“房间”内的每一物件都充满感情，但他也不会放弃外部自由世界的好。虽然是个小孩子的故事，但它反映了人性特征是普遍性的，而且它为我们思考自由的某些问题提供了实验性的一手资料。由此，我们终于明白：在当今世界，为什么某些国家的统治者那么害怕人民了解自由，那么害怕自由世界的东西在国内传播了，因为关起门来他可称老大，一旦开了门他就屁都不是。至此，大家可能也相信本片的政治隐喻了吧，它分明就是在告诫某些有志传播自由理念的人该如何正确传播自由了。


自由并不是一种最迫切的人性需要。显然，本片并不止于让人们了解自由的重要性，它还想告诉我们，自由从不是人性中最迫切的需要。这点从影片所展示的“自由vs.母爱”这段情节中可以看出。乔伊接受访谈，节目主持人问她，在杰克出生后，她有没有想过要将杰克送走，这样杰克就“自由”了。可以想见，在极为崇尚自由的美国人眼里，自由是根植于骨子里的，没有自由也就没有了一切，没有了自由，小杰克就不可能“拥有童年”。虽然，乔伊回答“但是他有我啊”，她的意思是对于孩子来说，母爱比自由更重要，但对于主持人接下来的追问，“但那样是对他最有益的吗？”却让乔伊感到痛苦，甚至可以肯定这个刺激是她试图自杀的主要原因。在这个崇尚自由的国度，代表大多数想法的主持人的问话其实是一种谴责：虽然谁也不否认母爱的重要，但一个不为孩子自由着想的母亲是自私的。显然，大众认为“自由比母爱更重要！”，而她想自杀也证明了她多少也认可这一点。乔伊与公众之争，孰是孰非，其实我们局外人也不好下判断，但若考虑到当事人杰克返回自由世界后的行为，我们似乎能站到乔伊这一边。比如杰克很快适应了这个自由世界，他甚至说自己5岁以后对什么都知道了，说明他“可塑性未受影响”；外婆给他绞头发洗头，他知道感恩，说明他的情感发展非常正常；小朋友找他玩，他很快能玩得起来，说明他交往没有障碍。重要的是，当母亲自杀未遂后跟他道歉说“我不是个好妈妈”时，他回答：“但你是妈啊！”，这似乎可以说明，对于孩子来讲，母爱远比自由更重要；而且，自由的观念是外塑的，除开这点，人性一定更倾向于“爱”的。（文/石板栽花 2015年12月31日星期四）


Ps.感谢本片中文字幕工作人员：奇遇电影字幕组翻译：@一起去找圣鲸鱼 @onanieren @May @阿拉莫没有猫 时间轴：@恩基 @面瘫本 @Edandelion 校对：@wrenvan
      </影评>
<有用数>3740</有用数>
<没用数>453</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖不动</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-31 12:07:36</时间>
<影评>
        期待很久的一部片子，今天看完后，真的感到很大的惊喜。第一遍看完又立马看了第二遍。


前半段剧情丰富，引人入胜，特别是Jake装死逃离囚禁的那一段，真是扣人心弦，不禁为他捏了把汗，生怕他在跳下车前被发现，又害怕他跳下车找不到人。后半段，展示的是逃离囚禁的母子俩如何面对全新的生活。这部分很多人都觉得力度不够，剧情有点乱七八糟。我第一遍看也这么认为，但第二遍梳理一番后，觉得电影对母子俩的心理刻画真的很到位，两人的心理变化差异更值得深思。


首先，我们要明白，离开那间小棚屋对于两个人的意义是完全不同的。对于母亲来讲，这是一次逃脱，逃脱长达七年的痛苦囚禁，重新回到她原本生活的那个世界里。而对于Jack来讲，这是一次新世界的冒险，是惊险刺激的发现。在他单纯的世界观里，房间外面，天窗上面是电视的世界，电视的世界上面是天堂。他离开房间，只不过是去往那个他从未看见过，却无数次憧憬过的更高层次的世界。



正因为有着这种差异，所以两人在面对新生活的心理状态是完全不同的。在逃脱之初，Jack面对着全新的事物，虽然有着恐惧和疑惑，但更多的是惊喜，他要做的只是逐渐熟悉新事物，接受新事物，适应这个更好的世界。而对于joy，这个世界不是单纯的更好，她要承受的远比孩童眼中的新事物复杂的多，那是生活的改变，人生的崩塌。承受这种改变远比处于可塑阶段的小孩子适应新事物困难的多。


在她被囚禁在小棚屋里的时候，那个世界只有她和儿子两个人，Jack是她唯一的精神寄托和力量来源，她的整个身心都被母爱占据着，孩子是她的一切，她的一切行动都是为了孩子。在这种母爱的激发下，她成为了一个坚强而称职的母亲，努力维护着孩子天真无邪的心灵。可是当她离开了囚禁，回到了那个充满无限可能与希望的世界里时，她要面对的不再只有她的孩子了，她的注意力不得不转到自己的人生上，她的欲望也因此变得比逃出那个小棚屋复杂的多。


在医院里，Joy拒绝了医生留院评估的建议。她说她真的很想回家。但这里的＂回家＂其实包含着远比回家多得多的期望。她不仅是想回到那个父亲母亲的家庭，其实还想回到自己原来十七岁时的生活，青春浪漫，无忧无虑，接受父母的爱。她在医院里与父母重逢之时，在感受着重回这个世界的欣喜之余，她的潜意识里产生了这种欲望。她只不过是走进一间房间，在里面呆了很久又走出来。恍若隔世但又没有真切感受到那种改变。


可是她的这种欲望注定得不到实现，当她回到家后，一切都不对劲了。她再也回不到那个可以在吊床上吃冰淇淋的家了，她的父母离婚了，住在了不同的地方。她翻出学生时代的照片，才意识到自己偏离了正常的人生轨迹有多远，自己的命运多么的不堪，她从一个十七岁的少女变成了一个五岁孩子的母亲，而原来的朋友过着她们原来的生活，什么事都没发生似的。


在小棚屋里，她对世界的所有信念都依托于Jack而存在。而当那扇门被打开后，房间不再是房间，她原来对于世界的信念也不复存在。在现实和旁人的映照下，她强烈的意识到她的人生被毁了，她的世界扭曲崩塌了。她要求父亲正视Jack，其实是要父亲正视自己，接受自己。她与母亲争吵，接受采访，其实都是在寻求内心悲愤情绪的突破口，期望得到关注与安慰。


正如Jack从孩子视角所看到的


＂妈急着要冲上天堂去，但她把我忘了，所以外星人们又把她扔下来。＂


她陷入了严重的以自我为中心的心理困境中，自己的人生被毁了这种意识完全占据了她的内心。她忘记了自己还有作为一个母亲的伟大职责，她忘记了Jack还可以成为她的希望。所以，在那么漫长的囚禁过程里，为了Jack，她能够获得生存下去的力量。可是当她脱离了囚禁，她却忍心舍弃Jack选择自杀。


从十七岁一跃变成二十四岁，从青春少女变成一个母亲，这之间只经历了一间房间。这种人生的残酷是难以想象的。某种程度上，Joy其实还只有十七岁。在真实的世界面前，她被打回原形。


而最后能够拯救Joy的也只有Jack。正如他在房间里给她活下去的力量一样，他还要在真实世界里把她救出来。他在电话里用强硬的语气要她回到自己的身边，他把他的头发寄给母亲。当Joy说她是一个不称职的母亲时，他告诉Joy：可是你是妈啊。Jack带着他的母亲一起回到那个房间，要求母亲和他一样向房间里的一切告别。


Jack做的这一切，都让Joy不再逃避，重新意识到自己作为一个母亲的职责，Jack又成为她的希望与力量。她终于能够面对现实，接受这被彻底改变的人生。
      </影评>
<有用数>2041</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>趣腻麻辣鸽鸡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-02 13:40:31</时间>
<影评>
        《房间》是一部难得的电影。作为冲击奥斯卡的一部影片，当诱拐、监禁、性奴这类关键词给出来，一般认为最稳妥的处理方式就是渲染悲剧气氛，用写实的镜头语言讲述一个主角由自由、愉快的美好状态跌入一个万劫不复的深渊，再设计艰难逃脱的故事。两年前，《为奴十二年》就是如此四平八稳地获得了奥斯卡最佳影片。


但这部电影却选择了一条难走的路，干脆地切去悲剧形成的过程，悲剧因子仅仅作为故事背景，只用几句台词带过，专注于讲述母子两人如何逃脱囚禁肉体的房间和囚禁心灵的房间，用容易失调的两段式的正序叙述结构来推进剧情，没有闪回镜头，没有穿插内容。可是还是凭借对节奏的把控和独特的孩童视角做得很成功。


影片开头就展示了独特之处，房间中几处破烂景物的特写，配合温馨舒缓的配乐，一个稚嫩童声的诗意独白，镜头给到床上的一对母女，俨然一副治愈系温情家庭电影的样子。直到童稚的背景独白向我透露出Jack——这一个明显的男名时，才意识到有些许不对劲。“Ma, I am five.”，Jack睁眼，叫醒身旁的妈妈。一声轻叹，她随即马上露出笑容，抱起Jack，“You are such a big boy now.”。母女原来是母子，如果观众都和我一样如果事先没有被任何程度的剧透的话，开头两分钟，就已经被提起了极大的兴趣，好奇这到底是个什么样的故事。


编剧巧妙地通过Jack的独白和母子的对白，不时透露一些背景信息：Sunday Treat、Old Nick、Aliens等，展示Jack纯洁的如白纸的性格的同时，巧妙调动着观众的好奇心。想和老鼠做朋友，好奇做梦时是否会进入电视机等桥段都暗示了Jack从未出过房间的事实。（弗洛伊德 《梦的解析》中认为梦里的场景全部来源于生活中所见素材，即是说Jack的梦只会是关于房间和电视里的内容。）在温情的基调上抹上了悬疑的色彩。


用悬疑的表现形式逐渐向观众揭示背后的悲剧不是什么新做法， 《源代码》 《记忆碎片》等电影就是用这种方法让观众全程注意力集中。而影片用温情的配乐和母子间的互动，放缓了节奏，观众只能从密闭的环境和妈妈麻木的表情和时不时无奈的轻叹中察觉到背后存在的悲剧。即使在妈妈向Jack道出真相后，观众的注意力也被引向了逃脱这一环节，导演仿佛在刻意压制着悲剧的表现。


17岁的花季年龄被囚禁起来当性奴，不难想象，Jack出生在前的那两年的时间里，妈妈的全部生活就是一个密闭的房间和电视，如Jack在影片开头的独白：Once upon a time, before I came, you cried and cried, and watched TV all day, until you were a zombie.（个人认为这里的zombie是指已经完全麻木，放弃希望的状态）然后Jack“从天而降”，给了她活下去的希望，她并不在意Jack的爸爸是一个变态，在她心里Jack是属于她的。


在Jack的影响下，时间也开始慢慢起作用，逐渐麻醉她哭泣的心，每天也就发泄式的对着天窗呐喊，直到她看到了逃脱的机会。


于是妈妈开始向Jack讲出真相，想要借助Jack的帮助，回到她七年来日思夜想的家。可是第一天上幼儿园担心害怕的小孩况且不想离开温馨的家去到陌生的学校，而Jack要离开的，是他的整个世界，还没有妈妈的陪伴，他又如何能不怕呢？


&quot;Maybe next year when I am six.&quot;


相信每个人看到Jack被烫红的脸，听到那句I HATE YOU时，都会感受到悲剧元素在潜伏许久后的第一次出击，狠辣且精准。一方面觉得妈妈很自私，同时换位思考又只能无奈接受这种做法。


Jack出于对妈妈的爱，最后还是乖乖带着妈妈的坏牙去“执行任务”了。此时镜头给了被包在毯子里的Jack很多眼神特写，同时与Jack视角中的妈妈来回切换，将Jack的害怕与妈妈的担心表现得很完美。


在前后两段的转折处，逐渐升调的配乐将观众的心悬到了最高点，大量的特写和第一视角的切换充分展示了Jack第一次见到新世界的震撼和害怕，惊险下车后的慢镜头更是让人倍加担心。得救后蜷缩在地、想念妈妈敲拍警车的Jack也让人无比心疼，终于最后扑在妈妈怀里，用一段结束了意味深长的对话结束了影片充满温情和悬念的上半段。


&quot;But bed, in room.&quot;


 除了悬疑的基调，影片在前半段中细节部分也表现的十分细致，妈妈给Jack的睡前读物是《基督山伯爵》——大仲马的复仇主题作品，暗示她平静麻木的表情下藏着一颗渴望逃生的心。用词的巧妙，如拒绝养狗时说的not enough room改口成not enough space（在Jack心里Room是特殊的意义）和Un-lying（Telling the truth对于世界观简单的Jack显然超纲），大喊无果后的“I guess they STILL can’t hear us”，也表明她已经多次尝试求救。


同样是分段结构， 《消失的爱人》 前半段的结束把悬念推到了最高点，后半段再通过插叙和视角切换将节奏控制做到了炉火纯青的地步，给予观众酣畅淋漓的快感。而此片剧本独特的叙事结构将影片后半段置于一种非常危险的境地，母子已经被救出，维持前半段剧情推进的基本悬念就消失了，如强弩之末一般。所以能否使后半段与前半段达到协调并突出主题成为了决定影片成功与否的关键。


后半段开始于一个和Room完全不同的干净宽敞明亮的医院病房里，Jack下床小心翼翼地感受这个新房间和新世界。随后带着口罩和帽子出院，和外公外婆一起去到新家开始适应这个新世界。Jack需要面对的问题就是平稳地度过这段关键的plastic时期。


而在被时间和空间麻痹了七年的妈妈心里，她失去了七年的青春，过去的生活早已物是人非，父母离异、与朋友也失去所有联系，她的过去被一场悲剧摧毁的干干净净。在被困在房间里时，她不需要面对这些问题，然而她逃出了囚禁肉体的房间，却发现自己的心早已不知在暗处被锁了多久。有些创伤并不是仅仅用时间就能抚平的。


此时母子二人的心理状态，在前半段被压制的悲剧因子作用下，开始成为维持剧情发展的新动力。


尼采在其自传里说过：“Whatever does not kill them makes them stronger.”（杀不死他们的事物终将使他们更强大）


《黑暗骑士》中小丑则说：“I believe… whatever doesn’t kill you simply makes you…stranger”（我认为，杀不死你的东西，只会让你更诡异）


《纸牌屋》里的说法就更加的辩证：“There are two kinds of pain.--The sort of pain that makes you strong…or useless pain…The sort of pain that’s only suffering.”（痛苦分两种，一种让你更强，一种除了让你受罪毫无他用）


影片真正的主题则是在所爱之人的支持帮助下，这种折磨人的、使人愈发诡异的悲剧也能使人更强大，在经历极端的负能量摧残后也能用正能量的心态把人生活出精彩。


尽管后半段在悲剧因子的释放后给了剧情发展的新动力，主题也逐渐浮现。电影但就像一支离弦的储能箭，在惯性的作用达到最后时刻从内部喷射出之前飞行吸收的能量来持续飞行，如果后半段不能和前半段维持协调，那么这支箭恐怕会因为结构不够稳固而直接断裂。


女主作为悲剧的承受者，其心态的转变是表现主题的重要一环，她对Jack的爱不容置疑，但是也逐渐疏远儿子，陷入了自暴自弃甚至想结束生命的心理状态中。


“Ma was in a hurry to go boing up to heaven, but she forgot me. Dumbo Ma.”（妈妈急着冲向天堂，但她把我给忘了，笨妈妈）如Jack所说，妈妈忘了她和Jack是靠着相互支持才走到了今天，所以Aliens threw her back down, and broke her.


透过Jack的视角和独白，观众可以看到在他的眼中，只有妈妈和自己，无论是狭小的房间还是多彩的世界，都没有在他如白纸的心灵上留下不可磨灭的墨迹，无论身边环境在妈的眼里如何令人绝望，他都像正常孩子一样发脾气，玩耍，吃奶；不管妈妈为了逃脱如何对他颐指气使，无理要求，他也只是发泄式的喊出“I hate you!”后乖乖照做。他的喜怒哀乐全是因为妈妈，知道Old Nick对妈妈不好之后就把他很喜欢的玩具拆了，看到她正处于困难时期就愿意把自己的力量源泉——头发剪下给她。这种纯真而且无条件的爱与被悲剧影响后逐渐疏远的妈妈形成鲜明的对比。也是这种始终如一的爱，将妈从悲剧中彻底解救出来。


&quot;I&apos;m not a good enough Ma.&quot;

&quot;But you&apos;re Ma.&quot;


贯穿全片的孩童视角成为了维系两段结构稳固的钢纤维，与悲剧元素配合，射到了主题的靶心。这种表现形式与《阿甘正传》类似，阿甘始终不变的善良、正直、守信等品质成为串起美国几十年社会演变和珍妮堕落过程的主线。不同的是，阿甘对于珍妮的堕落是十分无奈的，资本主义当时的特点导致像珍妮一样的人只能在底层游荡。使用以阿甘视角为主的表现形式的主要目的是给悲剧和讽刺元素披上一层温情和励志的外衣；而《房间》中的母子密不可分，Jack可以通过自身去影响改变妈妈。如前文所说，别出心裁的剧本结构也将悲剧因子性质对表现形式的影响大大削弱，悲剧元素只起到了后半段推动剧情的基本作用，全片主基调还是温馨的，主题是正能量的，以至于我看完影片心头有一丝暖意。


&quot;I love you, Grandma.&quot;


可惜的是，由于后半段剧情走向，镜头受Jack的视角限制，对女主角的刻画略少，导致表演缺乏一定完整度，这也是影片一个美中不足的地方


结尾，生活步入正轨的母子回到了Room，对Jack来说，只是搬家后的visit，对妈来说，则是麻痹过后，直面悲剧的一个契机。

有些创伤，时间只能起麻醉作用，药效总有过去的时候。身边爱你的人帮你打开房间的门，让阳光照进来，他们才是真正的解药。

 

“It can&apos;t really be room if door&apos;s open.”


给盆栽，衣橱，水池，天窗逐一道别后，Jack对妈妈说：“Ma, say bye-bye to Room.”，走出了房间。


妈也用观众听不见但是可以从清晰的嘴型中看出内容的声音说，Bye-bye, Room。打开了心里的房门，她转身和儿子一起离开。


&quot;If you don&apos;t mind, it doesn&apos;t matter.&quot;





PS：一位友人发现Jack出逃时的配乐，也是 《点球成金》 中的The Mighty Rio Grande，经豆瓣网友 西尔维娅小懒星 指正，这首震撼人心的曲子是由来自德州的后摇滚乐队This Will Destroy You 所作。


PPS：第一次写影评，才疏学浅，感激所有给予我无条件支持和宝贵的意见的朋友们。
      </影评>
<有用数>1240</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-19 10:40:38</时间>
<影评>

唤起心中童年的叙事诗

这部影片的光环太多，可以写满整张宣传海报，如今俨然成为颁奖季中最佳故事片的热门选项。其实放眼背后主创团队，2014年圣丹斯独立电影节出跳的《弗兰克》导演，原班剪辑和音乐制作人马。外加请来了汤姆.霍伯导演，一系列影片《国王的演讲》《悲惨世界》《丹麦女孩》的金牌摄影师：丹尼.科恩，为该片大量的密室封闭环境拍摄，带来了不可或缺的保障。

导演：兰纳德.阿伯拉罕森，继上一部根据《以眼杀人》回忆录改编的《弗兰克》之后，这次的《房间》，也是改编自同名小说。与上次不同的是，这次全全由作者独立编剧。故事有关于被绑架的女性，以及她与儿子被囚禁的遭遇。令该片之所以荣获诸多赞誉的，不仅仅故事对绑架困境的刻画，还有后面大半部分回到现实后的反思，以及该片不同的审视角度——孩童的眼光。



像这样，讲述孩子眼中的世界，用他们纯真的心灵，写照社会与现实的庞杂。个人最近一次是在《穿条纹睡衣的男孩》中见到，其中表现的是战争与集中营。而这部影片是在通过孩子的角度，来讲述虚幻与现实世界的更迭，真实世界之大，以至于无法用言语形容。所以，影片采用了诗的形式，借用孩童的口吻，念出哲理般的诗句。

&lt;图片1&gt;

一个小男孩儿，在一间仅有十平方米大的毛坯房间里长大。影片以杰克五岁生日的早晨展开叙述，通过杰克逐一与房间里的水池、浴缸、椅子打招呼为引子，360度的带领观众一起参观了这个特别的“房间”。即便母亲每天的眉头是紧缩的，但是这样的地方，对于年幼的杰克来说，已经是天堂。这里所有的东西，他都喜爱，最重要的是，母亲永远在自己身边。

当生日过后，母亲尝试将事实真相告诉他时，他是不接受的，他甚至说，他想要回到四岁。相信每个人也很难想起，心中的童话世界破灭是在哪一天，到底是哪个天杀的人，拆穿了公主与王子的梦幻国度，告诉我们这个世界上，没有魔法，一切都要通过努力奋斗而来，自己终将要独立的走过一生，父母不会一直陪在自己身边。影片中，并没有机会在正常环境中成长的杰克，却还要负担更繁重的任务——拯救自己的母亲。

&lt;图片7&gt;

在母亲再三的劝服下，杰克要装病，装死，在地毯里滚动，记住停车、大叫、跳车、求助的步骤，以便逃出变态绑架犯的魔掌。这样的故事，在平静地交代完毕“房间”的环境之后，第二天母子就开始酝酿“房间”的出逃计划。这使得影片的前一个小时，剧情紧凑，悬念十足。而丹尼.科恩的摄影，让这间小小的毛坯房，变成了孩童视角中，童话的梦幻屋。旋转的镜头里，满墙的涂鸦作品，各种食品包装的海报贴画，鸡蛋壳串起来的装饰品，每天唯一会带来光亮的天窗，在母亲睡觉时，跟墙壁上的树影玩耍的孩子，一切都如此美妙。

影片再一次令人们看到了，无论贫穷还是困境，在孩子的眼中，世界一样美好。他们最深的牵绊，就是陪伴他们的那个人。如同《如父如子》中感觉不到生活条件差异的交换子们。而影片中，当杰克开始拆解玩具汽车的时候，象征着他的童年已经开始瓦解了，尽管他不情愿接受，但是他内心是相信母亲的，他逐渐学着接受母亲口中的真相——这个房间才是个虚设的牢笼，外面的世界才是真实的。即便他五年来，接触到所有真实的东西， 都是来自这个房间，而外面的世界，对他来说都是电视机里的魔法，才是闻所未闻，见所未见的虚无世界。

当这样的错位认知被生生反转，非常有意思，又充满哲思。当脑海中的意识不同了，眼睛里所看到的事物，也就随之不同了。为了那个未知的真实世界，杰克要独自面对坏人，完成求救大计。他虽然嘴里央求着，可不可以等自己六岁再做这件事，最后还大喊出：“我恨你！”的气话，一切的愤怒，都来自于离别与恐惧。而当他在卡车后面，滚出毛毯，看到不再是框在天窗里的天空时，看到真正的树枝和树叶时，就连天线都显得异样的神奇与美丽。三个从近景，到特写，再到局部眼神的镜头，递进式的交代了杰克的心境与感知。此时的他，如同第一次走入森林，感知世界的 IA：EVA 一样，看到了真实，进入了社会，成为了一个“人”的真实个体。

影片中的杰克，虽然一直被母亲称呼为Good Boy，但是他一直是留着长发，像个女孩一样，没有清楚的性别特征。直到影片的最后，他完成了将母亲从实体的牢笼里救出，又帮助母亲走出了心灵的困境之后，他要求外婆给自己剪发，将头发交给因为抑郁而嗑药住院的母亲，希望可以将自己的力量，传递给母亲。剪发之后，他又有了一起踢球的邻居小伙伴，最后还有了自己的小狗，融入了家庭，迎来了母亲的回归，才成为了一个真正的“小男孩”。



外婆说的那句：“没有人可以独自坚强，是我们每个人使彼此变得更坚强。”，这是影片中很重的一句话。虽然杰克未必会懂，他的方式只是对母亲说，不要再做第二次，就好了。在孩子的世界里，对于父母，只要他们归来，不抛弃自己，就没有不可原谅的罪过，令人感动。杰克在影片中，至少有四至六首独白的诗篇，大约是两首在狭窄拥挤“房间”里，两首在医院中，两首在新家中。我最喜欢的一段，是杰克熟悉外婆家后，开始认识这个世界时说：“在这个世界里，有着无数的门，门背后有着无数的房间，事情一件接一件的在那里发生着，人们总是在忙碌着，却没有一个人知道天堂在哪。”。

影片中，杰克的世界观是被调转的，从童话到现实，但是五岁孩童的心智是单纯且美好的。而他的母亲正好相反，已经是成人的她，当然清楚知道，自己是被拐骗的受害者，是被囚禁在房间里，与世隔绝的受难者。但是，在她与杰克相处的五年中，她是位伟大的母亲，含辛茹苦，不忍心也要残酷的打破杰克美好的童年与幻想。但是自从出了房间，回到亲生父母身边，她又退化成了当年那个17岁的偏执女孩儿。父亲对于杰克的不接受，令她气愤，母亲过度的关怀和参与，也令她焦虑。她忍不住抱怨母亲七年前对自己说的话，那样也许就不会跟着伪善的骗子，去看什么小狗。

她必须自己重新经历，在家庭和社会的包裹中，从一个17岁青春期的女孩儿，重新长成为人母的过程。她总是担心杰克不喜欢玩具，只会看动画片，跟这个社会和世界没有联系，然而其实没有联系是她自己，当年的朋友和同学早已经不在，她没有完成学业，也没有工作，她才是那个令人最担心的对象。在把这个真实的世界带给杰克之后，她需要的是跟杰克一起，重新经历成长。

&lt;图片8&gt;

影片完美的收尾，在杰克提出的，想回到“房间”去探访的请求。母亲极不情愿的回到这个简陋后院的小木屋前，杰克问我们的Room是不是遭遇打劫了，因为一切他熟悉的家具都不见了，只剩下几件物品，凌乱的躺在墙边和地上。像电影开篇中，对每一件家具和物品说早安一样，杰克跟每一个仅剩的物品说再见。最后他对母亲说：“妈妈，对房间说再见。”，母亲亦在嘴边呢喃了这句告别。在杰克的眼中，这里虽然糟粕，但是也是自己最开心的童年，这里有模糊不清的电视、有马桶蓄水池可以航行纸军舰，而母亲永远在自己的身边。



影片无数次的令人感动，因为挚真的情感。令人难受的是童话世界的颠覆，虚无和真实，哪个才是更适合我们的地方，复杂的家庭和社会关系，每个人都会在不经意间，受到伤害，也会不小心伤害身边的人。而赤子之心，永远是守护我们的力量，走丢了，就奋力寻找回家的路，走错了，就避免下一次的犯错。影片这样虚幻与现实世界观念的找回，进而揭露了现实社会中的诸多问题，难怪可以在评论界和观众的口碑中，得以双赢。

在多伦多电影节的时候，初看这部影片，也只是听闻口碑很好，完全没有预料到评奖的结果，以及后来的走向，也算是没带任何偏见的，感受了影片唯美的镜头，接受了孩童心灵的洗礼，以及令人深思的人物角色在家庭与社会中面临的困境。我们每个人，作为同样生活在这个世界中，社会里的小房间中的人，着实需要更多的外界联系，人也好，事也好，宠物也好，因为，没有人可以独自坚强。


2015年11月18日 小玄儿记
----------------------------------------------
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>649</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>TheGZMovieGuy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-29 15:09:50</时间>
<影评>
        &lt;图片1&gt;

小时候，总会有大人跟我们说：“一定要珍惜小时候的无忧无虑，长大了世界就会完全不一样了。”但作为涉世未深的小屁孩，我们总是挥霍着这些成年人看起来珍贵无比的时光。只有到我们终于长大了之后，才会感到遗憾。遗憾眼前的世界不再无忧无虑了，遗憾我们不能再天真无邪地大笑了。所以后来每当我们见到眼前的孩子活蹦乱跳的时候，我们总是蹲下身子告诉他们那些同样的话，希望他们能够好好用一双天真无邪的眼睛看这个世界。


电影是一种奇特的媒介，因为在有限的两小时内，它给观众们提供了一条通道去体验平时无法感受的视角。我们喜爱电影，大概是因为在短暂的时间里，我们能逃离喧嚣的现实，感受与平时不一样的世界。但即便如此，导演们却很少在非动画片中试图通过孩子们的视角带给我们一段特别的经历。归根到底，电影观众们绝大多数都是成年人，而为了更容易让大家进入和了解角色们的世界，一个跟我们平时生活相近的视角似乎是必须的。但是《房间》这部小制作独立电影却向这种必须说不。在这一部充满着各种复杂感情的电影里，导演仑尼•阿伯拉罕森试图用一个对世界完全陌生的视角来讲述这个引人入胜的故事。


&lt;图片2&gt;

这个视角来自一位五岁孩子的眼睛，而这位孩子却从来没有见到过我们眼前色彩斑斓的世界。《房间》的设定是那么的简单而残酷，由布利•拉尔森饰演的“妈”在七年前被诱拐禁锢在一个十平米不到的小房间里从此不见天日，而陪伴她的则是由雅各布•特伦布莱饰演的儿子杰克。我们看到她在狭小的空间里试图做一位坚强而严厉的母亲，我们也看到她使用着有限的资源尽力为儿子提供更有趣的生活。我们还看到这位孩子会跟房间里所有物品说早上好，我们还看到他也像一个正常的小朋友一般哭闹着要玩具。终于在杰克五岁生日之后，“妈”准备告诉这位小大人他所不知道的一切，以及想办法逃离这个与世隔绝的小木屋。


虽然这种背景设置让《房间》不可避免地在很多地方有着悬疑生存片的元素，它却并不是一部简单的类型片。观看《房间》的过程注定是艰难的。事实上，我甚至觉得对比起同被提名奥斯卡最佳影片的《荒野猎人》，以及同时期昆汀的新作《八恶人》，《房间》虽然没有那些悬挂在镜头上的鲜血，却是一部更让人难受的电影。但不同的是，观众们在《荒野猎人》和《八恶人》结束后似乎并不能从艰苦卓绝的观影过程中得到什么回报（当然，这两部电影也不在乎要给予观众什么回报），而《房间》却能让人更热爱身边这个世界，以及生活本身。


&lt;图片3&gt;

电影有意识地在一开始就让观众们进入杰克的视角，让我们去发现在这一个五岁小孩的眼中什么是现实，什么是幻境。在杰克的眼里，“房间”就是世界的全部。他会跟“房间”里的物品打招呼，他也相信着天空只有头上的窗户那么大。我们跟随杰克的视角在简陋的“房间”中找乐子，我们同样跟随杰克的视角在晚上躲在衣柜里，我们甚至跟随杰克的视角目击了晚上发生在“妈”身上的龌龊事情。不一样的，仅仅是作为成年人的我们知道“妈”为了生存而选择接受这些残酷的事，而觉得世界上只有母子二人的杰克在知道不能作声的同时却不明白外面发生的是什么情况。杰克甚至可能不明白“妈”告诉他的逃跑方法，但他知道他不能没有了这位唯一的亲人。尽管他不知道周遭的警察们都在做什么，他却知道要回去找“妈”。而当杰克终于见到“妈”平安无事不顾阻拦地向他跑来的时候，观众们不知道到底是什么让他们有锥心的痛，但却能肯定这个场景真的是本年度最催泪的拥抱。


或许是对外面真正世界的未知感，让观众们能更容易在感情上投注到杰克的身上。所以当他终于逃离“房间”在医院醒来，当镜头别有用心地对准那块杰克从来没见过的光滑地板的时候，当他小心翼翼地在这块陌生的地板上踏出第一步的时候，观众们很容易在心里呐喊感慨的同时感觉到久久未有的由未知带来的陌生害怕感觉。这，就是第一次看见世界的感觉。


&lt;图片4&gt;

然而第一次的新鲜感很快就被消耗殆尽，取而代之的总是对未知的恐惧。无论是对“妈”还是杰克来说，在“房间”长时间的生活意味着他们对外界的适应将不会是一件简单的事情。如果说《房间》的前半部分更多地选择了使用悬疑来推动剧情，那后半部分的焦点无疑是关于母子二人的纽带。无论是陌生媒体的追问，还是家人的不解，抑或是对过去的猜疑，母子二人都必须一起面对。


跟“妈”和杰克这段母子关系平行的，则是“妈”与她母亲的母女关系。我们能很容易地看到老母亲内心对女儿的罪恶感，同时也能明白她内心希望女儿和孙子往后能得到平静生活的渴望。但多年的分开让他们的关系变得复杂，还好杰克的存在拯救了“妈”，甚至拯救了这个家庭。“我爱你，奶奶。”仅仅是这么一句简单的话，我们再次被这个五岁小孩子纯粹的爱所感动，我们同时也被小孩子们那颗能迅速恢复的内心而震撼。当然，“妈”的情绪从谷底被杰克拯救起来的过程似乎过于简单了，尤其是考虑到他们在“房间”里七年时间所经历的一切。但正是这一段母子在最难以忍受的逆境中仍然坚不可摧的关系，这一段所有观众都在生活中略有体会从而能轻易联系到的关系，给予了《房间》触动观众心灵的力量。


&lt;图片5&gt;

布利•拉尔森对“妈”这个角色的演绎，可能将会是定义她职业生涯的精彩演出。拉尔森在制作期间选择持续呆在角色里，就算是休息期间也不走出角色，更是故意调整饮食习惯来反映“妈”的所处环境。她也顺理成章地获得了奥斯卡最佳女主角的提名，甚至可以说是大热人选。这位在《少年收容所》中就展现出超越同龄人演技的女演员，即便是在喜剧《生活残骸》里的演出也足以让其他人瞬间失色。但她细腻而有深度的演出却不是《房间》中唯一的亮点。雅各布•特伦布莱对杰克的演绎，作为观众们理解电影中世界的第一视角，真真正正地诠释了什么是天赋。很难知道到底特伦布莱在这个年龄知不知道什么是表演，但无论如何杰克毫无疑问将会是2015年里被演绎得最好的角色，甚至没有之一。他向一个容易被演绎得过分花俏的角色注入了朴素，尤其是贯穿电影的配音。毫不夸张地说，在这个大家都在为黑人演员喊冤的颁奖季，特伦布莱才是那颗最被忽视的遗珠。


拉尔森和特伦布莱在拍摄之余花了大量的时间去培养他们之间的感情，而我们也可以肯定到房间里面必定少不了各种各样出自他们之手的装饰和细节。也正是他们建立起的这种真实的感情，让不乏煽情情节以及身体和精神上折磨的《房间》，更像是一部近距离观察母亲与儿子如何在分离的痛苦、自由的释放、发现的喜悦下慢慢成长的精美故事。而电影的最后就像开头一样，镜头里再次只剩下了“妈”和杰克。这大概也是最合理的结局吧，因为只有当他们在一起的时候才能把身后“房间”的门关上，共同走向正在发生的未来。
      </影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mandy王梦蝶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-13 04:17:38</时间>
<影评>

电影的前半部分，相信所有观众都同我一样，为母子能否逃出生天捏一把冷汗，而当他们的计划眼看就要成功地时候，我心里也开始有一种隐隐的担忧了，Jack的人生观世界观是很狭隘的，尽管母亲尽可能地想保证他的身体健康（维生素啊，狭窄的空间还是让他运动啊），可是心理呢？他的天地就是一座棚屋到一扇天窗的距离，当他走出困局，看到真正的飞鸟蓝天，看到形形色色的人，暴露在空气的细菌与人性的复杂之下，他该如何生存呢？

然而万万没想到，虽然Jack开始有不适应，作为一个孩子，他却很快学会了一切，学会了接触并关爱刚刚谋面的祖父母，学会了坚强独立，还交到了年龄相仿的朋友。反而是母亲面对失而复得的一切与社会舆论的压力崩溃了，为什么呢？

有一个情节我觉得设计的非常好，就是Joy在给Jack看她学生时代与朋友的合影，然后说你说知道他们都发生什么了么？Jack回答no，Joy神色一凛，说exactly，她们什么都没发生，然后她跟妈妈也发生了争执甚至将自己的遭遇归咎于妈妈，上访谈节目又被主持人的问题伤到哑口无言，最终嗑药自杀未遂。这很明确地表达了她的心理过程。Joy受骗被囚的时候也不过是个少女，从她跟Jack一直讲述的祖父母房子后面的秋千也可以看出她在一个和睦的家庭环境中长大，属于是健康向上无不良嗜好乐于助人的乖乖女，可能连一次真正的恋爱心碎都没经历过。当一个人被压抑在几米见方的room里，她想的只有该如何逃出去，而当真正逃出去，她才开始为失去的七年心痛，何止是物是人非，父母已经不在一起，自己的当年的朋友大概也已经有自己的家庭事业，而自己只是这个世界上最微不足道的一颗粒子，没了她，地球还在转，其他人还在向前走，过着生活，只有自己，与这个世界一切的联系都定格凝固在七年前，格格不入。而这七年唯一的成就，就是养育了与自己相依为命的Jack，所以当主持人问你有没想过在Jack出生时求Old Nick将他放在消防局或医院让他有一个真正的童年的时候，这就是压垮骆驼的最后一根稻草了，她这七年存在的唯一意义也被否定了，她生存的意义与人生的价值观必然是轰然倒塌。而最后拯救他的反而是儿子Jack，儿子剪短了长发，融入了社会，却依然保留着与妈妈两个人相依为命的赤子之心。

相信最后母子回到room那里是很多人飙泪的地方，我一开始觉得这个情节设计有点突兀，为什么要回到囚禁自己的地方去呢？看完却想请编剧收下我的膝盖，我觉得最后一幕让整部电影给观影者带来的阴霾心痛担忧都一扫而光，豁然开朗，继而发现原来这部电影讲的不是如何逃出去，而是如何与沉重的过去和解，最终满怀希望继续向前走。有人可能会觉得后半段过于鸡汤，但我觉得在母子关系的处理上，这种程度的软鸡汤我还是很甘愿一饮而尽的，毕竟没有哭着喊着妈妈再爱我一次，反而是轻柔浪漫，直抵人心。

如果这个世界上的某个角落或者这个宇宙的某个平行空间真的存在一对这样的母子，谨送上我的祝福，不管在小房间，或是在大天地，希望你们两个人一起一直，you and me agianst the world。

</影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-10 15:39:58</时间>
<影评>
        （文/杨时旸）

    事实已经证明，今年真的是奥斯卡的小年，入选的片子大多数都没有惊喜，当然，那些片子谈不上是烂片，但问题在于都透露着一股看见开头就能猜到全部走向的平庸气味。这种正确得毫无瑕疵的状态有些让人厌倦。在几部热门电影之中，这部《房间》似乎还稍稍有些不同，相比于《间谍之桥》中充满着陈词滥调的国家和历史宏大背景的叙事，这部电影更贴近“个人”。

    大多数人在开头就能看穿这个设定：一对被囚禁的母子如何挣脱桎梏重回世界的故事。不同的地方在于，被囚禁的那个男孩从未见到过外面的世界。他短暂的五六年的生命中一直在这个几平米的小屋子里度过，唯一与外界联系的就是房顶的一扇小天窗，以及一台信号不太好的电视机。有趣的地方就在于此，对于这个男孩儿来说，这个房间就是全部世界，他在电视中所看到的，他都认为是只属于电视的、虚构的东西，只有他在房间中能触摸到的才是全部的真实。所以，相比于母亲的绝望，孩子觉得一切都好，一直安之若素。

    妈妈是几年前上学途中被绑架的，日后一直囚禁于此，无法逃脱，被迫与绑架者生下了孩子，直到孩子稍稍懂事，她才觉得似乎可以借助孩子逃离这里。她训练自己的儿子，让他装病，装死，以便让绑架自己的男人把男孩儿的“尸体”带出去，寻找求救的可能。这并不是一部惊悚、悬疑类型片，所以，即便有着紧张的氛围，电影的着墨也并不在渲染这些，而是探讨了一个人在内心中关于自由和禁锢的定义。

    男孩儿从不知道树叶是真实的，也不知道街道、汽车与人群的概念，更缺乏与人类互动的经验，所以，当他背诵着母亲教授的办法，从那辆皮卡上跳下，在街道上奔逃的时候，基本上处于一种震惊之中。一个适应了囚禁的人，对于自由是有恐惧的。这一点并非虚构，在现实中已经被证明，某个小国的人由于特殊原因逃往他国，原本认为应该从此享受正常生活，却发现那个群体的自杀率居高不下。这一点，真的让人感到悲凉。

     如果说，电影的前半段在讲述如何逃出有形的囚禁，那么后半段则是讲述如何逃出无形的、心灵的囚禁，从而进入真正的自由。后者，更加艰难。

    大多数人错误地认为身体被从牢笼中解救出来，一切就会顺理成章地变得顺遂，似乎一些都得到了妥善地解决，但其实，只有当事人知道，更深邃的囚禁是对于内心的封闭，以及挥之不去的恐惧与隔膜。就像电影中所展现的，无论媒体、家人、邻居，都把这一对母子当做一种“观看对象”或者“呵护对象”，他们成为了深藏故事的人，其实，什么时候他们能被“无视”，什么时候他们才能获得真正的自由。而更重要的是，他们自己什么时候才能平静地审视自己的经历，承认它，并只把它当做一段过往，而不是一个障碍。

    那个男孩儿成为了最重要的转折点，他比成年人都要无畏，即便最初也经历了不适应，但很快就能更好的融入社会。更巧妙的是，在不经意间，孩子拯救了母亲。他一直念叨着想回到那个被囚禁的房间看看，对于孩子来说，那是曾经的家，有着温馨的记忆，即便这听起来很残忍，但对他而言，就是如此，而他母亲的态度从最初的阻止、厌恶到最终答应。孩子回到了那个破乱不堪的地方，对着椅子、水槽、衣柜，说着再见，就像影片开始，孩子每天早晨对着房间中的一切问着你好，当孩子用稚嫩的方式挥别过去，在一旁的母亲也同样真正走出了内心的牢笼。

     对于妈妈来讲，这个男孩儿的身份本身成为了一层隐喻，他是绑架者与自己的儿子，他身上混杂着一半爱意与一半仇恨，而他终将伴随自己的一生，她必须学会接纳这一切，曾经的苦难是无法回避的，就像眼前的孩子，但我们需要具备那种自己解放自己的能力。他人只能从外部对我们进行有形的囚禁，只有我们自己才懂得如何卸下内心的镣铐。实施囚禁的人就是为了毁灭他人，但我们即便触摸过牢笼，也仍然不要丧失定义自由的能力。这本身就是一种反抗和胜利。
      </影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼龙飞燕子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-09 15:55:38</时间>
<影评>
        首先要感谢毒舌电影公众号的大力推荐，使我身在LA没有错过这部电影的放映＋制作团队访谈。


有幸在UCLA附近的Hammer Museum看了这场电影，以及随后的创作团队访谈。这个活动是由纽约现代艺术博物馆主办的，精选了这一年上映的影片里最具价值（“historical significance“）的10来部片子放映，并邀请导演等访谈。


访谈里导演谈到，当初导演看了Emma的小说，脑子里满是母子两人在狭小房间里的画面，挥之不去，于是给作家Emma写了10页的长信，表达自己对小说的理解以及自己有多想把这拍成电影，遂有此片。


主持人上台就说：这是一部让人心碎的电影，当时我就做好各种虐的准备了。电影放映完毕，主持人又恶狠狠一笑“你们心碎，最后会得到补偿咦哈哈哈”

it&apos;s a movie about captivation but doesn&apos;t talk about captivation, but talks about stepping out, about intimacy, and love.


主持人问你们自电影开拍到现在最喜欢的体验是什么？

Jacob,也就是Jack的演员（一本正经）：就是留长发，我很喜欢，我很遗憾地知道我以后不能留长发了。

Brie，也就是妈妈的演员：走出去。这个电影讲的是走出去，走到一个充满未知的恐惧的更大的空间中去。我个人的体会尤其如此，拍这个电影前后，就仿佛是我脱胎换骨，走到一个完全不一样的人生里去了。


观众：你们俩为了角色做了哪些情绪上的准备呢？

Jacob： （吃了很多糖。。。）

Brie：跟专业人士了解了被囚禁的人的心理和生理状态，把自己关起来。


观众：整个拍摄的气氛是怎样的，怎样“调教”小孩呢。

演员导演：Jacob很棒。但是毕竟是小孩，很多事情不在我们控制当中。比如剧中他对着生日蛋糕发怒，因为没有蜡烛。但在演出现场，Jacob看见蛋糕非常高兴，说“我很喜欢这个蛋糕，我肯定不会对这么好的蛋糕生气的！” 导演“你要生气你要生气！”  Jacob还是非常高兴&quot;一看就很好吃干吗要生气&quot; 导演疯了“要生气！生气了才能吃！” Jacob就只好生气了然后把半个蛋糕吃掉了。。。


观众： 那个卷地毯的场景，Jacob你演了多少遍呢？

Jacob：练习了10次的样子，正式拍又玩了5遍。

Brie：什么乱七八糟的，根本不只好不好！这是剧本里很严肃的一场戏，但是Jacob卷地毯开心得不亦乐乎，我们花了好大力气让他不要在里面兴奋地尖叫。实在没有办法的时候，我们几个大人面面相觑，真的不清楚我们在搞什么鬼。


主持人：那Jacob以后有什么计划么？

Jacob（一本正经）：我准备当一个动作戏剧片的导演了，我现在脑子里就有两个故事。

Brie： 但是你上次说你要当绝地武士啊！

Jacob（遗憾）：但是显然，一个现实中的人是不能成为绝地武士的。

Brie（惊呆）：这谁告诉你的？真太让人伤心了！

【这一个回答其实非常让人感慨，片中的男孩慢慢知道了真实的世界，演员Jacob也慢慢知道了。。。】


----- 下面是个人被震撼到的几个片段 ------

被囚禁7年的母亲给5岁的儿子Jack营造了一个只有屋子这么大的世界。在这个孩子的眼里，这个房间的外面就算外太空了。电影直接让孩子去口述他这小的可怜的世界观，“屋里的植物是真的，树是不存在的，只有电视上有”，说的时候还用一种非常纯真而且被自己惊讶到的语气，像任何其他在“大世界”中长大的孩童一样。这一段描述，如果你要去回想母亲跟他说谎时的表情和心境，其实心里又是辛酸又是一阵鸡皮疙瘩。对于母亲，这是一个让人觉得自己被上帝忘记的地方，充满了扭曲的温馨，即使在孩子眼里那么美，这个房间也散发着一股尸体一样腐烂的气息。但对孩子而言，却是他长大之处，他的安全感，珍贵的童年记忆，亲密的回忆，都诞生自这里。这个又美又恶心的组合，真是让人的心平静不下来。直到影片的最后一刻，这个矛盾依旧存在，但是一大一小两种不同心境的告别，却让高悬的不平衡感着陆了，最后观众流出的眼泪是欣慰的，它同时是暖心，而且残酷的。我自己到最后这里已经不能自拔了，就流了好久的眼泪，到导演制片人，大小两个演员商场，开始说笑，我还是沉浸在这种五味杂陈的情感之中。


啊，回到电影开头，母亲保护孩子不让老尼克碰他，孩子甚至还对尼克的生日礼物充满了不懂事的期待。“1，2，3，4，5...” 孩子只知道数，并不知道那一声声节奏中，母亲是怎样痛苦的表情。一切都在jack走出自己的小衣厨之后改变了，这是电影中一个重要的转折点，拍摄的时候，孩子的手犹豫着要不要推开门，这给人一种神圣的里程碑般的感觉。这回混蛋老尼克露出了Jack在衣厨里偷看不到的真面目。Step out，其实这个时候Jack已经走出他的第一步了。不过我还是觉得影片对女主角相应的转变做的处理还不够戏剧性，我当时想着至少给母亲一个及其羞辱而无奈的表情，就是那种“虽然我创造了你的世界，但我在世界里是这样被万般临蓐”，然后痛定思过，想着将来何去何从，再来“真实的世界是这样的”，就会在感情线上更加合情合理。


然后就是出逃。这里迎来了全片“五味杂陈”之官感的最大峰：小孩对妈妈又爱又不想逃的恨，小孩紧张，小孩对外面大大的世界将信将疑——直到他弄开地毯，摇滚风格的音乐此时也达到了高潮——他掀开的是整个蓝天，一种美到令人倍感恐惧的宽广就赤裸裸地展现在他面前。。。

我质疑过被囚禁者的智商，质疑过电影的节奏，质疑过妈妈为什么不给孩子剪头发，质疑出逃的时候我虽然不知道结局却不能跟着小孩紧张起来 ，但在掀开毯子看见蓝天的这一刻，我内心深处的啥东西被它捅到了，这是一种及其奇怪的体验，不是心碎了，而是心被老鹰的喙活活掏出来那种撕心裂肺的感觉。


然后孩子出逃的计划，那叫一个不周详啊，就好比古装戏里把孩子扔篮子里随水漂流，却连张纸条都没写，智商啊！但是良心角色——Parker警官这个重要的线索人物出来把这些烂摊子收拾了个干净！影片放到一半，母子两人已经在外面了。他们的生命，在电影的中间就翻篇了。我当时看了下手表，尼玛，原来在外面才是故事的核心。


孩子的想法简单，“我们什么时候才能回原来的房间呢”。孩子不懂事。

母亲这边的心境则非常复杂【我觉得电影没有处理到最好】。要move on，却不断互相质疑当初错误的举动。要step out， 却发现以前默认“孩子是我的”“我要和孩子在一起”这么坚信的理念都要被质问。母亲一下子不只是一个受害者了，她是否也是一个帮凶呢？要承受的东西太多，母亲崩溃。
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Q·ian·Sivan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-17 17:22:27</时间>
<影评>
        「There&apos;s so much of &quot;place&quot; in the world. There&apos;s less time because the time has to be spread extra thin over all the places, like butter. so all the persons say &quot;Hurry up! Let&apos;s get going! Pick up the pace! Finish up now!&quot;. Ma was in a hurry to go &quot;boing&quot; up to Heaven, but she forgot me. Dumbo Ma! So the aliens threw her back down. Crash! And broke her.」



「Grandma.

↓

Yes?

↓

I need scissors.

↓

What for?

↓

For cutting my hair.

↓

Do you really want to do that?

↓

I wanna send it to Ma.

↓

How come?

↓

She needs my strong more than me, so I wanna send it to her. Or you can take it to her.」



「When I was four I don&apos;t even know about the world. And now me and ma going to live in forever, and ever. Until we&apos;re dead. This is the street in a city, in a country, call America, on the earth. That&apos;s the blue and green planet, always spin. So I don&apos;t know why we don&apos;t fall off. Then, there&apos;s outer space. Noboy knows where&apos;s heaven. Ma and I have decided because we don&apos;t know what we like. We get to try everything. There are so many things out here, and sometimes it&apos;s scary. But that&apos;s ok. Because it&apos;s still just you and me.」



「Bye plant, bye chair number one, bye chair number two, bye table, bye wardrobe, bye sink, byebye skylight. Ma say byebye to room.」
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
