<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>瀑布</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2678037153.jpg</封面>
<导演>钟孟宏</导演>
<演员>贾静雯 / 王净 / 陈以文 / 李李仁 / 宋少卿 / 刘亮佐 / 杨丽音 / 魏如萱 / 洪小铃 / 张少怀 / 许玮甯 / 黄信尧 / 魏如昀 / 邓志鸿 / 刘冠廷 / 苏逸洪</演员>
<简介>《瀑布》的故事灵感来自导演钟孟宏友人发生的真实故事，以电影《瀑布》中层层暗喻与不停撞击两个女主角的故事为设计概念主轴，就有如海报中的草丛，缓缓持续着围绕这着母女，像是保护他们又像是被团团困住。而她们背后的蓝色帏幕象征未完工且令人期待的未来，蓝色的基底又像是层层水幕，大量的水花如瀑布般向下坠落。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>胡晓晨</作者>
<标题>如此生活三十年，直到大厦崩塌</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-31 20:53:02</时间>
<影评>

在《危险的个体》这篇文章中，福柯写下过这样的案例，一个人没有任何征兆，从最正常不过的生活中突然“变异”，成了被主流放逐的“危险个体”。“存在这一类型的疯狂它只通过残暴的罪行而不是其他形式呈现自身”。它就那么发生了，几乎找不出溯源与归因。
《瀑布》便是讲述了这么一个故事。如果用一句歌词加以概括，那一定是“如此生活三十年，直到大厦崩塌”。
罗品文是一家外商公司女高管，她离婚独自抚养一女，女儿18岁上中学，与她的关系若即若离。她感受到从生活四面八方压迫而来的恶意——事实上恶意全来自于她的想象，最后她被查出是自己神经出了些问题……

当口罩、居家隔离等经典时代元素出现的时候，会立马收到此刻仍在被这段历史裹挟的我们投来的亲切感。罗品文公司效益不行，甚至要求员工带头提出减薪，这都是我们正在经历的荒谬。然而抛却这些独属于时代的元素，其实俩人的关系所带出的问题是共通于历史的。
影片主角是两位女性，比起女性主义的话题，我想影片更多是提供了一个精神病学方面的典型，也提出了一个很有意义的问题：现代都市中产为什么更容易走向“疯癫”？

实际上从有现代精神病学以来，人们一直在做的，就是将“疯癫”的、“逾矩”的行为给整合进个体生活的其他部分，并从中找出可以阐释的发展脉络，为他们认为的那群“危险者”画一张有迹可循的脸谱图。然而实际上普通人也会走向“疯癫”。我们甚至都不需要那么多歇斯底里，只潜藏在静水流深的生活中，在许多次平静地忍气吞声后，在可怕的细水流长却一眼望不到头的人生里，个人的毁灭就悄然降临了。我们想知道“声名狼藉者”的生活到底从哪开始与“主流者”、“正常者”的生活产生了些微的裂缝，导致他们变成了这样或那样；但人生总不过那些事，细细扒开来里面才会发现每个人的人生几乎每件事都是令人难以忍受的，但自己也就这么忍下来了——只是有的人忍不了。
所以回到罗品文身上：她为什么会走向疯癫？我想，是因为她“活着”。只要我们每个人都还在这个充满“积极者”、“成功者”说教的世界里寻找栖身的角落，只要我们可以罔顾满目疮痍的身心去面对每天的太阳，只要我们有那么哪怕微小的一刻感觉到格格不入，那么我们每个人就都是潜在的患者、危险的帮凶。

现代生活的规训让我们很多时候并不能“做自己”，并且我们无法意识到这种压抑正在悄悄吞噬我们。我们的乖巧、懂事、兢兢业业，终有一天会反噬我们，就像背负了所有人期待的司马光有一天砸开了缸，发现坐在缸中的就是他自己。
影片中的罗品文，职场里是叱咤风云的女高管，现实生活里和丈夫离婚，与小孩关系总有层隔阂在。身份上的撕裂感必然会将她引向自我怀疑，某种程度上可以说她是《阳光普照》里阿豪（许光汉饰）这角色的另一种延续。他们都有一个共同点，那就是在别人身上花的精力太多，以至于很少问问自己：“我过的好吗？”“我想要什么？”
她的女儿小静也不得不比其他人早点成熟起来。影片只有一次她几欲爆发出来，那是她对父亲说的：“为什么我要去承受你们的烂婚姻？为什么我要承受这样的人生？为什么是我？”然而这短暂的几秒钟并没有带来什么改变，死气沉沉的生活仍是泛不起一点涟漪。现在的小静，高中还没毕业就要独立起来，替妈妈做决定，照顾妈妈，以后的小静只会更懂事，懂事得讨人喜欢，直到有天她做出让人“意外”的事情而被评头论足：“怎么好好的人会变成这样子呢？”

然而我们从小接受的教育都是如何去顺从，做别人眼里那个懂事听话的孩子，却从没教过我们如何去反抗本不愿去接受的命运。从很小开始，我们就已习惯巨石压胸口的感觉，却从不去想有天这石头会压垮我们。更有时候，我们还挺会自我安慰的，“哎呀，人生不就这么过嘛，大家都这么过来的呀”。于是觉得，好像怎样都去接受吧。于是习惯了隐忍而痛苦，习惯在历史的光圈里渺小如蝼蚁的我们，再多蜷缩一点。

“瀑布”这个意象只在影片快结束的时候，罗品文才向女儿提起，之前一直在她耳边轰鸣的声音，变成了溪水潺潺的声音，那时她才知道，原来那就是瀑布的声音。就像是对待生活的态度，越深陷其中，越能感受到生命有一种潜移默化腐蚀人的力量，在巨大的静默中，你感受到的都是无能为力——当你站在瀑布底下的时候，你被水流猛烈地冲刷犹如刀刮在身上，轰鸣的声音在你耳边爆裂开来，你是受不了的。但是当你远远地观赏瀑布，你才能咂摸出它自然的美来。对待生活太过认真的人，总没玩世不恭者过得舒服。
其实影片里还有一处“瀑布”，那便是遮盖大楼的巨型蓝布。它隔绝了阳光，也隔绝了人内心的阴暗面，而这条静止的“瀑布”让这栋大楼像一块硕大的墓碑，墓主便是所有现代人。实际上，现代人所有可能给生活的热忱，都在规律与规划中被消杀干净，只有“傍晚六点下班，换掉药厂的衣裳”；只有“一万匹脱缰的马，在他脑海中奔跑”。



个人公众号：Imagine Heaven。



</影评>
<有用数>550</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨三疯</作者>
<标题>救活那个台湾同胞</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-05 10:31:10</时间>
<影评>

坐标台湾台北，贾静雯是独自抚养高中女儿的离异女性高管，在疫q经济下行、公司业绩下滑、高管集体减薪的背景下，迫于房贷、车贷、女儿、家庭、工作各方面压力，贾静雯精神破防患病住院，最终失业。生活就是这样突如其来、毫无征兆的要把她按在水里淹死。
出院后，母女位置转换，高中的女儿王静担起了照顾妈妈和家庭的重任，并不得不接受缺失父亲的事实。贾静雯逐渐康复，找到了新的工作，交了新的男友，母女变卖房产换了一处新的小家，女儿考了大学且有惊无险的躲过了泄洪事故。生活的另一面又将水中即将停止呼吸的母女救起，虽然二人身上都湿漉漉的，但好在天已放晴可以晾干。
这便是钟孟宏讲的关于《瀑布》的故事。一个大厦崩塌又建起陋舍的故事。

人类社会高速发展太久也病了很久，社会里病态的人们都在勉强支撑，一次wenyi引发的连锁反应会使本就病态的人彻底崩溃，应该说任何一件小事都能引起这样的连锁反应，这就是人类社会体系或单个人生脆弱的地方。
钟孟宏就是利用这个社会大背景下，病态的调调去窥探一个破碎家庭里的母女。起初他手拿大棒用阴森惊悚的调性一下下将母女击倒，然后又开始拿着狗血喷洒温暖，一次次救母女出生活的泥潭。从此母亲为了女儿活，女儿为了母亲生。

电影前半段强行拆楼，后半段强行盖屋，这生活的两面让人死去活来，但《瀑布》终究还是拍给想活的人看的多一些。因为想要活下去的人，无论如何总是要活着的。最终钟孟宏还是想让观众体会病态社会中残存的一点点温暖。
假如剧情这样写，离婚失业精神崩溃的贾静雯出院后，新工作被领导潜规则，卖房产被贱卖1000万，女儿毕业旅行被洪水淹死，那贾静雯只能继续发神经病，最后自杀了。
所以钟孟宏强行在电影后半段给这对母女安排了“贵人们”，病友之间的相互安抚，好心的超市领导辅助她们生活，好心的中介经理避免卖房受骗，就连女儿都能劫后余生。大概是想给生活一点点希望吧。
我们就是那样孤立无援，既不能摆脱生活对我们的恶意，也不能推辞生活对我们的暖意。看着直播洪灾新闻的贾静雯奉献了一次影后级别的表演，女儿的生还就是她活着的最后希望。

如此生活30年，直到大厦崩塌；再次生活30年，最终瓦房垒起，住在里面的人坐看生活的瀑布一直流，直到活到死。钟孟宏杀死了那个台湾人，又救活了那个台湾人，这是生活最后的温柔。
Ps.实际上豆瓣现排名第一的影评和我最初想法立意大体一样，都是听万青的人。大厦崩塌，万马奔腾，这就是生活。我这就是随手一写，人家写的真挺好，所以安利一下。 

</影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Lei</作者>
<标题>钟孟宏多伦多电影节Q&amp;A</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-19 20:05:56</时间>
<影评>

Q：是什么吸引您去创作关于家庭的故事？
A：事实上我在拍完《阳光普照》后就对家庭电影有点反胃了。去年我听一个从哥斯达黎加回来的朋友讲他女儿的故事，讲他女儿生病，他照顾她，最后女儿因为去hiking被水冲走。他的故事非常感人，他在我面前讲了三个小时完全没有停下来。但是这不会让我想拍这个电影，只是觉得它是一个非常感动、非常哀伤的故事。直到我看到了蓝色的房子，那个房子让我非常震惊，我觉得在2020年virus开始起来的时候，mask把人与人之间的关系隔绝出来。所以对我来讲，《瀑布》已经不再是一个家庭电影了，它关系到去年的生活里面被隔离，被压抑，人与人之间被推开的一种非常强烈的距离感。
Q：剧本的创作过程是先写一个母女之间的故事，然后把这个故事放在疫情期间，还是开始的创作意图是就是想写一个与疫情相关的故事？
A：我这个脚本写到一半的时候就已经要放弃了，因为刚开始的剧本是妈妈照顾小孩子，小孩子一直生病到底，写到后来的时候我想干嘛要写一个妈妈照顾小孩的故事。很原始的想法是，我们把整个故事放在疫情下的台湾，想用一个最亲密的家庭关系来反映整个时代里疫情的问题还有人际关系。后来我写到一半还是没办法接受讲一个family的故事，是妈妈在照顾女儿，我觉得这样下去我会预期到故事会怎样走向。直到我去做田调，要research，去一个医院的时候看到了窦加那幅画，我才发现说，应该不是女儿生病，应该是妈妈生病才对。所以中间我突然有一个转折，变成前面是妈妈的幻想，事实上是妈妈生病，最后是女儿照顾妈妈。有这个想法的时候我真的蛮开心的，而且我很快就把剧本写完了。
Q：您是出于什么缘故想以女性视角写一个故事？
A：我在拍完《阳光普照》的时候我太太曾经告诉我，“你会拍一部电影吗？没有帮派的，没有黑社会的，没有人死掉的也没有人流血的，没有人被砍头或是手不见的，而且是以女性的角色来拍的。”这当然这是一个笑话，她觉得我只会拍一些男性电影，gangster movie，很暴力啊，但是我后来想一想，当时听到我那个朋友讲完故事以后，我真的决定要拍这个电影的时候，我从来都没想过要用男性的角度来讲这个故事，而且我需要这个片子里面男性的戏是非常少的，纯粹用女性的角度，母亲跟女儿之间。因为在过去，台湾男人都在外面，真正看到小孩子成长的是妈妈，小孩从学校到出社会，都是以妈妈的角度来看待。很重要的一点就是我自己也有小孩，我的小孩也是女儿，我发现女孩子的心思，她们那种坚强，是我们男生非常难想象的。我觉得用两个女性来表达亲子关系，力量应该会更强。
Q：您通常是自己做摄影，但会用中岛长雄的名字，为什么这次决定用真实的名字？
A：曾经有人问过我这个问题，我都告诉他们：“中岛长雄因为疫情的关系，在日本不会再回来了。”但我真的想法是，我在拍完《阳光普照》的时候，我就觉得我要改变，我觉得改变不是说内容要改变，我觉得整个拍摄形式完全要变得不一样。所以我这次的变化是在摄影上完完全全跟以前不一样，整个拍摄方式，镜头运用，甚至那种不安定感都做了很大的改变。在镜头上会使用一种很固定的，一个镜头一个镜头慢慢拍慢慢拍，不断地很有耐心地一场戏一场戏很多镜位很多镜位一直拍一直拍。我希望这个片子剪出来后不是一个非常slow pace的文艺电影，我是希望它是节奏非常快的，而且有一些影像上的不同变化。


</影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>薰风入弦</作者>
<标题>每个人都有难堪的过去，只是大小不同而已</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-30 14:38:04</时间>
<影评>

农历年的最后一个工作日，因为没什么事，利用午饭和午休的时间看完了瀑布。从监制的大佛普拉斯，同学麦娜丝再到执导的阳光普照，我觉得钟导的风格是我所偏爱和欣赏的。大概因为个人经历的缘故，所以他的电影总能触动我的神经。因为读书的缘故在澳门生活过一年半，大概整个港澳台地区的日常有点类似，所以我更能代入到其中。
2021年对我来说也是最难受的一年，父亲因为抑郁症选择离开了我们他从疫情开始时确诊，到他闯祸离去，仿佛这一切都在昨天。在看的过程中两个画面让我潸然泪下，一个是女儿小静开始理解母亲品文，当母亲因为思觉失调，觉得门口有士兵，女儿陪着一起追赶士兵，还有一个是在超市母亲因为受不了前面老大爷的磨叽动手打了他 ，女儿为了保护母亲也效仿与其起了争执。
我知道这部电影可以从很多角度来解读，可以从女性主义的角度来探讨职场对女性的不友好，抨击失职的前夫---一个只是提供 精子的男人，小静知道看到同父异母的弟弟才明白父亲是婚内出轨，而离婚也让母亲走不出来，总觉得有什么嗡嗡声在耳边作响。也可以让人看到疫情对生活的带来的影响，电影最初的公司不景气全员自动降薪仿佛也是疫情盛行时候很多企业的做法。而我只想从母女关系的角度来说说这部电影。
女主品文也算一个标准的现代职业女性，只是婚姻的结束给她带来了太大的打击，她留着前夫的一切，觉得前夫还会回来，久而久之慢慢换上了思觉失调症，财务的压力，工作的压力，人际关系的压力都成为了逐渐压垮她的力量，意外的隔离成了最后的稻草，她慢慢沉湎于自己的世界，在一个夜晚看到了他自己世界里的被雨水浸湿的房间跑出了家门，被路人报警送到医院。随着病情加重，公司也让她离职，可是和离婚一样，她走不出来，甚至会坐在公司的接待台一坐就是一整天。拖欠的房贷、物业费、保洁费接踵而至，孤独的她不愿意将压力传导给女儿，故作坚强，最后为了烧饭给女儿导致火灾。
从电影中我们不难看出，最初小静和母亲的关系也并不和谐，而且小静可能甚至会在父母失败婚姻的天平上向父亲倾斜。小静在电影伊始也不知道如何去表达对母亲的关心，明明是因为同学确诊隔离，担心自己确诊传染给母亲，也只能通过闭门不见，减少沟通来表达。因为担心母亲，和同学说母亲住院，同学来家里聚会也并未起到小静想要的效果。大概从母亲确诊思觉失调开始，医生说不能总是否定母亲，小静不得不长大，与母亲的关系也慢慢改善，更多地理解了母亲。尤其当她看到同父异母弟弟的年龄，她的天平瞬间彻底倒向了母亲，她明白了父亲不再是她的依靠，这一点从她在医院里质问父亲可以看出，从小到大她得承受父母的争吵，父亲总是以大人的事小孩不懂来搪塞他。小静得休学，找中介，鼓励母亲不断走出去，逼着母亲意识到父亲已经不属于这个家的事实。
那母亲呢？她也在不断地寻找自我救赎，她也想走出去，可是脑袋里的嗡嗡声越来越频繁，她说服自己去超市做一名普通的理货员，她也想鼓足勇气和新同事熟络，尤其是在饭堂吃饭的那一幕，可能小小地举动对于她来说需要很大的勇气。说到我自己，父亲去世的这八个月，我后悔最多的就是没有倾听他的声音，他的一生因为不能和自己的父亲和解，总是带着悲伤和隐忍在生活。就像电影里所展现的那样，抑郁症的病人也是一样，他们沉醉在自己的恐惧和想象里，作为身边的人我们总不能给与足够的宽容和关心。看完电影，我甚至在想，如果我能多一点理解，少一点抱怨，是否他也会舒服一点？是否我也可以像小静一样去相信他说的一切，陪着他追逐士兵，驱赶未知的蛇呢？
当然，电影里很多细节值得我们去探讨，品文的没有人情味的公司像极了如今的大厂，所以小静愤怒地扔掉了那一束花；银行人员在小静想查询母亲财务状况时候冷冰冰的态度……这些都像极了你我日常生活中的无奈，好在还有念及旧情的保洁大姐，因为做了十多年，即使被拖欠几个月工资也，听说房屋失火以后已然主动前来帮忙，大概人世间还是有些许温暖的。魏如萱扮演的品文住院时候的病友对着品文聊起Edgar Degas的赛马，每晚上会唱歌，我觉得她很酷，尤其是那句我唱歌是唱给想念的朋友，所以她真的有病吗还是她只想做自己呢？也许她的举动让品文在超市不愿意再像过去那样忍气吞声。不过她的歌声我还是爱了爱了。
至于结尾，虽然陆续获救走近电视画面里出现了小静的身影，但是这是品文的视角，结合导演多伦多电影节采访时候说的故事“去年我听一个从哥斯达黎加回来的朋友讲他女儿的故事，讲他女儿生病，他照顾她，最后女儿因为去hiking被水冲走 ”。当然我还是希望结局是甜的，毕竟生活已经太苦了。很长一段时间我都不愿意揭开自己的伤疤，可是就像电影里说的
“每个人都有难堪的过去，只是大小不同而已。而且，未来会怎样，也没有人会知道”
祝父亲在天堂安好

</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>混沌不开窍</作者>
<标题>这才是最适合春节档的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-17 13:19:24</时间>
<影评>

原载于【第十放映室】
春节档票房大战正酣，好不热闹。可要我说：无缘大银幕、年前刚刚上线的《瀑布》才是最适合这个春节的电影。
可比起众声赞誉、成功破圈的《阳光普照》，钟孟宏的这部新作却备受冷落。不但关注者寥寥，口碑也较前作相去甚远。同样是某影展最佳，待遇缘何大相径庭？


从豆瓣短评中，我们不难概括很多人对本片直观感受不佳的原因：
一是同刻画群像的《阳光普照》比，《瀑布》的焦点始终是母女二人。因为“格局”小，戏剧冲突与悲剧色彩均下降不少。
二是就拍这样一个小家庭，在调性把握上也是不伦不类：能从暗战撕逼的惊悚片转向守望相助的鸡汤片，这让一些人很不适应。
三是与电影无关的一些现实因素在作祟：《瀑布》所展现的疫情防控、阶层跌落和生活苦难在海峡对岸的我们看来简直是“小巫见大巫”。在真正的人间惨剧面前，《瀑布》那点儿小资产阶级的空虚迷茫似乎不值一提。
OK，且先不管这三种意见对不对，我们简单归纳一下：第一种，针对的是剧作；第二种，面向人物情感；第三种，是讲主题表达。我们不妨分头讨论。
先从剧作入手。说到剧本，虽然同属某展最佳，但《瀑布》有一个奖却是《阳光普照》没有的——那便是最佳原著剧本。这个故事若真像一些网友说的那样单薄，那某展评委的眼光真是堪忧。
那么，这出小家庭的悲喜剧到底比大家庭的悲情史强在哪呢？依我之见：它是靠“一语双关”的高概念胜出。
剧作：“蓝色”与“瀑布”的高概念
一语双关的概念设计在《阳光普照》中只局限于片名的谐音梗——影片的英文名是《A Sun》，在英文中：Sun与Son的发音相同。
“儿子即太阳”是个需要调动想象力的抽象概念。但到了《瀑布》，钟孟宏匠心独运地打造出一对可见可闻的直观概念——“蓝色”与“瀑布”：它们一为视觉、一为听觉，是贯穿全片、相辅相成的一组高概念。
先说蓝色。
蓝色是忧郁和死亡的颜色。“blue”一词，本就有忧郁、悲伤之意。以蓝色调的大量使用来表达主题，大家可试回想一下基耶斯洛夫斯基的影史经典《蓝白红三部曲之蓝》。
朱丽叶·比诺什失去丈夫孩子，陷入巨大悲痛

看得出，钟孟宏的摄影风格受基氏影响颇深。在其前作《阳光普照》中，我们同样能看到蓝色对人物内心和电影主题的彰显作用：
乌云蔽日的天空、深夜无人的驾校、关闭幼子阿和的辅育院宿舍皆为蓝色，尤其是长子阿豪坠楼的那个夜晚——悲伤父母的面容消融在愁云惨淡的一片深蓝中。
与基氏一样，钟孟宏用蓝色凸显失去亲人的巨大悲痛

而到了《瀑布》中，蓝色有了更新、更明确的指代：它是口罩的颜色，象征着新冠疫情本身。
最明显的视觉暗示来自罗品文和小静住所外悬挂的蓝色帆布：这是一个巨型口罩，将人与世界隔离。冷漠都市的寂寞人心，因隔离而更加疏离。
大楼外的蓝色帆布

宅在家的品文与小静朝夕以对以致矛盾暗长，加上失业的影响、经济的压力终导致品文的病情急剧恶化。恰如钟孟宏所言：“《瀑布》已不再是一个家庭电影，它关系到去年的生活里面被隔离、被压抑、人与人之间被推开的一种非常强烈的距离感。”
直到大楼拉皮整修的工程完结，帆布缓缓落下，溢满整个客厅的湛蓝色才一扫而空。取而代之的，是往昔重现的“阳光普照”——蓝色消退之际，正好也是品文病愈后找到新工作，渐获新生之时。


另一个重要的蓝色意象是品文病友口中提到的法国画家德加的画作《风景中的赛马》，她说：原作本来是张缤纷的水彩，阳光洒在每个人身上。但这幅画挂太久，颜色都退了，只剩一片蓝色。
“褪色的水彩”无疑象征着疫情笼罩下的芸芸众生，他们的生活失了颜色。频繁的隔离与封锁加剧了社会的原子化，放大了无处可诉的孤独：“不知道从哪来，也不知道去哪里”似乎成了每个无助之人无法逃避的宿命。
片中德加画作《风景中的赛马》

从将蓝色调作为表达主题的视觉手段到将蓝色包裹成一个影射疫情本身的高概念，钟孟宏的影像功力在《瀑布》中更上一层楼。我们看到：
被拆卸下的蓝帆布呈下坠姿态，而“瀑布”也是下坠的。恰如“蓝色”=“忧郁”，在英文中，“瀑布”与“下坠”的单词都是“Fall”。
“瀑布”究竟是什么？是无可追回的往昔、无从掌握的当下、无法预测的未来，是不断下坠却无计可施的人生。对品文来说，她先是失去家庭、继而丢了工作、最终连自身健康也丧失了——她的人生就是一场无情直落的“瀑布”。


然而，作为高概念的“瀑布”仅仅是靠贾静雯的台词来加以明示么？钟孟宏对“瀑布”打通了视与听的任督二脉，“瀑布”既是幻听、也是幻视。这为全片带来一个首尾呼应、真假莫辨的剧情架构。
怎么说？瀑布，就是水，就是病友口中“偶尔飘来一阵雨，点点洒落了满地”（蔡琴的《抉择》）。
影片开场不久，“明明没下雨，却以为下雨”的品文冲出家门寻找女儿——这是她脑海中的瀑布声音外化为暴雨的视觉形象，更是她对女儿未来遭遇洪水袭击的一次“预见”。所以，你能一口咬定品文只是单纯的失心疯么？
品文在暴雨中寻找女儿，与片尾女儿被洪水冲走呼应

再配合稍后的“果真有蛇”情节，我们会发现，品文在发病期间反而能窥见到隐匿在暗处的人间真实，却无人重视。“幻想成真”其实是影片非常有意思的设定。延续这个思路，我并不认同有人认为片尾出现的女儿获救场景是品文的幻想——虽然那出自她的主观视角。
因为我们要留意到钟孟宏之前给出的画面信息：小静先前穿过一件特别的T恤——上面印着“Don’t Sweat it”（意为“别担心”）。我们能清楚地看到在结尾的搜救画面中，小静穿的就是这一件。


这件T恤在本片中反复出现

你若说是品文对这件衣服特别有印象便于她“幻想”或是钟孟宏在片尾想保留以往作品的残酷黑色，故意留下一个不确定的结局让人惴惴不安，我是不同意的。
说到雨天，在《阳光普照》中只被赋予寻常的表意：预示着即将到来的灾难和厄运。片头的砍人案、菜头被阿和的爸爸撞死都发生在滂沱大雨的夜晚。从渲染氛围的外景到“雨天”=“瀑布”=“洪水”的文本内核巧思，钟孟宏对天气的提炼赋能之功更加高妙、天气与具体情节的联动也更为紧密。
就像较之《阳光普照》中频频对准天空、大同小异的浓云蔽日，品文与女儿卖房之前的空镜头是这样的：乌云将地上的房屋逐排吞没——这预示着她们即将被黑中介所骗，差点将房子贱价出售。
《瀑布》的“情景联动”更加妥帖生动

另外要特别提及影片开场的那个固定镜头：金色的阳光打在蓝色的大楼上，这是人心发出的微稀光亮与笼罩城市的深蓝之间的较量。再看马路上车流滚滚，一群行人待红灯变绿后有序通过——
对此我们很容易想起阿和爸爸在《阳光普照》中面对众学员的演讲：“人生就是一条路，红灯就停，绿灯时慢慢走，人生路就会平平安安”。这是一个极其高明的开场和致敬。同样是拍天气、同样是第一个镜头，《阳光普照》中的雨中骑行便相形见绌。
论视觉元素的丰富性，《瀑布》开场胜于《阳光普照》

说完了“蓝色”与“瀑布”这一对视听高概念，接下来让我们探究一下片中的人物关系。
人物：“母女情深”的反转互文
影片故事改编自钟孟宏友人的真人真事。钟孟宏以往的作品一向关注不完整家庭的人际关系，但这些作品重点描绘的都是父亲角色，不论是《阳光普照》的陈以文、《失魂》中的王羽还是《第四张画》的戴立忍。
《瀑布》是钟孟宏第一次深度刻画女性角色和呈现母女亲情，男性退居其次。就像他自己所说：“我需要这部片子里面男性的戏份非常少，纯粹用女性的角度，母亲跟女儿之间。”
那么，要如何表现母女的情感羁绊与复杂关系呢？
类似的镜头设计，参见港片《一念无明》

这就说到那个让很多人诟病的从惊悚片到苦情片的类型“反转”。反转的，其实是妄想退场后二人的真实关系。这一不确定叙事的高明之处在于：通过大量前后呼应的情节互文，让先前所有的不确定归于确定。
比如：导演不厌其烦、屡屡强调的母亲催促女儿走出卧室的情节，在后来母亲确诊思觉失调后用了一场戏加以回应：是女儿做的牛腩饭并催促母亲开门。由此我们便可知道，餐盘上的“bitch”也是母亲所写。这在之后母亲怀疑女儿偷窃存折的一场戏中又有呼应：当时正处于发病期的母亲口不择言地称呼女儿为“贱人”。




另外，独坐客厅的女儿向母亲抱怨“我好像生病了”这幕，我们很快通过后来的情节得知“患病”的其实是母亲。而她之所以向前夫提及女儿“生病”一事，是因为内心深处对自己的抑郁症状有所认识，变相地寻求帮助。
所有这些互文段落，几乎都在前30分钟内完成，可见钟孟宏考虑之周祥、叙事效率之高。
父亲一角看似鸡肋，其实非常重要。他是母亲心头的病灶：他的出轨与缺席对母亲的女性魅力是一次重大打击，使她从此无法放下对过去的期待。
记得后来卖场同事不经意的那句“你年轻时一定很漂亮”的恭维吗？钟孟宏为什么要特意说出这句台词？是因为父亲已证明了母亲作为女人的失败、而失业又进一步证明了母亲能力的失败。
所以我们看到，在与卖场经理的应聘谈话中，昔日的白领主管已变成一个信心被完全摧毁的落魄妇人——贾静雯闪躲的微表情与结巴的话语将人物的复杂内心诠释的惟妙惟肖。


母亲的心理畸变过程交代的详实可信。与之配套：女儿对母亲由疏到亲的情感转变也必须令人信服。这除了归功于王净与贾静雯并驾齐驱、能量暗藏的表演外，钟孟宏特意安排了两次“局外人”的闯入视角来催化母女感情的升温。


第一次是当小静了解到父亲的出轨真相、发现自己还有个弟弟之后，她的感情立场迅速转向了母亲一边：因为离婚时间只有三年，父亲属于婚内出轨。她几乎一夜长大，承担起照顾母亲的重任、第一次主动为母亲买餐。但这时的她尚不清楚具体在精神层面该给予母亲怎样的支持，就像母亲因为家里来了一群同学而感到不悦后，小静会以“如果你好好的，怎么会跑到外面去淋雨”的话刺痛母亲。
所以虽然有了身体上的照料，母亲的病情还是加重了，直到房屋失火二度入院。这才有了许玮甯饰演的陈医师适时的再次介入，她提醒小静：最要紧的是理解母亲，多站在她的角度，不要一直否定她。
于是我们看到：开了窍的小静终于懂得了该怎样与病人相处。当母亲幻想再次发作时，她不再急于否定，而是配合母亲演了一出“撵走卫兵”的好戏；当母亲抱怨自己连个鸡蛋都剥不好时，小静马上补充道：我也剥不好；而听到母亲一遍又一遍提醒自己带上悠游卡和钱包时，小静也没有表现出不耐烦。
撵走卫兵一幕创意虽佳，却声画重复，略嫌冗长

心病还需心药医。女儿无微不至的关怀这味药，钟孟宏下的料很足。美中不足的是另一副药：来自陈以文扮演的卖场主任。
虽有餐桌戏、搬家戏等桥段来铺垫二人的情感，但这份感情还是令人难以信服。对主任来说，对品文萌生爱意是合理的：因为品文谎称自己的老公已死，这第一时间勾起了他的伤心往事，加上日久生情。
但对品文来说，动心的理由则很不够：这与品文所处的阶级人群和对前夫的难以释怀相悖。作为一个昔日“人上人”的白领阶层，她的眼界决定了不会轻易接纳一个卖场经理。否则她不会下岗之后还执意蹲守在昔日的办公大楼。


当然，男女之情在《瀑布》中不是最主要的，钟孟宏刻画出了此前从未涉足过的母女情深已经难能可贵。《阳光普照》的感情线虽多，但我们不妨回忆一下：除了爸爸对阿和从仇视到接纳的父子情外，那里面的母子情、兄弟情乃至阿和与小玉的爱情，铺垫同样不够。
尤其是表达狱友之情、众人齐唱的《花心》，其实颇为突兀。在《瀑布》中，它又变成了魏如萱兀自独唱的《抉择》：类似的表达都过于直给，或可采用一种更含蓄的点题方式。
《瀑布》以歌曲点题：“雨”

《阳光普照》以歌曲点题：人生

讲了这么多情感，《瀑布》只是一段走出过往与痛苦的私人诊疗记么？这么想的话，未免小看了钟孟宏。《瀑布》不是一部以疫情为背景的家庭戏，它的主题就是新冠疫情。
疫情：不是背景而是主题
贾静雯饰演的罗品文一角不单单是她自己，她代表着疫情下的每一个普通人。
这么讲，或许有的读者会不服气：总不能因为钟孟宏使用了个“蓝口罩”的高概念，就将它捧到这个程度吧？别急，除了蓝口罩外，片中的“新闻”这一要素同样不容忽视——电视里的社会新闻每每与品文当下的私人经历高度契合，所以我才说：品文只是为疫情所苦的芸芸众生的一份子。
当品文与女儿的关系愈发紧张，自己的病情初现端倪时，电视中播报“新冠病毒正以惊人的速度传播”；当保姆探望小静，俩人在餐厅吃饭时，电视里放着民众争抢口罩的新闻；而在品文找到工作、生活向着好的方向发展时，电视里播放的恰好又是昔日繁华的商业老街解封......也就是说品文个人罹患的疾病史与广大民众遭遇的疫情史步调一致。
而在影片结尾，社会新闻干脆直接与母子俩的人生融为一体：小静与其他七个同学一起被大水冲走，搜救队员全力寻找他们——像极了疫情期间那些救死扶伤的白衣天使。“无预警泄洪”的水坝就是说来就来、卷走数百万人生命的病毒。


影片以《瀑布》为名，其实身处闹市，哪来的瀑布？瀑布，藏在每个人的心中。平静的生活原本就像品文家中的题字一样“流水不腐”，直到突如其来的疫情将其扭曲成了洪水滔天。
影片细节：流水不腐

两年前的这场大疫，不知不觉间改变了全人类的生活，影响绵延至今。想必很多人在午夜梦回之际，耳朵里都会时隐时现出那个独属于自己的”瀑布轰鸣”，那是生活中湍急的暗流与可怕的偶然——摊上它的概率只有千万分之一，可一旦被它寻上，瞬间就能吞没一个人的所有幸福。
如此时代，岂有不病之理。除了医院里同病相怜的病友们，大家应该还记得超市那个与品文起争执的老头吧？若非经济拮据与生活压力，谁会无端患上“强迫怀疑症”，与一袋饼干一较短长？


面对时代的洪流，个体是独木难支的。我们发现，在迎战疾病的康复之路上，虽然母女二人同心协力、守望相助，但生活的最终起色也少不了一路上的贵人相助：
品文离职成为“工闹”，上司非但不报警还奉上6个月的薪水；她煮饭失火致家里成一片泽国，原先的佣人不计回报地打扫收拾；品文孤独一人住进医院，却遇到惺惺相惜、主动开导的病友；而当品文寻找工作时，命运又安排给她一位善解人意的大龄暖男；当小静经验不足差点被骗时，又是那个看似最油腻、最滑头的主任及时揭开下属的圈套......
正义的主任：人物的反差萌与情节的反高潮

没错，《瀑布》其实很主旋律，而这样的人生境遇也未免太理想化。品文的个人遭遇虽然不幸，但社会交往却顺遂得一塌糊涂——这在现实生活中，可能吗？
但你又要钟孟宏怎样呢？在疫情这一主题上，也捡拾起前作的阴冷与残酷？让品文遇到一个像《阳光普照》中菜头那样的人，将剩下的钱也骗个精光？或让女儿和她同学在洪水爆发中死去？
也不应该、不至于吧。有句老掉牙的话叫“隔离疫情，不隔离爱”。每个人都不是孤岛，哪怕在新冠肆虐的城市，再隔离、再封闭，总会有人与你互动并伸出援助之手。
刘冠廷客串正能量“中国消防员”

不管是作为讴歌社会有爱、人间温暖的主旋律电影，还是作为描绘疫情本身的电影，《瀑布》都是当下华语影坛难得一见的好作品。
我们想看到能反映当下、与普通人的情感命运深深共鸣的电影。
就像《瀑布》虽借陈主任之口抛出一句“未来会怎样，没人会知道”的负能量，但一转念，钟孟宏却始终无法狠下心来。
他用贾静雯的话向平凡的我们送上最大的正能量：“我会努力好起来，和你一起生活下去。”




</影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏多先生</作者>
<标题>没有一场雨是会永远下着不停的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-06-04 14:33:44</时间>
<影评>

瀑布。
用这个意象去形容电影女主罗品文的中年生活，再贴切不过了。
影片开头的罗品文，是住在台北松山区品味高雅的奢宅、开着Volvo XC40出入于高档写字楼的外商女高管，精致干练的形象，很容易让人把她和同样是贾静雯出演《我们与恶的距离》里的宋乔安重合在一起。
但也仅有开头如此而已。

在高山上奔涌的水流，那些阳光下闪光的浪花，以为它的旅程会永远这样明澈而没有尽头。但就在某时某刻，一道悬崖毫无预兆地横亘在眼前，然后，汹涌的山泉与河流就只能随着悬崖急转直下，在巨大的轰鸣声里与河里漂浮的浮木、夹带着的土沙一同坍塌坠落。
在最短的时间里，罗品文的人生像瀑布那样一落千丈。
她的公司在疫情重压和不景气的经济环境下开始减薪，打开电视，新闻上每天都是关于疫情的报道，人心惶惶，最终连女儿的班级也不能幸免，出现了确诊患者。被迫居家隔离后，处于叛逆期的女儿与她的关系愈发剑拔弩张，而她也在被蓝色施工幕墙窒息包裹中的公寓楼里，度过一天天暗蓝色的晨昏，精神开始崩溃失调，幻觉在眼前不断出现。最终，病情严重到家里因此而失火，而她也到了需要住院治疗的程度。
外人称羡的工作自然是没了，但每个月各种贷款和账单却依旧紧咬在身后不放。而她心中那有如最后一根救命稻草般存在的前夫，也早已有了自己的家庭和新的生活。
隔着屏幕，我们审视着罗品文和女儿小静的生活，那种扑面而来的压抑感有如切肤般真实。
钟孟宏太会营造这种在琐碎生活里，用最平静的语气讲述一个人、一段生活像无声溺水般、慢慢绝望而消蚀死去的窒息氛围了。
《阳光普照》里让我印象最深刻的一段，就是许光汉扮演的阿豪，每天像其他普通的少年一样，上补习班、和女生去逛动物园，看不出一点点的异常。然后这样的他，在某个平常的夜晚，平静地洗漱穿衣后，无声无息地趁着黑夜从高楼一跃而下，和整个世界不辞而别。
《瀑布》也一样，用许多寻常的日常语言，去组织那些在平静水面底下逐渐冰裂的碎痕。
街头川流不息的人行道、阳光下摇曳的公园绿草空镜头、透过百叶窗交织覆盖在角色脸上的蓝色光影，我得说，我真的很喜欢这部电影构图优美、色调冷静精致的摄影，还有卢律铭的配乐，也完美契合了那种优美和缓中沉默枯萎的气质，时而在配乐的催动下，甚至陡然有了惊悚片一样的气氛，让我想到了中岛哲也的《告白》，如此唯美易碎的日常。

贾静雯的演技也在《我们与恶的距离》后，显然有了更深层次的细腻进化。
电影中段的她，憔悴、苍白，神经质的眼神与举止，代入感太强。
她真的是一个很厉害的演员，当年在《倚天屠龙记》和其他电视剧里看到的她，用一身自然的灵气去驾驭角色，充满甜美的少女感，那样的气质和人到中年后、她再出演的凌厉高冷的女强人截然不同，却都同样拥有让人丝毫不觉违和的说服力。这样的她，大概是每个女演员所向往的状态，优雅地转型，老去亦美好。
我最记得她面试超市理货员的那一段，罗品文双手抓着包，口罩上的眼神游移闪烁，她的头略低，有点驼背，畏畏缩缩的模样，因为需要撒谎，亦或是不得不去面试这样一个之前的人生里绝不会想到要从事的岗位而紧张、自卑、不安混合在一起的情绪，如此真实可信。

当陈以文问她，“家人对你出来工作没意见吗？”
她顿了一下，说，“我先生……我先生在几年前就过世了。”
那一刻，不管是打光效果也好，还是演技也罢，她黑色瞳孔中的光真的散去了，随后她抬起头，眼眸里才又恢复了高光。其实在那个瞬间里，她的前夫和他们曾经有过关于过去的种种存在，在她心中是真的死去了吧。
只有抛弃过去，才能拥有新生。
瀑布的生命力，并不会因为坠落而彻底消亡。
电影后段，罗品文和女儿搬了新家后，她意识到耳边幻听轰鸣到的是瀑布的声响，终于学会和现在的自己宣告和解。
因为瀑布的尽头不是悬崖，而是换了另一种方式的流淌，它会继续汇成溪流、不停蜿蜒向海。就像我们每个人的人生，只要没有走到尽头，无论经历高高低低多少起伏，生活总还是会继续向前。

有的人说这部电影的表达太过俗气浅显，缺乏《阳光普照》的张力与曲折，那种经历黑暗却依旧拥抱光明的剧情，像是加了标准化调味剂的一锅鸡汤，我们早已在很多其他影片里见过太多类似的套路。
确实如此，这部电影有许多地方刻意得像一篇高分的中学命题作文。
比如电影标题的《瀑布》、笼罩在公寓外墙的蓝色幕布，如果用阅读理解去分析，分别代表什么，拆下幕布的转折代表罗品文重新拥有生活的力量……之类的。
被吐槽的还有魏如萱的演技，和许多人说角色们的很多台词太过于做作而不接地气（但我之前去台湾，大概是文化环境不同，那边许多人讲起话的方式真的就和电影里一样，温柔客气，带着莫名知性和文艺气息的台词质感。）
各种前后对比的呼应手法，种种为了剧情需要的生硬突兀感，像是小静开头带着些许少女时的叛逆漠然，然后在妈妈生病以后，一夜之间却忽然变得乖巧懂事，独自扛起了所有，成长上并没有明显的过渡。而之前那么精明干练的罗品文，人到中年，却似乎完全没有任何积蓄和支援，生了几个月病后就只能卖房度日，财务状况令人堪忧，电影中也完全没有关于她其他家人和朋友的介绍，似乎也不太现实。当然，这有如孤岛一样孤独无援、无处倾诉的生活状态，或许也是让她崩溃的起因。
但我仍然喜欢这样俗气而美好的剧情展开。
毕竟，在我们眼下身处的如此一个灰色黯淡的时代，睁开眼往往看见的就满是些人间苦难，有时候闭上眼喝一碗鸡汤，重新相信生活里所有受难的姿态终将迎来救赎，并不是什么坏事。
我当然知道这世上有许多坏事是无法变好的，有许多尽头遇到了就真的是尽头了，就像林奕含写过的那样，“ 我宁愿大家承认人间有一些痛苦是不能和解的，我最讨厌人说经过痛苦才能成为更好的人，我好希望大家承认有些痛苦是毁灭的。”，但如果连憧憬希望的意愿都不存在了，我们的生活还有什么可以向往的呢？

电影里有许许多多让人会心一笑的小细节，那些都是遍布在乏味生活里不时的闪光与花火，正因如此，因为那些平凡琐碎却温暖的普通人和不值一提的小事，我们才知道一切还不至于变得绝望。
商超的大妈们，会在午餐时笑着评价罗品文，说她是我们的“商超之花”。
看起来一脸奸诈圆滑的中介经理，原来却人不可貌相，生生帮母女俩抬高了卖房价一千万。
外表木讷呆板的陈主任，热心地帮着罗品文她们搬家，在街道指挥时喊着让路人倒车，“你有没有考过驾照啊？”，这个彩蛋一秒就让人串戏到陈以文他在《阳光普照》扮演的老本行驾校教练。
哦，还有那条蛇，大概是全片让人看得最舒心的情节了。
小静早上起床，看见妈妈又在客厅坐了一整宿，脸色憔悴，言语异常，说她看到了一条蛇爬进了客厅。看她那副神经质的模样，相信每个观众的心都和我一样又揪了起来，以为病情已经稳定了不少的罗品文忽然又犯病了。

而后消防队赶到，真的从电视机底下时抓到了那条黑白相间的银环蛇时，看着物业大叔吃瘪被打脸的表情，我真没想到有一天我会因为一条蛇的画面而感到如此欣喜畅快。
韩寒说过，世界上最美好的词语是“虚惊一场”，真是如此。
失而复得的情绪，会让人重新珍惜当下所拥有的美好，电影的结局就是最好的诠释。
当我看到女儿被大水冲走时，整个人瞬间傻眼了，以为这部电影将要以打碎所有重建的美好作为胃疼的结局，去表达人在生命的洪流面前有多无力无助。我甚至开始怀疑这部电影拥有什么超自然的设定，比如一直在罗品文耳边轰鸣的瀑布声其实是预知到女儿悲剧命运的轰然水声……幸好不是（虽然这个结局又和上述一样，多少过于刻意突兀了）。
新闻画面里出现了被救助的少女画面，虽然脸打了马赛克，但妈妈一眼就能认出那是女儿的衣服，“Don't Sweat It”。
罗品文看着屏幕画面，光在她眼神中打转，她念出女儿的名字，电影打出巨大的片名，就此结束，留下每个观众在电影散场后，用自己的角度去评价和审视电影，以及我们生活的本质。

生活的本质是什么呢？
大概没有答案吧。
一千种人就会拥有一千种人生，而地球上有快七十亿人了，高楼大厦，海洋与山林边缘，许多我们永远未能踏上的地方，无数人都在生活着，在孤独旋转着。
我们都一样在琐碎的尘埃里摸爬滚打，却没有人能经历他人之苦而感同身受，唯一的选择，也只能像水流一样被动着不断向前，即使远方充满未知的迷雾，不知道是会有悬崖、还是礁石，是高山还是低谷在等着。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛烈安娜_</作者>
<标题>瀑布轰隆作响，生活如一个巨大漩涡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-30 08:16:42</时间>
<影评>

“不要再问我好不好，可以吗？我会努力好起来，和你一起生活下去…”
静如死水的生活因为突如其来的疫情崩盘，被蓝色防护布覆盖的大楼窗户，不知从什么时候开始变得透不进一丝光线。曾几何时，爱人还恋着，亲人还相依偎，还是…这一切美好的生活，早已停止在游乐园大门关闭的那一个下午？
从《大佛普拉斯》、《阳光普照》、《同学麦娜丝》，再到去年的这部新作《瀑布》，钟孟宏导演依旧在讲他和他朋友们的故事，可我总觉得那么像在讲此刻正发生在我、和我朋友们生活里的事呢？
小静家墙上悬挂着黑泽明监督的《电车狂》，是导演用彩色来讲黑色的世界，

而品文在医院看到窦加的画《骑师们》，原本鲜亮的油彩早已褪去，只留下满画的蓝色线条，勾勒出“不知从哪里来，又要去往哪里”的骑师们。

“偶尔飘来一阵雨，点点洒落了满地…”品文那个狂奔的夜晚，不是被雨打湿，而是被“瀑布”淋了头——
“你真的还会想念他？”
“会啊，我真的会想念他，但不会想要听见他的声音了”
魏如萱同贾静雯在医院和卖场的对手戏真的非常好看，两人患上“思觉失调”，一人听到温柔男声，一人听到瀑布的巨大轰隆声，病症突然到来又突然离开，就像不知道怎么开始的生活，某一天却突然要离开，继而又开始另一种生活方式。
品文向付款捣乱的人发泄，就像当初骂着丈夫“只是一个提供精子的男人”，疫情暴风般席卷了我们的生活，口罩下压抑的感情，神经崩溃在一瞬间，可我要好起来，不过只是需要一点时间，有你理解我，帮我赶走卫/兵和叫人把蛇抓走，等到瀑布的轰隆声慢慢消失，最后只听得到河水、溪流潺潺流淌…
电影两个小时，剧情越往后越好看，前半部分色调冷峻，是窒息与压抑，后半部分却越来越敞亮，
被这次的母女关系感动了，以为的敌对却是在彼此和解，叶间投下斑驳日影，品文母女在小区里散步，同《阳光普照》结尾母子骑单车相呼应，还有陈以文大喊“学驾照有没有学过倒车啊”，真是梦幻联动！
以及客串的洪小玲、刘冠廷、杨丽音、李李仁、魏如萱、许玮甯等等…太喜欢彩蛋了（南方冬天怎么那么冷，打字手都僵硬了…）
贾静雯的确贡献出了影后级别的演技！但王净真的未来可期，一定不久就可以拿影后，电影里那个妈妈小孩在大楼的故事，和当初另一个司马光的故事如出一辙，都把我吓到了！
《瀑布》是一部很“稳重”的电影，评分怎么那么低？（6.6）意外！这部电影让我的精神得到了释放，在这个特殊的时期，它的出现显得格外有意义…

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>付突突</作者>
<标题>出色的疫情题材电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-22 13:58:44</时间>
<影评>

日本去年拍了一部叫做《美好的世界》的片子，我很喜欢，电影讲述了一个刑满释放的男人重新融入社会的故事，他早年因杀人罪被捕蹲了13年牢房，与世界早已格格不入，出狱后的他发誓一定要好好融入社会，整个过程尽管艰难重重，但好在他遇上了许多好人，也定格了许多温暖瞬间，电影拍得细腻又温情，同时又很残酷，片子的最后，男人在一个雨夜意外身亡，所有对未来美好的期望戛然而止，就像是好不容易将要重建的大厦瞬间崩塌。
那是一个社会边缘人士努力生活最终一败涂地的故事，片名虽为美好的世界，结局却让人心碎，在结局的印衬下，电影前面剧情里展现的所有美好地向上地温暖地东西，似乎都是让人无力承担的生命之轻，每每想到这里，总觉得有些低落。
当然，世界上有多少《美好的世界》这样的电影，就有多少《瀑布》这样的电影，前者先给你许多希望，然后一下子毁坏，后者则是先让你无比压抑，最后在黑暗里涂上一抹亮色。前者让我们认清生活无常的真相，后者让我们依然相信生活的美好。
所以，我也很喜欢这部叫做《瀑布》的电影，通篇看完，其实总结起来就四个字：心灵重建。电影故事的背景正是yq肆虐的当下，由贾静雯所饰演的主角罗品文是一名公司高管，同时是一位单亲妈妈，在yq笼罩之下，罗品文的生活正在崩塌，公司效益不佳需要强制减薪，女儿正处青春期与自己关系紧张，财务情况吃紧，在车贷、房贷、家庭、工作等多方面重压之下，罗品文精神崩溃患上抑郁症，电影的前半段，所有的故事内容都是在向观众传递一个信息，罗品文怎一个惨字了得，人们看似光鲜亮丽的生活又是多么脆弱，大厦崩塌不过就在一瞬间。
而电影后半段则开始重建，母女俩冰释前嫌相依为命，女儿承担起照顾妈妈的责任，而妈妈也努力想要找回自己，慢慢地，罗品文开始恢复健康，她找了新工作，开始新的约会，她们也搬了新家，一切似乎都好了起来。电影在结局处设置了一个危险事件，与同学老师们外出郊游的女儿，遭遇泄洪被冲走，生死未卜，让电视机前看新闻直播的妈妈无比心揪，最后被成功救起，有惊无险的事故喻示着母女俩的生活彻底走上了正轨。
这是一个充满希望的故事，电影前后对比异常鲜明，前半段压抑难过，母女俩居住的大房子里因外皮整修被一整块蓝布遮盖，色调阴郁又清冷，在刻画罗品文患病的过程中，电影甚至使用了不少类似恐怖片的手法。而后半段则充满了温暖及轻松的段落，楼房的蓝布被放下，阳光一如从前般耀眼。女儿手足无措时遇上好保姆，母女俩变卖房产时遇上好中介，妈妈找工作邂逅好主任。大量的戏份也由之前的室内转向别处，处处弥漫着暖色调。各种意象表达，前后对比处理，让《瀑布》这部电影显得无比精巧，内里也蕴含着动人的情感及力量。
我非常喜欢电影里的一个段落，它似乎显得有些刻意点题，但也的确让片名的意味更显现化了。片子里，罗品文患病，每当内心焦虑便出现幻听现象，她一直以为那是机器轰隆声，直到后面与女儿的一次交谈里，她听清楚了耳朵里的声音，说原来那是瀑布啊，她向女儿细致描绘自己的感觉，不再像之前一样暴躁易怒，而是无比平静，最后，她对女儿说：以后能不能不要再问我“你还好吗”，我会想办法好起来，好好地跟你过下去。百科里对“瀑布”是这样定义的：河水在流经断层、凹陷等地区时垂直地从高空跌落的现象，即为瀑布，瀑布又被叫做跌水。我们常常把生活里的不顺比做跌倒或是溺水之类的，但我们都知道，无论跌倒还是溺水，我们总是可以重新站起来爬上岸，一切灰暗的、无助的、难过的都会过去的，就像瀑布的释义后边还跟着一句话：在河流存在的时段内，瀑布是一种暂时性特征，它最终会消失。

题图：《瀑布》海报
台词时刻：

你还可以：
树大招风：就让一切随风
再见了我的小世界
如果你喜欢本文，请点赞赞赏转发到朋友圈，扫描二维码，可访问我的主页，
你也可访问我的个人站点：1895m.com。
我是突突，一个电影爱好者，互联网民工，我的公众号被系统永久封禁后，建立了新公众号，欢迎关注：




</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗宾汉</作者>
<标题>百度百科：瀑布最终会消失</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-20 17:52:32</时间>
<影评>



 两年前的一场疫情给全世界带来措手不及的强烈冲击，电影业也未能幸免。不过，创意无穷的电影人也从中获得不少灵感，近两年创作出一系列与疫情时代有关的作品。不论是以疫情为背景的金熊奖影片《倒霉性爱，疯狂黄片》还是直面疫情冲击的短片集《永恒风暴之年》都给观众留下了深刻的印象。相比起欧美导演率先掀起后疫情时代的创作潮流，华语电影导演也不甘落后，刚才提到的《永恒风暴之年》里有一段《隔爱》是由新加坡导演陈哲艺执导，出色捕捉到疫情隔离期间生活在北京的一对年轻夫妻和小孩的故事。

而在电影长片创作方面，目前最让我深有感触的莫过于台湾导演钟孟宏的新片《瀑布》。影片曾入选去年威尼斯电影节地平线单元，之后更以黑马姿态拿下金马最佳影片奖，是继两年前的《阳光普照》后，钟孟宏再次荣获台湾电影的最高殊荣。钟导演最擅长拍摄家庭伦理题材，从《第四张画》到《失魂》再到《阳光普照》，用各种角度和形式来剖析家庭内部复杂的亲子关系，这部新片自然也不例外。




▲贾静雯演绎出色




故事以单亲妈妈与女儿为切入点，抽丝剥茧地揭开这个貌似简单的母女情之下掩藏的秘密。导演选取了疫情时代为背景，而不同于大部分欧美导演的疫情题材作品，其出色之处是将疫情隔离的孤立无望感植入到这对母女关系里，使观众对此产生共鸣；同时采用不确定的叙事视角引出各种频繁的意象/幻象，制造出扑朔迷离的悬疑感。

刚开场没多久，剧本就轻易引导观众误以为这是一个叛逆女儿对抗母亲的青春成长故事，然而迅速的反转立即推翻了这种陈词滥调的情节建构，逐渐揭开母亲身患精神疾病的秘密。由此抛出一个不确定叙事者的视角，令情节发展出现了模棱两可的暧昧性。这种暧昧性叠加在疫情期间人与人之间彼此失去信任的基础上，令大部分的情节呈现出虚虚实实的悬疑感，再加上女主角贾静雯惊艳的演技，使观众一下子难以分辨哪些是真实，哪些是母亲幻想出来的情景。

通常这类精神病人为题的故事很容易陷入剥削的嫌疑，比如刻意放大疾病发作时的刻板印象，或者是疾病给家人带来痛苦之类的俗套。出乎意料地，剧本对精神病人的现实关注给予了相当多的篇幅，从母亲在医院治疗过程中受到的尊重和关爱，与病友彼此分享心事，再到她病愈出院后重返社会，求职时没被歧视，更受到追求者求爱的情节，都令我倍感欣慰。一个现代文明社会对精神康复人士的包容和关爱，对于病人完全的心理康复相当重要，丝毫不亚于病人与家人关系的重建。




▲疫情时期下的母女关系剖析




相比起前半段高能预警、此起彼伏的悬疑情节，后半段情节主要解释母亲患病的缘由，一方面是她对前夫离去的耿耿于怀，另一方面则是为了女儿，就此回到了钟孟宏最拿手的亲子关系剖析。眼看母亲病愈，母女关系逐渐和好正常，正当观众以为大团圆结局时，最后的15分钟却叫人措手不及，仿如乘坐过山车般惊险。剧本故意破坏此前营造的舒缓感，暗示了无人可预测的命运，再次回到疫情时代的隐喻。

这个可圈可点的设计凸出了声音与记忆的隐秘联系，与泰国导演阿彼察邦·韦拉斯哈古的《记忆》产生了惊喜的共鸣。在接近最后才完全揭秘片名的含义，这个压到最后的绝招着实让不少观众错愕不已。相比起残忍讽刺的《阳光普照》，这回导演算是没下狠手，还给出了乐观的希望，这个致敬电影大师基耶洛斯夫斯基《红》的结局耐人寻味。 

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anytimenowhere</作者>
<标题>瀑布与时间</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-04 04:28:24</时间>
<影评>


与《阳光普照》一样，钟导的最新长片依旧选择了一个具体的自然意象，瀑布。所谓瀑布，即流动的河水突然垂直跌落，而在河流存在的时段内，瀑布是一种暂时性的特征，它最终会消失。这段关于瀑布的地质学解释似乎就是电影故事节奏的再现：数不清的矛盾在开头埋伏起来，中期爆发后如同一个个变瘪的气泡，中后期闹剧结束，看客便目睹如何收拾整理这凌乱的残局。
品文的生活似乎一直按照最精确的钟表行进着，她也如此要求着身边的人跟上她的频率。影片多次直接强调时间：开头七点三十分一到，品文便叫女儿小静起床上学；晚上六点三十分，品文叫女儿出来吃晚餐……而其他有钟表出现的情节总是那么揪心，例如阿姨宣布不再品文家做事，品文的资金危机第一次被披露的时候，墙上的钟表为6:01；品文思觉失调以为前夫回来过，墙上的钟表为8:29……在这里我可能会有过度解读的嫌疑，但我相信电影中多次出现的数字一定是有意义的，而这“差一分钟就圆满”的时间实际暗示了品文的生活正在逐渐脱轨，以往按部就班的精密仪器出现了故障，她的生活不再听后她的号令，一切都在分崩离析。
影片开头的特写

居家隔离的晚饭

打扫阿姨表示自己没拿到薪水

品文思觉失调，出现幻觉

就如在家里工作了十几年的阿姨充满疑惑的发问：好好的一个家，怎么会变成现在这个样子？
那好好的一个人，怎么会变成现在这个样子？
瀑布是如何形成的？
原本平稳前进的河流遇到断层、凹陷等地区才会有瀑布出现。断层、凹陷本身就存在，但一滴水形成不了，一股小溪也形成不了，只有足够多的水一起涌入，才是造成瀑布出现的罪魁祸首。由此，品文的崩溃也不是一天形成的，她不是因为突然出现的断崖——疫情而崩塌。在那个与我们接近的时空里，她的崩溃缘由是离婚、工作、资金压力、女儿的青春期、减薪、邻居，甚至是楼外围着的蓝色防水布的总和，或许女儿疫情感染的风险只不过是导火索。生活蔓延开细枝末节的压力，她的精神也逐渐崩溃。过去如钟表般规律的生活使她能够勉强坚持，或者说靠工作来逃避，凭着习惯做正常人，但当工作停滞，遇到必须正面这些困境的时刻，品文措手不及，因此毫无疑问地溃败了。
时间没有半点罪恶感，依旧厚着脸皮，如同平常一样流淌过去。它不在乎自己冲毁了什么，反正时间带来的伤痛也会被时间抹平。就连瀑布也是暂时的，耳朵里的声音终究会消失，一切都能够重新来过。未来会怎样，也没人会知道。

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>