<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>阿凡提的故事之卖树荫</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2650195850.jpg</封面>
<导演>曲建方</导演>
<演员>程之 / 邱岳峰 / 毕克</演员>
<简介>本美术片是系列木偶剧《阿凡提的故事》的第一集。
                                    
                                　　热日当空，为生计疲于奔命的穷人在一棵大树下稍作歇息，贪财的财主巴依看到，和老婆稍作合计，想出发财妙招：他称树荫属于他，穷人要想乘凉，必须拿钱来买。穷人纷纷摇头表示没有银子时，巴依和老婆动手欲将他们手中赖以活命的羊奶等物抢去占为己有。纷扰中，倒骑毛驴的阿凡提来到树荫下，巴依自然也要他快掏银子，阿凡提不慌不忙，表示欲买树荫，巴依和老婆以为阿凡提是傻瓜，狮子大张口要了他一袋钱。众人起初不解阿凡提意图，慢慢明白他是以其人之道还治其人之身。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>只爱这片土地！</作者>
<标题>现代版的“卖树荫”会是什么样的？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-16 10:24:08</时间>
<影评>
        那时候的阿凡提是聪明勇敢斗地主，现在有人这样做就是扰乱正常经济秩序，诈骗，破坏和谐。

那时候的巴依老爷虽然坏，不过还是会遵守合同，吃个哑巴亏。现在的巴依老爷是强势群体，有些还握有专政机器：合同我说了算。

我们应该怎么给孩子讲故事里的教育意义呢？
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>得之我幸</作者>
<标题>童年的记忆</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-02 11:14:27</时间>
<影评>
        几乎80年代的孩子都喜欢看这部动画片，那个时候我们没有现在啊这么丰富的电视节目和娱乐活动。作为电视栏目中我最喜欢看的旧式动画片了。记得每天中午等午间新闻结束后，就等待动画片的出现，赫赫，很多动画片就是那个时代伴随我度过难以忘怀的时光的，记得当时还会唱阿凡提的主题歌，现在脑海中还不时能回忆起鲜活的画面。聪明的阿凡提大叔智斗巴依老爷，每次都为阿凡提大叔的智慧而叫好，每次都不舍得片子的结束……总想再一次看到巴依老爷的丑态，看到穷人和阿凡提大叔开怀大笑。

昨天看到有卖中国动画片的，毫不犹豫地卖了一套，其中有我最钟情的几部动画片，赫赫~~~去回味小的时候那种滋味。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>wind</作者>
<标题>大智若愚，假智真愚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-11 17:29:58</时间>
<影评>
                新疆风情的胡西塔尔声悠远凄怆，太阳恶毒地撒着火光，火焰山炙烤着身背高利贷的苦命贫农，而他们的债主巴依却在家里和胖妇人玩着数钱的游戏。

    巴依见一众贫农在他家的老树下乘凉，小窗里奸诈的眼睛闪着金光，一条没有人道的生财妙招扑向了这些贫苦百姓——卖树荫。他肆意掠夺着树荫下苦命人身上所有值钱的物品，打翻了羊奶，扑捉着羊，正当他与羊缠斗之际，倒骑毛驴的阿凡提出现了。

    与认命的贫苦百姓不同，阿凡提想到了一个利用巴依的贪婪与愚昧以牙还牙的办法——买树荫，见钱眼开的巴依夫妇不断抬高卖价，从十两到二十两到一袋银子，最后成交还假仁假义说卖便宜了，阿凡提略施小计假装说不买，他们立马慌了神捡起了银子。

    买卖双方由牧师见证在真主面前立了字据，巴依回家与老婆开心地嘲笑着阿凡提的愚蠢。

    太阳西斜，树影拉长到巴依的家门口，阿凡提叫来一群民众在门前乘凉，吃葡萄，酒兴正欢的巴依迈着醉汉步见状大怒，却不敢踏进树荫只得爬墙回家。

    巴依贼计顿生，他拿起了斧子爬出墙外，开始砍树，阿凡提朝他的心口扔下一块巨石，他买了树荫，谁把树荫弄没了得赔，无奈之下巴依忍痛讲价以一袋银子买下了这一块的树荫。

    到了晚上，月亮升起，月光就着大树将树荫投在了巴依的屋子上，乡亲们在阿凡提的带领下赶着羊群、骆驼占领了恶财主的家，巴依求饶，吞下苦果，将贫农的高利贷一笔勾销。

    记得那个暑假的午后，和表弟一起看的这集老动画，当时的少年觉得阿凡提是跟我一样聪明的人物，十几年过去，重看经典，我更加佩服于阿凡提的智慧，只是发现自己，一副愚人模样。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<标题>经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-24 15:19:42</时间>
<影评>

人人都叫我阿凡提~阿哑膜阿凡提~生来就是个倔脾气~倔哑膜倔脾气~骑上小毛驴~走哑膜走四方~再往后的也不会唱了~这个动画片也是我们当之无愧的童年经典回忆了~虽然长大之后才知道这叫木偶动画片，但是小时候完全不觉得这是木偶做的，只觉得好灵动的人物，那个眼珠是可以滴溜溜的转的，而且内容还特别经典~

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小宁</作者>
<标题>《阿凡提：买树荫》观后感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-25 15:34:14</时间>
<影评>

2019年6月20日
       今天，我看了《买树荫》这个动画片。我最喜欢阿凡提，因为他聪明伶俐。阿凡提在沙漠里看见一些人坐在巴依老爷的树下乘凉，巴依老爷在家门口要他们的钱，巴依老爷说：“要是不给我钱，我就抢你们的东西。”阿凡提买下了树荫，他只花了一袋钱。阿凡提请大家在树荫下吃饭，到了下午，树荫到了巴依老爷家里面，阿凡提说：“巴依老爷，你如果在家里踩到我的树荫，你也得付钱”。到了晚上，月亮下的树荫照到巴依老爷家的房顶上，阿凡提和其他人在巴依老爷家的房顶上唱歌跳舞。最后巴依老爷用三倍的钱买回了树荫。
        我觉得阿凡提很聪明，我也喜欢巴依老爷，因为他知错能改。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dav</作者>
<标题>永遠的阿凡提</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-06 10:07:48</时间>
<影评>
        最經典的木偶動畫系列，聰明的阿凡提，貪心的巴依老爺，倔強的小毛驢，悠揚動聽的維吾爾音樂，豐富多彩的民族風情，精彩的木偶動畫表現。 

攤著雙手，小圓豆眼睛智慧百出，窮人兄弟真心地喜愛他，地主皇帝吹鬍子瞪眼氣得無可奈何，這便是大家心中永遠的阿凡提。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>taoyuangu</作者>
<标题>时过境迁，看法真的不同了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-06 09:54:12</时间>
<影评>

最近有一搭没一搭的回看一些童年老动画，发现时代不同了，人不同了，心境不同了，看法真的不同了。很难再以小时候单纯的眼光看待了，有些甚至觉得，三观难以契合了。但这个回看的过程给了我重新思考的机会，很有价值。
重看阿凡提的卖树荫，让我发现，其实那个时代的很多动画片，都受“以jjdz为纲”的文化影响，有很明显的时代烙印，以及很统一的主题。
但换角度来看，其实更像现下流行的屌丝爽文，目的在于让人感到扬眉吐气的爽。
但是，爽文常见的缺点，似乎也没能逃脱啊。
单就这个故事来看，先抛开一切背景寓意，只说剧情，阿凡提买了树荫，但房子和土地是巴依老爷的，到了黄昏，”后来买下“的树荫，”移动“到”原本就在那里“的且”不能移动“的院子里时，打官司的话，该是树荫的主人因侵入了房子而赔偿房子的主人吧，用现在人常爱说的话：”在美国的话，你入侵人家房子，可以直接打死不负法律责任“。巴依老爷完全可以轻轻松松地反咬一口。
但巴依老爷蠢，没有物权概念？或者说，故事的编造者脑子里没有这种概念。贫穷限制了想象，如同屌丝爽文里写的富豪生活，东宫娘娘烙大饼的味道。会这样yy没什么，但真的信了的话，最终吃亏的还是自己。
世界不是童话，没这么简单。从二十世纪到了二十一世纪，从童年到了成年，情怀可以不变，看法总得成长。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>神仙鱼儿游</作者>
<标题>经典总值的回放</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-20 10:57:37</时间>
<影评>
        只要遇到电视里放阿凡提，我都会看。不知道这个木偶戏阿凡提有多少集，我好像从没看全过，但看过的每一集都很喜欢，看多少遍都不腻。 


高中美术书里有一张图片，是拍摄木偶剧阿凡提的情景，那些小木偶都只有手指头那么大，背景和场景还不到普通办公桌的1/2。不知道是怎么拍出来的，真有意思！ 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>超新星芋圆兔</作者>
<标题>充满智慧的动画</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-13 16:36:05</时间>
<影评>
            超级喜欢老上海美影出的这种充满智慧但又不过分说教的动画了

    和老美影比起来 现在的国产动画真是只适合10岁以下小朋友看 而且 即使10岁以下小朋友看……也不会觉得它们好

     所以 真的很怀念当时的看阿凡提对付把依老爷的故事 有趣幽默 发人深省~
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>