<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>复仇者联盟 The Avengers</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589797.jpg</封面>
<导演>乔斯·韦登</导演>
<演员>小罗伯特·唐尼 / 克里斯·埃文斯 / 斯嘉丽·约翰逊 / 克里斯·海姆斯沃斯 / 杰瑞米·雷纳 / 马克·鲁弗洛 / 塞缪尔·杰克逊 / 汤姆·希德勒斯顿 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 寇碧·史莫德斯 / 克拉克·格雷格 / 保罗·贝坦尼 / 格温妮斯·帕特洛</演员>
<简介>一股突如其来的强大邪恶势力对地球造成致命威胁，没有任何一个超级英雄能够单独抵挡。长期致力于保护全球安危的神盾局（SHIELD）感到措手不及，其指挥官“独眼侠”尼克·弗瑞（塞缪尔·杰克逊 Samuel L. Jackson 饰）意识到他必须创建一个“史上最强”的联盟组织， 云集各方超级英雄一起发威，才能拯救世界于水深火热，抵御黑暗势力的侵袭。于是由六大超级英雄——“钢铁侠”（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰）、“雷神” （克里斯·海姆斯沃斯 Chris Hemsworth 饰）、“美国队长”（克里斯·埃文斯 Chris Evans 饰）、“绿巨人” （马克·鲁弗洛 Mark Ruffalo 饰）、“黑寡妇”（斯嘉丽·约翰逊 Scarlett Johansson 饰）和“鹰眼”（杰瑞米·雷纳 Jeremy Renner 饰）组成的 “复仇者联盟”应运而生。他们各显神通，团结一心，终于战胜了邪恶势力，保证了地球的安全。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>春秋两不沾</作者>
<标题>洛基血泪史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-05 15:58:12</时间>
<影评>
        ＼( ^▽^ )／“你们是蚂蚁！”——尼克踩了他。


(^▽^)Ψ“我是统治者！”——美队弹飞了他。


(¯^¯ )“我是国王！”——哥哥拎走并且推了他。


( ¯▽¯；) “我是坏人！很坏很坏的坏人！”（口水喷在了玻璃上）——黑寡妇欺骗了他。


(ˋ＾ˊ)“我有一支军队！”——托尼嘴炮了他，免疫了他的技能，又轰了他。


(═''═) “我能徒手抓箭！帅吧！”——鹰眼炸了他。


凸 =皿= 凸“我是神！”——浩克【惨不忍睹的马赛克】了他。


(．．) “……我能喝点酒吗。”——所有人又再次揍了他。


血的教训证明，那些用90时间春风得意，5%时间在主角倒下后嘴炮的傻瓜都会在最后5%的时间被干翻，而假如他们妄图在主角转身后挣扎着咬主角最后一口，咬到的只能是便当。


正所谓“齿刚则折，舌柔则存。柔必胜刚，弱必胜强。好斗必伤，好勇必亡。百行之本，忍之为上”，洛基身为一个boss真是深谙此道。被干翻算什么，监禁梗算什么（好吧，这导致了同人作品里层出不穷的【消音】戏码——说的就是你，别乱看了，那个叫什么影X子的——不过无伤大雅不损气质），被打倒了就绝不反抗乖乖回家，反正可以【趁主角们吃烤肉的时候】借助导演和编剧的力量偷偷溜出去……


你是boss里的励志偶像、成功学教主！


洛基不哭，站起来撸！


</影评>
<有用数>3333</有用数>
<没用数>102</没用数>
</review>
<review>
<作者>vernunft</作者>
<标题>《复仇者联盟》的背景（电影）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-09 00:08:11</时间>
<影评>
        如果不知道《复仇者联盟》（2012）的背景知识，基本上观众就会沦为只看特技效果的爆米花观众（不思考，只接受刺激。）。所以在此介绍一下惊奇漫画电影的相关知识。

截止《美国队长》（2011）上映，我可以说包括之前的《绿巨人》（2003）、《无敌浩克》（2008）、《钢铁侠》（2008）、《钢铁侠2》（2010）和《雷神托尔》（2011）基本上就是这部《复仇者联盟》预告片。

它们的关联是这样的。

 

在《绿巨人》结尾（字幕结束后）的彩蛋预示派拉蒙将拍摄《钢铁侠》。

 

《无敌浩克》中有一段情节是浩克暴走在北极大闹了一场。(待考)那里就是《美国队长》被冰封的地方。依据正史，由于浩克的暴走是人们知道美国队长依旧存活着。

 

《钢铁侠》中已经不少提及了神盾组织（shield）（又翻译为天盾）。此处神盾的出现的标志是它的一员干探（配角）的出现。剧中他出场时总是自称****局。直到片尾神盾作为名字被提出。等到《钢铁侠》的彩蛋里弗里出现，神盾浮出水面，也表明它是超人们聚集的组织。Fury是神盾的头头。也就是荧幕上那个戴眼罩的光头黑人，他邀请钢铁侠加入超人团体。

 

《钢铁侠2》中托尼·史塔克聘用了一位娇媚的秘书。在这部电影的后半部分我们看到她的优雅、简练的搏击技术就得知黑寡妇正式出现在了荧幕。史塔克因为采用钯作为方舟反应堆的原材料而钯中毒。这时神盾出面给史塔克提供了他父亲遗物。史塔克的父亲又在之后的《美国队长》中出现了。正是老史塔克给美国队长提供了他的盾牌。依据老史塔克的遗物，托尼创造出了新元素解决盔甲的供能危机。在《钢铁侠2》的片尾史塔克答应fury加入复仇者联盟。结尾彩蛋中，神盾在新墨西哥发现了雷神之锤。预示接着《雷神托尔》的上映。这部片子中作为神盾局在剧情中已经起到至关重要的作用。

 

《雷神托尔》中神盾已经贯穿整个故事。从开始的封锁雷神之锤降落的现场。到后来没收雷神在地球的妹子（天体物理学家）的资料。到邀请雷神加入神盾（Thor同意与人类的联盟，条件是归还他妹子的资料）。其间一位教授提及，他之前认识一位研究伽马射线的教授，后来被神盾找去了，结果至今没有回来。这位伽马射线教授就是班纳。绿巨人就寄宿在班纳体内。雷神托尔的彩蛋中，Fury提及了宇宙魔方，这是《美国队长》中的重要道具。预示《美国队长》的拍摄。而且洛基也出现在了彩蛋中，说明他将作为反派继续上场。其中在雷神托尔闯入封锁雷神之锤的现场，妄图举起雷神之锤的时候，鹰眼侠作为神盾的一员出现了。在正史中他和钢铁侠中的黑寡妇是搭档。

 

《美国队长》的故事回到了二战时期。那时除了美国队长外，也不少提及了老史塔克，加强了与《钢铁侠》的联系。而且宇宙魔方是奥丁的神物，与《雷神托尔》联系起来。至此这几部电影相互关联了。

 然而以上这些人物都将在《复仇者联盟》中出现。这盘棋下个可是算是比较大了。


 


 


PS：我在回顾《复仇者联盟》（2012）中人物的时候，对雷神托尔尤为陌生。不太能理解它的世界观设定。所以找了一些有关北欧神话的资料，补充了一点有意思的知识。雷神托尔所居住的仙宫位于Asgard。而冰原巨人位于Jotunheim。地球在这个世界观中叫做Midgard，译作中庭。它的宇宙观是，共有9个地区以上提及的是3部分。在神和冰霜巨人诞生之初他们就是作为对手存在的。冰原巨人代表邪恶。神代表正义。众神之王是奥丁，即是雷神托尔的父亲。每年他都有一段时间进入睡眠。这时Asgard的力量就会减弱。雷神托尔依凭雷神之锤总能战胜巨人。这个过程是一种循环。而洛基为什么作为托尔的弟弟总是与神和地球人作对呢？因为他首先不是神，而是冰原巨人。其次在北欧神话中他就是邪恶的代表。雷神托尔的武器，雷神之锤（Mjollnir粉碎者）。此锤只有托尔能够举起。托尔投掷出此捶，无论多远，无论是谁，百发百中，一击必死。锤子自然不会因此遗失，因为它总会回到托尔手中。雷神之锤永远保持着炽热，所以为此托尔佩戴了手套(Iarngreiper)。此手套能让托尔不停地挥动锤子，并且不会感到疲劳。当雷神束紧腰带（Megingiord）时，他的力量就增倍了。
      </影评>
<有用数>1944</有用数>
<没用数>139</没用数>
</review>
<review>
<作者>zephyrus</作者>
<标题>我觉得故事的开始是这样的...</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-09 12:13:54</时间>
<影评>
        [1.综合][托尼斯塔克]：洛基五人H，寻优质T爷，暴力dps，治疗，要来的m，带职业／成就，本工会优先。


[史蒂夫罗杰斯]悄悄地对你说：组个，海军陆战队MT，有橙盾，成就没几个，[拳打希特勒]这个可以不？


你邀请[史蒂夫罗杰斯]加入队伍


[史蒂夫罗杰斯]加入了队伍


你悄悄地对[史蒂夫罗杰斯]说：我操服务器第一人啊，兄弟不如加入我们会吧


[史蒂夫罗杰斯]加入了公会[神盾局]


[金刚狼]退出了公会


[3.队伍][史蒂夫罗杰斯]：再组个我弟兄吧，刚转服过来，有橙武，挺强力的


[3.队伍][托尼斯塔克]：让他m一个


[托尔]悄悄地对你说：1


你悄悄地对[托尔]说：兄弟先报个数据呗


[托尔]悄悄地对你说：我以前奥丁服的， 惩戒神，[米乐尼尔：雷神之锤]，出了武器腰手我都不需求，就差个成就


你邀请[托尔]加入队伍


[托尔]加入了队伍


[3.队伍][史蒂夫罗杰斯]：奶真不好找啊


[3.队伍][托尼斯塔克]：这个本dps够就行，奶其实无所谓，我看看公会有没空闲的


你悄悄地对[布鲁斯班纳]说：有空啊，来奶一把洛基h啊


[布鲁斯班纳]悄悄地对你说：操，老子刚洗了恢复天赋，现在只打增强了，缺dps就来


你悄悄地对[布鲁斯班纳]说：人没齐，来吧，就2波怪一个boss


[布鲁斯班纳]悄悄地对你说：等一下，zc呢，2分钟


[布鲁斯班纳]获得成就[坦克杀手！]


[布鲁斯班纳]悄悄地对你说：组


你邀请[布鲁斯班纳]加入队伍


[布鲁斯班纳]加入了队伍


[3.队伍][布鲁斯班纳]：刚拿了个称号哈哈，“无敌的”


[彼得帕克]悄悄地对你说：组个，敏锐贼


你悄悄地对[彼得帕克]说：gs多少？


[彼得帕克]悄悄地对你说：xxxx


你悄悄地对[彼得帕克]说：不好意思满了


[彼得帕克]悄悄地对你说：操你妈...


[公会][托尼斯塔克]：lki来个会打的，4＝1


[娜塔莎罗曼诺夫]悄悄地对你说：组


[3.队伍][托尼斯塔克]：组副会长了，大家待会装备让让


[3.队伍][托尔]：没需求


你邀请[娜塔莎罗曼诺夫]加入队伍


[娜塔莎罗曼诺夫]加入了队伍


[3.队伍][托尼斯塔克]：队里没皮甲的了，出了都你的


[3.队伍][娜塔莎罗曼诺夫]：缺个牛逼副手，待会打完去刷卡扎菲黄金AK吧


[3.队伍][布鲁斯班纳]：ah才几万美元一把，直接买就是了


[3.队伍][托尼斯塔克]：人齐了那我先跑本了，该修装备修装备买药买合剂，到了我拉你们


[3.队伍][娜塔莎罗曼诺夫]：正好拿本周最后一个公会成就，小赚一笔


[科林斯巴顿]悄悄地对你说：哥，还缺人么，这个猎人号刚副本毕业，急需装等啊


你悄悄地对[科林斯巴顿]说：叫你少打pvp浪费时间，人满了


你悄悄地对[科林斯巴顿]说：过来替补吧，打完带你刷利比亚新三本


[科林斯巴顿]悄悄地对你说：我中国和俄国声望还没到尊敬...


你悄悄地对[科林斯巴顿]说：。。。。。。


你悄悄地对[科林斯巴顿]说：待会先刷叙利亚


竟然在好多论坛被转载了...有种受宠若惊的感觉，wower的力量不可小觑啊。但是拜托说明一下原作者吧，谢谢了。



用豆瓣以来第一台电梯！哈哈看来wower还真不少

http://movie.douban.com/review/5298587/?start=100#comments

</影评>
<有用数>1167</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>雅典娜</作者>
<标题>真相剖析：One Tesseract to Rule Them All！ （Loki才没有那么二，他也是被影响了，大家打他脸就能唤醒他！）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-06 16:18:51</时间>
<影评>
        （没有片源截图所以论据不足，本着Joss Whedon这样的大神不能光为了搞笑设置情节的前提和坚信Loki才木有那么2B的前提咱们来分析加猜测一下……）

（下面增加了为啥基神的权杖戳不动铁人的分析）（以及，洗白你妹，这是geek们的Marvel世界，不是没事就洗白的霹雳布袋戏或者日漫好吗。 只是想从剧情分析基神不会无端那么中二，以及被绿胖啪啪啪的情节的深意。 他杀了80个人还是800人都很正常因为他是高等外星人。下面有说明）（不好意思我让霹雳和某些日漫中枪了)

（改了一句标题，相信乃们能看懂XD   也许魔方就像One Ring，也像超级士兵血清，就如同一个放大器一样，能稍稍影响每个人的本性吧。  ）


好了下面是正文：



首先，大家回想一下，雷神里的Loki，眼睛是什么颜色的！！！！


绿的吧？绝对是绿的吧？不带蓝色的吧？？不信的人可以自己去刷一下雷神的蓝光……  全是各种绿，比抖森本人的眼睛甚至要绿些，应该是调过色的……


复联一开始，基神从传送门里出来，苦大仇深一脑门抬头纹地一下子解决了神盾一圈人并且拐走了鹰眼和Selvig博士那段……

他眼睛是什么颜色的？！


蓝的吧！至少我刷了两次IMAX，记忆中是蓝色的。


然后影片中又各种详细描述了那个权杖戳了人之后他们的眼睛是如何从本来的颜色变成碧蓝色的~ （BTW蓝眼肥啾好美）


那个权杖里那种蓝色的能量源是什么，现在不确定，但肯定不是Loki自己的力量。应该是和Thanos有关。 

估计那支军队（明显也是被统一精神链接统一控制的），以及被权杖控制的人们，都是受背后同一种大能的指引，然后就像一个蜂巢里不同分工的蜜蜂一样进行着自己的工作。或者是很多科幻设定里，受中枢神经控制的各种个体，共享着信息和理念目标，又保有部分自我性格。 而这种大能或中枢神经，明显是指向Thanos的。


那么，基神最开始那碧蓝碧蓝的眼睛，说明了什么？

（汤上有妹子也注意到了这个吧。看这里的图：
http://gorgeousanon.tumblr.com/post/22481667506/mega-perv-extraordinaire-kamero-gomez
 ）


在地下临时的基地里，基神盘腿坐在那里冥想，打越星系心灵电话。这个行为的能量源应该也来自权杖，因为权杖发亮了…… 在电话里，那个the other（这名字真心够了）说，要不是某大人给了你这些，给了你更大的野心更广阔的疆域开拓了你的思维神马神马的……

这些又说明了什么？ 开拓思维是怎么开拓的？肯定不是给基神上上课之类的吧……绝对也是把他戳成蓝眼睛了……

只不过再怎么说神域的生物也要更高级些，自主意识和私心还是很强的，所以第一遍看的时候大家都以为折腾出这些事完全是基神自己的主意。但仔细分析，应该不只是这样吧？



说到自主意识，主要被控制的人类角色就是鹰眼和Selvig博士了。

在被控制前和被控制后，他们的性格还是不大一样的。


鹰眼之前是那种自己待在鸟窝里沉默安静地监控着一切，而且相当靠谱相当稳重。

被控制以后从走路姿势到说话口气都不一样了，还有他提到把神盾的敌人召集起来，以及指挥小队入侵母舰的气场……全都霸气外露帅得很啊。（P.S.让人想起了SWAT里的小野喵）

博士之前的性格也是比较内敛的，眼睛变蓝后人有点奔放了，大老远去开心地迎接基神，说什么我见到了很多新东西新真理什么的，基神说我知道。 这绝对是权杖的能量源把他们的思维或者信息连接起来共享才有的效果吧。

Loki自己呢，回想一下雷神里的性格，他就算再恨毒了他哥（咦甄嬛腔出来了），他一直也没有把内心想着的我总活在你的shadow里这些话说出来吧？



而还有一点很明显的地方，如果注意到了也能解释这个理论：鹰眼和博士都是怎么恢复到常态的呢？


鹰眼是被寡妇姐一顿胖揍，揍得差不多了开始有些清醒，被姐姐狠狠地拿脑袋撞栏杆后终于能喊出Tasha来了，当然姐姐为以防万一又来了一拳，打晕拖走以后他终于恢复了。

（他清醒后和姐姐说，有something挤在了他的意识里要把他挤跑之类，那个something，估计Joss故意让大家以为是基神，但……其实那是Thanos吧）


博士的话，大家还是很尊敬他滴，没有人打他。 铁人攻击了他身边的魔方，魔方反弹了力量造成了爆炸，博士被狠狠摔在一边，应该是磕到头了，后来他就恢复了。并和赶来的寡妇姐一起分析怎么关上时空门。


（而且请大家一定注意他们摆脱控制刚刚恢复时的表情！！！）


所以，要想摆脱权杖或者Thanos的控制，要想不再是蓝眼睛，就要被打脸！狠狠打脸！


那么Loki的确一路被打脸，但是力度还是不够啊，连个伤痕都没有何况要把占据在大脑里的东西赶出去呢……

再怎么说人家毕竟是神级的外星人啊……

于是……绿胖上手梆梆梆了，这个力度绝对够大够狠够管用。


被来回摔打以后躺在那里的Loki露出了那样一个难以名状的表情。

第一遍看的时候大家都纷纷对那个表情做出了各种解释。

但是，仔细看啊！他那个表情难道不也是刚恢复意识之后的表情么！


而且那时候眼睛明显恢复常态的绿色了！！！


等复仇者诸位解决完外星军团回来找他的时候，Loki从地上翻身爬起来，那个镜头的眼睛也是绿色的，表情则恢复到了雷神里他的原本样子。（有图为证：
http://26.media.tumblr.com/tumblr_m3km49dJG41qf9t1ho1_500.jpg
       和    
http://24.media.tumblr.com/tumblr_m3km49dJG41qf9t1ho2_500.png
 ）


所以他才会说我想喝那杯酒，以及之后乖乖跟哥哥回家了。



大致能想到的目前就那么多了，三刷时一定要好好注意这些细节。

毕竟，Joss也属于能草蛇灰线伏脉千里的神级编导，他安排的剧情肯定充满了各种耐人询问的细节，这样一部大作不能只让大家爆笑着看基神各种被打脸被马赛克吧……


————————————————————————————


把我另一篇评论里的一段搬来：

“1. 人类与蚂蚁的比喻是作为Loki's army的一员的俺在给别人讲述为啥loki并不能算通常意义上的bad guy时经常说的。 你因为着急上班跑了几步踩死几只蚂蚁，对人类同类来说这简直就是不用在意的，而对蚂蚁种群来说，你就是bad guy了吧…… 所以Loki对杀人什么的不太在意（甚至锤哥他也不太在意），就是这个道理。

 

　然则，Joss他居然自己也用了这个比喻！！！！看得我心花怒放啊XD ”


同理，一切比人类等级高上太多的外星人来地球杀了点人类……都可以理解成这样（比如Megatron）


所以基神捅探员那刀，更多的是为了show给哥哥看来气哥哥吧= =


再说！探员根本那就没便当吧！！！！腐妹子们请动脑子好好想想，神盾的科技水平到了什么程度，就那么一刀，那么一会儿，人就能死？？况且那是安全等级为7的son of coul！

明明就是黑到底的局长故意的……

再说探员现在已经从原创进了漫画，这是要收掉这个角色的状态嘛？


而且，再次强调！那是Joss Whendon！！！！

要是真死人肯定在最后你以为一切都OK了的大团圆时候忽然死个给你看！（喂）而且最后绝对有正式哀悼。

在中间这样还被局长拿去鼓舞士气了才不是真死人呢……



——————————————————————————————


再来说说和阿灰讨论的有关戳铁人戳不动的原因。


权杖和魔方是同类型的力量，这个电影里有明确提到。

而铁人胸口的新元素是霍华德爸爸发明的（发现？），阿灰说爸爸应该打捞过魔方，不过我不记得打捞魔方的是爸爸了，但那个不是重点。

爸爸肯定研究过九头蛇的科技和能量，这个是无疑的。

九头蛇的科技当然来自于宇宙魔方。

所以是同源的。


也就是说，权杖的力量和铁人的能量基本同源。


这也就是为啥权杖不能同化铁人。（说肥啾你是个有心人，暗示铁人没心神马的只是噱头而已）


请注意基神拿权杖去戳铁人的时候，明显权杖开始是十分明亮的，一戳没效果就暗下来了……基神纳闷，再戳，亮回去的权杖又暗下来了。

这基本上不是被铁人的反应堆吸收了就是抵消了，反正肯定是没力量了。

所以铁人才没有被同化。




至于铁人的胸口为啥不是一直亮，这个其实从预告片开始就没怎么亮过。

全球的粉丝不可能没有注意到的。

所以估计他现在已经能控制它亮不亮了，或者觉得太亮碍事给设计成平时不发光也有可能。

在他给绿胖博士看胸口反应堆的时候他是敲了两下，反应堆才完全亮起来的。

平时的话经常只是中间的三角发光，周围圆周不发光……

当然，也不排除是bug的可能…… 但这样级别的电影里不大可能到处都是bug……
      </影评>
<有用数>697</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<标题>亲，治好了这些病，地球就和平了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-13 17:33:01</时间>
<影评>
        伪心理专家黄老湿小讲堂再次开课啦~


【咳咳，同学们，看黑板，不要再伸手了，3D也摸不到队长的奶呀。】


【大家还是好好学习，长大后争取像斯塔克老师那样有钱就可以包养一个真的了好嘛。】


好了让我们赶紧进入正题。今天主讲的题目就是：超级英雄的阴暗心理病史。


那，大家都知道，古早以前的超级英雄都是比纯种阿富汗犬还纯种的好人，天天忙着五讲四美拯救地球，课余时间不抽烟不喝酒不搓麻将，不D8不撸管不撕脚皮的。那没想到演到后来呢，贪婪的蓝星人已经不满足于围观单纯的好人了，他们一边挖鼻孔一边说：“册那，世界上哪有这么伟光正的家伙呀，搞得这样十全十美是想反衬我们的穷丑矮宅挫吗？”然后默默收起了买票的手。


这样哪能啊！没有人买票超级英雄哪能有存活的土壤啊！于是电影公司马上学乖了，从蝙蝠侠到蜘蛛侠，再到近期一系列漫威DC还有野鸡作坊出来的流水线英雄，没有一个不是心怀阴暗过去，脚踩悲痛未来，没黑化过一两次都不好意思说自己有超能力。所以我们今天要重点分析的，就是号称五月档吸金托拉斯的复仇者联盟，这帮远近高低各不同的超级英雄们，究竟有哪些不为人知的心理病史？更令人不敢相信的是，通过夜以继日的数据比对和非线性取样评测，我们还得出了一个足矣震惊世界的伟大结论，那就是——


亲，治好了这些病，其实地球就和平了。



真的吗？这真的是真的吗？两点八个亿造出来的3D混战和又一次被砸个稀巴烂的纽约市中心原来一点必要也没有吗？


这确实是真的，亲。


下面话不多说，让我们马上进入心潮澎湃的病例分析阶段。

——————————————————————————————

【美国队长：亲，其实你不为人知的心理病就是——制服控】


有谁统计过美队在电影中一共说了多少句“suit up”吗？反正我是听到了无数次，虽然一开始人家探员要给他新制服的时候还半推半就，欲拒还迎，没想到穿上之后马上一发不可收拾，吃饭刷牙打仗开会，说不定连泡澡都舍不得脱下来。美队制服控之深到后来连钢铁侠和浩克也受不了了联合起来吐槽他“平时你一定要穿得这么华丽丽不”但人家还是坚持像只蓝孔雀似的花枝招展并且对鹰眼、史塔克、绿巨人或任何一个他看对眼的基友发出“suit up”的命令。拜托，队长，您在复仇者里面最著名的口号不应该是“Avenger Assemble”吗！不要搞错重点了闹！


【黑寡妇&amp;鹰眼：亲，其实你们不为人知的心理病就是——暮光之城症候群】


黑寡妇啊，你说一个联盟里高矮胖瘦这么多人，你怎么偏偏就看上了那只圆脸愤怒鸟呢？唯一的解释就是你也像暮光之城里那只五方吸血鬼一样，爱上了自己的食物呀！（黑寡妇蛛可是会捕猎小鸟吃的不信你们自己百度一下！）就像一个人类爱上了一只牛肉汉堡并与之结婚！黑寡妇爱上了自己结网捕捉的肥啾！鹰眼你不要太斯德哥尔摩啊就算刚抓到的时候不要吃掉你交配完以后还是会吃掉你的。害不害怕啊亚嘎嘎嘎嘎嘎！


【绿巨人：亲，其实你不为人知的心理病就是——不够基】


什么？不够基也可以成为心理疾病？


那，没办法嘛，谁叫他存在于一个搞基当主流人人好基友的漫威次元呢？这还不够，还要加入基中之基的复仇者团队！看看身边，雷神梳着梨花头穿着全套莎翁戏装家里还有彩虹桥（瞎），斯塔克把自己的战盔设计成收腰紧身芭比娃娃款，美队制服控寡姐纯爷们，连区区一个行政探员都叫着抠深这种细思极恐的名字，这就像把一只威武雄壮的科技直男直接丢进下城区最寡廉鲜耻的GAY吧啊！试想谁人不崩溃！谁人不愤怒！谁人不撕裂衬衫脱裤裸奔！（咦）


【钢铁侠：亲，其实你不为人知的心理病就是——异装癖】


讲真的，在见识过那身大红衬大黄紧身收腰外加十寸高跟飞起来手和脚还要卖萌摆成丘比蛋黄酱娃娃造型的战斗铠甲之后，小辣椒到底要怎么说服自己“我的男盆友是直的他只是稍微爱打扮了一米米”啊！这件事连小S也办不到吧！当小萝卜串戏到福尔摩斯在那边推理洛基下一步行动的时候我一口水都快喷出来了啊——你居然还好意思叫人家diva！你们俩根本就是天造地设极品抓马queen心心相惜好不好！


【雷神&amp;洛基：亲，其实你们不为人知的心理病就是——需要一瓶洗发水（啥？）】


嘛？你说嘛？


但是真的就是这样嘛！最复杂的心理疾病往往要追溯到最单纯的源头嘛！让我们看看这对仙宫兄弟，小披风小盔甲穿红着绿的，金头盔银头盔一个赛一个骚包，看着也是头可断，造型不能不换，血可流，皮鞋不能不光溜的狠角色，但是为什么就没有一个人，就连他们自己也没有意识到——亲，你们的头发真的很油哇！说起来我的头发长度跟这哥俩都差不多，如果让我的头油到像哥哥那样一绺一绺挂在脸前，或者像弟弟那样全部贴着头皮黏在脑后，老子绝笔会就地发狂啊！躁郁啊！报复社会啊！快给我水让我痛快洗洗否则那油头上的风沙灰尘头皮屑一定会逼疯我啊！！！


所以，我很理解兄弟俩为啥如此躁动不安争来打去还要拖全人类下水，其实就是一句话，仙宫没有洗发水！想象一下，如果哥俩放下芥蒂，找个好澡堂，互相使用飘柔二合一搓出满头肥皂沫子，接着他们全部恢复了原来的发型！蓬松靓丽！芬芳扑鼻！而且造型紧接蓝星流行趋势！两颗都是小清新装逼利器梨花头！你嗦，他们还会在躁郁吗你嗦！这下子绝笔要手拉手哈哈哈哈的在漫天七彩泡泡里幸福的转圈圈啊！


————————————————————————————————————


同学们看见了吗，日常生活中一点小小的阴影，最后总会放大成毁灭地球的超级心理疾病。所以为了蓝星不被毁灭，为了这俩神仙兄弟心无旁骛，安然搞基，让我们一起献出自己的一份力，为雷神和洛基捐出自己的一份爱心吧！


我们蓝星人只要团结在一起，将拥有所向披靡，摧枯拉朽的力量！中庭兄弟其实是善良的孩子，面对烦人的头痒，头屑，头油困扰，他们只是一味隐忍，退让。只会一个人默默承受，在黑夜中舔舐滴血的伤。但是！我们！蓝星人！是不会坐视不管的！是不会容忍这样丧尽天良的困扰，对两个跌落人间的天使肆意妄为！我要告诉你们，纵使油头像狗一样吞噬了太阳，星星依然为天庭兄弟闪亮！蓝星人当中，不乏父母位高权重者，富可敌国者。我们只是不希望用一些不正义，不光明的途径，来解决这些纠纷。行动起来吧！五毛不嫌少！二百五不嫌多！老湿将代表大家向两兄弟捐出500箱洗发水，星际包邮还送小礼物啊亲！


然后这堂课就是这样啦同学们，下课前请将捐款交到文娱委员那里好吗。早饭钱晚饭钱大家随意……然后下半学期我们按照捐款多少来排座位。


下课。
      </影评>
<有用数>521</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷德</作者>
<标题>CAPTAIN，My Captain—~决定了！就给队长写篇评论吧！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-09 14:40:18</时间>
<影评>
        美国队长上映时，我去刷过两次，一来因为宣传期就非常钦佩队长亲的那身腱子肉，二来我对队长亲知之甚少，但还依稀记得神奇四侠时霹雳火的脸蛋儿挺美。（在《你上过几个》里面克里斯亲也出现了，但是那时我的注意力都集中在潮爷身上，几乎没有印象。）


长久以来，我的低俗审美观一直推崇的，是有着漂亮脸蛋儿和壮观胸大肌的男士们。

刷完归来非常兴奋，因为除了队长的胸肌外，觉得收获颇丰。

友邻给这部片子的打分基本都不高这点，并没能阻止我的盲目热血，于是我认为再去电影院重温队长的生平事迹很有必要。

最后算来我大概看过五遍左右，而且一直觉得很好看，且并不是因为红骷髅雨果蜀黍军装好帅（其实我可喜欢红骷髅的衣服呢）。


前几天看妇联归来，翻了翻影评，不少说队长能力最弱的，且毫无看点，无须多费口舌。回想起来，妇联里他的超能力一次特写…好像是抓着盾牌弹飞了基基。当然，如果只是看单纯的能力强大，记得某超好卖系列里的Beyonder（是这个名字吧）仿佛最强，超出漫威其他人物无数倍，或者DC的超人，他至少徒手挡住导弹，还可以飞。


队长似乎只是个被拿来生物改造过的超级战士，在2012年的现在，还是个谈话搞不清笑点的出土古董，妮妮和绿胖教授在高端洋气地操作程序时，他只能非常迷茫地围观，所以，有人替他忧伤，觉得其存在价值已经要打个折扣了，太伤感。


我依稀记得，去年美队的电影里有这样一幕。

挑选战士去做改造实验时，先是朝那堆正在训练的士兵里扔了个手榴弹，然后其他人都非常惊惶，只有罗杰斯毫不迟疑地冲上去，一把抱住那手榴弹，蜷成一团。


那时候他当然还不是队长，甚至比普通士兵更为瘦弱。按照漫画设定，遇到核辐射的正义英雄也许会被改造，被蜘蛛咬一口的正义英雄就会飞檐走壁，但是，我是说如果，那枚手榴弹是真的，它会爆炸，而士兵罗杰斯也不会成为什么手榴弹侠，他会被炸成很多块儿——我不知道这能不能给他赢个奖章，毕竟他甚至还没正式上过战场。


用自己的身子包住手榴弹的史蒂夫.罗杰斯只是个普通人。

在后巷里被人一顿胖揍，被当做笑料的家伙。


诸君，截止目前我们说的都是身为普通人的罗杰斯，他没有那身漂亮的腱子肉，也没有作为标志的盾牌。他是个瘦弱不堪，脸蛋姑且算过的去，但是安在那样的身体上还是觉得多少有点娘炮且卑琐可怜的家伙。


从某种常见情况来说，很多硬件不足先天失衡还要被人欺凌的，要么对这个世界充满仇恨想要报复，要么打算冷眼旁观这丑恶世间。

蹦着还想参军去打败纳粹的，可不多见。

毫不迟疑地能够牺牲自己保护其他人的，更不多见。


所以你知道，他为什么能成为传说中的第一个正义英雄——不是运气，而是因为他有这样的资格。并不是说，随便从军队里抓一个家伙丢进实验容器，出来的那位马上就能光着脚追着纳粹特工狂奔好几条街。

很多家伙们，就算拥有同样能力，丢块队长的盾牌给他，他做的并不比当年罗杰斯在后巷抓着垃圾桶盖好多少。


美队片子的最后，罗杰斯驾着战机坠落在茫茫冰原。

一个约会，迟了七十多年。最终是没有等到。


妇联里只给了罗杰斯上尉一些回闪，从片段里我们看见属于他的那个时代，以及属于他的那名女士，我们其实无从得知他内心深处的情绪。


但当他穿上盔甲，手持盾牌，带着黑寡妇和鹰眼出现在被狂轰乱炸的街头，沉稳有力地指挥警察作战，从建筑里救出被困的市民，给妇联的其他英雄做地面指挥台，有条不紊地安排战斗节奏时，我的脑内自动同步回闪，当年罗杰斯上尉第一次执行救援任务的画面，以及骑着拉风机车的罗杰斯在枪林弹雨中毫不犹豫地冲向纳粹阵地的画面。

然后我就脑残了。我热泪盈眶。

这是我在妇联英雄齐聚的煽情画面之外，单独又给队长洒了一次热泪。


作为团队领袖与精神内核的队长不可或缺，毋庸置疑。

战场经验丰富的上尉懂得如何指挥战斗，让其他英雄各司其职，以达到能力最大化，他是团队的内核。在英雄齐聚的画面中，他是优秀的领导者，坚毅沉着，思虑周密。


时代也许进步，价值观也许刷新，妇联众人身上闪烁的那种，人类若干年来对勇气梦想信念的执着精神却没有变化。

对超级英雄电影总是嗤之以鼻的人，当然永远不能明白梦想和信念对于另外一部分人的意义。故作洒脱地申明“这个社会是现实的，所以我也要变得现实”的人，是为自己的软弱与妥协寻找到了不错的，漂亮的借口。


罗杰斯上尉正面能量MAX，非常纯粹，几乎可以拿来做样本教材，伟光正到多少有点无趣的地步。看到他镇定指挥战斗的姿态，你会忘记这个人也和其他的超级英雄一样，有着属于自己的艰难过往。

仿佛他并没有过那些想入伍却屡屡被拒，在后巷里挨人胖揍，战斗中失去基友，拯救人类而与唯一深爱的女性失之交臂，在漫长历史中逐渐被人遗忘，诸如此类的经历。


罗杰斯上尉从未向现实妥协（可以料想，将来也不会妥协）。


他的梦想是成为英雄——当然，也许并不是所有的英雄都想要成为英雄。你多半也不一定想成为英雄——然而，坚强的，绝不妥协的心，是实现任何梦想的前提条件——所以史蒂夫.罗杰斯才能够有资格成为史上的第一个超级英雄。


CAPTAIN AMERICAN，当之无愧。


……

………

………………


而且队长的胸肌明明好好看嘛！
      </影评>
<有用数>458</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>初十季夜</作者>
<标题>只写给我钟爱的Tony Stark</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-05 21:26:20</时间>
<影评>
        =================================================

顺便吐槽一下。。。。杨函数和FBB千万别演ironman3啊。。。。


PS：这篇文被转到很多贴吧，更诡异的是还转到正义者联盟去了=。=||||||||||||||是为了刺探敌情么哈哈开个玩笑


后面要转载请留言，我一直都在的啦

==============================================



只是为了stark胡乱写一通，没有其他的英雄~


也许你觉得钢铁侠是个很自负花花公子没良心嘴贱又臭屁的家伙

然而在我眼里Tony是个非常善良的人


为了掩护他的伊森在第一部中为他而死之后，他默不作声改进了钢铁战衣，没和任何人说就飞去了伊森的家乡，灭了恐怖分子，又默默的飞回来


为了打败他多年的好友他让小辣椒不顾他的死活引爆反应堆


其实他几次差一点死去，而他并未宣扬什么


表面上的自负花花公子也只是浮夸的表象，他就像个任性的孩子，他很在意父亲在童年时忙于工作给他带来的心理阴影，很在意小辣椒的爱而冒失的买了会让她过敏的草莓讨好，他不在意老友打昏和穿走他的钢铁战衣，他没有任何怨言战衣落到敌人手里

事实上当周围的人搞砸之后，他从来不责备他们，当所有人陷入困境的时候，他从来不叫嚣自己要卖命付出去了，只是默不作声的去挑起大梁


在复仇者联盟中他和captain america有几场对手戏


在班纳的实验室里他问stark，你脱了这身战衣你还算什么

stark说，不知道，富翁，花花公子，慈善家，企业家？

美国队长放狠话说，我看你从来都做不到为人牺牲


当时stark没有多说什么，captain要他穿上战衣出去单挑，他也没有答应


随后他和captain出去修理引擎，他要飞到引擎里手动推螺旋桨的叶片，captain说你会被搅成碎片的

而他没有说什么你看我正在冒生命危险救人你误解我了之类的，而是叫captain适当的时候扳下手柄他就不会死


但是他之前叫captain查看电路板的时候就知道captain对这些东西一窍不通，自己并不是100%会获救，而他没有丝毫犹豫，毅然的飞进了引擎中。


最后一幕他推着核弹飞进了空中的传送门中，贾维斯说你可能一去就回不来了，（也有三刷人群说是captain说的，哦，我的盾妮心！！！！！）而果不其然，stark依然选择了毅然飞进传送门中


他知道自己的能量已经所剩无几几乎是回不来，每次他都知道自己存活下来的胜算不超过50%，但是他想都没想就默默地去做了，没有留下豪言壮语，没有说过感人肺腑的话，只是想在最后给小辣椒打一通电话


那才是他真正挂念的人，但是我想stark做这一切都不会后悔，如果说他之前的毅然牺牲是因为伊森的死，那么这次是因为那个特工的牺牲。他的牺牲给了stark很大的感触，和伊森死后一样，他选择了默不作声的奋战，牺牲。 


stark的沉默完全体现了他的善良。这是他内心单纯的觉悟。没有铜臭味的利益权衡，也没有对高枕无忧的生活的留恋。你可以说他自己也喜欢玩，喜欢钢铁战衣，但你总不能说他也喜欢默不作声的拯救人们到牺牲生命吧，这不是他的爱好，而是他的觉悟


他会浮夸的对媒体说他的工业多棒，他会自负的对别人炫耀自己智商高懂的多什么都会，但他从来都不说自己经历过多大的伤痛


他在第二部最后救了小辣椒，小辣椒站在屋顶上说受不了了太恐怖了，stark无语的指着自己布满弹孔的战衣说那你看看我，那也是他唯一一次对他做为钢铁侠的吐槽


他富有，有魅力，什么都不缺，大可不必每天被打得遍体鳞伤冒死去做拯救世界的事情


面对所有的质疑，误解和背叛，他每次都选择沉默


也许在他的心里，他觉得这些事情都可以包容，每个人都有自己的选择，他只要坚持自己坚持的，保护自己要保护的就够了，其他的不需要也不屑争辩什么


而他从人们那里得到了什么？依然只有献花和掌声。没有更多的理解和支持，没有俯首称臣的崇拜，甚至没人知道他几乎死掉。


我不禁想问，stark，你做这一切真的值得吗？


第一部里小辣椒问他为什么这么做


stark说这不是为了钱不是为了炫耀不是签了什么合同，只是我必须这么做，如果没有这份信念，我那时候早就死了，我心底的一个声音告诉我，这就是我的职责


其实整部钢铁侠和联盟中，我看到的并不是钢铁侠成长的过程


他开始就很成熟，包容和善良


从一开始伊森死后他就停止了浪荡的生活，一直默默奉献到最后


特工的死之只是让他们默默的团结了，没有矛盾和争吵，而stark，依然是那个把真正的心声都藏在心里，不计任何索取，默默做出牺牲的人


也许这也是这个角色如此受欢迎的原因吧


至于漫画，我全看了。事实上小萝卜叔塑造的ironman和原著其实有很大出入，但是我觉得非常成功。就像回复里那位仁兄说得一样，钢铁侠和萝卜叔，他们成就了彼此。只看萝卜叔觉得不够爽快，只看钢铁战衣觉得不够魅力。钢铁侠换任何别的来演都不对劲，叔的重新塑造使得他自己和钢铁侠都迎来了一个新的巅峰


比起超人的纯正义，batman的悲壮感，蜘蛛侠的心里成长，其他英雄有太多的悲惨童年和后期大彻大悟之后拯救全人类，而stark没有这么复杂，他什么都有，也没有悲惨的童年，没有亲人被杀的刺激


有句话说的是男的不坏女的不爱，其实这句话只说对了一半，我就是这种表面上坏坏的但是内心非常善良包容，平时玩世不恭关键时刻默默救世的好男人的脑残粉啊啊啊啊啊啊啊



第二部里胸前的放射性元素的毒素正逐步夺走他的生命，而他没有和别人说，他只是一个人默默的坐在车里，不知道在生命的最后时刻该做些什么。他问斯嘉丽如果你活不到下一个生日了，你会做什么，斯嘉丽说我会做我想做的事情


之后就有了他在生日派对上的失态，一直到最后，他也都是一个人默默承受，战斗的伤痛，对死亡的恐惧，对失去小辣椒的无助，对现实一切的无奈，他都默默留在心里


没有悲壮的过去，没有正义凛然的台词，表面玩世不恭，内心却最善良温柔的小男孩一样的stark的光芒诚然是盖过了其他腻歪了的英雄模式


他带给别人的是轻松愉快和搞笑，而留给自己的是一切伤与痛，恐惧与难过

真正与他交心的人并不多，真正了解他的人也并不多，他用自己的行动两次向captain证明他说错了


他用轻浮幽默的态度去面对每一次严苛的战斗，也许他自信满满，但他知道生还概率并不高

也许他不想那么正义凛然，因为他知道自己就是个花花公子，天性使然，不会穿上钢铁战衣就虚伪地变成正义凛然的大英雄，他还是他，他依然是那个我们钟爱的stark


我爱stark胜过所有的英雄，也许是因为这一切复杂情绪都被他抛到脑后，在赴死前还能随时掏出个大笑料，之后在我们捧腹大笑的时候一个人默默去牺牲生命的缘故吧




--------------------------------------------------------------------------------


突然想和batman做一下对比


batman和他的背景可以说是最接近的了


batman拥有的荣华财富比stark还要多


但batman也没有安于富有，童年的悲惨经历让他陷入深深的自责，他觉得自己应该出手拯救这座他父母曾经试图拯救的城市


而大众对他有太多误解，或者说人们不知道该将愤怒和怨恨转嫁给谁

敌人太强大，她们不敢恨。明知道害死自己亲人的不是蝙蝠侠，而他们还是选择了将愤怒转嫁到他身上


而batman也默默承受了这一切，这也造成了这一角色是几乎所有英雄角色里最悲壮最悲情的一个人


他表面也会装作花花公子夜夜笙歌，但是他自己知道他根本不是那种人，batman，他并不真实，真实世界里的人不是真实的他，而当他变回自己做为蝙蝠侠时，这个角色对大众而言却又不是真实的，所以batman无论穿上还是脱下那身衣服，他都找不到真实的存在感，这也是瑞秋没有选择他而是选择别人的原因。他的内心应该是无比迷茫和痛苦的


而stark，他非常真实，穿上衣服脱了衣服他都是那个嘴贱又自负的stark，他就是stark。他没有这么多悲情的情感戏份，他不care别人怎么想怎么说


同样的情况下，大家把所有愤怒集中在stark身上的话，stark依然会夜夜笙歌，自信自负，之后穿上钢铁战衣飞出去到那些哭丧着脸愤怒叫嚣的人群上空指着他们的脸说得了你们给我闭嘴亲我的屁股吧之后一个人默默地去痛扁boss，回来继续享受鲜花掌声


stark这个人物上面找不到一丝悲观的情绪，当然除了他知道自己将要中毒死去的时候，他也不过是飞到巨大甜甜圈里郁闷的吃着甜甜圈


超级英雄的生活肯定是不好过的，谁都有悲惨的经历，目睹亲友死亡，超人连自己星球都没了。而他们又饱受自己保护的人们的非议，打的过坏人大家都欢呼，打不过死人了大家都责怪你，而stark他选择了无视。


在所有面对公众的质疑，媒体的采访，军事法庭的审判时，他都是一副我管你啊你大爷的腔调，他承认自己的ironman，也许有一些是因为虚荣，但他承认自己不是当英雄的料，而我觉得更多的应该是责任。他一手把公众的非议拦在自己身上，带来的是压力和责任，他这么聪明不是不清楚。对于所有英雄犹豫不决的在是否承认身份的问题上，stark或许觉得，承认就承认了呗有什么的，你们这帮人在犹豫什么捏？出了事情不还是咱们去抗，得到她们一点尊敬是值得的，与其让人在猜测中扭曲这个神秘形象，不如站出来我自己的形象我说了算，而这一洒脱天不怕地不怕的果敢性格正是我所钟爱到底的


我不能评判batman和ironman谁更伟大，个人觉得batman伟大一些，因为他承受了太多，所有人的情绪都转嫁在他一个人的身上


我喜欢batman，但是他让我感到压抑和沉痛，我对batman所有的除了崇拜也有怜悯之情




而stark，哦，你这贱叔~~见到你我第一反应除了笑喷就是笑喷，等到最后看着你差点牺牲的时候就徒增很多怜爱，总体上还是给我轻松愉快的感觉，和stark在一起，总是不用担心世界毁灭那些悲观情绪，他会搞笑到最后，自负到最后，嘴贱到最后，牺牲到最后，而他留给人们的，无论何时永远都是一副有安全感的，自信的贱笑



</影评>
<有用数>325</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Multivac</作者>
<标题>群戏就该这么拍（无剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-25 10:01:17</时间>
<影评>
        看这片建议您最好少喝水，因为这几乎是一部零尿点的电影，全片将近两个半小时从头打到尾。几处不打，或者说节奏比较平缓的地方都有前后照应，并非闲笔。


虽然激烈场面非常多，但笑点也充足，各种吐槽台词比比皆是，在层出不穷的激烈战斗之间形成缓冲。（虽然我对字幕用了一句网络俗语不爽）而且钢铁侠照例又嘴贱又臭屁，队长一本正经的老兵+政委，锤哥那个pose真是卖萌，还有借鉴原作的黑寡妇姐姐和鹰眼的关系，以及终于看到一个有脑的班纳博士了。作为一部改编作品，讨好漫迷的地方很多，包括经典台词。


原创人物如科尔森探员也很棒（整个系列我最喜欢他了我会说么…他最后的表现可能会让人觉得有点拔高，但以他来说其实是腹黑已经完全深入意识了，以至于随时想到的都是如何最大限度的利用形势了吧），话说整个神盾局从头目Fury以下无一不腹黑，只是程度差别而已。


虽然从终极宇宙中吸取了大量元素，包括人物的服装、外星种族 的名字，但影片并不是终极宇宙的世界观，看来是主世界和终极世界的混合。洛基说他有一支军队，这些外星人还真就是比较厉害的杂兵，并没有原作中的机心什么的，不过片尾的彩蛋揭示了真正厉害的家伙还没出场。


作为一部英雄群戏，影片考虑得很周到：每个角色都有足够的表现，对于他们各自的性格和能力都有充分展示，他们之间的互动也很有意思。复联的主角，是一支团队。主角的成长，在这里就是团队的磨合。看他们从互相pk（这pk有一个致敬原作的理由），到两两合作，再到整体配合，脉络和节奏都很清楚。


不同于x战警这样以青年学生为主的战队，复仇者的成员，都是已经成名的英雄。因此电影完全借用了漫画当年的模式-先推出每个成员单独的故事，再讲述团队的起源。


漫威在此之前用了5部长片+2个短片作为此片的铺垫。因此，它无需在片中详细交待每个人的来历和故事背景，只进行了＂最简＂的交待，展现每个人物最核心的特点。（比较值得称道的一点是表现出了绿巨人的另一重身份--布鲁斯•班纳作为著名科学家的一面，这是《无敌浩克》里缺乏的。）腾出来的这部分时间，全部集中到核心事件，因此片子可以高潮迭起，燃翻天。


这片已经为怎样拍英雄战队做足了示范，但这个模式可以复制吗？为了这一部的高潮总爆发，做足十个小时的前戏，谁能有此手笔？

（我看此片一出，dc压力很大，指望一两部片逆天，终究比不上M家实打实的六年积累）


斯坦•李的客串这次出现得很晚，不知是不是有意为之。
      </影评>
<有用数>221</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>D K U N</作者>
<标题>基基啊你真是弱爆了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-03 19:24:08</时间>
<影评>
        【这篇纯粹是来吐槽玩的，不是正经影评】【你啥时候写过正经影评】


【剧透大量，警告，警告】




妇联一上来的时候我还是很忐忑的。毕竟科幻啊超级英雄啊这题材不是我的茶，主演里面也没有我的本命。卡司里我最喜欢的其实是帕特洛我会说吗？除了帕特洛其实是斯小姐我会说吗？但作为一个有自尊的腐圈人，这种西皮数量在各种排列组合之后多得可以突破天际的电影是不能抱着看BG的下三滥心态去看的，加之最近在基友们的奋勇刷屏下，慢慢地对抖森有点路人转路人粉的感觉，于是……


【不然就去看基基吧】


但是基基啊你真是太弱了，弱得让我直扶额。亏你还是个神呢，被轮得一塌糊涂。结果一整场看下来，妇联的副标题被我从【基基：花丛里的童话】改成了【一个队妮党的诞生】。


一开始基基的出场的出场还是比较震撼的。噌！的一下被一道光束射出的感觉好棒。然后基基抬起了他高贵的头颅。然后他咧开了嘴，露出了闪亮的牙齿。


啊！“EHEHEHEHEHEHE”哪去了？为什么他只咧嘴了没有笑？！我当时就在那里等着他诶嘿嘿，结果他没有。基基啊，这么标志性的笑声，为什么不用？如果你笑了，估计Fury当时就跪下哭着求饶了【大雾】。


但是此时的基基不过是没有笑而已，还没有暴露出弱鸡的本性。他用他的魅力征服了鹰眼，然后大家一起逃得远远的。然后Fury觉得，这不行啊，这不科学，于是丫就四处拉超级英雄组团准备去打怪了。


在斯图加特那场算是基基总攻党的天堂了，那姿势，那围巾，那风衣，那百万军中直取上将眼球的气势，以及分身数个逼着全场下跪的气场，真的让人想要高呼“基神万岁！”结果下一秒我的内心独白就成了【基基你可是个神啊你的尊严在哪里你怎么能向这一对狗男男投降呢】。于是基基的好日子被队妮终结了，从此基基就落入了弱气的深渊，一去不复返了。


但是别忘了，基基上面不光有队妮，还有他那个鸡块兄长锤哥。于是金发大公主就出现了，以迅雷不及掩耳之势带走了他的黑发妹妹，就像看见了鸡块一样。其实作为锤哥的路人黑，相比平常看到抖森就会淡淡叹一句“好萌啊”但不会干什么别的了，我看到锤哥就会感叹一句“好傻啊”但也不会干什么别的了。于是妇联里我就从头感叹到了尾，Hemsworth你个傻逼哟，难怪基基不愿意跟你西皮……


接下来直入正题，播发全员凌虐基基的过程。


首先美队。美队是很弱的，主角里我觉得除了基基就是美队最弱了。所以美队没有得到轮基基的机会，这是对他弱的惩罚。


其次妮妮。妮妮也是很弱的，但是妮妮很骚。基基被妮妮的骚气吸引前去拜会妮妮，想要把妮妮占为己有。结果失败了吧。基基征服别人的时候都是怎么说的？“you have a heart”这才是条件对吧？所以基基啊说你傻吧，妮妮是一个只有肉体关系没有精神关系的肤浅贱【危险的发言禁止】，结果基基被妮妮用一个黄笑话反调戏了。基基沮丧地说“It usually works”的时候真是弱的无法直视，这时候如果裘花生跑出来抽他一巴掌我都不会觉得违和。


再次鹰眼。基基单手抓住鹰眼的箭时我还在心中感叹了一句“好帅啊”，结果下一秒就被毁得灰飞烟灭。基基被鹰眼爆了啊，我哭了好吗，你可是个神，人家连Superhero都不是，不过是个行政人员，愈发坚定了我裘花生应该扇基基一巴掌的信念。


然后锤哥。其实锤哥一直都在各种调教基基，打几巴掌，然后捧着他的脸说，我们和好吧。然后被基基拒绝后再打几巴掌，再捧着脸说，我们和好吧。但是锤哥还是极其不厚道的，当着人面说，基基是我弟弟，你们不许欺负他。结果人说，基基杀了八十个人，锤哥立马改口说，丫是领养的。连锤哥都嫌弃你，基基你怎么办哟，除了用不带毒的少女银针插你哥以外。


最后绿胖。看完妇联之后我发觉那篇说绿巨人一巴掌可以扇死全员的影评绝对是真理，所以也就是绿巨人轮基基轮得最爽快。基基你弱得哟，用带着哭腔的声音说“够了！老子可是神！你这个凡人……”然后就被绿绿抄起来轮来轮去，轮到最后只有躺在地上呻吟的份了。


总结陈词。其实预告片啊采访里一切基基的总攻梗都是骗人的，妇联正片将向你展示有史以来头衔最华丽台词最霸气但是实力最弱鸡的反派。什么“俺是个神”啊，“俺有一支军队”啊，都掩盖不了基基能被队妮三巴掌打趴下的本性。基基被锤哥带上情趣口罩回去慢慢调教的必然性是不可避免的，丫下半辈子就求亲爱的兄长高抬贵手吧。
      </影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>雅典娜</作者>
<标题>英雄互殴千百遍 我看他们在初恋 （二刷归来，增加一长段内容）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-05 15:16:42</时间>
<影评>
        （我觉得我已经好久没有在影评页面写过东西了。题目其实是最大的感想）（你滚！


在等待复联上映的这一年中，官方随便放出点什么消息都能让人鸡血好久。最近这几个月各种密集型的预告短篇采访什么的更是让我们脑补剧情脑补出了各种版本。但有着寿星老一样绝非常人的突出额头的Joss Whedon还是让我们料不着……


剧情从一上来就狂轰滥炸到了让人应接不暇的程度，没有铺垫没有叙述直接高潮从头到尾……

群像的描述虽然全都照顾到了，但正因为没有详略所以全都是梗全都是亮点。这就好像吃大餐，一道道主菜在极短的时间内朝你丢过来，都硬塞下去要消化好久好久。

我觉得我和朋友们在散场后的表情都是进食太多消化不能的发愣状，和某个被梆梆梆了的人之后躺在那里的表情差不多……


Joss这家伙的片子就好比兴奋剂，让你在电影刚散场那短时间里鸡血到不能自已，恨不得马上给它打上五星十分，谁要是说不好那么就要和局长一样用火箭弹轰了他…… 但其实仔细从幻想类电影的角度比较看看，冷静的打分果然还是8分左右。 剧情虽紧凑到全无尿点，但毕竟不算华丽大气，更多的是斗嘴扯皮搞笑基情，而且后面两者占的比例相当的大……


不过，谁在乎呢，在真爱粉眼里，无论怎样这部电影都是满分！！！！


剩下的感想太碎，一条一条说说：（以下可能掺杂剧透）

（我现在还属于消化不良状态，加上通宵熬夜后晕乎乎的，晚上二刷大概能注意到更多细节了）


·首先是两点让我惊喜的地方：


1. 人类与蚂蚁的比喻是作为Loki's army的一员的俺在给别人讲述为啥loki并不能算通常意义上的bad guy时经常说的。 你因为着急上班跑了几步踩死几只蚂蚁，对人类同类来说这简直就是不用在意的，而对蚂蚁种群来说，你就是bad guy了吧…… 所以Loki对杀人什么的不太在意（甚至锤哥他也不太在意），就是这个道理。


然则，Joss他居然自己也用了这个比喻！！！！看得我心花怒放啊XD


2. 以子之锤攻子之盾，则何如

不少迷友都会问过这个问题吧，在电影里居然真给出了一个这样的场景，虽然没有山崩地裂，不过当时的效果也能让人感到一震




· JR演得好棒！鹰眼很带感！！！ 之前真没想到鹰眼的剧情线会是这样。Joss你是考虑到JR有充分的演反派狙击手的经验么所以安排了那前一半剧情！ 


· 铁人虽然各种欠抽各种讨打，但其实他才是最了解局长想要做什么的人吧……    以及，他一开始对待队长的态度，完全就是：靠，就是你啊！小时候我爹都不疼我天天念叨着你！

（当然，日后他可以骄傲地说我爹没追到的男人我追到了哼哼哼哼什么的XD）


·Mark叔的绿胖极赞！！演员的表现和这里设定的角色性格很贴切。 我个人觉得比诺顿强多了！ 诺顿再是个妙人儿，他也不适合绿胖这角色。 不过……搞笑戏份绿胖居然承担起了相当大的一部分……这倒是大家之前没料到的（那都是因为之前的绿巨人全都苦逼到家了好不好！）

总之Marvel挑演员这次挑得很不错，Mark叔据说签了六年的合约，强烈期待以后更多绿胖的电影和细分XD

P.S.绿胖的动态捕捉应该是WETA做的，所以这次效果各种真实各种美好啊~~~~~  WETA万岁！XDEDDD


·总攻寡妇姐的心理战无敌了…… 和Loki的对手戏太赞！ 开始就像一个神和内心负罪的凡人，后来瞬间变成牛X大姐姐和小屁孩…… orz   

不过她和鹰眼的关系其实并不像情侣，更像是真正的战友和……姐弟？（喂） 但互动很萌~~ 

最后那个咬耳朵然后鹰眼嫣然一笑是怎么回事！为什么后来没交代咬耳朵的内容了！


·队长的领袖风范比起他自己那部电影得到了更好的展现。有些地方让俺这样的TF饭有Optimus的即视感……不过当然此时的队长还没成长到柱子那样强大的程度……


说到队长，同去的军迷宅后来在讨论时给俺们这些妹子讲，队长一开始拿枪的姿势还是二战时的，抵住的是腰什么的，后来自己悟到改进了，抵的是肩……  如此看来细节果然很到位，而且不同的人看出的亮点都不同口牙！！！！


·我们亲爱的探员……我坚信他是一定会吐便当的！！！！！

神盾那是神马科技？被普通戳一刀才不会怎么样呢！而且你看局长黑成那样（里外都黑！），从那个卡片的说法以及副局姐姐的反应，也应该能感觉到只要官方有需要，探员随时吐便当啊！


·各种宅梗：

提到前面剧情的那些就不说了。文件上的保密等级是亮点，在第六级之上果然还有第七级噢（对应探员的小短片）。 另外铁人在看其他成员和Loki的资料时，有个数字特别明显地一直出现，那就是：42！！！！！！！




·不足之处和槽点：


1.字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！字幕翻译太烂！


作为有翻译强迫症的我……看到那些根本哪儿也不挨哪儿的字幕真是想抽人啊！！！！

中学生级别的明显错误也有啊！！！！

各种自我发挥自以为是啊！！！！！！！！！

你妹！！！！！！！！！！！！


建议大家二刷三刷时能自己听还是自己听吧真是给中影集团跪了……



2. 说到跪下，博物馆门口众人下跪有个老头起身反抗那点太主旋律了吧？有点突兀啊有没有？总感觉不大对劲啊…… Loki的反应也是……都太传统的桥段了吧？ 反正那里我有点小囧……（不过后来立马被队长下来各种打脸给吸引了注意力XDDDD


3. 之前传的Legolas，好像没出现？

字幕里确定是没有，但按说这四个音节对Ringers来绝对是高灵敏度侦测的，都没有侦测到？ 不过也有可能是信息量太大处理迟缓造成延迟……

再刷的时候再仔细注意听一下……


4. 植入广告

不算多，也不算少。 有一辆火车驶过的镜头，某节车厢上是伊利的广告。

铁人的克朗托天变身手环……这个是赤裸裸的……

而且轰炸曼哈顿的时候，有一个店面给了个特写，招牌就是克朗托天的商标

（而且我果然被植入了我想要那个手环啊啊啊啊啊）



——————————以下腐剧情相关————————————


锤基还能再更官配么！！！！


锤哥一下凡直接就冲着弟弟来了，把弟弟强抢走俩人纠缠了好久啧啧……

而且注意对话的话锤哥根本就没怪罪他又在地球折腾，只是教育说你这样不行，国王不是这么当的（他没时间说完国王应该怎么当就被铁人撞飞了么orz）

而且提到宇宙魔方和回家，基神也没有说我才不跟你回家呢或者我就要这么继续折腾一类的话…… 他只是说你想带我回家？要是拿不到魔方我也回不去啊。 这明显潜台词是我也想回家嘛~~~  =v=


基神后来捅小刀那里，明显眼泪又要流出来了……啧啧


至于结尾，请问手铐和那个啥是什么恶趣味啊！啊？

虽然能理解成怕他施法蛊惑人什么的……但……但……但群众的眼睛是雪亮的，群众的联想能力是无敌的好吧？


以及你拿着这头我拿着那头咱俩一起拧什么的好像搞某种仪式啊好不好……！


总之Joss你真的够了……你自己满脑子yaoi所以才把额头撑那么大的吧！


——————————————————————————————



二刷归来！！！！！！


虽然IMAX全场爆满但是观众都好沉默！！！！！

只有吾军司令被绿胖刷新对地球的世界观时全场爆笑！你们不要这样！给司令留点面子！（好吧其实我们也特别嗨……）


来说说一刷时就有强烈感受但是因为几乎就没睡觉神思恍惚忘记说的地方……


先说与LOTR的相似之处：


1. Loki在博物馆之前从现代装变身成全铠状态时，那响起的音乐……那段旋律……那个配器……  活脱脱ROTK最后国王加冕那段配乐的前一部分音节吧！！！！ 各种即视感！


2. 不管是在权杖的作用下还是Loki的算计下，复联众人在那里互相指责吵架时，那个镜头的运用，甚至从权杖的正面和反面拍摄的视角…… FOTR里林谷会议的即视感！！！！

权杖合着是One Ring么！XDDDDDDD


3. Legolas听到！铁人的音节发得太短促了！太不精确了噗！

不过还是好开心！ 因为鹰眼的许多招式全都熟悉得很，Legolas这个外号名至实归！

（我果然是JR粉越看越花痴好可爱啊！XD）


然后是DW，这个其实预告片我就吐槽过：

当年也有个外星人，跑到帝国大厦折腾了半天，还引了雷电下来，自己倒是不怕电。那人有个蓝盒子，偏好是拐妹子……

80年过去了，又有一个外星人跑到上面引雷电打怪了噗~~~


另外还有Joss自己的Firefly，到底是我多想了，还是神盾浮空母舰上那种会低头的载人飞机的外形有些像萤火虫？ 尤其是那一低头的感觉，和着陆时的姿势什么的……



再说说广告，这次又注意到了在克朗托天的门店被炸之后，前面街道上停靠着的一辆客车上，喷涂的广告是Dr.Pepper！（怨念的买不到的牌子啊，他家出的复联的所有饮料易拉罐我全想要）



最后说说某兄弟那越刷越明显的JQ：


锤哥把基神从飞机上劫走以后两人山顶上吵架时，基神曾说过我本来就是国王的，我是正式有权即位了的国王。 锤哥的回答是什么？他没有说你不是之类的。 他说的是，不是在这里，来，我们一起回家。

这是什么潜台词啊！！！！！！！！！

这是你跟我回家吧王位什么的我从来没说不和你share吧！

基神说木有魔方咱都回不去啊，其实后面本来态度能缓和的，结果被铁人撞跑了……

锤哥在和铁人互殴之前还特意看弟弟，弟弟则在山顶上看着哥哥给他打欺负他的坏人么…… 这兄弟俩那时的眼神交流太令人寻味了……


sentiment是基神挂在嘴边的一个词，但是他自己比谁都sentiment好吧！！！！

哥哥说我们只要同心协力就别乱折腾了被他捅小刀的时候，第一刷时我只看到基神眼角酝着的泪水……

第二遍我才注意到捅完他哥他真的流泪了啊！！右眼角那眼泪刷拉就下来了啊啊啊啊！！！！！！

司令你不要这样……真的……


说到司令，就像基友说的，Loki这次完成了从普通神，到文艺神，再到2B神的转变……

当锤哥还没有来地球之前，Loki虽然性格恶劣也只是个普通神，还能跟大家一起玩玩，陪哥哥去这里去那里的；

后来锤哥到了地球，认识了一个技术宅女，Loki就变得越来越文艺，复联里他刚来到地球时也是比较文艺的，甚至和哥哥在山顶上那段也还好……

然则，当他被鹰眼爆脸（那不是打脸了是爆脸）之后，他就气疯了，进化到了2B神……才有了之后的被梆梆梆并刷新了对地球的认识……

“哥哥地球好可怕我要回家”什么的，恐怕是被Joss剪掉了吧XD


说起来Loki这里是真·主角，我终于理解了为啥之前说他一个人顶7个人的戏份，不止七个人，他是被每个出场的重要角色打脸啊！！！每人都打当然有对手戏了！！！

复联成员啥的我就不说了，局长和总攻姐虽然没怎么动手但是斗嘴或心理战也是打脸！

然后，他……他……他……连Jarvis都打他的脸了啊！！！MK7飞出来的时候瞄得不要太准！化身为金属团子的老贾飞身救主前，那可是狠狠地照着基神冲了过去好吧……


Sigh……



总之二刷之后仍然很燃！但更多的是转向对各种细节到位的赞叹，和角色互动直接的分析了。Joss那家伙一定还存了许多好剧情好片段不给大家看，真希望出碟子的时候能都加进去啊。


这24小时刷了两遍，感觉一天过得真幸福~~ 感谢Joss大神和复联全体演员，在2012年5月5日这天给了我们一个充满英雄、热血、友谊与爱的梦。

 

Avengers A55emble！
      </影评>
<有用数>178</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>