<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>斯泰尔斯庄园奇案 Poirot: The Mysterious Affair at Styles</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2176430123.jpg</封面>
<导演>罗斯·大卫尼斯</导演>
<演员>大卫·苏切 / 菲利普·杰克森 / 休·弗拉瑟</演员>
<简介>富有的斯泰尔斯庄园女主人中毒身亡，谋杀的阴影笼罩了整个庄园。
                                    
                                　　案发现场烧毁的遗嘱碎片、打碎的咖啡杯、门上的衣物碎片、一大片蜡烛油……再加上波罗满脑袋“小小的想法”，一桩精心筹划、错综迷离的谋杀案终于浮出水面……
                                    
                                　　根据阿加莎·克里斯处女作改编，“乡间别墅案”典型案例，赫尔克里·波罗首度亮相！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小猫蛇殿下</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-24 12:06:52</时间>
<影评>
        波罗是根据黑斯丁的话想到壁炉上的小摆件给人动过。从而在那里发现了被撕成三条的信。。

就是那老公写给死者好朋友的写。


但是根据波罗在电影里所说的。当时他与别的人正走向那屋子。凶手拿到信没办法从屋子正门出去。就把信撕成三条装成小装饰品插在摆件里。然后从边门出去了。那为什么凶手不直接把信带出去呢。直接拿出去后毁掉不就好了吗。即然他都能从边门出去。就没必要把信留在那屋子里呀。。。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Veran</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-19 23:50:21</时间>
<影评>

可能需要以后看原作的时候找找答案，先列在这吧。
John和寡妇真的没做什么亏心事吗？可疑的是刚开始开车接Hastings从车站去庄园的路上，对寡妇假装无视，回答Hastings提问时故意装作不熟，这不像是问心无愧的男人该做的事啊。后来波洛去寡妇家的时候他们俩在里面手拉手呢，大少爷还要从后门溜走，简直仿佛是捉奸般的一幕。结果因为波洛从寡妇那里获得了一些关键证据（这么巧她竟然也能给凶手alibi）也知道是借了钱，两人就突然洗脱不当关系的嫌疑，最后大少爷和老婆还恩恩爱爱说体己话了。
假胡子：女同伙要乔装去买药，是在她做了一场大戏气鼓鼓离开庄园之前发生的事吧，那为什么离开的时候不把假胡子带走，还要大费周章藏到阁楼的箱子里留下作为证据呢？
说起来这部里面的证据都被完好保留在房子里简直匪夷所思。我只能推测，当时可能垃圾分类严格不能乱丢垃圾吧——仆人会收拾检查各种垃圾，生火也不能随便生不能焚毁，所以用来投毒的安眠药盒子（波洛检查房间的时候发现的）、买来当假线索的毒药瓶子（探长在大少爷房间里发现的，有智商的人都会觉得是在嫁祸）、假胡子以及最要命的信件（竟然把投毒计划的细节和同伙的名字都明明白白写在信里留下白纸黑字，真是有些怀疑凶手的智商）都好好地留在了房间里给波洛发现，哇哦。
信件没随身带出去，有很多热心书友说是因为怕出去的时候被看到然后搜身被发现，姑且好像也算个理由，虽然很像是阿婆为了弥补小漏洞强行补上的。
Mary她怎么知道婆婆手里有封信呢还以为是丈夫不忠的证据？明明她只听见婆婆和儿子吵架而已，看见婆婆拿着信的不是只有老女仆吗（看来是她到处嚼舌头了！）
婆婆发现这封丈夫要谋杀自己的信，竟然毫不声张，也不报警，甚至夜里毒发的时候还在叫丈夫名字（这点真是太奇怪了，但凡你死前对儿子说一句我知道是那狗男人要杀我？看了信不是连溴化物的事都知道了吗？）——明明下午对儿子说“我才不怕闹出夫妻丑闻！”——看来是不怕儿子儿媳丑闻，但是怕自己的丑闻了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-09-22 01:59:28</时间>
<影评>
        《第七部：斯泰尔斯庄园奇案》

凶手，我猜是女管家，没错，果然如此！当然，她还有帮凶，庄园女主人的现役丈夫！

没猜中的是，原来英国法律规定，若同样一个案由，想将同一名犯人逮捕二次，假若前一次其证明清白，那第二次就直接无罪开释！

这是地方法律，很好诠释了凶手们为何要着急让地方法院逮捕一次的理由！


但是此片最具意义的地方是：

本书是阿加莎的处女作，也是大侦探波洛第一次出场。后来阿加莎曾在自传里抱怨，如果她知道她的写作生涯会延续这么长，她就不会将波洛设计得如此老了。

本书写作于1916年，灵感源自于阿加莎一战时在医院做志愿者时的经历。写成后曾辗转投给6家出版社，均被拒。最后终于由Bodley Head出版社接下，但出版条件十分苛刻，需售出2000册后才可以得到版税分成。

最后本书共售出2000册，于是阿加莎从自己的处女作里只拿到了25英镑的杂志连载权收入 ！

本片波洛(Poirot)饰演者是大卫·苏歇（David Suchet）
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hellenes</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-01-16 08:06:46</时间>
<影评>

well maybe the days truly is not as long as I imagined.
personally speaking some people are wasting their young age, which is a big pity.
i have to admit that Agatha Christie likes to use a Meeting Pattern to creative, this is really interesting and also inspired me.
some people do not work hard so much, this is no doubt, both their English and Chinese languages are very poor, but seems like they do not feel shame for that. I feel disgusted and uncomfortable with that guys.
of course those guys did not get enough ideas about their own country, so they have not been good educated, so they won&apos;t think they need diligent or do something at all.
another important point of the Meeting Pattern is everyone in the meeting has business with the murder.

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆里夏夏</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-05-24 19:23:58</时间>
<影评>

        看过书。以后还想要看影片。
        居然是阿婆的处女作！天才就是天才，一鸣惊人，就没个青涩菜鸟的羽翼丰满期。小个子大侦探首次出场，已经是个性鲜明形象丰满魅力独具了。故事一波三折，好奇心和想象力被勾得足足，总觉得在情节发展某个时刻必定能够火眼金睛抓住妖精但总是被打脸但仍然心有不甘想要在最后揭开底牌之前聪明一回，可惜还是追不上真相。
       金钱是万恶之源。动机，是行为的发动机，以后再看阿婆的侦探小说，首先锁定谁是实际得益人，然后盯着这家伙去搜书中流露的蛛丝马迹，是否就是阿婆的终极之锤的暗示和密码。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>起落</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-19 11:59:02</时间>
<影评>
        阿加莎克里斯蒂在她30岁那年，写出了第一部侦探小说《斯泰尔斯庄园奇案》。


克里斯蒂在《斯泰尔斯庄园奇案》中塑造了一个侦探，一个外形与性格截然不同于福尔摩斯的艺术典型——波洛。波洛是个比利时人，矮个子，有翘起的弯胡须，其貌不扬，有特殊的洁癖，头脑里面有许多个“小小的灰色细胞”——所谓推理因子。据克里斯蒂自述，波洛是以她家乡的一个比利时流浪汉为模特的。福尔摩斯擅长格斗，波洛却不会武功，他破案靠的是用脑子。福尔摩斯身旁有个华生医生作助手，衬托波格的则是一个高个子的黑斯廷斯上尉。黑斯廷斯的思维方式总是比波洛慢半拍，从而显出波洛敏锐的判断能力，两人合作相当合拍，这对搭档很富有戏剧色彩。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
