<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我和我的家乡</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2620453443.jpg</封面>
<导演>宁浩 / 徐峥 / 陈思诚 / 闫非 / 彭大魔 / 邓超 / 俞白眉</导演>
<演员>葛优 / 黄渤 / 范伟 / 邓超 / 沈腾 / 张占义 / 王宝强 / 徐峥 / 闫妮 / 马丽 / 刘敏涛 / 刘昊然 / 卢靖姗 / 王子文 / 魏翔 / 章宇 / 王砚辉 / 张译 / 王源 / 张一鸣 / 杨新鸣 / 王迅 / 于和伟 / 苗阜 / 李嘉琦 / 张子贤 / 董子健 / 陶虹 / 吴京 / 韩彦博 / 吕行 / 佟丽娅 / 李晨 / 孙俪 / 赵铁人 / 郝云 / 彭昱畅 / 杨紫 / 岳云鹏 / 赵海燕 / 岳小军 / 王俊凯 / 贾玲 / 潘斌龙 / 高睿菲儿 / 陈数 / 代乐乐 / 黄才伦 / 雷佳音 / 梁超 / 孙贵权 / 韩昊霖 / 岳红 / 陶亮 / 李易峰 / 许猛 / 郭帆 / 卫莱 / 栗坤 / 薇娅 / 李佳琦 / 白泽泽 / 惠王军</演员>
<简介>电影《我和我的家乡》定档2020年国庆，延续《我和我的祖国》集体创作的方式，由张艺谋担当总监制，宁浩担任总导演，张一白担任总策划，宁浩、徐峥、陈思诚、闫非&amp;彭大魔、邓超&amp;俞白眉分别执导五个故事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>扬子居</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2020-10-06 11:27:39</时间>
<影评>

优点我先说了：双轨制医保、山区交通、农村教育、西北农业，都是在戳当今社会的痛点。《北京好人》里送外卖的表舅那句“马上就到别打差评”也是。
整体不满意的点我也先说了：笑点都是老掉牙的段子，音效无节制到头疼，色彩审美低级，浮夸。还有过度依赖一些现代产品，比如抖音，《天上掉下个UFO》已经使用过滥，《回乡之路》把直播带货、发财致富、强人精英三者之间彻底画上了等号。
以下分叙。
《北京好人》。事实是我们抛开城镇职工医保和农民医保的报销比例是否一样这个问题不谈，尽管我能理解这是一出喜剧，一出虚化了真实背景的小品，我还是无法接受北京的医院那样宽敞、患者那样少；大夫有空跟你聊天认老乡；护士请你吃泡面；抽血化验不用排队取号叫号跟着熟人走就行。这个喜剧背后我所心碎的是，轻飘飘一句报销比例一样，牺牲的是葛优那个角色，作为一个北京底层，辛辛苦苦多年攒钱买车的梦想。它只要有宣传教育的意义就够了，至于多年没联系见面都认不出的远房亲戚直接上门管你借钱这事儿是不是合情，谁管。
《天上掉下个UFO》。《疯狂动物城》里Judy说，兔子可以说兔子可爱，别的动物这样说就不太合适了。这个单元是五段里把刻板印象抒写到极致的，但是导演自己的定位是什么呢？一方面是山区民科成功制造飞行器，一方面是“理论上有这种可能性，但几乎为零”只要前一半不要后一半。在南仁东穷尽半生的中国天眼旁边吹小镇发明家，导演的良心真的不会痛吗？
《最后一课》。几乎是最鸡贼的一段，老年痴呆患者在看到自己魂牵梦萦多年的小破村子如今富裕现代化，病情得到了好转。这故事当然只能放在杭州拍，因为贵州陕西的村子三十年前需要支教，三十年以后也教育资源根本贫困，十年就一个老师的故事仍然在不断上演。我最难以容忍的倒不是浪费巨量水来伪装下雨始终对着一个小男孩淋，而是众人第一次开会的时候，原本大家都说“这是不可能的呀”，然而一旦有人提出“位置正好是你们家要扩建的蚕房，那就牺牲你们家吧”，立刻得到了所有人鼓掌通过。多么可怕的民粹。
《回乡之路》。贫困地区的羊杂汤卖二百八一碗，因为里面加了虫草海参。不知道这是在讽刺物价，还是在展现贫困地区的物质文明。全片的题眼其实贾玲已经点尽了，带货能力也就那样，胜在长得美。当然闫妮是真美，秒杀浓妆艳抹的王子文。
《神笔马亮》。故事的流畅度是最好的，也是最使我如坐针毡的。一开始问“你们家到底谁做主”就奠定了某种男性视角的话语基调。如果说其他片子还在试图用外卖、中国天眼、杨紫版李子柒、带货女王来竭尽全力包装成一个2020年的故事，《神笔马亮》放弃了所有的尝试，拍成了一部彻头彻尾的十七年电影。故事本质其实也是最接近《我和我的祖国》的：个人和集体会有冲突，你是选择列宾美术学院的学业还是选择为基层贡献；个人和家庭会有冲突，你是选择一家三口其乐融融的小日子还是舍弃小家成全大家？在这样的故事里，永远没有从列宾学成归来再为祖国艺术事业添砖加瓦的第三条路，你的妻子你的家人一定是反对你的不理解你的不支持你的是你成神路上的绊脚石。结尾当然是妻子被感化，流着眼泪说“我老公考上列宾了，他不稀罕去，因为他有了更伟大的事业，为了人民”。但是片子里又看不到焦裕禄，看不到基层村官累得只剩半口气，它直接呈现出来的就是一个物质文明相对发达、人民已经在追求精神文明的村落。如此逻辑，宋徽宗治理下的大宋才是超一流的国度。


</影评>
<有用数>1792</有用数>
<没用数>378</没用数>
</review>
<review>
<作者>王写写</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-01 03:16:06</时间>
<影评>



因为《我和我的祖国》的缘故，本人对姊妹篇《我和我的家乡》没有任何期待。但电影出乎意料地带来了舒爽的类型快感，仅凭此便可称得上完全超越了她“姐姐”。在我看来，这就是一种主旋律电影的正确表达方式，当然，不是唯一的方式。
《家乡》的五个短片充满了巧思，将喜剧的类型深度与主题情感很好地结合到一起。实际上，许多人眼中充满贬义的“小品电影”一词，恰恰最能概括五部短片的优点。尤其对于短片而言，我并不认为“小品电影”有多么低级，能将小品的意趣以合理方式纳入到镜头语言内，同样考验创作者的影像编织能力。《我和我的家乡》里面的五个短故事，都是文本层面合格的小品，而其中四个，又以小品结构为出发点，建构出了一整套的影像表现力和情感描绘，以及文本主题中的乡土情结，可以说是几位导演一次集中的超水平发挥。

究其核心，除陈思诚的作品之外，《家乡》的其余四部短片，无论从影像还是文本，之所以能兼具主旋律表达与足够的观赏性，在结构、主题、表演、形式、情感上得以成立，无非是把握到了（喜剧）类型元素、（主体）话语魅力和影像（小品）结构三者的精髓。这些对于经验丰富的导演来讲，甚至对于阅片无数的影迷而言，都是再浅显不过的道理，但实现起来并不如想象中容易。几个导演将自己的经验与技巧铺得很满，这并不是贬义。此外，即便真正的乡村空间在影片中依旧是背景板式的，电影还是做到了对中国人特有的乡土情结表达，将“思乡之愁”这一隽永主题转换成“归乡之喜”。当然，这也是呼应主旋律表达所做出的必要姿态。
“小品”一词古已有之，在中国古代文学和佛教经典中用来概括那些体裁较小，具有简单主题结构的短文。现在主流观念里的小品，指的是晚会中的语言类节目，本质上是短小的舞台喜剧（也有极少数不是喜剧）。因为篇幅较短，构造相对单一，因此晚会小品的戏剧冲突和人物关系设计得都较为温和，常常是以误会、虚荣、攫取利益、身份错位和观念/立场差异引起一系列的隐瞒/欺骗为主（《卖拐》《羊肉串》《懒汉相亲》），力求建构一个情境，遵守三一律。在温和的对立和包袱设计之下，往往流露出鲜明的讽刺和批判意味（《牛大叔提干》《打工奇遇》《走过场》）。某种程度而言，（某一时期的）晚会小品是高度形式化的现实主义，是极具吸引力与自主性的一种艺术表现形式。
纵观《家乡》里的五部作品——《北京好人》《天上掉下个UFO》《最后一课》《回乡之路》和《神笔马亮》，虽不可能真像小品那样简单（单情境、三一律），但也都是基于小品的结构衍生而出的。它们的核心矛盾均源自“欺骗”，是小品惯用的手法。张北京为给表舅看病，策划了一出针对医保制度的骗局；热爱发明的黄大宝为了千里送情，不得不给UFO事件圆谎；小范为了给父亲治病，组织村里人复现了92年的简陋教室；而带货主播闫飞燕和助手，则认定了乔树林的骗子身份并试图揭穿；最后，身在茴香村的马亮，以手机摄像头中一个个虚假的俄罗斯景观，隐瞒妻子放弃留学去扶贫的事实。五个故事都以“欺骗”构成戏剧主题，进而引申出一些思考与讽刺，以及被不断渲染的完满情感和对乡村建设的歌颂。

另一方面来说，五个故事里的“欺骗”都是无伤大雅的，都可以在有限篇幅下被戳破或瓦解，不仅几乎没有代价，反而会得到肯定。这些“骗子”，要么是为了亲情，要么是为爱情，要么是为奉献，使得共情可轻易取代批判，符合我们日常所提倡的道德观念。而在这之前，影片也与观众达成一定的默契，即让我们包容了叙事里大量缺失的细节。比如张北京扔进垃圾桶的存折，在表现葛优长时间的凝视和一个特写镜头后，便没了下文。比如马亮在稻田里的视频通话，仍旧能让人发现背后所谓的俄罗斯农民的肤色问题。毕竟是要符合一定创作要求的命题短片，碍于体量，人物应有的一些反应场景和大量的剧作细节就要优先被牺牲掉。这对于艺术电影而言很致命，但对于小品式的喜剧短片来说，反而更容易显得紧凑。
影片虽然对乡村和城市空间仍停留在走马观花的程度，虽然从日常词汇跳跃到政治歌颂的那一瞬间仍显断裂，虽然对乡村的人情伦理缺乏深入展现，但无论将之放置在主旋律语境中审视，还是类型喜剧的框架下去判断，其表意系统都已达到相当的完成度。而五个作品近似的悬念布局和桥段设计，展现出了某种概念和剧作上的同一性，不像《祖国》那样风格差异过显，难免跳脱。《家乡》的几段故事串联起来，犹如音乐里的重复段，也类似于概念专辑的思路，五支“曲目”的主要情绪有一种微弱的互通性，整体上既有重复段凸显出的幽默感，也有地域、人物和叙事自发带来的转折与变奏。可以看出短片的顺序，以及简单有效的技巧性转场都是经过考量的。

主旋律向来有一套牢固的形式主义话术，力求将繁复的制度精神转译为言简意赅的政治口号，且一定程度上改变了汉语言的使用习惯，数字+名词的组合、排比句式、缩略语的长期运用，使得这些意识形态话语在我们脑海中形成条件反射。放在电影中，这套话术不仅作用于念白与字幕中，同时还延展出一种关于造型、景别、情感、色调与声音的固定美学思路。正是基于意识形态挂帅的创作策略，导致了主旋律电影长期以来的虚假、空洞与刻板。大概从2017年开始，以《战狼2》和《建军大业》两部影片为开端，主旋律电影逐渐走上改良主义的道路，并通过《红海行动》《我和我的祖国》等片得到验证。
确切的说，主旋律电影真正意义上融进了它应有的类型范畴之内，比如战争片、动作片和传记电影，它们无一例外对类型范式提出更高的要求。越是强调娱乐化的表现力，就意味着越在淡化宣教意味和政治话术。对于历史战争题材的主旋律影片来说，革命话语的现代性诠释是影片能否成功的关键。而对于当代题材的主旋律作品，类型要素的合理融入便为其是否具备表现力的基础。在这一点上，中国大陆的独立电影和更广泛意义上的艺术片，是很难对接到主旋律电影的，因为此类主题无法提供足够尖锐的思辨性。艺术电影在这个领域将长期处于失语状态。

然而，《我和我的家乡》首先是一部相当不错的喜剧电影，其次才是主旋律电影。总的来说，《家乡》对小人物的关切，对类型逻辑的构建，乃至方言的运用，可以说是近几年在主旋律改良主义道路上最成功的一部。它在宣传上紧扣当下“决胜脱贫攻坚”“全面建设小康社会”的命题，但实际只有很少的几段颂扬式语句，多数时候是依靠情节、动作和场景本身来侧面弘扬战绩。除了《北京好人》和《天上掉下个UFO》在从日常用语转换到颂扬句式的过程中略显生硬以外（也都是半分钟以内的生硬），其余三部电影都非常舒服地传达出了歌颂的意味，基本不会让人反感。本片有意采取受欢迎的喜剧模式，试图让中国乡村这一意蕴丰富的叙事空间重新回到主流影像之中，并借此表达国人对故乡的复杂意绪——即便片中的乡村景观仍然具有十足的假定性，是精心挑选而出的先进榜样，但这依旧是一次有意义的展现。五部短片中，尤以徐峥的《最后一课》表达最为充沛。
以叙事空间来看，只有《北京好人》的舞台设定在大城市，仅在结尾与乡村进行对接。葛优扮演的张北京延续了《祖国》里的热心肠与小市民心态，我们无需知道他如何从出租司机变成了停车场管理员，也无需了解突然出现的衡水表舅的身世背景，总之他们就是这样出现了，作为一个关联起家乡形象的符号。但宁浩的处理又不仅仅停留在符号上，而是从原型出发延伸出了鲜明的地域性。他回归到了擅长的创作领域：底层叙事与平民（黑色）幽默。

宁浩电影美学的主要载体是小人物，而葛优又是某种程度上北京百姓的代言人，二者在本片中的化学反应不亚于早期的冯小刚京味儿喜剧。《北京好人》在有限时间内，几乎做到了不间断的抖包袱，并且每个都挺响，进而浇筑起数个精彩的喜剧情境。再加上它是影片的第一个故事，利用出色的类型元素转换和巧妙的冲突设置，迅速让我们进入到了舒适的观影情绪之中，类似《前夜》对《祖国》的积极作用，为整桌菜肴开了好头。
从这部短片开始，我们将发现互文作为一种重要的笑料填充，在电影中被持续复用。也许是对徐磊那部作品的印象还足够新鲜，张占义的出场，同样的角色姓名，以及结尾载着葛优骑平板车时的表情和机位，便立刻让我联想到《平原上的夏洛克》。于是，淳朴而木讷的表舅占义与圆滑而善良的张北京，就碰撞出了带有互文性质的别样趣味。宁浩还有意为之地将看病这件事，变成了自己擅长的类型题材：犯罪喜剧。张北京作为一个不自信的骗子，带着另一个更不自信的“局外人”试图占医保的便宜，在医院里上演了一场曲折的骗局。

观众能在本片中，发现偷盗电影和越狱电影里常用的表现手法。张北京与表舅在候诊室的戏，就是加入了浓烈喜剧元素的瞒天过海桥段，且有效利用到了医院的空间特性。此时表舅已在外形上被改造成近似张北京的模样，却看到对面坐着真正一模一样的双胞胎患者，而两位警察在身边落座，又增添了紧张感。人物通过外貌、动作与表情，产生强烈的滑稽效果。诊室看病的桥段，从医生对心虚的表舅的问话，到埋怨他一个衡水人干嘛叫“北京”，再到张北京闯进诊室破局，整个情节设计从头至尾完整连贯。高血压的过渡戏，引出了张北京“越狱”的第二个大情节，从抓获到逃脱再到抓获，节奏感也拿捏得很好。然而在本片中，我们不会看到宁浩电影以往的象征性社会秩序的呈现，仅保留了重复的情节动机和循环的类型形象，即便如此，也足够精彩了。
而徐峥的《最后一课》和开心麻花团队的《神笔马亮》，是其中最煽情的两个作品。在二者构建的叙事氛围里，这样的煽情是恰到好处的。《最后一课》中，范伟扮演的老师因脑梗塞诱发老年痴呆症，让他的认知猛然回到了28年前在农村支教的时候。电影还特意将老范现在的生活安置在瑞士，以此与中国的乡村景观形成反差。从阿伦·雷乃到塔可夫斯基，从米歇尔·冈瑞到诺兰，“记忆”与“时间”本就是电影最愿意探讨的两个严肃话题，也赋予了电影影像厚重的哲学性。《最后一课》借助范老师这一形象，将不同时空的乡村图景串联到一起。早已长大成人的学生们，在接到消息后全力以赴还原92年那间漏雨的教室。简陋的样板式虚构场景，恰恰成了实现心理真实的唯一手段，就像《再见列宁》中描述的那样。

至此，当范老师重新踏上当年支教过的土地，叙事便孕育着一种空前的情感张力。镜头渐渐走入他脑海中的图景，预示着他的视像终与自己的主观意识弥合，而短片也成为了纯想象性事物整体的客观化展示。我们跟随老范的记忆，亲临1992年的望溪村，在最后一课上发生的事情，将揭示“二加二等于掰”“颜料”等暗语的含义。然而，手机铃声扯断了老范的幻象与现实的联结，两个时空也再次被撕裂。镜头以老范的主观视角为引导，重新走过为学生冒雨取颜料的道路，最终回到了当下的时空，曾经姜小峰的黑色涂鸦，已变成斑斓的彩色教室。可以说，《最后一课》是五个故事中最具水准的一部，它通过个体记忆与心理困境，精妙地展现出乡村的发展和变化，即完成了主旋律的诉求，也捕捉到了人物内心最深处的情感连接。
《神笔马亮》同样编排了一个样板式的虚构场景来掩盖事实真相。沈腾扮演的马亮得到俄罗斯列宾美术学院的留学机会，与此同时他却要放弃这个机会，去茴香村扶贫。练摔跤的妻子秋霞不仅反对这一决定，还去单位大闹一通。迫不得已，马亮便用自己的画笔布置了一间大学宿舍样板间，并虚拟了一系列俄罗斯风貌。不管是否为导演的有意为之，《最后一课》和《神笔马亮》这样的安排，也隐隐投射出电影与现实的关系，电影正是用场景与美术上的谎言，去抵达更真切的情感和真理。在这个短片里，闫非彭大魔毫不意外的互文了《西虹市首富》，我们也看到不少社会主义现实主义风格的画作，以及更多的乡村空间的展现。本片较有情感张力的戏是向日葵拍照和秋霞杀回茴香村的结局。

从这两处情节可以看出，《神笔马亮》在主旋律叙事中插入的情感主轴，来自于主人公的家庭关系。一方面是当马亮对秋霞的爱与自己的抱负产生冲突时，费尽心力所营造的假象，另一方面是秋霞得知真相后，为马亮自豪并感动。当然，所有人物的情感动机和最终的落脚点，都遵循了小品的剧作结构，也就是说剔除掉了长片里应有的反应段落和余绪，将复杂的矛盾独立进行简化处理并易于理解。
邓超俞白眉一度被视为烂片组合，却超水平发挥拍出了《回乡之路》。事实上，这部短片仍要比《北京好人》《最后一课》和《神笔马亮》落了一档，但它不管怎么说，还是实现了相当的观赏性与情感表达。《回乡之路》的有趣之处在于，带货主播闫飞燕与乔树林之间暗含着一种身份调换的意味。闫飞燕作为成功人士，衣锦还乡参加母校校庆，一路上回忆着漫天黄沙的贫苦童年，回响着老校长渴望学生们走出去改变家乡命运的谆谆教诲。而乔树林甫一登场，便显得轻浮乖张，一副不正经的骗子模样。但是到了最后，我们发现乔树林才是真正为家乡做出贡献，哪怕自己破产也在所不惜的那个人，而闫飞燕反而透露出某种虚伪傲慢的姿态。也许在现实生活中，对机场人员无理要求的威胁，对周围人不怀好意的警惕是很正常的事情，但在本片的情境下，闫飞燕对周遭人的反应和举动，乃至于预订五星级酒店等情节，实际上暗示了她才是更善于伪装，兼有些微“反派”特征的人物。当然，故事最后所有的矛盾也被简简单单地化解掉了。

唯一拖后腿的作品，便是陈思诚的《天上掉下个UFO》。整个故事的戏剧张力、人物设置，以至于最后的悬念解决，都相当的平庸。对乡土情结的表达，也仅仅止步于看似不远的两个山村，却因交通闭塞而无法追求梦中情人，似乎作品既没有对乡村生活的思考，也不愿意投入精力营造独特的乡村图景，无论格局还是情感都显得有些小了。与之相比，《最后一课》是以老范的记忆串联起28年前后的乡村变迁，是复现与对比的结合；《回乡之路》用数个镜头描绘乔树林与沙漠的对抗，同时为短小的公路片结构提供了演绎空间；《神笔马亮》则是以墙壁上和稻田里的绘画，来构筑不同于一般现代性乡村的艺术趣味；它们相比本片，均对乡村景观的影像表现力有着多一层的想法。
同时，《天上掉下个UFO》也是互文手法用的最多的一部，却并没有带来丰盈的诙谐效果，反而有打广告的嫌疑。从开头《疯狂的外星人》，到王宝强刘昊然登场的升格镜头（《唐人街探案》），再到彭昱畅扮演年轻黄大宝（《夺冠》），甚至是黄大宝这个人物的技术宅个性，也指向了《我和我的祖国》的《前夜》。但这些互文只是呼应和对照，除了调动既有的观影经验产生联想以外，并没有在文本上发挥更大作用。当然，诸如《神笔马亮》所召唤的《西虹市首富》，也没有什么剧作上的意义，但它未被频繁运用，也没有破坏文本表意的连贯性。

即便如此，从整体性上看，《我和我的家乡》作为拼盘电影，五部短片的风格和剧作还是均在合格线上，没有太大差距，因此通篇看下来是流畅爽快的。虽然影片有其择优选取的展示动机在里面，但丰富的类型元素、同一性的主题和稳固的戏剧结构保证了它的娱乐效果，从立足小人物，抒发乡土情结的角度进行阐释与描述，不仅极大消解了过往主旋律文本中的宣教口径，同时也突出了成熟的类型创作所体现出的情绪张力，称得上一部观赏性极强的商业电影。

但我们也不能忽视，《家乡》五个短片所选取的舞台，从比重上看，显然还是在突出表现更多中国人的故乡：农村。在我看来，电影试图呼吁更多的人回到家乡，投身“美丽新乡村”的建设中去。不管是否有效，至少在中国电影史上，乡村与城市是并列的两大叙事空间，同时也形成了二元对立。与城市相比，乡村电影较晚出现，且一出现便是有着自然美学和意识形态双重意味的空间范畴。而在所有这些实际的社会关系和意识形式中，乡村电影相对于城市电影，却扮演着偏袒的阐释者的角色。中国的乡村影像一直以来缺乏城市影像的多元化、深入度与系统性。尤其随着新世纪城市化进程的加快，乡村影像被进一步边缘化，寄寓于独立电影和艺术片之中，无论产量还是票房都不足以对抗主流的城市电影。

中国电影发端于以上海为主的大城市，因此更多展现的是城市生活。早期的乡村电影类似于城市空间的补充，主题多为传统伦理和社会问题的揭示，与乡村的空间属性关系不大。上世纪30年代左翼电影的兴起，连带着让乡村题材步入了一个高峰（《狂流》《渔光曲》《海葬》），彼时是以农村阶级斗争和革命议题为主。而建国后的“十七年”电影时期，随着经济发展的需要，也有不少乡村电影的杰作问世（《农家乐》《土地》《陕北牧歌》）。改革开放之后，赵焕章、胡柄榴、谢晋、谢飞为代表的乡村本土书写，以及田壮壮、陈凯歌、张艺谋为代表的强调象征性、寓意性的新乡土叙事美学探索，也就是四五代导演的交替之际，是乡村电影最后的高潮。第六代导演以及新世纪的青年导演，大多将目光放在了县城、小镇和城乡接合部。
主旋律语境下的《我和我的家乡》作为多半个乡村电影而言，难免是片面的，比如其中所有的乡村新面貌，无一例外都是度假村，显得有些单一。但影片对乡村的刻画也有其可取之处，哪怕有不少暴露出了创作者对新农村的脸谱化印象。比如《最后一课》中的几个全景镜头，依稀还能看到霍建起早期作品的诗意性乡土表达。比如《北京好人》结尾只有几分钟的现实性叙述。其积极意义在于，至少让乡村空间重新得到一种主流影像的关注，同时还有主旋律加持，由此而号召更多主流乡村电影的出现，会是一件好事。

然而，如果跳出这部电影的语境，那么乡村不仅是作为政治组织的一种空间建构，本质上还是一个生活空间，是日常情感空间，是属于乡野之间的邻里关系和村落关系，是可以用社会学、民俗学、传统伦理从多角度考察和诠释的文化空间。对于电影影像本身，尤其是中国电影而言，乡村先后受革命话语、启蒙话语和乌托邦话语的主导，直到如今凝结成一种复杂的表意空间，理应受到作为观众的我们和主流影像创作更多的关注。要知道，我们不仅需要《我和我的家乡》这样高度类型化的乡土叙事表达，也需要《村戏》《喜丧》以及具有现实表现深度、人文关怀和风格化的作品。

</影评>
<有用数>2138</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏日的凉亭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-10-04 22:36:28</时间>
<影评>

 
就来说说《我和我的祖….》，哦不，家乡吧。
可以想到，这部片子基本就是上面给到几位导演的一次课后作业，作为扶贫丰收年，这大导们的思想觉悟行不行就得看这作业啦。
五部看下来，发现导演们虽说都能在不同层面上把相关组织和观众伺候得舒服，但是业务水平是有明显的差距。
同时，令我很疑惑的是，怎么这个讲扶贫和平民社会的片子里面，五个故事都是“欺骗”为故事核心，实在令人费解——感觉这是总导演还是总策划定下的调子，但是用心为何就不知道了。
1.宁浩篇
没错，宁浩篇还是最棒的，无论是技法还是主题表达，都一气呵成，不令人生厌。
比起《祖国》里公路片的做戏方式，《家乡》里加入了宁浩熟悉的犯罪元素。荒诞的，但是充满民间智慧的作案手法，依然能够激起观影期待和捧腹的情绪——在这么一个伟光正的项目里，居然还能看到犯罪元素，其实也是很难得了。
即便最后毫无疑问会转向歌颂层面，但是能看得出宁浩还是在歌颂平民社会的互相关注，而非向上层的媚俗——即便也有一部分，但是从张北京嘴里说出：“给谁看病不是看病？”就把这种媚俗感消解了。
另外就是宁浩的叙事效率也是这里面最高的，下面的陈思诚篇有一段滚蛋的段落，毫无推动作用，挤压了叙事的空间。而宁浩则利用好每一场戏了。
宁浩篇的开场就十分干净利落，张北京看到表舅是一场，接下来下一场张北京已经在摸表舅的喉咙了，然后就确认了割肿瘤这个麦格芬。两场戏下来就确定了戏剧重点，功力可见一斑。
2.陈思诚篇
毫无期待吧，看着也觉得还行，主要是我很喜欢屎尿屁，所以这段里面有些屎尿屁的段落我都喜欢。
当然，这部短片是全方位的灾难，乱糟糟的视听让我感觉在看春节档。而歌颂部分也非常不走心，最后用了一个强行的爱情梗让故事走向宏大叙事，更别说背叛了妻子的陈导还在晒妻，实在令人分神。
看完之后，觉得唐探3质量成迷。
3.徐峥篇
年初徐峥的囧妈“背叛”了院线，导致后者集体抵制。
才大半年，徐峥的片子又在大银幕上出现了，可见在钱途和上层压力面前，院线的骨气也是不值一提的。
这个短片质量算上乘，虽然逻辑不经推敲，主要依靠情感提供故事的驱动力。
执行层面也非常熟练，将整个过程拍成特工行动一般，最后落回老人家的心结。
可惜故事目标不清晰，最初是一最后一课的那张合照作为一个麦格芬。但是到后来又出现小男孩的画，成为了后半段的题眼——中途换叙事目标就导致了前面的特工戏份失去了价值，同时空降一个这样的画作去点题也没有什么必要，除非是为了响应国家教育事业蓬勃发展的口号吧。
另外，据我观察，徐峥是一个快速响应保守价值观的人——无论是夺冠还是囧妈还是这部，他都是在打造一种怀念那个更加红色的年代的气氛——至于他自己是不是这样的人，我保留意见。
4.邓&amp;白篇
我很喜欢《银河补习班》，我也知道它很粗糙，很直白，很幼稚，但是唯独不油腻。我们看得出邓超那种努力的样子，以及真诚的心。
这部短片一如既往的糟糕，看的过程总是走神，希望其快点结束到下一个篇章。而最后集体感恩邓超更是让人感受到邓超的自恋，也感受到他对平民社会一厢情愿的愿景。
他的片子就是太架空了，细节欠佳，比如邓超这个角色为何变得这么油腻，以及他为村庄做的一切也没有铺垫。最后转折必然打折扣。
节奏的变奏也只能通过各种航拍，而非故事的推进，原因就是故事就是一路上重复各种邓超在耍油腻的嘴皮子。
邓超做明星太久了，忘记了平民的感觉——无论扮相多丑，题材多底层，整个世界观依然很架空。空有热情，是不行的啦。
5.开心麻花篇
还是那套重男轻女的，别看它一直在让沈腾的角色退让着马丽，实际上丑人都是马丽做，圣人都是沈腾。
这真的就是个圣人人设了，不要小资知识分子生活，要回农场建设家乡一穷二白——其实我觉得作为任何一个正常人，都应该会产生纠结的，更何况是贫穷地区长大的孩子。
后来吧，沈腾做了一把手之后，全村跟他一起防着老婆，实在虚假令我汗颜。
不过主创也知道这太假了，于是乎把这个村设置在西虹市——真的是平行时空的中国了。

</影评>
<有用数>401</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-01 10:16:15</时间>
<影评>

作者： 鲸鱼
我想聊聊我在看《我和我的家乡》时经历了什么。
众所周知，本片由不同导演执导的五个短片组成。观影过程中，全场观众完全不吝惜他们的笑声，也常常会被突如其来的泪点击中而不断拭泪，可以说是又哭又笑地度过了这两个半小时。
作为男生的我不太希望被别人看到抹眼泪，所以我硬生生忍住了，以至于忍得嗓子哽咽，疼得要命，但是周围不断传来其他观众抽抽嗒嗒的声音，看来他们比我更难自已。

电影从“一条大河波浪宽”的旋律开始，之后依次是《北京好人》《天上掉下个UFO》《最后一课》《回乡之路》《神笔马亮》五个小故事，最后在歌声里结束。

《北京好人》里的葛优葛大爷和《天上掉下个UFO》里的黄渤，这二位都是一张脸自带笑点，所以光是看他们登场就已经有想笑的冲动了。小故事里面的很多包袱都抖得漂亮，笑声此起彼伏，一点都不夸张。

除了笑声，每个故事也不乏泪点，尤其到了《最后一课》和《回乡之路》，两个短片都在结尾酝酿着情感高潮。 

沈腾和马丽的《神笔马亮》最后登场，整个观看过程中，常常泪痕还挂在脸上，就被随后的笑点暴击，这可能就是传说中的笑中带泪吧！

看完《我和我的家乡》走出影院的观众是被快乐和感伤交替环抱的。或许是因为今年上半年的疫情，大家的生活都有些许压抑和紧张，迫切需要一个宣泄和治愈的渠道。
《我和我的家乡》就定位于“喜剧”，打开了这个渠道的入口。 
本片打出的招牌就是“中国喜剧天团”的一次大汇聚，宁浩、徐峥、陈思诚、闫非&amp;彭大魔、邓超&amp;俞白眉5组导演，作品累计票房超240亿元，名副其实撑起了中国喜剧的“一壁江山”。 

这一次的电影就像一次华山论剑，各门派纷纷使出看家本领，各有各的精彩。 
还好这不是一场比赛，因为看过之后有人让我给这五部短片按好看程度排序，我竟然不知如何下手。每个故事都有其动人和优秀的地方，实在让人难以抉择。 
不论从感性角度去分享看过电影后的快感，还是理性分析每个故事的情节、结构、形式与表演，都挑不出什么大纰漏，喜剧让人笑、笑过有思考的基本要求，它已经达到了。  
细心的话，你会发现每个故事都有一定的指向性，涉及医疗、教育、环保、扶贫等相关内容。一部献礼片能被拍出如此高的可看性，没有生硬说教，相当难得了。 

《北京好人》
《我和我的祖国》里那个有小缺点但心地善良的北京中年男人张北京回来了！ 
上次帮助了一个汶川来的孩子，这一次他又做了件“好事”。 
葛大爷还是那个葛大爷，虽然现在粉丝都叫他“优优哥哥”，但接地气的气质和演技这些年来一直都没变，所以观众缘一直居高不下。  

他也有豪迈的一面，烧烤摊上拿着麦克风高声唱《打虎上山》，彻底解放天性，也差点把自己唱“解放了”。 

宁浩的作品都有比较强烈的戏剧张力，虽然这一次只有单线叙事，但角色的身份互换、各种梗的“call back”，安排得很精妙。影片的第一个泪点也出现在这个作品里。  
《天上掉下个UFO》
陈思诚的《唐人街探案》系列把悬疑和喜剧结合在一起，是相当成功的类型融合。这一次的短片则继续杂糅，土味科幻和喜剧二合一，“唐探”的影子时不时闪现，“笑果”很不错。 
光是本片中王宝强和刘昊然的步伐，就完全移植自“唐探”，虽然身份变了，但是人物设置基本照搬。黄渤掩盖秘密时的“一个找一个藏”，也让人联想到《唐人街探案》里衣柜藏人那一段。 

故事始于超现实，天空飞来大飞碟，谁都想一探究竟，但随着调查的深入，超现实回归了现实，最后再到接地气，从上到下整个过渡衔接都十分自然。 
黄渤的表演是一大亮点。
他饰演了一个农民发明家，总是捣鼓出一些奇奇怪怪的发明，有时也会把自己弄得很惨。预告片里他被记者采访时掩饰不住的小得意，真是可爱至极，那句用贵州方言说出的“UFO”，看过电影之后一直在脑子里回荡。 

《最后一课》
这是全片最好哭的一个小故事。
由于患病，范老师的记忆停留在自己支教农村的最后一课，于是全村人共同为他复原了那难忘的最后一节课。 

师生情是非常容易触动观众的一种情感，看着老师两鬓斑白，但是依然能叫出学生的名字，是不是很容易唤起自己对于昔日恩师的种种念想？ 
导演徐峥也出演了这个小故事，但他明显把自己隐藏在了主角范老师的身后。范伟用精湛的表演征服观众，导演则在结尾制造了全片最大的催泪弹。 
 当然，这一段的笑点也很足，人造大雨从房顶倾泻而下，只淋到一个倒霉孩子，那一幕怎么看都像是《泰囧》里的徐峥自己。 

另外大家在看的时候也可以留意一下这个故事的摄影，曹郁担任摄影指导，尤其是片中两个移动长镜头，通过准确的走位能把望溪村的景色一览无余。 
《回乡之路》
讲真，邓超和俞白眉执导的这个短片超出了我的预期。 
它的核心主旨是歌颂抗沙治沙的英雄们，但用了一个逗趣的故事结构来包装：一个卖苹果的小企业家希望说服电商女王为他投资。 

邓超和闫妮两人的各方面的反差营造出了很多笑点，邓超夸张的肢体语言给很多段落增添了喜感，比如在飞机上非要跟闫妮合影，明明没钱，却还要打肿脸充胖子。 
但当这个人物背后的秘辛被公之于众后，观众就会扭转对他的看法。一个看似平凡的人，却做出了一番不平凡的甚至可以说是伟大的举动，令人肃然起敬。 
《神笔马亮》
压轴的《神笔马亮》给整部电影一个完美的收尾。当在影片临近结束时迎来高峰体验，观众会对全片的印象分大大增加——这就是所谓的峰终定律。
尽管跟前几组导演相比还是新人，但此前已经凭借《夏洛特烦恼》《西虹市首富》在喜剧界站稳脚跟的西虹市影业两位导演闫非&amp;彭大魔这次也没有让喜爱他们的观众失望。 
不仅导演是质量保证，闫非&amp;彭大魔还在本片中再度与沈腾合作，这样的组合放在一起本身就看点十足。
还有时隔五年再搭档的“神马组合”——沈腾和马丽，“国民喜剧CP”果然没有让人失望。 

从预告片就能看出本片角色的造型很有特色，挺着孕肚的马丽充满母性的光辉，而沈腾则身穿大鹅人偶服卖萌，蛮好玩的。 

这个小故事的完成度很高，展现了人与人之间的真挚情感，同时又以喜剧手法呈现新农村面貌。全片泪点与笑点平衡得很好，不强行煽情，在你原本以为会煽情的时候，突然抖一个包袱，让人破涕为笑。 
片中的布景也非常用心，农村墙上的所有壁画，都出自真实的画家之手。最后稻田里出现的一个巨大火车头造型，取景于沈阳的“稻梦空间”景区，而火车头也象征着当今的中国正在高速发展。

对于这个时代的许多年轻人而言，家乡逐渐变成了一个亲切又遥远的词，对比从前的直抒胸臆，如今的我们的确越来越难开口说出对家乡的感情。
但以上五个故事，都对&quot;家乡&quot;二字进行了相当具象化的阐释，每一个笑点和泪点，都落在了看得见摸得着的生活细节和情感上，不管你来自何方，现在身处何地，都很容易对它们产生共鸣。 
 《我和我的家乡》已于今日正式公映，之所以想称赞它，是因为它让我在观影的两个半小时里体会到了纯粹的快乐，同时也被深深感动，真正做到了“有笑有泪，有你有我”。对一部电影来说，其实这就已经足够了，如果还能够被其中的家国情触动，那么这份电影票钱花得更值。 



</影评>
<有用数>601</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>Desertorosso</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-10-21 01:33:11</时间>
<影评>

 
从去年的《祖国》到今年的《家乡》依然坚持使用拼盘的方式，但效果却大相径庭。去年的《祖国》使用拼盘电影的形式其实颇具意义：中华人民共和国恰逢70周年华诞，于是七个导演各自选择十年，来依托一个大时代背景来叙述个体的温暖记忆。七个年代前后相连，用最后一分钟营救的形式串联起来，尽管观众仍要给七个部分打分排名的环节是没法避免的（比如去年陈凯歌拖后腿），但从整个电影来看，七位导演的合作关系更大于竞争关系。而今年则不同，《我和我的家乡》所拍摄的都是当代中国人的家乡记忆，大家的故事都要在同一个时代背景里合作，不同的则是所选取的地域跨越九百六十万平方公里。从电影的角度来说，去年讲的是时间，今年讲的是空间。去年的七个故事完全可以拼在一起当做一部新中国历史来看，但今年则不同，要从各自的角度观察复杂的当代中国，大家就去八仙过海，各显神通吧。彼此之间的关联，除了在地理意义上用航拍镜头表现出大家同属于中国，其他方面并没有那么明显。于是今年的五个故事就显得更加高下立判，有人的水准达到了献礼水平，有人则是在完全的献媚和或自以为是在献媚，或给观众献媚，或给...献媚。





《北京好人》评分：6/10
去年的《北京你好》叫好又叫座，显然让宁浩吃到了甜头。「张北京」这个形象，实在太容易取观众心中的最大公约数。大家对葛优本人和其扮演过往扮演的角色有太鲜明的印象：出身北京市民阶层且贫嘴的「顽主」。宁浩把葛优的形象做了部分改良，尝试做一个当代中国普通小市民的侧写，当然了，他要有普通人小小的自私、没见过大事的懦弱、爱吹牛、生活一定不能算成功人士、但总能唤起心中的良知做出在人意料之外情理之中的好事（当然要牺牲自己的切身利益啦）。




葛优演这样的小市民简直手到擒来，但和他一起上演令人啼笑皆非的闹剧的搭档却总是农村人，这样的农村人眼光一定要狭隘，迫使他这样的小市民去重新思考社会问题。比如去年那个失去父亲的四川孩子偷了的票，以及今年来借钱的表舅。小市民的确没什么了不起，但比起被冰冷城市完全拒之门外的农村人，他嘴里那七虚三实的自我吹捧使得他看起来简直像个「上面的人」。萨马兰奇送我票啊，艺谋叫我去客串啊，都是这个意思。所以今年的故事比起去年实在没什么新意，甚至我更不满的是张北京这个角色比起去年可以说是失真了，有太多细节经不起推敲琢磨。去年的张北京尽管已经和妻子离异，但依然有自己的牵绊宝贝儿子。今年的张北京和去年的张北京已经不是一个人了：他独居（单身而并非鳏居）、高血压（经常有生命危险）、头等大事居然是买车搞代驾（但他单位有医保不缺钱）、交际不广泛，从社会角度来看，他算个边缘人，和别人没太多交际，却依然自得其乐，这很难符合现实。他的表舅，被困在城市牢笼里的外卖员，要「接电话请您等两分钟」，可能还不如前段时间《人物》杂志里描写的那些年轻力壮的外卖骑手。在北京多年不联系，但却因为大白兔奶糖让张北京动了恻隐之心，如果换我，我肯定不干骗保的事，一是我没必要为远房亲戚冒风险，二是这违法。所以，宁浩的坏，是一开始就默认大家接受「仗义每多屠狗辈」这个设定的。只是这种处理方式实在让我捏把汗：直接把道德和法律在主旋律电影中摆在了对立面，这简直是玩火。若做诛心之论，张北京这样的人，是不是在生活中会为了实现自己的道德需求而经常钻制度的空子或不惜去冒着违法的风险走钢丝呢？这属实不敢细想。当然，违法的事必然不可能成功，这才更能让张北京坚定了牺牲自己的想法，剧情的推进才能自然。




最后兜兜转转，闹腾半天，宁浩的电影是一定会让好人有好报的，但他也细致地切中了社会问题：双轨制医保落实了，但我们的人民可能不知道这项好政策，所以基层的干部们，你们的宣传普及工作还要大大地加强！赞扬中带有不痛不痒的批评，这就皆大欢喜了。
几处彩蛋：
结尾处两人自说自话没顾对方一直向前走的情节在我看来是在致敬李成儒在《大腕》里的经典桥段。不过冯小刚当年用的是一个特写长镜头来表现荒诞，宁浩则用一个正面镜头和一个背面镜头来表现出一种决绝的情绪，最后用一个远景在景别上渲染情绪。这里两个人的物理距离看似是拉远了，其实亲情是更近了。
去年用了郝云的《回到这一天》，那是一首回忆童年的歌曲，和葛优搭戏的，是农村丧父只身闯城市的穷苦孩子。今年，唱了一首《活着》，这是一首社畜之歌。讲的，是还没来得及跟的上时代步伐的中老年人。刘敏涛那个角色绝对是那个学生时代学习又好长得又漂亮的大众女神，她居然不嫌弃光头葛优！Fxxk！
《天上掉下个UFO》评分：1/10
如果你是刘昊然粉丝，不要看了，直接往下滑看第三部分吧，因为接下来我骂的将会相当难听。
这是绝对献媚的一部分，向观众献媚，不思进取的媚俗。
我知道现在很多年轻观众受漫威这样的电影和综艺还有流量明星的影响，非常喜欢看「联动」情节。这里我不想谈观众的审美如何，我想说陈思诚完全没有尊重电影创作的基本规律。这一部分的观影体验如同和油腻并且性无能的中年老男人做爱，我知道你性无能，所以你只能在前戏、技巧、体位这种事情上下足功夫。先来一个伪纪录片的形式：哇，科幻大制作诶！UFO诶！然后画风一转又变成《唐人街探案》了？王宝强和刘昊然又戴着墨镜穿着搭档服出现了？《往事只能回味》又变成唐探专用了？然后王迅和黄渤出现了，干嘛啊，《极限挑战》跑到贵州了？剧情又是经典的王宝强犯傻、刘昊然这次跟着一起犯傻探案，董子健负责提供智力支持。「滚蛋」这种指向不明双关梗真的看都看厌了，最终谎言还是没瞒住，《小刀会序曲》随着五毛科技特效响彻云霄啦！你在拍《新龙门客栈》还是《功夫》？？民科网红的发明一下从拖拉机电风扇变成了高科技飞行器？？然后中科院高材生要和快手民科网红合作了？？WTF？？你是连观众的智商和科学一起侮辱了？？？最后我们知道了，这居然是一个小舅子和姐夫相认抱头痛哭的爱情故事。是不是少了点什么？“我姐结婚了，又离了”好了，我知道了，《唐人街探案》还缺个TM的佟丽娅没出来啊！！！！果然就是她啊啊啊！！！！！拜托，大家是来电影院享受电影的，不是看你陈思诚内涵自己私生活的好吗？？？最后，随着唐人街探案式的经典全场大歌舞《黔南千古情》，这个shit一样的故事终于结束了。




我在电影院里都快哭了，中国人民惨啊，花四五十块钱买一张票来电影院里被中年油腻老男人陈思诚和张艺谋一起强暴，老男人使出浑身解数，各种方法想让你叫出来满足自己的欲望，依然还是有多人傻乎乎地叫出来了，而且目测你下一次还要交钱，惨啊。
《最后一课》评分：8/10
毫无争议，徐峥用他的聪明和勤奋在两年献礼电影中都交出了完美答卷，并且摸索出了属于自己的套路。
以往徐峥作为导演的作品并不高明，作为演员的徐峥远比作为导演的徐峥出色。在两年的献礼中，徐峥在视听语言方面所下的功夫最足。在老上海弄堂中通过蒙太奇剪接制造氛围，用各种镜头语言来放大小朋友所饰演的角色所展现出的人性光辉。但徐峥最令我感到佩服的是，他懂得在献礼电影中找到一个适合自己的剪辑位置，两部电影里，他是吃剪辑红利最大的人。徐峥的部分都在第三位出场，这是一个很微妙的位置：在《祖国》里，位于徐峥之前的《相遇》是个悲剧故事，所以徐峥把自己的部分做成喜剧，尽快把沉浸在前一部分故事里无法自拔的观众拉出来，讲好自己的独立故事。而《家乡》也一样，前面王宝强黄渤一票人刚刚跳完广场舞，所以《最后一课》的开头就赶快把你带到悲剧的沉重肃穆气氛里。
但是这个故事本身的剧情可以说是在完全脱离现实的乌托邦里进行的，这个乌托邦本身也带有反智的恐怖色彩。在千岛湖的旅游区村庄里，一切都那么欣欣向荣，像极了陶渊明笔下的桃花源。抛去旅游业本身带来的财富不说，这里的环境和人际网虽然都由年轻力壮的青年组成，但运行的方式似乎并不是现代社会的路数。乡村邻里之间的关系并未随着商业的发达所解体，而是和政治绑定在一起变成了变态的大家长式制度，用喜剧式的民主投票就可以轻易决定牺牲一个人的切身利益，这依然让我不寒而栗。




范伟的演技老辣非凡，整部影片里称其为最强卡司并不为过，他多年来对文艺片的坚持让人敬佩。范伟饰演的老年痴呆症患者，再一次告诉我们，无论你富有或贫穷，孤独永远是人生常态。即便你已经是海外大学的教授，依然有着因病症陷入孤独的风险。停留在某一段人生珍贵记忆里无法自拔，对于孤独的人来说，其实根本无法判断这是福是祸。当他发现自己处于谎言之中时，那样的崩塌让人感到窒息。在教室里，连语言都已经开始顺序颠倒的范老师，他表达自己时却又是那么的自在、享受、如鱼得水。这里徐峥用了多个环绕镜头，指明了这出谎言的悲凉和处于中心的、被欺骗的范老师又是多么的孤独。而随着环绕镜头的加速、谎言被察觉、时间开始失去控制、记忆逐渐扭曲而致混乱、电影开始节奏变快。徐峥把不同时间下的同一空间用一个长镜头剪辑在一起，现代的灯红酒绿和四十年前的杭州山水、青年与老年通过记忆被揉在一起，整个故事随着人的相遇戛然而止，用《让世界充满爱》这首歌做结尾，和《北京好人》一样，做了留白。




但是这部电影告诉我们，只有在富裕的地方才有资格这么玩。如果范老师当初去支教的地方是西部某山区...
《回乡之路》评分：4/10
邓超和俞白眉的烂片组合拍出了一部平庸之作，这实在值得鼓励。
趁着直播带货的东风，和陈思诚一样，能力平庸的邓超也尽可能的想从一个贴近生活的角度切入去讲故事。虽然塑造了闫妮这个女强人，但女性在这个故事里扮演的依然是工具人角色。邓超本想给自己玩一把欲扬先抑，但由于自己的油腻气质和对故事的不上心，把自己的角色抑制的太过了。结尾扬起来的方式是令人最无感的回忆叙事和学生时代最令人讨厌的表彰大会，观众怎么可能产生共情。况且为了制造喜剧效果，弄了太多没用的花里胡哨的擦边球，比如让孙俪扮演空姐啦，朋友开车在现实生活中难道真的会把你半路抛下吗？而且那个朋友就因为一个表彰大会又开始以他为荣了，这真让人感到不适，社会残酷啊。





《神笔马亮》评分：6/10
最难评论的一个部分。
沈腾依然把这个故事放在了自己的西虹市宇宙和创作模式里，这个路子有包括但不限于如下的特点：
1.沈腾本人要扮演一个前后生活反差巨大的角色，中途要经过一场常人无法经历的奇遇，而且你很难说这种角色的变换是好事坏事，因为接下来要讲故事了。（《夏洛特烦恼》、《西虹市首富》、甚至韩寒的《飞驰人生》也可以算）
2.要有动感并带有喜剧色彩的音乐！（《膨胀》、燃烧你的卡路里、《护花使者》、《大哥你好吗》、《多好个人呐》）

3.沈腾的角色有和他相依为命的一个或一群人。（村子里的全部村民、门捷列夫村长）
4各种彩蛋和自我致敬...（夏竹杂货店你们看到了吗看到了吗看到了吗）
但在这个宇宙里有很多自相矛盾的地方，信息可以传递的很快，也可以很慢。农村没有不透风的墙，所以全村人都知道沈腾骗老婆的事情。但从社会学意义上讲，沈腾所下乡的农村属于城区农村，你说活在同一个城市里的老婆居然不知道谁去代替老公去做本市城区农村的书记，这很难令人信服。所以在观看沈腾电影时，你不能太在意细节，你要理解开心麻花的话剧出身，所以你可以像看《驴得水》一样，别那么较真。
对于女性的处理，沈腾明显比邓超高了不止一个level。让女性去和政治话语中的人民相拥抱在一起，你说是牺牲女性了吗？确实。但又高声赞扬了女性的牺牲和付出，所以你也很难鸡蛋里挑骨头了，因为这是更伟大的事业，为了人民。

最后谈一些电影整体的通病。
我能看出导演们很明显的想讲好中国乡村里的故事，但最聪明的人其实还是宁浩。他知道没法真正的贴近乡土，贴近人民，因为你要拍的是献礼片。不是《心迷宫》、不是《过昭关》、也不是《平原上的夏洛克》。所以我就还是选择城市，我不放弃乡村，但是我只是依然在城市和乡村进行交流，我不妄想我能真正代表乡村。但其他人在乡土环境里所展现的出的东西，并不是土生土长的中国村民。而是已经和现代城市紧密相连的城市人，姑且可以称他们为社会主义新乡贤吧。网红黄渤、考出去的大学生、范老师和他的村长书记旅游区老板学生们、邓超饰演的失意老板、闫妮饰演的带货明星、这些人的生活与生产都是面向城市的，面向现代的，他们和中国传统的农业生活关系不大了。而神笔马亮本就是个城市里的人。我承认时代在改变，农民的生活越来越好，他们的人生已经不必完全苦凄凄的和农业生产绑定起来。但光鲜亮丽成为主角的，在献礼片里成为主角的，注定不可能是更多的那几亿人。没有必要想不开，你不能期望人人都是贾樟柯。这部电影所承担更多的也是政治任务，它更像是童话和变种的春晚，因为比起春晚，你肯定更期待热门院线片。这也只是商业电影的一种类型啦，其实也没什么。如果你把这部电影的主角们都看成和李子柒一样的存在，你就可以很从容的面对它了。


</影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>句芒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-05 00:53:38</时间>
<影评>

之前大致看了点评价，所以心里大概有一定预期，看下来总体跟观众反馈的差别不大，在我这是神笔马亮＞北京好人=最后一课=回乡之路＞天上掉下个UFO
单元献礼片其实和命题作文差不多，在有限的篇幅里讲一个故事并点题，五个故事，平均下来每个故事半小时的时间，其实很考验导演和编剧的功力。我所提到的演员利用率考较的并不是演员，这部片子里演员其实都还可以，至少我个人看来演技这方面并没有谁差到拉垮的程度，我所说的演员利用率，关键点在导演，这五个单元的特点其实蛮鲜明的，可以说高下立判。
三十分钟的喜剧电影其实某种程度上很像一个长小品，所以我不意外这次开心麻花表现最佳，《神笔马亮》这个单元不能说十全十美，但至少在立意，笑点，升华，演员各方面都做到了合格以上，总体的观影体验是最好的，另外我要着重夸一下这单元的配乐，中间的插曲神来之笔，非常合适。
《最后一课》是一个优点和缺点都非常明显的单元，说句低开高走不为过，缺点在于前半部分非常乱，并且在群像戏部分又犯了《八佰》里一样的毛病:无效角色过多。这两年角色过多且杂乱几乎是群像戏的通病，明星客串角色可以有，但有些真的没必要，让我们再来回忆一下《八佰》，典型的有效角色郑恺，只有两句台词几秒镜头，但完成了角色的输出，开启了影片的第一个燃点和泪点，客串的作用体现出来了，而同样作为客串的姚晨，除了让人在看到她时感叹一句“啊这是姚晨”然后出戏两秒以外，没有任何作用，这就是典型的无效角色，而在最后一课这个单元中，这样的无效角色太多了，几乎没有输出，换了任何人都可以演，事实上，我认为在还原课堂的这些明星演员里，保留张译陶虹雷佳音这三个，已经足够了。
喜剧的客串其实并没那么严格，很多时候演员出现了，有梗并且能让人会心一笑就足够了，比如《回乡之路》中几个客串贾玲岳云鹏孙俪，他们虽然同样戏份不多，但完成了角色输出，能让观众get到梗和笑点，这个角色就是有效的，《最后一课》中其实也有一个明显的有效角色雷佳音，但其他的无效角色实在太多了，他们那点可怜戏份根本无从发挥，偏偏又都是大家熟识的演员，不免生出“杀鸡焉用牛刀”之感。
但《最后一课》的优点也同样十分突出，就是范伟老师的高光段落，不只是演技，这一段的拍摄手法，剪辑和画面相得益彰，在全片五个单元里都应该算是最出彩的一段。
《回乡之路》的开头一段，笑点、节奏都把控得非常好，可惜中段开始逐渐乱掉了，闫妮在这里是一个比较复杂的角色，她的心路历程应该是全片的线索作用，但交代的不够清晰，跟篇幅限制也有关系，《回乡之路》是立意最好的一个单元，但也恰恰因为这个立意过大而故事太短，给人感觉某些地方没到位，差了点什么，当然我不知道这个故事拍长了会不会暴露出更多问题，仅就这表现出来的半个小时来说，我觉得有一点没扬上去的小遗憾。
《北京好人》是演员利用率最高的一个单元，其实这个单元也很类小品，角色不多但各司其职，没什么高光但整体看下来非常流畅，笑点也足，可惜戛然而止，没什么煽情环节且立意太小，当然这不是缺点，但很像一个医保政策宣传片，相比其他单元的“笑中带泪”路线，不容易给人留下深刻印象。
《天上掉下个UFO》，我愿称其为唐人街探案番外篇，陈思诚强行联动自己的作品并试图加入了许多网红梗，然而这些只会让这个单元显得更土且尬，懂梗的人都很难笑出声，更别说这个电影的观众有很多还未必了解那些网络上的梗，黄渤+王宝强这样的豪华配置也拯救不了这个单元的烂剧情，其他几个单元可以说各有千秋，但这个单元我实在找不出它有什么值得夸的，非要说它有什么亮点的话，那就是佟丽娅确实美得让人眼前一亮，只能说陈思诚至少还懂得充分利用美女资源吧。
再谈回演员利用率这个问题，可能献礼片为了吸引观众就是会加很多年轻演员，但私以为就算用也要用得巧妙，用得有价值，而不是“为了露脸而露脸，为了出现而出现”，按角色有效度简单给这些年轻演员归个档:
第一档:杀鸡用牛刀，无效背景板——杨紫、王俊凯、李晨、陈数（李晨陈数并不算年轻演员但确实也是无效背景板）:没有输出，无需演技，换了谁都能演，真正的“为了露脸而露脸”
第二档:推动情节发展的工具人——刘昊然、董子健、李易峰、卢靖姗:刘昊然董子健戏份不少，但需要演技的基本没有，李易峰这个角色倒是重要，但两句词一样换了谁都能演，卢靖姗则根本是:这里需要一个混血脸，工具人实锤
第三档:有角色输出或有小高光——佟丽娅、王子文、辣目洋子、王源、韩昊霖，此处按角色重要度递增排序了，佟丽娅这个角色其实也不需要演技，但美丽也是一种输出，她确实够美，能把花瓶当得让人服气也是一种本事，所以给她放这档，王子文，捧哏角色，需要的演技不多，但她演得很贴，还不错，辣目洋子，我开始都没认出来是她，喜剧节奏很好，跟沈马搭上了，王源，造型口音下功夫了，有细节，有眼神戏，韩昊霖，我时常怀疑这小孩是不是重生的，天生的演员，接住了范伟最高光的那一段戏，也一起成就了全片最精彩感人的这一段，重点表扬
以上分类只讨论角色有效度，与演员演技无关，陈数演技公认的好，但这片子里没有发挥空间就是没有，在此呼吁各位大导，请了演员别浪费，从长城到八佰到这部，这么多有名的演员在电影里当背景板跑龙套，何必呢，角色在精不在多，能把每一个演员用到刀刃上才是你的本事。

</影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-10-10 22:16:10</时间>
<影评>

截止10月10日，《我和我的家乡》票房已经突破20亿，猫眼预测本片票房最终能达到30.59亿，和《我和我的祖国》的31.7亿差不多。
但是《家乡》的质量完全配不上这么高的票房。
如果说《祖国》还算有诚意的话，那么《家乡》就完全是春晚小品的水平了，每个故事都是前半部分是喜剧，后半部分煽情，很生硬，很尬。
我不禁想问：这年头看个小品都要花钱了吗？
《家乡》的5个故事的质量分为三个梯队：
《最后一课》是第一梯队，只有这一个故事像一部电影，整部电影全靠这一个故事撑起；
《北京好人》和《神秘马亮》是第二梯队；
《天上掉下个UFO》和《回乡之路》垫底。
《最后一课》
姜小虹的胶鞋漏了，假姜小红穿着华丽的鞋子。
姜小峰没有颜料，假姜小峰有满满一袋的彩色笔。
破旧不堪、连年漏雨的旧学校，美轮美奂的新学校……这些都形成了鲜明的对比。
以前苍蝇闹灾，现在一个蚊子都没有。
以前全村都是露天的房子，现在连猪圈都是有顶单间。
以前老范走泥泞小路去拿颜料结果还摔了一跤，现在整个村子是人声鼎沸，车水马龙。
《最后一课》用老范生病为引子巧妙连接了望溪村的过去和现在，1992年和2020年，见证望溪村28年来的飞速发展。
老范得了阿兹海默症，什么都不记得了，连儿子都认不出来了，但还记得28年前的学生有酒窝、胶鞋漏了、不会算算术、没有颜料，不得不说这种泪点比其它几个故事的泪点高级多了。
当然，《最后一课》的成功也要感谢范伟的演技，如果换一个人说不定效果就要大打折扣。
美中不足是电影的前半部分太过于戏谑了，和后半部分的风格不搭。
徐峥拍的《泰囧》、《港囧》、《囧妈》一部比一部差，没想到《夺冠》和《最后一课》还不错。
徐峥后面还要拍《印囧》，我看还是别拍了吧，改行拍短片吧。
《北京好人》
几个月前就传出《北京好人》是《祖国》中的《北京你好》的续集。
一部拼盘电影的其中一个故事，是另一部拼盘电影的其中一个故事的续集，这种玩法我还是头一次见，说不定这在整个影史都是第一次。
得知这个消息的时候，我的第一反应就是强行拍续集。
果然不出所料，《北京你好》里张北京是开出租车的，《北京好人》里他变成停车场的门卫了。
《北京你好》张北京有个儿子和前妻，《北京好人》压根没提他的儿子和前妻了，而是多出来个表舅。
除了主角都叫张北京，都有高血压，常常晕倒之外，《北京你好》和《北京好人》基本上没有任何关系。
《北京好人》的剧情过于简单了，一两句话就能概括：
张北京想把医保卡给表舅用，结果计划失败了，只好按原价给表舅交钱做手术，做完手术才发现表舅其实有医保卡。
对于擅长多线叙事的宁浩来说，《北京好人》的剧情未免太简单了，完全不是他的真实水平。
张北京以为医生会给他开刀，结果没有。
表舅为了保住张北京的医保卡谎称是小偷，但最后只是被批评教育。
张北京用原价给表舅做了手术，结果表舅有医保卡，可以报销。
整部电影根本没有真正的困难和危机，最后是皆大欢喜，是真正的喜剧，而不是宁浩以前作品的以喜衬悲。
而且最后介绍农村政策这段拍得太生硬了，拍了半个小时结果最后是个大型公益广告。
宁浩、葛优的表现并不出彩，亮点反而是张占义扮演的表舅。
《神笔马亮》
如果你深究的话，你会发现马亮瞒着秋霞去扶贫这件事完全没有可行性。
俄罗斯和中国是有时差的，圣彼得堡比北京慢了5个小时，圣彼得堡凌晨5点的时候，我们这儿都上午10点了，时差这方面很容易穿帮。
而且马亮永远只在宿舍和田里和秋霞打视频通话，秋霞早就该怀疑了，但凡秋霞叫马亮给她看看其它地方，比如学校、操场、商场、地铁、餐馆……就穿帮了。
不过《神笔马亮》虽然细节经不起推敲，但至少导演是老老实实拍喜剧片，没有为了主旋律而主旋律。
虽然最后还是无可避免地要煽一下情，但也巧妙地安排马亮打断了秋霞的发言，点到为止，这种处理就比《回乡之路》的强行煽情更自然。
《天上掉下个UFO》
陈思诚的《唐探1》确实不错，《唐探2》也不算很差，但他一不拍悬疑片就暴露真实水平了。
《天上掉下个UFO》拍得太一般了，和《回乡之路》并列最差的两个故事。
早猜到UFO是假的，最后果然是假的，完全是故弄玄虚。
这不就是《走近科学》的套路吗？
前面各种虚张声势，最后揭晓答案的时候，你的反应是：就这？
而且黄大宝平时发明的东西全都是没有任何用处、没有任何技术含量，以他的技术造出飞行器根本不现实。
现在市面上的无人机体积小、重量轻，充满电也只能飞10多分钟，而黄大宝打造的飞行器体积大、重量重，要三个人才拉得起来，动力、续航问题、飞行高度都是一大难题。
好吧，我们假设黄大宝是个天才，是中国的钢铁侠，他就是可以造出这么大、这么重的飞行器，还可以飞得很高，飞得很久。
那么他在直播平台绝对不是现在这个画风，而是类似埃隆·马斯克、乔布斯的形象。
所以黄大宝的人设和飞行器之间是有冲突的。
而且当揭晓UFO是假的之后，后面的剧情就很平淡了。
要想解决这个问题其实很简单，只需要再拍一段：
黄大宝承认UFO是他造的之后，结果真的外星人来了，但大家都不相信了。
甚至还可以请吴京来客串一下。
就在外星人入侵地球的时候，冷锋站了出来，说道：“犯我地球者，虽远必诛！”
《回乡之路》
《回乡之路》和《天上掉下个UFO》半斤八两吧，从《分手大师》到《恶棍天使》、《银河补习班》，再到《回乡之路》，邓超一次又一次地证明了他不是当导演的料。
邓超之前凭借《集结号》、《狄仁杰之通天帝国》、《烈日灼心》、《影》还是拿过不少奖和提名，老老实实当演员还是很有前途的，但真的不适合当导演。
而且邓超拿过奖的《集结号》、《狄仁杰之通天帝国》、《烈日灼心》、《影》没有一部是喜剧片，这也说明他还是适合演严肃的角色，不适合演喜剧片。
就比如这部《回乡之路》，他的表现太差了。
最后揭晓乔树林是一个勤劳、刻苦、无私的人，但前半部分的乔树林完全是另一个人。
乔树林爱吹牛这点其实都无伤大雅，但他占座，还占别人的头等舱，别人很有礼貌地叫他走，他还说别人很怪，叫别人去找空姐……这一点都不好笑，这是很恶劣的行为。
虽然这是喜剧片，但喜剧片也有很多是不能开玩笑的，比如不能拿残疾人和种族开玩笑，同样的，占座也是不能开玩笑的。
还有乔树林三番五次骚扰闫总、强行和她合影，这些行为都和最后揭晓的他的真实面目是相矛盾的。
如果他真的是抗沙英雄，他就做不出占座、骚扰他人的事。
如果他占座、骚扰他人，还觉得自己没错，那以他的性格也就不可能去带领大家抗沙、建设大西北。
《回乡之路》和《天上掉下个UFO》的问题是类似的——前后矛盾。
那些真实的抗沙英雄的确很伟大，但是校庆这段也的确拍得太生硬了，瞬间就把一部喜剧片变成了《感动中国》节目现场。
同样是歌颂老师和村书记，《最后一课》和《神笔马亮》就自然很多。
总的来说，《家乡》的5个故事就像5个小品，虽然是包装更精美的小品，但本质还是小品。
现在回想起来去年的《祖国》的《北京你好》真的拍得很高级。
《北京你好》中反复在强调这是2008年，是北京举办奥运会的一年，家家户户都张灯结彩，普天同庆。
结果最后来了个大反转，男孩的父亲在汶川地震中遇难了，所以他要去鸟巢，去摸一摸他父亲修的栏杆。
2008年发生了很多让我们自豪的事，也发生了很多让我们悲痛的事。
那些让我们自豪的时刻值得铭记，那些让我们悲痛的时刻同样值得铭记。
一个水桶能装多少水，取决于最短的那块木板，你不能一味地告诉人们你最长的木板有多长，也要让人们看到你的短板。
我们可以拍主旋律电影，但我们不能报喜不报忧。
但很多主旋律电影就是这样的，只拍正面的东西，对负面的东西就避而不谈，而《家乡》就是其中之一。
我想起一部多年以前的纪录片。
我们建成了全球最长的跨海大桥杭州湾大桥，总投资118亿；


但云南省怒江峡的当地人却承担不起4、50万元的建桥费用，所以溜索成为不少当地人最主要的过江手段。
其中最打眼的是上学的孩子们，他们最大的不过11岁，最小的仅仅才7岁。
一个滑轮，一根麻绳，7秒钟飞跃近200米的怒江江面，是他们每天都要经历的场景。


超过5000万人次的旅客吞吐量使首都国际机场稳居世界十大最繁忙机场行列；


而在距北京256公里的河北省康保县三义村，66岁的王荣和老伴就着一碗腌白菜和一盆煮土豆开始了他们的午饭。


家里唯一的电器是一盏电灯，但也不常用，因为一个月不到2块钱的电费是这个家庭不小的支出。 
这是2009年的纪录片。
现在还有这么客观、全面的纪录片吗？
可能有，但也是少数，大多数都是报喜不报忧，以偏概全。
《家乡》中那些什么网红村、什么度假村，完全不能代表农村。
真实的中国是怎样的？
中国人均年收入是3万，但是有6亿人，每个月的收入也就1000元。
这句话不是我说的，是他说的。


可笑的是，“中国6亿人月收入仅1000元”这个话题在微博上已经搜不到了。


大概这是谣言吧。
去年的《北京你好》讲了北京申奥成功的同时，也并没有回避发生在同一年的汶川地震。
说到底，汶川地震也只是“天灾”，天灾又没有什么敏感的，如果哪一天献礼片、主旋律电影敢拍“人祸”了，那才是真正的进步。
《家乡》的5个故事没有任何一个能达到《北京你好》的高度，整体而言《家乡》也比《祖国》逊色太多太多。
《祖国》和《家乡》的票房表现比“建国三部曲”好太多了，票房这么高，《我和我的XX》这个系列肯定还会继续拍下去。
正如《家乡》远远不及《祖国》，后续作品很可能也无法超越《祖国》了，更可能的结果是越拍越差。


</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋库布里克</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-03 16:12:39</时间>
<影评>

或许是疫情期压抑的太久，今年的大家都把国庆当年在过，看到老少观众挤在电影院一起观看《我和我的家乡》，又哭又笑，实在是让人高兴又感叹。
它延续了去年《我和我的祖国》的创作方式，由五位导演分别拍摄五个单元短片，集合在一起，它们也有各自的主题和风格。《北京好人》讲述了医保下乡，《最后一课》关注于教育发展，《回乡之路》以直播带货农产品做切入，《神笔马亮》则是艺术下基层。
但我个人最喜欢的，还是《天上掉下个UFO》。
陈思诚向来以奇招致胜，2015年，首部导演作品《唐人街探案》凭借新鲜创意的类型化探案故事，在春节档里力压群雄成为黑马，在此之后，又有《唐人街探案2》，《误杀》，唐人街探案宇宙……等一系列作品和动向。“不按套路出牌”的大胆和新意，是他最让人惊喜的地方。
在《我和我的家乡》中也是如此，五个短片中，就数它的故事最为天马行空，在贵州山村出现神秘UFO，一时间引得人们炸开了锅，不但新闻轮番热议，还吸引了来自北京的节目记者，誓要调查清楚真相。一边是“山村”，一边是“外星人”，不禁引人好奇，导演这葫芦里卖的究竟是什么药。
在我看来，现实和荒诞的交织融合，对观影趣味的重视，是《天上掉下个UFO》最独特，也最聪明的地方。
献礼片常常容易落入过于写实化，而说教意味太浓而“不好看”的毛病，但片后你会发现，陈思诚这一part完全没有生拉硬套之感，反而比很多商业爆米花片还有趣，这当中，也确实是有一些巧思。
首先是黄大宝这一角色的设定出彩，他是个农民，却有一颗发明家的心，把所有精力都拿来钻研产品，或者说，一些笑料百出的“无用良品”。机器人，跑步机，滚蛋……光是看看这些东西是什么样怎么用本身就是件很有趣的事情，黄渤的演技让这个人物又更加出色，在得知自己上镜后那句“那我去补个妆”，笑容中得意又带有丝羞涩，堪称单元最佳笑点。
另一个则是《疯狂外星人》，开场广场上放映的，村长说“演员不好看”正是这部的电影，UFO更是直接串联起两片的显性元素。还有彭昱畅佟丽娅的“乡村爱情”，对《走进》科学的恶搞开涮，这种打破故事空间的联动感，使观影过程进一步娱乐化。
但另一方面，《天上掉下个UFO》并不是全然夸张化，也有很多非常贴近生活的写实细节。比如黄大宝这样的农民如今确实有很多，一边发明东西一边在网上直播和人互动，在短视频平台兴起的今天也有了自己的天地，最有名的便是微博网红“手工耿”。
还有王迅与王砚辉饰演的“村官土豪二人组”，在UFO现身农村后，他们嗅觉灵敏的将村子打造成“外星旅游文化村”，建筑物弄得花里胡哨奇形怪状，就连饭店服务员都要扮成外星人，像极了现实中一些小地方自造的旅游景点，有点滑稽，但又有点让人佩服他们为乡村建设而绞尽脑汁的心。
当然最重要的，也是短片的核心，借“农民发明UFO”这件事引出山村之间难以沟通的问题，并进一步展现了当今我国农村城乡物流发展所带来的便利。黄大宝为了能够和失联已久的初恋沟通，不惜去向“外星科技”求救，而到了5g时代的今天，这些都变成随手可及的东西。在黄渤“可惜可惜！”的幽默台词里观众笑作一团，而主题也毫不生硬的被表达。能将献礼片拍的这么好玩的，除了陈思诚，或许也没有别人了。

</影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-02 18:01:40</时间>
<影评>

围绕“家乡”这个主题，《我和我的家乡》的五组导演都找到了各自的切入点和不同的喜剧类型。相比去年的《我和我的祖国》，这部最新的姊妹篇在风格和故事类型上其实截然不同。
这次的几位导演拿手的都是喜剧片：“疯狂系”黑色幽默的宁浩、“囧”系公路喜剧的徐峥、“唐探”系悬疑喜剧的陈思诚，以及“开心麻花”的闫非&amp;彭大魔和邓超&amp;俞白眉这两对喜剧导演组合。如果说“家乡”是每个故事发生的地理情境，那么反观每个故事成立的基点，我们又会发现每个导演都选择以“情感触发的骗局”，作为剧情的驱动力。

《北京好人》里，骗局围绕着医保展开，再续了张北京的故事。退休在停车场做收费员的他，正盘算着买辆新车跑专车生意。而去年在徐磊的《平原上的夏洛克》里认识的张占义，这次成了张北京身患重病的表舅。
不知道有医保、错以为自己看不起病的表舅，成了“爱管闲事”的张北京豁出去也要帮助的对象，只能开展医保卡“错位使用”计划，试图以此救治表舅。当然，这个计划执行起来，必定是满地鸡毛、漏洞百出。直到从城市回到农村、回到村委会，两个一路稀里糊涂的男人才发现原来问题早就能迎刃而解。
表舅张占义的出场，让电影瞬间充满了反差式的市井味——即便身处城市空间，我们也能体味到特有的乡土气息与之不断碰撞。人物与其环境间由此产生出不可调和的反差，接着这份反差不断生成出冷幽默，轻巧地表达出：这个时代的“两种地域特性”是如何反射向人本身。

《最后一课》里的骗局，则是一场在双重时空中打捞记忆碎片的尝试。范伟扮演的范老师因脑梗塞诱发老年痴呆症，这种痴呆症甚至不是常规的，而是“记忆停留在了过去的一天”——1992年他在农村支教时的最后一课。范老师在患病后总是需要回忆那天的细节，惶惶不可终日。
影片刚开头时将背景设置在瑞士圣加伦的勃克利大学、医院，随后将镜头扭转向千岛湖的文创小镇望溪村。两种全然不同的空间景观，联结起了范老师两种不同的人生状态和他心中对此的不同态度。在他心里，移民后的生活并非精神的真正寄托，回顾一生，最重要的还是那段支教的日子。
曾经的学生们联手，为范老师还原28年前那间破旧不堪的教室，成为了他找寻自己记忆的途径。这种方式让人联想到了《再见列宁》和《美丽人生》，都同样以一种充满梦幻色彩的调性诉说出历史的今非昔比与新旧错位。徐峥很好地把握住了两个时空之间可供联系的细节和不可逆转的细节，两种细节都精巧地摆了出来。尤其是复原那场暴雨所引发的闹剧、孩子们的出戏这两个段落，引人发笑的同时，又让人不自觉地沉浸在感伤中。在范伟精湛的表演里，我们能感受到记忆失而复得的喜悦、发觉记忆与现实间的虚假时的刹那失魂，以及最终重拾记忆后强烈而又复杂的情感。

除了上面提及的两个短片外，其他三个短片也同样采取了以反差式骗局为核心的创作方向。
《天上掉下个UFO》联动“唐探”与《疯狂的外星人》两个IP，延续了陈思诚一贯的“悬疑喜剧”风格。只不过这次“侦探探案”成了“采访调查”，并且融入了土味科幻元素。这个故事的反差，来源于给村子带来旅游效应的“假冒UFO事件”，以及事件之下藏着的一段跨越年代的爱情。
邓超&amp;俞白眉的《回乡之路》，将故事的背景设置在了陕西，这是一场有关“身份”的反差。在结局揭晓前，观众大概都会把邓超饰演的乔树林当成是一个爱做面子工程的“小人”，却不料最终迎来反转设计，乔树林人如其名，是带领着村民防沙治沙的第一人。而他一路上做的那些面子工程，出发点正是想要家乡更好的迫切心情。此前对这个角色产生的反向看法，都在顷刻间转换成了敬意。
压轴出场的《神笔马亮》，引发戏剧冲突的根源是家庭关系。马亮响应干部下乡建设美丽新农村的号召，想去农村担任书记；但他又不得不面对怀孕的妻子希望他能去俄罗斯留学的期许乃至硬性要求。两头为难的他，只能在村里呈现出自己在俄罗斯的假象。

纵观《我和我的家乡》中的骗局与假象，每一次都是因为情感触发而出。
想必，每个观众在看到这些故事中蕴含的不同的情感侧面，所得到的信息和感触都是不同的。就像转场时不断叠合发出的“众人的声音”——对你来说，家乡意味了什么？
就我个人而言，最能代入的，还是作为一个典型的“城市无根者”的视角：我常年在一线城市生活，每年只有几次能回到家乡，那座平平无奇却又充满记忆的小镇。我其实总会纠结，是要继续留在这座没有依靠的都市独自生活，还是回家乡生活。
可以说，《我和我的家乡》通过五组反差，给出了一个明确的答案：其实我们可以不用那么焦虑，回头看看，我们的背后永远都是回得去的家乡。

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>闻昕昕</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-10-26 00:32:18</时间>
<影评>

全场声音震的脑瓜子疼，
回来看影评才知道不是我一个人。

看到最后一个，前面竟然都不记得讲了几个故事？实在笑过哭过就忘了，不接地气。

最后一个神笔马亮看的很生气，感受受到了侮辱。女性角色就是如此无理取闹，男性就是要舍小家为大家……人考上好学校去念完了回来再安排扶贫不行吗？非要断人前程，做的是非他不可的工作了？ 
这工作派遣不知道的以为国家没什么人呢？非要盯着一个老婆怀孕的，考上难得学校的人去扶贫。眼光不能长远一点吗？

反正沈腾确实好笑，但是编剧看的太无语了，让人不适。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
