<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>人体内旅行 Inside the Living Body</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2183693568.jpg</封面>
<导演>Martin Williams</导演>
<演员>Howard Ward</演员>
<简介>从我们的第一声啼哭到最后一次呼吸，我们的身体正经历着不断的微妙变化。我们的每一个本能动作以及从外界受到的每一次刺激，都通过我们的皮肤、骨骼、器官、肌肉以及细胞得以体现。我们一生中平均呼吸7亿次，成年人的骨架每7-10年更换一次，身体每分钟会死掉3万个皮肤细胞，我们吃下的食物从口至肛门要经历9米的旅程。这些看似稀松平常的细微瞬间，其实都是我们赖以生存的生物系统奇妙的变化过程。
                                    
                                　　现在，国家地理频道（NGC）将采用显微摄影技术、先进的医学技术和心脏断层（CT）显像技术，带领你一起进入人体的肌肤深处，与你一同见证我们从幼年、青年、成年到老年过程中，人体是如何运作、成长和成熟的。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>糊涂の侦探</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-03 17:47:15</时间>
<影评>
        在出生时我们会产生大量肾上腺素，比心脏病发病时还多。肾上腺素帮助我们产生第一次呼吸。


子宫内温度是38℃，婴儿下丘脑未发育完全，不能调节体温。褐色脂肪能防止热量散失。


母乳能帮婴儿抵抗细菌侵袭。


在鼻子上部的里面有专门的机体，当吸入空气时，气流会引发微小的化学变化，机体会发出电子信号传入大脑，大脑将信号解释为气味。


声音由耳膜传至听骨再传到耳蜗，三块听骨经人的一生都不会变大，耳蜗上有耳毛，耳毛的数量会随年龄增长而减少，导致听力减弱。顶端耳毛接收低频声音而底端接收高频声音。


婴儿视力模糊，不能分辨夜色，晶状体还不能收缩聚焦。视网膜有两种细胞：视杆细胞和视锥细胞，它们把光信号转变为电信号。分辨颜色的视锥细胞还在发育中。8个月大的婴儿即可拥有正常视力。


刚出生时我们的眼睛是蓝色的，但虹膜的外壳渐渐开始制造色素，虹膜会改变眼睛的颜色。


手、脸和嘴是表皮中感觉神经最丰富的。


胰液可以中和胃酸。大肠的主要功能是吸收水分。


大肠中有专门合成酶的细菌，以分解碳水化合物。


12个月的孩子已经能爬，会说话。5岁开始记事。


身体平衡的关键在耳朵内。


青春期始于下丘脑向大脑释放接吻素，接吻素激发其他激素在全身大量分泌。


排卵时，卵泡破裂，卵子沿输卵管排向下。


声带越长，音频就越低。


毛发是特化的皮肤死细胞。


鼻子里的嗅觉神经能探测出我们闻不到的化学物质——信息素，它们通过汗液拍出发送无味信息，载有遗传健康状况和抵抗疾病能力的信息，大脑探测到这些信息并帮助我们选择有最佳基因的伴侣，所以爱不止是感情而已。


多巴胺使我们产生更多的欲望，可卡因的作用原理是阻断多巴胺的载体和传递。


随着性高潮的到来，男女双方的垂体腺都向体内分泌大量催产素，即所谓的“配偶融合激素”，这种激素同样帮助建立新生儿育母亲之间的纽带。我们性交越频繁，催产素分泌的就越多，我们的关系也就越紧密。


卵细胞是人体最大的细胞，精子是人体最小的细胞。


孕妇的第一个征兆时每天清晨恶心呕吐，具体机制未明。


紫外线破坏胶原蛋白，胶原纤维变细最终断裂，导致皱纹形成，紫外线照射还可能使眼睛的颜色变为黄褐色。


高血压症状有不停流汗、头晕目眩、呼吸不畅。


老年时，破骨细胞的破骨速度大于成骨细胞的成骨速度，结果骨纤维上出现了许多空洞，容易发生骨折，女性谷歌脆化发生的速度更快。


心脏的最后一次波动，往血液里注入了大量内啡肽，它是人体的天然止痛药。


最后消失的感官功能是听觉。




</影评>
<有用数>194</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿德</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-29 16:55:42</时间>
<影评>
        1、	刚出生的婴儿还不能调节适应温度，子宫内温度是38度，外界温度只有10-20度，负责调节温度的下丘脑还未发育成熟。婴儿处于体温过低的危险期；幸运的是新生儿有一层褐色脂肪，大多只存在于冷血动物中。褐色脂肪能有效的发热，逐渐这些褐色脂肪被消耗光，直到负责调解体温的下丘脑发育成熟。

2、	母乳可以帮助新生儿抵御病毒细菌。母乳中包含抗体，帮助免疫能力还未完善的新生儿抵御细菌。由于新生儿与母亲处于同一菌群环境下，所以母亲的抗体能有效帮助新生儿。

3、	6周后，新生儿开始有感知外界的能力，接受声音、气味等；眼睛还有待发育，视力仍然模糊且黑白，无法自主聚焦盯上物体；到2个月时，就可以分辨颜色和阴影了；4个月可以分辨脸部特征；8个月有正常视力；

4、	最初4个月，新生儿的体重每月增加1/4；然后逐渐放缓；8个月时，所有器官都正常工作，儿童开始用触觉探索外部世界；宝宝喜欢用嘴舔东西，是因为嘴的触觉细胞最多；

5、	出生时主要骨骼是软骨，有利于生产，12个月后骨骼逐渐坚硬，使得儿童开始能爬行；出生时头骨顶是裂开的，12个月后头骨合并在一起；

6、	儿童1岁时就开始学会说话，2岁时每天可以学10个新词；

7、	与其他哺乳动物不同，我们的DNA生命时钟延缓了性成熟，让我们用10年左右的时间来进行“学习”—学习如何应对复杂的人类社会。直到有资格为人父母；

8、	由于青少年期是神经突触建立最快的时期，所以青少年期是最好的学习期；学习有很多种模式，课堂之外，大千世界也是学习的课堂，我们可以通过亲身经历来学习，尽管有时候这种学习并不愉快；年轻的大脑总渴望新鲜事物；

9、	病菌感染后的发烧是一种抵抗机制，身体通过发热来延缓细菌感染在体内的传播；病菌在高温下降低了感染速度；免疫细胞向病毒注射毒蛋白，杀死病毒和病毒所附着的细胞；童年时发水痘这类经验，对于我们的免疫系统的发育是有好处的；可以使我们的免疫系统对此类病毒有记忆力；因此童年时候是接种疫苗的最佳时期；

10、	青春期（11-12岁）始于下丘脑向大脑释放一种“接吻素”的蛋白，这种蛋白刺激其他激素的大量产生；促使性器官发育；男孩声带变宽从而声音变得低沉；

11、	身体锻炼有效的增强了心脏的效率从而减慢心速；运动促使肺部毛细血管生长，可以呼吸更多空气；运动对骨骼施加压力，促使新的骨纤维生产，形成更结实的骨骼；

12、	高频噪音会使得我们的听觉频率变窄；酒精会使大脑神经元的化学紊乱，有的神经突触传导更多信号，有的则被打断；酒精迫使大脑认为我们喝了大量的水，从而让肾脏满负荷工作，宝贵的水被不断排出体外；宿醉之后肝脏负责解毒，解毒需要大量的水，当肝脏大量取水时，大脑就会遭殃（大脑75%是水）这就是宿醉之后的头痛；最好的办法是大量补水；

13、	当爱上某人后，肾上腺素会释放到血液里，使得彻夜难眠；性交的越多，催产素分泌的越多，双方关系也越紧密；

14、	皮肤变老皱纹变多，是因为紫外线不断破坏胶原蛋白，使得胶原纤维变细最终断裂；从而使皮肤失去弹性；

15、	过了50岁，新陈代谢会变慢，当遇到压力时，身体分泌肾上腺素准备逃跑，血压随之升高，长期的生活压力会产生持续的高血压，从而对我们的心脑血管不利；我们承受的压力越大，我们血管受损也就越大；当压力大到难以承受时，会使得心脏变得肥大，高血压还会破坏脑部血管导致中风；

16、	50多岁的女性更年期时，停止排卵的同时也停止排雌激素和孕酮，会使大脑一些化学反应变不稳定，破坏调节体温、睡眠、情绪等；当下丘脑混乱时候就会潮热；当这些激素不再分泌，女性会衰老的更快；

17、	70岁后身体变得缓慢，感官开始退化，耳朵涡毛丧失殆尽，使得大部分高频声音无法听到，老年后破骨细胞的速度超过成骨细胞，使得骨纤维上出现很多破洞，导致骨质疏松；由于更年期，女性骨骼老化的更快，骨折率更高；

18、	氧气是我们的必须也使我们衰老；细胞中的线粒体和氧气结合产生能量，但一生中氧气逐渐变成自由基，破坏线粒体使其细胞不能再复制，使得破损的器官不能得到修复；
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>tokyo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-13 20:58:57</时间>
<影评>
        出生，肾上腺素

七亿次呼吸，三千万肺泡

肝脏，五百种以上的功能

胎便

100万亿细胞

子宫里 38°

下丘脑 控制体温


奶 ，抗体，防御

耳朵，放大22倍。

听觉婴儿时期是最好的。

视觉有待发展，模糊

视锥细胞发育，黑白

虹膜改变眼睛颜色，色素


感知世界，触觉

手脸嘴最敏感

舌头9000传感器，探索世界

长牙，painful

小肠 3.5m，吸收营养

软骨硬化（成骨细胞）

走路 平衡  耳朵里的平衡仪


说话

Broca 处理语言


5岁开始积累记忆，一生。


人类花费更多的时间在学习上。


大脑中100亿神经元

连接的建立和更新就是学习过程。


细菌很容易从口突破

唾液，

高温下复制次数少，发烧？


疫苗，欺骗。


11岁

迈向成年的转折点

激素，帮助我们成熟。

接吻素，刺激分泌。


17岁

大变化，成熟。

异性相吸。


20岁

成年。

内外，顶峰。


两年一个新身体

毛发，死细胞，特细胞。 


肺泡 网球场。

650块骨骼肌，三分之一的体重


听毛受损。尤其是高频。导致听觉范围变窄。

酒精，神经出错。紊乱；排水，

肝脏，500种之一，解毒。需要水分。大脑遭殃，最好多喝水。


28，新坎

30

爱情，还与生化有关系。

热恋，多巴胺，快感。

性爱，不仅仅是生育，性高潮，催产素，关系紧密。

卵细胞，最大；精子，最小。

3亿精子。

第一关：阴道。

第二关：旅程。300个

第三关：1个。


呕吐：排毒？

10周，850克，子宫扩张了1000倍。

怀孕，器官被压缩。辛苦。脊椎变形。


40岁，明显变化。

每分钟4万新细胞。


晶状体，没有细胞替换。

晶状体变硬，润滑液减少。

容易变胖。激素水平下降；身体不需要那么多的能量，储存成脂肪

女人，臀部存储；男人，腰部（快速释放），线粒体减少，不能很好的代谢脂肪。

脂肪能够进入任何地方，甚至血管。血管狭窄、堵塞，痉挛


50岁

高血压

趋避反应。来应对压力，并没有很好的效果。

动脉硬化（血管壁损伤）

压力---血管损伤---压力  恶性循环


血管损伤，心脏变大。


脑部血管被破坏，中风。


更年期。

卵巢停止排卵，激素减少，大脑功能紊乱。

衰老加快。


晚年

老年人，最后一段旅程


70岁

生活节奏变慢。

感官退化。大部分高频和一些低频没有了。软骨不灵活。

晶状体浑浊，紫外线。大脑可以进行校正。

骨头：破坏大于生长。空洞。女性更快（荷尔蒙）。


DNA复制，错误不断积累。比如DNA遗失。

线粒体，发电，产生污染，氧自由基，破坏作用。

头骨两年换一次。


心脏最后一次搏动，注射了很多止痛剂。


10s，脑功能下降，4min，永久损伤。

耳朵，最后死亡。

24小时，皮肤细胞不分裂。

37小时，脑细胞不再发送电信号。


所有的旅行都有终结的一天，但这是一段多么神奇的旅行。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雀西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-24 16:06:50</时间>
<影评>


活这么大，第一次如此直观鲜活的了解关于自己身体的这么多真实的存在，看完有些被刺激到。在看的过程中，我多次不禁的发出“这好神奇！”类似的感慨。

这些知识、常识不同于我们所熟知的公交站台、电视频道、房屋贷款、人际关系，它们如此真实的发生在自己身上，可是我经常感觉到的是和我的身体脱离的。我经常挑剔自己的身体，很多年来对自己的身体谈不上爱惜和呵护，总是恣意的挥霍着，心中认为不管怎么样它总能让我继续活着。

作为芸芸众生中的一员，我的眼睛紧紧盯着我没有的东西，房子、车子、美貌、金钱、青春。。，只有拥有这些，人才是有价值的。所以现实中缺少或失去这些，常常会让我觉得自己如蝼蚁似草芥。虽然现在也意识到要爱自己，可是这对我来说只是书上的观点，从内心深处，我并没有接受自己是值得爱的，是宝贵的。我是否有价值意味着我能赚多少钱，有多年轻漂亮，有多少魅力，有多少控制权，如果没有这些，我实在不知道自己到底宝贵在哪里，为什么值得爱。为了让自己变得有价值，我各种努力，各种焦虑，我拼命要证明自己，甚至有时候会质疑存在的意义，对待我的生命和身体并没有真正的重视和尊重。是的，这就是我最真实的现状。

这是一部讲人体科学的纪录片，跟我上面所说的有些风流马不相及。

但他确认让我重新认识自己，认识生命是如此奇妙，如此伟大，如此宝贵，即使我只是浩瀚宇宙中的渺小存在，但绝不低贱，绝不卑微，绝对值得我大吼一声---活着真TM好！
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大清新</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-19 16:18:30</时间>
<影评>
        从出生开始，每一个器官，每一个细胞就开始孜孜不倦的工作，直到有一天，它们再也没有精力彼此联系。在这几十年里，它们不断复制更新，当坏细菌入侵时，它们会联合起来奋力抗击，当我们感到不适时，它会及时发出警告。像是安置在体内的一台机器。虽然它被设计的并不完美。


这样想想，平时我是对它干了多少坏事啊。喝酒暴饮暴食MP3开很大声熬夜上网不爱锻炼。。影片里说，其实我们早在几十年前就开始衰老，并非等你到了50、60才在变老。那只是衰老的特征变得更明显而已。而我们的很多恶习，完全是加速了身体的衰老。日积月累，终有一天，这台机器就再也转不动了。


说来或许有些悲伤，但这并非影片带给我最大的感触。看到最后，我甚至开始相信有灵魂这种东西。我看着的，只是我的躯体。看着它无休止的运动、作战。。实在太不可思议了。


或许DNA从一开就决定了我们的生命旅程，但也请你好好对待自己的身体。既然生命知道它将去往哪儿，那你只需要沿着它的轨迹走下去，be happy and enjoy your life.


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>xslug</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-05 22:20:16</时间>
<影评>
        午休前用QVOD看了一点，10s被吸引，1分钟后就震撼了，然后关掉电脑睡觉，留到晚上有时间再看。

使用了前所未有的技术实现了前所未有的畅快视角，能够纵观人体。从微观的视角，看不到具体的生命存在，只是一个又一个神奇迷人的景观，就像现实世界中的河流山川。

计算机，还是要从仿生学寻找灵感。

如同过山车一样的青春期。

成年期，飞离了巢穴，以后的种种，都取决于自己了，这是一个新的里程碑。

十年身体会完全更新掉，这引证的是人体的本质是构形，而不是构成的物质本身。

人类的欲望不过是注定在DNA中遗传信息的表达，思考一下有什么意义，成为进化链上的一环，自我满足，仅此而已吗？

婚姻是多巴胺作用下的结果，是一种瘾的渴望，是一种所谓的承诺。

受精的那一刻实在太壮观了，三亿个精子拼尽全力，就像科幻小说里写意的宿命一样。

胎儿就像个寄生虫。

人体就像一部机器，需要持续不断的保养，老化是不可逆转的。

中年生活压力重重，来自工作和家庭。

压力会燃烧肾上腺素，这种激发身体更快代谢的方式，长时间积累下来，带给身体的是不可弥补的伤害，所以，还是平平淡淡从从容容得到的更多。苦海无涯，回头是岸。要的太多，只会害死自己。

一生有一个固定的模式，无论做的是什么，在不同的年龄阶段要做不同的事情，获得自由，是最明智的选择。生命太脆弱了。

男人和女人的区别是在于生殖，这样一个繁衍的模式，去掉生殖器官来看，男人和女人没有什么不同，一些认识需要再上升一个高度。这一生需要的不是一个性伴侣，而是一个知己，不只是成年时期的红颜知己，而是一个精神上的知己，一个最了解自己，相伴一生也不会厌倦的知己。

人类细胞的复制会放大缺陷，类似的，意识形态也会淡化，甚至死亡，就像八十年代的意识形态，在我们这一代，已经基本上不复存在了，永恒，实在太难太难了，似乎是不可能的。

生命是一个神奇的旅程，抑或是一个无法理解的宿命，就像流星划过天空，逃不过出生也逃不过死亡，就这样，在困惑中走向终点。一切都会消失，从开始的那一刻已经注定。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>stanley</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-08 00:03:17</时间>
<影评>
        1.母乳：婴儿出生时，子宫外有很多细菌，母子有相同的细菌群，母亲完善的免疫系统会产生抗体，可以通过母乳传递给婴儿。

2.脊髓：触觉通过脊髓传递给大脑，以320公里每小时的速度，但是有时还是太慢，所以脊髓对痛觉做拦截，称作反射。

3.消化系统：胃用来分解食物，大概需要一个小时，之后将食物输送到小肠，小肠吸引营养物质后将残渣输给大肠，大肠再将其排出体内

4.骨头：出生时是软骨，头骨上有缝隙，有一种骨细胞使矿物堆积，把软骨硬化；

5.走路：最重要的是保持平衡，由耳朵里的一个器官决定，告诉大脑现在是站立还是倒立等状态

6.说话：布洛卡区——大脑中负责处理语言的部分，与动物区别所在

7.受伤：身体自动启动修复机制，毛细血管收缩，减少失血，血小板迫使血液凝结

8.喝酒：酒精进入血液，干扰大脑神经元传递，尤其是小脑；也会让大脑误以为是喝了过多的水分，通知肾脏更多的工作，所以会喝酒会排尿，将体内的水分和矿物质排出体外后，肝脏需要取水，脑部就 遭殃，脑因此缩小，脱离脑壳，所以会宿醉或者第二天会头疼，好的做法就是多喝一些水

9.谈恋爱：分泌多巴胺，多巴胺会让人体产生快感，可卡因的作用就是阻断它的载体和传递，使我们产生更多的欲望

10.受孕：卵巢分泌卵细胞，卵细胞成熟后脱离卵巢来到壶腹部，等待精子到来，大概存活14天，如果没有等到则黄体萎缩排出体外就是月经；3亿多精子通过阴道到达子宫再到输卵管，只有几百个精子能够到达，最后只有一个能与卵子结合

11.皱纹：皱纹不是由于细胞受损造成，问题出在连续它的组织受到影响，紫外线破坏胶原蛋白，胶原纤维变细，最终断裂。

12.高血压：50岁后，新陈代谢变慢，但是生活节奏没有降低，突然引发高血压。症状：血流不止、呼吸不畅、头晕目眩。压力越大，对血管损伤越大，血管损伤越大，抗压能力越差，恶性循环。高血压还是破坏大脑细胞，导致中风。

13.死亡：和生存一样不可思议，DNA设定了我们的发育时间，也决定了我们的生存年限。心脏最后一次搏动，往血液内注射了大量的内啡肽，人体的天然止痛药。听觉是最后的器官，即使死后，有些细胞仍然活着，
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾群</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-18 13:44:11</时间>
<影评>
        1.感谢母亲，分娩时的痛苦是人所共知的。纪录片中提到的母乳抵抗婴儿外界细菌的作用，估计少有人知。

2.我们刚刚来到这个世界，面对着许多危险，所以我们可以存活下来，实属一件不容易的事情。

3.我们最先认知这个世界靠的是嗅觉，而我们最先熟悉的味道是妈妈的味道。

4.秘密：人可以保持身体平衡，站立并行走，原来跟耳朵里的3根小管有关。

5.我们需要十年的成长时间，用来学习各种技能。这十年，我们都学到了什么？有必要梳理一下这些东西，足够用了。

6.又长见识了，宿醉是因为喝酒过程中造成不渴的假象，而大脑水分流失的缘故；佛罗蒙除了吸引异性的作用，还载有抵抗疾病能力的信息；人体内最大的细胞是卵细胞，而最小的则是精子；皮肤的衰老及皱纹的产生，紫外线是重要的原因；压力是导致高血压的内在原因，而且两者相互挤压。

7.我们曾是母亲的寄生虫，寄生在母亲的身体里。

8.人类不要苛求破解死亡的秘密，能破解衰老就是非常非常伟大的发现了。我猜测减少自由基的生成，可能会减缓衰老。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>探索由内而外</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-25 20:21:09</时间>
<影评>

母乳喂养赋予孩子抵抗力。最初敏感的是听觉，嗅觉，大约8个月大的时候才能完全辨认人和颜色。能否站立的关键在于平衡，在耳朵深处的三块不同空间的骨头进行处理。5岁开始积累记忆。11岁童年基本结束，由此可见小学阶段的学习真的是至关重要啊。17岁发育成熟，青春期阶段身体迅速发育，长高发育第二性征。
宿醉以后的头疼是因为肝脏把本该属于大脑的水分吸收了，大脑收缩，所以头疼。28岁左右考虑为人父母。性爱让亲密关系更紧密，因为产生各种激素。40岁以后身体变老的迹象开始显现，紫外线是皱纹出现的罪魁祸首。50岁以后，新陈代谢变慢，高血压开始出现，心脏负荷变重，血管变厚，大多由压力引起，恶性循环。女性绝经，迎来更年期。性激素（及其他激素）的减少引起大脑一些功能区紊乱，情绪，睡眠、肌肉、骨骼受到影响。绝经以后身体迅速衰老，晚年到来
大概66岁以后，感官开始衰退。尤其是听力和视力，视力也是由于紫外线的原因，所以墨镜要戴起来。骨骼出现破洞，最大的风险是骨折，尤其是女性。人类的皮肤每两年就会更新一次，每次都是不断复制粘贴，复制的质量是越来越差的，所以我们衰老。另一个原因是呼吸的氧气产生的自由基令线粒体失去活力，无法更新细胞修复损伤。听觉是最后的器官，脑细胞在死亡后的37小时内停止发射脑电波。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>涅瓦纳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-04 09:45:31</时间>
<影评>
        从我们的第一声啼哭到最后一次呼吸，我们的身体正经历着不断的微妙变化。我们的每一个本能动作以及从外界受到的每一次刺激，都通过我们的皮肤、骨骼、器官、肌肉以及细胞得以体现。我们一生中平均呼吸7亿次，成年人的骨架每7-10年更换一次，身体每分钟会死掉3万个皮肤细胞，我们吃下的食物从口至肛门要经历9米的旅程。这些看似稀松平常的细微瞬间，其实都是我们赖以生存的生物系统奇妙的变化过程。

现在，国家地理频道（NGC）将采用显微摄影技术、先进的医学技术和心脏断层（CT）显像技术，带领你一起进入人体的肌肤深处，与你一同见证我们从幼年、青年、成年到老年过程中，人体是如何运作、成长和成熟的。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
