<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>偷天换日 The Italian Job</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1693861981.jpg</封面>
<导演>F·加里·格雷</导演>
<演员>马克·沃尔伯格 / 查理兹·塞隆 / 唐纳德·萨瑟兰 / 杰森·斯坦森 / 赛斯·格林 / 茅斯·达夫 / 爱德华·诺顿 / 福斯托·卡莱加里尼 / 吉米·舒伯特 / 塔米·卡比莱特 / 玛丽·波特西尔 / 尚恩·范宁 / 埃里克·沃克 / 斯科特·安第斯 / 鲍里斯·李·库尔通格 / 朱莉·科斯特洛 / 奥斯卡·努内斯 / 弗兰基·G / 马蒂·瑞恩 / 奥莱克·克鲁帕 / 梅拉妮·珍 / 乔治·斯科特·柯民思 / 马丁·摩拉里斯 / 西蒙·瑞 / 梅里特·尤恩卡 / 凯莉·布鲁克 / 珍妮·海勒 / 约翰托宾</演员>
<简介>查理(马克·沃尔伯格 Mark Wahlberg 饰)本来可以拿着抢劫回来的那箱黄金安度余生，同伙史蒂夫（爱德华·诺顿 Edward Norton饰）的出卖却让他的阵脚大乱。史蒂夫不但独吞了巨款逃亡洛杉矶，还害得查理尝尽牢狱之苦。
                                    
                                　　现在从监狱出来的查理，正踌躇满志要找史蒂夫算上一帐。他网罗了盗窃高手——美女斯黛拉（查理兹·塞隆 Charlize Theron 饰）专门负责开保险柜，而他和其他搭档，则全力设计出一条通畅的大道，供迅速逃跑之用。斯黛拉前往引史蒂夫上勾，却被老奸巨猾的史蒂夫识破。查理则飞速的破坏了洛杉矶的红绿灯系统，洛杉矶发生了蔚为壮观的大塞车，然而，令他们意外的是，逃脱没有如此简单——史蒂夫没有驱车追赶，他用了一辆直升飞机，在他们上空穷追不舍。洛杉矶的地下隧道和街头小巷，陷入了一片混战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Mophister</作者>
<标题>MINI COOPER定制片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-06 20:46:36</时间>
<影评>
        1，能过6尺宽的走廊

2，能飞跃，漂移，高坡俯冲

3，红、白、蓝三种时尚颜色

4，只要稍微改下除烟装置就能拉重物

5，可以逃避飞机追踪

6，超级灵活

7，美女驾驭


从美女一出来飙车，一直到顺利开进火车集装箱，十足露骨的MINI COOPER定制片儿，不过设计的的确还是下了功夫的，要不怎么能融进去这么多元素呢。


看了以后，还是会让人产生购买的冲动，O(∩_∩)O~
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿萝热</作者>
<标题>看上去很美</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-15 01:06:49</时间>
<影评>
        该片2003年上映，内容根本比不上1997年的[偷天陷阱]，甚至比酷比靓都不如。


作为一部盗宝电影，重要的是剧情与专业度。


先说剧情。君子报仇是给偷盗一个正面立场的大众背景，大家都可以接受。后面的发展，观众基本可以预料，必定是惩恶扬善英雄捧得美人归。这些都无可厚非。重要的是过程的安排，本剧此点薄弱，显得较为简单。除了剧情一小时处被Steve识破伎俩掀起一处小高潮外，其他一切显得异常顺利。四路神人特长异常鲜明，开篇便被安排好各自工作，过程中四位也是各司其职，几人的互补性或者说配合的默契度，计划的严谨性被弱化了。这是盗宝电影夺人眼球的关键之处。此处处理较为幼稚，让人觉得如果计划失败倒是他们太笨或苍天无眼。导演可以借鉴[十一罗汉]的编剧。故事开始谁也不知道他们要一个会爬杆的中国人入伙要干嘛，而且盗宝过程非常复杂，靠周密计划很有说服力，让观者感觉到高手云集造就的奇迹。


另说专业度。这其中有哪门绝学令你眼前一亮？没有。美女Stella开锁，Napster擅长网络技术，黑哥们爆破，帅哥Bob飙车（最后还没觉得他有多厉害，因为大家最后都飚得不错）。可以说都在其他电影中用烂了，傻瓜都知道有这些能力就能天下无敌。退一步讲，这么安排也未尝不可。但剧情没有给他们出众能力一个表现的机会，完全没有Charlie开始说的那么悬。他的策划也并没多少新意，却在剧情中硬被称完美，等于演员说自己演得好，此为大忌。自始至终的两次行动，Charlie不过是用同一个手法，不管是路面还是房屋夹层一律炸透，让宝贝从上面掉下来。这个办法技术含量有限，破坏力极大并不讨巧，不仅做不到神不知鬼不觉，而且宝贝到手后成功与否完全看你逃得有多快，说实话你不觉得很蠢么？


看看我们之前提到的两部影片。[偷天陷阱]直到最后观众才明白他们之前的训练各有什么用处，尤其是泽塔琼斯当打之年用妙曼身材躲避红外线防盗器的一招一式，令这部片子留给观众难以磨灭的印象。[十一罗汉]的策划更是到结尾才发现自己也被十一帅哥骗了，最终哥几个在众人面前光明正大地潇洒离去。编剧在内容上下的功夫比[偷天换日]要多得多。


再者，作为一部盗宝片，全片居然没有一点喜感，感情戏也是轻描淡写，造成人物之间关系分崩离析，反面人物性格刻画卡通化，在此不再评论。说它看起来很美，是因为爱德华诺顿，马克沃尔伯格，查理兹塞隆，杰森斯坦森四大星的联袂出演，仅此而已。
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>很棒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-12 09:03:22</时间>
<影评>

每每的佳片有约都不会错过，昨天稍晚一些时间，电影频道播放的美国电影《偷天换日》真是精彩，本片的制作者用了近十年的时间来筹备完成这样一部影片，它本身的真诚就毋庸置疑，欣赏此片，让你有一种身临其境之感，好像你就是他们中的一员，可以“偷天”亦可“换日”，惊心动魄，刺激，玩的就是心跳。盗贼与盗贼之间的较量远比英雄与匪徒之间的较量更加触目惊心，作为职业盗贼，偷盗本身对于他们已不完全是 金钱可以诠释的一种精神，他们似乎更加享受那份自信与快乐，还有一份复仇的强烈愿望。
作为一种职业，盗贼的技术含量太高超了，不是你我他在网络偷偷菜可以同日而语，一生哪怕有一天那样的生活应该没有遗憾了，做贼也不是那么容易那么简单的。比较他们的人生，我们实在太苍白无力。
用时下最流行的一句话结束这一篇博文：“哥偷的不是菜，是失败”！

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>老妇女</作者>
<标题>可以看</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-08-29 05:26:23</时间>
<影评>
        你把它当MINI车的广告电影就能看下去了。

基本上，只有开片几分钟在威尼斯盗宝设计的桥段颇有新意。之后就陷入了正义贪婪复仇抱得美人归的狗血俗套中。

最让人2万的还是对爱德华诺顿的糟蹋。你再也想不到他演了这么一个庸俗的反派，一点特点也无，坏的完全不到位却强行打造坏人概念，简直是硬性兜售。

诺顿，我为你一哭也~~~~
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>今🇺🇦口</作者>
<标题>关于诺顿为何参演</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-09 23:57:54</时间>
<影评>
        来源：V6《世界电影之旅》专访爱德华诺顿




《偷天换曰》大概是诺顿参演的唯一一部商业片，对此影迷们一直有很多猜测。


　　《世》：那么关于《偷天换曰》这部影片，我们都知道你比较喜欢文艺片，怎么会加盟这样的一部影片呢？


　　爱：其实那很有趣，当我拍《一级恐惧》的时候，那是我为美国的派拉蒙公司拍的第一部影片。当我的演艺事业刚刚起步，又拍了《一级恐惧》那样的大片之后，我得跟他们签约，上面注明我还得再给他们拍几部电影。尽管过去很多年，派拉蒙仍然找到我，说我还欠他们一部片约。之后他们给我寄来《偷天换曰》的剧本，我看了之后说，这完全不是我的路子嘛，完全是大制作大场面，在艺术上并不吸引我。但他们坚持说我还欠他们一部电影，如果不想吵架的话，就演吧。所以我演了。


　　《世》：也开拓了你的戏路嘛。


　　爱：确实跟我其它的片子都不同，这一点是肯定的。而且片子拍的不错，也许它不是我最喜欢的作品，但仍然很成功。实话说，对我之后也很有帮助。像《偷天换曰》那样的片子的成功也使我在后来拍《流入山谷》时更加容易地找到了投资，就是说也帮助了像《流入山谷》这样的低成本的影片，这就是一种平衡。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>凌寞_水若寒</作者>
<标题>生活需要想象</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-09 00:37:33</时间>
<影评>
        给你3700万美元，

你会如何做？


看看别人怎么做？

就像影片里说的，

呆板，墨守成规，只懂得防守，缺乏想象力。。。


那样的生活只会远离精彩。



做一个精彩策划大师，

在生活中

出其不意，摆脱常规的束缚，富有想象力，面对困难主动出击。。。


就像改装汽车钻进地铁轨道，

爆破专家把汽车炸到地面以下，

掉下的广告牌刚好挡住被炸的洞口一样。



精彩，

是被策划出来的~




</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<标题>偷天换日</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-15 09:37:15</时间>
<影评>

值得一看的犯罪动作电影，带着点焦糖的爆米花，这种娱乐偷盗片想要能够吸引观众，都走着复仇的路子。尽管故事有些老套，但是《偷天换日》拥有非常好的节奏和剪辑，带给观众的娱乐感受一点都不差，类似爱德华·诺顿的突然背叛、小汽车运金条这样的设计，都能够给人很映象
沃尔伯格在不污的时候还挺好的，南非美钻真好看，卡司强。几个抢劫的行程设计时至今日依然觉得很有看点，除了反派突然有点弱。查理兹塞隆开着Cooper飙车的样子好帅~
犯罪手法在十几年后的今天看来依旧有特色，两次作案手法异曲同工。双方对峙的情节设定让故事精彩纷呈，在类型片之中算一点创新，但勾心斗角情节的设置没有进一步挖掘，反派智商依旧停留在纸面水准，削弱了全片水准。整体推进快速、节奏有致，通篇无尿点，开篇设置和大决战飙车记忆深刻，可惜最后高潮乏力，未能更近一步。爆米花佳作。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>土星先生</作者>
<标题>一点看法</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-12 21:56:58</时间>
<影评>
        1.这10年是黄金价格疯涨的10年，这部电影摄于2003年，彼时黄金价格处于相对低点，纽约黄金期货价格全年平均为403美元/盎司，而在2011年，黄金一度到达过1900美元/盎司的高位，翻了四倍有余，所以在2003年时价约3500万美元的黄金，光光是持有现货到今天，收益也是相对可观的。略为讽刺得是，在影片刚开始不久，当他们在意大利得手之后，在讨论今后如何消费的时候，不同其他人，John提出了要用这些黄金去投资，结果5分钟之后他去就领便当了。

2.不过这当然是不可能的，对于贼来说，无疑流动性是最重要的，所以抢银行的最多，其次是黄金首饰和珠宝，而抢劫文物的最少，当然这有多方面的原因，但文物艺术品比较难脱手，很难找到合适的下家是很重要的原因之一。

3.这部电影中重心不在于犯罪技巧的展示，而是侧重于华丽的飙车场面，所以使得这部电影中的犯罪过程显得过于偶然和巧合，这点上比不上题材类似的Ocean‘s eleven。在我看来，高智商和高科技犯罪固然很吸引眼球，但其实真正的，最方便和最保险的犯罪还是简单粗暴的那种，高科技犯罪需要考虑的变量太多，实际操作中很容易出现问题，而且是无可挽回的那种。

4.如何防止得手后分赃不匀，这是个团伙犯罪中永恒的话题，不知道有没有书或论文分析过这个问题，提出些模型，很想去了解一下。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大末纸</作者>
<标题>lz小宇宙爆发，多年未写东西的我来吐槽了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-02-02 02:57:02</时间>
<影评>
        以下内容全是剧透


↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓


我本来只想随便写个短评的，如往常一样。。实在是字数限制了！


首先套用里面Charlie说Steve的you got no imagination，送给导演自己，再合适不过了。


戏里唯一没见过的招就是算准地点炸地板，这招还用了两次。第一次惊艳，第二次烂。


看短评，好多人惊艳威尼斯水上追逐戏码。其实要换成车就也没什么可感叹的了，所以新奇劲儿只能算0.5吧，用小艇做交通工具部分。


然后卡司，大概被十N罗汉的胃口吊高了，不过我不要求你帅哥质量在40%，有一个占到20%我都认了！这部戏里最让我不能忍的就是尼玛一个帅哥都没有啊我摔！浪费我两个半小时时间！


我这个高个控我都不吐槽Mark Wahlberg的身高了！他真心是没有一张当主角的脸啊！这种忠厚老实木讷的长相，只适合当警察或者中年失婚男吧！中年失婚男也不行，肌肉太大！或者速度与激情里黑帮老大的马仔！他的长相真的没有告诉观众他是个有想象力有高智商的人啊！


然后Jason Stantam，你们叫他handsome bob的时候，嘴唇不会颤抖吗！是从后脑勺看出的handsome吗？也只有那个角度能遮挡住他麦当劳蜀黍一样的发际线了吧！全LA的女孩子都为他疯狂，LA好歹也算俊男美女聚集之地吧！导演你是当LA的妹子们没长眼睛还是脑子！还是说是我审美出了问题！咳咳，不好意思，我不讨厌Jason，只是觉得他不适合handsome这个position


Edward Norton，本来我看这剧的最大动力了。你要用他本来面目装一下帅哥我都忍了。贴个小胡子，鬼子的八字胡还不算，还非加个西班牙gay男那下面一撮。Norton好歹185个头在哪，胡子一贴，感觉就一干巴瘦的猥琐小老头。不过既然他演坏人，从某种意义上来说，应该也算成功了吧！


前段时间看韩国的夺宝联盟，最想吐槽的一件事就是，都2012年了，无线通讯居然还用蓝牙耳机一样的东西！世界不都是韩国创造的吗，真对不起你们发名单高科技啊！我森森记得刚看完的09年的leverage就已经是纽扣式通讯设备了！然后我两天重新补了一次十一罗汉，我哭瞎了，01年的好莱坞电影已经在用纽扣式通讯设备了！不过偷天换日虽然用的是有绳耳机一样的线，我还是不吐槽了，毕竟是03年的电影，我已经想不起来03年时候，在电影世界里的大盗们有没有普及到纽扣耳机。


然后剧情整个就很跳tong。没感受到任何情感上的波动，就爱女儿了，叛变了，死了，报仇了，怨恨了，释怀了，恋爱了。人类的感情太玄妙，我还小理解的高度还不够！


Charlie最后为什么跟Stella在一起啊！就因为开头她爸说的话吗，就因为王子和公主就必须没羞没臊吗！导演你中间放个情感激荡点，爆发一下感情或者激情都行啊！还是其实你设置感情爆发点了，我眼拙没看出来！


然后为啥Stella打不开保险柜Charlie摸一下就打开了啊！Charlie我数学题不会做，快来摸摸我的手！


除了最开始的偷和最后所谓的高潮的偷，中间剧情完全不连贯！具体细节我就不一一吐槽了。不过我发现了一个严重bug！


排水管出来的时候，handsome开的小白车的副驾车门不是让他对付摩托车手了吗！为啥最后进火车的时候车完整干净的跟virgin一样啊！mini你都花这么多钱投资一整个电影来打广告了！还差这一个车门吗！


反正看完电影我记住了：mini cooper、pepsi和Norton的猥琐小胡子！


没了！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>减肥减肥减肥</作者>
<标题>为什么想要独吞黄金呢？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-30 20:41:46</时间>
<影评>
        明星云集啊,本片男角色演员阵容实在是太强大了,就连一开始牺牲掉的老大爷都是戏骨级角色! 


故事是我很喜欢的那种高智商犯罪,和罗汉系列一样一环嵌套一环,看着十分投入.只是影片始终没有交代那个人为了什么目的背叛了主角一行人，仅仅是想独吞黄金么？ 但是看电影中的意思似乎是有别的计划，只是直到结束也没有明确解释啊。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>