<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>旺角揸Fit人</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2196633761.jpg</封面>
<导演>查传谊</导演>
<演员>吴镇宇 / 李丽珍 / 苏志威 / 丁子峻 / 张睿羚 / 陈宝莲</演员>
<简介>生命垂危的黑帮人叻君（吴镇宇 饰）讲述了他被出卖被背叛的一生：曾经天真的他被骗入黑社会，投身于无良黑帮大佬的门下，被朋友出卖，惹来了不少麻烦。叻君终于弃暗投明，来到大佬天生的帮派中间，却还是被朋友、情人相继背叛。叻君与大佬反目，逃亡日本娶妻生子，不料杀手团把已有身孕的妻子残忍杀掉。于是，今日的叻君之所以凶残无人性，皆因这一系列逼上梁山的遭际，是命运把他逼到绝境。
                                    
                                　　当垂死的叻君从死神中挣脱回来时，他的叙述，有了一百八十度的转变：他天生残暴，每次作恶多端后都能大难不死，用为人不齿的手段和作风在江湖上混，他是个贱到十足的人渣，没有半丁点值得怜悯的地方。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>《旺角揸fit人》：狗样的黑社会</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-15 21:15:01</时间>
<影评>

年轻时的帅哥浪子有一天决定安定，就找到了一个可以托付一生的女人成了家，从此很平静的样子。是那个女人很神奇吗。有一天跟Y讨论这个问题，我说，她不过是在适合的时间，遇到了他而已。Y深表同意。所以我们看到强尼•德普的凡尼莎，实在看不出什么火花，哪有威诺娜•赖德或是凯特•摩斯正点啊。可惜她们在错误的时间遇到了浪子，上演的只好是苦情戏。等浪子有一天决定安定，这个时候恰逢其时到来的那个，就顺水推舟的接手，其时浪子已经折腾了够，金盆洗手，一心当个好男人了。
所以这个世界上从来没有什么救世主。有人喜欢找原因，好也罢，坏也罢，自己一概是被动的那个。浪子的故事告诉我们，作出选择的只是你自己，所以你既别抱怨，也别瞎感激。这里面最值得尊敬的当然只有一个，不是别人，那就是浪子本人。当然，懂得感激的人，也是有福了。
《旺角揸fit人》这个电影，用了三段式的讲述，现在时和两段回述，这两段一段真一段假，这个电影基本上是揭了一个黑社会慈善家的画皮。所以剧本这么写有意思。比如你看第一个回述，讲一个好人怎么被这个社会逼迫，怎么一再被欺骗，于是堕落，显得多么无可奈何。但是这是假的。这个故事讲了坏人的虚伪。就好像浪子没必要把安定全归功于一个女人，而坏蛋也不应把责任全推给社会。第二个回述，才讲了他怎么只有自己没有别人，连亲爹都杀。
这个电影里吴镇宇太迷人了。奇怪一个坏人，如果演员可以把他刻划得入木三分，非常真实，那他一样很迷人。
他演好人的那部分，还有点端着。到了坏人，那真是无所顾忌。
这是1996年的电影。那时候的吴镇宇还很年轻。他那时候35。我觉得他很帅。但不知他为什么说自己长得并不偶像。那里面有一个偶像，草蜢成员，演的角色喝尿狗爬，估摸着这都是不打算做偶像派的。非常真实。而真实有时是非常难堪和丑陋的。
我看见说吴镇宇信佛，他说自己是个保守的男人，他的佛名是觉一居士。
而这里面的这个君哥真是坏到底了。所谓不仁不义，不忠不孝。后来演倪永孝是演一个“黑社会CEO”，镇宇言，妇女地位在提高，所以野蛮女友那样的电影那么火，而优雅一点的黑社会女的会比较爱看。
他的名言是你要给，然后人家就需要。而不是别人需要什么你再给。所以他非常有脑子，他愿意走在前头。当然，敢走在前头的人，往往格外需要勇气。
回到君哥这个形象，坏得那么彻头彻尾，不知道在那个时候，12年前，是否有那样一个活生生的另一个黑社会。他的古惑仔代表作还没看过。起码这个电影，这么久之后再看，还是鲜活得热力扑面而来。
还是觉得这个形象很新鲜。寡廉鲜耻，狠，小人，可有时候那个眼神里是慌的，但是，等弄明白这个社会撑死胆大的，杀了大哥就可取而代之，黑社会的规矩不是仁义，而是崇拜武力，算你狠，就此着了道，无往不胜了。
镇宇给的这个黑社会简直无可救药了，但没有他很久以来惯给人的神经质的印象，他不是那种夸张，他大概是按一个狗的形象来演这个人，有时候他以疯魔艺术家的神经质来演黑社会，而这次是以动物性，把它从一个人的身体里活生生的揭了出来。所以他演的什么就是什么。他帅死，可还是会被人恨死。因为他的灵魂被镇宇提了出来，在头上方默然旁观，没有魂灵于是只是个动物。可就是这样，还是活灵活现。镇宇通过他的演出告诉你这个黑社会的本质。
其实朴实往往很难，你知道这个社会需要力道大一点，才能防止你被淹没。可是这里面呢，他真的很朴实，不同于以往的华丽，那么无耻的朴实。他说过，演员的最高境界，第六个境界，那就是真实。

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>金大喜V</作者>
<标题>香港电影金像奖，你还欠吴镇宇一个最佳男主角的小金人！！！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-09 09:06:31</时间>
<影评>
        香港电影金像奖，你还欠吴镇宇一个最佳男主角的小金人！！！ 

最近实在是没什么好电影可看，于是就翻出一些老电影来。

看豆瓣上的影评，说此部戏可以跟《一个字头的诞生》相媲美，

虽然《一个字头的诞生》究竟如何的经典我已经记不太清楚了，

但是我知道那是香港银河映像的开山代表作。所以直觉认为这部戏也应该不错。

电影看到一半，当吴镇宇要去砍人前与邱淑贞道别，他们在车库的一段激情戏时，我才忽然发现，这电影我高中时候在学校附近的录像厅里就看过的，因为当时正是青春期少年，所以这电影别的情节没记住，就记得了他们在车上的激吻的镜头。。。。

回忆起高中时代吴sir给我留下的印记从正气凛然的警察，到一身邪气的古惑仔，都是刻画的入木三分。

和他在《枪火》里对戏的任达华，

在《无间道2》里对戏的曾志伟，

在《O记三合会》里对戏的刘青云，

在《朱丽叶与梁山伯》里对戏的吴君如，

在《冲锋队之怒火街头》里对戏的黄秋生，

在《白发魔女传》里对戏的哥哥张国荣，

在《救姜刑警》里对戏的张家辉，

金像奖都颁发了最佳主角给他们。

为啥没有吴镇宇的份！！！！！

文艺片，爱情片，警匪片，惊悚片，他样样都行，

要不是输给梁朝伟《无间道1》，就是输给刘德华《暗战》，还有就是黄秋生《野兽刑警》。。。。

我擦，难道这就叫做生不逢时。




</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘埃仍在(初夏)</作者>
<标题>阿君，你妈妈叫你回家吃饭~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-26 16:57:47</时间>
<影评>
        确实和《一个字头的诞生》有些像，源于主角的两段完全不同的回忆。


《一个字头的诞生》是以同一角色不同选择的两个故事来说明选择不同带来不同结果。本片的两段不同的回忆是说明人对自己过去的回忆是有色彩带有掩饰的。恩，无意识的引申开去，可以说是对同一结果的历史过程的两种不同描述。一种是对自己有利的，我这么做是迫不得已，所谓人在江湖，身不由己。一种是事实，那就是人不为己，天诛地灭。


90年代的港片往往在在很烂的剧情很烂的情节很烂的结局中说明一些很俗的道理，不过其中往往会有剧情情节表演结局道理都俱佳的经典。本片是其中之一，我打五星，比《一个字头的诞生》多打一星，只源于吴镇宇的表演以及他那时候的水嫩长相，还有他那回眸的眼神，确实是唯一堪比梁朝伟的眼神。实际就剧情情节还有拍摄而言比《一个字头的诞生》略弱。


实际上本片的结局很有意思，不是正义战胜邪恶，不是恶有天报应，而是越恶越能生存，你不恶会有恶人来折磨你，而你只有比他人更恶才能活的更好。放现在，流行说法是，劣币驱逐良币。所以有阿君在第一段回忆中说“不止要做黑社会，还要做黑社会里最坏的一个。我不怕你们，因为我比你们更黑社会。”


结局是在阿君的一句“你认错人了，驱风败火小母鸡。”中结束，很意外又在意料之中，放现在还有个流行说法，叫做银河印象的无常结局。恩生命之无常，不是被报，而是被错报，虽然阿君是个坏人，该死，但却死于无常。


最后，我不是标题党，片中确实有李丽珍跟吴镇宇演的阿君说：“走吧，你妈叫你诶”


最后的最后，本片所讲的道理，“这个故事教训我们，千万不要进黑社会。”（阿君语）
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>死跑龙套的</作者>
<标题>黑社会不是拍电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-17 21:58:47</时间>
<影评>
          1996年，正是“古惑仔”系列在内地大红大紫的时代，浩南哥自然成为了一代少男少女的偶像，似乎快意恩仇兄弟义气就是帮派生活的写照。

  本片也拍摄于这个大时代，而导演却反其道而行还给我们一个真实的黑社会，“黑社会怎么会有好人，要想混的好，只有比别人更坏”这句片中主角靓坤常挂在嘴边的话就完美的诠释了本片的基调，看不见顶天立地的好男儿，有的只是无恶不作的烂仔和沉沦落魄的衰人，吴镇宇一人顶起整部戏，那副沙哑的嗓子和欠扁的表情实在很经典，以至于后来被他一直沿用到“枪火”等其他多部作品中，难得一见的李丽珍则成功塑造了一只邻家的花瓶，令人爽心悦目！

  刀光剑影之下，浩南哥这样的善鸟是无法立足的，“十个古惑仔，九个衰到底”的靓坤才堪为正儿八经的揸fit人！
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>限制为7个汉字</作者>
<标题>旺角揸fit人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-21 13:50:47</时间>
<影评>
        这是一部反片。反的手段是戏谑般的颠覆和嘲弄，以至影片流露出醒世喻言般的说教色彩，故事讲的轻松有趣，却让人愕然。片中主角身上的人性彻底丧失，这一点，让影片从同题材的香港黑帮电影中分离出来，而显得格外怪异，你要从里面看到英雄本色类似的复杂人性，那就不可能了。阿君只是一个单纯的恶人而已。如此单纯的人物形象，让影片单调的像一则寓言。


黑社会题材的影片中无恶不作的屡见不鲜，但敢于弑父的，实属少见。黑社会中老大地位的父权模式同父子伦常一同毁灭在同一部影片中，这部影片的杀伤力就不容小觑了。从杀兄弟，勾二嫂，贪公款，到陷害老大，杀死父亲，一路让我们咬牙切齿下来，目的就是要简单的说明，黑社会就是黑社会，坏人就是坏人，坏人没有好下场，就这么简单而已。


导演查传谊在片子里反的还有很多，反传统的江湖道义，反常规的叙事手段，反英雄的主角模式，用刻意的形式去反流俗的形式，这和他的另一部作品《去吧！揸Fit人兵团》一样，最终给观众留下的，可能就剩一个不一样的故事而已。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>晒太阳</作者>
<标题>两段人生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-01 14:19:31</时间>
<影评>
        和一个字头的诞生有相似之处

不过这次是一个人讲了两段故事，第一段讲自己是误入歧途的。

第二段讲自己是天生恶人，居然老爹都不放过，勾二嫂，杀兄弟，反老大，无恶不作，居然老天爷还不让他死，屡次走运逃脱。警方也无可奈何。最终，有报应了。那个出场就被毁的女人成了他的煞星。过瘾。第一次，感觉到枪声的过瘾。应了无间道里的话，出来混，迟早要还的。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>润物</作者>
<标题>同出一辙</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-24 10:46:36</时间>
<影评>
        惊愕，绝对的惊愕。如果你曾经惊艳过《一个字头的诞生》，那这部片子绝对不要错过。与《一》同出一辙，两种不同的剧情发展模式，不同的人生描写，不同的结局，在看似天马行空之余用平常不常见的方式表达了导演的态度。这其实是一部反黑社会电影，或者直接说是反社会的电影，“一入江湖岁月催”，选择何种人生，如何面对人生，需要多多思考。影片结尾诙谐幽默，完美编排，从编剧到结构设计这片子都堪称经典了。另外吴镇宇的表演达到了无敌的境界，连带李丽珍和陈宝莲两大美女的诱惑搭戏，演技欣赏与视觉享受同时冲击，难得。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dede</作者>
<标题>这是我看过最叼的演出</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-11 00:34:23</时间>
<影评>
        吴镇宇在这个片子里太牛比了，完全把一个嚣张无比丧尽天良的人渣演的活灵活现，入木三分。没看过这个片子是一大遗憾
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>M记的凤梨罐头</作者>
<标题>成熟 对镇宇也对本片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-14 01:17:22</时间>
<影评>

本片的剧本、演员、音乐、剪辑、镜头、台词都有浓浓的香港电影工厂的风格，如果问我什么是香港电影，我可以举几部电影为例的话，这部大概可以放到前三的位置。老实讲，这一部其实并无特别出彩之处，很多方面在同时代港片当中都可以找到。但是你却讲不出它到底哪里不好，因为它实在是太成熟的一部工厂片了，虽不耀眼但却无可挑剔，吴镇宇借此夺得第三届香港电影评论学会最佳男演员奖，实至名归！


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>杰尼龟</作者>
<标题>7.8/10</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-22 19:22:04</时间>
<影评>

优点
1.与昨天看的《一个字头的诞生》有很多相似之处，《一字头》也是两段故事，《揸Fit人》也是两段故事，《一》是阿狗先蠢后聪明，《揸》是阿君先好后坏，《一》里黑色幽默取胜，《揸》里癫狂取胜，《一》风格更强烈，还有各种奇葩的运镜，《揸》更加疯癫反社会，坏到老爹都杀了。
2.《一》的两段故事在按摩店分道扬镳，一个全军覆没，一个皆大欢喜。《揸》的两段故事则是一样的---最终都是做最坏的坏蛋。
3.刘青云与吴镇宇都是影帝级的表演，不过感觉吴更适合演坏蛋，小混混的角色，而刘啥都能演。
4.《一》和《揸》都有女神出场，《一》里做妓女的李若彤，在机场含着泪的那幕很动人。

《揸》里好阿君与李丽珍在茶餐厅的邂逅感觉更有意思，

不过后来李却是黑化的，吔屎啦导演。
缺点
5.导演还是有点差距的，本来都是一样好的故事，但是《一》精彩很多。
思考
1.哈哈，难道就没有坏人没有恶报的结尾吗，为啥要强行让他被干掉呢，真实社会里恶人应该都是活的很滋润的下场。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>