<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>恐惧与欲望 Fear and Desire</电影名>
<年份>1953</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2522354373.jpg</封面>
<导演>斯坦利·库布里克</导演>
<演员>弗兰克·斯尔维拉 / 肯尼思·哈普 / 保罗·马祖斯基 / 斯蒂芬·科伊特 / 弗吉尼亚·莱特 / David Allen / Toba Kubrick</演员>
<简介>这是斯坦利·库布里克的第一部故事片。剧本出自他的高中同学、诗人Howard Sackler之手，拍摄资金也是库布里克自己筹措，大部分是向父亲、叔叔和朋友们借的。这部作品和库布里克以后的影片一样充满了超现实主义象征性，因此只有一家艺术片商愿意发行和放映，而库布里克认为此片只是一部实习作品，他只答应私下放映，并多次想将拷贝销毁。尽管如此，本片还是赢得了一些评论家的好评，尤其是在摄影方面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>发不沾霓</作者>
<标题>自毁之旅</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-02 10:24:30</时间>
<影评>

文_发不沾霓

在接连拍摄了《搏击之日》与《飞翔的牧师》两部纪录短片并取得了满意的成效之后，库布里克认为自己的能力以及经验已足以去完成故事片的拍摄，他辞去了为之工作了五年的《Look》杂志摄影师的工作，请诗人朋友霍华德·赛克勒编写［不安与欲望］的剧本，自己则专注于筹措制作经费（其中，做药剂师的叔叔为库布里克贡献了9000美元）。与之前拍摄纪录片时一样，库布里克再一次揽下包括剪辑和摄影在内所有的技术活。有趣的是，尽管当时的评论界对于库布里克的这部故事片处女作大都给予了肯定，但库布里克后来自己倒是对这部片子很不满意，认为那不过是一幅“小孩子在冰箱上的涂鸦画”，有传言说，库布里克为了使这部电影彻底“消失”，竭尽所能地购买电影拷贝甚至一度造成了这部电影已经“灭绝”的假象，幸得当初柯达公司的档案馆里特地留存了一份拷贝，令库布里克的这部长片处女作得以保存下来，也让后世的人们能够目睹这被“上帝”遗弃的宠儿。


［不安与欲望］的故事像一则寓言：一片树林、两个势力、四名军人。这可以是任意的一场战役，任何一支部队以及任何一名无助的军人，因深陷困局被恐惧与欲望所支配进而自我毁灭，在库布里克之后的作品中，这种“人类个体被恐惧和欲望引向消亡”的悲剧更是不断地上演，比如［全金属外壳］，比如［闪灵］。电影通过表现不幸落入敌后的四名性格迥异的军人之间的谈话、挣扎、矛盾，呈现出人性中悲观消极的一面。


电影由一篇诗作为开场，并引出了这一整个没有明确指向的故事。开头展示森林景象的横摇镜头透着神秘，丛林里仿佛充满了危险和不安。四名军人（中尉考比、中士麦克以及两名士兵弗莱彻和西德尼）因坠机降落在敌方的阵地，试图回到安全地带的渴望无比强烈。全片通过角色的对话来塑造人物个性，比如时刻保持淡定又爱扯些哲理的考比、强硬且机敏的麦克、天真又脆弱的西德尼以及安分且圆滑的弗莱彻。从坠机地点前往河边的那场戏里，库布里克通过在人物行进间加入内心独白的手法，着重展示了众人看似理智的外表下早已沸腾的内心——揣测同伴的心思、想到了死亡的可能性、害怕被敌人发现、靠呐喊来坚定已经开始动摇的信念——满满的绝望和不信任。


库布里克通过出色的摄影弥补了剪辑与表演上的不足，那些因表演上的刻意与稚嫩的剪辑所产生的违和感，被视觉效果强烈的画面所掩盖，无论是四人对话时不断切换的近景和中景，还是为了增加代入感而大量采用的主观镜头，都与全片压抑中遍地都是冲突的气质异常贴切。硬闯林中小屋那一段，画面在麦克凶狠的脸、敌方士兵痛苦的表情与被打翻在地的食物之间反复交替，一阵纠缠之后敌人被杀死，镜头给到在一旁慢慢把枪收起的考比与惊魂未定的西德尼，既为杀戮做了个终结又为西德尼的崩溃埋下了伏笔。随后发生的剧情中，捕鱼少女与西德尼独处的段落最终将西德尼引向了疯癫，西德尼对少女的态度由起初的怜悯进而产生了某种欲念，他对少女表现出占有的意向，但最终又因为少女企图逃跑的行为而将其射杀。人物面部特写在电影里出现得比较频繁，并且大多反射出人类感情中消极的一面——麦克对考比的不屑一顾、西德尼至始至终的惊恐不安、少女面对西德尼时的恐惧等等，至于那些对死亡、狰狞、癫狂、残忍的特写镜头都使得整部电影笼罩在这种负面的情绪之中，与充满诗意的台词一起，营造出一种诡异迷幻的气氛。


回到河边的考比和弗莱彻看到了从雾里出现的木筏，上面坐着生死未卜的麦克和陷入疯癫的西德尼，人性中的恐惧与欲念不可避免地将自身引向了精神（西德尼）或肉身（麦克）的末日。值得一提的是，扮演考比和弗莱彻的两名演员同时还扮演了敌方将军与副官的角色，当考比杀死敌方将军时他看到了与自己相似的一张脸，而片尾再次出现的那片树林，似乎喻示着人类正永无止尽地重复着这一自毁的旅途。


刊载于《看电影·午夜场》2014年三月号


</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>hikari</作者>
<标题>Everyone is an island</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-15 03:41:39</时间>
<影评>
        每个人都是一座孤岛，孤岛和孤岛们漂浮在海面上。有时我们相遇，像星球相撞一般摧毁彼此，更多的时候我们从不曾见过彼此真实的样子，只是兀自漂浮着。






#1. Two magic

Sidney与女孩独处时，盘坐前后摇晃身体，很多焦虑症患者发作时会这么做。Kubrick解释为恐惧，对死亡的恐惧，对人命之贱如野狗的恐惧？

Mac回到Sidney和女孩所在地，已经看不见女孩，Sidney说是magician杀死了她，说自己曾经是一只鸟，然后是…



而Mac试图劝说队长和队友助他实现野心—杀了将军时，他说，不想碌碌而为一生，雄心壮志攫取了他，like magic.




So，Sidney as fear、Mac as desire，它们为什么都在提到内核的时候说：magic？


Magic是什么？

不可说的、未知的、不能解释的。




#2. Fear is desire?


Sidney乘筏去向刺杀将军的路上有一段独白，他说"I'm a little scared thought, just a little, like kissing my great grandmother when she was dying."这也许是编剧/导演的一个真实经历。


最原始的fear是死，desire却是源于不能轰轰烈烈地生，或者说，比死更令人畏惧的是，死得轻于鸿毛。


#3

摄影和脚本很好，cast或许很一般，但是这种制作也不能要求太高。作为处女作，或许仅仅是想表达和讨论恐惧与欲望这个话题吧
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>榛言</作者>
<标题>成神的前奏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-30 22:26:06</时间>
<影评>

        不可否认，这部库神25岁拍出来的短小的片子的确不是他最差的一部，我觉得欣赏或者了解库布里克也不应该跳过这部片子，人在年轻的时候总会有一种追求一鸣惊人的冲动。就像大学生交作业的时候故作高深的拍一部象征意义很强的先锋的东西。
        这部片子的场景就几乎跟《罗生门》一模一样，把二者的人物互换，毫无违和感。所谓虚构的国家，战争双方和其它设定在一开始就暴露了创作者的“雄心壮志”恐惧和欲望来自战争，被围困的四人组是在战争中摸爬滚打很久的军人，一个制定计划，带领团队的大腿，一个循规蹈矩，唯唯诺诺的小弟，一个敢拼命有野心的强哥，一个胆小怕事又表里不一的小帅。浅显的看，他们就象征着战争中不同的角色。
       大腿指定稳妥的计划，保证万无一失，又通过各种方式鼓动队员朝自己的方向前进，小弟像一台机器，始终跟在大腿后面。他们是长期战争中麻木的金属外壳，但一方面做着重复的准备，一方面又开始了一些关于战争本质和人性的思考“每个人都是孤岛，这个世界由孤岛组成”为了活命，我们不得不做一些没有意义的配合，敌方的两个首领在开战时也坐在躺椅上无动于衷，让人联想到等待戈多的那两位，他们也等着一个答案，战争的尽头是什么？我想要的又是什么？活命是欲望，循环是恐惧。
       强哥最终提出了一个非常冒险但收益颇丰的计划，他总想干出什么大事，毕竟杀戮和仇恨就是来自这些冒险的人，征服，是他的欲望，籍籍无名是他的恐惧。
        小帅则暴露了战争中人最原始的特点，有很多他惊恐的张大眼睛表示不安的镜头，总是担心计划有偏差，担心被抛弃，但真的面临队友的暂时离开，他又暴露出了另一面，人的原始欲望，不断的向俘虏姑娘谄媚，调情，解救，以及灭口，那段浮夸的表演应该是本片最让人印象深刻的元素了。
        同时，片子里有很多哲理性的不现实的对话，出现的莫名其妙，有时又很密集，总之制作是粗糙了点，但不妨碍他是一个大师创造神话的预告片。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梨落春尽1900</作者>
<标题>只是一座孤島啊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-23 21:08:19</时间>
<影评>

人與人之間永遠無法徹底溝通理解，你說的是你想說的故事，他聽到的是他想要聽的語句。這印證了電影那句台詞：有時候傾訴是一劑不可取代的良藥，然而稍後會更難受。
幾次溝通未果的交流徹底打消我試圖去訴說和解釋的慾望。既然孤獨無可避免，那就讓孤獨充斥著我。
正如電影里的年輕士兵，他對俘虜女孩的示好，對她演著喜劇，對她講著故事，他們之間隔著不同語言的大河，難以企及，可好多次，我都感覺女孩能聽懂他的語言。然而即使他們之間無語言的隔閡，說同一種語言，又真的能徹底溝通嗎？女孩想要的是逃脫繩索，士兵希望女孩能喜歡自己，他在前一晚與倒在地板上的死亡敵人的對視，同伴在一旁大快朵頤搶來的食物，毫無愧疚，這一切的荒繆已經讓他恍惚。年輕士兵無法忍受無處訴說的情感，他槍殺了逃跑的女孩，最終漂流在那條河流或將永遠漂流，像一座孤島般無法擺脫孤獨的長河。
另三個士兵決定殺掉偶然發現的敵方將軍，以為就此可以建功立業，榮歸故里。諷刺的是戰爭已經結束，他們所在的那個叢林變成不通信息的一座孤島。最終策劃者死在河上。而將軍爬出門口，用英語講出投降二字時，依然被槍殺。即使語言相通，人和人溝通又何其侷限，更別提心靈相栖。
有時候人和人之間的距離之遠超出人和動物的距離。那隻狗是否更能聽懂人的語法，體會人的難過，更適合親密相伴？不得而知。

年輕士兵的表演是一場自我表演，動了最真的情，也不過是自我陶醉。不要為了嘗試擺脫孤獨而表演別人聽不懂看不見的劇目，那是只能給自己的表演，只有自己能明白的表演。
我們生來就是孤獨，我們生來就是孤單，不管你擁有什麼，我們生來就是孤單。
我們確實自以為是。再也不會有第二個人以你的是為是了，不是嗎？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>领域</作者>
<标题>恐惧与欲望</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-22 18:06:22</时间>
<影评>

      有恐惧、怀疑和死亡不变的形状
来自我们的世界
你所看到的这些士兵保留了我们的语言和时代，
但是并没有国家，只有思想。
      库布里克称《恐惧和欲望》是“一次不恰当且自命不凡的尝试”。一些评论家认为是摄影技巧让《恐惧和欲望》成了一部好的艺术片：“他很有艺术性地捕捉到了对于死亡的古怪态度，饥饿的人的狼吞虎咽以及他们的兽性，在其中一个场景中表现了欲望对于一个可怜的年轻士兵来说具有多么大的破坏性威力。”
 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>水云身</作者>
<标题>恐惧战胜欲望则走向死亡，欲望战胜恐惧则走向癫狂</标题><作者评分 />
<时间>2021-06-08 00:16:48</时间>
<影评>

恐惧战胜欲望则走向死亡，欲望战胜恐惧则走向癫狂
人物的生存

生命的悲剧

文明的谎言
好烦啊 人家不想解释呢么多字
又想卖弄一下
不打够字还不让发表 气死人了
窗前明月光火锅店开公司是不是这个随便加少许时刻这是zjjxvskzvsnskdvbskzns都不选手机百度马上到不看的好的：地表达不到肯定不得你几点到八点。九点半到你的角度不对。想开点吧的。大家相互是不是觉得百变大咖秀不大不小你不得不说这个是等着你



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐宁</作者>
<标题>战争的恐惧和求生的欲望</标题><作者评分 />
<时间>2022-09-27 07:24:48</时间>
<影评>

2022.09.27




斯坦利·库布里克早期的作品，他的第一部故事片处女作，简单的故事情节，大量的心理活动。电影通过表现不幸落入敌后的四名性格迥异的军人之间的谈话、挣扎、矛盾，呈现出人性中悲观消极的一面。展示因深陷困局被恐惧与欲望所支配进而自我毁灭的心灵历程，充满了超现实主义象征性。




二战期间，美军一架飞机坠落着陆后在敌后六英里的森林中，飞行员考比中尉、士兵麦克中士以及两名士兵弗莱彻和西德尼活了下来，他们决定前往附近的一条河流，做一个木筏，然后在夜幕的掩护下，漂回美军阵地。




期间他们袭击了三个德军，夺取了枪支。发现了一个戒备森严的德国将军住所，和降落在不远处的一架飞机。




他们还绑架了一个发现他们的当地的女孩，不幸女孩试图逃跑时被西德尼失手打死，西德尼也因此精神崩溃逃跑了。剩下的三个人就是否袭击将军住所展开讨论，最终中尉同意中士的提议，为正义的战争冒险做一次“有意义的事”。




麦克中士自告奋勇独自划木筏去引开德军士兵，考比中尉和弗莱切趁机袭击打死了德国将军和他的副官，而后乘飞机逃跑。麦克中士负伤后路遇西德尼，两人千辛万苦也回到了美国营地。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>口矣</作者>
<标题>Fear and Desire Lines</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-29 21:59:54</时间>
<影评>

"There is war in this forest.Not a war that's been fought,or one that will be,but any war.And the enemies who struggle here do not exist,unless we call them into being.This forest,then,and all that happens now,is outside History.Only the unchanging shapes of fear and doubt and death are from our world.These soldiers that you see keep our language and our time,but have no other country but the mind."莫名喜欢这段旁白。
"Once you understand how a mousetrap works,if you're clever enough,you can use it as a springboard."
"Cold stew on a blazing island.We've just made a perfect definition of war,Mac."
"We spend our lives running our fingers down the lists and dictionaries,looking for our real names,our permanent adresses.No man is an island?Perhaps that was true a long time ago,before the Ice Age.The glaciers have melted away and now we're all islands,parts of the world made of islands only."
"I'd give anything to trade places with that dog we chased yesterday.Seems like whenever people get in a hole they get to get jealous of dogs."
"Well,it's not that I wanna seem important.Half the trouble in the world happens because of some people do,but I think half the good things happen that way too."
"Sometimes,talk is an indispensable medicine.""Yeah,but you get sicker later."
"It's better to roll up your life into one night and one man and one gun.It hurts too much to keep hurting everyone else in every direction and to be hurt with all the seperate hates exploding day after day.You can't help it.A curse buzzes out of your mouth with every word you say and nobody alive can tell which is which or what you mean.Yeah.You try door after door when you hear voices you like behind them,but the knobs come off in your hand…"
"I'm not sure yet whether even we've come back.I think we've travelled too far from our own private boundraies to be certain about these other things anymore…Or come back to ourselves.Part of me is glad,but…""I'm glad in a way too.And I feel free all of a sudden.But somehow I don't want what I wanted before.I know it's good.There's nothing else I can want.I'm all mixed up…I wish I could want what I wanted before."
"It's all a trick we perform when we'd rather not die…immediately."




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ginger</作者>
<标题>忧郁的看待这个世界</标题><作者评分 />
<时间>2021-10-31 13:15:40</时间>
<影评>

【恐惧和欲望】或许不如【公民凯恩】和【血迷宫】那么成功。但怕从选择的主题来讲，库布里克一生都致力于战争和人类残酷本性这两个主题。
即使在他二十出头的这部作品里也尽显忧郁、冷漠。虽然拍摄时资金很少，能用的拍摄工具也很有限。但从视觉效果来看，这部电影非常具有电影的效果。还透露出一丝荒诞主义的味道。
库布里克的影片中渗透着存在主义的痕迹，与好莱坞电影相比，加缪和萨特的思想对库布里克产生了深刻的影响。
他从一开始追求视觉效果，然后忧郁的看待这个世界。 

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>早上好</作者>
<标题>《恐惧与欲望》与《机动警察2剧场版》河边独白</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-05-02 11:50:15</时间>
<影评>

 
我在昨天看到《恐惧与欲望》的结尾木筏独白，第一反应就想起了押井守 《机动警察剧场版2》中的南云忍中的河边独白 

不过《机动警察剧场版2》也有其缺点1、不够全面化思考2、填鸭式输出自已的哲学

 
我觉得他们都是反战电影，有一定的共通。对于国家经战争后的痛苦与士兵牺牲自己产生的矛盾。我认为《机动警察剧场版2》的河中独白的灵感可能来自《恐惧与欲望》，但《恐惧与欲望》的处处透露出青涩，是斯坦利·库布里克的第一部故事片。故事情节比较简单而且片长也比较短。：四位军人在一片敌后的一片树林中想方设法跑路。值得一提的是他出色的摄影手法。但是中景里的背景都比较杂乱，
大量面部特写与诗意的台语透露出人物的恐惧，西德尼与捕鱼少女的独处，产生了占有欲。点明了电影主题《恐惧与欲望》。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>