<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>人之怒 Wrath of Man</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2642842673.jpg</封面>
<导演>盖·里奇</导演>
<演员>杰森·斯坦森 / 霍特·麦克卡兰尼 / 罗奇·威廉姆斯 / 乔什·哈奈特 / 杰弗里·多诺万 / 斯科特·伊斯特伍德 / 安迪·加西亚 / 道比·欧帕瑞 / 拉兹·阿隆索 / 劳尔·卡斯提洛 / 克里斯·雷利 / 埃迪·马森 / 尼芙·阿尔格 / 塔格·墨菲 / 马克·阿诺德 / 杰拉尔德·泰勒 / 亚历克斯·费恩斯 / 乔什·柯德雷 / 杰森·王 / 罗伯·德兰尼 / 伊莱·布朗 / 凯瑞·莎勒 / 卡梅伦·杰克 / 达雷尔·席尔瓦 / 巴布斯·奥卢桑莫昆 / 多米尼克·托马斯 / 琳·勒内 / 蕾贝卡·卡尔德 / 伊芙·麦凯林 / 詹姆斯·沃伦 / 波兹·马龙 / 史蒂威·戴维斯 / 蒙塔娜·曼宁 / 安东尼·莫利纳利</演员>
<简介>在一次全副武装的运钞车劫案中，梅斯先生（杰森·斯坦森 饰）的儿子作为案发目击者被劫匪杀害。怒火中烧的梅斯为报丧子之仇，化身H卧底成为运钞车安保，试图找出杀害他儿子的劫匪以及与劫匪暗中勾结的安保公司内鬼。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>密码有误</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-09 18:44:09</时间>
<影评>

郭达的儿子跟他说：你知不知道南极洲和北冰洋的名字都和熊有关？在古希腊语中，南极洲就是“没有熊”～
更严谨的说法其实是：antarctic来自古希腊语ἀνταρκτικός (antarktikós)= ἀντί (antí, “opposite”) + ἄρκτος (árktos, “bear”) + -ικός (-ikós, “-ic”)，“anti-”并不是“没有”的意思，而是“在…对面”；此外这个熊指的是大熊星座而不是北极熊…👇👇





</影评>
<有用数>234</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>丢可</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-16 02:10:20</时间>
<影评>

 
第一章：FBI探长的自白 （King）
第二章：主角的自白 （Mase（Patrick Hill））
第三章：白头翁的自白 (Mike)
第四章：队长的自白 （Captain）
 
第一章 FBI探长的自白
我在戏里叫King（但是大家都直接叫我的演员名安迪·加西亚），是FBI的高级特工，已经肩负了一定的管理职能，在西海岸尤其是洛杉矶能调动不少资源。但是责任也很重，特别是洛城里面成天打打杀杀的那些个黑帮，没一个是省油的灯。这些个祸害有很多都是我前任的前任开始盯梢、盯了几十年都变成黑帮家族了，FBI还抓不到证据、没能绳之以法的。
5月7日（楔子）  “We have no leads on this thing.”
（连我们FBI也毫无头绪。）
这天又出了大案子，六个手法强悍的劫匪端了安保公司Fortico的运钞车，还杀了两个保安和一个路过的孩子、重伤了孩子他爸——活见鬼的是孩子他爸居然是Mase！
Mase也是洛城里头的一方豪强，身手利落，头脑尤其好。说到他的这个优点，主要表现在他脑子活络而且特别细致小心，甚至给FBI局里干过一些脏活儿还能把大家的屁股都擦干净。
这个Fortico三死一伤的大案很伤脑筋，又要捉贼又要追赃。这案子涉及Mase，Mase认识我手下的人，查着不方便。确定了不是Mase自己的帮派摆乌龙后，我找上头调了俩探员、小胡（Hub）和小王（Wang）来帮忙。
5月28日 (三星期后) “I don’t miss anyone that your boys have buried so far. ”
（这些年我叫你们干掉那些混蛋都罪有应得。）
没想到Mase中了四枪居然3个星期就恢复了。我们在楼顶停车场接的头。
他找我要的也正是我想给他的——嫌疑人名单。Fortico的案子毫无头绪。上头就知道催，流程把局里的人手脚绑死，利用Mase去拷问有嫌疑的黑道反而是最高效的。希望Mase的手脚跟以前一样快，否则我很难跟局里一直装傻。
6月血腥 “Money means nothing to him.”
（他想要的不是钱。）
6月的洛城腥风血雨。我故意让小Hub和小王去跟进那些黑吃黑的案子——死的都是我给Mase的名单上的人渣。
可惜名单已经清空但案子还没破。这次不走运，可能是跑单帮的生米干的。
我知道Mase的禀性，他一定不会罢休。但我暂时没时间管他了，破事儿一堆。听说他在找黑市情报站的科斯蒂小姐姐帮忙，我跟科斯蒂打了招呼，Mase要什么尽量给他什么。
8月7日（三个月后）“Let the painter paint.”
（他想怎么干，就让他放开手脚干。）
Fortico又上了新闻，这次跟三个月前正相反，保安居然撂倒了6个抢钱的匪徒而毫发无损。我就猜到是Mase，但还是让小Hub和小王去Fortico去看了一下，果然是改名为”Patrick Hill”的Mase到里面去卧底了。
小Hub很担心，他和小王都觉得让Mase、这个FBI追查了25年的江洋大盗、到Fortico的金库里面去查内鬼，简直就是黄鼠狼给鸡拜年（let the fox in the f*cking henhouse）。我不得不压制住这俩好孩子，让Mase继续办事儿。
没那么多前狼后虎的担心了，破不了案大家都完蛋。“Hill”果然已经传回了所有可疑的Fortico保安的名单给科斯蒂。我给科斯蒂小姐姐推波助澜，不仅把保安的个人信息、还把Mase孩子的尸检报告和案发现场的监控录像都给了“Hill”。反正没有更好的线索了。
11月27日 “Are we done?” ”We are done.”
（“咱们两清了？”“是的，两清了。”）
Fortico果然又出了大事儿。这次劫匪挑黑五圣诞大采购下手，直接打劫地下金库。Mase没有令我失望，当晚案子就破了，追回了1.5亿金库现金——当然，他的私仇得让他报，咱们两清了。
我又要忙着写报告了，两案并作一案破，很快我要换一张更大的办公桌了。
 
第二章 主角的自白
5月7日（楔子）  “…There is no danger to it at all.”
（就是瞅瞅运钞车出门后、往左还是往右——这事儿没任何风险。）
我最得力的手下Mike居然在我手机里装了追踪器，发现我在安保公司金库附近就给我打求救电话。
Mike负责的买卖出了点状况，时间很赶，他求我顺路去看看他们已经盯梢了三个月的运钞车出门往左还是往右。
我带着儿子到了安保公司金库外面盯梢……就这样，我害死了儿子，自己也中了四枪。
5月28日 (三星期后) “Need anyone of them to live?”
（这名单里头有没有不能杀的？）
昏迷的时候，Mike他们什么都查不到。
醒过来后，我觉得世界在摇晃，坍塌。
我只能找King那只老狐狸。
很明显King在利用我进行黑帮清洗，反正也不是第一次了。一贯小心的我，还是跟他确认了一下名单里有没有不能杀的，我怕自己发起疯来误杀FBI的卧底或者线人。但King确认，我可以放手干。
6月血腥 “I can do it in two weeks, what you wish you could do in 20 years.”
（我两个礼拜就能把你们20年想抓的人渣都干掉。）
King的名单已经清空，但都不对。
我逼着手下们继续搞其他帮派的地盘，把臭名昭著的加西弟兄也端了。Mike跟了我这么多年，也受不了了。他说得对，我们不可能横扫洛杉矶；这么搞下去我们也会被其他人渣灭掉。
7月蛰伏 “It’s gotta be an inside job.”
（这一票肯定有内鬼。）
Mike劝我劝得对。既然有内鬼，我就该去查谁是Fortico里面的二五仔。
我骗Mike说我回伦敦避避风头。然后从黑道情报站的科斯蒂小姐姐那里搞到了一套假身份；拜托她帮我找法医报告后，我应征成了Fortico的押钞员。
8月7日（三个月后）“you can do your worst.”
（你可以乱来。）
可能我是唯一希望发生打劫的押钞员。
今天真的遭遇了劫匪，我做掉了6个劫钞的菜鸟。
晚上，科斯蒂小姐姐就送来了Fortico职员的个人档案，以及，三个月前的法医报告和监控录像。没想到她真能搞到手。
10月7日（五个月后）”He is a f*cking dark spirit”
(他形同鬼魅。)
大水冲了龙王庙。Mike他们居然来抢我押的车。他看见我的时候那副活见鬼的表情还真够呛。
11月27日 “The floor is yours.”
（该你了。）
原来Bullet是内鬼，准备直接打劫金库。终于有机会报仇了。
开火后，我在金库里勒死一个，在过道里捅死第二个，杀第三个的时候把Mike装有追踪器的手机放进了一袋现金里以防万一。果然，这群跑单帮的火力很猛，还是让他们逃出了金库。
我跟King打了招呼，当晚追着现金信号来到了这帮人渣的老巢。
只有仇人一个人在，可能其他人都死光了。我爆掉了仇人的心肝脾肺肾，让King去领功。这1亿没人有命花。

 
第三章 白头翁的自白
5月7日（楔子）  “We all f*cked up.”
（我们全都搞砸了。）
安排了3个月的买卖，今天要下手的时候出了乱子——买卖被截胡，而且我们居然间接害死了老板的儿子。
6月血腥 “Got a feeling I’m gonna be cleaning up all day.”
（不用看都知道，又要准备收尸了。）
老板给了我们一份名单，但是杀光了也没找到真凶。我们不得不继续搞其他帮派，但被反噬是迟早的事儿。
我忍不住跟老板直说了，这么下去搞不定。那单买卖我们跟了三个月都不能确定当天运钞车的路线是左还是右，截胡那帮人渣居然准确地安排了地盘车停在右边的路口，他们肯定有内应。
老板听完说他想回伦敦静静。谢天谢地，我们总算可以松口气了。
10月7日（五个月后）” In truth, we need a different approach.”
(实话实说，我们得另想办法。)
老板没回伦敦！
我跟老板说Fortico有内鬼，老板居然自己亲自去Fortico卧底！！
今天我们打劫的运钞车，押钞员居然是我们的老板！！！
 
第四章 队长的自白
退役军人管理局的设立是关系长治久安的大事。
第一票：辛辛苦苦抢了十几万，给中间商销赃赚差价后每个人才分一万。
第二票：突破一百万，有内应就是好。
第三票：六百万！有钱得有命花，Jan总是捅娄子，但是人手不够，忍忍吧。
第四票：一亿五！果然大家都没命花。Game Over。

==后记==
安迪·加西亚就好像艾尔·帕西诺或者罗伯特·德尼罗一样抢戏，尽管他不像马龙·白兰度那么霸气。戏份不多，却控场。
 

</影评>
<有用数>334</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Freund™</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-15 22:08:57</时间>
<影评>

今年海外引进影片的排片大量缩水，所以能在第一时间欣赏到鬼才导演盖里奇的这部新片还是挺意外的。毕竟之前他的电影《绅士们》几乎嘲讽了所有地球人。《人之怒》的评级为R级，不过近年来国内引进片R级片也不少，比如《王牌特工：特工学院》，《荒野猎人》等，还有因为乌龙仅上映半天的《被解放的姜戈》。删减必不可少，国内公映版《人之怒》片长115分钟，删减了3分多钟。个人感觉影片的暴力血腥场景还是比较克制的。
本人非盖里奇的粉丝，他的电影上限很高下限也可以很低，总体来说呈高开低走之势。炫酷剪辑，摇滚曲风，多线叙事是他的三大法宝，不过类似影片看多了难免有些审美疲劳。而且近来盖导的影片少了之前的精妙的原创剧本，《秘密特工》、《亚瑟王》、《阿拉丁》等都是炒冷饭式的再加工产品。
这部《人之怒》也是一部翻拍的作品，原版是一部名为《运钞车》的2004年的法国影片。豆瓣仅有177人标注观看，评分仅为6.0分。盖导会关注到这部平平无奇的法国影片让人有点匪夷所思。
我研究了一下此片的演职人员名单，导演尼古拉斯·布赫里夫和编剧艾瑞克·贝斯纳同时也是《人之怒》的首席编剧，看来二人确实是带“本”进组。
片中还有一个小角色非常脸熟，饰演者为弗朗索瓦·贝莱昂，喜欢看法国电影的影迷对他一定不陌生。
贝莱昂和盖导没有什么瓜葛，但是和《人之怒》的男主角杰森斯坦森却是老相识了，两人合作了斯坦森的成名作《非常人贩》系列。
《运钞车》片源真是难找，辗转了多个电影下载网站百度网盘离线下载挂了几天终于下载下来了，海美迪网络盒子按照中文译名又找到了中文字幕。
《运钞车》和《人之怒》的情节相似度在70%左右，男主角因为幼子在运钞车劫案中丧生，怀疑事故频发的安保车队有内鬼，而应聘成为了车队的运钞员。
不同的是男主角是彻头彻尾的普通人，不像郭达那样有金刚不坏之身。还因为痛失爱子的那场意外罹患创伤后应激障碍（ PTSD），经常四肢颤抖。情感上也非常脆弱，枪杀了打劫的少年之后几乎精神崩溃。
当然这也是法国影片的特点，会更多聚焦那些社会上的小人物，所以更加真实。
可惜影片的故事讲的实在是太粗糙了，男主角怎么找出仇人的关键情节一笔带过，除了内鬼之外劫匪的来历语焉不详，最后结尾火拼也是草草结束，反而片中充斥了不少无谓的人物和对白，硬凑了90分钟片长。
盖里奇发现了这部电影的闪光之处，将场景从法国搬到了劫案频发的美国洛杉矶（《贼巢》里说洛杉矶每隔48分钟就会发生一次银行劫案？），找来了老搭档杰森斯坦森。两人曾合作过六部影片，演艺生涯可谓是相互成就。
斯坦森饰演的男主角H也不再是个小人物，而是一个劫匪，被美国执法部门追查了25年。
同样是痛失爱子，就是斯坦森和他儿子真没有父子像。斯坦森确实不能演情感戏，如果片中这个角色依旧是个普通人，估计会非常拉胯。
剧本打磨的更加合理了，盖导不惜花费数十分钟来介绍劫匪的来历——都是退役的美国大兵。这个设定非常合理，这也解释了为何男主角掘地三尺也无法在“劫匪圈”内找到自己的仇人。
标志性的非线性叙事也不能少，劫匪第二次打劫运钞车残杀H爱子一幕分别以主人公和劫匪视角各自呈现了一遍，故事讲的非常细致完整。
以一部大片的要求来看，影片令人血脉喷张的动作场面不算多，还不如连姆尼森极限救女的《飓风营救》。本以为结尾斯坦森可以一挑多手刃仇敌，不料劫匪组织却出现了内讧。
最后处决小东木可谓兵不血刃。不过单挑的场景还是有点正邪对战复仇的仪式感。
盖导毕竟是一线导演，影片处理还是比较精致的。有如话剧般将影片分成了几幕，”暗夜幽灵“，”掘地三尺“，”坏小子们“，”肝肺、胰脏、心脏“。
影片的配乐很有特色，通篇采用了大提琴，突出那种沉闷惊悚的氛围，符合影片复仇的主题。
个人观感《人之怒》高于预期，豆瓣开画7.1分的评分有点偏低了。是大家对盖导要求太高了，还是本人的欣赏水平太低了？
最后送上《人之怒》的几条观影贴士：
1. 这是盖里奇自2005年的《左轮手枪》之后第二部主要拍摄于美国的电影。
2. 影片早期策划过程中，桑德拉布洛克曾经被邀请出演。（扮演里面的女汉子？）
3. 影片在宣传海报中第一次使用了米高梅公司的新标志。
4. 美国歌手波兹·马龙也出现在了影片中。
5. 这部电影最初计划在2021年1月15日上映。
6. 影片翻拍自2004年的法国电影《运钞车》，这是盖里奇自《浩劫妙冤家 Swept Away (2002)》和《阿拉丁 Aladdin (2019)》的第三部翻拍电影。
7. 《人之怒》是杰森斯坦森和斯科特伊斯特伍德自从2017年的《速度与激情8》之后的第二次合作。


</影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>寻猫启事</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-05-09 17:53:49</时间>
<影评>

好活，就是有点烂，没有体现出好，也没到烂的程度，处于不好不烂的飘忽态
不如《绅士们》。前半段的水准还彳亍，从劫匪出来之后观感就开始跌落。不管是从劫匪的身份还是各自扮演的性格角色，都落了窠臼，一看就是控局的重情重义好leader，一看就是要反水背后捅人刀子的愣头青刺头，尤其是那句"干完了这票，我们的孩子也都不用工作了"……俗！俗不可耐！
其实故事很简单，Jhon Wick曾有言"他妈的刁民！，敢杀我的狗！"
郭达也说"他妈的刁民！敢杀我的儿！"
一句话，我要复仇。
因为观众就喜欢看复仇，莎翁时期人们喜欢看，到了21世纪人们依然喜欢看。"人世间还有什么比复仇更美妙的事"。但"脾脏 肝脏 肺 心脏"，典中典之同态复仇，比起《绅士们》里的一磅肉，委实少了惊喜。铺垫了整整两个小时的郭达的愤怒，4发子弹也实在无法完全宣泄。于是观众们只能怔怔地望着大荧幕，心想，这他妈就叫惊喜?
结构式依旧是老非线性加多视角了，《绅士们》好歹还套了个电影剧本的壳，这次倒没什么新意，这套结构都玩了多少年啊。
镜头还是有功力在的，比如抢运钞车，比如郭达和他的gangster们满城找人，但高潮却拍成了穿着防弹衣端着步枪"突突突"，没出息
而郭达，中国人民的老朋友，可以在荧幕前面瘫2个小时，我们却一点都不觉得违和！

</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-09 16:15:35</时间>
<影评>

老炮儿们的江湖
 说下这个片子，《人之怒》，一部反好莱坞的电影
内地之前是引进过盖里奇电影的，比如《大侦探福尔摩斯》《阿拉丁》《亚瑟王：斗兽争霸》。不过对于熟悉导演的影迷来说，前几部都是相对折中的商业片，不算真正属于盖里奇风格呈现的作品，直到这部《人之怒》，是纯正“盖氏风格”的犯罪电影，第一次来到内地大银幕。



起初觉得这个劫案/复仇的故事，太过于好莱坞了，不像盖里奇擅长拍的那种电影，反倒更像是杰森·斯坦森那种B级动作片。看完之后才发现，老Guy可以啊，把这样一个主流商业的类型片故事，用自己独树一帜的导演手法展示出来：熟悉的多股力量交汇，不同视角、打乱时间顺序的叙事，前卫与保守派相互缠绕的主题，阴郁的色调，暴力美学，透的骨子里面的“酷”。
《人之怒》有着喜闻乐见的“盖式风格”，但作为商业电影，其故事线索相比其他盖里奇电影也比较简化，没有花哨的剪辑和叙事，可以算是个人风格与主流商业故事融合的产物。但不要以为该片是老Guy对商业的妥协，因为暗含的核心主题，依然是导演一贯的诉求和特色，用句我们都懂的话来形容，这是导演在典型的类型片里“夹带私货”。
看惯了好莱坞体系的商业犯罪片的观众，会觉得这样叙事/拍法，有着非常新鲜的体验。话也说回来，《人之怒》也会让习惯好莱坞电影的朋友，初尝也会觉得怪味，所以这里需要捋顺一下，把这个多视角，打乱时间的故事，按照时间顺序顺一遍，应该就能get到导演的内核。



（本文有剧透）



盖氏体系
该片是章回体叙事，一共“4+1”段落，即开篇引子，与4章主题，每一段落，都是一个视角。
★开篇引子：运钞车视角
★第1章《暗夜幽灵》，安保公司视角
★第2章《掘地三尺》，黑道视角
★第3章《一群坏小子》 ，劫匪视角
★第4章《肝脏 肺 脾脏 心脏》，所有视角汇合
电影打乱了时间顺序，在不同视角中通过不断构建悬念，一层一层的揭秘， 在这个多重视角中，我们能逐渐察觉到导演在其中营造的体系。



一个黑白势力交错缠绕的江湖世界，在此其中，以杰森·斯坦森为首的黑道，与安迪·加西亚饰演某位白道大人物，一同维持着一种均衡的秩序，从电影透露的信息中，我们可以看出，二者是有着交集的，而且必要的时候，白道会对黑道某些事情睁一只眼闭一只眼，而黑道也会帮助对方完成某些事情，说白了，这就是江湖秩序，直到外来者的闯入。
外来者，是盖里奇的电影的一大特色，比如《偷拐抢骗》中的布拉德·皮特，以及《绅士们》中的科林法瑞尔。《人之怒》中的外来者，则是一帮劫匪。二者的设定，有点像《绅士们》中的老炮“绅士们”，与一帮小混混们的对比设定了。
外来者（劫匪）浑身有着初来乍到的猛劲儿，眼中没有规矩，只是一味地追求利益。而黑道老江湖们往往情绪平稳，讲究和气生财，不得万不得已不会背离自己一直维持的秩序。可是一旦惹到自己头上，那就只会比外来者的更加肆无忌惮、更加心狠手辣。



所以，这部电影的模式故事，有点像《老炮儿》，只不过本片里，老派与新派、江湖秩序与外来势力的冲突，个人复仇与铲除异己之间模棱两可的界定，都在其中。



一、第3章《一群坏小子》 
电影故事起因，就是这帮劫匪，放在了电影第3章，前面已经将斯坦森与角色遭遇和动机，交待清楚了。
这帮劫匪绝非菜鸟，而是一帮退伍军人，在对话中，他们终日无所事事，为退伍后的生计发愁，顺便抨击吃人不吐骨头的资本家，空有一腔热血而用武之地，因此打算利用专业技能，目标某资本家干一票，结果因为不熟悉黑道，铤而走险之后，经过层层分销和回扣，最后到手仅剩1万多，因此他们决定自产自销，目标就是运钞车。



作为商业电影，为了迎合更多人的口味，《人之怒》中很多角色逐渐趋于正常化，包括这些外来者的劫匪们，但仍保留了他电影中的核心——痞气。不过盖里奇电影中的痞气不像昆汀那种邪痞，而是露出浓浓的英国小混混的地痞，混不吝那种，看上去有点侠义精神，盗亦有道，实际上不讲道理，乱拳打死老师傅那种。
所以标题才叫，一群坏小子。



二、开篇引子
这就到了开篇的运钞车劫案，一气呵成的劫案，美中不足的是杀掉了押运员，以及一个路人。
从第3章的劫匪视角中，我们能看到为什么这帮大兵劫匪，会杀死押运员，因为其中一位反抗，打掉了斯科特·伊斯特伍德 （如下简称小牛仔）的面具，让对方看到了自己的脸，为了灭口，才下了杀心，捎带脚的把“碰巧路过”、目睹这一切的斯坦森父子也“灭了口”。




至此，电影已经完成了前3章全部悬念的回溯，只留下一个扣儿——安保公司有内鬼，究竟是谁。



三、第2章《掘地三尺》
斯坦森是个黑道大佬，应该是很有手段且资历非常老牌的老大级人物。再一次跟儿子的假期中，恰好附近有个简单任务，恰好手下不是车子掉链子就是出幺蛾子，导致这个老大不得不亲自去一个简单的盯梢任务。
这里完全可以套用《警察故事4》里成龙和标叔的对话：“真的就这么简单？”“真的就这么简单！如果可以去，我都去了！”



但凡电影里出现这样的对话或桥段的，都得不了什么好果子，果然出事儿了。
大难不死的斯坦森，为了给儿子报仇，开始寻找罪魁祸首，并且调动各路人马和关系，寻找蛛丝马迹，至此，我们能够得知如下关键信息。
★其一，斯坦森所在的黑道势力，是在参与并策划一起或多起运钞车劫案，从对白中可得知，这样的“劫案”，一定程度上得到“默许”的，属于游戏规则之内。结果，这场劫案，却被人抢了先。按照江湖秩序，斯坦森“友邻”之间肯定都提前知会了，不会发生冲突，所以这场劫案是“外人”所为。
★其二，斯坦森密会了某个大人物，从第1章得知，这个大人物，跟FBI有着莫逆关系，但具体身份未知。斯坦森告知对方，我要搞事情了，与对方信息交流。大人物也给了斯坦森一个“黑名单”，意思就是这上面的列表，可以搞。



从随后的动作可以得知，“黑名单”上的帮派都是新兴势力，属于秩序之外，因为这帮人干得那些勾当，连老炮们都看不下去了（片中有明示，某小弟说自己受不了他们了）。很明显，这次是斯坦森寻找凶手的过程，同时也是黑道内部的肃清活动，并得到了“上面”的授意。
值得注意的是，这帮新兴势力，基本都是有色裔，对比斯坦森的老牌黑道，电影所暗示的观点，不言而喻（《绅士们》中，也有类似的隐喻）。
但一切之后，斯坦森掘地三尺还是没有找到真凶。
最终，他决定潜伏在安保公司，这帮神秘劫匪，肯定还会有下一次任务，而且他怀疑安保公司有内应。斯坦森再次找到了“上面”，在对方的帮助下，伪造了身份和履历，摇身一变成了Patrick Hill。



至此，电影完成了第1章，Patrick Hill身份的回溯，随后的悬念就是上述第三幕揭晓劫匪身份的内容。



四、第1章《暗夜幽灵》
Patrick Hill应聘安保公司，以“平平无奇”的成绩，成为一名押运员，有了一个新名字：H。



他遇到一帮奇葩同事，包括乔什·哈奈特饰演的嘴炮，一副“我来教你做事的”威风劲儿；负责带新人且日常划水的老员工“子弹”；疑神疑鬼的管理员，还有一堆找茬的人。
随后，这个平平无奇的押运员，在一次劫案中，展示出不凡的能力，全歼劫匪，让公司上下对他刮目相看，并且名声大噪，每次他押运，都保持了万无一失，从菜鸟变成了金牌好员工。然而疑神疑鬼的管理员开始怀疑他的身份，FBI也找上门来，但都无疾而终。这个人真实身份究竟是谁？
期间波兹·马龙的客串是全片最大笑点。



最后在一场新的劫案中，劫匪看到H的真面目，掉头就跑，完成第一幕全部的悬念设置。
可以说，开场第1章是盖里奇风格最淡、最像《疾速追杀》式好莱坞电影的风格，也是与第2章互为最多的地方。因为第2章大部分内容，都是对本章节全部悬念的解释说明：
★开场，对方叫他“Patrick Hill”名字时，斯坦森愣了几秒才反应过来，这个小细节，暗示他还不适应这个假名字。
★他在安保公司一系列操作，搞到了所有员工的工牌，并在一个女员工身上发现了端倪，，逼问之下，发现对方监守自盗，黑了一笔钱，从而确认这家安保公司确实有问题。
★大人物的首次亮相，在FBI盯上H的时候，发现这个人真实身份，大人物出面阻止，告诉对方，不该管的别管，且明示对方不在乎钱。这个设定与第2章黑道某些行为完成了互文，才能得知，这帮老炮的某些行为（劫案），是得到“默许”的。



至此，前3章内容，都在指向一个充满秩序和潜规则的江湖世界，内部黑白道的老派势力相互缠绕，有时候还会互通有无，维持着一种均衡。而随着外部势力的到来，在名义上盗亦有道的前提下，双方都互相撕扯了最后的遮羞布。



五、第4章《肝脏 肺 脾脏 心脏》
最后一幕是有些猝不及防。有点银河映像《非常突然》的感觉。因为，随着最后大战的到来，前期营造的一切秩序和规则，一切人设和信条，完全崩塌。



斯坦森前期一系列超凡操作，并没有调查出结果，只是守株待兔等来了对方，还被打了个措手不及。
大兵劫匪本着侠义精神，最后干一票大的收山，但在他们之中也出现了不安因素，几乎可以预测的到结局。
安保公司里最不起眼的，才是真正的内应。
多个视角汇聚，完成一场很有噱头的火并大战。从前几个章节一路看下来，盖里奇在片中已经不能说是多线叙事来形容，而是网状叙事，这一点在《偷拐抢骗》喜中有很好的展现，只不过本片并没有后者那般交错连环，还是那句话，《人之怒》是商业电影，盖里奇照顾到了主流受众，对叙事进行了简化，不同视角打乱时间顺序，一层一层的悬念揭晓，让观众在来回切换的故事线中保持新鲜感，也带来流畅的体验。



然而最需要解读的则就是最后一幕。
在看似火爆的枪战戏份里，《人之怒》的结尾展示了与好莱坞主流商业片的另一个突出差异——“反传统”的价值取向。
★“英雄主义”的完灭
电影中逞英雄的角色全灭，电影还事先张扬进行了英雄主义气氛营造，但最终结果，干掉英雄的，还是内奸。用《水浒传》里形容秦明之死的话来形容——“灭地竟无声”。




★“侠义精神”的嘲讽
本片放弃了《偷拐抢骗》那样繁琐的做局和布局，只是简单的用黑吃黑的方式，但效果也很明显了，大兵们什么盗亦有道、侠义精神，无法是利益驱使，巧立名目，最终换来了作茧自缚的结局。




★所谓“王者”的脆弱
斯坦森差一点就成john wick，前期在各种不利情况下的绝境逆袭，最后更是以一敌六，大战盔甲战士，可惜火爆未遂，最后还是被冷枪击中，身负重伤，倒地不起。




但斯坦森最后的复仇是怎么回事呢？这也是全片最有意思的地方。
结尾斯坦森颇具仪式感的“肝、肺、脾、心”复仇之后，镜头一转，大人物现身，接受了被劫的1.8亿，楼下还有小弟的车接，原来独来独往的黑道大佬，最后还是找人帮忙了。
因为大战结尾显示，斯坦森身负重伤已经无力追踪劫匪了，但在黑白两道的帮助下，斯坦森完成了复仇，大人物完成了案件破获，两全其美，黑白协作，江湖恢复旧秩序。




这就是完全反好莱坞式的结局啊，通常好莱坞电影里那些义侠最后会浪子回头，通常主角会一路开挂到底，最终亲手完成复仇，通常英雄主义最后一刻觉醒，会把那些两面三刀的内鬼亲手解决，以此彰显创作者对未来的信心和希望。但这部电影里完全相反，与好莱坞电影所营造的普世价值观完全对立，主角也不是什么john wick。



保持愤怒
《人之怒》的核心主题，跟前作《绅士们》有些类似，但不像后者那样玩得嗨，而是在主流商业类型片的基础上，夹带了大量的“私货”。
但该片与《绅士们》最像的地方，就是已经53岁的盖里奇，不再年轻，所展示的内核，也是趋于老成，和对世道的无奈。




比如电影里，调查、追逐与枪战之中，两部电影的主角们都经历了一定程度的力不从心，也感受到了来自外来势力的压力。《绅士们》里的“痞子们”已经不再年轻，《人之怒》的黑道也有了家庭的羁绊。
但最终，他们都用传统的做法——武器+拳头，重新夺回了控制权，维护了他们亲手搭建起来的秩序。在这一切的背后，则是《绅士们》里，英国绅士为了保住老派势力，还要为美国人（马修·麦康利）卖命，也是《人之怒》里，颇有手段的黑道，还要借助“大人物”的帮忙，来完成复仇。




从这个故事中，能看到了以主角斯坦森为首的黑道们，大量的疲态和退意，试想一想，假如斯坦森不是为了复仇，他和儿子没遭遇这些事，没有那种愤怒的情绪，他还能否有足够的动力和能量，去应对新势力的崛起？
在第2章里，他以复仇的名义去按图索引，消灭其他新势力，从角色的状态上，已经看出被裹挟在事件中的无力感，感受到了外部势力对老炮们的冲击，感受到了自己是工具人，只是在帮助大人物在肃清势力而已，所以他才不得不自己单枪匹马。
但无论怎样，复仇还是完成了，新势力也肃清了。这才是真正意义上的双方都想要的结果，秩序依旧，但老炮们，已然乏力维持。



53岁的已知天命的盖里奇，不再嬉皮笑脸玩黑色幽默，而是以一个中年人的姿态，保持愤怒，这样才不至于“老去”。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芦水喵语</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-14 08:29:56</时间>
<影评>

从《人之怒》发宣传开始，我就一直期待盖·里奇的这部新片，有点中二和热血的雅痞，短平快的花式剪辑，都是盖导留给我的关于青春的记忆。

在那些盖式经典影片中，尽管巧合和偶然会让故事充满荒谬感，却最终也会走向一个喜大普奔的理所当然的结局，在嬉笑怒骂之后，枪林弹雨之后，让观众大呼爽快。

《人之怒》却一如其名，不再是一群人热闹的狂欢，而是一个人复仇之路的孤单。

H是一个身份模糊的暗夜幽灵：他既是实力强大的黑道大佬，也和FBI的高阶人物保持神秘的联系。在一次帮手下盯梢时，半路杀出的一帮劫匪枪杀了他留在路边的车里等着他“去去就回”的儿子道吉，于是他隐姓埋名，做了涉事安保公司的一名普通员工，终于等到仇人浮出水面，在黑帮下属和FBI的配合下锁定了几乎大功告成的劫匪，以道吉被射杀的方式（肝、肺、脾和心依次中枪）结果了仇家。

完成复仇后的他没有看一眼房中上亿的钞票就走出门去，等候在门外的FBI神秘人物问他：“结束了？”他回答：“结束了。”然后和接应他的下属驱车，重新隐入暗夜之中。

电影到此也便结束。

有人说，这是一部简单的犯罪复仇片，简单到有些平平无奇，遗憾找不到盖·里奇以往的“爽点”，是的，即便是褒贬不一的《亚瑟王：斗兽争霸》，也因为暴汗的荷尔蒙与拳拳到肉的打斗让人兴奋不已。《人之怒》里，却更多的是克制。
1.音乐的压抑
大提琴在整部影片中不断加深苍凉的氛围，悠长、低沉，伴随着盖·里奇一反寻常的大航拍一次次将气压降到更低，也在主人公大段的沉默中承担着叙事和抒情的作用。
印象最深刻的，是H看着尸检报告和爱子被杀的监控时的那段，镜头定格，枪声在监控录像里闷闷发出，整个画面全部失焦，仿佛H已眼泪模糊，背景音乐就在此时沉沉响起，重低音的琴声让我们对那颤抖的背影内心的丧子之痛感同身受，“人之怒”油然而生。
2.人物的默然
《人之怒》中主人公H的失去爱子的最可悲处在于，他并不是无辜的受害者，而是导致儿子道吉被枪杀的原因之一：如果他不是黑道身份，如果他没有同样觊觎安保公司运送的那笔巨款，如果他在陪伴道吉的过程中没有暂时离开……也许一切就不会发生。正如事发后他的妻子愤怒的控诉：“他崇拜你，尊敬你，你却害他丢了性命。你真他妈冷血！”他静默地听着她的指责，没有为自己辩解一句，因为事实如此。
在道吉出事之前，有一个温暖的细节：找借口要去给下属盯梢的H说自己饿了，要停车去买点玉米煎饼，道吉脱口而出：“你可不喜欢吃玉米煎饼。”可见父子的关系十分亲密，道吉了解父亲这些细微的好恶，然而铺垫越暖，被枪杀的一幕就让人感到越寒。
3.结局的空寂

H完成了他的复仇，然而当他说完“结束了”后，观众却能够感到一种深深的空洞：是的，复仇结束了，可是，道吉却无法再微笑着对他讲着自己在学校学到的希腊语，也无法和他轻松地开着玩笑，吐糟他明明不爱吃玉米煎饼，那通事发时打给他，他却因为忙着和下属通话而呼叫转移的电话，成为了父子之间最后的一次联系。结束了，可是曾经的幸福回不来了。
包括劫匪里最热爱家庭的那个中士，他想干这最后一票，为自己和子女搏一个腰缠万贯的未来，然而他留给他们的，只是最后一次告别和最后一个拥抱。

如果说荒谬和巧合是盖·里奇的故事结构最大的特点，那么，早年的快意恩仇与时来运转的收梢方式代表了他青春的热血，而《人之怒》里的人物们，同样经受着荒谬和巧合的捉弄，却最后统统走向了悲剧。

算算盖导已是知天命之年，也许他在尝试对人生进行另外一种解读：生活不仅仅是“爽就对了”，还有责任和羁绊，是得到就必须付出代价的过程。心有猛虎，就无法细嗅蔷薇；难舍江湖，就无法岁月静好。
所以，有些路，只能一直走下去，英雄白头，本就是英雄必将前往的归宿，然而毕竟曾经轰轰烈烈，名噪一时，哪像路人甲，不过是英雄们光辉岁月里的一丝无聊的陪衬。

那么该如何选择？
想起阿喀琉斯的那个预言：是要做一个举世无双的英雄，最后被人射断脚筋死于非命，还是当一个安分无闻的凡人，长命百岁碌碌无为？阿喀琉斯毫不犹豫地选择了前者，海洋文明孕育的阿喀琉斯的后代们亦是如此，所以那帮退役之后无所事事的老兵感慨：“无聊比子弹更吓人。
如果每个人的生命注定要终结于某一刻，不如搏他一次，也好过在角落里蜷缩如蛆虫般了此一生。
盖·里奇用《人之怒》里所有人物的选择给了我们答案：失去爱子的H，满怀复仇的怒火从生死线上捡回性命，卧薪尝胆，只为找出凶手报仇雪恨；英雄末路的老兵，终于放弃了废柴般的混日子伸张他们的“正义”；哪怕那些一遇到悍匪就闻风丧胆的安保人员，在危机真正来临之时，也纷纷拔枪加入了反抗的行列……

所以我说，《人之怒》不仅向我们展示了斯坦森饰演的H那“若士必怒，伏尸二人，流血五步”的孤胆侠气，更是用悲壮的姿态对我们宣告盖·里奇永不妥协的进取精神，这个日渐老去的男人即使两鬓斑白，皱纹纵横，在我心中却是永远不变的少年。

少年就是，我虽然不能选择怎么生怎么死，但我一定要决定怎么爱怎么活。
以梦为马，心中的光才会永不熄灭，会在黑暗中，开出明亮的花。


更多影评书评关注公众号“芦水喵语”


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-28 01:17:18</时间>
<影评>

盖里奇发片，不知从何时起不算是影坛的大事了，反倒让《人之怒》观影期待回归到正常位置，看起来不沉重，感觉不算坏。而且，看的过程中，有一股奇奇怪怪的《信条》味。
这倒不是想说，诺兰式的剪辑与盖里奇喜欢玩的结构有多相似——要论相似肯定是有的，但诺兰更像结构精密、功能明确的机械，盖里奇更像设计诡谲的puzzle玩具——而是一种视听上的相似。用一种通感比喻来说的话，它们都是：在阴天开车时音响猛放DJ金曲的视听感觉。
色调上，两者都是低饱和高对比度画面，黑色下沉得很深。艳阳天拍出阴雨天的效果。
《人之怒》
《信条》
取景和置景上，也都有一种野兽主义风格，粗糙原始的建筑材料，大胆的色块与灰色的搭配，简约又略带夸张的线条。
《人之怒》
《信条》
《人之怒》
《信条》
摄影构图上，比如车内关系，视角宽敞、通透。
《人之怒》
《信条》
动作设计，尤其是双方的抢劫片段，空间关系明确，动作逻辑清晰，细节多而有序，节奏干净利落，设计务实不夸张。
《人之怒》
《信条》
镜头设计，尤其是《人之怒》开场车内长镜头，这种简单到粗暴的表现手段，尤其符合近年来诺兰“我就把机器架在这里你看就完事了”的态度（总而言之就是不喜欢特写了）。
《人之怒》这个开场，左侧画面的小角落里展现安保人员的牺牲。
《信条》的细节信息也倾向通过大景别来囊括展现。
服装，双方都好喜欢《人狼》那样的头盔制服诱惑（顺道提一嘴，这种制服吊炸天的感觉首次是在《反恐24小时》第六季结尾里鲍小强实现的）。
《人之怒》
《信条》
最后，自然是轰轰轰上头的音乐了。电影院的响度战争，就是诺兰挑起的。
好了，可能有人觉得我分析这个有点无聊，但这种不同导演不同阶段风格的相互影响，真的很吸引我，我个人也觉得这种点非常有意思。
整体上来说，《人之怒》比《信条》可看性高一些，但即使我算是“信条黑”，也不得不承认，《信条》的影响力是处于不断的扩散中的，这是《人之怒》这种小品之作不能比的。虽然《人之怒》我给分比《信条》多一星，那是观感和完成度上的打分，但明显《信条》是影史上能留下印记的争议作品，而《人之怒》不是。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>天蓝的蓝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-29 01:07:36</时间>
<影评>

知道什么是爽片么，说不好的，典型是撸完嫌人丑，真令人令人作呕
还在那横向竖向对比，看过几个电影，也就是花几块钱买的盗版碟，在网上求资源的人，看完了一本正经过来评论，然后刷刷存在感。
…………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………
实在忍不住了……

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>影探</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-05-13 18:47:08</时间>
<影评>


首发于公众号“影探”
ID：ttyingtan
作者：大表妹
转载请注明出处





不少人把《人之怒》当作是五月院线的头炮。
但这一炮，表妹却觉得是个哑炮。
尽管导演盖·里奇在采访中放过狠话：“这部片比我之前所有的电影都更暴力、更逼真！”。
可观众们给出的评价却有些意外：豆瓣7.0分。




和盖导早前同类型作品相比，这份答卷不尽人意。
但还是有不少观众坦言，冲着盖·里奇执导和郭达森16年后“复婚”，也要走进影院贡献一张电影票。
毕竟这俩家伙合作过的片子没在大陆院线上映过。
都是藏网盘里偷偷享用的佳作（懂自懂）。

杰森·斯坦森，盖·里奇



路人茫然疑问，这两人有这么大魅力吗？“烂片”都有人要买单？
是影迷情怀还是盲目崇拜？这片到底烂不烂？
今个表妹就借着《人之怒》的上映，好好跟各位聊盖·里奇的电影世界。
知道他的，权当跟着表妹回顾一下往日的刷片岁月。
不知道的，就当安利给你一个宝藏导演和一些硬盘佳片。




>>>>懂观众，更懂男人 
《人之怒》的主演，杰森·斯坦森，中国观众的老朋友了。
大制作商业片他拍过，小成本B级片他尝过，从英国打到好莱坞，上天入地十项全能。
外号也很多：知名跳水运动员、街头模特、影坛劳模、冷面动作巨星以及——
郭达老师失散多年的英国兄弟。




他是硬汉中的战斗机，也是不少导演们的心头爱。
这其中就包括盖·里奇，著名烤鸭爱好者、只会数一二的鬼才导演。
这部《人之怒》也是两人继《两杆大烟枪》、《偷拐抢骗》、《转轮手枪》后的第四次合作。
16年时光荏苒，杰森成了郭达森，盖导成了鸽王，但两人依然默契十足。




说到盖·里奇，这家伙有点意思。
只有高中文凭的他，32岁拍出打破英国影史票房纪录的电影，红遍大江南北。
丘比特也眷顾他，前妻是歌星麦当娜，现任是小他14岁的英国模特。
当然，他还是知名的「男神收割机」，从英伦绅士到好莱坞影帝，抢着要跟他合作。
不少观众打趣，想看当下最红的男人，去盖·里奇的电影中找，准没错。




盖·里奇可太懂观众们的“快乐星球”在哪里了。
女观众们可以在他的电影中看到梦中男神。
从跳水运动员转行做模特的斯坦森被盖导一眼相中，喊去挑大梁主演了《两杆大烟枪》。

那年杏花微雨，汤姆·哈迪还不是汤甜甜，盖导喊他头套丝袜出演《摇滚黑帮》。
结果诺兰看中这老乡套头异禀，看完这片后喊汤老湿去演贝恩。





盖导拍出了“大超”亨利·卡维尔和艾米·汉莫的相爱相杀（《秘密特工》）。
美苏特工针锋相对，在一次次出生入死中情感升温，最后建立“神仙友谊”。




可以看到“钢铁侠”小唐尼和”裘花”裘德·洛的嘴炮对决（《大侦探福尔摩斯》）。
盖导将英式的黑色幽默融入进经典犯罪推理之中。
给「福华CP」创造极大的空间进行满分的化学反应。




男观众看盖导的电影，看的就是个痛快淋漓，爽就完事。
他镜头下的男性角色都充满戏剧感和魅力感。
《偷拐抢骗》里，皮特化身拳击手，大秀肌肉。
挥拳瞬间溢出屏幕畅快感，拳头硬碰硬的“谈判方式”，荷尔蒙爆表。



《亚瑟王：斗兽争霸》里，“斗兽鲜肉”湖南哥赤膊上阵，演出了最野的亚瑟王。
把1500年前的传奇人物赋予了雅痞的气息，使得不少观众有了代入感。
原来那些存在于书籍里面的角色也能如此新鲜有趣，原来我们离这些人物也可以这么近。




不露肌肉不要紧，穿着西装拿起枪，也能引领时尚潮流。
去年盖导的《绅士们》，集邮了六位欧美男神。
身着合身的西装、风衣出入典雅的场所，搭配美女和香槟。
用一种极致的克制搭配枪战的暴力，又酷又飒，分寸间见硬核武戏和英式文戏。




众所周知，盖导镜头下的角色没有“正常人”，但是他能拍好每一个人。
哪怕是反派，盖导都格外偏爱，用造型、打光、角度将人物魅力淋漓尽致展现。



裘德·洛饰演的伏提庚，恐惧敏感也极具美感
《人之怒》里，盖导又一次证明了自己对“拍人”这件事的独到之处。 
为了打造更有张力的戏剧冲突，他通常会给角色安排相当鲜明且故事感十足的设定。
拿森哥饰演的H来说，这个家伙可不好惹。
如片名，人之怒，怒于亲眼目睹了儿子的意外身亡，而自己却无力回天。
怒火中烧的他决心为子复仇。
但，大仇要报，先要学会忍字放心头，不可张扬。




H变身冷面煞星，身着西服手持手枪，如入无人之境。
一枪爆头，干脆利落解决障碍。
快、准、狠，根本不需要华丽的战斗技巧。
不说废话，干就完事。




>>>>够颠覆，鬼才出鞘 
盖导最让人津津乐道的，得数他那“前无古人，后无来者”的特殊影像风格。

20年前的影坛流传这么一句话：
美有昆汀，英有里奇。
能和痞子昆哥站在同一高度，初生牛犊不怕虎的盖导还是有几把刷子的。




配乐大胆，乃一刷。
刷出了银幕五线谱，用音乐和观众对话。
盖导对英伦摇滚的热爱是毋庸置疑的。
就连拍历史题材的《亚瑟王》，盖导都要把「摇滚至上」刻烟吸肺。
明明是一部沉重的史诗题材作品，却也被他玩出了花样，成了新潮的摇滚黑帮魔幻电影。
一个在ji院长大的古人亚瑟王，遇上狂野不羁的当代英伦摇滚乐，时空交错产生意外火花。




到了《人之怒》，盖导化身指挥家，将音符刻在了角色的移动上。
盖导邀请了英国历史最悠久的专业室内乐团——伦敦室内乐团担任本片的伴乐。
带有起伏感的管弦乐给电影增添了一份悬疑效果。
H面露凶色、心怀怒火，他踏出的每一步都相当的沉重，因为他是带着复仇之心执行任务。
选择最适合角色的配乐，最贴近故事的乐种。
盖导想必也有颗做音乐人的心正蠢蠢欲动着。




再一刷为技术类，快节奏的剪辑实在独特。
盖导擅长在动作戏中穿插快速移动镜头、定格画面以及慢动作。
动静的使用让视觉观感更为突出，也更具有想象力，不受传统拍摄手法的局限。
在导演处女作《两杆大烟枪》里，他就把这一风格玩到了极致。
开场一幕，森哥被条子追（快速奔跑），从楼梯上将箱子甩给同伴（慢动作烘托），接着一跃而下（快速移动）。
明明可以用一镜到底来体现紧张感，盖导却偏要玩点花样。
快-慢-快的推进，让画面有了起伏，观众的目光被吸引，森哥的角色一下子有了记忆点。 






表妹还记得当年看这片时，连连发出感叹，惊讶于电影还能这么拍。
干净利落的动静结合到了《偷拐抢骗》里更是大师级的牛X。
盖导用高速摄影机拍摄皮特被对手打飞出去的慢动作，再以意外的方式从地上弹起向对手出拳。
通过镜头调度、剪辑切镜和分镜设计让本只有暴力的拳击赛更具有天马行空的想象力。







另一个让人印象深刻的画面就是艾维表哥从纽约飞往伦敦。

放在别的导演手中，要不就拍成流水账，要不就一句话带过。
盖导怎么拍？
电话、出租车、机舱、飞机、护照、办公室。
几个特写画面的拼接，蒙太奇式的剪辑，五秒就把旅程拍完。 




《人之怒》里，盖导还是将快速剪辑贯穿到底。
H单挑劫匪的戏码，只见他枪枪爆头，精准度之高让人瞠目。
整个过程行云流水，简单的切镜十分干净利落。
以暴制暴，怒从心头来。




处女座的盖导还有强迫症。
表妹竟发现《人之怒》中森哥持枪的画面角度和多年前《摇滚黑帮》里一幕蜜汁相似。





持枪手法教科书



当然，说到技术类，盖导还有一绝就是他非线性叙事。
零碎却不凌乱的时空观，让他的电影更像是佛跳墙，山珍海味一锅炖，鲜味佳肴嘴中品。
他将时间维度铺展开，以横向的分析将时间线切割，最后再将其交汇于一个坐标点。
他的电影叙事里有螳螂捕蝉黄雀在后的出乎意料（《绅士们》），有烧脑无比的多人物叙事（《偷拐抢骗》）。

《偷拐抢骗》不到100分钟的片长，却有超过30多个角色，十多条故事线




在《人之怒》里，盖导将故事分成了四个章节，每一个章节的视角和展开方向不同。
首章「暗夜精灵」是H进入安保公司，将谜题铺开。
次章「掘地三尺」则是讲H为何会陷入愤怒之中。
再用「坏小子」来分析猖狂歹徒的作案方式。
最后以「肝脏、肺、脾脏、心脏」做复仇收尾。




当然，作为英国人的盖导，也从前辈、悬疑大师希区柯克身上学到了如何用麦高芬手法提升作品的逼格。（麦高芬是一个电影用语，指在电影中可以推展剧情的物件、人物、或目标。）
《两杆大烟枪》里有价值25万英镑的“不起眼”的古董枪，《偷拐抢骗》里则是钻石以及一场车祸让三帮人物产生了交集。
《摇滚黑帮》的触发事件是抢劫，《转轮手枪》则是收到的“坐电梯”卡片。
而《人之怒》的麦高芬，你猜猜是什么呢？

《偷拐抢骗》的开头就用钻石做引




>>>>野得很，也足够深 
盖导虽是英国人却又“叛逆之极”，从他的电影中你能看到满满的市井烟火气：
操着考克尼（英国工人阶级）口音的主角、满嘴喷脏的街头混混、穿西装也掩盖不了痞气的黑帮老大。
盖导用镜头讲述了他对人与社会的独特理解，也借由角色之口，对光鲜亮丽的社会假象进行讽刺。
极具黑色幽默的台词和剧情设计，哪怕是漫不经心的一句调侃都显得嘲讽能力满分。




《人之怒》没有过往电影那样复杂的人物关系和愤世嫉俗的观点输出。
更多聚焦在H作为父亲的愤怒（儿子惨死）和无助（苦苦找不到真凶）。
因为愤怒，他忍辱负重，进到安保公司做下等人，被同事开玩笑都要强忍吞声。
因为愤怒，他以暴制暴，用极端的方式追寻自己所坚持的“正义”。




为父，他不够称职，对儿子的关心太少；为人，他参与的黑帮勾当不干净。
这其实是一个蝴蝶效应的故事，他心中的愤怒，实则来自他自己。
如果H没有参与监视运钞车的行动（和他黑帮工作有关），儿子就不会被拉下水，成为枪下亡灵。
这或许就是，种瓜得瓜、种豆得豆。




说句实在话，表妹对这部电影其实并不满意。
诚然，它是盖·里奇制造。
不管是刺激紧张的节奏推进、多线叙事的复杂结构，再加上老拍档郭达森的助力，确实很盖。
但对于那些图爽感的观众，可能要失望了。
这其实更像是一部文戏大于武戏的“伪爆米花片”。
用冗长的叙述将人物背景交代完毕，剩下时间的场面戏做的不够足、不够爽。




不少观众吐槽，这片太无聊乏味。
其实有迹可循：
本片改编自2006年上映的电影《运钞车》。
审美疲劳式的场面戏，马马虎虎的剧情设计；尽管演员们演的很拼，还有奥斯卡影帝坐镇。
但评分6.0能看出，观众不买单。





面对这样一部乏善可陈的作品，拍出9.1分《两杆大烟枪》的盖·里奇和杰森·斯坦森，也不能化腐朽为神奇。




的确，盖·里奇足够“神”，没进过学院没读过电影，靠部小成本电影爆红。
凭借独特的影像风格，一跃成为电影市场宠儿，名利双丰收，抱得美人归。
的确，杰森·斯坦森足够“拼”，53岁的他还坚持亲身上阵，不用替身。
为了这片疯狂锻炼保持体型，为了此片甚至推掉了不少动作片大饼。
但，观众想看到的，远不止这些。







花絮特辑里盖导指挥枪战戏的走位

有人说盖·里奇在吃老本，玩自己二十多年前就玩过的那套把戏忽悠观众。
也有人说他恰烂钱，根本不上心也不尊重观众，拍这种作品就是浪费羽毛。
一流的导演和二流的故事，出来的是三流的电影。
这样的评价虽然狠毒，但也看出了观众的痛心。




评论区还是有不少观众给出了好评。
肯定了导演的技术，表扬了郭达森的演技，看到两人“复婚”很开心。
没有对比就没有伤害，夸这片比五一档的电影好太多。
一部电影烂不烂，得由观众说的算。
但冲着盖·里奇这个名，观众打高分，可以理解的。




今日的盖导还能不能拍出《两杆大烟枪》、《偷拐抢骗》式的神片，表妹是心存期待的。
毕竟谁还没被盖导那“他强任他强，老子盖天王”的霸气震撼过，谁还没迷恋过森哥年轻时的美颜盛世呢。
下部电影继续和森哥合作，加上休·格兰特助阵，还是原创剧本。
来场翻身仗？
盖导搞快点吧！
文/大表妹

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>整活儿达里奥</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-05-18 01:25:07</时间>
<影评>

这片儿多少有点失望的，有几个点看完之后真的忍不住相当想吐槽。1.为啥郭达要睡那个女的？搜出来钱之后竟然只是恐吓一下，以为后面会有反转，没想到那女的真的啥事没有 2.就是死不了，先是看着儿子被爆头，自己中六枪屁事没有；然后再说抢仓库，还专门派一个人看着他，反正都死了好些人了，也不差这一个，直接了当就完事了 3.接2，中枪之后又没事，最后突然闪现活着出现在人家里，相当诡异。反正看的相当不爽（也可能是我没仔细看，but，也不想再看一遍了）🤷🏿‍♂️

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
