<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>超级大坏蛋 Megamind</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p639914227.jpg</封面>
<导演>汤姆·麦格拉思</导演>
<演员>威尔·法瑞尔 / 乔纳·希尔 / 布拉德·皮特 / 蒂娜·菲 / 大卫·克罗斯 / 贾斯汀·塞洛克斯 / 本·斯蒂勒 / 杰西卡·舒尔特 / 汤姆·麦格拉思 / 艾米莉·诺德万</演员>
<简介>很多年前，银河系另一端的两颗行星被黑洞所吞噬，两个尚在襁褓中的外星孩子乘坐飞行器来到地球。拥有超能力的他们在截然不同的环境中长大，也造就了各自不同的性格和人生走向。长大后，仪表堂堂、正气凌然的成为了保卫城市和平的城市超人（布莱德·彼特 Brad Pitt 配音），而相貌猥琐、蓝皮大头的则化身破坏人民安康的大坏蛋麦克迈（威尔·法瑞尔 Will Ferrell 配音）。他们终日争斗，战争不断。城市超人博物馆开幕当天，麦克迈成功越狱，并劫持了美丽的女主播罗珊（蒂娜·费 Tina Fey 配音）。在天文台的终极决战中，麦克迈成功击败多年的老对手，完全统治了这座城市。
                                    
                                　　好景不长，失去对手的麦克迈很快便觉得寡然无味。偶然间受到罗珊的启发，他决心创造出一个新的正义英雄，恢复当初此消彼长的快乐日子。只是，一切开始朝着不可预测的方向发展……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>resurrection</作者>
<标题>让我想起了宫崎骏的 电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-06 14:28:12</时间>
<影评>
        记得宫崎骏在美国的一次访谈中这样谈论美国动画，他说美国的动画不诚实，肤浅，对人没用怜悯，充满对生活极端的观念…


诚然宫崎骏动画之王的地位在我心中不可动摇，但对于一个十岁以下的小孩，他对复杂现实的揭露和对人悲剧命运的怜悯是否有点过于深刻？ 


能不能在 揭露现实的复杂性 和 保持理念的简明易懂性间做一个平衡？


我觉得Megamind 确实选择了一个很好的平衡点，是自Up“飞屋环游记”后 又一个 美国动画 进步的象征。 


理念的简明易懂性来源于 电影只谈论了 最基本的概念，正义，邪恶，爱情，友情。


现实的复杂性来源于 正义和邪恶也可以互相转化。好人其实也不好当， 如果为了名誉责任，好人当起来其实很累，是人，就总有自私的一面。 没了对手，坏人也会想念好人，而这个谬论来源于，如果不做选择，生命不可逃脱的 “无意义性”。 


真正的善不来自社会的约束或道德，而是来源于爱。 Megamind因为失去了同伴之爱变成坏蛋，而 这个大坏蛋又为了一个女子的爱最终变成了大好人，而Hal因为被骗，失爱而没有成为英雄，反而成了大坏蛋。 


除了在揭露现实的复杂性 和 保持理念的简明易懂性间做一个很不错的平衡，电影的剧本，起伏真的很棒！！！


有很多难以预料的转折，一直能吸引观众的注意力。 意料之外，情理之中。而很多情理之中让我看到导演对现实的复杂性的尊重和对人性的怜悯。 

这让我想起了前段时间很火的“inception”（盗梦空间），这个电影确实剧情很棒，吸引人，却失去了现实真实性的追求和对人性的怜悯。 Megamind让我看到了一些电影人对“不诚实，肤浅，对人没用怜悯，充满对生活极端的观念”华丽的转身。 


电影原声音乐是鼎鼎有名的Hans Zimmer的音乐人写的，我几乎每天都有听他以前的电影配乐，因为效果很好，而且情感很有感染力和侵略性。 而这次，他终于写了点“轻”音乐，配合电影幽默的叙事方式。我想这也许是他自己想要的，自从写了inception这么极端的电影音乐，是时候回到生活中写点 轻松愉快的了。 


不过在细节的想象力上，还是不能和宫崎骏的电影相比，毕竟导演缺乏一颗真正的孩童的心。 


总体来说，这确实是一个很棒的动画电影，在电影结束时给予了我的掌声。


</影评>
<有用数>337</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈-芝士。</作者>
<标题>就算全世界都否认我,我也还有你.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-29 05:00:06</时间>
<影评>
              我"出生"在监狱,犯人们教我如何撬锁偷东西..但是我却自己学会了发明,我以为我什么都会,但是其实不是,大家都笑我因为存在另一个更强大的人.


       我以为我能像他一样,和自己的小鱼一起制造惊喜....但是每次的结果都是失败,大家都讨厌我,于是我决定.....当个真真正正的大坏蛋..


      因为我不能当奥特曼所以我只能当那个无恶不作的小坏蛋....如果你是好人,那我一定一定就是坏人.我们一直在这场游戏里扮演着对立的角色,大家都喜欢你,讨厌我..喊着你的名字,一群人说爱你..我要做的就是让他们讨厌我,然后我继续恶作剧让他们更喜欢你.直到有天你厌恶了这个游戏,输给了我,我才发现,其实我并不讨厌你.因为能和我一起玩的人只有你,虽然你一直赢...我以为我一直是个loser,但是你却给我证明了这不是一个定理...


                             "对不起,我不是故意,我以为我会输给你"


       知道,那个喜欢你的女孩子说这个世界需要英雄的时候我才发现..人们需要正义..如果没有邪恶来衬托正义,又怎么会有正义.人们都爱看戏,即使是肥皂剧.但是,我的鱼儿和我说,是坏人,就永远变不好..


                     "一个坏人就只能是坏人,不能有自己喜欢的人,

                              成为不了英雄,不能和女孩子一起."


      我并不想那样,只是我从来没学会什么是自信.我如果是个坏人,她就不会和我出去,不会和我接吻,不会说她爱我,说我风趣幽默,我什么都不能拥有...所以我要扮演自己,像小丑一样,面具底下我才能够有信心.


            "你以为我不会喜欢上你,所以你就扮演另一个人来欺骗我?"


      社会没有给我信心,也不是社会的错..父母没有给我信心,也不是父母的错,我没给我信心,就是我的错...自卑是环境给的,信心是自己给的.又怎么样?我还是照样从怪兽变成奥特曼打败了自己制造的奥特曼..得到了自己喜欢的女生的吻,以及全世界的掌声.就算全世界否认我,我的对手,我也还有你.
      </影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>lurker</作者>
<标题>一部值得写长影评的电影&lt;Megamind&gt; 超级大坏蛋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-14 09:52:19</时间>
<影评>
        一部值得写长影评的电影&lt;Megamind&gt; 超级大坏蛋


首先,我得说,太多人对于欧美的动画电影有偏见,觉得太幼稚向,而这部片子的中译名字也实在是有够土...可能这两个原因会让很多人错过这部片子.



而光看这电影的封面,也容易让人产生"啊 这不就是部3D的超级英雄打坏人的类型片么."连人设都那么的标准化...反派就像超人中或者科幻片中经常出现的大脑袋brainica...英雄则发型上翘宽下巴倒三角身材披着个斗篷飞来飞去,连配音都用的是布拉德皮特.



这片子开头就致敬了&lt;超人&gt;一把(后面剧情里还会有不少) 主角megamind和其对手metroman都是自家星球爆炸了然后被送上飞船跑到地球的外星娃,只不过一个落到大富之家,一个落到监狱里...然后就是童年的回忆以及2人成为对头的故事



这时候剧情还是很平常...metroman只是个不惹观众喜欢的"模范生"形象(老美跟我们一样,最讨厌那种老师一提问就下面狂举手I can! I can!的好孩子了)...那么我姑且认为这是部以超级罪犯视角展开的搞笑之作,这时我对这片子的预期在三星左右,能6分及格就ok了.


然后的展开还在意料之中,2人在成长的路上在metrocity里你来我往的打架,大家都很欢乐,megamind的每次出场都气势十足,充满着摇滚巨星演唱会的架势(事实上,这部片子里充满着经典摇滚插曲和桥段,待我回去补完场景和曲目). 每次2人要掐架,总是megamind先绑架跟metroman走的很近的女记者小姐(tina fey配音,我是30rock的大fans!)然后等他上门...以至于桥段太过老套记者小姐都无聊了


只不过这次的结果和以往的欢乐不同...罩住metroman的铜顶竟然是他的弱点(?!)然后被卫星武器一记命中后灰飞烟灭了......巨大胜利的欢乐后......megamind也呆住了"这...我没想到会赢啊."



这里让我想到了庄子和惠子,2人一直是相互吐槽打嘴仗的对手.


惠子死后,庄子送葬，经过惠子的坟墓，回头对跟随他的人说：“楚国郢人捏白士，鼻尖上溅到一滴如蝇翼般大的污泥，他请匠石替他削掉。匠石挥动斧头，呼呼作响，随手劈下去，把那小滴的泥点完全削除，而鼻子没有受到丝毫损伤，郢人站着面不改色。宋元君听说这件事，把匠石找来说：‘替我试试看。’匠石说：‘我以前能削，但是我的对手早已经死了！’自从先生去世，我没有对手了，我没有谈论的对象了！”（《徐无鬼》） 　　惠子死后，庄子再也找不到可以对谈的人了。


此时 这片子隐隐已经上升了半星 达到了7分的程度



好吧,秉着有困难要上,没有困难,创造困难也要上的精神...megamind开始了造英雄给自己找乐子的过程. 同时自己也在三个身份中游移.  暗恋着女记者的阿宅(新英雄titan)的外星老爸(马龙白兰度在超人里的造型!),记者小姐的朋友(这段子还是自己看片吧),自己.


可是...当一个平凡人获得超能力后,真的都会去当英雄吗...这种吃力不讨好的事情,哪有用来某私利爽呢...

没错啊...所以阿宅决定和megamind联手当坏人并且觉得自己就一定能获得记者小姐的芳心,这可完全在指望着打一场旷世大战的mega想象之外. 而记者小姐和megamind的普通人身份发现竟然2人很合拍...



在这里我不得不黯然神伤下...每个阿宅都幻想过自己成为两千万+两把半或者超能力或者长成金城武那样,然后就会有以前把自己当成背景的软妹哭着喊着倒贴,却完全忽视了交流,和对方并不是个男人条件评分机器而是个有感情的人的事实.所以阿宅在抱怨女人太物质,只有两千万和两把半的人才能成为人生赢家的时候,其实根本原因是自己先把女性物化,自己才是太物质啊(茶).


哎呀 剧情好像越来越有趣了...尤其是当mega的身份暴露后  一山不容2恶啊!

(大段超展开剧情 略)这个时候这片已经4星 8分了


然后最终战开打时


"你知道你比我差在那里吗?!"


在一片烟雾激光音响特效的磅礴烘托中...megamind的机器人团队摆出一个Rolling stone的经典舔舌头造型

此时Guns N Roses的&lt;Welcome to the jungle&gt;作为战斗背景适时响起的时候


"你! 不! 够! 时! 髦!"




......

擦....5星  9分...绝壁的
      </影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>狄</作者>
<标题>我是个坏人，请不要欺负我！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-18 23:24:24</时间>
<影评>
        以前看港台警匪片的时候，每当坏人拿着枪指着好人，准备杀了他的时候。哥总会在心理默默的念道，麻痹的，不要废话，赶紧开枪！麻痹的，不要废话，赶紧开枪！


没有偶然的是，特么的吊坏人说话了，老子心里这个气啊，我草，你说毛啊，说屁啊，一说话就准没戏了。好嘛，一会就会蹦跶出来个人把坏人撞开，这时候开枪了，开屁啊你！


基本上这些烂片看看电影的时间，搞清楚电影的猪脚，大概也就知道在电影的这个时间谁会死谁不会死。


Megamind这部电影极大的满足了老子邪恶的心理，最后坏人赢了城市，赢了美女，赢了口碑。


我没有说错，电影就是这样的，而且是梦工厂的片子。当然了，看着如此萌的电影海报，大家也都会知道，坏人最后必然变好人了。


俺再从另一个角度谈下这电影


一、没有天生的坏小孩


megamind在监狱长大，跟着坏人学着坏事，他很聪明，很受监狱中监爹监妈的欢迎。到了学校（schl）以后，发现自己是如此的另类，发型另类（根本就没头发），肤色另类（cos阿凡达啊），长相奇特（脑袋大，身子细，不是外星人就是ET），以致不受大家的欢迎。


为了不让自己变得另类，他学着metro man给大家表演爆米花。作为一个悲剧人物，连吸气呼气都是一种错，又何况当众表演呢。结局必然糟糕的一沓。


小孩的心理，不管家庭背景如何，到哪都想讨别人的喜欢，即使是捣乱，不过是想以某种特殊的方式讨好你而已。


二、美女的口味很特别


很多男生在成长的某一阶段，喜欢一女生的时候，总会无端的自惭形秽，或者是有自卑的心理，总觉得她身边的某个男生会比自己优秀的多。


电影中megamind也是一样，作为一个坏人，他觉得自己不配得到一个女孩的欢心，所以化身另一个人以接近美女。说话还无意的提到metro man，美女说，大家都认为他们俩是一对，但是他确实不是我的type。


哈哈，到这不自禁把megamind与灰太狼联系了起来，同样聪明绝顶，同样为了女人而战斗，同样屡战屡败，屡败屡战，每一次战役的结束都有自己的经典台词“我还会回来哒！”。


三、最佳损友


有道是，再多牛逼的现在也比不上一起傻逼的岁月。没有朋友，没有一起傻逼过的朋友，你这辈子算是白活了。


女人是用来疼的，朋友是用来坑的；最佳损友兼配角先生：minion！


没有你，我的牛逼吹给谁听；没有你，我哪里来的勇气屡败屡战。


</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>大老虎</作者>
<标题>人心惟危</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-31 10:58:00</时间>
<影评>
                影片虽尽，意犹未止。这部影片虽然情节简单，场面刺激，但是却让人回味悠长。我不知道编剧的初衷是怎么样的，也不晓得导演为什么要拍这样一部影片。但是无论其作者是有意还是无意，其中却分明暗含着一层清幽的深意。


    两个外星球来的婴儿，都赋有出众的天赋与善良的秉性。这正像我们每个人来到这个世界一样。但是由于环境与遭遇的不同，秉性会朝着不同的方面发展。诸如，超人落在了富有而文雅的家庭，受宠爱于一身，因此从小便依仗自己的天赋，而努力做一个在老师与学生眼里优秀的学生。长大后亦是将这种心态扩及到做一个得到整个社会认可的“公众英雄”。而对于大坏蛋而言，因为他的认识在幼年的监狱生活中发生偏差，心灵在学校生活被扭曲，因而其秉性也被逐渐深深的蒙蔽。再加之他原本的天赋，从而造就了一个人人憎恶的大坏蛋形象。但这些都不是问题的重点。因为这种“性善论”有一个看似致命的缺陷，即为何当有些人即使没有经历向大坏蛋那样特殊的早年经历，却依然会做出恶的行为？关于这个问题的答案，本片用一个戏剧性的安排来做出来诠释与解答，这就是第二个超人，哈尔。关于哈尔的人生，我们可以用一句简短的话概括，即：得到能力前是个平凡的好人，得到能力后是个邪恶的坏蛋。这又是为什么？一个老实本分的电视台摄影师，虽然不是高大英俊家财万贯，但至少有份体面的工作，有自己正常的生活，会在自己心爱的女孩面前冒冒失失，也会因为紧张而骂自己傻。这样一个胖乎乎有点书呆子气的宅男，怎么看也不像是一个有着攻击性的恶人。但是，在他得到能力，即使是得到“太空爸爸”给他的正义训练之后，却依然练眼都没眨一下就选择做的坏蛋，甚至越发邪恶。这怎么能符合人性本善的论调呢？然而，他前后的重大变化，却也恰恰是解答这个问题的关键。


      我们在情节中看到他如何脱变成一个坏人的脉络。首先，变成超人后他迫不及待地去追求他心中爱慕的姑娘，但是由于手段不当以及当事人的心当时另有所属，直接拒绝了他。然后他就开始变得消沉，去利用能力偷盗财物和把自己关在房间里打游戏机。直到大坏蛋出现，并用女孩跟“太空爸爸”的事激怒了他，他变仿佛变了一个人。而当他打败大坏蛋时，却没有想把他送进监狱，而是动了杀机，进而是疯狂的暴虐行径。一个拥有超级英雄能力的人，就这样变成了一个恶魔。在这整个的过程中，我们看到的是不一个人去慢慢变坏，而分明是看到一个积累了无数怨恨的人在发泄他的怒火与仇恨。先是对女孩的仇恨，再是大坏蛋的仇恨，进而是对他所居住的城市的仇恨。很难相信，这样一个原本平易近人，甚至有些脆弱，敏感的胖男人，怎么能有这么多的积怨。然而，答案却恰恰在脆弱跟敏感这两个词上，因为脆弱与敏感，而招致怨气，也就是佛家所讲的嗔怒。像他这样的人，因为自己的性格，往往不能左右太多事情，于是就渐渐成为了社会中一个毫不起眼的小人物。没有大家的关注，也没有豪华的跑车，就连他最爱慕的女孩子也仅仅给她送好人卡。但是这一切都因为他软弱的性格而得不到发泄，于是乎，在他的潜意识中，这些都渐渐积累成了对他人甚至对整个社会的仇恨。而这一切，都随着他超能力的获得而凶猛地发泄出来。故而，一个原本不应该有仇恨的男人，却因为自己性格的缺陷而陷入了一个迷失自我的泥潭，变成了一个嗔恨的猛兽，故而心生恶念，万恶丛生。所以可知，人的恶念，往往是因嗔怒而产生的。而这些嗔怒，有时大的可以察觉，有时却小的不易注意。但这部电影却用一种科幻的方式把他给扩大了，就是给了这种平时不易察觉的嗔怒一个可以绝对发泄的机会；给了这个深层病态的心灵一个放大十万倍的机会。


     正是这个情节，应该让我们在为最后好人胜利的背后惊出一身冷汗，哈尔的嗔怒不正是我们并日心灵的淤积吗？诚然，这个社会并是不绝对美好的，里面有不公，也有黑暗，如果生活遭遇一些遗憾的事实，愤怒是无法避免的。但是，对于某些愤怒，则是完全没有必要的。例如哈尔的这种愤怒：因性格的缺点而产生的积怨。 在我们平日的生活中，又有多少这种事情？我们会因为看到别人比我们努力而产生钦佩，但这种钦佩一不小心就很可能变成愤恨。我们会因为他人的优越境遇而感到羡慕，但这种羡慕却一不小心就变成嫉妒。我们会因为别人的冷漠而感到失落，但这种失落一不小心就会变成偏见。我们会因为自己的失败而气馁，但这种气馁却一不小心便会变成对其他人的报复。如果我们蒙受不公的待遇遭受到精神或物质的苦难，我们当然会愤怒，但是这并不等于我们可以原谅因为我们性格不够高尚而产生的不合理的愤怒与怨念。就像哈尔一样，他所在的那个城市并没有歧视他什么，当他获得能力后本应该成为一个大英雄，但是他却躲在卧室里打游戏，这说明他的抱怨是毫无道理的，相信任何一个女孩跟雇主也不会喜欢他的这种作风。那么，我们在平常的生活中又是如何呢？难道我们没有因为一些小事琐事而心生积怨吗？如果我们客观的看自己，真的能够保证我们的每个忿恨都因高尚的缘由吗？的确，当我们的内心一旦燃起那么一点忿恨的火花，我们的思想便会向不端正的方向偏执。而我们内心最自然本质的那一抹善的秉性，也将会随着这些偏执而慢慢被覆盖起来。一旦到达某个临界点，不管是因为思想的变化还是外界条件的刺激，总之一旦具备某种条件，这种积怨就会如洪水猛兽般的宣泄出来，此时，这个人的恶念便活生生的从心中发了芽。因此，心，可以说是最敏感而又最最至关重要的东西。他可以决定我们的言行，决定我们的善恶。外界可以轻而易举的改变它，而它，反过来也能影响外界。所以，作为我们每一个人，都要时刻明了心的重要性，注重个人对心及高尚人格的修炼。明了心稍有不端，便会产生恶念的种子。而一旦失去这种警惕，而任由这些忿恨的想法发生，则久而久之，便会发觉自己的秉性早已尽失，所留下的仅仅是天赋与本身性格的扭曲体，一个慢慢丧失良知的人。当然，值得提出的一点是，因为我们的生活比较不像影片中这么戏剧性，因此我们的恶念不会像哈尔那样因获得超能力而被放大到夸张，但是，我们的恶念却在我们的言行及思考中不自觉的体现出来，也许小到背后中伤新来的同事，大到压榨一个国家的人民，而最具讽刺性的却是，当我们去做这些事的时候，我们完全不觉得自己是一个坏人。In fact，我们从未有像哈尔那样的自知之明。


</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>乱了节奏</作者>
<标题>令人作呕的英雄价值观</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-11 00:20:45</时间>
<影评>
        好吧，这又是一部超人类型的电影，美国真心喜欢英雄崇拜以及个人主义。不过所幸，这部作品还是给予了观众一些惊喜，一些“意料之外而又情理之中”的惊喜。戏份还是英雄美人的戏份，结局也没能走出动画都是完美结局的一惯手法。

不过这次，是真的有一些意外改变了。什么意外改变？呵呵，我想说的不是善恶角色转换的情节。什么“善恶本一体，你无法将其分离”，什么“辩证的方法看问题，善恶是矛盾而又统一的”统统都一边凉快去。看似较为新颖的情节设计其实是老的不能再老的套路了，只不过是换了个角度而已嘛。看看蜘蛛侠，再想想蝙蝠侠6，都有在事件刺激下由善向恶沦陷的情节，而这次只不过换了一个角度而已。而恶人的世界观被美女所改变这样的情节我也一向最为唾弃的。

真正让我感到惊喜的是，故事的主角，整个情节真正的英雄，终于不再是那个又挺拔又英俊的、重肌肉武装的、无所不能的超人先生了。终于是那个聪明而又努力的、长的不堪入目的、异常单薄瘦弱的“科学家先生”了。不知道什么时候起，世界的氛围变成了这样—勇敢是一个人最重要的秉性，人们也不在崇拜知识了，甚至很多时候鄙夷知识。至少从我的大脑能自转起，我接触到的电影动画中的英雄，都是一个小时候调皮捣蛋然后长大后成为了一个高帅壮的这么一个男人。这位高帅壮在胸怀勇气信念又蕴含力量的情况下，最终拯救了大家成为了英雄。我那时就会有疑问，为什么英雄不能是一个勤奋努力的科学家呢？很多很多时候，故事的大反派倒是一个聪明的令人发指性格却又变态的，要么泛着蓝光的皮肤要么带着海藻的牙齿，的这么一个科学家，而且这些科学家总会有一个畸形的社会追求。这真令人蛋疼！！！

首先我就想吐槽的是，尼玛不是每一个科学家都长的如此磕碜的好么！很多科学家都很帅的有没有！波尔、海森堡、汤姆生、伯努利这么多帅的甩人两条街的科学家一个个都看不到么？学习好就非得长的挫么？这是怎样的一种羡慕嫉妒恨的心理！！其次绝大多数的科学家，都是满怀一胸腔的热情报效祖国造福人类的，他们难道都是在美女和钱的刺激下孜孜不倦的研究么？为什么现在的社会却要给与他们这样的定位，用这样的面孔对待他们。记得看过一个访谈，对美国人做调查问卷，科学家已然成为最不受待见最不受青少年欢迎的职业了。在公众信任这一块，也比政客好不了多少了，这种现象在我国也是一样。倒是职业运动员、超级明星成为了大家的追捧------所以你看，我们的“英雄”，其形象往往看起来就像是一个运动员或者超级明星。

所以这部动画在这点，不可谓给予了我很多惊喜，起码它又让我看到了我一直坚持的英雄梦---用努力与知识造福世界。而不仅仅是简单的勇气、信念与力量。

就冲这，这电影在我看来，就是满分
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大灰狼的兔</作者>
<标题>影片再一次验证了一个真理：全世界的女人都喜欢坏男人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-13 23:27:59</时间>
<影评>
        梦工厂的最新力作，颠覆了银屏的传统英雄形象，是多么讨喜的一件事啊。


影片再一次验证了一个真理：全世界的女人都喜欢坏男人。看看唯一女性主角的选择吧，在先后出场的三个男主人公李，她就选择了最坏的那个。“人们总是以为我和他在一起，我歌颂他，就以为我喜欢他，其实，不是的。”你丫再优秀也没用，再多人欣赏崇拜也是浮云，女人爱的就是坏男人。


说说剧情。


Megamind是个超级大坏蛋，无恶不作，专爱挑衅，以此为人生热趣，可当生平唯一的对手超级大英雄死后，他却没有了快乐。他说：what's the point of being bad when there's no good to try and stop you?”做没有人阻止你的坏人，有什么意思呢？


——这就是所谓高处不胜寒吧。


于是，他开始自己为自己创造了一个英雄，以此希望自己恶棍的日子能重新逍遥快活起来，然而，事与愿违，这个本来希望是英雄的人物，却变成了一个坏蛋。

Heros are not born, but made。英雄不是天生的，而是造就的。

所以，我们可耐的megamind，成了拯救城市的大英雄，他用他的坏，对付他建立的坏。


尽管，black is part of my heart，我心肠有点不好，但是她说了，white is also suits me白色很适合我（暗示：我也很正义）。


比较喜欢的台词：

I guess destiny is not the path given to us. But the path we choose for ourselves。我猜命运不是天生的，而是我们自己选择的。


比较喜欢将来的动画片继续传扬的：

影片引入了中国元素，因为有句台词，一物降一物，

英文原版台词是这么说的：There's a Ying for evety Yang.

我天朝文字开始进入国际影界，可喜可贺。


最最喜欢的角色，当然是那条叫minion的外星鱼啦！

最后，被HAL打败时，他牺牲了，其实是装死，贼可爱了。太有爱了。


最后，说说电影音乐。

结尾用了杰克逊的《bad》大家想必很熟悉，不过里面穿插的Guns N'Roses的Welcome to the jungle 才更是我的菜呢，哈哈。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆白菜</作者>
<标题>没脑子的市民</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-23 23:43:29</时间>
<影评>
        片里的市民都没脑子



1不管在什么危急的时刻都喜欢围观，总能看到市民们站在危险的第一线看现场直播

2人云亦云，喜欢跟着别人欢呼，搞个人崇拜

3片中的妞很不地道，擅用夸大危险处境、博得同情的计谋，不顾他人的牺牲怂恿他人以争取自身救援，此外还有典型的傍大款心理，依附权贵，见利益就上

4以妞为突出代表，这里的市民都没脑子，只要打跑了以前的敌人就把你当爹、当主子.......其实所谓的“英雄”只是没有“敌人”看似那么黑罢了
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>J winner</作者>
<标题>音乐 音乐！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-14 11:27:00</时间>
<影评>
        1ACDC high way to hell  Back in black

中间穿插loving you...

2Adamlambert  话说刚开始没听出来 那几个比较妖孽的音让我 wow!这不是...

3最后的Bad! Really  rocks me啊

冲着tina fey 以及布大叔去的，最后被音乐兴奋了

真好 音乐很好 就无视情节了 嘿嘿
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>周兴池</作者>
<标题>随我方向，别比我更坚强，我还在正邪中摇晃</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-29 16:50:39</时间>
<影评>
        这是一部很搞头的片子.


1,我听到了Loving you...美国人理论讲是不听中国人唱歌的,我一直认为是侧田原唱,应该不是.


2,细节真是耗了心思,例如花花草草.


3,有些像"卑鄙的我",坏人不坏,只是没爱.

这部是对美妇的爱,另部是对萝莉的爱.

都有许多小机械人辅助作战,好比共和国之辉的小兵.

又有些像SKY的机械流...


4,有片段接近蜘蛛侠,有片段接近金刚.总体都是"终结者"


5,极像男一号Megamind的雪村和极像Titan的洪金宝最后打斗不是很激烈,篇幅太短.

文戏还多过武打戏.


6,老外动画片太能摇晃,不够矜持.雪村激怒伪善超男剧情由慢变快,扭得越发厉害,

拭目以待这男子双打,变作由慢摇转作快摇...


7,从古到今,纵观中外,多少争端是女人而起,多少男性小宇宙为女人而爆发,冲冠一怒为红颜,和平正义为红颜.正,女人也,邪,也女人也.


8,在紧要关头蓝血人用小正太吃奶的劲爬向隐形车给抓狂男注射退化激素,我颤抖了.这不仅是正义的力量,还因为什么?因为爱情.


9,我开始喜欢短发姑娘了...


10,总体是部很欢快很轻松的动画片,老少皆宜,准备晚上给我妈妈播放.
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>