<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>使徒行者</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2369022569.jpg</封面>
<导演>文伟鸿</导演>
<演员>张家辉 / 古天乐 / 吴镇宇 / 佘诗曼 / 许绍雄 / 黄祥兴 / 朱璇 / 梁琤 / 李光洁 / 张慧雯</演员>
<简介>高级警官康Sir遭人杀害，临死前他销毁了所有卧底的资料，以保护这些游走在生死线上的兄弟。在此之后，警方开始着手恢复数据，与卧底们重新取得联系。女卧底阿钉（佘诗曼 饰）某天收到一条康Sir发明的密码，在刑警男友阿Q（吴镇宇 饰）的指挥下，她尝试与这名神秘卧底进行接触。另一方面，某披着合法公司外皮的黑道组织重要成员阿蓝（张家辉 饰）和邵志朗（古天乐 饰）联手袭击了竞争对手。这二人情同手足，在公司少壮派中风头正劲，如日中天。然而警方对他们行动的预判令阿蓝开始怀疑公司有内鬼存在。
                                    
                                　　经过几番试探，阿钉终于与神秘卧底接头，可是莫大的危险也向她奔涌袭来……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>杀姐电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-12 17:33:24</时间>
<影评>
        2014年一部《使徒行者》大获好评，林峰和佘诗曼一起挑大梁的搭配，也获得了很多观众的满意。





这部剧当时火到什么程度？


1、总播放量超24亿

2、打破港剧网络播放量记录

3、首部进入“20亿俱乐部”的港剧

4、创港剧历史记录

5、TVB年度收视冠军。


当年追完了整部剧的我听到《使徒行者》电影版上映的消息，其实是拒绝的，因为按照一贯套路，电视剧版优秀就增加了电影版扑街的概率。


再加上电影版里少了我帅气的爆seed哥，我就更没什么想看的想法了。





没想到的是，电影意外的好看，上映两天时间，眼看着评分从6.4涨到了7.0。





而我也通过这部电影找到了我新晋男神——张！家 ! 辉！





这个五十岁的不老男人真的帅，还在电影里展现了自己的爆棚演技:


拿枪帅




被枪指着头也帅




玩魔方帅




被审问还是帅！




总之就是干什么都帅！！！





整部电影里，张家辉演技炸裂。看多了小鲜肉们面瘫演技我，被炸的跪倒在张家辉面前，再也没有站起来。


从今天起，要做张家辉一辈子的迷妹！！！我的命都是你的！





迷妹我回到家，马上百度了一下这位影帝。没想到张家辉曾经真的是一位帅气的警察！


1984年的时候，张家辉考入了皇家警察少年训练学校（听起来有没有觉得很牛逼）？





1988年于警察训练学校毕业后他就做了警察，但张家辉一心梦想做一名便衣警察，最后因为职位调配没有达成他的愿望，他便辞职去了电影公司打杂。


1989年，当过警察的他被入选一部电影警匪片《壮志雄心》开启了自己的演绎生涯。





张家辉在影视圈打杂、跑龙套、演喜剧小人物平凡的过了20年。





终于在2009年，凭借《证人》，首登影帝宝座。





《证人》七度称帝，打破香港娱乐圈凭同一部电影获奖次数记录。


张家辉扮演过的角色，可谓是多种多样


演过硬汉





也演过逗逼





青涩的时候也展示过几次“面瘫演技”





无论是《扫毒》里的张子伟





还是《赤道》中的李彦明


<图片19>


都让人高呼，张家辉的演技，绝对配得上他的影帝称号。


《证人》里抽烟的桥段，让我觉得烟都有演技！


像刘青云、吴镇宇、张家辉、梁家辉这种各种戏路都能驾驭的实力派演员，演技都非常可圈可点。


不像现在的小鲜肉，只会演自己：


要么在电影里冷脸、话少、耍酷、装逼。





要么就话唠一样叨逼叨、叨逼叨一直在你耳边bi！bi！bi~


<图片21>


井宝的演技也.....哎......


<图片22>


你们也别喷我，别不服气。长得帅我承认，但长得帅和演技好坏没什么直接关系。


张家辉曾经公开宣布张学友是亲兄弟，骗到了一票媒体，后来才知道，张家辉不过是和大家开了个玩笑而已。


<图片23>

<图片24>


媒体和广大吃瓜群众得知真相后大呼：影帝演技真是棒棒的！


别的不说，就井柏然+吴亦凡+鹿晗这三位当红小鲜肉的渣演技，加起来都不如张家辉临场发挥随便演一演给力！


<图片25>


其实张家辉的演艺生涯也并不顺利


<图片26>

<图片27>


刘青云、周星驰、吴镇宇、梁朝伟这些看起来有头有脸的实力演员也都累积了多年的演技经验。


梁朝伟

<图片28>


刘青云

<图片29>


吴镇宇

<图片30>


周星驰

<图片31>


其实很多演员都有过跑龙套的经历，并不像现在这些小鲜肉们，只要攒够了人气，就可以直接出演男一。


“你不知道他有多努力吗”这种话，不应该成为粉丝为小鲜肉们辩驳的借口。







每个人都很努力


趁着年轻，别只想着卖脸，卖人气


增加实力，提升演技，才是现在小鲜肉偶像们应该重视的问题！
      </影评>
<有用数>3054</有用数>
<没用数>471</没用数>
</review>
<review>
<作者>coie</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-08-11 22:24:44</时间>
<影评>

2014年TVB剧《使徒行者》，五位隶属CIB的卧底失联，警署内部怀疑有“黒警”在高层潜伏，CIB警司康Sir被害，临死前将五位卧底的安全托付给好兄弟卓Sir，卓在暗中寻找保护失联UC的同时，带队智斗警队内鬼，最终成功肃清警队，击破政商勾结谋利的阴谋。

如果延续电视剧的主旨和案件编排，电影版《使徒行者》会是《寒战》般又一部颂扬香港法治之作。可是导演文伟鸿，显然不满足“从木桶里拿苹果”，他要直接“在树上摘”。

电影版《使徒行者》无论故事还是人物角色都有了大变动，电视剧中五名卧底只有佘诗曼饰演的“钉姐”留存，再加上原剧反派“欢喜哥”起死回生加入电影版。电影主角阿蓝（张家辉）和少爷（古天乐）这对德贸公司的“头马”，均为全新设置。

整个故事的重点已经从“法治精神”转变为“兄弟情”。不管是那句疑似致敬《无间道》的“去桑拿”，还是在巴西球场和妹记茶餐厅的两次“做兄弟，在心中”的口号式宣言，都让人回想《扫毒》（2013）三兄弟高唱的“势要入刀山”——强调得有些刻意。

只是这种“双雄”结构的电影，要不能像早年《喋血双雄》般，在“猫鼠游戏”模式下做出巧，从强势敌对慢慢转变为惺惺相惜；又或者如早前的《无间道》系列、杜琪峰的《毒战》，双雄从一开始就都是互不信任和猜忌残杀。电影《使徒行者》这种“老夫老妻闹别扭”并最终和好，让结尾收得生硬而没有信服力。放是在《无间道》里，也就是陈永仁和“傻强”之间的一条友情线（同样都有人牺牲）。

值得一提的是，电影中那些明显有用心的细节。

大卫·波德威尔曾在《香港电影的秘密》中阐述道：“港片像大部分亚洲流行文化一样，都会有幼稚得无聊的时候。”比如《重庆森林》里的警察家里放满猫咪毛公仔，比如《全职杀手》中反町隆史为心爱的女孩集齐世界各地史努比公仔；比如《热血最强》中拖着充气沙发到处跑的杨采妮。“港片纵然不像日本娱乐文化，要么是极致暴力要么是看腻人的趣致物事，但两者通常就会认为长大就是要具有侵略性，而温柔的惟一方式，便是倒退回童稚状态”，这在日韩暴力电影名家北野武、金基德作品中亦常有见。

电影《使徒行者》中这种“童稚状态”尤其凸显。阿蓝（张家辉）和少爷（古天乐）双雄刚出场，就撒开手大玩“整蛊”——逼对头东友集团Boss跳伞，随后嚣张飙车、滑板打鼓，魔方弹球，办公桌后的柜台摆满咸蛋超人公仔收藏，威胁炸弹实为八音盒，都透着股浓烈的老顽童气息。

但在《使徒行者》里，这些玩具的用途还不仅限于雕琢人物。当QSir在面对阿蓝和少爷这双真假卧底，头大理不清头绪时，咸蛋超人公仔身上暗藏监视器，魔方的旋转位置都恰到其份地推动了情节进展。

而且，玩具角色中也有互文隐喻。在少爷（古天乐）与Q Sir通完电话后，将手中公仔丢进了垃圾桶。而这只公仔，正好是日本的漫画形象“电脑奇侠”，身体左蓝右红的机器人，它其实是一位徘徊在正邪之间的悲剧战士。“电脑奇侠”被丢弃的细节，呼应了阿蓝（张家辉）的卧底身份被知晓，同时也暗示其悲剧结局。
 
电影和电视剧的相同之处，是女人。电影《使徒行者》虽然是“双雄”模式的男人戏，但女性角色亦是不可或缺的存在。

延续了电视剧的人设，佘诗曼饰演的钉姐，古怪机灵又擅于斡旋，是男性社群得以连结紧扣的关键“粘合剂”，她这条线不但串起了Q Sir、邵志朗和蓝博文，还有剧集里笑面虎“反派”欢喜哥，凑足一盘棋。

这个角色功能类似《无间道2》中刘嘉玲饰演的大嫂Mary，《窃听风云3》中的叶璇。不同的是，以上两者在男性情谊里，最后都变成搞破坏的“搅局者”，而钉姐则单纯是起维系作用，而且还一人之力抗下了全片笑点。

张慧雯饰演的保镖小英，可以对比电视剧中卓Sir的外甥女，是被归入男性社群的“义气”领域，模糊性别的存在，类似《PTU》系列中的警官邵美琪。

很多观点认为，香港电影的跨文化力量主要来自其暴力元素。无论李小龙、成龙，吴宇森到杜琪峰，都是以暴力这种官能感受打造了香港电影的招牌。电影《使徒行者》里也有几场激烈的枪战，场面火爆，子弹横飞，构建了暴力快感的源泉。

其中一场枪战设计在巴西，进行毒品交易和枪战。巴西里约热内卢，《上帝之城》、《菁英部队》、《人类之城》等影像作品里，都有其暴力泛滥的虎狼面目，动荡不安的底层世界贫民窟画面。《使徒行者》中阿蓝和少爷刚开始跟毒枭交易的时候，镜头扫过几个当地“毒枭”，搭配这种荒唐粗砾的张狂环境，确实增强危机感。再加上开始几个航拍镜头吊高期待，如果出现类似《飓风营救2》在伊斯坦比尔那样，大街小巷的追逐戏份，巷战险隘的空间容易调动氛围。

结果冲突爆发后枪战的场景切换却单薄，而且相对开阔，人物变成了视觉的附庸——两个白衣服人夹在红蓝车中间，搭配后面的花样涂鸦，引得人注意力全在颜色上。再加上个汽车炸弹（跳戏到狂人皮埃罗？）问题还倒不是说明亮的画风不行，而是一种整体不协调的观感。据说服装方面还特意请奚仲文来打造。

可惜虽然精雕细琢，但人物矛盾冲突生硬，兄弟情感空洞，服装造景再好也无能锦上添花。匠气过重盖过了兄弟情谊，以致最后阿蓝被车轧过，少爷跪地叩头，场面亦突兀，因着前头没有铺垫足够的悲情力道。

故事与剧集关联不多，没看过剧集也无碍。只不过在场景服饰上“用力太猛”但没能支撑故事的警匪片，显得重心失衡。只见创新意识聪明，不见义气雄心。

</影评>
<有用数>422</有用数>
<没用数>150</没用数>
</review>
<review>
<作者>二川</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-22 21:21:19</时间>
<影评>

头一次写这么长的影评😳😳😳
喜欢短评里有人的一句话：张家辉全身都是戏。细细想来剧情有些硬伤都被我选择性忽略了就是因为张家辉的角色演得入木三分。
相较而言，古天乐对少爷这个角色明显不够用心，隧道里和Q sir第一次见面的那场戏，卧底的辛酸和冒充卧底成功的侥幸都不到位，（话说开篇好久我还一直以为他是哪个大佬的儿子😂😂😂）
影评区有很多原剧党（请自行脑补黑人尼克扬的表情，原来看过电视剧的观影者，我不知道是不是该叫原著党？）说很多角色咋了咋了，剧情巴拉巴拉的，我是没有看过电视剧没有资格参与讨论，这是个IP电影，人物肯定要照顾到，所以有些时候纯粹观影感觉莫名其妙，可能只是照顾某些粉丝，这些问题我从《盗墓笔记》里已经感受太深。
关于结尾为什么这么虐，几个主角死的死伤的伤，可能有编剧刻意地安排因素在，但是也有两个主角都是头脑型的人物设定：1.少爷是个电脑天才，阿蓝也是个军师型的人物；2.两人在深圳被刺和澳门被刺，也看出二人不是能打的（在深圳杀手只剩下一个完好的人，女保镖还让阿蓝快跑🌝🌝🌝）；3.阿蓝回忆以前少爷就过他的命，两人都很狼狈也强行算一个😌。所以最后董先生歇斯底里地让自己的打手头子去1V2的时候，二人不幸一死一伤也勉强可以解释。
最后说我非常非常喜欢的地方，算是一个小细节：巴西体育馆内，两个BJ对峙，张家辉开枪打出摩斯密码提示警方自己的身份，但是注意第一枪是在少爷耳边打出的，少爷进入了耳鸣状态，这样后面的几枪才不会让也懂得摩斯密码的少爷听出来。电影中专门有这一段的回放镜头，就这一点，这个电影再加一颗星。

</影评>
<有用数>360</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>未注销.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-14 11:17:08</时间>
<影评>
        内有剧透

不要点开

使徒行者


古天乐假跳预言家，对跳预言家的古天乐和张家辉 其中必有一神。

古天乐只是一个不甘做村民的乱民 ，一开始乱穿了预言家的衣服 ，替真预言家挡了下刀 ，最后还是跟着真预言家张家辉干掉了郭铭。

郭铭这么蠢，像是狼人里面自言自语的白痴。

半路杀出许绍雄一个女巫 ，解药救了好人佘诗曼 ，毒药毒走了董先生，技能用完没有用了，所以又成了平民，被警察带走了。

猎人死之前使用技能，吴镇宇开枪带走了一个小狼。

游戏结束，平民借助预言家杀死了所有的狼～

平民胜。
      </影评>
<有用数>429</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>维林诺の熊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-11 18:09:09</时间>
<影评>
        今天（8月11号），电影版《使徒行者》正式登陆内地银幕。电影延续了2014年TVB剧集《使徒行者》的背景设定：卧底、警匪斗争，故事情节方面则归属于续集。原作人气角色“钉姐”佘诗曼和“欢喜哥”许绍雄回归，吴镇宇接棒林峯、跟佘诗曼搭配对手戏，古天乐与张家辉则化身全新主角，上演“谁是卧底”的核心谜团。


剧版《使徒行者》曾以单日内地网络播放量突破1亿和总播放量超24亿，打破港剧网络播放量记录，成为首部进入“20亿俱乐部”的港剧；以百度指数超110万，创港剧历史记录；以30.5的跨平台收视率成为TVB年度收视冠军。还记得那追剧的日子，每周六等待一集更新，急切情绪历历在心。


原剧中的最大亮点在于什么？即将告别TVB的林峯跟回归TVB的佘诗曼首度携手之作，看两大猛将飙戏？江湖传言的港剧最后辉煌？这些噱头最终都平静下来，停驻观众内心的反而是最本质的存在：群星荟萃演技爆棚、贯穿始终的正邪较量。


“谁是卧底？”随着警队高层康道行的被害身亡，其直属的五位卧底全部失联，整部剧集开始质变——从普通警匪对决变成了卧底间的斗争，悬念极为吸引人。熟黑熟白，不到最后一刻全然不知。而许绍雄、苗侨伟等金牌配角演技更是惊人，个个独当一面的人物，在不断牵萦缠绕的张力中将气氛推到了巅峰。


尽管苗侨伟并未回归，吴镇宇成为了苗侨伟+林峯地位结合体般的警队角色，但从人物关系结构+影片主题基调都原汁原味，并未有什么变化。原剧中的五位卧底均已现身，故事告一段落，丁小嘉回归警队，但一条短信打破了平静：一名犯罪集团的成员少爷（古天乐 饰）用“康氏密码”坦承自己是康sir生前安插的卧底，如今要与警队重新取得联系。但毕竟警队接头人已死，谁又辨得清楚少爷说的是真是假？而与少爷如同“生死之交”的犯罪集团高层阿蓝（张家辉 饰）则更令人难以揣摩，拥有极高智商为集团谋来不少黑利，自己却似乎别无所求，戏里全然捉摸不透。


此外，原剧中死掉的欢喜哥，以及新反派人物董先生（李光洁 饰）让剧情更加扑朔迷离。剧版《使徒行者》结尾，洗白了“覃欢喜”，将其设定为失踪的“第六个卧底”，只不过由于迷途已久，最终自己都不知道自己是好人还是坏人，坏事做尽，反引得警方倚靠卧底希望将其铲除。而相对比当时林峯饰演的“爆seed”薛家强，沈震轩饰演的连浩勤，“覃欢喜”这个人物更能凸显故事的悲剧性一面——“与恶龙缠斗过久，自身亦成为恶龙；凝视深渊过久，深渊将回以凝视”。


尼采提出了矛盾双方的相互对抗、相互依存、相互渗透，再到相互转化。类似于“近朱者赤近墨者黑”，如果不想变成自己讨厌的那类人，那么那类人行事之风格，最好碰都不要碰，尤其是恶之欲望，形如深渊坠落力无穷。电影《无间道》可认为是这种思想表述的另一佐证，刘伟强在千帆过尽的结尾重申主题：无间有三，时无间、空无间、受者无间。犯五逆罪者永堕此界，尽受终极之无间。


卧底许久许久，覃欢喜也变成了真正意义上的匪徒，从对孩子的喜爱、对丁小嘉的关爱亦可看出良心未泯，但沾染鲜血的双手已然无法洗干净、也无法回头。在电影中他再次出现，颇让人惊讶。电影给的说法是“假死以避江湖事”，然而面对丁小嘉时却依旧“欢喜笑”，并给了她一枪。是白化后又黑化了吗？事实上，在看到这一幕时，我甚至还是摸不透他是好是坏。如果跟着卧底那么久，少爷、阿蓝、钉姐等许多人，谈何容易去保留一份清白？电影会给出一个答案，这里不多剧透。


成为卧底，割舍友情，割舍亲情、割舍爱情，任务至上，无间行者，一切皆可抛，一切皆要忘。在电影中，筹划缜密、动机无法洞悉的阿蓝更像是一个无依无靠的孤儿，像是被抛弃而走上牺牲之路的孤独对抗者。而少爷那边似乎有牵绊，有妻姐，有收养的孩子，是情感的牵绊，也是福祸中无法趋避的累赘。乍看之下，阿蓝更像是卧底对吧？而电影开始不久，偏偏跟“钉姐”取得联系的是少爷，而且紧接着噱头处处指向他。但是源源不断的线索又预示着“最终卧底谜团”肯定没那么简单，乃至很多观众看完预告时擦擦汗：我怎么觉得全都是卧底？


双男主电影并不鲜见，康德“二律背反”理论认为：任何一股力量都应该有另一股力量能够与其达到平衡。所以在戏剧张力铺垫上，两个男主角的电影会较好看，两个彼此维系紧密却又自带谜团的双男主电影更好看。少爷救过阿蓝，阿蓝位居高层一直给少爷更加发展机会、却又不许他碰毒品交易。少爷瞒着阿蓝跟警队接线，阿蓝发现了少爷的鬼祟行为气急败坏却又不肯挑明。在《使徒行者》中，我们为“卧底到底是谁”而猜得愈发焦灼，而恰到好处的“兄弟情”调和出别样气氛。


因此，除了满足原剧粉、悬疑控，本片还提供了另一大福利——港片中的“江湖兄弟情”。资本交融、北上风潮中，没落的不仅仅是时代的港片记忆，还有那数十年为观众所感触的义气情怀。《窃听风云3》很想复刻这种情怀，然而勾心斗角变得不伦不类。还能将就看的，恐怕只是2013年的《扫毒》了，仅仅是一隅的“三人情”，即让人大呼感动。真正的兄弟情，不同于《盗墓笔记》中矫揉造作的基情，或其他片子里简单的插科打诨。一杯酒，一个眼神，全在心里。毋论最终孰好孰坏，少爷和阿蓝的片中情谊，都相当令人感动。


在演技方面，全部角色都予人深刻印象，惊心动魄的对抗背后是角色们层出不穷的段子笑料，看得有趣，冷不了场；而到了正面冲突时，画里画外全是剑拔弩张，观众的眼神、情绪全被调动出来，离不开人物分毫。文伟鸿从剧集到电影始终控导，从剧本打磨到选角，从悬念传递到兄弟情塑造，这是一部纯正的港片，味道没变，依然那么赞。
      </影评>
<有用数>373</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wendy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-13 02:21:21</时间>
<影评>

这部电影塑造了很多形象，每一个都有打动我或者让我想说点什么的地方。

首先呢，我想说小英，就是那个帅气的在蓝博文身边的黑长直。小英是蓝博文的贴身女秘书+女保镖，但是看得出来蓝博文对小英除了工作上的交流之外更有对她的疼爱，比如在接到紧急会议之前还和邵志朗吃饭，是他率先给小英夹菜，另外在像隧道的地方她和那些追杀他们的人打架的时候她受伤之后，他捡起她掉落的武器发泄似的暴力地回报那些歹徒。可能我们觉得说，本来就是一个自己的左右手，怎么可能冷眼旁观她的伤而真的逃掉呢。但是如果是董先生和伍佰呢，你觉得董先生会因为伍佰而出手相助吗？人与人之间的联系，如果只是靠金钱，那么该是多么脆弱，也许唯有感情作为连结，才能感同身受不离不弃吧。在地下停车场的时候，她先有警觉，并不是说她比蓝博文更厉害，而是蓝博文之前和邵志朗闹崩了，心情低落没有心去观察到周围状况，他走错停车的方向可以说明他当时的状态。这个时候她必须反应敏捷快速，事实上她也确实如此。当你身边有这样一个人可以去依赖的时候，你可能会变得脆弱。蓝博文当时只是躲子弹而已，像个受惊吓的孩子，霸气荡然无存。而小英受伤，依然握紧手枪，害怕和疼痛让她不禁抖动嘴唇，可是她的眼神还是很犀利。她是为了保护她身后的男人而存在吗，她的生命就不比他的生命重要吗，可是她就是心甘情愿去保护他，看似没有选择没有退路的战斗，如果她放弃那他们都得死，所以她必须fire，至少赢得时间赢得他的安全离开。

第二个人，我想说邵志朗，那个无情柔情很纠结的男人。他背着公司救出文文，因为他觉得大人做事小孩子是无辜的，还找人照顾她，为了她不碰江湖事，甚而因为文文的安危而选择自杀，明明是没有血缘关系的陌生人啊。也许总有一个人，让你失去理智都要去保护。当时蓝博文将枪给他，让他选择，蓝博文难道不怕邵志朗把子弹射向自己吗，蓝博文那么谨慎怎么可能这么容易把自己的性命拱手让人，所以子弹不是真的的概率性太大了。而且蓝博文按下了十秒倒计时之后把遥控器丢掉了，为什么不去捡然后按暂停，而是对蓝博文说你说话算数就开枪自杀了。他不是不爱自己的性命吧，只是当你在乎的人也身处危险的时候，别人威胁你的时候，你的理智分析能力可能即时下线了，你愿意相信条件方，然后服从条件以卑微的姿态乞求，甚至以命换命。

其实他一开始就暴露了自己卧底的身份，他接到蓝博文离开现场的时候被Q Sir看到，其实这是个很巧合的事情，但是他因此还准备了一辆大卡车来隐藏自己。你不知道警察会来怎么会安排得那么井井有条呢？但是他为什么想当卧底呢？他自己已经解释得很清楚了，蓝博文在巴西一个运动场用枪指着他的时候他就说了，我可以从警方那里得到消息，我们可以黑白通吃。当有人威胁到你的利益的时候，人会选择和对方共享利益，虽然减少了收益但是也减少了根本伤害。所以他说的这番话应该是他自己本来的打算，蓝博文更透彻一点，他说你想两边都帮你上位。其实邵志朗很贪，郭铭给蓝博文打电话里说的话其实很贴切邵志朗，你要钱可以给你加工资分红，但是你贪的是权。邵志朗自己也说，他不想被拦在会议室门外，就因为他没有权，也不能参与到巴西的大交易中，这让他很恼火。

和蓝博文比他其实更弱，他在澳门的时候缺乏警惕性，没有注意摄像头，暴露了行径和行动。主要是他不够稳，他急于联系急于得到认可。

情至深，条件反射的养成。当有人向你举枪，第一反应不是躲，而是转身保护身后的人，当那颗子弹穿过他的身体再弹到蓝博文的西装上时，我想起有一次我和我的闺蜜在操场上聊天，一颗足球踢过来了，我刚好背对着完全看不到球来了，但是身边的人看到了提醒我们说球来了，我还没反应过来我闺蜜就把我给抱住了，用她的手护住了我的头，而她自己则没有任何保护。还好球没打到我们两个人，我在惊魂未定之时对她的行为感到十分的感动。
第三人，不得不说的蓝博文，精彩的卧底。失去接头人还可以按兵不动继续深入毒枭，没有迷失在权与利。我想他不慌着找组织是因为过多的联系一定会暴露，你联系了组织组织会要求你的有所作为，那毒枭未必不会察觉，虽未暴露但一定会引起怀疑。所以之前他一直不作为，刚好邵志朗又帮他联系了组织，他就继续不作为，只是到了邵志朗帮不到的地方才自己上场，比如在巴西他的通话纽扣。
他的命其实和邵志朗早就紧密联系了，他救过他，他也救过他。一个人抓紧桌布，一个人敲碎酒瓶。在专业的杀手面前，他们不免显得捉襟见肘，但是他们都不会丢下另一个人。我们两个人当中至少得有一个人活下去，选择权其实是在我们自己手上的，所以我当然要让你活下去了。兄弟如手足，坏掉的奥特曼的手臂我已经用胶水粘好了。HERE WE ARE.

最精彩的还是他被警察问讯的时候，这是一个绝密的地方，问讯的内容都可能不被毒枭知道，这绝对是个表明自己身份的绝佳机会。他知道有人在耳机里给询问警官下命令，他为什么从问问题的间隙里能察觉到呢，因为他熟悉，他自己就是其中一员。Q Sir带着有色眼镜看他，因为他不尊重地一边吃东西一边讲，但是他说的一句话也有道理，兜弯子说明他心里有鬼。那蓝博文为什么要兜弯子，因为他不可能说自己干了什么，他的身份已经不能恢复警方不会相信他，警方找他审讯就是怀疑他，他不能往里面跳。但他也不能说多了谎，谎说多了是圆不回来的，所以他聪明的转移注意力。他要求和Q Sir对话大概是为了探实Q Sir是不是值得信任，是不是毒枭安排在警察内部的人。不得不说他是谨慎和聪明的。

只是个人观点，主要的是在剧透，时间晚了思考得不深，还望谅解。

</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>应有葵花</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-10-06 21:32:58</时间>
<影评>
        故事脱胎于tvb颇受欢迎的剧集《使徒行者》，然而除了钉姐和欢喜哥，其他的人物都是新经营足浴店的钉姐还是那么浮夸，却依然透着爽朗可爱，吴镇宇和她的一唱一和默契十足，结局处也颇让人唏嘘感慨。巴西的外景航拍感觉还算是不错，颇有异域的旖旎风情，临交易前的山雨欲来风满楼的气氛营造得亦是不错。这些算是电影里本人较为喜欢的出彩之处。然而除了以上几点，其他看起来就实在索然无味，充满着老式tvb港剧的匠气，避重就轻，刻意而行。


古天乐和张家辉的基情满满，贯穿全剧，反转似乎是全剧最大的梗，却显得突兀而生硬。也许有人说张家辉演得不错，沉着的挑衅的愤怒的压抑的，该有的分寸似乎都有，然而终究没能让自己真正进入角色的情境。还是情节本身带给人物的说服力不够吧。很难让人去细细梳理两人的友情和嫉妒之间的来龙去脉，很难想象为何有人会为了上位处于嫉妒而自己扮演卧底——聪明到足以黑入警察内部系统的电脑高手，明明有一百种更加高明的办法让自己脱颖而出。


所以只能说这一切都无法深究。包括欢喜哥为何能突然出现hold住全场处理好钉姐，为何安全屋会突然被攻破而张家辉也遭到重火力强攻，而这时警察却终于部署掌握到隐藏至深的董先生的重要证据，情节只能说语焉不详，让人大概看个热闹，只能说该轮到主角陷入危境的时候就要极力渲染枪战，而该事情有个了结的时候，便骤然得以解决。


最后是华晨宇的片尾曲，倒是又甚为好听。here we are, here we are, here we are.轻吟浅唱，布满忧伤。为一部略有点潦草的电影又再渲染开一种淡淡的忧伤情绪。


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>游民在地球</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-12 21:55:13</时间>
<影评>

看到前面点赞十分多的评论但全是说使徒行者不好的影评，所以决定说说自己的想法。
我想说的是每个人都有自己的价值体系，有不同的想法很正常，所以不要太过偏激。毕竟 汝之蜜糖，彼之砒霜。
我很喜欢这部电影，也许是我看的警匪片比较少，所以并不觉得套路满满。有很多人说全是套路，都是什么卧底，枪战，兄弟情。我想说不然呢？不然你要人家怎么拍？如同人人心中有，却个个笔下无。都是相同的题材，却更容易显示水平。
串起这部电影是辨别忠奸以及浓浓的兄弟情。
我说几个让我感动的细节。第一是Q sir 中枪的时候，他说是时候分手了，可以钉切一直说不分手，突然华晨宇的歌想起来，空灵的歌声，让人不禁流下眼泪。
第二是古天乐和张家辉最后对抗杀手的时候，张家辉最后和杀手同归于尽一起葬身车底，古天乐握住张家辉的手，深深地磕了几个头，此时音乐又响起来，也许是我特别感性，爱哭，我哭得一塌糊涂，脑海中回响起了他们对彼此说的话“做兄弟，在心中”。
还有一个感动的小点在，张家辉和古天乐讨论为什么要做卧底的时候，张家辉饰演蓝博文说了一句话，“我只想做博仔。”我感受到了无可奈何的悲凉。
我喜欢这部电影，也许它有很多不完美的地方，但我认为我们不能拿它和电视剧比，电影只有短短的一个多小时，而电视剧却有很多集。这和电影的插曲截取的部分也很让人感动。我喜欢它！！！
关于插曲
音乐响起的镜头有俩个，一个是Q sir 和钉的离别，Q Sir 逝世，留下钉，音乐响起，开始只是纯音乐，慢慢循序渐进 渲染悲伤 一种溢出屏幕的离别的忧伤。第二个是蓝博文即张家辉牺牲，古天乐在一旁跪拜，一种悲壮之美。因为这首歌在电影中的插曲并不是和全部镜头相符合，而是单单和这俩个镜头相匹配。
整首歌就和电影匹配了，尤其是MV就是电影的剪辑，“我越无所适从，越会事与愿违 ”一种浓浓的无奈感，中间的Rap又像是对现实的不屈服。就算到了现在，我还能记起当时听到歌热泪盈眶的样子。

</影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>金田一二三</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-08-15 15:53:53</时间>
<影评>


讲真，在看过《冲上云霄》电影版之后我对TVB剧改电影是拒绝的，能把那么有立意的电视剧改编成一部爱情电影，我感到非常的气愤！！！之所以还是去电影院贡献了票房，主要还是为了张家辉古天乐吴镇宇，但当在荧幕上看见‘王晶监制’四个大字的时候，我突然就有点方。

<图片1>

 

张家辉古天乐演技没话说，吴镇宇好像就略酱油了，期待的老司机都没飙车啊！！这个电影最大的问题就是，应该复杂的人物关系因为难度系数高而绕过，应该简洁的人物关系硬要复杂化！

这就导致了明明是一部大纲还不错的电影，但具体到细节就心有余力不足了，人物转变突兀，前后衔接生硬，为反转而反转。

小说界有一句话：作者的能力越大，权力就越小；作者的能力越小，权力就越大。意思就是如果作者水平高，那么他深谙故事中的人物的走向是根据人物性格而走的。如果人物是一个胆小怕事的人，那就不能因为作者自己内心燃烧着一股中二魂，而强行让人物杀人肆意酣畅，痛快淋漓。

然而《使徒行者》观影感受就是，编剧的大手硬是拽着剧情拧，非要拧到自己满意的一个弧度。虽然满足了编剧自己的喜好，但观众却越品越拧巴。

编剧还特理想主义地保全了许多电视剧里的角色，比如阿钉，比如欢喜哥，其实跳出来会发现，这些原电视剧中的人物剥除之后，剧情反而连贯了不少。

电影是一个新生儿，干干净净的出生，不带一点前世的枝节。如果非要把上辈子的纠葛带入这一世，那么注定这一世也过不好。

好的主题，好的故事大纲。编导能力太差，没能用有血有肉的细节充实，只剩下突兀的框架。

为了强行符合原剧，剧情已经硬到为了剧情而剧情毫无逻辑可言，佘诗曼和吴镇宇的CP感情脸谱化，莫名其妙，自以为是生硬的搞笑，其实与整部电影的基调格格不入。

佘诗曼的作用只是让观众想起来：噢！这是TVB的那部电视剧。然而却因为融入得不好让他们成为了鸡肋。这特么跟《冲上云霄》的改变有啥区别？强调TVB剧？

电影在佘诗曼出现时就脱节了，又想搞笑又想有深度，结果是两面都不讨好。

如果整部电影把佘诗曼的戏份全部删掉，电影节奏会更能衔接，观影感受会更上一层楼。

 

阿丁和Q sir虽然插科打诨了一整部电影，却毫无CP感，虽然吴镇宇又双叒叕死了！但我内心居然有点轻松感…太好了终于不用看着强扭的CP不甜了。

当然，吴镇宇总是死不瞑目 全世界欠他一副上眼睑。

 <图片2>


当然不是删掉了佘诗曼，这部电影就没有硬伤了。硬伤是确实存在的，比如故事里逻辑尴尬到极致，连古天乐是黑客这样的设定都出来了。

古天乐虽然黑，但是长得黑就要做黑客吗？！长得黑有错吗？！我不服！！

 <图片3>


好吧，虽然内心骂街了一会儿但我也还是生吞下了这个设定，但是然后呢？！然后就没有然后了……古天乐假装是卧底，然后就开心地和好基友一起玩耍了。张家辉是隐藏的卧底，但是也没有发挥出一名卧底的职责，连主动联系Q sir都没有，接下来就开心地和好基友一起玩耍了。

 <图片4>


整部剧就是少爷和老板的情感历程，这是一个从亲密爱人到反目成仇再变成亲密爱人的故事……

 <图片5>


然而剧情再一次为了反转而反转，巴西帮都搞不死的男主们居然被打手搞死了。

这个结局也太扯了！我不接受！！！

而明明应该双主角强强联手搞死的大BOSS，竟然莫名其妙就被欢喜哥搞死了。

整部电视剧古天乐和张家辉存在的意义就是谈恋爱吗？！！嗯？！！！

 <图片6>


一个电影有好卡司是远远不够的，不知道什么时候开始，中国电影走入了‘故事不够明星来凑’的歧途，可能导演没搞清楚，电影和电视剧不一样的。

无间道之后十年，港片还在学无间道，然而这部片子有无间道的形，却没无间道的范儿。

这就是TVB搞的一部剧场版，不可能真给你弄个杜琪峰。



</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Oliver</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-20 23:25:33</时间>
<影评>
        使徒行者，电视剧明显要出续集，电影貌似也要出续集，电影也算是电视剧的平行续集，当然和林峰无关，电视剧第二部也未必有林峰。



并且，电影和电视剧最后都有未解决的疑问。张家辉死前可能想让古天乐彻底充当BJ这个角色，警局高层应该还有黑警，比如谁告诉董先生丁的藏身之处的？



我觉得使徒行者电影版的最大突破是……2D，良心的2D电影……



想想都醉了，现在的电影院为了圈钱，连爱情片都尼玛3D……3D你妹啊！！！现在的电影院3D电影，至少一半是伪3D，效果奇差，有些甚至就是字幕3D……



在我看来，不是真正的大制作科幻片，没那效果就不要3D了……



所以，现在2D电影才是良心电影，带两幅眼镜不舒服，而且那些3D眼镜奇脏无比……
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
