<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>战火 Paisà</电影名>
<年份>1946</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2316008215.jpg</封面>
<导演>罗伯托·罗西里尼</导演>
<演员>卡米拉萨齐奥 / 罗伯托范隆 / Benjamin Emanuel / Raymond Campbell / Harold Wagner / Albert Heinze / Merlin Berth / Mats Carlson / Leonard Parrish / 多茨·约翰逊 / Alfonsino Pasca / 玛丽亚·米琪 / 加尔·摩尔 / 哈丽特·梅丁 / 伦佐·阿万佐 / 威廉·塔布斯 / 戴尔·埃德蒙兹 / 朱丽叶塔·马西纳</演员>
<简介>本片以第二次世界大战末期，在意大利登陆的美军攻破德军防线为背景，导演以令人感动的场面把美军从南部攻到北部期间所引发的一些意大利民间故事编成一部有连贯性的社会写实的电影，画面上的真实感，给予人们非常大的冲击，创下了意大利电影的新潮流……
                                    
                                　　大师罗西里尼的战后三部曲的第二部，第一部是《罗马，不设防的城市》，最后一部是《德意志零年》。作为新现实主义的奠基人，罗西里尼几乎不使用剧本，并明确拒绝使用摄影棚、服装、化妆和职业演员。影片由6个小故事组成，背景是二战后期盟军在意大利登陆后攻破德军防线，从南部向北部进攻期间引发的一些民间小故事。罗西里尼在摄影机前重现了美国大兵，游击队员、修道士，妓女，以及普通平民在那个烽火连天的岁月里的真实遭遇，影片穿插了很多真实的战争镜头，令观众感同身受。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>movingdust</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-28 15:04:26</时间>
<影评>
        罗伯托•罗西里尼的第二部战后电影在美国的发行片名是Paisan，对美国人而言，该词有“朋友”或“同胞”之意，用在这部反映博爱之美德的电影身上，倒也合适。其意大利片名则是Paisà，在那不勒斯方言里，它是同村人的亲切称呼。电影以6个发生在意大利真实地点的故事，勾勒出意大利解放期间的国家面貌。6个独立的虚构章节，从南到北，追随了意大利解放的历程。各章节之间，在主题和气氛上，并无密切联系。有的是可怖的悲剧，比如第一节，西西里年轻姑娘卡梅拉的死；或者最后一节，德军对波河游击队员的集体屠杀。有的则是不安的喜剧，如第二节里，那不勒斯街童偷了醉酒的军事警察的鞋子；或者第五节，一个新教徒和一个犹太教徒（美军）进入了意大利北方的方济各修道院，而引起了一些震动。但电影的主题是一以贯之的，那就是在1943－44年间的苦难岁月里，盟军进入亚平宁半岛后引起的语言和文化上的冲突。


比起罗西里尼的第一部战后电影《罗马不设防》来， 《战火》在资金投入方面有很大改善。前者是用零星资金和废旧胶片拍成的，但它取得的成功却让罗西里尼有能力实施一个有十倍预算和美国资金支持的拍摄计划。拍出来的《战火》成就非凡。法国大影评家巴赞认为，《战火》之于欧洲电影，正如《公民凯恩》之于好莱坞。它大大提升了电影捕捉现实的能力。巴赞认为，奥逊•威尔斯的创新，是形式和技法层面的。 他使用三十年代的新镜头，制造景深，使观众得以从复杂的影像中自由提取意义。 而罗西里尼的影像复杂性和对现实的强大捕捉能力，却是通过纪录片技巧和剧情片手法的神奇混合取得的。最为明显的就是对非职业演员的使用；在《战火》中，城镇的街道显得如此生动，其原因就在于其中生活着不是演员，而是在战后意大利的可怕现实中苦度的男人，女人，孩子，以及混迹其中的美国大兵。 这一表演最让人动容的一幕发生在开篇故事里，那个为了寻找父亲和哥哥而为美军带路的卡梅拉是由一个未经训练的15岁小姑娘扮演的，而整个开篇故事的悲悯气氛却主要来自她的出色表演。   


如果认为巴赞所谓的这种混合是把真实简单地叠加到虚构上的结果的话，就大错特错了。分析卡梅拉的例子，我们会发现罗西里尼在摄影机前制造现实的过程是何等复杂。卡梅拉其实不是西西里人，而是罗西里尼从那不勒斯的一个村子里找来的。从她那里可以发现的“真实”并不是某些简单的确实性，而在于她精神的独立性以及她与周围的西西里村民的切实的距离。这给了她力量，可以不顾别的村民，而和美国兵一道出发。但如果村民和外乡人之间的互动是电影要捕捉的真实的一面，要进入的生活的一部分的话，这却给影片中另一个更为现实的元素——意大利人说着的各式方言——造成了一个问题。意大利不是一个国家，而是许多小国家的集合，每一个小国都有自己的官方语言。 卡梅拉的那不勒斯方言西西里人听不懂，因此给她使用了配音。在修道院那一节里，又一次使用了配音，因为故事里的修道院位于意大利北方的里米尼内陆，而电影拍摄的修道院却在南方的萨勒诺。那些讲着那不勒斯方言的修道士的对话，都要用罗马方言来配音。


因此，罗西里尼的现实主义，不能简单理解为现实的再现， 而是一些并置的元素，当它们被摄影机捕捉时，才变为真实的。这非常明显地体现在他置虚构元素于真实地点的方式中。第三节（美国兵弗雷德没有去找六个月前爱上的女孩就离开了罗马）最后一个镜头的大部分力量来自他在体育馆外等卡车来接的事实。第二节那不勒斯故事的震惊力量，来自街童居住的 Mergellina贫民窟。当罗西里尼发现这个贫民窟后，就放弃了原始故事构想，而采用了我们在电影中看到的这个。对于地点的最为惊人的使用出自第四节，一个英国护士和一个意大利男人穿越弗洛伦萨市中心的著名街道，去寻找爱人和孩子。这些著名的街道在电影里变成了德军和意大利游击队的战斗前线，而Uffizi Gallery则成为平平常常的掩身之处。把历史名城转变为战场，在如下场景表现的最为生动：一个英国军官在查看导游图，想知道他正在看的是哪一个著名钟楼，而他身边的那个弗洛伦萨本地人，正为妻儿的安全忧心如焚，只是简单的回答说我不知道。


这种彼此误解的谈话在电影里是很典型的，在这里，语言的作用不是显明真相，而是使之模糊。在开篇乔和卡梅拉的对话里，双方都不会说对方的语言。影片强调了谈话中意图和接受之间的距离。即使在谈话双方彼此听懂的情况下，这种距离也常因意外而产生。第四节结尾就是一个绝好例证：濒死的游击队员告诉英国护士说卢波死了，而完全没有意识到护士就是卢波的情人。 对于语言的误传特性的强调似乎与电影要传达的人类博爱精神相矛盾，罗西里尼没有解决这一矛盾，而是让它一直存在于影片的内核。


最初的宣传材料把《战火》描述成一部庆祝美军解放意大利的电影，但当罗西里尼在电影拍摄中找到了真正的主题(1943－44年间意大利人的真实生活)后，就抛弃了早期的剧本。不过电影确实是以诚恳表现游击队和美军在波河并肩作战来收尾的。普遍认为，这最后一节是各章节中最具真实感的，是整部电影的宏伟总结：波河湿地的单调景色，无垠的地平线，严酷的冲突，以及对农民生活的朴素呈现，都在观众记忆里萦回。它没有像一开始设想的那样关注美军在意大利的胜利，而是聚焦于德军的残酷屠杀。比起军事胜利来，在对困难和失败的共同担当中，有着更为打动人，也更为真实的东西。


对《战火》的任何简单描述都会让电影显得痛苦绝望，但是故事的活力，镜头好像面对新世界般的对现实的感知能力，使其成为最为激动人心，最有活力的电影之一。影片在威尼斯获奖，但在意大利不同政治阵营，对它的接受是复杂的：对于共产主义者来说，它过于基督教了；而对于基督教徒而言，它又过于共产主义了。但在国际上，它得到了评论界的一致推崇，尤其是在法国，巴赞把它作为关键影片来阐释意大利新现实主义的重要性。


(by Colin MacCabe 《戈达尔·七十岁艺术家的肖像》的作者）
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>巾城</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-14 19:22:31</时间>
<影评>
        《战争带给人的……》 

　　——罗西里尼战争三部曲（罗马，不设防的城市、战火、德意志零年）观后感 

　　 

　　巾城/文 

　　 

　　罗西里尼摄制于二战前后的三部不朽的电影。从《罗马》揭露法西斯的罪恶、展现人性的光辉，到《战火》四两拨千斤的六个小故事，再到《德意志》深刻探讨战后初期的法西斯后遗症，它们干练、紧凑，在紧紧围绕战争主题同时，每一部都展现出独特的令人尊敬的地方——尤其考虑到它们的制作年份及所呈现的与慌乱的时代不符的从容的艺术性。 

　　《罗马》是一部从拍摄手法上非常“正统”的故事片，但其情节曲折饱满，每一个剧情高潮都极具渲染力。片中不同身份的人（地下共产党人、天主堂主教、家庭妇女、孩子，等等）因对丑恶的反抗而走到一起，导演并未突出任何人的个人身份，而展现了一种超越个体的对理想与信念的执着。另一边，法西斯分子种种残暴的行为作为它的反面，极大拉伸了故事的张力，使正面力量虽已悲剧告终，但其最终的胜利在感情上已显得不可避免。（客观讲，这也是此类电影常规所运用的方式；考虑到影片拍摄时二战尚未完全结束，且片子整体质量上乘，即使从极苛刻的角度讲在某些方面并未“走出俗套”，依然值得尊敬。）片中还有一段德国军官的自我反思，虽较为做作，但考虑当时的实际情况，它对整个片子的意义是起推动作用的。 

　　这部电影在战后几十年间似乎被一部分人转而视为一部共产主义教育电影，事实上这是一种歪解。虽然它的部分主人翁确为共产党人，但当时的共产党（至少是罗氏镜头下的意大利地下共产党）和其后在一些国家获得执政的共产党，其理念、行为方式及所处的社会位置都是不可同日而语的。况且，影片并未援引任何共产主义理念，所有人物之所以为其身份，是因为艺术人物需要身份，而在当时现实情形下，给他（她）们这些身份又是最符合实际的。他们所共同从事的事业的意义——而不是身份的意义——才是影片的重点。病急乱投医似地在历史作品中寻求对自己的正面支持一直都不是一个特别可取的行为，它既无法为你的观点或所作所为雄辩，又只会暴露你的无知、虚妄，及一种因对未来充满恐惧而迫切希望自我标榜的虚弱心态。 

　　 

　　《战火》，六个发生在不同地区的二战前后的小故事。影片妙笔在于，导演在该收时即收，绝不留恋镜头，有时甚至留下开放式的结局，这使片子充满空间感，加之故事的节奏紧凑，使得观者无论眼睛还是大脑都无法离开屏幕。下面是一些我个人的简单理解。 

　　一，它展现的是战争时期人与人间的敏感和恐惧，它直接导致了不必要的悲剧的发生。恐惧的根源在于不同阵营和身份间的互相杀戮，而行为与行为人立场之间的联结很多时候事实上是模糊的。（这里援引一句米切尔在《飘》中借艾希礼之口说的话：“主义早在枪响的那一刻就灰飞烟灭了。”）它最后演变为一种不同人与不同人之间简单的敌对和猜忌。这也从侧面证明了，无论以何种理由，杀人行为的最终受害者永远都是无辜的人。 

　　影片花了很多精力描述女孩与美国兵在海边残垣上的聊天，从大海到家人，显得朦胧而遥远。这是人与人互相亲切的本能在最艰难的情境下的显现，它让最后悲剧性的结局令人唏嘘不已。 

　　二，它的主角是一个美国黑人大兵和一个意大利小孩。罗氏给了这个黑人一颗很高尚的心。考虑到其制作年份，这是一个另观者感动，令美国人脸红的故事。 

　　三，发生罗马城解放后的爱情片段。它讲的是男人与女人对于瞬间的爱情不同的态度。女人较为感性，她健忘，但易感动，所以既显得见异思迁，又有一股纯情的天真和冲动。男人则较为理性，他将美好的发生珍藏，但仅仅作为一种回忆，当回忆与现实产生碰撞时，他决不让前者影响后者。影片最后，男人与部队一起离开城市，而女人站在雨中的屋檐下等待他的归来。很显然，根据以上逻辑，她不会等他太久，因为能让她感动的人和事还有很多；而他会一直记着这个插曲，但不再视其为现实的一部分。影片没有走到这一步，它在恰当的时候收手，留下一个天各一方的故事，男人的一半归男人，女人的一半归女人。 

　　四，两个不同身份的人穿越德军封锁线，一个为了家人，另一个为了可能与她有特殊关系的游击队员“狼”（他原是个艺术家）。前者在一个士兵的掩护下成功穿越，掩护他的士兵身亡；后者在抱起奄奄一息的士兵时得知了“狼”的死讯。短片道出在兵荒马乱的岁月中人生存的艰难；而即使再这么艰难的环境中，依然有人为了他人而冒死奔波，这也许只能是人的一种崇高本能。 

　　五，三个美国人，一个天主教徒、一个新教徒和一个犹太教徒入宿一家意大利修道院，影片探讨了敌对教派间共有却不能共享的神。处在非前线的意大利天主教神职人员因“迷失的人”（新教徒和犹太人）的闯入而陷入恐慌，甚至戒斋赎罪，但从前线回来的美国天主教徒却劝说他们应在狭义的教条之上看到更广阔的怜悯和我们作为一个人的价值。影片在那位美国人的演讲中结束，同样留下一个开放式的结局。 

　　六，一个抵抗者被法西斯残忍地处死的故事。它是六个短片中最直接的。将它作为结尾影片，可能有较强的现实考虑。而事实上，鉴于故事本身的紧凑和渲染力，它应该说是成功的。 

　　 

　　《德意志》，这是一部极其简练但深刻的影片。它揭示了法西斯主义带给不同人不同的心理扭曲，在它最终灭亡之后，这种扭曲转变为一种重建年代的社会畸形。同时，由于整个国家百废俱兴，也有一部分人因对物质的需求及不满而暴露了人性的丑陋面。影片三分之二的篇幅在描写这些畸形和丑陋，直到男孩听从他法西斯时期的教师的唆使而杀害了他的父亲。 

　　影片最后的将近三分之一的篇幅用长镜头的方式记录了男孩在弑父后的心理变迁，这种懊悔最终导致了他的自杀。而同时，他的曾是法西斯士兵的哥哥终于决定不再躲避，重新面对生活（为他打开这扇门的正是其父无意间的“临终之言”）。生死间，似乎社会自己对自己完成了某种拯救。但片子最让我震撼的是这种拯救所付出的代价，其沉重似乎在警醒后世的人们政治恐怖主义的代价——表面上，它是迫害、屠戮和对历史的摧残；但在心灵上，它带来的冲击更大，它会改变整整一代甚至几代人的心智，可能须要更大的牺牲和更久的时间才能将其恢复。 
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>昵称格式不可用</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-22 19:48:17</时间>
<影评>

新现实主义和纪录片，新闻报道的日常生活有什么区别？作为一个业余影迷，个人的感受和理解。
纪录片或我们的日常生活其实是没有焦点的，正如此刻在地铁上的我放眼望去看到的就是现实，而新现实主义电影则在这个现实背景下把镜头对准其中具有时代或主题特色的人物和事件，让观众的注意力跟随镜头的走向，跟随故事主角的走向来一步步了解现实。所以说新现实主义电影并非单纯的对现实的重放。而是对大量现实的观察理解以后，抽离出其中的典型人物和事例并对其进行文学戏剧化处理，比如对立角色或对立立场的建立，剧情的设计性也会显而易见。同时根据戏剧性的现实再创作，让观众的观影体验拥有强烈的现实感和参与度，由于故事和人物脱胎于现实，并且基本运用实景和非职业演员，从而使得观众不自觉间就带入自己日常生活的感受，随着剧情的发展做出相应的现实中可能出现的情绪波动，以此达到让观众更好的感受生活，思考生活的目的。
在这个理解下去看罗西里尼的战争三部曲，会发现他的伟大之处。
罗马不设防的城市拍摄于1945年，战火拍摄于1946，德意志零年拍摄于1948年。在二战刚结束的时间里，罗西里尼并没有鼓吹战争胜利的荣耀和伟大，而是反思战争不同阶段对所有处于战争下的人民造成了怎样无法挽回的伤害。在我看来这是得冒风险的，政府向来可不喜欢宣扬人民的悲惨。
其次，三部电影之间的连续性，思考观察的角度的丰富性也极大的提升了电影的质量。罗马不设防的城市讲述的是1944年德国占领罗马后，罗马各阶层职业的人民对抗德国侵略者的事迹，这是还处于被侵略统治时的意大利。战火通过六个几乎没有联系的短片故事串联出在德国节节败退的背景下，意大利不同地区不同阶层人民的困苦。而德意志零年则是立足于战败后的德国，在柏林废墟上刻画了一个战败国孩子怎样一步步经历无奈绝望到最后弑父自杀的故事。战争对人性的摧残一步步加深，战争的荒诞在故事的凸显下更显得可笑又让人无助。
罗马不设防的城市剧情跌宕起伏，对现实的把握和对故事走向的控制精确且细腻。主角看似是英勇就义共产党人和违背了教义却信守正义的神父，可在我看来那群父母被杀害，抱有对侵略者的无尽仇恨却仍不失孩童的质朴善良的孩子们才是影片真正的主角，因为他们代表着终将到来的善良和正义，因为他们是未来。只是如此的剧情设计过于刻意化，不是不好只是没有最好。所以有了更好的两部。
战火由六个基本不相关的短片组成，通过六个看似不相关的短片让我们看到了尽管战争即将结束，战斗节节胜利可战争的后遗症却永远的留在了经历战火的人民身上。每个短片之间的转折都很迅速，当我还在感动于语言不通的美国大兵和意大利女孩之间的友情和思乡之情时，他们就死于德国军人枪下，然后第二个故事开始了。前一秒在意大利当警察的美国黑人还在醉酒唱歌，下一秒他就被意大利贫民窟的破财凄惨惊慌到夺路而逃。镜头由此一转，罗马被解放了。可是解放后的罗马人生活也并没有很好。曾经热情可爱的意大利女孩也成了和大多数人一样的站街小姐，而对她恋恋不忘的美国大兵把他魂牵梦绕的姑娘当作妓女的地址随手扔了。之后下一个故事开始了，一个想去找当了游击队队长的美国护士和想去找家人的意大利男人经历战火的过程，而导演没有告诉我们结果只是让一个掩护他们的游击队员死在护士面前。第五个故事就在节节胜利的盟军脚步下开始了，三个借宿修道院的美国大兵和院士之间的矛盾，因为有一个人是犹太教一个不信教，而这个短片在军队神父对信仰自由支持的演讲下结束。最后一个故事发生于德国投降的前几个月，而一群游击队员和盟军飞行员终究没能等来最后的几个月，陪同援助他们的村民一起被残忍屠杀。
相对于罗马不设防的城市，战火每个短片之间甚至没有关联，戏剧性也因此减弱但同时由于导演对于每个结尾戛然而止的把握十分精确，让人在感受到战火对人性摧残以后并没有给观众过多感伤的时间，这正暗符现实的仓促。所以这部电影的现实性更浓烈，但也由于戏剧性的减弱，故事间的低逻辑关联性所以观看难度不低。
而最后一部德意志零年简直有些令人绝望。虽说感受到了绝望我们才会珍惜美好，才能克服绝望。只是这样现实的绝望和压抑还是有些难受的。
战后的柏林，一个12岁男孩撑起一个家庭的重担。可就算如此，社会还不给他撑起重担的权利，懦弱的大哥害怕曾当过兵的经历被处罚整日躲在家里，患有重病的父亲每天卧床不起，而姐姐则无奈每天晚上出去出卖身体补贴家用。在如此情景下，小男孩被曾经的老师诱骗去卖希特勒的演讲，而他反而从中获得了生存的动力和意义，着实有些讽刺。而最后老师不经意的诱导和指示，把男孩推向了弑父的深渊，而当他弑父之后却受到了老师的指责。家庭，社会，信仰所有都崩塌了，而他只是一个想踢球，跳格子的12岁男孩，他又如何去承受这一切崩塌后的结果。结尾，在他最后一次玩了滑滑梯后，捂脸流泪看着自己曾经生活的地方，自己弑父的地方，没有一丝犹豫跳楼自杀了。
开头是男孩挖坟墓期望获得工作机会养活家人，结尾是男孩跳楼自杀结束生命。战争到底对他，对我们，对人类做了些什么呀。
现实原来才是最好的素材，可现实素材有时候太绝望。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-06-25 21:33:06</时间>
<影评>

第20届#法罗岛电影节#第1个放映日为大家带来《战火》，下面请看前线涉足战争之地的黎民百姓的评价了！

果树：
结构简单粗暴，好在内核完整。各个人物都带着点抽象的概况感，但全片成功地呈现出人道光芒。
保嵩：
用故事集理念来拍战争片很新颖，第一部罗西里尼。最爱第一个故事，可能因为他们误会那个意大利女孩吧，看完第三个故事还对第一个故事难过。
Morning：
盟军从西西里岛向上移动到意大利北部过程里发生的几个小故事，战争背景有效的统领了他们，他们的关系的改变离不开这个背景，每个故事都是做普通人物关系的范本，不强人设，不刻板印象，不操控故事，不渲染情绪，但它们的写实和背后的现实意义是非常重大的，我觉得这也是对家国的另一种理解，我怀抱着这片土地，我的眼睛看到了这么多容易湮灭的微不足道的事物。 
Not Here：
战争中的人情世故，每一个故事的视角都不一样，所以感觉也不太好比较。个人最喜欢第四个故事，穿越战场时最无言也最波涛汹涌。 
子夜无人：
非常生动的战时大后方写照，人物群像塑造得极其成功，在“写实”与“戏剧化”之间维持了恰到好处的分寸，情感是饱满的、浓烈的但绝非煽动的，从宏大叙事的陷阱中脱身做到视角下移，枪火与厮杀之外永远沸腾的是真实的人性。 
松野空松：
以美意双方为敌开始，到美意合作对付德军结束，朋友的母题在逐渐升华，最喜欢中间三个直接的战争无关的部分，黑人大兵被偷东西，美国大兵与妓女的邂逅，穿越战区寻找爱人/家人。 
SONGMJ23：
除了组成故事本身的那些“有意建构的镜头”，罗西里尼穿插其中的历史真实场面可能同样是作为一种”有意“的设计而存在，旨在凸显现实的多面性和人性之复杂。这种对影像与现实间是否存在某种“相互诞生”关系的深刻探讨与实验，正是新现实主义运动能够不断推出各种风格迥异的现实诗篇的一大源泉。 
FranzCamus：
六则故事，组成一幅意大利二战浮世绘。
六则故事，描绘出二战之间意大利普通民众水深火热的生活。
六则故事，没有从正面战场来描述残酷的战斗。只是从不同方面来表达出罗西里尼对于整个社会的一种挽歌。有流离失所的百姓，有为生活所迫而站街的女性，有崇高理想反对法西斯的游击队员，也有偏安一隅对上帝依旧憧憬的僧侣。众人皆是残酷战争下的牺牲品。
给我一种在看白先勇的小说《台北人》的即视感。意大利新现实主义电影代表作。 
给艾德林的诗：
六则故事一面情境，彼时现实中的姿态纪实，情感落实也不乏戏剧性和起承转合与遗憾，罗西里尼这部比起维斯康蒂的《大地在波动》，似乎更能唤起一个经验如何能更自然地适用新现实主义语法的问题（笑）。 
#FIFF20#DAY1的场刊将在稍后释出，请大家拭目以待了！

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>7级残废</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-09 18:44:27</时间>
<影评>

《战火》作为1946年的影片，依然受到当今众多导演的推崇。作为罗西里尼的现实主义三部曲第二部，影片依旧延续了《罗马，不设防的城市》里实景，无剧本，非职业演员，自然光等等。镜头里依旧充斥着残破的房屋街道和野蛮的气息。影片由六个故事组成，以第二次世界大战末期，在意大利登陆的美军攻破德军防线为背景，在战争的大环境下通过六个以小见大的故事展现战争的残酷，人性的美好和黑暗。
1.一只美军团队在一个意大利当地女孩的带路下找到攻打德军的地点。随后一名美军士兵留下来陪伴女孩等待团队凯旋。两人在语言不通的情况下通过手势和单个词汇进行交流，并产生了某些情愫。但美国士兵因为点烟被德军发现开枪打死。女孩拿起了死去士兵的枪奋勇的打死了一个德国士兵，但最终被其他德军杀死。
2.一群意大利底层的小孩试图哄抢一个喝醉的美国黑人士兵身上的衣服和财物。其中一个男孩“解救”了士兵，男孩带着士兵去看皮影戏。完后两人坐在街道废墟上，黑人士兵憧憬着回国后如英雄般的待遇，随后昏睡过去，男孩偷走了他的鞋。第二天士兵找到了男孩，愤怒的指责男孩，让男孩把鞋还给他。男孩带着士兵去自己家拿鞋，士兵得知男孩父母在战争中死去，看着男孩居住的残破的房屋和穷困的居民，转身走掉了。
3.一个妓女在街头勾搭了一个醉酒的美国士兵。两人躺在床上时，士兵讲了一个故事：半年前他随军队开着坦克进入罗马，受到热烈欢迎。其中一个美丽的女人把他迎进自己家给他水喝和洗脸。两人在短暂的相处中互生情愫，但士兵不得不上前线所以分开了。现在士兵回到了罗马，但没有找到那个女孩，所以心情低落借酒浇愁。待士兵睡着后，妓女留下了一个地址给房东并让房东次日交给士兵。次日妓女换了一身正常的装束在约定的地点等待，但士兵没有出现。（想起了《西西里的美丽传说》，良家妇女在战争中为了生存出卖肉体）
4.战地医院的女护士为了寻找身处战区的反抗组织首领“狼”，和寻找自己家人的男人一路穿过危险的战区。到达战区后从受伤的反抗组织成员口中得知了“狼”牺牲的消息。
5.一个美国神父和两个美国军人借宿在意大利天主教教堂里。食物匮乏的天主教神父们热情款待三位美国来宾。同样美国人也给神父们带来了罐头食品。其中一位天主教神父在祷告时发现两个美国军人一个是犹太教，一个是新教徒。于是天主教神父试图让犹太教徒和新教徒信仰天主教，但遭到了拒绝。神父们没有再追究。在晚餐时，美国神父对意大利天主教神父们的宽容表达了感激。
6.意大利乡村河流上漂浮着大量死去的英国盟军。美军不断的把尸体打捞上岸并埋葬。在食物匮乏的乡村，美军决定在晚上用飞机给士兵空投食物。但在发射信号弹时被德军发现。第二天激烈的交战后美军被德军俘虏，一个个被绑着推进了河中。
六个互不关联的故事，爱情，宗教，仇恨，屠杀，穷苦，战争中的众生相。每个故事毫不拖泥带水，点到为止，让人回味琢磨，充满延伸性。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔可夫司机</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-31 18:36:07</时间>
<影评>

1.西西里。美国兵，意大利女孩带路，一心想找出海失踪四天家人，德国兵被打火机光引来，美国兵睡着，意大利女孩开枪，被扔下悬崖。
2.那不勒斯。小孩想抢醉酒的美国黑人兵的衣服，不成，最后偷鞋子，过几天美国兵通过口琴认出来他，要找他爸妈教育他，看到他们的贫民窟，孤儿，不忍，留鞋而去。
3.罗马，妓女拉客美国兵，美国兵怀念当年刚进城纯洁的Francesca，或许他知道这个妓女就是她。她假装不是，然后留下她的地址，让他明天去家里找她，但他知道她已经是妓女，不再去。
4.佛罗伦萨，两个人，一个因为家人，一个美国医务女孩找游击队领袖Lupo，冒险通过秘密通道进入佛罗伦萨，因为其他桥炸了，英军还不敢进去，游击队和德国还在打。Lupo生死未卜，大家说受伤了，结果从城内一个死了呓语的士兵她才知道死了。
5.几个美国牧师在僻静修道院寄宿，这里躲过战火，保护农业牲畜，大家都非常和善，但知道天主教美国牧师告诉他们另外两个好人是新教和犹太人后他们惶恐不安，想帮助他们改信天主教，而美国天主教牧师认为没必要干涉他们。但是这些修士仍然惶恐禁食，认为是神提醒他们要走正道，让美国牧师感动。
6.战火，波河，游击队不停被杀，有几个美国人在一起。德军包围，没有什么吃的，夜里空投被德军发现，去百姓家讨吃后面德军杀了其全家。战斗不过，弹尽粮绝，被抓，绑了扔进河里杀了，美国军人看了忍不住也被杀了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔可夫司机</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-31 18:46:34</时间>
<影评>

Skdkx
 Ssh ascolta la sua vita e la sua vita e la sua vita e la sua vita e la sua ragazza non lo sapevo Igor wkdoxk se ne andava di fare la doccia e poi la sua vita e la sua vita e la sua vita e n. m.
男式整套西装；三件式套装普鲁斯特是作家中的---
福楼拜是作家中的---
卡夫卡是作家中的2. poil follet 初生的胡须;小鸟的绒毛

3. cheveux [poils] follets 长在颈后的细发

4. feu follet 鬼火, 磷火

— n.m.
家神 法语 助 手

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔可夫司机</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-31 18:40:56</时间>
<影评>

1.西西里。美国兵，意大利女孩带路，一心想找出海失踪四天家人，德国兵被打火机光引来，美国兵睡着，意大利女孩开枪，被扔下悬崖。
2.那不勒斯。小孩想抢醉酒的美国黑人兵的衣服，不成，最后偷鞋子，过几天美国兵通过口琴认出来他，要找他爸妈教育他，看到他们的贫民窟，孤儿，不忍，留鞋而去。
3.罗马，妓女拉客美国兵，美国兵怀念当年刚进城纯洁的Francesca，或许他知道这个妓女就是她。她假装不是，然后留下她的地址，让他明天去家里找她，但他知道她已经是妓女，不再去。
4.佛罗伦萨，两个人，一个因为家人，一个美国医务女孩找游击队领袖Lupo，冒险通过秘密通道进入佛罗伦萨，因为其他桥炸了，英军还不敢进去，游击队和德国还在打。Lupo生死未卜，大家说受伤了，结果从城内一个死了呓语的士兵她才知道死了。
5.几个美国padri在僻静修道院寄宿，这里躲过战火，保护农业牲畜，大家都非常和善，但知道cattolico美国prete告诉他们另外两个好人是protestante和ebreo后他们惶恐不安，想帮助他们convertire，而美国prete cattolico认为没必要干涉他们。但是这些monachi仍然惶恐禁食，认为是deus提醒他们要走正道，让美国prete感动。

6.战火，波河，游击队不停被杀，有几个美国人在一起。德军包围，没有什么吃的，夜里空投被德军发现，去百姓家讨吃后面德军杀了其全家。战斗不过，弹尽粮绝，被抓，绑了扔进河里杀了，美国军人看了忍不住也被杀了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱多一点</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-12-17 17:37:06</时间>
<影评>

影片主要按照时间顺序，用6个小故事，讲解了二战期间，意大利被解放的进程。

第一个故事：西西里岛 
1943 年7月：英美军队登陆西西里岛，开始征服该岛。一个美国小分队到达了一座教堂。教堂里有数十名逃难的意大利居民；其中，一个名叫卡梅拉的女孩主动提出给他们带队，避开雷区，到达河岸。行动中，他们发现了一座无人看守的城堡。

为了安全起见，小分队决定留下女孩，并派士兵乔陪伴女孩，其他人出发探路。乔和女孩言语不通。为了减轻女孩的不安，乔拿出自己家里人的照片，打着打火机，想让女孩看清楚，然而，打火机的亮光引起了德国人的注意，乔被打死了；德国士兵随后过来，发现了女孩卡梅拉。女孩拿起乔的步枪开始向德国人射击；德国人杀了她并将尸体扔下悬崖。当美国士兵返回时，他们发现了乔的尸体，但误以为是女孩卡梅拉干的。
第二个故事：那不勒斯 
街头男孩遇到醉酒的美国黑人宪兵，乘着黑人士兵睡着了，男孩趁机偷了他的鞋子。
几天后，黑人士兵在巡逻时，抓到了一个偷东西的小男孩。经过盘查，黑人士兵发现这个小男孩就是前几偷走自己鞋子的那个男孩。黑人士兵要求男孩带他回家，归还自己被偷走的鞋子。

俩人开车来到男孩的居住地，却发现是一个废弃的凝灰岩采石场，里面住着一群无家可归的人。黑人士兵被这里的贫困生活环境所震惊，得知小男孩的父母都在战争中被炸死了。于是，不再要男孩归还鞋子，独自开车离开了。
第三个故事：罗马
 1944 年 6 月，盟军进入罗马。受到市民热烈欢迎。
六个月后，在罗马街头，一名妓女遇到了一个叫弗雷德的醉酒美国士兵，并将他带到自己的房间。美国士兵不愿意跟这个妓女上床，而是给她讲了盟军抵达罗马的那天，自己与意大利女孩弗朗西斯卡的会面的故事，且诉说了自己对女孩的相思之情。
妓女听完故事，意识到她就是那个女孩弗朗西斯卡，但现在为生活所迫，自己已经当了妓女。妓女给美国士兵留下了自己的地址，第二天在自家门口等待美国士兵的归来。但美国士兵弗雷德没有出现。他第二天酒醒后，跟士兵们开玩笑的讲了头天晚上妓女给自己留纸条的故事，然后把纸条扔进了风中。。

第四个故事： 佛罗伦萨
盟军解放了亚诺河以南的佛罗伦萨部分。意大利游击队员在进行艰苦的巷战；年轻英国护士哈丽特在拼命打听她的恋人——游击队领袖卢波——的消息。
但传来的消息很不乐观——有人说卢波受伤了。为了寻找爱人，哈丽特和朋友马西莫结伴，进入了被围困的佛罗伦萨城区。哈丽特的冒险以最痛苦的方式结束，她从一个濒临死亡的游击队员口中得知卢波已经牺牲了。

第五个故事：教堂信仰【哥特防线（Emilian Apennines）】 
英美的推进越不过哥特路线。在艾米利亚亚平宁山脉的一个小修道院里，一群方济会修士过着世外桃源的生活。这个修道院并没有受到战火的摧残。一天，来了三位美国随军牧师。修士们很高兴接待同行。并准备好好招待这三个人。
但在交往中，他们发现：三个美国人中，只有一个是天主教牧师，另外两人，一个是新教徒，一个是犹太教教徒。
教师们从来么有遇到过这种情况。天主教堂里居然来了两个异教徒！最后，他们打算教化这两个异教徒。但被美国随军的天主教牧师阻止。

第六个故事: 波河三角洲（托莱港  Porto Tolle） 
1944 年冬天：越过哥特线，沿着波河三角洲，游击队与美国人和英国人一起战斗。
在沼泽地的艰苦战斗中，纳粹-法西斯分子对游击队和当地的无辜平民进行了暴力统治。游击队员和英国战俘被德国人抓捕。最后全部被杀死。

总结：
总体来说，这部影片胜在时间点上。因为拍摄于1946年，二战刚刚过去一年。里面反映了几个问题：
1、美国人对意大利是解放者。
2、德国人给意大利人带来了战争伤害。
3、意大利虽然是轴心国成员，但也有游击队员，意大利人民也有反对德国人的。
据说，这部影片在美国大获成功。这是可以想见的。如果朝鲜拍摄一部中国志愿军解放朝鲜的电影，估计在中国也会大获成功的。
据说，这部电影在意大利播出一波三折。这也是可以理解的。整个影片里，没有意大利政府的影子，更没有意大利士兵的影子，只有意大利平民游击队的牺牲和付出。因为意大利作为轴心国成员，导演实在没法拍出意大利政府和士兵的反战的情况。战后的意大利政府显然不希望看到这样的影片。
4、影片里，显示意大利老百姓是战争的受害者。比如妓女、平民窟、孤儿。但请记住，因为意大利是轴心国之一。二战初期，意大利的老百姓可不是这样子的。跟德国人搞的火热，到处出击，老百姓不要多高兴。另外，妓女也不是战争带来的。战前意大利就没有妓女了吗？德国人在意大利，估计也是一堆妓女围着转的哈。
5、这电影，没有对意大利发动战争的反思，只是单纯的反映了战争对老百姓带来的苦难。但也只是意大利老百姓的苦难，意大利开战初期，对其他国家的老百姓带来的苦难呢？导演只字未提。当然，这是可以理解的。毕竟这是一部电影，要有取舍。不可能在有限的时间里，面面俱到。
但总感觉有点缺憾。这电影，感谢了盟军的解放，指责了德国人的残忍，以及战争带给意大利老百姓的苦难。但没有反思意大利政府在二战中的所作所为。
这再次让我想起了日本的很多二战电影，大量反映被美军轰炸下的日本老百姓的苦难，但对日本政府的责任，轻描淡写。有人说，日本是“反战败”而不是“反战”，多少有些道理。
==============================



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西嘻哈蛤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-05 21:44:54</时间>
<影评>

Roberto Rossellini’s Paisan [Italy 1946] surpasses his Open City [Italy 1945] in breadth of vision and significance. Open City was still a drama; Paisan is an epic, comparable only to [The Battleship] Potemkin [USSR 1925, dir. Sergei Eisenstein], though profoundly different from it. 
This new Italian film consists of six real-life episodes which take place during the Italian Campaign. They seem entirely unconnected, except for the fact that their succession corresponds to the advance of the Allied armies. The first episode records the adventures of an American patrol immediately after the landing in Sicily. Led by an Italian peasant girl, the Americans explore a ruined castle—a nocturnal reconnaissance which culminates in a magnificent conversation between the girl and one of the soldiers. But this bilingual idyll does not last long. A few Germans emerg- ing from nowhere shoot the soldier and then kill the girl for having fired at them. When, alarmed by the shooting, the rest of the Americans return, they take it for granted that the girl has lured them into a trap, and her simple-hearted sacrifice passes unnoticed. 
The second episode, in Naples, features a street urchin and a Military Policeman—an American Negro who is thoroughly drunk. The boy, set on stealing the Negro’s shoes, guides him to a rubble heap among the ruins, where his prospective victim raves about the hero reception prepared for him in New York and his home town. But the word “home” provokes a sudden shift of moods in him. He says he will not go home; and in a state  of despondency he falls asleep, an easy prey for the boy. Shortly later, the Negro captures the thief and makes him return the shoes. The boy is a war orphan living in a cave crammed with ragged women and children. Overwhelmed by pity, the Negro leaves the shoes behind in the cave. Colorful street incidents round out the brilliant thumbnail sketches of these two stray creatures. The scene in the marionette theatre in which the frantic Negro climbs the miniature stage to defend a Moor is a veritable gem sparkling with Quixotic spirit.     
The subsequent Roman episode is a somewhat literary love story, with a touch of Maupassant. Six months after the fall of Rome a drunken Ameri- can soldier follows a prostitute to her room. He is no drunkard but a sensi- tive boy appalled by the ever-increasing corruption around him. Instead of simply sleeping with the girl, he tells her about Francesca, the first girl he met on entering Rome on the day of liberation. A flashback, rich in charming details, renders their innocent flirtation and its premature end. Why did you never go back, asks the prostitute. He mutters that he could not find the house. The prostitute, trembling, describes it. He dozes off, vaguely realizing her identity. Next day, she despairingly waits for him, while he himself, on the point of leaving, tears up the slip of paper with her address. He mounts a truck, and the armies move on.     
The fourth episode shows the Allies in the outskirts of Florence, pre- paring the last assault on the city, in which the Partisans are already at grips with the Germans and Fascists. An American nurse, eager to join her Florentine lover of prewar days, learns that he is “Lupo,” the legendary Partisan leader. The whole is a pictorial report on what happens to her and an Italian friend as they slip through the front lines into the Partisan-held sector of Florence. They walk past two British officers, portrayed in all their languid fastidiousness; they pass along the corridors of the abandoned Uffizi, catching a glimpse of three German soldiers who slowly advance deep down on the street. When they finally reach a bullet-swept street corner, one of the few Partisans defending this position is fatally wounded. His comrades liquidate two Fascists on the spot. Before dying in the arms of the nurse, the wounded Partisan says that Lupo has been killed that very morning. “God,” says the nurse.     
In the fifth episode three American chaplains in search of shelter enter a remote Franciscan monastery in the Apennines and are accommodated there for the night. The naive unworldliness of the monks is characterized in scenes born out of respect and highlighted by an imperceptible smile. No sooner do the monks find out that one of their guests is a Protestant and the other a Jew than they involve the Catholic chaplain in a sort of religious   disputation. Thesis stands against thesis: the worried monks insist that those two lost souls must be saved, while their urbane coreligionist believes them able to attain a state of grace outside the Church. This duel in pious dialectics is the more exquisite since battles are raging in the neighborhood. The end comes as a surprise. The zealous monks impose a fast on themselves for the sake of the Jew and the Protestant, and the Catholic chaplain praises their humility, instead of reaffirming his stand on tolerance. It is a strange conclusion, somewhat reminiscent of the spiritual note in Silone’s novels.1     
The last episode is a terrible nightmare unfolding in the marshes of the Po Valley, where flat land and sky fuse into a monotonous universe. A small group of Italian Partisans, British flyers, and American O.S.S. agents engage in a hopeless combat action behind the enemy lines. You do not see the Germans at first; you see only the corpse of a Partisan floating across the water. The reeds are filled with threats; unknown dangers lurk around the lonely house which in its isolation deepens the impression of monotony. Then, after an eternity of unbearable suspense, the massacre takes its course. The people in the house are killed indiscriminately, except for a little child who, outside the house, screams and screams, deserted by the dead on the ground. The Partisans, bound hand and foot, are thrown into the water. The horrified English and American prisoners see them, one by one, disappear, unable to stop the clockwork process. Another witness is left: the Partisan leader hanging behind the prisoners. 
“This happened in the winter of 1944,” a commentator says at the very end. “A few weeks later, spring came to Italy and the war in Europe was declared over.” 
All these episodes relate the experiences of ordinary people in a world which tends to thwart their noblest efforts. The dead Sicilian girl is cal- lously slandered by those who should have honored her; Francesca, the fresh Roman girl, turns prostitute, and her decent lover sinks into emo- tional inertia. It is the war which dooms them. Yet it is not always the war: in the case of the Negro, his fate results from circumstances entirely unconnected with events in Italy. 
What endears these people to us is their inborn dignity. They have dignity in the same way that they breathe or eat. Throughout the film, humanity appears as a quality of man’s nature, as something that exists in him independently of his ideals and creeds. Rossellini’s Partisans never refer to their political convictions; rather, they fight and die in a matter-of- fact way, because they are as they are. And the Negro is simply a humane creature, filled with compassion, love of music, and Quixotic reveries.     
This emphasis on the reality of good nature is coupled with a marked indifference to ideas. Of course, the Nazis appear as hateful, but it seems they are hated only for their acts of savagery and their vulgar conduct. All judgments are concerned with human dignity, and what goes beyond it is completely omitted. There is in the whole film not a single verbal statement against Fascist rule, nor any message in favor of democracy, let alone a social revolution. And the surface impression, that Paisan advo- cates pacifism, must be dismissed also, for it is scarcely compatible with the experience of the Catholic chaplain, to whom the war has been a great lesson in tolerance. This deliberate disregard of all “causes,” including that of humanity, can be explained only by a profound skepticism about their effects. Even the most praiseworthy cause, Paisan implies, is bound to entail fanaticism, corruption, and misery, thus interfering with the free flow of a good and meaningful life. Significantly, the Sicilian peasants are suspicious of American liberators and German invaders alike; and the Roman episode bears out their suspicions by highlighting the demoraliza- tion wrought upon the liberated in less than six months. 
The attitude behind Paisan is in keeping with the film’s episodic struc- ture. In stringing together six separate episodes, Rossellini manifests his belief in the independence of human dignity from any overarching idea. If humanity materialized only under the guidance of an idea, then a single, well-composed story might suggest itself to express the latter’s significance (viz. Potemkin). But humanity is here part and parcel of reality and there- fore must be traced in various places. The six isolated episodes indicate that streaks of it are found everywhere. 
Since Paisan confines itself to real-life experiences, its documentary style is most adequate. The style, cultivated by D.W. Griffith, Flaherty, and the Russian film directors, is genuinely cinematic, for it grows out of the urge, inherent in the camera, to explore the world of facts. Like Eisenstein or Flaherty, Rossellini goes the limit in capturing reality. He shoots on location and prefers laymen to professional actors. And instead of working from an elaborate script, with each detail thought out in advance, he lets himself be inspired by the unforeseeable situations that arise in the process of filming. 
These techniques become virtues because of Rossellini’s infatuation with reality and his gift for translating its every manifestation into cin- ematic terms. He masters horror scenes no less expertly than moments of tenderness, and the confused street crowd is as near to him as is the abandoned individual in it. His camera angles and twists of action owe  their existence to sparks of intuition ignited by the closest touch with the given material. And directed by him, most people play themselves without seeming to play at all. To be sure, Paisan has its weak spots: parts of the Sicilian episode are shot in slapdash fashion; the Roman love story is too much of a story; the nurse and her companion in the Florentine episode are strangely flat; and the Catholic chaplain is not entirely true to type. But these occasional lapses amount to little within a film which sets a new pattern in documentary treatment. Its wonderful freshness results from Rossellini’s unflinching directness in formulating his particular notion of humanity. He knows what he wants to say and says it as simply as possible.     
Are examples needed? Far from capitalizing, after the manner of The Last Chance [USA 1945, dir. Leopold Lindtberg], on bilingual dialogue to sell the idea of international solidarity, Paisan presents the mingling of lan- guages in wartime Italy without any purpose. In the opening episode, the conversation between the Sicilian girl and the American soldier in charge of her is a linguistic dabbling which, born out of the latter’s boredom and loneliness, does not lead up to anything. Yet precisely by recording their pointless attempts at mutual understanding with infinite care, Rossellini manages to move and fascinate us. For in the process these two people, left speechless by their mother tongues, increasingly reveal what as a rule is buried under conventional phrases. 
Each episode abounds in examples. When the drunken G.I. tells the Roman prostitute about his yearning for Francesca, he is seen lying on the couch, with his legs apart in the foreground—a shot which renders his physical disgust and moral disillusionment to perfection. Though long shots are ordinarily less communicative than close shots, Rossellini draws heavily on them in the last episode to picture the marshes. He does so on purpose, for these shots not only convey the impression of desolate monotony, but, through their very flatness, they make the ensuing mas- sacre seem more dreadful. A model of artistic intelligence are the street scenes in the Neapolitan episode. First it is as if these loosely connected shots of performing jugglers, ragged natives, blackmarketing children, and idling G.I.’s were inserted only in the interest of local color. Shortly, however, it becomes evident that they also serve to characterize the Negro. As he reemerges from the marionette theatre, his companion, the wily boy who does not want to lose him, begins to play a harmonica; and, enticed by these heavenly sounds, the Negro follows the little Pied Piper through streets teeming with the crowds and diversions that have already been impressed upon us. So we are all the more struck by the impact of the trickling harmonica music on the Negro.     
This last example well illustrates the way Rossellini organizes his mate- rial. There is a veritable gulf between his editing style and the “montage” methods used in Potemkin and other early Soviet films. For Rossellini deliberately turns his back on ideas, while the Russian film directors aim exclusively at driving home a message. Paisan deals with the human assets of ordinary people; Eisenstein’s Potemkin shows ordinary people wedded to the cause of revolution. All editing devices in the Eisenstein film are calculated not only to render a historic uprising, but to render it in the light of Marxist doctrine. In Potemkin, the priest’s face, besides being his face, stands for Tsarist oppression, and the sailors are made to appear as the vanguard of the proletariat. Nothing of that kind occurs in the Italian film. On the contrary, Rossellini so composes his narrative that we never feel challenged to seek symbolic meanings in it. Such instances of oppres- sion or humanity as Paisan offers are strictly individual facts which do not admit of generalization. Rossellini patiently observes where Eisen- stein ardently constructs. This accounts for the thrill of a few shots which represent border cases. I am thinking in particular of the documentary shot of the three German soldiers in the Florentine episode. Reminiscent, perhaps deliberately so, of similar shots in official Nazi documentaries, it is inserted in such a manner that it affects us as a true revelation of German militarism. The allusiveness of this shot is sufficiently strong to drive us beyond the bounds of immediate reality, and yet too unobtrusive to make us lose contact with it. 
Paisan is all the more amazing as it defies the traditional patterns of film making in Italy. The Italian prewar screen was crowded with historical extravaganzas and beautifully photographed dramas that displayed inflated passions before decorative settings—a long progression of glossy products, led by d’Annunzio’s world-famous Cabiria, of 1914. Taking advantage of their audience’s love for theatrics, these films reflected both the glitter and the hollowness of the regime under which they flourished. . . . It is a far cry from d’Annunzio to Rossellini, from the spectacular to the real. The sudden emergence of such a film as Paisan indicates that many Italians actually loathe the grand-style manner of the past and all that it implied in allegiances and sham beliefs. They have come to realize the futility of Mussolini’s conquests and they seem now determined to do without any messages and missions—at least for the moment. 
And this moment is a precarious one for the Italians. Fascist rule has ended, the new government is weak, and the country resounds with inter- nal strife. During this interregnum the Italians might feel completely lost,  were it not for a compact cultural heritage which protects them from dis- integration. Theirs is an articulate sense of art and a tested way of putting up with the tragedies common to mortals. And under the undiminishing spell of custom they knowingly enjoy the rites of love making and the gratifications of family life. No doubt, the Church has played its part in shaping and civilizing these people throughout the ages. That they are aware of it perhaps accounts for the surprise ending of the Monastery episode in Paisan—that scene in which the American chaplain bows to the religious ardor of the Italian monks, thus disavowing what he has said about the inclusiveness of true tolerance shortly before. His deliber- ate inconsistency can be considered a tribute to Italian Catholicism and its humanizing effects.     
Italian everyday life, then, is rich in meaningful outlets for all imagin- able needs and desires. So the Italians do not sink into a vacuum when they refuse, as they are now doing, to let themselves be possessed with ideas. Even without ideas they still have much to rely upon. And since their kind of existence, mellow and sweet as it is, has long since become second nature to them—something that seems to them as natural as the blue sky or the air they breathe—they may well believe that their repudiation of ideas relieves their lives of excess baggage. What remains, in their opinion, is humanity, pure and simple. And in their case, as Paisan demonstrates, humanity assumes all the traits of self-sufficient reality. 
This is a mirage, though, which may appear as more than a mirage only at a very particular moment, such as the Italians are now going through. Paisan is delusive in that it virtually makes the triumph of humanity dependent on a world released from the strain of ideas, or “causes.” We cannot feel this way. As matters stand, we know humanity would be irre- trievably bogged down if it were unsustained by the ideas mankind breeds in desperate attempts to improve its lot. Whatever their consequences, they hold out a promise to us. Rossellini’s film dismisses the audience without any such promise. But this does not invalidate its peculiar greatness. And precisely in these postwar years with their tangle of oblique slogans and propaganda artifices, Paisan comes to us as a revelation of the steady flow of humanity beneath the turmoil of sheer ideology. So, if Paisan does not kindle hopes, yet it reassures us of the omnipresence of their sources. 
原文出处：Siegfried Kracauer&apos;s American Writings Essays on Film and Popular Culture 
Paisan (1948) P156

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
