<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>胜者为王 勝者為王</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2614053953.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>郑伊健 / 陈小春 / 舒淇 / 黎姿 / 千叶真一 / 何润东 / 柯受良 / 安雅 / 林晓峰 / 谢天华 / 钱嘉乐 / 朱永棠 / 张耀扬 / 金士杰 / 陈松勇 / 屈中恒 / 吴君如 / 万梓良 / 尹扬明</演员>
<简介>在三联帮有杰出表现的山鸡（陈小春 饰）即将迎娶日本帮派山田组的头目草刈一雄（千叶真一 饰）的女儿菜菜子（安雅 饰）。身为好友的陈浩南（郑伊健 饰）及一众香港的黑帮头目也到日本出席了山鸡的婚礼。
                                    
                                　　三联帮帮主的儿子雷复轰是个有能之士，对父亲的帮派事业毫无兴趣。山鸡成了他心中继承位置的最佳人选，却遭到了同是帮内头目的忠勇伯的反对，他决意要与山鸡争取帮主的地位。两人明争暗斗，忠勇伯这时被袭击了，他认定山鸡指使了人攻击他。俩人再次因为有关政府的方案而互相对立，帮派内讧。
                                    
                                　　山鸡除了事业上的不如意，妻子菜菜子更被父亲手下强奸了。山鸡正处在水深火热之中，陈浩南前往台湾助山鸡一臂之力，雷复轰却为了帮内团结要把让忠勇伯当帮主。忠勇伯竟在这个时候被杀了，山鸡再次被嫌疑……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Miss Chung</作者>
<标题>最好的女子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-11 13:21:20</时间>
<影评>
            终于看完了六集《古惑仔》，看到陈浩南和山鸡他们从小混混开始成长，最终成了气候，想来这也是对所有身负浪漫英雄主义的男子们最好的慰藉了。把六集拆开来看，每一集讲述的，都是一个成功的故事，可是将六集连在一起，才幡然醒悟：其实，这是一个讲述成长与失去的悲伤故事。陈浩南身边出现过的那些美丽可爱的女孩子，最终都离他而去了，他成了铜锣湾扛把子，他成了红兴掌门人最欣赏的堂主，他成了年轻人心中的偶像了，可是，他终究还是孤单一个人了。 

　　 

　　 1. 永远的女主角——小结巴 

　　 古惑仔中，我最喜欢的男子是山鸡，而不是踏着七彩祥云的陈浩南。因为不管谁和山鸡在一起，谁都是他心中最好的女子；而陈浩南呢，不管谁和他在一起，他心中最好的女子，永远是小结巴。 

　　 

　　 小结巴本名苏小小（字幕中为苏阿细，人称细细粒），因为口吃，故人称小结巴。她与陈浩南的认识是在是太浪漫了：因为缺钱花，她偷了陈浩南的车，可还没来得及把车子处理好，就被找上门了。心虚的她在酒吧打电话给大哥飞鸿，想请大哥为他出面与陈浩南谈判，要点赎金，谁知大哥不肯去。放下电话，她看到身边站着一个看起来还算老实的小混混，于是拉着他去冒充飞鸿前去谈判，并且很仗义地按江湖规矩开价，“事成之后给你一个红包，再介绍一个大咪咪给你认识”。她压根就不知道，她拉过去的小混混，就是要和她谈判的陈浩南。这个偷车的女孩，看似风尘，其实也是个迷糊的二百五。与陈浩南谈判的结果自然是没有拿到赎金，还被逼着吃了十几笼的叉烧包。她气不过，又去找大哥飞鸿替她伸张正义。用脚趾头都能猜到她这个大哥多么的不仗义——小结巴请他帮忙谈判时，他明知一个小妹子和一帮小混混谈判会凶多吉少，都没有替她出面——果不其然，B哥（陈浩南的大哥）笑着对他说了一句“你的手下偷了我小弟的车，他们能拿回来，算他们有本事”，飞鸿就不敢说半句不客气的话了；B哥又趁热打铁敬了飞鸿一杯酒，飞鸿只得回敬言欢。小结巴可不高兴了，怒气冲冲地对飞鸿说，“你说要砍人家，结果人家敬你一杯酒，就什么事也没有了，跟着你我真是倒霉呀！”结果挨了飞鸿一耳光。这一耳光，还真不冤，只怪这姑娘真是太心直口快了，再没用的大哥也终究是大哥呀。 

　　 

　　 挨了这一耳光之后，小结巴并没有变聪明——她只是一个女孩子，她再聪明又能聪明到哪去呢。她要生存，可是她不能杀不能抢，不愿卖，现在连偷也不敢偷了，飞鸿再懦弱，也终究是她唯一的靠山。于是她被连哄带骗到靓坤（洪兴反派）的电影公司去拍片，到了之后才知道是拍三级片，她坚持着“我不脱”“总之我不拍色情电影”，可是靓坤和飞鸿都不想放过她，这时，陈浩南出现了，一句“我是她男朋友”就把小结巴给解救了。多么奇妙呀，两个刚刚还在桌上你一句“我操”、我一句“我操你妈”的人，所有不快一笔勾销了；同样奇妙的是，小结巴爱上了救她于水深火热之中的翩翩美少年了，哪怕他前一秒钟还让她恨得咬牙切齿，可这一秒钟已经非他莫属了。她先是胡搅，“你说了我是你的妞，你说话要算数的！”再是蛮缠，厚脸皮地跟在陈浩南身后，“我不管啦，这辈子我跟定你了！”此时的陈浩南对小结巴没感觉，救她，不过是出于侠义心肠。他对这个死缠烂打的小结巴很不屑，“那么容易就能当我马子？回家吧你！”只差没对她说，你要经过一轮海选两轮笔试三轮面试才能进入本大王选妃的决赛环节。 

　　 

　　 此时的陈浩南再骄傲，也不过一枚无名小卒。洪兴帮主蒋天生派他去澳门砍人，承诺“事情办完，给你升职”。他太需要这个机会了，他太想证明自己了，可是他越是野心勃勃就越是紧张，靓坤的手下阿强对给他安排了车子去砍人，说了一句“工具在车后座”，他想也没想，就上车了，上车之后，依然没有检查工具，以致后来被夹击，毫无还手之力，九死一生逃出围攻，看到阿强开车过来，再一次想也没想，就跳上了车，结果被靓坤陷害，犯下不该犯的错误。此次任务失败，他被砍伤，也被逐出洪兴，还失去了一个从小一起长大的兄弟。接下来的时间，是他人生中最灰暗的时刻，就在这时，小结巴自告奋勇来照顾他。她是多么想为陈浩南做点什么，可是她好像什么也做不好。笨手笨脚打翻了B哥带来的猪肝汤，想自己做一份，可是又不会，包皮(陈浩南的兄弟，怎么会有人叫这个名字)实在看得难受，说“我来我来”，她放弃了在厨艺上的挣扎，但叮嘱包皮，“等会儿要说是我煮的”。在她的陪伴下，用了将近一年的时间，陈浩南走出了人生低谷，收拾了靓坤，为B哥、兄弟、自己报了仇，此时的小结巴才能名正言顺的站在陈浩南的身边，和他一起迎接蒋天生的归来。 

　　 

　　 陈浩南的坚强与勇敢满足了她的爱情理想，可是她也为此付出了许多代价，这代价包括她年轻的生命。或许，不管选择和谁在一起，在高调享受他A面的同时，就要低调咽下他的B面，这是一切爱的代价。陈浩南是个不折不扣的大男子主义。B哥葬礼，陈浩南想去上香致意，彼时他已被洪兴帮除名，按规矩不得参加葬礼，洪兴的前辈要赶他走，小结巴看不下去，说“大家都是自己人嘛！”话还没落音，陈浩南就冲她喊了一句“你闭嘴！”这事搁我们身上，估计没几个人受得了。一年之后，陈浩南与大飞争铜锣湾扛把子（老大），蒋天生宣布，陈浩南与大飞各自经营一家酒吧，谁的业绩好，就由谁来做扛把子。为了增加酒吧人气，小结巴请来自己的好姐妹KK，从大飞的酒吧里挖来一拨漂亮的小姐，然后自告奋勇做妈妈桑，帮南哥看场子。可陈浩南非但不领情，反而嫌她，“男人做事，女人最好不要插手”；觉得小结巴烦着他了，就说“我最近有很多事情要做，你没事多和朋友玩玩，不要老是黏着我。”可怜的小结巴就是这样痴痴地爱着陈浩南，她不愿陈浩南窝囊一辈子，更不愿失去陈浩南；她还没来得及享受陈浩南给她带来的甜蜜，就被陈的仇家用卡车给撞得昏迷了，能不能醒过来， 成了未知数。 

　　 

　　 幸运的是，她醒了。但是失忆了。看看编剧们是多么眷顾陈浩南吧，失忆后的小结巴依然爱上了陈浩南，虽然没有曾经的亲近感，可她还是爱上了。就如山鸡所说，“记不记得起来不要紧，你喜欢他就可以了！”这下该过上幸福的生活了吧？没那么简单。小结巴被陈浩南的对头乌鸦抓去，被强奸，最要命的是，她恢复了记忆。他看着心爱的陈浩南单枪匹马来救她，满眼含着泪水，想说点什么，可是嘴上被贴着封条。封条被撕下，她说的第一句话也是唯一的一句话是，“南哥，我知道你是谁了！”，然后试图向乌鸦反抗，被乌鸦开枪打死，乌鸦这个混账，一枪又一枪，用尽了枪里的子弹，他开枪打死小结巴的样子，就像打死一只无力展翅的小鸟。小结巴终于得到了她心中的英雄给予她的完整而永恒的爱，可是，她却不在了。 

　　 

　　 她虽然不在人间了，可是她依然活在陈浩南的生活里，梦里，心里，让陈浩南对后来出现的一切都说了“不可能”。从第一集到第六集，她都是当之无愧无可替代的女主角。 

　　 

　　 

　　 2. 华丽的冒险——欣欣老师 

　　 是否，每个好女人心中都有一个要成为坏女人的梦想？ 

　　 

　　 欣欣老师是屯门某垃圾中学的教师。这个学校垃圾到什么程度呢，学生上课看小说、化妆、谈恋爱，自称“人渣”、“香港教育制度下的牺牲者”，一帮女生在街上揍老师，其他的学生看着，得意地笑。就是在这样一所学校里，欣欣老师依旧幻想着感化他们，把他们教好，在学生们的心中，她就是个逗比。她总觉得黑社会离自己很远，淑芬（山鸡的女朋友，与欣欣在同一所学校任教）问她，“你怕黑社会吗？”她一副“这还用问”的表情，回答：“当然怕啦，黑社会为非作歹，破坏社会治安，没一个好人！”一个多么不食人间烟火的无趣的女子，她根本没有想到她的学生、她的同事、她所在学校的小卖部小哥，都是黑社会的成员，而他们，其实也有可爱之处。 

　　 

　　 淑芬想撮合陈浩南和欣欣，可是又怕他黑社会的背景吓到欣欣，于是撒了个谎，说陈浩南是补习班的老师。欣欣听了，一脸疑惑，“这个样子怎么教书，头发这么长？”看到陈浩南抽烟，说“抽烟对身体不好，再说了，你也为人师表呀。”在她心中，老师就应该都是中规中矩的吧？看到淑芬上课时间请学生喝冷饮，她一脸不可思议，“现在还没下课耶！\”再看到淑芬给学生放假，她就更加不能理解了，“难道你就是这样和你的学生沟通的吗？”可是，再古板的人，也可以拥有华丽的梦想，她羡慕地对陈浩南说，“你比我们自由多了。”自由。这对于她来说，多么遥不可及的梦，这是她这二十几年来从来不曾真正拥有过的东西。陈浩南开车送她回家，路上遇到山鸡的对头生番，被三辆车追击，在仁政街飙车，撞击，以一敌三，最后完胜，惊魂未定的她爱上了陈浩南——这样的刺激，对一个乖乖女而言，也足以刻骨铭心了。此后，她做了一件她连她自己都不敢相信的事：在街上打架。她穿着窄窄的裙子，笨拙地挥舞着扫把，将淑芬从几个学生的拳打脚踢下救了出来，然后将扫把一扔，显然被自己吓到了，“我从来没有想过自己会和他们一样”。她也没有想到自己会那么喜欢一个黑社会的大哥，更没有想到他们之间会那么亲密。 

　　 

　　 大天二（陈浩南、山鸡兄弟）被对头东星耀扬从楼顶抛下，死亡，陈浩南痛苦又无奈，在大街上喝醉，欣欣一直跟在后边，不远不近，又不离不弃。终于，陈浩南醉倒了，她扶陈浩南回家——回到她家。看到陈吐完之后侧卧在自己的床上，内心多么激动，这不就是她一直渴望的冒险吗，可是，为什么又害怕迟疑了呢。终于，她决定放纵一次，跟随自己的内心——她卧在陈浩南肩头，陈将她拥入怀中，一切是这么顺其自然，她几乎分不清自己是该开心还是惶恐，就在她怯生生的指尖触碰到南哥肌肤的那一瞬间，听到陈浩南迷迷糊糊地喊出一个名字，“小结巴。”她那刚刚洋溢着光彩的双眼立刻又黯淡下去了，她知道自己的冒险也到此为止了。她退回到自己原有的生活轨道上，继续过平淡而可控的生活。陈浩南想找她，可山鸡说了一句“找到了未必是好事”，让他笑了笑，也了无牵挂了。 

　　 

　　 

　　 

　　 3. 可惜不是你——美玲 

　　 

　　 是不是这世界上所有的失败都能用一句“不够努力”来解释，所有的成功都可以通过“足够努力”来争取？学习不好，努力呀；身材不好，努力呀；钱不够花，努力呀。什么？你说你没天赋？那你更要努力呀！可是，看了美玲与陈浩南的故事，我相信，需要过于努力才得到的东西，恐怕它本身就是不应该是属于你的。爱情，是天是地是神的旨意，天时地利人和，一个都不能少。 

　　 

　　 大天二的婚礼上，陈浩南想起死去的小结巴，“我曾经跟她说过我们要结婚，可是今天，结婚的人不是我。”山鸡安慰他，“旧的不去，新的不来。”陈浩南低着头，说，“不可能。” 不可能。不可能。还是不可能。在他的眼中，这个世界是否已是一片黑白。 

　　 

　　 美玲遇到陈浩南的时候，陈浩南已不再是当年乳臭未干的小混混，而是洪兴帮中最受器重的堂主，帮主蒋天养对他说，“我拿你当我们蒋家的人。”97之后，香港回归中国，他的名气也随之传出铜锣湾，飞出香港，连深圳的夜店小姐都知道陈浩南罩得住。在马来西亚，美玲第一次见到陈浩南——这个长得像她初恋男友的男子。她对陈浩南抛媚眼，要电话号码，其进攻意图已路人皆知，偏偏还要装矜持，握着电话号码，欲盖弥彰，“我有空也不会打给你。”后来证实，美玲是马来某商人派来调查陈浩南底细的卧底。可我相信，美玲对陈浩南的主动，是一个热情奔放的女子对一个男子不加掩饰的真情流露。我喜欢她的坦率和勇敢。如果说在马来西亚要陈浩南电话号码这一段，是调戏是挑逗，那么，在香港游艇上投怀送抱，则是赤裸裸的勾引。美玲在游艇上赌博出千，被陈浩南发现，陈将她叫离赌桌，她径直走进陈浩南的房间，拥抱着他，自信地问，“你把我带到你的房间，其实是想和我上床，对不对？”让她失望的是，陈浩南只是冷冷地说了一句“神经病”。她不依不饶，索性往陈浩南床上一滚，说，“我的愿望就是与我深爱的男人一起做爱，而且一定要灵肉合一，高潮迭起。”一副志在必得的样子，多么死乞白赖。可陈浩南一句“对不起”就把她给打发了。只要还有一点自尊心，也不会再去找陈浩南了吧？可她就不在乎，除夕夜，她站在天桥上，问陈浩南，“既然你没有女朋友，我又没有男朋友，那我们岂不是天生一对？”陈心中浮现的，是他抱着受伤的小结巴穿过天桥的场景，再次说出了那句 “不可能。”从马来西亚到香港的距离都没有办法阻止我们的美玲小姐，一句区区“不可能”怎么能让她死心？她顾左右而言他，终于，趁陈浩南分神，吻了过去，这么快，陈都来不及拒绝。等陈反应过来，已经吻了那么久，新年的钟声敲响，他们从97年吻到了98年，美玲笑嘻嘻地向他要新年红包了。如果电影到此结束就好了。这个时候的陈浩南，看着眼前这个小人得志的狡黠女孩，他的眼神中透露出来的，绝不是懊恼，而是喜欢，是对她勇气的欣赏，也是对自己生命重新获得色彩的惊喜。好吧，就算我过分解读了，可是那个画面，分明就是陈浩南在对美玲说，“你把我的不可能变成可能了。” 

　　 

　　 可惜，电影还是要继续。三年之后，美玲已经不那么可爱了——她听到陈浩南梦里喊的，都是小结巴的名字——不被爱的女子，怎么可爱得起来。她一遍又一遍地想确认陈浩南是爱她的，问，“是她漂亮还是我漂亮呀？”这些傻傻的问题，对男朋友问上一千万遍又算什么呢，可是陈浩南显然已经不胜其烦了，他宁可看报纸，也不愿哄她一句。其实也没必要问，美玲和小结巴，比不了的，小结巴陪他走过的，是他的奋斗中的年少轻狂，而美玲陪他走的，却是他功成名就之后的平静——偏偏人的青春又只有那么一次。 

　　 

　　 在东京彩虹桥，她握住陈浩南的手，满怀期待地说，“如果有人在这里向我求婚，我一定会答应的。”此时她的心已经低到尘埃里去了，可是陈浩南只是低着头，敷衍着，“嗯，嗯，嗯。”这份感情（原谅我无法将之称为爱情），就是美玲自导自演的独角戏，已经演了三年，是不是还可以一直自娱自乐下去呢？纵然他给不了一百分的爱，那么六十分呢，也算及格了吧？可是，生活常常就是在你还想坚持一下的时候，给你的肩上压上最后一根稻草，让你崩溃。对美玲来说，端木的出现，就是最后一根稻草。端木有一张和结巴一模一样的脸！所以，她可爱不可爱，她聪明不聪明，她好不好，她是谁，这一切的一切，都已不重要了。小结巴，用她的生命捍卫了她爱情的完整，并且让陈浩南将对她未完结的爱投注到了端木身上。美玲找到端木，无奈地说，“我和她在一起三年，也比不上你跟他在一起一分钟。” 

　　 

　　 美玲终于放弃了，在房间里，她失声痛哭，伤心，委屈，不甘，无力，终于明白，人生许许多多的努力本来就是徒劳无功的，不是你的，再努力，也终究不是你的。她没有不好，也没有错，可惜，她就是出现得太晚了。姑娘，你迟到了。他的心，就像是一篇被限定字数的作文，别人已经把空格写满了，就算你有满腹缤纷才华又怎样，没有地方能让你来书写了，在他那里，你得不到分了。只愿你遇到一个喜欢你的人，恰好你也喜欢他，在他身边，你依然是最好的女子。 
      </影评>
<有用数>250</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<标题>两个最精彩的人物</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-03 10:21:26</时间>
<影评>
        终于看全了古惑仔的六部正传。感觉上最精彩的还是第一部《人在江湖》，古惑仔锋芒初露，简直是处处兴奋。当然，尤其出色的是吴镇宇，他算得上是古惑仔正传里的第一个精彩人物，坏得无与伦比的纯粹。

第二部《猛龙过江》，最难忘的是小结巴遇刺，真喜欢郑伊健的那曲《有了你》。第三部《只手遮天》，还是小结巴，乌鸦跳着舞蹈击毙小结巴的情景几乎是六部《古惑仔》里最令人心痛的一幕。乌鸦的邪恶，浩南的深情，美人香消玉殒，插曲《甘心替代你》，什么都有了。

小结巴是古惑仔正传里的第二个精彩人物，动人的纯粹，像吴镇宇一样，没有一个糟糕的镜头。在第六部里，小结巴借端木若愚之尸还魂，虽然变得像第四部里的李嘉欣一样端庄秀丽，但是神采大减，显然，端庄并不适合黎姿。这种状况很像《神雕侠侣》中的小龙女，死而复生便灵气全无。当然，一切都只是我的个人印象。

第四部《战无不胜》，群戏精彩。别的没有留下什么印象，只记得大天二死了。

第五部《龙争虎斗》应该是最游离于系列之外的一部，甚至连山鸡都缺席了，甚至连山鸡和淑芬的故事都断裂了。（或许在《洪兴十三妹》里会有交代？）西装革履的陈浩南不再打架了，遇事报警，哪里还像古惑仔？

第六部《胜者为王》，几个死去的重要人物都诈尸了，可见黔驴之技穷。浩南和山鸡都做成了东亚的老大，两个人联手能盖住半个太平洋，真正是只手遮天了。古惑仔的故事自然无以为继了。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>其实也还是古惑仔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-08 16:39:43</时间>
<影评>

围绕黑道帮会的利益纷争、明争暗斗来发展故事，该片的剧情错综复杂，戏剧性较强。首先是少帮主雷复轰遭袭击，其后反对受台湾官府招安的陈松勇被暗杀，进而山鸡遇袭，他的新婚妻子遭到强奸，连串阴谋诡计，带出帮会明争暗斗，继而发展出暴力、暗杀、嫁祸、出卖、义气等内容，使得该片的情节曲折、环环相扣。
相比于《古惑仔》正传系列的前几部，《胜者为王》中的帮派之争不仅仅局限于香港，而是将矛盾升级，从香港移到台湾黑道，并且涉及较为敏感的政治问题，其中讲到台湾官府要取缔“黑金政治”，并向台湾黑帮实行招安，这样的情节不仅推动了剧情的发展、开拓了电影的视野，而且话题颇新鲜，影片的题材也被进一步扩展。

</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>lenmo</作者>
<标题>最完美的男友</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-28 09:43:15</时间>
<影评>
        陈浩南的痴情，专一，在这个年代是如何的难求。有谁会一生只深爱一个女子？有谁会在她死后仍念念不忘？

他从不对小结巴说感天动地的情话，也不会说出永不回兑现的誓言，可是却会在她失忆时默默守候在身边，不离不弃；也会在她身陷险境时不顾自身安危，一人身陷险境去搭救。

记得在只手遮天里，陈浩南曾说过，每次我出事都是你陪着我，希望这次也能平安无事。

只可惜，上帝总不会让一切尽随人愿，难道这是陈浩南坐稳扛把子的代价？只怕太惨重了些。在那之后，他再也不会去全心全意的爱人。

那些与她一起度过的温馨还在脑海里不停闪烁。没有任何一个女人再给他那种感觉。

当三年后端木若愚再次出现，我的心也一起激动，仿佛以为他能代替小结巴，抚慰陈浩南三年寂寞的心。可是

三年后的端木若愚不是小结巴，所以也无法帮陈浩南圆未圆的和你一起走到最后的爱情梦。在我看来，这个女子的出现仿佛只为残酷的告知一个残酷的事实：小结巴已死，也不可能再回来。

最后我想，我之所以被陈浩南的故事如此感动，只因为它美的不现实。

任何人都知道，当世是不会发生这样的爱情故事。所以，陈浩南在我的心里，成了一个完美的恋人，满足年少无知的我对另一半的所有渴望。却又是一个永不回出现在现实中的人
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>犭星犭星</作者>
<标题>悼念那高喊“操你媽逼”的歲月</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-11-22 14:26:58</时间>
<影评>
        我是80后的尾巴，《古惑仔》最吊逼的時候還在念小學

我是東北人，《古惑仔》最霸氣的時候身邊有一群“兄弟”

我曾是一熱血青年，《古惑仔》最橫行的時候，隨身帶著一把甩刀，時不時的揮舞兩下，裝裝13，嘴裡念叨著的不是“哼哼哈hi”，是“操你媽逼”，曾為一盤紅白機的遊戲卡帶將一哥們兒捅傷去縫針

5年級就學會了抽煙，一塊七的“良辰”，在還不懂得什麽是寂寞的時候，已然學會了憂傷，爲了浩南的“小結巴”

那時候，我和我的“兄弟”心中都有個江湖，那麼近~那麼遠。。遠在看不見邊、聽不懂話的銅鑼灣；近在上學必經的三廳一社，劫來的幾塊遊戲幣、灑脫的一杆清台、《毀滅公爵》里轟轟的槍聲，那裡承載著我們的江湖夢

有一刻，我愛上了這種感覺

那一刻，我似也身在江湖

某一刻，我背上了豪情

總有那麼一刻，終有那麼一刻

~~哥也曾想45度仰望天空，露出一抹淫蕩的笑，得到那麼一個狗仰的稱謂——“扛把子”

可 是

在那一刻還沒到的時候，這一刻已經來了

《古惑仔6》在2000年7月上映，早就聽說這是完結篇，一直糾結著自己不去觸碰，怕它不給力割斷了我縹緲的江湖夢，又怕它太給力嘲諷了我淡去的江湖情

今天是10年的11月22號，距片子的首映已經過去了整整10年，在office里渾渾噩噩地捱著，我的生活不知被誰強姦了，我的激情亦不知被誰拐賣了，在這操蛋的三點一線里，誰還記得我是誰，誰還有臉說我曾經是誰。被反復提及的只有我要成為誰

我真想說愛誰誰，去你大爺的！！！！

可是我不敢

我又不是誰

我爸也不是誰

片子4天才看完，七零八落的劇情就得這麼吞吞吐吐的看

長大了

不知是我長大了還是他們

抑或是這個江湖

真的有這個江湖么？那是誰的江湖？我曾到過這個江湖么？你呢？

陳浩南、山雞、包皮、蕉皮、十三妹、烏鴉、蔣先生……當他們都放下屠刀立地成佛的時候，我們還裝哪門子的聖鬥士

其實我TM就一慫人，被生活這孫子砍，無力抵抗

最恨人的是丫追著我猛砍，我的生活，悲催的，神哪救救我吧~阿門and阿彌陀佛

可怕的是我不是無力反抗，而是不敢

那更可怕

算了吧，再過3個月就本命年了，紅褲衩子一套，哥也算一準中年人了，歲月的鹽都吃了兩打了

夢該醒了，也許本來就不該有這麼一操蛋的夢

但我至少還有夢，但我至少還遇過夢中的人，但我至少還做過爾等夢裡才敢做的事

但。。但。。我現在剩下的只有蛋

還不時的會疼

最悲傷的時刻不是內牛滿面，而是欲哭無淚

在我叼著劣質煙在臨江路小學那“灰飛煙滅”的操場上折騰的時候怎會想到十年後自己是這般蛋疼模樣

疼就疼了吧，摸摸頭上的疤

哥笑了
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>吐=槽。呢=哦</作者>
<标题>政治隐喻及无仁义之战</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-03-30 11:16:36</时间>
<影评>
        拍到第六部，政治的隐喻表面化。山鸡的势力兼具香港和日本，雷公子则是美国，他们初来乍到，在父辈留下的台湾进行角力。山鸡被本地帮会排斥，理由是他不是台湾人，这场景怎能不让人想到八年后马英九对着电视镜头奋力地争辩自己也是台湾人。时值二〇〇〇年大选，影片所谈论的世代交替和黑金政治都符合当年意气风发的陈水扁的政治宣言，若干年后看来，则成为他倒台的绝妙讽刺。原来影片里那么多聪明人说的至理名言，到头来敌不过土人忠勇伯说的一句粗话：“这些政治人物的话，你不要把它当真。你要把它当真，狗屎都可以吃的。”

编来编去，第五部山鸡缺席，已经有偏离原有风格的趋势，第六部终于穷途末路。张耀扬第三次出来为恶，第三次死掉。莫文蔚莫名其妙地消失，主角陈浩南则继续滑向琼瑶故事的深渊，郑伊健的表演令人失望。时代变了，适可而止。古惑仔电影在短时间内掀起巨大社会反响，风头出尽，荼毒青少年，但郑伊健和陈小春领衔的正篇在这部《胜者为王》之后，划下句点。


下面这一部分不知道放在哪里合适，姑且放这。


在很多方面，《古惑仔》就是香港的《无仁义之战》。

虽然在艺术成就上明显不如，但古惑仔和无仁义之战一样入木三分地刻画了时代的政治气候和社会生态。无仁义之战始于百废待兴的原爆废墟广岛，古惑仔的战争则在世纪末人心惶惶的前九七香港点燃。

第一部《无仁义之战》开场便是广岛原子弹的巨响。开篇的旁白说道：“战争结束一年。战争虽然结束了，但是新的暴力势力在这块没有秩序的土地兴起。面对无法无天的社会，人民只有自求多福。”古惑仔的首部《人在江湖》开头的文案是：“一九五六年，石峡尾大火，香港政府为安置灾民，大量兴建徙置区。随着战后一代迅速成长，数以万计的家庭生活在狭小单位中，加上父母为口奔驰，填鸭式制度又不完善，许多少年人因此走上岐途。徙置区球场成了他们发挥精力的英雄地，也成为古惑仔滋生的温床……”

《无仁义之战》脱胎于饭干晃一的小说；《古惑仔》改编自牛佬的漫画，但情节很快便牛头不对马嘴。

两个系列的主角，广能昌三和陈浩南，有着相似的经历和性情，虽然在黑道中越走越高，却始终有游离的气质。面对高处不胜寒的环境，常常有身不由己的感悟。

虽然说的是黑社会，但黑社会常常成为社会黑的注脚，黑帮的斗争总能让人联想到同时代的政治事件。《无仁义之战•代理战争》气势逼人地将西日本的黑道斗争与美苏争霸的世界形势相提并论。《战无不胜》的屯门投票则半真半假地揶揄香港特首的选举戏码。

两个系列发展到后期，都有明智的领导人（武田明、蒋天养）企图顺应潮流，在新时代中洗白脱身。

作为“史诗”，两个系列都枝繁叶茂，深作欣二有《仁义的墓场》《北陆代理战争》和新无仁义之战若干，古惑仔系列也有十余部外传前传正传，能扯上一星半点关系的更不计其数。

另外两个系列都有“死人复活”的恶心癖好。相同的演员总被不断拉出来填进不同的角色。

两部中最有意思的角色，则是金子信雄饰演的山守义雄和李兆基饰演的基哥。山守气质猥琐，但自有过人之处，迄立黑道二十余年而不倒，可谓奇葩。基哥则前前后后数次见利忘义出卖陈浩南，却总能安然渡过，事后又跟陈浩南称兄道弟嘻嘻哈哈，也是一朵奇葩。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>弥撒猫</作者>
<标题>不一般的刻骨铭心</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-07 16:06:09</时间>
<影评>
            下了一整部的《古惑仔》，回来趁着无聊的空档，一口气把六部都看完了。还是因为无聊，把最后一部反复看了3遍，本来也就听听粤语、看看帅哥，哪知那年代最商业最俗烂也最具消极影响的电影，竟让我看得感动不已。当然，除了以上这些最之外，也最经典。

     无可否认，再怎么看得透那些真真假假都好，心底都还是逃不了从一而终、用情专一、此生不变的圈圈，说不羡慕都假。故意惹她生气，却悄悄地把戒指藏在车里准备求婚，他的浪漫永远都恰如其分；好不容易在临死前才想起他是谁却又马上因他而死，他的悲伤让人心疼；无论生命中再出现怎样的女人，他永远都忘不了她。竟然有些恨导演在最后一部中让她再次出现，他却无力挽留。她有权追求自己的幸福，因为跟他在一起，承诺无时不刻都有失效的可能。

      古惑仔肯定不能算好人，但对兄弟的情义、对女人的情意，却是这个世上好人都少有的。

      有人最怕流氓其实是好人，可我最怕“坏人”其实比“好人”更好，那么，找个自己认为值得的人便罢了，在戏里可以，在戏外也行。感情这回事，还是不该太过理智。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>睿rui大魔王</作者>
<标题>《古惑仔》——曾经的香港经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-17 23:01:03</时间>
<影评>
        这几天看了一下曾经风靡一时，迷倒万千青少年的古惑仔系列。 

　　哎~~~~~ 

　　伊面，小春当年真是帅到掉渣啊，也难怪这系列片会误导那广大心智并未成熟的少年儿童来加入黑社会 

　　因为实在是太有型太拉风了，用不完的钱，泡不完的马子，还有那种令人向往的豪爽的江湖义气~~超屌！ 

　　一。。。。剧情场面来说是典型的老港片类型，基本上能猜到剧情怎么发展。主角们最后都是如英雄般的大获全胜，而坏人通常没得好下场。然后加点兄弟情深与爱情故事的滋润，，一场场江湖上的腥风血雨就这样展开了。 

　　就里面打打杀杀的场景来说，我觉得还没有想象中的那么过瘾，在早已看惯了众多血腥暴力的欧美影片之后 

　　这里面的群殴或是单挑简直是小儿科啦。 

　　作为一部商业片，古惑仔带来的不仅仅是一次刺激的观影感受，也让人们想到曾经逝去的青春，那一段友情岁月。。。。···影片拍得很细腻，音乐，画面真是搭配得天衣无缝。。为影片加了很多分。。 

　　二。。。。除了被大家记得的，浩南，山鸡，包片等主要团伙外，老戏骨秋生，镇宇，达华叔叔们等配角们的形象鲜明，个性独特，也是相当的抢镜（还有可爱的张耀扬，扮演了三个不同的大坏蛋，委屈你了！） 

　　其中冷血残暴的靓坤和酷爱扣鼻屎的大飞更是深得我心，演得太有味道了，影帝就是不一样哦！ 

　　再来说一下伊面：当年确实玉树临风，英俊潇洒，风流倜傥，一头飘逸的长发，一身性感的纹身。还有可爱的扣耳朵的小动作，真的帅哦！！可惜，小结吧死得又惨又早，一对好好的金童玉女就这么拆散了，很伤心的说。。。。 

　　虽然后面有舒淇顶上，但是一，她没有黎姿漂亮，有清纯干净的气质。二陈浩南和她在一起明显没有和小结吧温馨有感觉。。再加上性格也不讨喜，总之，黎姿塑造的小结吧形象已经成为古惑仔经典女主角，无人可以代替 

　　山鸡：偶我的小鸡同学，又酷又可爱，调皮得让人想捏一把，我最喜欢的角色，我想这个角色只属于陈小春正如他所诠释的韦小宝的经典形象至今无人可突破一样！！大爱！！！！小春要是再年轻10岁就好了，可以看到他更多更好的戏！ 

　　 

　　 古惑仔系列真的不错不错，让我重温了当年港片的风采，这是我在近几年港片中所没有发现的~~~ 

　　推荐没事在家的人可以用此来打发时间，相信可以给你带来一种全新的感受 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>欧比旺</作者>
<标题>端木若愚</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-29 16:21:39</时间>
<影评>

端木若愚
这是一个不容易让人很快记住的名字，这是一个让人无比怀念的脸庞。

带着热血我们在人在江湖里告别了巢皮，告别了B哥，以为这就是江湖，打打杀杀，生生死死。带着心痛我们在只手遮天里告别了小结巴，这心痛裹挟着危机，看似快意恩仇，以为新王登基势必甩掉包袱。。。带着可惜我们在战无不胜里告别了大天二，在龙争虎斗里告别了蕉皮，伙伴们事业刚刚走上正轨，好日子好像刚刚到来，年轻的生命却戛然而止，如果我们是主人公，也许也要陷入迷惘。。。
旧人去，新人来，我们又认识了牧师的女儿淑芬，早早蹲苦窑的大头，欣欣，美玲。
这是一个和整部胜者为王毫无关系的一个桥段，但这又是整个系列电影无比触动人心的桥段。
台北的街头，熙熙攘攘，美玲撒娇着送给浩南的手表，一言不合生气而去。此刻，一张脸庞出现，混合着记忆中的她，反复切换，女子仿佛迷路一样，仿佛正等待她的爱人将她唤回。爱情岁月的音乐响起，呢喃一般，如同在回忆许久未见的故人，她是谁？是她吗？
浩南带着我们追了上去，我们握紧拳头，盼望千万不要错过，与此同时，过往在一起的画面不断在眼前闪现。
直到地铁上，面对面坐下，男主和我们几乎都可以确认了，这脸庞，的确是她，那个男主多年依然在梦中呼唤的她，那个共患难，同生死的她。男主想起了最后一次与她面对面，是她满手鲜血的抚摸自己的脸庞。
“你为什么一直跟着我”
“你很像我的一个朋友”
“你很直接”
“我的那个朋友已经不在了”
“我是陈浩南”
“我是端木若愚”
生活不是奇幻，电影也有它自己的现实的设定。她不是小结巴，她叫端木若愚。
每次面对端木，男主眼神里尽是怜爱，满是欣喜。你我都恍惚以为，一切，又将重新开始。
“我要结婚了，我不想为了。。。我知道你的故事很动人，但我不是阿细，对不起，再见”
男主再次将她揽入怀中，端木没有拒绝，男主想吻端木，端木避开了
“对不起”
音乐再次响起，端木走了。
男主望向远方，观众此刻泪目。

的确，这是一个讲述成长和失去的悲伤的故事。电影里德江湖人，踏入江湖多数为无奈，江湖人的成长代价更大。
有人问，端木的出现到底是恩赐，还是惩罚。我想，握紧我们此刻爱人的手，不要让对方变成端木，才是电影最希望我们做的。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>赫尔辛根莫斯肯</作者>
<标题>古惑仔系列1-6</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-20 18:03:19</时间>
<影评>

    善于恶，正与邪，爱与恨，把这些人类伦理情感都杂在其中，古惑仔就是以这种非正统的方式讲述了一代青年成长的故事。
    我们总是说要善恶分明，其实很多时候往往是忠奸难辨。自古正邪不两立，但谁又能保证正义若以自己的方式流露时不被看作是软弱。没错，正义不会迟到，但每个人却又是在历史之中鲜活的个人，他们所经受的往往是切肤之痛与喜极而泣的这样的真实的感受。人不是历史中流淌的不朽的概念。因此，当事件着实地落在个人身上时，他们总要寻找当下正义的挺身而出——而这正是常人与佛陀的区别。这不是说，常人不及佛陀，而只是，他们各自应有的选择。孩子喜欢童话，应为里面善恶分明，正邪两立，他们所接受的是一种“爱”的教育，可现实中往往是，每个活生生的个体在不同的环境中，做出了各种想要“活着”的决定。不过是，有些人宁愿苟活也不愿去侵犯，而有些人，就是想要活得体面，他们想要在有限之中让自己的生命力得以充分的延展与扩张。我们社会把那些做的太过的人定义为“恶”，这是为了让地面上的秩序得以运行，为了让整个团体不至于陷入混乱，以至于陷入恶性循环。而而以陈浩南为首的洪兴古惑仔这个团体，自诩是地下秩序的代言人，而实际上往往就是摇摆于善恶之间，并以具体的方法完成了这个团体的自我定位。而这一团体的发展的历史趋势，往往就会以自我满足转向自我救赎来呈现。
    影响他们那一辈的应该就是兄弟情了，拜把子，打群架，这是他们解决问题的方式，爱恨分明。兄弟之间难免也会因为价值观或者认识方面的差异，导致不和。出来混的，谁都想成为大哥。山鸡想要当将军，误以为陈浩南小气。冲突产生于误解，也必然化解于真实：陈浩南自知过程凶险欲劝其三思。整体来看，以陈浩南为核心的洪兴之间内讧的机会并不多，说是编剧偏爱也好，说是他们内部的核心价值——忠义，起到定海神针的作用也罢，他们的兄弟情义的稳固与深厚始终是影片的核心之一。
    有人说，陈浩南是影片中深情的代表。同时他也做到了刚柔并济。整个系列中，他与山鸡的沾花惹草形成鲜明对比。无论有无新欢，小结巴始终是他心中最柔软的地方；无论小结巴是否在世，她始终活在他最美好的记忆之中。如此深情难免有懦弱之嫌，深情怎会让人显得懦弱？有情就有欲望，再怎么包装成爱，其本质依旧是欲望，“无欲则刚”，有了欲望就有了牵挂，所谓“无挂碍故，无有恐怖”既然深情怎么可能无所顾忌一往无前？但陈浩南完成了这一统一。
    因为他深情却不溺于情。
    但是，这种深情对小结巴而言，是幸运。对美玲却不是。也许陈浩南也真心喜欢美玲，但终不能为她让出心中那一席。也许有那么一刻，他真的以为二人能走到最后。
    如果没有端木若愚的话。
    也许其他的事情可以编造，可以虚假，但这种亦真亦幻的邂逅却真实得无比荒唐。三年相伴不及一次邂逅，是深情也是无情。在人生的单行道上，没人能回头。因此，这种深情与无情的抉择总会在某个时刻与你我不期而遇，这种痛苦与挣扎，亦是从死亡的宿命中化身降临的，它不能被剔除，亦不能被预备，所以叫降临。
    既生为人，已入无间。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>