<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>浮生一日2020 Life in A Day 2020</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2643014398.jpg</封面>
<导演>凯文·麦克唐纳 / Mário Filipe Neves</导演>
<演员>Gredivel Vasquez / Mário Filipe Neves / Sagar Kadadevarmath / Abdulla Basha / Karim Jovian / Frally Fratelli</演员>
<简介>YouTube将打造[浮生一日]续集影片[浮生一日2020](Life In A Day 2020，暂译)。凯文·麦克唐纳执导，雷德利·斯科特、Kai Hsuing担任执行制片人。YouTube号召人们拍下7月25日的生活，并在8月2日前上传到相应的征集网站上。在征集结束后，30人组成的团队将对视频进行挑选与翻译。该片已直接入选2021年#圣丹斯电影节#。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>将冷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-11 08:52:20</时间>
<影评>

 01
《浮生一日（LIFE IN A DAY）》是一部很难用文字表现其魅力的纪录片。没有一条明显的主线，没有感人的主题，它从每位投稿者的一天生活中截取出某段时光，拼凑出了不属于任何人的一天，又或者说属于所有人的一天。


当年看完《浮生一日》，最大的感慨就是：真是世界之大，无奇不有。短短的一天，于我而言，遵循着几乎固定的模式，一天开始，起床、洗漱、上课、放学、闲聊、运动、吃饭、读书、玩手机、洗澡、睡觉，一天结束。平淡得像一杯温开水。但是就在这个星球上的某个角落，有人过着和我截然不同的、甚至是令人咋舌的生活。我所度过的平平无奇的一天，是某人的生日，是某人的祭日，是某位少年第一次刮胡子的日子，也是某个少女下决心表白的日子，是某个人一生难忘的日子。
时隔近十年《浮生一日2020》终于回来了。

截至目前豆瓣评分8.3分，虽总体上看来不如上一部惊艳，但是个人认为依然值得一看，而且最好和前一部一起看。


02
2020年是压抑的一年，新冠疫情的阴霾像大气层一样笼罩着人类社会。“新冠病毒”变成了一个像天气一样惯常的沟通话题。在思想上有“我们”和“他们”，有“朋友”和“敌人”。而在病毒面前，所有人一视同仁，抹平了阶级、财富、信仰的差异。如同提子面包里的提子第一次发现所有的提子都处在同一块面包里一样，似乎直到2020年，人们才发现空气包裹着全球所有人。人类从来没有这么深刻地意识到全体人类同属于智人种这一生物学底色。
疫情背景下拍摄的《浮生一日2020》，在我看来总是有一种隐隐约约、不忍直视却又不能忽视的悲凉感，好像在战场中听到的圣诞颂歌。我看着影片中的所有人大笑、皱眉、落泪、拥抱、狂舞......心中总是会油然生出一种怜悯，对所有人的怜悯，对自己的怜悯，似乎看到所有人头上都悬着一把用头发系着的剑一般。
那把剑的名字叫死亡。
我想也许也正是因为意识到了时不我待的紧迫感，导演才选择在这个特殊的年份重启《浮生一日》。
十年时间，意味着沧海桑田的变化。
最能凸显变化的是两位曾经参与拍摄的男孩十年前后的对比。
十年前，有个日本单亲家庭的小孩子参与了《浮生一日》的拍摄，当时他还只是一个要爸爸帮忙穿衣服的小迷糊。

十年后，小迷糊成了大迷糊，大胡子爸爸也再婚了。

同样是在十年前参与拍摄的一个少年，当年拍摄时赖床呛母亲，充满了少年的乖张、桀骜与叛逆。
但十年后这位朋友却由于疫情去世，令人不胜唏嘘。

十年过去，技术在进步，人们提交的视频的画质明显好了很多，拍摄手法也更加高级。随着4G乃至5G网络的普及，全民直播时代的到来，在现在这个人人皆可当自媒体的时代，人们在镜头前的拘谨程度明显减少，能更加从容地表现自己，又或者说，“表演”自己。博主做视频轻车熟路，观众看视频习以为常。从现在的角度看，《浮生一日》其实也就是一个vlog剪辑合集。在今天人们习惯vlog这种视频形式的情况下，《浮生一日2020》也无法满足观众被日益养刁的胃口，评分下滑在意料之中。

与十年前的《浮生一日》相比，最令我惊喜的莫过于在影片中发现了来自中国的投稿。十年前《浮生一日》中来自中国的视频的缺位着实是中国观众心中的一个遗憾。“晨练”的企业文化、从没有人向他道谢的清洁大爷......不知道是投稿数量少还是有意为之，中国作为疫情中表现最好的国家，来自中国的视频并没有表现出这一点，这一点很是让我失望。

十年过去，有的观念在变化。十年前的《浮生一日》中，有一对同性恋情侣记录下了向奶奶宣布出柜的全过程。

而十年后的影片中我们看到了多对同性恋情侣相拥相吻、步入婚姻殿堂。这转变的背后是人们观念的改变，也是国家法律的变化——2011年至今，共有包括美国、英国在内的十八个国家和中国台湾地区相继宣布同性恋婚姻合法化。


03
十年过去，有“物是人非事事休”，也有“年年岁岁花相似”。不是所有人的生活都轰轰烈烈，更多的人都像我一样，波澜不惊，虽浑浑噩噩，但也枕稳衾温。
有人在疫情期间坚持运动，有人在家里的冰窖里拿出冰块解冻取水，有人在家里憋久了给家里的蜘蛛取名儿，有人和对象爬山.......
看偶像剧看多了总觉得单膝下跪拿出戒指后被求婚的女方就应该捂着脸，先喊一句“Oh，my god”，然后连说好几遍“Yes，I do”。最后两人抱在一起转圈圈。但是影片中有人求婚失败，隔着屏幕都感受到了尴尬与失落。求婚失败的男人独自坐在车上对着镜头安慰自己，却掩盖不了眼中的沮丧。

一个少年在7月25号当天追逐了七列火车，很无聊，“没有意义”，但是正是这种“无聊”的东西使得这位少年的眼中闪烁着光芒，使得他元气满满地度过了一天，而不是在家里躺在床上刷一天抖音。

这些都是日常，但也正是这些琐碎的日常蕴含着那些在每个人的生命和人类历史里不断轮回的东西，比如出生、死亡、爱、梦想、亲情、友情等等。
鲁迅在写《阿Q正传》时谈到希望自己的文章是速朽的，但遗憾的是，《阿Q正传》终究成了不朽之作。在岁月的长河中，那些人类本性与文化熏陶相互作用沉淀下来的，既有宝石，也有渣滓。
以弗洛伊德事件为导火索，2020年种族冲突加剧，放在在人类主流价值观愈加趋同的今天显得尤为格格不入。暴乱、歧视、反抗......令人担忧也让人厌烦。有些东西不是死灰复燃，而是从来就没有死去过。在想象中人类求同存异，在现实中人类党同伐异，而且向来如此。我们无法阻止自己透过“我们”和“他们”的二分法镜片观察世界，差异只在解决问题的暴力程度。




04
《浮生一日》很像领导在年会上做的总结，我们坐在台下，看着投影仪放出的杂七杂八，领导说今年形势总体向好，有进步，但是还有不足，有的老问题还没有解决，有的新问题又冒出来了，从这个角度看，《浮生一日》像极了全球人类的《人生七年》。
影片结尾，是一个男孩和母亲睡前的对话：
“ 你觉得人类会怎么样？”
“我们的大脑能互相连接，我们死后可以像那样交流。”

相互理解的愿望是那样的美好，没有误解，似乎人类的很多矛盾都可以解决。技术的发展使得《浮生一日》这样颠覆以往纪录片制作方式的纪录片诞生。我相信有一天我们也能用技术达成心灵相通的交流。
影片的最最后是一个女孩拍摄的夜晚的海边，她希望观看这个影片的人都能闭上眼睛，将自己的意识沉入海浪声中。生活的味道，往往只有在看过生老病死、喜怒哀乐、恩怨情仇、悲欢离合后，才能品出其回味隽永。


“一个人应该如何对待时间呢？”
梁漱溟先生以两字回答：郑重。时间，其实也就是我们的生命，我们的生活。把握时间，也就是把握当下。
郑重地对待时间，纵浮生一日，亦五彩斑斓。

微信公众号：AHOH啊哦

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>筱青Sabrina</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-08 19:54:09</时间>
<影评>

2011年，一部没有主角的纪录片《浮生一日》上映，这部特殊的影片由来自190个国家的网友拍摄的视频剪辑而成。那时，UGC的概念还没怎么出现，在那个我们都还用着QQ空间和人人网的时代，它火爆一时。
2021年，圣丹斯电影节因为疫情转移到了线上，我得以在线上看到了《浮生一日2020》的首映。而这时，UGC的视频充斥着网络，QQ空间和人人网早已被抛弃，我们可以在某音和某站上刷到千万种他人的生活。
看到豆瓣上有人说，看这部片子就像刷了两个小时的抖音。我仔细想想，似乎不无道理，但我依然无法不爱《浮生一日2020》。
《浮生一日2020》依然由凯文·麦克唐纳执导，收到了来自192个国家的32万段视频素材。和十年前的《浮生一日》一样，《浮生一日2020》的故事依然围绕着爱与恐惧，由晨曦到夜晚，由出生到死亡。但似乎又多了一些东西，它有着更强的时代性，似乎更加宏大了。
而对我们来说，最直观的区别就是，这次出现了大量中国的画面。在影片开始没多久就出现了中国隔离酒店的画面（之后出现了一闪而过的汉字），是通过猫眼拍摄的。

其中我印象最深的是一个北京清洁工的一天，清晨物业带着他们一起唱《小白杨》，之后一个女业主让他擦游乐设施里的滑梯，擦完后拍摄者问他：“有人对你说谢谢吗？”他什么也没说，只是沉默了。影片的最后又出现了他收工的画面，夜幕降临，他独自行走着，周而复始。

我觉得《浮生一日》这一系列电影最显著的特质是全片大部分由主观视角来呈现，是主观视角的集合，对我而言，它意味着“民主化的影像”。
我不由得想到去年平遥电影节上映的一个纪录片《烟火人间》，它是由800多个快手短视频剪辑而成的，试图展现当代中国普通人的群像。而对于这种UGC视频合成的影像，最重要的莫过于素材的选取和拼接，如何能丰富却不凌乱，真实而不片面，让每一个小我汇入到一个更加生动的大我之中。 
就像影片的名字一样，《浮生一日2020》被深深地打上了2020的烙印，无数的影像都和疫情、游行、暴动相关，也不免陷入到对社会关系、种族问题、生死无常的思考之中。

一个库页岛的男人跳进溪水中说着：“我最恐惧的事，是生命悄无声息地逝去，我的名字在世界中像从未存在过。”一个隔离中的男人每天都到天台，等待着和对面他喜欢的女孩打招呼。一个孤独的独居老人给家里的每个蜘蛛都起了名，他说那是他的朋友们。

除了对疫情本身的展现，影片也呈现出了些许对疫情的思考，很多人都传达出了自然主义的观念。影片的一段画面非常有张力，将那些非自然培育的生物与大自然的毁灭力量并置，养鸡场的鸡在流水线上如统一化的工业产品，紧接着就是震天动地的电闪雷鸣。

而大量的BLM游行画面让影片拥有了难以抹去的政治色彩。
一个开着车的黑人说：“Go left. That&apos;s Also my right.”一个黑人女孩谈起警察在狱中打伤了一个老兵的新闻，控诉自己的两个哥哥也是在狱中死亡。

在疫情和暴动中，大自然和人类都在不安地躁动着。

这部片子也将无数真实的悲剧搬上了屏幕。在看之前，我不会想到，原来十年前《浮生一日》中的一个小男孩Alex会在去年年初死于新冠，永远活在了他的24岁。她的母亲拍摄着电视机里十年前的画面，然后将镜头转到了旁边桌子上的骨灰盒，然后轻轻喃喃着：“他永远和我在一起。”

对于纪录片中的悲剧，我永远无法像看剧情片一样进入审美状态，因为它是活生生的。
但《浮生一日》中对于悲伤的展现十分克制，我对清洁遗体的一段画面印象深刻，在那里工作的人每天要清洗几十个遗体，那些僵硬的不知名的遗体在清洗之后被草草埋葬，似乎路人都习以为常，就像无数的悲欢离合，都只是量子波动的一次涟漪而已。
一个戴着呼吸机的韩国男生用极其轻松的口吻说：“虽然我已经活着，但人们对待我就像我死了一样。”但紧接着他又说：“但这OK，因为能活着，能呼吸就足矣。”

在电影《时时刻刻》中，弗吉尼亚·伍尔夫的丈夫问她，为什么她的小说里的角色总要死一个，伍尔夫说，死去的人向活着的人彰显生命。而《浮生一日2020》中的死亡，那些被疾病和时间的洪流席卷而去的生命，告诉了我们生命存在本身的意义。
而生命存在本身的意义，或许就是像影片中一个热衷于追火车的男孩般，跑到荒郊野岭等待行经的火车，他也不坐，只是单纯等待着火车经过，然后一个个地数着。他等了一整天，终于等到了七趟火车。那一刻，他兴奋地笑着，像一个初降于世的孩童。

在这个悲伤多了一点的年份，我们依然没有忘记快乐的模样。有人奔跑在草地，有人沐浴在爱里，有人在禅定中享受无尽的平和。有人通过跳伞、翼装飞行在高空感受着终极的自由，有人在地面仰望着满是风筝的天空。

手机、单反、GoPro、鱼眼镜头、无人机……无数可能的拍摄方式都尽显其中。除此之外，《浮生一日2020》中又加入了各种网络视频会议画面，在数不清的主观镜头中，这形成了某种特殊的客观。我们像是拥有了上帝视角，看着无数张脸闪动在屏幕上，汇成了无尽的光点。
在这个人与人更加隔绝的特殊时刻，这部影片将所有人重新连接到一起，告诉我们，没有人是一座孤岛。就像影片的最后，一个母亲在睡前问孩子：“你觉得人类最终会发生什么？”小男孩出乎意料地说：“意识连接。”

如果说《心灵奇旅》是给当代996社畜的一剂良药，那么《浮生一日2020》则是给所有生命奉上的一首交响乐章，也是一首摇篮曲，恢弘亦温柔。
去年7月11日，还在酒店隔离的我收到了YouTube发来的邮件，说YouTube要重启《浮生一日》的制作，向世界各地的人征集2020年7月25日的视频。看到邮件的那一刻，兴奋的我还想着这次一定要提交视频，不过后来因为我的7月25日实在平平无奇，就搁置了拍摄。
但《浮生一日2020》再次提醒了我，心脏跳动着的每分每秒，都值得被记录。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sonomo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-04 15:05:21</时间>
<影评>

《浮生一日（Life in a Day）》和《浮生一日2020》这两部纪录片是由全球最大的视频分享网站YouTube邀请全世界网民用摄像机分别纪录2010年7月24日和2020年7月15日这两天天自己的生活琐事以及对一些简单问题的回答，展现了在同一天之中世界各地不同阶层普通人的日常生活。影片全部是真实的影像，都是很短的片段，跳跃性也很大，以至于有人说像看抖音合集，似乎杂乱无章，很碎片化，不沉下心来很难看完。但是，耐心看下去会越看越有味道，毕竟很真实，就是我们身边的人和他们的想法及生活，虽然只在《浮生一日2020》这部影片中有一点中国的镜头，但2020因疫情又显得特别不一样。导演问了三个问题非常有内涵：“你最爱什么？你怕什么？你口袋里有什么？”影片中不同的人给予了不同的回答：有人最怕死，有人最有爱上帝、爱生活、爱妻儿、爱自己，爱宠物、爱足球……，害怕政治、怕战争、怕疾病、怕孤独、怕死亡……，有钞票、有活命药、有豪车钥匙、也有人口袋里什么都没有。其实，这三个问题也是观影者和生活中每一个人也需要回答的。人生一日，一日一生，浮生一日，活在当下。只要热爱生活，苟日新日日新，每一天都将是与众不同的一天！还是李白在《春夜宴桃李园序》说得好：夫天地者，万物之逆旅也；光阴者,百代之过客也。而浮生若梦,为欢几何？古人秉烛夜游，良有以也。况阳春召我以烟景，大块假我以文章。会桃花之芳园，序天伦之乐事。群季俊秀，皆为惠连；吾人咏歌，独惭康乐。幽赏未已，高谈转清。开琼筵以坐花，飞羽觞而醉月。不有佳咏，何伸雅怀？














































































</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>怀时</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-20 17:38:24</时间>
<影评>

一个抚养着10几个孩子鳏夫对着镜头说:“的我的故事是:我不能去工作，不然谁照顾我的孩子们呢?我的妻子，孩子们的母亲去世了。我还有个病重的二十岁的儿子，他是个累赘，我们不得不打他整天绑起来，以防止他走失。”
镜头来到了他家里的居住环境，又脏，又乱，又潮湿。然而他却说:“十四个人挤在这里，没有电，没有水，也没有下水道。但我们还活着，上帝不会忘记我们，他创造了我们。我一直这么相信，上帝不会遗忘他创造的子民。”
即使生活在这样的家庭，对着那么多孩子他还是尽自己的能力去照顾他们，不放弃他们。对生活依然积极向上。我们这些生活在和平国度，居住条件又如此之好，对他们而言简直就是梦的人来说。我们有怎能不热爱生活呢?

当被问到最害怕什么。

有人说:“我觉得政治最恐怖，不知道会不会又有战争。”可想而知，他知道战争是多么可怕。
有人说:“早上出门的时候不知道能不能安全回家。阿富汗人知道，安全不是盼来的。”我们这习以为常的和平，对他们来说就是一种盼也盼不来的奢望。忽然想到了一句话:“我们从来都不是生活一个和平的年代，而是在一个和平的国度。”
有人说:“失去你爱的人，因此我很难真正与人产生联系，因为他们没了的话你怎么办?”所以他宁愿永远不去接触别人，也不愿意受到伤害。

一个癌症康复躺在床上的妻子对丈夫说:“你怕什么?”丈夫说:“我觉得我现在无所畏惧。我以前怕你得癌症，你就得了。我是说怕你复发，你就复发了。但都撑过去了，所以我无所畏惧。”是啊，当最害怕的东西都经历过了，那我们就变得无所畏惧了吧?
一个立志于把韩朝统一的自行车骑手说:“当我闭上眼睛，我们能看到世界上不同的人们，来自各个城镇，各个国家，我能感觉，能触碰，也能看到它。”这种胸怀如此之大的人，一定可以做大事吧?

一个在星期六工作了一天在接近凌晨才拍下视频的女孩说:“我上了一天班，星期六，不可思议吧!悲哀的是，我一天都在期待能发生一些了不起的事，美好的事，值得感激这一天的事，然后参与其中。向世人证明，在平凡人的平凡的一天，也会有不平凡的事情发生。但真相是，好事不常有。至于我今天，整天都没发生什么事。我想要别人知道我在这，不想过没有存在感的生活，我不会坐在这告诉你我是多好的人，因为我觉得自己没多好，我认为自己是个普通女孩，过着普通的生活，不是那种值得深入沟通的人，但我想成为那种人。而今天，尽管没发生什么值得一提的事，但我仿佛感觉到自己已经经历了一次涅槃。”
多么积极向上的女孩啊!是啊，其实不仅仅是你。我们这世上绝大多是人都是普通人，难道不是吗?我们也都是在过着普普通通的生活。我没有像那位骑手那样有着改变国家，乃至这个世界的追求和信仰。但我支持他，我不否定他，每个人都有每个人的追求难道不是吗?我想这个世界就是由这些普普通通的人的一点点的力量去改变的。在我的小世界里，我的奋斗目标就是:努力赚钱，让爱自己的人和自己爱的人都能过上想要的生活，而不是被迫谋生。我没有心系国家的那种伟大胸襟，但能在我自己的小世界里闪闪发亮，我觉得也是一件很伟大的事。

电影快结束时有一段很黑暗的画面，也有很美的烟花，放着孔明灯祈求祝福的人们，还有灯下接吻的情侣。大概人的一生亦是如此，会经历黑暗，也终会有光明的到来。而在黎明到来之前，终将要先接受暴风雨的洗礼。

最后附上电影里的一首温暖的主题曲:
我啜饮最清澈的水
我要尝遍美食
我知道我只是一个人
但知道吗我很坚强
我要越过最雄伟的山峰
无拘无束 随心而行
我知道我只是一个人
但知道吗我很坚强
做好自己的事

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夕日</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-09 01:20:49</时间>
<影评>

10年前，没能第一时间观赏2010年的浮生一日。10年后，以无比期待的心情等待2020年浮生一日的首映，甚至在招募之际设想将自己的2020年7月25日的日常呈上。
4年前看完《浮生一日》后，它便成为我的人生影单之最，至今仍是我时不时拿出来翻看的治愈神片。怎么说呢，自己的日常极易厌倦，别人的日常却看不厌，可能是“窥视他人生活“的新鲜感在作祟吧。很多很多片段都已经可在脑海里，包括此次出现在《浮生一日2020》里的两个家庭。
一个是Alex，10年前是母亲要求起床打扫卫生的叛逆男孩，10年后是躺在瓷器里悄然无声的天使，10年前后均由母亲的镜头呈现，但他早已不是他了。恰好今日翻阅《查令十字街84号》，1个月前的信中弗兰克才表露妻子对成为祖母的期望，1个月后的信中便是弗兰克的死讯。人生无常，亦无奈。
另一个是起床后为妈妈点香敲钟的日本男孩，如今，他与爸爸身边又有了另外两位女士的陪伴。第一个镜头并没有认出他，是后面说着“爸爸再婚了”的时候才突然想到。幸好，幸好。
2020年“魔幻之年”，人们通过远程视频相聚一堂。10年前的影片没有中国元素，10年后的影片有中国的老人、清洁工人以及车厢中的“今日已消毒”。
2020年，做什么事之前都要在前面加上一句“由于疫情...”。由于疫情，我在家待的时间是自高中住宿后最长的；由于疫情，我在家度过了大学阶段的最后一学期，没能拍摄毕业合照；由于疫情，我在家备考复试，通过远程视频完成了毕业论文答辩以及研究生复试；由于疫情，我感受到了太多太多普通人的不易；由于疫情，我知道了日常真的来之不易……
2020年7月25日，我与半年未见的本科室友们相约见面。在这一天中，我们尽情地分享与宣泄疫情期间的苦与乐。在这一天中，我也做了无比重要的事。
2020年对我来说也是极其特别的一年，本科毕业、研究生入学，体验极多、收获极多，但感受最深刻的是时光匆匆、人生无常以及亲情可贵。
生、死、爱、惧、拼，此乃日常。希望未来能看到《浮生一日2030年》、《浮生一日2040年》、《浮生一日2050年》……最重要的是，我能过好自己的日常。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dand_ys</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-02-03 11:19:49</时间>
<影评>

昨晚在圣丹斯电影节看了《2020浮生一日》。
原来距离在自习室从同学那里将上一部《浮生一日》拷到我那台十寸的上网本中，已经过了十年。
《2020浮生一日》还是由十年前第一部的团队制作。也如上次，导演从全世界征集人们在这一年7月25日当天拍摄的影像。受之于智能手机的普及和自媒体的兴起，比起十年前收到的四千小时素材，2020年浮生一日共收到来自192个国家的32万4千段、共三十几万小时的影像。一些十年前无法想象的拍摄视角与对象，也因为gopro和无人机等摄影设备的个人化而被解锁。
电影就从2020年7月25日一天的凌晨开始，逐渐向一天中的各个时段推移，紧拉慢唱汇成一个个可感的主题：诞生、童年、劳作、饮食、衰老、爱、梦、回忆；自然还有那些2020的绝对痕迹：疫情、隔离、种族、怨怼与疏离；以及除此之外，无数主题若有似无、无法划归的日常。
影片有几个主线人物：一个想在一天之内驱车追赶七列火车的年轻人；一个想给自己7月25日生日的小女儿一个惊喜派对的父亲；一个墙壁上贴满了科学家，把房间布置得像空间站的小男孩；一对刚被医院告知再一次受孕失败的情侣；一个从早到晚一直和一只叫India的小狗相伴的中年人。
也如我们生命里打过照面的人那样，电影里绝大多数形象都一闪而过：追着小羊满农场跑的孩子；在LA的大道上开违规小条的交警；因为还没来得及清扫儿童滑梯被业主指责奚落的清洁工老人；介绍每一只奶牛名字的农场主；清洗尸体的入殓师；站在顶楼和对面的人挥手却从没等到回应的男孩；走过闹市区的变装皇后；插着呼吸机无法起身的少年；在众弟子包围下失声痛哭的灵修导师；求婚失败的男人；翻着老照片回忆十六年前去世的丈夫的奶奶；参加线上毕业典礼的2020毕业生们；因为人类的封锁而重新走上街头的动物们；一些不知矗立在何处的沉默的巨大雕像；许多关在窗内凝视着街道的侧脸；无数不知什么味道的食物，不知道在庆祝什么的仪式，不知在祈求什么的舞蹈，不知去向哪里的告别。
十年过去，我始终被《浮生一日》的创作初衷触动，它激发了我的某个面向，即对生命之连接的觉知。一个随机的日子，人们在自己的坐标上举起摄像机，同时记录这一天里可能发生的一切。那就像是一个成员遍地散落的乐团，每个歌者对另一个声部正在演唱的旋律一无所知，只是纷纷从自己的位置发声，等待着有一天从一个全知全能的视角，去收听那一日窸窣或盛大的交响。那是多么温柔又壮丽的野心——去聆听某个时刻的全世界，去加入它的合唱。那一刻来自空间的合声，也好似运载了来自远古的颤动，里面有我们共同的祖先的和鸣。
我们不会相遇，但就在这首歌里，我们可以共存。
生之欲，能讲得恢弘，也能说得细微。前者代表有《天地玄黄》，而将《天地玄黄》中的上帝视角归还给个体之后，才能成就”浮生”之“浮”。“浮”：一个顷刻的动态，乘水乘风、飘忽、短促。《浮生六记》里那篇极为可爱的《幼时记趣》的开场：“余忆童稚时，能张目对日，明察秋毫。见藐小微物，必细察其纹理。故时有物外之趣。” 《浮生一日》也借此直接作用于观者：将他者的藐小微物陈列组合，令观者查其纹理从而入神，从“物外之趣”到“同理”，让静止的周遭重新流动，是此刻的世界更大的野心。
十年前的《浮生一日》中有一对母子，在被选入电影里的片段里，母亲拍摄着哼哼唧唧赖床不肯起来打扫卫生的少年。《2020浮生一日》里，又是母亲的视角，这一次她先是重播了上一部电影里母子相处的片段，接着她关掉录像说，“这是现在的他”——镜头转向沙发边一个安静的罐子——“现在他会一直在家里了”。少年在2020年因为新冠去世。这部电影最后献给他。
电影的最后，人们关上灯，逐一入睡。那个带着小狗India的男人讲述了India的来历。那个热爱太空的男孩打开望远镜对准星空。他的妈妈在一旁问道——“你猜人类以后会怎样呢？”—— “我们会把我们的大脑都连接起来，这样我们死后也可以交流啦。”——“明白了，现在我们拥抱吧。我爱你，亲爱的儿子。”——“我爱你。”
我爱你，这是电影的最后一句话。
也或许是唯一一句话。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hi福吉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-01 00:29:59</时间>
<影评>

连着把两部纪录片看完了。本来以为自己会有很多想法，实际上是平静地想挤出这篇影评。更喜欢十年前。没有确切的理由，可能是第一次做某件事的莽撞试探，被我get到了。觉得很美。 
贯彻片段式特点吧，我也，捡着说。
一击即中的
是意料之外的狗粮。小哥生动的表情应该加分不少！怎么到了这把年纪，还是会被甜甜涩涩的青春爱情打动啊，我简直气。不过释怀了，“对此刻陪伴的理解纯粹又坚定、对将来的同行充满期待和勇气”的阶段，没人能不爱！









一闪而过的
是还未细致幻想的尊重。本来只是一纸新闻，我为它高兴，却没为它停留。这应该是无数抗争后的果实，祝愿是后来大家都可以品尝到的战果。原来是这么自然，wife and wife罢了。





笑出声的
是交友宣言。好家伙，这谁能想到啊！本来是沉重的“意识到自我不足，要积极寻求改变”励志桥段。结果被幽默化开了。已经脑补出罗恩直呼了不起的模样，所以这是比同类交友更勇敢的行为，当之无愧。








极度美好的
是平静的小段独白。我们的每个今天都在幻想通过产能收获更好的明天，停下来问问自己吧，什么是美好的事情。直接如此地定义每个人的最美好或许是武断，但是，不确定的世界里来点确定才是极好的！因为我确实感同身受，那些糟心的日子里，力量的来源是关怀和鼓励。而这些行为的内核是对我的信任。
在怀疑自我的时刻，简直是洒满人间的光。










最点题的
是孩子对未来人际关系的设想。影片的表面主体是“这一天”，其本质更像是人类生活的切面展示。会不会在每个时刻里，世界的能量都是守恒的？那么此刻的我，想向世界发散正能量还是负能量？如果我一哭泣，世界上必须有人笑得超级用力来抵消呢？这个有趣设想，是这篇影评带给我的！
想起第一部中穷人的信仰“我们是上帝创造的，他不会忘了我们。”确实想落泪。因为就像这孩子想的一样简单。
没有遗忘不代表要有所作为，不能交流也不意味着所有人都朝着恢复交流的方向努力。
共性在哪？是一种想当然吧：把符合自己意愿的行为投射到别人或所有人身上。可是啊，简单真的好动人。







还有非常多让我感叹的地方：全世界的鸡原来是同样的叫声、匪夷所思的人妖卖场、期待拥有baby的善良夫妇、一本正经吐槽疫情的瓜娃子、在山上完成互相给予的情人们、对求婚不如意表示理解、突然分手的日本小情侣、执着在一天寻找7辆火车的小哥……
哎！嘴上说着喜欢第一部，可是捡起来的碎片都是第二部。噢，想起来了！
“ 从前我害怕你会得癌症，后来你得了。我怕你会复发，后来你复发了。我想，我没有什么好怕的了。”这时候发现，讨厌小动物是有点幸福的恐惧啊。而讨厌强奸犯，又是多么糟心。
喜欢笔记本的擦鞋男孩，有一天会见到真正的图书馆，确实如他心中一般美好吧。
“ 一天又晃过了，期待发生点什么，但就像大多数日子一样，什么都没发生。”结尾的女孩独白，道破。

当音乐响起来的时候，大家都去努力地过好自己的浮生一日吧！


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>AlexFan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-28 00:45:49</时间>
<影评>

也许纪录片真的能成为时间胶囊，这可能也是人们发明影像的目的之一。十年，足以在人生长河里留下浓墨重彩的一笔。有的人用十年的时间走出了丧妻的阴霾，有的人却在十年后将余生永远的封存在了骨灰罐里。在2020年这个时间节点，继续用这样的形式来记录普通人的生活，是极其富有纪念意义的。虽然因为载体的局限性做不到全能视角般的包罗万象，但那种代入感比2011更为强烈，“尽管没有自己，我们无不参与其中。”当个体如同飘零的船只，在时代的洪流中颠沛流离之时，看到周遭尽是哀鸿遍野，便更觉怆然。可能这也是我失去了观赏2011时那份轻松心情的原因。
浮生一日 (2011)8.92011 / 英国 美国 / 剧情 纪录片 / 凯文·麦克唐纳 娜塔莉娅·安德烈亚斯 Joseph Michael / 辛迪·巴尔 Moica
因为一场肆虐全球的病毒，这一年很多人的生命轨迹就此改变了。病与死，在这一年被太多的提及着，也被太多的经历着。纵然能怀着对逝去生命的尊重，学着以平常心去面对，但联系到个人体验时，终究还是思念的闸门被开启，悲伤溢满了屏幕。可以平静，但不能麻木，不能习惯。这让我有种活着的实感。
当然，影片也延续了2011里对“生之喜悦”的刻画，给每只蜘蛛起名字的大叔、卡着时间点去追火车的少年、在旷野中放飞鹦鹉的少女……还是有这样灵动的瞬间，让你觉得生命的每一刻都充满了奇迹。但或许是因为赶着提交Sundance电影节，整部影片的逻辑叙事上不如2011般平顺又细腻，削弱了几分巧思，着实有些可惜。
泰戈尔说，“天空不留下鸟的痕迹，但我已飞过。”然而人类即使明知道万事万般留不住，却总是很天真、很执拗的想定格点什么。从炼丹术到福尔马林来追求永恒的肉体，再到研究上载人类的记忆存于介质中导入AI的技术来追求不息的记忆，无一不体现出了这一点。可能影片这种形式就是一个起点吧，哪怕是记录片刻虚度的时光，也在庞大的无意义中给自己留下了一点痕迹。我不知道在生命尽头接受审判时，会不会有走马灯式的回顾，但至少这些零碎的片段，也是一种对时间无声的抵抗，拼凑出了属于自身独一无二的人生图景，而当这些图景互相映照，如同点点繁星铺满整个天空，如同涓涓细流汇入无垠大海，最终则谱写了出了有关全人类的生命史诗。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小二王</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-10 09:23:17</时间>
<影评>

 
多年之后的人们回忆起2020，不知道记忆中最深刻的事件会是什么。疫情带来太多生活上的改变，仿佛为周遭喧嚣按下暂停键，又仿佛促进social media井喷式的发展。
《浮生一日》2.0版大概主要记录了十年之后，人类日常生活因新冠疫情引起的这一最大改变。当然还是包含了同一日之内，地球上192个国家内发生的生老病死，斑驳陆离。小到一日三餐的制造，大到各种游行暴乱的镇压，尽在其中。似乎为了拉一条时间主线，此次纪录片的设置由不同肤色婴儿的出声啼哭拉开序幕，到不同年龄苟延残喘的重病患者叙述活着的真谛结束，在一天之内刻意回顾了我们的一生。
十年的时间能改变很多东西，每天起床为媳妇上一炷香的日本男子重组了家庭，每天喊带着起床气儿子吃早饭的母亲开始对着他的骨灰盒发呆（死于新冠）；十年的时间又改变不了多少东西，贫民窟里的人们仍然为一日生计绞尽脑汁，说着爱或不爱的情侣们依然忙着求婚或者分手。这其实也是我们生活最无奈和可悲的地方，人们很难对日复一日的日子进行复盘，进而企图做出多少改变。只能任由时间推着，按部就班前行，直到走向死亡的终点。
镜头记录了很多新冠疫情之下人们的真实生活情景。坚持自律的中年男人试图通过居家健身为尘封的心灵打开一扇门，打了鸡血的中国人集体喊着各种口号、做着各种晨操誓与疫情抗争到底，静坐天台凝望天空的女子假装与上帝对话来揭开这一谜团，社交媒体的红人儿们在屏幕前大放异彩大放厥词。细细想来，这一切也只是人类在大自然给出了课题之后的下意识反应，上千年来皆是如此，u must find a way out，因为要不然也没办法。
话说转眼之间又到了一年一度的中秋节，同时也恰逢自己和同僚们的节日---教师节。讽刺的是，依然受新冠疫情困扰处于静默管理状态，政府号召文明安静过一个祥和节。其实这样也挺好，我们一方面天天再向生活要仪式感，一方面又被各种繁文缛节搞得苦不堪言。没事还得多想想老天，子曰：“天何言哉？四时行焉，百物生焉，天何言哉？”，一切便也想通了。
浮生若梦，人生几何？不如村舍外，古城旁，杖藜徐步转斜阳。殷勤今夜三更月，又得浮生一日凉。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Grace</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-10 12:35:25</时间>
<影评>

《浮生一日2020》 2021
一部非常推荐的纪录片。
十年之后，元素中多了一个疫情的背景
停摆的街道，人生却依旧向前。
每天仍有孩子出生，鸟依旧飞翔，孩子仍有星球之梦；
浓妆的女子上门推销歌声，破产的大叔靠无人机放飞希望，在山峰之巅，在深海之底，在局促破旧的厨房，在求爱表白无效的天台；
孙子告诉奶奶同性恋不是病，妇人教会了鹦鹉第一次飞行，僧侣朝圣者瑜伽垫上的祈祷，残疾大叔兜里的拍立得照片；
那个十年被叫起床必呛妈妈的孩子离开了人世，正好一百岁的爷爷对着镜头说愿你永葆初心，爱火车的小伙子完成了一天追7辆火车的挑战，那个给男友做寻常午餐的女子对着镜头说出了分手……
世界各地，分辨率不一，语言不一，故事不一，但同一份无奈，同一份热爱……
是戳心着感动着又温暖着的一部记录片，是想让你理解这世界，去包容去珍惜的一部纪录片。
五颗星。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
