<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>白发魔女2 白髮魔女2</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2332485913.jpg</封面>
<导演>胡大为</导演>
<演员>林青霞 / 陈锦鸿 / 钟丽缇 / 万绮雯 / 张国荣 / 钟淑慧 / 孙国豪 / 李香琴 / 罗兰 / 陶君薇</演员>
<简介>自从邪教魔女练霓裳（林青霞饰）与武当首徒卓一航（张国荣饰）分道扬镳之后，从此销声匿迹。但数年之后魔女却已走火入魔，建立魔宫，并练得天下无敌奇功，四处杀戮正派人士。卓却独自呆守于雪峰顶，待奇花盛开之日再觅爱人芳踪，让昔日爱人重生黑发。
                                    
                                　　适逢武当后人封俊杰（陈锦鸿饰）迎娶点苍派玉女虞琴（万绮雯饰）之夜，魔女再现，杀宾客掳新娘，杰为救虞琴不幸身负重伤。武当派除杰与小师弟绿痕之外，亦无人幸免。
                                    
                                　　杰与绿痕遂联合各派小侠，准备向魔女的魔宫进攻，营救爱妻，誓杀魔女。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水清浅然</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-22 19:11:30</时间>
<影评>
        看完之后才发现这片子评价不咋地,当然,我的评价也是不咋地.

纯粹是为了表示我是个有始有终的人,我看完了还开笔写了.


看到四分之三的时候,我大喊,我实在受不了了.

开篇演员表"张国荣"几个字远远大于其他人(包括我深爱的林姐姐),可是,除了在开头2分钟我看到一个蓬头垢面的人模糊不清的面容外,我是等啊等啊,等了半天还是给我一个蓬头垢面的远景镜头.


我当然知道这片子里他老人家还得出场,所以我忍受着林姐姐无比可怕的化妆,les们纠结的面容，钟姐姐一身男装被导演暴殄天物，还有那白痴的剧情和男女主角（陈万那对）。。。我忍，我忍，我忍忍忍。


当哥哥以那么哀婉幽怨的面容出现，灯光照例只给半边，盯着林姐姐轻启朱唇。我叹了口气，tnnd，我认了。


再后来两个人终于抱一块，我心想导演你要是还有点脑子就麻烦你把前一集的香艳镜头全部给我重放一遍，省得我一边找上集回看还一边骂你。于是导演把激情戏集锦双手奉上。


好吧，为了最后这几分钟，我忍了我认了。


还为了你让我继续看到这两个人以正常状态接吻，我给你个三星。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>尔尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-11 23:57:14</时间>
<影评>
        我在等你回来哄我，我以为你永远不回来了~你当时没死！别以为我瞎！哼！

我去聊骚杀人完全是因为想念~想见你一面嘛~我撼动武林~灭八大门派~人人对我闻风丧胆！我就是江湖！你丫聋了是不是！听不到吗！你丫瞎了是不是看不到吗？四处都是我的绯闻和八卦！！你妹的！无非就是想让你时刻关注我！

我每次见到那些门派高手就会想到你~希望看到你~但我怎么能和自己承认老娘想你？！！那样就不骄傲了~哼！！

我以为你还在和我生气~和我较劲~我他妈怎么知道你跑到大雪山里等花开~为我治疗白头发~我要知道早就心疼死了~

我的胡闹都是因为我爱你~但我不会爱你嘛~
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>HelenHan（倚风）</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-22 16:38:34</时间>
<影评>
        “恨这一生，怨这一晚，谁说爱是这样难。

　恨爱之间，分不散，红颜白发，更觉璀璨。

　从前和以后，一夜间拥有，

　难道这不算，相恋到白头。

　但愿会相信，缠绵时分手，

　能令我减了内疚。

　烧也烧不透，恋火烧不透，发白透。”

　很久以前，正值中考的紧要关头，父母在看电视，我却要看书。总喜欢借着喝水如厕之类的事情出房间晃悠一圈，趁机瞄一眼电视。某日，却被电视上的这首歌给深深打动，硬是超出了可以磨蹭的时间站在那里，听，和看。后来考上重点高中，父母问想要什么，竟然回答，想要看那日他们在看的电影，因看过梁羽生原著，名字记得清楚，那是——白发魔女传２。

　平心而论，白发魔女传２比１更吸引我，或许因为香港的电影人（如徐克）更喜欢跳出原著、天马行空地发挥，就像是忠实于原著的笑傲江湖就远不如笑傲江湖之东方不败来得潇洒从容。

　白发魔女传２里，练霓裳和卓一航的恋情，已成江湖中的传说，卓一航苦守优昙仙花，而练霓裳醉卧魔宫。故事是从武林正派的年轻人开始，看到各大门派的老头老太们自己怕死、却纷纷派出本派最精锐的年轻弟子组成敢死队、想要叫他们去攻陷魔宫时，那简直是一个绝妙的黑色幽默，而各大派为此任务而多出来的那堆层层叠叠高到屋顶的灵位，更是叫人哭笑不得。

　那是一群应知自己必死命运的年轻人，然而他们之间亦有不渝的爱情，亦有不变的友情，他们也曾高歌放任，也曾意气风发，却仅因卷入这场门户之见、正邪之争而充任了炮灰。他们中，有人痴，有人傲，有人傻，有人狂，那么缤纷的个性，终还是湮灭于魔宫的熊熊大火中。

　最后当那首歌响起，火光中练霓裳与卓一航无语相对，所有前尘往事，就在那对视的眼眸中流于无形。那一刻，唯一生存下来的那对年轻恋人，该从中体味到了什么吧？这世事的变迁，这武林的权势，这正邪的对抗，哪里及得上爱人在身畔的一次轻轻回眸？

　所以他们埋葬了一切，舍弃了过往，甚至对自己所恨的魔女，也不再是那么地怀恨。

　“你有没有看见，当最后火燃烧起来的刹那，白发魔女的头发似乎重新又变成了黑色？”

　是真实又怎样，是幻觉又怎样？唯一可以确定的是，终于明了爱人真心的练霓裳，那一刻的心间，早已温暖如昨日，那个她还乌发满头、年少痴狂、至死不悔地爱上名叫卓一航的武当弟子的昨日。

　看过这部电影后，曾为它写过一首词，现在已记得不那么清楚，只能把其中零碎的片段摘在这里，以记当时的感动。



　曾寻旧事，古迹烟云，渺渺如晤。

　云中有人轻诉，红颜未老，一夜白头。

　只因当年歧路，多少怨恨生。

　传闻里，一航犹在，千雪峰头曾坐处。


　慨天地，层层相隔，逃不脱，相思两地断。

　纵有仙花，优昙双色，情伤难慰。


</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐狸欲成精</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-08 09:38:06</时间>
<影评>
        多年之前看白发魔女1,2部时，我的快感来自于故人负我，我必以牙还牙或独自憋屈强大。可能是因为双鱼座骨子里就是喜欢悲剧，喜欢拿悲剧来自我折磨的。


先入为主的悲观的爱情观，以及过于强势，说一不二的固执性格，也让我错过了一些人。多年前，也曾因对方对自己的一时不理解，便抛开一切离去，独自去陌生城市闯荡，非要靠自己强大起来，以此来证明自己的爱爱恨恨。


现在从头再看一遍这部电影，才发现里面最后那句台词：你的性格注定和谁在一起都没有好结果。霓裳何尝不是因为独自长大而性格强硬，喜欢钻牛角尖，说一不二，说爱就爱，说恨就恨，没有过度的余地。如果肯多解释一句，如果肯用实际证据去证明一下子，可能就不会有后面的结局。两个人相爱容易，相处难。难免多多少少有一些误会，每个人都任性下去的话，注定很难有好结果。


卓一航还是难得的好男人。刺伤霓裳的那一剑也不是他所伤，在那样的情况下有疑惑也是正常表现，如果他有错，那么在姬无双出现解释了一切都是变幻为霓裳杀死真人后，一切都应该有个宽恕和原谅的。可是霓裳做不到宽恕和原谅，一句我最恨别人不相信我，就判了卓一航死刑。而卓一航却没有放弃霓裳，为此守候千学峰奇花十年。


现实中不是每个男人都会像卓一航一样能够守候十年，大部分基本遇到过于任性的女人就放弃对方了。如果没有卓一航的守候，连再见一面的机会也是不会有的。两个人就此缘尽。现实中或许有过于执着的女人任性之后独自悲伤与等待，而男人却很可能随着时间推移放弃了曾深爱的人，重新遇到另一个比较贤惠的女子白头偕老。可是却不一定再与爱情有关系。


如果第一部白发魔女是表述年轻人是如何为爱痴狂，任性执着。那么第二部大概就是告诉大家，在爱情里，两个人的性格是很重要的，如果没有宽容理解注定悲剧收场。如果不能爱，那么恨一个人也是伤人伤己的事情，还不如好聚好散。


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>千寻亿选</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-11-02 18:02:22</时间>
<影评>



    香港人有句词叫做：搵快钱，就是快速赚钱的意思，在电影行业里非常明显，很多都是一窝蜂，跟风拍摄，赌片、僵尸片、英雄片、枭雄片等等，拍到大家都看吐了，自然消失。跟风拍摄是一个风气，另一个风气就是拍续集，所以英雄本色3明明和前两集没什么关系还是加了个3，倩女幽魂3没有了聂小倩和宁采臣依然叫做倩女幽魂。这部白发魔女2和黄泰来的江湖情颇为类似，都是第一集特别出名，第二集粗制滥造赚了票房毁了名头。


     不过第一集在八月上映，第二集在年底就上映了。我怀疑这部戏和江湖情一样也是赶出来的，林青霞镜头不多，多为摆摆造型，白发魔女都快成蜘蛛精了，到处喷蛛丝，张国荣更是结尾的惊鸿一瞥。主线都是一群莫名其妙的人身上，我估计张国荣在剧组只要几个小时，林青霞也不会超过三天，这样制作出来的东西怎么可能好。


    优点也有，摄影、美术、音乐与上一集一脉相承。不过这部电影上映时期是1993年年底，香港电影的牛市也到头了，当所有人都在搵快钱的时候，熊掌已经张开，从1995到2015年，三十年来香港电影已死的口号也没人喊了
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>奥兹翔动</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-17 22:39:23</时间>
<影评>

已上映的白发魔女系列电影：
1959-03-18 白发魔女传(上集)（ 罗艳卿 饰演白发魔女练霓裳）
1959-04-22 白发魔女传(下集)（ 罗艳卿 饰演白发魔女练霓裳）
1959-12-16 白发魔女传 (大结局)（ 罗艳卿 饰演白发魔女练霓裳）
1980-07-24 白发魔女传（ 鲍起静 饰演白发魔女练霓裳）
1993-08-26 白发魔女传（ 林青霞 饰演白发魔女练霓裳）
1993-12-22 白发魔女传2（ 林青霞 饰演白发魔女练霓裳）
2014-07-31 白发魔女传之明月天国（ 范冰冰 饰演白发魔女练霓裳）
2020-08-14 白发魔女传（ 张维娜 饰演白发魔女练霓裳）
2020-11-23 白发魔女外传（ 黄奕 饰演白发魔女练霓裳） 
已备案及已企划的白发魔女电影：
白发魔女传之血凤凰
白发魔女传之血罗刹
白发魔女传之玉罗刹
白发魔女外传
白发魔女传之优昙仙花
白发魔女传之一剑白发
白发魔女传之雌雄大盗 


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-06 22:03:15</时间>
<影评>
        这部续作算在那个年代就炒IP的典型 两个真正的大咖 林青霞与张国荣出场戏份不够 当年应该有影迷吐槽看了八十分钟就最后十分钟是想看的内容 一看就是当年推新人的作品 钟丽缇陈锦鸿孙国豪等等 故事也因换了主线很松 白发魔女也由前一部令人生怜变成这一部引人生恨 导演“乱来”可见一斑 把陈圆圆引入故事算唯一惊喜 摄影风格虽然尽量想保持上作高度 无奈也是不如。

看到这部才意识到其实这个系列的影视作品是女主戏，哥哥在这部里的戏份也太少了，几乎都是以闪回的形式出场，只在结尾部分正式出场了5分钟还赚足了观众眼泪，演技要不要太好；练霓裳=李秋水+东方不败；钟丽缇挺出彩的；越多情的男人越无情，越无情的男人越深情。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛐蛐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-23 01:38:41</时间>
<影评>
                情不知所起，一往而情深。到底从什么时候卓一航开始爱上了一个可以让他在一个冰天雪地等上十年的练霓裳。

    记得那年年少，自认正义却差点让那狼取命。犹记得在那年柔柔月光下卓一航泪光闪闪满额汗，看见了那站在悬崖上得“狼女”。她是这样的美丽，那样的动人。竟叫他忘记了害怕，四周边起的狼叫也成了妙音。只是那时年少，他不是她叫“狼女”，她不知他是卓一航。一昏竟是错过了。一别数年，再见却满是血腥。

     那会的时代容不下“异类”，冷漠如她，以为杀尽汉人便可得到“温暖”。但却为了一个难产的妇人引产。再见一样璀璨的眼眸。他一路寻找到水潭。她戏水，发现。却未说一句话。别是他懊恼还没告诉她名字。

     魔教四起，一次意外卓一航就了“狼女”。一直没名字的她终于有了名字练霓裳。巫山云雨。正如时间所说天上一天世上十年。两人却不知时间境况。为了心爱的男子，再痛她也可以忍。他一直相信她，即便见到师父的尸体，同门同胞的血。他扔相信她，一句“是你吗？”在我看来是在等霓裳的“不是我。”可是性子太倔的人总该是错过。霓裳看来那些人都不与她相干。所以那些人的姓名都无关紧要。却不曾了解那是卓一航的亲人。何为情人，那是狼女锁不了解的。所以他的迟疑那便是背叛。三千青丝一朝为君白。她无情无义了吗？没有，在卓一航危险的时候练霓裳还是卓一航的练霓裳。





     魔教没了。可是江湖又起了魔宫。不为大好河山。只为杀尽天下负心郎。是啊，于霓裳来说，天下有什么用。大好的江山都比不上一个卓一航。一句“原谅我。”三千白发为君挽。黑了。没了。也圆满了。从来儿女情爱均无关任何。你心中有我，我心中有你。我能把你拥在我怀中，你能暖我齿寒，那便是世上最好的情爱。

     有的人说白发魔女传2实在不好，千等万等终于等到了卓一航出来，可那距离影片结束就仅仅那么10分钟。真的是千呼万唤始出来。可是十年了，卓一航都等过来了，就那么一个小时在我看来值得。用短短的2个小时看尽一生情爱。值得。


     哥哥的声音依然那么的温柔，那会的技术没那么成熟，点点感情完全就是靠演员的演技来表达。片子从播放的一秒开始。我便梗咽不止。不为别的，只为哥哥。只为卓一航。到底是多么温润的一位男子。在那个潇洒不羁的身影上怎么我却看到了他的忧郁。看到戏中的他笑的那样开怀，我竟是哭了，我在想戏外的他是否也一样的开怀。武林盟主？不只是一位平凡男子，想和心爱的人好好过一辈子罢了。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>庹博雅</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-07-07 17:59:57</时间>
<影评>
              其实练霓裳走的时候不过希望卓一航来追一追，可惜等了十年还是没来，最后还对这个男人说，我以为这辈子看不到你了，我是不是老了？


   卓一航一直纠结这么绝情骄傲的霓裳恐怕不会原谅自己，所以找棵花来赎罪，以表此心可鉴，最后问的也还是请原谅我。说卓一航是根木头也不过是旁观者清当局者迷吧。


   不过张国荣和林青霞见面之后种种眼神流转还是很精彩，面子上再度动情的霓裳叫着一航还是那么温柔。俩人一块死在大火里也算是够得上台词“轰轰烈烈”了，这样也免去十年前世俗审判再现。在这不禁感慨八大派的后人武功真是个shi。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Grandwood</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-27 01:08:32</时间>
<影评>
        看这个片子，首先还是因为喜欢林青霞和张国荣，光看他们两个我就觉得很满足了，其实对情节也没有什么要求，何况那时候的港片情节一般都有点简单，没有东邪西毒那么走心。


看完证明情节确实是简单的，但不知道怎么看完就那么难受，当门开了卓一航站在门外的那一刻，我都哭了，后来我觉得我是替练霓裳哭的，心里的台词是，你丫等什么十年找什么花，你就不能早点来找我吗！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
