<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>剧场 劇場</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2610788779.jpg</封面>
<导演>行定勋</导演>
<演员>山崎贤人 / 松冈茉优 / 宽一郎 / 伊藤沙莉 / 井口理 / 浅香航大 / 上川周作 / 大友律 / 三浦诚己</演员>
<简介>永田从高中开始和朋友建立了一个剧团，他兼任编剧和导演，但剧作由于太过前卫收到了很多差评，剧团面临着即将解散的状态。直到一天，永田在路上向穿着同样鞋子的沙希搭话。梦想成为演员的沙希和永田就这么谈起了恋爱。身无分文的永田搬进了沙希的家里，两人开始了同居生活。沙希无条件地支持着永田追逐梦想，永田也渐渐重新拾起对戏剧的热爱。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>CathyTheBun</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-19 21:26:02</时间>
<影评>

引言：“我是开始凋谢的花瓣，一有微风掠过我也会战栗不止。即使受到别人一丁点的蔑视，我也会痛苦的只想死。我总有一天会成为了不起的人。”—— 心理学中的「边缘人」，指的是精神上的先行者，有自己独特的思想与信念，也因为其独特性，平常人难以理解；他们在生活里大部分是颓废，内向与社会几乎格格不入的。

相遇前

剧的一开始，主人公永田就带着创造与众不同的东西的信念而成为了剧作者。当他没有思路的时候、不被认可的时候、深深绝望的时候，他依旧相信自己的才能，固执地捍卫自己。东西方文化最大的区别之一，就是东方人不崇尚“自我表达”，集体永远大于个人。日本又是将这种“我死都不能给别人添麻烦”的隐晦的文化发挥到淋漓尽致的。可见明知道大众不欣赏自己的作品，甚至剧组里的人都不认可自己的能力，也能在被伤害之后盯着对方说出 “诋毁别人后直接道歉的话就没有关系，那么我是不是就可以放开侮辱你了？”  这种话，男主是一个多么自我多么高自尊的人。这样的性格加剧了男主的边缘化，使他很难与人有所亲近。

就是这样一个人，遇到了同样与众不同的女主。她的“频道”好像和大部分人不同，觉得“落日太过耀眼而可怕”，“在感动和高兴的时候会大哭”...她又是一个不求回报的无私给予者，甚至“善解人意到了让旁人都觉得委屈的地步”，这又亲密又让人感觉安全的距离，深深地吸引了男主。那句“家里是最安全的地方” 真是一个边缘人最最动人的告白了。


相遇后 

“愉悦感这种东西会沉在悲哀的河底隐隐发光。”
—— 太宰治《斜阳》
永田清楚地知道女主想要什么样的生活，他却固执地坚持，认为她理想中的一切必须由他来百分百地给予。因此那些短暂的虚枉的幸福糖果，他给的非常谨慎。这其中的心理是什么呢？对此我还特别采访了我的男朋友：

我：如果你是一个一事无成一无所有的人，我想要的一些能够让我开心的东西（前提努把力不至于倾家荡产），你会给我吗？” 
他：“取决于我能给你一次，还是能一直给？”
我：“一次。”
他：“那不会。” 

这可能解释了为什么男主永田一再坚持迪士尼是奇怪的地方、不带女主出去吃饭，自己却吃着咖喱买着自己喜欢的书、小心践行着混吃混喝的角色，结尾却说 “我想要带你去国外的游乐园... 想要带你吃最贵的河豚料理，我们夹一大筷放到嘴里...” 靠着这种种近乎于自虐的矛盾言行，将男人的自尊牢牢地握在手里。

大家都觉得男主渣得理所当然，女主百依百顺傻地彻底，好似男主内心毫无波澜一般。他可能偏执，可能自私，可能敏感，可他绝不是一个有共情障碍的冷漠者。因为在独白画外音中，男主角数次清晰的道出了自己的无能、直面着自己的逃避，只是这种自责同自尊一直在纠结抗衡；

他内心的痛苦，一点儿没有表达过吗？不，全剧中出现三次的奇怪自白  “(这种感觉)会持续到什么时候？” —— 就是这种痛苦的无助的感觉，最早是因为写不出好的作品。这种痛苦的感觉，在和女主相遇后曾短暂消失过。但是当他深深地爱上女主，却又残酷地认清自己的才能没有办法给她带来幸福后，那种感觉又加倍地回来了。可能正是因为女主的温柔，让他越发感觉无能，甚至到了愤怒的地步。这也就解释了为什么男主后来搬出去住，台词中写的是 “她的存在让我觉得焦躁不安”，可能看不到她，这种心理负担会少很多吧。

在临近结尾自行车上的告白真的有打动到我。 “第一次见面，我就觉得你是天使呢... 其实呢，一点儿也不顺利，是我不够有才吗？哈哈，为什么一直是我在自言自语呢？我的天使啊”（这里日语其实说的是 かみさま “神”）一个打死都不愿吐露自己真心的人，第一次表现出这样的卑微这样的脆弱，大家真的觉得他渣到骨子里了吗？ 

再引用太宰治的一句话：“是等待的人更痛苦呢，还是让人等待的人更痛苦呢。”  我觉得大家都可以细细体会一下。

我想给自己的东西，我都给不了，更何况我想给你的东西。

我做不到。
而你却固执地相信我可以。

最伤感的感情，大抵就是如此吧 。





</影评>
<有用数>477</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-30 18:14:30</时间>
<影评>

本文首发于公众号：陀螺电影。
上影节放映的这部日本电影《剧场》，看时恨不得隔五分钟暂停一次，找人吐槽男主角的行为有多么气人。当然，这个行为不可能实施，我只能强行“胸闷气短”地看完，差点憋出内伤了。
Mayu同款胸闷气短
结束的刹那，心里发出一声叹息：这电影分分钟能把人气死，但的确是拍得不错。
如果用一句话来形容《剧场》的故事，大抵是：“爱让我们成为彼此的失败者。”
从高中开始热爱戏剧的剧作家永田，典型的“东漂”，一个在各个层面上都“漂泊”着的“边缘人”。他自命不凡，无比自负的同时却又无比自卑，没办法融入主流社会。其所处的“愚者”剧团，规模小、风格冷门，经常收到差评，濒临半解散的状况。

影片开头的一幕，走在路上的永田就像个流浪汉一般，在都市潮涌的人流里格格不入。他在一幅画前停驻，偶遇了同样驻足观看的女大学生沙希。
永田向她搭讪，用的却是“穿着同样鞋子”这样奇怪的借口，甚至说出了“不好意思，我想请你喝饮料，可是我没钱，没办法请客，所以放弃”这种令人尴尬到不知所措的话。
但性情温顺、梦想成为演员的沙希，却莫名其妙而又理所应当地被这样的永田吸引了，不仅付了饮料钱陪他聊了一天，之后还和他谈起了恋爱。

沙希在性格上和永田几乎走向另一种极端，她会在感动和高兴的时候大哭，用最外露的方式表达自己的真情。
在让沙希出演一部戏剧并收获好评后，永田不再让她继续演戏。身无分文的他搬进了沙希的窄小公寓里，成了一个世俗意义上的“软饭男”。但这远远不是最过分的，他时常会怨恨沙希正常的所作所为，并且利用她的善良去不留余力地伤害她（有点类似于PUA但本质不同）。
这么一段漂泊而又充满痛苦的关系，持续了将近七年。电影的主线就是刻画这段恋爱长跑中的点点滴滴。两个人在这段关系中彼此消磨，彼此变成了比原先的自己更不堪的模样，直至失败的终结。

《剧场》改编自又吉直树的同名小说，他正是此前大热的日剧《火花》的原著作者。曾经长达十年不得志的经历，让他能将怀才不遇者身上的泥淖与血肉塑造得淋漓尽致。
在遇到沙希之前，永田总是对自己平庸的剧作天资而感到痛苦。与沙希交往，使得痛苦感短暂得消失了一阵子，但随后在认清自己的软弱与无助后，痛苦感又加倍回归。沙希的存在让他愈加发觉自己的丑陋，也加速了他的自我放弃。
附着在永田这个角色身上的，是一种无论多么自责，都没办法正视自我、改变自我的颓丧感。他会把自尊当成天大的事，即使这显得虚妄且毫无意义。
在沙希收到母亲寄送来的食材，说了句“母亲抱怨多一人份”的玩笑后，他便立马翻脸爆发，不给对方一丝解释的机会。这样的例子在两人的日常生活中甚至发展为一种常态，沙希只能以更加小心翼翼的方式来面对永田，保护他的脆弱。

之后有一段戏，进一步将两个人之间“良心债”的平衡与隔阂关系，拍得玩味且深刻：
赖在沙希家不走的永田，为了躲避交电费，对女友直言：“我想不出给别人家付电费的理由”。为了躲避这种谈话，他总要装出一脸忧郁，并假装把注意力转移到其他事上，打了一整夜的游戏。直到第二天沙希出门上班，他才扔下游戏手柄，放松，躺平。
永田愿意背负这种“良心债”，沙希愿意纵容这种“良心债”，两个人一起任由这份“债务关系”中的顽疾蔓延到无可救药的地步。

尼采在《快乐的科学》中曾如此写道：“自由的保证是什么？是对自己不再感到羞耻。”这句话放在永田的身上，再贴切不过。
永田的种种行为简直不能为正常人所容忍，但在他敏感的内心中，其实也知道自己是多么低劣的人。巧妙的是，永田的心理动机以独白的方式出现在影片的各个节点中。
每当他做了一件令人白目的糟事，他的心理独白就突然浮现在我们的耳畔。这些独白并不承担推动情节发展的任务，只是为我们揭露他为什么总会陷入到“自责—逃避—自毁”的恶性循环当中。

影片的前半部分描画了永田在爱面前的自甘失败，后半部分则将叙事重心逐渐转移到沙希身上。她开始酗酒，用自己的方式表达对永田的不满，并且主动选择脱身。
在视点的一点点扭转中，我们也开始理解沙希在这段关系里扮演的失败者角色。
当永田发现沙希不再如往日一般温柔时，他仍旧没有做出太多改变。直到她终于放下这段感情，永田才追悔莫及，七年来第一次对她表明了真实的心意：“第一次见面，我就觉得你就是天使……天使啊，你要一起坐后排么？”听上去很感动，却更加暴露出自卑自负的永田“撞了南墙才回头”的心理。

此刻的表白短暂地安抚了沙希，却反过来让她离开东京的心变得坚决。两者在爱情关系中的不对等，面对现实的成长速度的不对等，让沙希产生了自厌感。
其实七年前，她在来到东京后就马上发现，自己不可能成为一个女演员，其实在这里什么都做不了。她一直怀着奇怪的罪恶感在找寻放弃的契机，如果没有永田这个失败者的陪伴，她可能回去得更早、放弃得更早。永田的表白，反而加快了她放弃的速度。
有趣的是，《剧场》在最后还设计了一个反转，这个反转解释了影片七年的时间线在处理上如此模糊，人物状态的处理为何总带着些许失真感，以及男主的内心独白为何总是突然浮现。（由于这个反转是影片核心的叙诡设计，在此就不过多剧透了。）

由此出发，其实《剧场》这部电影讲的也不单单是“软饭男”与温柔女之间颓丧的恋爱物语。行定勋想要在影片的这种双重性中凸显出两个方面，一则是自我在两性关系中如何呈现与作用，二则是对现实与戏剧关系进行反观。
这段爱情长跑让他们成为了彼此的失败者，陷入到一种必然会走向离散的戏剧中。演绎出来的生活实则是剧场，那么剧场又何不是对生活的一次反身式的注解，乃至彻底包裹？
然而，剧场无法让人拥有重新生活一次的机会。在戏剧中，重来是被允许的；但在生活中，言词和行为都在发生的时刻落定。
从这一层面上，《剧场》足以让人联想到去年乔安娜·霍格的《纪念品》、阿莫多瓦的《痛苦与荣耀》，以及菲利普·加瑞尔的《狂野天真》。
当然，行定勋缺乏在这个议题上更为深入的能力，这也让最后的设计更多流于煽情的表层。

很多人总会下意识将行定勋与岩井俊二放一起比较。他作为副导演，曾经和岩井俊二一起拍摄了《燕尾蝶》、《情书》、《四月物语》等不少日本电影史上的经典之作。
在独立拍片之后，他的身上仍带有岩井俊二的影子，比如在多重时空交织的结构中赋予文学性，又如非常重视光影视觉呈现上“日式标签性”的柔美恋旧气息。《GO大暴走》、《日出前向青春告别》、《在世界中心呼唤爱》这些作品里，镜头中屡见不鲜的是人物处于青春状态中的迷茫、痛苦与感伤，以及他们在融入社会时所发生的一系列对撞。
而行定勋近年来的作品，尤其是2018年的《河畔》与今年的《剧场》，还是可以看出，他想要走出以往的窠臼。他想办法让自己的电影不再那么取巧，朴素化的同时，也进一步探讨日本年轻人的生存现状。

</影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>旧风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-13 14:17:54</时间>
<影评>


房间即是内心渴求自私的安全


看哭了。
是的，今年居然看哭了一部电影。可能是最近太缺乏安全感，也可能是又吉直树（《剧场》原著小说作者）的“自卑丧”太切合自己的感受了，总是很容易被击中。

其实，一直到那面墙倒下的时候，我才发现内心被击溃。不管是《火花》还是《剧场》，作者又吉直树总是很客观的叙述主角有多么的伤人和沮丧，因为知道这2个故事都是以他自己为原型，但是他为何要如此详细的展示自己的“渣”了？
因为是真的对自己当初怀有憎恶，更是因为当初真的深爱着那位，所以才会如此地把自己的“可恶”展示得如此具体。

又吉对情感中男女纠缠的关系，描绘得非常真实，应该就是他过往的片段，因为这世界很多事情在感情里是不讲道理的，也无法用理性来解释，我们会震惊于永田的渣和沙希的忍，但是他们就是深陷其中，纠结且痛苦。
山崎贤人扮演的永田从头至尾的画外音表述，其实也是自己在为自己过去的鞭笞，所以才能将观众的怒气和怨念转化成后续那一部分无可抑制的悲伤。

又吉直树曾经在谈话节目里提到过交往时间最长的女孩子，是他在22岁的时候，在一座神社前偶然遇到的陌生人。在一棵大树前，两个人发现了谁都不会注意的掉落的青涩果实，这让又吉产生“她应该能理解我”的感觉。而电影里刚开始则是，在无人关注的街道上，永田发现了橱窗里一幅怪异的画作，而在驻足凝视的时候，有一位女生也共同驻足于橱窗前。
就是那一瞬间，突然就找到了认同感。
“她懂我”的认同感，如同soulmate的精准时刻。

那可能是电影里山崎贤人扮演的男主角永田最勇敢的一次，也正是因为他那次的勇敢跟随，说出了那句“我想请你喝一杯冷饮，但是我没有钱”，然后让沙希对他产生了非常大的好奇。
但是正式约沙希出来的时候，明明看到沙希正在被其他的路边的男生搭讪，但是永田却并没有勇敢地上前去拯救沙希，而这样的事情在后续以及很久之后，沙希再说起的时候都曾出现。

永田他的种种行为忤逆正常人，是因为他一直都是一个自卑且自怨自艾的典型角色，其实每个人都是如此，认为自己与众不同但是又害怕自己比大众还不如，有些人能很快地接受，而有些人一生都无法接受。于是就陷入自虐和自卑的反复中，伤害自己，也更伤害他身边亲密的人。永田当时因为高中时代被同学激发了自己与众不同的点，从而投入到舞台剧。他总认为人这一辈子要去做什么？但是，又不知道自己将来要做什么想做什么，但是他至少是勇敢的迈出去了，去摸索去挣扎，即使是一事无成，即使是什么都不知道，即使是对自己也完全没有信心，但是在这方面永田偏执着，他认为自己与众不同，他的过分自尊认为自己编剧的戏没得到观众肯定，同事帮其分析原因，他一概否定，甚至攻击对方，因为他只剩这一点能让自己的自卑不冒出来。

而戏剧事业上的寂寂无名，甚至怀疑自己是否真的是庸才，才是永田自我封闭自怨自艾的最重要原因，他怕跟人聊起事业的话题，他害怕沙希发现他的无能和废物，他自我封闭在自己安全圈子里自我伤害，而沙希恰好就是给他安全感的那一位。
所以，他也伤害沙希最深。

“这里永远是安全的”，沙希说自己小屋是安全屋。其实那也是永田的安全屋，而一直到最后，小屋其实也不是永田的安全屋，有沙希的地方才是。
“我不喜欢走得比我快的人，我也更讨厌走得比较慢的人，我只喜欢和我用相同速度走路的人”永田对沙希说过这句话。

其实沙希和永田一样，也有着从事舞台剧创作的梦想，但是沙希是到东京后很早就开始放弃这一点，本打算回到家乡放弃这一点，但是她遇上了永田。可能在其他人眼里，永田只是一个不得志的吃软饭庸才，但是在沙希当时的眼里，是一个当时能给予她信心的人，至少有人代替她在坚持着。
沙希在舞台剧表演方面有自己的魅力，而永田却从此不再用沙希，当他享受沙希为他创造的生活，却屡次出轨其他女人，他每次要带回水泥砖，是因为良心上他是内疚的，感情忠诚的人让他觉得害怕，他知道沙希是一个他生命中更美好的事务，但是他可能没办法去接受如此具体，更加美丽的部分去融入到自己悲惨的世界。
他习惯了自己的卑劣结局，他会认为自己不值得拥有快乐，甚至认为自己“没有让别人开心的能力”。

他不敢接受别人的善意，他害怕自己还不起，也不敢承担任何责任。当女友希望他一起为将来考虑时，负担电费，原本心安理得吃着梨的他就再也不敢继续吃了，然后死撑着跳开这个话题撑到天明。

沙希终究是他的神明和天使。
橱窗前的驻足，长久的陪伴，默默的支持，以及最后的鼓励。
沙希如同天使一般在这段感情中为永田一直在付出。沙希知道永田是一个自卑敏感的人，但是当初对他的爱和才华的承认是真心的。任何长久的关系，难处就在于你们会逐渐认清彼此的全部真相：真正的彼此也许并不怎么迷人。你们都会在某些时刻软弱、自私、愚蠢……人性的全部都涌到你们面前，让人喘不过气来。
但是，爱情的意义和魅力也就在此：当一个人在看清你的全部之后，依然愿意和你在一起。

沙希推了永田最后一把，在她离去的时刻。
她为了鼓励他继续往前，开启下一段旅程，她最后以对永田的“感激”的发言去洗刷了他一直放不下的愧疚和自卑，要求他轻装前行，不要去害怕变化，而应该是好好更努力地展示自己的内心。在某种层面上，永田对沙希而言，是她留在东京的理由，是她坚持当下的生活的依托，是她缓解内心的不安和让自己觉得没那么可怜而活得有些许意义的解药。

在这个世界，英雄有英雄的生活方式，去披荆斩棘，去乘风破浪，无所畏惧，把每一次伤疤当成自己的勋章。而卑切者有他们的选择的道路，长久匍匐在黑暗中，累了就退几步，他们只能在长久的黑暗里盯着远处的微光，路可能长，甚至不会出头天，但是最后每个人都会以自己的方式到达自己的终点。

观影时的感同身受的烦躁和怨念，在墙壁倒塌的那一瞬间，一切都光亮了，之前的卡着的情绪界限也就就此打破，在剧场的台上，永田眼神清澈的演绎着他和她的故事，剧场下方的座位上，那个曾经坐在单车后座一起看樱花的神明，泪流满面。

去见你最想见的人，一起去吃好吃的，一起看晚霞，一起看书……
这么简单的事也不能做到。
或许，遗憾才是人生。



</影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>石板栽花</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-21 10:46:04</时间>
<影评>

 我估计日影《剧场》（劇場 2020）百分百会激怒女性观众，可能也会激怒部分男性观众吧。原因就在于本片男主永田的自卑性格，以及因此造成对女主沙希的不公。基本背景是穷小子永田有从事舞台剧创作的梦想，却不得不依靠女友沙希来养活自己。他的种种行为虽忤逆正常人思维，但事实上他也从未心安过（真正心安理得者不会反思也不会逃避更不会苦闷）。本片似乎是要向观众呈现一个自卑者的典型角色。既然行为因自卑性格而起，那么，我们不妨试着对这种典型的自卑性格作个侧写，并就行为背后的性格原因稍作解释。
自卑者永田的一个基本特征是有自虐倾向。当然，伴随这种倾向的还有他愿意时刻保持着各种负面的情绪，或背负某种道德谴责甚至良心的不安。
过分自尊。当然，这不好说是自虐的一个表现，任何人都可以有这个心理倾向，但自卑者可是用之对抗全世界。对于永田来说，他的过分自尊是表现在拒绝接受任何人的意见已经到达刚愎自用的地步。自己编剧的戏没得到观众肯定，同事帮忙分析原因，他一概否定，甚至，以刻薄语言回敬提意见的同事，表现得过于敏感，显然这表明他已受到伤害。当一个人达到油盐不进，行自尊之名只为保护他那易受伤的心时，那么，他离自虐就不远了，因为接下来所有的事都要他自己扛。
愿意背负良心债。永田通过沙希的表演扭转了剧团的颓势，却从此不再用沙希，这是很自私的。因为两个人同时追逐舞台剧梦想，他们的生活将无以为继。当他享受沙希为他创造的生活，却屡次出轨其他女人，虽然没人让他背负道德的十字架，但他每次是要带回水泥砖的，显然这是他对自己不自律的行为一种自我惩罚。良心上他是内疚的，但他不想克制。当一个人愿意忍受内疚而达享受的境地时，他就到达了自虐的边缘。或许这就是他对沙希这种单纯且忠于情感的人既恐惧又尊敬的原因了。
自怨自艾。虽然说贫穷不是罪过也不是美德，但贫穷的确容易让人自怨自艾。所以，当沙希接到母亲寄来的食材、说了句玩笑话时，永田便很敏感地觉得伤自尊了，立马自怨自艾地认为自己是“靠吃女友父母寄来的食材生活的可怜人，活在羞耻之中，所以悲惨点也无妨。”沙希那句玩笑话只是说其母想认识他，没想到永田就这样自怨自艾、顾影自怜起来。虽然说起来我们都觉得可笑，但这确是他作为一个自卑者的典型性格特征，他甚至将生活中的一切不如意都归结到贫穷上来。这种性格，除了要忍受“自伤”的痛苦外，他有可能在众多事情的无力改变中慢慢陷入更为悲惨的抑郁。
自我封闭。为了避免受伤（无论是他伤还是自伤），自我封闭是良策。虽然永田自称不习惯跟陌生人讲话，事实上就是因为怕受到伤害；如果是相同的原因，他会很快也不习惯跟熟人讲话的。事实上，戏剧事业上的寂寂无名，才是永田自我封闭的重要原因，他怕跟人聊起事业的话题。自我封闭往往是一个人被遗忘的开始，或许这两者之间互为因果吧。对于永田，一个想在编剧事业上崭露头角的人，自我封闭只会给他造成更深的痛苦，若不寻求改变，这反过来又会加剧他的封闭。
害怕愉悦。被负面情绪支配太久的人，往往害怕愉悦情绪；经常闷闷不乐的人，也会害怕突如其来的快乐。如此习惯的结果，他会认为自己不值得拥有快乐，甚至认为自己“没有让别人开心的能力”。所以，当女友想去迪斯尼乐园时，永田只能以其他理由予以搪塞。
不敢接受别人的好。这也是自卑者的一个典型特征。不敢接受别人的善意，一是怕自己还不起；二是觉得自己不值得。所以，当女友为他买了一本杂志，永田变得特别生气，因为女友的这份温柔，在他看来是突显了他的丑陋，让他自卑感比以前更强烈，从而加重他的痛苦。当别人的善意是附有条件的时候，他就更不敢接受了。所以，当女友希望他一起为将来考虑时，原本吃着梨的，他就再也不敢继续吃了。
迁怒无名。不知道沙希骑回学校男生借她的摩托，有无测试永田的妒忌之意，因为若有妒忌，至少可证明永田对她还是有心的。结果是她根本搞不清楚永田到底在想什么，她不知道一个自卑者在这种时刻会惊慌失措的，因为他爱不起又恨莫名，所以，他只能一圈圈地骑着转了，最后迁怒于车。
患得患失。自卑者不仅害怕得到，也害怕失去。得到了，他怕自己不值得，没得到，他觉得整个世界都亏欠他，又倍感委屈。如此心态，他不仅无法跟人亲近，在工作上也无法跟人合作。所以，无所事事的时候，他不敢跟亲近的人“谈生活和钱”，接受别人委托的工作时，又怀疑别人对他的剥削。怀疑心重是患得患失者一个典型特征。
无法平衡工作与生活，无法作出取舍。永田试图重整旗鼓，继续剧本的创作，然而，无所事事已久的他根本无法平衡“生活”与“工作”。工作上不顺利的人，他要么会为生活而彻底放弃工作，要么将“不顺利”全归罪于生活。永田写不出剧本，他就迁怒于女友，即便女友的沉默，在他看来也像“嘈杂的声音一样”刺激着他敏感而脆弱的神经。结果，他虽以工作之名逃离了他现在的生活，但他仍然无法在工作上有所进展。他在已有的生活和未来的事业间徘徊，他无法作出正确的取舍。所以，永田“在酒醉时想见她，酒醒后害怕，偷偷后悔”，如此艰难抉择，让人心痛，但这的确反映出一个自卑者的典型特征：无法取舍。
害怕变化。自卑者希望生活一成不变。世界的任何变化对于生活无法改变者来说都是一次次的打击。这大概就是为什么永田闻到了春天的气息，他都会恶心到吐的原因了，因为春天会带来新生和变化，而他仍将原地踏步。
自我否定。通常自我否定不是什么好事，但对于自卑者永田来说似乎是好事。永田曾取得过一些不错的成绩，但这些成绩似乎成了他进步的障碍。他因此变得害怕别人的否定，更害怕被女友否定，哪怕她夸了一下其他人。当他最后发现他真的是才华不够时，这是他真正接受自身不足的时候，是他成熟的标志，也是他开启下一程的开始。好在此时，他仍得到昔日女友的帮助，她以自身的“罪恶感”洗刷了他一直放不下的愧疚感，让他轻装前行，让人动容。（文/石板栽花 2020年7月21日星期二 感谢猪猪日剧字幕组提供本片中文字幕！）

</影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹子</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-08-15 23:04:28</时间>
<影评>

  我真的好气啊！！我真的get不到啊！！
  我没有想到豆瓣上那么多的评论能够在永田身上找到共鸣。是的，如果这是一部丧剧，如果这是一部讲述人的故事，我想我大约也能理解。极度的自负与自卑叠加，用攻击来掩饰内心的脆弱，每一句说出口的刀子都最终刺进了自己的心里……
  可是，不是啊，这难道不是一部爱情剧吗？？我看到的介绍难道不都是说这是一部日本纯爱剧吗？？爱在哪里？我没有看到。
  因为沉浸在创作中不愿意去做兼职，女友辍学打工养他。不仅要承担所有的房租开销，甚至连食材都要父母从老家寄过来。但是当沙希承担不下去了，小心翼翼地问他，能不能由你来承担电费时，他说：好奇怪啊，我不理解为什么我要替别人来交电费。？？？！！！所以，女友为什么要养“别人”？让“别人”住在自己家里？why？
  因为要呵护自己脆弱的玻璃心，所以沙希任何一句话都会成为激怒他的导火索。冷言冷语说出对人家父母的不满，路上看到沙希的朋友就没礼貌地走到一旁呆着，知道有人追求沙希只会继续尖酸刻薄讽刺女友……
  作为一个独立的个体，我能看到他所有的心酸纠结矛盾。但如果我现在看的是一段爱情，我真的什么都没有看到。我只看到一个自私自利到极致，丝毫不顾及女友的任何心情，自以为有才华的平庸loser。我更不能理解沙希对他的爱。天哪，这种小心翼翼生怕一句话的错误就带来狂风暴雨的吵架，细心呵护着对方的自尊心只能24/7捧在掌心的心情，我真的太了解了。
  虽然结尾又那么一点画龙点睛的感觉，但我不知道沙希在哭什么。今时今日的我想到当初的自己只会恨自己眼瞎。一个榨干了沙希所有的精气神，一个依附于她又讽刺打击她甚至言语侮辱她的混蛋，我不知道她在爱什么。

</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>草草曹艹艹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-29 21:29:06</时间>
<影评>

先说总体观感，应该还是不错的，叙事的节奏，分镜的掌控，到时间线推移，一贯而终的矛盾。除了男主的过于软饭不太符合国情（小说改没办法），基本无黑点。

有人说这是渣男的高级PUA，我不敢苟同，在电影中mayu饰演的女主和贤人饰演的男主，两人都是来到东京追逐梦想的年轻人。两人从大学到初入社会，再到慢慢认清现实彼此放手。女主对男主的爱，在男主的一次次不理解、忽视、暴躁中消磨殆尽；男主对女主的爱，却在慢慢离开女主的温柔乡后，对自我的认知逐渐清晰，最后选择放手。很多人只看到了男主的丧、废、无底线吃软饭，无可辩驳这确实是第一观感，但这背后是女主对男主的期望，男主把女主视作唯一的精神支柱（虽然也是经济支柱hhh）。第一部戏大卖之后，女主便一直期望男主会和他一起实现舞台上的梦想，强烈命运共同体的暗示也是她迟迟无法下定决心的因素。

胃疼的地方在于，男主正要有明显转变时，却跳转到了多年之后，此时观众明白有情人终成眷属没有发生，恋情虽以遗憾收尾，但青春时的同甘共苦刻骨铭心。

两场戏很有意思，骑着单车的告白和最后的演出，有些人有些事，只有随着成长才会明白吧。

故事的开始总是这样，适逢其会，猝不及防。故事的结尾总是这样，花开两朵，天各一方。

最后，夸一夸mayu的演技，除了稳还是稳，综艺虽然大妈，演戏绝不含糊！松冈茉优yyds！


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>简</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-10-23 16:30:42</时间>
<影评>

都在讨论永田是自卑人格作祟。我想说说沙希。
我觉得她才是极度自卑怯弱的讨好型人格。沙希真的是如她表现出来的那么乐观的人吗？我想不是。她只是为了迎合这个都市，为了生活，不得不套上乐观开朗平易近人的皮囊。
被不喜欢的人搭讪也礼貌地聊天，而她与人寒暄的时候，永田总是站在一边，我的理解是他知道自己无法忍受这种无意义的对话，怕自己两句话就怼人得罪沙希的朋友。（他不是真的不会处世只是半时半刻虚假他都不愿意。表现在：自己聚会上，不管是团友还是工作关系的前辈他都不留情面地怼，而最后去沙希工作的居酒屋找沙希时面对别人的讽刺言语和审判的目光却还是努力克制了自己的情绪，表现出勉强的礼貌以及和气地回怼。）
她频繁地被各种推销员盯上，她不傻，只是出于善良和同情，都是为了生活不得不点头哈腰的同类，她不忍伤害别人对她表达的善意哪怕是伪装的。这就呼应了开头永田无视那位要帮他祈祷的路人。第一个镜头，他颓然地坐在街上，喧嚣街头皆是背景，他身处其中却又不在其中。沙希则全然相反，要融入其中，就不得不参与其中。后面沙希被推销员恶言相对彻底激怒了永田，善意往往更容易招来不公平的对待，这就是日常，可她没有因恶而恶，依旧报以善意，对一切，包括对他。他不是没有在以自己的方式守护沙希，她是天使，他不忍自己的真实打破它，哪怕沙希的善也在无时无刻刺痛他。他即爱也恨，即渴望又惧怕，即心疼又不屑。
永田要搬走的时候她说她又要开始孤独了，真正乐观开朗的人是不大会觉得孤独的。她表面对谁都笑脸迎人实际并没有什么朋友。她说家里是最安全的地方，社恐都懂，只有回到自己的家，才敢放心地表现疲惫，卸下武装和面具。
她没有梦想吗？不是没有吧。只不过她是选择对现实妥协，放弃一些自我。也许她的身体里就住着一个永田，这也才能解释她为什么会被一个看起来与自己完全不同，颓废怪异的人所吸引。而最后又完完全全和永田互换般的转变成另一个人，也许那才是真实的“生病了”的她。而永田一直在“病”着，所以没人会说他病了。这段似乎也藏着隐喻。（前部分她的乐观开朗的表现有种让人喜欢不起来的感觉，甚至觉得是演员演技不好吗，看到后面发现，戏中戏，演员在演一个时刻在扮演着另一个人的人。）
沙希是一个庸庸碌碌的人吗，我想不是这样的。她初中就参加剧团，她有很强的共情能力，有演技，所以第一次和永田参演的剧是成功的。但她又是自卑的，怯弱的，看到别人的光亮却唯独忽视了自己的。她留在都市已经需要很大的勇气，即便身在都市，也还是被老家同龄人都结婚的现实所左右。她对生活和永田并没有特别强烈的要怎样怎样的欲望，只是那些遵从寻常的声音一直撕扯她。她是希望不变的，（这里又想到花束般到恋爱，也许现实就是无法允许我们不变）可是又有很多声音告诉她这个年纪了应该怎样怎样，她一直在跟自己争斗，所以她从不怪罪永田却总在否定自己，觉得是自己的错。影片没有过多的描述她的经历，但我想也许她才是最最撕裂的那个人，那种撕裂感是渗透在生活中无处不在的，所以她才能包容永田。
一旦对生存妥协，被琐碎的工作和生活侵占，是会杀掉他身体里的艺术感知。她在守护着永田，守护着那个消失的自己。
观众大多愤愤不平，我也是，认为永田可以找个工作，一边工作一边创作。而现实真的有那么完美吗。我想说，成就艺术需要付出巨大的代价，而永田那种敏感多疑，自卑又自负，自尊爆棚又时刻都在自我反省中懊悔，敢于对抗寻常，怼天怼地怼空气的人，确实能有很好的创作，但却唯独无法成为一个好伴侣，好恋人吧。这也许也是他需要付出的代价之一，如结尾说的那样，那些日常看起来很美好的事情，他都做不到，不止是因为没钱，也许更因为他无法感受那种平凡的美好（有一句话很值得推敲，当然翻译可能会和原话有出入，但我还是自己感受了下。他说“大狗扑到他肩膀上咬了一口，那时他也已经喜欢狗了，所以觉得很开心。”为什么说那时也已经喜欢狗了，因为事实上他是无法理解人们为什么喜欢狗，喜欢宠物。他甚至都不喜欢自己，更丧失爱的能力。但他不是没期盼过，为了沙希而变成另一个“寻常”的人。）
这段关系中，沙希承担起了谋生的责任，她开始打两份工，为了维持生活，维持关系。正如大多的婚姻关系，女性大多蜕变更快，更早地承担生活，育儿的责任。而男性则大多不愿面对，逃避，依然想活得像个孩子。女性总是对自己更狠，毅然放弃自我后佯装幸福。另一方则相反，佯装很累，实则保全自己。但不管是谁，这都是一种自我欺骗和安慰，久了真相浮出水面，沙希崩溃了。
对人，沙希总是包容，总是主动理解别人的付出，这样的人很累，自己对自己进行道德绑架。而永田则是将渣进行到底，不是体会不到，而是认为自己不配，所以宁愿不接受，逃避，伤害。他觉得自己无以为报，宁可不接受别人对他的好。他说他是烂人，所以就活该这么活着，他不敢笑，不敢表现出开心。对沙希也是，他是爱她的，开始时两人互相影响，他也被沙希影响了，变得开心起来，可是在一次一次被现实狠狠挫伤中，他又开始阴晴不定，他其实也在撕裂自己。
全剧从头到尾几乎没有任何亲密的镜头，没有亲吻，两三次短暂的拥抱（甚至都不是相拥），仅有一次牵手，沙希说永田连牵手都觉得害羞，可是他却不止一次出轨，与陌生人发生关系。他们之间连一起吃饭这种日常都很少发生，更像是两个隔空的人在对话。就像永田骑单车带沙希看樱花时的真心剖白，他觉得沙希是天使，是神。他小心翼翼，不敢触碰，不允许自己亵渎。
直到最后房间的墙壁倒下，留给观众的是一个不确定的时间断点，从哪里开始是剧呢，由观众自己决定。而我不由得认为，也许这只是存在于他精神世界里的一场爱情。是他渴望却不敢，从未发生过，但又在他的幻想中一直一直照亮他，支撑他的一场不存在的初恋。如果是回忆，人往往会无意识的修饰美化，记得那些美好的片刻。可这里，他甚至不敢添加任何妄想的甜蜜，也要保全它最真实的模样，他把当初最惧怕的细节描绘出来了，弥补，祭奠自己心里那个巨大的空洞。
也许我们每个人心中都会有这么一段，又遗憾，又庆幸没有被当初的那个不太好的自己亲手破坏掉的感情。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tough</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-24 01:01:24</时间>
<影评>

Sunday，August 16，2020  Sunny
Song说的意思似乎是，男主性格孤僻，跟人缺乏联结，所以难以写出好的作品，跟女朋友的关系也难以有进展，没法深入的彼此了解。他也承认，这片子一些点很难看懂，可能是源于和日本的文化差异。
Mei则对男主的表现不满，软饭倒是其次，对女友的脾气还这么差。沙希如此的迁就体贴，这么久的交往，男主永田也没有改变。两人的关系是在男主一次次坏脾气的消耗后，女主捂着胸口的疼痛后慢慢的选择逃离。
这两段回忆讨论的总结我写的很不明确，我甚至不清楚是否误解了他们的意思。我倒是更多的沉浸到了自己的思考里，并在不断复述中强化，这似乎是我一贯的思维与沟通习惯了。
最终我们三人差不多同时起身。song说，每个人看到的果然都是不一样的。我说，1000个哈姆雷特嘛。Mei已经懒的继续叙述了。这场讨论没有争吵，只是各自阐述了各自的观点，而我这个宅男还在为能有这样的一场讨论而兴奋中，并没有意识到这几乎是一场完全失败的沟通与讨论。
我当时的视角看到的是什么呢？
（当时此评写到这儿嗝屁了，但男主的苦闷在我这儿阴魂不散。隔了数日后，我还是决定完成它——8.23）
很多评论都提到了男主的自卑情结。男主对经济上依赖女主这一点并没有那么心安理得，反而是一种羞耻与痛苦。“(这种感觉)会持续到什么时候？” 这样自责的内心独白反复出现。而这恰恰是Mei提到的最厌恶男主的一点——既然自责抱怨，为什么不去改变。
男主甚至在一次工作应酬上问知名评论员：“您所指的‘努力’究竟是指什么呢？”对于剧作这样一个需要灵感和感受天赋的职业，不是不想努力，而是连努力的抓手都找不到。男主并非没有努力过，他创作剧本、组建剧团、让女主帮忙演戏制作道具。只是这些努力并没有马上得到回应，没有认可也没有经济上的回报。
并不是努力了就有用的，而有时努力到反而让你质疑是否是自己真的没有才华。
同样跟男主一样从外地到东京打拼，女主对男主的这些感受是感同身受的，才会如此理解包容他。就跟我们去北京北漂一样，那样的竞争环境与生存环境就是这样的现状。而女主在遇到男主后，是先行放弃了自己的理想，全力支持男主的梦想（这或许跟日本文化有关）。
整剧的男主视角让人便于同情，男主更多显现出的是孩子气，看起来本质并不算坏。我甚至都忘了男主“搬砖”回家那段混蛋事，当时的女主能笑成那样的不在意，整个气氛都很诡异。这真是没得洗～
很奇怪的是以前男主那么渣女主都能忍，而在经历了“捂胸之痛”后，两人的角色就慢慢进行着互换。男主的事业有了起色，对女主慢慢热情起来，而女主却越发堕落自责越发冷漠，直至逃避离开。
编剧这种角色的互换的安排，赋予了双方一种地位以及道德上的平等。很多评论好像并没有提到这一点。或许是我们的文化对女性更为宽容的原因，更多的责任是落在男性身上。这样的设置也符合现实：年轻时期的情侣，女性总会比男性成熟一些，处于帮助照顾男性的那一方，而随着年龄增长，男性会逐渐成熟，女性会因青春不在而焦虑自卑，这时男性会成长为照顾女性的那一方。从剧中能看到男性的一些成长、转变，而这时沙希却开始自卑逃避，最后这段感情的终结是启于女主的离开。
女主的转变曾让我不解，而且本剧的视角是男主永田的，并没有给沙希留有个人旁白。直到最后借由舞台上和舞台下表达了一些女主的想法。女主在台下流着泪说对不起。而台上的女主也表达了：在她眼里，永田并没有错，永田只是没有变，而变的是沙希自己，在这段感情里变心离开的是沙希。同赴东京闯荡，首先放弃的是沙希，而永田一直在坚持，沙希在与永田的相遇里得到了慰藉，有人替她去承担这份责任，去替她为梦想奋斗，甚至她在永田同样的失败痛苦中得到了共情的安慰。她能在前期照顾永田中实现自己的价值，得到自我的滋养，而后来永田的搬走，她失去这种对其照顾的价值后又重新进入了与永田曾经一样的虚无失败的自责中。
我们确实不能再要求温柔体贴的沙希更多了。但我们如果没有看到沙希的这些转变，对这部电影的认知是不够的。你会发现在这两人角色的交叉互换后，两人变得重叠了，更像更贴近了，这份感情变得更为珍贵。永田最后在剧场台上带着猩猩面具做的那个张牙舞爪的姿势，就是曾经他骑车甩脸时，沙希在街角等他时逗他的动作。
对我来说，这部剧里的男主废柴形象能折射出我自身的影子。或许这也是我一直想为男主洗白的私心。
而对于近些年我一直关注着的松冈茉优，在这部剧本身对我的吸引下变得不太重要了。沙希前期近乎变态的迁就，诡异得让我怀疑松糕的演技。后来才明白，要的就是这种沙希拙劣演技的虚伪。而随着两人关系的深化，沙希的本面目渐渐还原，松糕演得越来越自然，而人物角色反而渐渐讨喜起来。
从这部剧里，我们看到了爱情的理想与现实，迁就与混蛋，虚伪与真情，这些对立的元素是交织混合在一起的，甚至无法分辨。重新回头来看，依然是男主没有能力把握好这段感情，女主才不得不离开。但男主没有能力挽留感情，跟他没有才华去获得事业上的成功一样，是无奈的。
万般诸相皆虚幻，只是当时已惘然。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>影探</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-05 19:40:02</时间>
<影评>

首发于公众号“影探”
公号ID：ttyingtan
作者：钱老板
转载请注明出处

感觉已经很久很久很久，没有看到一部值得写的日本电影了。

放眼望去，想找到一部豆瓣过7分的都难。
本来我都没抱什么指望了，没想到被光速打了脸。
来，掌声有请，今年日本第一部8分片——


这是一个无疾而终的爱情故事。
导演拍得很平淡，很纯洁，也很感人，但或许有些人并不会这么想。
因为，男主永田实在是太渣了。
我是说渣到掉渣的那种。

山崎贤人 饰 永田
三个例子——

女友沙希每天白天晚上打两份工，日子过得紧巴巴的。

他却宁愿拿着钱去买自己喜欢的东西，吃自己喜欢的美食。
然后找各种借口不替沙希分担房租。
有次，沙希实在觉得有些力不从心，问他是否能分担电费。

结果他的回答令人三观炸裂：可这是你家啊？











松冈茉优 饰 沙希
另外，因为自身敏感脆弱的关系，永田还常常发些无名邪火。

有次，沙希的妈妈从乡下给她寄来一箱土特产。

开箱时，沙希顺嘴调侃道：
我妈妈听说送给女儿的东西要分给另外一个人吃，还有些不情愿呢。
永田立即生出了某种被羞辱的感觉，于是转过头，认真地以言语反击：
我讨厌你妈妈。


字幕出自猪猪日剧字幕组
然而这还不是最让人无语的。
谈恋爱的时候觉得被束缚住了，永田就撒了个谎，自顾自地搬出去住。
等到喝醉了、难受了、想沙希的时候，又不由分说跑过来睡觉。
来去如风，快乐得就像一位来自青铜五的疾风剑豪。
沙希就像是他的玩偶一样。
甚至可能还不如。
毕竟，很少有人会想方设法地要躲着玩偶吧。






听起来，永田好像就是个吃软饭的终极渣男？

也算是啦。
不过，我更愿意把他称之为"渣人"。
人大抵有三种活法，靠过去的回忆活着、靠当下的刹那活着、靠未来的希望活着。
可永田似乎不属于上述任何一种。
有本小说叫《山月记》，里面有段话讲得很恰如其分：
我深怕自己本非美玉，故而不敢加以刻苦琢磨，却又半信自己是块美玉，故又不肯庸庸碌碌，与瓦砾为伍。于是我渐渐地脱离凡尘，疏远世人，结果便是一任愤懑与羞恨日益助长内心那怯弱的自尊心。
因为极度自卑而极度自恋，因为极度自恋而极度自卑。
囿于两种情绪中反反复复，裹足不前。
永田就是这样的人。


对待职业，他是这样。
高中时自觉在戏剧上颇有天赋，便兴冲冲走上了戏剧编导的职业道路。
日日梦想着写出骇世惊俗的剧本，奈何并没有那个才华。
写出来的剧本要么晦涩难懂，要么被批评成狗。
剧团的经济状况岌岌可危，可他依然不愿意去学习，不愿意去改变。
结果呢，后来去看了一次别人的热门演出。

情不自禁地哭成了傻逼，却还是不肯鼓掌。
他在内心里知道了自己的平庸，但在行动上拒绝承认。



对待爱情，他还是这样。

他和沙希相识于一场偶遇。

在街上闲逛时，两人都被路边店里的同一幅画给吸引。

这大概让永田第一次感觉到了被人理解的快感。
他不愿意放弃这次相遇的机会，于是一路尾随沙希，险些被当成变态。


后来在交谈中才得知，沙希以前初中时也曾是学校话剧团成员。
她的梦想是当一名演员，只身从乡下来到东京打拼。
这大概也是她为什么会喜欢上永田的原因之一。
两人也就这么渐渐熟悉并恋爱了。



起初，两人的恋情进展还算顺利。
你学着听我爱的摇滚，我学着听你爱的爵士。

一起以同样的步调散步，一起通宵忙工作，一起玩游戏......
永田还邀请沙希出演了自己编排的戏剧，演出很成功。
但，前文所述的那些事情也在发生着。
矛盾在一点点累积。


两人天差地别的性格，其实早已注定了这场爱情的悲惨结局。
永田不必多说了，丧人一个。

沙希却是个乐天派。
笑点极低，很容易满足，凡事也都爱往好处想。
正是因为这一点永田才会喜欢上她。
逗她笑，让她开心很简单嘛。
有次永田在她生日时送了一个钱包给她，她竟然感动到痛哭流涕。

但永田只知享受她的这份开朗，并不想去追随。


片中有个例子可以大致说清楚两人的这种矛盾。

还记得前面说的，永田不付房租但会买自己的东西吧。
有次他买了本关于戏剧的新书。
回家却发现，沙希也替他买了同样一本，当做礼物端端正正摆在桌子上。
沙希的第一反应是开心，因为这算是心有灵犀。

永田却大发雷霆，指责她铺张浪费。

沙希平时并不看书。

之所以买，纯粹是希望永田开心。
在沙希心里，永田永远是那个心怀远大梦想的有才青年。
但永田知道自己是什么样。

尽管他做的都是些极尽卑劣的可耻之事，沙希还是待他温柔如初。
他觉得自己不配得到这份温柔，却又拒绝承认自己的无能与平庸。
更没办法鼓起勇气对沙希坦诚相告。

所以这种温柔对永田来说，美好得太过残忍。
正如片中他的独白所说：
我可能是憎恨她的单纯与天真，每当触碰到她的温柔，就更加凸显我的丑陋。
如果永田对沙希不那么在乎倒还好。
可偏偏他确实深爱着沙希，于是越爱越痛苦，越痛苦越怨恨。
最后就演变成了难以自控的，无意识的伤害。





但站在沙希的角度上来看，她可能感受到的只有恨，没有爱。
而她只是开朗活泼，并不是没有感情的微笑机器人。
每次产生的伤心情绪，只是被她压住了。
而每当吵架后，永田要不就含糊其辞，要不就一言不发地打游戏。
绝不想着解决问题，只是一味逃避。



可是你懂的。
伤痕这玩意它不会消失，它只会越叠越深。
等到裂口越来越大，大到难以承受的时候，那痛也就撕心裂肺地涌上来了。

于是沙希开始酗酒，甚至开始夜不归宿。

有天夜里，永田想叫沙希一起出去看樱花，到家却发现她不在。
去店里找，店员说她和店长一起下班了。
联想到沙希最近说有件重要事要跟自己说，但自己却好几个星期没理她，永田慌了。
从店员那儿套出了地址后匆匆赶往店长家。
果不其然，沙希的自行车停在那里。
永田不知道店长家具体门牌号，只好不停拨动车铃。


沙希很快就下了楼。
永田主动提出要载她回家。
路上，永田终于说出了他早就该说出的话。

承认了自己的平庸，回忆起了第一次见到沙希的情景。
说她像天使，拯救了当时颓废到快要自杀的自己。
说他开始理解她了。



这个设计还蛮有意思的，因为此时他俩是没有面对面的。
可能正是因为如此，永田才有了开口的勇气，而并非只是出于对失去沙希的恐慌。
沙希在后面坐着，听着，眼泪很快就掉下来了。

那天夜里的樱花很美，路也很长。
不知他们骑了多久。




这之后没多久，沙希就离开东京，回到老家去工作了。

一段时间后，沙希回来拿留在东京的行李。

两人整理房间时又发现了当初永田编剧，沙希主演的那个剧本。
上面写满了沙希的阅读笔记，还写着"永田太厉害了"。
两人兴起，开始现场重演起这个故事。

只是这次，永田即兴将剧本上的台词改掉了，给了男女主一个美好结局。
也借机向沙希说出了那些未曾说出口的表白。
说要带她去吃大餐，说要带她去旅游，说要和她重新开始......

此时，房间四周的围墙却突然倒下。



原来，这是永田编排的一出戏。
旁边的女孩也不是沙希，而是一个长相与她相似的演员。
真正的沙希此时正坐在对面的观众席上，哭成了泪人。





这个戏中戏的设置，把本片直接拉高了一个档次。
导演故意模糊了戏与真实生活的界限。
还让剧场之上的假沙希和观众席上的真沙希还说出了同样的台词。
我的理解是，永田导演的这场戏，可以开始在任何时刻。
我们只是和沙希一样，坐在剧场之内静静看完了这场戏。



但，戏会结束，观众会散场。

电影里是这样，电影外也是这样。
就像影片的片尾——
戏结束之后，沙希坐在台下一直等到字幕出完，最后看了看舞台，终于离开。
戏如人生，这是戏的魅力。

但人生并不如戏。
文/钱老板






</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>可尔必思盐焗鸡</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-07-22 14:50:45</时间>
<影评>

  永田一样所谓的艺术家创作者离不开烟火气，那是他们从自己创作世界到现实生活中搭建的一道栈桥，但是他们不能在栈桥上停留太久，不然他们会被吸收的烟火气反噬，他们在栈桥上走来走去，他们无法找到平衡点；
  永田一样所谓的艺术家创作者在内心构建了属于自己的世界，在那个世界里，他是骄傲的，唯我独尊的，是那个内心世界的王。所以就像永田说的，他患上了不听取别人意见的病，听了就是否认了自己，自己的才华，自己的骄傲和自尊，所以永田即使去看了还活着剧场并且留下了眼泪，在回家路上的自白也清醒并拼命洗白自己不愿承认同龄人的优秀；
  和这样的人谈恋爱甚至生活一开始应该很快乐吧，被他身上独特的魅力和才华吸引，想着自己总有一天会进入他那个世界，和他一起分享喜悦，自己尝试着理解他，并且不断鼓励他，想成为他在未出名前的精神支柱，结果后来发现更多时候是自己太过一厢情愿，永田这样的人不会轻易让你走进他那个创作的世界，因为在他的认知里，你只是他现实生活的伴侣，却不是他创作世界的伯乐。尽管这样很折磨，但是如果一天他愿意为现生作出改变，永田告诉沙希他愿意承担电费的话，那么沙希在惊讶着答应过后反而会担心，沙希本就是被那股不同于常人的气质所吸引的，她不希望永田改变自己，她更希望地是永田理解她，她可以走进永田的世界。所以，和这种人谈恋爱的话初期真的会开心吧，感觉自己抛开了现实生活中物质的困扰每天就像脚踩棉花糖一样，柔软而不切实际。
最后，我好开心小贤他真的一直都有在进步，他一直在突破着自己，小贤頑張って‼︎‼︎




</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
