<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>我爱你，我爱你 Je t'aime, je t'aime</电影名>
<年份>1968</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2552137781.jpg</封面>
<导演>阿伦·雷乃</导演>
<演员>克洛德·里什 / 奥尔加·乔治斯-皮科 / 阿努克·费尔雅克 / 范都德 / 贝尔纳·弗雷松 / 西尔万·多姆 / 让·马丹 / 伊雷娜·通克 / 让-路易·里夏尔 / 卡拉·马利耶 / 雅克·多尼奥-瓦克罗兹 / 伊薇特·埃蒂耶旺 / 皮埃尔·巴尔博 / 弗朗西斯·拉卡森 / 阿兰·罗布-格里耶 / 豪尔赫·森普伦 / Georges Jamin / François-Régis Bastide / Ray Verhaeghe / Alan Adair / Claire Duhamel / Jean Michaud / Dominique Rozan / Marie-Blanche Vergnes / Vania Vilers / Catherine Robbe-Grillet</演员>
<简介>里德自杀未遂，两名男子前来造访，请他参加一个时空旅行的实验，看看他能否捕捉过去的某一刻。他跟一只已经被实验过的老鼠一起从一个无人的郊区送到某试验室，穿越时间，但迷失了方向。科学家们正为这个丢失的试验品发愁，关于他从前生活的点点滴滴却不断显现，其中一个似乎暗示他曾杀死他的女友。一切线索都指向他自杀的一瞬。而在现实中，里德的尸体出现在实验室的地下。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>把噗</作者>
<标题>“面包师的揉面加工”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-26 10:43:58</时间>
<影评>

物理学上有一种现象令我非常感兴趣，人们称之为“面包师的揉面加工”。普里戈津和斯坦热对此做过分析研究。取一正方形，将其拉长成为矩形，切为两半，将一半贴合在另一半上，将此新形成的正方形再拉成矩形，如此反复，不断变换正方形。这是面包师的揉面。经过数次加工之后，原正方形上即使再近的两点，也终将分别处于相对的两半之上。这成为一系列计算的题目。普里戈津从其概率物理学出发，对此极为重视。
在这点上，我想到了雷乃。在他的影片《我爱你，我爱你》中，人们看到一个与其生活的一个瞬间联系在一起的人物，这个瞬间每次都纳入不同的组合。这就像是一些画面被不断地搅乱、改变、重新分配，以致在一个层面上很近的东西在另一个层面上则十分遥远。这是一种电影上的非常惊人的、奇怪的时间概念。它与面包师的揉面相应相和。以致于我并不觉得这样说是惊人之谈：雷乃和普里戈津相近，就像由于其他原因，戈达尔与托姆相近一样。这并不是说雷乃在做着普里戈津的事，戈达尔在做着托姆的事。而是说，在功能的科学创造者与画面的电影创造者之间有着惊人的相似之处。就哲学概念而言，亦是如此。哲学对这些空间亦有其不同的概念。
——德勒兹《哲学与权利的谈判》134

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>富拉尼又称富圣</作者>
<标题>时序的错乱是必然的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-14 11:29:51</时间>
<影评>

一开场的外科病房12~16床和病房走道让我们感觉回到了广岛之恋，片情音效和非片情音效的灵活运用也许不如穆里埃尔和斯塔维斯基，但依然会让人认真侧耳倾听。







男主一开始的厌世让我们想到后面怎么解开他厌世的谜团，十分钟就交代清楚了选择他当试验品，即使小白鼠实验都没有超过一年的危险性。






男主和找他回实验室的两人的正反打也很精准，我们始终站在男主（被实验者）的主观视角

男主主观视角，抓人的人在说话

男主说话，但是却切全景，而不是只对着他一人

后方人说话，还是男主主观视角

男主说话，继续前一取景，全镜，已经不在乎去与不去了，只在乎天气好不好，那里景色漂亮不漂亮

20分钟的时候减压舱和游泳片段的反复剪辑插入，代表了男主第一次进入实验的身体上的不稳定性（后面科研人员也说了有可能他像小白鼠一样si掉）

前一秒都还在度假游水镜头

切回减压舱，发现男主不在

四分之一秒快切，男主又在了，音效出现

男主又秒不见了

继续男主的游水镜头

换个角度会到减压舱，男主还是不见的

继续四分之一秒快切，男主从无意识中回来，音效出

快切人不见了，音效没有了

出水面，好玩吗？这句话之后要出现多次

再会潜水场景，代表记忆的重复性


闪回中的闪回，来到潜水入水之前

闪前，回到上上个镜头，但是比上次多了和女朋友的对话了，说明记忆在完善中，在拼接中

闪回潜水

换角度回到现实，男主和前两次不一样，睁眼了，四分之一秒不在的快切，我没有截屏到

注意和上一个出水镜头又不一样了，说明记忆在修正了

女朋友的话有些许不一样了，男主也是退着回到她身边，代表了谦逊，说明一起度假的时期感情是极好的


男主回话了，说明他们每个夏天都来到这里，所以记忆也许没有出错，出水这么多次，是因为来过同一地方很多次了

再次切回出水镜头

代表了之后说的生活的重复性，但是女主的话少了，说明了每次的些许不一样

这次更是少了之前的对话，直接坐在女主身边

增加了后面的对话

再次闪回中的闪回，这次男主从岸上开始进入海中，这是增加的部分
总结上述镜头：用相同的场景，不同的对话和剪辑，完全了记忆一年前事情的混乱，同时用男主最后修正自己记忆说明了，他们是每一个夏天都来这里的海边，所以并不是瞎剪辑的。

闪前，度假后苦闷的工作生活，和后面三十分钟的镜头是不一样的

这里是公交车路过，并且男主回头了

度假完回到家里的吵架，和下面的穿着又不一样了

女朋友转头发现是另外一个棕色头发，不是金色头发了，同时拿了一个小喇叭，最后吹响小喇叭，像是在跟大家开玩笑呢

再次回到潜水，回到度假

闪回，发现时序更早了，更青涩了

回来的时间更短暂了，1秒钟就结束

第五次回到出水后，说明每回一次神，都会重新开始

回到减压舱，旁边没有了亮光，这次有3秒

没有再次回到出水

回到实验工作人员这边

全景减压舱和实验人员们

男主从洞穴里跑出

回到上上次的办公区域，只不过旁边全部是女同事，不是最开始的单人办公间，发现进来的是吵架的女朋友卡特琳

本时序和上一景是同一时序，提到了上次出来的女朋友叫卡特琳



第七次回来，一秒钟


省略了工作人员的近景，直接全景

这里应该是棕色头发女朋友

换了取景，说明我说的七次回来，闭着眼睛的也许不算，这是第八次闪回，时间四秒，连音效都变得断断续续





这已经表明是在一年内的时序了，他和卡特琳已经分手了



单独的办公室了



第几次出水来着

第六次醒来，第九次回到本场景，本次有6秒

整个电影都是一个大闪回，但是完整进入第二幕之后发现里面时序是混乱的，有时你明显感觉到是在闪前，也代表了大脑记忆的片段性和记忆本身的不确定性。

前一秒都在和女朋友挽着手，女方黄衣代表热情，男主黑衣代表冷淡

后一秒马上闪前，在争吵，男主白衣(脱开外套束缚），女主黑衣（被迫冷淡）

这里来的就不是公交车了，是有轨电车，说明了时间的变迁

闪回感情好时，男主看着小白鼠，而此时他也是小白鼠


切回上一时序，烦恼的工作，而不是度假的海边

用男主的嘴里说出了人生的重复性，也代表了之前反复出现的记忆
1亿年前,海藻和软体动物，然后是爬行动物,统治着地球，直到这个公司成立，我在全速奔向死亡。没有我地球也照样会转，而我正坐在这里，拿着铅笔,如坐针毡，对损失货物的顾客表达我们的歉意，承诺尽全力挽回。

再次回到海滩小白鼠，女主睡着了

换种角度的全景了





来到中餐馆，是和左边兄弟伙开车谈话那会儿是同一时序，就是和金发卡特琳关系好的时候





从洞穴的另一边出来

第二位棕色头发女朋友

重新回到海滩，金发女朋友了

棕色头发

海中新镜头出现

第七次苏醒，第十次本场景，还能说话了：卡特琳，我爱你

男主唯一的生前遗憾

在回忆过往了，终于有求生的欲望了

和棕色头发继续吵架



所以这就是反复出现海滩回忆的原因



还是棕色头发







来到警察局，被盘问



再次回到开始的全景

代表着男主的记忆有两种状态



男主出轨，对金发女有愧疚

闪前，跑得更加奔放了

拉回



第八次苏醒，第十次本场景，音效继续断断续续



回到家居生活



回到生病前





继续回到起水场景

第九次醒来，第12次本场景

和上次中餐厅女生又不一样了

应该还是属于第九次



中景





还是棕色头发















开车的时候伴有潜水的声音





终于回到金发女凯特琳



棕色头发

这次略过了起水和醒过的镜头



来到实验室，工作人员给他讲解



金色头发了

关了门，马上另一个金色头发











穿着衣服了，难道记忆出错了？























































第一个女人

剪辑成两个女人


第三个女人











第五个女人
























精神上的完全陷入了，肢体都不能动的隐喻







下雨了

不仅仅是背景音是潜水声了，人都在水里打电话了












问：好玩吗？都省略了



























又有潜水声
































</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<标题>《我爱你，我爱你》：你见过沙滩上的小白鼠吗？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-31 20:57:17</时间>
<影评>

原文地址：http://www.qh505.com/blog/post/5542.html
沙滩上怎么会有小白鼠？但小白鼠的确在那里，它闻嗅着，它行走着，它从他们面前跑开了。小白鼠是一个被见证的物，他们见证了它的存在，他也问她了这个问题，也就是说，小白鼠只有在他们看见的时候才会有意义的，而一个问题也只有在问出的时候，才能成为问题。但是这样一种见证和被见证的关系又是相互的，当小白鼠被他们看见，也意味着小白鼠看见了他们，他们互为主体和客体。同样，如果小白鼠从沙滩上消失，是不是也意味着他们从小白鼠的世界里消失，继而可以很合理地从海滩上消失？但是问题又变成了另外一个，当小白鼠从他们面前出现并且消失，只是在电影画面中消失——小白鼠是跑着离开了镜头，镜头之外是不是还在已经不得而知了，也就是说，不管是小白鼠的消失，还是他们的消失，在这个画面里已经呈现了互为主体客体的世界里，又形成了在影像意义的第三种关系。
阿伦·雷乃在镜头前，他一直在画面之外，或者说他一直处在消失状态中，而正是这种“消失”于画面的存在状态，让他成为唯一不消失的观者：他看见了小白鼠从画框里面跑到了画框之外，他也看见了他们被移除在镜头之外，但是在画框和镜头之外，他依然看见了作为道具和演员的他们。可以暂且把第三种关系忽略，因为雷乃似乎并没有想在整部电影里拆掉“第四堵墙”，没有明显的用意让自己成为背后的叙事者。所以回到电影本身，当小白鼠出现消失，那个问题或者会成为了解读这段穿越之后记忆的关键线索。他和她，是里德和卡琳娜，那应该是1966年9月5日下午，在格拉斯哥度假的海滩上，两个人朝向沙滩躺着，于是便看到了那一只小白鼠，之后小白鼠从他们面前经过然后跑远了。
其实，不生活在海边的小白鼠是不会出现在沙滩上的，当里德和卡特琳看见并且开始讨论小白鼠，一定是什么东西出现了问题——是记忆出现了问题？1966年9月5日下午，其实已经不是那个真实发生故事的下午，因为里德是一个实验对象，他被那所名为克莱斯帕研究中心的研究院选中，进入到实验舱里做一个穿越时间的实验：按照实验规则，他会回到一年前的今天，在那里逗留一分钟，然后回到现实。一年前的今天便是1966年9月5日，但是当里德在实验中穿越过去的时候，并不是和卡特琳躺在沙滩上，也并不是看见那只从他们身边经过的小白鼠，当然也没有问出那个问题，那被穿越过去的一分钟里，里德正在潜水，然后从水下出来，在慢慢倒退着回到岸上的时候，卡特琳问他：“好玩吗？”里德告诉她：“两条海蛇、鲨鱼和水母。”然后走到了卡特琳的身边。
一分钟或者就是这一个片段，但是当里德成为实验对象的时候，这个实验还处在测试阶段，也就是说，实验还充满了未知的风险，研究中心的人员所担心的第一个问题，也是最重要的问题是：“他是不是可以活着回来？”但他们担心的时候，并没有有效防范这种危险，而是将注射了药物的里德推进了实验仪器中，里德躺在那张软沙发上，处于昏迷状态的他进入了时间隧道，然后出现在一年前的度假时光里。在这个过程中，有两个重要的线索：一是他躺着的沙发旁边是一只实验用的小白鼠，小白鼠和他一样接受了让这个实验；第二个线索是，这个穿越到去年今天的场景在一开始出现了五六次，而且在重复发生：潜水、倒退、问答、坐在卡特琳身边。
这两个线索可以看成是整场实验可预见的部分，但是之后出现了未知的情况，穿越到一年前的今天，逗留一分钟，再加上回来现实之前的四分钟，整个实验时间可能只是短短几分钟，但是里德在实验仪器里却远远超出了五六分钟，他不断穿越不断回来，但是实验始终没有结束，所以后来完全逃逸了实验，他的穿越变成了实验之外的行为：这是研究中心故意追求可能性设置的另一个实验？还会研究中心疏忽造成的实验技术问题？或者是里德自己想要利用这次实验机会穿越更多的过去？在海边度假的那一幕终结之后，里德几乎还原了过去最重要的瞬间，而这些瞬间被一条线索穿起来，那就是和卡特琳的爱情，“我爱你，我爱你”成为他追忆和卡特琳经历故事的一次命名。
在这个记忆片段中，里德从第一次在办公室遇见抄写信件地址的卡特琳，到对她一见钟情，再到和她一起进入浓情蜜意的爱情生活，再到他们的疏离争吵，以及最后在格拉斯哥的度假，这是从起始到经过到高潮再到结束的全过程。在里德不断返回记忆的过程中，这个故事是破碎的，时间是错乱的：一会儿里德在街上公交车站旁，一会儿在办公室里，一会儿和卡特琳在房间里做爱，一会儿两个人争吵，一会儿又在岩石边，如此种种的片段和破碎，大致可以连缀起两个人的充满曲折的爱情故事。但是最后他们分开，却似乎变成了一种未知：在记忆中，里德一遍又一遍地说：“我可能杀了她，我真的杀了她。”而在现实里，里德的确经历了苦痛，他被研究所选中之前，是因为自杀在医院里昏迷，之后醒来，之后出院，但是没有朋友没有爱人没有家的里德，在听到研究人员说自己成为实验对象时，没有任何犹豫同意了——甚至在得知实验可能存在风险的情况下，他依然没有退缩，只是问了一句：“我还会活着回来吗？”
所以，里德的现实遭遇让他更愿意走进实验仪器变成实验对象，也更愿意以穿越的方式回到过去，所以很明显，里德希望在另一种时间里检阅自己所经历的故事，这里面有痛苦，有忏悔——因为卡特琳的确死了。在镜头一次次变成里德的记忆，卡特琳的死被完整呈现出来：面带微笑的她躺在旅馆的床上，床的旁边是正在燃烧的壁炉，床单上面散乱着报纸。这是格拉斯哥旅馆的21号房间，当卡特琳微笑着闭着眼睛，里德走了进来，然后跪在床边，然后抚摸着她，最后慢慢离开房间。卡特琳其实已经死去了，是因为壁炉的煤气中毒，但是没有痛苦表情的她显然不是在不安中死去，甚至是一种幸福的死亡。
卡特琳感受到了怎样的幸福？她为什么独自在这房间里？格拉斯哥度假，是卡特琳自己提出来的，但是当他们来到这里的时候，卡特琳说这里太压抑了太冷了，于是打开了壁炉，壁炉制造了温暖，但是煤气却变成了杀手。从“我冷”的呼求到壁炉制造的温暖，或者让卡特琳感受到了温暖，所以即使睡去而死亡，她脸上还保持着幸福的微笑。但是里德却不在身边，从卡特琳死去的状态中可以推知：她并不知道自己会受到死亡的威胁，而且里德的离开在她看来完全不是一种预谋。但是当里德回到21号房间，跪在床边抚摸她，之后又离开，可以推断出他早就料到卡特琳会遭遇不测，料到危险而离开，里德或者想成全卡特琳的死，但是当他装作没事发生而没有报警，是因为他不想面对卡特琳的死，“因为这很像意外。”成全了卡特琳的死，不想面对卡特琳的死，里德为什么要如此残忍结束卡特琳的生命？
这或者就是他在卡特琳死后不断忏悔的事：“死亡杀死了卡特琳。”他的忏悔正说明了他对于自己所作所为背负了道德压力。其实，他成全卡特琳的死，在某种意义上成全了他们之间爱情之死。从最初的一见钟情到后来的矛盾和争吵，似乎爱情已经死去，格拉斯哥的21号房间只不过是完成一种死亡仪式。曾经他说：“我爱你。”曾经她说：“我很喜欢你，比“很”更喜欢你。”两个如此相爱的人，为什么会走到爱情泯灭的那一刻？他们其实都是游离在这个社会里的人，都是孤独的人，“只有我在这办公室里面对停滞的时间。”里德曾经这样说，而她对卡特琳的评价是：“她不想见任何人。”社会的压力，人际的误解，以及种种的困境，都让他们成为彼此取暖的人，但是，就像格拉斯哥这个城市一样，卡特琳说：“我冷。”便是整个社会的隐喻，所以回到房间取暖，而逃避式的温暖就是一种死亡的诱惑：她在微笑中死去，而他则在自我忏悔中压抑了自己，在爱情死去之后再也看不见光亮，所以自杀，“我还不如自杀”的呼声成为这个脆弱男人的写照。
里德接受实验，里德在实验中回到过去，也是一种对于创伤的弥补，但是在还原过程中，这种创伤却愈来愈大，而之所以是充满危险的实验，是因为“可能无法活着回来”，爱情已死，还有什么办法可以弥补？再没有办法改变过去，即使里德在实验过程中大喊：“卡特琳，你听到我说话吗？这是唯一的原因，爱你直到死亡来临，我快要死了，不，我很冷。”很冷的感觉在里德身上重演，他似乎真的回到了过去，回到了现场。但这是实验，无疑在穿越的过程中，时间已经被置换了：过去的时间在片段的记忆里，现在的时间在实验仪器里，从现在的时间回到过去，在某种意义上也是一种虚构，所以在两种时间里，这个有关记忆的故事其实破绽百出：里德一遍一遍说爱着卡特琳，为什么还有一个叫莫娜的女人？里德关于卡特琳之死的故事就是讲给莫娜听的——她是谁？在没有清晰交代的情况下，她或许也是导致这场爱情发生变异的直接原因；里德看见了微笑的卡特琳死去，“她睡着了，她在微笑。”但是自己为什么又悄悄离开？逃避而背负道德压力，是不是一种不够爱的表现？
记忆时间其实是另一重时间，它不断重现又不断被修改，它不断还原又不断被切割，而当里德进入实验中的记忆时间，那只小白鼠也一样在穿越，所以当在海滩上看见小白鼠，其实就已经进入到了虚构的实验时间，而在1966年9月5日，在格拉斯哥海滩，从来没有一只小白鼠，这是记忆被篡改的标志，这是爱情被改写的符号，当小白鼠消失，里德的虚构也走向了终结，而虚构终结，现实便成为了他无法逃离的时间：他终于在独自一人的时候，拿枪对准了自己的胸口。这已经不再是他想要的第一次自杀，而是真正的死亡，于是，里德在实验中倒下，在房间里倒下，在草坪上倒下，“他永远回不来了。”而当他最后睁开眼睛，最后想张口说话，那只小白鼠还在，只露出一个头，就像在实验仪器中陷入绝望的里德。
在实验中穿越过去，在实验中重拾记忆，在实验中死去，其实里德自始至终都是实验的一部分，当“他永远回不来了”成为最后的命运，即使他在绝望之后的选择，也是小白鼠消失之后那个在镜头后面在场者的一种阐释：这是雷乃做的一个实验，关于记忆，关于时间，关于爱情，关于死亡，在整体性缺失的故事里，所有一切都是偶然，都是随机，都是组合，都变成了雷乃式的时间，于是德勒兹说：“人们看到一个与其生活的一个瞬间联系在一起的人物，这个瞬间每次都纳入不同的组合。这就像是一些画面被不断地搅乱、改变、重新分配，以致在一个层面上很近的东西在另一个层面上则十分遥远。这是一种电影上的非常惊人的、奇怪的时间概念。”

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>giulianalinn</作者>
<标题>Solipsisme et son egressus</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-07 02:44:30</时间>
<影评>

Prenant un sujet pseudo-scientifique, Resnais traite ici la question de mémoire et de mouvement cinématographique. Comme Chris Marker, Resnais souligne à la fois le passage et l’impossible frontière du temps passé par un montage prononcé : les images/séquences s’enchaînent abruptement et violemment, presque toujours sans explication. On sent qu’il y existe une logique intérieure du personnage dans son acte de se souvenir, mais le geste extérieur (ou le manque d’un geste extérieur) nous interdit l’accès (donc précisément l’envers de L’Année dernière à Marienbad). Quelques fois on discerne : un insert de plan entre deux plans dans le même lieu et la même temporalité. Est-ce peut-être une indication d’une mise en abyme où le geste de se souvenir a lieu même dans un souvenir ? De cela on pourrait commencer à comprendre : le « mauvais calcul » ne prend pas en compte que la mémoire n’est pas ponctuelle ni linéaire, elle est labyrinthique, avec plusieurs portails, plusieurs niveaux à descendre vers l’enfer de la disparition. Accepter son piège doux est d’accepter de s’y perdre, de « se concentrer » vers la mort.
Il est intéressant de noter que la répétition de ce 16h le 5 septembre au bord de la mer n’est pas vraiment de « répétition ». Dans chaque plan, un léger changement : la réplique est un peu déplacée, un mouvement change, etc. Deux intérêts pour nous : cela est probablement dû aux prises de vue multiples pendant le tournage, c’est-à-dire que Resnais nous montre la temporalité extra/méta-diégétique du tournage et de la performance des acteurs ; dans la diégèse, cela veut peut-être dire que, finalement, la mémoire n’est pas une entité solide ou raisonnable, elle aussi subit des changements. D’un point de vue, il faut toujours de la méfiance pour survivre, mais d’un autre, sa modification pourrait être un egressus - une sortie vers un autre espace-temps / une digression vers un traumatisme plus profond. On constate que dans cette répétition de « Je t’aime, je t’aime », Claude Ridder (re)prend l’egressus de la blessure, du suicide. Le souvenir est un savoir mortel et emprisonnant comme pour Toute la mémoire du monde, comme dans le mot « Solipsisme » il n’y a que des « s » qui se répètent.

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Compeo阿汪</作者>
<标题>先有猫，然后就有了我们全部的人生，但是无意义。</标题><作者评分 />
<时间>2022-07-10 15:02:39</时间>
<影评>

看完不知道为什么会想起杨德昌的电影《一一》，也许是因为这部电影同样具有这样的气质。记得当时有人评价《一一》说表达了“人生的疲惫感”。是的，“疲惫感”，“虚无感”，也许是这部电影所要传达出来的，用一种诗性的语言、碎片化的剪辑方式将此描摹。回想起来，电影中的克劳德总是一副带有淡淡的微笑，那种若无其事的样子叫我印象深刻。
电影看了两遍，依然不知道是否把握住了它的内核。表面上对生活若无其事的克劳德，本质里却是对人生无聊底色的厌倦和疲惫。他希望自己可以超脱这一切，逃避这一切。爱情、工作，他全部的存在，成为一个自由自在的人，因为生活本身，在他看来就是无意义的。
可是现实是无情的，没有人可以逃脱生活的腐化。即便是有两位情人可以陪伴着他，而且她们似乎也不介意他的这种“脚踏两只船”，可是他知道谁都很在意，并且谁都对他怀有一种不满。她们始终不明白为什么他要轻视这一切，而那些无聊的悲伤和质问都是毫无意义的。
电影中两次提到“猫”的意象，当然，其中一次是以铅笔的形式出现的。
“你想象一下，上帝按照自己的模样创造了猫。
猫？
是的，猫。过了不知多久，也许几千年以后，上帝创造了人类，只是为了让他们像奴隶一样来伺候猫。猫很聪明，而人类嘛，渴望创造和拥有。
啊，我明白了。
不，你什么都没明白。如此人只是为了猫的存在而存在的。你明白吗？
是的，我明白。
就这样，人类所有的文明都只有一个目的，就是给猫提供舒适的吃住环境。
都给猫？
正是如此！所以人类那数不尽的发明，都只是为了能给猫所需要的那几件东西。渔船啦，地毯啦，垫子啦，散热器啦，可能收音机也是，因为猫那么喜欢音乐。
我非常高兴你解开了“我们是谁”这个困扰我很久的谜。”
我们可以对这段话有丰富的解读，你可以说这是为了表达人的存在的荒谬性，也可以解读为把猫当做一种目的，一种我们依照某个目的所安排、进行的人生，而这目的在这种戏谑性的话语中呈现为无意义和荒谬，就像电影中“铅笔”的那个意象所指出的那样。但是我们可以不至于为我们自己这样一种如此煎熬的“存在”慌慌张张了，而是有了可以继续生活下去的理由，我们也发明出了各种各样的事物，都是为了“猫”，为了这样一个被预先设定但本质上却是毫无意义的人生目标。
不管怎样，我还是不能完全明白电影的意义，也许这样的电影本身就拒绝解读。我们所需要做的就是沉入其中，不要去思考，而是去感受。
（注：电影里倒是有一段描述很符合我现在的生活状态，自从疫情封禁在家以来，我是如此无聊。就像克劳德所说的时间在我这它“静止了”。
“下午三点了，还有三个小时。三分钟迁
前就已经是三点了，三周之后还是会有三点，甚至一百年后也是如此。对其他人来说时间都在流逝，只有我在这办公室里，面对着停滞的时间。它静止了。时间永远定格在下午三点整。”）




附一些电影片段

“我不在乎，还能遇见什么事？”
“那将会是特别的事。”

“我一生都在无名的恐惧中度过，现在不会了。”

跟卡德琳

“你甚至根本不需要我，你当我是一块木头。可我是个活人，有血有肉的活人。否则我还不如自杀。我付出的越多，你就对我越差既然我理解不了你，那我就离开好了。明天我就走。”

办公室：
“下午三点了，还有三个小时。三分钟迁
前就已经是三点了，三周之后还是会有三点，甚至一百年后也是如此。对其他人来说时间都在流逝，只有我在这办公室里，面对着停滞的时间。它静止了。时间永远定格在下午三点整。”
“一亿年前，海藻和软体动物，然后是爬行动物，统治着地球，知道这个公司成立。我在全速奔向死亡，没有我地球也照样转。而我现在坐在这儿，拿着铅笔，如坐针毡。对损失货物的顾客表达我们的歉意，承诺尽力挽回损失.....”

“时间的赛跑，办公室里的时间跟外面的时间赛跑。”
“谁赢了？”
“还不清楚。”


海滩：两人躺卧在一起
“怎么会有只老鼠突然出现在这里？”
“你在说话吗”
“不，我只是见到了只老鼠。”
“然后呢？”
“你在海滩上见过老鼠吗？”
“可能它也在度假吧。”

两人在海边散步。
她是漂亮，就像她那甜蜜的小窝。有品味又时尚，我最鄙视这些。
你蔑视一切。
我喜欢无拘无束、摇摆不定的人
我是那样的人？
不是。你正好相反，你是平静的潮水，你是沼泽、黑夜、泥土。阴沉，阴沉。你的微笑似有强大的引力，使人慢慢的陷进去，直沉到底。莫娜走不出她那甜蜜的窝。你就像退潮时的味道。我就是这片海滩。我需要你。我想我对你是一见钟情。就在几秒前他们才告诉我有个女孩，不喜欢信封、工作等等日常琐碎的东西。
要下雨了，我们做爱吧。



海边的房子中
闭上眼，亲爱的，告诉我你能看见什么。你在窗户旁是吗？你是蓝的，天是，蓝的，大海、沙滩、城市，太阳下所有人都是蓝的。海边上许多漂亮女孩都已经变蓝了。克劳德，我想你，我想告诉你，当我意识到我如此的想你时我是感到多么的不安而又安心，我从来没有过这种感觉。从前所有东西，别人的存在与否对我来说都是一样的。我想在远处还有艘白帆船，我也忘记落在沙滩上的海鸥了。蓝色海岸上有海鸥吗？他们可能会预示着坏天气，可那边的天气从来都很好啊。

莫娜房间内：
我得回那边去了。
你愿意的话可以留在这儿
不，我回去了。
是因为你不回去的话她会很伤心吗？
伤心，就是这两个字。不幸的是她只知道这两个字。不论是我不在，我在，我睡，我醒还是什么别的时候，有几次我以为她真的是在伤心，结果她并非那么伤心。
五年了，你应该习惯了。
是六年。我在想我是否应该离开她。我不能为她做什么，没有人能为她做什么。
可是她还是很珍惜你。
这不管用。
你会离开她吗？
也许不会。有时候我会觉得自己就在这么一点点的被氧化掉。我来离开过两天。
然后又回去了？
是的，两天之后她把那天当成我们看电影的日子，还问我要不要去吃中饭  。
你已经算走运的了 。
多年以来她都梦想着在海边有个房子。可是今年夏天在普罗旺斯时我从来没见过她那么伤心。
不管如何，你离不开她。
所以上帝一边创世一边还说“上帝保佑吧”。


跟莫娜：
我没什么可做的了。
你到底是谁？
模糊地，越来越模糊地，我沉到水里。
你从来不想你写的是什么吗？
我现在写的差不多了。可以一起吃午饭吗？
最可怕的是，如果你真杀了她，那你就犯大罪了。
一切会结束的。


跟卡德琳
你想象一下，上帝按照自己的模样创造了猫。
猫？
是的，猫。
过了不知多久，也许几千年以后，上帝创造了人类，只是为了让他们像奴隶一样来伺候猫。猫很聪明，而人类嘛，渴望创造和拥有。
啊，我明白了。
不，你什么都没明白。如此人只是为了猫的存在而存在的。你明白吗？
是的，我明白。
就这样，人类所有的文明都只有一个目的，就是给猫提供舒适的吃住环境。
都给猫？
正是如此！所以人类那数不尽的发明，都只是为了能给猫所需要的那几件东西。渔船啦，地毯啦，垫子啦，散热器啦，可能收音机也是，因为猫那么喜欢音乐。
我非常高兴你解开了“我们是谁”这个困扰我很久的谜。
我也是呢，你看，其实这只需要一点思考。




你跟她睡了？
你介意吗？
你呢，这让你高兴吗？看来你格调不高。



我总是梦想我下面能有个特别无能的员工。这样我就解雇她，然后跟她一起离开。拿到补发的工资我们就私奔。。去哪里都好。
之后呢？
之后我们再回来，再做打算。


在墓地：跟卡德琳
你真的希望被独自埋在这又黑又冷的泥土里吗？
你真是无知，你应该与看看那些墓地，那可是蒸蒸日上的行业……不过我承认宁愿活着住在这儿也不想死在这儿。

莫娜房间里：
我不想吓着你。两个月前我在格拉斯哥杀了卡德琳。我跟她一起度假，然后我自己回来了。
我不相信你。
你是对的，但是又错了。
你这是想说什么？
你觉得我不可能杀了她，这是有道理的，可是你错了…我确实杀了她。
这不可能。
我也一直觉得不可能。那天格拉斯哥非常冷，卡德琳从来没有到过这么远的地方。我也没，她不喜欢这个城市，变得十分忧伤阴郁。我想我从来没有见过她像那天那样忧郁。她完全是…

我从来没有见过她睡着时会微笑，这是第一次，她看起来很轻松幸福，完全放松。事情就这么发生了。我看着卡德琳……


跟卡德琳在办公室
我拿起一件东西就会思考。你看，这是一只铅笔，我同意并承认这是只红色的铅笔。它是红色的，但事实它是只黑色铅笔，表象是带欺骗性的。这支铅笔中等大小，用温带地区常见的软木制造，它有笔尖，像只铅笔。它滚动起来…也像只铅笔。如果你拿起来，他就会像根笔直光滑的树干，可他还是一根铅笔…看起来也还是只铅笔。不过我从来不用铅笔，那为什么要有铅笔呢？也许是因为桌子就是用来…在上面放铅笔的。有了铅笔的话，我们就可以为它做橡皮 做机器，做纸张，做日历…



跟卡德琳
即使我跟别的女人做爱的时候，我还是感觉到你的存在。
真遗憾你跟别的女孩也照样做爱。
我不知道我能对你说些什么，你理解我吗？
是的，我理解你，所以这也最令我伤心。
如果普罗米修斯没有了，他的秃鹰的话…
让秃鹰去休息吧，我我买了鸡肉。



机器里
什么也没有发生，什么也没有改变。真奇怪，我快要死了，就这样。卡德琳…你明白吗？你是对的。卡德琳。


餐馆：跟卡德琳
卡：你有眼无珠，对你来说真幸运，一个人会害怕艰难的生活，期盼事情会，好起来。但幸福更令人恐惧，因为人知道他不会永恒，难以忍受失去。
克：当人饿了，时间就慢下来了。

卡：要等三个月或六十年才死，这真奇怪，不是么？人甚至能适应癌症。

克：我不能为你做些什么，一切都太沉重了。我宁愿从来都没有见过你。
卡：这都一样。迟早你都会碰见跟我一样的人。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨雪飘·痕</作者>
<标题>新浪潮科幻之《我爱你，我爱你》：真真切切的错乱时空</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-18 19:43:07</时间>
<影评>
              打分：81/100，★★★★。 


      《我爱你，我爱你》是新浪潮“左岸派”导演阿伦·雷乃于1968年创作的长片。这也是一部纯原创的电影，在科幻电影的主流受众当中同样极为冷门。

      本片描绘了一场时空旅行。一个自杀未遂的男子受邀参加实验，但不幸在时空穿越中迷失，反复而无序地回到过去的各个时刻。故事便是围绕他在时空中的不断迷失展开，讲述着他那凌乱的往事。

      记忆，是雷乃电影始终不变的主题，《我爱你，我爱你》显然也不例外。而且本片和《堤》有一个相似之处，那便是都在致力于呈现记忆的“碎片化”特质。只不过《堤》采取的手法是组接一幅幅静态影像，《我爱你，我爱你》则真的将记忆彻底打散成一段段碎片，然后错乱地剪辑到一起。

      结果，观众看到的便是这样一部电影：主角往日生活的片段不断甚至反复地出现，但顺序看起来极其杂乱无章；故事似乎有一个模糊的方向，但线索极其晦涩不明。随着主角在时空往返之间愈发绝望，观众也开始绝望起来……

 


      毋庸置疑，这样的手法必然让多数观众困惑难解，但雷乃毕竟是曾拍出《去年在马里昂巴德》的导演。这部“惊世骇俗”之作语言与画面分离，故事迷幻而虚无，叙述模式复杂而多重。相比之下，《我爱你，我爱你》的“逻辑性”其实已经强了许多。

      但这依然是最疏远普通观众的一部新浪潮科幻。《堤》、《华氏451》和《阿尔法城》固然或多或少都在营造间离感，但在叙事层面始终都还算清晰——看完一遍，诸多细节或许意味不明，但情节却很容易理顺。可是倘若想理顺《我爱你，我爱你》的情节，观众却必须费尽心力，自己将一块块碎片加以拼凑。

      于是也可以认为，《我爱你，我爱你》是一部“烧脑电影”，但它的“烧脑”之处与好莱坞式的“烧脑”截然不同。倘若同样涉及“记忆”，那后者会用一个个谜团包装故事，但内在的叙事模式必定清晰无比；前者却借助凌厉的剪辑，还“记忆”以本来应有的碎片化样貌和意识流特质。同时，在本片的时空旅行技术设定下，碎片化记忆又呈现出内在的合理性，让观众根本无从质疑。



      当然，观众可以质疑片中的那台时光机：比《阿尔法城》里的道具还没有科技质感，太难看，像是洋葱或者肉团。

      可是，为什么要放弃内核，而去计较一层皮呢？
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>尚泽荒</作者>
<标题>以何种姿态“回到过去”？雷乃电影中的脑与记忆迷题</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-10-02 11:41:03</时间>
<影评>

本片呈现了一次把男人“送回过去”的科学实验，但这则实验并未对产生记忆的过去造成任何影响，一切都像是按照安排好的模式“回放”而不是“回忆”。

男子从那一团装置打开的裂缝中进入而后消失，转而从水中涌现，这一行为是否是返回母体的隐喻？将生产过程倒置用以表达一种，在肉体产生之前的 纯粹精神的状态？我试着从存在与存在者的角度思考。因为不同于《堤》中身体处于现实中观看过去的形式，雷乃让主体直接消失的操作让我很困惑。因为对“送走”这一行为的解释始终不明确，男人消失之后究竟以何种方式存在？所以也无法很好的理解影片中展现的“回来”。
《去年在马里昂巴德》中呈现的 疑似记忆的东西似乎更接近记忆本身。不同的人，甚至同一人在不同时间对于去年的回忆都会与那个整全的过去发生断裂与偏差，每次的偏差则是大脑创造了一个关于过去的全新映像。不同映像和实际的物自体之间的差异造就了记忆的混乱之源，也是记忆迷人之处。而在《我爱你，我爱你》中展现出的记忆像是一些已经固化而可以被打乱的东西。就算存在着混乱与断裂，也是凝固的可以被反复观看的混乱，此刻的“回忆”好像更接近我们在看电影时的感受。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>7级残废</作者>
<标题>记忆碎片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-04 12:06:57</时间>
<影评>

阿伦.雷乃在《去年在马里昂巴德》里就展现过了记忆或虚构的记忆里不断重复出现的画面、场景和人物以及细小差别的观影逻辑与世界观。而在《我的美国舅舅》里，又用大量白鼠实验的方式来结构影片角色的行为动机和心理动机，将人和白鼠进行了平等的哺乳动物间的对比。而本片里，在实验装置的加持下，躺入时光机里，回到过去的男主不断出现在碎片化的、无序的记忆场景中，这些不断重复出现或无序出现的过去场景之间几乎没有传统蒙太奇的关联性，而是纯粹的跳跃式的，如果说后现代主义是拒绝宏大叙事，那么本片在形式上可谓是后现代到了极致.......叙述被切碎到让人心疼.........虽然叙事是零碎无序的，但情绪却有着统一的方向，在跳跃、碎片化的生活片段中逐渐发展到男主的开枪自杀，而原因与动机是爱情的幻灭。他杀死了女友，虽然影片中没有直接的段落呈现，但通过他与女性友人的对话可以得知，包括影片里还有短暂的警察局审问片段。这种彻底碎片化的叙事在观看过程中倒是无意于尝试在脑海中建立逻辑和自发的重组故事线，因为跳跃的画面实则并不影响对影片尤其是故事和情绪的理解，因为情感走向始终明确，这也是影片看起来毫不费劲的原因，再加上快速剪辑本就是刺激视觉的方式。男人通过时光机回到过去，回到一个个记忆的场景里，第一个出现的场景是他和女友在阳光充裕的海滩度假，紧接着是一个个平日工作、相处的片段，以及时不时的回到时光机器中的视角和实验室里科学家们的操作画面。男人作为一个冰冷机器的实验对象却再次经历着最丰富的情感的记忆，科学家们对“丢失”在时光中的实验品急得手忙脚乱，但这些都与男人无关，他的生命陷入到了失去爱人的困境中，他是一个绝望的人，开枪自尽是他无法摆脱的宿命。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>woniu2048</作者>
<标题>我爱你，我爱你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-15 21:50:09</时间>
<影评>
        作为一部科幻题材片，阿伦雷乃用碎片状的剪辑方式反映了历经自杀未遂后进入时间隧道再次经历近一年的事件时混沌模糊支离破碎的回忆片段，毫不相关的组合镜头下逐渐形成模糊的与女主的痛苦爱之历程，当其在实验中再次经历了真实的回忆之后，逐渐模糊的回忆里泛起的却是愈发清晰而深刻的爱与情愫，当再次经历永失其爱后，只能再次结束自己的生命，能够见证的只有那只一同旅行的实验白鼠，然而却只能永远尘封在回忆之中。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻生一剑知</作者>
<标题>你就像是遇溺的人  而我是这片海滩  我需要你  我想我是对你一见钟情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-24 22:54:28</时间>
<影评>
        ——我喜欢摇摆不定的人

——我是那样的人？

——不是  你正好相反  你是平静的潮水  你是沼泽  黑夜  泥土  阴沉  你的微笑似有强大的引力  使人慢慢地陷进去  直沉到底  你就像是遇溺的人  而我是这片海滩  我需要你  我想我是对你一见钟情  就在几秒钟之前  他们才告诉我有个女孩 不喜欢信封、工作等等日常琐碎的东西  

——我们做爱吧

——就在这里？
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>