<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>星际之门 Stargate</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p460477140.jpg</封面>
<导演>罗兰·艾默里奇</导演>
<演员>詹姆斯·斯派德 / 库尔特·拉塞尔 / 艾利希斯·克鲁兹 / 韦薇卡·琳德佛斯 / 杰曼·翰苏 / 艾瑞克·阿瓦利 / 杰伊·戴维森 / 米莉·阿威塔尔</演员>
<简介>美国军方在地球的某处发现了一个奇怪的圆环，圆环的制造技术完全不同于地球，而且通过测定圆环的历史非常久远甚至可以追溯到人类出现之前，圆环上还刻有很多奇怪的符号。这个圆环到底有什么作用？考古学家丹尼尔·杰克逊（詹姆斯·斯派德 James Spader 饰）博士对古埃及的象形文字及其历史有很深的研究，而且对金字塔的建造也有一套自己的理论，可是他的观点却无法被人所接受。为了能寻找有力的证据，他开始对军方发现的这个圆环进行研究，却发现这个圆环却是一个高科技产物，通过特定编码的推动能与另外一个圆环联通，形成一个虫洞，可以进行超长距离且耗时极短的空间旅行。为了探知圆环联通的另一端到底有什么，丹尼尔与杰克·欧尼尔（库尔特·拉塞尔 Kurt Russell 饰）上校为首的军方小队一起穿越这星际之门，进入另外一个世界探险。在另一边，他们发现了很多令人无法相信的事情，金字塔的建造之谜、外星人是否到访过地球这些不解之谜都有了一个新的解读……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>温斯顿街六号铺</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-21 00:14:42</时间>
<影评>
        重读１０年前的日记会有什么感觉？

　　幼稚又肉麻，就我而言。

　　如今重看９４年拍摄的经典影片《星际之门》，这种感觉再次击中了我。

　　这部片子有点类似史前一万年，认为金字塔实际是外星人奴役史前人类建造的，不过它加了一扇穿越空间的大门——ＳＴＡＲＧＡＴＥ。通过大门，运送劳工到银河系的另一端的星球Ｘ，建造金字塔使其长生不老；另一方面，外星人将文字传给了人类使其文明。获得文明的地球人不甘愿奴役，最终奋起反抗，外星殖民者被打败了，逃跑到了星球Ｘ，泯灭文字，继续统治。

　　８０００年后的今天，美国人发现了那扇门，破译了门上的密码来到了星球Ｘ，当地人由于没有文字依旧愚昧被外星人统治（可见老娘的“读书犯上”论有一定理论基础的）。

　　由于美国人深入群众（娶老婆），和睦相处，传授文明（例如打火机＼香烟＼机关枪＼力士架）而外星人人数稀少（全是少年儿童），手段残忍（激光扫射）于是地球人就带领史前人造反，用原子弹炸死了外星人。科学家为了老婆留下来传播文化，成为新的“太阳神”。

　　队长最后一句台词富有意味“我会回来看你的，丹尼尔。”

　　本来是没什么思想的一部傻片，这句话却让我总听总怪味儿。可以设想，美国政府几年后派出考察团采集矿石资源，然后传播英语和基督教，再然后来个“Ｘ星大开发”“青年们都到Ｘ星去吧！”……所谓攻城之计，攻心为上，功谋次之，伐城最下。美国佬强过外星人的原因，就在这里——这年头，武力入侵只能打开大门，文化入侵却能打开大脑。

　　说不定没几年，他们就成为“美孚公司”的Ｘ星矿工，地球人ＺＸＸ的保姆……可怜巴巴地花尽少少的薪水去买迪奥美宝莲ＬＶ什么一类的，完全忘了自己之前的自由生活，自甘自愿地为现代化奴役着……几十年过去了，临死之前才彻底醒悟，不由得大骂一句“钱都给美国佬赚去了！”

　　突然联想到美国占领阿富汗，当时的口号不就是“打倒萨达姆，解救阿富汗人民。”萨达姆是恐怖独裁专制，所以我们美国人解救阿富汗人民，于是美利坚成了阿富汗的头头。

　　这样一看，《星际之门》不过就是用美国殖民者代替了外星殖民者，是统治者内部的战斗的片子。

　　这样一想，其实外星人也不是很坏，至少地球的文化是它授予的；

　　至少它只有一人，要求再多也有限，而地球人有６０亿，并且有着严重的移民倾向。

　　美国佬过了多少年，都改不掉从英国先辈们那里继承的一点小癖好——“殖民情节”，并把它不断美化成“正义和良心的事业”，“维护全球和平的人道主义责任”，而《星际之门》更是进一步上升成“解救宇宙同胞的正义事业”！美利坚，你真是充满野心和精力的国家啊！

　　这爱管闲事的能力，北京的街道老大妈都得向你们致敬！
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡斯蒂亚公爵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-04-01 18:43:43</时间>
<影评>
        在佳片如云的1994年，相比《肖申克的救赎》、《低俗小说》或者《阿甘正传》等等影史经典，《星际之门》无论口碑还是影响力都差了不止一个量级，便是放到历年科幻影片中来评价，相信也没有人会将其置于前列。有趣的是，谁能想到以这部电影为原点的电视剧集至今已播出了十多季，在世界许多国家有着大批拥趸，颇有些「墙内开花墙外香」的意思。


回过头来看这部《星际之门》，首先需要提一下这是罗兰·艾默里奇的作品，对于这位后来拍出《独立日》、《后天》以及《2012》等科幻力作的大咖，透过此片应该能看出其一贯的风格——讲究特效、擅长制造奇观化大场面。虽然这也导致了《星际之门》被大多数影评人诟病为故事糟糕、过于炫技，但不可否认娱乐元素始终是吸引观众的卖点之一，至少一亿九千六百多万的票房是实打实的。


说「故事糟糕」也确实没有冤枉它，除了「虫洞」这一概念（似乎是第一部涉及「虫洞」的影片）具有些许亮色之外，其他的真就乏善可陈。艾默里奇的创意原本不差：古埃及的太阳神其实是外星人，因奴役古埃及人民而遭到反抗，只得拐走一部分奴隶在另一星球上继续强迫他们为其采矿。对外星人的设定，艾默里奇采用的是一种类似原始部族与现代科技的混搭风，而他们使用的技术更像是超自然的力量，行事风格也充满了神秘的宗教意味，玩过《星际争霸》的可以用其中的「神族」进行脑补。


然而可惜的是，在这样的大框架下，导演对细节缺少周密严谨的解释，加上干瘪平面的角色，让人很难对整个故事产生圆满、信服的感觉。尤其是面对通过传送门的美军小队，外星人显得应对乏术，如此令人捉急的智商与能够制造「虫洞」的强悍科技显然极不相称。与其称其为科幻电影，毋宁说是一个荒诞奇异的睡前故事。于是，后半段影片沦为了一场可笑的解放奴隶战争，外星人处处掣肘，甚至连奴隶们也揭竿而起。可叹外星人枉为「神祗」，当少数人统治多数人时，既没有针对性的「胡萝卜加大棒」政策，也不谙文化统治的重要性，还不如清政府初期的统治者来得高明。


对于这么一部作品，恐怕能够令人印象深刻就只有扮演族长女儿的米莉·阿威塔尔了。中东果然盛产美女，来自以色列的米莉清新脱俗，且自有一种迷人的异国风情。事实上，或许名气上不及现在如日中天的盖尔·加朵，不过米莉·阿威塔尔当属在影视及舞台上成就最高的以色列女演员。《星际之门》是她在好莱坞的处女作，纵然只是配角，但已足够耀眼。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>ray</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-15 04:21:25</时间>
<影评>
        经典：强令推荐观看！星际之门系列，电影10多部，剧集超过300集。。。而一切的开端就在于这部94年版的星际之门电影。这是一部科幻剧，他的经典之处就是在于它对于地球或者人类历史的独特视角，结合了的地球上的古迹，希腊神话，圣经故事。。。当然，等你看完300多集才体会的出来。。。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anubis</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-17 17:10:59</时间>
<影评>
            星际之门系列是我最喜欢的系列，至少看了不下10遍了，而且每看一次心跳一次。

    众多的科学技术几乎牵涉了人类所有已知和未知的领域，大大满足了科幻迷的猎奇心理，看完这部硬科幻的星际之门后你会发现同期的许多科幻影视根本就是小儿科（不信你就去看看）。

    假如你要看建议你：1）首先看1994年的电影版。

                      2）星际之门SG1一季至七季

                      3）星际之门SG1八季至十季同时可以开始

                         看星际之门亚特兰蒂斯一季至三击。

   看完后保证你看其他的科幻片的时候会和星际之门比较。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>sueyean</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-24 23:38:14</时间>
<影评>
        此影片的寓意就是：人类开启星际之门之时，就是神死亡那刻。


人类继承了神的衣钵，实现时空之旅，从而代替神在宇宙中传递文明：那博士留驻外星原始社会，必传递地球文明知识与情感。由此，人类接过神的文明火炬，开启宇宙不同文明间的传递之旅。


神，走下了神坛，人，在宇宙中崛起。这是文明的轮回。


若问神之前所在的社会是什么形态，看看当下的人的社会形态就是；若问人未来的社会是什么形态，看看神的社会形态就是。


神，其实是通过高科技手段实现星际旅行与永生的人。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞行</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-06-19 19:56:44</时间>
<影评>
        　　将地球上古老文明和外星人联系起来的电影并不少见，但并不是所有这类电影都有幸能被拍成系列电视剧，更不是所有这类电视剧都会播放八季还在津津有味地继续。所以，星际之门创造的绝对是个影坛奇迹。而我，天资不够，在看第一遍的时候居然没有看出它好在哪里，甚至还在挑刺其中多处逻辑混乱的情节，如： 

　　 

　　1、在自己飞船里随便掏点什么发明拿出去，都能变得比那个土包子诺贝尔、那个半瓶醋比尔盖茨更有钱几百倍的情况下，却不用智力和财力，而用奴隶制这种早就被弱智的地球人淘汰的方法来管理手下，这就是号称有着高度智慧，可以做到穿梭宇宙，长生不死，比人类先进无数代的外星人？ 

　　2、一个高智商的诈骗犯，为何要将自己装神弄鬼的犯罪经过全部留在壁画上，难道是留着每天自我欣赏，再奸笑一百遍啊一百遍？ 

　　3、如果高智慧生物是靠机械外套装神弄鬼，它这些装备是从哪里来的，是自带的，那怎么穿在它寄宿的地球人身上就如事先剪裁好一般合身？是后来造的，那在造好之前它是怎么假扮太阳神的？一个小男孩戴个纸面具？ 

　　4、从没接触过星外文明的考古学家，为救漂亮女友，在瞬间就掌握了外星治疗仪的用法，难道真如葛优大爷说的，这是爱情的力量？ 

　　5、一群从古埃及被拐来的、没受过任何教育的奴隶，一接过枪就会用，比起那些受过多年训练的士兵也丝毫不差，这是证明人类天生是战争狂，还是我们的智力一代不如一代？ 

　　6、一个被洗脑那么多年，具有神圣宗教信仰的老族长，为什么只是被几个毛头小子劝说几句，一转眼就能成为率领人民推翻神权的革命家？ 

　　7、传输装置能把原子弹隔空传到飞船里，有着高度智慧且还经常使用自家机器的外星人就眼巴巴等着数三二一，却完全想不到把原子弹再传输到别处？ 

　　 

　　直到看第二遍结尾的时候，我才忽然有所醒悟，所有这些科学逻辑上的问题其实都不是问题，因为这并非一部记录人类科技发展的科普片，它所有的基础设定——不断的穿越、又发达又愚昧的外星文明、危险的机器、冷血的独裁者，都仅仅是要制造出地球派遣军队前往外星球的一个美好理由，这理由就是：革命。 

　　即使你是带着炸弹而来，准备随时以侵害地球安全的名义把别的星球炸翻天；即使你为了扫除比自己智商高的潜在对手，把无辜的未成年人和老头都卷入推翻当地政府的暴乱；即使你让若干年轻轻的无辜生命在战火硝烟中化为飞灰；即使你破坏当地人赖以生存的矿产，让他们失业，捣毁他们的古老文明，只要你是挥舞着革命的大旗，只要你有个帅哥翻译帮当地人灌输革命理想，那么，你就把死人和废墟留在身后好了，拍拍屁股，回去后照样还能领取个爱国者勋章，而留下来的帅哥，不但能接管外星人留下的若干先进仪器，还能娶当地最漂亮的女人做老婆——这，才是这部电影能从千百部讲述外星人的电影里脱颖而出，被足以匹敌八年抗战的宏伟篇幅展开成为一部可歌可泣的电视剧的终级理由。是的，唯有这样一部宣传片，才能把海湾战争这一体贴当地百姓的武装行为的光荣正确演绎得淋漓尽致；唯有这样一部宣传片，才能最最合理地解释为何高度文明的国度仍然需要高额战备支出；唯有这样一部宣传片，才能展现出伟大的美国军方拯救宇宙的宏图伟略；唯有这样一部宣传片，才能让热血青年们放下书本，穿上军装，以奔赴沙场拥抱花姑娘的浪漫方式，完成自己在和平世界里永不可能完成的辉煌功业！ 

　　这绝对是一部无可超越的经典，任何对此抱怀疑态度的人，都应当去给外星人餐馆洗八季的盘子，或是在沙漠里吃上八百顿转基因的鸡肉。与之相比，阿凡达同学竟然认为落后的外星人并不需要地球人提供的肯德基和麦当劳，还把帮助某星球居民破除迷信建设新居的武装救星设定为大反派，真是反科学又反军方，朽木不可雕！也难怪不可能获得奥斯卡大奖，更不可能被拍成若干季的价廉物美的电视剧。大众的眼睛是雪亮的，他们是知道自己应该选择什么的！所以，我完全有理由相信，即使偶然有人给几个差评，这部星际之门也会永远屹立不倒，成为外星人了解地球人本性的一份最佳入门资料。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>余力</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-26 23:07:17</时间>
<影评>
        Stargate对文明的起源做了合理的推测，里面很多细节其实能很好的吻合当今的一些未解之谜。在人类起源探索上，《星际之门》、《卡拉狄加》、《人猿星球》都值得深思。

1）人类为什么存在？

如果你是个顽固的进化论份子，或许应该去搜下人类进化“缺失的一环”。面对考古资料的增多，进化论局限性越来越明显。从宇宙世界的层面来讲，不能长生的人类，没有有价值的存在意义。而很多研究者其实已经将人类起源指向了外星人，《外星人就在月球表面》、《飞蛇与龙》等等。《星际之门》更是毫不隐晦：太阳神逃往到地球，进驻到原始人类的身体里，得到了永生，因为他发现人类的身体可以轻松的修复。这里的太阳神类似于灵魂，没有实体。

与此同时，神教给人类文字，创造了人类文明，用星际之门在地球和第二个星球之间建立了联系，将地球人运输到这里采矿。直到后来地球人类推翻了太阳神的统治，将星际之门推倒，打死了几个太阳神的手下。太阳神害怕这里也会暴乱，于是禁止人类接触文字，继续奴役这里的人类进行采矿。

2）唯一的神

太阳神发现人类到这里后，逼迫丹尼尔杀掉其他人，以维护在奴隶眼中唯一太阳神的地位。他害怕这里的人类也会暴乱。看到这里，我总会想起《出埃及记》里，耶和华不断向以色列人灌输的：只能敬拜唯一的神耶和华，严格禁止崇拜偶像和其他外邦神祗。耶和华是不是另一个太阳神？

说到神，神要维护自己的地位，就必须与众不同，特别是不能跟人类相同。于是太阳神有了自己的面具，耶和华也从不示人，中国皇帝更是自诩龙子。长老看清了神的面孔，才最终有勇气带领民众再一次推翻了神的统治。

3）历史重演for freedom

《卡拉狄加》里有一句的经典的话：All of this has happened before and it will happen again.只要弄清了神的真实面具，人类就可以自己当神了，人类的再次叛乱就不能避免。自由是人类永恒的追求，长老最后扬起手杖喊的那句话虽然不知道是什么，但却像极了《勇敢的心》华莱士振臂高喊的那句“freedom”

太阳神身单力薄，最后还被自己弄的炸弹搞的四分五裂。假如神的力量更强大点，人类是不是在劫难逃？也许神不得已，降一场洪水，人和走兽并昆虫以及空中的飞鸟都从地上消灭了。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>屠夫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-05 12:39:02</时间>
<影评>

是拯救，也是入侵…

权威喜欢用距离感和阶层感在自己和被统治者之间画下鸿沟，权威喜欢符号化自己，更加喜欢扁平化普通人，让他们抽象成为一个个数字或者是一个个标点，生杀予夺，他们毫无顾忌，恩威奖惩，他们肆无忌惮…
这样的文明值得被维持么，那么这样的文明值得被替代么？被压迫者一定期待着变化，而上位者必定希望可以千秋万代…
如果我们拥有这样一个渠道，可以如此随意的，低成本的穿梭于不要说不同星球之间啦，就算是不同的城市之间，这也是一种巨大的改变…自己在看科幻类作品的时候，经常"异想天开"，比如说当初看《阿凡达1》的时候自己想的是，他们在潘多拉星球上使用的勘探技术如果可以在现实之中被使用，那么对于能源勘察来说将是质的飞跃…再比如说自己看ST系列的时候，自己对于那些飞船舰队的推进器着迷…诸如此类，而在看星际之门的时候，自己第一反应是如果有这个，春运还是问题么？
回到故事，自己其实是首先看的剧集类星际之门第一季，然后才补看的这部电影，可以说电影中的故事更加扁平化，只是一个冒险的故事，是一个国家将自己的普世价值观代入到其他星际文明之中去的故事，其实有的时候，新出现的事物可以吸引人，注定有其原因，而原因到底是什么，才是值得关注的呢…
总得来说，作为科幻类型作品，星际之门提供了一种故事蓝本，通过一个"门"不同的星际之间可以进行交流，或者是一个征服另外一个，或者是一个影响另外一个，一个文明想要扩张，一个文明想要延续，一个文明奋起抵抗，一个文明野蛮无比，我们可以看做是不同族群之间的故事，也可以看做不同文明的碰撞，甚至是不同的意识形态之间的较量，虽然说不看这部电影直接看剧集并不太影响理解，个人还是建议，有条件的，先看这部电影然后开始看剧集，个人评分8.3分，推荐指数四星半。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vansiny</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-03-20 19:39:30</时间>
<影评>

科幻与魔幻，有什么不同？没什么不同，都是个壳而已。
自由民主这把厉害了，直接输出到外星，不过把这些外星人看成非洲美洲原始部落，一点不影响剧情推进，如果有剧情的话。反正无论到哪儿，我都是神都是爷。
一小撮非专业人士，轻轻松松搞起一场政变，策动整村人造反，果然策反这事儿的能力是刻在某些民族基因里的，当然现实中的成功率不取决于编剧了，现实的难度往往也不是一个村。最后靠凭两位主角的机智，智爆大boss。这大boss也是，除了奇装异服，带着手下们玩cosplay，好像也没其他特长。
俩主角，一个负责傻笑，一个负责哭丧脸。你确定不走了，当然，回去就是无名之辈，吃了上顿没下顿，在这里我就是光，就是电，就是永远的神话。
人走了，武器留下，动乱的种子务必要播下，优良传统不能忘。旧神已死，新神当立，别看我戴着眼镜一直傻笑，那明明是在笑嘛。
跟电影里一样，去了壳，都不是神，一样子的普通人。所以无论电影是科幻的壳也好，魔幻的壳也罢，跟这壳叫自叫民一回事，里子一样的。自己亲手剥掉了旧的壳，接下来就是给自己再打造一个新的壳，旧神的壳是具体的，新神需要一个更先进更隐蔽的壳，无形的壳。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙王良马</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-12 17:06:52</时间>
<影评>

五星推荐。按照豆瓣得分平均高于imdb1.2分来看，这个片子在8.3分会比较合理，这样也许看的人就多起来，现在才两万人，太可怜了！暴力宣传一波！
如果这部电影能早个几十年诞生也许就是经典的原点了。
那个年代的星球大战其实也就是披着科幻片的封建历史故事，犹如披着奇幻片的权利的游戏，在科幻和奇幻的底层逻辑上其实都相当潦草。
这部片子里能看到很多科幻元素的集合，比如外星人的形象，精神系控制的能力，金字塔，星际之门等。
尤其是星际之门这个设定，现在看来这个词可能已经用烂了，犹如空间法阵，任意门等，但是七个坐标的星际之门设定，充能，在那个年代还是科幻味十足的。当然这个也不能较真哈，毕竟虫洞用三维坐标来定位确实扯淡了一些，加上连续的生命体一半在这头一半在另外一头这些都有些违背现在的科学理论，可能也是很多人不喜欢的点吧。
不止这些，片子里对于外星科技的描述也相对潦草，武器到个人能力方面，都薄弱了些，对于奴隶其他文明的手段也一些简单。
不过商业片也有商业片的好处，撇开科学上的硬伤，从故事的底层逻辑看，这个片子反而相当成熟和具备一定的路基之上的细节描绘。
地球发现了星际之门-穿越过去探索（留下原子弹尾巴毁灭）-与外星文明交互-发现了地球原始的秘密-接触更高级的文明-联合外星文明一起反抗高级文明-happyending
从这个结构看，全程无尿点，故事新奇，美女也有，节奏不慢，没有神神叨叨的多线叙事，古怪台词，也许不值得多刷，但一定值得看至少一次。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
