<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>边境风云</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1645229293.jpg</封面>
<导演>程耳</导演>
<演员>孙红雷 / 王珞丹 / 张默 / 杨坤 / 倪大红 / 陈曦 / 高叶</演员>
<简介>中缅边境云南小镇，叛逆女学生（高叶 饰）无意中因为家中的狗狗异常暴动，而关注起了新搬来的陌生男子（杨坤 饰），陌生男子其实是一名职业杀手，女学生险些陷入危险，好在身为缉毒警察的哥哥（张默 饰）及时出现制止了杀手。缉毒警逮捕了杀手，无意中查到了一条重大的毒品犯罪线索，继而引出了大毒枭（孙红雷 饰），还引出了十几年前的一宗疑案——牙医（倪大红 饰）无端卷入了毒贩争斗，混乱中幼女被年轻毒贩抓走。如今，因为内部斗争失败的毒贩带着成年的失踪幼女（王珞丹 饰）回到云南小镇进行人生中最后一次毒品交易。警察、毒贩、杀手、牙医父女被命运交织在一起，展开了一场殊死搏斗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>souvent</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-27 21:56:12</时间>
<影评>

《边境风云》的十八段台词
2018年9月5日更
#被片名拖累评分的电影#
《边境风云》。叫《边境》才是对的，没有风云，只有几个小人物挣扎在边缘的困兽犹斗。但关键还在内因，作者被自己的某种调性给拖累了，我称之为&quot;无暖之冷&quot;。没有暖的衬托，观众不会感到真正的冷，就像没有罗曼蒂克，就没有罗曼蒂克的消亡。你说葛大爷见章子怡穿浅色衣服就是罗曼蒂克，观众真·get不到。

1. 
女儿对牙医说，你也想绑架我？
——电影的英文名是“致命人质（Lethal Hostage）”，序幕点题，引出第一个悬念：谁曾经绑架过她，这是他们父女离散的原因吗？

2. 
小警察的妹妹喊她的狗：疯疯，回来。
——这条黑狗是全片唯一有名字的角色。

3. 
女生合唱：对于这个世界，你是一个麻烦；对于我，你就是整个世界。
——看到下一章“往事”，就很容易理解：妹妹是小警察的“麻烦”，小姑娘是毒枭的“麻烦”，而毒枭是这个世界的“麻烦”。费解的是，在歌声中，妹妹与一位女同学扭打成一团，其他妹纸还在淡定地唱。这一架的起因在毒枭、杀手与警察的三人对决前才会揭开。

4. 
老毒枭对年轻的毒枭说，倒了去。
——警察去而折返，老头儿明白已被抓的手下往牙科诊所里多看的那一眼曝露了他们。他这样吩咐，一是毁灭罪证，二是将生的机会留给了年轻人。

5. 
老毒枭的儿子看了一眼小姑娘，问年轻的毒枭：这什么东西？
——有一股子瘆得慌的喜感。

6. 
女儿：我现在很好，我很幸福，这样难道还不够吗？
牙医：我不要你幸福，我要你活着。
——可怜天下父母心。

7.
牙医：事情的起因是什么？
女儿：可是一切都已经发生了，也回不去了。
——电视剧《沉默的证人》在回溯连环杀手悲剧性的童年经历时反问了一句：可是谁又能改变历史呢？

8.
女儿：但是在那天之前，我什么也不想改变，我习惯了。
牙医：我理解不了。
女儿：你试着理解我，我试着让他做好人。
——换上斯德哥尔摩综合症的白衣圣女洗涤了罪恶的灵魂。女儿这个角色，在系红领巾的时候基本上就是个道具，往场景里一放，不但没有台词，身上几乎没有“戏”。成人后当了老师，倒是能说会道了，但“圣女”的设定太过苍白，表演也流于表面，是整个电影有想法但缺深度的一大原因。

9.
毒枭：盖这个房子我当时给了你多少钱？
包工头：十万。
毒枭：你花了多少？
包工头：差不多都花了。
毒枭：究竟花了多少。
包工头：确实都花了。
（闪回：毒枭坐在车上，烦躁不耐。画外音：子弹上膛的声音）
毒枭：究竟多少？
包工头：五万。
毒枭：多少？
包工头：不到三万。
（砰砰砰）
——不解释。

10.
妻子学校里的小女孩给他一个苹果，他吃了一半扔给手下，手下边吃边说，生意不做了，我们都赚不着钱，恐怕会失去保护啊。
——真心、戒心与二心。毒枭视手下如兄弟，少了戒心，但利益不再一致时，手下起了二心。在他们夫妇二人被手下活埋后，是这位真心待他们的小女孩救了他们。

11.
毒枭：放了她吧。
妻子：你们快点埋吧。
——我看到了上位成功的手下接住铲子时眼里的不忍。

12.
小警察解开了妹妹的保鲜膜，兄妹相拥在一起，妹妹有一句四川话台词字幕没显示，她恨恨地说，我X你妈！

13.
妹妹：那个女的真是是个瓜娃子，顶起我的墨镜在我面前晃，你说我咋可能不打她嘛？
——小警察出差前，妹妹告诉了他那天和女同学打架的前因后果：你用不正当的手段得到了我心爱的东西，还在我面前显摆，我怎么可能不打你？这正是牙医、女儿和毒枭三人故事的结局——我得说这个比方打得并不高明。妹妹是有分量的角色里离主线最远的一个，而她在合唱时和同学打架这一幕看似脱线的过场戏，在讲明了前因之后，可以视为大结局的预演。但在这个“得胜头回”第一次出现的时候，你看了却没有看到。

14.
妹妹总结她的墨镜事件：这个事情，表面上是治安问题，其实是感情问题。
——题眼。

15.
毒枭：明年十点半，勐秀车站。
下家（杨32）：怎么改地方了？不是镇上的米线店吗？
毒枭沉默良久后：是，是改地方了。十点半，别晚了。
——接头地点本来就是车站，原先和下家接头的是活埋毒枭的那个手下。下家这是告诉毒枭说，我落在条子手里了。毒枭听懂了，但仍决意按期赴约。

16.
妻子：其实，就在那天结束，结束在那个坑里，我觉得也挺好的。

17.
毒枭：我以后不做了，给条活路行吗？
小警察（拔枪指着毒枭的头）对下家说，把箱子打开。
——因为毒枭在放毒品的箱子里下家才能看到的角度放了一把枪。这条活路不是给他自己的，是给小警察的。

18.
毒枭：走了。
下家：人可以走，钱留下。
——毒枭说“走了”，也是在给下家留活路，因为那把藏在箱子里的枪只有一颗子弹。

——
看的7.5折场，今年在院线看的最贵的一场非3D电影。

</影评>
<有用数>803</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻绳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-17 10:49:58</时间>
<影评>
        　　这是一部跟大多数我们在电影院所看的不太一样的电影，也不能简单地用商业片或艺术片的概念去涵盖其风格，《边境风云》有着一个符合犯罪类型片套路的故事，但它的表现手法却带有相当的实验性，甚至在某些方面它比某些艺术电影走得更远，对白很少，有的段落节奏很慢，时间线被打乱，这会让很多冲着这个名字或看了预告片之后走进影院，准备看一场爆米花电影的观众感到有点文不对题。所以说这不是一部刻意去讨好观众的电影，但我觉得这个姿态本身就是《边境风云》这样的电影存在的价值。我没看过这个名叫程耳的导演以前的作品，但可以肯定的是他一定受了大量欧美电影的熏陶，如科恩兄弟、塞尔吉奥莱翁内、罗伯特罗德里格斯等，这些导演的风格都可以在这部电影或多或少地找到投射，影片中的各种趣味也许是有一定看片量的影迷才能真正领略到的。

　　《边境风云》的剧情分为四个章节，这实际上对一个故事的分割重组，这是一个会让观众感到陌生的非常规的叙事方式，但看懂这个故事并不难，关键是对细节的吸收程度。当然如果采用正常模式，接受难度会降低，但也会少了一些读解和复盘的乐趣。影片最显沉闷的是被命名为《狗》的第一段落，但这反而成为我最喜欢的一段，这基本上是一个独立成章的小惊悚片的格局，而且调子很黑，但通过局促的空间、简单直接的对立所放大出来的戏剧冲突让我感到很着迷，很有些《巴顿芬克》的味道。还有在第二段落中发生在酒馆和诊所中的一场警匪火拼戏，那样的情节安排和场面调度也是在其他同类电影中没有见过的，人物对峙和情节逆转的爆发力都很强。《边境风云》的监制是宁浩，我相信这不仅仅是个挂名，在这里我确实看到了宁浩风格对影片的影响，影片中情节的穿插呼应也正是宁浩在《疯狂石头》中所玩弄的叙事技巧。

　　这肯定是一部有很多瑕疵的电影，如感情线的语焉不详，存在一些情节的bug等等，特别是过度的风格化导致影片观赏性降低的问题，但这如果这种风格化是导演自身的创作追求使然的话，也很难将其简单地定义为缺点。这不是一部适合所有观众的电影，因为它不是那种商业电影流水线上复制出来的产品，但它确实有着自己独特的美学诉求，比起那些千篇一律四平八稳的平庸之作，《边境风云》无疑更有趣，也更尖锐，深入进去也更别有洞天。

　　《边境风云》比较好看的是男人戏，但这些男人戏中给我留下印象最深的不是刘华强附体的孙红雷，也不是沉稳老练的倪大红，而是虽然有些生涩倒也不失生猛的杨坤老师，杨坤身上有一种落魄的江湖气，与他所扮演的独行客式的毒贩倒也有种气质上的默契。
      </影评>
<有用数>655</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>鹿迅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-24 09:53:55</时间>
<影评>

电影挺棒，四星半稳，久违了这样达到标准的华语类型片。但不至于因为其他人不及格的环境下程耳拿了优秀，就要承受一群人分析出来的什么莱昂内罗德里格兹昆汀科恩，什么斯德哥尔摩设定。时至今日，从电影里找到个斯德哥尔摩于是自觉闻一知十的熊孩子不应该还这么多。人类的情感的确有相似的模型，但也有很多只不过是幸存者视角的粗暴归纳。这世上多的是受害者被困多年之后只想宰了囚禁者的例子，至少在这一部里，爱情多半是来源于莫名兴起的使命感般的周全维护，和让他们被迫站在同一阵线的外部压力。
简单地用斯德哥尔摩综合征和吊桥效应之类的伪热词概括层次复杂的情感成因，多少有点失礼。循这逻辑，影像风格和叙事方式能攀扯的更多，拉斯冯提尔银河印象冈萨雷斯什么的一味往上套，陈耳就被叠满状态了，恨不得把他状态全清之后的导演能力拉到和评论者一个档次。眼见这种影评第一时间就想向片中毒枭的儿子借一句台词——“这是什么东西？”
拍好片是个练级之后融会贯通的过程，不到举一反三的程度急着弄是出不来目下的《边境风云》的，所以复制桥段和瞎致敬这种低级活，我觉得陈耳还不至于太痴迷，相反里头还是有很多土法炼钢的新意和惊喜。
影迷多了奇怪的声音难免就多了，要是遵那玉律永不创造因为任何创造都会被误读，那片子也别拍了。既然出来了，多半是做了不少让步，比如做好准备迎接评论大军从他灵魂里剥离出昆汀科恩之类的专业躺枪黑五类，说你致敬了你就是致敬了，说出自哪里就是出自哪里。
再比如反派必须被公安击毙的结局可能在剧本大纲阶段就先于一切谋定，升堂之前早预谋给审委会磕了。“要不然就等着被‘无人区’吧。”宁浩很有理由在小区会所里这么对他说。当然除了这句忠告和一些故事线的推敲、后期剪辑，宁浩的功劳也许还有配乐，他玩乐队的经验给“石头”的配乐颇多助益，作为监制，对“边境”的配乐建议应该也有不少诡异的思路吧？
多年以来国内的盗版环境始终没有实质性改善，以至人人都成了熟读top两百五不会拍片也会比的闲汉，其中很有一部分人渐渐把评论都写成了找茬游戏，看谁找出的缝合点多。你或许有这样的经历，总在问及某部电影观感如何时听到一些人很自信地说，这就是**版的**，或者一部披着**外衣的**，或者**加**的类型混合。那些因为年代久远被赋予定义权力的**作品们，可能自己也觉得有点过分了吧。这对真正重视原创的创作者而言很不公，个人以为可以归为轻度网暴。少秀阅片量多讲点人话，才对华语类型片有益。
1、看起来是治安问题其实是感情问题，概括了本片的类型。
2、片中各位的肺活量都过人一等，两个被活埋一个被保鲜膜，转眼满血复活。
3、团圆饭那场王珞丹穿的衣服很无印良品。
4、章节标题大巧若拙。
5、片名是被迫改的吧？祝福他下一部电影的名字能有点腔调。
6、公交车站海报上的文案很随便，（绑架我，爱上你……）海报设计也很随便，排片也挺少，宣发资源有点力不从心的感觉，几乎靠口口相传了。是因为没钱吗？还是因为“花了几万？十万！到底几万，五万！到底花了几万？三万！”？
值得看，不会失望的。


</影评>
<有用数>440</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-27 21:00:06</时间>
<影评>
        这部电影要从片尾曲说起。


歌曲名为《最后的晚餐》，由导演程耳填词。歌词简单直白，却可作为解读电影的入口。“他们说这是最后一首歌，他们根本不了解我们。只有我们故意，只有我们同意。”如果说在达·芬奇《最后的晚餐》中，耶稣心知有人出卖了他而神情淡然自若，那么在这部电影里，孙红雷饰演的毒枭则被塑造成一个成全他人、牺牲自我的反面英雄，导演更是通过这个人物来对是非准则提出质疑。


电影的最后两个镜头均出现过不止一次，一个是倪大红、王珞丹、孙红雷三人围坐在一张桌前吃饭的场景，即临行前“最后的晚餐”，没有对白，构图平整，是全片为数不多的高调摄影，以圆满反衬悲剧结局；另一个是孙红雷穿衣出门的镜头，人物以侧面剪影方式呈现在后景区域，悲壮意味浓郁，一如缄默的挽歌。


在程耳的镜头里，孙红雷饰演的毒枭身上沾染着逼上梁山的无奈，他为自保而劫持女孩，为保住女孩性命血洗毒巢，出于愤怒将黑心工头毙命，被迫杀掉贪心毒贩，本想做完最后一笔买卖便远走高飞，可聪明的他自知在劫难逃，因此配合着上演了一场精彩好戏。孙红雷的表演不动声色却张力十足，将一个冷面热心的反面英雄形象诠释得淋漓尽致。他杀人无数不眨眼，在面对缅甸女孩送来的苹果时却露出了一丝不易察觉的微笑，而在生命的最后时分里，脸上也洋溢出幸福与满足。他出资在缅甸建立校舍，传达出导演的普世关怀；而当校舍坍塌、伤及无辜后，孙红雷对工头的愤怒质问则成为既定准则内，导演对于现实困境的隐晦抗争。


《边境风云》是导演程耳的第二部长片，由宁浩担任监制。在投资有限、对手众多的情况下，程耳以强烈的个人风格将国产犯罪商业片玩出了新花样，看过的观众很难忘记电影大胆的结构与形式。在结构上，电影分为四大章节，题目为“狗”、“往事”、“女儿”和“往事”，分别以字幕形式注明，每一章节相对独立，合在一起又组成人物、线索众多的有序整体。线性叙事被打散，几场戏被重复穿插在影片各个地方，而剧情又不失连贯明晰。这种结构处理方式在欧美独立电影中并不罕见，但在国内商业片中可以说是走在了时代前列。


片中孙红雷和杨坤的台词很少，且几乎一直面无表情，镜头也相应迟滞，剪辑节奏慢，形式感强。杨坤常常穿着背心，露出粗犷的纹身，阴郁的表情湮没在高饱和低照明的画面中，诠释了一个孤独漂泊、冷漠无情的毒贩形象，与近年来杨坤在媒体上呈现出的温润形象相反。倪大红则代表了普通百姓的身份，对于女儿作出“我不要你幸福，我要你活着”的决定，从随波逐流、听人摆布的失语者变为洞察全局、绝情出击的幕后人。张默与高叶饰演的兄妹则是最具“烟火气”的一对，操着一口四川话，从事着自己的本职工作。几组人物关系彼此产生连结，风格各异却能融为一体。


为加强电影的形式感，导演不惜选用了喧宾夺主的配乐，几声铿锵乐音如声声警钟。电影中有两场戏打破沉闷，一场是缅甸毒枭与孙红雷到诊所拔牙，同时诊所对面进行着毒品交易，买卖双方互探虚实，孙红雷远距离密切盯梢，突然买家摊牌警方身份，不料却中了狡猾毒贩的圈套。临走时警察对诊所起疑，一场激烈枪战拉开了帷幕；另一场戏是孙红雷悄悄杀死缅甸毒枭，之后镜头在孙红雷膜拜法师与手下嗜血夺权之间来回切换，同时配以高亢激昂的背景音乐，将神圣与杀戮并置，讽刺意味浓重。这两场戏张力十足，剪辑精当，显示出一名新锐导演的老练功力。


出卖耶稣的是门徒，出卖毒枭的是亲人。“你以为人们很感动，不过只是遗忘的开始”，片尾曲这样唱道。父亲的指令开始起效，幸福被夺走，生命可保全。导演的希冀依旧沉重，毒瘤被铲除出来，可毒素仍然在扩散下去。


【新民周刊】
      </影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>yuanquan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-23 01:35:26</时间>
<影评>
        影片结尾散场显字幕的时候，左下角反复出现一行一行的字：

“其实他们都不懂我们”

“如果不是我们愿意或者我们同意”

“这不是最后的午餐……”


意思很明确：孙红雷是死了。但是死的结局是“我们”愿意的，是经过“我们”同意的。


1、“愿意”很容易理解：孙知道被爱人的老爸出卖了。愿意给爱人和她老爸一个安稳富足的日子，而甘愿赴死。所以，偷偷把钥匙给了老爸。手提箱里也不是现金（说明早已料到如此结局）。


2、“同意”就比较有深意了。一般而言，所有影视剧里，如果坏人最后没死的话，广垫总局那边是通不过审核无法公开上映的。所以，必须安排坏人没有好下场的结局。那么这个同意，就是剧本、导演、演员们都同意的结局了。

是屈服于广垫总局淫威的无声抗议……


这部片子是难得的好片。国内导演，真不错，赞一个~
      </影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>纳兰的豹子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-18 13:12:03</时间>
<影评>
        每次看中国好声音，都会被那种单纯的对音乐的爱所感动。


好吧，这是“边境风云”的影评。


开头不得不让人吐槽，节奏真的太慢了，太拖沓。真真差点愤怒离场。莫名其妙的孙红雷送王路丹去见一个普通老男人。这么普通的镜头，这么普通的几乎看不出化妆痕迹的演员，真的衬不起这么牛逼的片名好吗。。。。。风云，边境的风云，那不是应该枪战吗？


接着，莫名其妙的，孙红雷又带着个人，看起来像马仔一样的大龄老男人，去看牙医。然后就是米粉店里的毒品交易被撞破。节奏开始变得快起来了。不得不说，这个时候的音乐，和剧情比起来，稍显得用力过度了。


孙红雷演的，其实是那个像马仔一样的大龄老男人的马仔。这个马仔一直是沉稳的，隐忍的。包括老板死的时候。交易被撞破的时候，老板很清醒，让孙红雷把所有的货都倒掉。他明白，只要人在，钱还可以在挣，但是连人带货被抓，结果没得选。人有时候会被自己的欲望所打败，就是鱼和熊掌想要兼得。


但是，作为一个周密的人，谨慎的人，孙红雷留恋一手。把货藏了，掩饰成倒了。这事被人撞破了，这人必须除掉！可是面对一个眼神纯净的小姑娘时，孙选择了带着她跑。后来发生的事情证明了，这是一个多么正确的决定。


成功的拖延住了老板的儿子，二号毒枭。成功的完成了王朝的更迭。


联想到开头拖沓的剧情，看到现在，很容易让人明白，这就是斯德哥尔摩综合征的中国证实版本。神马是斯德哥尔摩综合征？简单点讲，受害者反过来帮施暴者。就是当年那个目击者小姑娘被人家孙红雷养大了，成了人家的人！这样的话，就不难理解，为何米粉店交易的时候孙红雷是胡子刮干净。可是，孙真的是熟男得不行了好吗？胡子刮干净就只差一岁二岁好吗。这一刻，我是孙红雷的理智粉。


说到这里，不得不说一下，这个斯德哥尔摩综合征患者。王路丹真的配得起这个普通到泥土里的角色，可是她的演技真的烂到一定程度。她想尽力的演好这么一个沉静的角色，可就是在教室里教小朋友们唱歌时的眼神出卖了她。她真的难以掩饰自己眼神里的野心。对于这个角色，真的不合适。求求你，不要把所有的角色都演成那个让你成名的角色好吗。请戳瞎我的双眼。


整部剧有个巨大的矛盾，矛盾不正是戏剧的中心嘛。就是当年被孙红雷害得亲人离散的牙医。他对孙红雷是又怕又恨，他和后来长大成人的女儿有着不可调和的矛盾，这个矛盾就是孙红雷。对孙红雷的恨，导致了最后孙红雷被枪击。而无数次出生入死的孙红雷，这个谨慎的男人，临死还是留了一手，他想得特别的清楚，宁可当场死掉，也不会在栏栅中度过余生。他可以彻底的走掉，但是不会不给爱人/家人一个衣食无忧的未来。


最后，我是孙红雷的脑残粉和理智粉。


P.S. 如果谍影重重1～3对我来说，值80块，边境风云值30块。

哎呀，哎呀，差点忘了那个张国立的儿子。很喜欢他呀，小小年纪，范儿很足。




20120820添加版


杨坤大叔，作为资深的熟男，外表上很符合变态杀手的气质。不过可能我看太多中国好声音，总觉得这个男人冷漠的酷酷的外表下，那颗细腻的，柔情的小心脏呀。哎，掺杂了过多个人感情，反倒不好评价了。


咳咳，勿喷。
      </影评>
<有用数>194</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>浪里白条</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-24 22:52:51</时间>
<影评>
              本文有剧透，请慎重。


    *********************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************


     最后一段交易时的情节，一把枪一发子弹，是孙红雷给了剧中人物三次活命机会。


     第一次，是数完钱以后，孙红雷按住放毒品的箱子，请求张默放过他，其实是给张默一次活命的机会。因为他在放毒品的箱子里放的枪，其实就是张默的夺命枪。


    第二次，是杨坤拿到那一把枪之后，其实是拿到了自己活命的机会。因为孙红雷在枪里只放了一颗子弹。如果杨坤没有贪念，就那样放孙红雷离去，那么大家各取所需分手。可惜杨坤扣下了扳机，其实是冲着自己开了枪。


   第三次，是孙红雷借前两次给自己留一个活命的机会，如果前面两次都如他愿，没有这些变故，大家相安无事，孙红雷也可以过上自己平静的生活。可惜事与愿违，其实孙红雷此时已经知道失去了生的机会。


    这片整体不错，美中不足的是导演把音乐用泛滥了。大量与剧情脱节的音乐冲散了情节。
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>左右炼铁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-19 01:46:44</时间>
<影评>
        　　　“其实......就在那天结束，其实在那个坑里，我觉得也挺好的......别去了，明天咱们就走了。”《边境风云》中王珞丹深情、恳切中带有无限感慨却又语气淡定地对孙红雷说。但她得到的答案却是，“不去不行，最后一次。”看到这，眼泪不由自主地掉了下来，警匪片中，导演能将这种大家不认可的感情演绎成这样，真的觉得很难得。

　　　尽管一开始，就大致猜到了解决，但《边境风云》还是给了我很多惊喜，不是俗不可耐的，正义一方警察轰轰烈烈地完胜，也非毒贩凄凄惨惨地落幕。这部片子更多的是阐述了人的感情，毒贩的爱情，受害者之间的亲情，杀手的无情，毒贩之间的无情背叛，还穿插了师生情等等。

　　　《边境风云》整部影片节奏很紧凑，没有过多的废话，也没有过多的解释，更多的是留给观众一些思考。片中两个场景，令人印象深刻，那就是孙红雷的回归（逃亡）——逃亡（回归）。第一次是孙红雷与毒品老大去交货失手后，从云南回归（逃亡，继续做毒贩）缅甸；另外一次就是孙红雷被其手下背叛，活埋之后，与王珞丹一起逃亡（回归，打算不做毒品生意）云南。前者场景是在大晴天的白天，导演给开船的人用手启动小船的发动机用了特写，然后来了个大远景，孙红雷和小王珞丹在长长的小船漂在河中，后面是高高的群山，从云南到缅甸的路途上，青山绿水寓含着希望；而后者则在黎明前的场景，也是在河边，但更多的是小心翼翼，孙红雷和王珞丹死里逃生，同样是小船发动机发动的声音，他们坐上了那条长长的小船，行驶在河中，背后依然是高山环绕，但更多的是一种糊的落寞。特别是从后者中，隐隐约约看到了孙红雷在戏中失败的结局。

　　　在《边境风云》中，毒贩扮演者孙红雷和人质挟持着王珞丹之间的感情是令人难以理解的，但细细分析后，会发展这样的感情在现实中也不是不可能。年小天真的王珞丹偶然的机会碰到的改变她一生命运的大毒贩孙红雷，意外挟持到了缅甸，在缅甸又遇到其他毒贩的威胁，没有死是一种万幸。而孙红雷扮演的大毒贩尽管坏事干尽，但对小王珞丹却下不了手，这表明他内心深处还是有善的存在，关于他的善在影片中第三章中也有体现，看到学生因学校建筑不合格而受伤，他将学校建筑贪污的人给枪杀了，后来还说不做生意（毒品）了。这十几年中，也许正是因为，他们相互之间的一种叫“善”的东西相互吸引着，才维系着这种特殊的情感，等到日后才演化成为感情。这样的爱情在常人眼中是难以理解，甚至是难以容忍的，但确实存在，也许正如在第二章中王珞丹对她爸爸所言：“试着理解我，我试着让他做好人”，感情的世界里没有对错，只有存在与否。

　　　影片中王珞丹父亲的扮演者倪大红表演也非常出色，他将父亲的父爱诠释的淋漓尽致，“我不要你幸福，我要你活着。”这是这位父亲在十年之后对女儿说的一句话。由于自己的过错（加班给人看牙），使得他和自己的女儿卷入了这场警毒之战，也成为了最大的受害者，不仅自己坐了十年牢，女儿还一直在毒贩的手中。对此，他深深地自责，一直希望能将女儿逃离那种生活，但女儿的改变也让他无奈。特别是后来，女儿和毒贩逃回云南来找自己，他还是选择了帮助他们，但在警察找到他之后，他似乎又开始犹豫，最后还是选择了与警方合作，因为他深知女儿跟着毒贩是不会有幸福的，一起是要回到正常的轨迹。这也为孙红雷扮演的毒贩最后悲惨的命运埋下了伏笔。

　　　另外，关于影片中，毒贩之间的背叛是一种人与人之间关乎利益时的无情。当孙红雷与毒贩老大交货失手之后，回到缅甸，毒贩老大的儿子对其是想置之死地，加上以小王珞丹为威胁，孙红雷已经没有路可以走了，所以必须反击，由此一场黑帮内部斗的激烈战展开，趁着僧众做法事期间，孙红雷拿起毛巾包着手枪将黑帮老大的儿子一枪毙命，其他帮手这用机关枪无情地扫射，一切反对力量都解决，孙红雷坐上了老大的位置。看着去是如此的无情，但也在为孙红雷辩白，因为这一切都是被逼无奈，因为到了不是“你死我活”的阶段。然而，孙红雷遭背叛，由于要收手不做毒品生意，他被手下逼他挖坑并遭活埋。这一过程中，他一次又一次恳求手下放过王珞丹，但却一次又一次被打了回来，甚至手下有些心软的时候，但王珞丹却自己要和他一起死，最终他们被活埋。看到这时，不禁感慨万千，当下很多人动不动就说真爱，却不知何为真爱，王珞丹这种肯与自己心爱的人一起死的感情，我想肯定是真爱吧！

　　　古语云：善有善报。这是亘古不变的真理吧，不管别人信不信，反正我是信了，我想《边境风云》的导演也信了吧，不然不会安排王珞丹的那个学生看到他们被活埋的那一幕，还找人来救他们，最后助他们逃离缅甸。这与当初王珞丹在学校教育那些孩子，在遇到学校坍塌的时候，拼命保护她们也是密不可分的，我想这也是导演相信善有善报的思想的一种体现吧。

　　　这部影片中，无情的杀手扮演者杨坤也是非常大出彩，冷酷无情，为了毒品生意，随意将一切阻挡的人杀之，就连狗也不放过，杀人手法也很残忍。虽然被警察抓到之后，但在毒贩、警察和自己三方会面时，一枪将警察毙命，为了钱和毒品也要将毒贩扮演者孙红雷杀了，但却被孙给枪杀。这一系列的事情中无不是冷酷无情、利益至上的体现。

　　　最后的结局是：警察死了，杀手死了，孙红雷也在机场被警察射杀击毙，但却将藏有毒资的诊所钥匙交给了王珞丹的父亲。这不可不谓是一个警匪片结局的颠覆，以往的警匪片都是警察完胜，而《边境风云》却定格在倪大红打开诊所门，看着那个装有毒资的皮箱，留下了是无尽的想象。个人感觉这也是导演的一种胜利，在人性的解剖之后，他想给毒贩孙红雷一个改过自新的机会，但是大环境不允许，因此他通过这样的表现方式，让孙红雷不要输得太彻底。综合来说，《边境风云》就像是一部人性的解剖片，而不是典型的警匪片，人的情感需要的是理解，需要的体谅，当然也需要尊重。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝韵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-23 00:05:18</时间>
<影评>

这部电影给我印象最深的就是静，前半段台词很少很少，这样就需要观众也静下心进入，也比较考验演员。但越往后看越觉得这种表现手法很适合这个电影，静的时间很煎熬看的情绪很投入，音乐也变得特别有力量，尤其两人在坑底被埋的时候，还有后来提着钱走的时候。
所有演员都演的特别好，对孙红雷印象很深，最后一次行动演出了那份沉着与无畏。杨坤演的角色杀人不眨眼，真的让我恐惧。
结局是我没想到的，他早已经料到一切，但也甘愿赴死，这真的是爱吧。一个悲剧，只因为有个悲剧的开始，怎样改变也变不了结局。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>朱小散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-22 10:01:10</时间>
<影评>
        ——有一种幸运叫做命运使然，有一种不幸叫做最后一次

镜头中的中缅边境，演绎了这样一段跨越十年的恩怨情仇。

说简单也简单，说复杂也复杂。故事中甚至没有确切给出一个主要人物的姓名，我只好用演员的名字来代替。

孙红雷：毒贩，贩毒为生，十年前一次交易失败为求生绑架了牙医倪大红的女儿王珞丹。十年后看破一切决意为了王珞丹离开这条道路。


王珞丹：牙医倪大红的女儿，被绑架后渐渐习惯了与孙红雷在一起的生活。


张默：缉毒警察，因为妹妹的关系偶然参与到缉捕孙红雷的案件中。


杨坤：毒品买家，一直是孙红雷的生意伙伴，时刻在躲避警察的追捕。


倪大红：牙医，王珞丹的父亲，十年前为救女儿不慎入狱，出狱后仍希望救回女儿并不懈地努力着。


故事本身其实并不复杂，寥寥数语就可以概括清楚。重点是在电影本身，不论是表现手法，还是对每段情节节奏的掌握，都值得人们去细细推敲。

电影的段落分明，是少见的分章节形式，其中包含了大量的插叙，倒叙的镜头，这很容易让人联想到风格特异的动作大片《杀死比尔》。然而，《杀死比尔》中快节奏的动作场面在《边境风云》中并没有出现，取而代之的是大量的长镜头，以及场景、人物细节的特写。

大量长镜头的运用难免会使人产生压抑，紧张的情绪，这在章节一《狗》中体现得尤为明显。杨坤由于买卖毒品，每天提心吊胆地过活，家门口的破旧灯罩里是他装的隐蔽摄像头，低调着装的杨坤在影片中从头至尾都没有露出过一个哪怕是伪装的微笑。导演成功营造出了他这类人的生活氛围，低调、压抑、神经敏感，在刀口上过活的日子。

片中另一大亮点，是大量的细节捕捉，往往每一个镜头都有它独到的含义：破碎的灯泡、上面满是尘土的开关、习惯脱掉鞋子走路的兄妹、看似不合时宜的一句台词。我们作为观察者，却无时无刻都在消耗着自己的脑细胞，想要推敲出这些看似无关紧要的画面究竟是导演想向我们表达些什么。

影片中没有给出角色的具体名字，连对于他们背景的介绍也寥寥无几，只能从故事里为数不多的人物对白中推理出一个大致的方向。例如缉毒警察张默，应该是父母双亡，与他的妹妹相依为命。因为在他的妹妹因为打架被拘留，张默把她领出来后，在张默的车上，张默对于妹妹的指责大声斥骂她，“我不管你谁管你？”又例如孙红雷，不明原因地认了一个缅甸黑道大哥为干爹，通过影片所表现的细节，可以推测他必定有一个不愉快，甚至可以说是惨痛的童年。王珞丹与父亲的那层隔阂显然是整个故事中最纠结，也最让观者难以理解的部分了。王珞丹小时候被绑架出境，长大后当他有机会回到父亲身边时，她竟然选择了不去对生活做任何改变，而她的回答仅仅是“习惯了。”由于这里很难让人去理解她的内心情感变化，就更加让人忍不住去猜测其中的缘由：是因为爱情放弃了亲情？亦或是她本就对于父亲怀恨在心？而想要有一个答案，又不得不去关注导演给你安排的一个又一个细节，这就构成了片子对我们吸引力的一个架构，不管它展现给你看的是什么，都要你自己去用脑袋想。

在我看来，对于王珞丹内心情感变化的路线有三个大点可抓：一是王珞丹测孕后知道自己怀上了孩子；二是第二章《往事》中倪大红在工作时对着门外焦急等待的小女儿王珞丹发出一声不像是为人父的大喝“马上就好！”；三是重逢后的王珞丹对父亲说，“现在的母亲也是他（孙红雷）在照顾。”由此可见，王珞丹对于绑架自己的孙红雷的爱，必然是原因之一，但说她怀孕的镜头只此一个，所以应当不是主要原因。通过她与父亲的言谈，不难推测王珞丹的父母早在十年前就离婚了，而王珞丹跟着父亲住，或许是父亲对于小时候的她并不是那么关爱。因为当时在玻璃门外看着父亲工作的王珞丹一言不发，完全没有那个年龄的小女孩儿应有的活泼。所以王珞丹难免对自己的父亲有抵触的情绪。这当然都是我结合故事本身的一些推测，说不得就一定是对的。

《边境风云》的宣传海报上打上了“中国版《这个杀手不太冷》”的标签，显然是想借这部成名的法国电影来吸引观众的眼球。《边境风云》不论是不是以我的眼光看，都无疑是一部出色的电影，但一打上这样的标签，就难免会让人拿它和《这个杀手不太冷》作比较，反而容易让人忽略了电影中独树一帜的部分。

立意上，我倾向于这是一部关于抉择与人性的电影。故事由于叙事手法的关系，给观者的惊喜不断。冗长低沉的钢琴伴奏时不时就跳出来随风飞舞一段，但这风究竟把剧中人的人性吹向了哪一边，却又很难一个一个抽丝剥茧的分析。

其中前后反差最大的莫过于孙红雷了，他完全是一个正邪位置的对调。几乎是从他出现开始，就不停在自己人性的边境来回抉择。从最开始绑架王珞丹，他的内心就在挣扎，杀，还是不杀？在自己搭建的教学楼因工头偷工减料而倒塌，造成八个学生丧生后，他在思考，继续贩毒，还是金盆洗手？在他联系了杨坤决定进行最后一次交易，洗手不干时，面对王珞丹劝阻，他又何尝没有纠结，去，还是不去？在最后，孙红雷被警察击毙在机场，临死前，他偷偷地把藏着现金地方的钥匙，偷偷交给了王珞丹的父亲倪大红，他又何尝不知道，他的这个下场，是倪大红和警方联手的结果，但最后，他放下了芥蒂，放下了仇恨，只为完成一次蜕变。为了王珞丹，也为了他自己。

缉毒警察张默，无疑为故事的结尾更添悲剧色彩。他之前来到倪大红的家中告诉他，当年他孤身前往缅甸营救女儿时，鞋上窃听器的接听员听出了那是放鞋的声音，推测出他并没有被孙红雷杀掉。后来那个接听员也很后悔当时把这件事告诉警察，致使倪大红运毒被抓，没能救出自己的女儿。张默随杨坤来到交易现场，孙红雷一眼便看穿了他的身份，他古井无波地说了这样一番话，“这是我最后一次，以后就洗手不干了，放条生路，行么？”我当时几乎就听到了来自于张默内心深处的强烈挣扎。但是作为警察，张默无奈之下拔枪相向，就如同《无间道》中梁朝伟在天台用枪指着刘德华的脑袋，无奈吐出了一句，“我是个警察。”不同的是，张默一句话都没说，但他内心的强烈波动都被观者看在眼里。

杨坤是个杀手，心思缜密，冷血无情。最后他拿出孙红雷藏在毒品箱子里的手枪，一枪击倒了张默，转而把枪口指向了孙红雷，“你可以走，钱留下。”孙红雷给了他机会，就像他给了张默机会一样，可悲剧终究是发生了。在道义与贪婪间的抉择，杨坤心中的天平，还是偏向了后者。杨坤，扣动了扳机，却惊讶地发现枪里已经没了子弹，唯一的一颗子弹，他用来击倒了张默。一切，都在孙红雷的掌控之中……

有一种幸运叫做命运使然，有一种不幸叫做最后一次。这三个人，终究没有逃出悲惨的命运，孙红雷的这最后一次，也因为死亡而画上了句点，他被警察击毙于机场大厅。

抛开这三个主要人物。故事中有太多的场景都值得观者去深入思索：当张默的妹妹因为一件微不足道的小事儿与合唱团的另一个人扭打在一起，合唱团的其他人竟然依旧低头唱歌，甚至没有抬头看她们一眼，视两人如空气一般。这镜头看似荒诞不经，实则发人深省。还有在孙红雷决定洗手不干，派手下去找杨坤进行最后一次交易的时候，手下告诉杨坤下个月不用来了。正是杨坤最后那一句“为什么？”成了孙红雷的手下决定干掉孙红雷，自立门户的导火索。

故事发生在中缅边境，其实也发生在每个人人性抉择的边境。趋利避害是人的本能，在自身安全、仇恨，甚至是金钱面前，有些东西似乎竟真的没有那么重要了。但面对命运，千万不要放弃挣扎，纵使面对不幸，也要挣扎着活着。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
