<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>怪钟疑案 Poirot: The Clocks</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2170957267.jpg</封面>
<导演>查理·帕尔默</导演>
<演员>大卫·苏切 / 汤姆·伯克 / 安娜·玛西 / 杰森·沃特金斯 / 菲尔·丹尼尔斯 / 莱斯利·夏普 / 杰美·温斯顿</演员>
<简介>一座普通的临街公寓，一个被指定到那里发现尸体的年轻女孩，一具特地跑到那里被谋杀的身份不明的尸体，一个平凡孤单的年老盲女人以及四个突然冒出来的钟。其中一个，钟面上刻着：ROSEMARY。是在纪念谁？是在缅怀谁？还是在暗示着谁？
                                    
                                　　一条弯月形被拆分成两段的街道，一个写着61的便条，一群举止怪异的住户，还有14只猫，以及烦乱复杂的邻里关系。到底弯月代表着什么？61号的住户隐藏着什么秘密？谁才是男主角真正要找的间谍？
                                    
                                　　一个身份隐秘的年轻男人，一个身世不明的年轻女人，一次浪漫而又神奇的邂逅。凶杀案发生的时候，他们在同一条街上徘徊，然后相遇，然后相爱。对方是否就是道貌岸然的凶手，爱情在该于不该中举棋不定。是命中注定的悲哀，还是冥冥中上天的安排？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-23 21:33:58</时间>
<影评>
        阿加莎·克里斯蒂的小说很小的时候看过几部，印象不多了，也是作品也是可以直接拿来做剧本的。记得小说在布局与情节上就很有特点，往往一开篇就疑云密布，奇事迭出，让读者产生了迷惑与好奇心，高潮迭起，令我欲罢不能。



这个剧的改编也基本上走了小说的路线，对每个人物的出身行为举止特点分析，看着每个人都有疑点，错乱复杂的线索中，有的有用，有的无用，最后几条线交错在一起，抽茧波丝，把所有人集中起来解答疑问，让悬疑保留到了最后。虽然看过了很多侦探剧，自认能看破很多手法的我对于这部戏最终的结果也是觉得匪夷所思又合情合理。




看过这部之后搜索了一下，才发现这是一部从1989年拍到了2013年的超长寿系列剧。难得的是看到一部这样老的侦探剧，主角颜值都还不错，对比卷福里那几个长得那么挫的女演员，真心觉得舒服。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>kikaki</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-04 09:54:34</时间>
<影评>
        这作的谜面是很有含量的，关键与精华就在于华丽如戏剧一般的布局，还有“布局之用”


包含了两个案子，间谍案和杀人案是各自独立的。


间谍案的暗号推理过于简单了，就是把纸反一反，连我都立马看穿了。两个间谍都很明显，分别是房主盲人老太和有小孩的邻居。


杀人案的误导仍旧十分棒，典型的阿婆式plot，共犯（第二起案的凶手）是打字员总管，第二起案子死的姑娘是在怀疑她有没有接过电话的事，意外性很强，也圆了“断鞋跟”的伏笔。


一切的布局，也就是四只钟，四点十三分，都是共犯根据某剧作家遗作设计的，为的是嫁祸给美女，通过不断的心理暗示使她陷入慌张状态作出欠缺理智的举动（比如她就偷了钟还被发现了），使她越陷越深，还在合适的时候作假证补一刀（始终觉得这样做反而是败笔）
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔妹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-03 18:35:42</时间>
<影评>

卧槽！男女主这渣的，男主前女友去追间谍的时候他在赌博，女友死了才三天，一边假模假样地怀念她，一边和主嫌疑人打得火热，女主呢，一边声称自己真爱413，一边又勾搭男主这个250，我花了一下午，看了个什么鬼！！还有，豆瓣简介是谁写的，写的太好了！！可是剧情根本不是这样的好吗，搞半天什么钟啊猫啊p意义都没有，虚假安利啊喂！！

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-22 13:48:18</时间>
<影评>
          和另外几部最近拍摄的“泼罗”电影相同，影片拍摄的很认真，在细节处，尤其精致，带着那种典型的“英伦范儿”。

  剧情实在没有什么可以多说的，（基本上忠实于“阿婆”的原著，影片没有在此做很大的“创新”）。演员方面也没有什么可说的，有人找得到比David Suchet更完美的“泼罗”吗？

  影片中有不少的台词值得多多咀嚼。比如——“这里，就像英格兰的其他街道一样，所有人不相往来，却又相互憎恨”。

  
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿强</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-21 20:14:08</时间>
<影评>

电影看到最后我还是不太清楚那个死者是谁，和遗产有什么关系，还有住在413酒店的那个女孩的情人呢？波洛侦探找他干了什么呢？是为了证明住在413的是她的情人吗？
涉嫌过多的剧透这一块就不说了，军官明显不敬业啊？女朋友说有人在偷资料了，他说你等我20分钟？然后还有那个探长，有人来告知真相，他又说等十分钟，结果那个证人死了。
当然除去这些之外就是剧中精彩的推理了，故事情节自然是没的说的，而后面的推理也很精彩，当然出现的人物太多导致我观影时很多人都分不清谁是谁了。
最后，那个女的是把情人甩了然后和那个军官在一起了吗？这很英格兰。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Riobluemoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-21 23:33:51</时间>
<影评>
        有阿加莎的原作做底子，本片的质量还是能够保证的。就是感觉结构上并不是很完整，尽管表面上就有谍战戏，又有爱情戏，看着很热闹，但最基本的谋杀案的侦破逻辑上却有些漏洞，杀人犯看似设计得很巧妙，但其实很多布置都毫无用处。不过很喜欢这片子的英式英语，无字幕版从没看得这么流畅过呢～
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
