<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>致允熙 윤희에게</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2571774021.jpg</封面>
<导演>任大炯</导演>
<演员>金喜爱 / 中村优子 / 金素慧 / 成侑彬 / 木野花 / 泷内公美 / 金学善 / 韩松熙 / 尹泰熙 / 刘在明</演员>
<简介>出身单亲家庭的高中女生新春（金素慧 饰）和妈妈允熙（金喜爱 饰）相守度日，平淡无奇。这一天，新春收到一封寄给妈妈的信，不知为何她拆开了信，发现信来自北海道的小樽，寄件人是一个名叫纯子的女人。带着些许暧昧的言辞，让新春对母亲和纯子的关系产生猜疑。她先后找到舅舅和父亲问询，只不过长辈们都三缄其口，若有隐瞒。在此之后，新春将信放回邮箱，等待母亲来取。允熙读到来信，心中波澜万丈，外表则故作平静，为了这段过往，她已牺牲太多的东西。某天晚上，新春和允熙说出毕业旅行的计划，她希望前往北海道小樽旅行，并且妈妈和她一同前往。
                                    
                                　　遥远的小樽，魂牵梦绕的小樽，两个女人二十年间隔海相望……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>叶叶声</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-01 15:50:33</时间>
<影评>

致允熙：
过得还好吗？想这样问你好久了。你可能已经记不清我了，毕竟都过去20年了。就是突然想让你知道我的消息，人活着不是总有这样的时候嘛，忍受到无法再忍耐的时候。
还记得我的父母吗？常常吵架的他们在我二十岁的时候终究还是离婚了。妈妈留在了韩国，而我跟着爸爸一起来到了日本。来到日本后爸爸让我住在我姑姑家，偶尔也会和爸爸通电话，但现在这也变成不可能的事了，因为前不久他去世了。不可笑吗？平常我不管爸爸发生什么都会觉得无所谓，但这次多亏了爸爸，才能这样写信给你。
还记得我的姑姑吗？就是我常和你提的姑姑雅子。我现在和姑姑一起住在小樽。姑姑和我很像，讨厌大声说话的人，讨厌喧闹的地方，甚至连喜欢万物沉睡的夜晚这一点都像。姑姑很适合小樽的冬天，因为小樽的冬天只有雪与月，夜晚与宁静。有时会有这样的想法——这里也很适合你的想法。你肯定也会像我和雅子姑姑一样，非常喜欢这里。
有很长一段时间你都没有出现在我梦里，很奇怪吧，昨天我却梦到你了。在偶尔梦见你的那一天，我都会给你写信，但是我没办法把这些信寄给已经结婚成家的你，所以想对你说的话渐渐积少成多。每次都会像这样，仿佛这是我写给你的第一封信。
就这样踌躇不安，日复一日。曾经的我很胆怯，从你身边逃跑了，现在也依然如此逃跑着。不过没多久我又该像第一次一样，又重新给你写信了吧。
像不像傻瓜一样？或许我还不够成熟，可能也许是这样没错。不过无论怎样都好，我不再为写这封信的自己感到羞愧了。允熙，你曾经是我憧憬的对象。遇到你之后，我才意识到我是什么样的人。
有时候我也会想念韩国，想去我们一起住过的小区看看，也想去我们一起上学的学校看看。想知道在韩国的妈妈过得好不好，也想知道你过得好不好。



淳：
过得好吗？收到信就给你写了回信。我不像你那样有文采，但我在远方也会为你爸爸祈福的。
我不觉得你的信会成为我的负担，我也一直会想起你，也很想知道你的消息。和你一起度过的时光我感觉到很幸福，那样充实的人生不再。让人难以相信的，竟成了恍如隔世。
那时，和你说分手，是我的真心话。父母认为说爱你的我，是得病了，我要被迫往来于精神病院之间。最后，我还是和哥哥介绍的男人早早结了婚。
我不想借这封信诉说我悲惨的过去。我只能说，这是那时候无可避免发生的事情。我也像你一样逃跑了。
淳啊，我一直觉得我的余生就是对我的惩罚，所以在无形中我一直在惩罚我自己。你说你没有什么可觉得羞愧的，我也希望我对自己没有羞愧。是啊，我们没有做错。
最后，和你说说我的女儿，名字是新春，马上要成为一名大学生了。我想让她做到学无止境，不想再学为止。
信上虽有你家的地址，但不知道能不能寄给你，如果我能有这个勇气该多好。就说到这吧，我的女儿快到家了，什么时候我才能对我的女儿说说关于你的事情呢。我想鼓起勇气，我也可以鼓起勇气的。
以及，我仍旧做着有你的梦。



</影评>
<有用数>1002</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏黎世的列车</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-25 05:55:44</时间>
<影评>



大概是一周前，刚看完一部韩国LGBT题材的电影《季节与季节之间》，讲述了一个女高中生爱上一个变性姐姐的故事，看得有点虐心。今天在圣诞节凌晨，偶然从友邻的广播动态里看到了这部，立刻被海报所吸引，于是就赶紧下载观看。比起《季节》，《致允熙》的故事显得含蓄了很多，而且海报上两位女性的站位也非常符合影片所传达出来的克制的情感。我不确定要不要把这部电影归类到les，它几乎没有正面描写两个女人如何相爱的情节和镜头，但在这个凛冽冬日里，这个欲说还休的爱情故事依旧让人触动。
季节与季节之间 (2019)7.22019 / 韩国 / 剧情 同性 / 金準植 / 李英珍 尹惠利
冬日的小樽，银装素裹，新春偷偷带着男友，和母亲允熙来此地旅行。二十多年前的那对地下恋人，如今已分隔日韩两地。一封封信件中藏匿着一段久违的牵挂和思念，短暂的旅途中，她慢慢揭开了这段被雪藏的感情。在新春的撮合下，两位昔日的爱人终于得以相见，至此电影也进入尾声。作为一部爱情电影，导演却十分吝啬地只交代了一个重逢的场景，前面九十多分钟积压的情绪在结尾的相遇后匆匆收场。这种讲述方式让人感觉在看《情书》，节奏舒缓，气质也非常的“日系”。过去二十年间，允熙始终带着面具和伪装生活，她嫁人育女，在世俗的捆绑下耗尽自己的青春。得知丈夫要结婚，她如释重负，这份“亏欠”终于不再需要去补偿。女儿问允熙，“你为什么不谈个恋爱”，也许恋爱后不会像现在这样形单影只，而另一边，允熙在日本的初恋，被人问起同样的问题。这个问题看似顺理成章，自然而然，但对允熙来说，对分隔两地的这对昔日恋人来说，无疑是揭开了心底的结痂。

允熙的脸上写满了孤单和落寞，每天机械地重复着枯燥乏味的工作，请假也要看脸色。她的女儿活泼又充满灵气，这样更加衬托出允熙的孤助，她心底深埋的秘密如影随形，即使来到日本也无法坦然面对这份感情，只得在故人门前良久伫立又偷偷逃离，转身眼泪扑簌而下。

深沉的爱在沉默中低诉，是这部电影最动人的地方。影片大量的篇幅都在母女二人无关紧要的旅行日常中缓缓流逝，楼宇间一撇而过的月亮、新春手上翻新的手套、民宿的暖炉与温泉、橘黄色的猫咪、 雪地里腾空而起的烟圈、胶片相机的快门声......一切都显得如此静谧，仿佛能听到允熙的呼吸，仿佛这段隐匿大雪之下的恋情就要重见天日。这是他乡遇故人还是与过去做个了断，这种不显山不露水若即若离的感情最让人揪心。









本来没打算写这么多的，单纯是想贴几张截图，但总是对这种小众电影情有独钟，我们现实里也多多少少在逃避，而且越是逃避的东西，无论是不愿吐露的秘密，还是无法见光的感情，都会随着时间的推移慢慢发酵，总有一个合适的时机，一下子像火山一样喷发。小樽的雪依旧下个不停，这段感情是否会变得暗淡，已经无关紧要。允熙回到韩国后开始投了新的简历，不久的将来她会经营属于自己的店，那个朝思暮想的人不再成为悲伤的回忆，生活总要翻开新的一页，停留在过去的遐思和潮水般的想念也会慢慢褪去，而那个曾经深爱的人也永久地镌刻进时光里，尘封在小樽的皑皑积雪下。



</影评>
<有用数>494</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>江湖宵小</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-04 13:31:44</时间>
<影评>

这可能是我看过最女同片的女同片。在欧美越来越多的女性电影电视作品打开新世界大门之后，世界仿佛是平的，消费主力的女性好像拥有无限选择自由，无所不为，无所不能；但恐怕弱势地位的女人，家庭为先的女人，压抑，忍耐，自我规训的女人，这才是我所熟识的女性群像。
逃离故土的纯，选择了拒绝被爱的人生，带着压抑的愤怒，不断想念但又害怕打扰对方而不敢送出第一封情信。
留在原地妥协度日的允熙，躲避着前夫、哥哥，这些男性的围堵，怀着无人可解的悲伤和自责，封闭地生活。
她们有二十年不能磨灭的感情。她们自我流放于梦境和思念里。即使跨越国境，在大雪封冻的寒冷和寂静中，火车缓慢前行，进入到梦幻一样尘封的回忆里。即使允熙穿着新买的大衣，乘车到了纯的家门口。她们仍然不能见面。
这是一部发生于浪漫故事结束很久很久之后的电影。甚至连悲苦的人生都走完大半。仿佛像一本书的番外。可爱的女儿和浪漫的姑姑努力促成了两人的再会。
太多的遗憾，身为亚洲女性的悲哀，身为同性恋的悲哀。人不能抵抗环境，就好像不能抵抗小樽常年的大雪。环境的冷酷在这部电影里便也如此淡化，甚至透出一种静默的美。哭泣着告别的前夫，免费洗照片的哥哥，甚至帮忙介绍对象的侄子。他们都出于一片好意。世界严酷而有序。但无法得到幸福的是你自己，无法得到幸福，并且知道幸福在人生刚刚开始时，刹那地拥有，永恒地失去，被整个社会合谋杀死。能做什么？责备自己，自罪地活着，好像已经死去。
满月啊。但爱人再难相见。
我常常记得曾经瞥见我妈妈在看完《廊桥遗梦》后满脸泪水。然后她发现我，慌忙地抹去眼泪，但隐藏不了通红的鼻子，通红的眼睛。她跟我说小孩子不能看，也看不懂。很多年以后，发现这是讲述婚后出轨的中年男女，回归家庭，永失所爱。我隐约知道什么，生活本身解释了一切，但某种复杂的厌恶的悲伤的心情，让我始终没有办法看这部老电影。
为家庭、为现实放弃的爱情，怀抱着遗憾缺失灵魂地日复一日。这好像就是所有女人们心知肚明却不可说的秘密。一边冒犯着父权的尊荣，不时因隐秘的宣泄遭受残暴的惩戒，一边舔舐伤口，忍耐着，又最终全部化为羞愧，和对自己的憎恨。
有谁能告诉这些女人该做些什么？在社会封冻中，被剥夺了读书的权力，剥夺了从事同等工作的权力，剥夺了发声的权力，剥夺了组织社会的权力的女人们，无论是像浪花一样撞上涯岸，还是温驯地卑微地偷生，除了沉默的回忆，她们还能得到什么，还剩下什么？
这是绝望的电影。满月和回忆里的你，都衬得时光残忍耙耕过的自己如此灰败。
忍耐残缺甚至爱上残缺，这就是女人的命运。残缺中，女人孕育了下一代的女人。梦和希望。不可追的过去和遥不可及的未来。即是无尽痛苦底色上轻薄的绝美。
希望这些代代相传的诅咒一样的歌谣有不必再传唱的时刻。
从此只能欣赏残月，雪和枯寂。这是女人们得以继续生活的哲学




</影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵喵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-31 02:03:11</时间>
<影评>



二刷了「致允熙」

大雪和月亮贯穿始终。

影片一开始，姑姑悄悄去寄信给允熙时就说了:雪什么时候才能停呢?

倾慕纯的凉子在陪纯散步的路上说:今天的月亮好美啊(P.S.:凉子的猫名字叫小月，是純起的名字)
这是新月吧?
允熙和女儿准备去泡温泉的那晚在街上看到有人在看月亮~
雪与月亮，不过这顶多是个弦月吧？
纯和姑姑在门口铲雪，姑姑看着月亮又感叹:这雪要下到什么时候啊?

此时，特意给了月亮一个镜头
这是凸月吧?
终于，在允熙的女儿和纯的姑姑撮合下，两位二十年前的恋人在月下见面了。
允熙的眼神太有戏了
久别重逢的恋人啊，一句好久不见抵过了千言万语
之后两人背影渐行渐远直至黑屏
黑屏停顿时间挺长的，我一度以为卡住了
然后就出现了满月。

接着纯和姑姑的背影出现了，姑姑看着天上的月亮说: 这雪什么时候才能停啊？
月又圆了不管停在哪里， 有人在等你，才敢夜路远行。
看，整部电影中，月亮从缺到圆，人也从散到聚。

她们的每次抬头看月亮，
我脑中都会闪过一首BGM---《离人的月亮》

月又圆了不管停在哪里，
有人在等你，才敢夜路远行。 

老人说看月亮总有阴影，
是离开的人种下森林。



当某天我们不在一起，
当我又想你，
你住在月光里，
陪我在黑暗中流浪飞行，
而思念给我勇气。 

人们在月光下想念彼此，
是思念最古老的仪式。 
。
。
。

(影片來源見截圖水印)

</影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gukki__</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-24 00:19:59</时间>
<影评>

 这是一部看完无比舒服的电影，就像生活一样，总是有遗憾，有痛处，但温暖又时不时会闪现。干净的画面，简短的对话，没有激烈的冲突和矛盾，仅仅是每个人都在自己的回忆和秘密中度过一生。

虽然影片以允熙和淳的爱情为主要线索，导演并没有参杂回忆，整部影片非常流畅，好像在告诉我们，过去的情感是属于她们的秘密，我们只能意会而无法透过荧幕窥探到。两个人即使在日本见了面，导演同样没有告诉我们她们会说什么，影片只是用信的方式交代两个人互诉心事的爱意和影片的信息。我们总是在猜，20年之后她们会说什么呢。这是秘密。

实际上，除了允熙和淳犹如雪落下般安静纯美的爱情让人动容，影片中允熙和女儿、丈夫和父母以及淳和姑姑、父母之间的关系都让电影更为细腻且真实。父母一直想知道孩子的秘密，就像允熙知道女儿会抽烟，也一直有男朋友；而女儿却很难猜透看起来如此孤独的妈妈到底有什么秘密。在这个电影中，导演很巧妙的置换了父母与孩子的关系，每天朝夕相处，看似严肃的爸爸妈妈，他们年轻的日子会是什么样的？初恋很幸福么 为什么会分开 他们喜欢过同性也说不定。也许很多人一辈子都不会了解到。
 在看到女儿一点点触碰到允熙的秘密时，虽然没有完全揭开，却让我感触颇深，母女俩终于可以笑着打雪仗，彼此安慰，接受对方的不好；因为当她慢慢触碰到妈妈的秘密时，才感觉离允熙这个人，而不是身为母亲，更近更有温度。女儿在这个过程中也体会到维系亲密关系的不易，这也是她和小男友这条线存在的意义。彼此既是照应也如同伙伴一般，在你走过的路上继续探寻着爱这个难题。
 淳和姑姑更像是相互依靠的生活之友，没有姑姑勇敢的把淳的信寄出去，就不会有后续温暖的相逢，姑姑和女儿是这份爱的推力者，一个年老但已看透人世间的种种，在我看来，姑姑是懂淳的，只是在默默的守护着淳的秘密；一个是还未成年的少女，她看不懂太多东西了，为什么结婚会离婚，为什么妈妈一直看起来不开心，她想要获得解答才会选择帮助允熙找到过去。
 每一个人都在自己的回忆和秘密里前行着，有些人有幸可以找到分享并珍藏这份秘密的地方；有些人一辈子都困在秘密的深渊里。允熙最后说，希望自己可以再勇敢一点，再勇敢一点。
最后
🤍Love is Love🤍

</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>隔壁老阿姨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-17 10:53:35</时间>
<影评>

你的过去  现在怎么样了
How is it going ,  Chun?  I am coming to see you and just wanna see you. 

  全片1小时44分38秒，我从头看到尾。片尾出演职表、放背景乐的时候，情绪一下就收不住了。
  我眼眶红了，眼泪滴答滴答落在键盘上，嘴唇抿了又抿，崩了又崩。
  说实话，不一定人人都能完全理解到允熙对纯的那场跨越时间、跨越空间的爱恋。每个人观后会有什么感触呢？你的恋人？你的过往？你的遗憾？你的懦弱？你的伪装？
  七张机，鸳鸯织就又迟疑。
只恐被人轻裁剪，分飞两处，一场离恨，何计再相随?  
  这样一段让人不可琢磨透、体会尽的爱，导演拍的细致入微，每一帧小细节都让人触动。本片以女性的视角去描绘一场20年前故事的结尾。没有大起大落，大喜大悲，既不轰轰烈烈，也不平平淡淡。那是一段苦涩、难言、怀念、后悔、懦弱、逃离、遗憾的爱情，是陈年往事，是心底想起还会触动、才会让自己感觉到活着的良方。我们谁也没有做错，你并不够勇敢，我又些许懦弱，所以数年之后我与你相见，想说的话太多，最后却只吐出四个字：好久不见。

   八张机，回纹知是阿谁诗?
织成一片凄凉意，行行读遍，恹恹无语，不忍更寻思。  
  这部电影拍的很真实。尤其是在亚文化圈里，这样的人不在少数。导演把它温柔的摆出来，艺术化的处理两人间难以割舍的感情。我也在想象：允熙，你都经历了些什么？纯，你又都经历了什么呢？            你们是不是经历了家人的盘问、亲戚朋友异样的眼光？是不是争吵无数、扭打无数，在无数个夜晚暗自神伤？是不是有过跌落谷底的绝望？                                                                                                          如果，没有暴力的反抗，你是否对自己家人感到抱歉？母亲对自己失望，自责没有教育好你；父亲无声地、整宿地抽烟；婆婆奶奶耐心地教导，一一列举前路的不正确性、不确定性。



  其实，没人天生愿意当逃兵。可如果，如果外界给你的压力足够大时，我们就逃吧。
  我去走一条公认的正确的路，你去到另一个国家，我们重新生活吧。
 可是呢？心里面总是空落落的。总是会梦到你。梦到我们在一起。总是想起你。想把好多话都讲给你听 但我们看了看手头的现实，我知道啊，我们已经不再年轻。我们要成熟，要理智，不能老给家里人添堵，不能去打扰别人的生活，是不是？
  甚至，如果不是那封信的意外来到，我们或许此生都不会再相见。我们彼此都在对方的心里，却再也没有了往昔的甜蜜。我将这苦果咽下，生涩入口，回忆忧伤，盔甲太重，我们都不完整的活着。

   九张机，双花双叶又双枝。
薄情自古多离别，从头到尾，将心萦系，穿过一条丝。 
    这部电影会让人想起很多。害怕与担忧、彷徨与渴望、理智与感性，都时时羁绊着。它拍进人的心里，有可能拍进某人的未来，让某个人独自潸然泪下。
 我们都曾与世俗做过反抗，或浑身淤青，或丢盔弃甲，或逃去远方，也会有人胜出，成为自己的模样
  世事百态，炎凉难尽。我爱的那个你依旧在那里，也只是在尘封的记忆里。
  无论隔多少山海，当我望向你时，眼里仍是星河。
  真诚的希望春天能早日到来。


</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-06 23:11:58</时间>
<影评>

看这部片的时候，我想起了苍井优主演的《偶然》。以一封信件的视角讲述的故事，虽说影片本身一般，但视角非常的特别。而在这部影片中，信件的重要性也毋庸置疑。几个人的人生，全都因为一封小小的信件而产生了巨大的变化。

回到标题。在影片中，纯的姑姑数次提到了“这大雪什么时候才会停啊。”在一部影片里，会数次出现同样的台词本身就很奇怪，但我一开始一直以为她只是单纯的在抱怨天气，毕竟影片场景是设在冬季的北海道，雪是真的大。

直到允熙和纯两人重逢之后，纯和姑姑在黑夜里的路灯的照耀下慢慢前行时，姑姑又说了一次。这时我才突然反应过来，这个“大雪”，指的是允熙和纯的爱情所遇到的障碍。是指社会的污名化，是指制度的不认同，是指她们这本应是自然而纯粹的爱情之路上遇到的大量无谓的恶意。

再回想纯在咖啡馆问姑姑有没有看见自己桌子上的信时，姑姑明显也是犹豫了一下，然后故意岔开了话题。而我们知道一开始信就是姑姑寄出去的，由此可以肯定，姑姑是知道她们俩的事的，也知道纯一直在给允熙写信，但一直没有寄出。纯一直忍受着内心的痛苦，又怕寄信出去会打扰到允熙，姑姑看着于心不忍，所以把信寄了出去，想要帮她们一把。

另一边，允熙在年轻时仅仅因为自己女性的身份就被自己的亲身父母断绝了学路，断绝了走向更美好的未来的可能。甚至还因为和纯的爱情被迫进入精神病院接受完全无谓的治疗（迫害），最后还嫁给了夺走自己的未来的哥哥介绍的男人。虽然片中没有过多描写他们离婚之前的生活是怎么样的，但想必也好不到哪里去。

或许也是因为自己年轻时的经历，也让允熙不去阻拦自己女儿的感情路，也下定决心要让女儿一直读书读下去，直到她自己说不想上为止。

大雪什么时候会停没人知道，但是她决心还是要做自己能做到的事，起码不要让自己的悲剧再在女儿身上重演。
纯对凉子说，双方都有一些隐藏已久的秘密，但最好还是让秘密一直藏在心里为好。这就是暗示她知道对方也是同性恋，，也知道对方的心意，但遗憾只能拒绝。具体原因我们不知道是为什么，或许是她忘不了允熙，或许是窗外大雪纷飞，勉强在一起也不会有幸福。


PS：不是老戏骨的话怕真是驾驭不了这个剧情。尤其是两人重逢的片段，虽然是远景，却以细微的肢体动作和表情变化瞬间抓住观众的心，真的是厉害。

PS2：夏目簌石的“今晚的月色真美=我爱你”闻名世界，全天下除了日本人都在用。影片中数次出现的月亮特写无疑也是代表着爱情。


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>diduanyan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-28 22:29:45</时间>
<影评>

“我梦见你了。”
“我的梦里也有你。”
很久没看过如此古典的爱情故事了，就连彼此的告白都如此含蓄。可我并不想赞美这种含蓄克制，它与审美无关，而是文化、社会长期压抑、规训女性的结果。她们总是小心翼翼、如履薄冰，不敢正视和表达自己的情感，以至于彼此隔绝了那么久。
这是一场结结实实的苦恋。两个青春正好的女孩爱上了彼此，相爱让她们如此快乐，也让她们饱受歧视。满腹委屈和羞耻的她们，最终迫于社会风气、家人阻挠而不得不分开。二十年倏忽而过，天各一方的两人各自迈入了中年。
金喜爱扮演的中年单身母亲允熙第一时间便让我想起《东城梦魇》里的凯特：疲惫不堪，麻木度日，对身边人无甚耐心，还有个即将再婚的憨厚前夫。当然，她们那股连皱纹眼袋都遮掩不了的魅力也是一样一样的。允熙高中时因为爱上女同学而被父母送进精神病院，又因父母重男轻女没能上大学，人到中年却无一技傍身，只能四处打零工。当年拗不过父母，随波逐流地结婚生子，结果还是离了婚。一生中最快乐的时光就是跟纯在一起的青春岁月，虽然那份爱恋已在日复一日的空虚无望里渐渐被埋葬，但除了女儿，她也只能靠这点念想支撑着未来了。
中村优子扮演的纯，看上去不食人间烟火，和姑姑一起过着清净自在的日子。她不婚不育，独来独往了半辈子，拒绝一切明里暗里的缘分，将所有情感诉诸一封封从未发出的信里，将无尽的思念投入一个个回忆与梦境里，用孤绝的守候将原本短暂的青春爱恋绵延了整整二十年。
她们用各自的方式不约而同地守护着这份爱。然而再度重逢后，她们没有牵手，没有拥抱，只是泪眼蒙眬地相互凝望，在月光下白雪中散步而已。好在如今她们无须再为自己的爱情感到羞愧，可以互相写信，互诉衷肠，打起精神期待明天。
与她们默默无言的深情相守相比，《情书》里男藤井树的行为只能用鸡贼来形容——现实的便宜要占（总得有个女的照顾陪伴我呀），精神的高地也要占（我永远忘不了初恋，现任不过是她的替身）。不由自主地想到最近坍塌的痴情人设林爸爸，自私自利倒也罢了，还想靠着痴情的美名牟利，虚伪贪婪至极。
如果允熙的女儿换成儿子，纯的姑妈换成叔叔或舅舅，允熙和纯还有重逢的机会吗？恐怕很难很难。允熙的哥哥和纯的侄子，不就完全不理解她们的处境吗？只有女人才能感同身受女人的孤单、无助、痛楚，无论是十几岁的少女还是年近古稀的老妇，她们都共享同样的命运。
影片的基调淡雅，但情感冲击力动人心魄。从女儿轻描淡写地邀请妈妈出国那里，我便开始泪目，一边感慨这剧情未免太理想化了，女儿、姑姑甚至前夫全都那么体贴，简直处处是泪点——姑姑笑意盈盈地站在门口伸出手去拥抱纯，小男友把补好的手套轻轻放在女儿的脖子上，前夫特意来送结婚请柬……那边姑姑心疼侄女二十年如一日地思念一个人又无法言说，偷偷将信寄了出去；这边就有善解人意的女儿转弯抹角地打听妈妈的青春往事，随后策划了小樽之行。
小樽在影迷心里大概是个一年到头不停飘雪的地方，如同爱媛的橘子和梅津寺车站那么令人向往。本片里的小樽仍旧白茫茫一片，相伴多年的单身姑侄（又想起了张爱玲），首尾呼应的信，沉静的电影配乐……恍惚间又走进了《情书》。
观影过程中回忆汹涌而至。对自小生长在北方的我而言，漫天飞舞的大雪唤起了一种近乎乡愁的滋味。堆雪人，打雪仗，窗户上的冰花，咯吱咯吱踏雪的声音，雪花落在睫毛上的瞬间……不过这几年居住的地方跟寒冷无缘，应了那句歌词“我住的城市从不下雪”，只能梦回冬天。很巧的是，我梦到好友的场景多数都是在秋冬时节，记得有一回是冬天的码头。我和她手拉手在凛冽的空气里奔跑，四处闲逛聊天，在热气腾腾的小饭馆里吃东西，口鼻不停呼着白气，眼镜上蒙着一片白雾……醒来后一整天心头都荡漾着无所顾忌的欢快。
不得不感慨，好演员可塑性真强，而且都没有偶像包袱，演啥像啥。上一次看金喜爱还是《密会》，她扮演一个“有钱人的奴婢”，游走于尔虞我诈的一帮混蛋中间，却也心怀艺术理想，跟年轻的刘亚仁扮演一对灵魂伴侣，毫不违和。这一次她袖子一挽，摇身变为灰头土脸的食堂打饭阿姨。而《秘密森林》里那位一表人才、风度翩翩的次长，成了老实巴交无甚魅力的前夫哥。《火口的两人》里勇敢奉献身体演出的泷内公美，在本片里默默喜欢着纯，那么亲切的笑容、渴盼的眼神，偏偏融化不了纯的心，只能怪造化弄人。
“妈妈，你为了什么活着？”这单刀直入的问题让人喜欢。真希望有一天我娃也能跟我这么坦诚地聊天，像两个彼此尊重的成年人一样。而我也能开开心心地告诉他：“为了不辜负仅此一次的生命，妈妈努力活过了，一点也不后悔。”

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大富大贵江湖骗子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-13 02:02:24</时间>
<影评>

一封来自小樽的情书点燃一个自我毁灭女人的生命，也重新点燃了一份沉寂20年的拉拉之爱。女人为了女儿选择孤独，女儿则搭起了女人的救赎之路。105分钟的《致允熙》大概就讲了这么一个故事。不客气的说，只看剧情的话这部电影2倍也没有问题，不认真看极容易睡着。多出来的时间，留给小樽清冷的雪夜、留给爱、留给人与人之间的温暖。
跟小樽的雪夜一样，电影安静、细腻。全片大量采用定机位固定镜头拍摄，少数运动镜头也以平行视角缓慢推动，呈现一种画框式的电影质地。悄摸摸陈述着故事与感情就在那里，等人做出行动去触发的机灵，还有一种雪、月与观众一起观看、体会她们故事的浪漫。
尽管看这部电影的理由是一部同性爱情片，但电影的野心不止于此。仔细看不难发现与淳的相见只是旧允熙变成新允熙的一部分。更多的是，在这趟救赎之旅中，允熙面对了自己不敢面对不愿面对的过去，有了反馈父权压迫的勇气，有了为梦想（不论是淳还是开餐馆）行动的勇气。
定机位拍摄带观众安静观赏，也有一种“万物看你恋爱”的触感，哈哈哈哈
查了才发现导演与编剧任大炯是86年的狮子座。没有性别歧视的意思，但男性导演能写出这样一部属于女性的电影，做出极度克制、细腻的情感表达属实意外。
情书、雪、月与火车 
缓慢悠扬的配乐与女人念情书的声音成为这部电影的BGM。
情书，毫无意外象征两人20年后重新萌芽的感情。两封情书，一封开启允熙的救赎之旅，一封结束这趟旅程开启新允熙的生活。


月， 象征着允熙与淳再次相见的进度。全片出现5次，也均匀的将电影划分为5个乐章。
第一次，新春与允熙因为去小樽的事出现冲突。此时的天空，只有一弯月牙，允熙并不愿意去，所以有了后来新春重新将信投入信箱让新允熙觉醒的情节。

第二次，出现在凉子与淳从宠物医院出来的夜晚。年轻的喜欢同性的女性让淳想起了多年前的恋人。此时阻碍两人在一起的父权已经消失（父亲过世），于是有了从小樽寄出的那封信，触发了后续一系列新春与允熙的行动。月牙宽了一点点。

第三次，出现允熙过淳家门不过的那天。虽然是满月，但笼罩上了一层云雾。这个云雾是什么呢？导演安排新春与允熙一起看到悄悄告诉了答案——允熙在意女儿的感受。
为什么第一次允熙没有见淳？因为新春。关于这点还有很多证据，例如1）去淳家，回去之后第一反应是叫新春，然后才敢释放自己的反应 2）淳也在聊，爸妈离婚的时候，考虑跟爸爸是因为妈妈只考虑淳，没有自己的人生 3）新春一开始就说，感觉我是你的累赘。也是因为要消除顾虑，允熙与女儿的和解之旅正式开始。
第四次，出现在淳与雅子扫雪，允熙与新春打雪仗的夜晚。清朗的月将满，一切水到渠成。第二天新春就去见了淳。

第五次，允熙与淳见面的夜晚。月满。恋人相顾无言，只有泪千行。
电影中出现的还有烟，自己抽的烟是苦涩，独自度过的人生。但跟你一起抽，就有了伴。
喜欢你就是把你捡来的手套补起来，学抽烟是为了陪你。

孤独的允熙，回家前会抽一支烟。这个镜头出现了两次，第一次是回家与新春争吵前，第二次是接到信前。这是第二次。
电影中重复出现的意向还有火车。片头起于火车，正片中每个火车的镜头都跟允熙一同出现。火车或许是某种前进的意向。也或许是时代与外部压力的意向。

电影镜头中，向右是往前，向左是退后。电影开头镜头景色向左，暗喻这是一个面对过去的故事。当允熙踏上去小樽的旅程，她的人生也随之前进。

图1 看到淳的信后失魂落魄。背对镜头。一如不被面对的过去。那辆驶过的火车，好像时代，就这样将二人的情感，允熙的青春一笔带过。图2 决定去小樽后的允熙，火车成了背景，这个女人终于开始笑了。图3 到了小樽，火车道被雪掩埋。
而全片最重要的意向是雪，个人理解，雪，就是爱呀。火车道被雪掩埋，允熙你的心，也留在小樽吧。为什么这么理解，主要有三个理由：1）都是雪的小樽，也是允熙的爱所在 2）全片出现了两次“什么时候雪才会停？”第一次是雅子问淳，雅子回答，“根本停不下来啊，像魔咒”——这不就是说的20年不褪色的爱吗？第二次是淳问雅子，这次发生在淳与允熙见面之后，也像淳在问，我们未来会如何？3）雪拍得这么美，怎么可能是负面意向？？





7个镜头交待小樽，风景美如画。最后火车驶来，也隐喻着火车要带允熙来了。火车行驶方向向右，预示着这场温暖的救赎之旅。
电影中还有一个意向是“味道”，信纸的味道，爱人身上的味道。用味道这个标记物，从雅子与允熙的口中述说刻在心底的爱。


这压抑的人生啊
 “我一直觉得我的余生是对我的惩罚，所以在无形中我一直在惩罚我自己”，在给恋人的情书里，允熙这样写道。自从离开淳，这个女人几乎dead inside。这个年轻时动人的女人，转手变成食堂大妈（没有说大妈不好的意思）。
她轻描淡写的是，嫁给哥哥介绍的男人的事实。家里为了让弟弟上学只让她上到高中的事实。她因为被发现是同志送去精神病院的事实。
作为一个存在大量意向的电影，其主角同样具有着相当的象征意义。重男轻女的家庭，父权的压迫，社会的不理解，为子女奉献的人生，被男性长辈安排的人生，几乎是典型东亚女性的写照。
与其说是《致允熙》，不如说是《致了不起的·坚韧的·迷人的·勇敢的·东亚女性》。而电影中，允熙最终面对过去，过上真正属于自己的人生，也是导演的美好期待吧。
两组明显对比的镜头，话题都是关于结婚、找个人一起过，隐喻了父权社会对女性的压迫。
两人再次相遇的契机，也源于父权的消失 。淳的父亲过世，允熙与前夫离婚，不再经常与哥哥接触。
拔剑四顾心茫然。

允熙决定踏上小樽之旅，光照进了这个女人的生命

离开家乡，也意味着告别父权的压迫，迎接新的生活。从镜头语言可以看出，当允熙决定告别过去，男性的也从画面中被挡住了。被挡住，意味着仍然存在，但允熙不去在意了。

只有年轻时候的允熙会拍照。在举起相机的那刻，年轻的允熙活过来了。

冲冲冲。
允熙与淳 
允熙与淳，年少时的恋人，因为出柜被拆散。一人依家庭的旨意结婚生子，一人深柜，并且告诉年轻的女同，同样要深柜——代价太大了。这是时代的伤痛。表达一样主题的还有《刻在你心底的名字》。
但是这么多年，依然爱着她啊。相册里都是她，柜子里摆着的，是她拍的照片。东亚女同真的很喜欢珍藏恋人的照片。同样的情节见《第一次遇见花香的那刻》。可能因为，看到她的照片，就想起了她，也想起了我们一同经历的青春吧。
过多的文字无法描述两人的感情，直接上原文吧。
淳
人活着不是总有那样的时候嘛，忍受到无法再忍受的时候。有时候会觉得你喜欢这里。很长时间你都没有出现在我梦里，昨天却梦到你了。偶尔梦到你的时候我会给你写信，但是没办法寄给已经成婚的你。所以对你想说的话积少成多，每次都会像这样。仿佛这是我写给你的第一封信。曾经的我很胆怯，现在也依然如此逃跑着。不过没多久我又该像第一次一样，又重新给你写信了吧。
或许我还不够成熟，可能或许这样是没错的。不过无论怎样都好，我不再为写这封信的自己感到羞涩了。允熙，你曾经是我憧憬的对象，遇到你之后，我才意识到我是什么样的人。有时候我也会想念韩国，想去我们一起住过的小区看看，也想去我们一起上学的学校看看，想知道在韩国的妈妈过得好不好，也想知道你过得好不好。  
-
允熙
收到回信就给你写了信。我不像你这样有文采，但我在远方也会为你爸爸祈福的。 
我不觉得你的信会成为我的负担。我也一直会想起你，也很想知道你的消息。
跟你在一起的时光我感到幸福。那样充实的人生，让人难以相信竟恍如隔世。 那时候跟你说分手是我的真心话，父母认为说爱你的我，是得病了。我被迫要往来于精神病院之间。 我最后还是跟哥哥介绍的男人早早的结了婚。
我不想借这封信述说我悲惨的过去，我只能说，这是那时候无可避免发生的事情。我也像你一样逃跑了。我跟他举行婚礼的那天，可笑的是我想起来的是你，被不认识的人的祝福，祈求离开这儿的你能幸福 。
我一直觉得我的余生是对我的惩罚，所以在无形中我一直在惩罚我自己，你说你自己觉得没有什么可羞愧的，我也希望我对自己没有羞愧，我们没有做错。 
最后跟你说说我的女儿，名字叫新春，马上要成为一名大学生了。我想让她做到学无止境，不想再学为止。信上虽然有你家的地址，但不知道能不能寄给你，如果我有这个勇气该多好。就说到这吧。我女儿快到家了，什么时候跟我女儿说说关于你的事情呢？我想鼓起勇气。我也可以鼓起勇气的。
以及我依旧做着有你的梦。 

允熙的第一个镜头与淳的第一个镜头。你不在的日子，我过着怎样寂寥的人生啊。

孤独的我在想念你

导演很喜欢给两个人在相似场景下的镜头。隐喻两个人在过着相同状态的人生。

平行镜头2

导演很喜欢给两人的平行镜头。淳给允熙写信，转场是允熙在看都是淳的相册。

允熙的相册，都是淳

允熙抽着烟想象着见到了淳。转场是淳跟人回忆自己学抽烟。两个人是一起的吧。

对镜贴黄花

远远看你一眼。不敢见你，怕控制不住我自己。

全片最高潮的两人见面的一场戏。10个镜头，干干净净，工整有序。20年的情感，就在眼睛里。
1）两人见到，仍然有他者在镜头中 2）允熙迟疑要不要转身 3）鼓起勇气 4）淳委屈巴巴 这组主要是中景镜头，交待场景与两人的位置关系。

镜头拉向中景。交叉打双方镜头。允熙的眼泪止不住了，也笑了。淳的眼泪止不住了，也笑了。

以允熙的释然一笑结束这场戏。镜头拉远，确认了彼此心意的两人，身边再无他者。

要不我说导演含蓄，连手都不给拉一个。
允熙与新春 
尽管这是一部以女人之爱为主题的电影，但实际推动主线推进的是允熙与新春的母女之爱。允熙爱着新春，但一直向女儿封闭自己。女儿爱着母亲，但总觉得自己是母亲的累赘。直到小樽的相处，打开心扉，母女在真正的走进了彼此真正的生活。
邮筒与新春，全剧最佳两大助攻。新春抬头在看什么？当然是清朗的满月。
在去小樽前，母女关系窒息。
镜头语言：女儿虽然跟妈妈一起生活，但其实跟爸爸反而更密切。

两个人回家前都要痛苦一下。

镜头来拍争执对话。《羞耻》里兄妹争吵也是这么拍的。
到了小樽之后，母亲与女儿的关系逐步改善。
妈妈知道你有打火机。只拍美好事物的女儿，第一次镜头里有了人。是妈妈。
这里新春并不是第一时间接受妈妈的爱人是一个女人。第一次去淳家踩点，新春气呼呼的走掉了。但当在镜头里看到妈妈美丽的神韵的时候，像看到了年轻时的妈妈，于是带着爱与好奇，愿意多了解允熙一些。于是她问了允熙，年轻时有没有喜欢的人？
母女的镜头越来越亲近。画面人物关系越来越平等。色调也越来越暖。
在小破旅馆，新春第一次了解了家庭带给允熙的苦难。进一步理解允熙。
雪的意向是爱，完成和解的母女，在雪里聊天、拍照、打雪仗。
允熙告诉新春，小樽这里有我的朋友。新春承认自己有男朋友。母女像姐妹一样相处，述说自己的恋人。至此，新春也接受了允熙喜欢女人的事实。并决定帮妈妈与淳见面。
女儿促成了允熙与淳的见面。也意味着女儿对淳与允熙的祝福。同样是吃饭的镜头，到片尾两人的距离拉近，位置平等。
新春与景秀 
为什么要设置新春与景秀的CP？个人理解是这么苦涩的剧情，总要有一丝温情。再一个就是形成对比，景秀与新春的年纪，正是淳与允熙相爱的年纪。她们在一起的时候，也是给彼此拍照呀。也是这么努力的相爱的啊。
同时景秀与新春明亮的关系，似乎也象征着，时代不太一样了。
快乐的小CP也有烦恼，新春嫌景秀没有对人生的规划，虽然男生很爱她，但是总有一丝不满意。但随着参与母亲与淳的相遇，最后这个女孩似乎从母亲身上学会了什么是爱。
导演给景秀与新春同框镜头非常队。整体两人的关系也如画面人物关系一样是Team。对比两人左右关系很有意思，画面右边的是推进场景推进的主体。1）景秀要带新春去兜风 2）新春烦恼允熙不去小樽 2）新春准备小樽之旅





没收打火机，是允熙表达爱的方式。促成了母亲与淳的相见，新春也勇敢表达了自己的爱。
Girls support Girls
故事的缘起是雅子寄出了淳的信，新春收到之后决心要与妈妈去小樽旅行。
在两位女性的帮助下，两位分隔20年的女性恋人重新见面了。在过程中，无论是雅子还是新春，作为家人，都给了两位女主最大的善意、支持与包容。也让允熙与淳有了拥抱爱，重新生活的勇气。
果然还是女人会心疼女人。
保送豆瓣“边界感”小组的两位助攻
最后以片尾结尾。紧张吗？允熙手里拿的也许是简历，也需是给淳的信。但无论是什么，我都相信，她已经拥有了面对的勇气。虽然紧张，虽然生涩。
但还有什么比拥有勇气更重要吗？



</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>self</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-07 13:08:15</时间>
<影评>



    《致允熙》Moonlit Winter这部电影又名满月。电影讲述了读高中的女儿新春在某一天偷看了一封来自远方寄给母亲允熙的信，于是女儿对母亲的过往产生了好奇，并和男友一起策划了带母亲去寄信的地方旅游，寄信人其实是母亲的初恋淳，在那里通过新春的撮合两个离别了二十多年的女人再次见面，也揭开了这段被隐藏了多年的恋情......
    拥抱
    电影中几乎每一次的拥抱都是一次关系的改良和升华，这是导演传递出来的柔情和温暖。允熙和女儿新春的拥抱、淳和姑姑的拥抱、新春和景秀的拥抱、还有允熙和前夫的拥抱。最感动的还是允熙和前夫的拥抱，在得知前夫即将再婚后，允熙眼泪夺眶而出，这么多年的来压抑、痛苦、愧疚、自责可能都交织在了一起，这段错误的绑架了彼此多年的婚姻，终于在前夫找到自己真正幸福的时候得到了解脱，发自内心的祝他幸福，两人含泪相拥，这一对曾经同床共枕多年的离异夫妻，各自内心复杂交织的情绪，在那一刻得到了全部释放.... 


    新春
    特别想谈谈这孩子，她是这部安静克制的电影里面唯一比较有灵气和生机的角色，让这部电影有了活力，也觉得这也可能是允熙在那段被强迫的婚姻里得到的最好的礼物吧。新春对母亲非常的细致关爱，她说：”你和爸爸离婚的时候，你猜我为什么会选择和你在一起。因为我觉得妈妈看着比爸爸更孤单，觉得你一个人不能好好生活下去....”一向不拍人像的她，却总是偷偷拍的母亲；在促成母亲和淳的相见后她偷偷在后面张望开心的一笑；还有最后悄悄跟在母亲后面为母亲的新面试加油打气，真是贴心的小棉袄啊，正如她的名字一样，新春来到，万物复苏，生机盎然。



    相见
    冬日的小樽银装素裹，显得格外的静谧，仿佛我们可以听到雪花落地的声音，在这样安静的氛围中，导演安排了一场因世俗原因而分开了二十几年的恋人见面，按理前面积累的情绪在这里即将迸发，但是对于最后的相见，导演却没用过多的篇幅描述，而是简简单单的几个动作和几句台词“两人擦肩而过，叫住停下，缓缓转身，眼泪扑簌而下，河边散步以及短短六个字的台词“好久不见”“是啊”...然后屏幕慢慢转黑，之后是长达15秒钟的黑屏，继而看到天空出现了一轮满月...非常的简单克制但却后劲十足，回味无穷，旧人相见，宛如隔世，沉默胜似万语千言，允熙被淳叫住停下后缓缓转身的那一瞬间，两人已是泪流满面，相隔那么多年的恋人内心澎湃的情绪已然呈现在我们面前...



    “雪什么时候才能停啊”
    这句话在电影开头姑姑发现淳写给允熙的信后偷偷帮忙寄出时说过，此刻我们看到更多的是一种担忧和顾虑。而在电影结尾，淳和允熙相见后，淳和姑姑并肩走着时也说了这句话，首尾相扣，但是此时意义却不一样了，这里更多展现的是一种对未来的期待。一对把对方深藏心底二十多年的恋人最终在此相见，一段雪藏了二十多年的情感最终有了交代，虽然导演给了我们开放式结局，但这是终点也是起点，每个人都即将开始新的生活。




     信件
     电影以用淳写给允熙的信作为开始，用允熙回复淳的信作为结束。电影中，有很多这种前后照应的情节。信件、拥抱以及台词中新春和允熙、淳和姑姑的聊天中都谈及的恋人身上的味道和淳向姑姑讲述自己在父母离婚的时候为什么选择父亲，和新春讲述为什么在父母离婚的时候选择了母亲...这些前后相照应的片段，让这部电影的情感表达更加丰厚。
    而这两封信作为这部电影的灵魂撑起了这部电影的构架，也缓缓道出了一段深藏心底，娓娓动人的爱情故事。
致允熙：
    过得还好吗？想这样问你好久了。你可能已经记不清我了，毕竟都过去20年了。就是突然想让你知道我的消息，人活着不是总有这样的时候嘛，忍受到无法再忍耐的时候。
    还记得我的父母吗？常常吵架的他们在我二十岁的时候终究还是离婚了。妈妈留在了韩国，而我跟着爸爸一起来到了日本。来到日本后爸爸让我住在我姑姑家，偶尔也会和爸爸通电话，但现在这也变成不可能的事了，因为前不久他去世了。不可笑吗？平常我不管爸爸发生什么都会觉得无所谓，但这次多亏了爸爸，才能这样写信给你。
    还记得我的姑姑吗？就是我常和你提的姑姑雅子。我现在和姑姑一起住在小樽。姑姑和我很像，讨厌大声说话的人，讨厌喧闹的地方，甚至连喜欢万物沉睡的夜晚这一点都像。姑姑很适合小樽的冬天，因为小樽的冬天只有雪与月，夜晚与宁静。有时会有这样的想法——这里也很适合你的想法。你肯定也会像我和雅子姑姑一样，非常喜欢这里。
    有很长一段时间你都没有出现在我梦里，很奇怪吧，昨天我却梦到你了。在偶尔梦见你的那一天，我都会给你写信，但是我没办法把这些信寄给已经结婚成家的你，所以想对你说的话渐渐积少成多。每次都会像这样，仿佛这是我写给你的第一封信。
    就这样踌躇不安，日复一日。曾经的我很胆怯，从你身边逃跑了，现在也依然如此逃跑着。不过没多久我又该像第一次一样，又重新给你写信了吧。
    像不像傻瓜一样？或许我还不够成熟，可能也许是这样没错。不过无论怎样都好，我不再为写这封信的自己感到羞愧了。允熙，你曾经是我憧憬的对象。遇到你之后，我才意识到我是什么样的人。
    有时候我也会想念韩国，想去我们一起住过的小区看看，也想去我们一起上学的学校看看。想知道在韩国的妈妈过得好不好，也想知道你过得好不好。
淳：
    过得好吗？收到信就给你写了回信。我不像你那样有文采，但我在远方也会为你爸爸祈福的。
    我不觉得你的信会成为我的负担，我也一直会想起你，也很想知道你的消息。和你一起度过的时光我感觉到很幸福，那样充实的人生不再。让人难以相信的，竟成了恍如隔世。
    那时，和你说分手，是我的真心话。父母认为说爱你的我，是得病了，我要被迫往来于精神病院之间。最后，我还是和哥哥介绍的男人早早结了婚。
    我不想借这封信诉说我悲惨的过去。我只能说，这是那时候无可避免发生的事情。我也像你一样逃跑了。
    淳啊，我一直觉得我的余生就是对我的惩罚，所以在无形中我一直在惩罚我自己。你说你没有什么可觉得羞愧的，我也希望我对自己没有羞愧。是啊，我们没有做错。
    最后，和你说说我的女儿，名字是新春，马上要成为一名大学生了。我想让她做到学无止境，不想再学为止。
    信上虽有你家的地址，但不知道能不能寄给你，如果我能有这个勇气该多好。就说到这吧，我的女儿快到家了，什么时候我才能对我的女儿说说关于你的事情呢。我想鼓起勇气，我也可以鼓起勇气的。
    以及，我仍旧做着有你的梦。


      这是部很干净很克制的电影，一个安安静静的小镇，简简单单几个人，导演隐忍克制的展现符合我们亚文化的传统，但这平淡背后却又有股巨大的情感力量让你我内心掀起涟漪。电影中还是比较淡化了LGBT群体和社会的冲突，描写的每对人物关系也都充满着爱，姑姑和淳，淳和允熙，允熙和新春，新春和景秀，甚至允熙和前夫...也让这大雪纷飞的冬日不是让人感到寒冷，而是有温暖、舒适和宁静。
    最后想说，虽然这么多年，淳和允熙是孤独的，但她们却不孤单，因为她们梦中有彼此。
 PS.电影配乐很好听啊。



</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
