<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>国际空间站 Space Station 3D</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2559734508.jpg</封面>
<导演>Toni Myers</导演>
<演员>汤姆·克鲁斯</演员>
<简介>《国际空间站》是由美国IMAX公司拍摄3D纪录片，它再现各国宇航员在外太空航行的宇宙空间站上的日常生活。影片展示的完全不同与地球上的生活状态，令观众闻所未闻，充满着有趣的细节。影片由IMAX巨幅银幕还原的影像，逼真的视觉效果可以令观众忘记现实，仿佛也身处美妙的失重世界之中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张小北</作者>
<标题>让人飙泪的观影体验─3D+IMAX</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-26 01:17:24</时间>
<影评>
        我是在中国电影博物馆看的3D+IMAX版《国际空间站》，中文配音（应该是台湾版的配音），因为有会员卡，所以票价25元。


作为一个从小爱科学的好少年，能够以身临其境的方式，体验国际空间站中宇航员的经历，真是一种让人飙泪的观影体验。（当然，如果没有那种少年时期的心结，看这部纪录片未免会有些沉闷。）


3D+IMAX带来的效果，就是你仿佛能够触摸到国际空间站中的每一个零件。特别是第一个镜头，国际空间站静静地悬浮在地球的上空，那种上帝视角在那一瞬间给你所带来的震撼，是无法用语言形容的。


总之，有机会去电影博物馆，一定要看这部3D+IMAX的纪录片。我已经决定，如果国内不引进詹姆斯·卡梅隆的《天神下凡》，我就去香港看。（如果你有会员卡，电影博物馆的IMAX版《变形金刚2》才30块一张，可以说是超值！）


（友情提示，因为是3D电影，所以看《国际空间站》一定要坐在最后一排，不然会晕死！）




影片全长50分钟，是真正的IMAX电影（65mmIMAX摄影机拍摄，70mmIMAX放映机放映），画面充满了整个银幕。（一般通过DMR技术将35mm电影转换为IMAX格式后，因为是2.85：1的画幅，所以上下都是有黑边的，并不能充满整个银幕。）


电影博物馆的这块儿IMAX银幕是国内第二大、北京最大的，27X21米，约560平米（国内最大的IMAX银幕在广东东莞，有616平米），观影感受极其震撼！唯一的小遗憾，就是座椅不太好，扶手上没有放饮料的位置。


北京的三块IMAX银幕中，根据中文维基的数据，华星的那块儿银幕是26X18米（430平米），石景山万达的是268平米（它是数字IMAX，和胶片IMAX略有区别）。


作为对比，一般的35mm银幕是16X10米，国内最好的35mm银幕是中国电影资料馆的那块儿，23X10米（标准IMAX银幕是22X16米）。




最后聊个小插曲。我看的这一场放映的时候出了点小问题，可能是胶片装错了，或者是镜头弄反了，左右眼对应的画面投射到银幕上时是反的。一开始我只是觉得立体效果有问题，前后景的位置都不对，看的很晕。后来才反应过来，是画面的立体效果在前后景上是错位的，于是我就把立体眼镜反过来戴，才解决了这个问题。（我本人戴眼镜，所以立体眼镜无论正反对我都一样不舒服，所以也不是很在意这个。）


虽然我们提醒了周围的观众，但还是有位大叔就那么正常戴着坚持完全场（而没有吐），佩服一下。在我前排有几个人10分钟后退场了，估计是受不了了。







</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>donna</作者>
<标题>“这一切不是好莱坞电影，这是真实的。”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-25 17:37:44</时间>
<影评>
        在太空上看，我们的世界没有国界。

全部的情感被“人类”占据。

如果我们消失了，最后，像空间站，NASA，等等，才会是我们的墓志铭。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋小叶</作者>
<标题>2020之后看我们的空间站</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-10-06 22:17:05</时间>
<影评>
        原来汤姆克鲁斯在里面是配音，我还以为是假的影像呢，原来视频都是真的，主要的就是简单的介绍一下，空间站的发展，和这些航天员的状况。


看的过程中我停下来好几次去百度中国航天，还是不明白为什么中国没参与到这个国际空间站的项目中。


但是现在我们的探月计划也是非常紧张的进行着，16年还会有13年那样的大动作。简直是一代人的美好的记忆。可以预见的是2020年我们的空间站将是地球轨道上唯一的空间站，也是对我们建成小康社会的一个献礼吧。


科幻电影看的多了的话，就会对我们人类的科技水平估计的过于乐观，仅仅是空间站的举动其实拆开看的话是非常浩大的工程，起码是人类能做到的极限了。更何况是离开地球轨道去月球和火星了。


但是，有人说过一句话，我们总是高估技术带来的短期的影响力而低估技术的长期的影响力，现在的航天技术就是被高估的状态，但是长期以来必将深刻改变我们对自身的看法和生活方式。


我还是相信技术是有国界的，虽然片子传达的是一种隔离的状态的认知。但是现实还是现实，在我们落后的情况下，事情永远是苦逼的，只有自身强大起来，才能有底气的说话。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Arine</作者>
<标题>迷上IMAX3D</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-16 14:06:09</时间>
<影评>
        (写于2006-10-16 11:24:47)


自从看了“国际空间站”以后，我发现自己对IMAX3D电影着迷了


汤姆·克鲁斯担任旁白的《国际空间站》是首部以三维方式拍摄的太空纪录影片，真实再现了来自世界16个国家的宇航员合力建造史无前例的国际空间站的辉煌历程。


影片将我们带到离地球350公里远的国际空间站里，几乎是零距离地与宇航员一起体验无重力下的生活，从茫茫宇宙鸟瞰地球家园的那一刻，我甚至有些激动的想哭出来呢
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>shuiyukong</作者>
<标题>国际空间站</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-29 12:00:52</时间>
<影评>
        俄国：推进剂得以让礼炮号在太空飞行23天。

飞跃二：通讯

美国：使得天空实验室可以长期与地面联系。

零重力：会使心脏，肌肉失去肌力。问题：在地球上监测航天员的生命迹象。

方法一：无线电波只能直线传输，就算在陆地上建立了12个接收站，还是不能覆盖大片的海洋。

方法二：把无线电接收器放在航天飞机上。需要八家航天飞机环绕地球飞行，才能是太行实验室与地面实现实时的不间断的联系。——实现了84天的考验。

方法三：今天，它们通过卫星通讯。通过空间站上方的9个人造地球通讯卫星。

飞跃三：维持生命系统

美国实现与俄罗斯的成功对接。

今天，航天飞机亚特兰蒂斯号可以实现与国际空间站的对接，使人从航天飞机进入国际空间站。

今天，可以利用94%航天员排出的废水。

跃进4：在太空施工（太空漫步）

俄国：和平号   组成留个组件运输

第一项：舱外工作    正负275度，注入冷液，保持温度

以前：通过脐带式求生锁，把氧气，冷液体，维持小仓体运作的电力输送至航天员

以活动室背包取而代之

再然后，加拿大航空太署研制了一种机械手臂，由气根机械肢组成。

跃进五：安全

追踪大碎片，避免撞击到

小碎片：在外面装上和和防弹背心一样的材料

20130920
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lynnette</作者>
<标题>太牛了！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-26 13:24:01</时间>
<影评>
        在电影博物馆看的。


只能用震憾来形容。


已经有一个多月了，但是火箭上天时，飞沙走石真实的让人下意识掩面。一切都真实地比真实还真实。太好看了！！！


推荐给所有人！！


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨友三</作者>
<标题>高端大气上档次</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-05 20:05:57</时间>
<影评>
        在汤姆·克鲁斯柔和的声音陪伴下，欣赏壮观的国际空间站实在是一种享受。 


地球上国与国之间还存在不少纷争，但是在国际空间站上宇航员们却能够通力合作。他们做的工作，高端大气上档次。他们的生活，令人羡慕，也让他们自己永生难忘。仔细想想，在生理方面我们和黑猩猩的差距并不大。但是，黑猩猩还在爬来爬去，人类却能够将如此笨重的空间站送上太空。


当然，危险系数也非常高，已经有不少宇航员为此献出了生命。不过，这种冒险是值得的。人类的历程一定充满了传奇色彩。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>