<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>夺宝联盟 도둑들</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1761853840.jpg</封面>
<导演>崔东勋</导演>
<演员>金允石 / 李政宰 / 金惠秀 / 全智贤 / 金海淑 / 吴达洙 / 任达华 / 李心洁 / 曾国祥 / 金秀贤 / 申河均</演员>
<简介>曾轰动全球且价值高达300亿的钻石太阳之泪惊现中国澳门，某神秘人物委托混迹赌场的盗贼澳门朴（金允石 饰）组织人马侵入赌场金库，盗取钻石，事成之后报酬颇丰。在此之后，朴从韩国网罗了当年被他背叛的伙伴波派（李政宰 饰）、藏帕诺（金秀贤 饰）、耶妮可（全智贤 饰）、嚼皮糖（金海淑 饰）、佩希（金惠秀 饰），以及中国方面的陈（任达华 饰）、安德鲁（吴达庶 饰）、朱莉（李心洁 饰）、约翰尼（曾国祥 饰）等人。这些人中包括偷盗、绳索、路线、演技等各方面高手，实可谓一次强强联合。
                                    
                                　　在澳门朴的周密策划下，偷盗行动有条不紊地展开。在此过程中两方人马暗暗较劲又相互帮衬配合，紧张有趣而意外迭出，上演了一出中韩盗贼大比拼……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>forsee</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-11-08 13:27:19</时间>
<影评>
        本来想到豆瓣随便打个两三分就得了，可是看到有人把这剧说得神一样。什么“剧情合理，起承转合”“人物丰满，有血有肉”……，不免激起了我吐槽的兴趣。

就说开头吧，真实场景下，那两个女偷出得了博物馆？包里没有脏物就放人了？是保安脑残还是编剧脑残？2女到场10分钟不到就出事，（事前，其中1女刚从保险库出来）摆明了有问题，至少报个警，等警方来了采了指纹登记身份证再走吧？还用口香糖粘报警器，也只有肥皂剧才能出现的剧情，你那满口香糖的口水，一比对DNA想抵赖都不成。剧中无数吸烟饮酒（烟头乱扔，酒杯乱放），作案现场不带手套就乱摸一气（拍AV?），打劫就说打劫，别说偷。虽说打劫技术含量是不如盗窃，但新劳动保护法都出台了，凭力气吃饭，有啥不敢承认的。谁要敢歧视你，立马把他告到劳动仲裁。

这点陈哥做的就比较好，老实人陈哥的做人宗旨就是，老老实实做人，踏踏实实打劫。光明正大抢来的钱花着就是舒心啊。

可是再老实的人也有鬼迷心窍的时候，被老贼朴澳门一忽悠就上了贼船，不在香港老老实实当强盗，却跑到澳门当小偷。唉，你把跨专业犯罪想得太容易了吧！

陈哥和朴澳门比起来确实有点小儿科了，有导演和编剧罩着，朴澳门干起活来有如神助。MI中的阿汤哥想过红场的安检还得用个高科技。可在朴澳门面前澳门赌场的保安机构简直就形同虚设啊(澳门还真是被他朴得够呛啊)。能够自由出入保安室的工作人员，参加工作前不要彻底检查身体？这么容易就被朴澳门贴个假脸，扮个老头就渗透了？进就进了，还把太阳之泪（钻石啊，300亿啊，不是午餐饭盒啊）就放在保安室里面，朴澳门面对那么多保险箱别的不开，就开太阳之泪那个箱子，不用任何工具，不用听声音，连看都不用看，一边喝汤一边单手就把保险箱打开了（单手，是真的啊，这是在打保险箱啊，不是打飞机啊，大哥），这……这这哪学的手艺啊，还是你喝了汤的原因，亲，那是乌鸡白凤汤吗？导演还自作聪明用一片透明毛玻璃挡在前面，你丫在演皮影戏么？保安都被清场了（还是AV啊），还是瞎了？编剧大叔，你搞这些飞机不嫌麻烦么？你直接把300亿打到朴澳门户头上多省事。哦对了，我忘了，朴澳门干这些都是为了整死卫鸿。

不说卫鸿还好点，一说我就更火大，前面在众人口中卫鸿老奸巨猾心狠手辣的形像已经被勾勒得很鲜活了，从陈哥的回忆中我仿佛看见卫鸿在阴影处奸笑着：不要崇拜哥，哥只是个传说。剧本对卫鸿这一角色的铺垫不可谓不足，对观众的胃口吊得不可谓不高。可是大BOSS一出场，我顿时食欲全无，这小老头毫无卫鸿该有的霸气，且从剧情的发展看，连他性格中起码的奸诈狡猾都荡然无存，整个横路敬二。一个驰骋江湖数十载的大奸雄，居然会单枪匹马和朴澳门玩喋血街头，我十分困惑卫鸿是怎么安然无恙活那么大岁数的。看着两个老头满街乱串我还误以为犯罪片改成老年组马拉松了。连香港小混混都知道，砍人要躲着点警察，可卫鸿他老人家，居然公共场合打手枪，还到处乱射（枪法太烂了），一枪子弹还没射完就被警察姐姐秒掉，实数活该。所以，血的教训告诉我们，即使混黑社会，在公共场合打手枪也是不应该的，警察姐姐也是要把你和谐掉的。

人物丰满，有血有肉是没指望了，想要达到一以贯之，自圆其说还得看观众是不是心胸豁达。

由于电影一开始就倒了胃口，所以打打杀杀的情节也没太认真看，不过说实话，只要努力找，再烂的片，也还是有亮点的。

比如，任达华饰演的陈哥，你那奶油加巧克力一般的肤色，那唏嘘花白的胡茬，自始至终都由内而外的散发出一种中年老爷们的沉稳与笃定。不要说打劫赌场那场戏，拨枪的陈哥有多么V5了。就是那晚面对艾妮可她妈的吻戏都是那么的激情与销魂。由于“口香糖”欧巴桑有目共睹的长相，我始终为陈哥捏了一把汗，在开始的时候我还心存侥幸：不会的，不会的——陈哥，我对你的品味有信心。可是当感情爆发的时候，光晕与酒精迷离了情人的眼睛，它来得那么快，来得那么直接。我的担心在你的勇气面前是那么无力，你还是吻了下去，吻得那么义无反顾和荡气回肠。我恨自己，没有办法像你一样入戏。看向“口香糖”的脸，心中还是莫名的响起刀郞的声音：这是对冲动，最好的惩罚！

我本以为一切都结束了，可是我错了，故事才刚刚开始，陈哥的一吻开启了“口香糖”尘封十年的情愫，她像一座沉睡了十年的火山，终于向陈哥发出了一探究竟的邀约：我好像有十年没有做过了。陈哥关键时刻保持了香港纯爷们的刚猛和气魄，不无绅士地为“口香糖”推开了卧室的门：那就让我们做十年……（此对白的经典程度绝不输于《床下有人》中的那句：自从得了精神病，我整个人精神多了。）如此火辣的情节，如此煽情的对白，我等待着——陈奕迅的那首《十年》，可直到陈哥把门带上了，我也没听到——配乐不给力啊！该爆发的时候，你要我再等十年？

另一亮点则出现在整个盗贼同盟分崩离析作鸟兽散时，艾妮可逃跑的那场戏。由于中国GDP还未超过美国，所以暂时中文的普及程度还不如英语。因此当艾妮可假扮工作人员而被赌场保安拦住后用中文问及姓名时，她能记得的两个中文词一个是“我”一个是朱莉称呼她的“臭婊子”，所以“我臭婊子”当然成了艾妮可的中文名——我就是喜欢棒子这种实事求是的民族气节！当然，光有气节是不够的，此事可以看出干小偷这行，多学一门外语是多么的有必要。当艾妮可无所适从，保安要将其立拘所在时，迷恋艾妮可的纯情小伙詹姆帕诺挺身而出，几乎是高喊着“向我开炮”（当然电影里喊的是“福姬，我爱你”）而被保安按倒在地。虽然你的行为有点二，但我仍然深深地被你“爱美人，不爱自己”的气魄所打动，为你“二”得那么决绝和凄美而鼓掌叫好。

此二处亮点一改前期剧本脑残风格，真是扶大厦于将倾，挽狂澜于既倒。威武了，雄起了，变废为宝了，化腐朽为神奇了！作为观众的我湿得一塌糊涂。

对于此片中大多数警察和保安，我只能说我很同情你们，你们的酱油打得很辛苦，可是从剧本出发，你们还是安心当你们的活动道具吧。

　

对于这种硬伤无数的&quot;高智商犯罪&quot;片，我只能说，要看，就关掉智商。


*****


经过豆友帮助，对某些情节有了新的认识，总结一下，也算分享给和我一样没“看懂”这部电影的朋友。

1.美术馆长收赃物，所以被偷不敢报警，口香糖他们只要不当场被抓就没事；

2.太阳之泪又是赃物（咦，为啥多了个“又”字），所以蒂芙尼大婶（卫鸿情妇）不能将其放在金库里，而是放在保安室。她不敢告诉赌场保险柜里放了什么，不敢为钻石投保险，被偷后只能自认倒霉，当然更不敢报警；蒂芙尼大婶携带价值300亿的赃物，来到澳门准备出手，可是在一段不短的时间内（影片交待至少3天时间）即不急着交易，也没有担心“赃物”的安保问题，而是每天浪迹赌场，挥金如土。这是一种什么精神——这是国际级大佬情妇的大无畏精神。

3.卫鸿贿赂了某些警察，所以（自认为）在街上开枪没事，但据说以前看到他长相和手上蝴蝶刺青的人都挂了（mama呀）；

4.关于警方出示的李政宰的背影照，来源并不重要，勿须交待；

5.从李政宰等人的行为可以推断美术馆楼下楼道里没有摄像头；

6.从剧情可推断，监视美术馆的警察事发时没有察觉李政宰等人的盗窃行为；

7.对于上了黑名单（39号）的朴澳门渗透赌场，赌场方“不能單靠指紋就查出”朴澳门的身份，且朴澳门易容的水平高超，入职时赌场方不能查出朴澳门是经过易容的；

8.朴澳门是如何得知太阳之泪保存位置和保险柜密码的，这并不重要，勿须交待。

9.保安室里的人（至少9人），当朴澳门偷太阳之泪时为什么只盯着监视器，没人守保险柜？大家都在看打劫，门又锁了，不用守保险柜。

10.朴澳门即使知道密码，为什么不看刻度就可以打开保险柜？凭手感，其实这并不重要，勿须交待。


非常感谢豆友“举起手来！”提供信息。

为保证贴子完整性，原贴未删改。

欢迎纠错。

*****

……其实这片不太值得纠错，当时我有点太闲了。——1年后。

这电影和这影评都一样，对口味就写几个字，不对味一笑过了吧。

好电影太多了，为它不值得。
      </影评>
<有用数>1073</有用数>
<没用数>311</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bearkiii</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-05 16:59:47</时间>
<影评>
        这部片子毫无疑问是一部优秀的商业片。然而它越优秀，看得我越是心冷。韩国人能拍出如此高水准、全程139分钟完全无尿点的商业片，而我们就只有疯狂的石头么？本想喜迎十八大不吐槽，但实在忍不住了。尤其是昨天看了铜雀台后，相比之下，就像隔壁屌丝已经逆袭了白富美，而我们电影人还在对着空姐撸，我对国产电影就这样彻底绝望了。


优秀的商业片总是相似的。下面来看看韩国人是如何拍出如此“合格”的商业片的。


剧情合理，起承转合


剧情是一部电影最重要的要素了，没有剧情的电影一律可以称之为MV，更何况好多优秀的MV不止有剧情，而且比某些国产电影更精彩，这真是让人情何以堪。而合理的剧情要求其实不高，无非是三个字“不脑残”。我不知道如今的编剧都是干什么吃的，不只是智力低下的问题，而是情商比智商更低下的问题。其严重脱离实际生活的程度，简直令人发指。不知道是不是关在酒店里头脑风暴的时候YY过多。目前，大部分国产电影的剧情合理程度还停留在上个世纪80年代的婴幼儿水准。对此我想吐槽的是，尼玛观众都长成大叔了，你们编剧怎么还在动画城和大风车啊。


剧情合理只是一部电影最基础的要求，想成为一部合格的商业片，光合理是没用的，还要有“起承转合”，小学作文不都要求这样么。在这方面做得最好的无疑是好莱坞，好莱坞流水线上随便出来的一个本子，即使是烂片，但在起承转合的处理上都可以作为国产商业电影的教材。据说好莱坞编剧的要求是一部电影假设120分钟，在10~20分钟的时候必定会出现一个point，这个point也是整个事件最初的驱动力，比如主角的父亲突然挂了，某个山突然塌了等等，总之就是正常的生活突然改变了，才有了后面的情节。对于本片，这个起点就是在第一场偷窃得手之后，众人分赃时，决定参加朴澳门攒的局。这才有了后面整个局中局计中计的剧情。不用怀疑，这个起点，一定在10分钟左右开始。


而“转”一定是剧情类电影最精彩的部分，尤其是高智商犯罪电影，无转折，不精彩。一部好的商业片，不仅整体主线保持波澜起伏，而且在整个过程中也不会是一根直线，往往要一波三折。所谓意料之外，情理之中就是最好的转折。而我们的国产电影，做到“意料之外”毫无压力，但“情理之中”往往就指望不上了。而这部电影简直就是“一波三折”模式的教科书。下面详细道来。


前面说过，好莱坞电影10分钟左右一般会有一个point。而在整部电影中部和结尾前的20~30分钟还各有一个point。前者，往往是英雄陷入绝境，情感陷入低谷，如果用示波器表示，就是谷；而后者则是整个电影的高潮，是剧情陷入绝境之后的一个大逆转，是屌丝逆袭高富帅之前冲锋的号角，在这个point过后，必定进入最终boss对决，然后英雄拯救世界，用示波器表示那就是峰。而对于本片，“谷”就是一众人偷窃太阳之泪，却发现全部被耍，整个团队陷入圈套，开始各自逃跑。后者就是卫鸿和朴澳门见面的那场戏，原来当年那个房间，不只有2个贼，而是3个。观影到此，观众必定有一种恍然大悟的感觉，哦，原来是这样。之前朴澳门一系列行为的动机都得到了合理解释，整部电影也因此进入收尾的枪战节奏。亲，不用怀疑，留意你的播放器进度条，你会发现“谷”出现在1小时10分左右，“峰”出现在结尾前26分钟左右。


而对于“承”和“合”，在此不细说，对于一部139分钟全程无尿点的片子，讨论它承接处有没有做好，就好比讨论全智贤的腰细不细，完全没有必要，也完全有目共睹。


当然，一部电影并不都要按照好莱坞模式来生搬硬套，但在自己成为一代宗师之前，别人成功的经验总是值得学习的。而一部电影，只要做到了剧情合理，就是一部及格的商业片了。或许精彩谈不上，但至少，不会烂的那么没有下限。如果在合理的基础上，还能做到合情，那就更完美了，60分就进步到了80分。而在这之上，如果还有有一点创意和出彩，那就可以称之为优秀了。


相比之下，我们的国产电影大部分连逻辑都没有，节操更是无下限，和它们讲合情合理，简直就是侮辱了这四个字。


人物丰满，有血有肉


关于人物塑造这一点，想必看过《权利的游戏》的朋友一定有很深刻的体会。里面每一个角色都是立体的，有他们的爱恨情仇，有他们的欲望和性格。每一个名字都不再是一个符号，当你看到他，你会想起他的喜怒哀乐。即使他死了，也会给你留下深刻印象。


而本片塑造的一群盗贼，各个有血有肉。即使只看了一遍电影，我仍然觉得他们就在我眼前。


朴澳门作为盗贼团伙的组织者，其高智商和出色的化妆术不用多说，当他跳下水救百事的那一段，还体现了他深情的一面。

全智贤演的女飞贼一开始是没心没肺的享乐主义面孔，但在快结尾时，她坐在救护车里，从浴帽里掏出钻石，先笑而后沉默，最后甩开头发潇洒离去，这一幕简直让我以为是各路影后纷纷附体，表演之细腻，让人叹为观止。

而百事和波比，他们同朴澳门的三角关系，与情节紧密结合是情节发展的动力不说，还十分突出了三个人各自的特点。百事的痴情，波比的小聪明和墙头草性格都给人留下的深刻印象。而任达华和口香糖，当他们死在一起的时候是不是令人唏嘘？还有不靠谱的安德鲁，李心洁演的警察卧底，喜欢全智贤的小帅哥，都有各自的特点。甚至出场短暂的卫鸿，都给人留下了深刻印象。这些人哪一个不是有血有肉，即使剧情结束，关上屏幕，他们仍然历历在目。


相比之下，我们的国产电影似乎是受京剧影响太大，人物都是脸谱化，平板化，单一化。比如警察，那就是警察，所有的警察ABCD都没有区别，还比如皇帝，康熙雍正乾隆有区别吗？所有的贪官一定都是和珅那样的，所有的犯罪分子一定都是大奸大恶心狠手辣的，所有的正面人物一定都是一脸王霸之气虎躯一震恶人就菊花一紧的，所有的屌丝一定都是楼主这样无房无车且单身的。这样的片子拍出来，能让观众记得几个？恐怕连名字都记不住。


细节


一部好的电影，一定是没有硬伤的。可以有瑕疵，但可以通过高强度大信息量的叙事节奏来掩盖，使观众不至于在观影过程中就开始吐槽。本片的细节处理也堪称典范，伏笔基本都能得到呼应，情节基本都能得到解释，人物性格基本前后一致，没有发生莫名其妙的突变。这些都是基本要求。本片在这一点上基本做到了90分。至少，不会让任何一个情节显得太突兀，观众看到时都会发现，哦，的确是这样，前面有过什么什么。当然，全智贤有两个赝品钻石的处理还是稍显粗糙了一点，但也合乎逻辑，能够接受。


更何况，本片还处处充斥着一些小幽默，例如安德鲁调戏全智贤时说的那句：听说韩国人都是整出来的。还有全智贤逃出酒店时报上自己的名字“臭婊子”。这种幽默随处可见。


而我们的国产商业电影，把搞笑当作幽默，把面瘫当作矜持，把秀下限当作创新，把无节操当作诚意，简直让人对整个电影工业发自灵魂深处的绝望。


其他


再说点其他琐碎的感想。


A、目前好莱坞电影已经彻底走向了搞基和卖肉的路线，这一点从美剧中可见端倪。而且卖肉方面男明星秀肌肉反而比女明星穿比基尼更能吸引眼球。（为什么？这个不能细说，细说就要扯到女权运动上去了）。本片中，也包含了这两个元素（这一任务主要靠全智贤和暗恋她的小帅哥来完成）。且不说这一路线是否正确，但试问我们的大银幕上有几个男演员敢脱下衣服秀自己的身材（特指大陆，港澳台别来搅合）？为了偶像形象不破灭，他们不敢。


B、所谓的特效是用来干什么的？特效一定要为情节服务，不是单纯为了特效而特效。尤其在国内特效水准还不够成熟的情况下，用的不好难免让人出戏。相比之下，本片在特效的运用上十分节制，适可而止。与其搞一堆既不真实又无关情节，画面还粗制滥造的所谓特效来让人不痛不痒，还不如像黄金甲那样直接搞一万人去搬菊花，好歹也是个奥运开幕式。


C、一部电影没有漂亮女明星会不会死？会死。但没有床戏会不会死？答案是不会。这部片子就没有床戏，最激情的镜头也就到吻戏为止。而如今，连曹丕都可以和伏皇后有奸情，大S都可以色诱王学圻，甚至让子弹飞也要露白花花的胸脯，国产电影已经陷入了不脱没人看的境地了。总之，看一部优秀的国产商业电影真难。看一部没有床戏的优秀国产商业电影更难。



最后，借用电影中全智贤的那句话：Happy ending is mine。

在文化上，至少在电影上，我们已经彻底输了。




THE END
      </影评>
<有用数>898</有用数>
<没用数>336</没用数>
</review>
<review>
<作者>金色花椰菜🥦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-04 19:10:56</时间>
<影评>
        作为全智贤的脑残粉，等这部电影已经快半年了。可是等到电影真的上映的时候却没有了去电影院的勇气。为什么~当然是怕期望越大失望越大。不过当我身边的人都去看了电影并且说很值得一看之后，我终于买票进场了！！


这部电影已经不是崔导演拍的第一部犯罪电影，从犯罪的再构成，到老千，再到田禹治，如果要找共同点的话当然就是角色本身。也许剧情本身并没有很出彩，但是角色丰满独特又讨喜，加之选角出色。崔导演的影片越来越轻松，但是一样叫好又叫座。不管电影本身故事如何，角色刻画地多么精彩，这部电影最大的看点还是Casting。虽然卡司强大有利有弊，但是就这部电影来说显然是第一功臣，当然不包括广大女性观众抗议金秀炫出场过少。


首先，我的女神全智贤，隔了十几年之后依旧是长发飘飘，个性豪爽又搞笑、隔三差五再来点成熟和诱惑。她随便撩个头发，秀个大腿，影院里面就是哇~~虽然胸是平的彻底，但是丝毫没有掩盖全女神的魅力。


自从看了格斗少年宛得之后，金允锡那个趿拉个拖鞋，拖个教鞭，在刘亚仁身后一边追一边大叫“臭小子陶宛得”的形象就深入我心。（事实证明，不仅仅是我这样想，在电影里面macau park第一次出场的时候我身后的一个男生就小声地说了一句야 임마도완득哈哈哈，为什么我每次看电影都会遇到这种不靠谱少男少女。）金允锡的表演不温不火也没有什么可圈可点之处，最后看到他大战持枪黑社会的时候觉得这个大叔好辛苦好可怜。


另外一个叔任达华就要帅气多了，这种犯罪偷盗黑社会火拼的电影果然还是香港更甚一筹。韩国的和中国的盗贼们第一次会面的时候，任达华，李心洁感觉就是现代化黑帮、国际化盗贼，另一帮在气质上明显矮了一截。他身上的从容也只有金允锡能够抗衡一下，但是帅气是金允熙加李政宰加10个金秀炫也比不了的。陈哥对太阳的眼泪没有什么兴趣，只是为了报仇和赎罪加入这次行动，但是在和金海淑互动之中假戏真做最后为了救她自己丧命。金海淑也是一个表面谎话连篇满不在乎但是内心却善良脆弱的人。虽然一直期望着金盆洗手之后嫁为人妻但是最后却愿望落空，这段感情太让人唏嘘了。当然，这都是我自己想的，导演让他们死的那么忽然，所以只能发挥一下自己的想象力了。 


金惠秀的表演还是一如既往得干净利落，虽然没有老千里面来的经典，但是至少没有被全智贤比下去。吴达洙还是延续了老千和田禹治里面刘海镇的角色，核心小配角，碎碎念，出头鸟外加墙头草，没什么核心价值达但是没有了就不行另外在适当场合还要搞搞笑缓和一下尴尬的气氛。


李政宰饰演的角色我以为是第二男主角，但是结果他就是一个穿针引线的自私鬼。四年前陷害金允锡，阴差阳错让金惠秀入狱；在得知要和金允锡再次合作的时候有来着金惠秀横插一脚、最后还想摆全智贤一道。不过谈城府比不上金允锡、谈深情比不上金惠秀，甚至相信信奉happy ending is mine的全智贤会给他真正的宝石，最后赔了夫人又折兵，只能自己养伤了，真是一个矛盾的角色。


李心洁这么会开保险柜在警队里面一定很有人气，让这种人来当卧底会不会太容易暴露。并且最后一个场景我们都以为李心洁会以为之前金惠秀救了自己而放她一马，没想到madam心肠硬得很。虽然导演可能是想宣传一下正邪不相容，外加让macau park再深情一次，但是这样的话李心洁这个角色一点都不讨喜了哇，我还是很喜欢李心洁的呢。


曾国祥和金秀炫其实就是出来卖肉的，特别是金秀炫纯情派盗贼这个宣传语不知道为拉来多少女观众，开场和全智贤的吻戏，酒吧中被同性恋非礼，最后英雄救美时的笑，妈呀，整个影院就是尖叫尖叫尖叫，不过打酱油的酱油打得再好也难以逃脱早早退场的下场。相比之下曾国祥更可怜，连几个印象深刻的镜头都没有。



香港和澳门的戏全部结束，开始釜山之旅之前的的节奏非常不错，没有什么废话，该交代的背景差不多都交代清楚。但是最后的半小时有些难熬，特别是枪战的部分，又不知蜘蛛侠，吊钢丝未免也吊的太多了吧，而且那几个坏人射击也太没有准头了。幸好最后全智贤装洗澡，套着警官的衣服鞋子离开现场时，那个性感和帅气估计惊醒了许多开始走神的人。虽然在画面上很有一股香港电影的感觉，特别是每次转换场景是出现的地名，那个黄色特复古，特有老港片的赶脚，但是这个电影基本上还是逃不出韩式小清新的氛围。在盗劫界混了几十年的老江湖会被枪声吓得抬不起头来、macau park离那么远就听到锁眼咔嚓一声，顺利打开装有太阳之泪保险柜（30秒前李心洁还因为全智贤太吵不能集中精神而骂她是臭婊子呢~），神龙见首不见尾的黑社会老大带了一帮人火并竟然忘记接应的人，最后他赶到港口是自己乘地铁去得咩！！此外在澳门和香港的取景不知道要比釜山好上多少倍。澳门赌场在夜晚的流光溢彩，香港老街道的弯弯曲曲，繁华的背后的欲望和杀机不言而喻，可是釜山呢？除了一开始海云台海滩一扫而过，别的没有任何地方能看出来这是釜山。特别是最后枪战的时候，一开始连特警都出动了，结果之后一排大爷大妈站在警戒线外观望，太让人出戏了。


我觉得这种犯罪电影最大的看点就是看各路高手如何各显神通，配合天衣无缝但又各自暗含鬼胎，如果里面再藏着想象不到的反转的话那就太棒了。但是这部电影除了给全智贤几个蜘蛛侠式的镜头，还有最后金惠秀和李心洁开保险柜场景，基本上都是个个角色在耍嘴皮子外加使小聪明，剩下的就在讲各种感情纠葛。还有各位盗贼们的别名，macau park的话还好理解，但是popeye, pepsi, yeanicall都是什么玩意儿啊。不知道的还因为是大力水手，百事可乐外加三星的植入广告呢。后来另外就是语言的问题，其实剧中的中文对白很有意思，但是韩国人说起来太生硬，基本上听完之后反应两秒钟才明白是什么意思，而且翻译成韩语之后，那股俏皮和讽刺味儿少了不少。全智贤说自己名字是臭婊子的时候，韩文翻译就是不痛不痒的疯女人，笑点瞬间失色。


不能否认这是一部很有意思的电影，导演的定位很准，15岁以上便可观看的暑期档、商业片，大家就图个乐呵。露胸露腿露肌肉，耍帅耍酷耍阴谋，有爱情有仇恨有江湖。关键还有全智贤！！（脑残粉捂脸逃跑~~~）
      </影评>
<有用数>137</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛奶白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-05 13:22:46</时间>
<影评>
        轻松又紧张的喜剧，情节整体还是挺折腾的，一波三折，有些费脑子。起初以为会跟十一罗汉系列很相似，但是跟此剧相比，罗汉系列显得外国人好单纯，故事很单线。

韩国编剧大叔尽显韩剧之drama本性，把一群人分成几个小团伙，小团伙中每个人各自又有小算盘，小团体的之间的各种配合和争斗，结局自然不是跟起初预想一样，每小段结束时带些小反转，紧张的动作片中还夹杂三对情感故事，真是难为编剧大叔了。结局的happy ending,是大BOSS的happy ending啊，朴大叔最终抱得钻石和美人归，故事告诉我们简单的道理善恶终有报，不要被蝇头小利迷惑，大BOSS的成功总是有一个坚定而超乎任务本身的目标。

不过演员挑的挺好，性感的全智贤，吊威亚在大楼之间自如行走，虽然某些动作跟碟中谍的思路一样，但是美女的画面感绝对美艳到极致；任大叔那段比较纠结，耍帅耍到最后居然是那样结局，太凄美了吧。另外还有一个正太同学，太正了正到casino的大堂经理完全忽略了一旁美女的存在，最后那句poki ya 사랑해,悲壮地为爱献身。

另外，此剧拍摄地横跨亚洲两国，三地，语种包含中文，粤语，韩语，日语，英语，迫切地表现了韩国大叔冲出韩国走向亚洲的美好展望，在几个语种之间自如切换还是挺有意思的，只是韩国大叔你就好好讲韩语呗，听着你们一口蹩脚中文让我的耳朵很折腾啊。

总评：幽默反转，居家旅行必备。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>半胱氨酸</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-09-21 22:26:54</时间>
<影评>
        昨天刚看了暗杀，被李政宰迷得两眼放光，对就是那个钟汉良mix陈道明的韩国大叔。粉红少女心扑通扑通跳个不停的我搜了一大堆李政宰的电影慢慢看。印象里盗贼联盟是韩国观看人次最多的电影，很牛逼的样子，题材也吸引我，还星光熠熠的，于是就屁颠屁颠跑来看了。许是期望值太高，看到最后的我摔得有点惨。


盗贼题材的电影一般都很过瘾，酷炫狂霸拽的人物设定便于自己YY带入，还能享受一把高智商剧情推理的虚荣感。但是盗贼联盟里，没有高智商推理的痛快感也就罢了，没想到连自我代入的想法也一丁点没有。


首先最怨念最出戏的是，【电影中的普通话让我想死！电影中的普通话让我想死！电影中的普通话让我想死！】


其次是剧情。我没有长篇大论头头是道的逼格，只能说说自己的观看体验了。简单概括就是，我一直在期待着能有某些剧情出现。具体是什么剧情我也不知道，我又不是专业编剧。就是觉得看得十分不痛快，说白了也是我自己期望值太高的错，一直自我安慰自我催眠，“等这些冗长无聊的剧情过了就是全程高能了” “坚持下去这是必要的铺垫过了这段就爆发了” “没关系的这是为了人物的塑造” …… 

所以，总结下来就是，不流畅（有些闪回太生硬，既不承上也不启下），没爆点（没有期待的“神剧情”出现），某些剧情太多余（一些恋爱戏份既分散主线又耻度满满），盗窃桥段太儿戏（口香糖、监控、指纹、保险箱……哎哟妈呀这个太多自行体会），侮辱观众智商（卫鸿真是败笔啊败笔！！！铺垫那么多就出来这样一个傻逼？找个戏骨客串一下可好？）收尾仓促而多余（一定要这样事无巨细地交代清楚每一个人？一定要硬生生拗出一个HE？）


至此，这部电影我只想给两星。

然而还有第三点。


演员。虽说电影是导演的艺术，但演员的发挥还是至关重要的，所幸的是，盗贼联盟的一众演员，都十分优秀。


先说我相对比较熟的全女神。总体还是不错，把anycall演得活灵活现的，身材也是让人流口水，特别是那腿，我可以看十年。但遗憾就是，细腻不足，在金秀贤和她“诀别”那场戏时，总觉得眼神还不够到位。最后坑了李政宰，坐在警车里的戏也是，捂脸哭那眼神弱了点，所以anycall的心境大半得靠我自己脑补。不过亮点也不少，尤其动作戏身姿利落漂亮，赏心悦目极了。


然后就是帅大叔李政宰。哎哟那小胡子粘的，那小眉头皱的，那小嘴撇的，这货在电影里就是负责帅的吧？帅又怎么了，也没妨碍着人演技呀。他还真把一个卑鄙软弱偶尔插科打诨的loser演得不错，后期眼神里那蠢蠢欲动的贪婪和自私，谁是anycall都会想坑死他好么。


一班香港演员，任达华依旧是那个铁汉柔情荷尔蒙爆棚的任达华，不过他和口香糖大妈一晚做完十年份的剧情我是有点hold不太住，枪战那里帅爆啊我天，此刻我们都是口香糖大妈！李心洁依旧是知性的style，她出场就就带着madam的气场，卧底的身份拍照时就有暗示，导演也干脆地闪回揭露身份。中韩盗贼们会面的时候那一段嬉闹还挺有趣的。


澳门朴这个演员不认识，但是这个角色在电影中太重要了。虽然这大叔颜值不及格，但是演的还不错。虽然觉得他演的过于压抑克制，反倒限制了很多情感表达，特别适合女主在一块的时候。女主我也不认识，感觉风头都被全女神给抢了，架不住人家人设好啊。


金秀贤倒是让我改观挺多，星你播出时我算是他路人黑，架不住他上综艺时那张油饼脸和各种广告的狂轰滥炸。不过看他电影倒真的捞回不少好感。隐秘而伟大演技真心很好！盗贼里年轻一些的他也是清清爽爽，正太的模样看的人好舒爽。和全女神的感情戏我虽然觉得有些多余，但仍是好看的。那一次强吻和最后的一声“福姬擦狼黑”好有浪漫情怀！


最后，那个首尾乱入的美术馆馆长也是让人23333不停！


这一票演员都很不错，角色的塑造丰满立体的，故事性十足，硬生生拉回了不少好感。




准备继续看李叔的其他电影去咯~


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>无优无律</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-22 18:24:45</时间>
<影评>

一部电影之所以精彩，是因为每个角色都不多余也不重复，一场中韩大盗的联盟，每个联盟的成员都身怀绝技，各输所长，每个行动相互配合，天衣无缝，精彩纷呈！
这个电影汇集了很多知名电影演员，演技自然不用说，互相飙戏，十分过瘾！整体剧情也不拖沓，节奏明快，偷盗过程的节奏把控很出彩，虽有一定的紧张气氛，但却添加进去了部分喜剧元素，让整个过程更加轻松自然，同时也增加了精彩程度！
电影中最喜欢的还是全智贤了，她的戏份不算多，角色也不算很出众，但通过她的演绎，让这个角色拥有了独特的魅力，可女神，可搞笑，可天真，可机智，同时也不输专业程度，也有自己的私心和贪欲，这让观众看到了一个立体的人物性格，自然印象深刻！

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>东方西门</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-11-05 11:04:16</时间>
<影评>
        我对韩国片的一贯评价是：装逼的成分比好好讲故事的成分大。


这部新片算是广受好评的，但这其中的水分很大，因为很多人都在谈论全智贤的身材。


在我看来，此片只能算是一般，相当的一般。


很多人都拿它与罗汉系列相比，这真是有够抬举它的。索德伯格塑造群像的功力天下无双，这不仅在于剧本精妙，更在于导演对于角色戏份的取舍，这其中的拿捏力度绝对是个细活，不是单靠公式逻辑可以理清的，这需要天才般的领悟鉴赏力。


记得我以前说过，很多韩国片的最大缺点就在于：明明一个半小时能讲完的故事，非要讲到两个小时才罢休。


很多东西都不是越多越大越好的，过大显得臃肿，过多显得拖沓。


在我看来，越是结构庞大的题材越不能娓娓道来，而是要懂得精简，因为除非是好这口的人，否则没多少人愿意听你瞎扯淡。


此片的毛病不只是拖沓，具体还表现在人物单薄和剧情分裂。


在我看来，全片没有一个角色是饱满的，每个角色都似乎缺那么一口气。而且酱油党太多，这更加扰乱了重要角色的纹路。


至于剧情分裂，我想是个人都能看得出，前半段和后半段明显脱节，很多桥段的衔接断裂重重，这也是导致角色单薄的重要因素。


至于有人说后段那场居民楼吊荡打斗秒杀阿汤哥迪拜塔蹦极之类的滑稽之词，纯属哗众取宠的幼稚心态。


很多人就是这样，觉得你有钱人会武功算什么，还不都是钱砸出来的，人土夫子的翻转腾挪才算至真至纯呢！


其实二者压根没有可比性，都很精彩，同样都是伏虎拳，你不能说土夫子就比有钱人打得好看。

一般写影评都是写在自己的百度博客上，几乎没有在豆瓣上写过什么有内容的东西。之所以这次贴在豆瓣，主要是觉得关于这部影片的影评都是空洞无物瞎扯淡。

PS：土夫子和《盗墓笔记》无关
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>赤名儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-12 21:12:32</时间>
<影评>
              韩国这两年整体电影水平提升很快，各种温情的，艺术的，商业的都有开花结果。《夺宝联盟》去年本来冲着我全智贤大美人要看的。但是看了开头，感觉不如欧美的大片拍的好，也就放弃了。今年因为看《来自星星的你》，知道这部电影是全姐姐跟金秀贤第一次合作，于是带着花痴的心情去看的。没想到出人意料的好看，里面人物众多，刻画生动，情节紧凑，幽默搞笑， 动作设计精巧，两大美女气场强大，还穿插两三段感人爱情，算很不错的一部商业片。


     我个人觉得最出彩的就是三大美女：


     55年的韩国国民妈妈金海淑，金大妈在无数偶像剧如《冬季恋歌》、《传闻中的七公主》和《听见你的声音》都是扮演贤良淑德的男女主角的妈妈。所以她的形象在我心里都定格了，但是没想到，在这部戏里面，她是个挺牛逼的骗子，和一群贼插科打诨，一个老不正经活脱脱的就在眼前，与她先前的形象差距真是他太大了（做演员就是好，可以体验各种人生）。她跟陈哥（任达华）去赌场赌钱的时候，土豪的气质真是完爆，两老戏骨还迸发出一段黄昏恋，虽然实在感觉不自在。（其实他两一样大的，但是总感觉金海淑这个老妈子在吃嫩草）。


      扮演百事的号称韩国钟丽缇的金惠秀，太美了！和我们全大美女在一起，不管是容貌身材，没有一样被比下去了， 而且金姐姐比全美人要大11岁啊！OH，my god! 全姐姐真的要像金惠秀好好学学如何保养。1970年的金惠秀绝对是熟女当中的女神， 真看不出来已经四十几岁了，身材太劲爆了，穿职业装超有范有气场，身高也将近170（韩国人就是高啊，不管是男星还是女星，大长腿的特别多，这点还真要气死日本明星）。里面演的开锁专家百事与男主角大盗澳门朴最开始有很深的误会，到后 面出人意料的爱情大反转（和波派的三角恋这一段，尼玛情节设计太精巧了），是这部戏最精彩的地方之一。


       接下来讲讲我们家全美人，全！智！贤！脑！残！粉！模！式！全!开!


      全美人演的人物反差都很大，在《我的野蛮女友》里面的处处都是范儿的野蛮女友，在《雏菊》里清纯可人，不食人间烟火的女画家，在《来自星星的你》里气场强大，自信爆棚，在二逼和女神之间自由秒变的顶级女明星。全智贤出道十几年， 作品不多，但却有好几部让人印象深刻的代表作，不像中国的某些一线女星，除了走红地毯的时候光彩动人，我真的不知道她们有什么特别让人记忆深刻的代表作和角色。一个好演员还是应该靠角色和演技来支撑自己的演艺生命。


     全姐姐在这部戏里面，演一个身手矫健，足智多谋，能吊着钢丝飞檐走壁，能在楼层之间玩跑酷，能靠美丽身材去骗各种多金男的性感女痞子女小偷女骗子，全美人好像还从来没有诠释过这么劲爆的角色，再次证明她的身上总是有无限可能。 这部戏对演员的动作技能挑战很大，听说为了好看，全美人跳了很多次楼。全美人在里面耍性感的地方也特别多，也很搞笑 ，和金秀贤的互动与《来自星星的你》里面偶像剧的欲言又止完全不同，两人大秀好身材，玩热吻，说话挑逗充满野性，很能满足都爱这两个人的粉丝的各种猎奇刺激心理。


      豆瓣上面分数并不高，吐槽的也不少，但总体评价在亚洲都算一部出彩的枪战片。其实对商业片，大家就不要太计较了，不能太求深度，角色心理和逻辑思维。只求好看，精彩，故事情节紧凑，有意思就行了，这几点《夺宝联盟》是一定能满足的。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-01-10 11:29:01</时间>
<影评>
        影片讲述5名身怀绝技的小偷接受前黑帮组织老大的提议，与4名中国犯罪组织成员合作，盗窃隐藏在澳门赌场内的钻石“太阳之泪”的过程。两组人马表面上是“同盟”，但暗地里却为了独占钻石而勾心斗角。轰动全球且价值高达300亿的钻石太阳之泪惊现中国澳门，某神秘人物委托混迹赌场的盗贼Macau Park组织人马侵入赌场金库，盗取钻石，事成之后报酬颇丰。在此之后，Macau Park从韩国网罗了当年被他背叛的伙伴Popeye、Zampano、Anycall、Gum、Pepsi，以及中国方面的Chen、Andrew、Julie、Johny等人。这些人中包括偷盗、绳索、路线、演技等各方面高手，实可谓一次强强联合。在澳门朴的周密策划下，偷盗行动有条不紊地展开。在此过程中两方人马暗暗较劲又相互帮衬配合，紧张有趣而意外迭出，上演了一出中韩盗贼大比拼。

挺欢乐的一个片儿，要是看电影不必去较真儿，真的挺累的。韩国人挺擅于自嘲的，那句“韩国女人脸都是整的”一出来乐死我了。 这电影就是黑吃黑，那个馆长是专收赃物，丢了也不敢报警，而且在他看来没必要为这点儿事和“女朋友”完全撕破脸皮。金秀贤跟全女神在剧里还挺有cp感的，然后我一直很好奇，后面金秀贤怎么样了，被抓进去的话好可惜啊。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫鼠游戏1</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-23 18:01:55</时间>
<影评>
        小金很好地完成了该他的戏份，

戏份不多，也还行了，反正就是一个打酱油的角色，但是打的是高级酱油啊，让人牵心。直到结局我都还在想着也许他会再出来的。


电影的宣传期里 把她和全姐姐整成一堆一起宣传 还是误导额们了啊

如果一开始就告诉我 ，詹姆帕诺就是暗恋单相思的，额也不会全场滴找全姐姐动情的戏份了，结果是木有。


全姐姐是老手了，这小子这么嫩的表现根本就不是人家那盘菜啊！

有很多亲都说小子大喊”福姬，我爱你“的时候很man,

不过我更喜欢的是那一转身的样子，那样才男人。

他明明知道这个女人不会喜欢他不会救他，还是下决心要去自爆身份 

被捕的时候，那样释然的笑了，是心里轻松了啊：


一直以来的追问都没有得到个明确的答案，这都不重要了，反正，一切的一切，都做了，站出去自爆身份，这是在救她，也是救赎自己。

进去后再出来，是重新开始做个普通的人过平静的生活，还是挑起大梁做小偷，都是个开始。


　　很喜欢很喜欢三东，还有李暄。 

　　金秀贤真不错。 

　　眼神眼神太有味儿了啊！！！
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
