<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>利益区域 The Zone of Interest</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2899514583.jpg</封面>
<导演>乔纳森·格雷泽</导演>
<演员>桑德拉·惠勒 / 克里斯蒂安·富里道尔 / 拉尔夫·赫尔福特 / Freya Kreutzkam / Max Beck / 伊摩根·蔻格 / Stephanie Petrowitz / Ralf Zillmann / Marie Rosa Tietjen / Lilli Falk / Christopher Manavi / Alexander Maaz / Anastazja Drobniak / Medusa Knopf / Johann Karthaus / Luis Noah Witte / Nele Ahrensmeier / Andrey Isaev / Martyna Poznanski / Zuzanna Kobiela</演员>
<简介>奧斯威辛集中營指揮官魯道夫霍斯（#克里斯欽佛里德 飾）與妻子海德薇（#桑德拉惠勒 飾），致力於在集中營旁邊的房子和花園裡，為家人們打造夢想中的生活，附近不時傳來的槍聲、慘叫、火光、煙霧，彷彿與他們毫無瓜葛……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>谋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-14 01:21:09</时间>
<影评>

#RFH #LFF #Specialpersentations 影片的风格和表达统一性很高，用极致冷漠的视角侧面讲述了那段悲惨的历史。
视觉上采用极简主义，只使用了固定镜头和侧跟推轨两种镜头，本以为这已经足够冷漠了，然而比这更夸张的是整部影片景别的选择…全片基本没有对人物的中近景镜头，更不用说什么特写镜头了，电影的正反打都是全景或者远景……只有一场贴近中景的镜头是女主母亲在屋内看到远方的大火与浓烟，第二天她就选择了离开（其实从母亲的离开可以看出的是环境对于人的影响），这可能也是全片中唯一突出角色情绪的表达，感觉导演就不想让我们把情感代入到这些纳粹身上，即使他们再幸福，家庭再和睦，我们就这么凝视着审判着。剩下的镜头也皆是极致批判，大远景基本是用来分割近景的别墅的花园和远景集中营的浓烟。大量的鱼眼镜头，畸变效果非常强，对准的是这个纳粹家庭的生活，俯拍带有黑圈的视角如同上帝审判般。（不知道为什么这固定镜头搭配的剪辑有种玩儿《生化危机》的感觉）。构图也是非常考究，大量利用门框和通道塑造的压抑感，那深邃的背后的无间地狱。
较深的两场特写镜头，1. 对准有生命力的植物一朵鲜花。2. 背犁的土地，如同电影表象表达般，纳粹为了财富的选择屠杀，据为己有后依然用着犹太人去维护犹太人的资产。片中几次出现负片镜头，用如此冰冷的效果拍摄的却是最有温度的情节。
色彩上则是低饱和度呈现这个家庭成员的冷漠。夜晚的红色预示着血与火。几处印象较深的情节转换，1. 通往地狱前审视自己的罪恶，男主下楼呕吐后那一撇直接穿越时间，看到了集中营纪念地的未来之景，随后就到现在走入地狱，穿越时那黑暗中唯一的光亮也是未来。特写鲜花最后化作全屏血红，似乎那满眼的罪恶。
听觉上，开场的片名停留良久，搭配的就是极强节奏的轰鸣声，这声音也在片中频繁出现，仿佛末日的倒计时。影片中的环境音也是重要一笔，鸟语花香+枪鸣哀嚎似乎就与大远景呈现出同样的效果。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>X-X</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-04 02:02:45</时间>
<影评>

问题1:如何看好莱坞拍托尼厄德曼美版。
答：完全不知情。
问题2: 为什么要用热成像？
导演表示不想使用任何影视光源，整个电影制作的方法是把摄影机藏在屋内，导演和摄影指导在地下室看监录，让演员在屋内体验和表演。这也解答出为什么大部分镜头都是固定镜头。在夜晚想展示出全部的细节，所以考虑使用了热成像，而通过21世纪的镜头去回望那段历史也是片中想表达的内容。
发现1:片子的纳粹服装跟历史的不一样。
发现2:片中用三种纯色：白、红、黑去切割片段，正是纳粹标志的颜色。
发现3:导演不懂也不会考虑什么越轴规则。剪辑导演配乐三人一起完成后期剪辑工作。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>风释</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-07 13:43:14</时间>
<影评>

大概是我看过最沉重，几乎每一分钟都难以忍受的电影，以至于我看完的第一反应是晕眩和恶心（which fits its subject matter) Jonathan Glazer选择了讲述暴行（真正之恶）的几个非常真实的侧面：一是平庸，是the banality of evil, 是放弃所有思考和质疑的彻底投降，二是compartmentalization，是区域化，原子化，signified by 全片反复出现的围墙，门，栅栏，（甚至是）单人床，是total apathy，彻头彻尾的冷漠，对周围环境的视而不见，三是disgust，对干净整洁的obssession，对messiness的难以忍受。以至于在所谓“区域”边界被侵犯的时候（河里游泳发现有焚烧尸体的残骸）只有恶心和恐惧。影片最后也以呕吐和清洁作为结束，男主从亮了灯的阶梯走下，消失在完全的黑暗里。
全片都用了那个sickly, muted 偏绿的色调，以至于即使是拍阳光下绿色草坪上纳粹军官家庭嬉戏玩耍的片段都是冰冷的，唯一一次例外是偷偷给集中营里人送苹果的小女孩弹奏钢琴的时候，才让人感受到什么是warm, radiant sunlight. 我看到一半的时候才意识到片子里甚至连一个人脸的近景都没有，连medium shot都少的可怜，Glazer用这种方式拒绝了观众与人物共情。当然还有值得一提的是配乐制作和后期，全程都可听见的不远也不尽的痛苦挣扎的声音，处决的枪声，的确达到了导演说的“你看见的电影和你听见的电影”这种强烈的discordance. 
总体来说，this is a stunnning achievement. 即使它不是masterpiece itself，也为之后的greater film打下了坚实的基础。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
