<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>星之声 ほしのこえ</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2521698179.jpg</封面>
<导演>新海诚</导演>
<演员>筱原美香 / 新海诚 / 武藤寿美 / 铃木千寻 / 唐娜·伯克</演员>
<简介>故事始于2046年，为了追捕侵袭火星的外星人多鲁米斯星人，宇宙探索舰Lysithea号在各地挑选先发人员，初中生美加子（武藤寿美配）也成为一名宇宙员。开始了辗转于火星、太空基地、木星、冥王星等各地的演习。
                                    
                                　　美加子离开地球后，她的同班同学小昇（铃木千寻配）仍然能收到来自宇 宙的问候——美加子时常发来短信告知近况，只是随着距离的扩大，短信送达地球的时间就会越来越长。“有一天一定能再见面吧！”对方都这么想着。可是，美加子终于杳无音信了。
                                    
                                　　8年后，小昇在报纸上读到了8年前宇宙军和多鲁米斯星人恶战且几乎无人生还的新闻。此时手机突然响了：“24岁的小昇你好，我是15岁的美加子哦！……”手机屏幕上映出这样的话来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>红发安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-25 15:09:56</时间>
<影评>

如果有一段25分钟的空白时间，你会用来做什么？
休格兰特在《ABOUT A BOY》里将一天的时间按30分钟分成一格一格，25分钟刚好是一格未到，无聊的他可以进行一大半的超市购物，一半的洗发修面，四分之一的打台球。
村上春树---那个就爱记录时间的中年男子-----大概正好用来煎完一个单人份的鸡蛋卷吧。
接着，是大吃一通，还是等一个电话呢。。。
25分钟，是，SEX AND CITY 完美的一集时间，凯蒂又该挂念她MR。BIG了吧。。
而无名和长空，刚好在冥想中打一个照面。。。。
星期六晚上22：00到22：25，我的一个人25分钟，正正好好看完一部由一个人制作的动画短片--The voice from distance star 《星尘细语》。
诚如制作者新海诚所言，也许许多个人倾向的作品都会是沉闷的。——可想而知---一个人做出来的东西嘛---无论是法国‘作家’电影，还是小说尤利西斯。但是，只有能够动人心弦，要那么多人参和干什么，一个人就一个人吧。。
此刻，一花一世界。
再没有看到过如此漂亮的蓝天白云和光线了----也从未听到过如此细腻的心声。
它来自遥远的宇宙，又来自相互牵挂的心灵深处。
如果有一天，你的短信，要花上一年，八年，甚至十年的时间才能到达你的爱人手中，
你还会不会发这个MESSAGE？
又或者，如果有一天，你只有在一年，八年，甚至十年以后才能收到这爱的MESSAGE，
你还愿不愿意等待这爱的讯息呢？
“嘀嘀嘀”，十五岁的美加子向二十四岁的阿笙问好，我想告诉你，直到现在，我仍然是
非常非常喜欢你”--------
这个是十五岁的美加子在远隔8。36光年的天狼星向阿笙发出的最后一个短信（？）
随即，她就和外星生物在一个类似地球的星球上同归于尽了......
而阿笙，终于如愿升入高中，加入军队，开赴保卫地球的战斗中......其实，他早就在七年前的报纸上获知了这个消息）。
这个25分钟的故事实在不堪我几行字的描述。
我只是问，如果真的到了时间的尽头，你还会在那里，在家的一端等待吗？
如果真的分开在不同的时空，你或者他还会同我一起感受吗？---
感受着春回大地的温暖，夏日冰凉的雪糕，秋雨萧索的声音，漫天飞舞的白雪吗？
我们，还能，还会在一起吗？
呶，这就是星期六晚上22：00到22：25的我的一个人的25分钟。
That's all

</影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏凌然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-07 12:52:23</时间>
<影评>
            阿升，我在这里啊。

 

    我在这里啊。

 

    就像很早以前看的《迷你雪使者秀嘉》，影片的最后，SUGAR对萨格说，我在这里啊。就算你看不见我了，但我就在这里啊。

    这句话本身就很伤感。

 

    新看了24分钟左右的动画，《星之声》。很早以前就被截图所震撼，背景是我最喜欢的那种清澈得像水一样的画面。于是跑到电骡上下载。作者是新海城。据说这部片子的每张图都是他自己画的（这！据说得我很震撼！），而配音工作是他和他的女友亲自上阵。

    绝对的小成本动画，但是的确是非常优秀的。

 

    影片的开头是暮色中的火车，车轮闯击铁轨的声响，最后的暗淡阳光从车窗外透进来，少女的独白的声音纤细敏感，整个开头清澈简单。

    叫做美加子的少女坐在阿升的单车后架上，他们看着头顶上飞过的新型武器。是用来对抗其他星球的敌人的。平凡的傍晚，两个人一起回家。微笑着聊天。阿升曾经以为他们可以一起上同一所高中。

    可是美加子说，阿生，我要去开那个。

 

    于是他们分开。只剩下用短信联络。随着美加子离开地球越来越远，接收短信的时间越来越长。影片的旁白被念得孤单单薄。他们本身就不过是孩子，美加子终于在一次歼灭行动之后痛哭，她说，我只想见阿升，很想和他一起啊。和他一起上学，坐车，参加各种祭祀。可是这些都不可能。

    他是普通的高中生。等待着美加子短信的日子被抻得无限漫长。

    她是联合国部队的少女。她的任务是歼灭敌人。在到达了天狼星之后，她看到了和地球非常相象的另一个星球。她说，这里和地球是不一样的，因为这里没有我们喜欢的店铺，没有我们曾经走过的路途。

    她哭的时候，这个星球下起了雨。最后的一次歼灭行动，她为了保护战舰，自身受了重创。她说，阿升，我在这里啊。

    这个地方和地球隔着就算用短信也要八年的地方。她写，24岁的阿升，我是15岁的美加子啊。

 

〈短信〉“24岁的阿升，你好。我是15岁的美加子啊。” 

〈男〉美加子的邮件只有问候和一些琐碎的东西我也会觉得是奇迹！我呢？美加子•••••• 

〈女〉阿升，我有很令人怀念的回忆而这里什么也没有了•••••• 

〈男，女〉比方••••••比方•••••• 

〈男〉夏天的白云，冰冷的雨水，秋天的味道。 

〈女〉雨滴的声音，温暖的春天，别人关心自己的温情。 

〈男〉还有放学后愉快的心情，黑板擦的气味，货车行走的鸣声。 

〈女〉黄昏路上街灯的浪漫气氛。 

阿升！因为我拥有那些珍贵的回忆•••••• 

〈男〉所以我一直会••••••一直会•••••• 

希望美加子一同去感受所有。 

〈女〉阿升！我们虽然分开了很远，很远，很远的地方•••••• 

〈男〉不过我相信只要有信念，一定会打破时间和距离的障碍。 

〈女〉从前的阿升没有这种想法的！ 

〈男〉即使是一霎那如果我有那种想法的话到底我回想什么呢？ 

美加子你会想什么呢？ 

〈女〉我们所想的是必定只有一个！ 

〈男，女〉阿升！（美加子！）我就在这里啊！ 

 

    如果星辰可以歌唱。如果这些恋人的歌曲存在在宇宙里。如果那遥远的距离不再存在。如果阳光还可以像多年前那么美。如果火车从来没有误点。如果白云还温和，如果雨水还冰冷，比如秋天还有温和的味道。

    可是，没有如果了。

 

    片子的音乐非常好听，当然了，避免不了英语的恐怖噩梦。可是那些音乐真的像星辰在歌唱一般的美丽而闪耀，温柔而纤细，透明而勇敢。

    这些星辰在歌唱吧？关于一个普通的少女和平凡的少年。他们之间的过往。他们之间的发生。他们互相的思念。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-01 14:11:33</时间>
<影评>
        对《星之声》刺耳批评，来自人物画太丑。再如纯爱本身，倒是萝卜青菜。毕竟日本动画中，新海诚不过是讲精美的画风，发挥到某种极致，反复再三，形成了个人品牌。


一对普通的少年少女，在接近墨镜王影片名字之后一年的 2047 生活。




手里用的，还是古董的瘦长型键盘手机，只适合做拇指运动。之后，剧情大跳转，星际之间的距离，既完美又浪漫但无情地阻隔了小恋人试图撕破宇宙空间的想念，外加以光年为计算的恐怖时间大跳跃。


何等漫长，太过无助。短片在华丽的高潮会战中急速前进，一边是地球部队被反扑的惨烈战斗，一边是 9 年后依然强烈不减的爱意，它们拧成了一句话：我就在这里啊。


撞到适合校园恋爱的少男少女与宇宙太空外星大战，自然少不了世界系这一概念。很简单的问题，为什么是由 15 岁的初中平凡少女，担当起了与外星人作战，航行于茫茫太空深处。这类过于熟悉的操作设置，本身就是世界系的一大特征，保护彼此来之不易——甚至是完全会为时光所褪去色泽的，来自年少时纯真无暇美好动人的恋爱萌生（请原谅我用长句，要的就是这效果）。


即便是个 25 分钟短片，少女身上也具有迷人光环，化为一个强烈的青春爱人符号，有如《最终兵器彼女》等同类世界系片的影子叠现。少女成了驾驭战斗机器的化身，与不断冒出的危险凶残相伴，又成功维持着同样强烈的存在感（如果用来解释今敏《千年女优》最后莲花绽放般的飞船发射亦无不可）。


世界系的设置，避免了直接出现肥皂剧目。男女双方为将来的家庭、工作一类世俗因素影响的大俗剧设。它直接扯开最近的日常联系，把原因换成最遥远的距离。




所以，你会看到一边是传统老套的校园爱情（教室课桌椅、列车电线杆），少男少女互生好意，却不会很动情也难以自如表达。直到从天而降的入选应征，将之生生拆开。一下子《星之声》调子从日常生活变成了世界系的经典情结（忽略掉社会现实环节），压着心头滴血，与外星人厮杀。如此的非真实，发生在了完全不为地球人类所知的茫茫宇宙深处或尽头。


《星之声》的少女为了维护地球安全，探索未知世界，航向银河深处，把距离异化到无穷远。但是在地球这一边，作为努力珍藏的情感存留，它依然在少男心底里隐藏入土，发芽生长，有季节变换，有时间飞逝。有雨啊，也下个不停。如此夸张的坚贞不渝，纯爱到死。




尽管如此，《星之声》依然是校园爱情。换成二十出头男女岂不是更合适可取，也更符合惯性思维。难道 2046 的科幻年代，少男少女必须肩负重任。合适的切入解释可能是剧情需要如此设置，突出最单纯的校园背景。毕竟在越来越快的速食年代，即便是校园记忆，所谓的第一份感情，美好得不可轻易触碰的初恋情意，更是谢得比阳光下的鲜花还早。


你望着蓝色天空，我望着宇宙那端，相隔遥远的两个主人公视点，却串起了《星之声》所有的故事精髓。




消灭掉外星人，拯救全世界的隐藏希望，其实只是维护爱情的外在表现。所有思念的不安，感情的彷徨似乎会成为灰烬，而他们能重拾昨天点滴，美不胜收。


星际迷航和敌人威胁，成为压抑感情的发泄口，新海诚设置了两次发送短信时间，与危机袭来相伴。少女一次次和外星人交火，置身险境，但情感却始终不变，甚至由于战斗本身的激烈，距离也变得愈加遥远，内心更为坚定强烈。


比如在天狼星回忆地球的美好时光，9 年后才飞抵地球的短信，都有着目的地和方向。它们都被联系及地球，或者就是用光速飞往地球。所有的世界都要回归地球，回归原点，这才是世界系，“我”在这里啊。所有的拯救，所有加于“世界”之上的付出努力，都是为了挽救和维护他们已经逝去的青春情感。


这样解释起来，《秒速 5cm 》里种子岛的火箭升空和航天飞机，是不是容易解释了一些呢。在那里，新海诚又把不同的空间拆分为必须被强调的距离，可丈量，可计算。生疏的结果是不可抗拒的发生，即便，樱花碎片还会习惯性的为男方想起。记忆永远停留在某一个刹那的断点，在天空的画面下，从此处到彼端。


http://www.mtime.com/my/moviel/blog/542084/

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jezz</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-02 01:10:17</时间>
<影评>
        我都不记得多久没有看日本动画了，上一次认真看完的动画大概是《棋魂》，动画电影就更久远，想起来的竟然是高畑勋的《再见萤火虫》。这次看新海诚的作品完全是因为偶然看到梁文道先生写的文章中提到了《星之声》这部动画。


被地球和宇宙分开的一对恋人，惟一的联系方式只有手机短信。物理学中早就说过电磁波的传播速度在真空中等于光速，也就是说他们之间发出的短信需要八年之后才能收到。

如果你们之间的联系只有等待，你会不会用八年的时间去等一个甚至不知道有没有发出的短信呢？

八年的时间，连抗战都结束了。感情又能有多坚强？

我甚至不清楚女孩在结局有没有死去，只记得那个迟来了的短信：

“15岁的美加子向24岁的阿笙问好，我想告诉你，直到现在，我仍然是非常非常喜欢你。”

不由得想起刚看过的电影《Somewhere In Time》，有一个人在时光的某处等你，你却毫无察觉，究竟会是怎样的幸福和悲哀。


女孩美加子在遥远的另一个星球上喃喃地说，这里的环境和地球很相似，可是这里和地球是不一样的，因为这里没有我们喜欢的店铺，没有我们曾经走过的路途。 

难怪林夕会写出这样的歌词，其实地球没有你，站到虚脱便会飞。


幸好还有种东西能超越时间和空间的阻隔，这种东西的名字叫思念。



2007-03-10
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦子麦子酱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-14 11:16:25</时间>
<影评>
        这大概是真正意义上的穿越时空的柏拉图式恋爱了吧，少年少女就凭着传递时间越来越长的短信来维系这段青涩的恋情，少女的时间仿佛静止，少年则慢慢长大。

“24岁的小昇你好，我是15岁的美加子哦！我到现在也非常非常喜欢阿昇哦！”

对少女来说，时间从发出最后一条短信开始，大概就完结了。少了8年内心的煎熬，少女之前经历的却是普通人一辈子也想象不到的事情。本来只是个每天和心爱的男孩子一起过着校园生活的女孩，突然就被遣往联合国的舰队，穿梭于宇宙的各个角落，和外星生物战斗。战斗之余的平静让女孩回忆起往昔的校园生活，在异星球上看到与地球相似的环境，击起了少女内心的涟漪，于是那样文静的女孩子也会放声大吼命运的不公，豆大的泪花看得人纠结。

对少年来说，8年等来一条只有寥寥数行的短信是什么样的感觉？这意味着要经历8次樱花散落，8次蝉鸣减弱，8次枯叶纷飞，8次飞雪漫天，这意味着要经历8次情人节，8次圣诞节，8次对方的生日，8次自己的生日。所有本该共同经历的时光，却只能是怀着忐忑不安的心情孤身一人。你在那边过得怎么样？你此刻也在看着那颗星吗？我们还是相爱的吧？8年的等待，换来的也可能只是一个生死未卜的悬念，即便如此，还是没有后悔吧。

新海诚真的很喜欢虐自己笔下的男女主角，而且主角们都还只是十几岁的孩子，真是狠心的后爹。每每看新海诚的故事就抱定了要感伤的准备。是啊，景色那样的绚烂壮美，却更加衬托出了主角们内心的凄凉。

星之声算是新海诚的个人之作，人物变形的的面庞和时有扭曲的透视，并不妨碍我们观看的心情，虽然没有之后的作品那样华丽，但景色和战斗场面的绘制已然精致的让人感慨。最重要的是，这是个只有短短25分钟的催人泪下的故事。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>戴文开</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-03 07:49:54</时间>
<影评>
            世界上最遥远的距离，不是生与死的距离，而是我站在你面前，你却不知道我爱你。

念书的时候看到有人将这句话抄录在自己心爱的簿子上，或是薄薄的一张纸片上，然后小心翼翼地收藏起来，作为自己梦中随手可得的一份青春的感伤。

刚开始我也觉得这句诗很罗曼蒂克，后来渐渐有种虚无之感冲淡了这份难以名状的忧愁。心里想着，为什么要如此矜持于自己的情感表达，希求通过心意相通的理想方式来成全一份爱情。这于很多人而言是无法做到的，而这份距离之感，完全是自己在将彼此的距离拉长罢。

那么，如果你和她的现实的距离已经很远很远，而她的全副心思即使勇敢地说出来，你也未必能听见，是否这样的距离才是最遥远的呢。这是新海诚的《星之声》在简短的二十五分钟里想要告诉我们的。较之他的处女作《遥远的世界》，由无声的内心独白与黑白的光影交错转为将王家卫《2046》式的幻想与张爱玲《爱》中真纯情感的融合，在更阔远的背景下，使得这份爱绵长难忘。

2046年的夏天，憧憬着即将到来的高中时光的阿升正骑着单车带着他未曾料想在一年后会被选中去调查外星人的美加子。唯一将分别之后的两人拉近的，只有短信了。火星。木星。冥王星。一次次飞行的渐行渐远使得短信送达对方的时间越来越长。最后，完成长距离空间转移飞行的美加子到达了和地球很像的天狼星星系第四行星阿加鲁达。勾起了对过往的种种怀恋的她最终把自己的全副心意化作一条短信发了出去。在八年又七个月的某一天，即将获准参加舰队工作的阿升的手机忽然响了。短信的发送者是美加子。她说，24岁的阿升，你好，我是15岁的美加子。之后的内容便只是乱码了。虽然是有遗憾的，然而这一瞬间，阿升已将这份穿越时间和距离的思念紧握在手中了……

这本是一个虚构的故事，却因为这份执著的爱而变得真实。两个彼此互有情愫的年轻生命之间的现实距离实在太远太远，也使我们仿佛经历了与他们同样绵长的思念的苦痛。八年又七个月，在那端的美加子的人生怕是从发出那条短信之后就一片荒芜了罢，她的所有便是从前的记忆。与阿升在一起的记忆。而那些细微末节的事物，比如夏天的云，冰凉的雨，秋风的气息，雨点落在伞上的声音，春天松软泥土的触感，深夜便利店里令人安心的感觉，放学后凉爽的空气，黑板擦的味道，夜里卡车远去的声音，黄昏柏油路的味道……或许是任何一个怀着青春梦想与爱恋的人儿都能兀自觉察感知的。但对于美加子来说，这一切她想和阿升一起感受。或者说只是想见到他，想告诉他自己的心意。而在这端的阿升，虽然接收短信的时间越来越久，但他却一直等待着手机的震响。八年又七个月能做什么呢？我们看见他的房间里静静躺着厚厚一叠关于宇宙科技的论著。他心中一定是想着，既然她不能回来，那么就让我去陪伴她罢。

相去遥远却依旧深深思念着对方，仅是如此，便是不能言喻的哀伤。时间亦会冲淡很多人事，将一切患得患失的都掩埋于遗忘之中，剩下无法湮灭的就是那份洗尽铅华的爱了罢。每个人的一生都走在映证着爱的路上。如果你跨过了距离的沟渠，跨过了时间的长河，跨过了身体里长眠的孤独与哀伤，即使没能见到你的爱人，也不妨微笑着轻轻地说上一句，我就在这里啊。不管是多远的未来，请你相信，请你相信，她定会听见的。

若是无怨无悔地爱着，就算遗憾也是一种美好罢。




嗳，我即使现在也非常非常喜欢阿升。这是短信未能显示的那句话。


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cheryl</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-29 00:48:58</时间>
<影评>
        如果一切都已来不及，我们只能成为两个空间的人，是不是爱情就不能存在？即使是那么

小的愿望，期盼与你再淋一次雨，再去便利店吃一次雪糕，即使彼此的思念如雨中长藤般

疯长，它也不能穿越宇宙的距离，穿越时间的距离。



耳边一直在听它的原声乐《THROUGH THE YEARS FAR AWAY》，曲子悲凉而凄美，只是轻轻

哼唱，就仿佛是片中女生的心声，她终于能将相隔这么多年想说的话顷刻倒出。他们的消

息只是只字片语，说不出海誓山盟，甚至在当初两人同时看到天空飞过的宇宙船时，女生

也只是淡淡的说，将来我也要驾驶那个东西，这一切已经早有预兆，可是两人只是如此隐

忍的说着无关紧要的话，如当时的环境一般清冷，蓝天，夏天的云与雨，无人的街道，车

站，抬头能见到的交错的电线。只是到后来男生站在阳台仰望这一片灰色寂静风景，当女

生在色彩绚烂的外星球回忆起从前的快乐时光时，他们已经隔了八年的距离了。手机响起

， “26岁的阿升，我是15岁的美加子啊……”，剩下一堆杂音。

当她喃喃自语，下次邮件从天狼传回地球单程需要8年时，他们的邮件相传已经需要一年的

时间了。

当她在生死关头时，手机却不慎划落，在空中漂泊，这已经是她唯一的支撑。生死已经都

不再重要，明明知道一切都已无可能，可是还是攥着一线希望，可是它如一丝光线一般渺

小。

无法得知的美加子的生死，尽管新闻上写着

2039年，Tarsian全灭了探索火星的地球人。

2047年，地球人与Tarsian的大战胜利了，残余的一艘舰船决定返回地球……

Through the years and far away

Far beyond the milky way

You're the shine that never blinks

The shine that never dies
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Suna Kai</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-05 15:23:45</时间>
<影评>
        大概是因为我已经过了无病呻吟的年纪，昨天看这个东西的时候，满脑子都是源源不断的吐槽。日本人做东西喜欢煽情，高中时候还乱感动一把的，但进入奔三后半段后发表的评论自己都觉得是越来越毒舌……


首先要说日本人就是没人性，有事没事就让初中生去驾驶机器人打怪兽。初中生会啥呢，连立体几何都还没学呢。当然比起这个问题，更多的是心智不成熟，容易引发心理问题（最好的例子是一个姓碇的男生）。在日本不到18岁连驾照都不能考，不到20岁喝酒都犯法，14岁就让人家去拯救世界，太残酷了。


二来就是发短信的问题了。先不谈手机有没有废掉的问题，我记得以前SFW有篇文章就是讲冥王星要和地球通信，但是来回时间太长，来不及云云的。后来主角说，我们何必等地球回信呢，一直发一直发就好了呀。其实女主角每天发一条，就算男主角要等一年后才能收到而且内容对不上号，但是至少每天都会有嘛。你要当MSN聊天你一条来我一条，那自然是等到花儿都谢了也等不到呀……


不过考虑是个人制作动画片……推荐啊！俺自己也偶尔做动画片，知道这有多辛苦！崇拜地望着，这是我的目标……



另外，虽然光速航行造成的时间差问题经常被用在作品中，不过我觉得印象最深的还是《飞跃巅峰》里那种物事境迁的感觉。不过最后GAINAX太狠了，一下给跳了12000年，认识的人全死光了。再加上飞跃II的那世界观，估计NORIKO回地球后会哭的……
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>得儿然</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-27 17:39:40</时间>
<影评>
             从玩儿《英雄传说5海之槛歌》这款游戏就很喜欢新海诚导演的场景工笔，尽管到了大学才真正认识到原来他是个导演，但是，对这位导演无疑很是崇拜，我认为他和今敏导演是两种类型的导演，但是都很刻苦。

   《星之声》无疑是导演在寻找自己位置，风格的作品。从这作品看出，新海诚导演的散文式叙事的风格已经很稳定了，就像《她和她的猫》一样。为了找寻自己的风格，新海诚导演开始尝试了机战和小清新的结合。

   依旧是平静的叙述一个故事，依旧是没有说出来的爱恋，依旧是淡淡的悲伤。这部作品肯定：爱不受距离的影响。是啊，多有新意的一个中心啊。场景和立意都给高分。

   但是，下边还是吐槽一下吧，1，所以8年怎么能收到一条短信呢？信号何在啊？我觉得科技发达这是可以接受的，但是怎么有人会在无人区做信号发射塔呢？2，糟糕的人设，相比场景，人物实在是粗糙的不行啊，大圆脸，蹩脚的眼睛，过几分钟抽一下的五官比例，人设像极了《新世纪福音战士》，但是却不如它。3，没有任何特点的机械设计，无论是外星人和主要机体。我觉得我基本不用说明什么了。4，机体的走路动作节奏实在是很糟糕！

   24分钟的一部散文式叙述作品，新海诚导演在《星之声》里已经找到了属于自己的叙述风格，机战风他也尝试了，人物设计也在探索中。到了《秒速五厘米》，场景到了极致，人物也不再粗糙，算是一部巅峰之作。《云之彼端》，场景更加精致了，人物没有太大变化，只能说是继续稳定自我口碑的作品。《追逐繁星的孩子》，人物已经有了自己的风格，尽管偏大众话，没有很吸引人，星空的精益求精，地底的虚幻场景，都是亮点，但是这次不用了散文风格，这个属于他的经典的小众风格，也不像好莱坞的爆米花电影，反而有点吉卜力的讲故事方式，可爱的女生，发现神奇的动物，开始神奇的旅程。

   套用网友的评论就是，感觉走宫崎骏的路，但是还没有超过宫崎吾朗（宫崎骏的儿子）。

   不是想黑新海诚导演，因为我真心喜欢这个导演，明明在一方面已经到了极致但是却开始找寻新的道路，很像张艺谋导演。总是不知足，希望新海诚导演能通过历练，学会戏剧式的叙述方式。成为大众文化的代表~
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲤鱼先生跃龙门</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-03 10:10:39</时间>
<影评>

貌似很多人都不知道时间差是怎么来的，根据设定来说，飞船用的是跳跃，或者应该说，爱因斯坦罗森桥，也就是俗称虫洞，从一个地方立刻出现到另一个地方，所以时间差并不是某些同学认为的那样由于狭义相对论效应，时间差来源于单纯的距离。无论用什么通信方式（按照星系级别的距离的话，应该是激光搭配中继站），最高速度都是光速，所以女主跳跃过去天狼星，发出的信息，要8年后（其实应该是8.7年后）男主才能收得到，因为光，这种宇宙中最快的东西，也要走8年，所以女主15岁发的信息，男主24岁才收得到。
QA:
Q:为何不用引力波通信？
A:引力波也是光速，而且在抗干扰（路上有个恒星就有趣了）和定向性方面没有激光好。
Q:为何不用量子纠缠通信？
A:量子纠缠理论上是瞬时的，但是严格来说要想传递信息就必须在出发时带上最后多的纠缠量子对的一个，设一个量子对能给出一个0/1（毕竟你观测能动的东西也就那么几个，角动量有方向，电荷有正负，反正基本都是两个态，那么定义呈其中一个态是0，另一个态是1，那就可以表示0/1信号了），然后你一对纠缠量子对能给一个0/1，那么我要传个视频那要多少纠缠量子对？这么算很可怕的，所以这东西即使有，那也是舰队传递命令用的，毕竟有限，不能开放给大家随意通信用。还有一种方法是半观测，好像就是在观测的同时想办法避免退相干啥的，不是太了解就不说了。顺便那个墨子号啊，那是量子加密，不是量子纠缠通信。
Q:为何还在用这么落后的手机？为何女主穿校服？为何火车不是磁悬浮？……
A:看小说去，这不是科学性问题……作者没想到呢正常，有多少人02年想到现在有智能机？

补充（纠正）：量子纠缠对只能保证两方结果相关联，但不能传递信息。比如，一方对纠缠对的测量结果为0010，另一方必为1101，但两个结果是双方不能控制的，也有可能是0011和1100，该过程确实是瞬时的，但你控制不了概率，无法在这个上面编码信息，不会违反相对论。另外，的量子通讯因为近些年媒体的传播被曲解，严格意义上应该指量子密钥分发过程，密钥只要双方一致即可不需要是某个特别的数，因此只要要用纠缠可以产生随机结果就行，真正的信息通讯是用经典手段，密钥只是用来加密。网络上一些人和媒体将此与“光子数在量子水平的激光通讯”相混淆，后者就是另外一个领域了，就是经典的激光在光很弱的时候的通讯，与纠缠没有关系。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
