<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>扫毒 掃毒</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2157480930.jpg</封面>
<导演>陈木胜</导演>
<演员>古天乐 / 张家辉 / 刘青云 / 袁泉 / 卢海鹏 / 吴廷烨 / 林国斌 / 卢惠光 / 吴岱融 / 宝儿 / 马浴柯 / 释彦能 / 罗兰 / 李兆基 / 维他亚·潘斯林加姆 / 罗钧满</演员>
<简介>从小一起长大的好兄弟马昊天（刘青云 饰）、张子伟（张家辉 饰）和 苏建秋（古天乐 饰）共同效力于警队扫毒科。在一次临时改变计划的行动后，建秋因为卧底身份不能与妻子（袁泉 饰）过正常生活而心生退意，但在阿天与子伟的劝说下，三人决定进行最后一搏。建秋跟着毒贩老大黑柴（林国斌 饰）前往泰国与毒贩Bobby（卢惠光 饰）进行对接，目的是见到行动的最大目标“八面佛”（卢海鹏 饰），阿天则和子伟以及同事阿益（吴廷烨 饰）进行跟进。由于泰国警方的配合不力导致建秋身份暴露，虽然建秋答应阿天继续把交易完成，但失败的导火索已经埋下。交易当天警方几乎全军覆没，危急之时阿天挟持了八面佛的女儿缅娜（宝儿 饰）准备逃命，八面佛承诺只要还回缅娜阿天可以带走建秋和子伟中的一个，没被选中的则要被推进鳄鱼池，面对抉择阿天及进退两难……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>littlewolftu</作者>
<标题>各种硬伤</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-11-29 23:14:20</时间>
<影评>
        含部分剧透，请渗入。


我不知道陈木胜到底是想让《扫毒》成什么一个样子。初期的警匪布置，我以为是一个写实的港版卧底《毒战》，三兄弟为扫毒一起努力的故事。

结果中期成了琼瑶阿姨的设定，末期直接成为了科幻片。


影片开始的设定绝对是模拟实际的枪战，抓毒贩，和毒贩交易，枪枪到肉。结尾，几十个土匪，拿重型武器那种，在一个小小的酒店里面，掩体都没有，就当了三个人的靶子，《英雄本色》都不带这么拍的。


初期，刘青云的冷静，古天乐的热血，张家辉的枪法和狠，末期都消失了。从结尾刘青云和古天乐的方式来看，三个人就是进去杀boss。再明知道里面那么多人的情况下（张家辉肯定知道），三把手枪就进去了。这是找死呢。如果三个人在唱歌声中被对方全部干掉了，我会认为至少出彩。这样可能是三人实在没有外面的助力下的寻死方式。结果，这三人，三把手枪，干掉了所有的匪徒，拿手雷和重型武器的匪徒。


结尾处，刘青云又碰到了宿命，关键时刻，没子弹了。刘说：这次让我再选一次， 拿着把没子弹的抢，选择了自己死亡，古天乐将boss击杀。看得我眼泪都流出来了：你丫的，说这么多的功夫，就不会让古天乐分你几颗啊！就算他不分你，地上到处都TM是枪啊！


几人之前的情感戏，我实在看不懂。


关键时刻，刘选了古天乐，牺牲张家辉。张幸运的活下来了，是正常人都会回来跟哥们，老母亲报个平安吧。导演认为感情戏不够，于是安排了通灵感应的白富美回来救了张。于是，张5年不回，中间到底在规划什么呢？首先，弄了一香港黑帮小孩直接杀了第二boss。目的是为了让岳父去香港。去香港干嘛呢？从电影的发展看，有三个原因。

     A：跟刘青云吵个架，当年你错了，向我说对不起。

     B：跟古天乐吵个架，当年你错了，向我说对不起。

     C：探望下老母。


为了这些事 ，牺牲了老婆，妻兄，兄弟，还断了自己的手 。我只能说，这五年，张家辉完全变成飞机了。


中间不说了，各地方都有bug。


这样吧，如果我是boss ，在接到古天乐的电话后，我会否决花重金请狙击手+雇佣兵，直接给儿子打个电话，你两先回去，别交易了，有鬼。  刘古张三人见不到人，各回各家，各找各妈 。我一boss这么大生意，也犯不着和几个小警察斗气对吧 。


于是：刘青云回去受个处分，古天乐回去幸福生活，张家辉继续夹在中间 。顺便修复下警局卧底系统，密码都能猜出来，早干嘛去了。顺便说一句，第一次看到影片里面，卧底身份需要所有警察知道的事。这行动是陈木胜想出来的么？


可惜三个演员了。



2012-12-2日补充：

11月29日晚上9点 ，我观影结束，出场时非常失望，回家在电脑面前，就这香烟和一罐啤酒，写下了这些文字。看豆瓣没审核通过，于是丢在一旁。今天发现有一些回复，我就补充几句吧。


11月29日，《扫毒》的影评大多以赞扬为主，豆瓣评分达到了惊人的8以上。加上此片我关注很久，下班我吃完饭就直奔影院.但是观完之后非常失望。回家后，我第一时间，第一次，以我这三脚猫的文案，写了一篇影评，当然，招来骂声一片，


我每条评论都看了，每人有自己的观点，不是坏事，正如我对此影片的观点一样。


我对中间的boss不满，是因为，这个boss没有达到我眼中，游刃有余的穿插于金三角几十年不倒的黑帮巨头程度，也就是一普通黑帮老大。


我对计算机那段情节不满，是因为我就是干的这个行业，导演起码应该找个专家来弄好这段，而不是马马虎虎的试用了几个密码，直接进去。毕竟，这个人不是《福尔摩斯》这个怪物。（注：英国版的剧集，福尔摩斯有根据心理行为猜测密码的情节）。泰国警察那个鬼，这么重要的电话，也不管对方是否懂泰语，直接在面前通知这么重要的事情，这些在我眼中，就是在骗小孩。除了小细节，整个大框架也是结构不严谨，这是我最大吐槽的原因。它甚至不应该把两种（现实的枪战和美化的枪战》放入同一个影片里面。


至于观影，我平时没什么爱好，除了电影还是电影，从70年代的邵氏看到了近代，各种类型都看，不下几千部电影，虽不算电影达人，但绝对不是看了一两部就乱喷的主。


刘的演技不用多说，连喜马拉雅星这种片，他都能演出韵味来，张和古这几年也是演技大涨。陈木胜+刘青云，古天乐，张家辉这种豪华阵容，毒品这种这么多可挖掘的题材，却出来一拼凑出来的电影，加上8分（今天7.8，8分是11月29日的评分）的高分和一堆说好的影片，我实在受不了。


我写出来的，是自己的疑问 。中间难免带自己的主观印象 。欢迎讨论，但是，谢绝人身攻击。

     
      </影评>
<有用数>2370</有用数>
<没用数>382</没用数>
</review>
<review>
<作者>anymore</作者>
<标题>这片子值7.8？</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-12-02 11:51:11</时间>
<影评>
        1、香港警察境外协助国际刑警办公可以随心安排行动，缅甸和国际刑警还要狗一样的讨好并且积极配合？

2、卧底这么机密的资料，竟然能被缅甸警方的小马仔破译？

3、张家辉一身血掉水里，被一池子鳄鱼直接忽视？辉哥您该是有多少年没洗澡。。。

4、一群混混总该有几个读完中学吧，他们能为了救老大拿着砍刀VS持自动步枪的雇佣兵？

5、整个香港警务系统的纪律被这仨人搞的一塌糊涂，任凭主角冲狼巢奔虎穴，香港警察全部凭空消失没人去房顶上找人？

6、主角被雇佣兵打成了筛子仍还屹立不倒，雇佣兵总能被一枪毙命。。。雇佣兵，你们也有尊严，你们可以买得起防弹衣的

7、大BOSS拎着手雷扛着步枪站在二楼，看着仨主角犹如天神附体撂倒几个排级单位的雇佣兵，愣是忍到最后时刻马仔都死光了才想起要说几句废话，自己还有要上场打架

8、张家辉自断左手。。。可是。。可是说好的血流如注呢。。为神马张家辉脸不白心仍跳还能淡定自若瞄准射击。。。各个我脚趾甲劈了都能连叫三钟头好吧

9、澳门警察呢。。。澳门警察呢。。。那么点地方又是手雷又是爆炸的，警察都去河南高速收费了吗

。。。

说不下去了
      </影评>
<有用数>1186</有用数>
<没用数>443</没用数>
</review>
<review>
<作者>深蓝</作者>
<标题>导演，你可以做的更好</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-29 21:40:14</时间>
<影评>
        开始我以为是《无间道》，

后来觉得不错难道会把老实人逼坏成就《新宿事件》？

再后来我发现原来是《英雄本色》，

但是看到三人互换角色在老母亲床前倾诉我以为导演想拍成《断背山》，

等到三人坐那抽烟等死我又燃起希望，难道会拍成是《放逐》，

开枪后放起音乐，心想《古惑仔》也行啊，

刘青云用弹壳蹦坏蛋时我知道了导演其实是想拍成成龙式功夫喜剧。


想加进去的东西太多，反而杂乱。


导演，你可以做的更好的。
      </影评>
<有用数>391</有用数>
<没用数>99</没用数>
</review>
<review>
<作者>丢丢</作者>
<标题>剧情有点拧巴，但是给张家辉颁个影帝吧真心的。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-30 00:52:17</时间>
<影评>
        已经对诸如“《无间道》以后最好的港片”“XX年内最好警匪片”之类的宣传口号完全免疫，如果不是因为张家辉的存在，我可能都不会为了一张电影票折腾了几个小时。看完之后觉得三星吧，因为张家辉所以给四星。


陈木胜的确拍过烂片，但是出于对《天若有情之追梦人》和《新警察故事》的好感，一直对他还是充满希望。其实警匪+毒品+卧底这些个元素已经被用烂了，要拍出新意也的确有点困难，这个剧本可以给三星，逻辑和严密性还值得好好推敲。主要人物的塑造都还是比较立体，没有局限在善与恶这两个范畴里，更多的展现的是人物内心的煎熬和自我较量，但是是不是所有功力都用来塑造三兄弟了，导致大反派很平面，除了带一堆人拿着机关枪突突突突突以外，看不到八面佛这个什么最NB毒枭的NB之处，也没有见识到他们一直心心念念的扫毒究竟扫了个什么，八面佛为什么是最恐怖的毒贩，过人之处是什么啊？好像没什么……尖沙咀段坤这个角色仿佛精神病附体，发型发色诡异，智商不够用，身手也很菜，小弟救人都靠刀，这都什么时代了，还这么有性格……段坤自己脾气也格外的暴躁……大概最大的贡献就是说张家辉“你太他妈的有种了！！！”还有让我家辉情绪爆表的那句“段坤我吃定了，天王老子也保不了他！！”


其实剧本很多地方都是为了剧情而剧情，比如黑柴带着古天乐去泰国做生意，就算是和八面佛交易，八面佛也可以完全不出面，况且这种大佬是你三四个人就弄得死的吗？那第一次那么着急的火并是为什么？不是要放长线钓大鱼吗？而且一开始去了泰国，那么简单的就搭上线，一举见到八面佛的儿子和女儿，这也太容易了，不符合毒枭的性格和做事风范吧，那么容易就把BOSS和BOSS的家人暴露出来。直升飞机载着机关枪突突突的时候，场面虽然足够漂亮和震撼，但是真的不考虑可能会打中八面佛的儿子和女儿这件事吗？场面混乱成那样，完全就是全部射死的节奏，如果不是刘青云一开始拖着缅娜，张家辉后来英雄救美，缅娜和她哥很可能早就被突突了。还有一个问题，缅娜是如何知道张家辉没死的？她要是在张家辉救了自己的时候就爱上了他，那为何刘青云选择让张家辉去死的时候她也不阻拦一下？好吧好吧，感觉硬伤越来越多了 = =


去之前一个同爱家辉的好友跟我说，做好心理准备，他是最惨的那个。张家辉坠崖那里，我觉得已经够了，不需要再演了，已经很惨了，我要退场了。张家辉从鳄鱼池里逃生那段觉得惨，但是有点假，后面砍手是闹哪样啊！不过死而复生以后的造型真的很好看，虽然脸上的疤痕触目惊心，但是小胡子很性感呀 (=￣ω￣=)，西服也板板整整。他眼神沧桑，笑起来充满邪气，也充满悲伤。以前没觉得张家辉这么瘦，但是很多个背影，还有跟刘青云、古天乐的对比，显得他很瘦削，当然角色设定他是得瘦削才行，但是很心疼是怎么回事，他还有点矮，跟刘青云对戏的时候总要抬头，真的不考虑踩个小板子什么的吗？ (`･ω･´)ゞ 张家辉的人设真是集万千悲催于一身，幸好还有缅娜爱他，真心爱他。

我老是不自觉的想到欧阳兰兰，我还记得多年前欧阳兰兰在震怒之下举起枪射向肖童时的绝望表情，多年过去，缅娜虽然没有袁立那样的演技和发挥空间，但她对张家辉一根筋走到底的爱，着实让人感动。她在三哥发怒的时候死死的抱着张家辉，眼神坚定，在张家辉快被KO的时候依旧冲上去苦苦哀求试图保护他，最后彼此攥着对方的手，她倒在血泊中，她的台词不多，但是这个人物设定，很讨喜。张家辉在被世界抛弃的时候，是她救了他，给了他新生命。要是张家辉一直好好跟缅娜过下去，真的做个毒枭，会怎么样？


说回电影本身，并不喜欢他们三个人重逢之后仿佛琼瑶附体般的表白，文戏其实不需要那么多，甚至张家辉的妈妈那个角色都可以完全删掉（之前刘青云取舍二人的时候，脑海中闪回的是张家辉无依无靠，古天乐有妻有女，那么这个“妈妈”当时在哪里啊？！而且张家辉走了五年，期间就那么放心？从来没有来看过自己的妈？或者他很放心另外两个肯定会照顾他妈，那又和一直的复仇主题有点冲突啊，总之有点凌乱……），如此热血的兄弟情义不需要过多言语，说多了反而显得唧唧歪歪，显得憋着劲儿要去感动观众，仿佛有画外音在提醒：你看他们三个人情谊之深啊好感人啊你们快点快点被感动吧……

我觉得拍的好的是三兄弟五年后聚首，撞车那一段，听到张家辉放肆的吹口哨，装作不在意的大笑，或有或无的眼神交流，发狠的动作，飘忽不定的车技，三个人的你来我往，其实感情已经展现的很到位了，内心的冲突和纠结，焦虑和遗憾，非常到位！这一段就够了，这一段大家都看得出来了，他们也都表现的够了，不需要后面说那么多话。


感觉影片的绝大部分时间，都没有人是完全幸福的，张家辉自幼丧父，羡慕刘青云考上督查，古天乐被派去做卧底，自己永远是小弟（前半段基本就是刘青云和古天乐互吼而张家辉劝慰大家去吃点东西……我还一度纳闷这样的配角需要张家辉来演？！！），可是视若亲人的兄弟在关键时刻选择让他牺牲，其实如果他是活下来的那个，他也肯定不会快乐，但是被选择去死，这种痛，没有体验过的人永远不会明白。而古天乐有妻有女不能团聚相认，行走于刀尖的卧底生涯不知何时结束，关键时刻为求自保反而害了兄弟，升职加薪又能怎么样。刘青云怎么选择都是错，心怀愧疚，备受折磨，事业受挫，身边也没有一个亲人，形单影只。还有一个很让人心疼的角色是王顺益，他同样有才华有热血，英勇牺牲，留下妻女孤苦伶仃，他妻子扇刘青云耳光的时候，场面真是太悲痛。最开始的毒贩黑柴是真的看重古天乐，出生入死都没有丢下他，而且无条件的相信他，直到死，有点唏嘘。



说下演员的表演吧，全片基本没有用新人，主演都是口碑很棒的演技派，每一个出来单抗票房，肯定不如刘德华梁朝伟那样的号召力，但是组合一下就变得很奇妙了，所以其实现在这类警匪片挑演员的时候就是刘青云古天乐张家辉吴彦祖拉出来排列组合一下，今天你是我兄弟，明天你是我仇人。

港片女星的断层有目共睹，别说电影，就是电视剧都没有特别能挑出来的，能扛票房的基本没有，近年来的港片纷纷选择安插一个内地的女星来平衡角色，比如张静初黄奕李冰冰袁泉苗圃高圆圆杨幂姚晨江一燕等等，当然其中也肯定考虑了内地市场、口碑、演技、价格等等因素，但是说真的，个人觉得挺突兀的，而且她们演来演去，都仿佛是一个人，反正就是角色很悲催，要么就是老公牺牲，要么就是孩子被绑架，要么就是自己被杀掉，总之身世坎坷。


张家辉流泪的时候，看着他悲怆的眼神，颤抖的嘴角，凌厉的刀疤，我也跟着哭了。一个只知道流血的男人，难以自持的流下泪，得是有多痛。话说张家辉真的太帅了，太燃了，太热血了，好爱他啊怎么办！

给他颁个影帝吧真心的。

给他颁个影帝吧真心的。

给他颁个影帝吧真心的。

给他颁个影帝吧真心的。

给他颁个影帝吧真心的！！！

-----------------------------

我不知道这是什么样的灵异事件，客观事实是12月7号8号那两天我的五篇影评全部消失不见，为此我还哭了 - -  然后求助客服也什么都没有找回来，各种郁闷，但是今天无意中打开豆瓣发现居然又回来了是什么情况！！但是之前各种朋友的回复全都找不回来了%&gt;_&lt;%，很遗憾，这是最大的遗憾。

不过不管怎么样，也算是新年第一个大惊喜了吧，好知足。

直到失去了才知道什么最可贵。果然是真理。

但是生活总要继续下去，因为不知道未来会有什么等待着自己。这也是真理。

祝大家新年快乐。
      </影评>
<有用数>290</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>邹逊</作者>
<标题>丰满了人物，糙了剧情</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-30 14:47:34</时间>
<影评>
        《扫毒》注定是一部被捧杀的作品，宣传“集港片之大成”，集是集了但没大成。毒品网络，卧底身份，警内争斗，国际背景，古惑仔，兄弟情义种种元素的混杂，有心的不断变换充满特色的场景，但情节上有过重的编作痕迹，无论是煽情还是故事转折都太过刻意，且留下了许多“电冰箱问题”。“电冰箱问题”的概念是指细节上有很多在看片时不会注意，但是等你回家开冰箱时就会突然想起影片有些没交待清楚的地方。“电冰箱问题”是编剧泰德•塔利对自己的作品《沉默的羔羊》提出的理念，他自认为自己在《沉默的羔羊》里有很多“电冰箱问题”的小细节，而我们都知道《沉默的羔羊》是一部经典作品，所以“电冰箱问题”原意上是一个正面的褒义词。比如在《沉默的羔羊》中有一段签字的段落，很隐性的说明了汉尼拔偷走了这支笔，而实际上从头到尾都没说明汉尼拔是如何偷走这支笔。而在《扫毒》里的“电冰箱问题”都是弊端，就是大家常说的逻辑纰漏，一个原因是限制于时长，还有就是故事一直在拼命的把三个角色往死路上逼，令人遗憾的是剧情也被编剧要求往死胡同里钻到最后完全没有回旋的弹性。


不过你不可否认三兄弟的角色编的非常丰满，形象十分鲜明，五年前后三人的身份态度和立场的转换相当有理有据，能够将几十集电视剧才能铺陈开来的角色迅速的两小时的时间里立起来，其实都多亏于影片最大的缺点——“刻意的情节和过度的煽情”，当然还有刘青云，古天乐和张家辉出色的演绎。他们的表现不可谓不出色，只是没有给我们太多惊喜，因为大家多港片的类型元素都太过熟悉，即便三人以很高的完成度演绎出来大家都会觉得在情理之中。按照经典叙事的方法来说，在线性的时间线中，情节和角色相辅相成，互相推动和成立，最后出来的成片是情节还是角色给观众留下印象更深就要看导演自己的侧重点。如此说来《扫毒》的三兄弟形象煽得女观众一把鼻涕一把泪不应该很成功吗？答案是否定的，因为《扫毒》是在编剧过程中就是角色先行（空枪，打电话告密，生命抉择带来的三人互相内疚是创作剧本的原点），再“添油加醋”的添加可以树立人物性格的情节，为了什么而特意去增加什么，那么刻意煽情就毫无阻碍的席卷了全片。


陈木胜在《扫毒》中的暴力场面是退步的，犯的毛病与《逆战》相同，国际背景加大火力武器不能玩的尽兴，出来的效果只是为了满足视觉效果忽略了给观众带来的紧张感，预告片中的直升机扫射只能说是华而不实。用暴力场面来形容是因为陈木胜近年的作品基本以拳脚动作为主，无论是与成龙合作的《新警察故事》和《宝贝计划》，还是《保持通话》与《男儿本色》，即便是《全城戒备》也是拳脚为核心，枪战永远都是辅助性的。在《扫毒》中是以枪战为主，可人物设置上容易联想起《喋血街头》，部分的动态扫射场面会让人不自觉的串联起《喋血街头》。不过懂的人当然明白吴宇森式风格只是观众主观的一种错觉，三位主角从头至尾手枪用到底，在结尾澳门的站位配合以及那些浪漫到让人以为是穿帮的血雾，已经表明了陈木胜是在纯粹的向师父杜琪峰致敬。


全片最满意的还是江湖兄弟情的刻画，这一点我很是满意，当然我也知道有部分朋友会因为影片的缺点而对兄弟情产生厌恶和疑问。在我看来呢片中的手足情很是纯粹，绝对是最简单直接的男人之间的情愫，看上去矛盾全都写在脸上，有意见就会毫不掩盖的抒发出来，然后大吵大闹甚至拳脚相搏，但是打完了就什么都没有了，又回到了当初的和平，心里头对对方的感情不减反增，这种与女人口是心非玩宫心计截然相反的情感在全片体现的淋漓尽致。除了这点，片子还是有两处神来之笔的，尤其是港口集装箱的撞车摊牌，视听语言运用绝对是简直了。


（涉及剧透）

五年后的重逢，三兄弟立场强弱已经完全转换了，原本老大的刘青云因为内疚已然势微，在与张家辉碰撞过程中先是奋勇然后再逐渐放弃任由张家辉的随意攻击；以复仇姿态归来的张家辉霸气侧漏拼命的把刘青云往死里撞；随后赶来的古天乐螳螂捕蝉黄雀在后，阻击了张家辉对刘青云冲撞，并逐渐发力反击张家辉。在三人下车之前都不发一言，只有单一的眼神交流，而车子的运动形态反映这三人复杂的心理状态，即便片子有诸多瑕疵，光凭这一场戏陈木胜这部片就值了。


P.S 张家辉炸人那一段真的是帅到难以自勃啊！明年是想要垄断男配和男主（《魔警》）吗？！
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>苍★☆☆☆☆</作者>
<标题>观影全程记录</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-16 18:21:04</时间>
<影评>
        1，张家辉开头好弱气好可爱好小只！

2，古天乐家居然是海景房。

3，古天乐变方了刘青云皮肤变好了。

4，Boss的发型令人为他审美担忧，或者也有可能他是爱因斯坦粉？

5，从影院里人看卡司表的反应来看，还有很多人分不清梁家辉和张家辉。

6，学好当地语言是多么重要！

7，柴哥是真心的。

8，腐败度不同的政府合作太糟心了。

9，死死抱住古天乐的张家辉身形太可爱了。我站这对啊啊啊啊！

10，“我们先吃点东西”这句真是太棒啦！

11，他们吃饭那地方怎么也没个老板入镜。

12，这个大Boss一出场所有人都愉快地笑了。你这样不行的，老大。

13，萌刘青云古天乐的太惨了，有这么一出该怎么西皮……虐张家辉我倒是喜闻乐见。

14，张家辉的眼神技能修炼得不错了诶。

15，确实是古天乐做错在先。

16，子伟这个跟班角色终于可以洗点升级了！

17，刘青云还是有点胡茬好看。

18，白毛出场回答是谁的时候我还以为他要说自己是汪东城。白毛口音好真实不像是配音，有种非主流的糟心感。

19，鳄鱼到底是干嘛吃的。

20，五年学好一门外语，子伟好励志。

21，黑化的子伟让我好串戏，他跟中年中二一样和刘青云玩起了碰碰车。

22，这场碰碰车戏好色情…啊。

23，张家辉戏很不错，但刘青云的戏真好。

24，Boss都五年了你怎么还不换发型啊，你个糟心货。

25，不要随便借笔。

26，手铐脚镣在白毛哥身上和谐得浑然天成。他应该专门演非主流，演的太好了！

27，Boss的女儿太赚了，古天乐张家辉选哪个都不亏啊？！


张家辉听完道歉的第一个眼神秒杀我。太赞了我要是站着就跪下了。#这值得写一整条#


28，其实子伟的妈妈是斜眼。

29，张家辉说“我是阿秋”的时候所有人都忍不住笑了#不该有这效果啊导演#。

30，妈妈跟总结陈词似的提炼了一下主题思想，略糟心。

31，子伟岂止是升级了根本就是转职了好吗。

32，……转职成了杨过。

33，擦，白转职了。

34，“我看你发型就来气”+1

35，欧阳兰兰是真心的。

36，感觉Boss脸上那个弹孔不科学。

37，刘青云你到底爱的是谁？！

38，我发现我只记得张子伟苏建秋但不记得刘青云那个角色的名字。

39，最后我听到有人对刘青云评价“可算死了”……你们还有人性吗【虽然我也感到了莫名的拖沓。

40，片尾好听。

41，张家辉转职后真的好帅。


回味了一下。

1，剧本真乱，没有连贯骨架的，撑死及格。

2，古天乐在演技上输阵了。张家辉出彩，刘青云是“只需使出七分功力”。

3，为什么好多人说阿秋没死？！他明明在刘青云站起来拉仇恨之前胸口中了好几枪啊？

4，张家辉这次扮相可能是这几年最好看的了……

5，豆瓣我会打三星但一个是给张家辉的
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒  汐</作者>
<标题>兄弟情还真是一张万能牌</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-12-04 15:20:42</时间>
<影评>
        本来一部电影看过也就看过了，有些人看重情节，有些人看重情结，3到5分的电影口碑也不会偏差太大，可惜这次到底是陈发的红包太多呢还是民间粉丝自发组织起来，这就不得而知了，一部逻辑都不通顺的电影一上映豆瓣就打分打到8（时光网暂时7.8），只要有人指出逻辑错误，不好看，或者拿他和其他经典电影相比了，立马下面一群人骂楼主傻逼不懂得欣赏。我谢谢你们哦，这样的欣赏水平还是别要的好。拿他和杜琪峰比较，不乐意；拿他和无间道比较，也不乐意；就连沾上一点点名片的影子都不乐意。只一个劲儿的在强调延续了快消失的香港电影情怀、年度最佳电影。这么大一顶帽子扣下去，犹如晚清自夸我们仍是天下第一一样可笑。


扫毒最突出的无非是兄弟情，很燃很热血有木有，三人一度唱起的那首《誓要入刀山》勾起无数7080汉子们的兄弟情怀，但情怀归情怀，请带上脑子看电影。

·卧底本来就是很保密的一件事情，照理来说资料什么统统都要消掉的，在泰国那个破警察局都能调到古天乐的资料真伤不起。

·三人智闯缅甸不带任何backup，你们不是要PK亚洲最大毒枭吗，装备跟不上真的大丈夫吗?

·扫射那段……无力吐槽……直升机担当起了轰炸机的重任，黑鹰自行惭愧的哭了……不得不提二儿子真绝色！

·张家辉掉下去那里和盆友都觉得主角没那么容易挂掉，一直在猜测如何重新闪亮归来，唔，闪亮的瞎了狗眼。备注：以后切忌将编剧的智商估计的过高。

·情感转变之迅速，可能是三人演技过硬吧愣是唬住看哭了一票儿人，生硬的心理转变细节bug全部被血与泪淹没了。

·雇得起直升机雇佣军却买不起防弹衣，所有儿子齐上阵最后还搭上了自己的命，这个毒枭当的够衰。

……


反正主角光环在这部里面是发挥到淋漓尽致，随时站立式回血回蓝减伤无CD开启所有技能不需要读条瞬发，中几个弹算什么小case啦ο(=·ω＜=)ρ⌒☆


口说无凭，所有情节就感觉靠他们在说，这感觉和&lt;致青春&gt;的后半段一样靠着一张嘴在推动发展。小时候的情节是三个人吃面说出来的（或者说是唱更合适），古和老婆的感情也是说出来的，三人天台的原谅和5年的空白也是说出来的，细节的缺失所有解释不通的地方都能用一句兄弟情解释过去。一开始古打那个告密电话更多的是私心，为了回家和老婆团聚，回去过的最好的也是他了，细想想老古根本没把兄弟放心上嘛~一直想着的是我有老婆家人你们是光杆司令，那么致命一击兄弟们你们真的不反感吗?这么大气的兄弟我也好想要_(:з」∠)_。最后三人视死如归的时候老古你忘了大明湖畔的老婆女儿了吗?死去的两个好基友好欣慰啊你果然打心底是爱他们的。


每次要煽情了就一二三唱“誓要去 入刀山”，这和每次犯错就对着老婆跪下求饶说“老婆我错了”的男人有啥区别啊，空喊口号呀这是。可惜这些感动和编剧导演的智商没有一毛钱关系，就像每次老婆原谅这个下跪的人只是看在往昔的情分而不是这一跪有多感动天地一样。


到结束我完全不记得他们是缉毒警察了，别说头衔了，就连"扫毒"二字都已经被导演抛到不知哪里去了。


----------------------------------我是销魂的分割线---------------------------


刚在另外的楼看到了一个观点解决了我一直以来的一个疑惑，故事怎么就急转直下瞬间条理不清了的


大家哪里开始觉得不对的？对，是电话。古天乐打电话给毒枭说有内鬼取消交易，然后内心打着小九九忐忑的希望毒枭不要出现然后让他们team各回各家各找各妈，但是！毒枭凭什么躲着他们不敢应战，古天乐也太图样图森破了吧。送儿子去明知道有鬼的局才是大bug啊，当然他们是主要演员他们不去戏唱不下去。 

所以归根结底还是那通电话的问题，太莫名太不起作用了【如果古是真鬼那也就算了，这里可以当做一个反转，但古不是鬼，丢了智商一样的去打那通电话，无法理解= =他真以为毒枭会因为说有鬼怕了他不来么？？正常的脑回路不应该是杀气腾腾的来抓鬼吗。所以，电影从这里就开始有问题了，下面的所有情节都因为根基问题而产生问题了。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>老式港片情怀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-23 18:38:50</时间>
<影评>

悬疑动作犯罪片，讲述本来是好兄弟的三人，面对困境和诱惑做出了不同的选择，从此命运大为不同的故事；但最后三个好兄弟齐心协力，用生命完成了自己的使命。三个男人一台戏，亦搞基亦兄弟，有种老式港片情怀。 
很有诚意的港片，特别是最后澳门的枪战太有九十年代警匪片的感觉，插曲也好听，当然最给力的还是帅哥，古天乐又逆回去了，又有点男神的感觉了，伪黑化的张家辉果然很帅，还有老帅哥吴岱融，够花痴标准了。
我们向往的，我们立志要做到的，只要有坚定的信念，终能达成目标。有三五知己，同进同退，不问前路之艰辛，只为人生之志向，男儿豪气，无畏前行。 

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁马冰河皆是你</作者>
<标题>不一起赴死就不是兄弟？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-10-13 11:54:06</时间>
<影评>


　　这部片子口碑好像挺不错，已经听到周围好多人推介和称赞了。今天在电脑上搜出来报着期待看完了。


　　好像张家辉凭借这部电影得了影帝？只能说应得的吧。其实从这三个角色本身来说，张家辉的角色就是最出彩的，当然，他确实也演得很好。始终对一场戏印象深刻，就是５年后他们三个相遇的那场戏，只想对张家辉说两个字：漂亮！


　　好了，进入对这部电影的正题。听名字我以为主要是讲关于警察捉拿毒贩的，看到一半发现我错了，原来他想讲兄弟复仇的，最后，当三兄弟唱歌时，我发现我彻底错了，原来这是一部批着警匪外衣的琼瑶片！之前那个聪明的三个人（至少不是太笨）会相信毒贩的话？轻而易举带着三把枪就以为能走上人生巅峰？si不si sa?这就算了,那么一个封闭的小房子,没有坚硬的遮挡物,外面一圈人各种先进武器围剿,还能气定神闲的唱歌,一个沙发就可以挡子弹?还能在里面把外面各种开挂的武器和毒贩消灭完,也是厉害.抗日战争要都像这三个人一样牛X那哪里需要打这么多年?


       还有,那个泰国人妖存在感会不会太强了?怎么不跟张家辉来场吻戏?毕竟爱得那么轰烈,死都不让哥哥杀张家辉,这种时候要是来场吻戏,哇,那妥妥的琼瑶啊,也不至于现在这样三不沾,警匪不像警匪,兄弟不像兄弟,琼瑶不像琼瑶.


      如果这部片子出现在5年前甚至3年前,我都会觉得这是部非常好的片子.然而到了现在,这片子简直就是大杂烩啊,什么都往里扔,也就没什么出彩的了.

  
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴松张</作者>
<标题>收了钱就不要“致敬说”</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-11-30 22:49:38</时间>
<影评>
        在我看来，整部电影只有一场戏拥有优质港片的气质:

死里逃生的张家辉故意引诱刘、古二人在集装箱码头相聚。三个四十岁的中年人开着豪华轿车相互对撞，很自然能够想象到一起成长的他们年少是否也是开车游乐场的碰碰车，同样的戏闹，同样的肆无忌惮。今夕往昔，唏嘘不已。


这才是真正的港片兄弟情义——无需多言，情义自显。


抛开这个情节，其他都沦为了诸如二次探母般过度煽情的鸡肋。


针对某些红包写手的“致敬说”，我只想说：

如果你认为上了天台就是《无间道》，青云瘸了腿就成了《无味神探》，枪林弹雨就化身《英雄本色》，真是shit，刘杜吴都还没死，何来致敬之言！
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>