<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>死亡飞车 Death Race</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1004007969.jpg</封面>
<导演>保罗·安德森</导演>
<演员>杰森·斯坦森 / 娜塔丽·马丁内斯 / 伊恩·麦柯肖恩 / 泰瑞斯·吉布森 / 琼·艾伦 / 麦克斯·瑞恩 / 杰森·克拉克 / 弗雷德里克·凯勒 / 贾克波·瓦格斯 / 罗伯特·拉萨多 / 仇云波 / 本兹·安托万 / 克里斯蒂安·保罗 / 贾纳娅·斯蒂芬斯 / 约翰·法龙 / 丹·让诺特 / 大卫·卡拉丁 / 阿卜杜勒·阿尤拉 / 梅兰莎·布莱克索恩 / 蒋如思 / 莎莱娜·鲁瓦耶 / 吉米·斯达</演员>
<简介>2012年，美国经济状况恶化，犯罪率剧增，已逐步私人化的监狱为谋取暴利不择手段，于是“死亡飞车”比赛应运而生。昔日优秀的赛车手弗兰克（Jason Statham 饰）在工厂里参与了一场工人抗议，结果当天夜里，有人潜入他的家中，杀害了他的妻子，弗兰克却被当做凶手蒙冤入狱。监狱长、死亡飞车比赛的组织者轩尼诗（Joan Allen 饰）要求弗兰克顶替身死的蒙面赛车手科学怪人，并允诺只要弗兰克以科学怪人的身份再赢一场，他即可获得自由。弗兰克与领航员凯丝（Natalie Martinez 饰）进入了这场驾驶改装车并随时会遭遇死亡的疯狂游戏，怎奈他心不在焉的状况下出师不利，弗兰克面临轩尼诗的威胁与陷害，不得不放手一搏……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>视觉爽快的电子游戏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-04 14:45:54</时间>
<影评>


    有的好电影会看的你很爽，不管是任何类型的电影，这些片子都有巧妙的剧情和精彩的情节来使你看后大呼过瘾；而有的不怎么样的电影同样会使你有类似的感受，不过这种感受不是来自于思想上或者你身体上最顶端的部位，而是直接刺激你的感官，令你肾上腺素大量飙升，就好比玩游戏一般。但所谓“一场游戏一场梦”，这些电影最大的缺点就是看过就忘，这部《死亡飞车》就是后者的典型代表。




    本片改编自75年由史泰龙参演的《Death Race 2000》，笔者没有看过原版，所以只是把这部08年新上位的动作片摆在台前，也谈不上什么超越与否。本片把当下两个时髦因素融合到一起：赛车与越狱。将这两种风马牛不相及的题材杂烩之后，接下来就是在动作方面做到极致，来吸引数量有限动作片迷的眼球，这就是本片要做的一切。总体来说本片在这方面是比较成功的了，劲酷的飙车场面和火爆的动作毫无遮盖的折磨着你的视觉神经，大可满足我们这帮追求不高的动作片fans。而本片虽说属于刺激感官影片的范畴，但又与诸如《木乃伊2》和《加勒比海盗》等大众视觉片不同，后者基本上属于面向于各年龄层次娱乐电影，而本片从头至尾都充斥重金属气息加上长相五花八门的大老爷们和其嘴中毫无遮拦的“fuck”，使其受众面又缩水一层。当这么做使得部分安分守己的传统人士感到不可思议，也直接将其挡在影院门口。这也就不难理解这部成本不高的动作片在票房方面作为不大的原因了。


    笔者认为这是一部“好看”的电影，但这里的“好看”单是指视觉方面，但该片的弱点也实在明显，想遮掩都不容易，一句话，编剧太差。本片把一个《肖申克救赎》般的故事照搬过来，大刀一挥，砍掉了其中的精华，把只剩下一个只有电子游戏程度的故事包入其中，为了给大量的动作戏让路。情节发展之快令人咋舌，主人公出场还不到2分钟就进了局子，随后还没说两句话就开车玩命。别说人物塑造和台词演绎，连最基本的剧情都缺乏创意灵感和精心布局。一切都是平铺直叙，没看开头也知道结尾，一个小学生能编出这样的剧本也不难。


   本片的导演保罗·安德森不得不提，此人无愧于“电玩导演”之称，经其手打造出来的电影怎么看都像电子游戏过场动画，可见其高超的游戏天赋。本片中不仅绝对不具个性，连一般的脸谱化都算不上，绝大部分只会横眉冷对，一两个花瓶除了走路扭扭屁股就是坐在车里吱哇乱叫。这样的人物再多一打也无所谓，每个人都像游戏机产生的，丢了一条命还有一条命，介绍赛车手的场面无非是游戏中的选人界面。而片中的三场动作戏，说白了就是游戏的三关，一轮又一轮地增加难度，没有本质区别。好歹游戏关卡会有场景变化，片中的动作场面都是安排在一个场景之中，所以第一场感觉相当精彩和过瘾，第二场虽说有大型战车增加难度，但感觉也有点乏味，第三场更是味同嚼蜡，没什么内容，只是为了剧情发展而设，说本片虎头蛇尾也不为过。


    话又说回来，本片的动作场面总体来说还是比较精彩，毕竟一辆辆的汽车在天上乱转的场面不是经常能见到得。本片几乎是从头打到尾，各种各样的武装赛车一起飙风虽说速度感不够，却又生猛刚硬的气势。车上的六管航空机枪、50mm口径小火炮、火箭炮等重型武器一起开动，火光四溅，爆炸连连，极为养眼。而且在拍摄赛车场面时镜头调度频繁多变，剪辑神经质般的快速，TNT爆破有滥用之嫌，赛车几乎抛离地心引力的在空中飞舞，别看如此夸张，本片几乎没有什么特技，都是真刀真枪的上阵，看来本片剧组为了打造精彩的赛车场面不知毁了多少辆报废汽车。而如此火爆的场面也是本片唯一的看点。


    《死亡飞车》除了动作场面的视觉效果强劲之外，布景的效果也可见一斑。本片的美工似乎有恋金属癖，恨不能把所有的戏份都安排在的金属气息浓重工厂，使全片笼罩在一种锈迹斑斑的昏黄色调。片中几乎随处可见废弃的厂房和电焊飞舞出来的火花，赛车都被武装成结实的装甲车，飞驰时配以强劲的金属乐，不知道的还以为玛丽莲·曼森的新鲜MV出炉。


     本片的主演是著名英国恶汉杰森·斯坦森，在这部雄性气息浓重的电影里虽说大部分时间都坐在装甲车里难以施展，但也不忘抽空秀几下周身的疙瘩肉和搞定几个小混混。二号主演泰瑞斯·吉布森就是《变形金刚》里的黑兵，一脸横肉的他完全适合演这种角色。饰演典狱长的琼·艾伦不知为何也被拉下浑水，个人觉得把她放在一群面目可憎的演员中不太合适。倒是那个女花瓶充分发挥了花瓶本色，出镜不多倒也养眼。只是没想到还能看见失踪已久的仇云波，当年的打星被按在这里演个垃圾角色实在没什么意思，天知道他为什么跑到好莱坞发展。


    最后说一下配乐，作曲新锐Paul Haslinger延续了上一部动作片《火线保镖》的配乐风格，大量摇滚和电子风格音乐的使用，使得你在听这部配乐的时候同看影片一样，充满了雄性的金属气息。



</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<标题>杀戮战场</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-24 14:07:55</时间>
<影评>
        对一部典型的保罗•安德森（《生化危机》、《异形大战铁血战士》）电影，你能期待什么呢？飞车、杀戮、金发大波女郎……一切散发着男性荷尔蒙味道的东西都呈现在影片里。整部影片就是一个大型电子游戏：三场死亡比赛；一个最后赢家；还有可以加血、加武器、加防御的宝物……导演的直截了当倒也让人痛快：什么发掘人物，什么故事深度，通通玩去，过关最重要，看得爽最大！暴力、美色（可惜没有裸露）、复仇、酷男杰森•斯坦森，最好再来点啤酒，你就拥有了一个彻底的男人之夜。仅仅有点可惜的是，1975年的老版《死亡飞车2000》比新版有想法得多，有范儿得多，绝对是部很酷的邪典电影。这个翻拍版只能算个通关就扔的普通游戏而已。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林和平</作者>
<标题>我简单我粗暴</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-10-30 22:16:48</时间>
<影评>
            Jason Statham 同学再次发挥硬汉本色，继续速度与暴力了一把，只是这暴力略嫌不够。情节架构从头猜到尾，但是很好，我们只要找个能不顾一切极限飙车的借口来维续电影就够了。虽然韩寒同学曾说在极速状态下车身内部是很高温的，还能如Jorge般耍帅抽根烟，Jorge您蛮牛B的。

    女主角是谁不重要，胸大屁股大脸蛋漂亮就行。尽管在中国人的审美里她那腰跟腿还真是粗了点儿，但是无碍，毕竟妞您有内容呐。办公室里男同事听到阿娇同学复出的消息很是眼睛亮了一把，说我要看我要看。姑娘当即在位置上切了一声。看什么? 阿娇您那干瘪的身材与扁平的面孔，以及极为空洞的眼神，男人的审美真是无话可说。拜托装羞搭的众女人发挥您本淫荡的本质吧，别没事我好傻好天真，该坦荡就坦荡，想放浪就放浪去，男人也拜托你坦率承认只要漂亮妞您就喜欢好不好，肤浅是够肤浅，但叫人听着心里痛快。如这电影般，我就没剧情没构架没大脑，但是我有特技有速度有画面有帅哥呐。让一切都敞开来吧，直接点。

    另外Jason Statham同学，我还是更希望看到您回归性格沉郁却又痞劲自来的角色，怎么说也得对的起您的伦敦口音是不。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>小刺客</作者>
<标题>有个地方没懂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-22 23:12:40</时间>
<影评>
        那个录像里面是什么？就是PACHENKO爬出来说BUT YOU CAN NEVER KILL ME然后被爆头那一瞬间，COACH把这个停下来给杰森看  看到什么了？我好像没看懂这个地方
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小茉莉</作者>
<标题>选秀节目都不容易啊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-30 19:43:09</时间>
<影评>
        1.首先花痴杰森斯坦森。

身材不用说了，广大男花痴女花痴评论够多了。但是他在牢房引体向上的那个镜头还是把我震了，口水哗啦啦就下来了。至于脸，因为他和盖里奇导演之间的那点破事（喂喂），我是越看越觉得他眉清目秀，进了监狱见到囚犯众生相后，镜头再转到他身上，那简直就是终端岛之花了。能让女主见了他真面目后楞上几秒，然后说你比上一个科学怪人长得好，不晓得为什么我有一种微妙的自豪感。

小盖盖眼光就是好，真诚的拇指拇指！我一直期盼着他俩重新携手（拍电影），继盖导果然和麦当娜姐姐离婚之后，我就坚信这美好的时刻是一定能够实现的……

这片子没看完就劈头盖脸的打了五颗星，四颗半深情献给杰森同学。


2.女主角（算女主角吗）是个好姑娘，敬业的完成了自己的花瓶使命。

当第一场比赛开始前，女子监狱的囚车赶到，各式火辣的导航员姑娘扭着蜂腰肥臀款款走进赛场的时候，连俺都振奋的跟着囚犯们嗷嗷起来了。

说起来主角就是好，不仅肯定活到最后，姑娘也是分到长得最漂亮身材最好的那个，而且其他姑娘穿浅色，她穿黑色，突出的很啊。

这姑娘还算有情有义，念着上一个科学怪人的旧情，同时全力帮助这个杰森。也有脑子，还有胆识，舍身替下男主，最后成功相会于狱外，我没意见。

（写到这不得不提醒一下，基本上俺的评论一向都充斥着胡说八道和无责任剧透，不想被透的赶紧扯呼吧各位）

他俩一碰面我就开始焦虑，就终端岛那严密的监视环境，俩人的激情戏怎么上演呢，事实证明我焦虑对了，这俩人别说激情戏了，嘴都没亲手也没拉——实际上情没都谈，光顾着搏命了。对于一部B级片来讲这实在太不像话也实在太酷了。相信部分观众看完这片后会产生《007之大战量子危机》般的悲凉感，或者还不如量子危机，人007和邦女郎好歹最后有个浅吻呢。


死亡飞车虽然残酷，但同性恋车手给配男性导航员，这点还蛮人性化的-_,-


3.琼艾伦长了张高层脸，谍影重重里演好高层，这里演坏狱长。演技这东西真是不能比啊，一对比杰森真是块英俊的石头。说到这忍不住要感慨了，如果杰森坚持跟住小盖盖，现在怎么也能算大半个演技派了吧……可惜造化弄人……

监狱长那个心腹手下和她长得未免太像了，简直夫妻脸，死在一起真是可喜可贺。


4.黑人乔，就是配男性导航员的那位，和男主的关系未免太啧啧，四分之三的情节都是两人互相不遗余力弄死对方，忽然开始对话，最后就在全球直播时华丽的一起成功越狱去墨西哥生活了耶，主角还带着自己的女儿耶。作为一部B级动作片这样好吗？导演你以为我们都忘了他是个同性恋吗！

这人我看着眼熟，后来想起来就是《变形金刚》黑兵和《速度与激情2》的男2，难道GAY兮兮就是他的表演风格……

好莱坞我看是和墨西哥死磕上了，甭管是越狱的还是隐退的还是变态的还是犯事的还是出柜的……总之大家出了事或者想出事时都往墨西哥跑，墨西哥人民到现在还没掀桌抗议真是太宽容了。


5.看见了仇云波，给他配的华裔导航员姑娘也蛮好看。片里还是蛮厉害的，一直拼到第三名，飙车时叽里呱啦说粤语也很有趣，可惜俩人死太惨了。


6.选秀节目难做啊，为了收视率殚精竭虑，啥奇招怪招都要使，暗箱操作签霸王合约那些黑幕就更不用说了，选出来的孩子还拼了命的往外跑，真是一部暗黑牢狱版湖南卫视员工血泪奋斗史。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>李小丢</作者>
<标题>豆瓣剧情简介和剧情不符呢</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-29 13:41:03</时间>
<影评>
        豆瓣剧情简介和剧情不符呢，是监狱为了保持收视率而陷害杰森入狱，而不是说杰森已经在监狱服刑了，而且他是假扮科学怪人参赛的，前4轮也不是他参加的。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>crow</作者>
<标题>不好意思，我还真想多了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-09 21:20:08</时间>
<影评>
        直至电影看完 我也想不起它是什么时候存入硬盘的

按舍友的话说 我电脑里任何一部电影都足以让他睡着

其原因只在于太多的文艺片和感情戏了


终于在嘈杂声中结束了这么一部片子

首先我并不排斥赛车电影

甚至可以说我还很喜欢听引擎的声音 闻汽油的味道

我也喜欢那种速度所带来的成就感

总而言之吧 

那些喜欢这电影，并希望它能够改成游戏的人

就不劳驾您在这吐口水了


动力十足的跑车 性感百倍的辣妹

加上充满血腥的暴力 还有精彩绝伦的特技

这些都能赚到很多人的眼球

只是 我却看到了另外一些东西


典狱长出场的造型 包括脸部表情

像极了最近看过的一部电影里的某个女主角

只是给忘了 或许真是同一个人 


美国独到的监狱魅力从越狱起就大放异彩

可是不能理解的是 为什么总会有一两个教练那样的家伙

喜欢待在里面 哪儿也不去

你是越狱里的DB Cooper 还是肖申克里的摩根弗里曼？


我一不喜欢看恐怖 二不情愿看科幻

若硬是将它归类为科幻片 

那肯定是距离现实最近的一部了

只是编剧对形势预计得过于美好

经济危机整整提前了五年 席卷全世界

你预计得再准 也未必比得上咱们国家的地震监测局啊


最后还说典狱长

是不是每个监狱都会有一两个这样的人物

不然哪来的“躲猫猫”呢？

一手操纵比赛结果 努力保持收视率的那个典狱长

给我印象太深了

是啊 她代表的不就是咱们湖南卫视嘛

用教练的话结尾

“这才叫真正的娱乐节目~~”
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>妙笔如风久自如</作者>
<标题>没有人是完美的，但我绝对是最爱她的那个人。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-17 20:24:10</时间>
<影评>
        写了一段，由于手机原因竟然丢失了。可以想象，这就是我为什么要买7的原因啊啊啊，挣钱挣钱。这年头，想法就是钱。电影中如此，现实亦如是。

         首先，自我声明下，这是第一次写影评，也是我第一次给电影打分。之前其实都一直有这样的想法，不过奈何本心有余，人力不足。所以就一直拖啊拖，拖到了现在。现在是2016年10月17日晚上7点37分，我一个人躺在被窝里，关着灯，手机外放着张克帆的绝世。我心想，也许我也该做一些事情，来记录一下这么多年的心路历程。每一部电影都教会我们成长，教会我们认识这个世界，教会我们很多很多，关键是我们有没有意识到，还是看过以后就会忘记，这些都是很重要的事情，值得我们去思索。还有玩味。之前很长的一段时间内，我都是为了看评价而上的豆瓣。

        而且豆瓣模式一般都是两部曲，我也私心揣度一下，应该大部分的人都会和我一样。第一步，先是上豆瓣查一下电影的分数，一般都是8分左右或者8分以上的才看，其余的不碰，后来发现要求太苛刻了，或者有些时候自己想看的电影评分有点低，也都可以勉强着去看看。第二步，看完电影以后再去豆瓣上看评价。有去看电影解析的，看闲谈唠嗑，找志同道合的评价，看完理所当然的批判或者表扬，获得一份内心的满足感以后，然后就逐渐淡忘了这部电影。这些都是正常的，我也无法免俗。那些口诛笔伐之下的人儿，又何尝说的不是自己呢。

        死亡飞车上映时间是2008年，具体月份日期我没有看，那时候我初三，隐约记得高中的时候同寝室有人在看这部电影。时间间隔太久，已经没有多大印象了。之所以看这部电影，是从机械师，还有机械师2转粉来的。斯坦森太帅，无法抵抗他的肌肉魅力。典型的美国帅哥脸型，眼神杀人于无形。我一直觉得他的理发师绝对专业。这样的发型在全美影视圈估计找不到第二个。这就是标志，一如他的肌肉一般。郭达斯坦森的外号不胫而走。影迷的调侃，又何尝不是一种发自内心的喜爱呢。

        这部电影我也没来得及看评价，评分倒是看到，还不低，看来各位影评大神的品味这次和我差不了太多。哈哈哈，读者不同，哈姆雷特也不同，但是经典耐看，好片耐磨。即使时间久了，这部电影还是让人看出了现代电影兵工厂所能满足的一切人类心底的诉求。想不到过了这么多年，人类的科幻技术还是没有进步太多。

       也不扯那么多没用的东西了，电影本身还是非常给力的，基本没有烧脑情节，简单粗暴，通俗易懂。整部电影呈现的黑白感，让整个监狱笼罩在苍白而又让人提不起反抗之心的氛围下，压抑而又紧凑的气氛彰显无遗。毕竟还是在监狱，配合着魔鬼式死亡飞车，动感而又亢奋的音乐，面目可憎的亡命之徒，蠢蠢欲动的美女。帅哥。肉体。我个人看法，这就是暴力美学。暴力美学，简单，粗暴。死亡飞车，超级引擎发出的隆隆巨响，加特林巨炮带来的狂轰乱炸，亡命之徒死亡之前的极速狂奔，冲吧，一起面对一场盛大的死亡。于是，一个个生命陨落的太快，三阶段的比赛，最后只属于两个人的对决。赢了，生，输了，死。

       然而没有人能够活着走出这所监狱。导演赋予的主角可不是简单的杀人机器，郭达扮演的每个角色我觉得除了女特工里面的二货角色，都有非常睿智的头脑和冷静的分析。当然这一切的前提是基于其常年积累的经验与能力，并不是每一个人都能做到。于是郭达出来了，乔也出来了。顺便说下，二人在速度7里面也有合作。智者千虑，必有一失。典狱长把人当猴耍，却不知道自己所能控制的早已不是跳梁小丑，而是上山猛虎。你不杀他，他必杀你。

       我基本没有讲电影情节，因为不是很喜欢那个腹黑典狱长，用着最简单的思想就想控制郭达，我真是在想，为什么郭达这么隐忍不去K她一顿，然后告诉她，她的那些言论去骗骗小孩子还好，别特么来恶心老子。哈哈哈，我和她没仇，只是看不惯，我觉得看不惯的人应该千千万吧。

       不过，有一段，典狱长的一番话确实也让我有些迷茫，典狱长在最后一阶段赛跑前曾去问郭达，问他能给孩子一个什么样的未来？意思确实显而易见的是想让他留在跑道上。郭达没有说话，我也陷入了沉默，虽然知道结局肯定不是束手就擒，但是孩子呢。

        后面在墨西哥的时候，郭达的一番话也是深深触动了我，典狱长的一番话确实让我迷茫了很久很久，但是我觉得，这世界上没有人是完美的，我也会有很多缺点，但是我相信，这个世界没有人会比我更爱她。我可以给她的一切，再没有一个人会给她。父爱如山，肾上腺熄，泪腺抖生。

        ---郭达的电影会继续追下去，好看啊。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ruis8</作者>
<标题>罪犯、婊子、狂车、军火、杀戮，将你的欲望释放出来！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-06 11:37:34</时间>
<影评>
           看到那个婊子监狱长沾沾自喜，自以为自己很牛逼，结果打开礼盒挂掉的时候，一个字爽。


    那个面具是杰森的吧，我喜欢哦。


    哇哈哈。


    里面的华裔两位长得还可以吗，只可惜戏份太短了。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>心路飞扬</作者>
<标题>动作赛车暴力杀戮猛片。简森斯坦森真是动作片的质量保证，冷峻的面孔，暴力的击打，干净利落的动作，真的很不错</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-19 20:21:45</时间>
<影评>

动作赛车暴力杀戮猛片。简森斯坦森真是动作片的质量保证，冷峻的面孔，暴力的击打，干净利落的动作，真的很不错。
男主是个炼钢厂的蓝领工人，一次工厂裁员，工人和警察发生冲突，男主掀翻了几个人警察后回了家。但是在家里，妻子被人杀死，自己又被人陷害是杀妻凶手，被关进了监狱。监狱长听说他是赛车高手，就让他戴上面具，假扮以前的一个赛车高手。这个赛车高手在上一次比赛中受了重伤，不能比赛了。但是他已经赢了四场了，再赢一场就可以换回自由身。监狱长授意，男主只要赢下下场比赛，就可以自由，于是他答应了。他和自己的修车团体一起改良了赛车。比赛第一场，因为被几乎所有的车针对和暗算，他只跑出了第六名的成绩。但是他在赛车时，通过一个车手的动作判断出了，他就是杀死妻子的凶手。于是他去找那个赛车手算账，但是被狱警阻止了。第二场比赛，他不想比了，但是监狱长又用他的女儿要挟，男主只要答应出战第二场，但是他利用第二场杀了杀死妻子的凶手。这次因为毁灭车辆的出现，只剩下，男主和一个喜欢在脸上划口子的tongxinglian黑人。最后一场他和黑人赛车手一起协商逃出监狱。利用了监狱长放给他们的使用武器的机会，他们轰开了一堵墙，直接冲了出去。然后利用监狱长已经赦免了女助手的机会，自己逃跑了，让女助手开车，大家一起逃出了监狱，监狱长被自己准备袭击的炸弹炸死。
女助手有颜有身材，给电影增色不少。车辆的追击，相互之间的袭击，赛车途中有勇有谋，利用各种按钮，或是解决对方，或是合理避让，也是惊心动魄，叹为观止。最后的逃脱设计的也很不错，应该是一个很好打反转收尾，不错的片子。关键的美女的一颦一笑，赛车的气缸共轰鸣，尔虞我诈中如何逃出升天，你争我夺中如何占得先机，恩怨情仇中如何快意宣泄，如何挫败他人的阴谋，让自己重获自由，真是一部血脉喷张的电影。蛮喜欢的，很有质感。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>