<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>暴裂无声</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2517333671.jpg</封面>
<导演>忻钰坤</导演>
<演员>宋洋 / 姜武 / 袁文康 / 谭卓 / 王梓尘 / 安琥 / 伊天锴</演员>
<简介>故事发生在偏僻贫瘠的山村之中。张保民（宋洋 饰）是一名矿工，一天，他被妻子翠霞（谭卓 饰）叫回了家，原来，他们的儿子失踪了。带着儿子的照片，不会说话的张保民踏上了寻子之路，途中，他遇见了大资本家昌万年（姜武 饰）的爪牙，两方人马起了冲突，昌万年骗张保民自己知道他儿子的下落，实际上，他隐藏了一个黑暗的秘密。
                                    
                                　　昌万年一直靠着行贿非法收购煤矿以牟取暴利，身为他的律师，徐文杰知道了太多不可告人的秘密。公检法机构开始着手调查昌万年的公司，徐文杰在这个节骨眼上玩起了失踪。为了逼迫徐文杰就范，昌万年绑架了他的女儿。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>酱油电影</作者>
<标题>《暴裂无声》中有哪些符号和隐喻？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-07 14:36:33</时间>
<影评>

首先，说说张磊的死亡经过：
昌万年和律师在山上进行私密交易，交易完成后昌万年想找点乐子，他看到了羊群 于是问小孩张磊，你这羊儿多少钱一只。张磊拒绝了，但昌万年无所谓直接拉弓开射。这时意外发生了，张磊为了保护羊被误伤，最后昌万年威胁律师弄死了张磊，并将尸体藏在山洞中。


1、张磊是不是一箭毙命？
不是。
电影有个非常关键的人物就是屠夫的儿子，他是唯一的目击证人。不知道大家有没有印象，他第一次出场时，带着面具不断的踢打、嚎叫，好像被人给按住一样，这是在模仿张磊遇害，他了目睹杀人的过程，张磊并不是当场死亡的。


2、屠夫儿子为什么不说出真相？
村子的水质污染很严重，保民的老婆 栓子的母亲都得了慢性病。屠夫儿子很可能也是受到了水质的影响，导致在智力发育上有些问题不能说话，所以不是不说而是他说不了。 另外水质问题在电影中很多地方都有伏笔，我们下文会讲到。
3、昌万年的箭法准不准？
更倾向于准，虽然他出手两次都不中。
第一次，他想射羊，却射中张磊，这是张磊为了保护羊而被误伤了。张磊很爱羊，这点可以从他给小羊搭了个小窝看出来。
第二次，当三人对质的时候，那么近的距离却只射到保民的胳膊。想一想当时的情景 律师提前报警，警察已经来了 这时候不管杀谁，只要是杀了人肯定会被抓住，对昌万年是没有任何好处。


4、昌万年为什么不选择救治小孩？
刚刚说张磊并不是当场死亡，那么为什么不送去医院呢？想想看昌万年是误伤了小孩，再加上谷丰村地处落后地区，以昌万年的权势跟金钱，不管小孩最后能不能救活，只要上下打点下  再赔点钱给保民，这件事肯定能摆平。但选择救治有个风险，昌万年跟律师为什么会出现在这种穷山辟岭里面，这会引起警察的注意，那么采矿做假证的这件事儿极有可能会暴露。所以昌万年一不做二不休选择直接杀了小孩。
5、律师为什么成为帮凶？
两个原因。
第一，在屠夫儿子的画里，昌万年的箭对准了戴眼镜的人，律师戴眼镜。昌万年威胁律师弄死张磊，并将尸体藏在山洞，因为只有帮凶才不会出卖他。
第二，当时律师十分需要这笔钱，要给老婆治病，后来老婆还是死了，这点可以从律师给女儿讲故事的片段看出来。


6、最后山塌了，是怎么回事？
可能是昌万年为了掩埋证据，炸山，但当时他已经被关押了。所以更倾向于隐喻保民精神世界的崩塌，他到最后，连孩子的尸体在哪都不知道。


7、“灵魂出窍”是怎么回事？
这是虚的部分，这件事并没有发生，导演的目的为了故事能更清楚，让观众知道小男孩的下落。当时小女孩也已经濒死，所以才会以”灵魂出窍“的方式跟张磊相遇，可以对比最后律师抱着小女孩的画面，小女孩的脸色惨白，幸运的是小女孩活了下来。

这部电影最妙的地方我认为是，到了片尾也没有交代小孩到底是怎么死的，这就给了观众很大的想象空间，当然对于以上讲解的小孩的死因，你可能有不同看法，求同存异吧~~


。
。
昌万年是凶手的伏笔：
1、保民砸了车窗玻璃，一个穷村民赔肯定赔不起，打一顿就完事了，但昌万年还是让手下带着人去见他。因为他听到这人在找孩子，心虚了，想确定是不是自己射杀的那个小孩。在看到照片后，昌万年不仅不让保民赔钱，还叫张到自己的矿上来干，甚至在保民把自己的公司砸了之后，还是不要他赔偿，这两点都是昌万年心里愧疚，想补偿保民。
2、昌万年第一次见保民，直接问是不是谷丰村的，因为射杀小孩的地点就是谷丰村旁的山上。
3、有一个片段  昌万年在办公室练习射箭，但拉着弓一直不放，说明这件事在他心里留下了阴影。
4、昌万年的手下金哥弄丢了律师的女儿，即便这样昌万年也没发怒。可当手下为了让保民交回小女孩，骗保民说 孩子就在他们手上，这时候昌万年彻底暴怒了 ，把手下打得半死，因为保民孩子真的死在他手上，所有他才会失控。
5、昌万年一直在找律师要证据，这里的证据是一开始是指关于非法采矿的，后来昌万年发现自己少了个箭头，他再次找律师要证据，这时候的证据就是指杀死张磊的证据，也就是那个箭头，但律师一直不接电话，昌万年以为是要阴自己，这才绑架了律师的女儿逼他交出证据，其实这个箭头卡在他自己车上了。


律师是帮凶的伏笔：
1、也就是最明显的一处，栓子说张磊失踪那天，山里来了一辆银色轿车，而律师的车就是银色。
2、律师在羊肉馆充电时，看到小男孩做出射箭的动作，他被吓得不行。当保民带着律师来洞口找女儿，他同样非常紧张，从这两处反应看 就知道律师肯定拖不了干系。
2、三人对质时，律师：“他儿子丢了。”  昌万年：“我知道他儿子丢了。”  律师：“你还想杀了他？”
注意第三句话，这里的潜台词是【你已经杀了个小的，难道还要再杀这个大的吗？？】
。
。
电影的隐喻：
1、昌万年、律师、保民的车牌，分别是豢A、豢B、豢C，代表了三个阶层


2、保民车牌1984，可能原因是导演1984年生，也可能致敬1984


3、昌万年一直想当绅士，大善人，他带假发，上身洋装，却脚穿土布鞋，因为底子里他是个暴发户。


4、张磊的“磊”是三个石字组成，电影开头，摆着一叠石头，接着被打乱，这预示张磊的命运。


5、非法采矿使村里的水受到了严重污染。小溪边的死鸟，栓子说最近这水的味道越来越大，村长只喝成箱的矿泉水，昌万年去小学只吃西红柿，律师去保民家也不喝水。


6、昌万年吃西红柿时狼吞虎咽，汤汁洒到了衣服上，就像杀了人溅自己一身血，他想要擦干净，最后还借了校长的衣服穿，就像他极力想要掩饰自己的罪行。


7、昌万年的办公室楼层“24”，暗示保民“儿死”，这个有点扯，应该是巧合吧。


8、电影里出现了很多次奥特曼的形象，面具、书包、以及电视里的动画片，奥特曼代表的是正义消灭邪恶，然而电影的结局，正义并没有得到伸张，当然这也可能是代表一种希望吧。
9、屠夫丁海被张保民刺瞎一只眼睛，却在危机时刻保护保民；当保民赔不上钱时，也没上门讨要。
反观律师，在保民的帮助下找到女儿后，却仍然不肯说出保民儿子被害的真相。
应了这句：“仗义每多屠狗辈，负心多是读书人”。

10、搬个热门短评上的有意思的，哈哈。律师出门一天手机就要充电了，而保民找孩子三天三夜没充，手机也用的好好的，这是因为在当年，摩托罗拉的电量是远不如诺基亚的。



</影评>
<有用数>18936</有用数>
<没用数>775</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>《暴裂无声》中的符号和隐喻</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-27 18:42:24</时间>
<影评>

2015年，忻钰坤的处女作《心迷宫》好评如潮，豆瓣8.6分，在豆瓣TOP250中排第167。不鸣则已，一鸣惊人。
时隔三年，忻钰坤的新作《暴裂无声》又给我们带来不少惊喜，提前锁定华语片年度十佳。
事实上，早在《心迷宫》之前，忻钰坤就已经创作出了《暴裂无声》的剧本雏形。《暴裂无声》才是导演最想拍的处女作，因在各方面受到限制才先拍了《心迷宫》。而正是《心迷宫》的大获成功，也使得拍摄《暴裂无声》得以实现。
我先简单说说我对剧情的理解：
根据羊肉汤饭店屠夫的儿子画画的内容，我们可以做出以下猜测：
昌万年把50万报酬给徐文杰后，叫徐文杰一起下车买羊。 期间昌万年射杀徐文杰，徐文杰躲开了，导致张磊被误杀 。
（这是一个开放式问题，可能是昌万年想射羊，结果箭法不准误杀了张磊；也可能是昌万年想要羊，遭到张磊拒绝，昌万年就故意杀了张磊。）
随后，两人一起将张磊的尸体藏在了山洞。导演多次给山洞特写，以及张磊的鬼魂从山洞跑出去的剧情，也能侧面佐证尸体被藏在山洞中的猜测。而张保民在车上找到的箭头，正是张磊身上的。
昌万年看到张保民出示儿子照片后，不让他赔车窗了，还叫他来自己矿上工作，也是因为昌万年对张保民心中有愧。
当然，我说的只是众多可能性的其中一种，真相可能如同山洞一般深不可测。
《暴裂无声》不仅仅是一部悬疑片，还有对社会、人性、阶层等主题的探讨，解读空间巨大，电影中的各种人物、道具、符号也具有丰富的象征意义。
昌万年、徐文杰、张保民分别代表着社会上层、社会中层、社会底层，电影实际上就是讲述三种阶层的碰撞。
（巧合的是，和《暴裂无声》同为4月4日上映的《起跑线》，也是讲述身为社会中层的主角，先后试图融入社会上层、社会底层的故事，堪称一次阶级穿越之旅。）
张保民
作为一名在农村生活、在奉县挖煤的矿工，张保民是名副其实的社会底层。
他身为一名哑巴，表面上是因打架咬断了舌头，从此不愿开口说话；
深层次的含义，是象征社会底层如哑巴吃黄连——有苦说不出，不管遭受了什么都只能憋着。
同时，也象征着社会底层是没有话语权的，叫你（村民）签合同、让你（村民）喝有污染的水、叫你（矿工）马上卷铺盖走人，都根本没有讨价还价的余地。
徐文杰
徐文杰有车有房，已经过上小康生活，干一票就是50万，代表着社会中层。
值得一提的是，电影前半部分他几乎没有台词。
张保民（底层）想要发声但没有话语权，徐文杰（中层）有一定的话语权却要通过少说话来保护自己，因为说错话会得罪不该得罪的人（上层）。
昌万年
作为矿业集团的董事长，昌万年是社会上层的象征。
他养黑社会、强迫同行卖公司、杀害张磊并抛尸、绑架媛媛……他十恶不赦却逍遥法外。
有趣的是，他人狠话不多。他的地位比徐文杰高，也比徐文杰更有话语权，却并不是个话痨。
原因在于，他拥有至高无上的地位，也就无需为自己的言行做过多的解释，他只需要说结论，甚至二话不说直接付诸行动。
比如“我要你把公司卖给我。在这卷肉切完前把字签了。”不多说一句废话。
比如徐文杰问“我根本不知道你要的是什么东西”，昌万年直接说“那我也不知道你的女儿在哪儿”，随即挂断电话，仍然是不多说一句废话。
比如下属说“张保民一定会把女儿送回来的，因为我骗他说他儿子在我这儿”，昌万年二话不说就用烟灰缸把对方打得奄奄一息。毕竟他不是父母，不是老师，他没有义务也不想浪费时间去教下属该怎么说话，在他看来做错了就该直接打他一顿。
哑巴
徐文杰和昌万年不是哑巴，胜似哑巴。
电影的三个主角都是“不爱说话”，但原因不尽相同。
张保民（底层）是没有话语权，说了也没用，索性不说；
徐文杰（中层）将沉默当做保护自己的方式，表面上是情商高，实则是世故、圆滑、犬儒、明哲保身；
昌万年（上层）说话都是命令，而不是商量，是强制性的，是对方不能不同意的。既然对方必须同意，他也就没必要为自己的言行解释，而是可以跳过好几个步骤，跳过前因后果，直接说他的结论，直接说他想干什么。
最为严重的是，徐文杰（中层）和昌万年（上层），在非法追求的利益时，会伤害到他人（底层）。尽管他们知道自己会给别人带来伤害，他们仍然选择了沉默，仍然选择做一个哑巴。
首先是树林那场戏，昌万年和徐文杰之间有矛盾，却射箭误伤了张保民。
象征着在金字塔上面的人打架，遭殃的往往是是金字塔下面的人。第二层的打架，第一层的遭殃；第三层的打架，第二层的遭殃……
也象征着上层要对中层下手，如果中层躲开了，伤害就会转移到底层。比如抓贪污腐败、抓纵火犯、塌方事件的负责人等等，如果真正的罪犯不承担责任，就会让临时工来背锅。
想起多年以前的笑话，老虎放了火，森林之王狮子来兴师问罪，最后老虎交出了耗子。
其次是昌万年、徐文杰一起将张磊抛尸在山洞，他们明知道张磊的下落，为了不判死刑，在警察面前保持了沉默。
当警察问“你们还有什么要交代的吗”，他们说“没有”。
象征着金字塔上面的非法追求利益（比如不认罪），金字塔下面的就会有所损失。
长此以往，金字塔就会失衡，社会体系就会崩溃。而罪魁祸首，正是像徐文杰、昌万年这样没有良知、见利忘义、损人利己的人。
徐文杰和昌万年掩盖罪行、不说真话、当“哑巴”的做法当然是不对的，想起了有人说过这么一句话：
解决问题最大的“敌人”从来不是那些制造麻烦的人，而是那些沉默不言、只想明哲保身的人。
（忘记是谁说的了）
而徐文杰和昌万年不仅是沉默不言、只想明哲保身的人，同时也是制造麻烦的人。
原本张保民可以明确知道孩子已经死亡，但正是因为徐文杰、昌万年不认罪，导致张保民仍然不知道孩子的下落，不得不终生继续寻找孩子，永远不知道真相，带着疑问、自责、痛苦直到生命终结。
金字塔
无论是昌万年办公桌上的金字塔，还是张磊堆的石块，以及坍塌的山体，都代表着阶层、等级、地位、权力。
山体坍塌
电影片尾山体坍塌，象征人们违法乱纪、出卖良心、违背道德等等，导致金字塔失衡，从而坍塌，或者说正义天秤倾倒；同时，也象征张保民内心中希望的破灭、对人性的绝望、对光明的死心、对社会的心灰意冷。
狩猎
昌万年爱好射箭，密室中的动物标本也说明他爱好狩猎。
象征他在商场、生活上也是一名猎人，瞄准猎物后就会立马命中目标，不给对方反击的机会。他烟灰缸砸下属、喂同行吃羊肉、给了徐文杰50万后来还企图杀人灭口等片段都足以说明他稳、准、狠。
射箭
射箭象征做一些不利于对方的事情。
前面已经说过了，在树林里昌万年射杀徐文杰，徐文杰躲开了，导致张保民被射伤。
象征上层对中层“射箭”，如果中层躲开了，这根箭就会射向底层。
羊
羊象征食物链底端、社会底层。
同行说：我信佛，吃素。
昌万年说：羊也吃素。
昌万年言外之意是：羊吃素，所以位于食物链底端，只有被食肉动物吃的份；你吃素，也就和羊一样了，是食物链的底端，注定被我这样的食肉动物吃掉。
车牌归属地
昌万年的越野车的车牌归属地是“豢”。
导演采用这个字真的非常巧妙，不仅和实际拍摄地内蒙古“蒙”相似，而且和电影的内容十分贴切。
百度百科对“豢”的解释是：
泛指喂养，以利益为饵来引诱人为其服务，任其宰割，又指贪图。
以谷类饲养的家畜，如猪、狗。以别于吃草的牛、羊。
民食刍豢。――《庄子·齐物论》
豢养：比喻收买并利用。
用补偿款作为诱惑让村民签合同，昌万年50万收买徐文杰作伪证，昌万年高薪聘请下属所以可以随便打他，下属打电话让村长拖住张保民……这些都是属于“豢养”，收买并利用，以利益为饵来引诱人为其服务，任其宰割，而被收买的人就变得如同猪狗。
布鞋
昌万年身着西装，脚上却穿着布鞋。
说明他很可能曾经也是张保民那样的农村人。甚至很可能他曾经也像张保民那样受尽不公平待遇，所以怨恨很深，发誓将来一定要做个有权有势有地位的人，可以想干什么就干什么，看谁不顺眼就打他一顿，逼迫对方屈服自己，最终走上了犯罪之路。
山洞
山洞黑暗、深不见底，象征人心和真相深不可测、难以捉摸。
画虎画皮难画骨，知人知面不知心。
表面上昌万年是给学校捐款的慈善家，实则是非法采矿的奸商。
表面上张保民一天到晚打架，但也重情重义，打别人可以，但打给他吃馒头的老人就是不行。
表面上屠夫杀羊如麻，凶神恶煞，实际上并没有想象中那么坏。
表面上村长对张保民诚惶诚恐的，结果还出卖张保民。
真相同样如此。
你以为密室里有孩子，其实只是弓箭和动物标本。
你以为张磊还活着，其实那只是鬼魂。
你以为整件事天衣无缝，其实还有目击者。
张保民在山洞口回望山洞深处的一幕可谓是神来之笔。
反派在明，张保民在暗。同时张保民也在明，山洞深处在暗。
螳螂捕蝉，黄雀在后。
当你望着深渊的时候，深渊也在望着你。
你以为你已经站在真相边缘，其实你离真相还有很长的距离，真正的真相还在更黑暗、更深的地方。
难能可贵的是，《暴裂无声》作为一部悬疑片、犯罪片，没有用一惊一乍的低级手段来制造低级惊悚感，而是用剧本、表演、剪辑、配乐、摄影来营造冷厉、肃杀、紧张的气氛，从而达到细思恐极、直击心灵的效果，分分钟和那些一惊一乍的妖艳贱货划清界限。
整部电影不仅充满深度，隐喻丰富，剧本也非常优秀。
假如当初昌万年没有误杀张磊，之后的故事将只是昌万年和徐文杰之间的矛盾，前者想要消除对自己不利的证据，后者想要钱和父女平安，他们还是有可能达成和解。
正是因为昌万年误杀了张磊，这一切如蝴蝶效应般发生了改变，仿佛一辆脱轨的列车，沿着错误的方向越走越远，最终导致昌万年、徐文杰双双落网，张保民也痛失爱子，每个人都是输家。
失之毫厘，差之千里。一个小小的失误就会全盘皆输，更别说杀害孩子这种大事了。
电影开头，从昌万年误杀张磊的那一幕开始，他就已经命中注定终将落网，有点宿命的意味，电影对命运的探讨回味无穷。
而张保民为了儿子、徐文杰为了女儿、昌万年为了脱罪可以大打出手、不择手段，电影对人性的揭露也入木三分。
《暴裂无声》具有教科书级别的剧本，以“寻子”为线索，将张保民、徐文杰、昌万年、昌万年下属、屠夫、村长等关键人物串联起来，他们又共同推进整个事件，堪称年度最佳群戏之一。
《暴裂无声》和《心迷宫》有异曲同工之妙。环环相扣，互为因果，没有一个人脱得了关系，没有一秒钟是多余的。
电影将每个人物、细节、线索运用到了极致，一波三折，跌宕起伏，充满各种意料之外、情理之中的转折，整体质量堪称登峰造极，当之无愧的华语犯罪片、悬疑片佳作。


</影评>
<有用数>4255</有用数>
<没用数>771</没用数>
</review>
<review>
<作者>商业江湖</作者>
<标题>《暴裂无声》中让你印象深刻的情节</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-30 13:54:24</时间>
<影评>

谈《暴裂无声》之前，先说一个故事。
城里人问山里放羊的孩子，小孩，你为什么放羊？
赚钱
为什么赚钱？
娶媳妇儿。
为什么娶媳妇儿？
生娃。
为什么生娃？
放羊

一直以来，这个带点儿幽默的悲伤故事用来讽刺传统观念、落后习俗对个人的影响。
而《暴裂无声》没有幽默，是一个纯粹悲伤的放羊娃故事。




还原故事
电影拍摄的比较隐晦，导演用留白的手法剪掉一些故事情节，我尝试着复述一遍这个故事。（以下是剔骨型剧透）
谷丰村村民张保民年轻时和人打架咬断了舌头，此后不愿说话。
2004年前，谷丰村旁的山上发现铁矿，弘昌矿业欲收购谷丰村土地用以开矿。村长成为矿业公司代言人，积极说服全体村民促成这笔交易。其他村民都同意签约，唯张保民拒绝，并在谈判时和羊肉馆老板丁海发生打斗，最终不慎用羊骨戳瞎丁海左眼。为了赔偿丁海，张保民离开妻子翠霞和儿子张磊去奉县（奉献）煤窑里打工赚钱。




但张保民的拒签并没能阻止弘昌矿业的开采。巧取不成弘昌矿业开始豪夺，违法开采矿山，谷丰村很快就陷入环境污染的恶疾之中，污水横流，飞鸟被毒死，村民患上慢性病。
随后弘昌矿业遭到举报，如果坐实“非法开采”的罪名，弘昌矿业老板昌万年将有5年的牢狱之灾，为了消灾，昌万年聘请律师徐文杰应对。徐文杰在股市崩盘中输了一大笔钱，急需用钱的他铤而走险，找人做伪证帮助昌万年脱罪，最终非法开采罪名不成立，法院判弘昌矿业缴纳一笔罚款结案。
2004年10月12日，在谷丰村旁边的山坡旁，昌万年支付给徐文杰50万酬金，并登上山顶准备射杀几只绵羊助兴。为了保护绵羊，放羊的张磊（张保民儿子）被射杀，昌万年随后用弓箭瞄准徐文杰威胁其不得将此事透露给他人，两人将张磊的尸体投入山洞中，但这一切被羊肉馆老板丁海的儿子目睹。




回城后昌万年发现射杀张磊的箭头丢失，怀疑徐文杰私藏了该箭头做证据，随后电话徐文杰，但惊慌失措的徐文杰不敢接听。这加剧了昌万年的怀疑，并最终绑架了徐文杰的女儿媛媛，希望以此来交换证据。但媛媛被四处寻找儿子的张保民无意救下，并巧合的藏于张磊被抛尸的洞中，不过张保民并没有看到藏于山洞深处的张磊尸体。
随后因怀疑昌万年也绑架了张磊，张保民独闯弘昌矿业办公室，在经历一番打斗后被昌万年捉住捆在车尾箱内，在车厢内张保民捡到一颗箭头，用该箭头割开绳子逃生。而在随后的打斗中，张保民将该箭头刺入昌万年大腿，昌万年拔出箭头时发现这就是他射杀张磊的凶器，进而意识到徐文杰没有私藏证据，对自己不构成威胁，他慌忙将该箭头掩埋在山坡上。




徐文杰在张保民的帮助下从山洞中找回女儿，但未告诉张保民张磊的死讯和抛尸在该山洞的事实，随后昌万年和徐文杰再次达成互不揭发的默契，重新确定了攻守同盟。
检察院再审弘昌矿业的“非法开采”案，昌万年和徐文杰以伪证罪被判刑，但二人都未供述杀死张磊的案件。
最终，丁海的儿子用粉笔在墙上划出了昌万年杀死张磊的过程，昌万年和徐文杰被依法处理，而张磊的尸体则随着矿山的爆炸湮没在飞灰中再也找不到。
故事足够精彩，但比故事更让人深思的是嫁接在这个故事内核上的现实反思。
阶层背景
开幕第一个镜头，放羊的张磊在高压线下的石墩上用石块堆砌了一个不规则的金字塔，而后来张保民来寻子的时候这个金字塔已经坍塌，因为磊字就是三个石字组成，石块的坍塌暗合张磊亡故的命运，但这个金字塔造型不仅仅出现在这个高压线下，还出现在在昌万年的办公桌上。
在他的办公桌上有另一个制作精美的金字塔摆件，在张保民独闯弘昌矿业办公室寻找儿子并打到一众保安后，昌万年正是用这个金字塔摆件将张保民砸晕。
这两处的金字塔都对应着社会阶层，在这个金字塔社会中，放羊孩子位于底层社会，他们摆出来的金字塔被风一吹就散了，而位于社会顶层矿主的金字塔则坚固无比，可以用来砸晕人的脑袋。
与此对应的是三个车牌，昌万年的悍马车牌为豢A；徐文杰的车牌为豢B；而张保民的车牌为豢C；A、B、C三个字母代表了三人所处的社会阶层，分别为上层、中层和底层。
除了金字塔外，另一个更显眼的比喻是羊——位于底层的村民是一群待宰的羔羊。
昌万年爱吃羊肉，在自己的私人会所中大啖羊肉，满桌的羊肉鲜红艳丽，他不紧不慢的吃着，并且邀请他的对手同时也是举报嫌疑人的李总一起吃。
李总说，最近信佛吃素了。
昌万年说，这可不是个好习惯，羊也吃素。
如果将这个桥段翻译成现实的局势，昌万年邀请李总加入他的阵营，一起非法采矿侵占村民利益。因为“山上山下几十个矿坑，哪个不是用我的车辆机器？只有你一家除外。”而不愿同流的李总拒绝了，这直接引发了昌万年的报复——如果不来一起吃羊，那么你就是下一个被宰杀的羔羊。随后昌万年的手下将李总打倒，抓了生羊肉塞喂李总，并威胁他交出最后两个矿场的经营权。
昌万年的生存哲学很简单，“要么吃人，要么被人吃。”他认为这套左手大棒右手金元的策略足以摆平任何人，比如对付村长的主要方式是拉拢，派人拉两车矿泉水，送几盒外烟，而对于律师徐文杰，50万买通做伪证，不就范就绑架你女儿。





但这个方法在张保民这儿卡住了。（电影中，手下回复昌万年说媛媛被张保民救走时，切羊肉的电动切刀突然爆出火花烧毁，手下查看后说羊肉中间卡了一根骨头，该桥段映射张保民是软弱羊肉中的那根硬骨头。）
昌万年先是对张保民进行拉拢，“（悍马车前挡风玻璃被砸）不用管了，儿子找到了回头来我的矿上上班吧！”拉拢不成，随后又是各种打斗威胁，但张保民依旧沉默的抵抗。
张保民是什么人？在昌万年看来，张保民是一个普通的羔羊，加之张保民不会说话，这更显示出他是一个“沉默的羔羊”。
但恰恰张保民是一个生性倔强的人
虽然咬断了舌头但他“不是沉默的羔羊”。




为什么无声？
在电影中对于张保民不说话的原因给出了解释，“年轻时和人打架咬断了舌头，就不愿意说话。”
注意，不是咬断了舌头“不能说话”，而是“不愿说话”，也就是说张保民可以说话的，但是他不想说。
为什么不想说，表层意思是舌头受伤口齿不清，而更深的理解或许是“张保民觉得说话也无用，说还不如不说。”这是电影要表达的另一个意思，处于社会底层的羔羊，无论是否真的“失语”，其实都没有渠道表达自己的诉求。
张磊丢了，张保民先给校长打电话询问，校长却因为接待捐助宿舍楼的“大善人”昌万年而没有接听，学校丢了一个学生，校长不闻不问，却忙着和富豪合影留念。
从另一个角度看，穷人们对于教育的诉求得不到倾听。即便是教育工作者，对于这些孩子能否享受到义务教育也漠不关心，更讽刺的是校长还在帮助昌万年对接记者，昌万年拒绝了举办仪式的请求，却保留记者宣传自己的权利，直白的说，穷家孩子失学的事情无人过问，但富豪阶层捐助学校的新闻将出现在媒体上。这映射底层民众教育诉求得不到回应。
张保民去报警寻子，派出所里一个农妇正在哽咽的说自家的牛丢了，这头牛是家里的命根子，警察们不耐烦的倾听着。张保民报警后也没见到警察对于此事作出任何调查，准确的说，大部分村民遇到困难报警的结果都是不了了之。这映射底层民众法治诉求得不到回应。
谷丰村水源被污染，飞鸟饮水后死在渠沟旁，村民们只能喝带有异味的井水，并患上慢性病，翠霞每天都在吃护肝片，栓子他妈也出现类似的病症，而村长在昌宏矿业的庇护下常年喝瓶装水，对村民凄苦的生活熟视无睹。这映射底层民众生存诉求得不到回应。
诉求得不到回应的后果是——村妇们求诸神佛，男人们求诸暴力，孩子们求诸奥特曼。
吃了寺庙里请来的斋饭，也烧完了符咒后，仍旧没有等到磊子的回来，绝望的翠霞抱着羊羔坐在自家门前失声痛哭。这个疾病缠身的村妇没有能力去寻找儿子，她只能寄希望于神佛，而现在这个唯一的幻想也破灭了。




而张保民与世界对话的主要方式就是拳头，从小打到大，倔强而无畏，但这从侧面看出张保民是聪明的，并且是深刻理解这个社会的人。他知道作为底层民众想要与上层社会沟通，最好的方式是暴力——不怕死是底层民众在与权贵沟通时唯一的优势。




电影中多次出现奥特曼，磊子茶壶上的贴画、丁海儿子的奥特曼面具，村里孩子坐在电视前看奥特曼的镜头。孩子们将奥特们视为英雄，因为奥特曼总能将破坏家园的怪兽打死，而这些孩子的家园——谷丰村现在也被一群巨大的“怪兽”吞噬着——扬起烟尘的矿车在村中奔跑，轰隆隆的炸山声不绝于耳，灰蒙蒙的雾霭在空气中弥漫，毒死飞鸟的污水在肆意流淌，还很可能毒死他们心爱的羔羊。孩子们希望能有一个属于谷丰村的奥特曼出现，将这些矿场怪兽统统赶走，但这个愿望显然是不现实的。




因此，这个世界没有声音，无论他们是否会说话。
回到开头的那个故事，城里人昌万年在律师的帮助下摆平了一场官司，免除5年的牢狱之灾，心情舒畅的档口遇到了放羊孩子张磊。
但他没有问“小孩儿你为什么放羊？”
而拎着弓箭，站在山顶上霸气的喊着：“小孩儿，你的羊多少钱一只？”
开篇那段是个故事，结尾这段是现实……
几个细节
影片中很多细节值得玩味，我挑选几个自认为好玩儿的。
2004年10月12日
张磊失踪的时间是2004年10月12日，这一天时任联合国秘书长安南携夫人访华，并在清华大学发表演讲。




他说“凡是来到清华大学参观的人，都不能不对伟大中国突飞猛进的发展，每天给人民带来的新的知识和机会而感到兴奋。各位，你们尽可对自己的国家和国家25年来的成就感到骄傲。”
他还说“变化越是迅速、越是令人兴奋，就越需要谨慎把握，需要明智和以人为本的领导。我们必须找出办法保护贫穷和弱势群体的利益不受侵犯，朝气蓬勃的年轻一代不被剥夺变化带来的各种机会。”
我不知道导演是不是有意选择这一天，但这段话挺有意思的。
不过这段时间确实是中国股市近20年来的低点，A股从2001年的2200点跌倒2005年最低时的998点，四年的时间都是漫漫熊市。
暴裂无声第一次定档的时间是2007年的10月13日和张磊失踪时间差一天。
弓箭包里的杂草
昌万年的弓箭包里有很多杂草，这证明上次带着这个包到了谷丰村的山坡上，并且弓弩就是作案工具，在射杀张磊后，慌乱中的他收拾弓弩，将杂草一并放入弓弩包。
徐文杰的眼镜
在检察机关问询徐文杰还有什么事情需要交代时，他摘下了眼镜，回忆起10月12日在谷丰村旁边山坡上昌万年射杀张磊的一幕，那一刻他眼神中显露出愧疚和悔恨，或许他脑海中划过揭发昌万年的念头，但下一个动作他就戴上了眼镜，恢复了平常冷漠的神情回复了一句“没有”。




真相是什么？
电影以字幕的方式给出了结尾，昌万年和徐文杰因故意杀人罪被判刑，试图告诉观众正义会迟到但不会缺席。
但在现实生活中，这样的结尾几乎不可能出现。仅靠丁海儿子一个人证很难为昌万年和徐文杰定罪，张磊的尸体被掩埋在大山下，凶器又被昌万年埋在荒山中，没有尸体、没有物证，检察机关该如何取证起诉？所以更可能出现的情况是，丁海将实情告诉张保民，张保民起诉追查，但受制于物证消失，该案件不予立案，实际上，大山的崩塌意味着这个案件的沉冤。

版权所有：商业江湖 转载联系微信号：living_lu
同步更新，搜狐号、今日头条、UC、百家、企鹅号、大风号、网易号等。
有希望报道的选题欢迎联系：luhl2017@126.com
如果觉得文章不错，请长按指纹处识别以下二维码





</影评>
<有用数>3773</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>张白用</作者>
<标题>《暴裂无声》中有哪些符号和隐喻？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-05 12:31:19</时间>
<影评>

《暴裂无声》导演忻钰坤在一场映后见面会上分享了很多关于电影的伏笔、细节和隐喻。因为时间很有限，观众只问到了一部分问题，导演在不完全点透的情况下做了较为详细的回答。现在整理出来，分享给大家。喜欢的点个赞哦~
关于《暴裂无声》的这些疑问，导演都回答了（部分剧透慎入）
对于一部优秀的悬疑片来说，每一帧可能都蕴含着导演深刻的用意。这样的电影，有的观众只能看到半个小时，有的能看到1个小时，厉害的能看到整部电影，更厉害的能看到两部甚至三部电影的容量。如果一部电影的生命只存在于放映的两个小时中，不是很浪费吗？
《暴裂无声》导演忻钰坤在一场映后见面会上分享了很多关于电影的伏笔、细节和隐喻。因为时间很有限，观众只问到了一部分问题，导演在不完全点透的情况下做了较为详细的回答。现在整理出来，分享给大家。喜欢的点个赞哦~
Q.在电影的后半部分有一个场景是小女孩和小男孩拉着手跑向了山坡，这其实是一个不真实的景象，您把这个不真实的景象放在真实的景象之前，这样的处理方式是为什么？
A.首先，我在写剧本的时候发现，我作为一个悬疑片的影迷，看过很多这样的电影之后，其实它有一个相对固定的模式，《暴裂无声》的开篇是关于一个父亲找孩子的故事，通常的结局就是伴随着你找到或者找不到，给出一个律师，给出一个老板，他们肯定会跟孩子的失踪有关系。这样的过程里面，观众会慢慢失去对影片结局的一个探求的欲望，我在想能不能在一个合适的时机让孩子在合理的地点出现，孩子出现的那一瞬间，会突然打破你对这类电影的一个认知，原来导演的模式不是要讲孩子丢了，然后张保民去找孩子，孩子其实本来没事，而张保民在找孩子的过程中卷入了跟另外两个人的官司，他现在能否安全地走出树林和孩子相遇成为了你对整个影片新的预期。我觉得在悬疑片的这个惯用模式里我需要给到观众一个新鲜的感受，这样一个调整，可能在5分钟后，大家又会发现又一个翻转告诉你，其实不对，之前你所有对影片的建构完全是正确的。可能这样的处理还解决了另外一个更大的问题，就是影片的结尾，我必须通过一种闪回、场景再现来交待到底这个孩子的下落是怎样。而如果有这样的一个场景在前面，你开始对孩子的失踪有了一个认知基础，当你看到最后徐文杰在审讯室里有一个蒙太奇的镜头，他想到空空的山洞的时候，其实这是个空镜，没有任何信息。但那一瞬间你知道孩子在哪了？而关于孩子的下落你是自己构建出来的，我没有给到你任何具体的情节和画面，我觉得这样的处理会更高级一些，而且让观众很好地参与到整个影片的一个互动里面来。
Q.有人说现在的电影，你总要给观众一个发泄的窗口，让观众感觉这个故事在某一方面是圆满的，如果不给观众这个窗口，观众的接受能力会非常低，这样的话，对电影的传播力度可能也是一个非常大的打击，所以我也想问一下，导演对这个是怎么看待的？
A.关于结局，特别感谢您能问这个问题。其实很多观众会质疑，结尾的字幕是不是一种妥协，是不是为了过审。其实，我在做《心迷宫》的时候，对电影上映后的情况是没有概念的，后来通过路演，通过看很多评论，我发现其实每个观众观影的诉求、心理和理念都是不一样的，当我做《暴裂无声》的时候，知道这部电影要跟更多观众见面。作为一个创作者，其实你承担了很多社会责任感，你不能过于“为所欲为”。我觉得整个影片其实是很沉重的，到最后这种沉重帮助观众去理解了电影的主题。但到最后一口气，其实你会发现，我们有一个字幕，让那些内心比较柔弱的观众会觉得好像尚存一丝希望，还是有一点光明的，不是到最后一口气把你压到底，所以电影的最后其实是为了那些观众做了一点点的变化。
Q.从开始我就注意到了羊群的意象，比如吃羊肉、用羊骨去伤人，羊的意象贯穿整个电影。另外电影里还多次出现了鹿的意象，我很好奇您挑选羊和鹿的意象是有什么想法呢？
A.首先鹿其实没有那么复杂，它只是凸显昌万年作为一个有狩猎爱好的老板，可能在某些环境里面鹿的狩猎是合法的，所以他也会合理地得到鹿头的装饰。
其实羊很重要，大家会发现很多关于羊肉、羊的镜头，一直在强化它出现的环境。比如张保民跟羊住在一起，昌万年一直在吃羊肉，还有一个独眼龙的屠夫，他一直在剁肉。我套一句别人的话吧，我们4月1日在北京做首映礼的时候，史航老师讲过“别的导演都在拍食物，忻钰坤拍了一个食物链”。其实这些就是电影里我给大家的一些意象，谢谢。
Q.看到最后感触最深，因为影片的名字在最后出现了，暴裂无声，我觉得这个名字取得非常妙，让我感觉非常悲哀。从头到尾，主角一直在打，一直在“暴裂”，但是他是一个哑巴，最后的结尾他很“暴裂”，但更加无力。我想问问，导演为什么要取这样一个名字？
A.我试着在尽量不点透的前提下帮您解答一下。关于片名，其实张保民不是一个哑巴，他是因为口腔残缺导致他不能讲话，其实也是不愿意讲话。这样一个设置把人物性格的前史已经交待了，他跟别人打架，把舌头咬断后，他可能到现在更不愿意讲话。而在找孩子的过程中，其实如果他不能讲话，他会非常的困难。所以这样一个性格的父亲在找孩子的过程中，只能不断地用肢体、用暴力，用这种看上去毫无效果的方式去跟这个社会沟通。
但是前面为什么给张保民设置这么多打戏呢？你会发现这个人物就是很躁动，从一开始就在打，但是暴力根本没有解决问题，甚至没有得到真相，这样一个反差，当张保民最后孤身站在山前的时候，那一刻你会觉得，这个人物的那种悲伤、悲凉会在你心中起到一个作用。
Q.中间张保民被抓到昌万年的办公室，然后里面有一扇门，突然里面有一个像眼睛一样的东西在闪光，这个东西到底您想表现什么？
A.关于那个眼睛，我们在拍戏的时候拍到的其实是一只鹿的眼睛。但是张保民在那种昏暗的光线下看不清楚，只是那一点让他觉得有问题，而且后面很多情节关联让他觉得似乎跟孩子的失踪有关系。因为当时那个打手说他见过这个孩子，到了办公室后他们通过一些谎言的编织又让张保民感觉被欺骗了。所以当张保民后来听到打手说，你把女孩还给我，你儿子在我们手上，他瞬间觉得他儿子一定在那间密室里，所以他才有一个动机，想要赶紧冲破重重的阻碍，冲到密室，但是里面其实没有他的孩子。
Q.走丢的小男孩最后不是跟小女孩站在一个山坡上了吗，然后远方出现的是一片城市，导演您想表达什么？
A.这样的一个镜头其实还蛮重要的，北方的朋友对于这个场景肯定不陌生，是在一个雾霾之下的城市。其实我们影片里一直有关于人、关于孩子、关于土地、关于未来的一个这样的情节或者线索的延伸。我相信有的观众肯定会在那些画面里面得到一些提示，因为到最后你会发现，谁的孩子留下来了，谁的孩子消失掉了。
Q.最后律师被抓的时候，一开始他没有戴眼镜。后来警察问他还有什么要说的时候，那一刻他戴上了眼镜，说“没了”。请问这个戴眼镜的含义是什么？
A.哇，越挖越深了，挖到了一个表演的层面了。那个镜头在当时的语境里面是一种掩饰的作用，因为所有这种在人物面前做遮挡的东西，如眼镜、面具都是对于真相的一种掩盖。当时的语境里面，他拿下眼镜他在思考，他思考的过程我们看到了真相的一个回顾，最后他选择戴上眼镜，其实跟他最后回答的两个字一样，他在掩饰，他把真相藏起来了。
Q.电影开头，张保民的儿子张磊在放羊的时候，在电塔的基座上垒了一个石头堆。后来张保民去找他的时候，发现那个石头堆已经塌了，我就想问一下，专门给了这个镜头是有什么含义？
A.电影开头是我希望观众能够有印象的一个画面，那个镜头用了很长的时间，你会记住那个石头堆的形状。它其实是个小三角形，而影片里面其实一直有关于三角形的道具还有构图的使用，包括影片最后爆破的那座山的形状也是三角形。为什么是三角形，其实很重要，观众可以自己再去想一下。
而开篇的那个镜头除了是三角形外，张磊的磊字怎么写？三个石头，其实那个场面就是张保民作为一个不善言辞的父亲跟他儿子平时沟通的一种方式，你会发现张保民的家里面，窗台上也有很多这样的小石头。可能张保民平时会告诉儿子这就是你，然后张磊没事就会垒石头，而当张保民看到石头堆倒塌的瞬间，他心里会开始有点不安，包括观众也会认为，一个小孩垒的石头堆塌了，那么这个孩子的生命会不会有什么安危？
另外，昌万年的办公桌上也有一个三角形的金字塔，他后来还用这个东西把张保民打倒了。
Q.我注意到，电影里面反复出现了奥特曼的意象，甚至还有屠夫儿子把奥头曼面具摘下来递给张保民的镜头，有什么用意？
A.那个面具的形象，应该可以引申到张保民的孩子跟屠夫的孩子其实是很好的小伙伴。因为在那个村子里，所有的孩子都在看一个动画片，这一点大家可能都有共鸣，大家看一个动画片，可能平时在一起聊的就是这样一个卡通形象。张保民回村给儿子买的书包上面也是一个奥特曼的形象。这说明大家都喜欢这个东西，那场戏屠夫的儿子要把面具摘给张保民，极有可能面具就是张磊的。那这样一些铺垫让最后，他成为事件唯一的一个目击者的时候，其实就很明显了。
而为什么是奥特曼呢？它在动画片里面其实是一个超人的形象，它是简单的一个正义战胜邪恶的故事，但是影片里面我们是在描写成人世界的复杂。而这样一个对于真相其实有特别大的杀伤力的孩子，戴着一个超人的面具游走在这样一个世界里，他什么都做不了，他无能为力，到最后他也只能袖手旁观。这个人物的这样一种反差其实会让观众觉得很揪心。
关于那个孩子（屠夫的儿子），我再多说几句，其实电影里面一直有对饮水的铺陈。村长家里一直在囤积矿泉水，村里很多人喝到井水后都有慢性病，因为重金属污染了水源。那么，其实这个孩子也是水污染的一个牺牲品，他有点先天的智障，虽然他目睹了真相，但是他可能太小当时也不知道发生了什么，哦，你在找这个小朋友，面具是他的，所以还给你，他不能够用语言跟张保民做一个交流。包括他后来看到了律师，他也无法告诉别人律师做了什么。这样的一个处理有两个含义：在主题层面来讲，他很无力；另外一点，他也可能是影片里另外很多孩子的一个象征。
Q.男主角是不是太能打了，在办公室里一个人打趴十几个专业打手，是不是有点不真实，因为剧情需要吗？
A.其实你仔细想一下，张保民真的很能打吗？他在第一场矿山里打架的时候，很多时候是从背后偷袭别人的，而当很多人围上来的时候，他也得躲。
而在办公室里那一场戏，他为什么那么能打是因为，他非常相信他的儿子就在密室里面，那样一个父亲不可能停下来，他一定是用尽最后一口气要拼进去。有一个问题大家要注意到，一个动作类型片里面，一般都会觉得主人公很能打。但我们这样一个电影是在真实的基调上去设计，那些打手其实是不会把人打死的，因为你知道他们也是拿钱办事，他可能把你打倒就行了，而张保民在那样一个环境下是不怕死的，他为了达到目的是不择手段的。而且你再想一下，张保民所有的动作都是没有套路的，人多的时候他就扔东西去砸，有时候实在躲不过就扛一下，所以他是一路千疮百孔走到最后的。当然，如果大家能代入一个父亲寻找孩子的那种急切心情外，这些处理还是可以接受的。


最后其实我很想说：
不要在电影院玩！手！机！
                                                                                                                               （由月 整理）


</影评>
<有用数>934</有用数>
<没用数>114</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<标题>2018年度十佳，绝对有它</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-04 16:01:11</时间>
<影评>

 豆瓣2017年度电影榜单中，《暴裂无声》妥妥地出现在“最期待华语独立佳作”里面。豆瓣评分目前为7.7，比路演前高了0.3分。关注忻钰坤导演、亦或是喜欢《心迷宫》的朋友应该对这部电影期待已久，导演说，他希望观众能忘记《心迷宫》，因为《暴裂无声》是一部全新的作品。


在豆瓣的评论区，我们惊喜地发现了一条评论——


Oriol Paulo，还记得他是谁吗？这是西班牙悬疑电影《看不见客人》的导演！


这位导演居然会出现在豆瓣，真是太惊喜。
这部电影依旧是悬疑犯罪题材，讲述的是北方一个矿业小镇上，牧羊少年张磊突然失踪，他的父亲——哑巴矿工张保民（宋洋饰）到处寻找他的踪迹。三天后，律师徐文杰（袁文康饰）的女儿也失踪了。巧合的是，这两起失踪案件正好都和煤老板昌万年（姜武饰）有关。



（以下内容涉及部分剧透，建议观影后享用。）
电影延续了多线叙事的手法，以“张保民找孩子”为主线，在找孩子的过程中分成三条线来塑造三个重要人物的形象。导演用这种叙事方式来讲故事，很考验他的功力，因为他不仅仅要注意主线，还要让三个角色达到一种平衡的状态。
一开始，三个角色的故事分开叙述，彼此之间也没有太多关联。张保民的孩子张磊不见了，他在大山中到处寻找；昌万年霸道夺取他人财产；徐文杰曾经帮昌万年打官司，有关部门找他调查，他避而不接昌万年的电话。


然而从徐律师的女儿被绑架开始，这三个角色的联系变得更加紧密，一层一层地揭开张保民孩子失踪的秘密。叙事不算特别流畅，但没有过大地影响悬疑的构造。导演不断制造悬念，一步一步把它们抛出来，让人看得非常过瘾。
或许我们一开始都已经知道谜底是什么，但还是会忍不住想继续看下去，看看导演如何花式剥洋葱。
影片接近末尾的超现实表现手法真是神来之笔，让观众原本陡升起来的希望瞬间浇灭。底层人物的压抑、渺小无助、绝望在那一刻聚成一团，死死地压在观众心里。
以至于我观影后，好长一段时间喘不过气。


张保民这个角色在电影中属于底层人物，他是个哑巴，但并非天生说不了话，而是因为和人打架咬断了舌头，从此再也不愿意说话。再深一层，他的“失声”其实是一种“失语”，暗示底层人民在社会中丧失话语权。无论是签字、还是喝被污染的水、被殴打、丢失孩子，他只能如同哑巴吞黄连一般，苦在心里。


张保民的饰演者宋洋的表现让人拍案叫绝。注意他的口腔运动会发现，他的“哑”不只是不说话那么简单。导演特意让他在嘴里含着东西，使他呈现出“有一种力量在阻碍他发声”的感觉。张保民在电影中一句话也没有说，但是他想说的、想做的，他的所有情绪，都在镜头前展现出来。即便他不说话，我们也能感受得到他背负着很大的心理压力。


影片中，张保民动不动就开打，他的打戏非常生猛，除了人物本身有好斗之心，更重要的是，暴力是他争取正义、反抗上层阶级的一种方式。然而他的暴力举动最终还是没能给他带来真正的改变。


徐律师在电影中代表的是社会中的中层。这个角色一开始几乎没有台词，长时间保持沉默，而当他的女儿被绑架之后，他的话才渐渐多了起来。事实上，他的沉默是一种保护自己的方式，只有在他的切身利益被侵犯的时候，他才会发声。律师的身份，本来是应该为人发声的。


叙述从张保民开始，最终落到徐律师身上。导演这么做，是在表达律师的作用，他们手执法律之剑，就应该为那些遭受不公正待遇的人争取正义。徐律师的沉默、隐瞒，恰恰助长了上层阶级的火焰，他的不作为，让张保民惨上加惨。
电影中对徐律师的人物塑造不够立体，观众对他的过去一片模糊。他为什么缺钱，为什么要去和昌万年狼狈为奸？这些都没有交代清楚。


昌万年这个角色着实“恶”，但没有恶到极致，这一点让我感到非常遗憾。昌万年一开始吃番茄的片段营造出一种变态感，这种变态感在他吃羊肉、教训别人的时候也有体现。他爱好狩猎，享受掠夺的快感，极具杀伤力，表现出上层阶级的“狼性”特质。他养了一群黑社会小弟，也会用暴力来解决问题。


昌万年掌握着话语权，但他同时也是一个话不多的人，就算说话也从不说废话。在和别人谈判的时候，直截了当给他一份文件叫他签字；下属骗了张保民，他二话不说抡起烟灰缸就打。
作为整部电影中最大的恶人，昌万年身上的愧疚和善意让他无法恶到极致。射死张磊之后，他看到张保民来找孩子，便和他说不用赔偿，如果愿意，还可以来自己的矿场工作，这不是愧疚是什么呢？他时时惦记着自己的儿子喜欢吃羊肉，还时不时给学校捐款，都让人感受到他作为父亲、慈善家的好的一面。


此外，认真一点看电影可以发现，昌万年虽然身穿西装，但是脚上穿的却是布鞋，这表示他很可能也是从底层社会爬上来的人。


有些评论说，张保民的妻子这个角色没什么作用。不知道有没有人注意到这一点：孩子失踪之后，妻子还是一如既往地吃药，张保民回家后，她也只是平平淡淡地说孩子是怎么不见的，并没有那种母亲失去孩子痛彻心扉、歇斯底里的感觉。这很奇怪，但仔细想想，其实很正常。他们处于社会底层，没有话语权，无论怎么哭天抢地，孩子或许都没办法回来。加上妻子本身体弱多病，丧失劳动力，她来不及悲伤，也没有那么多时间去悲伤，因为还要继续生活下去。


因为资金比上一部《心迷宫》要充足，《暴裂无声》的制作更显高级。场景设计非常有特色，例如昌万年吃羊肉的包间，采用了拱形结构，展现一种原始之感，暗示上层阶级的剥削是一直存在的。


而昌万年的办公室也布置得十分巧妙，他的办公室里藏着一个狩猎场。一步一步走进昌万年的办公室，就如同在社会中一步一步前进，最终迈入相互猎杀、侵略的境地。


电影的音效很不错，画面非常有质感，取景地是在内蒙古自治区的包头市。大片的山林、荒野、草地在导演的镜头下呈现出不一样的美感。


这幅画面中，张保民奔走在大山之间寻找孩子，山景占了画面大部分，张保民在这里显得非常渺小。
看完《暴裂无声》会发现，这部电影的隐喻非常多，在这里无法面面俱到，只能挑部分来谈。
最明显的隐喻是羊。张保民家养羊、屠夫宰羊、昌万年吃羊，构成一条完整的食物链。




电影中有这样一幕，昌万年和另一位公司的负责人谈判，他请那负责人吃羊肉，那人说了一句：“我信佛，吃素。”昌万年回答说：“羊，也吃素。”
很明显，羊吃素，处于食物链、金字塔的底层。你吃素，那不就和羊一样了吗？
这是个弱肉强食的社会，你最终会被我“吃掉”。


弓箭这样的意象也在电影中多次出现，暗示上层阶级如同猎人一般。影片中的弓是复合弓，用力不需要打，但是杀伤力很大。这就体现了上层阶级追求掠夺的快感，以及底层、中层阶级需要承受攻击的命运。


电影中唯一一个目击证人——屠夫的儿子，他出场的时候几乎都戴着超人的面具。超人在我们眼里是无所不能的，然而在我们真的遇到困难的时候，超人却帮不了我们什么。它是一个美好的希望，以面具的形式出现，表示力量太过薄弱。孩子知道一切，是全片的关键人物，是未来的希望，但他终究是个孩子，此刻也只能通过涂鸦的方式诉说真相而已。


有趣的是，电影中张保民骑的摩托车车牌为“豢B1984”，取景地为内蒙古，“蒙B”是指包头市。这里用“豢”代替了“蒙”，“豢”的本意是喂养，亦表示猪、狗等家畜，豢养就是比喻收买和利用。张保民骑着车向昌万年的下属走去，暗讽昌万年的下属，如猪狗一般。而“1984”，恰好是导演的出生年份，据导演透露，用“1984”是因为他很喜欢乔治·奥威尔的《1984》，而在电影中，也不难看出《1984》对导演的影响。
电影中出现的山洞，幽暗不见底，蕴含了无数深意。让人不禁想起尼采的那句话：“当你在凝视深渊的时候，深渊也正在凝视着你。”


片尾那座倒塌的大山，五毛钱的特效被很多人吐槽。不知道是因为资金有限，还是导演故意而为之。假设这是导演故意的，那我们不妨这样理解：这座大山，一如张保民心中的那座大山，轰然倒塌。拙劣的特效让人明显看出它是假的山，虚虚实实之间，给观众留下思考的空间——孩子的尸体是不是掩埋在那片碎石中，永远都找不到了呢？
电影最后，调查人员问徐文杰，还有没有其他事情要说的。徐文杰戴上眼镜，说：“没了。”镜头切到张保民身上，一语双关。这话不仅仅是说徐文杰没有话要交代，而且也是在暗示张保民的孩子就这么没了。


整部电影正如预告片的字幕所云：“不烧脑，更烧心。”导演最后以留白的方式，让观众看完之后，胸口里憋着一股气，更加难受。为张保民丢失孩子、最终遍寻不得而难受，为底层人民缺失话语权而郁闷。导演曾说：“看到那些底层人，或者说在乡村生活条件很差的人的那种困境，让我有了想为他们发声的欲望。但其实他们自己并不知道自己的处境。他们可能还是觉得自己是这件事的获利者，因为他们从矿产、矿山得到了很多的利益。”


面对这种麻木，看完电影的我们，或是看完这篇文章的我们，能做些什么呢？
文丨白月
巴塞电影

</影评>
<有用数>1084</有用数>
<没用数>230</没用数>
</review>
<review>
<作者>隐</作者>
<标题>一条主线、三位主角，一个很难讲好的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-03 00:40:42</时间>
<影评>

今年FIRST青年电影展的首尾很奇妙——开幕片叫《猎凶风河谷》，来自著名编剧的泰勒·谢里丹的导演处女作，讲述的是在美国西北部怀俄明州发生的一起少女奸杀案；闭幕片《暴裂无声》（之前的片名叫《山野追踪》）是导演忻钰坤执导的第二部作品，剧情说的在内蒙的一个矿产丰富的地区，一个牧羊少年失踪后，他的矿工爸爸为了寻找他四处奔波的故事……两个都是发生在北方蛮荒地区的犯罪悬疑故事，无论从片名还是剧情内容看，两个片子之间有一种奇妙的呼应感。
忻钰坤的前一部作品《心迷宫》2014年也曾参加FIRST青年电影展，并拿到了当年影展的最佳剧情长片与最佳导演奖，而且这部电影在行业内外叫好声都比较高，豆瓣评分8.6。毫无疑问的是，《心迷宫》对于忻钰坤而言非常重要。除了奖项的肯定外， 170万小成本制作的《心迷宫》在投入电影市场后，收获了1066万票房，算的是以小博大的成功案例。在电影多线叙述的结构中，忻钰坤讲故事的才华得到了肯定，也让人看到他拥有掌控电影节奏与结构的能力。也许更为重要的是，他不同于其他许多年轻独立导演，表现出了在商业类型片上的潜质。
相比筹钱困难的《心迷宫》，新作《暴裂无声》在制作资金上少了一些担忧。FIRST青年电影展与并驰影业合作发动“并驰lab”，为年轻电影人提供了全线资本支持，忻钰坤的《暴裂无声》是首个与观众见面的作品，其他入选 “并驰lab”计划的年轻电影人项目包括周钜宏《上帝之城》，邵攀《恬静的人》，王一淳《生疏人的糖》。
电影毕竟是需要资本来支撑的一门艺术，其实单论制作水准，仅花了170万的《心迷宫》在很多地方都是不够好的，包括演员的表演都有明显的问题。而有了前作做对比，看《暴裂无声》的时候，会忍不住感叹年轻导演有钱了真好，整个制作的规格往上走了之后，无论摄影、美术还是音乐音效，可谓全面升级，在视听语言的表现上更能看出忻钰坤导演的构思想法和表达能力。如果说《心迷宫》看到更多的是忻钰坤导演在商业上潜力的话，那么《暴裂无声》无疑体现出了他对于中等制作成本电影的掌控力。说得通俗点，就是这位从小成本独立制作走出来的潜力新导演，如今有钱了，他和他的团队把钱花得还不错，展现出了一种令人欣喜的成长性。
故事方面，《暴裂无声》是以矿工丢了孩子后找孩子作为主线的，不再是多线叙事，不过矿工（宋洋饰演）、矿老板（姜武饰演）与律师（袁文康饰演）三个角色却又是分成三条线，在这个过程中扮演着不同的角色。从人物关系上看，他们三个人是扣得非常紧密的等边三角，随着剧情进展寻求答案（寻找孩子）-揭开秘密（孩子到底怎么了）的强动机推动下，相互碰撞又互为因果关系。
既要沿着一条“找孩子”的主线向前叙述，又要顾全叙事中三个角色之间关系的三角平衡，在这一前提条件的限定下，剧情如何把握好人物的平衡又能让人觉得不突兀出戏，是非常复杂且极具挑战难度的。
略感可惜的是，忻钰坤并没有很完美的处理好剧情和人物之间的这种平衡，这点在姜武饰演的矿老板这个角色的塑造上表现的很明显。在前半段，姜武饰演的矿老板可以视为片中最大反派角色，横行无阻，马仔也是前呼后拥一大群，为了矿产敲诈勒索其他人，整个给人的感觉是非常蛮横霸道的。而进入后半段后，当矿老板为了自救，带着律师一起去见矿工，他前呼后拥的马仔们突然都不见了。在变成三人三角的对手戏后，更是感觉这个人完全就垮了，而电影对此缺乏合理解释。
在映后与忻钰坤导演沟通的时候他说，姜武这个角色的前高后低是因为孩子的失踪跟自己有关，他心虚了，没人跟着他也是因为他怕被人发现自己的秘密。不过即便主创的解释合情合理，在影像上，还是缺乏了对于姜武这种心态的直接表现，并且在悬念答案被完全后置的情况下，不少观众可能也难以联想到人物的这层动机。而电影这样拍了后，实际上也打破了创作者与观众之间建立的一种共识，至少是给人感觉故事整体上没那么顺，总觉得叙事上有些膈应，一些细节上的处理感觉更像是主创为了人物关系的平衡，而刻意对一个角色做了削弱。
《暴裂无声》的结构很复杂，甚至是过于复杂，就像是体操/跳水的高难度动作，很难做到尽善尽美。不过能去尝试挑战已是非常值得鼓励。
还是回到对三个主角的戏份安排上。前半段剧情三个主角还属于分开放线的阶段， 主线是矿工找孩子，副线是矿老板横行霸道巧取豪夺他人财产，律师因为帮矿老板做法律顾问打官司加入到这个故事中，但人物个性及背景处境的描绘相对于作为主要反派的矿老板而言都太少了，由此也带来了一种困惑，你看不出这个角色与电影的关联度有多高，他究竟在剧情中是属于重要/不重要的位置。当然，这里还有另外一个问题，如果前面三个人物三条线在叙事结构上做得太均衡太工整，又像是回到了《心迷宫》，再一遍重复自己。
电影延伸到后半段，律师也丢了孩子，又与同样丢了孩子的矿工联系上了，三条线开始逐渐收拢，袁文康的戏份才慢慢多起来。我很喜欢叙事在结构上对于悬念的塑造，以及逐步释放悬疑的过程，很好看。不过具体到人物这几条线，律师前边在人物塑造上缺失了太多背景铺层，矿老板又如前文所说在后半段有被有意削弱的感觉，因此电影只是在三个主角的人物关系上被做成了等边三角，而结构上没有很好匹配这样的对等关系。
从这点再延伸说到表演，姜武饰演的矿老板在电影里的人设非常有特点，演技也没问题，在火锅店包厢吃涮肉恐吓敲诈竞争对手的一场戏，可谓把一个心狠手辣的坏蛋诠释得相当精彩，但由于角色被创作者刻意削弱，在三个主角最后的角力过程中，反而整个弱掉了，很可惜；在律师也丢了孩子，在情节里变得重要后，矿工和律师的互动很有意思，两个人在电影里都丢了孩子，矿工是有话不能说（哑巴），律师是有话不能说（犯了法，说多了对自己不利），个性上一个暴裂，一个隐忍，反差巨大，互相映衬，各自都为对方在观众这边加了不少分。
电影中干了两场大架，一场是在矿上，矿工和黑社会乱斗；一场是矿工独闯矿老板的办公室，跟对方数十名手下对干，这两场戏劲猛，利落。电影里常将身边的普通物件变做打架、伤人的道具，抄家伙干拳拳到肉的蛮力，都特别有韩国动作电影的感觉。本片的动作指导李洪彪曾参与过《老男孩》跟《火锅英雄》，《暴裂无声》在动作美学上可以说跟他前面的作品一脉相承的。不过在一群打野架的人里面，单出了一个宋洋有些动作招式还是没摆脱他在徐皓峰电影中练就的架势，在一群小啰啰面前，不但能打架，而且打得很专业，更整个不讲究套路和招式打野架的气质有些不符。
镜头语言方面，我很喜欢电影用一些缓慢的推移镜头去探究黑暗处，如门缝后的房间，山洞中的空间，这样的镜头被安置在电影的不同部分，又在电影中发挥着很关键的剧情效用，既在叙事上具备很高的效率，又很好的塑造电影的悬疑感。


</影评>
<有用数>534</有用数>
<没用数>118</没用数>
</review>
<review>
<作者>邪念</作者>
<标题>不成功的尝试</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-25 09:49:27</时间>
<影评>

优点有以下几个：
1.血腥暴力镜头的数量和冲击力
2.结局揭晓前如果卡住会更好
下面说问题：
演员
上一次《心迷宫》大面积用非专业演员（未考证），演技稚嫩，表情比较生硬是一个硬伤，好在整个电影节奏很棒所以瑕不掩瑜。
知道导演这部启用职业演员让人抱有很大期待，然而我看预告片就觉得可能要糟糕，看完正片之后更觉得尴尬，因为职业演员的表现并不够好，演员们在足够写实的环境里看起来更像是科班学生出来感受生活。脱离角色，脱离生活，土味的不够土，反倒在很多表情里透露着些许洋气，城市熏陶的味道。
姜武的表现太夸张，让一个口味独特、偏执的大老板兼黑社会变成了一个审美吊诡的神经质，更重要的是，这不像生活里的神经质，更像网剧品质硬塑造出来的一种假想的浮夸漫画角色。
羊肉馆老板造型有点性感，还有一些调整得很合适的时尚感。也许更适合出现在美剧里。（我也不改初写时的措辞了，说他性感是对标美剧里一些凶狠又可爱的角色）
角色设定
男主妻子与整条线完全无关，处理上只是一个可有可无的存在，但给了很多戏码。男主妈也是。即便导演在分享会说吃药和水有问题都是在铺设暗线，但其实这一点，身为观众感受到的信息量微乎其微，无法在脑袋里构建出「线」。
村长与主线的粘性不强，按理说应该是个很出彩的狗腿角色。
三人局里因为律师这条线进入的很慢导致最后矛盾爆发时才发现律师应该占很大比重，在想为什么不在前面提供足够的铺垫，比如加重与女儿的感情互动，在前期铺垫时让律师与整条线拉远一些等等。这样在结尾接线时就会有足够的冲击力。
同样，男主与儿子的情感铺垫基本为0。寻子的戏码就显得很单薄。
老板的角色设定问题在于，点多，又比较散。对羊/羊肉的偏执，霸道，土皇帝，「高审美情趣」，射箭，每次只着眼一个点。
节奏
最蛋疼的还是节奏。想用慢节奏来给观众提供更多的隐藏信息点，这对于观众来说是挑战。大多数时间里，我个人感受到的还是漫长。漫长到我没心思去想符号，而是更容易聚焦各种粗糙和低完成度，演员的尬演。
结尾高潮快剪，按理说应该是几条线都快速推进互为因果，但最后剪出来的结果却变成了一条线特别紧张，在情绪紧绷的时刻忽然切到另一条推进很慢的线，积累的情绪一下子垮掉。再切过去的时候紧张的情绪也被消解掉了。很奇怪的思路。
服化道
这个很值得单独拿出来说，说的就是老板。关于他个人服装造型，办公室，暗间，饭桌，都有一种，服化道失控了的感觉。很脱离生活，很架空很网大。导致每次切老板线，都觉得在看另一部电影。
场景
电影花了很多镜头去构建男主和老板的生活环境，表现了在各自环境里的习惯动作，生活细节，然而在律师线的生活环境里就觉得很割裂，一个镜头换一个地方，没办法构建起来他生活动线的连贯性。就好像每次都在搬家一样。在这一点，男主那条就衔接的要好一些，但还是希望能按照人物的动线把一个个场景投串起来，不然就会明显感觉「又换了一个场景，它和上一个场景有什么关系，他现在出现在这是哪儿？他家。哦。诶他现在是在哪儿？办公室，谁的办公室，老板的办公室吗？原来是他的办公室。哦」。

与电影无关，但是与如何看电影有关的事情：
1.写这个是表达自己对电影的理解和看法。你不喜欢的话，大可不必可以抹黑，也不用留下讨人厌的话看着膈应。跟吃饭似的，你喜欢你就喜欢，别霸着非得让所有人都跟你一样喜欢。
2.不认同「因为这个电影是国产电影，所以我们要引入一个新的坐标轴“国产电影”来讨论暴烈无声作为一部国产电影到底好还是不好」。电影就是电影，又不是没看过好的，又不是没看过小成本的，或者农村题材，或者沉闷的，或者多线叙事的。
身为电影，除了呈现自己，不应该也没必要拿出电影以外的东西来干预我的判断。就像《突袭》和《一次别离》，看完可能还不知道这是哪国产的，但电影本身的素质就是好的，就是可以在同类型的国际电影里站得住脚的，是可以跨越语言的。所以喜欢谈国产电影就放低标准的人，你怎么看是你的事情。
3.我是在北京点映看的，看的过程中频频出戏，中途不乏想到一些韩国动作片犯罪片的画面。比如姜武的设定和形象，我会对标韩国的马东锡。宋洋我会对标可以扮土也遮不住锐利眼神的河正宇。但这并没有影响我的判断，也没有让对马与河的好感代入到这部片子里来。因为《暴》实在难以和韩国动作片犯罪片相比较。即使风格不同，叙事手法不同，只谈制作和成熟度的话，不是一个量级。
点映结束时，导演现场和观众互动，我说了我的想法：带着对《心迷宫》的期待来的，结果不喜欢《暴》，想问第三部是什么风格。导演说他还没确定。在和其他人的互动里，导演很开心的谈了很多创作时埋的伏笔和暗线，老实讲，身为观众，并不想知道这些，因为如果伏笔和暗线没有做到妙的程度，其实就是一种自大，自作聪明。毕竟电影的大节奏都不对，感官无法被调动，情绪无法被控制，气氛无法把我结结实实的按在椅子上，我是根本没有心思集中注意力来观察各种小细节的。我只能庆幸我是在电影院看完的，且事前知道映后有互动环节，不然在家里看，不出半小时恐怕就要换台。
4.我个人很讨厌脱离题材，故事和人物直接去聊「隐喻」的。不是寓言片，不是讽刺喜剧，不是激进的动画或架空设定，谈「隐喻」只能是某些口味特别的观众的大型自嗨。和喜欢嗨的人聊什么电影呢？你只需要给他们投喂一点点东西，他们就能脑补很多内容------这就不是聊电影了，而且你和他没法聊，毕竟他脑补的不存在的细节更多。话说回来，《暴》提供的都很具象了，还隐喻什么啊。。。。。。也就是男主儿子带着女孩俯看城市的时候是非写实的东西而已。
而且不是很懂，为啥培养出一些『看电影猜隐喻』的风潮，真是让人哭笑不得。
我并不认为，不好好说话，阴阳怪气的说话是一种好的能力，值得推广的能力，也许不好好说话在某些场合比较适合，比如《色戒》的打牌戏，用对了就好，但要是你生活在一个每天都要这样，而且鼓励这样讲话的环境，你就觉得这很糟糕。
同样，如果一个电影不好好讲故事，很喜欢抛出意象，结构又很散，身为观众，会很累，比如看《穆赫兰道》和《妖夜慌踪》，看的过程感受不到愉悦和尊重，只觉得太难消化，精神是高度集中，一直在不断的建立联系，拼凑骨架，推倒再重来，很累。反过来至于创作者要不要以『难消化』当成风格，我没啥好说的，只能说个人还是喜欢看叙事流畅的电影，当然会玩结构，会埋包袱就更好了，不少喜剧片悬疑片动作片恐怖片里也有埋包袱和玩结构的高手啊。
话说回来，真要是拿『是否会埋包袱搞隐喻』这件事来说的话，个人觉得《暴》的叙事比起小时候看过的动画片《魔方大厦》要差很多。
毕竟，一部电影如果没能在观影带给观众什么，即使影评吹出再多泡沫，再多寓意，也毫无价值，反过来恰恰衬托出电影本身的失败。

</影评>
<有用数>614</有用数>
<没用数>407</没用数>
</review>
<review>
<作者>木子荨</作者>
<标题>从无声谈起</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-02 01:03:24</时间>
<影评>

 
一．
你经历过失语吗？
一种在很想说些话，很想表达的时候因为种种原因突然说不出话，感到沮丧和痛苦的情况。
仿佛是突然被堵住了嘴，即将喷薄而出的话语没有了发泄的口径，只好在内部积攒。
而失声则是这种情况的极端。
张保民就属于失声群体。他是个哑巴。
哑巴和哑巴也是不一样的，如果会手语，身边的人又能够理解手语，那么仍然具备表达的能力，比如《水形物语》的女主。
可是张保民不一样，他只是个矿工，他彻底失声了。


二．
忻钰坤是值得期待的。
《心迷宫》奠定了他在国内新兴导演中的地位。他太敏锐，太懂得捕捉人心了。
新片《暴烈无声》也是一样。他抓住了一个群体不同阶级的失声，诠释了他所理解的暴力。
他会使用很多意象元素，用于暗示或隐喻。这是新导演常做的事，这跟老导演的成熟稳重不同。有些人觉得简单、幼稚，可这恰恰代表了导演眼中的世界，用他们最尖锐敏感的眼睛。
比如那羊，当然是待宰的羔羊，是最贫弱阶级的象征。但是我们发现，所有人都在吃羊，但是所有人都没有把握住自己的命运，都在任人摆布，都是待宰的羔羊。这是导演认知的，人普遍的卑微。


三．
张保民是个彻底失声的人，不过他将所有的表达欲都付诸拳头了。
张保民出场的时候似乎永远都在打架，就连开场时他也在和工友打架。
不过他的暴力是可以被理解的。这是他争取生存权利的方式，也是他向世人证明他存在的方式。
有人对张保民极强的战斗力表示怀疑，他从哪里来的这一身功夫？
我一开始也对此表示疑问，不过细究影片的暴力，还是会得出一个结论，只有具备不科学战斗力的张保民才是张保民。
张保民在打架时很喜欢把人按到地上踩，这就是一种完全有别于功夫的打架方式。一招一式都显得那么混乱，但是又如此大快人心。
可以说，张保民为表达拼尽了全力，这才是一个失声者对待不公应有的控诉。
这是一种将张力夸张放大的方式，而只有这样，张保民的形象才能立住。所以说，这才是张保民。


四．
我觉得“暴裂无声”这个标题取的极好。
“暴”是电影的暴力，“裂”则是暴力达到一定程度而产生撕裂，同时又呼应了结尾山丘的崩裂。
暴力和无声在影片中有两种阐释。
一为暴力达到终极是无声的。
张保民是个典型代表。走廊打斗戏是影片中暴力最集中的部分。
一种极其惨烈的画面在银幕上呈现，每一次拳头的挥舞都用尽全力，也一次次地受到重创。张保民是个弱小的挣扎者，可是那时他体内燃烧着无声的英魂。
二为无声就是一种最大的暴力。
当律师徐文杰在警察的追问下说出“没有了”的时候，张保民面前的山丘崩裂了。这是张保民内心绝望的崩裂，也是人性与良知的崩裂。
徐文杰和昌万年选择了无声，构成了对张保民致命的暴力。
有意思的是，山丘崩裂时没有发出任何声响。


五．
徐、昌和张保民是不同的，他们有发声的能力，但是他们同样没有发声。
三人的连结是挺妙的一笔。昌万年绑架了徐文杰的女儿，恰恰女孩又被张保民救了。这使得张保民和徐文杰产生了直接对峙。


一开始我们会觉得，这是两个同样丢失孩子的父亲，他们可能会互相怜悯，可能会互相支持。可是事情的走向越发奇怪，甚至我们在他们身上看不到一点的情感互动。救走女儿后的徐文杰匆忙离开，留下张保民陷入更深层的失语。
这是因为徐文杰和昌万年一样，选择了主动失声。
他们隐瞒了张磊的死亡，不仅向张保民隐瞒，在影片结尾前的大量段落，还向观众隐瞒了事实，只留下了星星点点的古怪情节使我们疑惑不解。
当我们明白过来，回想起来，就再也无法按捺自己的情绪。
这便达到了一种电影在面对观众也保持失声的效果，于是真相大白之时，观众也暴裂了。


六．
结尾是电影揭开谜底的高潮。
不过我觉得，如果不那么直白地讲述出来可能会更好。
电影呈现了太多无声，而点滴的线索已经足够我们在无声中寻到真相。突然直白地解释真相，有些让人突然脱离无声，显得不真切了。
不过男孩的设计还是尤为巧妙。
戴面具的小男孩一度使我们感到误解。一是对其身份的误解，当然我们和张保民一样，也曾把这个男孩当作是张磊。
二是对其行为的误解。我猜测这个男孩是有某种喻示的，因为有意思的是，他也没有一句台词，他也经历着失声。
一个人若是从孩童时代开始失声，那么其积攒的表达欲有可能向任何一个极端的方向发展，或许说他也会成为张保民。
所以让这个男孩成为罪恶的见证者和解密者，是相当合适的。
一个失语者疯狂地寻觅，另一个失语者在面具下游荡，他们始终无法完成有效沟通。
失语的孩童不知何为罪恶，在画中表达他眼前的世界，殊不知幼小的心灵已经被蒙上灰尘。
七．
其实还有一个点是值得我们注意的。
电影这种媒介本身就已经将观众置于了无声的境地。放映的过程是被动的接受，这中间我们并没有表达的权利，我们被导演深深地控制着。
即便我们在之前知道了真相又如何，我们并不能与主角形成对话，并不能告诉张保民你的孩子在哪里。
到了最后，我们恨，我们暴裂，可是张保民依然在失语中感到绝望，那么我们何尝不是在无声中构建暴力呢？
当然这么讲是极为苛刻的，这并不是观众要做的事情，但是回归现实，你又怎么能保证永远都能表达呢？
我们照样经历着主动或被动失语，暴力无时无刻不在构建。



</影评>
<有用数>463</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>惘然</作者>
<标题>忻钰坤：《暴裂无声》的片尾字幕和《心迷宫》不一样，不是为了通过审查</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-23 21:25:23</时间>
<影评>



面对《暴裂无声》，其观众分为两派。一派认为：渐入佳境，前半部分都是不经意然而显然是刻意的伏笔，后半部分是冲突激烈爆发。很多镜头看似闲笔，实则细思极恐。而另一派，则觉得导演忻钰坤失去了他处女作《心迷宫》多视角叙事的优点和灵气，将一个普通的故事讲得故弄玄虚。
2013年，忻钰坤终于在自己即将步入30岁的时候有机会拍出了首部电影长片《心迷宫》。“《心迷宫》那个故事其实是有原型的”。但忻钰坤用了一种多视角叙事的手法，将一个故事由不同人的视角讲出来。当某一天村里多了一具尸体，有人吓得逃走，有人开始帮别人隐瞒，有人却要抢尸……而这个尸体究竟是谁？为什么他前脚死了，后脚又出现在山路上？为什么又出现另一具尸体？……忻钰坤愣是将中国山村拍出了科恩兄弟的感觉。

2014年，《心迷宫》参加第八届FIRST青年影展，忻钰坤获得青年电影竞赛“最佳导演”奖。后来又被提名当年金马奖“最佳原著剧本”（冯元良、忻钰坤）和“最佳新导演”。与《路边野餐》金马奖后走入院线一样，2015年，《心迷宫》也得以在院线上映，并取得良好口碑。忻钰坤和毕赣一样，成为文艺青年的新宠。
毕赣的第二部电影《地球最后的夜晚》开始邀请张艾嘉、汤唯、黄觉等明星加盟。忻钰坤的第二部电影《暴裂无声》主演是姜武、宋洋、袁文康、谭卓……
和《心迷宫》的孤注一掷不同，忻钰坤说：“《心迷宫》的时候真的不知道影片最后能不能上映，但做《暴裂无声》的时候，我明确知道这个电影有一天一定会跟广大观众见面。”

《暴裂无声》看似要讲一个寻子的故事，但其实忻钰坤把很多欲说还休的东西都埋在了情节之中，电影之下。宋洋演丢了孩子的矿工，姜武演开矿的土豪，袁文康演曾经帮土豪打官司的律师……忻钰坤这次抛弃了《心迷宫》式的叙事，“如果我再做一个那样的故事的话也是在重复《心迷宫》，我希望每次作品都是一个新的挑战。”他决心不再像《心迷宫》那样透彻去讲一个故事，甚至处处留白，很多细节需要观众留意，并非所见即所得。很多的前后对照，让人细思极恐，离开影院后默然回想，才寒毛直竖。
但从《心迷宫》到《暴烈无声》，一路因循下来，忻钰坤试图用镜头对人性深处的探究其实是一脉相承的。
“我自己也特别喜欢看犯罪、悬疑，带有暗黑气质的电影和小说。”忻钰坤说，每个人的电影初心都是不一样的，“我在很小的时候看了很多奇观电影”。而这些奇观电影给他埋下了拍电影的种子。

忻钰坤是内蒙古人，家里没有一个人是从事文艺工作的，但他在17岁时决定辍学学电影。那一年他高二，突然看到报纸上在招导演、编剧的学生。他自费去上了，那是西影集团下属的西安电影培训学院，但不久他又从那个学校退学了。
这之后的忻钰坤，曾经报考北京电影学院未被录取，后来又去旁听，再后来考取了它们的摄影系进修班……一下子就十多年过去了。这十多年里，忻钰坤断断续续在别人的剧组打杂，什么活都干过，“你仿佛在这个行业的最核心，但你又看到一个无形的壁垒在那里立着，你就进不去，那时候最痛苦”。
在他最痛苦的时候，看了李安的传记《十年一觉电影梦》，就觉得经历相同：也做饭，也在家，也写剧本……特别有共鸣。就想：“要不要再熬一熬？也许可以吧。”这一熬终于熬到了《心迷宫》。
“如果从电影作品上，我喜欢科恩兄弟、诺兰、丹尼斯·维伦纽瓦，更早期会喜欢斯皮尔伯格，喜欢黑泽民……但我觉得李安导演在精神层面给了我更多的激励。”

李安当年先写出了《喜宴》的剧本，但先拍了《推手》。《暴裂无声》的剧本其实也写在《心迷宫》之前。拍完《心迷宫》，一时间有很多项目找到忻钰坤，但最后兜兜转转，他还是决定将自己最执念的《暴裂无声》拍出来。
这让忻钰坤有种回到最初的感觉。不过本来《心迷宫》的成功就并未让他迷失，忻钰坤至今都没有买车，每天骑单车出门。也没有买房，“前两天刚和我的房东说给我少涨点房租。”他说，“导演这个职业背后有太多东西裹挟着。如果你看到名利，你当然会觉得导演是一个特别特别美好的工作。但如果你看到的是和创作核心有关的，那导演这个职业一定是个高危高压的职业。”
为了面向市场，《暴裂无声》需要启用明星。“我自己觉得这也是个小窍门，你把剧本写得很好很有意思，再跟演员沟通时就很容易达成一种一致。”比如谭卓，她几乎是电影里唯一的女性，但戏份也并不多，而且你根本已经看不出她是个演员，穿着邋遢，灰头土脸。忻钰坤说他一开始根本没敢想让谭卓来演，副导演跟他提出来的时候，他说：“等以后有更多戏份的时候再找她吧。”没想到谭卓看了剧本非常喜欢，说：“不如我们就这个角色先合作一次。”

第一个定下来的演员是男主角矿工张保民的扮演者宋洋，张保民性情暴烈，电影中有很多打戏，忻钰坤希望演员能自己上。宋洋此前就演过《师父》，不怵打戏。而且张保民是个哑巴，“你会觉得他嘴里面有股劲在，其实后半段才知道原来他的舌头是被咬断的。”忻钰坤连这样的细节的雕琢都早早做了铺垫，“宋洋一直用舌头顶着上颚，于是你看的时候总觉得这个人物五官有点点不对劲，直到后面答案揭晓。”
姜武最辛苦的戏是吃肉，在火锅店里，大片大片吞食羊肉。“观众可能觉得夸张，其实在内蒙来说一点都不夸张。在内蒙，如果你去一个火锅店，他一定先给你上肉，你不吃完肉他不给你上菜，就是这样的传统。”

《暴裂无声》大部分戏是在冬天的山里拍摄的，天气恶劣，非常辛苦。为了抵御严寒和压力，忻钰坤暴饮暴食，最重的时候达到了82公斤。不但所有的衣服都穿不上，而且开始影响到他的判断力，人变得嗜睡。后来他说：“肥胖也是因为过劳，是工伤。”
去年春节之后，他开始努力减肥，跑步，控制油盐，食量减半，“大概三个月集中减掉了十几公斤”。



《暴裂无声》原本定在去年国庆档，“但我们最后的特效镜头，几经磨难，做了很久”，最终还是拖到了今年。
当初《心迷宫》上映时，片尾有一段字幕，忻钰坤承认“确实因为审查的原因，最后用字幕做了一个交代。”而这次《爆裂无声》的片尾也有一段字幕，但这一次，忻钰坤说并不是因为审查，而是“我觉得这影片确实是一个暗黑向的电影，最后看到人性的复杂，但也还是会有一些心里柔软的观众会希望能看到一些光明，而不是一脚踩到死，于是需要字幕这种特殊存在。”

忻钰坤说他下一部电影还要拍这样暗黑的风格，只是可能和《心迷宫》，和《暴裂无声》的观影体验又不同了。
“为什么总要去关注人性的复杂？”
“因为在生活中大家都心向光明，希望生活是美好的，人是善良的，但你不能否认现实是复杂的，人性是复杂的。电影刚好给大家一个机会，在两个小时里面无限地接近黑暗，甚至触碰罪恶，但最后又安全地回到座位上。”



</影评>
<有用数>266</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>孤独的打架王：“从未有过如此的绝望”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-06 16:22:16</时间>
<影评>

打赢了，又能如何？
 不知道有多少观众是冲着导演忻钰坤去的，其实俺也是，这点不能免俗，毕竟忻钰坤之前的《心迷宫》拍得太好了，自然会对这部《暴裂无声》产生期待。




当然了，这里个人还是夹带点私货，除了冲着导演而来，个人也很期待宋洋，因为这位之前在《师父》和《箭士柳白猿》里角色个人很喜欢，尤其是《师父》中傲气铁骨的耿良辰，太帅！

最终，《暴裂无声》最终呈现的效果是“令人意外”的，因为忻钰坤在《心迷宫》这样的荒诞幽默电影之后，拍了一部让人背后发凉的现实作品，而之前“很帅”的宋洋，却在片中饰演了一位糙汉子，还是个哑巴。




但“意外”归意外，《暴裂无声》的水准是令人满意的，黑色犯罪电影，散发着冰冷刺骨的现实内涵。而全片那位糙汉子张保民的行为，虽然不修边幅、孔武有力，但对比其他斯文败类，他才是真正的“帅”。
当结尾之处，张保民看着抱着孩子，一言不发而离去的律师，那种眼神，无边的绝望，我也是剧烈的心痛。
比无声的呐喊更令人绝望的，就是失语。
尽管这位堪称“地表最强的哑巴”从头打到尾，但最后连反抗的机会都没有，宋洋在这里演技炸裂。


关于《心迷宫》的文章，请参考俺的旧作→自己点的火，含泪也要烧死个人（高能剧透）



中国版的《黄海》？
《暴裂无声》并没有吃《心迷宫》的老本，虽然该片在一些电影结构上有后者的影子，比如与《心迷宫》“莫比乌斯环式叙事”类似的手法，到了这里则利用对应剪辑手法，在时间顺序上，“打破空间结构”的叙事。




比如昌万年打开密室张保民走进去，与矿洞中“张磊走出来”的呼应关系等等，这是导演风格和手法的延续。
导演忻钰坤应该是一个黑色犯罪电影的爱好者，比如电影的故事让我想起了罗泓轸的《黄海》。




片中宋洋饰演的一直找孩子的愣头青张保民，不就是《黄海》中一直寻找妻子消息的河正宇嘛。
以及电影中很多吃肉、大快朵颐的场景，还有《黄海》结尾，他妻子下火车那个镜头，可以对比结尾“孩子走出矿洞”的超现实场面。




灰色，冷硬，乱斗，黑帮打手，斯文禽兽，破碎且绝望的心，《暴裂无声》终究是一部令人绝望的故事，与《黄海》的风格类似，都是那种冷冰冰的暴力和绝望，但故事还是不一样的。
本片三个相互联系的线索，带来的偏远地带两个阶层背后样貌，整个社会阶层失语，就像废矿洞嗜人的黑暗，哑巴的血拼是无声的呐喊。




关于本片的故事，因为结构并不像《心迷宫》那样标新立异，只是相对传统，所以关于《暴裂无声》，并不需要复盘故事，但电影中还有一些关键的信息点需要解读一下。



废矿洞与污染
电影主线故事背后的就是环境问题，过度开发，环境污染，而且废矿洞就是电影主要场景之一，电影有很多镜头展示满目苍夷的大地，被废矿渣覆盖的山坡几乎是寸草不生。




过度开采为什么会污染环境？这一点，我还是有发言权的，因为我大学里专业就是资源环境。
电影的发生地，是内蒙古包头。
尽管电影中掩盖了这一地点，但从导演自述中就能get到，电影是在包头拍摄的，而包头有世界最大的稀土矿床——白云鄂博铁矿（是铁、稀土、铌的共生矿），此外还有钛、锰、金、铜等矿产。简言之，包头的矿产有大部分都是重金属矿，其带来的污染，叫做重金属污染。




除此之外，采矿还会带来破坏地质地貌，矿区及其周边地区水质的恶化，植被的破坏以及物种多样性的丧失，水土流失与土地沙漠化等问题，如果没有专业环境评估的话，就像电影中所展示的那样，基本属于“三无矿”，废弃的矿渣随手一丢，再加上是金属矿，工业提炼造就的空气污染（重金属矿体量需要的强酸，为毒酸），这些问题会更加严重。
张保民的在家患病的妻子，以及送药小哥的老妈，是典型的重金属中毒，在保民妻子吃药时，桌子上有瓶护肝片，这是重金属中毒的症状之一，对肝功能的影响，因为喝了金属含量超标的井水，久而久之，基本上是肝癌了。




这一切的主观原因，在于昌万年过度开采和“三无矿”的污染，而对于村民来说，当年他们为了眼前利益签字卖地，这是客观原因，张保民不签字，还被人揍了一顿。
漆黑的废矿洞，代表着吞噬一切的罪恶之井。






“走出”废矿洞的孩子
这段内容有三种解释：
★亦幻亦真
这是一处超现实的隐喻，孩子从废矿洞中走出，与《黄海》结尾妻子一个人下火车回去的桥段异曲同工，都是给人亦幻亦真的猜测。或许当时河正宇认尸体的时候认错了，结尾妻子真的回去了，为这个冷酷的故事带来一丝温暖。或许干脆就是一出幻想。




但《暴裂无声》更加残酷的是，直接告诉你孩子确实是死了。那么这处镜头，只能是美好的幻想了。
★走不出的矿洞
这里就要用到一处听来的传闻了，因为这种小矿的废矿洞，进入就出不来了。




漆黑的矿洞，内部九曲十八弯，如果没有照明工具的话，进去很难出来，因为你面对的是吞噬一切的黑暗，无法分辨方位，拐个弯就找不到光源了，越走越深，喊叫外面也听不见。
诸如这种非露天矿（而且不是地下矿，因为不用下井，可能是浅表矿，把一座山掏空的那种），废弃的矿口就那么敞着。调皮的小孩一旦好奇，跑进去基本就出不来了。所以电影的发生地，应该会有这样的案例发生。




电影中最后孩子的扔着石头“走出来”，应该也是大人教的一种方法，因为在黑暗的矿洞里，只能依靠声音辨方位。一直往前扔石头，听着声音走直线，有走出的可能，否则在那种地方，走直线都困难。
猜想，是导演设计了两种故事，孩子真的是自己走进去，但迷失在矿洞中，最后依靠这种方式走了出来。但最终没有选择这样的设定，成了废案。但忻钰坤最后还是将这处用到了电影中，也代表着一种警示吧。因为在矿区中，这种违章浅表矿所在地，真的有孩子走失过。
★鬼片
电影是鬼片，代表着孩子的灵魂，领着小女孩的灵魂一块出来了，当律师呼唤女儿的时候，女孩灵魂还回头看了一眼，最后还是回到了躯壳中。。。

PS，特别说明一下，孩子不是自己走进山洞的啊，是被杀的啊，电影里已经说了啊。我上面说“走不出的矿洞”，是这种矿区的真实案例，放在这里用作警示。不是“孩子自己走进去的”。
我觉得这故事够简单的了，不需要复盘，怎么还有人看不懂？？？



屠户为什么要救张保民
虽然屠户老丁被张保民打瞎一只眼，但最后还是帮张保民解了围，最后还报了警。




因为屠户也是明白人，或者也有点后悔。因为他也知道，就因为当时村民签了字，结果如今污染严重，村里人大多患病，他也明白，自己当时是被村长忽悠了，只看重眼前利益。
退一步说，在电影的故事发生地包头，百度一下，很多社会新闻都表明当地污染太严重，导致牧民的羊死亡。屠户他家是干嘛的，卖羊肉的！羊死亡对他的生意有直接影响。




于情于理，无论哪种可能，此时的屠户，跟张保民的目标是一致的，都瞅昌万年不爽。所以他才帮张保民，一块对付昌万年。再退一步说，万一张保民有个好歹，自己也吃亏，毕竟后者作为家里唯一的劳动力，还处于对自己的“赔偿期”。



绝望无助的张保民
这里要着重分析一下张保民，以及从徐浩峰电影里走出的宋洋。
虽然宋洋本人长得很像郑雨盛，但这个角色感觉很像《黄海》里的河正宇，认死理，一条道走到黑，八匹马拉不回来，虽然本片不像《黄海》那样很多的血腥，但出现在这个角色身上的暴力，在盘知错节的剧情造成了与众不同的压抑感，也令观众体会到巨大的无助感。




因为全片，他始终是一个人在战斗。
这里就要说下宋洋的表演了。张保民是哑巴，但不是傻子。这个角色的状态，被宋洋演出了层次感。
张保民孔武有力，身高马大，论打架一对一估计很难找到对手，所以造就了他这种很倔的性格。这种人心气很高，一方面好胜，一方面单纯。




到处惹是生非，打个架能把自己舌头咬断，而且“打架”，成了拖累他最大的原因。
在电影前半段，张保民几乎就是《师父》里耿良辰的化身，目光锐利，还有点痞子气。当年他为什么不签字，并不是因为他目光长远，而就是倔，老子不爽，就是不签，你们又打不过我。
所以他一开始回到家中，也是这种状态，在饭馆里二话不说就冲进后厨，不屌村长，在矿上帮老哥解围，揍一堆人，就连面对昌万年和其小弟，也是一副“谁怕谁”的样子。就是这个角色好胜和单纯。




宋洋是并不是练家子出身，他是学舞蹈和声乐的，只是跟着徐浩峰之后，才开始习武，主修内家拳。这里借用徐浩峰的话来形容宋洋为“有缘得之，也赋天赋，相当难得。”翻译过来，就是不但打得好，而且演得好。
而张保民这个角色的定位，转折就在发现了被拐的小女孩之后，二话不说就跟他父亲联系，这个人心眼很好，但却势单力薄，为了找儿子，不计后果。
此时的“打架”，竟成为了他唯一仰仗的本领。




后半段，张保民的目光没有了之前的锐利，目光逐渐暗淡，几次寻找儿子未果，而且被人耍得团团转。尽管又一次的打赢了，但最终换来的还是“失语”。
所以宋洋在这里演得非常到位，懂得把握度量，因为张保民出身卑微，有点痞子气，前半段要演出一个到处惹是生非之人的好胜本色，但不能超越度量，否则后面对的势单力孤和绝望的展示就收不回来了。在后半段，宋洋对张保民内心进行了大量的诠释，以其目光逐渐失去光泽，带出了这个角色层次。




面对“连句谢谢都不说”的律师，那种眼神，饱含着绝望和无助。但此时他还不知道，律师就是罪魁祸首的帮凶，这一幕，太让人心酸。
甚至最后，张保民还是到处贴着寻人启事，那种状态早已没了开场那股好胜心气，而是空洞的眼神。




宋洋在本片中并没有单纯的去展现银幕效果去奋力搏杀，而是心境体会角色层次感，将一个血性汉子与绝望的父亲的诠释做到高度一致，这就是张保民这个角色为什么如此出彩的原因。
PS，之前采访过宋洋，他一直在感谢徐浩峰对自己的栽培，因为学习内家拳也不似爆发力运动学般刺激神经，而是逐渐培养人的定力和耐性，对本体有很好的养性力。如今看来，张保民这个角色，比起之前内敛的梁痕录和柳白猿，还有外放的耿良辰。都更加具有层次感，也更加大众化。
宋洋在电影里的表现证明，在徐浩峰电影中提升自己演技上的修为，在本片中得到了释放，表演有了更进一步的空间。所以这里专门为其打call。






关于结尾
依然是熟悉的字幕，而且伴随着“彩蛋”，但我更相信，电影在导演名字出现之前，就已经结束了（后面的画面和字幕，不算导演作品）。
昌万年与律师瞒天过海，矿洞就是他们扔尸体那个矿洞，否则律师也不会在矿洞那块心神不定，面对漆黑的矿洞，明知女儿在里面，他甚至都不敢进去。最后面对救了女儿的恩人，扭头就走，最后还瞒天过海，这才是最让人绝望的地方。




就像那个戴着奥特曼面具的小孩，片中还有一处镜头是小孩要把面具给张保民，但他没要，因为超级英雄只有在电影里才有，现实里是不存在的。打架从未输过的张保民，却从未感到如此的绝望。







首发于公号：电影文酷

dreamcrowflim


</影评>
<有用数>184</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>