<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>奇幻森林 The Jungle Book</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590410.jpg</封面>
<导演>乔恩·费儒</导演>
<演员>尼尔·塞西 / 比尔·默瑞 / 本·金斯利 / 伊德里斯·艾尔巴 / 露皮塔·尼永奥 / 斯嘉丽·约翰逊 / 吉安卡罗·埃斯波西托 / 克里斯托弗·沃肯 / 恩杰伊·安东尼 / 盖瑞·山德林 / 莎拉·阿林顿 / 瑞提什·拉詹</演员>
<简介>茂密的原始森林中，生活着人类小孩毛克利（尼尔·塞西 Neel Sethi 饰）。因某种原因他很小就成为了孤儿，黑豹巴希拉（本·金斯利 Ben Kingsley 配音）最先找到了他，并将毛克利托付给狼族的首领阿克拉。从此以后，毛克利以狼的身份在森林里成长起来，和他的兄弟姐妹们学习捕猎和求生技巧。然而并非所有动物都接受毛克利的存在，特别是曾被人类伤害的老虎谢利·可汗（伊德里斯·艾尔巴 Idris Elba 配音），更将男孩视为眼中钉肉中刺。谢利·可汗向狼族发出威胁，众狼们不得不为族群的命运做出考量。毛克利不希望“家人”为难，他选择离开狼群，而唯一陪伴他的巴希拉则希望带着男孩回归人类世界。
                                    
                                　　即便如此，谢利·可汗也绝不肯善罢甘休，他对男孩展开了无休止的追杀……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>fish</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-15 08:51:55</时间>
<影评>
        能把一经典童话讲的如此深刻，适合所有在水泥丛林中缺乏身份认同的我们。

也许，你总觉得自己是异类，你总觉得自己和环境格格不入，你抗拒狼群的规则却又不得不遵守，你排斥黑豹导师的刻板教诲却又不得不听从，你有一个如棕熊一样爱自由又欣赏你不同的朋友，他却说他只是在利用你的单纯和技能.

你觉得危机四伏，你的周围，有无时无刻不想撕碎你的猛虎，妖娆魅惑却想吞掉你的巨蟒，还有想要掠夺你的才华爬上食物链顶端的猩王。

世界如此危险，你不属于任何族群，不适应这个复杂又艰险的世界。

直到有一天，你用你的技能救了一头小象，你才明白，你的不同是上帝对你最大的馈赠，坚持做你自己，执拗的走自己的路，哪怕反抗的是全世界也没有关系，因为只有这样，你才能做最好的你，世界，也会因你而不同。

人生来就是与众不同的，只是在成长中，盲目的遵从了狼群的规则，过于听话的听从了黑豹的教诲，被朋友伤心后开始放弃世界，或者被坏人迷惑，甚至屈服于权威，种种之后，迷失了自己。

如果你也挣扎迷惘，来看看这部童话吧，一百多年的童话作家，早已告诉了我们答案。
      </影评>
<有用数>2187</有用数>
<没用数>277</没用数>
</review>
<review>
<作者>丢了的心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-19 16:28:16</时间>
<影评>
        说起来你可能不信，观影之前，对于此片的CG效果神技程度我竟没有丝毫心理准备。阅片归来也拜读了不少观众对本片的解读和思索，包括对主题，对种族斗争、对暗黑生存法则……的探讨。如果是在观影前对这些有所偏重，恐怕此刻我也会加入相关的讨论。但此刻必须坦白，对本片主题我并没有太多想法，这点或许会让一些抱着此类期待点进来的朋友失望。如若不是得知这改编自19世纪的小说《丛林之书》，我应该会不假思索地得出总结：这就是一部真人版的《狮子王》。有别于同为迪斯尼今年作品的“兄弟片”《疯狂动物城》所展示出的暗喻、内涵深刻，本片的故事实则简单。目前看来，该片在全球电影市场都取得了票房和口碑上的巨大成功，而且极大程度上归功于其出色的CG特效使用。以我个人为例，非为CG而去，却最终买了此片CG的单，甚至放弃了自己观影过后习惯于探讨主题意义的偏好。不禁想问，本片CG何以如此成功？


诚然，并非所有的影片都只为迎合观众的关注点而存在。但对于CG特效大商业片，观众的兴趣点却是影片制作团队非常重要的参考。这让我想到一部身边所有朋友都深知我“深恶痛绝”的、每提特效烂片必提名的一个典型反面教材：《木星上行》。想当年吧（其实也就是一年以前），我确实是被这部电影贴片宣传时的惊人特效吸引过去的。哪怕当时的信息就是国外一片“失望”、“平庸”的评价，心想着有这么宏大的“宇宙”CG效果，加之如此有科幻大片魅惑感的片名，总想着再平庸也不至于烂到哪儿去吧，何况还有小雀斑等人加持呢？没想到残酷的现实狠狠地给了我一记响亮的耳光。这个奔着特效去看的电影最终证明自己只是个宇宙级的玛丽苏大片，花了这么大阵仗搞出来的宇宙级CG特效最终结果只不过炫技而已。我们不能说，木星上行这座“空中楼阁”里的CG特效不逼真，但我们还是要说这个电影本身很差劲。沃卓斯基“姐妹”继黑客帝国系列之后的又一次CG史上的大突破，怎么看怎么都像只是为了使用CG技术搞出一个大新闻。

<图片1>



那么，当我们在观看CG电影的时候，我们在关注什么？



一、CG的世界亦真亦幻，孰真孰假？


哈利波特中的场景使用了大量的实景拍摄，大量道具更是有精心制作的真实模型来支持实拍。霍比特人系列里居住的小屋也是在新西兰等地实景构建了实拍的模型。大部分成功的CG电影都是这样采取了置景实拍+CG处理特殊视觉效果的做法。观影过程中，观众们随着这样的虚实转换边看边猜兴味十足。

<图片2>



但到了这一部森林奇幻影片中，我们神奇地发现，这个过程竟变得难度加大了许多。同场时不时有小旁友扑入妈妈怀里喊着“怕怕，不要看”。毕竟老虎谢利可汗第一次发动突袭的时候我这个“大朋友”也被生生吓了一跳。惊魂未定之中才反应过来当下CG技术有多纯熟。当动物们开口与小男孩对话的瞬间，它们栩栩如生到几乎每一根毛发都抖动到可谓精准的外形配上如此贴合台本的表情令人咋舌，一时间你能分辨究竟是狼孩由于生长环境精通了动物的语言，还是动物们的表情通通做了拟人化的处理吗？ 

<图片3>



二、成功的特效如何实现？


搜集了一些关于CG电影的材料，了解到《奇幻森林》可以算是狭义上的CG电影：全片绝大部分置景由CG特效完成。片名里神秘浪漫的丛林景致贯穿了整个剧情，然而这些“景致”却是实打实地在洛杉矶市区的摄影棚里完成的拍摄。影片的制作过程据介绍是由动画设计师先画出图画版的人物与故事；然后制作一个粗糙版本的CG效果，其中包括动作捕捉；最后是把小男孩的真人画面拍摄出来，再跟电脑制作的部分剪辑融合成成片。而真人拍摄的过程，对戏的对象不过是各种动物的绒毛玩具，或者是导演等工作人员戴着各种动物头套客串的“对手”。而片中的大部分真实场景都是在一幕蓝布或者绿布背景面前完成的。难以置信吗？这些也正是一部成功的CG电影能带给观众额外的乐趣所在。

<图片4>



三、高端CG的使用对影片的提升有多大？


咦，这个问题怎么听着感觉应该是制作方考虑的问题？为什么要说是观众的关注点？观影本身是一种很奇妙的体验，再没有比观看进行中更直接真切的视听感触，无论基于何种期待，观众走进影院首要关注的一定是影片本身的内容，即使是狭义CG电影亦不例外。对于非专业电影从业人员或者非电影狂热发烧友而言，CG技术的实质其实大多数人并没有太多了解。实际上也鲜少有人不顾其他普遍关注的要素而专门奔着CG特效去观看、去评判一部电影。一如CG电影当中的翘楚——《少年派的奇幻漂流》，取得如此巨大的认可首先在于其揭示的深刻的哲理性主题耐人寻味。而影片大约60%左右的CG特效创作出的美轮美奂的视觉体验更是加深了李安式“双面故事”的展现和深化了哲思的表达。CG特效的使用帮助影片斩获了不少专业性的奖项，从电影艺术的角度说亦堪称完美。


平心而论，《奇幻森林》并非温馨甜美的童话，这是一个充满暗黑气息的奇幻剧情片。如此直白的观感并不是由阅片后的反复探究主题得来的，而恰恰得益于其精妙的CG特效。


随着孩童长大，我们很难再用童话和寓言故事去说服成年人。因为类似动物说话、植物跳舞这样的场景即使再美，我们的第一反应已经告诉自己“这是假的”。所以很多优秀的动画作品能让成人感动，却鲜少使人震撼。没错，就是震撼。从故事一开头出现的丛林迷景就“真实”到令人无法质疑。在猛虎突然起身攻击小男孩的瞬间，身临其境的无处遁逃感仿佛现场似有一双无形的手，伴随那逼真的怒吼将观众狠狠地摁进了座椅中。在巨猿毫无征兆地伸出巨掌的时刻，我破天荒的为一位“童话故事”主人公的处境深深担忧。更别提这座奇幻森林里的哪怕一片落叶，一支藤蔓，都令人坚信它们的的确确是经历了风雨的洗礼，真切地经过生死荣枯。

CG电影中的版本与动画片版本的对比



这是一段了不起的体验，习惯了童话与幻想里的一切不再真实的成年人，有机会重新感触那种坚信想象中的一切会成真的过程。这一次，我们不再“置身事外”地看着小男孩如何与动物为友，如何与命运抗争，甚至不必追究身为人类的他最终该何去何从。而是可以“化身”为小主人公，亲自经历这种过程，重温儿时的幻想。


所以《奇幻森林》的CG特效赢了，从头到尾它不曾以孔雀开屏之姿向你炫耀华丽尾巴一样的特效技术，然而这种精妙的体验已经完全融入了全片的每一处。不曾炫技却合情合理地赢得了你的肯定。


与其说本片的成功得益于使用的CG技术达到了当下最顶级的水平，倒不如说是把CG的使用提到了一个更高的档次。
      </影评>
<有用数>1183</有用数>
<没用数>204</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cookie Q</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-04-16 00:19:22</时间>
<影评>
        如果这是一部儿童向的童话片，还不错。但对于成年人来说，那就不只是萌熊和帅气的黑豹了。最显而易见的，是一个异族者寻求自我认同的故事。编剧用近乎粗暴的手段解决了这场融合，和新种族的朋友们团结起来，烧死那个种族主义者。这种解决办法带来的小小副作用，家园被付诸一炬，也很好解决，只要抱住领地leader的大腿，总有办法改变河水的流向，力挽狂澜。所以，作为一个异族人，或者新移民，融入新社区总共分三步：第一步，抱住大腿；第二步，团结群众；第三步，烧死那个种族主义者。但对于老虎来说，这何尝不是一个被迫害的少数派的故事。其他动物团结起来，驱逐可能伤害自己的他者，此刻老虎不也成了那个异见者和反抗者。不要轻易因为自己是人类就带入男孩的角色，你我都有可能为虎，而那个男孩儿，可能是个三体人。
      </影评>
<有用数>754</有用数>
<没用数>213</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tulips</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-14 02:25:09</时间>
<影评>




首先要说明我是个Disney的粉丝，喜欢Disney的动画电影，真人电影，特别是这种适合全家一起观看的电影。

奇幻森林改编自经典童话和经典动画片，由钢铁侠的导演乔恩执导。1967年版的动画电影并没有忠实于原著，这次的新版不仅更贴近于原著，而且乔恩是超出预期的完成了任务，成就了一部有他个人风格的作品，弥补了1967年版的不足。新版特别交代了小男孩通过狼父母的教导和自身经历慢慢体会到了什么是丛林法则，，并通过自身努力得到了所有动物的尊重。

感谢整个制作团队把书变成了活生生的影像，不只是生拼硬凑的，电影里的每一个动物，豹子，狼，猴子，老虎，犀牛都栩栩如生。每一个场景，每一棵树，每一朵花，每一处瀑布都还原了原著，完美的改编了故事里的世界。顶尖的视觉效果，无论是幽暗的沼泽还是茂密的丛林或是奔流的瀑布，在大银幕上都如此逼真。

小演员的表演让人惊喜，眼睛很有灵气。虽然有些地方略夸张，但是他还只是一个小男孩，这是他的第一个电影，而且大部分时间他都是只是对着一块绿色的布和看不见的动物演对手戏。


也许电影中有你不喜欢的元素，故事情节老套，配音和角色性格不符。但是你不能否认会被电影带入到丛林中，与小男孩毛克利一起开始永生难忘的丛林冒险。一定要去看IMAX，你一定不会后悔的。

诚意十足的改编， 少有的经典电影重拍的优秀作品，预感奇幻森林会成为Disney的新logo。



</影评>
<有用数>216</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸟倦知还</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-15 20:06:36</时间>
<影评>
        【以下，有轻微剧透】<图片1>

       这是一个关于狼孩的故事，改编自经典童话《森林王子》，1967年迪斯尼曾把它搬上屏幕，只是当时技术有限，如今借助CG动画特效，连动物毛发都逼真呈现，不得不说，牛掰的特效是这部片子最大的特色。


       虽是新瓶装旧酒，剧情未变，但小时候读这个故事还是孩子视角，长大了，回过头来再看，你会发现，童话是成人讲的故事，其中蕴含着他们对这个世界的诸多解读。


       人孩叫毛克利，由狼群养大。狼群每天背诵森林法则，它们信仰速度和群体的力量，也同样将这样的观念灌输给毛克利。毛克利跟随着导师黑豹巴吉拉练习速度，因为狼群知道，要想在森林里生存就必须跑得比你的猎物快，比你的敌人快。这部分总想起高中时期买过的一本教辅资料，封皮背面就是个森林里狮子抑或是猎豹之类动物的鸡汤文字，大体意思相近，想要生存就要更快。


       森林里的动物遵循着自己的法则，生活看起来还算和谐，它们敬畏大象，因为象群创造了森林。旱季，它们停止猎食，饮水最重，生存为上。有只老虎叫谢利可汗，名字里就透着王者之气，因为早年在与人孩的父亲搏斗时，被火伤了毛发，毁了容，所以容不下这个森林的异类，扬言雨季要大开杀戒，解决人孩。毛克利被老虎威胁，为了不牵累狼群，于是选择离开，在导师的护送下，寻找同类。踏上了真正意义上离开“家”，远离庇护的成长之路。一路上经历不少，有艰险，有诱惑，有欺骗，也结实了朋友，完成了对自我的认同。


       美女蛇（就是那只巨蟒，“黑寡妇”配音，就姑且称之蟒中美女吧）就像是生命里的许多诱惑，她上来就和你攀近，好像熟知你的过往，洞悉你的想法，用她极具蛊惑力的声音和令人陶醉的眼神引诱你，同时将你紧紧缠绕，意在吞你入腹。作为一只天生害怕软体类动物的少女，这段基本眯缝着眼睛。


       人们常说诱惑来时肯拉你一把的通常是朋友。故事里也这么一个，是只棕熊，叫巴鲁，爱好唱歌，挠肚皮，吃蜂蜜，口才不错，忽悠人的能力挺强，但是恐高。它救毛克利时，只是想利用他人类孩子的能力，爬高取蜂蜜，这时候的圆圆滚滚的熊先生挺像个成功学讲师，心理鸡汤熬制者，“别怕那些蜜蜂，不会蜇你的”“再加油，你一定行的”，诸如此类。围观群众表示，嘿，大熊，才骗只猴子，又忽悠来个孩子，你可真行！不过巴鲁虽然贪吃了些，但也是只灵活的大胖子，心也不坏，为了这个人类孩子，爬了绝壁，斗了老虎，面对猩猩山大王时，也充分发挥了自己在忽悠领域的特殊才能。


       毛克利在与棕熊的相处过程中，逐渐找回了自己，在狼群里，他被教育要少用些小伎俩，在这里则被鼓励开动大脑，运用更适合自己的方法和技巧。成长过程中，其实也经常被长辈教导“你该怎么做”“你能做什么”“你不要做什么”，权威之下，反感常有却也不得不听从，要不要遵循内心做自己呢？相信，谁都思考过许多次。


       山大王猩猩路易基本上是负责搞笑的，志向倒是挺远大，威逼利诱毛克利交出红花，也就是火，夜里美亮，却能毁灭一切，它说有了火就能站在食物链的最顶端，似能傲视众生，可是啊，是否拥有制造和驾驭工具的能力这就是人和动物的区别呀。所以，路易，你还是好好当你的山大王，修修被你折腾塌了的庙宇，好好享用你的哺啪瓜吧。要知道，志向是理想，不是妄想嘛。
      </影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>回望长安已苍老</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-21 12:30:50</时间>
<影评>
        人类经过数百万年的进化，凭借最强大脑，克服羸弱身躯的束缚，终于走出杀机四伏的森林，征服世界，成功来到食物链最顶端，继而开启大杀四方模式。摆脱了本能控制超越了自然后的人类获得了自由，却与自然不再和谐，成为永恒的流浪者……

这大概可以作为《奇幻森林》的暗黑版前言。一个人类小孩，一方面娇弱无能，具有生物学上的软弱性，与此同时，另一方面他拥有自我意识、理性和创造力，具有社会学上的掌控力。从懵懂无知到好奇冒险再到发力主宰，这是一个异类小鲜肉不断解锁人类潜能用社会性打败生物性用头脑战胜肌肉的华丽逆袭故事。


逆袭锦囊一：认一个教父，归属一个群体

人类的小孩虽然生来拥有无敌大头，但出了名的需要教养，其漫长的童年期完全没办法生活自理，只能靠卖萌依赖他人而活。小孩毛克利不幸地失去了父亲却幸运地被黑豹捡走，从此训诫教诲不遗余力：森林社会结构、森林社会规范、森林生存法则……一二三、三二一，俨然一位鞠躬尽瘁的森林社会学教授，纵古板保守但温暖真爱。

独来独往的黑豹教父对人类小孩的真爱还在于他深知融入群体和归属感的重要性，于是他把毛克利寄养在了狼群里。狼群多厉害，出了事一大帮子冲上去帮你打群架，更重要的是小孩在群体里学习分享、合作、追随、领导，以及collective identity。


逆袭锦囊二：交一帮朋友，关键时候救你

刚正的教父和温暖的群体给小孩成长关键期塑造了健康的心理和周正的三观，然后他开始了属于自己的冒险之旅，一路上奇趣不断，艰险难防。打怪就是成长嘛，毛克利一边过关一边收金币，收到的最大宝藏就是友情。好吃懒做自由自在的棕熊巴鲁，实在是再完美不过的好朋友：外表萌萌哒看着就喜庆，心思粗大哒玩耍没压力，毛皮软暖哒躺着多舒服，武力值不爆棚但也是能打哒，关键忠厚老实对朋友很仗义！和野心金刚一战，巴鲁真是操碎了心，这样的朋友请给我来一打！

还有一群朋友，粗粗拉拉，低调高冷，拽不拉几，却是森林里人人顶礼膜拜的对象。毛克利偶然的一次出手相救，成就了终极一战中的关键性转折，所以，重要的不是你朋友圈里有多少人，重要的是你朋友圈里肝胆相照的有多少人，足够牛逼的，一个就够了！


逆袭锦囊三：认识你自己，唯真我最无敌

小孩一路在森林中奔跑，走过蒙昧走过成长，也一路解锁了属于人类的内在潜能。灵活的双手、机智的大脑，这些在黑豹教父看来不符合森林法则的异类能力，逐渐爆发出了不可抑制的洪荒之力。小孩享受着它的神奇，同时也修炼着对于它的管控之道。就像红色的花，是美丽的希望，也可以是恐怖的毁灭。带有自我控制的能力，才是人类之所以成为万物之灵最大的法宝。当毛克利偷走火把，他认识和认可了自己的能力；当他坚定地扔下火把，他学会了怎么约束和控制自己的能力；当他智勇双全地战胜了老虎，他懂得了如何在内心欲望和外部规则、自身能力和环境束缚间找到平衡，收放自如。他不再需要被动地等着森林社会接纳，他凭借自己的力量和热爱的自然和平共处亲如一家。


于是这是一个人与自然相爱相杀终将走向和谐的隐喻，纤毫毕现如临其境的先进技术让这个隐喻更加生动震撼。最后有一个不和谐的想法，如果有一天自然真被人类作死了，我们是不是要靠VR回到鸟语花香郁郁苍苍的森林？
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏目相年</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-21 15:56:26</时间>
<影评>
              在看这部电影之前没看过任何介绍，也没看过预告片，看了电影之后跟我之前想象的大相径庭。

      整部电影基调接近黑暗，只有毛克利和棕熊在一起的时候才出现明亮鲜艳的色彩，光线温暖和缓，处处鸟语花香，所以最喜欢这段，这也是毛克利离开狼群后最放松最快活的时光吧。与其说棕熊和黑豹都是毛克利的导师，不如说棕熊更像毛克利的朋友，黑豹擅长的是训导，而棕熊则更乐于以朋友的身份和毛克利相处。好吧，棕熊也会忽悠人，这种忽悠类似于鸡汤，什么“我从不骗人……你不会被蜜蜂蜇的……你行的……”

      黑豹一直极力反对毛克利使用他的的“小伎俩”，在黑豹看来，不管在哪，异族总是不被认可的，总是要被驱逐的，所以这也是为什么黑豹极为努力让他成为真正的狼族。但是当毛克利利用“小伎俩”救了小象的时候黑豹一言不发但眼睛里却闪烁着另一种光芒，以致于最后在毛克利和老虎决战时，毛克利被老虎击中命门扔掉了手中的火把后，黑豹却叫毛克利想想人类会怎么做，像人那样去战斗。我不知道这是不是电影所要表达的灵魂本意：接纳不同种族，反对种族歧视。

      影片最后毛克利盗取了火种想击败老虎，但是却不小心把森林点燃变成了火海，这一切正中老虎下怀，老虎对着所有动物指责毛克利作为人类的一切不是，只有狼妈妈想护住这个异类儿子。然而最终老虎自己葬身火海，人类的智慧终究是占了上峰，兽性总是兽性。

      吐槽一个点，狼头领的战斗力不是一般的弱，做为观众的我完全一脸懵逼，还没反应过来他就死了。纳尼？Excuse me？What the hell？还能死得再随便一点不？

      另外作为动画界的巨头，迪士尼在CG特效的运用上已经不用多说，棕熊的毛质和黑豹的毛质有着本质的区别、树叶被风吹动的运动轨迹、河水流动带出的水花、火海森林上窜的火苗……强大的动作捕捉技术精湛无比，堪称完美，一切环境的制造真实得宛如置身于森林。

      英文版的巨蟒是寡姐的配音！寡姐声线太适合催眠了，略带小沙哑，性感迷人。然而我看的是中文版的。_(:з」∠)_

      同样是男主，同样遇到的是熊，想起小李子……我的天呐（小岳岳脸.jpg）!
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>亲一下宋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-15 17:34:26</时间>
<影评>
        奇幻森林是一部童话，更像成人世界的缩影。


可能很多观众都有这样的感受，即使特效做到炫酷无比，也难免分分钟有出戏的冲动。我们原本认为的呆萌愚蠢的动物有了我们的情感和思维，这种排斥，大概是我们自认为站在食物链顶端，本能的生理反应吧。


你们只看到了热闹，我却看到了，这座奇幻的森林就是小小的成人世界。


在这座森林里－－


狼群是避风港，是安乐窝。

可终究有一天，你要鼓起勇气面对外面的风雨。毛克利不是不知道自己是人类，他坚持与狼群为伍，是逃脱不了群体的安逸与无忧无虑。更害怕面对未知和外面世界的不确定性。


黑豹是导师。

永远在危难时刻伸出援助之手。它不是母亲，不能给你宠爱；不是朋友无法毫无顾忌的促膝长谈。黑豹是指路的明灯，给你精神以指引，帮助你摆脱烦恼与桎梏。就像闪烁的双眼，你永远不会在黑夜中缺少光明。


熊是朋友。

一个亦正亦邪，陪伴在你身边的人。它并非尽善尽美，却始终伴随你左右。


老虎是敌人。

永远不要松懈，不要屈服。直到你能够战胜它的那一天。老虎从树枝跌落，坠入熊熊火焰。其实是毛克利摆脱心魔，战胜了自己。


蛇是诱惑。

你若经受不住就会坠入万劫不复的深渊。


巨猿是恐惧。

它足够强大，也足够脆弱。如果你有足够勇敢，它不过是幻象，是纸老虎。


火是欲望。

欲望能成就你，也能毁灭你。


包裹了层层糖衣的童话总比赤裸裸的现实要来的温柔的多。


孩子们在影院里看得无比开心；成年人也未必理解的更深刻。


帮每一个人做一场不痛不痒的孩子们的梦，也许这就是迪士尼动画的伟大之处吧。


</影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑挽冷风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-21 15:47:09</时间>
<影评>
           根据迪士尼经典动画《森林王子》改编的《奇幻森林》上映以来大获好评，其中出演的狼孩毛克利的·唯一一个真人角色11岁的小演员尼尔·塞西更是让观影者大赞，小小年纪就能够掌控住镜头，演好这出“独角戏”。


  没有大牌卡司露脸，仅凭一帮“野兽”——而且还是全部靠GG技术创造出来的野兽，紧紧地吸引着人们的眼球，从撼天动地的象群，到细致入微的动物毛发，从耸入云霄的参天古树到暴雨打下的枯枝败叶，所有风景和动物都由CG动画后期合成，即便是在IMAX大银幕上也丝毫不见虚拟的痕迹。温柔慈爱的狼妈妈，凶猛威严的老虎，卖萌逗趣的熊，恐怖魅惑的巨蟒……全都栩栩如生，完全看不出是“假货”。每一棵树、每一处瀑布、每一朵花都做的栩栩如生、几可乱真


  《奇幻森林》这部影片不仅绘声绘色地为大家介绍亚洲特色动物种类，引导观众们在IMAX大银幕上探寻动物的各种细节，还针对“人与自然”的热点话题，让观众们从不同的视角去品味电影。


   不得不说这是部好片子，但并非精彩绝伦，从儿童视角进行丛林探险，回避了动物杀戮的血腥场面，顾及了小朋友的感受，但对于成年人来说，典型的单线程故事，模型跟《狮子王》如出一辙，内涵就不及《疯狂动物城》深刻和丰富了。它或许还无法和1967年的迪士尼经典动画《森林王子》相提并论，但却以自己的方式取得成功


  最后我想说看后唯一想说的一句话——自由、爱、团结以及正义必将战胜邪恶
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-18 19:13:42</时间>
<影评>

Kaa: Are you alone out here? What are you doing so deep in the jungle? Don’t you know what you are?… I know what you are. I know where you came from. Poor, sweet little cub. I’ll keep you clossse. Let go of your fear now… and trussst in meee…

巨蟒卡奥：你一个人在这里?你为什么在丛林如此之深的地方?难道你不知道你是什么吗?……我知道你是什么，我知道你来自哪里。可怜，可爱的小幼崽。不要害怕，我会保护你，相信我…


这段台词真的是太有蛊惑力了！难怪毛克利会难以自拔！我自己在屏幕外听了也觉得很吸引人！卡姿兰大眼睛也很令人陶醉啊！

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
