<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>夏洛特烦恼</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2264377763.jpg</封面>
<导演>闫非 / 彭大魔</导演>
<演员>沈腾 / 马丽 / 尹正 / 艾伦 / 王智 / 田雨 / 宋阳 / 常远 / 李萍 / 李立群 / 张一鸣 / 马小茜 / 赵震 / 董良瑜 / 刘坤 / 黄才伦 / 陈昊明 / 陆林洁 / 王成思 / 刘金 / 刘立东 / 杨欢 / 宁幻秋 / 温森 / 陶柏 / 许猛 / 嫣红 / 刘叶舟 / 王硕 / 马驰 / 周展翅 / 周华安 / 顾佳欣 / 易波 / 一戈 / 姜田丰 / 郭恩强 / 常世奎 / 于健 / 王琦 / 赵雪 / 陶亮 / 黄杨 / 陆羊 / 王军 / 刘子凡 / 刘笑竹 / 卢莹 / 张广洁 / 方菲菲 / 许登雨 / 朱波 / 肖扬 / 魏翔 / 江夏 / 吴江 / 张辰 / 王野 / 贾悦明 / 王翡 / 简姗姗 / 申琴子 / 尹星人 / 桂百惠 / 管亚鑫 / 彭泽言 / 王思浩 / 关鹏 / 桂琛 / 朱磊 / 徐贤任 / 田川 / 李哲 / 冯满</演员>
<简介>在学生时代的初恋秋雅（王智 饰）的婚礼上，毕业后吃软饭靠老婆养的夏洛（沈腾 饰）假充大款，出尽其丑，中间还被老婆马冬梅（马丽 饰）戳穿暴捶。混乱之中，夏洛意外穿越时空，回到了1997年的学生时代的课堂里。他懵懵懂懂，以为是场真实感极强的梦，于是痛揍王老师，强吻秋雅，还尝试跳楼让自己醒来。当受伤的他从病床上苏醒时，他意识到自己真的穿越了时空。既然有机会重新来过，那不如好好折腾一回。他勇敢追求秋雅、奚落优等生袁华（尹正 饰）、拒绝马冬梅的死缠烂打。后来夏洛凭借“创作”朴树、窦唯等人的成名曲而进入娱乐圈。
                                    
                                　　他的人生发生翻天覆地的巨变，但是内心某个地方却越来越感到空虚……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Chaos KAT</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-10-03 10:34:43</时间>
<影评>
            

哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈  

Peggy Sue Got Married 1986 6.5分



我是怀着满满的期待去看了这部电影，最后面色凝重的走出来，除了开头不好笑的笑点，后半部整个脑袋里都是wtf。

          从来我都很相信豆瓣的评分，不知道为什么这部片子的评分偏差如此之大。

故事讲的是一个靠自家媳妇儿供养着的老男人，装逼参加女神婚礼结果被老婆撕破脸追杀，一场梦境后发现即便功成名就结果也可能死的很惨，还不如安于生活，有个无条件爱你的女人，好好珍惜日子也不会太差。

          这样的一个老男人。别说孩子都生不起，二十年来不识社会险恶，没挣过一分钱，靠老婆养着还养出一堆大老爷们儿脾气。。一腔热血的追逐‘梦想’（某种程度上我更认为是逃避现实）和意淫女神。最终黄粱梦醒，就一定会有大门常打开么？和港囧同是浪子回头…男人回头就必须被原谅…这都什么价值观。

          港囧徐来还至少是勤恳撑起女方一家，夏洛呢？做梦前就是个幸运的，靠媳妇儿踩三轮拔火罐抚养了二十年也心理出轨了20 年的loser（因为一般的loser都遇不到这样的好妹纸）梦中极品渣不说（剽窃，挥霍，睡外围染艾滋），醒来以后也未见得成为一个社会功能健全的人（很多莫名其妙的网友喷我不懂生活，不懂爱，我不清楚你们懂的是什么样的生活，但是一个人起码负责起自己的人生是我的底线，且不说他如何影响帮助他人）


         马冬梅这样的女人的存在对男d丝来说就是个自私的标准（好女人应有的样子，从一而终，理解包容）。而对女d丝来说就是一本彻底错误的教材！

       作为一个老爷们儿，你弱你有理啊？你弱你就能寄生的理所应当，像个40岁的不懂事的孩子，把别人家的婚礼变成你主演的闹剧，外人奚落下不敢多说一句，老婆给了台阶还借酒撒泼。（如果笑点是夏洛装逼失败，原谅我除了深深的没有get到之外还无比尴尬……画外音叙述道~我作为老爷们儿的尊严没了。。而不是，我作为一个老爷们儿居然还这么不懂事。。夏洛考虑马东的闺女的感受了么？）

        这样的人还指望有一位温暖的女性永远守护你？无论你多没用多渣都不离不弃，特么做梦…（马冬梅扮演的完全就是夏洛他妈，因为除了妈，很难有人做到这样）…说真的，现实中假如你这么失败，女人的手你都碰不着。

       

       作为马东闺女，中学爱上一个渣男，你说你爱他，那你必须不离不弃吧？

       他窝囊？   那你也要对得起自己的感情有始有终，得嫁给他吧？

        他惹了黑社会怎么办？你不会和人家钻钻小树林替他化解啊？（特意强调马东闺女自卫成功就是为了洗白夏洛）

         什么？他还心里没你，二十年都惦记着人家校花秋雅？  闺女，爱就是不计一切的付出，等！用你的爱感动他，二十年不行五十年，终有一天他会知道你的好的……(这是一个恶毒的谎言）

         个个似圣母，朵朵白莲花，时刻准备着，拯救渣男于水生火热之中。这就是电影中鼓励女人们的自我实现么？

          什么？你居然连这些基本的都做不到！你就是一个和秋雅一样势力虚伪的婊子！（这难道不是屌丝心态对女性的道德绑架）

         马冬梅有自己的梦想么？她的天赋难道不是投标枪而是追夏洛？


        被马东闺女一刀追进梦中，夏洛二十年来专注奋斗的梦想是什么样子呢？就凭借穿越的一手资料走上神坛后，观众突然发现，他的梦想不是音乐 ，音乐只是他实现别的梦想的工具……草了校花，屌了高富帅，将恶霸收编手下。肆意挥霍，开豪车，住豪宅，开炫酷的外围游艇趴。（这就是ds眼中人生赢家的生活么？ds逆袭的场景往往都是受欢迎的。。袁华两次作诗，看了解恨么？。。。）

          别人的歌都卖完了，夏郎要材尽了怎么办？到时候校花就不要他了。这时候，他想起无怨无悔的伟大的女性，马冬梅！

        她已经结婚了？没关系！她老公只是个将就的替代品，她一定是最爱我的！我就这么自信！虽然过了二十年，但是我在她心中的位置比她的清白、前途、家人、二十年的老公都重要！为什么？因为我是她高中单恋的对象啊！

       我有钱！我拿钱和那个傻子换老婆！（听上帝耳语说，这是一场漫长的意淫）

       黄粱梦醒。24小时腻歪着马东闺女，这样的场景真的温情真的感动么。马冬梅得到了更好的丈夫了吗？

      夏洛就是一个四十岁的小孩子。永远都接受不了现实，穷苦时候没有想着解决眼前生活的问题，一心想着不切实际的梦想（这里不要提李安，李安导演几次要去工作，是他夫人不同意，真正韬光养晦积蓄能量要付出的代价和努力远比谋生大的多，）风云时遇到一点压力也就我行我素的逃避起来。这时候才想起来‘爱情’


     说到爱情，夏洛真的爱马冬梅么?夏洛不爱，他的只是需要深爱他的马冬梅。夏洛爱秋雅么?也不爱，他只是爱那个他想象中的百灵鸟，百灵鸟的形象脑补在了秋雅身上。他最爱的，只是他自己，他避开了困难，最终他选择了一个对自己最容易的结局。


-------------------------------------------------------------------------------------------

     喜剧电影就不要三观?你搞笑吧？

手哥说：中国的观众普遍喜欢说：“看个电影，图一乐就行了。” 就是因为这种屌丝思维，造成了中国电影制作水平的恶性循环。好莱坞的商业片也是为了讨好观众，但人家是用真金白银砸出的大场面或者精心设计的情节。国产商业片就简单了，怀旧金曲大串烧、小鲜肉晒脸、过气明星玩情怀、一群傻子出洋相。


     

     《教父》里说人的一生 第一步努力实现自我价值，第二步全力照顾好家人，第三步尽可能帮助善良的人，第四步为族群发声，第五步为国家争荣誉。事实上作为男人，前两步成功人生已算得上圆满，做到第三步堪称伟大，而随意颠倒次序的那些人，一般不值得信任

   现实的夏洛却连第一步都没有好好去做，梦中的夏洛颠倒再三。如此延续这样一个错误的方式，他是永远打开不了一个正确的结果。除了对女性的道德绑架，这也是整部电影让我难受的地方。  

  

有朋友说结局就该让夏洛维持不上进的屌丝本性，这样才达到讽刺的意味。

我觉得，《夏》这部电影，一点想讽刺的意思都没有，电影开头就用了第一人称的叙述，通篇为夏洛洗白，以为电影是为了讽刺屌丝的，你多想了。


-------------------------------------------------------------------------------------------------   

 一些人说我看个喜剧片装什么逼，对我来说这么尴尬的一部片子只能算是勉强及格的喜剧（我影评怎么打分 不用什么都和你解释吧）我看电影看的这么难受我来吐槽几句你管我啊？你们五星的楼我们点进去发反对意见了么。。

104分钟你笑不够可以笑312分钟，那是你的自由，我不拦你啊~

但是和你意见不一样的就是傻逼。。看个电影思考一下也是傻逼。。写个影评也是傻逼。。。。你是有多么。。 我们不回你，你还挨个把打差评的楼都回复了一遍。。。你们怎么这么闲。。一有人反击。就撕个两三天，你们什么都不做把十一长假都贡献给粉《夏》了是吧？你们不看别的电影么？每部都这样么？。。。。


还有那些开始猜测我的，你这么不喜欢《夏》那么你一定很喜欢《xxx》《xxx》。。。。xxxx主题的东西才适合你吧。。就看了我一篇影评你是有多了解我，再说，关你屁事。

还有根据我影评得出结论我是三十几岁月经不调的老处女的，你们也是神算。。

        

这部电影的水军真挺恶心的，素质低，智商也低，‘我刚注册就来喷你’  ‘从来只看影评，看了你的评论终于忍不住注册来骂你’  ‘刚注册只为给你点个没用。。

生怕别人不知道他是水军。

----------------------------------------------------------------------------------------------------



想想最居心叵测的是那些选秀节目，不停的告诉那些孩子，抱着一把吉他一直唱一直练就可以一步登天了。

就是这样，一些专业的课程才会如此昂贵，才会有韩国学习生这种明星产业。

因为大部分人紧盯着的是一本万利的回报。

像超载那样为音乐而音乐的乐队真的越来越少了。


有个豆友说人家写一首歌就可以赚我一辈子赚的钱，说到底你就是觉得他赚钱牛逼，不是说他写歌牛逼。

我认识的一些欧洲人，歌都唱的很好，古典吉他弹的呱呱叫。工作上面就不用说了，都是派过来的技术代表。他只是单纯爱音乐，他也自己写歌，可是从来没有想把爱好和获取利益想在一起，那种饭后弹唱是非专业但是纯粹和快乐的。音乐绝对是他生活的一部分，是他情绪的一种出口。


和钢管舞一样，国外一些朋友学习钢管舞就是单纯的喜好，国内的练习室里就充满了痛苦，支持她们的是不菲的演出收入。同样都是地狱般的疼痛。却疼出不一样的意味。


梦想不是小众专利，但绝不是为了突出你个性用来摇旗呐喊的标签和口号。

能够为梦想买单的只有血和泪。


----------------------------------------------------------------------------------------------------

以下是我比较认同的几个影评的链接

电影世界的影评
http://movie.douban.com/review/7612318/
他日若遂凌云志，屌丝依旧是屌丝

听上帝耳语的影评
http://movie.douban.com/review/7616206/
一场全民嗑药

查十三的影评
http://movie.douban.com/review/7617731/
其实这部电影的正确打开方式应该是这样的

原影评
http://www.douban.com/note/519704998/

</影评>
<有用数>11248</有用数>
<没用数>3885</没用数>
</review>
<review>
<作者>我这么脆弱</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-10-03 07:00:38</时间>
<影评>

一、 这简直是我人生中最尴尬的观影经历。

片子确实很火，我看的这场上座率百分百。所有观众都在笑，与我同行的两个姑娘也是笑得很欢乐。然而我在一百分钟里咧了大概十次嘴（谢谢袁华和一剪梅提供的笑点），其他时候我一直在说「太尴尬了」「怎么这么可怕」「真难受啊」。一场喜剧，看得我冷汗涔涔。

那时候我已经意识到了这部喜剧主创内心的恃才傲物：他们的讽刺这样辛辣，荒诞这样恶意，刻意装傻都无法忽略。

二、 但是，这样一部电影为什么会有个这样鸡汤的结局？

尤其是回来翻影评，看到满眼「温暖」「珍惜」「感动」「中年危机」……我们看的是一部电影吗？（上一次看到这么摸不着头脑的舆论还是在《哆啦A梦：伴我同行》的页面上，满眼「哭了」，我简直以为是我瞎了。）

我要是编剧，就恶意到底了：当南柯一梦里的夏洛死于艾滋病时，让他死透了吧。十个观众十一个能猜到夏洛要穿越回去、皆大欢喜。那不如这样：
镜头一转，一阵白光，浸在水里的脸。然后是马冬梅，带领着同学，砸开了婚礼场馆洗手间的门，发现——夏洛！脑袋浸在水里，把自己闷死啦！
死啦！
死啦！
死啦！
哈，哈，哈。
警车声和救护车声一同响起。
全剧终。

一定很爽。

可以弥补的人生？弥补个鬼。

三、 毕竟，又虚妄又犬儒，谈什么弥补。

竟然有那么多影评把故事的起源归纳成「中年危机」。是不是傻，是不是。

事实：夏洛，打少年，到青年，到中年，从未停止惦念秋雅。
推论1: 夏洛，结婚前结婚后，对马冬梅，从没有过完整的爱情。
推论2: 这不是突如其来的「中年危机」，这是青年危机、少年危机——一生的危机。
推论3: 夏洛在梦里叮嘱那对小夫妻，结婚久了、没有激情了、互相珍惜就能变好blabla，全，是，扯，淡。

难道夏洛打结婚后，成天躺床，一文不挣，是「珍惜妻子」就能好的？是「造个大胖娃娃」就能好的？
难道夏洛享受着马冬梅的照顾与爱，始终惦念秋雅，是「失去激情」的危机？在刚结婚时就不是危机？
得多反智才能指望观众干了这碗鸡汤啊。

渣男，本质是愚蠢。不提高智商，始终是渣男。别以为套着个「没激情」「中年危机」，就能唬人了。（从这个角度看，大春是整部戏里最有智慧的男人——虽然这是另一碗鸡汤。）

四、如果我去天涯发帖：「lz的现任是个人渣，把哥绿了，想起前任对哥那么好，嘤嘤嘤，果然还是应该爱前任…」你猜八卦网友会怎么回复？

大概逃不过「放过前任吧」「lzsb」「lz你的果然之前和果然之后有联系吗」这些回复吧，凡此种种，依现下网络的暴躁程度，不会有更好听的话了。

事实上，夏洛直到醒悟了，不惜一切代价去追回马冬梅时，他脑子里想的，仍是：马冬梅给他做茴香面，马冬梅给他暖心口，马冬梅让他戒烟——是马冬梅对他所有所有的付出。不是马冬梅这个人。

马冬梅若有一天倦了累了，夏洛还会对她有爱情吗？马冬梅若有一天老了病了侍候不了夏洛了，夏洛还会觉得「这才是真爱」吗？

秋雅要一直是个「好姑娘」「真纯情」，夏洛会想得起来马冬梅的好吗？

夏洛指责秋雅「不会写歌了就不爱了」，夏洛自己对马冬梅能不能做到「不侍候老子了仍然爱你」？

夏洛在和马冬梅的爱情里付出过什么？哪怕他醒悟后天天吊在马冬梅身上，他仍然毫无贡献（你别跟我嚎叫「他付出了一颗真心」噢，比紫菱还紫菱）。端的是空手套白狼。

因为现任绿了自己就回到前任身边，因为前任对自己好就回到前任身边，和影片里所喷的拜金女没啥不同，本质都是「爱情投机犯」。

五、 无论你怎么作妖，我都不会停止爱你——活着的女人能做到这一点的，一般叫娘亲。

马冬梅和夏洛的关系，难道不是很像母子吗？马冬梅赚钱养家，马冬梅做家务，马冬梅管教夏洛，马冬梅照顾夏洛，马冬梅挺身而出护着夏洛，马冬梅骑车载夏洛……乃至夏洛根本不喜欢她，也可以跟她结婚。

我并不是在说一段关系里不能男弱女强。而是在说一段爱情关系里，不论男女，任意一方都不能对另一方这样：单向、寄生、吸血、压榨、剥削。

只有小孩与父母的关系，才能是完全寄生的（其实也不完全是）。只有母亲，才能怎么被压榨都榨不干（其实也不应该是）。不是妻子，不能是妻子。

巧合的是，夏洛是个缺乏母爱的人。穿越前，他的母亲早早身亡，生前换了一个又一个男人，恐怕夏洛在她那过得并不好。穿越后，他的母亲活得比他还长，但因对他失望，死前带着夏洛的哥们作为新骈头，竟然离开了他，甚至并无多少悲伤。对比鲜明的是，连母亲都背弃了自己的夏洛，死前，是马冬梅在陪着他，不惜带着自己的丈夫来陪他。

夏洛在马冬梅那儿，求得了两世的母爱。

讽刺的是，夏洛回到现实，表达对马冬梅的深爱的方式是：死命吊在她身上。
这可不就是巨婴吗？还是个偏瘫的。主创就差明着说了。

六、 令人讨厌的男女关系，是因为男人女人本身就太讨厌了。

从《心花怒放》到《夏洛》，拖「社交需求」的福，差不多每一部国产爱情喜剧电影我都看了。为什么这里头的男人女人们都这么令人讨厌？

就说《夏洛》，女一是糟糠妻痴情女（从王宝钏到周星驰，这一套反正不会腻），她不需要变化，也不需要有自己的生活，更别谈同性的友谊，自己的梦想要么根本没有要么折戟沉沙，每个镜头都与爱男主有关，而且都是抖M。看起来在主动追求爱情，其实自身掌控生活的主观能动性为零。爱爱爱，死了都要爱，粉身碎骨都要爱，榨出血来都要爱，尊严破碎都要爱，另嫁他人也能爱，面临强奸还能继续爱。总之是很牛，就算是AI还有遇到bug的时候呢，作为一个活人，我是无法拿我的眶额皮质去理解她（们）的。

女二就更是没眼望。厌女元素大堆砌：初恋！女神！绿茶！装纯！拜金！浪荡！汇聚成一个字：「婊」。
人设差不要紧，命也绝不能好。在夏洛的梦里，夏洛孤零零地死了，但所有人都解脱了：马冬梅大春伉俪情深，夏洛他娘再遇一春，夏洛的兄弟们跟着他吃肉喝汤这么多年，想必是不会差的。唯二遭报应的就是秋雅和她的奸夫——可想而知是得了艾滋的，恐怕死相不会比夏洛好。而在现实中，秋雅能嫁的，只能是头老肥猪，因为她必定是瞎眼的、没有审美的。
这酸酸的恨意啊，简直给了秋雅这种人物一串宿命的诅咒：
你美？男主要追你了哦。
你敢不鸟男主？装纯。
男主发达了你就跟他在一起了？拜金。
你果然只爱他的才华和钱？绿茶。
你还敢给男主带绿帽子？果然是婊子！荡妇！杀无赦！就判你一个hiv吧，也算斩立决了。
女德为先，物质生活踩进泥地里去，既不相信活着的女人们有审美能力，也不相信她们有独立于男人的生活。
编剧，你需要冷酸灵吗？

我觉得比较有趣的，是夏洛她娘。仔细想想，这个人物还是有点复杂的：寡妇带孩子，迷信，换过不少男人，其实很操心夏洛，但年少的夏洛不怎么理解，解决问题的方式灵活而彪悍，老了也挺新潮，跟个小鲜肉过晚年去了。总体上，是个很潇洒的人呢。
然而，编剧对她是批判性的。明明前面都是个操心儿子的娘，忽然在夏洛病倒后就变成了一个只顾自己快活的妈，成为讽刺夏洛形影相吊众叛亲离的一个工具。和年轻男人相好也成了可笑可气的事，被儿子追着打——讲到最后，还是女德有亏。也就这点眼界了。

至于男人。夏洛是傻逼渣男、中年卢瑟，袁华是装逼犯，大春是阿甘式的傻人有傻福。
这是个以爱情为核心的故事。在男人女人形象都刻板而流俗的时候，故事的主线也就不会有惊喜。惊喜来自于制造笑点的小包袱，而不是整个故事构架与内核。

七、 如果有人回复这篇影评，我猜离不了三句话：「你是收钱来黑国产电影的」「你根本看不懂这部影片的好」「认真你就输了，跟个喜剧认真，装X」。拜托，我把话都先说了，别让我看见……

首先，我确实也觉得跟任何电影谈三观没啥意思。价值观不是我对任何电影无感的原因。我也绝不认为任何作品需要让主角形象正面可爱，所以这部片子里所有人都那么讨厌也不是我无感的原因。
最主要的障碍是我get不到笑点。我真的很努力地想笑了啊，但是就是笑不出来啊怎么办。我个人实在是理解不了「我爸叫马冬我叫马冬梅因为我一出生爸就没了」这种台词的笑点……看小品的时候我就不咋笑，这种小品段子大电影简直是对南方人的恶意……

但是，即使失去笑点，这部片子依然开始有惊艳之处。它嬉笑怒骂地讽刺，当年荒唐的学校教育，虚伪的班主任，性压抑的青春，官场文化，小人物的可笑；它还有怀旧，《那些花儿》一响起，真的能达到有笑有泪的效果；舞台剧出身的演员表演也很棒。

然而，一切的一切，都被结尾的鸡汤毁了——一个堪比早泄之后假装高潮的happy ending。没有解决任何问题，只是happy ending了——据说原因是懂得了真爱。

「嗯，有真爱，腰不疼了腿不酸了下楼也有劲了不孕不育都好了。」by三九胃泰。
代言人：挂在马冬梅身上的那株巨婴。

写在最后：
请无头像群众别再回复我了。谢谢。
就写了个影评，十四个不同ID回复过，七个没头像。也是很明目张胆。
回复高度一致：「你活得真累」「你不适合看喜剧」「你怎么不去看艺术片呢」「你怎么不去看好莱坞呢」。不知道是思维方式雷同还是培训机构在一块儿，就会「你你你你」这一套。问题是，我怎么样，干你们何事，干电影何事？有高见，就事论事，请谈电影。非得忍不住吐酸水，请去医院看胃食管返流。
我并不想去分辨到底是职业水军，还是自称自来水的极端粉丝，还是你们都是正常用户，却自知有某些见不得光的地方只能马甲上阵。但既然都是「我们是踏踏实实做电影的、没钱没宣传没排片、可怜哎」的国产良心电影，既然片方和粉丝都称「只是想给他人带来快乐」，那就别自个儿跳出来膈应人好吗？多恶心啊。
更何况我明明美言了电影一大段，谁叫你们不看完呢。

更新一个彩蛋么么哒：
http://www.douban.com/people/133968272/status/1737801461/
既然「人民群众」如汪洋大海般冲我呐喊：「凭什么说没头像的都是水军」……我其实并没有说嘛。明明有头像的也是……
而且都能干出这档子事了，收钱与否，有差吗？

</影评>
<有用数>5147</有用数>
<没用数>1849</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘康康</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-10-04 12:07:20</时间>
<影评>
        1、不喜欢我的班花都是绿茶婊，最后一定会嫁给一个又老又丑的有钱人。当然将来只要我有钱，绿茶班花还是会被我手到擒来的。


2、虽然我又懒又丑又好面子脾气还大，但一定会有一个女人死心塌地爱着我，为我牺牲为我奉献为我做家务为我去挣钱，不管我怎么对她，最终她都会等我回家，这才TM叫真爱。如果做不到，那请自动归入1，她一定是喜欢钱的绿茶婊，等我将来有钱了……


3、整天赖在家里无所事事没什么不好，那些成功人士的背后都是充满了欺诈、恶心、痛苦和悔恨，细究起来其实日子过得还没有我好。我之所以没有成功不是因为我懒，而是因为我不愿意与这个世界同流合污罢了。
      </影评>
<有用数>3093</有用数>
<没用数>296</没用数>
</review>
<review>
<作者>杰哥</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-10-05 23:52:38</时间>
<影评>
        我叫夏洛，我喜欢我们班花秋雅20年了，今天她要结婚了，这是我最后一次可以操她啊不是感动她的机会了，我一定要把我N多年就作好的发廊流行歌唱给她听——尽管我还有个老婆。

婚礼现场我跟同学装逼——未遂；

我跟老师装逼——未遂；

接着混乱之后秋雅来了，我赶紧迎上去装逼——满血秒杀。

不过混迹装逼界多年我还是凭着惊人的恢复速度站起来唱歌，深情款款就差脱裤子了——尽管我还有个老婆。

这时候我老婆来了，她埋汰了我两句，我就受不了了——因为我是个毕业以后就没有浸淫过这险恶社会的傻白甜青年，没有媳妇儿我连暖气水都不会关的么么哒。

虽然我忘了我有个媳妇儿这件事。

当然我也不会忘了跟我媳妇儿装逼——未遂被反杀。

完败的我承受不了屈辱，一路钻进了男厕所，砸破了玻璃洗了个头趴在马桶上睡着了。

醒来之后我发现我穿越回了学生时代，我的同学们都是low逼而我已经是个比他们多装了二十年逼的人了。于是我踹了老师、烧了窗帘、亲了女神——我才不是多年恶气无处散，我只是一个三十几岁的孩子。

接着我发现我老妈还活着——然而后来她除了装个镜子被我同学上了就没有其他什么戏份了。我so开心，因为我发现很多流行歌曲大家都没听过，于是我开启了我的大装逼时代。

首先我跟我原配马冬梅分道扬镳——你爹后来去做奇葩说了不要找他了他过的很好，接着我每天都跟女神打情骂俏——因为我唱歌好好听，最后我还被那姐赏识去春晚唱歌了——一举挤掉了冲天炮的那个小碧池。

啊，抛弃了原配，利用别人的才华上位，与心爱的女人喜结连理，我是人生淫家。

但是...

我还是没有停止我装逼的步伐。

都说少年维特的烦恼，我中年夏洛也有烦恼。我不喜欢在游艇上跟嫩模群P，也不喜欢在家抱着34D胸的老婆吃水果，无聊的我连觉得打选秀歌手出身的周截棍双杰伦都木有意思了。

难道人生已经到了无逼可装的地步了吗？

这时候曾经的情敌出现带给我前任的好消息，啊不是坏消息，原来这个艾斯比啊不是痴心女竟然为了我戳了人卖了房，我感觉自己真的是一个不平凡的男人——还好我保留了那把标枪我随手把它插在我家窗帘里了。

我去找了我媳妇儿，啊不原配——她做得面还是辣么好ci。

她还是住在我们曾经生活得筒子楼里——果然穷是因为她而不是因为我。

她竟然跟一个智障男结婚了——妈的明明当时还是我给你出招追她的。

所以现在我得出一个结论：

因为当时是我把她介绍给你的，so现在我要回来也无可厚非。

可惜智障因为脑回路起火，给了我一拳，把我给打出了艾滋病。

即使如此我还是很有钱，我住在五万平米的疗养院里，平民不得随时入内的那种，虽然我老妈被我朋友上了但是我相信他们是真爱——妈的老子都要死了还有心情管你是不是真爱！！！！

我知道如果我一见到我原配我就会释怀当初撒手人寰，所以死都不邀请她来给我探病。最后忘记这家伙是有体校生的设定，她翻窗过来，唱了首歌儿。

我死了。


OPS你们都不擦眼泪吗？那么有钱的我死了哎。


但很快我又在参加婚礼的那一天醒了过来，我推开门，看到民警和老婆，于是我很快海绵体替换脑垂体，抱着媳妇儿一顿猛亲，接着过上了没羞没臊的生活。

是的老子还是没有去找工作又怎么样！重要的是我一个心理出轨20年的傻白甜现在更喜欢我老婆一点了啊！改变什么的很重要吗！


——————


是的，这就是拍给男生看的YY偶像剧，我们陪你们女生刷了三场小时代一场闺蜜无数白百合拍的小妞电影你们陪我们看一次夏洛特烦恼有什么不！可！以！老子就是不想去看泰囧嘛！！！！你又不让我看九层妖塔！！！！这次爆米花的钱我！不！买！单！


评论里有奇怪的呻吟，楼主很喜欢这部电影，并没有批评指责的意思，主创们真的so努力，没有他们，哪来今天楼主我的这篇影评，请大家不要误会楼主，楼主爱你们摸摸抓。


——————


卤煮很开心，其他评论里吵翻天了卤煮这里大家都很安静的装逼，卤煮甚是欣慰给大家点个超级赞，无论大家是粉是黑是水军还是吹，相聚即是缘分，点击就是默契，卤煮在这里祝大家新年快乐！


大家都说我看这部电影太严肃了，你们这群小傻瓜，谁会一脸严肃的去看一喜剧片回家给你们写这么多字儿逗你们开心。对于一个喜剧片来说，好笑是最基础的要求，就好像吃麦乐鸡一定要有鸡肉一样。但是有鸡肉的就一定是麦乐鸡吗？NONONO有可能还是上校鸡块。所以对于一部喜剧片来说它达到了基础的要求，所以基础分楼主是肯定给的。

虽然东方有高墙，局域而独立，但是并不代表我们不能接触那些优秀的作品。有人夸赞有人鼓励是必须的，走出了国产喜剧片不搞笑的一个怪圈。有人批评也是必须的，因为它传达的价值观确实已经有些老旧，这说明现在的年轻人确实并不仅仅需要“拯救不开心”，他们需要更多的正能量价值观的影片，来治愈、鼓励自己。我相信开心麻花只是用《夏洛》来投石问路，而且写一部电影剧本和写一部小品所耗费的时间精力也是大不相同，哪里错了就应该有人站出来告诉他们，这样才不至于让这么优秀的一个团队给走偏了路子。


嗯，该说的都说完了，你们不准说楼主屌丝了，楼主下次给妹子买爆米花吃还不行么！
      </影评>
<有用数>1551</有用数>
<没用数>225</没用数>
</review>
<review>
<作者>小河马</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-25 23:40:48</时间>
<影评>
        △  


        我有个毛病，一旦一部电影的首要标签是喜剧片，我就绝逼不看，至少不主动去看。你说周星驰啊，《大话西游》难道不是悲剧吗？《喜剧之王》也是悲剧啊，《功夫》什么的，都是伦理剧。然后近几年吧，国产电影受到好评的，大多也都不是纯喜剧，比如《人在囧途》，首先它是个故事片，然后它才是个好笑的故事片。那种调调我还是能接受的。

         我印象中的纯喜剧都是非常可怕的，非常可怕，非常可怕，重要的事情说三遍。

        我就不点名道姓了。

        低端的，有主角从头到尾都笑得像个傻逼的那种，笑得像个傻逼，意思就是傻逼都知道丫下一秒就要倒大霉——这就是low逼的抖包袱手法。不要怪我说low逼，逗乐子的笑话也分高级低级呢，要不怎么春晚的相声小品就有的笑死人有的想打死人呢，low逼就是low逼，low逼还特别爱煽情。

        比低端稍微高那么一点儿的，就懂得要在人物性格刻画上下功夫了。然而不知道为什么，他们刻画出的主人公性格永远逃不开几个关键词：善良热情、积极乐观、运气不好（也许最后会走个狗屎运），以及，智障。为什么一定要是智障，为什么喜剧人物一定要是智障，为什么善良的人一定要是智障，为什么人倒霉一定要是因为善良并且智障！这个问题我想问很久了。有些片方是不是觉得，看到还有人更傻逼更倒霉，原本很傻逼很倒霉的我们就会哈哈哈哈哈哈哈哦。说实在的你们有这种想法还是很值得我们凑齐一套哈利波特（哈哈哈哈哈哈哈）的呢。

        也记不清是从什么时候开始，反正《甲方乙方》和《大腕》那种高端品种几乎绝迹、低端品种也特别叫人反胃之际，又大约是《老男孩》微电影以及那首调调介于豪迈和丧气之间的主题歌红遍大江南北并留存于各地域男女老少的心中之时，我们的国产喜剧片好像突然在要死不死的时候抓住了一个救命之梗：梦想。

        好呗，“梦想”这么牛逼哄哄的两个字，好像只要为它而努力过，傻逼就不再是傻逼，而是怀才不遇的英雄，有朝一日总会发光的（发光之前还是傻逼），就算不能将嫁给土豪的女神抢回来，也能让女神衣冠不整地坐在床上哭天抢地悔不当初——唉妈，太过瘾了。更过瘾的是之后接踵而来的梦想系列喜剧电影多得能砸死人啊，不好好学习就说梦想，不好好工作也说梦想，好日子不过非要作死也要说梦想，不接受自己长得丑只能配丑八怪的人非要缠着美女不放也给我来谈梦想，你妹啊，就算裹上梦想的糖衣也掖不住那个呼之欲出的傻逼灵魂好吗，要让人真的不过脑子的大笑和大哭有这么难吗，就不能认认真真摸着小良心去写个喜剧吗！


▲


        我还有个毛病，就是一旦开启吐槽模式，不吐1000字根本停不下来。虽然到现在为止我一个字都没提到主题……但我坚决维护前面那些文字存在的权利！差点因为它们，我就不去看《夏洛特烦恼》了，我都没去看《煎饼侠》！本来也不打算去看《港囧》！你们了解我对喜剧电影的绝望吗！

        然而，现在我要说一句可做作的话，给你们一秒钟时间准备下。

你们穿好防弹衣了没！

        我跟你们说吧——

        《夏洛特烦恼》真的太令人（主要是令我）惊喜了！怎么形容那种惊喜呢，反正吧就是那种峰回路转啊绝处逢生啊的feel（我简直太做作了）。

        每每我对一部电影感觉特别好的时候，我就会有点儿心虚，我就会不停地问自己，哥们你是不是最近智商有点儿下滑，怎么辣么容易就被征服了呢？到底是为什么就被征服了呢？我得好好想想。

        首先可以肯定的是，我绝逼不是开心麻花的粉儿，我都不知道开心麻花具体是干啥的，只知道有些朋友从外地来北京，你要是给他们弄一张当晚谁谁的票，他们就立马改签高铁票（机票改签是要钱的）不走了。对于演员们吧，我也就认识名字那几个汉字，真哒，一直到看完我都不知道男主沈腾就是春晚小品里边的“好贱”啊，还在想说这哥们长得有点儿面熟，是像中毒脸肿了的张学友么？看丫一张老脸穿高中校服我特别想揍他，特别想，特别想。

        所以我被这片子征服，也跟偶像葱白没鸟关系。

        真的，就是，太tmd好笑了。


▲


        我来给你们说说这个故事（虽然这个土鳖故事本身真没什么好说的）。以下内容涉及严重剧透，阅读需谨慎。

        从前有一个二逼，他不好好学习，也不好好工作，除了每天拨拨吉他唱唱口水歌之外，就躺床上挺尸做白日梦。

        这样一个二逼，他为什么没有饿死呢？因为他有个瞎老婆。哦不，他老婆没瞎，但是吧“有的人眼盲心不盲，有的人眼不盲心盲”，这是哪部片的台词来着（好像是大幂幂说的）我也忘了。总之他老婆伺候他，他老婆铜头铁臂身兼数职没日没夜的伺候他，伺候得妥妥儿的。本来瞎老婆配二逼这组合挺好的。

        然而我们不能忘了，连咸鱼也是有梦想的呢！我们二逼的梦想非常伟大，他不想要瞎子，就只想搞班花，于是他就把自己整成了一只华丽的鸡毛掸子，跑去班花婚礼上作死去了。

        去婚礼就一定会遇到同学，说不定还能遇到老师，好巧二逼的同学也都是奇葩，奇葩1是个大龅牙，屁话有点多；奇葩2是个大块头，一看就没什么智商那种脸；奇葩3有点儿小帅，吴彦祖张震混合体啊，落魄的官二代与文艺青年的配置，当年读书一定迷死不少姑娘；奇葩4，唉妈，变性人，有勇气！我给他点个赞。

        除了同学，二逼的高中班主任也来了，这是一个隐藏很深的人，就是那种，你问我隐藏有多深，我只在收红包之后默默离去，深藏功与名，那么深。

        好吧，等人到齐了，班花带着比伯父还伯父的新郎出现时，我们英勇的二逼已经喝高了。俗话说得好，月黑喝高杀人夜，就在喝高了的二逼抖抖索索要给班花表白之际，瞎老婆也操着大砍刀来追杀二逼了。

        二逼在慌乱之中躲进酒店厕所，吐了一万次，把脑袋伸马桶里睡着了。

        热爱观看时空穿梭类电影的人们都知道，厕所是个灵异空间，马桶是个穿越神器。哈利波特他们混进魔法部就是通过马桶呢！于是在半梦半醒之间，二逼回到了过去，回到了二十年（还是三十年啊）前的大东北，回到了高中的课堂，带着一张宿醉的脸，在《人在旅途》的歌声中迎来焕然一新的人生，变成了一个，在人群中有点儿显老的，二逼。

        ……

        好啦！剧透也该有个底线啦！ 


▲


        我为什么喜欢这部电影呢？

        因为我觉得它特别有诚意。

        我为什么觉得这部电影特别有诚意呢？

        我想它一定是有一个非常认真考究的剧本创作团队的，从每个人物的性格和灵魂设定，到每个细节剧情的表现，都做得非常精准细致，尤其是对配角们在主角穿越前后的性格把握，在保留了高度一致性的同时，开发出了最好笑的可能性。有个情节吧，穿越回去的二逼给奇葩2（前面提过奇葩2是谁）说，买房，买二环里的房，有多少钱投多少钱，全部买房。唉妈，我就以为奇葩2妥妥的要成土豪房二代呗，结果多年以后在瞎老婆家里（也是奇葩2的家，这关系，老乱了）喜相逢，奇葩2告诉二逼，多亏了你！我妈当时买了好几套房！2600/平买的！瞬间涨到2900/平！我赶紧让她给卖了，赚了一大笔！一大笔！……有时候吧，人傻逼到一定境界，即使学会时空穿梭也是不能懂怎么买六合彩的。

        以及，呼应一下我最前边说的，喜剧片的档次。

        不好笑的喜剧片，去死去死。

        为了好笑而好笑，结果看了还是不好笑的，以及把骂人骂街人身攻击当笑点的的，一级low，没有星。（我不敢举例子你们自己脑补吧！）

        为了好笑而好笑，观众也笑了可是笑完心中好尴尬的，以及把心酸苦逼缺心眼儿当笑点的，二级low，一星。（参见《越光宝盒》什么的。）

        为了好笑而好笑，埋了许多包袱，梗也还满新的，但是抖包袱之前都要摆个姿势（当然不是明摆着摆，而是看的人都知道唉妈这是要抖包袱了我们准备好笑啊），也就是说笑点与剧情连接不够流畅的，三级low，两星-三星。（参见近几年春晚相声小品各种使用网络段子的现象。）

        以故事及人物为主，故事跌宕起伏，人物也自带笑点，并且人物的精神内核本身就有点儿内涵的，就算已经脱离low逼的行列了，三星-四星。（参见“囧”系列，以及，额，香港老电影《东成西就》什么的，虽然《东成西就》里面人物自带的笑点跟大牌的光环关系好大。）

        如果人物能再多点儿，剧情再复杂点儿，笑点再密集点儿，再加上，寓意再深点儿，几乎就可以算是一部非常成功乃至牛逼的喜剧片了，五星。（参见《疯狂的石头》。）

        要紧凑到，不要有尿点，不要给观众出戏的机会，不要给观众出戏的机会，不要给观众出戏的机会，重要的事情永远说三遍。

        进电影院之前，我非常害怕《夏洛特烦恼》是属于一级low逼那种，然而，万万没想到，它竟然是，超越了四星。


▲


        当然还是有不完美的，就算到五星也一样有不完美啊，第一垮的就是二逼的脸（前面吐槽过一次我就不再多说了，好贱真的该减肥了！）

        第二吧，前十分钟也就是穿越前，演得有点儿太用力，有点儿像小品，不过，忍了，穿越之后就好了。

        第三，噢！我竟然说不出第三，我是不是中毒了天啊。

        看到有短评说剧情太滥俗，其实主线滥俗没什么的，就看你怎么表现了呗。其实（我要开始剧透了又）二逼开始“创作”朴树“创作”许巍的时候，我怀着恶意特别期待看编剧要怎么处理几年之后真正的朴树和许巍的存在，然后我们就看到了“好声音”，看到了“周杰伦”（不是应该找李荣浩来演周杰伦吗！能不能台湾腔再重一点儿！）……“周杰伦”很委屈的说，我真的很喜欢他的作品，我也有自己写歌，可是不知道为什么，我总觉得我一直活在他的阴影里面……哈哈哈哈哈哈哈，一句话解决所有时空bug的疑问，老惨了，你们这么英勇真的好吗，真的不怕被Jay粉们打死吗！

        还有许多脑洞大开的地方，比如，那姐，比如，相约九八，惹完Jay粉惹菲迷，我森森的觉得，前途坎坷啊你们，含泪祝福的同时我有一句忠告：

        宣传的时候，记得穿雨衣。


△  


        最后，等这片子真的上了，我还想再去笑一次，好多笑点记不住了都不能跟人吹牛，不开心。反正也不是3D的，可便宜了。

        最后的最后，演奇葩3那哥们谁啊，谁批准你长得像吴彦祖又像张震嘴巴还像林宥嘉的，谁批准的，你还演过啥，我还想多看你两眼，啊。
      </影评>
<有用数>867</有用数>
<没用数>191</没用数>
</review>
<review>
<作者>行之</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-10-01 00:12:01</时间>
<影评>
        坦白来说这片子挺恶心的，打着传递正能量的主题把所有角色和他们代表的人群都侮辱了一遍。


主角夏洛：活该一辈子屌丝，人生都活在意淫了。回到过去后选择利用信息不对称优势来获得成功很正常。既然选择了光鲜亮丽，选择了女神那tmd就别怂，别回头，他看到袁华和秋雅躺在一起没爆发，对未来的周杰伦发火乃至回去找马冬梅就是因为他认为他配不上成功，对自己的成就还感觉不切实际。按片中时间已经经历了很多了，但最后还是怀念所谓的那个家，不是因为温暖啥的，就是因为老鼠不习惯待在聚光灯下，老鼠始终是老鼠。


马冬梅：无底线无条件的喜欢一个人就是主创对女性的要求，人不自爱真的没人会爱你。更何况她也完全称不上什么温良贤淑，真喜欢一个人那也别接受其他人，和人结婚后那个倒贴劲，把她当时的老公置于何地？


秋雅：主创中学时期一定被女神鄙视过不然不会那么损一个人，女神就一定是势力爱钱，爱红杏出墙？她们没有主见、没有爱好、甚至没有心，只是有钱有权有势有才男人的附属品？这大概就是主创对女神的印象了，你用物化的眼光看女神，女神就用物化的眼光看你。


夏母：本文里面夏母应该是往高大全来塑造的，初期的设置也确实是这样的。但最后那一出把我恶心的，不是她没有追求爱情的权力但是为了制造笑料在儿子临终的时候告诉他给他找了个爹，还是她朋友，真的蛮颠覆的。最后为了营造他孤身一人的场景还把夏母赶出去也是挺造的，作为一个母亲，真的，不可能离开垂危的儿子身边的。


全文唯一的有感触的是，袁华说：我陪你去小树林。还真的有点感动。但遗憾的是他被塑造成一个虚伪的装逼犯。


本文主旨就是，人就是不应该追求物质的满足和幸福，就要和老婆挤在40平米的小屋，天天粘着老婆。学习好表现佳的男生就是虚伪懦弱的装逼犯，女神就是爱钱就是男人的附属品。如此虚伪苟且恶心的价值观。
      </影评>
<有用数>729</有用数>
<没用数>286</没用数>
</review>
<review>
<作者>舟菖蒲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-02 22:41:12</时间>
<影评>
        夏洛是个渣男。


一开始，他只是普通的渣。背着老婆参加昔日女神的婚礼，被所有人耻笑而依旧为一个不在乎他的人献歌。在被揭露了所有的“恶行”后，还恬不知耻地号称他被人剥夺了最重要的“尊严”。


我认为对一个人而言，只有在最没有尊严的时候才会如此强调自己的尊严，而如果他还喜欢把尊严、面子和“男人”这个性别拉上关系的话，他就更可怜了。仿佛那个痛哭着追逐他的妻子就会少需要一些尊严一样。



当然，上面的这些渣是所有人都看到的，而我想说的，是老天给了夏洛一次重来的机会之后，他从另一个方向诠释了“渣”的概念。


故事的展开很有趣也很寻常。在一场马桶的梦境里，夏洛回到了自己的高中时代，在成功抄袭了21世纪无数金曲之后，他功成名就，迎娶了女神秋雅，自己现实中的老婆马冬梅远走他乡不再去烦他。然而也是在此时，他矫情了，感到不幸福了，他似乎忽然间发现马冬梅对她有多好，于是想要去追回她。接着夏洛发现自己感染了HIV，在生命的最后一刻冬梅走到他身边，唱起了她最爱的他的一首歌——那首他唯一真正原创的，却是献给另一个人的歌。


然后梦醒了，夏洛终于明白了妻子的“好”。在影片的结尾两人过上了幸福的生活。所以夏洛哪里渣呢？正是梦醒了的这种转变，让他堕落成了另一种渣男。



夏洛究竟喜欢冬梅哪里？电影提供了很多细节：为他做茴香打卤面，在冬天为他暖胃，甘愿为了他跟和黑社会老大走进小树林，愿意为了他消失了所有人的世界里，够多了。但是，这是喜欢冬梅的理由吗？只是喜欢一个人对自己好？在这所有的细节里我都看不到冬梅，只看到了夏洛自己，他喜欢冬梅喜欢他、欣赏他。他需要，而不是爱，冬梅对他的喜欢。


爱体育的冬梅，傻傻的幽默的冬梅，他爱吗？我怀疑他甚至没有真正在意过，经历了一场梦，夏洛仍然只在乎他自己的世界。冬梅喜欢向日葵，但他关心她喜欢向日葵的理由吗？在他的心中，冬梅有真正属于自己的，立体的形象吗？一点也没有。一场梦之后，夏洛发现爱女神太累了，况且他还可以安慰自己说反正女神那么婊，为何不去爱自己，不去爱他人眼中所映射出的完美自我呢？


而这种软弱的爱也许还不如继续爱着女神秋雅。只要是真正喜欢，所谓的“婊”又如何呢？至少那时的他还拥有一点勇气，还懂得去欣赏别人的世界。更何况，这部电影里的婊只是导演将所谓女神的刻板印象加以发挥，让屌丝们得以宽慰自己的结果吧。


一个人可以渣，但他需要为自己的渣承担相应的代价。为同学耻笑也好，没有自尊也好，无论夏洛喜欢女神秋雅有多可笑，但至少他可以用自己的所有去承担这一切。但另一种渣却不是，他选择了把所有的代价都让另一个人承担，自己却躲进了一个安全的小世界里。一个人得到了重新过一生的权利，却依然不懂得用正确、坚强的方式度过它。


所以冬梅的遭遇那么令人感到悲伤，悲伤到像左小的歌声一样。她无法停止爱他，却永远也得不到同样的爱。虽然我们看到了“完美”的结局，但夏洛的一场梦可以让他感动多久而不厌倦冬梅呢？五年？十年？又有什么区别。如果冬梅累了，不再爱他了，不再对他那么好了，他还会继续留在她身边吗？


终于不是所有的爱都有回报，但人们总愿意相信极致的爱可以得到不一样的结果，人们总不愿意最让人感动的努力落空。但有时候即便你得到回报了，回报的内容也是空洞的，讽刺的。


所以，去享受爱一个人的过程吧，当然，是爱上发现另一个人美好的全过程，而不是陶醉于自己的爱中。对于秋雅这样温柔的人来说，她一定懂的。



影片的最后，左小祖咒唱起的一剪梅让我越发觉得这是个悲伤的故事。一直唱到最后，空旷的影院里还有一位中年男子抿着嘴望着屏幕。我想这就是一个有故事的人吧，他究竟想到了什么呢？这一刻我忽然觉得所有的真情都那么美好。
      </影评>
<有用数>414</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>魔云兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-25 12:29:12</时间>
<影评>
        前段时间，我从知乎的一个叫做“现实可以有多美好”的问题下面的答案里发现了一组视频。那些视频在Youtube上很火，是关于色盲矫正眼镜的。我花了几个小时用来看那些视频，感受到了深深的震撼。当那些色盲带上矫正眼镜以后，他们震惊于自己所看到的世界，几乎每个人都激动得不能自已，很多人都留下了眼泪。 

这件事情对我触动非常大。 

因为我不是色盲，色盲测试完全可以通过。我能感受到天空与大地的美丽，能看清楚花花草草的五颜六色，我的世界多姿多彩，我把它当成了理所当然。在此之前，我几乎从来没有庆幸自己拥有一双正常的能看到各种颜色的眼睛。 

如果不是这个极端的事例，我并不会产生横向比较的想法，也就会长久地享受这种近乎恩赐的东西而不自知。换句话说，我实际拥有的比我意识到的拥有的要多得多。而在世俗生活中，我怀疑也有这样的情形：拥有很多而不知感恩。 

至少我认为很多人其实缺少契机了解自己真实的状况。当我们处在一个相对优渥的环境中时，我们很难接受他人评判自己的焦虑和烦恼是矫情，因为在一些评判者眼中，他们关注的阈值在于是否危及生命。如此说来，那些毫无性命之虞的焦虑确实也算得上是无病呻吟了。 

可怕的是，一旦我们沉溺在自我的小情绪中，恰恰容易忘记我们其实正在享受着很多人的支持和奉献。尤其是在一段感情中，很多人其实看不到另一半对自己的好。直到他们某一天失去了对方，才发现生活不对劲了。失去才知道珍惜，几乎成了一句真理。你看到没有，有那么多人正像我们刚才说的，他们是那样的愚痴。他们就像拥有正常眼睛的我，从来没有真正珍惜过，直到可能变成色盲，这才恍然大悟：我之前竟有一双正常的眼睛。 

这部《夏洛特烦恼》我觉得正是在嘻嘻哈哈之间揭示了这个道理的好片子。 

沈腾扮演的夏洛和马丽扮演的马冬梅是两口子，马冬梅死心塌地爱着夏洛，甚至在他多年没工作的情况下，依然养着他，但是夏洛却一心想着初恋秋雅。正值中年危机的他听到秋雅要举办婚礼，于是常年低自尊的夏洛决定去婚礼上刷刷存在感。 

没工作还吃软饭，给一般人来说，这肯定心理上是受不了。这个时候，他就很难意识到媳妇的好，如果媳妇儿再唠叨几句，冷不丁的说几句无心之语却不小心伤害了他，他可能反过来还会恨她媳妇，那就更不会记老婆的好了。自责加上逃避，极容易发展成到处找借口，你看婚宴上他那副德性，哪儿懂得什么叫感恩和知足。 

中国人常说比上不足比下有余，其实向上比能生进取心，但也会生出很多不切实际的妄想来，向下比看似不知上进，却也由此而看清自己所有的一切，反而得一个知足常乐。 

夏洛在婚礼上的失态，简直丢了最后一块遮羞布，于是阴差阳错就穿越到了1997年。这部片子大部分的时间，都在讲他回到过去的经历。过程非常搞笑，基本没有逻辑漏洞，笑点设置很棒，比如因为穿越的太早，朴树周杰伦许巍还没有红，夏洛就抓住机会大唱特唱他们的歌，然后红得一塌糊涂，还和那英同台演出《相约1998》。影片还向《巴顿将军》《国产凌凌漆》以及《一剪梅》等致敬，这些地方尤其搞笑。片子好几处呼应也让人莞尔，演到夏洛的某同学要和他妈一块儿过的时候，不知道你们是否注意到电影开始不久，那个年轻的家伙说我老婆今天六十大寿，当时把我笑死了。 

好了，细节不说了，我们接着聊回来。夏洛回到过去以后，可以说一反现实生活中的不如意，方方面面都变成了人生赢家。但是后来几次经历，比如周杰伦的出现，以及公关事件和在沙滩上与袁华喝酒意外得知马冬梅的事情，他终于明白马冬梅才是自己深爱的人，她一直也爱着自己，可是他没能珍惜。不过幸好，这一切都发生在梦里，他还有机会。 

你看，他自己深处幸福之中，要在梦里处在巨大的不幸中才能意识到自己所有的一切。这其实正是尘世间很多悲欢离合最无奈的地方。被妄想和欲念所控制的人生，从一开始就注定纠缠不清，很少有人拥有巨大的力量，能摆脱这种长期养成的难以改变的习气。 

不知道大家是否还记得张爱玲的那句经典：也许每一个男子全都有过这样的两个女人，至少两个。娶了红玫瑰，久而久之，红的变了墙上的一抹蚊子血，白的还是“床前明月光”；娶了白玫瑰，白的便是衣服上沾的一粒饭黏子，红的却是心口上一颗朱砂痣。 

永不知足看来是人性。对于夏洛而言，在现实生活中他娶了白玫瑰，在梦里则娶了红玫瑰。细想起来，无论是在梦里还是现实，其实都不算完美。但我一直觉得如果认真过下去，未必就不算真爱。总之，无论如何，珍惜就对了。 

既然不能分身，只能选择一种，何必贪心而自讨苦吃呢。《了不起的盖茨比》中有一句名言：“当你想批评人时，记住，并不是世上所有人都和你有一样的优越条件”，而我想说的是：何止是批评人，每个人向外索求的时候，都应该想到自己也许也拥有一些意识不到的东西。这不仅仅会让人谦卑，我觉得这会让你变得非常不一样。 

当人们总是关注自己所没有的而不在意自己所拥有的时，你恰恰能反过来思考，那你至少是一个快乐更多一点的人。我想这正是这部电影的意义所在。
      </影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aurorian</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-10-05 11:35:33</时间>
<影评>
        正如这片的英文名一样。Goodbye Mr Loser！


正所谓美好的一日从通便开始。但坐马桶上开始朋友圈今日首刷的时候又看到个安利此片的帖子，顿感如果不把心中的不忿倾泻而出的话，就如吃了屎般可以恶心一整天。


此片在我看来有两个可取之处——“笑点密集”和“配乐动人”。但并不是什么时候都安插笑点就合适吧？在一个将死之人面前还要演一场“母亲和兄弟好了”的戏来增加所谓的“笑点”这种真的只能让人觉得“可笑之极”。


那些吐槽《港囧》低级趣味的人们啊，至少《港囧》整体的三观还是正的，徐来是一个还抱着过去青春的执念但整部片中都能有效的克制自己并最终释怀的成功中年企业家。我们反观夏洛是个什么玩意儿？


第一世穿越前就被老婆评价为“一事无成”，就这穷酸样还要打肿脸充胖子去参加高中暗恋过的班花婚礼以求内心YY来得到愉悦的卢瑟。


穿越后第二世靠着抄袭别人作品发迹于是越接近2015就越才穷志短；“曾经的班花已经在我胯下”于是才会想起第一世老婆无微不至的照料从而内心出轨（肉体估计早已出轨贵圈真乱得个HIV真是再简单不过的事）；早年为了摆脱前世妻子让大傻去追求，现在却可以提出“让妻”这种过分到令人发指的要求。好在大傻的这一拳所表达的三观还属正常，“恶人自有恶报”。


第二世死后回到第一世，继续成为一个只会抱着老婆依旧不图上进的卢瑟。至此全剧终。


竟然有人说看到夏洛最后一直抱着马冬梅看哭了，我特么喷你一脸你懂不懂什么是真爱？这种男人再给他诱惑放在第一世绝对照样出轨毫不含糊。


我不明白就这样一部三观尽毁并且毫无反讽意味的片子竟然还有人说可以二刷？我承认我在看片的时候也笑了但笑过之后回顾整部片子留下的是满满的恶心感，这样一个渣男的前世今生两辈子如何能让你一而再再而三的为之叫好？


你自己也是个渣男就行。


言尽于此，此片一生黑。
      </影评>
<有用数>387</有用数>
<没用数>189</没用数>
</review>
<review>
<作者>度德量力</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-10-03 20:20:10</时间>
<影评>
        大家好，我老公是个大排档弹唱的，也不去干什么体力活养家还觉得自己很有才华，全靠我养活。今天他把我挣的辛苦钱给女神随了分子了。还在女神婚礼喝酒胡诌，和女神告白。我到了后俩人吵了一会儿，我气得大闹女神婚礼，最后他一人躲洗手间了。现在又说自己做了个梦。明明惹了这么大的事儿却和没事人一样神神叨叨的，我现在该怎么办？


 我早上给人拔罐，下午给人蹬三轮赚钱养家。日子过得是挺苦的，但我和他本身就是青梅竹马，高中都在一起念的，也不舍得他。算了，我给大家讲讲我老公做的梦吧。



他说他在梦里靠周杰伦，朴树的歌大红大紫，迎娶女神，全班人叫他大哥。还能吃喝嫖赌睡网红，比如，现实生活中调侃他装鸡毛的那个区长儿子，在梦里不仅老爸被双规，穷困潦倒到得仰仗他，还夸我老公飞上枝头干凤凰。


但是他后来才发现了我的好，来我家吃我做的面。 我觉得挺感动的，但是我该不该分手？


现在我们在警察局录笔录，他从醒来之后就趴我身上，刚才还黏我腿上蹭，怎么让他正常点？


现在我们没分手，我买个菜他都要搂着我，怎么劝他？

————————————————————————————————————————————————————————————


小说电影的意义不在于指出生活中的迷茫，而是在于给迷茫中的人指一条方向。  大大小小的男主都在迷茫中付出了些什么，才有机会去改变什么。 比如里面出现灌篮高手里面的樱木花道也是从惹事的不良青年到了热血10号。


夏洛自然很迷茫，要房没房要钱没钱。还得靠自己老婆讨生活。可是等他梦醒了之后，还是一如既往的自私，不顾及电影院人的心情，不顾及自己老婆的心情，甚至连笔录都是他老婆自己写的，买菜提东西都是马冬梅一人自己提。而夏洛只满足自己的愿望，一如既往的像只硕大的蠕虫一样挂在马冬梅身上。


还是那么自私自负的夏洛，还是被所有人都瞧不起


很像多来A梦的一个剧场版，在现实里最弱的在梦里最强。可是夏洛醒来之后还是一样的自私也是让人不懂。


假如我是编剧，就让马冬梅和夏洛离婚。夏洛一人体会体会赚钱的辛苦，
      </影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
