<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>国家公敌 Enemy of the State</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2359560490.jpg</封面>
<导演>托尼·斯科特</导演>
<演员>威尔·史密斯 / 吉恩·哈克曼 / 强·沃特 / 莉莎·博内特 / 雷吉娜·金 / 斯图亚特·维尔森 / 劳拉·凯洛蒂 / 劳恩·迪恩 / 巴里·佩珀 / 伊恩·哈特 / 杰克·布塞 / 斯科特·凯恩 / 杰森·李 / 加布里埃尔·伯恩 / 詹姆斯·勒格罗 / 丹·巴特勒 / 杰克·布莱克 / 杰米·肯尼迪 / 博德希·埃夫曼 / 安娜·冈 / 加斯查·华盛顿 / 汤姆·塞兹摩尔</演员>
<简介>迪恩（威尔 史密斯 Will Smith 饰）是一个家庭生活和美、前途一片光明的黑人执业律师。圣诞节前夕，迪恩遇到了一位久未谋面的朋友。从此，迪恩的生活发生了天翻地覆的变化。
                                    
                                　　原来这位友人将一张记录了某个位高权重的人谋杀国会议员整个过程的光盘放进了迪恩的袋子！可怜的迪恩在毫不知情的情况下，被NSA中的害群之马严密监视，并被施加了各种各样的压力，甚至无端遭到了谋杀前女友雷切尔的起诉。
                                    
                                　　迪恩迫于无奈之下，只得只身展开了逃亡、追查幕后真凶之路。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>远山青黛</作者>
<标题>你的生活不是你的．</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-02 21:39:27</时间>
<影评>
        迪恩家被装了监视器,他的手机,手表,皮鞋,甚至衣服,都被换成或装上了跟踪、窃听装置,但他毫不知情.如果不是一个前国安局特工的出现,他永远也不会知道,为什么他跟旧情人约会的照片会立刻就送到他妻子手中.他身上的一切时刻都在出卖他.

也许这并不可怕,因为这些东西都是可以扔掉的.让我们设想一下这种可能:昨天晚上,当你熟睡的时候,有人在你身体里植入一个微生物级别的跟踪窃听装置,就像在你身体里寄养了一只小虫子.你知道,人体内的微生物是很多的,所以多一两个也不会有什么不妥.它一直跟随着你,你去到哪它就去到哪.与此同时,你头上几百千米的空中,有一根卫星天线正精确地对准你,把你的一举一动都转变成信号.

我呢,我在一间密室中,坐在一电脑前,看着你在街上用猥琐的眼光偷看美女/帅哥,看你拎着公文包或手袋穿过大街小巷,看你被上司骂,看你骂下级,看你哭,看你笑,看你骗老婆/老公,看你哄情人,看你做爱,精确地绘出你一天的行程.总之,看你的一切.你的生活不是你的,你的生活是我的,是我的连续剧.当然你毫不知情.如果你不做什么坏事,这电视的剧情就我一人知道,但你要做了,剧情就曝光了.不过你还是不会知道为什么会曝光.装在你身上的东西会成为你不可缺少的一个器官,就像生来就有,它会作为你身体的一部分,化为灰.

有另外一个人,他会在电脑前拍桌子骂娘:妈的,你整天坐在电脑前看电视剧,恶不恶心?你就不能来点刺激的吗?他指的是我.也许有一天,他跟我在街上擦肩而过,嘴角会露出一丝微笑，心里说：嘿，老兄，我知道你昨晚干了什么．


随着科技的发展，这也许会成为未来的一种生活形态．每个人的生活都被记录在一个巨大的数据库中，一旦需要，就可调出．你对此毫不知情，一如既往地生活，有时做些特别的小癖好，以为无人知晓，却不知道有人在看得津津有味．


这部电影挺不错的，情节张弛有度．配乐特别好，配上苍茫的城市远景，就像一个未来社会的预兆．
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>为何这么晚才击毙拉登</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-06 14:07:12</时间>
<影评>
        拉登被击毙的那几天，翻查了许多报纸，详细的去了解前前后后，上周我又可以收看《60Minutes》了，看了对国土安全局长盖茨的访问，他说我最关注的是士兵的死亡，我给每一个死亡士兵家写唁电时都会翻查他们的资料，查看很多关于他的父母亲朋的信息，开战前，他要求战地医疗队，在40分钟内把病人送到医院。因为以前伊拉克战争时做到了。


60分以其经典的镜头方式将盖茨的整个面孔占满屏幕，可以看出他说这番话时，眼神是坚定的，为了自由，美国人付出了沉重的代价，包括911.深度报道中说，9.11 发生前，中情局已经锁定疑犯，并怀疑他会劫机，但在申请搜查他电脑时，批文迟迟不下并最终被拒，不能说惨剧的发生与搜查这台电脑有直接关系，但至少这是可以避免的时刻之一，而他们不是像贵国一样，稳定压倒一切，深夜闯入你熟睡的美梦，成功的将其变成噩梦，抢走你的电脑，弄乱你的房间，把你无辜的孩子吓的不敢哭.......


《近距离看美国》以及一系列体验了两种截然不同的文化的人的著作，以更真实的方式告诉人们更好的可能，无论何种国家何种体制，政府的角色都是邪恶的，正如托马斯.潘恩在《常识》中所写的，政府的诞生时因为我们的恶，消极增进人类的自由。


仿佛中国人之外的人类有一个与中国人最大的不同：先假定人是善良的。这也许和宗教信仰有关。


政府想要制定一项政策时，普通人想到的第一件事不是这项政策对国家的好处，而是它是否会被滥用。


如果不好控制它，就不要制定它，哪怕制定它是为了国民好。

就是这么简单的道理，前几年有个时兴的滥句式：××是把双刃剑。任何的法律都是双刃剑，如果不能控制好它的负面，就算它斩妖杀敌再锋利，也还是不要它。


《国家公敌》就是这么一部电影，戏剧性的呈现国土安全法对普通人生活的干扰，以及政客（不是政治家）如何利用它兴风作浪，满足一己之私欲。


如果这个『假如』不是假如，在美国人心目中，世界就会如此不堪忍受。因此，哪怕要承受被俯冲的飞机击中的风险，他们仍然不愿放弃自己一生所最珍视的东西---个人自由，个人隐私。不自由，毋宁死，在有些国家可并不是说说而已。


剧中威尔.斯密斯被老板问到他和前女友的事时，忍了几秒钟后爆发了：你打手枪吗？你是同性恋吗？你租过什么毛片？这TMD和我的工作有一毛钱关系吗？


这就是被触犯的隐私时一个正常人的正常反应--无论是被政府触及，还是被老板触及。都是不可饶恕的，有时，被老婆触及隐私也要大吵一架。


当一个庞大的国家机器与你为敌，即便是在一个民主国家，即便你的人生如漂白过一样毫无污点，也是恐怖的，试问谁没有秘密呢？CIA比对他的以及和他相关人的银行卡出入账，查询他的手机通讯，自出生以来，所有的档案都翻个遍。


电影以大团圆结局让人们松了口气，正义再次得到伸张，公民的自由和隐私没有被合法侵犯，破裂的家庭关系也和好如初。


然而，这真是理想，真是为了欢乐而设置的结局，电影之外，一些真实的结局，我们已经看了不少了，至今他们仍然被控偷税漏税，证件不齐等『欲加之罪，何患无辞』的罪衍，仍然disappear 中。。


然而即便是涉及对个人隐私的侵犯，这种监听电话和个人生活，比之《1984》那种侵入思想的控制，也只是小巫见大巫。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>凭借一己之力，对抗政治家</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-24 20:32:19</时间>
<影评>

影片现实题材的超级惊悚片，说主人公无意中获知了一些秘密但不自知，某些人为掩盖罪恶，以所谓的“国家利益”为名将其视之为“国家公敌”，很久以前的老片子了。看着还不错。
前半段的写实是最大的亮点，紧张刺激，在ZF的监听下凡人主角无处可逃，无处伸张的孤独感扑面而来，直到后半段才变成一部“电影”。将你的生活隐私完全暴露在别人的屏幕上，他们看着你的一举一动有说有笑，生活简直阴云密布。 
公权力量如被滥用的构思，赋予了影片出色的内在纵深，电影中威尔·史密斯饰演的律师因一次意外，成为了特权阶级铲除的对象，其不得不以一己之力对抗政治家所调用国家机器的碾压，以此高潮迭起的悬疑使电影更扣人心弦。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Daniel</作者>
<标题>技术分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-31 14:36:19</时间>
<影评>
             99年左右在学校电影院看过此片，今天闲来无事陪老婆一起再看了一遍，因为这种风格很对老婆的胃口，边看边忍不住想起一些事，特别是关于电影的理念及支撑的科技技术。


  关于电影理念无非就是国家权利的监督，这块属于政治哲学范畴，这里就不做表述，在中国个人的隐私对国家机关而言随时可以被侵犯，基本无监督，原来在通信行业通话详单只要是内部员工就可以随便查询，现在在管理手段上进行了规范。


  电影是几年看的，现在再看的时候发现里面当时夸张的成份，在现在看来一点都不夸张，包括关于卫星、监控、跟踪、信息比对这一切。


  卫星现在的成像的清晰程度可以达到看清一张地上报纸的内容，在99年左右当时还没有Google earth这些软件，现在这些软件的使用可以看出卫星的便利与强大之处，有了卫星不得不说定位，卫星返回的坐标，坐标只有依据地图信息才有实际意义，现在的由地理勘测而成的电子地图已经非常成熟，定位精度美国可以达到厘米线，民用是米级，这套系统就是现在很多软件商提供的GIS信息系统。


 监控每年都在呈几何数级增加，英国全国有300万个摄像头，伦敦居民每天面对300个摄像头，实际生活的例子我们每天要面对至少也有几十个摄像头，公司、商场、酒店、娱乐场所等等，在监控上面延伸的应用就非常多了，图像识别方面的典型应用是车牌识别、移动跟踪、边界联动等等，电影中的人脸识别现在都是可以实现的，电影中的针孔摄像机，在99年的时候还算高科技，现在任何一个电子商城都能买到。


 关于跟踪，片中提到过使用的科技产品越多越容易被监控，的确如此，我们使用的电话会产生通话记录，我们使用的银行卡会产生消费记录，每个人都有居民身份资料，电影中根据通话记录用数据库手段比对出通迅最多的人，再结合银行卡存取交易进行对应，这一切都是可以实现并且非常容易，只是电影比较夸张的是他们资料的高度融合与统一，在现在我们的实际情况是这些信息都存在但相对松散的，但如果某一天国家要做这件事将非常容易，并且没有任何技术壁垒。

 

 根据经常联系的通话记录，结合居民身份资料，分析银行的个人财务状况，再有无处不在的监控系统，对于个人来说我们已经没有什么隐私，我们的隐私都以信息的方式存储在一台台服务器的硬盘里面，邮件、通话、银行、短信、及时通信工具等等一切。


 结合技术手段谈谈跟踪，首先位置信息非常重要，位置信息主要来源两个方面，一是随身携带的电话，二是有可能被安装的追踪器，移动通信里面的HLR是可以查到位置信息，然后根据三角定位原理通过几个基站来确定你的位置，精度根据基站密度而定，在大城市可以达到米级，在乡村则可能是千米级，同时通话必须寻找安全而没有联系的电话进行通话，通话是否安全可以故意透露假消息进行验证，参考电影《风声》；关于追踪器随便买一个金属扫描仪器一测试就知道。


 关于Email尽量选择国外的，毕竟如果要动用国家手段获得邮箱内容，成本将大大提高，时间进度将拉长，平时的通信工具都可以参考这个原则，使用这些Email与IM工具必定涉及到电脑，电脑是否安全也是一个重要的环节，其实验证很简单直接抓TCP/IP数据包，看电脑是否向可疑的地址发送数据包，尽量不安装多余软件及非信用插件等等，这些方法对于个人电脑上使用银行专业版都有参考价值。


 在美军生存手册里面有详细的讲到敌方潜伏的原则，尽量让自己普通化，没有任何特征是最好的，不要形成太过规律的生活，这方面电影中都有体现。


 本评论纯技术帖，纯属一时兴起。



 
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>毋处不在</作者>
<标题>关于威尔·史密斯</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-23 23:21:47</时间>
<影评>
        印象中第一次认识威尔·史密斯是在电视上看《黑衣人/Men In Black》，当时就觉得这黑小子演得不错。当多年之后我用租VCD这样相对比较古老的方式去看《黑衣人2》时，已经比较喜欢威尔·史密斯了。

      他早期的几部电影我没有看到过，例如1995年和马丁·劳伦斯合演的的《坏小子/Bad Boys》（这两个黑人兄弟从外表到风格确实有些相似，以至于我曾误认为他们是一个人）。但我觉得他真正的成名之作当属1996年的《独立日/Independence Day》（这个还是南汇时期的某周末在201教室看的），之后两年的《黑衣人》和《全民公敌》又将他推向顶峰。尤其是这部《全民公敌》，似乎已经成为了他的招牌作品，以至于去年的《Hitch》都被人们翻译成莫名其妙的《全民情敌》。

      2002年《拳王阿里/Ali》几乎使他捧得小金人，可惜最终擦肩而过。在两部续集《黑衣人2》和《坏小子2》中延续了他一向的风格之后，2004年，他主演了由阿西莫夫的科幻名著改编的《我，机器人/I,Robot》。另外在当年的动画电影《鲨鱼故事/Shark Tale》中，他为影片主角——小鱼奥斯卡配音，而这条鱼长着和他一样的一张脸，有着和他一样的厚嘴唇和能歌善舞的搞怪功夫。2005年1月，当我们为一个减速箱的机械设计忙得焦头烂额时，这部电影给我们带来了一个多小时的轻松心情。它的海报至今仍贴在我们寝室门后。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>心非</作者>
<标题>要看到结局啊！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-18 19:48:40</时间>
<影评>
        Will Smith真是演得有声有色。这电影也非常有意思

Will饰演的迪恩是一个家庭生活和美、前途一片光明的黑人执业律师，某天接了个案子，然后他通过前女友作为中间人的侦探拿到了足以威胁黑道的录像带，跑去威胁黑道，他当事人的案子倒是可以顺利解决，只是黑道反过来威胁他让他交出拍带子的侦探，否则就拿他开刀。


这黑小子显然有点傻，反正我看他也只是对妻子发了通牢骚，而没有真正担心过这个黑道老大，还跑去情趣内衣店买内衣给妻子（我一直以为是买给前女友的），这真是美国人的不慌不乱啊呵呵


然后，搞笑的经典桥段来了。政府内部人员争斗的暗杀行为被迪恩的大学同学——一个生物学家通过观察鸟类迁徙的摄像机拍了下来，这位老兄自以为获得了什么天大的证据，不过人家搞政治的可不是吃素的，马上找上门，这位仁兄跟每个遇到突发状况都会变成蜘蛛侠的美国人一样翻岩走壁，逃啊逃啊逃，然后逃到了迪恩老兄驻足的那家情趣内衣店。迪恩递上名片，大呼同学好久不见，然后此兄必然把那夺命录像带的复制品放到了迪恩给儿子买的礼物的一个大袋子里。


不落俗套的，此仁兄完成历史使命后，光荣被一大卡车飞驰撞死。杀手们没发现录像带就搜了那名片，然后迪恩成为新的目标。


剧情到这里都非常狗血，我都可以想象接下来Will童鞋007附体，来个绝地反击，直捣黄龙，摧毁史上最大的政治阴谋……

不过，此剧脱离我的想象，奔向了另一条不归路。


迪恩老兄非常蠢非常傻，在接下来的剧情中充分扮演了一个中国内地武打剧中男主角的蹉跎形象，明知山有虎，偏向虎山行，浑身是追踪器还要去找侦探老头，被监听电话了还要打电话给秘书只是为了跟妻子说我爱你，喂老兄你才刚跟老婆亲热过诶没这么如饥似渴吧 

反正反正反正，他不是个英雄，是个只知道问为什么说不明白发火说要回到过去我没有得到什么录像带的大笨蛋


前女友死于非命，目的是为了嫁祸给笨蛋迪恩。然后我发现原来那美女喜欢的并不是迪恩，而是那个老而弥坚的侦探！简直是君生我未生，我生君已老啊……太强了。啊不扯远，反正因为此事，那老头终于决定帮助迪恩。


老头很强悍，迪恩很傻帽，临时军经历种种磨难最后被抓住。于是幕后boss出现，此君不想让那录像带毁了自己的政治生涯，竟然亲自出马，要拿回录像带。


此剧到这里，才是真正的高潮！


迪恩说好，我把录像带给你，不过录像带在别处。


他把众人带到了黑道的总部。


老头说：你不是个白痴，就是个天才。


虽然我倾向他更像个白痴，但是事情总算是解决了。迪恩对黑道说boss是他要找的那个人，对boss说黑道是他要求保存录像带的人。因为双方都是为了录像带，所以竟然可以对话。

“我何时才能拿到带子？” 

“等到世界末日。”


哈哈哈笑死我了。


更好笑的在后面，结尾是双方竟然火拼诶！就是那种站在那里往对面扫，不闪不躲的那种，要知道双方距离就一米远，当然死光光！


迪恩童鞋躲在长桌下，幸免于难。


天才啊天才！到这时我才大呼过瘾，这编剧实在太天才了。迪恩童鞋到最后还是个英雄嘛。


一切恢复平静。侦探消失，享受人生去了。


所以这部电影不看到结局的朋友们，一定会后悔哒！



啊我忘记提了，此剧重点还说了政府对于公民窃听的话题。让人觉得很恐怖，无所遁形啊无所遁形……美国真变态。


以上
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>南十字</作者>
<标题>失去隐私权</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-22 16:11:17</时间>
<影评>
            个人隐私权在每个人看来都是最为重要的存在，美国人尤其如此，反映在现实中就是之前美国政府承认对电话进行有需求的窃听这回事而掀起的轩然大波，合众国公民为自己号称的民主制度而自豪，但个人隐私不可侵犯，不管是谁，哪怕宣称反恐需要的政府。


    现在看来《全民公敌》颇具预见性，或者说是因为选中一个不会落伍的题材。时至今日，通信不再是快马连营抑或飞鸽传书，而是用电话，用电子邮件，用无线电；再不能隐性埋名般的存在，要有档案，要有身份证，要一切笼笼总总的证来证明你的存在；人的交流，人的动作，人的行为……一切的一切在今天都不再能肯定的说具有绝对隐私，只要愿意，如同国安局那般，大到你的个人身份，行为去向，小至你的兴趣爱好，甚至具体到某分某妙，你的动作都可以事无巨细般的暴露开来。这是个最讲究隐私权的时代，也是个最没有隐私权的时代。


    前100分钟势单力薄的史密斯是无力抵抗的，恍然不知的他被以国安局为后盾的议员一伙玩弄股掌之中，直到有力伙伴的加入。以其人之道还制其人之身，让对方痛感没有隐私之感。最后再耍个小计，黑社会和坏议员拼个鱼死网破，史密斯洗刷罪名，悠悠的说了句：“他们能监视我们，看透我们的隐私，那么谁又去监视这些幕后的人呢？”


    微软和Google两IT巨人都分别在侵犯隐私这方面受人质疑，前者是因为悄悄的收集用户资料，后者也是在没经用户同意对gmail的邮件内容进行搜索，然后根据关键词放置相关广告。侵犯隐私权？当然。


    1974年隐私权法案的通过，并没有在今天对保护隐私作出什么真正令美国公民满意的结果。说回我们，cookie不知不觉被收集，邮箱挤满拉圾邮件，这不也是隐私的泄露？狗仔队的穷凶极恶，不也是为了满足某些人对窥探明星隐私的一种结果？还有更多更多……


    议员在铁丝网边交易时曾说过这么一段：“……现在，十几岁的少年可以充当黑客，入侵白宫站点……没有什么隐私权可言，只有自己的思想才称得上隐私了。”但是，会不会有一天，连思想都失去隐私呢？
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>@可乐飞冰</作者>
<标题>此片开创了国家安全片的先河～～</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-30 22:11:04</时间>
<影评>
        昨天明珠台放的是这部《国家公敌》不过港译的名字却是其它一个名儿，忘了。


虽然有不断被广州有线强奸的广告插入，我还是乖乖的又看了一遍这部经典的大片。非常好看。


对比了我前几天才看完的CCTV8的《国家机密II》我只能说，中国的电视剧和电影，离美国90年代的水平还是如此之大，让我叹息啊。扯远了...


《国家公敌》首先是情节很强，话题敏感。正值恐怖主义盛行的今日，这片子其实说的是真实存在的草案以及其他话题。国民的隐私和国家安全是否被操纵和滥用？安全部门是否是公权私用？是否充斥着官僚腐败？中情局又是否是维护正义和国家安全？里面的员工的水平？不光彩的任务？这些在本片中均有说明。


其次，高科技。和美国大片一样，电脑界面专业华丽，演员操作快捷，设备动辄就是卫星级别让人目不转睛，但我看到卫星拍摄的高清晰照片和快速的转接各个建筑模型或是监控设备时，我相信美国真的是这样的。真是大开眼界。对比以后看到的《伯恩的身份》，我想本片可以算是那个片子的前辈了。


Will.Smith 不知道为什么，这就是我很喜欢的影星之一，呵呵。所以我感觉他演的很好，当年看是这样，现在看还是这样，无论是《天煞》《国家公敌》《但幸福来敲门》还是《机器公敌》Smith都是让我看一部电影的理由。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>after1y</作者>
<标题>国家公敌 故事简介</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-20 15:08:22</时间>
<影评>
        强沃特是美国国家安全局的头目之一，他竭力推行一项可以窃听公民的法案。但是有个老议员一直反对。强沃特做不通老议员的工作，就把老议员约在一个偏僻的湖边，让手下人把老议员给杀了。

罗伯特是一名优秀的律师，家庭幸福美满、前途一片光明。他接手了一个案子，代理人的对手是意大利黑社会的。但是罗伯特不怕他们，因为他手里有一份关于这些意大利人的偷拍的录像带。意大利人特别想知道录像带的来源，但是罗伯特死活不说。

在杀死老议员的案发现场，强沃特的手下发现有人在湖对岸的隐蔽处装了摄像机，便急忙追踪，同时将情况报告给强沃特。强沃特为此成立了一个专门的行动小组。

装摄像机的人是个动物学家，他在湖边的隐蔽处装了个遥感摄像机，如果有鸟儿之类的来，遥感摄像机就会自动开机拍摄。当这个动物学家在家整理录像资料时，他看到了整个作案过程。而之前他已经从电视上得知了老议员死去的消息。动物学家赶紧将录像备份到碟片上，而与此同时行动小组已经得知动物学家的住处，他们飞速赶来。动物学家赶紧逃走……

罗伯特有一个合作伙伴，她是个女黑人，曾经和罗伯特有一段恋情。罗伯特手头的关于意大利人的录像带就是女黑人给他的——她有她的特殊渠道。

在和女黑人见面后，罗伯特顺路去内衣店给老婆买性感内衣。在内衣店里，他遇到了自己的老同学，也就是那个动物学家。动物学家急中生智，把装着碟片的电话之类的东西塞进了罗伯特的包里，之后匆匆离去。动物学家在拼命摆脱行动小组的时候，被一辆车撞死。路过的罗伯特看到了这一幕。

行动小组在车祸现场找到了史密斯的名片后，将目标锁定在罗伯特身上。他们在罗伯特家里、罗伯特的身上都装了窃听器，之后便上门拜访。但罗伯特是自身律师，不是好惹的，行动小组的两个人被怼了回去。

接下来，行动小组的人溜进罗伯特家里，把家里翻了个底朝天，但是仍没有找到碟片。

行动小组步步紧逼，他们把罗伯特和女黑人（老情人）见面的照片邮给罗伯特的妻子，还想办法让律师事务所辞退了罗伯特，罗伯特的信用卡也被冻结。他几乎要失去所有......

罗伯特求助于女黑人，因为她可以带他去见那个之前能拿到各种偷拍录影带、神通广大的人。这个人叫金哈可曼。两人见面时，金哈可曼利用手上的仪器找到了罗伯特身上个各种窃听器。两人没说几句话，行动小组的人就来了。罗伯特赶紧逃命，险些被行动小组的人抓到。

罗伯特偷偷回到家，希望老婆能理解他。从老婆的口中，他想起了给老婆买内衣的袋子，从而拿到了那个碟片。

行动小组杀死了女黑人，还伪造了罗伯特是凶手的现场。罗伯特再次找到金哈可曼，告诉他女黑人已死。金哈可曼本想拒绝罗伯特，但最终还是同意联手。

金哈可曼带罗伯特去自己的秘密工作室，但是在路上罗伯特在公用电话亭打了个电话，从而暴露了自己的行踪。

两人刚到金哈可曼的工作室不久，行动小组就追杀过来。两人赶紧又逃命，有惊无险......

两人决定反击。他们现在强沃特上司的酒店房间里装了偷拍设备，然后嫁祸到强沃特身上。之后又设计录下强沃特承认自己杀死老议员的对话内容......

最后，罗伯特带着强沃特等人去了意大利黑社会那里。他告诉意大利人，之前的录像带就是从这个人这里弄来的；而他也告诉强沃特，强沃特杀人的录像内容的备份就在意大利人这里。一阵近距离枪战后，双方基本都死了，只有提前躲藏起来的罗伯特活了下来。

罗伯特的生活恢复了平静，而金哈可曼又隐藏了起来。关于窃听法案的推进被更加谨慎地对待......
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐宁</作者>
<标题>谁才是国家公敌？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-26 13:06:16</时间>
<影评>

2021.05.26

律师是这个社会中聪明人的职业，但是隔行如隔山，更何况对临头大难一无所知。律师在社会中属于强势的职业，但是再强势的个人，面对盗用的国家机器也是弱鸡。所以迪恩从开始一直是个呆瓜，处处被动，就算明白人出来指点迷津，还是半信半疑，也因此继续犯傻冒傻气，等到完全明白过来，已经命悬一线了，不过聪明人就是聪明人，抖了个机灵，利用黑帮和监控黑帮的FBI，把肇事的CAI灭了。

CAI里面都是精英，大难临头赶紧给自己留后手，偷偷录音了自己的老板，成了唯一的证据，几个临时招募的退伍兵就没那么机灵了，结果全部挂掉。

看到CAI肆意的窥探着律师一家人的生活，监控着律师的一举一动，给人一种不寒而栗的感觉，那些滥用国家权利，肆意妄为，满足私欲的人才是国家公敌。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>