<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>唐山大兄</电影名>
<年份>1971</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2338774082.jpg</封面>
<导演>罗维 / 吴家骧</导演>
<演员>李小龙 / 田俊 / 衣依 / 苗可秀 / 林正英</演员>
<简介>因家乡年景不好，青年郑潮安（李小龙 饰）跟随三叔远赴泰国，郑在当地华工许剑（田俊 饰）的帮助下，得到了一份冰厂的工作。许剑为人仗义好打抱不平，时常卷入争斗，郑潮安虽也学得一身功夫，但碍于母亲的劝诫不能出手。华工们工作的这家冰厂为牟取利益，在冰中藏匿毒品贩运，不久，两名华工因为偶然拾到了冰中的毒品，被厂长和老板杀害，许剑向老板要人，反被对方派众打手于家中残忍杀害。工友们寻找失踪的华工和许剑无获，于是罢工抗议，厂长和监工们痛打工人，郑潮安仗义出手，厂长畏惧升其为领导，众工人称呼郑为“唐山大兄”。老板方面见笼络郑潮安不成，杀害了所有华工，郑潮安冲到老板家中，欲令其血债血偿……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>潮汕嘉嘉的日常</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-08-11 18:38:26</时间>
<影评>
              以前一直不知道李小龙的代表作之一《唐山大兄》片名的来历。片子里好像没有唐山人，也不知道大兄到底啥意思。


      前几天和一个台湾来的朋友吃饭，谈到了这部影片，他终于解开了萦绕我多年来的这个诡异片名的疑问：唐山，绝非河北省唐山市，“唐”代表中国，和“唐人街”中的“唐”一个意思，“山”指山河，江山。因此“唐山”指中国大地。“大兄”类似7尺男儿。因此片名翻译成国语就是类似“中华英雄”之类。


      希望此评能够帮助那些和我一样被这个怪异片名困扰的朋友。
      </影评>
<有用数>127</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyde</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-03 11:37:00</时间>
<影评>

10月31日是《唐山大兄》公映五十周年纪念日，这篇文章本该在那天发表，我却忘记了，特此补上。
1973年7月20日，李小龙去世。香港的媒体并没有第一时间发现这个爆炸性的新闻，原因是李小龙在医院所用的名字是他的真名“李振藩”。
李小龙太有名了，以至于大家都快忘记了“李振藩”才是他的官方中文姓名，当年的香港媒体从业人员也不例外。
对于华语世界以外的人来说，“Bruce Lee”一直都是“Bruce Lee”，但对于华语世界的人来说，“李小龙”并不一直都是“李小龙”，“李小龙”诞生于《唐山大兄》（1971）上映之前，并在《唐山大兄》上映后逐渐成为国际巨星。
而“李小龙”的诞生，是历史的必然与个人机遇的偶然相结合的产物。
所谓历史的必然，是继西部片、日本武士片之后，“中国功夫”的独特魅力，必定会杨威国际影坛。
在李小龙之前，“中国功夫”登上国际舞台的机会极少，“功夫片”顶多是作为B级片让极少数非华语影迷成为了拥趸。
1970年上映的《侠女》（胡金铨导演）在戛纳电影节大放异彩的时候，已经是1975年。其时，李小龙已经去世两年，而伴随着他的去世，“中国功夫”在国际上的影响力却越来越大——这种影响力一直持续到好莱坞“引进”香港的武术指导而到达巅峰。
那么，为什么是李小龙？
所谓“机会是给有准备的人的”，李小龙就是那个有准备的人。
李小龙的父亲李海泉是粤剧名伶，因此，他也算是出身演艺圈的“星二代”。
正是“星二代”的身份，使得李小龙从小就获得了银幕表演的机会——他其实是童星出身的演员。
李小龙三个月大的时候就出演了华语世界的第一位女导演伍锦霞的《金门女》（1941）。那时候，李小龙还在美国，尚未回到香港。关于伍锦霞和她导演的电影，请参考魏时煜导演的纪录片《金门银光梦》（2013）。
李小龙十九岁的时候离开香港，赴美读书。赴美读书前，他在香港已经出演过约20部影片，其中有几部作品还是主角，表演经验可以说是非常丰富的。
李小龙幼习太极拳，少年时又拜叶问为师，是妥妥的“功夫小子”，其他拳术，他也多有涉猎。
赴美后，经过多年的研习、探索，李小龙在“中国功夫”的基础上，融合了西洋格斗、日韩等国的武术，创立了截拳道，年纪轻轻便成为“一代宗师”。
六十年代中期，李小龙开始闯荡好莱坞，当演员，也担任动作指导，因出演电视剧《青蜂侠》（1966）而小有名气。
此外，李小龙还是舞林高手，曾在1958年获得全港恰恰舞公开赛冠军。
以上种种，便是李小龙的“准备”。
李小龙的“机遇”其实不只是他的“机遇”，也是邹文怀和他创立的嘉禾的“机遇”，甚至还是跟风大导罗维的“机遇”——如果不是“发现”并“命名”了李小龙，罗维很难在影史上留名。
这个“机遇”也曾经属于邵逸夫。当时，邵逸夫不知道如日中天的邵氏电影公司其实已经在走下坡路了。自我感觉良好的邵逸夫拒绝了李小龙的“出价”。后来，他又拒绝了许冠文等人的“出价”，彻底错过了香港电影转轨的“风口”，加速了邵氏电影公司的没落。
1970年，邹文怀、何冠昌和梁风从邵氏出走，创立嘉禾。
嘉禾初创时期出品的几部影片，在品质上、市场上的表现都乏善可陈。嘉禾缺乏过硬的作品，再加上财宏势大的邵氏的打压，李小龙出现之前，嘉禾已经濒临倒闭了。
邹文怀以1.5万美元的片酬与李小龙签下了两部影片的合约，可以说是一场不那么豪的豪赌了——1.5万美元不算很高的价格，但嘉禾也输不起了。
《唐山大兄》的第一任导演是吴家骧。
开拍不久，吴家骧与李小龙便产生了不可调和的矛盾。
当时的武打演员，大多有京剧或传统武术的底子，在镜头前按“套路”见招拆招打个几分钟是家常便饭——可以说，无法拍长镜头的武打演员是不合格的。
吴家骧也是这么要求李小龙的，但李小龙不吃这一套，而且，他的截拳道讲究的是快、狠、准，也无法按照“套路”来。
吴家骧告状告到邹文怀那里，要求换人。
邹文怀找李小龙做“思想工作”，李小龙坚持自己的立场，不肯妥协。
在李小龙和吴家骧之间，李小龙肯定是更大的赌注，邹文怀只能放手一搏了，于是，他炒掉了吴家骧，让罗维接任导演。
对于李小龙来说，出演《唐山大兄》的“机遇”确实是有很大偶然性的。
1971年，李小龙回港，其实是打算接自己的母亲去美国生活的。回港拍戏并不在他最初的计划之内。
李小龙离开香港虽然已有十余年，但他毕竟不是香港影坛的新人，而此时他又在国际武术界和好莱坞闯出了一点名堂，他的归来，自然会引起业界的关注。
李小龙看似荣归故里，但他在美国其实过得并不舒心。他在美国背负了沉重的房贷，而他的演员职业和武术事业并没有给他带来丰厚的收入。
几番接洽下来，既能发挥所长（主演一部武打片），又能获得不错的收入（还房贷），何乐而不为？
《唐山大兄》的武术指导是韩英杰。韩英杰还在影片中出演了大反派——冰场老板。
韩英杰是六、七十年代华语影坛非常重要的武术指导，他也是胡金铨的御用武术指导，他还是京剧名武生于占元的女婿——于占元是洪金宝、成龙等“七小福”的师傅。
韩英杰虽然是影片的武术指导，但得到邹文怀支持的李小龙，显然获得了动作设计的主动权，他的标志性动作，李三脚、凌空飞腿、摸鼻子、舔血、怪叫，等等，都在《唐山大兄》中“定型”了。
李小龙基本上摈弃了京剧武生式的花架子的连贯过招，取而代之的是截拳道的快、狠、准，以及恰恰舞般的节奏感。
李小龙并没有架空韩英杰，影片中的跳跃动作，完全是韩英杰式的，这种动作设计在胡金铨的作品中随处可见。影片中其他演员的动作设计，应该也主要来自韩英杰。
李小龙不像洪金宝、成龙，有所谓的“洪家班”、“成家班”，但他带出来的“班底”，不少人是香港电影黄金时代的“底色”。《唐山大兄》中，刘永、林正英、田俊、姜昆、陈会毅、陈龙等配角，都是七、八十年代香港电影的熟面孔。
罗维一生导演电影超过50部，却鲜有佳作，皆因他喜跟风，轻创作。
《唐山大兄》、《精武门》（1972）等经典之作外，罗维最大的成就就是给李小龙和成龙取了最终让他们蜚声国际的艺名。
“李小龙”的诞生，罗维功不可没。
李小龙去世后，罗维力捧成龙——但成龙并没有在罗维手上走红。所谓“成龙”，就是“成为李小龙”之意。而成龙在电影上取得的成就，应该是超过了李小龙的。
李小龙是一个自信到近乎傲慢的人，关于这一点，可以参考昆汀·塔伦蒂诺在《好莱坞往事》（2019）中对他的“抹黑”。
成名之前，李小龙曾吹个一个“大牛”：“我的明确目标是，成为全美国最高薪酬的超级东方巨星。从1970年开始，我将会赢得世界性声誉。到1980年，我将会拥有1500万美元的财富，那时候我和我的家人将过上幸福的生活。”
这个“大牛”的前半部分，随着《唐山大兄》的上映，李小龙实现了。
李小龙的各种纪念套装影碟中，《唐山大兄》一般都是第一张碟，CC版李小龙套装也不例外——因为，它意味着“李小龙”的诞生！
最后，让我们以当年《唐山大兄》的预告片的“文案”，来看看李小龙是如何“横空出世”的：
“截拳道创始人李小龙挟技荣归
久闻大名，如雷贯耳
截拳道，只拳打遍两大洲
李三脚，三脚横扫西半球
初登银坛，即见颜色
李小龙
为国争光，为民除害
写一个华侨领袖人物的奋斗
朴实纯良的性格，有血肉，有个性。”

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Quentin</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-28 01:42:14</时间>
<影评>
        Bluce的演技确实很好，可能是练武的原因，表演自然流畅而且很有自己的特点，我还发现粤语版和普通话版的配乐不相同，似乎是重新配过，不知谁对这个有研究，期待赐教。


现在看这部片子，要本着欣赏B级片的审美来看，虽然粗犷，但冲击力十足，是很多现在片子所没有的，我认为这是一部经典。


情节简单又能让人看得津津有味，作为欣赏真功夫的电影已经足够了，香港武侠武打片拍了不知多少，不过能让人记住并称赞的却不多（可能我看得少外加不是功夫迷吧，呵呵）。李小龙的表演虽然不能与很多戏骨相比，甚至我们不能期待他演出多么细腻的感情来，不过只要他面对敌人就会从心底到表情展现出令人信服的自信，在这一点上，是很多功夫片里所看不到的，我猜测是因为李小龙自身的多年实战经历所赋予他的，这和那些在电影武行里摸爬滚打的武林高手有本质的区别，因为实战注意力要十倍百倍的增加才行，所以眼睛特别的有神。最近看电视剧李小龙传奇，我尤其发现这位扮演李小龙的演员最最欠缺的就是眼睛无神，所以他所扮演的李小龙远远不比李小龙扮演的这位虚构的唐山大兄更可信。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>新七五</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-02 06:03:34</时间>
<影评>

当年看这片，总觉得李小龙的表情，对话时的反应，对事件的态度，与整个环境格格不入，好似一个美国中产来到泰国，而不是从大陆（或当年的香港）背井离乡来泰国
后来越多了解LEE，才明白，LEE其实是一位借用了东方哲学，行西方之道的美国人，他的眼神，与人初次交流的态度，表情，都出卖了他是个美国人的事实
《唐山大兄》里尤为明显，可能因为这是他参与的第一部港片，还未能融入港片的氛围，随后的《精武门》和《猛龙过江》中的表演，略好一些，这个好，是指更融入剧组，但在外方投资的《龙争虎斗》一片里，LEE再次显了他的真身，与西方人别无二致，表情之凌厉，更甚精武与猛龙，这才是他的本尊 
LEE不仅在片中的表演，具有距离感，在接下来的几部戏拍摄途中，更是与剧组矛盾不断，自然也是他的西方职场思维，移居到香港这个半职业半人情的社会，会有不适应 
记忆犹新的第一幕，就是LEE刚去冰场做工，工头先是对着他嚷嚷了几句，LEE立刻表现出白人的那种平等主义气质，“你叫我作工可以，但凭什么大呼小叫 ？工头就可以没有礼貌 ？”这是LEE内心所想，而一大帮来自香港的配角演员，不会这么想，很自然的流露出：“工头不可得罪，老板大过天”，这种卑微意识，不仅仅是角色的限定，而是根据剧本，演员自发的表现出来，但LEE身上，天生没有亚洲人的卑微气质，他演不出来
记忆犹新的另一幕，LEE第一次见到 巧梅，那个面对陌生女人的表情，是非常自信的，微笑+对视，这也是1971年的香港男人，或者大陆男人，不会有的表情，而他身边的一帮子配角，都在追着三叔问长问短，LEE对家乡事草草带过，非常淡定的面对眼前，并不像来到一个陌生的环境，追思家乡，这也是白人身上的气场，白人四海为家习惯了，外派世界各地，移个民都是家常便饭 ，LEE也如此
因此LEE出演《唐山大兄》，毫无故土情节 ，而田俊，林正英他们就不一样了，明显是个外乡人来到泰国的感觉




</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dark Knight</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-24 20:16:08</时间>
<影评>

一个下午看完了《精武门》和《唐山大兄》，这两部电影时间紧凑，制作人马相同，而且主旨正好互补构成了香港左派的两个主要议题：民族和阶级。粗看这两部电影，看似是普通的武打片，剧情如流水账一般。细细观之，可以看出影片在阐述主旨上的叙事非常完整。

《唐山大兄》讲述了浪漫化的阶级斗争。片开头就以鲜明的财富对比讲明了阶级分化：李小龙的家乡连年灾害，不得不来到泰国谋生，他的雇主在泰国这样一个也不算发达的国家却过着深宅大院般的生活，在当地作为乡绅垄断了一切社会权力。片中多处细节很详尽地说明了资本家的社会权力之大，他们不仅仅在泰国这样一个政权薄弱的第三世界国家有自己的黑社会组织作为打手来镇压工人，其势力延伸上到官厅（片中以李小龙和厂长吃饭时厂长说老板因和警长吃饭而未来这一细节，暗示了为何工人屡次报案未果，并预告了结尾警察对李小龙的抓捕）下到妓院。相应的，工人在与这样的力量冲突时必然与整个社会的统治阶级力量发生冲突。

片中对工人运动的描写可谓一绝，将工人与资本家的冲突处理为戏剧化的围绕毒品的争端。看似普通的冰场实际上是资本家牟利的毒窝，多名工人因为发现这一真相而惨遭灭口。愈发感到自身难保的工人团结起来罢工要求厂长交出失踪的工人。面对这样的局面，资方果断出动黑社会力量镇压，因为工人团结的力量、李小龙大院中先进工人的带动和李小龙高超的武艺，资方的进攻被打垮。资方眼见直接进攻难以奏效，采取了手腕：一面把黑社会出动的责任推到前任工头上并将斗争中获得工人信任的李小龙提拔为工头，一面对工人要人的要求百般打马虎眼，一面请李小龙吃饭用财色腐化收买工人领袖（需要注意的是招待李小龙的妓女原就是资本家家中的侍女，可见有备而来）。一套分化下来，李小龙与院中的先进工人离心离德，这时资方伺机派出黑社会突袭先进工人居住的大院，使得工人运动失去了主心骨。若不是李小龙的武艺、招待他妓女的好心告知真相，资方此时已然得逞。

片中对阶级问题的描写不仅仅限于双方的直接冲突，还展现了资产阶级对无产者压迫的多样化具体表现，这使得电影这一问题上的叙述相当有辩证意味。片中危害社区安全的黑社会是资本家畜养的准武装力量，资方与先进工人的冲突展现为本地人和异国他乡的华人工人的冲突（这也是为何很多人将此片解读为民族主义叙事电影），资本家的政治后台表现为警局和资方的微妙关系，冰场贩毒的秘密是阶级矛盾爆发的焦点、同时也展现了第三世界国家资本家的野蛮原始积累。尤其令人深刻的是此片借女主角和招待李小龙的妓女来表现了一条完整的性剥削产业链：女主角被资方掠到家中成为侍女，妓女原是资本家家中的妓女而后被抛弃到妓院中继续以各种形式给恩主卖命。

片中李小龙身上母亲送的玉是工人诚实守法的表现，玉被黑社会打碎是李小龙作为个人遭到资方压迫后决心反抗的标志，也是厂内工人群体决定罢工的标志。李小龙个人因为在工运中的突出表现而被拥戴为领袖，遭到资方收买迷惑后遭到同院的先进工人冷嘲热讽，亲眼见到他们遭黑社会灭门后才以武力出手直接打击资本家。这一过程中一个被资方逼上梁山的工人形象呼之欲出。

如果说《唐山大兄》中的李小龙作为工人更求安稳，对恶势力一时难出手，那么《精武门》中作为中国人的李小龙则不同，没有了雇佣关系这样的衣食关系的束缚，剩下的是日本人直接的政治欺压，因此也表现得更加冲动、更敢出手。

影片一开头就是作为民族自豪的武元甲去世，然后日本人上门踢馆。武元甲作为租借地华人的重要领袖，可从后面巡捕对精武馆的百般松手看出，即使如此还是免不了被帝国主义列强骑脸嘲讽的屈辱，普通百姓更是深受帝国主义之害（这点也借后面李小龙在公园的遭遇得以体现）。与其说这样的屈辱是日本人带来的，还不如说这是制作组对港英当局的直观感受。这样，影片的主线也从反抗资本家的压迫转为了对帝国主义当局的直接反击。

与《唐山大兄》对应的，《精武门》中也展现了一种带有悲观色彩的对反动势力强大力量的描写。日本人在租借地内横行霸道政商皆通，巡捕听命、洋人俯首，武馆人员公然打人、豢养流亡的白俄分子。此时对日本人而言最扎眼的莫过于租借内小小的武馆，象征着精神上中国人尚未屈服，这也是日本武馆为何要踢馆。（有意思的是两部电影中正反势力的道德观念都出现了很有意思的错置，日本人视中国人下贱，厂长在遇到工人要人时也借口说失踪工人可能吃喝嫖赌不知何所，但影片又在道德层面展现了资本家和日本人生活的腐化从而凸现了真正道德败坏的一方）那么接下来的剧情相对《唐山大兄》中转折的工人运动就相对简单了。李小龙在日本人踢馆后便走上了调查师傅死因之路，先后一路闯关打死武馆的大小日本人头目，为师傅报仇雪恨。在片中，武元甲更多代表着占领地人民精神上的抵抗和不屈，那么李小龙为师傅复仇也正是精神上对殖民者的反抗。

需要注意的是《精武门》对阶级内容并非毫无涉及。李小龙这样一个小人物无力同帝国主义对抗，只好以一身功夫来为师傅报仇，相对而言霍元甲还在世时日本人就忌惮其社会地位而很少侵扰，这正是《唐山大兄》中社会不平等的众多表现之一。这样的状况同时也是港英时期的真实写照，民族矛盾和阶级矛盾互相纠缠，资方和占领当局勾结为奸。

两部影片最终都以悲剧收场，打死资本家和日本人的李小龙最终都被警方抓捕或击毙，这与现在的民族主义功夫片的戏剧结尾截然不同，更具现实主义色彩。与其说这里的警察代表公然为资本家和帝国主义站台的政权，不如说是对全片的某种总结。李小龙这样的功夫高手可以快意恩仇，也仍然无法逃脱清算，因为整个环境正是被反动势力所包围。那么作为普通人，唯一能抵抗的方式就是团结起来。从这个角度而言两部电影从悲观和乐观两个方面展现了这一点，《唐山大兄》中工人因不团结而惨遭打击（而李小龙得以发现阴谋、女主得以逃脱也是因为受到资本家压迫的侍女和妓女帮助），全片结束于李小龙被捕的悲剧氛围中；而精武门中李小龙则以对日本人的恐怖主义行动唤起了武馆师兄和巡捕的民族意识觉醒，影片结束于李小龙冲向帝国主义的枪口。实际上这也寄托了香港左派对于民族和阶级这两大议题的解决方案。

随着使得这两部电影诞生的香港社会运动的远去，对二者的解读更多从其作为香港动作片发展里程碑的角度入手，涉及主旨方面也泛泛而谈仅仅认定为讲述了一个中国人为国争光的故事，不仅将《唐山大兄》视为华侨在外对抗外国人欺负，同时也忽略了《精武门》中小人物报仇无门的无奈感和要求同胞团结的呼告而突出李小龙打碎东亚病夫牌匾这一符号。某种意义上这也和后革命时代陷入僵局的香港局势的形成了有趣的映照。这也使得二者呼吁普通人团结起来对抗不公的主旨不仅有了历史意义同时也有了某种时代意味。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>影评大王</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-07-03 12:30:05</时间>
<影评>

 一个下午看完了《精武门》和《唐山大兄》，这两部电影时间紧凑，制作人马相同，而且主旨正好互补构成了香港左派的两个主要议题：民族和阶级。粗看这两部电影，看似是普通的武打片，剧情如流水账一般。细细观之，可以看出影片在阐述主旨上的叙事非常完整。 
 《唐山大兄》讲述了浪漫化的阶级斗争。片开头就以鲜明的财富对比讲明了阶级分化：李小龙的家乡连年灾害，不得不来到泰国谋生，他的雇主在泰国这样一个也不算发达的国家却过着深宅大院般的生活，在当地作为乡绅垄断了一切社会权力。片中多处细节很详尽地说明了资本家的社会权力之大，他们不仅仅在泰国这样一个政权薄弱的第三世界国家有自己的黑社会组织作为打手来镇压工人，其势力延伸上到官厅（片中以李小龙和厂长吃饭时厂长说老板因和警长吃饭而未来这一细节，暗示了为何工人屡次报案未果，并预告了结尾警察对李小龙的抓捕）下到妓院。相应的，工人在与这样的力量冲突时必然与整个社会的统治阶级力量发生冲突。 
  片中对阶级问题的描写不仅仅限于双方的直接冲突，还展现了资产阶级对无产者压迫的多样化具体表现，这使得电影这一问题上的叙述相当有辩证意味。片中危害社区安全的黑社会是资本家畜养的准武装力量，资方与先进工人的冲突展现为本地人和异国他乡的华人工人的冲突（这也是为何很多人将此片解读为民族主义叙事电影），资本家的政治后台表现为警局和资方的微妙关系，冰场贩毒的秘密是阶级矛盾爆发的焦点、同时也展现了第三世界国家资本家的野蛮原始积累。尤其令人深刻的是此片借女主角和招待李小龙的妓女来表现了一条完整的性剥削产业链：女主角被资方掠到家中成为侍女，妓女原是资本家家中的妓女而后被抛弃到妓院中继续以各种形式给恩主卖命。  片中李小龙身上母亲送的玉是工人诚实守法的表现，玉被黑社会打碎是李小龙作为个人遭到资方压迫后决心反抗的标志，也是厂内工人群体决定罢工的标志。李小龙个人因为在工运中的突出表现而被拥戴为领袖，遭到资方收买迷惑后遭到同院的先进工人冷嘲热讽，亲眼见到他们遭黑社会灭门后才以武力出手直接打击资本家。这一过程中一个被资方逼上梁山的工人形象呼之欲出。 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>人生無料案内所</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-05-19 15:11:22</时间>
<影评>

很多文艺作品塑造女性形象时都会分裂成两种，一种纯洁、神圣，另一种性感鲜活。比如EVA里的绫波丽和明日香，或者Metropolis里Maria和机器人，又比如张爱玲的《红玫瑰与白玫瑰》。这种男性式视角的表达，代表着男性对女性的两种想象。如果更进一步，把两种特性推向极致，那么可类比为圣母和妓女。圣母代表着母亲，是秩序，道德，神圣的一方，妓女代表着性欲，是诱惑，危险，不受控制的一方。在小说或者电影里，如果缺乏中间地带的角色，这两种角色一般就成对出现。而这种两极化的性格最典型的代表莫过于这部《唐山大兄》。
片中许剑妹妹巧梅这一角色被定义为前一种类型：被刻画为无性欲特征，衣服也穿得很整齐，没有多余的装饰，把头发梳成麻花辫，有着中国式的保守、端庄和含蓄。散发着含蓄而脆弱的女性特质，善良，单纯，温柔。在工友之中，她完全不是一个贪玩的小妹妹，她可以给大家洗衣服、做饭，也会进行耐心的劝导，调和大家的关系，被所有工友所尊重。
在角色设定上，郑潮安对巧梅的感情是纯洁而克制的，自始至终对她表现着尊敬。作为符号的巧梅不仅是大哥许剑的妹妹，而且是郑潮安母亲分身，是象征不可侵犯的道德形象，也如同玉佩一样，是郑潮安与现实的缓冲地带（玉佩被打碎后，郑潮安放弃了不打架的诺言；最后巧梅被Boss掳走，激起了郑潮安的狂怒）。这个角色符号是郑潮安小心翼翼守护的一种美好想象，是他原本信赖着的道德秩序。
————————
与巧梅截然相反，妓女乌曼是一个性感的，富于挑逗的女性角色。在此片中，她被厂长带进酒局里来，在酒桌上，她会主动敬酒，会调情，还能按照厂长的授意献身。作为妓女的代表，区别于其他人的木讷，她更会取悦男人以及享受性的愉悦，在郑潮安宿醉时，她会抚摸他裸露的胸口，与他解衣共眠。在第二次出场时，她甚至毫不掩饰地，在郑潮安面前掀起上衣露出胸脯给他看。尽管结局让人同情，但是她多数时候仅仅是男人的玩具，为满足男人的欲望而存在。
妓女乌曼这样的人物显然是郑潮安欲望在现实的化身。性代表未知的危险，性会让英雄迷惑、陶醉，以至于放松警惕，暂时忘记外在世界和潜藏的危险，同时性本身的存在，会带来男性之间的冲突。在片中，所有的关于性的场景都象征、或指向着潜在的、或者潜意识的危险，就比如妓院里裸胸后一幕就是被杀，在庄园里Boss虐待女佣，之后接着就是打斗。要注意的是，性虽然并不是冲突的原因，但确实是冲突即将出现的警告，提前渲染了紧张的氛围。
从选角上来看，导演挑了一个长相并不漂亮的女演员，（从后来的访谈来看，扮演者是临时找来的，她所出现的两幕戏拍摄时间加起来也不到一天）从整体来看，这个人物不能太漂亮，因为她不能挑战女主角的地位，更重要的是，要减少这个角色的其他特质，而片面强化她「性」的属性，弱化她死亡的悲剧感。
据说影片还有一幕被删减的戏：郑潮安决战的前夜已知凶多吉少，于是在妓院和一名妓女共度了一晚，但导演认为这个情节会削弱郑潮安的英雄形象，所以最后去掉了。这个说法的真实性不得而知，不过显而易见的是，如果有了这幕戏，会让人物更加丰富而真实，至于加与不加，就是创作者自己的考量了。
《唐山大兄》上映于1971年，电影具有那个时代特有的单纯，视觉表现力很弱，人物刻画也十分简洁而单薄，但却是一个极好的例子，像唐山大兄这样的二元人物形象在无数的作品中都能看到相似的影子。女性对于男性来说，一方面象征着母亲，另一方面是成年男性的性的对象，而性又包藏着诱惑和危险。所以女性在文艺作品中的角色或是如圣母神圣崇高，或是妖媚如祸水，千百年来作为集体潜意识如影相随。
————————
写到最后，我又想起了一些文革时期的影视作品，由于电影中革命队伍里的女性一定是高大全伟光正，性感妩媚的形象就只能靠敌人队伍里的女特务来担纲了，有趣的是，这些女特务的魅力盖过了主角，成为不少男青年的青春记忆，据说不少老人至今仍对黑白片的女特务念念不忘呢。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-01 17:00:55</时间>
<影评>

李小龙的电影说实话，认真看的这是第一部。电影里的演员们的演技就不多诟病了，反正是大家演技都是一样的差，谁让这是一部功夫片呢。这电影应该是在泰国拍得，泰国的群众演员的水准有点低……冰场里的几段打戏都有些发假，直到李小龙上手，武打戏才开始变得好看起来。李小龙打架时经典的叫声和姿势让人兴奋，最后那场酣畅淋漓的对打，李小龙的那个凌空飞踹真是很精彩！我想这样的飞踹日后很难再有人能够模仿。以前玩sfc里的《真人快打》，里面的“李小龙”的必杀技就是这个凌空飞踹。电影里出现了一段激情戏，拍得很香艳……看得我都激动了，泰国姑娘要比那个土妞儿性感。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>觀🌻</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-19 12:13:45</时间>
<影评>

 

       这部影片是李小龙当时在美国发展并不顺利，携妻儿回到了香港，作为试金石它的故事内容虽然非常简单，讲述的是男主在三叔的带领下来到泰国谋职，在冰场做苦工时遭遇不仁不义之事，很多兄弟惨遭毒手，拥有一身好功夫的他没有听从母亲的教诲坐以待毙，而是坚决地杨善除恶。作为他的第一部功夫片不同凡响、一炮而红让他惊喜不已！
       李小龙（1940年11月27日-1973年7月20日），原名李振藩，师承叶问，出生于美国加州旧金山，祖籍中国广东省佛山市顺德区均安镇，世界武道变革先驱者、武术技击家、武术哲学家、MMA之父、武术宗师、功夫片的开创者和截拳道创始人、华人武打电影演员，中国功夫首位全球推广者、好莱坞首位华人主角。他在香港的四部半电影3次打破多项记录，其中《猛龙过江》打破了亚洲电影票房记录，与好莱坞合作的《龙争虎斗》全球总票房达2.3亿美元。

        从1962年李小龙开办“振藩国术馆”、1967年自创截拳道、1973年7月20日，李小龙在香港逝世，年仅33岁来看，年轻的他是怎么会有如此辉煌成就的呢？这得从他小时候说起。他1949年时在香港入读德信学校，再转读喇沙书院及圣芳济书院，1954年，李小龙拜叶问为师，学习咏春拳，并在家中设一座木桩，每天对着木桩勤练不辍。此外，他还练过螳螂拳、洪拳、少林拳、戳脚、节拳、白鹤拳等拳种，为后来自创截拳道打下了坚实的基础。1957年，在圣芳济书院击败过去三年的冠军查理·欧文，赢得校际西洋拳击少年组冠军。
       1958年3月29日转入香港圣芳济书院高中部的他，获得全港恰恰舞公开赛冠军，由于常与人争斗以致学习成绩不佳，李小龙幼时，他父亲为了使儿子体魄强壮，在他7岁时便教练习太极拳。1959年4月29日晚十点告别家人赴美读书，9月3日-1960年12月2日在西雅图市进入爱迪生技术学校补习。1960年，李小龙进入位于西雅图的华盛顿大学，他主修戏剧，也学习哲学及心理学等课程。进入大学就读以后他除了学习外，把精力都放在研习武术上。
       他在学校里组织了一支“中国功夫队”，经常在校园里进行训练和表演，博得了师生们的好评。李小龙是个多面手，除了精通各种拳术外，还擅长长棍、短棍和双节棍等各种器械。李小龙为了宣扬中华武术，在大学2年级期间，租了校园的一个停车场角落，作为武馆，挂起了“振藩国术馆”的牌子，他边教边练刻苦磨炼，技术大有长进尤以腿功造诣更为精深。1961年，在校园设立“振藩功夫道场”，为了提高技击水平，李小龙除了勤习中国拳术外，还研究西洋拳的拳法，从中学习步法、身法、拳法和训练方法。



       1962年4月，21岁的李小龙在西雅图传授中国功夫，西雅图成立“振藩国术馆”，他创办的振藩国术馆也逐渐兴旺起来，并先后在西雅图、奥克兰、洛杉矶等地开设武术分馆授徒。1963年，唯一一部生前完成的《基本中国拳法》自费出版。10月5日，功夫表演首次被列为大学开放日的表演项目。
       1964年夏，李小龙关闭“西雅图振藩国术馆”，7月19日离开西雅图到百老汇。8月2日出席“国际空手道锦标大赛”作表演。8月3日“振藩国术馆”正式开班授课。看到百度百科里的介绍不仅让我感觉到李小龙的成功是必然的：父亲是演员，自己又从小参与了演出，基因的力量又让他在大学里完成了戏剧的专业，同时进修了哲学让他的武术更加充分融合、深入内心、学以致用。
       作为香港黄金一代头一批的弄潮儿，李小龙无疑是第一个在国际上拥有响亮声望的人，他的成功也为后来的人们指明了一个可行的道路，与后来的成龙大哥不同，他的成就也不仅限于电影，李小龙更多的是成为一种文化现象，人们会不由自主模仿他，以前网络上曾流传着一个小学生被一群小孩子群殴的视频，里面他就使用了李小龙的“怪叫”这一招。

       在《唐山大兄》这部影片中，李小龙没有怪叫，他只用炯炯有神的眼神和简单的招式，基本不出两拳就打倒对方了。虽然感觉有些超现实了，但仔细观察他所出手的部位均在比较要害的之处，比如头部、颈部、心脏，所以也是行得通的。从小就爱看动作片、武打片的我阅片无数，但我看了李小龙的这部功夫片后大呼过瘾，这才是真正的武打片啊，于是迫不及待的又看了他另外两部《精武门》和《猛龙过江》感觉也是一部比一部好看啊！



     《精武门》里动作戏更加多了出现了怪叫声：“我打……我打……”，还出现了酷帅无比的双截棍，和日本人、俄罗斯人的比武，也是看得热血沸腾。而在《猛龙过江》里是李小龙自导自演自编的，所以他很放松自如，影片里出现了很多搞笑幽默的桥段，带领观众领略意大利风景的同时，又很爽的看他是如何搞定意大利黑帮、秀出倒三角的健硕身形、双手同时使用双截棍，最后那段和美国空手道冠军罗礼士的对决也是精彩绝伦。
       作为一个功夫明星李小龙的真正自己的作品是有限的，仅仅只有三部半，如果连上《细路祥》的话也只能算是四部半，而关于功夫与武术的理解，《死亡游戏》可能是李小龙真正想要实验的一部电影，可惜没能完成他就逝世了。死者不能复生，生活还要继续，琳达悲伤难过后还是要继续往前走，这时候李小龙的徒弟汤姆·布利找到了琳达，并且表示希望替师父好好照顾她们，过了十五年长时间的悲痛和孤独，琳达最终接受了这个徒弟的请求，结婚生活在了一起。

       本以为琳达终于可以安稳地开始新生活，可连琳达自己都没想到的是在结婚没两年后，两人婚姻以失败告终，两人也不欢而散。但事情远远没有那么简单，汤姆·布利凭借着是琳达前夫的身份出版了一本关于李小龙死因的书籍，这个举动实在是让人寒心，这真可谓是知人知面不知心。如今琳达已经七十四岁，带着女儿定居在了西雅图，女儿并在那创办了“李小龙纪念馆”以供粉丝们怀念及切磋武艺。
       大家都知道李小龙的徒弟是很多的，来自世界各地各种族，学习他的寸拳和双截棍。让我们先了解寸拳：这是一种从咏春拳的“长桥发力”演变而来的拳法，在截拳道中是属于特别高级的技艺。据说李小龙的“寸拳”所击发出的“寸劲”可以将一名体重超过75公斤的成年男子打出好几米远。按照物理学的原理来说，物体在加速度之后产生的力量是最大的。而寸拳就是依据这一原理，在离物体极近的距离内，突然收缩肌肉，将全身的力量向前打出威力惊人。
       然后是双节棍：李小龙第一次公开使用双节棍应该是在好莱坞剧集《青蜂侠》中，在一本美国的武术图书中，曾经介绍过双节棍的威力：挥舞着的双节棍的一节可以产生1600磅的力量，而击碎人的骨头只需要8磅半的力量就可以了。而李小龙作为把双节棍使得出神入化的人，它使用双节棍的威力应该远比一般人要大。说到双截棍自从被李小龙用火了后因为太多美国人仿效，在打架时使用结果被立法禁止使用，直到2018年才取消了，但警察喜欢用方便有效。

       所以看李小龙演的电影不用特效、不吊威亚、不用替身，能让观众十分过瘾。他在美国演的剧也受到了好评，可他为什么还要回香港发展呢？原来上世纪60年代的美国，种族歧视还是比较严重，白人主导着影视界的走向，观众还无法接受东方面孔的人做电影主角，所以尽管李小龙有着俊朗的面容、出色的身手，但是始终没能在好莱坞闯出一番天地。他在好莱坞参与拍摄的影视剧，除了在电视剧《青蜂侠》中担任男二号戏份较多以外，其它多是戏份很少的配角客串，武指等，这令李小龙非常沮丧苦闷不已。
       他携妻儿回香港发展，妻子琳达·埃莫瑞(Linda) : 是爱尔兰裔的美国白人姑娘，是李小龙在华盛顿大学期间的同学，1963年也加入“振藩国术馆”，成为李小龙的早期女弟子之一。1965年，琳达为李小龙诞下一子，李小龙为儿子取名为李国豪。1969年4月，李小龙的爱女李香凝出生。



       1973年7月20日，李小龙于女星丁佩家中猝死，医院公布的资料称其死于“脑水肿”，近期在李小龙妻子的采访中她透露，他死的前一天也出现了头痛服药的现象，说明他并没有重视让自己的身体过分透支了，为了强身他还采用了电激的行为导致了悲剧的发生。丁佩和李小龙认识的时间并不长，看她的长相和打扮喜欢画浓浓的眼线有些造作，剪超短发显泼辣，在李小龙死后第二年她竟然推出了一部三级片电影名字叫《李小龙和我》: 她的意图不轨啊！

       而和李小龙合作过三部电影的女主苗可秀，完全是两个类型的人，长得清秀聪慧，有一双会说话的大眼睛，如今60多岁了，还单身一人足以说明她是位坚强、独立、自信的女性，会不会是当年她拒绝了有家庭的李小龙，而他一气之下放纵自己报复她呢？

       1973年10月诞生了今人悲痛的纪录片《李小龙的生与死》，前来悼念的人真是人山人海，里面通过珍贵的照片讲诉了李小龙的父亲是粤剧表演名角从小培养了他的表演天分，而李小龙自幼喜欢武打，中学时就拜师学武奠定了功夫基础，在美国读大学专修哲学让他养成了思考研究的好习惯，自然而然形成了日后他自创截拳道、功夫片爆棚、影迷遍布全世界。

      1988年，琳达与李小龙的朋友和学生、作家汤姆·布里克再婚离婚是1991年，琳达再嫁给股票经纪布鲁斯·卡德威尔（和李小龙的英文名一样）。他们的两个孩子，女儿承父兄之业，在好莱坞唱歌演戏，早已嫁人；1993年，儿子李国豪在美国北卡罗莱那州拍摄影片《乌鸦》时，被道具枪射出的一颗点四四口径真子弹击中腹部不幸身亡，年仅28岁这实在太离奇，简直让人不敢相信！

       李小龙在咏春拳方面的几乎所有理论以及拳法均授自黄淳梁。此外，他还练过洪拳、白鹤拳、功力拳、蔡李佛、太极、谭腿、少林拳、戳脚、节拳等拳种。1979年美国洛杉矶市政府将补拍版《死亡游戏》的开映日6月8日定为“李小龙日”。1993年美国发行李小龙逝世20周年纪念钞票，好莱坞大道铺上李小龙纪念星徽；同年，获香港电影金像奖大会颁发“终身成就奖”。

       1998年11月，获中国武术协会颁发“武术电影巨星奖”给了李小龙。李小龙武艺高强精通哲学善于总结和分析，以下就是他生前曾讲过的十句有名的话：
第一句“死亡只是一个过程的结束另一个过程的开始，无惧死亡才会更明白生命的意义。”
第二句“我不敢说我是天下第一，但我也绝对不会承认我是第二。”
第三句“学习截拳道绝非单纯地寻求知识或积累形式化的技巧，而是在自我率真的表达上。”
第四句“我不会因为眼前的敌人感到惧怕，因为我的眼里没有敌人，他们不会使我心烦意乱，在格斗前我已经做足准备，没有商量的余地，宝贝。除非你在之前就杀了我。”
第五句“真正成功的勇士其实只是一般人，但他具有激光般的专注力。”
第六句“我宁愿饿死，也不会将自己贱卖！”
第七句“不要思考，要去感受。”
第八句“忘记输赢，忘记光荣和痛苦，让对手抓破你的皮肤，而你还击以重拳。让对手还击以重拳，而你打断他的骨头；让对手打断你的骨头，而你要他的小命！不要想着安全地退却，义无反顾，视死如归。”
第九句“若要死后不朽，首先要活的精彩。”
第十句“我首先是一个武术家，然后才是演员。”

       今年是李小龙逝世48周年，他一定没有想到自己的影响力只增不减：昆汀·塔伦蒂诺在《好莱坞往事》中对李小龙的塑造引发争议，女儿李香凝称昆汀"将李小龙塑造成傲慢的混蛋，令人沮丧"。后来昆汀公开回应，一方面表示李小龙的傲慢自大有据可循，另一方面表示电影有虚构情节的权力，不愿修改中方已经撤档。前NBA传奇球星、影评人卡里姆·阿卜杜尔-贾巴尔也看不下去了，通过《好莱坞报道者》发表评论文章，表示：“李小龙是我哥们儿，昆汀的电影不尊重他”。他这种拿已故的人开玩笑、博眼球、不尊重事实的是好导演吗？

       从李小龙的访谈中可以看到他的思维非常敏捷，英语流畅，是个非常聪明的人，他认为：“功夫是应该动中有静，静中有动相结合，状态要达到非自然的自然，自然的非自然，就是阴阳。要做到训练身体的任何部位，武术的终极含义就是：要忠实的表达自我。无限为有限是截拳道的理念。”当电台主持人问了美国籍的李小龙一个问题：“他到底是美国人还是中国人？”他答：“在这天空之下，人们就是一个大家庭，只是成员不同而已。”
       最后用李小龙自己创作的诗歌来结束，怀念这位有着真功夫的传奇男人。
《我是谁》
我是人群中的巨人，
俯视苍生的豪杰，
还是封闭自感的庸碌之辈？
我是功成名就，信心实足的绅士，
一呼百应的天生领袖，
还是在陌生人前小心翼翼，
动辄心惊的弱者？
在强装的笑颜后面，
是一颗瑟瑟发抖的心，
如同在漆黑森林里迷路的小小少年。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>世之介</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-22 03:05:58</时间>
<影评>
        李小龙，这三个字所代表的意义早已超过了其本身，从李小龙身上所衍生出来的精神与文化，出现在香港电影，中国电影，乃至好莱坞电影中，更是融入到每个中国人的心里。

　　个人精神：李小龙的生平事迹早被各种专题影片描绘的淋漓尽致，我们可以很明显的看到在李小龙自己的作品中，都具有着其鲜明的个人色彩。最具有代表性的当属《猛龙过江》，这与李小龙早年独自留学美国的经历是密不可分的，餐馆打工，被洋人瞧不起等等鲜明的华人情节，《唐山大兄》则是华人在东南亚的血泪奋斗史，而《精武门》更是身为中国人保家卫国的大情怀。他还让全世界知道了“功夫”二字，正如《精武门》中踢碎“东亚病夫”牌匾时一样响亮。

　　自由精神：“原谅我这一生不羁放纵爱自由”在李小龙的电影中，几乎没有见到李小龙低头的影子，这是与中国传统文化完全相悖的，儒家讲究的“谦”“忍”“让”一一被李小龙各种装逼的面孔所击碎，这种“就是干！”的精神影响了众多观影人，童年对抹鼻子的动作的学习正是很好的写照。但这种敢于说话敢于战斗的精神也教会了我们自由，70年代的中国，处处都是闭塞的，当看到李小龙一次次击碎各种障碍之时，内心早已呐喊出“freedom！”

　　功夫文化：众所周知，是李小龙把中国功夫带向了全世界，大学时期主修哲学的李小龙创立了一套自己的功夫文化，不仅如此，他还是截拳道的创立者，功夫电影的开拓者，无论对于功夫还是对于动作电影，李小龙的影响都是毋庸置疑的。就拿最具代表性的武器双节棍为例，在周星驰的《武状元苏乞儿》以及甄子丹的《精武门》中，都复刻了李小龙最经典的双节棍动作，向大师致敬；其后也有《龙虎门》中余文乐的那套花式双节棍，作为对双节棍文化的传承与延伸。


欢迎关注weibo“电影就该电影”
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
