<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>死寂 Dead Silence</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1235830609.jpg</封面>
<导演>温子仁</导演>
<演员>唐尼·沃尔伯格 / 安贝·瓦莱塔 / 瑞恩·柯万腾 / 迈克尔·费尔曼 / 鲍勃·冈顿 / 劳拉·里根 / 朱迪思·罗伯茨 / 迪米特里·柴波维特斯基 / 凯尔·吉克瑞斯特</演员>
<简介>童谣本应该充满欢声笑语，但世界上偏偏有这么一些童谣，让人听了毛骨悚然。小镇拉文斯•法尔就流传着这样一个恐怖的童谣：小心来自玛丽•肖的凝视；她没有孩子，只有玩偶；如果你看到她，不要尖叫；否则她会扯开你的嘴巴撕掉你的舌头。这个小镇一直就在笼罩在这个童谣的诅咒之下，只要有玩偶出现的地方，就有人遇害，死状一样，都是舌头被割下。
                                    
                                　　吉米（瑞恩•科万顿 Ryan Kwanten 饰）和萨丽新婚不久，就决定搬离这个受诅咒的地方，但最终萨丽还是没有逃脱这个诅咒。悲伤不已的吉米决定送妻子的尸骸返回家乡，并着手调查这个笼罩在整个小镇头上的恐怖诅咒。随着调查的深入，吉米发现了这首童谣背后的另一个真相。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>飞碟熊二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-10 20:06:10</时间>
<影评>
        参考了很多人的文章：

其实整个剧情没觉得特别的恐怖，结局有5分钟反转意味，不过其实也不是特别有需要看第二遍的需要，作为恐怖片，一般般，远没有《万能钥匙》的结局耐人寻味，也没有《小岛惊魂》的细节需要反复体会。

本来一直有疑问，最后的eller到底是不是玩偶，还是真人但被附身了，不过依据那本小册子想做最完美玩偶应该是以下贴吧中的解答：

剧情介绍


小心来自玛丽·肖的凝视；


她没有孩子，只有玩偶；


如果你看到她，不要尖叫；


否则她会扯开你的嘴巴撕掉你的舌头。


每一个小城镇，都有着自己的鬼故事--这种地方风格浓厚的民间传说往往都是在营火晚会或那些留在别人家过夜的小孩之间传播的，故事主题一般都不会离开“某个被残忍杀害的人却阴魂不散”。这些孩子长大以后，还会与自己的孩子们共同分享这个鬼故事，以一种独特的形式延续着只属于这个城镇的小秘密，以及其背后所潜在的幽灵。不过，在某些城镇中，那些恐怖的传说并不是凭空想象出来的，也不是用来愉悦大人吓唬小孩的，有些时候，它们都是真实发生过的……


Ravens Fair小镇也拥有一个这样的传说，故事的中心是有关玛丽·肖的。这位上世纪40年代最出色的口技表演者，据说后来发了疯，同时还被指控绑架和谋杀了一个小男孩，只因为那个男孩指责她是骗子。玛丽·肖被愤怒的小镇居民抓获，残忍地割下了舌头并被杀死。小镇中的人将她与她的玩偶们埋在了一起，认为这样她就会永远地安静了……自此以后，Ravens Fair被神秘的死亡事件所困扰，那些苍白的玩偶从玛丽·肖的坟墓中消失了，在随后的几十年里，总是不预期地出现在小镇中的各个角落。只要是玩偶出现的地方，就会有人惨遭杀害，受害人和当年的玛丽·肖一样，舌头也被割掉了。


现代，由于厌倦了这个受到诅咒的小镇，新婚夫妇詹米和莉萨·阿什决定离开他们的家乡，去新的地方开始新的生活。然而他们期望的生活并没有来到，因为莉萨在公寓中被杀害了。詹米决定将妻子的尸体带回Ravens Fair安葬，同时他还要找出莉萨被杀的真相。


回到家乡，詹米见到了他那一直被病痛困扰的父亲爱德华以及父亲刚刚迎娶进门的后母--年轻的新娘埃拉，他决定亲手挖掘出小镇中已经被尘封了的血腥过去，借此解开妻子的死亡之谜。与此同时，詹米也惹上了麻烦，他被一名警探跟踪，成了杀害妻子的最大嫌疑犯。詹米惊讶的发现，原来玛丽·肖的故事背后还隐藏着另一个真相，他要找出那首他从小就会唱的打油诗背后的故事和诅咒，为所有的恐怖事件画上一个句点。



剧情分析


关于死寂结局，一般为剧场版的结局和网上可见的隐藏结局。 

简单说剧场版结局为主角jamie发现继母ella是被mary shaw附身后的凶手，她杀了jamie的父亲edward并将之做成一个木偶，而主角也因为获知真相而惊恐的大叫，犯了不得尖叫的忌讳，而使诅咒生效，从而被割去舌头。 

而隐藏结局大致为一段直白的交代，即ella在嫁入ashen家后，遭到了jamie父亲老ashen的粗暴对待（jamie父亲是个有一定家庭暴力的男人，这个在片中有所交代，即jamie因妻子的怪异之死而回家询问病重的——实际已经被杀的——父亲时，下楼过程中，他指着几幅油画告诉ella，自己的生母因为受不了父亲的粗暴对待而被逼的自杀，第二任妻子也因为这原因而离开这个家，她们离开后都被先后从油画上抹去）所以，可以知道ella在嫁进来后也时常遭到暴力对待，更有一次在怀孕中被老sharn从楼上一耳光打下楼梯，从而流产，身心都遭受了极大痛苦，于是她想到了报复，她的报复心理被mary shaw的怨气所利用，从而导致了一切。最后，她杀了jamie并把他的尸体放在床上，慈爱的照看他。 

以上是简单的介绍，下面是综合起来分讲，按事件的发展时间顺序来说，口技表演者mary shaw是个天才，当然仅就人偶制作及腹语表演方面来说。她的一个梦想就是制作一个完美的人偶，而有才能的人往往有些性格异于常人的地方，比如说，孤僻怪异，容易发怒，且有点……变态=.=！她的设计逐渐已经不能仅仅用木头油漆之类的普通材料了，她肯定开始考虑用人来做人偶，去尝试完美。正好在她表演时一个小男孩(ashen家族中的某人）质疑她，她就杀了他（以他冒犯了自己作为理由）用来尝试制作完美人偶，可是她被ashen家族报复并被割舌杀害,又可是，作为一个天才的变态的口技师及玩偶制作人，她并不会一死了之，反而将怨气以及对“艺术”的追求保留在镇上，并以报仇的名义杀害镇上的人，割他们的舌头，被害的主要重点是ashen家族，但其他人有时也会杀害，不管参与过杀她与否，为什么？因为mary shaw变态=.=！，反正杀这些人能抢他们的声线来丰富自己的“艺术”，何乐不为？ 

然后很多年过去，许多人遇害，其实我认为慢慢的，mary shaw也混淆了报仇和做完美人偶，反正两样一起进行就是了……这时复仇延续到edward和jamie身上，mary shaw要杀光ashen家族，正好这时，ella因为流产而怨恨edward，被mary利用，导致ella杀了edward做成人偶，挖出了billy并送到jamie家杀害了lisa以及她肚子里的婴儿，并最终使jamie难逃厄运。 


结局分析


上面是简单的剧情分析，下面则是一些细枝末节，这些东西正是我想和广大吧友讨论的内容，我会逐条列出并写上自己的见解，欢迎大家一起讨论并提出自己发现的细节及个人的看法。 


1.有关2种结局ella的区别. 

我认为在导演剪辑的隐藏结局中,ella是为了报复edward而被利用,但她到最后还是有一点点自己的意识或者说想法,她只是从mary shaw那里获得了mary shaw部分灵魂即腹语及操纵木偶的能力,就是说这是种继承,杀edward做成人偶,挖出billy害死lisa,这些都是ella本人做的,当然是基于mary shaw的灵魂的授意,ella和mary shaw的关系类似于师徒或者武侠小说中传功送内力的关系.影片交代,mary shaw的实体化是依靠人偶的,所以当隐藏结局版中,jamie烧掉billy,所有由mary shaw本人亲自做的人偶(这样就不包括ella做的edward这个人偶)都被毁坏,mary shaw可以被看做一部分灵魂被jamie消灭了.但她传授给ella的能力的那部分灵魂仍然存在并与ella本人意识融合.而此时ella出现,击昏了jamie,揭开谜底,最后,ella把lisa和edward的尸体摆上,和jamie一起拍了全家福,此时ella即是mary shaw,她有2个人的特征,既有当别人尖叫就杀了他夺取舌头的能力,又有ella由于孩子流产而融合了怨恨的母爱(这母爱在杀了jamie后在他的尸体上实现).所以,ella成为了另一个mary shaw,一个由mary而来但又有自己记忆的继承人. 

在大家普遍看到的剧场版结局中,ella本身不是被利用,因为她本身就是mary shaw做的完美人偶,即mary shaw做了ella并让她嫁入ashen家进行复仇.最后当jamie烧掉billy时,mary shaw并没有被消灭,她只是耍了个小伎俩,因为她最得意的一个人偶--ella还在,当ella出现,jamie惊恐的大叫,她的计划成功.在一系列的计划中,他不但杀害了ashen一家最后三代(edward,jamie和lisa肚子里的孩子),还拥有了最完美的人偶--ella.因为木头油漆的人偶(billy以及其他100多个人偶)太简单粗糙,尸体做的人偶(失踪的ashen家族的孩子以及edward)又因为尸体的腐烂问题而不能长久,只有ella,才是最完美的,关于这个结局中ella怎么做出来的,不是很清楚,反正mary shaw不死还能存在就违反科学了,反正可以理解为mary的天才设计(那个笔记本上或许有方法记载),而ella杀害jamie和billy杀害lisa没有区别,因为他们都是人偶.至少有2点可以看出这些,一是jamie回忆起mary笔记本上完美的人偶那纸条背后是ella的头部画像,一是最后,合上的相册中,放着这些新的人偶的照片(jamie,lisa,警察,henry,adward和ella)可以看出,前4个人的嘴都有裂痕,而adward则好些,但面容苍白,而ella非常漂亮,无伤疤,有气色,果然是最完美的人偶... 


2.为什么henry之前没死，后面又突然被害？ 

这点还不能完美解释,目前我大概有种未成型的想法,就是因为henry的父亲帮助过mary(把她的尸体处理成人偶)而且在表演时,henry也表现出了敬畏,但mary是邪恶的,在henry小时候弄翻她棺材时就想吓得他尖叫,后被阻止,后来一直不再动手直到henry老了,因为当时翻棺材是意外,她一时兴起想杀henry但并不是计划,而且的确,henry父亲帮了忙.后来杀henry是因为她计划中加入了用henry声音引诱jamie去废弃剧场的一环,她需要henry的声音,还有一个原因,大概是因为她要惩罚henry,因为henry告诉了jamie一些往事,更有可能是因为marian--henry的妻子!关于她,我将在下一条叙述. 


3.有关henry妻子marian的相关猜测 

marian是个很神秘的角色,因为整部电影中,只有2个人有过台词且到最后安然无恙,一是marian,另一个就是开始时警察的拍档--那个女警.连lisa葬礼上的牧师的讲话按例应该有,都被省略.只能说明这2个人虽然是配角,但绝对不一般.尤其是marain.女警是下一条的内容,这里先说marian.她作为henry的妻子,我认为起到了一定保护henry的作用,她肯定了解mary的某些事.她和mary的微妙联系或许从名字上就能看出来.这么多年来,或许是因为她的存在,mary没有杀害henry,然而,当lisa葬礼上jamie发现mary背影并跟上时,marian出现并说了很多,她警告jamie,说没有人会活下来(最后也是如此,除了她自己,其他人全部over了),正是因为她的一番警告,惹恼了mary,正好要henry的声音,于是她就杀了henry来惩罚marian的多嘴.杀henry之前,mary也利用billy和marian对话责怪她,marian说我什么都没做,但mary说你没做,但你说了!在henry被杀后,软弱的marian向mary妥协,这也是为什么jamie烧了剧场后来henry家找billy,marian撒谎说billy被jamie父亲edward拿走,edward早就死了,被做成人偶,是不可能来拿billy的,应该是ella取走的,但marian骗了jamie,最终使他落入圈套,可以说,henry的死使她倒向了mray.可是为什么mary不杀marian呢,因为她们之间有某种关系,具体是否为血缘关系不能妄加猜测,只能说她们关系非同寻常,且marian知道mary许多事,后来因为marian变的疯癫,她忘了,但mary还记得,所以marian只能警告jamie却说不出更多信息,而mary和她对话应该在她没疯以前就有过.如果有《死寂2》估计会揭开marian没疯之前的迷团 


4.有关警察的细节 

先说女警.女警是个小角色,只说过几句话,我们只能知道她很干练,而且很了解那个警察,因此,如果有续集,女警察的地位肯定要大于这一部,也许她去调查搭档的死,去riven fair镇上就是2的主题.在一的剧情里面,她并无太大作用,但却有台词,有正面,要知道,除了神秘的marian,没有其他人在有台词的情况下最后还活者.所以,要么这个女警察的演员是导演编剧亲友团出演,要么就是她将在续集里面有重要戏分.当然《死寂2》最终会不会出现,还要看投资方是否给钱,给不给钱要看1的票房和市场反响(当然死寂的票房还不错).还有其他各种因素,但至少我想,编剧心里的那个续集是存在的,而且女警察有一席之地. 

再说男警察,剧情中的表现他并没有什么疑义,就是开始时做为男主角的调查阻力,让观众为jamie的前有未知危险,后有无知警察的怀疑骚扰担心,剧情发展中他也无悬念的成为jamie的助手,可谓众望所归,可惜他成为正面助力不久就挂掉,有些遗憾.唯一让我疑惑的是他的电动剃须刀,剧中反复出现它并有很多男警察刮胡子的镜头,最后当他死的时候,更是有剃须刀滑落并打开震动的镜头,不知道除了本身简单的表现意义之外,导演是否用它来暗示什么,希望有高人能分析出结果^_^ 


总的来说死寂虽比不上电锯寂静岭等电影,也许因为他们是惊悚,而死寂略有一点点恐怖元素,类型有差距.但是死寂也并非一无是处,毕竟作为电锯系列才华导演James Wan的作品,他的风格还是在死寂中有所体现.

另外：

关于亨利的老婆是否死亡~ 

其实可以在2点看出： 

1.老亨利听见了他老婆和木偶在对话很害怕木偶杀害他老婆于是他木偶带进了手术室，但是却听见了地基下传出他老婆的声音，这很有疑问，他老婆不是在外面吗怎么进去的，可以大胆猜想是MARY已经把她杀害并夺取他的声音用以吸引亨利前去。 

2.亨利的老婆说BILI是主角的父亲拿去了，这明显是不可能的，因为他父亲的脊椎都没了，能不能走起来还是个问题，只所以说他父亲拿去，是因为这样才能把主角引去老家，毕竟说他继母拿去以主角的智商很快便能猜出问题所在，另外这个镇上大概再也没活着的人了也不能说别人！呵呵 

这便是我的浅见，亨利老婆早就死了~

从最后的一段来看，最关键的都是其继母，是继母把小玩偶寄出去吸引男主角回来的。
      </影评>
<有用数>596</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>auspicious</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-11 17:24:42</时间>
<影评>
        《死寂》,我认为这是一部 悬疑+惊悚+恐怖 三维一体的影片。而我想到的是，这部片子其实告诉人们，当别人的谎言或把戏并没有对你造成伤害而是为了取悦你的时候，你不要去戳穿，反之，既伤害了别人更会使自己受到伤害。这个道理在生活中，和电影是无关的，但确实是这个道理。
      </影评>
<有用数>682</有用数>
<没用数>117</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿秀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-28 16:15:51</时间>
<影评>

简介：
1、故事之前的故事
2、电影故事前奏
3、电影主线
悬疑解答：
1、男主妻子之死的三个片段
2、现在，谁才是人偶？这句话的含义。
3、后妈埃拉
4、老亨利夫妇
5、马丽恩台词推敲
6、老亨利死亡之谜
7、马丽恩杀死老亨利剧情还原
8、最后一个镜头
我原来写了四天，整篇文章大约1W5千字左右，后来精炼了一下，缩减为现在的8800字。
为了方便观看，想看哪一段剧情的可以直接ALT+F搜索。
前言：这部电影最有意思的地方在于，你看完全片，你懂了。但其实你完全没懂。你可以理解为主线和支线。
这是一部只有一条主线，但是却有N条支线的故事。你做完了主线任务，游戏通关了，不影响你理解它的精彩之处，可是你要想了解这个世界真正的精彩，你就必须把所有支线都做完，然后，你就会看到一个不一样的天地。
是的，我认为这就是一部披着恐怖片皮囊的悬疑片。看第一遍是恐怖片，但看个三四遍就会觉得它是悬疑片了。
----------影片故事之前的故事-------------
大约70多年前，繁华小镇拉文斯修建了一座剧院。剧院中有一位口技人偶表演家叫做玛丽萧。
玛丽萧性格孤僻，孤身一人，没有老公，没有小孩，也许是不孕不育，也许是早年夭折，谁知道呢，没人在意，也没人关心。陪伴她的永远只有玩偶。 
在这种压抑孤独的环境下，其实她早就有些神经兮兮的了，一直都把人偶道具当做是自己的亲生孩子来看待。
虽然没有人喜欢她，可是这种真情的投入、专注的付出，所表现出的专业才华，不是一般的口技师所能比得了的。所以，剧院还是愿意聘请她来表演。她也在这座小镇居住了下来。
原本生活就这样平静无波，别人活在外面的世界中，她只活在自己的小小世界里。
直到有一天，她在表演中，遇到了一个熊孩子。
在玛丽萧表演的过程中，熊孩子说道：“你的嘴唇在动。我看到了，你的嘴唇在动。”
玛丽萧当即与人偶表演了一场绝活，一人一玩偶，两个声音快速交替说话，直到最后，两个声音同时说话。这为她赢得了雷鸣般的掌声，但是她对这些掌声却恍若未闻。只是注视着那个熊孩子问道：“现在，谁才是人偶？”
不管是她与人偶的对话内容，还是最后对熊孩子的发问。都说明了一点：她不认为手中的人偶是个人偶，而是有生命的自己的孩子。
但是熊孩子的发问，就像是皇帝的新装一般，戳穿了她保护自己小小世界的那一层泡沫，嘭的一声，四分五裂。
几周后，她绑架了熊孩子。虽然早就有想法，但直到自己的密封小世界被人打破，她才真的有勇气去追求自己想要追求的东西：完美人偶。
完美人偶即为人体实验，解剖活体，制成人偶。这是非常困难的，熊孩子即为完美人偶1.0，做成之后，她非常开心。喂他喝牛奶，给他擦拭嘴角，神态慈祥，目光温柔，俨然如同对待的是自己的亲生儿子一般。
可惜好景不长，熊孩子所在的安森家族是当地的一个土生土长的家族，人多势众，很快就找到了玛丽萧，认定是她绑架了熊孩子。
玛丽萧拒不承认，更不用说交人了。但是种种线索指示，熊孩子除了被眼前这个女人绑架之外，再也没有其他可能性了。。安森家族的人威逼利诱，苦苦哀求，可是玛丽萧仍然不愿意承认。
最后安森家族的人认为，熊孩子应该已经被害了。所以逼迫玛丽萧大声尖叫，然后用拔舌这种酷刑杀死了她。
玛丽萧死后，冤魂不散，化为恶灵。获得了两种特有的能力。
一种是可以寄身在自己制作的人偶之中，作为恶灵她的活动范围有限，只能在人偶周围活动，不能去太远了。
另外一种是由于生前的死亡酷刑，导致她也学会了这一招。只要被害者大声尖叫，她就可以通过拔掉对方舌头的方式杀死对方，同时还能获得对方的声音。
-------------电影故事前奏----------------
70年间，玛丽萧不断杀害着当年害他的那些人，连他们的后代也不放过，这些人全部死于拔舌酷刑。
但是呢，越往后，人就越难杀。因为她没有实体，想要杀人只能通过让对方尖叫，然后拔舌这一个方式来进行。
当小镇的居民熟悉了她的这个套路之后，自然就会教育自己的孩子，永远不要大声尖叫。
直到最后，玛丽萧的仇人就只剩下了两个。也就是故事中的男主和他的父亲。
俩人都是安森家族后代，在她的复仇名单上，属于必杀的类型。
男主的父亲受过几次惊吓，但是本身性格暴戾，又胆大包天，牢记不能尖叫的事情，一直都是有惊无险，并没有遇害。
他一共有过三任妻子，第一任因为家暴被逼自杀，男主就是第一任妻子的儿子。妻子自杀后，男主也被父亲赶出家门。第二任妻子同样忍受不了家暴，选择出走。直到现在第三任妻子，埃拉。
埃拉更悲惨，原本已经有了身孕，却被男主父亲家暴打下楼梯，导致流产，于是想要复仇，主动找上了玛丽萧。
玛丽萧正愁着怎么杀死男主父亲，二人一拍即合。不过玛丽萧也提出了自己的条件，那就是‘我可以帮你复仇，但是你的身体归我了。’
埃拉同意了，然后被玛丽萧制成了完美人偶2.0，玛丽萧此时发现，这种自愿同意献身的人，制成的玩偶已经堪称完美了。
这就类似于恶魔的交易。恶魔为什么要与人做交易，因为他想得到一个心甘情愿奉献给他的灵魂。
玛丽萧有了这么一个可以走路的实体人偶，再去杀男主父亲自然容易了很多，毕竟枕边人你怎么防？所以，男主父亲基本是作死的。
杀死之后，她又将男主父亲制成了完美人偶2.1，这个人偶果然差劲了很多，与男主后妈埃拉完全没法比。有些类似那个熊孩子，不过短短两个月的时间，就面色青白，一副死人脸了。
此时，只剩下远在城市中的男主没有杀死了。玛丽萧仔细思考了一番，主要是考虑到男主父亲这具人偶的肉身变化的太快了，所以还是决定先杀男主，再研究完美人偶技术。
她将小人偶比利邮寄给男主，并且自己附身其中。这就是电影开头的那一幕了。
-------------电影主线--------------
主线即为，恶灵复仇记。这是为什么隐藏结局被官方弃用的原因。那个结局有兴趣的自己搜索，那个结局变成后妈复仇记，而不是恶灵复仇记了。
恶灵玛丽萧的目的，是让男主角尖叫。这一目的贯穿整个电影。她的所有行为，都是围绕着这一目标展开的。
六次惊吓男主的过程：
第一次，男主妻子死后，先用外面的血让男主精神紧张。接着用白布盖住妻子的尸体，掀开后形成一瞬间的惊悚感，妻子尸体也被摆成了恐怖的姿势，长着血盆大嘴，没有舌头，面色青白，眼球突出，姿势诡异。
男主吓到往后退了几步，脚后跟都碰到了那个人偶娃娃，可是玛丽苏却没出来。因为男主没有尖叫。
第二次，小镇旅馆。
玛丽萧直接现出真身，男主打开台灯就完事了。
第三次，男主第一次去剧院，正在看那本人偶日记。玛丽萧在后面飞过去，又坐在板凳上，故意让男主通过镜子回头看到，等他转身时却什么都没有了。
第四次，男主第二次去剧院，警官探员死后，他爬上桥梁，刚露出半个脑袋，就发现玛丽萧正趴在那里等他上来，看到他的一瞬间，露出了狰狞恐怖的神态。
男主这次确实被惊吓到了，直接掉了下去，半空中长大嘴巴，差点尖叫，却及时又捂住了自己的嘴巴。
第五次，男主回家后，找到‘最后一个’人偶娃娃比利，玛丽萧假装孤注一掷从窗外飞进来，男主顺手将人偶烧掉，玛丽萧又飞出窗外。
此为前五次惊吓，都没有成功。但是却是为第六次做足了准备。
最后一次，男主终于发现了后妈埃拉和自己的父亲全部都是人偶的秘密，回忆起发生的一幕幕故事情节，不由得精神崩溃，又被这变态的人体实验给惊吓到了，终于尖叫出声，恶灵胜，游戏结束。
------------男主妻子之死的三个片段---------------
①妻子快走过镜子时，又回头去照。然后在内衣下塞入毛毯，想象自己怀孕大肚子之后的模样。
快走过去是关键。因为正常人走到镜子前停留两步臭美一番很正常。但是，几乎已经走过去镜子了，又再回头去照，就显得不一般了。这里点出，她已经怀孕了，才会回头直接塞毛毯，看看自己大肚子之后什么模样。
她不是在臭美，只是想象自己当妈妈，怀孕大肚子后的模样，脸上露出的也不是自信的笑容，而是幸福的微笑。
②妻子照镜子时，导演把镜头给到了盖着人偶娃娃的那张白布上面，长达三秒以上。这里说明，玛丽萧知道了女主怀孕的事情。
③妻子临死前，回头观看，看到了什么没拍出来，然后尖叫，接着被拔舌死去。典型的玛丽萧拔舌杀人手法。这里点出这一点，因为有人竟然认为 是后妈埃拉杀死的男主妻子。
妻子回头，尖叫，正常情况就是见鬼了。见到一个普通的女人，不至于如此尖叫。
-----------现在，谁才是人偶？这句话的含义---------------
当年，熊孩子也许是真的看到了 玛丽萧的嘴唇在动，也许只是灯光太暗没有看清楚。但不管怎么说，熊孩子只是说了一句自己认为是实话的话而已：我看到了你的嘴唇在动。
玛丽萧对此其实并不在意，她在意的是这句话的延伸意义：我的嘴唇在动，那就是我儿子比利是假的了？你的意思就是说它不是真人，是一个玩偶？
所以，她在台上疯狂的表演了一段让人震惊的口技绝活。然后目不转睛的盯着那个熊孩子，一字一字的压抑着愤怒和悲伤，痛苦和绝望问道：“现在，谁才是玩偶？”
可是，熊孩子的话就像一根针，已经深深的刺到了她的心里。她再也不能像以前那样平静的生活在自己的小小世界中，同时，在她心里还有一个魔鬼在引诱她：将那个熊孩子制成人偶，他是真人，是可以真的当儿子对待的，又能报复他，何乐而不为呢？
几周后，熊孩子被绑架，被制成了人偶。玛丽萧对‘他’真是倾尽了自己的全部宠爱。
可惜70年后，主角看到的熊孩子人偶，已经要靠各种线提着，才能支撑着不倒了。而且刚刚被做成人偶的熊孩子，嘴巴虽然不动，但是却会腹语，会一直重复着一句话，‘我爱你，妈妈。我爱你，妈咪。我爱你……’
现在的熊孩子人偶也早已失去了这种发声的能力。
玛丽萧对他的爱，恐怕也已经用到了尽头。这也是她最后在杀死男主时，又一次发出‘现在，谁才是人偶？’这种悲伤愤怒的呐喊的原因所在。
假的？都是假的是吧？我孩子是假的是吧？我没有孩子是吧？那现在你来告诉我，谁才是假的？
这种痛苦呐喊不仅仅是复仇，当年熊孩子的一句话之所以能成为一根针在她心里扎了七十年仍不褪色，最重要的原因就是，熊孩子说的是事实，是无可回避的事实。
所以，她这句呐喊，在我看来更是对苍天无声的哭诉：凭什么别人都幸幸福福美美满满的有自己的孩子，而我却没有？凭什么啊？
还记不记得天龙八部中的叶二娘？俩人实在是有异曲同工之处。
这些内容在影片中，其实有多处提示，比如男主第一次去大剧场，捡到日记本之前，曾经从地上拾起过一个小女孩样式的人偶娃娃，拉动了后面的线之后，人偶娃娃发出三声‘妈妈、妈妈、妈妈’的声音……这些都说明了玛丽萧，本质其实只是一个渴望有个自己真正的孩子的可怜妈妈而已。
-----------后妈埃拉----------------
后妈埃拉基本上属于官方设定出了问题，导致有点小乱。不过我们只说目前的官方结局，其他只做参考。
在最后的六张照片中，导演已经明确用镜头告诉了我们：就知道你们这帮笨蛋猜不到谁是真人，谁是玩偶。喏，答案告诉你们咯！
最后剩下的人偶，有且只有这六个：男主、男主老婆、男主父亲、男主后妈、警官、老亨利。
警官、男主、男主老婆都属于剧情明确，简单明了的三个人。真正复杂的是小镇上的那三个人。这里先说男主父亲和后妈埃拉。这俩人可以混为一谈。
①人偶制作技术。
首先要明确一点，就是 玛丽萧在死亡之后，因为种种原因，不能再制作人偶了。她杀人纯粹是出于复仇。
她死之前拥有的就是那101个人偶和熊孩子人偶。死之后，直到埃拉找到她之前，仍然是这102个人偶。
这期间她杀人无数，却没有一具被制成人偶，根据她那种偏执病态的心理和性格，假如她可以做人偶的话，是不可能放弃这么多‘素材’的。
这也是后面她为什么把男主等人做成人偶的原因，因为她这时候才有制作人偶的能力。
②埃拉与玛丽萧的交易。
交易内容大体就是玛丽萧答应帮她复仇，而她愿意付出自己的生命。
玛丽萧将埃拉带到废弃的大剧院，然后将她制作成了完美人偶。这个制作过程，很有可能是玛丽萧口述，埃拉自己完成的。因为前面已经说过了，玛丽萧或许是因为没有实体的原因，或许是其他缘故，已经没有再亲手制作人偶的能力了。
主角捡到的那本落在地上的日记上明确有着记录，正面是完美人偶的英文字母，后面是埃拉的头像。
这说明，埃拉已经接受过改造，成为人偶了。也许是这种自愿奉献的效果，也许是她残留了一部分灵魂，不管过程如何，结果就是这具人偶堪称完美了。
③男主父亲。
埃拉成为人偶之后，玛丽萧就拥有了肉身，可以将男主的父亲也做成了人偶。但是这个人偶显然既不是自愿的，也不可能给他残留什么灵魂，所以等到若干年后，恐怕就跟现在的熊孩子没什么两样，需要吊着线才能保持不散架了吧。
------------老亨利夫妇----------------
老亨利人设比较简单，善良、胆小，说的台词也很多，但是大多数还都是介绍背景故事式的台词，并没有多少悬疑之处。
可是马丽恩就不同了，如果说本片最大的悬疑是谁，毫无疑问应该是老亨利的老婆，马丽恩。
马丽恩第一次出场：
男主去拜访老亨利，讨论老婆葬礼的事情，顺便打听玛丽萧。
马丽恩当时对着一只乌鸦神神叨叨着：“还要什么？你还想从我这，得到什么啊？”
第二次出场，老亨利将男主妻子的尸体接回来之后。发现老婆马丽恩躲进了地下室。
‘她现在就在这里，我知道的。我躲到这儿，她就找不到我了。’
第三次出场，葬礼结束，马丽恩找到男主：“是她害死了你老婆，你见到她了吗？她就在这儿，大家处境都很危险，你必须把那个人偶给埋了。”
第四次出场，是在男主第一次从大剧场回来后，镜头一转。她又自己在那里对着人偶神神叨叨的说着话，在外面的老亨利显然一副习以为常的样子。
‘你想从他那里得到什么？我们让你一家团圆，你为什么还要纠缠我们呢？我什么也没做啊！’
人偶回答，‘不，你做了，你告诉他了。’
马丽恩匆忙辩解，直到说了几句话才反应过来，人偶开口说话了。但是她没有介意，却仍然希望人偶能跟自己多说几句。
第五次出场，男主和警官在剧院战斗之后，男主来找老亨利拿人偶，此时老亨利已死。马丽恩抱着他的尸体，希望他能活过来说说话，并告诉了男主，是男主父亲把那个人偶拿走了。
导演在最后已经明确告诉我们，马丽恩并非人偶。因为没有她的照片的。
但是，马丽恩身上绝对是有问题的。导演也已经用主题告诉我们了，小镇的主题就是，拒绝尖叫，保持安静。
旅店老板连面没都露，更别提说话了。给男主妻子负责朗诵经文的神父好一点，露面了，但是他念祷告文的时候，背景音乐完全将他说的话掩盖了过去，也是没有台词。
在这个时代，在小镇中生活的，有台词的人只有四个：男主父亲、男主后妈、老亨利和马丽恩。（回忆中的那些不算）
其他三个都是人偶，唯独她没有事，她还这么多台词，不正常吧？
---------------马丽恩台词推敲----------------
下面说我的个人观点，马丽恩与玛丽萧之间，在血缘上应该没什么关联。英文名字并无关联，中文翻译变得前两个字读音相同了。
她的第一句话，很值得推敲：还要什么？你还想从我这里得到什么啊？
换句话说，她曾经是帮 玛丽萧 做过事情的，别管是什么事，二者有交集。
第二次出场和第三次出场说的话，以及经常躲进地下室的行为，都代表着她对玛丽萧 是极为恐惧 害怕的。
第四次出场说的话更有问题了：“你想从他那里得到什么？”
他指的就是男主。结合后面的话，‘我们帮你家庭团聚，你为什么还纠缠我们？我可什么都没做啊！’可以理解为，你想从那得到什么跟我们无关，你放了我们就行。
这时玛丽萧直接回应她‘不，你做了，你告诉他了。’
告诉他什么了？观众估计都一脸懵逼。纵观前面几句话，马丽恩说的有用的信息有且只有一条：埋了那个人偶。
当然，英文的you，可以解读为你，也可以解读为你们。你们就是她和老亨利两口子。
老亨利说的虽然很多，但都是讲历史。具体该怎么做，老亨利的建议就一句话：你小心点。
所以呢，我认为，玛丽萧这一次直接回应，生气的正是 马丽恩告诉男主，让他把比利人偶埋掉的事情。
………………
这什么意思呢？举个现实中的例子。
你身边有个恶霸，你得罪不起他。他要陷害你的邻居，你好心提醒了一下邻居。但是面对恶霸的时候，你也不敢说自己提醒过邻居。
哪怕恶霸明确的说道：你就是提醒过那个邻居。你仍然会矢口否认，不，我没有，兄弟，误会，都是误会！
按照我的理解，大概就这么个意思。
从这里看呢，马丽恩是绝对的好人，只是胆子小一点而已。
然后老亨利决定把人偶给埋掉，结果就是自己领了便当。
----------老亨利死亡之谜------------
老亨利死的很简单。地下室有人哭泣，哭声与说话声不同，我们都知道他老婆没死，没被拔舌，也就没有被夺取声音。
所以，地下室仅仅是有个女人哭泣的声音而已，老亨利误以为是自己老婆的哭声，就钻进了地下室，想将她拉出来。
结果就是进去后，地下室的门被人从外面反锁。哭声立刻消失，他伤心、害怕的敲着门求助着：“马丽恩，别开玩笑了，求求你了，快点让我出去。”
背后一句诡异的声音响起‘你好，亨利。’亨利看到玛丽萧的鬼脸，大声尖叫，被拔舌而死。
以上内容都简单易懂，毫无悬疑，真正复杂的点是：谁在外面锁住的门。
老亨利死后，身体摔了出来，砸开了门，半个身子躺在外面。那么，当时锁门的人是谁呢？因为摄像机视角一直在地下室，所以我们也只能从地下室看到门被人从外面关上了，究竟是谁，不得而知。
但是，这个影片的故事角色，一共就只有这么那么几个，我们挨个推测就行了：
①我们先把不可能的角色排除，男主不可能，警探不可能。
②男主父亲，或者后妈埃拉。二者都是人偶，不管是谁，都代表着是玛丽萧本人。
玛丽萧先是控制外面的人偶锁住门，再利用自己灵体的形态，钻入地下室杀死老亨利，接着再出去拿走娃娃，返回别墅。
当然，灵体是否可以穿墙，这一点我们不得而知，因为影片中其实没有明确表现，恶灵都是飞的，可以寄身人偶，但是从来没有穿墙的表现，就连最后她假装抢夺比利小人偶，都是从窗子外面飞进来，又从窗户飞出去的。
这里暂时当做她可以穿墙，去讨论。
②马丽恩。马丽恩就是老亨利的老婆，她在自己家里面，是有嫌疑的，只是我们没有直接证据而已。
所以，嫌疑人有且仅有两名，被玛丽萧控制的 男主老爸人偶和后妈埃拉人偶、以及老亨利的老婆马丽恩，究竟是谁？
其实，导演已经用镜头非常残忍的告诉了我们答案：就是他的老婆，马丽恩。
详情观看电影81分56秒到82分03秒。
----------马丽恩杀死老亨利的剧情还原--------------
男主在剧院大战，烧死了100个人偶和熊孩子人偶，想起还有唯一一个人偶没烧掉，就在老亨利的家里，所以驱车赶来。却发现，老亨利已经死了，他老婆马丽恩抱着他伤心不已。
男主追问小人偶比利在哪儿。马丽恩说，被男主父亲拿走了。
此时有三个回忆镜头，是关于人偶被拿走一事，亨利老婆的回忆。通过这三个镜头的解读，我们自然就能够知道答案了：
第一个镜头：老亨利从地下室中摔出来，身体砸开了地下室的小木门，已经被拔舌杀死。
第二个镜头：紧接着，镜头从老亨利身上往右面一转，转到房屋门上，门被打开一条缝，外面站着一个穿着西服的男人，只能看到胸口至肚脐的部分，看不见脸。
第三个镜头：一个黑影将小人偶比利带走了。
第一个镜头，就已经把答案告诉了我们，老亨利死后砸开门的那一瞬间，他老婆马丽恩就在门外。因为这个镜头，是马丽恩的回忆镜头。
换句话说，当时在外面锁住门，不让老亨利出来的，正是他的老婆马丽恩。
其实我们还有一个方法，可以证实地下室的小木门就是他老婆锁住的。
那就是只要排除掉男主父亲、后妈埃拉的嫌疑就行了。
他们两个都是人偶，没有自由行动的能力，必须靠恶灵玛丽萧附体才行。
所以玛丽萧要一‘人’完成 锁小木门、杀老亨利、再从门外进来，就要进行如下智障操作：
①锁小木门。
②出房屋门。
③离开大人偶，大人偶瘫痪，她穿墙进入地下室。
④杀死老亨利。
⑤返回附身大人偶。
⑥打开房屋门。
⑦拿走小木偶。
这中间有一个无法解释的无效操作，即为，她锁住小木门之后，完全没必要走出房屋门，因为她还要再进房屋里面，拿走小人偶比利。
再者，这是马丽恩的回忆视角，马丽恩当时一定是在屋内的。难道恶灵会在她面前让自己的大人偶处于瘫痪状态吗？难道马丽恩在屋内不会把锁住的小木门再打开吗？
这一切都说不通。
如果要推翻这个结论，只能有一个原因：那就是，马丽恩在撒谎。
如果她在撒谎，那么她的回忆视角，就有可能是伪造的了。
那么她撒谎了吗？答案是，没有。
如果要撒谎，她为什么要撒谎？或者说，谁在指使她撒谎呢？只能是恶灵玛丽萧。
恶灵玛丽萧的目的是什么？将主角引入别墅，然后让他受到惊吓，对他施加拔舌酷刑。
所以，恶灵也没必要逼迫她撒谎，反而要让她把实话说出来，从而把男主引入别墅中。
综述，马丽恩没有撒谎，那么这个回忆视角，就是真实视角。将老亨利锁在地下室的，正是他的老婆 马丽恩。
至于马丽恩为何要把老亨利锁在地下室，则属于开放式的答案。也许是恶灵逼迫着她这么做，也是恶灵欺骗了她，也许是某种献祭，等等。
至于拿走人偶的究竟是男主父亲，还是男主后妈，其实也无伤大雅。理论上应该是男主父亲，因为马丽恩的回忆镜头是真实的。
其实不管是后妈还拿走的，还是男主父亲拿走的，男主都注定会回到别墅，注定会看到他那个脊椎被抽掉制成人偶的父亲，从而精神崩溃。
然后就是男主父亲究竟能不能走路？抽掉脊椎理论上肯定不能走了，可是那根木棍其实也有充当支柱的作用。而且恶灵附体之后，能不能走又另当别论了。
--------------最后一个镜头---------------
电影87分13秒，在播放了六张新的被制成人偶的照片之后（男主、男主老婆、男主父亲、男主后妈、警官、老亨利），似乎又有人准备制作新的人偶了，也算是给后续留了一个开放式的结局。
这一张图片，左面是一张人偶的图纸，图纸上面放着一个奇怪的工具，应该是取舌头用的工具。右面是一张人偶娃娃的脸，中间是一个手掌，手掌下压着相册。
这个手掌一看就是中老年人的手掌，应该在50岁左右。五个手指的中关节都是扁平的，手掌干枯，皱纹深，皮肤硬，青筋外露。
其实这个开放式结局，是很难猜的，毕竟存在电影之外的人。也就是那些背景板，甚至没有出现的全新角色要考虑进去，这是很难的。
假如不考虑这些人，那么这个手掌，在电影中应该只有 老亨利、马丽恩、警探、男主父亲，四个人符合。
其实说白了还是一恶灵和一个人。即玛丽萧和马丽恩。毕竟电影进行到最后，所剩的也就只有这两位了。
从人设上来说，玛丽萧的可能性要大得多。因为在过去70年，她身为恶灵，没有实体，是不能制作人偶的，心中不管有什么奇思妙想，都只能是想法，而无法实践。
此时有了可以控制的肉身之后，终于可以大展手脚了。立刻将男主 男主老婆 老亨利和警探四人做成了人偶就是证据。
而且，谁才有资格收藏这六个人偶的照片呢。显然是恶灵玛丽萧。
反观马丽恩，她本身就非常恐惧玛丽萧，对这种人偶技术也带着敬畏交加的心情的，相比较玛丽萧而言，她的嫌疑显然要小很多。
------------完--------------

</影评>
<有用数>583</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫阿水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-14 22:49:13</时间>
<影评>
        Beware the stare of Marry Shaw

She had no children only dolls... 


一个叫Marry Shaw的口技师，将自己的一辈子都奉献给了口技事业。出于对事业的热爱，她一直都将 to make a perfect doll 作为自己的终极目标，甚至，在她生命的尽头，她请求殡仪师傅把自己变成木偶。 


对于木偶的爱让Shaw女士变得偏执和极端，她坚信自己的木偶是有灵魂的。因此，当一个小男孩在众人面前叫嚣木偶是假的，木偶的声音是从Shaw的嘴里发出来时，她尽了最大努力压制住了自己的怒火，使得表演愈加出彩，赢得了观众更多的掌声。但她仍不忘恶狠狠地冲着那个小男孩留下了一句话：Now who&apos;s the dummy？ 


倒霉的孩子，几天之后消失了，生不见人死不见尸。一个孩子，能有什么仇人？村民只好把目光聚到口技师Marry Shaw身上，因为失踪的孩子只得罪过她一个人。太惨了太惨了。他们迫使Marry Shaw尖叫，趁机把她的舌头割掉。对于一个靠说话营生的人，这意味着什么？好吧，比比看，谁更狠。临死前Marry Shaw请求被制成木偶，等着瞧吧，现在木偶也是有灵魂的主儿了，我们一报还一报……


复仇。又是一个典型的关于复仇的电影，情节似乎老套，但如果把自己换作片中人，却仍是不知所措，不知如何是好。因为不管做什么都是事与愿违，不管怎样都逃不掉倒霉的命运，除非大家都死了！事实证明即使这样也未必一了百了……人与人的关系一旦遭遇复仇，那其中的善与恶，对与错，便没有了标准。于是复仇永远都是说不清的一团糟。于是的于是，尽管复仇的片子成千上万，导演们却仍乐此不疲，热衷此道。 


就是这么混乱。

几十年过去了，那个触怒Marry Shaw的倒霉孩子，被他兄弟的孩子Jimmy在废旧的剧院里找到了，他已经被制成了木偶人……显然，这是Marry Shaw的杰作。这样看来，当年村民找Marry Shaw报复算是找对了人。但Marry Shaw她不服啊：我辛辛苦苦一辈子演戏给你们看，你们不好好教育孩子，居然一个毛头小子都能让我当众下不来台，你们说吧，这种亵渎艺术，不尊重艺术家的做法是不是应该得到惩罚!呃。。这么看，Marry Shaw惩罚那个男孩似乎也有道理。可那个男孩也不服啊：为什么不让我说实话呢？明明木偶不会说话，是她在演双簧。大家都知道，只不过不说出来。我说出来就要被制裁？还有没有天理了？我，我，我们遭遇到新时期皇帝的新装了啊！我整个就是一悲情版的说实话的小女孩啊。得，古有皇帝的新装，今有Marry Shaw的木偶，算我倒霉。汗，那个被做成木偶的小男孩其实也没错哈，那究竟是谁错了才引发了这么一系列无止境的血案？这时，Jimmy跳出来了：你们就是一群混蛋！我和我老婆在城里住得好好的，你们在乡下爱怎么折腾，怎么折腾去，倒是给我们寄什么木偶啊？害得我家破人亡，老婆死了，儿子也死在老婆肚子里了。我才是最惨的！我那个不知是叔叔还是大爷的，他犯事儿的时候我爸还没成年呢！我还不知道在哪儿呢！怎么就把我牵扯进去了？那个跟踪Jimmy来到乡下的警官不乐意了：靠！你最惨！你最惨的话把我往哪放啊？我跟你们村子一点关系都没有，更可气的是，我这是在破案，在为人民服务ing啊，就因为在Marry Shaw这个死鬼的地盘尖叫了一声，结果就被割了舌头，死得跟你们一样惨不忍睹，我这才是真惨呢！。。。。 


如此看来，只要细细分析一下，我们就会发现，这种复仇的片子永远都不会有真正的对与错，也不会有完美的解决方案。每个观众都抱着一种希望来欣赏这类片子，希望导演能交待一个妥善的方法来解决这个问题，然而，这种希望往往在影片的最后一刻被击个粉碎，而执迷不悟的观众却仍坚定不移地对复仇的解决方案保持高昂的热情，满心欢喜地期待下一个未知的结局，于是导演们也热情洋溢地为同一个结局制造一个又一个匪夷所思惨不忍睹的过场戏。 


浸淫恐怖片多年，我早已经不对复仇抱有任何希望。在我看来，一旦遭遇复仇，唯一的办法就是等死，最多和冤魂搞好关系，争取死得痛快点。复仇就是一不治之症,不管怎么折腾，结局都是一个字：死。对于那些铁了心要报复的怨鬼们，他们永远都跟你没什么好谈的。聪明点你就早点自决，不懂事的小心人家让你生不如死。这就注定了复仇片难有新意的命运。


但为什么今天推荐《死寂》这个仍是在讲述复仇的片子给大家呢？我实在觉得片中的氛围和木偶本身还是有魅力的。独爽爽，不如众爽爽。既然大家爽才是真的爽正好版上又总有人请大家推荐恐怖片，索性我就推了这部！浓雾缭绕的小镇，你可以说它土鳖，但无法否认其撞击你现代社会麻木心灵的伟力——虽然老套，但一看就带劲儿；断壁残垣，废弃剧场，古老宅院，难道不是你内心深处原始恐惧的某种发源吗？再说那个木偶，长得太kechen了而且还邪乎！谁要是送我家这么丑一玩意儿，我立马给扔了，还敢留下来？东西方审美还真是相距天壤……片中男主人公Jimmy硬是把木偶留下来了，老婆Lisa更是把它当成宝贝了，看着它居然能联想到自己肚子里的儿子，orz。。试想一下你或者你老婆如果生下长成这样一baby……不如一头撞死算了。敢情老外就把长成这样的木偶当成一普通的传统玩具，像咱们看皮影儿、脸谱似的——可能老外看皮影儿啊脸谱啊还觉得邪乎呢（偶怕怕，我倒是一直觉得脸谱邪乎）所谓cultural shock嘛，来玩味下好了:)
      </影评>
<有用数>418</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>马马虎虎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-04-01 15:11:12</时间>
<影评>

在网上看到有人力荐，于是周末拖上整个寝室的同学一起观看。结果太让人失望了。电影开头还是不错吧，氛围营造的很好，但从男主老婆挂了之后他的行为就开始超神了，一个人冲回老家大半夜各种闯荡啊，去墓地就算了，还去挖坟，我不知道男主是有神论者还是无神论者，但你这样做是闹哪样？就算你胆子再大吧，万一真碰到个啥东西你用什么对抗？用你的嘴感化？而且越到后面事情就越明朗，明显有灵体吧，这时候你还找毛真相啊，先去找个大师求点法器有与之对抗的能力再说吧，不然让你知道真相找到凶手能咋样？男主典型一个无脑铁胆神候啊。再说说BOSS，你妹啊你本来就把别人小孩杀了别人拔你一舌头真心不过分吧，然后丫的居然就开始屠村了，日本鬼子都没你这么不讲道理吧，而且一定要让别人叫了才干掉别人，一看生前就是强迫症患者。无知的村民发现这是灵异事件后也不去找高人求救，坐着等死。而且最没出息的是，同样死了，别人可以屠村，你们却连现个型提醒下亲朋好友的能力都没有，太屌丝了啊有木有。话说这世上谁没两个仇人啊，如果死了就拥有屠村的能力，地球早玩完了。最后劝男主一句，你那种神一样的胆子神一样的思维，其实应该去投靠周星驰整鬼专家的那个捉鬼小队的

</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zou</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-27 10:40:21</时间>
<影评>
        在恐怖片中，分真鬼片、假鬼片、僵尸片这么几类，也就是死人出来吓唬活人，活人吓唬活人，半死不活的人吓唬活人这么几类。


我个人比较喜欢的是活人吓唬活人的片儿，就是之前像出鬼了，鬼来报复人，结果发现还是人报复人，这样的题材就有悬疑的味道，能稍微转转脑子，而且又有“革命现实主义”教育意义，符合我的审美情趣。


如果像《死寂》这样，一开始像是出鬼了，到最后还是出鬼了，就没意思了。鬼嘛，你就随便吓唬人呗，还有啥好说的。这个我是不信的。全世界这么多垃圾的人，个个都被鬼报复，还用警察干啥。


所以，从小我就不信鬼。小时候某电视台放《八仙过海》，妖魔鬼怪一大堆，我那时住在奶奶家，电视机收不到那个频道，于是每天晚上7点要从奶奶家步行去哥哥家才能看得到，那时候的晚上七点，已经黑灯瞎火了，半个人毛没有。一路上我就卯着劲走，还不跑，一跑就显得自己胆小了，然后心里想：要是有鬼跟着我，我就反身一脚踹飞它。
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿毛大神</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-03 20:40:52</时间>
<影评>
        《死寂》和《电锯惊魂》有三个共同点，一个是迅雷上它们的搜索结果都被删掉了，但你可以从迅雷提供的网页搜索中轻松找到下载；二是结尾同样的令人大呼过瘾；三是它们有着同一个导演和编剧。


      故事讲述了小心眼的腹语术表演艺术家玛丽·肖惨死后的故事，玛丽·肖之死的原委暂且不表。先从很有间离感的古老儿歌谈起——小镇里流传着的诡异儿歌不知道暂时性地挽救了多少人的生命，大致意思是“当心玛丽·肖的注视，她没有儿女，只有人偶，如果梦里看到她，记住千万不要尖叫。”（这个儿歌在还有一个国语版翻译非常的押韵，贴到文章最后。）


      从逻辑上来讲，这个儿歌是不会流传出来的，因为能总结出这个经验的人类肯定已经死了，而且将不死的经验采用儿歌的方式代代相传，如此的举重若轻，那么这首儿歌的传出者很可能就是玛丽·肖本人。她把游戏规则公诸于众，有两个原因，一、能在行凶阶段享尽曲折产生的乐趣，对方明知尖叫会死，但还是抑制不住大脑的自我保护程序的启动；二、儿歌的流传大大延长了他行凶的时间跨度，使得整个小镇在她不杀人的时候也能有保持压抑的气氛，并持续数十年，细水长流的妙计。


      这让绿毛又学到了一招，绿毛以前一直不清楚古时的杀手或称侠客的人在夺命以后为什么还要留下标识，看来他们就是希望产生“哥不在江湖，江湖上却流传着哥的传说。”这样一个不战而屈人之兵的良好效果，哪天哥死了，对哥的敬畏仍然可以保鲜，对，震慑。同理可证，我们在启蒙教育中一再树立榜样与形象，而且大呼榜样的力量是无穷的。而且，这些榜样往往是死去的人，这和死去的玛丽·肖通过儿歌震慑小镇的居民是一个手法技巧，只不过后者只是缓兵之计，到头来还是要杀光。


      分析完了电影中的关键线索“儿歌”之后，我们终于可以静下心来看看影片的内涵。导演詹姆斯·温是个留着东方血液的外国人，虽然他长在南半球，接受冬秋夏春的洗礼，可东方的高贵血统让它更懂得东方人内心深处的恐惧，美国少有原创的心理恐怖电影，所以《死寂》不愧是美国恐怖片里的一朵奇葩。当然它也有血腥的镜头，但它吓着你的时候，大多数只是因为气氛罢了。这难免掉入雕虫小技的怪圈，但詹姆斯·温用另一种手法堵住了好事者的嘴。


      那就是墓园、40年代的哥特大剧院、失落之湖、寂静岭样的雾中小镇和完美展现出这一切的帅气镜头。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>野渡头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-01 00:31:34</时间>
<影评>

短评字数不够，我就上这里来bb一下了，总体来说剧情3星半，恐怖体验4星，人物设定3星。现在我想来bb看关于本片中作为诅咒源头幕后最恐怖的冤魂玛丽·肖的一些事。
她生前就已经是个疯子了，她对于制作完美人偶的执念最终使她疯魔。而她演出时作为一个仰靠大众声评的边缘艺人，赖以生存的饭碗被一个“看皇帝穿新衣”的傲慢小孩当众砸烂，这件事总算是作为一个封闭小镇的不宽容的导火索杀死了她最后的理智。她开始用人来制作人偶了。我想就算没有这件事，她也一定会走上犯罪，因为人偶本来就是人类的仿制品，要像接近原装正品，当然要使用原材料。
可以说，作为童谣所影射的当年小镇对玛丽·肖的残害导致的后者死不瞑目其实很让人不舒服，因为玛丽的罪是明明白白摆在那里的，她被小镇居民残害是她自食其果，即使有人说那个小孩对她不敬被她残害也是因果，那敢问玛丽算是何方神明就可以高高在上妄加处置他人对他的不敬了？更何况只是个不懂事的小孩？这已经不是小心眼的问题了，这是得去看心理医生的问题了。
也许还会有人说小镇居民对玛丽用私刑导致她怨气大其实无可厚非，然而凭什么？自己杀了人还不准别人有仇报仇有怨报怨了？杀人者就要有被人所杀的自知之明，就她心里不服气就她死后还要乱来就她牛逼了，真是666不得了了。要说她要是随便像个伽椰子像个贞子那样生前没啥错完全惨死变鬼黑化再无差别杀人也还能勉强理解，然而玛丽·肖作为一个行凶者凭什么还这么嘚瑟这么怨气难平，要这么说，每个不服气的死刑犯也都可以死后重来继续报复社会为所欲为，甚至给自己留下一个恐怖的都市传说咯？
真是怎么想怎么让人心里不舒服。
这样的冤魂索命其实就是一场变态的狂欢，因为反正死了还是一样可以实现自己的美学，甚至可以实现得更好更漂亮。这岂不是没有天理了。所以说冤魂索命题材最大的漏洞在于冤冤相报何时了，要是A弄死了B，B变鬼了又弄死了A，A也变鬼了再死亡重现和B不停互相弄死，是不是就没完没了了。那还吓人吗，我觉得可能比较莫名其妙。（我说的真的不是伽椰子和她老公。）
所以这个电影给我的感觉并非是因果循环的无可奈何，或者男主角挣扎到最后发现真相难逃诅咒的悲哀，我最大的感受就是憋屈，一种看行凶者振振有辞颠倒黑白替自己诡辩给自己贴金的憋屈，这哪是什么恐怖电影传统的绝望，这是在现身说法教会变态怎么当一个婊子，既可以不怕报应随便行凶还能死后继续爱怎么嗨怎么嗨。
这种变态搞出来诅咒居然小镇居民就甘心认了？就没人以暴制暴一下？你们犯不着心虚啊？？？WTF？？？

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Giroro</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-27 09:05:52</时间>
<影评>

        这部片子，真的是在推荐上看到的，一时没忍住好奇心才去搜来看，为自己的手欠向自己道歉，做不起了。
        言归正传，一直觉得自己不怕看鬼片，我发现自己错了。这部电影啊，从道具，剧情，特效一切都特别完美，真的超有感觉。
        自己从小就不喜欢玩偶，洋娃娃之类的，以前小不懂事，后来，长大了，知道一种说法，洋娃娃不能玩太长时间，时间长了，洋娃娃都是有自己的灵魂和思想意识的。还有一种，洋娃娃时间长了，就会活了。当时听到的时候很害怕，现在又有了这部电影，可能以后真的是说再见了。
       真的是很棒的电影，推荐大家一看

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-10 10:18:39</时间>
<影评>

看戏小孩一句我看见你嘴唇在动，引来who&apos;s the doll ？等一系列凶杀， 真是一句话引发的惨案，告诉人们要谨言慎行。影片中出现三种人偶，一种是用木头做的人偶，第二种是用人来做人偶，前两种都需要人控制，而第三种，完美人偶已经与人无疑，不需要用人手来控制，不过仍然受控制，控制的方式是用灵魂，似乎人偶的三种层次寓意了人类，说人不过是受上帝或灵魂控制的肉体而已，只不过是一种高级人偶罢了。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
