<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>恐龙宝贝</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p953605128.jpg</封面>
<导演>汤继业 / 王义得</导演>
<演员>孙晔 / 沈达威 / 王燕华 / 海帆 / 杨梦露 / 夏磊 / 骆妍倩 / 李敏妍 / 吕佩玉</演员>
<简介>传说在古老而遥远的泛古大陆，人类与恐龙和谐共处，大陆呈现一片祥和气氛和色彩 。但好景不长，随着大陆的守护神----“龙神”的力量减弱，邪恶势力打破了和平与宁静。龙神为了拯救泛古大陆，早将自己的力量封存在四块龙晶体，传说谁得到这四块龙晶体，就能得到无尚的力量，能统治整个泛古大陆。
                                    
                                　　地球少年龙翔无意中碰触爷爷的龙神手镯，意外穿越时空，来到泛古大陆。 龙翔先拯救了小恐龙——暴宝，目睹了邪恶势力霸占森林、驱逐百姓的情景，邪恶的百合甚至用特定的药物将善良的恐龙变为他们的爪牙。为了捍卫大陆和平，阻止邪恶势力的意图，龙翔担负起了拯救泛古大陆的使命，走上了冒险之旅。
                                    
                                　　在龙翔的历险过程中，他先后遇到了淘气天真的阿果、聪明美丽的风玲和神秘少年羽。四个勇敢的龙神勇士汇聚在一起，他们凭着潜在的力量：自信、勇气和团结，先打败了强盗怪人张，又挫败了百合一个又一个阴谋，最后感动了百合使之恢复了善良，使得整个魔幻森林重新焕发的生机，拯救了陷入危难的泛古大陆……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>boovie</作者>
<标题>孩子看得津津有味，我最终还是半途而废</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-20 22:58:21</时间>
<影评>
               孩子上六年级，从小喜欢恐龙。虽然看得该片在豆瓣的得分很惨，还是决定陪孩子看一看。唉，群众的眼睛还是雪亮的，的确比较差，太低龄化了，也就适合幼儿园和小学生观看，成年人实在是不忍淬读。

    人物造型的粗陋，故事情节的瞎掰，动画模仿的拙劣，对比好莱坞动画的老少咸宜、温馨感人、意义深远等等，实在是让国人汗颜。孩子看得津津有味嘻嘻哈哈，我忍了又忍，还是不能看完。不是不支持国产动画，实在是质量太差了。这些年被好莱坞动画熏陶起来的我们，胃口也大了起来。

    还有那所谓的泛古大陆，应该在2亿年前，问题是2亿年前怎么会有人类？既然没有人类，怎么会有恐龙和人类的和谐共处？瞎掰也不能违背基本的常识吧。看看《侏罗纪公园》的编剧，灭亡的恐龙因为种种原因复活，这才是合乎逻辑的吗。

   算了，还是别较真了吧。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>rq</作者>
<标题>恐龙宝贝</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-11 19:00:38</时间>
<影评>

 人和恐龙和谐共存的世界令人向往，多么希望现在恐龙没有灭绝，就像其它动物一样与人类共同生活在地球上，可惜只有在动画片中才能有此情此景。然而影片又告诉了我们恐龙以及世上的很多物种灭绝的真正原因和罪魁祸首是人类的自私、野心、欲望和贪婪，如果人类依然如此，恐怕最终灭绝的是人类自己。
    人类的进化是身体和心灵，生理和心理的双重进化，只有这种双重进化达到同步与平衡，人类世界才会更加文明与和谐。真正意义的进化也是一种身心合一的修行，使自身达到更和谐的境界。人自身和谐了，才更加促使整个社会整个世界和谐。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>rq</作者>
<标题>恐龙宝贝</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-11 18:59:15</时间>
<影评>

我站在世界的屋顶
用放大镜看天地
发现太多的神奇
一起去寻觅 未知的命运
宁愿相信爱永不会绝迹
谁能抹去那些古老传奇
我们手握紧 勇气和信心

现在在当时家家长眼中的不忍直视的动画，在孩子眼中都是神作。有个家长10年前云云，2亿年前有人类？还有那个云云的泛古大陆纯属胡扯。   人物造型的粗陋，故事情节的瞎掰，动画模仿的拙劣，对比好莱坞动画的老少咸宜、温馨感人、意义深远等等，实在是让国人汗颜。孩子看得津津有味嘻嘻哈哈，我忍了又忍，还是不能看完。不是不支持国产动画，实在是质量太差了。这些年被好莱坞动画熏陶起来的我们，胃口也大了起来。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>汪伦</作者>
<标题>爱不会绝迹</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-13 21:47:59</时间>
<影评>

我站在世界的屋顶
用放大镜看天地
发现太多的神奇
一起去寻觅 未知的命运
宁愿相信爱永不会绝迹
谁能抹去那些古老传奇
我们手握紧 勇气和信心
现在在当时家家长眼中的不忍直视的动画，在孩子眼中都是神作。有个家长10年前云云，2亿年前有人类？还有那个云云的泛古大陆纯属胡扯。
但是听过片头曲吗“我站在世界的屋顶，用放大镜看天地，发现太多的神奇”
动画是打开孩子想象力的！现在的动画很不错。但有几个有当年的世界观和场景画面？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张松涛2011</作者>
<标题>我爱动画片之《恐龙宝贝》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-16 01:29:22</时间>
<影评>
        《恐龙宝贝》  DINOBOB

★★★★☆

出品：核动力动漫工作室

地区：中国

导演：汤继业

片长：85分钟

动画类型：手绘

 

剧情介绍：

    龙翔听了爷爷讲的故事，非常向往故事中的人与恐龙共处的泛古大陆，无意中龙翔找到了爷爷收藏的龙神手镯，戴上后竟然真的来到了他渴望已久的泛古大陆。

    误打误撞的龙翔凭借着手镯的威力为帮助泛古大陆的人们战胜了强盗兄弟，并且结识了女孩风玲，以及说服了小海盗阿果，三人结伴带着各自的恐龙宠物去找寻龙晶体，以维护泛古大陆的永久安宁和平。历经坎坷，三人和他们的小恐龙克服了种种阻挠和困难，来到了传说中龙晶体的所在地魔幻森林。在这里他们结识了新的朋友羽和他的恐龙搭档飞天宝，但也遇到了野心勃勃想统治整个泛古大陆的魔女百合，百合为了阻止他们找到龙晶体，费尽心机，百般阻挠，当他们真正看清百合的真面目时已经命悬一线，眼看百合即将除掉龙翔他们这些心头大患时，幸亏羽和飞天宝及时赶到，营救出龙翔众人，并且劝阻他曾经的师妹百合悬崖勒马，痛改前非。

    百合仍然执迷不悟，与众人展开一场生死搏斗，羽和龙翔等人齐心合力，终于打败百合。此时百合也若有所思，决心悔过，她跟随大家来到被她石封的老师仙逸面前，用真诚悔改的泪水以及千年树精灵赐予的生命之叶使仙逸老师苏醒，老师原谅了百合，协助龙翔和大家找到了龙晶体。

    魔幻森林恢复了往日的生机，泛古大陆又重现了和平安宁的景象。


简评：

    人和恐龙和谐共存的世界令人向往，多么希望现在恐龙没有灭绝，就像其它动物一样与人类共同生活在地球上，可惜只有在动画片中才能有此情此景。然而影片又告诉了我们恐龙以及世上的很多物种灭绝的真正原因和罪魁祸首是人类的自私、野心、欲望和贪婪，如果人类依然如此，恐怕最终灭绝的是人类自己。

    人类的进化是身体和心灵，生理和心理的双重进化，只有这种双重进化达到同步与平衡，人类世界才会更加文明与和谐。真正意义的进化也是一种身心合一的修行，使自身达到更和谐的境界。人自身和谐了，才更加促使整个社会整个世界和谐。


精彩台词对白：

●进化就是了解自己的力量，超越自我

●心灵的力量才是真正的力量源泉

●男子汉就要有闯荡的勇气


随想与感悟：

◇在孩子的心目中，爷爷就是故事大王

◇故事和玩具是培养孩子想象力、创造力的最好的东西

◇孩子会受到好故事的感染，使自己融入到童话世界中找寻自己的使命和目标，所以童话故事对孩子的影响是非常大的

◇每个人都有一只恐龙做宠物，那可真是一件又幸福又酷的事

◇正可谓初生牛犊不怕虎，自古英雄出少年，孩子勇敢无畏的力量是很强大的

◇大家聚在一起为了共同的目标去做事，团结就是力量，会令事情事半功倍，反之，成了一盘散沙，就会事倍功半

◇人生的道路上有各种阻碍前进的诱惑和陷阱，需要我们保持清醒，懂得放弃，明辨是非，才能够少走弯路，达成自己的目标
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>