<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>荒蛮故事 Relatos salvajes</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2584519452.jpg</封面>
<导演>达米安·斯兹弗隆</导演>
<演员>达里奥·格兰迪内蒂 / 玛丽娅·玛努尔 / 莫妮卡·比利亚 / 丽塔·科尔泰塞 / 胡丽叶塔·泽尔贝伯格 / 凯撒·博尔东 / 莱昂纳多·斯巴拉格利亚 / 沃尔特·多纳多 / 里卡多·达林 / 南希·杜普拉 / 奥斯卡·马丁内兹 / 玛莉亚·奥内托 / 奥斯马·努涅斯 / 赫尔曼·德·席尔瓦 / 艾丽卡·里瓦斯 / 地亚哥·詹蒂莱 / 玛格丽塔·莫菲诺</演员>
<简介>《荒蛮故事》是一部黑色喜剧，由6个独立的暴力复仇小故事构成。影片是一次对于人类失控行径的颠覆性创作，从怪异的幽默感，独特的画面和大胆的配乐，到对于身处绝境的普通人这一题材的偏爱，都可以清晰地看到南美鬼才导演达米安·斯兹弗隆与阿莫多瓦在创作方面的相似之处。不过，斯兹弗隆仍然通过这部影片发出了自己独特的声音：一场对于一个腐败成风、经济和社会严重不平等的社会的尖锐抨击。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>dondevoy™</作者>
<标题>关于失控，直白的不忍直视</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-12 10:48:59</时间>
<影评>
        写影评之前，先提一个小事儿：

一个月前刚到墨城，路过影院，一个同事突然说到：“知道么，工行在一部阿根廷的电影里放了植入广告，然后这部电影超火，各种拿奖，中国人打广告的眼光牛逼！”

当时好奇了五秒钟工行赞助的会是什么类型的电影，后来一忙，自然遗忘了。


一个月后的美好周日，不能荒废，上周看了霍比特人，惊叹墨城影院发达程度超出我想象（在国内还在大力发展IMAX的时候，人家都到4D了）。走进CINEPOLIS（墨城连锁影院），在犹豫是看《万物理论》还是《Boyhood》的时候，突然瞥到了《Relatos Salvajes》海报上显示的国家名称：Argentina,不知道脑子怎么突然就反应过来，哦，这就是那部工行做广告的电影啊！

然后，第一次因为要看一个植入广告踏入放映厅。

然后，这是这周最棒的一个决定。


影片一共六个关于人性失控的故事。


Airplane tale：开场通过两个邻座的陌生男女聊天展开，俩人聊着聊着就聊到了共同认识的人，原本以为是俗套的一见钟情戏码，谁知剧情急转，整整一飞机的人竟然都有这么一个共同认识的人，且有过节，包括空姐。“把所有得罪过我的人放在一架飞机上，然后。。”这种念头想想就冷。。飞机撞向地面，这部电影值回票价。



Restaurant tale: 你永远不知道身边一个看似普普通通的老大娘内心装着怎样的故事又曾拥有过怎样的人生。因为看不得身边小姑娘内心挣扎，上一秒她是切土豆的厨师，下一秒便是下刀稳准狠的侩子手。看着大娘坐进警车，只觉着她的阅历使得她并不惧怕，牢狱或许对她而言，无关自由与否。



Road tale: 这一段很赞。是看过的那么多的公路片中，可以排到前一前二的桥段。情节紧凑，两人由最初超车不得互相谩骂这种生活中随处可见的冲突，上升到一系列的争斗，械斗，追车，直至事态无法由自己控制，抱在一起同归于尽。夸张却又不失真，夹杂着浓重的黑色幽默，让人忍俊不禁，记忆深刻。



Human limit tale:千万不要得罪爆破工程师。。都是平凡人物和看似平凡小事，无非是私家车因停放在不确定是否违规的区域而被拖走了，却引发了一系列对个人而言比天还大的事：离婚，失业。不被理解与接纳，那就用自己擅长的方式发声。于是，极端之后，竟然在狱中收获了理解与尊重。阿根廷政府总是不被人民待见，电影里通篇映射性都很强。


Accident tale: 这个故事太阴暗，却似曾相识。有钱人家的少爷酒驾撞死了孕妇，父亲为了儿子的前途听从律师建议，花重金说服家里15年的老园丁当替罪羊，谁知被前来询问的警探看出猫腻。故事本该就这样结束，真正的罪犯被警探带走绳之以法。谁知，警探也被律师收买，律师跟园丁均坐地起天价，故事又反转，父亲不干了，喊儿子去自首。。中间几番戏剧性的讨价还价看得真刺激，结果出乎意料，展开叙述的话可独立成篇了。


Wedding tale: 在自己婚礼上识破准老公请来的同事里有一个是他的地下情人，然后控制不住到天台痛哭，遇到出来溜达的厨子好心安慰两句，不知出于报复心理还是一时感动竟然干柴烈火了。。又被准老公捉奸在屋顶。。再回去跳舞，把小三撞一身血。。跟岳父岳母翻脸。。这种狗血剧情。。如果没有结尾反转真的也没啥好写的了，可是真的就反转了，经历这一切后，在所有亲朋好友见证下，一切颜面尽失完全不忍回想后，俩人

在众人面前，竟然拥抱了，接吻了，ooxx了。。好吧ooxx当然没有表达的很明显，灯光变暗，人们在惊异中纷纷离去，镜头落在被挤落的婚礼蛋糕上。还是要相信爱情啊，那种可以原谅一切的力量。


片子的配乐不错，附电影官网的链接，一打开就有音乐响起了。。

http://www.relatos-salvajes.com/


都说了是来看植入广告的。。

第一幕飞机起飞时，镜头应该是有给到高楼楼顶的ICBC广告牌的（近视，没戴眼镜。。不敢100%确定），后面爆破工程师取钱的时候用的是宇宙行的ATM。。


话说阿根廷政府好宽容，看到的版本口味很重，有些镜头不忍直视，有些内容不忍回想。竟然没有被剪辑，艳羡一下。。


最后想提一下拉美电影。

虽然很少大制作，很少走出拉美，很少被国人所知，但不能否认拉美的导演们内心强大，且忠于理想。


需要抨击的时候，他们毫不留情。

需要褒扬的时候，他们尽其所能。


还想表扬一下墨西哥的院线。。正片开始前播放大量的公益广告，最近的是资助有眼疾的穷人以及保护动物，拒绝观看拥有动物表演的马戏等。强迫观看的广告如果都是这样的，世界多美好。




</影评>
<有用数>2775</有用数>
<没用数>456</没用数>
</review>
<review>
<作者>DNA阿飞</作者>
<标题>蛮荒故事  人人有辜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-27 09:02:02</时间>
<影评>

    本文有关键性情节剧透，入内需三思

    《荒蛮故事》是由6个小故事组成的黑色喜剧，这些故事是分别独立的，之间没有任何联系。但难能可贵的是它们并不沉迷于叙事，节奏清醒简练，对人性刀刀见血，见好就收，总体说来惊艳和成功。 
　　 
　　这种由小故事们构成一部电影的模式很值得注意，我相信在未来会越来越盛行。将来一切的信息交流都更迅捷瞬间，各种互联网通讯工具极度发达，知识会更加粉碎化和碎片化，人希望得到越多越好的信息却没有耐心详细了解一个真相，时代和社会心理环境欢迎此类单刀直入的小故事，它们将在二十分钟之内完成；在二十分钟内揭示中心思想、完整故事情节则更需要考验导演的编导剪辑功力和艺术直觉。急速消费和迅速扩散分享的网络时代将催生更加伟大、手法精准的艺术家，当然也会制造更多浮躁逐利、转瞬即逝的垃圾。 
　　 
　　所以从这个层面来说，《荒蛮故事》在形式上有实验性和预见性，内容简短，干净利索地揭露了人极具兽性和黑暗性的一面：暴怒、嗜血、失控、贪婪、复仇、对暴力和强者的盲目崇拜，控制欲，心机和贪婪；难以满足的报复和极端自私、宁可一起抱着大家都死也不愿意放过对手的毁灭性心理趋向。 
　　 
　　这些故事让我们看到了人类藏匿的暗黑面孔：就像哭泣的新娘突然变得铁石心肠，化身黑暗的复仇天使，一把把情敌摔向玻璃窗；而文质彬彬的文明人也能在下一秒变身嘶吼的野兽，试图彻底杀死一个陌生人。在文明、秩序、自律和成功的面具背后，我们轻易被激怒又失控的暴怒和报复欲望，这些暴怒与复仇欲引导我们进入与之前截然不同的诡诈命运轮盘中。 
　　 
　　看完令我陷入了沉思，这种沉思不仅仅是对于黑白相间的人性，也是关于人类所执导的盲目而混乱的生活：不断变化的面目，始终游走的身份，无法相信的关系，欺骗与背叛的婚姻，轻易破碎和轻易重组的家庭，还有我们始终难以辨认和无法把握的包括自身和未来的那张，暧昧不清的脸。 
　　 
　　在充满秩序和教养、富有历史与文明的社会与人类行为背后，我们总是那么没有逻辑，糊涂，茫然，莽撞，像只动物：遇见一些挑衅就轻易暴怒、失控、然后摧毁自己的生活；也或者因为一点利益就从道德典范化身贪得无厌，不择手段敲诈盘剥别人来获取好处。 
　　 
　　 
　　第三个故事——互杀 
　　 
　　 
　　在这个故事里，起初开奥迪新车的男人讽刺挡在自己路上的一个破卡车，后来他停下换轮胎时，卡车司机又过分的羞辱了他，这进一步导致奥迪男开车撞向卡车，然后两人搏杀，同归于尽。 
　　 
　　因为歧视和语言暴力而引发的小小矛盾，最后导致车毁人亡。人与人之间由于不肯宽恕和原谅而得以逐渐扩大化的暴力模式因双方都不肯退让而逐渐升级，杀死不想杀死的人，灭掉本可以通过的路，最终演化成不可收拾的惨剧。不断被累积的矛盾和一触即发的情绪最终将两个在公路上短暂相逢的陌生人引向绝境。 
　　 
　　值得玩味的是那个黑色的结局，两个人本身在车里撕打在一起，立志要弄死对方，结果汽车爆炸了，他们被焚毁成两具紧紧搂着的灰色骷髅，看上起好像一对想不开而相拥殉情而死的男同性恋。。。 
　　 
　　 
　　第五个故事——金钱是最狠毒的游戏 
　　 
　　 
　　富翁毛利西奥的儿子闯了车祸，致使一名孕妇身亡。毛利西奥不惜一切代价要请律师做伪证布局，让自己的园丁做替罪羊，并承诺高额的补偿金。结果前来调查的警方委托人一眼就认出了是伪证，毛利西奥不得不再次试图收买警方委托人，要自己的律师前去谈判协商。这个做伪证的过程就像滚雪球那样，越滚越大，律师从中作梗，说警方委托人索要100万美金的协商金（其实其中有他的分成），而自己如此卖命也得要50万；园丁不甘自己原先的补偿太少，要求也分得更多的钱外加一栋海滩别墅。 
　　 
　　 
　　“一个谎言往往需要更多谎言去圆”果真不错。不消半个钟头，毛利西奥就发现这三位已经狮子大开口，要价超出了自己承受的范围。毛利西奥并非愚笨的人，他在关键时刻发挥了自己谈生意的手腕和精到，他勃然而起，称自己再也不需要这些贪婪者的帮助和伪证，他会叫儿子立刻去自首。毛利西奥的突然放弃令这三位要挟和企图盘剥他的人慌了手脚，最终同意三人共同分得100万摆平此事。这场发生在富翁豪宅里的谈判好戏形象又生动的勾勒了在体面、公正和老实巴交的社会面具背后，人性那永无穷尽，犹如黑洞般的贪婪；趁机要价，落井下石。但得逞的人并没有幸免，当谈妥条件，园丁被当做替罪羊押出豪宅时，孕妇愤怒的丈夫举着斧头砍向了他，这个布满心机和丑陋的故事戛然而止。金钱是最狠毒的游戏，利益是人性最精确的试金石，在这一场谈好价码演出的欺骗里，大家都是自愿的演员，没有一个无辜的人。 
　　 
　　 
　　第六个故事——你死我活的婚姻 
　　 
　　 
　　一场豪华而完美的婚礼正在举行，新娘罗米娜却意外发现自己的丈夫阿里尔背地出轨的情妇就坐在宾客席上。罗米娜哭泣着质问丈夫，疯狂而绝望地奔向楼顶企图自杀，跟一个厨子做爱，被寻她而至的丈夫发现。“我要得到你的一切，你的房子，你死了我正好拥有一切！只有死亡才能把我们分开！”疯狂的罗米娜在楼顶狂笑着，她这段宣言狠毒到引起了阿里尔的呕吐。 
　　 
　　婚礼现场的蓝灯跟随两人的矛盾激发而变得逐渐阴暗诡秘，场面虚幻而恐怖，狂欢的游行拖着两个怒目相向、满腹仇恨的夫妻，疯狂的罗米娜与阿里尔开始直接在现场做爱。这是让人无法理解的情节调转，但却是让每个人都心有余悸的异常和变态。一种共同的相爱相杀的关系的确立，一个互相举刀看谁先死的狂热屠戮。最后的镜头摇拍到散落一地的蛋糕屑上，仿佛正躺在蛋糕桌上做爱的他俩像在爱恨大餐中咆哮饕餮、暴饮暴食的野兽，一对既相吻又相互撕咬，誓要厮杀一生的终身伴侣。两人最后紧紧相拥的姿态，像极了在第一个故事里同归于尽的两个司机。冲动与莽撞的感情吞噬了所有剧情，而逻辑和道德逐一被消解。罗米娜与阿里尔互相背叛，却在一件事上达成了同谋：那就是死活都要绑在一起，看谁先输，看谁先死！恩爱夫妻的背后，是不能灭绝的自私和虚伪，是长期的变相谋杀。 
　　 
　　 这个故事如此震撼，也充满着绝佳的黑暗气息，可以算得上整部电影的点睛之笔，是一个非常精彩的高潮片段。 
　　 
　　 无常的命运利用人性的弱点去操纵摆布任何一个人，一次细微的变故就能引发人生病变和人性畸态。人会扭曲到身不由己、面目狰狞，为了毁灭对方不惜把自己变成魔鬼，凝视深渊而被深渊回望；与恶龙缠斗已久不觉已变成恶龙；与愤恨共生，与火和贪欲共焚。无论是精明算计的富翁，还是坐在奥迪车里的男士；无论是拿着免费机票乘机的模特儿，还是拥有豪华婚礼的新娘，表面所倡导的善良和宽容轻易就被戳破撕碎，根深蒂固的兽性和报复的热望却显现壮大，它们引领黑暗愤怒的我们狂奔于歧途，互相厮杀绞死，共同执着，奔向自掘的坟墓。 
　　 
　　悲剧中人人有辜，每个人都有自己的行为和性格责任：斤斤计较，睚眦必报，一旦被别人所犯，就要不惜一切代价加倍偿还，极度的自私不仅伤害他人，也会毁了我们生活的初衷，而无数人却乐意维持互残互害的关系，这是无法控制、缺乏理智又异常野蛮生猛的野兽本性。荒蛮故事并没有发生在蛮荒之地，它发生在文明的世界，发生在每一个人的行为和心中，当我们自以为自己的聪明已经足够，可以主宰这个世界和自我时，世界不动声色地强力扭转我们脆弱的运命和巧妙利用着我们疯狂的念欲。我们就这样和世界一起，共同编织了人类的整个命盘。

 严正声明：
2016年4月24日，腾讯新闻手机端电影栏目里发表的署名为“毒药”的关于日本电影《小森林》的影评“这位禁欲女神让我领悟到了生活的真谛”后半部分原文抄袭我的豆瓣《小森林》影评“从不依靠，从不寻找”其中的原话及“日本弃子电影”的论点。这个“毒药（也叫“毒药APP”）”自称为运营影评的北京公司，以前就涉嫌抄袭别人的文章，现在依旧喜欢白拿别人的作品！不劳而获道德吗！你们一个文化公司为什么不自己写影评？而随便盗窃独立影评人的文章！！喜欢不择手段耍小聪明而不靠真才实学就想赢吗？！你们身为媒体人这样做好吗！！！

 


</影评>
<有用数>1848</有用数>
<没用数>240</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈凭轩</作者>
<标题>扼住荒诞的咽喉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-22 08:47:47</时间>
<影评>

前年去蹭电影社会史课的时候，Thierry Frémaux老师讲到他每年给戛纳选片，十五部片子，总要挑几部四平八稳的和几部实验性强的或者在某些方面与众不同的。《荒蛮故事》（Relatos salvajes）显然属于后者。每次都有一部喜剧片来陪太子读书也算是戛纳的一个传统，《荒蛮故事》便是去年的陪读童子。不过世界头号电影节的陪读也不是随便挑的，单从艺术质量上来讲，片子的画面感和叙事都是一流正剧的水准。几位演员在采访中都表示，导演Damián Szifron经常对每个镜头都有极为确切的预期，不是说达到了剧情的喜剧效果就可以放弃对画面的精雕细琢。

片子的时长符合当今艺术电影的普遍趋势，能长绝不短，观众似乎也渐渐习惯了两个多小时的片长。不过跟摘下近两年金棕榈的《冬眠》、《阿黛尔的生活》不同，《荒蛮故事》让人在影院里感觉不到时间的流逝：紧凑、浓缩、勾人。习惯了被动接受的娱乐电影时代喜欢这种被影片节奏绑架的感觉，叙事进程中不留可供走神的缝隙，把我们完全擒获。这样的节奏可能跟《荒蛮故事》的片段结构有关。全片分为Pasternak、Las Ratas（老鼠）、El más fuerte（最强者）、Bombita（小炸弹）、La Propuesta（提议）和Hasta que la muerte nos separe（直到死亡将我们分开）六个片段，虽然视觉风格贯穿始终，但是题材和内容实际上有很多不同。主创人员也谈到了Szifron的想法太多，这样一个结构正好把不同的点子都用上了，不用忍痛割爱。

【大师、鬼才、戏骨】

在上周拿到奥斯卡提名前，该片有两大买点：戛纳明媚正选的竞赛片和阿莫多瓦兄弟监制——没错，就是那个著名的佩德罗·阿莫多瓦。其实第一制片人是佩德罗的哥哥，因此他本人到底为片子做了多少事情，是要打上一个问号的。不过在Szifron风格化的荒诞和冷幽默中确实可以窥见阿莫多瓦和Dino Risi等南欧导演的影响。

2003年Damián Szifron的长片导演处女作《海底》（El fondo del mar）是一部严肃的正剧，有人说算惊悚，也说得通。总之在故事和叙事上都略显平庸，不如他的一些电视作品和短片。2005年的《勇者时代》（Tiempo de valientes）重拾出轨与背叛的话题（《荒蛮故事》里也有！），探案的剧情也可以说与《海底》中的猜忌一脉相承。《荒蛮故事》的基调则完全不同：导演在大银幕上改走喜剧路线，勇夺去年阿根廷票房冠军。

片中最大的明星自然就是阿根廷戏骨Ricardo Darín，2002年他以阿根廷国殇片Kamchatka冲出南美，2009年又凭拿下了奥斯卡最佳外语片的《他们眼中的秘密》（El secreto de sus ojos）走向世界。既然是戏骨，戏路自然多样，Darín的喜剧作品中最为国人熟知的应该就是2011年的《中国故事》（Un cuento chino）了。与这种情境喜剧式的笑料不同，《荒蛮故事》带来的是一种存在主义意义上的荒诞，一种笑而难喜的体验。Simón这个角色难度奇高，因为片中其他角色都可以用悲剧或喜剧的脸谱来套，唯有这个人物实际上是一个正剧角色。要在这样一个闷骚的人物身上演出悲怆与诙谐，对导演和演员都是极大的挑战。

【仇恨的荒诞】

揭幕的Pasternak是六个片段中最短的一个，排在字幕出现之前，很好地浓缩了全片每一个部分的节奏感，让观众作好准备。从一个平静的日常场景，到人物之间的互动；随着互动不断加强，匪夷所思的荒诞出现了。然后就是场面的失控，坠机前激烈的混乱和不可思议的巧合让观众爆笑着进入《荒蛮故事》的世界。始终没有露面的Pasternak在这一瞬便是机上所有人的上帝，握有生杀大权。他是全片戏剧线索的完美隐喻：大大小小的错误不经意间激起仇恨，偏执的复仇把生命带向荒诞不经的处境。而安排了这一切巧合的命运又像Pasternak一样，隐匿在每个人的生活中，你只惊鸿一瞥，细看时却又不见。

从天上回到地上后，Las Ratas和El más fuerte提供了一些实在的社会批判，让人忽觉脚踏实地的沉重感。前者讨论腐败与正义，后者则是对阶级关系歇斯底里的嘲笑。浓而不化的仇恨依旧是故事线索，只是比Pasternak更加具体化：死亡从银幕之外（希腊悲剧的规矩）进入到了视线之内，观众在笑的时候也有些迟疑。从El más fuerte开始，影片的另一个模式也被开启，就是一种可以称之为“再也忍不下去”的呐喊。如果说Las Ratas中的两个女性角色一个象征成功的隐忍而另一个则是毫不自律的释放，那么之后四个片段的每一个角色在自我控制上尽了很大的努力，只是最后都败给了愤怒。

【和解的荒诞】

El más fuerte的荒诞是愤怒的后果，而在Bombita中，不可理喻的生活是人物爆发的动因。故事从超现实或非现实的巧合和边缘情况开始向城市中产阶级令人窒息的世界转移，Bombita中关于官僚主义的每一个细节似乎都是从我们自己生活中抽取出来的，而人言可畏的古老教训在污名化他人成瘾的都市生活中依然有效。导演在第四个片段中动用他最出色的演员不是没有道理的，Bombita是全片的一个转折点，浓烈的仇恨开始让位于仇恨之后失败的和解。现实的荒诞恰恰在于我们不能控制复仇的后续，也不能预期原谅的后果。

Bombita以琐事开场，以轰动收尾；La Propuesta以人命关天开场，把我们带入到对蔑视生命的愤慨中，之后展示的却是一轮轮的讨价还价。人命不仅是腐败和权力的牺牲品，还是贪婪与虚妄的赌博筹码，死者的尊严在生者的博弈中被践踏得面目全非。其喜剧魅力在于把悲剧中一带而过的谋划过程和脸谱式的腐败交易具体化，而在这些残酷的细节中处处都是荒诞不经的虚无。豪宅中所有人都在犯罪者的命运和自己的私利间来回运筹，直到死者丈夫在大门口用铁器给了替罪者当头一棒，大家也许才想起受害者本应是悲剧的中心。

导演在采访中透露，在最初的计划中Bombita是收官的片段，作为一种综合和一种和解。可最终还是觉得Hasta que la muerte nos separe的犹太婚礼场面更适合放在最后制造高潮，同时这也是最具个人风格的一个片段。如果说之前的五个片段展示了这个荒谬的世界中不可理喻的种种逻辑并对之加以嘲讽，那么最后一个片段则是消解了所有逻辑，情感与冲动最终掌握了剧情发展的全部动力。错误、怨恨、复仇的主题再次浮现，不过这一次它们没有沿着一条社会线索沉降为失败的和解，而是直接溶解在酒神式的狂乱中。前面五段国仇家恨贬谪时事的义愤和胸闷，最终以完全失控的、绝对非理性的狂欢释放出来。

个人微信公号PostCoitum


</影评>
<有用数>358</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>空语因明</作者>
<标题>善恶若悬崖，道德止蛮荒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-01 22:10:05</时间>
<影评>

善恶若悬崖，道德止于蛮荒

——看《荒蛮故事》

文/空语因明

“诸恶莫作，众善奉行；自净其意，是诸佛教。”——道德咒语如是道。

《荒蛮故事》讲述了六个独自围绕复仇主题而展开的故事，其中充斥着冷漠，愤恨，鄙夷，压抑，狭隘和偏执。若要从这些故事获取什么训诫的话，那么就是起始陈列的那句话，无非就是去恶扬善之类的，咒语般的道德。那句训诫给出某种暗示——或以这种暗示为前提——善与恶之间是清浊分明的，只要内心能够净意向善，那么就能获得抛弃恶的觉悟。三岁小孩由于太纯真，以致还不会相信这种论调。

要从这些故事去获得什么道德训诫，应该是一厢情愿的愚弄。《荒蛮故事》客观呈现出来的是一种更明智的嘲弄或诚恳的娱乐：诸诫退让，须来观看与狂笑。众善与众恶并非俨然两立，而是矛盾地纠缠着。该影片的名字本身即是一种反讽：所谓“荒蛮”故事实际上并不属于荒野，而是发生在社会之中，渗着社会的血印。这种反讽不是在贬低人性，而是在传达那太人性，那太恶又太善的事情。众善与众恶的根源通过这种反讽被放置在自然（荒野）与社会（文明）的二元论中得到领会。

【善恶之众相】

《蛮荒故事》中的六个故事是贴着“黑色幽默”标签的悲喜剧。它们是悲剧的，因为仇恨萦绕着；但又由于它们发生的动因太微不足道了，而使得它们成为喜剧的。其中每个导致悲剧发生的仇恨，其原因都能够通过虔诚的道德考虑而避免——但它们没有被避免。

第一个故事——“帕斯特纳克”——名为帕斯特纳克的男子设法把所有他仇恨的人骗到同一架飞机上，并载着他们撞向他所仇恨的父母，与他们同归于尽。按照道德观点，这个男子是个睚眦必报的小人。但我们也可以从他的遭遇中看到他人的冷漠，他父母对他的冷漠造就了他这个有缺陷的人，而其他人则破坏了他的人生轨迹，使他陷入了绝望。当一个人陷入绝望的仇恨中，任何道德意义的责备都会无济于事。另一方面，作为观看者的人们也是冷漠的，因为这个故事对观众的震撼并不在于对帕斯特纳克之个人悲剧的同情，而在于他的复仇计划之精密或完美——他用一次行动杀死了几乎所有待他有直接仇恨的人。复仇很难达到如此的畅快——与复仇的不道德形成对比，构成了仇恨之黑色幽默的本质方面。

第二个故事——“老鼠”——某个女服务员被唆使用老鼠药去毒死那个害她家破人亡的中年男子，却难以避免地导致了她不期望的事情发生。面对那个仇恨似海的可恶之人，这个故事中的女服务员所表现出来的扭捏与第一个故事中的睚眦必报形成强烈的反差。这主要是由于这个女服务员陷入了所谓的道德考量或律法担忧。由此所导致的复仇之反差是第一个故事中复仇的快感和第二个故事中复仇之拙劣。大概是奴隶般的道德让复仇缺乏力量，而缺乏力量的复仇会划落成可笑的怨恨。但是，在这里，如果道德训诫阻碍了复仇，那么会增加道德的荣耀吗？会增加法律的正义感吗？当然不会！如果复仇在这里没有发生，那么只会让道德显得更加卑鄙。因为道德不仅没有惩罚这个恶人，甚至没有阻止这个恶人继续作恶。事实上，在这个黑色幽默的故事里，可笑的不是人，而是道德或善的法则。

第三个故事——“地狱之路”——城里人与乡下人在路上驾车相遇并无礼地互相发泄愤恨，直到仇恨升级，两个人同归于尽。如果这两人中的任何一个能够谨记三岁小孩都知道的谦让道德，那么这个可笑的悲剧大概就不会发生。这个故事的复仇是短暂的激动导致的，而这激动又指向人在不同文明程度——城市与乡村之间的偏见。乡村社会往往被认为文明程度不如城市社会，前者缺乏后者那种严密的道德规则。根据这种偏见，乡村社会更接近荒蛮社会，而城市社会符合标准的文明社会。以这个故事所表现出来的情况来看，那种偏见所设立的城市与乡村之间的差异是肤浅的自以为是。人类社会的荒蛮与文明并非那么截然不同：城市社会所设立的道德标准只是用来自我保护的伪善，它深深地包裹着本质上的荒蛮；一旦其中人不再有伪善的必要，那么其中人可能会比荒蛮更加荒蛮。

第四个故事——“小炸弹”——某个爆破工程师不满城市车辆管理部门的蛮横拖车罚款行为，在抗议无果之后，策划了一场针对车辆管理部门的爆炸。在这个故事中，复仇的对象不再指向个人，而是指向某种不适当的社会管理。对于很多市民来说，如果遇到如此荒谬的社会管理，大概要么在抗议之后忍耐要么直接忍耐。维持社会稳定而放弃个人多余的需求，这是文明道德对市民的要求。毕竟，“个人的疯狂是反常，而集体或国家的疯狂就是规则”（《善恶的彼岸》156）。所谓文明的社会常常以集体利益为理由去粉饰荒蛮的规则，当然，这时候它们已经成了文明的规则。复仇，在该故事中成为试图炸碎社会规则的冲动——对于社会管理者而言，这行为“显然是报复社会”=恶；而对于广受那种社会管理之压抑的人来说，这却是解放的契机=善。面对这种矛盾，不知三岁小孩儿该如何从中判断善或恶。

第五个故事——“钞票”——某富豪用钱去帮助儿子逃脱法律制裁。该故事转向了复仇的反面：避免复仇——法律的复仇即法律的正义。这里遭遇黑色幽默的是法律，它试图通过复仇去克制罪恶从而趋于平衡，但总有权势试图逃避法律的复仇。当法律自以为是地以为完成了它的复仇，权势人物却在暗自嘲笑它。

第六个故事——“直到死亡将我们分开”——某新娘在结婚典礼时发现她的新郎背着她偷情，于是变得疯狂乱搞，宣告对新婚丈夫进行持久至死亡的报复计划；而新郎在短暂的惊慌之后，变得冷酷，似乎铁了心要和自己的新婚妻子展开复仇竞赛。有言道，“不幸的婚姻不是由于缺乏爱情，而是缺乏友情”。相互仇恨的夫妻成为困在一起的敌人。复仇在这种情况中失去了它的畅快，成为矛盾般的自我伤害。（注：一些人对这个故事的理解有异议，认为这个故事的结果是爱，或许导演也是要用这个故事来表达一种对复仇的和解。可能是由于我对爱的理解过于理念化了，所以不会采信这种对爱恨交织辨证的现实理解。即便这个故事真的是在和解，我们看到的也不是单纯的和解，而仍然是矛盾般的自我伤害。所以此文对结局作了悬置，只使用模糊的表述对结局置之不理。）

在分析过《荒蛮故事》的六个故事之后，可以发现它们并非那么零散地围绕复仇这个主题展开，而是可以构成相互关联的序列。在第一故事中，复仇是那么畅快和令人惊呼；在第二个故事中，复仇虽没那么惊艳，但还是相当畅快；第三和第四个故事中，复仇则显得压抑，善恶在其中不那么分明了；第五和第六个故事，则把复仇的黑色幽默推向了更加难以捉摸的处境。在这六个故事构成的序列中，复仇从清晰转向了模糊，而善恶越发纠缠在一起了。 

【三岁知德：善恶之源】

《荒蛮故事》中的六个复仇故事组成的序列构成了对通常所谓道德的反例。“诸恶莫作，众善奉行”在脱离语境的情况下所暗示的善与恶的分离——“克己者，触事皆成药石；尤人者，动念即是戈矛。一以辟众善之路，一以疏诸恶之源”——是不成立的，因为善恶往往如《荒蛮故事》所表现的那样互相纠缠着，而不是辟疏显明的。克己不怨，或许能够解决《荒蛮故事》中故事三和故事四的情况，但对于其他几个故事的情况而言，难以达到合适的道德结果。那些扬善抑恶的道德规则并非难以领会——三岁小孩儿都知道——只是不那么尽如人意而已。完全按照所谓的道德规则所营造的社会，或许并非人间天堂，而可能是人间炼狱。这个文明的社会发明了善，却用人性的恶去定义了它。

</影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>欢迎来到阿根廷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-03 20:14:08</时间>
<影评>

今年奥斯卡最佳外语片的五部入围电影中，《荒蛮故事》大概是观影体验最好的一部。它由六个独立的短篇故事组成，每一则故事都带有黑色喜剧的类型色彩，简单、直接、粗暴，故事性强但并不直遂，峰回路转且出乎意料。它们既像是媒体上的社会新闻，又像高度压缩的戏剧性冲突事件。

在许多中国影迷看来，《荒蛮故事》就是更为精彩刺激的《天注定》，里头有官逼民反，有痛陈体制之弊，也有蝼蚁相争，可笑可悲可叹。不过，我觉得它也像2009年罗马尼亚的《黄金时代的故事》，这部短篇故事集由几个罗马尼亚新浪潮导演合力完成，用以讽刺那个国家的黑暗荒唐岁月。《荒蛮故事》结构相似，但它由一个导演独立完成。我以为，电影不同段落之间，会有一些穿插关联的线索，结果没有。我一度觉得，车子有可能成为一个巧合命题，结果也不是。这种故事架构会带来一些好处，观众看下来很轻松，看完一个，迫不及待的，还期待下一个，但打了鸡血的快意恩仇，问题也随之而来，因为缺乏内在的统一结构，作为一部完整的电影，我们太容易在里头分出优劣高下。更有甚者，看到最后，你可能已经把其中的某个段落忘在了脑后。

对想要批判的社会现实，《荒蛮故事》并不避讳—从片名就可见一斑。开头出字幕的国家地理PPT，更是直观的动物世界隐喻，一个飞禽走兽的当代寓言（《天注定》也有类似的动物符号意象）。打从带有热场性质的飞机段落开始，电影已经说明了问题症结：每个人都觉得自己是无辜受牵连的，但实际上，每个人在现实中又充当了加害者。从女乘客、工程师到管家，他们都表现出了一些获利的本能。最后，总有一个人会忍无可忍，跑出来解决问题，哪怕他是一名精神病患者。

这种苦大仇深的故事题材，可以一本正经地拍，像《天注定》，穿插传统曲艺跟戏中戏，营造悲天悯人的氛围效果。也可以像《荒蛮故事》和《黄金时代的故事》做的，表面放松，把悲剧搞成黑色荒诞喜剧。此外，还有一种最难的，像库斯图里卡那样，忘乎所以的癫狂嬉闹，结果还能把喜剧拍出忧伤。

《荒蛮故事》的几个段落，大多可以找出相似的电影蓝本。譬如公路恶斗，俨然就是斯皮尔伯格的处子作《决斗》。“最正常”的小炸弹一段，它不断累积负面情绪，像乔·舒马赫《城市英雄》的缩小版。富家子弟撞人事件，完全就是2013年柏林金熊奖影片《孩童姿势》的变形记，尤其是孬货儿子哭起鼻子来，简直一模一样。最后的疯狂婚礼，很多人直言，它根本就是出现在《消失的爱人》起飞前的安全须知录像。这一方面说明了当代社会问题表现出来的趋同一体，如贫富分化所导致的普遍歧视、富人和中产阶级的谎言骗局，人们戾气重，压力无处排遣。另一方面，大概也说明了人类身上的动物劣根性，排他利己，弱肉强食。

我最喜欢公路恶斗一段，它在电影情绪上，最容易让人有代入感。熟悉的开场离我们最近，惨烈的结局又离我们最远。在城市里，无论你是自己开车还是打的士，司机们随时都可以破口大骂，处于火山即将爆发的危险状态。但谁会想到，这样的口角之争，竟会落得个鱼死网破，还变成了警察们的搞笑段子。

到了停车，故事又来到工程师身上。我一度觉得，那个生日快乐的结尾，像是个自由的幻梦，抗争成功得好不真实。文青们最爱狗血婚礼，在他们看来，幸福神圣的婚礼现场，新郎新娘吵架、大打出手，还呕吐溅血，满地狼藉，人生大起大落，实在是太刺激了。

在《荒蛮故事》里，导演把事情讲得比较透，令人啼笑皆非。好在，他也没有假慈悲，用宗教、道德或者心灵鸡汤来感化世人—尽管结尾的狂吻，还是会让人想起保罗·费里尼的《宽恕就是爱》，“我以为只要证明你是错的，我就变对了，其实我真正渴望的只是爱。我以为你若因所犯的罪过而受罚，我就会觉得好受些，但我真正渴望的只是爱。”但事实上，看完这部电影，比起相信爱，更多人会怀疑爱。

受限于碎片化的叙事形式（即便多数碎片完整又精彩），我会更希望看到，《荒蛮故事》能拼成一块完整的甲壳，上面有纹路，有裂痕，有刻画的文字，有描好的小人儿，借助这些天然或人工的图案，它在占卜着这个国家和人类社会的生死命运。《荒蛮故事》未必要像经典三段式电影那样环环相扣，牵一发而动全身，但如果有一些散落其间的呼应点缀，或许能让我们更加清晰地看到一片遥远的大陆，上面立了一块牌子，写着几个大字：欢迎来到阿根廷。【刊发于《北京青年报》 http://muweier.baijia.baidu.com/article/52258】


</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>*o_o*</作者>
<标题>不定向丧心病狂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-21 19:41:42</时间>
<影评>
                                                                             ——蛮荒面前，无人无辜


       有人在今年的奥斯卡热门影片中整理出了一个重口味三部曲——《消失的爱人》、《夜行者》、《爆裂鼓手》。总的来说就是花样反励志，反婚姻，反正能量，反心灵鸡汤。但在看完《蛮荒故事》后，对于那三部电影，我只想说三个字：“弱爆了”。


       对于人性的种种缺陷，种种丑恶，单独的一个故事已无法承载，这时怎么办？《蛮荒故事》给了我们答案——这部阿根廷和西班牙合资的西语电影由6个互不相关，完全独立的复仇小故事组成。六个故事分别为Pasternak、Las Ratas（老鼠）、El más fuerte（最强者）、Bombita（小炸弹）、La Propuesta（提议）和Hasta que la muerte nos separe（直到死亡将我们分开）。


       相比于中规中矩的大陆翻译：《蛮荒故事》，香港翻译一如既往地充满了噱头和一种直白式的契合主题：《不定向丧心病狂》。6个故事里面的主角，无论是受尽歧视的loser，社会底层的大妈，西装革履的精英还是新婚的夫妻，都散发出一股纯粹的暴戾气息，或因长期的欺压，或因几起在常人看来根本不起眼的小事，他们便仿佛返祖成为蛮荒中的野兽，怒从心头起，恶向胆边生。对于此时的他们来说，道德人性通通靠边，暴力才可以解决一切。


       揭幕的第一个故事被安排在字幕前，名为Pasternak，这是第一个故事中从头到尾都没有露面，但却掌控着所有人生死大权的人的名字。一架飞行中的客机上，一男一女攀谈起来，就在大家以为一场烂俗的搭讪艳遇就要发生时。剧情反转，机上的乘客发现他们所有人都认识这个名叫Pasternak的人，并且都或多或少地曾经对他造成过伤害。接着，客机直直飞向罪恶之源的Pasrernak父母，故事转瞬结束。票价值回，惊喜开始。


       第二个故事：Las Rats，如果说第一个故事里的仇恨有迹可循。那么这个故事里的那股仇恨则仿佛无根之树，无由但却浓烈。面对一个社会上的渣滓，而且还是有望竞选州长，荼毒更多人的渣滓时，你会怎么做？那个看起来再平凡不过的厨娘，她的过去不为人知，我们也不知道她的冷酷与心中的狠从何而来。但她明确表示，面对这种渣滓，下老鼠药毒死就好了，老鼠药过期了？那平时切土豆条的刀也能像杀鸡一样的宰了你。


       第三个故事：El más fuerte，仇恨会经年累月的积累，也有可能在短短数小时内爆发。第三个故事发生在公路上，开着豪车，西装革履的上流人士跟开着烂皮卡的乡下粗人之间的矛盾由最初的口头谩骂发展到械斗，进而升级到不死不休的深仇大恨，最后却只落得个同归于尽的无言下场，更让人苦笑不得的是，拼上真火，连性命都搭上的两人，最后却被警察判定为激情事故（因最后两人的尸骸是紧紧拥抱在一起的）。与第一个超现实式的复仇与第二个正义消灭邪恶的故事不同，这个故事更加真实，也更加引人深思，贫富差距，阶级差距引发的争端究竟能够达到什么程度。


       第四个故事开始：Bombita，大概导演觉得老是讲打打杀杀的故事不利于社会和谐，于是从第四个故事开始，仇恨依旧，但结局总会获得和解，宽恕。这个故事的主角是《谜一样的双眼》跟《白象》里的大叔，在这个故事里，他将一个略微有些呆板，甚至是执拗的人物饰演得非常丰满。因为一场在常人看来在平常不过的拖车事故，不愿就这样被政府压榨的主角选择诉求自己的权利，但蝴蝶效应却将后果一步步扩大，发飙，被抓，上报，失业，离婚。生活就此支离破碎，如果在你的游戏规则下我只能保持沉默，那我就以自己的方式来发声。来策划一场炸弹袭击，反而获得了关注和“炸弹侠”的美称，进了监狱，却重获了妻子和女儿的爱。蛮荒背后，即使是和解与宽恕也是如此的荒诞。


       第五个故事La Propuesta对于中国观众来说应该是格外的熟悉：活生生一出药家鑫案+吾父乃李刚。富二代醉驾撞人后逃逸，吃准其父母想要花钱消儿子灾的心态。替罪羊，律师和检察官纷纷讨价还价，你来我往互不相让。贪婪的丑恶面貌在此过程中暴露无遗，但若故事只止于此就未免太过平淡了。接下来剧情反转，二代爸直接发飙，交易取消，你们一分钱都别想拿到，就让自己儿子自首去吧。刚刚还一副吃定这家人样子的三者瞬间失色，态度360度转变不说，低声下气地降价讨饶更是针针见血地讽刺着欲望者们的嘴脸。好说歹说，最后还是达成和解。替罪羊员工拿钱顶罪，律师检察官拿钱疏通，富二代一家破财免灾，整一副皆大欢喜的场景。但替罪羊刚走出大门，就被愤怒的死者丈夫锤杀在门口。屏幕转暗，只剩下还没回过神来的我们和音箱里传来的锤子砸在头上头骨碎裂的好听的清脆声。原来这才是真正的皆大欢喜，整个事件中可以说最无辜的替罪羊死无对证，100万就剩律师检察官平分，富二代一家继续幸福地，高人一等地活着。有道理吗？没道理，只有荒诞。


       最后一个故事：Hasta que la muerte nos separe的中文译名听起来颇为感人：直到死亡将我们分开，让观众不禁猜想难道导演在前面的复仇，杀戮和荒诞后终于决定回到小清新正能量中了吗？答案当然是否，在最后一个故事中，所有的复仇，和解都被碾碎，又重组为一出完全癫狂的狂欢和一个不可理喻的结局。在婚礼上发现老公出轨的戏码并不新鲜，小三跑到婚礼现场来也已经是相当老套的情节了。对于那些多年浸淫在国产剧和韩剧中的人来说，闭着眼睛他们都能想象出接下来会发生的戏码。要不就是穿着婚纱的新娘怒不可遏地冲上去跟小三肉搏，扯头发抓脸蛋高跟鞋指甲翻飞，要不就是崩溃的新娘逃离婚礼现场，嚎啕大哭眼泪鼻涕齐下。但是，早已经过前5个故事洗礼的我们知道作为大轴出场的故事断然不会如此通俗，或者如此“正常”。

果不其然，新娘先是跑上跳台，在以为厨师小哥的劝导下幡然醒悟。对啊，哭有什么用！于是擦去眼泪和鼻涕，顶着蓬乱的发型就地跟小哥办起事来...被新郎撞见后非但没有惊慌失措，反而是一通慷慨激昂（误）极尽恶毒之能事的诅咒打得新郎直接脚软趴下，哗啦啦吐了一地。回到婚礼现场，灯光柔和，配乐浪漫，恍惚化作复仇女神的新娘玩游戏，喝香槟，丢花球，侮辱岳母，让小三跟镜子来一个亲密接触。一直是妈妈的乖儿子的新郎心理崩溃，掩面哭泣起来。闹剧终了，虚脱的新娘也颓然倒地，婚礼早已被彻底破坏，被化作蛮荒野兽的新娘破坏。但这并不是结局。新郎倏地站起，走到新娘面前，伸出手，新娘握住，眼神相交，仿佛彼此都下定了什么决心，牵手，起舞，拥吻...不解吗？或许像别人说的那样：“在愤怒的伪装背后横溢着的是爱情。”我却不这样认为，最后他们的“和解”实则是一种玉石俱焚的疯狂，就让我们绑在一起，谁都别想好过。


“亲爱的，你爱我吗？”

“我爱你。”

“亲爱的，你恨我吗？”

“我恨你”

“我也是。”


亲吻你，噬咬你，拥抱你，捆绑你。我们这样互相伤害，互相束缚到底是为什么呀？这就是婚姻呀，亲爱的。相爱，相杀，直到死亡将我们分开，或者说直到你的死亡将我们分开。


       《蛮荒故事》可以算是今年的最过瘾观影感受了吧，这也让我一直后悔当初为什么没有腆着脸在戛纳举着《Relatos salvajes》的牌子求得一张电影票。并且同样是复仇，暴力，血腥的题材，同样的血浆，性爱和屎尿俱下，与其他展现同样题材的电影不同。这部电影荒谬而不失真，不会让你感觉遥不可及，只是以一个看客的身份观影。相反，你会投入其中，感受戏里演员的情绪，并随之一起低落，高潮，到达临界点，然后失控。电影里无时无刻不散发出暴戾与蛮荒的气息，将失去了道德和人性管束的黑暗面完全展现在观众面前。而影片之所以让人过瘾也在于此，我们无时无刻不被道德约束着，几千年的文明发展，在电影里仅仅因为几个巧合，几场意外下，这些人类之所以为人类的特性就瞬间荡然无存，人类如此轻易就再度变回蛮荒世纪时的野兽，真是莫大的讽刺啊。不过虽然影片表现出种种人类失控后兽性带来的危害，但这并不说明人类就应该完全抛弃兽性，相反，在我看来做到两者的完美结合，才是人类变得更加高等的体现。


       电影里的角色还有一个普遍的行为特征，那就是直接，你们伤害了我我就开个飞机把你们全部撞死，我就捅死你，打死你，炸死你，敲死你，跟你绑在一起直到你死，不仅如此，戏外的导演和编剧们也同样如此直接，戏里反复出现对阿根廷政府的讽刺，他们看来，既然政府无能，一些完全是为了收刮民脂的机构一直存在，一些政府人员抱着铁饭碗光拿钱不办事，那我就拍部电影批判你，嘲讽你，揶揄你，我有不满就发声，这是兽性，也是人性。当然，这在“其他国家”是万万不行的。


       另外，电影里亮点颇多，早年在《烈焰焚币》里无比惊艳的莱昂纳多·斯巴拉格利亚在第三个故事里饰演西装男，15年时光荏苒，当年的男神鬓角已白，眼角也已有皱纹，唯一不变的是说起西班牙语来温暖的声线和笑起来帅气的脸庞。另外影片的配乐是Gustavo Santaolalla古斯塔沃·桑多拉拉，此君之前的配乐作品有《断背山》、《通天塔》、《21克》，在这部电影里发挥了其一贯的高水准，古怪的电子配乐跟怪异的剧情完美契合。另外还有就是第一个故事和第二个故事之间的演职人员表了，所有的演职员都被屏幕上数量相对应的各类野生动物代替，并配上完全不搭界的背景音乐。


       不过虽然本片并没有因为其黑色喜剧的身份而忽视影片本省的质量，但在最佳外语片的角逐上仍是输给了《修女艾达》。诚然，观影感受是非常私人的，我的最爱在你看来可能不值一提，但我还是真心这样具有实验性的电影能够获得更多的关注。


       最后，想起三体里面的一句话：“失去人性，失去很多，失去兽性，失去一切。”愿蛮荒为人类的起源，而非我们的终点。
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾栗子</作者>
<标题>【细节控】关于凶器的细节非常有趣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-25 03:34:46</时间>
<影评>

看完整理了一下关于凶器的细节，非常有意思： 
为了方便描述先给故事编号： 
1 飞机失事
2 厨娘杀人
3 司机斗殴 
4 爆炸
5 肇事逃逸
6 婚礼
灭火器： 
在3号故事里灭火器被用于互殴，4号故事里，灭火器出现时我就心中一惊，果然最后被用来砸玻璃了。6号故事里，男主角去追女主角时，镜头两次带过灭火器，我同样有了联想，但是这次，灭火器意外地没有被使用，正如这个故事里意外地没有人死亡一样。当你在前面多次反转后惯性地以为又该如何如何了吧！导演以“偏不往那个方向走”地方式再一次进行了反转。实在是调皮啊。 
－ 出现三次（3、4、6），被使用两次（3、4），第一次有人死亡，第二次没有； 
刀： 
暂且不把片头算进去的话，正片的第一个小故事是厨娘的故事，在厨娘抽出刀捅了官员时，你甚至都没来得及看清楚那是一把刀，得在她反复捅的时候才反应过来。 这把刀在最后一个故事里再次出现，这次给了很明确的焦点镜头，甚至像舞台上被打光一样。但恰恰相反，这么明确地被展现的刀并没有被用来杀人。不得不说是一次非常妙又不落俗套的前后呼应。 
－ 出现两次（2、6），第一次有人死亡，第二次没有。
爆炸： 
司机斗殴时的爆炸将一切愤怒归于平静，工程师的爆炸则为他解决了所有问题。 
－ 出现两次（3、4），第一次有人死亡，第二次没有。
工具钝器： 
3号故事里的司机斗殴里出现了钝器（扳手），在5号故事的最后，被害者的丈夫同样是用钝器（锤子）袭击了他认为的罪魁祸首，以工具类的钝器袭击人是效率最低最原始的发泄愤怒的方式，但是最为惊心动魄。 
－ 出现两次（3、5），第一次有人死亡，第二次不确定有没有。
交通工具：
是的我把第一个故事的飞机和第五个故事的肇事汽车都归类为交通工具了。（丧心病狂的分类爱好者
－ 出现两次（1、5），两次都有人死亡。
总结：
1、1-5、2-6、3-4、3-4、3-5这样的结构，虽然没有什么特别的规律，但是有一种错落有致的平衡对应。
我还画了个图：
我好无聊啊哈哈哈哈
2、第三个故事果然最暴力啊！ 所有元素都齐了。再加上它在整个故事里的位置，也确实是一个转折：在它之前是以报复结束，在它之后故事总是走向和解，而它本身也有着非常强的象征与讽刺意味：最为激烈地最后在一场大火里烧成了紧紧相拥的两具骸骨，这是不是另一种和解？
3、除了交通工具外，每一个凶器都是第一次有人死亡，第二次无人死亡，可能是巧合，但拎出来看也非常有趣。
4、除了每个故事里的反转之外，还有故事之间层层叠叠的反转与正负呼应，这些联系构成了六个看似独立的故事之间的完整性。可以说是很棒了！

</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>鴍諌🌈</作者>
<标题>相爱的底线设计（第六个荒蛮故事：直到死亡将我们分开）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-11 23:32:40</时间>
<影评>
        【文明的野蛮人】


很多人都说《荒蛮故事》是关于复仇的，可以我之见，复仇只不过是一种表现手法，六个故事真正的核心却是每个人心中潜藏的的荒蛮野性！说到隐藏的野性，不禁想起波兰斯基那部Carnage，或译为《文明的野蛮人》，波兰斯基用了一个剧场的小格局，在一个封闭空间内通过言语与行为的刺激记录情绪的失控，就像文明的野蛮人这个偏正词组所暗示的：文明不过是心底野性的修饰，或者说每个人的内里都是野蛮，可是不同的成长环境与教育背景，为同样的野蛮属性镀上不同厚度的文明釉彩。


总是有一些人声称：电影已死！当然他们有自己的衡量标准，可能是因为技术的饱和或者是对人性深度挖掘的触底。但在我看来，关于对文明表象的剥离和对人类底线的刷新却永远在创新！说到底线，可能是Las在《女性瘾者》中对肉体的展露，或《索多玛120天》中理性的缺位，再或《困惑的浪漫》中那对恋尸癖情侣对禁忌的挑战，即使再裸露再情色再恶心，这些表达仍是外在的视觉底线。所以说《荒蛮故事》所展示的人性的内里底线不知比上述的几个高出多少体位！


【直到死亡将我们分离】


六个故事风格各异，但都不偏离黑暗主题。整个《荒蛮故事》看下来，最惊喜的莫过于第6个婚礼上撕逼的故事。我喜欢这个故事，不仅是因为它如此生动地剥离外在文明、探索内心黑暗，还因为这个故事在摸索到那个底线后，故事的主角却在底线之上构筑新的文明。还是先说说这个迷人的故事吧！


婚礼现场，女主男主许下诺言、觥筹交错，可就在某个片刻女主忽然发现未婚夫与一只婊举止暧昧，我们机智的捉奸小能手女主通过种种手段确认了小婊子和未婚夫有一腿无疑，心碎成渣的女主立刻逃离了婚礼现场到顶楼透气。[此处构成了男主对女主的加害] 跑上顶楼的女主遇到了在顶楼休息的厨子，被悲伤蒙蔽意志的女主立刻把厨子当成宣泄情绪的对象，诉苦亲嘴坐上去自己动一气呵成[女主复仇之自我灭毁] 而寻上来的男主目睹了正在鱼水之欢ing的未婚妻[女主复仇之反攻男主] 被捉奸的女主没有尴尬反而开启了开挂模式：和男主撕逼告诉他老娘要用一生的折磨来报仇，回到婚礼现场借着跳舞把小三甩到镜子上，宣泄式的报复还没结束，女主面对被刺激到崩溃的男主继续用语言刺激[女主复仇之反败为胜] 男主女主叫着劲一般刷新双方的底线，大仇已报的女主颓然地席地而坐，缓过劲来的男主站起身、伸出手、相互原谅、无视众人地把女主按在桌子上交配起来，故事结束！哦，对了这个故事叫做“直到死亡将我们分开”（Hasta que la muerte nos separe）。


如此一则小品，却像大砍刀剁排骨一样酣畅！没撕逼前的两人找遍万千理由说服自己我们如此相爱，而撕逼后的再次拥抱却只因为我对你仍有爱意。双方的力量角逐就是对双方底线的触碰，即使婚后过得再不堪也就不过如此。关于人性的悲剧性，肤浅的乐观主义回避它，虚假的乐观主义掩盖它，面对不可避免的悲剧，尼采挖掘出酒神Dionysus，用酒神精神的宣泄情绪、抛弃束缚、回归原始的生存状态来为悲剧的必然提供解决方案。把这洋气的理论重译为《荒蛮故事》里的电影语言表达则是：婚姻是悲剧，早撕早超生！放弃超我（ego）拥有完美的太阳神规制，探索本我（id）生物性冲动的酒神疯狂。你看，尼采携手弗洛伊德为你带来了解决人生悲剧性的方案，而你又为什么不疯狂一把呢？


【撕逼成瘾的时代】


《荒蛮故事》里的这个1/6，不仅是整个电影的一部分，同时也映照同样的时代主题。就像独狼在荒野上嚎叫唤来狼群，士兵吹起号角集结兵团。“直到死亡将我们分开”整个故事也集结着同样暗黑气质的影片。尤其在近年的创作中，挖掘婚姻爱情阴暗面的创作井喷而出。最具代表性的莫过于David Fincher的Gone Girl（消失的爱人），在对双方关系的表述中，“婊子和狗，天长地久”这个交配定理为更多人所认同。说到底，这是关于恋爱双方底线的设计问题。婚姻里居心叵测的双方，以婚姻为命题自由进行暗黑创作，或者说利用婚姻的形式达到自我实现。


在芬奇监制的神剧House of Cards（纸牌屋）中，人前爱侣Frank和Claire中也存在着底线问题。婚姻的一方是做爱只能用狗爬式不看脸的深柜同志丈夫，另一方是喜欢与艺术家私奔片刻抽离婚姻的绝望妻子。他们的婚姻构筑在彼此的事业之上，而在刚刚结束的第三季中，妻子最终离开了丈夫，因为丈夫早已忘记了维系他（她）们婚姻的契约。没有情欲的爱抚，只有契约的捆绑。纸牌屋借助为丈夫Frank写传记的作家之口道出了两个主角婚姻的本质：A cold fusion of two universal elements, identical in weight, equal in force. United they stand, a union like none other.（简译为:平等关系力量抗衡之下的一致对外）如果说Gone Girl是婚姻双方对底线的摸索并确定了相处模式，那么House of Cards则是在确定了底线之后婚姻双方如何恪守合约。


而前一段大热的Fifty Shades of Grey（五十度灰）则是从另个角度诠释了恋爱关系的契约精神，总裁和小绵羊通过一纸专业的情趣合同为关系描摹底线。BDSM（BD=绑缚bondage+调教discipline；DS=支配dominance+臣服submission；SM=施虐sadism+受虐masochism）作为一种仪式化的关系纽带，摩挲情欲边界，狎昵淫猥关系，这种外化的内在契约何尝又不是一种底线。而波兰斯基在2013年的作品Venus in Fur（穿裘皮的维纳斯）通过解构受虐文学大师Masoch的同名原著，勾勒了男主向女主臣服、甘心受虐的心路历程，达到了触摸底线的表达能效。


【还是写个结论吧】


《荒蛮故事》的一个段落引出了Gone Girl、House of Cards、50 shades和Venus in Fur是我始料未及的，好像所有有记忆的影像都在指向那个结论：纯爱是抽象的，而一段正常的情感关系是双方各有所需的！在这个全民向太阳的时代做出这种欠干的结论明显是反-人-类的，但是细细回味我们身边的每段关系又何尝不是这样呢？！


如果你觉得自己的爱情观不够阴暗，还可以参考以下影片：

1.《29棵棕榈树》：语言不通沟通贫乏的异国情侣用情欲验证情感的存在

2.《银色、性、男女》：卡佛原著的中产阶级众生群像，关系维持的表象与内涵

3.《情迷六月花》《苦月亮》《不能承受的生命之轻/布拉格之恋》《戏梦巴黎》：二人世界的他人介入，开放欲望底线
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>小鱼和小胖子</作者>
<标题>有深度的撕逼大战合集</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-18 21:16:58</时间>
<影评>

开始看海报以为是战斗民族的电影，不过虽然不是却没有影响电影本身的质量，有点像平民版的黑镜，六个故事，剧透来了~~
No.1：免费的飞机你不要打，认识精神病不稀奇，认识机长也不稀奇，认识精神病的机长，太尼玛稀奇！！！
No.2：杀人灭口哪家强，路边饭馆毒鼠强~~老太背后补八刀，保证大叔命当场！！
No.3：逗比无赖bie奥迪哥被骂，奥迪哥爆胎桥前遭擒；你可以骂我，可以在我车上拉尿，但是你不能质疑我的性取向，奥迪哥为捍卫自己的直男尊严与土无赖同归于尽~~
No.4：斯文爆破工程师遭遇城管多次拖车后变身疯狂伊文，一爆成名狱中称王。。
No.5：富二代酒驾致一死两命，园丁为财替罪惨遭准爸爸加爵之锤！！
No.6：最经典的来了！！新郎劈腿被揭穿，软妹子怒变河东狮，虽然最后悲剧变了喜剧，为何受益的总是厨子？？？

</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>今言</作者>
<标题>基层乡村不是赵本山的乡村故事，而是贾樟柯的原始和蛮荒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-14 21:28:35</时间>
<影评>

看了阿根廷电影《荒蛮故事》。

其中第三个故事，让我想起来高二那年冬天，好不容易一月放一天假（学校为了升学率一月一天假），因事致晚7点才赶上乡镇公交（冬天7点就黑透了），积雪未化，司机只能慢悠悠，晃悠悠的开回去。到镇上已经晚8点多了。冬夜凄冷无人，下了车乡镇街面上寥寥无人，也没有路灯（这个太奢侈了），可还有7、8里的乡路要走回去——走回去！

农村娃走惯夜路，好在积雪未消有光可借，不至于黑窟窿咚走到井里去。

长话短说，2002年左右，村村通公路未有（2015年才通），电话未下乡（那个时候都是有乡人进城捎话回去，或他们捎东西过来，沟通不便，别指望家人来接）。走到4里左右，有个离大路旁边3里左右的村子，灯光微微，冬夜村人无事睡的较早。里面飞出一飞彩小三轮，除了柴油机轮的声音，没打灯光.

夜深人静的，哥是事后知道是碰到偷狗贼了。

当时有一硕大狼狗挣扎下来，瘸腿跑下。车上有两人拿出棍棒撵杀，借着雪光，看出是一对父子，
再简单点说，他们没费劲的干掉狼狗，启动小三轮，飞速开过来，启出杀狗棒，兜头给了哥一棍子......没打中，小飞彩三轮在雪地掉头，轧出深深的泥辙，又冲我飞来，连滚带爬我滚进旁边的麦地。麦地地软，农用三轮车进去出不来，我就顺着 麦垄，斜着跑进了茫茫的麦地...大路上三轮车停驻了一会儿，开走了！！！

事后说下，我们那里的偷狗、偷鸡鸭的，都是来自一个村子，那个村子临近省道和乡镇集会。常年贩鸡鸭狗肉，整个村都是乡镇一霸。计划生育，提留款在这个村，乡村干部都得用怀柔手段来。

他们偷窃一般和临近村子里的内贼内外勾通，几十年来坏了不少事，也曾经失陷在某一个村子，折了不少人。还有深夜被反抗的农妇失手杀死的，坐牢更是是家常便饭。

现在这个村也是远近有名，偷狗事业更盛，足迹遍菏泽、亳州，周口等山东，安徽，江苏，河南几个地方。村镇黑工坊遍地，家家宝马楼房，有个同学是该村的，曾经去过，病死猪不褪毛直接扔进绞肉机。生产的金锣、双汇等火腿直接远销江浙，你没看错是长三角！

现在也生产米粉、面粉，还有培根等烧烤原料。因临省道，生意兴隆，甚至成了远近的生猪、水果、粮食大宗货物交易中心。

只感觉他们村红薯粉和豆芽比较真（原材料不值钱）。

有利益就有纷争，最常听到的是这个村的流血和死亡事件，很多跋扈的年轻人不少英年早逝！
每每过年回家路过该村，文龙画虎，光头打膀子吊耳坠的年轻人间杂其中。

基层乡村不是赵本山的乡村故事，而是贾樟柯的原始和蛮荒。

※※※※※※※　　※※※※※※※
(被偷狗贼父子开车兜头一棍子并回头撵杀，是本人亲历真事，不是瞎编的。）


</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>