<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>碟中谍 Mission: Impossible</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1660124103.jpg</封面>
<导演>布莱恩·德·帕尔玛</导演>
<演员>汤姆·克鲁斯 / 强·沃特 / 艾曼纽·贝阿 / 亨利·科泽尼 / 让·雷诺 / 文·瑞姆斯 / 克里斯汀·斯科特·托马斯 / 瓦妮莎·雷德格雷夫 / 茵格保加·达坤耐特 / 瓦伦蒂娜·雅库尼亚 / 马雷克·瓦苏特 / Nathan Osgood / 约翰·麦克劳克林 / 罗尔夫·萨克森 / 卡雷尔·多布雷 / 安德雷斯·魏斯涅夫斯基 / Gaston Subert / 里科·罗斯 / Bob Friend / 安娜贝尔·穆利恩 / 加里克·哈根 / Jirina Trebická / 山姆·道格拉斯 / 奥莱加·费多罗 / 大卫·施奈德 / 海伦·林赛 / 兰德尔·保罗 / 迈克尔·罗杰斯 / 劳拉·布鲁克 / 梅丽莎·纳奇布尔 / 扬·卡拉米特鲁 / 代尔·戴 / 马塞尔·尤勒斯 / 基思·坎贝尔 / 艾米利奥·艾斯特维兹 / 哈里·弗雷德尔 / 约翰·诺尔</演员>
<简介>中情局获得情报，得知他们的特工中出了一个叛徒，准备将中情局布置在东欧的特工名单出卖给外国特工组织。在特工头目吉姆（乔恩•沃伊特 Jon Voight 饰）的策划下，伊森（汤姆•克鲁斯 Tom Cruise 饰）所住的一组特工赶往了他们交易的地点。
                                    
                                　　岂料，当他们按计划赶到 时，却中了埋伏，一组人中除了伊森和吉姆的妻子克莱尔，其他队员都被杀害。这时，伊森的账户无端端多出了12万美金。伊森成了内鬼的最大的嫌疑犯。
                                    
                                　　无奈之下，伊森只能凭个人之力独闯龙潭虎穴去找出出卖他们的内奸。他和外国间谍组织的接头人麦克斯取得联系后，答应帮麦克斯偷出中情局的间谍名单以交换中情局内鬼的名字。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>hjing_pku</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-07 23:43:12</时间>
<影评>
        如果triple A是最高信用评级 那么怎么区分两个triple A的国家哪个信用更高？ 

是的，sometime it will be something that is beyond 3A。

it&apos;s called super。

碟中谍1就堪称特工片中的super。不世出的特工片。

本片的成功之处有2：:

一、情节的真实性——事件伊始就没有一方了解全局信息1、总部不知道为查出特工组内鬼设的局会导致这么多人死亡2、内鬼不知道任务是总部设的局3、组员什么都不知道。幸存的特工能幸存是内鬼找替死鬼的算计。局中有局，谁是朋友？谁是敌人？事件的推进超出了每个人的预料。以为拿到特工名单的内鬼中了总部的计。总部没想到内鬼玩的这么狠。组员们是蒙在鼓励的棋子。原以为是叛徒的人原来是总部安插的卧底。总部的卧底没想到这次清查叛徒的任务居然把自己赔进去了。这才是现实，现实永远超出理性人的算计。交易中，常常谁都不掌握全局信息！

二、将特工从武将的泥潭中拯救出来，塑造了一个以判断力取胜的特工


1、在中情局局长准备设计将他带走时识破局长是设局人，找到机会逃走。——掌握的信息1

2、试出谍报买家max的邮箱。——掌握的信息2

3、想出利用信息2找到max从而找到内鬼的计策。

4、利用信息1得出max现有的碟片必被安插了信号发射器，救了max一名，从而取得了max的信任。

5、设计偷取名单。

6、发现圣经上印有芝加哥酒店名字，确定老头就是内鬼。为确认寇拉是否是内鬼，在火车上将自己伪装成老头。

7、设计把局长、内鬼和max都安排在一个封闭空间内（火车）。

特工不是超人 特工是智人
      </影评>
<有用数>420</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-08 10:13:51</时间>
<影评>

欢迎关注公众号“电影彩蛋堂”（movierush），专注分享电影彩蛋。




1. 派拉蒙在影片开拍前几年就有制作该片的计划，但一直未能实行，直到后来阿汤哥的加入。阿汤哥在小时候就十分喜爱电视剧版《碟中谍》，成为演员后也一直希望能主演这样一部电影。当阿汤哥成立了自己的制片公司后，便选择本片作为首个电影项目，并说服派拉蒙把成本提高到8千万美元。



2. 据说在电影开拍时，连完整剧本都还没有准备好。导演布莱恩·德·帕尔玛在故事尚未成型前就构思了大部分动作场面，编剧们基本上是根据他的点子来补完剧本的。



3. 派拉蒙曾邀请原版《碟中谍》电视剧中的主演参与电影演出，但都被一一拒绝，因为他们的角色在第一幕就全部被杀死了。



皮特·格拉维斯因本片对吉姆·菲尔普斯的描写而感到不满，因为他的角色在电视剧里是一个正义的人物，却在电影中变成杀害同伴的双面特工。最终这个角色由强·沃特饰演。



 


4. 艾米利奥·艾斯特维兹客串出演一名技术员，在影片开头就被杀死了，他的名字并没有出现在电影的署名中。



有趣的是，阿汤哥曾在艾斯特维兹主演的《少壮屠龙阵》中也客串过一个“不知名”角色。



5. 导演选中文·瑞姆斯饰演卢瑟的原因是：他看起来一点都不像黑客。



6. 影片原本计划在开场中加入伊森、吉姆和克莱尔的三角关系，但由于这个设定与整部影片格格不入，导演得帕尔马最终放弃了这个想法。



其实在预告片中出现了伊森与克莱尔激情拥吻的一幕，但这个片段并没有放进正片中。



7. 苹果公司为影片投下了150万的广告植入赞助，但结果收效甚微。虽然影片中Powerbook 5300c的出镜率相当高，阿汤哥还用它找出了幕后黑手的关键线索，但当真正的黑客高手卢瑟出场时，他需要的设备却是一台虚构的不知名计算机。然而更糟糕的是，在影片上映的几周前，Powerbook系列产品就被苹果召回了。



8. 本片是第一部在捷克首都布拉格取景的好莱坞大制作电影。影片中出现了许多布拉格的著名地标，如开场出现的查理大桥、利希滕斯坦宫和旧城广场。然而拍摄过程却并不愉快，因为剧组认为当地收取的场地费用过高。



9. 拍摄水族箱爆破场景时，剧组整整用掉了16吨水。导演和阿汤哥在拍摄时都十分紧张，因为这个镜头已经彩排太多次了。



10. 火车顶决战的镜头是在英国伦敦的制片厂拍摄的，阿汤哥和强·沃特在火车模型上完成了大部分动作戏。为了营造强风的效果，剧组找来一个能吹出140迈风速的大型风扇，帅气的阿汤哥被吹得面容扭曲……



11. 拍摄火车戏时，阿汤哥并不同意他的角色用绳索将直升机扣在高速运行的火车上，因为这样太不符合常理。但导演德帕尔马认为影片需要一个极其夸张的结尾，并最终劝服了阿汤哥。



12. 影片中，阿汤哥吊着钢丝从高处急速下坠，最后整个人悬在空中，相信这一幕是不少影迷心中最经典的场景。实际上，拍摄这场戏的过程并不轻松，由于“头重脚轻”的缘故，阿汤哥着地时很容易失去平衡，头部频频撞上地板。
后来阿汤想到一个方法，在鞋子里放入很多硬币，以保持身体与地面平行。



13. 最初为本片作曲的是《回到未来》的配乐师亚伦·史维斯，但由于试映效果太差而中途退出，当时史维斯已经创作了近23分钟的乐章，后来他将这些音乐用到阿诺·施瓦辛格主演的《蒸发密令》中。



14. 根据影片中的特工档案，伊森精通15种语言（其中包括阿汤哥在《碟中谍3》里秀过的中文），而吉姆则会说18种语言。



15. 伊森的档案中还揭示了他的伪装技能是怎样练成的：伊森小时候在农场中一个人玩时，常常会模仿各种不同的人。



 
文 | 彩蛋君KL
本文部分内容来自IMDB，图片来自网络及截图，侵权请联系。




拓展阅读：
《碟中谍2》中你可能不知道的秘密
《碟中谍3》中你可能不知道的秘密
《碟中谍4》中你可能不知道的秘密
《碟中谍5》中你可能不知道的秘密


了解更多关于电影不为人知的花絮与彩蛋，欢迎关注「电影彩蛋堂」（movierush）。
「电影彩蛋堂」专注分享电影彩蛋



</影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木树</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-05 20:32:36</时间>
<影评>

故事从 IMF 小队的一次任务开始。IMF 的领导人 Kittridge 命令伊森·亨特和吉姆所在的小队去执行一项抓捕机密碟片窃贼的任务，然而这次任务完全是中情局布置的局中局，所谓的碟片只是充当诱饵的假货，中情局的真正目的是抓住同样想要得到这张碟片的 IMF 小队的内鬼。
一切准备妥当后，伊森和队员开始了行动。在任务将要完成时，情势突然失控，IMF 小队的成员除了伊森以外均遭到杀害。Kittridge 遂怀疑唯一幸存的伊森是内鬼。在与 Kittridge 会面时，伊森得知自己是唯一幸存者，而内鬼想要这张碟片的目的是将它交给情报贩子 MAX。同时，伊森发现自己已被真正的内鬼陷害，于是用计逃出了中情局的包围，回到了 IMF 小队筹备任务的据点。在那里，他藉由和 Kittridge 的交流发现的线索，成功假扮内鬼与 MAX 取得了联系，希望与其会面，并警告 MAX 碟片并不真实，借此获取 MAX 的信任。这时，小队成员——也是吉姆的夫人——克莱尔突然回到据点，她解释道自己只是按照约定时间返回据点。伊森大为惊讶，怀疑她才是真正的内鬼，但出于对克莱尔的爱慕以及信任，伊森并没有立刻做出判断。
伊森按约定同 MAX 进行了会面，他同 MAX 商定以真正的机密碟片为筹码，获取内鬼的身份。伊森在克莱尔的帮助下招募到同伴 Krieger 和卢瑟，从中情局总部搞到碟片。一伙人藏在秘密据点的时候，伊森注意到 Krieger 对碟片异常执着。同时，伊森发现内鬼用作暗语本与 MAX 联系的圣经竟然来自吉姆先前入住过的酒店，真相渐渐浮现。他唯一信任的人只剩下了卢瑟。
中情局得知伊森窃取了碟片，为了引伊森自投罗网，诬陷了伊森的父母。伊森得知此事，打电话到中情局总部，同时故意暴露了自己的位置，暗示 Kittridge 前来。打完电话后，本应死去的吉姆意外现身，他告诉伊森自己侥幸存活，希望与伊森一起抓住内鬼。伊森已经明白了事情的来龙去脉，剩下的就是巧妙设局，将叛徒一网打尽。
伊森通知 MAX 在行驶的列车上交易，同时 Kittridge 也得到了伊森的消息，登上了列车。在列车上，伊森与 MAX 完成了交易，但 MAX 与内鬼吉姆取得联系，准备杀掉伊森。伊森派克莱尔去取报酬，与正在那里等候的吉姆碰个正着，克莱尔正是吉姆的同伙！原来那场任务结束后克莱尔突然回到秘密据点，就是为了毁掉对吉姆不利的证据，但不巧伊森逃脱了中情局的抓捕，克莱尔才佯装自己是从内鬼的暗杀中幸存。但是此时的这个吉姆是伊森假扮的，克莱尔没有防备，对伊森说出了真相：对伊森的陷害是计划好的。这时，真正的吉姆从暗处走出，三人对峙。伊森随身携带了隐藏式摄像机，将一切发送给同在火车上的中情局长官 Kittridge。吉姆知道事情败露，同时看出了克莱尔对伊森暗藏的感情，便杀掉了克莱尔，想要同接应他的 Krieger 逃走。
一番大战过后， Krieger 和吉姆双双丧命，中情局抓获了 MAX。伊森洗清了冤屈，辞去了中情局的工作，同卢瑟告别后，独自踏上了离去的航班，然而在飞机上，又有下一次的任务在等待他······


</影评>
<有用数>156</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-31 10:48:21</时间>
<影评>

这部电影的译名真是有才，“碟中谍”，直面的来解读就是影碟中的间谍。这样的译名应该成为一代译名经典。汤姆·克鲁斯的表演和帅气成正比，那总是在危难时刻拯救自己的口香糖炸弹还真是别看人家小，但是关键时刻就是管用。在剧情上，一直在让观众猜疑的内鬼果然就是那谁。当然其实阿汤哥早就察觉到了，但导演还是在列车戏上玩了一次类似于蒙太奇的手法。让·雷诺的表演虽然时长不多，但把一个傻乎乎的鲁莽壮汉演绎得很到位。电影中最紧张刺激的环节就是盗取名单和列车上的两段戏，另外最开始的陷阱也着实精彩。对于一部“系列动作商业大片”的开山鼻祖来说，这部电影当之无愧是《碟中谍》系列漂浮在半空中的大脑袋。


</影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>《看电影》</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-05 16:21:00</时间>
<影评>

最大的看点，便是利用双面间谍的存在，不断地进行反转。
[碟中谍6：全面瓦解]正在热映。
对于不少年轻的观众来说，可能都没有意识这个系列是如何走到第六部了。只知道这是一个以阿汤哥为招牌的谍战动作系列大片。
在20多年的历史里，[碟中谍]系列前后一共有5位导演参与，每个导演都试图让这部电影更进一步。
但无论这个电影系列如何的演变，事实上都逃不出1996年的开山之作所打下的坚实基础。
而这第一部[碟中谍]电影，便出自于当代的悬疑大师布莱恩·德·帕尔玛之手。
①
谍中谍，骗中骗
众所周知，[碟中谍]改编自美国60年代兴盛一时的同名电视剧，讲述了一个叫做IMF（不可能完成任务）小组的特工故事。
这里指的是英文名相同，中文则翻译为《虎胆妙算》。
1966年电视剧《虎胆妙算》
[碟中谍]系列的这个片名的中文翻译一直都有人疑问。如果光听名字，几乎所有人都会认为是“谍中谍”三个字，也就是“间谍中的间谍”的意思。
这么想其实也没错，电影的故事讲得的确是跟双面间谍有关。
当时电影引进中国内地，上译则是根据第一部电影中的关键物品——一张储存所有间谍信息的光碟，而做出的翻译。
阿汤哥的手中物是片名的由来
同时，这也对应了电视剧中的IMF特工接受命令时，也是通过一张黑胶光碟。
著名的台词便源于此：“如果你或者小组其他成员被逮捕或者被杀，部长会否认有这次行动。带子会在五秒钟之后自动销毁。”
不过随着时代的发展，在电影里变成了磁带。
电影中发布任务命令的磁带
电影在情节设置上最大的看点便是利用双面间谍的存在，不断地进行反转。
“不要相信任何人。”
为了营造这种悬疑的气氛，当然少不了请来当代的悬疑大师布莱恩·德·帕尔玛。
被誉为当代悬疑大师的布莱恩·德·帕尔玛
1944年出生的美国导演布莱恩·德·帕尔玛可谓是希区柯克的头号大粉丝，他的导演生涯中有多部电影都在效仿和致敬希区柯克的经典元素。
但他的成就并不是止步于效仿，而是真正学习到了精髓，并且融会贯通，发扬光大。
例如他在1980年拍摄的[剃刀边缘]就效仿了希区柯克的[惊魂记]。
帕尔玛导演的[剃刀边缘]
在第一部[碟中谍]中，其实还没有像后来的系列作品那样从头到尾充斥着眼花缭乱的动作场面。
在帕尔玛导演的拿捏下，精彩的电影语言营造了丰富而迷人的悬疑气氛。
帕尔玛善用这种遮挡镜头营造悬疑气氛
电视剧本来的故事主要是在解决“不可能完成的任务”，充分展示各有所长的特工，像电脑高手、易容高手、爆破高手等。同时令人着迷的还有成员之间的默契配合。
电影的故事一上来就让老一批团队成员死个精光，而让故事的焦点围绕在“内鬼”的身上。
所以这才是一个“谍中谍”的故事。甚至到了第六部电影，故事的一条重要的辅线仍然是在抓内鬼。
[碟中谍]里屡试不爽的易容术
另外，IMF特工还有一项绝活——易容术。这在第六部中也使用了一模一样的手法。
每当你觉得情节发展的越来越诡异的时候，或者内鬼突然自报身份的时候，你就知道，这又是伊森一伙玩的“骗中骗”把戏。
这个类似的场景是不是也在[碟中谍6]重现过？
②
动作之外，黑色传承
紧张刺激的动作戏是[碟中谍]系列的一大卖点。
在第一部中，阿汤哥悬空吊钢丝，盗取中情局信息的场景就成了最经典的一幕。
[碟中谍]中阿汤哥悬空盗取电脑信息
这个场景实际上是帕尔玛效仿了朱尔斯·达辛1964年拍摄的[土京盗宝记]。
朱尔斯·达辛是美国黑色电影的代表人物，常常在电影中对犯罪的过程有着十分精细的描写，而且无台词无配乐，只通过凌厉的镜头语言完成。
1964年[土京盗宝记]中的悬空盗宝
布莱恩·德·帕尔玛在拍摄[碟中谍]时，没有一味地跟风与当时其他大片一样采用眼花缭乱的拍摄方式，而是赋予了这部特工动作片强烈的写实感。
这就需要提到导演另一个痴迷的对象：黑色电影。
黑色电影，实际上是上世纪40、50年代的一种风格相似的犯罪电影的归类。他们往往以侦探、犯罪为主题，具有冷酷而压抑的气氛，善恶不清的人物等等。
帕尔玛在[黑色大丽花]中有诸多致敬黑色电影的元素
帕尔玛导演在[碟中谍]里，也使用了黑色电影中相似的诸多元素，传承了黑色电影那种的冷峻又迷离的气质。
例如电影前半段营造的雾蒙蒙的布拉格夜晚，就是典型的黑色电影中常用的场景和氛围。
[碟中谍]里布拉格朦胧的夜晚
而且，黑色电影对于犯罪，具有鲜明的写实主义倾向，通过真实性的还原犯罪过程，紧紧抓住观众的眼球。
在[碟中谍]里，帕尔玛同样地要求动作戏必须十分的真实，阿汤哥也坚持不用替身，不用特效，极致地还原动作戏的真实。
阿汤哥扒飞机从来不用替身不用特效
另外还有一点，即蛇蝎美人的设定，这既是黑色电影不可或缺的标志，也是帕尔玛导演始终坚持的一个重要元素。
蛇蝎美人，一定要美艳，而且要美的楚楚可怜，让人根本不忍心怀疑她的邪恶内心。
第一部[碟中谍]中，由艾曼纽·贝阿饰演的克莱尔，就是这样一个经典的人物，看上去极其动人、无辜，实际上却又暗藏杀机。
[碟中谍]中的艾曼纽·贝阿
而另一个蛇蝎美人，则是由优雅的瓦妮莎·雷德格瑞夫扮演的亦正亦邪的军火商麦斯。
[碟中谍]中的瓦妮莎·雷德格瑞夫
③
现代科技感，复古的情调
1996年，当[碟中谍]拍摄时，与原版电视剧恰好过去20年。这段时长恰好也相当于今天的[碟中谍6]与系列第一部相隔的距离。
虽然电影一直向我们展示了各式各样的新型科技，并且根据时代的变化不断地翻新。
但自始至终，这部谍战片都永远保持着一股十分古典的情调。
[碟中谍]里威力惊人的口香糖炸弹
包括今天的[碟中谍6]，阿汤哥都像一个拼命三郎似的狂奔、飙车、跳伞、扒飞机，而且坚持不用替身，坚持实拍，而不是使用绿幕加特效的办法。
试问，如今还有几个电影人还会像阿汤哥一样用如此传统的方式拍电影。
[碟中谍6]中阿汤哥高空跳伞
正如22年前的帕尔玛导演，在90年代依然把电影拍摄的如同好莱坞黄金时期电影那种迷离、优雅的质感。
不得不说，帕尔玛导演是一位精于将古典主义的气质和当下电影的时代性结合的导演。
而这些各取所长又融会贯通的结果，则是造就了一部各方面都很优秀的经典电影。
[碟中谍]剧照
直至今天，[碟中谍6]中还有许多与第一部相对应的致敬。
例如大开眼界的黑科技、设置骗局获取关键信息、通过易容术诱骗内鬼暴露、内鬼长得太好看以至于你都不想怀疑（这不是剧透）等等。
还有一个有趣的彩蛋是凡妮莎·柯比饰演的白寡妇这个角色，其实设定上就是第一部[碟中谍]中黑白两道通吃的军火贩麦斯的女儿。
[碟中谍6]里美艳动人的白寡妇
相比007系列近几部一直在寻求突破和转型，[碟中谍]系列始终保留了早期间谍片那种最吸引人的气质。
整个故事也一直笼罩着一股阴抑的政治气氛。虽然冷战早已经结束。但情报人员依旧逃不开尔虞我诈、相互猜忌的生存环境。
而特工成员也不时地要面临着来自上级的怀疑和冷漠。
[碟中谍]系列里伊森总是陷入被怀疑
虽然布莱恩·德·帕尔玛在第一部拍摄后就告别了该系列的制作，但当年他为这个系列打响的第一枪经典。
其影响持续至今。
[碟中谍]片场中的导演和阿汤哥
-
文：  姬俊雅牙 
文章源自微信公众号：电影解毒





</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>spider09</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-07 17:05:50</时间>
<影评>
          趁着《刺杀希特勒》的风潮，相信不少人又将阿汤哥放入的视线范围，我也是其中之一，回顾了下谍中谍系列，其他的压根没看。

  包括上面的新作。

  最初知道这部电影是小学五年级时，半睡半醒中从阿汤哥经典吊绳动作看起，一口气欣赏完，舒服的不可救药，于是租来碟一遍又一遍的重复观赏，一度痴迷。

  到现在，将三部一顺看完后，心中虽然无味陈杂，担心这该系列的未来，设想着剧情的未来，但是开始由衷佩服Crusie的头脑，真是个厉害的人。


  从第一部Ethan招募新队伍开始说起。“网络骑兵”Luther是他找的，从后面的剧情往前推，可以看出来他从一开始就认定了Luther，并且将其“吃定”，乖乖完成不同时期被指定的任务；Krieger是“半路出家”，不是他自己找的，而且两人从“拔刀事件”后就一直不爽对方，Krieger心怀鬼胎，想借“到手”的名单控制Ehean，结果被后者的“魔术戏法”逆转，便宜摊不到反而吃瘪，从中就可见Ethan的手段了。

  看完第一部，我一直觉得Ethan这个角色有种剑走偏锋出其不意的感觉。可能受之前剧情影响，我前面一直一位他只是个对团队老大严重依赖的“易容高手”，就是所谓的Trick专家。但是越往后看，人家俨然成了心思缜密的高级特工（或者本来就是，是我被误导了）：事情的真相竟然在影片结束之前前就被他的无敌猜猜猜搞定了，最终，火爆了动作，也成就了一个传奇的Ethan Hunt。

  忘了说了，汤哥哥一直是谍中谍系列的Producer

  第二部，实质上来说就是吴汤二人的互相拍马之作，业已成为制片人的阿汤哥慧眼识英雄相中了吴哥哥，希望片子能在火爆一点猛一点，当然，代价就是剧情和人物都白痴一点。结果两人在互相学习、磨合中将此片打造成了票房猛药，双方各得其所:Ethan有了性感和浪漫，再次成为“Mr.无所不能”；John Woo开创了自己事业的高峰，钱片不愁，而Cruise，我们的阿汤哥，也在成功人士的道路上越走越远

  第三部的导演在此片中第一次执起导筒，在我们主人公的指导提携下将第三部拍的有声有色，反响还不错，在本人看来虽不及第一部经典，但在这个商业动作大片泛滥的时候，也是很精彩了，算得上是系列的集大成之作。

  而我们的阿汤哥，继续保持招牌式的微笑，在影坛掀起一阵阵浪潮

  这才是聪明人

  这才是厉害的人

  回到第一部，在导演布赖恩.德帕尔马营造的时而诡谲悬疑、时而火爆激烈的谍战中，那个年轻俊美、喊着“red light，green light”的人，才是片子的看点
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-15 22:30:23</时间>
<影评>

复习完全部的《碟中谍》系列，更加觉得第一部是神片。第一部是布莱恩·德·帕尔玛导演的，他擅长悬疑和恐怖，风格冷峻，《魔女嘉莉》《疤面煞星》  都是他的不朽神作。看了下背景，派拉蒙启动这个计划，是翻拍60年代同名电视剧，一开始投入并不太高，今天来看，第一部的动作场面虽然很有名，但和后面若干部的大铺张比起来，简直可以说是小巧精致了。
除了这点之外，整个片子有一种很强烈的混搭感。他的三个大场景各自风格独立，差距很大。有趣的是，如果仔细分析，可以看出这是三种完全不同的拍特工片的思路。更有趣的是，这三种思路在之后20年中，得到了完全不同的发展。
第一个大场景“布拉格大使馆夜间做任务遭遇意外”，是非常复古的间谍片风格，整场戏在风格华丽保守的大使馆和附近街区展开，颇有异域风情。所有人的服装，道具，台词，行事方式都年代模糊，没任何称得上高科技的东西，排除里面电脑磁盘等有明显时代感的因素外，你甚至可以认为这是60-80年代中的任何一年的007电影片段。动作戏很少，但气氛紧张，冷峻又洗练，只用很短的时间交代了清楚了复杂的故事背景。这一段导演的个人色彩很强。
这种传统的，周周正正的间谍片拍摄方式曾经一度很流行，其主打的是悬疑，烧脑，和后续的解题。在早年，间谍片相对于其他片子，确实是故事背景相对复杂的，是算在烧脑片的范畴里的。
但20多年过去，今天已经没有人再纯用这个办法拍特工片了（除了一些考古复原风的，比如《锅匠，裁缝，士兵，间谍》等）。可能是因为悬疑烧脑的市场被科幻片，惊悚/恐怖片彻底接棒了的原因。科幻和惊悚/恐怖，在世界观的宏大和烧脑程度上，天花板是可以非常高的。无论如何都得多少基于事实的特工片，是很容易输给他们的。
这个风格在特工片中算是一个被时代逐渐淘汰的弃子。
第二个大场景“CIA兰利中心中盗取资料”，一下子科技感就上来了，从湿冷起雾的东欧小巷暗夜，换到了宽敞明亮的美帝高科技办公区，四个现代化终于在开场1/3后实现了。
顺着绳索吊下去偷碟片的一段已成经典，但今天来看，整个场景是密闭小空间里的小制作，成本其实很低，却四两拨千斤地拍出了极高的科技感。可能就是这一段的大受欢迎，让这系列从此走上了#必须要刚一段单人挑战黑科技的场景不然不叫碟中谍#的不归路。每一部的反派，都要挖空心思给伊森亨特做一个高科技的仓鼠笼，让他在里面挑战成功。
从每次下发任务的视频那一个小环节就可以看出这么多年来黑科技的进步。你难以想象，在1996年的第一部里，是飞机上的便衣空姐递过来的一张普通录影带，甚至没有身份验证，之前对好暗号就行！！到了第六步，已经指尖采血1秒验DNA来验证身份了——真是鬼扯。
今天这个思路是所有特工片的常规思路。得益于电脑特效的快速进步，黑科技上面是可以做无数神展开的。这个风格不仅被保留，还大力弘扬，益发夸张起来。
PS：这场戏还有一点我至今不明的是，伊森几乎贴地的时刻，一动不敢动，此刻是手心是朝下的，后来为了接那滴眼镜上的汗水，他是用手心朝上去接的，但其实在那么紧张的情况下，他没有必要翻一次手啊。
第三个大场景“高铁隧道上的打斗还拖了个直升机”，是非常非常典型的美式动作片大场面了。看了下资料，这个情节在当年看起来，已经是绝不可能的扯淡了：“拍摄火车戏时，阿汤哥并不同意他的角色用绳索将直升机扣在高速运行的火车上，因为这样太不符合常理。但导演认为影片需要一个极其夸张的结尾（这条绳索最终将直升机拉进了火车隧道），并最终劝服了阿汤哥。”
事实证明人有多大胆地有多大产，只要接受了这个设定看什么都可爱起来，后续系列里越来越夸张的情节遍地都是，什么上海最高楼之间荡秋千，拿一双手套徒手爬迪拜塔，blablabla。飞机进隧道？well，多没想象力的小场面啊（涂指甲）。估计也是因为第一部里这一段太受欢迎，让之后系列也走上了#必须要刚一段非人类的挑战，不然不叫碟中谍#的不归路。
大场面的动作戏今天是所有特工片的另一个常规思路。注意，他和前面的黑科技环节可能重合，也不一定重合（比如谍影重重系列的动作戏很足，但黑科技感就不是很重）。动作戏的大力张扬，一部分同样同样也是得益于电脑特效的快速进步，给了动作戏更大的想象空间。
整体来看，1996年，是一个明暗未决的摇摆期。新世纪的特工片到底怎么拍，在那个年代连布莱恩·德·帕尔玛也没有特别明确的答案。他用这三段来完成了投石问路，最后行业整体弃一留二，旧时代的尾巴被弃掉，新时代的曙光被延续放大。

最后提一下：伊森亨特的性格在第一部也和后面差距很大。第一部里的他，是个性格有点浮夸的年轻人，大概属于团队里业绩很好，正在上升期，所以有点小得意的愣头青。我非常好奇的是他和女配克莱尔到底有没有一腿？
从各种明示暗示来看，这两人绝对有一腿，他们之间互信度很高，在正片中他们会亲吻彼此脸颊和手。而预告甚至出现了他们的热吻戏。
女配年轻美丽，常年跟年轻英俊的伊森一起工作，结果她却为一个老朽丈夫卖命，背叛了伊森。他也没有很责怪她，她死的时候，他伤心极了，大概这就是爱了吧。
这段其实如果要深挖是可以让人物更饱满的，但！！！“影片原本计划在开场中加入伊森、吉姆和克莱尔的三角关系，但由于这个设定与整部影片格格不入，导演得最终放弃了这个想法。”好吧，导演有他的想法。但当年我们看的时候，都觉得很奇怪，为什么她就一定要选老头子而不是他。我们那会儿是小女孩，最在意的还是里面的爱情。

文中提到的大部分参考资料来自于这篇影评： 《碟中谍1》中你可能不知道的秘密


</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-25 21:27:53</时间>
<影评>

情节设计很好，看第一遍可能还会有点看不懂，但又会吸引人2刷，因为整个故事的情节一直都处于紧张的状态中，一环紧扣一环，剧情发展跌荡起伏，紧张刺激的气氛和悬念的卖弄都掌握得相当好，再配上谍中谍的经典音乐，太酷了。除了剧情出彩以外，不得不说说主角阿汤哥了，帅气自是没得说，演技也很好，哪怕是高难度的动作也做得行云流水，经典的特工之作。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-07 23:53:25</时间>
<影评>

中情局向以吉姆为首的特工小组发来指令，一名特工人员已经叛国，将在布拉格的领事馆窃取中情局在东欧潜伏的特工名单，一旦落入坏人手中，后果将不堪设想。他们奉命获取该特工窃取情报的证据，并将其与买家逮捕。很快，在吉姆的策划下，一线主力伊森·亨特和其他几名成员全部到位，不过当计划进行到一半时，情况突然急转直下，包括吉姆在内的小组成员相继殒命，情报失踪，只有伊森一人生还。精神几乎崩溃的伊森与上司见面，却因幸免遇难和帐户上突然多出的12万美元被指认为叛徒，原来失窃的是假情报，行动的真正目的是为了查出内奸。突出重围的伊森决定查出叛徒，而此时，同样侥幸生还的吉姆的妻子克莱尔与伊森重逢。同买家麦克斯取得联系后，伊森承诺自己能够弄到特工名单，条件除了1000万美元外，还要其交出内奸。伊森找到中情局的两名停职特工，一行四人潜入兰利总部，成功窃取情报。赶到伦敦的伊森突然邂逅吉姆，在吉姆的谎言下，伊森逐渐理清脉络，吉姆和克莱尔应该是幕后真凶。不久，伊森、麦克斯、吉姆和中情局齐聚交易情报的火车，展开殊死搏斗。一番惊心动魄的交锋过后，伊森终于铲除内奸，重新回到特工行列。
影片从一开始就进入一个人物身份全是谜的间谍世界，观众还来不及琢磨，一个又一个高潮接踵而至。其中三处尤为精彩：主角从布拉格一家装修新潮的咖啡馆逃离时，打烂巨大的鱼缸，不仅画面独特，而且具有象征意义（他掉进一个大鱼吃小鱼的海洋世界）；主角潜回中央情报局偷文件的情节已成为经典；影片的最后一个高潮是他趴在火车顶上，前有隧道，后有直升机追赶，全然是视觉过山车的效果。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾小山</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-18 21:56:32</时间>
<影评>

本片有种老派冷峻间谍片的气质，但无奈故事漏洞太多使我无法释怀。

甚至有些硬伤前期的时候编剧其实完全可以避免。

感觉很可惜，就像一盘好菜吃出十根头发。

1.萨拉看到葛里辛被害还迎上前去隔着门被捅死？
哪怕换个方式，比如被装了消音器的枪打死都很合理，偏偏设计被捅死。即使匕首为了铺垫后面。但换个凶器设计也未尝不可。

2.大使馆后门那么好出为什么要搞那么复杂进入？
易容传资料档案费那么大劲进资料室最后却从后门轻而易举出来了。

3.CIA抓叛徒的设局逻辑居然是不惜害死一堆好特工赌剩下活着的那个人就是真正的叛徒？
编剧大概不去想培养一个优秀的特工出来需要花费多少美刀。

4.马克斯得到叛徒的假名单后为何要等到伊森过去提醒才插进电脑确认信息？难道不第一时间验货的吗？

在经过伊森串门提醒后，马克斯让手下插入电脑读取验证，然后才被CIA定位。

5.吉姆为搞到名单杀死全部组员还装死是否必要？
吉姆为了偷名单做叛徒不惜上演灭杀全组然后假死，仔细想想其实划不来，还有更优方案。具体不展开。

6.CIA通风管道有老鼠主机室高科技不得天天警报？
主机室声音系统，压力系统，激光系统，温度系统，哪一个不得天天拉响警报，安个监控都比这些省事多了。

7.奎格手里有名单碟的时候不直接去找老板吉姆？
奎格在还没伊森魔术忽悠之前，拿手里的名单碟要挟伊森要钱，有这心理为什么不拿着名单碟去找自己的叛徒老板吉姆合作。

8.卢瑟放个震动干扰器放马斯克旁边怕不是傻吧？
黑客大哥就搁着一个过道，大摇大摆拿个震动干扰器放桌子上对着马克斯，我想马克斯大概是聋了。远处的乘务员都注意到了她都没反应。这大哥你换个靠背座位，或者把干扰器装包里，塞座位底下都行啊，间谍基本素质像小学生，此处太牵强。

9.吉姆假死后为什么要和伊森再见面惹怀疑？
如果是想要名单碟，让自己老婆克莱尔去偷都比见面强。对了，她老婆美人计都用了为什么不去从伊森那里盗名单？

10.吉姆先开枪打死自己老婆再杀伊森？
这个问题我自己来敷衍自己，大概是听到自己老婆很在意伊森，觉得被绿太气愤吧。

以上就是本片筛子似的漏洞。至于直升机开进隧道各种骚操作就留给物理生拧巴，我就暂且不提了。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
