<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>江湖情</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p987807504.jpg</封面>
<导演>黄泰来</导演>
<演员>周润发 / 万梓良 / 柯俊雄 / 刘德华 / 谭咏麟 / 王小凤 / 刘嘉玲 / 杨群 / 李修贤</演员>
<简介>香港早期，大量难民涌入，龙蛇混集。潮州人杨群带年幼的小凤和阿华（刘德华 饰）来港，不料投靠的朋友刚好去世，于是他独自抚养小凤、阿华和良仔。数年后，良仔（万梓良 饰）不学无术，沉迷赌博，结果欠下一笔巨款。阿华为救他被殴打致伤，并引来黑势力大佬的追杀，走投无路的他向周（周润发 饰）求救。周因阿华的英勇和义气将他留在身边并委以重任，使阿华继而平步青云；良仔轻佻浮躁，不得周的垂青，却因此对阿华怀恨在心。良仔勾结黑帮大佬杀死了得到周庇护的泰国毒枭（李修贤 饰），周要杀良仔报仇，后经阿华求情才获生路。但良仔不思悔改反要杀阿华，并策划在周结婚之日大开杀戒……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>huanhuan</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-07 17:01:47</时间>
<影评>
            黑帮虽然是个地下社团，做着违法的勾当，但是他的组织机构紧凑，视企业文化为生命。因此在粗放型发展的过程中，黑社会只要遇到一个强而有力的老大，一般发展都非常迅速.眼前这部电影就是这样，一两个敢拼不要命的销售人员足够让这个黑社会迅速做大。但是因为没有行之有效的制度管理，基本都是老大一言堂，最终，这个黑社会也会土崩瓦解。这个故事告诉我们，有背叛的人没关系，关键完善制度守住江山最重要。

   当然，看这部片子是为了发哥，发哥总是那么帅。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ocde</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-19 00:06:09</时间>
<影评>
        如果是我，我会一枪毙了万梓良。

我宁愿所有人恨我一辈子，

也不会让一个杀了人的还可以活着走路，

一个没了底线的人还可以继续做事.


HMZ.
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>十三罗汉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-23 19:27:42</时间>
<影评>
        为什么香港人落魄，要么去台湾，要么去马六甲呢？同为亚洲四小龙，在台湾混可能是另一种选择，至于大马，应该多是逃避。前天偶然又看了一遍，发现阿国的爸爸刚到马来西亚时，那群小孩唱的首歌，在阿牛的专辑中也有，叫做 用马来西亚的天气来说爱你 。 不知道是不是首传统民族歌谣。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗨呀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-15 21:39:09</时间>
<影评>
          主演介绍的时候，万梓良的名字竟然在刘德华前面啊，然而豆瓣一个名字都没有，也是可怜，还有万梓良还是老了看起来有气质些，那笑，真没谁了，我从未见过如此淫荡且厚颜无耻的笑，确实是演坏人的料，老了老了经常看到客串个黑道大哥也是很有味道，真的是那种气质摆在那里。

  还有，看过的电影，华仔从来都是给我发哥演小弟的啊有没有。里面还有谭校长，大傻，李修贤（以前觉得这名字贼好听，人也嘿有气质，这次客串有点喋血双雄时的意思），刘嘉玲（年轻的时候真心

漂亮啊）。。。

  就电影来说，有点意思，很有感觉，那种年代感，背景音乐也很好听应景，和纵横四海有点像，那种说不出来的淡淡的感觉，不过江湖情着力的是情义，纵横四海更多了那么一丝浪漫和滑稽吧，第一次写影评，先就说这么多吧。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>千寻亿选</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-13 18:57:45</时间>
<影评>
        香港电影黄金时代最火的就是黑帮片，麦当雄公司制作，向华强出品，周润发刘德华万梓良，这些都是票房保证，至于内容嘛，当年看的很热血，现在看相当一般。


  

    正面人物是周润发和刘德华，但周润发二十分钟后才出现，刘德华抢钱箱受伤之后出场也少，反而是反派人物万梓良从头演到尾。这样的安排相当奇怪，我的理解是此片是英雄好汉多余菲林然后找来原班人马补拍，当年周润发和刘德华都是一线，刘德华号称刘一打，说是一年拍了十二部戏，怎么可能每部戏都吃重呢，周润发更不用说，双周一成。



    所以名气稍弱的万梓良演满了整场，从一开始跑狗场偷改狗票，到后来抢银箱，被朱老大收买做掉樊梅生，追杀刘德华割掉谭咏麟的手指，到最后婚礼场上的大战。虽然如此，仍觉得铺展的不够，多数时候还是以剧情带动。谭咏麟的戏更是明显，和主线关系不大，完全是为了凑戏，最后以说话结巴的麦英雄，操起铁条狂打万梓良为结尾。也是因为刘德华和周润发都只是来补拍，在剧中只待了几天，无法演最后一场戏。



    在黑帮片中，女性角色很次要，往往是作为人质或者兄弟反目的需要而出现。这部电影里有王小凤和刘嘉玲，王小凤连正面照都没几个，刘嘉玲和周润发的关系也是匆匆交代。


    比较有趣的是其中的方言，剂哥是潮州人，樊梅生的泰国人一口山东粤语，应该是国民党留在泰北的残余，而朱老大在谈判时突然冒出来一句上海话。香港真是龙蛇混杂，人才大汇聚之地。



    最后吐槽一下，古玩店之战，剂哥手下操板砖和砍刀的小弟至少百来个。转个镜头，剂哥竟然拿着冲锋枪，亲上火线，一阵突突突，除了司机没带一个小弟。看来黑帮片发哥不扛着枪突突突，观众不买账。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>桥头莫兰特</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-31 22:46:57</时间>
<影评>

1.四九年后大陆民众入港，在影片中是按照国与国之间规格来写的，即“中国难民进入香港”，中国和香港怎么可能是对等的政治实体呢？
2.阿勇与阿国，实际上是对应存在，互相映衬。阿勇不仅能力不行，还自负、阴险、妒忌心强，爱逞能，特别是不会察言观色，乱说话，乱插嘴。而且阿勇这个人还很爱开别人玩笑，尤其是拿着人家的缺点嘲笑挖苦别人，这是真的很令人不悦。而阿国有能力，人也实在、真诚、认真，一个要吸取教训，一个要汲取经验。
3.阿剂很讲义气，对范叔不离不弃，而且带团队有策略，做事果断。
4.麦英雄一开始确实是胆怯、唯唯诺诺，但是有了一定经历就历练出来了。阅历少，社会经验不足，刚刚开始可能是这样，以后慢慢就好了，每个人都有这样一个成长过程。
5.不修边幅、受人排挤的警察，和《喋血双雄》里面的警察一模一样，连演员都是一个人。
6.人人都不想寄人篱下，人人都想自己找一份稳定的工作，而不是看某人眼色行事。当然任何工作都免不了和人打交道，特别是要应对上司，不过与黑道相比，稳妥的体制内工作，确实是一份求人少、安稳的工作。
7.江湖恩恩怨怨，走到哪里都是有的，行有行规，按规矩办事，



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>信诚君</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-02-03 18:47:27</时间>
<影评>

我相信，现在都2022年了，还跑回去看自己当时连出生都还没出生的电影。。绝对就是冲着那个年代的电影去看的。。这部电影中，发哥还是发哥，但是华哥却还只是华仔，华仔思想单纯盲目偏袒，发哥脑袋一热管了自己不该管的事却又惹得一身骚。。我本以为发哥是冲冠一怒为红颜，慢慢的到后面，发哥居然选择跟刘嘉玲结婚，我就懵了。。明明两兄弟包括他爸不都是靠着女的上位的吗？最后喜新厌旧。。且“放马工作”操了又操，简直操心至极。。以至于到后面，我都不知道发哥起初为什么要帮忙出这个面了？？！。。

难道全片只是为了诠释一句“潮汕人团结”吗？

纠结了半天，最后看着发哥的油光大背头，恍然大悟。。其实只要帅就完事了，因为，这就是我们的青春啊。








</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影魅力</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-23 20:51:51</时间>
<影评>

小学就在电视上看过，属于那种在记忆比较深处的电影。剧情简单，比较虐。这一次发哥不再是小马哥了，而是对家庭、对朋友负责讲情义的潮州大亨——剂哥。对于这个角色，发哥保持了一贯的水准。华仔当时还嫩，相当于现在的小鲜肉，耍了耍帅卖了卖脸。万梓良饰演的阿勇是本片最出彩的，他简直就是阴险嚣张的代名词，坏到了骨子里。他用夸张的方式来演，虽不真实，但戏剧效果极强。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
