<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海角七号 海角七號</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2346651192.jpg</封面>
<导演>魏德圣</导演>
<演员>范逸臣 / 田中千绘 / 中孝介 / 林宗仁 / 马念先 / 民雄 / 安乙荞 / 林晓培 / 马如龙 / 梁文音 / 应朗丰 / 张心妍 / 李佩甄 / 沛小岚 / 丹耐夫正若 / 郭逸轩 / 李浤嘉 / 黄西田 / 张魁 / 赵舜 / 郑志伟 / 魏隽展 / 杨淳翔 / 杨淳言 / 杨淳至 / 吴朋奉 / 祝福 / 张琼雯 / 陈慕义 / 常陆师父 / 姚思微 / 黄兴全 / 卢怡榕 / 连馨 / 刘雨柔 / 林宜均 / 杨欣佩 / 王婷仪 / 谭淑婷 / 陈妍汝 / 叶雅馨 / 朱丁顺 / 林聪辉 / 曾吾吉 / 林宏道 / 陈源平 / 许胜雄 / 詹佑颋 / 王荣良 / 陈顗亘 / 魏庭芳 / 李瑞珠 / 许仁豪 / 姚怡安 / 何季珊 / 林明远 / 曾柏允 / 陈致臻 / 吴秋莲 / 何冠谊 / 高坤成 / 北村丰晴 / 关根直树 / 高嶋妙子 / 吴绣敏</演员>
<简介>依傍大海的美丽小镇恒春上，音乐梦想在台北遭受打击的年轻人阿嘉（范逸臣）冷眼旁观着一切。虽在民代主席后父的帮忙下成了代班邮差，信件和邮包却被他乱堆在房间，而对一个寄自日本的无法送至的邮包，他也没按老邮差茂伯（林宗仁）的吩咐将之退回，而是私自拆阅查看：里面除一张泛黄的少女照片，是几封写于60年前的信件。其时日本在二战中战败，在台日籍教师（中孝介）随日军撤退时遗弃了相约私奔的女友，归日途中，他将爱意和悔意化为文字，但信件直到去世才被其女儿代为寄出。
                                    
                                　　在台湾留学、工作的日本女孩友子（田中千绘）有心成为模特，却被认为形象过时只能做负责日本超级“疗伤歌手”中孝介（中孝介）在恒春的演出事宜的公关。按惯例，中孝介演出之前会有乐团暖场，友子原本联络了日本某乐团，但民代坚持用本地乐团，友子无奈与包括阿嘉在内的几个年龄、工作、个性都有较大差异的当地音乐爱好者——因意外事件失掉幸福生活的交警（民雄）、暗恋老板娘的小店伙计水蛙（夹子小应）、早熟的小女生大大（麦子）等——成了工作搭档。由于阿嘉之外的几人全无舞台表演经验，临时组建的乐团时有矛盾发生，友子常被气得火冒三丈，最有经验的阿嘉气她最甚。
                                    
                                　　屡有调整的乐团成员——茂伯、兜售客家小米酒的马拉桑（马念先）先后取代贝斯手加入乐团，一直不顺的排练，中孝介来台的日子越来越近，对阿嘉彻底失望的友子决定放弃在台的工作回日本，但两人已在摩擦中生出感情。不久友子在阿嘉房间看到那些60年前的信件，完全被美丽的爱情故事打动，叮嘱阿嘉一定要将信件送至当事人手中。双方虽没开口表白，但爱情的力量无疑是巨大的，阿嘉因为友子重新拥有了追求音乐梦想的勇气。中孝介演出即将开始之时，信件主人的地址被找到，阿嘉也被友子告知她已接到日本唱片公司的工作邀约。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>满江红</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-13 18:12:33</时间>
<影评>
        最早知道《海角七号》这部电影的消息，还是因为日本歌手中孝介。2006年末到2007年初，正是中孝介走红台湾并波及内地的时候，因为喜欢中孝介，才在他的个人官方博客上，发现他参演这部电影的消息，那时应该是去年的四月。然后直到今年暑期，突然爆出《海角七号》大热台湾影市，票房热度持续高涨，甚至超过《色戒》什么的云云。不免有些好奇，到底是什么样的影片能够让几乎不看国产片的台湾人如此痴迷呢？到了10月，《海角七号》终于现身网络。


作为内地人看到这部电影，老实说肯定还是没法明白，为什么这样一部看似普通的青春励志片能压倒《色戒》、《赤壁》这样的大制作电影的超高票房？

《海角七号》讲述的是一个台湾小镇恒春为了迎接日本歌手中孝介要召开海滩演唱会，需要立刻组织一个当地乐团作为暖场嘉宾而展开的一系列努力，过程中不乏搞笑，失落，直到不断坚持而获得成功的励志故事。本来很简单的一个故事，因为导演独具匠心的加入一段60年前的中日跨洋爱情，通过七封迟到的情书的传递表现出来，而使得整部影片豁然呈现出一种迥异于一般青春片的厚重与隽永气质。

影片中的七封情书是导演魏德圣亲自操刀撰写的，文字功力很深，年轻人一下子感受到文字书信的魅力，这是网络时代的他们所缺失的，因此显得尤为浪漫。但这段爱情其实只被导演用作一个淡淡的背景，甚至作为日籍教师的脸部特写都没有，永远是远景或虚景。而更关键的场景，60年后老太太收到后辈们努力送来的情书，竟然连一个脸部都没有给，显然显示了魏德圣决意避免煽情。实际上这种举重若轻的处理方式形成的留白比煽情更有余韵。


内地人自然很难了解为什么，这部影片在台湾那么广受欢迎。台湾网友这样告诉我：这部影片出来的时机很对，现在是台湾人民民族意识最高涨的时候，对于反映本土民俗的电影尤其欢迎，这才是《海角七号》狂破票房的真正原因。至于有敏感的大陆影评人认为影片反映出是不良的殖民文化，就完全是不了解台湾历史的放言。为什么日本人败走台湾时是影片表现的那样和平，原因是虽然日本统治台湾51年，但事实上也把日本先进的基础建设、城市规划都带到台湾，当时台北是第一个在亚洲有街灯的城市，台湾的第一条铁路都是日本人建造的，比起清廷、葡萄牙、荷兰等其他统治者来说，台湾人民对日本的好感远远超过前者，所以台湾人对日本是有感激之情在其中的。（这些内容都是台湾网友告诉我的，在网上查了一下，似乎都是事实。只是内地从来没有说这些而已。当然这些都是影片的外延，有兴趣的同学可以自己去搜索了解。）


其次，电影对台南小镇。市井民情的细致入微的写实是电影取得成功的另一大原因，日语、台语、闽南话夹杂反映出一个鲜活的小镇文化，演员的表演也全部以写实为主，所以大部分观众都是被这种真实所打动。好几个台湾网友告诉我，哇，电影中的那个谁谁就是他们镇上谁谁的样子呢。因为离的近，台湾人对此自然更加感同身受。而内地人看起来就与《练习曲》这样的没多大区别了。


影片没有邀请一个大腕明星：中孝介在日本本土都不算著名歌手，在国内虽说影响力大概比在日本本土都大，但无论如何也只是在一部分白领与小资中流传，所以范逸臣、林晓培这样就已经算是最大的大牌。

范逸臣扮演的影片主角阿嘉，是一个因为在都市中怀才不遇冲撞得头破血流，而不得不避缩到家乡小镇的年轻人，这是现代都市造就的典型闷骚男孩，内心的愤怒与困顿无法宣泄，有些自闭与忧郁，和家人及外界无法沟通也拒绝沟通，代表了很大一部分现代都市年轻人，开头砸吉他以及恶狠狠骂出的“操你妈的台北”，实在让观众看得爽快。

女主角友子扮演者田中千绘比范逸臣要抢眼，也许是因为自身与角色的高度吻合，千绘本身就是在台湾进修的留学生，所以更容易代入到影片中角色的设定中，她将友子作为日本人孤身在台湾的不适感，以及角色本身所要求的小小倔强与坚持表现得非常出色，当然更因为身材的激凸、自身的略微性感，赋予这个角色很多源于日本女性的魅力。


但事实上小人物才是影片的亮点：林晓培扮演的心事重重清洁女工；热血敬业的小米酒推销员马拉桑；执拗火爆的青年交通警察；国宝月琴师茂伯；克制不住暗恋明恋老板娘的机车修理伙计；辍学去教堂参加唱诗班的高小女学生键盘手大大，这些配角的表现全部比主角更加抢眼，一个个都让人过目难忘，印象深刻。

当然最最抢眼的就要数那个民意代表主席了，“我叫洪国荣今年65岁，身高170公分、体重75公斤。兴趣是打架、杀人、放火。”，“我要把恒春镇放火烧掉，然后把所有年轻人叫回来重建恒春。”“要自己回来当老板，不要当人家的伙计。”作为主角的继父又是恒春的代表主席，这个演员霸气十足，无论是表情、台词还是形体动作都非常有个性，只要他一出现，镜头中其他人都可以完全无视，有手腕有魄力又不乏头脑与善良，应该是整部片子中最精彩的人物。后来台湾网友告诉我这个老戏骨是在台湾非常大腕级别的马如龙，年轻时就是台湾的武侠明星，也是台剧支柱，老了演技更加炉火纯青，演起这样的角色自然是驾轻就熟，轻松自如。有个小八卦是电影中扮演范逸臣母亲的那个演员，也是马如龙现实生活中的夫人。


而已经趋于化境的国宝月琴师茂伯的扮演者林宗仁，在台湾也是确确实实的国宝大师，只不过不是月琴师，而是北管大师，这是他第一次拍电影，据导演透露他的音乐造诣很高，稍微学了一下月琴就使用自如了，而生活中的他还是几个餐厅的老板，非常精明能干。现实中的他最大愿望居然是红到好莱坞，真是和茂伯有一拼！


所以为什么这部电影如此受欢迎，是因为影片中包含了现实生活中几乎所有小人物的投射：阿嘉是不被大都市接纳屡屡碰壁的年轻人；清洁女工林晓培也处于社会底层工作，而且与上一代总有解不开心结的年轻人；火爆交警劳马投射的是那些外表很刚强但实际内心却很敏感纤弱总有很温柔一块的年轻人；机车修理工对老板娘的暗恋也好明恋也好，是每个底层青年在从事着貌似没有前途工作时都会有的性心理；被上帝都赶出来的搞怪键盘手大大只有10岁，充分表现出90后的早熟和搞怪（话说她在电梯中唱的那首歌《爱你爱到不怕死》已经在网络上飞传）；而每个做过业务的销售员一定对马拉桑非常认同，那种敬业与热血是从事销售工作的人所必须具有的；片中茂伯执拗到可爱的程度也让人重新认识到老人们的魅力；这些都很容易引起大众观影人群的共鸣；而且，导演功力更深的是将每个人物的故事都只是点到为止，绝不啰嗦，这样每个人物都有留白，给观众留下的想象空间就更巨大，所以要是看第二遍，反而感觉会比第一遍更好，正因为只有在看第二遍的时候，你才有可能注意到很多这样导演用心的细节，通过这些点点滴滴的细节，才能将小人物们对生活的热情与积极向上态度完整的表达出来。


在这个好莱坞大片通杀全球的时代，有这样一部文艺片能够奇峰突起，获得史无前例的票房记录，是非常让人惊讶的。什么时候，内地也能有这样一部文艺片占领票房冠军的时候呢？
      </影评>
<有用数>2225</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>happier</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-18 20:16:03</时间>
<影评>
        如果新竹人、七年級生、職報球迷必看九降風，那麼我想，台灣人更應該要看海角七號。


從九降風再看到海角七號，台灣電影在糟糕的體質底下，其實還充斥著澎湃的血液，讓我看見如此的希望而難忘。我們不僅僅有了關於風城的故事，現在還多了一個講述國境之南恆春的海角七號，相對於九降風明確刻劃出某個特定世代與青春的圖像，海角七號聚焦的是所有揉雜在那塊土地上、因歷史因素和不可抗力而共存的各個族群，如何碰撞、矛盾、融合，那是導演眼中的恆春，透過鏡頭說出來的模樣仍保存的如此真實。


魏德聖在《賽德克巴萊》試拍片中開了一扇門，隱約透露著門後美好風景令人嚮往，最終卻無法如願，而我以為那門早已隨著《賽德克巴萊》的夭折緊緊關上了。幸好，他選擇了一封查無此人的情書再度出發，用60年前一段遺憾的感情與60年後的恆春故事交錯，我想，魏德聖這次擺在門後的，是一個以愛為名的族群融合的美景，不論是種族、國籍或以年齡為分野。


你會看見，居住在南國恆春的有閩南人、原住民、客家人，有自異地歸鄉的，有離鄉背井而來的，臨時成軍的搖滾樂團更橫越老中青三個世代，他們全都聚集在國境之南，一個內在保留農村傳統之舊、外在能帶來觀光潮流的地域，恆春的山海將他們圈成一個群體，在群體中試圖磨合、尋求共處模式。


我私心闡釋著，恆春是對台灣島嶼的隱喻，電影裡的人們是整個島嶼居民的縮影，小小的土地孕育著多元本土色彩和異質性，甚至包容著遠渡重洋而來的異鄉人，至於歷史情仇、種族分野都只是被刻意操弄的手段，回到小人物的真實生活中，可能不比喜宴的電子花車精不精彩來的重要。


海角七號運用著「舊」和「新」兩個元素製造對比：60年前深藏在衣櫃中寄不出的信件，裡頭承載著一段在大時代中難以成全的愛情，以及長存在兩人心中的缺憾和誤解，歉意就像海角七號的地址早已佚失，無處投遞，本該退回的郵包在被開封之後，和60年後兩個年輕人之間感情故事產生了連結，像是老者以人生經驗對少年做出的無聲提點：60年前的愛情是遺憾的，並且毫無選擇，而60年後的他們還來得及選擇更完美的結局。相隔了半世紀的時空才寄出的信，雖然已經來不及挽回往北國開去的船，和離愛人遠去的人，能彌補的只有，當時親眼看見愛情離港的友子，從那一刻起就已經遺落了一輩子的缺口，以及讓送信的人第一次如此奮力飾演郵差，彷彿是遞送著自己的愛情。


阿嘉和茂伯兩個新舊郵差，更是明顯的對比和互動著，一個是電吉他的尖銳，一個是月琴的悠揚，從敵對、摩擦的開始，直到發現私藏信件的秘密後，轉而為相同目標努力(樂團、送信)，新人在過程中懂得尊重舊人的智慧和堅持的信念，舊人也不再視新人為敵手，轉化為和諧的關係。


在電影中導演刻意安排了許多令人發笑的角色和情境，大部分都是成功的贏取觀眾笑聲，尤其是茂伯這個鄉土人物是塑造最成功的角色，只要一出場就令人期待會有什麼驚人作為。


范逸臣飾演的阿嘉在扮相和詮釋能力上令我驚豔，一開場就怒砸吉他，騎著野狼從台北飆回恆春，作為一個不得志的搖滾樂手，落寞返鄉之後充當郵差，范逸臣從肢體和表情貼切表達出那種孤寂無奈，跳脫出我對一個偶像歌手的印象。


馬如龍是一個你也許叫不出名字，但看到他的臉、聽見他的聲音，你就聽見「戲」的硬底演員，他演一個權利足以掌控恆春鎮上大小事的會長，成天把鎮上青年外流，不願留在家鄉工作的情形掛在嘴上憂心，爭取中孝介眼唱會的暖場團時，手法介於黑道和鄉土味角色之間，有種「林北就是跟你車拼」的喜感，也同時演活了一位融合草莽氣息的鄉野士紳。


夾子小應客串的是一個機車行黑手，瘋狂暗戀著老闆娘，為了討好老闆娘，還得不時的幫忙照顧三個小鬼頭，身為鎮上唯一的鼓手，上台表演前一天特地染了頭紅髮，雖然被茂伯說成「灌籃高手已經不流行了」還是很天真那樣。


馬拉桑是馬念先演出的，一個無時無刻都在推銷小米酒的業務，總是以過大的音量大喊「馬拉桑」，那種不屈不撓的野草性格，應是台灣人面對工作的執著的反映吧。


海角七號真是一部很有層次的電影，就像是個無所不賣的商店，讓每個進戲院的人，都能獲得自己想要的東西離開。不論是最簡單能引起觀眾迴響的詼諧情境、甘草人物和笑點，或者是感性如人與人之間情感的羇絆、夢想與現實之間的進退拉鋸，甚至是嚴肅如青年人口外流、本土與外來勢力的抗衡、將環境視為有價財產的買賣，以及台日因殖民而糾葛的歷史情結。


所以它可以是一部瘋狂喜劇、可以是一部動人文藝片，也可以是一部熱血的樂團電影。你選擇接收怎樣的訊息，海角七號對你而言就是一部怎樣的電影。


雖然這部電影裡還是存在著不管看幾次都無法扭轉的缺陷，好比林曉培飾演的大大媽媽的角色顯得薄弱，會說流利的日文卻只是個客房清潔工，終日帶著抑鬱寡歡的表情，單親的身份只能隱約猜出曾被日本人傷過心，與年邁友子之間並沒有明說的心結，在觀眾心中留下必須反覆推敲的謎團；又好比前一個鏡頭還在互瞪、後一個鏡頭就擦槍走火的友子和阿嘉，兩人從敵對到愛慕的心境轉換，只透過一個夜晚一場床戲，這是我對劇本唯一的挑剔之處。


但屏除這些缺點，海角七號還是瑕不掩瑜。不管看幾次年邁友子等到遲來情書的背影，眼淚就會流幾次的我，還是很開心魏德聖讓台灣人能看見這樣的海角七號。




</影评>
<有用数>445</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>老鸡｜扶立</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-10-21 17:36:49</时间>
<影评>


这是又一篇与电影无关的评论。这里将要说到的是故事。我有一个真实的故事。有一天晚上，我收到一条手机短息。完全陌生的号码，屏幕上出现离奇的字：


“老公你知道我昨天为什么没打你嘴吗？因为打在你脸上疼在我心里，你明白吗？我是永远爱你的！你吃饭了吗！那老娘们又打电话了吗？”


毫无疑问，这是一条走错路的短信。我反复看着这条短信，觉得这真是有意思。这里面有故事。故事的背后还有更多故事。这么一条不算长的短信，却完全可以衍变成一部小说。这需要理解能力、想象力和逻辑推理能力。当然，更需要吃饱撑了后的闲情。


我就是典型的易吃撑型，所以我对这条短信展开了无尽的遐想。大概人都有偷窥的天性，喜欢觊觎别人的故事。发错的短信、寄错的信、错拍的照片、错录的视频，都可能成为偷窥的窗口。而电影，其实就是一种最大的窗口。电影就是一种别人的故事。而有一些电影，比如《放大》，比如《海角7号》，就是别人故事里的别人的故事。


看别人的故事一般有两种目的。一个是从别人的故事里找自己的影子，一个是拽着别人这根绳子从自己的故事中跳离。这两种情况对于我都或多或少有一点儿，后者可能更多。别人的故事能够成为一种麻药，让你忘记自己的故事，或者短暂性失明。年轻的时候我曾经希望，自己能发生很多故事，后来年纪大了，就渐渐明白，故事还是发生在别人身上好。


我现在特别怕别人说：你是个有故事的人。这简直就是一条凶猛的诅咒。有一种说法是：没有故事的人是幸福的。我觉得这个说法很正确。我的理解是，那些能在心里积淀下来的，形成故事的记忆，总是黯然神伤。就像眼泪的连绵总比笑容的绽放更长久，快乐是轻逸的，便容易飘走，而悲伤是沉甸甸的，是向下的。因为沉重，所以积淀。


所以没有故事的人，往往没有什么大的动荡，没有起起落落，没有脚下的石头和头破血流。像偏安的南晋，顶难过的时候也不至撕心裂肺，顶快乐的时候不会肆意疯狂。平平淡淡，却塞满小乐趣和小幸福。虽然少了谈资，却也少了泪水，少了累累的伤口和坏天气时候的复发。所以有时候祝福一个人生活多姿多彩，倒不如祝福她淡如止水。


遗憾的是，幸福的人总是比较少。好像每一个人都有故事。而且，很多故事往往都无法说出，或者成为许多年后的一声叹息。我时常想，有多少故事会悄然地发生又悄然地消逝，埋葬在《花样年华》里的树洞里，埋葬在深不可测的人心里？人心浩渺，这大概是穷尽地球上所有的电脑都无法计算出的谜。如果未来真有乌托邦的存在，那应该是一个消灭了一切故事的世界。


但至少，在目前这个并不乌托邦的世界，我们离不了故事，我们都需要故事。豆瓣内外的文艺青年们都需要故事。艺术家们更需要故事。故事是一切艺术创作的源头，尤其是那些发生在艺术家自身生命里的故事。他们拥有这些故事，有点儿牺牲了自己成全别人的意味。而向艺术家靠拢的文艺青年，则是处境危险的准雷锋。


所以说，文艺青年是一种前景并不乐观的职业。那意味着生命中将可能充满故事。所以我痛恨别人说我是文青。我不愿做别人的手纸，沾满眼泪、鼻涕、血迹和屎。貌似丰富多彩，却残破不堪。我宁愿自毁容颜，做个毫无内涵的白纸，做一个低俗的粗人，做一个附庸风雅的文盲，做一个没有故事却快乐的伪文青。永远保持在无限靠拢的行进状态，并永远都不掉进文艺的无底深渊。







</影评>
<有用数>427</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>我对你的无语简直能沉默整个宇宙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-20 22:10:20</时间>
<影评>
        话说我这人向来不爱看当季电影的，因为总是会被影片宣传和豆瓣评论搞的无所适从，所以就总是先淡定着，一直到快淡忘了才看。海角七号真是红了。先是去台湾大学交流的师妹在日志里隆重推荐，然后是左派机场流人士友情推荐，再接着上海一周整版轰炸推荐，我就没忍住把它给看了。


再话说我这人向来一写评论就跑题的。这次我已经预见到跑到何种程度了。


先是友子被迫留在岛上，接经纪人的电话时气愤地说，我已经老了。我不知为什么就突然想起一朋友言曰，二十岁空谈理想和四十岁空谈理想的感觉是不一样的。可为什么不一样？

著名中年双鱼男，以缺德服人作家石康有段话大意是，一想到某一天当他已经老了，满街的小姑娘还是那么水嫩而他却心有余而力不足无法对她们施展当年的雄风，他就会感到十分的悲伤（我觉得他预言的这个时期已经正式到来了，他现在拼命写剧本就是因为一没什么精神头儿泡妞了，二要挣大钱升级软件以弥补雄风不再的硬件缺陷——虽然我也没机会知道他当年究竟雄风几何）。

但我非常之喜欢这段话。虽然我也可以直接效仿说，一想到某天我已经老了，满街的小正太还是那么鲜嫩而我却只能谨守妇道远观而不能亵玩焉，我就会感到十分的悲伤——但是近期好像出了女写手们声称要与余秋雨一夜情给韩寒当情人等网络宣言事件，舆论反应给女青年的教训是，女人的性幻想，哪怕再限制级的性幻想，只要不说出来就不会被人认为龌龊——所以我只能假借石康这段话表明态度，我们怕老，仅仅是因为怕失去我们作为年轻人的优势——健康漂亮，敢爱敢恨，痴言妄语，无所事事。

我可以把琴狠狠摔掉大骂脏话，我可以就这么耗着等别人践踏我的理想，我可以拆开无处投递的邮包，我可以对一个不回来的人尽情思念，我可以暗恋老板还没死的丰腴老板娘，我还可以塞着耳机大声唱“爱你爱到不怕死”。


当我们老了，我们能做什么呢？

苦口婆心告诉年轻人什么可以做什么不要做，全然已经忘记我们年轻的时候最讨厌这些东西；我们要安于现状，晒晒太阳钓钓鱼，只在重大场合如结婚生子作为历史见证者受邀出席，而正在发生的历史已经与我们无关。最重要的，我们会渐渐忘记曾经为之疯狂的事情以及当年我们是如何的为之疯狂。


我不要暮年的夕阳中读到你的信听你如何诉说你当年不是抛弃我而是舍不得我。我要的只有现在。全部的现在。

情可以书，思可以念，语言的力量如此强大。

可终不能替让他们残缺的一生变得稍稍完美一点。

但是一个拥抱过后的“留下来”或“跟你走”，就变得那么不一样。


留住Ta在你的海角七号吧。我怕老去。更怕失去。
      </影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-03 15:11:22</时间>
<影评>
        这么多年过去了，我甚至都已经该忘记怎么称呼你了，我也不知道这封信，究竟该从何说起。年轻的时候我曾经强迫自己不去想你，后来我便真的很少想起你。现在，我戴着花镜慢慢给你写信，很陌生。


终于再想起你是有一天，发生了一件很奇怪的事情。我在箩筐里拣着槟榔，镇子里的人都去听演唱会了，街上很安静。傍晚的阳光斜斜的照进来，潮气慢慢蒸上来。我放下箩筐，活做久了，手脚都有些冰凉。我慢慢的扭头——我已经老了，腿脚都不大方便——窄窄的长条凳上放着一个长方形的漆盒。我不知道是谁，什么时候来过放下了这个盒子，我周围一个人影都没有，只有风偶尔吹过树叶沙沙的响。我打开盒子，里面竟然是六十多年前一张我的黑白照片。我愣住了——少女的我看上去那么单薄，羞涩又稚嫩。我的裙子在照片里轻轻扬起来，背后的大海没有风也没有雨。照片的下面是你女儿的来信，还有七封没有寄出的情书。


我犹豫了好一会儿才敢拆开那些信，借着马上就要暗下去的天光，仔细又吃力的读你的笔迹。你怎么一下子就提到那个日子，一九四五年十二月二十五日，我已经老了，很多事情都记不清了，很多事情也不愿意再记起。我的心脏不该跳得这么快，这让我很难受，眼前的字迹也模糊起来。我站起来，抱着盒子进了屋，坐在竹椅子上发呆。


我不愿意想起来一九四五年十二月二十五日。那一天，我一个人，戴着醒目的白色针织帽，一清早便从家中逃了出来，提着笨重的行李，站在人潮中孤独的等你。你的船鸣笛了，离港了。我周围的人们都在欢呼，都在挥手致意。我像一个傻子一样提着沉甸甸的箱子，头脑里如同爆炸了似的有无数的声音在嗡嗡响着，可我却什么都听不清。我不知道自己站了多久，我抬头，黑色的天幕里繁星一点一点，周遭静悄悄的，我不知道自己该向哪里去。我摘下帽子，扔了箱子，蹲在无人的码头上哭。你就这样走了吗？没有一句告别，没有一个解释，什么都没有…… 


我是那么的恨你，我恨你的民族，提着枪炮占领了我的家乡；我恨你的国家，把我同胞的血染遍旷野；我恨你，从海的那边来到这片遭受屈辱的土地，用胜利者的语言剥夺我们的思想我们的自由！可我又是那么爱你，我爱听你讲天上的星星，你在黑板上画出太阳系行星排列的顺序图，你知道春花为什么会开放，叶子在秋天为什么凋零，你说世界很大很大，海的那边是另一片大陆，海的尽头有晶莹的雪花和凛冽又温柔的冬天。你爱孩子们的笑容，你说北海道的孩子与恒春的孩子都有一样纯洁的眼睛。啊，我恨你，我恨你的民族，我恨你的国家，但是我又爱你，爱你的忧郁，爱你的沉默，爱你所向往的，那如同天国光辉般的自由！


你终究是一个懦弱的男人。你走了，我老了。


我在昏黄的灯下读你的笔迹。你说海风总是带来哭声，爱人哭，嫁人哭，生孩子也哭。那么，你可曾听到海风中，我独自哭泣的声音？


我托着沉重的行李回到家，我无法解释自己的行为。我是一个失败者，我依然幻想自己的心随着你，在看不见边际的黑色海洋之上，驶向永恒的远方。妈妈的眼泪让我心碎，父亲的沉默让我内疚，我把自己关在狭窄的小屋里，只是痴痴的望着远方的海。你归乡，我也归乡；你离乡，我也离乡——我的心还不如父亲的小小舢舨，在十二月的海上，被狂风暴雨打成一亿碎片，我的眼泪都化作了泡沫，在苍茫的天地里再也没有了故乡！


我恨你，我要忘了你。六十年里我再没离开过恒春，我要用一生的劳累来补偿我对这片土地的背叛，我要用一生的时间来忘记你。我曾经向往远行，但我嫁了恒春本地的渔民，他的气味就如同我的父亲，而我也像母亲一样，永恒的守候在海边，等待他的归期。年轻时我只想离开这土地，去海那边的大陆，大陆那边的海，去体会究竟什么是你说的天国的自由。但我在恒春守候了六十年，我才发现自己是多么热爱这生我养我的小小岛屿。我常常去海边散步，我喜欢坐在礁石上聆听海风的呜咽。我是孤独的，我的爱情就埋葬在这汹涌的海水之下；但我又是幸运的，我留下来，我为他补鱼网，我在小厨房里混汗如雨的准备一家人的晚饭，落山风来了我坐在巷弄里剥洋葱，我泡浓浓的港口茶，我默默的听老月琴弹奏出思想起的调子，我有了儿女，我终于知道，我的根在这里啊，我不能走，我不能走，我不能走！


我搬离了海角七号，我已经将青春岁月埋葬在了故乡的土地。冥冥中究竟是谁，把这迟了六十年的情书又交到了我的手里？我在清晨的薄雾里摩梭着你熟悉又陌生的笔迹，我一遍又一遍的读着 “我不是抛弃你，我是舍不得你。……我不是抛弃你，我是舍不得你。”我已经老了，我的眼角满布皱纹，我的心脏已经不能承受那么沉重的眼泪。我明白，又不明白。我爱你，我恨你，我不原谅你，但为什么，我早已干涩的眼角，却越来越湿润？在这个安静的夏日清晨，我突然渴望起落山风来，我渴望十二月海洋的哭声，我不由自主的想象你在轮船甲板上就着微弱的灯光一个字一个字慢慢书写的样子。天该是黑色的，海也是黑的，晨曦还没到来……


我的孙女就出生在这样的夜里。她的模样跟少女的我一模一样，她是那么单纯，活泼。她喜欢问一个又一个的问题，她想要知道海那边的大陆究竟是什么模样。有一天她告诉我，她爱上了一个海那边的男人，她要跟着他去寻找新的故乡。我祈求她，我威胁她，我禁止她离开她真正的故土。我知道，是我不再相信爱情，我恨你，我恨你的民族，我恨你的国家，我不能将我最好的希望交给你们来亲手毁灭！年轻的她也如同六十年前的我，眼睛里有海洋的清澈，也有海雾的迷蒙。我不知道她是什么时候走的，没有告别。六十年前，一场战争将我和你隔在了海洋的两端；现在，却是我，隔在了她和他的两端……


我终于明白，海洋，为什么苦涩得叫人皱眉。这片海水中埋葬了太多的爱情，接纳了太多的眼泪，承载了太多的思念。落山风在哭，海潮在呜咽。生哭，死哭，青春也哭，白发也哭。时代的漩涡里啊，究竟哪里才有将思念连接起来的彩虹？


我已经老了，皱纹爬满额头，白发稀疏，两眼浑浊。我无法想象你去世前的样子，我曾经那么的爱你，那么的恨你，我还是那么的爱你，那么的恨你；但我希望你在最后的一刻儿孙满堂，安祥平和，我希望你在绝望之后终于找到了希望，就好象我在离乡之后终于找回了故乡。恒春是我的根，是我一辈子的爱与思念；而海那边是你的祖国。我终于明白六十年前的你为什么要独自离去，原来你早知道，我们最不能舍的，都是对脚下那片土地最原始最纯粹的爱啊。


六十年前，岛屿之间的海洋容不下我们小小的爱情，海风的呜咽吹散了我们最为深切的思念。六十年后，如果真有天国，如果人间的希望真的存在，那么，就让这封迟到了六十年的回执化作彩虹吧，在生命的尽头，我只想要看见蓝色的海洋，清澈的风，也许，也许还有孩子们最纯真的笑脸，还有你轻微而自由的叹息。
      </影评>
<有用数>254</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>四月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-06 14:02:27</时间>
<影评>

第一封： 
　　 
　　一九四五年十二月二十五日 
　　友子，太阳已经完全没入了海面 
　　我真的已经完全看不见台湾岛了 
　　你还站在那里等我吗？ 
　　友子， 
　　请原谅我这个懦弱的男人 
　　从来不敢承认我们两人的相爱 
　　我甚至已经忘记 
　　我是如何迷上那个不照规定理发 
　　而惹得我大发雷霆的女孩了 
　　友子 
　　你固执不讲理、爱玩爱流行 
　　我却如此受不住的迷恋你 
　　只是好不容易你毕业了 
　　我们却战败了 
　　我是战败国的子民 
　　贵族的骄傲瞬间堕落为犯人的枷 
　　我只是个穷教师 
　　为何要背负一个民族的罪 
　　时代的宿命是时代的罪过 
　　我只是个穷教师 
　　我爱你，却必须放弃你 

　　第二封： 
　　 
　　第三天 
　　该怎麼克制自己不去想你 
　　你是南方艳阳下成长的学生 
　　我是从飘雪的北方渡洋过海的老师 
　　我们是这麼的不同 
　　为何却会如此的相爱 
　　我怀念艳阳…我怀念热风… 
　　我犹有记忆你被红蚁惹毛的样子 
　　我知道我不该嘲笑你 
　　但你踩著红蚁的样子真美 
　　像踩著一种奇幻的舞步 
　　愤怒、强烈又带著轻挑的嬉笑… 
　　友子，我就是那时爱上你的… 
　　多希望这时有暴风 
　　把我淹没在这台湾与日本间的海域 
　　这样我就不必为了我的懦弱负责 

　　第三封： 
　　 
　　友子 
　　才几天的航行 
　　海风所带来的哭声已让我苍老许多 
　　我不愿离开甲板，也不愿睡觉 
　　我心里已经做好盘算 
　　一旦让我著陆 
　　我将一辈子不愿再看见大海 
　　海风啊，为何总是带来哭声呢？ 
　　爱人哭、嫁人哭、生孩子哭 
　　想著你未来可能的幸福我总是会哭 
　　只是我的泪水 
　　总是在涌出前就被海风吹乾 
　　涌不出泪水的哭泣，让我更苍老了 
　　可恶的风 
　　可恶的月光 
　　可恶的海 

　　第四封： 

　　十二月的海总是带著愤怒 
　　我承受著耻辱和悔恨的臭味 
　　陪同不安静地晃荡 
　　不明白我到底是归乡 
　　还是离乡！ 
　　傍晚，已经进入了日本海 
　　白天我头痛欲裂 
　　可恨的浓雾 
　　阻挡了我一整个白天的视线 
　　而现在的星光真美 
　　记得你才是中学一年级小女生时 
　　就胆敢以天狗食月的农村传说 
　　来挑战我月蚀的天文理论吗？ 
　　再说一件不怕你挑战的理论 
　　你知道我们现在所看到的星光 
　　是自几亿光年远的星球上 
　　所发射过来的吗？ 
　　哇，几亿光年发射出来的光 
　　我们现在才看到 
　　几亿光年的台湾岛和日本岛 
　　又是什麼样子呢？ 
　　山还是山，海还是海 
　　却不见了人 
　　我想再多看几眼星空 
　　在这什麼都善变的人世间里 
　　我想看一下永恒 
　　遇见了要往台湾避冬的乌鱼群 
　　我把对你的相思寄放在其中的一只 
　　希望你的渔人父亲可以捕获 
　　友子，尽管他的气味辛酸 
　　你也一定要尝一口 
　　你会明白… 
　　我不是抛弃你，我是舍不得你 
　　我在众人熟睡的甲板上反覆低喃 
　　我不是抛弃你，我是舍不得你 


　　第五封： 

　　天亮了，但又有何关系 
　　反正日光总是带来浓雾 
　　黎明前的一段恍惚 
　　我见到了日后的你韶华已逝 
　　日后的我发秃眼垂 
　　晨雾如飘雪，覆盖了我额上的皱纹 
　　骄阳如烈焰，焚枯了你秀发的乌黑 
　　你我心中最后一点余热完全凋零 
　　友子… 
　　请原谅我这身无用的躯体 

　　第六封： 
　　 
　　海上气温16度 
　　风速12节、水深97米 
　　已经看见了几只海鸟 
　　预计明天入夜前我们即将登陆 
　　友子… 
　　我把我在台湾的相簿都留给你 
　　就寄放在你母亲那儿 
　　但我偷了其中一张 
　　是你在海边玩水的那张 
　　照片里的海没风也没雨 
　　照片里的你，笑得就像在天堂 
　　不管你的未来将属於谁 
　　谁都配不上你 
　　原本以为我能将美好回忆妥善打包 
　　到头来却发现我能携走的只有虚无 
　　我真的很想你！ 
　　啊，彩虹！ 
　　但愿这彩虹的两端 
　　足以跨过海洋，连结我和你 

　　第七封： 
　　 
　　友子，我已经平安著陆 
　　七天的航行 
　　我终於踩上我战后残破的土地 
　　可是我却开始思念海洋 
　　这海洋为何总是站在 
　　希望和灭绝的两个极端 
　　这是我的最后一封信 
　　待会我就会把信寄出去 
　　这容不下爱情的海洋 
　　至少还容得下相思吧！ 
　　友子，我的相思你一定要收到 
　　这样你才会原谅我一点点 
　　我想我会把你放在我心里一辈子 
　　就算娶妻、生子 
　　在人生重要的转折点上 
　　一定会浮现… 
　　你提著笨重的行李逃家 
　　在遣返的人潮中，你孤单地站著 
　　你戴著那顶… 
　　存了好久的钱才买来的白色针织帽 
　　是为了让我能在人群中发现你吧！ 
　　我看见了…我看见了… 
　　你安静不动地站著 
　　你像七月的烈日 
　　让我不敢再多看你一眼 
　　你站得如此安静 
　　我刻意冰凉的心，却又顿时燃起 
　　我伤心，又不敢让遗憾流露 
　　我心里嘀咕，嘴巴却一声不吭 
　　我知道，思念这庸俗的字眼 
　　将如阳光下的黑影 
　　我逃他追…我追他逃… 
　　一辈子 
　　我会假装你忘了我 
　　假装你将你我的过往 
　　像候鸟一般从记忆中迁徙 
　　假装你已走过寒冬迎接春天 
　　我会假装… 
　　一直到自以为一切都是真的！ 
　　然后… 
　　祝你一生永远幸福！ 


</影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>自言自语</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-16 13:32:34</时间>
<影评>
        早先看完《女人不坏》不知所云，上网搜了很多评论，试图理出个头绪。无意就读到一条新闻，说徐克一行人到台湾宣传新片，效果不佳。《女人不坏》上映几天就下档，于是有网友打抱不平，评价台湾人没有品位，《海角七号》这种电影哪里可以PK《女人不坏》云云。


网络里现在出现了无法避免的怪现象：对于一本书的翻译品质，一部电影的文化价值的评价，居然只剩下极端的无与伦比和万劫不复，一点过渡都没有。


不想随随便便肯定一部作品，更不想随随便便否定一部作品。于是，我想把《海角七号》放在自己的天平上过过秤。


今年看了很多电影，除了《李米的猜想》和《非诚勿扰》，其他的也谈不上有什么感触。可是看完《海角七号》，我又神经兮兮地凌晨发短信给最好的朋友－－不得不说－－这是今年我看过的最好的片子。


台湾电影看的不多。《蓝色大门》加上后来的《不能说的秘密》，再到《海角七号》，少不了的台湾美景，波涛大海，一脉相承的安静，琐碎，平凡，动人。


幸运的是台湾导演没有像内地导演这样，集体缺失叙事的能力（冯小刚不算）。他们不讲春秋不讲三国，他们的镜头面对生活本身，他们的主人公是一群普通人，他们活得艰辛，却活得真实。


友子哭着问，你为什么要欺负我，我一个女孩子离家那么远，工作又那么辛苦，你为什么要欺负我？无力的手打在阿嘉身上，打在他的心口。那一刻，再酷的男人也受不了一个女人如此柔弱的拷问。爱情在这一刻降临，被人质疑。笑笑，是不是虚无的风花雪月看得太多，等到爱情自然而然到来的时候，我们都不习惯去相信呢？


那个婚宴的夜晚，小警察踉踉跄跄地走到海边，看到大大和小男友并肩坐在岸边，那幅画面的美好尚且不谈。当小警察带着哭腔，拿出照片说，这是我的鲁恺公主，如果看到她，告诉她我回来了……大大挽着小警察的头，轻轻地吻了一下。那一刻，迅雷小组的敢死队员感受到的是一个萍水相逢的孩子的最真诚的安慰，再坚强的心也会融化。


马拉桑一开始的样子多半会有些招人讨厌，开口闭口的“马拉桑”，殷勤出击却遭到白眼相待。可是，生活就是这般神奇。即使是这样一个小人物，跑大饭店，跑小饭店，持之以恒地去推销自己的米酒，也会有成功的一天。前台小姐从最初对他的厌恶到后来的怜惜，直到最后的为他喜悦。成功者和失败者的区别，或许只是坚持不懈和半途而弃的区别吧。


今年看了《马达加斯加》，主流影评都调侃，配角当道。四只企鹅和那位New Yorker老太太本可以当选年度最佳配角，可是看了《海角七号》，我却要笑笑说，算了，这个奖还是给茂伯吧。水蛭染了红头发兴冲冲跑进来，他却拉着脸，说到，喂，那个灌篮高手，红色不流行了。“我是国宝”，是这个老头最执着的信仰。为了登台表演，他像小孩一样拉住马拉桑说，千万不要说你会弹贝司。“不要以为老人的心都是铁做的，我也会伤心！”听茂伯这么讲，有些好笑，却也有一丝感动。


年脉的友子祖母在忙完一天的活后，发现了手边的信件。天黑了，看不清她的面庞，看不清她的神情，甚至看不清那双手是如何颤颤微微地打开那些信。我们看得见的是阿嘉送信回来的时候，友子站在海边冲着远处的他抱怨，他不等她说完，跑上前，抱住她说，留下来，或者我跟你走。如果，不会再有自责的离开，不会再有无奈的思念；如果，简简单单，只有我爱你，只有不分离。那该是多美好的事情。那些自以为聪明的人说他们看出了台独和媚日，对不起，不要以为你们真的什么都懂，事实上你们不懂政治，更不懂爱情。


这就是台湾电影。这就是远在台湾的中国人。大陆近几年发展得太快，快得让大陆的中国人有些迷失自我。《女人不坏》《爱情左右》《赤壁》，每一部都是群星云集，讲什么故事已经不重要了，票房有号召力才是头等大事，激情戏，打斗场面，特技效果都成了必备武器。还有谁愿意去电影院品尝一下生活平淡的滋味？


谢谢海角七号，谢谢台湾的你们，谢谢你们保留着被大陆遗忘的淡定。


这是今年冬天的一个午后，因为海角七号，变得格外温馨而平静。
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>穆先生.troj</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-18 10:18:08</时间>
<影评>
          豆瓣上什么评论能火？首当其冲是文青相关，亘古不变的话题，要是文艺女青年，那么+1；其次是言辞奔放，个人比较欣赏的是胡子和丁小云，话糙理不糙，句句切中G点；再次是黄色话题，赤果果的讲男女，自从有了豆瓣，我再也不上黄网了；然后是愤青，永远不缺乏市场，恶心组可见一斑。这么看来融合了这几大元素的《海角七号》在豆瓣想不火也不行，所以我预感弄了这么个标题党，这篇评论也能火。


  文青：阿嘉，典型的文青。暴躁而又抑郁，恃才傲物而又自暴自弃。家庭环境也是典型的文青的温床，父母离异，穷爸爸没交代，富爸爸有权有势。是不是每个文青都要走两个极端？要么就是理想主义如王彩玲，郁郁一生。要么就是悲观厌世却又人品巨好如阿嘉，不务正业，天天宅着偷拆别人信看，2年憋出一首歌来，还有女优送上门来睡，不睡还不行，睡门口水泥路等着。真是礼轻情意重，千里送B草啊。末了居然还跟中孝介同台表演，后话不用交代观众也知道肯定咸鱼大翻身，新人新井新钻头，越钻越深越出油。


  摇滚范儿：茂伯，这老爷子太可爱了。目中无人的那么可爱，与年轻人打成一片的那么可爱，坚持自我的那么可爱。和阿嘉的忘年交肯定借鉴过何勇，1994年12月17日，红磡体育场的舞台上，父子同台，当着近万名沸腾的香港乐迷，何勇说：“三弦演奏，何玉生，我的父亲。”老爷子简直是国宝级的摇滚范儿。摇滚乐队一定要有这种气质的人作为精神领袖，哪怕是在台上摇摇手铃。1994年，The Eagles 的传世经典《Hotel California》现场，那段长达两分半史称最经典的华彩之后，Don Henley 献声，而手里只拿了两个沙锤。……摇滚范儿是到底是什么范儿？以前跟曼曼争论过，她说摇滚不一定非要吸毒，滥交，不一定非要举起拳头颠覆这个世界的。我说，玩摇滚吸毒，滥交是为了保持精神的高度亢奋状态，不是要颠覆谁，但是一定要振聋发聩,摇滚从它诞生的那天起就是愤怒的。中国摇滚为什么从“魔岩三杰”之后就死得这么彻底？听听尚有一丝生气的夜叉乐队的《中国摇滚》就知道了：你说摇滚是艺术,我说摇滚是武器/你说摇滚会害人民,我说摇滚会救苍生/你说摇滚是资本主义的阴谋，我说摇滚是社会主义的帮手/你说摇滚是政治家的眼中钉，我说摇滚是这国家最尴尬的丑星/再来五十年也不会有改变/人们不需要摇滚乐，因为他们很快乐/再来五十年，也不会有改变/人们不需要摇滚乐，因为他们很自由 /你很快乐是吗? 你很自由是吗?


  萝莉：生理不成熟，心理成熟的萝莉实在是太有诱惑性了，比如大大。可以跟小正太排排坐看夕阳，也可以轻吻额头抚慰酒醉的蜀黍，这次第，怎一个推字了得?


  小三：女小三多了，男小三不多见。男人的独占欲和嫉妒心是最强的。水蛭念叨的那段青蛙交配理论，与其是说给自己当小三找借口，不如说是掩饰自己的懦弱。老板娘万种风情，也算是对水蛭的默许。水蛭的命运明显暗合那个日本老师，也不算悲剧吧。其实“长得像昆虫”的水蛭蛮有杀伤力的，按照经验来看，如果霸王硬上弓的话，效果反倒不好，女人主动投怀送抱是什么心态？你日了我一次，然后悔不该当初，又痛哭流涕又下跪发誓负责一辈子的，你真TM禽兽，以后连笑脸我都不给你；你搂着我睡了一夜，居然没日我，那你真TM禽兽不如，不过以后我们就没什么心理隔阂了，都是动物了。


  制服诱惑：警察叔叔算是个理想化的形象吧，专一，有责任感，有血性。一直没露面的鲁凯公主想必是驯夫有道。都说男人是下半身思考的动物，女人斗争了这么多年，总结出来对策就是：要抓住男人的心，首先要抓住男人的胃。控制住上半身，放任你下半身，总有回归那一天。


  女优：友子真是继承了倭国的优良传统，尤其是酒醉阿嘉床上那一颦一笑，颔首皱眉。真让人有鬼畜的冲动，上半身，下半身全被你统一了。


  抗日：中孝介的长音真有日本能戏古风的味道。


  最后说一说大陆政治解读《海角七号》的殖民地情结吧，貌似大陆对台湾的亲日态度还能柔和些，不至于像对东北伪满政府那么愤恨。可能真是拿我们东北当自己家孩子，台湾是抱养出去的？当面教子，背后骂妻？抛开民主主义，爱国情绪，有个理论我觉得可以让我们拿来当借口：斯德哥尔摩症候群。


</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>严杰夫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-10-24 21:43:15</时间>
<影评>
        文/杰夫


古龙说，一个男人若是知道有个女人在等着他，那种感觉绝不是任何事所能代替的。


可是，知道了这种感觉以后，男人却无法跑去和那个女人相见，只能在心里默默思念，那种感觉是不是最令人煎熬的。


那么，一个女人等候了一个男人60年，那个男人知道后心里会是什么感觉；并且即使这样，他们依旧无法相见，那对他又会是什么感觉。


我不知道。


因为我在这个世界活了60年的一半都不到，更不用说去遐想是不是有个女孩等我等了60年了。


《海角七号》里有，可是，它没有说。


但我从《海角七号》里看到了“等待”。


片子里的每个人都在等待：老邮递员等待着自己能够在正式演出中，弹奏一次“国宝”月琴；机车行的打工仔，则默默地等待着自己能够给喜欢的老板娘幸福；米酒推销员马拉桑则在等待着自己事业的成功，顺便等候一场爱情的降临。可是，我们看到，如所有的人都一样，他们的等候，并不是很顺利，甚至可以说他们在等候中逐渐老去，却依旧没有看到一点希望。


所以，阿嘉要说，十五年了，我也努力过，可是现在还是这样失败。


这么看来，等待，真的是一个让人焦急而又郁闷的过程。就好像连绵的细雨，令困在屋子里的我们感到禁锢而不安。我们不知这场雨要下到什么时候，我们不知道阳光要什么时候才会穿云而出。


为何，人生总是那样阴雨连绵。


可是，中孝介却说了，我们为什么不在下雨的时候，等待彩虹呢。


是啊，为什么不期待彩虹，却只是傻傻地担心，这场雨会那样的一直下下去呢。


如果，有了这种期待，我们的内心恐怕就不会再那样忧郁，而会是光芒照进黑夜前，那种等候的宁静吧。


于是，中孝介说那句话的时候，我就懂了。尽管，在片子里，那位等候了60年的女人连脸孔都没有露一下，可是我真的懂了，那个女子心里有了对“彩虹”的信心，自然就摆脱了阴雨的束缚，内心自然就会绽放出一种期许。


对于我们的的思想来说，这种期许叫做“信仰”；而对于我们的人生来说，这种期许就是“幸福”。


影片的最后，看到那位女子安静地打开装着男子在60年前写就的信件的盒子时，那轻松随意的动作，我就知道，这60年里，她一直在持守着那份信仰，并拥有着这份幸福。而这个盒子，却好似只是人生给她出具的一个证据，证实了她信仰的正确，幸福的实在。


所以，其实我们每个人都能拥有幸福，只要你拥有对“雨后彩虹”的信仰，即使你一直在等待。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>浑身反骨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-01 13:42:29</时间>
<影评>
            我一进某电梯，遇见三个台湾人操着“国语”聊天。突然一人大叫“马拉桑”，然后三人大笑起来，仿佛一起破获了某种密码。《海角七号》这部令人愉悦的电影令台湾人疯狂，票房超过4.3亿新台币，被誉为台湾电影业的一剂春药。

    相对于好莱坞电影的“封闭式浪漫主义”，我把《海角七号》归于“开放式浪漫主义”。所谓封闭，即一电影一世界，关在屋子里喜怒哀乐，没有给现实生活留下一面窗。但《海角七号》不同，导演熟知台湾，更了解台湾人肚里虫子的习性。从“操你妈的台北”的台词，到代表“想放一把火，把恒春烧掉，让年轻人回来建设”，他老实地用了台湾人看台湾的眼光，拍一部台湾人爱看的电影。其实全世界文艺青年都知道，他们那个烂乐队怎么能排练一天就火了起来？但这个无关紧要，因为真实的分子已经弥漫于整个电影世界。

    后现代艺术中，真善美的三足鼎，真为第一位。否则无论多么唯美，多么有教育意义，只能是二流。这个可以解释为什么大陆近年的电影没有一流作品。从《英雄》到《疯狂的石头》、《集结号》，都只是讲一个故事，跟现实无关。这反映了大家在真实面前一致地吊诡，一致地畏缩。

    反观台湾电影，真实是一个重要传统。从侯孝贤、杨德昌，到《黑狗来了》、《蓝色大门》等等，说的都是真实的生活，真实的情绪。台湾电影最大的敌人是伪文艺片，像《最遥远的距离》之类的。侯孝贤检讨说，是他把台湾电影业带入荒芜，因为大家都跟着他拍个人作品。其实学样却没学好，没学侯大师敢于直面惨淡人生，却学了一肚子矫揉造作。

    从叙事方式来说，学侯孝贤确实不如学杨德昌。《海角七号》就有杨电影叙事的影子，人物都刻画得非常生动，毕竟魏德圣是杨大师的徒弟出身。再看另一部成功的商业电影《双瞳》，个人认为它是恐怖电影的一朵奇葩，沉郁诡异，价值还需重新认定。它的副导演，也是魏德圣。

    从文化交流看，台湾对大陆基本是单向输出。音乐、文学，电影，我都吸取了很多养分。从这一点，我可能比台湾人还爱台湾。所以我对《海角七号》的商业成功是抱有拳拳之心的。我一度担心台湾电影因为囊中羞涩而枯萎。至今有台湾电影人担心，《海角七号》的成功会让人沉迷于大投资。5000万新台币，折合人民币1000多万，我猜想张艺谋导演会很不屑，看看这些小岛寡民的穷酸相。

    文艺从来不怕穷死，就怕被和谐致死。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
