<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>鹿鼎记 鹿鼎記</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2166580970.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>周星驰 / 吴孟达 / 张敏 / 吴君如 / 邱淑贞 / 刘松仁 / 陈百祥 / 袁洁莹 / 温兆伦 / 徐锦江 / 陈德容</演员>
<简介>清朝初期，康熙皇帝尚且年少，奸臣从中控制政权，民不聊生。“天地会”是一个推翻清朝的民间组织。“天地会”首领陈近南（刘松仁 饰）在一次行动中幸得韦小宝（周星驰 饰）相救，小宝就此加入天地会，被派到王宫当卧底，偷取藏有清朝秘密的四十二章经。聪明机灵的小宝很快便成为了皇上的心腹，做了大官。小宝陷入了两难的状态，他既要执行任务却又跟皇帝成为了好朋友。就在小宝想要逃走之际，师父陈近南也找到了他，并派人监视他回到王宫。不久，小宝便受到了鳌拜同盟以及假太后的追杀，与天地会的人大战起来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>huyouyou</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-12 09:42:57</时间>
<影评>
        重温了一遍92版鹿鼎记，发现英文字幕翻译得非常有趣，特别是几个主角的姓名翻译，真是“信达雅”三者兼具。


鳌拜，英文名 O’Brian，这名字真MAN，那个英国编剧（怒海争锋）就是叫Patrick O'Brian。好像还有篮球运动员也有叫这名字的。感觉这名字就和虎背熊腰联系在一起。


韦小宝，英文名 Bond，够传神了，I'm Bond, James Bond。Bond不就是风流侠客的代名词吗。


多隆，英文名 Duran，也挺好。


我对这翻译，景仰之情如长江之水，滔滔不绝，如黄河泛滥，一发不可收拾。 
      </影评>
<有用数>283</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>此人已失踪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-30 09:52:29</时间>
<影评>
        陈近南说：小宝，你是个聪明人，我可以用聪明的方法和你说话，对于那些蠢人，绝对不可以对他们说真话，只能用宗教的形式来催眠他们，使他们觉得所做的事情都是对的……所以反清复明，只不过是一句口号，跟阿弥陀佛其实是一样的。 鹿鼎记。多努力网，只为认真做教育。duonuli.com
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>粥粥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-28 10:19:53</时间>
<影评>
        近来这部二十年前的戏来来回回看了十几遍，粤语版，是的在这得强调一下，看星爷的电影，如果真的喜欢就真得看粤语版的。就算听不大懂，多看几遍就明白的七七八八咯！他的那种神韵即使大家公认的配音再强，也是不及的。


90年代初看此片，小学大概都还没毕业，唯一印象是：搞笑。20年后再看，而且不断重复的看，才能慢慢一点一点挖到其中的宝！


看王晶关于这部戏的访谈，有了更深层的理解，以下是摘录：


1.“天地会”即那时的恐怖组织，陈近南是个愚忠角色，一生悲剧。片中小宝问“为什么一定要反清，他的回答是：这是我的毕生志愿。小宝深深地哦~了一声，很无奈！”


2.小宝和多隆去抄鳌拜家，就是一出官场现形记，通过小宝，层层剥开官场的阴暗面。


3.查先生也说：周星驰是最适合演韦小宝的不二人选。王晶至此也都觉得是，而在这之前的梁朝伟，虽然令观众印象深刻，但他长的太过英俊，如果韦小宝是这样就不必做那么多坏事咯！而阿星则真是演出了小宝的市井气，况且再加上演技，阿星才是最适合的。


4.周星驰很喜欢功夫，他是向李小龙致敬，作为非武术演员来说，可算是顶班的了，腿功、吊威也都难不倒他。他太过崇拜李小龙，学过咏春、空手道，是一个挺有趣的少年时期的行为。但他始终最强项的还是演技！是40年来见过的最强的一个演员，他那种对演技变化的追求，是达到了狂热的地步！对角色心理状况，黑色的、凄凉的、哲学的，他都掌握的非常好，像他不忍打阿珂的那段“打在你身，痛在我心”时的神态。以及对建宁公主说的“你放心，大小我都顾。”体现出一个善良、顾家的小宝形象。


5.吴孟达，一个极好的配角，用武术词汇来说即是“下靶”—被打者，吴是阿星的最佳拍档，相信以后也不会有人比他更强。


6.邱淑贞，是最适合演建宁公主的演员，很出色。“建宁”其实是个心里很复杂的角色，小时娇生惯养，长大后发觉现实让她不能骄纵，她自知不是小宝最爱的女人，而且也并不永远是公主，于是便迅速成熟，成为一个识大体的女人。（片中建宁首次着女装出现的那幕，配合那段音乐，柔媚中带点凄美，很难忘！）


7.第二部，林青霞的出现让整体影片有了更武侠的风格，看似好像少了宫廷阶级斗争，其实却暗含更进一步的阶级立场的出现，比如康熙和小宝，从朋友变成君臣对立，他们都有了各自的成长，而后来对建宁公主的“和亲”即政治上的“怀柔”手段。


8.王晶说，他真正的风格其实是很多人没有留意到的，像大家所见的赌片、如云美女、搞笑桥段其实全部都是一个包装，真实的风格实则是表现阶级斗争的，只不过将其娱乐化、软化、喜剧化了，用讽刺、noway的表现手段达到喜剧的效果。


很喜欢这部经典佳作，演员的超群演技、胡伟立先生的配乐、黄霑唱的主题曲“开心做出戏”...一个词总结：完美！
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>于梦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-04 14:25:43</时间>
<影评>
            金庸创作鹿鼎记到底是想要表达什么主题，这个话题大的可以去写正规论文。到了王晶的这部电影，无论是从笑料还是更深的寓意上都很有内容，也算导演王晶的巅峰作品之一。


    1，“反清复明”在影片里不断的以荒诞和嬉笑的形式出现。

    天地会分舵的牌子明目张胆的被放在地上，而且相当角落；在小宝拜入天地会的时候，陈近南是这么和他说的：

    “小宝你是个聪明人，我就用聪明的方法和你说话，外面的人就不行……对付蠢的人不能和他们说真话，要用宗教形式来催眠他们，使他们觉得所做的事是对的……所以反清复明只是一句口号，就是抢回钱和女人。”


    对双儿、龙儿和阿珂，她们更多的出发点显然是考虑自己的爱情，尤其是神龙教被吴三桂血洗之后；最复杂的是陈近南，他一边告诉小宝反清复明只是个口号，但又说着这是他毕生的梦想，整个人物都徘徊在实际的需求和精神满足两极中。最后，影片借韦小宝的口提出了认可的价值观：康熙可以让百姓过的安居乐业，反清复明没有必要。


    2，另一个始终暗线进行、最后大爆发的点是康熙和小宝的关系。

    康熙还没有除鳌拜、灭吴三桂的时候，他可以是那个和小宝插科打诨、互玩“抓小弟弟”的朋友，或者说，他“君”的身份和意识还很好的藏着。而到了结尾，康熙的势力和帝王心都开始膨胀，那小宝和他注定只能是君臣关系，当有利益冲突时，还可以是敌对关系。影片最后处理的比较仁慈和童话，还让康熙说了句“好好照顾我的外甥（指建宁公主的孩子）”，那如果能心狠更现实一点呢？


    3，关于人物。

    陈近南之前说过了，他绝对不是小宝在开场时以为的那种简单的“侠义之士”。

    康熙有着小玄子和帝王双重身份，可惜影片里没涉及到内心和转变过程。

    海大富觊觎四十二章经，效忠皇帝，下毒控制韦小宝，那么厉害的人物却莫名其妙变得又疯又傻。这也是一种嘲讽和荒诞。并且，最后居然有了这么一丝温情，为救韦小宝而死。

    建宁公主，她只是欢乐和疯玩吗？当她爱上小宝之后，她明知自己不是他心中第一位的女人，那个骄傲任性的公主却愿意接受“乌鱼子”这样的名字参见各位“姐姐”。初看好笑，再品却有些凄凉。

    阿珂也不光是个识人不明的美貌女子。在吴应熊和她说“等我当了皇帝，你就是皇后”的时候，她明显是心动的。人之本性。

    龙儿是所有女人中本事最大的一个，当有大事发生的时候，所有老婆都在外面等，只有她被韦小宝拉进去商议。她在假扮太后的时候就对韦小宝感兴趣不假，真正妥协还是在一夜过后这种情节上。这就是矛盾了，那么厉害的女强人形象，最在意的是什么呢？当然小宝也的确是个好人就是了。如果她真的被吴应熊这种人奸污，那又会怎么样呢？ 

    双儿最简单，从头到尾就是女人的嫉妒心和依附两个字。


    4，至于韦小宝自己，你如果只看到他的机灵和老婆，那就基本白看了。这里不说原著，光谈这部电影吧。

    星爷的演技在这个角色上得到了充分发挥。

    搞笑的部分暂且略过，反正地球人都知道周星驰演喜剧没问题。


    韦小宝的确没多少真本事，性格上也有明显的弱点，最后那点神功还是龙儿的内力而来，但他在心地善良之外，脑子清楚，三观也最适合。是的，是“合适”。他知道反清复明不能乱刻，更加不能乱来，哪怕在刚拜偶像为师的兴奋当口也相当清醒；他没什么野心，见识也未必够，但他知道康熙掌权会对老百姓好。决战关头，他真的不知道自己那点得来没几天的功夫有多少斤两吗？但他却愿意去和BOSS死磕，为了站在他背后的家人，也为了他没有表露出来、却坚持着的正义之心。

    小宝也相当包容和脾气好，龙儿把他当猪使唤、建宁又打又骂、阿珂还不断无悔鄙视他，什么时候真的计较了？


    并且，韦小宝相当重感情。比如皇帝试探他，要他去杀陈近南的这一段，韦小宝这个时候绝对不能有很大反应，那会让康熙怀疑，不符合剧情逻辑。但他又不能没有变化，心里戏心里戏不是说演员自己在心里演，得让观众看到！

    星爷给出的处理非常好。他的肢体语言基本保持不变，眼神轻微闪烁，眉头一皱又松开，这个变化截图绝对无能，零点几秒的事情。但是，一闪而过的时候，观众看到了，感受到了韦小宝的惊愕慌张和不忍。


    再有一段是我个人非常喜欢。

    韦小宝的确不专情，但他也不滥情。建宁怀孕，小宝要去处理吴三桂的事情，其实是拿性命在冒险，建宁让他“哪怕不顾着大的，也要顾着小的”，韦小宝这时候一改之前的嬉皮笑脸，“大的小的我都顾”，没什么刻意煽情，只是配上认真的表情和比之前稍微放沉放缓的语速，就这么一点点变化，感觉立刻出来，在人物塑造上也很出色。


    5，关于星爷。

   星爷的眼神控制出色，情感表达和感染力一流，到这一时期，他慢慢开始真的炉火纯青了。而且，仔细留意后面的作品也会发现，星爷很擅长运用这种微表情。尝试着截图就会发现，很多时候他是用一种肉眼可以感知、但没有明显停顿的方式表现情绪的变化，面部表情转变很快的闪过去。这样既保证了表达出来的东西，又不至于显得太用力和刻意。再加上整个人自然的肢体语言，行云流水就这么出来了。

    当然，还有节奏的控制、台词什么时候停顿和接下去才能保证让观众有足够的反应和笑的时间，收和放的度，这都是喜剧特有的要求。

    在导演访谈里，王晶反复强调了星爷“对时间的把握”，用“狂热”来形容星爷对演技变化的追求。“他常常会质疑某个情节是否合理，并不会纯为搞笑而搞笑，而是先考虑人物性格”。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-27 23:03:01</时间>
<影评>
        朕已经长大成人，不希望好像木头一样任人摆布。


平生不见陈近南，便称英雄也枉然。


“陈近南身高八尺，腰围也是八尺。”

“哇，那岂不是四方的了？”

“四方就四方，真是的。一样米养百样人，八角形的都有，我告诉你！”


陈近南的武功名堂称之为“九天十地菩萨摇头怕怕霹雳金光雷电掌”。一掌打出，方圆百里之内，无论人畜、螃蟹、跳蚤全都化成飞灰。


“要么见过，要么没见过，哪有只见过半面的？”

“因为他真的遮了半边面嘛！”


吃屎有益身心，还是留给你吧！


“谁是你姐姐？”

“京城房事状元、天下第一美人韦春花！”


如果男人缩阳，只需拿发钗往他脊椎骨大穴戳下去，就会弹出来的。


地镇南岗一派溪山千古秀，门朝大海三河合水万年流。


“天地会有十大会规，二十大守则，三十大戒条，八十小戒条。如果你犯了其中任何一条，就算你是我的徒弟，也要身受九九八十一刀而死。”

“不用那么费力，我一刀就死了。”


这里是天地会还是整人会啊？


读过书、明事理的人，大多数已经在朝廷里当官了。所以，如果我们要对抗清廷，就得用一些蠢一点的人。

对付那些蠢人，就绝不能跟他们说真话，必须用宗教的形式来催眠他们，让他们觉得所做的事情都是对的。

所以“反清复明”只不过是一句口号，跟“阿尼陀佛”其实是一样的。


“这一本只不过是《绝世武功》的目录，那一堆才是《绝世武功》的秘笈。”

“哇，看也要看一年啊。”

“我是看了三年，练了三十年，才有今天的境界。”

“三十年？那我还有多少时间练？”

“一晚。”

“我只有一晚的时间练，那还不是九死一生？”

“不是，看了就九死一生，不看就十死无生。”


刀下留“鸡”，先不要阉。


公公你如此英俊挺拔、气宇不凡，还做太监做到长胡子这么有突破性，不戴眼镜也够酷的啦！


我一岁就净身，也算了不起了。


尿尿尿到七孔流血，你也算是古今第一人了。


小春子，你练的是什么武功啊？练到辫子都翘起来了这么厉害。


你不给我，我只好扁你了。（脸被打）现在你给我，我也要扁你了！


不是我喜欢打架，是有很多人喜欢被我打。


我打架有三大原则：第一，不准打我的脸；第二，只准我打你的脸；（先下手为强）……


怕了吧？怕到笑了吧？


瞧他这副德行，好像真欠了人家不少钱似的。


“百发百中穿心龙爪手。”

“百发百中抓奶龙爪手？”


“说好不打脸的嘛！”

“那你又抓我胸！”

“抓你就抓你，你又不靠胸混饭吃，我可是靠这张脸混饭吃。”


你叫什么名字？几岁？在哪工作？


刚才小春子误抓龙“鸡”，罪该万死。


朕现在封你为“御前金牌卧底小密探”！


“朕跟你的关系，还有今天发生的事，只有我们三个人知道。如果你泄漏出去，朕就让你人头落地！”

“是。那如果他泄漏出去呢？”

“一样会让你人头落地！”

“皇上处事公正严明，小人真是佩服万分！”


狮子不能偷桃的，狮子又不吃水果。


你不知道我除了有“化骨绵掌”之外，还有“化绳绵腿”吗？


“太后为什么要找你？”

“我长得帅吧。”


奸我好了，千万不要杀，大家都是混饭吃的嘛！


“扮一个最帅的样子来看看。”

“不需要了，现在已经是了。”

“那就扮一个最丑的样子来看看。”

“不行啊，怎么扮也不会丑啊。”

“或者扮一个最淫贱的样子来看看。”

“那就更不用了，你照一下镜子就看到了。”


“扮什么都可以，我就是不扮乌龟！”

“为什么？”

“这是我个人的原则。”

“那好吧。你不扮乌龟就要被我打。”

“好，我扮乌龟。”


金蛇缠丝手。


你武功虽然高，可惜江湖经验不足。


“我的舌头像你的鸡鸡是吗？”

“不是，你的长相像我的鸡鸡。”


善有善因，恶有恶报。天理循环，天公地道。

前日我曾误抓龙“鸡”，今日皇上抓我，实在抓得有教育意义之极。

我对皇上景仰之心，有如滔滔江水，连绵不绝。又有如黄河泛滥，一发不可收拾。


“这次是报你上次抓朕之仇。现已各抓一次，互不相欠。”

“谢主龙抓！”


根据前朝列祖列宗订下的禁例，太监是不可以干涉朝政的。


他为人发誓像放屁，屁还没放完就答应。


“我刚才那里被皇上抓了四下、捶了八下。”

“韦大人竟然可以忍到现在，真是坚毅不屈！”


“走！买烧肉、斩鸡！（拜兄弟）”

“买烧肉、叫鸡会不会好点呢？”


十三太保横练金钟罩，刀枪不入，水火不侵。但我们可以攻他下阴，插他双眼。


金钟罩最高境界——缩阳入腹。


我受了内伤，不过如果能给我几万两去买点药吃，应该无大碍的。


韦小宝听封，朕现在封你为吴多阁大学士，御赐黄马褂，负责抄封鳌拜家产。


忧怀国恨心暗伤。


“大人，初步清算，鳌拜的总家产一共是38万两。”

“这个奸贼，居然捞了这么多钱。我这辈子最讨厌的就是贪污的，我一定要启奏皇上，将贪污的人五马分尸。”

“大人，小人有一点点看错了，鳌拜的家产应该380万两才对。”

“仇恨似海洋，永难忘。我一定要再启奏皇上，请他恢复明朝对付贪官的剥皮法。你知道是怎样的吗？”

“怎样？”

“首先，把你整个人埋在沙里面，埋好，只露出个死人头。然后用把刀从头的中间切开，扒开这个死人洞，然后再用水银灌进那个伤口里。哇，你整个人就会奇痒难忍啊。”

“难忍会怎样？”

“难忍就会拼命挣扎，找洞钻。刚好看到头顶有个洞，哇，连层皮也不要了，啾的一声就钻出来了。不知何年何月得尝所望。觉不觉得痒啊你？”

“好痒啊。大人，卑职看清楚了，鳌拜的总资产是1380万两，还有很多是没记录的。卑职建议全部搬到大人府上，等大人点清之后再呈上去。”


（鳌拜老婆）

（年轻）这么年轻，一定是被鳌拜逼的，真可怜。一看就知道她睡眠不足，把她送到我家，让我跟她睡两个晚上。

（大胸）鳌拜真是心狠手辣，你看把她打得肿成这个样子。马上送到我家，让我慢慢帮她医治。

（黄发）金毛狮王……鳌拜通番卖国，这个一定是洋鬼子的女间谍。送到我家，让我来严刑拷问。

（黑脸）哇，黑鬼都有，也送到我家，反正关上灯都是一样的。


“鳌拜这个王八，居然从八岁到八十岁都不肯放过。”

“大人，你有点误会，这个不是鳌拜的老婆，是鳌拜的老母。”


什么都打不穿的天蚕宝甲，还有什么都打得穿的洋枪。如果用这把洋枪打这件宝甲，你猜会有什么事情发生？


太近了，看不清楚，阁下是哪位？


“我老老实实的，搜刮了多少都跟你五五分账，你别再让我入宫了行不行？”

“……”

“六四也可以商量的。”

“……”

“想七三啊？太贪了吧。”

“……”

“难道要八二？你太没人性了。”

“……”

“该不是要九一吧？那我宁可入宫。”

“是你说的，我可没说。”


我韦小宝的绰号“铁齿金不换诚实可靠小郎君”并非浪得虚名。


你跟我进去再做个实验，纯粹是学术性的。


（韦小宝的双手被双儿压住，双儿各用一只手代替韦小宝的手。这时建宁公主送来虎鞭汤。）

好，让我用手拿着你的碗来喝。左，右，右，前一点，对，谢谢。

好，让我拿起碗来喝。

喝完了，好，让我把碗还给你吧。


我为人心软，只好把头弄硬一点。


除了你之外，任何女人在我眼里只不过是一坨屎。


正红旗四十二章经（皇后）。

正白旗四十二章经（皇上）。

正蓝旗四十二章经（鳌拜）。

正黄旗四十二章经（吴三桂）。


“你放心，今天是我们神龙教严守的斋期，我们是不可以杀生的。”

“你早说嘛，吓得人家小心肝扑通扑通直跳，真是的。”


（小宝骂鳌拜）

你三岁就偷看女人洗澡，四岁就逼女人偷看你洗澡，五岁你就……

……

七十岁你这个老不死才想到要去割包皮。

七十一岁就骗那些小女孩去看金鱼，其实要非礼人家。

七十二岁就贴钱去做大玻璃，谁光顾你就送一千两银子，还加个包子。


“清明”跟“重阳”是祭拜先人的日子，小宝刻在脚底是要提醒自己准时去扫墓而已啊，皇上。


韦小宝，这次你杀了鳌拜，还揭穿了假太后的阴谋，立了大功，朕现在封你为“鹿鼎公”！
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>oranges</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-24 00:40:59</时间>
<影评>



《鹿鼎记》（1992）仅发行过港版蓝光，画质非常差，期待更佳的修复版！
本片时长：
— 港版蓝光：1 h 50 min 13 s
（即目前最常见到的版本）
— 台版DVD：1 h 59 min
— 台版VCD：125min
（注：台版DVD与VCD内容相同）
港版 蓝光

台版 VCD


—— 区别
1.片名不同
港版：鹿鼎记

台版：新鹿鼎记

2.结尾不同
结尾圣女说：“韦小宝，我一定会回来的，下次我再出现的时候，你一定不会认得我”之后，
给出的林青霞镜头不同
港版

台版

同时，台版结尾多出本集回顾和拍摄花絮

—— 删减的内容
情节上的删减大约有十几处：
1.丽春院内打斗时，假扮成小孩用石灰弄伤陈近南眼睛的人 被其劈成两半的镜头



2.鳌拜手下又杀了个回马枪
韦小宝准备去拿菜籽油替陈近南擦眼睛时，鳌拜手下又回来了，并下令搜查每间房



皇上那边问怎么办，海公公决定传圣谕



搜到韦小宝姐姐房间，叫掀开被子



春花假装在“办事”，那班人就走了



韦小宝、陈近南藏在床上

陈近南怕连累，叫把他交出去



一无所获，决定再返回刚才那间房子去搜



此时，海公公赶到

3.韦小宝入天地会时歃血的一段
杀完鸡后，要取韦小宝的几滴血

他说一点都不痛，他拿的是别人的手指





然后被强行取血





陈近南向众人介绍韦小宝



众人附和，小宝回敬



4.韦小宝误入太监招聘房
（该桥段抄的是王晶编剧的《 南斗官三斗北少爷》，连那个太监头子的演员都是同一人）
进来后众人惊





太监头子惊喜万分



向韦小宝“眨眼”，韦小宝误以为是陈近南告诉他的“眨眼”暗号



就问有何指示并欣然接受：躺上去





5.太后出场时的一些镜头



6.同皇上较量之后，皇上写圣谕给海公公
皇上叫把这封信给海公公，韦小宝以为“打小报告”



皇上说让海公公教他武功





韦小宝问为何海公公要听他的



皇上解释说海公公欠他好多钱





韦小宝接过信，并偷袭了皇上一拳





建宁问被打是不是很过瘾



建宁说韦小宝会来真的，不像其他太监





7.神龙教圣女密见神龙特使
圣女见神龙特使



教主令其伪装太后查四十二章经的秘密







并叫她之后杀了皇帝



圣女说皇帝是明君，只有鳌拜残暴



下令叫她尽快完成使命



圣女领命



8.韦小宝说出一个杀鳌拜的点子后，问 多隆还有没有，多隆说还有


9.韦小宝抄鳌拜家一段中
进入鳌拜家的镜头





押出鳌拜女人的镜头





韦小宝问有记录的赃款多少，多隆改口







继续再问有没有算错，多隆再改口



叫他把三十八万存入国库



剩下的送到他自己家





10.韦小宝回丽春院的一段中
他姐姐春花要被赶走了







她说不想转行，做别的没 “满足感”



老板说打到他有满足感，就不赶她走，留她洗厕所



春花只好叫他打



开打



韦小宝赶到，众人以为其做贼了，叫官兵抓他





韦小宝叫拖出去斩了





老板向她姐姐求情



她姐姐借机揍了他一顿





继续求情，决定只斩他屁股



最后榨了他五万两，并让他当乞丐





11.韦小宝回到天地会
韦小宝以为陈近南 怪他在宫中“胡作非为”



韦小宝准备解释





陈近南叫他跪下，并说出会规（其实是要升他做堂主）



12.圣女决定将韦小宝送到天牢鳌拜那儿去时，韦小宝的一句台词

13.建宁逃脱
建宁解开绳子，偷了“毒药”要逃



说是“化尸毒粉”，要泼双儿



开泼，结果被风全吹到自己身上了





赶紧开溜，双儿去追

14.陈近南从头顶刺入一剑后，鳌拜流血的面部特写镜头


—— 总结
110分钟版（即通常见到的港版）较台版删减内容较多
另外，还有一些无关乎情节的零碎删减镜头就不细说了！


== 星爷电影 删减分析 另期 ==
《九品芝麻官》（比较109min完整版）删减的内容与区别：
https://movie.douban.com/review/14520392/
《鹿鼎记2：神龙教》（1992）98min版（较台版101min）删减的内容及区别：
https://movie.douban.com/review/14418225/
《大内密探零零发》港版、台版、大陆版之间的区别：
https://movie.douban.com/review/14390356/
《赌侠2：上海滩赌圣》（1992）两版女主：方季惟、巩俐 同一场景对比：
https://movie.douban.com/review/14420339/




</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-22 20:02:11</时间>
<影评>
        现在看不到周自己主演的电影了吧，虽然不特别喜欢他的演绎风格，但还挺怀念的。如果哪一天，他再主演一部，我一定还去贡献票房。

    这部鹿鼎记，也是恶搞的，与原著大不一样。不过，改编得让人不反感，反到看得很欢乐。除了经典了周式喜剧演绎外，剧中的女演员是其他版本没有的好看，每一个都是美女，真是养眼。

    有几段台词，很是暗黑，嘲讽得让人一惊。

    当年的大神们都老了，怀念当年的港片啊。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>有有</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-10 21:19:30</时间>
<影评>

王晶这样评价周星驰在戏中的表现， 周星驰是他40年来见过的最强的一个演员，他那种对演技变化的追求，是达到了狂热的地步！对角色心理状况，黑色的、凄凉的、哲学的，他都掌握的非常好，像他不忍打阿珂的那段“打在你身，痛在我心”时的神态。以及对建宁公主说的“你放心，大小我都顾。”体现出一个善良、顾家的小宝形象。
当然了这部剧的成功除了星爷也离不开一众配角。比如“滔滔不绝”的多隆陈百祥，死得有些悲壮的海大富吴孟达，刁蛮却讨人喜欢的建宁公主邱淑贞，甚至连温兆伦扮演的康熙看起来都有些小可爱。
有种电影有一种魔力: 让人白看不厌; 让人在看第N遍时还能笑出声; 让人几乎能熟记台词熟记下一个笑点的情况下还能津津有味; 让人不知道看什么电影的时候第一个想到的是重温他的电影，周星驰版电影《鹿鼎记》就是其中之一。
比如：
要反清抢回我们的钱和女人，是不是？复不复明根本就是脱了裤子放屁，关人鸟事啊？行了，大家都是聪明人，了解！
反清复明只不过是个口号，跟阿弥托佛是一样的。
清朝一直欺压我们汉人，抢走我们的银两和女人，所以我们要反清。
对付蠢人不能跟他们说真话，须用宗教形式催眠他们，使他们觉得所做的事情是对的。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-27 11:55:15</时间>
<影评>

如果以“颠覆”角度评价《鹿鼎记》，很多人认为非星爷版莫属。他的那句“我对你的敬仰之情有如滔滔江水连绵不绝,有如黄河泛滥一发而不可收啊!”成为著名的搞笑桥段。如此出彩的周星驰版，虽然没有照搬原著，但也没有遭受网友的抨击。究其原因，是因为他把90年代的文化特色揉进了这部作品中。观众在观看时，不仅是与电影内容互动，还在跟当时的文化元素共鸣，所以并没有遭受到金庸铁杆粉丝的炮轰，可见与时下流行文化相结合对于影视剧创作的重要。　

周星驰主演的电影《鹿鼎记》被观众喻为是最接近原著的经典版本。在王晶的超级恶搞中，周星驰的无厘头把故事演绎得生动热闹，可谓“形神兼备”。“我对大人的敬仰有如滔滔江水”，这样的经典台词至今还被星迷们津津乐道。而众多大美女的悉数登场更为全片增色不少。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-06 10:13:45</时间>
<影评>

《鹿鼎记》可以说是金庸笔下最为与众不同的武侠小说，但其中所暗含的却不仅仅只是一个“小人”的成功之路，在周星驰版《鹿鼎记》中，他所饰演的韦小宝，不仅将自已无厘头的喜剧风格融入其中，为人忍俊不禁，更将一场所谓的“反清复明”赋予了极近嘲弄的意味，电影透过韦小宝这个乍看市井无赖，却依旧有着一颗纯正之心的人物形象，他一步步将权势、金钱、美女尽入囊中的同时，以陈近南与韦小宝间的密谈，韦小宝对鳌拜抄家的桥段，在欢乐之余的背后，对封建政治体制的讥讽成为了电影的内在纵深。 
星爷本就适合这种小人物，而这版鹿鼎记，将一个偷奸耍滑的街头混混演活了。而这部电影的成功，跟它强大的演员阵容以及风趣的台词不无关系。细看下来，不论配角还是主角，演员无时无刻都有着丰富的表情动作。而台词，无论是“滔滔江水”还是那句“我是你失散多年儿子”都能让我们在大笑的同时，感受到韦小宝的“无耻”。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
