<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我和我的父辈</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>6.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2683055011.jpg</封面>
<导演>吴京 / 章子怡 / 徐峥 / 沈腾</导演>
<演员>吴京 / 章子怡 / 徐峥 / 沈腾 / 吴磊 / 黄轩 / 袁近辉 / 任思诺 / 韩昊霖 / 宋佳 / 马丽 / 洪烈 / 张天爱 / 李光洁 / 海清 / 陈道明 / 彭昱畅 / 欧豪 / 贾冰 / 李嘉琦 / 艾伦 / 常远 / 余皑磊 / 魏晨 / 陶虹 / 倪虹洁 / 张雨绮 / 焦圣祥 / 樊雨洁 / 张建亚 / 张芝华 / 张国强 / 宁理 / 胡可 / 沙溢 / 马书良 / 曹可凡 / 万茜 / 祖峰 / 张艺谋 / 李雪健 / 张小斐 / 杜江 / 李乃文 / 耿乐 / 吴昊宸 / 白那日苏 / 江水 / 逯长恩 / 张恒瑞 / 阿楠 / 吴昱翰 / 周庆昀 / 王成思 / 宋阳 / 李海银 / 龚毅星</演员>
<简介>继2019年《我和我的祖国》、2020年《我和我的家乡》，国庆三部曲之《我和我的父辈》接棒定档2021年国庆。由吴京、章子怡、徐峥、沈腾导演，“中国电影追梦人”再次集结，以革命、建设、改革开放和新时代为历史坐标, 通过“家与国”的视角描写几代父辈的奋斗经历，讲述中国人的血脉相连和精神传承，再现中国人努力拼搏的时代记忆。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>nature-zfy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-02 20:19:40</时间>
<影评>

 
 
我的孩子
如果可以
我想告诉你世间的一切奥秘
告诉你山川大河
日升月落
光荣和梦想
挫折与悲伤
告诉你
燃料是点燃自己
照亮别人的东西
火箭是
为了自由
抛弃自己的东西
生命是用来燃烧的东西
死亡是验证生命的东西
宇宙
是让死亡渺小的东西
渺小的尘埃
是宇宙的开始
平凡的渺小
是伟大的开始
而你
我的孩子
是让平凡的我
想创造
新世界的开始

</影评>
<有用数>1125</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>是我</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-09 23:15:24</时间>
<影评>

乘风篇，我在电影院是真真切切的被感动哭了，以下转自b站看到的来自昵称“这个艾迪有点帅”，给那些说乘风强行煽情不切实际的评论看看
《乘风》篇章，父子俩均为历史真实人物，关于这个篇章的问题，编剧在自己微博科普如下：【cp】《乘风》之外的故事
1 、吴京扮演的马仁兴和吴磊扮演的马乘风是历史上真实存在的父子。
       1942年大扫荡，身为交通参谋的马乘风在突围中壮烈牺牲。至今潴龙河畔仍有骑兵团八烈士墓。
        马乘风是唯一留下姓名的烈士。
2、原本剧本最后还有一行字幕：
“一九四七年六月二十三日，马仁兴牺牲于四平攻坚战。一九四八年，四平市四道街改名仁兴街道。”
马仁兴将军是四战四平我军牺牲的最高将领。
四平的观众对仁兴街道应该很熟悉。但不是每个人都知道这街道名的来历。
3、马仁兴出生于1904年，河北邢台平乡人。
马乘风是他的长子。
剧本中提到的马乘风的母亲名叫东大爱。
马乘风的弟弟妹妹目前都健在。
希望这个历史真实可以略微抚慰那些为了这个故事感伤的观众们。
4、冀中骑兵团是反扫荡时唯一受命在包围圈里厮杀的部队。1200人最终只剩下300人。
5、马乘风不断提到的“卜参谋长”名叫卜云龙，河南沈丘人，建国后曾做过军委马政局副局长，96年去世。
6、李光洁扮演的政委汪乃荣，魏晨扮演的神枪手参谋黄锐，余皑磊扮演的副团长宋辅廷等人都是历史真实。张恒瑞扮演的巨人八路军士兵吕布也有真实原型。由于长度原因，他们的戏都有删减。很遗憾。
电影中每一个人名地名都不是杜撰。
牺牲的大春子丈夫所隶属的23团是最惨烈的。从团长谭斌到普通士兵全部阵亡。
7、我们有幸看过四十年代苏联摄影师拍摄的我军骑兵团冲锋的画面，从战场到战术到武器，和目前电影中呈现的重合度高达百分之八十。
冥冥之中，莫非天意。
8、骑兵团属于枪骑兵。
突袭的时候战术思想主要是以速度换空间。
这种战法除了第一排，后排是绝对不能使用枪械的。会误伤战友。
连人带马，血肉之躯，冲进敌营。
战争之残酷，实在非和平年代人可以想象。
 
9、骑兵突袭战术中更管用的不是枪，是战刀。
电影中复刻的是新四军名将彭雪枫发明的刀。
名叫——雪枫刀。
10、马乘风毕业于抗大，而八路军各部通讯员的技术都统一学自延安的中央军委通信学校。仔细看的话，这个标记出现在马乘风的书包上。
对我个人有一点特殊的意义：中央军委通信学校就是我的母校西安电子科技大学的前身。
从瑞金到延安再到西柏坡，我的母校培养出的无数通讯员为革命成功做出了不可磨灭的贡献
11、电影中提到的日军利用我军发报机定位地点的事是历史上真实发生过的事，就发生在冀中大扫荡中，而八路军在最危急的时刻以通讯员发报吸引大股日军在聂帅回忆录上也有记载。
12、八路军借助特殊低凹地形以步枪打落敌机是历史真实。前几天抗日专家萨苏先生替我们印证了这点。其实我们在翻阅史料时看过很多萨苏先生的作品。感谢。致敬。
13、搜集史料时我们找到了两个故事。一大一小，都非常震撼，非常感动。
囿于篇幅，最终选择了体量小的这个。
希望在不远的未来，原班人马，有机会把那部长篇拍出来。
相信大家会喜欢。
14、这个故事最早版本叫《骑兵团》。
某天梦中竟遇见了这些戎马一生的英雄们。猛地惊醒，忽然觉得这个故事就应该叫做那两个字：
       乘风。
       不解释。
15、马仁兴……
       马乘风……
       这完全历史真实的姓名，竟然已经暗喻了这对英雄父子了不起的人生。
        冥冥之中，莫非天意。


</影评>
<有用数>683</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>常年不洗手</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-30 09:20:37</时间>
<影评>

吴京单元的布景和打斗太假了，强行煽情最为致命，好像是时间很赶，很仓促的感觉。
沈腾单元的两个主要的小演员用力过猛，真的很尬，后段也是强行煽情，不像是麻花一贯的风格啊。
章子怡初为导演拍的非常细腻，不像是一个新人导演，尤其那句“爸爸和以前的爸爸都死了”直接给我整破防了。
徐峥单元个人感觉最好，跟徐峥以往拍的风格感觉很不同，很轻松，没有前两个单元压抑，也没有最后一个那么尬煽。
四个导演单元排名：徐>章>沈>吴。仅供参考，个人见解。

</影评>
<有用数>359</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿西亚</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-10-01 04:02:22</时间>
<影评>

印象最深刻的是第二个片段 章子怡导演的那一段真的惊艳到我——燃料燃烧自己，火箭抛弃自己，死亡验证生命，宇宙渺小死亡：立意已有哲义
黄轩饰演的科学家气质很儒雅：他是诗人，用最暴烈的火和最凝滞的烟雾，在孩子的天空中写一首无法言明的诗；他是爱人，在妻子的回忆中永远饱含真挚爱意；他是科研人，在那扇破碎的玻璃窗后带着从容慨然的微笑记录爆炸数据……
之前没怎么在大银幕上看过章子怡，这次真的为她的清冷坚毅的气质美而感叹：把孩子从礼堂里带回家时那片荒野，一片黑暗中远处天际黎明初现，风把头发扯乱，昏暗天光下，她的眉眼既呈现一种看破一切的淡漠，又饱含那种痛苦被深埋之后的绝望和崩溃，两种情绪打架就产生了她身上的矛盾和倔强感，我能真切体会到她的痛苦、无奈、希望与失望，真的值得仔细咂摸。
小男孩的演技也很让我惊喜，我有许多眼泪是为他流下的，实实在在地为他难过。在这里要夸倒叙的拍摄手法：先交代他和别的小孩打架，后交代他是为了爸爸打抱不平；先说大家的爸爸都不回家，再说是妈妈为了瞒着孩子而请其他同事帮忙；先写孩子在谈话后拿起孔明灯和解，再写他们的谈话内容…所有这些都很精妙，我会尝试着去猜测，并且在谜底揭晓时被其中蕴含着的巨大牺牲、理解和苦痛而深深震撼。我最喜欢他带着妹妹去荒野上放孔明灯那一段，画面是美的，但情感的充沛让我无暇顾及景——哥哥捂住妹妹的耳朵，对着融进深深黑夜的孔明灯把愿望哭喊出来，要妈妈不死，要妈妈不去重蹈两位爸爸的命运。我想，要是能听见，那被迫快速成长的稚嫩童音里如此深刻的悲恸和恐惧，神明也要落泪。
除了情节，镜头语言和色调也很美，一家人在一起时的暖黄灯光；暗色荒野中的一抹黎明或一盏孔明；雨夜中小女孩拿着的手电筒光因为恐惧而晃动，映着母亲和儿子同样震颤动乱的心；告诉儿子死讯后推他出门的那声惊雷；母亲隐忍的捂住大半张脸的抽泣；儿子在荒野上捂住妹妹耳朵，仰头对宇宙泪流不止地喊出心底的恐惧……一切都很打动我，一种四两拨千斤的、轻柔却直击灵魂的美和感动。非常感谢。

</影评>
<有用数>355</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-29 09:09:50</时间>
<影评>

连续三年，《我和我的……》系列已经成为了国庆档保留节目。今年《我和我的父辈》在继承前作风格的基础上，和前两部相比也有了两点变化：
第一是四位导演均为演员出身，自导自演，其中吴京、徐峥此前已经有过导演作品，章子怡、沈腾则是首次执导筒；
第二是影片的章节数进一步缩减为4个，片长依然是两个半小时，这意味着每个章节的时间更长，故事也更丰满了。
四个章节，四位导演，不同口味的观众必然会有各自的偏好。我个人而言，最喜欢的是前两个故事，即吴京执导的《乘风》和章子怡执导的《诗》。
整体来看，影片依然按历史时间正序排列四个章节，从抗日战争到近未来，横贯近百年的时间。影片风格也由沉重起步（抗日题材打头阵），逐渐变为轻松活泼（开心麻花压轴），让观众在假日里不会感到过于压抑。

吴京自导自演，吴磊、张天爱等人出演的《乘风》是影片第一个章节，讲的是冀中地区抗日武装的故事，这也是吴京第N次出演军人角色了。
质量自然没的说，热血爆棚，含京量十足，尤其是骑兵团绕后冲击日寇阵地的大场面，马匹撞人的力量感，收割人头的爽快感，准确表现了二战时期骑兵冲锋的威力。
父子情是《乘风》的主线，不过与以往的中国式父子不同，这一次做出牺牲的并不是父亲，但恰恰是父亲一角在两难选择中做出的取舍，更加令观众动容。
对于影迷来说，《乘风》中也出现了不少令人惊喜的小彩蛋，如骑兵冲锋复刻了吴京在《战狼2》的举旗名场面，演员江水与吴磊的最后牺牲复刻了《亮剑》的骑兵连名场面。

而更隐晦的一个彩蛋，可能只有熟悉吴京早期作品“单挑必死”、“兵刃长度必吃亏”的影迷才能get到。即《杀破狼》《夺帅》等影片中，吴京与甄子丹、洪金宝的精彩对决最终都输在了兵刃过短上。
这一次吴京趁着自导自演的机会，终于过了一把“兵刃占便宜”的瘾，他饰演的战士在决斗前机智地换了一把比刀更长的刺刀步枪，成功将日寇刺落马下。

章子怡自导自演的《诗》一如片名所指，有着鲜明的浪漫主义色彩。这个章节讲的是上世纪六十年代，我国研制长征一号火箭，发射首颗人造卫星的故事。
曾经有一个段子广为流传，就是“我国首颗原子弹是前辈们用算盘算出来的”，这个段子虽然夸张，但也生动地说明了当时科研条件的艰苦。（实际上我国首颗原子弹是用计算机+算盘来完成的，不全是用算盘）
《诗》里面也有类似的情节，就是说我国火箭的助推火药是用人工雕出来的，而且一些危险的测试无法用相机捕捉，工作人员就直接在现场用眼看。试验现场危险频发，不少科研人员就这样献出了生命。
值得注意的是，片中的雕刻火药并非过去才有的现象。据悉，火药雕刻师的工作是雕刻固体燃料，工作性质极其危险，被称为是“炸药堆里的工作”。作为全世界范围内的技术难题，这一工作暂时无法用机器代替。目前国内仅有200多人从事这一职业，每一次火箭升空，都离不开这些人背后默默地付出。
平心而论，《诗》的前半部分就是一个很常见的苦情戏，黄轩则再次饰演了一名被牺牲的好人。但是当片尾“诗”的全文终于呈现给观众的时候，优美的文字与今昔对比的画面交相辉映，营造出了一种极度浪漫的意境，让影片的整体质量立即上升了一个层次。

影片前两个章节讲牺牲，讲物资匮乏的时代，后两个章节时间则来到了改开后，并由两位喜剧人自导自演，氛围轻松了不少。
徐峥的《鸭先知》聚焦改开初期，地点选在了改革开放的前沿上海，讲述了国内首支电视广告片诞生的故事，是典型的徐氏喜剧。
影片除了有一个张艺谋客串的大彩蛋，还有各种童年回忆级经典广告的混剪。
有意思的是，虽然现在广告被看做是一种很烦人的东西，但是在一些网友眼里，回顾经典广告已经成为了一种情怀和乐趣，甚至能产生一种近距离接触历史的穿越感，《鸭先知》给观众带来的感觉也是如此。

沈腾的《少年行》将时间定位在当下和近未来的2050年，讲述了一个涉及时空穿越和父子亲情的软科幻喜剧，最大看点自然是沈腾与马丽的再度合作。
虽然同为喜剧，但徐峥和沈腾明显采取了两种不同风格。
徐峥的《鸭先知》将包袱设置在营造尴尬上，如父子俩在公交车厢尬演广告的情节，用时下的流行词形容就是“社交牛B症”（带火该词的网红“马牛B”有几个名场面就发生在公交车厢）。而路人纷纷躲到车厢另一侧的反应，也复刻了《疯狂的石头》里道哥一行在地铁上诈骗被众人识破的情景。
沈腾及开心麻花团队在《少年行》抖包袱的手段主要是运用肢体语言，如沈腾降落时的用脸着地，马丽、沈腾等人在小区健身器材上的“花式健身”等等。
总的来说，两种戏剧表现形式各有千秋。不过徐峥作为导演经验更为丰富的电影人，在节奏把控和整体完成度上明显更胜一筹。沈腾的《少年行》则略有堆砌元素之嫌，立意放在父子亲情上，也与开篇的《乘风》有些撞车。
当然，每个导演都有自己的风格，每个观众也会有自己的口味。短片集的优势，就在于每个观众都可以找到属于自己的那盘菜。
补充：
发现很多人抬杠“二战时期骑兵冲锋的威力”这句话。贴一张美国人拍的阿富汗战争美国骑兵，《12勇士》的海报。21世纪都有骑兵，抗日战争怎么就不能有了？
中日战场本来就没多少坦克，骑兵的作用依然很大。山地丛林，没有平整路面的地区，骑兵的机动性比坦克强。

防失联，关注豆瓣/知乎/公众号：大海里的针


</影评>
<有用数>470</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>格格_</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-10-02 21:58:48</时间>
<影评>

有被章子怡惊艳到。
《乘风》篇，场面调度镜头呈现都很好，但这有一部分来自于骑兵这一身份本身。
这一群体即使和平年代拍个纪录片，都同样震撼。在故事打磨上不够细腻，强情感冲击、民族认同感与爱国主义情怀下家国取舍的确会让人动容（但会有种强行上价值逼你哭的感觉），所以感动真的感动了，但从影片角度来说还是不可
《诗》是真的有被惊艳到，从“我和我的父辈”这个很容易就爹味十足的话题里看到女性的视角。
哥哥捂住妹妹的耳朵，男孩倔强的眼睛，大雨滂沱的崩溃。将奉献与牺牲用诗话的语言表达，通篇没有喊口号
母亲只用一句“我也可能会死。”将生与死的残忍告知给天真的孩童，将现实与诗都柔和不失刚烈的给了那个男孩。
将生与死，奉献与牺牲诗化表达，是朴实与浪漫的碰撞。最后的画面让我想起了《我的父亲母亲》。
《鸭先知》我好喜欢这个part。
画面规整到让我想起布达佩斯大饭店，色调也很好看，俏皮的感觉又很法式，毫不客气的说可以完全作为沪式复古风格的模版。叙事风格其实可以更朴实，但比起上一部《囧妈》，这一部的戏剧性更加合理，小复古小华丽。
旧上海的复古风情和现代上海的碰撞，将创新延伸到了未来。
最后，开心麻花还是更适合做小品。看的时候我就一直在想这种抖机灵的包袱放在舞台小品上绝对很好，立意和故事还是更适合小品。好笑是真的好笑，但细节经不起推敲，价值也是强行上去，仿生人都好像有了情感但还是不防水…

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>资深小姐姐</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-10-11 13:44:41</时间>
<影评>

电影的寓意自然是积极正面催人奋进的，但是只讲讲看完故事的感受，不上升。
四个单元小故事，看完以后的感觉是，四位演而优则导的导演，徐峥的《鸭先知》整体比较好。
《鸭先知》的故事结构完整、详略得当，台词的设计加之演员的处理都很出彩。幽默从很多小细节里生出来，让人似乎猜到了又出了意料之外，比如后半段，被儿子拖着逛了一天的韩婧雅回到家中发现赵平洋背着她在家拍广告，邻居还在疯狂抱怨老公急的连连告饶，原以为她在那一瞬间反应过来之后会先冲老公发火，结果却是替他出了头；看似是在跟邻居认怂，连珍藏的结婚用的毯子都拿出来解决问题，结果紧跟着又来一次理直气壮的轰邻居，这种连续的反差感催生的喜剧效果令人有期待又满足。
沈腾的《少年行》有麻花团队和辣目的加持，搞笑自然是到位的，不过要说是带点科幻色彩吧，又显得勉强，从2050年穿越回来的AI，断手断脚都能自动接好，还能有感情了，但最大的bug是不防水，这上哪儿说理去，而且按照常规设定最后还强行闭环了，那参与AI设计的小小怎么会没想到防水功能，2050很难实现吗，2021我的手表、手机、电动牙刷都生活防水了，2050的AI淋个雨就宕机了多么的不科学……然后，硬上“父子情”就真的很没必要，多少有点生硬。
章子怡的《诗》感性十足，但人物情绪硬伤多，尤其是儿子经历过生父去世，得知养父去世时，以及质问养母为何隐瞒时的情感表达显得格外别扭，尤其在开始，儿子跟其他小朋友打架的原因，是对方说他养父会被炸死，被父母教育的时候他一直是隐忍着情绪，但后面真正发生这个事的时候，他除了闹就是闹，像是得不到玩具就耍赖的孩子，而不像是两次失去父亲的孩子，对照一开始的打架伏笔就显得很违和。  为了切合题意，台词整的过于诗意，夫妻之间的对白、母子之间的交谈都透着一股空泛的味道。
吴京的《乘风》，感动的点在于面对身后为数不少的百姓即将被日寇围困时，马仁兴毅然决然的牺牲儿子乘风以换取百姓的安全转移。前半段都挺好，后半段交战开始，不太理解的部分是骑兵连突袭日寇的时候为什么用的是刺刀而不是步枪（搜了些文章下看了看，这支骑兵队还是枪骑兵，每人都是配枪的），在一览无余的平原上，尚未近敌人身就已遭狙杀，这个点非常费解，可能是对观众的历史知识储备有要求，也可能是电影里铺垫交代的不充分，最后定格的战马起扬的画面也是符合一贯的主旋律形象，非常艺术化，升华的速度180迈。
陈道明老师和祖峰老师各被占了个“口头便宜”，也算笑点之一吧。    开玩笑的～
看了下幕后团队，四位导演只有徐峥参与了剧本创作，多少说明点问题。

国庆档二选一的话，我还是选择长津湖。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-03 18:56:12</时间>
<影评>

《长津湖》破9亿，《我和我的父辈》近4亿。
同档期有两部电影上映，而且票房、口碑都不俗。出手必不凡，早已成为一部电影品质保障的吴京，再次证明了自己的实力。

《长津湖》中，吴京饰演七连连长伍千里。八岁离家，十年后返乡，与弟弟伍万里在炮火纷飞的战场上，上演了一段细腻传神的兄弟情。

《我和我的父辈》中，他扮演的马仁兴看似粗豪严厉，实则温暖细心。明明满心都是对儿子马乘风的爱护，但身上承担的责任和使命，又让他不得不在关键时刻做出牺牲。

看着相似的两个角色，在吴京的演绎下骨肉鲜明，散发着不同的魅力与光彩。
其中区别，在于细节。
若用一句话概括，即伍千里是柔中带刚，而马仁兴则是刚中见柔。
《长津湖》的开篇，导演陈凯歌特意借助连绵青远的山色，平静宁和的湖水，构筑了一派“和平”风光。
带着兄长牺牲的消息归家的伍千里，向着已然苍老的母亲下跪磕头。额头触地的瞬间，一滴泪倏然滑下，滴落在地面上。
为国捐躯，男儿所愿。但对慈母，心有愧疚。

开篇的安宁美好，为后面战场上的残酷悲壮做了铺垫，家、国之间关联初现。伍千里这个人物的基本设定，在观众心里也有了轮廓。
这时的伍千里，是儿子，是哥哥，他的柔情归向是血肉亲缘。重返战场之后，身上多出一重身份的伍千里，则成了连队的决策者。
同时，也拥有了更多的“家人”。

有网友说，牺牲的兄长伍百里在剧情推动上毫无作用，但其实并非如此。
从戏外延伸角度来说，伍千里和伍万里，或许便是昔日的伍百里和伍千里。曾经的伍千里或许也像弟弟一样叛逆不羁。在大哥的关爱和影响下，才成长为现如今的七连连长。
吴京在处理这个角色的时候，根据人物的不同心境收或者放。比如在故乡时，伍千里的身上有一种放松感，某些时候甚至有点俏皮。到了战场上，则是外紧内松。紧的是角色的情绪和心理变化，松的是吴京的表演。
靠着对角色的把控和融入，吴京将伍千里这个人物演绎得内在饱满、外在传神。有时让人会心一笑，有时让人热血沸腾，有时又让人泪湿眼眶。
难怪《长津湖》制片人于冬说“吴京贡献了从影以来最好的表演”。







伍千里演得“活”，马仁兴其实也不输。
初登场时，在玉米田里掰棒子的马仁兴，眉眼之间是卸去烽火之气的淳朴。发现原本盛放玉米棒的箩筐翻倒在地时，瞬间“暴躁老哥”上身。
一脚把儿子马乘风踹下河时，不自觉向上抬的手，以及忍不住上扬的嘴角，又泄露了他内心的温情。但随即，马仁兴便将这抹关心藏起，抱怨儿子把马肚子磕得太重。
明明是看到儿子受了伤担心，却偏偏要怪他毛毛躁躁。嘴里说着训斥的话，心里惦记的是他还饿着肚子。把手里的食物递过去时，对方却已经带着气转身走开。

这种矛盾感，一直延续到那场雨夜的父子谈心。“我只怕你不怕死”、“别死我前头”这样的话里，满满都是一位父亲对儿子的关爱与寄盼。
但是最后，为了更多人的安危，他又不得不亲手将儿子送入绝境。当马仁兴跪在枯萎发黄的芦苇丛中，捧着带血迹的手无声嚎啕的时候，银幕下多少人为之破防？



作为一部以单元模式叙事的影片，“乘风”只占据了《我和我的父辈》四分之一的篇幅。

但在有限的长度里，冲突密集、环环相接，小矛盾、大高潮彼此呼应，牵动着观众的情感与关注。无论是人物设定还是吴京的演绎，马仁兴这个角色都称得上鲜明生动。
作为男人，他无疑是个粗汉子。生气了抬脚就踹，被婴儿尿在手上，伸出去在雨里随便冲冲完事儿。
可同时，他又是细腻温柔的。
嘴里说不过是擦破了油皮，却惦记着给儿子采草药；陪他冲锋陷阵的战马，他当做眼珠子般去疼，连让它下地干活都舍不得。

除了成功演绎了马仁兴这个角色外，作为《乘风》的导演，吴京同样“粗中有细”，在影片中设置了多处带有暗喻作用的细节。
比如，用戏台上的罗通，来对应马仁兴和马乘风。
罗通武艺高强，曾身先士卒，带着部下以少胜多，打退瓦剌的进攻，保住了居庸关。而其父罗成更是少年英雄，可惜被人所害命丧淤泥河。
这一处设定，不仅是对马仁兴保家卫国的肯定。同时，与影片中颠倒的父子关系，背后藏着的是马仁兴的愧疚自责。
再比如，《长津湖》中易烊千玺扮演的伍万里，原型人物是长津湖战役的亲历者周全弟。多年后，当已然头发斑白的他举起残缺的右臂行礼时，无数人为之震动感慨。
《乘风》中也出现了一位右臂残疾的村民，向着马仁兴他们致礼的镜头。这两部吴京主演的影片，以这种方式产生了关联。

细节用心，场面同样出彩。
骑兵团纵马在田野间奔驰的一幕，让人想起那句“青纱帐里，游击健儿逞英豪”；骑兵团逆着光从远处飞奔而来，横列停驻时，唯美大气的宛如一幅油画；其间两场敌我之间的“小冲突”，处理得激烈紧张、扣人心弦。而临近结尾时的大战中，翻身上马、长刀出鞘、奋勇冲锋、悍勇杀敌等场景，更是每一幕都让人热血翻涌。
一句话，文戏情真，武戏热血。







作为背后的调度、完成者，如今的吴京与过往相比，无论是叙事还是光影运用、构图等，都有了显著的提升。
就像出道至今的他。
曾经那个俊秀白净中带着几分青涩的“功夫小子”，早已经脱离了最初的设定，蜕变成为“文武”兼修、能演能导的演艺圈实力派。


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵喵莹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-02 10:03:06</时间>
<影评>

这部电影上座率挺高，我买的快9点的票，散场后11点多，本来以为这样的场次人少点，现实是最佳观影位置满满当当。
说回电影，章子怡的《诗》很催泪很动人，特别是从放孔明灯到结尾这部分，感动到不行。我看过大国工匠，也稍微了解固体燃料这一段，毫不夸张的说，做这个的人就是准备好随时牺牲的。所以，就像片尾说的那样，我们能有今天的成就，要特别感谢那些默默燃烧过的人。
徐峥的《鸭先知》是正常发挥，讲了我们第一支广告片的诞生，该搞笑的地方搞笑，该紧张的地方紧张氛围拉满，冲突转折都很到位。
吴京和沈腾的部分是同一个问题，煽情戏不到位，最不及格的就是吴京吴磊父子的谈心部分和沈腾落水后救人谈心的部分，看到这两个片段只想拿出手机刷手机。不过这两个部分还是有高光时刻的。吴京《乘风》中的为了转移群众发了信号弹，导致儿子乘风牺牲，真是赚人眼泪。沈腾结尾回到2050，宣布实验成功后玻璃板落下，玻璃外人们举着红旗挥舞的场景让人想到了我们国家这些年来的成就，瞬间自豪感满满。
综上，《诗》值得二刷。

</影评>
<有用数>203</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>大大大人</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-10-05 21:59:56</时间>
<影评>

关于第四个故事，按照时空穿越第一原则：穿越回过去的人是不能改变已发生事实，2021年小小已经在海边意外溺亡，而故事的结局2050年跟沈腾捏脸微笑并称之为自己爸爸的肯定是小小，总不能小小自己参与研发时空穿越机器人去救自己吧，那故事的真相到底应该是怎样的呢？
其实在2021年故事的开始，小小的爸爸并没有死，因为参与国家研究时空穿越项目，该项目与第二个故事中发动机研制以及核武器研制一样，必须对家人高度保密，导致小小和妈妈都以为爸爸死了，只是，爸爸仍得知儿子在海边意外死亡，悲痛不已但国家的任务还需完成，于是经过29年的努力并尝试了5000次失败以后，终于在2050年成功穿越，而作为整个团队的绝对核心一把手，他做了一个父亲能做的一切：
1、将穿越的时间设置为2021年儿子出事前夕，但穿越的时空为另一个平行宇宙，而非小小已经死亡的主宇宙，地点为儿子家的楼顶上，以便儿子顺利遇上“沈腾”；
2、按照他的预想，“沈腾”应该在飞机比赛的前夜，见证儿子试飞成功，以避免儿子失败后再去海边，但是当晚沈腾意外相亲，导致儿子还是去了海边，好在机器人的设置不仅是不伤害人类，在极端情况下甚至能舍命救小小，这个设定只有作为一把手的爸爸能研发；
3、作为机器人最核心的小球，在穿越后“意外”掉落，导致整个穿越过程无法被读取，这也是爸爸为了不让事后团队成员乃至新闻媒体发现机器人救活了小小，改变了既定历史事实，而故意设定的意外情况。
小小在另一个平行时空被成功救活，并快乐的成长，故事的结局与小伙伴小王在广场成功放飞窜天猴。
在爸爸的努力下，机器人沈腾回到2050年，小小长大了，并成功加入科研团队，在宣布成功大家一起庆祝时，成年小小对着沈腾做出了当年手挤笑脸，并称沈腾为自己的父亲，说明机器人会到的是平行宇宙的2050年，这时小小是有被机器人拯救的那段经历的，并表达了对父亲的感谢，切身感受到浓浓的父爱。
其实这个短篇高度契合整个电影父辈，尤其是父爱的主题，同时加入了时空穿越的元素，也复合整个电影的时间主线，从过去到未来，父爱一直都在。第一个故事中吴磊的惨死让大家黯然落泪，而在一百多年后，另一位伟大的父亲弥补了当年吴京作为父亲的无遗憾，虽然是在平行宇宙，只要为了儿子，一个父亲仍会做出自己能做的一切。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
