<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>玩命快递2 Transporter 2</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1439362483.jpg</封面>
<导演>路易斯·莱特里尔</导演>
<演员>杰森·斯坦森 / 亚历山德罗·加斯曼 / 安贝·瓦莱塔 / 凯特·娜乌塔 / 马修·莫迪恩 / 杰森·弗莱明 / 凯斯·大卫 / 亨特·克拉里 / 香农·布里格斯 / 弗朗索瓦·贝莱昂 / 雷蒙德·汤汉 / 乔治·卡佩坦 / 杰夫·蔡斯 / 格雷格·韦纳 / 格雷格·戴维斯 / 马蒂·赖特 / 安娜琳·麦考德 / 雷吉·皮埃尔 / 伊莱·汤普森 / 亚当·法德塔 / 迈克尔·豪斯 / 蒂姆·韦尔 / 丽芙·达瓦洛斯·迈尔 / 丽芙·达瓦洛斯·迈尔 / 安迪·霍恩 / 道格·麦金农 / 马克·麦考利 / 威廉·格里菲斯·威尔逊 / 罗伯特·斯莫尔 / 吉姆·R·科曼 / 希斯·凯茨 / 克里斯托弗·坎贝尔 / 保罗·泰伊 / 小欧内斯特·哈登 / 蒂姆·鲍威尔 / 谢拉赫·玛丽 / 汤姆德里克 / 塞拉芬·福尔肯 / 马克斯·奥斯特维斯 / 劳伦斯·戈梅萨诺 / 文森·德·保罗 / 鲍比·道奇 / 罗伯托·埃斯科巴 / 埃莉萨·卡普内克 / 戴夫·奈特 / 杰夫·莫尔多万 / 布鲁斯·帕金斯</演员>
<简介>超强押运人弗兰克·马丁（杰森·斯坦森 Jason Statham 饰）近期的工作是接送缉毒官员比林斯先生的小儿子杰克，弗兰克与杰克母子相处和谐，但一伙歹徒的突然出现打破了平静，弗拉克与他们在医院首次交手顺利脱险，可为了杰克的安全着想，弗兰克不得不把孩子送到对方手中，并因此被警方确认为绑架嫌犯。弗兰克发觉这次绑架另有深意，策划此次事件的幕后贩毒集团意在通过小杰克将致命病毒传染给参加国际会议的各国缉毒组织高官，以便为自己的犯罪行为扫清障碍。弗兰克承担着杰克母亲奥黛丽的信任，在警方与贩毒集团的追夹中，逐渐逼近幕后策划者詹尼（Alessandro Gassman 饰），并与同样身手不凡的詹尼展开天上水下的连场搏杀。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<标题>第二部已与快递无关</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-10-06 20:55:31</时间>
<影评>
        和第一部相比，第二部显然就不够精彩了。开始就让我失望，frank变成了一个被有钱人雇佣接孩子上下学的职业，这个转变让我略失望，开始还以为有什么重要任务呢。而女主只是孩子的妈妈，指望男主把孩子救出来，和男主单纯的雇佣关系也略显无趣。这位女主长相平庸，女杀手妆容丑哭。全片都是打打杀杀爆炸撞车，人和车子都怎么摔都不烂也是夸张得过分了。

不过一些小细节的编排反而触动到我，比如爸爸准备了棒球服送给孩子，可妈妈却略带嘲讽的说那是孩子一年前喜欢玩的，他现在喜欢踢足球。简单几句话，这个家庭的矛盾点就已明了，于是最后经历危险后，一家人的团聚也很鼓舞人心。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>树木夕凉</作者>
<标题>永垂不朽的完美幻象</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-08-10 02:38:27</时间>
<影评>
        看了一部稍旧一些的电影非常人贩2。 

走的是美国片一贯的套路，动作，飞车，大致内容是一次跟反反毒有关的绑架。

故事老套，在美国片走大杂烩路线的今天算不得有新意。

男主角一样神通广大，几乎无所不能近乎神话。

嘴上都知道这么说，但抛开他超群的本领，心里却忽然觉得他符合一个完美男人的形象。

是叫Frank的男人，不高大，不算英俊，有一点似布鲁斯威利斯。

眼睛不错，冷峻也深邃，在一个反毒领导人Jeff的家里做司机，并且包揽着这家孩子的上下学接送，有点保姆的味道吧，实则是深藏不露的高人大隐隐于世。一直到碰上棘手的坏人时才开始显山露水。

素日里是独来独往，沉默寡言的男子，非常讲原则，最酷的承诺是：从不保证做不到的事情。

他效力的这家男主人Jeff，是一名政客，致力于工作对妻子和孩子甚少贴心关爱。

但他并非不爱他们，只是更爱工作。

他会因为妻子的不满而与她有斗嘴，是因为在乎从而来的争吵吧，若他真无谓，倒也可省去这琐碎不休的争执。

他会记得在儿子的生日买儿子喜欢的棒球产品，虽然这已是儿子三年前的喜好，现在的已经嗜好足球了。

这个叫Jeff的男人在电影里被塑造得乏味单调，几乎不能在观众心里留下任何一点光辉印记。

若是在现实生活中，多的大约也就是这类男人，没有太多闪光点，平淡乏味，在公车上，地铁上，也许办公室里随处可拾掇出一筐。

但女人的身边常常也是这样的男人更多一些。

他们单调，至少私生活也干净。他们乏味，至少也塌实务实。不用担心他们会在酒吧里一夜纵情，不用担心他们因光芒四射而被红粉缠身。

而Frank这类男人却不同，与Jeff形成了鲜明的对比，Frank在电影中几乎堪称完美，不仅坚不可摧，而且也不乏温柔，他的温柔像灵光乍现，因不那么多而尤为珍贵。

但在现实中这类男人未必吃香，完美的人有时候是令人畏惧的，当然，电影中除外。他的头脑太清醒，欲进欲退都拿捏的稳当，好象没有弱点。连殊死拼杀中的死对头女人也忽然觉得他是个不错的男人。太危险了，捧着这样一个男人，可得步步为营，女人可生猛的很呢。

现在的导演也许都修过心理学，知道应该给女人们塑造怎样的一个男人，也知道对应地怎样模糊淡化另一个男人。

电影中的男主角必得是这样的满身光芒，有许多女人爱却仍安静地寂寞着。他满足女人们对完美男人的所有幻想，不染烟火的，永垂不朽地，在电影里寂寞地拼杀着。


</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>桔子</作者>
<标题>就冲着打斗去，看着值</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-12-27 14:44:47</时间>
<影评>
        HOHO，楼上众多朋友都说了，打斗片么，看的就是个热闹。


奥迪肯定是出了海的钱滴，


HK的动作设计也是好棒滴，


马丁同学在这部B级制作中身手也是利落滴。


呵呵，其中有一个镜头，车底安装了炸弹，保镖把车开的飞快，半空腾飞向吊车钩，利用恻翻的机会，借吊车钩刮掉炸弹，酷必了！
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>鱼骨：《非常人贩》陈凯歌，《无极》时代小吕先</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-02-17 16:04:27</时间>
<影评>


题记：

陈凯歌和吕克·贝松都在好莱坞混过，然而陈凯歌的不幸是顶着中国艺术家的荆冠，自己和别人都不痛快，而小吕到底是法国人，就像片中的做饼老头，那叫入乡随俗。端着，累不？！陈凯歌现在是自误误人，在娱乐的时代成全了银子而恶俗了自己，其实，位高之处，明白自己真的不易

  ――――卡夫卡·陆（KavkaLu）


[img]
http://www.eyesaiditbefore.de/esiblog/wp-images/transporter2.jpg
[/img]



《非常人贩2》在Imdb上的得分是 6.0/10 (6,827 票)，作为商业片及格就已经不错，这部由吕克·贝松参加编剧的电影有着他许多电影的影子，杰克和弗兰克在诊所和歹徒肉搏的一场戏爆炸场景有着《杀手雷昂》的影子，而女杀手的形象就像是邪灵般的《尼基塔》。

在美国发展的吕克·贝松深受汽车文化的影响，本片追逐场面和他几部汽车有关的电影异曲同工，有些画面简直就是奥迪的广告，桥段是成功的主要因素，而那辆神奇的车俨然已经成为飞机，这样的电影中国人怎么没有人吗？语句的虚幻在于两面性，只要个人情感加入就往往失去公正。

此类影片的功能是刺激，经不起任何分析，所以这成为我不看好莱坞重要的原因。这类电影表述了当下的科技水平，弗兰克死里逃生只是导演的需要，在医务室的枪战根本是电影的夸大。不仅车被神话，人也是刀枪不入，这样的夸张有人说吗。车库的打斗就是为了增加可看性却不合常理。

水压下舱门根本打不开，谁叫他是英雄！

《非常人贩》这样的电影承载的是生理的需求，没有人会把它的漏洞说事，而陈凯歌的问题是被艺术家的帽子压扒了，其实，《无极》和《非常人贩》之流都是一样的，夸张的情节和好莱坞的道德说教（清教的传统是家庭感，这在911之后是美国舆论一再宣传的）而《无极》是陈凯歌的老生常谈，轼父（王）之后的中国出路，然而他们的命运如此不同，电影就是市井的玩意，倘若你够高尚，那么，挑灯夜读，不要盲从。

从心理需求而言，《非常人贩》给你带来了快感，这就是生活的精神需求。

在信利看到上海律协要讨论《无极》知识产权的事情，可见这也变成了民众的娱乐。

这样的电影莫非还要3，感谢机缘让我知道美式低能。

美国人现在是草木皆兵，这是谁的错误？！他们对于病毒和生化武器的恐惧从这部电影就可知。

我们中国人总是窝里斗，《无极》的口诛笔伐，对于李连杰《霍元甲》的讨伐，团结永远的奢望。

韩国电影人一直再为配额制斗争，倘若我们发生同样的问题呢？

我观察了东视采访柏林的现场提问，问题大多数是粉丝级的，这样的采访应该请影评人去，这样才能切中要害。

从上海东视黄金时段的选择就可以知道把全民整成白痴是他们唯一的心愿，相声正在北京茶楼复生，而上海的独角戏正在被陈国庆之流变得恶俗，老娘舅充斥着上海小市民的格调这会影响上海的形象，而我们的主流频道却为了收益常年开设这样的节目，不要说民众喜欢，倘若真的为民众考虑，中国最应该开的是色情频道，这是哈哈哈在穷途末路I之时必然的选择，我们将来看得见。

上海文化的上层已经被夷为瓦砾，而上海棚户区文化的低俗正在日益改变上海最后和农村来的外地高知识低人文的移民汇聚成利己主义和新小市民的上海，这是文化的沦丧。

上海的面子已经失去，至少我相信昔时租界里殷实之家的孩子敢光天化日睡在南京路耍泼的不会太多，而这些却是一些新“上海人”的经典形象，有人问我，为何？我言：三代培养一个贵族。

这就是差别，同样我看到过随地吐痰的博士，我看到过如上的硕士，他们的存在是上海的喜剧？！

检点自己真的太难，然而人文素质不是一蹴而就的，记得我对某位就说过，素质不是看希拉里传记就能得到的，一个只有专业知识而缺乏人文素养的人终究有一天会被人耻笑，那天，不会遥远。


【另，中国镜头中的贫困母亲】

这是一个号称哈哈主义的国家，这个以为人民服务宗旨的政党还记得他们的烈士曾经伟大的理想。

孩子，我们的孩子

母亲，中国的母亲

只是一个偶然的夜晚，在央视的镜头下，罗大佑苍凉的歌声里我想起了某人的母亲，他们家传奇的故事比小说更加精彩，可是，人需要敬畏，真的需要惜缘知福


【附录：影片资料】

片名：《非常人贩2（The Transporter2）》

导演：路易斯·莱特瑞尔 Louis Leterrier

主演：杰森·斯坦森 Jason Statham、安伯·瓦莉塔 Amber valletta

片长：87分钟

级别：PG-13级(紧张的情节，暴力，色情内容

个人评价：艺术性0，欣赏性7.5（想调节情绪看看无妨）


2006年2月17日 星期五 下午15时20分 云间 寒鸦精舍


独立影评人：卡夫卡·陆（KavkaLu）


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱： kavkalu1967@126.com


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wayne</作者>
<标题>转：越发成熟的非常人贩&amp;影片《非常人贩2》简评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-26 00:41:02</时间>
<影评>
        先说明，这个是转的，感觉写的不错，版权写的人所有（我也不知道谁写的）^_^


越发成熟的非常人贩

　　

　　身手敏捷，外表冷酷。这是马丁在《非常人贩1》中给我们留下的深刻印象。然而作为一个善于战斗的人，光有形有款是没用的，不过近年来势头依然不减的动作片却给了这一现象孳生成长的广阔天地。的确，谁不愿看着养眼的帅哥美女们大打劲拳、蹿房跃脊。所以影片中的主角马丁依然要保持这样的姿态，当然作为一个成长中的押运人，他当然还会向人们展示他的新手艺与更新的武器。先前的自动手枪固然少不了，而长家伙的超强火力更让马丁这些在刀刃上过日子的人心动。手艺除了打拳踢腿之外，还少不了更加娴熟的驾驶技术，二十一世纪了，谁还不开个车什么的。更何况汽艇都能够在他的操纵下在大街上横冲直撞了。

　　

　　打架是需要天赋的，从娘胎出来那天就可以看出来是否有打架的潜质。“当然打架并不难，难的是做一个优秀的打架者”记得哪位名人说过这样的话。马丁便是后者，而且他的工作性质要求他时刻都要保持警惕，然而无论他如何警惕，还是被人钻了空子，当然要不是如此，这架也就打不起来了，也就没有热闹可以看了。

　　

　　当然，马丁作为电影的主角自然是引人注目的了。然而对手也不是好惹的，而且这次打架还有特别的一点就是性感出击。那美女杀手用很有杀伤力的方式亮相，惹火的身材最起码可以让别人暂时惊呆。然后称你发呆的时候，猛然从诱人的长腿下拔出冰冷的枪，幸亏马丁不吃这一套。

　　

　　总之，非常人贩成熟了许多。

　　

　　好动作才是硬道理

　　

　　速度是一切，对于动作片来说，尤其如此。《非常人贩2》以其让人目不暇接的动作，让打架这件事变得好看又好玩。外表冷酷的人其实不适合和孩子交往，但是马丁还是被这个孩子给拖下了水，不得不因为他的失踪而四处奔走。当然这奔走的过程也是他实现自己价值的过程。

　　

　　飞车、枪战、功夫已经不能表现押送者的神通，虽说电影里的飞车场面并不是很多，大多注重了打斗，而且战斗更富有技巧型，或许在决定打死对手或者被对手打死之前先要摆一个POSE.。而且基本上所有的人都学会了左右开工，双弹齐发。马丁虽然比以前老了一点，但是身手还是那么矫捷，所以他可以在打架的过程中灵巧地变换自己的方位，取得最好的射击效果。看来打架也是讲究形式主义的。

　　

　　当然好男不跟女斗的原则在这里是无效的，那些女杀手更有杀伤力，那么马丁不得不男女通杀了。当马丁被那个女人用两个枪口瞄准的时候，他依然没有忘记自己冷漠而有媚惑力的眼神，虽然现在他只有一枝枪口对准了那个女人。如此剑拔弩张的场面比比皆是。

　　

　　说实话我真不愿意看着女人被打得伤痕累累，青筋暴凸，我更愿意她们如同出场时那样风姿绰约，然而马丁把她们一顿胖揍，然后她们就狼狈不堪了。

　　

　　当然为了表现英雄必须忍痛割爱。


影片《非常人贩2》简评

　　

　　见仁见智

　　

　　对于一部新的动作片所有的人对他自然是满怀期待，而且也会把它拿来与第一部片子比较。国外影评人认为，这部影片在预映时获得了许多掌声。但是观众的掌声大多集中在了影片的动作部分，那么无疑证明了这部电影的动作是成功的。

　　

　　然而，一部分打斗的场面有模式化的痕迹，而且有些角色匠气过重，从这个方面来讲，他不如第一部。有人认为电影是在“瞎搞”，很多东西无法解释或者是表现地不够完美。电影的快节奏和剪辑上的跳跃性使得这部电影在某些方面与《龙之吻》趋向雷同。而且作为一部动作片来说，它丢失了动作片本身的要素，而使得这部电影更像一位超级英雄的个人传奇。

　　如果你可以把你的思想放在家里然后去看这部电影，那么你将会感受到快乐的时光，然而假如你不准备这样，结果就不同了——这样的评价，或许说出了这部电影的缺憾就是缺乏深度。然而仅仅是仁者见仁，智者见智。至于到底如何还是要观众自己去体验才好.
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>逸梵</作者>
<标题>那坏女的真shit!</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-18 12:05:23</时间>
<影评>
        呵呵，那女的真..

法兰克，真帅！

奥利黛也挺有女人味

有个男的还挺像billgates!

在车上玩的游戏不错，很有教育意义！

飚车的技术太假了！谁能做到那完美程度，只有电影吧！

艺术就是艺术！

就说这么多。

建议看看！！！！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>星战粉</作者>
<标题>牛逼!</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-22 12:36:39</时间>
<影评>

玩命快递2 (2005)7.42005 / 法国 美国 德国 / 动作 犯罪 / 路易斯·莱特里尔 / 杰森·斯坦森 亚历山德罗·加斯曼

杰森斯坦森真的是牛逼，看到结局真的是觉得他的动作片真的是不比其他人爽，他的实力真的是很强，不仅仅只是体现在海上，陆地上，甚至连航空他都可以打架，打斗的这么如此厉害，不管怎么样，我觉得这个系列动作片确实挺好看的，和那个极速追杀差不多，相对于而言肯定都是各有各的特色!

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>China1</作者>
<标题>男主应该死的场合不完全统计</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-08-14 23:47:23</时间>
<影评>

剧透警告！！！！！
Luc Besson的编剧，各种不合理之处简直难以置信，真的耍观众的智商啊！看完了之后，实在忍不住写下来。
1、男主被坏蛋绑架到码头时，为何不当场打死他，而一定要用汽车炸弹？
2、坏蛋难道想不到男主可以下车吗？这样不就炸不到他了？
3、坏蛋控制了诊所时，为何女坏蛋的连环枪可以屡次打烂警车及车后的警察，却打不穿门板后的男主？
4、男主再回到诊所时，拿到了床底下的病毒药剂，但被后面的警察打烂了。此刻，应该所有现场的人都被感染病毒了，包括警察和男主啊！
5、男主去找俄罗斯生物学家时，对方可是有枪在手的啊！没有枪的追有枪的，我还是第一次在电影上看到！
6、这个生物学家趴在校巴上时，为何不会中途下车离开，而一定要等着男主开船撞上来抓自己？
7、在男主尾随去病毒基地时，当地竟然所有的守卫都龟缩在屋内，外面一个都没有，由得男主自由走进来？
8、男主被守卫围攻时，这些守卫竟然都是不拿枪的，反而科学家是带枪的？
9、男主去大坏蛋家时，守卫有枪的情况下，他们却都不会对男主开枪，只是拿着枪傻等着男主来打死自己？
10、男主去见到大坏蛋时，大坏蛋竟然身上没有带枪？
11、女坏蛋为何见到男主时不开枪，反而要肉搏？
12、男主在飞机上见到大坏蛋时，大坏蛋竟然还是不开枪，坐等男主收拾自己！此刻，我实在忍不住了，对着屏幕连声大叫：”开枪啊！赶快开枪啊！你为什么不开枪啊！！！！！“


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<标题>《非常人贩2》：一诺千金</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-20 20:34:52</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/100760059.html



继续看《非常人贩》系列。这个系列能拍续集，第一部的反响还肯定不错，至少有钱赚。于是，第二部又出炉了。


我想出了一个词来形容本片，不知道是不是独创，它可以称作“无脑电影”。这样的片子观看的时候，你不需要动脑筋，不需要思考，只需要“看”就可以了，所以称之为无脑电影。以后只有遇到这种电影，我就这么称呼它。


本片就是一部典型无脑电影。正义永远战胜邪恶，永远的孤单英雄，永远不聪明的坏蛋或者身手不利索的对手。总之一句话，主角绝对赢。这样的情节，无话可说。


本片的重点也不在情节，看点在打斗，在火爆场景。这一方面，要比第一部好看多了。场面壮观，规模宏大，打斗刺激，一场一场的打斗戏，看着很过瘾。尤其是打斗和追车场景，比第一部强出百倍还多。如果观众是好这口的，绝对会大呼过瘾。可惜，我不是。这样的场面只能稍微刺激我一下，毕竟大片看多了，口味也越来越高了。不过影片中有一个镜头让我很惊讶，就是那个汽车腾空而起，反转车身，用钩子把炸弹勾掉的场景。太牛了……，这个场面在其他电影里可没有见到过，创意不错。


这部电影，除了打斗就没什么好看，也没什么好说的了。演员的表演只是尽职演出而已，同样无话可说。片中那个彪悍的金发妞，倒是亮点，扮相很酷，身手也很好，可惜死得方式太惨，编导应该让她死得时候更酷一些。男主角Jason Statham就是一打星，表演什么就不用说了，不过看他打架真的很过瘾。现今欧美，正当年且还可以打的打星，没几个了。


虽然电影无脑，但看着过瘾，何必想那么多呢？无脑就无脑，眼睛爽就行了。


序列：0118


Transporter.2.2005.BDRip.X264.iNT-NewMov


2011-01-20
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>方方方</作者>
<标题>杰森·斯坦森：十八般武艺样样通</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-19 17:28:16</时间>
<影评>
        借地儿放一篇旧稿子。


爱德华•诺顿擅演各式角色，塑造各样性格，因而博得观众喜爱，而杰森•斯坦森的人气，则是靠他精通的“十八般武艺”一点一点积聚起来的。仿佛他的学习能力确实特别强，不用你担心他会因为接了新戏而拜师充电多长时间，这就像他在《非常人贩》系列（说是系列，实际上到目前为止也只有两部，在第二部末尾接了新任务，却迟迟不见第三部的拍摄，这倒是让人等得最久的一次了）里给人留下的印象一样，总是按时完成任务，干净利落，不惹多余事端。《非常人贩》系列里他的车技、拳脚功夫、使刀玩枪的路数，一招一式都能夺人眼球，足以显示他过硬的功底。作为一个已不算年轻的英国动作派明星，精通各大门派的“绝技”和超强的学习能力，恐怕是他一直保持较高产量和片约不断最有力的保证了。


一

盖•里奇可以说是不折不扣的杰森•斯坦森的幕后推手，从《两杆老烟枪》开始，两人相继合作过《偷抢拐骗》、《劣等阵容》、《转轮手枪》等影片，盖•里奇强悍的编剧功力使得影迷们在喜欢上他的同时也熟悉了那个眼神冷酷、声音略带沙哑、身手敏捷的前英国国家潜水队运动员。也许，初次出镜的方式就注定了他不是跑龙套的——他是个精明算计的小商贩，加上一流的耍嘴皮子的功夫、比警察快得多的逃跑速度，不做风光大盗简直就是浪费。虽然，四个人合伙起来抢三个毒贩是被逼的，但一次得手之后，难免心里不痒痒，计划着下一次行动。所以，“偷抢拐骗”便成了他的看家本领，一路风光，颠峰时曾创造“偷天换日”的疯狂神话，让人恨到骨头里。

出演《两杆老烟枪》（1998年）时的杰森•斯坦森已是从国家潜水队退役的26岁的运动员，运动生涯除了给他亲近大海和参加比赛的经历外，还潜移默化着他的性格，正值最应该出一把风头的年龄，怎能停下来默默无闻过平淡生活？而且，在此之前，就有过不少给平面媒体和电视拍广告的经历，自然在演艺圈内混了个熟脸，何况，盖•里奇此时还是个拍DV起家的狂热的电影发烧友。但是，在盖•里奇的电影里，没有谁是真正的男一号，他总是把故事讲得异常复杂，纯粹跟观众玩智力游戏，因而杰森•斯坦森也只是四个小混混中的一个，不过仅管如此，他仍是四人中最为“出色”的一个。最先露脸的是他，他是个街头兜售走私货的小贩，滔滔不绝吹嘘自己的东西，每句话里都带下流的粗口，玩世不恭，声音带一点点稳重和沧桑，足够欺骗那些单纯的女孩儿。是的，他是个彻头彻尾的混蛋，警察追过来，他跑得比谁都快……正因如此，在四个人决定抢劫邻家的毒贩的时候，他便自然成了整个行动的指挥者。当其中一个家伙慌张地把菜刀藏在裤裆里的时候，他仍然处变不惊，专心琢磨着两杆贱价买来的老枪能不能管用——他关心的是实质性的东西，而另外两个则还在担心着自己的小命能不能保住，这便是老江湖跟小混混的区别。

两年后的《偷抢拐骗》再度让观众见证了斯坦森的飞快成长，在这部影片里，他不再是小混混的角色，而是在地下拳击会里颇有名气幕后操纵者。当然，他斗不过那个动辄把自己看不惯的人切掉喂猪的操纵地下拳击会的老大，与这样一位老大打交道，无异于是一只自以为精灵的耗子在老猫面前跳舞，看这片子的时候会叫人担心，他会不会某个时候也被切掉喂猪？但还好，吉普塞人到底要比英国黑社会的人更奸诈狡猾，他们暗地里谋划干掉这个“头号人物”的行动，就算是斯坦森——跟吉普塞人做生意的老江湖，都无从知道，最终只能看着满地横尸去猜想整个事情的来龙去脉。所谓道高一尺，魔高一丈，斯坦森只能庆幸自己居然能做那个坐收渔利的人。这一部里的斯坦森，既学会了溜须拍马，又能在弱势者面前玩弄手段，显然比当初老道了许多。


二

2001年的《救世主》，除了能格打善逃跑、力大无比的李连杰以及他的众多分身，还有一帮玩“高科技”的宇宙刑警，斯坦森便是其中一个。他不但有一个能感知温洞存在的“掌中电脑”，还有两把自制的武器，不但送给李连杰一把，还不忘要在他面前炫耀一下。当然，还有那个所谓的定时炸弹，虽然最终是被那个真“李连杰”整了一回蛊，但确也值得称道，毕竟那家伙满精致的，跟个小玩具没什么区别，拿在这些“宇宙刑警”们的手里，居然也能摆弄得规规矩矩，看得出来，警察也并非一无事处。

真正完全属于斯坦森个人发挥的还是要说到《非常人贩》系列上，在第一部里，他先是展示了自己出色的车技，接着是冷酷的眼神、干净的动作，健美的体格，格斗中的机警与智慧，以及自己的老本行——潜水功夫。尽管是由吕克•贝松担纲编剧，故事本身并不见得有多么出色，相反，都是一些大片套路的运用而已，但正是由于故事本身没有太多让人感到新鲜的地方，才让我们把精力都集中到了演员身上。在这部好莱坞模式的影片里，我们仿佛看到了一个熟悉的身影——成龙。是的，欧美影片里打斗场景没有新意、不能吸引人的传统在这部影片里彻底不存在了，你能看到斯坦森的善假于物，能看到斯坦森的机敏躲闪，这样熟悉的东方武打戏，怎么不让我们刮目相看呢？该片的动作导演正是国内著名的武术指导元奎，仅这一点，已经足以让我们明白影片出新的理由了。在成龙的每一部影片里，你都能看到他把身边所有的物器都变成“武器”，斯坦森在这部片子里也正好做到了这一点，特别是在车库里打斗的那一场，油桶、扳手、自行车，到了斯坦森手上，无所不用其极。同时，这段戏也完全让我们明白了他之前要用自己的衣服绑两个小喽罗而光着上身穿插闪躲于其间的原因，这场既能显示他智慧又充满滑稽成分的打戏，也显示了吕克•贝松在编剧上的功底，堪称整部影片能够让观众认可的关键。

第二部可能要比第一部在讲述上容易很多，说容易是因为有了第一部对观众的交代，但正是这样，要想在第一部的基础上有所超越，也就显得更难了。同样由路易斯•赖特丽尔担任导演，而且在关键的地方继续请教元奎，同样是观众熟悉的押运任务，新的看点在什么地方呢？斯坦森好像从不跟女人过招？在第二部里，超级模特安珀•瓦莱塔代替了舒琪，也不再是英雄美女的套路，这下两个人的对手戏有得看了。展示出色车技的同时，斯坦森还得对付眼前这个性感尤物，考验可谓更加严峻。正如在之前的影片里（包括《非常人贩》第一部）我们所看到的一样，斯坦森不擅长跟女人演情感戏，他的绝对冷酷，使得他要对美女绝缘。所以，只要导演不给他一个鲜活的大美人当道具，你就不用担心他是否能把这道具用得好。说来也奇怪，在第二部里，分明还有个天真可爱的孩子跟斯坦森演对手，但两人之间的配合如此默契，恐怕一开始时许多观众都会迷惑不解：这个职业押运人什么时候有了个这么可爱的儿子？还好，奥迪车开到别墅前停下，我们当即明白了——这回他押运的，同样是个活物，正是这个天真可爱、老是有许多“脑筋急转弯”问题的孩子。第二部的打戏场面，同样让我们感到满意，一段消防管道，在斯坦森手里，用得出神入化，再次使我们想起了成龙大哥。

在《非常人贩》两部之间，2004年他有一部《一线生机》，饰演反角的他只有玩玩枪而已，这部电影里的他仿佛又完全回归到笨手笨脚的模样，最终也没能干掉那个热心做好事却处处坏自己好事的红衣小伙。如此想想，他最适合的职业自然不是警局里的腐败分子，而是自由自在的非常押运人。


三

如前所述，斯坦森确实不擅长和女人演情感戏，但2006年9月上映的新片《怒火攻心》却仿佛有意要捡他的弱项来说事儿，居然在大街上和女搭档大行男女之事，尽管场面仍然不乏滑稽，但却无疑是整个影片的败笔，当然，摄影师的掌镜功夫也不敢恭维，两人从服装车间逃出来的那一段镜头，绝对可以入选年度十大最烂摄影。实际上，这部斯坦森玩转摩托车车技的片子，是有经典作品可以效法的，昆汀•塔伦蒂诺的经典名作《低俗小说》想必导演和摄影师都是应该知道的。

比较遗憾的是，2006年斯坦森的六部新作，除了最差劲的《怒火攻心》外，其他几部一时都还比较难找。但这并不影响我们对斯坦森的期待，在明年的重头大片《末日危城》里，斯坦森将要展示他使剑的功夫，更有可能与李连杰再度合作，在《恶棍》里大演对手戏。到底下次杰森•斯坦森会玩出什么新花招，谁也给不出个肯定的答案来。


2006-12-29
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>