<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我脑中的橡皮擦 내 머리 속의 지우개</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1198204419.jpg</封面>
<导演>李宰汉</导演>
<演员>郑雨盛 / 孙艺珍 / 白钟学 / 金富善 / 金重基 / 善智贤</演员>
<简介>秀真（孙艺珍饰）是一个富家女，跟男友出走却被抛弃，在便利店内与在建筑公司当工人的哲洙（郑宇成饰）相遇。未来的日子里，他们一次又一次相遇，最终彼此相爱了。
                                    
                                　　哲洙知道自己与秀真的身份悬殊，所以不敢轻易表白情谊，秀真向哲洙求婚。
                                    
                                　　就算秀真父母阻拦，他们爱情的力量还是说服了父母。
                                    
                                　　婚后生活甜蜜，秀真还帮忙修复了哲洙与母亲的关系。可是好景不长，秀真的记忆力开始一天比一天衰退，得了阿滋海默氏症，大脑在逐渐死亡。
                                    
                                　　病魔深深折磨这相爱的两人，秀真有完全忘记一切的一天，可是哲洙却无法从此丢下秀真。
                                    
                                　　他们的爱，能帮他们跨越记忆的考验吗</简介>
<reviews>
<review>
<作者>战国客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-08 13:10:01</时间>
<影评>
         关于孙艺珍——

    在《爱有天意》里第一次认识了孙艺珍，当时惊为天人，她居然完美地还原了我对女人的所有遐想！就在看过《爱》的第二天，我泡在网吧一天，搜寻一切关于她的资料。很开心的是，网吧居然有她的四部电影，除去《爱有天意》，还有《疯狂初恋》、《搭讪的法则》和《我脑中的橡皮擦》。前两部是娱乐片，印象不深，但是这部《我脑中的橡皮擦》却深深镌刻在了我心里。这片子当时在日本大受欢迎，甚至有日本公司买下了剧本，找来深田恭子重新拍了一遍。

    其实，我一直觉得孙艺珍和李丽珍样子蛮像的，以致于在那段疯狂迷恋孙艺珍的时期里，我特意下载了李丽珍的早期出道时的作品，聊以自慰。如今，如火的热情已经化为了如水的欣赏，激烈不如往昔，但或许这样来的更长久些吧。


 关于郑宇成——

    记得曾经韩国搞过一个调查，问“哪些男明星是你说不出来原因，但就是觉得他帅的”，第一名是当时风光一时无两的裴勇俊，而郑宇成名列第三。他没有元彬灿烂无边的阳光，也没有张东健高贵优雅的潇洒，但他能给你一种踏实感，会用心去保护你照顾你，是那种属于中低层大众的情人，很man很可靠。

而片中的他也正印证了我的这种看法，在妻子完全记不得自己，连岳父岳母都劝他放弃放弃的情况下，他依然选择了不离不弃，遇上这种男人，是女人一辈子的福分。我不知道现实中的他是否和他在银幕上的形象一样，但我宁愿这样相信。


 关于电影——

    韩国电影，看过七十多部了，按理说应该会对他们的煽情有一定免疫力了，但每每都是丢盔弃甲，落荒而逃。看完这部我确实哭了，但还不是最狼狈的一次，最狼狈那次给了《悲伤电影》。

我觉得这部电影在煽情方面相较以往韩国爱情片已经有所收敛了，以往韩国爱情片多是超唯美画面+超动听的音乐，一顿猛料，完全不顾及你的承受力，就要赚你的眼泪，让不能哭的哭，让能哭的哭死，让哭死的在哭活过来。你可以注意一下这部片子的配乐，极其简单甚至可以说是简陋，大部分时间根本都没有任何音乐响起，即使是在最后的高潮处也仅仅是几声吉他的弹奏，而这种表达正是欧美片中常见的，他们比较注重讲述一个事实，让你自己去感受，而不在主观上配以煽情的音乐。从这点上看，《橡皮擦》已经有了很好的尝试，这种改变让我哭的少了，但感动却更深了。甜而不腻，历久弥香。

    韩国爱情片另一个动人之处是它的细节描写，而国内的爱情片欠缺的就是这方面。爱情片要拍得感人，你就要让观众不知不觉地融入到情节中去，那靠什么让观众进入这个套呢？肯定不是《云水瑶》中战火纷飞的大环境，而是《橡皮擦》中无处不在的经过细致刻画的小细节，其中我很喜欢的一段情节是：

    女主角穿着浴袍走出来，男主角上前问道：“洗完澡了？”

    “嗯……”

    “你肯定？”

    女主角很不解的回答：“当然了。”

    这时男主角伸手接开了女主角的浴袍，看着眼前的春光，问道“胸部洗了吗？”

    女主角很害羞的答道：“不知道……”

    男主角接着问：“腋窝洗了吗？”

    女主角脸红了：“我想是吧……”

    男主角继续发问：“脚丫呢？”

    “别问了，不准看。”女主角笑着跑开了。

    这时男主角追上去抱起女主角就进内屋了……

    唉，这么甜蜜，这么暧昧，这么有联想空间的情节何时能出现在我们的片子中？不过话说回来，即使真有人敢这么拍，估计广电总局那帮大爷大叔们也会气得胡须乱颤，大骂：“太不雅了！太放肆了！太腐化了！”现在真是个电影就能让我们联系到广电局，他们作出了无数令人发指的行径，野蛮地谋杀或强暴了无数影片，对观众的智商极尽侮辱，最后还要摆出一副为国为民的英雄形象，供我们瞻仰。


    还有就是不得不提影片结尾，所有人一起为她还原当初遇上他的情景，很感动，真的有好多人在爱她关心她。而她仿佛忽然间好了，问了句：“这里是天堂吗？”我不知道最后她是彻底好了，还是只是暂时性的恢复记忆，抑或是她根本就没好，在她眼中他依然只是她的前男友的形象。但这些都已经不重要，重要的是最后男主角的那句“撒浪哈呦”。


    被他爱，她是幸福的；

    能爱她，他是幸福的。
      </影评>
<有用数>1058</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>一二，</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-01 15:44:38</时间>
<影评>


我喜欢这个男人的霸道却温柔沉默的把爱放在心里用细节的行动去包围她温暖她，

喜欢他狠狠的将她横抱起来充满溺爱，

喜欢他也会安心地睡在她的胸前被她轻抚着发喜欢他也会象个孩子一样无助的被她抱着，

喜欢相遇时候这种疯狂的爱情，



却是那么那么难过，那个被一点点擦去记忆的她和陪伴她不曾离开的他


那是如何的痛，想在还记得的时候抓住爱人的手，

恨不得挖出真心来，

却面对现实无能为力，

他呢，那么那么深爱她的人，

看着她的心，一天一天的枯萎，

深情的眼睛却喊着别人的名字，

只有在他转身，他才能流泪。




在许多人们都想着要遗忘的时候，

真正不断在忘记的人，却想拼命抓着记忆。

只有记忆，才能给他们存在的力量，

只有记忆，才能让他们的生活得已继续。


因为那一种忘记，

不是删选，

而是全部丢弃，

包括亲人，朋友，你的爱人。

你想抓住的一切很快会以另一种方式成为空白。




生活中，不管好坏，

无论遇见的给人给过伤害还是欢欣，


其实只要是我们经历，

就值得我们缅怀。


记忆，也是一种恩赐。



我想起时间旅行者的妻子里的他，穿梭在时间，这是许多人想要的，但有谁懂得他已明白一生的路径知道自己会离她而去留下爱人独自承担，

甚至是绿里奇迹中的他，永生也是许多人想要的，但这背面是看着爱的人们陪伴的人们一个个死去，自己却必须走在看不到尽头的人生，走在孤单的路上。


生活里的痛和不为人知，

看不见的永远是人们期待的，

但真正降临了，却变成灾难。




她知道她无法留在他的生命她会一点点忘记她想要的记得的一切忘记他忘记那些回忆，她最美丽的笑容在最后有带着眼泪的心痛和感动。




我记得。他们最后的拥抱。


和他说的，我爱你。




“你太天真了，

现实是很残酷的。




就算你什么都想不起来了

我还是会陪在你身边

就象现在这样

我会找到你的

你甩不掉我的

每天都是新的开始





也许有一天

我会忘了你

但这个世界上

没有什么东西能把我和你分开”


</影评>
<有用数>502</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>海潮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-22 21:09:00</时间>
<影评>
        当你不能够再拥有，你唯一可以做的，就是令自己不要忘记。这是一句在我记忆中始终保留却不曾做到的话，因为曾经拥有，念念不忘，因为不能拥有，选择了憎恨和不原谅，无论怎样都不能释怀。《我脑海中的橡皮擦》，同样也是说爱与遗忘，却说的如此缱绻深情。 

最感动的细节一个是她喝下的满满的一杯酒，那么的绝然和勇敢的表达对他的爱；他不肯与她结婚她苦苦的请求，在悄悄地邀请了家人与他见面的那个晚上，她忽然看见爸爸时的眼神，那种意外和惊慌，有着太多的体会；在他深陷对妈妈的仇恨中不能解脱时，她用深情化解了他的心结，放弃了梦想中的家却拥有了深深的爱；当她失去记忆对着他却叫着别人的名字时，他微笑的答应着，那一刻的笑容，让人心酸，叫人不舍，爱情是多么伟大的力量，只是我已经不再懂得。 

我最喜欢陈慧琳的《我要的只是爱》 

**我要的只是爱不是痛苦    除非要受点苦才能满足 

我不要对爱情领悟        我只是怕孤独 

能看透人生却看不见你有什么好处 

我要的只是爱不是痛苦 

我要的是幸福不是祝福 

如果快乐注定结束        安慰也于事无补 

我怎么甘心相爱的两个人走不一样的路**-----------谁不是呢？ 

刚看见一段话-----在我的脑里我要丢弃那块擦拭记忆的橡皮，我的脑中有一个回忆的岸，岸上徘徊的是所有我都没有遗忘的人，美丽的姑娘、善良的朋友、和蔼的长辈、可爱的孩子、还有很多很多，他们都停留在那里，直到我死去的最后一刻都将存在，那漫长的时光缓缓的流淌在我们日渐老去的容颜上，留下一道道冲刷出的沟壑，我知道，对岸是生命最后的乐土，那里没有遗忘也没有回忆所有的人都会彼此微笑的在一起平和的听着历史这个永远也不会老的老人温柔的讲述着永恒的意义。 

我说不好这么复杂的感受，在我心里，幸福就是在最困难的时候有个人在身边陪着我,让我舍不得离开他，就这么简单。 


</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>冬季向日葵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-30 23:45:48</时间>
<影评>

如果记忆是一纸铅笔字，失忆即是被一块橡皮擦碾过的白纸。曾经多少次，我们说要选择性的失忆，我们期待自己失忆忘却烦扰，若果真如愿了，不知是否真的无忧无虑幸福恒久远一生永无牵。

这部韩剧，不出意外的女主角患病，但总算是个能够接受的结局。其实在观影过程中，有几次心惊肉跳，一处是秀珍与爸爸去工地，在爸爸换衣进工地时，我不安，以为他会被建筑材料所砸，还有一处是哲洙暴打秀珍的前男友，她追出看他们扭打一起头破血液，那一刻她眼神涣散眼中的两个人也错了位，我做好了最坏的打算，以为她会因幻觉砍向她的老公，所幸，这些都没有发生，所以，我还有耐性来写上几笔，嘿，要是真被言中了，这会儿就该躺床上边骂编剧没劲边随便翻书边再心疼一下男主角了。

如果采用标签来帮助同样健忘的我来记忆这部电影，应该有以下关键词：

01.爱情

事实上秀珍是一个挺花痴的女人，一瞬间的被电就让她这样心潮澎湃还要放下矜持拉女友在街边大排挡守候观望，还要扭捏说是刚好遇到，又喝下他给的算作定情的酒，自此心甘情愿，彼此两合。虽是身份家财悬殊，但经秀珍一昏倒考验，这之后亦无太多坎坷，两人大好姻缘郎才女貌，步入殿堂，从此过着幸福的日子。

如现实中果真遇到一见钟情，不知有多少女人可就此芳心一许无怨无悔奈何前有万丈阻隔也要恋恋伴君不离不弃再不动摇，只爱上这个 男人 ，是的，纯粹的爱他，不论他贫穷或者富贵，像童话一样美。但是，光良曾唱道：童话里都是骗人的。

02.宽容
亲情，永远都该被宽恕，无论曾经做过什么。血缘纽带无影无形将一些人萦绕，甚至凝结成一张网想逃都逃不出。因着这份生身大爱，有什么，不能原谅，不能宽容，一切都是注定的偿还。

03.健康
秀珍生了大病，爱显得弥足珍贵，生显得愈发艰难，如何该如何去做，脑袋一片空白，这让人有过一丝绝望感。唯一的办法就是健康时好好珍惜，生病了好好治疗，真要是败给了病魔，也只好认赌服输，期盼来生，切切不要自断了命脉那是不可饶恕的。

好吧，要更加珍惜身体，要好好锻炼，要好好吃饭，身体是最大的王，我们要膜拜遵从它的意志。

04.守候
两个人，三个人，四个人，六个人，八个人……家族一点点壮大圆满。耐得住旅伴单一，纯然相陪伴彼此六七十年，因爱或责任，彼此守候，这就是天堂。要整个今生，这是奢望，我们都知道，于是，也只好相处时这一刻认真对待不离不弃，守候……

05.亲情
当哲洙费心的把秀珍带到他们初次邂逅的便利店，当所有的亲朋幻化成便利店的一员，那一刻她眼泪婆娑，问道：这是天堂吗？

（关键词排名根据影片内容）

我承认自己又一次情深深泪朦朦。爱，最容易摧枯拉朽掉假面的冷漠，我们还能被打动，至少我们有爱。
完。
文/冬季向日葵
2008.8.30 23：45



</影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-31 12:10:59</时间>
<影评>
        以前我跟小弟一样，觉得日剧韩剧看起来假假的，但现在看多了就觉得那只不过是一种表现形式罢了，国民性与投资方与演员导演各方面因素群交的结果。


阿兹海默症果然是史上最无敌浪漫的一种疾病，早先看了由金爷的小说改编的《恶梦工厂》里的一集，叫做《一切混乱的终结》(The End of the Whole Mess)，就是以阿兹海默症为题材的。故事讲的是一个天才和他哥哥是如何让地球变成传说中和平没有战争的天堂国度，但最后又由于不能预测到的未知因素而让全人类都患上了阿兹海默症的事情。虽然是打着恐怖旗帜，但其实这个世界末日浪漫逼人。


《我脑中的橡皮擦》中的女猪就是一个阿兹海默症患者。年纪轻轻患上阿兹海默症是非常少见的，于是给人一种特异的感觉，让人觉得非常特别。女猪与男猪的便利店相遇，以及女猪特别制造的与男猪在路边小饭摊的偶遇，让人觉得非常的装模作样，但因为考虑到他们都长的很帅很漂亮，于是又让人觉得这件事情非常浪漫。局外人的考虑，为什么会有这种想法呢，究根结蒂，我想，大概是因为带着点“游戏味”的爱情比较吸引人的缘故。


所以，我突然间明白原来妈的装模作样的爱情才是无敌的。如果爱情非要搞到海枯石烂那实在是太可怕了，不过死板的爱情恐怕会让人更加心有余悸戚戚焉。


日本人和韩国人的爱情观都是装模作样的，人家是资本主义国家有这个本钱，而中国人的爱情观则是假模假样的，甚至是没有模样的。没钱，没乐趣，没动力，没爱情。就是这种情况。


然后说回阿兹海默症的话题。BY大叔有设想过一种“逆·阿兹海默症”，俗话说就是“一目十行，过目不忘”的摄像机记忆天赋。为什么一个人可以把世界忘记的一踏糊涂，就不可以把它像摄影机一样原原本本记录下来呢？这个逆向思维构思非常无敌。一句话，我们的大脑太神秘太无敌了。


（偶然看到的，就是这种人：偶遇一天才，被雷倒！

http://www.douban.com/group/topic/4070489/

美超忆男堪称人体谷歌 记忆力震惊科学家

http://tech.sina.com.cn/d/2008-01-17/17051980710.shtml
）


此外，我还有另一种设想。假使我们不过是某种更高层面生命形式的摄像头呢？就像我们是他们的庄稼。就是说他们本身是不可以来到我们这个世界——他们的农场的，但他们可以通过我们的视觉感受（以及各种视听嗅感官感受）来了解我们这个世界。但只有等到我们死去的时候他们才能收割庄稼接收这些信息，除了一种例外，当人们患上阿兹海默症的时候。其实这是一种技术上的缺陷，因为如果人们一旦发现这种症状，就会不住地去设想它为什么会发生，进而到最后很难保证他们的真相会不会被一两个黑衣人揭穿。这个Matrix式的构思，我觉得也相当无敌。


当然也可以把这个伪Cyberpunk续写一部Zombie片。大致上的剧情就是那一个层面的大佬忽然想要提前收割所有人的感受，于是人类几乎全都患上了阿兹海默症（也许史上的几次生物大灭绝就是因为它们整体患了阿兹海默症忘记吃饭饿死了），成了行尸走肉，除了极少数一部分人（比如说万分之一什么的）。这时候又刚好出现了一种像早年出现的非典病毒这种东西，虽然大部分的病毒都不会管宿主的死活，但这种病毒为了使自己一直生存下去会爱乌及屋让宿主“永保青春”。于是少数人与多数人的战争揭幕了……


sorry，我终于恶意地把一个极浪漫的故事引向了一个极恐怖的故事。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖副</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-12 23:21:44</时间>
<影评>
        情节简单而生动，我不得不去说韩国的电影中所掺杂的真实生活，这些细微的真实生活恰恰的感动了很多人，也是很多人喜爱韩剧的原因！

我并不是一个韩剧迷，可是我发现偶尔的一部韩剧都可以让我很回味！

当我们仍旧以自己五千年的文化而骄傲，去不屑韩国的文化时候，我总是觉得有些不妥！

这个看似弱小的民族，引流着时尚，制造着奇迹，培养了许多忠实的影迷和歌迷！

我脑中的橡皮擦

当我爱上你的那一刹那，时间开始停止，没有天真或者残酷的修饰，因为真爱就铭刻在心底，时间可以雕刻年华，可以褪去色彩，却消磨不了我们之间的爱！

从某一天我开始忘记你，忘记我们之间的经历，我知道幸福正在离你远去，所有的快乐还有憧憬，你所恐惧的残酷一点点的蚕食着我们单纯的幸福！

你坚强的握紧我的手，对我说可以承担，只是你应该知道，我是如此爱你，怕你为我的负累，我爱你！

我突然变的坚强，在你的面前，在有限的时间里，把最后可以触摸的幸福打包，送给你，告诉你，我爱你！

上帝给我们最美好的礼物，需要多久来呵护，一年，或者一生？

最真的爱情，连上帝都会感动！

什么是幸福？守候着一份真爱，可以对自己爱的人说，我爱你！无论外界如何的变化，握紧你的手，陪伴你在身边，即使你说的不是我，即使你会忘记我，我知道

你最爱的人是我，我们的爱已经被时间铭刻，橡皮擦可以擦去记忆，却永远也擦不去我们的真爱！

呵护着真爱，看见你在身边，这就是最大的幸福！
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>元气少女谢广坤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-27 10:25:54</时间>
<影评>

爱情不过是甜言蜜语和柴米油盐历经过磨难的爱情，才弥足珍贵。因为那不光是一起慢慢变老的浪漫，那更是患难与共的誓言。看《我脑海中的橡皮擦》里的男女主人公如何在逆境考验中相依相伴。
秀真是一个富家女，跟男友出走却被抛弃。在便利店与在建筑公司当工人的哲洙相遇。未来的日子里，他们彼此相爱了。哲洙知道自己与秀真的身份悬殊，所以不敢轻易表白情意。秀真向哲洙求婚，就算秀真父母阻拦，他们爱情的力量还是说服了父母，婚后生活甜蜜修真还帮助修复了哲洙与母亲的关系。可是好景不长，秀真的记忆力开始一天比一天衰退。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>不要不开心哦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-24 13:26:58</时间>
<影评>

   “当你的记忆消失的时候，灵魂也将随之消失。”
    爱上了不该爱的人注定是要被世人的另类眼光所看待，但谁都有追求爱的权利，不是吗？当纯洁的爱遇到不能真心对待的人，那她只好伤心地放弃，重新开始自己的生活。这无疑是正确的选择。片中的女主角亦是如此。
    偶然的邂逅总是很美，身为家境好出身的小姐遇到了生命中似乎并不可能与之交集的男人一工头。但细节的推动使之越来越近，相对于男人来说，结婚对女人似乎更重要。女人对爱的坚持使男人放弃了怀疑，他们俩结婚了。
    一切都沿着地平线顺利的滑行，男人通过自己的努力从工头转变为工程师，女人的工作也颇为上手，日子也还是甜甜的。可上帝似乎不欣赏如此。女主角的记忆开始衰退，常常很费劲才能找到回家的路。在一次检查后确定为“阿尔茨海默氏症”，也就是在身体死亡之前会发生精神死亡，一种不可遏止的病。
    失去了记忆是一件很可怕的事情，至少我是这么认为的。回忆总有一种别致的美。女主角每况愈下，常常不记得丈夫的名字，口中呼喊的却是那段失败岐恋的男人，这让丈夫很痛苦。在记忆恢复的时候，女主角又很懊悔自己不记得深爱的丈夫。为了结束这种痛苦，女人自己独自住进了疗养院，并带走有关丈夫的照片。
    爱在心中又怎能消失呢？丈夫找到了她，并把她带到她们初遇的超市，生命中相关的人一一出现，目光里都有着熟悉的情愫，尘封的记忆似乎也被唤醒了。“这是天堂吗？”女主角出神的问。
    结局似乎是美好的了，他们俩迎着风开着车前行。以后的事情我们就不能考虑了，但幸福很确定就静止在那一刻！

什么是遗忘，好像对于遗忘我们总有简单的概括，也许就是在一个特定的环境下将脑海中的特定记忆一笔勾消的含义吧。
     我在大雨中等待一个回复，是一份执着支撑着自己走到现在，即使中途坎坷不断，但回想下来我的坚持是多么的伟大，一步一个脚印，踏实的连数级狂风也无法掠走。你们知道吗鱼的记忆只有7秒，真的很奇妙吧，在鱼的世界里一次又一次的轮回居然如此简单，它们在水中穿梭也自得其乐，毕竟它们是没有苦闷而言的。而对于秀贞和哲洙来说它们却在不经意间体味了记忆轮回的苦痛。
     世界上最遥远的距离不是生与死，而是我就站在你面前你却不知道我爱你。秀贞和哲洙毕竟不是鱼，他们有最敏感的痛楚和爱恋，他们彼此坚守，他们固执的认为爱情的堡垒是坚固的无法摧毁的，可是小小的橡皮擦却可以做到这一切，甚至超出这一切的一切。
     秀贞对哲洙说：“听见那些话了吗？”
    “什么话？”
    “我脑中有橡皮擦。我们分手吧。”秀贞肩膀颤抖着，悲切的说。
    “你在说什么？”
    “我马上就会忘掉所有的事。连你为什么会在我的身边也不知道。你会从我的脑海里消失。我也会消失！明白我的话吗？记忆消失的话灵魂也会马上消失的！我，害怕……我……我，害怕。”
    “灵魂为什么会消失？都让我来承担，知道吗？我就是你的记忆，你的灵魂。哲洙安慰着秀贞。
泪水模糊的二人相拥在一起，是啊，记忆消失，灵魂怎能不随之消失呢。当有情人固有的真情因为记忆的丧失而瓦解时，还有什么奇迹能够被创造？
     温馨的小屋，告白时的一杯烧酒，第一次邂逅时的可乐，默默跟踪的单纯，写满关爱的纸条，双份米饭的便当，壁球场里的交谈，阿兹海默症的通知单，梦想的家，浓缩的模型还有满是深沉的爱，这一切的一切撑起了这部片子的一切，也因为这我们才知道记忆是多么的宝贵与难得。
     我们总会对分手的人说，我会忘了你，其实我们太做作。遗忘真的不要轻易说出口，要知道没有什么是能够遗忘的，曾经真爱的人更是如此。我们没有学会珍惜回忆，每一次的回忆。当我看到秀贞痛苦的内心与冷漠的表情时，我真的在心里留下了热泪，我无法承受电影里的悲惨故事，我无法理解上苍对于命运安排。
     面对记忆，我们凭什么说不。
     我们本就不该遗忘。



</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢景行</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-20 14:01:25</时间>
<影评>

27岁的她渐渐忘记了她心爱的丈夫，又逐渐忘记对她十字包容的家人，然后大小便失禁，一切症状就像老年痴呆症。这是多么可怕的不治之症。 
在死去前的三天，第一次见面的地方，她什么都想起来了，我以为她痊愈了，可是，很快，她就问，你是谁，我在哪里，你为什么哭。
更多人的悲剧是，记忆虽然拥有，却不再有温度。
韩国人在荧幕上讲故事的本领还是那么高，你明明知道那是老套的不能再老套的故事，就是要来赚你眼泪的，但是就那么不争气地入了翁。

哭吧哭吧，哭吧哭吧。

趁我还流得出泪，趁我还能感受，就算是傻傻的，哭总比木然来得好。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-14 14:27:14</时间>
<影评>

这部片子在题材和手法上并无多少新意，但是孙妹妹的表演既真诚又纯美，让你不由得被深深打动，“我想在我还能记得你的时候告诉你我有多么地爱你”这句台词一直忘不了。而郑宇成则完美地演绎了什么叫做“爱是守护，爱是陪伴，爱是不离不弃的寻找”。看完以后，感动加感伤的情绪在内心交织，久久走不出来。
真的是一段唯美的爱。女主的纯和清澈更加让整部剧显得无比纯美。爱是守护，爱是陪伴，爱是不离不弃的寻找。心结合在了一起，想要分开又谈何容易呢？其实这部剧剧情一般，但是整部剧仿佛浸润在一片白茫茫的温暖阳光中，真的很暖心。值得再提一遍，孙艺珍真的很美丽~

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
