<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>秋日和</电影名>
<年份>1960</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2310251305.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>原节子 / 司叶子 / 冈田茉莉子 / 笠智众 / 佐田启二 / 桑野美雪 / 三上真一郎 / 中村伸郎 / 三宅邦子 / 泽村贞子</演员>
<简介>平凡的人家，正在为去世的男主人三轮举行七周年忌。三轮生前的好友间宫宗一（佐分利信 饰）、田口秀三（中村伸郎 饰）平山精一郎（北龙二 饰）如期而至，回首往事自是唏嘘不已。未亡人秋子（原节子 饰）独自拉扯女儿文子（司叶子 饰）长大。而如今女儿已到了适婚年龄，秋子拜托间宫等人 帮文子张罗对象。经间宫介绍，文子认识了其部下后藤庄太郎（佐田啓二 饰）。可是她担心婚后母亲孤苦伶仃，无论如何也不能下定决心独自寻找幸福。也许该忘记过去向前走一步，也许该为了女儿和自己的幸福尽力去争取。
                                    
                                　　长久思念着亡夫的秋子，沉湎在往日的幸福中苦守寂寞……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>望月者</作者>
<标题>小津安二郎影展 —— 秋日和（1960年·彩色）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-16 06:14:58</时间>
<影评>
        田口、平山、间宫，三位同窗老友一起参加早逝故友的六周年祭，看着这家已长大成人的美丽女儿和风采依旧的娴雅母亲，大家感叹不已，操心起朋友女儿的婚事来。故事就这样闲闲起笔。

　　

这是排在我CD包里的第二部小津电影，拍摄于《彼岸花》的两年后，可感觉倒好象是前者的姊妹篇或续集，同样是那几个常聚在一起的老朋友，同样在小酒馆里说着笑话。《彼岸花》中有这么一段：婚礼完毕几位老友在酒馆喝酒，说起各自的儿女，一个说好象有这样的说法，婚姻中男方强就会生女儿，女方强则会生儿子。平山有两个女儿，自然说明他是家中绝对权威。这时候酒馆老板娘跑过来打招呼，于是有了如下对话：

　　

平山打趣地问：“老板娘有几个孩子？”

老板娘答：“三个。”

“三个都是男孩吧？”另一个问。

“你们怎么知道？”老板娘奇怪了。

“当然都是男孩！”众人哈哈大笑，弄得老板娘丈二摸不着头脑。

　　

又是这家小酒馆，又是这几位老友，虽然名字变了，但各自的秉性脾气没变。已故朋友的妻女告辞后，几个人开始谈论。还是那样美丽啊！说女儿绫子还是母亲秋子？当然是秋子。观众这才知道年轻时候这几位都暗恋过家乡美丽的药店小姐秋子，不生病也没少跑去买药。岁月荏苒，年轻时候的爱恋变成一声轻叹，偶尔浮上心头。就是这点莫名情愫“作怪”吧，大家一致认为相比起青春无敌的女儿，风韵犹存的母亲更有回味。田口感叹道：“真要娶到那么漂亮的老婆，男人也会跟着早死吧。”倒霉的老板娘恰好又在这时候进来招呼，于是有了如下对话：

　　

间宫一脸忠厚地问：“老板娘，你先生还好吧？”

“托您的福，他很好。”老板娘答。

“那当然啦，你先生会很长命的。”田口坏笑着接茬。

大家都笑起来，老板娘又被这几位搞糊涂了。

　　

《秋日和》的风格如这番对话一般，是小津电影少有的活泼幽默。接下来几个中年男人分别回家，对妻子讲起当天见闻。一个个都说起女儿绫子如何漂亮，可妻子们的心都跟明镜似地，仿佛不经意地问起：那么秋子现在如何了？秋子嘛，他们几个都认为秋子还是美丽的，不过我觉得女儿更胜一筹！男人们一个个都这么说，把自己摘得一干二净。还是间宫的妻说得好啊，她不理间宫的“主动表白”，左顾而言他，意味深长丢下这句：“我知道你不会感冒的原因了，到现在阿斯匹林的药效还在呢。”

　　

多么有意思的夫妻相处场景：一起生活了半辈子的人，看对方如看另一个自己，每个毛孔都清晰，而男人们还搞口是心非这套，不正说明心里有鬼！妻子们也不跟他们一般见识，男人们年轻时候那点“未遂风流”象个永远的把柄，被妻子们攥在手里，没有错误之实，却可经常拿出来旁敲侧击，年纪越大，其警戒功能越发弱了，到如今简直变成妻子们口中的揶揄，动不动拿丈夫力不从心的相思残骸取笑玩儿。

　　

间宫相中了自己公司里一位年轻人，想把他介绍给绫子。母亲秋子回家一说，绫子却表示自己很满意目前的生活状态，还不想出嫁，并对母亲说，如果我真有了意中人，一定不会隐瞒您的。这件事就被搁下了。可怎么说呢，射出去的箭岂有收回来的道理，更何况是爱神之箭！这天，来间宫公司给同样抽烟斗的伯父送父亲生前用过的烟斗，绫子意外遇到了一个叫后藤的年轻人，间宫不客气地给他们介绍：

　　

“这位是我老友的女儿绫子，这位就是被你拒绝的后藤”。

　　

绫子当然很尴尬很害羞，急匆匆从间宫的办公室告辞出来，两个人又在走廊遇上了，后藤落落大方地跟她打招呼，问她是不是在某某公司工作，说自己一位大学同学也在这个公司。

　　

很多事情都是这样在偶然中瞬变，当我们察觉时，一颗种子早在心中生根发芽，吐出新绿。虽然绫子绝不松口，对来自母亲、好友、和长辈们的试探一味回绝，可当公司里后藤的同学跟她旧话重提时，绫子的语气不那么坚决了。

　　

于是，某天购完物独自在咖啡屋小饮的间宫伯父，就看见了这样一个场景：绫子、后藤、还有绫子的上司也就是后藤的同学也走了进来。虽然绫子一再申明是第一次见面，经验老道的间宫也一眼识破了少女羞涩背后的动心。在长辈们看来，一个条件不错，另一个又看上了眼，接下来的发展不言而喻。对此绫子却有不同看法，她坚持喜欢和结婚不一定非要联系起来，完全可以分开，喜欢是一回事，结婚又是另一回事。

　　

看来绫子还是放心不下妈妈啊，她坚持不嫁是怕母亲会更寂寞吧。这个问题被几个老友讨论着，感觉问题严重。一向脑子活络办事不牢的田口想出个办法：既然女儿因为母亲而坚持不嫁，那就想办法把母亲先嫁出去，岂不皆大欢喜！这个办法好，大家一致赞同。问题又来了，到哪儿去务色合适人选呢？间宫和田口同时把眼光投向他们三人中的鳏夫平山。平山慌忙拒绝，说这是不道德的，怎么说秋子也曾是老朋友的妻啊！有什么不道德，你丧妻她丧夫，你俩正合适，间宫和田口坚持道。

　　

平山这个老头也很有意思，一再表示了拒绝，回到家后却怅然若失，情绪低落。他试探性地把今天发生的事情告诉儿子，征求儿子的意见。没想到儿子举双手赞成，秋子贤淑的模样在脑海中漾起，平山不禁心旌神摇。

　　

一个念头一旦冒出来，就再也按捺不下去了，见风就长挠得人心痒痒，大家都有这种体验吧！平山也是的，第二天他迫不及待跑去间宫的办公室拜托说合。开始还“扭捏”了一下，为自己改变想法找了一个冠冕堂皇的理由：“一个人生活总有许多不便。”

　　

间宫心领神会，还是忍不住取笑老友道：“就是说手挠不到痒的地方，是某个地方突然痒起来了，对不对？”

　　

平山不好意思地回答：“也许是吧。”


这可是个艰巨任务，比帮绫子张罗婚事难多了。既是田口的建议，就先由他出马。能说会道的田口铩羽而归，在秋子那儿碰了个软钉子，听了整晚秋子亡夫、也就是他们朋友的故事，连开口提亲的机会也没有。不过田口也有自己的收获，和间宫一样，获赠一支烟斗。这盆冷水该怎么向被他们鼓动起来的平山泼呢？田口没了主意，三个朋友各怀心思，在小酒馆里喝着闷酒。

　　

间宫决定从绫子那里寻找突破。他约绫子见面，开门见山说起了这桩再婚美事的设想。绫子的反应出乎意料地强烈，她不置可否告别了间宫回到家中，感觉母女俩相依为命的“联盟”被打破了，或者说遭遇了“背叛”，子女对父母的爱有天然的独占性，感情越是亲密，这种独占性越强。绫子这样的反应也很自然，可母亲秋子被蒙在鼓里，什么都不知道，绫子一番责难，扔下一句“肮脏”，摔门而去。

　　

刀子般的词句，怎样割痛了母亲的心。子女可以任性，做父母的却只能承担，一室寂寥中，剩下在震惊中回不过神来的秋子。这里说句题外话：母亲秋子一角，由小津电影里“永远的女儿”原节子扮演。她本人和小津一样，也终身未婚，小津逝世后她便淡出影坛，选择在乡间隐居了却残生，留下银幕上一个个典雅、端庄、秀丽、娴静的形象，成为日本女性的代表。有人说原节子没有演技，永远都是那副样子。可究竟什么是演技？从来没有一个统一的标准。笠智众说过小津要求演员成为一张白纸，什么也不要想，只需按照他的设想和要求去做就是了。那么在小津电影里，演员和那一个个无声的道具：一个茶杯、一张桌子的功能是一样的，都为电影的整体效果所用。原节子可能不适合别的导演，但她却是最适合小津电影的演员，她果然很聪明地在小津逝后结束自己的演艺生涯，小津电影成全了她，她也没有辜负小津电影。《秋日和》中的原节子老了，不复年轻时候的清丽，眉宇间总有一丝挥之不去的愁苦，哪怕她一直微笑着，这愁苦也无法散尽，电影中这场母女争端中，笑意在原节子的脸上褪去，眉间的愁苦更浓重了，那挺直的肩膀原来是不堪重负的，我们这才看出端倪。原节子的“老”，也老得这般恰如其份，丝丝苦意在昏暗的画面中飘浮，把一个隐忍落寞的母亲，被女儿误解之后彷徨无助、苍凉空寂的心境渲染无疑。

　　

女儿绫子去找自己公司的同事、闺中密友百合子。百合子的性格爽朗、万事不愁，和把什么都放在心里的绫子正好互补。这次两个好友发生了分歧，百合子不赞成绫子的做法，说她太自私了，只想到自己，而没有想过母亲的幸福。母亲怎样都是母亲，这点是不可能改变的，同样丧母有一个后妈的百合子这样劝解绫子。钻了牛角尖的绫子这时候哪里听得进不同意见，她是来寻找同盟的，不曾想却找了个“对立面”，绫子再次拂袖而去。

　　

一个人在愤怒时总觉得自己的愤怒理由十足，总听不进不同意见，可事后想起来，才发觉自己并不那么理直气壮，逆耳的原是忠言。这时候也不会妥协，愤怒的气势过去，愤怒的姿态还会保持很久。绫子就这样一边“愤怒”地不搭理百合子和母亲，一边对后藤的批评默默不语。

　　

百合子是热心而大度的朋友，她才不管绫子理不理她呢，为了朋友两肋插刀，又一个不让须眉的巾帼。她马不停蹄穿梭在母亲秋子和三位伯父之间了解情况，设法调停，还拍胸脯对田口、间宫他们都搞不定的“再婚计划”大包大揽。。。在这些“局外人”忙乎的同时，母女俩倒启程出门旅行了。

　　

父亲逝世后，一家人就再也没一起出去旅行过，女儿总要出嫁，今后这样的机会也少了，这次旅行的“诀别”意味，使母亲和女儿都有些小心翼翼地回避。最后一夜，喧嚣的旅馆终于安静下来，女儿对母亲谈起学生时代修学旅行的感受，问母亲是否也有同感？母亲答非所问，静默片刻，抬起头来，平静但坚决地对女儿说出她的决定：好好出嫁吧，别担心母亲，我怎样都会活下去，和你父亲一起活下去，再婚计划别再提了，我没有这个打算。女儿听罢，捧着脸哭了，是羞愧的哭，也是欣慰的哭。待嫁女儿心再怎么依依不舍，也终究要告别。新生活意味着对旧生活的了断，了断并不那么容易。小津电影的主题总是这样：家庭矛盾之后，儿女们离去了，留下寂寞的老人，嘴角挂着了却心愿的微笑，心底的怅惘挥之不去。

　　

女儿的婚礼很完美，盛装的绫子在母亲和诸位伯父的注视下走向她人生新的旅程。婚礼后几位老友又聚在小酒馆里，唏嘘着事情终于圆满解决，小津在这部哀而不伤的影片最后，还不忘幽默一把，特地安排了这样一场对话：

　　

平山说：“我倒不觉得那么有趣！”

“为什么？”间宫问。

“就只有我被当成了实验品，你们两个却没事，还拿了烟斗！”

“可你不也做了个好梦吗！”田口笑道。

“梦有什么用！”平山看来心中很是不平。

“世界上，每个人的欲望都不同，真是复杂”，间宫叹道。

“也有意外之中的简单，比如你们”，平山说，看来他还在耿耿于怀自己什么也没得到，连支烟斗都没得到。

“那么，痒的地方痊愈了？”间宫问。

“不，痒的地方依然很痒。”这次平山笑咪咪地回答。

　　

少了女儿的屋子，仿佛一下空荡了许多，小津的镜头远远注视着塌塌米上呆坐的母亲。

　　

人生就是这样了，寂寞吗？寂寞呀！可再寂寞也需要忍耐。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<标题>秋日和</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-12 22:04:57</时间>
<影评>
        小津的彩色电影总感觉有一种别样的美丽与韵味在其中，嫁女的故事在温馨的家庭伦理背景之下显露出淡淡的无奈。从鳏夫嫁女到寡妇嫁女，不变的是小津对生活和人类情感的美好追求，在苦闷的生活中寻找人与人之间的丝丝温情，以小见大。此片中的众多女性角色个性鲜明，让人难忘。

小津的形式美，所谓“无可挑剔”之作。翻拍/改编自《早春》，虽然不再sentimental，但悲凉远甚原作，母女关系毕竟比父女关系煽情。看到多部小津电影中的桥段、情节和常用手法，司叶子不及《小早川家之秋》那般光彩夺目，而小津本人的位置似乎正是那个去世的丈夫，笠智众的兄长……
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《秋日和》电影剧本</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-08 21:22:25</时间>
<影评>

《秋日和》电影剧本
一九六〇年（昭和三十五年）
松竹大船制片厂
剧本、底片、拷贝现存11卷，3518米（128分钟）彩色
同年十一月十三日公映
制片——山内静夫
原作——里见弴
编剧——野田高梧、小津安二郎
导演——小津安二郎
摄影——厚田雄春
美术——滨田辰雄
音乐——斋藤高顺
录音——妹尾芳三郎
剪辑——滨村义康
演员表
三轮秋子——原节子
三轮绫子——司叶子
三轮周吉——笠智众
后藤庄大郎——佐田启二
间宫宗一——佐分利信
间宫文子——泽村贞子
间宫路子——桑野美幸
间宫忠雄——岛津雅彦
田口秀三——中村伸郎
田口信子——三宅邦子
田口洋子——田代百合子
田口和男——设乐幸嗣
平山精一郎——北龙二
平山幸一——三上真一郎
佐佐木百合子——冈田茉莉子
芳太郎——竹田法一
久子——樱睦子
桑田荣——南美江
桑田种吉——十朱久雄
杉山常男——渡边文雄
老板娘丰——高桥丰
高松重子——千之赫子
1.寺院内
能看见东京塔，附近的公寓楼，各家窗口晾着衣服——典型的东京市内麻布一带的寺院。
寺院围墙里，附近的老太太把孙儿从婴儿车里抱出来，任其自在地玩耍着。
2.该寺院的室内
三轮周造去世第七年的忌日，三轮的未亡人秋子（45岁）、女儿绫子（24岁）身着丧服，还有身着便装的老同学田口秀三（54岁），以及亲戚和公司方面的老下属等，夹杂着女眷，总共不到十人——众人在轻快的气氛中闲谈。
3.寺院的走廊
从洗手间走出来的，也是三轮的老同学平山精一郎（53岁），在洗手池边洗了手，返回房间。
4.室内
田口和曾经的下属——
田口：哦——这样啊。听起来很不错啊。在哪里？
平山：（回到旁边的座位）说什么呢？
田口：牛排店啊，说是有一家味道不错的。
职员：上野的本牧亭您听说过吗？就在那条小巷里，老头儿老太大俩人开的。
田口：是吗？那我一定要去尝尝。松坂屋后面的猪排店倒是经常去。（对平山）你不也常去吗？
平山：是啊，从他家还在开小食摊的时候就去过。（对职员）那时候我们还是学生，嘴馋又没钱……
田口：今天悼念的这位，也常常是想尽法子凑了钱，然后大家一起去吃。
职员：这样啊。那就是说，您二位与三轮先生从年轻时就一直——？
田口：是的，高中时也是同一间宿舍呢。
职员：真难得啊。——（说着拿出名片）我也承蒙三轮先生百般照顾……唉，他是个好上司，人又和蔼——一转眼就七年了呀……
田口：实在大快了。（一边给平山倒茶）你家那边是第几年了？
平山：什么？
田口：你太太去世后啊。
平山：嗯……差不多四年，前后五年了。
田口：喂，茶叶梗（注1）立起来了。
平山：哦，茶叶梗啊……会有什么好事吗？
田口：在寺里茶叶梗立起来，会不会是你去世的大太要来迎接你了？
平山：别瞎说，我还不想死呢。
三人爽朗地笑了。
在另一边，秋子和绫子——
绫子：（一边看手表）伯伯——可真够慢的啊。
秋子：是啊。怎么回事呢？——啊，他来了。
说着站起来。
秋子亡夫的哥哥周吉（59岁）从正殿那边的走廊过来。
周吉：（对在座所有人）抱歉……（然后对前来迎接的秋子）我来晚了……
在座全体迎来周吉，都重新坐直了身体。
周吉：在下是三轮周造的哥哥。今天各位在百忙之中……因为我平时住在乡下，刚才不小心拐错了一个弯……（然后放松了语气）哦，田口君，平山君……
说着点头致意。
田口：呀，好久不见。您是今天来东京的吗？
周吉：不是的。因为有别的事，昨天就来了……
平山：对了，上次我儿子承蒙您照顾了……
周吉：哪里哪里，照顾不周……
田口：什么事？
平山：这个冬天，我儿子和一大群朋友去榛名湖滑冰，去叨扰了人家的旅馆。（然后对周吉）您还特意赠送了土特产……
周吉：哪里哪里，也不知是否合您口味。那是把春天摘的新芽用盐腌好的，虽然不是什么稀奇东西，但在伊香保，也是武男和浪子小姐（注2）以来的特产……
平山：您大客气了，那可是好东西。
田口：哦，就是上次的蕨菜啊，真是太好吃了。（然后对周吉）也不知为什么，人一旦上了年纪，就越来越爱吃这些东西……
周吉：是啊，我也是……
田口：什么羊栖菜、胡萝卜呀，香菇、萝卜干、豆腐还有油炸豆腐——
平山：再加上牛排和猪排？
大家都笑了，这时有个年轻和尚从正殿那边走过来。
和尚：各位，都到齐了吧？
秋子：已经到齐了……
和尚：那么，请移步正殿那边……
于是众人纷纷站起身，互相谦让着往正殿那边走去。
随后钟声铛地响了一声，又传来木鱼声，诵经开始了。
5.正殿
所有人端坐于此，和尚正在诵经。
正襟危坐的秋子和绫子。
在座的其他人——
这时，同为逝者老同学的间宫宗一（54岁）姗姗来迟。
他微微点头，然后在田口和平山身边坐下。
田口：你也大晚了吧。
间宫：啊，有点事儿。
平山：才开始了不一会儿呢。
间宫：（微笑）看来还是来早了。
和尚继续诵经。
6.当晚 筑地一带
有很多餐馆的小巷——尚未黑尽的天空中，附近高楼屋顶的霓虹闪烁着。
7.餐馆的色间（二楼）
秋子和绫子已经在吃餐后的水果，而间宫、平山、田口三人还在喝清酒和威士忌。
间宫：唉，今天念的经也大长了吧。
平山：也轮不到你说呀，你这后来的——
秋子：真叫人头疼啊。田口先生也说念经最好只念一点点，重要的地方稍稍意思一下就好。我也跟和尚嘱咐过了……（对绫子）对不对？
绫子：（笑着点头）……
田口：唉，那和尚真是过于热情了。——夫人，您是不是报酬给得太多了？
秋子：怎么会呢，不会给那么多的呀。
间宫：不过今天很好啊，天气又凉快。——记得葬礼那天热极了。
平山：啊，那天太熬人了，我还穿了冬天的礼服。
田口：那时候，阿绫几岁来着？
绫子：十八岁。
田口：那现在是——
绫子：二十四岁。
间宫：那差不多是时候了。您说呢？夫人——
秋子：是啊。如果有好的人选，就拜托了。
间宫：有的，当然有。阿绫多好看啊。
田口：喜欢什么样的？别笑嘻嘻的呀。
平山：不妨说说看嘛。
田口：比如像我这样的如何？
绫子：我喜欢。
间宫：那我呢？
绫子：叔叔我也喜欢。
平山：可这样还是弄不清你喜欢什么样的，他俩的类型完全不一样啊。我怎么样？
绫子：叔叔也……
间宫：只是“也”吗？你落第了。
田口：咱们不问那些没用的。（转向秋子）可是夫人，不开玩笑，我可是有合适的人选哦。
秋子：拜托了。
平山：你真的有吗？
田口：有啊，阿绫真有嫁人的打算吗？
绫子：（一笑）……
间宫：那可不，已经到了该出嫁的时候啦。（转向秋子）夫人您跟三轮结婚，记得是……
秋子：我当时二十岁。
田口：可不是，阿绫也已经……
平山：是啊，我也这么觉得。
田口：我说阿绫，那是个好男人哦。年纪好像二十九了，东大建筑系毕业，在大林组工作。是个很有意思的家伙。
秋子：那么好啊——
田口：哎，我觉得真的不错呢。
秋子：那就拜托您了。
田口：好的。
秋子：那，阿绫，差不多该……（然后对三人）那么，我们就不奉陪了……
间宫：是吗？时间还早啊……
秋子：不过，我们已经……今天反倒给各位添麻烦了……多谢了……
平山：哪里，我们尽说些玩笑话……失礼了。
秋子：不会的，我们也很开心呢。那就再见了……
间宫：呀，请多包涵。
秋子：那我们告辞了……
绫子：再见。
平山：哦，再见。
田口站起来，送至入口处。
田口：我就不送了。阿绫，你认识路的对吧。
8.走廊
秋子和绫子回去。
9.包间
田口走回来。
田口：真美，不愧是……
平山：嗯，跟这个年纪的女孩子聊天，我最喜欢了。
田口：我不是这意思。当然女儿也不错。
间宫：你是说她妈妈吧？
田口：嗯，一点儿都没变。
间宫：真美。
平山：是吗？可是，那姑娘也是个好姑娘呀。
间宫：当然是好姑娘。不过，秋子也已经年过四十了呀。
田口：我也一样。要说哪个好的话，我还是更喜欢她妈妈。真好啊！
间宫：嗯。是的，真好。
平山：有那么好吗？
田口：就那么好啊。怎么说呢？有那么美的老婆，丈夫也活该早死吧。
间宫：唉，三轮那家伙，走运走过头了。她到这年纪，又有了不同的魅力呢。
田口：就是。原来你也这么觉得啊。
间宫：散发着那种，风姿绰约的感觉。
田口：（对平山）你啊，居然感觉不到，真够迟钝的。
平山：倒是感觉得到的，没你们那么明显罢了。
三人爽朗地笑了。
这时老板娘丰（50岁）拿着酒出现了。
丰：什么事这么高兴啊？——请。
说着给间宫斟酒。
间宫：老板娘，你丈夫身体还好吧？
丰：还好。托您的福。
间宫：我就说嘛。
田口：那可不是。你丈夫一定会长寿的。
平山：这世上什么才是福气可真是不好说啊。对不对呀，老板娘？
说着三人一同大笑。
丰：什么意思？
间宫：没什么。很久以前，我们还在大学里混日子那会儿，本乡三丁目的青木堂附近有一家药店，不过现在那里变成水果店了。他家有个美丽的女儿，于是这小子（田口）就鼓足了劲儿，明明没病，还要去买膏药。
田口：别开玩笑了。你不也没感冒却跑去买安替比林吗？还买了退烧药呢。
平山：对对，秤牌的吗？
间宫：他说的那女儿啊，就是刚才回去的那一位。
丰：哦，那位夫人，我还以为她们是姐妹，哪想到她是妈妈啊。长得真美啊。——那，后来怎么样了？
间宫：然后啊。
田口：后来就惨了。
平山：说起来都是泪啊。
间宫：还记得有个叫三轮的吗？
半：嗯……
间宫：记得他也来过这里一两次。
田口：反正，简而言之就是让那家伙给抢去了。
丰：哎呀呀。早知如此，与其买感冒药，倒不如买蝾螈粉（注3）呢。
田口：可不是嘛。
间宫：当时还没这智谋。哪像现在的年轻人，咱们那时候还很纯情呢。
丰：（拿起酒壶）平山先生，怎么样？
平山：哦。
田口：给我一杯汽水吧，汽水——
半：好的好的，请稍等——
说着起身走出。
间宫：（目送着）娶个这样的老婆，她丈夫会长寿的吧。
丰：（又探出头来）您说什么？
间宫：没什么，我们说我们的。拿汽水来。
丰：好的好的。
说着离开。
田口：不过，有这样的老婆，说不定反倒会早死吧，体格也太壮实了。
间宫：又不是摔跤。
平山：head scissors（注4）吗？
田口：那可受不了，会被压扁的。
三人哈哈大笑。
10.当晚 田口家门前
昏喑的门灯——世田谷一带的住宅区。
11.从庭院望见的室内
明亮的灯光——室内空无一人。
12.田口家的玄关
田口归来。
妻子信子（46岁）走出来。
信子：您回来了。
田口：啊，回来了。
信子：还以为今天会很晚呢。
田口：为什么？
信子：不是跟间宫先生和平山先生他们一起吗？
田口：哦，秋子也在，还有阿绫——
信子：是吗……
边说边向起居室那边走去。
13.起居室
二人走来，田口开始脱外套，信子去拿衣架。
田口：（忽然看见角落里放着的旅行箱）喂，这个——是什么？
信子：（走出来）哦，是洋子的。
田口：她又来了啊？
信子：哎，就在刚才——
田口：到日高出差吗？
信子：不是的，好像又在闹别扭。跟公婆一起住，看样子很难相处呢。
田口：是跟公婆吵架了吗？
信子：不是的，跟公婆好像还不错，但毕竟还是……所以说年轻人还是自己住比较好，就算是我也这么觉得。
田口：很不好办啊。
信子：这次说是要住四五天，带的包比往常大呢。——那样能解决问题吗？
田口：不解决可不成。你不也是这么想的吗？
信子：（微微一笑）说是这么说啊。——两夫妻就是这样，不知怎么就妥协了。
田口：是啊，彼此彼此嘛。——洋子也是，应该稍稍再忍让一些。
信子：是啊，——想来夫妻什么的真没意思啊。
田口：可不是，要讲究起来可就没完了。
信子：您的茶泡饭呢？
田口：不用了，够饱的了。
洋子（24岁）洗完澡出来。
洋子：（精神奕奕地）哎，爸爸，您回来啦。
田口：哎——怎么了？
洋子：（开朗地）又干了一架。
田口：什么干了一架，也大频繁了吧。原因是——
洋子：一两句也说不清楚，平时积攒了太多的不满呗。
田口：什么不满，你不是喜欢他才嫁过去的吗？
洋子：是啊，所以才特别来气啊。
田口：气什么？
洋子：爸爸您不用管，我就是要惩罚他一下。
信子：惩罚什么呀？我看你也别太任性了。——忍耐还不够啊。
洋子：够够的了。（转向田口）爸爸，洗澡水——有点温吞了，我去把煤气点上。
说着折回去。
田口：真叫人头疼啊。
但他的口气听上去也没有那么头疼。
田口：啊，对了。（忽然想起）——那个，就是那叫什么来着，那人——
信子：谁呀？
田口：去了大林组的那个——那个弟弟，你朋友的——
信子：哦，阿繁，井上家的——
田口：对，就是他。——记得你说他父亲在上诹访经营一间八音盒的公司。
信子：哦，是啊。——怎么了？
田口：我觉得很不错呢，把他介绍给阿绫做女婿——
信子：不行啊，人家——已经找着了。
田口：找着了，媳妇吗？
信子：是啊，我还在想该送什么贺礼呢。
田口：是吗？那太可惜了。唉，我都答应了人家呢。
信子：答应什么？
田口：因为我觉得他正合适啊。这下麻烦了。——其他……还有谁吗？池田家的老三——
信子：那个不行的，就爱装腔作势的。
田口：不合格啊，——还有谁吗？
信子：您这是？光为别人家的女儿操心，您也担心一下自己家的女儿呀。
田口：可是阿绫真的很美——可不能让她嫁给坏小子啊。
信子：是吗？
田口：是个好姑娘，又清纯。
信子：哦。那比起秋子年轻时怎么样？
田口：啊，那个什么，怎么说呢，气质不一样。间宫那小子说，秋子更好呢。
信子：那，您觉得哪个好呢？
田口：嗯，我吗？
信子：一定要选一个的话，选哪个？您应该还是选秋子吧。我知道的。
田口：什么？
信子：本乡三丁目，您过去不是经常去买药吗？按摩膏。
田口：按摩膏不是我。那是本间啊。
信子：那您是什么？
田口：我是退烧药啊。
信子：您扯谎吧，是按摩膏。我牢牢记着呢。
田口：你听谁说的？
信子：您啊。
田口：我说过那样的话吗？什么时候？
信子：洋子出生没多久的时候，您喝醉了……
田口：这样啊，我说过吗？我还挺老实的。
信子：是啊，比起现在，可不是嘛。
洋子的弟弟和男（高中生，18岁）走来。
和男：妈妈，肚子饿扁了，有什么吃的吗？爸爸，洗澡水，都快烧开了。
田口：哦哦，是吗？煤气关了吗？
和男：还开着呢。
田口：开着可不行啊，得关了呀。——一个个都拿你们没办法，真叫人头疼。
说着走出。
14.走廊
田口急匆匆向浴室方向走去。
15.丸之内的大楼
正午时分，阳光明媚。
16.间宫的公司（三和商事） 走廊
前台的女子领着秋子走来。
她敲响董事办公室的门，听见回应后——
女子：请。
17.室内
秋子走进来。
坐在书桌前的间宫——
间宫：（站起来迎接）呀，欢迎光临。请——
间宫用的是烟斗。
秋子：上次多谢您了，百忙之中特意赶来——
间宫：哪里哪里。来，请坐。
秋子：我来向您道个谢……
间宫：还让您特意过来……
秋子：平山先生和田口先生那里我已经去拜访过了。
间宫：那可真是多谢了……对了，田口没说什么吗？关于阿绫的事——
秋子：啊，说是人家已经定下了。
间宫：结婚的对象吗？
秋子：是的。
间宫：（一笑）那小子，真是一如既往。——他自打从前就那样，三轮可没少操心呢。约定的时间他就没按时来过。——不过上次法事的时候迟到的是我……
秋子：不过承蒙各位光临，三轮不知会多么欣慰呢……
间宫：（看了看手表）夫人，您吃过中饭了吗？
秋子：哦，那个，不用了。
间宫：要不，到外面去吃点什么吧。虽然也没什么好吃的……
秋子：可我，两点还有……
间宫：有什么事？
秋子：我最近，一直在朋友的服饰学院帮忙，法国刺绣什么的……
间宫：在教学生吗？
秋子：是的。虽然做得不是很好……
间宫：真难为您了。不过应该来得及，用我的车送您。那么走吧。
说着站起来，回到书桌前，按了呼铃，然后收拾桌上的东西。
18.街景（吴服桥一带）
那里的小巷拐角停着间宫的轿车。
鳗鱼店“竹川”在小巷里。
19.“竹川”店内
地板间内摆着桌子，另外还有小包间。
两三个客人——
20.店内小包间
间宫和秋子——
间宫：（递过啤酒）怎么样？再喝一点儿？
秋子：不了，已经……
间宫：是吗？（一边往自己杯里倒啤酒）您注意到了吗？刚才在电梯口跟我打招呼的那个人。
秋子：哦。怎么了。我糊里糊涂的……
间宫：个子比我矮一点，头发这样稍稍耷拉着……
秋子：是吗……我真的是糊里糊涂的……
间宫：没有的事。那小子虽然外表不是那么抢眼，但人非常好。工作起来也很干练……其实上次在筑地说起阿绫的事情时，我立刻就想到他了。但田口大包大揽的，那么自信满满，所以……
秋子：（一笑）田口先生太有意思了……
间宫：过于有意思了。只要这家伙一掺和，不论什么事都会变得有意思。
秋子：真不错呢，有一位这样的……
间宫：我记不清他是哪个学校毕业的了，他进我们公司有四年或者五年了。看外表不是那么强壮，但他还是我们篮球队的队长呢……怎么样？他——
秋子：这位听起来很不错呢。
间宫：您能否见他一面？或者还是把照片和履历书什么的……哦，还是这样比较好吧。
这时女店员端来了鳗鱼饭套盒以及汤碗等。
店员：久等了——
间宫：回头我会一起寄给您。
秋子：好的。
间宫：对了，阿绫的照片要是有的话，请给我一张。
秋子：好的——（然后注意到间宫的烟斗）间宫先生，您抽烟一直是用的烟斗吗？
间宫：哦，算是两者都有吧。
秋子：三轮也喜欢烟斗，我家还有两三个呢。不嫌弃的话，您愿意收下吗？
间宫：啊，我很想要啊，我要的。
秋子：也不知是不是好东西，是三轮去英国的时候买回来的呢。
间宫：啊，那一定很好的，他对这类东西很讲究的。
秋子：那我回头送给您。
间宫：哦，那太好了——（然后示意秋子用餐）夫人请……
秋子：那就不客气了。
于是两人开始用餐。
21.当晚 间宫家 走廊
女儿路子（18岁）用托盘端了水杯，从厨房那边走来。
22.起居室
间宫正在读晚报，妻子文子（42岁）在吃餐后水果，路子的弟弟忠雄（7岁）躺在那里看漫画。
路子走来。
路子：给，爸爸。
间宫：哦。
说着接过水杯，然后吞下药片。
路子：我觉得很不错呢。
文子：什么？
路子：很帅啊。后藤先生——
间宫：你觉得很好吗？
路子：很好啊，绝对的。要是我的话，立刻就嫁了。
间宫：（对文子）他是哪所学校来着？
路子：早稻田啊。政治经济系——（说着唱起了）碧蓝天空（注5）——
间宫：（对文子）他老家是哪里？
路子：伏见啊。开酒铺，酿酒的——嗒啦啦，啦里啦，啦啦……
文子：吵死了。给我安静一点儿！
间宫：到一边儿去！
路子：这有什么呀。
文子：快去。
路子站起来，一边哼哼着声援歌的旋律一边走了出去。
文子：（对忠雄）阿忠也去二楼吧，快去吧。
忠雄气鼓鼓地站起来，默默拿了那里的水果，唱着“早稻田，早稻田，早稻田……”走了。
文子：我说，来过家里的这些人，后藤是最好的吧？
间宫：我也这么觉得。我请他来一次，你好好跟他谈谈，向他要一下照片和履历书……
文子：嗯，好的。——可是绫子要是出嫁了，秋子打算怎么办呢？她一个人……
间宫：那总会有办法的，不想办法也不行啊。
文子：秋子她，依然那么美吧？
间宫：嗯，很美。不过，我更喜欢的是阿绫，清纯——
文子：哦。
间宫：不过田口那小子说更喜欢秋子。
文子：可您不也是喜欢的吗？
间宫：喜欢谁？
文子：秋子呀。
间宫：开什么玩笑。不是我啊，那是田口。那小子从老早以前就喜欢了。
文子：是吗？那么您是不喜欢的喽？
间宫：我无所谓的……
文子：哦。您买的是什么药来着？
间宫：什么？
文子：药啊。
间宫：谁？
文子：您呀。按摩膏？退烧药？是哪种来着？
间宫：（苦笑）这么无聊的事你听谁说的？
文子：（笑嘻嘻地）……
间宫：是田口太太吗？
文子：知道您为什么不感冒了，退烧药现在依然有效呢。
说着站起来去厨房了。
间宫目送她，独自苦笑，一边阅读晚报。
23.当晚 郊外的公寓 走廊
秋子回来走进自家的房门。
24.室内
秋子走进来。
秋子：我回来了——
25.隔壁房间
洗碗池边绫子正在收拾碗盘。
绞子：您回来啦。
说着走出房间。
26.刚才的室内
绫子一边擦手一边走出来。
绫子：妈妈，吃饭了吗？
秋子：朋友请客。是荣阿姨。
绫子：我一直等到刚才……
秋子：是吗，我在“迈阿密”买了糕点来。
绫子：马上吃吗？
秋子：嗯嗯，我待会儿再说——今天累坏了，东奔西跑了一天。——田口先生介绍的那桩事，没说成。
绫子：（满不在乎地）是吗，为什么？
秋子：说是已经定下了。
绫子：真讨厌。（说着笑了）很像那位伯伯做的事呢。
秋子：真是的。（一边笑了）——不过，还有另一桩呢。
绫子：替代这个的吗？（边说边解开糖果盒的捆绳）我突然畅销起来了。这回又是哪里？
秋子：间宫先生——说是有不错的呢，是他们公司的人。
绫子：哦。
秋子：到时会把照片和履历书寄来。
绫子：我去把水烧上。
说着站起来去了。
秋子：（目送她）那个人，间宫先生很是夸奖了一通，好像是个很能干的人。——他还说也想要你的照片呢。
27.隔壁房间
绫子一边点着煤气，一边朝秋子这边——
绫子：我说妈妈——
秋子出现在两个房间相邻处，
秋子：什么事？
绫子：那桩事回绝了吧。
秋子：为什么？
绫子：收下照片和履历书之后再拒绝就大不好了。也别给我的照片。——喝红茶吗？
秋子：是啊。
绫子折回刚才的房间去了，秋子也跟随在后。
28.刚才的房间
绫子从橱柜取出红茶的茶罐。
秋子：你是不是有喜欢的人了？
绫子：没有啊，怎么会。
秋子：那还不考虑一下？——大家都为你的事担心呢，人家也是一番好意。
绫子：我懂的，不过我还是觉得现在这样就好。
秋子：可是——
绫子：没事的，我还不想嫁人呢。
秋子：你说是说不想。——哎，来这边坐下啊。
绫子：（坐下）什么呀。
秋子：你到底怎么打算的？
绫子：什么？
秋子：真的没有喜欢的人吗？
绫子：有的话早就告诉妈妈了，那样的事我怎么会瞒着您呢？
秋子：那就好……
绫子：我一时半会儿还不想改变现状。总之，那件事回绝了吧。
秋子：这样可以吗……
绫子：当然可以的，没事的，所以还是我们两个和和睦睦地过吧。（拉着秋子的手摇晃）——哎呀，水烧开了。
说着站起来，去了邻室一会儿，又立刻探出头来。
绫子：可是妈妈，如果我真的有了喜欢的人就是另一回事了哦。春天还是越长越好啊。
然后笑着缩了回去。
秋子终于被绫子逗得露出了微笑，然后又低垂了眼思考。能听见绫子哼唱的声音。
29.桑田服饰学院的外景
郊外新开发的街区——
30.同前 走廊
正是上课的时间，静悄悄的。
31.同前教室
法国刺绣课的时间，黑板上画着解说图，秋子正在学生之间巡视。
秋子：你看一下——
说着拿过学生的刺绣绷子，亲自绣了几针，
秋子：就像这样。
说着递回。又接着依次巡视。
钟声（八音盒的乐声）响起。
秋子：那么，课就上到这里吧。有什么不懂的地方，请随时问我。再会——
点头行礼后走出。
32.走廊
秋子向着职员办公室方向走去。
33.职员办公室
秋子和其他老师们回来。
桑田荣（45岁）正在看报表之类——
荣：（对秋子）辛苦了。课上完了吗？
秋子：是的。
荣：哎，你来一下——
说着用眼光示意着，起身向院长室方向走去。秋子跟随她走去。
34.院长室
狭窄的房间里放着宽大的书桌。荣的丈夫，院长种吉（56岁）坐在那里。
一个看上去十分注重外表的男人。看见两人走来，便起身迎接。
种吉：（对秋子）呀，辛苦了。请坐请坐。
三人围桌而坐——
种吉：（对荣）你已经说了吗？
荣：没，还没有——
种吉：那你说吧。
荣：还是你来说吧。
种吉：嗯，那好吧。那个，秋子女士——
说着起身从皮包里拿来一张照片。
种吉：（拿照片给秋子看）这个人——怎么样？
秋子：这是哪位啊？
种吉：没什么，只是想，如果介绍给你家女儿怎么样……
荣：（对秋子）可是，你不觉得这人鼻子有点歪吗？
种吉：哦，那只是照片上而已，光线的问题吧。
秋子：那个……
种吉：什么？
秋子：难得您一番好意，但绫子说，她还不想嫁人呢。
种吉：可……
荣：总之不行的，这样的人——
种吉：可是，真的很不错啊，家世也很好。
荣：比起家世，本人更重要。我昨晚不是已经说过了吗？
种吉：真可惜啊。
荣：才不可惜呢，那样儿的从一开始就不合格，不是吗——
秋子：怎么会，没有的事。不过就在最近，三轮的朋友给介绍的对象，绫子也回绝了呢。
荣：为什么？
秋子：她说，现在还不想考虑。
荣：哦。——不过，其实你也还不想让她出嫁对不对？
秋子：不是那样的……
荣：但是已经不嫁不行了啊。磨磨蹭蹭的，就会碰到稀奇古怪的人。（说着看了看种吉）我倒没有那样。
种吉：（尴尬地）哈哈，哈哈哈哈哈。
他笑着站起来，去把照片收好。
女办事员敲门后探头进来。
办事员：三轮老师的电话——
种吉：电话？哦，接到这边来吧。
办事员：好的。
说完离去。
种吉：（取下话筒）请，秋子女士……
秋子：真不好意思。
说着起身走过去，接过电话。
秋子：喂——哦，是阿绫？……哦，我……嗯，……可以去。——几点？……嗯，没事的。
35.绫子的公司（东兴商事）
绫子在打电话。
绫子：那，就在和光的拐角吧。……嗯……那我早点儿走，顺便去一下叔叔那里再过去。……好的……好的……那就这样。
说完挂断电话回到自己座位。
邻桌是同事佐佐木百合子（25岁）。
百合子：那个，石井也说他请不到假，他连地图都买好了。
绫子：为什么？
百合子：因为他们科长很讨厌啊。
绫子：那就是七个人啦。
百合子：是的。——对了，我想买Caravan的帆布鞋，下了班陪我去吧。
绫子：今天不行，我约好了的。
百合子：哦？约会吗？你也有这种事？
绫子：瞎说的，是跟我妈妈。
百合子：什么呀，真没意思，大差劲了。
说着继续工作。
36.间宫的公司 走廊
拿着文件的办事员走过。
前台的女子带领绫子走来。
敲了敲常务董事办公室的门，听见回应后，
女子：请——
37.室内
间宫用目光迎接绫子——
间宫：呀，你来得正好。
绫子：您好。——我把烟斗带来了。
间宫：烟斗？——哦，好的好的，那可真是谢谢了。
绫子正要从手提包里取出烟斗，响起了敲门声。
间宫：请进。
职员后藤庄太郎（31岁）走进来。
间宫：什么事？
后藤：（出示文件）这个——
间宫“哦”了一声接过来，浏览。
间宫：嗯，这就可以了。刚才那份。给我再看一下吧。
后藤：好的。
说着正要返回——
间宫：啊，你等一下——
间宫：拒绝你的，就是这位小姐。
后藤：（吃惊地看了一眼，然后苦笑）是吗？
间宫：阿绫，你甩掉的，就是这个人。
绫子羞涩地颔首致意。
后藤：我叫后藤，失礼了。
然后离开。
绫子：别这样啊，叔叔。
间宫：什么？
绫子：太过分了。怎么能说那样的话呢。
间宫：可实际上不就是如此吗？
绫子：可是……
间宫：那，怎么样，重来一次？
绫子：我才不要呢。——给，烟斗。
说着放下烟斗走出。
间宫：喂喂，阿绫——
38.走廊
绫子正疾步离开，后藤从一旁的办公室走出来。
后藤：呀——
绫子颔首致意。
后藤：听说你在东兴商事上班，对吗？
绫子：是的。
后藤：你们会计室是不是有个叫杉山的？我们是同学。请代我问候他。
绫子：好的。
后藤：那就失礼了——
告辞后走进常务室。
绫子也离开了。
39.银座的一条小巷
附近的夜景——那里有一间小巧的猪排店“皋月”。
40.“皋月”店内
已经过了吃饭时间，店里只有零散的几个客人。
一角的桌边坐着秋子和绫子——桌上放着一瓶啤酒，饭已经快吃完了。
秋子：（吃好了）哎，吃得太饱了——
绫子：啤酒还剩着呢。
秋子：哦哦，是啊，好浪费，还是喝掉吧——（说着一口气把杯子里的啤酒喝干）不过，真是的，你要是出嫁了，就不能这样出来吃饭了啊。
绫子：当然能啊。我一时半会儿也不会嫁人——
秋子：反正，到时候总会嫁的……趁现在，咱们哪怕一个月一次，俩人一起，四处去走走，吃点好吃的吧。
绫子：（放下筷子）我吃好了。——那一定要去啊，哪怕两个月一次也成。
秋子：对。（一笑）三个月一次也行。
绫子：今天这里的账单我来付。
秋子：不用了。你郊游的钱会不够的，还得买各种东西。
绫子：没事的，账我算好了的。
秋子：不过，主意真不错啊，结婚的欢送会用郊游的方式。——妈妈那时候怎么也想不到的。
緩子：因为他俩都喜欢爬山，所以才想到的。
秋子：这事一定是百合提议的吧？——哎呀，你们可别掉山沟里去，像刚才电影里那样……
绫子：才不是那样的山呢，是非常平缓的地方。
秋子：那就好……（转换话题）你不是还要买东西吗？差不多该走了吧。
绫子：妈妈还要买缝纫机的针对吧？
秋子：还有一样带“鳕”字的东西。
绫子：（情不自禁地提高了声量）啊——鳕鱼子？
秋子：（微微瞪了绫子一眼，然后对店员）喂，麻烦你，请结账——
“好嘞”
绫子：妈妈，真的我来付。
秋子：不用的，下次你付吧。
就在这时店员过来结账。
41.当晚 公寓 走廊
秋子和绫子提着购物袋归来，拿钥匙开门。
42.室内
两人进屋。
绫子：妈妈，累了吧？
秋子：嗯，不过很开心。
说着面对矮桌坐下。
绫子：啊，我忘了。
秋子：什么？
绫子：（一边打开包襄）速溶汤——算了，会有人带去的吧。
秋子：这样啊……家里的已经没有了吗？
绫子站起来去了邻室。
43.邻室
绫子把灶台上方木架上的铁罐打开看了看。
绫子：只剩三个了。
说着放冋原处折回来。
44.刚才的房间
绫子返回——
秋子：你有些奇怪的地方很像你爸爸。
绫子：什么？
秋子：每逢要外出的时候，事无巨细的都要准备得稳稳当当才放心。你爸爸也是这样，不过是去趟温泉，连轻石也要带上。
绫子：哦，就是那个磨脚底的轻石吧，我记得呢。——哎，妈妈，好想去一趟温泉啊。
秋子：（点头）你还记得吗？去修善寺那次的事，旅馆的大水池里有好多鲤鱼。
绫子：哦，我喂它们吃奶油花生米，它们啪嗒啪嗒吃个不停——
秋子：第二天早上一看，那鲤鱼露出白肚皮浮在水面上——
绫子：当时真是吓坏了，爸爸倒是笑得不行……
秋子：——不过，跟你爸爸旅行，那是最后一次吧……枫树的新叶真美……
绫子：要不，等攒了钱去哪里旅行吧？
秋子：去哪里？
绫子：买环游车票到处逛呗，还可以顺便去伊香保的伯父那里……
秋子：是啊，去一次吧。你要是出嫁了，就不能那么玩儿了……
绫子：妈妈一说就说到那事上去了。您就那么想把我嫁出去吗？
秋子：那可不，反正总是要嫁的……
绫子：我不嫁，才不嫁呢，一直这样就好。——可是妈妈，如果我有了喜欢的人……您会怎么样？
秋子：怎么样？
绫子：会寂寞吗？
秋子：即使寂寞，那也是没办法的事呀。只有忍耐啊，——你的外婆，一定也曾经为我忍耐过。母女本来就是这样的啊……
稍许的沉默——
绫子：妈妈，差不多该睡了吧。
秋子：是啊，明天也要早起呢，——哎，今天真开心啊……
然而两人都舍不得起身离开。
45.高原上的道路
远望是连绵的山峦，东兴商事的一群年轻人，杉山常男（31岁）、绫子、百合子之外，还有服部进（32岁）、高松重子（25岁）等一共七人。
每个人都背着双肩包，朝气蓬勃地走着。
充满活力的歌声——
46.当晚 山间小屋
窗口透出灯光。
47.小屋内
夜宿于此的年轻人们。他们有的正围桌打麻将，有的在写明信片——
百合子与服部，还有A、B正围坐着打麻将。
百合子：（自摸了）好嘞，和——
A：和了？大早了吧。
服部：这个，你丢掉的吗？
百合子：是啊。
服部：那我出这个。
百合子：好，就是它。和，连串的宝牌，三翻——
B：喂，别那么拿呀，别从新郎这里拿呀。
百合子：这有什么，上次不是才给了他喜钱吗，对不对？
服部：这么重，怎么把这玩意儿带来了。
A：（对另一边）夫人，你相公正伤心呢。
在另一边——摆着上下床，绫子和杉山还有重子正在写明信片。
重子：（回头看了一眼）是吗，也别让他太伤心了。
杉山：（抬头对重子）哎，你还真能说，这话倒像是老婆说的。
重子：（不理他。对绫子）清爽的“爽”怎么写来着？
杉山：才不清爽呢，你老公烦人得很。
绫子：“爽”字？它是……
重子：不用了，我写了假名。
继续写明信片。
杉山：（抬起脸）喂，三轮君，听说你把后藤给甩了——
绫子：（抬起脸）什么？
杉山：三和商事的后藤啊。昨晚我们在新宿的威士忌酒吧一起喝酒，他说是让你给甩了。
绫子：不是的，我才没甩他呢。
杉山：他人很不错的，别甩人家。
绫子：跟你说不是的，我没有甩他。
重子：什么啊？什么事？
杉山：没你的事，你只管闭了嘴想着你老公吧。（对绫子）那么好的一个人，为什么要拒绝呢？
绫子：……
杉山：我重新帮你介绍吧？
绫子：用不着。
杉山：我帮你介绍吧，别客气呀。
绫子不作答，继续写明信片。
杉山见状，也继续写起来。
48.大楼（东兴商事）的窗户
明媚的阳光照着——
49.办公室
正在工作的百合子和绫子——
绫子：（看了看手表，对百合子）哎，差不多了。
百合子点点头，放下工作和绫子一起走出。
50.走廊
两人走出来，快步走向楼顶——
51.楼顶
两人走出来。
百合子：火车上一定有许多新婚夫妇吧，因为都说今天日子好。——重子坐在车里会是一副什么表情呢？
绫子：他们俩是面对面坐着，还是并排坐呢？
百合子：爱怎么坐怎么坐呗！奶奶的，两人不知多得意呢。——啊，来了来了！
两人挥手。
52.远处的高架线
下行的湘南（注6）电车驶过。
53.屋顶
两人挥动的手渐渐变得无力.
百合子：什么呀，重子这家伙，还说什么要从窗口挥舞花束……
绫子：她是不是忘了啊？
百合子：不可能忘的，她口口声声说的……
绫子：她一定是害羞吧。
百合子：可是，今天的喜宴，本该邀请我们参加的呀。嗯嗯，完全应该邀请的。
绫子：她忘了吧。把我们都忘记了。
百合子：可是，当初我们一起进公司，大家相处得那么好……
绫子：——大家慢慢地就会变得疏远了。
百合子：那样的话，结婚也大没劲了。——男人也是这样吗？
绫子：谁知道呢……
百合子：如果我们的友谊只是到结婚为止的临时过渡，那也大寂寞了。多没劲啊！
绫子：——是啊……
百合子：哼，当别人是傻子呀！
说着把脚下的什么东西踢飞了。
54.数日后 傍晚时分的银座
霓虹灯已开始闪烁。
55.高尔夫球用品店内
间宫正挥舞高尔夫球杆。
店员递过一个装了球盒的纸包。
店员：让您久等了——
间宫：哦。
店员：明天星期天，看样子会是个好天气吧。
间宫：那就最好了。再见——
店员：多谢光临。
间宫走出。
56.店外
间宫走出来，横穿过街道，走进面前的咖啡馆。
57.咖啡馆里
间宫在一角的座位上坐下。
店员：欢迎光临。
间宫：哦，来一杯水。——还要杯咖啡。
店员离开后，间宫从口袋里掏出药片，忽然看见了什么。
只见对面的座位上，绫子和杉山正在交谈。
间宫笑眯眯地看着这情景——
像是去了冼手间回来的后藤正走向绫子的座位。
后藤：呀，久等了——
三人起身要走，与间宫撞了个对脸。
绫子：哎呀——
间宫：呀……
后藤：啊——
说着鞠了一躬。
间宫：竟然在莫名其妙的地方遇见了。
后藤：唉……
间宫：（对绫子）阿绫，这是去了哪里？
绫子：那个，电影……
间宫：电影啊……（对后藤）怎么样？不坐下吗？
后藤：啊，不过……
间宫：还要去哪里吗？
后藤：不，已经要回去了。（对绫子）那我告辞了。（对间宫）请多包涵。
说着急急忙忙地离开了。杉山也一起走了。
间宫：不一起去没关系吗？
绫子：哎，没关系的。
间宫：那，坐吧。
绫子：好的。
这时店员说着“让您久等了”，端来冰水和咖啡。
间宫：要点儿什么吗？
绫子：不，不用了——
待店员离开。
间宫：（笑眯眯地）这究竟是怎么回事啊？
绫子：什么怎么回事？
间宫：唉……跟后藤的事啊。
绫子：今天是第一次见他。嗯，是另一位的介绍。
间宫：我不也介绍了吗？是我在先啊。
凌子：可是……
间宫：可是什么？
绫子：那位杉山先生是我们公司的同事，他和后藤先生是朋友，所以杉山先生……
间宫：杉山先生怎么都成。那你——觉得如何呢？
绫子：觉得什么？
间宫：后藤呀。
绫子：我跟后藤先生今天初次……
间宫：这个刚刚听你说过了。
绫子：讨厌！叔叔您拿我逗乐呢！
间宫：我可没逗你，我是认真的。
绫子：——我不知道。
间宫：不知道？真的吗？
绫子：（羞涩地）不知道。
间宫：不知道啊，是吗？那可就为难了。——不过，如果说啊，后藤人很不错，你也中意他的话，怎么样？事情是不就简单了？
绫子：简单——指什么？
间宫：就是结婚啊。
绫子：我才不要呢。
间宫：不要，是不愿意吗？
绫子：可是叔叔，假如说，即便我有了喜欢的人，因为种种原因使我不能跟他结婚，也会有这种情况对不对？
间宫：是吗？什么样的情况？——比如经济条件之类……
绫子：这方面也有……
间宫：其他，还有什么啊？
绫子：比如我，也因为是跟妈妈同住……
间宫：你要考虑这个的话……要是在意这个，你岂不是一直都不能出嫁了？
绫子：即使不嫁，也没关系的。
间宫：那怎么行呢。女人一辈子……
绫子：叔叔，我觉得，恋爱和结婚应该分开考虑。
间宫：哦——这话是什么意思呢？
绫子：是什么意思，那个……
间宫：也就是说婚外恋也不要紧吗？
绫子：我没有那种不正经的想法。
间宫：啊，是吗？失敬失敬——
绫子：我的意思是，恋爱和结婚如果能一致的话，那再好不过。但就算不一致，我也不认为那就是不幸。即便那样也足够快乐的了。这世间，难道不是那种情况更多吗？
间宫：是吗？可你不觉得寂寞吗？
绫子：才不会寂寞呢，这世间跟叔叔您年轻时不一样了。
间宫：这话说是这么说……
绫子：我这样的，跟妈妈两人在一起就很快乐了。我觉得很幸福，一直这样就好。
间宫：你真是相当爱你母亲啊。
绫子：也不见得吧，我们还常常吵架呢。
间宫：那就证明是有爱的啊。关系如果不那么好，母女也不会吵架什么的。
绫子：真是这样的吗？
间宫：就是这样的，我想是的。——唉，你妈妈是个好妈妈，你也真是个好孩子啊。
58.高尔夫球场
敞亮的景色。
59.俱乐部会所
那里的看台上坐着田口、间宫、平山三人——
田口：唉，最近的年轻人都很现实啊，虽然其中也有奇怪的家伙。
平山：不过，那也可以理解不是吗？
田口：理解什么？
平山：恋爱和结婚分开考虑这事啊。
间宫：那说明世道越发艰难了。
田口：那就是说，阿绫她，似乎还挺喜欢那个男人的？
间宫：唔，要我看的话是这样的。她反复解释说那是头一次见面，我觉得已经是第二次或第三次了。
平山：那么那个杉山是干什么的？
间宫：哦，他不相干的。
平山：那就是说问题还是在她妈妈这里。
间宫：就是的啊。
田口：那，还不简单吗？
间宫：什么？
田口：先让她妈妈结婚呀。
间宫：再婚吗？
田口：是啊，然后再嫁女儿。两个人一起解决。
间宫：能行吗？
田口：一定能的。就看你怎么跟她提起了。
平山：这也许倒是个好主意呢。
间宫：如果能办成，那可真是再好不过了。
田口：能行的，我觉得能行。秋子女士那么美，谁都会想娶的。
间宫：那你，去找秋子见一面，问问她有没有再婚的意思……
田口：我吗……
间宫：就是啊，难道不是你提的头吗？
平山：你最合适了。
间宫：试试看嘛。
田口：那，我就去试一试吧。
平山：去吧去吧。
田口：可是没有对象啊。
间宫：唔……平山怎么样？
平山：我吗？
田口：是的，这说不定倒真是好主意呢。
平山：别开玩笑，那不行。我才不干呢。再怎么说，跟老友三轮的妻子……
田口：那很好啊，思想别那么古板……
平山：我才不千呢，我不干。那么不道德的事……
间宫：有什么不道德啊，你是鳏夫，对方是寡妇啊。
平山：道理上是这样的，但我不干，绝对不干。你就算了吧。
田口：是吗。那就没法子了。
间宫：（对田口）那你去打听一下如何？
田口：那就这么办吧。
平山：喂，可别随便举出我的名字啊，知道吗？
田口：你这家伙真不知好歹，谁知你做鳏夫守到今天是图什么呢？
间宫：嗨，真是的，巴不得能代替你啊。
田口：对，巴不得能代替你啊。
说着笑了。话说到这地步，平山的心情似乎开始有了动摇。
60.当晚 平山家 玄关
平山回来。像是在想心事。
家政妇富泽（45岁）出来迎接。
富泽：您回来啦。
平山：哦。
儿子幸一（21岁）出来。
幸一：您回来啦。
平山：哦。你在的啊？
说着走进屋里。
61.起居室
三人走来。
富泽：先生您的晚餐——？
平山：哦，已经吃过了。（对幸一）你呢？
幸一：我可等不到这时候，早就吃了。
平山：是吗？
富泽走出。
幸一：成绩——怎么样？打中了吗？
平山：马马虎虎……（然后叹息）唉……
幸一：怎么了？
平山：没什么——
幸一：怎么没精打采的？
平山：唉……
幸一：出什么事了吗？
平山：不是，也没什么事。你，怎么想的？
幸一：什么？
平山：爸爸回绝了，有人问我要不要娶老婆。
幸一：给我吗？
平山：不，是爸爸的。
幸一：是爸爸的啊？
平山：唔。
幸一：对方——是谁呀？
平山：唉，且不说对方是谁，你怎么看的？
幸一：什么怎么看，那要看对象是谁了。是我认识的人吗？
平山：嗯。
幸一：是谁啊？您说说看，别瞒着我。
平山：怎么会瞒着你呢。
幸一：那么是谁呀？您倒是说呀。
平山：唔……你知道三轮阿姨吧。
幸一：哦——她呀，不得了，要是她就太好了。
平山：是吗？很好吗？
幸一：当然了。爸爸回绝了吗？
平山：嗯，算是吧。
幸一：也太傻了吧，怎么可以回绝呢？
平山：是吗？
幸一：就是啊。
平山：那么你很赞成吗？
幸一：当然赞成了。跟您说吧，爸爸，我之前就觉得，您应该早点儿娶个后妻呢。
平山：哦——为什么？
幸一：因为啊，我也会结婚对吧？到时候爸爸一个人，会到我家来对不对？多碍事啊，那我老婆也大可怜了。
平山：混账——
幸一：不过啊，那样的话，就算是爸爸也会不乐意吧。所以您只管娶了三轮阿姨吧——机会难得不是吗？
平山：机会？
幸一：但人家到底愿不愿来呢？
平山：唉，那还不知道。
幸一：什么呀，还不知道啊。要有自信啊，自信——
平山：唔——你也赞成吗……
幸一：嗯。赞成，非常赞成。
平山：是吗……
说着站起来去了邻室，脱去外套，不禁伸展手臂做起了体操。
幸一：爸爸，怎么突然精神起来了？
平山：嗯？
回头看了看，嘴里支吾着，故意做出拍打肩膀的样子。
62.间宫的公司 走廊
前台的女职员领着平山走来。
她敲了敲常务室的门，听见回音后，
女职员：请。
63.室内
间宫起来迎接。
间宫：哦，什么事？
平山：唉，没什么——今天也是好天气啊。
间宫：是啊，最近这段时间一直是这样。
平山：哦，还真是的。对了，昨晚地震了。
间宫：是吗，我没感觉到啊。
平山：震了的，不过很小。
间宫：今天怎么了？有什么事吗？
平山：嗯，就是上次的事。
间宫：什么？
平山：哎，就是在高尔夫球场的那次。
间宫：哦，你学生就职的事啊。
平山：不，是在会所说的那事。
间宫：什么事来着？
平山：就是三轮夫人的事啊。
间宫：哦，候补者——找到合适的人了吗？
平山：嗯，怎么说呢……我也好好考虑过了。
间宫：考虑什么？
平山：真不好意思。当时你说的那事，我儿子也很赞成。
间宫：什么事来着？
平山：你明明知道的呀。
间宫：没有啊，完全不明白你说什么。
平山：别糊弄人啊。——唉，我是说真的。田口已经去了她那边了吗？
间宫：不清楚……可你当时不是很不积极的吗？
平山：嗯。是这样的，的确是这样的。可是一个人有些事很不方便。
间宫：不方便，你不是有家政妇吗？
平山：有是有，可总有些事不那么那个啊。
间宫：你是说有时候痒处够不着对吧？
平山：嗯，算是那样吧。
间宫：所以，你是有哪里突然痒起来了吧。
平山：就算是那样吧。
间宫：虽然不晓得你哪里痒……所以，你就想该怎么办是吗？
平山：所以，也就是说，那个，能不能请你，大致呢，跟对方——
间宫：那还是田口更适合吧。
平山：不，那小子不成，总是说些不该说的话。我还是想拜托你。
间宫：我吗？
平山：是的。有劳你了。
间宫：这样啊……
说着站起来打电话。
间宫：叫日东电机的田口先生——
平山：找田口，不要紧吗？
间宫：不要紧的。本来也说好了该他去的。
平山：可是，那小子成事不足……
间宫：你是说他会坏事吗——（对方似乎接通了电话）啊，喂，什么？田口先生出去了？（说着放下话筒）说他不在呢。
说着折回原地——
间宫：我会帮你交代他。
平山：哦，请尽量怏一点啊。
间宫：你有那么痒吗？
平山：是啊，这种事，不管多大年纪都很难为情的。
说着不自然地干笑了几声。
64.夜晚 西银座的酒吧“LUNA”
酒吧的招牌——
65.酒吧店内
间宫一个人在吧台前喝着酒。
在女人们“欢迎光临”的招呼声中回头一看，田口来了。
田口：平山呢？
间宫：还没来。你去了吗？
田口：嗯。
间宫：怎么样了？
田口：事情变得微妙起来了。——喂，给我也来一杯威士忌，要兑水的。
女子：好的。
间宫：我还是这个，再来一杯。
女子：好的。
间宫：究竟怎么回事？微妙什么？
田口：完全没门儿。人家说根本没有再婚的想法，完全没有。从头到尾，都在说死去的丈夫。
间宫：哦，那有没有说起阿绫和后藤的事呢？
田口：哦，那倒是说了。
间宫：她怎么说的？
田口：“哦，这样啊。”还笑着呢。
间宫：是吗？——那平山的事呢？
田口：那事怎么说得出呢？简直就像专门去听了一通三轮的恋爱故事一样。还掉了几滴眼泪呢。
间宫：那就没提平山的事吗？
田口：嗯，没提。
一声“久等了”，店员端来刚才点的酒。
间宫：平山他可是当真了。
田口：不过，给平山大可惜了。——她真美啊。一如既往。掉眼泪那模样，真想让你也看看。
间宫：是吗？
田口：不是有那样的说法吗。雨中带愁的海棠——那还不算，还给我削了苹果呢，用那白嫩的手……
间宫：那，你吃了吗？
田口：嗯，吃了，好吃极了。（从衣兜里取出烟斗）还得了这个呢。
间宫：你小子，到底干吗去了？
田口：你说我干吗去……
间宫：平山可怎么办呢？平山——
田口：唉，没办法了呗，暂且别管他吧。
间宫：可那小子可着急呢。
田口：着急怎么着，你就让他往痒处涂点儿曼秀雷敦吧。
间宫：那就先不管他——
田口：管他呢管他呢。
女人迎客的招呼声。
间宫：（看了看）来了来了，他来了。
平山走来。
平山：呀。
田口：哦。
平山：我来晚了。
说着并排坐下。
两人沉默着。
平山有点不自在。
间宫：（稍过了一会儿）喂，喝什么？
平山：哦，什么都行啊。
间宫：是吗？
然后又陷入了沉默。
平山越发不自在了，然后伸手去拿田口面前的花生米。
间宫：这里也有。
说着把自己面前那份递给他。
平山：田口，那个，你替我去了吗？
田口：嗯，去是去了……
平山：你给我提了吗？
田口：嗯，提是提了……
平山：结果怎么样？
田口：（停顿。然后自言自语般）——唉，急不得啊……
平山：——？
间宫：（也是自言自语般）嗯，急不得啊……
平山：——？
平山没精打采地吃花生米。
间宫和田口都用烟斗蹭了蹭鼻子（注7）。
66.星期天下午 间宫家 走廊
笼子里的金丝雀啼叫着。
67.起居室
田口的太太信子走来，正在与间宫的太太交谈。
文子：哦，那平山先生多可怜啊，
信子：对呀，拿人家当开心果，两人偷着乐呢。
文子：太不像话了，不论我家的，还是你家的。
信子：可你家那位还算好的，我家那位上次还说呢：“我要是死了，你会再婚吗？”我说结一次就够受的了，然后人家说：“哦，那我可是要再婚的。”问他跟谁，他竟然大言不惭地说：“那当然是跟秋子喽。”
文子：是吗？我家那位肯定也是一样的。
信子：人长得美，总是凡事都占便宜啊。
文子：是啊，真叫人羨慕。
信子：不过秋子那边，突然跟人家提再婚的事，人家也不好就这么答应呀。换了我也不会的。
文子：即便是我也一样，就算有那份心思也不会说呀。
信子：就是，他们太不会说话了。
文子：就是。
说着两人都笑了。这时路子走过来，一副出门的打扮。
路子：妈妈，我去去就回。
信子：路子，约会吗？
路子：是啊，从傍晚开始的夜场。还是阿姨好说话。
说完离去。
文子：现在的孩子真叫人头疼啊。
信子：我家的那才叫烦人呢。还是我们那时候好啊，最多就是向往一下少女歌剧之类——
文子：是啊，《我的巴黎》呀，《堇花开放的时候》呀（注8）……
信子：现在都是什么呀，摇摆舞啦，猫王啦……连花儿都流行白铁皮上涂油漆那样的呢。
文子：真是的——
两人又笑。
这时间宫走出来。
间宫：来啦。
文子：您呀，刚刚我们还说呢，就是三轮家闺女的事。
间宫：哦。
文子：还是女儿先定下来更好吧？
信子：我觉得再怎么也不至于连秋子再婚的事也要操心。
间宫：不过，那可是您丈夫提的头啊。
信子：这样啊？不过，他在家还说是间宫先生呢。
间宫：不是的，是田口啊。
文子：究竟是哪个……
间宫：那当然是田口啊。
信子：他说您看到秋子掉眼泪的样子，非常美呢。
间宫：那小子，竟然连这话都说了，太不像话，简直就是颠倒黑白。那么说，苹果也成了是我吃的是吗？
信子：是的。
文子：还说你觉得非常好吃呢。
间宫：混账——那，反正就按你们的高见来，先解决阿绫的事吧。
文子：那当然啦。（然后转向信子）对不对？
信子：对的对的。
间宫：唉，犯愁啊……
说着离开。
信子和文子面面相觑，憋不住地笑了。
68.鳗鱼店“竹川”所在的小巷
绫子走来。
然后走进“竹川”。
69.同前 店内
女店员招呼着“欢迎光临”迎上来。
绫子：请问，间宫先生——
女店员：哦，正等着呢。
70.包间
间宫正喝着啤酒——
间宫：啊，阿绫，这边。
绫子走过去。
间宫：请进。
绫子：我来晚了——
间宫：这里——地方好找吗？
绫子：好找的。
间宫：（看了看表）午间休息，没那么多时间细说，就直接进入正题吧。其实是关于你的婚事。后藤——怎么样？
绫子：什么怎么样？
间宫：就是想问你，是喜欢，还是讨厌？
绫子：不讨厌。
间宫：那就是喜欢了。后藤也是这么说的。
绫子：……
间宫：那，不很好吗？那事情就可以推进了。好吗？
绫子：可是叔叔——
间宫：什么？
绫子：我还没有考虑结婚的事。
间宫：哦，之前听你说过的。
绫子：所以，现在立刻回复，我……
间宫：可如果喜欢，在一起不就很好吗？
绫子：可我要是结了婚，妈妈怎么办？
间宫：哦，你妈妈……
绫子：是的。
间宫：关于这件事，我们也都很担心。不会让你为难的。
绫子：您这是什么意思呢？
间宫：没什么。比如你妈妈能再婚的话，你觉得如何呢？
绫子：再婚？我妈妈有这样的事吗？
间宫：哎，也不是没有啊。
绫子：（垂下头）……
间宫：你觉得如何？
“久等了——”店员端来了点好的饭菜。
过程中绫子一直低垂着头。
女店员离开——
间宫：怎么了？你好像很想不通呢。快吃吧。
绫子：（抬起脸）这件事已经定下来了吗？
间宫：什么？你妈妈的事吗？
绫子：是个什么样的人呢？
间宫：对方吗？
绫子：是的。
间宫：你和你妈妈从很久以前就很熟悉的，平山这人如何……
绫子：（忍不住插话）平山先生——？
间宫：怎么样？不行吗？
绫子：……
间宫：不过并不是已经说定了的。
绫子凜然凝视着间宫。
间宫：怎么样？
绫子没有作答，低垂了目光。
71.当晚 公寓 走廊
绫子带着凝重的表情归来。
72.室内
秋子正往矮桌上摆放晚饭的杯盘。
绫子走进来。
秋子：啊，回来啦——
说着走进屋里取什么东西。
绫子不高兴地打开衣柜，把外套挂上衣架。
秋子拿了东西走出来。
秋子：肚子饿了吧？今天什么也没有。本来想买点儿什么回来，可妈妈回来得晚……
秋子忽然抬起脸看绫子。
秋子：怎么啦？出了什么事吗？
绫子：……
秋子：你怎么了？究竟怎么了？
绫子：……
秋子：今天啊，有件稀奇事，妈妈在电车里见到了一个人。——你还记得吗？战争结束以后，就是那个，时常给我们家送米来的那个，鸿巢那边黑市的阿姨。她打扮得可漂亮了。我还以为是哪里的富太大呢……
绫子：（严厉的表情）妈妈——
秋子：（不经意地）什么？
绫子：妈妈，你有什么事瞒着我吗？
秋子：瞒什么？
绫子：今天我被间宫叔叔叫去了，他全都告诉我了。
秋子：（不解的样子）告诉你什么呀？
绫子：妈妈要再婚吗？
秋子：（吃惊地）啊？再婚？
缓子：您何必瞒着我呢！
秋子：怎么回事啊！
绫子：我都知道呢！
秋子：你知道什么呀！什么事啊？妈妈完全不明白——
绫子：别糊弄我。妈妈这么做，难道不觉得对不起爸爸吗？平山先生难道不是爸爸的朋友吗！
秋子：平山先生到底怎么了啊？
绫子：你还要隐瞒吗？这样的事，为什么要瞒着我啊！
秋子：隐瞒什么呀？
绫子：够了！我受够了！我还以为妈妈不是那种人呢！我最讨厌那种人！
秋子：你在说什么呀，阿绫——
绫子：好肮脏！我最讨厌这样的！
说着站起来，拿了手提包。
秋子：阿绫！你去哪儿？你要去哪里呀？
绫子：别管我！我讨厌这样的妈妈！
紧追在后的秋子眼前，“砰”的一声，门被粗暴地关上了。
73.当晚“芳寿司”店内
只有三个客人——
老板芳太郎（52岁）在捏寿司，老板娘久子（46岁）在给客人上酒上茶。
另外还有一个寿司师傅——
客人一：喂，墨鱼——
芳太郎：好的。——那边的客人呢？
客人二：（递过茶杯）我喝这个。
芳太郎：好嘞，热茶啊。
如此这般——
这时绫子走来。
寿司师傅：欢迎光临！
久子：（迎接）哎呀，欢迎光临。
绫子：请问，百合……
久子：啊，她在的。（向二楼）百合！三轮小姐来啦！（然后对绫子）来，请进请进，楼上请……
百合子从二楼走下来。
百合子：哎，来啦？上来吧。房间里乱糟糟的。
久子：来，请——
绫子跟随百合子走上二楼。
店里——
芳大郎：（对烂醉的客人三）老板，后面还要加吗？蛤蜊——
客人三：哦，加吧。
芳大郎：老板，您很喜欢吃蛤蜊啊。
客人三：哎，蛤蜊多好吃啊。——蛤蜊一三五，章鱼二四六呀……
寿司师傅：要章鱼吗？
客人三：老茧（注9）已经长了。
寿司师傅：啊？
客人三：要蛤蜊啊。要软的——蛤蜊是新手吗……哦哦，然后给我来赤贝啊。
芳大郎：好嘞。
74.二楼（百合子的房间）
百合子与绫子——
百合子：那你，是怎么说的？
绫子：你说那样谁受得了啊。而且对方是我爸爸的朋友啊，好肮脏啊。
百合子：嗯——所以你就跑出来了？
绫子：是啊，那种事，你不觉得很脏吗？
百合子：嗯——哦，那种事——？
绫子：是啊，连我都还清楚地记得爸爸的样子，妈妈怎么就已经忘记了似的……那种事，我怎么想都无法原谅……
说着低下了头。
百合子：我说你呀——
绫子：——？
百合子：我理解……可你未免太任性了吧。
绫子：任性什么？
百合子：你也该设身处地为你妈妈想一想——
绫子：你这话什么意思？
百合子：因为，你妈妈也是女人啊。你得考虑到这一点啊。
绫子：什么意思？
百合子：你自己有了喜欢的人，为什么偏偏对妈妈那么严厉呢？岂不是太自私了？要是我的话，就默默旁观。
绫子：你遇上这种事，就那么不介意吗？
百合子：当然不介意了。妈妈不还是妈妈吗？
绫子：站着说话不腰疼……
百合子：不，不是的！我后妈来的时候我都没在意，但并不是说我就忘了死去的妈妈。即使现在，我一闭上眼睛，依然能清清楚楚地想起我妈的模样。我爸爸是个很随便的人，可那又怎么样呢？因为爸爸依然是爸爸啊。
绫子：可是我不那么想。
百合子：就算你不那么想，事情也是那样的。这个世道，并不是像你想象的那么美好啊！怎么跟个小宝宝似的……
绫子：……
久子从楼梯口探出头来——
久子：百合，这个——
说着递上寿司。
百合子：谢谢。
走过去取寿司。久子放下寿司离开。
百合子：（端了寿司过来）怎么样，不吃吗？
绫子：我要回去了。
百合子：回去？你不住一晚再走吗？
绫子：我要回去。
百合子：那，吃了这个再走吧。
绫子：够了。
百合子：真的要回吗？——好，回吧回吧。什么呀，小屁孩儿！
绫子走下楼梯离去。
百合子目送她，面露苦笑，一边拿寿司吃。
75.当晚 公寓 室内
已经铺好两床被褥。秋子坐在那里沉思。
传来门把旋转的声音，绫子没精打采地回来了。
秋子：哎……（迎上去）你去哪里了？
绫子：……
秋子：突然跑出去，这不叫人担心吗？你究竟去哪儿啦？
绫子默不作声地走进里间去了。
76.里间
绫子走来，在那里无力地坐下。
秋子走来。
秋子：你到底生什么气啊？你误会些什么呀？
绫子：……
秋子：你从间宫先生那里听说什么了？
绫子：……
秋子：你以为妈妈瞒着你什么事吗？没有任何必要瞒着你啊。
绫子：……
秋子：明明是你有事情没跟妈妈说。
绫子：什么事啊？
秋子：后藤先生的事。
绫子：——？
秋子：你才瞒着妈妈呢，不是吗？明明有了喜欢的人——妈妈就等着看你什么时候开口呢。
绫子：……
秋子：听说是个很不错的人，妈妈还暗自高兴呢……为什么不对我说呢？
绫子突然站起来走了出去。
秋子默默地目送她。
77.刚才的房间
绫子走来，在被褥上坐下沉思。
78.里间
秋子也一动不动地在那里想心事。
79.翌日早晨 东兴商事 走廊
上班时间。
杉山、百合子他们都上班来了。
百合子：早安。
杉山：哎，早安。
百合子走进办公室。
80.办公室
绫子正收拾桌子。百合子来上班了。
百合子：早安。
绫子：……
百合子：什么呀，还在生气呢？哼，你就生你的气吧！今天生明天生后天也生……
说着一笑。
绫子不理她，继续工作。
81.从屋顶俯瞰的景色
今天也有湘南电车驶过。
82.屋顶（午间的休息时间）
男女同事们热闹地玩耍着。——其中绫子独自一人在一旁默然地俯视着湘南线的电车。
83.当天傍晚 拉面店（有乐町一带）
店里几乎坐满了……
一旁的座位上坐着绫子和后藤，两人正在吃拉面。
后藤：（一边吃着）那可不成。不该吵架啊。
绫子：……
后藤：像我，可能是因为母亲死得早，常常会想，唉，要是那时候没有为那样的事吵架就好了。有时忽然想起来，心里还是会很难过。
绫子：（停下筷子）……
后藤：我老家在伏见，伏见从前有一种泥塑的布袋和尚的偶人。我家厨房的橱柜里也摆着一些……你怎么啦？（看了绫子一眼）记得是初中三年级的时候，我为一件很无聊的事发了怒，把那些偶人一下子全摔坏了。我母亲那时的表情，我现在还记得很清楚。真是为了一件很无聊的事。那天我饿着肚子回家一看，母亲竟然没做饭。
绫子：（微笑着）……
后藤：那年秋天，我母亲就去世了。
绫子：哦……
后藤：唉，还是不要吵架的好，不应该吵架啊。
绫子：（沉静地）——是啊……
两人又默默地吃拉面。
84.当晚 公寓 走廊
百合子走来。
敲门。
秋子：哎，哪一位？
85.室内
百合子进来。
秋子：啊，欢迎。
百合子：晚上好——绫子呢？
秋子：还没回来。——来，请进吧。
百合子：嗯。
说着进了屋。
百合子：阿姨，您猜绫子去了哪里？
秋子：是啊，会去哪里呢……
百合子：我大概能猜到。昨晚我听说了好多事。
秋子：哦，绫子昨晚是去了你那里呀。
百合子：是啊——阿姨，听说您要再婚了。
秋子：啊？——（一笑）连你也那样想……
百合子：所以，我都说她了，怎么能因为这样的事生气呢？简直就像没长大的孩子嘛，阿姨您也会有各种各样的理由啊。
秋子：（笑着）有倒是有……
百合子：绫子也大自私了。把自己的事搁在一边，只知道责怪阿姨，所以我狠狠说了她一顿。这一来，今天在公司她就不理我了。
秋子：是吗？
百合子：所以我来看看。说真的，阿姨啊，绫子有点儿太偏执了。
秋子：（依然面带笑容）为什么？
百合子：我要是绫子的话，反倒觉得阿姨再婚了更好呢。
秋子：哦，为什么？
百合子：因为，要是结了婚，就不会觉得有负担了。这么说您别介意……
秋子：（忽然落寞地）是啊……也许是这样呢……
百合子：就是啊，不论谁都会这么想的。不这么想的只有绫子啊，黏黏糊糊的，真差劲啊。
秋子：——这么说的话，是我碍事呢……
百合子：不，倒也不碍事的。——不过，还是有一点点碍事吧。对不起。——阿姨，您会寂寞吗？
秋子：（微笑）寂寞也没办法啊。只要那孩子能得到幸福，就算寂寞也应该忍耐……
百合子：好样的！还是阿姨讲道理。不过，阿姨能下这么大决心也真不容易啊！要不是这样，绫子会一直都不打算嫁人的。
秋子：是吗……
百合子：是啊，她就是这么说的。
秋子：哦。
百合子：只要阿姨这边定下来，绫子她立刻就会想嫁的。
秋子：——这孩子真叫人为难呢……
百合子：真是的，叫人为难的孩子。绫子到底为什么不满意呢？人家多气派啊，不是吗，阿姨？
秋子：什么气派？
百合子：如果是平山先生——大学老师的话，真是没的说。而且还是过世的叔叔的朋友，那不是更好了，互相非常了解。
秋子：可是百合，那不符合事实啊。
百合子：符合的，符合的。这样没事的呀。
秋子：什么没事的呀，是不是连你也误会了什么？平山先生的事我完全不知情啊。
百合子：别骗我哦，阿姨您别害羞啊。
秋子：害羞什么……真的，我真的不知情啊。
百合子：怎么会这样呢……那么阿姨是真的不知道？
秋子：啊，是呀，我完全不知道啊。
百合子：那就太过分了。怎么回事呢？竟然乱说这样的事……这样啊。阿姨您不知道的啊？
秋子：是啊。
百合子：这样啊？也太捉弄人了。
传来门把旋转的声响——绫子回来了。
秋子：啊，回来啦——
百合子：你去哪儿了？
绫子默不作声地进里屋去了。
百合子：什么呀，还在生气吗？因为担心，我还特意跑来看你呢。
绫子：不用你多管闲事，回去吧。
百合子：我这就回。
秋子：没事的百合，住一宿再走吧。
绫子：不要啊妈妈，我才不跟那样的人睡一起呢。
秋子：阿绫你——
绫子：没事，让她回去。
百合子：我这就回，哼——！那么阿姨，晚安。
秋子：哦，回去啊？真过意不去。
百合子：没事的。
说着走出，秋子也站起来。
86.走廊
百合子走出来，秋子也探出头。
秋子：抱歉啊。
百合子：嗯，没事的。——真是个难缠的孩子。
然后离开。
87.间宫的公司 董事办公室
间宫正在工作。
敲门的声音——
间宫：请进。
门开了，女职员探头进来。
女职员：平山先生来了。
平山走进来。
间宫：哟，怎么了。
平山：哦。事情有点不妙。
间宫：什么？
平山：有个奇怪的来客。
间宫：怎么回事？
平山：总之，你来见一见吧。
间宫：谁？
平山：我让她在会客室等着。田口也来了。
间宫：是谁呀？
平山走在前面，间宫紧随其后。
88.走廊
两人往会客室方向走去。
89.会客室
两人走来，田口坐在椅子上，对面站着百合子。
间宫：（对田口）哟。
田口：呀。
间宫：怎么回事？怎么啦？
田口：唔，这……
平山：就是这位小姐，说是阿绫的朋友。
百合子：我是佐佐木百合子。
间宫：哦，我是间宫……请。
说着示意百合子坐下。平山也坐下来。
百合子：（依然站着，口吻十分严厉地）我请问你们，究竟为什么要说些无中生有的事情呢？
间宫：什么事情——
百合子：就是三轮阿姨再婚的事。
间宫：哦，那事——
百合子：哦什么哦，明明阿姨毫不知情，你们为什么要对绫子说那样的话？为什么要往平静的水池里扔石头挑事呢？因为这件事，绫子痛苦极了。为什么要做这种事去扰乱别人的家庭和睦呢？我就是来问你们的，请回答。
男人们面面相觑。
百合子：答不上来吗？你们这么做，到底有什么好玩儿的呢？
间宫：不，不是为了好玩。
百合：那究竟是为什么？
间宫：（转移话题）你是百合子小姐吧？先坐下吧。
百合子：不用，这样就行。
间宫：可是，也别太……
百合子：不用。
平山：（对间宫）唉，你这里有会客室还不错啦，我可是在大学里突然被这样将了一军。
间宫：可是百合——
百合子：请叫我百合子。
间宫：哦哦，失敬失敬——
田口：其实我也已经大致解释了。
百合子：我又没问你。
田口：哦，这样啊。
间宫：可是百合子小姐，你对三轮阿姨的再婚是怎么看的？不赞成吗？
百合子：我是赞成的，但那是另一回事。
间宫：不，并没有不同啊。阿绫这孩子性格就是那样的。只要她妈妈没有再婚，她是不会出嫁的。
百合子：那为什么先不这么说呢？绫子妈妈对这位叔叔（平山）的事，明明完全不知情啊。
平山：对，这事我也是刚才从这位小姐这里听说的。究竟怎么回事？我的事情，你们竟然还没有采取什么行动吗？
田口：哎，你给我少说两句。
平山：可是——
间宫：哎，你就闭嘴吧。——（然后对百合子）事情的做法的确是有些差错，不过为了让阿绫美满地结婚，就必须让你阿姨再婚。——这个你懂的，对吧。
百合子：我懂。可既然这样，为什么——
间宫：哎，其中的差错我再次道歉。（说着低下头）请原谅——
田口：我也请你原谅——
间宫：请坐吧。
百合子在椅子上坐下。
间宫：可是，问题是三轮阿姨是否有再婚的想法……
百合子：有是有的。我听她说了。
田口：她有吗？
百合子：有的。
田口：（对平山）喂，大好了。
平山：唉……
间宫：那就请百合子小姐也帮个忙吧。首先把你阿姨的事定下来，然后再定阿绫的事。怎么样？
百合子：好的。如果是那样的话，可以啊。
平山：嗯，这样的话道理才说得通。
田口：（对平山）你又来劲儿了？
平山：嗯？唉……
百合子：可是，阿姨的对象，已经定下来是这位叔叔（平山）吗？
间宫：唉，还没完全定下来……
田口：怎么？不行吗？
百合子：没有不行，我觉得很好。
间宫：好吗？
百合子：很帅啊。
田口：帅？
间宫：那平山，看来得举杯庆贺一下了。
平山：（害羞地）唉……
田口：唉什么唉，该你请客了。
平山：我吗？啊哈……我请，我请。
平山喜不自禁。
90.当晚“芳寿司”店内
只有一个客人——老板和老板娘都不在。寿司师傅独自捏着寿司。
师傅：接下来要什么？
客人：吃饱了。啊啊，好舒服。
这时田口、间宫、平山走进来。三人看样子都已经喝了好多酒。
师傅：哎，欢迎光临。
紧接着百合子走进来，她用手势向师傅示意“别说话”。
她也醉得相当厉害。
客人：那就拜托了。
然后离开。
间宫：真够远的。你说的好吃的那家，就是这里吗？
百合子：是啊。（然后对师傅）给我上热的。
师傅：好嘞。
田口：比如目黑的秋刀鱼，反倒是这种偏僻地方的小店做得好吃啊。
百合子：偏僻的地方真是委屈您了。——（然后对师傅）今天老板和老板娘都不在吗？
师傅：哦，有点事出去了……
百合子：是吗？那小姐呢？
师傅：小姐，那个……
百合子：（对三人）这家的小姐，长得可漂亮了。真想让你们见见呢。呃。
平山：百合，你没事吧？跑到这地方来，回得了家吗？
百合子：当然回得了，没事的。叔叔您才应该打起精神来呢。
师傅：下酒菜要什么？
百合子：酒呢——酒怎么还不来？
师傅：好嘞，这就来——
百合子：那边的叔叔们，吃点儿什么？
间宫：这里什么好吃？
百合子：不论什么都好吃哦，（然后对师傅）什么都行，给我快快端上来。
师傅：好嘞。
田口：喂，已经吃不下那么多了。
百合子：怎么会吃不下！好吃着呢！端上来端上来！
师傅：（劲头十足地）好——嘞！
百合子：可是平山君，你真的会好好爱三轮阿姨吗？
平山：啊，会好好爱啊。
百合子：一直一直，永远地哦。
平山：啊，会啊。
田口：看把他美得。（对间宫）嘿。
间宫：这个走大运的家伙，真是的。
师傅：（上酒）来了，热的。
田口：哦——（接过酒）不过真是太好了，平山君——
平山：唉，谢谢！人真是不能没朋友啊。
间宫：不过还没有完全定下来啊。
百合子：可别这么说！（然后对平山）你呀，真的，真的会好好爱阿姨吗？
平山：哎，真的会好好爱的。
百合子：要一直一直，永远地哦。
平山：哎，我会的哦。
百合子：这位叔叔，还是有优点的嘛。
平山开心地哈哈大笑。
田口：（向间宫递去酒瓶）喂，怎么样？
间宫：哦。
这时，老板娘久子提着送外卖的食盒回来了。
久子：欢迎光临，欢迎光临。
百合子：啊，您回来了。
久子：哎，今天好晚啊。
百合子：嗯。
久子走进里屋去了。
田口：百合，你跟这里很熟啊。
百合子：嗯。
间宫：时常来吗？
百合子：嗯，每天——
间宫：每天？
久子从里间探出头来。
久子：百合，你今天没上班吗？
百合子：不是的，下午没上班。
久子：有你的电话。杉山先生打来的。
百合子：他有什么事？
久子：他说你不在的话，明天再说。
说完，久子转身回里屋去了——
间宫：什么呀，这里是你家啊。
百合子：（漫不经心地）是啊。刚才那位是我妈妈，我就是这里的小姐——
田口：可真够能耐的。
百合子：（对平山）不过叔叔，钱还是要付的哦。不管吃多少都没关系的。
平山：哦，哦，我会付的。我付，我付。
百合子：（对师傅）喂，只管多多地上，酒也一样哦。
师傅：好嘞。
田口：最近的小姑娘可真是不容小觑啊。
间宫：实在太能干了。喂，金枪鱼——
田口：我要蛤蜊，文蛤——
师傅：好嘞。
间宫一饮而尽，田口接着也端起了杯子——
91.东兴商事 从屋顶俯瞰
中饭时间，高楼林立的街区。
92.同前 办公室
中午休息时间，室内空荡荡的。
93.同前 楼顶
正在做投接球练习的年轻的上班族们。谈笑风生的青年男女等等——
94.其中一角
杉山和百合子——
杉山：这样啊。所以三轮君才休假的吗？
百合子：嗯，说是买了周游票到处去玩儿呢。
杉山：是吗？那不是很好嘛，又变得和和睦睦的。——后藤也一直担心这事呢。
百合子：人家可是非常非常好的妈妈，倒是绫子性格有点别扭——还是亲生的妈妈好啊。
杉山：你家不也很好嘛，多好的妈妈啊。
百合子：是挺好的，可总是有点不一样。就算我这样的，对我妈妈也是很小心的。
杉山：是这样吗？
百合子：看不出来吗？看不出的话，说明我还是很会演的嘛。
一个球滚到杉山脚下。
杉山把球投回去。
百合子：绫子今天到哪儿了？——奶奶的，我还真有点羨慕呢。
杉山：对了，欢送会，还是去山里吗？——也叫上后藤吧。
百合子：嗯，去吧，去吧。这样的天气，去山里走走多舒服啊。可别待在公司里。
杉山：就是啊。
95.夜晚 伊香保
温泉小镇的外景二三。
96.旅店的招牌
“御宿 俵屋”
97.同前的走廊
修学旅行的女学生们叽叽喳喳地走来走去。穿制服的，换了睡衣的等等——其间还有按摩师走过。
98.客房（起居室）
里间有十帖（注10）大小，已经铺好了被褥。八帖大的起居室里，坐着秋子和绫子。
周吉也来了。
能听见女学生们叽叽喳喳的吵嚷声。
周吉：阿绫，差不多困了吧？
绫子：没有，还没……
周吉：不凑巧今天人大多，很吵吧……
秋子：不过，去哪儿都是修学旅行的人，日光的旅馆都住满了。（对绫子）是不是啊？
绫子：（微笑）总有人穿错拖鞋，或者弄错了房间闯进来……
周吉：是吗？那，都没怎么休息好吧。
秋子：不过，我们玩儿得相当开心呢。
周吉：是吗，那大好了。
走廊传来女佣的声音“打扰了”。
——周吉探出头去。
女佣：老板，修学旅行的老师在账房等您……
周吉：哦，是吗，我这就去。
女佣退下后——
周吉：这次真是大好了。阿绫找到了好女婿，你也下了决心改嫁……
秋子：……
周吉：唉，其实我，比起阿绫的事，一直更担心你的事。
秋子：实在是让您费心了……
周吉：哪里哪里。大好了……那，你们好好休息吧。
秋子：祝您晚安。
绫子：晚安。
然后周吉离开——
秋子：怎么样，差不多睡吧——
说着站起来去了里间。
绫子一个人留在原地，翻看周刊杂志之类。
99.里间
秋子坐在被褥上，一动不动地思考着什么。
不觉间修学旅行的人们的嘈杂声也安静了。
秋子：阿绫，到这边来吧。
100.起居室
绫子：嗯。
说着放下周刊杂志起身走过去。
101.里间
绫子走来，同样也坐在被褥上。
绫子：终于静下来了。——那些修学旅行的人，都已经睡了吗？
秋子：……
绫子：修学旅行总是非常开心，可我不喜欢最后一晚。想到就要结束了，不知怎么就觉得好失望……妈妈也有过这样的经历吗？
秋子：……
绫子：怎么了？
秋子：……
绫子：到底怎么了？
秋子：——我说阿绫，对妈妈再婚的事，你曾说觉得很肮脏。你是这么说的吧。
绫子：——？哦，那个已经没事了。——对不起，我说了那么无聊的话。
秋子：不，其实妈妈也是那么觉得的。
绫子：——？
秋子：妈妈还是想一个人待着。
绫子：可是妈妈……
秋子：嗯，我有你爸爸一个人就足够了，今后也会一直跟你爸爸两个人一起过下去。这就可以了。事到如今，还要重新从山脚登山，我真是够够的了。
绫子：可是妈妈……
秋子：没事的，你不用再介意妈妈的事，嫁给后藤先生吧。只要你跟喜欢的人在一起，生活幸福，就没有比这更让妈妈高兴的事了。你把妈妈忘了也没关系，妈妈一点儿都不会觉得寂寞的。
绫子：可是，把妈妈一个人留在那样的公寓里，我……
秋子：不要紧，没事的。要是你一直在那样的公寓里跟妈妈两个人过日子，那才是不知怎么办才好呢。跟妈妈在一起，是没有将来的。你还年轻，接下来的日子还长着呢，未来不知还有什么样的幸福在等着你呢。好吗？嫁给后藤先生吧。妈妈这里总会有办法过下去的。
绫子：……
秋子：对了，还有啊，你不要认为是为了把你嫁出去妈妈才撒谎的啊。
绫子拭去泪水。
秋子：你懂的，对吗？你懂妈妈的意思吧。
绫子哭泣。
秋子：啊，这次旅行好开心……
这么说着，秋子也轻轻拭去泪水。
102.窗外
对面的各处房间都已经关了灯。
103.翌日清晨 榛名湖畔
湖畔站着秋子和绫子——
秋子：你还记得战争期间，我们疏散到这里时的事吗？爸爸每到星期天回来，当时已经什么都没有了，但他总是给你带点什么礼物来……真是个好爸爸……
绫子：……
秋子：和你单独旅行这会是最后一次了……一定要幸福哦。
绫子：……
秋子：你要面对将来，妈妈也要面对将来……
然后母女俩各自满怀着感慨眺望湖面。
对面的湖岸上，女学生们开心地走过。
104.结婚喜宴 会场的走廊
“后藤家、三轮家 宴席”
婚宴的来客签到处。
105.拍照
新郎后藤、新娘绫子——
拍照的摄影师。秋子、周吉、间宫、田口、平山、百合子，还有后藤家的亲属等人聚集于此。
美容师为新娘调整好盛装后返回——
摄影师：那就照了。请新郎官再朝这边看一点——好嘞，照啦。（说着摁下快门）——就这样，再来一张——
说着撤换干板。
106.当晚 筑地一带
有餐馆的小巷——附近高楼屋顶的霓虹闪亮。
107.餐馆的走廊
老板娘丰从对面出来，对经过的女佣，
丰：哎，你给那边的包间送点酒过去。
女佣：好的。
108.包间
间宫、田口和平山——
间宫：唉，今天真不错啊。日子也好，一切顺顺利利的。
平山：是啊，大好了。
间宫：虽然也相当混乱，但也很有意思嘛。
田口：对，很有意思。再次为阿绫干杯吧。
间宫：还有，也要为三轮和秋子干杯。
田口：来，干杯——
然后各自举起手里的白兰地或日本酒干杯。
平山：不过，我可不那么开心啊。
间宫：可是，那也不错啊，反正最关键的目的达到了。阿绫得到了幸福啊。
平山：那当然好了，可是只有我被利用了一回。你们倒好，都得了烟斗呢。
田口：这个啊？——你也很划得来啊，不也做了个美梦吗？
间宫：不过，这世间的事，大伙儿凑在一起反而弄得很复杂，哪想到其实很简单嘛。
平山：那都是你们弄的呀。
间宫：不过，我真是吃了一惊啊，那个寿司店的姑娘——
田口：哦，那个呀，不也很有趣吗？偶尔有个像她那样的挺好，太黏糊也不好办呀。
间宫：可是过于爽快也不好办啊。接下来轮到我家女儿了，做父母的可受不了啊。
平山：可是秋子今后打算怎么办呢？她一个人。
田口：什么意思呀你，还没死心吗？
平山：唉，倒是已经死心了。
间宫：那就是说痒处已经痊愈了，是吧？
平山：唉，痒的地方依然痒着呢。哈哈哈哈哈。
间宫：可是不也很有趣吗？一想难道这就结束了吗，还真有点寂寞呢。其他没什么了吗？
田口：唔。你家女儿怎么样？也差不多了吧？
间宫：不，还早呢，绝对不会找你们帮忙。
三人大笑。
田口：喂，还是喝吧。
平山：哎。
说着接酒。
109.当晚 公寓
秋子正把礼服挂起来。
秋子一个人的被褥铺着，她显得落寞而无助。
敲门声——
百合子：阿姨，您已经休息了吗？
秋子：哦，百合——？
百合子进来。
百合子：我还想您这会儿怎么样了，就来看看您。我们后来都去了银座。给——
秋子：哦，谢谢。
百合子：绫子今天漂亮极了。日本发髻很适合她——
秋子：是吗？她说很不满意呢……
百合子：阿姨，我今后可以时不时地来这里吗？
秋子：好啊，请……请只管来。真的哦。
百合子：嗯。——不过大好了，阿姨看起来好好的……
秋子：是啊，我很好啊。今天真的太高兴了……托大家的福……绫子很幸福。
百合子：真的，有个好妈妈，绫子真幸福啊……那阿姨，我走了。
秋子：哦。谢谢你特意过来。
百合子：那，晚安，再见。
秋子：晚安。
说着送百合子出去，锁上门锁。
然后回到卧室，木然地叹息一声，脱去身上的外褂，无力地折叠。
110.走廊
没有人影，一片寂寥。
（全剧终）
注释：
注1：茶叶梗，有俗信认为，如有茶叶梗立在杯中，是一种吉兆。称之为“茶柱”。
注2：武男和浪子小姐，明治时期风靡日本的流行小说《不如归》的男女主人公。
注3：蝾螈粉，一种俗信，据说将一雌一雄两只蝾螈烤制而成的粉撒到酒里给意中人喝下，对方就会爱上你。
注4：head scissors，摔跤用语，头部剪刀脚。
注5：早稻田大学的比赛声援歌《碧蓝天空》的第一句。
注6：湘南，神奈川县南部一带的别称。
注7：据说鼻子上的油脂可以保养烟斗。
注8：皆为宝冢歌剧团的代表剧目。
注9：老茧。日文中老茧与章鱼同音。
注10：帖，计数榻搨米的量词。——编注


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss B</作者>
<标题>幸福地睡着</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-22 21:12:06</时间>
<影评>
        看小津，常常会幸福地睡着，醒过来再接着看，却什么都误不了的，日子还是照常四平八稳地过着，秋日和美，岁月静好。有如此刻。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<标题>古寺里的灭火器</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-17 17:34:52</时间>
<影评>


　　

　　　　看小津的这部电影就像去长辈家做客，想不到这个长辈离开变成长辈还不远，也就是说，我看见了长辈还是小辈时候的欢乐。

　　

　　

　　　　影片开始的时候出现了一个葬礼，母亲和女儿迎接着参加来忌日参拜的朋友。当年的好友有的谢顶，有的枯干，有的将军肚，但他们对于女主人还是交口称赞：四十多岁的人了吧，还是那么美丽啊。

　　

　　　　于是其中两个开始为“女儿”找起了对象，目的自然是为了对方的幸福，可是否还有“看着那白嫩的手替我削了一个苹果。”“这是先夫用过的烟斗”，醉翁之意不在酒，可毕竟都还是会腼腆的醉翁，还会冒汗。

　　

　　　　小津的电影似乎有这么一个特征：女儿愿意永久陪伴着父亲。所以女孩的婚姻发生波折倒不是特别意外的事情，而且女孩在坚定地说出自己不想结婚之后，看见英俊干练的男生也开始约会同样的不令人意外。意外的是上面提到的三位大叔竟然为了生米煮成熟饭竟然决定把其中一位大叔也给塞炉子里去。

　　

　　　　黄昏恋的很大一个因素就是“身体里某个地方痒起来了，而且一旦痒起来是出奇地痒”，虽然因此上厕所的频率也增多了。正当喜剧往着闹剧发展的时候，女儿开始发怒了。这里女儿的怒火是有些奇怪的，似乎是因为女儿都准备把自己和母亲同归于尽，却发觉母亲给自己修了地道。与其说有些羞恼，似乎还有那么点嫉妒。母亲竟然又在自己的世界里准备增加其他的人了，如果说父亲还是不得不的话，那么父亲的朋友又算怎么回事情呢？

　　

　　　　这样的理直气壮如果从一个旁观者的角度不由得感觉有些突兀的，但想想女儿正面临着同事答应结婚后也不忘记自己的诺言作废，周围寂寞的生活只有来自母亲的温暖是十拿九稳的。那么等于待字闺中的女儿也许要面对的不仅仅是母亲的再婚，而是彻底孤独地去面对未来，这个时候的恼怒就像不时欢快的音乐一样，你可以说是旁观者的一种调侃，或者是一种无奈的鼓励。

　　

　　　　接下来出现了路见不平的寿司店公主。当几个大叔被数落的连连鞠躬之后，当其中的大树满口满面地说：我会爱她的，会负责的。寿司店公主却认真地说：我带你们来我的寿司店吃饭，最后一定要付帐的哦。

　　

　　　　这个时候母女都被横生的枝节弄得疲惫了，于是相约去以前全家旅游过的地方，提及以前的欢乐，提及以前的艰难，提及以前的互相扶持。当母亲默默地说：寂寞也是没有办法的啊，我会努力忍受。寂寞在这个时刻变成了一种高贵的坚持，不仅仅是对一种传统，而是对那种真实存在过的欢乐。

　　

　　　　于是母亲还是微笑着看着女儿出嫁了，而三位好友也都自我安慰作了一场美梦，但既然曾经深爱过的女子觉得要坚持那种寂寞，寂寞也许也不一定是不美的吧？

　　

　　　　回到开头古寺里镜头的踟蹰：古寺，榻榻米，佛像，还有一个灭火器。看得久了，这个地方有灭火器似乎也是理所当然的事情啊，因为变化本来也不过是一种选择。

　　
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Richor</作者>
<标题>一个和平的秋日，献给原节子。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-06 18:39:32</时间>
<影评>

最近两周有纪念原节子的特别放映，选了《秋日和》、《晚春》和《东京物语》三部，于是赶紧订了票。今天挤了半个小时的中央线，开场前五分钟才匆匆赶到电影院。「丸の内ピカデリー」三号影院有些难找，只有一个二十排的放映厅。选了第八排的座位，坐下来才发现要稍仰着头才能看到整个荧幕，暗暗有些后悔买得太前了。周围三三两两落座的多是年过半百的老人，或许都是从小看着小津和原节子长大的，一定比我怀着更复杂的情感来到这里的吧。

《秋日和》作为小津晚年的作品，所有小津元素都清晰可辨：日渐稳固的低视角，玄关、走廊、风景和居酒屋为主要对象的空镜头，原封不动的演员和角色名字，打破对话轴线的人物特写，还有永远都不会改变的悲欢离合。灯光暗下，荧幕亮起，仿佛自己轻轻拉开了玄关，唤了一声「我回来了」，一抬头，眼前出现的便是一尘不染的和室小屋，笑容灿烂的原节子和抿嘴微笑的笠智众从座蒲团上站起身来，迎接自己。一切如呼吸一般，亲切如常。盘膝坐下，视线开始跟着他们的身影流转，这才发现自己挑的前排座位，视线竟是正好。看着他们在桌边闲谈，在居酒屋小酌，在办公室寒暄，看着看着有些困了，眯上十分钟，迷迷糊糊醒来，看见的还是预料之中的人、事、物，一种难以言喻的安心感晃晃悠悠地升腾起来。最后朱唇轻抿的司叶子和垂首微笑的原节子也早已在脑海里描画了好几遍，美的人穿洋服和服自然都好看，小津也绝不会让原节子哭着送女儿出嫁，最后一定是笑着的，伤感的情绪只是隐没在了微微晃动的空镜头里，无半句多言。小津镜头下日本人的生活像茶泡饭，像白豆腐，像秋刀鱼，简单，无味，甚至有些微涩，但也像空气和水一样，决计无法摆脱，便只能隐忍着前行。

相比前几部，这一部的空镜头的功能性和目的性更为明显，承担结构功能交代转移的场景，或是人物进入沉默遂用来烘托气氛，写出来简直像是高中乏味机械的语文阅读题，却是真的恰到好处。每一帧空镜很精致，却不刻意，不会故意追求对称或者居中，晃动似乎也减少了，唯一的动态元素便是阳光投下的影子，随风晃动的布帘，随之而来的是下一秒即将打破空镜的人物。同样是部屋的走廊长镜头，黑白片时代有灰度之冷峻，彩色片时代也有暖阳之温度，小津的电影语言也有一层「侘寂」的意味。不禁想起了在京都高德院里，坐在廊下看枯山水时的感觉了。

所以，倘若让我设计一座小津博物馆，那放映厅一定会设计成四叠半的和室，正中间摆着三两个座蒲团。

因为从座蒲团上抬头望到的，才是正宗的小津风情呀。

小津式人物的生存模式固然是20世纪中叶日本的缩影，但放到现代情形似乎依旧。在小津的生存游戏里，每个人都只有一个框死了的结局，每一代人重复着上一代人的喜悦与悲伤，相聚与离散，仿佛是一个死循环，看不到尽头，个人尽管自由却无法执行自由意志，丝毫没有上升的欲望。习惯了这样的思维方式之后，人就会变得容易逆来顺受吧，战战兢兢专注于生活的每个细节，努力保持自身的存在，却永远不敢踏出雷池一步，斩断这个循环不断的命运之轮。像看小津的电影一样，在东京作为局外人混迹了三个月，直观感觉便是日本人仍然没有摆脱小津式的生存困局，一方面用生产、娱乐和消费麻痹日常生活的痛楚，另一方面年轻人无心政治，少子化下的「无缘社会」状况加剧，电车人身事故不绝，恐怕整个社会没有摆脱精神上的封闭和高压状态。

不过这些都是无关紧要的后话了。



「终」字出现，灯光渐亮，四周响起稀稀落落的掌声。出门才发现入口处有给原节子献花的地方，站在旁边默默看了会儿原节子灿烂无比的笑容，脑内不断回放作为纪子、秋子的荧幕上的她。

这个世上，或许又少了一个真正懂小津的人。



</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈灼</作者>
<标题>《东京暮色》，《秋日和》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-31 16:09:25</时间>
<影评>
        上周从叶家宅买了《晚期小津》。最近抽两晚看了其中两部，分别是《东京暮色》，《秋日和》。


悲与喜，黑白与彩色，亡女和嫁女，不一样的故事，同样的小津，不一样的基调，华颜常驻的原节子。


《东京暮色》的主线，在于小女儿的悲剧，弃家弃夫弃子的母亲，被迫嫁给自己不爱的人的姐姐，长子夭折的父亲，都是副线。探讨家庭关系的小津，这一次却将摄像机对准在家庭以外，小女儿的男朋友，以及那帮爱打牌的损友，是片中的关键所在。即便是那个回到东京，已嫁作他人妇的母亲，也是以外人的形象出现。


笠智众和原节子父女，他们代表小津家庭关系中最稳固的两个支点，在《东京暮色》中却毫无办法的看着活生生的小女儿，妹妹走向灭亡。电影本身并不压抑，也不绝望，虽然父亲一遍又一遍的问女儿，到底发生了什么事，姐姐悉心照顾妹妹，换来的都是沉默。小女儿分明要一个人承受整个世界的压力，她不是不想找人分担，亲生母亲的出现更让她对自己的身份产生了怀疑，男友的冷漠无耻更让她彻底寒心。缺失一极的家庭，是会造成这样的孩子，这样将自己锁在内心的孩子，是会产生那可怕的行为。令人欣慰的是结局的怅然和乐观并存，母亲的怅然和父亲坚定生活下去的乐观大概就是人生兴味的两面。面对失落，我们怅然，面对五味杂陈的人生，唯有乐观。


观看《秋日和》的全过程，都充满趣味，有好几处，我忍不住要拍大腿笑。三个女人一台戏，三个中年怪蜀黍又何尝不是一台戏呢？《秋日和》里原节子和她美丽的女儿，再次构成了小津的二元家庭空间。在这个家庭之外的，是由亡夫关联的三位老同学，酒友。以及一个故事中很重要的角色，女儿年轻泼辣的同事。


怪蜀黍年轻的时候，都喜欢原节子，如今各个人到中年偏后，开始操心干女儿的婚事，也是内心深处还有幻想，本来以年轻女孩子为主角的相亲事件，渐渐成为三个怪蜀黍借机和寡妇原节子套近乎的由头。没想到事情闹大，他们竟然要给原节子张罗再婚，到头来还是剃头担子一头热。原节子不为所动，换句话说，她根本没想过这件事。母女情深，好似朋友，虽然注定要分手，却宁肯多享受在一起的时光。小津借女儿之口，向观众说了许多自己的感悟，因为他才是那个坚持到底，为了陪伴老母，一生不娶的人。不过，没有婚姻不等于没有爱情。苦中有乐，笑中带泪，无论何时，演员的目光总是充满[定力] （陈飞雪语），看小津的电影，三分是感悟剧情，三分是体会气场，还有三分，就是从原节子他们的眼中汲取力量。



　@陈灼
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谋</作者>
<标题>爹爹爹</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2023-09-24 09:06:43</时间>
<影评>

#BFIPlayer 这么牛逼的意淫片我是没见过的，嫁女儿…嫁女儿，老了嫁女儿，守灵要聊嫁女儿，亲爹走了还会多了三个爹帮忙嫁女儿（还有这些爹的操作也非常“高情商”，一顿迷之意淫看的我需要洗眼睛…之后一顿迷之操作让母女误会后毫无边界感，之后被堵到道歉都有种我是你亲爹的感觉，一边讨论做爹真难一边儿开心做爹），还甚至连女儿的母亲也一起嫁（娶）了（没娶到还要表示备受折磨），最后有种女性都爹起来一起聊嫁女儿的感觉，这种片子创作背景是啥？这些爹的视角是如此纯粹远无法达到批判的程度，嘴里喊着为了“女儿”的幸福呀！我们成功了！还有完美的女人，纯洁的女儿，唉，台词就听着让人难受。
视觉上标志性低位仰拍固定镜头，一起回眸的镜头挺不错，构图也非常精致，尤其是群像戏的部分，还有同场景同机位的不同戏的处理，都很精致。不过感觉正面的中近景直视镜头的正反打镜头太多，看得有些疲惫。配乐整体偏俏皮，尤其是手风琴的欢快，所以开心什么呢？


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>富拉尼又称富圣</作者>
<标题>再谈形式影思和实体影思</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-27 10:47:47</时间>
<影评>

       本次我会继续从剧本和分镜头角度来讲解为何肥内老师说小津后期电影都是ZZ电影？为何在小津安二郎和野田高梧反复研究半年一年的剧本会有感觉不相关的人出场并且着墨不少？
       用的是秋子和绫子争吵后的百合子家的戏（本场戏非常重要且耐人寻味）
          作为凌子对照组出现的百合子，她可不是仅仅是传统意义的闺蜜（陪你哭、陪你笑），第一场对手戏（百合子和绫子在天台挥手送别八重子）是一起吐槽人生针砭时弊的用途。


而本场也是第二场百合子和绫子的对手戏，则是“良药苦口利于病，忠言逆耳利于行”的典型。
本场戏一口气把百合子的爸爸及其续弦的后母一起进行刻画，完美的起到了秋子（可能）续弦的对照组作用。
我们先讲本场戏最后一个镜头为何在绫子走了之后本来可以一个镜头完成，却进而推了一个百合子的腰上镜？

绫子觉得闺蜜百合子居然不站在她这边，而是教育她，一气之下不吃寿司也不住百合子家了。我们注意本图再次形成日本和室建筑的多重画框。近景还刻意放了为远景云竹小盆栽喷水的小喷水壶。

镜框内留下了云竹的一角，并且指向灯笼，我赶紧去问了日语行家的朋友
这里不仅仅是百合子在揶揄闺蜜绫子想不通自己母亲续弦，还刻画了巨大的灯笼（比冈田茉莉子脸都还大的表现主义构图）编剧野田高梧和导演小津安二郎想带给我们的讯息。

小津电影里面没有废镜头也没有废的情节，那么这里到底代表了什么呢

我直到回到家再反复细想才明白，对面的店面的名字叫竹屋，你百合子家结果被小津刻意的摆了一盆矮竹
        竹子不仅有易种植，还有最关键的“正直、向上”的精神含义），这里用竹子展现了百合子的性格（本场戏她正向地引导闺蜜作为女性角度去理解自己母亲，后面还会去和闺蜜妈妈秋子单独见面解开彼此心结，还会正直不阿地去找三位好心办坏事的叔叔当面质疑）所以本场戏的形式影思是不是出来了？

注意本截图，本场戏的形式影思就是本镜头内的对话。绫子头上的各种袜子，像不像此时她的三千烦恼丝？地上乱摆着各种衣服、喷水壶甚至还有锅盖
       本镜头为何让百合子的闺房凌乱？第一她住在店面的二楼，这不是一个单独的卧房的存在；第二地面的凌乱象征着其实百合子自己家里也是家家都有一本难念的经。而她自己化妆桌上还立着的相片再次回应了第一场天台戏，她是一个念旧的人一个有情有义的人。
        我们下面看看如何刻画她的后母和父亲的，后母在本场戏只有三句话，第一句十分热情的给继女的闺蜜讲话并主动指继女在楼上（代表她为人和善，并且她虽然没啥大能耐，但一直守在一楼服务和帮助丈夫的寿司店），催促两人赶紧上楼离开（审时度势知道两人要讲悄悄话，需要给年轻人空间）；
手上还拿着小账本是不是很贤惠？我们看见远处模糊的时钟是不是八点十分了？说明绫子家离百合子家不远，都住在远离中心城区的郊区
第二句甚至都没有露脸，只给了绫子对继母行礼的镜头，这个家族小店肯定很局促，因为后方就是坐着吃食的顾客和芳太郎（百合子爸爸）

第三句给百合子和绫子送上二楼吃食（夜宵），这么晚来了多半有可能留宿，送完之后甚至都没给继母下楼的镜头（代表她快速离开），请问这样一个继母难道闺蜜妈妈的续弦后，闺蜜就肯定不幸福吗？百合子要现身说法呀。

后面艺伎的海报代表传统，白色的洗手槽再次说明局促的内部结构
       而这个在百合子口中不太行的自己爸爸，在出厂时不停的快速回答和服务客人。在百合子和绫子上楼后，野田高梧给了一组很有意味的父亲芳太郎和客人的对话，在说完后，回到二楼百合子和绫子的镜头后，我们发现两人已经说完绫子的来意可以直切主题（绫子究竟在烦恼什么？闺蜜又是怎样疏导她），相当于省去了前一场戏观众已经了解的绫子和母亲秋子的争吵细节，这就是肥内老师说的“空缺”。

这是本场戏进入店面的第一个镜头，芳太郎快速和客人对答和服务，是不是说明这个在百合子口中不太行的父亲很能干？即使是家族小店，但是客人甚至都坐满了，说明什么？1.味道好。2.价格实惠。3.服务周到。第3点本镜头呈现了，第一点从后面客人3的口中道出。
     那么客人3和芳太郎的对话是否仅仅在谈美食而毫无意义？我们来详解一下。
     客人3用的是肥内老师说的小津电影中常用的一个配角，而他代表的通常是X功能强悍的男性角色，而这里反复用了蛤蜊和章鱼的话来讲“鲜美”这个概念，蛤蜊有壮阳的功效，而章鱼则是由客人3直接说出了“多子多孙多福”的功效，在日本战后男性偏少人口急需增加的时代，是不是正好隐喻了当下？

百合子爸爸芳太郎非常会跟熟客搭话

从童谣来叙述，蛤蜊和章鱼都是要吃的，蛋白质营养丰富

本场的实体影思出现了

看我红框的位置



日本在战后的生育率一降再降，请看人口自然增长率是最直接的，都没有足够的成年男性了
1920年代每个家庭有5孩，1950年代只有2孩了，现在只有零点几孩了

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>富拉尼又称富圣</作者>
<标题>穷尽在肥内老师网课七期所学--拉片第一场戏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-07 12:45:17</时间>
<影评>

第一场戏长度：2:25~9:03
地点：（第七个）忌辰所在的麻布某寺院内
时间：1959年夏末秋初的下午（从太阳的直射角度感知）
人物：三轮的遗孀秋子（45岁）、绫子（24岁）、田口秀山（54岁）、平山精一郎（53岁）、三轮的哥哥周吉（59岁）、间宫宗一（54岁）和来参加忌辰的原公司职员及僧侣等
Above all
本片的核心还是在讲“轮回”
本场戏的实体影思：人生得意须尽欢，莫使金樽空对月。
形式影思：人与人之间的情感交流终究是通过饮食。
肥内老师按：小津后期的每一场戏里面通常谈到了2~3个事儿。
本场戏：生者之间的沟通及交集；生者和往生者的联系。
每场戏我不会拉每一个镜头，重点主要在连接的空镜上及重点取景的机位变化上。

沃尔夫林说过：“典型的巴洛克最忌出现稳定的中轴；并且总要让纯粹的对称消散掉，或透过种种干扰使之隐而不见。”
有兴趣的同学可以关注我秋刀鱼之味的拉片拉片头，这里不累述
https://movie.douban.com/review/14622154/
第1个镜头，大仰角，前景用了部分树叶掉落的数值做遮挡，再次证明了是秋天了，这时候对准的是150米处的瞭望台。仰角对于小津电影里面非常少见，由于没有出人声，还在空镜部分所以片头的背景音乐还在
这里和剧本的区别在于，剧本写到望见东京塔以及附近的公寓楼，家家户户的窗边晾晒的衣物。而这里是直接给了两个空镜，为何？人已在塔内观光，用作交代地点作用空镜大可不必对准人。

第2个镜头微仰角再拍东京塔，这里看树叶还算茂密，塔周的灯光没有开，照明时间为日落到午夜。灯光颜色随季节变化，夏季为白色，春、秋、冬季为橙色。
这里对准的是东京塔150米处的瞭望台，里面的人就像来到寺院这个同样相对封闭环境里面的人们一样，通过接受（往生者）讯息，通过诵经来发射信息。
第3个镜头就不是空镜了，选择的是一对奶孙了，人物都不是乱选的，这里象征着生生不息，轮回不止。背景音乐淡去，出现了密集的蝉音，从人物的穿着来看我们确认了是夏末时节

第四个镜头仍然是空镜，这是之后忌辰做法事所在的大殿，依然突出了小津所钟爱的红色实木桌，上面的大鼎和两边的柱子给人踏实的感觉，这里就形成了和式建筑特有的多重框中框

又是一个和式建筑多重框中框，前景依然摆放的是参加忌辰的路人甲阿姨，中后景开始疯狂的聊食物了，此时我们还不知道秋子和绫子坐于路人甲阿姨的对面，也就是画框外，由于后面情节交代是第七个忌辰了，所以除丧主家着黑衣，其他人穿着随意就好
小津的电影就是如此，虽然摄影机在后期电影中不推拉摇移，但是在不断的正反打中不断补齐复杂的合适里面的小角落，什么时候框入什么人，什么时候在画外非常讲究。

最后大家谈话完毕后，用这样的四重画框及一声大殿里面的敲钟声连接，直接跳入了下一个大殿的环境
小津电影还摒弃了淡入/淡出、溶接、叠化等转场方式，这次用的是声音转场。

请注意本镜头，比第四个镜头摄影机往前推了，而且移动了桌子和钟拨的位置，仿佛就是前后无差别的链接到大殿的忌辰现场。但是通过移动了鼎的位置标明了省略的情节和时间。

再次用地板镜从另外一方向上反打众人谈话的四重框的房间，交代高中好友间宫姗姗来迟，大殿处的诵经声还在继续

继续通过声音转场到大殿，从另外一个方向上反打众人和补全大殿的场域






用三个之前用过取景的空镜作为转场，继续省略到其中的时间和情节，前两个是按照分镜头顺序回去的，第三个是新出现的取景镜头，那么这里出现的红色灭火器，是为何呢？它到底要灭掉谁的火呢？（当然木质和式建筑内放灭火器从消防上来看非常合理及重要）
第一场里面提到两个梗。
 一个茶叶梗（人们口口相传），一个伊香保梗（文学作品中的），其实都是夫妻和恋人忠贞的含义。 也就注定了秋子不会改嫁
我们第二场戏再讲


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>