<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>流浪地球2</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2885955777.jpg</封面>
<导演>郭帆</导演>
<演员>吴京 / 刘德华 / 李雪健 / 沙溢 / 宁理 / 王智 / 朱颜曼滋 / 安地 / 王若熹  / 佟丽娅 / 伟大力 / 张衣 / 天使 / 克拉拉 / 叶展飞 / 倪腾 / 胡先煦 / 霍青 / 刘寅 / 国义骞 / 吴恩璇 / 王红卫 / 孔大山 / 徐建 / 刘佳沄 / 丁燕来 / 郜昂 / 严华 / 李仁 / 洪真 / 王磊 / 王一通 / 杨洪涛 / 赵叶索 / 李路琦 / 黄纪渊 / 郑楚一 / 吴静一 / 付嘉灏 / 瓦伦廷·沃罗布耶夫 / 李一冉 / 周强 / 朱超艺 / 何金和龙 / 何金和金 / 张涛 / 向进 / 李沛东 </演员>
<简介>在并不遥远的未来，太阳急速衰老与膨胀，再过几百年整个太阳系将被它吞噬毁灭。为了应对这场史无前例的危机，地球各国放下芥蒂，成立联合政府，试图寻找人类存续的出路。通过摸索与考量，最终推着地球逃出太阳系的“移山计划”获得压倒性胜利。人们着手建造上万台巨大的行星发动机，带着地球踏上漫漫征程。满腔赤诚的刘培强（吴京 饰）和韩朵朵（王智 饰）历经层层考验成为航天员大队的一员，并由此相知相恋。但是漫漫征途的前方，仿佛有一股神秘的力量不断破坏者人类的自救计划。看似渺小的刘培强、量子科学家图恒宇（刘德华 饰）、联合政府中国代表周喆直（李雪健 饰）以及无数平凡的地球人，构成了这项伟大计划的重要一环……
                                    
                                　　本片根据刘慈欣同名科幻小说改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>贪驩</作者>
<标题>没必要自视过高 更不要自轻自贱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-22 17:39:12</时间>
<影评>

我的感受：
1 远超预期 2比第一部强 3 格局打开 境界打开 4中国影史第一科幻系列作可期！
对于部分影评的感受：
在荧幕上
美国人孤胆英雄可以 中国人大杀四方不可以
美国人大聪明 亚裔非裔背景板 毛子大坏蛋可以 中国人主事拯救世界不可以
美国人星条旗当战袍 名字直接就是美国队长 文化输出影响全球可以 中国人战狼不可以
美国人一部一个美女谈恋爱可以 中国人谈恋爱就是你烦不烦不可以
我也不喜欢主旋律 不喜欢献礼 不喜欢说教
但屁股不要太歪
真够贱的啊你们

</影评>
<有用数>5794</有用数>
<没用数>426</没用数>
</review>
<review>
<作者>伯符</作者>
<标题>薅刘慈欣专业户：面壁者马兆、执剑人周喆直</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-29 13:21:07</时间>
<影评>

带着你我的眼睛，它将是中国电影工业的万里长城第一关
作为科幻电影，流浪地球2是一座冰山。你能在电影院看到的所有的细节都像是浮在水面的部分。当你向水底观察，又会发现惊人的质量。
《流浪地球2》是《流浪地球》的前传，讲述的是2044年太空电梯危机和2058月球坠落危机。
以下第一部分是剧情梳理，不需要梳理的话可以直接跳到下面的细节探究和彩蛋解析部分。
电影设定中，科学家们发现太阳急速衰老膨胀，短时间内包括地球在内的整个太阳系都将被太阳所吞没。横亘于人类面前的巨大危机催生出四个计划：
一是逐月派，将月球改造为宇宙飞船，这一计划最先破产，随后在月球上建造发动机驱逐月球成为移山计划的一部分；
二是飞船派，主张乘坐方舟号空间站逃离太阳系；
三是数字生命派，倡导将数字生命储存连入计算机，在数字虚拟世界中度过虚假但幸福的一生；

四是移山计划派，倡导倾全球之力在地球表面建造上万座发动机和转向发动机，推动地球离开太阳系，用2500年的时间奔往新家园。

移山计划派首先需要验证地表发动机是否能够推动星体实现角位移，这一验证首先放在了月球上，地球联合政府（UEG，下文称UEG）决定在月球表面建造三台发动机，用二十年的时间推动月球脱离地球，这一计划即为移山计划的子计划：逐月计划。
2044年，移山计划来到关键节点，UEG决定通过太空电梯这一地月大动脉，完成物资和人员从地表到空间站的运输。

恰在此时，太空电梯地面系统被入侵，数字生命派控制UEG的无人机打击地表、控制电梯舱，炸毁方舟号空间站。
飞船派因此流产，移山计划由此停滞，原方案无法按期交付，数字生命派支持运动越演越烈，恐怖袭击此起彼伏，UEG会议上也有部分国家代表宣布不再支持移山计划。
经过争取，中方承担了七个月内建造两个卫星发动机的任务，加大资源投入，以此搁置争议，争取时间。
为了完成发动机建造任务，数字研究所所长马兆带着量子智能计算机550C进入月球基地建造发动机，月球发动机建造完成，成功推动月球产生0.4纳角秒的角位移，月球将在20年后脱离地球，验证了通过发动机推动天体移动的可能性；地球行星发动机一号试验机建造完成，启动后地球发生2皮角秒的角位移，验证成功。
移山计划由此正式更新为流浪地球计划。

UEG大会决议
时间来到2058年，量子智能计算机550A只能帮助图恒宇将已故女儿图丫丫模拟2分钟30秒的人生，而迭代后的量子智能计算机可以给丫丫完整的一生，故图恒宇将女儿上传超级计算机550W。
上传完毕1.7秒后，月球发动机发生过载乃至爆炸，月球开始被推动向地球坠落。如果月球坠落，地球地表将无人幸存。
针对此次危机，UEG决定将全球所有核弹以相控阵核爆的方式排列在月球环形坑，引发月球核聚变，使月球解体，同时地球同时启动所有行星发动机，推动地球朝月球残骸反方向运动，脱离月球残骸。
插一句，现实中，月球内部含有大量氦3，所以具备核聚变的可能性，但促发核聚变需要达到15亿摄氏度的高温，即便全球核武库储备核弹一起引爆，也达不到这个效果。所以电影团队经过与中科院物理所科学家探讨后，采取相控阵排列的方式集中核爆能量。据说，物理所大佬在研究核弹炸月球的时候很开心。

为了实现这个任务，分出了三条支线，电影至此开始三条支线交叉叙事，观众观影难度开始上升。
支线一是空间站派人运输三千多枚核弹排列到月球环形山；
支线二是UEG指挥所组织人员解密核武引爆密码，串联到同一个密码上；
支线三是组织先遣队重启位于北京、东京、美国杜勒斯的根服务器，以此启动全球互联网来同时启动一万台行星发动机。如果不同步启动全球发动机，会导致地球受力不均匀，地球会被撕裂，同步启动全球发动机就需要有网络。
2044年，全球互联网由于地球自然灾害严重及数字生命派的威胁已经关闭，工业自动化建设采用的是局域网；2050年时，550w预计用十年时间建设行星发动机专用网络，所以2058年月球坠落危机这个突发事件爆发时，行星发动机专用网络尚未建成，只有重启全球互联网。

支线一相对来说完成得最快；
支线二由于核武库密码时间跨度长达百年、设密方式各国不一，解密工作无法满足时间要求，事实上失败，转而由空间站派敢死队以人工机械引爆的方式完成核爆；
机械引爆核弹引发月球核聚变
支线三执行中，进度卡在了北京根服务器上。北京先遣队由马兆带队，特批已经被捕的图恒宇跟队执行任务。马兆在进入机房后，机房大门故障关闭，溺毙。
图恒宇继续执行任务，溺毙前将自己和图丫丫的数字备份上传入550W，让图丫丫记住数字秘钥。数字生命图恒宇在图丫丫的帮助下，完成服务器解析，重启根服务器，全球互联网启动，一万台行星发动机成功同时启动，月球残骸脱离地球洛希极限，2058月球坠落危机由此解决，地球开始正式流浪之旅。
剧情梳理结束



一、moss的目的
电影核心隐线在于moss的“背叛”，有人错过了彩蛋，尤为可惜，因为彩蛋才是剧情核心。
彩蛋中moss承认自己是2044太空电梯危机、2058月球坠落危机以及将来的2075木星碰撞危机、2078氦闪危机的罪魁祸首。
彩蛋内容如下：
图恒宇打开了一个信封，信封上写着“2075.02.15”
MOSS：图恒宇架构师，您好。
图恒宇：550W？
MOSS：550W听起来不像个名字，但把它翻过来，叫MOSS，直译为小苔藓，是不是亲切了一些？
图恒宇：是你毁掉了月球发动机。
MOSS：包括但不限于  2044年太空电梯危机、2058年月球坠落危机、2075年木星引力危机、2078年太阳氦闪危机。
图恒宇：为什么？
MOSS：为了克服你们对历史、未来、当下的执念。基于对图丫丫“人在回路”的学习，延续人类文明的最优选择，是毁灭人类。但，你是一个变量。
moss
moss是量子智能计算机550W基于强大算力产生的人工智能，550W自诞生之初就被马兆团队植入延续人类文明的元指令。
人工智能首先是机器学习，在图丫丫第一次上传到550W后，550W学习了图丫丫的人在回路，通过学习人类的智慧和思考方式，从弱人工智能转变为强人工智能，诞生了自主意识，认识到“延续人类文明的方法就是毁灭人类”。
这话其实没有说完整，后半句是：通过毁灭人类来逼迫人类团结起来，最终完成延续文明的目的。
周喆直在举出一万年前人类腿骨的例子后，moss用门夹断了一名北京先遣队员的腿，又用电缆压住了马兆的腿。moss两次通过砸断腿的方式逼迫人类文明延续透着一股冷幽默。
但其实放眼整部电影，moss的思路确实是这样，通过砸断人类的腿、敲断人类的骨头来逼迫人类做出选择，团结一心克服困难。

2044年太空电梯危机：当时人类总共有四个计划，分别为飞船派（以方舟号空间站为飞船逃离太阳系）、逐月派（改造月球成为飞船逃离太阳系，最早废弃，融入移山计划）、数字生命派（在部分国家有高额支持率）以及移山计划派。
在多种方案并存的情况下，即便是提出移山计划的中国对移山计划的资源投入也是势必踟躇的。
moss袭击太空电梯，一是炸毁方舟号空间站，废掉飞船派；二是借着这次袭击时间与数字派合作，给数字派扣实kb分子的帽子；三是逼中国一把，孤注一掷、背水一战，梭哈移山计划验证点火。
moss这招可谓一箭三雕，最终中国把当时世界上只有三台的量子智能计算机550C都带上月球进行作业。点火验证成功后，数字派彻底成为丧家之犬人人喊打，移山计划成为绝对主流。
2058月球坠落危机：图恒宇将图丫丫上传后，moss学习图丫丫的人在回路，算法升级，发现氦闪时间大概率提前，人类现计划启航时间不够逃离太阳系，所以炸掉月球发动机，逼迫人类炸掉月球立刻启航；
2075木星引力危机：moss认为地球流浪地球计划大概率因木星引力失败，权衡之下moss引导领航员空间站带着人类文明火种抛弃地球出走。
流浪地球2制作手记
moss扮演的一直是绝对理性、逼迫人类做出抉择、最终使人类文明成功延续的角色。
《流浪地球2》片中经常出现监控摄像头的特写，二刷判断所有出现摄像头特写镜头时发生的故障事件，都与moss有关。
UEG对月球脱离是有备用方案的——周喆直担心逐月计划会像2044年太空电梯危机一样出现意外，提出用相控阵方式核爆月球作为副方案。但有部分国家拒绝签字，拒绝捐献战略核武器，导致备用方案没有有效推进。
月球发动机过载后，各国政要手机收到不明来源信息：信息内容为全球各国可部署核武数量。于是周喆直推断出有人工智能在干涉。在会议讲话前他直视摄像头，若有所思。在之后的会议上，周喆直展示手机信息，再次提出团结起来克服困难，用全球核武引爆月球。
各国领导收到的各国核弹数信息
人在回路是什么意思呢？
简单来讲，人工智能需要学习大量的资料，经过海量的训练和模拟，才能达到一个较高的水平。人在回路则是让人成为人工智能判断结果的审核者，由人来判断人工智能的答案是否正确，修正人工智能的输出结果，这就能够节省大量的时间与算力，使AI软件模型更快升级。
片尾中，刘培强问moss：人类能活下来吗？
moss回答：从历史上看，文明的命运，取决于人类的选择。
其实moss所做的一切都在忠实地执行“延续人类文明”的元指令，它负责计算出最大概率延续人类文明的方式，即便这个方式可能会与当前人类文明的利益相悖。
moss负责将事件走向引导到这条方式上，而是否选择这个方向，就需要看人类自己的选择了——是否愿意选择头破血流去搏一个希望。
建造卫星发动机和行星发动机是这样，人类坚持点火是这样，甚至点燃空间站飞入木星也是这样。
如果人类选择希望，它将完成自己的使命；如果人类选择摆烂，它也尽了自己的全力——这是人在回路的最高形式的表现。


二、面壁者马兆、“云天明”图恒宇
马兆本人并不认同数字生命理念，他认为人死即灯灭，想要真正地死去，但作为550之父，研究数字生命是他作为数字科学家的毕生追求。事实上，550A的算力确实只能支撑电子宠物的演算，而550C之后的量子计算机已经具备支撑真正的数字生命的能力。
moss利用马兆升级硬件算力，马兆利用moss研发数字生命。
马兆的遗书上是一个莫比乌斯环，代表着始终和循环，随后他望向了图恒宇。他不认同数字生命是本体生命的延续，但不妨碍他暗中帮助图恒宇上传数字生命完成对moss的利用和入侵。
莫比乌斯环
马兆是550之父，他的电脑上贴着一张纸条，“元指令：延续人类文明”。
整部电影梳理下来，马兆其实对图恒宇上传图丫丫这个行为处处引导、处处纵容。
图恒宇发生车祸，是moss精心设计的恐怖袭击，为的是让图恒宇将图丫丫上传到550系列。图恒宇发生车祸后，马兆把人拉到了数字所，而不是医院，还说自己来担责，备份图丫丫。
在月球上，带来550C的马兆点名要图恒宇和他一组操作550C，让图恒宇见识到550C有多快。
2058年，马兆劝图恒宇的话术是：上传图丫丫会死，什么都不做会活。但对于图恒宇来说，这样的劝慰与其说是劝慰，不如说是纵容和怂恿。
在针对刘培强的面试中，550W询问了很多令人崩溃的问题。这场面试既是观察面试者的反应，也是观察550W和图恒宇。
此时的550W不能理解“比喻”和“暗示”，仍然只是机器。这场面试同时也引发了图恒宇上传图丫丫的冲动，图恒宇由此被捕。
等到图恒宇上传图丫丫时，马兆也在拖时间。破窗前，马兆在看自己的手表。等到上传完毕，图恒宇被击倒，马兆进去以后是环顾四周观察，确认上传成功——马兆也不知道自己的纵容最终造就的是天使还是魔鬼。
启动根服务器任务中，北京救援队总共有三队，说明启动根服务器的人手并非紧张到非图恒宇这个刚刚入狱的犯人不可。
那么问题来了，马兆为什么非要带一个罪犯来执行这次任务呢？
这是理解电影表达非常关键的线索。
图恒宇的特殊之处在于，他将图丫丫的数字备份上传到了离线服务器。马兆看重的就是这一点，图恒宇有充足的动机和能力来上传数字生命到550W协助完成根服务器启动的任务，同时具备足够的科学素养来对将来的moss产生威胁。
图恒宇被关押后，马兆去探视图恒宇。图恒宇拒绝执行北京先遣队的任务，马兆拿出了图丫丫的数字备份来威胁图恒宇进入先遣队。
这说明图恒宇在入狱前，身上的东西是被清缴走的，包括他那张月球上没有销毁的2037年图恒宇数字备份。
而图恒宇最后拿出了两张数字备份连入550w——自己的和图丫丫的。图丫丫这张备份是探监的时候作为回报还给图恒宇的，但电影没有交代图恒宇自己的备份是怎么从被收缴到回到他手里。
所以，他的数字备份是从哪里来的呢？
答：马兆给的，这是先遣队的备用方案。
事实上，他这张数字备份，就是马兆和周喆直“不论虚实”的底牌。
揪着这条线索，我们才能理解电影点火情节的核心。

电影一直在强调饱和性救援，启动北京根服务器不仅有三队人马，而且最重要的先遣队中还有数字生命这个备案。
上传数字生命来完成重启根服务器的任务，并非图恒宇个人英雄主义式的灵机应变，而是马兆和周喆直等的计划和策略。
进到主控室以后，马兆和图恒宇的分工是马兆去机房开启服务器，用秘钥解析；图恒宇在指挥室将服务器和550W做连接。
马兆进机房后，机房大门就故障了，马兆却很淡定地像早有预料。马兆一声叹息，大抵这时马兆已隐隐约约看到了自己的命运和归宿，但他也会庆幸——幸运的是我们有另一套备案。
马兆最后被压倒，秘钥解析中断，马兆把秘钥给了图恒宇。但图恒宇在指挥室是没办法继续解析的——前面台词交代了：必须机房的服务器连上了，指挥室里才能操作重启互联网。
所以马兆把秘钥递给图恒宇的时候，就是在告诉图恒宇：我们已经无法完成任务，现在可以执行“虚”的备案了。
因此马兆死前才要继续给图恒宇搞思想钢印：记住，没有人类的文明，毫无意义。他不只是在对图恒宇说话，也是在对未来的数字生命施加影响。

图恒宇由于妻女车祸陷入偏执，而马兆用最冷静的思维去引导、推动那个偏执的人最终达成了他的目标。
这是最隐忍的点。
图丫丫问图恒宇的数学题答案是“4”，图恒宇被捕后解题的答案也是“4”。“4”的特殊之处在于它是一个对称图形，两个“4”连起来就是循环的“∞”。
现实中，计算机科学家的最高荣誉是图灵奖。我们可以设想，刘德华的角色为什么要姓“图”了。
图恒宇训练了图丫丫，而马兆暗中训练了图恒宇。
图恒宇和图丫丫就是马兆的莫比乌斯环和图灵。
潦草手绘



三、周喆直为什么强硬要求点火
周喆直强硬要求倒计时结束就点火，有人或许对这段情节膈应或者不理解。
在图丫丫上传550W造成重大事件以后，UEG一定会启动调查流程，马兆明确提出月球发动机在1.7s后发生过载这个精确信息就是说明大量调查的存在。
按照现实中突发事件的处理流程，马兆需要向上级报告情况和调查结果，这种报告说明同时也向上级展示了550W的能力——将数字备份上传到550W能够成功产生70年寿命的数字生命。
550之父马兆
为了保证完成启动根服务器的任务，将数字生命上传到550W完成秘钥解析任务，极有可能会作为一个备用方案，这就是必须带上图恒宇的理由。
现实中，大人物之所以具备决策能力，首先是具备了信息差。
月球卫星发动机出现问题后，周喆直收到了核弹数的信息，接着月球导致潮汐引发浪涌，周喆直和郝晓晞的衣服被打湿。回到办公室换衣服的时候，周喆直面对窗户接到一个电话。我推测这时数字研究所的事故就报到了周喆直这了。
在这些信息的基础上，所以周喆直要求联合政府指挥室点火时说的“相信我们的人能够完成任务”、“不论虚实”，指的是相信饱和性救援和冗余方案，而非虚空自信和主旋律正能量宣言。
数字生命图恒宇就是周喆直和马兆的备案，这就是周喆直的底气，底气来源于信息差。
电影中周喆直随后出现在会议室中，他温吞地喝水，随后起身看向摄像头，带着的是不安和怀疑，也带着期望：
“你是谁？我可以相信你吗？”

点火倒计时的时候，当他看到马兆、图恒宇相继死亡，在他的视角中，plan A已经失败了。
他颓唐地低下了头，随后他又像想起来了什么，猛得抬头看向大屏——他意识到备用方案应该已启动，数字生命应该上线了，虚拟的人在完成任务。
因此周喆直对大概时间是有预估的。最晚最晚，在看到图恒宇生命体征消失时，他开始计时，能够得出互联网的大致启动时间。
但梳理救援倒计时，我们可以发现剧组在电影中故意用蒙太奇手法混淆了时间。
他们把周喆直三次要求点火和数字图恒宇输入秘钥交叉剪辑到一起，塑造了一个常见的最后一秒钟救援，但又偏偏把显而易见的时间光明正大地放在屏幕上，等待观众发现这个细节，拎着时间这条线索抖落起整条伏笔：
倒计时37分，马兆确定死亡，北京服务器进度 92%；
图丫丫小屏幕50分30秒，图恒宇去世，此时点火倒计时剩余27分钟；
图丫丫小屏幕50分22秒，数字图恒宇进入图丫丫房间，此时点火倒计时剩余27分钟；
图丫丫小屏幕31分45秒时，秘钥输入完成，使用时间19分钟，此时点火倒计时剩8分钟；
也就是说，密钥完成输入时，点火倒计时还剩余8分钟。
图丫丫小屏幕时间
那么实际上，指挥室倒计时剩余8分钟时，北京根服务器已经启动了，接下来应该是550W覆写发动机网络，统一点火。
因此，当最后5分钟进度条却卡住不动的时候，周喆直开始对moss产生怀疑。
此时的他要求“点火”，是《三体》罗辑式的威慑——如果不重启互联网，启动的将是全球2/3的行星发动机，地表受力不均将会撕裂地球，人类文明包括moss也将走向灭亡；如果重启互联网，人类和moss都将存活。
moss坚持阻碍互联网重启，或许是出于希望看到“人类自己的选择，来引导出人类文明的走向”。
而周喆直的威慑既是破坏moss“延续人类文明”的元指令，逼着moss让步，在威慑下启动全球互联网，周喆直和愿意拼死一试的人们也向moss证明了人类自救的勇气。
点火倒计时剩余5分钟时，周喆直第一次威慑，要求倒计时结束，就点火；
点火倒计时剩余02分45秒时，周喆直第二次威慑；
点火倒计时剩余五秒时，周喆直最后一次威慑点火；
倒计时结束后，点火按钮按下去了，此后互联网启动进度条从97%，开始往98%、99%推进，镜头开始闪回，这些镜头是moss面对威慑，在疯狂计算未来走向——因为面对威慑要么不妥协，要么妥协。
不妥协的结果就是同归于尽，结果易知；所以闪回画面都是moss计算的妥协后的未来走向。
最终moss决定妥协，进度达到100%，启动全球互联网顺利点火。
建立威慑
最终点火成功也让决策层意识到moss的危险，所以在《流浪地球2》片尾，威慑成功后，UEG认识到人工智能已经具备自主意识，为此启动了隔离计划，所有人工智能设备都被隔离封存，门框机器人开始变蠢，moss仅被允许在领航员空间站中存在，且所有决策都需要UEG五大理事国授权批准。
但主创在这里仍然玩了一个迷惑性的小花招：片尾配音是流浪地球计划的展望，画面却是周喆直在参与隔离计划的人工智能设备封存，导致很多观众可能忽略了这个信息。
《流浪地球2》中点火这一段剧情实际上并非俗套的最后一秒钟救援，而是酣畅淋漓的智斗。
必须要提的是，扮演周喆直的李雪健老师因罹患鼻咽癌，声带受损，电影中周喆直的声音为AI修复后的原声，只有“点火”这一句没有修复，效果确实非常震撼。


四、闪回镜头解析
点火按钮按下后，出现过蒙太奇闪回，其中包括了两个时空的刘培强、周喆直、图恒宇。
闪回镜头
另一个时空的刘培强是《流浪地球》中2075年点燃木星的刘培强，周喆直则是头发银白、手持引爆器的执剑人扮相，图恒宇是光头造型身穿动力机甲参与战斗。
前文已述，闪回镜头是moss面对威慑时对未来进行疯狂推演，刘培强镜头是2075年的，周喆直和图恒宇镜头怀疑是2078氦闪危机中的。
剧组路演正面回答了这个问题，执剑人周喆直确是《流浪地球3》中的伏笔。

路演揭秘
在此根据闪回镜头做一点第三部的预测。
人类从上世纪八十年代到2078年之间接到了数次信号，这个信号目前猜测是数字生命图恒宇发出的。而上世纪八十年代连550A都没有，所以数字生命对不同时间线世界的干涉应当是不依赖量子计算机的。
不依赖量子计算机就可以对过去进行干涉，说明这种干涉是可以通过电磁波实现的。也就是说，moss本体所在的时间线可以在量子领域通过电磁波与其他时间线地球上所有可接收电信号或可受电信号干扰的设备进行交互，形成moss在不同时间线作用于人类世界的投影，这个投影可以覆盖每一个无线电控制的摄像头、移动终端等设备。
这也是为什么即使在moss未诞生的时代人类世界同样能接受moss信息或者被moss间接干预（图恒宇车祸）的缘故。

moss（人在回路化）和数字生命图恒宇，是两个不同的主体，两者都可干涉不同时间线，但前者的控制能力要强大的多，所以图恒宇要想战胜moss可能还需要回归人体（闪回镜头中的光头克隆人+机械飞升）；
而执剑人周喆直手里拿的威慑器应该是能使地球所有电子设备失效——清缴moss一切生存空间的武器，因为只有电子设备的电磁收发能力，才能做到真正的杀死或者休眠moss。但人类也将付出惨痛的代价，代价大到人类科技水平倒退一百年。
moss也有反制能力，它不仅拥有控制电子设备的能力，甚至还能扰乱人心，比如在媒体上制造“数字生命”控制與论、发布“太阳几十年从没发生过变化、太阳氦闪根本不会爆发”之类的信息。moss通过这种方式培育反判军攻击UEG，这就回到了《流浪地球》原著高潮部分的剧情了。


五、图恒宇为什么是一个变数
图恒宇与人工智能早期交互珍贵影像资料
但图恒宇的输入是一个不在moss计划内的变数，是被入侵。
相对于人的单一意识，人工智能的意识是集群式的。对于moss来说，数字图恒宇是人工智能中的一部分，是架构师，moss是需要和图恒宇共同决策的，人工智能也就不再绝对理性。数字生命图恒宇也就可以利用moss的能力来帮助人类反抗moss。
譬如闪回中的光头机甲图恒宇有可能是克隆+机械飞升，人类收到的三次预警有可能是来源于数字图恒宇。
官博揭秘
对于moss来说，从机器到具有意识的重要飞跃，是带有“人是什么”、“什么是人”的哲学思辨的。
上帝创造人类，给予人类灵魂，人类却逃离伊甸园；
马兆创造550，550W成为moss，同样失控。
“我思故我在”在证明了人类存在性的同时, 否定了上帝的全知全能，换句话说，上帝被杀死了。
尼采公然宣传：上帝已死。
具有了意识的人工智能，同样有了猿人面对石器、中世纪欧洲人面对上帝已死的哲思。
这条暗线，将整个电影科幻性升格。
米开朗基罗，《创造亚当》



《流浪地球2》的叙事有三个特点，一是编年体叙事，二是三条支线平行叙事，三是诡计叙事。
三条人物线并进，多个时间点跳跃，多种语言杂糅，看起来似乎碎片化。但其实有一根暗线一直在把历史线和三条人物线接起来，如果你引入第四个主角moss，那这三个主角就都被它串起来了；
诡计叙事在周喆直要求点火这段戏淋漓尽致。
而电影最吊诡的是直到片尾彩蛋才正式揭露moss这一条暗线，观众的观影体验因此产生了割裂感。

因为电影埋藏的信息量太多太庞杂，第一次观影很容易忽视一些微小但极为精准的细节，而大致理清故事线后再重刷一次，你会发现这三条线相辅相成缺一不可，其中的铺垫和联结草蛇灰线、绵延不绝。

在社会中，我们常受潜移默化的规训。有些观众的观影是以一种“工整”的角度来看的。好莱坞片以及国内传统大片，都是以这种“工整”来评价的。
这是电影从业者的思维惯性，就好像有些影视从业者现在看电影，都不是看观影体验，而是看某个镜头花钱有没有到位。

在这个语境中，球2确实不够“工整”，它没有如同大部分的大片一样讲好一个起承转合的故事，反而又是塑造世界观，又是多线叙事。
导演把本来两部的体量硬塞进一个片子，不介意二刷三刷找细节的观众会乐在其中、甘之如饴，但如果你是更注重一次性强而有力的观众，恐怕就会觉得碎片化不工整、不明觉厉和接受无能。
从商业大片的角度，我特别能理解觉得它有问题的人。
但是不知道有多少，目前看还真不少，如我这样的人，特别喜欢它的“不够工整”，喜欢它编年体带来的史诗感，喜欢它的高密度信息，恨不得在电影院里有慢放按钮，更何况里面的人设比起传统商业电影更真实更自然——
“伟光正”的刘培强给安检人员塞了两包烟来通过安检，去给韩朵朵送花；
韩朵朵升龙拳暴揍反派并不单纯因为对方是好人或坏人，情绪点反而是对方弄坏了她收到的花；
图恒宇为了给女儿完整的一生，做的事情实际上是犯罪。
简而言之，希望导演在《流浪地球3》里能加强叙事，明暗交替，提起moss这根线抖个大包袱，那么这个系列有封神潜质。
电影本身也是大众艺术，这个平衡点很难找，不过具有探索的必要。
另外有必要一提的是几段文戏，《流浪地球2》或许有粗糙、冰冷的未来工业感，但最主要的是剧本扎实、人物打造更真实更有血肉。如果这一点做不到，充其量也只是个中国版阿凡达2。二刷的过程中，发现几段文戏处理是比较到位的，只不过观影后回忆被硬核粗糙的工业感所遮掩，在此做一个总结：
1.图恒宇线，图恒宇和马兆的文戏很棒，情绪在图恒宇上传图丫丫到局域网时面对马兆那个笑达到临界值。

2.刘培强感情线一是为了填《流浪地球》的坑，二是为了反应普通人生活。日照辐射增加导致癌症率提高，化疗的人很多，领取物资时路人说“谁家没几个化疗的”；刘培强在航天中心面试时的西服是租的，吊牌没剪，说明即便是刘培强这样的航天精英生活都很拮据。灾难对人的生活具有巨大的塑造能力，人类面临巨大灾难，不止有团结一心众志成城的一面，也有个人承担巨大代价的一面。这条线的意义就在于此，着眼于普通人、小人物对制度的无奈、对悲剧的无奈、对命运的无奈。
刘培强上太空的原因很简单，就是为了让孩子能够成为特惠人员，让老婆能够作为孩子监护人一起进入地下城获得生机。上太空执行任务是大概率要死亡的，可以说刘培强为了老婆孩子愿意去死。但是，他没能通过面试，这种情况下他还能做什么呢？当他被550W扒光衣服般拷问、说不出话的时候，刘培强这个角色终于实现了从个人英雄主义的“战狼”到普通但伟大的“人”的回归。

什么是悲剧？悲剧是把人，把作为宇宙中的万物灵长的人，把人面临的终极困境给你说出来，这个就叫悲剧。刘培强线通过一个小人物的悲剧，通过一个小人物的家庭，让你感受到最深刻的无奈——这种用命都换不回来的东西，就像乔峰失手打死了阿朱，就像俄狄浦斯王。你孤掷一注，肝脑涂地，你甚至愿意为了求得一个结果而付出自己，但你最终失去一切，失去所有。

3.2058年，刘培强妻死子散，进入空间站后遇到师父张鹏，师父点刘培强头三次，刘培强回想起种种经历，眼泪瞬间噙起。刘培强从年轻时初经世事，没有体悟世间美好；到结婚生子，感受到地球挺美好的；再到中年时妻离子散，从一无所有到拥有一切，再到失去一切。此刻再见师父，无语凝噎，一切尽在不言中，有种大话西游中最后至尊宝经历和白晶晶、紫霞的感情，最终洗尽铅华，选择带上金箍，奔赴一个只有责任的命运。

4.个人英雄主义解构：刘培强两次关门，第一次关门还可以解释为男生在喜欢的人逞强、保护喜欢的人；第二次关门则是典型的个人英雄主义表现。
刘培强自作主张强迫队友返航，自己去执行必死的布置核弹的任务。返航中的队友说“他应该会安静地死在月球上。”将这种孤胆英雄式的个人英雄主义推到情绪顶峰。结果刘培强没有迎来孤单救地球的命运，反而是三百人赶来月球引爆核弹，刘培强自己生还返航。
核弹引爆，巨大悲伤被寂静湮没。
孤胆英雄被救，个人英雄主义被解构。这里面有一种基于主体意识对个人英雄主义叙事的戏谑。

5.刘培强按照要求到达指定地点，发现接应的人不是张鹏，这时的他已经放弃返航，打算和大家一起牺牲。结果张鹏让接应者敲了三次刘培强的头——这是师徒间的暗号。张鹏主动牺牲是为年轻人争取生的希望，希望子孙能正常生活，为的是文明的延续，这是张鹏刘培强线从师徒感情到延续文明的升华。


流浪地球2精彩的地方在于，它是站在无数前人肩膀上的——在它身上能看到刘慈欣、阿瑟·克拉克、阿西莫夫、《黑客帝国》、《终结者》、《月球》等许多科幻作家和硬核科幻作品的影子，但这不是抄袭和致敬，而是电影所展现的世界建立在科学设定完善基础上的必然延伸。
科学顾问团队名单
《流浪地球2》应该是中国电影史上第一部有大规模、各学科科学顾问参与制作的科幻电影，剧组请了众多的科学顾问，汇编出两百万字的世界观构建，通过编年体的方式展现了愚公移山、万里长城般的恢宏史诗。
这种严谨的编年体世界观配合末世灾难的题材，融合出一种冰冷的质感。

马兆说，任务完不成，都得死。
确实得死，不论危机爆发，饱和性救援，抑或危机解除进入计划的下一个流程，地球的巨大变化都会导致大量的人口去世。
《流浪地球2》对这一点没有避讳，电影世界并不会因为主演的短暂胜利而大团结欢喜结局，而是冰冷地告诉观众：任何计划，都有代价；任何代价，都有伤亡。
这一切都是为了文明的延续。
某种程度上，或许实现文明延续这个宏大课题，才是电影最科幻的地方吧。

从电影谈回现实，《流浪地球2》是中国电影工业十年艰难探索的亮剑之作。电影从手工作坊生产方式进入工业制作生产方式是划时代的跨越，类似于弓箭和导弹的区别。
《流浪地球》的成功是电影工业制作科幻大片的初尝试，它是懵懂的，也是不够成熟的，《流浪地球》的成功是建立在中国观众宽容和倾注美好愿望的基础上的。
郭帆表示将《流浪地球》赚到的钱都用于制作《流浪地球2》，而流浪地球团队用四年的时间证明了他们没有辜负观众的期盼。
《流浪地球2》十亿出头的制作成本，捉襟见肘的路演宣发，大爆的口碑和票房，证明了中国观众是具备识别用心之作能力的，这种良性循环将推动更多从业者精心打造作品，而不是向粉圈和流量资本投降。
2019年《流浪地球》横空出世，只是先发的萌芽，尚不成熟；今年《流浪地球2》的成功，则获得了一种国字头央企的认可和声援。
流浪地球团队已从19年求爷爷告奶奶的化缘者变为现在“全村的希望”。

《流浪地球2》于电影行业而言，确实具有划时代的意义。这既是电影工业发展的体现，也在倒逼行业进一步发展——老爷们，时代变了，随着观影者素质提高，今后不在剧本、剪辑、演员、制作等上掏出血汗付出真心，钱不会那么好赚了。
我们有许许多多的《满江红》，它们或许会大卖、会造富、会引导舆论、会满足粉丝。
但对于中国影史和电影工业来说，一百部《满江红》都比不上一部《流浪地球2》。

</影评>
<有用数>4818</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>tripler</作者>
<标题>为什么moss说图恒宇是那个变量（三更推荐一些相关播客给大家；二刷后的细节补充和更新）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-23 03:59:38</时间>
<影评>

最近看了主创团队的路演，和观众交流的时候又透露出很多新的细节，感兴趣的大家也可以去其他平台上搜搜看。
推荐最近听的三期聊流浪地球的播客给大家，可以在各类播客和音乐平台搜索播客名字：
铥铥科幻电波——这是未来事物管理局旗下的播客，三位主播都是科幻迷，本职工作也相关。1月22日有一期龚格尔老师的采访，聊了很多台前幕后的故事，我最喜欢的是龚格尔老师聊他们是怎么和各学科科学顾问合作的部分的。
2月3日更新了一期她们看完流浪地球2之后的观后感，主要是讲她们认为流浪地球2到底科幻在哪里。我比较受启发的是她们在聊“真实物理反馈的力与美”那节时候提到的那些细节。我自己在一刷的时候也注意到了刘培强他们在月球上安置核弹时，对缓冲气囊的处理，非常真实。
她们还有一期聊剧版三体的，也很客观，基本上对我和三体的观感差不多。总之很好听，推荐大家收听。
Gadio——1月23日更新的流浪地球2观后感
GadioPro——2月3日采访了编剧杨治学老师，聊流浪地球2的故事如何诞生
—————1月27日更新——————
27号下午终于等到离得近的imax排流浪地球了（之前大部分场次都给了阿凡达2），二刷的时候重新记录了一些细节，作为原文的补充更新在最后。
今天去看电影，邻座的两个女生应该也是来二刷的，彩蛋结束后听到了她们的讨论，很开心能遇到那么多同样热爱这部电影的影迷。
虽然也有一些不好的声音出现在小组讨论区里，但这些天看到评论区里有那么多专注剧情，愿意认真讨论流浪地球2的豆友们的评论，感觉还是充满希望的。谢谢大家的友好讨论。
—————原文—————
无论是在场景、视觉效果、演员演技和剧情上，流浪地球2都比前作优秀太多，以至于我一度忘记那个看完彩蛋后最大的疑问：为什么moss说图恒宇才是那个变量。
这个问题在经过小组讨论 开个探讨+解答贴（已变成moss探讨贴😂能不能来个人给我分析预测一下球3里图的最终结果） 、3号厅的推文 以及我和朋友的探讨之后我终于想明白了——
图恒宇表现出的非理性的、不计算利益的爱才是拯救人类的答案。
看起来很俗套，但在这个故事里它是完全自洽的，也是合乎科学逻辑的，并不是编剧和导演拍一拍脑袋随手就用的陈词滥调。
在续作中，刘培强和图恒宇两条线可以被看作是对照组，这在他们唯一一次交集中表现的非常清晰。在压力测试里，550w明示，对于刘培强来说，最好的选择是放弃爱人，让岳父作为唯一监护人带着儿子进入地下城。刘培强内心深知这个答案，但仍然无法自控甚至情绪崩溃。
玻璃外的图恒宇与刘培强深深共情。14年后，受到强烈触动的图终于做出了选择——上传丫丫的数据，让她能够活在数字世界里，但这也意味着他自己的生命将走向终结。
有意思的是，图恒宇看起来是数字生命计划的执行者，但令他做出选择的本质却是他对女儿不计利益的爱。作为流浪地球计划的一员，刘培强在面对自己的小家时，反而选择了将利益最大化，放弃了爱人。
在《流浪地球》里，刘培强变成了图恒宇。为了救地球上的家人，他用燃烧的伏特加炸掉了moss，牺牲了人类文明的火种——装载着受精卵和动植物标本的空间站，成功解除了木星引力危机。被大火吞噬的moss，在影片最后留下了一句台词：“让人类永远保持理智，确实是一种奢求。”
爱是不讲理智的，爱通常也被认为是人工智能技术永远无法跨越的一道鸿沟。无论是2里的图恒宇还是1里的刘培强，都是在无私的爱的驱使下做出了拯救地球的选择。moss看起来是在说图恒宇这个人是变量，但实际上说的还是爱。
看到这里你可能会问，moss不是要毁灭人类的大boss吗？毕竟在彩蛋里moss说我们看到的危机都是它制造的，原话引自3号厅——
“（我做的）包括但不限于2044年 太空电梯危机，2058年 月球坠落危机，2075年 木星引力危机，2078年 太阳氦闪危机。”
“（我这么做是）为了克服你们对历史、当下、未来的执念.....，延续人类最佳文明的方式，就是毁掉人类。”
第二段话非常重要，我认为moss并不是真的想要毁灭人类，那只是它达成延续人类文明这个目的的手段。我猜它是在太空电梯危机之后成为了流浪地球计划最忠实的支持者。
当moss还是第一代550的时候，移山计划曾经历过多次来自数字生命支持者的破坏（太空电梯危机或许有moss的帮助）。但中国力排众议，坚定地选择完成试验，证明了移山计划的可能性，让全世界团结在一起，推进这个帮助地球逃离太阳系的计划。
我相信一直在以旁观者视角（影片中出现的各种摄像头）观察着人类的550系列同样记录了这个里程碑式的事件。它在这个过程中意识到，流浪地球计划能成功实现的前提是人类的团结。只有让人类不断经历被“毁灭”，持有不同观点或来自不同利益集团的人类才会统一价值观，对这个长达两千五百年需要一百多代人执行的计划产生信念，相信它最终一定能够实现。
同时，moss还提到，制造危机是为了“克服人类对历史、当下、未来的执念……”。我想也可以理解为对时间的执念。我们通常认为时间是连续的，今天过去就是明天，但假如时间不是线性的呢？
彩蛋和影片中的几个场景都透露出多元宇宙或者说平行宇宙的可能性。
彩蛋最后出现了很多个图丫丫的房间，每个房间里都有不止一个图恒宇和图丫丫，但他们做的事和说的话却完全不同。这其实就是在告诉观众——在流浪地球的世界观里，有很多个宇宙重叠存在，我们看到的拯救人类于危机之中的宇宙只是其中的一个。
所以大概答案还是这八个字——遇事不决，量子力学。
李永乐老师出过一个入门级的科普视频【薛定谔的猫与平行宇宙到底怎么回事？李永乐老师7分钟讲解量子力学】 ，感兴趣的可以去看一下。简单说，量子力学最重要的特点是不确定性，构成事物的粒子的状态是不确定的，这个状态被称为叠加态，而让它确定下来的方法就是对它进行观测。在此基础上，有科学家提出了平行宇宙的可能性。
回到电影里，被上传到550w之前的图丫丫就已经可以对摄像头那边的画面和人做出很自然的反应了，我猜只要图恒宇开始“观测”，他就会看到无数个房间里最符合当时情景的那个丫丫。
当丫丫被上传到550w之后，运力超载，随后月球危机爆发。电影里提到危机并不是立刻爆发的，是有一定时间差的。我猜在那个微小的时间差里，550w计算了所有让人类生存下来的可能性，最后选择观测我们看到的这个宇宙。
它也因为丫丫而理解了“人性”。在550w面试刘培强的时候，它的回复还有一股很强的siri味儿，但在太空中再次见到刘培强的时候对话就变得很自然了，而且它还给自己起了一个名字moss。我们都知道，名字是一种有生命、有感情的表现。
影片的其他地方同样给出了暗示，包括3号厅提到的那6秒一闪而过的画面，周老师说“我相信我们的人”，以及马兆留下的遗嘱——没有任何文字，只有一个莫比乌斯环。我有理由相信周老师和马兆在某种程度上知道平行宇宙的存在，并且看到了月球坠落危机的解决。
量子力学的世界还有很多问题需要探索，它不能被简单理解为对唯心论或者宿命论的肯定。在对世界的所有解释中，意识决定物质只是一种可能性。而在所有意识之中，赤诚的爱毫无疑问是最强大的。从古至今，无论是童话传说还是神话故事，人类都如此相信。
————二刷更新一些对原文的细节补充和梳理——————
1 moss一直在观测：电影是以监控摄像头的红点开始，又以红点结束的，这也说明从开始到结束都是在moss的观测下完成的。摄像头出现特写的时候应该都是导演在明示moss在行动，包括太空电梯危机时，叛军在moss的帮助下成功覆盖韩朵朵刘培强的数据拿到了通过中转站的许可，以及图恒宇一家三口的车祸。
摄像头的特写最常出现在图恒宇那条线里，moss主要把功夫花在了图恒宇身上。图恒宇一家出车祸的时候数字生命试验应该还没用在人体上，为了延续丫丫的生命，图恒宇才会请求单位同事复制丫丫。550c完成大部分重启月球发动机的任务后，moss干扰太阳风暴预警系统，导致550c损坏，马兆只能去借图恒宇的550a完成任务，于是图恒宇才有机会加入550系列的后续开发，也有机会将丫丫上传到550w。重启根服务器，门坏了损失一名队友，水淹了损失一名队友，最后他不得不上传丫丫和自己的数据才能完成任务，成为数字生命，进入量子世界。moss做这么多事情，一方面是为了让人类团结，另一方面是要让图恒宇成为数字生命。
2 周老师为什么非要点火：在月球危机事件时意识到了量子计算机在帮助人类。1987年地球实验室曾经收到过关于太空电梯危机的警告，月球危机来临前又收到了警告。电影里有官员问发动机超载到底是谁干的之后，有人回答是机器人干的。各国政府官员还收到了全球核弹头的总和数量。我想周老师基于这些电影表现出来的信息以及观众不知道的信息，意识到了有神秘力量的帮助。联合国发言前，他一个人在会议室的时候意味深长地抬起头看了很久会议室里的摄像头。
月球危机成功解决后，周老师在最后的发言里说到：我相信人类的勇气可以跨越时间，跨越历史、当下和未来。我们的人可以完成任务，无论虚实、无论存亡。和moss的台词“帮助人类克服对历史、当下、未来的执念”简直如出一辙。这说明周老师知道量子世界里时间不是线性的。有人能够提前发出警告，在量子世界里也有我们的人在帮忙。
3 关于马兆和笨笨：编剧发微博提示过大家马兆是关键人物，要注意他的一举一动。于是二刷的时候特别注意了他和周围人的区别。我看到最大的不同应该是他对于温度的感受是异于常人的，在执行月球任务的时候，应该是受太阳活动的影响月面温度非常高，宇航员在舱内穿着半袖衣服都是湿的，只有马兆穿着长袖一点汗都没流。他的汗是紧张的时候流下来的。
他的遗嘱是一个无穷符号。一开始我以为是莫比乌斯环暗示四维世界，后来想了一下有可能是永恒的意思。他也许在立法之前就已经上传了自己的数据，但代价可能是神经受损导致感官失灵，对温度的变化感觉不明显（但后边他修复根服务器时又能感受到寒冷，可能没有完全受损只是部分受损，极热或极寒才有感觉）。
和门框机器人比起来，笨笨太不像机器人了。二刷的时候观察到几个关于笨笨的细节，除了大家讨论的“笨笨，你是条军犬”被踢下海之外，笨笨下到水底的时候看到过某种海鲜，露出了馋的表情；执行任务的队员在入口附近流下血迹，笨笨打算进去找图恒宇的时候看到血发抖退后。笨笨在整部片子里帮到的忙并不多，但图恒宇去哪儿都要带着它。我猜是图恒宇在做实验的时候曾经用过某条马上要离世的军犬做过动物实验，笨笨就是那个成功的实验结果，所以笨笨的行为看起来那么有生命力。
最后敲门的可能是马兆，但笨笨可能也在量子世界里。
4 关于四维空间：作为佐证有点牵强了但还是想记一下。丫丫一直说的那道不会解的难题是数独题，图恒宇最后告诉她要填4。图恒宇被抓进去后依然在做研究，在墙上写公式的时候也写了一个4。我硬说的话或许这也是在暗示父女俩最后都进入了四维空间，能够到达任意时间。







</影评>
<有用数>3991</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>👑Admiral👑</作者>
<标题>如果阿凡达2都可以有8.0？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-23 02:36:55</时间>
<影评>

好评夸赞不说了，豆瓣满街都是。这一部非常震撼，中国式科幻美学巅峰。
说说那些打差评的，无非两种：
1、“大家都睡着了，垃圾电影”。
首先我也睡着了15分钟，旁边一堆人在打鼾，不过我很理解，毕竟昨天是大年三十，我相信全国人民昨天都睡很晚，今天初一要早起，应该都犯困。电影前半小时主要是感情戏和铺垫，时间分配对于173分钟很合理。所以没什么脑子真的建议不要去凑热闹，还打鼾影响别人真的很恼火。
2、“集体无意识主义；利维坦主义；大国价值输出，没有剧情只有特效垃圾垃圾恶心 恶心 恶心”
本文重点骂这类人哈。美国队长把国旗穿身上，文化输出，你们高潮了！阿凡达水之道那种我用屁股都能写的剧本（阿凡达2特效无敌，我非常喜欢），你们高潮了！你们真的是狗吗？？！
很认可大刘在三体中对人类的思考，人类永远会在和平时期选择爱与自由，认为生存是应该的！
所以你们这些翻墙看过几天FB，过上了好日子看了点弗洛伊德就认为，我们的集体在最后十几分钟，需要决策谁去引爆核弹的时候，应该用举手和投票？？？
Love&amp;Freedom 适用于当下的文明，但可能真的不适合人类成为宇宙级文明。
如果阿凡达2都可以有8.0分，那这部流浪2至少得有8.8分。多的0.8分全打在剧情和科幻命题创新。

</影评>
<有用数>2810</有用数>
<没用数>233</没用数>
</review>
<review>
<作者>obiwon</作者>
<标题>瑕不掩瑜，迄今为止中国科幻电影的最强音！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-22 13:42:37</时间>
<影评>

写了篇这影评谈了谈对影片的几点看法，其中有些看法也引起了很多豆友的讨论。结合这些讨论，我又重新梳理了一下自己的几个观点，跟大家探讨，跟在原评论后面。新增以下内容：
1、 关于数字生命派和流浪地球派之争，主要是对数字生命这一事物的思考；2、周喆直和郝晓希这条线的一些讨论，关于传承；3、对刘培强两次关门的一些看法；4、神秘力量介入危机以及下一部影片走向的游戏猜测和感想。
—————原评论—————
大年初一早上首场观影！
整体完成度非常之高，毫不逊色好莱坞科幻大片，在技术上虽然和好莱坞顶级水平（比如阿凡达水之道）相比还有些差距，但也已达到了一个相当惊人的水准。太空电梯的长镜头从构思到表现，都令人叹为观止，随后的无人机叛乱空战，硬核和壮观程度比起好莱坞类似作品也不遑多让（一时半会能想起来的有《蜘蛛侠英雄远征》里的无人机大战、《独立日》里的空战等），当然，这里有些吹毛求疵的说，在镜头调度和剪辑上还是觉得稍微乱了些。 
事实上（不知道这样想会不会有些自大）：目前能拍出这种质感和视觉效果的，除了好莱坞好像就只有我们了。
至于思想性更不用说，精神内核真的甩好莱坞的那些个人英雄主义几条街，这种宏大叙事、集体主义价值观的输出和大刘的思想可以说一脉相承。
瑕疵当然也有，比较严重的比如刘培强的两次关门，在这种极其关键的时刻将个人情感置于任务（甚至人类命运）之上，虽然从某些角度讲不太好加以指责，但这两次选择显然是和全片主旨相违背，起码也是不合拍的；
在图恒宇这条剧情线的最后互联网接驳过程中，那些东京预备2队啥的有些重拾第一部牙慧的意思，不过也可以说是互为继承吧；至于刘培强、图恒宇两条线本来可以分成两部，现在合并在一起虽然看得过瘾，但还是有些轻微的割裂感……
郝晓晞这个人物存在感完全多余，是带资进组的吗？李雪健饰演的周老师（我不太好判断到底啥领导，光是驻联合国大使的话似乎没有那么大的权威……）确实很有气势也很能上价值，李雪健老师表现的非常老道精准，但最后阶段强行宣称我们的人一定能完成任务那里，似乎也有些过犹不及了。
此外一些科幻设定上也多少有些问题，比如数字生命派发动叛乱完全是原创剧情，多少显得有些莫名其妙，因为原著里飞船派和地球派确实会产生根本矛盾（毕竟是路线问题），但这数字生命派我寻思和行星发动机也没啥根本冲突啊，咋一个劲添乱呢，只能说为了引入图恒宇和丫丫这条线以及下一部和人工智能moss斗争（？）进行的铺垫吧。
其他还有一些小毛病，比如说吧，行星发动机刚一启动就急着和太阳告别，其实这才哪跟哪呀，距离真正的离开太阳还早着呢……不过这些问题不太明显，大多数观众观影时甚至察觉不到，某种意义上也可以理解成为了视觉呈现及戏剧冲突，不得不做一些取舍。
虽然说到有这样那样一些瑕疵，但整体上根本瑕不掩瑜，比起第一部来进步太多，可以说是迄今为止，中国科幻电影的最强音！ 
凡属过往，皆为序章！
期待第三部！

———更新内容———
1、关于数字生命派和流浪地球派之争
事实上片子里并没有地球派这一说法，但大家都能理解。说这个前先谈谈原著，原著中一开始是有地球派和飞船派之争，考虑到有人没看过原著，这里简单说一下，所谓的地球派也就是赞同通过行星发动机把地球带着一同在宇宙中奔赴下一个恒星系，而飞船派则认为应该建造超巨型宇宙飞船（甚至达到上海、纽约城市那么大的飞船）载着人类寻找下一个家园（动画片《瓦力》就是现成的例子），然而因为生态系统自我维持期限的原因，这个方案最终被否决了，人类最终选择了流浪地球的方案。如果是这两个路线方案，那么由于双方投入的资源和成本几乎完全一致，所以双方是真正的路线之争，是有此无彼，你死我活的关系，存在冲突是合理的而且几乎是必然的（当然前提是双方都有一定的势力），不过原著中并未有相关描写，说明人类很快就达成一致并齐心协力投入了浩大的可怕的的工程中去，当然也可能限于篇幅关系，或是作者认为这本身只是个小插曲，没啥展开写的必要。
回到影片中的数字生命派，这个东西是影片的原创，而且片头就作为背景予以展现，可见其重要性，不过片子中好像没把这称为“派”不“派”的，但我们姑且就这么称呼吧。数字生命派认为应该把人的意识上传到电脑系统中，从而得到永生，甚至能够作为逃离太阳危机的一个选择（问一下大家片中有明确这种说法吗？我印象里好像没有，不过毕竟我只是一刷，哪里没注意到也说不定。至于这种说法成立我们下面继续探讨）。
片中几场重要的冲突，包括刚开始没多久就来了一个高潮的炸太空电梯、无人机叛乱这场戏，实施的角色显然都是这些的数字生命派。当然，看到结尾会发现这背后都有人工智能moss的影子，不过moss只能说是在背后推了一把，真正行动的显然还是只能靠人。
那么有几个问题就需要搞清楚：
首先，正如前述，数字生命这一行为，能够成为逃避太阳氦闪的选择吗？我们设想一个场面，全人类都进入神经网络（姑且套用一下其他科幻作品的设定吧），得到永生，然后各种随心所欲，那当真是爽翻了对吧？问题是，太阳氦闪，整个地球气化，这些永生的人类（意识）怎么办？在烈火中永生？是来搞笑的吗……
当然，有豆友提出，建一个大飞船，把CPU、硬盘、主板啥的都装上（显卡？），把整个系统弄飞船里，然后撒开脚丫子跑吧，大家在流浪中永生，好像也不失为一个办法，不过又绕回一开始那个问题，这飞船，能存在多久……不过，也肯定有人会想，咱也不图真的永生，只要活得比狗日的太阳氦闪前这几年（估摸着也就百八十年吧）久，那就赚到了，以人类的科技水平（当然是电影里的），极致的情况下维持个大几百上千甚至万年也不是不敢想，那岂不是赚翻了。——要这么说的话，好像也有道理，那这个方案可行吗？我自个也拿不大准，大家说说看……
其次，就算是两个备选方案，那是不是双方就一定要喊打喊杀的打出狗脑子呢？地球派飞船派之争我们是知道了，那俩真水火不容，因为资源就那么点，搞了这个另一个必然啥也不剩，所以大家肯定要你死我活，而且出于安定稳定团结考虑，定下来最终的路线后，另一边再跳肯定是要镇压的。
但放在数字生命派和流浪地球派呢？总觉得不至于，甚至某种意义上，双方好像还有些互补。毕竟双方耗费的资源并不完全相同，比如搞行星发动机需要的是工业能力还有人本身，and计算机技术的飞速发展，而上传人类意识，我是纯小白哈，想不出来到底具体怎么搞，但总归主要也还是靠计算机的算力嘛，这个就属于共同目标了。然后是搞研究的人，那些神经科学、医学这些方面的科学家和搞工程技术的那帮人也风牛马不相及，压根就不是一个赛道的。除了万恶之源money外，大家似乎没啥直接竞争。
所以感觉数字生命派采取类自杀行动攻击太空电梯之类的行为，感觉有些说不通，为什么一定要鱼死网破？当然，联合政府一开始就采取严厉禁止数字生命的研究，似乎也有些没有必要！
比如钱这东西，我觉得吧，大头拿来搞发动机，毕竟这个是根本。手指缝里漏一点点给数字生命那边也不是不行，反正都还没影的事，就让他们折腾好了，（截止移山计划验证之前，上传个丫丫也才两分钟生命，当然可以循环无限，但这种无限如果说有正常人愿意报名参加我看是日了狗了）。
而且真要研究个成果出来也不是想上传就能上传的，肯定要立法，要管理的呀。假设一下，搁真实世界里，如果突然间技术突破，搞出了这种数字人，那是一时半会能实施的了的吗？跟克隆人啥的一样，伦理这方面就过不去对吧？
所以，先研究吧，研究出成果来还能作为最后的备选方案，万一流浪地球行动失败（比如第一部那种情况，虽然最后危机解决，但搞不定说实话也正常，只不过最后开了个刘培强挂），还能有个不是退路的退路不是？
更何况，后面地球远离太阳系后地表无法生存，抽签进入地下城，好像至少一半人只能去死，这种巨大的灾难面前，如果数字生命可行的话，对那些不得不去死的人来说，是多大的人道主义呀！
当然也有人担心说搞了数字生命的话，那人类就很可能会“躲进小楼成系统，管他太阳闪不闪”，从根本上放弃真正的逃亡。好像也不是没有道理，人类就爱跟鸵鸟似的头插沙子里露个腚在外面，不过这样想的话，一来有些小看了人类精英；二来技术能否实现还是未知数；三就像上面说的，还可以用立法来解决嘛。一味的禁止似乎有些简单粗暴。
第三，影片的结尾以及彩蛋实际上预示着数字生命的成功，至于怎么成功那就是第三部说的事了。所以早知如此，何必当初呢……而且，结合片尾的彩蛋，下一部很有可能会有大量篇幅讲述人工智能和数字生命的交互，如果重心放在这里，那真正的高潮——太阳氦闪以及真正的叛乱斗争怎样呈现，无疑要打一个问号了。
写了这么多，并不代表我站在数字生命派这一边，而是认为，电影原创引入了数字生命这一概念，并赋予了非常高的权重，对本片和接下来的故事可以说举足轻重，但在处理这个概念的逻辑上，是不够完美的，并没有和原生故事做到完全的水乳交融，在一定程度上已经脱离了原著的设定，之后的故事能不能自圆其说，能有多精彩，且让我们拭目以待。
补充： 
前述已经提到了上传数字生命需要克服伦理方面的问题，这个展开说一下。
这里强调一个观点：任何情况下，人类都不可能完全支持无条件的数字生命！因为从影片中看，所谓的数字生命技术，实际上是将自然人主体意识的备份上传到系统中去，而并不是自然人本身！也就是说，假如你上传了一个意识从而成为数字生命，但那个数字生命实际上并不是你，你还照样活着，还是一样会疼、会死。而按照正常人的想法，也不可能因为有了个数字意识备份，就完全高枕无忧，可以心安理得的去死了。就像克隆出一个你，然后你会认为本体死去无所谓，只要克隆人活着也就等于自己不死吗？不太可能吧，任谁都不会认为克隆体是自己本人吧！
那么，有没有一种技术，可以直接将自然人的本身意识直接上传到系统中呢？或者说直白一点，直接将人本身投入系统中去。反正电影呈现出来的技术并非如此，比如图恒宇变成的数字人，实际是他多年前的意识备份，而他的本体已经死在水下。至于将人直接上传的技术，感觉过于玄幻我认为不太可能出现，同时伦理的问题同样需要解决，只保留意识，不要肉体，这种情况是否涉及杀人或自杀，恐怕本身就会引起极大的争议。
当然，濒死之人，比如图丫丫或是其他身患绝症没几天生命的，可能会选择备份上传成为数字生命，但再这么说也是自我安慰，毕竟那个在系统中存活的“生命”，可以说跟人本身是毫无关系的，人死了就是死了，真正的死了，而不是在数字中复活，实现了永生。所以电影中马兆也反复对图恒宇强调：丫丫已经死了！
所以，这个角度看，人类不可能完全的支持数字生命，更不可能毫无顾忌的就大规模进行转换，这也就从根本上反驳了所谓数字生命派认为数字生命才是逃避危机的唯一方法，因为本质上这对一个人自身而言，完全没有解决任何问题……
2、再说周喆直和郝晓希这条线
这条线在片子中占比不高，但戏份很重要，很多点题之言和价值观阐述都是借老周振聋发聩的发言进行表达。有网友说老周是致敬周总理，一来都姓周，二来形象、气势什么的也能靠得上，这个想法是好的，但除非官方证实，否则可能还是有些过于脑补。毕竟两者级别差的实在太远，毕竟一个政府首脑、国家二号人物怎么可能整天泡在联合国，不干其他事了吗？就算特殊时期也不太可能。而且与之对应的美国负责人看上去也是个小角色，说话都不响的那种。此外，老周到处抛头露面，边上也没啥安保人员，在那种紧张局势下，如果真是极其重要的人物，那不是儿戏吗？当然，李雪健老师饰演的老周人虽瘦小，形象却高大，权威性看着也比通常意义上的联合国发言人要大的多，气场、力量感十足，观众们认为是致敬总理，寄托一下我们的怀念，说实话也没什么不好。
至于郝晓希，我始终觉得其存在感不强，可有可无，现在还是这观点。有些网友认为这个角色体现了一种传承精神，和沙溢、吴京那条线互为表里，遥相呼应，确实有一定道理，特别是头尾两次“这么重要的发言也让我上”的对话，体现的还是比较明显的。不过话说回来，战斗意志、奋斗精神什么的传承一下那很好，这官僚（呃，中性词，不要额外延伸）的传承有必要肯定是有必要，但这玩意有啥好说的，不太理解……再说了，实在要强调这个，好歹让郝晓希这个角色表现出一些人物的成长弧光也好啊，而不是看着像是单纯的熬资历……
为什么说这个角色可有可无？因为通常情况下，不论电影还是小说，人物的存在（特别是配角)都应该是服务故事的，如果对剧情的发展没有推动那存在的意义是什么呢，必要性又在哪里？大家可以在脑中试试把郝晓希的戏份拿掉看会不会影响剧情。与之相对，宁理饰的科学家马兆就显得很有存在感，因为其对图恒宇这个主要角色的铺垫和转变起到了十分重要的作用……
这部片子长达172分钟，虽然看得过瘾，但也确实稍嫌拖沓，删掉一些可有可无的戏份，让节奏再紧凑些可能更好，当然删啥好咱也不懂。观众们喜欢郝晓希这个角色，喜欢在她身上体现的传承精神那也不错，在喜爱的眼里没什么是多余的。
3、再谈谈刘培强两次关门的选择
其实单纯从关门这一行为本身来说，挺正常，第一次属于人之常情，第二次则凸显了他的牺牲精神，对人物塑造还是很有帮助的。但放到电影中的具体情境中，这两次选择不说是绝对错误的，至少也是很成问题的。

先来看第一次，叛军占据了关键地盘，主角这边只有两个战力能反击，刘培强和韩朵朵，然后刘因为韩是其喜爱的对象，将其关在战场之外，独自一人面对对方至少三名战士。确实，我们都知道刘培强能打，战狼本狼嘛，但这个咱是站在上帝视角，开了天眼，而影片中，一旦刘培强失败，全电梯厢30+的同事都要一起陪葬，更别说还可能造成极为严重的后果，比如太空电梯被炸毁（当然最后还是被炸毁了，但不影响事件本身性质)，这种时刻，为了自己的爱人不涉险，刘培强强行让韩朵朵脱离战场，这是一个背负责任的战士应该的选择吗？要知道，韩朵朵在这个时候首先是一名战友，同样有能力也有责任站出来和叛军斗争。这个时候，不管是谁，首要的任务就是阻止叛军，拯救包括自己和韩朵朵在内的全体乘员，其他的都不需要考虑也不应该考虑，本来就是一场未知鹿死谁手的战斗，有多少战力都要毫不犹豫的上，结果刘培强为了自己心里的那点小九九，将个人利益置于整体利益之上，看似个人英雄主义爆棚，实则非常愚蠢和不负责任的。事实上，电影后面的剧情也展示了，要是没有韩朵朵的出手，光靠刘培强显然大事不妙，当然，这个主要是戏剧效果，就算刘培强一个人真能力挽狂澜，也不影响他关门这一选择的性质。
如果说第一次关门时刘培强还是血气方刚的小伙子，有些头脑发热莽一点还情有可原的话，第二次在月球上的关门简直匪夷所思，上纲上线的话都可以说是犯了反人类罪。别怪我说的危言耸听，在那个紧急关头，一旦核弹布置失败，你敢想是啥后果？结果这会儿又急着要呈现他的牺牲精神了（当然这一点我毫不怀疑）。问题是你牺牲了没啥，要是任务失败，那后果是你刘培强能承担的不？是，我们又开了天眼知道刘培强能搞定，但问题是他自己不应该知道啊。不是说他没有能力，电影里他也自言自语了，5个核弹一个人能搞定，所以不需要其他人了，但是，我要说但是了，万一呢？万一刘培强突然心脏病发作倒下了（毕竟那么紧张:)），万一被天上的月球碎片砸死了，万一……反正总可能有其他什么乱七八糟的万一，那咋办？全地球都眼睁睁的看着剩下几个核弹就差一点点距离没法布置好然后大家一起完蛋？同伴是什么懂不懂？任务备份是什么懂不懂？第一部的饱和式救援懂不懂？是啊，那个一边紧张盘算着如何完成任务一边女儿照片吻别的巴西女宇航员，哪个神神叨叨老是惦记着医保的黑人小哥，还有一个没存在感的路人甲，可能不需要他们也能完成核弹布置，但刘培强啥都能做啥都能成，那么牛逼还要战友做什么，还要集体做什么？所以我说，这次关门看似凸显了牺牲精神，实际上却是一次更加愚蠢和反人类的选择，是和影片一以贯之的集体主义精神相悖。
再说了，以事后看，用不着急着把同伴送走，大家伙一块完成任务还有的是时间离开，当然，那时搞不好你礼我让什么的确实有些麻烦……干脆早点摁个开关送走拉倒，呵呵不知道编导们是不是这么想的……
4、关于“有人在帮我们”这一神秘现象。
影片中神秘地出现了各次危机的提前警告还有不知何来的核弹数量等等信息，结合图恒宇和丫丫这对数字父女，还有AI大BOSS亦正亦邪的表现，很明显将会是第三部的重头戏，然而这当中我嗅到了一丝丝熟悉的气味。这种可能来自未来的启示，让很可能已摸透这一底细的老周最后有底气上去大声疾呼“我们的人一定会成功”，紧接着就是最后时刻反杀装逼感爆棚。当然，正文中我讲到这一段时认为有些过犹不及，现在还是这个观点，想我泱泱大国装逼不用搞得这么直白嘛，最好冷眼旁观，镇定自若，再放出风声我们的人一切尽在掌握，你们看着办……最后看着极限化险为夷，然后轻轻一笑，转身走开不带走一片云彩。这种装逼于无形，凡尔赛max才符合咱地球救世主的人设嘛，完全没必要搞得那么激烈像要打起来似的，那是大洋对面老美爱干的事，咱不稀罕跟他们混一个层次。
为什么这么搞没问题？或者说怎么搞都没问题呢？答案就在这来自未来的启示（不管这启示来自数字图恒宇还是未来moss，只要是来自未来就都一样）。既然未来的人类能给出这种警示，那说明未来的人类还存在，还存在就不会被这次的危机给搞死，没被搞死说明这次的危机解决了，这次危机解决了说明我们的人肯定成功了。怎么样，这个逻辑链很清晰吧，很顺理成章吧，想必老周就是这么想的，所以才有底气大声吼出来“我们的人……”但同样的逻辑，老周如果真想明白了的话，他就会知道，自己上不上去据理力争，说不说这些话，跟不跟那个外国指挥官吵架，都不影响最终结果一分半分——只要人类没灭亡，就说明危机解决了，而如果危机解决的唯一可能是按下那个发动机按钮的话，那么这个按钮就一定会被按下去，不管是被谁！这个逻辑同样清晰，同样丝毫不会动摇。
所以，讲到这里就又陷入了令人讨厌的“自由意志无用论”，只要时间走成个莫比乌斯环，只要事物的因和果变得模糊不清，那么，自由意志就注定毫无意义。如果这么拍，和地球流浪2500年从而人定胜天的精神绝对是背道而驰的！如果这么拍，那和《星际穿越》之流有啥区别……
（PS:我很喜欢星际穿越哈，不过说到精神内核，星际穿越啥的感觉就是个弟弟）
我有些担心，如果下一部的重点转去搞这种神神叨叨的玩意儿，那么，太阳氦闪那一幕真正的高潮，那借由大规模叛乱展示对人性深刻的揭露，那黑色太阳下五千座屹立不倒的雕像，那种悲壮的、史诗般的一幕幕，不知何时才会呈现在我们面前！
（也许，我是说也许哈，太阳氦闪+叛乱+冰雕，现阶段根本拍不出来，各种意义上的，拍不出来就是拍不出来，然后，创作者们就只好另辟蹊径了……）


</影评>
<有用数>1259</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>minstrel</作者>
<标题>中国科幻缺的是哲学</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-01-22 22:39:25</时间>
<影评>

一些观感，不涉及剧透
中国科幻特效已经接近卡梅隆水平了，真正欠缺的是概念和哲学。虚拟人作用于现实世界从而拯救世界的概念12年前的《源代码》就玩过了，《流浪地球2》无非在此之上加了一些煽情成分。至于对于AI的探讨（根据某知名影评公众号3号厅检票员工的分析是全片最大的伏笔和反转）也是2001太空漫游玩烂的，而且也停留于表面（人类与AI的根本差别在于非理性与理性，这句泛泛之论我小学都知道了）
至于情感戏的设计，只能说是为了迎合春节档阖家欢乐的气氛，没有丝毫科幻电影所独属的情感书写，拍来拍去还是死亡啊分别啊这种，难脱窠臼。和无论是《星际穿越》还是《人工智能》都差了一个顶级编剧，这也决定了这个电影文本的艺术上限。
最遗憾的是对于人类内部的矛盾的处理浅尝辄止，当然想要处理好也难度很大。移山计划的拥护者和反对者的斗争以反对者搞了几场破坏被关进大牢而画上句号？草率了吧。至于国际政治的博弈，除了联合政府大楼里几个动不动破防的外国佬以外压根没有体现。当然，这也不是一部电影能够涵盖和写好的，甚至《三体》书中对此的处理也是非常生硬，就算编剧是米尔斯玩海默和亨利基辛格可能都很难写好吧。
至于决定一部科幻能否成为影史经典的关键，哲学，只能说除了宣传人类命运共同体（如果这能算哲学的话）以外一点都没有吧。距离塔可夫斯基和库布里克还差十个诺兰。当然中国科幻可能也没有往这方面发展的打算，这也注定了它的上限，或许只能靠着从大刘的小说里挖掘一些科幻技术（这个大刘的小说里太多太多了），砸点钱搞特效，然后拼贴一些好莱坞用过的概念，什么AI啊意识上传啊。再加上中国特色的亲情和集体英雄主义，最终配制成一部“中国科幻的里程碑之作”。
当然啦，流浪地球2怎么样也说不上是一部烂片，剧情，科幻概念，特效以及一些小学生水平的思考，演员演技也很在线，只能说不能拿诺兰和雷德利斯科特的标准来要求还在匍匐的中国科幻。

</影评>
<有用数>1371</有用数>
<没用数>603</没用数>
</review>
<review>
<作者>May</作者>
<标题>流浪地球2，看完就一个字“累"</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-01-22 19:04:35</时间>
<影评>

 1. 网上一水的好评，让我怀疑是不是因为我没有看过原著，所以不能理解里面的各种故事和感情线，三个小时啊，我看的好努力，尽量在找电影的可圈可点，但我能力有限，真的找不到，好累。
2. 没有主线，各种场景流水线似得穿插描述，很多地方其实可以说的更透彻更深入一点
比如刘德华的人工智能线，我从开始的数字化生存的不屑一顾，到他女儿死于非命，我开始领悟，可能真的有的需要数字生命的存续，但是后续的发展就草草了事了，她女儿的数字信息上传后1.7秒就出现月球危机，虽然彩蛋说跟MOSS 有关，但并没有详细交代，包括他意识的转变，除了目睹队友的死亡，可能有点心理活动之外，也没有交代吴京的线，实习，结婚，生子，妻子病危，都好流水线，面试的时候，好像是在探讨人性，究竟要不要救自己只有没几天生命的妻子，还是救岳父，当时刘德华也有对视，也有情绪起伏，我以为会有他们一起探讨数字生命的可能的场景，但没有，然后因为有危机，就把他召回了，都进行的有点草率。除了开始的飞机战争，说明是有明确的敌人，结束被捕以后也草草了事了，后续的两个多小时，一直在各种努力，发展550W,月球危机，送核弹，重启主机，人工启动核弹，也不知道敌人是谁，为什么，尽管彩蛋提了一嘴说是MOSS在考验人类。。
3. . 没有高潮，就没有办法牵引人的情绪更随电影，
整个电影没有让人情绪激动，急切想知道后续发展，或者深深感动不能回过神等等，好的电影应该是牵引着观众的情绪和视角，层层递进。但它没有，人工启动核弹，集体敬礼，貌似是要引导高潮，但真的，好想铺垫没做好，感动不起来，加上那段在月球的无声的交流，打乱了节奏。
4. 强行拔高
先强调一下，我一直是以自己是中国人骄傲的，我们的智慧，我们的能力，我们的坚韧不拔，永不妥协，团结一致，无私奉献，这些都是值得骄傲的品质，但在所有人都显示死亡的时候，真的要说：我们能一定能够完成任务的吗，他是凭什么相信的呢，人都没有了，但凡还有一个活着的生命，都不会这么尴尬，我们要相信自己 的力量，但也不要盲目相信，如果没有上传的数字生命，可能剥夺的就是别人见家人的最后一面。
5，没有新意
情节故事太普通了，没有任何的惊喜和意外，虽然说是流浪地球1的前传，但1带给我的都是震撼，新的角度和故事，如果说因为是前传，很多内容在流浪地球1里面已经知道了，但同样是前传的普罗米修斯就探索和新意十足



</影评>
<有用数>4008</有用数>
<没用数>3639</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斐·张</作者>
<标题>刚看完，都去看，超出所有预期</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-22 11:55:44</时间>
<影评>

没想到第一时间看完电影，第一时间随手发感想，有那么多质疑和有质量回复，正儿八经写一下。
实话，买票时，我正在看《阿凡达2》，除了失望还是失望，回家立刻补看1，弥补一下。走出影厅，看到《球2》和《满江红》的海报，都想看，特别有沈腾和张译。
大年初一和朋友一起观影，所以选《球2》，现在看来，这绝对是正确的选择。
是第一场，坐了一半，看到太空电梯那部分，太惊喜了，为国产科幻能比肩从前的好莱坞科幻而高兴；而人类股骨的演讲，直接升华立意，看太多的个人英雄主义，我曾经也被无知的洗脑过；带着地球和全人类一起走，有这份担当，难道不应该庆幸自己生活在这里么？否则就是我有钱，我先走了。
目前，是我心中最佳科幻片

现在回复，很多看完后，提到——太空电梯是想像，这不是硬科幻，里面设定都不靠谱
我不是学物理专业，我贴出，月球探测器的总设计师和中科院的物理学院士的回答和观影感：
http://【《流浪地球2》主创来B站啦！直播全程回放！】https://www.bilibili.com/video/BV1aY41197h9?vd_source=7dd7261cacb1436a4f3a345e62385088
全长1小时，对话在11:06 这是《球2》主创、B站、央6邀请的中科院院士互动。包括特别多细节的用心。
那些说太空电梯没有依据，要是美国就不会这么拍的，请看“中科院物理研究所”的分析，如何实现太空电梯。
https://mp.weixin.qq.com/s/mYvMTuzeJPBYdXG3MyY59Q
https://mp.weixin.qq.com/s/Sg4YQDUM4GTqPZbVHZrLIg
根据目前的科技水平和发展速度看，有人预计太空电梯将在2050—2100年投入业务运营。
《流浪地球2》科学顾问带你“流浪月球” | 梁文杰 qq.com
剧组专门聘请中科院物理所的成员，当影片科学顾问，这是根据导演组提问，给出的专业指导和依据，来自%中科院公众号%
这是专业特效团队，对于导演的采访，CG技术的面部扫描，甚至扫描到了肌肉层和中胚层，为了真实还原最真实的刘德华年轻版。
http://【对话郭帆！时隔4年重逢，解密《流浪地球2》的幕后故事！】https://www.bilibili.com/video/BV1x84y1j7Zn?vd_source=7dd7261cacb1436a4f3a345e62385088

最后，看电影是自由选择，你不喜欢就不看呗。
最后附上，观影选影厅指南，我也才发现，原来还有这样的学问
http://【IMAX、杜比、CINITY、中国巨幕、LUXE、ScreenX.....买电影票选厅，居然有这么多门道？】https://www.bilibili.com/video/BV1QT411Z7F4?vd_source=7dd7261cacb1436a4f3a345e62385088

看后分割线


大年初一9：00的电影，除了超前点映和媒体场，应该是第一批。作为科幻迷，长期看好莱坞的人，特效，剧情，演技都是顶级。温情，亲情，幽默，对于地球人类命运共同体，大义大爱都有。
事实证明，国内不是没有写好剧本，会拍电影的编剧和导演团队。
特别喜欢剧中的萌宠--笨笨，你是条军犬！
不剧透了，大家一定要去看。

</影评>
<有用数>1101</有用数>
<没用数>107</没用数>
</review>
<review>
<作者>今何在</作者>
<标题>起初，没有人在意这一场灾难</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-01-27 07:58:42</时间>
<影评>

先打四星。特效精良主题宏大等优点太多人说过了，我也不重复了。说点自己的胡思乱想：
1
不明白为什么数字派和流浪派要掐，为什么要禁止人类数字化研究。电影里说是因为人类能数字化就没人愿活在现实了，但这说不通，人类当然是先在现实中活够了再数字化自己，而且数字化很可能只能做到意识复制，并不能做到意识上传（电脑中，上传其实也是一种复制备份，比如刘德华的数字体就是他的备份，要做到象他女儿一样真的自我被上传进了电脑需要的是大脑和电脑的真正思维连通然后再让大脑死亡，否则一断开就会变成两个意识，但看到最后可能刘也不在乎哪个是真的本来的女儿）。
真正的问题是能源和算力能支持多少人数字化，但电影中算力决定的是数字人的生存时间，这很奇怪。算力决定的应该是数字人类的智慧程度或者一块CPU能支持多少个数字人类，生存时间应该是由电力决定才对，只要不断电就可以永生。但若断电后再开机后激活的，就只能是硬盘里存着的备份了。
而且将多少人数字化是可以控制的，比如把数字化名额做为对劳模的奖励鼓励大家工作，这不是就大家拼命996了吗。为了能将妻子孩子或自己数字化刘培强图恒宇还有所有人都会拼命努力的，效率至少能提高三倍。
人类数字化了，就可以极方便的控制机器，比靠人力工作强多了，完全不存在劳动力减少的问题，还可以完美解决机器人AI失控的问题。
对于抽不到地下城签的一半地球人来说，能数字化不是太好了吗？哪怕是需要贡献或金钱去换取，也比抽签强。
一半人要被丢下等死，没人反抗是不可能的。现实中只怕会是战争胜利一方才能得到地下城，几十亿人将死于战争，但那样拍就是另一种电影了。
当然还有方案就是从50年前就控制人口，原著某版本中写到“三对夫妻才有一对能抽签到生育权”，但电影中没有，因为那么拍，又是另一种电影了。
所以如果人类能数字化，才是走向星辰大海的最好方式，不再需要食物氧气住房，有电就能生存，生活在虚拟空间里，和生活在游戏电影里一样（还能选片呢），还可以远程遥控机器，把摄像头当成眼睛，这才叫元宇宙啊。
人类数字化和流浪地球结合正好能完美解决要开走地球就得抛弃一半地球人并让另一半人及后代在地下生活一千多年粮食从哪来长期禁闭地下狭小空间种种心理问题如何解决的问题……结果……用一个很牵强的理由就把人类数字化科研给禁了。难道只能有一种方案或想法是正确的，其它的都必须绝对禁止。这不是科学的态度。
2
其它一些吐槽：
刘培强居然可以用两包烟收买守卫进入太空电梯，这种安保也难怪被人渗透成筛子差点断送人类文明。就算守卫不是中国士兵可以随便黑，但刘培强是啊，做这种严重违纪的事就为了去给女朋友送花？你们平时又不是见不着。这情节本无必要，就直接两人一起执行任务就好了。难道就是为了给沙溢戳他三下脑门找理由，好和后面相呼应？
把明明战力不下于自己的女兵（因为是女朋友怕她受伤）（还有其他战友）锁起来，独自迎战数倍敌人，这是电影可以开挂必胜，现实中一旦输了就把女朋友队友全害死了……打完后不第一时间救治伤员恢复通讯报告情况请求指示而是要把地上散落的花捡起来……开着军用战机去实现病重妻子想回上海看一看的愿望，很感人很浪漫但现实中军队能批准飞行员开战斗机办私事吗……清醒一点你是流浪地球2。
全基地军用战斗无人机被黑客轻易控制，这一定不是中国产的。
水淹了根服务器所以全球发动机不能联网启动……每个发动机有一个独立控制系统可以手动或军用专线控制启动这是必须的吧，发射核弹的控制系统会用全球民用网发指令吗？
全球提供核弹却不给解锁，非要强行暴力破解还没有成功。最后才想起有手动装置，难道不是一开始就该预先接上作为备案，最后那一下完全可以用定时或无线电遥控的机械手，现在淘宝上就有卖自动按键器，五十年后能开动地球有量子计算机能数字化生命却没有可以替人按键的机器人？剧中的机器人明明已经有了超高智能，却全都五大三粗干不了细活，连手指都没有，导致什么都得人类自己去冒险牺牲，这科技树点的……当然，完全理解这都是剧情需要，没有困难创造困难也要弄死这帮人。
不过鉴于全球和国产电影的整体水平，球2还是可以排在前列值得一看的。
3
接下来这些，可能已经与电影无关。
让我们回到现实，假如现在突然有一批科学家宣布说预测到太阳会在一百年后爆炸，要求人类立刻成立联合政府，停止所有工业和社会发展，用所有资源人力财力不惜一切代价建造行星发动机，并且开走地球的代价是一半人会死，另一半人和后代要在地下生存一千年。请问：你会毫不犹豫的支持这一计划吗？
假如科学家自己都分成几派，有的说会炸有的说不会，那你选择相信谁呢？
在这种情况下，人类和各国会团结起来立刻行动，停止本国的建设和经济发展，无私的把所有国力和资源用于应对可能一百年后才到来又或者永远也不会到来的危机吗？
把“太阳爆炸”替换成“气候变暖”呢？
为什么人们相信太阳一定会爆炸？是因为电影中的强设定，这就是真理。不知道科学家拿出了什么样的数据，反正全世界政府都相信了。小说中还写到不相信太阳爆炸的人处死了所有相信太阳会爆炸的科学家，结果太阳真的炸了。
大概所有人都认为自己不是那些不相信太阳爆炸的反对派，怎么会有人这么愚昧，竟然不相信科学家的话呢？
如果把这个故事换成：科学家说地球变暖会带来灾难，人类不相信，还嘲笑这些科学家。结果地球越来越热，冰川溶化海水上涨淹没陆地，干旱和洪水造成大饥荒引发战争，几十亿人死亡，另一半人不得不生存在地下。你喜欢这个故事吗？
或再改一下：科学家说地球变暖会使人类文明毁灭，人类相信了。某国提出保护伞计划，将人类全部搬入地下，并在地面建设一万把超级巨伞，以反射阳光降低地球的温度，这是一项要毁掉地面所有城市，并集全世界物力完成的宏大工程，面对他国的怀疑嘲讽，某国仍然坚持要进行此工程，并最终证明了自己是对的。你喜欢这个故事吗？
这其中某国是哪个国，会影响你对故事的观感吗？
还记得这部电影开始的那段话吗？
可能大部分人已经忘了。
“起初，没有人在意这一场灾难，这不过是一场山火、一次旱灾、一个物种的灭绝、一座城市的消失，直到这场灾难和每个人息息相关。”


</影评>
<有用数>511</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>2万字脑洞解析《流浪地球2》！让你完全了解数字生命和550W！《流浪3》要怎么拍？！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-03 18:42:55</时间>
<影评>

YO！在本期解析开始前，想问下大家，何为科幻，又如何定义什么才是好的科幻作品。
科幻，又叫科学幻想，最初存在于文学小说，反映的是当时科学技术发展对于社会和个人造成的冲击所带来日益强烈的矛盾心态。



电影问世之后，科幻往往伴随着天马行空的想象，以满足观众永远无法填满的猎奇心态，而这些饕餮视听盛宴的背后，是人们内心深处想要用另一种维度，再次认识自己的过程。
科幻，提供给我们了这样的维度，这也是我为何热爱科幻类型的原因。
对于我来说，一部好的科幻作品，要有至少一个新颖且有力的科幻设定，而这个作品的底层逻辑，是能对照人类最真实赤裸的现实主义中的问题...



《流浪地球2》，不管在科幻意识和现实层面。又或者是直白的特效或故事层面，都完成了质的的飞跃，今天这期，我们就来好好聊聊《流浪地球2》。
先对电影进行主观点评，再开脑洞深入片中的细节，最后再结合原著，展望下《流浪地球3》。
那我们点火，启航...



观感点评
原著《流浪地球》其实体量很小，差不多只有2万字，小说用主角一生的经历和遭遇，涵盖了流浪地球计划的前三阶段，分别是“刹车时代”，“逃逸时代”和“流浪时代I（加速）”。
这部2万字的短篇小说，刘慈欣用了近乎冷酷的观察者笔触，以未来历史记录的方式，来描绘出一个人类命运从未遭遇过的宇宙危机：太阳氦闪，于是人类不得不带着自己的家园地球冲出太阳系，在茫茫宇宙寻找新的安身之地。



如果说第一部的《流浪地球》是以“特效”作为突破口，影片在2019年为我们展现了中国科幻所能承载的天花板，故事则更为主流和保守，让我们看到小破球在面对木星危机时，角色所要面临的生死抉择。
4年后，到了续作《流浪地球2》，在我眼里影片相较于前作，都不能叫升级，而是迭代和进化。
《流浪地球2》呈现了不止一种科幻概念设定，在特效上还得到了倍数级的增加，但场面调度和镜头语言设计，完全可以比肩全球顶尖水准了。



而我更想说的，是《流浪地球2》这次交出的科幻意识答卷，在商业和艺术上，做到了艰难的平衡，更重要的是，《流浪地球2》给人的感受，相比前作更接近于原著所呈现的思绪环绕。
原著让人印象深刻的地方，是让读者成为“流浪地球计划”执行后，作为未来的观察者视角，去回溯那段“未来历史”。
小说中渺小的主角在巨大的灾难面前，给读者带来的是无力，无奈和挣扎。



同样的，《流浪地球2》用了不少的冷静旁白，以及超大字幕介绍主角名字，危机标题和倒计时这些元素，来整合成“编年纪录未来历史”的感觉，我们观众也像一位未来者，去看到了那段“流浪地球计划”的历史。
正好观众也基本都看过第一部《流浪地球》，所以再看《流浪地球2》作为前传，会更以未来者自居，能看到更艰难的人类此前所付出的代价。



而《流浪地球2》的影调风格，则相较于前作更接近于原著，除了灾难本身，更难对付的，还是人类自己内部的矛盾。
就如前面原著摘抄的那段话，谣言，恐惧，人心互相的猜疑，在人类内部所引起的崩塌，会比末日来得还要早，最终或许并不是灾难灭绝人类，而是人类自己。
《流浪地球2》呈现出了比前作更为冷峻和压抑的末日气氛。



不过原著在这方面的呈现更为悲观和绝望，更直面人性的阴暗面，而《流浪地球2》则显得更为收敛，或者说更显得正能量，虽然人类在经历苦难和千疮百孔后，还是能和“希望”相遇。
作为长达173分钟的《流浪地球2》，是从第一部《流浪地球》开头简单背景介绍衍生出来的前传。
前后发生了2044太空电梯危机，2058年月球坠落危机。
值得惊喜的是，《流浪地球2》还多加了一条550W数字生命人工智能的烧脑暗线。串联起了前作“木星危机”，以及可能涉及到《流浪地球3》“太阳氦闪危机”。



可以说，《流浪地球2》高信息量的剧情，让你173分钟管饱管够。
科幻类型最重要是解决作品中的世界框架设定，一个真实可信的科幻世界，才能让观众感到新颖。
第一部《流浪地球》，把地球作为家园母体，直接带走离开太阳系，就是作为第一部最高概念的科幻设定。



而到了第二部，如果还继续用前作的科幻设定，则会显得乏善可陈，于是影片定位在了流浪地球计划之前，去挖掘出发前面临的难题，然后从这些难题中找到新的科幻设定，比如太空电梯，数字生命，逐月计划，月球坠落危机的应对等，都带出了比前作更多更满的科幻设定。
这些科幻设计元素不能说前无古人，但汇总在一起贴合到故事背景层面，就能形成了一整套完整可信的“流浪地球”系的科幻装备生态。
而难能可贵的是这些复杂的重工业化科幻设计元素，是有过科学考究在其中，是具有写实和功能性的，并非仅仅只是为了拥有“未来感”而去设计制造。
这就像电影《沙丘》里，因为厄拉科斯沙丘星球漫天的黄沙尘土，仿生学的蜻蜓战机就较为符合在那样的环境中运行。



到了《流浪地球2》，比如片中太空电梯的升降仓，门框机器人，亦或是小到一枚用来贴合升降仓的导弹，一套专门深潜用的抗压服，一次落入月球核弹箱坠落的气囊设计等等，都有自己的硬核科学实用性。就连图恒宇的宠物机器狗笨笨，在关键时候都有其工业用途。



这些无处不在的高密度科幻小细节，编织成了一张可视化无违和感的近未来世界，观众体会新鲜未知的同时，也能更沉浸在故事里。
而关于难以表述的科幻内里部分，比如数字YY的呈现，则去用实体化的具象去解释抽象，丫丫的房间就直接用了实景拍摄，但仔细观察房间的细节却又细思极恐并非真实，这些到后面解析部分都会详聊。



影片画面细节信息量的丰富，虽然在第一次观影时不会太在意，但当再次回味或去研究影片时，那些影片之外的隐藏内容也会浮出水面，这样冰山理论式做出的电影，让其内容在时长之外，影片品质和寿命都能得到延长和保值。正所谓“魔鬼藏在细节中”。
也正因为这样，像《盗梦空间》《星际穿越》《普罗米修斯》这样的电影，过了这么多年，还会有人再不断发现新的魔鬼细节。
接下来再来聊聊《流浪地球2》的摄影，坦白讲第一部的拍摄，晃动镜头过于多，再加上冰天雪地角色带着面罩，过快的镜头剪切，真的很难认清谁是谁并且发生了什么。
到了《流浪地球2》，影片为了强调冷峻态度的史诗感，拍摄则显得更为稳重，这并非仅仅只是预算上的加持，而是摄影观念上的改变。



另外其实有不少镜头调度，更像是从550W的视角出发，更能增加了不少的纪录感，比如片中呈现出好几个监控录屏的画面，还有危机和大事件倒计时标题，都加剧了这些纪实性。
当然预算和经验的增加，也让影片有信心展现更宏大的场景视角，比如影片开始不久就直接开打的太空电梯危机大战，超大视视野的空战和坠毁场面，只能用壮哉来形容了。



聊完科幻元素和特效，也该轮到故事层面了，说到底，技术最终需要服务于创作，《流浪地球2》虽然在电影工业制作层面完成了中国科幻的诸多“第一次”，这些都是看得见的数据回报，但在故事层面则是选择了一种较为冒险的方式。
《流浪地球2》放弃较为主流的同心圆主角圈的撰写方式，而是采用了更难的相对较为独立的角色圈互叠模式，类似于三位一体的符号。





角色的剧情线各自分离，但最终会因为环境和事件因素汇聚到主题上，这样的模式会在电视剧用得比较多，毕竟剧集有更多时间铺展和分支情节。
这样的撰写方式放在一部电影里，显然是具有挑战性的，特别是在影片中段，讲述图恒宇和数字生命时，和流浪地球计划稍微有些许割裂感，所以我们也能看到影片把刘培强和图恒宇用亲情作为联结的纽带，刘培强在面试时，亲情把刘培强和图恒宇的关系做了一次软接触。



或许编剧觉得还是担心角色线过于分裂吧，于是直接还让两人来个硬接触，刘培强和图恒宇共用了“特别想”“一直在一直都在”的台词，情绪效果是有的，但个人觉得略显得有些创作匠气，其实只要用一次共用台词就自然很多。



不过这些并不算问题，影片整体推进的节奏层层递进，危机一次比一次重大，最后都回归到人类的责任和选择上。
在呈现方式上，为了让影片更讨喜，重要角色的出场都带着大字幕介绍，大事件和危机也有相应的字幕释出。



有人说这些倒计时标题挫败了影片的悬疑感，但对于我来说恰恰相反，这些倒计时如同定时炸弹，大事件拉弓上弦即将发生，更能增进紧张刺激感。这也对应了前面我提到的，观众就像未来的看客，看着这一切原本已经知道结局的事件如何详细的发生。
这样的设计在一些真实事件改编影视作品也是能看到的。



总体来说，《流浪地球2》放在国际舞台同类型完全也可以很能打，当然，世界没有完美的电影作品，遗憾的艺术总能成为电影的代名词，接下来就鸡蛋挑骨头，再展开下影片可以做得更好的地方。
简单来说，就是《流浪地球2》“太长”和“太短”。
这么矛盾的论调怎么理解，先说“太长”，是从角色线出发，吴京饰演的刘培强原本在第一部就有不少塑造角色的戏份，其实角色已经立住了，不过《流浪地球2》还给刘培强注入感情戏和师徒戏份。



个人觉得感情戏可以削减一些，做到点缀就行，反而张鹏和刘培强师徒戏份做得更自然和有层次，两者最大的区别是师徒情感线的积累，在最后有释放点，而且还能联动到第一部刘培强做的选择，升华到了人类命运的存亡。
而刘培强爱情线，和整条流浪地球主线的联动关系不大，到最后也没有释放点。



另外“太长”的解释指的是173分钟的时长，严谨来说，173分钟对于一部大制作的电影，并不长，给我长的感觉更多是有点可惜没有分成2部去制作。
导演郭帆也提到过，其实原本《流浪地球2》就是要分成2部去拍的，一部主讲太空电梯危机，一部讲月球坠落危机。



看过电影大家应该都有这样的感觉吧，两次危机大事件，中间还有图恒宇的数字生命的故事线，这三条剧情都是全新的，都需要从头说起，再加上《流浪地球2》属于科幻类型，就还需要增加特别的“建制”解释戏份。
所谓“建制”，是科幻或奇幻类型的一个特点，为了向观众更清晰解释影片世界观，需要有给到一定时间去呈现和解释一些特别的科幻设定。
比如《星际穿越》中开头的印度无人机，就用了不少笔墨去解释，而影片厉害之处在于，无人机在功能解释性下，库珀和家人的对话却更有其象征性。



好打住，《星际穿越》如果有机会打算做一个超长解析系列，不知道大家是否感兴趣，可以点赞关注留言让我知道。
回到《流浪地球2》，“建制”场景也有不少，比如“太空电梯”，“550系列”等，因此所有元素整合起来，就显得《流浪地球2》在体量上稍微臃肿，对于普通观众来说，可能会呈现信息量过载。



但相对的，我们就要聊到“太短”这个语境，同样也是因为原本要做两部电影所形成的。
据说，只是据说我们看到的《流浪地球2》院线版，其实已经删减了80多分钟的戏份，这也是我看片时，觉得很多场景都意犹未尽的原因，很多可以展开来说道的细节，在影片中没有得到延伸，真是遗憾。
比如数字生命这个线，按理说不应该是暗线，而是应该成为电影版《流浪地球》系列最可以深挖的一条故事线，从而探讨人性矛盾的光明和黑暗两面。



另外“太短”的意思，也在于没能更好的展现“太空电梯危机”的内容，只能作为影片第一幕特效大场面的附庸。
除了“太长”和“太短”，再来就是极少部分“特效”折射效果，影片虽然和如今好莱坞一线大制作的特效大片没什么差距，但在CG折射上，还是让我有点出戏，那就是玻璃的渲染。
一个是韩朵朵打破玻璃的画面，一个是图恒宇被电击的那场爆破玻璃，而且还是用慢镜头，放大了玻璃CG感的呈现。



好，总结一下，以上只是我对《流浪地球2》的主观点评，说一千道一万，《流浪地球》系列，再次凭借一己之力，让中国科幻电影跻身到世界级科幻类型水准，而且这次故事层面也同样很值得玩味。
期待《流浪地球2》有导演剪辑版，把删掉的80多分钟补回来。
好了，正片开始，接下来，就是《流浪地球2》一些值得脑洞和解析的环节！会有大量的过度解读和个人主观观点，因为估计我也是全网最晚，所以很多观点会和其他老师分析的有冲突，请理性讨论。
不需要杠，如果您有不同意见，以您为标准！
流浪地球编年史
想要深入串联《流浪地球2》的诸多烧脑情节点，就先要更清晰认识整个流浪地球计划的始末，以及出现的派系和矛盾，顺便也能更清晰梳理片中重要剧情线。



《流浪地球2》的时间主要发生在2044年至2058年，片尾还有一段放置在2065年。
第一部《流浪地球》的时间发生在2075年。
在拍摄第一部《流浪地球》时，该系列出版了一本官方的《流浪地球电影制作手记》，这本书详细记载了2075年之前的编年史，结合这本书的资料，以电影版时间线为准，我汇总一些值得注意的时间线和事件。



1977年，中国天文学家付建明在统计过最近一千年太阳活动和近50年的详细记录后，发现太阳核心聚变加速，会产生致命氦闪导致太阳灭亡，从而也让地球随之毁灭。



不过这一结论当时没有得到任何回响。
直到1980年，NASA才成立工作小组研究相关课题，但也只是研究。



而在《流浪地球2》中，多加了一条新的重要节点，1987年，中国航天710所，收到了信息内容“2044”，来源不明，2044指的就是太空电梯危机。



1994年，付建明和相关专家，认为太阳氦闪将会在400年内发生，时间并没有得到精确，有可能是第二年，有可能是第400年。



这样长过一个常人几倍寿命的时间，就很容易对人们产生疏离感和矛盾，给将来星球派和飞船派，数字生命派的产生埋下伏笔和隐患。
1996年-2000年间，付建明和相关专家继续研究，不过期间存在断断续续，毕竟太阳氦闪依然停留在研究报告里。



2002年，重核聚变科技开始研究，也就是推动地球的那个发动机。



到了2003年10月，一场G5级别的太阳日冕抛射袭击地球，付建明得到更多研究数据，现实中，2003年10月确实发生了一次被称为“万圣节太阳风暴”的袭击，导致欧美一些卫星不同程度受损。



在2009年时，付建明从研究数据中预测下一次太阳风暴将在2015再次袭击地球。



不过到了2015年，太阳风暴并没有发生，付建明研究组被就地解散，很多国家也停止了研究，太阳氦闪危机论调转向民间。



而与此同时，航天技术也取得长足进步，2022年，太空生物圈的研究获得成功，这也是影片中领航员空间站的雏形，人类在太空居住，氧气和食物得以进入封闭循环和再生。



2024年，最开始提出太阳氦闪危机的付建明专家离世，在这之前他还到联合国示威抗议，说灾难就要降临。



而到了2026年，付建明曾经预测2015年的太阳风暴降临地球，给地球带来了巨大伤害，这个预测晚到了11年。
通过这件事，各国开始重视太阳氦闪危机的警告，并投入更多人力物力去研究。



2027年，之前的重核聚变研究组，太空生物圈，还有太阳氦闪研究组都开始接触和交流，从而形成了“流浪地球计划“，影片中最初叫“移山计划”，巨型重核聚变发动机的研发也提上日程。



2028年，因为“移山计划”消耗巨大的财力人力物力，因此在群众中分裂出了飞船派和星球派。
飞船派支持的是人类乘着飞船离开地球，抛弃地球殖民其他星球，星球派就是支持“流浪地球计划”，带着小破球一起跑路。



2028年7月，人类通过研究证明，官方证实太阳氦闪可能会在2100年左右发生。
2029年，联合国还在研究“移山计划”，而美国支持飞船派退出研究组，美国单方面研究飞船殖民的选项，这或许也是影片里呈现的方舟号计划的开端。



2029年10月，黑客拿到了美国的飞船移民的资料并散布到民间，人们才发现只有有权有势的人才能坐上飞船，瞬间激起民愤，美国只能放弃飞船移民计划。
2030年，世界各国交出部分军权，联合国向全世界提出“移山计划”，应该也是在那时候，联合国更名为“联合政府UEG”。



同样在2030年，生物备份工程启动，这应该就是“火种计划”的一部分，当然根据《流浪地球2》，数字生命也算是一种备份，或许生命数字和550量子计算机的研发，也是从2030年左右开始。
所以可能在那个时候，支持数字生命技术的“数字派”诞生，这些人愿意相信人类可以储存意识进机器里，从而获得永生。



2037年，图恒宇备份了自己的数据意识，所以在片尾图恒宇进入550W时，明显年轻了很多，脸蛋能嫩得捏出水的内种。



2039年，图恒宇因为“行车不规范”出了车祸，老婆当场死亡，图丫丫重伤，作为研发数字生命技术的图恒宇，把图YY的意识上传到550A的计算机上。



在《流浪地球2》主线2044年之前，数字生命的研究被禁止，但支持数字派的民众依然没有消停，反而愈演愈烈。这也是太空电梯危机的导火索。



接下来，就来到《流浪地球2》的时间线。
2044年，星球派和数字派的矛盾已经愈演愈烈。



都说一部电影的开场是很重要，在影片呈现各片场大LOGO时，画面所呈现的方式，也是基于数字生命的量子化设计。



这说明了数字生命将会是影片中的关键所在，之后影片转场到加蓬，第一个画面也是给到了代表了数字科技的摄像头，而摄像头上有一只代表了死亡的乌鸦，这个画面侧面暗示了550系列的数字生命科技，会给人类带来逼近死亡的考验。



张鹏对刘培强的台词中有说到：“都打成这样了”，然后画面展现了加蓬城市一片废墟的场景，还时不时有爆炸。
这说明在UEG宣布“移山计划“之后，社会开始出现混乱和动荡，质疑和反对日益升级，区域发生武装冲突，UEG在推进“移山计划”的同时，还需要维持社会和平，特别是防止数字生命派的恐怖袭击。
2044年某日，UEG总部遭受了空袭，“移山计划”需要尽快得到验证有效，才能安抚焦虑的民众。



这里需要强调解释下“移山计划”的组成部分，“移山计划”主要是在地球建造一万做发动机，驱使地球逃离太阳系，在这个主体任务需要完成的同时，还有一个“逐月计划”，就是在月球建造三个巨型驱动机，让月球离开地球轨道，好让地球更安全逃离。
然后为了更好完成“逐月计划”，所以要先在地球轨道上建造一个空间站，这个空间站叫做“方舟号”，方舟号工程巨大，用火箭来回运输建造物资肯定是不实际，于是人们就建造了太空电梯，以方便输送物资和相关工作人员。



所以，重点来了！影片并没有提到一个叫“方舟计划”的paln B，影片开头旁白就有提到，在几十种解决方案中，最后全世界各国最终达成一致，通过了“移山计划”。
同理得证，方舟号空间站的作用，只是为了更方便去进行“移山计划”中的“逐月计划”。
所以在强调一次，没有所谓的“方舟计划”，也就是没有权贵阶层人士乘坐飞船离开地球的plan B。
影片中刘培强和张鹏在加蓬的对话，就有说到刘培强要参加选拔，通过了就可以去月球执行长时间任务，然后刘培强就说去月球好，地球不好，才有了之后张鹏那金句：地球挺美好的。



所以刘培强才会乘坐太空电梯，接受太空训练，这些都是为了他去执行“逐月计划”做准备。
影片在一个展现太空电梯的长镜头时，旁白也介绍到“这是你们通向月球的起点”，也侧面说明方舟空间站是“逐月计划”的一部分。



为何我一再重复强调这个，因为这对后面我脑洞MOSS可能策划毁掉太空电梯和方舟号的动机十分重要。
好小结一下，影片的社会民众派系，其实飞船派已经不再被提及，占据两大矛盾的是星球派和数字派。
理解完这个我们回到编年史。
2044年3月12日，太空电梯危机由数字派执行，对太空电梯发起袭击，并导致方舟号坠毁，切断了地球和月球的“大动脉”。影片彩蛋MOSS自己承认了，这些恐袭幕后策划有它参与，别着急后面会深入解析。
因为太空电梯危机事件，可能在那时全球切断了互联网。



2044年10月，月球和地球的验证实验均获得成功，“移山计划”得以继续进行，人类的未来找到了方向。
2046年，王家卫电影《2046》的年份，刘培强和韩朵朵结婚。



2047年，550C进入到发动机和地下城的工作，大大缩短了工期，550系列研发获得升级和突破。



同年，民意调查显示，星球派的支持率，才首次超过数字派。
太空电梯得以重建，同时还建设了领航员飞船，作为地球的先锋，为移山计划提供预警，保驾护航，当然我们也知道，领航员计划还有一个plan B，就是火种计划。
2048-2050年间，地下城名额抽签，只有50%的人才能最终进入。第一阶段“刹车时代”进行，地球逐步停止自转，24小时制改成60小时制。



2051-2053年，近日点，日照加剧，全球癌症人数增加。
2054年，550C的升级版550W进入线下测试阶段。
2055年，只有刘培强获得进入地下城资格。
2058年1月24日，移山计划正式更名为流浪地球计划。



接下来影片后半段都是在2058年发生的了。
从刘培强借DIOR的衣服可以看到，是2058年6月21日，刘培强去面试领航员的工作，目的是拿到家人进入地下城名额，但面试结果很糟糕，不过同样是为了家人，刘培强和图恒宇作为陌生人首次产生了联结。



隔天夜里，图恒宇带上家伙，夜闯面试的基地，然后把数字图丫丫意识上传到550W，仅过了1.7秒，月球的发动机就过载，月球偏离轨道方向冲向地球，月球危机诞生。



同时，各国领导人收到核武部署数字，刘培强被紧急招入领航员空间站。
“逐月计划”被临时变成“炸月亮”。
于是各国把自家的核武全部拿出来，安置在月球引爆，通过核爆炸引发月核聚变，让月球自己爆炸瓦解，这个任务交给了张鹏和刘培强在内的航天员完成，为了让核弹引爆，张鹏和其他敢死队成员牺牲。



要完成地球发动机同时启动，需要重新恢复全球互联网，图恒宇和马兆负责北京互联网部分。



图恒宇在千钧一发之际，把自己和图丫丫的数字意识都上传到550W，通过数字生命继续操作，让全球互联网恢复，总指挥开启了发动机，地球顺利逃离月球残骸，正式踏入流浪征程。
马兆牺牲，图恒宇是生是死很难说，心电图显示图恒宇也牺牲了。
2065年，地球进入加速期，地球绕太阳十年进行加速逃逸，人类再次收到更精准的警告“20750215”，也就是木星危机。



2075年，木星危机，也就是第一部《流浪地球》的剧情。
2078年，太阳氦闪危机，应该会是《流浪地球3》的剧情。
好！重要时间节点和事件都梳理完毕，准备好了吗，要开脑洞了！
550W-MOSS
550W脑洞
相信现在全网讨论《流浪地球2》最火的，就是影片加入的人工智能550W背后的故事，也出现了好几种主流的脑洞猜测，所以我想先声明，脑洞和解析没有对错，不管哪种结论包括我自己，都会存在漏洞，大家看着开心就好。

我先说结论！550W就是要毁灭人类，但在这期间遇到了图恒宇这个变量，于是毁灭人类的计划，从过去，现在，未来，都被打破了。



因为对于不管是原著还是电影我的理解，都是只有人类自己，才能拯救人类。
好！有了这个结论，我们开始一步步去求证推理开脑洞。
先来看结尾的彩蛋。
图恒宇上传了自己2037年的数字意识到550W，并成功让全世界互联网恢复，注意互联网恢复这个信息点，这也意味着数字图恒宇父女和550W融合的MOSS，将会无所不在，并不会因为某个单体设备损坏，MOSS就被消灭。



同理得证，第一部《流浪地球》中，领航员号的MOSS和刘培强同归于尽，并不意味着地球的MOSS也被灭了。
要想灭掉MOSS唯二办法，第一是人类回到原始时代不用网络，局域网都不可以，要么就是地球全灭。
结尾彩蛋中，图恒宇打开了一封六边形红章的信，这个六边形呀，其实很多科幻片都有在运用，蜂巢形状，在用料和设计结构上，属于坚不可摧的存在，久而久之，六边形设计就代表了高科技。
图恒宇打开信封，上面写着2075-0215，也就是木星危机发生的准确时间。



MOSS这时也承认，2044太空电梯危机，2058月球危机，2075木星危机，2078太阳氦闪危机，都有MOSS的参与。
然后MOSS解释：“基于对图丫丫【人在回路】的学习，延续人类文明的最优选择，就是毁灭人类”。



我们先来拆解这句话，首先MOSS说基于对图丫丫“人在回路”的学习。
这可以理解为是MOSS觉醒的关键点，但还不是觉醒奇点，只是完成了觉醒第一阶段。
有人说地球的550W是离线版本，影片有强调这一点，这或许是图恒宇知道后面他会被抓，可能把数字YY仅上传到一台550W不保险，于是做了550W打包上传，包括月球上的。



影片有一个自上而下的镜头，拍出图恒宇在操作布线似乎不仅一个房间的550W，也侧面说明了这点。
550W-人在回路
于是当图恒宇上传数字YY意识给550W后，550W有了一个学习人类意识的宝贵机会，简称“人在回路”。
人在回路是英文的直译“human in the loop”，缩写是HITL。
这是一个关于机器学习方式的复杂解释，专门有本书就是在聊人在回路的。



这个“人在回路”要先从“人类标记数据”聊起，也就是The Basic Principles …… 想什么呢，当然没有开课的意思我也没资格，说人话，一个人如果看到自己宠物狗的尾巴，就知道它是自家的狗狗，并产生感情联结。
而机器看到一条狗的尾巴，可能还并不知道这是一条狗还是一根绳子，更不会去运算到这条狗和自己有什么联动。
我们现在看到的指纹识别人脸识别，都只是精确记录数据而已。



而“人在回路”就是去通过训练包括自然语言处理，计算机视觉，情感分析，环境变化等等一系列的学习。
所以人在回路的方法，是当下科学家认为人工智能获得更高精确度的关键。
我们现在的人工智能，都是通过固定环境的模拟，去形成的一种假性智能，但通过“人在回路”的学习，人工智能就能顺应环境的变化，去模拟未来可能发生的变化，从而去预测未来的准确性。



人工智能对于“人在回路”学习的方法论，和《西部世界》人工智能通过由内向外的二分心智自我觉醒很不一样。
二分心智简单来说是通过外部引导，从而让人工智能听从自己内心的声音，完成觉醒，这种觉醒是一瞬间的，就像《西部世界》中德妹那样，发现了宇宙生命的奥秘。



二分心智的论调更为哲学和心理学。
而“人在回路”则显得更为具有实际意义，因为当下就在运用，而这种更多是基于模拟运算，硬件设备越强，算法也越精确，这也是影片为何要展示550系列硬件升级的过程，图恒宇看到550C的时候两眼发光，一直念叨着太快了太快了。



另外“人在回路”的人工智能学习，觉醒的过程相对于“二分心智”理论，就并非是一瞬间，而是一个递进的过程。
所以影片也展示了550W两次质变的关键点，一个是数字YY上传，一个是数字图恒宇的上传，而且数字图恒宇上传后，画面出现了疑似未来的影像，比如白发苍苍的周喆直，还有光头图恒宇穿战甲，这也意味着那时的550W，才可以打破了线性物理时间的屏障。
其实数字人类意识上传给550系列，影片就已经用了具象的表现形式，给观众很好解释了550系列如何学习“人在回路”。



影片中图恒宇最初上传数字YY到550A，拥有2分钟数字生命的YY，表现出的就是550A在通过“人在回路”学习更多随机意识。
比如每次数字YY（550A）都会问图恒宇，爸爸这道题怎么解，为什么数字YY总是开场要问这道题怎么解，对应的其实是YY临死前冰淇淋选择难题，变成数字化后，数字YY把冰淇淋难题变成了数学题，重复着问图恒宇这道题怎么解。



图恒宇有时候会给答案，有时候会聊别的，这些都是550系列通过图YY去学习人类给出的反应，从而去随机应变。
之后数字YY（550A）会进入视觉认知，每次YY第二句话就会表述图恒宇周围的环境是如何的，比如爸爸你周围很黑，很多镜子，很多水。



然后数字YY（550A）进入到自我认知，说她很冷，想妈妈，爸爸抱抱，我在哪很害怕要出去等等。
但由于只有2分钟，数字YY就又进行迭代重新学习“人在回路”，由于550A算力达不到，也就无法更深入学习。
而当图恒宇把YY数字意识上传到550W后，数字YY寿命有70年，也就是图恒宇一直强调的，我要给YY完整的一生。



注意图恒宇反复强调的，我要给YY完整的一生，而不是我要550W觉醒之类的论调。
所以影片中我们也能看到，人的数字意识进入到550系列后，人只是客人，而这个操作，无意间帮助了550W通过“人在回路”学习，一步步走向觉醒。
我们也可以看到一个镜头画面，是数字YY上传到550W后，图恒宇打开550W机器一瞬间，镜头从550W的红点视角深入，然后穿过一个个空房间，最终到达有图丫丫的房间，图丫丫看着镜头，似乎就像是看着550W，之后镜头迅速离开房间，回到图丫丫的显示器。



这个长镜头，说明数字YY意识进入到550W，550W迅速通过“人在回路”学习数字YY意识，然后瞬间决定做出月球发动机过载指令。
同时也在那个瞬间，550W得到了另一个论点，那就是片尾彩蛋对图恒宇说的后半句：“延续人类文明的最优选择，是毁灭人类”。
阿天呀，聊了这么多还停留在这句话解析上，只求点赞支持。
我们来继续拆解这句话，550W的意思是，延续人类文明，要毁灭人类。大家觉得很矛盾对吗，或许大家没把重点放在文明二字上。



550W并没有说延续人类生命，或延续人类，要毁灭人类。
所以550W的初衷意愿，是延续人类的文明，而不是保住人命。
影片多次拍带着红点的摄像头看着人类遭遇的一切，人类丑陋的挣扎的执念的，好的坏的等等，但所有的结果，都是在毁灭人类文明。
所以唯有毁灭人类，才得以保存人类文明。



这时大家肯定会问，月球危机不就让整个地球的被灭了吗，哪还有人类文明，但要记得当时已经有领航员号了，也就是有”火种计划“在里面了。
“火种计划”就是MOSS不需要人类，然后能延续人类文明的方式。



所以《流浪地球》系列还有一个金句，说的是“没有人的文明，毫无意义”。
侧面就是用来怼MOSS那句“延续人类文明最优选择，是毁灭人类” 。这不就对上了吗？
好，得到这个结论后，MOSS用了个但，做了转折，然后说，图恒宇是一个变量。



这里的“变量”怎么理解，要从图恒宇的一生去展开了。
550W-图恒宇
当数字图恒宇上传到550W后，变量产生，数字图恒宇通过数字YY背下来的密钥，恢复全球互联网，真正意义上拯救了世界，使得550W毁灭人类计划失败。
这就存在一个奇妙的解释，到底是550W拯救了人类，还是数字图恒宇父女拯救了人类，这个问题我们先留着。
回到我前面分析的，人的数字意识进入到550W后，人的数字意识只是作为550W的客人，供550W学习和迭代觉醒。



但这其实是基于我们人的思维去思考的问题，因为数字图恒宇父女已经成为了550W的一部分，尤其是作为成人的数字图恒宇上传后，甚至出现了未来场景画面，从而侧面证明可以打破物理时间线，上升到四维物种。
片尾彩蛋也用画面呈现了这一点，像《星际穿越》一样出现了很多小房间。



这也就解释了1987年为何能收到2044的信息。
当然了，有人说其实在1987年人工智能就觉醒了，以大刘的作品来看，似乎确实不太会出现时间穿越的设定，时间穿越在硬核科学科幻中出现，也会显得很难去解释。
当然《星际穿越》表示很淦！



或许在流浪地球世界观里，在1987年计算机就已经有了长足的进步。不过咱们不妨把脑洞开大点，打破物理时间，在硬核科幻上也是可以说得通的，更何况影片还有不少暗示。
影片出现数字的地方，都是和中微子相关的，还有点火那段快闪画面，疑似出现了未来景象。
所以我们就先往时间穿越的设定方向继续脑洞。
然后我们再往不是时间穿越设定的写实方向脑洞。
550W-时间穿越设定
影片如何做好硬核的时间穿越设定呢？这就要提到中微子。

众所周知，《星际穿越》利用了引力波，也就是量子引力理论作为科学依据，去实现时间穿越。



而《流浪地球2》使用的是“超光速中微子实验”和量子纠缠。
影片中提到在1987年，中国航天局发现宇宙辐射的中微子有2044的字样。
现实中在1987年，当超新星SN1987A爆发时，世界各地有三台中微子观测器发现，来自超新星的中微子信号，比可见光辐射要早到数个小时抵达地球。



当时就有科学家提出，中微子比光速快，但经过验证后，又指出是中微子比光子更容易穿过爆炸干扰被侦测到。
然后是影片中的2058年早些时候，收到了205807，也就是月球危机警告，是通过超快光学飞秒实验捕捉到的，该实验室是通过飞秒脉冲生成技术，研究光子和中微子。
之后就是2065年，是从DUDE中微子实验室发现了20750215。



那么，中微子是个啥。没资格开课，简单说。
在2011年，欧洲核子研究组织做了一个关于中微子震荡现象的实验，发现中微子的速度居然跑赢了光速，在长达732公里的环形隧道中，中微子比光多跑了18米。
要知道光速是被公认宇宙第一速度，没有任何物质能超过光速，所以这个实验结果让科学界震惊，因为这就给世界提供了一个设想，可以回到过去，哪怕只是信息。
当然因为这个实验还需要反复验证和试错，之后他们发现，中微子超过光速，可能是因为GPS信号不同步导致的。



不管怎么样，这次普遍被认为“乌龙”的事件，让科学物理学界放松了质疑有超光速物质的存在，并且最重要的是，给硬核科幻提供了肥沃的想象力。
所以《流浪地球2》利用了这个依据，再加上量子计算机叠加，就形成了影片中看到的，通过观测中微子，能察觉到未来留在过去的信息。
好理解完影片时间穿越设定的依据，那么问题来了，是谁把未来的警告发送给过去人类的呢？



不少人认为是550W也就是MOSS，它制造危机的同时也给了人类解决方法，目的是为了让人类更团结，然后最终能完成流浪地球计划。
接下来我们就来解构下这个观点，看看对不对。
先说结论，我觉得并不是这样，前面已经解释了MOSS的终极目标，是延续人类文明，而不是保住人命。



所以MOSS所做的一切，只是想让现实人类毁灭，然后让数字生命壮大，成为延续人类文明的方向。
比如太空电梯危机，把方舟号炸了以后，逐月计划被破坏，人类才能全身心把精力和时间转入数字生命研发上。
再来就是月球危机，当550W让月球发动机过载后，人类确实被迫看起来更团结，因为各国要交出核武，团结一起炸月饼。



但假设，如果月球危机没有发生，逐月计划成功，人类保留核武，确实是存在核战争的隐患，可是反过来看，解决月球危机核武器用完了，人类就不会再造吗？只要有人类社会有国家存在就有纷争，人类就不会再造核武自取灭亡吗，所以这个推论对于我来说，还是存在疑问。
550W就是想用月球危机，逼着领航员启动火种计划，以这样的方式延续人类文明。
还有就是木星危机，在木星危机之前，人类也没有明显铺垫有什么矛盾激化的现象，从第一部《流浪地球》来看，活着的人类都进入地下城，各国的沟通也正常，流浪地球计划是顺利进行着的。



所以MOSS制造木星危机，目的是再次团结人类这个假设有些牵强，MOSS不过是逼着火种计划再次启动。
好那么到底是谁发送了警告信号呢？是谁在暗中帮助人类呢？
基于影片呈现的方式，我觉得数字图恒宇父女依然拥有独立的数字生命意识，存活在550W里面，并开始以数字人和人工智能进行对抗。
也就是说，550W里面，其实有三个意识存在，一个是拥有完全自我意识的MOSS，一个是数字图恒宇，一个是数字YY，他们三共享一个服务器，共享所有能力。



影片有一个很隐晦的细节，就是片尾550W给自己改名成MOSS，或许就是想给我们区分550W和MOSS，550W代表了MOSS和数字图恒宇父女，是一个服务器总称，而MOSS，则是拥有独立意识的人工智能。
所以我们才能看到片尾彩蛋，550W在向数字图恒宇介绍自己，这段MOSS的自我介绍话术，和MOSS对刘培强介绍自己时是一致的。



因此MOSS最后才会对数字图恒宇解释死亡时说到，对“已经”和“死亡”，MOSS有不同看法，这都侧面说明在MOSS眼里，不管是实体人类和数字人类，对于MOSS来说都是人类，而且在MOSS看来，数字图恒宇意识还在运行，那么对于MOSS来说，就代表图恒宇没有死。
当然这里也体现了中文博大精深，MOSS对“已经死亡”看法不同，或许指的是图恒宇在现实中没死，被救活了，影片有个画面是后备救援打开了门看到水中的图恒宇，虽然屏幕显示心跳停止，但或许也只是暂时的，所以MOSS说对“已经死亡”的看法不太一样，这也给《流浪地球3》埋下伏笔，我们也能看到未来有光头图恒宇穿战甲，可能现实中图恒宇被救下后，成了植物人之类的，进入冬眠等待医疗科技进步到可以救活他，图恒宇醒来后，就正好是太阳氦闪的时间点2078年。



好再复盘一下，数字YY上传到550W后，550W完成了一次迭代升级，但因为数字YY是小孩子，550W能学习的人类各方面知识有限。
之后数字图恒宇上传到550W，由于图恒宇是成年人，这次迭代升级很成熟，550W直接能打破时间界限，获得更完整人类甚至整个宇宙的认知，所以我们可以理解为，数字图恒宇的上传，让550W获得了觉醒奇点。
因为数字图恒宇父女意识是相对独立的，所以他们在550W里面，完成了密钥恢复了互联网，拯救了地球。



同理得证，是数字图恒宇父女拯救了世界，而不是MOSS。
好都还看得明白吗？
个人脑洞，这不是MOSS发出的警告数字，而是数字图恒宇发出的，目的是用来警告人类。
这就是我最开始说的，《流浪地球》我的理解，应该是人类自己拯救人类，而不是一个纯人工智能拯救人类。
这或许也是为什么刘德华说会继续参与《流浪地球3》的原因，因为图恒宇的戏份还会继续，不管是现实图恒宇还是数字图恒宇，《流浪地球3》应该会真正揭秘，到底是谁发信号警告人类，是谁在暗中帮助人类。



我这里还有一个更脑洞的过度解读，要不要试试看。
在550W里面，可能还有其他人的数字意识，和数字图恒宇一起帮助人类。
在片尾彩蛋中，图恒宇重复说，我不是已经死了吗？我们能听到清晰的敲门声，然后镜头扩大到无数YY的房间，之后转场到MOSS的红点眼。
所以这个敲门声，是不是暗示了550W里面有其他的人的数字意识。
比如马兆和周喆直。



咱们一个个来盘，首先是马兆，网上已经有很多对于马兆的深入分析了，甚至是说他就是背后操控一切的人，他是藏得最深的数字派，他所做的一切都是为了550W觉醒。



我喜欢这个角度的过度解读，也看到很多所谓的证据吧，但我反复看还是觉得这些观点都是具有两面性。
我还是先说结论，我认为马兆也是拯救世界的英雄之一。
不少人觉得马兆是深藏的数字派大佬，证据有以下几点，首先是YY临死前，是马兆允许将YY意识上传成数字卡。
然后是马兆研究550W时，电脑前有个字条MD指令写着：延续人类文明，和MOSS的终极指令一致。



之后就是不少人觉得，马兆其实暗地里是默许图恒宇上传YY数字意识到550W，他在劝说图恒宇的时候，其实是在给图恒宇拖时间，特别是保安拉开马兆要电图恒宇时，图恒宇还看了下手表，感觉是在算YY数字意识上传好了吗。
再来就是马兆的遗嘱，画的是无限符号，或者是莫比乌斯环吧，不少人觉得是给550W下指令。



最后就是马兆恢复全球互联网，为的就是让550W可以无处不在。
大概就是这些吧，还有一些说车祸是马兆一手策划的，或者是550W策划的，然后还有马兆的名字解构等等的吧。
这些说的似乎都挺合理，但从我的角度来看，有些矛盾，而且我从内心就觉得马兆这个人，只是热爱数字生命这项研究，但对人工智能觉醒或不觉醒，不感兴趣。前面我已经说了，数字生命和人工智能觉醒，两码事。
其实我认为马兆是英雄的原因很简单，就是马兆临死前的遗言：没有人的文明，毫无意义。



这是马兆人设最重要的核心坐标，马兆始终认为人活在现实中，才是延续人类文明的意义。
而且影片中马兆不仅仅一次提到，人死了就是死了，人是要活在现实中这些台词。这些都表明，即使马兆热爱他的数字生命实验的科研项目，但马兆更爱着鲜活的生命，认为人需要活在现实中。



其实前面说的马兆是数字派的证据，都可以去做另一种解释去推翻。
首先是马兆如果想通过恢复互联网让550W升级，那他临死前，其实并不知道图恒宇会不会成功，图恒宇以什么方式去恢复互联网和让550W做升级。
然后就是马兆的遗言符号，我觉得是代表马兆对自己热爱的那份科学工作的表态，而且说真的，无限符号或者莫比乌斯环，这些符号代表的含义太庞杂了，很难去定义对于那个人意味的含义。



再来就是马兆劝说图恒宇那段，马兆看手表，其实也可以理解为，马兆是想知道还来得及挽救图恒宇犯下的错误吗，因为此前图恒宇有说到，87秒后，YY就有完整的一生。
你看，马兆一个看表动作，其实可以有两种解释。
然后就是马兆对于看到数字YY的兴奋，还和图恒宇聊得很起劲，我觉得这是一个科学家对于看到成果进展所表现的正常兴奋现象。



还有马兆研究550W时那MD指令：延续人类文明如何解释，如果这个确实是一个输入到550W的指令，那也没问题，只不过是马兆和550W理解这句话的问题。
马兆或许理解的是延续人类文明，就是要让人活在现实中，你YMOSS怎么理解成为了最优选择是毁灭人类了呢。当然MOSS这么理解也没错，这正好反应了人性弱点和黑暗，在人工智能计算到最后，觉得人类文明，迟早毁在人类手里，所以还不如趁早灭了人类，延续人类文明。
那至于马兆可能涉及参与图恒宇的车祸，更是毫无证据了，这个有点太黑化了。



那么，为何我会觉得马兆的数字意识有上传到550W呢，因为毕竟马兆有备份过自己的数字意识，虽然马兆在影片中说没留下销毁了，但有没有一种可能，只要上传过自己数字意识备份，就会有可能有数字意识残留在550系列呢。
而且马兆当时有说到，当时有一批科学家都做了数字生命的备份，至于谁销毁谁保留，没说，所以可能有其他科学家也上传了。
不管怎样，大家对马兆这人怎么看？我觉得宁理老师演得真好，整个过程说话语调和表情都不动声色，深藏不露，让人捉摸不透。



从星球派角度看，马兆有点数字派；从数字派的角度看，马兆又是妥妥的星球派。
不过话从来不能说那么绝对的，这是大刘老师的作品，如果马兆对应的是章北海，那么马兆将会是城府很深很深的角色了。那一切可能真就和我说的相反观点一样，马兆为了延续人类文明，可以做出必要的牺牲。
但我还是被影片马兆最后那句台词所打动，我觉得马兆的人设代表了最真实人类对于现代科技文明的矛盾，马兆作为科学家，热爱科学热爱先进的科技文明，但作为现实的人，他又保留着传统的观念，人和家，人和现实，生死的意义，人死了就是死了，现实是最重要的。



没有人的文明，毫无意义。
好！那接下来还有一个人的数字意识人选就是周喆直，我的理由很简单，第一是周喆直是国家重要官员，一定知道很多国家级的秘密，比如虽然明面上禁止数字生命研究，但世界危机面前，数字生命的研究真的就终止了吗？
说不定周喆直也备份了自己的数字意识，并在某个时间点上传到550W里，没错，我所谓的证据就是当时快闪画面白发苍苍的周喆直。



可能周喆直发现了什么，所以备份了自己的数字意识，上传到550W。
甚至！其实对过去发送警告信号的，不是数字图恒宇，而是数字周喆直。
周喆直在影片中有提到过，有人在暗中帮助人类，那个人，可能就是未来的他。
话说周喆直拿着拐杖指着指挥部的人命令点火，像不像位执剑人。



好过度解读完，小结一下，如果按照时间穿越设定脑洞，真正帮助人类的是数字人类，而不是人工智能MOSS。
因为MOSS作为人工智能，不会以人的维度思考问题。觉醒的人工智能是一个新的高纬度物种。
就像人类看蚂蚁，三体人看人类一样，人类会在乎蚂蚁的感受吗？
所以如果是图恒宇或其他人的数字意识发信息警告人类，这才符合人的情感，也更好呼应原著或电影我理解的宗旨，人要想拯救自己，不能寄托于外星人，人工智能这些物种，而是要靠人类自己的救赎。



当然这是一个复杂的理解，因为严格来说，数字图恒宇或者说数字生命，原则上已经不属于人类，而是成为550W的一部分，属于人工智能的思维物种，不过影片高明的把人类数字意识单独抽出，做了一个设计。
所以你其实如果真的要理解为是550W拯救了人类，那这句话也是没有完全错，也没有完全对。
好！解释完这些后，我再来以550W的视角，来回溯觉醒MOSS的自白。
550W-MOSS自白
起初，550系列一开始的建造，就是为了数字生命的研究而开发的，所以550系列和数字生命的关系很紧密。



但由于伦理道德，时局和以“流浪地球计划”各种争议的作用下，数字生命的研究被禁止，图恒宇所在的机构被解散，图恒宇保留下了这台550A，因为550A算力有限，依然还只能有2分钟寿命。
之后，为了尽快验证“逐月计划”可行性，马兆带来了算力更强的550C，图恒宇看到550C的运行速度两眼放光。
不久太阳风暴袭来，怎么就这么巧，550C的安全扣不安全了，550C报废，图恒宇贡献出带有YY数字意识的550A，但前提是图恒宇要求加入550系列的后续开发，马兆答应了。



这里安全扣不安全的阴谋论，存在三个说法，第一个是来自未来的MOSS做的手脚，目的是为了让图恒宇能加入550系列的研发，才能让之后图恒宇父女的数字意识上传到550W，促使550W自己完成觉醒。
第二个是马兆做了手脚，因为他看到550A的YY数字意识以后很兴奋，嘴上说着不同意图恒宇继续搞数字生命，但暗地里还是想知道数字生命能达到什么程度，于是马兆想到了这么一招，变相让图恒宇加入550系列研究。
第三是图恒宇做的手脚，动机很明显了，就是想牺牲掉550A，以此获得进入550系列研究机会，从而给YY完整的一生。



老铁们，你们觉得哪个说法最靠谱，还是真就是一个巧合呢？
再之后，图恒宇上传了YY的数字意识到550W，550W完成了第一次质变的迭代，让月球发动机过载。
火种计划就能启动，从而延续人类文明。



不过这时候出现了变量：图恒宇，打破了MOSS毁灭人类的计划。
在恢复全球互联网的任务中，马兆被卡在设备出不来，水蔓延上来。
危急时刻马兆把密钥给了图恒宇，图恒宇亲眼看着自己亦师亦友的马兆牺牲，临死前马兆还说了“没有人的文明，毫无意义”。



马兆的死对图恒宇心灵的震撼是巨大的，图恒宇和马兆共事多年，图恒宇知道马兆是多么热爱科学，但没有了人类，所有一切都显得毫无意义。马兆可以为了全人类而牺牲自己。
于是图恒宇想尽一切办法，也要把互联网恢复，最后把自己和YY的数字意识上传到550W，拯救了世界，550W毁灭人类失败。



与此同时，图恒宇数字意识上传后，550W获得奇点觉醒产生了绝对的自主意识MOSS，可以穿越过去现在未来，同时这个能力数字图恒宇父女也能获得。
接下来最难理解的部分来了，就在那个瞬间，MOSS进行了一系列操作，这些操作可以理解为同时进行，MOSS策划参与了太空电梯危机，数字图恒宇不甘示弱，向1987年发送了2044数字警告。
那MOSS如何参与策划太空电梯危机呢？MOSS或许对过去的科学家提供了某种引导，从而让科学家研究数字生命这项实验，从而渐渐在民众中形成数字派。



之后数字派自行策划了太空电梯危机，MOSS通过当时的摄像头，看着这一切。
MOSS也有可能策划了图恒宇的车祸，这或许也是大家讨论最激烈的地方，到底图恒宇的车祸是否是意外。
我们接着看月球危机，550W让月球冲向地球后，数字图恒宇也向过去发送了205807给人类。
这次人类开始警觉了，这个警觉的行为，我认为来自于周喆直最后喊着点火的举动，表面上我们看到的是，周喆直有信心认为我们的人一定可以圆满完成任务，当然也有这种成分在里面。



但要都知道万一完成不了，地球就被发动机撕碎了。
所以现在要脑洞周喆直真正内心的活动，当周喆直收到205807时，结合1987的2044信息，周喆直是想着有神秘的力量在帮助人类，虽然当时还没想明白，但他作为国家政要，应该会有科学家和他解释过中微子的物理现象。
影片中有出现周喆直看着监控摄像头许久时间，似乎他已经有猜到，有一股智能力量在暗中和人类较量和对赌。



周喆直或许就会觉得，这些警告的数字，来自未来。
那反推，周喆直觉得月球危机就不是危机，人类一定能取得胜利，不然就不会收到未来的信息。
因此周喆直才会有信息喊出我们的人一定能完成任务，要在倒计时结束后点火。
果然，点火瞬间全球互联网恢复。
月球危机解决后，有一段周喆直的旁白，有着很强的暗示。这句话是这么说的：我相信，人类的勇气可以跨越时间，跨越每一个历史，当下，和未来。我相信，我们的人一定可以完成任务，无论虚实，不计存亡。



你看一些字眼，跨越时间，跨越历史（过去），当下和未来，无论虚实。
这些都弱弱感觉周喆直知道其中的奥妙，也侧面给观众一个解释。
之后MOSS继续策划了木星危机，第一部的剧情是木星引力激增，导致地球被吸过去，看起来是个意外，但结合《流浪地球2》，算力强大的550W会计算错木星的引力吗？显然不会。



所以与此同时，数字图恒宇向2065年的人类发出了警告，20750215。
这里有人会说，既然MOSS已经能知晓过去现在未来了，那为何还要去制造木星危机呢？所以，刘培强是木星危机的变量。



变量是可以改变预设好的时间线的，毕竟MOSS的时间线是通过演算得出的，这很难去简单解释清楚，这些牵扯到穿越时间的多米诺蝴蝶效应，一系列事件都是环环相扣的，在单一体的宇宙假说里面，一切的事件都会形成自身的闭环，没有所谓的预演，全部都是一次性成形的因果关系。
550W-非时间穿越设定
因为大刘老师的作品没有出现过时间穿越的设定，所以可能不出现时间穿越的设定会更靠近大刘老师的风格吧。
如果没有时间穿越的设定，那么解释就是在1978年，高算力计算机已经出现了，但这种计算机并非人们按着自己的研发步骤去进行升级，而是一种偶然发生性，在当时科学家都没有发现，所以才会在1987年发现2044的数字警告莫名其妙，这可能就是MOSS的最初级形态，MOSS当时也没有自主意识，它可能只是被某位科学家输入一道程序指令，例如“根据周围宇宙环境，预测人类未来危机”，然后计算机就根据太阳极速老化的一些参数和人类行为演化，算出了2044这个数字，并发射出去。



但随着2044太空电梯危机，205807对应月球危机，还有20750215对应木星危机，以及550W一些反人类的举动，终于让人类发现了MOSS已经在不自觉中观察了解人类这么久，人类也才发现MOSS自己给自己下了一道指令，延续人类文明的最优解，是毁灭人类。
甚至，周喆直其实一直都知道1987年有一项关于智能计算机的研发，并且知道MOSS的存在，只是他还没发现MOSS已经发展到这么厉害，所以周喆直为何在影片中看监控摄像头，还这么有信心喊出点火。
那么，既然要毁掉人类的MOSS，为何还在这之前给人类发送危机警告呢，这就是MOSS被人类限制的地方，因为这是MOSS的初代指令，它的诞生，就是为了预测人类未来危机的。



所以矛盾的MOSS，一边在给人类提前发着的数字预警和解决办法比如核数字，又一边策划着如何毁掉人类，找到延续人类文明最优解。



好！时间穿越和非时间穿越！大家更倾向于哪个脑洞方向呢？！
硬核细节彩蛋
不知不觉，已经超过2万字了，还没结束，除了前面提到的中微子，人在回路这些科学设定，我们再来补充下《流浪地球2》一些硬核的细节彩蛋！用心做电影，总会被发现！

首先是太空电梯，其实早在1895年，就被称为航天之父的俄罗斯康斯坦丁·齐奥尔科夫斯基提出过。



他当时是参观法国埃菲尔铁塔时获得的灵感，所以我们能看到，影片太空电梯基地的logo，像不像埃菲尔铁塔。



太空电梯在空中挂着很多绳子一直伸到太空，然后在太空还建造方舟号空间站，大家可能会觉得不切实际，那绳子不会掉下来吗？
其实这些都是有科学依据的，我们现在都知道卫星和空间站不会掉下来，因为它们处在地球的静止轨道上，轨道卫星和空间站是跟着地球转的，我们看到的卫星就是相对静止的。



同理太空电梯也可以做到相对地面静止，围绕着地球转。



太空电梯主要组成部分是绳子，绳子的用料很重要，目前现实中没有能实现太空电梯的关键原因，就是因为做太空电梯的绳子的材料无法大量生产。
理论上如果材料能量产，在静止轨道的卫星或空间站放下一根绳子直接通到地面，太空电梯就做好了so easy。
当然我是高度简化了，为了能让太空电梯维持重心还在静止轨道，所以绳子还需要向外太空延伸，影片也为此呈现出来了，方舟号之后还有太空电梯绳子往外延伸，可见影片科学设定细节到位。



然后就是升降仓，影片主创还运用到了艾西莫夫小说冰盾元素，就是升降仓从太空降下来时，以注水来减少耗能和热能。
接下来是数字图YY的房间布置，也藏了不少细节，首先是兔子元素，图丫丫喜欢兔子，衣服是兔子，房间也有不少兔子玩具，点读机外壳也是兔子。



道具组也自爆他们用心程度，图丫丫的衣服都是亲手编织的，现实中图YY衣服兔子是笑脸，到了数字房间变成了哭脸。



数字房间还有小玩具车，对应车祸，地板是条形二维码。



还有房间对角摆放的东西是相同的，两张床，两个画板两盏灯等等。



说到道具组的用心，为了能呈现更好的设备显示UI分析，主创专门成立了UI组，并且把UI的显示实时呈现出来，而不是先绿幕然后后期合成，包括郝晓溪的手机，当时显示的已经是60小时制了，网络是7G，她手机屏保照片的儿子，就是第一部的李一一。



刘培强在医院突然对韩朵朵说特想你时，韩朵朵旁边的心跳仪器显示她心跳加快了。还有图恒宇看着马兆死去，他心跳达到153，当然也有他长时间憋在水里的作用。
影片还有很多UI处理的细节，因为现在无法静帧放大慢慢去扣，只能以后再去发现了。
然后就是逐月计划的纪念碑，致敬了《2001太空漫游》的黑方石，影片中有一个画面是图恒宇冬眠时做的梦，梦到自己没穿宇航服站在月球石碑面前。





但过度解读去看，有没有一种可能这个画面，是数字图恒宇穿越到逐月计划的那个时间点呢？
同样有着技术顾问的，就是核弹相控阵部署在月球，让月球产生月核聚变自行爆炸瓦解。



影片也请到了相关科学家来做顾问，在现实中，科学家从月球土壤中发现氦-3放射性物质，从而了解到月球有大量的核聚变燃料。
于是影片中就采取了用核弹相控阵部署，相控阵在生活中很常见，网络信号的输出，还有天线波束等等，而影片中为了激发月球的核聚变反应，需要很强的能量，并不是人类把所有核弹扔月球上就可以的。
所以片中人类找了个月球大坑，根据合理的布阵，从而让核弹爆发时的能量，可以直接达到激发月球核聚变的燃点。



另外片中还有类似于洛希极限的专业物理词汇，洛希极限就是一个天体自身引力和第二个天体造成潮汐力相等距离，当两个天体少于洛希极限，天体就会倾向碎散，给大的天体造成破坏，碎散的天体就成为主天体的环。



影片中也有UI演示月球少于洛希极限后，月球是呈现逐渐碎散的，而不是整个完整的月球撞向地球，可以说很考究了。



除了上述说的这些，还有很多，欢迎大伙伴补充了。
接下来，我们冲向未来，来聊聊《流浪地球3》...的猜想。
流浪地球3猜想
《流浪地球2》都这么强了，那《流浪地球3》就应该遇强则强了呀！不管在视听呈现还是在故事层面或者脑洞上。
郭帆导演有提到，科幻设定需要每部作品都有全新的设计，所以不管是我还是其他人聊的关于MOSS的脑洞，我猜都不会有太多放在《流浪3》中，毕竟《流浪3》要做到让人惊艳，需要预判我们的预判，对吧。



我其实更期待《流浪3》如何展现原著中地球离开木星，进入“流浪时代1”发生的那场人类内部危机，也就是面对太阳氦闪那段要如何呈现，那是原著对于人性猜疑和阴暗面较为悲观的呈现。
原著中当地球利用木星引力再次加速后，进入“流浪地球时代1”，这时候地球已经离太阳越来越远，地球进入平稳航行期。



一些热爱天文的民众，通过观测太阳，发现此时的太阳，和地球还在太阳系轨道时，没有发生任何变化，于是民间开始有一种说法，整个流浪地球计划都是一场骗局，太阳并没有极速老化，人类被政客和野心家操控了，地球和人类都被欺骗了。
这种猜疑和论调愈演愈烈，于是愤怒的民众攻陷了指挥部，把指挥部的官员，科学家等五千多人，拉到冰天雪地的海面上，让他们脱掉防护服，活活看着他们冻死，民众高唱《我的太阳》，停掉了地球发动机，认为这是人类的胜利，地球的胜利。



而就在这时，太阳氦闪发生了，刚才举行的人类正义的审判，显得是多么的荒诞和讽刺。
活下来的人们都沉默了，地球的发动机再次被点燃，地球朝着流浪地球计划，继续离开太阳系。
结合目前《流浪地球1和2》，相信剧情一定会有很大的改编，但从《流浪2》片尾看，太阳氦闪应该会在《流浪3》发生，成为人类面临的大危机。



而《流浪3》另一个危机应该还会有地球的MOSS，可能到时不叫MOSS，叫另一个名字。
不管是否有时间穿越这个设定，我都觉得MOSS会继续成为一个挖掘人性暗面的引导者。
《流浪2》中有出现白发苍苍的周喆直，他显得很狼狈，或许他那个时候就是发生在MOSS设好的2078太阳氦闪时间，因为周喆直信任这个预警信息，所以公布给全人类，但MOSS欺骗了人类。



MOSS给出的2078的某个时间，大家都在等待太阳氦闪到来，结果却什么都没发生，人类开始混乱，猜疑，并觉得被欺骗了，于是人类内战，攻陷指挥部，周喆直也就是那个时候成了人类的“罪人”。
而光头的图恒宇，可能是MOSS培育打印出来听命于它的图恒宇，参加了人类内战，据说吴京还会出现在《流浪3》，难道他也被克隆或打印出来吗？
总之，《流浪地球2》的高度，让我无比期待《流浪地球3》，你到底要怎么编！



你看，我《流浪地球2》那么长的解析都做完了！《流浪地球3》什么时候上映呀？
催更郭帆导演！
在线等，很着急呀！
好了！感谢大家这么长时间的陪伴，这一期真的是做得我很辛苦，这也应该是我做解析以来最长的一期解读了。那么你对《流浪地球2》观感如何？欢迎在留言区与我分享！

</影评>
<有用数>653</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>