<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>童年往事</电影名>
<年份>1985</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2259777287.jpg</封面>
<导演>侯孝贤</导演>
<演员>游安顺 / 田丰 / 梅芳 / 唐如韫 / 萧艾 / 吴素莹 / 陈淑芳 / 辛树芬 / 严圣华 / 周栋宏 / 陈汉文 / 胡翔评 / 林崇文 / 高重黎 / 陶德辰 / 陈志贞 / 江宝德 / 张宁 / 罗泽中 / 罗诚业 / 张家宝 / 罗勋琳 / 刘国宾</演员>
<简介>从大陆迁往台湾的一家人，在表面平静的日子下，各怀心事。祖母（唐如韫）对大陆念念不忘，一心想回去；父（田丰）母（梅芳）虽也有“外省人” 身份的尴尬，却也清楚知道回大陆只是梦一场；姐姐（萧艾）差不多已当自己是台湾本地人，偶尔伤心落泪是因想起为替父母分重担放弃了念大学；小孩子阿孝咕（游安顺），则只想着自己如何玩得痛快，完全没有大陆的概念，而对父亲的死，他只觉突然并无太多伤心。
                                    
                                　　可是因为家庭的特殊，懵懂中阿孝咕也知自己并不完全相同于同龄人。尽管表面上他做着多数成长中男孩都会做的事（四处打架、开始中意某个女孩子），内里却已埋下会突然裂变的种子，只等某个契机的来临。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>谷之雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-08 15:32:27</时间>
<影评>
        字幕甫歇，传来一个中年人不疾不徐的旁白：“这部电影是我童年的一些记忆，尤其是对父亲的印象。”我的记忆马上分辨出，那正是导演本人的声音。叙述从民国三十六年的广东梅县开始，背景中是一所木质房子的客厅，空寂无人，北回归线以南天空下初夏正午的褥热和宁静透过敞开的木门在屋子里穿行。侯孝贤已不满足于通过复述别人的经历来传达他的生命体验，他要直接向我们讲述他自己的童年往事。而片中的少年，就叫做阿孝咕。


从广东到台湾，从台北到台南，在那个叫做凤山的山地小城，十来岁的少年长成满脸青涩的青年。侯孝贤回忆的镜头对准了人生最为重要的这几年，最爱他的人相继弃世而去，姐姐也嫁为人妇，到最后，兄弟四人相依为命。我们仍然清晰地捕捉到他的电影里习见的那些情怀，永恒的乡愁，历史的感喟，传统与现代的冲撞，但这一次，它们都成了成长的背景，最让观者感慨唏嘘的却是他投向生命本身的深情凝望，已近中年的他，从更远处对时间、对生与死的默默问询。


死亡，与一个未长成的少年单薄的身形一次次交错而过，身体不可遏止地发育、生长，羸弱的心灵也要经历强加给他的陌生体验，懵懂，恐慌，无措，与蓬勃的青春交战，终于在一天灵肉相交，完成他必经的成年礼。


第一次面对的，是父亲的死。某种与这个陌生世界的亲密联系突然中断，脸上的泪水是不舍，也许更多是为自己。守灵的夜晚，母亲又扑到父亲的身体上嚎啕，少年转过脸，安静而茫然——镜头一切，已是满眼不在乎的青年，大嚼着甘蔗，呼朋唤友，厮混街头，寻找机会发泄青春躯体里过分膨胀的利必多。


母亲去世，这个辛苦一生的女人终得安宁，在庄严恬美的圣歌里投入主的怀抱，少年却哭得撕心裂肺，比任何一个人都痛。父亲和长姐缺席的家庭，经历了青春的骚动和叛逆，眼前猛然一道强烈的白光闪过，直达心灵最深处，轰然炸响，似乎自己的生命也悄然断裂，对自己、对家庭的责任突然让他进退失据，不能自已。


到阿婆离世时，一切却已变得那样平静，一切都已隐藏，包括痛苦，包括追悔，包括怀念，当成一个仪式，与过去告别，与软弱告别，在平静的叙述里早已学会隐忍和漠然，早已了解什么是不可避免，从冰冷的死亡，和面无表情地接受谴责，学习什么是秘密和成熟。


侯孝贤始终是中国的侯孝贤，即便面对自己的童年和亲人，他的镜头也是那么克制，隐忍不发，固定的机位，久久的凝眸，看过之后回想，虽是彩色片记起来的却如黑白色调的水默画，蕴藉安然，但其中仍有一股作为抒情诗人侯孝贤特有的忧伤悲悯的调子悄悄地浮上来，如清晨未散去的烟岚，笼罩每个画面，萦绕于我的心头。早已经过了看山不是山，看水不是水，重又看山是山，看水是水，二十余年后再回首，生命蓬勃却不轻浮，死亡黯然却不凄切，生死界限相泯，生与死在静默中相交会，在每分每秒寂然流逝的时间里滴答作响，生命的秘密尽收眼底。下学归家的少年，细细品味着刚出锅的锅贴，生命的所有美味只集中在当下这心满意足的短短一瞬；家中，父亲正伏在地上拼命喘息，也许他的命就悬在小小的某一口气上，书桌上咯出的鲜血洒满稿纸，那上面，记录着他几十年的生命甘苦。青春期的阿孝第一次梦遗，翻身坐起，有些微微发愣，然后悄悄起身去屋外洗内裤，转身回来，看见母亲坐在父亲当年常坐的椅子上，抿泪给姐姐写信，告诉她自己被诊断为喉癌，门框和蚊帐压缩得微弱灯光下的书桌只占据画面一角，青春与死亡在如此逼仄的空间里相望。


其实，死亡气息尚未降临，衰颓与年轻的消息早就以另外的形式暗中互递，没有大悲痛，却给人久久难平的伤感，不知不觉潜入生命最隐秘的那一层，伴随父辈抑郁难已的回望，和阿孝们由轻盈而沉重的一生，也给我们的记忆增添了一幅幅永不消退的画卷。


阿孝考取重点中学，欣喜地接受每个人的夸奖，姐姐脆在地板上擦草席，漫不经心地说着她当年去台北考取一女中的经历，好像是说给大家听，其实更是说给自己。末了，她轻轻地说：“好可惜呀，都不能念一女中。要是那时候念一女中就好了。”然后直起腰，停顿片刻，突然站起来跑出画面。在镜头的深处，父亲摘下眼镜，整个身子颓然地倚在藤椅上，母亲一直低头擦着另一块席子。


姐姐要出嫁了，和母亲坐在塌塌米上，翻拣母亲当年的嫁妆，母亲告诫女儿婚后一定要当心丈夫的身体，娓娓讲述着和父亲二十年的婚姻生活：“身体要紧，其他都是假的。和你父亲结婚时不知他有病。结婚二十年，服侍了他二十年……”这个感觉足足有六七分钟的长镜头里，只是母亲一个人平静地叙说，窗外的雨声则越来越大，敲击着女儿和每个观众的心灵。


然后一转身，又是静默的大榕树，高远的天空，风清云淡，晴空万里。没有哭泣哀怨，打打杀杀的喊叫也杳不可闻，只是回望着那一段时间，和时间中淡淡的成长。有人死，有人依旧按生命亘古不变的节律，发狠地成长。有人乡愁成疾，有人不可回头地认他乡为故乡，乡音渐改，当雨而歌。有人一生重负，有人正姿肆地享受生命中最自由放纵的飞翔，待转头跨过那道联结现在过去、生与死的门槛之后，又满眼苍凉，童年已逝，接续前缘，继续父辈伤怀沉重的旧梦。
      </影评>
<有用数>1113</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>晴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-27 20:44:01</时间>
<影评>
            “直到现在，阿哈咕常常会想起祖母那条回大陆的路，也许只有他陪祖母走过那条路。以及那天下午，他跟祖母采了许多芭乐回来。”

                                        ——朱天文《童年往事》


    看这部电影的初衷只是因为它有一个会让人生出许多回忆和感慨的名字。看过后才明白这个以童年为名的故事讲的其实并不仅仅是一个小小的童年。而是一个长长的过程，如一条通向远方的长长的路。年代渐远，记忆湮灭。安静的男声缓缓道出一户普通人家琐碎真实的生活和涓涓流走的生命。很久以后我才知道，这部电影很大部分是他的自传，那个画外音就是侯孝贤自己本人的声音。

    到底是侯孝贤的电影，节奏依旧缓慢，调子依旧沉闷，画面依旧恍惚如昨日。他小心翼翼地不肯轻易推拉镜头，一棵树一粒沙也要拍到它快要风化掉。

    记忆中的画面一直是父亲芬明去世的那天下午，1959年，祖母带他去走了那条阳光很亮的回大陆的路。傍晚他和祖母回到家，屋里很安静，屋外都是孩子的欢笑声。父亲闭目躺靠在竹椅上，也许在听，也许什么都没有。

    “窗外透进黄昏的天光和尘色，以及尘世各种声音，在他半睡眠的听觉中，过滤了杂质，变得缥缈而清晰。声音里有他女儿压低了嗓子在叫唤弟弟们回来洗澡，叫他们不要吵，爸在休息。”他的妻张氏生一女四子，他的母亲八十二岁，正在院中劈柴，一斧头一斧头的坎击声充实在黄昏里。

    这是侯孝贤镜头里平平缓缓的生活。

    好多朋友对我说，这部片子太闷，看不下去。我笑笑，自己又何尝不是。只是，我们有谁不是生活在这样的沉闷里？


    一直觉得，侯孝贤的电影是孩子心中五彩的梦和大人心底淡淡的伤。我把这种想法告诉别人，他们觉得很奇怪，我自己却也说不出缘由。许多真真切切的生命穿梭在里面，朴素的，安静的，淡然的，却又都是无助的，漂泊的。

    《恋恋风尘》的电影原声里有一首曲叫《直到番薯落土发芽，才知是生命的历程》。好喜欢这个名字。走在生命这条潮湿的路上，有时候阳光很美好，有时候天空有些阴暗。停不下，我们无法深深地生根于某一片固定的土地。一生到底有多长？然而在遥远得不能再遥远的地方，还是会有一片番薯地等着我们去扎根，发芽，安然地生长开花，弯弯曲曲的藤蔓上结出曾经的一路风景。

    侯孝贤把这些风景小心地拍进镜头里，然后静静地放给我们看。

    如果你也看刚好在《童年往事》，也许会同样感受到，长长的寂静里，时间在一点一点地老去。

    如果你也刚好在看侯孝贤，也许也会看到，午后的那条通向远方的长长的回家路上，缓缓掠过身后的风景。
      </影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>海蓝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-07 10:36:54</时间>
<影评>
          那是我们熟悉的南方景象。平淡而冗长的时光里不乏暴雨与台风，男孩在风雨里成长为顶天立地的男人，且将继续度过他白驹过隙的一生。


  仍是村头静默不语的大槐树，仍是阳光雨水交替出现的亚热带季风气候。地板干了又湿，湿了又干。我们的一生长过朝生暮死的浮游，却短于缓慢长高的大山。苏东坡说：“哀吾生之须臾，羡长江之无穷。”末了只好自我安慰：“唯江上之清风，与山间之明月，取之无尽用之不竭，为造物者之无尽藏也。”


  他的父亲死了。他的姐姐嫁了。他的母亲死了。最后，他的祖母也死了。离开，或者死亡。这个世界以残忍的方式赐予他成人礼。应了尼采说的：“不被烧成灰烬，你如何得到更新。”


  面对生命中历经的初次死亡，他似乎象征性地哭一会，表情却仍是木然的。面对沉静的神态，你无法判断那是冷漠还是压抑，抑或是对万物皆有定时的通透。也许那只是种懵懂与茫然把。年幼如阿孝，无法确定这个少言寡语男人的抽离，对于自己的生命有什么意义。


  孩子就是孩子，不是先知。父亲已故，他一如既往地生长，成为一个外表强悍却内心脆弱的少年，带着三分倔强，七分茫然。他是一个领袖，却不是祖母预期中的“大官”，而是在一群同样迷茫的“小流氓”中充当了头子。他们在大街上晃荡，到处惹是生非，在江湖义气驱使下打群架，情窦初开为某个女孩驻足良久，顶撞老师不计后果，逛红灯区只为体验短暂新奇。


  生活波澜不惊，并因此显得格外阴险。他们有的是空虚，无聊，以及大把的时光和自由。青春的热血和过剩的荷尔蒙无处发泄，只能指向反叛与破坏，头破血流也在所不惜。在不知天高地厚的莽撞下，被掩盖的则是不受关注的深深失落。


  说“不受关注”，一定是相对的。你的血脉至亲绝不会对你不闻不问。然而，人人皆有舍近求远的倾向，张爱玲称之“贱”。所以，阿孝对祖母无微不至总是反应冷淡。很小的时候，当祖母唤着“阿孝古”回来吃饭时，他甚至因为老人有损自己面子对其感到厌烦。


  他的失落感，源于与生俱来的野心。他渴望在更广阔的世界中确定自身的位置，对社会赞誉的重视甚于亲人的嘘寒问暖。小时候，我们总是把自己置于光芒四射的世界中心，把世界当做自己的附属物，认为长大即意味着无所不能。可我们会逐渐发现相反的事实：个体是渺小的，而且自己不如想象中那么与众不同。落差感让我们感到不适应，这种痛苦在青春期特别凸显——它源于身心发育的不平衡及认知的不协调。我们期待新的经历，期待力量爆发，期待与世界建立强烈联系，期待得到人群的肯定，然而一切不能如愿。尽管我们目光投向外部，身体急剧发育，心灵却苍白无力。


  扯淡，不靠谱，杯具，怎么形容生活都合适。现实猛击我们一拳，然后告诉我们——对不起，您的认真用错了地方。记得多年前《九州缥缈录》中有句话甚为精辟：“小时候，我想要用我的力量保护全世界。长大后才发现，我连最亲近的人都保护不了。”


  为阿孝年少的英雄主义划上句号的，是亲人一个个地离去。当他的脊梁变得日益坚硬时，却发现面对母亲那瘦弱的身躯自己无能为力。这个坚强的女人，曾相夫教子，喋喋不休，烧菜煮饭，日夜操劳，最终在疾病折磨下挣扎着死去。此刻的痛苦如此真实，阿孝漠然的脸终于开始扭曲抽搐，向来因压抑过多不满而沉默的嗓子也在啜泣中哽咽。那个快意恩仇的孩子王，那个忧郁迷茫的哲学家，那个做着白日梦的多情郎，那个充满危险气息的造反者，连同那个偏执孤傲又不知所措的年代，都随着母亲的过世而日益远去。


  也许判断一个男孩是否成为男人，就是是否意识到自己神有所不及，力有所不逮。觉察自身有限性，故能明白自己该执着于什么，不再悲壮地以头撞墙。的确，那个姿态是美的，气息是浪漫的，可是除此之外还剩下什么呢？我们抹煞了生命中其它可能性去孤注一掷，牺牲真实的温度去祭奠虚妄的英雄主义。没有人可以宣称“我只要过程，不要结果”或“我只要梦，不要现实”，因为我们并非活在希腊罗马的神话里，我们不是日神也不是酒神。塞林格则说：“一个成熟的人将选择卑贱地活着而不是高贵地死去。”我们的一生在无数情境中权衡，而抉择的合理性意味着成熟的程度。


  “谁的父亲死了，谁能告诉我如何悲伤；谁的爱人走了，谁能告诉我如何遗忘。”李志唱，我们生来就是孤独，我们生来就是孤单。当我们的目光投向远方，海子说远方除了遥远一无所有；当我们的目光投向外部，却得知对于这个世界自己始终是个陌生的局外人；当我们壮志凌云渴望建功立业，却发现自己不过是跳不出玻璃罐的蚂蚱；当我们赴汤蹈火想要平定四方，却发现世界永远战火不断；当我们垂垂老矣准备衣锦还乡，却发现物是人非家破人亡；当我们万念俱灰只盼叶落归根，却不知在那些狂热的追逐中根被遗落在了什么地方。


  当那些和我们相依相伴的人尸骨无存，我们灵魂的归宿已不复存在。当理所当然和安之若素被抽离，我们失去赖以生存的根基，那些苦心孤诣死心塌地又有什么意义。那些和我们息息相关者，往往焦头烂额地侍奉老小，无声无息地生病，轻描淡写地死去。他们平凡得如同闲言碎语，如同温度和空气——当我们在冰冷死寂，缺氧无助时才意识到他们存在过，他们已失去。他们曾离你那么近，近到你可以熟视无睹，可以一心一意地关注国家大事，娱乐八卦，以及那些小文艺小忧伤小清新。


  其实在世上，我们只有那么几个亲人。个人利益和公众利益之争已持续千年，儒道各执一端，儒说“舍生取义”“大义灭亲”，道则说为了“义”这种浮云去糟蹋自己是最愚昧的。但有一点似乎国人基本达成共识，即中国是家庭伦理本位社会。周杰伦的歌里“爷爷泡的茶，有种味道叫做家”，“家”也许就是中华民族的文化质感。


  我们也许推断阿孝在母亲死后彻底懂事了，然而从片中看不尽如此。现实也是漫无章法的，不可能事事经得起逻辑推敲。侯孝贤也许有意在这部纪实片中进行自省。成长不是顿悟和突变，有些错误要在一犯再犯后才能被清醒认知。阿孝姐弟们仍任自己淹没在忙碌里，直到蚂蚁爬上祖母干枯的手，才意识到她早已死去。他们读懂收尸人眼中的谴责，心灵亦倍受捶打。


  片中的奶奶是可爱的。那些生命中过不去的坎，那些愤怒忧伤，偏执绝望，到她这儿仿佛都成了云淡风轻的笑容和慈悲的细语。她经历了战乱迁徙和白发人送黑发人的变故，把最大的爱给了儿孙，最终平静地安息。她的脑袋不太清醒，或许也因此活得开阔，快活，无论命运如何颠沛流离，总如孩童般怀着返回大陆的天真愿望。


  在很多情形下，老人都扮演了达观的角色，似乎在历经沧桑后已洞悉了生命的隐喻。如《女人四十》里唱“莫愁烦”的婆婆，如《天黑黑》里哼闽南小调的外婆，又如929《渺小》中的阿嚒——“可是阿嚒曾经这么说，其实每个人都不好过，生命不就是这样子而已吗？”


 嗯，生命就是这样子而已。就算你是心怀天下的英雄，终其一生世界也未必为你改变一点点。你苦恼你愤怒，可世界本来就是这样子。你最终会对自己的平庸作某种程度的妥协，或许你应该感到满足。我们需要做的，是听天命尽人事，对个体以及自己身边的人负责，因为它们是构成我们世界的根基。扫好力所能及的那间屋，即是对生命最基本的忠诚。


  在平安夜的哀歌里，在葬礼的黑白里，阿孝也看到了自己的一生。尽孝之事自己并非做得尽善尽美，而长辈们已相继离开。自己必须挺身而出，自力更生，承担人之为人应尽的责任，取妻生子，尽心尽力抚育后代，最后如父母般不幸病死，或如祖母般寿终正寝。一生虽平凡无奇，但亦问心无愧。


  尹吾有句歌词：“繁殖吧，生命短促啊。”这或许道出人类潜在的逻辑。从宏观看，每个人都是沧海一粟，渺小脆弱转瞬即逝，这个悲哀亘古恒久。于是人们用养育后代来向宇宙证明自己的力量——我们不宏大，但我们长远，这就是我们的浪漫主义。


  观看此片，画面低调，节奏沉缓，让我每每几欲昏睡，但我反复提醒自己，要睁开眼：


  那些琐碎的细节，那些无法言说的情感，那些易逝的温暖和无力的坚韧——看，那就是你我的一生，无人计划已欣然开始，无人注释已匆匆结束。




  


  
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>halleybachelor</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-28 13:39:07</时间>
<影评>
        虽说是童年往事，阿孝的童年却只是影片上半部的内容，到了下半部已开始有青春的气息了。对阿孝成长历程的讲述，似乎分阶段拼接了冬冬和阿清的故事，当然阿孝却要更叛逆一些。小时候偷家里钱，但说出真话后依然被母亲认为是扯谎。长大后成了街头混混，不过在兄弟要跟人火并时，他却坚持收在了病重的母亲身边。对一个叛逆少年来说，始终存在着一种越界冒险的冲动，但家庭的责任、亲情的依赖却又使他不得不压抑内心的欲望。从小他出入家门就翻墙而过，长大以后动作更是麻利之极，这样的出走与回归贯穿始终。虽然阿孝已能够纯熟地处理各种社会关系，但那堵阻隔心灵自由的墙壁却依然不倒。对阿孝爱情的回忆却是惊人地简洁，但一句话却改变了他的一生。虽然没有浓墨重彩，却同样能感受到纯真初恋所带来的心灵触动。


或许就像英文片名所提示的那样，影片真正关注的还是生死这样的重大命题。一个个孩子的出生在母亲口中似乎漫不经心，却明显能品咂到其间的酸涩滋味。那种历尽沧桑后归于平淡的大悲不恸，最是动人心魄。父亲虽然始终重病缠身，却是家里的精神支柱，他的去世对阿孝来说应是永难磨灭的童年阴影。少年时代母亲的去世带给他的不仅仅是悲痛，也混杂着成长的失落意味。而影片所谓的童年往事却是到了奶奶的去世而告结束，四个孩子面对着收尸者埋怨斥责的眼神一脸迷惘和愧悔，他们终于没有长辈可依赖了。这个时候他们才真正长大了，因为在慈爱的父母跟前，他们永远是长不大的孩子。在一次次地面对死亡之后，他们要开始独立面对生存，继续那些生存与死亡的交错轮回。


主题音乐还是那样悠扬动听，总能让人情不自禁的涌起满腔的乡愁。不过这次的乡愁已不是前两部里那种纯粹的人生记忆，历史、民族、政治的记忆也时而穿插，虽然自始至终还是纯朴自然的乡村景色，但略微已能感受到大的社会环境对个人命运的影响。


应该说这跟台湾人数十年来挣扎在返乡意识和本土意识之间的独特民族心理有关，这样的人文关注也一直延伸到了后来的《悲情城市》。特别是对阿孝父亲那一辈来说，迫不得已离开家乡来到这个遥远陌生的岛屿，总盼望着有朝一日能够得到回归，连家具都是买的易于抛弃的藤制品。但冰冷的政治隔阂又何尝给过个人解愁的机会？羁旅的游子一个一个地老死异乡。唯有乐观的奶奶还时而要带着阿孝回大陆，走在那永不会指往家乡的路上，虽然只是在寻找一种主观上的精神快慰，却看不出任何的无奈与悲凉，相反她的笑容里似乎还有种迷人的魅力，让人觉得她真的是回到大陆了。每次回来还要捡回很多的芭乐，还会怡然自得地玩起杂耍，而阿孝只是懵懵懂懂地跟着，恐怕无法理解她那种在寻找过程中的获得的快乐和满足。


当大陆亲人来信时，获悉他们大炼钢铁时代的艰难生活，父母总潸然泪下的懊悔没有把对方带到台湾。而台海空战时台湾媒体尽情美化自己的军队，阿孝因为对陈副总统的去世不敬而被留校察看，这样的历史痕迹只是淡淡的一带而过，却让人感觉到两岸同样荒谬的政治现实。


关于童年的回忆，本是从点点滴滴中去寻觅业已老去的情怀。导演将这一切娓娓道来，却是包含了极其复杂的情感。难得的是往事如此杂碎、影像如此丰富，叙述衔接却如此流畅自然。导演出乎其外的旁观视角，恐怕也是从父亲威仪冷静的眼神和母亲细说从前的淡淡口气中承继而来的吧。


</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢之艾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-09 18:48:36</时间>
<影评>
        9分。


“童年往事：数位修复版”是2013台北电影节经典回顾的影片之一。做为主角何孝炎（侯孝贤）的半自传电影，“童年往事”充满着民国四、五十年代的人物群像与大时代的氛围，以及在那样氛围下的一个公务员家庭的生活种种。对于经历过那样年代的人们，就像是本跟自己过往类似的回忆录；没有经历过那个年代的年轻人，就当是看父执辈成长过程的新鲜故事吧。


生活无聊的点点滴滴？


说要讲剧情，其实没什么特别要说的。何家有老奶奶、爸爸、妈妈、大姐、大哥、何孝炎、弟弟跟弟弟。前场，爸爸得了肺病，死了；中场，妈妈得了喉癌，死了；剧末，老奶奶太老了，死了。何孝炎呢？小学时是野孩子，中学时是不良少年。毕业了，他懂了，真的长大了，剧终。


简简单单的剧情，却不该是这么无聊地几句话说完。“童年往事”演的是生活的种种，以及主角的成长。一个小男孩成长为大男孩的过程，会经历过哪些事？调皮捣蛋贪玩，身强体壮了后结夥斗殴，喜欢上别的女孩，很多人好像都是这样。其他不一样的地方，可能就是双亲比较早过世，家里面的互动关系有重大的改变，它改变了一个家，也改变了一个人。


终将无家可归的少年


何孝炎这个角色，其实相当聪明慧黠。不单是他功课其实是不错的，还知道怎么样利用自己的优势赚第一桶金（当然还是买吃的啦），然而，他对自己身处周遭环境的敏感思维，才是一般人不见得拥有的技能。


“童年往事”的父亲形象相当典型，那个时代的知识份子、公务员、严肃但不严厉的父亲，永远与家人隔阂着，会传染的肺病又让他距离家人更远。母亲的形象同样是相当典型的家庭主妇，刻苦耐劳，但（连带大姐）与过往已经有所不同，那个年代的女性已经开始真正想要拥有自我，甚至已经有了自我，但是整个时代仍然停留在“女人就是要持家”这个框架，再多的想法也得牺牲、抑郁终生。老奶奶慈爱的笑容，让人难以忘怀，然而老奶奶却像是终究要被时代巨轮带走的世代一样，与整个氛围脱节，甚至以为从凤山出发可以走回广东梅县老家祭祖一般，连身在何处都已经搞不清楚了。


父亲过世的时候，何孝炎算是开始有些感觉的年纪，知道这个环境是会变化的，不是一个总是能保护他让他拚命玩耍的世界；母亲过世的时候，他够大了，知道自己的保护伞差不多已经倒光了，自己的未来是再也躲不了的课题，他也必须真正从自己的角度看待自己；老奶奶过世时，这个家庭真正瓦解了，就像是父母亲过世的女儿再也没有回娘家的必要一般，因为（娘）家已经不存在了，而他这个可能是惟一跟老奶奶一同走过“回乡祭祖”道路的金孙，此时此刻也将无家可归。


转变中的时代氛围


人物的描写，还得放在整个时代氛围中。民国四、五十年代，国民政府撤退来台，应该还不算是真正安定下来，电影中过世的政府领导人不是民国64年的老蒋总统，而是民国54年的副总统陈诚，而何爸爸只买竹制家具，也是那个年代典型的“反攻大陆”思维。那个年代民生凋敝，政府的“德政”还没有开始产生效果，要想过勉强温饱还多一点点的日子，只有去做军公教，给政府养才有保障，这恐怕不是现在年轻人能体会的事（其实反过来说也体会挺深的就是了）。


破旧的宿舍、人力车与三轮车、比米袋还好的大量制造内裤、没有电视有广播、可以家庭手工的缝纫机、到处都有的撞球桌、庙口前摆摊卖布、家庭主妇的资源回收，那个年代大概就是这样吧？最有趣的是居然还有骑马的兵耶。不过落后的国家拥有最宝贵的资产就是自然风景，那大树、那田野、那阳光，真的好美，侯导的长镜头总是放对位置，可是他的步调还是太快，我很想就这样站在他的摄影机旁边，再多看个十几分钟啊。


未命名--1.jpg


不知道是否是错觉，原本都是一层楼高的低矮平房，到了片尾，已经有了两层楼的水泥屋出现。几年下来，变化也是很快的，就如同几年下来快速长大的何孝炎，没了贪玩与结夥的权利，多的是为家庭付出与凝视着窗外的茫然，在快速变迁的时代，寻找自己新的定位。


那个时代的尾巴


民国六十年代，已经算是经济奇迹的年代，然而，前面一个、“童年往事”所描述的年代，也还没全面退出历史的舞台，或者套句电视电影的特效手法：两个时代还在fadein,fadeout（渐入、渐出）之间。


物质生活有了蛮多改善，彩色电视是家庭必备品，冰箱更是生活品质不可或缺，然而，旧时代的勤俭、储蓄之类如今弃之敝屣的美德仍然存在，也不是所有的物质都被取代。年少的何孝炎被罚洗的那些珐琅盘子，我小时候家里也有；现在的小学生还集邮吗？那种把信封上邮票泡水里以便泡软分离的做法，我小时候也做过；随便一个台风就停电的日子，我小时候也是点蜡烛的，手电筒那时没那么好用，更别提像现在亮到瞎了眼的LED灯泡。


1985年上映的“童年往事”，也许我是在那五六年后才在电视上看过吧，但当时能看到的，能感觉到的其实不多，只记得“阿孝~阿孝咕”、何爸爸摊在竹椅上睡觉、少年失身赚五块钱的红包，以及老奶奶过世在榻榻米等几个镜头，但如今来看，整部电影都充满了丰富的意象，不只是侯导自己的，也包括我的，或许，是上下两三个世代的集体记忆。


如果我能陪着爸爸看这部片


甚至，延伸到我的父执辈都没有问题。“童年往事”是一部后劲很强的酒，回到家后的半夜，我不断地回想着我的家庭与这部电影的关连，对我个人来说，家人的关系就有如何孝炎面对爸爸与奶奶，但，我的老爸，从这些年来整理他的遗物得到的片段线索，把何孝炎的名字换成他恐怕更是刚刚好，当然两个家庭状况并不是完全一致，但那样的成长过程，是极度类似的。


我想我的老爸在世时应该没看过“童年往事”，如果他还活着，昨天晚上应该会是我陪着他去中山堂看电影吧。


何孝炎历经了家里三位长辈过世，我历经了两位，你历经了几位？过世的当时是悲伤，过世之后则是恐惧，因为你会开始害怕未来终将发生的其他悲伤。我曾以为自己已经脱离了这种恐惧与悲伤，但结了婚后，恐惧又回来了，很快地，只能眼睁睁地看着它发生。


如果到现在你还能每天自由自在生活无虞，恭喜你，但如同何孝炎终有被迫长大的一天，也请你，先做好一些心理准备，一点点也好。


==========


〇、这是个文体的实验，试图领略创作者的生命片简如何建构电影的幻觉。


一、创作者能藉由追忆获得什么？


二、侯孝贤在《童年往事》中开展了个人的私历史，再现自己童年乡村的风景、成长中的里程碑和家族史，亦即，构成自己生命最深层的光与影。


三、严肃的回忆录与自省的作品，必是带着忧郁的自剖。生命中任何一段时间，都是一经感知就会被消灭的流光瞬影，所以回忆底层必带有哀愁的震颤。而只有在与自己独处时，带着温度与生命感的气味、肌肤上的搔痒、声音中的殷恳与怨怼、口中干涸的黏滞苦味，以及，午后斜阳带来的错落光斑，才会如魅影般不带一丝痕迹与重量地，从心中涌出。


四、创作者为何要认真的将自己的回忆再现？回忆对创作者而言，是比任何主题都要深刻的一种考察，因为这是个如收藏家般，检视把玩组成自己灵魂的成份与记忆零件的行动。通常对“现在”而言，“过去”留下的共同痕迹都是哀愁，因为没有任何方法或器械能将回忆防腐保存，任何形式的纪录都只是再现，摄影与录像也不例外，因为这种经过中介的艺术必须经过美化或诠释（亦即，回忆的动作）才会显像、发出声音。


五、童年最能唤起强烈的哀愁，因为忧郁是经过各种七情六欲的沈淀后所累积出的素质，而身为孩子的自己，天真的、毫不保留的喜怒爱憎，就是最接近自己本质的状态。


六、所以，这部《童年往事》便是一个追溯创作者的忧郁和严肃，是如何被逐渐沉积而出的考察。所有往事都是经由反思过程中所留下的，也就是说，被导演的忧郁的考察所拣选下来的，最能反射生命微光的情感印象。


七、这部电影从导演的旁白开始，上溯了自己（电影中以阿孝出现）的出生，然后是儿童时期、青少年时期，穿插各种乡里轶事，以及家人的旁支剧情，终于祖母的过世。就文学体裁而言，可说是自传体的成长小说。


八、这部电影同时是一个男孩的典型成长史：在家里据有比女孩更重要的地位、视游戏与玩伴为命、难以适时表达细致的情感、叛逆好勇、同伴所引导的性启蒙、对心仪对象的别扭、在斗争中历险、建立同侪的地位，最后，在亲人的死亡中让自己编构的英雄形象与虚拟观众破灭。


九、这不是传奇性的故事，主角没有传统英雄的形象。阿孝和其他乡间的人一样，受到家族极大的影响。犹有甚之，长辈由大陆飘洋而来，更使其在土地间的关系变得暧昧，长辈身为流亡者的强烈自觉，与孩子是台湾为故土的认同，这种两相对照下营造出的讽喻性造成了家族长辈的创伤与无奈。


十、家族长辈们都有自己的心事和困境要处理，这在孩子们的眼中通常隐而不显。唯一的例外是祖母，其想回大陆的渴望在孩子们的眼中不过是老糊涂的表现罢了。但全片最受重视的祖母重视的孙辈就是阿孝，所以他对祖母的情感特别深刻。他的童稚和青春与祖母的老迈和细瘦形成对照，也应和着英文片名：Thetimetoliveandthetimetodie.全片即以阿孝的出生为始，祖母之死为终。同时揭示潜藏的普世主题：生到死的旅程与对照。


十一之一、家族长辈的伤心事通常晦秘，但会在重大的婚丧场合，因强烈的情感波动而泄露。例如父亲为自己撰写的行谊，透露其根本不打算在台湾久留的无奈，也解释其长期的沈默；母亲在女儿出嫁时，向同是女人的女儿透露自己也曾为男性同事心荡神驰的过往。这些回忆在获知当时只有震惊，因为会成为祕密，无非是因其带有欲望与悖德的成份，或是，违反家庭责任的，但在日后，这些秘事会因为忧郁的回忆考察而得到同情的理解。


十一之二、长辈的死亡相较于阿孝的逞凶斗狠，其使人幻灭的特质益发凸显。死亡从不是简单的现象，它除了带来哀恸，还会对未亡家属带来直入生命本质的震撼。亲人的存在一旦从心中剥落，那个缺口就永远也不会被填起，只有时间的麻醉和忧郁的反思能使这种痛楚转化，成为生活的能量，以惕厉、座右铭或怨怼留存。目睹了母亲的病体，阿孝原本天真叛逆的气质，便明显地在刺眼锐利的光影中一层层褪尽。人必有一死的平凡结论，在结尾以极美的诗意被深刻地描述。蚂蚁爬过祖母遗体，象征生命必归于尘土的渺小；收尸人在处理祖母遗体时，对阿孝兄弟们所投的谴责目光，则是晚辈须负起责任的严厉提醒。


十二、在母亲北上求医的那段时间，阿孝家里只剩下男孩们与男人（已开始工作的大哥）。这是一个由男性所组成的不完整的家庭，这些兄弟们在家庭中，通常是天真的一群。在祖母之死的场景中，这群人的天真被赤裸地被收尸人瞪视，幻灭与荒谬感被凸显。


十三、同样是男孩们，阿孝的好友们也一样值得经由回忆而呈现。这些孩子们并非大奸大恶，充其量只是半吊子的小流氓。对当时的阿孝而言，每次的历险都是一次令人兴奋的大劫，事实上，最后小事也真的闹大到逼近生命安危。这些大劫的重要性也是在事后的反思中（亦即，从成人的角度拍摄/观看电影）被呈现，当时的男孩们又能想到多少这些斗争的无谓呢？另外，同侪关系中无形中会产生阶级，一方面是对生活中的男人的摹仿，另一方面是进入社会前的一次无形的（无人注意到的残酷的）斗争。


十四、男孩的成长史几乎无不伴随性启蒙，电影中常常取镜阿孝青春时的健壮肌肉，也多次提到梦中遗精的话题，最后，一群孩子们进青楼开眼界。这种回忆在青壮年后，其被赋予的失落感会在一个惊觉后突然跳出。这种肉体与性的开发，是童年的青涩被一次次挑战而脱落的体现。


十五、常有人主张从文学或电影中找寻大历史，亦即，一叶知秋式的批评。但除非是巨大的集体创痛（侯孝贤的《悲情城市》便处理了这个问题），否则就私我的角度看去，这无足轻重。电影中除了主角出生后不久的迁台（与其记忆完全无涉）外，副总统陈诚之死是唯一一次提到的时事，而且是以戏谑式，令人发笑的场景中出现。男孩们因为陈诚之死而被大人们叱骂无法继续玩乐，因此愤而以石掷窗。这行动藐视了由人为塑造的大时代背景笼罩生活的暴力，事后观之，或许这行动才是真正的叛逆，且留在心底直到成为艺术创作者。


十六、《童年往事》的视觉成就美的令人屏息，场景多能呼应片中人的心绪。金白阳光的洒落，温度和影子的流动似乎触手可及。明亮的雨景不会晦涩地令人难以接受；各个建筑静谧且亲切；片末母亲临终时，屋内的光影在阿孝脸上所留下的强烈对比与苍白，也令人的心思紧张升高。各种物件的细节也被拍的历历清晰，旋转的陀螺，与阳光形成对比的日光灯，清明地建立了心理风景再现的真实感。全片在听觉上的成功是全采自然声音的每个画面，音乐本身无特出之处。


十七、观众能从这个创作者耙梳过往的过程中得到甚么？除了美的感受，更有价值的应是藉以培养感性与勇气，从怀旧的哀愁感中得到反思自己的机会，并藉沈浸并品味他人与自己经验，来得到生活或创作的泉涌精神与能量。


=========


《童年往事》是侯孝贤的半自传式作品。电影一开场，他自己讲旁白，用异常冷静的语调，娓娓道来家族的迁徙历史，从广东梅县到台湾凤山。而静谧的镜头，则拍到了他幼时的家，以及家中的重心角色──父亲；接着再拍老奶奶用温柔的声音喊着“阿孝咕”，然后片名的字幕才浮现出来。除了直接表意的中文片名，也看得见象征全片真正精神主轴的英文片名：“TheTimeToLiveandTheTimeToDie”。这个英文片名，不单单只是对于本片的注解，更像是侯孝贤作品中一贯的精神意念，因此，《童年往事》并非沈溺在往事惆怅中的那派怀旧滥觞，反倒是体现他一贯以来，比较接近道家思维那种豁达坦然的生命观。


从戏剧情节的发展来看，《童年往事》诠释的其实是侯导从七、八岁成长到高中的青少年记忆，但若严格地分析起来，影片其实是依序以父亲、母亲与祖母的三场“死亡”仪式，堆叠出阿孝咕的成长。一次又一次的死亡，就好像是让一个血气方刚的少年，不得不直接残忍面对生命来去的超脱与体悟过程。


父亲死亡的时候，侯孝贤以长镜头拍摄临终与守灵时全家人的伤痛（尤其是母亲的部分）；然后处理母亲过世时，已变成安安静静的肃穆气氛；再到最后，面对老奶奶的死亡之际，几乎仅剩下旁白的冷静自述。这样的渐进与变化，绝非意指“阿孝咕”这个角色慢慢变得冷血无情，而是表示早已长大成人的侯孝贤，已选择用镜头语言的对比差异，清楚地呈现他自己如何经历这三段至亲辞世的回忆。这种心境，不单单只有表面上的哀伤垂泪，更有着逐渐淡定的人生体会，比较神似于中国传统道家对于生命的看法：“生死气化，顺应自然。”无论生老病死，都应该达观的坦然面对。


《童年往事》不只有导演个人的感怀，更属于整个时代的记忆，反映出台湾自1949年以来的复杂变化与世代更迭。片中的上一代是所谓的“外省第二代”，他们对中国怀抱着根深蒂固的乡愁，特别是祖母一直不停地在寻找回大陆的路，以及父母只把台湾当成过渡、终归要回到祖国的想法。但相对于下一代，他们渐渐抛开旧有的政治意识，从成长经历到生活样貌，都与台湾本土文化自然而然地融为一体，也与遥远的中国产生切割。


在《冬冬的假期》于南特影展获奖之后，“侯孝贤”三个字开始在国际上发酵，《童年往事》先在柏林影展获得会外的影评人费比西奖，然后又在鹿特丹影展得到最佳影片奖（非欧美影片），广受影评人与影展圈的肯定。而在台湾本地，《童》片在金马奖评审会议上引发“拥侯”与“反侯”争议，亦象徵着“台湾新电影”正反论战的方兴未艾。不过最后《童》片不但顺利入围最佳影片与导演等大奖，也获得最佳原著剧本（侯孝贤、朱天文）和女配角（唐如韫）两座金马奖。


=========


陈国富：“【童年往事】的记忆成为时代的记忆，民族的记忆。当片尾代表新的一代的四兄弟凝视着祖母的尸体，那彷佛长达一世纪的凝视见证了另一个世纪的逝去，电影找到了最后的观点，而被注目的对象是观众。”


【童年往事】是侯孝贤的半自传式作品。电影开场侯孝贤自行旁白，用冷静的语调，说明家族的迁徙历史，从广东梅县到台北到高雄凤山。父亲是1945年前即先到台北任公职，大彻退后，方带着家眷到台湾“暂时停留”。扩张而论，亦为大撤退来台之“外省人”之共同历史记忆，关于迁徙者(壮年人--中一代)、迁徙者之父母(老年人--老一代)、迁徙者之子女(小孩子--新一代)对新环境生之的对话。


关于“何孝炎”这名，可与“侯孝贤”的发音作为连结，尤其用粤语发音......那从语言开始说吧，因何家源于广东梅县，说的便是很像香港粤语的梅县方言(这就像是漳州闽南语与泉州闽南语的差别)，


方言仅为跟外婆对话时才用(最原乡的记忆)；


与父亲母亲姐姐的对话均为北京话(强势的语言，不论是整府推行抑或角色对话者)；


阿孝与朋友们的对话则为台语(台湾化的转变)。从用语得以窥之，三代人对自己的身分定位、对环境之看法。


再者，从家中成员在家里的事印象，


祖母：剪纸银元。


姐姐、母亲：做家事。


爸爸：书桌。


阿孝咕：外面玩(台语的“ㄨㄤ”)。


最后，从自心情上观察，


老一代的乡愁：祖母出门总说要去过桥就可以到了的梅县；摘芭乐(唯一的记忆线索，因为第一次带阿孝咕回“梅县”只摘到一布巾的芭乐，之后出门找梅县，总会摘一布巾的芭乐)；而常迷路被人送回家。


中一代的抑郁绝望：自死去父亲的日记中得知，父亲以为一年就要回大陆，家具全买便宜的竹制品，母亲要买裁缝机(很贵重)也是说了好久才答应。并时常关心报纸中的祖国现况。


新一代的亲炙土地与台湾意识：四位小孩。尤其是阿孝，成天朴浪杠，小时候玩到忘了回家吃饭、长大后占领庙埕当地头、械斗、于蒋总统去世时在国军联谊中心撞球台打得开心、唱台语歌。


随世代变迁，政治意识逐渐转变，逐渐脱离“中国”。尤以阿孝咕考上省立凤中后，祖母很开心要带他回梅县家乡祠堂拜祖先，但阿孝咕不想去，对“外省第二代”而言，中国是个陌生的地方，他们并无存在与中国的连结。对于中国的印象与乡愁，便随着上一代的逐渐凋零(父亲、母亲、外婆)而消失。


电影最后，就在祖母(家中最后一个长辈)突然被孙子发现有蚂蚁在她身上爬，才知道她已死去而结束。回头看【童年往事】的英文标题【ATimeToLive,ATimeToDie】，对应新一代与上一代的种种，更是震撼且伤叹。


关于唱歌，侯导说过他很喜欢唱卡拉OkXD。全片唯一的一首歌，即为姐姐出嫁前，阿孝唱的歌。先不论是唱给姐姐还是唱给暗恋的女生，该怎么说呢，就是一首很深刻而无奈悲伤的歌，让我想到侯导之后的电影，林强歌曲在这些电影中占有之地位。


实因深感于无法对很喜欢的作品多说些什么有内容的东西，盖容易流于“很开心”、“超棒”之类不断堆叠的词汇，让整个画面洒满小花。遂简单轻巧地说说这非常经典且重要的台湾电影。尚且，关于【童年往事】的分析文章时在太多太多，就不多说些什么了。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇小一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-13 21:54:14</时间>
<影评>
        《童年往事》——候孝贤的童年 持续了两个多小时的电影，吸引着我从头看到尾，因为是看过朱天文老师文集的缘故，我对里面的情节了解的比较清楚，更加关注的是候孝贤导演怎样表现这些故事上面了，所以我在这里并不打算象头两篇文章那样将文学与电影进行比较。其实，想来这部电影几乎和文学一样，没有比较的价值。 在朱天文老师的《最好的时光——候孝贤电影记录》中，对电影《童年往事》的拍摄还特意进行了介绍。我会在单独的地方将这篇电影制作感受抄录给大家，以便大家更好的理解候孝贤导演的这部带有浓厚自传式风格的电影。 就电影本身来说，与候孝贤的前两部电影相比，候导的长镜头叙事风格在这部电影中表现的更加强烈。在阿哈的童年和少年，大部分是长镜头的叙述，也反映出候导电影中对于长镜头这种逐步的增强，在逐渐的强调自己的风格。固定镜头较多，并没有看到在其他影视剧当中，经常使用的那种高空俯拍、大全景摇摄，很少。统一固定镜头，然后靠人物在画面中的运动吸引观众的注意力，促使画面生动。达到及至时，画面竟然全是空镜，完全依靠声音“充实”画面，交代故事情节。 比如说，故事在母亲为姐姐讲述，自己和父亲过去的故事时，就是双人中景镜头，一直是，没有任何对人物中景的交代，也没有人物的特写，画面里都是母亲和姐姐谈话的声音，贯穿这一段，持续到母亲把这段说完。由于，整部影片长镜头始终贯穿，所以你很难对这组镜头有所反感。在这里也反映了候导对于画面和声音的控制能力，他在着力强调这种舒缓的感觉。 还有一点，这部影片的非常规画面构图，没有按照常规的取景方式，有点符合意大利绘画风格中非平衡理论。画面主体并不在画面的中央，也不完全按照黄金分割的法则进行，可往往这样会更加吸引观众的眼球，不错，很有创意。 音乐。与候导的前两部作品相比，影片中使用音乐的地方越来越多，全篇共有7处，我们一起来看一看。 第一处，影片开头部分。刚开始，并没有出现影片的名字，开始介绍自己的家庭和生活，这是电影叙事中的一种手法——自述。音乐是舒缓中略带快节奏，介绍着家庭中的一些成员和自己童年时代的生活。 第二处，受罚。由于把家里的五元钱拿出去赌博，导致母亲责罚，不给他吃饭，还让他洗碗，祖母过来说，“阿哈，不要紧，长大了就有办法了。”音乐声起，反映了阿哈此时的心情比较复杂，有一种淡淡的哀伤和叛逆。 第三处，讲到孩子们的上学问题。哥哥阿忠迫于家庭经济的压力，只有去读师范，这样既能花很少的钱，毕业了还能有工作。而姐姐却是很悲惨的。姐姐的学习成绩一向很好的，当年考上了台北女子一中，家里没有钱，没办法没有读成，在后来阿哈考上凤山一中的情节中也有讲述。 第四处，国小毕业。完成了国小的成绩，阿哈的书桌上画上了大大的一个勾，证明着他已经考上了中学。可这里并不是童年生活的结束，一直到父亲的离世，才表明着阿哈童年生活的结束。 第五处，与奶奶一起回“大陆”。这里并不是真正意义的回大陆，只不过是奶奶的一种意想，他们并没有真的回大陆。但在乡间的宽阔道路上的那一段的音乐并不是舒缓的，是全篇当中唯一一处快节奏的音乐，表现出阿哈和奶奶在一起的那种快乐的心情。音乐衬托心情，值得大家学习。 第六处，母亲得了喉癌，从台北姐姐那里回来，音乐中带有一种哀愁和无奈，后来母亲病发严重，在雨天中再次离家，也表现了阿哈自己命运的多变。本来雨天就很能表现哀伤的情感，加上音乐，使当时的气氛更加一层深度。 第七处，最后一部分，贯穿到电影的结束。从阿哈对吴素梅（阿哈初恋、暗恋的女孩）表达真情，吴素梅说，“等你考上大学再说”，一直到最后祖母去世，全部由自述的方式进行，与开篇时自述的方式和音乐的运用一样，可能是故意强调首尾呼应吧，不过感觉不错，有头有尾，传统剧本格式。 在这部影片中，三个人的去世同时也代表着阿哈三个不同时期的结束，父亲的死——童年结束，母亲的死——少年结束，走向成熟，祖母的死开始要结束高中生涯，走向社会。 不过，我还要说的一点是，朱天文老师在文学稿件中，并没有太多的抽离，也许是因为候孝贤导演自己的童年吧，她手下留情了。哈哈！！
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林西拿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-17 15:41:50</时间>
<影评>


儘管總是被比較，但很明顯，孝賢和小津安二郎是兩種生物。小津拍日本式的身不由己，也就是「倫理」，女兒不能出嫁，是因為要照顧爸爸，爸爸反應過來，給她找了男人，然後很悲傷地回家——有點變態的，「無論如何，人都要服從於當下秩序」的無奈。孝賢不是的，他始終是要表達，無論遇到多麼悲傷的事情，日子也要過，也就是他形容李天祿的「人生要奮志」，有點直男式的逞強，但很酷。再用土一點的話說，就是「天行健⋯⋯自強不息」那一套。
所以看這個片，劇情看似很散，但是有結構的，就是先給你介紹一個家庭，然後按照爸爸、媽媽和阿嬤會一個一個死去往下寫，然後展現阿孝古在這當中的成長。也就是孝賢的世界觀，活著就是看著身邊的人一個個死去，即他理解的「自然法則」。所以才會有，爸爸死後，媽媽告訴女兒，自己一直以來多麼辛苦，當年也有喜歡的人，但她沒有說丈夫的不是，只有一句喟嘆「以前太傻了」。孝賢不喜歡去judge人物，最明顯的是阿嬤這個人物，她明明是很煩人的，天天出去瞎坐車，回來還要讓人付錢，但孝賢沒有拍其他人對她發表一句怨言。對她反而都是溫暖的回憶。這不是任何人都可以有的胸懷。阿孝古儘管叛逆，但他的叛逆始終是對著外人的。
對比朱天文的小說，可以看到孝賢有省略的地方，譬如弟弟的石膏，同時也有延長，譬如媽媽看病回來，小說是直接問怎麼了，電影變成先去燒水，燒水有霧氣，很好看，然後在這霧氣中問姐姐媽媽怎麼了。這部裡面還有很多特寫，九九乘法表，爸爸死時的臉，媽媽在棺材時的樣子，孝賢還沒有往後那麼決絕，後來他就只拍「當下」了。很神奇的是，頭尾兩段其實是很神的蒙太奇，力量和飄逸程度都和馬力克差不多了。還有一個是對臉部的運用，爸爸死後阿孝古去洗澡，突然轉過頭來，的那張臉，直接切到長大後啃甘蔗的臉，幾乎就是帕索里尼的作法了。還有著名的結尾，兄弟看著收屍體的漠然和無措，也是很有效的，也很亙古的。孝賢後來完全棄置不用了，選了一條完全不同的路往下走。


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梅雪风</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-11-21 13:36:29</时间>
<影评>

文｜梅雪风
首发于《正面连接》公众号
虽然侯孝贤罹患失智症的消息早有耳闻，但当证实这一点并宣布他退出电影制作的官方声明传来，心里还是感到惋惜和震惊。作为华语影坛最具原创性和东方特性的电影创作者，他构建了一个安静而且苍茫的影像世界，也启发了一大批电影创作者，像中国的贾樟柯日本的是枝裕和，他们也都先后成为了现在东方影坛大师级的人物。但对于我来说，对他的最深的印象并不来自于这些显赫的名头，而来源于他电影中的一个细节。这个细节出自《童年往事》，片中已经混淆了现实与幻想、过去现在边界的年迈祖母带着阿孝咕在凤山的乡间小路试图走回自己远在海峡对岸的故乡，显然他们是不可能到达的，但在路上，他们发现并采撷了一大堆芭乐回来，在这一刻，他们似乎忘记了他们原初的目的。我喜欢这中间所荡漾的人生韵致：我们永远已失去了回到精神故乡的道路，但这并不防碍我们在那一刻那些琐屑世俗的快乐。我爱这种不太有出息的快乐，我也爱这种种瓜得豆的人生荒谬，我爱这大悲凉与小确幸在一个普通下午的相遇，我爱他因为这微小的快乐而觉得这个虚无底色的人性仍然有着意义。因为这点小爱，我觉得有必要写一篇文章来表达我对他的尊敬，为他让你与人生的苍凉底色不期然相遇，也为他让你知道那一丁儿具象的欢欣足已抵抗那世界即将落幕的寒意。
一
侯孝贤是个重度的形式主义者。
但由于他坚定的静水深潭式的静气，人们往往会忘了他在形式上的严苛。
在这时侯，我不得不提王家卫，因为他们俩处在形式感的两个极端上。相较于王家卫那种极其外显化的风格，侯孝贤的风格看起来更加低调不显眼，以至于像生活一样自然，但这种自然从来不是挥手而就的，这里面，有着侯孝贤的极强纪律性。这是和王家卫一样极端的雕刻时光，只不过王家卫要让每一刻都跳脱出来，而侯孝贤，则是把每一刻的棱角都抹掉。
王家卫热爱特写镜头，而侯孝贤，是一个钟爱远景镜头的人。王家卫喜欢将镜头贴近人的身体，近到似乎能闻到他（她）的体味，能感到他的胸腔的呼吸，他想进入被拍摄者的身体，只是基于物理法则的限制，他无法做到而已。而侯孝贤，则喜欢将镜头拉得更远，他在早期的《风柜来的人》的拍摄现场，就已经开始让摄影师远一点，更远一点。
王家卫喜欢镜头的运动，他似乎是与片中人物的情绪共舞，人物的每一个情感的变幻转折，每一个肢体的动势，他都在用放大镜去捕捉，而侯孝贤，则喜欢镜头的静止，任这个世界上最宏大最戏剧性的事件发生，它仍然如这个世界一样沉默寡言。
对于一个好的创作者而言，从来就不存在内容与形式的分别，这二者早已融为一体难分彼此，它们只是这个创作者看待这个世界方式的两个不同侧面，它们如波粒二象性一样泾渭分明却又本质同一。王家卫如此，侯孝贤也如此。
王家卫如此运用他的镜头，是要把所有的镜头都变成主观镜头，整个的世界，都是“我”的世界，整个世界由“我”定义，意义由“我”产生，没有什么东西比“我”更重要。
侯孝贤选择他的镜头语言，则是要将镜头变得尽量的客观，整个世界，从来都不只是“我”，“我”从来都只是这个世界的过客，“我”的悲喜甚至是生死，都不会对这个世界有任何扰动。
二
侯孝贤的这一世界观，在他的自述里，既来自于他少年时就萌动着的生命感悟，当他坐在城隍庙旁边的芒果树上时，他感到了一种与这个世界无关的一种莫名伤感，也来自于他在拍摄《风柜来的人》时，在朱天文的推荐下所看到的沈从文的自传，他感到沈从文似乎是站在极远处俯瞰这个世界。
他在芒果树上所感受到伤感，说到底，就是他第一次感到到了“我”和这个世界的缝隙，当这个缝隙产生时，你就会自然而然地开始内耗，因为世界是庞大的，而我却是如此微末，因为世界无休无止无头无尾在时间中向前延伸，而我却在这巨量的时间轴上随时可能停止或者坠落。
而沈从文，给了他一个灵感或者说自信，再也没有比找到同类更幸福的事情了，更幸福的事情在于对方还能将他们共通的感受重述，甚至是命名。
正是这天然感受与后天阅读的相遇，让侯孝贤真正成了一个作者，也证明了他是个天才，经沈从文冥冥之中点拨的《风柜来的人》，让他与之前的拍的《就是溜溜的她》等商业电影完全分道扬镳，按吴念真的说法是直接从一楼跃升到八楼。
从一楼跃升到八楼的是什么？
是他的静观视角，他开始坚定的不激动，不一惊一乍。因为，这个世界上发生的一切，都不过是新鲜的旧事。
是他的旁观视角，他与他的人物保持审慎的距离，因为他知道他无法真正理解他的人物，这是他对人性抱持的最高尊敬。
静观视角，是他的理性的那面，是对坚定不移的自然律对于人的影响的清醒认知。而旁观视角，则是他感性那面，是他对人这一物种的天然喜爱甚至是崇拜，所以他拒绝解析人的内心，他情愿做一个无知者，去感受那些沉默的面孔下那些细微的脉动。
静观视角，赋予他电影的是一种冷静甚至是冷酷，而旁观视角，则让他的电影有着一种柔和甚至是谦卑。
静观视角下，他无所不知，但在旁观视角，他一无所知。
静观视角下，这个世界是宿命的潮汐涌动，旁观视角下，人物在盲目莫名的热情的驱使下浪掷生命或者为理想而献身。
因为这种静观视角，他的电影有着华语电影中最为动人的空镜，比如《恋恋风尘》中最后在山海之间的云卷云舒，比如《悲情城市》那伴随着林家的家庭变故，以及与之相联系的家国巨变时，那绵延不断却缄口不言的大山大海，是《好男好女》中，是日军扫荡时，漫山的清幽与静矗的大树。它们既是无情的，也是有情的。无情的地方在于，它们不会对这个世界的苦难说出它们的意见，有情的地方在于，它们的恒定，在昭示着苦难和欢愉的同样短暂，它们是这个世界律动的一部分，它们宽厚在接纳这个世界的一切，对于这个世界的落败者，它们仍然给予静默和微风。
而因为他坚定的旁观视角，让他对时间与空间进行了严格的限制。
于时间而言，就是他的长镜头。侯孝贤在单一场景内，总是慎用剪辑。不剪辑，于是时间也就没有被压缩，人就活在原生态的时间之中，而非通过删减和加速之后的时间幻觉。
于空间而言，则是他的取景框里，则是前面所说的他对特写的警惕，在他的电影中，他的人物总是处在巨大的环境当中，人物永远只是占据一部分，甚至是很小的一部分。
这两个限制被强调，让侯孝贤电影与一般商业电影有了最大的区别。他把人摁在一个与现实无异的时间和空间的感受里，于是也就没有了一般商业电影的放大效应，情感的酝酿爆发和消散，以真实的速度发生，在真实的空间中传播互动。
这种旁观视角，也让侯孝贤的电影极少有跟拍镜头。除了在《南国再见，南国》《最好的时光》的青春梦这个篇章等少数电影之外，他的电影都是镜头静静地等待着人物进入空间。没有跟拍镜头，就是为了尽量避免剧情上的全知视角的出现，我们无法知道一个个体生命的全部，这部电影和我们观众一样，只是偶然路过的行人。
静观视角，必然是宏观的，大尺度的，属于历史的。旁观视角，必然是微观的，小尺度的，属于此刻的。
所以在内容上，这两种视角的对立和对话，就是历史和具体人物之间的共振和冲撞。侯孝贤，是个对于历史抒写有着执念的人，基本上侯孝贤所有的电影都是在讲历史与人的关系。
《戏梦人生》，讲述的是日本占领台湾，到国民党退守台湾的这段历史，《悲情城市》，则是讲国民党退守台湾后本土民众与外来政权发生冲突的悲剧，《好男好女》讲述的是国民党退守台湾前后所发生的故事，而《南国再见，南国》则是90年代台湾的写照。
当然特别的是，既使是在侯孝贤的史诗性作品《悲情城市》《戏梦人生》《好男好女》中，我们其实看不到真正对于历史发生的大事件的正面描写，关于这一点，这些影片都惜字如金。历史宏大叙事正面面孔缺席，但它们又无处不在。它们以间接又无孔不入的方式影响着芸芸众生。
侯孝贤的大多数电影，都在讲的是人在时代的缝隙中艰难求存，当然这个求存与张艺谋和余华的《活着》似的求存是很不一样的，他讲的不是“活着，不是为别的东西活着，而是为活着而活着”的惨烈，因为侯孝贤特别关注尊严这个东西。
这个尊严，在那些小人物身上显得混沌而又生理性。他们身上都有着一种经不住推敲却又坚定的价值观。在《悲情城市》中，是文雄拿着刀去砍杀那些侮辱他家族的权贵的怒发冲冠。在《戏梦人生》当中，是李天䘵和妓女之间适可而止的爱情，是他既无奈地委身于日本政权，却又怒发冲冠痛打其中败类的骨气。在《南国再见，南国》中，是高捷和林强两人最后四处寻枪，准备以卵击石对抗暴力机关的悲壮。
卑微的尊严与巨大的体制之间无望的玉石俱焚，让他的电影有着一种难言的悲怆。
静观视角，必然是清澈的，旁观视角，则必然是混沌的，这种分别变成审美偏好透射到侯孝贤的电影人物上，则是侯对两类人充满了特别的兴趣。
一个是文化人知识分子，一个是黑社会流氓。
正如侯孝贤在阿萨亚斯给他拍的纪录片中所说，他热爱那些黑社会份子身上的生命热情，那如同狗一样争食的世界，里面有一种雄性的力量。他们身上的盲动的激情，有着一种自毁的美感。
对于流氓的描写，他在最开始的《风柜来的人》到中期的《悲情城市》《好男好女》《南国再见，南国》，再到后期的《千禧曼波》，从未中断过。
而知识分子，则显然给他一种更清朗更坚定的力量感，他们的文弱，与他们的坚定呈反比关系，他们旗帜鲜明地与时代唱着反调，在死亡时都未曾动摇。
这两种视角，渗透到侯孝贤电影的画面形式、内容等所有的东西中。
旁观视角下的无知，必然让侯孝贤对于那种条分缕析的逻辑敬而远之，而静观视下的抽象全知，则又让所有的事物之间似乎有着一种神秘的联系。这种松散的联接，让侯孝贤的电影，必然都是散文化的。他的电影更像是一个个生命片段的组合，它们更像一叶叶生命体验的孤舟，但当命运长河的波浪涌起， 这一个个体之间却同时有着迥异却一致的韵律。
在这一点上，他与当时与他一时瑜亮的杨德昌，同样处在两个极端上。
杨德昌的电影是完全逻辑化的，就像一个个精密齿轮所构成的传动系统，牵一发而动全身。侯孝贤是拍出一个生命中的几个重点瞬间，如同露出海面的礁石，让你想像整个海底的轮廓，那么杨德昌则是深入到海底，将所有隐而不显的线头互相接续在一起，让整个结构如电路图一样繁复而又精准的呈现在你面前。
侯孝贤，将所有的传奇变成日常，而杨德昌，则通过显微镜和手术刀，让一个平庸的事件，呈现出如宫殿般的恢弘和阔大。所以侯孝贤电影中的死亡，就像平庸中的一声轻叹，如枯叶离枝般的理所当然。而杨德昌电影的死亡，则如巨塔坍塌般轰然作响。
三
这两种视角的冲突和融和，是侯孝贤电影真正的魅力的来源。
这两种视角的并置赋予侯孝贤电影一种安静的张力，安静，在于它们同样都不强调，甚至是远离。张力，则来源于这种形式与内在之间的分裂。人类社会的巨大动荡，于这个自然而言，却不过是又一个日常。具体人物的情感与痛苦，也因为侯孝贤严格的距离和时间上的限制，变得可望而不可即。
这种宏大和微观形式的静止，与宏大与微观情感的运动，构成了影片第一层的动势，而片中人物关于尊严和体面的执着，则让任何有损这种体面的情感表达被他们自我压抑和篡改，这又构成心理层面的另一层动势。
这种形式和内容，情感与行动之间的裂缝，构成了侯孝贤电影中最为迷人的东西，侯孝贤自称为“味道”的东西。
它是我们突然似乎窥到天命时懵懂的透彻，是所有价值都归于虚无的释然和怅然，是暗流涌动的含蓄，是并不点破的宽忍。
这两种视角的并置，让他的电影有着华语电影中最为坚决的平等观。这一平等是指所有价值的平等， 在《悲情城市》中，文雄的葬礼和文清的婚礼刻意的一前一后的出现，在《童年往事》中，阿孝的第一次梦遗，与母亲患癌的悲伤场景并置，这是悲伤与喜悦的平等，是生命的律动与死亡的召唤的平等。
在侯孝贤的电影中，少年和老年是平等的，疯子和正常人是平等，全知与无知是平等的，意义与无意义是平等的，日常与宏大是平等的，残酷与慈悲是平等的。每个人都是值得被原谅的，他们既是历史的人质，也是自我的人质，他们的动物性，和他们的神性在他们身上显现，却又似乎并不受他们控制。
这种并置，让侯孝贤的电影同时具有着举轻若重和举重若轻这两种品质，举重若轻是指所有的宏大，映射到一个个体身上，也许只是一阵微风。举轻若重，是人的一声轻叹，也许通向这个人和这个世界的所有秘密。
也因此，他的电影贯彻着一种他称之为“苍凉”的东西，苍凉的来源，就是悲伤的永恒，和希望的永恒，它们都无法完全盖过对方。
这两种视角侯孝贤电影中所占的比重，并不是恒定的，总体而言，它们随着侯孝贤年纪的变大，越发更偏重于旁观视角这边。
这种变化，既有着题材的原因，后期他更多的触及的是现代题材，在现代，时代这个宏大的事物不再像过去的某个历史阶段那么具有戏剧性，它更平庸和平常，于是就看起来并不明显。但更多的应该是侯孝贤思想的变化，当一个人过早地领教了虚无的味道，于是意义这个词也就相应地丧失了它的吸引力，而在这时，在传统观念中那看起来最为冗长的日常，人间的那点悲喜是我们唯一的存在证明，这无法归纳出意义的细节，成了全部的意义。
如果说在早中期的侯孝贤，更多的着迷于旁观视角与静观视角转换之时那种近乎于通灵般的感受，一种从有限到无限的通透， 一种因为窥见无常面孔的动物伤感的话，那么后期的侯孝贤，则更倾向于述说日常中人本身的神秘，他们看起来像一个个无法解读的黑箱，在时间的河里存在或者沉沦。人取代这个世界，成了侯孝贤新的图腾。
《海上花》是最能体现出这一点的，它其实比侯孝贤的《戏梦人生》更适合戏梦人生的这个名字。《戏梦人生》，是个体的生命，在历史这个巨手的掌控下，上演着司空见惯却又悲伤的戏剧。那《海上花》，则是这些主人公们，在那个暗淡无光的世界里，在那烟花柳巷的深处，主动演出着情深意重的情感戏剧。他们以演戏度日，她们以演戏维生，在这双方的长久表演之中，你已难分真假。但你能看出他们演戏时的认真，因为这最终注定露馅也最终要散场的表演是他们所拥有的全部。生命的荒凉， 在这里，已不再旧日侯孝贤电影中偶然揭开现实生活帷幕时发现本质的空空荡荡，而是他们生活的日常，所以他们把戏当成现实，沉醉在这幻觉里，这让他们的做戏都变得庄严。
所有的这些特点，让侯孝贤在华语电影历史上显得异常独特。
他似乎天然地接续了中国山水画的美学，但相较于这些作品的文气，他的电影又有着一种属于动物性的野蛮。他的道骨仙风，并不纯然洁净，而是沾染着江湖的匪气的。他钟爱宏大叙事，落脚点却放在完全的日常上。他对日常前所未有地强调，却让他的日常，有了一种仪式感甚至是神性。他的电影看似松散自然，实则充满了各种森严的清规戒律。他的电影看似安静，内里又有着一种排山倒海的张力。他强调人与历史的关系，但他的人物并没有成为某种价值观的传声筒，这些人物有着这种价值观之外的独立意义。他的电影原谅一切人，却又异乎寻常地执着于表现人那微不足道却重要的坚守。
与他电影的特异一样，侯孝贤对现实中也同样与主流保持距离。你在他身上，似乎看不到与时俱进的压力，他和日本的小津安二郎一样，不动声色地一生拍着同一部电影，在他们坚如磐石的价值观指引下，建构和修正着他们的影像世界。他们似乎并不受这个时代风潮的影响。在这个商业电影大一统的时代，在很多同辈导演都纷纷改弦更张，要在中国这个前未所有的票房巨仓里分一杯羹，继续在电影圈这个权力体系中占据中心位置时，他却坚定地喊出了要背对观众的另类宣言。
当侯孝贤最近因为疾病宣布退出创作时，重看《聂隐娘》这部电影，会有新的感受。这似乎是一部真正讲出他的价值观的言志之作。“一个人没有同类”很难说不是侯孝贤的自我心声，而在这部电影中，聂隐娘既没有屈服于权贵（田家），也没有屈服于权威（嘉信公主），既没有被过去绑架，亦没有被现在绑架， 她做出自己的选择。她与磨镜少年翩然远去，也很难说不是侯孝贤的隐晦自况。
现在，他真的和他的角色一起隐入了山林。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尾生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-03 19:19:58</时间>
<影评>
        日子就这样一天天的过，悄无声息间，我的童年便在几次成长的瞬间之中突然谢幕了。原来，青春总有大把的时间去晃荡，成长只需要几个瞬间。

——题记 

电影《童年往事》是诗人导演侯孝贤的一部自传体电影，整部片子平淡如水，用大量的固定镜头和长镜头记录着一个年轻人的成人礼，这场成人礼没有高潮，有的是生活的碎片，在这些碎片中，你会找到你的、我的、他的回忆，在这些碎片中，阿孝们完成了自己的成人礼，继续着自己的生活。

《童年往事》是又一部朱天文式童年追忆电影，既有《冬冬的假期》里的童年点滴，也有《风柜来的人》里的彷徨青春，同时，电影名字里的往事二字决定了这部电影有更长的时间跨度，不再是一个暑假，也不是几个月的青春，往事二字，本身就很伤感，对于往事的追忆不免令人唏嘘，会在多年之后依然萦绕心头。

童年总是每个人最美好回忆的背景板，看到阿孝的童年，情不自禁想起自己的童年。还记得，打弹珠，在校园门口边，还记得，偷母亲钱，罚跪了半天，弹指间，都变成了从前。童年的时光总是漫长的，有着大把的时间去晃荡，伴随着吴楚楚的略带伤感的音乐，阿孝的童年一天天的过去。

“直到现在，我还常常会想起祖母那条回大陆的路，也许只有我陪祖母走过那条路。以及那天下午，我跟祖母采了很多芭乐回来。”对于阿孝来说，对于侯孝贤来说，跟在阿婆走在乡间小路的那个小路，是他们最美好的回忆。我想，我们也都会有这样的美好的童年回忆，我现在依旧记得和外婆一起在田间吃的西瓜。我相信，时间越久，回忆越美好。

童年是美好的，可是当死亡与少年的单薄的身体一次次交错而过的时候，身体开始不可遏制的发育，弱小的心灵也开始一次次接受被强加的陌生体验，懵懂、恐慌、无措，终于有一天灵肉交融，一场残酷却必须经受的成人礼才宣告完成。

第一次面对的，是父亲的死。父亲的死来得很突然，突然的让阿孝来不及回味慈父的教导，来不及回想父亲得知自己考取好学校时候内心的激动，来不及明白死亡时怎样一回事，在这样的来不及之中，他无助的洗澡，听到母亲歇斯底里的哭声，他一脸茫然，甚至带着恐慌，这对于他来说，是一次被强加的完全陌生的体验，镜头一切，已经一个眼光充满不在乎的大口咀嚼着甘蔗的青年，无所事事，街头厮混，发泄着身体内过多的荷尔蒙。

第二次面对的，是母亲的死。这一个辛苦了一辈子的女人，在一片庄严的圣歌中，终于得到了安宁，可是少年阿孝却哭得撕心裂肺，比任何一个人都痛，父亲和大姐缺席的家庭，经历了青春的骚动和叛逆，终于在母亲去世的这一刻，眼泪不停往外流，流到心灵最深处，内心所有的感情在这一刻迸发，这一刻，面对着对自己、对家庭的责任，他进退失据，不能自已，痛苦之后，他的叛逆青春便宣告结束，他开始明白了责任，明白的感恩，所以在看到比自己家还破的那个阿姨的时候，他昂起头离开。

第三次面对的，是阿婆的离开。等到阿婆离开的时候，一切已经变得平静，所有的感情都开始隐藏，包括痛苦，包括追悔，包括怀念。外婆的离开，更像一个仪式，告别过去，告别过去，阿孝已经学会了在平静的语言里隐忍自己的感情，在这样一个仪式里，阿孝们告别了自己的童年，完成了他的成人礼。

侯孝贤始终是中国的导演，即便是面对亲人的离去，即便是面对自己的童年，他依然是那么克制，隐忍不发，用一个旁观者的角度观察着主角们的一切，我在想，在固定的机位之后，他会不会默默然泪下？在我眼中，侯孝贤是一个懂得克制的抒情诗人，即便是克制，即便是隐忍不发，屏幕前的我依然会为之动容，对于往事的追忆的唏嘘和伤感的调子依旧浮现在电影里，让看过电影的我久久挥之不去。

侯孝贤最爱用的是固定镜头和长镜头，以至于让我产生错觉，以为这是一部关于生活的纪录片。每一个固定的机位都像是一个人旁观的人，安静地坐在一个角落，默默看着故事里的人，一切与我无关。所以，在这样的镜头里，侯孝贤才能这样的克制和隐忍。

当阿孝考取重点中学，他欣喜地接受每个人的夸奖，姐姐跪在地板上擦草席，她低声说，阿孝就是靠聪明和运气，他从小运气就好。她漫不经心地讲着自己当初去台北考取一女中的事情，似乎是讲着别人听，其实是讲给自己听，她轻轻的说，好可惜啊，都不能念一女中，要是念了一女中就好了。说完跑出画面，默然垂泪，镜头的深处，父亲摘下眼镜，身体颓然地躺在藤椅上，母亲低头继续擦另一张草席……

印象中最长的长镜头也是最喜欢的一组长镜头，是姐姐要出嫁的时候和母亲对话那一段。姐姐要出嫁了，和母亲跪坐在地板上，翻拣母亲当初的嫁妆，母亲告诫姐姐要当心丈夫的身体，娓娓讲述自己二十多年的婚姻生活：身体要紧，其他都是假的。和你父亲结婚时不知他有病。结婚二十年，服侍了他二十年……这组长达七分钟的长镜头里，一直是母亲平静的讲述着自己的故事，窗外的雨声越来越大，像泪水一样敲打着女儿和屏幕前你我的心灵……

同样喜欢电影里的爱情，和《风柜来的人》一样，侯孝贤很吝啬，只讲述了一点点的爱情，相比于不停的打台球、打架，侯孝贤给阿孝爱情的时间太少了，不过，青春里的东西大多数时候总是无疾而终，何必讲太多，点到为止就好了。阿孝只是递了一张纸条，说了一句话，却非常的动人，当吴素梅热情而决绝的说了一句，等你考上大学再说。每一个暗恋过的人都知道，这样的一句答复，对于一个深受暗恋之苦又不擅长表达的木讷青年来说，几乎是一个肯定的答复，所以，这个时候我看到阿孝第一次开心的笑了。虽然这段青涩的爱情，最终无疾而终，可是这对于一个曾经暗恋过的青年来说，已足够一生回忆。

或许，这样一部童年往事，对于朱天文来说，阿婆、阿孝的父母、阿孝的故事，不仅是对于台湾往事的追忆，阿孝这样一个讲义气，有责任感的男人，更是她和侯孝贤对于台湾的一个理想。

对于我来说，默默看着阿孝一个人的个人成长史，感受他的成人礼，已经足够，因为在这样一场成人礼中，我能看到好多自己的影子，阿孝的碎片也是我的回忆，阿孝的成长也是我的成长，我想，也有更多的阿孝一样在不经意间完成了自己的成人礼。

我的童年，就这样消失不见，那时只当他寻常，今天却无限怀念，往事虽好，不能够重过一遍。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>尖儿~脆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-23 16:44:04</时间>
<影评>

整理硬盘发现一篇2年多以前写的关于侯孝贤的《童年往事》的论文，很久没有这么认真地反复看一部电影了。最近在重读一些书，细嚼慢咽是一件幸福的事。
                                              从《童年往事》看侯孝贤电影的视觉风格
摘要：本文以侯孝贤早期代表作《童年往事》为例，从色调、布光、镜头、表演、声音等方面分析了侯氏电影的视觉风格。侯孝贤的电影对反映社会历史现实、引发深刻思考、承继中国古典美学等方面来说，有着重要意义，引领着中国艺术电影的发展之路。 
关键词：侯孝贤 童年往事 视觉风格 艺术电影
《童年往事》拍摄于1985年，是一部以侯孝贤本人童年到青少年时期经历为蓝本的自传体电影，也是奠定其电影风格的早期重要作品之一。整部影片以父亲、母亲和祖母的死亡为节点划分为三个段落，每个段落有着不同的基调，运用侯孝贤擅长的长镜头，将特殊历史背景下台湾民众的真实生活浓缩到一个家庭的兴衰和一个孩子的成长中，平淡疏离的光影中汹涌着对命运、人生与历史的喟然长叹与深刻理解，闪耀着普世的人文关怀。
本文将从以下几个方面来分析这部电影的视觉风格。
1. 色调与布光
这部电影的主色调是洋溢在童年时代金灿灿的黄色，但在三个段落中有不同的明暗变化。
从阳光的强度、植物的状态和人物的衣着可判断，尽管时间跨度约有8-10年的时间，但所有的剧情都发生在夏天。为尊重生活的常态，准确表现真实性，侯孝贤善于利用自然光，于是整个故事都沉浸在夏天金黄色的阳光和树影里。
黄色在原始社会中被认定为男性的象征。在《侯孝贤画传》中，导演这样表述：“台湾是一个非常原始的社会，雄性竞争非常激烈，像《南国，再见南国》里的那种黑社会的力量很多，我喜欢这种原始的爆发力，像狗一样，有个带头的，彼此撕咬。”在他的电影中，这种偏好是一贯的，也源于他自身的成长经历，如同《童年往事》里我们所看到的，青少年时期的阿孝指派同学教训没有经过他们准许在城隍庙摆摊的布贩，与动物族群中将入侵者驱赶出去以保卫领地的行为如出一辙。
同时，黄色给人一种繁华、美好的感觉。开场几分钟通过几个长镜头对家庭生活进行了展示，近处父亲坐在书桌前一边吃藕片一边看书，两个弟弟在客厅玩闹，母亲热火朝天地做着饭，姐姐在后院削瓜，一派繁华的景象，这应该是阿孝记忆中最美好的家庭时光。
另外，不同明度的黄色可以对时间和空间有暗示作用，对于不以剧情取胜的电影，能够提供重要线索。例如，在城隍庙后的弄堂里打弹珠时阳光明亮，夜晚提着砍刀去打架时路灯散发的光十分昏暗。通过这种调节，也能烘托人物的情绪，渲染相应的氛围。
色调的变化主要表现为：第一个段落明亮耀眼的金黄色渲染了一种无忧无虑的童年生活氛围，如阳光下我与祖母一起“回大陆”，在路上摘芭乐，祖母童心大发，用芭乐玩杂耍给我看；第二个段落运用更多昏暗的现场光，最好的例证就是父亲在停电后死亡这个转折，灯光骤然熄灭，黑色空镜头持续了几秒后，跳出昏暗的烛光，这时灯又很突然地亮起来，父亲已经去世了；第三个段落的阳光又温暖起来，变成中调的黄色，如我骑着单车给暗恋的吴素梅送情书，她说：“等你考上大学再说。”这个镜头中，人物从头至尾都在阳光下，仿佛历经世事后的成长。
除自然光外，侯孝贤也运用布光对画面做修饰。通过开篇展现家中格局的空镜头可看出导演对前后景的空间透视关系相对讲究，后景一般通过窗户和室外的院子来保持透亮的状态，获得有明暗层次的画面感。大部分室内影像通常会设置两到三个光源，使人物形象更立体，实现唯美的视觉效果。
2. 镜头
影片开端是黑底白字的职员表，同时能听到欢快的鸟叫声，给人以肃穆又轻盈、压抑又灵动的感觉，这种反差无时无刻不蕴藏在电影中。正如剪辑师廖庆松对侯孝贤电影的评价：外表是冰山，内心是火炉。《童年往事》集中展现了侯孝贤的镜头特点，具体分析如下。
2.1 长镜头
长镜头，又称长拍镜头，是指一个比较长的镜头连续对某一场景进行拍摄，形成一个较为完整的镜头段落，从而在一个统一的时空里，相对全面地展现动作或事件[1]。在长镜头与被摄物的关系中，空间与人的张力在慢、静、松散的结合中生出一种常态的连续性，如同日常呼吸一般的心理节奏，自然、平缓、波澜不惊。
长镜头起源于巴赞的理论，他认为电影可以由若干比较长的、对拍摄的事件具有可靠真实性的镜头组成，由于这种镜头没有破坏事件发生，保存了空间与时间的连续性，所以具有无可怀疑的真实性[2]。这种真实性与写实电影的需求不谋而合，侯孝贤所坚持的就是拍摄在自然法则下人的真实活动。
2.1.1 景深长镜头
侯孝贤的电影戏剧性很大程度上依赖画面的空间与景深，用固定机位造成单点或多点透视，一个片段的描述都在这里完成。如我因偷钱而被母亲追打到客厅，镜头从院子往屋里拍摄，近处是父亲仰躺在竹椅上打盹，屏风后是弟弟在写作业，我先从屏风后被母亲追打到屏风前，自镜头左侧出，后又回到画面中再追打一回。父亲在整个过程中只是微微抬头看了一眼，弟弟也似乎习以为常。简洁明了地将人物性格与家庭成员的关系表现得淋漓尽致。
2.1.2 固定长镜头
固定长镜头是侯孝贤最得心应手的拍摄方式，像“带着镣铐跳舞”，却暗合了其克制、自然、平静的风格。在《童年往事》中，固定长镜头频繁地用在不同场景里。我带母亲和姐姐去找埋在树下的钱，发现已经被偷走了，从母亲对我的责骂，到祖母乘车由远及近，陈述走失经历，再到车夫推车随我们回去拿车费，一直停留在一个固定的镜头中，我们透过摄影机注视着这一切自然地发生，像一个观察者，看剧中人走向自己的命运。
还有一个印象较深的固定长镜头是拍姐姐出嫁后回家与母亲坐在一处聊天，镜头设置在左侧一个微微仰拍的角度，能清楚地看到门外瓢泼的大雨，与母亲诉说的悲伤过往相互应和。侯孝贤没有使用最普遍的正反打，通过近景和特写拍摄母亲与姐姐的表情来影响观众，而是退隐在一边凝视着画面，静静地倾听，时间和空间都在此刻隐去，只剩人世的无尽苍凉。
2.1.3 运动长镜头
法国导演让雷洛阿提出“多重架构”法，即通过摄影机从侧面横着连续移动来呈现不同层面的现实景观。这与中国绘画中的“移动焦点透视学”有异曲同工之妙，就像摄影机在模仿国画手卷形式移动，你会感受到时间的缓缓流淌和空间的徐徐呈现。这种自然连续的表现形式，可以让人逐步欣赏丰富的内容[3]。
祖母喊我回家吃饭的镜头在街道的侧面拍摄，祖母先出现在街道的前方，沿着马路一边走一边呼唤“阿孝咕”。镜头设置在一个小孩的目光高度上，跟随祖母移动，隐藏着强烈的自省。每一个观众都是童年时期的“我”，远远地看着祖母从街头走到街尾，感受着她的焦急和迷茫，恨不能替无动于衷的阿孝咕应一声，更让人感受到一种俯瞰苍生的慈悲眼光。
据侯孝贤自己解释，这种隔着距离的俯瞰的眼光来自童年时期，那时常常爬到县长公馆庭院里的芒果树上偷芒果吃，一边吃一边坐在树上观察四周，注意力和角度与平日生活中完全不同，所以逐渐养成了这种看世间的眼光。另一个重要影响来自朱天文推荐的《沈从文自传》，他这样描述：“书中客观而不夸大的叙述观点让人感觉，阳光底下再悲伤、再恐怖的事情，都能够以人的胸襟和对生命的热爱把它包容。世间并没有那么多阴暗跟颓废，在整个变动的大时代里，生离死别变得那么天经地义不可选择，像河水涓涓而流”[4]。这种观点不仅渗透到他的电影叙事中，也融入每一帧镜头里，让人真切地感到那种质朴、包容、平淡与苍凉。
2.2 取景
侯孝贤惯用中远的取景，与人物和发生的事件拉开距离。就如马尔丹所阐述的：“在一个全景中，人物有时被处理成一个渺小的形象，使人感到人物被世界所吞没，成为物的猎获物，人被“物化”了。这时，全景就产生了一种相当悲观的心理格调，一种颂诗式的戏剧情调”。
这还不够，在摄影机与人物之间，总隔着一些障碍物，看不真切。如我步入青春期的一次遗精后，起床洗内裤，先是隔着蚊帐，透过半遮半掩的门看到我脱下内裤；我从洗手间出来后，又隔着两顶蚊帐顶部才看到母亲在台灯下写信。这种空间上的跌宕与曲折增加了画面的深邃感，容易引起观众的兴趣，弥补了叙事上的非因果连续性。
侯孝贤在对沈从文的评价中说：“他的那种观点是很光亮的，什么事情在他写起来都好像变成一种过程，一种成长，并不需要我们痛苦地投入它，然后把自己陷在那情境里面。”这或许也是他刻意营造一种距离感的缘由，他希望以局外人的身份来看过往的经历，而不是时时刻刻陷在回忆里不能自拔。这是一种更加超然的态度。
2.3 视点
“视点”源自西方美术术语，指创作者的观察位置[5]。这部电影中的视点较为特殊。
在整部影片中，摄影机与人物的位置很少正面相对，一般都是侧面或背面的中远景镜头；即便是正面相对，人物也不是一个直面镜头的表达，而是陷在情境中，任由人去观察。
开篇不久，摄影机从背面拍摄母亲在厨房做饭，然后她转到侧面洗锅。下一个镜头是姐姐的侧面，她在院子里削瓜和烧火。最后，姐姐进入厨房，二人进入同一镜头，姐姐的侧面和母亲的背面展现在观众眼前。此外，我多次洗澡的画面都是从背面拍摄，父亲的镜头也几乎都是从书桌的两个侧面来拍摄。祖母在找我回去吃饭的过程中有一次正面镜头，但她依然左顾右盼，面目表情有着那个时代中国人特有的焦灼与历经磨难后的沧桑感。这个画面尤为苦涩，是祖母终其一生寻找归乡之路的写照。
从拍摄的角度能体察导演的良苦用心，试图尽量客观真实地展现生活的原貌，也刻意制造一种“冷感”，用“冷眼看生死”的方式静观一切，包含着深沉的悲伤与最大的宽容。
2.4 构图
侯孝贤的电影构图，尤其外景，严格遵守“黄金分割”的标准，坚守在审美上的严肃性，如同一幅中国古典山水人物画。
《童年往事》中还常常将门框、窗框等摄进画面，让人物的悲欢离合、生老病死都在“画中画”里进行，形成更丰富的空间和层次，拉开审美主体与客体间的距离，观众就像在观赏一幅画，而由这幅画可管中窥豹地联想当时台湾社会的整体风貌。
2.5片段组合与空镜头
因为侯孝贤的影片从根本上说不是构筑在因果叙事基础之上，而是由情绪气韵笼罩的片段组合[6]，甚至在一些前因后果呼之欲出的时候，也被克制地隐去了。如我在树下埋钱的时候从身后的路上来了一个骑单车的孩子，但并没有表现孩子有所察觉，反倒若无其事地回了家。后来我发现钱被偷走，片中也并没有交代是谁做的，这个片段便到此结束。侯孝贤与众不同的地方在于，他不注重把故事讲完，而只讲其中最有意思的细节部分。
侯孝贤在拍片过程中的即兴创作很多，剪辑时又极其挑剔，即便是必要的情节，只要不满意就舍弃掉，这对影片的连贯性有很大的影响，而这时空镜头就发挥了重要作用。不仅起到了承上启下的过渡效果，也渲染了电影的氛围，凸显了侯孝贤独特的视觉风格，大大削减了这种片段性的表达对电影完整性的影响。
3. 表演与声音
在演员上，侯孝贤知人善用，他解释说是因为年轻时常常跟别人打架，要对人的表情、动作有细致入微的观察，才能做出准确的判断。因而他很会“观气”。他任用的很多都是非专业演员或刚出道的新演员，早期来看，更多是出于节约拍摄成本的考虑；另一方面，这些未经雕琢的演员更能自然而平实地传达他需要的东西，与其电影的气质相得益彰。
因此，我们在侯孝贤的电影里通常看不到夸张的脸谱式的表演，更像一部纪录片中天然去雕饰的展现，并且在某些一触即发的情景下显得收敛、克制。这部电影中，有三个眼神非常耐人寻味。第一个是母亲从台北看病回到家，佝偻着病重的身子，抬头看了一眼阿孝。这也是一个室内的全景，并未刻意表达母亲对我的失望，但在后面进行了进一步的解释，母亲劝诫我“不要变赌博鬼”。第二个眼神是母亲葬礼时我忍不住地痛哭流涕，哥哥回过头看了我一眼，甚至没有拍哥哥的脸孔，只是这一个回眸，似乎充斥着好奇与讽刺：你也会哭！第三个眼神来自为祖母收尸的殓尸官，因为在我们发现祖母死去时，她半边身体腐烂了，殓尸官狠狠地看了我们一眼，像在控诉：不孝的子孙！
这些极致而强烈的情绪都只是通过眼神来表达，力图避免激烈的戏剧冲突，就像国画里的留白，留给观众自己去想象与思考，发挥了无声胜有声的作用。
在采访中，侯孝贤透露，他一般不让演员背诵台词，而只是设定大致剧情，让他们进入状态，自己去反应。这也造成了电影中的对白基本都是朴实无华的日常对话，表现不同角色的性格特点，让他们在相对自由放松的状态下演绎出最真实的互动。
在《童年往事》里充斥着自然中的雨声、鸟啼蝉鸣，生活中的锅碗瓢盆、机车和火车声，还有唯一一首配乐，都通过联觉的效果参与了影片视觉氛围的塑造。
影片中一共下了四次雨，而且雨的强度直接与气氛相联结。如母亲病重，我在大雨中把母亲抱上人力车，不仅营造了沉郁的氛围，也预示着即将到来的死亡。
4. 意境营造与历史成像
建筑在视觉风格之上的，是侯孝贤独有的意境营造与见微知著的历史成像方法，前者是在感性层面上对观众心理产生的影响，后者是理性维度上引发的推理与思考。
4.1 意境营造
“意境”一词据说源自佛教，佛教中的“境界”指“六识”（眼耳鼻舌身意）所辨别的各自对象，同时也指佛家所能达到的某种造诣[7]。可以这么说，侯孝贤的电影拥有儒家入世的内核，运用道家的表达方式，抵达了佛家出尘外的境界。
意境也是中国传统美学特有的理论范畴，它绝非客观景象的机械描摹，而是经写实、传神而至妙悟的一种心灵境地的折光反应。昭示着艺术家对有限物象的超越，中国美学不受囿于具象描摹，而在于传递无限神韵[8]。
巴赞在《电影语言的演变》中提及长拍及深焦的运用，是基于尊敬戏剧空间及其时间的连续性”[9]。侯孝贤的长镜头借鉴了法国新浪潮的长镜头理论，但其电影旨趣却已经完全不是巴赞所推崇的以再现事物为宗旨的现实主义，而是充满中国古典美学趣味的宁静诗意[10]，在镜像中以一种东方静观默察的方式呈现出自己的生命体验来。侯孝贤对法国新浪潮电影的学习，与其说是美学的，不如说是技艺的。
从渊源上说，他没有接受过正统的电影拍摄训练，完全凭借直觉来慢慢摸索，表达着他个人的感受与思考。他的长镜头美学中，更多的是从生活实践的观察中来，依据生活本身的形态加以组织[11]。他的电影语言中透露着深厚的文学性与诗性，常有人拿他与日本导演小津安二郎的风格比较，他们二人都承继了东方取向的审美志趣。东方诗歌和山水画的意境“要求通过对自然景物的描绘表达出整个生活人生的环境、理想、情趣和氛围”，并且“重视具有一定稳定性的整体境界给予的情绪感染效果”。
侯孝贤通过镜头的静，传递的是心境的沉着与能量。按照东方哲学的说法，外冷内热，正为其深，才不轻易表露。他的电影“距离中有温热，漠然外含悲悯，涉而不溺，疏而不离”，已达“忘我而万物归怀，由静观以致达观”之境[12]。
4.2 历史成像
格式塔学派认为， “艺术活动是理性活动的一种形式，其中知觉与思维错综交结，结为一体”。这种艺术效果既是生理的——观众头脑中保存着的视觉形象所致，又是心理的——观众的感情对前后镜头意义的外延之反应[13]。因此，人可以通过“完形”来完善自己所感知的不完整的事物。由此可见，对于电影的“言外之意”很多时候是不言则明的，侯孝贤也非常善于这种点到即止，甚至不点即止的手法。
侯孝贤这样描述自己的拍摄经历：“整个东西要靠表面来衬后面。以前直觉很强烈的时候，能够把表面的东西做出来，后面的扩散力也是非常强的。但是现在又故意不去注意后面的东西，其实后面的东西又一直在自动告诉你”[14]。《童年往事》所要表达的也远胜于镜头之内的景象。
故事发生在上世纪50到60年代，两岸的特殊局势之下，反映了台湾两代人的乡愁。一是父辈从大陆迁往台湾客居的有家无国之愁，反映在姐姐读父亲自传后才明白，因为父亲本以为在台湾待两三年就要回大陆，家里的所有家具都是最便宜的竹制的，到时丢掉也不可惜。二是成长在台湾的新移民伴随着工业化和城市化进程的乡愁，如火车这个意象反复出现在侯孝贤的作品中，它是城市与乡村之间的连接，“童年往事”也表达了以导演为代表的一代人对台湾乡村故土与淳朴民风的怀念。
祖母三番四次地找回梅县老家的路，却在寻觅中迷失，这何尝不是对当时反攻大陆宣言的有力讽刺，平淡中不乏强烈的冲击力。
母亲去世时以基督徒的身份举行的告别仪式，折射了人在那样一个强调集体与个人牺牲的社会环境中，在坎坷困顿的人生旅途中，对信仰与宗教的依赖。
电影中的一家人住在一座日式的建筑中，暗示了台湾结束日治时期不久的复杂历史文化背景，广播里的战争播报、往返于两岸的书信、陈诚逝世时年轻人被阻止参加娱乐活动等等，都表现出当时台湾社会物质上的贫困、思想上的禁锢和精神上的迷茫。
侯孝贤将中国古典美学与异常简约的电影语言结合在一起，静静地呈现自己的童年时光，饱含对生命的尊重与包容，以及超越个体之外的苍凉历史感悟。
在以商业片为主导的中国电影市场，侯孝贤所坚持的艺术风格似乎有些与之格格不入。但他的电影对反映社会历史现实、引发深刻思考、承继中国古典美学等方面来说，有着重要意义，引领着中国艺术电影的发展之路。
参考文献
[1]赵倩琳.侯孝贤电影研究.武汉大学硕士论文.2004
[2]刘昌奇.程玉悦.静、隔、远：侯孝贤电影镜像语言分析.安庆师范学院学报(社会科学版).2015
[3]袁玉琴.中西融通的电影学派管窥——侯孝贤电影的长镜头风格与意境创造.世界华文文学论坛.2002
[4]李道新.为生而死与向死而生——对侯孝贤影片《童年往事》的一种读解.电影新作.2002
[5]朱熠.光影中的屋檐——侯孝贤电影对家庭形象的建构.美育学刊.2011
[6]张振华.略论电影艺术的视觉心理机制.文艺研究.2000
[7]孟洪峰.侯孝贤风格论.当代电影.1993
[8]郭小橹.一种影像:关于小津,关于侯孝贤.北京电影学院学报.1999
[9]臧金英.赵士萌.浅谈侯孝贤影像风格的美学特质.今传媒.2015
[10] 陈旭光.李雨谏.“长镜头”的“似”与“非”：语言、美学与文化——侯孝贤与贾樟柯比较论.电影新作.2013
[11]奥利维耶阿萨亚斯.侯孝贤画像.1997
 


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
