<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>侏罗纪公园3 Jurassic Park III</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2249341027.jpg</封面>
<导演>乔·庄斯顿</导演>
<演员>山姆·尼尔 / 威廉姆·H·梅西 / 蒂娅·里欧妮 / 亚历桑德罗·尼沃拉 / 特拉沃·摩根 / 迈克尔·杰特 / 约翰·迪尔 / 劳拉·邓恩 / 泰勒·尼科斯 / 马克·哈雷利克 / 胡里奥·奥斯卡·门乔索 / 布莱克·迈克尔·布莱恩 / 萨拉·丹尼尔·马迪森 / 琳达·朴 / 布鲁斯·A·扬</演员>
<简介>继索纳岛恐龙逃往事件过去已有八年，艾伦•格兰特博士（山姆•尼尔 Sam Neill 饰）无论如何也不愿再返回那个鬼地方。虽然发下重誓，但现状不得不让他收回誓言。他的一项史前动物研究陷入资金紧张的窘境。而这时，富有的商人保罗•科比（William H. Macy 饰）及其夫人阿曼达（Téa Leoni 饰）找到艾伦，邀请他作为向导带他们乘飞机前往索纳岛观光。一方面酬劳颇丰，一方面又得知不用着陆小岛，好了伤疤忘了疼的艾伦接受了他们的邀请。
                                    
                                　　然而事情却朝相反的方向发展，他们的飞机最终迫降小岛。至此他才得知，原来科比夫妇来此的目的竟是为了寻找失踪的儿子。与此同时他还发现，经过八年的自然进化，恐龙中最聪明的速龙竟然拥有了自己赖以交流的语言。这一次他的对手不仅凶恶，而且更为狡猾……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-10 18:48:46</时间>
<影评>
        这是《侏罗纪公园》系列的第三集，把它看完，“侏罗纪公园“系列我就圆满了。


整部影片的质量，总体来说，要比第二部好。


编导很清醒知道自己在做什么，他们不过是在拍一部视觉特效大片，赚钱为主。这一部没有第二部故事的庞杂，也不想包含太深刻的主题，踏踏实实的讲故事，认认真真的做特效。整部影片看起来很轻松。即使故事情节还是好莱坞大片的老套路，但看起来一点也不沉闷。


随着时代的技术，三部《侏罗纪公园》的特效，一部比一部好，越来越逼真。尤其是这一部，基本可以达到以假乱真的程度。看着屏幕上那凶恶残忍的猛兽，就感觉它们是真的生活在我们这个世界。


整部影片的剧情设置也非常简单。父母找孩子，然后再逃出满是恐龙的小岛。客观来说，孩子的父母有点一根筋，只想找孩子，还很自私的把其他人骗来，却不顾他人的生命。但是我们都理解，毕竟是找孩子嘛。


除却简单的故事主线，剩下的就是如何逃出小岛。编导设置的惊险场面是非常的刺激。紧张气氛不断。基本上是十分钟小高潮，二十分钟大高潮。看得很过瘾。编导很聪明，这样的片子就应该以这样的情节和场景来吸引观众，不要动不动就搬出大道理给我们说教。


这第三部，把第一部的男女主角请了出来。男主角还是那个男主角，女主角却不是那个女主角了。其实，根本就没女主角。像这样的电影，主角一个就够了，而且肯定是英雄角色，他必定带领一帮人逃出小岛，取得胜利。这样的电影也不需要什么演技，只要会尖叫、瞪眼，会做惊讶的表情就足够了。可惜了男主角，演技那么好。为什么会接这样的片子？


从我的观点来看，三部曲系列，排个顺序：1&gt;3&gt;2。


这是一部，当你想休闲放松，不想太费脑子的话，非常适合看的娱乐片。


2010-12-10


[侏罗纪公园3].Jurassic.Park.III.2001.SUPERBiT.ULTiMATE.EDiTiON.iNTERNAL.DVDRiP.X264.DTS-KiSS
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>terrala</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-27 18:55:39</时间>
<影评>
        看了那么多短评有点儿忍不了了。为什么这么多人说第三部的主角都很蠢？我们就来看看第二部和第三部的主角谁更蠢好了。

说3的主角蠢（不包括博士），我举三只手赞同。但是请别忘了，3中的夫妇虽蠢但蠢得合情合理。他们本就是啥都不懂的小公司老板，来岛上是为了救儿子，救子心切做出什么“愚蠢”的举动都是合情合理的。说得直接一点，他们是这次冒险的经历者，是展现普通人在极端环境中如何挣扎的手段，顺便看看博士的智慧和神勇，以及与白痴相处的无奈。影片中博士自己就无数次吐槽这对夫妇有多令人无语。

反观第二部，女主蠢成什么样就不说了，周围的几位也没几个聪明的，唯一勇敢救助他人的哥们儿还被分尸了。两者的绝对愚蠢值我们暂且不论，请想想第二部的主角都是什么身份。此处拿女主举个例子。此女号称肉食动物学家，野外经验丰富。那么野外观察不能靠近，不能擅自移动幼崽，不能留下自己气味等原则就不应该不知道。在这样的背景下，像个“纯洁”的圣母一样凭着所谓的“同情心”给幼霸王龙包扎是要闹哪样？

相较来看，究竟是什么都不懂的平民夫妇在岛上乱喊更蠢，还是有经验的肉食动物学家什么原则都不顾地肆意接触肉食恐龙更蠢呢？

从情节人物设定角度来讲，第二部的设定是很不合理的。冒险电影要么就走平民遇险路线，给观众带来浸入式的体验，要么就走专家闯关路线，比如夺宝奇兵系列，刺激观众的感官。3走了第一条路。而2中的一群人顶着专家的名头做着白痴的行为，还用所谓的错误专业知识“洗白”，就犯了两条路的禁忌。

因此，3的主角蠢，但蠢得合情合理，2的主角看似不蠢，实际却是蠢到超越天际。
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸣野谈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-24 14:12:04</时间>
<影评>
        长期以来，《侏罗纪公园3》(Jurassic Park III)被大家诟病为“狗尾续貂”或者是“B级无脑怪兽片”。我一度也认同这个说法，因为第三部里的主角们回到那座恐龙岛的理由已经非常牵强，智商仿佛降到平均水平以下。


看完了2015年6月上映的新片《侏罗纪世界》（Jurassic World），我却发现，虽然JW堪称我眼中2015年最好的商业片，但仅仅从特效和剧情桥段方面，它并未超越它的前辈们，有些方面甚至有所不如。


之所以拿《3》来比较，因为：1、JP系列三部曲里，一般公认《3》较差（至少豆瓣评分如此），当然也有人认为《2》的剧情最差，但《侏罗纪公园3》拍摄时间距离现在最近，特效相对容易对比；2、和JW一样，都不是斯皮尔伯格亲自执导的，两个导演对之前经典的发挥，相对容易比较。当然，商业大片该有的BUG，JP和JW都有，可谓是难兄难弟，本文并不想说BUG。


一、至今不落伍的特效

JW的特效虽然属于2015年世界一流水准，但不少人都抱怨恐龙并未比22年前的《侏罗纪公园》第一部真实多少。同样地，除了CG动画的成熟使得恐龙能做更多的动作并且更流畅，它也没能超越《侏罗纪公园3》太多。


《侏罗纪公园3》里所有出现的恐龙基本制作得都很出色。首先是主角棘龙第一次复活在电影观众面前，还凭借主角光环弄死霸王龙一只。但片中有部分场景下，棘龙显得非常假，CG感很明显。比如格兰特博士带着艾利克和父母初次相会在大栅栏，棘龙突然从森林冲出的那段，大概是由于在阳光充足的开阔地，难以像雨夜或者树林里可以通过光线掩盖质感，降低制作成本——影片后期雨夜小河那场戏质感就不错。


其次是贯穿整个系列的主角——迅猛龙（伶盗龙），第三部根据当时最新的考证，在迅猛龙头上稍微添加了几根羽毛，但制片方应该也不敢太过破坏固有的形象，所以领头的那只迅猛龙是没羽毛的。我身边不少人认为新拍的JW的迅猛龙是最赞的，我只能说2、3里的绝不输给它们。首先从外形上看，《3》里的迅猛龙多少还遵照了点事实，头部是比较狭长的，而JW里可能是为了突出的迅猛龙的力量，头部变短、截面变粗了，比它的前辈们更接近恐爪龙。这个改动很细微，感觉是就少了点迅猛龙的阴鸷、狡猾之气，多了点敦实可靠。另外，在丛林中的迅猛龙特写，其质感与表情的生动当属该系列之冠。在动效上，《3》中当主角走进废弃的实验中心时，迅猛龙在远处模糊的背景中悄悄闪过以提示观众下面的情节；尔后女主角发现在试管后的转动眼珠的迅猛龙；以及主角们躲避入食草恐龙群，第一次让观众看见了迅猛龙的奔跑姿态，虽然这几个镜头只有短短的一两秒时间，但对于提升恐龙的生动形象有极大加分。


作为《3》的另一主角，翼龙的质感总体上超过JW，在铁栅栏上的走动，果断干脆的飞行轨迹，幼年翼龙群起攻击艾利克，包括近景特写，堪称经典。相形之下，JW中的翼龙从山里飞来的镜头，总感觉像而是电影《珍珠港》里的桥段，有些电脑复制粘贴味。


《3》中的其他经典场景：开头的飞机低飞掠过绿油油的平原，地面上的食草恐龙缓缓躲避的镜头很有美感，以及主角一行乘船驶过河流，岸上的腕龙和甲龙在夕阳的映衬下很和谐。之后还有角鼻龙的登场，可惜戏份少了点。


二、对恐龙的立意


《侏罗纪公园3》基本延续前作一贯思想，“生命总会寻找到出路”，大自然的力量殊可敬畏，恐龙作为其载体，一直也是无所谓善恶，“天地不仁，以万物为刍狗”，所以吃人时固然也凶狠，却也有霸王龙的无意中救人。

到了《3》里，给人类最凶恶的“敌人”迅猛龙赋予了一些智能与情感元素，但那毕竟是恐龙间的。后来这些特征被JW发扬光大，居然像狗一样能通人性了（虽然还不免反噬人类）。

然而这样的改造无疑是改变了原作的立意。之前的系列里，无论恐龙犯下多大的错误，它们都不会受到人类的惩罚。无论人类手里有多少杆枪，他们也从未打准过一只恐龙。即使在《3》中彻头彻尾的“反派”，棘龙，也没有安排它最后被火烧死，而是带伤咆哮者离开了。

相比之下，《3》中的迅猛龙更接近真实。它们也有语言，也有对后代的关爱，对人类保持着高傲而鄙视的姿态（主角们的下跪还蛋，说明导演是有意将恐龙放在更高的角度）。而最后放过人类，更多不是出于谅解而是现实的考虑——领头的龙听到了远处的人类军舰声。


从恐龙不可被征服，到迅猛龙甘拜在驯兽师脚下成为人类的工具，不得不说这流入了一个俗套。这就导致霸王龙的三次怒吼，JW里的是最没有感染力的。仔细想想，《1》里霸王龙咬死2头迅猛龙，伴随着“当恐龙主宰地球”的标语飘落昂首怒吼；《2》里霸王龙撞进码头，面对夜色里灯火通明的圣迭戈市，爆发出挑战的吼声。彼时的恐龙是，象征着自然的力量。JW里老霸王龙虽然勇斗恶龙后面对公园再次发出吼声，但不怎么震撼了。究其原因一是构图不好，远景太多；二是质感问题，前面说过。更重要的是大家看过JW，觉得恐龙和狗啊、狮子啊也差不多，是可以被征服的，这就削弱了感染力。


三、剧情的设计


如果说《1》是最能体现原著的科幻片，《2》是惊悚探险片，《3》就是基调就是温情。女主角离异，新男友带着女主的儿子一起玩滑翔——看起来他们的关系还不错。这位男友比前夫帅多了，从遭遇险境的表现看，也很有责任感，如果不是他，艾利克恐怕开始就完了。但剧情需要他死掉。否则，女主便不能和前夫再续前缘，一家三口亲身骨肉就不能团圆。美国人也讲“家庭正统价值观”？


影片在追逐躲避惊险之余，不时穿插上亲情，节奏把握得不错。就这点上，JW里的兄弟情或者其他什么情，安排得有些杂乱无章，实在缺乏存在感。


《1》的前半部分有些教条，《2》太惊悚（很多小孩当年在电影院被吓住了）。而《3》拍得张弛有道，死的人也是系列里最少的。也不像JW看得那么“累”。对于没看过该系列的人来说，我保证这是一部看完让你很舒服的电影。


四、OST


和JW一样，《3》的主旋律沿用John Willtams的作曲，导致发挥空间有限，基本被前作的光芒掩盖住。但其实《3》的配乐还是不错的，之前的配乐本来是比较气势恢宏的。这次为配合剧情在原作基础上加强了一些舒缓的部分，字幕升起后编曲转变为欢快轻松的风格，听来心情舒畅。


 



相比《1》的结尾处留下伏笔，“这个事情还没完”；《2》更是暗示翼龙将是下一部的主角。《3》的结尾平静许多。虽然也有翼龙飞向远方，但这一手法无关宏旨，续集可拍可不拍，侏罗纪系列从此进入了10余年的沉寂。



</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-22 23:18:46</时间>
<影评>




1. 影片中有一部分动作场景是根据前两部未采用的剧本情节拍摄而成的。这些情节原本计划出现在前两部电影中，但由于时间和资金的限制而被删减，直到第三部续集才被“回收利用”。
比如翼龙的场景

2. 爱莉对格兰特说要在书中引用杰克·霍纳（Jack Horner）的话。杰克·霍纳是一名古生物学家，不仅是《侏罗纪公园》系列的技术顾问，也是影片中格兰特博士的原型。


3. 电影中考古挖掘场地的远景画面是真实的，来自杰克·霍纳在2001年的考古录像。考古学家们在这个地方发现了霸王龙和鸭嘴龙的化石。

4. 影片中，格兰特让比利辨认出恐龙的种类，比利根据长鼻子的特点，判断其为似鳄龙或重爪龙。实际上，在电影最初公布logo时，网友们根据恐龙的外形作出了相同的猜测，并在官方网站留言区上争论不休。
实际上是棘龙

5. 根据研究表明，迅猛龙身上是长有羽毛的。在《侏罗纪公园3》中，迅猛龙的头后方和颈部都增加了类似羽毛管的物体，但这实际上这也是错误的，迅猛龙的羽毛应该与鸟类的绒羽相似，而且应该覆盖身体更多的地方。
《侏罗纪公园3》中的迅猛龙

考古学家眼中的迅猛龙

6. 影片特效部门用250加仑麦片粥打造出棘龙的排泄物。
你还吃得下麦片粥吗？

7. 手机在棘龙肚中响起的桥段，令人想起《彼得潘》中吞下闹钟的鳄鱼，滴答作响的钟声随时暴露鳄鱼的行踪。


8. 男主演山姆·尼尔（Sam Neill）在合同中标明，影片的澳大利亚地区首映礼必须在其家乡达尼丁（新西兰）举行。


9. 影片中，棘龙试图用爪子抓住水中的柯比太太。实际上蒂娅·里欧妮（Téa Leoni）在这个场景中真的被划伤背部了。有一晚回到家后里欧尼的丈夫看见了这些伤痕，便问她：“你在电影里被人抽了？”。


10. 影片中，柯比夫妇以观摩恐龙岛为由，把格兰特博士和助手比利骗到岛上，给自己找失踪的儿子。不过，根据电影中隐藏的细节可以发现：其实比利早已知道柯比的计划。

证据一：柯比上前向格兰特打招呼时，比利的表情有些微妙（这里特意给了镜头）。


证据二：柯比主动向比利打招呼并叫了他的名字，说明两人早就认识了。


证据三：格兰特正在婉拒比利的晚餐邀请，比利爽快地替他答应。


证据四：直升机上，比利一脸坏笑地问身后的“保镖”库柏：“你是怎样认识柯比夫妇的？”，这时库柏回以同样讽刺的表情，答道：“我们是教友”（明显库柏也是被“巨额报酬”骗去的）。


11. 相信很多观众都一度以为比利被翼龙杀死了，却没想到最后他会被救起。事实上，比利在原始剧本中真的死透了，但由于演员亚历桑德罗·尼沃拉（Alessandro Nivola）对此强烈抗议，导演才让他“起死回生”。


12. 影片的结尾，格兰特博士望向直升机窗外，一群翼龙正在天空翱翔。这一幕原本是第一部《侏罗纪公园》的最终场景，但后来改成了格兰特望向窗外飞行的鹈鹕。
《侏罗纪公园3》（2001）结尾

《侏罗纪公园》（1993）结尾

13. 有粉丝猜测，影片中出现的霸王龙可能是《侏罗纪公园2》中被主角们所救的小暴龙。然而本片中的霸王龙看上去比较绿一点，所以这个理论并不一定成立。
《侏罗纪公园2：失落的世界》（1997）

14. 霸王龙在本片中不再是绝对的主角，据说这是由于恐龙模型的颈部位置受到了损坏，而且修复成本非常高。所以影片安排了一场棘龙与霸王龙的对战，并最终以棘龙咬断霸王龙喉咙告终。


15. 影片里霸王龙被棘龙杀死的情节引发了很多恐龙迷的不满。而在十四年后的《侏罗纪世界》（2015）当中，霸王龙终于一报同族被灭之仇，出场就把一具棘龙骨架撞了个粉碎。


文 | 彩蛋君KL
参考 | IMDB
【任何形式转载请联系公众号授权】

拓展阅读：
 《侏罗纪世界2》中有哪些不为人知的细节？ 


关于《侏罗纪公园》你可能不知道的秘密


关于《侏罗纪公园2》你可能不知道的秘密


喜欢本文的朋友喜欢关注我的公众号「电影彩蛋堂」，专注分享电影彩蛋！  



</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>蒜了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-18 23:44:13</时间>
<影评>
        男主和第一部的女主没有在一起，但两人关系还是很好的，其老公是很牛X的

小男孩也是很猛的，生活了八个周，完好无损，还收集了猛龙的小便，就是不知道咋收集的

手机也很给力，吃到恐龙肚子里还有信号，在恐龙的便便里也有信号，就是不知道手机经常响着铃声为哪般？有人打电话，还是闹钟？手机的声音引导了剧情的发展，这个得解释清楚

不要随便拿恐龙的蛋

要学会游泳

小男孩知识渊博，听力极佳，骨骼惊奇。。。

最后海军陆战队都来了，真的说明爱莉的老公权力很大。

元芳，你怎么看
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨_小堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-01 21:07:16</时间>
<影评>
        我喜欢第一部，故事里面有责任和爱，最后当ALLEN和两个小孩依偎在一起的时候，知道这个是在这场浩劫中收获的美好的东西。讨厌第二部，感觉从第二部一开始就是一场闹剧。第三部刚开始的时候不太喜欢里面的那个母亲，但到后面知道有时母爱驱使总会有不理智的行为。喜欢那个12岁男孩，因为有着睿智，当然还有ALLEN和最后改过自新望牺牲自己拯救他人的BILLY。总体来说最喜欢第一部，然后是第三部。不管怎么样，那个场面真的很宏大，最主要的是恐龙很真很真呀~  如果在电影院看的话，不知道会有多扣人心弦和震撼呀~~。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小L</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-11 21:09:09</时间>
<影评>
        侏罗纪123部在我心中永远是经典，幼时和爸爸妈妈一起看，总是捂着眼睛，心中咯咯响个不停，剧情倒一点没有看明白，只有惊心动魄的场面和在当时算得上完美的特技留在年幼的我的心，对恐龙的好奇让我对这部电影留下深刻的印象。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>风随我动</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-07 20:50:57</时间>
<影评>
        把三部侏罗纪都看完了，第一部讲有人建了侏罗纪公园，邀请三个古生物学家过去进行证明公园的安全合法性，但是公园出了问题，1000万伏特的高压电都阻拦不住恐龙，最后三个生物学家得以逃脱。第二部将第一部三个生物学家中的一个被迫到了岛上，救深陷恐龙研究的女朋友；第三部将第一部中另一个男生物学家被强迫到岛上救助一个遇难到此的小男孩。其实故事情节看似也都简单，无视恐龙的存在——遇到恐龙，各种逃难——逃脱恐怖的禁区小岛。

所有的人去了小岛没有做任何有意义的事，反而是在遭遇苦难，也许人就是这样的，这就是“不撞南墙不回头”，对于别人给出的建议往往不当作一回事，认为这种建议只是适合于他那种个例，对于自己来说一定不是如此的，总是认为自己是非凡的，一定是一个特别，不会落入一个特俗的圈套，一定会有一个与众不同而又意义重大的结局，但是期待和最终等待来的却又是相反的，得到的是一个追悔，是追悔莫及，是痛恨自己当初如果相信别人就好了，不这样做就好了。三部的结局看起来都像是圆满的，如果我们是看主角和主线的话，但是谁又看到了在为了维持这个圆满结局，同时又彰显恐龙是绝对恐怖的那些默默地死去了的人们，同样都是人，我们的拯救是存在，同样那些死去也是真实地死去。就像是第三部中，那个男孩的亲生父母为了寻找男孩重归于好，但是那个如果不遇难就将要成为男孩继父的宾呢，如果他还依然活着，这一对还会在一起吗？他的付出就不是付出了吗？

也有不少人在痛斥侏罗纪的编剧对女性有歧视，每一部的女主都有一点点的脑残，尤其第二部最为严重，说男主不让女主到岛上，但是她却非要去，而当真正见到恐龙的凶残时却又吓得不行，有人也嘲笑说“你当它是你家的小猫咪呀”但是我不是这样认为的。我认为她是真正的喜欢生物的，那是一种忍不住，也可以说是对于恐龙没有存在戒备，没有存在敬畏之心。他们和那些企图通过倒卖恐龙的人不一样，他们想要做的只是研究，而没有想要去通过他么做生意赚钱，他们一边抚摸着这些他们的宝贝的时候也在担心它们的存在实际是有敌意的，他们企图不打扰不干涉它们。

然而事实不是这样的，并不是我们喜欢什么就可以创造什么，当我们不喜欢了又可以信手扔掉，生命更不是这样的，每一个生命都值得尊敬，当我们用自以为是的态度创造了原本不应该存在的生命时，也必然要承受这些生命来毁灭那些我们的自以为是。结局是那些会飞的翼龙展翅飞翔在蓝天下，是的它们又去寻找新的住处，这些生命一旦存在就会不断地繁衍，一刻不得停止，任何的阻隔都将是无济于事的。在我看来侏罗纪和《生化危机》是一样的，人类试图通过自己的力量进行创造，但是结局却是人类在自寻恶果，在我看来这不是科幻，却像极了是灾难片。

最后一句：我们不是上帝，也就不要想着去做上帝的活了。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-09 20:34:38</时间>
<影评>
        这跟达尔文进化论刚好相反，“愚者生存”。


既然雇了专家，为什么不听他的话？


许多最坏的情况，就是出自一片好意。


我认为男孩可分两类，一类想成为天文学家，一类想做太空人。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>nunu</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-07-29 20:50:45</时间>
<影评>
        我能说第三部不说和前两部比较，单单拿出来说，它的情节真心不惊险，真心不恐怖，真心不跌宕起伏么？每当要惊险的地方都基本猜得到，真心没感觉这个情节上有什么值得称赞的地方。

还有，女猪脚是在太吵了，太尼玛吵了，烦人，甚是烦人！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
