<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>地球 Earth</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p883184773.jpg</封面>
<导演>艾雷斯泰·法瑟吉尔 / 马克·林菲尔德</导演>
<演员>安君 / 詹姆斯·厄尔·琼斯 / 帕特里克·斯图尔特 / 乌尔里希·图库尔 / 渡边谦</演员>
<简介>电视系列片&quot;行星地球&quot;(2006)的电影版本，拍摄了几个动物家庭的迁徙路线。
                                    
                                　　一部由英国BBC和德国联合制作的关于地球、大自然的纪录片，用了将近3年的时间，通过对地球生命的神秘实录，通过表现大自然美丽景象与野生动物纯粹的生死之搏的真实纪录，再配合柏林爱乐乐团的美妙配乐，将地球的魅力在大银幕上毫无保留的完美呈现出来，旨在呼吁人们保护环境。
                                    
                                　　由阿拉斯泰尔·福斯基尔（Alastair Forthergill）和他的团队穿越7大洲、62个国家、用45部摄像机耗费5年时间精心制作的纪录片，向我们展现了全球变暖时代动物的迁徙和生活的改变，大自然的宏伟壮观、生命的脆弱和坚强、变迁的无常。整部影片的场面和音乐从头至尾都让我们深深震撼……2007年10月法国上映。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>阿瑞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-19 20:00:46</时间>
<影评>
          有史以来看到的最好的动物纪录片。

  影片空间上从地球的北极开始，以一个北极熊家庭为开端，逐步南移，直到地球南极，最后回到北极，以北极熊家庭告终。时间上从年初北极的极夜开始，一直到岁末南极的极光。

四个动物迁徙的故事，贯穿了一条从北极到南极的主线。


  寒冷的一月，一只北极熊和它的两个刚出生两个月，从未见过这个世界和这片光明的宝宝潜出冬眠的洞穴，到海岸觅食，它们的父亲正在那边寻找着食物。北极熊宝宝在银装素裹的北极大地上蹒跚学步。母亲的乳汁已经不足以哺育两个嗷嗷待哺的孩子，他们必须到达海岸，寻找赖以生存的食物。


  四月，正是大地回春，万物复苏的好时光，众多动物开始向北迁徙，超过三百万只北美驯鹿开始了他们的超过两千英里长途跋涉，场面是何等气势恢宏！迁徙途中，就算是当天出生的小鹿，也必须加入迁徙的行列，生命何等残酷。这个过程充满了危险，随时有捕食者在旁边虎视眈眈。


  六月，非洲南部卡拉哈里沙漠，龙卷风肆虐的季节。数以千计的非洲象开始了寻找水源之旅，这个过程中他们滴水难进，经历了被狂风卷起的沙尘迷路的危险，也有被非洲群狮捕杀的可能。当他们最终达到水源的那一刻，小象在水中翩翩起舞，尽情享受属于他们的幸福时光。


  最具挑战性的迁徙，当属几千只鹤（具体名称未知）从蒙古穿越喜马拉雅山脉到达印度的旅途。喜马拉雅山脉变幻莫测的气流是致命的，但是他们毫不畏惧，锲而不舍的尝试，终于克服了这一最危险的路段。生命在这一刻是何其可贵！ 


  七月，一只母鲸带着它几周大的宝宝为寻找更好的哺育温床，开始了长达四千英里的旅途，从赤道直到南极附近。这在所有海洋哺乳动物中是绝无仅有的。

  一路上它们克服了洋流和风暴的重重阻隔，十月，当他们到达那一刻，母子用尾鳍幸福的拍打海面，孩子般的在海洋中倒立，旋转，深海中回响着它们畅快的欢笑。生命在这一刻实现了自我的价值！


  镜头回转到北极，气温回转，冰雪消融，冰层是如此的薄，以至于无法承受北极熊爸爸的身躯，熊爸爸必须迅速返回陆地，否则将会深陷浩瀚的海洋。几天之后，精疲力竭的熊爸爸最终还是到达了一片陆地，一片有成千只海象的陆地。不过熊爸爸已经失去了往日的雄风，在这片庞大海象栖居之地，它显得如此渺小，数次捕杀均以失败告终。它竭尽全力与饥饿搏斗，与自然抗争，但最终还是倒在了大自然面前，夕阳西下，它孤独的死去。


  影片以如此唯美壮观的画面，如此紧凑连贯的叙事，如此扣人心弦的背景音乐，如此丰富深刻的内涵，深深的震撼了我。

  一段猎豹捕杀羚羊的镜头中，恰到好处的慢镜，羚羊一次次被可怜的按到在地，然而又一次次的挣扎而起。这一刻，它那对生命的渴望体现得淋漓尽致。

  一段大白鲨捕杀猎物的镜头，体重达六七吨的大白鲨整个的腾出海面，镜头在那一刻停止，那巧夺天工的曲线和曼妙绝伦的姿态让你不禁感受到造物主是如此神奇，生命是如此璀璨！


  最后不得不提一下本文的背景音乐。感谢柏林爱乐乐团的精彩演出。或而轻快欢畅，或而扣人心弦。引人入胜，堪称天籁之音，让人心潮澎湃。


  正是这个巨大的星球，孕育了如此丰富多彩的生命，每一个生命都有自己华丽的乐章。它们或许只是历史长河中的短暂一瞬，但它们却能以自己的方式，为这个星球增光添彩！我们还有什么理由不去好好保护它，保护这些生命呢？
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Melody</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-16 15:13:37</时间>
<影评>
        (写于2007-11-01 19:34:40）


UN JOUR SUR TERRE (在地球上的一天）, 看这部影片的时间是10月23日，也许明后天会再去看一次。影片還沒有上映的时候就被他的海报吸引了，还有他的名字。

       以下的文字不是什么影评，只是想和大家分享一下这部纪录片，并且好希望有更多的人可以通过这部电影拥抱我们可爱的星球。

       我们从北极出发，等候过了漫长的极夜，扎眼的冰雪中露出一个黑色的鼻尖，北极熊好不容易从雪里蹭出来，根本就不想走路，任意地从家门口的斜坡上滑了下来，镜头切换到远景，懒散的样子引起了观众的第一次笑声。等一下，她可不是一个人哦。2个熊宝宝的每一个举动都让人捧腹（都怪熊妈妈怎么选个这个高难度的地方）。

       旁白的Anggun就像在给孩子讲故事一样，开始了以北极为距离参考的亲子团之旅。有野鸭亲子团，非洲大象亲子团，鲸鱼亲子团，驯鹿亲子团等等，搭配着音乐，我们一起经历了迁徙，觅食，失散，被擒。。。。

      

       因为镜头，我们也许都不会陌生，地球上的很多角落；也因为镜头，我们会发现，我们的地球怎么都拍不完：更因为是镜头，好多精彩的片段只有看了才能体会。

      可是，地球的这些画面，我不想未来只在镜头中才能看见。。。

      影片最后回放了北极熊妈妈死去前的一组镜头，她在海洋中独自的向前游着，游的很慢，因为没有食物，镜头渐渐拉远，破碎的冰面漂浮着，只见一个白点缓慢移动，就像小象独自迷失在沙化的草原中，埋头挪步，可它竟不知道自己是在背离象群的千米之外的方向中。。。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZArt</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-14 18:53:14</时间>
<影评>
        看到了非常完美的画质,竟然是来自于我们赖以生息却又缺失了解并且忽略的大自然.我们并不孤单.在这个星球上.我们了解的太少,却做出的伤害太多.造物主perfect的杰作诞生,繁衍,殒落,新生.一切都是如此的动人,让我们永远见证这次伟大的漫漫旅程.
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵山虽远</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-24 17:43:32</时间>
<影评>

艰苦卓绝地生存着。
在这种残酷环境竭尽所能地活着，生命自拼搏中体现出令人赞叹的毅力，体现出无尽的力量，和永恒的美。

配乐在某些时刻，真是令人潸然泪下。

与纯粹的展示不同，这部集锦明确表达出制作者的观点。  且毫不吝惜他珍贵的镜头。

他耐心的，甚至喜爱的，展示着小象在水中快乐的玩耍，展示幼鲸漫长宏伟的迁徙。还有在喜马拉雅峰顶的寒风里，艰难展翅的候鸟，镜头的沉默追随里，是对生命的勇气和毅力的赞叹，和敬意。

对全力挣扎着的生命，面对着的脆弱的环境，不祥的未来，灾难的宿命，都注以长久的凝视，凝视里是复杂和无限的痛惜。

镜头沉默，很多感受不言语，只在乐曲的起伏中抒绘那波涛汹涌的心潮。

古典乐曲的蕴意，和深邃，我在一些纪录片里才初初感知。
看《蓝色星球》时，美丽神秘 甚而恐怖的海洋世界里，有漫长的迁徙和永久的分离。
每一次浪头拍涌而下，水波里同样拍涌着恢宏的乐曲，击打心潮。配乐的选用真是出神入化，水乳交融。在某些时刻令人如痴醉般，其中的幽微变化，或是灿烂浩大，都非语言或歌谣可以比拟。

天真稚拙的愿望，美好，但只能留存在童年的旧梦里。  逃避在个人虚幻的花园里，不跃入现实世界的洪流里，结局是可预见的，即只能被动荡和激烈的时代无情抛弃，并且自我消耗至干瘪萎顿，孤魂般死亡。
（就像艾希礼那样，我竟在飘里看到了为自己敲响的警钟）
环境从来不是温和的，哪怕最丰饶的珊瑚礁里也有着最恐怖的猎杀所在。生命的全貌从不是悠游自得，万物和谐。
生存是艰难的。
但生命的力量，和生命 美之所在，皆从这艰难里显露出来。
令人赞叹，产生美感的，是被暴风雨打击过 却生生不息的土地，是被猎捕时拼尽全力的奔跑和漫长恢宏的迁徙，是暴风下振翅的海燕和狂雨里高呼自由的安迪。
是生活的拼搏者。
是生命的韧性。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>波尔多荚果</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-27 23:40:42</时间>
<影评>

我们的星球
记于2010-02-04，时值寒假，观此片，为美好的自然倾倒，很想守护这蓝色星球。
这里有我不曾想象的景色，不论詹姆斯·卡梅隆将潘多拉星球造得多美，也尽是取材于我们的星球——地球。
第一缕阳光的入射打破了北极漫漫寒夜的寂静，在一片冰封了六个月之久的大雪坡上，泛着丝丝生意，令人欣喜不已。一只母北极熊从雪洞中探出脑袋，与严寒对抗了六个月，它是时候出眠去寻找新的能量了。两只小熊陆续从洞中爬出，显然它们在这个冬天出生的，还不甚会走路，它们从雪坡上急急地滑下，急急地追随着妈妈。它们就像两只暖和和的小毛球，滑稽又惹人怜爱，与洒在雪面上的明快的阳光相映成趣，对于北极这片圣洁的荒原，北极熊是她无可替代的吉祥物，是活的化石。妈妈带着兄弟俩在冰天雪地里缓步向南，留下身后几串脚印被风雪缓缓掩盖。如果找不到食物，两只小熊都活不过它们生命的第一个年头。
在距北极3000公里的地方出现了松林，这些地球最北的树木约占地球树木总数的三分之一，但针叶是不可食用的。这时的树木披着厚厚的积雪，银装素裹，不由使人想念北欧的圣诞节，还记得小凡卡随爷爷去森林吹树的情景吗？被雪覆盖的松林营造出一股童话的气息，蕴育着人类文学创作的灵感。
50亿年前一次精巧的碰撞，撞出了神奇的23.5，从而造就了四季的颜色，同时也创造了地球上生命的壮举——迁徙。豪华壮美的鹿群、非洲戈壁的象群、形单影只的座头鲸母子，它们都用意志战胜了艰苦卓绝的征途。最令人振奋和惊叹的是大雁，为了寻求理想的沃土，不惜顶着猛烈的涡流，飞越了喜马拉雅的最高峰，而山的那边便是永无止境的春天。天堂瀑布不仅存在于飞屋环游记的想象中，而更珠链般倒挂在峭壁上。飞流直下三千尺，这景色是何等壮阔！
地球，是一方发掘不尽的宝藏，大自然的奥妙即是将万事万物联系其中。她包容着血腥厮杀的狩猎场，同时又为极乐鸟悠闲自在的鸣唱装点着舞台。终于，走到了南极，走向了载着热情好客企鹅主人的这块纯净无瑕的土地。夏日逝去，南极也进入黑暗封锁的静谧，极地不孤单，炫目的极光统治了星空，宛若外星来客。地球虽说是浩渺宇宙中的尘埃一粒，但她承载的生命是那般令人敬畏。我们赞美地球因为她的哺育和调动为我们奏响了壮丽的乐曲。
我以为影片到此已全部介绍完毕，应该唱起一首真正的生命之歌了。但我们的视线又被拉回北极，半年已过，夏日的阳光融化了海滩上的所有冰雪，两只小崽的父亲饥肠辘辘地下着最后一个赌注，猎捕庞大的海象，最终还是失败了。我看着它一瘸一拐地行走直到再也无力支撑起自己的身躯，感觉鼻子酸酸的。这才是影片涵义之所在吧，那么多华丽雄壮的景色都是在给气候变暖这个大主题作铺陈。生命越来越脆弱，对于以北极熊为代表的所有野生动物，我们要给予的不仅是同情，更要一颗坚定的爱心，这也是人类于自然的重要价值吧！
笔力之所提及的不过是大千世界的微微一隅，请把关注投向《地球》以及许多类似于《地球》的真实纪录片中，亲身去发掘那些不容忽视的真相！




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kurt Ch&apos;ien</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-21 13:17:13</时间>
<影评>
        RT.


从小就喜欢动物,北极熊是最近的大爱~~


呵呵,特别喜欢其游泳的姿态,还有GREAT WHITE SHARK扑杀海豹的镜头,真的是不可多得的佳片.
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MY WAY</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-13 22:37:54</时间>
<影评>
            前两天在出行的路上，朋友问我，你说作为一个整体，人类的存活到底有什么意义？

  我未加思考，脱口而出，没有意义。出口了忽然觉得是不是太决绝了呢，但转念一想，可不是吗？作为个体，我们可以说我们活着为了自己的快乐，为了家，为了社会。。。但作为一个整体，我们到底在干什么？？

  我们盲目，我们疯狂，我们怀疑，但依旧不知道路在哪里。。。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>A chi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-19 18:25:56</时间>
<影评>

生命是一场不舒服的体验。
所以每次难过的时候，我都安慰自己：反正下辈子也不当人啦，既然就这么唯一的一次机会，做人就做的开心一点吧，谁TM知道，当动物更残酷啊！
我想当一只羊，因为可以不用去捕猎，每天都躺在饭桌上，一低头就咬一大口纯天然无公害的青草，一边悠闲地嚼，一边呼吸着青草香的微风，不用担心太阳晒多了会得皮肤癌，起晒斑，长皱纹，抖擞着一身皮毛，尽情地沐浴着阳光吧，谁管它炙热还是温和，好好的体验一把大自然所赋予的生命，真正的生命，就这样完美的度过羊生。我完全忘记了后面那只永远虎视眈眈的狼，所以就在这时候，它毫无迹象地蹿了出来，我的族人立马撒开蹄子拼命地跑啊，跑啊，还吃什么草晒什么太阳呀，命要紧好吧，虽然我还只有几个月，但是跑步这项天生的本领对于我来说也是毫无压力呀，好累呀，它还没放弃吗？等等，不会吧，为什么只盯着我一只羊追呀！这只狼是把我当成他的这顿午餐了吗？我为什么这么倒霉，难道是我跑得不够快，早知道就多锻炼锻炼好了，好吧，等我逃出生天一定要多吃草多跑步，再也不晒太阳不偷懒啦，不行了，我实在跑不动了，天哪，我多么希望这只是我人生中的一次惊心动魄的体验，是为了让我成为羊群里身手最矫健的那只，带领着大家一次次躲过狼群的袭击，让羊族走向新的辉煌，可是这样的美梦在下一秒就醒了，我被它扑倒了，我才几个月的生命在今天就终止于这只狼的狼嘴下。看到这里，我觉得导演太坏了，将这一幕放得这么慢！我多么希望上天能够赐予这只小羊一股力量，奇迹般飞奔出这场生死较量。
地球是一个极其幸运的行星，它与太阳的距离正好产生了完美的气候，大约50亿年前，一颗巨大的星体撞入地球，使它向太阳倾斜了235度，地球从此有了季节，地球上所有的生命，都是偶然产生并由太阳滋养。
生命从一开始就珍贵又残酷。北极熊宝宝在看到这个世界的第一缕阳光不久后，就得为生存而挣扎，它们不知道妈妈已经几个月没有进食了，也不知道在这一年它和兄弟只能活一个，和北极熊宝宝一样，大象宝宝出生不久就得蹒跚地跟着妈妈穿过沙尘暴，走过漫长的旅途，寻找水源，但是它们与族群走散了，妈妈迫于生存有可能会抛弃它，也许它的生命里再也不会感受到水的馈赠，还有跟着妈妈从赤道海域游到南极海域的鲸宝宝。地球上所有的生命都是这样，从一出生就面临着生存的挑战，而生存下去，将成为唱响它们一生的主题。
人类也不例外，我们不用捕猎，不用冰天雪地里忍饥挨饿，不用走在荒原穿过沙尘暴，但生存与奋斗依然是我们生命中的主题，地球上所有的生命，都会经历“苦难”，但是只有人类才会问“苦难是否有意义”这个问题，苦难有什么意义呢？既然生命都只是一场偶然。
苦难当然没有意义，但我变得开阔许多，确确实实是因为生活中的那些大大小小的不平，因为生命是很顽强的，人和动物本质上也是一样，在每一次的挑战中，动物的自救本能会激发生命最原始的渴望，那些被狼追逐的羊群，面临生存挑战选择去袭击海豹的北极熊，跟着妈妈磕磕绊绊艰难的躲避沙尘暴的小象，第一次出洞就不得不面对危险的大自然的小北极熊，我们也有着与它们同样顽强的生存斗志，是生命，让我们在面临每一次的挑战时，持续感觉到它跳动的脉搏。
所以，我不感谢苦难，我感谢生命。
这就解释了一个很奇怪的现象，人是不能舒服太久的，不然就会感到无比的痛苦，想要获得舒适的生活，正好与我们所想的做法相反，去做一些感到不适的事情，经历一些不舒适的体验，反而就能轻易从困扰已久的局面中走出来。
我想了很久都没能想明白其中的原理，这部纪录片告诉我，这就是生命，生命需要搏动，需要突破，想要获得生命的舒适感和美好，反而要去做一些不那么舒适的事情。动物是这样，人自然也是这样。
我想起了很久之前在网易看客看到的一篇文章，在人类的群体中，有一个群体叫做“蛰居族”：拒绝参与社会生活，特别是上学或工作，没有任何亲密的社会关系，“失踪”时间超过6个月。
在日本，这样的青年可以达到100万，占总人口的1%。

“对桥本雅来说，父母的期待是一件沉重的事。他曾经是班里的佼佼者，某次考试失利却成了压垮骆驼的最后一根稻草。退学后，他成了蛰居族。

他曾寄望环球旅行会使一切有所不同，但实际情况是旅行结束后，桥本雅继续过着蛰居生活，且一呆就是七年。”
所以逃避虽然可耻但有用，消解了大部分年轻人的压力，也许在正常人眼里他们是一个loser，不敢面对，不负责任，永远选择逃避，但其实他们的内心比积极面对的勇敢者要痛苦得多，有时候甚至不吃不喝，因为心理负担已经大过了身体的需求，生命对于他们来说，不是一件礼物，而是一个巨大的负担。
因此生命注定要用动物面对生存的眼光看待，我们只能前进，不能后退，想一想那只出生不久就跟随着妈妈游过三千万公里海洋的鲸宝宝，在荒野上走了两周的大象宝宝，我们也只是一只动物而已。
下辈子就当一朵云好了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>景三</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-19 20:32:02</时间>
<影评>

从北极冰川融化到南极冰层覆盖，从冰川海洋、荒原沙漠到大陆雨林，生命，不息。
活着，着实不易！
以下出自影片中，每一帧截图都是能感受到自然的奇幻，生命的脉动的！









影片最后说，如果全球变暖再如此持续下去，到2030年，几乎所有的人野生动物都会灭绝。
今年是2018年，为这个脆弱的地球，一起做些什么吧！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-31 13:29:00</时间>
<影评>

非常诗意的电影，但换个角度说，虽然跑遍了全世界，对每个物种都是浮光掠影的介绍。配乐是这个片子的亮点，柏林爱乐传达出细腻的动物世界的悲欢离合。
最精彩的是小鸭鸭从树上跳下来、狮象同饮水、狒狒过河、大白鲨咬海豹，捕捉的太棒了。
独有的音乐声轨。摇镜的延时，完美地表现了四季的变迁。
可惜法语的片子，翻译并不准确。
导演叫法德集尔，是说它能够集法国和德国的资金于一身。
出镜的动物有：贯穿首尾的北极熊，大群的驯鹿的迁徙，被狼追逐。雪林中的猞猁。小鸭鸭从树上跳下来。在俄罗斯的豹子40只非常珍稀。
赤道的渔网菌。巴布新几内亚的天堂鸟。
沙漠大羚羊oynx，大象，水牛。
草原上的群鸟，猎豹捕捉羚，大象。狮子和大象同饮水，在夜里，大象围成一个圈保护小象。
鹤群在喜马拉雅，迁徙受阻。
瀑布，狒狒过河像大姑娘，大象游泳。
鲸鱼捕磷虾，大白鲨咬海豹，帝企鹅，海象。最后一幕是北极熊试图捕捉海象，最后失败饿死了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
