<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>命运喜欢恶作剧</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2567444018.jpg</封面>
<导演>刘淑安 (Shuan Liu)</导演>
<演员>宁海强 / 高放 / 常蓝天 / 葛存壮 / 蔡明</演员>
<简介>芮家驹（常蓝天 饰）在大学里学习的是计算机专业，大学四年来，芮家驹的成绩都是佼佼领先，然而毕业后，芮家驹却从事了一份和自己的专业毫不相干的职业，丝毫没有任何的创造性，虽然表面上芮家驹每天都认认真真的上班，但实际上，他的内心里十分煎熬，没有一时一刻不在考虑着辞职，然而现实却让他胆怯的无法迈出这一步。
                                    
                                　　一天，芮家驹被医生确诊为癌症，时日无多，他决定在自己仅剩的人生里过自己真正想要过的日子。芮家驹向上司提出了辞职，之后，他决定干一些他从前绝对不会敢干的“坏事”。然而，在误打误撞之中，芮家驹做的每一件坏事最终都成为了好事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>chercao</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-22 11:48:17</时间>
<影评>

 
海报
    《命运喜欢恶作剧》（1989）讲述的是计算机专业高材生——芮家驹，毕业后从事了一份和自己的专业毫不相干的职业，丝毫没有任何的创造性，虽然表面上每天都认认真真的上班，但实际上，他的内心里十分煎熬，没有一时一刻不在考虑着辞职，然而现实却让他胆怯的无法迈出这一步...... 
圆凳方凳
     影片开头，只见芮家驹急匆匆地拿着公文袋，走进了办公楼，这里给了办公楼门前的一个圆形的石凳和一个方形的石凳的特写（影片中还将多次出现），这个男人一进办公室还没喘口气，就开始了忙碌的工作。
时间就是金钱，效率就是生命
    随后镜头一转，机关部室的男男女女们正装模作样的拿着文件夹，看闲书的看闲书，吃东西的吃东西，还有人干脆在办公室做起了健身操，最后镜头推向了办公室的一幅字上“时间就是金钱，效率就是生命”，这是曾一度火遍全国，深圳特区在改革开放之初喊出的口号，却与办公室里人们的行为形成巨大反差。
熟悉的春晚常客——蔡明阿姨，年轻时也是个时髦精
    芮家驹对面的女同志正在事不关己地煲着电话粥。
工具人1号：吴工（葛存壮）技术顶流却单被体制驯服
    这时，吴工登场，他带着自己的著作到机关办理流程审批，遭遇了各部室踢皮球式推诿，最后来到了这里，而此时的芮秘书正在忙碌，完全没时间理会来人，一定是他手里的事情更重要更紧急，是的，就是这样！
    芮家驹忙中出乱，刚腾出手来接待吴工，转眼就找不到刚才自己制作的报表了，这时袁主任的电话也打来了！
    急！急！急！
工具人2号：芮家驹（常蓝天）：领导口中的计算机高材生却在人浮于事的机关累死累活地做着领导眼里重要的不得了的“大事”。
    只见他拿着一叠材料跑到了袁主任办公室，汇报工作，请领导审阅统计周报、报送三八妇女节的活动名单、参加老年门球的名单等......
      这，原来都是杂事......
    好不容易放下刚完成的工作，袁主任的事情又来了！
    迅速统计全局的计划生育表，表中有避孕措施，这种个人隐私，怎么统计呢？
    芮家驹直挠头，不懂就问，结果遭遇领导呵斥，让他一个一个人直接询问。
“官僚代表”1号：“拍案而起”的袁大主任，一味地加码加压，毫不体恤下属，官威足，架子大。
    但很快就被折返的芮家驹第一个问到袁主任自己头上，气得她直接拍烂自己的早餐。
    由于领导的机械指挥，后果就是芮家驹真的，一个一个部室发放，并询问避孕措施，大庭广众，隐私问题，大声咨询，引起了一位男职工的不满，当场差点动手打了芮家驹。
    就在芮家驹还在团团转的时候，袁大主任又发话让他去充当临时会计，为全局分苹果记账，芮家驹准备以事多完不成回绝，袁主任马上就把还没影儿的赴美访问考察的名单有他告诉了芮家驹，一记鸡血，把芮家驹打得瞬间战斗力满格。
    但工作是真的累，活也确实干不完，芮家驹总是不自主地打嗝。
大妈的话吓到了芮家驹
    于是就到医院去检查，芮家驹在排号时听了两位大妈关于绝症的言谈，结果医生对他说了同样的话“让他该吃吃该喝喝，保持好心情！”
    整个人心情跌到了谷底，马上就要去寻死！
    真的就这样了！
    还是继续活下去？
一瞬间又不想匆匆了结生命
    悬崖边的一朵小黄花让他看到了希望，芮家驹转身踏上了回家的旅途。
    老同学也给他出了主意，既然已经身患绝症，那么想干什么就干点什么，芮家驹想离开机关，找领导汇报这条路走不通了，那么就做点让领导厌恶的事情吧！
芮家驹终于说出了不，心情大好
    首先从说“不”开始，面对繁重的工作，还有领导许诺去美国考察学习的空头支票，芮家驹开始练习说“不”。
    领导对他突然性情大变感到不解！
这是片中的第一次会议，说是会议更像是八卦闲谈，对芮家驹进行无端揣测，会上没有一个人提出去真正实地了解下为什么芮家驹会这样？
    还开会进行了讨论，为什么芮家驹性情大变，不再温顺地埋头做事？
    有人提出可能是芮家驹赴美名额被占的缘故，局长前一秒还准备义愤填膺，过过嘴瘾，替芮家驹打抱不平，后一秒就被秘书递过来的小纸条，咽回了肚子，直接说芮家驹肚量小，这点小事没必要，真是“局长的嘴，骗人的鬼”——翻脸比翻书还快！
吴工丝毫不介意芮家驹抢功，并要将自己的著作送给他
  没有得到效果的芮家驹，又“恶作剧”似的在吴工呕心沥血的著作上署名抢功，希望对方能到领导那儿去告一状，可芮家驹的折腾并没有换来对方的愤怒，只因吴工的那句“我已经习惯了。”
很荒诞，更可怕，但现实！
没辙的芮家驹只有继续“癫狂”——
没想到食堂的小嫂子比他更狠，想要“霸占”他！
于是乎，芮家驹开始接二连三地“搞破坏”，先是去“骚扰”食堂小嫂子，结果反被对方惊吓！
真是能碰到小偷，也是个概率极小的事件，芮家驹的运气真是好爆了！
    紧接着他又轮着锤子砸仓库，阴错阳差地抓了小偷立了功，被局里当成宣传典型，马上升了职，成了事务科副科长。
    最夸张的是，当事务科科长带领他认识新同事时，发现一个办公室六七个同事全是副科长，没有一个办事员，真讽刺！
白天挨家挨户调研住房情况

晚上下雨了还在加班排查
    自知时日不多的芮家驹向科长争取了分职工福利房的“硬骨头”，他挨家挨户摸排困难户，一心一意想为大家办点实事。
    可事实却是，芮家驹千辛万苦冒雨抹黑得出来的分房名单，在会上，却被各位领导那里的20多户关系户给截了胡，总共也就30多套房子，这怎么分？
这是影片中第二次开会，两次开会的主题都偏离了方向，从公事聊到了私事
    关键时刻局长转移了话题，让先放一放（言下之意就是无限搁置），话题一转把芮家驹的身后事操心起来了，并提上了会议议程。
    会后，科长跟芮家驹传达了会议上领导的意见，将分房方案暂且搁置，但芮家驹的时间不等人，他当晚就将所有的房子钥匙给了单位职工。
    本以为自己做了件天大的好事，也好“撒手人寰”，满意地“离去”，可不想，大家伙拿到分房后，对他没有丝毫感激之情，老同学对他说，人就是这样，没有谁会对你感恩戴德。
排练追悼会
    更反转的还在后面，倒下的芮家驹被送往医院，等待着生命最后的倒计时，而他的单位领导和同志们已经开始提前排练追悼会了，你看那袁大主任深情并茂地声泪俱下地念着追悼词，人群里窃窃私语的同事们，没有人真的关心这场追悼会，只是走走过场，例行公事而已。
    这芮家驹人还没走，茶都已经凉了，除了灵堂中间他那张巨大的黑白照片，谁还会记得他曾经来过这个世界。
芮家驹的老同学得知他病愈出院，高兴得不得了
    故事的最后，芮家驹的恶性肿瘤奇迹般地消失了，但生活却没有给他奇迹。
还是那个圆凳方凳，留下落寞的身影
    最后一个镜头，是芮家驹走出机关大门落寞的身影和门前那一圆一方的两个石凳！
    一个癌症引发的：主人翁芮家驹面对体制内不良风气的反击，但最终随着他病情的突然好转，这些反击如昙花一现般消失地一干二净。
    这就是社会，这就是现实，还记得毛爷爷语录里的“哪里有压迫哪里就有反抗”吗？
    事实并不是这样，面对不公，即便在心里预演了千遍万遍，也没有勇气付诸行动，要么被自己想象中的牵绊绊住了脚，那么被自己构筑的牢笼困住！
    就像剧终的芮家驹，病愈返岗后被一纸调令“扔”到了下面的玩具厂，可他却再也愤怒不起来了，无形之中他也变成了吴工的样子，“习惯了”！
    命运真的爱恶作剧——人有时候身体的绝症好了，心里的绝症却永远都好不了！

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-07-17 20:24:37</时间>
<影评>

很多喜剧都是批着欢乐的外衣，实则讥讽，这部影片也不例外。虽然没有特别出挑的镜头，拍摄技巧，不过故事紧凑的情节让人回味。
一个老实巴交的单位员工芮家驹，每天做着自己不喜欢的工作，不会拒绝别人，唯唯诺诺。然而一次体检，他被查出胃癌，抱着拼死一搏的决心，他决定豁出去，他调戏食堂的女职工，人家不仅不抗拒，还投怀送抱。他拿着棍子在厂里到处叫嚣，不料误打误撞抓住了两个小偷，被破格提升为科长。他为失恋的女同事做菜煲汤，为多年偏居一隅的职员争取房子……他勇敢了，会说不了，他想做坏事却都偏做成了好事，看到他不“正常”的举动，单位领导反而猜测他是不是有后台，多么讽刺。
然后，这一切在他被查出肿瘤消失以后，戛然而止。他的勇气没有了，科长的职务没有了，女同事找了新的男朋友。一切都逃不出单位院子里那个方圆。这么多年过去了，方圆消失了吗？没有。
蔡明阿姨年轻时真挺漂亮的。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>用户6913565000</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-12 16:40:16</时间>
<影评>

内容很现实 机关单位写实剧哈哈 上班喝茶看报 有事上级推下级 办事层层推诿 走后门原来一直都存在 什么为人民服务 都是骗人的场面话  
内容很现实 机关单位写实剧哈哈 上班喝茶看报 有事上级推下级 办事层层推诿 走后门原来一直都存在 什么为人民服务 都是骗人的场面话  
             -（实事求是）😀😀

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>开坦克的舒克</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-03-30 13:33:29</时间>
<影评>

太好了，难得一见的好片子。说难得，可能得益于那个年代。
隔了三十多年，仿佛一切都没变过。为人处世，关系和利益至上。
吴工做啥事都要得到领导批准才行，多次不被批准，也没觉察出什么问题。得到了钥匙没有签字也不敢搬，实在是导演编剧一道高级的反讽。且力度很大！
无论企业还是机关，忙的脚不沾地的，永远是混的最差的。开头就被各种份内份外杂活压榨的小芮，同个办公室化妆、打电话、看杂志的刘莎，画面太美。越是顺从努力上进，被分配的工作（杂活）越来越多。反观除了小芮之外的其他人，比如喝茶的看报纸的看麻将理论的，比如晋升后科长给引见介绍的那一屋子的副科长。
小芮前一秒还想拒绝领导，领导高声一句明天必须交给我他马上低眉顺眼回复好。职场写照。过于真实。
学会说不，确实很重要。接计划生育报表的时候应该说，分苹果的时候应该说，让翻译剧本的时候也应该说…太多太多…

至于内部会议和葬礼策划，更加精彩：
都姓芮，会不会是关系？
领导的关系需要照顾到…不多，二十四五套。（已知，一共三十九套）
需不需要提前彩排一下？“这个建议很好。”
多个镜头对准机关楼下的花坛，一个方，一个圆。而且几次都是和吴工交谈过后。世界就在这方圆之间，以前的小芮和吴工，都是方，活在框框里。其他人，是圆，世故圆滑左右逢源，无限可能。比如刘莎，永远在谈恋爱，并很快找到适合自己的出路。
“有个哲学家说过，思考死亡，就是思考自由”
如小芮一样，可能只有在临死前，才有堵上一切的勇气吧。多少人，得过且过，逆来顺受。
只是，从来如此，便对吗？



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老大贼乐意</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-10 04:03:18</时间>
<影评>

郭京飞主演的网剧《我是余欢水》是近年来少有的佳作，而另一部以“如果没有明天”为主题的喜剧电影《命运喜欢恶作剧》却被时光遗忘。
如果说《小偷公司》给相声树立了标杆，那么这部1989年上映由刘淑安导演的黑色幽默则为国产电影划下了一条基准线。
影片讲述了计算机专业毕业的男主角（常蓝天饰）在机关单位混日子，因为查出癌症而决心好好生活的故事。
和黄建新导演的作品相比，它不像早期的《错位》那么晦涩，也不像后来的《站直啰，别趴下》《背靠背，脸对脸》那么世俗，对白较为克制，既反映了现实，也没有贫到让人厌烦。
电影探讨了是不是非要等到大限将至，我们才有勇气说不。而当我们真正跨出那一步之后，却阴差阳错地活了下去，是否还能去面对这一切。
除了主人公外，葛存壮和蔡明老师扮演的角色也让人记忆犹新。趁现在电影院没那么值得看的，不妨在家中重温一下国产电影曾经的峥嵘岁月。这部影片将会告诉你，什么叫做方凿圆枘。
更多内容，公众号搜：七十五亿分之一

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>查拉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-11-03 22:02:06</时间>
<影评>


方圆之外
这两个一圆一方的石凳子物象算是贯穿整片，甚至演员介绍就开始，可见这应该就是片子所要传达出的哲学思想，这个哲学思想也是在中华大地世世代代传承至今。
结合这个片子我也来瞎扯几句方圆。天圆地方，我们生于地，那么刚开始应该就是方，刚进入一个社会环境中我们是带着自己的棱角进去的；天为大，可望不可及，算是我们的理想和目标，那是圆，棱角磨平了，变成圆。有些人可能习惯了，那是被动地被磨平；有些人可能主动为了特定目的而磨平，这样才能把事做成，但目的是有颜色；那么你怎么选择方圆呢？
这种处事哲学为啥源远流长，根深蒂固，经历千年未有之变后的百年以来，这种组织机构混杂的内核依然在我们的社会中广泛存在，只要一个组织足够大，都不可能避免，会有其存在的土壤。我们会厌恶，但也会习惯，同时还会为其添砖加瓦，是吧？
最后说说常蓝天给蔡明（不看演员表，还真认不出年轻的她，哈哈）熬鸡汤那段戏。一位哲人说过：思考死亡就是思考自由，我大概自由了，紧接着就是喝自己熬的现实鸡汤，哈哈哈，难以下咽。喜剧。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-18 23:52:20</时间>
<影评>

邴家驹在大学里学习的是计算机专业，大学四年来，邴家驹的成绩都是佼佼领先，然而毕业后，邴家驹却从事了一份和自己的专业毫不相干的职业，丝毫没有任何的创造性，虽然表面上邴家驹每天都认认真真的上班，但实际上，他的内心里十分煎熬，没有一时一刻不在考虑着辞职，然而现实却让他胆怯的无法迈出这一步。 一天，邴家驹被医生确诊为癌症，时日无多，他决定在自己仅剩的人生里过自己真正想要过的日子。邴家驹向上司提出了辞职，之后，他决定干一些他从前绝对不会敢干的“坏事”。然而，在误打误撞之中，邴家驹做的每一件坏事最终都成为了好事。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-29 10:23:49</时间>
<影评>

“不！不！不！”
随着声声喷自胸腔的呐喊，芮家驹决定改变命运。一场突如其来的噩耗，终于唤醒了一个尽职尽责却被他人摆布的小人物。他决心像崖壁上的小黄花一般，在不多的时间里热烈地绽放一回。
他向领导的高压任务，冲口而出“不！”；他想尽办法要离开这人浮于事、死水潭一般的机关。他不顾关系户干预，各方利益纠葛，冒雨连夜分房。这个从前懦弱嗫嚅，人人敢欺敢笑敢吼的书呆子，此时挺直了腰板，宛若那个灵活舞动的夜晚，舞姿翩迁，舒畅自如。他终于找回了自己，用行动喷发出胸中的熊熊火焰。
只是世间人情总令人心下凄凉，分房搬家的第二日，贫困户便将杂物占满楼道，人心该是多么的贪婪，欲求不满。
所幸芮家驹未钻牛角尖，刘莎问他，“调到基层怎么办？那可是玩具厂啊！”
芮家驹笑笑，“玩具厂也好啊，只要自己不变成玩具就成。”

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>释凡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-15 15:01:37</时间>
<影评>

 


诞生在1989年的喜剧电影《命运喜欢恶作剧》，绝对是让人眼前一亮的经典力作！通过小职员芮家驹被查出癌症，决心重新生活，反遭遇处处碰壁，荒诞故事在搞笑之余，揭露了官僚主义、腐败等问题对知识分子无形中造成的摧残！


毕竟领导不干事，却喜欢搞官僚作风，反而是身患重病的男主角才去做事，全片讽刺了机关单位人浮于事。有网友认为本片的辛辣讽刺程度，不输《黑炮事件》和《背靠背，脸对脸》，其深度和尺度放在审查制度苛刻的今天，肯定没法拍。

某机关单位，芮家驹是计算机专业高材生，却在工作岗位内无所发挥。他尽管认真负责，却发现周围人都在混日子。就像他快步跑进单位，发现有人不紧不慢地吃着早餐，有人在看闲书，还有女同事在跳健美操...


芮家驹只是一个老实窝囊的知识分子，他表面上安于现状，实则内心焦虑。他想调动工作，但面对威严的领导，却开不了口。而且领导老安排他一些没人愿意接手、或是得罪人的差事，最是让哥们郁闷！
 

就像派遣老芮去统计员工的计划生育，还必须问对方的如何去避孕，这让他非常尴尬。偏偏老芮就是一个死心眼，就算被女同事骂“出去”，让他还居然统计进去，因此闹了不少笑话！常蓝天戴着眼镜，神似李保田的扮相，演了一个蔫怂的老好人！


单位里组织员工分苹果，本来是老芮负责来计算划分，结果他太追求公平公正，反而遭到其他人的骂声。


老芮还拿着两张票，想邀请在单位里一直暗恋的女秘书刘莎去听音乐会，没想到C蔡明演的女密室根本不搭理他，直接坐上了一辆年轻男人的摩托车！


灰头土脸的老芮来到音乐会现场，却撞见了昔日的老同学祝福生，对方靠着推销电脑发财了，还有一位在电视台工作的年轻女友曲小玲。


恰好女友曲小玲在电视台接了棘手的项目，需要翻译一部外国电视剧的剧本，就求老芮帮忙。老芮是老好人，就没日没夜地替曲小玲翻译剧本。好容易完成，对方还居然又拿来一部更厚的剧本，继续让他帮着翻译，这明显是占便宜。


老芮因此累病了，就去医院检查，身边人告诉他，只要医生说：“想吃什么就吃什么，想玩什么就出去玩，一定要注意精神愉快！”，明显就是重病绝症。



结果医生果然这么说，这让老芮很痛不欲生，直接想去跳悬崖自杀，却没有那个胆量。但是，他一个念头油然而生，想去换一个活法，去干自己没完成的事情。


好友祝福生先带着他去一家人的喜宴上去蹭吃蹭喝，两人被拆穿后，只能骑着摩托车溜之大吉。好友还给出强烈的建议，你过去活得太卑微憋屈，要想改变，必须先学会说“不”！

于是，老芮来到袁主任的办公室，气冲冲地表示要马上调离机关！对方被老芮反常的举止吓得目瞪口呆，却没有松口，还是挽留住他。毕竟他想到老芮去国外留学的事情泡汤了，名额给了关系户，心中有愧！


部门内的同事也纷纷议论，老芮最近性情和举止都大变，会不会是跟新上任的芮局长有关？怀疑他上面有关系！袁主任则认为老芮是故意以退为进，想要借此升职，却没人关注过他的身体状态。


骂了领导被升职后，好友立即出了一个坏主意：在单位里干一件缺德事，引发袁主任的不满，这样就能促成老芮调动的建议了。


这时，工程师老吴递过来一份书稿，毕竟部门领导一直审核不通过，导致无法出版，反而老芮能让这书面世。


老芮眉头一展计上心来，他擅自在书稿上加上自己的名字，让对方去找领导控告自己犯了剽窃罪。没想到对方认为这样做是对的，宁愿忍气吞声，甘愿有奴性思维。


之后，老芮先想去找食堂肥嫂耍流氓，却不料对方寂寞饥渴，去投怀送抱，把他吓跑。老芮拿着斧头，跑到仓库砸大门，不料因祸得福抓到两名小偷，反而变成了保护财产的英雄，直接升职为副科长。


欲哭无泪的老芮来到新的岗位，反而发现总务科没有一个科员，却已经有了九个副科长。从此，老芮觉得自己不能当懒官，必须要做出点实事来。
 

他先主动找到领导接下了催施工方，早日完工职工宿舍的任务，并通过死缠烂打的方式让对方提前超额完成了建造任务！

当新建的员工宿舍楼的分配工作交给了他后，老芮挨家挨户去调查，很快用计算机制定了方案。反而发现不断有人找他走后门，想要抢占公家便宜。况且领导不同意老芮的方案，决定暂停分配。

老芮眼看自己死期临近，决定先斩后奏。他把房子钥匙顺利分给有需求的员工，让大家提前搬家入住。哪怕工程师老吴这种奴性思维的员工，不肯拿房子的钥匙，他也会想方设法让对方去搬家。

当职工们满意地喜迁新居时，老芮则累得昏倒了被送进了医院，反而让领导知道自己病重了。但没想到的是老芮的病，居然奇迹般地好了！


领导认为老芮是操劳成疾，必须大肆宣传成为模范典型，干脆为他提前筹备追悼会，还进行了排练。反而老芮没死去，他奔赴了自己的“追悼会”，目睹了最荒诞和尴尬的一幕。


芮家驹最终因为私自分房，被领导调去玩具厂了。他同喜欢的女同事刘莎前来告别，声称要跟其他男人约好出国。

纵然芮家驹曾陪她打过前男友的胎，给她炖过鸡汤去嘘寒问暖，两人逐渐有了感情，她依旧跟有钱的大款跑了！人往高处走，水往低处流，这就是残酷的现实！

老芮对刘莎愤然说出：“去玩具厂就去玩具厂，不当玩具就行！”然后，他孑然一身离开单位大楼，从一方一圆两个环形石凳中走过，对应着开头字母中方形和圆形，毕竟无规矩无以成方圆，老芮等于在机关体制内的规矩中穿梭！

80年代改革开放，在长影、西影和峨影在积极效仿好莱坞，去开拓进取拍出了《二子开店》《凶宅女人头》《珊瑚上的死光》等佳作，这些商业片的思想前卫、尺度大胆、针砭现实。此时，北京电影制片厂也不甘落后，才有了本片的诞生。


虽说哪里有压迫哪里就有反抗，但是官僚作风的机关单位，大家都在圆滑地混日子，有职员甚至习惯了奴性思维，却只有身患“绝症”的邴家驹在刚正做事和反抗。
偏偏坚守本心的他，最后也无奈妥协了！随着审查制度越加严格苛刻，此类辛辣讽刺的喜剧力作，更是再难诞生了，所以令人越加怀念33年前的影视制作环境！




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿糖攒内存中</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-03 04:25:10</时间>
<影评>

邴家驹在大学里学习的是计算机专业，大学四年来，邴家驹的成绩都是佼佼领先，然而毕业后，邴家驹却从事了一份和自己的专业毫不相干的职业，丝毫没有任何的创造性，虽然表面上邴家驹每天都认认真真的上班，但实际上，他的内心里十分煎熬，没有一时一刻不在考虑着辞职，然而现实却让他胆怯的无法迈出这一步。 一天，邴家驹被医生确诊为癌症，时日无多，他决定在自己仅剩的人生里过自己真正想要过的日子。邴家驹向上司提出了辞职，之后，他决定干一些他从前绝对不会敢干的“坏事”。然而，在误打误撞之中，邴家驹做的每一件坏事最终都成为了好事。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
