<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>渔光曲 漁光曲</电影名>
<年份>1934</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2028928087.jpg</封面>
<导演>蔡楚生</导演>
<演员>王人美 / 韩兰根 / 袁丛美 / 裘逸苇 / 罗朋</演员>
<简介>影片的故事发生在东海边，在“渔光曲”的歌声中展开了一个渔民家庭的悲惨故事。渔民徐福一家生活艰难，一对孪生子女小猫、小猴的出生更是加重了家庭负担。随后徐福死于海上，徐妈只好到船王何家做奶妈。小猫、小猴和何家少爷子英自小一起长大，感情要好。十年后，长大成人的小猫（王人美 饰）、小猴（韩兰根 饰）继承父业，以捕鱼为生；子英则被父亲安排出国攻读渔业，他一心希望学成归来能改良中国渔业。此后，盗匪猖獗，以及渔业公司的兴办，都使渔民的生活更加艰难。小猫、小猴难以维持生计，于是携着失明的母亲到上海找舅舅另谋出路。跟着舅舅卖唱的小猫、小猴在上海重遇了回国的子英，随后小猫、小猴却遭受了牢狱之灾，舅舅和徐妈也在一场火灾中丧生。经历了多番波折的三人，重新回海捕鱼。然而，命运弄人，那首熟悉的《渔光曲》再次响起……
                                    
                                　　1935年2月，本片在莫斯科举行的国际电影节上获得“荣誉奖”，成为中国第一部在国际上获奖的影片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>兔小姐</作者>
<标题>《渔光曲》背后的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-17 02:42:47</时间>
<影评>
        1934年6月，上海沉浸在一场六十年不遇的漫长酷暑中。几日里，气温一度攀升至38°。由于高温影响，几家大型的电影院原本应当熙熙攘攘的门前这几天也变得门可罗雀，生意清淡了很多，不过黄昏后的时间，依然会有不少情侣赶着来看上映了有好一段日子的由明星蝴蝶主演的国产大片《姊妹花》。

    14日，影院门口挂出几张新海报，这一天，正是由蔡楚生导演的《渔光曲》的首映日。也许是由于这炎热的天气，也许跟各大报纸上宣传篇幅过少也有些关系，《渔光曲》上映的前几日，票房并不理想。经常光顾影院的老影迷也调侃道：你看这蔡楚生可是《姊妹花》导演郑正秋一手带出来的啊，这下徒弟想在师傅手里抢票房，我看即使是观众想捧场这天气也不捧场啊。还有人私下议论说，政府宣传部看过《渔光曲》后觉得情节有些激进，不太喜欢，才特意安排到这闷热的天气中上映的。

    总之，观众们和影院老板似乎并未对《渔光曲》的上映给予太多的关注。

    这下让导演蔡楚生十分为难。且先不提自己的作品档期与师傅冲突，单说电影的整个拍摄过程实在是异常辛苦。前后为时一年的创作中，演员和幕后人员受尽了海边恶劣天气的困扰和渔民与渔业领导的阻挠。联华董事长罗明佑此前也在资金上表现出对电影的不重视，微少的资金使得电影根本就无法使用美国有声录音设备。他只得多方请求支援，最终在朋友的引荐下认识了之前为电影《桃李劫》成功完成录音的国产录音公司“三友”。才使得电影中的小猫真正唱出了那首《渔光曲》。种种曲折的经历，让蔡楚生更加担心，若是电影失败，如何给演员，同事和领导一个说法，更如何向自己交代。

    可就在这当口，出现了一场连电影主创们都未曾想到的戏剧性转折。

    一日，上海《新闻报》用了两个版面，以极大的字体宣传了这部影片。一时间，这一罕见的现象引起了报纸读者和电影爱好者的普遍关注和热议。可这种大手笔的宣传到底是由谁投资的呢？这个问题连主创们也一时摸不到头脑。直到后来经多方打听，大家才知道，某位富家少爷在观看《渔光曲》后大受感动，以匿名的形式出资为其在杂志上作大幅度宣传。 那到底是一部什么样的影片会让一位富家少爷作出这样不合常理的行为呢？一部小成本似乎没有什么大明星的国产片真的就那么值得一看吗？带着一连串的疑问，一大批上海市民顶着烈日，走进影院观看《渔光曲》。

    有时，事实确实可以比最擅长运用矛盾冲突的编剧写出的故事更夸张。正是由于观众们口碑的口口相传，《渔光曲》短期内票房完胜过《姊妹花》，取得了空前的成功。

    影片连映83天，也从时间上超过了《姊妹花》的六十天记录；片中朗朗上口的同名主题曲传遍了大街小巷，脍炙人口，被传唱至今；而片中女主角小猫的扮演者，王人美，也从上海，开始红遍全国，影迷送了她一个活泼而性感的名字：“小野猫”。带着这个名字，王人美开始了后来被她称之为“成名和不幸”的新的人生旅途；导演蔡楚生被媒体称之为接过了师傅的接力棒，中国电影的第二代导演证明了自己的实力，正式走上了中国电影史的大舞台。
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南风的怀抱</作者>
<标题>现代化的镜头语言运用！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-09 21:39:54</时间>
<影评>
        《渔光曲》由蔡楚生1934年编导，创下了当时中国影片卖座的最高纪录——连映84天，超过了当时郑正秋《姊妹花》60天的记录，可见影片之深入人心。同时它也是中国第一部国外获奖的影片，具有深刻的思想内容和强烈的艺术感染力，其镜头语言迥异于以往电影，它画面编排精炼，镜头运用新颖自如，颇有可圈可点之处。

首先是电影中对比蒙太奇的运用，通过镜头或场面之间在内容上的强烈对比，产生相互冲突的作用，表达创作者的某种寓意或强化某种思想和内容。《渔光曲》中，镜头是兄妹俩被人追赶至一所大房子的窗户下，接下来是房子里何仁斋的情人身着睡衣化妆扑粉的镜头，而窗外是已经上工颇久的小猫小猴双手往脸上抹泥巴的画面。窗内窗外俨然两个世界，一个奢靡颓纵，一个穷寒破乱，一个是西化的地主资本家的寻欢作乐、贪图享受的图景，一个是受压迫剥削的劳苦大众贫苦生活的真实写照，导演有意将两个场景放在一起，最后通过一瓶红酒将窗内窗外连接起来——窗内扔出的红酒却被窗外视作宝贝，争相抢夺，更加突出了窗外劳苦人民的悲惨生活，表现对受苦阶层的深深同情，对比的意味更加浓厚。另一处值得说道的对比便是对打渔的表现。银幕上先是呈现机械化的大渔船捕鱼收网时硕果累累的画面，接着下一个镜头就是小猫小猴在自家的小渔船上看着“空空如也”的鱼筐渔网。这样的组接方式在技术层面是对比，在叙事层面上可看作是上个镜头是小猫小猴的主观镜头，人工的小渔船的打渔量敌不过渔业公司的机械化设备和大渔网，这种有意识地剪辑组接画面形象地展现了渔业公司对渔民的掠夺和压榨、将渔民归于无路可走的境地。

其次是心理蒙太奇的运用，心理蒙太奇可以形象生动地展示人物的内心世界，比如想像、回忆、梦境、闪念等精神活动，往往具有画面和声音形象的片段性、叙述的不连贯性和节奏的跳跃性，同时又带有强烈的主观性。在《渔光曲》中，小子英跑去告诉徐妈关于婆婆病危这一消息时，镜头用近景表现徐妈一惊，接下来即小子英的重影画面，然后徐妈没站稳昏倒在地。这个接在徐妈后面的画面便是模拟徐妈视角的主观镜头，这个镜头先是俯拍子英的全景，接着是近景、近景、近景以及叠影，几个画面间的节奏也越来越快，这是徐妈的心理映照——心绪紊乱、惊慌不定，导演就是用这样有序的剪接方式表现徐妈的内心。何仁斋破产回家后照镜子时，镜头从后侧面拍摄全景，我们可看到有两面镜子，透过一面镜子我们可以完全看到何的正面，何恼怒愤懑，这时画面左上方慢慢出现何和情人以前在一起的画面、子英和其争吵画面，这些是写意的，表现何心理活动的画面。镜子不仅能观外貌、正衣冠，更能察自我、省内心，何照镜子时又想到情人和梁月洲卷钱离开，儿子和其大吵等，何遭到事业和家庭的双重变故，灰心意冷而自杀。导演通过这些闪念很好地诠释了何当时愤懑不满、孤立无助的境地，简洁凝练。

再次是隐喻蒙太奇，通过镜头或场面间的对列进行类比，含蓄而形象表达某种寓意。最经典的是婆婆去世这一段中，在众人围在婆婆床边痛哭惜别和婆婆去世这两个画面之间，插入一个“枯藤老树昏鸦”的画面——孤枯败落的藤枝，饱经沧桑的老树，群鸦的凄凄哀鸣。这个画面看似不相干，实则是导演匠心独运之处，是导演借“枯树”和“乌鸦”两个意象来隐喻生命的将尽和消逝，创造了一种凄清衰颓、冷落暗淡的氛围，将写意发挥到极致。

最后重复蒙太奇的应用更是造就了画面的精炼性，《渔光曲》通过同景别、同机位、同焦距镜头的重复出现简化了情节，深化了主题。在表现何仁斋同梁月洲合办公司时，只用3个镜头就表现出何仁斋开办公司的情况。第一个镜头是特写门玻璃上的“总理室”，中景梁月洲恭敬地给坐在桌前的何仁斋点烟；第二个镜头：特写门玻璃的“经理室”，秘书躬腰给桌前看轮船图纸的梁月洲点烟；第三个镜头：特写门玻璃的“顾问室”，何仁斋接过顾问的材料走开。这三个镜头景别、机位、场面调度都一致，简洁明快、镜头凝练，将无用的画面统统删去，只留下最精炼的，有一种简略的精悍之美。

另外，影片的镜头转场也值得一提，一般的电影转场是从这个场面直接转到另一个场面，没有过渡，而《渔光曲》不使用硬切，而是用镜头间的连续性、相似性实现转场的效果。比如小猫小猴排队找工作这一节里，移镜头从人们的脚上掠过，没鞋子穿的、穿草鞋的、旧鞋的……移镜头淡出，穿草鞋的脚踏上台阶淡入画面，镜头从脚部往上稍移，出现小猴的全景，自此完成了从室外队伍到室内小猴找工的转换。这个转场不仅表现了劳动人民无鞋可穿的悲苦境地，而且完整地实现了转场，一举两得，值得称道。

《渔光曲》技术纯属、思想深刻，将内容与形式巧妙有机的结合起来，对镜头语言及造型美感的探索和创新使其在中国电影史上留名，成为经典之作。
      </影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>限制为7个汉字</作者>
<标题>渔光点点 暗夜里璀璨的光芒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-21 12:19:41</时间>
<影评>
        按照现在的说法，这部影片是三十年代的票房冠军，它在上海创下了连映84天的当时最高记录，观众热情之高我们可以想象，顺便回想一下前几年人们看新世纪票房冠军《英雄》的“盛况”以及“盛况”过后全民动员的漫骂声，隐约中好象可以感觉到，中国电影百年来的魅力，至现阶段，消退得比男性性高潮还快。纪念中国电影诞生百年，如同纪念一个人的青春期，那才是最值得纪念的时期。


我想多数人和我一样，沉溺于过往的经历肯定是拒绝现况的烦闷，同时迷惘着未来的迷惘，体现在中国电影身上，基本上也是这样，所谓戏如人生人生如戏。倘若我们还能在一片浸透着发了霉的时间的味道的残旧光影中找到些许感动的话，我们庆幸我们找到了在老电影中信奉的东西。商业和娱乐创造不出象样的辉煌。


出于历史的断裂和体制的更新，旧上海电影的现实主义遗风被台湾电影所承继，这是塞翁失马的寓言在中国电影史上的活学活用，才有了存活着一口气的中国电影。拿《渔光曲》来说，能从它身上看出台湾五六十年代悲情主义及后来健康写实主义电影的影子，随着这些风格成熟的影片的日趋发展，才催生出八十年代初期那场伟大的台湾新电影运动。


而在大陆，类似的东西在上世纪末地下流传的《小武》身上才看见，等擦掉那层厚厚的尘土以便将现实的真相看得更清楚的时候，中国电影却摇身一变，变《英雄》了。


三十年代的先人在那样一个充满苦难的时期倡导“都市写真”，力求揭露现实真实的一面，他们是在用良知拍电影。现在有钱了，用钱就够。历史的魔术就是把良知变成钱。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>带子狼</作者>
<标题>关于《渔光曲》第一部国外获奖影片的一些事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-20 16:57:22</时间>
<影评>

 
       蔡楚生导演的《渔光曲》被认为是中国第一部国外获奖的影片，因为这个殊荣这部影片一直有特别的意义，不过对于获得“苏联国际电影节荣誉奖”是什么样的奖项，当时是在什么情况下、参赛又有那些影片等详细情况一直没有相关资料。
      碰巧在看《胡蝶回忆录》时竟然看到了相关内容，不得不对胡蝶的认真态度表示敬佩，她在书里详细介绍这件事，不过叙述的角度是从中国的参赛方，对电影节其他方面依然缺少介绍。另外在孙瑜导演的《银海泛舟_回忆我的一生》也略微提到过这里面我就直接引用原文:
        参加莫斯科电影节当时，苏联因为纪念其电影事业成立十五周年，特定于一九三五年二月二十一日至三月二日在莫斯科举行国际电影展览会，邀请各国选派电影代表团参加。苏联当局给南京外交部发来电报，邀请中国派代表团参加，电报中,特别指名请我参加,后来据当时在莫斯科中国驻苏大使馆工作的记者戈公振先生告诉我，在发出邀请电前，苏联文化当局曾向戈公振先生询问中国的电影事业发展情况，有无电影明星。戈公振先生称:“胡蝶是当今中国最红的影星，在新加坡等地都有她的电影观众，东南亚的影业同行都来中国订她的影片呢?”有机会到苏联及欧洲去考察一下外国电影事业，以提高中国的电影水准，自是影业人员神往之事。只是名额有限，在确定代表人选方面费了不少周折，我算是得天独厚，得到了苏联影展会直接寄给我的请帖，免了参加“竞选”的一番争逐。汪精卫是当时的外交部长，我去南京见了他，并得到了外交部批给我在国外使用的一些外汇。

       代表团经过一再协商，最后决定由“明星”、“联华”、“艺华”、电通”四家公司，遴选了八部影片，由制片人、编剧、导演、摄影师、演员七人组成代表团前往莫斯科爹加盛会。七位代表分别是:“明星”制片人周剑云，“ 联华”制片人陶伯逊，“ 联华”编剧余一清、副导演黄谦，“明星”摄影师顏鹤鸣、翻译孙桂藉，演员代表就我一人。
参展的八部影片是:

“明星”出品的《姊妹花》(- -九三三年，根据郑正秋舞台剧《贵人与犯人》改编)。编导:郑正秋，助理导演:沈西苓，摄影师:董克毅。主要演员:胡蝶、郑小秋、宣景琳、谭志远、顾梅君。（现存）


《空谷兰》，(“明星”出品，一 九三四年)。编导:张石川，摄影师:董克毅。主要演员:胡蝶、高占非、宣景琳、严月娴、郑小秋。（未知）

《春蚕》(“明星”出品，一九三三年。根据茅盾同名小说改编)。.编剧:夏衍，导演:程步高，摄影师:王士珍。主要演员:萧英、严月娴、龚稼农、高倩萍、艾霞、郑小秋、张敏玉、王征信。（现存）

《重婚》(“明星”出品，一九三四年)。编刷:王平陵，导演:吴村，摄影师:周诗穆。主要演员:高占非、高倩萍、严月娴、萧英、谢云卿。（未知）

《渔光曲》(“联华”出品，一九三四年)。编导:蔡楚生，摄影师:周克。主要演员:王人美、罗朋、袁丛美、刘继群、王桂林、韩兰根。（现存）

《大路》(“联华”出品,一九三四年)。编导:孙瑜，摄影师:洪伟烈。主要演员:金焰、陈燕燕、黎莉莉、罗朋、郑君里、章志直、刘琼、尚冠武、刘继群、韩兰根、张翼。（现存）

《女人》(“华艺”出品，-九三四年)。编导:史东山,摄影师:周克、吴蔚云。主要演员:黎明晖、胡萍、雷梦娜、蒲曦、奚良。（未知）

《桃李劫》(“电通”出品，一九三四年)。编剧:袁牧之,导演:应云卫，摄影师:吴蔚云。主要演员:袁牧之、陈波儿、唐槐秋、周伯勋。（现存）                                                                                                               ——《胡蝶回忆录》

一九三五年二月,苏联在莫斯科举行“国际电影节”时,我国选了联华公司的《大路》、蔡楚生编导的《渔光曲》,以及五部其他影片公司的片子，由西伯利亚火车直送莫斯科。参加的有三十一个国家,一百多部影片。评选结果，得奖者六国十部。《渔光曲》获“荣誉奖”，成为我国第一部获得国际荣誉的影片。由于《大路》是抗日片,携带联华公司片子的陶伯逊,为预防当时侵占东三省的日本当局阻难,特把《大路》一片由上海交海轮寄往苏联港口海参崴，再绕道西伯利亚火车转送莫斯科，由于绕道费时,没有米得及赶上电影节的评选。                                                                                                   ——《银海浮沉-回忆我的一生》
      参加影展的八部影片中《姊妹花》《渔光曲》《春蚕》《大路》《桃李劫》在网络都有视频资源，其他三部《女人》《重婚》《空谷兰》则情况不详，所选取的影片都是年度拍摄的重量影片。另外《大路》这部影片按照孙瑜导演的说法因为绕道没有赶上影展，个人觉得这个说法还比较可靠，因为《大路》并不比《渔光曲》逊色，甚至更胜一筹。其他作品不乏技艺高超的经典，或者年度瞩目的商业电影，导演们都是在电影史反复提到的重要人物。
          可惜的是，提到六国十部获奖，参加三十一个国家，一百多部影片是那些就不得为之了，也没有其他获奖影片的名单也就很难比较这个影展的水准了。不过按照规模推测的话，当时也一定是比较有影响力才会有那么多国家参与。
         现在看来这八部影片最具实力的当属电通拍摄的《桃李劫》，这是第一部完全用有声技术拍摄的影片，影片的拍摄水平和现实意义也是胜于《渔光曲》，没想到这部竟然冷落了，而在早期电影史也被明显忽略，尽管被认为是一部经典的左翼电影，但远没有突出它应有的地位。至少我个人看来，《桃李劫》在现在可以看到的中国早期电影中是屈指可数的经典，此片导演应云卫的另一部作品《生死同心》也是惊人之作，两部的主演都是袁牧之，袁牧之不仅是《桃李劫》的编剧，之后还导演了《都市风光》《马路天使》，不仅是全才还是天才型的导演。
 

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花开有声</作者>
<标题>视听语言读解</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-10 00:18:43</时间>
<影评>
         1、在《渔光曲》中，蔡楚生以两个渔家孩子经历为线索，展现了旧中国农村和城市非常广泛的社会生活图景。这里既有贫苦渔民和富裕海主之间的对立，又有畸形繁荣的城市和彻底破产的农村之间的反差，既有落后的民族经济和强大的外国势力之间的冲突，又有剥削成性的船主与其具有改良主义思想的儿子之间的矛盾。这一系列盘根错节的矛盾和对立，深刻的反映了包括乡村和都市在内的30年代中国社会的真实面貌，同时，又为人物的戏剧命运提供了广阔的舞台。把这样广泛的生活内容编织进一部篇幅不长，但结构严谨，曲折生动。而又线索鲜明的戏剧性故事之中，足见其功力。这种表现内容的开放性和叙事结构的严谨性的结合，成为中国电影中极具代表性的艺术手法。它把真实细腻的情感和曲折动人的故事成功的结合在了一起，在叙事手法方面与影戏传统保持了明显的继承关系，但在电影化的表现和感受方面，又大大进步了。如影片开始部分小猫小猴降生时的剪影式构图，结尾时小猫抱着小猴唱着“渔光曲”的长镜头等，都具有较强的艺术感染力和审美效应。影片精到的电影语言运用也使叙事非常简洁。何家搬到上海后开了一家渔业公司，“总经理”“经理室”“顾问室”三个镜头一气呵成，把何父受友人怂恿开公司，设计新船的过程展现了出来。另外，导演还注意运用电影化手法表现人物的主观情绪。当徐妈听说婆婆得病将不久于人世的时候，眼前前来送信的何少爷的形象不断扩大，直向她压来，这种处理将她的心境生动的展现了出来。正如何父得知有人携巨款逃跑时，绝望之至，自杀这场戏，也处理的很精彩。他站在三面镜子前，镜子中折射出他沮丧落魄的身影，这时叠印出他信任的朋友与情人洋洋得意的画面，真实的他，镜中的他，背叛自己朋友的幻影，三组形象交织在一起，将人物复杂的心情形象的表现出来。

     2、银幕上优美的视觉形象及歌曲的音乐形象，大大的加强了情节所提供的表现能力。同时代的中国电影有许多空间处理经常简单化，空间陈设也呈虚拟化的状况，《姊妹花》几乎就是一部“室内剧”，而《渔光曲》则追求一种环境空间的真实，它的场景开阔、真实的多。无论是东海千里渔场，还是上海十里洋场，均大量采用实景拍摄，处处给人以生活的质感，少了人雕琢的匠气。波光粼粼、风景秀丽的东海，更加衬托出捕鱼人生活的艰辛。影片的主题歌《渔光曲》共出现了三次，它曲调优美，歌词质朴，每次出现的情景不同，因此带给观众的审美感受也不同。第一次出现是童年时代的小猫、小猴与英子一起玩耍，子英要小猫唱歌，三人关系融洽，心情也是愉快的，因此，《渔光曲》也唱得优美动听。第二次是上海舅舅家，徐妈让小猫唱歌舅舅听，看能否随舅舅上街卖艺。生活的艰辛，使虽然小猫的歌声婉转、动听，但多了一份悲苦和惆怅。最后一次唱这首歌是在影片的结尾，小猴已奄奄一息，他求小猫再唱一遍《渔光曲》，小猫歌声悲苦凄厉，催人泪下。在有些影片中，歌声插入时，叙事经常被中断，抒情成为了主要目的。但在影片中《渔光曲》的出现却不仅仅是为了抒情，渲染情感，更是为了介入叙事，推动情节的发展。抒情介入叙事，这一段叙述变成为有意指含义的插叙，叙述者的叙述是抒情性的叙述，因此具有强烈的感染力。

      3、影片以情节曲折、结构完整、通俗易懂、引人入胜而见长。同时在具体的叙事和空间结构处理上比初期影戏更注重剪裁，使故事的起伏张弛有度。在以叙事为主要手段的早期电影中，故事情节和人物是两个最重要的支柱，蔡楚生对这两方面比较重视。较之初期“影戏”，蔡楚生在注意以各种手段鲜明刻画人物的性格和心理，塑造鲜明的人物形象方面做出了较好的成绩。影片中小猫的形象即是最好的例子。她美丽、健康、善良，蔡楚生用细节刻画了小猫性格的特点呢。在招工排队时，她求别人让自己加入队中，遭到拒绝，而当别人求她时，她却无法拒绝，以至自己没有得到工作；在与一男孩争夺废酒瓶时，酒瓶打碎了，男孩无助的哭了，小猫将自己拾得的东西送给男孩，安慰和自己一样处境艰难的人。蔡楚生启用一名正在上升的新星王人美扮演小猫，是慧眼独具的。王人美最初在孙瑜的《野玫瑰》中亮相，以健康、清新、活泼的“粗犷美”一举成名，“使得那些”病态美“，”捧心西子“式的女主角们的宝座开始动摇了，广大观众欢呼王人美这一心形的中华儿女的演员”。王人美的形体容貌富有青春活力，在《渔光曲》中她与扮演羸弱的韩兰根搭戏，成功的饰演了淳朴善良聪颖的渔家女小猫，备受青年观众喜爱，这也构成了《渔光曲》上座不衰的一个重要原因。             


                                      选自《经典名片读解教程》
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李二</作者>
<标题>《渔光曲》的民族诗意</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-15 22:08:49</时间>
<影评>
        　　《渔光曲》是蔡楚生导演在１９３４年创作的名作，属于３０年代悲剧现实主义的一系列左翼影片之一。

　　这部电影在当时取得了巨大成功，连映８４天，也是第一部在国外获得奖项的中国影片，我想这得益于其将社会现实和社会批判融入到一个悲情的家庭伦理故事之中，是中国“影戏”电影传统的集成和发展。

　　这里我想说说影片的中国味道。首先是渔光曲的串联作用，先后出现三次。第一次是童年的快乐时光，但接下来的就是婆婆的去世。第二次是小猴小猫在上海做工，母亲高兴，小猫唱给母亲听，但紧接着是母亲被烧死。第三次影像呈现的是小猴的死亡悲剧，与打渔的收货形成对比。重复出现的歌曲就像中国传统诗歌，比如《诗经》中的回环往复。颇具中国。

　　再者是空镜头的运用。影片中有大量的山水、渔船的镜头，很有中国水墨画的味道，尤其是经历了时间的斑驳，影像更有一种不设不施的朴素美。片尾小猴死去，镜头转到广阔的水面和远处的青山，让青山绿水去消解内心的苦痛，可谓情景交融。

　　片中有一处的隐喻蒙太奇诗味浓郁，婆婆死去，接着的镜头是一棵枯树和一群叽喳的乌鸦，无法不让人想到马致远的“古藤老树昏鸦”，只是这里的断肠人不是一个。

　　除了民族风格，影片还有几处很出色，对比蒙太奇，心理蒙太奇，主观镜头等。

　　据说，《渔光曲》最初上映，反应并不强烈，后来被电影感动的富翁匿名在报纸上登了广告，才有了其万人空巷的后来。现在，这样的富翁没有了，这样的电影也很少了。

　　
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄子</作者>
<标题>渔光曲</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-12-05 16:54:04</时间>
<影评>
           二十世纪三十年代由于九一八事变改变了国内政治形式以及外国电影的涌入以有声技术为主导的电影技术的发展，这一时期的电影摆脱了之前“神怪武侠”片占据市场的肤浅状况。1932年左翼运动的兴起，一批优秀的文艺工作者加入了电影的创作大军中来，使得涌现出了一批关注社会现实，具有人文主义和思想深度的优秀作品。像《神女》《三个摩登女性》等影片，虽然展现了底层生活的状况但是场景依然是处于城市当中。那么非城市题材的影片发挥了自己本身的优秀与不同，像是《春蚕》、《渔光曲》皆突出了具有诗意表达的电影美学特征。

  以《春蚕》为例与《渔光曲》相比，二者虽然都具有明显的诗意美，但是表达方式还是有很多方面的不同。在意识形态方面，如果说《春蚕》的拍摄手法使得其表达观念比较温和隐忍，而且人物的悲剧从一定层面上是来源于自身的性格特征诸如愚昧封建，那么《渔光曲》则有更为明显的对社会的批判精神，更直接的表达了社会不公贫富差距大的批判以及对底层人民的关怀。也因此不同于《春蚕》的缓慢悠扬的叙事方式，《渔光曲》的矛盾是激烈并带有阶级意味是不可调和的，因而他的叙事比较紧凑。同时《渔光曲》的空间跨越要比仅发生在江南乡村的《春蚕》要大得多，很多故事情节发生在上海，因为也没有条件像《春蚕》那样采用大量的风光写意的空景镜头。那么《渔光曲》是通过什么方式来完成他的诗意感呢？首先，渔光曲运用了当时声音技术的发展，悠扬的渔光曲贯穿着整部电影。不仅如此，《渔光曲》确实开始注重声音的表达，例如，在客船开动的场景中，背景声是汽笛声和人们告别和讨论的人群嘈杂声。此外，在每次出现人物紧张气愤的时候，音乐都会变得加快并带有不安感。其次，《渔光曲》的美还是主要体现是沿海质朴而美好的自然风光上，导演着重渲染了这种海面风光，尤其是中间小猫卖唱时，闪回性质的镜头出现，一幅幅海上画卷伴随着歌声展现，试听被构建的相辅相成充满一种纯净的美。此外，相比《春蚕》中人们愚昧封建性格带来的压抑气息，《渔光曲》则在一部分上歌颂了人与人之间的真挚情谊，诸如主与仆的感恩，小猫小猴一家的亲情，还有即便是不认识的男孩更他们争夺东西时，小猫最后将自己的吃的给了那个男孩等等，诗情想通，皆有以情动人之处。如果说《春蚕》的场面调度和长镜头的使用别具一格，那么《渔光曲》则胜在蒙太奇的运用上，在影片开始处，童年的小猫小猴正在海上捕鱼，这时镜头切到成年的子英呼喊小猫，这时镜头再一转，不变的场景里，小猫和小猴皆已成人。就在这三组镜头中，时间巧妙的完成了一个大的过渡，并暗喻了小猫小猴不变的生活状况以及就算时过境迁，三人的关系依然如初般真挚。这种剪切不可谓不诗意。另外，同样类似的时间跨越的剪辑在船厂主审阅策划案的时候再一次出现，特写厂长指着一搜被画好的船，然后镜头切换，那艘船航行在海面上。船厂完成了一次工业化的进程。除了蒙太奇在时间跨越上的创新，对比蒙太奇的运用是《渔光曲》的一个主要的手法。例如富家太太在脸上墨粉，镜头切到小猫小猴在脸上抹泥，再比如大船在海上捕鱼，镜头切到小猫小猴在拉网等等。这种对比蒙太奇的运用在影片对于社会贫富差距的反思和工业化对沿海顶层人民的生活的冲击的表达上起到强化感染力的作用。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花痴</作者>
<标题>点点渔光，可亮天际</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-28 16:04:24</时间>
<影评>
        作为看的第一部黑白无声片，虽然《渔光曲》不能算是完全意义上的无声片，影片中加了一些船的音响、人群的嘈杂声、婴儿的哭啼声以及那首火遍大江南北的《渔光曲》，但绝大部分还是采取默片的拍摄方式，音乐也用的是配音工具，所以还是把它归到无声片），这部电影比我想象中的要成熟多了，丰满多了。 首先，30年代的电影创作是比较讲究电影美学的，再加上导演蔡楚生对艺术的追求，电影里对于动作的展示，人物心理的刻画，情感的渲染，以及景色和物象的抓拍特写，让电影饱满而富于感情。 电影中为人所津津乐道的是对于蒙太奇的巧妙利用。暗喻蒙太奇，小猫小猴的奶奶去世的时候，穿插了一幕“枯藤老树昏鸦”的镜头，暗喻夕阳西下和人断肠；对比蒙太奇，小猴小猫在窗外往脸上抹泥巴，躲避别人的欺负，窗内的夫人在脸上抹粉，贫富差距，压迫心酸被定格在那个窗上。 电影内外，可谓有不少地方堪称“渔光”，虽言微意轻，亦有可点亮天际之力量。 姐妹俩去上海后，在排队应聘的时候，小猫想插在别人前边，说自己家很苦，没有一个人让她插队，她排到后边后，新来的人也想插在她前边，新来的人说自己家有多苦，小猫便让她们插到她前边了。徐志摩先生说：“世界以痛吻我，要我回报以歌”，小猫做到了世界以痛吻我，我要回报以歌。放到现在的社会，又有几人能做到？ 姐弟和小乞丐争抢贵妇从窗内扔出来的瓶子，瓶子摔碎后，为了安慰小乞丐，小猫把自己拾来的东西送给了他。无论自己的处境有多苦，不忘帮助别人，多少人能够做到呢，甚至是自己的处境并不苦，谁能想到去帮助比自己弱的人呢？ 电影外有个传奇的小故事，蔡楚生的这部电影由于和师傅郑正秋的《姊妹花》撞了档期、宣传力度很小、公司不太重视、没有当红明星参演、上海迎来六十年一遇的高温天气等等一系列原因，刚上映几天没什么影响，突然有一天在一家报纸上，有位神秘人买了一大块版块刊登这部电影，人们在好奇之下，纷纷去影院观看，结果创造了连映83天的记录，还在1935年莫斯科电影节上获得“荣誉奖”，拿到中国电影第一个国际奖项，意义重大。 后来了解到，那位神秘人原来是一位富家少爷，看完影片后深受感动，自己出资，匿名为电影宣传，想想现在的所谓“国民老公”首富之子整天抨击这个和那个，以及《百鸟朝凤》制片人向影院负责任下跪请求增加排片，值得我们思考的地方还很多。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Morton</作者>
<标题>悲而不哀的《渔光曲》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-16 17:38:59</时间>
<影评>
        战争年代各阶层受到的冲击，底层渔民受到雇主和地痞的欺压，一点责难就能让他们的生活难以为继，只得背井离乡去上海谋生，抢不上工在大马路上卖艺，被警察驱赶甚至被冤枉杀人。小资阶级为了谋求更好的发展去海外学习，回到上海不料也撞上危机。穷苦人被一场大火结束生命，有钱人被合伙人骗了钱绝望自杀。动荡的年代，谁也不能幸免。但是令人悲哀的环境中好在有人性在温暖着观影的你我，相信人与人之间总会超越环境和阶级的纯粹的善意。

       影片中有多次呼应，以少年时伙伴分离和小猴将死时永别为主，“嘻嘻，妹妹哭了。”“少爷，你也哭了。”还有那一句，“不是跟你们说吗，不要叫我少爷了。”这是何家少爷在年少时就流露出的去阶级的态度。个人认为影片的基调悲而不哀，在阶级对立不可磨灭的同时也存在着个人之间的人性关照。有一个细节，小猴小猫的母亲打碎了古董，何家老爷很生气地斥责妻子，“不是早跟你说过吗，孩子已经长大了，这种蠢货还留着干什么。”可见他们在气势汹汹的表现下还有一丝丝仁慈，使得念及穷人的困苦时在不那么要紧的事上睁一只眼闭一只眼。

       《渔光曲》出现了三次，是剧情演变的线索和标志，也是环境的代表。第一次是少年们在水边劳作玩耍，小猫第一次唱起，交代靠水吃水的渔村环境；第二次是小猴小猫来上海谋生，在小猴的尴尬脸得到看客满足的笑话时，母亲让没有找到工的小猫也用这个来谋生，在异地唱起家乡的歌，总是令人感到心酸的，更何况，是为了讨生活，有一种逃不出去的宿命感；第三次在海上，小猴临死前要求小猫唱起来，这是最应景的一次，也是最丰富的一次，小猴看到了小时候美好的童年和家乡，小猫悲伤于亲人的离去，自己的背井离乡，少爷则登高望远似乎是悲哀于整个大时代。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>www.szwgzp.com</作者>
<标题>展示了一种真实的人生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-27 23:46:30</时间>
<影评>
            《渔光曲》向我们展示了一种真实的人生。这种真实的人生，得益于编导对生活的真切感受。蔡楚生从小生长的海边，对渔民的生活比较熟悉，从小就对渔民的悲惨遭遇寄于同情。他1933年加入左翼组织“中国电影文化协会”并被选为执委会委员。他的力作《都会的早晨》，表达了他对劳动人民的同情，并以阶级观点观察生活，分析社会、分析人生。 

　　他在国民党加紧文化“围剿”的白色恐怖中，坚定地站在左翼电影运动的前列，产生强烈的创作欲望，要继续实践“最低限度要做到反映下层社会痛苦”的诺言，于是编导了《渔光曲》，“在泥泞中作战，在荆棘里潜行”。为了表现出影片的真实人生，蔡楚生亲率摄制组去浙东象山县一个渔村石浦体验生活、拍摄外景。当时的石浦，环境十分恶劣，海盗时常出没，生活条件极差，天热、水土不服，许多演职员病倒了。但蔡楚生知难而进，带病坚持拍摄，为了影片的真实，一直拍完全部拍摄计划。这种精益求精的精神，正是蔡楚生艺术创作取得成功的保证。 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>