<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>鼠胆龙威 鼠膽龍威</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2241046568.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>李连杰 / 张学友 / 邱淑贞 / 曹查理 / 周比利 / 杨采妮 / 周嘉玲 / 午马 / 李力持 / 王霄 / 关秀媚</演员>
<简介>爆破专家李杰（李连杰 饰）一次因执行任务判断失误，亲眼目睹妻儿被活活炸死，伤心欲绝辞去公职，一面寻找杀死妻儿的凶手，一面化名大胆，为天皇巨星龙威（张学友 饰）出任保镖及替身，不时为他演出亡命的镜头。除了记得凶手的声音之外，并无其它线索。电视台主持人乐慧贞（邱淑贞 饰）对龙威的表演有所怀疑，因此不惜日夜跟从。龙威受邀参加一个大型珠宝展览会，自称医生（王霄 饰）的匪徒正策划盗取展览会钻饰，并派助手朱菲（周嘉玲 饰）混入酒店当公关作卧底。钻饰展览当日，李杰护送龙威到场后就离开，回家途中偶然在车上认出了医生的声音，于是拼命返回狂追匪徒，演绎了一场生死混战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>微风一抚琴</作者>
<标题>其实学友是最被低估的一个演员</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-09 22:50:17</时间>
<影评>
        提到张学友大家可能想到的都是歌神，这个我承认，他的确有太多的经典名曲。可要是仅仅因为这久忽略他在电影上的天赋是不公平的。可能还是学友本身更爱唱歌吧，要不然我觉得以他的实力跟人缘，拿个影帝应该不成问题
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<标题>推荐一篇 必读背景影评，原创《阿乐乐电影》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-12-03 02:50:31</时间>
<影评>

《25年前两大导演为了讽刺成龙，拍出这部港片，却不小心成了经典》原创：阿乐乐电影
成龙是香港电影的代表人物；
90年代是成龙事业的巅峰期；
也就在90年代，成龙开始从一个香港明星逐渐转变为国际巨星。

在整个90年代，成龙为我们贡献了许多精彩的作品；
例如《飞鹰计划》、《双龙会》、《我是谁》、《红番区》等等精彩作品。
其中《红番区》和《尖峰时刻》为成龙进入好莱坞打下了良好的基础。

成龙在90年代初，已经成为2000万级别的巨星；
在名利双收的刺激下，成龙对电影的编剧和创作开始进行插手；
许多导演为了顾及成龙的面子，并没有对成龙的插手提出反对。

然而艺术是绝对的，也是主观的。
有些导演能忍受成龙的指手画脚，有一些则不能。
这些导演里有王晶和黄志强。
有趣的是，成龙和他们结下梁子，都是在1993年。

《重案组》交恶的黄志强

黄志强是香港拍摄黑社会和警匪片方面最出色的导演之一；
《英雄正传》，《省港一号通缉犯》和这部《重案组》，都是他的代表作品。
《重案组》还让黄志强拿到了金像奖的最佳导演；

然而黄志强在拿奖时的心情却是十分复杂。
黄志强和成龙的交恶在1993年的《重案组》；
当时《重案组》初定的主角是李连杰，当时剧组在很多杂志上都发出过公告。

然而成龙看到了剧本，认为《重案组》的剧本很不错。
在功夫轻喜剧领域待腻了的成龙，也想突破自己；
所以便找到投资方，想和李连杰更换角色。

然而投资方那边，和李连杰的许多细节还没谈完；
看到成龙亲自找上门，自然是求之不得。
就这样，未经黄志强同意，男主角就变成了成龙。

在拍摄过程中，成龙对黄志强的导演工作各种指手画脚；
这种插手，对把影片掌控权看得很重的黄志强来说，是一种挑衅。
双方发生了诸多矛盾。

投资方为了票房，牺牲了黄志强的部分权利；
后期甚至换了陈志华执导。

成龙把黄志强的许多文戏都给删除，增加了更多展示自己身手的打斗场景。
在影片海报发出来后，黄志强的名字趋于末尾，“成龙作品”这四个大字反而明晃晃地写在海报上，让黄志强大为不爽。

成龙和王晶的恩怨情仇

在1993年的《城市猎人》中，王晶和成龙发生了许多不愉快。
成龙对王晶刻意添加大尺度，以及低俗趣味的桥段表示不满；

王晶则认为成龙在拍戏中受的那点伤不算什么，反而影响了拍戏的进度。

1993年的不愉快让成龙和王晶的合作情缘就此终结；
两人之后再无合作，就此例证。

阿乐乐认为，王晶能捧红许多人，是许多演员崛起的踏板。
但是许多大明星在出名之后，并不愿意和王晶进行合作，最显著的例子就是周星驰。

只不过在1995年的《大话西游》惨败之后；
周星驰才不得不回到王晶身边，继续拍了《百变星君》这样恶趣味的影片。
不论谁是谁非，当时被认为“狂妄自大”的成龙，都惹上了这两位大导演。

《鼠胆龙威》这部有着极强暗讽性电影的出现，也不是一个意外。

剧情讽刺性强

《鼠胆龙威》虽然挂名王晶导演，其实大部分戏都黄志强拍摄的；
可以说是合作电影。
作为动作电影，处处影射着成龙。

影片在名字上都很有讲究，细心的观众会发现，龙威倒过来写很像成龙。
电影描述的是一个爆破专家李杰（李连杰饰）因为任务失败；

被外号为医生（王霄饰）的犯罪分子夺取了妻儿。
李杰为了追查凶手，化名为大胆；
跟随着功夫巨星龙威（张学友饰）做替身。

龙威虽然会有点功夫，却是个贪财好色之辈。

他虽然对外宣传从不用替身，却在所有的动作场景都用了李杰做替身。

然而电视台记者乐惠贞（邱淑贞饰）一直怀疑龙威的表演真实性，一直在侦察。

在一次珠宝展中，龙威受邀请去参加；
碰巧医生和他的弟弟（林国斌饰）在策划这起针对珠宝的抢劫案。
在混乱中，李杰护送龙威回家。

在途中，他认出了医生一伙，便往回追，经过激烈的打斗，医生一伙被制服。
龙威也因为参加战团，找回了昔日的功夫，认真地拍起了功夫片。

影片多处暗讽成龙

整部影片在剧情上不算多出彩；
最大看点莫过功夫巨星龙威这个角色。
王晶把许多成龙说过的话，比如“从不用替身”这类的台词讲给观众听；

这言外之意不言而喻。
在电影里，主角龙威就是一个胆小怕事又好色的窝囊废；
这也暗讽成龙喜欢调戏女明星的风流性格。

在影片中，功夫巨星龙威经常被打求饶，完全是一个色厉内荏的废物角色。
而当年被成龙顶替的李连杰，则是在影片中显得正气凛然，威武高大，完全把同为主角的龙威压了过去。
午马出演的龙威的父亲，曹查理饰演的经纪人；

都和成龙现实中的人物几乎完全一样。

种种巧合让人心领神会。
难怪这部电影一经推出，成龙就发表了强烈的反对意见。
为了刺激成龙，影片还请来了七小福之一的元奎作为动作指导，这也刺激了成龙。

特别是影片中暴露了成龙使用替身这件事；
还逼的成龙不得不站出来，公开承认自己也会使用替身；

从此成龙再也不说不用替身的言论，这算是王晶和黄志强的一种反击成功吧。
这部电影对于李连杰来说，远没有《黄飞鸿》、《方世玉》那样经典。
这只算是李连杰的玩票之作。

张学友的演艺之路

张学友作为歌神，在演技方面一直不受专业人士的认同。
但是不得不否认，张学友的演艺天赋非常好，代表作品也很多。
在《旺角卡门》中，张学友的那个乌蝇哥依然是大家在微信里的常用表情。

在第一部《笑傲江湖》中，张学友饰演的反派足够的变态。
在吴宇森的大片《喋血街头》中，张学友展现了自己硬汉的一面。
张学友的戏路很广，从流氓到小偷再到文艺青年都能演。

在《东邪西毒》和《东成西就》中，张学友的反差表演让人眼界大开。
在这部《鼠胆龙威》中，张学友的演技得到全面的展现，把这个不正经又好色怕事的龙威演绎得入木三分。

张学友在之后多拍摄像《男人四十》和《月满轩尼诗》这样的文艺片；
直到在《赤道》中饰演那个外表儒雅，内心深远的大反派，才让大家对他的演技产生关注。

大反派王霄

王霄出身内地，是军队歌舞团的成员。
在王霄赴港发展之前，他主演的《北京故事》在海外引起了广泛的关注，还获得了奥斯卡提名。
在八十年代去香港之后，王霄多为反派。

在成龙主演的《警察故事3》和刘德华主演的《飚城》里；
王霄饰演的反派让人十分印象深刻。
在《鼠胆龙威》中的反派可能是王霄塑造得最成功的反派。

王霄饰演的医生不仅帅气儒雅，更是心狠手辣；

特别是那句“人一定要靠自己”。

至今仍让人难忘，成为各类自媒体常用的素材。

刺激的动作场面

影片虽然以讽刺与搞笑为主，但是有李连杰的电影，功夫一定会被亮出来。
影片有许多炸弹，飞车和枪战和功夫替身打斗等动作场面。

特别是王霄、林国斌、周比利等人与李连杰的激斗更是让观众看了大呼过瘾。


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>南国的孩子</作者>
<标题>人，一定要靠自己</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-11 22:23:15</时间>
<影评>
          小学的时候包场看的，然后这句台词就深深的融入我的脑海里。小时候只有看电视和看电影两种和视觉有关的娱乐方式，现在手机、pad，电影院宣传海报比以前一块小黑板大的太多，还有液晶屏的。以前觉得后面直升飞机撞入大厦内部好刺激，今晚看了觉得还是很喜欢。

  王晶当年能够模仿排出这部电影，已经算是非常成功了的了。

  小时候发生了一件事情，好吧，其实是好几件事情，在没有人帮助的时候——有几件是还是来自父母的压力和质疑——无时无刻不由得想起“人，一定要靠自己。”到现在，我靠自己卑微的生活着。念书，考试，异地大学，找工作，换工作，一直都是靠自己。没有人提携，没有人指引，没有人告诉我该如何规划。现在还面临着可能需要重新找工作，还是要靠自己。

  说回电影，张学友其实日常生活并不是很搞笑的一个人，甚至应该是很严肃的，但是，张学友拍了很多喜剧，龙威也扮演得非常好。两个女主角也找得很好，杨采妮的文静一直到《新警察故事》都还很受用；邱淑贞更不用说了，一直都是对别人泼辣，对意中人小鸟依人的感觉，《鹿鼎记》就是顶峰了。

  当时一起看电影的同学已经散落在天涯，回忆完毕，我还要一直靠自己蹒跚前行。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>最明目张胆的公报私仇</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-19 08:41:19</时间>
<影评>

        王晶与黄志强联合起来公报私仇，这两个大拿跟成龙的合作又都是一锤子买卖，全都不欢而散，大哥作为片场霸总，权威不容侵犯，包括后尖峰时刻的好莱坞时代都是。但这么明目张胆地揶揄当时的亚洲之王，没有点江湖地位是无法想象的，全世界的影迷都知道成龙的两大特性，风流及不用替身，在本片中成了最大的调味品，还有龙威父亲及经纪人的造型，就怕有人质疑纯属巧合，这梁子结下绝对解不开了。
        本片是王晶与李连杰继《倚天屠龙记》、《铁鸡斗蜈蚣》、《新少林五祖》后的第四次合作，产成品皆娱乐性十足，巨星成色决定了王晶作品的宽度，王晶的履历表内，周星驰和李连杰严重拉升了王晶作品的口碑，几无废篇，甚至连与周润发和刘德华的合作，那都是毁誉参半。
        本片中李连杰基本上属于流水线产出，尤其与邱淑贞的CP组合，基本上还原了倚天屠龙和少林五祖，换汤不换药。影片最出彩的点还是被那个被歌神耽误的影帝，张学友的喜剧天分被释放得淋漓尽致，基本上承包了所有搞笑点，又贱又萌的表演方式可以与梁家辉媲美，甚是怀念，香港星光璀璨的时代，每颗巨星的巅峰期都无比耀阳。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>negallee</作者>
<标题>老港片时代</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-27 09:08:36</时间>
<影评>
              小学时候还是VCD时代，在租影碟的地方租了好多电影看，老港片几乎算是看了个遍。那时候不喜欢好莱坞电影，唯独对港片情有独钟。这部电影也是印象及其深刻的一部，好不容易下载到清晰版本，重温一下。

      看片名就知道是模仿的哪部电影，连场景都设置的差不多，但是王晶还是蛮厉害的，拍出了自己的味道。所以就不能算抄袭了，可以算是致敬了。

      张学友主要是负责搞笑，造型都是模仿的李小龙，动作，声音。最后还大秀功夫，尤其是双节棍，暴打周比利啊。感觉李连杰的好多电影都是演的那种沉稳、寡言、冷静、功夫很好的人，大同小异。本片同样也是如此，退役军人，但是打戏不多，也就对决了林国斌。邱淑贞和杨采妮两大女神联袂出演的电影倒是不多啊，尤其邱淑贞还是狠狠秀了身材。好多熟脸的演员，张学友的那些小弟里什么八两金什么的赫然在列。

      王晶那时候也算是有投入，最后的直升机横扫楼层，漫天飞舞的纸片想下雪一样。还有林国斌放蛇咬邱淑贞也是印象很深刻。

      其实以前的王晶还是拍出了不少好看的电影的，说是全才毫不为过。这部电影就是打斗少了点，浪费了李连杰的身手，其余的无可挑剔。怀念老港片时代。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小予</作者>
<标题>被唱歌耽误了的好演员</标题><作者评分 />
<时间>2020-09-07 17:37:15</时间>
<影评>

张学友，歌神。然而我觉得香港电影欠他一座奖杯。可能大家先入为主的认可了他的歌声，却忽略了他的演技。无论是冷面杀手、中年彷徨男、搞怪咖亦或是搞笑咖他都演绎得游刃有余。这部电影里，胆小如鼠的动作演员被他处理的相当到位，畏畏缩缩又神经兮兮的搞笑也赚足了观众的眼球。张学友，一个被唱歌耽误了的好演员。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ConnorSu</作者>
<标题>鼠胆龙威 台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-13 15:32:00</时间>
<影评>

喂
李杰是吗？
你可以叫我做医生
到底你想怎么样？
没什么，钱我已经收到了
我打电话来是看你死了没有
我想你一定发现了一条很「幼」的电线是嘛？
没时间了
你告诉我是剪红线还是蓝线啊
未够钟
上尉，够钟啦
当我求你了
放人质一条生路，好吗？
生路？
我打过这么多次仗，出生入死
没人说我是英雄
反而所有的人说我是行尸走肉
谁给我生路呀？
还有二十秒啦
不用打仗就能升官的优秀人才
人道立场，你话我知，是不是红线？
人是要靠自己的



















又怎样啦，黎监制
你叫我拍龙威跳楼？
他套套戏都是跳楼的
当然不用替身了
他那么高片酬
个个买「飞」看戏呀
都是看他几时跌穿个头
兼跌断屁股骨的嘛

「吔嘢咁巴闭」呀？
麦丹娜约我上床呀？

「痴线」，「人地」拍戏而已

听着
由现在开始
大家不准单独行动
要互相监视
因为我得到一个准确的情报
有卧底混了进来
老实讲
我不知道他还有没有同党
不过，我的习惯就是
知一个就杀一个
「杀杀下」，不就杀清咯

你…叫了你缩头你缩脚，你知唔知？
你…讲了几十次你知唔知？
全部都「食塞米」的
那边配音室说配不了你啊
你过去看下啦
「咁少嘢」都配「唔掂」，有没有搞错啊？
来啦
点啊点啊点啊，「点解搞唔掂嘎」？
大哥，你拍戏怎么讲这么多粗口呀
句句都是「冚家铲」
是我同那班「冚家铲」叫拍子嘛
当然是叫「冚家铲」啦

哇，「老马」发火，非同小可
「呢个好似太平山顶望落去咁嘅」

你果然是精明过人，运筹帷幄呀
好听！继续讲，一停我就丢你落去
你果真是深谋远虑，智勇双全
更难得的是你眉清目秀，简直英俊非凡
（不离不弃，千万忍耐）
…谁与争锋，更可谓你是射雕英雄
将来出个神雕侠侣可称为神仙…

我觉得你今日特别「型」
「型」你老母
当然是「认」我老母啦
认第二个，我回去话我妈听

来！左手抓右脚，右手抓左脚
「条脷」舔左眼
右耳沾地下

你真是「遴迍」，我「点」帮你？
你…「点打我都得」
打我「老豆」就「点都唔得」

多谢…多谢大家对我关心和爱护
今次，我凭借自己不屈不挠的意志和拼搏精神
将匪徒一网打尽
从今以后，我会秉承这种精神
继续努力，去发扬我们中国的武术
希望年青人向我多多学习了

…大家如果想清楚了解今次整个案子的全过程
好简单
我准备将它拍成我下一部电影「鼠胆龙威」
大家还可以凭着这张「龙威」的「票尾」
可以去各大超级市场换取三卷厕纸
到时爸爸都会演出的
其实今次之所以可以这么快破案
和这么快擒获歹徒
除了我之外
幕后还有一个很重要的功臣
（谁啊，讲啦讲啦…）
他就是…
皇家香港警察了
（哦…好耶）


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>往事随风</作者>
<标题>想起小时侯</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-25 08:40:09</时间>
<影评>
           前几天把这部电影又重新看了一遍

    喜欢李连杰的打戏 还有这部片子里都是张学友一直在搞笑 呵呵 他演喜剧 有意思 

    想起小时侯 大家一起坐在电影院 看鼠胆龙威...
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<标题>鼠胆龙威</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-08-29 20:50:58</时间>
<影评>

爆破专家李杰一次因执行任务判断失误，亲眼目睹妻儿被活活炸死，伤心欲绝辞去公职，一面寻找杀死妻儿的凶手，一面化名大胆，为天皇巨星龙威出任保镖及替身，不时为他演出亡命的镜头。除了记得凶手的声音之外，并无其它线索。电视台主持人乐慧贞对龙威的表演有所怀疑，因此不惜日夜跟从。龙威受邀参加一个大型珠宝展览会，自称医生的匪徒正策划盗取展览会钻饰，并派助手朱菲混入酒店当公关作卧底。钻饰展览当日，李杰护送龙威到场后就离开，回家途中偶然在车上认出了医生的声音，于是拼命返回狂追匪徒，演绎了一场生死混战……

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>eflysky</作者>
<标题>鼠胆龙威|严重怀疑在说谁，但没有证据</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-18 08:34:51</时间>
<影评>

 









邱淑贞这次，又被李连杰给吸了，王胖子是想着法的给李连杰送福利。




为了给李连杰送福利，王胖子甚至不惜在开场把李连杰的家人给“一锅端”了。





而学友哥在故事里头，严重怀疑影射了谁，但没有证据。
回头想想，好像王胖子和成龙真的没有发生一点交集呢。





故事里头的几大反派，也是港片里头的专业户了，几乎是一出场，就能知道是个坏蛋。
那时候的港片，好像就是求个短平快，旗帜鲜明。





这个对着镜子挤痘痘的桥段，貌似成龙也玩过。
只是，后头没有一个看报纸的美女在上厕所。
不过，虽然都是同一年份，但成龙的《红番区》好像靠前一些，美女上厕所的桥段，成龙还是找回去了。




故事里头的邱淑贞，和李连杰八字还没一撇的时候，已经开始“老公，老公”的叫唤了，这甜死人的情话，估计李连杰也得一哆嗦。





所以，故事的结尾，邱淑贞到底说了什么，让李连杰也吃不消了呢。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>