<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>教父2 The Godfather: Part II</电影名>
<年份>1974</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2194138787.jpg</封面>
<导演>弗朗西斯·福特·科波拉</导演>
<演员>阿尔·帕西诺 / 罗伯特·杜瓦尔 / 黛安·基顿 / 罗伯特·德尼罗 / 约翰·凯泽尔 / 塔莉娅·夏尔 / 李·斯特拉斯伯格 / 迈克尔·V·格佐 / G•D•斯普拉德林 / 理查德·布赖特 / 加斯通·莫辛 / 汤姆·罗斯奎 / 布鲁诺·柯比 / 弗兰克·西维罗 / 弗朗西丝卡·德·萨维奥 / 摩甘娜金 / 玛丽亚娜·希尔 / 莱奥波多·特里耶斯泰 / 多米尼克·查尼斯 / Amerigo Tot / 特洛伊·多纳休 / 约翰·阿普雷亚 / 乔·斯皮内尔 / 阿贝·维高达 / 吉亚尼·罗素 / Maria Carta / 菲伊·斯潘 / 哈利·戴恩·斯坦通 / 卡明·卡里迪 / 丹尼·爱罗 / 威廉·鲍尔斯 / 约瑟夫·德拉·索尔特 / 卡门·阿尔根齐亚诺 / 乔·罗·格里普 / Ezio Flagello / 凯瑟琳·贝勒 / Saveria Mazzola / Tito Alba / 彼得·多纳特 / 汤姆·达尔格伦 / Phil Feldman / 罗杰·科曼 / 伊凡·科尔 / 艾丽卡·约恩 / Teresa Tirelli / 詹姆斯·肯恩 / Italia Coppola / 罗曼·科波拉 / 索菲亚·科波拉 / 朱莉·格雷格 / George Holmes / Buck Houghton / Shep Houghton / 小杉正一 / 加里·库尔茨 / Laura Lyons / 理查德·麦瑟森 / 约翰·梅根纳 / Harrison Ressler / Al Roberts / Hank Robinson / Filomena Spagnuolo</演员>
<简介>迈克尔（阿尔·帕西诺 饰）是美利坚黑手党科利昂家族的头目。 迈克尔的父亲维托·安多里尼（罗伯特·德尼罗 饰）出生于意大利科利昂镇。1901年，维托的父亲安东尼奥、兄长保罗、母亲（玛丽亚·卡塔 饰）都死于黑手党西乔家族之手。9岁的维托只得漂洋过海逃亡美利坚谋生。入境时，海关官员（理查德·沃森 饰）将其名姓登记为维托·科利昂。 1958年，迈克尔为儿子安东尼（詹姆斯·古纳瑞斯 饰）举办了初领圣体的聚会，不想当晚便遭遇暗杀。迈克尔侥幸躲过一劫，两名杀手却被人灭口。 维托在异国他乡如何生存？他身负的血海深仇能否得报？想要迈克尔性命的是谁？将杀手灭口的又是谁？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>东遇西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-12 11:03:58</时间>
<影评>

在《教父》超过一亿美金的票房收入以及三个小金人奥斯卡金像奖在握的情况下，拍摄《教父Ⅱ》的科波拉拥有了他在拍摄《教父》时可望而不可及的优渥条件：充足的预算、充裕的时间以及足够的尊重和话语权。最明显的改变是，他已经由《教父》时朝不保夕的导演提升至现在的制片人之一。
这一切，都给了科波拉前所未有的勇气和底气，拍摄一部预想中较《教父》更伟大的电影。事实是，他也成功的完成了这个几乎不可能完成的任务。
《教父Ⅱ》，一部比《教父Ⅰ》更伟大的电影。在继《教父Ⅰ》的三个奥斯卡金像奖后，再度拿下六个金像奖，其中包括了同时斩下的最佳电影和最佳改编剧本，堪称空前绝后的纪录。尤其值得强调的是，在那个年代《教父》还只是上下集关系，而不是后来的史诗三部曲。
　　
与《教父》比较，《教父Ⅱ》精美得一如瓷器。
这种精致，主要体现在形式之上。
形式之一，是故事的架构更为庞大，跨越的时空尤其是时代较之前集所讲述的更为繁杂，与《教父》中的连贯时间不同，《教父Ⅱ》包含了两个不同的时代，这种大跨度突破了个人与时代的局限，营造出一种生生不息、周而复始的宿命感，人物命运被置于大时代之下，正是史诗必备的宏大叙事；在叙述手法上，故事由单线叙事发展成为双线的平行叙事，讲述了两代教父波澜起伏的命运之路，这种手法具有一种形式上严谨的对称感，使故事充满了对比、隐喻与象征。与这种形式对应的内容，也是对比呈现，一边是强有力的把握，人生表现为一个圆满之象；另一个则是在路上渐行渐远，直到一切身不由己支离破碎。如果说这个故事讲述的是“美国梦”，这种平行叙述的故事最后还是巧妙的纠缠在一起，将两个独立的时空合并为一个完整的时空，将“美国梦”融入一个家族漫长的奋斗历史之上；它不仅讲述了“美国梦”，也讲述了“梦醒时分”；如果说这是一个神话，那么它不仅表现了神话在时间内之“大”，也表现了神话在时间内之“小”，这就具有了强烈的现实意义。
形式之二，是故事整体的基调氛围，这一类形式主要体现在科波拉合作者们的创造之上；其中最直观的元素，就是戈登•威廉斯与前作比较更华丽的摄影与布光。如果说《教父》中的低调布光在黑色电影中还有迹可寻的话，《教父Ⅱ》中由低调布光延伸出来的黄色基调及其独具韵味的怀旧感，则达到了风格化所能达到的最大表现力。它与传神再现19世纪初纽约意大利街区以及时代风情的美术、缓慢低沉又略带悲怆的配乐一起，为故事营造出一个忧伤动人的情感基调。在开篇部分我们说过预算与时间，这些物质条件极为重要。如果说《教父》的成功充满了不确定性，那么《教父Ⅱ》的成功则充满了必然性，它是这些创作者们才华与实力的完美结晶。
在内容上，《教父Ⅱ》的情节也更具表现力。我们说到了偶然与必然，还说到了对比，这些因素在两部电影中有经纬分明的表现。我们假设《教父》中老年柯里昂的人生是必然，则青年迈克的人生充满偶然；《教父Ⅱ》中，情节发生了颠覆性地变化，如果青年柯里昂的人生包含了较多的偶然性因素，则中年迈克的人生充满必然性。一个是从必然到偶然，一个是从偶然到必然，这种时间中变与不变的重复，正是命运主题的终极呈现。
　　
在《教父Ⅱ》中，除了内部的形式及内容对比外，科波拉也有意沿袭了前作的部分内容，但在细节上赋予其变化，通过这些变奏了的场景来凸现人物及环境的改变，这又是一层强有力的对比。
在《教父》中，有一些相当精彩的情节，例如开篇的婚礼段落，就集中表现了柯里昂与家人、朋友、敌人之间错综复杂的关系网；在《教父Ⅱ》中，科波拉有意设置了同样的场景：在《教父Ⅱ》西西里往事的序幕之后，就跳跃到迈克为儿子安东尼举行的圣餐礼。与《教父》中的婚礼、洗礼等内容一样，这些仪式所具备的庄严及神圣本身就具备了一定的表意功能，与人物的言行对照就产生了更加强烈的艺术效果。在这两个场景中，首先是人物的对比，即两代教父柯里昂与迈克的出场，在一个特殊的日子里，他们同样面对着周围集中起来的人事，通过解决这些问题的细节来表现人物不同的性格，以及隐藏在后息息相关的时代背景。
在婚礼段落中，妹妹康妮与卡洛结婚，现在则是她与新男友梅森回家，计划结婚；婚礼段落中只有贺信而未到场的议员，这次有议员葛瑞携夫人远道而来，表明家族的形象已经发生了某种变化；葛瑞实为权钱交易而来，有相互利用的价值，也是特殊的日子，但迈克却拒绝了合作的提议；议员对待迈克不屑的态度，与婚礼段落中来向柯里昂致贺的来宾态度截然相反，与此类似的还有已在纽约独立的家族成员法兰克的态度，同样的他前来的目的也遭到了反对；二哥弗雷多也带着女人回家，这反而是他远离家族的开始，与婚礼段落中迈克带着女人回家实为进入家族事业的开始完全相反；婚礼段落一切井然有序，秩序森然，现在却是一系列闹剧，显示迈克身为家族主人，有足够的权势却没有相应的威慑力……这两场戏中，一些细节也得到了呼应，例如婚礼段落中抄牌的FBI，现在却是身着制服的人在外面看车等等。
与情节变化对应的，还有背景的变化。柯里昂家族事业重心已经转移，以迈克为核心的家庭已经由纽约市郊迁到了内华达某地的湖边，规模更大，也带来更开阔的视觉感受；迈克的书房与柯里昂的书房比较也发生了变化，明亮的大窗取代了细窄的百叶窗，看似更加透明实则更加脆弱；在这个段落的末尾，迈克正是在玻璃窗前遭到了枪手的袭击，这是最重要的改变；如果说婚礼段落是最后的辉煌，这个段落则充满不安定的因子。同样的，汤姆成为两个段落结束时主要的参与者，接受了两代教父不同的任务。在这个场景中，布光、摄影等同样充满了有趣的同与异。
　　
我们说过了预算及时间带来的好处，在可见的层面上，最主要的效果是加强了时代风情背景。与《教父》不同，这些背景不再是局部的呈现，而是全面的巨细糜遗的再现。《教父》由于预算的限制，只能代以妥协或者折衷的解决方案，以小见大、用局部表现整体，到了《教父Ⅱ》中，良好的物质基础上，时代印记被忠实还原，科波拉得以用整体烘托时代，用时代之大映衬人物之小。这些变化，在青年柯里昂的生活中尤其明显。他从西西里来到纽约，他在小意大利街区的点滴生活，都得益于此。这些场面在叙事上并没有特别的戏剧效果，但正是这些风情浓郁的背景为故事营造出大气磅礴的时代感。与之相随的，《教父Ⅱ》得以在更大的空间内叙事，技术上得以使用更多的移动摄影，更长更连贯的镜头。在场景上，也得以使用更多的外景地，并将故事扩展到第三国，巧妙融入更加真实的时代背景。
　　
在人物塑造上，由于老年柯里昂在前作中的成功，对于青年柯里昂的塑造相对而言更加直接一些，较多的沿袭了其性格中的主要部分；得益于这种处理，中年迈克就成为故事人物塑造的重心。在塑造其形象时，科波拉有意地赋予其表里不一的特征。表面上，他不如父亲那么圆滑老练，也不如父亲那般的受人尊重，看上去更加脆弱；但在家族事业上，他做得更加成功，这种成功显然得益于他的能力。这里所说的能力不仅仅表现为暴力与虚伪，还有机关算尽的谨慎与决断，以及由时代变迁所带来的某种敏锐。科波拉主要在三个层面之上上，多角度的塑造迈克的形象。这些强有力的情节主要集中他的关系圈内，而不是敌对面。
最直观的情节就是用法兰克这一人物来表现迈克如何对待那些对自己作为教父却心存不敬的人。法兰克是与柯里昂同代的人物，是《教父》后段中在纽约独立的克里曼沙的手下，在其死后接管了帮派，但依然受到柯里昂家族的控制。他是忠诚的，但不是聪明的，同时他对迈克的态度也坚定了迈克将其作为棋子的计划。法兰克与犹太帮有争斗，一直计划先下手为强，但遭到迈克的阻止。在袭击事件发生后，迈克第一时间就猜到了这是罗斯所为，与自己的兄长有关。但在罗斯面前他故意说是法兰克所为，声称自己将清理门户，正中罗斯下怀；在法兰克面前，他又说袭击是罗斯所为，但为了合作，只能须与委蛇，因此让法兰克前去与罗斯的手下议和；结果法兰克被罗斯的手下干掉。事实法兰克并没有被杀死，又因此成为FBI证人，为他们指证证克，最后因为顾虑家人安危被迫翻供，让迈克成功脱罪；在他因为伪证罪被囚入狱中后，迈克还是没有放过他，他的命运以自杀告终。通过这一人物的遭遇，强有力的表现出迈克性格中冷酷、狡诈的一面。
最具表现力的情节是迈克作为家长、如何处理与兄长弗雷多之间爱恨交织的矛盾关系。弗雷多为了自己的利益，将迈克出卖，令他险些丧命；在哈瓦那，在证实了弗雷多出卖自己的时候，迈克本可以在战乱中抛弃他，但最后还是让弗雷多同行，只是被害怕的弗雷多拒绝；当弗雷多回到纽约后，迈克让汤姆联络他，让他回家，这里包含了相悖的两种考虑，有可能是既往不咎，也可能是借此控制住他，因为此时罗斯被证实还活着；当迈克被指证前途不明时，与弗雷多倾谈，却得知弗雷多的真实想法，失望的迈克抑制住愤怒，决定在母亲去世后将他除掉。母亲死后，他第一时间完成了当初的决定。至此，他在亲情与责任之间艰难抉择，复杂一面得以充分展现，并将自己与柯里昂完全区别开来。
而最具情感冲击力的情节莫过于迈克处理与妻子之间的关系。凯一直在他身边默默支持他，直到看着他改变、看着他由自己曾经深爱的男人成为黑帮首领，在无法容忍却依然爱他的情况下，她选择了离开。当她趁迈克不在家的时候，偷偷去探望孩子，离开时却遭遇迈克回家。其时她已走出门外，回头看见迈克从另一边进来，她的表情、眼神完全暴露了她此刻内心的感受，带着一点恐慌、无助、又有一丝爱恨交织的祈求，如果这时迈克做出任何示好的举动，她都可能抛下矜持与尊严重回他的怀抱。但迈克去面无表情，一言不发，只是走过去将门关上。这是一个简单却丰富至极的瞬间，他的无情、他的坚毅这一刻暴露无遗。
通过这些多层次的刻画，迈可的形象已经跃然纸上。他是王，但只能做孤独的王，这是他的命运，他无法摆脱，只能面对。他也坦然承受了这一切，做一个孤家寡人。但这依然只是他的一部分。他与凯之间矛盾的导火索，在于凯的坠胎，他第一次动手打了自己的妻子，这是一个在西西里旧式传统中无法被容忍的事件。类似事件，还有他对待弗雷多女友的举动、以及面对机会却拒绝议员等等。这个导火索和这些事件，清楚表明了无论时代怎样变化，这都是一个坚守传统的男人，就像他的父亲一样。这才是他命运的最初动力，一如胎记。在他的人生之中，家庭（家族）永远大于他的自我（个人），而责任是第一位的，它重过了爱情、亲情与友情这一切；或者，它根本就是这一切的总和。
　　
在《教父Ⅱ》，科波拉加强了对人物内心的探究，表现为加入更多具有情感表现力的瞬间。作为电影的特性之一，这是最难达到的层面，相对而言文学属性也更加强烈，但科波拉却处理得相当成功。例如上面说到的迈克在凯面前关上门的举动，就具有相当细腻的表现力，从表象直入人物内心。在迈克决定杀死弗雷多之前，也有一场内心戏，其时正是冬天，白雪皑皑，迈克回到家中，他穿过庭院，在一辆被白雪覆盖的电动小车前停留片刻，这是新年时汤姆代他送给孩子的礼物；我觉得这一瞬间正是他决定杀死弗雷多的时刻。如果说此前他一直处于矛盾中，这一刻他明白到自己要保护家庭（族），保护自己所爱的人，母亲、妻子、儿子，就一定要除掉所有可能给家庭（族）带来危险的人，而弗雷多正是身边最大的隐患。在母亲的葬礼上，他与弗雷多拥抱时，镜头对准了他拥着弗雷多的手，这也是一个极深刻的瞬间，揭示出他内心矛盾交织的复杂心理活动。
在《教父Ⅱ》中，科波拉频繁地使用了凝视的形象，柯里昂的凝视，迈克的凝视，同样的属于对比范畴，同时也有着细微的区别，柯里昂的凝视对象多为儿子们，而迈克的凝视通常没有具体对象。其中有一个颇具隐喻意义的场面，在一次柯里昂的镜头后，是婴儿时期的弗雷多在病中大哭的镜头，暗示出他是家族中最赢弱且带病的一个。
在《教父》中，故事的完整结构以康妮的婚姻为始末，剧情始于她的婚礼，以她成为寡妇告终。《教父Ⅱ》延续了这一处理，故事开始她带着新男友回家，计划结婚，而故事结尾则以一个闪回，回到她与丈夫卡洛初相见的场景。她的婚姻始终与剧情同始同终，同时也构成一轮轮回。更显心思的设计是，在两个结局之前，同样的是两次葬礼，一次是柯里昂的葬礼，一次是柯里昂夫人的葬礼；作为家族历经波折归平静、秩序重组的象征，康妮成为其中最重要的参与者，《教父》结尾她指责迈克毁了自己的婚姻，《教父Ⅱ》的结尾中她终于理解了迈克的作为，主动回到家族之中并肯定迈克的权威。
　　
片尾的闪回（生日场景）是全片（包含Ⅰ、Ⅱ）最具悲剧意味的一幕，同时也是使两部电影合二为一的枢纽所在，在表现力上甚至强过了《教父》中柯里昂死去时那个不朽的场景，唯一的缺憾是它不能独立存在。这个悲剧意味，不是指单一事件，而是指贯联全片，包含了整个故事所涉及的所有主题，其中最主要的元素有三，一是美国梦及美国梦的虚幻与罪恶；二是意大利（西西里）式传统家庭观念（包含宗教、荣誉观等），在不同的环境中、不同时代里所发生的冲突与演变，即两种文化的碰撞；三是人无法逃脱的傀儡命运，看似不同实又相同的悲情宿命。
这场戏发生在《教父》的故事之前，《教父Ⅱ》中柯里昂的故事之后。这是一次私密的家庭聚会，因由是柯里昂的生日，而他本人正在采购圣诞节礼物还未回家；大的时代背景在对话也有透露，正是美国对日本宣战之时。这场戏的主角是柯里昂的三个亲生儿子与养子，桑尼、弗雷多、迈克与汤姆，其他在场人物还有康妮、卡洛、汤姆的女友泰瑞沙、泰西勒。
场景适于桑尼带卡洛回家，并介绍他给大家认识，介绍迈克时提到家人称迈克为大学生，自己也以戏虐的口气叫他“爱因斯坦”；闲聊中桑尼提起美国对日本宣战，说志愿参军的人是笨蛋；迈克反驳说他这是与父亲同样的观点，桑尼无从分辨，反问他既然赞成，为什么不参军？迈克说自己加入了海军，众人愕然。汤姆说柯里昂为了让迈克缓征花了很大力气，迈克不置可否的说自己并未有这样的要求；桑尼愤怒地拉扯着迈克，质问他为何这么做，泰西勒急忙劝阻；桑尼按捺住心中的怒气，让康妮与卡洛去客厅，留下四兄弟在餐桌边；桑尼埋怨迈克不该在生日的时候来伤害父亲，弗雷多对迈克表示支持，桑尼将他伸出的手推了回去，让他去倒杯酒；汤姆说柯里昂对迈克的未来有计划，迈克说自己对未来也有计划，汤姆说父亲对他期望很高，迈克说想自己决定自己的未来；桑尼骂迈克上大学让他变笨了，话音未落，康妮走进来说父亲回来了，桑尼与汤姆离开；桑尼边走边回头骂迈克是笨蛋，留下迈克一个人在房间内，画外想起喧闹的叫声 “大惊喜”……
这是一个有着无穷内涵的场景，它的意义不仅在结构上补充情节中的空白，让《教父Ⅱ》与《教父》首尾呼应融为一体，同时也有力地提升了故事的主题。我们按照故事大概的叙述顺序，看看散落在故事中与这场戏关联的内容，它们之间如何聚合在一起并产生化学反应。（为了避免牵扯到太多的对应场景，我们只侧重父子间的内容，而省略掉其中另一个重要组成部分，即兄弟间的众多恩怨细节。）
○《教父》的开篇段落里，身着军装的迈克与身为黑道中人的兄长们有着强烈的反差，这个落差令我们困惑，他为什么不同呢？闪回这一幕给出了答案：那正是他参军回来的日子。可是他为何要参军呢？因为他读了大学，教育（美国式）让他有了与家族成员（移民）不同的价值观。所以他对自己的未来有自己的期望，某种意义上这带有一丝儿子对专制父亲的逆反味道，正是青年的典型心态。
○许多场景里，或正面或侧面交待了迈克在柯里昂心目中的地位。联系闪回这一场戏，我们可以确定迈克在兄弟间最受宠爱，父亲对他有期望，这究竟是怎样的期望和计划呢？它与迈克自己的期望有什么不同呢？可以确定的是，读大学是实现这个期望的第一步，只是在这一步以后，迈克自己选择了与父亲计划不同的方向。婚礼段落里有汤姆说柯里昂要跟迈克谈话，可以想象的是，只要现在的迈克接受父亲的善意，柯里昂的期望还是能够再次走上正轨。这是个特殊的时期，一切皆有可能。
○迈克遭警长殴打一场戏里，我们由人物的对话里知道迈克不仅参过军，而且立了战功，是美国英雄。随后克里曼沙教迈克用枪，告诉迈克他是大家的英雄，其中包括他的父亲柯里昂。这里侧面交待了柯里昂作为父亲的温柔一面，补上了由闪回这一场至婚礼之间的大片空白里，柯里昂作为父亲的矛盾处境，一面是骄傲，一面是牵挂，以及深藏起来的“期望”。
○柯里昂由医院回家后，得知迈克卷入事件后，摇头叹息。他对迈克有期望，在迈克拒绝过一次后，依稀又有了实现的可能；却想不到他竟然因为自己卷了进来，即安慰，又痛心。至此，不但他的计划落空，他知道迈克自己的计划也已落空，他将走上一条所有人都在极力避免他走上的道路。而“期望”与现实之间究竟有多大的落差，谜底即将揭开。
○迈克与凯重逢，谈话中对父亲的看法已经改观。他说父亲是一个要负很多责任的人， “就像总统和参议员”，凯说总统和参议员不杀人。这又是一个包含了许多隐喻的时刻，最直接的，它说出了柯里昂只是“像”总统和参议员。随后迈克有一个小的沉吟，然后说“是谁天真？”，同样的隐喻与所指。凯的话也让他体会到一个最重要的东西，这可能是他第一次发现，但同时也体会到其间的落差。而他的回答不仅指父亲，也指自己。他们各自的计划，一个关于未来的不同的计划，一边是父亲对儿子的期望，一边是忠于自我的未来的期望，最后阴差阳错全部成空；而他们，在命运之前显然都太天真了。
○然后就是对应闪回的关键场景，迈克与柯里昂父子之间的谈话，所有的东西都将在这里揭开（据说这场就是罗伯特•唐的手笔）。谈话中迈克从柯里昂犹豫不决的态度中看出他有所困扰，于是追问，柯里昂终于吐露心声。“我知道桑尼势必会染指家族事业，还有弗雷多…但我从来没…我从来没想到要你参与，我干了一辈子，没什么遗憾的，我照顾了我的家人，但是我绝不当傻瓜，让那些大人物在幕后操纵我，我不必道歉，那是我的命运，但是我想过…有一天你能当那些操纵的人，柯里昂参议员、柯里昂州长之类的，再建立一个王国……” 
至此，一个黑手党大佬光鲜背后的无奈、失落中寄予儿子的野心，一个意大利移民父亲对儿子的殷切期望，都包含进了一个变异的“美国梦”之中。这两代人的一个理想，最后都被现实无情埋葬，深刻的点出了“美国梦”的虚幻本质。由这个画龙点睛的闪回场景，两部独立成篇的电影完美的融合成一个故事，两部电影讲述的三段时间完美的融合成一段时间。这里仅抽取了其中的父子关系，故事还有牵连更广的手足关系，就像父子关系所包含的悲剧性一样（期望与现实的逆反），这一层关系同样充满了矛盾的悲情、人物身在其中的身不由己。迈克为了保护家人，却不得不杀掉自己的家人。这一部分较之父子关系的内容更多，在两部电影都有相当多的篇幅来表现。
　　
这场戏存在于剧本中，最后出现在电影里，这是必然；但必然中却又有小小的偶然。这场戏是柯里昂的生日，他本来应该作为唯一的主角出场，但他并没有出现在画面上。当我在数次的重温中偶然体会到这场戏的绝妙之后，我一直认为这是一个独具匠心的设计。这次在花絮看科波拉说起这场戏，才知道这个设计是基于一次偶然。事实上，这里本来计划请马龙•白兰度客串一场，他本人也接受了，但最后迫于压力被取消，科波拉无奈中采用了现在的设计。这个压力，有个说法是白兰度受到合同的限制，但说服力明显不足，另一个显然才是根本：白兰度在《教父》中夺得最佳男主角，他不但拒绝领奖，而且还安排一个印第安裔女人上台抨击印地安人受到的不公平对待，引起轩然大波，结果激怒了派拉蒙老板雅格兰，在他的阻扰下白兰度未能在《教父Ⅱ》惊鸿一现。这个事实也颇具讽刺，如果白兰度出现，这场戏的表现力将大打折扣，场景必然不能以迈克独处的一幕结束；同时，柯波拉在处理这场戏的时候，有意将迈克放置到众人的对立面，如果柯里昂在场，这种对比就会被削弱，也暴露出其中的设计。当白兰度不能出现，而又要表现他的在场，所有人都必须走出客厅，只留下迈克一个人在餐厅内，画外音中的“大惊喜”，也因此充满了强烈的黑色效果。而这个孤独形象的隐喻，正是《教父Ⅱ》营造出来的基调形象。
关于这两部电影，有太多的话题可说，我只想说最不具技术含量的那一个。在第四十七届奥斯卡金像奖评选上，《教父Ⅱ》获提名最佳电影、最佳导演；最佳电影的竞争者中还有科波拉的另一部作品《对话》；最佳导演的竞争者则包括了《唐人街》的波兰斯基、《日以继夜》的特吕弗、《莱尼》的鲍勃•佛西（正是他的上一部电影《舞厅》击败《教父》夺得最佳导演）、《权势下的美国女人》的约翰•卡萨维茨。

</影评>
<有用数>5023</有用数>
<没用数>119</没用数>
</review>
<review>
<作者>骑士猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-17 13:07:17</时间>
<影评>

教父2的叙述线路有两条：一条是老V的，一条是麦克的，老V的线路可以理解为是麦克线路的辅线。他们之间似乎没有联系。但是，实际上是有有的。迫于教父2过于复杂的情节，我先将两条线路分开讲解，再细细说它们之间的联系。 
  很多人在看完教父2之后感到很乱，似乎没有开始就结束了。更有人感觉：里面的人死来死去就结束了，完全不知所云。我想尽量写得清楚一些，帮助第二次，第三次看本片的理解。 
  先说麦克这条主线吧。麦克的主线体现了人性中的丑恶、无奈和冷酷无亲。反观老V的辅线，尽是人性中的友谊、亲情、家庭等一些美好的东西。两者形成鲜明对比。明白了麦克的主线，再看老V的辅线就自然明白了。 
   
  我尽量的挑选了一些能够帮助理解剧情的细节。相信明白了这些细节，对影片剧情中的很多疑问就会慢慢解开了。 
   
  细节：1.在麦克儿子的领圣餐仪式上，一切和第一部一样：盛大的欢庆仪式。然而却和多年前又有些不同。那时桑尼试图赶走警察，而现在侍者端来点心和酒让站岗的警察享用。显然，家族和警方的关系已经远远不是以前那么紧张了，可以说这是麦克努力的成果：虽然没有将家族生意完全的合法化，但是至少他取得了一部分胜利。这也可以理解为在暗示将会有政界的力量参与家族间的斗争，虽然第一部里明确了当时家族的政界势力也很庞大，但是并没有具体的体现出。而第二部里也确实出现了政界的代表，参议院。 
  2.麦克夫妇和参议院夫妇合影时，凯显得十分荣幸的样子，感觉受宠若惊。而麦克只是微微笑一下，可以说是皮笑肉不笑，因为他知道，这一切只是逢场作戏。他知道参议院的目的，他不可能仅仅是为了金额巨大的善款而来的。 
  3.参议院和麦克谈判时，窗外是热闹的人群，而书房里却已经是冷若冰霜。当参议院说出麦克的目的：将赌场归于名下并且赶走现在的赌场占有人托比卡拉时，麦克和TOM互相对望了一下。我想他们并不奇怪参议院的消息为什么如此灵通，而是在想：这种黑社会家族之间的吞并怎么这么快就引起了政界人物的注意？这是麦克肯定意识到：参议院已经是对手的人了。所以当参议院提出了自己的要求是麦克直接给予了拒绝。不但因为这条件过于苛刻，不但由于参议院侮辱了自己的家族，更在于，麦克知道，就算自己多给参议院两倍他所提出的条件也无济于事，这位参议院已经铁了心和麦克对着干了。这里有个很有意思的细节：参议院走到书桌前，将桌上一个小炮对准了麦克。可暗示了参议院对麦克步步紧逼，决心对麦克施压。而且，麦克的敌人已经不止要对麦克的家族怎样，他们将直接将矛头对准家族的首领，暗示了暗杀的出现。而参议院走出冰冷的书房，他瞬间又恢复了满面的笑容，仿佛和麦克的谈话很愉快一样。就如同麦克说的：参议院，你我都是伪善的人…… 
   
  4.弗兰克的出场。弗兰克的出场交代了两个事情：首先，他是克莱门萨的继承人，也就是家族在纽约的势力。其次，作为克莱门萨的继承人他没有继承克莱门萨的忠诚和聪明。他显得头脑简单和粗俗。而他在当天晚上的晚宴上公然故意将红酒弄翻在桌上，暗示大家他希望有更多的流血事件发生，他希望麦克授权给他。当麦克断然拒绝了他的要求后，他不惜以分裂家族作为要挟的条件。这说明弗兰克是个简单的街头人物，他与麦克的运筹帷幄形成对比，也与后来他自己被人操纵上了听证会形成对比。 
  5.强尼的出场。强尼欧拉作为海门罗斯的手下，像麦克暗示了这样的信息：海门罗斯容许麦克将要做的一切。强尼说：海门罗斯永远为他的搭档赚钱，一个接一个，昔日的老友都走了……海门罗斯活着，因为他永远为他的搭档赚钱。强尼这么说是在暗示麦克：海门罗斯没有恶意，没有任何侵略性。而你，麦克，你为自己赚钱，你会和海门罗斯以前的合伙人一样，“不是死了就是流放，监狱”。所以，虽然强尼明说他们不反对麦克的计划，而麦克知道，事情没那么简单。 
  5.麦克躲过了暗杀。他已经意识到了家族内部出了叛徒，但是叛徒隐藏的太深，他决定只身调查。他对TOM说：除非我错的离谱，不然行刺者已经死了。果然，刺客死了。而第一个发现尸体的，是麦克的嫂子，佛雷多的妻子。她发现刺客死在自己的窗外。这其实是影片中佛雷多对家族的第一次背叛：暗杀失败后为了保全自己和海门罗斯，他偷偷杀掉了刺客。我一开始认为这只是个巧合，但是随着观看次数的增多，我发现，《教父》中没有巧合，一切都是人为。这里也暗示给了观众：那个非常害怕被曝光的叛徒，就是佛雷多。 
  6.麦克为了暗杀的事情去麻痹海门罗斯，他恭敬的走进罗斯的家。注意，在路上是麦克开车，而保镖坐在后面。我不知道这是不是暗示了麦克对罗斯心怀芥蒂，担心第二次暗杀的发生，因为这毕竟在罗斯的地盘。而麦克与罗斯谈话时，他们的位置。麦克只和三个人这么近的坐过：父亲老V，罗斯，和母亲。形成对比的麦克与弗兰克的两次谈话：仿佛麦克和弗兰克真的是敌人。可是不要以为麦克对待罗斯像亲人，而对待弗兰克像敌人。他只是遵守了老V的话：接近你的朋友，更要接近你的敌人。 
  7.罗斯的手下强尼深夜电话佛雷多，询问麦克和弗兰克谈话的结果。我们已经可以知道，确实是罗斯暗杀麦克，而佛雷多，就是隐藏的叛徒。 
  8.参议院被挟持。这时的参议院和第一次出场时候的强势形成对比，他显得惊慌失措，又无助。而愚蠢的是，他竟然没有意识到这一切只是一个圈套。他真的以为是自己杀了那女孩，而自己又非常幸运的住在了佛雷多经营的旅馆。而TOM对门口人使得眼色让我们知道，这其实是个圈套罢了。这为了后来参议院主动为麦克辩护做了铺垫，而TOM如此帮助他的原因，也仅仅是出于“友谊”。 
  9.在古巴总统感谢美国的资本家的时候，麦克、罗斯，和美国通信，泛美矿业等一些巨头坐在一起。他们此行是要创造历史。这时他们互相传递一部纯金的电话，罗斯和麦克互相注视对方传递电话时的神情。我觉得，纯金的电话在这里代表了美国能在古巴所取得的利益。麦克接过电话时，没有任何停顿就传给了下一位。而海门罗斯接到电话后，显得很高兴，并且感觉过了一会才传给下一位。这暗示了他们各自对待古巴的态度：麦克只是为了调查家族的内鬼才来到古巴，他并不像在古巴投资，也就不看重古巴的利益。而海门罗斯却很在乎，因为他的利益几乎全在古巴，他把古巴看作第二个拉斯维加斯，极力想拉拢其他人参与古巴的一切。 
  10.麦克的车子遇见叛军，他看到了被抓住的叛军不惜自杀也要杀点一个军官。爆炸的一瞬间，麦克被震撼了，可是旁边的强尼却显得习以为常。这显然不是麦克害怕，而是麦克见微知著。他在后来在海门罗斯的生日上也发表了自己的观点：军人拿薪水作战，叛军不是，叛军最终会赢下这战争。这就是他与普通人的区别，在别人还在盘算能从古巴赚多少钱时，他已经知道，如果在古巴投资，那回报将是零。而紧接着海门罗斯的生日也很有意味，海门罗斯为大家拿来一个镶有古巴地图的蛋糕。显然，海门是要带领大家一起来瓜分古巴。而他自己“只要一小块”。他的表现像一个首领，在瓜分蛋糕时他也在安排瓜分古巴，他已经分好了每个人的所得。他像是麦克的父亲一样，表示自己百年之后要传位给麦克。而麦克显然不领情。这里有个细节，海门罗斯对麦克说：我们比美国钢铁还要强大。这句话在黑手党历史上是真实存在的，说这句话的人就是海门罗斯的原型，大家有兴趣可以查查看。 
  11.佛雷多拿着200万的现金来到古巴见麦克，当麦克试探性的问佛雷多是否认识海门罗斯和强尼欧拉时候。佛雷多显得很惊慌，低声说：不，我从来没见过他们。而麦克可能已经感到怀疑。在后来的谈话中，佛雷多说出了自己的理想：希望自己有一天能够像父亲一样。麦克则像佛雷多扔出了诱饵，他告诉佛雷多，海门罗斯将要如何杀掉自己，而自己将要如何反击。我想麦克的内心是不愿意承认自己哥哥是叛徒的，但是他毫无办法，他必须怀疑身边的每一个人，包括自己的哥哥。 
  12.海门罗斯和麦克后来的谈话中，告诉麦克：我的第六感告诉我，你哥哥佛雷多带来一大笔钱。麦克面无表情，但是显然他内心已经乱了。他面对质问没有给出一个让人信服的答案，他只是说：我只是想等等看……然后转移话题。《教父》没有巧合，更没有什么第六感。为什么佛雷多一到古巴海门就知道他带来了钱？显然又是佛雷多给海门罗斯通风报信，打乱了麦克的计划。麦克这时候的慌张不是因为质问，而是他害怕那个叛徒真的是他的哥哥，那他该怎么办？ 
  而随后麦克对海门的质问则激怒里海门罗斯。他提醒麦克生意就是生意，和感情无关，随后他告诉麦克：要么你投资，要么你离开。 
  13.俱乐部的聚会上，佛雷多向众人介绍麦克。这里重点的有两个人，一个是参议院盖瑞，他的态度与之前判若两人。对麦克的态度几乎是讨好似的。这是他已经是麦克口袋里的一个硬币了。一个是强尼欧拉，麦克向佛雷多介绍强尼时候，强尼也说：我和佛雷多从未见过。他们相互握手时，麦克在一旁默默的观察。试图找出自己哥哥不认识强尼的证据。我想他内心是真心希望，佛雷多不认识强尼的。 
  14．在另一个夜总会，佛雷多带领大家去看一个低俗的表演。所有人站在前面，全神贯注的看着表演。而麦克，他站在所有人后面看着他们。显然这时候佛雷多已经得意忘形了，当别人问起他怎么知道这地方的时候，佛雷多愚蠢的说：罗斯老头从来不来这里，但是强尼却对这地方了如指掌！这时镜头给了麦克，刚刚还十分平静的他忽然倒吸一口冷气，示意自己的保镖去做计划中的事，而他自己，已经不知所措。他不是在为自己的处境担心，他痛苦的低下头，捂住脸。他知道了，背叛家族的正是自己的哥哥。这是他最不愿意接受的现实。 
  15.舞会上，佛雷多要偷偷溜走，被麦克叫住。随后大家看见麦克的保镖因为恰好有政府警察路过而暗杀失败。真的只是巧合么？我更觉得这是因为警察接到了佛雷多的报信，他知道海门罗斯在新年钟声响之前会被暗杀，而他肯定也发现了麦克的保镖已经不见了。这是佛雷多对麦克的第三次背叛。注意看穿过舞会的警察，他们显然是有目标的来到这里，而且显得十分紧张（要知道海门罗斯是总统的最大支持者）。而他们径直来到海门的病房，杀了麦克的保镖，一眼就看得出是有备而来。麦克也注意到了，他知道自己失去了保镖，这次佛雷多真的伤了他的心。随后愤怒绝望的他向佛雷多坦白了一切。但是我认为这时候他只是想软禁佛雷多，并不想杀了他。因而当一切混乱时候，他仍然对佛雷多喊出：来吧！和我一起走！你仍然是我哥哥！ 
  16.回到美国的麦克被直接送上听证会。听证会上盖瑞参议院为麦克辩护，注意他发表那个演讲时法官的表情：鄙夷。我想法官已经知道了，盖瑞是麦克的棋子。但显然这枚棋子十分狡猾，他借口开溜了。这次听证会让麦克几乎陷入绝境，不但是他的对手，他的盟友：弗兰克，也做出对他进行几乎是致命的证词为什么海门罗斯会找到弗兰克？就算是弗兰克真的愚蠢到认为是麦克要杀他，他也不会帮助海门罗斯。而且弗兰克是市井中的黑帮，他的原则是谁迫害他，他杀掉谁（就像一开始他要求麦克杀了海门一样），他不可能想到去法院告谁。一定有人说服了弗兰克。而从麦克和佛雷多的谈话中我们感觉到，是佛雷多指示弗兰克这么做的。佛雷多告诉麦克：1.海门控制了弗兰克。2.他希望有自己的事业。他的内心并不服气麦克的领导。只能说佛雷多实在过于愚蠢，他不知道一个首领，最忌讳的就是听到别人要推翻自己。而此时的麦克，已经下了决心要杀了佛雷多。他对佛雷多说：你对我来说现在什么也不是了，你不是我哥哥，也不是朋友……但是只是碍于母亲，麦克现在还不打算杀了他。而佛雷多让弗兰克上听证会，是他对家族的第四次背叛。对于麦克而言这是一个痛苦的决定，为什么这一次让麦克下定了杀掉佛雷多的决心？注意前几次的背叛佛雷多更多的是针对麦克本人，而不是针对家族。但是对于这个关系到家族命运的听证会，佛雷多仍然作出了错误的判断。这次他不仅仅是想有自己的事业，让麦克失败，他的做法可以毁掉整个家族。这就逼迫麦克必须在家族和亲生哥哥之间做出一个抉择。要么整个家族被毁灭，要是亲手杀掉自己的哥哥。这也是为什么麦克必须杀掉佛雷多的原因。 
  17.听证会上弗兰克推翻了所有自己的证词，愿意是他的哥哥。很多人不理解为什么会这样，难道是弗兰克惧怕自己的哥哥？显然不是这样。如弗兰克最后说的：我哥哥他可以在美国称王，可以拥有自己的家族，但是他不愿意离开自己的小镇。只能说是西西里的血唤醒了弗兰克，让他意识到，永远不能背叛自己的家族，更不用说帮助犹太人。 
  18.凯激怒麦克就不多说了。自己体会吧。 
  19.母亲的葬礼上，家人终于理解了麦克。也许是因为那次听证会。而麦克却不打算原谅佛雷多，面对妹妹的求情不置可否。让人想麦克是否会原谅哥哥。麦克最终走到佛雷多面前，他轻轻的抱住佛雷多。而弗雷多却是紧紧的抓着麦克，无言中祈求麦克的原谅。拥抱的强弱已经显示出了他们各自的想法。此时的麦克绝对是孤独的，这个家族的亲人中，没有人可以理解为什么麦克一定要杀掉佛雷多。他们不知道佛雷多一次次的将麦克，将整个家族推到悬崖边上。相反他们觉得不可原谅的是麦克，甚至帮着佛雷多求情。他们不知道，一旦麦克赦免了佛雷多，整个家族都将万劫不复。 
  20.麦克要求TOM隐退。很多人不理解，有的人认为是因为麦克责怪TOM在守家时让凯打掉了孩子。但是我认为更多了，是麦克在经历了这一切之后，再也不愿意或者说不敢相信任何人。连自己的亲生哥哥都会被叛，何况一个已经因为生意向敌人妥协的外人（第一部中TOM被绑架后，回到家族中为敌人说话）。而另一方面，TOM又过于软弱，甚至不想去杀了海门罗斯。麦克已经猜不出，TOM是因为真的觉得海门罗斯已经没有威胁还是因为TOM和海门一伙勾结在一起。他已经不可能在来一个“佛雷多事件”了。也许为了保险，麦克决定抛弃所有人。 
  21.TOM像弗兰克暗示自杀。这个很好理解，不说了。 
  22.最终所有敌人都死了，海门、弗兰克、佛雷多。而对于弗雷多，麦克绝对是痛苦的。枪响的瞬间，麦克低下头，他是在忏悔。也许枪响的一瞬间，他就后悔了，但是他又不得不这么做。很多人不理解，认为就这么软禁佛雷多不是很好么？但是如果想一想，对于一个已经有了烦心，并且一而再再二三把自己推上绝路的人，我想任何人都不会放过。并且前面已经说了，佛雷多已经不止是在针对麦克，他是在毁掉整个家族。 
  23.影片的结尾，麦克回忆起了老V还在时的一次家庭聚会。仿佛又回到了快乐的老日子。当麦克宣布自己入伍的消息以后，注意不同的人的表现：桑尼气愤的要打麦克，TOM惋惜的说麦克的将来，只有弗雷多祝贺了麦克。而麦克的反应呢？对于桑尼的暴躁，他也做了还击，弗雷多软弱的祝贺让他怀念，而对于TOM和老V对自己的命运的安排，则显得那么不屑一顾。最后大家都去欢迎老V，只有麦克孤独的坐着。他是孤独的，无论第一部还是第二部，他都是孤独的。没有人理解他所作的一切，没有人理解他的脆弱。如果说《教父》还有另一个主题，那就是一个男人的孤独。这是我认为最经典的电影结尾，可惜马龙白兰度没有出现……

</影评>
<有用数>3786</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>Norris</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-05 00:42:46</时间>
<影评>
        在Godfather Trilogy的分析中，有一章叫作“Major Character Analysis”， 其中对两带教父做了一些比较。感觉这些比较当中有的有些表面化，所以以下就个人观点对Vito和Michael两代教父作一个比较。 


我始终认为在Vito和Michael表面上所存在的不同绝对不能仅仅从两个人性格的差别上来分析，我更倾向于从他们所处的时代和经历来解析这两个人的处事方式。 

 

在事业方面，两人一个显著的不同就是Vito对教父这个角色把握的得心应手(ease)，而Michael虽然一直在取得出色的成就，但是却总显得很吃力；再比如另外一个显著的不同就是Vito对家庭维持的相当好，而Michael就差了很多。对于这两件事，《Godfather Trilogy分析》的作者倾向于解释为Vito本身是个很有热忱的人，而Michael却是cold-blooded。然而这样的分析是浅显的，因为一个很明显的东西就是Michael在成为新一代教父前后的性格是有差异的，也就是说Michael的不少性格都是在成为教父之后逐渐成型的。 


Vito之所以对这个角色把握的得心应手，三个原因：经历，兴趣，历史背景。Vito是从一个一无所有的穷小子一步一步走到教父的宝座，从小到大一路上和各种阶层形形色色的人打过交道，这其中有他亲如兄弟的好朋友，也有他的对手。他也最亲密的接触过两种风格迥异的黑帮老大（both Italian style and American style) 并受过他们的折磨。所以从经历上来说，Vito清楚的很怎样才能够成为一个受敌人敬畏，受教子信赖，受亲人喜欢的黑帮老大。而Michael是否有这样的经历呢？差的太多。排行老三且对黑帮这行不感兴趣的他也许从小就没想过继承父亲这样的行业。他希望自己能像一般的美国人一样生活，他有着美国人的名字，他有着美国人的荣誉感（参加海军），他找100%的美国女人作女朋友。。。因此Santino的死，Fredo的无能所导致的教父父这一位置的到来对于Michael来说太突然了，我们怎么能奢望这样一个毫无经历的人也能够在短期内像他的父亲一样把教父作的得心应手？Vito曾经帮人解决过房租这种鸡毛蒜皮的小事。Michael呢？上来就代理庞大的家族事务和真刀真枪的大规模杀戮。Vito一路上得到了Clemenza这样能干的臂膀，收养并栽培了Tom Hagen这样具有完美头脑的家族律师；而Michael只是从父亲那里简单的继承了这些资源，从人心趋向来看，经历缺乏的Michael在“人和”这一环节上，也注定不如自己的父亲。Vito的经历也培养了他优秀的口才，正如《Trilogy分析》所说的，Vito的语言和他的枪一样能够让人信服，而Michael不曾像他父亲那样有不少与人周旋的经历，所以只是以自己的威慑力，以一种具有压倒气势的自信来让人口服。。。心不服。还好这个没让他失去Tom Hagen，不然Michael还能走多远呢？ 


从兴趣上来说这个就更明显了。一个一无所有的穷小子，最后成为教父，你能说这其中没有很大的兴趣因素吗？穷人被逼上梁山做和尚有可能，有穷人被逼着作皇帝的么？Vito作为一个创业者，他有很大的自主权让自己的事业随着自己的兴趣一步步发展壮大，所以重朋友义气且同情弱者的Vito让自己成为了一个超脱于政府之上的“正义” 主持者。不论从帮人谈房价或者砍下人家爱马的头颅都能看出他对教父这个角色的深深兴趣，而正是由于这种兴趣的缺乏，Michael在做教父这一行的时候没有体现出那么多的“幽默感”。上面已经提到过了，Michael之所以接管教父这个位置完全是被迫于自己的责任感和家族荣誉感。也是因为这个，Michael逐渐放弃了像一个真正的美国人那样一步步实现自己人生理想的路线：他强迫自己亲手杀人，他回到了和纽约城的繁华对比鲜明的西西里，他放弃了建立一个美国式的家庭。。。对于Michael，我们看到了数不清的放弃，看到了他父亲身上凤毛麟角的被动。我们又如何指望一个完全凭借意念力成为教父的人，一个对教父没有太多激情的人对这个角色把握的恰到好处呢。他曾经告诉自己：古巴的平民是自发的革命，而古巴军队只不过是受雇于政府，受雇的力量怎能够战胜自发的力量。Michael因此出色的利用了古巴的革命，但讽刺的是，Michael你是否曾经问过自己这个问题？ 


Vito所生活的美国处于一个大移民时代，那个时候民主政治非常不完善，所以杀人也好，非法生意也好，才能让让Vito刨丁解牛一般的应付着，也是这一个大时代背景让Vito能够尽可能多的拉拢人心，尽可能大的扩展着家族势力。Michael接手的时候早已时过境迁，父亲当时的那一套肯定不能照搬照用。因此他不可避免的要为两个问题头痛：一个是用什么样的新方法维持家业，另一个是如何用这样一种孑然不同的处事方法挽留住拥护Vito的那些人的心。前者虽然Michael做到了，虽然有的时候做的极为漂亮，比如他不仅比父亲更多的看到了民主的重要，还清楚的认识并利用了群众的力量，但是探索和实施新黑帮政策的那种吃力与冒险在Michael身上也体现的淋漓尽致；而对第二个问题，Michael甚至都没有很好的回答，他无奈的让Frankie死不瞑目，而且若不是母亲的死，Fredo和Connie恐怕会成为更大的困扰。这就是时代给人带来的无奈，正如“纽约黑帮”当中给我留下最深刻印象的那个镜头：Amsterdam和The Butcher在大炮硝烟的背景下依然用冰冷的匕首在雪地里进行着决斗。。。 


用以上三点同样能够分析Vito和Michael在处理家庭事务方面的差距。我依然不认为这个差距仅仅来源于trilogy中提到的Vito&apos;s warm和Michael&apos;s cold-blooded。我们可以很清楚的看到Michael对妻子和孩子，对Fredo，对Connie深深的爱。但是Michael和父亲相比，虽然有着相同的责任感和家族荣誉感，但也是经验上的不足，也是大时代背景的差异让他在处理家庭事务的时候捉襟见肘。Vito的妻子是作为一个意大利式的妻子陪着自己的丈夫一步步走过来的，她知道丈夫最惨痛的往事，所以她能够了解Vito的内心，他能够理解Vito构造这样一个crime family的理性。最重要的，Vito的大背景一个是意大利，另外一个是民主尤其是女权还不发达的美国，这两点也注定了她不会过多的干涉Vito在business上面的事情。而Kay就完全不同了，彻头彻尾的美国女人，正如《Trilogy分析》中所说，她是从头到尾Corleone家族中“唯一一个”不服从的女人，她一开始就关注着家族的business，而比较不善言谈的Michael把business对她的封锁也让Kay无法理解为什么这么多年后自己的丈夫依然没有履行诺言让家族的事业步入正轨。Vito把他对家人的随和遗传给了Fredo，而把自己的威严和头脑传给了Michael，Fredo曾经因为自己不具备那样的威严而羡慕Michael的家庭，而仅仅凭借威严治家的手段毕竟不属于现在的美国。 


从这几点来看，Michael是不可能像Vito那样得心应手的作教父的，但他的所做所谓已经相当了不起了。 


下面是Nantas对本文的一些讨论：


“michael作为教父虽然不够潇洒，但他务实的作风和坚持到底的强硬态度使corleone家族不但挺过了一次次大风大浪，还一步步将家族事业合法化。从这个角度讲，过于重视个人形象和家族关系的vito在事业上很难取得michael那样的突破。 


michael与vito相比，就好比雍正与康熙相比，放开了慈父仁君的架子，才能把金玉在外，败絮其中的社稷重新整治好。 ”
      </影评>
<有用数>2908</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>可可</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-09 20:41:51</时间>
<影评>
            我想很多人跟我一样，在最初看完《教父II》之后，对迈克.柯里昂一定要杀死他的哥哥弗雷多感到很不理解。尽管这个懦弱可悲的人物犯下了与他人私通的错误，差点害得迈克被乱枪扫射而死。可毕竟最初他对敌人的阴谋是不知情的，他也是被蒙在鼓里的（‘kept very much in the dark’）。这一点连迈克都了然于胸。在最后那个与弟弟正面对峙的“伟大”的场景中，当我们看到弗雷多深陷在躺椅里，显得如此无助，愤怒而又恐惧时，我们就已经全然原谅他了，心理都希望他能最终取得弟弟的谅解。而在母亲葬礼那场戏里，当我们看到他抬起头用几乎是惊恐、脆弱无助而又似婴孩般无辜的眼睛看着走向自己的弟弟时，我们更是被这摄人心魄的眼神击中。“没有你他是如此无助（he is so sweet and helpless without you）”。这是迈克的姐姐康妮沉痛的祈求。可是，迈克最终还是用枪子解决掉了他，就在他已经不问世事，只希望通过祈祷圣母而钓到更多的鱼的时候。

    为什么？弗雷多为什么一定要死？

    在我反复看了这部影片，并寻找多方面的“课外”资料来做分析之后，我认为这个问题也许可以从三个方面来解答。

首先，也许是最表层的，那就是弗雷多的背叛和愤怒深深伤害了迈克。这是大部分人都能轻易从影片中获得的讯息。特别是在《教父III》中，那个举世闻名的迈克的忏悔情节中，他直接说出了：“我杀死了他因为他伤害了我。”迈克曾经如此喜爱这个哥哥，在他成为第二代教父之前，弗雷多是他最亲爱的玩伴。我认为影片中有两处对此做了精到的表现，第一个是在教父第一部中，迈克带着凯出现在康妮的婚礼上，弗雷多第一次出场的时候，他先是用手打了一下迈克的头，接着又当着迈克的面去亲凯，迈克则在后面拍打他的背。这一场景的所有细节都是在表现迈克和弗雷多有多么亲密。第二个，是在教父第二部最后的一个场景，还原许多年前大家族的欢乐场面。当大哥桑尼因为迈尔报名参军而愤怒地要打他的时候，弗雷多搞笑似的要跟迈克握手表示祝贺。这表现着他们之间异常轻松而互相信的关系。可以想象，在迈克看来本来是如此亲近的自己的哥哥，其实心里对自己是充满了怨气，觉得被自己踩在了脚下（step over）。当他最后在弗雷多咆哮地埋怨中知道了这一切的时候，心里当时多么悲痛便可想而知。当然，当尘埃落定的时候，我们发现弗雷多对迈克最大的伤害则在于，他死在了迈克的手上。

    第二个理由，我想也许会被不少人忽视掉的一个原因，一个制度性的原因，其实某种程度上来说，弗雷多是死于黑道家族伦理。我想列举两个非常重要的证据。第一个，如果大家看过马里奥的原著，应该知道书的最后一部分有个情节，及凯因为知道了迈克杀死了康妮的丈夫卡罗，而且还欺骗了她，便带着孩子负气出走。当汤姆找到凯，劝她回到迈克身边的时候，凯痛哭地质问汤姆，为什么卡罗就不能得到原谅和更正的机会？他最后不是已经成为一个老实而忠诚的人了吗？这是汤姆给出了我认为是一个异常经典且具有重要意义的回答：我们都可以原谅他，但问题的关键是，他将永远无法原谅自己。这就是道上的伦理，生意人的伦理。一个背叛的人，心里永远留着那个刀疤。第二个重要的情节，是葬礼上迈克在康妮的劝说下出来见弗雷多的时候，也是我在上文一开始就提到的那个场景。迈克拥抱了弗雷多，弗雷多紧紧抱着他的腰，这时我们看到迈克抬起头来，目光与他的保镖阿尔的目光紧紧交织在一起。这是一个非常重要的暗示，如果大家去听DVD里面的导演科波拉的解说声道，你会听到科波拉说：由此你可以看出迈克和他的家族并没有完全原谅弗雷多。这就让我们看到了第二个，相对第一个来说是更为重要的原因，那就是黑社会家族伦理不允许对叛徒的宽容。阿尔在这里就是一个家族伦理的象征，他代表着所有为维护这个家族的繁荣昌盛而舍生忘死的死忠者，他们的生死与利益都与家族利益捆绑在一起。迈克在这里要面对的是亲情与黑道伦理，黑道制度的终极对决。迈克知道黑道上的人都是“生意人”，“他们的忠诚就是基于此”，这意味着每个人都有背叛的可能，黑道维护忠诚的工具就是对叛徒的零容忍，这是一个深刻的辩证关系。迈克最终成为黑道伦理的卫道者，同时也成为一个冷酷无情而有落寞孤独的王者。

    最后一个原因，从某种程度上可以说是最本质的原因，那就是这是科波拉在艺术和思想上的需要。如果说《教父I》的成功原因是多方面的话，比如我们可以轻而易举地列出很多，有马龙白兰度令人拍案叫绝地表演，阿尔帕西诺惊世骇俗的登场，跌宕起伏的情节，对黑道文化深刻的展示，对黑道人性化的解读，以及最后“复仇”情节与洗礼场景的交织映衬的处理方式在艺术上的辉煌成功，等等，那么《教父II》的成功，不可能通过复制来获得，它最终来自于其对人性悲剧阐释与展现的新高度。

    在这里，我想先补充说一下一个在哲学上非常重要的异化理论。“异化的意思是脱离、疏远、受异己力量支配”，最初来源于黑格尔的学说，后来在马克思那里得到了伟大的发展。简单的说，异化可以看作是人自己制造的事物又反过来支配和统治了人，比如上帝便是如此。“人们把自己的本质力量外化成上帝，反过来又让上帝来统治自己”。异化的观念被认为对当代文学艺术的发展起到了不可估量的影响，比如卡夫卡。

    我在这里要提异化，是因为我认为《教父II》在很大程度上也表现了这样一个主题。我们看到迈尔年轻时候是一个善良而有理想主义色彩的人物，他与整个黑道所象征的恶似乎格格不入。他的“堕落”在很大程度上是出于对父亲的爱。这个在原著、《教父I》和《教父III》中有非常清楚的交代。《教父I》中迈克在医院发现父亲被孤零零地留在病房里，随时可能被敌人杀死，书中描述这时他感到异常的愤怒。这时候他就下定了决心要站在父亲身边。我想大家都还记得阿尔帕西诺握着马龙白兰度的手，亲吻着，并轻声说：我在这，别担心。马龙白兰度则是唯一的一次微笑地掉下了眼泪。接下来，是桑尼的死，阿波利亚的死，一连串的打击使迈克终于开始认同黑道伦理了，并最终成为一员。书中描写他在爆炸中幸存下来之后，只说了一句话：告诉爸爸，把我弄回去，告诉爸爸，我很想当他的好儿子。

我们对迈克的“堕落”最开始是抱有深重的同情心的。然而对于他来说，真正的异化才刚刚开始。还记得《教父III》中，在他退下了冷峻的面具，希望的到凯的宽宥的时候，他说的话吗？“我能怎么办呢？我爱我的父亲，他受到死亡的威胁，我能怎么办？你和孩子处于危险之中，我能怎么办呢？”这似乎是在说，后来他一切冷酷无情的作为，都是为了保卫他的家庭。

    然而，黑道制度一旦被建立起来，尽管它最初是以维护爱和正义的名义（包括老教父和迈克来说，他们的初衷都是如此），最终将似脱缰的野马一般，反过来成为控制人、压迫人的恶魔，这就是“异化”。老教父所建立的，迈克所维护的这一套法则，最初是用来对抗恶的，然而，黑道制度与人性的根本冲突却无法因此而得到调和。其实科波拉在《教父III》中，已经给我们做了深刻的解答。迈克激动地对凯说：我所做的一切都是为了我的你们，使你们免受恐惧的威胁。凯却回答：可是你却成为我最大的恐惧。

在表达这样一个深刻的主题上，科波拉是不会放过加上弗雷多之死这一浓墨重彩的一笔的。也可以说，这是最重要的一笔。弗雷多之死是异化的象征，是黑道制度与人性冲突的集中体现，当然，它还带来了艺术上的辉煌胜利。

    当最后我们看到迈克孤独地坐在秋天漫天飞舞的落叶中的时候，当我们想象着他还要在以后的岁月中所经历的漫长而艰苦卓绝的斗争时，我们的心理是无可名状的凄凉。对于他身上逐渐消失的善良与温存，我们是如此的无能为力。

    我想，科波拉给我们讲了一个简单又深刻的道理：恶是无法被恶所终止的。
      </影评>
<有用数>1812</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>随意</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-06 12:00:12</时间>
<影评>
        《教父》系列经典台词——一生受用  

 1.巨大财富的背后,都隐藏着罪恶。 

2.让朋友低估你的优点，让敌人高估你的缺点。 

3.不要憎恨你的敌人,那会影响你的判断力。 

4.离你的朋友近些，但离你的敌人要更近，这样你才能更了解他。 

5.这个世界本身就没有所谓的清白而言，你能坦言，你从来就没说过慌，这是自欺欺人。 

6.我为自己的家族工作，拒绝成为大人物手下的傀儡。 

7.我将给他一个他无法拒绝的理由。 

8.一个人只有一个命运。 

9.你花时间和你的家人在一起吗? 我当然有. 很好!不照顾家人的男人,根本算不上是个男人。 

10.伟大的人不是生下来就伟大的，而是在成长过程中显示其伟大的。 

11.一个提着公文包的律师所抢到的钱比一千个拿着冲锋枪的抢到抢到的钱还要多 。 

12.如果一个人很慷慨，那他就必须把自己的慷慨表现得充满感情。 

13.友谊可以筑起一道坚实的防线。 

14.不要让别人知道你的想法。 

15.如果你认为我不知道其中的真相 那就是在侮辱我的智慧。 

16.我花了一辈子 ,就学会了小心 ,女人和小孩能够粗心大意 ,但男人不行。 

17.我绝不会把友谊强加给不需要友谊——认为我无足轻重的人。 

18.在一秒钟内看到本质的人和花半辈子也看不清一件事本质的人,自然是不一样的命运。 

19.老头子走过去，坐在大桌子后面，说：“你对你所爱的人不能随便说‘不’字，也不能常常说，这就是诀窍。当你说‘不’字时，你得把‘不’字说得听上去就像‘是’字一样悦耳。另一个办法就是你得设法让他们说‘不’字。你得耐心，还得不怕麻烦。 

20.生命是如此的美丽…… 

21.这张和约书上会留下两样东西：一是你的名字，再就是你的脑浆…… 

22.复仇是一道冷却后的美餐。 

23.我们都是伪善的人，参议员先生，但请不要把它与我的家族联系在一起。 

24.我只可能被杀害,但永远不可能被捕。 

25.如果你不和家人在一起，你就永远无法成为真正的男人。 

26.tom对那个电影公司老板：“他第一个要求被拒绝以后，从来不会提第二个” 

27.最猛烈的拥抱是用来抱断敌人的肋骨的。 

28.不要说不可能，没有什么不可能。 

29.你是我的兄长 我爱你但我绝对不允许你做对不起家族的事——帮外人。 

30.这种权利我没有，要是我有，我一定比上帝慈仁。 

31.我相信友谊，并且愿意首先表示出我的友谊。 

32.如果你这么老实的人都受别人欺负的话,你的敌人就是我的.到时侯他们会怕你。 

33.政治与犯罪本是一回事情----金融就是枪 政治就是抠动扳机的时候 。 

34.无法掌控权利的人将被权利毁灭。   

 

 
      </影评>
<有用数>446</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>四分卫Alex</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-08 16:38:24</时间>
<影评>
          天才库布里克在工作室看了10遍教父,出来说&apos;这可能是世上最伟大的电影&apos;天才看了10遍才被征服,而如我这样的凡人只看一两遍就已经对其顶礼膜拜了.

  我很为阿尔帕西诺遗憾,演了三集教父,没有拿到一座奥斯卡.白兰度在演完教父以后,有天晚上在个小饭馆吃饭,意大利黑手党的老大特意找到他,对他说&apos;你演的教父太像了,我现在的很多动作都是学你的&apos;吓的白兰度颤沭不已.

  第一集里的帕西诺还掩映在白兰度的光芒之下.但是他的眼神已经让人看了无法释怀,到了第二集里,你的注意力就很难再从他的冷冷的眼神里拔出来.当时帕西诺去试镜,征服派拉蒙的正是他在杀sollozoo之前的那段眼神.帕西诺在获得金球奖终身成就奖时,颁奖嘉宾Kevin Spacey 在台上带领大家高呼帕西诺的名字,现场大屏幕播放是阿尔表演生涯最经典的两个片段,一个是在闻香识女人里的那段探戈,还有一个就是前面提到的那段17秒的眼神.

  第二集里的罗伯特.德尼罗模仿的白兰度真的是惟妙惟肖,语气.神态.动作与白兰度丝丝入扣.但是遗憾的是没有看到他和帕西诺飚对手戏.到了1995年,Michael Mann邀请两位担当Heat的主演,德尼罗看到帕西诺的第一句话就是&apos;hi,son&apos;.

  二集里在如何处置Hyman Roth的问题上,tom和Al都主张放弃暗杀,注意这个时候阿尔说了句话&apos;if anything in this world is certain,if life has taught us anything,is that we can kill anybody&quot;这才是一个big shot才有气魄说出的话,而一如你我这样的凡人就只能流着口水看着帕西诺在光影交错的荧幕上为我们诠释男人.

  影片最后阿尔下令杀了自己的亲生哥哥Fredo,我的心蹬的一下,Michael为了家族的利益可以牺牲Rocco,可以放弃最爱的女人Kay,最后还必须要Fredo为背叛家族付出生命的代价.只要是妨碍了家族的利益,Michael睚眦必报.这时他的灵魂已经荡涤了其他所有的杂念,斩断情丝,彼岸重生.

  释加摩尼说&quot;放下一切,你可入神&quot; 

  教父给了我们一个近距离看到神的机会!
      </影评>
<有用数>342</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷开狼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-25 20:11:49</时间>
<影评>

    在《教父2》中，第二代教父麦克与二哥弗雷多的兄弟恩怨是一条贯彻始终的主线。麦克与父亲的性格完全不同， 他是个理想主义者，不愿接受现实的价值观，但为了家族的生存不得不委曲求全，直到走向另一个极端。 
    因此片中的弗雷多虽然背叛了麦克，令其险些丧命，但观众仍然会同情前者，因为他仅仅是被人所利用，而麦克无论如何也不该对自己的亲兄弟痛下杀手。
    多年之后再看此片，却给我另一种感受。
    麦克冷酷的外表下，有着一颗孤独而敏感的心。他临危受命，放弃自己的理想，以一己之力拯救了风雨摇摆中的柯里昂家族。而这份责任，原本应是他的大哥或者二哥来承担。连他父亲都承认，怎么也没想到让这个家中唯一的大学生来子承父业。但是，大哥的简单粗暴，二哥的胆小懦弱，都不堪重任。在影片的末尾，麦克的姐姐康妮终于理解了这一点。
    那么，他为什么不能原谅自己的二哥弗雷多，一定要至他于死地。仅仅是二哥的一次背叛吗？
    在教父的世界里，正义总是来得及时而迅速，而一切背叛都会被严惩。无论是麦克还是他的父亲维多柯里昂，都将这视作不二法典。在《教父1》的片尾，麦克与姐夫卡洛有一段意味深长的谈话。
    此时，麦克在干掉五大家族的族长后，决定进行内部的肃清。第一个人就是害死大哥桑尼的卡洛。麦克：“别怕，卡洛。你以为我忍心让自己的姐姐当寡妇吗？我又是你儿子的教父。从此你退出家族的生意，这是给你的惩罚。我送你上飞机去拉斯维加斯。”当然，麦克是不会放过卡洛的，他这么说只是让卡洛放下戒心。

麦克清理卡洛
    他亲手递给卡洛一张机票，“我要你留在那边。只是别告诉我，你是无辜的，因为那等于把我当做傻瓜，会让我非常生气。”影片只用了一个镜头描写卡洛的招供，麦克算是对姐姐有了交代，便让手下在车上结果了卡洛。这就是教父对待叛徒的手法。
  然而，弗雷多是麦克的亲哥哥，他对于前者的背叛则要宽容得多。
    《教父2》中开始的那场Party，弗雷多妻子在众人面前的失态让大家非常扫兴，弗雷多一脸沮丧却又无能为力，麦克搂着弗雷多“弗雷多，你是我哥哥！你无需道歉。”此时，两人的关系看上去还非常好。但气势上一强一弱的对比，已经为哥哥的背叛埋下了伏笔。

家族晚宴上的兄弟俩
    当晚，麦克就在家中遭到袭击，差点丧命。很明显，有非常亲近的人做内应。麦克怀疑过弗雷多，他与“军师”汤姆有一番对话：“他有颗善良的心，但是他很懦弱而且很笨”。麦克认为弗雷多没有加害自己的心，但可能被他人所利用，无意中做了错事。
    麦克深爱着自己的二哥，接下来，他给了弗雷多一个机会。
    在古巴与海门罗斯谈判时，麦克让弗雷多送200万现金来。
 送钱哪里用得上自己的亲哥，他只是想给二哥一个机会。

兄弟俩在哈瓦那
    因此，两人在吃饭时有一段对话。
    麦克将自己晚上的行程告诉了弗雷多，并说“在我到达旅馆之前，我会被刺杀”，这时弗雷多面无表情，麦克接着说“一直都是罗斯在操纵，他想在家里杀死我。不过，他活不过今晚了”。
    让我们来体会这样的场景。这番话有三层含义：一是表示对二哥的信任，将自己最隐秘的计划毫无保留的告诉了他；二是告诉二哥，我知道上次家中的暗杀是罗斯在操纵，即使你不慎卷入我也能够谅解；三是罗斯的伎俩已经被我识破，今晚就要干掉他，继续跟着他不明智。按道理，麦克已经把话说得很清楚了，如果弗雷多只是不慎被人利用，就应该赶快借机下台，只要他帮上一点忙或者透露一点信息，麦克就能顺势原谅他的背叛。
    但是很不幸，这个哥哥真的是绝情而且蠢笨。弗雷多非但没有表现出丝毫的关心，帮上一点忙，反而把麦克的计划全盘托出，全部泄露给了海门罗斯，直接导致后面麦克的刺杀计划失败。而且，在酒后的玩乐中，弗雷多说漏了嘴，相当于告诉所有人，自己和海门罗斯的关系非常亲密。
   麦克遭受重大打击：原来自己的二哥不仅参与了此前家中的袭击，而且程度超出自己的想象。这一次在古巴，他对海门罗斯暗杀自己的计划只字不提，不管我的死活，摆明了是要和对手一起整死自己。
    本来是希望给二哥一个改错的机会，却发现二哥是想致自己于死地。影片给出了一个意味深长的镜头。
 
伤透心的麦克
    画面右边的弗雷多说漏了嘴还浑然不觉，左边后方的麦克以手掩面，伤心至极。
    麦克还是希望原谅自己的哥哥。当晚上总统宣布辞职，整个城市陷入一片混乱之际，所有人都不顾一切的逃离哈瓦那。麦克看到了人群中的二哥，“弗雷多，来吧！跟我一起走！这是今晚离开这里唯一的办法。罗斯已经死了。你仍然是我的哥哥，弗雷多……”
    然而，弗雷多仓皇逃命。

弗雷多仓皇逃命
    回到美国后，麦克动过杀机。他对自己的手下说“在家母还活着的时候，我不要他发生任何事”，言下之意就是在母亲死后动手。
    同时，他和弗雷多约法三章：如果需要他们俩同时出现的场合，弗雷多必须事先通知他，等到弗雷多离开后他才会出席。兄弟俩已形同陌路。
    数年后，在母亲的葬礼上，亲人们聚集一堂，却不见麦克，原来他躲在屋中不愿见弗雷多。姐姐康妮来为弗雷多求情，康妮说“你只是为了我们大家而坚强，就像爸爸以前那样，我原谅你”，她指的是麦克清理门户，杀死自己的丈夫卡洛。但卡洛背叛了家族必须死，多年后康妮终于理解了弟弟当时的决定，现在她希望留下来陪伴弟弟。麦克一言不发，但阿尔帕西诺精湛的演技让观众感受到教父冷酷外表下那颗感性的心。康妮的劝说起了作用，麦克走出屋子，和弗雷多紧紧的拥抱在一起。而麦克向镜头对面那个西装革履的杀手做了一个眼色，这意味着计划取消。

兄弟俩重新和好
    弗雷多留了下来，享受与家人一起的天伦之乐，画面温馨感人。
 很明显，此时的麦克已经没有了杀机，但为何最后还是处决了弗雷多？
 因为随后发生了一件事，这成为了麦克最终放弃弗雷多的主因。
    之前暗杀未遂的海门罗斯将回到美国，而采访中他透露与美国政府达成了某种协议。一旦罗斯成为政府的污点证人，对麦克的各项指控都将被坐实，而柯里昂家族也将遭受腥风血雨。
    于是麦克派人在机场枪杀了罗斯。而这还不够，由于当年弗雷多与罗斯决定联手干掉麦克时，两人有着千丝万缕的联系，警方一定会顺势追查。弗雷多天性懦弱，势必招架不住警方的威逼利诱，到那时，一旦家族成员被定罪必将引发大规模的帮派火拼，柯里昂家族可能就此灭绝！
    麦克不得不在二哥和家族两者中做一个选择。
    其实在麦克心里，弗雷多是他最想去保护的兄弟。他送弗雷多去拉斯维加斯，外人看起来是一种放逐，其实麦克深知二哥的性格不适合在帮派中担任要职，他希望二哥远离权力核心，远离帮派斗争，过平静幸福的生活。但弗雷多未能理解弟弟的苦心。
    何止是弗雷多，就连麦克的妻子、儿子都不能理解他的行为。
    那么，他们会不会换位思考，如果自己身处教父的位置，又能做出更好的选择吗？当然不会，因为这个世界上有同理心的人太少太少。教父是注定孤独的。
    数十年前的一次家族聚餐上，那时的麦克还是刚刚毕业的大学生，在餐桌上，麦克谈到了自己的理想，加入海军，为国效力。所有人都在嘲笑批评他，脾气火爆的大哥桑尼甚至大打出手。
    而弗雷多说“做得好，麦克，恭喜你”！


</影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>馋老胚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-17 20:50:26</时间>
<影评>
        老教父的父母兄弟都死于黑手党枪下，在他幼年穷途末路时，没有人敢向他的家庭伸出援助之手。按常理，这样的人对人性对社会应该有着刻骨的仇恨和鄙视。但他是个例外。这是他人性的光辉之处―――他是个有情有义，有社会责任感的黑手党老大。所以，他重视家庭，爱护妻儿，关照手下，帮助身边求助于他的穷人，而且不是为了索取回报。对他而言，这是身为男人的责任，他要对身边的人负责。只有这样的伟大的男人，才可以在临时死，脸色安详地说一句，“生活真是美好”。




一个黑社会老大，他的立身之本是居然责任和仁义，这不能不说是对现实社会的极大讽刺。当法律惩戒不了坏人，谁能比这个社会还黑时，黑社会就变成了社会的道德。


 

老教父严格意义上算不上一个好人，他身上背着好多条人命，同时还经营着黑帮的庞大生意。但是，这个世界上没有绝对的好人或者坏人，但能在巨大利益的诱惑面前，做到不为所动，坚守道德底线的商人，敢问世间能有几个？老教父就是这样了不起的人。所以，尽管毒品可以给他的家族带来相当丰厚的利益，他还是果断拒绝了毒枭分一杯羹的邀请，不惜得罪大毒枭，仅仅是因为他认为“做毒品是败坏德行的生意”。

 


老教父在最开始所做的一切，都是为了他的家庭。为了不让自己的爱人和孩子饿肚子，老教父所迫生存压力而去偷窃，杀掉恶霸，之后随着势力的不断变大，他的负责对象慢慢变成了整个家族：不光是他的家人，还有他的教子们，部下们，以及他们的家人等等。家庭是他做生意的出发点，而对周围的人负责则是他的信仰。所以就不难理解，他常常会关切地询问儿子或教子，“是否有抽出时间陪伴他们的妻儿？”“你们的妻儿是否过得快乐？”就像他说的，“一个男人如果连他的家人都不愿去保护，这样的人根本称不上是男人。”



反观身边，自私自利，斤斤计较，唯利是图，不负责任的小男人比比皆是。他们信奉享受至上，及时行乐，不愿意把有限的资源和精力“浪费”在孩子和老婆身上，急于甩开包袱，轻装上阵，拥抱新生活。他们认为人不为己天诛地灭，保全自己是最要紧的，让自己得利是生活的意义。其他的事情，凡是与他的个人利益无关的，能少管就少管，能不管就不管，哪怕是自己份内的责任，也不情愿承担。说实话，我发自内心地鄙视这样的男人，看不起这样的人。一个人如果连他的妻儿都不爱，都不愿去负责，这样的人怎么会真心对别的人好？就算表面上会，那也只是虚伪的表演，只要轻轻一戳，伪善的面具就会摇摇欲坠，这样的人情是经不起时间的推敲和考验的。


 

所以，伟人之所以能成为伟人，绝对不会因为他运气好，或者手段狠，而是因为他身上闪烁着有人性的光辉，这是某些财迷和唯利是图者永远都不懂的。很简单，靠着利益的笼络只能吸引来同样的唯利是图者，但绝对不会有死忠效命的部下。靠利益吸引来的，和靠人格魅力吸引来的，差别那是相当大的。这或许就是所谓的磁场。


 

就我个人而言，更爱老教父，他和麦克最大的不同，在于他的胸怀和大度。山尼是他的大儿子，是他和妻子在患难时期拥有的第一个孩子，这对他有着重要的意义。一个如此重视家庭的老教父，在内心深处是极爱他的儿子的。可是，当他得知大儿子被乱枪射杀致死后，强忍着沉痛，说的第一句话竟然是：“我决定不追究这件事，我不要复仇”。看到这里我被深深的折服了！这才是强者的力量。一个人要证明自己的强大，从来不是靠着暴力，迷信暴力的人在内心深处都是惊弓之鸟。老教父才是真正的powerful man，强大不在于掌握了多少资源，而是一种无形的力量，让人五体投地。他深知，复仇不会让他的大儿子复活，为了保全自己的小儿子，同时避免矛盾的激化，带来不可估量的损失，他可以埋藏起丧子之痛，去拥抱他的仇人。在他有力量消灭敌人的情况下，他选择宽恕，这绝对不是软弱！



在遇到伤害的时候，狭隘冲动的人嚷嚷着要如何如何报仇，要血债血偿。更有心机者是忍而不发，为了“生意”，或达到某种目的，再扛着“复仇”的大旗去征讨，在师出有名的同时，又达成一己私欲。而最强大的人，本着悲天悯人的情怀，出于对大局的考虑，不让更多无辜的生命做无谓的牺牲。冤冤相报何时了，靠杀人是杀不出安全感的，报仇也换不来内心的快乐，这是再简单不过的道理。

 


而新教父麦克则不同。父亲的遇刺是由于司机的出卖，大哥的横死是由于妹夫的通敌，妻子的惨死也是因为心腹的背叛，他对内鬼有着刻骨的仇恨，他吃过太多内鬼的苦头。为了家族的安全，他对家族内部的叛徒和家族外的仇人展开了有计划有预谋地复仇，一个活口都不留，包括自己的妹夫，和之后背叛自己的亲哥哥。


虽然这种做法是理智的，内部叛徒远比敌人更可怕也更可恨，随时会威胁整个家族的安全，但这并不是解决问题的最好办法，麦克的心也将因此永远得不到宁静和宽恕。


 

可是他不得不这么做，这也是新教父的悲哀。之前他一直游离在家族事业之外，虽然深得父亲喜爱，但在家族里面，他一直被视为乖乖的大学生，仅此而已。如果不是老教父遇刺，大哥横死，他永远不会登上权利的舞台。几个骨干在麦克即位后要求单干，也从侧面说明了，他们对新教父领导下的集团未来是不够有信心的。


众人对这匹横空出世的黑马抱着很多的怀疑和不信任，他行吗？有资格吗？他会把这个集团引领向何方？就好象一个名角突然病了，导演临时通知一个名不见经传的演员上台顶替，他匆匆忙忙地，甚至连妆都没来得及画，而原来和名角配合得很好的一众心腹配角，也不由得心声疑问，为什么是选他？这个小子嘴上的毛怕还是没长齐吧？这台戏我都演了二十多年了，我为何要给他当配角？


麦克一方面毕竟年轻气盛，再怎么老成持重，总是对后果预计不足，年轻人和垂暮之人的行事风格总是不同。再一方面，也是最关键的。由于他刚刚继位，大局未定，根基未深，他必须借由内部肃清和对敌人的全面报复这一系列的行动，起到杀一儆百，以儆效尤的目的。先向集团内狐疑徘徊，游移不定的成员亮出自己的底线，告诉他们通敌卖主是没有好结果的，只要是叛徒，哪怕是妹夫，亲哥哥都会必须去死。对外，也在其他家族面前，塑造新教父手段狠毒，有仇必报的凶悍印象，算是新教父给其他家族送的“见面礼”。



麦克临危受命，在风雨飘摇中接管了整个大家族，除了果断地干掉土耳其毒枭和黑警察，使他一时声名大噪之外，其余就没有什么拿得出手的战功。在集团内，他尚无威信，对手下也尚未施加恩德，所以他做不到像老教父那样一言九鼎，一呼百应。他也没有更多的时间去培植亲信和党羽。那些老部下忠于他的父亲，是因为老教父对他们恩威并用，几十年的交情。而自己则不同，他们尊敬他，只是因为他是老教父的儿子，他始终活在伟大父亲的阴影里，一旦父亲死了，他还能不能镇得住场面，就不得而知。所以他需要立功，复仇行动是最好的机会，他要以此来彰显自己的智慧，胆识和过人的手段。



老教父用仁义彰显自己的力量，而新教父用狠毒证明自己的权威不容置疑。所以，麦克虽然说话掷地有声，发号施令时坚决果断，但这种粗暴的态度，恰恰反映出他内心的焦躁和不安，他怕质疑，怕众人不服。在劝退军师TOM的时候，老教父是娓娓道来，象拉家常一样，在TOM表示自己多少还有用时，麦克是斩钉截铁的说NO,没有讨价还价的余地，他要的只是服从。



另外，虽然新教父麦克继承了老教父要对家庭负责的价值观，但在行事风格上，却是有着很大的不同。老教父的妻子问他，最近工作还好吗？老教父轻声柔情地说，哦，别问了。而在麦克的妻子问他是不是在做违法的事情时，他是粗暴的斥责她，让她不要过问自己的“生意”，虽然最后还是向她善意地撒了一个谎，但还不忘冷酷地告诫她，下不为例。


 

这种简单粗暴的态度也为麦克妻子的堕胎卖下了伏笔。换而言之，麦克虽然爱他的妻子，也重视他的家庭，但对于这位单纯较真的美国女性，他却没有更好的沟通办法，他没能搞定他的妻子。



他不告诉kay他的生意到底是什么，这是出于对她和孩子的保护，完全可以理解。但是他们在卧室里遭到刺客的枪击，就算麦克曾经明确保证，自己的生意是合法的，但是kay还会相信吗？试问在危险这样的情况下，她怎么敢把孩子生下来？如果不能保证孩子的安全，何必让他来到这个世界受苦。在这个层面，我可以理解kay的做法，这是母亲对孩子的保护。


但是男人是不懂的，对麦克，是妻子杀死了腹中的孩子，让他恼怒的不止这个结果，还有妻子竟然不和他商量，擅作主张把孩子做掉了，这是对他的公然挑衅，也是一种轻视，不信任他有保护家人的能力，这要一直视家庭责任为己任的麦克如何接受得了？



从堕胎事件也可以看出，kay是个很有主张，敢做敢当的刚性女子。她虽然正直可靠，但这样的女人是否适合麦克这样的男人，的确也是个问题。



我想这事如果发生在老教父身上，他应该是不会因此和妻子决裂的。他会有办法说服自己的女人，让她充满安全感，并且信赖自己，他会用柔情来关照她的情绪。毕竟孩子没了还可以再生，很多事情是可以重来的。老教父更加宽容和仁慈，只有这样大度的风范才能彻底赢得一个女人。


越是成功的男人，就越重视自己的家庭。对于一个浪荡子而言，家庭或许没有意义，但对于事业有成者，如果没有后院的稳定，事业成功只是一句笑话，是海市蜃楼般的浮光掠影。 


老教父是为了家庭的生存而做“生意”，而黑二代的麦克所处的处境，更多的是人在江湖身不由己，为了避免仇家的报复，只有使得家族不断壮大，让自己变得更强更狠，但他忘记了，如果没有了要守护的人，这个“生意”做与不做就毫无意义。


 

我想每个人的人生，都会经历这样追本逐末，又返璞归真的过程，这样无奈的循环，才是生命的真相，才是到达成熟的必经之路。


</影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>闫妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-20 13:30:29</时间>
<影评>

Mike和Vito的区别之一大概在于对友人家人的态度。
Mike和人保持距离有一种生分感，对家人也投入感情精力不够多，更多是为了家族荣誉这种宏大的志向。可能他觉得是抓大放小吧，以为大家族事业繁荣家庭关系就会和睦，然而亲人一个个离他而去。如果说Vito更有一种大家长的味道，Mike就像是个CEO了。
越看到后面越有深深的孤独与悲哀


</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾欧珀奇诺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-15 15:21:10</时间>
<影评>


《教父》大获成功，火爆全球之后，弗朗西斯科波拉再接再厉，于1974年推出了《教父2》，这部影片由教父2的原班人马主演，加入了由罗伯特德尼罗扮演的老教父。这部电影创造了续集电影的奇迹，获得了奥斯卡最佳影片，最佳导演，最佳男配角，最佳改编剧本四个重量级奖项，超越了教父1中的三项。本片时长也长达200分钟，为三部曲最长，剧情方面也是三部曲中最丰富的，不仅采用了双线叙事，而且也更加深奥，主题也更加沉重。但是这丝毫不影响他的伟大，IMDB排名第三，豆瓣50名，实力有目共睹，本片的结尾在我心目中至少排进前三位。值得一说的是，教父2的电影剧没有任何关系，剧本几乎是原创的，只有教父1和2中的维托线是改编的第一部，小说第二部是一个独立的故事，主要讲的是西西里的一代枭雄吉里安诺的崛起与覆灭，当然小说也很精彩。关于本电影的解说，故事线分为维托线和麦克线，这样更容易解说一些细节，更容易突出两代教父命运的对比，话不多说，让我们开始吧。
影片一开始承接上一部结尾，麦克掌权后，部下亲吻他的手臂，和第一部做到了完美的衔接。麦克显得波澜不惊，加冕仪式上阿尔帕西诺忧郁的眼神让我这个大老爷们儿都很着迷啊。紧接着来到了维托线，时间是1901年，文字介绍了老教父的身世，老教父原名并不叫维托柯里昂，而是出生于西西里柯里昂村，父亲得罪了当地黑帮大佬被杀，他的哥哥保罗发誓要报仇，却在山里失去踪影，小维托和母亲参加父亲的送葬仪式。随后一声枪响，哥哥保罗被杀，母亲抱着哥哥痛哭。我相信这些童年的痛苦经历深刻影响了老教父，除了使他失去了家人外，也真正锻炼了他的意志力，从小见证过生死的人，是无所畏惧的。母亲带着老教父来见黑帮大佬西西里欧，请求放老教父一条生路，童年的老教父非常瘦小，但却是家里仅有的孩子了，西西里欧害怕日后老教父日后报复，拒绝了母亲的请求，母亲舍命保护老教父逃离，西西里欧禁止岛民收留老教父，但是老教父还是在岛民的帮助下逃离了西西里岛，漂泊到了美国纽约，自由女神像这一段类似于上一期海上钢琴师的开头部分，不再赘述，不过教父三大主题之一的再一次得到暗示。工作人员犯了一个错误，他误把老教父的出生地柯里昂村当做了他的名字，从此维托柯里昂这个名字将伴随老教父一生，这个日后威震全美国的名字的来源充满了戏剧性，有时候，决定历史的瞬间都是在不经意间发生的。维托柯里昂被检查出天花，被送到了隔离室，维托望着窗外的自由女神像，唱起了西西里民歌。时间一转来到了1958年，此时镜头给到了他的孙子，也就是麦克的儿子，不得不说剧组真的挺会选演员，麦克的儿子和童年时候的维托真的蛮像的。镜头来到了克举行的派对，这是一个很有意思的点，三部教父都是以盛大的宴会为开端，以昏暗的房间和死亡未结束，这是教父三部曲鲜明的特色。麦克的姐姐康妮带着新认识的男友来到了宴会。康妮来的目的是来向麦克要钱的，镜头给到了继承死去的克里曼沙位置的潘坦居利。麦克以儿子的名义向大学捐助了一笔资金，这是麦克为家族生意合法化所做的努力之一。参议员上台演讲，表示对麦克的感谢。麦克的努力似乎收到了成效。宴会演唱歌曲和照相也是教父必备元素之一。麦克和参议院来到室内谈论生意问题，参议员傲慢无礼，完全不把麦克放在眼里，不断侮辱麦克。和宴会上的谦卑判若两人。麦克依旧泰坦自若。注意一个细节，参议员把桌上的炮台对准麦克，象征着美国政界等各个阶层对教父家族的恶意和参议员打压麦克的想法。从这一段对话便可以看出麦克为家族生意合法化所做的努力必将付诸东流，他面对的都是人面兽心的政客，已经不是老教父那个礼尚往来的时代了。二哥弗雷多登场，威力奇契就是第一部中替麦克铲除五大家族的帮手，第二部中再次登场。教父对于次要人物的处理总是这么到位。潘坦居利向弗雷多抱怨自己见不到麦克，只能在大厅排队等他，此时不难看出麦克所取得的成就已经超越了自己的父亲，他像一个皇帝那样，处理着各种事物，每天日理万机。犹太人帮会的教父海门罗丝的手下强尼欧拉前来会见麦克讨论赌场生意，海门罗丝正是第二部的最终boss，麦克的主要敌人。他的话语很大程度上决定着赌场生意的成败，为了表现对强尼欧拉的重视，麦克屏退了汤姆和保镖罗可。强尼欧拉告诉麦克如果麦克想让对手出局，海门罗斯会同意的，表示海门罗斯永远为搭档赚钱，麦克听后很高兴，与强尼欧拉握手表示感谢。潘坦居利继承了克里曼沙喜欢唱歌跳舞的习惯，还有注意麦克母亲的头发白了许多，表现了时间的流逝，毕竟第一部开头的时间是1945年，第二部已经到了1958年，康妮带着自己的新男朋友来见麦克，康妮向麦克请求经济支援，声称为了结婚，麦克指责姐姐不重视家庭，私生活糟糕，并且很清楚新男友是个靠不住的人。康妮这一句只是为了借钱很明显伤害了麦克。这是麦克家庭出现裂痕的第一个预示，麦克杀害了卡洛之后康妮已经对麦克感到畏惧，康妮不顾麦克反对执意再婚令麦克失望。姐姐对自己的不理解和疏远。，是对麦克的第一个打击。此时的康妮还不成熟，到了第三部，康妮也已经参与家族事务的决策，也是晚年麦克的重要亲人之一。晚上的家庭聚会上，康妮怀念父亲间接表达对麦克的不满。话说二哥弗雷多的妻子还挺漂亮的，果然有钱就可以为所欲为。潘坦居利行为冒失，故意打翻了酒杯来表达对麦克的不满。注意镜头短暂的给到了弗雷多，他面色凝重紧张，这是他背叛的一个伏笔，此时的他正在暗中勾结海门罗斯。不得不说镜头运用的很高明。弗雷多真的太失败了，被一个女人那样侮辱，把教父家族的脸丢尽了，麦克此时心中一定很不爽。潘坦居利和海门罗斯支持的罗萨多兄弟有矛盾，向麦克抱怨自己的底盘一直在被侵蚀，潘坦居利不断挑战麦克的权威，麦克像往常一样按兵不动，不过我相信此时麦克对潘坦居利也起了杀心。这里可以看出潘坦居利是一个目光短浅的人，没有大局意识，根本就不在乎麦克和海门罗斯在谈生意，麦克的权威受到质疑。麦克和妻子跳着舞，凯再次怀孕，麦克为今天一些不愉快的事向凯道歉，可凯似乎并不领情，并告诉麦克他曾经承诺五年之内带领家族走向合法化，但那已经是7年前的事情了。麦克则继续安抚凯。夫妻二人的矛盾继第一部结尾后再次显现。晚上，临睡前的麦克遭到刺杀，还好麦克反应及时才逃过一死，在自己的家里遭到刺杀是麦克无论如何以不能容忍的。他下令缉拿刺客，并知道家族内部出了内鬼，结合之前的镜头不难得知是二哥弗雷多。最终在水槽里找到了刺客的尸体，他们被杀人灭口。凯受到惊吓，我认为在此时凯坚定了离开麦克的信念。麦克叫来汤姆，表达了对汤姆的绝对信任，将大权和身家性命委托给了汤姆，表示二哥弗雷多是个愚笨的人，说明此时麦克完全没有意识到弗雷多是叛徒，将来麦克得知真相后打击有多大也可想而知。麦克托付汤姆后，准备起身行动，主动出击。麦克面对尸体只是冷酷的说了一句把他们处理掉，可见他此时的愤怒，他变得不再相信身边的人。临行前，麦克抚慰了自己的儿子。镜头一转，来到了维托线，这是阿尔帕西诺和罗伯特德尼罗第一次出现在同一个画面里，意义是历史性的，可惜他们俩并没有对手戏，当年的德尼罗真的好瘦啊。这个镜头切换的很妙，两代教父都在注视着自己的儿子，1917年的维托深情的望着自己刚出生的大儿子桑尼，父爱满满啊，可以说麦克线和维托线的对比贯穿始终。麦克望着自己的儿子，表达的是茫然，维托看着自己的儿子，表现的是希望。维托的好友邀请他来戏院观看喜剧，屏幕上再次出现了自由女神像并且散发着光，不言而喻。维托在戏院看到了当地混混范伦奇以女儿为人质向别人勒索钱财。经朋友的介绍，范伦奇是黑手党，这一代全都要付他钱。我相信此时维托早已心知肚明，他从小生活在西西里，见过真正的黑手党是什么样子，真正的大佬绝对不会亲自出马，也不会用这种下三滥的手段威胁别人，维托比谁都清楚范伦奇只是个混混，这也是维托日后敢杀他的重要原因。此时维托在杂货店打工。有一天，维托接到了邻居克里曼沙的托付，让他保管一批手枪，面对枪械，维托沉着冷静，望着手枪，陷入了沉思。第二天，范伦奇来到了维托打工的杂货店，他威胁老板必须为自己的侄子安排一份工作，老板万般无奈之下只好辞掉了维托，让范伦奇的侄子顶替他。面对老板的请求，维托没有生气，反而感谢老板的照顾，其实昨晚妻子问维托老板对他怎么样，维托没有回答，便可推断出老板对他并不是很好，但是维托选择了以德报怨，赢得了老板的尊重，维托走出杂货店，老板抱出一箱水果向维托表达歉意，维托没有接受。从这些点点滴滴可以看出维托是一个人品很好，明白事理，富有人情味的人，用我们的话来说就是一直在攒人品，所以说成功的人之所以会成功，还是自有他的道理的，所谓小胜靠智，大胜靠德就是如此吧。丢了工作的维托回到家仍然选择用微笑面对妻子还带回了一个梨，多么顾家的好男人啊，得夫如此，妻复何求。又过了几天，邻居克里曼沙找到维托，为了感谢维托帮他保管手枪，克里曼沙带他去一个大户人家偷了一张珍贵的地毯送给他，二人产生了友谊。维托和克里曼沙把毯子带回了家，出现了家庭其乐融融的画面，小桑尼在地上哭泣着，两只小手做出动作，暗示了他好动暴躁的性格。回到麦克线，麦克前去拜访海门罗斯，只带了一个很老的保镖。开车这一段配上诡异的音乐渲染了麦克只身一人深入虎穴的危机感。海门罗斯就是开头提出的那个帮麦克拿到赌场执照的人。不得不说，海门罗斯真的是一个很精明的人，先是一句把这里当做自己的家一样，然后和麦克聊起了足球和棒球，让人倍感亲近，然而这正是他狡猾的地方，笑里藏刀阴险狡诈才是他的本性。麦克先是迷惑海门罗斯，说潘坦居利就是刺杀他的凶手，麦克要让他死，海门罗斯表示潘坦居利的死无足轻重，接着两个人商业互吹了一波，都是高手啊，麦克此时已经怀疑到了海门罗斯。从后得知了海门罗斯与日无多，行将就木。麦克会见了潘坦居利，告诉潘坦居利自己险些被暗杀，要求潘坦居利帮他报仇，首先要做的就是和罗萨多兄弟达成和解，麦克很清楚海门罗斯就是暗杀自己的幕后黑手。注意此时麦克和潘坦居利会谈的房间就是老教父维托当年的书房，麦克感叹白云苍狗，接着回忆起了自己的童年和自己的父亲，表示不希望这栋房子落入其他人手里，借机表达对潘坦居利的信任。下面麦克这段话很经典，体现了麦克对权术的高超运用。睡梦中弗雷多接到了海门罗斯手下强尼欧拉的电话，他是叛徒的事实昭然若揭。潘坦居利和罗萨多的和谈中遭到暗杀，幸好警察及时出现才捡回一条命。而杀手行动前那句麦克让我向你问好让潘坦居利认为要杀自己的人是麦克，由此背叛麦克与麦克为敌。这一切都是海门罗斯的陷阱，麦克被将了一军，手下与自己彻底决裂，危局加深。麦克通过陷害那个开头侮辱他的参议员从而成功的抓到了他的把柄，成功将参议员与自己绑在了一架战车上，柯里昂家族又多了一份政治庇佑。因为紧急情况，凯的人身自由也受到限制，凯对麦克的不满加深。麦克前往古巴首都哈瓦那市，麦克在车上这一段拍的很有时代感和古巴气息。古巴总统接见了包括麦克在内的多位美国企业家代表，海门罗斯也出席了会议，从这里可以看出麦克为家族生意合法化所做的努力还是取得了一些成效的，只是注定不能长久而已。结合1958年古巴历史，卡斯特罗正在领导古巴人民闹革命会谈中出现的纯金电话很有意思，各个企业家们传递观看电话暗示着他们内心的贪婪以及浮华虚伪。麦克和海门罗斯的互瞄表示他们表面和睦的背后早已经暗流涌动。。古巴总统表示叛乱分子不会长久，新年之前就会把他们赶出古巴。但是麦克在车上看到了一个革命者宁愿自爆也要闹革命，在海门罗斯的生日会上，海门罗斯倚老卖老，大谈特谈。那个蛋糕也是一个很有意思的物件，象征着各个大佬对古巴生意的瓜分和他们内心的欲望。海门罗斯提到了死后生意的划分的同时他们也在分蛋糕，真的很有意思。麦克结合今天他在车里看到的自爆景象认为叛党会获胜，海门罗斯则不以为然，表示这个国家50年来都有叛乱，麦克还是个婴儿时他就已经在做生意并拉近和麦克父亲的关系，体现了海门罗斯的倚老卖老和对麦克的轻视，海门罗斯的狂妄自大体现的淋漓尽致，并私下告诉麦克之前的200万还没带到岛上，海门罗斯认为麦克担心叛乱而不肯将钱带到岛上，于是麦克叫自己的哥哥弗雷多将200万带到岛上，当麦克提到海门罗斯和强尼欧拉时，弗雷多先是紧张了一下，随后表示不认识他们，体现了弗雷多的心虚和对弟弟的恐惧。兄弟二人出去喝酒，谈话中弗雷多表示了对麦克家庭生活的羡慕以及自卑，唉，他也是个可怜人，此时两兄弟依然申请。麦克交给弗雷多一项任务，要他同即将到来的政府高官玩乐，表示晚宴后自己将会被刺杀，而凶手就是海门罗斯，之前在家里刺杀麦克的也是海门罗斯，弗雷多表示了担心，想要为麦克做点什么，麦克说你只要装做若无其事就行了，海门罗斯看不到这个新年。这句话真霸气。此后麦克想要退出生意，两个人彻底翻脸，麦克质问是谁指示门萨多兄弟暗杀潘坦居利的，海门罗斯也不甘示弱，告诉麦克第一部中被刺杀的莫格林和自己情同父子，一二部的剧情衔接太到位了，同样质问麦克是谁下的令，两个人无需顾虑，开干就完事儿了。弗雷多陪同麦克会见各个政府高官，弗雷多和强尼欧拉见面装作不认识，麦克用信任的眼神望着弗雷多却不知道自己马上就会遭到背叛。麦克看着自己的表，自己的随从很快就要行动。参议员询问弗雷多为什么知道这个如此好玩的地方，弗雷多说是强尼欧拉告诉自己的，被麦克听到了，这下子可说漏嘴了，明明弗雷多说自己之前不认识强尼欧拉，事实显然是弗雷多勾结海门罗斯，麦克的心情不能用难受来形容，接下来阿尔帕西诺的表演我非常喜欢，脸色瞬间苍白，在弗雷多欢笑的背后捂住了脸。麦克带来的杀手用衣架勒死了强尼欧拉，果然是职业杀手，杀人真的干净利落。杀手的下一个目标便是海门罗斯。弗雷多找理由避开麦克去告密，杀手在找机会趁机行动，由于告密，警察及时赶到，杀手眼看就要的成功的时候被杀，以此留下了隐患。麦克向弗雷多摊牌，说自己知道他就是叛徒，细节可以看出此时麦克咬牙切齿，可以体会他是何等的痛苦，如他所言，弗雷多伤了他的心。弗雷多落荒而逃，可见他对麦克充满了恐惧，而且不是一两天了。古巴革命之夜，麦克请弗雷多和自己一起离开古巴，弗雷多还是选择了逃跑。其实这个时候麦克没有杀掉弗雷多的打算，他的心里还是有这个哥哥的，只是弗雷多并不了解弟弟的良苦用心，再一次选择了逃跑，错过了第一次活命的机会。麦克趁着夜色离开了古巴。麦克回到纽约后，第一件事是询问凯和孩子的情况，和圣诞礼物的事情，可见麦克在如此辛劳的情况下仍然把家庭放在第一位，接着询问汤姆哥哥弗雷多去哪儿了，并表示自己理解哥哥，哥哥并不知道海门罗斯要杀自己，选择了原谅他，从这段对话可以看出麦克对家庭的重视一点都不逊于老教父，只是父子二人得到的回报却大相径庭，真的很替麦克感到悲哀。祸不单行，汤姆告知凯流产了，孩子没保住，又是当头一棒，麦克沉积多日怨气爆发了。镜头切到了维托线，维托望着刚出生的二儿子，也就是弗雷多，唉，又是对比，麦克失去孩子，维托喜得贵子，父子二人在家庭方面的命运真的相差太远了。注意一个细节，接生婆说了一句弗雷多得了肺炎，可能暗示弗雷多从小就体弱多病，可能天生就有缺陷，维托望着生病的儿子，漏出了担忧怜爱的眼神，父爱得到了很好的体现。范伦奇再次找上门，告诉维托要向他们偷东西所得的收益分一杯羹，维托没有显得一丝慌乱，克里曼沙和泰西欧害怕范伦奇的势力主张付钱，维托则表示他有枪我们也有枪，为什么要把血汗钱给他，自己认识两个不付钱给范伦奇的，不是什么事也没有吗。从这里看出，麦克和克里曼沙两个人的见识和能力高下立判，日后维托能做首领，克里曼沙做手下不是没有道理的。维托让克里曼沙和范伦奇谈判，尽量迎合他，接下来这段话体现了他作为教父的资质初次显现，在这一段里克里曼沙能吃的特点也显现出来，难怪他以后那么胖。维托带着克里曼沙两个个人给的五十元钱去见范伦奇。这句话是老教父日后那句最经典的我会给他一个无法拒绝的理由的雏形。经过一番交谈后，范伦奇收下了维托的一百元，表示了对维托胆识的钦佩，维托则更加确定范伦奇只是一个小混混，除掉他已无后顾之忧。盛大的节日庆典上，再次出现了橙子，接下来会发生什么不用我说了吧。注意教父系列的好几次杀人都伴随着盛大的宗教仪式，反差感十足。维托在屋顶伺机而动，在昏暗的房间里枪杀了范伦奇，毫不手软，逃走之后处理手枪的方式也干净利落，手段高明。教父就此诞生，维托踩着敌人的尸体完成了加冕仪式，麦克也是如此，父子二人还是有几分相似的，可怜的范伦奇的作用就是为维托刷怪练级的悲催角色。杀掉范伦奇后，维托去见找自己的亲人，抱着刚出生的麦克，说爸爸非常爱你，维托对麦克的偏爱在这里就已经可以看得出，我一直都感动于维托和麦克的父子情，不仅是血浓于水的亲情，还有老教父对麦克的理解。维托在附近一带建立起了威望，事业也开始腾飞，时间回到麦克线，麦克回到了自己的老家，天空下着雪，只有他一个人，配上哀伤的音乐，麦克观察着家里的每一个物件，孤独感是常人难以体会的，麦克望了望母亲，转身离开了，是啊，母亲是目前这个世界上他唯一可以倾诉的对象了。海门罗斯为了报复麦克，将麦克告上了法庭，麦克家族的犯罪事迹也被揭发出来，麦克被指控为黑帮首领，潘坦居利背叛了麦克。虽然麦克仍旧很冷静，但是家族再次陷入了危机。早已经疲惫不堪的麦克找母亲谈话，接下来最戳中我泪点的片段出现了，麦克很想明白如果是父亲，他此时会怎么做，父亲以前很坚强，为了家庭而坚强。麦克已经出现了疑惑，自己会不会失去家庭，为什么父亲家庭圆满，自己却和家庭渐行渐远呢，母亲则安慰麦克永远不会失去自己的家，麦克陷入了无奈，一句时代变了，道出了多少心酸，是啊，这是一个男人的无奈。这种无奈，比美国往事中的面条和大话西游里的至尊宝更加刺激灵魂，。镜头一转，来到外脱险，维托建立了微信，周围一带人对他尊敬无比，罗伯特德尼罗的维托这个时候真正有了马龙白兰度在第一部中老教父的影子，嗓音更加沙哑，留起了胡子，变得威严起来，但是年轻时期的维托虽然温文尔雅，但是杀气明显比马龙白兰度的老年教父更加明显。接着维托帮镇上的妇女解决和房东矛盾这一段很诙谐幽默，维托找上房东提出和解请求，房东对维托出言不逊。
老板打听之后态度来了个180度大转变，表示妇女不但可以住下来，还提出降低房价，最后房东不得不把房价降到最低后维托才和房东握手，这体现了维托的办事原则，如果一开始你就答应我的条件，那你可以得到最大程度的优惠，但是如果你不识好歹，你将会得到最小的优惠，甚至会吃不了兜着走，维托对这件事的处理可以对比第一部中老教父为了强尼两次和好莱坞老板的谈判，维托办事情从来都是讲原则的。房东离开这一段很滑稽，门怎么都打不开，房东不停地说，体现了他的紧张和恐惧。此后维托的事业蒸蒸日上。麦克是否杀害五大家族等一系列指控，回答沉着冷静。官司即将陷入最后阶段，潘坦居利将作为指控的最后证人，只要潘坦居利指控麦克，潘坦居利因为刺杀事件背叛了麦克，已经做好了指控的准备。麦克此时也有点慌了。麦克找上弗雷多，想寻求帮助，弗雷多颓废的躺在轮椅上，还没等麦克开口，弗雷多就表示自己没什么可说的，并不断替自己辩解，说自己被蒙在鼓里，不知道那是暗杀，面对麦克的请求，弗雷多不但不帮忙，还想抱怨自己在家族的不公，自己就像一条都一样被使唤来使唤去，此刻只能无能狂怒，麦克对弗雷多彻底失望了。你现在对我什么也不是，不是兄弟，也不是朋友，我以后不想你接近我的房子，当你要见母亲时，先通知我，让我避开。杀心在麦克心里已经埋下了。作证前的潘坦居利见到了自己的哥哥，随后潘坦居利推翻了自己所有的证词。至于原因，我认为有两点，第一，人质在麦克手里，潘坦居利很清楚麦克的手段，而且潘坦居利也是西西里人，家庭观念很重，家人是他的软肋。第二是黑手党的缄默原则，潘坦居利很尊敬自己的哥哥，哥哥选择了相信麦克，潘坦居利选择站在哥哥这一边。只能说这是黑手党特有的文化。随着潘坦居利翻供，麦克逃过一劫。注意一个细节，麦克审问时的这张经典瞪眼照片，可以对比一下教父1中老教父谈判时的眼神，父子二人眼神如此相像，真的很有趣。逃过一劫后，麦克和凯的婚姻也走到了尽头，经历了刺杀，限制自由，法庭之后凯选择带着孩子离开麦克，麦克上前安慰，麦克认为是流产导致凯心神不宁，但凯告知麦克不是流产，是堕胎，麦克彻底失控了，出手打了麦克，我认为这也是压死麦克疲惫不堪的内心的最后一根稻草，经过这件事情后，麦克不再相信任何人，内心变得愈加孤僻和狠辣，麦克万万没想到是自己深爱的妻子给了自己致命的一击，这也不能怪凯，凯是纯正的美国人，她不能理解西西里人的价值观，既然两种价值观的矛盾不可调和，就只能分道扬镳了，只是一向强势的麦克怎么会允许凯把孩子带走呢。如果这个时候凯这个时候选择支持麦克，给与麦克关怀，也许弗雷多就不会死吧。维托功成名就，衣锦还乡，一群人聚在一起，其乐融融，再想想麦克，唉，自由女神像再次出现，也是第四次出现，始终代表着希望。维托带着三个儿子和一个女儿参观自己的出生地，一家人这样欢乐的时光真的很暖心，也很让人动容。维托找到了儿时的仇人，此时西西里欧已经老眼昏花，维托用最残忍的方式结束了仇人的生命，临走前，西西里欧的手下打伤了老教父的朋友汤马西诺，汤玛西诺就是第一部中麦克流亡西西里时接纳麦克的人，这件事后，汤玛西诺和老教父结为患难之交。此后维托穿上了西服，正式成为黑手党首领，离开西西里的时候，维托抱着小麦克向人们挥手告别，老教父对麦克的偏爱再一次得到体现。麦克的母亲去世了，弗雷多和康妮相拥而泣。麦克果真不再和弗雷多见面，一直在等二哥离开，康妮找到麦克，表达了对麦克的理解，自己想要住在家里，陪伴麦克。并祈求麦克原谅弗雷多，我承认这一幕很动人，但是看麦克此时的坐姿，哪里像和家人的交谈，明明就是和下属谈判时的样子，姐姐在深情的倾诉也不能挽回日渐疏远的亲情，更不能改变麦克杀掉弗雷多的决定。麦克拥抱了弗雷多，眼神却瞪着保镖艾尔，暗示还是要杀死弗雷多。海门罗斯已经跑路，已经不能对麦克构成威胁，并且只能再活6个月，即使海门罗斯身在异国，麦克还是不打算放过他。汤姆提出反对意见。麦克此时已经六亲不认，对汤姆也毫不客气，此时的他已经冷酷到极点，他已经彻底成为了一个独裁者，汤姆面对麦克的威胁，只好同意麦克的决定。弗雷多和麦克的儿子即将坐船去钓鱼，弗雷多向麦克的儿子说自己小时候和家人去钓鱼的时候自己是唯一钓到鱼的，这可能是缓解自己内心自卑感的唯一方法了吧，自己还是有闪光点的，突然觉得弗雷多也很可怜。汤姆奉麦克的命令向潘坦居利说明，只要他自杀，他的家人便可无忧。这段很巧妙，汤姆引经据典，用历史典故暗示潘坦居利自杀，潘坦居利同意了请求。凯前来见儿女最后一面，康妮劝说凯在麦克还没到来之前赶快走，临走前，凯请求儿子安东尼再亲吻自己一次，这是麦克出现了，阿尔帕西诺这个身高这有一米七的人却有两米七的气场，这气场，放到全世界所有的男演员里，能比得上的也寥寥无几，凯露出了恐惧的眼神，麦克面无表情，把凯拒之门外，教父一的结局中的门关上时两个人还在同一个世界，教父二的这扇门关上时他们已经永远处于两个世界。康妮前来，带走了麦克的儿子，留下弗雷多和艾尔去钓鱼，康妮此时肯定不知道此时弗雷多的生命已经进入了倒计时，不然他肯定不会听从麦克的指令带走孩子的。接着，对敌人的大清洗开始了，潘坦居利在浴缸中自杀，海门罗斯在机场被麦克的保镖罗可刺杀，罗可也被警察击毙，麦克失去了一名得力助手，罗可的死肯定在麦克意料之中，也在罗可自己的意料之中，更加说明此时麦克的冷血，即使对自己信任的手下，也选择了漠视，只是为了杀一个将死之人，也赞赏罗可的忠诚。弗雷多在黄昏时分也被艾尔击毙。麦克坐在阴暗的房间里，黑暗像一股强大的力量包围了他，它俨然拥有了一切，有仿佛失去了一切，这个男人经历了重重困难后终于登上了权力顶峰，此时他就像以为孤独的帝王，向我们诠释着无敌是多么寂寞，黑暗中的麦克想起了多年前的往事，1941年的圣诞节之夜，柯里昂家族在为老教父准备生日宴会，那个时候日本刚刚偷袭珍珠港，姐夫卡洛作为桑尼的朋友和康妮刚刚认识，大哥桑尼还没有死，泰西欧还没有叛变，弗雷多和麦克关系很好。麦克在饭桌上提出要去参军，这显然有悖于老教父的想法，桑尼动怒，二哥弗雷多是唯一支持他的人，如今麦克却杀了他，唉。。。。悲剧被渲染到了顶峰。老教父回到家中，众人去外面迎接他，只剩下麦克一个人坐在房间里，拥挤的房间一个人的心有多孤独，也许从那个时候起，麦克就注定只能一个人生活。有趣的是，第一次看这部电影时一直都期待门外的老教父能够进来和麦克谈话，然而并没有，原因是马龙白兰度和剧组闹崩了，没有参演，导演处理的方式很高明，明明没有马龙白兰度给观众的感觉确实他一直都在并且将要出现。维托线也最后一次出现。镜头是维托抱着小麦克向众人告别的场景。麦克回到了现实，他一个人孤独地坐在庭院里，背景是落叶，这一刻，他彻底沦为了孤家寡人，他陷入了沉思。。。。。。本片完。
写完剧情详解，已经有一万字了，我沉思了十分钟，十分复杂，五味杂陈。先说说维托线，维托线在这部电影中有三个作用，第一，由于老教父人气太高，剧组不妨在第二部里交代一下他年轻时候的发家过程，而且有原著作为支撑。借助老教父的形象有利于提升这部电影的吸引力。第二，维托这条线其实埋下了很多伏笔，比如大儿子桑尼的活泼好动，二儿子弗雷多的体弱多病，天性愚笨，克里曼沙对老教父的臣服，教父妻子的安心持家，老教父对家庭的重视，杰出的能力，对小儿子麦克的爱都在这条线中得到了体现，再回看第一部，不得不感叹电影布局的精妙。第三，也是最重要的原因，与麦克这条主线形成对比，维托线主要讲的是柯里昂家族的建立以及维托的发家过程，给人的感觉是希望和欣欣向荣，麦克线讲的是柯里昂家族的分崩离析和麦克前进道路上的困难，给人的感觉是绝望和黑暗，而且两条线的镜头切换都是最能体现两代教父不同之处的时候。维托这条线也收到了回报，罗伯特德尼罗扮演的年轻教父同样受到人们的欢迎，并于次年奥斯卡上斩获了奥斯卡最佳男配角奖，出演教父2之前的德尼罗比较出名的作品只有和老马合作过的《穷街陋巷》，教父2之后好片不断，教父系列电影是造型机器实锤了。话说奥斯卡评委是多爱老教父啊，遗憾的是阿尔帕西诺并没有凭借这部电影获得影帝，只能说评委眼瞎了，1974年属于阿尔帕西诺，在强的演员在他面前也会黯然失色。另一大遗憾是阿尔帕西诺和罗伯特德尼罗并没有对手戏，下一次对手戏得在21年之后了，1995年《盗火线》中两个人的对手戏非常精彩，两个人合作过四次，最近一次合作是今年的《爱尔兰人》关于这部电影，年前一定会做的。 
继续说回电影本身，电影同样有三个主题，美国，命运和孤独，不同于第一部，孤独取代了责任成为了第二部的显著主题。我认为《教父2》是一种最高级别的悲剧，他不同于生离死别，那种命运的无奈，时代的变化，内心的孤独能深入观众的骨髓。麦克最后的结局让我想起《军师联盟》中曹操临死前对曹丕说的话。麦克是不幸的，在第一部中向往和平的生活因为索拉索的出现被打乱，想要和妻子相濡以沫却无奈失去，第二部中想要挽留家庭，如康妮所说的为家庭而坚强，结果却背道而驰，结尾中几乎所有亲人都疏远了麦克，凯离开了他。二哥弗雷多死了，汤姆和他变成了纯粹的上下级关系，康妮一定会因为弗雷多的死而责怪他，只剩下麦克一人带着儿子和女儿，所谓高处不胜寒，麦克彻底成为了孤家寡人，影片最后的回忆部分是整部电影悲剧的最高潮，那种白云苍狗，往事如烟的气氛渲染得很到位，昔日有多热闹，麦克就有多孤独。麦克享受着教父这个位置带给他无上荣耀的同时也承受着无尽的孤独与折磨，这种折磨还将继续伴随他的后半生，直到他死去。关于麦克悲剧的宿命的原因，我认为有以下三点，而且每一项都不可能改变，都是命中注定。第一，麦克杰出的能力和天分注定他会是教父，大哥桑尼勇敢有余，智谋不足，如果他即位后家族土崩瓦解是早晚的事情。二哥弗雷多资质愚笨，难成大事。养子汤姆更不可能，首先他不是亲生，其次他的能力其实也不强，整部电影也没有见到他提出什么真正有用的建议，只是一味地要求别人冷静，在危局中几乎起不到作用，最大的作用还是按照麦克和维托的指示去做事情。所以可以继承教父的只有智勇双全的麦克，打个不恰当的比喻。如果老教父是曹操，那么桑尼是曹彰，二哥弗雷多虽然不像曹植，但是在处理事务上的无能是相似的，曹丕只能是麦克，所以麦克继承教父是命中注定的。第二，麦克自身性格原因。麦克从小生长在美国，收到美国文化和西西里文化的双重影响，交到的女朋友凯是纯正的美国人，所以受美国文化影响较大，他富有反叛精神，性格强势，这从他坚持从军就可以看出，我相信如果是老教父，他一定不会杀掉弗雷多，但麦克不同，他比维托做事更加强势，也更加决绝，更加注重原则，对于背叛自己的人毫不手软。他重视家庭，但是美国文化削弱了他对家庭的重视。归根结底是两种文化的冲突，既然麦克选择了凯并继承了教父职位，凯代表美国文化，就已经注定两个人不会长久。第三，时代变了，麦克时代的人际关系已经不是那个靠诚信和礼尚往来就能够维持的时代了，经济的繁荣，科技的进步使人心更加复杂，就好比说维托所处的时代是乱世，所谓乱世出英雄，凭借维托杰出的才能建立一番事业自然不成问题，麦克深处治世，谁都知道创业难守业更难。而且麦克面对的是披着文明外衣的政客，维托面对的更多的是地痞无赖，麦克的难度显然更大。一个人毕竟不能左右时代，所以麦克的悲剧是个人的悲剧，也是时代的悲剧。其实麦克总让我想起《无间道2》里的倪永孝，倪永孝和麦克很像，同样一开始与家族生意无关，父亲去世后接过大任，同样和麦克一样风度翩翩却杀伐决断，淡定间敌人灰飞烟灭，但是不同的是，倪永孝的面对的时代环境和敌人比麦克更加严峻，所以二人注定悲剧。所以综合以上三个原因，麦克注定悲剧。然而这不是麦克悲剧的终点，第三部中，他将遭到终极惩罚。
面对种种原因，麦克想要带领家族走向合法化本来就是一件不可能完成的事，但是麦克为了家庭的利益，还是义无反顾的去做了，麦克在影片中遇到的麻烦随处可见，讽刺的是，给他致命一击的都是他身边的人，凯，弗雷多，潘坦居利和前期的康妮也不断给他添麻烦，纵使麦克的内心再强大，也有会招架不住吧。在这个世界上能理解麦克的人只有他的父亲和他葬身西西里的妻子，因为他原来的妻子是纯正的西西里人，性格和麦克的母亲类似，是一个合适的贤内助，父亲对麦克的理解与支持在第一部就已经说过， 可是父亲早已去世多年，原配妻子早已是香消玉殒，能真正给予麦克温暖的人都已不在，这是何等的悲哀。再说说弗雷多，他的经历也让我想起了那句最是无情帝王家，弗雷多资质愚笨不是他的错，错就错在他生在了柯里昂家族，他是维托柯里昂的儿子，如果生在一个普通人家，他可能会花天酒地一辈子，安稳的度过一生。但是生在柯里昂家族，没有能力只能任由别人使唤，稍不注意就会丢掉性命，这是弗雷多的无奈，所以我能理解弗雷多的抱怨，错的不是他，是命运。值得一说的是，弗雷多的扮演者约翰凯泽尔也是一个悲情人物，教父2上映之后仅仅四年，便因为癌症去世，年仅43岁，他的一生只出演了五部电影，四个角色，教父1和2，同为科波拉执导的《窃听大阴谋》，这部电影获得了当年的戛纳金棕榈奖，和阿尔帕西诺主演的《热天午后》，1978年的奥斯卡最佳影片《猎鹿人》和罗伯特德尼罗一同主演。5部电影，各个都是大牛货，他与阿尔帕西诺，罗伯特德尼罗的私下关系非常好，还是梅姨的未婚夫，可惜天妒英才，否则大奖对他来说是早晚的事。
面对教父2的悲凉结局，有多少人想到了第一部中老教父去世前称呼麦克为柯里昂参议员，有多少人记得麦克初登场时的英姿飒爽？面对家族的危局，麦克三声枪响决定了结果。只是接下来命运注定将不可能听从于麦克。1901年，老教父来到纽约，他望着自由女神像，眼里既有迷茫也有期盼，从那一刻起，柯里昂家族登上历史舞台，1917年，那时的老教父风华正茂，显得太过耀眼，没有人跟上他的思维，恶霸，黑帮首领在它面前俯首称臣，那时的桑尼，弗雷多，麦克还都是儿童，无忧无虑，生活幸福。自由女神像静静注视着，注视岁差越过标刻点的那一刻，等待柯里昂时间的到来，可是多年之后，柯里昂时间已经缓缓走出了人们的视线，在第二部中，我们几乎看不到麦克运筹帷幄，胸有成竹的样子，更多的是情绪爆发，脸色苍白，身心俱疲，实在不知道这种状态从什么时候开始的，影片开始时，麦克还踌躇满志，但是随着剧情推进。随之而来的是各种打击和考验。麦克为了家族生意合法化做出了最大的努力，但是其他人却并不给面子，影片的最后，已经没有人能撼动麦克的地位了，但是麦克却显得如此忧伤，或许此刻他已经预感到，属于柯里昂家族的时代快要结束了吧，老教父年轻时创业有多风光，麦克前进的道路就有多荆棘。打江山难，守江山更难，麦克同父亲一样，也想要做一个开拓之主，但是在这个时代下实现家族二次崛起，本身就是一个不可能完成的事情。所以，如果你支持喜欢麦克，请支持他，不要指责他影片最后的蛮横专断，他无需为这些悲剧负责，过去7年，麦克带领家族走向了一条看不见的大路，麦克不断挥舞着手中的剑，披荆斩棘，尽管遭遇了挫折，但我相信，他还能继续挥动那把只能由他使用的利剑，教父2的结尾后，麦克一定会重新收拾行装继续前进，只因他是麦克柯里昂，一个伟大的男人，纵使夜太漫长，明天的太阳还会照常升起!只是弗雷多的死，将成为他一生的梦魇，从此那些如歌的岁月，将彻底离麦克远去。
最后，借用并改编一下鬼畜歌词送给麦克：
刹那间在你眼中闪耀跃动的星光，是你这一生永恒不变的信仰，肆虐中的幻想只不过是一场虚妄，撕裂所有伪装，即使有受伤又何妨，追逐吧面向前方去呼唤心之所向，如心存信仰扬帆又何惧风浪，紧握住五指之间无可取代的永恒，别对自己说谎，那触手可及的力量，终将化作璀璨无比的光芒。








</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
