<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>红色娘子军</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2044374611.jpg</封面>
<导演>谢晋</导演>
<演员>祝希娟 / 王心刚 / 向梅 / 金乃华 / 牛犇 / 陈强</演员>
<简介>海南贫家女吴琼花（祝希娟）被残暴的恶霸南霸天活活打个半死昏倒在地，幸得装扮成华侨富商的红军干部洪常青（王心刚）和他手下的及时相救，她才保全性命。伤好后，吴琼花立志投身革命，如愿以偿成为一员娘子军战士。
                                    
                                　　南霸天的寿辰日，洪常青混在众人中来到南府向他贺寿，见来者一身华侨富商打扮并奉上贵重寿礼，南霸天没对洪常青起任何疑心。夜深，吴琼花带领一名女战士化装成丫头潜入南府，准备见机和洪常青以及外面的同志配合一举拿下南霸天，但关键时刻，对南霸天恨之入骨的吴琼花贸然采取了行动。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>真慧</作者>
<标题>本心</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-11 15:08:00</时间>
<影评>

倘若革命不是为了革掉欲望的枷索，满足对爱情的需要，那还要它做什么呢？
　　小桥流水，风光正好。吴琼花含羞对洪长青道，“我有一件事，不大敢跟你讲”。看到这里，所有西方影评人都以为她要告白了。可是她接着说：我想趁这次赶庙会的机会，把南霸天的人头拿回来！
　　这是我关于这部1961年的红色经典电影最深刻的记忆。那是十年前的一堂电影理论小班课，老师将画面定格在吴琼花正欲抬起的脸庞，插了“西方影评人”的段子，然后接着放，再然后全体同学前仰后合地笑了大约十几秒。这个“段子”让我至今对导演谢晋先生充满好感，我从中学会了“张力”这个词——它意味着欲语还休、欲拒还迎、顾左右而言它；更重要的是，我还掌握了对革命电影进行“历史解构”的所谓“黄金秘诀”：革命就是声东击西，是对恋爱的暗渡陈仓。在禁止公然谈恋爱的年代，当女主角说“人头”的时候，她实际上是在说，为了爱你，我做什么都在所不惜。

　　先把头脑里残留的老师的说法转贩给大家：谢晋，或50到70年代红色中国的电影，表面上保守得不行，其实一直在暗地里沿用好莱坞标准情节剧的风格。这跟谢晋本人的经历有关：他生于书香之家，母亲非常爱看电影，他幼小时就几乎看遍了上世纪30年代的中国能看到的所有电影作品，从《渔光曲》、《魂断蓝桥》到卓别林。拍《娘子军》的当儿，大陆红色电影的视觉风格尚未开始文革时期全面戏剧化的“红光满面”，一切都还“自然”。其时，年轻而才华横溢的谢导演，丝毫不放过任何可以在革命故事中渗透情感的可能性：与琼花一道结冥婚的童养媳红莲，原本就是奔着爱情去的：青梅竹马的邻家哥哥阿贵正在队伍里等着她呢；封建地主家的女奴琼花想必看多了“欺男霸女”的恶行，在知道革命道理之前就懂得男女有别，天真又世故地问红莲，有公婆，就有男人了？向姐妹们痛说革命家史时，见到洪长青等人走来，还不忘遮掩胸前伤口，对假扮成华侨富商的英俊党代表洪长青，她初时处处防范，后来进了革命队伍，知道了对方的身份，故事也机锋一转：但见吴时常抚摸着洪当初给她的几枚钱币“银毫子”，眼角眉梢都是情。

　　原来红色旗帜上从来不缺少饮食男女，问题只在于怎么说，谁在说，几时说。或曰，从古至今“太阳下了无新事”，只不过现在的电影公开说，那时的电影悄悄说。就谢晋本人来讲，他还真没有刻意藏着掖着：倘若革命不是为了革掉欲望的枷索，满足对爱情的需要，那还要它做什么呢？吴琼花和洪长青，那原本就是要结出爱情果实的，可惜审查通不过，剧情删改得七七八八后，就留下了那些充满“张力”的段落。幸而副线红莲和阿贵一对儿，顺利开花结果，在战火中延续了革命的下一代，幸而吴和洪之间，还有几枚银毫子传来递去：先是身份未识，他送给她当路费，暗示她投奔娘子军，然后战场离别，她又还给他，说是火线入党，算是第一次党费，哪知洪牺牲前把它们跟她的入党申请书一起埋在战场，这几枚银币还是回到了她的手里：这一遭走来，哪里还是路费、党费、革命薪火，分明是定情信物！
　　回过头来，６０年代中国追星族的狂热丝毫不下于今天蜂拥于“中国好声音”的粉丝。扮演吴琼花的祝希娟彼时只是上海戏剧学院三年级的学生，被谢晋看中了那一双符合原著小说描述的“火辣辣的大眼睛”，演完本片之后就真的火了，火到凡她主演的话剧就一票难求的地步，而扮演党代表洪长青的王心刚，那更是全国姑娘与大妈的梦中情人，在60年代的革命历史片儿里，他究竟当了多少回男一号啊。
　　再放眼望去，80年代以后中华大陆欲望解放，改革开放“新时期”，对着欧洲美国开门开窗，以为迎来的是新东西，其实啊其实啊，辟里啪啦跑出来的什么《芙蓉镇》《绿化树》《黄土地》《红高梁》，赤橙黄绿后面的食色性也根本是旧货：３０年代上海的茅盾穆时英蒋光慈巴金他们就声光化色了，６０年代的谢晋们也没断过捻，90年代台湾的导演和编剧刘婉婷夫妻档在《宋家皇朝》里直截了当地把那个公式写在了宋查理留给未来女婿蒋介石的《圣经》扉页上：革命就是爱情，爱情就是革命。
　　……
　　话都没错儿。可是，十年了，重看这部电影，从“向前进，向前进”的主题音乐配着娘子军木版画的片头一亮相开始，两小时一气呵成，看得激动，震撼，开怀之余，却不免要检讨一番：那油腔滑调玩世不恭的语气当真要不得：《红色娘子军》不能改成《吴琼花和洪长青的那些事》，或者《两个女青年激情燃烧的岁月》，即使这类司空见惯的调侃够不上“亵渎”，至少是一种删减。
　　在最简陋的网络观影环境下，《红色娘子军》仍能让你目不转睛地从头看到尾，这是今天大多数华语电影做不到的事。就是对电影学院的学生而言，它也依然是关于“如何写好命题作文”的不可多得的好教材。
　　首先，间谍片难拍，可谢晋拍好了。洪长青假扮富商接近南霸天，救出了几次逃跑不遂的女奴，这情节构成的基础是标准好莱坞的情节剧。可最难拍的电影不就是情节剧么？要让观众全神贯注地拴在剧情上，媒介本身就要看起来毫不费力。彼时，年轻的谢晋和他的团队已经有了一丝不苟的风范：故事严密又好看，尽现海南岛浓厚的地方色彩、深宅大院里的考究布置，没有废场废镜和废话，画面和影调为了表现阶级对立用心良苦，剪辑流畅如水，声轨铺得稳妥，演员好看歌好听。在这个中共苏区时代成立的娘子军队伍与海南岛上的土豪恶霸斗争的故事里，它提供了一个最好的谍战情节剧能带给观众的全部东西：一方面是上述革命目标下“有色有戒”的情欲张力——女奴们漂亮的团扇，南霸天摆的鸿门宴，党代表和红女兵地图前坐一坐，谈讲谈讲革命道理，爱情的酒酿在发酵。极大地满足了观众的世俗趣味，另一方面则是传奇故事“解决危机”的快感：当洪长青说立刻点三堆火的时候，我们不必担心火会燃不起来。在英雄人物身上，我们投射的是自己的挫败，他们越是智勇超人，随机应变，从容不迫，我们就越是能转移生存的不幸与压力，悬念、惊喜、满足，这是英雄传奇和间谍片的妙处，是好莱坞伦理给我们的抚慰。
　　其次，革命道理难讲，可谢晋讲好了。在50到70年代，所有的革命故事都差不多：《青春之歌》是一个知识女青年的成长故事，而《红色娘子军》是一个封建女奴的成长故事，一个只谈私爱，一个只谈私仇，女主角们都经由男性党员的教育，进入了“天下为公”的革命大家庭。《娘子军》情节冲突的中心，就是吴琼花为报老爷南霸天的弑亲私仇而破坏了革命纪律，洪长青便教导她：红军队伍里，每个人都有血海深仇，要化私为公，把封建伦理、江湖道义的血债血偿，转化成“为全人类的自由解放而奋斗”的革命伦理：它更科学、更集约，代表人类的前景。洪长青既是娘子军队伍的“严父”，又是“慈母”，对于这些只有情感，没有理性的“孩子”，总能动之以情，晓之以理，直让吴琼花连说“你真会开导人啊！”从老爷的丫头到娘子军的骨干，吴琼花那直接、本能的愤怒，要在洪长青出色的政治动员下被包装成一整套革命词汇，经过“无产阶级”的自我认同、组织纪律的熔炉锻打，直到接替他，成为新一代的“党代表”，教导着年轻的女队员“不要冲动，要遵守纪律”：独行的个人消失在集体的人海里面，仿佛与历史同在：那是1930年，“那是中国人民痛苦深重的年代，也是中国红军创基立业的年代”（片头旁白）。海南岛椰林寨，南霸天与红军，邪不压正，黑白分明，当吴琼花在洪长青的帮助下从地主家逃出来投奔红军，经过一道“分界岭”，时间就由黑夜过渡到了黎明：南霸天的领地上是黑沉沉的夜，而解放区的天是明朗的天。
　　——这精巧的影调转换、整齐的情节设置，是革命故事留给今天的一份“快感遗产”： 如今，不再相信“为大多数人而奋斗”的我们，很难不把它当成喜剧去看。然而这里还有一个故事讲不厌，那是谢晋自己最喜欢的故事：
　　在那道分界岭上，洪长青问他刚救出来的姑娘：
　　“你叫什么？”
　　“吴琼花。”
　　这时景别一下子由中景切成了特写，那警惕的姑娘第一次露出了娇羞的表情。洪长青笑了，掏出那几枚银币：
　　“好吧琼花，这个拿着，你在路上买点东西吃。”
　　她一手接了，一手深深按上了胸口，再深深地看着他，嘴里嗫嚅着说不出话来。接着她向前跑了几步，突然转身，很快地、深深地向这位“老爷”鞠了一躬。
　　——不全是革命，也不全是爱情，那是发自内心的感激。苦难中相濡以沫的好人们，这才是谢晋一生所关怀的题目。“苦难”是一个被谢晋具象化的字眼，那是椰林寨的大街小巷里乞讨的声音，而“好人”则是一些更加微妙的话语，它是逃亡中饿极了的琼花在红莲家门外偷偷啃食房檐下的木薯、喝着滴落的雨水时，红莲眼中的神色，是吴琼花被红莲让进屋里时起初的惊恐和后来的惊喜：今天净遇着好人哪！那是天云山的传奇里印在雪地上的脚印，芙蓉镇上落魄男女扫帚演出的舞蹈——经历了苦难的人仍然有灵魂：它同时来自于五四人道主义、好莱坞式的爱情，也来自于革命的伦理。谢晋融合了它们，并且得出自己的观点。
　　讨论一部电影，可以把我们跟各种千奇百怪的问题关联在一起，比如，世上的人是否可以划分成两种？在凡人堆儿里，谁是好人，谁是坏人？《娘子军》强烈的影像风格和黑白分明的故事让你相信，一伙受苦的人有资格消灭一伙享福的人，但那是它“随顺时代”的一面，它真正想让人记住的是吴琼花的单纯直接，是洪长青的坚毅勇为，尽管这里有一个分配机制：平等、自由、欢乐分配给红军，尔虞我诈，勾心斗角分配给封建地主和蒋介石的军队，然而，撇开阶级和党派的浮沫，谢晋只是想保留单纯，消灭复杂。他所肯定的，是那些如果在现实中存在，就一定会让人由衷敬佩服的东西。
　　可是讲到这里，这个“一鱼三吃”的故事仍然没有完。谢晋的故事，或者当代中国的故事，从来都不简单。作为华语影坛屹立近半个世纪的大师，作为唯一一位身兼美国电影艺术科学协会会员和美国导演协会会员的华人，谢晋在思想文化界的名声却是暧昧的，在过去的20年间，他常跟文坛上的另一位“大师”拴在一起，被视为“文化投机主义者”。因为他的电影就像个主流社会的风向标：从文革结束的1979年到1989年，是谢晋爆发般创作的时刻，.片片经典，部部传奇，样样站在社会的潮头。 70年代末80年代初，正是人们告别革命，呼唤人性回归、整理历史记忆的时刻，谢晋在《天云山传奇》《牧马人》和《芙蓉镇》里重磅出击，让饱受“左祸”的“右派”们在西北草原和雪域冰山上“大声呼唤爱”，《天云山》让三个女人爱上一个男人，不同的时期，不同的爱法，每种爱都映射了一个不同的历史时段；当90年代“外国的月亮就是圆”开始泛滥无已，谢晋正好用《最后的贵族》教育大家“炎黄子孙就要落叶归根”；1997年香港回归，《鸦片战争》又开始重审近代中国的百年历史……似乎每一次，他都能“紧跟”什么，都在“宣传”什么。这不免令人惊叹：什么样的人，能在“反右”、“大跃进”、“四清”、文革中的“批林批孔”“反击右倾翻案风”、“十一届三中全会”、“反对资产阶级自由化”这些彼此分裂、甚至完全矛盾的历史时期，都让他的故事都符合主流权威话语，又能吸引观众？为此，在声名鹊起的同时，谢晋也始终承受着相当一部分知识人的抨击：有人说他所宣传的是奴化道德，有人说，“谢晋模式”反射了中国文人自古以来缺乏独立人格的“病灶”，有人说谢晋影像中只有家庭，不管是革命大家庭还是知识分子的小家庭，骨子里都是“中世纪的小康之家”，而故事则是围绕着家庭建立起来的“幸福/惩罚”的模式。这类聪明评论的潜台词都一样：只有招式，没有信仰。在他们洞若观火的分析之下，一切欲望的症状都曝露无疑，革命与爱情被层层剥开，甚至连“普通人”三个字也不能轻易地说出口了：你以为谢晋宣传的是“普通人”么？１９６1年的《红色娘子军》里他让吴琼花义薄云天地斥骂南霸天“狼心兔胆”，１９８6年的《芙蓉镇》里他却让右派分子秦书田对豆腐西施胡玉音说：活下去！像狗一样活下去！于是有人就此发表了“丑陋的中国人”的言论：为什么人要像狗一样活去呢？为什么中国人总是那么愚弱地相信“好死不如赖活着”呢？中国文人就是没有脊梁……..
　　或许如此。可是对那段历史：
　　截止到40岁以下的人，其实并不知道发生了什么。
　　而40岁以上的人，也不过是自以为知道发生了什么。
　　从1953年拍《蓝桥会》到1965年拍《舞台姐妹》，这12年时间里，谢晋导演了10部影片，每一部都经历了百转千回的磨折，有执拗，有反叛，也有妥协，《女篮五号》更是让他进了牛棚，父母双双自尽。这中间什么是属于“谢晋”的，什么不是，已经跟那段历史中所有人的故事一样难于辨认。晚年的谢晋经常大声地感叹：现在的年轻人，根本不知道什么是历史！根本不知道！
　　自然，对“过时”的老人的牢骚，我们不必大发感慨。只是，从愤青的年纪走过来，我终于认同了好死不如赖活着的道理。即使没有经历过“要像狗一样活下去”的岁月，我也知道，彼时的谢晋要表达的，并非“降低你的人格与尊严”。 石川说，谢晋一生不变的哲学，是站在三种力量的交叉点上：主流政治、知识分子和民间大众。正如上文所说，反对党内走资派的《海港》《春苗》《磐石湾》与歌颂右派苦难的《芙蓉镇》《牧马人》，表面的“立场”截然相反，可属于谢晋的表情仍然丝丝缕缕渗透进来，那就是对善的忠诚。十年前，我学到了“说的什么不重要，重要的是怎么说的”，今天我发现，说的什么，仍然是最重要的。关于“世上的人分几种”的问题，即使革命和反革命的划分早已失效，跟贫富有关的尊严再一次颠倒，至少，按照谢晋的底线，人与事，还是可以分成“坑人的”和“帮人的”。
　　而更重要的是，从《红色娘子军》到《天云山传奇》，从《舞台姐妹》到《老人与狗》，在谢晋变来变去的影片中，还有更深的、不变的东西：不是社会灌输给我们的价值系统，不是革命，不是爱情，甚至不是他心心念念的“人道主义”，而是一种更加隐晦的信仰：在变幻莫测的时代，能够不断修改、不断塑造着自己活下去的理由。
　　正像安德烈•纪德所说，“你永远不知道，为了活下去，我们要付出怎样的努力。”《芙蓉镇》中天微微亮时，接受劳动改造的秦书田手持扫帚，扫着扫着，心血来潮就跳起了华尔兹。这是谢晋自己的心情。文革初期，他和执导《孙悟空三打白骨精》的导演杨小仲一起关牛棚，谈起电影圈的事，谢晋眉飞色舞：你不开心，你怎么活？真正的电影导演都会有他的乌托邦梦想，在谢晋那里，这个梦想不仅仅是道德主义的。沿着那道阶梯再往下走，通向深不见底的地方，那里，是人生和自我的最黑暗之处，在这完全的黑暗中，才有谢晋的本心。
　　当年的电影课上，我们都错了：《红色娘子军》真正的张力，与其说在于禁欲主义和情欲主义，不说是在于怎样为了未来而要忍受现在，在于如何把“忍受”转换为爱、把死亡视为牺牲，把苦难转换为一种生命价值。南霸天一怒之下就推倒他宠爱的女奴，而洪长青于一切时一切处都关注着吴琼花的感受。的确，正如他们说的，谢晋的电影是一种道德与政治的转换器，在60年代，他把穷人分配给善，把富人分配给恶，在80年代，他把“女人分配给性，男人分配给政治”，《天云山传奇》中的冯晴岚，《牧马人》中的李秀芝，都温柔善良，充满自我牺牲精神，这样的女人像地母一样，让男人的政治生命力茁壮旺盛。我想说，这不是谢晋的发明，也不是小说原著者古华、张贤亮的发明。所有80年代的新历史主义小说和电影莫不如此：在那天翻地覆的思想转型和政治转型中，整整两代人由“拯救资本主义社会的受苦人”到发现“自己才是受苦人”，这样的委屈要如何去说？干脆一股脑儿都换成生殖繁衍的故事，或者是莫言—张艺谋的笔端幕下，让一个女人生了形形色色的孩子，或者是陈忠实枕头一样厚的小说里，让一个男人娶了形形色色的女人。无论是白鹿原、黄土地还是红高梁地，八十年代的人们想在广袤的土地上寻找和追索“中国”的根，尽管这根可能不无滑稽地被寄托在那些丰乳肥臀的女人身上，但这里，有80年代的人们追寻“理由”和价值的灵魂在燃烧。
　　今天，谢晋大师已经不在了，而我们在21世纪迎来了陈忠实《白鹿原》的电影版。一位著名学者说，这是一部“没有灵魂”的片子，它删掉了原著灵魂人物白灵和朱先生，也就远离了革命爱情与家国伦理，更糟糕的是，即使改名为《田小娥传》也不大合适：它连对如何呈现一个城里女人的性感都摸不着门路。
　　与其说，这是导演的错，不如说，是这个流动的现代社会“游牧式”的生存感中，我们失去的比想象的还多：
　　可尽管谁也不再相信那套“最终能实现…..”的真理，我们也仍然在为了未来的幸福而在忍受当下的苦辛，仍然需要把忍受转换成享受。只是，我们已经失去了“谢晋模式”，失去了讲述这个故事的能力：在《蜗居》里我们抓不住房奴式的幸福，在《白鹿原》里我们抓不住传统的衣角，就连“活在当下”，也变成了“活在裆下”的调侃，这调侃失去了80年代跟60年代对话时的生猛与决绝，我们调侃一切，却缺乏充分的理由。甚至金钱和性感也不是我们相信的东西，因为它是流动的、无法把握的“资本”，是不断变动的游戏规则，于是，我们唯一相信的只有“不信”。
　　再回过头，那个痛恨着她的老爷、一心只想着逃跑的丫头吴琼花是多么的笃定：在没有遇到红军之前，她或许不知道什么是对的，却坚信什么是错的。当洪长青带着假扮成自己大丫头的琼花再探虎穴，南霸天的军师 （杨梦昶饰）起了疑心：琼花怎的变得如此乖顺？南霸天不疑有他：“当了同房大丫头了，得宠着呢”——今天可能会有人说当了“同房大丫头”没什么不好。今天的影像世界里，已经不会再有一个吴琼花，也没有分界岭的非黑即白，只剩下了色与戒的暧昧不清。
　　今天，我们喜欢拿远不那么美好的、七零八落的“历史真相”来跟谢晋精致好看的故事作对比，为了显示那种坚定不移的单纯终究只是想象而已。可是这样的对比让我们得到了什么呢？相比于《娘子军》小说原作者梁信状告舞剧娘子军侵犯版权的“现实生活”，我们是多么怀念那些曾经斩钉截铁的故事啊。那些故事的冲击力，并不来自于它表面的整齐，而在于它下面“参差的美”：被许以高官厚禄，洪长青仍然坚定不移不是么？党代表和红女兵坐在一起看地图这样“干巴”的场景里，仍然洋溢着诗意画意不是么？就像我们喜欢在杀场上寻佛陀，在青楼里找真爱，有色有戒的间谍故事仍然要“正过来”读，陷入敌阵的英雄也好，喜极而泣的美人也罢，要说的不是别的，只是极寒之处的一丝暖意，黯黯中的一点萤光。革命、爱情、人道主义，面具一重又一重，可那是人生飞扬的一面，在谢晋的骨髓里，其实有着与刻薄的张爱玲“低得开出花来”殊途同归的东西：安稳静好。
　　幸福不是央视问的“蠢问题”，为生活寻找快乐的理由，在任何时候都是我们自己的事儿。只有身历沧海桑田的人才知道，人们不是为了一个对未来的许诺而产生信仰，信仰总是对此刻的认同。这就是谢晋随时代“摇摆”的故事里，始终有花朵盛开的原因。
　　大师谢晋于2008年去世，比他唯一承继了父业的儿子谢衍晚了几个月。曾经，为了让观众和自己相信“活着的美好”，他想尽了办法。王蒙说：我向谢晋致敬，以艺术良知的名义。从祝希娟到姜文、刘晓庆、陈冲，再到赵薇范冰冰，几代电影明星在他的荫庇下大红大紫。……..然而最终留下的只有影像本身。对于看电影的人来说，吴琼花的恨我们无从体会，如果还觉得这位“复仇女神”火辣辣的眼睛依然明媚动人就够了，而对于写影评的人，如果能写得让人想找来这部电影看，那就是我的本心。

</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>财源滚滚</作者>
<标题>反斯德哥尔摩佳作，女人真的能被“强制爱”吗？“妇女冤仇深”喊出女性被压迫心声。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-19 16:29:44</时间>
<影评>

沉迷188男团傅慎行之流的最该看看，不过她们估计是不会看的。
“极端女权”吴琼花，“田园女权”洪常青。提啥xx之物啊，女主崩得一塌糊涂。
经济实力真的和社会地位，思想进步程度完全成正比吗？我们现在真的比60年代的女人思想开明吗？现在还有多少洪常青这样的男人？
北大戴锦荣教授说改革开放后是男权对近代女权革命的一次反扑。几年前开始，怎么就又在宣扬女性回归家庭了呢？杨开慧，邓颖超，贺子珍这些人国家给的定义都是烈士，革命家。为什么现在的人提到她们都是“某某夫人”“谁谁的第几个老婆”？虽然女性医护工作者或者后勤比较多，但革命夫妻里很多女性也是上过前线流过血的，要知道新中国成立的时候，很多老革命都反对把自己称为夫人。明明是我们现代人以此为荣，对吧孙媳妇？


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>within</作者>
<标题>只要主义真</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-30 11:16:56</时间>
<影评>
            红色娘子军，真正的无产者，苦大仇深的劳苦大众，为了报仇雪恨、翻身做主人，拿起了武器反抗斗争。原来参加红色娘子军，参加革命的资格是无产者。想想刚毕业的大学生好像都是无产者，有无产者到有产者就需要你去斗争，努力……只有最底层的人民爆发出的力量才是最强大的，就像水中的皮球一样，你只要把它按到底层它也就跳的越高，激起更大的水花，爆发出最大的力量。干革命可是玩命的事情，家里有老婆孩子了，谁还跟你闹革命了。因此，现在的我们也是革命奋斗的绝佳时机，等到有老婆孩子了就畏首畏尾、左顾右盼了。所以，现在的你要是累点、辛苦点也是应该的了。然，最怕的是，你不知革命路线在哪儿，拔剑四顾心茫然，不知敌人在何方？幸好，鲁迅老人家给你指点迷津：其实，世上本没有路，走的人多了也变成了路。年轻人，好好想想呗，多走走就有路了，不要因一时的困境而怨天尤人，感怀身世，蹉跎岁月，终无所成。

    对于电影，我还是有些疑问！一，红莲她为什么会嫁给木头？公公婆婆貌似对她没有人身自由的限制，为什么也一定要参加革命去呢?也许就是为了要找他相好的阿牛哥去。二，就在娘子军们在桥的另一边阻击敌人的时候，为什么不把桥给炸了；也许是为了保卫人们财产，反正阵地还是要夺回来的，炸自己的东西—心疼；还有吴琼花要赶紧先撤退的时候，可这紧急时刻她还和书记两人，唧唧呜呜……的让人揪心。三，最后，书记写的那首诗，怎么这么熟悉，原来夏明翰同志牺牲前也写过那么一首，只是换了个名字而已。这可能党培训的时候教的，假如敌人要你写些什么的话，就不要拒绝，把这首诗留给他们就行了，千万别忘了写自己的名字。

附：砍头不要紧，只要主义真。杀了***，还有后来人！
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗜热链球菌</作者>
<标题>纯熟的风格、骨肉的丰满</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-10 16:23:04</时间>
<影评>
        家仇--国恨--颠覆制度

把旧社会烧掉


男性照耀女性成长

英雄的成长与女性主义

女性革命的不彻底性与彻底性：女性再如何想肩担重任总免不了生理上的拖累，就像红莲在革命决战的关头因为身孕之累而无法参与，其丈夫却可以轻身上阵。但妇女的革命彻底性在于红莲生下了一个革命的种子，这才是革命精神得以代代相传的根本。每一部带革命意识的电影都免不了提及孩子，暗示群众这是薪火相传、生生不息的力量。

    100年前中国妇女精神与肉体上的枷锁与苦难绝非现在的我们可以想象，就算是白话运动、五四思潮、共产主义教育这么多年，连文化大革命都革过了，计划生育都让许多人接受“绝后”的现实了，你依旧可以在祖母辈与母辈那里看到根深蒂固的男尊女卑思想，依旧可以在社会的各个角落看到对女性的压制与迫害。若非马克思主义送来了解放全人类的思想，只怕现在的妇女地位还要低得多。


阶级与道德

旧制度的具象化：道德败坏 穷人受苦


导师、帮手、阻力


南霸天及其管家 白脸


家国叙事与战争



纯熟的风格、骨肉的丰满

    这是个十分细腻丰满的故事，左翼电影中的那种表演的生硬、逻辑的不严密、细节上的粗糙、过度的形式化痕迹一扫而空。


现代性、西化与民族风格

    在电影中讲求民族风格有着自身的矛盾性。电影本身是在科技发展的基础上萌芽的，这决定了它是一门天生带着“现代性”血统的艺术。就算执意于传统故事与传统手法，也难免因电影本身的特性而在镜头、节奏、叙事等方面有了技术性痕迹。而现代化是由西方社会开始的，所以现代化与西方化之间便有说不清道不明的关系。再者，马克思主义文艺观指导下的电影创作，更在意识观念上处处彰显这资本主义国家的土地上产出的这种哲学影响。这就是为何十七年直至文革期间所有古典的艺术题材几乎绝迹，一切为了革命。从某种程度讲，这是挖民族艺术的根。

    可比之于而今的电影，《红色娘子军》中仍具有许多让人十分感性的想归为“民族风格”的东西。拍摄背景在城镇与乡村之间自有一定的优势，音乐的运用






</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>山止川行</作者>
<标题>《红色娘子军》</标题><作者评分 />
<时间>2021-04-08 16:23:33</时间>
<影评>

 
《红色娘子军》是由梁信编剧，谢晋执导，上海电影制片厂出品的战争片。影片主要讲述了第二次国内革命战争时期，吴琼花从奴隶成长为共产主义战士的经历和海南红色娘子军的战斗故事。
影片中的故事发生于1930年，位于海南岛五指山区，一支由劳动妇女组成的革命武装队伍——红色娘子军成立了。影片中的红色娘子军原型来自于中国工农红军第二独立师娘子军特务连，是土地革命战争时期由冯白驹领导的琼崖苏区红三团下属的一支武装力量。影片的主要人物是吴琼花，她是椰林寨大土豪南霸天的丫头，几次逃跑都被抓回，受尽折磨。此时，娘子军党代表洪常青化装成华侨巨商来到椰林寨，南霸天企图扩充反动势力，为其大摆筵席。洪常青临别前借口带走了吴琼花。在洪常青的指引下，吴琼花与不愿做封建礼教牺牲品的红莲一起参加了娘子军。当红军连长问吴琼花为什么要参加红军时，吴琼花扯开衣领，露出一条条血肉模糊的鞭痕，说：“还问什么？就为了这个，造反，报仇！……”在一次执行侦察任务时，吴琼花遇到了南霸天，难抑心头怒火，她不顾侦察纪律和红莲的劝阻，瞄准南霸天开了枪，并咬着牙痛快地说：“老爷！尝尝奴才的子弹吧！”但也因此，吴琼花因违反纪律受到处分。
不久，红军决定解放椰林寨，洪常青带吴琼花再次化装进入椰林寨。不料，南霸天乘着夜色逃脱，吴琼花在追捕中受了重伤。在后方医院没有麻醉剂的困难情况下动了手术，当洪常青问“琼花，你觉得怎么样”时，琼花用勉强可以听得见的声音说：“行！不要紧……这……这比挨地主的鞭子好受多了！” 琼花伤愈出院后，路遇党代表洪常青，她向常青同志表示要单枪匹马去拿南霸天的人头，洪常青引她到师部，打开全国地图，要她找海南岛、椰林寨在哪里，并叙说自己身世，借以对琼花进行教育。吴琼花也在洪常青的教育下对共产党逐渐有了更深的认知，其思想逐渐从具有狭隘的个人主义转变至拥有高尚觉悟的共产主义战士。
后来，国民党反动派出动军队进攻海南岛，红军和娘子军撤离椰林寨，南霸天卷土重来。在这严峻时刻，吴琼花加入中国共产党。洪常青带领娘子军在执行阻击任务时，为掩护娘子军撤退负重伤被捕，在敌人面前大义凛然，英勇就义。吴琼花继任娘子军党代表，率领娘子军解放了椰林寨，枪决了南霸天，带领娘子军踏上新的征程。
影片的整个色彩、情调、气氛，辣而浓。那神奇雄伟的五指山峰，那随风飘扬的一片片椰林，那高高密密的甘蔗……那些房屋、溪流，灰绿中带着微红，显得天很低，总是雾腾腾的样子，有着鲜明的南国风味。影片音乐，特别是红色娘子军唱的歌曲，又刚强又柔和，又是进行曲又是抒情调，悠扬悦耳，十分好听。
在本片中，人们不但可以看到吴琼花坚强的斗争意志，同时也可以看到她在斗争中不断发展和成长的动态。比如在南府的时候，她虽然是一个樊笼中的丫环，但为了替父报仇，和南霸天及其爪牙作了拼死的斗争，不管皮鞭水牢，毫不畏惧；到了红石乡，恰逢娘子军成立，她说干就干，坚持马上就要参加娘子军；参军之后，第一次出去侦察，便碰上了南霸天，她坚持要开枪报仇，结果犯了纪律；犯纪律之后，自动蹲禁闭；洪常青的牺牲在队伍里引起一场悲痛，她吞着眼泪整顿队伍；到最后一次和南霸天斗争时，她却从多次的痛苦经验中吸取了教训，终于得到胜利等等，这一连串的事件反映了她的顽强、粗犷、坚韧而又善良的性格在不断地成长。而这一系列的情节，跌宕纷纭，也使她的性格得到真实而生动的描绘，因此，最后代替洪常青领导娘子军继续战斗的时候，她的英雄的形象便在观众面前完全树立起来了，而且这个形象的力量是深刻感人的。
《红色娘子军》的最大成就，正是塑造了吴琼花这样一个活生生的艺术形象。吴琼花这个形象是我国妇女中的一个勤劳勇敢的典型。编剧梁信在谈到剧中吴琼花这一角色塑造时提到，吴琼花是从三方面的生活素材里选择、集中、演变而写成的，第一个来源是：梁信与三位女同志谈话中得来的：一个是童养媳出身，一个丫头出身，一个是在孤儿院长大的孤儿。她们出身虽不同，却都是一样的奴隶命运，有着大致相同的倔强性格。那个当丫头的，曾先后逃跑过十几次。地主挖空心思设计的“金木水火土五刑”，她都受过。其中，当她们认真讲起往昔的生活时，有时忘记我的存在，而怒滔滔对天自述。有时不顾女儿家的羞涩，扯开衣服让梁信看身上的伤疤。梁信自述，从那时起，就在脑子里留下一双难忘的目光，像剧本中所描写的吴琼花的那双眼睛：火辣辣燃烧着刻骨的仇恨，与旧社会势不两立！第二个来源是：一位娘子军烈士。她十岁卖给土豪陈家，配给陈家侄少爷，侄少爷死后，她被迫跟公鸡拜了堂，名为少爷的未亡人，实是丫头。她试图逃跑被抓回，险些让地主活埋。十七岁时，她终于跑出来参加了娘子军，但打仗时不大听指挥，几次想藏枪偷跑到陈家报仇。她的痛苦遭遇和倔强性格给梁信留下深刻印象。第三个来源是：海南女革命家刘秋菊的生平事迹和人们关于她能飞檐走壁和用歌声指引同志们突围的传说。这些旧社会的悲惨遭遇者共同构成了吴琼花早期的惨痛经历和坚忍不拔的性格特质，吴琼花这一形象也在民间原型的基础上得到梁信的加工、融合、塑造进而成为荧幕中的经典人物，三个故事的融合、搭配，共同建构出一个性格坚强、品行高尚的共产党人的代表吴琼花。
值得一提的是本片导演是赫赫有名的大才子谢晋，在谈到《红色娘子军》时他说道，这部影片从作者选取的题材和创作意图来看，主要的不是表现红军与敌人在战略战术上如何交锋，而是表现琼花这一受着深重压迫、为个人复仇的火焰所煎熬的女奴，如何经历了种种教训、错误，在党的教育之下，在革命集体的帮助和艰苦战斗的锻炼中，逐步克服非无产阶级思想，成为革命战士，成为无产阶级先锋队的一员。在某种意义上说，琼花这一成长过程，也是她的自我斗争、自我冲突。
本片当中编剧、导演、演员齐力合作深刻地揭示琼花这个人物在成长过程中的内心世界和精神面貌，让观众清楚地看到琼花从幼稚到成熟，从冲动到沉着，从悲痛到产生巨大的力量，从具有狭隘农民意识的女奴成长为一个有觉悟的无产阶级先锋战士。从影片的展示效果来看，观众通过吴琼花的转变是能够深刻感受到小人物在党的解放、教育、带领下是可以成为具有崇高理想的无产阶级战士，推动中国社会发展，引领中国百姓走向光明前途。
剧中的《红色娘子军》在历史上确有这样的一支队伍。1930年8月，中国工农红军琼崖独立师和娘子军连在海南正式成立。1931年5月1日，700多名妇女汇聚于乐会，强烈要求扛枪杀敌当红军。经严格挑选，100名女青年戴上了“娘子军”红臂，“中国工农红军第二独立师第三团娘子军特务连”在乐会县第四区赤赤乡内园村正式成立，这就是著名的“红色娘子军”，这也是中国共产党领导下的工农红军第一支娘子军连队。队伍成立后，曾多次对敌人进行过斗争，并在战斗中取得不俗地战果。1932年7月，在蒋介石发动第四次反革命“围剿”的同时，广东反动当局命令警卫旅急速渡琼，向琼崖苏区和红军进行第二次“围剿”。由于红军反“围剿”战斗中失败，娘子军一部分英勇牺牲，一部分失散，连长、指导员等被捕入狱，娘子军先后解体。不久后，海南红军主力作战失利，娘子军被迫解散，散落于民间。2014年4月19日上午8时40分左右，中国最后一位红色娘子军老战士卢业香在海南省琼海市中原镇的家中去世，享年100岁。
斯人已逝，精神长存！ 

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>旅行风景</作者>
<标题>为了新的时代，他们献出了一切</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-20 21:30:01</时间>
<影评>
        　那天到了琼海，他们说，这里是红色娘子军的故乡。

　在那些年，只能看到芭蕾舞版的《红色娘子军》，很美，但，还是喜欢后来看到的王心刚和祝希娟饰演的《红色娘子军》。

　吴琼花，一个丫鬟，受恶霸欺凌的一个丫鬟，宁死不屈的一个丫鬟，让祝希娟演活了。祝希娟不算漂亮，但她的电影我都很喜欢，这就是演技吧。

　我一直喜欢的王心刚，声音磁性，长相帅气、儒雅，出场的富商打扮，白色的衣裤，这么多年依然记得。而洪常青最后的牺牲，让我落泪。

　向前进向前进，战士责任重，妇女冤仇深......。这是主题曲，也是红色娘子军连歌，这么多年，一直都会唱。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>仙玉</作者>
<标题>红色经典影片分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-04 13:48:47</时间>
<影评>

在吴琼花身上浓缩了中国妇女的意识觉醒、反抗情绪、积极争取妇女解放。
1.人物塑造
吴琼花顽强的性格和反抗意识决定了她可以成长一名革命战士，同时她的冒失和轻率也造就行为唐突。在镜头运用上，多采用特写、中近景突显这一中心人物的倔强个性。影片凡是把她个性表现得淋漓尽致的用意，其实都是在展示个人行为的偏执，思想的幼稚和结局的悲惨。个人的反抗无论多坚决、个人行为无论多果敢，个人力量并没有获得国外影片那种神奇的感召力，很明显，这里表现的既不是东方式的侠盗精神，也并非西方的个人英雄主义，而是当代中国电影的基本规定性:东方集体主义的整体力量的胜利，革命理想主义对桀骜不驯个体人物的矫正教育的胜利。
2.视觉表现。导演在用镜头把握人物特点方面有着功不可没的作用。利用特写
镜头表达人物性格，再现人物内心活动，把表现人物眼神和表情的特写镜头用到了极致，突出吴琼花那双会说话的大眼睛来表达吴琼花的反抗意识。当特写镜头对准了反面人物南霸天时，表现的却是凶狠和残忍。这种特写镜头的强烈反差显
示了影片中正义和邪恶两面鲜明的对立立场。变焦距镜头的运用，更生动地刻画
了人物的内心活动，在吴琼花和南霸天狭路相逢时，采用了急推镜头的方法，加大了人物情绪的骤变，使人物的内心活动变得复杂。被镜头语言化的人物表现加
上演员生动地表演，把吴琼花这一人物朔造得更加三满。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>布努谣</作者>
<标题>原型故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-01 23:21:19</时间>
<影评>

解放军历史上其实以女性为主要战斗力的部队不止这一支，但是它是知名度最高的。
红色娘子军全名工农红军独立第二师女子特务连，成立于1931年，整个连队一百多人除了挑夫、通讯员和号手以外，全是女性。她们主要承担辅助性任务，但也曾参加正面战斗，后来又扩编了一个连。可惜第二年战场局势恶化，这两支部队损失惨重，被迫撤编，女兵们也四散各地，大部分人直到1949年以后才被确认为老红军。
上世纪五十年代中期，一位作家因为一个极其偶然的机会听说了特务连的事迹，写出了一篇报告文学，名字就叫《红色娘子军》，后来谢晋导演沿用这个名字拍下了这部电影广受好评，也因此才有了后来的样板戏等等。
吴琼花的主要原型是庞琼花，她是特务连的第一任连长，后来部队解散后被关押多年，1942年死于抗战。
洪常青的原型应该是特务连的第一任指导员王时香（也是女的），她比较幸运，一直活到1998年。
最后一位特务连的老战士去世于六年前。
百度B站复制

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>轩榭抹茶淡幽香</作者>
<标题>论女性压迫下的思想解放</标题><作者评分 />
<时间>2020-11-16 09:51:14</时间>
<影评>

前线的战士集体殉亡，消息传出，四下一片寂静，过了许久一群含泪的娘子军举起军旗
徐徐唱起“向前进，向前进，战士的责任重，妇女的冤仇深，古有花木兰替父去从军，今有
娘子军扛枪为人民”。看到这个片段，观众的情感已经被推至顶峰。是什么震颤了观众的内
心？看到那荧屏上泪闪盈盈的面庞再不是所谓的红泪阑珊，而是一群眼中闪着坚毅光芒，在
重重压迫下终于得以思想解放的红色娘子军，不禁让人们对女性思想的解放产生无限感慨。
  1961年谢晋导演的《红色娘子军》在红色电影中刮起了新浪潮，众所周知，中国女性解
放的改革主要集中于19世纪末20世纪初，而《红色娘子军》算是在女性思想解放几十年
后第一部以女性题材为主的红色经典电影。这样的作品横空出世也理应引发人们的思考。
无论是谢晋导演所处时代，还是当下，女权这个思想话题依旧绵延不息。尽管处在包容开放
的社会，男尊女卑的迂腐思想依旧存在。而放在60年前，《红色娘子军》中的琼花一角已
经展现了一个在夹缝中生存的解放女性形象。
  《红色娘子军》对女主角琼花的人物塑造是其影片最大的成功，短发浓眉，直言快语，一
双火辣辣的大眼睛充满对自由平等的向往。对比当下电影电视剧中梳着双马尾，样貌清秀，带着八路帽楚楚动人的女兵，琼花更能带给人们一种女性解放思想后的浓烈之美。而能如此成功的去塑造一个人物的形象不仅仅在于选角，导演对情节的设计，对影片的处理也是举足轻重。
  《红色娘子军》之所以能把人物立体化，和它故事情节的设计有着紧密的关系，每一个人都会有情感的爆发点，进而产生蜕变。如果琼花是一个普普通通的丫鬟，她或许永远都不会有参军的动机，是其总爷南霸天嚣张跋扈的个性推动她一步步成为一个复仇者。导演谢晋在情节安排上善于制造悬念，欲扬先抑。影片前面，琼花便一直处于一种逃跑和被殴打的状态，没有多少台词，却让观众已经感受到其处境卑微，这也就为常青救她出牢，她志愿去争当娘子军埋下了伏笔。不仅仅是琼花，与她结伴去从军的莲姐，陪伴木尸相伴十年后终于忍无可忍去苏区参军了。正所谓“陷之死地而后生，置之亡地而后存”，是重重的压迫让这些女性得以冲破束缚，成为革命战争中的第一支娘子军。
  虽然《红色娘子军》算一部彩色片，但由于所处时代，影视科技还尚不发达，以致其画质比较模糊，色彩饱和度也较低，大抵都看不出什么色彩。但是既然以红色娘子军为名，影片中除了红旗的红色格外鲜艳，最为亮眼的便是琼花衣服的那抹鲜红。还未入军的她，穿着一袭红衣跟在常青马后，让平淡的画面多出了一丝鲜活。红色，这个颜色是电影中常使用的色调，大都暗含着导演的意图与暗示。《红色娘子军》让刚刚出场没几次的琼花穿一身红衣，我觉得也是值得观众反复推敲的，红色，既暗示琼花可能之后会成为一名红军战士，也彰显了她刚烈，富有生命力的性格特征。简简单单的颜色也是导演为了塑造人物形象的用心之笔。
  主要人物塑造的成功，离不开侧面人物的衬托。《红色娘子军》对琼花影响最大的就是两个男性角色，洪常青和南霸天。她的每一次成长都和这两人息息相关，是他们二人的影响让她逐渐成为一个解放思想的新女性。成长的教育需要悉心的开导也需要犀利的打击。南霸天就是那个一次次打击的将她压于脚底的反派，集结的恨让琼花去用眼泪泡着心地负重前行；而洪常青便是那个润物细无声的雨，用一次次悉心的开导去扑灭琼花心中那股莽撞的火，压着气去一步步地继续成长。在影片中导演再一次巧妙地用色彩去暗示人物形象。洪常青与南霸天的每一次会面都是常青身着一袭白衣，南霸天身穿一身黑衣。黑白双煞，格外鲜明，握手对称的视角，让一个刚刚开始的故事已经感受到二者对立的烟火气息。可见虽然在画质模糊的时代，谢晋导演对色彩的掌握也已是炉火纯青。也正是塑造了这两位鲜明的男性角色让女主角得以在二人的推动下顺利成章的成长。琼花之所以能成为一个思想解放的新女性，既是来自洪常青的鼓励，也是来自南霸天的压迫。
  整部影片的主题大致可以理解为两个。既是在讲述第二次国内革命战争时期娘子军英勇战斗的光荣事迹，也是在讲述女主琼花个人的成长经历。但二线本质上并无不同，只不过一个是具象的描写琼花女主角在重重压迫下的思想解放，一个是笼统地讲述了一群像琼花一样的娘子军们思想的觉醒，同男战士们一起奔赴战场的光辉事迹。合二为一，这部影片所想表达便是对思想解放敢于同男子们一起共赴战场的女性们的赞美。
  每一部影片的主角都是影片的魂魄，他们都暗含着导演和编辑所想传输的思想，所向往的心目中的形象。而琼花一角一改往日女性在影片中柔情似水的形象，爽朗，坚毅，渗透着浓烈之美。每每看去，眼睛都透露出一种灵动的光。这就仿佛和《乱世佳人》的斯佳丽有异曲同工之妙，与当代女性格格不入，却有独到之美。这就好比当代的明星，审美的不断更新，不断的包容，其流量已经不再囿于皮囊，人物设定也很重要。如果一个明星有自己独特的个性抑或者公司给他/她独特的人设包装，那他/她就更易于吸引住观众的眼球。物以类推，电影中的主人公亦是如此。在时代女性都较为保守腼腆的情况下，出现一个血性刚强的女性就更为吸引观众的眼球，被其所感染到。
  《红色娘子军》让我们真真切切的感受到一名鲜活的琼花，也让我们不禁慨叹在重重压迫下新女性终于的得以思想解放，去追寻和男子同样的社会价值和人生价值。同样的猛，同样的飒，同样的血气方刚。
 
 
 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都令</作者>
<标题>红色娘子军确实经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-15 00:39:09</时间>
<影评>

插曲《娘子军连歌》：
“向前进、向前进，战士的责任重，妇女的冤仇深。”—海南戏曲和民歌（1930年）


他根本就没活过。（她10岁过门，陪着木头过活整整十年，守活寡，没活路，必须离开）

你们是中国妇女革命第一支武装。过去你们都是受到重重压迫的劳动妇女，过着牛马一样的生活，没有人看得起你。可是，从今天起，你们122个人，已经成为光荣的战士了。（还训练孩子们踢正步）

南霸天借地道逃跑，没有麻药取出子弹（联想到她曾作为丫头奴才被鞭打的遭遇也不觉得突兀，人物性格坚强刻画）

我去庙会把南霸天人头取了，如果取不了，我被他取了，也是对娘子军不亏。
不对啊，你看地图，海南在哪？我们又在哪？这么小，但我们要解放的地方这么多。
你可真会安慰人啊。
我们要整个集体，整个阶级，才能打倒万恶的旧社会

我们祝贺这对新婚夫妻是白头到老，革命到底啊。

前半部分带走南霸天挺精彩的，每段剧情节奏明快（打地堡，劫狱，还有戴高帽），而且人物性格塑造也好，不突兀，后面剿共确实是意识形态方面转折的有点生硬，不过也跟当时的很多地主民团武装作为新编团不谋而合，借着国军名义大肆搜刮民脂民膏，不得不说确实很自然地展现娘子军的飒爽英姿，女主也更成熟更符合人才需要。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>