<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小早川家之秋 小早川家の秋</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2392760803.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>中村雁治郎 / 原节子 / 司叶子 / 新珠三千代 / 小林桂树 / 岛津雅彦 / 森繁久弥 / 浪花千荣子 / 杉村春子 / 加东大介 / 笠智众</演员>
<简介>酿酒屋主人万兵卫（中村雁治郎 饰）妻子过世，育有两女文子与纪子（司叶子 饰），儿媳秋子（原节子 饰）寡居多时，公公家的亲戚好意为其牵线，但秋子似乎并未上心。相形之下，万兵卫的心态倒是颇为活跃，频频密会一度分别的老情人佐佐木，万兵卫与佐佐木的女儿百合子长大成人，可这位约会美国男友的时髦姑娘关心礼物胜过关心万兵卫是否是自己的亲生父亲……文子对父亲的行为颇为不满却又无可奈何。与纪子互有情意的青年远赴札幌工作，两人只能借书信传递挂念。儿媳与女儿的婚事一时间没有进展的希望，这时万兵卫却因心肌梗塞而晕倒，不久转醒过来的酿酒屋老板，又再次匆匆奔向情人的家中……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>望月者</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-18 00:47:18</时间>
<影评>
        终于回到小津的彩色时代了。也许在黑白时代浸淫得太久，目力所及人世间种种无奈、苦痛、和哀伤。有色世界反倒宁和安详起来，蝉声沉落，蛙声升起，这是小早川家的夏日时分。明明是夏天，为什么名字中有个“秋”字呢，我想，这是小津心境的秋意正浓吧。他一生中最后三部作品《秋日和》（1960）、《小早川家之秋》（1961）、《秋刀鱼之味》（1962），无一例外都有一个“秋”字，不能不使人联想起泰戈尔的诗句：“使生如夏花之绚烂，死如秋叶之静美。” 

　　

人生必须有所经历，有所积累，痊愈了伤痛，放下了执着，方能达到一种“中年”的心境吧。所谓中年心境，我想就是含笑静听、激昂号角的远去。丰盈的拥有终敌不过衰颓的预感，罗衾不耐五更寒。人生就这样了？人生就这样了。

　　

《东京暮色》的小津，走到绝望的尽头，也走到无色时代的尽头；之后迎来澄澈清明的心境，迎来崭新的彩色时代。是巧合还是刻意？我们不得而知，但很明显地，《东京暮色》是一个分水岭，从此小津删繁就简，他把人生百般况味都简化为一抹洞察的微笑，和一汪体认的清泉，这清泉活泼涌动，显示出新的生活意趣：不是消极认命，而是和解宽宥，跌宕起伏的人生豁然开朗，平静而广阔。彩色时代的小津，仍是感喟的，可点到即止；彩色时代的小津又恢复了早期的幽默，如生命本真的一次轮回。

　　

所以我们才能看见《小早川家之秋》中那位诡计多端的老头跟儿女们的斗智斗勇。商海沉浮、人生历练得来的经验，年老了无用武之地，全用来玩跟子女“捉迷藏”的游戏了，这个老头多象个顽童！这样的人物性格，笠智众那忠厚仁慈的面相显然无法驾驭，而小津选择的中村鴈治郎就很合适了，他长得挺像台湾演员李立群，老头私会情人而在女儿面前装无辜耍赖时候的表情，象极李立群在台湾版《神雕侠侣》中塑造的欧阳锋：放任率性，神经而又真情。

　　

好饮的小津不满足于“利用职务之便”让剧中人物经营个小酒馆，这次他干脆给小早川家弄了个世代酿酒的营生。作坊式小企业战后生存不易，纷纷被实力雄厚大企业兼并的时代背景，在此片中通过员工和子女们只言片语的议论，也有所表现，但并不主要。人生的秋意，才是影片主旨，就象片中从头到尾聒噪不绝的蝉声，昭张盛夏之炎的同时，也流露出秋日将近的些许落寞。

　　

浮泛声色总归更能吸引人，巨变事端缝隙间镶嵌的人情之常，反倒因为司空见惯，而被忽略过去了。平白到简单的事物，怎样表现呢？彩色时代的小津选择用一种醇厚的色调，那浓而不烈、艳而不俗、微醺而不醉的比例拿捏得刚刚好，知天命的满足和遗憾，如阳光和阴影的两面，乍暖还寒、挥之不去。洁尘说过：“艳与寂是日本文学艺术的魂魄。因为艳，所以寂寞深重。而人生从本质上说来就是清寂二字，所以更加需要艳丽的欢情。”

　　

《小早川家之秋》中的老酿酒商不就是这样。人到老年，事业已交由入赘的二女婿打理，二女儿掌管家事，越来越婆妈。大女儿年轻轻就成了寡妇还拖着个孩子。小女儿一把年纪了都没动静，相亲活动组织了多少次，却从不明确表态。这就是雄心壮志、精力充沛、叱咤风云的年轻通通过去后所要面对的老年吗？如果不是街头偶遇年轻时候的情人，这生命，还不知多无聊多沉闷呢！

　　

老头枯木逢春，每天欣欣然有喜色找借口外出的样子，煞是有趣。他甩掉女婿派来跟踪的职员，可谓身姿矫健；他到了女人经营的旅馆，抢着干活擦地，堪称态度殷勤；他被女儿戳到痛处拒不承认，赌气外出，叫嚷着“快来跟踪我呀”，又好笑又可气；而他大病初愈，就借跟孙子捉迷藏的机会溜将出去的情景，简直就是死性不改的顽皮了。那一种怕被责备、但又抑制不住“闯祸”的心态，可不就是顽童心态。怪不得人们总说“老还小老还小”，孩子们的成长总伴随着父母的衰老，是生命能量的互换过程，一方丧失权威一方建立权威，有一天，当你面对子女不敢正面冲突，只能耍心眼迂回突围的时候，老年就正式降临了，如影片中的老头。

　　

老头在那边也有一个女儿，这女儿的“真实性”影片一直没正面给出答案。女儿一声声“父亲”叫得欢畅，只不过想让这个从天而降的父亲给她买件貂皮大衣；老头微笑着答应，估计也是图个被尊敬被依赖的乐子，好重温溺爱他人的权威和能力；女人面对女儿的诘问，语焉不详，最是奇怪，她可能期望这女儿是老头的，好让时光流转中恍惚的情意落到实处，有所凭依。还是花蝴碟般摩登而现实的女儿说得好：“不管谁是我父亲，我生存在这世界上已是事实。”

　　

没心没肺的豁达，总好过要死要活的较真。我想，这就是写剧本时，酒喝到第八十瓶，看窗外的春花变为秋实的小津，想要表达的观点。

　　

在盛夏换了一个天空的老人，没到秋天便辞世了。同样是死亡，《小早川家之秋》的死亡显然比《东京物语》中的死亡“轻松”多了。这时候笠智众才出场，不相干农夫望着火葬场烟囱冒出的浓烟，与妻子关于轮回的一问一答，象征意味浓厚。死是生的一部分，死生契阔，生生不息，这就是人生的本来面目啊。就如顾城《墓床》中写道的：

　　

我知道永逝降临并不悲伤

松林中安放着我的愿望

下边有海

远看像水池

一点点跟着我的是下午的阳光

　　

人时已尽

人世很长

我在中间应当休息

走过的人说树枝低了

走过的人说树枝在长
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-11 22:04:55</时间>
<影评>
        一个传统之家，父亲再过年迈体弱，且不时私会久别多年的情人，也还是一家之主，如顶梁柱般支撑着整个家庭的轮廓，这根柱子一旦塌下，家庭便面临重组，重心分散，各人何去何从，该如何在剩下的人生之路上寻找自己的幸福，成了父亲不告而别遗留下的使命。当火葬厂那个硕大的烟囱开始升起淡淡烟雾，平时不甚在意的存在此时定在每人心里留下了浓浓的印记吧。

人世无常，那袅袅的青烟，也会是我们最后的归宿。生活在平淡的琐事当中缓缓流逝，却让人猝不及防。一如既往的小津风格，色彩浓厚，达观而洒脱，转身却仍留下淡淡哀愁。对白不多却恰到好处，细致展现人物的心理活动。人生的选择，人间百态，家庭成员之间的交流、埋怨、悔恨；各怀心思。生活仍需前行。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-23 01:37:39</时间>
<影评>
        小津大神非常晚期的作品，此时小津风格已日臻完美，虽然本片在小津的作品中并不是最出名的，但是该片的艺术成就已经达到了小津的巅峰……仰拍、固定机位，这些一以贯之的技巧在本片中依然在尊重着生活、还原着生活，生活本就是无趣的，因此认真生活的人都是值得敬畏的，这种风格对台湾电影影响至今……人物布局在这部电影中使得构图不仅始终保持黄金风格，且如浮世绘般味道浓郁有体现着艺术美，尤其是影片结尾，女儿和儿媳的站位、五个家人的布局，真是像一幅画卷般有韵味……人物经常对镜头的对白反抗者好莱坞的对打镜头，这是小津风格的一部分，有一部分是一种和观众唠家常般日常琐事所必须的亲切，还有一部分是为了景深的安置……小津的电影景别往往是固定的，增强了画面的稳定性，也增加了真实度，而景深的运用其实并不凸显，这些都是他对好莱坞程式化的对峙……小津的电影中，人物很少有激烈的动作，通常都是不厌其烦的碎碎念，他也很喜欢用“窗帘”镜头过渡，而不是一味的蒙太奇，我想那些空镜、静止长镜头，是一种对人类灵魂的拷问，发人深思，而小津的电影又是如此抽象般真实，直击人心，观众仿佛可以一段时间抽离躯壳，去关照这些孤独的灵魂……
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>安托万-皮埃罗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-01 22:54:32</时间>
<影评>

像是秋日和姊妹篇。
一处小津笔触之韵是：二姐面对父亲旧情史无法释怀，转变的契机便是父亲本以为不治的大病痊愈。管他以前如何，人能健在遍最好。
长老离开，小早川家免不了要疏松了，可是成员们也都可以多有些宽松。小女儿是也没有了到札幌追爱的后顾之忧，二女儿遍可操持遗产自行运作，长女也能对于是否再嫁相机做主。只不过家族企业是免不了被合并的命运了，或许在小津看来这也不算事坏事一件。
至于处理已经确定的离开的缓急轻重，小津也有定夺，于是遣笠智众下场，看着火葬场那飘烟的红烟囱，只是淡淡一句：“要是一个老年人离开没什么大不了的，要是走的是一个年轻人就可惜了。”
小津自始至终都在讲两代人之间的故事，但如此时生涯晚期，也大概自知天数将终，确都在强调两代人此一时彼一时，不必互相追认互相拉扯，到好像是在小津固有的淡泊中，多了一丝对于那些年轻生命所占据的大好时光的不服气。当然也可能是观者狭隘，倒总是感觉晚期小津有些张口结舌，讲什么都费劲，想要严厉些，又怕语气太重。有时甚至颐指气使，大概觉得辛苦而来的老一辈刚赶上好一些的时辰，时光却不给面子，生命也要匆匆收场了，反倒是这些不劳而获的后生仔坐享其成。不公啊，不公，但是有什么用呢，谁到最后不是火葬场烟囱里的青烟一缕呢？所以相比同时期成濑的宽心画饼、殷殷希望，小津对于晚辈没更少些好脸色，甚至是有些不耐烦的样子。
当然这样一种消极痛苦的根源，大约还是和两个问题过不去：自己的过去和子女的将来。二者并置就有了一层参照的意味，于是口吻上就多了说教之感，小津自己也道并不喜欢如此，只是逃不开这样的心理，总觉得时间催促，要在尚且能开口的时日多说些，也不管他有用没用了。  于是《小早川家之秋》便就这样絮絮叨叨啰哩啰嗦地吐出来了。不想还是跟不上这个年代的急匆匆不等人，结果是既没有给自己的过去一个名义，也没有给小孩们的将来落个恰如其分。
日本人的生死观大概是简单的，所谓物哀便是樱花落地一瞬，火化成烟一缕。当然不会有这么多哭天抢地， 只是面对那突如其来的一分之前缓慢滑落的过程，  想要完全处之泰然必定是会困惑的，因为人们总是或多或少的会有一种迟钝的预感，尤其是死亡这种大事。
而在这个社会中，是断不会有一丝片刻闲下来去好好捋捋这诸问题的，也就成了小早川家这样子，在一种冥冥预感中稀里糊涂地仓皇和消遣着。一闪神功夫，人走了，许久，后劲儿才上来。人就这么变成了烟，来不及想什么就没了，倒也算是免去了一些必然的不快慰了。但是小津可是要把这一系列拍摄如实的，他怎么可能不错愕彷徨？他怎么可能不心跳？
虽然面子上总还是要掩饰一下，于是摆脱老友笠智众扮淘米农夫来讲两句，可是那疲乏的心气儿便遮盖不住。万兵卫“我就这样去了？我就这样去了？”临走前重复二遍，这便成他了一辈子到头的最后的两句，脑子里那些幻灯片闪回的展现，连个组织语言的时机都没有。小津，大概是，绝对是感到了的。
所以啊，抒情还是抗衡不了，随风而逝。
一向悠哉自得的小津，终于在这一刻慌了手脚。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>朵莲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-10 02:29:02</时间>
<影评>

是枝裕和在书籍《拍电影时我在想的事》坦诚「比起死亡，我更喜欢关注的是留下来的人。」这部电影也一样。

电影情节：
风流成性的父亲晚年遇到了此前的初恋女友，并与其旧情复燃。然而父亲看似健朗的身体其实暗藏隐患，终于在一次外出之后，父亲突然倒下。而父亲的生病也对两个女儿的人生选择有了很多启发。

电影主题：
电影设计一个风流成性的父亲形象，父亲最终在初恋女友家溘然长逝。然而小津却并未把焦点聚焦在父亲是如何死去的，这与第一次生病时的手法是一样的，父亲的状况不给观众看，只给观众看活着的人的对话。因为与其记录死亡，不如记录留下来的人如何继续生活更有意义。
于是我们看到了死亡之后的众生相。
原节子和司叶子：为自己而活，而不是活在家人的期待里。受父亲启发，最后选择用自己的方式生活

初恋的女儿：一个秦钟式的人物。虽然表面上唤他父亲，但在父亲死亡后，第一件事是感叹貂皮披肩没有得到，第二件事是和新欢男友约会。即使她在出门前再三祈祷，她并不在意父亲的死亡。而她却是剧中新潮的代表。

远方的亲戚们：和《东京物语》类似，现代社会不仅将我们物理距离隔开，相比亲人的去世，我们更关心时间。“如果早知道这样，不如当初那时候在的时候就走了还好”

这话听着很寒心，但却是发生在我身边的真实对话。我的外公因为要等孩子门过年回家，生生把自己的大限之日拖到了春节之后。舅舅被疫情困住了，回不去。早知如此，不如当时第一次生病的时候就走了还好，起码那时候全家都在。
现代人，就这么虚伪。亲人去世，不说悲伤一个月，悲伤三天就已经很好了。都市生活把我们变成了一个什么样的人？
亮点：
注意最后30分钟的摄影，原节子和司叶子两大美女在晴空碧照下的对话，堪称日本代言人，一如富士山圣洁美丽。
而众人玄衣行走在长桥上的那一幕，在脑海久久不能挥去，摄影技巧实在高超，所有电影导演和摄影师都应该看这部影片。





</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hildy at beach</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-23 11:59:38</时间>
<影评>

经营陷入困境的老酒厂的老板，不愿意合并坚持惨淡经营，自己啥都不管，全部交给大女婿。自己二女儿的婚事也是交给你们就行了。老爷子最近的兴趣爱好就是从大阪去京都会十九年前的老情人。心肌梗塞把大家吓的不轻，刚刚好转，又接着出门会情人，这次终于走到尽头。老爷子手里的扇子，上面有个浪字，还真是对他一生的精确总结。妹妹对他也是很有怨言，挥霍家产，我行我素。东京的哥哥就来了一会，就说我那边还有个重要会议，就先回去了。店里的老员工对家族的各种关系了如指掌，感叹道老爷子年轻的时候兴趣爱好就相当广泛。大女儿当面指责父亲的那一段，真是看得解气啊。年轻的时候就这么会玩，结果老了还这样。二女儿最后按照自己的意愿进行选择，这也是时代的潮流，而不是为了家族牺牲自己。
日本介绍对象的开场白是，他爸爸是哪哪的董事长，他在哪哪工作，我的天啊，真的是嫁给家族啊，男方的年龄品行学识都是靠后的，真是无比的劝退。老爷子的弟弟为了给自己增长人脉，准备把自己哥哥守寡的儿媳妇介绍出去，对方一见倾心，不断催促赶紧促成，女方根本没有兴趣，男方就凶相毕露，我已经一见钟情了啊，你得负责啊，你怎么这么不负责任啊。我的天啊，你咋不去动物园跟狗熊一见钟情啊，看女方不能打你是吧？有婚育价值的女性，简直就是砧板上的一块肉，所有的男性都要来分点好处，把你送出去获得利益当做我的人情最好。导演对女性还是非常赞赏的，这里面拉皮条说媒的都是男性，什么八竿子打不着的亲戚全部惦记着还有价值的女性。女性之间倒是不催，秋子和纪子上一部里面是母女，这一部里面终于是姐妹了，是嫂子和小姑子的关系，关系相当好啊。纪子会把自己的终身大事去找嫂子商议，但是从来没有跟自己的姐姐或者父亲说过，纪子耐心的帮忙分析，给出自己的鼓励，而且坦诚相告，我以前不后悔，现在也不后悔，希望你能有自己的幸福。两人湖边关于100日元的小玩笑超级可爱啊，纪子真是喜欢这个嫂子，她俩经常在外面闲逛聊天。
上一部里面学校的男老师给亚子介绍对象，妈妈不置可否，男老师的老婆说，这人不行啊，你看鼻子都是歪的，男老师说家庭条件很好啊。哈哈哈，看看，还是女性为自己的同胞着想啊，鼻子歪的，看着难受啊，后代质量也会受到影响好不好。上门女婿确实没啥地位啊，文子批评老爸的那一段，老公几次想说话，一张嘴文子就是，你闭嘴。哈哈，好霸气的女儿啊。
最后绝对不建议旧情复燃，你以为孩子是你的，实际上亲爹另有其人，亲妈都不确定，只是你自作多情。孩子的成长你从来不在场，现在想享受另外一份天伦之乐，你的便宜女儿只是想要一件名贵的貂皮，虽然现在还是夏天。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奎屯河</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-12 18:21:50</时间>
<影评>

摘自《豆腐匠的哲学》：
野田记：在蓼科的日记中，小津君写道：“昭和三十六年，二月自上浣到蓼科，蛰居构思《小早川家之秋》剧本。乍晴乍阴，日趋春暖。较之平时，来客稀疏，未至酩酊，高唱乱舞。因此工作大有进展，四月二十一日脱稿。”这是东宝的宝冢作品，摄影为中井朝一。工作人员全都是东宝系统的人，没从大船带一个人去，然而大伙儿都着实努力地工作。小津君曾开心地说起故事的灵感来自一件真事：有个经常到蓼科游玩的女子，他的父亲突然因心肌梗塞病倒，儿子、女儿们忧心忡忡地聚到一起，经过一夜之后，父亲霍然痊愈。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>simon</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-10 14:39:51</时间>
<影评>

男主，一个退休的老人，家庭内部的一些事情，家族生意上的一些事情，各人在忙着各自的事情，就是没有他的事情。偶遇老情人，焕发了他的生活激情。他死了，在送葬的路上，大家思考着各自的事情，还说他死得不痛苦，很平静。这就是人生？！
人生的快乐要自己去寻找，儿女们都有他们自己的事情，到最后，自己还是自己！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小松鼠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-24 23:33:34</时间>
<影评>
        越来越爱上小津电影的画面，像一张张会动的照片。小津的画面要么是静物，要么在静物中放上几个动点。即便是两个人，小津也会尽量让两个人动作一致，尽量让画面显得整齐无比。其中父亲在去佐佐木家里的路上，街道上，父亲在中间，两辆自行车相向而行，分别走出镜头的画面让人看着真是舒服极了。即便是出现人最多的赌马场的镜头，都让我觉得丝毫没有杂乱的感觉。

这部电影风格相对轻松，有很多镜头让人忍俊不禁。大女儿得知父亲作出让过世的母亲伤心的事情的时候，女儿和父亲的对手戏，以及女儿让丈夫“你闭嘴”的那一段真是精彩极了。一开始我以为这是儿媳妇，还在大为惊叹，怎么儿媳妇敢对公公这个样子，这是日本电影吗。后来发现是女儿，也就觉得对了。儿媳秋子为了儿子，丧夫多年也不考虑再嫁，但是也并不会觉得她过得很辛苦，或许有人会觉得她少了年轻人追求自己幸福的勇气，但是我反而觉得她在画廊里安静的工作，安静的和儿子过生活，鼓励年轻人去追求真爱，这样的人生对她来说很幸福，或许比她接受叔叔为她安排的相亲对象过得更幸福。小女儿放弃有钱的对象，去札幌寻找一份平凡的甚至结果无法预料的爱情，真的很勇敢，也让整部电影都充满了希望和活力。父亲到老，居然还能偶遇自己年轻时的情人，确实让人觉得庆幸，父亲的性格让整部电影充满了幽默色彩，没有老年人的行动不便、动作迟缓、虽然丧偶但还不时去看情人和私生女、不带钱就能潇洒出门到处乱晃、借着和孙子捉迷藏在女儿眼皮底下偷偷溜出去，即便最后离世，也似乎没有经历什么痛苦。所以整部电影尽管有年轻丧偶、中年丧父，但却并不哀伤，反而有很多的温馨和希望。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>明鑫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-06 08:37:19</时间>
<影评>
        小津的电影我也看了几部了，但是因为他的主题类似，风格统一，不记录会忘记，所以，且记几笔。


对照，“留情”（张爱玲的典，留下的是情，情却不用刻意留）：父亲过世了，他情妇的女儿（不知是否亲生）抱怨没能在他生前哄他买一座小商店送自己。然后出去与美国人男朋友（不知是第几个）约会。然而即使是这样一个女孩，仍然走到遗体前，双手合十、祷告。

     后来，父亲的子女赶来，痛苦落泪。你又联想起之前她因为父亲发病、痊愈的哀乐。

     那么，之前的区区的祷告是令你感受人性的善良，还是薄情？

     临时插进来的两人在河水边的对话也是。一个人死了，这个世界的反应。


美学：小津的镜头能够雕刻一件事物，简单但是具有美感的事物在不同的情景下反复出现（甚至好像完全一样的东西用了两边），带来截然不同的情绪。比如这一部里的灯。这也是他的美学价值。（《浮草》里是酒馆庭前的花。）


婚恋：原节子原来的影片里都是饰演不敢结婚（无论是《东京物语》里孤身孀居、《晚春》里希望躲在父亲身下、《秋刀鱼之味》里的岩下志麻也是），对未来缺乏勇气的女子。可是这一次，她最后拒绝结婚，恰恰反映出她面对生活的成熟。

被逼婚的少女司叶子最终选择了外地的夫婿（《麦秋》里原节子也是选择了鳏夫）。


死亡：这一部里的处理方式完全与《东京物语》一样，两次发病，第二次死。


又是一个有婚外恋的老父亲中村雁治郎（小津应该不舍得直接拍年轻时的婚外情，而选择老年具有喜剧色彩的时候）。还有《浮草》。


幽默：这一次还是有部分，除了老父亲这个角色以及因为婚外恋所起的种种争执。还有那个希望结婚的男子的话：你知不知道，一个男人一旦坠入情网是件很严重的事？


叙事艺术：这一次的故事我认为极好。往常小津的叙事再生活化，也有一条主线，在之外表现属于其他人物的感情（比如《》里老父的战争情怀）。可是这一次只是把两个姐妹的婚恋，父亲的婚外恋夹缠在一起，后半段连上父亲身体越来越差，并无具体的线索，故事却连贯流畅。


战争：这一部没有。


失落的父权（说严重一点是道统，或者旧时代）：这是小津每一部电影的主要矛盾，可以说是每一部电影的背景。这一部里主要表现在小商店的难以为继，日本资本主义生产模式的更新。女儿对父亲的嘲讽。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
