<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>无间道2 無間道II</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p958008320.jpg</封面>
<导演>刘伟强 / 麦兆辉</导演>
<演员>陈冠希 / 余文乐 / 曾志伟 / 黄秋生 / 吴镇宇 / 刘嘉玲 / 胡军 / 张耀扬 / 连凯 / 惠英红 / 廖启智 / 张同祖 / 方平 / 敖志君 / 黄岳泰 / 陈德森 / 赵颂茹 / 叶世品 / 郑斌辉 / 许金峰 / 陈望华 / 尹志强 / 傅嘉莉 / 段伟伦 / 林仲岐 / 金来群 / 黄锐生 / 张碧珊 / 刘宗基 / 王文成 / 张旭燊 / 林国杰 / 雷小明 / 里卡多·马姆多 / 布兰登·雷亚 / 李霆锋 / 阎青妤 / 龙比意 / Phorjeat Keanpetch / 杜汶泽</演员>
<简介>1991年，香港黑帮龙头倪坤被杀，倪氏家族旗下五大头目中除韩琛（曾志伟）外，均伺机背叛发难，不料却被倪家不起眼的第二代倪永孝（吴镇宇）不费一兵一卒牵制，此举引来重案祖督察黄志诚（黄秋生）的戒心，使其派出警校学生陈永仁（余文乐）渗入倪家进行长期的卧底工作，而韩琛为了巩固势力，早在警察内部安插了线人刘建明（陈冠希）。三年后，事业蒸蒸日上的倪永孝为安枕无忧，决意将五大头目一举歼灭，却因疏忽让韩琛成为漏网之鱼。
                                    
                                　　1997年，大难不死的韩琛重出江湖，为替死去的同事报仇，黄志诚找到他商议合作除掉倪永孝的事宜，不久却发现此举铸成大错，而各自为自己的尴尬身份苦恼的陈永仁和刘建明，则在无间道的路上越行越远。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>相心</作者>
<标题>究竟黑帮话事人倪永孝何时开始怀疑弟弟陈永仁是卧底警察？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-05 21:35:54</时间>
<影评>

首发于公众号（孤独国会客厅 i_guduguo），公众号转载请联系公众号开白，公众号以外转载须经本人授权。❤欢迎关注❤。
看到无间道贴吧里大家在讨论究竟倪永孝什么时候知道陈永仁是卧底，是最后阿孝跌倒在情不自禁扑过来扶住他的永仁的怀里无意间看到窃听器的时候，亦或者是阿孝对罗鸡清理门户，反而对着永仁的方向说话的时候呢?
我的想法是，倪永孝一直在怀疑，但是一直不去确认。
理由如下：倪永孝给自己的女儿办生日会的时候，他凝神看了张黄色的纸条，然后笑着撕了去，丢到了果皮桶，之后施施然向玩的正开心的孩子们走去，接下来的马上给了个永仁的镜头，他正看向永孝的方向，这里有两个意思，一个就是阿孝丢的字条他看到了，之后永仁来到了离阿孝和那班大佬聊天最近的一间屋，我们注意，下面阿孝同那班大佬聊天的音频，最后的一句：“以后大家得闲就常聚下咯，像今天这样，多好。”同前面的声音是不同的，而且不像是人的嘴里发出，开始不明白这样的音频疏漏怎么会明晃晃的出现在如此大制作中，后来想明白，那不是正常的声，那把声在电影中只一个人听到是这样的，陈永仁!那是阿孝同大佬聊天通过窃听器传到他耳膜的声音。之后再出去，永仁就走到果皮箱，借着丢空杯的机会，想拣返那张碎了的纸。正在这时，倪永孝喊他过去一起影张像。开始没注意，以为倪永孝好在乎家里人，对这个同父异母的弟弟也都不错，后来翻来覆去看了很多遍，发现不是这样，倪永孝的眼神不对。
阿孝对着别人的时候，要么没什么特殊的表情，看不出悲喜，很温文尔雅。要么，微笑的好礼貌，仿佛老友那样。那种感觉让人觉得很悲很压抑，仿佛这个人已经不在了，他没为自己活着一样，但是他对着陈永仁的时候，一次是要罗鸡找永仁来谈，希望他来参加自己女儿的生日会，这次，阿孝讲到，“你真的这么不钟意同我讲话?”听到永仁答：“不是。”他托了托眼镜，笑得很温暖，那是即使生日会，回归宴上更明朗的笑容都不能比的，因为那笑容里没有叹息，不是为了礼貌，是真的很开心，在倪永孝整个生活都充满了压抑的世界里，一下子就打动了我。另一次就是阿孝丢黄纸，而永仁正看着，而恰巧阿孝丢完也看向永仁。我开头说有两个意思，现在就是讲这第二个，阿孝看到永仁，冲他又是那样的笑，又托了托鼻梁上的镜架，没看漏的话这是整部片唯有的两次托镜架，都朝着他这个同父异母的细佬。
但是倪永孝看到永仁揭开盖把手伸进果皮桶的时候，他大声喊了句“永仁”，然后又恢复了之前温文的口吻：“过来影像。”他喊永仁那阵，表情好似发现什么那样急切，没了之前两兄弟间虽然奇怪但是有些许温暖的眼神。我不知道永孝丢那张黄纸到底是不是为了试永仁。但是我认为从那时起他就已经怀疑永仁了，甚至更早……之后他同永仁讲，“以前阿爸做每一件事都是为了这个家，我都是，希望你也是。”他要永仁回家帮手，约定一起去谈单生意。
但是这个是什么生意呢，我们大家都知了，演了一出戏，转移警方的视线，同时有了自己最好的不在场证明。“别这么讲，我要多谢你们的配合。”开始我以为只是说黄sir和陆警官的配合，后来想这你们里是不是也包括陈永仁。这段太像三国演义中周瑜识破蒋干，将计就计，反而借蒋干之口除去了曹营中蔡瑁、张允两个大患。永仁告诉黄sir，一单生意倪永孝要同自己一起去，有个镜头表示，阿孝的车刚刚驶过路口，路口停着的三叔的车见到阿孝驶过，马上发动了，计划中的行动开始。当晚发动的当然不仅仅是三叔，还有大把人，这么大阵仗，为什么黄sir和陆sir单单要跟着倪永孝的车不放?原因之一当然是黑社会内部冲突，在警察眼中，打死活该，死多点更好，免得麻烦。之二就是，他们从永仁那里得知永孝还有个很重要的生意要亲自去，黄sir同陆sir好大可能认为黑帮内讧是转移他们的视线，永孝这条线才是会有大收获的。跟住，陈永仁，罗鸡，倪永孝，一起到差馆。阿孝揭发黄sir教唆杀人的好戏，永仁从头看到尾。你怎知不是倪永孝一早安排好，要永仁恨黄sir，让他对警察到底是不是就是好人产生怀疑，毕竟黄sir杀死的也是永仁的亲爹。同时，罗鸡是差佬，永孝已经知道了，放他们到一起，不是更容易识别些所谓蛛丝马迹。
所以我认为杀罗鸡时讲的话，确实是说给陈永仁听的。
自从永仁知道了黄sir杀死了他老爸，黄sir就一直都没敢也没面再找永仁。从而让永孝认为永仁同警察已经没联络了。就算是永仁是卧底，要永孝杀他的弟弟，对他来讲也都好难。他尽管城府深，果决利落，但并不滥杀，很重情义，他问三个底下的小喽罗收了韩琛的女人多少钱，我以为他心底也不愿意把这件事同韩琛背叛连在一起，毕竟道上和差佬都知道，韩琛对倪家的忠诚，但是杀了韩琛最爱的女给自己老爸报仇，不杀韩琛等于留下了颗定时炸弹，杀韩琛的时候，他都一再一再挣扎，要不是如此，也不会是黄sir先打爆他的头，至少死的会有两个人。再者，即使杀了永仁又怎么样，死了个卧底，警方一定会再派一个来，到时候，即使阿孝再聪明，也都要费脑思量究竟谁是卧底的。这两年来，一直没有人同阿仁联络，这让阿孝很欣慰的，他一直期盼哪天能把家族事业由黑转白，他把他的理想说给阿仁听，“今晚劳工体育会请吃回归饭，我们全部政协候选人都会去， 如果这次被我搞定，我们倪家以后就可以抬头做人。”说完这话，他抿嘴望向天空。我觉得好悲情，就像是一个一直一直努力达成一个目标的人，终于看到希望，忆起曾经为了这个目标拼博的一件件旧事时的那种心情，而更悲的是，这马上到终点的最后一件事，因为韩琛返来指证佢，而功败垂成……我记得阿孝对韩琛讲，
“我为什么要杀你，我不做这种事好长时间了……”
“阿爸时常都话，出来行，迟早要还……”
有人说最后阿孝发现阿仁上衣中的窃听器是愤怒的，死不瞑目的。
我觉得不是，如果如此，为何最后他又把窃听器的一面翻过去，像帮阿仁掩饰一般。他看着阿仁的表情似乎在问：“点解啊?”他探进阿仁的怀，一滴泪流下了，他有抬眼看阿仁，还是那副受伤的表情“点解啊?”
自己把什么都给了这个家，也都无法照应这个家周全，聪明如他，必然从警铃想起的那刻，便料到了结局。如果警察不来，是不是他有机会救返他的家人我不知……他一直不愿意相信，也都不曾再去试探和寻查的细佬，原来到如今依旧是警察的人，甚至在阿仁知道他杀父仇人是谁之后，依然如是，如阿孝曾经所讲“这是咩世界啊!”
阿孝的最后的一个镜头，他空空地瞅向地面，已经没了气息。但是面容是平静的，我不觉得他是死不瞑目，因为那眼睛并非怒目圆睁，而是空洞的，悲伤的，好似放弃般，是深深受伤，反而有了种逃离这出悲剧的意味。后来再有什么他都经历不到，他可以不再费心想，不再担心紧，可以不再用原本温文的说话声中加了深深叹息的腔调来生活，经营，拼搏一个由黑到白的梦!
这一世，他用尽了他的全力了，尽管他的家人最后依然……
这一世，原本就没希望，只是用尽心力从一次一次的危险中拯救这个家，而今离去，只能空空望着，细佬也是卧底，他可以有什么期望……
阿孝与阿仁的的纠葛，我讲完了，讲的很啰嗦，但是我想多啰嗦两句。
我不信阿仁对阿孝没感情的，没这个可能。
我仲记得，办完老爸的吊唁，阿仁先瞧见马路上开过的飞车杀手，立马扑倒阿孝，因而胳膊负了伤。
我仲记得，阿仁一向不多话，总是沉默着，当阿孝看向他时笑着托了托眼镜，我看到阿仁转过半边身，开心的牵起嘴角。
我仲记得，阿孝被黄sir打爆头的时候，阿仁想都没想第一个扑过去，扶住阿孝。被强迫拉起时，愤怒的眼死死盯着黄sir。
阿仁的身世，即使曾经对倪家有恨，心里都是渴望亲情和归属的。这样的阿哥他没理由不动情。所以我怎麽都想不通阿孝死后，他为什么还要给黄sir做卧底!!!




更多深度评论
邱礼涛，ARE YOU  KIDDING？——《拆弹专家2》
《迷雾追踪》第一案——深度剖析数起血色凶案背后，令人沉吟的悲剧源头
《迷雾追踪》第二案——迷雾追踪的不是凶手，而是背后的暗罪
开始笑得多没心没肺，后面就哭得有多狼狈——《送你一朵小红花》
对生活的热爱与好奇如何拯救“丧”的我们----皮克斯《心灵奇旅》




</影评>
<有用数>3294</有用数>
<没用数>148</没用数>
</review>
<review>
<作者>看不见我</作者>
<标题>无间世界的轨迹——细节里的链锁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-16 20:46:10</时间>
<影评>
        第一次看《无间道Ⅰ》还是上还是上初中时，当时的我看了两遍，才懵懂地理解了一些，多年后的今天，当我一同温习三部《无间道》时，认真看了几遍，很多东西才恍然大悟。经过了时间的考验，我长大了，而《无间道》依然还是当年的它，但是却成了经典。

在经历了《无间道Ⅰ》的成功后，作为《无间道Ⅰ》的衍生，《无Ⅱ》《无Ⅲ》是十分精妙的续集，延续了主体的的精彩，而这一点相对于某些电影的续集来说也十分让人惊喜。三部电影犹如紧紧相扣的齿轮，慢慢推开了无间世界的时间轨迹。

一、	细节之中的紧密联系

《无Ⅰ》中因为一场毒品交易，在海边拿货的傻强和另一人被抓，韩琛被请进警局，这里的一次吃饭，韩琛与黄sir开始表面和气却暗藏利剑的对话，表现出二人已经敌对，最后韩琛气愤地将餐盒推向黄sir；《无Ⅱ》的开场仍旧是二人之间的谈话，几乎相同的场景气氛却截然不同。“师傅说因果报应总有时，我也害怕最后几年不能和你吃饭。”“条例没规定不能和警察做朋友。”韩琛这两句正是对应Ⅰ中的场景，不能一起吃饭也不再是朋友。

《无Ⅱ》年轻的刘建明走在刺杀倪坤的路上，边走边用手中纸袋敲着腿，而这一看似无心的动作，是对应《无Ⅰ》中，刘建明走出电影院，被陈永仁跟踪，陈所记住的一个动作，这也是导致刘最后暴露身份的原因之一。

《无Ⅰ》陈永仁在街头遇到带着孩子的May，孩子已经6岁，May却撒谎孩子5岁，这点我觉得是对应《无Ⅱ》陈得知May打掉孩子，与May的一场争吵，May那句“我不想孩子将来也是这样”，正是May撒谎的原因，May当时并没有打掉孩子，她当时还是爱陈的，只是最后不知真相的她还是失望了。（Ⅱ中May与陈相识时陈还在警校，争吵时说跟了陈4年，Ⅰ中陈说了做了快10年卧底，孩子6岁，May也说了6、7年没见面，所以孩子是陈的）

《无Ⅲ》开场傻强的话：“你知不知道什么叫倒霉？刚才那按摩小姐一进来，样子就像琛哥的狗，我当然不要她，好，第二个进来更糟，跟琛哥一模一样，你想想我再随便也受不了，她还敢问我她靓不靓，她敢问我当然敢说不，她就抓下来，我才传呼你，这就倒霉了……所以说遇上丑的按摩小姐就一定倒大霉。”这可笑的原因导致的打斗，对应《无Ⅰ》，傻强临终时的那句话：“仁哥，我好想问你，今天的那个按摩女郎漂不漂亮？你知道，按摩女郎不漂亮就是大事件了。”想起来总是很有凄凉的感觉。

《无Ⅱ》陈永仁与哥哥阿孝去交易时（实际上是拿来了黄sir与Mary对话的录像），手指在车窗边缘敲击，与《无Ⅰ》一场毒品交易中陈用打着石膏的手敲击窗边相同，都是在发送摩斯码。

《无Ⅱ》中体现了刘建明对Mary复杂的感情，作为Mary手下，他对Mary的感情首先是敬畏，但最明显的却是爱。《无Ⅱ》韩琛与Mary听戏并且夸奖刘升官快，在韩琛离开后，Mary说阿孝会找人算账，四年来，她一直都睡不好。刘对Mary说：“放心吧，玛丽姐，我不会让你出事的。”Mary：“你说话要算话。”刘：“一定。”后来Mary被倪永孝派来的杀手攻击，命悬一线时，是刘立即赶来救他，安顿好藏身之处，在得知韩琛的死后，却没有告知Mary，并表示自己想要照顾她，Mary打了刘不希望再见到他，独自离开。刘却打了一个让Mary致命的电话。这里所表现的是年少的刘自私的爱，年轻的冲动使得刘在遭到严厉拒绝后，觉得自己的感情被否定了，付出的无意义了，爱就变成了得不到的愤怒。刘跟着Mary来到机场，给Mary打了电话，Mary抬头发现了刘，却没有接通电话，电话铃响着，此时刘的眼里含着泪，我想他也许感到这是他们最后的通话，Mary望着他，最终还是没有接通，一瞬间被车撞倒。这时回响那句：倪坤是我杀的，只要男人好，我做什么都行。突然觉得很心酸。（要是Mary当时接了那个电话，那刘建明会再救她一次么？唉……）《无Ⅱ》结尾刘听到醉了的女孩说自己叫Mary时，淡淡的笑，以及《无Ⅰ》中，成为刘女友的Mary，证明刘的心里还是有曾经的那个Mary。

二、	有关信仰

陈永仁

陈因为隐瞒家庭背景而被迫要离开警校时，黄sir给了他继续做警察的机会——卧底，在陈心中，对黄sir应该是充满感激，《无Ⅰ》陈面对坠落车顶的黄sir，表情惊骇，完全无法接受，这里可以体现。

《无Ⅱ》刘建明骑摩托车射击倪永孝时，陈挺身救了哥哥，并为此受伤，在黄sir开枪杀了倪永孝时，陈抱着哥哥，最后望向黄sir的眼神中也包含恨意，这些都证明陈对倪永孝的兄弟之情。我看到有人说不能够理解黄sir在杀了陈的爸爸和哥哥后，依旧为黄sir做卧底，两年没有联系黄sir，仍不间断收集证据，对于陈的做法，我开始也无法理解。然而，再纵观整部影片后，我想起了陈在得知要被退学时的一行泪，黄sir问他想当警察的理由时，他说：“我想做好人。”再联想到反复出现的“我是警察”，我发现“做警察”是陈的重要信仰，为了这个信仰他为黄sir继续收集证据，而不是为了黄sir才这么做，他为信仰所表现出的是近于盲目的的忠诚（换做是我，我无法如此淡定），直至最后，为信仰献出生命。

倪永孝

这是我最喜欢的角色。吴镇宇以出色的演技精彩诠释了倪永孝，表面温和，内心狠毒、狡诈，虚伪面对外界，又真心面对家人。

这里我想说的是倪永孝与陈永仁的兄弟之情。倪带着陈去取黄sir与Mary录像，我想此时倪已经对陈产生怀疑，甚至已经知道他的身份，而此次目的是为让警方知道，更是为了让陈知道黄sir杀了自己父亲。倪杀罗鸡时，对着陈与罗说话时，明显的，陈脸上写满惊恐，罗鸡开始疑惑后来被枪抵住时才惊讶，所以给机会的话是对陈说的，倪还是很在意兄弟情义。并且倪在第一次与陈谈时就说道：“我知道，你不想让人知道你和倪家的关系，但我们是亲兄弟，这是事实，没得改变。”

陈此后两年没再与黄sir联系。

倪与陈在谈及劳工体育会回归宴时，也暗示陈以后会接替做老大，倪说这次成功以后倪家就能抬起头做人，之后拍着陈的肩膀，完全视陈为倪家一员。但是，在倪临终被陈抱住时，他还是发现了最不想看到的东西，那眼神充满不解并落下了泪（最后仔细看后发现有滴泪水），为什么一直都要靠近的兄弟，最后还是要被离自己呢？为什么呢？这对倪来讲，我想是比死亡更残忍的一幕。

另外就是，倪两次扶着眼镜的微笑。第一次是邀请陈来女儿生日聚会时，第二次是在聚会上回头看到陈时，我觉得扶眼镜是一种放松的表现，源自兄弟间无防备的信任，微笑则是发自内心的。

对陈的信任，为倪家抬头做人，找出杀害父亲的凶手，还有那句：“以前爸爸做每件事都是为了这个家，我也是，我希望你也是。”

我想倪永孝的信仰是——家。

Mary

在我眼中，Mary有情有义，有胆色真诚而单纯的女人，印象最深的是那句：“只要男人好，我做什么都行。”她杀了倪坤，后打算杀了倪永孝，在得知韩琛出事时，可以不顾生命危险去寻找远在泰国生死不明的丈夫，并且严厉拒绝刘建明，最后却在机场倒在血泊中，这一切都是为了男人好，为了丈夫，可以放弃的哪怕是生命，她的信仰就是自己的丈夫。


这些都是我看了影片后的感想，谢谢看到这里的各位。


</影评>
<有用数>1640</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>六卡</作者>
<标题>陈冠希与余文乐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-25 22:39:08</时间>
<影评>
        还记得第一次看无间道时候，喜欢陈冠希多于余文乐，梁朝伟大于刘德华，因此总是强烈的觉得陈冠希应该去演梁朝伟的少年时代，而不是这个余文乐。然而随着时间的增长，翻来覆去的看，才才发现刘伟强当初的安排实在是最好不过的选择。


陈冠希就是刘健明啊，他天然的阴狠的气质与一个缜密腹黑最后算计了所有人的卧底如此的切合，再也找不到第二个人选。在整部戏里刘健明就是一个小心翼翼地潜伏，冷眼观察着警局的阴暗面，而一边进行着自己的算计的人，这个人从来不是阳光下的，他代表的就是一大片沉沦的黑暗，拖死了自己，也拼命的吞噬着其他人。这种特质在一和二都得到了极好的贯穿，直至到三他的黑暗转向更大的混沌和彷徨，及至自我之毁灭。


作为一个看不懂剧本的CBC，我不知道陈冠希是如何理解刘健明的，但这份功课对于初出茅庐的新演员来说，已经是大大合格了。有两个表演叫我印象深刻：一个是刘嘉玲撞死的那一场，一个是刘健明被韩琛问还会不会继续帮他时的笑（秒杀好吗）。前一个是极致的怨毒，后一个有一种豁然开朗的云淡风轻之美，你会瞬间解读到很多内容：一个复杂的笑容，背后维系着对同一个女人的怀念，大佬小弟的往昔岁月，物是人非的情分。我很欣赏这里的陈冠希，就是这个笑完成了从二到一的过渡，一如分水岭，昭示了一个真正成熟又更为复杂的刘健明的到来。而前一个演出更好，绝对是耐得起反复看的镜头——总有人说这两个新人太新，在一群戏骨面前毫无招架之力，其实用心来看，只是那群戏骨太成精了衬得陈余很弱势，单拎出来看陈余的几个演出，也是经得起推敲之作，堪称精彩。正如陈冠希看着自己心爱的女人由于自己通风报信而死在面前，正正就验证了我前面的“怨毒说”，这时的刘健明黑化潜质初露端倪，陈冠希没做任何表情，全部都用眼神说话，不忍，爱恋，怨恨，报复，阴暗，恰如其分，一字不言尽得风流。所以不得不承认，无间道的陈冠希是一颗太过闪耀的星，风采远远地压过了余文乐。


但余文乐之于陈永仁却有天生的优势，陈永仁宿命的悲剧感与余文乐的气质是如此奇妙的吻合，以至于余文乐站在那里，不必演，就像了三分。还记得里面穿着制服经受叶sir和黄秋生考察的余文乐，以及一袭黑衬衫背着包走出警校的余文乐，沉默寡言的站在那里，你会感觉到他身上写着两个字“孤独”。陈永仁就是一个绝对孤独的卧底，保守心底的秘密，陷于大局而身不由己，这个人物本身就注定了悲剧——因为他要做好人，一个有底线的好人在这个黑吃黑、所有是非都太过斑驳的无间道又怎么能存活下去呢？对他来说，只有不断地挣扎与屈服，而最后归于永恒的死亡恐怕才是救赎。有人说陈永仁和刘健明是相似的，都是身不由己的卧底，我却认为这两个人是极端对立的，陈永仁无论如何，注定是阳光的，他内心必须是极大的光明和执着才做得下去这份卧底的工作。这样一个角色给梁朝伟，他加进了颓废和洒脱减低了人物的悲剧感，又或者，以乐写哀，加深了那种宿命的无奈。余文乐作为这个人物的起点，因为二加入了全新的一些故事，却单化为了一个纯粹的青春期少年，并不是说这样不好，我是觉得余文乐站在那里就是很好的电影语言了，但仍是单薄了些。二的陈永仁强烈的处于个人的自闭氛围中，满腹心事，很遗憾尽管编剧赋予了少年陈永仁当卧底和黑帮老大是亲哥这样强烈的戏剧冲突，应该表现的空间绝对是大于陈冠希的为老大当卧底和我爱阿嫂这样的矛盾，然而余文乐只演出了其之然而不是其之所以然，不能算是合格。


或许对一个新演员不能要求太过苛刻，余文乐在二中仍有亮点，让人觉得这个新人是可塑之才。一个是公车上跟黄秋生接头，这个场景出现有好几次，余文乐就是被导演用静止的特写一路拍下来，余文乐也只是看着车窗外不言不语，可是你会多喜欢这个场景，你会强烈的觉得这个少年是美好的，却带着一种无力掌控的必然悲剧的导向，你会问，这时候的陈永仁能不能承担这样的暗黑的工作，尽管他的眼神隐忍而坚持。另一个是验毒的陈永仁，在一的梁朝伟也做过相似的动作，梁是一种彻底的颓废美，而在余文乐你会有一种残忍的感受，那么干净的一个年轻人就在面前做这件事，竭力做得娴熟，垂低眼皮面无表情，就好像把美好的事物毁灭给你看一样，深深的绝望，这货就是陈永仁了。


想起花絮里吴镇宇笑着说，余文乐很可爱啊，他会到处追着问演戏的窍门。大家叫他安心演自己的就好了，幸好没人真的教他去演什么，少年陈永仁不就该是这个样子么，不用刻意地学梁朝伟，余文乐演的陈永仁就是独一无二的那一个，隐忍沉静的少年。只有一点，二的尾声余文乐去胡军墓前找黄秋生的时候，还是有模仿梁朝伟的痕迹，好吧那时的余文乐确实演不出玩世不恭的陈永仁，因此二与一并不能完成对陈永仁这个人物的圆满衔接，这一点就可以看出陈冠希的优胜之处了。


无间道2是一部久经考验的好片子，那亦是余文乐和陈冠希的第一次合作，不得不称道刘伟强有一双慧眼挖掘出这两个年轻人，两个人的气质相溶又对立，实在是拿出来做一对双生的最佳人选，这也许正是后来陈余接二连三的合作的原因吧。当我回到这两个人的最初原点时，一个陈永仁一个刘健明，一个少年梁朝伟，一个少年刘德华，就好似充满了太多宿命的味道，说不清道不明。
      </影评>
<有用数>929</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖谈中</作者>
<标题>无间道2：最大的反派，才是真正的好人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-25 22:13:00</时间>
<影评>

文／肖谈中
《无间道2》，毋庸置疑，香港版的《教父》，经典中的经典。但时隔太久，剧情早已模糊。
没想到的是，这次重看，看出了跟以前不一样的味道。也许，只是因为时间：十年前我们还年轻，不懂；十年后，我们历经沧桑。
“阿者言无，鼻者名间。为无时间，为无空间，为无量受业报之界。”
＊
很静，光线微暗，警察局的会议室里，黄志诚边抽着烟边说着一个十年以前发生的故事，声音平稳得就像是在独白。等故事讲完，他才和坐在对面闷头吃饭的韩琛有所互动。
他们的这次谈话，在后面都有着巧妙的“映射”。“杀人放火金腰带，修桥补路无尸骸”“我很后悔那六枪没打在那小子的头上”“世界不应该是这样，做人不应该是这样”“我觉得你还像个人”“你也算是好人哦对吧”“这个好人我宁愿不做”“我这条命，是坤哥给我的，我要是帮你对付他，我还算是个人吗？”“因果报应总有时”......甚至一句调侃“我为何没抓你？”“我长得帅啊”，后面又类似的出现过一次“你这么帅，我有信心”。
是的，黄志诚宁愿不做一个好人。作为警察，他幕后主使韩琛的老婆Mary暗杀倪坤，却被倪坤的儿子倪永孝掌握了证据；为了灭口也罢，为了给包庇自己的做了自己替死鬼的上司兼兄弟陆启昌报仇也罢，最后抓倪永孝时，他选择了一枪打在了倪永孝的头上。
而韩琛呢，本来忠于倪家、信任倪家，老婆Mary却为了让他上位杀了倪坤，倪永孝为父报仇杀Mary，韩琛侥幸活命为Mary报仇，灭了倪家满门。
＊
霓虹灯微微闪烁，戴着墨镜的刘建明，提着一只装着手枪的纸袋，边走边习惯性的轻拍着自己的大腿，穿过喧闹的街市，在街的尽头两枪正击坤叔心脏，年迈的黑帮教父倪坤毙命。
完成任务的刘建明，当晚回到Mary的家。Mary手持香烟，用很平淡的声音说：“做女人很简单，只要男人好，我做什么都行”。这个为了老公上位做什么都行的女人，派刘建明杀了有恩于自己老公的倪坤，把老公韩琛彻底推到倪家的对立面：倪永孝为父报仇为巩固倪家势力，他必须杀韩琛；韩琛为老婆Mary报仇为保自己活命上位，必须杀倪永孝。
这个年轻的刘建明，他暗恋Mary，他可以为了她去杀黑帮教父倪坤，可以为了她去警方做卧底，可以为了她再去暗杀新任教父倪永孝。当Mary被倪家追杀，他及时赶到救走她。但当他表明心迹Mary却严厉拒绝了他，于是他用小卖部座机打电话向倪家匿名出卖了Mary。在机场他想给Mary最后一次机会，但Mary没有接电话。刘建民就这样亲眼看着自己喜欢的女人被倪家撞死。当然，这样就再也没有人知道是刘建明直接亲手杀的倪坤。
＊
倪坤被杀的当晚，倪永孝第一时间找到同父异母的弟弟陈永仁，他说：“爸爸刚去世，他生前曾经吩咐过，如果他去世的话，要通知所有的子女。”
倪永孝，这个看上去温文尔雅的男人，在去买几包香烟的时间里，只是打了三通电话，就解决了倪家旗下四位老大的试图背叛，平稳的继承了父亲的事业，并且让警方当晚劳师动众一无所获。
在倪坤生前经常光顾的大排档里，倪永孝怀念着自己的父亲：“他常说出来跑...迟早要还。”这句当年最经典的台词，就是倪家的家训。
第一次出现这句话，是倪永孝的姐姐安慰大家：“爸爸常说，出来跑，迟早要还的，他现在才出事，算是赚了。”
＊
四年后，倪坤的祭日。在警察局，在杀父仇人黄志诚和黄志诚上司陆启昌眼皮底下，倪永孝一切尽在掌握、稳操胜券、决胜千里，原本布局就在当晚一举歼灭四年前曾试图背叛倪家的四位老大和杀父仇家韩琛Mary夫妻以及幕后主使黄志诚。但韩琛在泰国大难不死，Mary暂时被刘建明救走，黄志诚当晚没有用车而免遭人车俱焚。第二天Mary才被刘建明出卖给倪家开车撞死；陆启昌做了黄志诚的替死鬼。就在那天晚上，复仇之夜，倪永孝出示黄志诚幕后主使杀自己父亲的证据时，他异常平静的说：“爸爸常说，出来跑，无论做过什么...迟早要还。”
还是那家父亲倪坤生前经常光顾的大排档里，倪永孝用枪抵着韩琛的头，说了他死前说的最后一句话：“出来跑，迟早要还。”
只是，如果倪坤泉下有知，他怎么也不会想到，倪家会“还”得这么彻底，原本最忠于倪家的韩琛最后干掉了他的全家，他的老婆、他的孩子、他的女儿、他的孙女。更可悲的是，后来还活着的倪家的唯一血脉，随母亲姓的陈永仁，为了自己做一个“好人”，一直都在向杀父仇人黄志诚提供情报出卖倪家。
＊
“我只想做个好人”，这个年轻的陈永仁，自私得只为了自己做个“好人”，变得越来越没有人味。甚至连杀父仇人黄志诚都内疚得有两年不敢面对他、不敢找他、不敢和他说话，他却还在搜集情报随时准备出卖倪家。如果不是他本能的替倪永孝挡了刘建明飞车射来的那颗子弹，如果不是他本能的跑过去接住了中枪倒下的倪永孝，如果不是他本能的用怨毒的眼神死盯着杀害自己父亲和兄长的黄志诚，如果没有这些，我会觉得他已经不像个人，人没有这样木头冷血的。悲哀的是，联系前作《无间道》第一部的剧情，他到死都没有做成一个“好人”。
其实，心思缜密的倪永孝，早就察觉了陈永仁的卧底身份，并且将计就计利用了他的卧底身份。女儿生日会上，倪永孝故意撕了一张黄色纸条丢在垃圾篓里，他看到了陈永仁在垃圾篓找回那张纸条；而陈永仁和黄志诚还有陆启昌在公交车上碰头时，陈永仁交给黄志诚的一叠情报资料里就有那张被重新裱好的黄纸条，纸条上写的是交易日期，旁注：永孝写条。果不其然，警方中计。在倪坤的四周年祭日，当警方全力盯着倪永孝并把他抓回警局时，倪家三叔等手下已经开始行动在外面同步杀敌。更让陆启昌黄志诚难堪的是，倪永孝从密码箱取出的是黄志诚幕后主使杀倪坤的证据。
＊
即使明知道陈永仁是卧底，但倪永孝也没有“大义灭亲”。他以为，杀了在倪家卧底7年的罗继贤，可以警醒这个弟弟；他以为，揭露黄志诚是杀父凶手，可以唤回这个弟弟的血脉亲情；他以为，警方两年来和弟弟都没有联络，弟弟已经回归倪家；他以为，这个弟弟理解他的良苦用心。
倪永孝对这个弟弟说的每一句话都是那么语重心长而又温暖人心——
“见到我这么拘谨？”“听三叔说，你干得不错”“有没有想过回家里来帮忙？”“我知道你不想让人知道你跟倪家的关系”“但我们是亲兄弟这是事实没得改变”“这个星期天我女儿生日我想你回家坐一坐”“你真的不喜欢跟我说话？”
“其实这两年我很少留在香港，所以今天...难得一家人...共聚天伦”“姐姐、哥哥和弟弟都做了正行，所以我觉得你应该回家帮忙”“以前爸爸做每件事都是为了这个家，我也是，我希望你也是”“下星期有笔买卖，我想你跟我一起去，到时我找你”。
“无论他们做错什么，他们始终是长辈。你以后还有很多东西要跟他们学”“三叔再做几年就退休了”“你明白我的意思吧”“我不想在这个时候有什么事情发生”“今晚劳工体育会请吃回归宴，我们所有的政协候选人都会去。如果这次我成功，我们倪家以后就可以抬起头来做人！”
——可惜的是，这个弟弟陈永仁依然还是卧底。
当倪永孝最后倒在陈永仁的怀里，他看到了他最不想看到的窃听器，他费力而不解的望着自己的弟弟，一滴眼泪流下，那受伤的表情就像在问“为什么呢？”他还能有什么期望的呢？他马上又用尽全部的力气，把窃听器翻过去，为弟弟掩上了衣襟......
＊
“无间有三，时无间，空无间，受者无间。犯忤逆罪者永堕此界，尽受终极之无间。”
十年后的今天，再看这部电影，我更是被深深打动。
人在江湖，身不由己。出来跑，迟早要还。无间轮回，每个人都有罪。
记得当年初看这部电影，有小朋友问我，这里面哪个是好人？我竟脱口而出：“倪永孝！”
因为吴镇宇出神入化的演技，让倪永孝这个角色大放异彩、充满魅力。
如果一定要在片中找出“好人”来，那我还是想说，倪永孝，这个最大的反派，才是真正的好人。
因为他真的是深深爱着他的所有的家人。
都说《无间道2》只是前作《无间道》的锦上添花。但在我的心目中，《无间道2》已经超越前作。
2014.8.24

</影评>
<有用数>687</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>离</作者>
<标题>和陈冠希的简短谈话</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-17 10:04:35</时间>
<影评>
        问：在《无间道Ⅰ》中，你扮演年轻时代的刘德华，但戏份很少，可是到了《无间道Ⅱ》，你已经是全片的主角了，对此你做了那些准备？

陈冠希（以下简称陈）：本来我没想到会演这部片子，但导演说我从侧面看真的有点象刘德华，于是就找我演“刘健明”。我觉得《无间道Ⅱ》的剧本真的很棒，比第一集还要好。我也要很认真的揣摩这个角色，因为《无间道Ⅱ》的故事讲的是1991年到1997年回归前的时期，所以我也要请教一些朋友关于那段时期是怎样的情况。

问：在《无间道Ⅱ》中，你扮演的角色暗恋刘嘉玲，甚至还强行要吻她，那段戏拍得顺利么？

陈：还好啦。嘉玲姐我很早就认识了，所以拍起来问题不大，但因为镜头设计的关系，要拍了好多遍。

问：《无间道Ⅱ》的演员阵容之强是罕见的，象黄秋生、吴镇宇、曾志伟都是影帝，也是著名的演技派，你和这些大名鼎鼎的前辈们合作有什么感想？

陈：黄秋生就象是一位老师，和他一起演戏可以学到很多东西，他也乐于和别人探讨。曾志伟则总是嘻嘻哈哈的，一见面就“哈哈哈”，我16岁的时候就认识他了，所以彼此非常熟悉。吴镇宇的样子则比较吓人，他演戏时的眼神、样子有点让人害怕。不过，在《无间道Ⅱ》里，我和他没有直接的对手戏，只是在一个场景里远远地站着。

问：《无间道Ⅰ》在香港创下了近年罕见的票房，对《无间道Ⅱ》来说是否是一种压力？你对这部影片的票房前景怎么看？

陈：《无间道Ⅰ》的票房有5300多万吧，但是这一部只要能有2800万，我就很开心了。毕竟没有刘德华和梁朝伟压阵嘛。

问：影片中的前辈们都是影帝，你又被称为天王的接班人，那么有没有想过自己什么时候会得奖？

陈：我对于得奖没有强求。在拍片时如果听到前辈们或朋友夸奖我的演技有进步，那比得奖更令人开心。

问：香港许多艺人都是歌影视几条战线上全面发展，你不仅拍电影也出唱片，那么工作重心放在哪里？

陈：我对拍电影没有什么要求，无论哪种类型的片子我都想拍。我喜欢拍电影的那种感觉，从导演、演员到工作人员们，大家在一起有种大家庭的气氛，每天去开工心情不错。我不喜欢香港的流行音乐记者，他们提出的问题都很无聊，而且，香港的商业环境也不允许我表现我自己真正喜欢的音乐。

问：这次《无间道Ⅰ》在日本公映，你有没有考虑过在日本的演艺圈发展？

陈：当然想过，我很希望能和日本的演艺界合作。不过，那样有一个不好就是一旦被人注意，就不能随便到街上逛了。



</影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>小弗</作者>
<标题>只为倪永孝</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-14 15:04:20</时间>
<影评>
                

   我想，我该为这个男人写点东西了。

   一件衬衫，一条西裤，一副眼睛，还有无辜纯良的眼神，就这样，构成了倪永孝。我想，我是忘不了他死在余文乐怀中的不可置信和眼泪。如果说，我可以去理解余文乐的选择，那么，仅凭这个眼神，我就可以将所有的同情都倾注在死去的这个人身上。我不知道，无间道2有没有事前将倪永孝设计成这部戏里的主角。但是显然他成功地打动了我。以至于，我久久不能为他的死而释怀，以至为他痛哭，为他撰文。

   他的身躯并不威武，这是事实。作为一个沙头咀的黑社会的头目，他看上去还是太清秀了点，太羸弱了点。多了那点书卷文气，少了那点粗俗跋扈。他就像是一个形象立在那个纷乱纷杂的世界里，和周围的一切都格格不入。他带着对这个家的关怀和责任来到了这个世界里，他没有说过自己的无奈，但是他的每一个举动都满满地无奈。他其实也很残忍。是因为对倪家太爱了，所以对伤害倪家或者可能伤害倪家的人，都不由自主地去恨了吧。不能算是恨，只是冷漠，漠视他们的生命。我的心轻轻的揪住，这个男人，像个小兽，在陌生不安的森林里乱闯。子承父业，因为倪家从事的领域，而显得那么点点悲凉。也许他一直都不善于表达，也可能，是因为他深深知道这个任务需要更多的是沉稳和沉默。不需要太多的表达，只是一场一场那性命去作赌注的赌局，拼的是谁够狠够硬够无情。言语能改变些什么，能让子弹绕着自己飞吗？无能为力而又苍白的东西。其实他可能对家人的交流真的不多。但是，当他决定承担起这份责任的时候，自己厚重的爱已经一览无余了。剩下的事情，就是处理一件一件的事吧。这些都不需要感情。

   感情淡漠也是他的特征。即使外表的斯文也掩饰不了他内心的冷酷。他有多高的修养和才能，终究是个无情的人。在他的世界里只有有利于倪家和不利于倪家。如此简单。那么，我们又有什么理由去责怪和指责他呢？谁说过的，站在历史对立面的人总是要承受着寂寞。他没有选择。从一开始他就没有选择。身为一个倪家人，身为一个深爱倪家的倪家人，他能做的，不就是那些为察人所深痛恶绝的么？哥哥姐姐都从事正经的事情了，他本也可以。但是他为什么不？因为他潇洒不起来。因为，在那颗冷酷的心下的，是对家人和父亲满满的爱，满满的，满满的。满到，从来都没有怀疑过自己的亲生弟弟。他为自己确立的人生目标就是让倪家人抬头做人，也许这是他一直期盼的。只是他不会逃避，他不会埋怨，他不会傻傻的等待。他要将倪家转个头，有理想，有目标，有才能。然而再怎么优秀和简单，又怎么敌得过这现实，这，站在对立面的现实。本来在他所在的那个社会里，就没有什么永远的忠诚和帮助，更何况，还有一直盯着不放的察人。他的确举步维艰。

   倪永孝。像是一个悲剧英雄的符号。悲哀的，是他的为之奉献和效忠的对象。为什么前人和旁人的错，要让他一个人来承担？为什么，余文乐可以因为要做好人，就可以出卖这么努力的哥哥？为什么，相对而言，他什么都没有做错，却要有个错误的开始和结尾？为什么他要为他不可选择的东西去付出代价？为什么是他？为什么是这么优秀，这么斯文，这么简单，这么努力，这么深爱家人的他，死？难道是因为他是个符号，他是个英雄。他想要做英雄，所以必须死？难道英雄，就是这样？都是这样？乔峰是个英雄，所以他被丐帮唾弃，所以被他大哥暗杀，被上天夺取了他唯一爱的女人。这就是英雄的宿命么？这个世界，想做点自己想做的事情，太难了。树大招风。特立独行永远都会让你站在这个社会的对立面。所以，他，不止他，所有英雄，要承担的东西要远远多于常人。

  我将倪永孝归为英雄。因为，每一个拥有自己信仰并坚持的人，都是英雄。我真的很想知道他在死前发现真相后，后不后悔。后不后悔自己一直以来坚持的信仰？后不后悔自己当初做的这个选择？后不后悔自己当初决定成为一个这样的人？我希望答案是不。哪怕他再怎么伤心和痛苦，我都希望答案是不。这也是残忍的希望，不是么？只是，我太希望能有这个一个精神楷模，去提醒大家，这个世界不是冷漠的。在最冷漠的世界里，也有深厚的人与人之间的感情。

  倪永孝就这样告诉了我这点。我为之感动，为之疯狂。因为，我想，每一个女生，都对英雄充满了崇拜吧。不做庸人。
      </影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>吴镇宇大哥是绝对亮点</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-08 16:10:44</时间>
<影评>

如果看了无间道第一部，这部续作是必须要看的，这是一部前传，错综复杂的关系结合着之前作品来理解，非常有味道，编剧确实很有水平，设计得相当缜密。演员阵容依旧十分强悍，这部里吴镇宇的出演是最大亮点，可以毫不夸张的说，他甚至抢走了几位主演的风头，虽然黄、曾二人是公认的演技派，但给我留下最深刻印象的还是吴镇宇，他演老大简直绝了。
看过之后，慨叹着命运的无常。倪永孝这个角色很丰满，吴镇宇贡献了影帝级的表演，把倪永孝这个顾家，心思慎密，看起来文质彬彬又心狠手辣的黑社会BOSS演得入木三分，临死前倒在弟弟陈永仁怀里发现其卧底身份又用最后一口气帮他掩盖的表演简直神了。当年的余文乐陈冠希都好嫩好有潜力，刘嘉玲也还有一脸胶原蛋白。

</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>白府大少®</作者>
<标题>最好最坏的十年</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-25 18:25:19</时间>
<影评>


摘 要



香港电影在二十世纪八十年代发生了剧烈的变革,短暂的新浪潮运动如白马过隙,大多数新浪潮的新锐导演偶露峥嵘,很快就转入了主流电影的创作,从此为票房所累,先锋意识大为收敛,但相对于讲求实效的香港经验来说,这倒似乎是新浪潮应走的道路。而就是在这个时代，香港形成了独特的类型电影，其中黑帮片和警匪片更是引人注意。《无间道》以他复杂的叙事，超强的演员阵容，在香港电影极其低迷的时刻打入一个强心针。并在传统黑帮片和警匪片中脱颖而出，引出一系列的跟风之作。通过对《无间道》2中人物形象和故事内容的分析，折射出从1991年开始香港那个最好又最坏的十年。



关键词  商业 警匪 人物 时代 电影


来自香港的“无间道”

                       ——浅谈《无间道》2



序言


每次提到《无间道》想到都会有很多。这是一个三部曲，这是一个众星云集的三部曲，这是一个叙事宏伟的三部曲，这是一个拯救了香港影坛的三部曲。其实在我看来最简单而又最重要的是这是一个成功的打上香港烙印的三部曲。

   《无间道》》第一部上映的时候，我在读高中，觉得这是一部很厉害的电影，因为有刘德华，有梁朝伟，有黄秋生，有曾志伟。在当时少的可怜的观影量中，就凭这些演员阵容就感受到了这部电影的成功，同时也多少感觉到了整部电影故事的曲折。当《无间道》三部曲全部展现在观众的面前的时候，还是和第一部的感受一样。在高中阶段，对于《无间道》三部曲的感觉用一个在书上看到形容电影的词来概括就是“史诗”般的电影。后来知道这个词都是形容类似指环王这样的好莱坞大片，但当真正的开始分析《无间道》，分析《无间道》的各个方面的时候，想到了香港，想到了香港的电影，想到了香港的那个十年，那个最好又最坏的十年，想到了香港的经济，香港的人，香港的各个方面，才意识到这一切的思路都是一个三部曲带来的。于是我觉得可以用“史诗”形容《无间道》。

    从高中到大学，从大学到即将毕业，从高中生到广播电视编导专业的大学生，从广播电视编导专业的大学生到一个即将找工作的大学生，经历了很多，也变化很多，对于电影的理解，对于《无间道》的理解同样也变化了很多。在这个最好也是最坏的年代里，每个人都在发生变化，同样每个人都有了自己的标签，戏里的刘建明和陈永仁是这样的，戏外的刘德华和梁朝伟是这样的，同样我们周围的每个人的都是这样的，每个人都有轮回，每个人都在自己路上走，每个人都有过无间的感受，因为每个人，无论你是好人还是坏人都要有幸福与痛苦，都要有挣扎痛苦的瞬间，这样就陷入了无间的世界，也就有了要摆脱无间世界的欲望，这样就诞生了刘建明，陈永仁，韩琛等21个形形色色的无间人物，他们和香港的点点滴滴构筑了这个“史诗”般的《无间道》。而无间2则在传统香港黑帮片和警匪片的基础上展现出了一个波澜壮阔的香港十年，尤其是90年代初到97那个敏感而动荡的年代，更能体现出香港电影与香港社会的息息相关。

    一个论文，一个十页的论文也许是很详细的分析一部电影了，但是电影不是全部，何况当导演想用一部电影来承载一个社会的时候，一个时代的时候，我们不可能去分析他，去解读他，我们只能去观赏，用自己的思路来接受导演的灌输。


























一  香港电影产业保持活力的因素

首先，当然与香港的经济的持续发展有关，特别是60年代开始，香港从半中半西，半新半旧的转口贸易港，逐渐发展成为具有独立实力的工商业大城市，70年代中期进入空前的繁荣，经济发达，投资者多，对香港电影的发展起到了保障作用。 

第二，在香港，电影始终是大众的一种主要娱乐休闲形式。电视，录影及其他娱乐形式的兴起虽然对电影产生一定的影响，但并未造成如大陆和台湾那样大的打击。这固然与大众的娱乐心理，消费心理有关，但更重要的应归于香港电影工作者的努力。香港的电影工作者特别是导演们时常具有一种“危机感”，他们十分注重维系和扩大自己的观众群。因此他们非常明白，一旦疏离了观众，就很难再把他们拉回到电影院来；而真的一旦失去了观众，自己和电影也就失去了安身立命之地。因此，他们经常研究观众的需求，研究大众的情绪，尽力使自己的制作与之相适应。



二 90年代香港经济与电影产业

90年代之后，由于香港社会的人心浮动和亚洲金融危机的影响，香港经济发展出现了颓势。在这种大环境下，也由于香港电影自身的诸多问题，其电影工业出现了前所未有的低迷。为寻求救市之策，香港特区政府和香港影人都在积极的努力，而中央政府也给以了大力支持。香港电影产业模式中，传统的大厂体制及“卫星制”、院线营销模式等均已告亡，除和内地合作制片外，出现了产业重组、联合新媒体工业等多种具有个性化特征的新产业模式。 在工业趋于个性化的同时，其美学层面也显现出了风格化特色，突破了繁荣时期流水线式的商业类型片制作模式，表明了香港电影在经过重大社会变革考验之后进入了一个新的时期。



三  香港的警察片

警察片又称警匪片，着力表现警察如何制服为非作歹的匪徒，产量长居榜首，卖座率极高，并且常有佳作出现。警察与匪徒在社会中定位是清晰的，警察代表正义，匪徒代表邪恶，这是不容置疑的。 但是，在社会现实中，警察并不一定廉洁奉公，不辱使命，也可能贪赃枉法，与匪徒狼狈为奸，但是没有证据又不能随便对不法警察进行调查或诉诸法律。即使警察完全守法，也不一定能排除市民的狡猾和怀疑。由此可知，社会上有一些事情令人很无奈，存在而又无法通过现有的法律去解决，于是把它搬到银幕上，让人们面对影像去想象和思考。简而言之，警察处理的是执法者与社会的关系，它表现出人们对执法者的要求和警戒之心。它展现出执法者在执行公务时的种种可能性。在香港电影中，警察基本被分为两种类型：好警察与坏警察。好的好到无以复加，坏到坏到千夫所指，都是极端化。

  又一类影片，是专门描写匪徒黑帮团伙中卧底的警察，其身份具有两面性，表面是匪徒，实际是警察。这类电影的高潮是卧底警察不顾个人安危，打入匪巢，经历反复考验，才取的匪首信任，然后一举捣毁匪巢。这类影片渲染卧底警察的两难处境，以及被人误解，好心没好报的委屈，也有可能讽刺香港警察与匪徒其实是一丘之貉，难以区分，香港民众对港英警方的不放心。



四 《无间道》的警察


警察片的重点是人物，而《无间道》的重点也是人物，每个人物都有无间的岁月，也在无间的路上痛苦挣扎。先说总体人物，《无间道》三部曲中的人物已经很难用简单的“好人坏人”加以划分，其人物性格更复杂，形象也更丰满。导演摆脱了对神似英雄的崇拜和魔式反派的理解，将角色塑造真正定位到“人”身上。再说警察，陈永仁从小的志愿就是做一名警察。当被发现他是黑帮老大倪的亲弟弟后，他便面临着被警校开除的困境。警官黄志诚抓住他想做警察的决心，以此相要挟，逼迫仁做卧底，出卖他的亲哥哥倪永孝来作为保留他当警察的条件。面对诱惑，仁毫不犹豫地答应，从此，他走上了两难的境地。按仁的话说：“做卧底的就是出卖身边的人。”一边是他想做好人的决心，另一边却是与黄合谋来出卖信任和爱护他的大哥倪永孝。他能算是一个好人吗？不能，尽管，他也不是个坏人。虽然，在这里人性善恶的斗争已成为次要，导演关注的是，这个任务在如此矛盾的位置下的人的精神状态和压迫感。这种通过深入角色内心以及精神层面来塑造人物形象在香港黑帮电影史上绝对是首次，而这一创作思路在塑造刘健明这个角色上更为明显。



五 《无间道》2故事概括


从1991年说起，当时，倪氏家族稳坐香港的黑帮龙头位置，旗下有五大头目控制了不同的地区。但龙头倪坤突然被暗杀，当晚，四大头目趁乱欲伺机背叛发难，只有新晋的韩琛仍忠于倪家。重案组督察黄志诚及陆启昌亦紧密部署防范，三方一触即发。 

倪家第二代倪永孝是个表面毫不起眼实际却城府极深的会计师，他出人意料地凭一己之力，不费一兵一卒便牵制住四大头目，成为新任龙头。黄对他起了戒心，派警校学生陈永仁以成分不好为理由退学，并渗入倪家进行长期的卧底计划。陆得知仁为倪的同父异母弟弟，极力反对，但好友黄仍一意孤行。另一方面，韩为巩固势力，亦早已安排手下刘健明考进警察部通风报讯。 

三年后，仁取得倪的信任，在家族中任居要职。明也在韩提供的情报的帮助下在警队扶摇直上。倪事业一帆风顺，社会地位日渐提高，野心勃勃的他决定除掉五大头目，令自己高枕无忧。一夜之间，四大头目同时被杀，韩亦在泰国生死不明。 

倪查到三年前MARY为扶助韩上位，与警方的黄串通策划暗杀倪坤，便派人制造车祸杀死她。倪亦锁定黄展开报复，却让陆阴差阳错地成为替死鬼。黄痛失好友，更被警队内部调查倪坤被杀一事，决意向倪反击。 

1997年，黄找到潜伏在泰国的韩，二人寻求合作。韩答应作为污点证人回港指证倪当年所犯罪行，令倪地位一夜崩溃，各方再度激烈交锋，倪终惨死于仁怀中。韩经泰国一难性情大变，手段狠辣远胜于倪，黄知祸根已被自己亲手种下，全力追踪以望将来可拘捕韩。仁亦因此转而潜入韩身边继续不见天日的卧底工作。



六 人物形象与内心情境


韩琛——"师父说我是一将功成万骨枯,我不同意!自己的路自己选..... 

韩为何那么狡诈,那么不择手段,在第2部中叙述的伶俐景致,他原本是个小人物,对老大倪永孝忠心耿耿,却屡遭暗算,不得不被老婆mary推上黑帮老大之位,最令人深思的镜头:一分钟前,韩琛看着与mary的合照伤心欲绝,他把这张照片放进自已怀里,不,是心里,推开面前的一道玻璃门,外面是欢声笑语的宴会场面,他举起酒杯加入人流中——他的人生变了,他巳走向无间的不归路. 


黄志诚——"你觉的我这人怎样 " 

黄警司的形象打破了人们对警察"高,大,全"的一般认识,警察也有私心,警察也非完人,他利用卧底调查黑帮内幕,引起黑帮仇杀,坐收渔利,却失去了最好的战友,他,从头至尾是个悲剧色彩浓厚的人物. 黄志诚还并非那个老大级的人物，他很干练、很诚恳，但是也很脆弱。将自己与世界放在一个对立的位置，然后一次次因为受到撞击而枯萎，从电影一开头的娓娓道来第一次开枪却没杀死小混混，就说明了黄志诚那还未定型还未“硬化”的正义性格，对应到坐在对面吃得津津有味的中年韩琛，那一股未成熟的刚正与另一股未成熟的圆滑。


倪永孝——"出来跑,不论做过什么,迟早要还的." 

倪永孝用自已的实际行动阐述了因果报应之说.他爹之死激起黑帮内部矛盾激化,他以一人之力,三个电话,化解四大家将的凌厉攻势,继而默默发展,在97回归之年把欲谋谋反的四大家将一一解决,手段干净利落而又潇洒万分.他对敌人毫不留情,对家人却关怀倍至.他想弃恶从善,却受警方阻挠,最后落的个惨淡收场,原了自己的因果报应说. 倪永孝是一个深沉至极却又平凡不过的人。所有的权谋与杀戮在他眼里面只有要不要去“执行”的问题而已，宛如要不要吃饭、要不要睡觉一般。他敬爱他的父亲，爱护他的家人。自己让自己变得坚硬来扛起一切家庭中的责任，这个人并非坏人，他只是算好了每一步该怎么走，然后看看他选的这条路上有没有一些会绊脚的石头有的话就踢开。 


刘建明&amp;陈永仁——"我以前没的选择,现在我想做个好人." 

"对不起,我是警察." 

刘,陈二人的冲突从一代中的针锋相对转入二代的暗中较量.作为无间行者,他们没有感情,也不能有感情.当刘建明对mary萌生爱意却遭拒绝,他痛下杀手,毫不留情,为的是维护自己好人的形象——警察.当陈永仁眼睁睁地看着自己的亲兄弟倪永孝惨死,虽伤心欲绝却只能把泪往心里流.为的是不揭穿自己的身份——卧底.他们俩人都别无选择. 


mary——"做女人的,只要男人好,什么都可以做!" 

无须太多的戏份来阐释这个片中唯一女形象,正因为她那女性最普通的贪欲,为了让老公韩琛出人头地,不惜挑起江湖腥风血雨,没有她,就没有轰轰烈烈的《无间道》!



七  演员表演


黄秋生、曾志伟两位老戏骨演的使得心应手，令黄志诚、韩琛的形象更加鲜明立体；吴镇宇扮演的倪永孝是全片最大亮点，成为招牌的形体表情及眼神被不动声色的内敛演技代之，更见演员功力；胡军、刘嘉玲所饰角色对黄志诚、韩琛各自性格的转变起了关键性作用，戏份虽然不多，但两人的精湛到位的表演已令观众难忘；配角方面，最值一提的是廖启智的三叔和张耀扬的警方卧底，从头至尾只有几句对白，但仅靠表情动作却已令观众无法忽视他们的存在，如此抢戏当然厉害。相比之下，反倒是杜汶泽的傻强中规中矩，他诠释的这类角色观众未免太熟悉了。 我很欣赏曾志伟的表演，在我看来，他的表现是第一位的，而且很有层次感：开头只是一个跑腿的，没什么心眼儿；后来机场收买泰国人一段，眼神出来了，而且开始有了一种以前没有的“狠劲儿”；最后把网收紧只身赴约一场，明知几乎必死无疑，还是放手一博，结果，他笑到了最后。最后的一结生死，精彩，两方人马，双方卧底，警匪之间互相利用者全都到了现场，就看谁先出手。这一段用的全是近景和特写，而且很少转镜，各人的心思不定，尽在眼神中展露无遗。我觉得，只有曾志伟的定力和表演最为到位。韩琛不仅外貌不扬、又在倪家的阴影笼罩之下唯一能够凭借的就是圆滑的小聪明曾志伟将第一集韩琛的霸道收敛回来而将一种生意头脑的精明加进去，让韩琛从被出卖到拿出气魄来从泰国反扑回香港到最后置死地而后生反将了倪永孝没得救的一军。这个血红色的历练由矮矮胖胖却浑身充满能量的曾志伟演出简直是天衣无缝，最后车上电话一场戏观众才赫然从一句冷漠的“好吧。”(赞同泰国佬杀倪永孝全家)察觉到第一集当中那个笑得令人发毛的韩琛是这个时候长出来的。吴镇宇不愧是演技派他的倪永孝是《无间道》二里面我最喜欢的角色最平常的穿著、最平常的眼镜、最平常的肢体动作....吴镇宇没有选择用一个神经质的方式来诠释倪永孝，反而用一种极大的爱与极大的残忍做为角色内心矛盾的中心点。枪杀张耀扬饰演的卧底那场戏倪永孝、陈永仁和卧底之间的张力紧绷到了一个极致，最能看出吴镇宇和张耀扬两人的演技。而倪永孝在一个仿佛勤勤恳恳公务员的平凡外表下他只是耐心地在一步一步堆起来自己的愿景这种人最可怕。而吴镇宇就是这种能够将角色可怕之处极大化的优秀演员。余文乐的演技，最后有一点梁朝伟的影子了，但是远远不够；陈冠希虽然努力，但是阴气太重，而且他的气质与刘德华相比差距太大，反而表现不出刘建明在无间的路上那种反反复复的感觉。一干配角选得不错，几位老演员的绿叶衬得前半部还是精彩纷呈的，嘉玲的演技很好，但是戏份不够，铺垫也不足，但正是这种戏份的不足和人物角色的重要更体现出一个复杂的年代里一个不简单的女性。



八  《无间道》2角色定位


其实从角色来说起就可以发现《无间道》二真正可贵的地方我自己的观感是所有在前传(第二集)活下来的角色在《无间道》一当中都有了完全不同的面目从现实生活的时间来说明就是像黄秋生和曾志伟都没有在演第一集的黄志诚和韩琛而余文乐和陈冠希当然更和第一集的梁、刘二人做了有意的区别黄志诚在《无间道》二里从个人的软弱中站起来到了第一集成为一个狂风巨浪也无法让他轻微摇动的沉稳英雄韩琛也从一个原本重情重义的人摇身变为拭去眼泪推开大门迎接自己世界的枭雄刘建明慢慢抓到如何让自己在警界更发光发热陈永仁则在街头地狱中持续追寻一些似是而非的人生意义而第二集剧情当中的惨烈牺牲也让一切都与过往不同昔日的好友也会变成最大的敌人(黄志诚，韩琛)。



九 《无间道》2的1991到1997与香港的1991与1997


自20世纪80年代末开始，香港电影迎来了他如日中天的时代，这也就是香港电影人至今缅怀不已的“黄金十年”。尤其是1992年，全港票房总收入达到了15.72港元，其中。港产电影的总票房收入达12.4亿港元，创造了香港影片年度票房的历史最高纪录。 “东方好莱坞”这块金字招牌越擦越亮，“黄金十年”的“含金量”成色十足，香港电影人无不陶醉在这一片繁荣昌盛的祥和气氛中。在这样的一片繁荣昌盛的祥和气氛中，龙头倪坤突然被暗杀。票房中暗藏杀机，香港经济暗藏杀机，而影片中，有人已经开始动手，无间的路正式开始行走。

“黄金十年”之后，香港电影却仿佛从盛夏的喧嚣逐渐步入了凋零的深秋，甚至于遇到了极度深寒。1993年以后的香港电影票房逐年下降。1997年，全香港影片的收入仅为5.4亿港元。至1999年更是跌到谷底。港片票房仅为3.4亿港元。而这个时间正是“如火如荼”的亚洲金融危机，票房和股票都是一阵混乱，而票房受到冲击的最根本的原因则是一窝蜂抢拍类型，粗制滥造之风盛行，于是电影中有了四大头目趁乱欲伺机背叛发难。几个关键人物都是在紧张而压抑的进行每个人无间路上行走。香港人心更是混乱到不知道自己究竟是怎么样的身份定位。回归前后，人心惶惶，每个人对于未来都不清晰，而影片中的每个人物更是不清楚，在无间的路上痛苦徘徊。于是，倪永孝在报仇，刘建明在报恩，陈永仁在报功，黄志诚在报效，韩琛在报恩与报仇。

199 7年7月1日零时，中华人民共和国特别行政区成立，按《基本法》规定，香港实行“一国两制”“港人治港”“五十年不变”。周日凌晨，在滂沱大雨中，查里斯王子搭乘英国皇用坚挺，徐徐离开这由他们管治了长达155年的“东方明珠”。当一切尘埃落定，大雨带走了旧的尘土，也带了新的雨水。于是倪家不见了，那些青涩的人不见了，韩琛成熟了，一切留下来的人都成熟的在无间的路上徘徊。

当新的千年到来，香港的经济复苏了，SARS消失了，香港人开始真正反思这个最好又最坏的十年的时候，开始思索每个人在这个十年的所有一切的时候，开始思索每个人在这个十年究竟扮演的是什么样的角色在什么样的舞台上演出的时候，就有了这个极具香港烙印的“《无间道》”。






















</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>女人是情感动物，所以五星给阿孝</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-11 20:51:06</时间>
<影评>
        无间道看了三部，唯一一次流眼泪，是为了阿孝。

也许女人与男人思考问题的方式不同，男人看故事看情节看节奏看音乐看演技，女人喜欢看感情，爱情亲情友情，总是无法讨论完的话题，其实男人之间的浪漫，女人也能敏锐得感受到。

我们往往能感受到一部电影的质量，却很难感受到它的灵魂，因为电影是一项复杂的艺术，感官的世界也是千姿百态的。

今天写这篇，只是为了阿孝，不谈细节不谈其他。

第一眼看见阿孝，他穿着白衬衫，黑西装，带眼镜，系领带，明明举手投足优雅得像翩翩公子，眼神却平静幽冷，直觉告诉我这个人不简单。越不动声色，越手辣心狠，但是他通身的气质和男性的魅力，真是让人无法抗拒的诱惑。

他的父亲突然被害死去，一个偌大的家庭和危险的事业，需要他来继承，我能感受到他不喜欢这样的生活，但是他选择了扛起这份责任，没有骄傲也没有退缩，而是在父亲常去的大排档，洒下了一杯酒，宣告着他报仇的坚定和决心。

阿孝是一个聪明的人，知进退，懂隐忍，下手狠，就像一只强悍的猎豹，他可以用三通电话，搞定四个反水的大哥，收回倪家的权利，他也可以前一刻和想要除掉的人谈笑风生，后一刻用尽手段杀害他们，他甚至可以凭借自己的智商玩弄警察，找出跟了自己7年的卧底。那是他唯一一次亲自杀人，他不喜欢背叛，作为黑社会老大，他与警察永远不是一条路，他开枪的一刻，真是又狠辣又优雅，我只能想到一个特别肤浅的形容词：帅呆了。。。

阿孝哪里都完美，但是他有一个唯一的也是致命的弱点，对家人的爱，这是一种信仰，是他内心深处不可触碰的最柔软的地方，这也是我为什么时常会觉得他的眼神很干净，很明亮，似乎和影片灰暗的基调不符。他试图挽回他的弟弟，他试图洗白自己的家庭，当然他也确实有这个能力，他在步入黑暗的时候，最大限度的保持着家庭的安宁，给女儿办生日宴会的时候，我甚至觉得他不在这场庞大的纷争里，而是一个普通的生意人，携家带口，安稳得幸福着。

但是阿孝似乎有注定的命运，他也似乎早就知道自己的命运，他一直说着父亲说过的话：出来混，迟早要还的。他报过仇，杀过人，佛家常说因果报应，这样亦正亦邪的反派，如果不死，编剧恐怕圆不下去。所以，他的死亡，还是源于他的家人，他把所有家人都安排到夏威夷，唯独没有他自己，也许这就是死亡的伏笔。他把家人看的太重要，冷酷的外表后面，藏着一颗温柔的心。也许阿孝早就怀疑他的弟弟是卧底，他杀手下卧底的时候，说的那番话，也许是对阿仁说的？但是他不敢去确信去证实，也可以说是不忍心？直到他死亡的那一刻，他翻出了窃听器，又塞了回去，他的眼神似乎想说什么，我也猜不透，但是他从来没有想过伤害自己的弟弟。

编剧对阿孝太残忍，他知道家人被威胁时的痛苦，分明写在脸上，他举枪时的愤怒，分明写在脸上，可是他能怎么办，他该怎么办？他死在弟弟的怀里的那一刻，我哭了，有叹息，有心疼，有难过。阿孝竭力守护的家人，最终还是死了，连那样单纯的小女孩都没放过，这样的结局太绝情，不忍看。

不管怎么样，阿孝，我会一直记得你，人如其名的你，残忍又孝顺的你，倪永孝。
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<标题>《无间道2》：香港警匪片之经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-17 22:04:34</时间>
<影评>

该剧作，用一段序幕和三个阶段的铺叙把故事层层推进到最高潮。整个剧作完备地体现了其主题思想，从主人公错置的身份将“道”的“无间”叙述得淋漓尽致，陈永仁和刘建明，一个想成为真实的自己，一个想与过去的自己告别，对他们而言，最大的痛苦莫过于无法成为一个统一的人。而对观众而言，虽然自己并不一定是成功人士，但总归能过自己的生活，穷也罢，富也罢，就算物质上欠缺点，起码在精神上没有那么痛苦，而银幕上那些表面看起来光鲜照人的角色比起来，不免让人产生极大的安慰感。普通而又特别的剧情充分地将观众吸引进电影，紧张意外的高潮过后，也同时照顾到了观众的心理，不得不说《无间道》确是一部在剧作上非常成功的“老土”电影。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>