<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>东京塔 東京タワー～オカンとボクと、時々、オトン～</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2177767108.jpg</封面>
<导演>松冈锭司</导演>
<演员>小田切让 / 树木希林 / 伊藤步 / 松隆子 / 小林薰 / 胜地凉 / 渡边美佐子 / 佐佐木澄江 / 原知佐子 / 平山浩行 / 荒川良良 / 寺岛进 / 小岛圣 / 光石研 / 仲村亨 / 宫崎葵 / 内田也哉子</演员>
<简介>小时候的雅也由于老爸和老妈的离婚，离开了故乡小仓。年轻的老妈（内田也哉子饰）带着他回到筑丰老家，她一边在小料理屋帮忙，一边培养自己的孩子。学校放长假时，雅也也会去老爸住的地方。
                                    
                                　　上了中学，雅也想着从这个小地方出去，就这样，他一直走到了向往的东京。但作为大学生的雅也（小田切让饰）却过着失败的日子，勉强留级后毕业，老妈（树木希林饰）对此毫无怨言，尽管患病却一心支持着儿子。后来雅也终于醒悟找到了工作，还清积欠的债务，成为插图画家、专栏作家还做广播节目。雅也把老妈接到了东京一起生活，她受到了朋友们的尊敬和喜爱。这时离雅也15岁离开老妈后过去了15年，后来老妈却癌症复发……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>春棉布蕨小朋友</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-01 17:17:23</时间>
<影评>
        人的一生有多少年。

《Tokyo Tower_Mon and I and sometimes Dad》。

我是一个俗人，我经常看一些商业片会哭。看《情书》的时候，在所有人都被电到的喊山场景，我哭了。看《Brokeback Mountain》的时候，在所有人都被震碎的&quot;I promise&quot;场景，我也哭了。看《Tokyo Tower》，虽然它是一部煽情无新意基本可以说是日本版《我的兄弟姐妹》，可是我还是垮了。我毫无保留地给了五星。因为我觉得，它像是一个人的一生。

被挥霍的高中年代，被挥霍的大学年代，打麻将，烟雾里销掉一天一天，交没有结果的女友，然后就毕业了，或者毕不了业了。他打电话回家，妈妈在电话那头愣了很久，自言自语般的说，为什么不努力一点呢。很小声地，喃喃的。

高中的时候他被妈妈派去给外婆送点青菜。外婆在安静的老房子里面独自吃着晚饭。他说，外婆，你就吃这些么。外婆慢慢地说，一个人，这些就够了。他愣了几秒，然后说外婆我走了。曾经老房子里吵得让外婆睡不了觉，女儿都嫁出去后，终于安静了下来。外婆死之前很精神地，手舞足蹈地对他说，去吧，那里藏着很多的钱，你都拿去吧，拿去干出一番事业吧！

很多人都曾经热血沸腾，很多人都曾经理想满怀。可是，是谁说的来着，有资格追求理想的人不过寥寥。

以采煤为支柱的小镇。喇叭里放着煤炭歌，咿咿呀呀。终年这样。煤山是高高的黑色山脊，终年这样。


不为什么，生活便是这个样子。象征含义的细节，哲学的隐喻，什么都没有。情节散着像是沙子一样，零碎的，像是每个人的一生。节奏不稳，前半部分主题不突出，后半部分煽情。是的是的。可是谁的一生是主题鲜明的呢。庸庸碌碌地很多年很多年，一下子就过去了。童年的时候在公共场所弄丢了妈妈，没了命一样的找，谁的小时候都经历过的吧。东找西找，东找西找，东找西找。他形容说，ぐるぐる、ぐるぐる。长大以后，忙忙碌碌之间时间就没掉了，他打电话跟妈妈说，你可能不相信，我大学里面什么也没有干。毕业，他和朋友找房子。逃避房租。被赶出来。在路上遇见曾经有一面之缘的人，借房子。开始做各种各样的工作。忙忙碌碌，忙忙碌碌，忙忙碌碌，可是又好像什么也没有干。很多年的以后，他又说，ぐるぐる、ぐるぐる。


多像每个人的生活。认真工作以后，发现日子好像优越了一些，可是也没有好到哪里去。房子车子都有了，多年的女朋友最终分了手，而自己已经被困在自己的生活中出不去了。一扇手之间好多年过去了，当年和女朋友一起买的兔子，黑色的叫葡萄的已经在很久以前死了，只剩下白色的叫面包的。把妈妈接到东京来一起生活转眼已经好多年了。妈妈老了，可是仍旧快乐着，虽然他从不告诉她晚上不回家的原因不是工作，而是喝酒。


然而妈妈眼看着一天天老了。小时候看着照片上妈妈和爸爸一样时髦青年的打扮，手里夹着根烟，青春得动人。和爸爸分开在外婆家住的时候，去见“叔叔”以前仔细地化妆，然后看着镜子中的自己抽一支烟。从外婆家搬出去后小心翼翼而心满意足地往新买的碗碟上贴大红色的花样。然后却是一日日地变老了。容颜变了样，随着回家的次数变少，每看一眼便换了模样。性格却还是乐观着，努力地生活着。

我很记得他第一次离家去很远的地方上高中，妈妈在车站送他的样子。列车开动后他翻出妈妈的一封信，附上很多钱的那封信里没有一句话提起她自己，全部都是他。他说，那封全部关于他的信，妈妈的笔道还是那么的，苍劲有力。

苍劲有力。那个词一瞬间撞了我一下。


结局并不是重要的。重要的是身为“妈妈”的那个过程。医院最后的日子里，她神志甚至开始不清。她昏迷后突然醒来，对身边的儿子说，去，冰箱里有茄子做的酱汁，茄子做的唷。

窗外的东京铁塔闪着浪漫的红色的光，终年这样。


不是要赞叹什么母爱的伟大，也不是要表现什么独自抚养儿子的含辛茹苦。其实每个妈妈都是这样罢了。在你出远门的时候去车站送你，看列车开走，不一定会流泪，因为她更担心你以后独自生活能不能适应。给你寄钱，并且料定你会乱花钱。积极地生活，把大多数积蓄花在你的身上。保存你的毕业证，把它们装在镜框里，经常保持它们很干净。养你的兔子，为了那只死去多时的“葡萄”始终耿耿于怀。仔细读你的写的文章，听你做的节目，不管它们是关于手淫或者其他，喜欢看你工作时候的样子。


当他在妈妈死去的那天晚上办喜丧，陪在妈妈的遗体旁边不愿意去工作，他说，可是，妈妈明天就要火化了，就没了阿！我忽然有了一种恍然大悟的感觉。如果妈妈死了，我会不会哭，会不会哭得很伤心，会不会一个夜晚守在她的身边说一辈子没有说的话，会不会后悔以前没有更好地对她，没有跟她一起多去几次旅行，没有给她买女人都爱的Louis Vuitton，没有带她登上一座塔去看漂亮的夕阳。如果身边一直在的一个人突然间就没了，再也见不到面了，打电话也找不到了，写信也不会被读到了，消失了。虽然他(她)从前一直在那里的，你也希望他(她)能一直在那里的，可是以后不在了，没有反悔的机会，没有更改的可能。那样的感觉，会不会很难过。像是身体中一条血管兀然被摘断，兀然没了出路，断面一下子兀生生暴露在空气里，那时除了硬硬的痛，应该还会有凉飕飕，空捞捞的失落和难过吧。

因为以后的人生里仍有一些话会想对他(她)说，可是却没有人听了。


所以这部很煽情的电影想讲的，只是人一生中的一段而已，尚有妈妈陪伴的那一小段。


妈妈精心的化了妆，牵着他的手走在橙色温暖夕阳的马路上，去医院度过她的最后一段日子。

妈妈在笔记本上留下“再见”，对他说，要他在“妈妈死后才能打开”。


さようなら。
      </影评>
<有用数>608</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>小茕</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-04 10:28:43</时间>
<影评>
        根据畅销“哭泣小说”《东京塔——老妈和我，有时还有老爸》改编的电影，注定是一枚重磅催泪弹。我对催泪大戏本不感冒，觉得那些煽情段落大多不脱矫情，何况年纪渐长，唯恐被情绪负累。看罢《东京塔》心里却颇为温暖，煽情固然是有，但都静静躺在生活化的故事之下。要知道感人至深的，永远不是光怪陆离的新奇事，恰恰是真实与平常。

东京塔这个见证时代变迁的道具从《三丁目的夕阳》里一路借过来，岁月流逝、人事变迁，望望这座沉默的建筑，也许会提醒人们“时间”对生活做了怎样的增删。故事很通俗，病榻前的男人回忆着关于母亲的点滴，乍看上去有点“浪子回头”的意味，讲的道理也很浅近：岁月教我们懂得自己的儿女身。

故事主角雅也的原型即是原著小说作者，今已事业有成的他年轻时有过一段游手好闲的时光，片中也着重描写。无所事事，拿着母亲提供的生活费吃喝玩乐，这样的生活想必会令许多人心有戚戚。儿女难免有犯糊涂的时候，不懂珍惜身边无私的爱，所以之后才会试图成倍成倍地报答。

分饰老、青年母亲的树木希林和内田也哉子是一对母女，故而扮相酷肖，眼角眉梢都流露着相似的殷殷母爱。她们塑造的或许是一个理想化的母亲，然而理想化的母亲形象里岂不就有着“母亲”最基本的品格——温柔、包容、善解人意。绝口不提自己难处，只是不断激励儿子的母亲，即使儿子不务正业、“啃老”度日，也只是温柔地责备；而儿子的一切成就与喜悦，在母亲则都当作最大的财富与快乐。

贴着母亲长大的孩子只有在离开母亲之后，才会觉察这条亲子血脉之深之坚韧。对年轻的雅也而言，母亲是最有力、最可信赖的庇护者；然而年迈体弱的母亲在长大成人的雅也面前，却显得如此柔弱、需要照顾。片中母亲患病一节也许难逃剧情模式化之嫌，但不妨视为人生变故的借代，这些变故会使浑茫无知的人惊醒而成熟起来，就像感觉到被母亲需要的雅也忽然挣脱了以往的颓废懒散，开始努力工作、赡养母亲。人不是因为被爱而变强大，而是因为爱人。同样，很多时候心灵的满足来自于付出而非索取。

日文中有“亲子之绊”一词，芥川龙之介也有名言道：“亲子关系一旦确定，便也拉开了人生悲剧的序幕。”割不断的亲缘虽然是种束缚，是人生许多哀苦的序幕，但也可以是甜蜜的束缚与高贵的悲伤。就像这部电影中对母亲的追忆无法不令人动容，然而泪中也有欢笑和释然，悲伤中亦有温暖人心的力量。

片中父亲的形象着墨不多却也令人印象深刻，不太懂事但不乏可爱的父亲倒像是迟熟版的雅也，表达爱意的方式始终粗糙而笨拙。面对这个曾令自己伤心失望的男人，母亲依然选择了理解与宽容。我想这也正是这部电影令人觉得舒服的原因：真实、坦然、流照着积极明亮的亲情之光。


</影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pius</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-05 23:13:59</时间>
<影评>
        东京塔是很标准的日式商业电影，畅销的原著为影片的成功打了很好的基础；演员卡司之庞大强到仲村亨、宫崎葵都只给了一两个镜头；而纯爱电影里所能想到的催泪弹片子亦是一个都没有放过。不同年纪的雅也的心灵对话、雅也和死去妈妈的对话等桥段多少让人觉得有点模式化，但并不影响这是部值得一看的电影。内心里谁不喜欢这样的桥段呢？


小田切让并没有让人失望，无论是为全片做的旁白还是演出都很到位。不晓得为什么这个男人无论演谁，表情总没有太多的变化，却总能够贴切的演绎出帅、弱智、忧伤等不同人物的精华出来。乱糟糟的卷发、纤瘦的外形倒是很贴合雅也的人物设定，而在妈妈葬礼上的大哭据说是五分钟内酝酿出来的真正体现了实力派的素养。饰演母亲的两位演员一个是新人内田也哉子，一个是演技派的树木希林。两人的演出成为本片的另一大看点。内田将母亲年亲时率真善良的个性表现得极其通透，尤其是和同村的有钱人去浴场约会的桥段以及目送初中毕业的雅也离乡读书的桥段中对感情的收放不输给一些资深老演员；而印象中一直嘻嘻哈哈的树木老太太则保持了以往的水准，个人很喜欢雅也落魄时打电话回家要钱说可能没办法毕业了，老太太在电话那头说：你怎么不努力啊怎么不努力啊的段落，看得人揪心。片子里唯一不灵的是松隆子和小田切的情侣档，完全不来电啊……


电影的全名其实叫东京塔 妈妈和我 有时还有爸爸。总觉得有点冷冷的批判爸爸的感觉，但在爸爸不多的出场里觉得这并不是个坏人，只是懒散而和妈妈没有缘分而已，甚至说雅也身上就有很重的爸爸的影子。不过这样的片名倒也很符合整个片子质朴的基调。所谓亲情这种东西，即使在经历着分离、病痛也不过是“要换个舒服点的房子啊”或者“要给那只叫面包的兔子喂东西啊”再或者“明天就要截稿啊”的琐碎无奈抑或米糠、蛋卷、滑稽面具这样平淡无奇的事物里一代又一代的传承下去吧。


在39分10秒的时候，当妈妈在展台望着雅也坐的火车渐渐远去，我已经哽咽的说不出话来，好像我不是在看一部140分钟的电影，而是某个日剧的最终话。


我只是想到很多年前，我的妈妈站在家门口，看着前往异地求学的我坐着出租车缓缓离开的样子。


每一个小孩都应该去看《东京塔》，然后想想你的妈妈，还有爸爸。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>公園仔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-08 08:42:47</时间>
<影评>
        同一部电影，香港与台湾有不同的译名。 

　　 

日文原名：东京タワー～オカンとボクと、时々、オトン～（跟原着小说同名） 

英文译名：Tokyo Tower - Mom and Me and Sometimes Dad 

台湾译名：东京铁塔 – 老妈和我、有时还有老爸（跟中译本小说同名） 

香港译名：东京铁塔 – 我的母亲父亲 

　　 

比较喜欢台湾的直译版本，但这样长的戏名也实在不方便宣传，不好上口，放在电视电台播也多花了airtime。把戏名改短，也是无可厚非。不过现在改成“我的母亲父亲”，总令人想起张艺谋拍章子怡的处女作《我的父亲母亲》，虽说都属催泪温情片种，但实在又不是同一回事。 

　　 

我有个不太满意的：《东京铁塔 – 有妈也有爸》，会不会简短得来较接近原意？ 

　　 

电影的催泪温情部分也的确够催泪温情的，就是后半部老妈癌病开始复发的那段最后岁月。到了主人公雅也打开老妈遗下的盒子，读着老妈的感谢信时（感谢儿子给她快乐的时光），连我也禁不住留下泪来。 

　　 

然而电影最令我感叹和沉思的，反而是雅也终于在东京冒出头来之前的那段胡涂日子。 

　　 

雅也（即作者Lily Franky）写此电影的自传原着时已是事业有成的名人（中译本介绍他是：散文家、小说家、专栏作家、绘本作家、插画家、艺术指导、设计师、词曲作家、演员、无线电导航员、摄影家……等），而且又是个非常孝顺儿子，最后还写了本书来怀念自己的母亲，让全国为她的母亲落泪。如果我问你，你想有雅也这样儿子吗？你想有雅也老妈这样的母亲吗？ 

　　 

当然是肯定吧。 

　　 

可是有几个家长可以做到老妈所做到的呢？ 

　　 

家长总是想塑造出他们认为是模范的子女，走他们认为是好的道路。在香港，父母会给子女学音乐美术，但到子女决定要以艺术或创作为事业时，父母就会反对。 

　　 

雅也说要离乡念美术学校，老妈笑着做大餐为儿子送行。雅也考上东京的美术大学，老妈独自在乡下打工来供养。雅也说四年大学生涯他一点都没用功过，可能不能毕业，老妈没骂一句，就请儿子再读一年。老妈甚至没有纵容雅也，反正就是对他绝对的支持，不求回报，也不要求雅也出人头地。老妈只要雅也毕业就很高兴，一直把雅也的毕业证书当宝。雅也出书，老妈就高兴，觉得光荣，雅也在电台做深夜色情节目，老妈也高兴，每晚都捧场收听。雅也的朋友，就是老妈的朋友，老妈都热情招待。东京的家楼下就是隆隆声的保龄球场，老妈没有埋怨半句，而且保持着乐观和幽默感。或者说，没有老妈，雅也可能也没那么多朋友。雅也本来就是个孤寡的人，雅也身边的人都为了老妈而留在雅也身边。 

　　 

可以肯定，没有老妈，雅也不可能有今天的成就，但你可以教家长这样教导子女吗？你作为家长可以这样放任和无条件支持自己的子女，让他自己去追寻那不确定的人生吗？ 

　　 

无心插柳柳成荫，为人父母者，可以无心吗？看着这些近乎不可能的无心（要雅也成才）情节，我特别感到可贵，比后来后半部那些人皆有之的生老病更感动。 

　　 

老妈是创造奇迹的天使，但不是忘记，书名说“有时还有老爸”。这不是张艺谋的父亲母亲一对壁人的故事，老妈在雅也三岁时就离开放浪的老爸，但她没有像典型的离婚妈妈，教自己的子女憎恨自己的生父，反而让雅也每年暑假跟老爸生活。 

　　 

事实上，雅也的特质大部分都是承继自他那个不济的父亲。对艺术的爱好、对女人的胡涂、还有大学时代的放浪生活，都有老爸的影子。雅也爱老妈，自己却像老爸。 

　　 

小说也好，电影也好，令人看得愉快的原因，是因为纵使生活不容易，老妈没有怨恨，所以儿子也没有怨恨，所以电影中的所有人都没有怨恨。 

　　 

这是不容易做到的美好世界，所以人们个个都跑往书里电影里去寻找。 


原文刊于： 

　　
http://blog.age.com.hk/archives/707

</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Luu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-27 01:07:55</时间>
<影评>
        妈妈，在你来东京的那一年，我们曾经在夜色里开车经过东京塔，你一直想上去看看。可是天色太晚，或者是我懒得走，我说，下次再陪妈妈好好看看吧。我想不到的是，后来直到你离开，我都没有兑现诺言带你爬一次东京塔。



妈妈，你还记得离开小仓的那天，你牵着我的手在铁轨上一路走吗？天气很热，我一直以为那只是一次远足，不知道原来那就是我们和爸爸一起的生活永远的告别了。


你和爸爸唯一的一张合影，留着长发，穿着当时时髦的衣服，你脸上化了妆，涂着口红。


我后来才突然意识到，你年轻的时候其实是很漂亮的。


在东京时有一次朋友来玩，你喝了几杯就高兴了，说起和爸爸在东京的酒吧里认识的场景，说爸爸对你一见钟情，二见就已经上门提亲了。说这话的时候你的脸上还带着少女的羞涩，所有的人都被你逗得哈哈大笑，我也笑了，还有淡淡的伤感。


我也是很后来才意识到，原来你一直爱着爸爸。


有一件事，我一直记得。有一天暑假，我午睡醒来，看见你在镜子前化妆。我问你要去哪里，你没有回答我。只是回过头来茫然的问我，你也想去吗？我们和一个叔叔一起吃饭。他在游戏机里给我塞了个硬币，然后你说你们要离开一会。游戏很快就打完了，我转身已经找不到你了。那时我很慌，我开始到处去找你，楼上的房间，楼下的浴室，我一个一个屋子的找你，找的满头大汗。那时我已经有点懂事了，我从每个汗哒哒的中年男女身边跑过，越跑心里越害怕，好像有件我很不希望的事情正在发生。后来我终于找到你，你们面对面坐在餐桌前，坐在亮堂的光线里，我大叫了一声妈妈，你错愕的起身，我跑过去一把抱住你，抱得很紧很紧，长长的松了一口气。


晚上回到家，你问我，雅也喜欢爸爸吗？我重重的点头，嗯了一声。


后来，那个叔叔，再也没有出现过。


对不起，妈妈。原谅我的自私，让你把这一生，都奉献在了我身上。



可是我却擅自按照自己的兴趣，考了大分的高中学美术。我离开的那天，你送我到车站。车来了，车站所有的人都跟我一起上了车，只有你留在了站台。


我不是好孩子，从高中起我就荒废光阴，抽烟，打牌，经常跟你要钱，上了大学也是一样，搞到要被退学。每一次，你都不问缘由的给我寄钱。现在我回想起来，很难想像在筑丰老家的你，每天那么拼命的工作，是抱着什么心情，一次次的包容我无赖般的要求和索取，明明我无数次让你失望，却还是只会对我说鼓励的话，就连自己得了咽喉癌，作了手术，还是用积极的态度对我说，雅也和妈妈一样，都不能放弃啊。


我是那么懦弱的孩子，明明做不到心安理得，却还是厚颜无耻的对你伸出索取的手，一直都是这样。






在东京游荡若干年后，在经过闲荡、闲荡、借满高利贷无处居住颓废到极至后，我终于幡然醒悟过来开始拼命工作，开始还清所有的欠债，开始有了较为稳定的住所。


而妈妈，却再次患上了癌症。


想叫妈妈来东京一起住，这个话虽然是在电话里脱口而出，但说出口后却无比坚定。妈妈在电话那头迟疑的问，真的可以吗？一起住吗？每次肯定的回答后，我就更加确定，而且，紧张的期待。要跟妈妈一起住了，哪怕爸爸和另一个女人已经同居并且很多年了。没关系，妈妈，你还有我不是吗？我们两个，一起生活，一起在东京，生活下去。



在东京的车站接到妈妈，并排坐在长椅上。心里涌出不可抑制的充实感，这充实感强烈到快要落泪了。从15岁读高中开始离开妈妈，到30岁把妈妈接到东京，15年了。我，终于又和妈妈在一起生活了。



那是现在想起来特别想要去珍惜的一段幸福时光。每天都有妈妈做各种好吃的。在生活上照顾我到无微不至。朋友们都喜欢妈妈，经常过来吃饭。以至于每天都要煮至少5个人的饭才够吃。每天在小小的屋子里都充满了欢快的笑声。在妈妈病重住院的那段时间，我一个人坐在家里，时常会觉得你还在，背着身在水池边洗碗什么的。



有一天，就是我们约好入院治疗那天，我牵着你的手过马路，你顺从的跟着我的步伐走，我没有回头，但能听到你微微的喘息，那时我哭了。




在你住院治疗的那段时间，我因为工作的缘故，没有办法一直照顾你，经常要从医院离开。你接受抗癌剂治疗那么的痛苦，我什么忙也帮不上，看到你蜷缩在一起颤抖的身体，我甚至要跑到一边去偷偷的哭泣。对不起，妈妈，在你生命最后的时间里，在你为了我想要活下去而一直没有放弃的时候，我没有足够强大的力量来给予你最大的支持和鼓励。对不起，软弱到背负不了你的痛苦。对不起，自私的想让你活下来，让你和病痛对抗了那么久，忍受了那么多的痛苦，对不起！




在你的葬礼上，爸爸跟所有到场的人，说起你们相识的故事。那是第一次，我看到爸爸流泪了。


有时我想，你这一生是多么不幸，嫁给爸爸这样的男人？有着算不上多出色的才华，眼高手低，自由成性不受拘束，又爱酗酒，完全不能成为一家之主。又是什么样的爱，让你独自肩负起抚养酷似爸爸的我，毫无保留的爱我照顾我，毫无怨尤。


在你住院的日子里，爸爸从小仓赶来看你。我看到你们在医院的小卖部，爸爸手忙脚乱的往你怀里塞很多的食品，你手忙脚乱的道谢，又偷偷地把东西一件件地放回去。在拐角默默看着的我眼眶湿了：这一生爸爸亏欠你良多，可多年以后，你还是选择了原谅他，包容他、爱他。


赠人玫瑰，手留余香。


我所有的朋友都热爱你，在你入殓前，你在楼上安睡，大家在楼下把酒狂欢，要把热闹的声响一直传到楼上，让你听见。


分了手的女朋友也一直挂念你，把你当成自己的母亲来对待。


从我3岁起和爸爸离婚，你一个人带着我，一定吃了很多苦，而我作为男孩子，在成长的那些年胡作非为，那么不懂事，也给你添了不少麻烦。可你一直对生活满怀感激，哪怕是刚回筑丰那几年，年轻的你要操持家务，努力工作，却还是会和朋友打牌，喝酒，打扮成小丑的模样来逗大家开心。在东京的那几年也是一样，你照顾我的每个朋友，让来家里的每个人开心。你感谢每一个来医院探望你的人，把他们对你的好牢记心上。


你接受世界对你的不公平，用微笑回应每一个身边的朋友，哪怕离开，也留下余温，吹送到每一个认识你的人身边。


爸爸在你去后给我寄来信，说想起妈妈，他会埋怨自己，甚至是自己今后的枷锁。看，哪怕是爸爸这样自由惯了的人，最后也说出这样的话呢。


原来，一个人是很难独活的，一个人太寂寞了。无论任何人，如果在生命当中没有他人相伴，人生也没什么乐趣。上帝就是这么创造人类的。我这一生，一直都是依赖着妈妈活着的，小时候的紧紧相偎也好，成长那几年在外面的放荡也好，在妈妈最后那几年的相依为命也好，都是依赖妈妈活着的，不管是支柱还是负担。


妈妈，谢谢你。这么多年的照顾。谢谢你。
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-11-07 13:19:02</时间>
<影评>
        前几天说《永远的三丁目夕阳2》，将东京奥运会抽了出来，其实在第一集里头，东京塔的竣工落成是全片的外线。江国香织的书、黑木瞳的片甚至江美琪的歌都在唱东京铁塔下的幸福。于是，今年又撞上了一部关于东京塔的影片。小田切让主演的《东京塔》，看过近2个半小时的本片，会对何为主演有个清醒认识，不是《光明的未来》或《彩虹老人院》，小田切让变化着服装和发型，又是难得的大孝子角色。即便如此，他依然排在老妈的演员树木希林后面，所以，本片最大头的人物，其实是雅也的老妈（原著作者也是认为如此，右图是电视剧版？）。


有人一定很奇怪，这年轻时的老妈和晚年时好像啊，OK！来宣布答案了，年轻时老妈的扮演者是文学家内田也哉子，她正是树木希林的女儿，这也解释了为什么那么像。她上一次客串出演要算到《东京日和》（看来都是文化圈跑的啊），内田也哉子的丈夫则是本木雅弘。树木希林还会出演是枝裕和的2008年新片，所以看个眼熟总是要的。《东京塔》估计还是近一两年中，最值得日片迷眼尖耳聪去发掘隐藏配角的片子，远强于《有顶天饭店》这样的群像作品。松隆子这样大配角不说，奇怪她角色在片中好生拘紧。被老外称为“the chubby-face semi-gormless comedian”的荒川良良、几乎没认出来的宫崎葵、不知道在哪里湊着的伊藤步，外加小泉今日子、柄本明等等，被自己用听声确认出来的是寺岛进，连唱主题曲的都是老牌帅哥福山雅治（有出山的迹象了）。


戏外的说完，讲戏内的东西。在看《东京塔》之前，一直在犹豫要不要看完这个绵长的催泪片，冲小田切让，它是长得有些过了，期待值一下放低，至少影院老板都会恨不得砍它短些。


影片镜头什么没啥好说的，普普通通。中间拖泥带水的地方不少，但行进算平稳。内心独语出现小时候自己略显刻意，有些片段也故意煽一把情，但基本上还是比较规矩。时代在不停变化，母子情，父子情却依旧。


从大山小路到两个大烟囱、半截东京塔开始有了点好感，小时候的雅也在铁轨上放小动物被压死的场景，愣是想到《泥之河》里的烧螃蟹。时光流转，小孩子的模样也是一变再变，右脸颊还有了颗醒目的痣。


结果在童年到长大间，分了两次看完，最后躺床上看着老妈不堪病痛折磨（真是抱怨让小田切让哭得太多了，还好角色是从小一直爱哭），自己也跟着稀里哗啦一直掉泪。雅也在东京上大学混日子的酸样，勉强毕业后又没工作，拖来拉去，老妈啥都没怨言，就是给他钱，终于待到他觉悟，好好做人，又接到东京生活。有过灰暗日子的人大概都会清楚些类似的苦涩，就个人而言，基本上也是要钱才伸手，否则都爱理不理。有机会时总是一次次错失，基本上也没啥成就可言。在初中时候，自己总是恨不得他们俩离婚算了，回个家都没几天清净。现在见不着，也不知道还是不是那样，不重要了的。当然，也不至于看完影片就打个电话去安慰老人说想念他们之类，很多像我这样的人，表达起感情从来不是这样的（甚至不大会表达），反倒做好正事才对。


看完片尾演职员表，再一次回想为什么会一再哭了，大概是自己也曾经混得很差，或者现在也不怎么好。家里抱怨过，唠叨过，按照他们的固定思维来牢骚认为应该找个稳定的，有地位的工作，却没真正的翻脸不认。《东京塔》里的老妈确实完美，除了她自己说的失败婚姻。分不清这是日式的、东方式的还是世界通行的母爱大义，然而，衡量间，又发觉雅也的幸福在于他是难得的大孝子，终于日本电影里破碎家庭里畸形压抑的长大成人终于修炼成了中国式千金难买的浪子回头型，不多见的亲切。这很容易被人打成温情打成催泪，但谁说家庭不合一定要种出难吞的恶果。我看，都是人的天性。


有批评说片中雅也（小田切让）画得并不好，讲的荤段子也很差——那是不是可以这样看，他确实混得不怎么成功，否则早该发亮了。问题还有，即便是做不到最好，又有什么关系，因为这样就无颜见江东父老、家中老母？一定要做得完美才能将老妈的事情搬出来说么，显然未必。


http://www.mtime.com/my/moviel/blog/675482/

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nuyoah_54</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-05 10:42:25</时间>
<影评>

       含蓄而又饱含温馨的母子亲情，在《东京塔》这个以单亲母亲的日常生活琐碎为展开的故事中，东京塔成为了一个承载时代变迁的背景，关乎情感的酝酿犹如涓涓细流，在平实舒缓的节奏中，不经意间以将何为母爱赋予了仿若触手可及的实态，使那亲情的羁绊直入人心。
       虽然画质不好时间又长 可是我依旧看完了。其实一开始像是有些无聊的剧情但其实并不是这样。男主的人生好多人也会有。平淡的叙述却触动着每一个人。看似平淡的生活 一点一点积蓄下来的是无限多的爱。最后妈妈化疗真的泪目的不行。敢说是我看过的最好的一部电影。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>遠離喧囂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-01 20:41:16</时间>
<影评>
            有人說：儅你拿到一本書一張唱片或者一部電影你都應該給它五分鐘，如果五分鐘后它還沒有吸引到你的話就應該把他丟進垃圾箱。但是如果這句話用在這部電影那我只能說你損失大了~！ 

     1960年戰後后的日本經濟大蕭條，在三嵗的小雅印象裏是爸爸媽媽最後一次在一起，媽媽忍受不了酒後的爸爸對母子的打罵，帶小雅來到了鄉下的外婆傢。就這樣媽媽拼命的打工供小雅上完了初中，其間媽媽似乎找過男朋友又似乎為了小雅不了了之。高中時小雅住進了寄宿學校，沒有了媽媽的監督叛逆期的小雅開始變的懶散和頽廢，把媽媽每月辛苦打工掙來的錢買了煙買了酒，肆意的揮霍著。 

     高中畢業后小雅不再安于生活在那個貧困的鄉下，他決心要考上東京的美校，去那個爸爸年輕時去過的城市實現一生的夢想。緩緩開動的火車，月臺上漸漸渺小的媽媽，小雅打開了媽媽交給他的背包，裏面有媽媽做的壽司，幾万元錢和一封媽媽的手信。 

     大學裏的小雅開始追求起了流行的生活方式，整日整日的沉迷于抽煙喝酒泡妞賭博，似乎生命本應該這樣一直的頽廢下去。遠在鄉下的媽媽依然辛苦的工作著，依然在每次郵寄生活費的時候附上一封手信。而小雅也只有將生活費花光時才會打電話給媽媽。大學就快畢業了，小雅撥通了媽媽的電話，坦率的對媽媽說其實他這四年什麽也沒干，要麽留級一年，要麽退學，媽媽沒有責怪只是一臉失望的重復著“你怎麽不努力一點呢？”。不久媽媽在鄉下租下了一家鋪子，她興奮的告訴小雅再留級一年吧，於是媽媽又養了他一年。 

      好不容易混到了畢業的小雅，卻沒有踏實的找份工作，而是和朋友招搖撞騙過著四處躲債的日子。無法生活時只有向媽媽討要。就連外婆病危也沒有錢回去探望，小雅開始覺得不能再這樣下去了，他變賣了所有東西和朋友租了一閒雜居小樓，開始為雜誌社畫插圖，寫專欄，在電臺的午夜節目講黃色笑話，生活漸漸有了起色。而這時鄉下的媽媽卻因爲甲狀腺癌住進了醫院。故事到了這裡似乎一切開始往好的方向發展了，媽媽的事手術很成功，小雅的生活也開始寬裕起來，有了美麗善良的女朋友。於是他決定把鄉下的媽媽接來東京。 

     和媽媽一起的時間是幸福而短暫的，媽媽甲狀腺手術時並沒有將癌細胞完全的切除，而且已經沒有了手術的可能，在小雅的鼓勵下媽媽決定接受抗癌藥劑治療可是媽媽對抗癌劑強烈的不適應，最終小雅無法看著媽媽痛苦下去決定放棄治療，兩三個月后媽媽去世了... ...小雅拿出了媽媽死前留給自己的一盒遺物，看著媽媽寫給自己的最後一封手信淚流滿面... ... 

 

    之前觉得对着电视屏幕流泪的应该都是些一邊做家務一邊看韓國肥皂劇的歐巴桑,谁知道这个居然失&quot;泪&quot;了。再來説說這部片子吧~改編麗麗弗蘭克的半自傳体小説，之前被改編成電視和話劇。其實我覺得如果真的喜歡這個故事還是應該買本書來看，因爲要把一本書的内容壓縮成2個半小時的電影其中刪減的恐怕不只是糟粕。 

     為什麽在前面說5分鐘論放在這部電影上就是損失呢？因爲這部電影從開始到結尾一直都在平淡中繼續著，沒有高潮迭起也沒有哀婉纏綿，就像一只慢慢伸向你的心臟的手，輕輕的打開了你心裏最隱蔽的那扇門揉搓著最脆弱的那根神經。所以5分鐘對於怎麽平淡的劇情很難吸引任何人的，我也是在看到一半多的時候還會去瞄播放進度。 

   可是一部電影終究需要一個吸引人看完的理由，我想每個人看完這部電影的理由並不相同，而吸引我的正是它的真實，特別是小雅在大學裏的一段真好似在演繹著我的故事，就是這種共鳴讓我看完了怎麽棒的電影。 

    小雅打開媽媽遺物裏的那封信，然後媽媽的畫外音加傷感的配樂，就是這個點讓我的那根脆弱神經斷了，陪主角一起淚流滿面，其實我覺得為這樣的一部電影，為母子情流淚一點也不慚愧。這是世上最原始最純粹的情感，電影教會了我們珍惜，珍惜眼前的一切，無論是痛苦還是快樂都敵不過死亡帶來的永久失去，將眼前的哪怕一點點快樂無限的放大，因爲前面是我們無法預知和改變的。帶上一顆感恩的心上路... ... 


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-05-25 19:05:06</时间>
<影评>

第13届#法罗岛电影节#无人知晓单元第4个放映日为大家带来《东京塔》，下面为大家带来前线平凡至亲们温情细腻的评价了！

Pincent：
母亲是东京塔，树木希林是大家共同的妈妈啊。
果树：
很标准地能满足你对于日式亲情片的预期与需求。 
西北化为乌有：
日式家庭片一贯的劣势，有情感的厚度，却实在太温吞了。
野凡：
树木希林老师的表演令人动容，收放自如，温婉细腻。 小田切让在影片中的穿搭每一套都非常gay，就差在脸上写清楚。 
Supremacyacron：
生老病死，一切如常。叙事较为平淡，片子较为冗长，在缅怀温馨的往日之时，却似乎缺了那一股子力道，没有什么特别抓人的点。 
zzy花岗岩：
无论何时，母亲都无怨无悔的爱着孩子，而作为子女对于母亲的爱却总有遗憾。影片平实细腻，细节动人。树木希林的母亲形象太深入人心。
Sparrow：
平凡生活的滋味，亲人间的温情，一次次强化生与死的距离，一次次再现与母亲的光阴。爱比生命更长，但失去父母后好像自己的人生也就看到了尽头，朝着死亡奔去。
Polaris.J:
阵容豪华但平平。过于冗长，时间结构跨度大所以没能做出适当取舍。通篇太温太淡，为了母爱而爱，没有呈现到位最后又只能用遗言来做用力的表象煽情。确实偶尔有一些小小感动我的地方，比如母亲临死前的样子，眼前突然替换为我妈妈的脸…这部电影的好 可能就是激励自己变得更好更强大一点，对父母好一点再好一点吧。
斯诺-纳什维尔：
《东京塔》是一部阴沉的电影，以具有里程碑意义的东京塔为背景，探讨了生死，尤其是母子之间的爱。导演很明智地避免把母亲美化成一个刻板的“理想女性”形象。相反，我们在她身上看到的是一种孩子气的单纯，有时近乎愚蠢。她也不是一个完美无缺的人。她把儿子的大学毕业证书作为儿子最重要的资产，在这个时代已经有点过时了。但这一切让她变得如此人性化、真实和可爱。
子夜无人：
冗长的煽情段落，典型的“蜡炬成灰泪始干”式东方母亲，再看到对于这种形象的歌颂已经从感动转向警惕和恐惧。从电影角度来说，全片贯彻小田切让的视角是统一的，但从一个儿子看待妈妈的视角里，树木希林这个角色几乎没有自己的人格，所存在的意义就是为了爱子。这就像现实当中很多母亲挂在嘴边的“妈妈做的一切都是为了你”、公共媒介喜欢宣传的口号“女子本弱，为母则刚”、打开电视剧每每看到产妇难产都会大吼“不要管我，一定要保住孩子”一样，母爱当然是伟大的，可是这些东西充斥得越多我越是胆战心惊。我们是不是理所应当地就可以接受这种伟大母爱背后付出的一切代价并习以为常？一个女人一旦成为一个母亲之后，她人生的天职除了履行这份母爱还有没有其他的可能性？而面对这样一份被加满了所有砝码的沉重的爱，作为子女的我们是否又真的回馈得起？
#FIFF13#DAY4的无人知晓场刊评分将在稍后为大家释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雁渡寒潭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-20 11:54:58</时间>
<影评>
        　　这不算是一部出色的电影，两个多小时的时间里，我眯着了多次，一点儿也没注意到男主角小田切让从深色服装到粉色服装的转变。不过，他长长乱蓬蓬的头发，瘦高的身材，瘦削的脸，嘴角叼着烟，双手倒腾麻将的形象像极了一个在大学里浑浑噩噩混着今天不知明天日子的三流大学学生。几年后，医院的走廊里，依然瘦高的身材，瘦削的脸，嘴角缺了一只烟沉默着……我不记得他穿什么颜色的衣服。妈妈躺在病床上化疗，无论他穿什么颜色，天都被阴霾笼罩着……

　　妈妈荣子有两段场景最印象深刻：

　　1．离开了爸爸的妈妈有一天对着镜子化妆，画了眉，涂了很艳的口红，脸上是喜悦吗？和男人约会的时候，儿子吵着要回家，男人为他在游戏机里丢了硬币，按了“启动键”，荣子连声道谢，声音里透出的是喜悦吗？很多人说妈妈为儿子放弃了自己的幸福，可是幸福在哪里？我相信对于荣子，和约会的男人结婚能不能幸福是不确定的，看着儿子快乐的成长的幸福是确定的。她如果曾经有过一丝的心动，也在和儿子的那个拥抱中化为了烟雾，飘走了。ぐるぐる、ぐるぐる……

　　2．ぐるぐる、ぐるぐる……岁月如梭，15岁的孩子离开了妈妈，15年后两个人又在东京重聚。不同的是，这次在儿子的家，妈妈老了病了。还是那个热情的妈妈，做很多的饭菜，招待着儿子的朋友们，套着大鼻子扮着滑稽，还没开演自己就笑弯了腰，和儿子的朋友们开心的聊起和爸爸第一次见面约会和定婚的事情，怎样一起跳第一支舞，怎样很突然的送来聘礼求婚，那样笑呵呵的，好想在述说一段美丽的往事。

 

　　一些年轻的朋友评论爸爸：

　　“但在爸爸不多的出场里觉得这并不是个坏人，只是懒散而和妈妈没有缘分而已”“ 爸爸这个角色是我很喜欢的。 用小指指甲轻轻刮着MR.SLIM的烟壳的爸爸，喜欢去咖啡厅的爸爸，洒脱，固执，随性的爸爸。”“ 父亲是一个胸有大志却行为懒惰的人，母亲是一个追求平和而脚踏实地的人，他爱他们俩，他们俩教给他不同的东西。一个给了他梦想，一个给了他攀爬梦想的绳梯。”

　　至少爸爸这个形象的改编是失败的，他实在算不上什么“艺术家”，“胸有大志”，原著里，作者对爸爸很不齿，那样一个懒散的，醉酒的，混着日子的，毫无责任感的，眼高手低，自私自我到无心无肺的人，一直到妈妈荣子过世后，儿子才逐渐对爸爸释怀，毕竟妈妈没有希望她怨恨爸爸，而那个该被怨恨的人也已经老了，算了吧——书里对爸爸也着墨不多，有些场景对我挥之不去：儿子暑假回爸爸那里，可是白天总是在屋里沉睡的爸爸；所谓鼓励儿子学艺术，只是托托人找找关系，过程中爸爸所有的举动都让儿子感到厌恶；来探望重病的妈妈却没有什么关切之词，只是无聊的说着自己的头发什么的……总之一个单单为自己而活的爸爸……有可爱之处吗？丝毫没有。这个形象在电影里很模糊，或者说他的那些台词和演员的那些表演让观众无法真实地感受他，也削弱了妈妈荣子决心离开她独自抚养儿子的理由。

　　很喜欢荣子开朗乐观坚强热情，却还是不太能理解她对爸爸的感情。真的没有怨恨吗？就算是为了儿子想，他缺少了应有的父爱，荣子也该怨恨的。想来想去，荣子应该是比我更明白，怨恨是解决不了问题的，过去的就只让美好的记忆留存吧！这个世界上有十全十美的吗？虽然妈妈们总想给孩子完美，实际上是不可能的，虽然儿子没有父爱，她用更丰富的母爱弥补了。


 　　很多人因为伟大的荣子，还有儿子中学大学的颓废生活找到了自己曾经的投射而爱上了这部电影，我只为了前者。看书的时候，我那颗摇摆的心还有点忐忑不安的，翻看几页，我的心安定下来。人生，可以从书里找到支撑和经验，真是一件美好的事。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
