<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>夏日大作战 サマーウォーズ</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1031772057.jpg</封面>
<导演>细田守</导演>
<演员>神木隆之介 / 樱庭奈奈美 / 富司纯子 / 谷村美月 / 斋藤步 / 横川贵大 / 信泽三惠子 / 谷川清美 / 桐本拓哉 / 佐佐木睦 / 玉川纱己子 / 永井一郎 / 山像香 / 小林隆 / 田村高美 / 清水优 / 中村正 / 田中要次 / 金沢映子 / 中村桥弥 / 高久千草 / 板仓光隆 / 仲里依纱 / 安达直人 / 诸星堇 / 今井悠贵 / 太田力斗 / 皆川阳菜乃</演员>
<简介>高中生小矶健二是一个老实内向的数学天才，夏日的一天，他应邀来到美丽的学姐——阵内夏希的家乡打工。结果发现，打工的内容竟是假扮夏希的男友。阵内家祖上曾是与德川军团殊死激战的武士家族，数百年过去，刚硬顽强的性格仍在深深植根于这个家族的灵魂之中。最初的拘谨过后，健二渐渐融入这 个热闹的大家庭。
                                    
                                　　在当时的世界，一个名为“OZ”的网络虚拟平台风靡全球，16亿人为之神魂颠倒。它拥有号称世上最安全的防御系统，但其登录密码无意中被健二所破解。神秘黑客入侵OZ，虚拟网络和现实社会顿时陷入混乱。危急时刻，阵内一家重拾武士家族的责任与荣誉，与破坏者A.I.展开了紧张激烈的夏日大作战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>CMGS</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-29 15:51:02</时间>
<影评>
        好吧，我真的不想写影评，我只是看了《夏日大作战》之后真的想写点啥， 近2年来我个人觉得最好的日本动画长篇，监督细田是吉卜力第三期培训班出来的学生，说到细田，大家最容易想到的就是《穿越时空的少女》吧。《夏日大战争》的制作班底延续了06年的《穿越时空之少女》，上映一个多月狂扫14亿日元票房，甚至赶超了人气顶天的《EVA破》。

电玩，爱情，友情，亲情，热血，谁会想到拯救世界的是一个随处可见的百年大家庭，没有超人，没有batman，有的只是最终的花牌大决战，喜感十足，我一边看一边笑得人仰马翻。当然说了不写影评，由于职业敏感（电脑师）我考证的几个很囧的细节。


首先是30分06秒，KAZMA抢过笔记本开始救男主角的虚拟形象，电脑转换的特效是Liunx的Cube特效，这个Linux用的皮肤在之前的画面中可以看出是类MAC的，带了一个很囧的底部Bar栏。然后可以发现OZ的Client在Linux下需要打开Bash Shell，而且控制栏极多。


然后是33分45秒的时候，屏幕上出现了华丽的WIN 7，然后一个华丽的IE 8里面显示的是—–天涯论坛！经过我用放大镜的搜查，识别出：

“又是日本人搞的鬼？”———-作者：xxx 发表时间：2010年7月10日 00：58：3x

其实其余几条也凑合着能看，但是手头的这个棒子DVDRip源不好，期待1080P

而在这个IE旁边开的是一个我从未见过的IM软件，个人感觉上是MSN。


接着是最终决战之前的请君入瓮战役，可以看到Kazma说的LCD颜色不好问有没有HD Crt，然后画面中出现了Sony硕大的Logo（同样还是WIN 7，微软内牛满面啊），Sony发没发布过HD CRT我不知道，但这种级别货在市场上并不是没有，只是价格么，尤其是这种专业色彩的16：10 HD CRT（目测37寸），恐怕小公司都不一定买得起一台的。Kazma在战斗中所使用的键盘是DELL的（DELL键盘深入人心），看上去不像是新出的81XX系列，也不是旧版的8115 8135，而且圆滑的外形个人觉得是Dell最经典的8110系列，当年SK战队的主配，中键程。


最后，发现被卫星定位之后，阵内家决定撤退，导演给了Kazma所用笔记本的一个特写，Dell顿时内牛满面，通过和Kazma的身高比例判定而言，这个应该是Dell 14XX系列的机器，标配的显卡在HD 4530和GT220中间徘徊。夏希给她叔叔打电话的时候，可以看出她叔叔用的笔记本上一个标志性的小红点，传说中的ThinkPad！从大小而言，应该是T400系列，因为她叔叔又是Professor又是给五角大楼打工的，好意思用R400么。她叔叔留下的手机IPHONE我想大家都能看出了，唯独一点的是这IPHONE是3G还是3GS，个人猜测应该是3GS，应为Youtube是在3GS中加入的。最终决战的时候，可以看到Sony的主显示器旁边是Dell的LCD液晶，应该是27寸系列，我记得现在就27系列有三角形支架。接着给了夏希叔叔所用笔记本的一个特写，标准的Linux Gnome界面，标志性的4桌面切换器。建二在学校工作的地方也是2台Dell的商务用机，旁边还有台Dell的Studio系列笔记本（好吧我猜的）最后囧人的一幕发生了，Sony的HD CRT中显示了一个LINUX系统，跑了个KVM虚拟机，虚拟了一个WINDOWS 7，再在中间跑OZ的Client！看到这里咱不得不佩服作图的真NM是行家。问题是，难道说刚才开的WIN 7只是全屏化了么？


看完之后，笑翻之余，我也不由得感叹，中国动画看来在我有生之年超越日本动画是没希望了，一个如此通俗的故事日本人能写得如此有声有色，而且还不忘穿插着他们国家的国粹，他们的文化，你看到过一个萌娘和一群怪蜀黍通过打花牌绞杀了一个神一样的BOSS从而拯救了世界么？你看到过即便是目前世界上最快的超级电脑也要算几天的2048位密码被一个中学生在短短几分钟之内连续破解3次么？尤其是最后一次靠心算，偶的妈妈咪啊！天马行空的想象，乐观向上的态度，优秀的画风，精致的细节，完善的商业市场运作，我实在想不出任何一个理由让我去抵触日本动画。中国动画目前无法超越却在焚X局的带领下到处封杀，落后还不肯当学生，只会抄袭，不看也罢……


PS：女主角夏希真的很萌，蓝长发，咱的最爱啊……


PS2：配图都在我豆瓣的夏日战争的相册里面，当然也欢迎来我的Blog看带图原文：
http://imilky.cn/blog/2009/11/orz-summer-war/

</影评>
<有用数>1496</有用数>
<没用数>103</没用数>
</review>
<review>
<作者>C.CORAX</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-17 02:06:42</时间>
<影评>
        终于在即将从学校滚蛋前夕再次享受到学校的福利。今天上午才得知原来学校的中日交流活动放的片子是SUMMER WARS(原谅英文迟钝的我居然看了一会才反应过来是传说中的夏日大作战……)于是灰常鸡冻的和同学们冲去参观……进去以后先感叹了一下哇新装修的标放好美好华丽啊(可见这人多久没去标放看过电影……)影片开场之前放的禁止摄像的短片也相当GJ引起一片叫好。

接下来的部分含有大量剧透级感想所以没看的同学们慎重!(唔，而且很长很啰嗦……)












你想好了？那我可要开讲了。


其实在这之前已经看过不少同人图啦剧透图啦什么的，但是完全想象不到这到底是怎样的一部片子。剧透图里有大宅，夏日，纯真少年少女，穿越的网络世界，格斗兔子，男女老少统统拿着手机和DS做战斗状等等等等，很多看起来不搭调的元素被混合在一起，它到底是一部青春剧还是科幻剧或者是热血剧又或者亲情剧？实际上它都是。能够将如此不搭调的几种元素自然而然的混合在一起不得不佩服一计先。

个人以为SW是没有所谓主角的。它表现的是众生相。健二虽然是以男主角身份登场，但是为了拯救世界而战斗的人并不只他一个。所以它不是一部英雄片，每个人都很平凡，但同时每个人亦都为拯救他们平凡又充实的生活而作出了应有的努力，所以他们都是英雄。

这部片子蕴含的思想非常多。从设定来看，网络化过于发达而造成信息的不安全以及AI暴走都已经是老生常谈，倒霉的美国军方还偏偏就选择OZ来做试验场也多多少少有点牵强，但OZ的世界确实是有可能在数十年甚至数年后就成为现实的场景。随着3G网络的开启，手机甚至是游戏机网络功能的增强，SW所描绘的世界显得非常真实。侘助说，他只是赋予了AI求知欲而已。其实这也是很多著作和影视作品中已经探讨过的话题，但不可否认，无论是智慧还是欲望，都诞生于求知欲，又或者简单称为好奇心(这点在攻壳中也以塔齐克马为案例提到过)。就科幻方向来说SW的表达很现实，OZ世界的构想也非常美丽。

接下来是爱情。有这样一个细节不知道是我看错还是怎样，夏希在向荣奶奶引见健二的时候，悄悄对奶奶说了一句“像我们约好了那样呦”。所以我很怀疑实际上夏希一开始就是对健二有那么点意思的。如果她的确是事先和奶奶通气过，那么她就是有意让健二不得不陷入一种“假男友”的表演中而藉此拉近距离并试探健二。在接下来的整个过程中，夏希都表现的非常主动。虽然就此问题未能和同学达成一致不过我觉得真相就是这样……健二你真有福气？

然后说到亲情。这一部分在片中的比重是非常浓厚的。几百年前就存在的武士家族，到现在依然有诸多成员，而且在荣奶奶的领导之下非常团结一致。除了让人敬仰的传统武道式的家族传统，一大家人男女老少为了奶奶的生日而从全日本各地齐聚一堂，在如今的社会已经鲜见。所以，阵内家族真的非常令人羡慕。聚餐，一起看电视，一起叠被子刷牙洗脸，女性成员在厨房里为了一个家族的人的饮食操劳着，这样的画面在我们每个人的生活中都有可能出现。过年的时候家人在祖母家齐聚一堂，男人们看电视聊天，女人们在厨房里准备年夜饭，孩子们东屋西屋的玩闹，如此熟悉的场景在一瞬间就让人有了代入感和真实感。本作对于亲情的表达是非常平实的，但最令人刮目相看之处就在于他能够将天马行空的幻想、热血的格斗和如此平实的亲情揉和在一起。

最后是热血。这个故事的主线任务，说白了就是拯救世界。一开始只是账号被盗，OZ系统失控，最终范围扩大到有可能危害世界安全，整个事件突然从一个人的麻烦变成了全世界的麻烦。既然是战斗，那一定得热血。作为一部在科幻和亲情表现上已经非常出彩的作品，居然能在战斗上同样华丽出彩实属不易。KING KAZMA与LM的几场战斗，动作表现上爽快淋漓，节奏也把握的恰到好处，而OZ的科幻场景更是赋予这几场战斗更强的观赏性。不过撇开画面不谈，“战斗”这个词本身所蕴含的真正含义也令人感动。“战斗”并不是为了虚荣，为了玩乐，为了炫耀技巧，而是为了保护家人，为了证明自己，“就算是必败之战，也要迎头而上”这样的武道思想贯穿始终，在最后全家人为了从LM手中拯救世界而战斗时表现的尤为精彩，无论现在担任何种职务，武士家族的荣光在那一刻如冠冕般显现。

SW是众生相。无论是主角健二还是阵内家族，在性格上的表现都很出色。不过有这样几个角色不得不拿出来稍微讨论一下，比如荣奶奶，健二，佳主马和侘助。

荣奶奶作为阵内家的核心，亦是为即将被LM所控制的世界带来鼓励与希望的角色。年华不再的武家之妻，身上却依然留存着武家的风骨。从一些照片，信件，通话中我们可以看出，荣奶奶年轻的时候绝对是个狠角色，软硬并施，还会揍人……但如今作为一家之主，除了统驭家族的威信外，更多的是慈祥。会帮孙女谈恋爱(虽说这问题还没讨论出结果)，会指引迷茫的健二，在OZ危机时，搬出家族百年来积攒的庞大关系愣是让整个系统渐渐恢复起来，以至于连LM都意识到她的威胁性并暗中下手并导致其去世。这样一个角色所表现出的魅力是难以形容的，并且极其鲜见。虽然她对侘助生气到对他拔刀相向甚至要他马上死掉，但遗书中一句平平淡淡的院子里的水果让他吃个够吧却让人明白她对侘助的叛逆是多么的宽容。即便去世，荣奶奶也依然作为阵内家斗志的核心而存在，温柔而严厉地守护着整个家族。

健二是个很普通的少年。如果说哪里厉害的话那么就是过人的计算能力，但这种能力在实际生活中确又没多大的作用，再加上害羞的性格，无论怎么看都是弱气少年一枚，混在人群里就会消失。但是就是这样的少年却会在大家垂头丧气的时候顶撞如今阵内家作主的阿姨而提出要战斗，在佳主马决战失利的时候说还没有输，在最终倒计时的时候拼了命的刷新自己破解密码的速度记录。其实这样看似平凡的草根英雄主角并不少见，健二却尤其有亲和力。就算在说着要战斗，没有输的时候，也还是一副平淡的样子，微微有点害羞，说话客气礼貌，就连最后的热血一击喊出的也是长长的敬语。在最终的赛跑计算中，第三次的计算已经到了极限，看到他颤抖着扔掉笔的时候我真的捏了把汗，在想着难道他放弃了吗难道还有别的办法能够逆转吗之类的事情，当最后他颤抖着将手伸向键盘旁边的大叔说着“心……心算……”的时候我真觉得他牛B极了……也突然有点明白为何夏希会喜欢他。

佳主马和KING KAZMA的人气非常之高这是有目共睹的。一来无论是佳主马还是KK帅气又有点酷劲的外表都很讨喜，而来传奇般的战斗技术的确令人眼前一亮。(有关佳主马的性别，暂且认为他是男生，虽说网络上的说法各有不同但同学说有听到健二叫他佳主马君，那么就是男生了。)佳主马的第一次登场，明明外面家人都在热闹的聚会吃饭而他却独自一人宅在小房间里上网，多多少少让人觉得这孩子有点自闭并且并不怎么懂事。那个时候用KK在OZ中战斗的佳主马或许只是想要证明自己比他人强大，自己不会再被人欺负，在OZ的战斗中他才能够找到满足感，但当他终于尝到败北，焦躁之后爬起来再战，心境就有了很大的变化。明白如今的战斗并不只是为了一个胜负的佳主马是顶着更大的压力，抱着更大的决心在战斗的。所以当面对由4亿形象组成的怪物般的LM佳主马甚至无法选择逃跑，他为自己设置了必须赢的条件，但同时也深深地恐惧着，责任与恐惧的重压之下濒临崩溃的他只能眼睁睁地看着KK被LM击败。在最后的努力亦宣告失败，看着KK被如同怪物般的LM吞噬，LM的外形变成了KK的样子，佳主马不甘地哭泣的那一刻，我才想到，他不过也只是个普通的初中生而已，没有超能力也没有天赋异能，能够走到这一步已经很不容易。

侘助是个很灰暗的角色。明明是想要向荣奶奶证明自己，但却一步一步不停地走上歧途。离开家的十年中，他的心中到底如何滋味，相信大家也不难猜测。但是当得知荣奶奶的死讯，在电脑前呆掉的侘助，车窗外年轻的荣牵着侘助手的画面仿佛正影射出此时此刻侘助的内心，对他来说荣奶奶意味着什么，失去荣奶奶又意味着什么。所以当他飙车回来让伤痕累累的车子在草坪上华丽地转了好几个圈连侧滑带漂移最终狠狠地撞上工程车然后同样伤痕累累地从车里冲出来的时候，令人觉得他也只不过是个迷途的浪子，倔强背后有多少后悔和苦涩一目了然。

除了这几位主要角色以外，阵内家的其他角色也都让人印象深刻。棒球选手，消防员，救护员，警察，工程抢险队员，陆军自卫队成员，电子产品店的店员，医生，渔民，出身于武士之家的形形色色的人们，还有他们为了丈夫孩子而努力持家的妻子们，甚至调皮捣蛋的小孩子们。在2小时的容量中将好几十号角色的性格表现的如此完整，可见监督功力深厚。

说到SW的趣味性，不得不说一家人无论男女老少拿着手机和NDS拯救世界的确是一个非常梦幻的画面，能够同时集齐巨型发电机巨型处理器和军用微波通讯设备居然还敢平淡的以“只是普通家庭”带过(我想他说的普通只的是那种家族感，的确非常普通)，离卫星撞地球还有不到两小时的时候一家人却围坐在饭桌上拼命吃饭，决战最终BOSS只是少女拿着手机在网上跟BOSS赌花牌，而且这花牌还打的如此华丽，卫星撞地球虽说老套，但最终吹飞一片建筑后砸出了巨型温泉喷泉也着实有喜感。除此之外画面的细节表现也值得称道，草丛间的蚱蜢，伴随日出而绽放的牵牛花，充满了日本夏日乡村的风情，以如此古典而优雅的方式表现着时间的流逝。

无论是剧情画面还是人物塑造，这部片子从方方面面震撼了我的大脑，让我罕见地写下了如此篇幅的观后感。绝对是值得看上个四五遍好好研究的好片子，从剧情到分镜到画面表现到细节到内涵统统来个全面解析。不久之前还和同学说，如今日本动画也日渐式微，难得看到好作品，没想到好作品就这么来了，而我居然还有幸看到了国内唯一的大银幕版。(顺便赞一下SW的OST和我们学校的放映设备，现场效果非常震撼。)

那么初观影的感想就是这样。因为喜欢借着聊感想来巩固剧情在脑内的印象所以不知不觉就说了这么多呐。我想肯定没人看完它(笑)。

那么，夏日大作战，DVD版见!
      </影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>意达</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-07 11:16:21</时间>
<影评>
        不是所有的才能都能像唱歌演戏一样很炫的展现出来的，数学思维不是心算加奋笔疾书，天才也不是一分钟就破解一串密码的。衣锦还乡有多种可能，但独资独自开发智能AI不是其中之一。没有账号失窃的应对措施不要标榜是安全性著称的网络。全世界恢复运转无论如何也不是靠老太太的一通通鼓励电话？这片败就败在宣传词“新的战争”。导演不太懂数学不太懂网络不太懂人事，硬要搞出这个事关全世界的新型网络战争来。许多天才要表现，许多决心要有效果，许多感动要有依托。心情可以理解，但不是把人吹玄乎了把事说重大了一切就安顿各就各位的。呼....~


主角三角的个性俨然就是当年真嗣明日香和加持的重现：小男生一脸弱样但暗藏绝技，而性格火爆的女主角依然把他使得团团转，同时毫不掩饰对某吊吊的年长男性的爱慕。三人合体，错了是合力，拯救完世界后女主对小男孩另眼相看了，于是又脸红啊又kiss的，多么似曾相识！！虽然明日香是有强吻没脸红的..~


另外，我就说主角说话语气怎么那么怪，果然又是请明星操刀，神木隆之介&樱庭nanami，都是半生不熟的idol? 樱庭的声音总是绷得紧紧的，活泼劲差了一点。那个神木声音太受太软了，证明受声不是声优学校培育出来的主角专用声，而是日本小男生中的真实存在。


贞本义行的人设依旧简练纤细。记得有个评论说过，很多人设都很细，为什么只有贞本细得有美感？因为纤细中依然体现了精准的人体结构！几张静态图无论色彩还是线条都美不胜收，动画倒是好像特意与EVA区别，五官身材都从简了，略有不满足><
      </影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cleric</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-12-11 23:15:49</时间>
<影评>

这片子评价这么高，周末看了，结果像吃了苍蝇一样。
看到一半的时候我还以为是反讽，以为是对日本现实社会的反讽剧。这种乡间风俗，女性歧视，家族分工，等级制度，繁文缛节，阅读空气，从众氛围，对小孩的纵容和对老人的服从，让我这个久居日本的外国人颇有感触。这种别扭的感觉，日本人自己是身在此山中，不容易感觉出来的；而没有在日本长待过的外国人，可能又会向往这种表面上镜花水月般的团结一致吧。有些对比桥段（比如时不时插回棒球直播）一度让我以为是在向《美丽新世界》致敬。
结果到头来结局还是变成了合家欢。原来导演不是在批判社会问题，而是在赞扬日本式的家庭感情啊（此处应有真诚的微笑）。
剧情不自然的地方很多，幼稚的地方也很多。不一一说了。最明显的就是结尾处突如其来的大量女主戏份，很突兀。最后男主完全是喜欢人的心情被利用了吧。
男主其实很可怜的，等于是被骗到乡下，全程尴尬癌，有用的时候被捧起，没用的时候被嫌弃，反复几次。而女主真的不是来搞笑的吗，这样其实很自私吧，从头到尾。唯一表现出一点善良的地方就是追警车那段，结果也没追多远——这种时候难道不应该日剧跑吗。
其实真正的男女主角是kazuma和奶奶吧。
PS：乌贼刺身对于老年人来说也太难嚼了吧，建议换成金枪鱼的。


</影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>闲置的小太阳</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-12-04 23:50:24</时间>
<影评>


  今天，我觉得自己是傻逼，所以不禁有点郁郁寡欢，便干脆翘掉了哲概课，看了部温情的作品《夏日大作战》。看完以后，我决定嘲一下。先申明，我已经被堕落的大学生活腐化失去了纯粹的心，轻易无法被打动。接受了这个前提后我们再开始。

  试想你是一枚寂寞的宅男子，只能寂寞地在电脑前lu，有一天，校花冲到你面前问你“喂，要打工吗？”你心嘣嘣跳地答应后，到了地方才知道更加嘣嘣直跳的打工内容——扮成校花的男盆友去让她曾祖母开心开心！！！同志们，是不是嗅到了思密达的味道啊——特别是强气场的曾祖母慧眼识英雄一眼就认准男猪脚为贤婿这情节一出，更是坐实了我的想法，but，哈哈哈我太幼稚了怎么能这么低估创作者的想象力呢怎么着也必须不落凡套吧所以我想不到最后要去拯救地球实属正常吧。。。

  男猪脚大淫，奥林匹克数学竞赛日本代表——之落选者——实乃第56个高斯，看到一道题目，不明所以的他如当年的高斯一般提笔就算，并且和当年高斯一样竟然还真让他给破了，不过其超凡的做题强迫症不小心导致的是号称“世界顶级的保安系统”被打翻在地。。。有这么强的落选者，那么霓虹国的奥数有多难啊！我天朝学子以后做奥数时就别再抱怨了，咱跟人家的水平一比就是小儿科啊，被甩在多少亿条大街后。。。在结尾处男猪脚感觉剧情要结束了自己表现一直太挫不够刺激，悍然燃烧小宇宙超载CPU，直接心算秒破密码解救世界核危机（我室友的解法更恰当：“看这鼻血，他是用数学来撸的男人吧。。。”）。。。总之这里面厉害的人都傲视绝大多数的地球人，创作者这种中二的气质我很欣赏。看的时候我一直很在意佳主马同志，一位我怎么看都是冷酷萌妹子的同志。。。其实是一个黑皮肤，爱好胜利，会少林拳和太极拳的游戏高玩“格斗王KING KAZMA”。。。是真真正正的男孩子。。。中途我一直在想，他和男猪脚在一起吧，在一起吧。。。

  里面有各种不科学，比如打牌把自家曾孙女“赢了出去”，我坚决不想有这么一位打个牌就能把人送出去的可怕曾祖母。。。

  再比如“打招呼的意思不就是<我和夏希（女猪脚）做过了>的意思吗？”“不是吗？大学生了嘛。”“还没做过吗？”“不要紧马上就是一家人了嘛。”。。。。。谁有这么没节操的家长介绍给我长见识一下啊。。。

  嘲点多多，恕我不能一一列举。。。幸而女猪脚在将近结尾推倒了男猪脚（别歪想！），OK，那算我没浪费这两个小时来看。。。

  其实吧，直接表现家庭的温馨就很好了，可能是功力不足，搞出那么中二的拯救地球任务来充实剧情，所以不得不（或者说心里就巴不得这么YY着）让里面的人各种强大翻手为云覆手为雨，话说要借台电脑，你们搬回来的那个高贵冷艳的东东是哪家的服务器还是超级电脑深蓝。。。哪怕是垂垂老矣的曾祖母大人，当世界陷入混乱的时刻，也开始表现自己的能量，一通通电话打出去，对方都是各领域的高官大佬牛逼人物啊，但都得敬曾祖母大人三分，这叫什么，这就叫人脉啊！

  不过呢，整部看下来，我没感受到亲情的温暖，或是一帮人一起做成某件事的那种畅快，其中少男少男之间的感情也并不动人。总的来说，朕不开心。我视线的中心是——大叔和正太的对决。同志们，不要单单被高富帅吸引了所有仇恨啊，正太和大叔间恒常的敌对关系才是我们需要重点关注的呀。年轻时，与充满故事和魅力的大叔相比，女生怎么会看得上周围那帮幼稚的男生呢？好姑娘都被大叔拱了。一边是女猪脚青涩的初恋，一边是刚刚请回家来演戏的废材男；一边是东大毕业出身名门美国留学，一边是高中生；一边风度翩翩而又叛逆，嗓音低沉，成熟气息铺面而来，一边羞射得不行，摸到小手就沸腾了，亲一下就眩晕。噢，差点忘了，男猪脚是数学天才。嗷，忽然又想起来了，里面作为终极BOSS的病毒就是大叔开发的。。。最后如所有的故事一样，大叔转向这边的阵营（没什么大贡献只是不捣乱啊），男猪脚则拯救了地球，顺带抱得美人归。他喵的这种结局我不相信，作者你不要自我安慰了。

  看完以后，屌丝之心完全没有被安慰到，男猪脚有技高一筹的数学，而大一高数考出13分这种令人发指成绩的我是完全无法被拯救的。

  看完电影后还是觉得自己是傻逼。

  鉴定完毕。
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-14 12:44:29</时间>
<影评>

《夏日大作战》不是一部关于阴谋论的剧场动画，它所传达的是家庭的温馨，家族的凝聚力，以及协作的信念。所以才有突然拜托健二假装成未婚夫为哄奶奶大寿开心的夏希，所以才有对侘助所表现出的玩世不恭与自暴自弃极度失望与愤怒并挥刀相向的荣，所以才有为准备全家丰盛食材而辛勤整日的女人们，所以才有荣逝世后，在开阔的长廊对着蓝天一个十余秒的长镜头中以不同形态应对悲伤的家人们。

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>道一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-29 02:03:46</时间>
<影评>


本着评论的时候一向走歪门邪道的原则，我今天讨论阵内家的来源。首先上田之战是史实。不过上田之战的主角众所周知是关原之战时西军的真田昌幸，他用三千人在奥信浓拖住了德川秀忠的一万五千人，否则关原之战也不需要小早川秀秋的离反，德川的东军可以直接压倒性的获胜了。那么说来，阵内家的原型应该是真田家。


可是真田家的人气太旺了，大凡对战国稍有了解的人都知道真田家的家纹是“真田六文钱”，源自传说中渡冥河的所需要的六文船钱。而在电影中出现的家纹却是一个鸟形的标记，这真的很奇怪。其实这个纹路的名字应该叫做“结び雁金”，和真田家的确有渊源。


话说真田家的兴起是因为真田昌幸的父亲真田幸隆，幸隆本是奥信浓伊那郡的小豪族，武田信玄攻略信浓的时候，他下注到武田一方，武田击败村上义清后，真田家成为信浓的强族。其实在此之前，真田家只是海野家的一个很远的支姓，因为幸隆的父亲娶了上一代海野家主海野栋纲的女儿，真田家才有资格用海野家的家纹“六文钱”。而海野家本身，又是滋野氏一族。滋野氏之祖善渊王受命讨伐固守宇治的平将门，因功受赐滋野一姓，并叙任正三位大纳言。随后，朝庭又赐“月轮七九曜”作为滋野氏的家纹。海野氏与望月氏、祢津氏并称为“滋野氏三家”。海野氏的家纹为“六连钱”，望月氏的家纹为“月轮七曜”，祢津氏的家纹是“九曜”，而滋野氏自己的家纹则是“月轮七九曜”。


平将门之乱是在天庆三年即940年。而真田幸隆生于永正10年即1513年，期间550年足有二三十代了，所以滋野氏分为三家，海野又分为若干家，各有各的家纹，其中海野家的传统家纹通常为“日月”、“六连钱”，“结び雁金”、“洲滨”，所以阵内家果然就是真田一族啊,我终于绕回来了!


最后解释一下日本人的姓。日本人的姓氏其实和中国不同。普通百姓在明治维新之前是没有资格有姓的，姓为贵族所独有。而贵族的姓，正式的称呼应该是苗字。比如武田信玄，全名应该是武田大膳大夫晴信入道信玄。武田是苗字，出自清和源氏的新罗三郎义光（源义光），是名门中的名门，所以他应该姓源。大膳大夫是他的官职，晴信是他的正式名字，（晴字来自于当时的幕府将军足利义晴，信字是武田嫡子代代相传），信玄是他出家的法号。所以日本人所谓的姓，最初是表明家族某一支的代号，通常就用地名。证明就是现在的日本人的姓还到处是“田边”“水口”“野村”“小河”，一看祖先就是苦出身啊。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>{Iris.}莹°</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-29 19:36:07</时间>
<影评>
        “亲人手拉手，不向人生低头，就算在难过的时候痛苦的时候，也要一家人坐在一起吃饭，最要不得的就是空着肚子和孤身一人。”

是抱着纸巾盒才看完夏日大作战的，被老妈看到大概又要嘲笑我神经病了，可她自己每次看韩剧都会看到泪流满面。

开始看的时候还在想，这算什么，数字追凶的动画版么？接着就被奶奶只剩2颗牙的微笑给秒到了。


得承认，对这种片子很没有抵抗力，尽管它老梗的要命。



>>>PartOne 我记得你对我笑，眼角有微微的细纹。<<<


老阙。


我唤她老阙，且爱赖在她身上，像只小鸡一样亦步亦趋。

她总是假装不高兴地拍拍我的背狠狠的瞪着我说：这么大的姑娘没个姑娘样儿！

诶呀呀，可我分明看见了她绽在眼底的笑，和开在心间的欢喜。


老阙同那个时代所有的女人一样，也背负着沉重的故事，也早早的被生活的重担压弯了背。

老阙很早失去了丈夫，拉扯大了妈妈们，然后拉扯大了我和哥哥们。用她的话来说就是怀里抱一个，背上背一个，手里拉一个，日子也这么就过来了。


小的时候考试，卷子是总要请家长签名的。考的好也就罢了，考的不好是断然不敢给妈妈看的。好在我们那个时候考试一般都是星期五，隔天就是周末了，妈妈都会带我去老阙家。

背着妈妈，求老阙给签名，一般都能如愿。虽然会被唠叨几句，但总比吃“竹笋炒肉”要幸福的多。

之后，很偶尔的一次，在老阙的床头柜上发现一本本子，里面老阙写满了“已阅。阙佩珍。”问老阙，老阙说：“给乖囡签名，叫老师看了，总不能给乖囡丢脸。” 


那一瞬间，我一下子哭开了。

才知道，老阙她只认识几个少少的日常字。


初中。初一初二都是走读的，到初三，功课变得繁重，学校统一要求初三学生上晚自习。

于是，妈妈就租了学校周围的一套房子，请来老阙照顾我。


可惜，那一年，是我和老阙关系最糟糕的一年。

不懂事的是我。


妈妈怕老阙寂寞，所以买了一台电视机。可是看的最多却是我，吃饭的时候端着饭碗也要凑到电视机前面，边看边吃；晚自习回来也一定要看满一个小时才肯去睡觉，尽管我们放晚自习的时候已经10点了，尽管第二天早上6点就要去上课。

老阙说过我很多次，只是我不听，而且次数多了，就开始不耐烦，同她顶嘴吵架。

老阙忍了很久，气不过，同妈妈说了这件事。为此，我挨了妈妈狠狠的一顿揍。

开始忌恨，并且一个星期没有和老阙说过一句话。

后来听妈妈说，老阙哭了。


高中。考上了原来的学校。妈妈同老阙商量了下，继续租了房子带我。

然后我奶奶突然死了。

才了解所谓“树欲静而风不止，子欲养而亲不待”的悲伤。

就觉得后怕，抱着老阙大哭：你要好好的，等我以后赚钱给你去打牌。

老阙给我擦眼泪说：好好好，我等你。



最近回去。老阙变得很瘦，我拉着她粗糙松弛的手，就觉得心疼。我说，老阙，你要多吃点啊。要不以后就没有力气给我带小孩啦！

老阙笑：好，明天开始每顿吃两碗饭，攒力气，等你以后生了乖囡囡，我还给你带。


嗯，老阙，老阙，我亲爱的老阙，你要好好的。




 >>>PartTwo  Gone is the One Who Held Me the Dearest in the World。<<<


不知道是不是受狼外婆的影响，我一直对外婆这个名词充满畏惧。并且在小学毕业之前一直都坚信老阙是我奶奶，而她才是我外婆。

被旁人说急了，还理直气壮的跑去跟她求证：对吧，对吧，你是我外婆吧！

她只是笑笑说：奶奶，外婆都一样的。


那时的我还不能读懂她笑容里面的东西。


据说她不喜欢我，因为她期待了很久的长孙居然是个女孩子。

但是关于这点，我直到现在都不太清楚。

因为上学的关系，我很少回去看她，最长也就过年的时候回去住个两三天，而那个长长又短短的两三天里，显然有比讨她欢心更重要的事情，比如如何踩到小猫的尾巴，比如如何把鸟窝从树上弄下来。

就这样，她于我一直都是一个朦胧的存在，没想过要更靠近，维持在所有的不清楚的表面。

事实上，那，大概就叫做疏离吧？


刚上高中的一天，很早，我正在吃早饭准备去上自习，老妈红着眼睛来找老阙，我还以为她是跟老爸吵架了。

妈妈却告诉我，你奶奶昨晚走了，脑溢血，送到医院的时候已经来不及了。而我第一个想法却是今天不是愚人节吧。那么硬朗的一个人，我明明还记得她大声说话的样子。

妈妈说：“我跟你外婆先回去，你去找老师请假，等下你姨妈会来接你..........”

妈妈又说了什么，我已经听不太真切了，似乎一切都笼罩上了一层浓雾，而我僵硬的不知所措。

回过神来，已经是在回去的路上，姨妈叮嘱我：“你等下一下车就要哭进门去。”

“哦！”

“要磕头！”

“哦！”

... ...

... ...

... ...

“我要是哭不出来怎么办？”

“那你就嚎进去。”

“哦！”


下车，看见雪白的灵堂，我呆呆的进去，早就忘了姨妈叮嘱我的事情，呆呆的磕头，呆呆的跪到她的身边。外面喧天的哀乐，旁人来来去去的声音，都听不太真切。

然后我看见爸爸的眼泪。

那是我唯一一次看见我爸爸流泪。

那滴泪仿佛滴落在我的心上，浓雾散开，只剩她，安静的躺在那里，苍白的容颜。


一切重新镀上了颜色，世界又开始缓慢转动。只是她，还是安静的躺在那里。

我突然意识到她真的死了，原来死亡是件这么简单的事情。

心绪大乱。

有什么窜过心间，我终于哇的一声哭出来。

我一直以为她不在我心上的，可是为什么我会这么痛？

我说不出话来，移不开目光。

世界重新荒芜，只剩下她寂寞的笑。




>>>PartThree 浮云不说话。<<<


99。

在中国的文化里，9向来是一个很大的数字。

那么99呢？


陪老阙去参加太姥姥的99岁的生日大寿。

事实上，我对这种家族式的活动一向很无力。当某一个长辈准确的叫出了你的名字，拉着你手，说你小时候有多么调皮，说你小时候有多么难看，而你对此一片空白除了傻笑之外完全不知如何应对。

可是到底拗不过老阙，还是跟去了。


那天老太太精神很好，穿着大红的棉袄，坐在藤椅里，去的每一个人都给她磕头，她乐呵呵的发给每一个人一个小红包。

只是大概是被问烦了吧？每一个人来磕头，周围的人都要问老太太这是谁呀？到后来老太太索性只是哦哦哦，连红包都塞给旁人去代发了。


我过去，给她磕头。老太太很开心，你来啦？旁人惊讶，问，这是谁呀。老太太说这是我元郎啊。

我也是惊讶的。

貌似只有很小的时候老跟着老阙来看印象里住的很远很远的太姥姥以外，这两年，见得越发的少了，除了偶尔过年的时候老阙会把老太太接回家外，不过算起来也是两三年之前的事情了。

我接红包的时候，老太太从她旁边的桌子上拿过一只梨子给我。旁人打趣，哟，我们也是你元郎，为啥只有你这小元郎才吃得到你东西啊？老太太不管不顾，径自递给我，我接过，她咧嘴笑开来：我就欢喜她！

我大窘。


吃过午饭，大人们散开，老阙怕我无聊，让我上楼自己去玩。我听着楼下男人们开始吆喝着打牌；女人们三三两两的整理厨房打扫卫生的声音，跟老太太聊天的声音；小孩子们在院子里跑来跑去，伴随着尖叫和嬉闹。偶尔还有大人们的叫骂和安抚声。

我一个人在楼上看夏日大作战哭到打嗝。


准备回家去跟老太太告别的时候，老太太抓着我的手说：元郎啊，等太姥姥百二十岁生日的时候你还要来啊。

我说好。等过年的时候接你去我家玩。

她说好好好，我去的。

我看着她的笑，突然就觉得这个冬日很温暖。



要谢谢你们，谢谢你们，陪我长大，换得我现时的平安和幸福。




（==》PS：番外小剧场：取名。

我出生之后一直都没有正式的名字。那个时候老爸远在广东当兵，通信及其不便利，他们俩还没商量出个结果来，就被要求给小孩子报户口。

老妈和外婆商量着，先取一个名字吧，实在不行再改就是了。


老妈说要不就叫燕燕（厌厌），反正她奶奶也讨厌她。

老阙说，我欢喜的紧呢，叫欢欢好了！（= =据说那个时候邻居家的狗就叫这名字）


老妈说坚决不同意（同意了还了得！）那要不叫思思，思念的思，她爸爸想她的意思。

老阙说，那我抱在手里还不得天天输钱啊（方言里，“思”“输”同音。），不行，叫赢赢好了...

我妈说：那就叫莹莹好了，她老生病，小孩子取个草名，好养一点。从宝形，从赢音，好吧？


...于是...我就叫了...莹莹.....也许未来五十年还得叫这个名字....

是没啥啦。只是...为啥你们俩非得奔着ABB去呢？就算思莹...也比莹莹好听点吧？且...更能赢钱吧？）



</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>水御龙神</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-25 20:59:43</时间>
<影评>
        在贞本义行的画集中看到了一张《夏日大作战》的彩色插图，还不知道那是什么，从海报来看，是个宫崎骏风格的田园片。


直到看芒果台的天天向上，又是一期动漫节目。请来了王牌制作人丸山正雄。这个豁牙老头说起今年夏天出品的《夏日大作战》，才想起来还有这么一部片子。上VeryCD找，居然只有一个内嵌棒子字幕的标清版。据说夏天在北电放过胶片版，可惜了可惜了。


棒子也得看不是，开了篇才发现，这可不是什么田园片……


开篇先是展示了一番未来网络世界——OZ。一提这个名字就想起《绿野仙踪》动画版的那个《OZ国历险记》，设定上有关系吗？这个简直无所不能无所不包的虚拟世界，感觉就像Facebook和twitter多年以后的演变版本。不过提前了一点，它已经诞生在如今的日本，一个可以用Dell电脑、Sharp手机、DSi接入的世界。下至几岁的小孩，上至一头白发的老爷子，每个人都或多或少地与这个世界发生着联系。


故事的模式很简单，AI程序的自我学习混乱了网络世界，进而影响到了现实。宅男主人公凭着一点奥数特长被赶鸭子上架地推去拯救世界。可是和他站在一起的，是一个普通的日本家族。家族聚会上，他们像我们春节时一样七大姑八大姨，女人们在厨房里忙碌，男人们坐在沙发上聊天看电视，小孩子满屋疯跑，不合群的青春期少年独自在角落里上网……你会相信，这就是我们的一个普通家族。每个人有着不同的职业，不同的性格，却与整个家族有着丝丝缕缕的联系。就算是离家多年的浪子，也还是默默等待着回归的一天。


前面大约2/3的篇幅中，故事一点一点地推进，直到荣给在日本各地的子女后辈打电话，一个一个地鼓励他们。一个老人的力量及此，便越发令人尊重动容——传统家族的大家长，就应该是这种气度的。


每一个细节都是那么到位，无论是佳主马背后书架上的书籍，还是暗夜草丛中的一只鸣虫。最后的大决战中，一家人搬来了军用通讯车、服务器集群的计算机、发电渔船，看上去荒诞离谱，却不由得相信那是真的。大家族里的每一个角色，形象都是那么鲜明，一如你我身边从小看到大的长辈亲人。你会相信，他们就是那样，一大家子人抱着电脑手机DSi，看着屏幕上疯狂的敌人而眉头紧锁，汗如雨下。


日本人在片子里好好地普及了一把花札，无论这个民族发展得多么现代化电子化，对于自己传统的坚守，总是令我们相形见绌。用花札来做决战的手段，也只有日本人才做得出来了。


荣四处打电话时只是微微心头一热，决战中那个德国男孩决定贡献ID支持夏希时，我终于落泪。一如twitter上的千万高呼，一如每一个推友对共同利益的默默推动。网络，真的会带来数十亿人类的大同之象。一亿五千万ID都站到了身后，故事的结局，已经不重要了。


看片之后的第二天，那种感动依然不能释怀。把片子拿出来再看了一次，同样的时间，同样的情节，同样的感动，同样的落泪。去对号入座申请占座，如果可以有影院版，我会再去体验那个世界。


对，和《穿越时空的少女》是一个导演，细田守。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南十字星空下</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-27 14:19:55</时间>
<影评>
        夏日大作战可能是今年日本最值得看的商业动画电影，融汇了各种元素的Madhouse为我们送上了一盘精美的现代日本文化大赏。


但是不要误会，我要讲的可能并不跟你猜的一样。一方面，它并没有沾染一丁点近几年日本主流商业动画的癔症，以萌，杀必死，感官刺激为卖点的常见商业动画跟此片没有一点关系，贞本义行清新简洁而又特征分明的人设，以及跟形象设定相称的数十个角色的鲜明的性格设定，加上细田守同<穿越时空的少女>里一样成功的对情节走向中细节的把握拿捏，以及Madhouse精美严谨的制作，足够吸引真正热爱动画的观众为了此片跑一趟影院。另一方面，夏日大作战又是一部成功的商业产品，可能要让自恋颓废的文学少男少女们失望的是，本片的主题竟然只是对网络悄然改变社会活动方式这一进程的关注，和对日本传统文化的推崇。并未将阳春白雪的思想拿出来卖弄，也没有对主流价值的排斥，仅仅靠深厚的制作功力将积极的主题表达出来，将绘着鲜活的虚拟社区和温馨的大家族的画卷在一百多分钟内展现给观众，并让观众散场后有自己的思索和对影片的回忆，这样的片子在近几年的日本动画界里已经是不多见了。


夏日大作战是继<穿越时空的少女>后细田守和Madhouse给动漫业吹来的又一股清风。


片子的主题之一是对网络改变社会活动方式这一进程的关注，虚拟社会OZnet也是穿插整片情节发展的主线索，囊括工作娱乐学习通信的全能虚拟社区，或古怪或可爱的虚拟角色形象，虚拟却又华丽十足的格斗和棋牌游戏，大人小孩人手一款的掌机和智能手机，无不让熟悉网络和SNS的年轻人会心一笑。那么随着对于网络技术过于依赖而产生的焦虑，以及虚拟技术被滥用造成的现实灾难也就顺理成章的介入了主角的生活，但是本片毕竟是积极励志向的，网络技术纵然有诸多缺陷和危机，面对灾难关键时刻人作为一个整体的奉献和协作精神也通过网络的社会活动表现出来了，在千钧一发之际，整个家族全体动员搭建超级计算机协助破解骇客 AI，为了挽回败局数亿名网友面临永久丢失重要角色的危险自愿贡献帐号，人性的伟大在充满整个屏幕的激励密语聊天泡泡里迸发了出来。


但是对于网络技术的关注应该并不是制片人真正所想表达的主题，细田守真正倾注心血想要展现的，也是本片制作的最大亮点，是片中每分每秒都被渗透且被鲜活描绘的日本传统文化之美。对老家长的尊崇驯服，对祖先智慧的崇拜，对家族亲情的重视，面对外来强暴的不屈，乃至亲人或男女间含蓄的情感表达，这一切，就从那葱葱郁郁的日本田园风景，古朴的大家族宅院，武士铠甲和日本刀，武士家族自傲的合战传说，令人馋涎的寿司鱼片天妇罗，喧嚣欢乐的家族聚餐，在月光下静静绽放的夕颜和在夏日里怒放的朝颜，传统的日本牌艺，华美的和服和艺伎扮相，从容淡定的俳句，从整片背景和情节的一点一滴渗进观众的脑里。没有任何说教也没有一句显式的推崇话语，但是每个观众心里都应该会很自然的生出一丝对日本传统文化的憧憬。


也许更值得欣赏的是，随着情节发展，在虚拟网络世界和现实的日本传统社会活动之间的不断切换并没有给观众带来一点不适，两者反而完美的水乳交融。网上最强格斗者King Kazma在现实里果真在跟着“师傅”修习武术，骇客AI变身后选取的形象近似日本神话中的鬼神，OZnet中央控制城准备囚禁AI后突然化作几百年前的武士合战城堡，而最后虚拟决战的手法竟然是家族里人人都会玩的日本牌，可以说是新闻报道和网络即时消息传播一色，电子游戏与日本牌艺齐飞。


这就是我认为今年最成功的商业动画电影，夏日大作战。自己喜欢的作品在今后都被其他人提及和回忆当然是每个人都希望的，但是如果因为这部片子的成功，在今后几年能有更多更优秀的作品涌现，扭转日本动画界因为过渡商业化而造成的整体质量下降的颓势，那应该是所有人更乐意看到的。


总之，细田守，Madhouse, Good on you. 
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
