<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>少林寺</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2458741650.jpg</封面>
<导演>张鑫炎</导演>
<演员>李连杰 / 于海 / 丁岚 / 于承惠 / 计春华 / 王光权 / 胡坚强 / 孙建魁 / 刘怀良 / 张建文 / 阎涤华 / 王珏 / 杜传扬 / 崔志强 / 寻峰 / 潘汉光 / 方平 / 潘清福 / 蒋洪波</演员>
<简介>隋朝末年，隋将王世充的侄子王仁则（于承惠 饰）在督建河防工事时，杀死了起来反抗暴虐的神腿张，但令其儿子小虎子跳河逃离虎口。小虎子被少林僧人救起收入寺中后，为报父仇毅然削发为僧，法名“觉远”（李连杰 饰）。
                                    
                                　　王仁则的侍卫长遇见牧羊女白无瑕（丁岚 饰）后垂涎其美色，强行将其 抢回府并欲酒 后施暴，恰巧被只身前来报仇的觉远发现。在救白无瑕逃生的过程中，觉远因武功欠佳被王仁则刺伤，促使其回到少林寺后更加刻苦练功。后因觉远救援被王仁则追赶的李世民，少林寺遭遇劫难，觉远身上的责任更重一层。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>楚平</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-24 14:59:51</时间>
<影评>
        许多年以后，朋友们回首往事，都不约而同地推举一部电影——《少林寺》，是它完成了对我们最初的性与暴力的启蒙。


一个颇为刺激的镜头，是大反派王仁则将牧羊姑娘用绳子吊起来，成大字形，他喝了点酒，嘴里喊着“野味”，将姑娘的裤子撕下一块，露出了几平方厘米的大腿。令我们深受触动。在此后很长时间，我们给姑娘的雅称就是“野味”。


现在想来，这个色狼很业余，他不应该将姑娘吊到半空中去，这样什么也干不了。当然，比较方便展示大腿。


有一天，我在从北京回青岛的飞机上遇到一个气宇轩昂的大胡子。朋友告诉我，那就是在《少林寺》中扮演王仁则的于某人。我醒悟过来，几乎想上前向他致敬。然而，我要感谢他什么？告诉他那个撕姑娘裤子的镜头其实比他的剑术更令人难忘？这个不好启齿，恐怕他也不会引以为荣。


那时候，比较流行离家出走。经常听说，初三四班的王小波跑了，一班的刘小文也跑了。不出半个月，他们都回来了，在前往河南嵩山的路上被中途拦截。山东离河南不算远，家长和老师都摸准了我们出走的规律。所以，在那一年出走的15人当中，居然没有一个家伙能够亲眼看到少林寺的山门。 


惟一的例外是初三六班的初梅，那是一个我们认为有点缺心眼的大块头的“野味”。她因为早恋问题和妈妈大吵一架，席卷了钞票细软，从这个小城蒸发了。家长和老师都懵了。她妈妈找了算命的，据说是南下了，便一路追下去，居然忘记了在通往少林寺的路上洒下天罗地网。


一个月后，初梅昂首挺胸地回来了。原来她去了少林寺。不但看到了寺门上金碧辉煌的匾额，还同白胡子方丈喝过茶。只是碍于性别，没传授她几手绝技。我们对她颇为敬仰。她透露了一个令人沮丧的消息，现在当和尚必须考试，还得有大学文凭。初梅的话是真是假如今难以求证，反正大家就开始好好学习了。


光阴似箭，故人星散，人们朝拜的圣地早从中国的河南变成了纽约、悉尼和伦敦，甚至新西兰。小孩子们再出走也不会往河南跑了，据说那儿骗子比较多。 


前些日子，在某电影论坛上看到一位朋友的帖子，标题是——“啊，少林”，抒发对那部老片子的热爱。我极其反感“啊”这个感叹词，小时侯写诗时没少用它，现在读起来脸上火烧火燎。然而，把它用在这儿全无肉麻之感，只觉得悠然神往、荡气回肠、熨帖之极。


啊——少林。
      </影评>
<有用数>402</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vjay</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-06 02:13:32</时间>
<影评>
        小时馋肉，自不待言，所以看《少林寺》，对僧人吃肉喝酒印象最为深刻。今时今日酒肉已是随心所欲，重看旧片却是另一番感受。


（JL竹林烤狗）

JL：真是闻到狗肉香，神仙也跳墙啊！可惜大师是个和尚……

大师（画外音）：小虎！

JL：啊？？大师……

大师：你身子虚弱，这东西，对你有好处。

JL：我……

大师：呵呵，你是俗人，何况在寺外，清规戒律管不了你，吃吧。

JL：大师，这你吃不？

大师：呵呵，在老家，许多人喜欢用老姜、枸杞子、黑豆煮着吃，是大补之药。这种吃法，还是第一次见到！

JL：大师，为了我，你也够劳累了，也该补补身子了……

大师：自皈依佛祖，想起它，也算有罪过，难得有这种口福咯。

JL：不会有人来的，何况在寺外。吃吧！

（大师鬼鬼祟祟地环视四周，张口要咬）

众僧（画外音）：师父！

大师：嗯？？

僧甲：师傅，这些年我们在少林寺内，干的是重活，吃的是粥水……

众僧：是啊……

僧甲：……确实很劳累，难得有这大补……呵呵……

（大师让肉）

众僧：来来来～我也来一块～

僧乙：你来一块。

僧乙：师夫，你尝尝？

JL：呵呵……呵呵……

大师：我这些徒弟啊，都是危难时遁迹空门。临时抱佛脚，自然不那么诚心。

众僧：好吃……来，吃这块……好……

僧丙：师父，这样一来我们不都犯戒了？

大师：酒肉穿肠过，佛祖心中留。出家人心中有佛，多行善事，不必拘泥小结。

僧丙：啊……弟子懂了！



这还没完，片末——

李核心：哈哈哈哈哈哈，这酒肉之戒，我看，就免了吧。

住持：万岁……



在纪念改革开放三十年的时候重看这79年拍的片，不由得感叹两位编剧卢兆璋和薛后对时局世态的敏锐直觉，实在是油菜得很啊！
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>奥利奥的蓝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-22 22:10:40</时间>
<影评>
        最早对他的了解还是天涯的一片帖子,

据说当年他上影的时候真正的万人空巷,

相对于2毛钱的票价,他竟然取得了1.36亿的票房,

着实让我震惊了一把


再后来跟老爸聊起来的时候,

连普通话都说不好的老爸眉飞色舞,

更是让我小奇怪了一下


今天中央六播来着

我在吃饭的时候就顺便看了一下,


故事情节很老套,

但是对于当年来说,

应该也是很吸引人的,


对白有点小做作,

李连杰那一声声的&quot;师傅&quot;喊得我浑身鸡皮疙瘩


但是从头看到尾,

就是觉得他值得当年的那个票房

这部片子可谓是从头打到尾,

感觉每一个招式都是实打实的,

没有一点点地掺假

而且他的动作都特别到位

看着少林的那些稚嫩脸孔一招一式的真把式,

让人真切地感到了当年人们的那份纯真,

以及电影人的那份执著,

难能可贵.
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-28 10:50:26</时间>
<影评>

    很老的片子了，看过不止五七八遍。当年全民风靡，孩子们都将那些武打当做游戏，全民都喜欢牧羊曲这首歌，春晚好像还唱过。都记住了少林寺，记住了李连杰，记住了牧羊姑娘，记住了李世民，记住了大反派。
    故事上，在现在看来，并不出奇，是少林群僧救唐王李世民的故事，中间有老和尚牺牲，小和尚成长，然后被放弃的爱情。李连来长得清秀，气质正，武打功夫好，演得灵动幽默，牧羊姑娘美丽，纯洁，勇敢，痴情。看完好多年，都觉得他们应该是一对。大反派一脸横肉，杀气十足。包括老和尚最后自焚，都是童年不可磨灭的记忆。
    那时候，真是很向往少林寺，真到现在对那里都有一种情结。
    美好的电影，美好的记忆。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>书桓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-10 22:24:30</时间>
<影评>
              李小龙离我的记忆有些遥远，成龙的动作太过幽默轻浮，甄子丹未能树立典型的荧屏形象，那么也就李连杰成了我所钟爱的功夫巨星。我是从看黄飞鸿系列电影认识他的，后来才看了《少林寺》，而《少林寺》正是他的出道之作。


    与后来徐克导演的黄飞鸿系列飘逸轻灵的武打动作不同，《少林寺》的武打设计动作过于俭朴，但是其原生态的剪辑更让人对中国武术的博大精深感到震撼。张鑫焱导演启用了大批具有真功夫的演员，尽量保持武术打斗的原汁原味，在画面的转接中，我们很难看到过多的技术剪辑镜头，大多就是打斗动作的原貌呈现。即使在现在看来，打斗程度仍让人觉得过瘾，比之现在各种镜头中在天上乱飞乱打的状况着实强了很多。以致后来，李连杰演的电影的武术动作虽有变化，但是遒劲有力，不乱方寸的风格还是保持下来。


   李连杰的表演让人有惊艳之感，在片中十八岁的他纯净可爱，但身背杀父之仇，其内心矛盾交织，在行为举止上就体现为善良和冲动的集合体。李连杰把握住了角色的感情，在师父喂粥一段，我分明看到觉远（李连杰饰演）感激的溢出泪花。片中丁岚的表现也是可圈可点，清纯美丽，性格爽朗，不知令多少观众魂牵梦绕。


   《牧羊曲》的优美犹如潺潺溪水，叮当作响，沁人心肺，据说那时这首歌传唱甚广。和刚劲的《少林少林》结合起来，是整个影片更富节奏韵律感。音乐的选取和使用也是《少林寺》的一大亮点。


    当然这部片子最打动我的是它的主题立意，放到现在也能超过很多武侠电影的境界。与单纯的武侠仇杀不同，《少林寺》是在隋末天下大乱的背景下演绎的。片中的家仇最后上升到国恨，反映了人们的对统一安定的内心认同。而在觉远受戒时，师父问道：“尽形寿不淫欲，如今能持否？”时，觉远心中对儿女情长似有难放，勉强地挤出“能持”二字，只此二字就表现出了主人公的鲜活，而这一幕也正是对人的欲望性的一种揭示。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶不羞的嘲讽脸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-27 16:41:27</时间>
<影评>

之前看这部电影的时候印象最深的就是吃狗肉情节，最近又看了一遍，里面的动作戏很用心，拳拳到肉，个个都是练家子啊。现在真的很少有这种经典武打动作片了！那时的李连杰青涩又帅气，这条武打路一去不复返啊！里面的歌曲也是经典，就是后面有关少林寺的影视剧也在沿用！感叹一下那时的实景吧，就算是那样的色调也是很美，连埋狗的地方都是山清水秀，

用条狗命换来一条人命


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿芝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-19 10:56:01</时间>
<影评>
             这是一个颠覆传统的少林。 

     掌管少林寺财政的副方丈，精明世故、斤斤计较； 

     怀揣着狗肉，口里念叨“罪过罪过”的武僧师父； 

     以及一群把佛祖和酒肉都“挂”嘴边的武僧； 

     还有为报杀父之仇而投奔少林的李连杰目露凶光、杀气腾腾…… 

    他们组成了一个完全不同于传统的少林——这里除了清规戒律，还多了几分人性的色彩。副方丈出家多年，却在天下大乱之时为自保而极力反对给穷人施粥；武僧师父虽武艺高强，但隐避少林，与他匡扶正义之辞相矛盾；武僧们“都是危难时遁入空门，临时抱佛脚”，边吃狗肉边念叨：“酒肉穿肠过，佛祖心中留”；痴情和尚色空，借酒销愁，竟悟出“醉棍”；李连杰虽然最后皈依佛门，其出家的初衷却是为了报仇雪恨…… 

     

    然而，传统道德不允许如此“恶搞”少林寺，毕竟佛门净地代表了人们最高的道德规范。于是，电影里揉合了十三棍僧救唐王的传奇故事，让少林寺有了明确的政治立场——扶唐抗隋。如此，与未来明君站在同一阵营的少林弟子就有了极高的道德地位。他们公开杀戮隋朝官兵的行为也就具有了合理性，而李连杰的报仇之举也变得不再狭隘。所以，方丈才能在被烧死之前义气凛然说出：“超渡他们……”

     

    这是对传统文化忽视人性一面所进行的一次保守的挑战。起码，电影所塑造的武僧们机灵的形象早已深入人心。据说当年，在农村，1块砖头可以换1张电影票，老百姓为看这部电影把厕所都扒了。寻常百姓对“少林寺”之喜爱，可见一斑…… 
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>阳洋羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-18 16:12:45</时间>
<影评>
        小时候无数次的听过这首歌，少林少林！有多少英雄豪杰都来把你敬仰！少林少林！有多少神奇故事都来把你传扬……配着少林寺武僧们的功夫，听着就更让人热血沸腾，对少林寺心生向往。还有那一首经典的牧羊曲“日出嵩山凹～晨钟惊飞鸟～林间 小溪水 潺潺～坡上青青草”听着歌曲，想象着歌词叙述的这种意境，一幅鲜活的画面在脑海中立体的呈现了出来。再加上，在“少林寺”中李连杰和于承惠精彩的打斗场面，都是货真价实的功夫啊。以前的片子，没有现在的那种特技特效，所以更显得真实。其中能说的亮点太多了，其中李连杰提着水桶狂奔，还有在溪边儿洗脸遇到牧羊女那一段，吃狗肉那一段，还有李连杰男扮女装赶羊的那一段……都让我看的捧腹大笑。后边儿的剧情就是李连杰饰演的觉远救唐王还有复仇了。但是经过这么多年最让我印象深刻的还是电影的前半段。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>日落酒馆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-21 18:18:44</时间>
<影评>
        我记忆中，最早看过的影片就是《少林寺》了，一岁半吧，在古老县城的电影院。十几年没有进去过了，听说现在好像已经改建为歌舞厅了。


爸妈每说起这事，就颇自豪，说我当时如何如何专注，眼睛一直盯着银幕。从开始到最后，眼睛竟一眨也不眨。同去的老乡娃，一开始没看几分钟就呼呼大睡了。我一直怀疑自己是否有如此专注，为何到现在竟一事无成，奇怪~


对影片，印象颇深的是少林功夫、塔林、大山门、旋律优美的歌（后来知道歌名《牧羊曲》）、冬练三九，夏练三伏等等。不想后来竟成为萦绕我脑际很长时间的梦想。严重到初中时曾和同伴暗地谋划离家出走，去寻访名师，拜师学艺。只是因种种原因未实现而已，若当时坚持，真的离家出走，去少林学了功夫，现如今还可凭此扬名海外，像李连杰那样，哈哈，最起码能混口饭吃嘛。还可以除恶扬善嘛~~：）


其实后来总想找到第一次看这部影片的感觉，看了好几次，可再也找不到那种神秘、崇拜、模仿、真实之种种感觉。后来影片看得越来越多，这武打功夫片（也叫动作片吧）的场面也越来越精彩宏大，满银幕的人物飞来飞去，看得人眼花缭乱。但没有实在的感觉。看后就忘，印象不能深刻。


梦想只是梦想，过去的也离得越来越远。似幻似真，似远似近，似有似无，想起了《红楼梦》那句诗“假作真时真亦假，无为有处有还无 ”，也许，这就是人生吧。


瞎扯，想笑就笑：）来，和我一起来回味小时候看《少林寺》的感觉吧~~
http://www.baoci98.net/art/image/3--nj-sh/Lesson22/sounds/myq.mp3

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>红皇后</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-28 10:05:37</时间>
<影评>



在恰当的时候看到正当好的电影，是一种幸福。就像《少林寺》当年一时无两的荣光，恰逢其时。


虽然我当年没有看过这部电影，但是今时今日，看着大家的评论依然可以感受到当年的狂热。现在看这部片子也依然非常出色，感叹于当时代电影人蓬勃的创造力，经过改良的更普罗大众的世界观，优美精致的旋律画面，对于少林寺以及少林武功知识的普及，都为观众打开了新世界的大门，而且就连武打动作今时今日看起来也毫不过时，算得上精品。


但是唯一刺目的或许也是那经过改良的宗教价值观，师父默许徒弟杀死青蛙，然后振振有词道：救人一命胜造七级浮屠，却没有想想那只青蛙的生命怎么算；杀死一只狗后众僧团坐吃狗肉；武僧们杀敌如麻，难道那些人不是普通百姓？残暴的将军人人得而诛之，他们救助的不过是另外一个人治的君主，这是一个短期内，经过粉饰的“正义”得以伸张的过程，之后呢？不敢想~~


但是这就是这部片子为我们展现的世界吧，简单单纯，美好得不想真实世界，却能呈现于观众眼前，就像那首最爱的《牧羊曲》唱的一样：腰身壮胆气豪，常练武勤操劳，耕田放牧打豺狼，风雨一肩挑，一肩挑。那是一个令人怀想的过去，一个令人羡慕的世界，单纯美好有担当。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
