<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>神父同志 Priest</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2518721722.jpg</封面>
<导演>安东尼娅·博德</导演>
<演员>莱纳斯·罗彻 / 汤姆·威尔金森 / 罗伯特·卡莱尔</演员>
<简介>盖瑞（莱纳斯·罗彻 Linus Roache 饰）是一名心中充满了自信与理想的牧师，来到了新的郊区，他信心满满的想要将主的光辉传播到这片贫瘠的土地之中。一次偶然中，盖瑞发现了神父马修（汤姆·威尔金森 Tom Wilkinson 饰）私会情人的秘密，这一发现让盖瑞十分震惊，但是，在震惊之余，盖瑞亦有着自己的秘密——他是一名同性恋者。
                                    
                                　　工作的压力让盖瑞感到十分辛苦，夜晚，按耐不住心中悸动的他来到了酒吧，在这里，他遇见了名为格雷汉姆（罗伯特·卡莱尔 Robert Carlyle 饰）的男子，两人一夜激情。在工作之中，盖瑞发现了少女玛利亚（凯西·泰森 Cathy Tyson 饰）正饱受着父亲的性虐之苦，碍于教规，盖瑞无法将这一事件公之于众，心中因此充满了自责。与此同时，他和格雷汉姆之间的关系被媒体曝光了，一时间，盖瑞成为了众矢之的。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>昼长夜短</作者>
<标题>自爱者都是摩西</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-13 12:44:36</时间>
<影评>

Priest《神父同志》是1994年的作品了，当年曾在英美两地引起很大的争议。这部作品原本是导演为BBC拍的电视，结果拍出来后BBC觉得题材太过大胆不敢播出。于是导演将其重新剪辑成电影再发行，结果引起轰动，当然少不了宗教团体的激烈抗议。我曾经在母亲买的大众电影上看过简单的介绍，当时就很想看，结果一等等到10年之后才有机会。

现在外国的影视作品中同志题材已经越来越普遍了，甚至有泛滥之嫌，情节描画越来越大胆露骨，所以现在来看这部13年前的作品可能很多人会觉得小儿科。当片子开头打出 A BBC production的时候，大概也可以想象出这个片子的风格了：严谨而朴素。剧情是按部就班一步步地推进；对敏感的政治、宗教、社会道德问题毫不忌讳；演员的表演很扎实但不耀眼。平心而论，片子除了涉及禁忌的题材外各个方面表现都属于中规中矩，但是也许正是这种朴实无华的风格可以给人更多自我思考的空间吧。

插一个有意思的题外话，很多年前看了不少这个片子的介绍，都说片中年轻的神父Greg是在迷茫失意的时候受人诱惑而身陷男色漩涡。实际上，在电影里他给人的感觉就是一位完全的同性恋者，当他因为教会的事情烦恼时可是换上皮衣直奔GAY吧呦，可见国内的媒体对这个话题是多么忌讳。

Greg是个年轻英俊而有抱负的神父，他被派到新的教区上任，无意中发现年长的马修神父不但行事离经叛道，而且还与黑人女管家同居，为此十分不齿。新教区的居民素质低下，教化困难，Greg屡造打击，非常沮丧，于是他忍不住跑到一同志酒吧，邂逅了另一男子Graham，与之一夜激情后匆匆离去，之后念念不忘却无法面对……Greg在一次告解中发现少女玛利亚被生父性侵犯，但碍于教规不能泄漏告解内容而无法将此事公诸于世，因而良心备受煎熬。后来玛利亚的母亲无意发现了这个事实，但是母女两都未能原谅他……在一个白天，Greg与Graham在车内ML被警察逮个正着进而被报纸揭露，引起当地居民与教会的不满，Greg寻死不果后又被调往偏远教区，就在他被所有人遗弃的时候，是马修神父来到他面前，帮助他重新鼓起勇气回到原来的教堂。可是当他们一起主持弥散时，在激烈的争辩声中愤怒的居民纷纷离去，留下的居民也没有人愿意去领取Greg发的圣餐，这时候，玛利亚走上来，她接过了盖瑞手中的圣餐，两人相拥痛哭……

片子以一位同志神父的遭遇集中体现了大部分可能发生在同志身上的问题，集同志个人与社会、舆论、道德、宗教的所有矛盾于一个典型人物身上，大致上就反应了同志的生存状态吧。Greg完全体现了很多普通同志的心路历程，一方面清楚自己的欲望“七情六欲，世人难挡。即使天使也不例外”，另一方面又受陈规旧条的约束，因此觉得自己罪孽深重，犹如生存在社会的夹缝当中。只有马修神父犹如指路明灯，撕破了所有伪善的道义袈裟。

社会是进步的，所谓的道德、文明也应该是与时并进的，一千年的道德枷锁现在试问谁会去背呢？100年前，父母之命，媒妁之言才是王道，男女之间何来自由恋爱？如今大众得到了解放，却又反过头来打压少数群体，而举的又是道德的大旗！而所谓道德，也是虚无缥缈的，它可以像武侠小说里的六脉神剑，取人性命于无形当中，那是因为你的心里中了道德的降头，完全听它使唤，它要你死你又岂能活。是对是错，自己心中应有一盏明灯。Greg开始的时候不能面对Graham，在街上碰面不敢相认，Graham到教堂礼拜拒绝施与圣餐。他鄙视同伴，等于鄙视自己，如此怎样能自救呢，不能自救又怎能拯救世人呢？我们普通的同志，或许无需改变世俗眼光，带领同志们起革命，但是起码可以解放自己的心灵，让自己活得轻松自在点吧。

英国人厉害的地方，是够胆从《圣经》这一向来被反同人士的奉为不可侵犯的宗教典籍中引用可以为同志们所用的圣言－－宽恕。如果一个社会不能接纳所谓的非主流人群，那么这个社会再文明再仁慈也是有限的。片子里多次引用圣经的典故来反击卫道士们的攻击，其中一个是“自问无罪者，投石砸之”，查了一下，这是《福音》里的一段故事：
那時，經師和法利塞人帶來了一個犯姦淫時被捉住的婦人，叫她站在中間，便向耶穌說：「師傅！這婦人是正在犯姦淫時被捉住的，在法律上，梅瑟命令我們該用石頭砸死這樣的婦人，可是，你說什麼呢﹖」他們說這話，是要試探耶穌，好能控告他，耶穌卻彎下身去，用指頭在地上畫字。因為他們不斷地追問，他便直起身來，向他們說：「你們中間誰沒有罪，先向他投石吧！」他又彎下身去，在地上寫字。他們一聽這話，就從年老的開始到年幼的，一個一個地都溜走了，只留耶穌一人和站在那裡的婦人。(若八3-9) 

只有上帝是完美的，其余的都是罪人，都犯过各式各样的错，旁人又岂能因性取向而定我们的罪？世界之于我们，我们之于世界，都应该怀有宽恕之心吧。

当我们认清自我，自重自爱，宽恕待人，就是我们的道。我们不需要拯救世人或解放同伴，但是起码我们可以做自己的摩西！不一定高喊口号誓言投身同志解放事业的旗手才是英雄，我们对得起自己，对得起同伴，就是自己的英雄了，也无需要得到所谓的救赎。世人也无资格问我们的罪，因为都是罪人。而无论自己犯过什么错，到头来首先要原谅自己的，是自己。

这部作品美中不足的就是除了马修神父和Graham以外其他人物的刻画太脸谱化了，忠的一看就是忠的，奸的一看就是奸的，好人都善良得一塌糊涂，坏人都让人咬牙切齿，流于表面化了一点。

瑕不掩瑜，《神父同志》还是同志题材影片中难得的一部作品。有的同志片用复杂华丽的电影手段包装一个简单的故事或者道理，例如王家卫的《春光乍泻》；有的同志片用简单的手法探讨严肃的话题，《神父同志》可以算是代表作之一吧。其他结构复杂，内容晦涩的片子就是凤毛麟角，非一般人可以消受的了。



</影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>海德格尔</作者>
<标题>基督是爱，爱是无条件地接纳、宽恕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-14 02:11:06</时间>
<影评>
        在影片里，忽闪而过的细节中，墙壁上涂了斗大的IRA（北爱尔兰共和军）；还有街头焚烧的镜头，也是在影射北爱的暴乱。而北爱冲突的因素之一就是天主教和新教。起初，我以为这部影片是用来黑天主教的。神父Greg Pilkington 是个同性恋；另一个神父Matthew Thomas是与天主教训导不调的激进派......情结设计和角色定位，都充满了极度的张力。BBC一播出，在当时的欧美引起轰动。


我不禁遐想了一下，假如一个新教人士看完影片会想到什么？假如一个天主教人士看完又会想些什么？我无意夸大两者之间的分歧，这几百年来的互相攻讦，难道还不够吗？所以我要跳出这个框架，是不是故意影射天主教在这里并不重要。就影片自身而言，它所传达给我的讯息，我想谈谈自己的想法。这也仅仅是一家之言，不希望读者在我的文章后面形成冗长的骂战。


自始至终影片所要表达的是——基督是爱。


如何效法基督？恪守教条和法律？那岂不成了法利赛人？当Greg Pilkington 纠结于是否要将父亲强暴女儿Lisa这样的罪行告知她母亲时，他是痛苦而挣扎的。按照教会的规定他不能那么做，可要是他不去做，又如何阻止这样的罪行呢？当他在暗示无效之下，看见女孩的母亲一无所知的状态，他再也无法忍受了。他回到房中对着十字架和神像发火，摔东西，痛骂起来。他像个无助的小孩，难以忍受内里的良心煎熬。他也许一刹那间不知所措，甚至怀疑起耶稣基督。为什么神不帮帮那个孩子？


两千年前被钉死在十字架上的耶稣真的是神吗？为何这两千多年来人类历史上的灾难，无论是群体性的还是个人的，乃至无辜善良的人都无法幸免于难，这样的人间悲剧还要继续发生到什么时候？为何神不阻止这些罪恶和灾难？


这样的疑问不仅仅不信仰基督的人有，基督徒自己也有。我想，在一个人的信仰经历中，几乎都会碰到这个境遇。而当我们自身面临灾难，遭受不幸时，我们也便怀疑起来。也许，当我们太看重自己的时候，的确很难理解这个困境。可是，如果没有这些不幸的遭遇，我们会与天主相遇吗？痛苦，是彰显天主的地方。我并不是在说，神为了启示我们而给人类一些天灾，或者让个人蒙受不幸。人的堕落破坏了人与神的关系，世界自人类堕落伊始就丧失了和谐。如果我们只是在痛苦中沉沦，那是不可能得到什么启示的。除非我们对神开放自己，才有被获得救赎的可能。神赋予了我们此世痛苦的意义，没有祂，痛苦也就毫无意义。世界上最无辜的人耶稣被钉死在十字架，十字架便有了意义——生命树。我们如果看不到痛苦的意义，也就只能在无意义中虚度此生。我们找不到永恒的生命。


Greg Pilkington 对着十字架发火，痛哭着祈祷，其实神已经回应了他。女孩的母亲在警报器声响下爬上二楼，这才发现父女乱伦的罪行。隔天母亲冲进教堂，责骂神父：“你早就知道了对不对？你为什么不说？你还是不是人？”Greg Pilkington 很无奈，却也感到庆幸，女孩获救了。只是这样的代价太大，对于母亲、女孩和Greg Pilkington 自己都是如此。Greg Pilkington 背负了本不应该由他来背负的，我想也正是出于爱，他默默地承受。


可惜，Greg Pilkington 同性恋的身份在不久之后被曝光。教区的信徒们唾弃他，要撵他走。人们不再接纳这个同性恋神父，好像他从上到下都是肮脏的。我曾一度以为，这是一部站在同性恋立场拍摄的电影。直到戏码的最后我才明白，同性恋并非全片的主题。当Greg Pilkington 在神父Matthew Thomas的劝导下回到教区继续公祭弥撒时，人们大声抗议，愤慨离席。而留下的人也不再排队去Greg Pilkington 的手中领圣体。众人的唾弃、窸窸窣窣的议论、鄙夷的眼色、不屑的神情，都宛如刀子般割伤了Greg Pilkington 。谁还能怜悯他？谁还会宽恕他？


Lisa从人群中挤过来，径直走向Greg Pilkington 。


-“这是基督的圣体。”


-“阿门。”


Greg Pilkington 忧伤地抱住Lisa埋头痛哭。已濒临奔溃的他终于获得了接纳和爱，哪怕只是一个人的。


基督是爱。爱是什么？是无条件的宽恕和接纳。


曾经听闻两个基督徒女人聊天，她们说能够宽恕杀人犯，那言辞间何其高大伟岸。而说到自己的朋友做了小三，满嘴鄙夷唾弃、觉得恶心，不能原谅之。她们也许并没有发觉自身的矛盾。一如我所观察到的，一些基督徒把信仰当做道德。似乎有了信仰，便高人一等，在道德上自然而然地占领高地。


基督徒也是人，是人就有自己的软弱和罪恶。可是，基督徒能够背负自己的软弱和罪恶，跟随基督吗？如果基督徒认不出基督，又如何效法跟随？诚然遵守戒律至关重要，可是爱的信条能够用法律的条条框框来加以说明和标注吗？


信，这个字太沉重了。那是因为我们把自己看太重，以至于我们根本背负不了自己的软弱和罪恶，也无法交付自己。说起来，基督徒每一天都在赞美神，都能管好自己，也会热心助人......可我们很难做到完全接纳他人，更不要说去接纳一个罪行累累的人。偶尔有人得罪了自己，不会计较？还是念念不忘记恨在心？我们能够宽恕自己的敌人吗？我认真想过，这些我自己也完全做不到，还要时常提醒自己忍耐、谦卑，克服自己的高傲。


肖似天主的目标太难了，只有耶稣完美地做到了。到底我能够达到何种程度，我不清楚。我理想中的基督徒是一个被自己的软弱不断绊倒不断爬起、艰难走向天主的人，直到他此生生命的尽头。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>德尔达</作者>
<标题>真实的挣扎</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-29 23:12:20</时间>
<影评>
        电影最后一幕，众人虽然在弥撒仪式上留了下来，但没人愿意在神父Greg的手上领圣体，只有曾对Greg做过忏悔、被父亲侵犯的女孩Lisa走到他面前。Greg有些迟疑，拿着圣体圆饼的手稍稍举起，还往回缩了一下。仪式完毕后，Greg眼中噙着的泪水夺眶而出，他伏在Lisa的肩膀上痛苦、抽泣…


感谢字幕组的辛勤工作，让我们能重新高质量地欣赏到这部上世纪90年代的佳作。该片探讨的宗教和同志主题现在并不鲜见，《天佑鲍比》和《闪亮的日子》等都可称这方面的佳作。不过这部电影制作播出的年代是1994，主人公还是相对保守的天主教神职人员，而且制作方是更加主流的BBC。


影片为我们展现了一个丰满的人物，Greg Pilkington是一名年轻、有抱负的神父，希望来到新的教区后有所作为。教务工作的不顺，对需要受助者的爱莫能助的苦闷，使他在夜幕中寻找疏解，但最重要的原因仍是内心的渴望。他对信仰是虔诚的，对教规和承诺亦心存敬畏。做弥撒时他会说出自己的真实想法，而不是迎合教众；知晓女孩Lisa的遭遇而无力帮助时，他跪在耶稣受难像前痛苦的祷告；被媒体曝光、逐出教区后，他仍为教会和教规辩护，认为一切都是自己的过犯。简而言之，他的信仰是真实的，他的欲望也是真实的，他内心的冲突和挣扎也是真实的。


电影在神父Matthew Thomas的身上着墨不少。开头给人的印象不怎样像个正统的神父，教区主角还还玩笑说卡扎菲都比他Orthodox（英国人的幽默）。不过在Greg需要时，他给予了最坚定的帮助。片中他是宗教自由主义观点的代言人；不墨守成规、屈服于权威的改革者；甚至是他教导Greg走出自我否定的思维。其演员Tom Wilkinson还真是个老戏骨。


演员、镜头很棒，音效和配乐也很出色，值得一看。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>从天而降</作者>
<标题>不得圆满</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-04 15:26:45</时间>
<影评>
            很喜欢这部电影，还写了一篇东西当作马克思主义什么什么课的作业交上去。其中的第一部分是对影片的一些描述，搬过来用，就不重新写了。




   在天主教的神学院中，在你即将成为一名神父的时候，一定会有人问你这个问题。“如果有人向你告解，说他在祭酒中下了毒，你仍去做弥撒吗？” 作为一名优秀的毕业生，你会不假思索的回答：“我会毫不迟疑地去做弥撒、为他们祈祷，然后端起酒杯喝下毒酒，因为我们都有牺牲之心。”事实上，如果你遵守天主教的教义和戒律，这是你唯一的选择，不仅仅因为你的牺牲之心，同样因为“保守秘密”的戒律。因为两千年前犹大的故事，告密在基督徒心目中是最大、最不可饶恕的罪恶。是的，如果你告诉别人，“祭酒中有毒，如果我喝了我就必须得死，可是我还想为你们服务……”，当然不会有人再要求你去喝毒酒，你可以不死，但是承受告密者的耻辱可能比死还要难受。特别是在注重保障个人隐私的今天，如果神父把告解者的对上帝说的话公之于众，神父将失去人们的信任。所以死是唯一的选择！


   对优秀的神父来说，死他一个有什么关系？如果将要喝毒酒的不是他本人，而是别的什么人呢？我们把情况设想得极端一点，有一个叫玛丽娅的十四岁的女孩，长期遭受亲生父亲的性虐待，但是她不敢跟妈妈讲，因为爱她的妈妈毫无疑问不能接受，当然，她也不会跟同学或者老师讲这件事。因而玛丽娅总是处于恐惧、矛盾而又绝望的状态中。有一天，她到教堂告解，向神父盖瑞倾吐心事，并让他保守秘密。神父非常愿意帮助她，可是玛丽娅的父亲偏执顽固，对教会不屑一顾。的确，天主教的教义中没有惩罚、威胁，而且根据戒律，神父不会让任何别的人知道这件事情。按照教科书，盖瑞所能做的就只有道德引导。Moral guiding，moral guiding，玛丽娅仍然在受侵害，并且因此患上了癫痫症。其间，盖瑞无数次遇见玛丽娅的母亲和老师，他也曾拨通儿童保护中心的电话，只要他讲出来，讲给其中的任何一个人，玛丽娅的苦难就可以终结了。作为一个神父，盖瑞有义务去拯救别人，特别是儿童，但是如果他那样救了别人，他就违背了戒律，他将不再是神父，甚至作为一个普通的教徒。这就是神父的困境。


   上面的故事取材于安东妮娅•柏德的电影《神父》，电影中还给我们出了另一个难题，“如果神父犯了错怎么办”。盖瑞是一个年轻、充满热情而又富于同情心的神父，同时他也是一个同性恋。在一次和“恋人”约会的时候，被警察带走。五十年前，英国警察因为同样的原因带走了数学家图灵并毁掉了他在英国的生活，现在他们在相同的地方犯了相同的错误。媒体迅速将同性恋神父的名字告诉了他们能及的每一个人。根据圣经的描述，神父要保持单身，并且不能把男人像女人一样放在床上。毫无疑问，作为天主教徒，盖瑞犯了错，但是他想继续做神父，他愿意忏悔。那么教会和民众是否应该原谅他呢？这看起来是显然的，为什么神父可以为其他犯了错的人真心祈祷，同样作为基督的信徒，民众怎么就不能像神父对待他们一样对待神父呢？而教会，理所当然应该了解这一点，但是盖瑞违反了章程，教会是应该顶着藏污纳垢的职责对盖瑞施以仁爱和宽容，还是应当违法必究执法必严将盖瑞扫地出门呢？这是教会和民众的困境。


http://toppi.blogbus.com/logs/2005/12/1664677.html

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>月亮背面</作者>
<标题>从《神父同志》到《法律与秩序》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-12 23:29:00</时间>
<影评>
        几个知名的美剧字幕组中，风软的出片速度算是比较慢的，但好在他们还有几部独家的剧集在陆续发布。《法律与秩序》第十八季（不是SVU也不是CI，是最老牌的那一部）就是其中之一。我得承认，在情节上它并不比后来居上的衍生剧SVU或CI更吸引我，但里面有个英俊的检察官实在是让人看了还想再看。这个名叫Linus Roache的男人其实已不算年轻，1964年出生于曼彻斯特，难怪我一开始就直觉他那种清冷凛冽的气质与惯常看到的美国男星迥异。虽已44岁，但一双灰绿色的眼镜仍十分清澈，相貌与曾迷过一段时间的Josh Lucas有些象，但清俊尤甚。看他在法庭上猫玩耗子似的将嫌疑人耍的团团转实在是一种享受。


患有GOOGLE依赖症的我当然第一时间就要搜索他的其他作品。呵，他居然是我一直很想看的英国电影《神父同志》的主演！

于是立刻疯狂的在各大下载论坛上再次进行地毯式搜索，可惜没有下载资源，转过头来却在土豆上找到在线视频了，真不知道这么敏感的电影怎么成了审查制度日趋严苛的土豆网的漏网之鱼。怀着“也许明天就被删了”的侥幸，不顾当时已经十点半钟，坚持把这部1994年的电影看完了。那时候的Linus Roache刚刚30岁，正是风华正茂最有魅力的时候，穿着白色领圈的牧师服，GOD FORGIVE ME，这是性感到让人呼吸停顿。看来长相好的男演员都是逃脱不了要演次GAY的经历的，象Linus这么相貌气质俱佳的，倘若不演次同志真是可惜了。相较起来，片中演出他的同性爱人的那位仁兄就逊色了不少。


有趣的是，我居然在这部GAY片里听到了熟悉的you never walk alone，记得几个星期前“天下足球”主题是各豪门球队的队歌时，在介绍这首著名的利物浦球迷歌曲“你永远不会独行”时，提到它是一部电影的插曲，难道竟然就是这部《神父同志》？再次跌破眼镜。


不错的电影，若有下载机会，很值得收藏。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Via</作者>
<标题>爱与宽恕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-05 01:49:51</时间>
<影评>

“一个人向你告解说他在圣酒中投了毒，你还会出去作弥撒吗？（作弥撒要喝圣酒）”

“耶稣不够人性化，他太过肯定了，天堂，来世，他确信这些事的绝对存在。”

“sitting in my room,sweating. 
I turn to him for help. 
I seen a naked man…
Utterly desirable.
I turn to him for help and he just makes it worse. 
up there in my room…
That's my Gethsemane(耶稣被犹大出卖被捕的地方)”

最后，虽然一些人留了下来，但没人接受他的圣餐，只有那个“他没有去救”的女孩接受并与他相拥恸哭。这一刻神父似乎得到了救赎。
神父在世俗下的救赎与自我救赎，他被围困在信仰与欲望中。他首先要肯定自己。“自问无罪者，投石砸之”，何况这不是一种罪！
天主教的本质是什么？是所谓圣经上规定的教条，还是人性的爱与宽恕。
道德首先应该尊重和保护人的意志和自由，现代世界还存在多少的伪道德啊！


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>最后一代</作者>
<标题>自相矛盾的人物塑造</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-11-05 00:47:07</时间>
<影评>

【B】单从剧情而不是社会影响来说，我觉得情感表达的力度不够。太多激动的表演，浮于表面的台词，而少了真诚的心声。人物塑造不怎么可信。一个表面遵循戒律的神父却熟练的搞同性恋，有种“宽以待己，严以待人”的感觉。所以，为什么神父可以这么自然地走进了gay吧，搞得像他当同性恋没有任何问题一样啊！哪怕让他在教条上纠结一下也成啊！何况我觉得他要真是个同性恋天主教神父，内心纠结的绝对不只是教条。这人物如果不是双标就是前后矛盾了吧。
  感觉造成这个问题的主要原因是，想体现戒律与人性的冲突，但又塑造了一个完美受害者。人性与戒律真正的战场，在没有戒律就泛滥的罪恶上。神父不该是一个除了是同性恋之外都很完美的信徒，如果真是，他就不会这么自然地走进gay吧了。

  而且不论是他的循规蹈矩还是他的离经叛道都没有抓住信仰的核心矛盾。对我这个非信徒来说，信仰的核心矛盾就是苦难毫无意义。就算仅是聚焦于同性恋问题，也因缺失了神父内心的纠结而着眼于社会压力，不仅让神父这个角色显得虚伪，而且也削弱了情感上的力度。(虽然我很吃神父的颜，但就这人物塑造，哪怕阿兰德龙演都救不回来。)
  电影把性侵女儿这么一件严重的事情作为推动剧情发展的工具，潦草地带过，让我不是很舒服。女性的痛苦因为太过常见而不如男同性恋所受的痛苦那般震撼，那般值得怜悯。我希望至少看见那个父亲坐牢的镜头。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>穿堂风</作者>
<标题>到底想表达啥？</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2020-01-24 19:35:15</时间>
<影评>

emmm……这部片我感觉……内容的选材一团糟，导致它有点像被一分为二，在讲两个毫无关联的故事
故事一：虔诚的神父，一开始指责同事和女管家的私情，直到自己在酒吧遇到真爱，和情人在车内啪啪的新闻曝光，不舍告别神父的神职，和同事互相理解扶持，公开承认（但并没有得到人们的理解）……
故事二：被父亲性侵犯的女初中生和神父告解，但因为神父不允许泄密告解内容，导致神父只能袖手旁观，等女生的母亲后知后觉，神父已被扣上惯犯罪。女生最后却选择了理解神父
emm……不管是用父亲性侵去烘托神父的原则，还是用一个酒吧遇到的寻常男人去表现神父的禁恋，都未免两边不讨喜！看其它人影评夸得好高大上（一头雾水），我从来都不觉得开山无人提及的新题材就该无脑捧，如果拍得不好，那说到底等同于糟蹋！如果拍得四不像，其存在的意义还不如一部无脑甜！没有金刚钻不要揽瓷器活，不要把真正有本事有内容的同题材电影的“第一次”抢占！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>零落相思</作者>
<标题>心若向善，蝴蝶自来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-26 22:14:41</时间>
<影评>

他是一位优秀的神父，至少，我的心中是这样认为；在如今这个事事讲究“形式”的虚伪社会，又曾有过多少人真正去探讨过人性之中的纯朴与善良，“形式主义”在如今这个世界层出不穷，书本上的刻板字眼仿佛成为了人与人之间相互束缚的枷锁，可是，“字”是“死”的，“人”是“活”的，大多数人心目中的所谓的信仰其实始终还是“活”在“表象”之中；神父究竟做错了”什么“？他为何要经此变故？
然而，我看到的却是，神父的善良，他一次又一次的内心挣扎，一次又一次地想要突破”职业道德“的底线，去寻找解救小女孩的方式，神父这个职业是必须要尊重个人的隐私的，很多时候并不是他“不想”，而是他“想”却“不能”；即便是一丁点的绵薄之力，即便这样做的后果是换来小女孩母亲的一句咒骂，神父还是选择这样做了，他只能在“两者(小女孩与她父亲)”之间进行调解，但是他不能“告密”，这就是“职业道德”的底线，所以，在当所有人都在选择抛弃他的时候，只有小女孩一个人挺身而出，她选择了原谅他，只因为他的善良与纯粹。
虽然电影里讲述的是一位神父的故事，但是它却“映射”出这个社会的一个现象，又岂止只有神父之中才会有同志呢？在如今的这个大千世界，医生、警察、军人甚至科学家，作家、画家、音乐家甚至乞丐，里面都是会有这类人的存在的，这不是什么“病”，这只是一种不同的“性取向”。
我想看完这部电影，更应该要明白如何去做一个“善良"的人，无须刻意地去隐藏自己的“真性情”，若是“善良”之人，自会有人愿意报之以琼桃。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>忒看得这韶光贱</作者>
<标题>一个人最终要成为自己并成全自己（基本上是剧情纪录了zzZZZ)</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-05 01:18:19</时间>
<影评>



国庆节第四天，大姨妈第二天。（╯－＿－）╯╧╧

无聊刷微博的时候看见一则新闻 “梵蒂冈高级神父出柜，震惊教廷”，我就想起来，自己还没看过这部比我只小三岁的电影。

两条线

Greg和Lisa：代表着同性恋和乱伦两种行为

两方面的对立

对立，是的。这是我所能看见的所有方面的概括。

环境和人：贫穷的教区，人们的素质似乎不那么文明，甚至还有这样的哥们，pee “holy water”  in the elevator 则算是自嘲吗？

  

但我们也看到人们为欢迎新来的Greg擦洗教堂和接收圣餐时的虔诚，他们在努力的生活着、信仰着。他们在一个葬礼上的欢笑尤其令人深刻。葬礼前，Greg询问家属葬礼用曲时建议《上帝是我的指引》，而太太还指出了死者爱好摇滚。  

在葬礼上大笑且致敬主角的白胡子爷爷恰恰是最后对他最不友好的之一。

 

信仰和态度：我想在某些方面Greg和Matthew在关于上帝的信仰和直面自我上，刚开始有着或许并非完全相悖却差异的对立。

Greg笃信着宗教正统的一套，人们有罪，人要自律自醒。

 

而Matthew的出发点落在人、现实和事物本身。

 

看，这是我Greg的吐槽

 

Matthew认为更应该注重社会现状，而小Greg依然坚持己见

 

小哥啊，这是因为你还木有遇见那可爱的受受啊，duang，来了

进入BL

换装：其实这是他身份的一种转换，服饰在社会文化的研究中有着仪式性象征作用。

 

到了酒吧，看，有人引起了我的注意

 

前方高能

 

另外，我想吐槽，为毛是小受抽事后烟，略违和

 

后面，小受问Greg是不是天主教徒，小受说他也是，而后主角落荒而逃。

按下不表。

最后他又换回了牧师装，代表从自我身份到社会身份的回归，这实际上又是一种对立。

中间有个插曲很搞笑，但富有深意。神父的健身教练or小伙伴？对他讲述了自己对于上帝的疑惑。

 

这里实际上以外在环境中他者对上帝的怀疑暗示神父内心的动摇

Duang，上帝又给出暗示了，他和受受在街上邂逅。

_——————————————————————————————————————————————无图分割线

LZ累了╯︿╰不上图了，总之他开始回避受受，甚至在受受去教堂领圣餐的时候不给他小圆饼，受受生气走了(╯▔皿▔)╯中间去找人家发现人家约炮还吃醋，早干嘛去了！（╯－＿－）╯╧╧

——————————————————————————————-——————————————————BL主线暂告一段落，这里需要先插入Lisa的支线


 

Lisa被生父性侵犯，而他的父亲还甚为痴迷于对乱伦的研究，堪称犯罪中的嘴炮。

 

所以神父最后的一句道出了问题的所在。Lisa。

关于乱伦。这实在是个太过复杂的社会、历史与道德问题。当人类初蒙文明，晓礼知耻，血缘与婚姻之间就竖起了一道藩篱，然而无论是班辈异辈间不可启齿的秘密都存在于几乎任何社会或时期内。有时候，文明的外衣穿久了，人们都忘了灯下黑的道理，以为世人都遵循着社会法则和道德秩序。然而总是有一些无意或有意的人，想要冲破规则，去完成自己的欲望。作为一个人去追求自己想要的，自然无可厚非，然而，这里涉及另外一个人或者社会的利益。所以，当Lisa的父亲以此为理由自行其是之时，首先触犯的是Lisa这一个体的自由。何况，她还是他的女儿呢？置亲情父爱于何地？令Lisa的母亲如何面对呢？确实，在现代心理学的发展下，父母与子女在性启蒙中彼此扮演的角色是非常微妙的，但是正因为，人可以借助爱和尊重克制自己的欲望，才与动物有所区别，不是吗？个体与社会之间的界限，人和动物之间的划分，和人本身的亦正亦邪一样，模糊难辨。

Lisa支线借助乱伦这个话题引出了，自我身份和社会身份的对立。稍微定义一下，乱伦，似乎可看作是男女关系、两性和血缘中最复杂“黑暗”的行为之一了。Lisa父亲在欲望男人和有德父亲之间选择了前者，这属于两者关系失衡中极端自我的案例了。（这种行为可以任何谴责字眼都不为过，然而为了稍微客观一些的分析，我就不列举了）Greg的神父身份也牵涉其中，在他纠结自己是否应当把这件事情公布于众的时候，教会关于保守忏悔内容的规定在左右他身为一个善良有德之人的选择。

（他在耶稣面前的吁求和倾诉使人非常难忘，这里不贴了。）

他最终没能在Lisa母亲发现此事之前说出来，甚至已经拨出的报警电话也挂断了。此处的选择使他受到内心的折磨和Lisa母亲的责难。宗教身份此时与社会身份重合，限制着他的个人身份。当自我与他者联系在一起的时候，选择尤其困难而复杂，因为主体变成两个人。而这件事也间接促成了他在另外一段关系的选择。

他开始怀疑耶稣是否过于绝对，他把这些疑惑向受受诉说，他的自我身份起作用了，神父似乎离他的主远了一些。

 

然后受受想用自己温暖困惑中的Greg，受受还告白了，然并卵，Greg没高兴两秒呢，在两人海滩旁车震的时候被警察逮到了。东窗事发。后来他竟然还试图自杀。受受来探望，Greg说最好不再见面了。BL线扑街。

在众人的怀疑中，Matthew神父和Lisa令人觉得温暖，

 

 

电影在将同性恋罪化的圣经中，同样发现了上帝为这个被误解的群体留下的“宽恕”。（其实，按照我的真实想法，这并不是罪孽，不需要宽恕，也不是缺陷，不需要怜悯，但这是94年的电影，已经很难得了）

而神父也能够勇敢面对自己的选择。这个意义上来说，我宁愿相信这是个he。

我想，我的信仰是爱和人性。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>