<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小鬼当家2 Home Alone 2: Lost in New York</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2442677226.jpg</封面>
<导演>克里斯·哥伦布</导演>
<演员>麦考利·卡尔金 / 乔·佩西 / 丹尼尔·斯特恩 / 凯瑟琳·欧哈拉 / 约翰·赫德 / 戴文·雷特瑞 / 希拉里·沃尔夫 / 莫琳·伊丽莎白·谢伊 / 迈克尔·C·莫罗纳 / 杰瑞·巴曼 / 泰利·斯内尔 / 杰迪代亚·科恩 / 森塔·摩西 / 戴阿娜·坎佩露 / 基南·卡尔金 / 蒂姆·克里 / 布兰达·弗里克 / 埃迪·布莱肯 / 丹娜·爱薇 / 罗伯·施奈德 / 莉·齐默尔曼 / 拉尔夫·富迪 / 鲍勃·尤班克斯 / 里普·泰勒 / 杰伊·P·摩根 / 吉米·沃克 / 乔·利斯 / 艾丽·西蒂 / 克拉克·德弗洛 / 罗恩·坎纳达 / 马克·莫蒂尼 / 詹姆斯·科尔 / 唐纳德·特朗普 / 丹尼尔·达辛 / 阿卜杜拉耶·恩戈姆 / 马里奥·托迪斯科 / 埃莉诺·哥伦布 / 伦纳德·泰珀 / 丹·巴克曼 / 克里斯·哥伦布 / 杰弗里·兰德曼 / 埃登·里格尔</演员>
<简介>又一年圣诞节来临，上集因被遗忘在家而没有去成圣诞旅游的凯文（麦考利·卡尔金 Macaulay Culkin 饰）今年和家人准备到佛罗里达去享受他们的圣诞假期。粗心的爸爸妈妈这次当然不会再忘记带上凯文，但他们丢三落四的性格没有改变。眼看飞机准备起飞了，一家子才急冲冲的赶到机场。这次凯文没被忘在家里，却在登记时被忘在了机场，阴差阳错的登上了飞往纽约的航班！第一次来到这个完全陌生的大城市，聪明捣蛋的凯文也不禁暗暗害怕。更糟糕的是，他竟然遇上了上一集在他家里被他修理得很惨的那两个笨贼。两人刚刚越狱出来，碰上了凯文，这次自然要一雪前耻。于是，凯文的战场从上一集的家里搬到了纽约的中央公园酒店和玩具反斗城！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>韦肃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-15 00:30:46</时间>
<影评>
        有些玩笑开着开着就成了真的，比如川普当选美国总统这件事。在成功入主白宫后，没等川普抛出啥惊世骇俗的言论，其夫人倒是先开始了吐槽：










川普在一旁安静的像只小绵羊，和大选前的张牙舞爪形成鲜明对比。此等演技，怪不得能在二十四年前的经典电影中客串一把。


https://v.qq.com/x/page/m0343hcyxr1.html?ptag=qqbrowser


此片段出自《小鬼当家》第二部，路人甲的川普打了五秒钟的酱油。那个可爱的小男孩名叫麦考利·卡尔金，但我更喜欢称他为麦考利·金。由他饰演的凯文与两个笨贼一起，从芝加哥一路战斗到纽约。其本人也凭借两部《小鬼当家》成为继秀兰·邓波之后最具天赋的美国童星，在美国VH1的“100位最伟大童星”中排行第二。


《小鬼当家》第一部的格局相对有些狭小，我们的主人公仅仅是在自己家里与两个笨贼斗智斗勇，在第二部《迷失纽约》中，导演让故事背景有了质的飞跃。从芝加哥到纽约，长大了一岁的凯文，变得更加独立和勇敢。尽管过去了二十六年，尽管昔日的童星已经泯然众人，尽管长大后再看会发现该系列有很多不合逻辑的地方，但与《宝贝当家》这种垃圾相比，两者之间依然差了一整条街的《非常小特务》。


明暗两条线索是《小鬼当家》前两部的精彩之处，明线便是凯文智斗两笨贼，暗线则是凯文与一个社会边缘人的偶遇。如果说小时候的我只关注于故事搞不搞笑的话，那么长大后重看则更留心那些小小的细节。


大概是因为圣诞节的缘故，所以凯文的历险中总会有奇迹发生。记得曾经看过这样一个故事：一个小男孩在公园遇到了一位老太太，并分享了自己的午餐。回到家后，他们告诉家人，自己今天遇到了天使。在《小鬼当家》的故事中，芝加哥的铲雪老爷爷和纽约的公园女乞丐，或许就是天使的化身，对于他俩，那个金发的小男孩又何尝不是天使呢？


《小鬼当家》前两部的桥段一直被模仿，从未被超越，就连“小鬼”一词也正是在麦考利·金之后成为中国媒体的宠儿。而对我来说，最喜欢的一个片段，始终都是凯文与玩具店老板邓肯先生的偶遇。


或许是很有爱的人吧，

不然怎么会允许小孩子在自己的玩具店随意玩耍？

应该是很有爱的人吧，

不然怎么会舍得把平安夜当天的收入全捐给福利院？

一定是很有爱的人吧，

不然怎么会送给那个小男孩象征着友谊与爱的斑鸠？


所以当那个小男孩告诉他要穿厚衣服，因为天气很冷的时候，这个一直以来带给别人温暖的老爷爷一定感受到了别人带给自己的温暖。而那对象征着友谊与爱的斑鸠也一定会成为小男孩心中一段美好的回忆。


关于麦考利·金的后来，不想多说，因为我一直记得的都是那个笑起来足以让冰雪融化掉的小男孩，也一直都是那个孤零零坐在自己海报下的小男孩。




未来的未来，我希望我的孩子能够看着这样的电影长大，因为发生在圣诞节的这些故事全部都是关于爱的。家人、朋友，亲情、友情，这些人类最美好的词语才是我们应该坚持的意义。


真实的世界是残酷的，残酷的就像成年后的麦考利·金一样惨不忍睹。我们不必否认他后来的堕落，同样，我们也不必否认他曾经的纯真。因为这些关于爱的故事并不是用来自欺欺人的工具，这些关于爱的故事是让我们在走向丑恶的时候，有选择的机会，是让我们在面对黑暗的时候，有鼓起勇气的力量。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Royal</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-01 10:28:54</时间>
<影评>
        虽然是同样的被粗心父母遗失的圣诞故事，我却觉得《Home Alone 2》比第一集好看，如果说第一集是一种无可奈何的话，第二集却表现出一种很温情的独立精神。


Macaulay Culkin演的kevin这次被丢在了机场，上错了飞机独自去了纽约，将与两个毛贼的斗争战场挪到了曼哈顿；与毛贼斗法的剧情与前集有点雷同，最终自然是kevin获胜，但是在《Lost in New York》这一集里，圣诞的温情要比前集表现得浓厚，不论是中央公园里那个浑身站满了鸟的流浪妇人，还是玩具反斗城里头的看门人，人物群像比第一集丰富，影片表达的情绪层次也同样比第一集丰富。


去纽约时，特意到影片里故事发生地走了一圈：那酒店就是中央公园边上的The Centrl Park Hotel，玩具反斗城就在The Centrl Park Hotel斜对面，走过去果然方便。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>枼胖胖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-16 22:45:40</时间>
<影评>

拍摄花絮
当凯文走过玩具商店时，那个抱着孩子指着一堆玩具的人是该片的导演克里斯·哥伦布。
1990年的那集《小鬼当家》里，凯文看一部叫做《Angels with Filthy Souls》（意为邪恶天使）的电影，这集里他看了电影的续集《Angels with Even Filthier Souls》（意为更加邪恶的天使）。
影片是在Central Park Suite购物中心实拍的，片中给的电话就是商场的营业电话。
片中的玩具店&quot;Duncan&apos;s Toy Chest&quot;(邓肯的玩具箱)的名字来自执行制片人邓肯·哈德森（Duncan Henderson）。
麦考利·金牌拍摄本片得到了800万美元的片酬，是一个12岁的孩子挣到的最多的钱。
美国商业大亨，第四十五任美国总统唐纳德·特朗普在片中跑了龙套，凯文在购物中心大厅向一个路人问路，该路人正是特朗普饰演的，该酒店也是特朗普的私人财产。
当凯文在卡耐基音乐厅出现时，观众可以短暂地看见现场指挥，那是该片的作曲约翰·威廉姆斯饰演的。
穿帮镜头
马福点燃了绳索以后转身时，透过窗子可以看见一名工作人员。
凯文在LaGuardia机场能够看见曼哈顿的风景，事实上在那个机场看不到这些。
击中马福鼻子的东西上拴着一根黑线，明显能看的出是拍摄用的道具。
凯文向Donald Trump问路时，Trump说向左走，凯文向右走并且到达了目的地。
当马福被第一块砖击中时，能看见他的假发[6]。
还有一个重要彩蛋是凯文在美国世贸中心双子星大厦楼顶鸟瞰全纽约！（该两幢大厦在2001年9月11日的恐怖袭击中被飞机撞毁倒塌）

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>-与神明画押-</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-07 08:46:31</时间>
<影评>

 
 



公园里面的女人说：“有时候你很信任一个人，但一阵子他们便忘了你。”
   小鬼头说：“也许他们只是太忙了，也许他们没有忘记你，只是忘了去想起你；人不会故意去忘记，要不是我的头生在颈上，我可能会把他落在校车上。”
公园里面的女人说：“我只是害怕，我真的相信某人我会再一次心碎 。
 小鬼头说：“我明白这种感受，我以前有一双很美的溜冰鞋，我怕我会穿坏他。我长大了再也穿不下，我一次也没穿着外出，只在房间里穿过两次
 公园里面的女人说：“人心的感觉和溜冰鞋是不一样的 。
 小鬼头说：“首先放开自己的心，不要怕受伤，你要明白，你信任别人就算失败了，最坏的结局也不就自己大不了再被伤一次，又不会死。可是如果你谁也不相信，那就会像上面的台词说的一样：假如只把心留给自己，也许会像我的溜冰鞋一样，当你想用它的时候，它已经不能用了。”
公园里面的女人说：“听上去很有道理。”
  小鬼头说：“我想是的，你的心也许受过伤，但还没死。假如你的心已死，你不会还对人这么好。”
   第一次抄这么大一段台词，但是这段台词真的给我很大的启示，最后小鬼头说如果你有什么不开心的事情，还可以和我说，但是 公园里面的女人说：“别许下无法实践的承诺。”
   这句话好像禅宗一般，有一定的道理，但是我许下了多少的承诺，多少的我无法兑现的承诺，我已经搞不清楚了。
   我也到底有多久没有见过大自然的风景了？How long？I don&apos;t remember.
   但是我还是想要走出去，一有机会就走出去，看看外面的世界，看看这世上的风景。
    这个小鬼头跑到了纽约，又狠狠地整了那两个坏蛋一次，这两个人也是有够蠢蠢的，因为他们太蠢，所以才能被如此愚弄。算命的大师总是爱说：“人，种下什么因，得到什么果。”
   我种下了一个不好的因，后面的所有恶果扑面而来。
   我看到公园里面的那个女人，想到了《红楼梦》里面的晴雯，晴雯不好吗？未必，但是最后下场却很惨，我心疼每一个因为这个残暴的世界而不得善果的年轻人，每个人都很可怜，但是每个人都不知所措。





</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>💫</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-12-29 11:39:16</时间>
<影评>

陈奕迅的歌词中有一句“你若喜欢怪人，其实我很美”。这句歌词在我观看完《小鬼当家》和《小鬼当家2》后浮现在我的脑海。圣诞温暖限定的两部片子总能让人在圣诞的氛围中感到温暖。

所以今天我想谈的是，是两部片子中的怪人与我们的男主角Kevin的故事。

第一部的怪人长得凶神恶煞，行动奇怪，因此有关于他是个杀人犯的传说。孩子们都不敢接近他，连他在下雪天铲雪都会被误解为在清理杀人现场。

第二部的怪人是个喂养鸽子的女人，在繁华温馨的广场中穿着破破烂烂又厚重的黑外套，显得那么的格格不入。

Kevin在刚开始见到他们的时候无一例外地感到害怕并且想要逃走。第一个故事的转折点发生在教堂，怪人主动出现并坐到Kevin身边，告诉他镇上谣传的故事不是真的。第二个故事的转折点则来的比较快，Kevin夜晚把吃的分享给鸽子时就见到了第二个怪人。经过相处之后，Kevin发现他们都是普通而可爱的人。导演用了洁白无瑕的雪与象征和平的鸽子映衬这两位怪人的特点和环境，也显示出了他们善良的内心。

看到这，我不禁想到刻板印象是如何左右我们的日常人际交往的。

几年前在外国乡村一个人带着耳机散步时，迎面走来一个黑人，我下意识地开始保持警惕，尽量远离他。擦肩而过时我礼貌地微笑了一下，而这时我听到了他仿佛在对我说话，我转过头发现还是听不明白，便摘下耳机想要听清楚，只听见他说我有一个很美的笑容。那一瞬间我感到些羞愧，别人并无恶意，我却第一时间就觉得他可能是个坏人。人们对某个群体某个地区的刻板印象是如此之深，以至于我们总是一棒子打死所有人。

Kevin的天真烂漫使得他比别人更快地接纳怪人，而这恰恰使他的故事变得更加温暖。只有他这样赤诚善良的“小鬼”，能带着观众走进这些怪人。

两部影片中，在Kevin接纳了怪人们后，都说了句：“Merry Christmas”。这或许就是属于《小鬼当家》独一份的温暖吧。

晚来的圣诞快乐，各位。

(我是一位想用文字更多的表达自己的人，如果你也喜爱文学与电影，希望可以指出我的不足或与我一起讨论。）


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芒果</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-18 19:37:45</时间>
<影评>
        今天回顾了一下小鬼当家，Macaulay Culkin得表演实在是没话说，尤其是模仿别人说话的样子真是可爱。我一直以为这个小鬼肯定是演员世家出来了，结果在网上一查却不是这样。Macaulay Culkin当初是在成千上万的候选人中被选中主演了小鬼当家从而一炮走红的，以后就老是摆出大腕的派头，他老爸也把他当成是摇钱树，总是以罢演威胁20世纪福克斯，后来就基本被废了，现在他弟弟Kieran Culkin反而小有名气。感觉童星后来似乎都没落了，也许是都太急功近利了

不过我也发现了老电影的另一种看法——看明星跑龙套的样子。在小鬼当家2中我意外的发现了一张熟悉的面孔——罗伯·施奈德（Rob Schneider），92年的时候这个菲律宾混血儿还是个在大酒店靠收小费为生的小服务员，台词不超过10句，从99年主演了憨直舞男后，到如今在喜剧界也算自成一派了。但是仔细看看，92年的Schneider除了比现在长得帅点，无论是表情还是语气，几乎没什么变化，人真是不知道什么时候会红。其实这种想法也不时今天才产生的，当初看梁版鹿鼎记的时候，我最关心的不实梁朝伟和刘德华，而是画面上不时走过的龙套，大家可以去看看，给刘康熙看门的2个人是刘青云和欧阳震华，他俩还真有点像，现在估计是很难把他俩都找来给人看门了：）
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sag</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-04 22:01:45</时间>
<影评>

今天闲着没事重温了小鬼当家的第二部，记得第一次看还是初中出去拓展训练的时候在一个高中大食堂里的电视上看的，这都多少年了啊。
小时候看我觉得自己是凯文，可以神通广大的惩罚坏蛋，现在再看我竟成了那个养鸽子的人，封闭内心，害怕受伤不愿交际。看电影中两人的对话，真的很有趣，仿佛小时候那个年少轻狂的自己跨过时间的维度来到我身边对我说：你就是长大后的我么，怎么变成了这个样子，振作一点好么，还不如我一个小屁孩~
时间真是个有趣的东西……

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yonghaha</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-12-27 10:44:50</时间>
<影评>

每个人都在争斗，都希望名成利就，我说太多搞太多，所以常罚回房反省，我以前不是这样的，我有家有爱人，曾经很想要孩子，但我的爱人不再爱我了，我的心被伤透，每当我有机会再被爱时，我总是逃避，我无法再信任别人，恕我直言，那样做似乎很笨，我害怕再次受伤，有时候你很信任一个人，但一阵子他们却忘了你，也许他们只是太忙，也许他们没有忘记你，只是忘了去想起你，人不会故意去忘记，我爷爷说，要不是我的头生在颈上，可能会忘了我在校车上，我只是害怕，假如我真的相信某人，我会再次心碎，我明白，我有一双很美的溜冰鞋，我怕我会穿坏它，所以一直放在盒子里，后来我长大了穿不了了，我一次也没穿着出去，只在房间穿过两次，人的心和感觉，和溜冰鞋是不一样的，某方面是一样的，若你不再用心的话，心碎又有什么区别，假如只把心留给自己，也许会像我的溜冰鞋该样，当你想用他的时候，都已经不能用了，你还利用机会，别再错过机会，你的心也许受过伤，但你的心没死，如果你的心死了，就不会对人那么好，你该多和人交流，你不会无聊，不会喃喃自语和吐痰，我是否令其他人远离我呢，我常常想假如我独自一人，一定很好玩，但到我真的独自一人时，但一点也不好玩，我不在乎有时别人如何讨厌，我宁愿有人和我一起，也不要自己一个人，你知道行善抵恶吗，我不知道我是否还有时间去做好事去抵挡我做的坏事，想想你可以为别人做什么事，马上去做只要依照你心中星星的指引。我喜欢这碗鸡汤，它给了现在的我力量

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>马来酸曲美布汀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-11 10:10:13</时间>
<影评>
        妈妈是英语老师

很小就告诉过我White Christmas

然后小学的一次圣诞前后

我感冒在家

爸妈要去上课

妈妈给我买了麦当劳

然后把这部给她学生看的片子放给我看

看完后去客厅阳台等爸爸妈妈回来

发现下雪了  白色的雪落在苍翠的不知名树上  和深绿地砖衬映

那种感觉是真的美好
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>旷野市民</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-19 15:39:49</时间>
<影评>
        接着第一部看,还是那么搞笑、有趣。Kevin长大了一点。学会管好自己的东西、自己拿机票。虽然Kevin还是被丢在了机场,可这次他还是那么聪明,而且十分淡定、,用自己所知道的东西在纽约住了下来。我觉得最好玩的是,他还是那么喜欢用电影对白、录音骗大人们上当。这一部里我看到了Kevin更多的爱心和善良：把买糖的钱给了邓肯爷爷、和鸟阿姨聊天、用砖头摔玩具城的玻璃会加上一张道歉信、想念自己的家人（特别是妈妈）。好希望我也能想Kevin一样。这是一部让人在看小孩智斗笨贼哈哈大笑的同时感受到暖暖亲情和友情的电影,哈哈!
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
