<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>燃情岁月 Legends of the Fall</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2797313535.jpg</封面>
<导演>爱德华·兹威克</导演>
<演员>布拉德·皮特 / 安东尼·霍普金斯 / 艾丹·奎因 / 朱莉娅·奥蒙德 / 亨利·托马斯 / 卡琳娜·隆巴德 / 坦图·卡丁诺 / 高登·图托西斯 / 克里斯蒂娜·皮克勒斯 / 约翰·诺瓦克 / 肯尼斯·威尔什 / 尼格尔·本内特 / 基根·麦金托什 / 埃里克·约翰逊 / 兰德尔·斯莱文 / 大卫·卡耶 / 查尔斯·安德烈 / 肯·科齐格 / 温妮·孔 / 巴特熊 / 格雷格·福西特 / 加里·A·赫克 / 马修·罗伯特·凯利</演员>
<简介>辽阔的西部草原住着一位父亲和他的三个儿子——父亲是退了休的骑兵上校，三个儿子个性鲜明：大儿子艾尔弗莱德（艾丹•奎因 Aidan Quinn  饰）忠厚老实，二儿子特里斯坦（布拉德•皮特 Brad Pitt 饰）狂放不羁，最小的儿子塞缪尔（亨瑞•托马斯Henry Thomas饰）温文尔雅。
                                    
                                　　父子在大草原的生活随着塞缪尔未婚妻苏珊娜（朱莉娅•奥蒙德 Julia Ormond  饰）的到来而改变。苏珊娜年轻漂亮，给艾尔弗莱德带来了内心的震动。他暗恋她，然而苏珊娜心里却不由自主的迷恋上豪放粗犷的特里斯坦。出于道德的坚守，他们一直压抑着内心的感情。
                                    
                                　　直到塞缪尔壮烈牺牲在前线，事情有了变化。特里斯坦非常爱戴哥哥，无法面对已经爱上苏珊娜的现实，于是离家出走。而苏珊娜万念俱灰，答应嫁给了艾尔弗莱德，而特里斯坦在草原之外也已结婚生子。事情好像趋于了平静，但特里斯坦妻子的亡故又令事情有了波澜。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>深蓝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-13 13:29:23</时间>
<影评>
            生命是一场放逐和流浪，只是大部分人都将自己交予了俗世，用别人和社会既定的轨道牵拌自己前行，而内心的声音，早在懂得谄媚于人之前就消失殆尽，又或者，永远在耳畔孤独的回响。

    我们无法抵挡Tristan从原野上策马呼啸带来的狂野，无法阻止Alfred带着文明进程的光环在人群中脱颖，无法拦截单纯的Samuel走向他并不了解的战火并失去生命，编剧选择了Susan去承受这一切，在她的时间坐标上，上校的三个儿子相继出现陨落，但每个人都背负着她无法实现的希望，胶着一生的爱恨和等待，在时间和命运捉弄的漩涡中无法自拔。

    自由的气息是残酷的，Tristan流淌着熊的血液，追逐着自己的冲动。在Samuel的墓前痛哭的男子，长发飘扬，柔情似水，任何女人都难以逃脱那样深情地懦弱，susan也不例外。爱上狂野的自由，就意味着接受他残忍的选择，“即使我有了孩子，你还是要走吗？”Tristan几乎没有迟疑的翻身上马，尘土飞扬中抛下流涕泗流的爱人。他是爱她的，我坚信。只是，自由的天性高于一切，包括自己的生命，如此又怎么能顾全爱情的美满？年复一年的等待，只有莫名的玩意从孤岛或荒地寄来，还有铺天盖地的寂寞和深入骨髓的绝望。她没有想到过还有重逢，“永远太远了”，这是Susan的借口，因为那个以为永远到不了的等待终点居然出现了。我完全可以感受到她的后悔和惊异，命运是如此的捉弄，小伊莎贝尔的礼服、跨坐在Tristan脖子上玩耍的samuel,那原本都是她的，熬过了那些年空洞无望的等待，还要忍受将爱人和梦想拱手送人的悲哀。

    susan身上流淌着我们自己的影子，因为爱和梦选择坚持，因为理想太遥远而不得不放弃，因为我们不是坚定地追随自己内心声音生活的俗子，所以不能像小伊莎贝尔那样，从小就坚持“他是我的男人”并固执的等到了那一天。或许，时间再开一个玩笑，让我们像susan一样，总是错过最爱的人，总是和最美的梦想擦肩而过，于是相信缘分和等待，从哭着嫉妒到笑着羡慕，安慰自己平淡就是真谛。

    而那些咆哮着的声音，压抑在心底，总在深夜不断响起，所以，爱上他乡的秋日传奇，感动于自己的燃情岁月。
      </影评>
<有用数>4760</有用数>
<没用数>138</没用数>
</review>
<review>
<作者>公子羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-19 02:09:27</时间>
<影评>
        很喜欢《燃情岁月》里带着宿命而悲壮的电影配乐，还有那个金灿灿中透露出恬静的秋天颜色。那画面带着神奇的质感，带着苍凉色彩的草原辽阔，阳光似情人的眼波抚摸着崔斯汀的背影和的的作响的马蹄而过。

放浪而狂野的崔斯汀，他的眼睛是深渊也是大海。

然而，崔斯汀注定是一个命犯天煞孤星的男人。

苏珊娜爱上这样的男人注定会是一场悲剧，可是却无法逃脱。

我听着电影里消沉如冰雪初融的音乐，看着崔斯汀的痛苦与失落。看着他金色的长发飘荡在藏蓝的天空里，身影随着远山一起慢慢遁入森林的气魄。

那条水银一样缓慢流淌的大河，仿佛神秘的寓言般沉默。

他眼睁睁的看着山莫死在德军的机枪下，他旁若无人的哭喊，他诅咒着上帝，他按着古老的印地安仪式挥刀取出自己弟弟的心脏。

他的弟弟死了，他的哥哥艾弗雷德带着心灵上的创伤离开了草原，他的父亲因为中风而备受折磨，他的妈妈在他很小的时候就已经离开了这个家，理由仅仅是那里的冬天太寒冷。

战争结束后，崔斯汀没有回家，他把自己的身心交给了外面的世界，仿佛他一直都是这样的游荡。

然后突然有一天劲风袭来，他回家了，金色的长发在放中飞扬如招展的旗帜，那是一种不羁的韵律，同时也带着无限的苍茫与空旷。

当崔斯汀回到农场时，他与苏珊娜之间的爱情爆发了，失落的艾弗雷德离开农场独自进了城。农场的生活尽管又恢复了平静，但是弟弟死亡的阴影始终让崔斯汀无法面对他所深爱的苏珊娜，崔斯汀后来离家远航，他的身体才是他真正的帐篷，他走了，逃避了苏珊娜的爱，却带走了苏珊娜的心。

他去远航，在波涛骇浪中寻找着心灵上的安宁。他去流浪，那颗狂野的心，也许真的如印地安老人所寓言，直到死亡才会停止追求自由的本色。可是，在鸦片和女人中间，他变得更加茫然，漂泊的宿命有时候会让他感到失望与沮丧。他又选择回到了家乡，回到了森林与河流，马群与远山的怀抱。

崔斯汀与伊莎贝结婚了。

那个从小就暗恋他的印地安女孩，笑起来会露出白白的牙齿。

他们有了自己的孩子，他们快乐的生活着，草原总是能赋予人们最简单的幸福。

而崔斯汀忘了，他曾赶着奔腾的马群从天边走来，他曾经走进过一个女人的生命，留给她的却是无尽的饿空虚与等待。

在多年以后，她成了他哥哥的妻子，隔着铁栅栏，她轻轻地、忧伤地：永远真的是太远了。

她的爱情是低到尘埃里的花朵，低低的绽放。

激情与回忆，痛苦与缠绵似乎是燃烧着她生命的火把，她也知道他不会属于她，他留给她的注定只能是眼泪和伤痕，可是她却已经爱得无法自拔。

后来，伊莎贝被愚蠢的警察乱枪扫中，已经归于平静的崔斯汀内心再次燃起了火焰，在父亲和哥哥的帮助下，他报了仇。

而仍然爱着崔斯汀的苏珊娜无法面对自己的感情，她选择了永远的逃避。

崔斯汀的哥哥把苏珊娜的遗体带回了草原，一家人又团结在了一起。

历尽沧桑的崔斯汀把父亲和孩子交给了大哥，他选择独自离开，从此浪迹天涯，直到生命的终结。

草原上的那条无声的大河冲刷着岁月的痕迹，它缓慢的流淌着，似乎一个述说故事的老人，可是没有人能看见水面下激流暗涌。有像有些人能清楚地听见来自心灵的声音，他们依着那声音作息，这种人最后不是疯了，就是成了传说。

崔斯汀注定了是一个不肯安歇的灵魂，爱上这样的男人是不幸的，可这并不是他的错，因为是他血液里滚动的潮汐让他流浪，这种流浪注定要贯穿他的出生到死亡。崔斯汀在落叶时节诞生，那是一个可怕的冬天，他母亲生他时差点死掉，印地安老人把他包在熊皮内，整晚地抱着，等他长大了，他教他猎杀的乐趣，据说，当猎人从猎物的身体中取出心脏，握在手中，它们的灵魂就能得到释放……在童年的时候，他就以猎杀灰熊的方式来挑战勇气，那场与狗熊的搏杀中，他的血与熊的血溶在一起，从此，一种伟大征服欲左右着他的一切。到了最后，他也以同样的方式选择了结束。据说，在美洲印第安人传说中，熊是英雄灵魂的拯救者。他因此也注定命犯天煞孤星，无伴终老，孤独一生。这是英雄的寂寞，从此浪迹天涯。纵使能够排山倒海，亦无法再见自己的爱人。

影片最后，讲述着故事的印第安老人在篝火面前为崔斯汀的一生做了总结：“疼爱他的人均英年早逝，他是石头，他和他们对冲，不管他多希望去保护他们。他死于1963年9月，秋天，月圆之时，他最后路面的地方是在北方，那儿仍有许多待捕猎的动物。他的墓并没有记号，但没有关系，反正他常活在边缘之地，在今生和来世之间。”这是一个男人带着他那颗永不竭止的心，在宿命的洪流里翻滚的故事。凡他所爱的人必都离他而去，凡所爱他的人必都受尽伤害，这样的故事注定让人心碎。
      </影评>
<有用数>1083</有用数>
<没用数>103</没用数>
</review>
<review>
<作者>土土猪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-01 23:10:39</时间>
<影评>
          父母双亡，不是susan的劫数，未婚夫samuel战死沙场，不是susan的劫数，爱上tristan，才是susan的劫数，一个让她终其一生无法承担的劫数。

也许他们眼神的第一次交汇，就注定了一场逃不开的爱恋。Susan面对那个金发飘逸，柔情似水的男子，她的生活开始偷偷变了样子。她逃不脱他从原野上策马而来的狂野，逃不脱他在samule墓前痛哭的软弱，逃不脱他转身而来深情的吻，逃不脱他的一切。Susan在tristan的世界里，沦陷了。

  “有些人能清楚听见自己心灵的声音，并按这个声音生活，这样的人，不是疯了，就是成了传说。”

  Tristan听见自己的声音了，按自己的声音生活，susan对他的爱没能覆盖去他心灵的声音，所以她承受了他带给她的一切，短暂的安宁和幸福，长久的等待和痛苦。“即使我有了孩子，你还是要走吗？”Tristan只是看她一眼，便翻身上马。她并未做错什么，她一如既往爱他守护他，他在一天从床上起来后选择决绝离开，留下涕泪泗流的她，一等就是几年。

  她随Alfred走，因为她累了。一个女人，非草木。永远太远，可是她对他的爱却始终未减弱。除了离开，要多强硬的心才可以继续等下去。

  花园里她白衣长发，淡定安宁。她看到他了，那个让她的心残缺掉的男人，瞬间泪水盈眶。她摘下手中的镯子，对他说：“拿去，我不要。”是在多少个日夜，她在心里想象着他们再次会面的情景，告诉自己要用怎样的姿态，才能够表达清楚她对他那爱恨难清的情感呢？她说：“拿去，我不要。”这句话该是在心里练习了无数遍吧，她等着等着这场会面，和那个一直一直戴在她手腕上的镯子。

  她以为自己释怀了，微笑着拥抱Alfred，告诉他tristan向他问好。然后猝不及防的，听见了tristan和小伊莎贝尔订婚的消息。她的表情僵在那了，却不得不用最生硬的笑容回应。她快速走到梳妆台前，背对Alfred，开始一遍一遍，一遍一遍地梳理她的长发。机械的动作，简答的应答，试图掩饰她内心汹涌的悲伤，只是她欲哭不得的难过，让我的心好痛。

  她爱他，等他，以为永远太远，离开他。可是他回来了，在她的心千疮百孔的时候，他把她一直渴望的爱和安宁给予另一个女人。她处着一个进退两难的境地，脆弱得每一次见到tristan一家幸福的时候都无法抑制眼里的泪水。她的伤心从眼睛里，从脸上，从声音里弥漫出来。tristan感受到了么，为什么他从来都没有告诉她究竟要怎么去爱他才可以让她好过一点？

  隔着监狱的铁栅栏，susan和tristan再度拥抱哭泣。第一次，在samuel的墓前，他们拥抱哭泣。她陪他一起痛，他却离开她了。这一次，她把自己心里的声音说给他听，她用为了能与他一起而希望samule和小伊莎贝尔死的决绝去爱他，却听到他说：“回去吧。”

  她回去了，减了长发，一声沉闷的枪响，她解脱。

  这样的爱太沉重了，一直在空洞无望的等待中煎熬，比永远更远。

  死，让等待有了限期。等待的永远总算可以停止了。
      </影评>
<有用数>873</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡安焉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-20 11:57:38</时间>
<影评>

北美人崇敬熊，大概是源自印第安人的传统，因为熊是北美大陆上最强壮的动物，对熊的崇拜也是对力量和野性的崇拜。我们今天的社会崇拜金钱，我们视富人为成功者。但在印第安部族里，衡量一个人是否出色是依据其身上的“熊性”，说一个人有熊的精神是一种很高的褒扬。而《Legends of the Fall》里的Tristan便是一个心里潜伏着一头熊的人。

影片里的老上校有三个儿子，大儿子Alfred性格稳重、克制，他爱国，有正义感，热衷公共事业，是代表现代文明的典范角色。但他是老上校最不喜欢的一个儿子。十九世纪末到二十世纪初的人类文明程度确实很让人失望（今天的也一样），加上老上校参与过内战——美国内战的意义虽然是积极的，但过程却无比血腥和丑陋——作为普通军人的老上校只能接触到战争的过程，却未必能接触到战争的意义。他从最初的满腔热血到最后的卸甲归田、离群索居，谁知道其间经历了多少痛苦、愤怒和反思。但明显的是战争使他不再信任现代文明，尤其是不信任政治，而宁愿和印第安酋长“一刀”一起生活。Alfred因为要参加一战而与父亲产生裂痕，到Samuel战死后父子已形同陌路。得不到父爱的Alfred搬到市镇走上了从政的道路，这再次激怒了老上校，他憎恨政客，憎恨现代商业和各种利益组织。他们之间的冲突折射了两种文明的价值冲突：一种是白人的现代文明，工商发达，既贪婪无度又野蛮自大，野心勃勃地要征服地球；另一种是原始部族的道德观，坚信只有古老的生活方式以及小国寡民的社会状态才能保持人类的美德。后者是一种理想主义，是我们的理智向往但在现实社会中不能实现的状态。直到故事最后，Alfred终于把亲情置于他对丑陋不堪的现代文明的信仰之上并因而重新获得了父爱。

我们都知道这个世界在二十世纪初的时候是怎样的，我们知道美国参与一战是出于对自身利益的考量，但我们也可以想象，当美国政府号召年青人参军的时候，必然是以正义、道德责任感等为主要诉求。但尽管如此，当时的美国如果和老狐狸一般的欧洲各国相比，还只是像个涉世未深的小青年而已。美国政界当然不乏老狡巨滑的政客，但北美不像当时多难的欧洲，没有一大群彼此利益冲突的国家在互相倾轧。美国面积那么大，资源那么丰富，而且各州自治，他们的联邦政府自然不太像欧洲各国的政府，是由一群利益高度一致的上层集团成员所把持。

再说老上校的小儿子Samuel，他天真单纯而又敏感害羞，像个孩子，也得到两个哥哥和父亲的疼爱。老上校许他到哈佛念书，似乎他憎恶的只是现代政治，而不是西方文明的文化传统。可是，恰恰是大学生活培养出的人生观使Samuel觉得自己有义务到欧洲为人类的正义事业而战。这是一个血气方刚的年青人很难识破的谎言，因为年青人把世界想得太好而又所知甚少。老上校为此无比恼怒可又无可奈何。他虽未必清楚一战背后的来龙去脉，但凭着阅历赋予他的透彻洞察力，他清楚这场战争的本质是非正义的。更为关键的是，这是一场和美洲大陆无关的战争。善良的年青人因为无知和热诚，同时也为确立自己不踏实的存在感，而投身一场自以为崇高和正义的事业，最后被人利用和葬送生命，这种事情老上校肯定见识过太多了。我们从亲身参与过一战的海明威笔下的尼克身上读到了这场战争如何重塑了一名美国赤子：满身伤痕、精神幻灭。然而Samuel的决定却得到了Alfred的支持，Alfred和Samuel一样，也把这场利益之争视为文明对抗野蛮、正义对抗邪恶的伟大战争。

对于发生在大洋彼岸的战争，二儿子Tristan表示出毫无兴趣，但当弟弟Samuel的参军赴战已成定局后，为了保护Samuel，他决定和兄弟一同上路。在布拉德·皮特主演的另一部电影《Troy》里，他的角色阿喀琉斯因为挚友帕特洛克罗斯战死而暴怒，继而杀死了敌军主将赫克托尔并扭转了战局。那也是一场今天看来颇为荒谬的战争，阿喀琉斯跟随的希腊联军因为特洛伊王子诱拐了斯巴达王的妻子而讨伐对方，但在战争中阿喀琉斯却因为被自己的主帅阿伽门农夺去了奴妾而拒绝作战——就像一个钓鱼的人发现必须用另一条分量相当的鱼做鱼饵一样荒诞——直到仰慕着并追随自己的好友帕特洛克罗斯间接因己而战死后（他穿上了阿喀琉斯的盔甲），他才暴跳如雷地冲到敌阵大开杀戒，并屠杀了十二个特洛伊青年给自己好友陪葬。当然，我们不应用今天的道德观去评价荷马笔下的古希腊英雄。不过话说回来Tristan确实要比阿喀琉斯更亲切和富有人性——尽管在女性眼中他可能仍然是一个自私的恶棍：他既迷人又无情，使女人倾倒却又无法被掌握。他是率性之子，永远只忠于自己的内心；他的爱和恨、他眼中的是与非，从不受外界的影响而只依个人的判断，他倾听他心里的那头熊的呼唤。换言之他是一个完美化的个人主义者。他无比疼爱弟弟Samuel，但和Alfred相反，他又丝毫不抑制对Samuel的未婚妻Susan的情欲。他不懂欺骗自己，所以无法克服这样一种矛盾：如果自己是爱弟弟的，就应该尊重弟弟的未婚妻，一个人不可以既爱着自己的弟弟同时又夺走他的妻子——哪怕弟弟的妻子更爱自己——最起码世俗的伦理道德是这样要求我们的。Tristan其实本性善良，他从不借助外来的道德规范约束自己。他不是一个野蛮、暴力的人，但他也不介意以野蛮对抗野蛮、以暴力还击暴力。他和Susan相爱但没能在一起，她无疑期盼着他，他本来也有机会，但或许Samuel的死仍使他耿耿于怀，他铁石心肠地告别了Susan再次扬帆出海、游历世界。有人说男性通过征服世界来征服女性，可有时女性却无力从世界手中夺回男性。崔健在《花房姑娘》里唱出这种矛盾：是成为一个平庸的丈夫，还是成就一个真正的男人、一个自我？Tristan这时候毫不犹豫地选择了后者。但很多年后他又和印第安女孩伊莎贝尔结了婚，其时婚姻对他已不成为束缚，因为“他心里的熊沉睡了。”Susan是如此优雅和善良，以至于人们很难不把她的悲凉命运和结局怪罪到Tristan头上。但在我看来Tristan对susan的爱是纯洁的，它只关乎个人感受——尽管Susan的期盼可能不仅止于此——而婚姻是社会的结果，不是个人的结果。Tristan的魅力在于他的性情的纯粹和极致，他内心的强大有力地回应着尼采“上帝已死”的宣示——他诠释了人格的健康、强壮和美——他超越了宗教的和世俗的道德。

但Tristan并非无神论者，Samuel死时他曾愤怒地诅咒上帝，可是很多年后，当他身边的人陆续遭到不幸时，他懊恼地怪责自己曾对神不敬。当Samuel死于德军的枪弹下后，他像阿喀琉斯一样被激怒了，他在夜色掩护下单枪匹马偷袭敌军，杀了十一或十二个德军士兵，并且依照印第安部族的传统割下了敌人的头皮带回军营。他还亲手挖出了刚断气的弟弟的心脏，他手握最爱的人滴着血的心朝上帝怒吼的这幅景像正是他毕生宿命的形象化表达。因为他的存在形式太过强烈，他注定要吞噬身边的人。他的处世方式招致的不幸只有他自己能承受，所以他一直活到了所有他爱的和爱他的人都离开人世后，才死在熊爪下。就如影片名称所言，他的一生就是传奇，当他死的时候，他没什么值得遗憾的。

很明显我迷恋英雄，我迷恋Tristan身上那些我不具备的美德。他像阳光一样勾勒出我的阴影。我热爱这部电影，在我人生中众多的难受时刻我噙着泪一遍遍地重温它。Tristan从不欺骗自己，他身上不存在为坚持自我而进行的抗争，因为他根本无法为适应外界而削裁自我——哪怕只需些微的调整便能使自己得到快乐或避免痛苦。他会这样活是因为他只能这样活。这部影片使我意识到并坚信这平庸丑陋的生活有被超越的可能；它使我相信我们的存在有更崇高的形式；它给我安慰，同时也给我力量。

我们在现实中都不喜欢自私自大、自我中心的人，这使人联想到被宠坏的孩子；同时我们都谴责为达个人目的不择手段，“宁我负天下人，不可天下人负我”的暴君、枭雄。但Tristan不是这两类人，我们不能光着眼于他的自我的形式而忽视其内容。我们都渴望实现自我，庸浅之辈通过占有金钱和权力等来获取世俗的肯定，但我们更敬重那些通过追求个人志趣、才能、自由和荣誉等的人。大多数平凡之众，明明有很多想法却不敢去实现，他们顾虑重重，或受个人智识胸怀所限，只知道随众生活在秩序的社会群体性里获得一份安宁。很难分辨他们是否真的活过，因为他们活得蝇营狗苟，他们身上的共性如此之多，而个性又如此之少。无论他们在别人眼中是个好好先生或奸佞小人，在尼采看来都是孱弱和卑微的。而Tristan绝不孱弱，虽然他不是半神的阿喀琉斯，既无神力也非刀枪不入，但弟弟在他手中死去后，他拿敌人的头皮来祭祀；妻子在他手中死去后，他要仇家血债血偿。他的天才在于他天生不受束缚，他无所顾忌并且随时愿意为自己认为值得的事付出一切代价。自私的人在他身上看到自私，高尚的人在他身上看到高尚，他超越了评价他的人，因为评价者的人格和他的相比过于卑微和丑陋，于是只能徒然地用道德去削弱他——以奴隶的道德去否定一个精神自由的人。实际上，“大自我”便已等同于“大无我”，事物到达了极致时界限便不再存在。每个英雄都是如此：他们把自己托付给更崇高的存在，因而是无我的；可又与更高的存在合为一体而呈现出更庞大的自我的形状。


</影评>
<有用数>436</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小神仙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-12 20:36:01</时间>
<影评>
        在Isabel被乱枪无意射中的那一刻，我真的震惊了，和Tristan一起。


看到豆瓣上很多人认为Susannah是Trista的挚爱，但我不这样认为。如果说Susannah来到Trista的生活中后找到了自己本性，那么Isabel则是天生就这么倔强，这般狂野，这般自由。他浑身散发出来的野性气质吸引着Trista。 当她13岁的时候，她就知道她将会成为Trista的女人，因为他知道，他们身上都流着印第安人的血脉。虽然那个时候人们只觉得这是孩子话，笑笑便了之。


以前Trista只把她当做小妹妹，小Isabel，但是她在他不注意的时候满满的成熟了，像个鲜嫩的水蜜桃。Trista把那枚戒指交给Isabel的时候，在我看来那就是他们之间的承诺。只有小Isable才配得起狂放不羁的Trista,只有在Isabel身边Trista才能找到内心的平静。无论什么时候Isabel都是仰着头，不依赖任何人。包括Trista离家出走的时候，她也没有在Trista面前流一滴眼泪，只是在Trista策马扬鞭的时候，默默地在后面飞奔，流泪……


多么好的婚礼，Isable穿着洁白的礼服，和她的男人结婚，即使是这个时候，她也是仰着头。独立，是她的气质！Trista本就不适合像Susannah那样的女人，她的感情太丰富，不够单纯！这也是为什么Trista和Isabel闪电组建家庭的原因，因为单纯的Isable让他的内心获得了平静和自由！这是另一种自由，这是感情上的自由！


我看到Isabel走到Susanah的面前问候，这不是炫耀，这是自信，就像13岁的时候一样没有改变！接下来的事情本来应该更幸福，更美满…… 我想就此停住，记住最美好的时光吧
      </影评>
<有用数>375</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>公白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-11 18:54:00</时间>
<影评>

 
        苏珊娜，一下火车，电影给了老大眼神特写，艾尔弗莱德一见钟情，之后半途遇见老二特里斯坦，苏珊娜远远的看着特里斯坦骑马走来，内心已经触动，特里斯坦看见苏珊娜，一时间看呆了。
        塞缪尔从出场就在谈论战争，于是其走向战场不可避免，但塞缪尔性子柔弱，没有自信，（打网球时征求二哥的意见可以看出），其从小总是被哥哥们照顾，相比于保家爱国，其上战场更多是为了证明自己，（两个细节，一是出发前对父亲说要带着荣耀归来，二是战争中写信说总是被哥哥们保护没有立功机会，暗示他后边会寻找机会立功），艾尔弗莱德因为正义感参加战争，特里斯坦则是承诺了苏珊娜去保护塞缪尔而去了战场。
        战场上，特里斯坦总是离开自己队伍去塞缪尔身边保护他，在塞缪尔冲锋受伤后压住他不允许他继续冲锋。塞缪尔的工作是翻译，可是如前文所讲，他天真，又立功心切，趁哥哥们不注意，自告奋勇去前线侦查，特里斯坦努力营救，终究晚了一步，塞缪尔被毒气伤了眼睛，跌跌撞撞被铁荆棘缠绕，他听到了特里斯坦的声音，激动地等待被救，却等来了扫射，特里斯坦紧紧抱住死去的塞缪尔，之后按照印第安的仪式，为了释放塞缪尔的灵魂，剖出了他的心脏，这一刻他诅咒上帝，显示出内心极度的矛盾与痛苦，这一刻也成为他永远的梦靥（三次崩溃，一是马上的报复，二是救牛犊场景，三是流浪中土著取出心脏特写，之后被人压住场景）。特里斯坦心如死灰，麻木的进行复仇。战争结束了，特里斯坦还不能释怀，手足死去是一方面，更多的，是自己没能完成承诺，回去不知如何面对苏珊娜，他没有立即回去，在大海上继续麻痹了一段时间。
        特里斯坦心情沉重的回家了，在塞缪尔墓前悲痛哭泣，苏珊娜抱住了他，之后俩人迅速走到一起。老大艾尔弗莱德与特里斯坦吵架，暗指特里斯坦杀死了塞缪尔，特里斯坦被触及底线，称只原谅这一次，而这被人冤枉的感觉一直始终压在特里斯坦心头。在砍柴时，他问父亲，他没能救塞缪尔，是否就是罪，父亲否认，但特里斯坦不能放下。之后救牛犊，同样的铁荆棘，同样被缠绕，他撕扯铁荆棘，却解不开，为了减轻牛犊痛苦，只能将铁荆棘缠在牛犊脖子上将牛犊拉伤拉死，再补上一枪，这一幕被苏珊娜看到，随后的湖边洗澡，特里斯坦目光呆滞，神情恍惚，显然又想起了塞缪尔死时悲痛的一幕，特里斯坦天生高傲要强，这种无可奈何被现实打败，想救人却不能的情绪令他痛苦。身后苏珊娜说仍然爱他，暗指她认为是特里斯坦像杀牛犊一样，在塞缪尔危难时没有拯救而是杀死了他，但她仍然爱他，（此处奠定了苏珊娜对特里斯坦的爱是建立于罪恶之上的）。特里斯坦内心纠结狂暴，始终压不下这种痛苦，（三次，在草原纵马那次，以及酒馆喝酒一次，床上敏感对苏珊娜拔刀一次），终于，他只能选择离开。特里斯坦为什么不解释？首先，这种事情建立于深层次的信任，言语的解释没有用的，而且，特里斯坦内心高傲，性格决定他不会向人解释。
        在外流浪几年，他始终消沉，用捕猎麻痹心灵，释放痛苦。他觉得自己废了，写信让苏珊娜当自己死了。同时艾尔弗莱德不顾父亲反对，去当国会议员，把特里斯坦的信给父亲时，说特里斯坦已经抛弃了苏珊娜和父亲，之后，父亲一时间失去了艾尔弗莱德，又失去了最爱的特里斯坦，一夜白头。（此处父亲为什么骂了苏珊娜一句？是因为觉得是苏珊娜带来了整个家庭的破裂么？）（此处还有个细节，艾尔弗莱德又提起特里斯坦杀死塞缪尔的事，父亲很生气，但没有以特里斯坦的品德辩护，而是说塞缪尔上战场就要死，把塞缪尔的死归结于战争，归结于政府，此时说明父亲正式与政府一方决裂，也与艾尔弗莱德决裂，还说明，父亲内心也认为是特里斯坦杀死了塞缪尔，此时辩护，更多的是对特里斯坦开罪）。
        特里斯坦阳光的归来，显然他已经释怀，克服了内心的障碍，但一切已物是人非。他去艾尔弗莱德宅子里见到了苏珊娜，苏珊娜归还首饰，他要她留下，通过这番试探，他们知道，彼此之间仍然很爱，但终究没有捅破窗户纸（真爱受到了世俗礼法的约束）。特里斯坦与伊丽莎白结婚、生子，内心平静。为了与政府作对，他们做起了贩酒生意。
        在庆典上的会面，双方望见，四个人都很意外，短暂的沉默后，特里斯坦一脸笑容向艾尔弗莱德打招呼（说明特里斯坦已经放下了），伊丽莎白则向苏珊娜示好（伊丽莎白很宽容，伟大！）。苏珊娜与小塞缪尔对话，在谈到塞缪尔的死时，艾尔弗莱德看了特里斯坦一眼，（不言自明）。回家的路上，警察误伤伊丽莎白，特里斯坦怒打开枪者，之后艾尔弗莱德讲特里斯坦要受到关押30天的惩罚，而开枪者仅仅是警告，始作俑者柯氏兄弟没有惩罚，特里斯坦说要考虑一下，其实已经决定了一定会去报复。（为什么伊丽莎白会死去？其实这种命运不可避免，特里斯坦天生好斗，从小到大总是在挑战，挑战熊、驯服马，现在是挑战政府，即使现在不出事，以后日子很长，总会有后果产生，伊丽莎白意外死去已经是最温柔的结果。）
        苏珊娜去探监，痛哭中表露心意，同时承认了自己的邪恶思想，内心希望塞缪尔、伊丽莎白死去，特里斯坦安慰她，（紧紧抱住的那一刻，多希望两人重新在一起，但两个尸体隔在中间，两人的内心都充满痛苦，注定不会幸福），但清楚自己即将报复，不能承诺什么，让她回到艾尔弗莱德身边。出了监狱，特里斯坦谋划跟踪，杀死了开枪者和始作俑者。苏珊娜深夜眼泪横流，为自己的罪恶而痛苦，不久便开枪自杀。（为什么先割头发？情节设定更有层次、跌宕吧，对观众情绪更有冲击，观众以为剪完头发就算明志了，却还有自杀）。
        特里斯坦准备出走，临行前与父亲谈话，又说起了塞缪尔的死，语气平静豁达的多。出门被人包围，父亲开门出来，问怎么了，父亲当然明白怎么回事，其经验丰富得多，他感到儿子将被杀，出门那一刻泪水滑下，不动声色出来，一声“驾”，使马嘶鸣，吸引别人注意力，同时开枪射杀，最后一枪由艾尔弗莱德补刀，这一次，艾尔弗莱德终于与整个家庭得到和解。
        现在谈谈艾尔弗莱德的性格，艾尔弗莱德固然世故，可是对于人情，总是缺少真挚，对特里斯坦如此，对父亲也是如此（当议员的事上没有听从父亲意见），他不是坏人，可是不是真诚的人。从小时候，特里斯坦挑战熊得到荣耀，电影对艾尔弗莱德眼神特写，艾尔弗莱德是羡慕与嫉妒的，在得知苏珊娜与特里斯坦在一起时，他质问特里斯坦，你爱不爱她，还是仅仅只是为了羞辱我，说明他只以为特里斯坦在羞辱他，内心里一直把特里斯坦作为卑鄙的对手。在特里斯坦痛苦的来信说让苏珊娜另嫁，艾尔弗莱德说他一直都很狂放的。在他眼里，特里斯坦是野性的，不负责任的，轻佻的。艾尔弗莱德是世俗的，而他也代表了世俗的看法，他看不惯特里斯坦，世俗也看不惯，他与父亲的脱离统治理念破裂，同样也是世俗与其理念破裂。在苏珊娜墓前，他说特里斯坦不遵守规则，却总是得到宠爱，特里斯坦是不遵守规则，可是尊重内心，他其实单纯，忠诚，他对于所爱，是真诚的，是刻骨的。 

</影评>
<有用数>379</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>普通人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-30 14:20:38</时间>
<影评>
        总觉得这部电影是属于性情中人的。因为这是部至情至性的影片讲述的是父子间，兄弟间，情人间那种无须言语而更显深邃的情感。


握着双管猎枪，坐在门前摇椅上老去的父亲鲁德罗上校。看得出他最喜欢的是二儿子屈斯坦，因为他最像年轻时的自己，虽然狂放不羁，却拥有侠士般的剑胆琴心。而大儿子阿弗莱德刻板理智，深于城府；小儿子山缪浮躁感性，尚嫌幼稚。但他努力掩藏这种感情，他想要自己的三个儿子觉得，他对他们的爱是公平的，并没有厚此薄彼。只是这是件很难做到的事情。尤其是当山缪战死，屈斯坦陷于自责的泥潭，阿弗莱德走上从政的道路之后。愈发苍老的他，已无力刻意维系那一种平衡。而更显露出对屈斯坦的爱怜，甚至有那么点放纵。


很少见有如阿弗莱德、屈斯坦和山缪般亲密无间的兄弟。确实如此，但这只限于影片开始时的那一部分。而当一个名叫苏珊娜的少女以山缪未婚妻的名义出现后，这一切开始发生了改变。因为苏珊娜拥有那么多迷人的地方，她的善良、纯真、美丽、活泼无不同时吸引着山缪的两个哥哥。他们都爱上了她。矛盾？抉择？逃避？面对？


战争！这让他们有了一时的喘息，却未想夺去了山缪年青的生命。如果山缪活着，或许什么都不会发生，可上帝引导了他。这让阿弗莱德对屈斯坦产生怨怪，也让屈斯坦深深悔恨自己未能保护好尚未展开美好生活的弟弟。


爱情在人最脆弱时占据他们的心灵。本已深埋心中的火苗，如今又开始撩拨心弦。否定的回答让阿弗莱德在山缪墓前认真、庄重的表白变得荒诞可笑。更让他因屈斯坦与苏珊娜的两情相悦妒火中烧。


可这对恋人也没能获得爱情的甜蜜果实。山缪在他们心中尤其是在屈斯坦的心中是永远无法释怀的桎梏。所以，他逃避了，奔向原野，与那些最本性的动物为伴。而当浪子回头时，一切都已不再是从前……


至始至终，在我看这部影片时，我的心总是压抑的，从没有愉悦过。片中的所有主要角色在我看来都是悲剧性的。对于鲁德罗上校，长子与次子反目，幼子亡故。对于阿弗莱德、屈斯坦和苏珊娜，他们都失去了山缪，失去了所爱，甚至连自己也都失落了。而山缪或许是其中最幸福的，他用死换得了解脱。


太重感情总是难以决断，无法放下就会再难拾起。
      </影评>
<有用数>271</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>云淡风轻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-26 17:00:59</时间>
<影评>
        “有些人能清楚听见自己心灵的声音，并按这个声音生活，这样的人，不是疯了，就是成了传说。”


影片的开始如是说，我一直都是听着自己的心灵的声音 生活的，可是，我没疯，也没成传说。又或者，我已经疯了，只不过自己不知道，别人也没发现而已。。。


很久以前就听了燃情岁月的主题曲，很喜欢，反覆的听，百听不厌，然后今天，终于看到了电影，领略了那种放诸天地间的宽广和壮阔。在第16分钟，终于看着画面听到了我喜欢已久的音乐，那种舒缓，无以复加，狂野悲愤却又浑然天成，时而狂放不羁，时而飘忽不定，时而呐喊悲呜，时而沈吟低语。
      </影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>白夏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-15 09:59:38</时间>
<影评>
            现在说起来，94年上映的《秋日传奇》也算是一部老片了。我看得不算早，在六七年前才看了这部好友推荐的片子，那时候她喜欢布拉德·皮特，我也是，而且对于雪山下天苍苍野茫茫的牧场颇为心驰神往。因为早知情节的脉络，所以并不觉得故事有多震撼或惆怅伤感。如同一个影评所说：“是一部精彩的电影，但说不上经典。”


    倒是记住了片中的一句话。


    皮特饰演的崔斯汀要离开她去远方时，苏珊娜对他说：“I’ll wait for you, forever。”数年后两人重逢，她已成为崔斯汀哥哥阿弗莱德的妻子，含着泪对他说：Forever turned to be too long。中文更有韵味：永远实在太远了。


    电影刻画了诸多感情，而我只想讲讲苏珊娜的爱情，因为昨日重温这部电影，才真正为了这个人物而唏嘘感慨。


     崔斯汀兄弟三人，大哥阿弗莱德，三弟萨缪。苏珊娜本来是萨缪的未婚妻，随他来到草原后，被崔斯汀所吸引。一战爆发，萨缪执意参战。无力阻止他的苏珊娜伏在崔斯汀肩头哭泣，两人彼此凝望，都感觉到对方的吸引。很好莱坞的桥段吧，如果萨缪没有上战场，那么这一幕或许将发乎情而止于理，苏珊娜和他就能蒂结连理百年好合。毕竟苏珊娜和崔斯汀之间那互有好感的情愫，她的心动与思慕，都还没有成为盘根错节的心结。


    然而萨缪被铁丝网缠住，死在德国人的枪弹下，就在崔斯汀的面前。崔斯汀用印第安的方式留下了弟弟的心脏，杀入德军阵地为他复仇。退伍后他选择出海数月，然后才回到熟悉的家乡。那种无能为力的伤痛和自责，却如同心魔一样缠住他。


    崔斯汀和苏珊娜重逢，在萨缪的墓前拥抱着痛哭，而此前隐忍的感情也再没有阻碍而迸发出来。同样爱着苏珊娜的阿弗莱德无法接受这种伤心和羞辱，愤而离家。之后那一段时光，大概是苏珊娜生命中最为灿烂而快乐的日子吧。然而这种快乐如同在悬崖上走钢索，随时可能自高空中跌落。萨缪的死始终是笼罩着二人生活的阴影，不被提起，但也无法躲避。


    牧场的一头牛犊被铁丝网缠住，崔斯汀赶去救助。牛犊在挣扎中窒息死亡的一幕，一定深深地刺痛了他，心中最深处的梦魇又复活了，那种失去亲兄弟又束手无策地苦痛折磨着他，令他最终选择去遥远的地方自我放逐。有人说他是懦夫，也有人说这是“听从自己内心的声音”，但这其实是一种很自然而然的选择。崔斯汀是一个傲气而自我的人，他必然憎恨这种不能掌控命运的感觉，也因此憎恨自己的无能为力。留在家乡熟悉的环境，身边的爱人曾是弟弟的未婚妻，一切的旧事如影随形。于是他选择离开，无论是去非洲还是遥远的新几内亚，是冒险还是放荡，他只是要做从未做过的事，去从未到达过的陌生环境，用一切新鲜和刺激来帮助自己远离过去，仿佛这样就能重新获得新生。


    他只是要远离自己。


    苏珊娜，她所有的悲哀都源于，她属于崔斯汀的过去，属于他极力想要忘记想要摆脱的那一段过去。


    好久没有音讯的崔斯汀给苏珊娜写了一封信，信中说：“All we had is dead. As I am dead. Marry another.”

    我们曾有的一切都死了。

    因为我死了。

    嫁给别人吧。

    苏珊娜痛哭，并且真的不久后就嫁给了崔斯汀的哥哥，阿弗莱德。


    在我最初看这部电影的时候，心中大概还是存了少年人的心高气傲，觉得苏珊娜此举过于草率，没等到尘埃落定那一天，没当着他的面问个清楚明白，怎么就甘心放弃等待呢？

    然而现在大约是我老了一些，没有当初的锐气，也看多了生活中的已失去和求不得，不仅理解了苏珊娜的决定，更看到她这份悲剧感情后无可奈何的宿命感。


    苏珊娜父母早逝，她是经历了太多失去的人。其实即使和崔斯汀在一起时，她对自己是否能真正拥有他也充满了怀疑吧。崔斯汀从没有像阿弗莱德或者萨缪一样用言语表述过自己的感情，虽然相处时恋人之间不会怀疑对方的真心，然而在离开后却连一丝回忆和慰藉都没有。崔斯汀说或许只去数月，然而此去经年，苏珊娜在等待中定然会反复揣摩心上人的心意，揣度自己在他心中的分量，衡量自己存在于他生命中的价值。支撑她的等待的，也唯有爱而已。而她的深情表白，她说自己爱他，问如果此时自己怀孕了他会不会留下，都无法挽留崔斯汀的脚步。她的痛苦不仅来于爱人的远走，还有自己最深厚的爱在他面前微不足道、无能为力。

    这和崔斯汀失去兄弟的心情相似。

    人很怕怀疑自己，否定自己。


    那封信，那封让我想要咬文嚼字的信，里面说：As I am dead。

    有人翻译成，就当我死了。我总觉得这句中文语气不够精准，不如说“我已经死了”。崔斯汀不只是对苏珊娜说，就当我死了。在他心里，在自我放逐的那些年月里，当年的那个崔斯汀的确不在了，那个和过去有着一切纠葛的崔斯汀已经死了，留在世上一具躯壳。


    苏珊娜不再等了，不是因为她一定要去依赖谁而生活；而是她认为自己永远失去了崔斯汀，她也无法面对过去的自己，嫁给别人，其实是作别过往的一切。


    这和崔斯汀远走他乡一样，是一种逃避。只不过她选择的，是心灵的异乡。


    他在几年后重归故里，多少有些倦鸟知返的味道，而且旧日创伤随着时间的流逝终于逐渐抚平。他依然记得苏珊娜，还带了给她的礼物。说起来有些讽刺，是他写了信让苏珊娜另嫁他人，凭什么还指望若干年后仍然能在自己家中见到她呢？


    如果他就此真的放逐自己到世界尽头了，再也不出现在苏珊娜的面前，或许她想起他偶尔有些惆怅失神，但再不会有刻骨铭心的痛。然而崔斯汀不仅回来了，还很快就娶了邻家小妹小伊莎贝尔。


    有人评论说，伊莎贝尔一直在执着地等待崔斯汀，她才是最坚定的，她的带了些野性的个性才最适合崔斯汀，她才令他得到了平静安宁的生活。


    我不能认同这样的观点。

    相爱不仅需要勇气，也需要一些运气。

    小伊莎贝尔能够成为崔斯汀的妻子，很大程度源于她年轻。她没有真正等待崔斯汀，只是恰好在他返回的时候，适时地长大了。她没有介入那段让崔斯汀痛苦不已的回忆中，她不需要像苏珊娜一样安慰痛哭不已又在夜里被噩梦惊醒的崔斯汀，她的简单与美好，源于崔斯汀已经将那段苦难与挣扎的涅磐历程留给了苏珊娜。

    所以对于这二人的结合，我是替苏珊娜心怀怨怼的。

    一个少女，从十四岁到十九岁等一个男人，只能算情窦初开的坚持，充满着幻想与希望；这是一种没有多少成本的等待。

    而一个女人，从她二十几岁到三十岁的等待，拥有过的美好全部破碎，却只能看到伤心与绝望；她的等待与付出，是用自己一生的幸福做为赌注。

    小伊莎贝尔只是幸运的，遇到了已经返航的崔斯汀。再不羁的浪子，经历了风雨波折后，也会开始渴望家庭的温暖与平静。


    最折磨苏珊娜的，莫过于在集市上看到崔斯汀一家四口，他把儿子架在肩头，说他叫做萨缪。在苏珊娜和崔斯汀相爱的时候，曾经对他讲，如果生一个男孩，就用萨缪的名字来命名。

    此时她却只能含着泪，对小孩子说：“这真是一个好名字。”


    所有她曾经向往的一切，他，一个叫做萨缪的小孩，此时就真真切切出现在眼前，然而却是被别人演绎着，演绎着她最想达成的梦想，最深切的希望。

    两个人最后一次的相逢，苏珊娜流着泪说：“Sometimes I still dream, I’m the mother of your children。”--有时候我仍然梦想着，我是你孩子的母亲。


    我一直认为，这种悲哀是无法言述的刻骨之痛，

    “你是否经历过那种悲哀，远远地望着心爱的人，却不能开口呼唤他的名字。看他把怀抱和亲吻都留给其他女子，看别人拥有了本应属于你的那份幸福，他为她实现了曾经许给你的那些诺言。而你，什么都不能做，什么都改变不了。”


     所有曾经的美好与幻梦，终是过眼云烟。


    若说听过最悲伤的歌，其中应包括林忆莲唱的一首《哭》，也是90年代的粤语歌了，场景似乎是一个女子在公车上重逢当年的恋人和他的小孩子。歌中唱到：


他一切是关於你

微笑及眼睛似足你

离别你再与你相遇

其中彷佛千世纪

你可爱的孩儿不知

某天我跟你写的故事

和当中意思

好吗你

如今是爸爸的你

我衷心祝福你

我的心虽因你

哭

哭一双好恋人

差一些会一世共行

无奈又终须分

哭

哭身边的小孩

可知这一个过路人

某天差一点已变了他的母亲


    这就是苏珊娜当时的想法吧，可知这一个过路人，某天差一点已变了他的母亲。她一定无比悔恨，细数自己犯了什么错误，才会和最爱的人擦肩而过；而偏偏她真的没有做错什么，但一切已经成为无可改变的定局。


    在小伊莎贝尔被警察误杀之后，苏珊娜哭着说自己曾经诅咒过她去死。我一点都不觉得苏珊娜可恶。她是这样绝望地爱着一个人，她在他最痛苦时给他慰藉，在最相爱时被他遗弃，在以为遗忘他时又被打乱平静的生活。


    崔斯汀未必适合做丈夫，然而曾经爱上过这样一个男人的她，此后还如何去爱别人呢？


    用刻骨铭心来形容爱情，不知是强调情之深，还是爱之痛。

    对于最后饮弹自尽的苏珊娜来说，爱比死更痛。


    至于崔斯汀是否爱苏珊娜，这是毋庸置疑的。然而那种爱和苏珊娜爱他如生命一样的感情，显然是不能相提并论的。


    在08年出品、同为布拉德·皮特主演的《本杰明·巴顿奇事》开篇，出现了我熟悉的面容，扮演苏珊娜的朱丽亚·奥蒙德饰演本杰明的女儿。虽然我很希望看到他们再度出演情侣，不过这一次，她终于成了他无论如何都会疼爱并且不离弃的女人了。
      </影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>amy</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-01-16 23:16:47</时间>
<影评>
             燃情岁月，这部片子的主人公崔斯汀也许是个英雄，他身上具有一些人类的理想，自由、激情、勇敢、不世俗、痴情、干脆，可是那是他个人的事，不用以牺牲苏珊来证明，他的自由换来苏珊的煎熬，他的勇敢换来苏珊的担心，他的激情、不世俗、痴情换来苏珊的片刻快乐，他的干脆带给苏珊永远难以磨灭的伤痛。崔斯汀身上汇聚了很多人们所向往的品质，但是这些品质没有必要让一个真实的人来作载体，因为这样的人根本就是绝情的。没有必要有这样的人存在。

    整个片子，最吸引人的是那连片的山脊，朦朦的天空、广袤的草地上奔腾的野马和小木屋里的冷暖人情。但是远没有《与狼共舞》好看，因为那个男主角更有情有意，崔斯汀如果遵从自己的内心，一直遵从，那么他或许是个疯子，也或许是个传奇。可是如果他是传奇，请不要沾染红尘，只要风一般的来了又去了，就好，不要打扰云彩的闲适。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
