<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>徒手攀岩 Free Solo</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2566598269.jpg</封面>
<导演>伊丽莎白·柴·瓦沙瑞莉 / 金国威</导演>
<演员>亚历克斯·霍诺德 / 汤米·考德威尔 / 金国威 / 米奇·谢弗 / 萨妮·麦坎德斯 / 迪尔德丽·沃尼克 / 彼得·克罗夫特 / 丹·奥斯曼</演员>
<简介>亚历克斯·霍诺德从2009年就梦想着徒手攀登酋长岩，此后尝试了1000多次，而徒手攀登酋长岩是自己的 “终极目标”。为此，他准备了一年半的时间，借助绳索攀爬过近60次酋长岩。他表示，自己这样做并非为了进行预演，而是反复尝试不同的岩点，研究攻克最难的区域。纪录片拍下了约塞米蒂国家公园及酋长岩的壮丽景色及霍诺德登顶的历史时刻。除此之外，片中还回顾了他怎样处理极限目标带来的生命风险，以及他如何追求卓越完美，从而在无绳索保护的情况下保证万无一失。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>特猫柔</作者>
<标题>《徒手攀岩》：前方高能，孤胆向上 （文末有小彩蛋～）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-17 03:12:24</时间>
<影评>

他无所畏
Alex Honnold
Alex Honnold是一个85后加州大男孩，美国攀岩圈的传奇人物。一部关于他的电影《徒手攀岩》(FreeSolo)刚刚获得今年的英国电影学院奖（BAFTA）最佳纪录片，并有很大的希望在月底摘金奥斯卡。春节长假刚刚结束，一场瑞雪喜从天降。如果你碰巧需要一些新年动力，这绝对是最适合大屏幕观影的震撼杰作。
Alex在参加电影节时终于有机会和观众们一起看自己无保护徒手攀岩的过程，他的手心也不断冒冷汗。“哇，真的挺吓人的。”Alex说，“其实看人Free solo比实际去爬要难多了。”在长达两年左右的拍摄过程中，Alex从来没有浏览过任何关于自己的素材。现在的他看到观众们在电影院里吓得直捂眼睛，整个人高兴坏了！
Alex Honnold

Alex Honnold
对于我等凡人，不使用任何保护措施攀登约1000多米高的酋长峰（El Capitan）不会出现在有生之年的愿望清单上。恐怖的是2017年Alex仅仅用了3小时56分钟就完成了正常人需要3天才能搞定的传统攀岩。《徒手攀岩》全程真实记录了这一挑战人类心理与体能极限的壮举。
《徒手攀岩》海报 
大家都说Alex的眼睛里有星辰闪耀，有可能是因为他常年住在自己改造的房车里，整个人非常接地气，所以看起来有点傻憨憨的，十分真诚。2004年，他的父亲突发心脏病去世，只有19岁的Alex对人生有了不同的感悟。成绩优异的他直接从加州伯克利大学退学，“偷”走家里的卡车开始四处攀岩，把所有的时间和精力都投注到自己热爱的运动中去，从此上了道。
Alex在自己的房车里做值日

Alex在自己的房车里做引体向上
群山在召唤，我必前往之
无保护独攀（Free Solo）的界定是没有保护员、绳索和安全带的攀爬，其风险必然是致命的，属于岩石上最极限的冒险。任何微小的失误都会引起误判，导致惨剧发生。一阵风，一块下落的碎石，一只来偷吃饼干的鸟儿都有可能令攀爬者失去平衡，从几百米高处坠落身亡。就像Alex在影片中伤感的提到，大多玩儿无保护独攀的运动员都去世了，包括许多曾一起搭档的顶尖选手。他们不仅仅是登山伙伴，更是挚友……


Alex徒手攀岩时常穿“摄影师友好”的红色背心
Alex一战成名的Free Solo挑战要追溯回2009年，23岁的他在愚人节当天完成月华拱壁独攀震惊岩圈。随后他越战越勇，一路刷新全国著名岩壁线路的首次无保护独攀记录，连攀速度记录等，改写了攀岩这项运动的极限。
在影片《徒手攀岩》中Alex挑战的地点位于优胜美地（Yosemite）国家公园的酋长峰，（ElCapitan）这里从未被人无保护独攀征服过，也早在他的计划之中。每当Alex想要突破自己极限的时候，都会回到优胜美地的山谷里。“优胜美地拥有干净的花岗岩岩壁，高耸庞大、攀登难度高，为当今最好的攀岩者提供了几乎没有限制的挑战。比如，至今为止还没有人尝试过无保护独攀酋长峰上任何一条路线。”Alex几年前还在他写的攀岩经验分享书《孤身绝壁》中表白优胜美地和他的“上帝”酋长峰。很快，他自己刷新了这项历史记录。

《国家地理》杂志封面
户外极限运动的魅力像一块巨大的磁铁，它帮助人们逃离一切世俗和喧嚣。在悬崖峭壁之间，渺小的人类绷紧那丝神经纤维，不断重复着高风险的肢体运动，高度集中的注意力阻隔了所有的烦恼。如果你知道失误即死亡，便不会出错了。

“耳边有微风吹过，我感觉自己踏入空中，那是一种不可思议的感受。我百分之一百的确定，我不会脱落，正是那种确定感让我不会脱落。”对了，医学界专门“抓”他去做过科学研究。核磁共振的结果发现他脑内的杏仁核和普通人不一样，这也印证了Alex对恐惧的理解和控制力确实异于常人。
群山的召唤让这个有胆有谋的少年一次次战胜恐惧，踏上征途。


高能导演组：职业冒险家+美女学霸
《徒手攀岩》由亚裔美籍导演金国威（Jimmy Chin）和他的拍档伊丽莎白·柴·瓦沙瑞莉 （Elizabeth Chai Vasarhelyi）联合执导，历时两年多完成全部拍摄，真实记录Alex从训练到登顶酋长峰的全部过程。这是继《攀登梅鲁峰》（Meru）之后两位导演第二次紧密合作，同样聚焦极限山地运动。《攀登梅鲁峰》讲述了Jimmy金国威与他的两位同伴征服喜马拉雅梅鲁峰的过程。影片摘走圣丹斯电影节观众选择奖，却没能获得奥斯卡的亲睐。
《攀登梅鲁峰》海报
Jimmy金国威曾被《时代》杂志评为全球黄金单身汉之一，他是一位知名冒险家、登山家，同时还作为专业摄影师为《国家地理》杂志、大型运动品牌拍摄图片和广告，是一位冉冉升起的电影人。

  Jimmy Chin 金国威和他的同伴在冲顶喜马拉雅梅鲁中央峰的征途上  
2011年，他在一次聚会中与Chai相识，顿时被这位来自纽约上东区的睿智女性吸引。当时他正在为自己与另外两位同伴冲顶梅鲁峰失败的经历而苦恼。Jimmy金国威把自己拍摄的喜马拉雅高海拔登山素材发给Chai希望得到一些专业的建议，没想到三个月后才收到回复。漫长的等待让他以为Chai既不对自己感兴趣，也不喜欢他拍的素材。
《徒手攀岩》联合导演   Elizabeth Chai Vasarhelyi   
Chai在访谈中完全否定了Jimmy以上两种猜想,当时她只是带着头盔，穿着防弹背心在枪林弹雨的科索沃拍摄自己的纪录片。等她回到纽约浏览过所有素材之后，兴奋的告诉Jimmy她看到了一部纪录长片电影的可能性。
后来两位导演的合作不可遏制的发展为一个浪漫的爱情故事，他们开始约会了。意外的关系变化令Chai对两个人继续专业合作感到迟疑，最后却无法控制自己,闭着眼睛跳上了这艘船，因为故事实在是太精彩了！
两位导演在《徒手攀岩》工作现场  
这位毕业于普林斯顿比较文学专业的美女混血导演的毕业作品曾获得Tribeca电影节最佳纪录短片，那时的她只有24岁。在短暂跟随大师Mike拍摄了电影《Closer》之后，她重新开始了自己的纪录片拍摄并稳定的产出优秀的作品。
《Sunset》杂志封面
Jimmy非常直白的表态如果没有Chai的专业支持，他无法完成这些作品。两位导演分工明确，Jimmy负责组织专业的拍摄团队，自己也扛起机器在一线跟随Alex攀爬同时进行拍摄。而Chai始终保持着一定程度的克制来确保影片的准确性，在后方组织采访和梳理影片线索。
导演 Jimmy Chin 是一位职业运动员、登山家、冒险家 

 Jimmy Chin 还为《国家地理》杂志拍摄图片  
《徒手攀岩》两年多的制作过程中，拍摄和剪辑始终并行。 Jimmy甚至发现了Chai和Alex两个人身上某种神奇的相似之处。“她电影的剪辑谨慎且细腻。在尝试所有一切之前绝不会回头。这显然就是登山者的特定思维模式——她不会放弃。”
导演Chai和她的摄制团队在Alex的房车里拍摄
当Alex开始严肃考虑关于酋长峰的无保护独攀冒险时，他已经成为户外题材影片市场上的焦点，出现在越来越多的影片、广告、社会活动之中。只要画面里有Alex在爬山，必定能立刻锁住观众的眼球，令人无法再移动半步。最终Alex还是选择了与自己相识多年的Jimmy带领的国家地理团队，因为他相信Jimmy和Chai在意这个故事，而且能够以一种不妥协其安全的方式记录此次尝试。

 高空拍摄需要非常严密复杂的准备 
记者Lisa Chase的一篇报道补充解释了Alex这次至关重要的选择，他在大多数电影中，只是在为品牌做事。“你来到岩壁，进行拍摄，反复攀登17次。”但是Chai不一样，Alex第一次与时刻关注真实的人一起工作，这令他感到安心。
更加分的是两位导演的职业背景互为补充，非常清楚另一个人所能做到的事情。Jimmy认为这使得“碰撞的世界行之有效的运行。”两个人于2013年结婚，他们的第二个孩子在拍摄《徒手攀岩》时出生了。

 冒险家当爹也是一把好手 
Jimmy回忆起自己有一天在外拍摄时接到正在剪辑室里拼接素材的Chai的电话，“我刚刚把《徒手攀岩》变成了一个爱情故事。”“太好了！”Jimmy愉快的回复道。当你选择与某人组团打怪时，信任是尤为重要的筹码。
导演Chai在Alex的房车进行采访 
高难度拍摄：都是套路
拍摄一部关于极限运动的纪录片本身就是一项极限运动。摄制组需要大量的素材支撑故事的发展与人物塑造。Jimmy作为一位具有20年户外经验的探险运动员和职业摄影师，他希望影片保留一种经典的电影风格，这需要大量技术和实操拍摄的突破。
首先，由于拍摄题材的特殊性，所有的摄影师必须是有丰富经验的专业攀岩者。也许一个攀岩者可以被训练成一位摄影师，但是拍摄可没有时间等候一个摄影师从零开始学登山。
此外，当摄影师被吊在几百米的高空，他们每个人必须成为一个独立的拍摄单位，做自己的摄影助理，完成精准对焦工作的同时还要确保镜头的平稳运动。要知道，摄制组选择的Cannon C-300相机加上17-120mm变焦镜头可是一套大家伙，导演开玩笑说没想到拍完全片只砸烂了两台相机。
 拍摄团队的装备   图片来源： Free Solo Instagram 
整个摄影组需要不断的反复跟随Alex训练来寻找最佳拍摄角度，保证“隐形”拍摄，把对Alex的外部影响降到最低。虽然Alex的无保护攀岩行为让所有的人手心冒汗，但是登顶酋长峰的想法已经萌生出8年之久。长达两年的有保护攀岩练习使他可以默背下在岩壁上的所有动作的细节。对于拍摄团队也是如此，好像大家排练了一出规范的舞蹈表演，只不过这次舞台在纯天然的悬崖峭壁上。
  拍摄团队 图片来源： Free Solo Instagram 
每个摄影师都清楚的知道他们要抓到的镜头是什么，在什么方位需要如何拍摄，何时移动，何时推进，练到最后都是程式化的。Chai特地提到一个有趣的细节，每次路过某个洞的时候，某只鸟总在那里；把手伸进某处岩石的裂缝，已经有三只熟悉的蝙蝠在等候了。


 拍摄团队 Cheyne Lempe  图片来源： Free Solo Instagram  

 拍摄团队 Clair Popkin  图片来源： Free Solo Instagram 
Alex冲顶挑战当天，5位摄影师潜伏在岩壁上时刻准备着进行拍摄，一支三个人的跟拍小组留守地面。另外还有一架直升飞机负责岩壁的全景拍摄和Alex攀爬过程的航拍，一共9台相机同时纪录主人公的疯狂冒险。讽刺的是，挑战当天在地面拍摄的摄影师其实是训练演习时在岩壁上跟拍Alex最频繁的人，但他不幸两周前陪女朋友滑冰把腿给摔坏了，只能待在大本营。嗯，看来有时候平淡无常的生活也是危机四伏啊……
  拍摄团队 Mikey Schaefer  图片来源： Free Solo Instagram  
这种“消失“的拍摄方式为Alex提供了他最需要的自由和自在。“他希望被拍摄，但是他不希望感受到被拍摄。“由于拍摄团队都是与Alex相熟且亲近的朋友，没有人能够忍受有可能会拍摄到Alex掉落山壁遇难的情景。每一个人在拍摄时都承担了频临极限的心理压力，却要表现的云淡风轻，生怕影响到Alex的发挥。
拍摄团队 - 图片来源： Free Solo Instagram 

导演Jimmy Chin
孤胆向上：准备奇迹的发生
Alex自己一个人在大森林里训练的时候，经常坐在房车里思考，一想就是一整夜。他没有别的其他工作，无需像都市人一样朝九晚五奔波生计。但是攀岩是一份二十四小时的全天候工作，他发呆思考的内容就是攀爬的方式和路线。这就是他所谓的准备的一部分。“对我来说，无保护独攀大岩壁最主要的就是做准备。实际上，在攀爬前的日子里，我已经完成了攀爬必须要做的功课。当我一旦开始攀爬，所要做的仅仅是执行。”

生活中的Alex就像一个大金毛，总是需要找事情做。他和同伴去攀岩的时候如果遇到糟糕的天气不得不待在帐篷里，他会变得异常烦躁，不停的提起在优胜美地国家公园的好日子。这时Alex的同伴扔来一本关于地球地理的书，告诉他今天的任务是在睡袋里看书。于是，Alex变得乖巧，把900页文字在一天内通读透彻。一个多么无趣，又多么有趣的人！


攀岩事业的成功使得Alex实现了一定程度的财务自由，他只要接拍两天的商业广告，便能挣到贫苦地区人们一辈子的薪水。Alex在南非乍得和队友一起探险时，看到当地的落后与贫穷，下定决心用自己攀岩所得创办基金会，多做一些公益事业，而他自己始终过着极简的生活，每个月的花销不会超过1000美金。是这项极限运动把Alex这个害羞的大男孩带出了自己闭塞的圈子行走四方，最终跳出狭隘的小我，变得更加谦逊平和。要知道，最开始他选择无保护独攀，也是因为不好意思和别人说话啊！

或许对与极限运动挑战者的家人来说，攀岩是自私的，因为他们把自己的生命安危放在肚皮之外，忽略个体需要肩负的社会与家庭责任。可是如果我们真的带着某项天职来到这个世界，又怎能放弃所爱浑浑噩噩走过一生呢？况且，像Alex这种没有参考价值的特例小孩，95%的时间都是带着保护绳在不断的准备练习的。“我其实只会冒一次险，就是真正裸攀的那一次。”
攀岩传奇人物Tom Caldwell陪伴Alex训练 

Alex的女朋友在他的疯狂挑战前为他剪头发
《徒手攀岩》承载着丰富的登山哲学与美学，当观众们看到某个人有如此疯狂的理想并付出行动去实现时，收获了极大的精神满足。Alex因为有了铁杆摄制组的陪伴，在征途上不再孤单。导演挺着大肚子完成长达8个小时的采访，当她听到观众亲口告诉自己Alex故事激励他们走出一个又一个人生困境，无尽的满足和成就感冲淡所有拍摄的苦难。

当电影院里片尾的字幕伴随音乐冉冉升起，久久不能平静的观众们呆坐在原地，纳闷刚刚看完的到底是纪录片，还是恐怖片？直到影院的工作人员们拿着扫把走进来，满地划拉爆米花含蓄的清场，大家才不情不愿的站起身，重返现实世界。
终于，轮到我们自己拨开迷雾，冲出困境，踏上一段不可思议的旅程。不积跬步，无以至千里。
Alex经过多年专业训练，请大家切勿盲目模仿

  Free Solo官方海报   群山在召唤，我必前往之
文末小彩蛋
Salon Bleu驻洛杉矶代表特猫柔同学去参加《国家地理》杂志举办的特别展映，激动的见到了导演与Alex！
特猫肉拍摄于活动现场

 完全没想到离导演这么近！ 感觉自己在老师眼皮底下上课
特别感谢Salon Bleu的读者/花絮摄影师雪总纪录下特猫肉同学激动的背影！
 特猫肉同学得到了美女导演Chai的签名

 " Keep Clibing! "  
文章原刊载于公众号： Salon Bleu   作者：特猫柔


</影评>
<有用数>2132</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>comple</作者>
<标题>一次对这个世代最伟大户外冒险的记录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-08 11:55:03</时间>
<影评>


来自Jimmy Chin的Instagram，攀登中的Alex Honnold
Free solo就是无保护自由攀登。简单来讲可以使用的装备只有攀岩鞋和粉袋，不能使用绳索和机械塞一类的保护设备（无保护），也不能使用上升器一类的辅助设备（自由）。很多人讲这是最纯粹的攀登，其言非虚，这的确就是人类直觉中的攀登。相比于体力，free solo更是一种心理的战斗；是的，这种攀登毫不容错，在几百米高的岩壁上，一个失手就意味着死亡。完美或者死亡是唯二的结局。历史上也的确有一些最优秀的攀岩者死于这种尝试。一切关于free solo的探讨天生就是激烈的：攀登者面对怎样的恐惧？这种尝试是否值得？但不需要探讨的是，每一个free solo的实践者，作为攀登者都要被致以最高的敬意。
《Free Solo》这部2018年上映的的纪录片纪录了人类历史上最伟大的free solo之一，Alex Honnold完成优胜美地El Capitan巨石上的Freerider路线。实际的攀登发生在17年6月，是当年最重量级的攀岩新闻。导演Elizabeth Chai Vasarhelyi和Jimmy Chin是夫妻。Jimmy Chin是一个知名户外摄影师，专精攀登运动（他自己也是出众的运动员），和Alex Honnold长期合作，为国家地理工作。
影片的主角，Alex Honnold，无疑是个奇迹。他85年生，小时候接触室内攀岩之后视为一生所爱，19岁从UC Berkeley退学进行职业攀岩。在攀登圈子里他是著名的奇人：他离群索居，常年住在一辆房车里奔波在各个岩壁间不断挑战，在和现在女友建立关系前是一个游离在社会边界的人。现在攀岩界流行大概有几个方向：竞赛（抱石、难度或者速度）和难度挑战（抱石、运动、传统），而他和这些都无关。他的追求是现在已超过1000次的free solo。他虽然不是唯一一个free solo的实践者，但的确是影响最大的而且最优秀的。
一点花边是他找到女朋友震惊了所有人，大家都不知道这个女人为什么心这么大。另外片中也有提到，根据MRI，他的确不太能感觉到害怕，所以是完美的基因了……
一个开心的Alex Honnold，完成free solo Freerider后
影片的另一个“主角”，El Capitan（中文一般叫酋长岩，简称El Cap），是美国加州优胜美地国家公园最著名的景点之一。片中把这块花岗岩形容为“the center of whole climbing universe”，对于rock climbing来说是一个很正确的说法。
Alex在片中攀爬的路线是难度5.13a的Freerider，总计长度超过3000英尺（900米左右），共33个组结。路线的难度小有争议，有些人认为是5.12d（据说和前一段时间有一块石头脱落有关）。Alex认为路线最难的部分是一段17个动作的V7（第22组结）。这条路线一般是三到五天的多日传统攀，要用吊帐挂在上面睡几个晚上，不过Alex只用了3小时56分。技术上主要是slab和crack：前者指内斜角度，注重平衡，一般手点脚点都极小，很依赖摩擦力；后者指以岩石缝隙为主要攀爬特征，是传统攀中最有代表性的。个人的感觉slab是爬起来最没有安全感的，难以想象在几百米的高处free solo一大块光滑的slab是什么感觉。
另外这面岩壁的速度记录是他和Tommy Caldwell合作完成的，双人传统自由攀登，不到两个小时，路线是难度5.8的Nose。
国家地理做的路线说明
整片的剧情很简单，就是他准备和完成free solo El Cap的过程。结局的话关心的人很久以前就在新闻里看到了。这部电影的价值就是它真的能让每一个人明白free solo El Cap是怎样一件事，有多难，要经过怎样的过程。说几个印象深刻的地方：第一是对于slab岩点的特写镜头。我上面讲slab最没有安全感，这几个特写就能让人明白为什么：slab的岩点都是薛定谔的，你不知道它们存不存在，只有2mm的突出算不算？对于slab还真的就算……三分靠形状七分靠摩擦。第二是对中间那段V7的详细刻画，还包括Alex几次失败（在正式free solo之前的有保护试攀）的镜头。这几次失误的镜头告诉观众，整个过程没有那么简单，是可能失败的。而观众也明白失败意味着什么。看这部电影我从头到尾手心都在出汗，是我看过最刺激的电影没有之一。如果需要观影建议的话我推荐带上攀岩的粉袋，吸一吸手心的汗。
你说这算不算点，算不算
另外这部电影还在如何拍摄这次壮举上着墨颇多，可以说回答了很多人的“这是怎么拍的”的问题。Jimmy Chin为这部电影建立了全部是职业攀岩运动员的团队。简单讲拍摄者要先从岩壁另一边走上山顶，然后使用辅助设备下降到提前设置好的保护点待机，十几人分布在岩壁的关键部分，待Alex到达该部分拍摄。细节上懂的人看片中的画面就能明白个大概了。
不可避免的，Alex面对的生命危险是片中大量讨论的。他虽然对恐惧不敏感，但是也理性的明白一切的后果并对El Cap保持着敬畏。他2007年第一次有保护攀登Freerider路线，之后用了整整十年在心中建立自己可以free solo它的信心。在拍摄中，整个团队都在关心这种拍摄会不会给Alex更大的压力，进而增加攀登的危险性。这种压力不仅在他自己身上，也在所有人身上。
紧张的拍摄
片中还谈了很多他和身边人的关系，其中最重要的是他女朋友Sanni McCandless。这个女人很大程度是普通人（除了和Alex恋爱），在结识Alex之前不攀岩，第一次出席他的签名甚至不知道他是谁。我猜可能是这种一开始没有期待的感觉才让他们走到一起。其实我看过影片之后也不知道Alex到底怎么看待她：她说Alex非常不善表达，但我觉得不止于此——他是一个把生命寄托于使命的人，其他人在其生命中的位置真的很模糊。Sanni更多的是一个Alex和普通人世界连接的纽带，带着他做普通人也会做的事情，建立普通人也会建立的羁绊。从这个角度讲她是个无私的人，让我觉得她以前保护失误摔了Alex也可以原谅。
正片放映后Alex本人做了Q&amp;A。其中提到特别有趣电影中也没有明说的一点是他的外号Bambi（小鹿斑比）。用代号是因为他们整个摄制组在拍摄过程中是需要对讲机联络的，其使用的无线电频段是开放的。团队不希望拍摄过程中有人意识到正在发生什么并影响拍摄。叫Bambi的原因是Alex的眼睛很大。真的很大，我见到了。
影片结束之后他在外场和粉丝合影拍照，灯光非常不好黑乎乎他也没有意识到，和演员真不一样。不过现在一点不害羞了。和他握手时我心中一直在说这是世界上最有力的手。不过握起来意外的柔和。
荣幸的合影



</影评>
<有用数>1332</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫饼干</作者>
<标题>工程师攀岩教学片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-18 16:30:20</时间>
<影评>

 
Free Solo（无保护攀岩），是攀岩运动中最危险、最极限的一种。在不了解攀岩的大众眼中，徒手爬上将近3000英尺，几乎垂直地面的岩壁本身就足够匪夷所思，更何况还是在赤手空拳的情况下。走错一步，就可能粉身碎骨。哪怕是在攀岩爱好者中，敢于尝试徒手攀岩的人也少之又少。几乎所有人，在学习攀岩保护的第一课都会被反复强调：绝不要松开保护绳。 
于是，当我们谈到无保护攀岩，脑海中出现的总是这么一副场景：一个人带着一腔孤勇，抱着必死的决心悬在岩壁上，没有支援，没有后备方案，能依靠的只有自己的手脚……甚至连Alex Honnold自己早期那部短片《Alone on the Wall》里，也在拼命渲染这样一种气氛。
是真的没带绳子！
而我看完Alex最新这一部《Free Solo》后简直惊呆了，这跟我想象中的无保护攀岩太不一样了……它简直是人们所有刻板印象的反义词。这部电影里，无保护攀岩是有计划的、可控制的，甚至可以反复尝试；Alex也不是一个人在战斗，他的团队里有好几个闪闪发光的名字：Tommy Caldwell，曾经征服过酋长岩好几面墙的顶尖攀岩者，也是另一部攀岩大片《The Dawn Wall》的主角；Jimmy Chin，摄影大触，登山高手，还曾经从珠峰上滑雪而下。Alex甚至还带了个女朋友，在他准备爬酋长岩期间两人甚至还买了一套房。整部影片将近两个小时，只有最后10分钟不到的时间是Alex正式攀爬酋长岩的影像。前面长长一个多小时，全都在详细讲述这个项目的准备过程，几次失败的尝试，各种方案的变化，和风险应对指南。
是不是一个很熟悉的配方？这哪里是世界级大冒险，明明是一个工程项目报告啊！
酋长岩Freerider路线，各个主要段落
但是，也许正因为这不同于大众印象、甚至不同于其他无保护攀岩者的详细准备，让Alex Honnold成为当今最厉害的无保护攀岩者，并且至今仍然还活着（划重点！）。
这几年开始攀岩的人，都无法绕开Alex Honnold这个名字。这位内向的加州青年，从5岁开始攀岩，19岁从伯克利退学后开着一辆房车四处寻找目标，在2008年首次无保护爬上优胜美地公园的 Half Dome——两千英尺高的大岩壁，著名户外品牌The NorthFace商标的来源。从此之后，全世界都在等着他爬上酋长岩，他也在2017年正式完成这一壮举，而同行的摄影师Jimmy Chin记录了这整个过程，成为了这部名为《Free Solo》的电影。
就是这位不断挑战人类极限的Alex Honnold，在他的自传、采访、演讲中不断强调过一个观点：他并不比其他人更大胆。无保护攀岩在他眼里，风险是可以控制的，只是失败的代价非常惨重而已。
我一度不理解这句话。攀登大岩壁，这本来就是一件风险超高的事儿。举个例子，你面对一面垂直地面的墙壁，唯一凸起来的地方就是半厘米宽的石缝。你只有一只手抓住它，得固定住自己的整个身体，并且得试图找到下一个落手或者落脚点。而你一低头，发现自己离地面500米高。你告诉我，要如何把风险压在控制范围内？
这么高，风险控制超级难了
感谢Jimmy Chin，在《Free Solo》影片中详细记录了Alex的准备过程，也让我的疑惑得到了解答。大神的方法意外地简单（和熟悉），首先要有一个好团队，然后得留够充足的时间，把岩壁分段拆解，集中讨论难点，选择最合适的方案。最关键的一点是，一定要做好充分的尝试。工程师们看到这里都泪流满面了，这不就是我们做项目的方法吗？
Alex的团队非常牛逼。前面已经说过了，他团队里有攀岩大神。Tommy Caldwell是最适合攀爬酋长岩的伙伴，如果说我们这一代攀岩者的偶像是Alex Honnold，那么Alex本人的偶像就是Tommy无误了……Tommy可是首攀了好几条酋长岩线路，在离婚后就仿佛跟大岩壁结婚了，用了几年时间就为了爬过心中梦想路线the dawn wall的人啊，如果说世界上有一个人对酋长岩了如指掌，那就是Tommy了。而且，怎么说，可能因为个人经历的原因（具体请看《The Dawn Wall》这个片），Tommy对后辈还挺关心的，很愿意配合对方的训练节奏，作为攀岩搭档简直完美。
能看出Alex对这群人是相当信任的，Alex摔伤脚的时候，他们讨论恢复计划，在时间和健康中做抉择；摄影团队决定拍摄方式时，Alex说不要跟拍，摄影团队立刻改变方案只做远景和无人机拍摄。要知道，Alex是那种内向到，小时候攀岩不敢跟人说话，找不到搭档，不得不开始一个人徒手攀岩历程的人。让他能毫无顾忌说出想法，并且能全心信任团队会跟自己配合，这是件超级了不起的事儿。这时候就要划重点，许多公司的产品经理跟程序员真的是零交流，互相认为对方的思维跟自己不在一个频段。抱着这样的态度，怎么能有效率地解决问题呢。看一看Jimmy Chin是怎么做的—— 他在讨论中一直不停向Alex询问，哪怕Alex表达模糊不清，也能在他的反复确认中把信息交代清楚。果然不会问问题的摄影师不是好PM。
 Jimmy Chin的摄影团队，装备就有这么多
当然，团队再牛逼，徒手攀岩也要靠个人素养。之前那部《Alone on the Wall》的主题简单粗暴，就是秀，镜头全给了Alex在岩壁上的高难度动作，怎么惊险怎么拍。而这一部电影篇幅更长，就能系统地展现出Alex的整个准备过程。电影用了很大的篇幅讲Alex如何反复练习The Boulder Problem——整条路线中最难的一段。Alex不断失败，不断换方法，笔记也做了一整本。客观上，那一段难度高，Alex并不能做到100%的把握，但他做到了自己能力范围内万全的准备。在最后攀登前，他甚至把这些难点动作的手脚顺序记了下来，尽量保证自己不犯错误。比起最后那创造历史的10分钟，这一段反而是最让我震撼的情节。在我攀岩的这几年里，我也遇到过很多困难的路线，也用过几天十几天的时间去尝试，但我从来没有想过要去把整段的答案都背下来——仿佛这种考试前背下标准答案的方法，在高考后就被自己抛弃了一样。并不是自己的记忆力变差了，而是自己已经失去了那种背水一战，志在必得的决心了吧。然而这不仅仅适用于攀岩——面对各种项目，难道不是这样细致万全的准备最容易成功吗？
还有很多点，都让我觉得这分明是一个工程项目教学片吧。比如Alex在16年冬天尝试攀爬，却在爬完第一个pitch感觉不对，立刻回撤，这就跟项目需要先小范围测试，然后再大规模上线一样。再比如Alex两次受伤，他并没有休息到完全恢复再重新训练，而是一边打着夹板一边在岩馆做室内训练，正如同修bug，不可能等所有系统都好了再上，而是哪儿修好了就哪儿上啊。能把这方方面面都做好，也难怪Alex能一次次突破极限，并且如他自己所说，始终把风险控制好。在这电影前80分钟的铺垫之下，最后10分钟的成功似乎是意料之中，小伙伴们都说这部片没有《Alone on the Wall》惊心动魄，殊不知前80分钟的准备过程才是精髓。项目上线，一切平安，这就是最大的成功。
很多人认为Alex能如此系统地准备攀岩，是因为无保护攀岩一旦失误，就会付出生命的代价，所以他不得不全力以赴。而对我们大部分人来说，如果拿出这种命悬一线的态度去面对人生，即使无法达到爬上酋长岩的成就，也应该能在大多数领域所向披靡。决定结果的，首先是方法和态度，技巧总是占第二位的。所以啊，我就再一次感叹，我和Alex Honnold之间的差距，不仅仅是他能爬上5.14而我不行呢。
宅男Alex，爬Half Dome的时候穿的程序员格子衬衫
最后。非常喜欢这部电影里展现出来的Alex的个性。他真的是一个非常典型的，跟这个世界的交流仿佛隔着壁垒的人。他说，最开始无保护攀岩，是因为不知道如何去找人做搭档，只好自己爬。很多人看完这部电影，会对Alex的心态产生好奇，不知道他这样专注又交流障碍的家伙到底在想什么，难道他的大脑真的感觉不到害怕，正如电影中MRI图像显示的那样吗。
我倒是觉得他一点也不奇怪，与其说他过分勇敢，不如说他只是选择了他最舒服的方式去生活，后来幸运地发现，攀岩这件事，竟然意外地适合内向型。攀岩给他带来的安心，远大于危险。这一点我感同身受，因为有时候，跟人交流这件事，真的比从岩壁上摔下来还要可怕。在山里面对一面光秃秃的高墙，我也不会手心出汗、肾上腺素飙升，而是觉得，啊，终于可以不被打扰地和这座山好好交流。那种感觉——比起在会议中不停发言讨论，在朋友聚会时强行融入人群，要舒服得多。确实有很多攀岩者是爽朗外向的人，但也有相当一部分人，是比起跟人在一起，更愿意面对大山的。他们应该跟我一样，从Alex身上看到了很多鼓励吧。

</影评>
<有用数>742</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯维里加洛蟹</作者>
<标题>这么棒的电影大家都来看啊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-24 22:10:44</时间>
<影评>

2021 更新：
刚看到Sanni发了一篇从她的视角经历跟Alex谈恋爱和拍纪录片的心路历程，很值得看看
https://www.outsideonline.com/2422874/professional-climber-jordan-cannon-comes-out-gay
----
没想到居然得了奥斯卡突然好火。感觉到了巨大的不适应。
先恭喜一发。
以下纯粹是在这个电影还很小众的时候被一些短评堵到忍不住的个人感想加傻瓜科普，欢迎大家来讨论=v=
-------
去年看到alex徒手上了el capitan简直爆炸，这条新闻有多大呢，大概是攀岩界登月一般的成就。
简单科普一下，el capitan不同路线可能有些许不同，但大概一千米左右，九十年代第一个登顶的团队花了45天，住在墙上，钉子，绳子各种辅助才上去。即使是现在花个两三天上去也是正常level。就这能上去的也都是大佬。
这些路线有多难呢，alex上的freerider这条线，大概是7c+的难度。攀岩难度从3，4，5a,5b,5c,6a,6b,6c...以此类推。我前后零零碎碎爬了三年多，也就6b，当然我比较宅也比较菜。不过基本上本地攀岩馆来个能爬7b的都是要被人仰视的。以上，还是在室内top rope的情况下，top rope就是有绳子保护，摔了绳子接着，累了可以挂绳子上歇会。室外就是另一种情况了。首先室外不像室内你能一眼看到下一个hold在哪，其次会有风啊！石头会滑啊！还会有鸟从岩洞里冲出来吓你一跳啊！影响跟室内不可同日而语。再然后室外不会有top rope给你上，就算不是alex那样free solo，也要lead climb，就是你带着绳子跟你一起上去，从一个bolt到另一个bolt前后最多可以摔下七八米，耐力跟体力的要求都上去了很多。室内能上6b的话室外起码减个两档到5c。高度的话周围大家平时去去法国比利时，平均也就是40米左右的岩壁，如果multipitch的话可以爬个一两百米撑死。这样大家再感受一下室外！一千米！无保护！四个小时！简直可怕！
以上仅代表菜逼普通人看到alex的感受。难度上当然专业选手能上9a的也不是没有，所以alex这个最屌的还是在无保护上了。free solo就是，你路线再熟悉，脚一滑也就go die了。电影里面alex的形容就是，一个运动员，他有拿到金牌的实力，但是free solo就相当于，他拿不到金牌就会死。Mmmm。
导演跟alex跟一帮人也是很多年的朋友了，但是这个纪录片很少能看到导演的主观色彩。全都是很客观的记录alex的生活，alex的想法，alex的攀岩，没有夸大他爬这个有多吊，也没有可以渲染悲壮色彩，就很平常的记录下了一些点点滴滴，至于拼凑出了什么故事就是每个人经历不同理解也不一样了。
两个月前在阿姆纪录片电影节看的，小细节都记不清了，就记得笑点特别多，全场好多次笑炸。明明知道他最后爬上去了，还是能看的让人手心出汗。最后他本人上台的时候更是不真实感强烈。全场激情鼓掌一分钟。
几个小片段，alex去做核磁还是什么的，看脑部反应，发现一般人看到危险的东西应激反应脑中产生的某种化学物他产出的特别少，aka他感觉不到恐惧。他本人说是那块脑子被刺激太多了所以产不出了。然后做问卷，问到，do you feel depressed，alex下笔顿了好一会，mmmm。我的感觉是，他世界很小，focus在一件事上就真的是百分百，决定free solo el capital，就不停的爬，不停的训练，做笔记，确保每个小细节都万无一失。但日常生活中这样的人并不一定是让人喜欢的。一个片段是alex说他觉得他以前的女朋友们都没她们说的那样在乎他，他死了她们会难过吗，可能也就两三天吧。很冷漠，很awkward, quirky的一个人。可能这样的人才能有这样的成就吧，我的世界乱七八糟的东西太多了，朋友分点时间，家人分点时间，同事，爱好，社交，这那那这的，我俩谁更开心一点，谁知道呢。
alex天不亮出发，中午到顶，一通激动完，边上的人他下午有什么打算，他说嗯训练一会fingerboard吧。边上的人: ....normal people would say i'd take the day off. 
欸写的好长啊停不下来。
这个电影争议最大的两点，一个是电影本身，一个是alex的女票。
很多人觉得alex决定让别人来拍他free solo是一个特别商业的行为，不纯粹，attention whore，说什么攀岩其实不过是想出名罢了。毕竟这不是说那相机拍拍就能拍的，前期准备，找人，挂在岩壁上布置设备，找角度。从alex的角度来说，自己一个人干一件事，跟一堆人拍着干一件事的心理压力决然不同，因为这个他额外准备了更久的时间。从拍摄的人的角度来说，他们大部分都是alex的朋友，想到可能拍下朋友摔死的镜头就足以让这个团队根本组不起来了。一个片段，山底下拍摄的那伙，其中一个在alex爬的时候把镜头对好就不敢看下去了，一边扭头捂眼一边说你们怎么能看下去，几次捂嘴惊呼。
alex的女票很多评论就更过分了。觉得alex这么纯粹的人这个女人不仅让他受伤好几次，还拉着他买房子什么的，他可是直接拿锅吃饭的人，你怎么能让他住大房子里。女票的ins都说电影之后很多人来指责她。哇塞关你们什么事啊。你们觉得alex是个怎么样的人就一定要怎么样吗。他自己开心喜欢就好嘛。电影把这些展示出来，怎么理解是个人的事。电影里面alex刚跟妹子在一起没多久，他直白的说妹子爬的很差，然后他俩去攀岩，因为妹子的失误他摔伤了背。下一个镜头他一边在医院做检查，一边说，i thought about breaking up with her. 后来又受伤了一次，听他吐槽我以前攀岩从来没受过伤，跟她在一起以后一直受伤。但两人人还是甜甜蜜蜜的。问他有女票什么感觉，他说she's cute and tiny, doens't take much space and lights up the van. 妹子说alex喜欢用行动表达喜欢，她理解这点也很喜欢，但是有时候她还是希望alex能给她语言上的鼓励。然后结尾alex登顶以后给妹子打电话，挂电话前用非常没有感情波动，听着像背台词一样的声音说，thank you very much i really appreciate you, i love you, bye. 全场笑die。
电影看的我热血沸腾极其inspired。然而热不了两天我就又回到朝九晚五仿佛身体被掏空的日子。啊等不及出碟出下载，感觉可以每周看一遍。（。


</影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>程大林</作者>
<标题>电影幕后的功臣：华裔导演金国威，以及拍摄前的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-07 12:02:04</时间>
<影评>

上周，组织了小伙伴们一起看了《Free Solo》，对于我们这群户外爱好者来说，真的是激动得“瑟瑟发抖。”
《Free Solo》让主角艾利克斯·汉诺德（Alex Honnold）一夜之间家喻户晓，但是今天我想重点说一说这部电影背后的功臣——华裔导演金国威（Jimmy Chin）的故事。

金国威：美国职业攀岩者，登山者，滑雪者，摄影师和电影导演。曾组织和领导过多次攀岩，高海拔雪山滑雪和远征探险。足迹遍布全球，包括中国，巴基斯坦，尼泊尔，坦桑尼亚，乍得，马里，南非，婆罗洲，印度和阿根廷。

1973年10月，金国威出生在美国明尼苏达州曼卡托（Mankato），父母都是中国人，父亲来自温州，母亲来自哈尔滨，均担任图书管理员工作，这样普普通通的家庭中能培养出一个世界级的探险者，着实超出了很多人的预期。
金国威的家庭教育应该算得上是一个很传统中国家庭式教育。“我在远离冒险的环境中长大”，44岁的金国威在接受采访时说：“我没有在埃斯蒂斯公园长大，从小也没有接触过攀岩和滑雪，我小时候只知道读书。”
注：埃斯蒂斯公园位于科罗拉多州首府丹佛市以北，攀岩圣地，风景绝美。
△埃斯蒂斯公园
他精通中文和英文，四岁开始学拉小提琴。他以全A的成绩毕业，擅长游泳和武术。
努力工作，谦逊待人是父亲给他讲故事时反复提到的主题。
“父亲经常说，在少林寺门口做了很多年扫地僧后，住持才有可能注意到你，”金国威说：“你必须证明自己。”
改变发生在金国威大学时期。
作为卡尔顿学院的本科生，国威学会了如何攀岩，并深深沉迷其中。毕业后，他干脆住在了车里，天天在优胜美地国家公园里攀岩，人们给这些致力于登山攀岩，放弃奢侈生活的人起了个亲切的外号——邋遢鬼（dirtbag），但他的父母对此并不支持。

“他们觉得我变成了一个流浪汉，”金国威说：“他们花了一辈子积攒的钱送我读中学，再到私立寄宿高中，最后从私立文理学院毕业。他们不理解我的选择，这也无形中给我增加了许多额外的压力和自我怀疑。”
金国威早期受《霍比特人》这部作品的影响非常大。他说：“我喜欢勇敢的想法，进行疯狂的冒险，做从未做过的事情。这很浪漫，我渴望这些东西。”

作为专业登山者，滑雪者，摄影师和电影制作人，勇气、冒险和讲故事成为国威职业生涯的三块最重要的基石。在过去的十年中，尽管沉默寡言的金国威表示他更喜欢成为那个在镜头后面的人，但他无论是在镜头前还是镜头后都取得了巨大的成功。
Access基金的执行董事，也是金国威最早的登山合作伙伴之一布莱迪.罗宾逊（Brady Robinson）回忆道，国威十分努力，对于户外摄影有独到的眼光。
20多岁时，他俩就常常一起在优胜美地（Yosemite）攀岩。有一次在ElCapitan山顶露营，清晨醒来，金国威被无与伦比的壮丽日出深深震撼，他看到罗宾逊的相机就放在背包上，于是拿起它，拍下了还在熟睡中的伙伴的照片。
罗宾逊发掘了这张照片的价值，最终以500美元的价格出售，他们平分了收入，金国威用这笔钱买下了他的第一台相机。
△Brad&amp;金国威
罗宾逊说，国威有着非凡的个人魅力和驾驭能力。野心勃勃却十分谦逊，大家都很喜欢他，希望他成功，并乐意与他合作。
23岁时，金国威与罗宾逊一起组织了他的第一次国际攀岩探险，他们前往巴基斯坦喀喇昆仑山脉，并完成了Fathi Brakk花岗岩尖顶的首攀。在攀爬过程中，不断有掉落的岩石和冰块砸在他们身上，但对于金国威来说，计划这次探险，寻找资金，来到这个世界上最偏远崎岖的山脉，攀登充满未知的新路线，并用相机记录下来，没有比这更棒的经历了。
金国威拍摄的照片很快出现在各大户外公司的海报上，正如他自己所说的那样，忽然之间就红了。
最重要的是，他的成功引起了登山传奇人物康拉德·安克尔（Conrad Anker）的注意，他于2001年帮助国威获得了“The North Face”的赞助。
次年，康拉德邀请金国威加入他，和加仑·罗威尔（GalenRowell），里克·里奇韦（Rick Ridgeway）一起在西藏偏远的羌塘高原上进行无支援探险。这个故事登载在2003年4月的《国家地理》杂志上，金国威极具特色的照片获得了广泛的关注。

在国家地理杂志上发表文章，让金国威的父母慢慢开始理解并看到了儿子在这条非传统职业道路上所体现的价值。“我的妈妈来到华盛顿，看到我和康拉德，里克在格罗夫纳礼堂演讲，”金国威说：“入口处陈列着我们所有的照片和整个故事，这太酷了！”
2006年，金国威成为首批珠峰滑雪团队的成员之一。
2011年，他和登山伙伴康拉德和雷纳首次登顶喜马拉雅山梅鲁峰上的鲨鱼鳍。他作为导演所拍摄的纪录片《梅鲁》蜚声国际，获得了多项大奖。

但这并不是一趟自始至终都一帆风顺的旅程。
在喜马拉雅的巍峨群山中，梅鲁峰六千多米的海拔并不出众，但却以险峻困难著称，它的中部顶峰被称为“鲨鱼鳍”。
他们的第一次攀登尝试始于2008年，然而在攀登了16天后，暴风雪困住了他们，并且持续整整四天没有停息，这使得之前计划中准备的口粮几乎在无可奈何的等待中消耗殆尽。

四天之后天气放晴，他们继续向山顶进发，在距离顶峰仅仅150米的地方，由于无法携带帐篷和睡袋登顶，队伍面临一个艰难的抉择：天色将晚，物资又严重短缺，如果强行登顶，三人必须在海拔6000多米的极寒角落忍饥挨饿露宿一晚，很可能会发生不测。三人最终决定下撤，在离顶峰仅仅一步之遥的地方铩羽而归。
他们带回来的不止是遗憾，还有身体上实实在在的伤痛。金国威好几周无法行走，不得不坐在轮椅上。
之后不久，在一场滑雪商业拍摄中，雷纳遭遇意外坠崖，尽管经抢救没有生命危险，但医生判断他几乎再也不可能登山了。
金国威决定接替他完成位于提顿峰（Teton peak）商业摄影工作，但一场大规模雪崩不期而至，雪崩裹挟着他飞驰而下，垂直下降高度达到600多米，又在减速后将他重新推回了地表，当他在雪堆里挣扎着想要爬起时，碎冰冻结在他的腰部，使他动弹不得，堆积在他身后的雪渐渐向他倾斜。
“我当时几乎确定我要被拦腰斩成两半。”37岁接受采访时，金国威回忆当时的情景时说。
但那天显然不是这位喜马拉雅登山者的大限之日，堆在他腰部的雪停止滑动，雪崩奇迹般地结束了。
死里逃生的经历刺激了金国威。他意识到，在这样的探险生涯中，永远不知道下一秒会发生什么，根本无法掌控自己的命运。
他陷入混乱和迷茫之中。

家人的反对之声也在这一刻开始影响金国威，他不知道自己此生是否还有勇气重返梅鲁峰。
金国威的姐姐
但在电影的后半段，随着雷纳的逐渐康复，金国威也受到了很大的鼓舞，想知道接下来发生的事，我建议大家亲自去看看《梅鲁》这部电影。
有时候，也许直面困苦才能彻底解脱。
远离了自己挚爱的东西，再安逸的生活也弥补不了内心的缺憾。
2013年，金国威与拍摄《梅鲁》时的合作伙伴，导演兼制片人伊丽莎白·柴·瓦沙瑞莉（ElizabethChai Vasarhelyi）结婚。
伊丽莎白在纽约长大，母亲来自香港，在大学里担任行政工作，父亲来自匈牙利，是一名大学教授。2003年，她参与制作的第一部电影《平凡生活》就斩获了纽约翠贝卡电影节最佳专题纪录片奖，2008年，她的第二部电影《YoussouN'Dour: I Bring What I Love》又在各大国际电影节上屡获殊荣。
2017年6月3日，金国威和妻子伊丽莎白陪同艾利克斯·汉诺德（Alex Honnold）首次在优胜美地国家公园进行El Capitan的无保护徒手攀登，并制作了长篇纪录片《徒手攀岩》。


三年前当他们知道艾利克斯计划无保护攀登酋长岩的时候就萌生了将它拍成电影的念头。但是，拍摄过程本身有可能会使得攀爬中的艾利克斯分心，有可能会导致他失手。
“很难想象，看到你的朋友掉出取景器的取景范围，坠落身亡，是个什么感受。”——金国威
“我们无法知道摄制组的出现会不会让他更容易掉下去，如果他掉下去了该怎么办？——伊丽莎白
即使金国威已和艾利克斯已经有近10年的拍摄伙伴关系，但在这项艰难的挑战面前，金国威夫妇变得犹豫不决，这些犹豫并不是出于对艾利克斯的攀岩技巧缺乏信心，而是由于艾利克斯本人的性格问题。
和他在岩壁上张弛有度灵活自如的身手大相径庭，由于家庭原因，艾利克斯在人际关系和亲密关系的处理上一直都显得很笨拙。面对摄像机，他关心的不再是“我会不会掉下去摔死”，而是“我会不会在朋友们面前掉下去摔死”。
金国威夫妇后来提到与著名畅销书作者乔恩·克拉考尔的一次对话：
金国威：我想要拍艾利克斯无保护攀登酋长岩
乔恩：Holy sxxt！（卧槽！）
金国威：（沉默）
乔恩：无论你们拍不拍，他都准备爬，是吗？
金国威：是。
乔恩：你觉得你是拍摄的最佳人选吗？
金国威：是。
乔恩：那么如果这是一次能够载入史册的攀登，那么不应该被记录下来吗？
注：乔恩·克拉考尔，畅销书《进入空气稀薄地带》的作者，这本书记录了96年珠峰山难的始末，并被翻拍成电影《绝命海拔》（Everest）。

就是在这次对话后，他们下定决心拍摄艾利克斯无保护攀登酋长岩的壮举，但是他们设置了两条红线：
1.艾利克斯的安全是任何事情的前提。
2.摄制组需要尽一切努力保证艾利克斯在攀爬过程中最大限度地不受影响。
3.为了最大程度做到这些，摄制组成员经过了严格挑选：
必须是攀岩高手，同时也是经验丰富的摄影师；
1.必须能够在高压环境下工作且不能出错；
2.每个人的位置需要精心设计，确保不影响艾利克斯的攀登，最好能够不让艾利克斯看见；
3.对艾利克斯的决定必须保证完全中立意见，让艾利克斯自己做决定。
摄制组小心翼翼，并且完全不对艾利克斯施加任何压力，所有人都抑制住询问他“什么时候准备好”这种问题的冲动。
并且在真正攀登的那一天，他们在路线难度最高的巨砾坡段，完全没有安排近距离的摄影师，只通过无人机和架设在地面的摄影机进行远程拍摄。

“即便如此，当成功与失败如此接近时，你根本不知道会有什么因素把这一切都打破”，金国威在接受采访时说。
《徒手攀岩》拍摄完成后，2018年他们又和康拉德一起完成了南极洲毛德皇后地（Queen MaudLand）的远征探险，开辟了乌尔维塔纳峰Ulvetanna（别名狼牙峰）的攀岩新路线。
事实上，就在金国威计划踏上这个为期六周的南极探险之旅的前一天，他的父亲去世了。金国威差点放弃这次行程，但最终怀着复杂的心情选择按照原计划出发。
在接下来的一个月里，他在世界上最令人敬畏的目的地之一，和一群志同道合的朋友一起做着自己最喜欢也最擅长的事，金国威确信自己做了一个正确的决定。
“我在南极的每一天都在回忆我的父亲，”金国威说：“在攀登过程中，我的脑海中时常浮现出童年时期与他共同经历的点点滴滴，那些遥远的记忆全都回来了。”

以下内容来自美国国家地理杂志2018年对金国威的访谈。
1.成为一名父亲对你在探险过程中做出的决策会有影响吗？
会有影响，但并不是决定性的，每个决策都由多重因素决定。当我的女儿3岁半时，我的确意识到了一些改变，我每天都想和孩子们待在一起，一直在一起。他们的吸引力太强了，这种感觉很奇妙。
2.你如何定义你的工作？
很难准确定义，通常情况下我会说自己是摄影师和导演。我从不认为自己是“职业运动员”，我觉得自己还配不上这个称谓。
3.你是怎么平衡攀岩和滑雪两项运动的？
它们的区别显而易见，但也不乏相似之处。我在攀岩和滑雪中都获得了极大的快乐和满足，它们对我来说都是不可或缺的。它们让我保持清醒的头脑，是我的事业所在，是我动力的来源，也是我和朋友们互动的最佳方式。只有在攀岩和滑雪圈子里待着，我才能感受到最完整的自我。
4.你在走向成功的道路上遇到过重要的人生导师吗？
我有很多令人难以置信的导师，康拉德·安克尔是个不能不提到的名字。在我第一次去喀喇昆仑山脉之后，我在一次会展上遇见了他。他主动走过来，叫出了我的名字，还提到了我刚刚进行的探险，我当时实在是太激动了。他给我提供了第一次与TheNorth Face进行商业拍摄合作的机会，让我加入团队，并帮助我完成了我的第一个国家地理杂志的任务。
这次任务让我遇到了里克·里奇韦，他同样是我伟大的导师和挚友，加仑·罗威尔和大卫·布理谢斯也不例外。里克还把我介绍给伊冯·乔伊纳德，关于他是如何激励我的故事，甚至可以写一本书。
注：大卫·布理谢斯（David Breashears），曾两次登上珠峰的美国著名登山家，纪录片《绝命海拔》导演。伊冯·乔伊纳德（Yvon Chouinard），著名户外品牌巴塔哥尼亚创始人和所有者。
5.有没有比你年轻的人给予你激励？
我现在能想到的人是艾利克斯·汉诺德。当专注于某件事的时候，他是如此有条不紊，纪律严明。
6.作为探险故事讲述者，你喜欢关注哪些主题？
我是一个乐观的人，喜欢发掘人们身上的潜能。我认为很多有意义的故事来自于探险，因为它在很大程度上展现出了人类本质中最积极的一面。毅力、克服挑战、团队合作、信任，这些都是令我感动并欣赏的品质。
7.原生家庭对你的影响有哪些？
我在移民家庭中长大，这意味着必须努力，无论做什么都要争取尽善尽美。成王败寇，没有什么借口可言。我从小就刻苦学习，参加游泳和武术比赛，并学拉小提琴。在我小时候，父母便教育我，要想成功必须加倍努力，投入更多时间和精力去练习，没有捷径。
8.有什么建议给那些想要追随你脚步的人吗？
我希望自己能说些鼓舞人心的话，但我不得不阐述这样一个事实。
在我成长的路上一直有贵人相助，但我始终相信，你并不需要去寻找这些人生导师，他们会找到你。很多人可能不明白我的意思。通常情况下，当人们想要建议时，真正的意图是想知道成功的捷径，怎么才能花尽量少的时间和精力取得和别人相同的成就。
我想我能给的唯一的建议就是努力工作，投入更多的时间，这也是康拉德和我生命中其他一些导师认可我的原因。这一切都可以追溯到我父亲给我讲的关于少林寺的故事。在大师允许你进门之前，你必须花费数年时间扫净门前的落叶。

It's about sharing stories that inspire people and open their eyes to a different world.
（用激动人心的故事，呈现给你一个不一样的世界。）
——来自金国威的个人网站：https://jimmychin.com/

愿意终日忙碌的你，能偶尔抬头，看一看远山和星辰。
（本文图片来资源网络、电影剧照、金国威个人网站）


 本文首发于公众号：野孩子探险，略有删改。 


</影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>容安</作者>
<标题>【GQ报道】他的成功我不羡慕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-17 19:08:23</时间>
<影评>

原文载于【GQ报道】，编辑/熊阿姨。微信搜索“GQ报道”关注，中文世界少数还在认真做长报道的媒体。


❶
摩擦力的游戏
《徒手攀岩》获奥斯卡最佳纪录片的第二天晚上，我在大理住的老院子里组织了一次内部放映。这部片子以真实的惊悚攀岩镜头为看点，我们不想在小电脑屏幕上毁了它。绞尽脑汁，高个子美国翻译家室友从他房间搬来一块落满灰的电脑显示器。6个成年人挤在一起，做好了将被吓坏的准备。
纪录片全长100分钟，讲述了33岁攀岩家Alex Honnold在2017年6月徒手攀爬1000余米高酋长岩的故事。影片拍摄历时两年，记录了Alex从准备到最终完成这次史无前例的攀登全过程。
酋长岩是世界上最具标志性的岩壁之一，位于美国优胜美地国家公园，它看上去几乎是一块直上直下、没有植被的花岗岩岩壁。Alex的这次经历之所以值得被记录，是因为他全程徒手攀爬，不使用绳索作保护，只有一个人、一双攀岩鞋、一个镁粉袋。


图片来源: Samuel Crossley, National Geographic
酋长岩刚在屏幕上出现，我们就「哇！」地惊叹了一声，大家都是攀岩人，越是有经验，越明白这件事的难度——酋长岩从上世纪50年代开始就是“攀岩的宇宙中心”。就像创业的人去北京，攀岩的人都想去酋长岩一展身手。攀爬酋长岩大体两种方式，攀爬能力较弱的人利用器械来辅助攀登（Aid climbing），另外则是全靠个人双手双脚来攀爬的自由攀登（Free climbing），注意，这两种方式都系着攀岩绳。而徒手攀登则相当于不系绳子的自由攀登，没有任何外部保护措施，一脚踩空就会付出生命的代价。
除极个别奇才外，大部分自由攀登高手能在4天左右登顶。我攀岩近6年，至今连去酋长岩的信心都没有。即便是带绳子的自由攀爬，完成酋长岩也是世界无数攀岩人的终极梦想，大多数攀岩人则想都不敢想。
我只认识两个自由攀爬过酋长岩的人，一男一女，都是澳洲最顶尖自由攀岩高手。他们是赞助运动员，攀爬年限是我的好几倍，即便如此资深，二位也会骄傲地把“爬过酋长岩”写到个人简历的前面。目前还没中国人自由攀爬过酋长岩，就在Alex 完成他历史性的徒手攀爬后没几天，一队由阿迪达斯赞助的专业德国攀岩队在上面爬了5天也没能完成。而在片中，Alex只用了3小时56分钟就登顶了。
那么难，还一点错都不能犯，这自然很惊悚。但这不是故事的全部。
我曾在加拿大攀岩地Squamish度过两个夏天，这里在攀岩圈内有“小优胜美地”之称，有一堆与酋长岩类似的光滑花岗岩，攀岩风格也类似，只是角度不如酋长岩那么陡峭，难度因此也小得多。
在Squamish，我每天都能看到人徒手攀爬，他们常常是一群人结伴，爬到三四十米就登顶从上面走下来。不过高度并不重要——离地十几米后掉下来后果都一样。更重要的差别是攀爬的线路类型：绝大多数徒手攀爬的人，只选择那些带裂缝的、能把手掌塞进去的路线。Alex在纪录片里也提到，当你把手塞进岩石裂缝里，以一种特定方式转动它，就能感到骨头和肌肉被牢牢卡在里面，很稳当，也很有安全感。除非你选择放手，否则不会脱落。
影片中Alex面对的挑战是，一千多米长的酋长岩，不可能一路上都是完美的手掌尺寸裂缝，甚至不可能一路上都有裂缝。整个岩壁涉及数十种不同风格的线路，每一种涉及不同技巧，得全部精通了才有可能。
本质上，攀岩爬的是岩石的弱点——裂缝是弱点，岩面上的岩石凸起也是弱点。要一路爬到顶，就要找到一系列持续、不间断地岩石弱点。Alex选择了一条叫“搭便车”（Freerider）的线路，全长900多米，只有差不多100米的完美手缝，其余是只能塞进手指一两个关节的手指缝，或者是要塞半边身体的宽缝，或者是没什么岩点的大光板等。
“大光板”是一种线路类型，指没有真正岩点的岩壁，整个人全靠摩擦力挂在石头上。我们戏称这种攀爬主要靠“信”，信念越大，脚踩得越狠，摩擦力就越大。越是害怕，越不敢下脚，就越可能会掉下去。这是我最害怕的一种线路类型，在系着绳子时，我也常常怕得动弹不得，因为它毫无安全感可言。
想象一下，你趴在一个几乎垂直的岩壁上，指尖扣着岩壁上一个小凸起，脚尖和岩壁的接触面积只有小指甲盖大小，全靠攀岩鞋底上的粘性橡胶和岩石间的摩擦力承受一个人的身体重量。摩擦力是个看不见摸不着的东西，对这么小的接触面积而言，哪怕脚尖稍微转了一点点方向，摩擦力也许就小了，平衡瞬间消失……光想想我已经双腿发软。
这种紧张让我反胃，我打心眼里没兴趣，即便是徒手攀岩的人，对大光板这种线路也总是避而远之。大家选择徒手攀爬有很实际的原因，比如不好找搭档，或者时间有限，不带装备爬更快。我听说过最实际的一个理由是腰不好，穿不了攀岩安全带，只好徒手爬了。Alex 二十岁不到时开始徒手攀岩，起初只是因为太害羞，不敢开口找搭档。
显然，十几年后的他离这个初衷已经太远了。
这家伙的所作所为不是一般的疯狂。
❷
攀岩教科书
Alex并不是个疯子，《徒手攀岩》拍摄的是一个周密的攀岩工程。
事实上，影片中真正惊悚的无保护攀爬酋长岩的镜头只有13分钟，前一个半小时讲这个目标在Alex心里怎样酝酿了8年，他又如何集中花2年时间来准备。在奇观背后，整个准备的过程像是一本攀岩教科书，所使用的方法和技巧是所有人都能学习的。
不知情的人看到Alex不带绳子攀爬的视频时，往往以为这是他第一次爬这条线，自然觉得他这种想法和他所表现出的能力一样不可理喻。其实在真正不带绳子攀爬之前，Alex会在绳索的保护下一次又一次地练习线路，直到弄清楚其中的每一个细节。
拿酋长岩来说，他记得线路上1000多个动作中的的每一个，知道每一个手点摸起来、每一个脚点踩上去的感觉。他甚至特意爬错，这样万一出错也不会慌张，知道怎么应对。那段吓人的大光板，他系着绳子至少练习了90次以上，有次他连着不用手爬了5趟。
为了训练头脑，Alex专门采用一种叫“视觉心像”的技巧。他会在面包车的地板上打坐，闭着眼睛在脑子里爬这条线。如果爬错了，或感觉不对，他就从头开始再想一次，直到对每一个细节胸有成竹为止。不仅如此，他还会想象所有出错的可能性，体会自己坠落入百米空气、身体撞击地面爆炸的感觉。
这个技巧在攀岩中运用很广，属运动心理学范畴。它一方面也能增强肌肉记忆，同时有助于突破头脑里的障碍，不管这个障碍是对坠落的恐惧，还是对自己能力的怀疑。
我也在使用“视觉心像”这个技巧，在攀爬难线时，我难免会在同一个难点处掉入空气几十次，这种挫折记忆对人的自信心打击巨大，以至于下次我再爬到同样地方时，在脱落之前便期待着失败，连试也不想试。克服这种困境，我会躺在床上在脑子里“爬”这条线，从系绳子、穿攀岩鞋开始想，做每一个手部动作，精准地踩上每一个脚点，画面以与现实中攀爬同样的速度展开。
尽管躺在床上不动，随着脑子里爬得越高，我会开始感觉到手臂酸胀，心跳加快，呼吸短促。我强迫自己更深长地呼吸，将心跳慢慢降下来。我来到掉落了无数次的难点，看着头顶那个要抓握的手点，没有丝毫犹豫地出手，因为用力而不自觉地发出呐喊声——想象中的这次攀爬没有掉落，一路爬到了线路顶端。
这样的练习一次又一次，直到我能打破头脑里的障碍，下次在现实中攀爬时不再期待失败。
当然，所有技巧和方法管用的前提是攀爬实力，这需要经年累月的练习。Alex从5岁起就开始攀岩，至今他爬了28年。在这28年里，他几天不爬就不舒服，就算不能去野外，也要去岩馆里练一练。任何人在任何一件事上投入这么多时间都能成为这个领域的专家，Alex是其中的佼佼者，他的身体也被训练得专门化了。
Alex的手指不同常人地粗壮，他自己开玩笑说是“香肠手”。指力是攀岩人的“超能力”，我自己才爬了不到6年，已经能负重几十公斤，悬挂在10mm宽的木条上，此时手指和木条的接触面积不到第一个指节的一半宽度。我这种指力在攀岩界不值一提，Alex可以在这种大小的木条上做引体向上，而最强壮的攀岩人甚至只靠小拇指，就能把身体拉上去。
一个冷知识是，手指其实没有肌肉，主要由骨头和肌腱构成，有研究发现攀岩人的手指肌腱比普通人要粗一倍。从这个角度看，攀岩人的手指和能在水下几十分钟的自由潜水家的肺一样变态。
攀岩人的身体肌肉，也不像健美运动员那样大块。因为攀岩是一项对抗自身重力的运动，讲究肌肉力量和重量的比例，这主要有两点表现。一是攀岩人的肌肉更细长，更追求效率而不是大小，看起来就是精瘦型。再则上肢肌肉明显比下肢发达，所以攀岩人的腿往往细如竹杠。
攀岩人最发达的上肢肌肉，主要集中在背部，因为攀岩时要用肩背将身体往上拉，结果造成后背用于上拉的肌肉与前胸用来下推的肌肉大小不均衡，出现典型的攀岩人含胸驼背身姿，Alex 在这点上也挺明显。
影片就是这样用了一个半小时细致地塑造Alex这个人物，展现他作为攀岩人的生活状态和为了徒手攀登酋长岩所做的准备，所有这些铺陈，都是给最后的惊人壮举祛魅，也更容易让大众从中得到共鸣。
❸
不，我不想成为Alex
“那么你想成为他吗？“电影结束，室友转头问我。潜台词是，既然你也是攀岩人，又觉得他这么了不起……
答案是否定的，可千万别成为他。
一个人做事的动机也许很复杂，在影片里，Alex把这种极限挑战简单总结为“武士精神”：在拿生命当筹码的这场攀爬中，他逼近个人极限来获得完美体验，哪怕只有短短一刻也会满足。这光听听就觉得热血沸腾，谁不想在这个缺陷的世界上，以不完美的人类身份去接近完美呢？
我差点就全信他了。可惜这个诚实到残酷的人对自己也不例外，Alex在片中暴露了另一个动机——片中2016 年他第一次尝试攀爬酋长岩，到达大光板一段时感觉不好，便放弃了。之后开车离开优胜美地，他丧气地说，“也许我就是烂透了”。
哈，原来这家伙跟我一个样：厌恶自我。
我多么熟悉这感觉，一种自我厌弃的无底洞。某种程度上，我成年以后的人生几乎都被这个东西驱使着。它是只住在身体里的饥饿怪兽，以人类的自我厌弃为食。“你烂透了”，“你一无是处”，“你的人生没有意义”…… 它通过发起周期性存在危机达到目的。
在心理学家看来，厌恶自我与童年经历息息相关。Alex自称小时候有颗“黑暗之心”。父亲被怀疑患有艾斯伯格综合症，从小到大很少与他交流。“我们会开几小时的车都不交谈，表达自己的情感对他来说不太舒服“，他在自传中回忆。
母亲则很少鼓励和赞赏他，不管他做什么，总是“还不够好”，Alex父母的婚姻不幸福，家里人从不拥抱，也几乎不用“爱”这个字眼，是个非典型的美国家庭。
幸好他年幼接触攀岩，一拿起就再未放下。等到19岁时，Alex尽管考上加州伯克利大学，却与环境格格不入，在这个理应充满了有趣灵魂的精英环境中，他交不到朋友，觉得自己在浪费时间。度过了一生中最隔绝和孤寂的一年后，Alex选择退学，向攀岩寻求庇护。
徒手攀岩带有一望即知的危险性，后果越严重的极限运动，在做成之后成就感越高，越能让那个哇哇大叫的怪兽闭嘴。Alex 承认自己好几次因为经历感情的失败而去徒手攀岩，听来其中不乏自我毁灭的意味。
在看完纪录片后，我和攀岩的伙伴们，有两三天时间，一凑到一起就会反复热烈地讨论这部《徒手攀岩》。大理小院的居民们来自中国、美国、加拿大和澳大利亚，在全职攀岩之前，我们都曾有一份主流社会认可的学历和职业，也许更容易站在中立的立场上回看Alex。
在电影获得奥斯卡最佳纪录片奖后，我在很多文章中发现，观众们正在把Alex塑造成一个人定胜天的英雄，大家同时对影片的另一个重点避而不提：他与女友的相处。
在“正常人”女友的对照下，Alex的很多想法显得又可怕又可怜。女友问他，在做决定时能否将她考虑进去？“如果我有要活得久的义务，显然我得放弃徒手攀岩”，Alex回答，“但我觉得，我没有这个义务。”
“你总说让我小心，我已经尽力了。我可以不再做（徒手攀岩）这些事，但这会让我对你生出憎恨，因为我此生最热爱的事情被碾碎了。“Alex的回答冷静，又冷酷。
这让我更觉得Alex很可怜：这个人无法从平凡生活中获得满足，也没有可以依赖的亲密关系，他所有的只剩攀岩，而且还是最危险的一种。
我如今也离不开攀岩，对我们这些人而言，攀岩是个人身份认同的关键。如果几天不爬，就开始焦虑不知所措，心里反复质疑自己：你还是攀岩人吗？如果不是攀岩人，那你是谁？这是个可怕的无底洞。我不希望自己成为Alex 那样为攀岩一次又一次放弃亲密关系的人，更成熟的态度是正如他的女友所说，“你可以鱼和熊掌兼得”。
对Alex而言，攀岩的筹码更大。不管Alex怎么将徒手攀岩去危险化，怎么在外人面前不把它当一回事，都无法改变它极其危险的本质。
四五年前，Alex在墨西哥徒手攀爬了一条500多米的大岩壁线路，那里是一种石灰岩的岩石，跟花岗岩不一样，几乎没有裂缝，而且石头质量差很多，岩点更容易断裂。他成功完成了攀爬，跟徒手攀爬酋长岩的疯狂程度有得一拼。
几年前我也去了那里，当地攀岩人告诉我，因为风化，Alex曾经抓握的一个大石片已经崩塌掉落了。我忍不住想，如果Alex正好遭遇了崩塌呢？除了技巧、毅力和周密的准备，极限运动最终还要面对变幻莫测的大自然，他能每次都这么幸运吗？
回到影片，Alex2016年的第一次尝试因为感觉不对劲，提前结束。下山后，摄影团队、合作的朋友都告诉他，这次放弃是好事。然而Alex后来承认，如果没有摄影团队在，那一次他很可能会硬着头皮继续爬——硬着头皮的结果，也许就是失败，失败就是丧命。
《徒手攀岩》记录了一次完美的极限挑战，获得了奥斯卡这样顶级行业奖项的最高认可，可摄影团队说，Alex徒手攀爬酋长岩那天是他们生命中最恐怖的一天，再也不想经历第二次了。
影片是结束了，可Alex 的生活还会继续。他会就此收手吗？█
纪云，前互联网媒体人，现定居云南，全职攀岩。

</影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>看看到底山石难爬，还是人心难爬</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-03 17:54:28</时间>
<影评>

这部电影里其实有两个人在free solo。一个是主角Alex，他梦想徒手攀上酋长峰；另一个则是他的女友Sunny，她想要攀上他的心。
这两件事，在故事一开始看来，是不兼容的。因为前者要求“自私地独对生死”——即我不为别人而死也不因别人而活。就是Alex说的“我不会为了你而尽量延长自己的生命，我不觉得自己有这个义务”。看Sunny一次次地试图抓住他，而他一次次地推开她，我总以为后面会变成《爆裂鼓手》那样，他说“我需要百分百集中注意力”，然后跟她分手。
但是并没有。
他因为她摔成了骨折，提出分手，却被她挡回来了。后来他又拐了脚 ，Alex虽然说着“我觉得这跟Sunny有关系，我以前从没受过伤，自从跟这个不会攀岩的妹子约会后，就连着摔了两次”。但他这回根本就没提分手的话。
我那个时候发现这部电影真的很有意思。明面上看，它是在讲极限运动员实现人类突破，暗线上看，它其实是部爱情片。
一面是Alex在为攀登酋长岩做准备，一遍遍地勘探路线，练习动作，自我训练。一面是Sunny在为攀登Alex做准备，从教（逼）他违心地说“我理解你为什么有这种感觉”开始。他在抱石角那里遭遇难关的时候，她也在他这里碰了钉子。
第一次尝试酋长峰未果时，Alex还是他自我描述的那个样子——不习惯人群、不擅表达感情、对危险与死亡低敏感。
但是Sunny跟Alex一样，锁定目标之后有耐心不放弃不惧困难。从某个角度来说，她也是个了不起的登山家。
第二年Alex再出现的时候，他已经不再长住房车而买了房子（主要是为了Sunny），甚至想到为女友煮咖啡。他自己都说变开朗了。这次出发前，他没有再瞒着Sunny。也不再介意摄影人员的存在（甚至在攀登过程中跟摄影开心地招呼）。最重要的，他登顶之后，打电话给Sunny非常自然地说出了“我爱你”。
他不仅登上了酋长峰，而且变成了一个更加平常也更快乐的人。她的存在不仅没有分散他的注意力，反倒解开了他的束缚让攀岩变得更加放松。这简直像童话一样。
这部影片里还有一对半隐藏的情侣——两位导演。他们一家在Alex吐槽万圣节的那一段出现过。Jimmy Chin本身也是登山家，而且做素材拍摄的工作危险也不小。这样一看，这部电影根本就是一封情书。
我特别喜欢这一点。讲极限运动的影片假如追求“孤绝人境”，仿佛宗教殉道一般，反倒叫我感到不舒服。
以前我也会跑到深山险谷去，做一些别人看来十分危险且完全没有必要的事情。母上知道了，打电话的时候就骂“空捞捞的吃饱了没事干”。每当这个时候，生死才变得有份量。我就知道自己是活着的，人类是可爱的。

</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>深邃</作者>
<标题>纪录片的魅力与素材的魅力</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-04 23:23:31</时间>
<影评>

去年有一部纪念费德勒和纳达尔温网决赛十周年的纪录片，叫做《天才之击》。片子通过许多专业人士的采访与比赛录像的重新剪辑，对这场所谓史上最伟大的网球比赛进行了全方位的回顾。作为网球迷，我看完非常喜欢，以至于意犹未尽的我马上找来这场将近五个小时的比赛录像完整地观赏了一遍。我发现一个残酷的事实，纪录片再精彩也比不上重温一遍比赛转播的感觉。我想那大概就是竞技体育本身的魅力。
说那么多只是先举个例子，我想讨论“纪录片的魅力”和“素材本身的魅力”两者的关系，这是我看完《徒手攀岩》以后一直在思考的问题。你可以说纪录片的魅力当然包括了它所拍摄素材的魅力，但这里就牵扯出两个问题：一个是纪录片可以最大程度展现素材本身的魅力吗？另一个是能否通过电影创作者的努力让纪录片在素材本身的基础上更有魅力呢？这么说有点晕，我们慢慢来讨论。
不知道大家在看《徒手攀岩》的时候有没有想过，这个片子最打动你的是什么？整个团队边攀岩边拍摄的辛勤付出？Alex和女友之间的感情变化？和家人和朋友和前辈的交流与鼓励？这些因素可能会让大家有情感上的铺垫，但至少从我的观感出发，真正打动我的是Alex用自己的天赋与努力克服困难最终爬上酋长岩的过程。没错概括到最后就是这么小学生造句似的一句话。然后主创团队通过非常专业的拍摄，把这个过程尽可能华丽地修饰起来，最终让大银幕前的我们叹为观止（IMAX观影效果尤甚）。那么问题来了，让我们做一个极端点的假设，如果影片在介绍完挑战的内容、主要人物的简单采访和Alex曾经遇到的困难（第一次攀登失败）以后，直接展示最后二十分钟的徒手攀岩过程，这个片子还能打动你吗？
我觉得答案是肯定的，它还是会打动到我，因为徒手攀岩这项运动本身的魅力已经足够了。不仅如此，我们明显可以看出考虑到纪录片前后比例的关系，主创有意地将最后攀岩的过程进行了压缩，很多需要屏息凝神的挑战难点被简单地带过了。可以想象如果主创不受时长的限制，将Alex徒手攀上酋长岩的过程从专业的角度重新剪辑，这个震撼程度还会更上一个等级。当自然界的鬼斧神工与人的渺小形成鲜明反差，而那个渺小的身影却不借助任何外力，用“金牌或者死亡”的极端方式征服自然的时候，没有人还会关心攀岩的前辈们曾经给出怎样的意见，没有人会在意Alex为什么因为女友而增加了受伤的次数，也没有人会去关注拍摄团队经历了哪些转变（当然我并没有说这些因素不重要，之后会探讨这些因素如何放大纪录片的魅力）。
事实上，之前就有一部题为《孤身绝壁》（Alone on the Wall, 2010）的记录短片，也介绍了Alex徒手攀岩的挑战历程。这个片子只有24分钟，拍摄了Alex徒手攀登犹他州锡安国家公园月光拱壁和优胜美地国家公园半穹顶的过程。大家有兴趣可以找来当作《徒手攀岩》的前传看。因为不是专业的攀岩运动员，我不知道后来的酋长岩比这两处攀岩难在哪里（这也是《徒手攀岩》主创缺少介绍的地方，即我们知道酋长岩很难爬，但跟别处比起来这里还难在哪里呢？我认为纪录片需要一定的专业性），所以在我看来这两处攀岩也非常凶险，尤其在半穹顶的攀岩过程中Alex还有一个很明显的心态起伏，平静以后才继续攀岩。也就是说，24分钟的体量已经足够让我体会到这项运动的魅力了，而《徒手攀岩》无非就是适当延展了整个过程，并用更专业的设备与拍摄团队做了更好的展示。是不是有一种似曾相识的感觉？没错，这简直就是《路边野餐》和《地球最后的夜晚》之间的关系啊。后者说白了就是一种技术与设备的升级，但这种升级从纪录片的维度上来讲是很有区分度的，这也是《徒手攀岩》收获高口碑高评价最后一举拿下奥斯卡最佳纪录长片奖的重要原因。
对这一部分做一个简要的总结，我以为素材本身的魅力是纪录片好看非常重要的前提，甚至对竞技体育题材而言，素材是可能超过纪录片的呈现的。这也是为什么全世界有那么多人对竞技体育痴迷，对比赛直播痴迷。想象一下如果有机会看Alex徒手攀岩的直播，我们又会是怎样的心态，估计我会比纪录片里那个不敢直视屏幕的摄影师还要激动。
那么接下来我们来讨论一下如何在素材的基础上放大纪录片的魅力。在我看来主要有两个方法，一个是对素材的编排与剪辑，还有一个是对素材的挖掘。坦白地讲，这两点《徒手攀岩》的主创都考虑到了，只是都没有做好，或者说没有做到极致，展开来讲讲。
在素材的编排与剪辑上，主创按时间顺序对Alex的整个挑战进行了呈现，甚至恋爱的过程也是放在这个时间顺序里进行介绍的，用的大多都是实景实地的拍摄素材，偶尔的穿插性叙事是Alex一些童年记忆和家人朋友的采访。如果看过导演金国威的前作《攀登梅鲁峰》（讲述了包括导演自己在内的三个人成功攀登一座无人企及的雪山的经历），会发现他在那部作品里同样采用了时间顺序的素材编排。不过由于那部作品有三个主人公，而每个人又有自己独特的经历，所以整个作品组织起来会非常丰满，这也是我觉得内容编排上《攀登梅鲁峰》更胜一筹的原因。说回《徒手攀岩》，我觉得导演可以做一些尝试，把这些素材重新编排。比如能不能Alex在某个特定的时间点想起了女友，然后从这里开始介绍他的恋爱经历，而这个经历对彼时彼刻的Alex产生了怎样的影响。这是一个最简单的例子，我觉得类似这样的编排可以让影片更加紧凑，而不是现在这样vlog似的生活流呈现。甚至还能有更大胆的尝试，可不可以加入一些非实景（后期重新补拍）素材，比如把Alex训练受伤的场景复原，比如重建Alex从第一次放弃到第二次挑战之间的心路历程。这种基于纪录片真实性的尝试，可以为片子加入一些类型化元素（比如受伤就可以有悬疑元素加入），最终让片子更加精彩。这么编排素材的一个例子就是《走钢丝的人》（大家可能都看过对应的剧情片，由囧瑟夫主演的《云中行走》），里面对悬疑惊悚元素的运用非常出色。
然后是对素材的挖掘，这也是我对《徒手攀岩》最失望的地方。主创的确试图对Alex和他所从事的挑战进行深层次的挖掘，但最后的呈现却比较有限。在我看来Alex攀岩过程中的主要矛盾有两个。第一个是他和女朋友的关系（即爱情）。从影片中我们也可以看出Alex对待亲情友情乃至过去的爱情是非常理性谨慎的，而这次爱情和这个女友对他的意义显然不同于往常。通过影片我们知道Alex结识女友之后一个月之内受伤两次（之前几乎从不受伤），第一次挑战的时候他让女友在房车里等他而第二次却让她开车离开。这些都是导演直接给出的东西，而我想知道的是女友对受伤这个事的态度与想法（不仅仅是道歉），是Alex如何郑重地审视这份恋情以及女友与他所从事事业的关系（电影里的采访有提到但明显不够），是两次挑战之间女友态度的变化和两个人沟通的过程，但这些导演统统没有做好。第二个矛盾是我对这个片子最期待的一个点，那就是拍摄团队对Alex的影响，或者说这个纪录片本身对Alex的挑战的影响。我们都能看出来，Alex第一次放弃挑战一定和拍纪录片这个事是有关系的，而且在Alex回到地面和一位前辈交流的时候，前辈还告诉他“现在放弃是好的”“你身边简直有一个马戏团”这样的话。而在第一次挑战开始前，同样是这位前辈，也曾和Alex就挑战的真正目的（为自己还是做给别人看）有过讨论。这些东西如果能深入挖掘的话，整个纪录片肯定可以提升一个档次。导演有这方面的意识，但可能是考虑到纪录片的主次问题（可能还是没有信心把这个议题合理地放入纪录片里），最后只能在第二次挑战开始前通过介绍拍摄方法与设备的方式一笔带过。
为什么素材的挖掘很重要呢？因为我觉得电影（不只是纪录片）一个很重要的议题就是探讨所描述事物的本质属性。简单地说，讲梦的电影应该告诉观众这是一个梦，讲人的电影就应该告诉观众这是一个人。而《徒手攀岩》给我的感觉就是，一个讲人的电影最后是在讲一个神。当然这个事情是很震撼的，超级英雄能站在世界的顶端当然会让我们动容，但不会让我们产生共鸣，因为他们不是人，是神。这里又有一个很好的例子，同样是攀岩题材的纪录片，而且主人公还是这部电影里Alex的好朋友Tommy，片子叫《黎明墙》（The Dawn Wall, 2017），记述了Tommy和伙伴共同攀登世界上最难的绝壁黎明墙的故事。很有意思的是，Tommy所从事的并不是徒手攀岩，他的攀岩过程自始至终都是有绳索保护的，所以影片直接呈现的震撼程度比不上《徒手攀岩》。但是导演对Tommy这个人物进行了深入的挖掘，他从小是一个攀岩神童，在一次攀登过程中遭遇了恐怖分子的劫持而留下了心理阴影，又和青梅竹马的妻子离婚，还因为一次意外失去了左手食指。这些事都是在Tommy挑战的过程中一一揭示出来的（这也能看出主创在素材编排上下的功夫）。更重要的是，这些因素由浅至深地解释了Tommy一定要去攀岩一定要征服黎明墙的理由。也正是因为这种意愿如此强烈，才让后来攀登过程中发生的转折更有意义（这部分就不再剧透了）。总的来说，这部纪录片给我最深的感受就是Tommy是一个实实在在的人，而这在我看来是拍电影最难做到的事情之一。回到《徒手攀岩》，Alex真的只是一个神，一个没有感情的杀手吗？当然不是，我们能看到Alex在挑战过程中心态的起伏，这背后可能有家庭关系的养成，有女友的关系，有拍摄团队的影响，还有Alex自己内心的那种孤独。如此多可以挖掘的东西主创们或压根不提或浅尝辄止，这在我看来是非常可惜的一件事。
以上就是我看完《徒手攀岩》以后思考的关于纪录片的魅力和素材的魅力的所有问题。从我最早在今年颁奖季前知道这个片子，到通过各种渠道看到片子，再到国内上映刷完IMAX版本，我都一直很喜欢这个纪录片。经过上述思考以后，我对我喜欢的原因有了更理性的认识。其实在我看来，一个讲竞技体育的片子要牛逼，一定要超脱这项运动本身。比如朗·霍华德拍《极速风流》，看上去在回顾詹姆斯·亨特与尼基·劳达在F1上的对决，背后其实是对已经逝去的骑士精神的思考；再比如贝尼特·米勒拍《狐狸猎手》，看上去是一个富翁与摔跤运动员的故事，背后其实是在讲阶级焦虑，在讲美国梦的破碎。可能有人会说我举的两个例子都是剧情片不是纪录片，那我就要引用去年在原一男先生的大师班上听到的一句话了，这位拍出了《前进神军》的日本著名纪录片导演当时抛出一个观点：纪录片要三倍有趣于剧情片。想想前年拿到奥斯卡最佳纪录长片的《辛普森：美国制造》，主创们对辛普森这个人物的挖掘那要深得多了，整个故事叙述下来的精彩程度丝毫不亚于那一年角逐奥斯卡剧情片的那几部片子。不仅如此，纪录片还有一种真实的魔力，毕竟生活与现实向来都是最有创意最魔幻的。谁能想到原一男的《日本国vs泉南石棉村》里会出现一个柚冈先生？谁能想到杜海滨的《少年小赵》里主人公会经历这样的转变？谁能想到《美国工厂》里中方经理会想出请美国人来东方曼哈顿上海作为最高奖励这种举措呢？而这些背后反映的问题，远比纪录片展示的东西本身复杂得多。从这个维度上讲，《徒手攀岩》的确可以做得更好。
Alex的背后究竟有些什么呢
 
写于2019年9月3日
将要发于公众号 深邃的电影




</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>梁尘起</作者>
<标题>以初恋般的热情和宗教般的意志成就伟大</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-04 12:09:14</时间>
<影评>

看这个电影，我的手心大概也就出了一公斤的汗吧。一般看电影抱着尊重电影，尊重他人的原则，我很少出声，但这部电影在好几个关头我都没能忍住惊呼。作为纪录片来说，这部电影也是难得的紧张刺激了。
看的过程中我想起了路遥的话：“只有初恋般的热情和宗教般的意志,人才有可能成就某种事业。”我觉得对于Alex来说，他对于徒手攀岩不仅有初恋般的热情和宗教般的意志，同时他还有普通人所没有的一点，那就是热爱攀岩超过生命，虽然小心谨慎，但是也随时做好了以身殉道的准备。所以他成就的不仅仅是事业，而是一种伟大，他是他的领域里，最接近神的人。
Alex这个人，不爱说话，身材消瘦有劲，一丝赘肉也没有。他没有什么别的欲望，吃得很少很绿色，穿得很普通，住在一辆房车里，一点点空间就足够。他话不多，很固执，不会因为别人妥协，也不会讨好别人。就是这样一个普通到无趣的人，他的眼睛里却有星光。他有一双很特别的眼睛，不大，圆圆的，但是黑眼仁很大，给人单纯无畏的感觉。他平时表情不多，但是谈到攀岩的时候总会咧着嘴笑得像个孩子。他的女朋友Sanni是一个很可爱的金发女孩子，但是能看出来Alex虽然爱她，但是距离他对攀岩的爱还是少很多。他在人际关系上是一个冷漠到有些残酷的人，对别人对自己都是一样，他会在评价前女友的时候说，“她们都说在乎我，可是如果我死了，她们也不过就会难过两三天罢了。”他会选择不告诉Sanni自己哪天打算徒手攀爬酋长岩。他评价Sanni时候说，“她很可爱，把房车点亮，又不会占很大地方”，“她不是一个好的攀岩者，因为她的原因我受伤的时候我想过和她分手”，“她追求快乐和安逸，但我追求成绩，世界上没有哪个伟大的事是靠快乐和安逸成就的”。听着这些话，我真的怀疑Alex究竟有多爱Sanni。Sanni也是可怜，她是天才身边的普通人，拼命想刷存在感，如胡兰成之于张爱玲，或者是《魅影缝匠》里的女主角之于男主角。当Alex想和她分手的时候，她卑微地请求，“和我分手也不会让你更快乐”。天才是不需要爱人的，他们有着比爱人更高的追求。我并不看好他和Sanni的爱情，他这样的天才注定孤独，注定会拥有烟花一样短暂而绚丽的一生，而Sanni则适合嫁给一个小开，吵吵闹闹养几个孩子。
优胜美地的酋长岩，对于普通人来说，是大自然的鬼斧神工，是气势宏大的通天岩石。对于Alex来说，是一个要征服的最终梦想。攀岩这件事，不懂的人觉得没什么，懂的人却知道有多可怕。我第一次室内攀岩的时候，上到三五米的高度就觉得手心和腋下出汗，那是一种对前路无法完全掌握的恐惧。后来慢慢习惯了这种感觉，也能在室内上到最顶上了。但是Alex做的比我所经历的要难成千上万倍。他没有绳子保护，靠得只是一双手，一双脚，一个装了粉的小袋子，面对的是几乎不可能的一面巨大的光滑的岩壁。他没有室内攀岩里设置好的五颜六色的落脚点，有的只是岩石表面微小的凸起和石缝，一阵风，一只鸟，一个小石块的掉落，甚至是手掌心里多出来的一滴汗，都有可能让他坠落殒命。他走的每一步，都是游走在生死边缘。
他说他得直面自己的恐惧，尤其是当他的目标必须要求他这么做的时候。他开玩笑说，自己做攀岩的准备工作的时候，就好比武士慢慢地拔出自己的剑的过程，一样的纯粹，一样的专注。他让我想起小时候看过的古龙的一部小说《浣花洗剑录》，里面有一个日本武士，剑术高手，东海白衣人。和Alex一样，他也是除了对剑道的狂热以外，对其他的事情都是无欲无求，甚至连自己的名字都不重要了，只是人称白衣人。白衣人远赴中土，只为追求剑道的极致，他说：“武人本应殉武，我纵死在刀下，亦是求仁得仁，虽死无憾。”Alex也说过，人每一天都是要面对死亡的威胁的，我只不过是在追求一种完美。
白衣人会狂热地琢磨一个剑招，Alex也会狂热地琢磨一个难点，手脚每一步的运用，他写了整整一个笔记本，最终做到心中有数，倒背如流。



当Sanni和Alex聊起两个人都认识的徒手攀岩前辈丧生，他的妻子很痛苦的时候，Alex不以为然地说：“她难道心里没有准备？”Sanni很震惊，说：“我的心理也没有准备啊！”但是Alex是有准备的，要么完美，要么死亡，这就是他的追求。
电影本身很有艺术感，导演Jimmy Chin本身也是优秀的攀岩者，同时也是国家地理的摄影师。他组建了一个全部由有经验的攀岩者组成的摄影团队，团队也跟着攀岩，吊在绳子上给Alex 录像，同时也利用无人机和望远镜远程拍摄。对于他们来说，最重要的是不影响Alex，因为他们对Alex的一丁点干扰，发出的一个声音，踩落的一个小石子，都有可能导致Alex丧生。这种随时可能导致Alex丧生，或者哪怕他们不犯错，也会目睹Alex丧生的可能，让拍摄团队的每一个人都心情沉重，如履薄冰。远程摄影师好多次都不敢看镜头里的Alex，他说“Alex在享受他人生中最快乐的一天，我可不是，我再也不要干这个了。”
当Alex最终登顶，镜头慢慢推远，Alex的红色身影越来越小，大大的IMAX屏幕上雄伟的酋长岩占据了整个屏幕，巍峨耸立，伴随着越来越恢弘的交响乐，我忍不住感动到流泪，仿佛也能感受到着天地间攀岩第一人所能感受到的激情和壮美。这个大自然设计出来藐视人类的难题，也不是完美无暇的，而Alex利用了这块巨大岩石的一点点微小瑕疵，可能是一个凸起，可能是一条裂缝，找到了一条向上攀登的路，最终以凡人血肉之驱征服了这个天险。
登上峰顶后，Alex笑得像个孩子，语言上却没有那么激动，只是说：“我很快乐。”导演问他，你今天要做什么。本以为他会讲要怎么庆祝，或者好好休息，结果Alex想了一下说，fingerboard，就是引体向上，但是只用手指，是Alex经常练习的。果然镜头一转，他又回到自己的房车里，只用两根手指把自己挂起来，表情又回到了专注。
最后讲个花絮，Alex爬了一点点的时候遇上了两个也是一样攀爬的人，但是那两个菜鸟（对于Alex来说是菜鸟，对于你我来说也是大牛了）不但用了一大堆绳子，还在平坦的地方睡了一觉，正好被Alex弄醒，其中一个人还穿着粉色的独角兽睡衣，毛茸茸的有个蓝色的尾巴，头上还有红色的角。下面用望远镜摄像的摄影师不禁吐槽：“WTF is this guy doing”本来很严肃，很追求极致，很危险的一段攀爬，让这个人给搞得有些好笑。Alex轻松地啥也没带地走过这两个人，虽然离得远，但是观众仿佛也能感受到这两个人心里遭受的两万点暴击。
电影结束后，我有个疑问，Alex有没有买保险呢？他买保险得花多少钱啊。


</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>生与死的相切线</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-15 13:44:09</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
有些运动就只是运动，而有些运动近乎哲学，因为它们会逼问出对“意义”的拷问，旁人都会疑惑和好奇，“为什么要从事这样的运动”，甚至连从事者自己也会如此对自己发问，但谁都没有答案。或许再没什么比徒手攀岩更接近于“哲学运动”，就像纪录片《徒手攀岩》中那位资深的职业攀岩者所说，“想象一下，有一项奥运会水平的运动，你要么拿到金牌，要么死。”
孤身绝壁，没有任何保护措施，只凭借手脚，勇士和疯子混合体，有人赞叹他们是英雄，而有人视他们为病态，是的，并不是每个人都能理解这样的运动和从事这项运动的人。人类都是趋利避害的动物，而这群人是异类，始终反其道而行，所以在很多人眼中，他们的心理是扭曲的。在纪录片中，主角亚历克斯参与了一个医学项目，大脑成像显示，用来接收外界刺激的区域与常人完全不同，对于可以使大多数人产生刺激反应的内容，他无动于衷。他自我调侃，“我的大脑完整吧？”这个项目只是想弄清楚为什么有人对于极度危险如此着迷，但仍旧没有什么确切答案。
《徒手攀岩》这部纪录片注目着一些极度危险的时刻，却有着一个异常安静的主角。亚历克斯是个清瘦的小伙子，有着深色头发和巨大的黑色瞳孔，他与世界始终隔着一层难以名状的隔膜，不会被外界影响，也不屑于对旁人解释自己。他只是要做徒手攀岩这件事，没什么可说的。他也会有“正常”的恐惧，对于一座向往已久的岩壁心生胆怯，但他终究还是要爬上去。这个故事有着非常标准的结构，主线记录了亚历克斯征服不可能任务——酋长岩之巅的全过程，其中穿插了他的回忆、自述以及家人、恋人和朋友们的采访，追溯了他的童年和成长经历。这个故事的核心本身就是一个奇观，人们不知道下一步自己将见证奇迹还是见证毁灭。在这个故事的背景中，穿插着很多同伴的讣闻，一个个著名的攀岩者死在一处处绝壁之下，这究竟会给圈内的人带来怎样的影响呢？每个人在岩壁底端登上第一脚的时候，到底是带着必胜的信念还是怀揣着赴死的决心？这是属于他们的谜。
《徒手攀岩》中有一条隐线，关于亚历克斯的情感，他自小生活在一个关系不太亲密的家庭中，从没被父母拥抱过，他承认自己的阴郁，但也并不太以此为意，他依靠攀爬绝壁成名之后，出书、演讲，但仍然居住在一辆房车里，每年拿出三分之一的收入成立了基金帮助贫困的人们接通电力，他也经历过一些感情，但最终不了了之，而如今有了一位稳定的女友。你看，这些回溯像是心理分析，但最终也无法导出什么结论，有时与众不同，有时也与常人无异。其实，人类基因中总有自毁的倾向，烟草与酒精，速度与激情，其实哪一项也都很危险，只不过徒手攀岩将自毁的可能性变得显性有放大到极端。
我们每个人都有一件事情能让自己感知到自我的存在，对于亚历克斯以及他的伙伴们而言，徒手攀上峭壁是唯一的自我体认和自我认同的途径。这些登山者们有一些慢慢老去，不再能重登岩壁，有一些死于壮年，而以他们的标准去审视一生，那些坠落于山崖的和那些老病于床榻的，哪一种才算圆满？这是属于他们的又一个谜。
亚历克斯开始登攀酋长岩的时候，拍摄团队也在做着准备，那些人也都是登山者，是他的朋友，在摄像机后面，有时，他们不忍去看，这个团队要记录下朋友的壮举，但也可能会目击死亡，好友从山崖坠落的最后一瞬将永远蚀刻进他们的大脑，永不消逝，那将会是怎样的记忆。没有什么工作比这个更残忍，他们工作的常态是注视生与死的相切线。
 这个故事中的情感极其隐忍克制，最后登顶成功，亚历克斯在电话里对女友说出了“love”，一个曾经他不会表达的词汇，对于有些人而言，向死而生是疗愈自己的唯一方式，他们只能以可能的殒命作为代价，维持生命中的火焰不会熄灭。

</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>