<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>色，戒</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453716305.jpg</封面>
<导演>李安</导演>
<演员>梁朝伟 / 汤唯 / 陈冲 / 王力宏 / 庹宗华 / 朱芷莹 / 高英轩 / 柯宇纶 / 阮德锵 / 钱嘉乐 / 苏岩 / 何赛飞 / 宋茹惠 / 樊光耀 / 卢燕 / 刘洁 / 余娅 / 王琳 / 王侃 / 竹下明子 / 阿努潘·凯尔</演员>
<简介>本是岭南大学学生的王佳芝（汤唯 饰）因战争辗转到了香港读书，她在香港大学加入了爱国青年邝裕民（王力宏 饰）组织的话剧组，他们主演的爱国话剧更激起了他们的爱国情操。当邝裕民得知汪伪政府的特务头子易先生（梁朝伟 饰）正在香港的时候，他们便密谋要刺杀易先生。化名“麦太太”的王佳芝很快得到了易太太（陈冲 饰）的信任与喜爱，同时美丽的“麦太太”也吸引了易先生的眼球，正当事情进行得如火如荼之际，易先生突然要回到上海去。
                                    
                                　　此后王佳芝一直生活在上海，没想到重遇了邝裕民。当得知刺杀行动还没结束时，王佳芝再次成为了特务，再次以“麦太太”的身份出现在易先生的面前。
                                    
                                　　重逢后的二人关系进一步发展，此时的易先生因爱上了王佳芝而对她毫无忌讳，王佳芝的内心也变得起伏不定。刺杀行动进行正顺利，但当易先生送给王佳芝璀璨钻戒表达爱意时，王佳芝做出了惊人的决定……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-15 15:14:41</时间>
<影评>
        前面王佳芝与梁润生的部分不提，单说后面极有层次感的三场床戏。


第一场虐爱。我记得以前读到过一篇描写男女情与性关系非常精彩的一段文字：“两个人要相逢，相吸，然后是眼角眉梢，你进我推，徘徊着，猜测着，试探着，多少的辛勤多少的准备，赤身肉搏，就为那欲生欲死的一瞬。尔后，就是大海退潮清光万里，万花吹雪繁花落尽……情欲的尽头就是这样了吗？”而《色戒》中这第一场床戏，从王佳芝对易先生的挑逗开始（其实从在香港那次吃饭就开始了），到易先生对王佳芝的暴力入侵，无一不是“眼角眉梢，你进我退”。其实，男女之事，生理也好，心理也罢，一切的过程不都是用“进退”这二字来概括了么？王与易，在故事里的进退是被推至极致的夸张的体现，再没有比虐爱更合适的形式来表达这种试探与你进我退。这一场，表面上是易占了上风，但王事后的一抹浅笑却更像是胜利者的宣言。


第二场，王佳芝与易先生在易家偷情。这一场情欲戏中给我印象最深刻的是易先生常常用手按住王佳芝的头，这样的性爱，压抑，苦闷，但也同时因扭曲而倍感刺激。如果说上一场虐爱是王与易之间进退试探的开始，那么这一场偷情就是王佳芝生理沦陷的开始。这一场戏重点在于二人各种姿势的“相互折腾”，并没有情感上的交流，只是单纯的谁压倒谁，谁主宰谁。爱的愉悦在这里并不存在，心有些疼，因为视觉效果的痛苦。看到这里，我禁不住想到曾经读过的一本法国作家 Anne Desclos 1954年发表的经典虐恋小说《O娘的故事》，那本书的重点除了露骨的情色描写，更重要的是第一次写到了痛与快感的相互转换。后来看电视剧House，有一集也讲到过人在生理上遭受极度痛苦的时候，大脑会自动分泌产生快感的化学物质，所以很多时候“越痛苦越快乐”。当然，痛与快感的生理转换距离《色戒》的话题扯得有点远，但我想说的是电影中的这一幕，正是把痛与快感，对人来说这两种趋于极端的情感结合到了一起，把王佳芝对易先生的情感发展的第二个层次毫不遮掩近乎于残酷的展现了出来。


第三场，是《色戒》情感戏中的次高潮，直接为后面艺伎馆一幕奠定基础，铺展台阶。这一幕中，王佳芝与易先生之间的纠葛已经正式从生理上升到心理，从在汽车里易先生对审问犯人的血腥描述，到后来两个人同时看挂在床边的枪，到王佳芝用枕头蒙住易先生的眼睛，这里，痛不再是纯粹的生理之痛，痛，源于心理上的挣扎与情感上的撕裂，源于看不到结果的纠缠，源于明知下一步就是深渊但依然被命运推着往前走的无奈与不甘，痛，源于一切没有答案的问题，源于人与自身欲望的战争，源于理智与情感的对立。正是这样强大的心理洪潮，才会伴随着生理高潮的到来，让最汹涌的浪潮摧毁一切禁忌的防线。而当这些无比强烈的情感与挣扎都达到极致的时候，眼泪才是唯一的出口，这才有了结束后王佳芝痛苦的表情与眼眶中隐约的泪光。这一幕的结束，让我禁不住暗自思考，李安怎么能如此了解女人，不仅在心理上细腻刻画，竟然在与生理有关的细节上也可以做到细致入微！


最后一场情欲戏结束之时，王佳芝的从生理到心理的感情变化已经被充分交代，一切的铺垫，渲染，准备都终于完成，影片的高潮正式到来。随后在日本艺伎馆一幕，当王佳芝为易先生轻轻唱着《天涯歌女》的时候，我的感受竟然是肝肠寸断。一方面，是爱上一个不能爱的男人，另一方面，是民族大义，是最应该遵守没有任何理由没有任何藉口可以失守的阵营。在这两种强烈的情感之间，眼看着面前这个女人被生生的撕裂，眼看着悲剧不可逆转的到来，就如同影片前一部分邝裕民他们一刀、一刀、又一刀把老曹扎死一样，没有半点隐晦与遮掩，只有残忍，残忍，赤裸裸的残忍。


但无论如何，李安比起张爱玲，是温情的。他至少安排了易先生对王佳芝动情的细节，让王佳芝最后的沦陷可悲得还不那么彻底。在张爱玲的书里，易先生对王佳芝有的，仅仅只是感动，仅仅只是感动。女人的感情强到可以放弃一切，可到头来，自己却只是一颗棋子，是一个可有可无的“红颜知己”罢了。张爱玲的心，在我看来，实在是一块青黑的千年寒冰，什么东西到那里都失了温度，不过是一把灰，一滴泪，一捧虚无，一场空梦而已。


三场情欲戏，看完没有半点愉悦，只有说不出的压抑，胸中如同堵了大石，怎样挣扎也没有出口。而影院外的阳光，明亮得刺眼。也许，悲剧的意义正在于看到、理解苦痛从而学会悲天悯人，从而不自觉的去思考而珍惜生命。色与戒，戒不掉的并不是爱欲情仇，而是人与生而来的挣扎，与自己，与别人，与社会。正因为这样的人性戒不掉，爱与痛，才是人生永恒的主题。


---------------------------------------

补充：

对《色|戒》的完整解读：
http://www.douban.com/review/1232207/

</影评>
<有用数>13926</有用数>
<没用数>613</没用数>
</review>
<review>
<作者>盒饭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-05 20:48:24</时间>
<影评>


“王佳芝！”她在舞台中央，听到有人喊她，转过头，向二楼望去。那几张似笑非笑的面孔，是她的劫数，也是宿命。

 

在爱情上，多数人会主观为别人，客观为自己，一如爱本身就是自私的。一个人爱上另一个人，有时是希望通过爱找寻自己，有时是希望借助爱证明自己。

 

对她来说，爱从一开始就是缺失的，母亲早逝，父亲另娶，惟一朦胧喜欢上的男人，情感上仍是一介孩童。缺乏喋血街头，惊艳一枪的勇气，却以意中人的贞操为代价精心设局，做着无谓又可笑的努力。

 

她最终答应与他们轰轰烈烈做一次，哪怕她内心并不明白行动的意义所在。若干年后，回想当时做选择的原因，她眼前交替出现的，可能是那个在银幕前哽咽抽泣的无助少女，可能是夕阳下那个眺望金戈铁马的少年，还可能是回荡在整个剧场内的“中国不能亡”。

 

第一次努力，以易家搬离香港而告终。她对着话筒，浑身瘫软，语气绝望，一遍遍挽留与争取。如果真有机会机场相送，相信她宁愿化身女荆轲，否则，自己的失贞便变得全无意义。

 

她离开，是因为对他，和他们的彻底失望。她一直是所有人中最清醒的一个，却不得不跟着装傻，相信一切是可行的，一切是有意义的，一切会终成正果的。

 

四年后，上海。

 

再度选择做，只是为了那个夜晚的“失”有意义，或许，还有忠诚。

 

然而，她错了。她遇到了他，他没有让她找到自己，却让她迷失了自我。

 

第一次……第二次……第三次……不是欲望的简单堆积，而是两个无助者彼此找寻自己的过程。在这个过程中，忠诚是机械的，身体是缠绕的，心情是绝望的，她所能做的，只能是下沉，再下沉。


对她来说，扮演麦太是被迫的，扮演情妇是被迫的，扮演一个等待被爱的女人却是主动的。

 

她开始抱怨，抱怨他来去不定，抱怨他让她在寒冷车内苦等。一个女人开始抱怨，说明她有期待。有期待，是因为她试图证明，证明对方爱自己，证明自己很重要。剥掉忠诚的外壳，没有了爱，没有了重视，自己这么不断伪装与付出的意义又是什么？ 

 

她是聪明的女人，博闻强识，应变力强，如果由她组织、安排、协调整次行动，或许会比老吴更出色。可怕的是，她所能扮演的角色，只能是诱饵。而她的缺点恰恰是，精于细致，拙于布局。由此导致的结果只能是细节周全，大局迷失。

 

她最终证明了自己，不仅因那钻戒，而是他会在阳光烂漫的街头，轻轻揽着她走，不计较路人的目光，因为他会轻轻靠过来说：有我在你身边呢……

 

证明自己的回报，是他的仓皇逃生。

 

证明自己的代价，是她的饮弹身亡。

 

她并非不知这些，但她试图再证明一次，在警戒线拉起，被捕已成定局时，她没有如约服毒。或许，她认为他会再来看自己一次，或许，有只有她自己方能明了的或许。

 

有时候，追寻爱情的过程，如同一个宿命的循环，走到哪步，便算哪步：初识、假设、接近、求证、辗转、验证、得解、狂喜、幸福、平淡、猜测、求证、纠结、揣测、隐忍、爆发、反目、隔绝、思念、自省……那么，你正处于哪一步呢？

 

我只知道，大幕落下时，她在舞台中央，听到有人喊她，转过头，向二楼望去。她眼里是空的，看不到下一秒。如果重来一次，她还会不会再说好？

 

大陆版的，删节太多，写不通透，在所难免。

 

需要补充的是，如果你认真观影，会发现易先生逃生后，佳芝从珠宝店匆匆走出，路过街角，有两个男人正笑呵呵聊天，其中一个戴着鸭舌帽，握着香烟。那个男人，便是导演李安。

 

如果你认真听，会听到小邝在决意刺杀汉奸易先生时，轻轻吟道：“引刀成一快，不负少年头”。

 

那么，就讲讲这首诗的背景吧。

 

那是这个故事发生之前的三十年，另一个他正是白衣胜雪，豪气干云的年纪，为显示革命决心，他决意以投掷炸弹的方式刺杀当朝摄政王。

 

行动前夜，一位女伴慕名找到他：“我知道你明天就要去死，我没有什么好送你，除了自己的身体。今晚我便把自己的身子献给你，如果有小孩，亦会从你姓！”

 

他先是惘然，继而感动，然后欣然受之。

 

第二天，炸弹投掷失败，他昂然被捕。被捕之时，他口占一绝，称：“慷慨歌燕市，从容做楚囚；引刀成一快，不负少年头！”

 

许多年后，仍有人说，这是中国近代史上最慷慨动人的囚歌。

 

由于多方营救得力，他终于死里逃生，很快娶她为妻，终其一生，未碰其他任何女子。

 

这本是多好一故事，如果他叫邝裕民，她叫王佳芝。

 

这本是多好一结局，只可惜他叫汪精卫，她叫陈壁君。

 

他被人刺杀，旧伤复发，死在日本人手术台上，死后恶名昭著，遗臭万年。

 

她因汉奸罪被判终生监禁，关押于提篮桥监狱，从旧中国一直关押到新中国。

 

宋庆龄、何香凝系她当年挚友，解放后写信劝慰，说，已与毛主席打过招呼，侬写个检讨，立刻放侬出来与姐妹会面。

 

她提笔，脑海浮现出那个趁夜潜入少年卧室的女子，遂又弃笔。

 

一年后，她死于监狱，一样朽于汉奸恶名。

 

有人说，如果《拯救大兵瑞恩》中，瑞恩在最后一刻被德国人干了，欧洲人定会喜欢，认定此片有艺术魅力，没准儿还会给个奖。但美国观众一定不干，因为兄弟们都死得没价值，编剧太他妈混蛋，所以，《拯救大兵瑞恩》注定属于奥斯卡和爆米花。

 

如果《色·戒》里，易先生死了，佳芝也死了，老吴等活着，就会主旋律，就会金鸡百花双黄蛋。因为佳芝死了，大家都死了，易先生活着，所以，他在欧洲拿了奖。

 

如果李安放弃虚构历史，选择展示与阐释，还原汪精卫，还原陈壁君，那么，会是怎样一部电影？我们有理由合理期待一下。


</影评>
<有用数>7302</有用数>
<没用数>264</没用数>
</review>
<review>
<作者>spanisheyes123</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-18 23:36:06</时间>
<影评>
        博客: 
http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/
 



"在天涯论坛，一位热情高涨的网友以《开启〈色·戒〉悬疑迷案的钥匙》为题，从悬疑角度对影片展开了详细的分析。在这篇长达6万字的连载帖子里，作者对多处台词、人物、情节、背景、道具、特写等进行了细致入微的描述，几乎如镜头重现。并对一般观众容易忽视的诸多细节进行了侦探式的分析和反复玩味，兴致勃勃地把李安这部文艺片当作希区柯克式的悬疑片，进行了另种解读......" 

　　 

-----《评论家之死 影评人的web2.0时代》 2008年02期《新世纪周刊》 

http://www.gotoread.com/vo/6607/page704415.html

　　 

“这篇文字是个网络强人写的,是迄今为止，关于电影《色戒》的一篇最精彩的文字，作者一层层地剥开《色戒》的重重迷雾，看了不称奇都难，或者说，如果不看这篇文章，随便你是哪个，《色戒》是没有看懂的啊。凡是色迷，这篇文字不能不看！点击下面可以看这篇长达五万字的奇文” 

　　 

-----写手“望福街” 

　　 

“今天看了一个强人分析的《色戒》，我才发现对一件艺术品细细分析有多么重要，红楼梦如是，色戒亦如是.....两部作品都是深思熟虑反复掂量的产品。《红楼梦》从动笔到问世，绝非一帆风顺，也决非一气呵成。《色戒》小说创作的时间，跨度之长和它本身的篇幅之短，形成极为不对等的反差......李安坦白承认，在他的脑海里酝禳良久。似乎其时间跨度也可以说比如长达十年。上面只是表面，深入内部，则是又一个相似性。这两个作品里面都包含着作者隐含的身世，甚至是不可直面告人的，非常曲折苦涩的个人经历，非常有意思的是李安他本人承认，既有他的中年情结，又有他的某段情缘在内。究竟如何，语焉不详......你没觉得每次易先生和秘书对话都特别生硬吗？......没觉得最后张秘书说他已经关注麦太有一段时间,并且还有麦太在香港演出的报纸.....？推荐西班牙眼的超强解读....” 


----网友BLOG片语 

　　 



请看： 

　　 



揭秘电影《色戒》


--- 《张秘书、郭司机、阿妈和书房---开启《色戒》悬疑迷案的钥匙》


原始位置 
http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1032930/

http://www.douban.com/review/1336018/
　　


揭秘剧本《色戒》


----《"多余"的素材揭露出惊天的秘密—《色戒》电影与剧本之差异探究》


原始位置 

http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029509/

http://www.douban.com/review/1340639/




揭秘小说《色戒》


----《妄狂无赖的"红楼梦"—小说《色戒》的人名解码和玄机探秘》


原始位置 

http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029515/

http://www.douban.com/review/1340640/



“索隐派的某些深层机制被激活...基本方法是两个，1：文本细读 2：原型研究...才能从“假语存”中，揭秘出“真事隐””---刘心武语


即本文的方法：1：电影“文本”和剧本的细读；2：易先生王佳芝的原型研究 




------------




张秘书、郭司机、阿妈和书房—开启《色戒》悬疑迷案的钥匙



■文/西班牙眼 spanisheyes123 




本文脱胎于一个“悬念式”分段的连载长编，11.10日刊出后曾一度为天涯首页大图聚焦，娱乐版头条，上万网友日夜追看。修订版地址也获豆瓣首页推荐，并广泛转载。没办法，整理衍生的这个完整版文字确实过长，稍微唠叨繁琐，精炼些也许更好。建议看官慢慢地看，可以当作一部6-7万字的侦探小说，分次阅读。对于没有看过电影的朋友，或者工作繁忙，没有时间，实在吃不消看屏长时间阅读，省去解析只想看个结论，便于更好的欣赏影片的朋友，请跳到本文最后的【笑话1】前，看【隐藏剧情梗概】和【总结一览】即可（警告：早早知道结论，对于看悬念小说是灾难的,后果自负）。全部一次性看完要三个小时左右，请不要荒废了工作，影响了身体。如果有前后矛盾或重复的语句，可能是修改没有统一的缘故。本文首发位置在天涯『影视评论』[精品文章]。豆瓣为文字最新整合版。文字以豆瓣文为准。个人愚见，必定有错误，也一定有过渡诠释，过于主观和牵强的地方。望看官务必选择接受，对电影自由赏析 。重大改动历史见豆瓣文最后。本人无意伤害任何方面，只对剧情感兴趣，如有误读，造成编导、剧组或某些方面人士的不适，望沟通，以做出调整。


--------


看官务必注意：对于


  ■习惯文字阅读，需要推理分析的朋友：



选择【修订版】阅读即可（推理分析正文）。看完后，对王佳芝被捕需要图解的，看看王佳芝被捕之谜图解版。然后，还有兴趣，再看看【图解版】，放松休闲；


  ■喜欢看图，嫌读文字太累太长的朋友：



只需看【图解版】，全是配电影截图解说，轻松很多，像看电影一样，一个贴就足够，而且多麻将戏与眼色分析和其它细节。【图解版】，分析不严谨，论证文字少，散乱，但内容最全，覆盖整个电影。


  ■只想看个结论的朋友：


  本文最后，笑话前（《正文完》）的位置，看【隐藏剧情梗概】和【总结一览】即可



各版本和地址介绍在全文最后



-------------------------------------------


《正文开始》



本文，及里面提到的相关各文原始地址，均改动到博客：作者即悬疑片《色，戒》专题资料博客
http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/
，请去原始地址阅读


　

■文/西班牙眼 spanisheyes123



"易家地图...两个司机姓郭姓姚，郭给易太太开车，和阿妈下人都是易的同乡，司机不离车，不晓得是不是易的眼线...易回来就进书房..（谈一大段易，然后再停顿，突然说，引起观众注意，和别人的介绍区别开了）他有个秘书，姓张，（邝：什么名字？）还不知道（邝：你要当心！！）”。----王邝第一次接头台词 《色戒》


“张秘书...还有部里两个人...还有一些书房的东西”  ----- 易太太最后的台词 《色戒》


“是吗？” 香港浅水湾餐厅约会 ----易先生台词 《色戒》

“留心的话，没有什么事情是小事” ----易先生台词 《色戒》 

“你和别人不一样，你不害怕？是不是”----易先生台词 《色戒》

“临出来才说头痛，让老曹回去接她”----易先生台词 《色戒》

“一开始，就觉得你们不太对劲”------曹副官台词 《色戒》

“我说气质好，不是教书的就是大学生”------易太太台词 《色戒》

“奇怪，日本人也在调查这批武器的下落” ---老吴台词 《色戒》

“日本人在查给重庆的那批军火”----张秘书台词 《色戒》

“不急...没有我的命令，不许有任何的动作” ----- 老吴台词 《色戒》

“我还能和他隔着一张桌子吃饭”  ----- 老吴台词 《色戒》

“没有人比我更想杀了他”----- 老吴台词 《色戒》

“想像他压在你身上干那件事” ----易先生台词 《色戒》 

“幸好欧阳机警跑的快”----邝裕民台词 《色戒》 

“一个话剧社的..香港大学演过戏，还上过报”----张秘书台词 《色戒

“以后你勤来来，来了也有地方住，是吧”-- 易太太台词 《色戒》

“麦太太这两天头痛的不得了，拿些药给她吃”- 易太太台词 《色戒》


“有两组人，为什么”---台词 《谍中谍》



（特写）魔窟外张秘书的脸 

（易家书房外）张秘书死盯王佳芝

（特写）深夜魔窟外张秘书的站立目送易先生车离开

（特写）（问早餐后）阿妈的背影

（特写）（送王佳芝去凯司令）郭司机的眼睛数次

（重庆情报站被破后）易默成深夜书房烧文件

（香港浅水湾餐厅）易默成打电话时映在玻璃上的警惕眼神

(被大陆版删） 一个比较好的地方：福克森路公寓 

                ---镜头 《色戒》


悬疑鼻祖 希区柯克之悬疑大片《悬疑（译：深闺疑云）》

                  ----电影海报 美琪大戏院



刺杀到底怎么失败的？门口里里外外都是什么人，难道有个16人的庞大刺杀团去刺杀易先生？大学生怎么全部都没有逃掉？有着特别通行证的部长上宾--阔太太王佳芝是怎么被抓的？邝裕民下楼去行动，易先生还没有到，易先生来了，你邝裕民为什么倒失踪了？和第一次珠宝店订戒指不同，王佳芝事发当天，无论在咖啡厅还是珠宝店，都没有看到任何一张熟悉的脸，邝裕民小组怎么蒸发了？


连曹副官都看出问题，业余的王佳芝缘何在易先生身边却一直没有暴露身份？第一次幽会真的是性虐待吗？王在魔窟外等易先生，提出要去办公地方去等，易为什么暴怒？老吴不是下令，刺杀停止，没有批准吗。要王长期扮演假麦太太，查军火，为什么刺杀又开始了？珠宝店里易先生看到两个特务，已经起疑，为什么还要上楼？那些军火又是怎么回事？


易太太和麦太太其实并不熟悉，在香港的最后见面还是闹翻了，但是一到上海，就邀请到家住，处处关心照顾体贴，难道就是为了打麻将方便？易太太为什么不怕自己耽误用车，要司机送王佳芝去约会？那些麻将太太们的眼色到底是怎么回事？


从剧情角度，相信99.9%的人根本没有看懂这个电影，而且是那种彻底理解错误的没看懂。导演巧妙的就是，让这99.9%的人都心满意足的以为看懂了，反而让那火眼金睛的0.1%总是觉得还没有完全看懂。而从意识形态角度，是差不多100%的人没有看懂。这是一本必需攻略才能真正看懂的电影。


李安制作了一个华人电影史上的绝代“Matrix”，他在色戒电影里，同张爱玲在小说一模一样，藏了很多很多东西，而且有的藏得很深，需要多次让观众观赏影片，才能发现。使得一些喜欢破案的“福尔摩斯”式的观众，去研究那些隐藏的细节，去解迷索隐。李安的这部电影，在这方面，做到了前无古人也许也后无来者的水平，有点像Matrix怎么也难分析透的感觉，值得各方面深入解析，反复推敲玩味。这是一部将要传世的，完美的，复杂的，精雕细刻的作品。


色戒，表面上是爱国谍战三级片，实际上是情爱文艺伦理片，然后是一部隐讳的历史政治寓言片，最后才发现更是一部极致隐藏的超级黑色悬疑片。如果我说，易先生从一开始，无论香港还是上海，就知道王佳芝是特务。那不是很谍中谍，很惊人吗？这能是张爱玲吗，全不是了。难道这个电影有几个层面，可以分开看，每个层面都是不同的电影，别急，我只能说不但要有证据的有说服力的，而且导演（编剧）有明确提示前后能呼应的，而且还要圆的出的，这三点都得站稳。


爱国谍战三级片:色戒可以是爱国主义教育和红色经典主旋律。不少人还真的是这么看的，一路刺杀汉奸的美人计，也很好看，最后姑娘紧张，汉奸狡猾，功亏一篑，烈士赴刑场，敌人都流泪，表现了爱国青年们抛头颅洒热血的大无畏精神。散场后，我听到一位大爷说，过去都是暗杀成功的，这个片子比较特别，是描写暗杀失败的。我想，李安一定高兴的，这就是这部完美的作品，在各个层次、各个受众都自圆其说的超级特性。所谓三级片，不必多说。


情爱文艺伦理片，这是普遍的认识。是明写刺杀实写男女情爱，是可怜可悲的王佳芝易先生的色戒。不管是王佳芝和易默成，还是郑苹茹和丁默邨，还是张爱玲和胡兰成，评论汗牛充栋了，我就不再这议论了，本文只谈悬疑。说一句题外话，“默成”，是易先生的名字，片中出现了四次，名片，签名、书房墨宝和办公桌上印章。意思是躬行不言默而成事。语出《易．系辞上》:"默而成之不言而信存乎德行“。合成为易（易经）默成。默成又是丁默邨和胡兰成两个原型名字的合成。躬行不言默而成事，又是易的个性和后面我要揭露的"默而成事"的谜底。仅仅从这个名字设计，王蕙玲和李安真是有神灵相助了，是天堂里的张爱玲吗，她还给了原著小说啊。原著中的名字-佳芝-呢？就是戒指的意思，在上海话里读音完全一样。


历史政治寓言片，这个不是一般观众能看出来的，极其复杂，大概需要学术界去研究的。一些学者在研究，李安到底在这部电影里，有没有藏入他自己的政治观念或者诉求。电影里面邝裕民在排练的时候说，“左一点，再左一点，还要再过来”，极具深意。封锁线上老百姓的话语，也是别有味道，那深渊和大学生的痛苦呻吟，是否是有用心的电影叙事呢？不少电影语言反映出，李安在这方面下了功夫，战难和也不易。至于电影藏了什么历史观和政治观，是否许多角色和镜头都代表或象征了现实中的政治符号，寓言了国共内战和政治斗争等等，不是本文关心的。


超级黑色悬疑片：或者侦探破案片等等，就是希区柯克式的主题。再悬疑的片无论悬多久也要最后解疑或给出明确提示的，如《后窗》《蝴蝶梦》《七宗罪》等，观众是明确知道悬疑了，即使糊涂也能够很快自己或通过他人思考出来。但李安就是不解，倒引起了我的兴趣，变成留给观众猜谜破案搞研究了。这是1895 年卢米埃兄弟发明电影以来，第一部也可能是最后一部要观众自己破案研究的电影，是让所有人完全看懂后又慢慢发现完全没有看懂的电影，藏下的材料必须不能让观众起疑，还要让聪明人事后能够严密合理的推导出唯一的隐藏剧情。这个技巧，不仅令活人咋舌，也令死人炸尸（有些夸张）。李安王女士“草蛇灰线，伏延千里”，巧妙得把它藏起来，藏的很深，和小说手法一样。藏的过份，观众已经基本看不出是悬疑片了，舒舒服服看完拉到。这也造成我的推理分析肯定也有欠缺和错误的地方，有些也只能是合理推测，有些还要继续解析，但是我相信肯定是摸到了，文章会逐渐更新完善起来。如果你说，“没这回事”，或者你已经解答了上面的所有问题，就不必往下看了。至于黑色，就是荒诞、讽刺、无奈、悲观、哭笑不得却发人深思的意思，你看完就知道了。


李安导演加上编剧王蕙玲女士其实是重新搞了一个新的李安版《色戒》，凌架在张爱玲的意思之上，借这个场子，却实实在在讲了一个自己的新故事，或者他们从小说里揣摩出的新故事，也许是因为张爱玲的盛名，也许是在悄悄等待观众的发现，影片主创人员事先、事后都选择沉默。最要命也是最令人佩服的就是，做了这个超级大手术以后，影片主题、主干逻辑和主体情节都已经完全不同了，除王佳芝外的主要人物都已经翻天覆地面目全非了。但李安巧妙得设计了一个水面，水面上看起来，张爱玲的场子却还完好无损，刚刚好还是那个小说《色戒》，原著得到了相当的尊重和表现，张迷和普通观众都在水面上看电影，必定心满意足、啧啧赞叹。但水面以下，是更为庞大的一个故事，李安把它整体的沉了下去，埋了下去，故意不让人看。本文的目标，就是把水排干，让整个冰山露出来，让大家看看，它--李安版本、李安主题的色戒--到底是什么个样子。


凡是特写，必定应该有此人的呼应剧情，张秘书、郭司机、阿妈均在电影中特写，书房也特说三次，却都无相关剧情，岂不可疑。这是一部两个多小时的电影，作为李安的作品，不应该再设计多余的镜头和台词，特别是引起观众留意又不交代和下文的。那么张秘书就是这么个人物，他其实是本片最重要的钥匙，是导演故意露出来一点点让我们琢磨的。如果他不重要，那么影片前面所有涉及他的特写和台词都是多余。如果他重要，那每一个镜头和每一句台词都极其重大，都相生相扣。


电影无非图像（镜头）和声音（台词和音乐等），我就从镜头和台词为线来串，这样有电影做依托，有说服力。光说结论很短很容易（见最后【隐藏剧情梗概】），没有啥意义，关键是让大家“欣赏”影片是如何巧妙埋藏和伏笔的。只能用长长的文字把这些东西一一掏出来。一些细节介绍，不论说服力的程度，我全都平面的拿出来亮相,让读者看到和选择，我甘愿牺牲点细节推论上的可信度，影响并不大。只找最强的证据，做死结论，也不是本文的主要目标，万一那个细节其实是真实的暗示呢？不夸张的说，李安这部电影，每个镜头（甚至每缕光线）和每句台词(甚至每个字），都是“（特）别有用心”。


解色戒之谜，先使用张秘书全部的镜头（戏）和台词来串，一般按电影顺序。张秘书一开始就出现了，这个观众不注意的所谓小人物，其实是个大人物。大家记住，悬疑片侦探片的关键人物或者凶手往往是貌不惊人，最不引人注意的人，不止张秘书一个，片子里有八个小人物有大问题。同时，当你陶醉在那些必要的台词上的时候，一定忽略了上面列出了部分“多余”的台词，电影中的一些台词，你越感觉多余、奇怪，越忽视它，这个台词则必然越重大，而且往往极其重大。在这部电影中，李安搞了一些诡计把观众的注意力引开了，或者被无意中搞晕了，使得那些小人物，小台词，小眼色，小神情一个个悄悄的躲过你正迷醉于男女情爱的耳目，李安让它们慢慢得偷偷串在了一起，终于形成了一个更惊天动地的隐秘故事，但却让你心满意足的离开电影院时，而浑然不知。电影里也说“只要留心，没有什么是小事”。下面，我还是边描述，边表达结论，这样方便，大家不同意觉得唐突的话，不要着急，其他呼应的证据，我会在后面场面的描述时再强调分析。本文对王佳芝的称呼时王时麦，王=麦，没有统一，请辛苦分辨，有时“只当她是麦太太”。


这就是一场发生在电影中的“阳光下的罪恶”，我也许就是那个大胖子，抽着烟斗，慢慢给你们说来，像做逻辑题一样，推的太复杂，假设过多也不行。你也不要在细节上太认真，主要逻辑正确就行。清清楚楚，凶手就是他们。虽然凶手们还在狡辩。你们就是一屋子的客人，开始一定怀疑，最后也许信服。


----------------------


电影开始放映...色|戒...易先生影业公司...伴随着一段悬悬疑疑的音乐，揭示出它其实是个悬疑片.....


张秘书 第一场 

特工总部地牢到门口 


（由于影片是倒叙，实际在时间上是倒数第2次出现，已经是刺杀案的当天下午2点半了，张秘书也看了表，他也在琢磨时间）


告别易先生时李安就给了张秘书特写，导演告诫那些聪明的观众就是这个人物不寻常。注意，一开始和走到地牢门口两个静态画面，李安的摄影方式，就表现了他是易身后高于他的一个阴影，这样的镜头语言绝对不寻常。这一场表现了虽然他名义上是易的秘书，职务不算高，但实际上他是日本高层（直通宪兵队三浦司令）通过伪政府高层下派在易身边的高级人员，监督配合他的工作。易很多方面要听命于他的，易自己也知道，虽然极度讨厌他，但是没办法，他和日本人把易当作傀儡操纵，外面的人看或者表面上看，坏事都是易做的，易是汉奸恶魔，但实际上都是张和日本人的意思，张秘书是一个纯汉奸。大家发现没有，表面上这个秘书是不停为易出主意，问意见，实际每句话都是和易唱反调，语气强硬。他步步跟随，每个询问似乎都是命令，后来直接导致易不能下楼看王佳芝，不得不忍痛签署命令杀害最爱的人，自己是傀儡，留王小姐在身边，这场“假戏真情”自己闹砸了。


易以免得犯人痛苦，”给他一个痛快“为理由，实际上是保护重庆的利益，也保护自己（这后面要谈），要求张秘书杀掉重庆的特工（党校的同学），以免落入日本人手里。张表示不同意，“你怎么交代”，完全不是一个秘书的口气。抬出日本人来，要“追查给重庆的军火”。接着强硬的直接通知易先生晚餐取消，明天自己去见三浦，三浦自己或秘书总是直接找到张秘书下达指示。易听到日本人对军火起疑，低头有些紧张，没有反驳，脸色阴沉，吉凶未卜。因为张秘书几乎是命令他，first thing tomorrow（明天你第一件事情),英文编剧给外国人的提示在本片中要强的多，大家可以想想为什么。下午到晚上，他空了，他要王佳芝约她出来。马上张秘书问他回不回办公室，他说有约，这个约是临时决定的，张秘书看表，望着远去的易，若有所思，有些担忧。


易先生回家进门照镜子（留意导演安排的不同，过去照的时候都是看看自己的鬼脸汉奸脸窝囊脸很紧张，现在抹抹头发比较轻松，与过去的心情大大不同，汉奸身份没变，这和爱情无关，分析见后面书房场）。这才下午2点钟多，就离开部里了，可见他心已经飞了，他说过，上班“我想着你，心不在焉"。麻将场上易用眼神提醒王佳芝，马太太（易送过戒指给她,也搞过男女关系，眼神）有点看出他们的关系，要注意。也暗示王离开，南京西路老地方（凯司令外）见。这显然是突如其来的变化和约定，虽然过去也有过约。此时，王其实在打麻将，所以尴尬的找借口离座，否则事先就会说好，廖太太可以接上。其它太太都很不高兴，没有这么做事的，李安表示了这个突然性。王明白地公开告诉易约在3点，电影绝就绝在好多信息都是在公开场合约定和透露的，当时的时间电影也表明了，给了钟的特写，2点52分，像不像悬疑片了。


订戒指和刺杀肯定不是同一天，王穿了不同的风衣，已经是几天以后，不超过两周（王说“下周日搬出”），订戒指时印度店员后面的钟表示是个下午，而且手工镶嵌的完美作品，不是立等可取的。五个大学生和两个刺客，事发时一共7个人，这很重要，没有多的人了，枪是全员分发的，邝的命令是全员收到的，他们根本不知道这个变化，还没有电话来，都在屋子里呆着等。那王佳芝在咖啡厅内外看到的那组人（一共5人）是怎么回事，没有一个大学生和老吴人的脸？她自己也很疑惑！


大家开动脑筋，对了，是新的一组知道易要来的便衣特务。谁知道他们有约，大家再想想，易先生王佳芝自己知道，太太们可能知道（比如马太太看出他们的猫腻），郭司机知道，阿妈知道，还有张秘书也知道，因为易告诉他“还有个约”。所以这组人可能的结果是，易自己派出的（为什么？），或者是张秘书自己或者被某人通知后派的（为什么？）。但是不可能是他们同时知道，并派出的，这在张秘书最后一场可以证明。张秘书神神秘秘的特写，以及易先生神神秘秘的说“晚了”，晚了很多，太阳已经下山，这么多敌人特务在，大学生是不是在王喝咖啡的功夫里已经被抓了？珠宝店那组陌生特务又是谁的呢？三组人了啊！老吴知道吗？谁提前通知了他这个约，这新的两组也可能是他增加派出的？为什么要新派出这么多人，这两组人来干什么呢？


张秘书 第二场

易家（书房门外到楼梯）

（王佳芝打入上海易家，张秘书第一次登场）


张秘书和易回家，正要在书房办事，突然看到，易开始没有准备去看太太们，听到一个女人的声音奇怪地转身去麻将房，问候了这个女宾往书房走，还再转头，可见这女子不一般。他在书房和易办完事情站在门口盯这个女人，王佳芝刚刚开始扮演麦太太，此时“表演”上有些生疏，向张秘书打招呼和走楼梯进行眼光交流的时候不是很自然，张秘书下楼还一直盯着这个从来没有见过但是老板却这么感兴趣的神秘女人，而且这个“太太”见到他这个高级特工表现有些不自然，不合理，在楼梯上作为一个太太根本没有必要再那样往下看人，好像心虚有鬼的样子。李安几乎给了特写，头是一直跟着的，表现了张的起疑。李安藏的就是，从此开始，张秘书其实已经起疑，着手调查，甚至去找全港的报纸。但是，易一直都不知道张秘书在调查。


张秘书 第三场 

电车（没有出面，在台词中）


（这里采用刘心武法：））


这是一段揭示迷案最重要的台词，就是王佳芝接头时候在电车上对旷裕民说的"易家地图...两个司机姓郭姓姚，郭给易太太开车，和阿妈下人都是易的同乡，司机不离车，不晓得是不是易的眼线...易一回来就进书房.（谈一大段易，然后再停顿，突然说，引起观众注意，和别人的介绍区别开了）他有个秘书，姓张，（邝：什么名字？）还不知道（邝：你要当心！！）”。大家好好琢磨，这段台词厉害啊，什么意思，复杂了去了，而且最要命的是，张秘书，郭司机和阿妈三个小人物，李安导演先后都给了特写（司机是眼睛，阿妈是背影），都安排在影片最最开始登场亮相。郭司机出场最早，起“长官官邸”字幕的时候，他在和别的长官司机聊天，（沈）阿妈第二个出场，接过馄钝，监视控制这个家。都在影片的第1分钟里。很快，张秘书和易一起登场，头影还高过他，最后两人一起收场。司机和阿妈则收场于两人护送王这个被监视者离开易家，王前往案发现场，再未回来。这也是第一次重点提到这个“书房”，随后电影又有两次“神秘”书房的台词：“不要再进这间屋子”，“还有书房的东西”，这些后面都会分析。


前面说了，张秘书是个高级人物，比易的能量都大，直接汇报给日本人。即使在表面上，也是特工总部（魔窟）的2号人物，大事都参与，已经在调查跟踪王佳芝，跟踪邝裕民（必定是王暴露的，反证出王被张秘书调查，估计就是从这次电车相会开始的，这在张秘书最后一场可以证明），但是没有什么行动，他要继续观察，也许能钓大鱼。所以李安说“要当心”，要大家当心这个人物。可是谁（包括剧中人和观众）都没有当心，造成悲剧（观众的悲剧是没有看懂电影，再化冤枉钱）。


分析这段台词，如果说设计前面的台词还是好理解，说张秘书的一段就很奇怪了，停顿后突然来了句“他有个秘书姓张”，而且要命的是邝还问他的名字，一个秘书问他名字没有什么意义，是导演再加台词和时间让我们留心这个秘书，如果这个秘书寻常，这个台词简直多余，而且再加“你要当心”。大家要理解导演（编剧）的良苦用心，钥匙全在这句话里。


“（郭）司机不离车，不晓得是不是易的眼线",可以肯定，这个司机是眼线，要么是易的眼线，要么是张秘书的眼线，自己家的人，给太太开车，不会是易的眼线，送王佳芝去约会导演给的司机眼睛“邪恶”的特写，显然不是易的眼线。所以只能是张秘书的眼线，因为”要当心“的是张秘书。阿妈呢，自然也是张秘书的眼线。当然，也就是日本人的眼线。至于姚司机，是易的心腹，也算他自己的特务，知道他的许多秘密，没有给任何“邪恶”的特写，无需讨论。“郭给易太太开车，和阿妈下人都是易的同乡”，意思就是郭和阿妈是一路的，是张秘书的眼线。李安是想说，“司机不离车，不晓得是不是张秘书的眼线",但是不敢啊，否则电影院一片胡乱，口哨四起......


张秘书 第四场

特工总部门口(深夜)


王佳芝多等了两个小时在总部门口，车后面摆摊有特务，盯着车。张秘书和易先生出来，李安又给了张秘书特写，目送，警惕若有所思，他其实是魔窟真正的主人。张显然看到里面的女人王佳芝，不是易太太，深夜等这么长时间，意味什么，这能呼应结尾的“这是因为，你和她的关系”，让普通观众理解，张秘书清楚他们的关系，包括爱情和肉体关系，因为是老板情人，香港的老熟人，易先生这么小心有经验的人，相信已经审查过，所以没有调查，后面知道的都是拷打问出来的。但仔细一想，易其实没有理由发这么大火责怪张秘书，其实张秘书有什么责任和惯例要提前调查老板的客人呢？所以，一定是普通观众理解有误了。


当然事实是，更早的时候，张秘书就都知道了，不是第二场戏（其实是第一次见面）后就开始调查了吗，也开始跟踪王和邝了，当然也知道了王佳芝的名字和岭南大学话剧社，这个女人就是一个假麦太太。香港已经沦陷，调查很容易，报纸上的剧社报道，照片一定有他们的合影，邝也在里面。他已经调查清楚了。就是不行动，为什么，后文有分析。


易上车（这场易的戏解析后面还有，极其重要），短短几句台词，密集的谈到他，注意李安的手法，不断刺激我们--“张秘书”。“我上班想你，张秘书说我心不在焉...看着张秘书嘴巴张着，我根本没有听到他说什么”，“我和张秘书下去...”，告诉我们，张秘书是个部里上班贴身的，令人讨厌但是重要的人，易在心理上和他是对抗的，但是没办法，他直接通日本人。张秘书能批评自己的老板心不在焉，够厉害了吧。“我和张秘书下去...我认出是我党校的同学”，显然这是大案。


最后的戏都在追这个案子。他的同学肯定是对方主要干部，级别不低，大案张秘书都是在场的，这个案子牵涉一批失踪了的军火，张秘书代表日本人在追查。易和这个同学显然是认识熟悉的。他怕这个同学最后受不了招供，片头的戏就希望“给他一个痛快”。因为已经被张秘书他们打的不行了，“血喷了一皮鞋”。“我看到他（上刑），说不出话”，同学的落网，他应该很难过。他和这个同学的感情和好恶，大概可以判断。书房墙上生机勃勃的革命军人的照片，也许是军校或者党校或者北伐期间留下的，也反映易的青年生活。老吴和老易甚至张秘书都曾年轻过,都可能在军统呆过，甚至他们比邝还爱国，还革命，也曾经追随孙中山和蒋校长，南征北战。邝－吴－易，就是一个男人的三个阶段，李安说的。


张秘书 第一场 

特工总部地牢到门口 


又回到第一场，这才是顺序的，这是最高潮的一天。2点半左右，他去约会了，张秘书目送他走，（张秘书这段时间的活动，省略见后文），这么多天都没有事情，刺杀不管进行否，都会无疾而终，他心里有数。但傍晚居然事发，易老板不知从何得到第六感而莫名其妙的狼狈奔出一个张秘书心里也有数的现场，大感意外，易的车逃回到部里，两人命令封锁，他也走了，没有按常规去封锁区，而直接带着樊罗两人去了易先生家，瞒着易先生搜检了大观园，女当家吓的人都快瘫了，她知道出大事了，丈夫本身也出大事了，打牌表面上谈笑风生、强做镇定，等待丈夫安全回来。关于如何从一个老吴（重庆高层）要求的长期扮演麦太太的卧底工作，变成一次突然形成的意外刺杀，后面有分析。


张秘书 第五场 最后一场 

易办公室-南郊石矿场


这当然是电影的大关键，每句台词都不多余，极其重大，我不能现在就解析，因为还有些内容没有交代，现在突然说，大家接受不了，张秘书的最后一场将与易先生场合成，先放放。现在我必须去易先生（连带王佳芝）的戏了。


镜头回到四年或者三年多前，回到香港，回到大学生们演话剧居然演到了易家的黑铁门外。曹副官下车去敲门。



易先生 香港 第一场 

易家铁门外-中环(逛街)


“引刀成一快，不负少年头”这是那个时代的名人名言。

　　

表现编剧和导演的政治立场也许是有些，一点点，为汉奸翻案或同情。驱除鞑虏、恢复中华，一个青年时代冒死刺杀满清摄政王（已经明确等候凌迟处死了，和文天祥一样在牢里天天写诗，写下上面谭嗣同式的名句，恋人陈壁君苦等），全中国青年的榜样，孙中山的最亲密朋友，“革命尚未成功，同志还须努力”的实际作者，大概不会出卖中国。也用这句话，表示邝裕民也恰似年轻的汪精卫，摄政王如易先生，并无不同。当他过了中年，他也可能是“汉奸”，这些都是男人的不同阶段而已，被不同的历史观和官家解读。


比较剧本，电影中删剪了大量涉嫌丑化学生、嘲讽“爱国”、美化汉奸的戏，可参见本人文之解析 《"多余"的素材却能揭露出惊天的秘密——《色戒》电影与剧本之差异探究》
http://www.douban.com/review/1340639/



大学生演戏怎么演都是假的要命，业余玩票从开始到结束都是漏洞百出。易先生带着墨镜，也许是李安要藏一下的，否则他看到麦先生那个鬼样子，眼神该如何。呼应后面的裁缝到约会的戏，易不断问麦先生的情况。易伸头到车边，当然看到和审视了里面两个年轻的陌生人（一共四个，陪买东西逛街要这么多人？连麦先生都来？）。麦先生紧张的可能连农民朋友都看出来了。连曹副官这个五毒俱全的粗人“一开始，就觉得你们不对劲”，记住是“一开始”，易先生当然可能起疑，“慢慢看看你们搞什么鬼-曹副官”，一个成年的特工头子总比副官厉害吧（包括以后的张秘书，也是“一开始”），易戴了墨镜，所以我不能肯定说易先生从现在就注意了，到麻将和裁缝戏我再说。眼神说明，曹副官起疑是在妓院，他答应找工作口气却是拒绝。连窗口的妓女看到门口的学生都起疑啊！（也通过镜头转换，表示王未来也是“娼妓”）曹磊声音又大，镜头中有人关窗，弄不好曹还真看到了门外一大帮同学。学生业余到了惊人了，全体都等在妓院外面？当然曹很快就搞清了，他介绍麦太太麦先生的时候，自己都觉得好笑，玩世不恭，要慢慢看把戏，迟迟不说破，非要易后面找他问，埋下了丢工作的祸根。


买东西的戏也比较滑稽，一大帮人陪。连易太太都稍稍起疑，一路问那个早就满头大汗，最后被王和同学赶下车先走的假麦先生（同学再没有让他出现，个人情感他是暗恋王的，李安给了三次镜头），易太太觉得邝的气质不符，不像来找特工事情做的。连太太都起疑。最早起疑的是易太太保镖，邝手足无措，他玉树临风的气质太暴露。这也提示，为什么老曹和易一直不处理，因为他们明显不是专业特工，是爱国大学生，不宜处理。


还要介绍一下背景材料：现在是在英国人的香港，不是日本人的。汪精卫从重庆逃到河内，发生了刺杀，曾仲鸣丧命，汪逃到香港躲避起来，招兵买马。记住，历史背景很重要，否则戏不对了。“香港由易先生负责”，当然是主要负责汪精卫一家的安全和招兵买马的工作，所有的人就是深居简出即可，没有太多能力去刺杀跟踪搞特工。他们都是香港的客人，只谈政治。军统特务河内杀错了人，目标始终只是汪精卫一人。其它人还没有到汉奸这个份上，只是追随者。陈公博等一大批人都在香港，没人去刺杀他们，蒋介石不是傻瓜。要知道，比起那些“千秋万代在嘴边”的人，易先生根本不算什么，没有人（包括戴笠他们）要杀他。他们不是一个政府或者武装集团，易先生没有什么特工总部，办公室，天天就是家、小集团会议处和其它休闲。警惕性和上海不能比，是比较轻松的。要命的是，有些大学生要杀他。


除了麦先生的表情，易太太的起疑，大学生的拙劣表演和不符合的气质，以及曹副官后面“一开始，就觉得你们不对劲”，影片没有明确提示易起疑了，因为一切才开始。



易先生 香港 第二场 

易家（麻将-红中场）


萧太太（何赛飞）当晚要和易上床，李安表达了。易太太知道（不一定知道是萧），但是也没有办法，注意眼神。导演的意思是，首先你发动色情特务攻势，目标必须好色和不忠，这场戏表达清楚了，可以勾引没问题。也同时全面向观众传递组织伪政府的进展，易要升官，汪许给他部长级别，如果他能跟汪回国的话。一个厨子跑，何赛飞全家逃到半岛酒店，可见老萧级别之高，好像都有性命之忧。这就不研究了。大概是伪政府要成形，人人自危。汪太太明天来吃饭，易已经是一线红人了。拿了红中，说中了，夫人情妇都庆祝。




易先生 香港 第三场 

海滩到易家（麻将-留电话场）


“再不杀要开学了”，个把月了，麦太太去了许多次了，输了好多钱，见不到人，没易的行踪信息，没进展，大学生练射击不耐烦了，王要立功为邝解困，她是唯一的希望，除了女色，没有别的手法。很快，戏剧也发生了。台风吹伞翻，暴雨中遭遇，假麦太太成功发了一次骚，拿走了易先生的白手巾，私自发动色情攻势。邝打入失败后，指望她去接近易太太，套易行踪，没有说过色情的事情，是王自己决定，因为”这个男人有点和想的不一样“，一个月来，她穿着旗袍打扮入时，过着上流社会太太的日子，有些入戏了，分不清了（后面约会戏就更清楚了），小说里还要清楚，她对自己的姿色一直沾沾自喜，12-13岁就知道男人喜欢她，少女都这样，不搞情报也要勾的。台风大雨，约会取消，本不参与麻将，易3缺1上了桌。麦太太漂亮早清楚，和其它太太很大不同，纯洁青涩。刚才被雨中被你女生触动的感觉还在，李安的加戏合情合理。有些开始喜欢留意这个女子，再开始喂牌。第3次喂了，麦明确要过七筒，你不能再出，所有人都受不了这个7筒除了易先生，太明显了，气氛开始突然紧张。


插播（再啰唆一次，对不起。所有太太戏，麻将评弹戏细解，见天涯图解版，防止有些转载不注明来源和进行地址介绍，这里半路说明，本文题目为《张秘书、郭司机、阿妈和书房---开启《色戒》悬疑迷案的钥匙》，位置1：天涯【影视评论】栏目的[精品文章]内，位置2：豆瓣《色戒》电影评论的前十名内有最新修订版，署名西班牙眼 spanisheyes123,豆瓣帖子前有天涯的全部地址介绍,帖子后有修改历史
http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1032930/
）


戏剧又发生了，从易先生方向，麦太太明显勾引了他，所有人都知道易家有她的电话，否则她怎么过来打麻将的。装傻慌慌张张不自然的留下电话，她的手臂是怎么摆的，演戏演的过分了，要么是特务，要么是性饥渴，李安就是这样设计的，本来就是在外面演话剧吗，又不是特工。她想干什么，易先生吃着绿豆糕记下了，准备去探探。连曹副官都有耐心，“看看你们搞什么鬼”，要等到最后的搬家时刻。那么，儒雅轻松、高瞻远瞩的易先生当然更加有耐心。这是英国人的香港，气氛还是轻松的，他要自己探探。7筒打出后，易太太觉察到易对王有意思，叫你别写你还在写电话，生气了，不做衣服了，王没有婚姻经验，幼稚得还没有搞清这个变化。




一句惊人的话出现：“易先生喜欢的是不打折的英国料子”，直接和易太太叫板。她和易太太一起买过料子，这可能是解说，当然是没错，易太太说过。但别人正在否定。这个时刻，气氛紧张，对方已经生气了，你根本就不能再说话了，还在说易先生如何如何。还在顶！注意，李安安排，这是第一次和易交往超过1分钟，谁能说出这样的话，王佳芝彻底暴露了，演砸了，暴露的不是特务身份，是一个不知道什么原因要在这次牌局一定要勾引到易先生的急切做派。当然对于等待了一个月的小集团，这是异常难得，再不勾引的话自己的心上人邝裕民就要“自己找机会下手，后果由我自己承担”了，她可不忍心让自己的心上人冒这么大的险，所以她不惜破绽百出都要坚持勾引到底。易先生都受不了了，说道“是吗?”这是李安的暗示，不一定是起疑，是一种注意和抵抗。


很快，还居然敢在这个节骨眼上胡牌，出风头，太太们都生气，朱太太气得直接翻这个特工头头的牌，易还是做筒子牌，朱这个老情人知道易喜欢她了，有个无奈的表情。他也的确和麦搞了鬼。这场蹩脚戏过后，易太太再不让她去了。不管如何，在硝烟混战中，成功把电话留下了。易先生也决定了。她演坏了，太太再不能让她来了。汪精卫带队，高级汉奸们已经紧锣密鼓准备去上海了，但他要在香港剩下的休闲时光里去探探这个有趣的“麦太太”。当然，“色鬼”想，如果不是特务，她就是一个可以大搞特搞的饥渴女人。这次长戏后，易现在开始怀疑她是特务。



易先生 香港 第四场

麦宅（电话）-裁缝店


易从来就对常来的，有姿色，风骚的太太-别人的太太-感兴趣，这个麦太太更是创了记录，第一次交往，就发了情，易当然觉得奇怪。易先生不久就要走了，离开寄居的香港，去展开新的人生，无奈的人生。他要自己探探这个美人。过了几天，也许就是第2天，去了电话。海滩郁闷到午餐跳舞之欢乐，说明王回去后表过功劳，易先生上钩了，电话对面是吵闹的一屋子人还有舞曲，很快却又鸦雀无声，更起疑了。都是业余的漏洞！约在裁缝店，看来没有危险，打发走了曹副官（当然也有可能是暗语，事先说好曹来一下后，然后中午离开去调查麦宅）。开始调情。“你决定”。什么人可以决定一个男人的衣服，已经把她放在情人的位置上。大学生业余，当然没有对裁缝打过招呼。易问裁缝，裁缝想想，其实也就这个把月做些衣服，谈不上平时都在此做。回答犹豫，易疑心加重，注意表情，没有释疑，这么高级的特务怎么能这么容易混过。“穿着”，开始喜欢这个姑娘了，身材真好。


易先生 香港 第五场

浅水湾餐厅


这是重头戏，一举奠定：易知道了，这是个假麦太太。问些问题，看她如何回答。饭前打了电话，李安摄影方式神神秘秘，音乐恐怖兮兮，玻璃上易的投影，眼睛怀疑的盯着远处的麦，表示在谈这个女人。声音是曹副官一直在汇报解释什么，时间很长，好像是说...我也在慢慢的看...。普通的电话没必要这样处理，偷情也没有必要给曹电话或叫易太太。回来说的话全是逻辑矛盾，易说“让老曹回去接她，去给医生看看，临出来才说头痛，我看是打牌打的。”曹还没有所谓“回去”，哪里知道的这个太太临时出来的头痛，易说谎了，当然是让曹解释这些人的来历，并让他马上调查。老曹其实应该已经知道一些情况，但是电话里必定装傻不敢说，否则不被骂死。易其它餐厅都是三心二意，这个地方显然一心一意，人少安全，当然是易太太不知道的，大概是专门对付情人和其它私密约会的。那么上面那句话所谓易太太要来吃饭，更说明是谎言。


这边亲自审问，随后就是一连串对王的，风度翩翩的质疑。易是胸有成竹。假麦太太从来没有来过这种地方，一个姑娘的心扉打开了，迷乱了，对易，没有爱，但是不一样了。杀他也不难过，两人才开始。第一次约会，勾引的太过分了，为什么，要开学了，要把专业特务半年的事情办完。对方在勾引，谈女人在家没事干的问题，好了矛盾了，易马上发难，“今天打电话过去，没有打扰你吧”，然后狡猾得托着下颌盯着王，易审问玩味着，面对猎物他老谋深算，仔细观察着异动。现在可好，王佳芝是一片混乱，神色马上慌了，身子乱动，语言不畅，叉子都碰歪了，两只手紧紧揉搓餐布。由于业余，这个事情她早忘了，没有想过答案。还算机灵，好不容易圆过去，理由是一大堆丈夫的朋友来陪她，看住她，刚才她不是还在说规矩的在家里，没有乐子。诸位，这是什么理由，前后矛盾，你会信吗。易彻底放弃她是个饥渴的麦太太的幻想。李安给的台词是，完全不信的一句 “是吗？”和神色。对于这个有阅历的人，特工头子，一切告诉他，对方在说谎，那么对方就是一个色情特务，一个彻彻底底的假麦太太。


钢琴响，菜来了，易先生开始彻底将计就计了。享受一个美人伴随的晚餐。麦每句话都在勾引，表达上床的愿望。黑的地方不去、说菜难吃等都是掌控话语主导，玩弄小学生于股掌。他喜欢这个姑娘，逼姑娘说谎也是乐趣，不断的质疑又开始，谁让早先那个麦先生像个傻子一样的表演，居然在回答中还在勾引，没男人在家真好，难道今天一定要上床不成，易开始觉得有趣。再问，王没有太多麦先生的资料，只有三个字，”进出口“，她害怕回答下去，开始反扑，结束了质疑。他肯定了，就是一个假麦太太。一句重大暗示台词出现，“留心的话，没有什么事情是小事”，这么一大块唇印，易把什么都看在眼里，包括王从香港到上海都没有注意的口红问题，也许是王在香港上海都使用的普通口红吧。不管那个时代有没有防水唇膏，女人们不可能喝东西都是这样的，太无礼了。难道宋美龄在开罗会议喝东西都留下口红？宋庆龄在霞飞路招待友人喝咖啡是这样色情的？上流社会的太太不能是这么样的，不慎留下，特别是留下明显的一大块唇印，当然需要清理干净，否则放在客人面前、餐桌之上何其难堪，成何体统。台词接着的镜头就是口红，易看到眼里，有个会心的眼神，你说能会什么心，不就是一个未受训练的业余特务吗。所以，这个口红问题不是色情或者其它的含义，特别是第二次口红，完全没有意义，根本就是暗示，王从许许多多小事上、言语上都暴露了身份。


李安这里开始铺垫易最后的转变，易不是一个坚定的汉奸，他对伪政府没有什么信心，他们“恐惧”，自己也恐惧。对自己做的事业是不太认同的，前途未卜，随波逐流。注意了，注意了，一句重大台词出现，开始阴沉的审问，“你和别人不一样，你不害怕，是不是这样”，一个太平香港都市中的商人妻子，需要怕什么吗，这个台词是个巨大的暗示，他问这个特务，你不害怕吗，我可以要你的命。王早就喝晕了，居然反问“你哪”，易被幼稚特务逗乐了，只能说你（这个特务）真聪明，打牌不行还天天来。这也是漏洞，就是打牌不行还天天来，不太正常。香港戏里就胡了一次，“都不知道自己胡了”，看手法，简直不会打。在上海，更加厉害，是大输特输，“跑单帮的钱都输完了”，不断要钱。这就是一个不惜一切代价，耗在别人家的特务，太太们当然高兴，老易第一个就怀疑你有问题,简直不正常。王回答，我就能赢你，事实是，确实这辈子，他只被她赢过。也是本片的题眼之一。


业余特务处于危险都不知道。抽烟喝酒，劲上来，已经分不出戏内戏外了，迷糊了，做麦太太真好。他也还是喜欢她的，这么幼稚的特务，从哪里找的，怎么冒出来的，应该不是军统的。打死他也没有想到，是岭南大学一群话剧爱好者而已，一个暑期作业，可惜没有去“杀几个容易的”，而是易先生，这个最难的。





易先生 香港 第六场

麦宅-上海（三年后）


天黑送假麦太太回家，再进一步看看她怎么做。首先肯定的是，易对王还是有些动心的，主要是天然的男女吸引，比如容貌身材肉体等等。也有其青春幼稚的因素。下车，走向门口，李安不敢给任何暗示，易是否看到房子在熄灭灯光。否则，马上戏就乱了。可以说，易走上来的一路，灯都没有灭干净，在这样的黑夜，大学生业余到了什么地步。李安没有暗示，我只能说没看到。


那个年代，女方主动，勾引到了猖狂的地步，让一个这么个男人把车打发了，主动邀请人进屋留宿，这样的举动，和一个大学生或者清纯的太太的气质完全不符，完全就是业余的演戏。如果你们接受不了假麦太太早以暴露的事实，那么，从问裁缝，到两轮质疑，到不上楼，直到易离开香港，他对这个麦太太就没有放心过，保持着高度的怀疑，这总是没有问题的。延续到上海，当然也不可能突然就放心了。香港还假意问问，回到上海，“你从来不问我的事”，根本没有必要问，老易清楚的很。这样，再从逻辑上反推回去，王在香港早已经暴露，应该是无容质疑了。


第一次就要一夜情，这个房子有问题，那一屋子的家伙可能根本没有走。缠了半天，当然不能上楼，易走了。还有一个业余的大漏洞，易送她是临时决定，这个刺杀显然事先并没有完全说好，她不能保证同学已经准备好，她如何敢和他进门，这和3年后她在珠宝店外没有确认同伴到位一样，那次终于发生了悲剧。从她回家卸妆到爽快的问-和谁上床，之间一本正经的说了一批话，全是”糊弄“同学,判断错误。装的很专业，说老曹不是易的人，不知如何判断的。她说，易约了地方，地点很隐秘，可能老曹都不知道。易怎么可能提前约死一个所谓隐秘的地点，逻辑矛盾了。易根本没有说过，无非是拿西装的时候，再可能约她。易不上楼也被误判（其实是识破)。姑娘还说，要是他再打电话过来就是认真了，一本正经的表示，等于我同意要做他的情妇了，也是误判。这个台词其实比较奇怪，易先生打电话怎么能够表示你同意做他情妇了呢，其实就是向同学告知，自己准备好要做情妇了。


浪漫约会的场面历历在目，女大学生陶醉着，还没有醒，也分不清戏内戏外了。不爱这个男人，但绝对不讨厌他，还有种久违了的父爱。第1场购物回来她说“太累了”离开小集团会议，脱袜戏到主动抽烟，同学特别是赖秀金都感到奇怪，公车上是被动的，现在是主动的抽烟。人一彩排，上了戏装，顾盼生辉，这感觉马上不一样了。她是有些入戏了，喜欢这个少奶奶角色了。从香港到上海，李安给了很多王看电影，喜欢电影的戏，她经常看哭，她太需要爱，太需要做梦，太容易入戏。生活中的王佳芝是枯燥的无爱的，而戏中的麦太太却是丰富的有爱的，给她最后入戏太深而“快走”做铺垫。




赖秀金显然在这个破处阴谋中扮演最主要角色，甚至是根本是提出者，大学生走去阳台，她“恶毒”使眼色让梁先滚一边，说明她是主导。她要好好劝王。小说写了，有人在这个阴谋里别有居心。这种事情，男生想不到这么快，才约会啊，也绝对不能自告奋勇，这时候一定是听女生的意见。李安从她水池边恋邝表白和电车戏吃醋开始，逐渐铺垫好她的问题。她讨厌王，看到易约出王后，立即提出了这个问题。当然她提议已经脏了的梁去做，美其名曰要有经验的，把王污染后，邝也许像欧阳一样改变，讨厌王，她也就成功了。



李安明显安排电车抽烟戏来完全对应这个留白的破处讨论戏，揭示出玷污王的主使和“凶手”。赖秀金诱使王佳芝堕入其作为“搞艺术的人”的恶习：吸烟，而在王被诱后，她又立刻将王抽过的烟（代替王）转赠车上的其他学生轰抢（玷污），均欲一亲芳泽。她决定交给梁闰生，梁抽完（玷污）以后，欧阳抢到，被赖又抢回去重新控制了这个香烟（王佳芝）。邝裕民一直是旁观者。那么在破处戏中，赖完全是控制者，邝一言不发，梁/曹/欧阳，曾经积极讨论，欧阳一定提过反对意见，甚至说过，虽然其它人没经验，也不见得非要梁上，为什么自己就不行（抽烟戏，只有他和梁两个抢到了）否则曹磊那句，麦先生吃醋从何而来。邝还盯他们俩制止这个玩笑，说明刚才发生过什么。因为在破处争吵中大家看到欧阳喜欢王，和梁争执过，最后小赖拍板，女生意见优先，还是梁润生上，邝最终还是一言不发。



比较剧本，电影中删剪了大量赖秀金的戏来隐藏她，可参见本人文之解析 《"多余"的素材却能揭露出惊天的秘密——《色戒》电影与剧本之差异探究》
http://www.douban.com/review/1340639/


梁闰生为她做好了身体上的准备，她也接受了，当然本来指望是邝。她没有拒绝，只是自暴自弃遗憾的积极准备，大白天还加班加点努力自学性技术，她和同学怄气隔阂了。她要准备好迎接易先生给她新的体验。她对这些同学把她当作任务的工具非常不满，还不如易先生对她温柔。她要这个假戏，每天起床化妆等侯。接（好像抢）电话看她着急的，这是李安镜头语言清楚表达的，她没理由这么着急，除非心理上已经脱离同学去入戏。这也有了后面巨大失落的心理基础。对邝裕民，是极度失望甚至恨了（小说是恨）。


噩耗传来，汪精卫集团加速投敌，易先生接到通知，紧急追随前往上海。易先生国家大事为重，早就把这件事情扔了。你姑娘想去机场送，不可能也没必要。注意这个西装，易车上答应是打电话叫王一起去的，然后偷情，但是事实上没有，王一直傻等，不对情人告别兼补偿性最后一“搞”，不合情合理。说明根本就没有打算再找她。当然是后面曹副官给了他报告，暑假的大学生，王的名字也知道了，有危险。100%确认了有危险，易先生这么小心谨慎的人，当然没有再敢继续。也就是，他们忙着破处，那边早没有见面打算，这很荒诞。作为朋友，送飞机是很正常的，拒绝当然代表易太太和先生都不让她去，一个是因为发现暧昧，一个是因为她的假身份。


曹副官，引狼入室，被解雇。王佳芝“就是傻”，这才从戏里醒来，这个身体的准备白弄了。曹副官遭遇10刀和邝的一个扭断，这血凛凛的一幕，彻底粉碎了她的梦，和所有参与者的青春，杀人不是那么容易的。曹副官其实早已报告，他的告密台词表情很虚很搞笑。邝为了永远不存在的“告密”，激动杀人了，也荒诞。而且，曹只是来玩玩逗逗，只身来，就说明不是非常认真，而且早查出底细，大学生，没有军统背景，否则不是找死，他说的是改邪归正，邝问了他钱的事情，他顺着要挟，不是认真的，一人一个金条？逗逗，也许他们有后台。还笑嘻嘻的看着麦太太。双方冲动对冲动，杀了这个本不应该死的小保安。邝正在郁闷削刀没有杀到人，曹撞了枪口，说什么汉奸做事等等，都是为冲动找借口。李安为什么找个喜剧演员演，大概就是这个意思。


一场玩笑一样的荒诞戏落幕，重庆军统把五个人收了，去了大陆。王没有回学校，后来去了舅妈家，还是那个爱看电影的学生，但是已经有些沧桑了，青涩完全没有了，有战争颠沛流离的因素，也有寄人篱下的因素，更有这次教训的因素。她回归平凡，不再化妆，生活更苦，没有爱。父亲带着弟弟不再要她，上次香港看电影之前就收到父亲的“抛弃”信，听到寒夜琴挑(Intermezzo)里面那个父亲说要对女儿负责任的话，哭的要命。舅妈把她的房子买掉，还借口给她读书。老卢燕更坏，“你还让她读书”。没人爱她，她是可怜的，但还有梦（还爱看电影)，可惜这个梦又接在过去的老路上了，一直走到石矿场。易先生就算到了上海，再派人来调查这些人，这个房子，也不可能了，曹副官之死应该不知道，失业了嘛。易很快接了特工总部部长的职务，配了张秘书和成千上万的特务，开始魔窟生涯，大学生假麦太太，估计再没有想到过。



电影海报 --悬疑鼻祖 希区柯克之悬疑大片《深闺疑云》( suspicion 片名单词本身完完全全就是“悬疑”的意思），为什么要用这个片子的海报特写，清清楚楚。要命的是王看的其实是另外的一本电影---《月夜情歌》，那个海报反而不清楚。大家好好琢磨一下，导演搞的什么鬼，为什么误导观众（让不少观众认为王看的是《深闺疑云》），什么意思，不是暗示《色戒》这是个悬疑片是什么？



3年后...易先生和张秘书回家,没功夫去看太太，正跨进书房的们要办事，张秘书看着易先生，一个似曾相识的声音传来......



易先生 上海 第一场

易家（王成功打入）


易先生是汪伪政府的特工部长，过着提心吊胆、朝不保夕的日子。易完全是个傀儡，连家中的司机和阿妈都被张秘书收买了，用来监视易先生。老吴是重庆政府在上海的特务负责人，易曾经批准杀害过他的家人，所以吴一直都在寻找机会，前仆后继地暗杀易。 


注意这个帘子，戏中出现很多次。估计长官官邸住家-卖国汉奸们的巢穴-都是如此。“恐惧”，他说过。其它地方都是比这里“更好的地方”，这里就是一个地狱，每个房间都是黑黑的，见不到窗户。门口枪手如雨，也免不了刺杀刺探。进来，一定要拉上帘子。只有最后一场戏，没有拉，出了这么大的事，怎么办,习惯早忘了。看了镜子，这是3年后的易，他是外人眼中的大魔王，他“不一样”了，他已经是野兽了，汉奸，恐惧而且绝望，他不认同，动摇，但身不由己。那眼神，那表情，残忍的样子到了家还没有消去，注意，对比香港饭店约会的易和麻将桌上的易，轻松和优雅，能调情也能喂牌。


上楼，走向书房，太太们在提一次偶遇，反正每天进屋，她们都是啰啰嗦嗦的。和张秘书到了书房门口，听到了，想起了，吓了他一大跳，乖乖弄地东，她不是那个设计杀我的女大学生吗？注意表情开始异常紧张，回忆展开，易转身，不管张秘书，走过去，果然是她。见到，想微笑，他已经不太会笑了（注意表演），首先问麦先生，核对一下这个假麦太太是否继续谎言，3年前就发动了，现在才实施，好厉害。不要说，这次是绝对的重庆特工。查都不需要查，再也不要问。她要干什么，易倒是喜欢她的，笑了。边回头走边回忆，再转头，简直是个奇迹，老吴太厉害了，到家里来要我的命，真危险。又见面了，眼前一幕幕开始走，裁衣，约会，离别...


跳过张秘书戏（分析过了）。前面一段易太太台词交代他的工作和辛苦，是提着脑袋得罪人的生活。易回头的时候，这里也有易太太的一句“做戏给你们（包括观众）看”，表示易现在对麦打招呼就在做戏（他明明知道王是特务），也提示易以后在做假戏，这绝对不是一句过场台词。听到女人上楼了，住家里？太太什么意思，怂恿我和她交往？（见最后易太太的秘密部分）他想，马上上去看，果然。也看到一箱西药丝袜和香烟。王这时候已经是有了阅历了，教训过了，成熟了，也短期强化一对一训练过了，资料很全，什么帐号电话住址结婚纪念日的，一点都不慌，在香港，所有人只会说三个字-“进出口”，再问一句，就造反。相比较香港，上海的表演专业多了。


“你瘦了”，开始煽动他旧情复发。易走上一步，目光？？，用什么词，你们自己去看，到底是怀疑、警惕、气愤、回忆、怀旧，动情。我不能说什么。“你也不同了”，这句话怎么理解都行，当然不同了，女人过3年哪有一样的，纯洁青涩是全没了，脸上的粉，口红，服装，完全不同了，香港时期的假麦太太, 脸上粉很浮, 淡而白的一层, 显得稚气未脱, 小女生学化大人妆的模样. 到了上海, 粉更厚更白, 唇色一直都用鲜艳的正红, 少妇作派. 以及从香港到上海旗袍款式的不同, 前者淡雅后者风韵, 料子也更上乘高贵(业余学生凑钱和组织赞助的差别)。她解释了，都是该死的战争。


如果我说“你也不同了”，是暗示，她从一个蹩脚的幼稚特务完全走向了一个稍微专业的色情间谍，你们是否愿意相信。我只能说，按照我的逻辑，这句话是双关的。这个”你也不同了“的台词同时，李安给的易的眼神是望下看，看到一箱的私货，看到这次她后面强大的特务组织，不是过去那样了，她这次是专业的了，他应该有些生气。“不知道你喜欢什么（礼物）”-“人来就好”，意味深长，开始琢磨她了。在英文字幕里是“你的到来就是礼物 ”，含调情的意味。他很快要处理这个事情，他是恐惧的，后面几天更睡不好，常不在家，太危险了，家里的女刺客。而且，安排了两个司机对王上车的物品进行搜查，相信屋子也搜过，防止带枪，易其实是害怕的，他不敢冒险，这是接头台词表明的，姚郭两位司机对麦的身份都是有数的。这个上车要搜的台词，是个提示，王从来没有问问别的太太是否这样，易先生易太太都不怀疑的家中客人，你两个小司机怎么敢搜啊！当然是有人打了招呼专门搜她。



易先生 上海 第二场

易家（早餐）-死亡公寓（第一次上床）


第一场太太鼻子底下公开的信息传递开始，易大汉奸这3年睡不好觉，脚冷，这些年，这个汉奸很压抑，。通过讲京剧，还介绍了一下沦陷区的情况，很有必要，李安给了个为汉奸说好话的台词，就是“做多少好事老百姓也不买帐”，沦陷区政府也不是那么彻底邪恶的，也做了不少老百姓买帐或者不买帐的好事。妻子陈壁君宁愿死在提篮桥牢里，也不出狱，不承认她和“魂兮归来”的丈夫是汉奸，也是有些让人感慨的。西方的最经典的中国近代史教材是给了汪精卫政府一个非常模糊的定位，基本不定义为伪政府，给了好多模棱两可的说法，特别是双簧论和周佛海的酒会解释，无论战争谁赢，都是国民党执政，都还是中国人的国家。祖国羸弱，日本人已经占有了我们的土地，这样的管理在宏观上是必要的，虽然由易先生们，那些被抛尸扬灰的“卖国贼”和“汉奸”们管理。


一个查询，一个报告。易太太没有警惕心了，早不管了他们了，本来就是自己的安排。她故意走一天。（易太太部分都见后分析）。没什么好说的，就在下午处理，易决定了。没带用品，没有搜查，这是李安藏的，否则一搜，观众起疑。姚司机拉过美其大戏院不停，姑娘知道下午是准备献身了，对于她是第3次，3年前有过两次窝囊的经历，全无感觉。直接对应于，为什么她从肉体到心灵，在床上被强壮温柔的汉奸俘虏，都是梁闰生窝囊。也是第1次真刀真枪。3年过去了，两人在感情上是几乎重来。


孙中山头像的信封,也包括许许多多书房、办公室的挂图、文字、照片、摆设等等道具,告诉我们，汉奸自己的逻辑，这也是一个国民党员的国民政府，统治人口和经济总量超过重庆政府。而且和重庆根本原来就是一帮人，都可能是朋友，私下往来也非常普遍。老板偷情，按道理姚司机应该幸灾乐祸啊，但是却眼色紧张遗憾同情，他看着爱国女青年，也明白她的身份，知道她死到临头，马上老板会解送她下来，前面他大概也给过其它两个女人同样的信封，这是死亡信封，2B，当然是To Be的暗示（考虑全球观众），To Be 什么，是个悬念，是个有危险的提示。


电影里有一段背景音乐，恐怖兮兮，神神秘秘，紧紧张张，只明显出现在两个场景里，奇怪了啊，一个是约会前打电话，一个是公寓上楼偷情，都是观众看来很明确的事情，应该高兴轻松的事情啊。导演为什么这样，就是告诫观众，这不是普通的电话，那也不是普通的偷情，是一种极度危险的状态，一个是调查识破，一个是搜身抓捕。


易真正偷情的公寓在霞飞路，这里不是。这里是对付敌人的。小说交代是个欧美人的房间，主人进纳粹集中营了。桌上有灰，好久没有重庆女特务来过，易想，第3个来了，老吴他妈的真厉害啊，居然送进家了。老吴和邝的考前强化训练唯独少了色情的东西，业余的特点继续，特别是对方知道你的身份，表演更显拙劣。"以后不准这样吓我“，进入角色速度过快，还把”以后“都交出去了，难道不能先叙旧一会。她在电影里看过不少色情特务的做派，照猫画虎开始。脱，侧身显示胸部，在分腿跨脚，拿掉烟，调情。“有这么难吗”，是个暗示台词，一个底层阶级，出身差的幼稚特务对一个上流社会的男人来说，没有这么难，易自己这么想。易兴奋，被压制，拒绝易，开始丝袜的漫长表演，这个速度，日理万机的易至少要等15分钟。


他知道她的身份，敌我关系，危险重重，对她这个已经是职业的色情军统特务非常不放心，怀疑她走那么远，要从腿下拿枪，当然坐不住，不能再忍受。摔到墙上，冲上去搜身.以我从男人角度对性行为的认识，这个撕旗袍的戏是搜身找枪，不信大家仔细看看他的动作，不是要暴露她的后面，否则拉下内裤即可，何必不厌其烦的来回翻看，最后干脆把内裤的裆拉断了，光光的没有枪。明显是搜枪，没有性的内涵。熟练的抽打犯人，和其它女特务一样，惯例抓捕，王被捆绑（熟练的皮带操作，也表现了其专业特工的素养）。狗特务，香港没有处理你，居然追到上海了，他想。然后强奸，不是偷情，是对女犯人欺凌。


王以为出了什么问题，后面很快被进入才释然，还是色情，没有暴露身份，其实她应该想到对方可能识破了她。40年代，并不流行性虐待，抽打和捆绑法，即使是今天，也是稀罕的。易没理由这样，易太太、马太太、萧太太不会同意他这样。不符合时代背景。我明明白白告诉你，这不是虐待，而是易进行抓捕，关键是那个回视，大陆版删除了，自己在惊涛骇浪中挽救了自己的生命。汉奸老易的父爱、情爱、爱怜、忏悔等等都被唤起了，心软了，香港的裁缝约会都回忆起来，这个姑娘其实是很好的，和他是有一点点感情的，自己是喜欢她的，舍不得的。不能这么对待她，她没有错，是自己有错，自己才是坏人。否则为什么别人琢磨着杀自己。自己汉奸做的够够的了，不能再杀害爱国青年了，想改邪归正。不能这个节骨眼再杀军统的人（后面分析）。不愿抓了，但是又想抓。这次以后他再不需要怀疑对方身上持枪。


（贾平凹让我在此处删去200字：））没有前戏，一切都没有合理的准备，就被想像不到的方式，干巴巴的动物式粗暴对待，也许根本走的后门，也一定流了血。下次戏她说了“我狠你”，其实是演戏的我狠你，本身就在正常的特务工作中，不像香港时的少女，她现在分的清，巴不得是被强奸虐待，总比暴露枪毙好。松绑，两人休息，死寂中，再有一些无言的交流，她脑子空了，光着大屁股躺着休息，她一点没有担心已经暴露，老易松了绑，座在那里懊悔怜悯的看着她，好像下了一个超级的决心（书房分析）。易先生也被重庆持之以恒的暗杀努力，如此长期的安排，如此深、如此成功的这次打入所强烈震撼，也感到了前所未有的恐惧，对自己汉奸的身份感到羞耻和忏悔，对自己失落的青春理想感到自怜和悲哀（虹口）。王最后微笑，以为费劲终于勾到了猎物。谁是谁的猎物啊！马上一个镜头窗户拉手脱钩，大概表示其实完全没有上钩（这个镜头解读不出，似有深意）。他走了，放了她。易连高潮都没有（后面的床戏他都叫唤），说明不信任她，也不想真正进行性行为，床罩没掀衣服未脱，休息都在凳子上。这个戏不是床戏，是捉放曹。张爱玲主题上演，由色而情。从香港到那个回视，都是色情，但已经有些向爱情方向转的苗头。


比起前面两个同事，王很糊涂也很幸运，她被抓了，但是又放了。王姑娘根根本本在死亡线上绕了一圈，差点见了阎王，幼稚的浑然不知，也是这空前的幼稚，救了她。”她只当自己是麦太太，不是搞情报的“，没有特务惯性动作，根本不搞情报，易后面老笑她。李安也给了易不杀她的原因。另外一个最主要理由，就是书房的问题，请看书房场分析。


比较剧本，电影中却有重大线索被删除，则牵涉另一个更接近真相的解读，王佳芝是认为自己暴露了，却选择留下（原型则为张爱玲），为了不影响本处故事的连续性，不做分解，也不影响后面的分析。关于这个爱疑交织，混杂欲望，超级复杂的心路历程，可参见本人文之解析 《"多余"的素材却能揭露出惊天的秘密——《色戒》电影与剧本之差异探究》
http://www.douban.com/review/1340639/


易先生 上海 第三场

茶楼（评弹）-假麦太太房间（第二次上床）


评弹《剑阁闻铃》，吟唱的是杨贵妃和唐皇李隆基的故事，最后易对王赐死，和唐明皇一样，是被高力士张秘书胁迫赐死爱妃的。这个解读不算牵强，因为这个评弹是很有名的。凭李安的中国艺术功力，当然认为，片中所有的道具老电影老歌曲（片段）等都是刻意挑出的。


第二场太太眼皮底下公开的信息传递开始，马太太怀疑王和易搞，最近没有找她，向王发难。王通过马明白的告诉易，我几天后要回香港了，不存在的“香港”。跑单帮总要跑起来的。这次王冒了险，易也听到了。后面她寝食不安，因为万一易再不来找她，她这个香港怎么回。躲到老吴的屋子里去？她下楼偷听易的卧室，阿妈询问，知道了她的情况和头痛。只问男主人情况，王问了眼线阿妈根本不能问的问题，眼线阿妈看在了眼了，当然报告给易太太和张秘书。易太太出门说的那个头痛100%不是指生理上的头痛，是指王心理上的头痛。她住家里，一举一动，易太太和易先生都识破了她，前者是识破他们的情人关系，后者是识破她的特务身份，这个“头痛”，易太太是认为想男人，易先生是认为想任务，两人各想各的。这个着急是因为怕演戏失败。评弹戏，易请客吃饭，后面有个角色，也说了和易吃饭的台词，也许就是这次。易前后变了个人。


事实证明，王这次挑战非常成功，一举改变了历史。易先生没有玩一次就休息了，去南京开会回来(也许又是假的开会），易太太当然全天不在家，夫妻心照不宣。他第1个想法就是冲上去看这个假太太是否真的回香港了，他突然又不想她走了，无误，没有她的香港可回，一个超级的怨女在那里。他变了个人，一场一方演假的“我恨你”，一方强迫症的寻找知已的滑稽戏上演。大家应该都看出来了，是否很好笑。无论怎么虐待，都没有“我恨你”的可能，因为她知道自己的身份，是在演戏给他看。这句话也没有什么可以相信不相信的。两人你来我往煞是搞笑。易在单位有张秘书小集团的操纵，对日本人奴颜婢膝，在家里和易太太也没有什么要发泄诉说的，这下全世界唯一的人来了，就在家里，不管她真假，他已经强迫自己去爱她了，去倾诉，而且就在这些天，敌我关系发生微妙变化，是易性情改变的理由，而绝对不是普通观众眼里的所谓的突然温柔，感情演进。（见后文分析）。王说易只有疯狂做爱才能感觉到他自己的存在，他也说，自己还活着，不相信任何人（特别是暗指张秘书监视小集团），当然是张秘书日本人把他傀儡监视操纵的够够的，重庆又刺杀他，他很痛苦。


“你是不是很寂寞”，两个沦落人走到了一起。大家也许有经验，不管对方是否熟悉，你只要和对方上过床，这个人就不一样了，就近了。阿妈早就看在眼里，男主人回到家就往楼上冲，声音大的观众都听到了，很快人就失踪了，麦太太的房门再没有打开，不一会里面传来了喘息声（如果给一个镜头，阿妈在外面听，但是他们没有谈情报的事情，李安不能这么干，戏要乱，张迷要离座的）。张秘书当然很快就会知道，这个女人和老板走到一起了，但他还要看，一切都在他的掌握中。这次是面对面了，易还在抗拒防范，但自己的脑子挡不住自己的心和肉体。一次次推开，一次次纠缠，（删去600字），万一怀孕怎么办，我在想。幸好新的鸡鸡蛋蛋光谱软件分析帖子，表明梁朝伟戴了避孕套。这次大规模超水平的发挥，是梁润生之流为之汗颜。床上到这个水平，和尚尼姑也还俗了，两个特务还不能相爱？这下好了，香港不回了。一切太平，心更近了。但还分的清戏内戏外。王记起任务，提了给公寓，易马上眼神生气，随后又笑了。生气是你要公寓，肯定是找地方部署刺杀，怎么这时候还在想任务。笑是你这个小傻瓜，有些事情你不知道，给你公寓也不能怎么样。


对于”3年前还不是这样“台词，不是说自己，而是说王，或者两个一起都说。过去香港她幼稚，提起了他的兴趣，这个女生和一般人不一样。因为这罕见的糊涂，她反而走进了易的心里。她最傻，但她就只赢过他。三年后再见，王老练娴熟，易蓦地生出闷气，生气她不再是学生，不再业余，不再青涩，虽然还是那样糊涂。三年后，两人从香港的一位客居之人同岭大学生的关系，变成你死我活的敌我关系。都是专业特工了。不同了。他遗憾，她也还是傻。


几天后，邝王接头，和电影博爱台词相映成趣，两人都很着急，为他们后面的无纪律刺杀做铺垫。邝内疚承诺不再让她受伤，不敢说英国承诺是假的，有了地方部署，但奇怪的是命令迟迟不下来，前两天，重要干部(党校同学)被抓,随之而来的是大量特务被抓，关闭接头点，一个台词登场，“幸好欧阳机警跑的快”，这恐怕是本电影最多余的台词了，也突兀。当然很重要，观众早没有关心这个已经陌生的欧阳傻胖子，也没有疑心情报站和大学生有啥子关系，欧阳不是什么重要人物或者王的男友，何必说他，为什么不说自己机警，我们机警，非特意说欧阳，就是让大家思考为什么其它专业特务全部被抓，只放走他一个。他这个最迟钝的人为什么最机警？欧阳一直都是最笨的，香港演出他是最糟糕的，怎么可能机警，小说里面可没有这句话,当然是欧阳被捕后叛变招供被放出(这才能解释为什么有这么大的破坏) ,或者张秘书故意不抓他，邝组“一伙大学生，话剧社的”在报纸的上清清楚楚，跟踪后也明明白白，这个大学生（含王）组先不动，包括邝本人也一直让他很“机警”，看看他们搞什么东西，特别是组员，打入的王和邝。一个都不抓.


易先生 上海 第四场

书房


麦太太睡不着，认为勾引基本完成，但是好多天男人没回来，会不会厌了我，我只是其中一个女人而已，他在外面留宿，那我的任务怎么办，被白睡了？当然，高潮的感觉好像还没有消退，那一浪浪，回形针的感觉（删去20字），戏内戏外开始融合，无论王佳芝还是麦太太，人格可以分裂，但物理上的生殖器官就只有这么一套，这个没办法分出的，实实在在的。肉体舒服就是舒服了，也作用到那个排队等大米的可怜巴巴的女学生-王佳芝-身上。张爱玲也许辜鸿铭说了，到女人心的路要通过她的阴道。（我不同意，梁闰生提前通过两遍了，姑娘第一次压路都是他开的，但是没戏，反而更恨他。我早早动过别人的心，但那时候还不知道世界上有阴道这么条舒服的绵绵小路）。大概是指那些先通过后动心的人，关键是通过的尺寸、方式、时间和效果，如果比较厉害就会摧毁她的心，梁朝伟和胡兰成做到了(李安说了，色戒就是虚写刺杀，实写张胡），下面已经合上了，上面也会被带着合上，如果床上习惯喊“快点”，在刺杀的时候就会喊“快走”，这没办法，女人嘛，都这样。


有声音，大胆下了楼，猖狂的开了书房的门，要探虎穴，事实证明又是很成功的，和香港不同，演的越来越专业，合情合理。他在神秘的书房，他紧张透了，但却放她进去，她是重庆的人，他放心。


什么人会烧文件？而且还是在半夜三更，时间是凌晨4点。革命电影大家看过，烧文件可能是 1：撤退 2：自己人被抓，怕紧急搜查暴露 3：不用了，烧掉 ，1942年，没有汉奸烧文件，排除1；他表现得很紧张，也“很累”，回来就应该睡觉，排除3，看来只有2了，但是是重庆特务站被破获，工作有收获，易和张秘书天天拷打问讯，是敌人啊！ 答案只能是，他和重庆有染，也算重庆的。


这次情报站事件牵涉一批本可以被破获的美国军火，他烧的文件显然是部里的文件（红皮文件夹）。他瞒报私藏了，他和同学（或者和其他相关人员）抢在了日本人张秘书之前截下武器藏匿好，他是老板不可能直接参与，肯定牵涉人力物力。知道武器真实下落的人不多，易自己估计也是单线联系，做事的也一定不清楚谁在主使。但重庆内部也许有人猜出或提供线索，抓了重庆的一些主要特工，他每个人都要亲自在旁边看着，一旦有问题，就杀人灭口。为了防止意外，需要把一些文件烧掉。什么意外，最后一场，张秘书代表日本人根本不打招呼，紧急搜查了这个书房，就是一种意外情况，他知道这很有可能发生，必须早早做准备。文件必定和军火有关，反正不能给搜走，部长级别，没有证据，日本人也没有办法。导演给了好多书房的道具，都有些意思。半夜三更烧，也是说明家里可能有眼线，真真的，阿妈和郭司机就是。


王开始发问，表演的真专业，把我上面的意思都表示了，易调情安慰她。他跟王提到他抓了多少重庆的特务之类的，多多少少有一点探王的反应，结果王啥反应都没有，那些人本来就跟她没一点关系，她这个特务真是业余的可以，出这么大事，根本对自己人死活不感兴趣，也不搞情报。所以后来老易用不无嘲讽的语调跟她说：“我差点忘了，你不会对这些工作上的事感兴趣，很乏味。你一直都很小心，从来没问过我……”这句话有必要对一个真麦太太说吗？当王在那里怀疑他有别的女人会不会很快对自己腻了时，眼睛里居然有眼泪，易和老吴后面都笑她这个傻学生，居然把自己真当麦太太了，入戏了，易对此哭笑不得：“原来这几天你就在想这些。”意思是你这个傻特务倒好，不搞专业，你同事都要死了，你就想这些，我还因为你冒险下楼是来打探这些人的情况的。邝其实接头的时候是说过这个重要事情。王也就是这么活下来的，业余到了吃惊的地步，只当麦太太，就是不搞情报。


一个更好的地方，福开森路公寓隆重登场。看官，易是重庆的，王也是重庆的，那他们是什么关系，是同志了。后面的戏完全打开了，不需要问什么疑问什么，好好谈和做恋爱就行了。已经换成毛主席和江青的关系了，王都不知道。什么时候换的，可能在香港就换了，可能在麦太上海第一次登场，也许就在这些日子，你们自己再去走过去的戏，完全变了味道，这个电影又开始邪乎了。


李安是细心的，他不可能让你这样的无奈的，他给了时间 "1942年 秋",这个时间是日本刚刚露出败迹，6月份前他们还是如日中天，老易当然还没有铁了心跟重庆，美国军火，这是他的第1票礼物，也是将功折罪的筹码，还在自己手里。6月初，中途岛日本海军主力几乎全军覆没，太平洋失去控制，1942-1943年初，瓜岛苦战，1943年初瓜岛失守，开始走下坡路。日本的形势好坏就是易的决心大小。1942年7，8月以前，是绝对没有高级汉奸和重庆敢明确投靠的，暗送秋波，或者帮助做事的，躲这个岌岌可危的政府还来不及呢，特别是易这么个汪精卫的忠实走狗。易先生和王在你死我活的做爱，同时，日本陆军和海军陆战队也正和美国人在瓜岛你死我活的做战，但已经露了败迹，所以易通过某种秘密渠道和重庆最高层（蒋介石戴笠级别）接上头就是这段时间里面，这样大家放心了（老吴场有时间顺序分析，评弹期间是关键，所以两次床戏，前后判若两人）。老吴送王进易家的时候，易虽然早有动摇，但未明确实施，显然并没有和重庆完全攀上，所以重庆高层的暗杀名单上他的名字还在。日本战争形势急转直下，易先生对形势做出了判断。从他开始的恶劣态度看，是王佳芝这个单纯的姑娘和她的这次行动感动他，促使易先生很快下了决心，改邪归正，弃暗投明。这些日子，他私下里通过旧交接触了重庆方面。正好部里发生案件，行动中重庆的一批美国先进军火被易先生瞒报私藏下来，用这个筹码来向重庆政府示好，也换取他自己生命的保障，去看看虹口的戏，王佳芝是个恩人、引路人啊，他拍着小手，无言的感激！



福开森公寓正是易秘密活动的一个据点，这是一个更好的地方“，完全是双关的，重庆比伪政府更好，公寓（代表重庆）比这个家（长官官邸，伪政府）更好。既然和戴笠级别的高层攀上了，又截下重庆军火，很快，很自然的，他就从暗杀名单上消失了。刺杀暂停了，重庆也需要他活着来查这些军火，后面一个角色不是突然喊了“不急”嘛，这个结论对于本文异常重要，同张秘书的身份一样，是两个最基本的立足点。后面还会加强分析。易绝对不是什么重庆特务、卧底，这是一个刚刚开始和重庆旧交有些偷偷的联系，准备帮助做些高层的事情的双面人，根据日本的战争形势摇摆，重庆对他也一样是不放心的。虽然攀上，同时他也还是或者扮演一个汪政府的爪牙,过去的工作还是照样进行，一个可能个人利益大于国家利益的人。他是复杂的，不能以好坏而论。易和王的关系，就像晚期周佛海和某个底层重庆特务的关系，说不清是什么同志，但总归亲切，就是似敌非敌，似友非友的混乱状态，谍中谍而已。一个重庆的底层特务打入了一个暗通重庆的汉奸家，而且为了刺杀上了床，但这个被刺杀的人却已经不在重庆的名单上了。


墙头的英气勃发的革命军人照片和孙中山的照片，以及书房和总部办公室大量的孙中山道具，总部门口的“天下为公”，李安显示了他的信念以及和重庆内在的联系，这些孙中山的信徒，北伐的同志们，分分合合非常正常。香港约会中，李安就埋下了伏笔，这个三民主义的信徒是要“叛变“的。三张照片，有暗有明，有大有小，孙中山的照片最大，秘密文件的火光映在孙中山（当然代表重庆）的照片上，表示文件和重庆相干。易的照片靠向孙，日本人的照片已经到了角落，黑乎乎看不清了。这是一个异常明确的镜头语言，弃暗（日本人照片）投明（孙中山照片，有正义的火光）（佩服李安，成语都能拍出来，这个解释其实并不牵强，导演必定利用了这个镜头来传达这个意思，大家可以好好看看那个DVD版静态画面，盗版看不出）。


重庆幼稚美丽色情小特务看着重庆超级大特务烧重庆的文件，这个陪未来重庆领导上床的女同志傻傻地站在那里，真有些可笑、可悲。阳关大道由蒋介石戴笠负责，阴那个道由军统上海前线站长老吴手下的底层招聘大学生女特务王佳芝负责，无论上身还是下身，易先生都回到了重庆的怀抱。后面的“有我和你在一起”，他有了私心，要这个怀抱留下了，保护她。否则回到老吴那里参加别的任务更危险。“以后不准你再进这个屋子”，特写阴森森的，和后面张秘书搜书房一样，表现这个“书房”里有大秘密，啥秘密，只有通敌或者准备通敌，你们能找出一个多的理由？难道有一个充气色情娃娃或者毒品？这个就是悬疑的提示。侦探小说也都是这样悬念的。你发现没有，李安所有藏起来被找到的东西，都是张爱玲小说没有的东西，什么张秘书，书房，司机，阿妈，裁缝、香港约会、刺客小组、餐厅电话等等，统统没有，为什么，因为这些必要，否则悬疑不成立。我的一个原则（方法），先看一遍小说，把台词情节人物记住，再回头看电影，只要是多出的台词、小人物等东西（李安的私货），基本都有问题，都要仔细检查。书房啊书房，本文四个钥匙已经全部上场了。


比较剧本，电影中却有重大线索被删除，则牵涉另一个更接近真相的解读。易先生紧张神秘的日以继夜工作，烧日伪文件，必然不是为日伪的利益，必定是为了日伪敌人之利益，这里解释为重庆（美蒋）。如果有重庆外的第三方存在，而同时也是日伪敌人，甚至是双方的敌人，则也不妨碍这个烧文件逻辑的成立。为了不影响本处标准版电影解析故事的连续性和完整，不做分解。可参见本人文之解析 《"多余"的素材却能揭露出惊天的秘密——《色戒》电影与剧本之差异探究》
http://www.douban.com/review/1321381/


易先生 上海 第五场

特工总部门口（深夜）-福开森路公寓（第三次上床）

　　

高潮后的“给我一个公寓”，再加上书房里生气，易答应了她原因，不是她撒娇，是因为比较放心了（情爱和重庆两方面），注意：并不是给她公寓，没有完全放心，因为她本人还不知道刺杀停止的事情，危险还是有的。今天要去福开森公寓，王佳芝成功得到了她要的，也是一个暗杀的部署地点，也是永远不可能发生暗杀的地点。第一次王主动刺探情报，要求去办公的地方，其实在车里等是最正常的，你一个情妇去办公室合适吗，而且天气也不算冷。这句话说错后，提醒易这个喜欢的女人还是那个军统特务，为什么不能是个真麦太太或者王佳芝呢（名字他知道），还想这利用我搞情报。立即暴怒。其实王只是没有完成任何任务，想立功。过去王不搞情报，只想男人，易常嘲弄她，一旦真的开始搞情报，易心理上不能接受。


张秘书戏分析过了。易上班想他，说明肯定是动了真情，有一句很厉害的台词，是个重点暗示 “想像他（党校同学）压在你身上干那件事”，你们看电影没有觉得这个台词的问题吗？对方上刑，是你想王，是你最近在折腾她，是你觉得别人美。你只能想像你自己易先生干那事，怎么想到你同学头上去了。电影删除过一个戏，易在刑房，女犯人是裸体的，相信男犯人也是衣不蔽体的，看到同学的下身，易才能想到性的方面，否则岂不可笑。你们知道克格勃怎么训练色情间谍的吗，都是专门有同事训练的，和同事先搞搞再上阵。曾作过军统特工的易当然知道这些色情特务的训练课程情况，王也应该和同事训练过，否则大学生假麦太太的性经验从何而来，也确实如此，梁闰生不是吗，实实在在的，特工就是这样。可惜易不知道月前她还是某伪大学的学生，并不一直都是军统专业色情特务。易骂同学混账，并不代表他对同学的真实关系，是骂给王听而已。这个台词可以证明王明确已经暴露了，那最早什么时候识破的呢，逻辑倒推回去，既然在上海不再问她的事情，一上来就“虐待”成那样，司机还搜身，那么在香港她就暴露无疑了，那里的提示真的很多啊。


她第2-3次床戏有许多高超的主动性的做爱技巧如吹箫漫游69式倒浇蜡烛大平躺等，哪里学的，这完全不合理，这是民国没有AV可学。这也是三年来第一次真刀真枪啊，一生中的第3次，难道电影剪掉了训练？所以从电影推理出，在老吴处，连译码枪支都学了，既然是色情间谍，军统当然有必须的课程，应该还是进行了床上功夫的训练，邝不知道，有人担任了教员，电影没有必要表现，也许李安省了这段戏，只是在后面做了这个提示。


“你不该生的这么美”，让重庆利用你做色情间谍。还有用血泠泠的话吓唬他，他怜悯她不应该接这种危险工作，被抓的后果很严重，事实是确实后来都被枪毙了。易的生气来源就是这些。易在用胳膊模拟勒死她，这时候，我告诉你们易早知道王的身份，你恐怕多少要听进去一些。易吓她，勒她，警告爱护她，幼稚的姑娘听不出，只觉得易先生今天神经病，见血腥太多，工作压力太大，去公寓要彻彻底底用自己的肉体给他好好放松一下。


福开森路公寓，这是他重庆方面活动的据点。几天后还给了她公寓，易从香港到上海，都是十分小心的人，他如果知道或者怀疑她的身份和使命，他不可能为了女色冒险“松开心防”，一定是要有个安全的承诺才行，这只能以他和王的上司达成协议来解释。


枪和王佳芝同时出现一共3场，邝交过她黑暗中使用枪的知识，第1次的时候没有机会也不敢，这次枪她看到了，敌人头已经蒙上，其实我想，她就是想杀，也是不敢的，看看曹副官的戏，她永远不可能一个人杀人。老易看到她注意枪了，她发现易的注意，一着急幼稚的把枕头压上了，掩耳盗铃。易接受了，赌了，他把自己交出去了，张嘴冒险体会恐惧，这次不死，就说明她至少不可能单独杀他。这下放心了。（王对易SM？缺氧窒息快感？也不符合时代吧）。她拼命努力把老易的脑子搞热了，达到了，当然枪的事情忘了，色戒色戒。老易休息,他很累，很放心,0 ,1 ,2--李安安排了三次床戏明确的高潮次数，每次都有老易的低声喊叫做提示，表示两人关系的演进,易信任一个女人，才愿多次的交出,吻人却达到高潮（早泄？这很罕见的，高潮一般是下身摩擦负责的），说明老易彻底动真情了，爱上了。2分钟-4分钟-6分钟，背对-面对面-所有上上下下颠三倒四的全部交流，色戒啊。床是麦太太在上，器官们都是王佳芝在供，你麦太太不想高潮，但你王佳芝享受到了。（删去200字），这下这个男人“越钻越深”了，长度从（删去2字）直达心口。她被征服了，戏内戏外又开始混淆了。和香港不同，那时候没有这种经历，但是有浪漫的约会，混淆的是这种少奶奶情调。这次是里里外外被大折腾了以后，和这个男人快合为一体了，演的麦太太拼了老命在搞，王佳芝这个肉身还能逃？混淆的是整个这个人了，就是回到王佳芝，她也还要去“福开森路”。这就是张爱玲主题。她最后是痛哭，老易睡着了，她觉得自己的心灵已经不对劲了，后面她发急了要老吴下手，也推开了邝的吻，自己投入的快不行了，小说是说她已经变态了。小公寓的床戏，是水乳交融、琴瑟和谐，花样翻新，激情燃烧，下星期天她就要搬来，做他的女人和尤物。


易先生 上海 第六场

虹口


全场和悬疑无关，就是红颜知己戏，最后一场易没办法下楼告别，这里也是明显电影设计过，提前的霸王别姬戏。表达易已经背叛了自己的汪先生，对形势做出了判断和选择。易先生认为王佳芝一定接到了老吴的命令，安心长期扮演麦太太，才搞起正常约会，这场戏表现易简直放松透顶了，要准备长期和麦太太过日子了，还送戒指（见老吴分析）。王有特别通行证过日本人封锁却出不了后面的警察封锁，许多人都搞不清王是怎么被捕的，如果你住在易家，阔太太做派，你能被抓吗，易又没有通知抓这个女人，祭出我住在易公馆即可，警察还不吓死。


注意这个铁桥，上海人知道，过桥就是投靠日本人的意思，那时候，虹口是日本的地方。日本人的败迹在那些人的鬼脸上反映了。易不想见一个日本高官，王拉上门好像善解人意 ，从演职员表看，那不是无关的日本高官，根本就是顶头上司，宪兵队的三浦，早对他有些疑问了。军火呢？易是不是和重庆有染？张秘书当然汇报过。他约了易到虹口谈特务的工作，易大概以为他已经走了，没想到他走过来了，而自己这个伪政府特工头子，重庆的“卧底”却正在和重庆特务接头，无论如何从心理上虚的要死，吓的要命，被证实就是掉脑袋的事情，当然不愿自己和王被看到。这是心理上虚的倾向，他掩住了脸，小王不知道。如果王不关门，三浦看到老易吃完饭这么晚还没有走，一定会上来打招呼，必定看到王，两个重庆特务非尴尬死不可，易如何介绍呢，这是我的朋友麦太太？日本人上下一打量，王这傻特务一定失常，上次张秘书看的她全身发毛失了态，郭司机看了一眼，就喊出“上海车没有香港多”，慌慌张张的表示自己对香港熟悉，梁太太说可疑的人都会当场枪毙，她吓的一个激灵，老易当然要考虑这些，不光是自己想躲，实际也是掩护王，王傻乎乎的大义凛然的关门，好像帮了易似的。


红颜知己、同事聊天、倾诉衷肠戏隆重登场，那个吻，不主要是爱情，有归属感，也有对这个爱国女学生舍生忘死的钦敬。周旋的小曲也把这个压抑多年终于找到组织和知音的成熟男人搞哭了。歌词有些刘心武水平的含义，郎和她是一路同组织的患难之交，我们都是重庆的，抗日救国一条心。我打入敌后，你藏军火。李安找梁朝伟演，分明还是演无间道里的陈永仁，这好像也是个有趣的暗示。在香港加入汪精卫集团后，多年来，易罪恶滔天，他的名字一直都在重庆刺杀名单的最最前面。接受旧式教育忠君报国的这位政府部长说了完全不符合身份的大逆不道的言论，他根本就是粉墨登场的最主要人物，开国元老，还在这个场上，说别人荒腔走板，根本就是要和他们决裂。向这个香港就结识的可爱幼稚美丽的底层同事，吐露心声，听着小曲的歌词内容，好像是重庆的召唤，家山北望（电影表现是听这个句子开始动情），国土沦陷，终于流下了悔过自怜的眼泪，改邪归正，前途有了出路，生活有了希望，也有了安全感，最近两面做人，没人理解,是真不容易。"人生啊,谁不惜青春"，当年他的理想肯定不会是做汉奸! 在党校英姿飒飒的易默成何曾想过今天自己会成了千夫所指的汉奸过着朝不保夕日子呢? 他哭了，和爱情无关。无言的拉手，内涵也丰富，他想告诉这个重庆的“同事”，他的秘密，但是又不能说，说了盖子揭开，王一定会离开。也和爱情不相关。王佳芝这个单纯的姑娘感动他，促使易下的决心，王佳芝是个触发，小恩人、小引路人，他命运转折的航标灯啊，他拍着小手，无言的感激，没有你，我可能还在罪恶的泥沼里徘徊，在无边的黑暗里恐惧！


这也是暗藏的霸王别姬戏，因为最后没有告别机会，电影只能事先安排。兵少食尽（日本人打到底了），夜闻汉军四面皆楚歌（汉奸四面楚歌）..项王...饮帐中（日本酒）。有美人名虞（王佳芝)，常幸从(做爱床戏），项王乃悲歌慷慨（反政府言论）....歌数阕，美人和之（唱小曲）。项王泣数行下...莫能仰视。九里山，垓下，（珠宝店）最关键时候，虞姬（王）让项王（易）快走,挽救了情人，牺牲了自己，不拖累他的前程，“直夜溃围南出，驰走”（易逃逸），“乃陷大泽中”，易无奈不能再保护。虞姬留下信物宝剑（戒指），慷慨赴死（快走就是自杀啊），刘邦韩信吕马童追到（张秘书），外围势力胁迫，易痛苦流泪自责，最后自己也不能幸免，“乃自刎而死”，舞剑就是王佳芝那舞动的姿态，霸王流了泪，那躺在怀里的缠绵图景，不正正好是所有中国人万分熟悉和伤悲的经典历史意象吗。


和自己未来可能投靠的组织中的，一位姑娘做红颜知己，再正常不过。也要求老吴，这个人不要调走了，留下。大家注意，在香港，轻松的易先生一路问王的私事，在上海，这么严酷的地方，“你从来不问我的事”，你们自己说为什么不问了。过去还有兴趣调情看看对方演戏，现在知道这是自己组织里面的底层特务，床都上了，还调什么情，问她也都是假的。名字早知道，曹副官对他报告过，和张秘书说的一模一样。他就知道这些，和她爱看电影的爱好。回家的路上，易让王去办事，给了名片，交代明天去，回来告诉我情况。这是张爱玲根本没写的，张的笔下没有订买戒指一说，是两人路过一个店修耳环，顺便看戒指，刚订下逃命就开始了。李安绝了，即加强情爱又要悬疑，才能有连环的情节展开。一场轰轰烈烈的刺杀案，一场旷世悲剧，从拿到“易默成”名片这里，开始登场。



郭司机/沈阿妈 全场


眼线，导演给过特写。本片，只要是给过特写的陌生人小人物（太太们除外），非主角，全是特务。李安给出的是统一的拍摄方法，这样才能分解出普通行人和特务。这两位，只能是张秘书日本人的眼线，同时也是易太太家里的心腹。




老吴/邝裕民 上海 全场


（作者注：本场曾多次修改，非常啰唆，可能还有前后矛盾之处，主要是电影留白太厉害，见谅）


（吴邝背景）




他一定不姓吴，叫他老吴。这是本片极其重大的人物，和邝一样，是比小说扩充了不知多少倍内容的人物。


老吴是上海情报站少将站长的地位，可能还要低点，但肯定是上海地区刺杀和情报方面最高级的负责人，大概是当年沈醉的水平。老吴他们从香港收下五个学生加入军统（也可能中统，这里一律按军统），赖好像不情愿的找到了王，表情没有自责，有些阴险，也没有直接找她聊，她知道任务的分量，她通报邝，是有害于她（存疑，表情奇怪），爱情的路相信早被邝堵死，她已经不再想爱情和吃醋的事情，想的是自己的命运（身份）。凭什么你还在上学（通过邝的台词表现了，这些人都犯了命案，“我是回不到学校了”），我却做了特工，咱们本一个宿舍一个团队的，你当初还是主角，你凭什么溜，还在舒舒服服看电影？！当年，她也是破处阴谋的策划者，从女人角度，赖根本讨厌王，狠不得易在香港把王搞的烂烂的，她可以得到邝。李安对她是丑化的（单眼皮？利己的资产阶级小女人，打仗却欢天喜地，因为能去香港开眼界）。邝找她入伙，是希望能见到她，任务结束，成为同事伴侣，他培训的很认真，不希望她出意外，培训和接头就是谈恋爱，“你麻将也没有进步”，让爱人冒险，自己参与欺骗，包括最后的刺杀，也都是利己（香港时期是幼稚，李安把上海时期的大学生也没有一个塑造成应该有的，无私的爱国形象）。老吴（更是利己，后面有分析）对王根本就是拿一个工具来使用，牺牲也无所谓。李安对他也是丑化的。他习惯给年轻人药丸，没加入就口气恶劣的说死的事情，他估计王也最后活不了。一群被丑化的利己“小”人，无论如何是要失败的，所以有人说这是个失败主题的电影。


去英国的承诺是一定是假的，老吴估计她这么业余，和上几个一样，活不了，信没有必要寄出，烧了，邝也说了他“不敢说”，从头到尾参与欺骗。即使刺杀成功，王也就是和小赖一样。第一次王答应是因为喜欢邝，第二次大概和自己在舅妈家的枯燥生活有关，她没事干，不想持续，读书学日语也是没意思，说这些年，自己的东西越来越少，可能想有个事情使自己东西多起来。（这个原因也不够，可能王就是傻，第2次投入其实动机不足，老吴给她药丸和老吴说没有回头路，她完全是痴痴呆呆的样子，或者是张小说写的，让失身有个目的？把这个戏-任务-接续完成？）。准备的资料和情报技术（如译码，黑暗中使用枪械等）都没有用上，对方根本不问，当年只有个“进出口”的资料，对方却不断质疑。王本来是和易太太攀关系，又不熟，易太太知道易香港时期喜欢她，却邀请住进了易家，看来易太太有些问题啊。张秘书盯上了邝和王，他们经常碰头。“跟踪邝一段时间了”，老吴的窝当然也查出了。但是，他要看看你们搞什么，有两种可能，这个女的色情间谍要刺杀刺探，还有一种就是帮助易传递情报。最后的一句“快走”使张秘书做了不想做的收官。


老吴和易不是一个级别的，易的渠道必定不是老吴这个仇人，这个在军统前线一直部署刺杀自己的人。易是走高层戴笠级别路线的。信息到老吴那里要延时的，这段时间，易和重庆攀上的消息，以及刺杀暂停的指令，从高层终于下发到基层了，下发到军委直属军统局上海前线指挥官老吴的手上。所以当部署条件都具备了以后，老吴奇怪的突然又“不急”了，要“充分运用”一条未充分训练的菜鸟的线。包括查这个和易相干的军火事宜，易当然要活着才能调查，否则王怎么才能留在易公馆呢？当然实际原因，就是无论有否军火，这个刺杀也暂时没了，高层都对话上了啊。老吴台词说了，上级很重视王佳芝，所以这个查军火刺杀暂停的事情必然是上面传达的，而不是老吴自作主张，易藏了军火，必定以后要交给重庆，他必定有一个高级的渠道，而且已经打通。事情拖下来了，王意外的从刺杀卧底变成普通情报卧底了，倒把大学生搞急了，女人已经放进去了，怎么上级又不急了呢？刺杀看来是不需要了，但是王也没有必要收回，前面我说了，易不是重庆的特务，是一种说不清的关系，刚拉上关系，根据战争形势摇摆。王也不必马上撤离，未来也许需要她传递情报。易的这个事情，在上海没有几个人知道，这是绝密，这相信大家应该认可，是绝对不能让王邝这样的底层特务知道的。


我在这里要证明，他们最近吃过一次饭。我想有些人一定不接受，没有关系，这不影响后面的分析，这个吃饭不是必要的，他已经明确告诉年轻人，刺杀暂停了。在一次冲动下他说“他杀了我妻子和两个孩子，我还能和他隔着一张桌子吃饭（是面对面，两人中间隔一张桌子，不是3张桌子），这才是干情报的”，英文编剧（字幕）给了异常明确的含义：But I could still eat with him at the same table。表明老吴说自己和易先生在同一张桌子（注意：same table)上一起吃饭。人冲动容易说漏嘴，这句话显然是比较意外的台词。这个台词不合理，突兀，怎么也说不到吃饭去，易是不会随便在外面吃饭的。所以认为李安有设计，说明在重庆高层安排下，他们偷偷见了一次面，吃了次饭，两个上海的特工头头协调了一下的工作。我不再刺杀你，你也不要怎么样，所以易后面这么放松。李安为什么用“隔着一张桌子吃饭”，这么别扭的中文，而不像英文字幕一样，干脆“一张桌子上”呢？不就是要隐藏嘛！故意让观众听不出猫腻。其实就算没有英文提示，这个话也不通，你一个负责人亲自跟踪易？两个人各在沿街小桌吃肯德基香辣鸡翅？或者总部门口的大排档？或者你一帮重庆特务光天化日的吃饭碰巧和易大宴汉奸碰到，你曾想到掏枪去第3张桌子杀人？易不去包厢，在大堂用餐？这个吃饭必然发生在妻儿大仇之后，两人必定是你死我活的敌我关系，普通意义上的吃饭无论如何没有任何可能性。他凭什么说？邝王根本没有听出话里面的漏洞和混乱。


老吴那句吃饭的话，就是告诉我们，他们最近吃饭了。在香港，易先生都找没人吃饭的地方约会，到了上海，家门口都是闪着走的，如果不是专门约好的饭局，永远别想有什么陌生人和他能隔着什么桌子吃饭，隔十张桌子也没有用。小说交待，福可森路公寓可以吃饭的，我这里只能假定他们可能在福可森路公寓吃饭，否则在外面酒店吃饭，有些猖狂。老吴和易工作上熟到这个地步，想抓老吴是不可能了。但老吴心里却一直想杀掉易。易当然也知道老吴个人想杀他（他杀人妻儿），但是只是在想的层面，他是专业人员，应该不会违令。两人是各怀鬼胎。工作和个人开始纠缠，就和邝裕民一样。老吴提到“他真给你那幢公寓？”，说明他好像去过似的。


最后一幕，张秘书说老吴这个名字很轻巧，说明易，张秘书和老吴，三人是互相知道的。历史上看，易张做到伪南京政府这个地位，和吴必定曾是军统的同僚。甚至可能是一个处的，一起上过课执行过任务，大革命高潮时期一起奋勇抓过共//缠/党，这是非常可能的。中日战争爆发，中期立场不同，分别依附了重庆，（伪）南京和日本人。老吴三次出事（情报站破获，党校同学和刺杀），他都好好的，为什么他能做站长，因为他很难被抓，是特工口的老油条，其实，越是官大，越是可能没有事，牺牲的多是下面的人比如王邝他们。这天，他也许正在晒太阳，没下发任何命令，事发现场已经是一片混乱，自己的新老朋友，不再暗杀的目标，易先生，做出史上最狼狈也最漂亮的逃命。


张秘书知不知道他们见面，没有线索，张秘书跟踪邝王，早知道他的老窝，迟迟不抓这么大的一个人物，也许张秘书和老吴是过去的朋友，或者暗地有默契，虽然不一定见面，但不会抓他，最后的戏说明张秘书对抓不到老吴这个大人物，没有特别遗憾，好像和往常一样，总是抓不到的，很正常无所谓，轻描淡写。（选择接受，证据不足，不重要）王派出后，已经到了敌后，前面几次邝王接头，都很紧张，老吴必定不会让他们到自己这里，防止菜鸟引来特务，谁知电影后面几次，全部舒舒服服的到老吴窝里聊天了，老吴放心透了，当然是过去的敌人-易先生-也做了承诺，达成“停火”默契，老吴应该知道张秘书的真实情况，他也不担心，大概也不怕张秘书发现自己。


因为王本人可能没有收到命令，他还有些危险。在王佳芝搬家之前，易先生要防止意外，也担心重庆上海站都没有收到命令，或者王佳芝将被撤离。前面为了悬念，没有介绍一个细节，易在评弹的时候，听到王说回香港，此时他已经和重庆联络上了，以为王要被撤走，非常着急，回家后就冲上去看，王自己做了留下的承诺，他稍稍放心，他有些自私，当然也是不想她走去执行其它任务，算保护她（珠宝店表白）。这些天，他为自己和小王，考虑得很周到，通过重庆高层，专门为王佳芝的事情，安排了饭局，和此事的负责人，她的领导-老吴，私下会了面。两人当面协调，落实了此事。老吴再次承诺重庆的命令不再暗杀他，承诺也将对王佳芝当面下令说明暗杀取消的事情，做出安排（否则老吴没事召见王到自己老窝干什么，一直都是邝在接头传递）。两人同意将王佳芝作为普通卧底留在易先生身边，暂时不撤离，易先生也向老吴承诺，保证她在敌后的安全。可是回去后，老吴虽然基本照办，但却给大学生留下刺杀只是暂停的印象。


老吴在吃饭的时候不会主动交代王的打入，但是易必定提了，让这个姑娘留下，大家都知道色情的含义，但是高峰对话，心照不宣，一定还嘻嘻哈哈谈了这个女人幼稚业余的事情，她只做麦太太不搞情报，分明是易透露的信息，否则老吴这个大老粗怎么体会这么深，他又没有跟随王生活，难道过去的特务就没有只当某太太，大家仔细看看吴说这话的表情，有趣极了，就是“老易吃饭告诉我你只做麦太太”的感觉。台词很清楚，”她只当自己是麦太太，不是搞情报的”，和情报工作矛盾了，根本就是先放她在易身边再说，准备未来使用传递情报，哪里查过什么军火，她根本没有这个能力。易吃饭时候告诉他，他这个下属天天装麦太太打麻将，寝食不安尽想那些事，没有搞过情报，易不是经常替老吴教育嘲笑她吗，换句话，易这个地位，本身就是王的上司，自己下属勾引自己不专业，他也常变相训她。重庆也不可能重视所谓不搞情报的业余女特务，而且重庆根本已经和易自己联络上了，就是易自己提出麦太太留下，老吴顺水人情。"上面"所谓重视的是，这个易的重要情人对于易能否坚定的投靠过来的价值，而且留一个特务接口在易那里，“充分运用”，“这条线很宝贵”。老吴明明知道王在易那里已经暴露，这个军火怎么查，如何“充分运用”这个暴露的“线”。吵架前的安排，老吴和大学生各自有各自的理解，大学生的理解必定错误。


老吴听着王的痛苦申诉，作为领导，根本不关心，就是已经把她当作大礼包、兔女郎送给易了，长期扮演，做易的床上尤物，做红颜知己，把易牢牢锁在重庆的车上，未来也许有传情报的任务。也就是说，王最终也许是会知道易的秘密的。他当然认为，王是军统上海前线最舒服最享乐最安全的特务了，有钱有LV，虽然消费习惯还是买劣质口红。有易部长亲自保护啊，并没任何危险，这么好的任务你小王还不耐烦瞎叫唤，觉得无理取闹，但他也不好解释。后面易都对王很温柔，根本没有什么出血痛苦的问题，王有说谎的成分，原因是她用心投入太多，有些“变态”（小说写的），不正常了，虚报痛苦，隐瞒享受（革命工作怎么能私自用力摩擦出性高潮？），希望组织上马上结束此事好去英国。从易对他谈的事情，老吴也听出来王的申诉有些不真实，气的走人了，邝傻乎乎的流泪相信了（奇怪的走开,没有安慰王，和老吴吵架去了？），岂知王一直都在享受着不真实的爱情和性快乐。


谈谈军火，老吴说“奇怪，日本人也在查这批军火”，一般观众看来，根本就是一句多余透顶的台词。张秘书开场也说过同样的话。其实这是一个极其重大的台词，是本剧最大的线索---军火失踪案。重庆自己的武器丢了，肯定是日本人弄了，或者应该知道的。怎么还奇怪。说明中间被人劫走了，失踪了，瞒了日本人。当然是易想办法藏起来了。藏起来不会给伪军，相应的时机再交给重庆，立第一功，赎罪。既然重庆高层和易联络并安排饭局，说明易已经向上层交待了军火的情况，但是否老吴知道情况，片子里推理不出。但老吴应该有数，说这话无非给学生听，骗他们，否则军火已经破获了，还有什么必要查？在电影里，老吴和张秘书一样，说的台词一句比一句奇怪，一句比一句多余，而且老吴配合的表情也很奇怪，相信大家在电影院都感觉到了。实际上，这些台词当然一句比一句重大。前后两句军火的台词，遥遥呼应，伏线千里，成就一个隐藏的剧情。


王佳芝火了，心被钻进，不想当陷阱了。这里面有个台词值得玩味，“他比我还懂得戏假情真”，王是假戏真情没错，易应该是真戏假情，或者真戏真情。从王的方向，易不应该知道她的身份。我如果说，这是李安利用这个台词，告诉电影院的观众，易在玩更高级的“戏假情真”，将计就计，你是否愿意相信。或者说，易和汪精卫等一些汉奸，“戏假情真”，做日本人的娼妓的戏假，爱中国和中国人的情真，电影似乎不断用符号和台词表现，汉奸一样是活生生的中国人，标准国民党员，三民主义信徒，有爱国情怀，忍辱负重参加和平运动，无奈参加敌后工作为沦陷区中国人做事，戏假情真曲线救国，历史功过谁又能知，只能李安自己解释这句话啥意思了。


易和重庆什么时候联络上的？什么时候吃的饭？军火什么时候藏的？这里有必要按照电影提示和易在床上的态度，再总结梳理一下时间顺序（易的一生），关键是王打入到虹口之间，括号内是证据和注释：


安徽出生--》成长--》与易太太结婚---》参军入国民党--》党校和特工训练--》参加军统升职为高层干部--》中日战争爆发国府迁重庆--》赋闲全家去香港投靠汪精卫（心怀恐惧不认同）--》负责招兵买马和特工活动--》上海投敌赴任伪政府傀儡特工部长--》魔窟生涯（提心吊胆重庆不断刺杀）--》1942年秋日本战争机器急转直下(两个女特务破获，朝不保夕睡不好觉脚冷)--》


【王佳芝打入易公馆（照镜子绝望没有和重庆联系）--》意外、紧张、恐惧（第三个爱国女青年，要求司机搜身，常常不敢在家过夜）--》邝王接头（电车，王说见不到易）---》第一次床戏（态度恶劣，敌我关系，暴力抓捕强奸后放弃，被王佳芝和这次深深打入强烈震撼，忏悔）--》立场动摇下决心投靠重庆，也换取生命保障---》联络上了重庆，重庆下发刺杀停止也通知了易本人--》第二次床戏（所谓南京回来，忏悔我相信态度大变，未答应给公寓）--》邝王接头（电影院，说霞飞路公寓部署人，但命令奇怪的不下来）---》这些天，部里破获重庆情报站瞒报军火藏匿--》书房（烧部里的军火文件，嘲笑王只做麦太太）--》第二天（王去接头点关闭，晚上同学落网）--》第三次床戏（当晚，易体会恐惧，比较放松一起过夜，未答应给公寓）--》福开森路公寓和老吴吃饭（商量王佳芝的去留并协调工作事宜，老吴再次承诺暗杀取消，易有私心想让王留下，老吴答应易长期留王佳芝在易身边做普通卧底）---》邝王接头（老吴处，不怕跟踪，饭局后易给公寓全放心，王准备搬家，吴借口查军火骗年轻人要求王继续扮演，三人吵架，老吴提到那幢公寓，说明他去过，说到隔桌子吃饭，和她只当麦太太）--》虹口（彻底放松，吐露反政府言论，流泪忏悔自怜，同事聊天）】


简化：床1（强奸-敌我）--下了决心后接触重庆刺杀取消--床2（有距离敌友）--瞒藏军火--床3（无距离敌友）--易吴饭局--虹口（无距离同事，放松透了）


---》订戒指（第二天，易以为老吴让她长期扮演情人麦太太在身边）--》取戒指（易提到保护王，刺杀事发，大学生死刑）---》易被暴露岌岌可危（当天）--》去宪兵队（明天一早）--》结局--》易死亡


做爱的态度和表现（距离），说明两人在敌我关系上的演变，有强到弱，也说明易和重庆攀上的远近，由远到近。做爱是男女（敌我）的斗争，从暴力到防范到舒缓，易吴饭局后，最后斗争消失，不再床戏，变成同事约会和买戒指，长期卿卿我我，过日子，完全没有了斗争。这恐怕是情爱文艺伦理派完全误读，而没有想到的线路。



(吴邝人格动机分析)



下面要讨论一下两个重要的倾向，一个是不杀，一个是杀。不杀是理性的官方决策，任何人不可违反，杀，是感性的个人决定。电影出现好几次，老吴是不停的表示，刺杀一定要得到批准，这也借助邝自己的嘴巴多次重复，要得到上面的命令，“不急......没有我（老吴）的命令，不允许有任何动作”（其实传达的时候他也有些对上司这个命令赌气），恶狠狠的说。这个小组本来就不是什么搞情报的小组，专门就是干刺杀的，王打入的目的一开始就是要刺杀的。


老吴三令五申，李安又安排了这么强的“命令”，那么在刺杀当天或者以前的戏，就一定要安排得到批准的戏，否则完全对不上，最近的一次老吴露面，什么话的没说，默许了邝的所谓“在珠宝店盯着”，也是意外深长。不补这个半分钟的批准戏，这不是一个好导演的作为。所以我就无误的推理出，这次刺杀是个有组织无纪律，私自发动的刺杀，而且是老吴知道的，故意不阻止的刺杀（后面有精确分析）。


杀人都是要有动机的，学过侦查学的人都知道。没事到街上杀陌生人几乎没有。重庆最高当局早就把易默成勾掉，一线的指挥官老吴接到上面指示就是拖着，原因不能告诉小伙子们。那么那屋子人就没有任何动机去行凶，这些已经都是比较专业的特工了，邝是他们的领队（记住是6个大学生的领队，这个可以随时牺牲掉的业余队伍的领队，看看老吴的台词/态度和眼睛，这个队伍含王，接头他负责。而不是那两个枪手的头，后有严密分析），当然要听命令，那么这个没有任何动机的刺杀是如何发生的呢？电影里有两个主犯，他们有动机，而且有很强的动机。


我先要证明第二主犯，是邝裕民，这是一次不折不扣的情杀案，和政治汉奸等等已经没有直接关系了。


谈这个邝裕民，李安为这件事情大做文章，在小说里，邝裕民根本没戏。在电影里完全不一样，为什么加这么多戏，多到吃惊的地步，特别在上海，小说完全没有提，电影却奇怪的表现了邝爱上王并吻了王，相信把观众都吓了一跳，在老吴的楼梯下你就这样猴急？只能说明这是一种感情的急迫，也积蓄了很久。小说根本没有这么回事。就是要描述强化这个动机，否则说不通了，他不敢胆大包天到，没有蒋介石的命令也敢杀人，一旦工作和个人感情搅在一起，工作就会出问题，这个大家应该承认。让我们把镜头回到香港，王喜欢邝是在香港，邝当然也喜欢王，谈不上爱情，但是有感觉，少男少女的喜欢感觉，电车上的戏说明了。王完全是莫名其妙的把手放上去了，导演给了眼神，就是根本没什么太爱国的冲动，就是为了邝，放手的顺序就是爱国和情愿参与的多少，王是最少的。但是那次教训让她深深失望，邝把梁闰生推上舞台，等于把自己永远的推下舞台，她再也爱不上他了，小说就更清楚，失望。


王佳芝回到上海大概没功夫想他了，邝不一样，这些年一直内疚。在第一次的碰头戏中充分表达了他的亏欠。随后的一次次接头，他们都是在“谈恋爱”，对邝，他对王的感情已经错综复杂了，里面什么都有，有亏欠有爱情有什么什么。这是个三角恋大家感觉到了没有，虽然不是为了三角恋杀人，也不是杀什么情敌，但易先生一天天的王往他的心里拉，邝是越来越远，慢慢的完全和王成了普通同志。你们去看看李安的戏，邝一场比一场发飙，一场比一场着急，王被越钻越深，他不能忍受这个爱的女人，这个被自己导入队伍的同学，“再受任何伤害”，再对老吴的发飙和对王的吻中，李安达到高潮。他听着王的话留下了眼泪，刺杀前最后的出场，被王推开，他很窝囊握紧了拳头，后面想到了方案，手头又有了武器，当然决定要冒险。吻她而丢弃信封代表可以为爱情放弃理性的任务，理性和感性的抉择已经到了一触即发的边缘。他要尽快让王从这个任务中摆脱出来。而且王拒绝了他的吻，承认香港她是爱过他的，但是现在已经不行了，而易先生是反着来的，从不爱到爱，李安安排了两条平行发展的线，一个在你死我活的床戏，一个在冷冰冰紧张张的接头，胜负立分，梁闰生肉体不如梁朝伟，王力宏爱情也不如梁朝伟，梁朝伟一对二，收拾了这两个学生。我现在说是情杀你多少听一点。


香港海滩上的戏完全对应这个私自下手的小组讨论戏，彻底铺垫好，为了不使情人长期干耗，此人有着不管组织，“我自己动手，后果有我自己承担”的特性，那个海滩戏显然是导演脱离原著的特别安排。组织不要易的命，你着什么急。所以他“行动”了，珠宝店之行，他为王想的很周到，没有找人去探而是在外面守。小组所有的人都去了，保护她。还调了老吴的两个枪手，枪相信也配了，否则枪手去干什么（注意，有个是专门管枪械的），这个保护组被王力宏利用成了暗杀组，老吴睁只眼闭只眼装傻（后面分析）。镜头一个个给扫了。揭示我们，刺杀当天，这些人根本不在。去那里了，再说。邝急于杀易，主要不是杀情敌（他没有把握王和易的感情），是让爱人休息摆脱（身体也要休息，不是有人模仿回形针的受伤了嘛），不能让她再受伤，再承担长期的压力。不管怎么说，你的爱人天天被人睡，看官，你想如何。而且，爱人还有爱上别人的可能。人都是自私的，有感情的，李安为什么加这个吻戏，你自己说。好了，两个男人一明一暗争夺王佳芝的活动，终于在这些天达到高潮。王没有自己去拿戒指，她还搞不清什么下命令的事情，只有有机会她就创造。所有人都知道这是个机会，从那通电话，可以听出，她和邝对于这个问题已经早有沟通，也沟通了铃声密码。从珠宝店出来那天算，邝就呆在屋子里不走了，他决定了，守到易先生来干掉他。


我再要证明更隐藏的第一主犯，就是老吴，这又是一次不折不扣的仇杀案，和政治汉奸等等也已经没有直接关系。


再谈这个老吴，这个更阴险的人。邝的杀人动机我清楚的告诉大家了，就是情，不管什么情，爱情，亲情，感情，愧疚情，同学情。易先生这些天必须死，邝想好了，要命的是另一个人更想好了。你看我怎么给你推出来。是从李安电影里推，不是我周伯通一样的自己玩。易是电影色戒的刺杀目标，东西都反映在电影里，现实中是没有什么悬疑之说的，除非文艺作品，李安就奉献了一部谁也看不懂的悬疑作品。我之所以能推出，完全是电影里给的东西，和一些历史背景，有人说美国人可以去拍，汪精卫他们没有，他怎么拍。所以建议李安大导演把藏的版本拿出来。李安自己也许不能再超越了，这个剧本太绝了。


电影里有很多人都想干掉易，其中一个是最想干掉他，已经想了很长时间，派了两个女特务被杀害了。他说了“我的老婆孩子都被他杀了，世界上没有谁比我更想杀他了”，看到了没有，看到了没有，这句话在侦探片里是个啥子含义。全剧的人物里，老吴，这个超级狡猾、超级阴险、超级龌龊的军统上海的少将站长，最想要易的命，比邝要想的多。这么多年来，死了多少人，都没有成功。这下好不容易有了易的老情人王佳芝，重庆却紧急下发了停止刺杀的命令。他的痛苦矛盾，在他和邝王那场吵架戏中得到充分的反映。他说了一堆忠诚的话，其实明显不是说给王的，是赌气说自己，他潜意识一直不情愿。当然，重庆不下令，他其实也成功不了，王早早暴露了，没有易和重庆的新关系和饭局，这个女特务也早早死亡了。


易如何杀的他家人，电影推理不出，也许是根本不知道，是个误会，也许是张秘书他们干的，易签的字。老吴一直找人前仆后继的暗杀易，有一个纯粹的私心，他一贯（至少）把女特工只当作工具，机器色情间谍，让她们“（你脑子好用吧）...不要问”，派遣入敌后险境，去达到他私人的目的，从不安慰同情这些年轻的爱国女性，这非常可恶。“没有回头路”（是他不让别人回头，当王有些不想干控诉，他对女性的反抗没有心理准备，继续不让她回头），死活无论。有个多余的台词做了明确暗示，“（两个女同志...被弄死了不算）还供出了一批名单”，他当然认为王佳芝她们“弄死了不算”，无所谓，但对这些臭娘们供出名单很气愤，所以，只安排邝和王，单线接头，王希望见到同学，他是不同意的，吸取教训。老吴只把这些人，特别是女性，当作提线木偶，工具（最后的戏不是用反转镜头，暗示王是木偶吗）。


李安为什么莫名其妙的安排他的家人全部死在易的手里，何苦呢？就为了这一个台词？这个安排有些无关和可笑。他冲动时说的话，如果不做悬疑片安排，其实从剧本角度完全没有意义，你忍辱负重、以身作则去教训王,表达一个情报人员能够把个人情感放在一边，这有意义吗？这个台词交待了仇恨的内容，难道就结束了？岂不多余？如果不按悬疑片仇杀处理，前后完全不能呼应。小说里完全没有此事，和邝一样，李安也要强化这个“仇杀”的动机。李安完全脱离了小说，不平平淡淡的安排这两个人，故意安排了邝突然增强的爱情，也安排了老吴的深仇大恨。大家应该可以从导演这两个多出的奇怪安排上看出猫腻，而接受一点我所说的了吧。


他和易吃了饭，军火的事情也是有数的，刺杀必定完全取消，他也不可能违背重庆，王也明摆着暴露了，无论如何没可能刺杀了，那他为什么不说刺杀已经完全停止，而是好像只是暂停的意思，说明安排工作的时候，他别有居心，和易协商的内容必定不同（易当然是要求他通知下属完全取消，王作为普通卧底长期留下）。他说了，我不是不想他死，但是组织上现在不要他死，我可以让他再活两天。看到了没有，又一句台词来了。不是重庆已经不要他死了，你也和易协商过全上海的刺杀停止。你给王佳芝不是说，要她长期扮演太太，查军火。怎么又来个“让他再多活两天”，这不是简单的冲动，骗骗年轻人，让王长期工作。是李安暗示他刺杀的念头没有死。深仇大恨必须报，怎么报，邝裕民横空出世。表面上，工作场合，他要执行重庆的命令。如果他公报私仇，下令刺杀，万一大学生成功刺杀回来，重庆一调查，饶不了他。但他听到，看到，只要给个条件、给个推动，给一次自己能够装傻的机会，邝是肯定要私自行凶的，邝已经和他急了。老吴先答应重庆高层和易达成协议，然后等他感受到一定时间的安全感后，松开心防，再多活几天。后面果然如愿，易居然轻轻松松进珠宝店了。他说了，很好，过去易很警惕，几次钓不成功，这次这个色鬼终于放松警惕了。这样，他也就可以从从容容阴谋策划非官方的刺杀，而且借刀杀人，刀最好还要扔掉，这是很毒的计策。易刚刚攀关系，状态正模模糊糊过度中，老吴手头正好有这些激进的傻学生，王也还在敌后，刺杀活动惯性还在，正好箭在弦上，明显是最后一次复仇机会，否则易明确加入重庆阵营，这辈子也别想了。


电影里看到了，邝要杀人，小屋的人都准备下楼了，但是前面不是已经说，要查军火，不着急，连公寓都不部署。电影里没有任何交代，本来不杀的安排（查军火），怎么仅仅几天后又开始杀了，而且军火没有查出来，前后矛盾了。大家看看，大家看看，这么重大的矛盾，你是不是在电影院吃豆豆没看到？


那天吵的这么厉害，就是让王长期卧底，“充分运用”，定时报告，这个“不急”的安排，是什么时候，在仅仅几天的功夫里，根本没有所谓”充分“，就突然转移成珠宝店刺杀的，没有任何任何的交待（难道发生了意外的事变？重庆上司改主意了？），而且前文说了，那是明说，骗年轻人。暗的根本就是刺杀取消了，也就是，无论如何也不应该有邝在小屋子里准备刺杀的图像。李安是大导演，连续两个失误，一个是不介绍批准，一个就是没有交代这个“充分运用”，查军火，怎么又突然变成刺杀了，你们说可能否，我告诉你，不可能，就是我这个傻人，我也知道要把这个戏补一下。所以答案能是啥？就是：从来就没有批准过，邝就是冒险私自下手，利用老吴装傻放权配置给他的大学生小组，和两个枪手，还有武器，独自完成对易的刺杀。


最后一个铁证：易暗通重庆，王必定安全，老吴有数。易吴吃了饭，老吴已经知道了王早暴露，那你去保护什么呢？那么老吴批准邝裕民，这个防止王佳芝暴露而有危险的所谓“保护”，不是明明白白说明老吴的诡计，意图借刀杀人嘛！他既然耍诡计了，同时也证明了邝最后是私自下手。


(吴邝刺杀前准备）


王从戒指店出来，肯定又和邝和老吴（可能是当面或者邝转达）说了，没有危险只是戒指。按理老吴应该把队伍撤出来，但是平时队伍其实都是邝在带，就是回来，也是邝负责，除了那两个专业枪手。他要求没有要求撤退，电影没有交代,当然也不能交代，否则怎么悬疑，这不重要。就是要求，邝也不一定会走，他”不能再让王受伤害“，这下易还给她买戒指，过日子，他把同学拉进来，这个色情特务任务，到底什么时候是个头啊，他对不起别人，于情于理他都要冒险。而且大家注意，动机是有了，但冒险代价太大的私自刺杀也是不合理的，那么李安想到了，他又不知道重庆的事情，杀了相信也没有什么大错，大不了就是军火不查了。即使处罚，也不可能是枪毙，一些责备而已。如果知道重庆的事，可能气的要杀老吴这个骗子，王去和一个根本已经不刺杀的人睡觉，他能受的了。电影不是有事实，他没有走吗。


我相信，也许老吴根本就失踪了，故意把东西都留在邝手里。不管如何，逻辑推不出老吴说没说撤，但能推出，邝自己做了决定，这个队伍不撤（其实都是他带，执行队长，除了枪和枪手），武器和珠宝店对面的房间（电影里有这个镜头，但是在附近也一样）都没有撤。这不是我编，镜头说明，他们在那里，而且王几天后打来了电话。按道理，王没有危险了，只是戒指而已。以后也就是取戒指，无需保护。当然你邝队长自己无需请示，就应该撤退，老吴只给了你一天，王没事你们自己就应该回来，不是”去外面盯着吗“，这个”去外面盯着“的队伍怎么成了刺杀队，老吴是有数的，装傻默认了。老吴放队伍走的时候，那场戏你们注意了没有，他让王快去，邝提出要保护，他什么都不说，然后导演给出镜头，他默认后就和两个枪手走了，我说他后来知道方案后从此销声匿迹了，你们是否相信。为什么，万一邝要求批准，他怎么办，但他又要借助大学生杀仇人，作为上司，他怎么说话。但是他溜了（所以抓不到，不在老窝），导演没有交代这些细节，已经不重要，反正吴邝两个人肯定不来往了，各自心怀鬼胎准备这个惊天动地的刺杀去了。老吴肯定猜出他的方案，认为很好，这个条件和推动到来了，他默认或装傻，这里也有他的安排布置。所以高高兴兴的等仇人上天。老吴准备啥，他当然不能失控，人都走了，怎么控制，两个悬疑剧中谁也不注意的人物，两个枪手，鸭舌帽和蓝中山装，粉墨登场。（邝组，咖啡厅，珠宝店，三组人里都有一个鸭舌帽穿浅色衣服，其实是不同的人，为什么“巧合”，就是让观众搞混）


王佳芝从珠宝店选戒指到打电话给邝是一个空白，李安安排了玄机在里面让大家推理。她打电话是密码方式，铃声和语言，他告诉邝她和易先生马上要过去。邝下令“行动”。这个过程肯定是他俩商量过的，包括电话号码。商量必定是背着老吴商量的，老吴还在让她长期扮演麦太，定期汇报，不可能突然改变，王当然也不知道老吴自始至终都没有批准过，她只管创造机会，邝是他的接头人，邝私自发动，她不了解。王离开珠宝店，很快和邝接头，告知他没有问题，易只是让她订戒指。邝马上意识到，这是一个千载难逢的机会，必定是邝想到的方案：就是一直不去拿这个戒指，什么时候拖着易一起拿，大家可以看到，他们经常约会的咖啡厅和这个珠宝店咫尺而已，邝当然知道这个奥秒，如果易不去，放弃也没关系。约会后，然后电话通知，刺杀。他知道老吴必定不同意，几天前还有查军火，没有眉目必定是不改变的，否则过去老早可以在公寓部署。相比较公寓，这是更理想的地方，邝下了决定，也不请示。两个枪手，管枪的（鸭舌帽）和蓝中山装明白无误的，李安告诉我们，他们是老吴在这个小组的卧底，他们和这些大学生是格格不入的。


在上面的一个镜头，吻戏前，是老吴和他们两个鬼鬼祟祟的走了。交待一些事，然后把人交给邝去部署监视。邝小组平时没有武器，武器由鸭舌帽管理，在老吴的命令下统一支配。老吴终于等到了一个，可以冠冕堂皇、装傻充愣的把武器和心腹枪手留在邝处，让他自由发挥的机会。李安为什么要安排老吴和这两个人的奇怪的近似特写镜头，不是很清楚要表达他们的关系吗。大家不觉得奇怪，为什么单单抓他们大学生，这怎么回事。老吴这么煞费苦心的装傻和卧底，也证明刺杀取消的命令是高层下达的，他是表面答应暗地里反对。两个枪手表面上要听邝的，他是队长，枪和人都留下了，用什么名义不知道，可能是告诉他们还需要继续保护王,枪手当然配合，也装傻。不管怎样，天天泡在珠宝店外围的屋子里是肯定的。王在电话里说“二哥，这些时间没有时间打电话了”，说明好几天守在屋子里了，手工镶嵌戒指大概要一阵。枪手当然会把这边的情况告诉老吴，老吴这么聪明的人，立刻想到邝要私自杀人，自己能够装傻的机会终于来了。王佳芝天天打麻将，你一帮人守在屋子里，保护都已经结束，是个什么意思。不是刺杀才鬼。我想，这一刻他就溜了，两个原因：1，怕邝来请示，不好回答 2，刺杀后，腥风血雨的抓人，自己也不安全，躲躲再说。他躲在暗处，看着变化，枪手定期想他汇报。武器也留在枪手处管理，他反正一切装傻。


终于有一天，枪手回来了，告诉他们刚刚逃离封锁，分散逃命，大学生下落不明。几天后，易告诉他，也许别的渠道，从香港带来的这个岭南大学的原始班底，集体死在南郊。他或者重庆最后要告诉易，对不起，是他们私自自己决定的，我没有下令，邝的动机原因解释一下（都是同学，着急了），谁让你留住姑娘，都是你自己玩过份了，不怪我，本来你这就是玩火，色戒色戒啊。反正你杀了我这么多人，你也没死，只能说你欠我的，我们照旧，班底都端了，更没人杀你了。他借刀杀人失败，这个仇人看来这辈子难杀掉了。虽然两个亲随枪手告诉他一些事发现场的情况，但到底怎么失败的，到死都没明白。



张秘书 第一场 

特工总部地牢到门口 


又回到张秘书，还是第一场，这才是顺序的，这是高潮的一天，张发现易要杀人灭口，让军火失踪案查不下去，高度怀疑他和重庆暗通款曲，日本人明天要召见他，不在外面轻轻松松的吃饭而直接改去宪兵队报到，当然是有很深的含义，易第2天的命运，观众可以自己想象。2点半左右，他去约会了，张秘书目送他走，然后惯例派出特务小组去了老地方凯司令咖啡厅，监视易和王这个重庆方面的特务情人的行动，也同时保护易，以免他下车危险。另外，由于几天来邝组的异常，除了例行的跟踪人手，也一定加强了配合动态保护易先生的力量，显然，从电影看，跟踪组已经转化为保护组了。张秘书还没有搞清易和重庆的关系，也是“因为，你和她的关系”，弄不好王本来就是帮易传递情报的，无法警告自己名义上的老板和进行行动。他要再看看发展，反正他在暗处，最后一网打尽，当然也不能让老板有危险，暗中保护，这懂政治的人都知道，部长级别的官员，没搞清楚是不能动的，社会上知道又死个大汉奸，怎么得了。


至于珠宝店这个部署地址，王和邝组都去过，他知道，但没有100%的把握。老地方凯司令咖啡厅显然王去过不止一次，早就查出了。那边，眼线阿妈通知假麦太上眼线郭司机的车。作为眼线，郭司机或阿妈应该马上就在外面通知张秘书，人离开了。张秘书自己也早就猜出他们有约，李安给了特写，他想到了，易的工作日程和约会习惯没有谁比他更清楚。两人的行踪，他是清清楚楚了，他知道某天可能出事，也就是重庆刺杀真正准备执行的意思，但却不知道是哪一天，也不知真假，只发现异常，他每天都要做好准备,他搞不清老板和重庆的关系，他表情是又担忧又怀疑。


就是今天，今天的约会发生了重大的变化，果然，王引易去了珠宝店。重庆的邝小组全到场了，准备刺杀，易疯子式的逃命，连张秘书后面都有些搞不懂了，如果易投靠了重庆，怎么自己人杀自己人。特工们看到刺客根本没到位，易老板不知从何得到第六感而狼狈逃窜。难道易先生和重庆没有联系吗？自己怀疑错了？



易先生 上海 第七场

易家--封锁线


第一段 易家(下午2点52分)-凯司令咖啡厅


1942年10月26日，日本陆战队又在瓜岛丢下2000具尸体（根据战史），这年，对东京的战争大本营是灾难的。那边日本陆战队精锐在瓜岛和美军争夺每一寸土地，第2天（易先生最后签字是10月27日），在上海的伪政府长官官邸，漂亮的太太们也在麻将方阵中争夺每一寸土地，争夺着手上戒指的大小。男主人公开说了“又不是鸽子蛋”，故意抬高她，表示她是最爱。这是她订完戒指回去告诉他的。王佳芝知道，她是胜利者。这个家的男主人给她的是最大的戒指，而她，要在取戒指的时候和同伴杀死他。理性上她从来没有忘记自己的任务和身份，她和邝已经商量好了，戒指迟迟不拿，要等待一个刺杀的机会。其实鸽子蛋是她自己选的，易没有要买这个给她，选的是那三个，先付好了钱，现在不得不后面加了很多钱，其实易对这个选择不太满意，知道她不是上流社会的太太，品味有问题，不过只要她喜欢就行。如果是鸽子蛋，他可以考虑买给太太，可见王在他心中的地位了，直逼太太了。


现在的时间是2点52分，李安给了特写。易先生突然回家了，易先生回家进门照镜子，非常轻松，和重庆攀上，他有出路了。易用眼神告诉王离席。这是突如其来的，日本人突然取消晚餐。李安给了暗示，所有的人都不满意。和太太们纠缠一阵离席。王公开告诉易，约在3点，也就是自己要过去等他的含义。王拿走了除了私货以外的主要个人用品，李安描述了。扫荡一空，暗示她觉得自己极为可能不再回来，要去英国了，永远也去不了的英国。7个小时后，她头颈后要挨上重重一枪，无辜的青春尸首，那个为了对一个同学的迷迷糊糊的爱慕而迷迷糊糊的参加的刺杀，去被陌生人糟蹋的身体，倒在石矿场，到死，她也不知道李安给她的，比她自己以为的，更为残酷的命运。走之前看了窗外，担心易先走，没有时间打电话。眼线阿妈请她上车，去偷情却用女主人的车，有些滑稽，她也一直觉得两位小人物可能是眼线，她不想坐但还是同意了。眼线郭司机特写的眼睛十分邪恶，王路上很提防，向他解释了自己上海没有亲戚，所以住在易家。离家的时间我们算它是3点整，”上海的车没有香港多“（向司机表示自己是香港人！），从愚园路长官官邸到南京西路很近没有堵车，算3点10分，她到达了刺杀准备发动的地方，凯司令咖啡厅外围，眼线郭司机走了，她确认了，于是开始过马路走向街角的凯司令咖啡厅。



第二段 凯司令咖啡厅


无论易先生是否下车和她同去珠宝店，她知道今天都是个有决定意义的机会。和邝接头的戏，都表现她有一些特工的警觉，事实证明，你警觉能力是没问题，但是你的智力不如李安。在咖啡厅外对面马路，有3个人她感到疑惑，但不能确定，进了门，又看到两个鬼鬼祟祟的夫妻，她也感到疑惑。进门前夫妻在玻璃里面盯她，是客观镜头，所以绝不是她草木皆兵，必定是特务。王不能判断，但她认为没有问题。她想，老吴一定知道易在咖啡厅是不下车的，难道是天天有人蹲守，观察保护和珠宝店呼应，她想不通。易先生的特工是不可能的，易不可能找自己的人跟踪自己的偷情，这是她分析出来的。最多是老吴的，她想，夫妻也走了，没什么问题。要命的是，她的文科小脑袋，死也想不到还有另外的一个邪恶势力，就是张秘书和日本人。外围的推理不出，但是里面的两个假夫妻，明明白白的告诉我们，那不可能是老吴的人。如果你要守易先生或保护王，你不能离开，你也没有必要这么装模作样，在王这个自己人面前你做戏，说明你俩和她是敌人，你买蛋糕的钱只有张秘书给你报销，老吴绝对不报销你这个蛋糕。不是易先生的人和草木皆兵，前面分析了，从电影人物分析，只能是张秘书的人。他送别易先生的特写提示，他必定对今天下午的事情进行了干涉。他最后说跟踪邝一段时间，既然他们常接头，就完全等于说“跟踪王一段时间了”（观众都忽略了这个简单的推理），否则邝等大学生如何暴露的。他对王是100%的了解，香港沦陷，资料也查出，港大演过话剧上报，这不是拷打审问出来的信息，明明白白的告诉大家，他一切都是明白的。他在后面的易的对话中也承认了。为什么来，张秘书场分析过了。密码打过电话，明明白白告诉邝，”我要去买东西，现在就要去“，这是对的，但是后面证明也是最大的错误。因为她怕易马上到自己没有时间打电话，要命的是，易”晚了“，而且晚了1个小时，太阳都下山了，注意影子的变化。易不能早来，她应该想到，你一走，易就跟上，太太们要起疑。但她也不怕，她知道邝能看到咖啡厅外的车，无论多久，总会守在珠宝店的。那边王力宏港台腔”行动“，佩枪，马上就下楼准备行凶。这边，还在磨香水，喝着咖啡，悠游在在。同志们，4点15分，易的车才到，她的咖啡已经早就喝完了。



第三段 凯司令咖啡厅--珠宝店 

　　 


(作者注：以下多次修改，有些啰唆，主要是电影留白太厉害，见谅，双方特务行动细节只能锁在一个正确的逻辑范围内，有合理推测的成分，为了表述故事方便，在没有大影响下尽量少做多种可能，只能如此）


这个年代，没有手机没有来电显示和短消息，否则邝是要通知王，事情已经变化了，当然不告诉她也没有关系，反正也不那么影响，回来再对王解释情况的变化，也一样。但是一样吗？他们全部都被枪毙了，确实很不一样了。如果易及时来到，应该还能杀到，现在1个小时过去，这里的情况完全变了。小屋必定在封锁内，非常近，几分钟能到达，否则易人马上来了，你刺客还来不及到现场。邝队伍下楼后部署好位置，开始等候，很快不久，在她轻轻松松喝咖啡的功夫里，不能推理出血雨腥风，这几十米的街道上也是剑拔弩张、斗转星移。 

　　 

珠宝店他们坐下的时候，印度人身后的钟是4点25分，是悬疑片吧,李安给死了时间。那么算4点15分，易终于来到，来到常来的，心照不宣的老地方--凯司令咖啡厅。”晚了“，他说。王没再研究外围特工的事情，上了车。主动拉手，张爱玲主题，不研究了。南京西路陕西路东北侧，是咖啡厅--》西伯利亚皮货店--》绿屋夫人时装沙龙--》珠宝店，连着的。他要求司机去”福开森路”。车往前开。路上景物后退，电影背景音乐在“晚了”的时候就起来了，车开的时候一直播放，播放到车停在珠宝店门口，导演耍了花招，观众以为车是直行向西走了。事实是，车一定马上调头了，否则看不到这些店面。调头后朝东开去，这很重要，大家记住这个信息，后面要用。车开过珠宝店，她自然的表达拿戒指，演技高，并不太紧张，之前她一定说过她选好了，以后拿的话。因为易要她回来告诉他这些情况。易感受到温柔，和情人一起拿自己订的戒指，在这个阳光的傍晚，再浪漫不过。


算4点20，车调回来，停在对面，没有再转，这是一个暗示，过去他不这样停车，主要是给出时间空间表达特工观察和逛大街的轻松，也给跳车留下冲刺的距离，电影美学需要。小说也是这样的。车其实兜了一圈，走了回形针路线，易下车，说“在这里等我”，说明也可以在那里等你，就是调头去店口，车头向东，你不是本来就往东走吗。奇怪了啊。你为什么不让车调好头，非要在这里等你。就是导演一定要把车锁死在这个位置，不让动，车头一定要朝西，大家发现没有，无论静止还是运动，从来都给的朝西走的车位和镜头暗示，事实上车却是朝东走，从来不给东去的车镜头，这是什么毛病。停对面本身没有问题，但是导演为什么神神秘秘的。两次停车倒是差不多一样的方向和位置，大概相差10来米，易说了“回刚才那里”。


下车，她开始找人，在过去的位置上没人，倒是正前方有人，二楼有个青衫在警戒，正门有个黑衣，她又开始遗憾，她想应该是自己人，也是她错误的想。那7个人她是熟悉的，老吴处都认识，包括枪手，上次珠宝店每个人都给她示意过。要命的是，你7个人一个都没有看到，你怎么就保证他们到位了呢？你在香港就犯错误，不进行确认，这次要了你美丽的性命，还搭上了话剧社的好朋友，你一直问邝的那些迟早要见面的同学。当然，这不重要，虽然她误认，反正最多刺杀失败，关键是最后那个要命的挣扎---”快走”。车门关上就像枪响，这是小说描述的，李安坚持，把她吓了，这是刺杀现场，开始紧张。慌张张望的样子，也许易看到，但是没有注意，轻轻松松逛街，脚步很慢，这是魔王易先生吗，不是，这是和老吴吃过饭的易先生，被重庆紧急下令，停止对这个沦陷区总特务的刺杀，他是知道的。那么还想什么呢。慢慢逛过去。谈这个黑衣，老吴的人不会这样明目张胆的让易注意，这个张秘书的特务，他无所谓让王或者易起疑，今天明显有刺杀部署，他只要达到保护易的目的即可。从电影看，黑衣他看到了，易没有认出，他怀疑，他知道重庆的人不会笨成这样站这里。可能是部里的外勤，正好在这。王当然认为他是老吴的人，但没有确定。这个刺杀部署看来还在，她又紧张了。


屋子里的两个太明显，观众看出来了，王佳芝不认识他们，也看出来了，易当然更看出来了，电影也表现了，一个还和他对视，两个人不自然的看钻石，身份完全不应该出现在印度人的珠宝店，当然瞒不过老易。现实中的丁默村，已经逃窜了。



这组人不是咖啡厅的人，是一组新特务，（至少）4个人，和那（至少）5人不重复，我仔细核过。一个9人的特务组加上邝的7人，共16人，如果都是老吴的，那倒是滑稽了，这么庞大的刺杀团可以攻打一个日本据点了，所以不是一伙人，看官如果不信，我也没办法了。李安明确的在上一场珠宝店戏给过邝小组全体镜头，就这7人，没有多的。邝和王都被跟踪，这个没有疑问，张秘书自己说了。邝裕民小组珠宝店保护过王，王也来过，张秘书和这个特务组知道，邝天天在老窝守着，他们分析出来了，不管事先还是事中还是事后，不管谁先到，都知道刺杀要进行。那边的同事报过来，王已经在咖啡厅了，这边当然发现邝下楼去了，全在珠宝店外围街上，凶神恶煞的。咖啡店易不下车，由咖啡店小组保护，不提。这边，敌我双方都在这段街附近，张秘书的特务怀疑有刺杀，但是易先生并没有来，当然不能有什么行动，只能是在店面侧街上巡逻。珠宝店接管的起始时间，应该就是易车转回来停下的时间，否则位置不明确，易人又没有到，后来是车又开走，保护的意义不大。从电影看，这段街区2楼的警戒观察可能稍早就安排了，因为刺杀显然会发生在这段街道上，什么店面不是非常明确。珠宝店门口的接管是比较仓促的，里面的特务检查完还没有时间撤出。前面说了，对于珠宝店本身，特工们是知道的，这里当然是重点，但也不排除其它店面，特工应该已经检查了附近的几家店面，珠宝店也许已经检查过，老板下车确认位置后，应该重新检查，明确站位。



首先，易怀疑他们是特务。如果不认识，那必然就是老吴的。老吴的人在这，必定是王引来的，这点他很清楚。这么多重庆特务在这，肯定有事情。王突然约他下车，那就是陷阱，不管老吴说好什么，他都不可能上楼。所以他认识这两个人。一个部里的人，经常聚会，张秘书无法保证易到底对谁有印象，毕竟他是老板。这两个被看出来了。再加强推理，如果易认为他们可疑或者是老吴的，易先生不可能没有任何动作，而轻轻松松继续上楼安安稳稳看戒指，他没有象王一样，往楼下看，一切放心。当然推理出来，他认为这两个人是自己人。如果认为是自己人，那么他必然认出其中的某个或全部人。他看了他们好长时间，眼神告诉我们，他想，你们两个小家伙怎么在这里。两个特务检查了店里以后，还没有时间撤出去，老板就搂着女特务进来了，属于意外遭遇，被堵住了。其中一个看到老板脸色尴尬（也是导演暗示他们认识）。如果是老吴的人，专业特务没有必要回视，应该装的更像一些。而且根本事先不应该在店里，如果现在就在店里，应该立刻动手，何必再等。老板一上楼，他们马上就撤出了，里面检查过，没问题，换到门口站位，还聊天。电影给的表演，完全是老板意外碰到下属的神色，大家可以好好看看。自己的部下不可能无故在这里，必定是有问题了。易想起了，她是特务，他盯着王，开始快速的盘算。那只能是张秘书搞鬼。只能是张秘书已经怀疑王的身份，高度怀疑王佳芝要刺杀他，按常规派人保护他，特别是在王引来的公开地点。他知道偷偷摸摸的张秘书过虑了，老吴早不会杀他了。张秘书没有什么证据，他这个名义上的老板也没有什么好担心的，老吴也和他说好了，将计就计继续。如果张秘书发现证据，大概是要给他说的，到时候再处理这个事情，盖子不情愿的揭开，可能只能先把美人交回老吴了。


总结一下，店内两个特务是专业的，显然不想这样遭遇易先生，现在不自然突兀地站在钻石前，只能推理出 1：意外遭遇，来不及撤出 2：根本不怕暴露，他们不是老吴的人，和易是同事关系。前面还推出，易先生认识他们。从这个时刻，易先生开始知道张秘书完全卷入，最后一场他听着报告，暴怒。起点是在这里，张秘书（原型大概是李士群），知道这个具体刺杀的端倪，却长时间让老板处于危险中而不通报，当然无法忍受。后来，秘书解释了，怕你和王小姐是重庆同志加情人关系，不好中断打扰。（否则，情人关系有什么不能通报的！更应该提醒老板注意）分析易对这些特务的认知情况是最难的，李安给的提示还不够，或者还没看出，曾经还分析过易认为是老吴的人，看官先凑合看，自己做出个结论即可（部里人，老吴人，怀疑搞不清，不怀疑，共4种情况）。


　　 

电光火石的瞬间，易也没有空琢磨这么多，反正上楼了，下面自家人奇怪，但是相信没有什么性命之忧，这是电影里说清了，他没有再想这个事情了。这里就算按普通电影观众认为的，什么都没有怀疑，上楼看戒指，悬疑和逻辑仍然成立。就是，无论如何，没有刺杀这回事了，门口里里外外全部被张秘书的接管了。邝裕民带人下楼，分散于原来一定设计好的刺杀位置，不会在店内，身份不符，就是在周围，大概和第1场戏一样，等易进店，再进店，或者在门口、或者车附近下手。要命的姑娘一直在喝咖啡，人没有带过来。等了1个小时，这边已经明明白白的看到一批新的特务在这段街区上，2楼还有警戒。他们分散在正前方。邝不用下令，眼神交流就可，那就是取消刺杀。短短的街道容不下这么多可疑的人。他们离开了现场，没离远。按小说的提示，都挤在路口那侧戏院门口，只有那里可以隐藏，而且正当。比较第一次，王下车，其它地方都看了，唯独没有看那里。假设他们在那里，他们观察珠宝店这里到底怎么了。因为对方的人没有什么攻击性，明明白白是保护警戒。对方接管，邝想，只能是易先生的人，而且已经知道他们的刺杀。那能推出啥？大家想想-----王佳芝叛变！ 

　　 

邝想，只能是易先生的人，而且刺杀已经泄露。这个事情邝认为只有王知道，最大的可能就是王佳芝叛变！ 老吴？早瞒着呢，那么只有王了，邝一片困惑，不像啊，王佳芝刚打过电话，又想起接吻却推开他，也许是叛变？要做汪的特务了？要引他们过来，简直不可想象。他开始高度怀疑王佳芝叛变，要一网打尽这个组，而且老吴也完蛋。或者易自己发现了？谁泄露的。邝应该冷汗直冒。4点20，易车调来调去，终于下车了，不可能自己做诱饵吧，他想不通。车慢下的时候，两个特务就冲进店了，一个留在外面，邝当然不敢再上，继续观察。一场闹剧上映了，惊得双方大批特务目瞪口呆，易先生居然这样的冲出来了

　　 

第四段 珠宝店 

　　 

　　先看分组 

　　小组A （重庆/老吴）邝裕民 欧阳灵文 梁闰生 赖秀金 曹磊 管枪的 蓝中山装 

　　小组B (日本人/张秘书） 

　　　　分组1 :咖啡厅 5人，外面三个，里面扮夫妻两个 

　　　　分组2 :珠宝店 4人 黑风衣（门口） 鸭舌帽 皮夹克(店内） 青衫（2楼警戒） 

　　 

   青衫（2楼警戒） 有些像邝，但是肯定不是，位置、衣服、抽烟、神态、王的态度，都说明不是。


　　分组2 完全形成了对珠宝店的保护，和大学生上次的保护相反，是从里到外，大学生是围绕一圈，一个守一个攻。刺杀必须是先让易进门，你们在上，现在易没有来，屋里都是人了，是不合理的。所以证明，分组2是张秘书的保护性质。在几何上形成内守外攻的结构。大家应该看过《教父》，为了保护父亲，两人站在门口装着有枪，进行守卫，暗杀的人看到，再不敢过来。这里也是同样。邝不敢再上。两个枪手也在没走，因为一切没有出事的迹象。 

　　 

王上楼后，还是不能确认特务，她看了楼下，两个看钻石的人马上出门了，而且守在门口没有走，她这下清楚了，这是我们的人，刺杀准备好了。我可怜的王姑娘啊，你的脑子呢，这样守门是刺杀吗？是不让刺客进来好不好。反正她确认了。印度人身后的钟表示，现在是4点25分。张爱玲主题明的，李安主题暗的，统统一起上演。印度人恭喜她得到爱情（订婚？）这一刻起，王动情了，王开始激烈挣扎，香港到上海，要么被人抛弃要么被人利用，老吴听自己的呼喊，态度简直坏的要命。这个男人是世界上唯一对她好的，自己却要帮自己讨厌的人去害死他。"这个人是真爱我的，轰的一声，若有所失",开始胡言乱语。不想这个男人死，她要做他的女人了。


老吴-张秘书-老易，三个军统的老同事（假设），三个领导，拉住了一张紧紧的三角，谁都不能出错，否则盖子爆裂，三角蹦断。老易有数，张秘书一定是有女人的证据了，否则不必兴师动众，他故意不说，一定有他的算盘，看来他是搞不清女人和我的关系，不敢动我情人。他又琢磨，重庆的事情，张秘书必定没有什么证据甚至从未想过。他不提，老易当然可以装傻，反正已经装了很长时间。老吴那里承诺了，王长期留下，刺杀取消。张秘书的捂，老易的装傻，老吴的承诺，三个点牢牢的扣住了这个盖子。这个事情可以一直拖着，只要自己小心点。他很放松，一点没有想楼下的特务们。他很温柔，深情的眉目和低低的睫毛打动了她，摧毁了她最后的防线。无论情人是什么坏人，她不能杀死亲人。她脑子完全失控了。想掀盖子的邝，在戏院外面正苦思冥想。这个盖子依然扣着，好好的，没有问题。另一个傻乎乎要接着掀的大学生到来了。


原版非大陆版色戒解析，不是什么“走吧”，是“快走”。她要失控，突然背景传来似乎枪声的声音（她三次都紧张的幻听，其实都是别的声音，如果是刺杀或者枪战，绝对没有只响一枪的道理，所有特工都知道，暗杀人一次至少要打两枪的，经典特工惯例），于是她彻底失控。她的第一句“快走”来到。原版声音可以分辨，但嘟嘟囔囔不很清楚，字幕都没有。一种可能，易没有听清，需要重复。另一种可能，听清了。那易还在想什么！开始飞速盘算，下面是自家人确认了，看来有刺杀真的在部署，外面危险重重，因为王明确告诉这个秘密，有刺杀要发生。快走是什么意思，要杀我？对方是女特务他早知道，昨天还在公寓里，里外没有问题，姑娘在屋里有机会拿枪，但没有发生什么，她不可能害我。怎么回事，老吴下令了？不可能！小说里只有一个快走，易就飞奔了，李安安排两个，必须给易一个分析的时间，因为全上海停止刺杀，他是放松状态，和小说的警戒的起始状态是不一样的，结果都是逃命，但是起跑线不通，这个发令枪需要早响一次，第2次，他才会起跑，而且还有两个自家人在楼下。易不能判断清楚情况，完全不合理，他疑问和温柔的看着这个从香港铁门外看到第1眼的姑娘，她是我的人了，她被我的戒指套住了，她不会害我，老吴也不会害我。


第一句是王失控、失口，这第2句“快走”根本就是决定放人了，对方表情已经非常不正常了，易全明白了，张秘书、楼下的自己人根本就是针对一次具体的真刀真枪的刺杀来保护他的。外面有人要杀他，什么原因他不清楚，现在必须跑了，所有的盖子也揭开了，就是装模作样也必须跑了。他想恨这个姑娘，居然在执行任务把我引来。但不管这么说她要救他，美人突然变计救他。老吴的妻子孩子的事情他一直不能忘，是他签的字。吃饭的时候大家心怀鬼胎。他知道老吴恨他。这下紧张了，很可能老吴违背重庆的命令，故意让他放松警惕，设毒计私自杀他。电光火石那有这么多思想，真真的，姑娘是告诉他这是陷阱。电影表现了一个专业特工的高超素养。马上就要冲，否则刺客上来麻烦，冲到一楼，要观察部里的小伙子是否还在，发现居然不在了，这下紧张了，门口、车边和街上危机重重。门口现在能看到的就是一个黑衣特务的背影。通过慢镜头，可以清楚的看到，另外两个没有直接挡在门口，他看不到。演员梁朝伟拿出中学50米的速度，冲了出去。他不认识黑衣，认为他也许是枪手。必须推翻黑衣，他做到了，否则对方要背后开枪。大喊“车门”，随从很专业的在那里开门，应该操练过，两人先后飞了进去，任何子弹最多掉在随从身上。“冲了十米左右，纵身鱼跃，平平的飞入后座。双方特务目瞪口呆，随从也马上跳趴在老板身上，只听见汽车吱的一声尖叫，仿佛直耸起来，砰！关上车门像枪击声？——横冲直撞开走了。”，这应该是正确的描述。 应该是向西去特工总部了。算4点30分.


张秘书特务们才反应过来，里面出事了，也紧张了，相信马上回头检查店里，一切如常，派人去偷偷看看楼上，安安静静，女特务谢着印度老头，戴着戒指正要走，咋的了，三个人也许商量着，怎么也没有搞清楚里面发生了什么。里里外外都没有事情，重庆的人不是早走了吗？他楼上又看不到。想不通。老板这样出来，大概是意识到刺杀，很可能要抓人，但张秘书命令还没有下来，相信就继续过去的活动和电话报告张秘书。这个女人自然还有人盯。

　　 

有人说没有镜头表示邝小组还在，是的，他们可能都走了，这么多易的特务在，说明计划暴露了，很危险，早四散逃命了。对于易，珠宝店周围早就什么危险都没有。但这么长时间，他们却还没有走出封锁，枪手匆匆忙忙的混入电影院，说明是奔出后开始逃命的，而且明显是如何摆脱敌人而不是设法走出封锁的问题了。最后刑场邝的眼神，说明至少他这个组长本人是肯定看到了这个奔出，对王感到深深的怀疑和愤怒。其他人在不在，不重要。不影响悲剧性本身。


下面的情况就比较容易分析了，易和随从开车回部了，张秘书一定早得到报告，人和车已经出来了，所以速度很快，易回到总部，下了封锁令，张秘书自己也跟着出来了。易没办法，随从司机路人下属都看到了，上次王要搞情报他都怒成这样，现在王参加了刺杀，他肯定暴怒。这时候没功夫想什么女人重庆，气都气死了，被这么危险的搞了一次，差点丢了命。本来和重庆就是敌人，现在不过就是高层对话，对下面的人照样杀，而且重庆答应不杀他，这帮人肯定是违抗命令。他一定没有下令抓这个女人，毕竟她救了他，只是抓可疑份子。这个能去虹口的家中上宾也不可能被抓，也留了时间给她逃走（可惜三轮车错过好几辆）。怒当然很快会消，女人的的确确救了他。张秘书早怀疑她，他估计女人要麻烦。抽着烟，他抱着侥幸。珠宝店他说，有我在你身边，现在她离开他，如果抓到部里，就难办了。“她在楼下?”，最后的戏表明他真不想她落网。我这里要完全推出每个具体人怎么被抓的，不一定，但是可以描述一下。 

　　 

（李安本人出现在王佳芝走出珠宝店到对面叫车，他是对面抽烟两人中的一个鸭舌帽，这种对希区柯克的模仿和致敬，不就是说明此片是悬疑片吗?)


以上解读的前提是，1：易不知情 2：易是真跑 比较剧本，电影删除了些戏，则牵涉也许更玄乎的解读，易很可能是假跑。为了不影响本处标准版电影解析故事的连续性和完整，不做分解。可参见本人文之解析 《"多余"的素材却能揭露出惊天的秘密——《色戒》电影与剧本之差异探究》
http://www.douban.com/review/1321381/



第五段 珠宝店--封锁线




刺杀发生，无论成败，自己的新老朋友，易和张秘书肯定要抓人，如果抓不到，就要抓好多天，这些日子自己和重庆的人都不会好受，这个刺杀还要捅到重庆军统高层去。他-老吴-早决定了，刺杀完成，就把这个团队交出去，交给易和张完成抓捕任务，实实在在是他们没有请示要干的，是他们私自发动的同学情杀，重庆军统也好交待。借刀杀人，刀也要扔掉，也算杀人灭口，重庆查下来，随便自己说，否则邝裕民一描述前因后果，重庆也会明白里面的奥秘，至少怪罪自己监控不利。所以，他决心不安排他们的退路，而安排了自己人的退路，把大学生们光溜溜的扔在封锁里，让他们正常得被捕。


邝有5个人，最近几天加了2个，张秘书的人不可能个个跟，平时主要跟老大。邝在封锁后立即被捕大家应该没有疑问，事发后（即易奔出），所有人都知道要封锁，刺杀已经暴露，这不像刚才还观望。当然是四散逃命，王错过几辆车，行动又慢，还看了会模特，导演暗示大学生和她都是被操纵的模特而已。她“就是傻”，从头到尾幼稚。王家芝被捕，当然没有悬念，封锁前的一个镜头，李安就安排了一个骑单车的人跟着他。她本来就是主犯，特工们没人不知道她，一直跟着，就是放回易家或者公寓，不久也是要抓住的，记住，是张秘书抓。王被封锁，马上感到要被捕，表情有了，在封锁线李安给了晃动的特写，聚焦在一个无关的年轻人头上，其实这个人没有问题。她看到的是另一个紧盯着她特务（要仔细看，墙边，那个年轻人边上，面对她的一个白领子特务），终于反映过来问题的严重性，老吴说了，抢在敌人前吃，所以一定是看到了敌人，她想到死，拿出药丸思索回忆话剧社的那一幕，何必上楼。影片和张小说一样，大量留白搞悬疑，李安没有拍，当然马上被几个特务拉上车。


那两位枪手才没有这么笨，像她一样去闯封锁，等检查，他们都是老吴的心腹，老吴安排他们私自做了准备，小说和电影都清清楚楚的表现了，他们俩单独行动，买了平安电影院的当场票，进了电影院，从后门同其它观众一起出去后，警察检查了票根而脱逃，老吴和他们谈了这个手法，但是故意没有和大学生说，两人是偷偷的（小说里还要清楚，大学生看到了他们事先买的电影票，没有搞明白什么意思），这当然是老吴的故意安排。专业的人员考虑无论刺杀成败，封锁的范围可能很大，不一定逃的出，必须想好退路，老吴帮自己人想好了，而且枪手很快出去报告老吴刺杀失败，他们也知道老吴新的藏身之处。大学生事先没有想到这些，被牺牲了，送去了南郊。枪相信都扔了或者藏了，但你手上需要有在这个封锁内的理由，其它四个学生，也许回了早已经暴露的小屋，被抓。也许，什么都拿不出，随后赶到的张秘书特工，从所有被普通警察拦下的嫌疑犯中把他们挑了出来。

   

继续谈车的问题，店铺都在东边街道，老易的车是向东走，再被王打断，调头回来的。同去一个路--福开森路，老易的汽车（向东)和这个三轮车(向西），走的是完全相反的路，大家可以仔细看一下电影。而且三轮车过了路口仍然不拐弯。那么可以推理出，老姚司机和这个三轮车夫，他们其中有个人，故意走错路，老姚、易先生、王佳芝，三个人都在一辆车上，他们去过福开森路好几次，不可能走错路。所以，在电影里，这个福开森路并不是现实中上海的武康路，李安已经把它改了，毕竟全世界观众，没有几个知道什么武康路的。　　


这个修改，当然是有道理的。影视基地已经造好了，不能改，为了电影美学的需要，也忠于原著，易的车是一定要调头到珠宝店对面停下的，这样电影好看，否则易怎么跑呢？但是如果和张爱玲小说一模一样，车是向西行驶中被王叫回来了。那么李安没有办法交待为什么要做第二次调头，因为实实在在车向东后，会路过这个珠宝店，那么车为什么不停在店边上，易和王为什么不先下车，观众会质疑这个问题。还有一个原因，就是为了隐藏这个三轮车的问题。


可以推理出，李安就是重新设计了福开森路的位置，是路口的东边，小说里的路名不能改，但是方向可以动。这样一切都合理了。李安不可能无意搞出这个大穿帮，他前面神神秘秘搞了这么多车的诡计，就是为了隐藏这个问题。老易的车，不交待第一个调头，故意使用音乐迷惑观众，好像是直行西去，王才看到了那些店铺。而且一定都是给的车头向西的图像，给观众错觉，福开森路好像是向西的。王在路上走来走去，三轮车绕来绕去，都是故意把观众绕晕。使所有的人对这个方向不再敏感。即使是有单行道的今天，目前在上海也找不到一个走法，是反方向走，经过一个路口还不拐弯，却去远方的同一个小路，全世界都没有吧。


这样，只能说明，这个长的并不像车夫的年轻三轮车夫就是特务了。除了李安明显的诡计外，另外的证据，当然是王上车之后，就疑惑的回视，也向路口两边看，发现车走错了方向，她其实也不是真要去福开森路，所以没有纠正，路上，车夫问她回家的时候，她早就盯着这个车夫了，怀疑他的目的和身份。小风车，给了特写，小说里也有，但是似乎没有什么艺术含义（轻快的平民生活？），多余，只能解释为特务外勤车的标志了，让别的特务好识别，总有人是负责跟踪车辆的，一定有三轮车方式。另一个证据，就是这部电影里面，特写的陌生人全部都是特务，他也不应该例外。他就是第六人，一个张秘书的特务（最后两个家伙在威尼斯版本分析，大家想想还有哪两个特写过的人）。他把王拉向了特工总部的方向。后面当然配合着抓捕了她，快速镜头也表现，她座的是死亡三轮，命运无法自己控制，只能被人宰割。把这个车夫设计为特务，对于悬疑片，再正常不过。封锁线上既然有人等她，路上就一定需要有人盯她陪她，并且，李安是细心人，我看的这么细，片中小穿帮都几乎没有，每个麻将牌都全部正确，一下就来这么大的，是不可能的。（我截图后发现的穿帮：1：王出咖啡店的影子是上午10点左右的 2：戒严车后面有巨幅广告牌，而郭司机来的时候没有，仅此而已，所谓金茂大厦在正片里没有此说）。那为什么车夫的演员和表演这么阳光和正面呢？毕竟这个特务和其它大大不同，他分量重，虽然设计他是特务，大部分人却看不出，还是需要一个阳光的人承载普通的情感，把两种身份溶进一个角色里，以满足一明一暗的不同效果，完成标准电影的收官。（看官如果有疑问，只能请李安自己解释一下，这个走错路和那个回头是怎么回事)


后面当然没有悬念了，三轮车夫脸一变，白领子等特务也走过来，请她下车，她没有吃什么药丸，是对易能够放她抱有希望，毕竟易是部长，放她一条生路是很可能的。几个人一定对她很客气，毕竟这个女人和老板有说不清的关系。随后带上后面那辆车，径直去了总部，张秘书搜查易家回来后，必定首先见了她，请她去了隔离室，让老罗老樊看着她，对她很客气，然后去拷打其他人。她交出了戒指给张秘书，信任他，这个情人的秘书，也许希望易看到这个信物可以宽大她，虽然自己和他是敌人，欺骗他，也参加了刺杀，但是毕竟有着感情，毕竟救了他的命。没想到，她信任的这个秘书是个大人物，去楼上说了一通话，轻轻松松断了她的生路。


张秘书没有钓到任何大鱼，只搞得一批没有用的大学生。但是这事也有好处，傍晚5点多，张秘书瞒着易带出罗樊两个去了易家（罗樊二人是李安明明白白表现的张秘书小集团人员,大家可以想想易太太说的多余台词，“还有部里两个人”，哪两个，张秘书不是后面介绍了吗，他们回去后也负责看管王），猖狂到能够不经同意，进老板的书房搜查。易并没有下令抓王，他怎么未卜先知的知道，老板的这个情人是刺客和特务呢？这难道不是一个明显的证据，表示他张秘书早早识破王的身份，他自己的实际身份，和易书房的秘密。这个易太太的台词证明我前面的推理完全没有问题。过去不敢，这次你老板自己出问题，留重庆色情间谍在家，他当然有了理由，接口搜王的东西（王能有什么东西，私货??）,其实就是找军火和找易私通重庆的证据去了。虽然易烧了一些，但肯定找到了一些证据比如书信，但应该不能直接证明易投靠的程度。


李安还给了一个发人深思的回忆镜头，一般好导演尽量不给这些闪回的，李安给了，就是强化命运有时候很捉弄人，太荒唐了。他们是多么青春的大学生，天之骄子，完全不应该这样的跪在这个深渊前面。她走上了楼的那分钟前，完全是无辜的外人。后来，一场大悲剧命运就推着同学们往前走。港大的排练会场到这个大洞前，时间不算长，完全是莫名其妙的命运转移，人有时候就是被一些小的变化推向死路的，更早，就是邝把一张报名表轻描淡写的交给到他并不认识的王佳芝的手上，从那一秒起，命运的魔力就开始了。


王佳芝的悲剧让诸位想起了项链中的玛蒂尔德，为了得到机会或偿清债务付出了高昂的代价，这已经是悲剧了，更悲的却还是她们付出高昂代价所为之的东西毫无价值。玛蒂尔德最后才知道那根使她虚荣心得到极大满足，让她充满着幸福陶醉回忆的舞会上带的，却因为在舞会上弄丢了最后花了十年时间透支自己青春赔偿的项链，只不过是一根价值相当低廉类似于路边摊的仿冒货。而王佳芝，到最后都不知道，她费尽千辛万苦得到，经由内心挣扎和折磨，做出巨大牺牲，最后不惜出卖自己灵魂选择背叛，牺牲自己和所有同志的年轻生命，去破坏的刺杀，却原来毫无价值，根本就不是什么刺杀，这个刺杀早早的在她喝咖啡的功夫里就取消了！她根本不知道！同事早安全走了，门外面什么危险，什么事情也没有，你却惊天动地的来了两句”快走“，随后天翻地覆，自寻死路。你说悲不悲，荒诞不荒诞，张爱玲和李安的主题，谁深，这是一部将要传世的，完美的，复杂的，精雕细刻的作品，它有着一个精彩无比的剧本和故事结构。



易先生 上海 第八场 张秘书 第五场 合成场 

易办公室-南郊石矿场

　　

　　这场戏绝了，每句话每个字都不多余，一句接一句，无法回头，没有喘息，来不及后悔地快速把爱人和大学生们推向死亡。对易先生的刺杀，由于有了老吴的承诺和张秘书的保护，其实是不可能再发生了，这一次，王佳芝白说，易先生也白跑，幼稚的大学生们为了一个已经取消了的，也其实永远不可能再发生的刺杀，被双方的组织牺牲了。老易回去当然在抽烟想这个问题，百思不得其解。9点左右，张秘书给他报告，他这么聪明的人，马上一切都清楚了，于是震怒。更明明白白了，楼下的是自己人，外面门口的也都有自己人，是张秘书跟踪邝小组的人，“我们跟他一段时间了”，说明现在还跟着，说明早知道刺杀但不告诉易。“你这么清楚，为什么不早告诉我？”，普通观众以为易对张秘书现在才从拷打审问查出不满，根本说不通，你都不怀疑，张秘书凭什么要事先调查，你凭什么对张秘书生这么大气。当然生气的是，张秘书是早早就清清楚楚，就是不告诉你。他发怒，是自己跑的这么狼狈，而且周围都是自己人看着，真丢了脸，刺客应该根本都走光了，啥事都没有。还丢了爱人的性命。易先生也当然联想到张秘书不敢胆大到至自己于死地。既然有专业重庆特工参与，老吴的借刀杀人也清楚了。他现在一定后悔，何必跑呢，不跑什么事都没有，王也可怜，对我这么好，她一定是以为刺杀还有效，其实已经被部里的人接管了，什么事情都没有。但也没有办法了。老吴是抓不住的，在新的藏身地方。张说老吴名字这么轻巧，至少可以推出他们3人互相知道。如果非说是个暗示，那就是，他们不但知道而且熟悉，也了解他的工作手法。有人说，张秘书原型就是李士群般的人物，是上边派来制约易的。这可能是正确的，他内通日本人宪兵队，受信任差遣，也和伪政府某些势力(类似小说中的周佛海）有很深的瓜葛，易这个部长级别官员能容忍他，说明不是自己找的，行政上是伪政府高层下派的。


“一伙大学生”，张秘书如何这么快就确认了这些正牌特务“很间单”，当晚就要处理，而影片开始他还反对随便处理掉军统特务，要留下慢慢榨取情报。看来张秘书从审问中也看出了老吴的把戏，这些人是被牺牲利用的，没有价值。也许根本就是事发后老吴自己通过秘密渠道告知了张秘书这个情况。其实这些人早不是大学生了啊，他们无论如何不可能说自己还是学生，必然招供自己是军统特务。当然也是提示，张秘书早调查好了他们在香港的背景。易也想到王一定被抓了，马上张秘书报告了在隔离室，大家好好听听语气，就是小集团的人老罗老樊看着她，其它都上刑了，打的很惨，供词全对上，已经结了案，你根本没有必要看这些重庆特务，文件夹给你了，你就签字吧，如果不签，王小姐也要上刑，你看着办。表面是秘书，这里其实都是张秘书说了算。他也要看看易到底是站在什么立场，当然，易名义上还是魔王，正常情况是一定要杀的。易为了保自己，向日本人和张秘书表忠心，也只能无奈签字了。文件张秘书早写好了，“....除老吴...擒.今已招认..罪证确凿.....死刑，恭请鉴核!”，当然是全部死刑包括麦太太，哪有老板说话的份！这里可以说是张秘书的天下！问怎么处理，根本是假惺惺的。死刑都已经写好了啊。看来平时老易都是这么工作的，就是签字，完全是傀儡，其实连文件都没有仔细看，他总是听张秘书的，习惯了。张秘书也要看看易到底是站在什么立场，当然，易名义上还是魔王，正常情况是一定要杀的。



张秘书还介绍了枪手的逃跑方式，李安要交待的，这应该是大学生招供提示张秘书的，他们看到了枪手手上的电影票（小说提示）。大学生上刑招供，无论如何不可能说自己在香港大学演戏，还上过报，可以认为，李安暗示，张秘书是调查了很久，很清楚。“你和王小姐的关系”当然是指易和重庆特务可能是接头的关系，易开始暴怒，马上软了，害怕了，要撇清。张说“现在都清楚了”，主要说给易听，从这个刺杀看，易和重庆没有关系，他和日本人也放心了。但是实际上军火的证据也确实搜到了一些，事情根本没完，这个刺杀到底怎么回事，张秘书是有疑问的，怀疑仍旧。易对戒指也不承认，是双关的，习惯的撇清和已经送给爱人了。这个戒指，我相信是王主动交出的。很快就被迫处理了，南郊石矿场，要求在10点前。易想下楼和王告别，但下不去。易选择牺牲爱人表忠心，免得爱人上刑，这次是“给她一个痛快”了，免得被日本人要走。“封锁消息”，已经封锁不了了，日本人肯定知道了，汪政府高层也会马上知道。这么大的事情，被重庆如此深的打入，张秘书自然要通报。


通过设计张秘书这个反面人物，易先生的形象获得极大提升，几乎成了正面人物，好像成了忍辱负重参加和平运动的政治家傀儡，晚期弃暗投明变成重庆卧底了。李安的设计很好，为主题服务，否则如同希特勒的爱情，是不能感染任何人的。李安要把易塑造成好人，必须要投靠重庆，刺杀就不可能进行了，再安排老吴的深仇大恨和邝突然加强的爱情，做非官方的刺杀，易这个好人又不能去抓和杀爱国大学生，张秘书隆重登场接这个屎盆子。导演良苦用心啊！



她让张秘书把戒指交还给易，也许有两层含义，一是 用这爱的信物唤起他，向爱人求救，毕竟我刚才舍命救了你 二是 永别，你给我的戒指还给你，谢谢你。押出后，她绝望了，他怎么了。易知道，就是下去见一面也救不了她，如果一定要违规救她....他又不敢，犹豫，突然他懦弱。他自责痛苦，女人为他的前途做了最大的牺牲，同珠宝店一样，是第二次救了她，是用生命救他，看着摇晃求救的戒指，他一定愧疚痛苦。



南郊石矿场，是个悲剧命运的大洞，年轻的生命在历史洪流和组织阴谋的摆弄下，根本不值一提。王三轮车的快速镜头表现同一个主题，命运无常，造化弄人。邝死前对王是什么感情都有，怀疑，气愤，爱情，同学情，愧疚，幸福，王力宏是演不出了，易这么往外逃，店里又没有人，他又看不到外面，不是你王佳芝叛变是什么，我们刺杀都取消了，没人到位，你难道没看出来，你还放他走？联想到她说过，她的心被钻进去了。我们本来都安全了，什么事都没有，在往外走，被你这么折腾一下，反而都给反扑搞死了，或者你没有引来我们，就封锁抓人。她没有受刑，显然得到照顾，但为什么又枪毙呢，可能是敌人也欺骗了她？邝最后的表情是怀疑仇恨转含笑，自己的错造成和这个傻爱人一起死，还算幸福的。邝一直以为王和他一样，希望一切快快结束，能摆脱这个缠绕多年的任务，自己也能卸下对王那份沉重的负罪感和愧疚感，才私自冒险刺杀，可谁知最后关头，你王佳芝却...这叫什么事儿啊？他死也没有搞清楚里面的奥秘。


6个人的表现各种各样，不是我们革命电影里高呼口号的样子，不少人是恐惧。王看了邝一眼，负罪后又归于平静。王倒是其中最镇定的，就和那个铁门外的小车上一样。大家现在都怀疑她，但她这个可怜的没有得到过爱的姑娘，现在爱过也被爱过了，虽然是和任务中认识的汉奸，她也够了。同学，她也估计没什么感觉了，虽然这是上海的第一次团聚。从香港开始，自己的参加就是荒唐的。邝裕民，她更没感觉。至于愧疚，她估计也麻木了，脑子都空了，爱人为什么没有放她，她可能想这个。从表情看，后面平静如水，易没有放她，她也估计的到，但是还是有些遗憾，他怎么了，是不是别的原因，这时候，估计都在想易先生，向他告别，这辈子她唯一赢过的人，一个爱人。她倒是清楚事情里面的奥秘，直到在阴间看到这个文章，才发现自己是最糊涂的。我就是傻+邝就是错。


香港浅水湾餐厅就早早暴露了，一直还在辛苦的勾引和装模作样的打入敌后；

赖秀金都是敌人了阴谋设计自己，自己还把她当蜜友；

易得了报告怕冒险都决定不找自己了，也去上海了，自己却忙着破处、化妆、等候；

曹副官早早告密了，一个人来玩玩逗逗，同学们却吓得杀了人；

香港就暴露了，自己却还在像模像样的强化培训；

老吴早烧了信，骗自己要查军火，自己还以为要和邝去英国；

易太太早知道偷情猫腻，自己傻乎乎的还在和太太们打麻将；

重庆都不要易的命了，易都是同志了，自己还在为了刺杀陪着同志上床；

珠宝店外同事都走了，刺杀取消了，自己却为汉奸动情了着急了，造成敌人反扑;

本来想救易先生，最后却害了易先生。

　　

　　全都反着的，泪流干了，李安你太缺德，残酷的命运安排，见过狠的，没有见过这么狠的，你把我这个大学生捉弄的太过份了，还有那阳光的假车夫。



这一切，表达了导演和编剧对某些热血青年的“讽刺”和对时代错乱、敌我不分的无奈，编剧说，“...才发现其实在上海孤岛时期有多起的暗杀行动甚为荒谬，往往是没有严格训练的热血青年一时冲动就干，和小说里一群大学生演话剧转成情报工作者一样。汪政府和重庆政府之间互通款曲，私下往来的暧昧情势，也更添了那个年代的价值错乱。”，这不是我说的，编剧王女士说的，李安也说小说他看了一下，发现有“玄机”。玄在中文里是个啥意思,亲爱的看官。



易先生 上海 第九场 

易家


"默而成事"，易经的话，就是一个谜底。易先生就是一个这样的人，他是一个已经默默得和重庆来往的人。但是某些方面，太默了也要出事，将计就计的过分了。回家没心情拉帘子，这么个滑稽戏，下午狼狈逃跑的感觉还在。自己签字把爱人都枪毙了，自己也不想活了，明天去宪兵队，出来这么大的事，怎么办,拉帘子习惯早忘了。书房，易太太感觉出事了，丈夫和王小姐都出事了。否则查书房干什么。易太太搞不清，他是清清楚楚了。爱人，钟响了，10点，自己要求的时间，她被自己下令枪毙了，荒唐啊！从香港到上海，一路美人计将计就计的挺而走险，现在可好，被张秘书耍了，人也弄死了。重庆特工站破获的事情都过去了，易没有料到今天下午的意外搜查，新的一些东西没有清理干净。王这经典的两嗓子，首先暴露了大学生，重庆方面对此倒无所谓，但意外的把易先生这个一直保护爱护她的重庆最高级“特务”也给暴露了，损失巨大，真够荒诞。易才知道张秘书来过了，心里一揪，资料书信没有弄干净，除了被特务打入外，又是一个重击，明天该怎么办，百口莫辩。如果日本人要了我老易的命，你老吴这个借刀杀人，意外的意外居然最终成功了。易抚摸这自己玩回形针的地方，都是自己不好，好好的姑娘，死了。抚摸着床单好像她的光滑的皮肤。回头看看床，头的影子在，她生是我的人，死是我的鬼了！易最后1分钟的表现，已经是爱人的死和自己岌岌可危的命运交织在一起了，眼睛里都是刚才的眼泪，站在那里想着新的事情。明天怎么办！需要逃亡么，这个家这么办？说不定门口已经是张秘书的人来看住我了，我跑不掉了。扭回头，下楼去书房吧，去看看到底少了什么......10点，两人玉石俱焚，丧钟也为他鸣。


最后强调两部分分析，我发现写了这么多字，其实就描述这点：



两个逻辑主线，汇聚在易准备或已经投靠重庆上 

　　　　

美国军火失踪案日本人张秘书重庆三方都在起疑查办---》日本战争形势急转直下--》虹口易部长发表反政府言论--》敌方重庆特工破获----》易却深夜紧急烧文件--》易联络重庆私藏军火帮助重庆做事准备投靠--》重庆高层下发取消暗杀撮合易吴高峰饭局两人协调工作---》老吴接受命令取消刺杀不会批准要女人长期扮演----》 邝刺杀是无命令私自情杀----》有卧底仇人老吴知道默认装傻躲避

　　　　

有两个小组----》一方是张秘书的----》咖啡厅珠宝店门口是张秘书的----》邝组取消暗杀已经安全无事走人----》王佳芝误认--》情感脆弱快走易逃命----》反而暴露刺杀组易张反扑抓人---》卧底枪手离队逃脱---》老吴故意牺牲大学生---》大学生被捕----》张秘书瞒易查搜老板书房---》易联络重庆私藏军火帮助重庆做事准备投靠--》表忠心免上刑给痛快免得被日本人要走在张秘书威胁下全部枪毙--》回家哭爱人出这么大事明天怎么见三浦　


一串证据，汇聚美人计将计就计上


大学生行动幼稚漏洞多--》曹副官易太太起疑认为气质可能是大学生--》大学生着急--》为同学着想私自发动色情攻势麻将桌表演过火--》易勇探可爱幼稚美丽学生小特务--》查问裁缝疑心更重---》电话曹副官要求调查约会数论质疑确定是假麦太---》几句意外台词表达识破---》不上楼-->曹副官报告自取西装不再找王--》引狼入室解雇曹---》3年后发现女人不同有私货很专业操你不上学加入军统了--》不问私事气愤抓捕捉放曹---》色戒色戒主题上演爱上了---》重庆取消暗杀给小公寓成红颜知己全放心--》要去魔窟易暴怒怎么还在执行任务-->虹口向底层同事吐露反政府言论听小曲哭我罪恶滔天青春虚度两面做人没人理解我不容易---》调情方式订戒指约会后一起取戒指---》快走情况不明逃命--》惯例反扑抓其它人---》黄雀在后爱人意外落网--》表忠心免上刑给痛快免得被日本人要走在张秘书威胁下全部枪毙--》回家哭同事爱人我将计就计早应该告诉你我也是重庆的对不起你---》黄泉再见你是我的人我的鬼




 《刺杀案和将计就计电影部分完》





易先生 上海 第十场 

日本宪兵队--黄泉（易死亡） 


（易先生结局 虚拟场，与电影无关）



给出那个年代易先生们普遍的几个结局，宏观上几无例外，自选超市，看官自己选一个。


李士群版（遇害）

-----------


到了宪兵队他再也没有活着出来，他晚上就想好了，自己本来也没有和重庆完全搞上，重庆自己的武器被破获。自己无非就是从党校同学那里把武器暂时留下，以后可能交给重庆，这他想过。现在三浦手上有了证据，自己交出去就可以了。宪兵队办公室，证据都在三浦的桌上。他都说了，理由是自己一时糊涂，就是先把重庆的武器夺走，想给华中方面的伪军使用，日本自己的武器已经够好的了，信是重庆老朋友来的，也是自己糊涂，自己没有答应他们。三浦当然不相信，和老吴吃饭，总是有问题。他从张秘书眼皮下把武器私藏下来，显然是更有问题的，这个人不能再留了。和汪精卫傀儡打招呼也没有必要。扣押三天后，将易毒死于囚室，张秘书三人把尸体运回办公室，通知家人，易先生工作中意外病发，到日本人医院后，出具死亡证明，为心肌梗塞，自然更没问题。三浦去了南京，和汪精卫报告。易这个北伐期间就跟自己的绝对死党，居然背叛我，汪有些生气。但不管这怎么说也是自己多年的朋友，人都死了，这么大的人物，也不能让重庆和社会上看笑话，同意高规格入葬。易在安徽六安老家，气派的大墓，文革中被红卫兵抛尸扬灰。解放前，易太太去了香港，还是天天和那些上海太太打麻将。


胡兰成版（逃亡）

-------------


他晚上就想好了，自己本来也没有和重庆完全搞上，重庆自己的武器被破获。自己无非就是从党校同学那里把武器暂时留下，以后可能交给重庆，这他想过。现在三浦手上有了证据，自己交出去就可以了。宪兵队办公室，证据都在三浦的桌上。他都说了，理由是自己一时糊涂，就是先把重庆的武器夺走，想给华中方面的伪军使用，日本自己的武器已经够好的了，信是重庆老朋友来的，也是自己糊涂，自己没有答应他们。三浦手上没有他私通重庆的直接证据，出了这么两件大事，他也不能再做这个部长了。三浦去了南京，和汪精卫报告。周佛海也来说情，易被扣押三个月后，赋闲在家，不是特工了，人也变了。刺杀事情早就沸沸扬扬，一个午后，他在晒太阳，直起了腰，被一篇小说吸引了，讲的明显是王的刺杀事情，名字叫《色戒》。问作家朋友苏青要了地址，去了这个女作家张爱玲的公寓，她说是政府里的朋友胡兰成告诉她的。不久居然爱上了，还偷偷结了婚。易不久任伪宣传部次长，1945年，他去武汉接管《大楚报》，和一个护士小周有过几次关系，差点又结婚。很快抗战胜利，易想霸占湖北未果，从水路混迹在日本伤兵中逃亡回上海，躲在那个虹口酒馆里，去了张爱玲公寓一晚，啥也不说，表现的无情无义,张爱玲伤心透顶。不久，易逃到绍兴党校同学家里，解释了同学的死因。抓汉奸的风声越来越紧，同学父亲的范姓小妾送他躲在温州城，也只能和她同居了。写密信去上海告知自己活着，张爱玲和易太太都来看过他，他让她们回去，不要再来免得暴露。张爱玲失望透了，离了婚，再写不出更好的东西，1948年，内战硝烟弥漫，没人注意汉奸了，易在抗战胜利经香港逃亡日本。在日本期间开始学习日语，结识大数学家冈洁和诺贝尔物理学奖得主汤村秀树，开始研究学问，虽然从了军，他毕竟早年在国立浙江大学和早稻田大学上过学。后遂成就其学问体系。1974年来到台湾，受聘为台湾中国文化学院（当时叫做阳明山文化学院）终身教授。开课教书，朱西宁、朱天文、朱天心父女，受其影响颇深。1979年他的书「禅是一枝花」在台湾由三三出版社出版。在台湾文学界对他的评价也是两极化，有人相当欣赏他的散文风格，有人则对他有相当严厉的评论。晚年写了《今生今世》，描述了一生。易在日本，和一个早年上海认识的黑社会头目的情妇在一起生活。易默成于1981年7月25日在东京病死。主要作品：《今生今世》、《山河岁月》、《战难，和亦不易》、《禅是一枝花》、《中国的礼乐风景》、《中国文学史话》、《今日何日兮》 、《革命要诗与学问》、《闲愁万种》、《建国新事》、《经书新语》等。解放前，易太太去了香港，还是天天和那些上海太太打麻将。1952年，张爱玲写完违心歌颂时局的《十八春》，无法忍受这种文艺洗脑，借口读书逃离大陆，后去了美国，最后死在美国，曾写信给易，要他找几本书，意思就是让他来美国看她，易装傻充愣，他心里只有王佳芝，真寄书过去了，张爱玲万念俱灰，重写《色戒》，化了十几年，巧设悬疑迷雾，把易也改的很残忍，无毒不丈夫。2007年，以易先生为原型的《色戒》被李安导演拍成本电影。


丁默村版（枪决）

-------------


晚上就想好了，自己本来也没有和重庆完全搞上，重庆自己的武器被破获。自己无非就是从党校同学那里把武器暂时留下，以后可能交给重庆，这他想过。现在三浦手上有了证据，自己交出去就可以了。宪兵队办公室，证据都在三浦的桌上。他都说了，理由是自己一时糊涂，就是先把重庆的武器夺走，想给华中方面的伪军使用，日本自己的武器已经够好的了，信是重庆老朋友来的，也是自己糊涂，自己没有答应他们。三浦手上没有他私通重庆的直接证据，出了这么两件大事，他也不能再做这个部长了。三浦去了南京，和汪精卫报告。周佛海也来说情，易很快转任伪浙江省省主席，1945年彻底反水成为重庆卧底，帮助蒋介石接受浙江。但是一次意外的玄武湖之旅葬送了他，群众发现了他，要求政府枪毙这个昔日魔王。尽管当年被易从日本人那里营救出来的情报人员和戴笠在审判庭上也都具函作证易和重庆政府的合作，尽管易本人证据凿凿言词确确地辩护自己为国民党顺利占领浙江做出了不可磨灭的贡献，国民政府首都高等法院对此仍完全漠视，仍判处其死刑。1947年2月，易在雨花台被处决，时年46岁。易在安徽六安老家的墓，文革中被红卫兵抛尸扬灰。解放前，易太太去了香港，还是天天和那些上海太太打麻将。



戴笠版（罹难）

-----------


他晚上就想好了，自己本来也没有和重庆完全搞上，重庆自己的武器被破获。自己无非就是从党校同学那里把武器暂时留下，以后可能交给重庆，这他想过。现在三浦手上有了证据，自己交出去就可以了。宪兵队办公室，证据都在三浦的桌上。他都说了，理由是自己一时糊涂，就是先把重庆的武器夺走，想给华中方面的伪军使用，日本自己的武器已经够好的了，信是重庆老朋友来的，也是自己糊涂，自己没有答应什么。三浦手上没有他私通重庆的直接证据，出了这么两件大事，他也不能再做这个部长了。三浦去了南京，和汪精卫报告。周佛海也来说情，易很快转任伪通信总局局长。3个月后，他见到了王佳芝，一片枪响，她没有倒。老樊这个重庆的卧底，在南郊的执行队长，救了她，留在自己家中，主要是对易情感的考虑，老樊他也是懂感情的。王改名王琦瑶，从此住在福克森路公寓，深居简出。1943年初易彻底反水成为重庆卧底，抗战胜利后，成为军统的第3号人物，陆军中将，负责全国的对共渗透。1946年3月17日，易和戴笠从北平飞往上海转南京途中因飞机失事丧命。王佳芝后面的生活，被改变为小说，拍成电影、电视剧--《长恨歌》，为了小说人物形象，只是把一个色情特工修改为花季少女。易在安徽六安老家，气派的大墓，文革中被红卫兵抛尸扬灰。解放前，易太太去了香港，还是天天和那些上海太太打麻将。



沈醉版（政协）

---------------


他晚上就想好了，自己本来也没有和重庆完全搞上，重庆自己的武器被破获。自己无非就是从党校同学那里把武器暂时留下，以后可能交给重庆，这他想过。现在三浦手上有了证据，自己交出去就可以了。宪兵队办公室，证据都在三浦的桌上。他都说了，理由是自己一时糊涂，就是先把重庆的武器夺走，想给华中方面的伪军使用，日本自己的武器已经够好的了，信是重庆老朋友来的，也是自己糊涂，自己没有答应他们。三浦手上没有他私通重庆的直接证据，出了这么两件大事，他也不能再做这个部长了。易很快转任伪通信总局局长。1943年初彻底反水成为重庆卧底，抗战胜利后，成为军统的第3号人物，负责全国的对共渗透。解放前夕，任云南专员公署主任、全国中将游击司令，负责所有大陆剩下的军统事务和游击工作。1949年12月9日被卢汉扣押，参加“云南起义”（或称“投共叛国”），后协助卢汉逮捕了在昆明的大多数特务。1960年11月28日被特赦（第二批特赦人员），任“全国政协”文史资料委员会文史专员。1980年被由“战犯”改为“起义将领”。1981年11月被选为第五届“全国政协”委员。著作有《解放前夕军统在云南的活动》、《抗战前军统特务在上海的罪恶活动》、《我所知道的戴笠》、《中美合作所内幕》等九篇文章，登载在《文史资料》上、《爱国将领卢汉》（《新华文摘》1988年第5期）和《我这三十年》等多部作品。解放前，在蒋介石要求下，易在成都机场送易太太去了台湾，还是天天和那些上海太太打麻将。易这个没死的人，却在台湾早早进入了忠烈祠，排第35位。改革开放，易去香港见了妻子，易太太已改嫁给一个退役中将，痛哭流涕，但已经没有办法挽回了。1996年，易死于北京。

 


毛人凤版（台湾）

------------


他晚上就想好了，自己本来也没有和重庆完全搞上，重庆自己的武器被破获。自己无非就是从党校同学那里把武器暂时留下，以后可能交给重庆，这他想过。现在三浦手上有了证据，自己交出去就可以了。宪兵队办公室，证据都在三浦的桌上。他都说了，理由是自己一时糊涂，就是先把重庆的武器夺走，想给华中方面的伪军使用，日本自己的武器已经够好的了，信是重庆老朋友来的，也是自己糊涂，自己没有答应他们。三浦手上没有他私通重庆的直接证据，出了这么两件大事，他也不能再做这个部长了。三浦去了南京，和汪精卫报告。周佛海也来说情，易很快转任伪通信总局局长。1943年初彻底反水成为重庆卧底，抗战胜利后，任军统局副局长。后改组为国防部保密局，仍任副局长，1947年擢任局长。1949年大陆沦陷，国府迁台，保密局改组为“国防部情报局”，续任局长。曾当选国民党中央候补委员，1956年卒于台北。 易太太呢，还是天天和那些上海太太打麻将。



全部人加张学良混合大团圆幸福版（健在）

--------------------------------------


他晚上就想好了，自己本来也没有和重庆完全搞上，重庆自己的武器被破获。自己无非就是从党校同学那里把武器暂时留下，以后可能交给重庆，这他想过。现在三浦手上有了证据，自己交出去就可以了。宪兵队办公室，证据都在三浦的桌上。他都说了，理由是自己一时糊涂，就是先把重庆的武器夺走，想给华中方面的伪军使用，日本自己的武器已经够好的了，信是重庆老朋友来的，也是自己糊涂，自己没有答应他们。三浦手上没有他私通重庆的直接证据，出了这么两件大事，他也不能再做这个部长了。三浦去了南京，对汪精卫报告。周佛海也来说情，易很快转任了伪浙江省主席。3个月后，他居然见到了王佳芝，一片枪响，她并没有倒。老樊这个重庆的卧底，在南郊的执行队队长，救了她，留在自己家中，老樊没有给她上刑，一直是对易情感的考虑，他是懂感情的，天天跟踪调查，王临时变计放走易，这么美的戒指，他明明白白的就知道，他们是真正的一对生死恋人。王从此住在了福克森路公寓，深居简出，成为外室。1943年初易彻底投靠重庆成为卧底。抗战胜利后，成为军统的第三号人物，任特别处中将主任，负责全国的对共渗透。1946年2月，丁默村、张秘书和老罗在雨花台被处决。1946年夏，易转任军统局中将副局长。1946年冬，易太太在一次麻将的胡牌中意外中风死亡。1947年春，两个恋人正式结婚。郭司机和阿妈早早解雇。假麦太太成为了真易太太，成为女主人，家中也没有了麻将声。1946年3月17日，戴笠从北平飞往上海转南京途中因飞机失事丧命，1947年易擢任局长。淮海战役中，下属驻徐蚌战区少将参谋老樊被捕，1952年镇压反革命死亡。易知道大陆可能不保，王佳芝和孩子先期去了台湾。军统后改组为国防部保密局，任二级上将局长，1949年解放前夕，易与宋希濂部逃亡西昌，大渡河畔，下属军统四川中将站长老吴不幸失足掉入坡崖，被追击的解放军击毙。易与副官仅两人到达西昌和胡宗南会和前往台湾。后回云南昆明，负责所有台湾和大陆剩下的军统事务和游击工作。1949年12月9日被卢汉起义扣押，后被李弥兵团解救。1949年12月25日，和脱险的张群座上了大陆飞出的最后一班飞机抵台。保密局改组为“国防部情报局”，续任一级上将局长。当选国民党中央候补委员，中央委员。后任国策顾问，三浦回到日本，常去台湾，一直来往。退休后曾撰写著作和回忆录《我的后半生》《忏悔录-我的魔窟生涯》《我认识的汪精卫》《谈祖国的光复》《艳电和日本真相》 小说《将计就计》等。于王佳芝定居于台北阳明山南麓。两人共生了三男二女，不幸的是服兵役的小儿子从金门前线叛游大陆厦门，现在是全国最知名的品三国学者，厦门大学教授（幽默而已，千万无怪）。2001年，两人定居夏威夷和女儿生活在一起。目前都是高龄，日前接受了《中国时报》的采访，谈了对电影《色戒》的看法。


--------------


以下为尚存的一些疑点，为什么细心的李安会出现这样的漏洞，大概我们看到的所谓完整版还是不完整的。重大线索被删除了（这个是明确的，必定有东西被删了）。如果我一定推理出来，会非常牵强，明确的事实变成合理想像了。


疑点1：易先生那个超级的“晚了"，显然平时不是这样，否则不必解释。晚了1个小时，易到底干什么去了，睡了会觉？他当然知道王在非常焦急的等他，所以可以推理出，他又去干了件比情人约会更为重要的大事.......


目前解释：电影里面还看不出来，李安没有交待，也许怕太太们怀疑故意在家呆着，也许是王离开后，他马上也走了。根据电影前后场面、逻辑和台词，只能推出，最多，他也许要出门，却临时突然有了件事，所以没有直接去咖啡厅，也许是政府或者重庆军火的事情。车从东边过来停下，不是郭司机家里过来的方向，他去做了件事情，他来晚了，但推理不出，他做了复杂的事。 


疑点2：军火不是火柴盒，可以随便藏的，牵涉大量人力物力，还有运输能力，藏什么地方了，怎么藏的，相信必定转运了，那还在上海吗？这些人是谁，必定不是重庆自己的人。那么易找的什么人，青红帮还是伪军？张秘书和日本人怎么就找不到了呢？军火到底去哪里了？


目前解释：易找的一些人。身份不明。


疑点3：军火谁破获的，易先生已经准备投靠重庆，不可能去破获投靠方的军火，那么他既然烧文件，说明是参与了，为什么不马上通知重庆方面转移？而选择另外找人私藏下来（因为老吴这个上海负责人，还不知道情况），风险是否过大，这么大堆东西，张秘书不可能查不出吧？


目前解释：他是傀儡，军火是张秘书他们破获的，但易参与了，在张秘书找到军火前，易先生自己找人（身份不明)转移了，藏匿了。告知了重庆高层，但老吴这个上海负责人还不知道。高层已经准备联络易，把军火转移。




疑点4：老吴说的“奇怪。。日本人也在查这批东西的下落”，是说的假话骗大学生还是真话，那么假设他不知道，他怀疑易藏下，那重庆高层到底知不知道这个军火的情况，高层为什么不告诉他，还是尚未告诉他？如果高层还不知道，那易是什么意思，既然是筹码要献出，为什么不说？留在手上太危险了吧？


目前解释：高层已经知道，但是没告诉老吴这个上海负责人，他吃过饭还傻乎乎的不清楚。



疑点5：他离开部里和电影开始的图景完全是一个清晨，官邸还有人出去买菜，他给张秘书说的“还有个约”，根本不是指和王的约，日本人突然取消，这边当然也是临时之约。上午他就离开了，车看上去好像是一路回家，前一个车天气阴沉，下一个车却已经是正午，总部和家实际是非常近的，10分钟一定可以到，李安不会没事搞两种天气情况。到家已经下午2点半以后了。这段时间他去干什么了？（当然也许是电影的穿帮）


目前解释：处理军火相干线索，防止宪兵队查出。


疑点6：他听到张秘书的威胁，明天改去宪兵队，知道事情要暴露，日本人显然已经怀疑他和重庆的关系。他的表情很紧张，走的时候忧心忡忡，易明天要去宪兵队，要出大事，应该没心情偷情做爱，电影却安排的轻轻松松搞男女之事，回家照镜子表情轻松，好像如释重负了，和太太们聊天，显然不合理。


目前解释：处理完军火相干线索，放松了。


疑点7：易在珠宝店外面见到的黑衣和里面的两个人是不是一组的？易对他们似乎态度不同。咖啡店内外的特务“风格”不同，张秘书的人跑店里干什么来？店内外是一组的吗？


目前解释：是一组的，张秘书特务，外面的易没有认出，盯了一眼就进门了，里面的认出了。


----------------------


<威尼斯版本分析>


（这里有些剧情和非剧情的扩展想法，受到了某学术网站谈政治寓言片的一篇学术论文的提示。本人专做剧情分析，实在无法回避这么大的新线索和情节巨变，不忍自己的文章出现大漏洞，不懂政治，写着玩玩，千万不要冤枉我而较真啊）


连载开始的时候，就一直有人提出，目前港台看到的所谓完整版也是不完整的，更别说大陆删剪版了，那个“威尼斯”版才是完整的。一个天涯网友从这个FOCUS的色戒英文官方网站(
http://focusfeatures2007.com/downloads/lustCaution_script.zip
 拿到了官方英文最终剧本，研究后告诉我重大的信息，让我分析补充，我看后发现了端倪。我看不到那个版本，这里为了表述方便，我把目前港台看到的色戒标准(完整)版，加上官方英文剧本里的个别重大台词和描述，姑且叫做威尼斯版（只是名词借代）。可能威尼斯版还含有另外一些删剪的镜头，如易先生血腥拷打疑犯，王佳芝赴刑场等，都不作考虑，毕竟这些镜头不算线索。


中国当时其实是三分天下，三国演义，日美苏三大势力支持，地盘都很大，达到一种奇怪的平衡。汉奸都很清楚，也是他们指望的“和局”，他们算东吴吧，一些汉奸私下里和他们两方暗通款曲，各留后路。珍珠港事件最后打破了平衡，持久战没有更久，胜利提前到来。这三股最强大的政治势力，互相交错斗争，这边有八路军新四军的抗日和日伪军的清乡防共，那边也有皖南事变。秘密战线方面，三方在上海也展开了激烈的间谍战，延安（苏联）绝对是舞台上的主角之一（见《中国秘密战》）。标准版却只有日汪（张），美蒋（吴）两方势力，少了抗战中的一员主将，当然不合理。


最大的证据也在片外：


1:“抢救历史，我再不拍，以后就没人拍了”，这个说法大家都知道，抢救什么历史呢？难道是汉奸的历史？小说只有日伪，电影却抢救了重庆（台湾）方的历史，作为一部电影，你不能厚此薄彼吧？要抢救也要大家一起抢救啊，别把大陆忘了，那才是真实的历史啊！明抢改成了暗抢（剧本），再改成彻底在黑暗里抢(删剪线索），我没有理解错吧。


2：李安在日本首映时说：“（这部影片）虽提到的是中日抗战，但实际上描述的是中国的内战” 中国的内战只能是国共战争，电影里面没有看到啊，那么这个描述如何理解；


3：李安：“其实我只是累积了一些经验。那真正的玄机是天机不可泄露（笑）。（这是）一方面。第二个方面，我们人也摸不清楚。人算不如天算。总之，是我走过拍摄色戒这样的一个过程，对人生，还有我们中国人的事情，还有过去心里隐瞒的在成长过程中积压的一些东西，让我看了比较清楚一点......”（旧金山TVG电视台李安访谈）


这个“中国人的事情，还有过去心里隐瞒的在成长过程中积压的一些东西”，难道是说汪精卫投敌的事情，显然不是。李安的家庭是逃难去台湾的，"成长过程"正是台湾戡乱戒严的困难时期，他刻骨铭心。这个曾偏安台湾的大导演，无论如何应该要把另外极其重要的政治力量，最终获得大陆的胜利，导致他和千万华人“流离失所”到台港美欧，“影响我辈（全世界华人）命运如此--唐德刚语”的超级力量，“隐藏的”表现进来


4：李安在上面访谈提到“天机不可泄露”，如果只是我所分析的悬疑，其实汉奸投靠重庆是历史事实，他和剧组为什么不揭秘，没必要啊，将计就计和易太太这么大的秘密不都揭露了吗？（注意：揭秘的，都恰恰和政治无关） 也许是碍于一些东西还不便揭秘，这是我能感觉到的


5：最大证据:编导说易先生一个原型是李士群，李安也说,他让梁朝伟揣摩易先生角色时,是让他把丁默邨、李士群、胡兰成、戴笠四个人的特质糅合在一起的，龙英台指出李安也以李士群为原型。 什么叫原型，什么叫特质，必定是完全不同于他人的一个玩意，那李士群其人有什么特别的呢？让梁朝伟找到李士群的感觉？什么感觉？丁默村戴笠两个特务头子还不够感觉吗？而且小说原型是丁默村啊！，怎么好像李士群变得这么突出了？感觉同样特质的人？梁朝伟非累死不可，奇怪了啊！在标准版电影里面好像没有看到李士群的影子啊。


那是什么原因呢？秘密是，李士群一直都是延安的卧底啊（或者叫策反人员，暗通延安，双面间谍，但在组织上不宜称之为地下党）！李士群是潘汉年派关露去劝其做双面间谍的，见 

（
http://news.sina.com.cn/c/2007-12-28/104614622343.shtml
 ）。1941年，才女地下党-关露-对李士群进行了成功策反，潘汉年在上海秘密约见过李士群，日军的清乡、扫荡计划等情报，总是提前送到新四军手中......。这个原型必定是指这个特质。四个原型当然只能如此理解：戴笠（工作/个性），胡兰成（情爱/生活），丁默村（暗通重庆），李士群（暗通延安），否则李士群岂不是重复多余了。呵呵！原来是让梁朝伟体会延安卧底，类似地下党的感觉啊！


看看，电视剧准备往长里拉，人物分开了，不像李安把所有人的”特质“集中到易先生一个人身上，不得不把他搞成三面人了，太复杂了点。


“电视剧《色，戒》将围绕这些复杂故事展开，同时还将加入另一汉奸李士群和地下党员、沪上三大才女之一的关露的故事。” 
http://et.21cn.com/tv/zuixin/neidi/2007/12/03/3978880.shtml


前面是片外的确凿证据，片内呢？更没问题了。证据可以去查看披露的英文最终剧本，老吴台词里面有一句超级重要的台词，放映时居然被删掉了：


“......(mumbles to himself)"it's strange that the Japanese are also trying to locate the goods. I wonder if Mr. Yee would sell information to the Russians in exchange for his future. ” 


（他突破我们的情报网，把美国人给我们的一批先进武器搞走了，我们损失巨大）（喃喃自语）奇怪，日本人也在查这批东西，我怀疑姓易的把这个（军火的）情报卖给俄国人（注：即苏联）了，给他自己换条后路。” 


当然中文剧本（未披露）也是这样的，电影也拍了，但是标准版剪掉了。造成老吴这句完整话被割断，出现我上面列出的重大疑点和矛盾。为什么剪掉，隐藏后还要隐藏吗？这不用我多说了吧。


标准版只有“奇怪，日本人也在查这批东西”，凑合可以用老吴还不知情来解释，导演大概也是用台词提示观众易私藏军火。但是现在发现居然后面有这么长的东西，那么性质就全变了。这个极其重大台词，表示重庆根本不知道军火下落，易投靠了重庆，还吃了饭，但奇怪的对高层和基层都没有说明此事，装不知情。虽然他愿意投靠，重庆也取消刺杀安排饭局，把他当作新朋友。但重庆对易这个摇摆人，并不放心，起了疑。担心他把军火交给了苏联在中国的代理人--延安。


从上面看出，在电影+剧本里，当然有这第三方势力-延安，就是苏毛（易）方面，易是伪政府傀儡部长，早不代表日伪利益，他是延安的人，本电影他代表延安了,张秘书才代表日伪。有众多学者说导演通过美化易，来美化汉奸搞翻案，歪曲所谓郑烈士和抗日英烈，但是显然剧情不这么简单，易在这个片子里不只代表汉奸了，更多代表延安这个政治符号，批判也要把剧情搞清再批不迟，别批判到我们自己人身上了，美化地下党？还是丑化地下党？学者先搞搞清楚。每个角色，每个相干剧情和镜头，都是象征某种政治符号啊，寓言某种现实的政治或军事斗争，不是仅仅美化谁翻案谁所谓尊重烈士的简单问题了（那是张爱玲水准），是“高屋建瓴”的谈中国人的大历史大事情，翻也是大翻案。有些人只在很低的层面为郑女士，为死去同胞不平，但是剧情根本不是那么回事，女学生爱上延安的卧底，重庆的同志，忍辱负重的和平运动参加者，好像也可以啊，李安到底在搞什么鬼，整个一个混乱。


对于外国观众，是喜欢也习惯于听到好莱坞式，妖魔化的Russians 台词的（这在许多电影里非常普遍，007系列也是），对于我们中国人，当然不能理解为苏联，苏联是有参与中国的特工活动，但1942年，红军已经控制局面，不可能也没必要偷走同盟国的抗日军火（偷，也是交给延安），苏联一直是援华抗日的啊，反过来从上海搞抗日物资去帮助远在十万八千里的欧洲战场，没有历史依据，导演能搞这个历史性穿帮？那这台词什么意思？这个俄国人只是因为导演不敢太暴露而已，借代的就是延安，和苏联毫无关系。大家想想这个语境，一个国民党的头子，当时说话应该说什么，是俄国人吗？不可能。当然是他们的国内死对头，那三个字了。这个台词必定不能理解为老吴的怀疑，而是明确的剧情提示，全体台词，都要理解为剧情本身的真实情况，否则岂不画蛇添足，多此一举，把观众搞晕了，大家应该知道这个电影语言手段。也就是说，某个时期，像现实中的关露一样，延安地下党就找到了易先生，对其策反。香港餐厅的台词也表现了其人的摇摆特性，“他们主张什么我不管”，只要有自己的路即可。他不是忠诚的汉奸，不认同，恐惧。易先生考虑到，日本人只可能输给苏联，要为自己留后路。遂一直暗通延安，提供情报和帮助。


人算不如天算，日本战争大本营吃错了药，日美战争爆发，王佳芝又打入来要他的命，他重新分析了形势，如果日本战败于美国，美蒋必定接管中国。这些天，他刚刚又和重庆联络上了，再留了重庆方的后路。节骨眼上，军火案发，他还是偷偷交给延安，对日本宪兵队和重庆都装傻，军火已经被延安的地下人员转运了，而且还获取了报酬（sell 卖）。（军火案详细分解在后）


这个似敌非敌的人，在高层级别投靠重庆，但日常工作照旧。他参与拷打完重庆的特工，却得到了军火的明确藏匿地点情报，也许杀人灭了口，他隐瞒了。他回家紧急烧了这些口供文件，对日本人(张秘书)和重庆都装傻，不得以还要继续杀重庆的人灭口。火光中孙中山的照片大概也是联俄联共的意思，总不能挂毛主席吧！或者重庆，延安都代表，电影语言还是弃暗投明。孙中山在目前海峡两岸的情况不正是这样的吗。王佳芝走入书房，不是看到他投靠重庆，而是私通延安，他看到重庆的傻特务进来，才会紧张。这时候，重庆的军火已经交给了地下党和游击队，早早运出了上海，给了正规的新四军部队。这么重大的情报，重大的线索，小王就是忽视，没有研究他到底烧什么？想都没想这些逻辑关系，易试探后发现她没有任何反应，也没有异动，只想男人和输钱，相信她这么幼稚，不会想到什么，反正也烧好了，易不是嘲笑她这个重庆特务没用吗，把她眼皮子底下的延安情报，烧给她看，胸有成竹的玩弄她的“头脑”。老吴疑问的时候，王佳芝也没有提此事，她没有任何情报头脑，只做麦太太。易阴森森的警告她，不要再来书房，说明里面不但有日伪不能知道的秘密，还有重庆方面也不能知道的秘密。


另外电影里还出现了三处俄国人的情节


注意，俄国除了代表苏联外，还等于延安这个词，这是电影的手法。


【俄国人讨烟屁股】


1：（易先生上楼，背景）梁太太：“我亲戚托人从俄国人手里买了一只钻戒，是黄钻哦，是一个贵族买出来的”

马太太：“俄国贵族满大街上讨烟屁股，当心买到假的”


分析：前面说了，凡是小说里没有的台词，新设计的，都可能有重大问题，是私货。这个台词就是。麻将戏的其它台词，小说里都是有的，什么麻姑拜寿，老豆腐的，这个这么长的多余台词显然是专门设计的，必定有深意。秉承好莱坞妖魔化十月革命的做法，表示俄国贵族落魄到上海，是俄国革命造成，对这个革命当然是否定了。马太太的话更有问题了，“讨”这个词有意思了，重庆一直说延安在抗日中，向国防部讨武器资源，却消极抗日悄悄壮大。当然延安也说他们重庆消极，解放区都是延安在打游击战。


这个台词，结合易先生的举动，完全对应暗示：延安（俄国词汇借代）在抗日中满世界讨武器资源。烟屁股就是指，主要美援还是由重庆接受，延安只能捡到烟屁股。大家看过《亮剑》否，重庆自己搞丢了物资，延安再从日本人（土匪）手上截下，就已经不算重庆的了，易先生(李云龙)耍赖，重庆也无话可说。有些战史论坛提到，那个年代，重庆一直对抗日中延安“偷取”他们的物资耿耿于怀，打口水战，还一直怀疑延安特工和日本人（汉奸）勾结（延安骨子里是反蒋，重庆有数），甚至双方互相出卖国民党军情报，比如现实中的潘汉年向日本人直接提供不知所谓真假的大后方（国军）情报，所谓破坏抗战，重庆很生气，后果很严重（抗日一完就继续当年的“剿匪”，报仇打内战了），老吴的话不就是这个意思吗。（网友言论不足为凭，从抗日到内战，重庆一直为自己作战不利找借口,“人比自侮而后人侮之....中X因此壮大也不假;但是说它毁灭了国民党在大陆的政权,那就过甚其辞了"---唐德刚语）


"当心买到假的"也许是借马太太“警告”易先生等人不要被延安的利诱和策反骗了。


【俄国人虎视眈眈】


2：Wang pushes open the door and enters the posh Russian café....Two Russian chefs on break are drinking liquor and chatting in Russian. She hesitates for a

moment, then walks over to the phone.Wang deliberately turns her back to the two Russian chefs who have been eyeing her with interest.


王进入这件优雅的俄国人的店，两个俄国厨师边喝边用俄语聊天，她犹豫，向电话走过去，只能背过身，两个俄国厨师盯着她，注意她。

（密集的三个俄国单词，外国人一下就能感受到这个暗示，好莱坞这种到处嘲笑俄国人的片子还少吗？）



分析：表示凯司令是俄国人开的店（还是易先生这个卧底指定的），凯司令这个“天津起士林的一号西崽（绝对和俄国无关）出来开的”，怎么在电影里，被极其尊重上海旧貌和历史的大导演改成俄国人开的了，李安连易先生办公室的桌子和钟馗都不放过啊。这是个不得了的提示了。也显然是刻意的设计。小王这个国民党，一直在俄国人（两个厨师）的监视之下，她很警惕，背过身去。这有否悬疑？以后再说，大概只是暗示，苏联对中国虎视眈眈吧，延安也对重庆虎视眈眈，国民政府一直很怕。最后东北的情况，相信中国人都知道，苏联基本把东北都交给延安了，出现100万军队和95%的“解放区”，国民党军只“龟缩”在锦州（含北宁线），长春，沈阳三个孤立的城市，很快覆灭，没有苏联，内战的结局不好判断，但是结束在1949年，这么快就完成了对国民党的最后打击，却是明显和此有关，三大战役，首战就是辽沈，国民党的大厦首先从东北开始倾覆。东北的伪（满）军也是苏联人帮助延安收编的，日本人和伪满武器全部交给延安，台湾一直都指责陈诚处理伪军不当。策反的汉奸何止李士群啊，多少汉奸"私通"延安，大概很容易查出。



【俄国人的诱惑】


3： group of White Russian prostitutes in shabby attire solicit from among the throng

外滩的一群白俄妓女，寒酸的拉客。十月革命，女人都流离失所到了外国。咖啡厅也是这些人开的。还是否定这个革命吧?好莱坞手法。


白俄：俄国十月革命后，不支持苏联政权的(大)俄罗斯人。旧上海十里洋场的“白俄”，就是指这种不支持那个政权逃亡到上海的(大)俄罗斯人，而非指白俄罗斯共和国国民。


分析：意识形态诱惑其它国家？输出革命？当然这个也许是历史还原，和本主题无关。


蒋介石失败后写了一本书，向世界和追随者交待。书名有些搞笑，《苏俄在中国》，张学良这个首席通共“叛臣”也写了“忏悔录”，收在书里，当年他是幼稚的认为苏联会支持他的西北抗日政府的。书中，蒋把失败全归到苏联人头上了，电影里明的暗的，全部表现了，苏俄的存在和支持。


另外还有两个国民党自己总结的正统失败原因：

1：伪军收编问题，林彪的东北联军（含伪军）收到苏联武器，也有了俄国大后方。仗从东北开始打，蒋介石就知道战略上不行了，开始准备台湾基地。自古以来，诸多王朝的覆灭都是从北到南打到海边。有了东北基地，战争的主动权已经在主席手中


 2：“匪谍”和战场“投敌叛变”（起义）官兵太多，国民党光溜溜的没有任何秘密可言，打仗不败才怪。“国防部参谋次长刘斐、作战厅长郭汝隗均为xx间谍 （xx政权成立，宣布两人为廿五年党龄老同志--谈18军徐蚌会战之失败）”还有，胡宗南的熊向辉，等等等等。


这些原因，片子当然也表现了，上级三令五申说了一批“忠诚”（组织、党、领袖、国家等）（大陆版删剪了），王佳芝还是阵前叛变，防线失守，造成了国民党这次行动的失败，最后这个基层叛徒也没有什么好下场（镇压反革命?文革？）。失败都是因为有幕后延安的介入，否则哪有军火的事情，易先生这个延安卧底在本片某些部分已经被导演完全借代为延安了，玩弄国民党于手掌，控制一切局面，和抗日，汉奸无关了，所以“说的是我们中国人自己的事情”。


剧本里还有一段钻石的台词被剪：


You have any idea how much these go for now? A

flawless yellow diamond can go up to over ten taels,

ten taels of gold a carat. P’in Fen claims that yellow

and pink diamonds are in hot demand but there's no

supply. You just can't find any. Those who have

them hoard them rather than sell!


易对梁说：你知道这现在多贵吗？1克拉无暇的黄钻要10两金子，品芬都没有黄钻和粉钻，热销，你不可能找到，有的话，也是囤积不会卖的！


可见王佳芝的粉钻是多么难得和昂贵，以及易先生对她的爱心。再以及印度人和易的关系，和印度人对王的好感。印度人本来是囤积的，王犹豫了，他才取出定海神针--鸽子蛋粉钻。粉钻比黄钻必定贵，那么易要为王化60两以上的金子（有专家指出，6克拉粉红钻比易先生指定的那三个钻石，要贵十数--数十倍啊），瞒过了易太太，这钱哪里来的，卧底容易吗？他经常卖情报啊（老吴台词，这也是国民党史观，延安老是拿钱收买人）！有人说他拿这个珠宝店洗钱或者把钱换成钻石，也有可能，因为电影和小说完全不同，是反的。小说是易去了王（老吴）指定的店。不知道这里有玄机否。珠宝店，易先生的表情语言象征马列主义阶级革命的意识形态招降，它诱惑了王，而且还有金钱因素，那个有极大诱惑的大戒指啊！ 而且戒指本身就是延安的钱买的，前些日子他还没有钱买给易太太火油钻呢，也不想让姚司机听到。大概交出情报后有了一笔收入。最后，张秘书问这个钻石的事情，他不敢承认，谁都看出这个粉钻很昂贵，“不是我的”，也许也是暗示，他的钱来路不明，怕张秘书起疑。



“转眼共军乘战胜之威於卅八年四月廿一日，渡过长江（南京下游江阴要塞司令戴戎光收受伍仟根金条共五万两黄金出卖江阴要塞，共军过长江後立即枪 毙戴戎光收回黄金）【注：上为台湾标准宣传】（编按：江阴要塞叛变接应共军渡江之主因：中X策划江阴要塞「质变」计画，运用潜伏我方之地下组织共同运作，使戴戎光得升任司令， 中X乘机要挟，党员王德容、唐秉琳、唐秉煜担任要职，共军渡江时潜伏之共谍 乘机发动叛变，导致失守，国民政府被迫仓卒南迁广州，再播迁台湾，完全放弃大陆。”


--谈18军徐蚌会战之失败 （此乃彼方对战史的言论，选择接受）

http://www.ifindu.com.cn/articleshow1.asp?atuid=
{DDA3CA20-A863-4CE4-B219-A167EB6408E9}


大家看看，这位在台湾国民党家庭中（李安导演应该是这类家庭成长的吧？），超级著名的典型人物，戴戎光（导演脑子里王佳芝原型之一？），和王佳芝是不是完全一样呢，戒指收回，枪毙，国民党完全失败，矿场的黑洞。这只是我本人的联想，谁让色戒是政治寓言片呢？


至于姚司机和副官，可能是地下党员，因为易一直是延安卧底啊，他能找一般特工做心腹吗。李安必定看过中国的革命电影，他知道如何塑造形象，这个姚司机明明白白是大陆电影中革命群众，标准地下党的形象，电影里，他给了王佳芝最多的同情，偷情抓捕前，他的眼光不是幸灾乐祸，而是对这个打入敌后的青年，关心同情无奈，和电影里所有的人区别开了。副官也很面善。李安应该知道这个思维惯性，做了这个小提示。他们如影随形的跟着延安卧底-易先生，办理事务，传递情报。小说里面没有这两人的影子，前面说了，只要是多出的，新设计的，特写过的小人物全部都有大问题，李安给了统一的手法。三轮车夫都不能例外了，他们俩还能逃，就是小人物之--第七第八人：延安地下党特工。（看官可选择接受）


军火案剧情：


许多角色和镜头都代表或象征了现实中的政治符号，寓言了国共内战和政治斗争。从政治寓言的角度，王是阵前叛徒（起义）的符号，那谁是匪谍符号呢，李安一定要表现这个国民党失败之(最）重大原因吧，逻辑开始反推。一个人物登场，他有超级嫌疑！！欧阳灵文。军火案所有专业特务被抓，笨笨的他却“机警”逃脱？他必定是个叛徒了，张秘书拷打杀之，那么他只能是延安卧底了，基层匪谍。张秘书补充抓获了党校同学，易很紧张，他是不是高级"匪谍"，不好判断。剧本（英文字幕)里易毕业于（黄浦）军校“Military Academy,当时看电影就奇怪，两个参军过的特工头子怎么是党校同学,中英文怎么字幕不一样。而且国民党似乎没有党校的说法，为什么修改这个“军校”两个字？从原型分析，易先生早年是g@c@d员，大革命失败前脱党，加入国民党。黄埔军校的易，照片上的易，极有可能是个g@c@d员。为什么不说军校，而非要说全世界的华人一听，就联想到中央党校的“党校”呢？这个冒出来的党校，又是什么党的党校呢？ 


剧情1（耍赖，鹬蚌相争，渔翁得利）：


张秘书和部里其他人破获，张秘书故意不抓欧阳，他无辜，军火是重庆不慎暴露“丢失”，易参与破获，提前把情报交给延安，转运，用于抗日和未来内战

　　

　　

剧情2（出卖国民党，抢夺军火）：


欧阳是延安卧底，"匪谍"，通报延安军火情报，出卖情报站。易准备投靠重庆，他自发破获军火动机不足，当然是因为受延安指使控制了，才夜不归宿，积极主动工作，组织力量主动下手抓杀重庆特工，再告军火“丢失，卧底欧阳提前逃脱。军火属于统一战线的一方，属于国民党的，本来安全无事，准备转运。但却被延安为自己，利用伪政府卧底和人马破获，杀害重庆特工，栽赃日本人。张秘书日本人接手晚（片头表现），三方起疑查办。易欺骗重庆，但是重庆意外知道日本人也在查，对易起疑。从头到尾，一切都是延安的“阴谋”。


性质大大不同，看官自定，从政治寓言角度，我倒相信剧情2。易说了，他日以继夜，神神秘秘（剧本里还有一段半夜他神神秘秘回书房的戏，当时王佳芝失眠，不是书房场那个戏），“我很忙，破了..他们受过严格训练，.亲自一个个审问.."，"亲自"基本说明他是主动破获。否则辛苦隐藏的扯延安进来干什么，作为非大陆创作团队，必定要习惯性的那个吧！否则成延安做好事，不留名了。何来幕后呢？何来内战呢？只是军火的口水仗，应该不符合政治寓言片的高水准吧。


参考几篇学术论文，从那些学术届的电影语言理论分析，推论出色戒的埋藏剧情似乎是：“延安在抗日时期，消极作战，私通汉奸日本人，破坏抗战，向日本人出卖国家情报，出卖重庆特工的生命，偷取美国援助军火，到处安插匪谍和诱降国民党人员，悄悄壮大，积极发展，窥视中央政权，准备在苏联帮助下扩大叛乱，战后夺取政权”。也许这才是这部（台湾）政治寓言片的精华剧情啊！如果您不相信李安说此片是讲国共内战，没有这回事，此段忽略。这个剧情从原始剧本中来，电影既然剪掉了相干线索，说明（至少在大陆）不能这么理解了，就像“快走”改为“走吧”一样，电影变了，这个剧情太“恐怖”“偏激”，台湾编导想通过色戒表达台湾传统历史观，“抢救历史”，无可厚非，可以理解。但老好人又不愿惹事而犯众怒，冒犯大陆当局，实际上是放弃了，电影局也审查通过了。这个可能剧情只能是一种溯【源】的学术探讨而已。


刺杀场：


标准版只有日伪重庆两方，那帮陌生特务只能算在张秘书头上。从李安反映政治斗争的逻辑推论，这天下午，日伪、重庆和延安必定都参与了谍战，无非扮演不同角色。易是延安的卧底，延安有保护的动机，张秘书怀疑跟踪，他们更可以怀疑跟踪。


重庆和延安其实是统一战线的，骨子里虽是对手，但算微妙的合作方，不是敌人，易投靠重庆，投靠抗日战线的友军，他们不会阻拦。你保护易（汉奸），阻止国家杀他，就算是破坏抗日战线了。国民党小组的失败，首先来自王的叛变，也必定来自延安的布控。但是电影留白太多，证据有些不足，只是推测。咖啡厅内外的特务风格有很大的矛盾，这是易这个延安卧底指定的俄国人的店，提示内部穿着体面的夫妇是延安的，外部是张秘书的喽啰，都是监视作用。夫妇看到王来到后则离开了。


延安把黑衣和蓝衫部署在珠宝店外面，姚司机和副官看到也没有疑心，自家人，他俩更清楚这件事情，一起保护。易看到黑衣，他的眼神很肯定，他认出是延安的，里面两个张秘书的，易又认出，认为他们双方都杞人忧天，自己和老吴吃过饭。这才能解释易看到这么三个明显的特务（全世界观众和菜鸟王佳芝都看出了啊），却还是上楼，因为都算自家人。大概穿大衣长衫的都是延安的吧，短打的小喽啰都是张秘书的，像部里出来执勤的小特务。而延安的似乎是更不像特务，像社会上的正常人，穿着体面，比较专业，是幕后黑手。其它的剧情，和标准版应该差不多。抓捕相干的特务当然是张秘书的。总之，标准版的一方布控改成两方布控了，邝私自动手，搞不清情势，刺杀取消了。王更是傻，误认的人居然来自两个特务机构。关于刺杀场的复杂探究，见《"多余"的素材却能揭露出惊天的秘密——《色戒》电影与剧本之差异探究》。


有了这个台词和剧情分析，看看有些疑点，是不是差不多都很好的解释了，所以出现大疑点，一定是什么剧情理解上出问题了，否则只是一部电影，细心的大导演把故事讲的也太差了吧，这么多的先进军火是如何藏呢？运哪里了？打破脑袋也找不到人来办啊？ 

　　 

看来，对于如何在政治和军事上失利而丢失大陆的，李安透过《色戒》表达了国民党对那场内战的正统观念。至于是还原历史，还是潜藏意识形态，或者兼而有之，请看客自决。 

　　 

其实，就是少了老吴那句话，标准版好像也是这样看的，因为除了那句话，电影还是那些东西，残渣余孽都留在这个标准版电影里了。否则这些疑点怎么办呢？你仔细再去看看电影，就像“走吧”不能改变“快走”的本来面目，亲爱的读者朋友？你自己定吧，天机不可泄露，导演说了。 



《刺杀案和将计就计部分，全文完》


-------------------------------------



除了刺杀案真相和将计就计两大部分，还有第三个部分，就是易太太的秘密，也许是叫心事。这是旁支，和悬疑主题无关。


太太戏密切的麻将、眼色等细节分析图解，见天涯图解版（地址在本文最后），很详细。


正文开始


易太太不算是个重要人物，属于穿针引线的人物，谍战一边在进行，这边家里的明争暗斗也没有停止。本附文和悬疑主题无关，只是更好让大家理解剧情，解释一个迷惑。她和麦太太其实并不熟悉，在香港的最后见面还是闹翻了，但是一到上海，就邀请到家住，处处关心照顾体贴，难道就是为了打麻将方便？这也是一桩悬疑迷案。导演也是处处给了暗示。同过去的推理一样，我只能说，不但要有证据的有说服力的，而且导演（编剧）有明确提示前后能呼应的，而且还要圆的出的，这三点都得站稳。 



为了人员、场次引用方便，我这里把太太战斗部分的人员、场次一览一下。人员大家也可以自己去对。台湾官方网站说太太都和易有关系，不少演员也承认，我只分析有证据的。此处麦太太不做特务处理。


太太阵容：（易是原配，其它不一定，漂亮的程度都不像原配了）


易太太（陈冲，特工总部部长夫人，全部麻将评弹）--长期没有性关系 

　　　　　　 

萧太太（何赛飞，萧先生官位高，两场麻将）--眼神表示当晚要在半岛酒店上床，兴奋，萧先生当晚可能有事，明确有性关系 


朱太太（余亚，翻牌，留电话场麻将太太，两场麻将，留香港）---开始很谦卑，后翻牌吃醋 ，冲动下暴露他们比较熟悉,明确有性关系 


马太太（苏岩，抽烟，交通部部长夫人，一场麻将一场评弹）----戒指是易送的，眼神不对，易太太烦她，明确有性关系 

　　　　　　 

廖太太（王琳，廖先生官位高，说大东亚吃饭不腻的，一场麻将）---至少敢和易太太叫板，地位比较高，“你们家那位脾气真好”，可能有性关系 

　　　　 

梁太太（刘洁，四川人，粮食部部长夫人，一场麻将一场评弹）---马太太对她不满，和马有仇，”逛街让易先生逮住“，没有有性关系 

　　　　　　 

麦太太（汤唯，全部麻将评弹）---彻底搞上，爱上，明确有性关系 




（麻将-红中场）


人员：易萧朱麦  


主要斗争：介绍时局，易和萧太当晚上床，易升官夫人情妇都高兴


（麻将-留电话场)  


人员：易易（男）朱麦  


主要斗争：易喂牌，麦色情勾引，两人暗度陈仓，易朱太太生气


（麻将-王第一次打入场）


人员：易廖萧梁麦 


主要斗争：介绍时局，廖太太叫板，易（男）麦打招呼


（麻将-麻姑场) 

　　　　 

人员：易廖马麦 

　　　　 

主要斗争：没有斗争，糟践钱太太（未出场），王打探易行踪，易（假）南京开会，王不安尽想男人


（麻将-比戒指场）


人员：易马梁麦 


主要斗争：介绍时局，最为惨烈的一场，全体交叉战斗，比斗戒指，马太太以一敌三


（评弹场） 


人员：易马梁麦  


主要斗争：马太太不满易（男）不找她，马麦交锋


麻将戏非常重要，五场中有三场都是导演安排负责介绍时局的，上海王打入的那场，廖太太和梁太太介绍了上海市面情况和日本的东亚战争形势（新加坡香港都已经沦陷），非常充分。红中场介绍汪精卫汉奸集团投敌情况和重庆的追杀活动，比戒指场介绍了上海市面情况，伪政府运行总体情况和时局。(早餐介绍了沦陷区形势，虹口易介绍了太平洋战场形势）


（吃）喂牌--》生活中的暗送秋波，派系同党合作

红中--》说中升官，前途飘红

红中暗杠-》明争暗斗，麦太出现，击中马太太要害

洗牌--》夫人们的混战

方阵--》斗争拉开阵势

碰牌--》抢夺他人之物，表达敌我关系

桌上闲聊--》介绍政治时局，夫人们派系斗争

搬风换位--》派系斗争


这部电影对于外国人和不懂麻将的人，是痛苦的。


------------------------------

易太太 香港 全场



（购物场）


“我的乡下是安徽，上海话也是马马虎虎”，只有麦太太是能说上海话的准上海人，让她们走近了。易太发现麦先生慌慌张张，追问了他的工作，王不得不半路把麦先生赶下车，记住，开始欧阳也是要去逛街的，主要是胖子表演失常，离开舞台。从激动的开始准备，到被赶走，欧阳从此郁闷，特别是被同学上了爱人，他是这些学生里面明明白白暗恋王的，李安给了好几次暗示。易太发现邝的气质非常不对，易太起疑，问了他的情况，邝王答的很好，混过去。导演告诉大家，这帮人像是大学生，曹副官也才敢去虎穴，因为他也知道，他们不是专业的，否则只身去重庆军统老窝，不是找死。易太，曹副官根本没有再敢给邝找事，因为起疑。但是一个女生倒是挺可爱亲切的，估计无碍，太太不够，叫家里来打牌。从电影里推理，虽然有些疑问，但易太太从来就没有识破麦的身份，从来没有想过。这个工作交给丈夫他们那些男人就可以，他们没有意见，自然无碍。


易太太和易先生是父母包办的封建婚姻，不是自由恋爱。我也可以推理出，易也是安徽人，他们和司机阿妈都是安徽同乡的。那个年代，这些高官的原配夫人，一定是这个样子，相貌也往往比丈夫老很多。新婚后有一些性生活，主要为了传宗接代，后面就没有了。蒋介石的夫人毛福梅，再没有机会和丈夫同床。易先生和太太没有孩子，我可以推理出，他们其中的一个有问题。因为易太太非常关心容忍丈夫，大概就是她有问题，这不重要，大家不要造反，说我胡乱推理，不必当真。易先生和太太一定是同床睡觉的，但是没有性的生活，孩子多年生不出，何必再交公粮。他的精力除了工作，都在别人的太太或者其它女人身上，包括重庆的女色情特务身上。现实中的丁默村也是这样的人。


（麻将-红中场）


她一直非常非常关心，容忍丈夫，很关心丈夫能否吃到正宗上海菜，易先生只去难吃没人的饭店，其它都“三心二意”。在香港他没有闲着，当晚要去半岛酒店和萧太太上床，萧太太已经兴奋了，湿润了，脸潮红了。易要升官，两个情妇比太太还兴奋。“请客有没有我们啊”，这大概是个暗示台词，表示情妇们争宠的意思。易太太因为自己的生育问题，一直内疚。那个年代，没有孩子，也许根本是男人的原因，但是女人总是自责的。想继续做这个官夫人、易太太，自己必须放下一切姿态，低头做人。也因为身体的老化，不能给丈夫性的安慰。丈夫过去是北伐军官，青年才俊，现在又要升官，本来就是花心，她这个老式妇女，原配夫人，能说啥。她每天和鸵鸟一样，半装半乐意的把自己埋在麻将里找乐趣，和那些暗室在桌上明争暗斗，她爱丈夫，她要维护保持这个家。有时她不很高兴，但是也默认了。丈夫只要是打招呼晚回，很有可能就是偷情，这她知道。注意眼色变化。太太们常来，她不能阻拦，她也需要她们找乐，在斗争中取乐。毕竟她们都是有夫之妇，丈夫同事、高官之妻，一群半老徐娘，不会直接威胁她的地位，她一个人寂寞，也要这些朋友。


（麻将-留电话场)


一个清纯的麦太太横空出世，她还没有搞清她的底细，根本不熟。这个麦太太就发动了强大骇人的色情攻势。由于三缺一，自己失误把丈夫叫上牌桌。这下麻烦了，丈夫显然更喜欢这个年轻的太太，从来没有过的，直接喂牌，态度暧昧。易太太告诉这个小姑娘，电话有了，但她还在写，什么意思，丈夫一定要看去的，果然，不久他低下头去（小说里其实很明显的，易太太生气这个电话问题）。她生气了，这个姑娘才来不久，怎么当着我的面勾引，太让人生气了。她表示，丈夫新衣不做了，想断交，等打折。姑娘没有经验，直接和女主人叫板，说易先生喜欢不打折的料子（详见钥匙文，易先生场分析）。而且在丈夫的帮助下糊了牌，易太太想，这个女人不能让她再来。朱太太一直谦卑，却意外暴露，自己也和易比较熟悉，也许是青年时代的情人。朱翻牌吃醋，这样猛烈的翻牌在牌桌上是很过份很忌讳很没有礼貌的，还是翻男主人，特工头子，这个很少上桌的人的牌，易太太倒没有注意，这是另一个床上的老尤物。


旧时的成年男人，特别是政坛的男人，大部分是保守的，不是这么容易勾引的到，也不可能如此猖狂的喂牌。李安为了加强这个动机，要事先表现易习惯于勾三搭四、花花公子的个性，所以安排了红中场以及其它太太的戏，否则说不通了。而且选择了陈冲，这个戏中像老式妇女的女人（出身应该很好）。她的样子比丈夫老很多，不可能在肉体和情感上给易安慰。易在这场麻将中的表现以及以后的情节才能落地。


（电话场）


几天后，丈夫和曹副官出去了，曹副官却又回来了，只留司机一个人，当然是会女人去了。曹有没有说裁缝和麦太的事情，电影没有提，易太太应该问出。但是真真实实的，丈夫没有回来吃饭，而且吃饭前打了电话回来给曹，说今天不回家吃饭。易在餐厅说“让老曹回去接她，去给医生看看，临出来才说头痛，我看是打牌打的。”，易太太一定”头痛“。丈夫今天肯定是约会去了。不要说，就是这个新的麦太太。他们在牌桌上的戏，她都看到了。易太太是很聪明很护家的，最后一场，张秘书一查书房，就知道丈夫出事了。


他们一定相好了，易太太可以推理出来。她再也没有邀请麦太太来，丈夫的习性她太清楚，反正他们都是在外面碰面，自己也还是生气的。很快，家里要走了，丈夫突然取回了一件新西装，她问或者没问，都知道里面的缘故。和朱太太们告别，她也想到了这个麦太太，既然自己可以和丈夫过去的情人告别，当然也可以和这个新的告别，毕竟，她俩是亲近的，麦太太对她也很好。自己心里是喜欢这个清纯幼稚的姑娘的。她惹我生气，也是她没有心计纯洁的一面。打了电话，果然她很着急很失落，口气伤心极了，看来她对丈夫是有些真心的（其实是刺杀不成，被梁白上)。而且明明白白，她果然问了易先生顺风的话，这个台词其实突兀，犯了错，不能只提易先生，就像后面的阿妈场，她只问男人，这还了得。要来饯行。才打几次麻将，看过几次料子，还没有到饯行的地步，相信丈夫随后也是要和她告别的。易太拒绝了她来机场。她气没有全消，但和其它太太情况一样，无非多了一个，她已经接受默认了。


“麦的希望之路终于被易太太一番客气的寒暄干脆利落的堵死了。女人到底容不下女人，易太太有的是风度和礼貌,电话线在她手中成了顺水推舟收复失地的利器，体弱身更虚的麦太太败到得溃不成军，结巴零乱的语言在对方听起来更凭空增添了得胜的自豪与骄傲感”，引叶康翡翠文。


1942年秋，这一天，廖太太打电话过来请客，易太要求去大东亚吃饭，这里有部里人保护。结账的时候，过道上走过一个漂亮女人。她抬头去看......





易太太 上海 全场


老吴和邝设计的很好，完全成功，而且意外的是，成功的非常过份，居然住进了家。易太太意外遭遇了麦太太，她常跑单帮来上海，，就住在自己常来的地方，自己都不知道。过去在香港她还怀疑过王的身份，现在看到她住在伪政府的大东亚，穿着时髦，再没怀疑，难道3年前发动，现在实施，不可能，想都没想。可惜，她不知道，他丈夫香港接触她多，倒识破的早，反而更确认了。虽然丈夫升了官，但易太太这3年，并不好受，家里没有香港开心。丈夫是汉奸，天天被人骂。提着脑袋过日，还得罪人，上班工作就是杀人。夜里脚冷，无法入睡。作为女人，除了晚上捂脚丫，自己什么也做不了。丈夫偷情的情况这年少了很多，已经长时间没有出去了，他很少笑，和香港不能比，易太太想到了丈夫和麦太太过去在香港的轻松时光。作为一个善良的老女人，她决定了，她为丈夫把了关，把容易控制、年轻单纯的麦太太拉到自己身旁。在香港，她要赶她走，现在不同了，她要她来，因为家里的情况不同了。与其让易在外面冒着生命危险乱勾搭，与其让易每日孤独苦闷，不如让这个相对可靠、温婉善良，没有心机的麦太太来”伺候"满足安慰易，住在家里，也安全可靠的多，而且她也喜欢自己的丈夫。那些徐娘太太们都有家，没有第二个合适人选，她不喜欢那些太太，比较所有太太，她只喜欢这个姑娘，她听话，和她是一条心，她年轻适合做小，两人一直很合得来，到了家，大小夫人一定处的融洽，可以让她为她做她本应该做的事情，挡住了易去其它太太的怀抱，再好不过。年前，前后有两个色情特务来勾引丈夫，非常危险，幸好发现，后被枪毙。难保以后没有，这个麦太太可靠安全，易太太决定了，让丈夫和她在一起，重庆这招再没有戏。可惜，要命的是，这是第三个前来的特务，3年前从香港就开始发动的特务。


许多男人都有三妻四妾，丈夫现在无非就是多一个情妇，没有什么了不起，这样的事，伪政府多了，汪先生更是有方君瑛施旦几个红颜知己。如果麦太太能离婚，也许丈夫还能有个孩子。麦太太当年在香港，是明明白白喜欢丈夫的。他们俩是情人，她有数。看官，一个正室原配太太把另一个并不很熟悉的年轻漂亮女人放在自己家里，自己的丈夫又是色鬼，你说可能吗？易太太香港时期，在牌桌上都能闹翻生气，警惕性可见一斑。现在倒是不闻不问，丈夫和麦太太搞得那么火热，一点都没有察觉，这可能吗？如果不可能却又发生，只能推理出，她故意送这个女人给自己丈夫用，或者她故意让丈夫和麦太太在一起任意发展。


大家没有觉得，这很有问题吗，她和麦太太其实并不熟悉，在香港的最后见面还是闹翻了，但是一到上海，就邀请到家住，处处关心照顾体贴，难道就是为了打麻将方便。做事都是有动机的，这么高的规格礼遇，一定是把这个女生放到高的位置上了。光用打麻将和找人聊天为理由，根本不够。易太太也许没有香港时期那么计较丈夫的外遇，但是从电影看，易太太精神气质没有变化，而且也不断和马太太之流进行交战，


这引出另一个重大原因，除了为丈夫外，为什么易太太和王走的这么近，不是找人打麻将，找人说话，而是要找个年轻听话的自己人，找人“打架”。同刺杀一样，也有不同的小组。


分组1：易太太（主攻） 梁太太  麦太太 （副攻）

分组2：马太太（强力主攻） 廖太太（副攻） 萧太太（中立，副攻）


结果是：半斤八两，棋逢对手。


香港时期，萧太太和朱太太再怎么样，也是尊敬她的，客客气气的。现在到了上海，丈夫的另外两个老情人，根本不把自己放在眼里，展开了猖狂的进攻。马太太（猫样抽烟那位）和廖太太（大东亚吃不腻的那位），经常直接叫板。自己的帮手实在太弱，或者是，人员不够。梁太太（四川人）被马打的早就是“头破血流”，不堪一击，她根本斗不过马太太，注意眼神。这下好了，来了个年轻的女人，丈夫新的情人，和自己站在一起，没打就先赢三分。而且就在家里，梁太太不在，每次也不会一个人战斗了。其实，电影说明，这个麦太太自己倒没有帮上很大忙，是易太太用她做借口杀了几次马的威风，这个“放野”了的女人的威风。麦太太这个幼稚特务，怎么能和上流社会的太太斗，一对一，根本不是马的对手。评弹戏，她好意问马，要带什么私货，马根本不理她。后面麻将戏，她虚的很，老易眼神一示意，她真的害怕马太太了。她没有去过蜀禹，马太太根本看不起她。这些官太太中，当然看不起她这个商人太太。不管如何，有了年轻的麦太太在，自然就赢了那些女人，就有了配合帮手，易太太每天都很开心，后面的戏完全是这样的，其它太太已经被她们两个完全压制了，马太太天天气的吐眼圈。


（麻将-王第一次打入场）


丈夫回家见到老情人很意外很高兴，易太太送给丈夫一个大礼物。丈夫每天回来都是提心吊胆的样子，已经不笑了，今天居然笑了。麦座在易太身边，简直就是姨娘陪太太。她要拿烟给她，走了，丈夫也上楼了，她不再管，这本来就是她想要的。丈夫后面没有问她什么，她知道他的心思。廖太太和她是“敌对”关系，这场戏表达了，廖的口气很嚣张，比较骄傲。在这些太太里，廖太太似乎地位比较高。在上海，萧太太没有说话。


（早餐场）


早餐的格局，分明是个小陪大，她亲切的告诉自己和易先生的秘密，她和易先生很好很恩爱，但是易先生睡不好，这暴露丈夫身体的秘密是啥意思。就是把丈夫的身体情况交待给她，交接班，就是你也要注意这些情况，你和他睡的时候，别忘了捂脚丫。京剧武家坡，也许也有含义，和其它将领一样，包括蒋介石，这些北伐军人都把原配扔在家乡，易太太年轻的时候，一定经历过王宝钏的遭遇。易先生类似薛平贵，年轻时候，一身本事，离乡背井，投入革命，当然是有了“战功”，节节高升，多年后才回到家乡，接回原配。战争结束，丈夫安定下来后，她又经历了另一种王宝钏的遭遇，丈夫花心，工作繁忙加上外遇，常常夜不归宿，没有夫妻生活，她习惯独居于所谓“破瓦寒窑”。


易太太显然把麦当作自家人了。易先生直接问客人的行动，她故意没有带她出去打牌，留下这个下午。她对老易的把戏清楚的很，从年轻的时候就清楚。香港戏中，什么都瞒不过易太太，只是她不说罢了。



（评弹场)


马太太隆重登场，一看就来者不善。梁太太热情让座后，易和梁坐在一起（从口气，梁没有问题，大概是所有太太中最清白的），马的眼神很恶毒，大概的意思是你这个男人这么多天不找我了，我很气愤。你的话难道都是假的？你现在有了这个年轻的，是不是？接着向麦展开进攻，因为麦住在家里，是老易最近不和她搞的最可能的理由。先问别人，却又不屑回应别人的好意，说明什么，根本是故意搞你，逗你玩出气，给易先生听。苏岩在《色戒》中饰演马太太，“和其它几个麻将太太相比，我扮演的那个人物要承载一个非凡任务，所以比其他人要有戏。” 苏岩透露，“马太太其实跟易先生也是上过床的， 然后她发现了易先生跟王佳芝之间的暧昧关系，不禁醋意十足， 在开片那场麻将戏中， 易先生和王佳芝的眼神交流是要靠马太太从中间过渡传递的。拍那场戏的时候，导演经常是让我看完了王佳芝就要看易先生，然后在王佳芝说话的时候还要瞟别人的反映。这种变化不仅要求迅速，更要准确，同时还不能打错了手里的牌，那种要求简直是细到毫厘！” 


（出门场）


易太太要出门看梁太太，倒霉的四川太太摔了一跤，也许根本没有这事。一批暗示台词登场了。首先，梁太太是自己的人，这里明确了，在麻将战场上，梁太太一直都是帮忙的，易太太出去逛街娱乐也往往带上梁。阿妈是张秘书眼线没错，当然也是易太太眼线，也不能叫眼线，自己家乡的人本来就是自己人，"我一天都不在，家里你帮我看“，故意跑到外面说，知道麦必定听的到，声音很大，麦果然听到，我不能说一定是给她听，但是她确实要走一天，而且安排阿妈照顾家，特别是照顾麦太太。要求阿妈“看着”家，回来报告。她一定安排阿妈观察过麦的起居。王下楼偷听主人卧室，阿妈借问早餐查询。了解了她的头痛情况。易去南京好几天，这个女人又要回香港，易太太已经完全了解了麦的心理和身体情况。麦太太没有胃口，起来给她弄吃的；麦太太这两天头疼的不得了，让阿妈拿药。这种照顾体贴已经完全超越一般客人的程度。“麦太太这两天头疼的不得了”我说是个暗示台词大家可否接受。麦头痛显然是心理上的，不会向易太太说，这是阿妈报告的，她也看在眼里。门口张望寝食不安的大白狗在前一个镜头里和王已经同化了，那易太太摸这个狗头，显然是暗示对王这个小妃子的爱抚。今天男人回来，她作为太太应该知道，到梁家避一避（这有些牵强，选择接受）。前两次床戏，易太太都神秘的走一天，第三次床戏，干脆对两人晚上同时都不回家，不闻不问，不是巧合吧，应该是导演的设计。易太太晚上回来后，男人在家，阿妈当然可能告诉情况。她更有数了。麦没有回香港，这当然是易先生的安排。易先生和麦的发展，她是 清清楚楚，女人能不了解女人吗，王又这么幼稚，藏不住，连阿妈都瞒不住。太太能不了解丈夫吗，也瞒不住。半夜麦下楼，易太太知道不知道，没有线索。但是丈夫和麦经常一起失踪总是事实。有些天，麦太太没有回家过夜，男人也没有回来，这总是问题。她高兴，这本来就是自己的心愿。


这里还要证明，易先生也知道夫人的这个安排。太太了解自己的外遇情况，这是明摆的，大家不说罢了。过去那么多太太的事情，她都知道。易先生一看太太把王安排进自己的窝，就什么都清楚了。在香港太太明明知道她们有些暧昧，而且自己是色鬼，那就一定是放任自流，怂恿自己和这个女人交往。当然，好像她自己也喜欢这个小姑娘。早餐桌上，他当然也不怕了，直接问客人的行动。回到家，什么都不想，就冲到屋子里，按照时间分析，他根本没有问阿妈太太的情况，就去屋子了。后面几个小时都没有出来。假设他知道太太全天不在，他这么做也是猖狂的。后面公寓的安排，更是不需要和太太打招呼，麦在魔窟等这么久，虹口回来这么晚，易太太当然不会着急，有丈夫陪着，她很放心。根本就是一场，夫人眼皮子底下，夫人完全放手的爱情。最后一场戏更清楚，再分析。


（麻将-比戒指场）


马太太在这场戏中是重要人物，和易太太的小组展开了你死我活的斗争，她一档三，疲于招架。马太太和易太太你来我往，煞是精彩。梁太太不是对手，缩在一边，和麦要丝袜去了。易和麦显然是你来我往互相配合，气的老马直吐烟丝，她们两个都说上海话，说明一致对外的密友。易太太这场完全控制了局面。马前些日子请易太太吃饭，易太太根本拒绝。易太太说了，她恨不得告诉老马，你在我这乱搞，把你放野了。显然，麦到达易家之前，是马太太的天下，是主人常宠幸的人。麦来了，帮助易太太彻底打倒了最大的敌人。西药的戏，说明易太太从来没有怀疑过麦的身份，如果她知道这是特务，她不敢带来家，带来，就是要丈夫死，没有证据表明她想丈夫死，她是爱丈夫的。“以后你勤来来，来了也有地方住，是吧”，表情非常愉快而且导演特写的也非常异常，大家注意这个表演，完全是收房的感觉，非常不一般。把以后都安排了，你说这个台词是不是过分了。这个地方不是指家，老吴吵架戏第一个台词，就是麦太太表示自己租了公寓（其实是易家的公寓)，以后不住家了，下周日搬出。那和你易太太有什么关系呢？你凭什么说这种话。因为她和丈夫根本都商量好了，这个公寓拿出来给麦。台词也提示，麦同时给夫妇两个提出搬家的。这是电影开场，倒叙，观众都没有听出，这问题很大。


这些日子，他们恋爱情爱搞的很好，易太太满意，丈夫最近的心情身体都不错，我相信，脚也热乎了。当然，全靠麦太太肉体的努力和爱情，她帮自己伺候丈夫这个野兽，不用看，她知道异常辛苦，电影都表现了，王很受罪，痛并快乐着，观众也看得喘不过气，姑娘累的还被中宣部删了一些。


后面易先生就回来了，皇上来了，嫔妃借口比戒指，突然明争暗斗结束，开始争宠撒娇，每个人的脸和语气都变了。王珠宝店回来就告诉易她选了鸽子蛋，这是车上台词明确的，易要她回来告诉他。过了几天，易在这个牌桌上故意谈，抬高了王的地位。马的戒指显然也是不久前易送的，她斜眼看着，心里骂骂咧咧，你这个负心汉，你送我戒指，为什么抛弃我。老马去南京一直不在，你为什么不玩我了，我要你要我！她早看出麦和他的关系，这在小说里比较明确。易先生也提醒麦注意。看到麦要走，马太太最后的镜头是彻底认输。梁没有送戒指之说，应该和易没有肉体关系。所以她和易太太走在一起。易太太看中一个戒指，易不买给她，说明易常常给情人买戒指，易太太倒没有戏，这很正常。正宫娘娘和其它妃子人手一个戒指，够了。这点，易是公平的。区别是，王的戒指是自己去挑的，而且最大。易太太大概是不可能知道易先生给这些女人都买戒指了。


易先生来了，麦突然要走，易太太知道他们的把戏。她知道每一次王出去和的易约会,还有两次床戏，都是她创造的。她去萧太太家陪老奶奶打牌走一天，一早明确告诉两人，麦没有事情，你应该带上她，是故意放假给丈夫。知道丈夫今天回家，麦太太寝食不安等他，去看望梁太太则又是一天。


其它太太火了，易太太对麦太离席态度最好，完全是自家人护着。下面就是一个重点证据，用自己的车送麦太太去。这是为什么呢？看电影的时候我也没有注意这个细节。现在全清楚了。王说“易太太不是”（下午要用车吗）。为什么要派自己的车送麦。这当然没了问题，看麦约的这么急，她帮忙送她到丈夫的老地方去等丈夫，宁愿耽误自己用车。这是清清楚楚的表示了，易太太完全知道他们的活动。那么我上面的推理就没有什么漏洞。不久，丈夫也走了，她当然知道怎么回事，谁知道，两个中的一个其实去了石矿场，另一个晚上回来哭兮兮的坐在麦的床边摸床单。


（最后一场）


最后的收官，也是最大的证据。下午家里出大事了，不得了的大事，抄家灭门的大事。丈夫和情人迟迟未归，部里人刚刚抄搜了家，没有像红楼梦的女当家哭哭闹闹。易太太表现了她作为这个家的女主人，抵御狂风暴雨，驾驭着她和他的家，还有她身边的人-那些大多数都是和她丈夫有一腿或曾经有过一腿的女人的高超能力。大屋可能崩塌，家庭可能毁于明旦。后面楼上时，她身体已经站立不稳，声音紧张发颤，恐惧疑惑，但在楼下，依然谈笑风生，强作镇静。牌局照例进行，“什么都别说”，听“胡出辣子”的口气，非常平静和往常一样，这种“大丑”不能外扬，显示出这个太太对这个家庭的强力保护和非同寻常的心理素质。易太太一直等丈夫，心中一定无比焦急，脸上不动声色，10点钟，听到丈夫回来很自然的马上就上麦的房间来看，很自然的找到，这是证据，可见平时易下班经常偷偷过来。她全知道他们的关系，易也知道她知道，都是她安排的。甚至，易太太更加知道，丈夫也知道明白这个安排，夫妻是心照不宣而已，现在可好，窗户纸捅破了。丈夫坐在麦床上，台词是“张秘书....拿走一些她的东西”，而不是“麦太太的东西”，说明她心里知道易先生完全了解这个“她”是谁，他们暗地里熟的很。丈夫回来就扑进麦的房间抚摸床单，眼泪汪汪，易太太脸上没有任何意外和吃醋方面的表情，这不是最大的证据吗。表情反而完全是担心麦太太和丈夫的安危，麦这个丈夫的爱人出事了，她也很为丈夫难过。张秘书傍晚搜了麦房间和丈夫书房，清清楚楚，两个人全部出大事了。那么麦太太就是特务，这把她吓死了，三年前就发动，自己接入香港家里，上海这边，自己从大东亚接入，全是自己引来的。她全清楚了。女人已经弄死了，她估计到了。丈夫这个鬼样子，爱情相当深的情人死了才会这么难受，她没想到丈夫对这个情人很不同。丈夫的将计就计她不会知道，只能认为，部里特工发现了麦的特务痕迹，张秘书抓人后，甚至是丈夫下令抓人后，无奈按惯例杀死她。这第三个最厉害的重庆女特务，居然打入家里，当然不能例外。她当然开始恨麦太太，原来是利用我，执行任务要害丈夫，下午咖啡厅或者公寓约会一定出了大事，丈夫可能死里逃生，这她想到了，下午的情况早就回忆了,司机说去了南京西路，她也知道这个地点，丈夫后面才去，可能后面重庆部署了刺杀。麦太太，一切都是假的，她倒是不知道里面的奥秘，但是丈夫的心确实被勾住了，全是自己的错，自己好后怕。易也马上说了一些话，她也问了，出了什么事情，丈夫让她下去玩牌继续她的表演，她全明白了，麦一定死了。丈夫投靠重庆，她不可能知道和猜出，那张秘书进书房是什么意思，张秘书的地位和军火她不知道，死了人，自己惹来的人，丈夫被查，所以最后的表情是迷惑和恐惧，身子有些软，转身下楼，自己的祸闯的大，香港就发动，现在才实施，不能怪自己，重庆太厉害了。而且丈夫自己也没有看出，相信不会特别埋怨自己，好在大家都平安，那书房又是怎么回事？难道麦太太把什么东西放到书房了？被如此深的打入，看丈夫这个样子，事情没完，弄不好还要出大事。那边，易先生美人计将计就计搞砸了，这边，易太太的纳新成全老爷对付其它太太的算盘也砸了，还差点要了丈夫的命，毁了家。这天，是易家灾难的一天。丈夫的脚又要冷了，睡不好了，心情更加恶劣了，以后也再不敢打这个算盘了，虽然自己讨厌，但毕竟知道底细，还是这些马太太们的肉体安全。希望平平安安，丈夫不要有牢狱性命之灾，宁愿简简单单两个回安徽老家过日子，也不要在这里提心吊胆。



一串证据，汇聚易太太算盘上


        易太太精明警惕关心丈夫保护持家--》姿态低知道男人习惯花心和偷情睁眼闭眼--》香港麻将桌和王闹翻知道丈夫和王暧昧--》不让送--》上海在家住是放任自流给丈夫情爱--》太太们凶猛斗争--》需要听话年轻的小妃子---》早餐格局说私房秘密嘱咐麦注意丈夫身体情况--》无微不至照顾体贴---》两次床戏都巧合离家1天--》两人不回家过夜不疑心--》正确预测头痛阿妈监视---》麻将桌和麦配合默契要常来住自家公寓--》麦太离席态度最好完全是自家人--》自己下午不用车了送麦紧急约会---》神色不意外不吃醋去麦房间找到丈夫摸床哭发现出大事我闯的祸回安徽比这提心吊胆好




《易太太的秘密部分，完》


------------------




　　引用网友SWANIX的BLOG图解，同时致谢： 

　　 

---------------------

　　“ 

　　源于天涯网友spanisheyes123的《色戒》帖，根据个人感觉整理一下，做图参照。 

　　 

　　小说的部分吧，出场人物较少，线索还算单纯，大的场景就是刺杀的当天，中间穿插了王的回忆，至于香港往事；电影的叙事手法也是同样，但时间更复杂，王的不断变换的旗袍也是时间说明的一条线索。 

　　 

　　张笔下的色戒就是一个小资气氛浓重的寓言，诉说了特殊事件状况下的致命爱情。对此片的诸多争议，余也心感戚戚，矫柔过度的风花雪月故事，只适合强说愁的旷男怨女去自顾感伤。基本整理如下图： 

　　　　 

（张爱玲图）（注:表面上的图，也可能有未解的悬疑，没有电影暗示的清楚)

　　 

　　
http://laiba.tianya.cn/laiba/images/29349/09499397700306841347/A/1/o.jpg
 

　　　 

　　李安的电影版则机巧许多，长达2个半小时多的影片给了我们更多的线索，更多的出场人物和不同场景切换，不仅原文仅出现一次名字的老吴有了鲜活的性格和言语，而且创造了张秘书这样的反派人物，为张的故事圆了一个背景。　　 

　　在张的故事中，刺杀失败了，因为王的犹疑，所有的文字把失败的责任都推到女人的软弱上。而电影中的刺杀甚至还没开始就已经结束，一切似乎早已有定论，无论王的表现如何刺杀都已是明日黄花。李安故事的叙述基本完全按照张的格式，但在其中掺杂了新的人物与线索，喜爱悬疑片字的观众早晚会注意到那些若有若无的伏笔 

　　　　 

（李安图）（与本文的相符程度，请自行判断，没有表现将计就计和延安方） 

　　 

　　
http://laiba.tianya.cn/laiba/images/29349/09499397670726944334/A/1/o.jpg
 

　　 

　　” 

-------



“我就是傻”+“都是我的错”，是王和邝的总结。”他比你们还要懂得戏假情真这一套......在黑暗里，只有他知道这一切是真的“，是易先生的总结，全片，只有易先生一人是知道所有的秘密，他自己的秘密，刺杀案真相，张秘书和老吴的秘密，借刀杀人的秘密，美人计将计就计和易太太的秘密。



本文就是一个悬疑方式看《色戒》的参考，不是影评，应该算解读解析揭秘攻略手册啥的，看官自选其中合理的内容。我对色戒的理解是，买了改编版权，首先要忠于原著，但是如何填补原著的留白和玄机，又不能真正补戏去做死。李安拍得模棱两可，跑了单帮，带了私货，根据他自己的的理解，埋藏起来去填，否则电影就断裂了或者做死成一个铁板了，反而没有忠于原著，露出的部分刚好还是普通人理解的色戒。另外如果明写政治和情爱两个大主题，并行发展会很混乱，一个电影估计也放不下，李安把他自己的私货，做了暗线处理，这是对的。李安也说："片子本身有留白。小说这样写，电影不能那样拍。故事、人物要演出来，摄影师要拍出来，你的电影是在讲故事，那些填白只是把故事填满，电影本身还是有留白"。


小说色戒是用一名非职业特工的年轻女子的口吻来写的，很多事情的交待是非常不清的，因此李安也只是拍了一些横断面，他也使用这个“口吻”和视角，没有必要交待清楚，这和小说的手法完全一致，复杂的逻辑关系在这些断面中，同样也是在小说的字里行间中表现出来了。小说里的第一人称尽是“估计”，“有人（别有居心）”，“想必”，“觉得”、“听上去”，“迷糊”，“大概”"说不定"，"也许"等等，这些词汇都很奇怪。有些句子（段落）前后很怪，躲躲藏藏的。应该有玄机。刺杀也完全没有落实，到处都是可疑的陌生人，太太们都“虎视眈眈”，易太太也神神秘秘。当然从香港到上海，这诸多复杂事情的本质，肯定和一个菜鸟脑子里想的，自以为是的，完全不一样。另外的原因可能是，1：照顾海外观众 普通的文艺片剧情，海外朋友倒是看的懂，那真正的剧情，他们倒不懂了，都是中国自己的事情，干脆藏了算了。 2：政治寓言的问题以及海峡两岸的情势所迫，导演不愿直白剧情和自己的政治观念。关于小说的玄机分析和一些索隐如人物姓名，参见《"狂妄愚民无赖的黄粱一梦"—《色戒》中的人名索隐和小说玄机初探》文
http://www.douban.com/review/1333823
 





有天涯网友flyingterr回复解读这个过份的隐藏，说：“李安拍摄的所有的细节伏笔和隐线，并不是为了解迷而设，它们自始自终没有任何一个最终明示给观众。哪有这样的悬疑，偏偏可以很轻松一个镜头就讲白了？却偏偏一个都不解？为什么？因为他是在暗示，观众的角度也是一个心性单纯的王佳芝的角度，因为对王佳芝来说，她周围的人、事、物，她也是同样一个都看不真切......”这也是超级有趣的解读，那李安成曹雪芹（红学）了，色戒成神仙电影了，观众都是王佳芝，都是芸芸众生，标准菜鸟，对那影片中错综复杂的阴谋死前（观众出电影院后，也许也是死前）都看不清，某个看过电影的年轻观众几十年后碰巧看到百家讲坛，大吃一惊，原来瞒了我老王老张这么多年啊！红楼梦就是这样的作品。曹雪芹死了，才有刘心武们揭秘，死无对证，随便掰。本人只能在天涯豆瓣娱己娱人（有出版社的编辑对本文感兴趣否，搞本配图的书也算一本侦探小说了），官方的人马比我还“健在”，我不能班门弄斧，他们随时可以抛出悬疑破案视频剪辑标准版，哪有我所谓揭秘的份啊！李安王女士，中华民族等你们的官方标准版啊！不过看目前情形，他们和曹雪芹一样，好像要瞒到底了，连官方脂砚斋都没有推出（也许是DVD导演解说版），否则怎么成就一个所谓的“色学”呢？小说显然藏了东西，有张胡的情爱也有太太戏与谍战，忠于小说手法，李安把揣摩出来的一一落实了，算是掏将出来又藏回电影了，此藏是否彼藏，看来是大大不同，也只能张爱玲自己出来说了，或者色学家“刘心武”们来研究。和红学不同，色学学会显然应该有小说和电影两个分会，经常要交叉开会讨论彼此的理解对应关系，到底谁更高呢。(玩笑）



如同金庸的武侠，色戒也只是一本小说或电影，题材有些打打杀杀，毕竟只是特定历史下的特工活动（李安所谓抢救历史），电影《色戒》要依靠高明的电影技巧、复杂的剧本，超级隐藏的悬疑情节想成为不朽，也比较难，要拭目以待。99.9%的人没有看懂电影，不能绝对化。靠这样严密分析才能搞懂的电影（应该还有本文没搞出来的东西），本来就不应该看懂。我这个完整看了四遍还又糊涂了几天的人，根本就是没有看懂的人。



另有：



"多余"的素材却能揭露出惊天的秘密——《色戒》电影与剧本之差异探究

http://www.douban.com/review/1321381/


是本文外一篇，非常重要。主要三个大的内容，1：易先生其人的实际身份是我D的卧底和党员（本钥匙文已经涉及，以下无） 2：王佳芝是知道自己暴露的，却为了某种混杂的欲望，选择留下 3：刺杀场真相，无比复杂的探究，易先生掌控情势，极其可能是个假跑。 还有一些小秘密，如赖秀金的问题和涉嫌丑化学生、美化汉奸、否定抗战的问题。 




【隐藏剧情梗概】和【总结一览】仅供懒得看本文的朋友，读过本文的请跳过！

------------------------------------



【《色戒》隐藏剧情梗概】 


■/西班牙眼


（标准版）


详析见 《张秘书、郭司机、阿妈和书房---开启《色戒》悬疑迷案的钥匙》


（做唯一性剧情描述，与上文有略微出入，官方版本未见出炉）


1942年秋 日据上海  


易先生是汪伪政府的特工部长，过着提心吊胆、朝不保夕的日子。张秘书是日伪上层派来配合监督控制易先生的，易先生完全是个傀儡，连家中的司机和阿妈都被张秘书收买了，用来监视易先生。老吴是重庆政府在上海的特务负责人，易先生曾经批准杀害过他的家人，所以一直都在寻找机会，前仆后继地暗杀易先生。日伪和重庆都在追查同一批失踪军火的下落。


在四年前的香港，易先生随波逐流地参加了汪精卫的和平运动，一直不太认同这个事业，心怀恐惧。邝裕民和王佳芝等六个爱国大学生都是岭南大学话剧社的，暑期设过美人计，王佳芝假扮麦太太，还为此破除了处女之身。她通过邝的同乡曹副官和易太太打入了易家，希望诱杀即将投敌的易先生。大学生表演得很业余和拙劣，易先生及曹副官都起了疑心，通过几次交往，易先生自己识破了这个假麦太太，也安排曹副官调查出了他们真实的情况。但是易先生对爱国学生不宜处理，投敌赴任，离港而去，大学生当然浑然不知。曹副官被解雇后去了大学生寓所，本来想改邪归正，却被大学生误会而被杀害。在暗中观察的重庆特务帮助下，除了王佳芝离开，邝裕民等同学都到了上海，成为老吴的手下。在这个秋天，邝裕民等同学作为重庆的正式特工，找到了也在上海读书的王佳芝，希望她继续帮助他们，完成暗杀易先生的任务，生活枯燥的王佳芝糊里糊涂的答应了老吴和同学，算是把此事做完，过去的代价也算有了个目的。途径仍然是易太太。易先生和来家里的许多太太都有奸情，易太太早就知道这个麦太太和丈夫在香港的交往，也很喜欢她，从未疑心，认为她比那些别有用心的女人安全可靠，于是照顾庇护她，创造条件成全丈夫，也算找个帮手。


这次又在易太太热心却糊涂的安排下，王佳芝再次假扮来上海跑单帮的麦太太，成功住进了上海的易公馆，易先生下班回家发现后，非常意外，也很紧张和恐惧，睡不好觉。过了几天，同对付老吴曾经派遣的两个重庆女特务一样，易先生亲自对她进行了抓捕，但是最终被这个爱国女青年，香港时期的旧情人感动了，他也是很喜欢她的，心软放弃了。易先生也被重庆持之以恒的暗杀努力，如此长期的安排，如此深、如此成功的这次打入所强烈震撼，也感到了前所未有的恐惧，对自己汉奸的身份感到羞耻和忏悔，对自己失落的青春理想感到自怜和悲哀。王佳芝却幼稚得以为，是易心情压抑，捆绑虐待了她，并没有疑心。就在这年，中途岛和瓜岛失利后，日本战争形势急转直下，易先生对形势做出了判断。王佳芝这个单纯的姑娘和她的这次行动促使易先生很快下了决心，改邪归正，弃暗投明。这些日子，他私下里通过旧交接触了重庆方面。正好部里又发生了重庆情报站被破获和易先生的同学落网的案件，行动中重庆的一批美国先进军火被易先生瞒报私藏下来，用这个筹码来向重庆政府示好，立功赎罪，也换取他自己生命的保障，易也向重庆的最高层传递了这个信息和明确投靠的意愿。重庆高层对他本人和这批军火都非常重视，通知了易先生暗杀取消，也同时向上海前线的指挥官老吴下发了这个命令。易先生成了一个双面人，有日（汪)，美（蒋）两条后路。


敌我关系转换后，易先生对王佳芝的态度完全不同了，两人多次偷情，感情升温，戏假情却真，易太太也都知情，这正符合她的心愿，易先生也都明白，夫妇心照不宣。易先生有了私心，希望这个情人能够长期在自己身边，也算保护她。王佳芝向易先生提出搬入易在外面的一间公寓，方便部署其实已经取消了的暗杀。在王佳芝搬家之前，易先生为了防止意外，也担心重庆上海站没有收到命令，或者王佳芝将被撤离。他通过重庆高层，专门为王佳芝的事情，安排了饭局，和此事的负责人老吴，私下会了面。两人当面协调，落实了此事。老吴再次承诺重庆的命令不再暗杀他，承诺也将对下属说明暗杀取消的事情。两人同意将王佳芝作为普通卧底留在易先生身边，暂时不撤离，易先生也向老吴承诺，保证她在敌后的安全。没想到，老吴回去后，由于个人盘算，并没有向下属说明暗杀其实已经完全取消，只是以查军火的名义暂时拖着，王佳芝本人和大学生们都很着急，但并不知道实情。


有了老吴的承诺，易先生这下放心了，认为王佳芝也一定接到了老吴的命令，安心长期扮演麦太太。但是意外发生，暗杀组的组长邝裕民一直深爱着王佳芝，看到爱人的危险处境，心急如焚，希望她早日摆脱，决定不管老吴批准与否，私下动手，他和同样蒙在鼓里的王佳芝，策划在珠宝店暗杀掉易先生。老吴表面上必须执行重庆的命令，但心里一直很不情愿，他和易有杀妻害子的深仇大恨，看到大学生们着急的情况，故意放权，也配置了卧底枪手和武器给邝裕民，让他任意支配。很快也知道了邝裕民的这个安排，装傻躲避，希望利用易投靠重庆之前最后的机会，借刀杀人公报私仇，同时单独对卧底吩咐了暗杀后的逃跑方式，安排事后牺牲掉大学生们。


幕后的张秘书早早调查出大学生小组的情况，进行了跟踪，他无法判断王佳芝是否是重庆方面帮助易先生传递情报的特务，疑心易先生和重庆的来往和这批军火的下落，暗中观察，同时也要保护易先生。这天下午，他在这段街面和珠宝店布置了专业特务，防止意外，邝裕民看情况不妙取消了暗杀。不幸的是王佳芝误认了珠宝店内外的张秘书特务，以为是老吴新派的枪手，对易先生动了真情，情感脆弱叫易先生快走，易先生一时想不出哪里出了错，飞奔逃逸。张秘书马上封锁，抓到了全部大学生和王佳芝本人，老吴的卧底枪手按照原定计划逃脱，易先生为了撇清关系和表达忠心，无法再行保护，在张秘书胁迫下无奈签字，对爱人和其他学生执行了死刑，回家后痛苦自责。大学生们被老吴利用当做了棋子和炮灰，成为双方专业特工机构斗争的牺牲品，易先生和重庆政府的暗通款曲更增加了时代的价值错乱。王佳芝到最后都不知道，她经由内心挣扎和折磨，做出巨大牺牲，最后不惜出卖自己灵魂选择背叛，牺牲自己和所有同志的年轻生命，去破坏的暗杀，却原来毫无价值，是一场已经取消，也不可能再发生的暗杀。张秘书借口搜查了易公馆，找到了一些军火案的证据，王佳芝本来想救易先生，最终反而毁了易先生，丧钟也为他而鸣。

　　　　 




【《色戒》隐藏剧情梗概】 


（威尼斯版，三面间谍，延安做好事，张秘书延安双方布控真跑版，对军火案和刺杀场，请自由组合，甚至极端组合出：延安阴谋版） 


■/西班牙眼  

　　 

详析见 《张秘书、郭司机、阿妈和书房---开启《色戒》悬疑迷案的钥匙》 

　　 

（做唯一性剧情描述，与上文有略微出入，属民间解读，官方版本未见出炉） 

　　 

1942年秋 日据上海 

　　 

易先生是汪伪政府的特工部长，过着提心吊胆、朝不保夕的日子。张秘书是日伪上层派来配合监督控制易先生的，易先生完全是个傀儡，连家中的司机和阿妈都被张秘书收买了，用来监视易先生。易先生参加国民党之前曾是g*cd员，后脱党。投敌后，易先生和延安有了私下的来往，一直暗通延安苏维埃政权，副官和自己的姚姓司机都是延安派遣在他身边工作的地下党员，帮助传递情报和办理事务，除了情报，易也经常帮助供应延安急需的战略物资，由江南的延安游击队负责转运接受，这些物资和军火，很多都是直接是从重庆手上破获的，万一苏俄对日获胜，也算为他自己留条后路，他也从中获取报酬。老吴是重庆政府在上海的特务负责人，76号曾经杀害过他的家人，所以一直都在寻找机会，前仆后继地暗杀易先生。日伪和重庆都在追查同一批失踪美国军火的下落。 

　　 

在四年前的香港，易先生随波逐流地参加了汪精卫的和平运动，一直不太认同这个事业，心怀恐惧。邝裕民和王佳芝等六个爱国大学生都是岭南大学话剧社的，暑期设过美人计，王佳芝假扮麦太太，同学赖秀金出于嫉妒，还别有居心策划破除了王的处女之身。她通过邝的同乡曹副官和易太太打入了易家，希望诱杀即将投敌的易先生。大学生表演得很业余和拙劣，易先生及曹副官都起了疑心，通过几次交往，易先生自己识破了这个假麦太太，也安排曹副官调查出了他们真实的情况，王佳芝也对自己是否暴露有过疑虑，但是幼稚地无法确认。易先生对爱国学生不宜处理，投敌赴任，离港而去。大学生当然浑然不知。曹副官被解雇后去了大学生寓所，本来想改邪归正，却被大学生误会而被杀害。在暗中观察的重庆特务帮助下，除了王佳芝离开，邝裕民等同学都到了上海，成为老吴的手下。在这个秋天，邝裕民等同学作为重庆的正式特工，找到了也在上海读书的王佳芝，希望她继续帮助他们，完成暗杀易先生的任务，生活枯燥的王佳芝糊里糊涂的答应了老吴和同学，算是把此事做完，过去的代价也算有了个目的。途径仍然是易太太。易先生和来家里的许多太太都有奸情，易太太早就知道这个麦太太和丈夫在香港的交往，也很喜欢她，从未疑心，认为她比那些别有用心的女人安全可靠，于是照顾庇护她，创造条件成全丈夫，也算找个帮手。 

　　 

这次又在易太太热心却糊涂的安排下，王佳芝再次假扮来上海跑单帮的麦太太，成功住进了上海的易公馆，易先生下班回家发现后，非常意外，也很紧张和恐惧，睡不好觉。过了几天，同对付老吴曾经派遣的两个重庆女特务一样，易先生亲自对她进行了抓捕，但是最终被这个爱国女青年，香港时期的旧情人感动了，他也是很喜欢她的，心软放弃了。易先生也被重庆持之以恒的暗杀努力，如此长期的安排，如此深、如此成功的这次打入所强烈震撼，也感到了前所未有的恐惧，对自己汉奸的身份感到羞耻和忏悔，对自己失落的青春理想感到自怜和悲哀。王佳芝知道自己已经暴露，但不能得到易的亲口确认。为了易的这个放人，也许是爱，就继续演戏和试探，懵懵懂懂的演了下去，他们彼此有欲望，悬置了怀疑和不信任，表演爱情和欣赏，王佳芝一直不能确认易是否明确，她不是情报员，其实是来帮助刺杀他的。


日美战争意外爆发，汉奸们痛哭流涕，知道绝对无取胜可能。就在这年，中途岛和瓜岛失利后，日本战争形势急转直下，易先生对形势做出了新的判断，如果日本投降，必定是美国人支持的重庆政府上台，他还需要再留这条后路，也换取重庆对自己生命的保障。王佳芝这个单纯的姑娘和她的这次行动促使易先生很快下了决心。这些日子，他私下里通过旧交又接触了重庆方面。但节骨眼上，正好部里发生了重庆情报站被破获，和易先生在早年中供党校的同学落网的案件。行动中牵涉重庆的一批美国先进军火,眼看抗日军火不保，易先生只能按往常一样把这个情报交给了也在抗日的延安，延安的地下人员转运给了新四军，他回家烧掉了部里的文件。易向重庆的最高层传递了明确投靠的意愿，但却没有提军火的下落，表示自己也不完全知情，推到日本人头上。重庆高层对他本人和这批军火都非常重视，当得知日本人居然也在查，于是疑心他也和延安有染，担心他转运给了延安，希望把这个军火的事情调查清楚，也拉拢他投靠过来，把军火交回来。通知了易先生暗杀取消，也同时向上海前线的指挥官老吴下发了这个命令，易先生成了一个三面人，有日（汪)，苏(毛），美（蒋）三条后路。 

　　 

敌我关系转换后，易先生对王佳芝的态度完全不同了，两人多次偷情，感情升温，在高度悬疑下，戏假情却真，易太太也都知情，这正符合她的心愿，易先生也都明白，夫妇心照不宣。易先生有了私心，希望这个情人能够长期在自己身边，也算保护她。王佳芝虽然暴露，但是对于己方组织，还是惯性的执行任务。她向易先生提出搬入易在外面的一间公寓，方便部署其实已经取消了的暗杀。在王佳芝搬家之前，易先生为了防止意外，也担心重庆上海站没有收到命令，或者王佳芝将被撤离。他通过重庆高层，专门为王佳芝的事情，安排了饭局，和此事的负责人老吴，私下会了面。两人当面协调，落实了此事。老吴再次承诺重庆的命令不再暗杀他，承诺也将对下属说明暗杀取消的事情。两人同意将王佳芝作为普通卧底留在易先生身边，暂时不撤离，易先生也向老吴承诺，保证她在敌后的安全。没想到，老吴回去后，由于个人盘算，并没有向下属说明暗杀其实已经完全取消，只是以查军火的名义暂时拖着，王佳芝本人和大学生们都很着急，但并不知道实情。 

　　 

有了老吴的承诺，易先生这下放心了，认为王佳芝也一定接到了老吴的命令，安心长期扮演麦太太。但是意外发生，暗杀组的组长邝裕民一直深爱着王佳芝，看到爱人的危险处境，心急如焚，希望她早日摆脱，决定不管老吴批准与否，私下动手，他和同样蒙在鼓里的王佳芝，策划在珠宝店暗杀掉易先生。老吴表面上必须执行重庆的命令，但心里一直很不情愿，他和易有杀妻害子的深仇大恨，看到大学生们着急的情况，故意放权，也配置了卧底枪手和武器给邝裕民，让他任意支配。很快也知道了邝裕民的这个安排，装傻躲避，希望利用易投靠重庆之前最后的机会，借刀杀人公报私仇，同时单独对卧底吩咐了暗杀后的逃跑方式，安排事后牺牲掉大学生们。 

　　 

幕后的张秘书和延安都早早调查出大学生小组的情况，进行了跟踪，张秘书无法判断王佳芝是否是重庆方面帮助易先生传递情报的特务，疑心易先生和重庆的来往和这批军火的下落，暗中观察，同时也要保护易先生。这天下午，张秘书和延安双方都在咖啡厅和珠宝店布置了专业特务，防止意外，邝裕民看情况不妙取消了暗杀。不幸的是王佳芝误认了珠宝店内外的特务，以为是老吴新派的枪手，看到易先生亲切的神态和爱护的话语，被诱发动了真情，易先生用延安给的报酬，化高价送王佳芝一个昂贵的鸽子蛋戒指，她被触动，情感脆弱，阵前背叛，叫易先生快走。王佳芝毁灭了默契，令两人表演难以为继。易先生被突然一击，一时想不出哪里出了错，飞奔逃逸。张秘书马上封锁，抓到了全部大学生和王佳芝本人，老吴的卧底枪手按照原定计划逃脱，易先生为了撇清关系和表达忠心，无法再行保护，在张秘书胁迫下无奈签字，对爱人和其他学生执行了死刑，回家后痛苦自责。大学生们被老吴利用当做了棋子和炮灰，成为三方专业特工机构斗争的牺牲品，易先生和延安及重庆政府的暗通款曲更增加了时代的价值错乱。王佳芝到最后都不知道，她经由内心挣扎和折磨，做出巨大牺牲，最后不惜出卖自己灵魂选择背叛，牺牲自己和所有同志的年轻生命，去破坏的暗杀，却原来毫无价值，是一场已经取消，也不可能再发生的暗杀。张秘书借口搜查了易公馆，找到了一些军火案的证据，王佳芝本来想救易先生，不但造成国民党团队的灭亡，而且最终也毁了易先生，丧钟也为他而鸣。 


【总结一览】 

　　　　  

　　　　 

99.9%普通观众（张爱玲故事） 0.1%火眼金睛观众（李安故事） 

------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

易刺杀奔出后才知道王的身份 易在香港餐厅约会前后完全调查识破了她的身份 

看电话号码是要偷情 看电话号码是起疑要探探顺便偷情 

问裁缝没有起疑 问裁缝彻底起疑 

口红是色情 口红是暴露 

餐厅谈话是调情 餐厅谈话是审问 

易不找王是去上海 易不找王是识破不敢冒险 

香港餐厅电话是普通电话 香港餐厅电话是听曹副官调查汇报 

破处是大学生讨论结果 破处是赖秀金提出阴谋策划控制拍板 

电车抽烟是普通戏 电车抽烟是对应揭示破处讨论戏 

曹副官威胁告密学生有生命危险 曹副官已告密想改邪归正没有威胁杀人荒唐 

咖啡厅珠宝店特务是老吴的 咖啡厅珠宝店特务是张秘书派遣保护易的（还有延安的人） 

易先生是汉奸部长 易先生是傀儡部长和延安卧底脱党老党员最近联络重庆

易先生和同学是国民党校的 易先生和同学是中x党校的 

张秘书是普通秘书身份 张秘书是日本人派遣高级特务监视控制易先生 

张秘书拷打才知道王和大学生的事 张在王进易家不久查出王和大学生的事跟踪 

张秘书没有保护好老板 张怀疑易转移军火暗通某方王是传递情报的暗中观察保护钓大鱼 

郭司机阿妈三轮车夫是普通人 郭司机阿妈三轮车夫是张秘书特务 

易太太对他俩偷情不知情 易太太巧安排全知情成全丈夫和找小妃子帮手对付其它太太 

易太太有事走两天 易太太故意走两天 

马太太萧太太等与易关系没看清 马太太萧太太等与易上过床 

那些麻将戏眼色太快没搞清 那些麻将戏眼色是太太们明争暗斗的秘密 

老吴批准邝做官方刺杀 老吴没有批准装傻报私仇邝私自行凶要为恋人解脱 

第一次床戏是性虐待 第一次床戏是搜身抓捕 

第二次床戏是易懊悔改变自己而温柔 第二次床戏易联络投靠重庆敌我将转为同志关系 

第三次床戏是易为美人松开心防 第三次床戏是重庆取消暗杀易很放心 

车上易暴怒是工作压力大 车上易暴怒是气愤王不应该是特务关心警告爱护王

王佳芝认为自己没有暴露 王佳芝清楚自己早已暴露 

易留王在上海是搞男女关系 易留王在上海是放在身边是保护爱人便于未来传情报 

王佳芝留下是执行任务 王佳芝留下是糊里糊涂感恩演戏混杂欲望也执行任务

老吴不知道军火下落要大学生帮查 老吴不知道军火下落但是是骗大学生（他知道王已经暴露） 

刺杀只是为查军火暂停 刺杀彻底停止易联络重庆 

吴要求王留下查军火 吴要求王长期留在易身边上级重视 

给公寓逛街取戒指纯粹是爱情 给公寓逛街取戒指是刺杀取消放心 

虹口是红颜知己戏流泪拉手是爱情 虹口是同事知音戏流泪拉手是个人命运 

虹口见到普通日本高官 虹口见到顶头上司宪兵队三浦 

书房没有秘密 书房有秘密 

军火失踪 军火被易送新四军

易烧普通文件 易烧军火相关文件 

张秘书去易家是查王的东西 张秘书去易家是查易的东西 

易吴陌生 易吴相识最近在重庆安排下见面吃了饭协调工作 

易是汉奸魔王在刺杀名单上 易是和平运动爱国政客傀儡弃暗投明刺杀停止

易不认识店外的黑衣特务 易安排的店外的黑衣特务

易没怀疑店内特务不知道张的保护 易认识店内特务知道张秘书多虑 

快走一刻邝的暗杀仍在部署 快走一刻邝的暗杀早早取消走人 

王快走救了易叛变牺牲有价值 王快走毁（暴露）了易白牺牲毁其前程害死易极其荒诞 

王和大学生是被易抓的 王和大学生是被张秘书抓的 

王和大学生是被易残忍杀的 王和大学生是易被张秘书胁迫下表忠心免上刑无奈杀的 

易最后是想王的爱情 易是想王的爱情同时自责傀儡窝囊没保护好爱人自己岌岌可危 

烈士抛头颅洒热血 时代错乱大学生色鬼笨蛋白掉头都是傻乎乎的爱国热情被牺牲操纵荒诞剧 

汉奸卖国贼大坏蛋 汉奸是国民党员三民主义爱国情怀忍辱负重高屋建瓴和平运动戏假情真曲线救国暗通款曲历史功过谁又能知 


---------

汇总电影不易看出的"秘密"，或者剧组官方揭秘过的，天涯老钥匙文未涉及的新独立大主题，均有单独文，看过最新钥匙文和剧本分析文的无需看：

　　　　　　　　

张秘书和他的特务们（含刺杀场真相）（官方已揭秘身份）

老吴和小邝的秘密（含邝情杀，易暗通重庆，吴仇杀和老吴故意牺牲大学生）


上见 《张秘书、郭司机、阿妈和书房—开启《色戒》悬疑迷案的钥匙》


http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1032930/


易太太的秘密（养新小妃子，太太们的秘密，麻将评弹戏的秘密） （官方已揭秘）

http://www.douban.com/review/1309205/
 （会员区）


http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029911/


易先生原来是地下党？(延安卧底,三面间谍，书房的秘密，苏俄在中国，欧阳的秘密，含军火案的秘密和剧本版刺杀场分析）

http://www.douban.com/review/1308032/
 （会员区）

http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029915/

王佳芝与易先生的相互识破（官方已揭秘）

http://www.douban.com/review/1315590/
 （会员区）

http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029929/


是谁抓的王佳芝？（王被捕之谜，走错车路问题，车夫是特务，封锁线上的特务，争议最大）

http://www.douban.com/review/1310297/
 （会员区）

http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029944/


赖秀金的阴谋（从港到沪，暗算王佳芝）

http://www.douban.com/review/1312343/
 （会员区）

http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029936/


意识形态的秘密（未知，参见学者文）

历史政治寓言的秘密（未知，参见学者文）


小说《色，戒》的秘密

见 《妄狂无赖的"红楼梦"—小说《色戒》的人名解码和玄机探秘》


http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029515/


剧本里的其它秘密

见 《"多余"的素材揭露出惊天的秘密—《色戒》电影与剧本之差异探究》

http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/blog/1029509/

 


所有相关文章见《色，戒》专题揭秘博客 CCTV Mtime时光网之


http://www.mtime.com/my/spanisheyes123/
 




　《正文完》 

　　 

　　-------------------------- 

　　　　 

【笑话 1】

　　　　　　 

《易先生的女人们》 

　　　　　　 

　　　　　　 

易太太--捂脚丫，不生育，长期没有性关系 

　　　　　　 

萧太太（何赛飞，两场麻将）--眼神表示当晚要在半岛酒店上床，兴奋，萧先生当晚可能有事，明确有性关系 

　　　　　　 

朱太太（留电话场麻将太太，两场麻将）---开始很谦卑，后翻牌吃醋 ，冲动下暴露他们比较熟悉,明确有性关系 

　　　　　　 

马太太（苏岩，一场麻将一场评弹）----戒指是易送的，眼神不对，易太太烦她，明确有性关系 

　　　　　　 

廖太太（说大东亚吃饭不腻的，一场麻将）---半信半疑，至少敢和易太太叫板，可能有性关系 

　　　　 

梁太太（四川人，管大米的夫人，一场麻将一场评弹）---没有证据，”上街让易先生逮住“，没有性关系 

　　　　　　 

麦太太（全部麻将评弹）---彻底搞上，爱上，明确有性关系 

　　　　　　 

两个重庆女色情特务--搞死，将计就计过，还是在那个屋子被抓捕后，干完。回部里拷打招供一批名单，明确有性关系 


陈壁君（汪精卫太太）--不可能 

　　　　 

日本妓女--可能有性关系 

　　　　　　 

阿妈--不可能 

　　　　　　 

女佣（送馄钝的，胸部丰满）--不能肯定 

　　　　　　 

老吴老婆---不能肯定，如果是特务之一，明确有性关系 


　　　　 

　　　　 

【笑话2】 

　　　　 

　《易吴吃饭》 

　　　　 

假设：易吴张三人在过去军统工作时老早认识，比较熟悉 

　　　　　　 

福克森 公寓 虚拟全场 

　　　　　　　 

　　　　　　 

傍晚，易要和王回公寓，似乎公寓办完事还能吃饭。我这里只能假定他们在福可森吃饭，否则在外面酒店吃饭，有些猖狂。老吴和易工作上熟到这个地步，想抓老吴是不可能了。但老吴心里却一直想杀掉易。易当然也知道老吴个人想杀他（他杀人妻儿），无论有没有命令，但是只是在想的层面，他应该不会违令。两人是各怀鬼胎。工作和个人开始纠缠，就和邝一样。 

　　　　　　 

　　　　　　　　　　 

　设计老吴和易吃饭的台词 

　　　　　　　　　　 

易：老吴，这些年没见了，你的老婆和孩子都是日本人干的，你不要再怪我了，当时确实不知道是你的，我们在军统共事这么多年，党校和特工班都是上下铺，当年思南路抓周恩来的时候，我和G/产/党从房子上掉下来，是你垫住了我（注：沈醉经历），否则我也没命了。汪先生在武汉提拔的我，我没有选择。

 

老吴：我知道，这次送给你的姑娘，你大概满意了，这么多天都没有杀，毕竟是老情人，看来你是动心了。上次两个是我没有选好。（坏笑），上次谢谢你叫人通知我，我活着也靠你。 


易：（害羞)，这个麦太太就留下吧，也许需要她送个信。向戴老板问好


老吴：她工作表现怎么样?


易：哪找的菜鸟，根本天天装麦太太打麻将，从来不问情报，晚上不睡，尽想我，上次杀了你们这么多人，她根本没有同情这些同事，啥吗？被我训了一顿。

 

老吴：刚加入的，说香港你们认识，没怎么训练。我知道了，问张秘书好。在江西我和他是一个队的。晚上悠着点，昨天姑娘和我吵，说你经常把人搞出血，她要我在你倒下后行动。

 

易：（尴尬）以后不会了，她怎么这样，我看她也挺高兴的。张秘书常提起你,你们不都是江山的吗，还是一个村的，他说。他现在是三浦派到我身边管我的，还有，老罗和老樊，你也都熟，在部里，事都是他们在办，我基本上就是签字杀人。过一段时间，你在给我几个特务抓，要不日本人那里过不去。 


老吴：最近又来了几个复旦大学的，下个月给你。岭南大学的几个，都是王小姐的同学，就不好给你了，万一你们以后结婚了，她闹起来，你怎么办。 


易：复旦的，我喜欢，招供很快 （调侃，没别的意思） 


老吴：我回去了，老婆没了，总得找个特工训练一下，再见 


易：那王小姐？ 


老吴：奥，她没有，真的，我不骗你，她不是处女吗？不应该啊，我这次专门考虑给你全新的，奥，是我搞砸了。对了，我们的小梁在学校和她好过，也说不定是自己为了任务折腾掉得，我全疏忽了。我要表扬她。对不起了，下次保证，你喜欢哪个大学的？ 


易：姆，少废话，这次我回重庆的事情，上海只有你我知道，明白了？你把枪手都撤了。

 

老吴：明白，早撤了，你现在就是搂着王小姐逛街也没事，再见 


易：再见 


【笑话3】


本文两个发布地址分获天涯娱乐头条、豆瓣首页推荐后，被广泛转载和博客，网友使用了一些新题目或前后缀，吸引眼球，列出几个，大家笑笑：）


注：豆瓣首页推荐的实际是一个李鬼（未注明转载)的同名文，马上获得200张投票，差点一天内赶上真身李逵，呵呵

--------

悬疑片：色戒(电影《色戒》的最精彩分析

我也说色戒，狂推荐"开启《色戒》悬疑迷案的钥匙

天涯热贴 《色戒》其实是部爱情悬疑片

开启《色戒》悬疑迷案的钥匙(转贴，估计李安看了会疯）

你真的看懂《色戒》了吗？超强贴深度解构

世上真有认真的人

如果你看了这个，就明白了色戒的全部

看过《色戒》的进来下 

看过色戒的和将要去看的人务必进来看看

我的净本《色戒》算是白看了！瞎眼了

（史上最强最长最牛最详尽色戒解读)

我是99.9%

从色戒看到网民的独立思考性无能

你真正看懂李安的《色戒》了吗

无比强大的影评开启《色戒》悬疑迷案　

＜色戒＞你真的看懂了吗？ 超强影评揭露色戒最大的悬念

李安太细了...吓死人啊

色戒原来可以当成无间道甘睇的

这个色戒到底是什么片

你们真是俗不可耐！开启《色戒》悬疑迷案的钥匙

文道兄请看--张秘书....(凤凰台论坛给梁文道）

<色戒>看完了,没看懂的看懂的来看看这个,很长

看了色戒不看这个人生都没意义

能看完就很牛了~~~ 

《色戒》白看了

真正的色戒评论，国内的评论看来起点果然不一样啊（转）

色戒，刺杀细节分析之神仙版

盲友之家-开启《色戒》悬疑迷案的钥匙 （盲友？有声评书？）




--------------------------------------


版本和地址介绍：(均改动到博客）


【天涯完整版】 


连载稿完整版首发地址，根据情况定期更新，已经是更新整合修订版。本帖有《正文》标示的回复，请忽略不看，重大修补不再补充，均在豆瓣文，见豆瓣贴最后重大修改历史的提示


http://cache.tianya.cn/publicforum/content/filmtv/1/210295.shtml


需要场面、麻将、眼色等细节图解的，去图解版寻找，都有。


   （王佳芝被捕之谜曾单独图解连载于）

http://cache.tianya.cn/publicforum/content/filmtv/1/211960.shtml


【天涯图解版】


还设计了电影图解版，包括图解六场细节化的麻将戏与评弹戏，以及配图介绍6场大陆版被删剪部分。字数少很多，面向轻松的叙事，不很严谨，图片解说略显杂乱。推理却更大胆，设计台词更多，省去一些分析部分，做单一性的故事描述，增加可读性。不设假设和多种可能。也有新的发现和大量其它的细节，如旗袍道具街道等，同时欣赏清晰的电影截图，也很好看，希望读完本文或者阅读本文同时需要图解的，去那里欣赏。完整版悬疑内容基本稳定，变化不易，这里是作者持续堆积各种细节和新发现的地方，随后才会反映到文字贴去，成为最重点的帖子，去的也最多，看图说话，也许最终“热度”超过文字版。 



色戒细节之旅（全部电影清晰截图悬疑迷案破解版）

http://cache.tianya.cn/publicforum/content/filmtv/1/211138.shtml


【豆瓣修订版】


最新修订版于豆瓣贴，实时更新。豆瓣有永久编辑帖子的功能，遂该贴为文字最新稿放置处，用于网友转载拷贝，与天涯文章的区别不大，可能只是一些小的错误修改和文字润色，对于大的内容改变，天涯应该也已经更新，更新后是否还有重大增补，见豆瓣贴最后的重大修改历史。字小，不便长时间阅读。 天涯和豆瓣，各有千秋，选择何处阅读，要眼睛还是要内容，看官自定。


http://www.douban.com/review/1336018/


【天涯连载版】


11月4-6日看的电影，11月8日才想通，后面不断有新的发现，原始讨论稿连载于11.10 日夜，写完即发。错误很多，仅供历史讨论查证。


http://cache.tianya.cn/publicforum/content/filmtv/1/209745.shtml



【揭秘姊妹文】


剧本揭秘----


"多余"的素材却能揭露出惊天的秘密—《色戒》电影与剧本之差异探究


天涯连载版 

http://cache.tianya.cn/publicforum/content/filmtv/1/216591.shtml
 

豆瓣修订版

http://www.douban.com/review/1321381
 


小说揭秘----


"狂妄愚民无赖的黄粱一梦"—《色戒》中的人名索隐和小说玄机初探


http://www.douban.com/review/1333823
 



官方与本文悬疑相关新闻更新


-----------


2007-08-08


http://ent.163.com/07/0808/14/3LCNRL9U00031NJO.html


2007年8月底，李安导演将带着新作《色,戒》参加威尼斯国际电影节。他在接受媒体专访时透露了自己在该片拍摄过程中的四大惊喜。他表示之所以改编张爱玲的小说是觉得“里面有玄机，其中惊喜二是“张爱玲原作有玄机” 


“之所以会拍《色,戒》,李安认为张爱玲的原作给他带来了一种特别的惊喜。“它里面有玄机，张爱玲花了十年写了28页，这不是等闲的作品，非常精致，可以说是小说里面的极品，我就要去猜测，要加血加肉。”李安认为，这些玄机为他的创作提供了想象空间，也让他几乎无法摆脱这个故事对他的吸引。他甚至表示：“我有好长一段时间就是活在张爱玲的故事里面、她的圈套里面。” 《李安谈《色，戒》四大惊喜 汤唯被赞媲美章子怡》


2007年11月04日 燕赵都市报


http://news.sina.com.cn/o/2007-11-04/030212840641s.shtml


李安：人性一旦摸索进去以后，我觉得真相常常不是你想像的那个样子。小说给予的有限，我们必须自己摸索进去......张爱玲的原著本身像狂想曲，其中人物如王佳芝和易先生都需要找资料来填充和丰富。文字有文字的描述，电影有电影的表现手法，只能借题发挥


2007年11月18日 新浪娱乐


http://ent.sina.com.cn/m/c/2007-11-18/ba1796813.shtml


樊光耀:..我这个角色占的篇幅比较小，但很重要，大概就是开头、结尾、还有中间两个镜头。导演给我所有的提示只有四个字，只有'亦正亦邪'。这四个字的提示帮助很大，很精准。他要我不要面露凶光，眼神要收敛，眼神不能太锐利，不能露出杀机，毕竟易先生还是我的主管，我这个角色则可能是上边派来监视他的，但他毕竟是我的主子，我也不能太逾越，太过分了，所以要含蓄一点，压抑一点。心里面一直在盘算，在动脑筋，但眼神里不露出来。"但樊光耀坦陈，他所谓的难不是角色难演，而是要达到导演的要求和期望很难，"因为李安的标准相当高。"


http://novel.hongxiu.com/a/40186/684656.shtml


王蕙玲“我是先就着戴笠的模样来写易先生的，还要研究有关汪政府特工机关76号的相关资料，查考当时发生的各种有组织或没组织的暗杀行动，透过上海社科院近年来各种陆续出版解密的近代史资料，才发现其实在上海孤岛时期有多起暗杀行动甚为荒谬，往往是没有严格训练的热血青年一时冲动就干，和小说里一群大学生演话剧转成情报工作者一样。汪政府和重庆政府之间互通款曲（注意这里)，私下往来的暧昧情势，也更添了那个年代的价值错乱。”


2007年11月25日


http://www.zhiyin.com.cn/zy/ca28627.htm


陈冲博客 “...李安来电话跟我说，易太太对他来说很重要，她是电影的一个秤砣，压阵的。李安要我身上的一种风度和气质。易太太在一个很不利于她的情况下，驾驭着她和他的家，还有她身边的人-那些大多数都是和她丈夫有一腿或曾经有过一腿的女人。挂了电话我就义不容辞地答应去演易太太了。 ”

--------------------



2007年12月8日



07-12-08  凤凰卫视一虎一席谈（《色.戒》是不是在美化汉奸）

http://www.56.com/w26/play_album-aid-4030024_vid-MjQ5Mzk4NTQ.html
 4分钟左右


演员苏岩（马太太）在中，很着急的对反方学者提出，应该注意张秘书这个人，他是监视易先生的，他掌控所有局面，故意不告诉易先生（意思大概是易先生傀儡做汉奸有苦衷，很压抑，提心吊胆，没有美化汉奸，希望学者理解）



2007年12月19日 


http://news.sina.com.cn/c/cul/2007-12-19/165414558364.shtml


<新民周刊> 《色戒》英文编剧夏姆斯："..表演实际上是表演者和观赏者之间的默契，王佳芝表演“爱情”，易先生(观赏者)也在表演，他在表演欣赏，王佳芝还要表演对欣赏的欣赏。他们相互之间从一开始就有猜疑，但易先生对王佳芝有欲望，王佳芝对易先生也有欲望，所以他们悬置了怀疑和不信任，他们的爱情表演也是他们的自主选择。王佳芝最后的行动，不仅在具体故事里漏了底，引来杀身之祸，把自己毁灭，就戏剧线索而言，也毁灭了默契，令表演难以为继。"


2007年12月31日 


http://news.sohu.com/20071229/n254378405.shtml


李安：明年出书揭秘


　　对于最近网络上的热点讨论，李安导演本人表示对于网友的质疑也很了解，他坚信观众有自己的解读权利，李安表示：“一部电影，给人家讲得太清楚了，没有猜测，也就是说讲白了，就没有意思了。”李安认为，观众都可以有自己的观点，但是明年可能会写一本书，在这本书里会给观众详细地介绍有关的情节。


-----------------------


2008年1月4日 


《南都》李安采访中的"揭秘"部分

http://www.nanfangdaily.com.cn/southnews/dd/dsb/B04/200801040160.asp


　　B 易先生的假装


李安：......易先生是一个侦探的高手，他每天的工作是审讯人，看你是不是假的，要把真相掏出来，他都会堕入到(感情)里面。我看张爱玲小说《色，戒》，从看的第一遍起，就没有相信过易先生不知道王佳芝是干什么的，完全不可能！或者易太太怎么可能完全不晓得这么一回事！我的拍法，表面上好像大家都不晓得，但事实上大家也都在演一出戏。


....汪精卫...他也都是在做戏。这是比较戏剧化的，《色，戒》这个小说有一个主题似乎很多电影都在追求，就是“戏假情真”。你只有通过“假装”这件事情，才能找到“真相”。...


　　C 王佳芝的口红


　　李安：我如果给你讲一个答案也不是标准答案。.....等这样的手法再有两次三次，观众才会注意到，哦，原来还有个什么想头。当然只是刺激你的想头啦，我不愿意给答案。其实有时候，我在餐馆看到(口红印)会有点恶心，就是那种廉价庸俗的感觉(笑)，对啊，看到杯子上有，就会叫服务生过来，一阵抱怨都有可能。.....


-------------

2008年01月11日

http://ent.sina.com.cn/r/m/2008-01-11/10271871101.shtml


     记者：你过去的作品魅力在于留白，像中国画，这次却像做填空题，把张爱玲留下的谜一一填满。 　　

     李安：片子本身有留白。小说这样写，电影不能那样拍。故事、人物要演出来，摄影师要拍出来，你的电影是在讲故事，那些填白只是把故事填满，电影本身还是有留白。

　 ......

     记者：可能对某些人来说，这部电影推翻了教科书给予我们的固有记忆。 

     李安：教科书都是错的啊，教科书都对的话，还要电影做什么？


2008年01月


演员陈冲在安乐版花絮DVD访谈，用英文对全世界观众说：(字幕）“那时候的上海很困难，是非根本纠缠不清”。



--------------------



恭喜您看完了，也许和老易在公寓那晚一样，满足，但很累！请休息去吧！





--------------------------------




　　　　 

《全文完》 

　　　　 

　　　　 






-----------------------------------


Latest Modify: 

(主要更动） 

　　　　 

11.10 天涯连载开始 

11.17 天涯连载完，修改后天涯完整版重贴 

　　 

11.18 豆瓣完整版 ，语文，第1次床戏抓捕分析（易上海第2场） 

11.25 语文，老吴吃饭问题 same table 英文字幕分析（吴邝场背景），编剧同情汉奸分析（易香港第1场，易上海第2场）

11.26 语文，港大回忆镜头分析（刺杀场第5段），电影海报分析（易香港第6场），“三年前还不是这样”分析（易上海第3场），总结加将计就计证据链（易香港第9场） 

11.27 珠宝店接管时间，易认识店内特务分析（刺杀场第3段），加一个笑话 

11.28 发现易太太问题，全场分析 （易结局结束后）

12.8 约会电话（易香港第9场） ，常来来有地方住分析（易太比戒指场），语文修改 

12.11 车路分析封锁线特务三轮车王佳芝被捕之谜（刺杀场第5段），根据图解版大量普通论证修补（各场）

12.27 虹口低头分析（易香港第6场）欧阳机警跑的快分析（易香港第3场）


-----天涯修订更新位置------


1.2 书房照片火光分析（易上海第4场）

1.8 加【隐藏剧情梗概】和【总结一览】 易投靠重庆军火吃饭顺序（吴邝背景】

1.12 电车抽烟分析（易香港第6场）霸王别姬（易香港第6场）

1.25 “威尼斯”版分析（易太太秘密前）及其剧情梗概（最后）

3.5  增加姊妹揭秘文《《色戒》电影与剧本之差异探究》文的指引，剧情梗概前


---------------------------


再给些推荐，也许能上色戒评论第1名，现在是老三，那头篇是研究三段床戏的。。。。。


　　 

作者声明： 

　　　　　　 

西班牙眼 spanisheyes123 

　　　　　　 

本解析文章本来就是一个，不断被“色迷”逼迫，而完成的“悬念式”分段的连载长编，所以才这么不得以的“长”。您看到这么长的完整版，对于喜欢看的朋友，就像看到一本非连载的《射雕英雄传》，比较过去的朋友，应该是算幸运的，至少省了那份的等待，那样的日夜刷新，一拉帖子，就知道了大结局。滴滴答答写了一周多，中途一度“便秘”想放弃，被一些已经“上瘾”网友感动（冰冰之痒，52ljx，陈永仁媳妇 yida004 扒得响亮　总被抬举的老妞 野渡无人州自横 遗忘的猫等等），而且自己也曾经承诺：要在全国公映结束前一周写完，才得继续。后整理为本文。场面描写不得以有了惯性和统一的细密，尽量全面覆盖有含义的细节，那些容易被忽略的导演苦心，来满足不同朋友的胃口。当然，众口难调，免不了一些高水平的朋友所说的问题，“细节泛滥”“实在太长”“分析过密”"自我YY"，“自以为是”“误导国人”“忽悠大众”，请您原谅，我再没有时间去搞出一个悬疑解析部分的简写本。 

　　 

我这里要感谢连载版和网上的一些朋友，他们也给了我一些非常有价值的内容，有的我直接引用了。比如“心有三点”的小说《项链》联系，刺杀和取戒指的时间问题讨论，33441122的理解，SWANIX的图，自然生长咯的贡献等等。特别感谢编辑龙珠 秀秀，栏目斑竹等给我的支持，还有网友的推荐，直到红脸、首页链接和聚焦大图。

　　　　　　 

我承认，有些故事留白部分，内心活动部分，有想像的成分，如果你没有更好的思路，就先凑合看，一直耐心看完，最后选取你喜欢的部分，即可，不必争论。到底是外传还是揭秘，是想像还是事实，是否是衍生的悬念侦探小说，你自己定。对于一些细节或者旁支，（如老吴的吃饭问题，老吴的借刀杀人问题、三轮车夫问题等等），你不信，就直接跳过即可。一段时间后回头看看最新版，也许有了改善。

　　　　 

对《色戒》的欣赏，您自己按照你自己的想法定，自己的逻辑定，即可，不必拘泥本文。 

　　 

本评论版权属于作者西班牙眼，spanisheyes123，并受法律保护。本文可以任意以电子转载、电子邮件，电子传送、个人纸张打印方式传播，转载敬请注明来源，使用整体或任何部分的内容请注明参考来源。不注明来源的转载和使用，以及其它方式传播或改编，特别是有盈利目的的，将追究其法律后果，至于使用电影本身能够推理出来的情节，非雷同文字，不属本声明范围。　　　　 

　　　　　　 

本文历史 

　　　　 

11-8日只想通刺杀真相部分，将计就计完全没有想通--》2007-11-10 20:59:00开贴，写到“0.01%老是觉得还没有完全看懂”-》普通没人看，下沉-》35分钟后第1个回复，妖花哭灿--“拜托，要写新发现，也要写明白点”---》张秘书第1场后，有人追杀看，开始连续顶在影视评论第1页，从未下去过--》边写边想，大量新发现，有人连追,开始热闹要大结局,吵架也不少--》首页聚焦影视部分小文字链-》娱乐版影音头条--》娱乐版影音部分头条小文字链--》聚焦头条文字链第2名--》11-17　14:20:48连载结束--》11-17 18:21:00 完整版新贴出炉，11-18 23:36:06 豆瓣最新文字贴出炉，连载版“死亡”--》娱乐版头条小文字链第2名--》娱乐版头条大图，娱乐版影音头条小文字链--》红脸精华（才红脸，？？？）--》主页聚焦第二大图，娱乐版头条大图，娱乐版影音头条小文字链，11月19日，在全天涯排名第三了。第一：篮球姚明 第二：IT女子 第三：色戒张秘书。--》后面陆续又发了易太太的秘密，王佳芝被捕之谜和色戒细节之旅（图解版）三个帖子，都红脸和娱乐版推荐链接，读者都能在影视评论栏精华文章方便的找到。 




作者微博:
http://weibo.com/spanisheyes123

</影评>
<有用数>6516</有用数>
<没用数>311</没用数>
</review>
<review>
<作者>何日君回来</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-14 01:01:31</时间>
<影评>

本文首发公众号何日君回来，转载约稿请联系：hehua499。



第一场跟梁润生的床戏
先说邝裕民自己既然喜欢王佳芝（也知道王佳芝很可能喜欢自己），为什么王佳芝的初夜，他不要？活生生让给梁润生？

这里不得不佩服李安的老辣，他挑了谁来演邝裕民？王力宏。
王力宏是个典型的什么形象呢？大家想想，气质上，是了，绝对的优等生，从头到脚都是优等生气质，带着优等生的干净矜持和“荣誉感”（八卦下，麻烦大家看看王力宏上《康熙来了》的视频，我忘记哪一期了，真是尬聊，王力宏完全没法放弃他的身段，端着端着）。 



而邝裕民身上最典型的就是这种“优等生的荣誉感”（也就是学生气），只是李安巧妙的把它设置成乱世中的政治故事里了，这种“荣誉感”就显得非常幼稚和软弱自私，但是假如放在一个小清新的校园故事里，邝裕民这种好学生，学生话剧团的导演主要演员，难道不是的讨人喜欢的男主角吗？

《色戒》里的两个女生都喜欢他，赖秀金还吃王佳芝的醋，这很正常。

做爱国话剧宣传（尤其是场景镜头，赖秀金跟王佳芝在校园聊天的时候，赖秀金说他什么都要管。），开始暗杀计划，都是邝裕民积极牵头，除了他的哥哥被杀，以及当时的氛围外，更重要的还是这优等生的幼稚荣誉感，为了革命，牺牲我一个算什么这种精神麻痹。

所以，注意，暗杀计划牵头，邝裕民是带头去跟钱嘉乐那个角色牵线的，主要也是邝裕民在拉关系，但是留下来嫖妓的是梁润生，开玩笑，邝裕民这种优等生怎么可能为了套话陪着去嫖妓呢？不可能！

甚至，拉回到之前的镜头，在夜晚车上的时候，王佳芝抽过的烟，几个男生都抢了去抽，唯独邝裕民没有，同样的道理，他不是不想，而是为了荣誉感，不愿意拉下那个脸面。



同样的场景还有易太太第一次见到邝裕民的时候，王佳芝介绍说那是表弟，在乡下教书，易太太说了一句很值得玩味的话，我说这人有气质，不是大学生么，就是教书先生。
易太太是什么人呢？见惯了多少达官贵人的人，她夸邝裕民有气质，肯定不是真有气质，再加上后面那句补充的话，意思是，邝裕民身上一股子幼稚的学生气，愣头青，明眼人一眼就看出来了。

以及杀钱嘉乐那场戏，真是令人叹为观止，一帮人杀一个人，还要杀得那样难堪，尤其是邝裕民的特写镜头，邝裕民拿了一把刀子，一刀捅下去，结果慌乱下伤了自己，痛得直跳。由此可想象，这是怎样的一出暗杀的戏码。

所以到决定王佳芝跟谁睡觉的时候，邝裕民更加不会主动提了。 

另外三个男的，一个是梁润生（有嫖妓经验），一个提供钱进行这次行动（是金主），一个假装是麦先生（王佳芝的假丈夫），说抢这么个初夜权，倒都有那么点理由，邝裕民有什么呢？只有王佳芝心里隐隐约约的一点期望，无法拿到台面上来讲，而且邝裕民还是组织者身份，很容易就落下“以权谋私”口舌，那么以邝裕民的学生气，就算心里一百一万个不舒服，也只能拱手相让了。

何况当时他自己真的还觉得这是为“爱国”做的必要的牺牲，王佳芝牺牲肉体，他默默的牺牲了自己的爱情。



至于那另外三个人选里，最终怎么找了最不中用的梁润生？
这也颇值得玩味，男生们应该是暗地里较劲过，以梁润生的性格来看应该是绝对被动，听从安排的（他在全剧里都是这个样子），会不会是“鹬蚌相争渔翁得利”呢？类似于我既然得不到，就把你给个最差的人蹂躏算了，我也算没太亏，甚至很有可能邝裕民潜意识里都有这种心理。
而唯一女生主导的赖秀金又因为嫉妒邝裕民喜欢王佳芝，更是推了一把力，给你最差的，报复你，于是，初夜权就花落梁润生了。不然，出钱的没上，有名分也没上，有情意的也没上，最后一个嫖过妓的上了，这也太荒唐了。

而从剧本结构上来说，选择梁润生又非常有意思，给王佳芝一个最差的梁润生，为人猥琐，唯唯喏喏，性技术尴尬，梁唯一一次经验就是那次嫖妓，第一幕床戏简直像噩梦，梁润生手忙脚乱的，还要王佳芝提醒他关灯，而且梁还一副怂样，先喝了酒才敢上床。
注意第二次性爱场面，梁说王有点反应的床戏，是女上位，也就是，依然不是梁润生的性技巧让王佳芝觉得愉悦的，而抛出了这个“低指数”后，紧接着到王佳芝床上的是易先生，情场老手，可算指数疯狂上涨。

事实上，这也是影片用过了的一个元素，王佳芝第一次跟易先生打了个照片，易先生送易太太上车，带着墨镜，只露了半张脸，王佳芝回去后，说，这个人，跟她想象中的不太一样。这话是意味深长的。

这场床戏亦是，有了梁润生的铺垫，易先生的出色就对比出来了。（也就是传说中的，没有对比就没有伤害。）

至于王佳芝为什么不选择拒绝梁润生？
作为一个女生，她是主动无法说她要挑邝裕民要她的初夜权的，尤其是对方都没有开口的情况下，而等她一回来的时候，他们已经私自帮她选好了人，换人选是不现实的。

也就说，假如她拒绝梁润生，就等于退出行动。这也可以，但是她没有。

一来，她多少对邝裕民有点痴，当时，他的革命，她是乐意支持的。

还有便是，她要是退出行动，王佳芝又是被抛弃的了，她父亲带着弟弟走了，又再婚了，这个姑娘一直是被抛弃的，会下意识的避开这种处境。

王佳芝是会演戏的啊，第一场见易太太的戏，邝裕民一副愣头青一眼被识破，小麦坐在王佳芝边上冷汗直冒，一句完整的话儿都出不了声，只有王佳芝，是那样的镇定，仿佛生来就是好演员，好角儿，她见过多少世面呢，也没有，但是那样自如妥帖。演戏还会上瘾，戏是越演越真的，演了麦太太的王佳芝回去后坐在凳子上脱丝袜，抽烟的神情，连赖秀金都要吓到。既然戏演到了要破初夜这一步，那就接着演下去吧。

最后，我们回放一个特写镜头，梁润生去嫖妓的那一晚，一帮人站在楼下，两个女生，赖秀金背转身去，而王佳芝出神的盯着那妓女的窗口，情与色，也许，王佳芝从来就不怕的。她比她的同伴们，早熟得多。此处又迎合了王佳芝后面给易先生唱小曲说的话，我知道，你要我做你的妓女，巧妙的圆回来了。

人们看《色戒》，总容易忽略邝裕民，其实他也在成长，三年后，他强吻王佳芝，王佳芝推开了他，说，其实三年前你可以的。

优等生，永远躲躲闪闪的邝裕民为什么忽然改了性子呢？因为经过三年的磨砺，当年那种幼稚的学生气荣誉感已经默默的褪去了，对过往的情感满心都是懊丧。




第二场床戏也是跟梁润生的。。。简短点说。

第二场床戏不代表是第二次性关系，中间也许做了好几次，只是有些没有镜头放出来而已。

说回《色戒》第二场床戏镜头，三个作用。

一符合故事逻辑的客观需求，你要扮演一个情妇，不可能只有初夜的一点经历吧，有人说了，那“麦太太”不能说麦先生不行么，王佳芝就可以不失身了，但是注意，王佳芝是以尤物身份勾搭易先生的，能做出这种事来的人，本身竟然是处子之身，是很不符合逻辑的。

至少她应该是娴熟的，或者知道情欲作用的。

一符合故事主题的需要，通过王佳芝几场床戏的表现，探索女性“性爱与情爱”的内在需求，所以第二场床戏，王佳芝明显有了跟第一场不同的表现。

一符合人物的心理逻辑。打个比方，你计划今天一天要做些什么，结果一上午浪费后，很多人就会想，妈的，反正一上午都混过了，计划也打乱了，干脆下午也玩掉算了，也就是破罐子破摔，反正第一次都做过了，贞洁早就没有了，第二次还算什么。人们为什么说，一次不忠百次不用呢？因为往往第一次是受够了最大的折磨和纠结的，一旦那一步跨出来了，等于遮羞布都被扯了，反正已经是这么一回事了，也看开了。

所以，王佳芝跟梁润生第二次床戏镜头是水到渠成的，再自然不过了。

在这两场床戏后，要注意一个细节，王佳芝听到电话响的那一刻，几乎是飞奔着扑出来接电话，然后听易太太在电话里说，他们要离开香港了，王佳芝是几乎失态的，因为，为了这个所谓的勾引目标，我连我的贞操都献出来，我豁出去了，结果你他妈的告诉我这一切都结束了。
这令人崩溃。

这个心理，我想大家应该也很能感同身受的。为什么说《色戒》拍的好，这个也是一方面，它的人物心理非常正确。
接下来重点聊她跟易先生的几场床戏。

易先生跟王佳芝分为三年前和三年后。
三年前，两人没有发生过性关系。
但是影片同样非常精彩。

先说易先生有没有发现王佳芝不是“麦太太”？这是很显然的。
邝裕民等一群人幼稚到易先生跑上海都不带走的底下人（钱嘉乐那个角色）都发现了他们的阴谋，何况易先生这只老狐狸？事实上王佳芝露陷的地方太多了，当然，这并不是说王佳芝是个坏演员。她已经在自己的氛围内，演的足够给力，只是有些东西，她演不了。




影片给了两个特写镜头，两次喝咖啡忘记擦掉唇印，一而再，再而三的错，意在何处？王佳芝根本不懂得上层社会的礼仪，口红不能留在杯子上。第一次错了，她却根本不知道这叫错，第二次跟易先生喝咖啡又犯了一次。

同样把电话号码写给易先生看，也非常的愚蠢，愚蠢到易太太都惊呆了，一贯不动声色的她都有点讶异态说“麦太太，我有你的电话”，她习惯了在麻将桌上跟那些女人们明争暗斗，棋逢敌手，那麻将桌上的太太们对易先生虎视眈眈的可不少，但是王佳芝实在是太生涩了，而她的生涩也不是因为她的演技，而是源于她的经历简单。
她的感情只有隐隐绰绰的邝裕民那一点心动，她的性经验只有跟梁润生的几次稀里糊涂，这种高难度的伪装，对她来说太困难了。

所以易先生这样的情场老手，这样提防心的老狐狸，更是不可能瞒过了，他在香港几次聊天就把她摸了个“八九不离十”。

但是话又说回来了，王佳芝恰好是因为这“生涩”而胜出的。




对于易先生这样的人来说，他看王佳芝的“扮演”，打个不那么恰当的比方，就好比梁朝伟本尊在看黄晓明演戏，你下一次邪魅猖绢的笑容浮现在嘴角的准确的分秒，以及嘴角的弧度，他都能预估到，就类似于张爱玲看小学三年级学生写的郊游作文。
这实在是太放松了好吗？

所以，他对王佳芝有些微笑着说的话，其实真是很放松的男人逗女人的意思，比如他在咖啡厅里，跟王佳芝说，我在外面看每个人的眼睛里都只有一样东西，那就是恐惧，你跟他们不同，你不恐惧，对吗？
王佳芝不恐惧么？明明怕得战战兢兢。

易先生在这里说得都是反话，他当然知道王佳芝心里害怕，眼神老往两边跑，这句话是反着说的，还有一个隐含意，外面的人令我恐惧，而你不。
易有高度的精神压力，每天都生活在压抑中，即使回了家，家中麻将桌上的女人们都是明争暗斗，风起云涌，令人疲惫，唯独有这王佳芝，她假装成猎人的样子，却是明显的猎物，一步步的落入自己的手中，这种过程，对于易先生来说，是轻松的。

包括王佳芝初次跟他一起看旗袍，王佳芝先是穿了一件素色寡淡端庄的旗袍，后又故事在他面前换上深蓝色的那件胸口透明的旗袍，对镜自照，还把亮晶晶的耳环专门露给易先生看。她当然是想跟他打心理仗，在服饰上都都有准备，只可惜这种学生气的手段，太稚气。

易先生会对她的挑逗动心，但是更多的是，心里觉得好笑。
第一次送王佳芝回家，邝裕民等在门内已经慌张得一团糟，易先生一早就知道自己不会进这间门，但是上楼梯，走的是蛇步，弯弯曲曲的欲进门不进门的模样，有人说那是易先生在犹豫进不进去，我以为不是，他根本不会进去，只是在逗王佳芝而已。

果然镜头一切，最后是王佳芝一个人浑身瘫软的走了进来。

动心固然是因为王佳芝是尤物，易先生对女人是有渴望的，但是王佳芝之所以成为在香港并没有得手甚至上过床，三年后在上海，易先生还一眼就能认出来的女人，就不只是尤物那么简单了。

王佳芝没有弄明白，她的紧身旗袍，她的性感丝袜，对易先生的吸引力其实根本不是最关键的地方，她真正让他吸引的地方是，她是纯良的人，却装成娼妓的样子。

这种落差感很容易引起男人的征服欲，《喜剧之王》里的妓女要装成学生妹来讨客人也是同样的道理，所以才有了张柏芝要去找周星驰学表演的段落。

以咖啡厅那场为例，见惯风月的易先生仅仅从王佳芝喝咖啡而忘记擦唇印这个细节就看出了她编织的谎言，判断出了她对他是有目的，然而是个“生手”，这个客观事实，然而，咖啡杯上的“红唇”，穿旗袍的佳人，笨拙的跟“老狐狸”较劲的“雏儿”，这一切又何尝不是性感的？

性感有时候恰在于“不熟练”。

这种不熟练在易先生身上也有，比如王佳芝说她喜欢看电影，小麦不爱看，易先生微笑说我也不爱看。王佳芝顺着说，易先生是大忙人，怎么有空看电影。易先生淡淡说，不，我怕黑的地方。以易先生的提防，这种袒露心迹的行为就是一种“不熟练”，不是人物的常态，所以是性感镜头，也让观众牵肠挂肚。

你的嘴唇极美，只是你自己吻不到，于是我来帮你吻它，因为这被识破的“谎言”，也因为这不自觉的“留唇印”的动人的风月之举。

影片重点的床戏都放在三年后。

第一场：

暗杀计划告一段落，王佳芝回了上海。这三年王佳芝的变化可谓非常大。当年在校园里，那个眼睛里带憧憬的王佳芝不见了，存现出来的王佳芝是疲惫而漠然的。

三年前因为父亲不带她走，在电影院里，哭得眼泪鼻涕一把的王佳芝，三年后坐在电影院，缄默冷静。三年后的王佳芝，她舅母买了父亲留给她的房子，这才供她读书，其中哪有一丝儿亲情，但是王佳芝并没有表示出介意的那一面。  

而赖秀金在电影院发现了她，随之告诉邝裕民，邝裕民来找她，王佳芝说，我们当年真是荒唐，尤其是我。这是她三年前发现不了的事。但是接着邝裕民让她再度参与行动，王佳芝依然同意了。

有一种观点是赖秀金又一次害了她，我认为不成立，赖秀金左右不了王佳芝，她顶多只是推波助澜，主要还是要王佳芝自己同意。

那么王佳芝为什么还会同意呢？这时候的王佳芝才有张爱玲小说里一贯的“凛冽”，跟《第一炉香》里的薇龙一样，又跟《倾城之恋》里的流苏一样，她们心里什么都明白，知道人生是痛苦的，但是能去做一场戏，就算是上了底色。

王佳芝的人生，已经荒芜至此了，假如接下来能演一场惊心动魄的戏，大概还有那么点意思。
（汤唯演的好不好，看两张对比眼神，三年前和三年后的。第二张就厉害沉静多了）










三年后再进易家，易太太说了一句有趣的话，哎呀，现如今啊，一台戏都唱不好，唱台《武家坡》都唱不了。

各位，《武家坡》是出什么样的戏呢？是京剧的经典折子戏，薛平贵远走西凉十八载，回来探访结发妻王宝钏的故事，而这个故事的核心，一是久别重逢，一是情探，薛平贵探访那王宝钏是否变心，若无变心，夫妻相见，若是变了心肠，啊哈，爷打马就走啊！而之所以需要“情探”，也是因为当初彼此有情，不然何必再探？

易先生与王佳芝一别三年，正是久别重逢的戏码，而当王佳芝浅浅的在麻将桌朝易先生一点头，那情探就开始了，这也间接说明，王佳芝与易先生彼此有情，哪怕只是轻飘的一丝儿。

而这《情探》的具体表现就在易先生与王佳芝的第一场床戏。

三年了，王佳芝的变化那样大，易先生会看不出来？注意易先生的话，王佳芝说没给他带礼物，易先生边走开边冷然说了声，人来了就好。易先生这句话可谓是一种意味深长的挖苦。

这场床戏拍得其实是非常恐怖的，就像有人说的，像悬疑片，王佳芝先进房间，观察，冷不丁汗毛倒竖，转头就看到易先生一脸阴冷的坐在背后椅子上，王佳芝脱口而出“以后不许这样吓我”。接着王佳芝走了过去，做了几乎非常露骨的动作，用她的大腿去蹭易先生的大腿根那儿，从梁朝伟的表演来看，易先生筋骨暴起，这显然不是受到引诱的表演，而是受到威胁的表演。

接着王佳芝走开几步，开始拉起旗袍，露出丝袜，媚眼如丝，勾引易先生，易先生就冲了过来，揪着她的头发，注意他接下来的动作，是拷住王佳芝的手，然后把她的衣服全部撕破，内裤都扯出来，这是性冲动吗？不是，这是惯常性的特务检查手续，看有没有携带枪支或者刀具。

至于易先生为什么这么做，很好理解，一是他后来自己说的，现在只等着死了，那些人还要吃喝玩乐，好像这样的日子还很长一样，三年前不是这样的。政治时局不利于自己，警惕性更高，二则是王佳芝的变化，他上回见到王佳芝的时候，王佳芝还是处女身，虽然一心想引诱他，但是还是有拿腔调的底色，但是这一次，王佳芝直接就上了非常露骨的动作，让易提高了警惕。

接着就是野蛮的床戏，但是注意之后的场景变化，王佳芝瘫在床上，衣衫不整，而易先生坐在床边的椅子上，面色阴晴不定，他在想些什么？注意了，紧接着易先生起身，做了一个动作，把王佳芝的风衣往她身上一扔，说“你的风衣”，然后出去了，而王佳芝嘴角闪过一丝微笑。
这两个人的行为心理，颇值得玩味。






对于易先生来说，他坐在椅子上的静默那几分钟想了什么，这非常有琢磨余地，我个人认为他是在惊疑不定，本以为三年后她是有备而来，谁料到她真的只带了她这个人和这个身体来了。（推翻了他上面那句反讽的“只要人来了就行了”）。

于是在这暴力行为后，动了恻隐之心，于是把风衣扔了过去，意思是不要她那样难堪。

而王佳芝的那抹笑容，第一，她为之付出巨大代价的事情真切的发生了，至少我把这个人勾引到床上来了，这样跟梁润生的那些付出，才让她心里觉得值一点儿，第二，大概是张爱玲原著里描写的一样，通过性交的方式，她把自己的抑郁沉闷洗干净了，尤其是对于三年前就已经领略过情爱滋味，又空窗了三年的王佳芝，心里的空虚，在这一刻洗涤干净，觉得满足，也便是正常的了。

而第一场床戏后的第二天两人碰面，非常有意思，两人间出现了难得的尴尬。真正的纯炮友，就不会有此尴尬了。

第二场床戏：

第一场床戏后的第一个镜头是王佳芝跟易太太等听苏州评弹，易先生进来了，说他在隔壁请客，陪着太太们听一段苏州评弹。

这一场戏“话中有话”，有易先生在场的女人场合总是风云暗涌的，跟电影开场的麻将戏一样精彩，似曾相识却又不同，从这一场王佳芝的表现再倒回去影片开头，完全可以看出这三年来王佳芝的变化（插嘴感慨一句，汤唯在《色戒》里真是被调教的好），王佳芝说那些回香港的话分明是说给易先生听的，易先生也知道，却佯作不知。

这场戏配的苏州评弹唱词《杨乃武与小白菜》中〈欲诉衷肠未出声〉唱段可谓是这段戏的最佳旁白：
一个儿不语芳心乱，一个儿深深作揖假惺惺，一个儿妾身如绵絮絮绵，一个儿郎情如水欲断魂，一个儿说〈请〉，一个儿〈嗯〉。

“芳心乱”“假惺惺”完全就是活脱脱的王佳芝和易先生的心情写照。






除了这一段苏州评弹，李安在片中还安排过一段评弹，是《长生殿》之“剑阁闻铃”的节选。
“峨嵋山下少人行，苦雨凄风扑面迎。逍遥马坐唐天子......”

这段评弹的安排有点意思，“剑阁闻铃”这段评弹内容主要讲的是，唐明皇在马嵬坡赐死杨贵妃后，一个人住行宫的凄凉心境和对贵妃的思念。

曾听过一次傅谨的戏曲讲座，傅老师说过一个有意思的观点，他说《长生殿》实在是一个非常奇怪但是又感人的爱情故事，唐明皇在杨贵妃活着的时候，七月七日密誓啊，吃醋跑回娘家作死做活的时候，这位帝皇都是一笑而过，他爱她哭她闹而已，那个时候很难说帝皇的爱情，这位帝皇真正的爱情是贵妃死后的思念里发生的。

李安为什么要安排这段评弹？我觉得他也许跟傅谨老师的理解是一样的。

易先生在王佳芝活着的时候，是没有真正意识到他自己的爱情的，他对她的感情是从枪毙她之后，孱弱的否认那“鸽子蛋”是他的东西的那一刻开始的，是坐在王佳芝坐过的那张床上眼眶泛红开始的。

唐明皇在“剑阁闻铃”的时候，政治生涯已经完蛋，牺牲了真正爱他的女人，易先生亦然，这段评弹的使用，大有易先生“此情绵绵无绝期”之感慨，在温热的外像下，李安有非常坚硬的一颗心。

而至于男性对自己的情感扑捉比女性要慢，也是非常符合生活逻辑的。男人们有太多所谓的“大事”要忙，包括现在，养家事业啊各种，干扰了他们的情感注意力，而敏感的情感动物女人对这方面的觉察就来得快多了，生活中都有很多例子，很多男人在女朋友离开后才反应过来，非常的痛苦，而当女性决意要开始新的人生，痊愈度是相对比较快的，这也就是男人的“前女友”很可怕，而女人的“前男友”根本没人care的缘故。

起码王佳芝很快就意识到了她扛不住了，她要爱上易先生了。

紧接着的几个镜头非常精彩。

我们截图来欣赏下。

镜头显示王佳芝走动，下楼，开窗帘，合上窗帘，门前听，不到一分钟，王佳芝的内心戏全部出来了，焦躁的等，牵肠挂肚的等。










这还不算最精彩的，最精彩的是楼梯转弯处的墙上那面镜子。
大家想想，镜子除了让人照妆容之外，还有什么寓意？镜花水月是一种，而自己变得都不认识自己，也是一种。王佳芝两样都占据了。此处的王佳芝忘记了自己的“扮演”的刺客角色，她自己身不由己的被带入到那个“恍惚”的境遇里了，“镜子”这个道具用的实在是妙。





这时候更精彩的来了。

易家的佣人来了，跟王佳芝有一段对话。“易先生易太太还没有起来？”“先生去南京开会了” “去几天？” “不知道”。

看了这对话，不难想象王佳芝是“恍惚”到了什么境界，整个注意力都在“易先生”身上，跟佣人的一番对话，老绕着有家事的男主人扯，这本身就是相当不得体和不应该的行为。

但是这还不是处理最高级的地方，我们来看看李安给的镜头。佣人出现在镜子里，这个就很高级了，因为它同时给了两个视角。

一个视角是王佳芝视角，她根本没心思揣摩佣人的心理，整个都不在状态。镜子里佣人模糊的脸，其实是从王佳芝恍惚的角度来看的。
一个视角是佣人视角，在她的眼里，这位“麦太太”失魂落魄，也是挺有意思的。逢场作戏而已，她竟然还当真了。 

一面镜子，同时完成了两个视角转换，漂亮。










这还没完，镜头一切，麦太太出门，交代佣人照看王佳芝。佣人喏喏。当然，这个“照看”也颇值得玩味。

然后呢，镜头到哪里去了？转到王佳芝在楼上，又拉着窗帘往外看。也就是说，外面发生了这么多事，而王佳芝还浑然不觉，依然处在这种“焦躁”的等待里。






计算下这个等待过程，从1：36：50开始，到1:38:03分结束，耗时一分多钟，交代了王佳芝的心理，佣人对王佳芝的揣摩，易太太跟佣人的“话中有话”的叮嘱，涵盖的内容竟然这么丰富。

比起来现在那些电影二十分钟讲不清一个事儿，可见李安的牛逼了。

“演戏”要琢磨人物，这个人物属于什么阶层什么性情，更关键是这个人眼中的价值观排序（主次关系），比如陈世美的“前程"，比如林黛玉的“痴”，只有抓住了这一点，才能演好这个人物的与众不同处。
毕竟人本身是相似的，最后走向不同的路，正是这个“主次价值观”的差异导致的。 

从第二场床戏开始，王佳芝的“戏份”已经进行不下去了，“角色”的价值观排序颠倒了，色诱，猎人，间谍，这些第一位的东西都让位给“爱情”了。
也就是庹中华对邝裕民形容的，你太低估王佳芝了。她最厉害的地方是，她把自己整个儿当成了“麦太太”，唯有这样，她才成功了。这话他说对了一半，她是靠“投入”成功的，他没想到她投入得这样彻底，最后宁愿“以命换命”。

当“女人”沉迷在爱情中的时候，特征是非常明显的。

一，“口是心非”“装模作样”。 

一个女人爱上一个男人而不确定的时候（尤其是不该爱的人），“掩饰”一定会跟着来。

香港电影《流氓医生》里刘青云喜欢童爱玲，骂梁朝伟演的刘文说，每次碰面，她每次都只跟你们聊天，不跟我说一句。刘文说，这才是女人。一桌人，她个个都聊，她就不跟你聊，你才有可能有“戏”，懂不懂？

王佳芝也是，坐在床上整理衣箱的动作片中有好几次，这一次最慌最乱最故作镇定，当听到门的声响，王佳芝整个人都在颤动。而易先生揽住她的时候，王佳芝说是“我恨你，你信不信，我恨你”。

这种“口是心非”是女人对爱的人的常态。

第二，变得“两面性”。

既有“母亲”的一面（对男人的爱怜，貌似钱钟书就是叫杨绛叫“妈妈”的），又有“女儿的一面”（对男人的任性撒娇）。 

第二场床戏，当易先生把头埋在王佳芝胸口说“三年前不是这样的”，王佳芝的反应是紧紧的揽着他说“那你一定很寂寞”。“爱怜”明显。

而这之后，可以明显的看出王佳芝对易先生的“任性”度大大的调高了。易先生半夜烧文件，王佳芝闯了进去，易先生半真半假说工作，王佳芝的答复多少有点赌气的意思，更明显的是在车里等易先生，王佳芝先是跟司机说回去不等了，等了两个钟了，司机回头的诧异眼神，很显然从前她没有这样放肆过。
接着等易先生一脸阴沉沉的上车，伸手去摸王佳芝的大腿，王佳芝是有躲避动作的，不愿意“外面天冷，你可以让我在里面等”。

当女人开始对“男人提要求”，这种亲密关系是肯定建立了的。假如一个女人对你很客气，那说明，她真的谈不上多爱你。 

第三，世界忽然变得很小，她只看到跟他有关的东西。

第二场床戏后又有麻将戏，易太太她们这回没有再聊川菜湘菜这个馆子了那个馆子了，也没有聊粮油袜子，也没有聊钻戒了，她们只聊“麻姑拜寿”，某某太太给易先生拜寿，易先生又去了南京等等内容。是太太们真的没有聊别的，只聊了易先生吗？并不是，是王佳芝耳朵只听得到跟他相关的，别的都自动跳过了，整个画面是从王佳芝的视角进行拍摄的。 

跟邝裕民在电影院的那场“街头”，王佳芝是混乱而恍惚的，整个情报都是支离破碎的。总结下她的情报内容，能不能快点结束，我扛不住了。他应该还有别的女人，茉莉香味等等，他给了我一间公寓。这些信息都跟易先生有关，但是跟“工作”有关的只有那间公寓。

这也是邝裕民为什么会看她的眼神都是破碎的，邝裕民感受到了王佳芝的变化。

当初让王佳芝跟梁润生上床，邝裕民没有反对过，领头的庹宗华烧了王佳芝写给父亲的信，邝裕民也没有反对过，但是这次之后的那次接头，邝裕民不顾革命事业的前途了，跟“上级”冲突了，王佳芝她承受不了这种压力，现在是我们出手的时候了。

他是真怕王佳芝承受不了这种压力吗？显然不是的。而当王佳芝说出易先生像蛇一样钻进了她的身体里，也钻进了她的心理后，邝裕民奉献了全片最勇敢的一次吻戏，这是源于男人的“爱情”保护机制，而且是学的易先生的打上“身体印记”（他从来没搞明白如何爱王佳芝和保护王佳芝），强吻王佳芝。

这场吻戏非常之潦倒狼狈，在一个低的矮的空间里，邝裕民的头顶着天花板，只能垂着凑过去吻，而王佳芝推开了他，三年前，你可以的。有人说，王佳芝是带着恨意说的这句话，我认为不是的，不是恨，她连爱他都不爱了，谈何恨呢？只是惆怅，回忆旧欢如梦，三年后你不是你，而我也不是我。

三年后，王佳芝的嘴唇只属于易先生了。

第三场床戏以及尾声：

王佳芝与易先生的这场戏，如果说王佳芝是“逐渐投入”，那么易先生则主要表现是“放松提防”，最后都走向共同的目标，在情色中回归“本我”，什么特工，什么刺客，什么人与人的分类，再也没有了，只有恐惧和贪婪的男人和女人。

易先生的这种表现，从三场床戏中很明显的感觉出来。（从这三场床戏的特写，建议各位看看梁朝伟的表演，真是牛，细腻准确）

“性”的愉悦，最终落脚点是“情感的沟通”。

这句话跟林怀民谈艺术一样，世界上一切的美好艺术，都是人情的往来。

第一场床戏是易先生用非常暴烈的手段对付王佳芝，非常暴力强势，以及拒绝交流（就是之前有人提到的为什么这场戏有个王佳芝回头，易先生硬把她的脸压过去，不让她看自己的镜头特写），就是对性奴的态度，纯属发泄。

而到了第二场床戏，情感交流变多，易先生表现柔和化，但是仔细看镜头看还是有习惯性的动作，要压住王佳芝，确认自己的“领主主权”，而性爱姿势定格在王佳芝缩在他的身体里，如同孩子在妈妈子宫里的意象，她感觉到了安全。而易先生在听到她要求一间公寓的时候，也柔情的抚摸了她的发丝。

到了第三场戏，最突出的地方是王佳芝的女上位，从这个姿势，男人的拒绝沟通不成立了，你的愉悦享受高潮，都被对方一览无余。除了这点，还有“枪支”和“枕头”，枪支可以要他的命，枕头也可以捂死他，事实上王佳芝也动过这个念头，易先生当然也感觉到了这种恐怖，但是这场床戏最后以没有“杀戮”而结束。

几乎可以这么认为，就是第三段床戏，让易先生确立了对王佳芝的真正信任，接下来发生了两件事就顺理成章了。

第一件是“鸽子蛋”。各位注意，开场的麻将戏，易太太娇嗔“老易，你又不舍得送给我”的钻戒，以及女人们一起讨论的钻戒，根本都不如鸽子蛋的分量，然而，易先生送给王佳芝的“鸽子蛋”的落脚点，不是那鸽子蛋多贵重，而是她在所有女人中的分量有多贵重。

张爱玲的原著里有王佳芝关于“鸽子蛋”的心理描写。“牌桌上的确是戒指展览会，佳芝想。只有她没有钻戒，戴来戴去这只翡翠的，早知不戴了，叫人见笑——正眼都看不得她。  ”但是电影里的王佳芝没有表现出这一面，反而最后枪毙前送还了那只“鸽子蛋”。

我个人认为这还是李安调用的《长生殿》意象，杨贵妃马嵬坡被赐死就送还唐明皇当日定情的钗盒，而王佳芝把戒指送还了易先生。唐明皇日后对着钗盒伤情，易先生对着这戒指呢？

而杀王佳芝，在易先生的心里有没有犹疑呢？有，表现就是跟张秘书说的那句话“你早知道了，为什么没有告诉我？”，张秘书说“因为你跟王小姐的关系...”，这句话其实充满了恐吓。从这个意义上来说，杀王佳芝又是调用了《长生殿》的意象，杀贵妃是迫不得已。

第二件事情是以易先生的警觉能力，陪着王佳芝去拿钻戒竟然没有发现到“不对劲”。

王佳芝心慌意乱，四处看埋伏的人在哪儿，甚至易先生还问了她“怎么了？”，他意识到了王佳芝的不对劲，但却没有往他自己这条命上想，这对于每天都在护着这条命的易先生来说，多么不正常。

所以，这一出戏，王佳芝绝不是唯一的主演，易先生也有份参与。

易先生枪毙了王佳芝，回了家，坐在床上。这时候影片有两个精彩镜头，一个是明的，易太太上了楼，看见易先生微红眼眶里的几滴清泪，讶异问他怎么了，易先生采取的回避态度“你继续下去打牌”，情感沟通功能再次琐死。

除了这个“明”的镜头，还有个“隐”的镜头，易先生出了门，地板上印出了他的影子，这时候影子有特写，影子回头再望一望那张王佳芝的床，默默离开。茕茕孑立，形影相吊，意味深长。电影语言很精彩。

张爱玲之《色戒》，跟李安的《色戒》很大程度上已经不同，张的小说结束，太太们只看到易先生精神恍惚，但是又憋不住的喜气洋洋，带三分春色。

这是张的老辣，易先生对于王佳芝的舍命相救，态度是“她还是真爱他的，是他生平第一个红粉知己。想不到中年以后还有这番遇合 ”。（以及八卦一下，这种思维，绝壁是从胡兰成那儿来的，整个《今生今世》都是这种奇葩思路）

李安之《色戒》是“人性”对于“所谓革命”的嘲弄。

学生们计划杀易先生的种种拙劣，可笑，邝裕民的政治幼稚，可悲，而利用学生们出头的那些人呢，可恶。

李安之《色戒》是“恐惧与情色”的较量。 

第一场床戏的暴烈与高潮，第二场床戏的切换镜头是带着铁链子的狼狗，第三场床戏是床边挂着的枪支以及可以“捂死人”的枕头。  

易先生在车里在王佳芝耳边一边描述一枪崩了谁，血溅了我一鞋子，一边手伸入王佳芝的底裤里，王佳芝在“恐惧”中进入高潮，这又是一个经典镜头。

李安之《色戒》又是“情与色”的互相关照。 

饮食男女，一贯是李安的擅长，他不是张爱玲，他有寻常的温度。



本文首发公众号何日君回来，转载约稿请联系：hehua499。


</影评>
<有用数>5755</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-10 17:57:38</时间>
<影评>
        我发现我这个人有点毛病，看电影之前不能看影评，因为看了就影响自己看电影，所以从来不看。但是这次我发现我毛病大了，看电影之后也不能看，看了一些乱七八糟的解读之后就会忍不住想写上几句，可见以后也不必看了，但是这次就算了，已经中了招了，就随便再说几句吧。

 

看《色戒》里的的王佳芝，让我想起很早以前看《爱情白皮书》的时候，挂居保和成美说过的一段话，那时候他解释他为什么会和他现在的女朋友在一起，挂居说，因为父亲离家出走，母亲是个酒鬼，所以自己从小没人爱，也不那么可爱，所以特别希望有人爱，甚至到了祈求的程度，一旦有人施舍了他一点爱，对他好一点了，就会不顾一切的想报答对方……

 

于是想，日剧虽然浅白直接，但有时候到也是有好处，这样大白话不拐弯的说出来，到是没有几个人听不明白，但是李安是大导演，大导演的一大特点就是有话绝对不会直来直去的说，要靠你自己去发现，但是李导前面铺垫了那么多，遗憾的是竟然没有几个人注意到，倒是其实前面的东西太细节了，一般观众没有对细节留意的训练，所以眼睛就都看着那大钻戒。说白了，王佳芝的心态，无非是挂居的那几句大白话而已，其实女人真的好简单，人性也好简单，故事也没那么复杂，复杂的只不过是看客而已……

 

王家芝，介整个就一倒霉孩子啊。娘，不知道哪里去鸟，爹，也是带着她弟弟跑掉了，把她一个人扔在内地自生自灭，她等着她爹来接，结果人家在国外结了婚，寄了张照片回来，照这情形推断，平日里这姑娘在家也不太招人待见。这么个乱世，这么个活法，能当亲人的，也就这么几个同学了。对于这么个姑娘来讲，那就是组织，集体，归属感，那就是家啊，所以，当王力宏提议搞什么刺杀行动的时候，她怎么可能不跟着呢，这小孩哪能想那么多，不跟着是不是不想混了？况且还有王力宏那么个帅哥在里面。况且还是“爱国”行动。

 

介帮子倒霉孩子啊，可愁死我了！那个刺杀行动简直就是瞎胡闹嘛，还“在不杀就该开学了！”。闹吧，闹吧，最后闹砸了吧，一帮小破孩子傻眼了，四处做鸟兽散，王家芝再在上海遇到这帮人的时候，亲戚卖了她的房子，施舍似的给她上个学，除了这个，啥也没有了。这孩子挺老实的，也挺明白的，就忍者，这个时候碰到老同学，那还不和终于找到组织了一样，何况后面又有了靠山，又是爱国的教育，又许诺可以去英国，又可以估计也说了保证安全之类的话吧，当然一猛子就扎进去了。

 

其实这故事结局大家早就知道了，最大的看点是看李导怎么把这事儿给说圆了，这压根就是假命题，所以说李安确实厉害，在前面就用种种质疑和模糊了所谓“爱国”行动的意义，爱国，的确没错，但是具体到这次刺杀行动上，对于这群倒霉孩子，和在这个倒霉姑娘的心里，到底有多少意义，杀姓易的一人足以救中国？还是说重庆方面的老刘后来那狰狞扭曲的脸能让姑娘内心焕发有多少爱国的理想？另，这老刘太不会忽悠了吧，看我党把广大人民群众忽悠成啥样（具体可参看江雪琴事迹）。不得不批评中统的同学们都太阳春白雪，不懂得做好基层宣传工作。

 

在这样的情况下，王佳芝这倒霉姑娘最后有这种举动也真是太正常不过了，谁同她肌肤相亲，谁为她的歌声流泪，谁给了她一间公寓，谁给她买大钻戒，谁跟她深情款款的说，放心，哥哥我罩你。（注意，全世界的女人他都不给买，就给她一个人买）……

 

更何况，伟仔那叫一个帅，一个酷。（此处播放背景音乐：如果这都不叫爱……）

 

都是简单的道理，看很多影评拼命分析爱国和性欲这事情，越分析越复杂，觉得好可笑。李安的电影就是李安的，咱不说郑萍茹，不说张爱玲，就说生活本身，说这个电影本身，我觉得这是对一个导演最大的尊重。搞那些对比，很无聊。我最喜欢这个电影的一层，就是，人，一个很具体的，活生生的人，当把她放置在一个动荡的大环境之中，在被身不由己的，来自外界的，内心的和身体的力量的推动下，所产生的荒谬，和无比真实之间的对比。就像以前自己也写过的那样，所有伟大的作品，最后的指向，都只有两个字，虚无。

 

我们就是靠咀嚼虚无，战胜虚无的。这就是这个电影，现世的意义，是关于无论在什么年代下，一个人存在的永恒意义。


顺便说，李安是非常会利用演员的家伙啊，现在看，汤唯用的是非常成功的，这姑娘大器晚成，估计早年不顺利，磨去和很多棱角，身上特别有那种蔫巴人干事儿吓死人的劲头，能够在试镜的时候一咬牙，在李安面前脱个精光，可见这姑娘不简单。的确有王加芝的感觉。而且众目睽睽之下，她又有一种天然的紧张，怯，正是符合这个角色，而当年章子怡能出演卧虎藏龙，李安分明是看上了她身上年少轻狂的劲头，那时候她年纪轻轻的一张脸上，就有一股纯天然的戾气，这是演不出来的，而且越老越明显。包括王力宏，我看他压根就不知道自己演什么，不过现在想想， 其实满合适的，邝裕民实际上就是那个时代小团体的小偶像的那种，也是一稀里糊涂的傻孩子，从头到尾，都不知道自己在干吗。在看电影之前就忘记在谁博客上看，说王力宏是一说RAP的，搞得我一看到他张嘴就想笑，李安为啥让一个流行歌手来当革命青春偶像，太有荒诞感了，他是故意滴。介就素个坏人！

 

不过这个道理，我是很久以后才明白。我不明白的只是，为啥女筒子们都在用张爱玲的调调来写这部电影的观后感，好多人说看了这样的影评都哭了，可惜我每次看到“他终究是爱她的吧……”这样的句子，就笑到不行。


总结一句，李安，老狐狸，死啦死啦的狡猾的说。
      </影评>
<有用数>3366</有用数>
<没用数>207</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-01 09:26:35</时间>
<影评>
        本来不想把李安的电影《色|戒》与张爱玲的小说放到一起来评论，因为正如我在先前的影评中所述，电影已经是艺术加工上的艺术再加工，从政治的角度看它究竟有几分忠实于史实，有没有“正确”的刻画抗日革命者等等都是近乎荒谬可笑的评论方式。但这样的比较近来似乎有越演越烈的趋势，有些话，也到了非说不可的时候了。

    

张爱玲的小说尽管也是同一个故事，但叙事角度与电影的差异是很大的。王佳芝在书中是绝对的主角，简单的情结与形形色色的人物，包括易先生，都是围绕着王佳芝的个人悲剧来展开的。尽管故事的背景是抗日，但这个故事却可说是完全脱离了抗日的大背景的，它可以被放到任何一个历史时代去加以改编，讲述王佳芝作为女人在理智与情感当中的挣扎。性爱对于王佳芝只是丰满情感强烈程度的注脚，强烈到在任务的最紧要关头能够为了感情“什么都顾不上了”。在这样的写作目的下，性爱的细节并没有必要被细致刻画出来，用“洗了个热水澡”一句传神就足够了。而书中的易先生，从头至尾对待王佳芝的感情都称不上是爱，那仅仅是一种感动，是一种人生得一红颜知己的得意，并没有爱情。王佳芝磨剑十年，功亏一篑，为的却只是那一瞬间的感动，为的是一种连爱情都算不上的不平等情感，着实可怜可悲。张爱玲表面是依据郑萍茹刺丁的事迹杜撰了一个类似的故事，实质上是从某个侧面来刻画她自己所体会到的一种强烈挣扎——明知不可，但放不下，挣不脱，泥沼沉陷，无从遁逃。与其说张爱玲的《色。戒》在为汉奸开脱，不如说张是在替自己开脱，替自己分析在男女关系这场战争中，她为什么输得那么彻底。

     

而李安的《色|戒》，却比张爱玲的多出了很多的层次，通过令人玩味的细节来展现了一个大时代的悲剧。

     

初看《色|戒》，我注意到的自然是李安依照张爱玲的故事所细腻刻画的王佳芝，她的痛苦与挣扎被毫不留情的剥离开来展现在观众面前。这一点《戒不掉的痛》已经说得很清楚，不再赘述。

        

再看《色|戒》，注意力被吸引到很多书中没有的细节上，这些，便是李安对这个故事的个人解说了。比如电影中张秘书的作用，尽管是以“藏”为主，但有很多次“露”得也很明显，在电影开场，张秘书告诉易先生日本人擅自取消了已说好的约会二是要他第二日一早去见面，易不悦，上车离开，张秘书站在机关门口冷眼远望车子离开；王佳芝在上海搬入易宅，到房间取给易太太的礼物，与张秘书照面，张又是一幅冷漠而神秘审视的面孔；最后张对易报告对学生间谍的侦察，并说没有向易早汇报是因为“您跟王小姐的关系”等等。通过张秘书，电影把张爱玲仅仅用于描述男女关系的“虎与伥”扩展到了易身上，而易两次“自白”（一次在汽车上，另一次在艺伎店）就是更明显的提示了。

      

除了张秘书与易先生，电影在对另外五个抗日青年的刻画上也是相当有匠心的。这五个人作为一个有机整体，除了起到对王佳芝一线的辅助实现作用，其内部本身也充满了层次。邝裕民是最有个人理由来抗日救国的，所以他在片中的表现是从头至尾都很激进坚决，刺杀易先生也是他首先发起的；剩下三位男同学中，富少年轻气盛，对革命的单纯美好向往让他也相对激进，不惜使用父亲留给自己的救急基金来经济支援刺杀行动，但当行动进展缓慢受到挫折的时候，他付出的直接成本最大，所以也是第一个丧失耐心的；胖子革命的决心其次，基本是四平八稳的中间派，起到转承与凝结整体的作用；抱着机会主义玩玩心态的是梁润生，他革命其次，随大溜玩乐为主，并没有什么杀敌救国的坚定信念，所以小团体在海边射击为行动没有进展而沮丧的时候，只有他会说出“先找两个容易的杀杀，再不杀就开学了”的话。另外一位女同学赖秀金开场先说“我好不容易有机会出来（香港），我不会回去了，我要借这个机会去看看外面的世界”；后来她所表现出对邝裕民的倾慕却是她加入邝号召的刺杀行动的直接原因，而她与王佳芝因为邝的原因所产生的离隙，与后来她与另四位男同学站在一起要求王佳芝为革命献出贞操的态度都相一致。这五个人，每人都有加入刺杀行动的独特处境，尤其比照行动失败之后他们不得不逃离香港回到上海（比较赖秀金当初说的“不回去”的话），和后来邝裕民“受制”于老吴及上级的地下情报活动大策略的状况，即使仅仅作为辅线人物，他们每人的形象都是丰满而前后统一的。

      

与张爱玲的小说相比，电影在细节上的扩展把书中原来当作前提“定量”的固定人物形象也变成了“变量”，尤其是易先生，三场毫不遮掩的床戏，一是为了剖析王佳芝的情感变化过程，同时也是为了平行展现易先生的处境与性格特征，为了刻画易先生这个“变量”。易的处境，王的处境，邝的处境三相对照，每个人都有自己的不得已，都有偶然又必然的人生选择。这样一来，电影比小说便多出了很多层次，更值得玩味与仔细体会。

      

有一些评论说李安给易先生加入了很多人性元素进去是为汉奸翻案，我认为如此看电影的人一是忽略了电影中刻画的易先生与张秘书之间的微妙关系，二是仅仅注意了易先生“人性化”的表面，而忽略了背后故事的时代背景安排。这个故事为什么一定要放在抗日时期？李安敢于冒大不违的风险来担上“为汉奸开脱”的恶名，难道仅仅是为了炒作一个有点出格的“爱情故事”么？

       

第三次看《色|戒》，很自然的，我的目光从电影中的小细节扩展到了故事的时代背景上。前面所分析的王、易、邝这些不同层次的比照结合在一起，他们都是“大悲剧”的不同表现方式。什么是这个大悲剧，那就是战争，是国家被占领被奴役的深切伤痛，是家山北望山河破碎的刻骨铭心。面对同一个悲剧，不同的人表现出来完全不同的选择，有易先生这样明知自己是为日本人作伥鬼，却依然选择这条不归路的彻底自弃，明知时日无多，结尾十点的钟声震得他惶惶不安如丧家之犬，结果反应出来的却是更加的残暴冷血；有面对时代感召义无反顾勇于牺牲自己生命投身抗日救国活动的大学生们，有随大溜的中间模糊状态，还有在小我与大我之中强烈挣扎的失败者，比如王佳芝。不管是什么样的表现方式，在这种根本性的时代大矛盾中，人性格中的某种极端都会被最大程度的被激发出来，高尚的更加高尚，卑鄙的愈为卑鄙。乱世出英雄啊，乱世也出尽奸奴。但应该被批评的仅仅是人吗？为什么会出现这样的乱世，为什么会有战争，中国为什么会被占领？尽管电影仍然不能为这些问题提供直接的答案，但它拥有的所有这些深层次思考可能在张爱玲的小说中是完全看不到的。

       

以张爱玲的小说的视角来看李安的《色|戒》，必然会导致认知的某种扭曲。张的小说主次区分太过明显了，只有鸡毛蒜皮，没有千秋家国；而所谓的“藏”，不过是看到底藏了多少张自己的情感在故事里面。电影中充分展开的细节与对时代大背景的思考，张爱玲的书里都是没有的。同一个故事，张爱玲停在了第一个层次，仅仅讲了一个女人的挣扎；而李安的视野比张开阔了不是一星半点，电影所刻画的主体并不是爱情，李安“藏”的，更是人性面对最具毁灭性战争最根本性的矛盾与挣扎。所以马英九看了会哭，会动容的说国家存亡的话。

    

看到了最后这个层次，毫无疑问《色|戒》是李安目前最优秀的电影，它经得起对细节的推敲，对表演的回味，对主题的深挖。初看《色|戒》，我从对“天涯歌女”片段的落泪，到三看《色|戒》后对王佳芝坐上黄包车，三个小风车在太阳光里吱嘎嘎的转呀转，车夫问“回家”，王神情恍惚的回答“嗳”之后深切的悲痛，对这部电影的理解也从表面的小渐渐转向了背后的大。而现在我也终于明白了为什么整部电影中只有一个片段令我三看而都强烈动容，因为对我来说，那才是迷离幻像故事背后最最真切的一句——中国不能亡！
      </影评>
<有用数>3541</有用数>
<没用数>223</没用数>
</review>
<review>
<作者>非富贵不闲人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-28 01:31:34</时间>
<影评>
        李安到底是比张爱玲慈悲。

 

张爱玲的小说结尾，易先生处决王佳芝之后，是洋洋得意的。他与王佳芝是虎与伥，是最终极的占有，这才是张爱玲一贯的绝决与残酷。而片中，梁朝伟坐在空荡荡的床沿，满目泪水，他还是爱王佳芝的。李安貌似谨遵原著，其实做了本质上的改编。说到底李安是个男人，而张爱玲对男人从来都不信任，也从不抱任何希望。这一点，李安是没办法站在张爱玲的立场上的。

 

我对李安的改编没什么意见，虽然我更喜欢张爱玲的小说。王佳芝这个人物，在小说里，是她自己都不懂自己的；但是，李安懂！李安对王佳芝的拿捏实在是太好了。在张爱玲的笔下，王佳芝对易先生也不是爱，而是——“她最后对他的感情强烈到是什么感情都不相干了，只是有感情”（我当时看到这里，简直是后背发凉）。李安就用这一句话撑起了150分钟的电影。

 

王佳芝的父亲带着她的弟弟去了英国，扔下了她（原著中没有）；她愿意加入刺杀汉奸的计划，一半是出于爱国青年的过高荷尔蒙，一半是出于对邝裕民的爱慕；她为了获得性经验，主动献身给她不喜欢的一个同学，事后被异样目光包围，连自己都厌弃自己。这样一个在父权下被牺牲的女性，她其实是在用性享受来发泄和反抗的。片中王佳芝失控的对老吴喊出的那一段话正是她的绝望与无可救——如同挥拳击打空气，无法宣泄的抑郁。所以不要看见《色戒》NC17的级别就心中暗爽。片中的床戏绝不会让你热血沸腾，正相反，非常的凄厉，难受。

 

在最后一刻，她放走了易先生，毁灭了整个暗杀计划，也送了自己的命。这就是张爱玲老辣的地方。所谓的大使命，大事业，被一个女人微妙的心理变化就足以毁掉。而王佳芝自己也随着她亲手毁灭的使命而毁灭，她无路可逃，即使有路她也不想逃，这才是最悲哀的。

 

张爱玲一向对所谓的崇高，使命，牺牲之类的话题没兴趣，而且不耐烦。她相信的是“人”身上最不可信的那一部分。而那看不见，摸不着，不可知的一团漆黑，却指引着我们的命运。因此《色戒》的主题决不是什么“爱上一个不该爱的人”（香港满大街的海报都印着这句话，要命）。它危险而沉默，如同没于水面下的冰山。

 

其实我要说的这些，李安已经说的太好：“她是勇敢的女子，敢于把女性的生理上的享受写入以如此父权、如此男性化的战争为背景的故事里。她是怎么能把这样一个主题放在如此巨大的画布上的？——那是那么小的一滴水，可它激起的涟漪却大得惊人。”
      </影评>
<有用数>2242</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>veronique</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-03 16:37:49</时间>
<影评>
        猥琐的正义


多好的一个故事，多吊诡的一场无爱之欢，也只有张爱玲的笔写得。换作大陆常规的思路来拍，一定是我方英俊潇洒男战士潜入敌军内部，很快俘获敌军美艳女特务（通常还是某大官的女儿）的芳心，于是女特务弃暗投明协助男战士，最后男人不仅功德圆满，而且还陶陶然抱得美人归——或者将美人抛弃。这道理就如柏杨先生重写昭君出塞，道：苏武办得护照，昭君办不得。因为我苏武娶夷女是赚了，你昭君出塞却是大大的赔了，好象凭空的肥水落了外人田。肥水是什么？肥水便是女人。


又或者，再“崇高”一些，忍痛割爱，如范蠡送西施进火坑一样，便让那肥水去行使她的使命吧。那一定是要刻画女人的深明大义、忍辱负重的，并且最最重要的是——及到功成之时，女人一定要自杀以示名节。至于那将女人送入火坑的男人大抵是不必殉情的，因为自有更重要的复国或建国大业要等着他去完成。


所以〈色戒〉是那样奇突的一个故事。张爱玲不动声色的，从密不透风的幕布一角掀起了一线光亮，照出了一个女子再深刻不过的悲凉。救国的大义她是不懂的，却其实更是不屑的，王佳芝根本不该是李安电影序列里的一个形象，她分分明明，又是一个白流苏。而若换得张爱玲来拍，旷裕民的角色只怕要猥琐得比梁润生更加不堪许多——只是李安不舍得。


革命荷尔蒙分泌得高涨，旷裕民激昂地念着的台词却居然是：饮刀成一快，不负少年头——汪精卫的名句。笑得腰都要直不起来了，李安果然是一个坏人，不动声色地竟藏了一个如此巨大的反讽。翩翩美少年，才华纵横，激情无限，幼稚无匹，细细数来这点点条条汪先生竟是全部符合。可惜王力宏还是只肯演出那无可救药的幼稚，却不能铺展开来这看似赤诚一片的热血背后的阴霾。如此的丑陋与懦弱，张爱玲两万字的短篇小说写得，李安两小时的巨制大片拍不得。


他与他们在楼上向她招手“王佳芝你上来啊”，应着那唤声，她站在空无一人的场地里，一回首便是不复的万劫；心知肚明大家盘算好的棋局，她心里应当是盼着些什么的，然而他是退隐了，一退便是从此天涯。再后来，他急切地拥吻她，“我不会让你受到伤害的”。张爱玲好毒，旷裕民好狠，李安好坏。又毒又狠又坏的我阴阴地想：恰好是在此时，在她几乎是惊世骇俗地，陈述了与易先生之间的孽海情欲之后……


被遗弃的女儿


《推手》里，父亲淡然对儿子说“红卫兵来的时候，我只能保护一个。你妈妈就那样被打死了。这辈子我对不起你妈妈，我只对得起你。”〈饮食男女〉之末父亲再婚，连祖屋也将被卖掉，美丽的家倩倚着门框，唯一一次眼中含满了泪水，那是生命里最后一次刻骨的（来自男性的）背叛与遗弃。父亲一定是要保全儿子的，女儿却必然是要被抛弃的，同样的逻辑在〈色戒〉里得到了娴熟的嫁接：王佳芝的父亲带着儿子去了英国，却将女儿扔在了战火纷飞的中国。如此得心应手的情节移植，顺畅地为王佳芝添加了几分弗洛伊德化的背景：无父之女，不是弑父便是恋父，再老套不过了。


说她是为了国家大义？我嗤笑了。张爱玲一支笔只肯写尽男有欢女无爱，李导演又何尝有心思与功力刻画救亡图存？只那样平庸的一个饿殍遍野的画面，李安的镜头已经轻轻滑过，抗战不过是可有可无的背景，扁平苍白到了只如同一块幕布，衬出一场倾国之恋罢了。王佳芝是被父亲遗弃了的女孩，一如香港是从祖国割裂的孤岛，只有一无所有的人会拥有孤注一掷的勇气，舞台上爆发的与其说是天赋，不如说是那一刻被隐喻了的寂寥。人生如戏，戏如人生，她竟留恋得不肯走下舞台，听千万人齐声高喊“中国不能亡”，多少孤女的情怀也化作了澎湃的热血。回忆着，繁华的街景从车窗外掠过，安坐在电车上的她嘴角浮着浅浅的笑容，这哪里是爱国青年的激情，哪里是懂得革命酷烈的战士烈女？


李安的香港太干净了，干净得，让流血的革命也成了一场罗曼蒂克。王佳芝的青春太贫瘠了，贫瘠得让寂寥的冲动扼住了一生的轨道。即便是到了终了，她最后眷眷注视的也不过是一个归家做饭的大婶：柴米油烟、市井情爱，这是张爱玲最华丽冷冽的神髓。能有多少千秋家国，能有多少山河倾颓，一切的一切，都敌不过一个女子无可救赎的寂寞。


她点着绛唇，披着华裳，窈窕的身姿在细雨中摇曳，她不是桀骜的玉矫龙，亦不是独立好强的巍巍或家倩，张爱玲的笔始终只写得出小女人，哪怕是被掷进了历史巨大洪流中央。不过王佳芝延续的着，依然是李安的女主角们一贯的命运，一贯被遗弃和背叛的命运。看着那戒指，钻石的光芒总比人的心更透亮一些，她许是感动了，许只是倦了，但那又有什么要紧的，误解也好，自欺也罢，她的生命里原本永不会有更好的时光。灵光一闪的、片刻的真心，范柳原对白流苏，亦不过如此。


戏子无情


曾经在一篇随笔里写过，张爱玲惯常写无爱之欢，自以为熟读爱玲，却一直不料其极致是在〈色戒〉之中。张爱玲小说的结尾，是读一次便要领教一次寒冷彻骨的，李安却又舍不得。和Y刻薄地笑谈，这部电影不妨改名为〈爱国妓女列传〉，此语固是毒了点，倒也不差。


旷裕民等人去见老曹，王佳芝等在楼下望什么不好，偏生要望见露台上的妓女，摇着扇子对视；为了将麦太太的戏演实，王佳芝跟了谁不好，偏生要同那流连花街的梁润生；与易先生见面，又要插进一段被日本人误作妓女拉进包房的戏。李安的隐喻用得够露骨了，更拼出命来拍床戏，号称是惊世骇俗又意蕴深远：由欲望的纯然倾泄、王佳芝不可见，到在变化莫测的姿势里处处渗透着人物内心的恐惧，及至终于有了交流甚至蒙住了易先生的眼睛，象征他已放松戒备，反而陷入不能见的境地——如此种种。李安拍得费劲，观众喝彩之声不绝于耳，王佳芝心里却再了然不过：不过是娼妓。


她笑着对易先生说“你叫我来这里，是想让我当你的妓女”，易先生的回答却是坦率得令人叫绝：做娼妓我比你懂。此前铺垫的种种恐惧，站在人性的立场上充分消解的正邪区分，这一刻都鲜明了起来，李安孜孜表达的不过在于此：同是天涯娼妓人，相逢相怜见真心。


悄悄地，李安却早已经打定了主意，这再也不是张爱玲的色戒，再也不是又一出阴冷到骨子里的无爱之欢。李安不是张爱玲，亦不是安东尼奥尼，一天天在美国中产阶级圈子里过得自在逍遥的李安越来越敦厚，他得把真情掺进易先生的眼里——否则，观众如何受得了？梁朝伟的眼泪于是很应景地在眼睛里盘桓了两次，一次是听天涯歌女之时，一次是处死了王佳芝一党，独自一人坐在王以前的床上。两万字的小说如何改得成如此漫长的电影，李安拍电影拍得死去活来，拼了老命去调和那不可承受的阴毒，追往事叙前史，却终究还是不过只能拍出几点泪光。


他还是立起身来，延续着“男儿有泪不轻弹”的神话。客厅里，妻子在打牌。


要说他爱她，我是不信的。


</影评>
<有用数>1723</有用数>
<没用数>118</没用数>
</review>
<review>
<作者>dancing dust</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-17 22:50:39</时间>
<影评>


终于去看了色戒，很精致的一部片子，节奏恰当，张力十足。

整部电影，好像就是一道论述题--- 王佳芝为什么在最后关头对易先生说那两个字 --“走吧”？ 

当时身旁坐了两个唧唧喳喳的上海女人，看到王佳芝放走易先生的时候，忍不住叫起来：“格女宁哪能噶港啦？！”

李安对媒体的解释是，自己主要从男性的思路来诠释张爱玲的这部作品。他想说明的是，易先生虽然残暴、扭曲，但是在和王佳芝的纠缠中找到了难得的放松、亲密、信任，感受到了“自己是活着的”，因此产生了些许柔情和依恋，最终打动了王佳芝。

梁朝伟和汤唯惊世骇俗的床戏，正是为了说服观众（主要是男性观众），由色生情，是不可避免的人性。

我倒觉得，其实易先生是否动了情，倒是其次。关键是，王佳芝之所以会迸出那两个字，是因为她相信眼前这个男人对自己动了情。

这个男人无疑是有魅力的，尤其是当你一开始就把他当成一个魔鬼的时候，他的每一个温柔的小动作，都有了一层天使的光环。

易先生的话极少，但句句都有杀伤力。麻将桌上的一声“七筒”，漫不经心中透出一点偏袒；裁缝铺里一句“穿着”，不动声色中溢出一种赞美；房间里一声“人来就好”，客套之外回味悠长；到了最后的一句：“我对钻石不感兴趣，我只想看它戴在你手上的样子”，更是让王佳芝土崩瓦解，彻底投降。

梁超伟演得真是好啊，脸上每条肌肉都会演戏。紧绷起来的时候，就升出一股恶人的气场，让人不寒而栗。而对王佳芝的时候，会一丝一丝地松弛下来。一曲天涯歌女唱罢，那张脸上的忧伤，如同那眼睛一样湿漉漉的，叫人心疼。最后坐在钻石桌旁时，脸上竟亮起一种温柔和煦的光，而片刻之后惊惧的表情，更是让人过目难忘。

还得说说眼睛，梁朝伟和汤唯真是棋逢对手，两双勾人心魄的电眼一来一往，眉来眼去剑法斗得惊心动魄。看到网友说，这戏要是让张子怡演就毁了！那确实，张子怡的眼睛只会气鼓鼓地瞪圆了运气，靠的是size和力气，就像两只手电筒似的，晃人，却不舒服。而汤唯的凤眼，乍一看平淡无奇（比如在她生活落魄的时候），可一到了地方，立刻像小猫似的亮了起来，她不是直瞪着你，而是飞快地定住瞟你一眼，然后目光流转，可是就让人忍不住去找她的眼神。好比湖面上一闪而过的光芒，灵光乍动，让人流连。

面对这个一个独特的男人，这样一场独特的恋爱，恐怕多数女人都招架不住。何况是王佳芝呢，她的爱国热情是虚幻的，最初很可能是来自对邝裕民模糊的好感，和做女主角的微微的眩晕。而她的不幸是那么真实。年幼丧母，父亲只带了弟弟跑到国外重新结婚，却说没钱买船票带她过去，把她抛在兵荒马乱的上海，在舅妈家里寄人篱下。同学中的闺密，对她含着酸溜溜的嫉妒，打着救国的大旗商量好让她牺牲去做诱饵。那个邝裕民，貌似一表人才，有情有义，却在关键时刻让一个猥琐男去夺了她的贞洁，对她的种种苦痛，只会一脸沉痛，却无能为力。

没有亲人、没有朋友、没有一个有担当的男人，只有那个易先生，欣赏她的聪慧、沉湎她的美色、甚至给她信任。在那个乱世之中，只有他才是她最亲密的人，才是那个“患难之交情谊深”的人，哪怕是在做戏。那颗美艳灼人的钻戒，终于让她相信，这个男人对轻如草芥的自己，是动了情的。

男人恋爱，一定是爱上了某个女人。女人恋爱，却可以只是爱上了恋爱本身，爱上那种被爱，或去爱的感觉。这时候，那个人是老是丑、是穷是富、是好是坏，都不再重要了。

李安还是厚道的，他让易先生最后含满眼泪，就是想告诉大家，这个铁石心肠的男人，确实动了情，王佳芝的死，不是那么冤枉。

其实大可不必，没看到王佳芝赴死之时的安然么，在那群凄惶不堪的同学面前，在邝裕民爱恨交织的目光面前，她心里仍然很踏实。

我几乎可以肯定，王佳芝是天蝎座的女生。天蝎座是敢爱敢恨的人，往往外表柔弱，内心坚韧。所以她不肯原谅邝裕民，多多少少的，她把自己的沦落当作对他懦弱的惩罚。天蝎座也是重情重义的人，宁可委屈自己，不堪辜负他人。

这个爱看电影的女孩子心里藏着一种发光的欲望，使得她可以隐忍，可以冒险，甚至可以牺牲，只为了对抗那黯淡无光的现实。

她做到了，在这场幼稚、荒唐、惊险、煽情的演出中，她是唯一光芒万丈的女主角，照亮了恶魔心中的柔情，映出了他人的怯懦、虚伪、丑恶，就算是终得葬身乱石岗下，也用一颗美轮美奂的钻戒画上了一个华丽的落幕。



</影评>
<有用数>961</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>pipihua</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-17 20:18:39</时间>
<影评>
            我是个俗人，没有拜读过张爱玲的原著，对文艺片也从不感兴趣。如果不是媒体炒得沸沸扬扬的床戏，我可能并不会看这样的片子，顶多也就是在家里看看盗版。就是为了一睹朝伟GG的蛋蛋的风采，周末，和朋友去香港看了这部即将下档的三级片――《色戒》。 

    不得不承认，这的确是一部好片。李安导演是伟大的，梁朝伟是无与伦比的，汤唯是惊艳的，王力宏是意想不到的。就连镜头不多的陈冲，也绝对是出色的。但是，也不得不承认，这不是一部好看的片。影片从头到尾充斥着无尽的压抑和沉重，看得人心里直难受。 


    不得不赞李安大导演――奥斯卡最佳导演当之无愧。细节的处理，气氛的营造，以及演员出色的演出都与导演分不开。别人说李安是细节大师，从排队领取救济的人们眼中的漠然，到街头行人行色各异的自然。无不充分体现了他在细节处理上的用心。 

    故事从六个上海大学生说起，这六个天真无邪的年轻人为了唤醒冷漠的香港人的爱国心，排演了一部话剧。在一声声“中国不能亡”的怒吼中，话剧获得了巨大的成功。正是这样的成功让这些单纯的满怀爱国热情的年轻人产生了不切实际的幻想――将舞台搬到现实，杀一个汉奸。于是六个单纯的年轻人各自扮演起不同的角色，用尽心机接近汉奸易先生，却以失败告终。三年后，他们被组织吸收，王佳芝再度被派去色诱易先生。在这次诱惑过程中，两人产生了微妙的关系，影响了整个暗杀的结局。 


    汤唯是惊艳的，她出色地完成了王佳芝的两个身份――单纯善良的女大学生，妩媚动人的麦太太。最清纯的一幕，就是话剧大获成功，六个年轻人欢乐庆功后乘车返家的场景。王佳芝坐在双层巴士的上层，探出窗户沐浴在微风细语下，一副悠然自得的神情。那时候的她享受着被爱慕的愉悦中。微笑，抬手，含羞，青春无敌。这也是影片中不多的几个让人感觉轻松的镜头。再来就是她在餐厅用美色诱惑易先生的场景。王佳芝摇身一变美艳少妇，举手投足都是如此的优雅，完全看不到一丝少女的羞涩。电影屏幕里只见两个成年的雌性与雄性，展开了情欲的拉锯战，空气中充斥着暧昧的气氛。 

    汤唯称职的完成了王佳芝作为女大学生和少妇，各自不同的表现。但我却认为单纯如王佳芝，毕竟不是职业特工，在做别人情妇的同时，缺少内心深处作为女大学生的羞怯和挣扎。虽然当她向领导汇报进展后，得知暂时不能采取行动的时候，终于忍不住歇斯底里地描述两人变态的性爱。颤抖的身躯透露着愤怒与恐惧，还有深深的不能自拔。 

    当然我对王佳芝是怜惜的，她为什么要加入到这一场闹剧，我以为或多或少是因为邝裕民。我想她是爱邝裕民的，从她第一眼见到他开始。我分明看到当她得知必须找个人练习做爱的时候，她眼睛里有一闪而过的期待；当她得知摊上了个只有嫖妓经验的猥琐男后，她眼睛里的愤恨，还有望向邝裕民的那幽怨的一眼。全场第一个裸露镜头，是王佳芝与猥琐男上完床后，全裸起身走向窗边。裸露的身躯，透露着无奈。我想她是否在后悔当初居然答应做这样无稽之事？ 

    我对王佳芝也是不解的，也许是因为我没有经历过那样的年代，我对她最后的选择始终不能认同。为了一个男人，害死了其他人，也赔上了自己的命。而且这个男人还是个汉奸。她也知道即使救了他，她也无法得到她想要的爱情。也许死了，就是解脱，就能当什么事都没有发生，又能回到最初的最初，她就还是那个单纯善良的女大学生吧。只是搭上了其他人的性命，还是太惨烈了点。 


    再说说邝裕民，我不喜欢这个人。如果没有他天真的想要杀个汉奸，所有人也许都还有美满的前途。面对民族大义和爱慕的人，他选择了听从组织安排，把王佳芝推进了深渊，也把自己埋葬。但是王力宏的表演却是让我惊叹的。我没想到一个歌手，居然也会演戏。我貌似从来就没有看过王力宏演戏。当他们幼稚的计划被易先生的喽罗识破，而受到要挟时，他表现了一个普通大学生面对要挟时的所有反应。他愤怒，知道只要杀死对方才可以保住秘密，只有用力的把刀刺向对方才能保全自己的性命；他害怕，虽然想做大事，却只在话剧里杀过人，以至于连刀都拿反了；他无法回头，最后一下干脆利落的把敌人脖子扭断；他茫然失措，当一切都结束后，所有的恐惧与无助都写在了脸上。这是全场唯一的见血的杀人戏，那一刀刀刺进肉身，然后迸发出鲜血的场景，是那么的真实。那一群大学生，虽然立志要杀一个汉奸，却连枪都打不准，到这里要真的亲手杀死一个人。所有人的惶恐、不安、不得已，紧紧地抓着观众的心。论血腥，绝对比不上《300》之类的片子，但导演营造的紧张气氛，让你身不由己的颤栗。与我同去的朋友甚至害怕得捂住了眼睛。 

    只是力宏还是稚嫩的，当他突然抱住并亲吻王佳芝的时候，我也觉得他的心里转变太快了。感觉在此之前的不舍、难过、爱慕都还没有到达巅峰，突然就情不自禁了。 


    终于要说梁朝伟了，这之前再多说两句陈冲吧。老戏骨就是老戏骨啊，往牌桌一坐，上海话一说，完全就是活脱脱一个大上海人家的夫人。正如李安导演说的：陈冲起到的就是稳定的作用，非常重要。麻将桌上的戏，也是我很爱看的，几个女人表面上很平静，嘴里说些有的没的，实际上每人心里都算计着什么。每一个眼神，每一个动作都仿佛背后隐藏着莫大的秘密。 

    关于床戏，我认为绝对是片子的灵魂。没有了床戏，我认为片子就不再完整了。王佳芝和易先生的整个人物形象也不再丰满。我不想执著于媒体关于真做还是假做的讨论，我认为这样的讨论是对演员的不公，对伟大作品的亵渎。在这两个半小时里，我只是惊叹于演员的表演，尤其是梁朝伟。那因高潮来临而痉挛的身体动作，那无时无刻保持着警惕和恐惧的眼神，那高难度体位的性爱，那凶狠鞭打王佳芝的神情，每一个肢体动作，每一个眼神，这就是易先生，阴暗忧郁，让人难以捉摸的易先生。 

    梁朝伟演活了易先生，完全的无可挑剔。面对麻将桌旁的太太们一脸的平静与友善；幻想王佳芝被特务强奸时因愤怒和妒忌而扭曲脸庞；和王佳芝上床时，纠缠的强壮的身躯；送戒指给王佳芝时难得一见的温柔；得知被背叛时歇斯底里的愤怒与努力保持的平静；王佳芝处死时独自坐在她曾经停留过的床上留眼泪时复杂的心里交战……这一切的一切组成了一个完整的易先生，也成就了梁朝伟。 

    我对梁朝伟，我对汤唯是敬佩的，能够在影片中裸露到这种程度并不容易。正如梁朝伟所说，就算是个职业演员，脱衣服的那一刻还是很痛苦的。更何况李安是个如此要求严格和完美的导演，据说这三场床戏拍了七天七夜，换作是我，估计会发疯吧。 

    朝伟GG的蛋蛋、屁股，除了阳具（有人说能看到一点），全都呈现在了大荧幕上；汤唯MM曼妙的酮体、腋毛、阴毛，也是能露不能露的全都露了。SM、口交、摸弄下体、大力的抽插，所有你想到想不到的性爱动作全都有。尺度之宽，应该算得上前无古人了吧。我想大概只有日本AV才可以比得上了。但是如此出位的情欲戏，看在眼里却没有半点的色情。不兴奋，也不激动。只有王佳芝无声的哽咽，易先生阴郁的亢奋；只有两具裸露的身躯高难度的纠缠在一起。看在眼里的就是两个各怀心事的人，将所有的爱与恨，交织出的绝望的纠缠。 

    影片是成功的，但是我的心是沉重的。这就是我所说的：是个好片，但是不是个好看的片。但是记得，要看《色戒》，一定不能看剪辑版。 


    最后再说几个轻松的镜头吧，全场的两个笑位，一个是王佳芝问邝裕民要钱，邝裕民笑她打了那么久麻将，技术一点都没长进。另一个是影片最后王佳芝不忍让易先生死，对他说“快走”。只见易先生突然明白过来，脸色一变。腾得一下起身跌跌撞撞冲下楼，一个鱼跃从打开的车门跳进车里。可以想象那个场景么？那个鱼跃的敏捷的身姿，让原本无比凝重的剧场，响起一片笑声。不知道这个镜头拍了几次，梁朝伟身手还挺不错的嘛。：） 

    还有一个不得不说的镜头，是易先生和王佳芝在珠宝店看之前定做的戒指。当首饰盒被打开，观众们（应该是女观众们）眼睛都突然放光――六克拉的粉红钻石，旁边还镶嵌着无数闪亮亮的白色碎钻！跟鸽子蛋一样大！我想是女人都会经不起诱惑，无怪乎，王佳芝最后改变了主意，放走了易先生。 ：P
      </影评>
<有用数>929</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
