<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>银河护卫队 Guardians of the Galaxy</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590098.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·古恩</导演>
<演员>克里斯·帕拉特 / 佐伊·索尔达娜 / 戴夫·巴蒂斯塔 / 范·迪塞尔 / 布莱德利·库珀 / 李·佩斯 / 迈克尔·鲁克 / 凯伦·吉兰 / 杰曼·翰苏 / 约翰·C·赖利 / 格伦·克洛斯 / 本尼西奥·德尔·托罗 / 劳拉·哈德克 / 肖恩·古恩 / 斯坦·李 / 乔什·布洛林 / 瓦耶特·奥莱夫 / 克里斯托弗·法里班克 / 格雷格·亨利 / 彼得·塞拉菲诺威茨 / Janis Ahern / 梅利亚·科尔林 / 汤姆·普罗克特 / 尼克·霍姆斯 / 马克斯·沃罗特斯利 / 妮可·亚历山德拉·希普利 / 沙利夫·阿特金斯 / 布兰登·费尔 / 托马斯·阿拉纳 / 米凯拉·霍沃 / 埃米特·斯坎伦 / 斯宾塞·怀尔丁 / 内森·菲利安 / 凯莉·芙塞丝 / 弗兰克·吉尔霍利 / 埃里克斯·德尼索夫 / 恩佐·科伦蒂 / 罗南·萨莫尔斯 / 奥菲利亚·拉维邦德 / 劳拉·奥尔蒂斯 / 玛拉马·科利特 / 叶卡捷琳娜·扎利特科 / 史蒂芬·布莱克哈特 / 布鲁斯·麦克金伦 / 拉尔夫·伊内森 / 罗布·赞比 / 娜奥米·瑞恩 / 约翰·布罗特顿 / 格拉汉姆·谢尔斯 / 詹姆斯·古恩 / 大卫·雅洛维斯基 / 泰勒·贝茨 / Joanna Chamberlain / 贝恩·科拉科</演员>
<简介>彼得·奎尔（克里斯·帕拉特 Chris Pratt 饰）是一名从小被劫持到外太空的地球人，在义父勇度（迈克尔·鲁克 Michael Rooker 饰）的培养下成了一个终极混混，自称“星爵”。一次行动中他偷了一块神秘球体，便成为了赏金猎人火箭浣熊（布莱德利·库珀  Bradley Cooper 配音）、树人格鲁特（范·迪塞尔 Vin Diesel 配音）的绑架目标，而神秘的卡魔拉（佐伊·索尔达娜 Zoe Saldana 饰）也对神秘球体势在必得。经过笑料百出的坎坷遭遇，星爵被迫和这三人，以及复仇心切的“毁灭者”德拉克斯（戴夫·巴蒂斯塔 Dave Bautista 饰）组成小分队逃避“指控者”罗南（李·佩斯 Lee Pace 饰）的追杀。然而这个神秘球体拥有无穷的力量，小分队必须团结一致对付罗南，才有可能解救整个银河系，银河护卫队由此诞生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大夫唐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-10 12:43:50</时间>
<影评>
        (到底哪儿翻错了看最后)


贾秀琰，女，抠脚电影翻译，译制片杀手，自2011年底至今流窜作案，屡遭逮捕却又释放。惨遭黑手的译制片有《黑衣人3》，《环太平洋》，《饥饿游戏2》，以及这次的《银河护卫队》等。

贾翻译的故事，远远不及以上两行字。


我有个李姓朋友，富二代兼职业余道士，大学辍学两年去山上修行道术后归来，那之后对话就变得神经兮兮。

那年我刚回国转悠，李道士在看了《黑衣人3》后，问我看了没有。

我说道士您还看这玩意儿呢？这是科技，和你们传统技术不同，你看了有啥用？

李道士说我操，那摩托车可帅了啊，我想开。

我说你开这个不合适吧，你得御剑。

他说这不是重点，我没有看懂。

这几把片子有什么看不懂的，我开始嘲笑李道士的智商。

这字幕是个什么妖法？李道士拍桌。

在李道士的指导下，我知道了黑衣人3里面出现了各种瞎翻，李道士忿恨地表示，连他这种从事我国传统文化研究的人都能听出来字幕是胡来，这简直是机翻。

我说这应该不是机翻，机翻能比这好一点。

李道士说机翻就是TMD随机翻。

我说连你都能听出来，想必网友们都能听出来这是瞎几把翻。

最后花了几十块电影票结果看得还是瞎几把翻的字幕的李道士愤怒地表示，自己应该去给贾翻译瞎几把开个光，救救感人的智商。


我回去后想看看有没有人具有同感，于是我就打开了豆瓣。

黑衣人条目下，赫然出现了《黑衣人3翻译贾秀琰与网友心得交流》一贴，作者就是贾翻译。

此贴如今已删，但给年少的我带来的震撼却依旧如新，那一天,人类终于回想起来了,曾经一度被贾翻译瞎几把翻的恐惧。

贾翻译非常自满，态度高傲地来给观众朋友们普及“如何翻译电影字幕”，同时还附上了一个报道链接，“80后贾秀琰独挑大梁译制好莱坞大片”。

下面立刻跳出来了一个网友，说贾翻译你这是软文吧。

贾秀琰说我这不是软文，大家都觉得我翻得很好。

然后立刻出来十个人说你这是瞎几把翻你看你单词都翻不对。

贾秀琰说你行你上啊。

然后跳出来五个字幕组成员说我他妈看了好久了你这人怎么这么操蛋我上就我上。

贾秀琰说那你说我哪儿错了？

瞬间一个BUG贴出现，全是贾翻译瞎几把翻得地方，而且由于那个楼主懒，一切“值得商榷”的地方都没有贴出来，光贴错得地方。

贾秀琰说你们不专业，我何必听你们的。

字幕组说呵呵。

热心网友说哦。

贾秀琰说你这个人怎么这样子，我很忧郁，我被你们攻击，我难受啊我崩溃，我要自杀！

热心网友说那你去啊。

然后贾翻译指控了这个网友五十层楼，具体指控内容是该网友如何使用妖法诅咒她自杀。

我记得年少的我曾经参与了这次战斗，原因是我在围观，被贾翻译携带十个刚注册的马甲在给各路网友撒泼打滚装神弄鬼一派胡言词不达意中不幸打中，当年我还比较要脸，试图和她们讲理，要是如今的我肯定只说一句话：

你好，你妈挂树上了，麻烦二号树上取一下。



几个月后我看到第二个电影，这里的人们称它为《环太平洋》，时间过得很快，首映就要来临，我想我必须要去看。我的机器人，时尚时尚最时尚，看电影的路上我情不自禁摩擦摩擦，摩擦摩擦，是机器人的步伐。

这次我又接到了李道士的呼叫。

李道士说道友你好，你什么时候归西。

我说你滚，什么叫归西。

他说就是回西安。

我说你就说有什么事儿吧。

他说我们道教协会组织看电影，看的环太平洋，又是那个翻译，我现在很迷惑，究竟该不该弄个水陆道场做了她。

我说哈哈哈哈哈就你还协会呢，你和谁啊？

他说我和王胖子。

王胖子是李道士的一个朋友，信佛，也不知道怎么加入的道教协会。

因为我买票，他不用掏钱，就挂名了，李道士说。

我也不知道他们怎么这么擅长背弃自己的信仰。

我说李道士你先别急，水陆道场太麻烦了，这片又怎么了，我还没回来呢，看的原声没字幕的。

李道士说我去他妈的几把天马流星拳，我给你个尼玛流产拳。

道友何必口出恶言，我说。

李道士非常愤怒：我口出恶言？谁去中出秀琰！


李道士最后这句话在我耳边回响多年，久久不能退去。

时间过得很快，银河护卫队又来了。

看首映的我在电影院里坐了两个多小时痛苦无比，听着和原声完全不搭的字幕眼角划过热翔，片尾字幕出来，硕大的一行字：

翻译：贾秀琰。

2011-2014，整整四年了，猪都会进窝了，大学都上完了，暴龙兽都会进化了，贾翻译还是一点长进都没有。

我知道，升级要打怪，不打升不了级，我就当你来练手了，但你TM把《黑衣人3》《环太平洋》《银河护卫队》这三个BOSS都当史莱姆打了，把大龙当兵给补了，你这不太好吧，

我大概不太明白如何表露我此时的心情，我已经在劝阻Marvel粉李道士不要去看银河护卫队了，这片子已经到了只看字幕的话根本笑不出来，认真听结果满片子都是梗的地步了，贾翻译简直在自行编剧。一个电影两条剧情，我怕他看完要去泰国学降头寻仇。

李道士说为什么要拦着我，我为民除害。

我说这片子开头一首歌你可以献给贾翻译，Redbone的，你就给她唱：

Hey eh, hey eh, what's the matter with your head?

李道士跟唱：come on and get yourself fucked.


====================================================

看到有让我距离贾翻译哪儿瞎整的，我随便说俩

1. Terran一路翻译成特蓝星我也是醉了，星际争霸没打过你查一下字典总行？

2. Nova翻译成诺瓦同理。

3. 在船上吵架，I have a plan那点。Peter说12%，Gamora回答 It's barely a concept. 字幕写“这就是个概念而已”，这明明是“这连个概念都算不上”。

4. 几个人进了Ronan的飞船，Drax挨个感言，说到Gamora的时候说And this green whore is also...翻译什么我记不清了，反正没这个意思。

5. 刚上Peter的飞船，对话：

浣熊：That's for if things get really hardcore. Or if you wanna blow up moons.

Gamora:  No one's blowing up moons.

浣熊: You just wanna suck the joy out of everything.

整个这点我记得只有“没人要去炸任何卫星“翻译对了一半，错在他把Moon翻译成了月亮。

不知道这姐姐知不知道行星的卫星也叫Moon

6. Gamora在监狱里说I am going to die surrounded by the biggest idiots in the galaxy，翻译是我为什么和全宇宙最蠢的生物们在一起，下面围着一群士兵准备轰watch tower，你省那个不好省die surrounded by

7. Drax把那个黑人揍死后对话：

Drax: Finger on throat means death!

Drax: Metaphor.

Peter: ...Sort of.

这一段是Drax在重复监狱里说的话，表示自己知道这是个比喻，然后Peter说这算是个比喻吧


贾翻译：

手指放在喉咙上就是死！

这个比喻咋样？

一般般吧。

8. Peter脱狱时候去拿随身听，Drax在他上来后问你去拿什么了，一看是随身听，Drax说You're an imbecile. 这句话的意思是“你个低能儿”好吗，意思是都这年代了你还玩儿这落后东西还为了个这命都不要了，而不是你蠢不可及……

9. 船上演说，Peter说And you think life takes more than it gives, but not today，前面peter说folks who have lost stuff. 所以联系起来这里这句话并不是说什么生活不如意，是说“你们觉得你们生命中失去的比得到的还多”。这么上下对应的一段就被毁了。

10. 浣熊扫描到Stan Lee也就是漫威每部电影里必须客串的老爷子的时候，浣熊说Where's your wife, you old codger? 贾翻译写的是：你媳妇在哪呢你个糟老头。

Codger现在是一个特有的词，从Coffin Dodger演变而来，Coffin是棺材，Dodge是躲藏躲闪避开的意思，所以应该是“老不死的”，不是什么糟老头好吗。



三刷回来，三刷过程中我睡着了所以漏了点儿……然后昨天刷的今天睡了一觉给忘了一大半，不过继续：

主动承认错误，10我是记错了，不是这个词儿。

另外继续补：

11.黑货在和Drax打架的时候说you'll never make it to ronan，这是你永远也到不了Ronan那儿，字幕翻译：你永远也找不到Ronan

这是Ronan躲藏功力惊人是吗

12.Peter和Gamora在酒吧外面听歌，Gamora说了一个词组叫pelvic sorcery，pelvic是不是这么拼我给忘了……反正字幕翻译是花言巧语，这个词组正确的意思是下体魔咒，意思是通过说一些词汇让你双腿打开……

13.Knowhere翻译成不毛之地我就不说什么了……

14.监狱里揍蓝胖子那点，浣熊说"....this one is our booty, ....you go through us first. or more accurately, we go through you"，字幕翻译是“或者你要是够胆量的话”，应该是“这是我们的战利品，你要是想动，你来动我试试。更准确地说，你要是想动，我就先做了你”。

15.船上的filthy这个词被翻译成了“臭”，filthy是污秽的意思，臭是stink

16.Gamora出了酒吧对Peter说了三个词，一个是despicable,一个是什么我给忘了……一个是faithless，三个词没一个翻对。

17.还有就是弩哥亲哥说I may be as pretty as an angel，翻译是你或许觉得我和天使一样善良，这简直就是胡闹，这句话的意思是或许老子和和天使一样美 

18.最后Ronan自白那点对话我忘了反正字幕是他爹和他爷酝酿了这次复仇，妈的实际上的意思是他终于可以给他爹和爹的爹报仇了……

19. 刚开始的时候peter被围攻，说到衣服，that's just an outift，字幕翻译是捡来的，初中水平英文不用我说了吧。

20. Ronan派任务，问Gamora你能办到么，Gamora说Have ever I?，这是一个很好的反问句，意思是：“你见我失败过？”，字幕直接给你来个陈述句……


更：

三刷汉子谷大白话记忆力超群，直接整了个完整版，移步：

http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTExMTk5MA==&mid=202508387&idx=1&sn=62733f1e1c1b36e6a814414d078a98e2#rd

</影评>
<有用数>5437</有用数>
<没用数>426</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sempurna</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-01 17:03:08</时间>
<影评>
        剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！剧透慎点！


充满了70年代的摇滚气息。Groot和Rocket Raccoon从来都没有这么萌过，彩蛋里更是萌到极点。


片子和复联走得几乎是一个路线：英雄内斗，受到反派刺激变得团结，反派轻松被终结。只不过人家是个永久团体而已。


本来以为罗南有一个宝石加Buff可以超越Loki和黑暗精灵变成Marvel电影里比较强的反派。结果我错了，他走的完全是和黑暗精灵一样的路线：宝石加Buff---在自己的地盘中二---结果就那么轻松愉快的被干掉了。黑暗精灵心有不甘，罗南连自己怎么死的都不知道啊，连Loki一样卖帅的机会都没有……导演没法让李佩斯露脸就让他上来就卖肉，然后全片卖声，脸大家只能借着光凑着看了。（纠正：是卖脸，不是露脸）


对这部等了很久了，片子一上映就和室友一起冲到电影院看了。银河守卫者给我的印象一直是个很“酷”的团体，电影被拍成堪比星爷的无厘头喜剧完全blew my mind。我对银河守卫者的了解主要来自复仇者和蜘蛛侠的动画，616和1610世界漫画本身了解不算多。下面是一刷get到的一些彩蛋。


（可能不按剧情时间顺序）


1. Kree星球


克里星球给我们提供了本片的反派——罗南 Ronan the Accuser。看到克里想到的第一个人当然就是惊奇队长Captain Marvel了。全片没有一句台词提到Captain Marvel，但室友和我都坚信他（或者他的标志物）出现在了电影的背景里，所以先放在这里。


2. Stan Lee


这次出现在了干脆面Rocket Raccoon追Star Lord时瞄准的镜头里，和外星女子在调情。


3. Jackson Pollock


Gamora说Star Lord的飞船闻起来很恶心，Star Lord 说"It would look like a Jackson Pollock painting in here."  意思是X液到处都是。

有兴趣的可以去搜一下Jackson Pollock的画作。


4. Kevin Bacon


Star Lord 和 Gamora在调情的时候提到了Kevin Bacon，就是《X战警：第一战》里的反派Shaw。不过跟X战警没关系，这里指的是Kevin Bacon 1984年的电影《Footloose》。

谢谢豆友 [拖鞋鞋带散了] 的补充：

2014-08-02 02:40:43 拖鞋鞋带散了

　　“Star lord是在说Bacon叔的电影Footloose 就是他鼓舞了一群不会跳舞的人stick up their butt努力去学跳舞 然后Gamora就听成literal的意思 以为有人往那些人屁股里戳东西...“


5. 收藏家的狗


那只穿着宇航服的狗实在太抢镜了，它就是苏联的火箭送上去的第一只狗——莱卡。

也有人说狗是Cosmo。

--------------------------

[二刷] 狗确实是Cosmo，在Cast名单里写着"Cosmo the Dog"，由一只叫Fred的狗扮演。Cosmo在漫画里曾经是银河守护者的成员。


6. Gamora对Nebula伸出的手


Nebula被打出罗南的飞行器，挂在了上面，Gamora马上伸出救援之手。电影的前奏漫画里两人训练时Nebula两次落下风挂在崖边，Gamora伸出救援之手结果故意害了Nebula，两人之间再没信任。Nebula第二次陷入这个境地的时候选择了断臂，于是罗南给了她一条机械臂。电影里她断手逃生。

前奏漫画的传送门：
http://www.dm5.com/manhua-yinheshouhuzhe-dianyingqianzou/
 


7. Nova Corps


Nova Corps就是那些星际警察啦。他们其中的Nova（看过Ultimate Spiderman的应该都认识他）后来加入了银河守卫者，Nova的标志就是电影Nova Corps的星星。

另外你们相信演领头的那个阿姨已经67了吗？！？！？

---------------------

[二刷] Nova Corps里没有出现任何一个叫Richard或者Sam的人，有点小失望


8. Xandar星球


就是故事的主战场。Nebula断手掉下去之后再没了消息，但是漫画里Xandar星球三次被毁，其中一次就是Nebula干的。


9. Groot盆栽


在动画里Groot几次都是以盆栽形式出现的，片尾也出现了。盆栽可以随身携带，浇水(纠正：是扔盆栽）之后就会变成正常大小的Groot。


10. Groot跳的舞


背着Drax跳舞太！萌！了！背景音乐是《I want you back》（道出了干脆面的心声），演唱者是Jackson 5，就是Michael Jackson他一家人。

------------

而且据说跳舞的那一段的动作是导演James Gunn亲自做的。


11. Howard the Duck 霍华德鸭


第二个彩蛋是收藏家蹲在自家的废墟喝闷酒，被旁边的生物吐槽，那个就是霍华德鸭了，早期漫画里的形象几乎和唐老鸭一模一样。




另外附一下原声带的Song List， 都在片中出现过


Hooked on a Feeling - Bjorn Skifs/Blablus

Go All The Way - The Raspberries

Spirit in the Sky - Norman Greenbaum

Moonage Daydream - David Bowie

Fooled Around And Fell in Love - Elvin Bishop

I'm Not In Love - 10cc

I Want You Back - Jackson 5

Come And Get Your Love - Redbone

Cherry Bomb - The Runaways

Escape (The Pina Colada Song) - Rupert Holmes

O-o-h Child - The Five Stairsteps

Ain't No Mountain High Enough - Marvin Gaye



差不多就这些了？求原著党纠错或者补充~~



------------------------------------

8/2/14 更新：


12. Thanos 灭霸


Marvel宇宙的boss之一，复联末尾灭霸以彩蛋形式出现，这次终于正脸出场，室友和我都超激动地叫出来了。因为知道他一定会出场，以至于一开始我都没有把这算成彩蛋，这里稍介绍一下灭霸出现的作用好了。

注意这里灭霸的手是空的。看过之前几部的应该都知道灭霸有一个嵌着六个无限宝石（infinity stone）的手套，而这几部电影都在一步步介绍无限宝石的由来和去出，为灭霸和复联的终极对决作铺垫。

灭霸的手套出现在《雷神》中奥丁的收藏室里。

宇宙魔方 Tesseract——空间宝石，在《美国队长》中被红骷髅在挪威发现，在片尾的打斗中掉下飞机坠海，在《雷神》片尾的彩蛋中再次出现，《复联》电影的主线，现存于阿斯嘉德。

以太 Aether，在《雷神2》中被简·福斯特发现，片尾被托于收藏家保管，但是《银河守护者》里收藏家的收藏室被手下猪队友炸了，所以是否还在他手上无从得知。官网上并没有明说以太具体是什么宝石，但是根据描述——

“Once bonded, the energies of the Aether slowly consume any mortal host, and also have a volatile and deadly effect on any who come into contact with the host in a manner that the Aether perceives as threatening.”——以太应该是灵魂宝石。

出处：
http://marvel.wikia.com/Aether

Orb——力量宝石，就是《银河守护者》的主线，不多介绍了。

有兴趣的可以读一下官网的介绍：
http://marvel.wikia.com/Infinity_Gems



------------------------

8/4/14 更新：


13. 丢失的藏品


收藏家家里被手下猪队友炸了之后确实丢了些东西，谢谢豆友 [打代码会死人的] 补充：

2014-08-04 05:33:00 打代码会死人的

　　雷神2彩蛋里Collector的收藏里有Adam Warlock的茧，收藏馆被炸之后茧没了。


14. Beta Ray Bill 马面雷神，以及Alpha Ray


根据豆友 [暴走熊貓~] ：

2014-08-04 12:58:34 暴走熊貓~ (過於享受電影……)

　　电影开章STAR LORD去偷那个能量球路上，出现过一副类似马头人身的骸骨，碰了一下。那副骸骨会不会是马面雷神Beta Ray Bill？？

------------------

[二刷] 二刷终于注意到了呢！马头人身的骷髅出现在Morag保存Orb的神庙里，Star Lord看见他拍了一下他的脸。

Morag星球上的骷髅不是马面雷神，装着马面雷神的罐子出现在了收藏家的出场的背景里（屏幕右上）——红披风，棕黄色皮肤，靠着玻璃背对观众，旁边还有一根棒状物疑似是Stormbreaker的手柄。

------------------------------------


8/9/14 二刷更新：


首映看的3D，二刷看的2D。没有3D的打斗场面看起来弱了不少，但是被糊了脸的瑟大王看起来帅多了呢。不知道为什么，这场的观众比首映的人多多了，但是笑得都特别拘谨，除了Jackson Pollock和Kevin Bacon那里其他点的笑声都是零零星星的。一刷看的剧情，二刷看背景听关键字找彩蛋。



15. 夺宝奇兵


Star Lord在Morag的神庙里偷Orb的时候有一个镜头和印第安纳琼斯偷金像的镜头几乎一模一样。(其实这个首映的时候注意到了，但是一出电影院就忘了)


16. 小Peter的衣服


Star Lord偷到Orb之后回到船上出现的红皮女子穿的和小Peter被Yondu从地球上拐走时穿的是同一件T恤。


17. 收藏家的博物馆


除了以上提到的Cosmo，Adam Warlock和马面雷神之外收藏家还藏了不少好东西。

背叛他的手下擦的玻璃罐子里装着一直躺着的雷神2里的黑暗精灵，后来打开装Orb的球之后黑暗精灵在背景里站了起来。

收藏家和Star Lord几人介绍无限宝石的时候一个镜头的左下角出现了一个疑似复联电影里的Chitauri人的头。


18. Yondu


就是那个有点Star Lord半个人生导师意味的黑帮头子。老版的漫画里曾经是银河守护者的成员，不过08年重新组队后就不是了。特长是弓箭，电影里是（开了挂的）用口哨操纵的箭。收藏小摆件的嗜好有点萌。


19. Star Lord的面具


Star Lord为了救被Nebula炸出飞船的Gamora，把自己的面具摘下来给她戴上。Gamora戴着他的面具的画面也出现在了最近刚刚出来的100th Anniversary of Guardians of the Galaxy上。

http://img3.douban.com/view/photo/photo/public/p2195113140.jpg


20. 12%


五个人商讨夺回Orb的计划的时候，Rocket Raccoon问Star Lord有百分之多少的计划，他的回答是12%。——复联里Tony对Pepper说斯塔克大楼有她12%的功劳。


21. The Giving Tree


在监狱里Star Lord吐槽了Groot一句"What's the Giving Tree over there?" ——就是小时候大家都听过的那个给小时候的男孩玩，男孩长大之后结苹果给他卖，中年了让他砍树造房子，老了让他坐树桩上休息的故事。


22. 九界


罗南的飞船坠毁前Groot团成一个球，把队友包在里面。有一个远景是球外面伸出了许多树枝连接到飞船的墙上地上，特别像Thor在雷神1里给简福斯特画的九届。不知道是不是我想太多。


23. 片尾之前


在一大堆名单拉完之后，特别鸣谢之后，出现了这样一句话：

“No raccoons or tree creatures were harmed during the making of this film."

哈里波特与火焰杯的末尾也出现过类似的“没有龙在拍摄时受到伤害”。


------------------------------

10/11/14 更新:


听说国内上映了特意爬上豆瓣看看。发现豆友[N_Tycho]的补充：

　　 

2014-09-12 07:40:26 N_Tycho

四人联手握住能量宝石那段，浣熊的手接触Drax的那段，非常像《ET外星人》里ET与孩子的手指接触的那段著名场景，应该是向后者的致敬。 


另外由于太nerdy没有办法把东西写得诙谐幽默生动易懂还请诸位看官多多包涵。
      </影评>
<有用数>1392</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-11 13:09:22</时间>
<影评>
        看完了，好看，字幕太烂，欢迎大家出五块钱做掉贾翻。


懒得写评论了就拿个以前写的科普贴来凑数吧╮(╯▽╰)╭

也欢迎大家出五块钱来做掉我。我的账号是：▒▒▒▒▒▒▒▒▒▒



图文并茂带视听链接的良心原帖戳这里：
http://www.douban.com/note/398227345/?type=rec#sep


————————————————————————————


每一个撸瑟在看过1000+部电影之后都会get一些奇怪的技能。比如我认识的一位撸瑟@囧叔 每次都能瞬间说出一部垃圾B级片的小配角在另一部垃圾B级片里演了谁，比如我认识的另一位撸瑟@……这个就不@出人来算了，看截图就能直接报出番号（咦）。总之，我要说的是，每一个撸瑟在看过1000+部电影之后都会get一些奇怪的技能，而我，我get到的技能是一秒点中进度条到床戏，不对，应该是………………咦，这首配乐好耳熟啊我是不是在哪部电影里听过？


这个技能在《银河护卫队》这部电影达到了巅峰。这张原声跟电影一样广受好评，弥漫着一种清新愉悦的不靠谱气质。我也非常感动天啊终于有一部漫改愿意好好放点歌而不是从头到尾框框框框砸到耳膜爆炸+汉斯寂寞风了，再加上这又是一张复古砖，而我又是70'S的脑残粉……


歌在这里：
http://music.douban.com/subject/25922591/


结果听完我就露出了兔美的眼神。


不会这么巧吧！妈妈！《银河护卫队》这些歌我在别的电影里都听过！！每！一！首！


不信下面就来看看这张可爱的复古砖到底跟哪些电影撞歌了。所有歌曲按原声收录顺序开扒，有什么遗漏和错误欢迎指正。


哦对了，全部听完记得跪下跟我一起叫妈妈哦。复古万岁！


———————————————————————————


1、Blue Swede - Hooked on a Feeling


这首是《银河护卫队》主题曲，用在预告片里喜感浑然天成，但它第一次这么浑然天成的出现在电影里还是昆汀的成名作《落水狗》插曲，电影里橙先森蒂姆罗斯就是踩着这段欢快的前奏上了车然后大家开始胡扯一段黑妞白妞的有色笑话，时间很短，但是印象足够深刻。另外这首歌的开头被好多人听成胡搞瞎搞胡搞胡搞，配上《银守》剧情还真是神形兼备。

PS：落水狗电影的原声赞到爆，电影如果一百分原声要打一百二十分。电影的屌很多都是靠原声才屌得如此理直气壮，正所谓锦上添花水中望月你能分辨这变幻莫测的世界……额刚刚是不是串台了？


落水狗原声：
http://music.douban.com/subject/1467019/

《银河护卫队》预告片 Hooked on a Feeling版：
http://movie.douban.com/trailer/151663/#content



2、Raspberries - Go All the Way


想了半天觉得既听感暴强但是一点画面都没有……最后终于发现，原来是来自蒂姆波顿的《黑暗阴影》片尾曲，（走字幕放的歌有画面就有鬼！）片子虽然从一堆不在状态的大牌演员到稀烂的故事到不停炒冷饭的导演力各方面来说都很扑街但……原声还是强到爆。要是喜欢复古风一定不能错过，从卡朋特到Iggy Pop再到Alice Cooper居然都用得很合适（还很幽默）我也是跪了。


黑暗阴影原声（但是ost里没收录这首）：
http://www.xiami.com/song/showcollect/id/13061818?spm=a1z1s.3521865.23310005.1.wICNDe



3、Norman Greenbaum - Spirit in the Sky


这首不止一部电影用过，《拉芙蕾丝》、《反斗智多星2》，总觉得还有更多，因为那个屌屌的开头真的好适合配个女声旁白然后走出来一排小碧池什么的……不过我老年痴呆暂时想不起来惹。歌曲出现在女主和老公去海边蜜月的那段，另外《拉芙蕾丝》不错的，虽然题材看着挺重口，说的是当年拍出惊世骇俗《深喉》的女星linda lovelace的生平传记，但其实并不情色，反而很让人唏嘘，真实生活永远比电影要荒诞一百倍的那种唏嘘，推荐大家观看。

（小学生估计不知道《深喉》，科普一下，这可是名震美利坚的情色经典，为什么名气这么大呢，因为它创造了一个G点长在喉咙里的女性角色，只能靠咬来……那啥。这估计也是无数美国人的blow job第一课吧）

另一部是美国经典呆瓜喜剧，死贱死蠢那种，算起来应该是现在《王牌大贱谍》、《蠢蛋搞怪秀》之类身体力行折腾自己娱乐别人的革命先驱。我有点看不下去，你们随意。


拉芙蕾丝原声：
http://www.kugou.com/yy/album/single/527987.html

反斗智多星2原声：
http://music.douban.com/subject/3861562/



4、David Bowie - Moonage Daydream


又是一撞双雕，首先是《摇滚校园》，快结尾主角和ros一起去家长会的时候车上放的，快点回想一下是不是。《摇滚校园》被称作音乐版的《死亡诗社》，不过整体来说轻松愉快多了。OST也是神作，搜刮了很多神级摇滚名曲，值得一听。另一部撞歌的《小小的白色谎言》名气就小多了，即使这样它也是法国当年的票房第一呢，而且女主角你们熟得很，对的，她就是272，不对，玛丽昂歌迪亚，这部电影的导演是她老公，Guillaume Canet，长得还蛮帅的，你们去搜下图咳咳。


摇滚校园原声（ost同样未收录这首）：
http://y.qq.com/#type=album&mid=004TJMHK1uzo5f

小小的白色谎言原声：
http://music.douban.com/subject/5373653/



5、Elvin Bishop - Fooled Around and Fell In Love


又是《拉芙蕾丝》，你说你一部漫改动作片借那么多《深喉》传记的歌是几个意思……就因为你们都是动、作、片、吗？歌曲出现在女主第一次床戏，跟她日后的老公两个人看伤疤那里。


原声地址：看3的链接就好。



6、10cc - I'm Not in Love


来自《BJ单身日记2》，BJ的两部电影原声都蛮妙的，把当年的爆红口水歌和N年前的复古金曲结合得恰到好处。这首歌出现在bridget与达西分手后，跟丹尼尔去海边度假那里，本来要说休格兰特也是蛮迷人的了，但是他跟女主在露台深情拥吻的时候，这歌一响，提前吐槽了女主和这位花花公子都有点心猿意马的事实。补充一下《银河护卫队》还用了另一首BJ的插曲，这个就留到下面来科普吧。


原声地址：
http://www.kuwo.cn/album/164363/



7、 Jackson 5 - I Want You Back


这首没啥印象，就在GLEE的原声里听过，Michael Jackson致敬集（查了下是第三季的11集），但剧集里似乎没有看到这首，而且话说回来，现在还有GLEE没翻过的歌嘛……


GLEE 版本：
http://my.tv.sohu.com/us/63262466/58919813.shtml


另外附赠树人Baby的激萌扭动版本：
http://v.youku.com/v_show/id_XNzU1OTIyNzI0.html



8、Redbone - Come and Get Your Love


来自亚当桑德勒的《长大成人》。欧美这种失意老男（女）人们因为某个原因重聚然后开始各种无下限搞笑顺便感慨我的青春小鸟一去不回来最后得出结论明天会更好的电影简直可以自成一个派系，中坑撸瑟站起来系。同题材比这部好的不要太多，《世界尽头》、《Young Adult》、《四十而惑》等等等等，我说了这么多其实就是想表达这部实在太烂我真的不想回头再看一遍所以我也不记得这歌到底在哪放的意思。


长大成人 原声：
http://music.douban.com/subject/4891019/



9、The Runaways - Cherry Bomb


来自暮光女和达科塔范宁的《逃亡乐队》。《逃亡乐队》是一部关于古早女子摇滚乐团The Runaways的传记片，面瘫暮光女在这部电影里证明了自己虽然一如既往的面瘫但是搞起姑娘来比搞汉子显得深情厚意多了，多演演拉拉吧补药再祸害其他男星了蟹蟹。15岁的范宁演的中规中矩，不过尺度之大应该是满足了所有对着她电影撸过管的恋童癖们。对了这首歌是乐团当年的代表作，范宁演的女主身世也是蛮坎坷，十几岁爆红成年了只能去当收银员什么的实在是冷暖两心知。倒是暮光女演的Joan Jett之后成了摇滚教母，I Love Rock 'n' Roll、I Hate Myself for Loving You都红得烧起来了，别说你没听过。


逃亡乐队原声：
http://music.douban.com/subject/4316187/

《银河护卫队》预告片Cherry Bomb版：
http://movie.douban.com/trailer/158849/#content


10、Escape (The Pina Colada Song)


来自一美和朱莉的《通缉令》。虽然ost里又没有但我可是记得很清楚的！是超市大战又飞完车之后一美又怂又美（咦）的晕过去了，朱莉开着破跑车运他回纺织厂的那段。又以及《银河护卫队》的萌帅男主当年在这片里打了好大一壶酱油，记忆度最高的画面莫过于被后来的X教授键盘揍脸。


真是一点也不帅气呢╮(╯▽╰)╭


所以，原声你是几个意思，故意选这个片的插曲，哪壶不开提哪壶啊哈哈哈哈哈哈。


通缉令原声（ost未收录这首）：
http://music.qq.com/midportal/static/album/49/album_64149_1.html



11、The Five Stairsteps - O-O-H Child


《老爸老妈浪漫史》，S3E11，这也能正好听过我也是醉了……谁让我最近才开始补番呢嘻嘻。来自本集结尾ted跟女医生约会失败后大家坐在一起重新开始看电视泡酒吧的那段。


老爸老妈浪漫史原声：这个实在太多了请大家自行百度……╮(╯▽╰)╭不过这个剧集的歌也很不错的！值得一收！



12、Marvin Gaye & Tammi Terrell - Ain't No Mountain High Enough


好啦已经有同学答出来了，怪不得这首歌要放压轴，太牛逼惹，出镜率之高、年代跨度之大、适应题材之广泛都是本砖之冠。估计是歌词那种一往无前的气质很适合讲述小人物不懈努力最后取得成功的感觉吧。光是作为电影插曲就有 《修女也疯狂2》、《BJ单身日记》（一部漫改片选了两首BJ的歌也是蛮拼的）、《四眼天鸡》、丹泽尔华盛顿的《光辉岁月》、茱莉亚罗伯茨的《亲亲小妈》……


与此同时，它还是一首倍受欢迎的广告歌曲。DHL选它作为企业形象主题曲，出了一堆用这个配乐的品宣广告。另一个雷人的估计你们都在电视上看过了，就是古天乐戴着副丑cry的眼镜假装自己是一台车还坐在副驾驶上色色的看着车主的卡罗拉广告。


修女也疯狂2 原声：
http://www.kuwo.cn/album/17574/

四眼天鸡 原声：
http://music.douban.com/subject/1793463/

BJ单身日记 原声（ost未收录，就是结尾女主穿着豹纹内裤冲上街追达西那里，全片最高潮啊！）：

http://music.douban.com/subject/2258963/

光辉岁月 原声：
http://music.douban.com/subject/1822172/

后备妈咪 原声：
http://music.douban.com/subject/3774125/


广告配乐：

DHL：
http://v.youku.com/v_show/id_XNTc1NzY5NjY0.html

卡罗拉：
http://www.iqiyi.com/v_19rrhrt1zs.html


《银河护卫队》原声全是文艺、怪鸡加爱情轻喜的配乐风格，半点“快看老子好牛逼啊”的伪宏大伪悲壮伪土豪伪烧脑都没有，从这里我们也能一窥为毛本来觉得会扑街的这部幼齿漫改电影现在会这么受欢迎，小片当大片一样拍，大片当小片一样拍，轻松幽默恶趣味，这就是爆米花的意义不是吗？


好了，以上12首《银河护卫队》ost都扒完了，同学们务必去听听链接里的其他歌，如果你喜欢这张原声的话，我保证以上的其他电影原声百分之八十都会合你们的胃口。另外，以上的电影也都挺好看的，欢迎大家按顺序补番！就酱！
      </影评>
<有用数>1151</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-02 02:05:25</时间>
<影评>
        克里帝国与新星军团的战争绵延千年，家族世代为主战派的指控者罗南不顾两国政府签订的休战条约，擅作主张的对新星军团实施不同规模的恐[哔]袭击。由于其家族在克里帝国内部地位尊崇，因此当局对他的行为也是睁一只眼闭一只眼。而实际上罗南还在酝酿着更大的计划。


大帅哥李佩斯扮演的指控者罗南以一个蓝色大光头的造型，嘴里搅着屎一样的东西就一丝不挂的亮相了。很快意识到自己打扮有些欠妥的他匆忙穿上了一条黑色蕾丝内裤，不过是穿在了脸上。罗南妄图彻底消灭新星军团的总部战塔星来告慰自己战死的先人，因此求助于在《复仇者》电影彩蛋里有过短暂亮相的面霸。不好意思，有口音，应该是灭霸，整个美漫界名字最有港漫范儿的大反派。作为交换条件，灭霸要求罗南找到一个叫做Orb的银色跳蛋来献给他。


被罗南派出去执行这项任务的跟班儿科拉斯很快回来汇报说被一个叫彼得·杰克森，不对，是彼得·杰森·奎尔，的地球人给捷足先登了。彼得·奎尔是宇宙黑帮掠夺者的成员，是要成为盗贼王的男人，还给自己起了个艺名叫“星爵”，不过他的艺名比他的本名更不出名。来自地球的星爵基本上是个麻瓜，不过却有一身酷炫的装备，特别是脚踩的风火轮和脸上戴的能防PM250的口罩。


灭霸为了表达合作的诚意，把自己的两个女儿卡莫拉与星云派到霸道总裁罗南的身边当秘书。得知星爵会去战塔星将货物出手，卡莫拉自告奋勇去夺回跳蛋。


星爵年幼丧母，之后就莫名其妙的被掠夺者的首领勇度给接到自己的太空贼窝了。勇度基本上扮演了星爵的干爹的角色，而他对星爵做过的最温馨的事就是忍了将近三十年都没有把他加入自己的超值午餐。干爹勇度也垂涎星爵偷到的这枚银色跳蛋，于是雇了两名专业人士到战塔星去伏击他。


战塔星上，一个怎么看怎么眼熟的老当益壮的大爷正在与一个年轻女子调情，殊不知不远处正有人在偷窥着自己。这个偷窥者以及他的伙伴就是上面提到的两位专业人士，也就是本片的主角，火箭浣熊与长腿欧巴树人格鲁特。


由于惹上了令人闻风丧胆的指控者罗南，星爵手里的银色跳蛋一时成了烫手山芋，没人敢接货。与此同时，他在战塔星遭遇了对他虎视眈眈的卡莫拉以及腿毛二人组。在闹市上一番混战，最终四个人都被逮捕，加上之前各自有案底，全被投入了Kyln监狱。


接下来上演了一段由不做大哥好多年的火箭浣熊领衔的监狱风云。四人一进监狱，狱友们就对他们表现出关切之情，纷纷上来热情的询问“瞅啥瞅”一类的问题。无奈火箭的头马长腿欧巴格鲁特表现实在神勇，一副来者不拒、瞅你咋地的气势，很快帮火箭取得了监狱内部的支配权，而星爵也很识时务的抱上了这条大腿，避免了捡肥皂的命运。


身为恶名昭彰的罗总的秘书，卡魔拉很快成为了监狱里的众矢之的，特别是被火箭抢走狱霸地位的毁灭者德拉克斯更是欲除之而后快。危急时刻，星爵出面劝阻，好不容易说服了这个听不懂明喻暗喻隐喻比喻的傻大个，并把他与卡魔拉都一起拉入了火箭的越狱计划。


所谓越狱计划，主要内容就是众人一起去抱长腿欧巴的大腿。除此之外，毛茸茸校草火箭浣熊也尽情展现自己学霸的一面，凭借自己精湛的挖掘机技术带领大家一起冲出牢笼。


卡魔拉本是灭霸充话费送的女儿，此外她也不认同罗南的疯狂计划，所以一早就打算将银色跳蛋卖给宇宙土豪收藏家。因为这笔交易将产生不菲的收益，所以其他人也都遵从她的指引，来到了收藏家居住的Knowhere星球。这是一座类似于拉斯维加斯的太空不夜城，所以刚一抵达，火箭浣熊就迫不及待的带领格鲁特与德拉克斯去喝酒嗑药赌钱，做好了第二天从宿醉中醒来不记得发生了什么的准备。而星爵则趁机跑出去跟卡魔拉看雪看月亮看星星从诗词歌赋谈到人生哲理。就这么一会儿的工夫，屋子里的德拉克斯与格鲁特已经开始摔♂跤了。与罗南有不共戴天之仇的德拉克斯不愿意跟众人呆在这里浪费时间，只想要痛快的与罗南进行一场狂拽酷霸屌炸天的对决，所以自己先行离去，准备闷声作一把大死。


次日卡魔拉等四人受到了收藏家的亲切接见，双方就银色跳蛋这一问题充分交换了意见。原来这跳蛋与宇宙魔方、黑化肥以太一样，也是六颗无限宝石之一。跳蛋中的宝石一旦与生物体接触，释放出的能量就能迅速将该生物题毁灭，并且能量还会不断溢出，将周围的生物也一并毁灭，因此是一种能毁灭星球的大规模杀伤性武器。但这宝石的能量太强，几乎没有人能驾驭。几个人同时分担宝石的能量或许是一种可行方案，但曾经做过这种尝试的基本上都因自身器量不够而功亏一篑。


差不多完全听不明白上面那几个人的交谈内容的收藏家的奴仆突然发起狠来，伸手去抢夺宝石，结果毫无悬念的让自己被轰至渣，还顺便强拆了收藏家的私人博物馆。见识到宝石威力的卡魔拉认为由民间爱好者来保管它实在太危险，还是应该交到有关部门，所以决定把它送去战塔星。这时，由于之前德拉克斯私自给罗南发了约架短信，敌人已经杀到。


德拉克斯不出所料的被罗南胖揍一顿，而且罗南那把拉风的锤子都没派上锤子用，光抡拳头就够对手喝一壶的。另一边，卡魔拉与自己的姐妹星云狭路相逢，驾驶的飞机被对方击毁，跳蛋被抢走，自己也险些身亡。


危急时刻，星爵舍身相救，摘下自己的防PM250面罩帮卡魔拉维持生命，他自己则摆出一副《暮光之城》里嫩牛五方君“I sparkle”的销魂表情。不过机智的他早就把握时机提前向干爹勇度发出了投降的信号，两人在千钧一发之际作为俘虏被带回了勇度的飞船，并双双捡回了性命。


罗南并没有依约把跳蛋交给灭霸，而是将其中的无限宝石据为己有，并镶到了自己的武器锤子上，使其升级为锤子+1。拥有了无限宝石力量的罗南决定撇开灭霸单干，亲自出马灭掉战塔星和新星军团。


格鲁特不仅是高贵冷艳的长腿欧巴，还是个精通针灸之道的老中医，一针起效，立竿见影，治好了被罗南打成猪头的德拉克斯，并与他尽释前嫌。跟粗壮的摔♂跤手撕逼然后化敌为友一向都是他擅长的领域。随后他们在火箭的带领下去营救被勇度擒住的星爵与卡魔拉。就在火箭要用自主研发的强子武器对掠夺者的飞船狠狠丢上一发的倒数五秒钟前，他们得知原来星爵已经与勇度结成统一战线，共同对抗罗南。事成之后跳蛋归勇度。与此同时，他们也与战塔星的有关部门取得了联系。尽管新星军团方面认为这五个自己都承认自己是废柴的家伙不太可靠，但在别无选择的情况下还是答应了合作。


罗南的母舰幽暗紫苑号如约而至。他一旦接触到地面，其手中附有无限宝石神力的锤子就能瞬间消灭战塔星上的全部生命，所以星爵等人必须在空中解决掉他。火箭浣熊以及他领导下的掠夺者们主要负责打飞机，清理母舰上飞出来的杂兵。新星军团的正规军负责包围罗南的母舰。而星爵等四人则必须趁机潜入母舰消灭罗南本人。


虽然火箭浣熊战术指挥得当，但是打飞机时也难免出现意外，勇度就不慎中弹坠机。不过艺高人胆大的他就算是在地面上被十几个杂兵包围，依然谈笑风生，水平比他干儿子星爵不知高到哪里去。他的这份自信主要是来源于他腰间的那根东西，一听到口哨声就会有反应，然后射出来，呲别人一脸。


登上母舰的四人小心翼翼的逼近着罗南，傻大个德拉克斯顺便做了一番深情告白，用任何人听了都不会觉得高兴的话逐一称赞自己的队友。主角们遭遇了罗南派出来阻击他们的一干爪牙。卡魔拉与星云这对宿敌战作一团。德拉克斯则对阵跟他同样大块头的科拉斯。星爵的主要任务就是在一旁放一放冷枪。而作为团队里主要负责伤害输出的格鲁特则在放大之余还不忘了华丽转身来卖个萌激励一下士气。


胜负很快分出，来送经验的小Boss与小怪们被轻松轰下，只有卡魔拉与星云这一对打得稍显纠结，不过最终也是邪不压正。星云掉出舱外卡魔拉伸手去拉她的那一幕与《雷神1》结尾处的情节同步率高到爆表。只不过星云比洛基更狠，宁愿自断一只手也不愿被敌人搭救。最后卡魔拉只好一边感叹人与人之间的基本信任呢，一边看着跟自己并无血缘关系的姐妹缓缓坠落。


新星军团的战斗机就像他们国家的国徽一样，有着酷似菊花的造型。所以密密麻麻的战斗机编队包围罗南的母舰时，就会给人一种在看《满城尽带黄金甲》的错觉。可惜好不容易形成的包围局势却被罗南轻易打破。他动用锤子的无限宝石之力，只一击就令新星军团的阵型崩溃。这时星爵等人终于赶到，阻遏了罗南的攻势，但却无法真正伤到他。


关键时刻，又是毛茸茸校草火箭浣熊立功了。他凭借精湛的挖掘机技术冲入母舰，直向罗南撞去。受到重创的母舰即将坠毁，上面所有人都有性命之危。格鲁特用身体作为掩护，牺牲自己保护了队友们。


就在火箭抱着格鲁特的遗骸感叹“不是说好要一辈子做彼此的天使吗”的时候，万万没想到罗南竟然还没死。这时人类已经无法阻止他玩儿锤子了。他要制裁眼前的所有人，特别是刚刚撞自己的那只浣熊。除了被撞这笔仇外，更因为一看到这家伙他就会联想到自己原来的花容月貌：曾几何时自己也像他一样有着浓密的毛发与又长又尖的耳朵；现在却沦落到这一副让人毫无撸点的造型，还头戴内裤。


罗南已经摆好架势要发出最后的致命一击，星爵却不慌不忙的跳起了广场舞，还邀请自己的队友卡魔拉来共舞。由于耻度太大，这一要求毫无悬念的遭到了拒绝。但就是这几个舞步已为队友们争取到了足够的时间去发射强子武器击碎罗南的锤子。星爵趁机抢过无限宝石，而他的队友们也来与他共同承受宝石的威力。令罗南万万没想到的是，眼前这几个废柴居然成功的压制住了无限宝石。要说原因的话，恐怕就是，他们是银河护卫队。


成功消灭了罗南后，星爵又用假冒的跳蛋支走了勇度。接着护卫队作为战斗英雄受到了新星军团领导人的接见，他们之前的违法行为全部得到了赦免。真正的无限宝石在战塔星被妥善保管起来。而银河护卫队则乘坐着全新的飞船开始在宇宙中航行。一头红发、穿着黑色紧身衣的卡魔拉背影酷似黑寡妇。被栽到花盆中的格鲁特逐渐开始焕发生机，相信三年以后又是一条大长腿。在那之前，银河护卫队将继续在星爵的领导下展开他们亦正亦邪的太空冒险。


彩蛋1：

重生以后的树人宝宝格鲁特尽情展现自己骚包的舞姿，只要没人看他他就根本停不下来。


彩蛋2：

火箭浣熊遇到一只会说话的鸭子，后者对他说：“‘We are the Guardians of the Galaxy.’多么不知天高地厚。你以为你是宇宙中唯一一只毛茸茸的超级英雄吗？”


-------------------------------------------剧透结束---------------------------------------------------------------


从我上面文字中那种呼之欲出的要跪舔的语气，就能看出全片当中我最喜欢的角色毫无疑问是树人格鲁特。


最早传出范迪塞尔与漫威接洽时，大家都猜测这个霸气侧漏的硬汉最可能出演的角色是灭霸。结果最后知道真相的我眼泪掉下来，他演的居然是动画片里那个神经兮兮、只会说一句话的树人。不少人当初知道这个消息时跟我感觉一样，认为漫威简直是机关枪打蚊子，实在太大材小用了。


后来想想觉得如果能给树人加几句台词，拍成像《指环王2》那样，应该也挺有看点。结果得到的消息又再次令我失望：格鲁特延续原著的设定，只会说“我是格鲁特”这一句。到这时我已彻底不对光头男神与漫威的这次合作抱有什么希望了，心想就当他是去超级英雄剧组体验了一把生活吧。


到了临近上映的宣传期，发现范迪塞尔在各种场合接受采访时都不吝对漫威与格鲁特这个角色的溢美之词。我心想大光头你可长点心吧，怎么被人卖了还帮着数钱呢。一般人在已经具有相当的知名度和票房号召力的情况下被安排了这么坑爹的角色应该早就掀桌子了。在这种情况下他还能这么一副心满意足的样子，此事必有蹊跷。


直到看了幕后花絮里范迪塞尔用不同语言（包括中文）给格鲁特配音时的滑稽样子，我才开始逐渐相信说这个皮肤干燥、毛发稀疏、着装没有品位的角色“可爱”的言论不是水军和脑残粉在瞎掰。于是在还没看着电影前，我的好奇就已经全集中到格鲁特身上了。


有个词最近貌似越来越倾向于贬义了，但我还是打算用它来形容格鲁特：暖男。这就是我看完电影后对他的感觉。纵观全片，他给人的暖是无处不在的。最后牺牲自己拯救队友毫无疑问是最令人动容的，特别是他还会散发出暖色的点点星光。变出花朵来送给小孩子也是让人很窝心的举动，与队友们对那些小孩的视而不见相对比，更能衬出他的温柔细腻。这个平常沉默寡言的大长腿在关键时刻却非常可靠，打得了架、针得了灸、卖得了萌、跳得了舞，有这样的队友怎不叫人心头一热。


格鲁特单调的台词设定不但没成为他的弱点，反而增加了喜感。之所以能有这种效果，主要还是因为星爵吐槽的工作做得好。其实“只会说一句话”这种设定本身就嘈点满满了，但动画片里却没人吐他的槽，所以格鲁特就显得像个神经病了。如果把他的搭档换成蜘蛛侠或死侍，那男神经病早就一秒钟变男神了。而这次电影中星爵的贫嘴程度不亚于蜘蛛侠，所以才能使格鲁特的魅力也尽情展现。另外，感觉让话少的角色在最后高潮时刻突然词汇量暴增也是好莱坞最近这几年调动观众情绪的一个重要技巧。本片是格鲁特在最后出人意料的说出了第二句话；而几年前的《猩球崛起1》里凯撒也是在最后突然说出了一句完整的句子。短短的话语却能让人回味无穷。


格鲁特是呆萌，星爵是贱萌，德拉克斯是蠢萌，而火箭浣熊是纯萌。跟格鲁特不一样，在这个看脸的世界里，火箭浣熊要讨得观众的欢心不费吹灰之力，光站在那里就够了。不过配上布莱德利库珀的大叔声线，加上暴力、贪财、狂妄这些与毛茸茸的小动物不相称的性格特质，又使得他在单纯的外表可爱之余多了几分反差萌。


最早我想象当中的星爵，应该是类似于美国队长那样政委式的人物。如果是这样一个星爵的话，那找李佩斯来演是再合适不过了。即便考虑到这一次要打造成喜剧片，那布莱德利库珀也是个不错的人选。克里斯帕拉特最早以星爵扮演者亮相时也让我大跌眼镜，当时的他比现在应该要胖的多，完全不是一个伟光正的超级英雄该有的形象。再结合上面提到的最早知晓范迪赛尔演格鲁特时的惊讶，我都一度怀疑漫威这一次的角色安排是不是让几个主演采取抽签的方式来进行分配的。但是好的电影能够消除所有的质疑，经过这一部之后，克里斯帕拉特就是影迷心中的星爵了，就像小罗伯特唐尼就是钢铁侠了一样。


其实我最早看《钢铁侠1》时，也不是很能接受男主角。在那之前我形成的固定思维是，超级英雄起码得把胡子刮干净吧。再加上剧情铺垫比较长，主角迟迟没有获得超能力，一直演了快一个小时，我都始终在怀疑是不是放错电影了。可是万万没想到，接受了那种设定之后，我竟觉得长胡子的超级英雄也变得可爱起来了。我的三观都被那部电影给刷新了。超级英雄片就是从那时起由原本我最反感的一类电影变成了现在的离开就活不下去的精神食粮。有的制片厂会被市场上观众的喜好牵着鼻子走，而漫威从来都是按自己的想法去塑造观众的喜好，杀出一条血路。


克里斯帕拉特能出演星爵这个角色，离不开他的努力与执着，以及他与角色相符的气质，但也与一些更现实的因素有关。如我上面说的，同一剧组的布莱德利库珀也完全具备他那种烂仔喜剧的气质，如果二者的角色调换，影片的效果会不会更好？这个还真说不准。但漫威肯定不会这么做。要让漫威的超级英雄片千秋万代一统江湖，他们就需要有听话的、好掌握的演员，所以不能请太红的演员来当电影的男一号。这么说好像充满了阴毛论的感觉，其实光从电影工业的角度来说，漫威这么做也是资源正确利用的必然选择。演员对于一部电影的重要性毋庸置疑，但一部电影，特别是超级英雄片这一类大制作科幻动作商业电影，其核心卖点却不完全是演员，甚至可能完全不是演员。顶尖的演员意味着顶尖的片酬，这是对其演技的正常回报，无可厚非。可是一部超级英雄片真的需要价值数千万的演技吗？未必。但一部超级英雄片一定需要价值数千万甚至上亿的视觉特效。选用合适但未必顶尖的演员，把更多的资源投入到其他不可或缺的方面，这样才能让商业电影摆脱对明星演员的依赖，走上健康发展的道路。当然，也只有像漫威这样苦心孤诣打造好品牌形象的片厂才有魄力这么做。


这一次是漫威的超级英雄故事首次真正离开地球。除了星爵的随身听与录音带，本片的剧情与地球再无瓜葛。以蜘蛛侠为代表的超级英雄片给观众带来的是一种弯曲现实带来的意淫快感。传统的超级英雄片里，故事的背景与现实交集越多越好，这样观众的代入感会更强，也对主角有更多期待。主角可以有外星背景，但故事发展的主要舞台，或者主要舞台之一，必须得在地球上，比如超人、雷神等。问题是，有时地球这个舞台的加入反而会拖累电影叙事，比如2011年的《绿灯侠》。DC与漫威都手握数以千计的漫画角色，而这些角色的故事能延续至今，必然要有差异化的背景与风格。指望着同一套超级英雄故事模板建立一个电影宇宙是不可能的。实际上漫威从一开始就是套路的反叛者，《钢铁侠》就一下子打破了超级英雄必须低调、必须隐藏身份、必须忍辱负重这些经典设定。只不过这次的一步确实比之前都更加大胆。就算是风格与其他超级英雄最格格不入的雷神，在上一部里也得炸一炸伦敦来增强观众的亲切感。《银河护卫队》比那走的更远。要在电影里呈现更广阔的宇宙，这一步是早晚要迈出的，倒不如趁着现在气势如虹，一鼓作气飞向太空。之前漫威的超级英雄片的成功，是那些英雄角色的胜利；而这一次则一举帮漫威赢得了更广阔的发展空间。


未来我们会发现所谓“超级英雄电影”变得越来越难定义了。随着漫威宇宙版图的扩大，更多电影类型会被纳入“超级英雄电影”这面大旗之下。《雷神》会发展成《指环王》式的魔幻片；《银河护卫队》是《星球大战》式的太空歌剧；《美国队长》是《谍影重重》式的特工动作与政治阴谋片。最神奇的还是，这些不同风格类型的电影主角们还会隔三差五的出现在同一部电影中，而这些不同类型电影的受众也在不知不觉间被漫威整合了。电影的类型化是电影工业发展的产物，而在漫威、迪士尼的野望的推动下，未来电影类型的模糊可能成为新的发展趋势。


本片的结尾处，星爵获得了关于自己身世的一点线索，所以续集很有可能就是关于他寻找自己父亲、解开身世之谜的故事。我设想当中续集的故事应该是这样的：星爵得知了自己的老爸是斯巴泰克斯星球的统治者，并且他那个随身听就是当年老爸老妈的定情信物，于是让火箭浣熊带着他的信物去帮他联络自己的老爸杰森。结果到了斯巴泰克斯星球的火箭浣熊正好碰到星爵老爸带人在打猎，还好死不死的被箭射中昏迷。星爵的老爸发现了火箭浣熊身上的信物，误以为他是自己失散多年的骨肉。火箭浣熊醒来后第一句话就是：你还记得大明湖畔的夏雨荷吗？我打算把这个充满原创性的故事给漫威的高层发过去，相信应该会被采纳。你们等我的好消息吧。


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------


开始贴小广告：


《星际穿越》影评：
http://movie.douban.com/review/7186908/

《忍者神龟》影评：
http://movie.douban.com/review/7168348/

《移动迷宫》影评：
http://movie.douban.com/review/7168193/

神盾局前传之《狂怒》影评：
http://movie.douban.com/review/7176044/

（希望没有人因为最底下这条虚假宣传来打我）
      </影评>
<有用数>631</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-11 11:56:39</时间>
<影评>
        漫威电影的一大优势是，没人会去对比所谓的原著，并对它们评头论足。因为不像其他based on comic，它根本没有原著可以参照，它自己就是原著。漫威官方构建的电影宇宙是独立的平行世界，有自己的编号Earth-199999。一切人设，一切情节，无需对任何印刷品负责，可以肆无忌惮地改动，底线是别拆自己的台，比如，灭霸要留到《妇联2》再打，所以《银河护卫队》把德拉克斯的仇人改成罗南，但末了让他加上一句，罗南只是喽喽，最终要搞的还是灭霸，这样就两边都摆平了。


其实迪士尼本不必这么谨小慎微，漫威电影宇宙有充分的自治权。但《银河护卫队》与此前的电影项目不同，上映前别说普通观众，就连铁杆漫迷中的关注者也并不多。迪士尼高层对项目的开展，也是疑虑重重。作为圈外人，我们从剧本可以看出，漫威对这五个二线英雄到底有多不自信。电影无时不在借助各种机会介绍他们的背景，通过逮捕时喊出浣熊的实验代号，通过被捕入狱后挨个的身份汇报、蜂拥的字幕，通过浣熊维护五短身材时自曝遭遇，通过德拉克斯挂在嘴边的杀妻之仇，通过卡摩拉痛斥灭霸对她的残害，通过星爵和勇度的撕逼交代他26年的境遇，总之就是各种露怯，担心观众不熟悉他们的来历，务必详细撸一遍。如果你看片前自己做了功课，有些地方难免有祥林嫂的感觉。就是这么一个铤而走险的项目，逆流而上打破北美8月开画记录，给积极开拓疆域的漫威打了一针恰逢其时的强心剂，原本犹豫不决的《奇异博士》，《黑豹》，《惊奇女士》等等都开了绿灯。


好莱坞打造的喜剧团队，模式通常是固定的，要则女迷糊大呼小叫，男硬汉哭笑不得；如果女成员头脑清醒，则务必有一两个男的负责逗比，比如《十一罗汉》的中国人，《速度与激情》的小黑，《妇联》的钢铁侠。唯独罕见《银河护卫队》这种所有男英雄都缺根筋，女英雌理智的组合。一个做事颠三倒四的痞子情圣，一个被复仇之火烧到有点一根筋的肌肉男，一个对身材和样貌耿耿于怀的鸡贼小宠物，还有一个词汇量极度匮乏的傻大木，而卡摩拉除了有点绿脾气有点爆，最接近正常人，连穿衣品位也是。说白了，一群自我认知不高、对外人又看法满不在乎的屌丝，才不在乎当不当英雄，救了几颗星球，什么都比不上一个美艳异性的认可来的激动人心。被卡摩拉接纳作为搭档，这才是废柴们最大的成就感。


漫威电影宇宙的一个特点，是银幕上下时间的完全一致。星爵是80年代最早那一波生人，身处地球的短暂童年，他大致亲历了整个80年代的文化。我最喜欢他调侃老片《浑身是劲》和凯文•贝肯，为了泡妞，把一部歌舞爱情片硬掰成英雄大片，看来是巧舌如簧的情场老手的看家本事。其实这电影的笑料大都是让人抿着嘴闷笑的，但卡摩拉得意地说就咱俩像凯文•贝肯一样神勇时，我实在忍不住笑出声了。星爵还是《忍者神龟》和《马耳他黑鹰》的粉丝。一群人聚在一起商量“计划”的桥段，摆明了揶揄80年代火透半边天的《天龙特攻队》。《银河护卫队》很好地回答了地球这个文明程度不高的星球，为何能在漫威宇宙中占据如此重要的地位：因为地球的软文化非常强大，就像好莱坞横扫全球一样，足以征服整个银河系。狱卒听老歌听得如痴如醉，外星悍女随着老歌心潮起伏，星爵拙劣地摆几个杰克逊的舞姿，就能让罗南看得目瞪口呆，我相信一场杰克逊的演唱会，甚至能让灭霸放弃毁灭地球。


片里一水儿的怀旧金曲，每首都是划时代经典，之前原声碟又在公告榜上创造了十五周奇迹。看了导演访谈，已经知道歌曲和情节的结合非常巧妙，我还是屡次被逗得忍俊不俊。建议看电影之前务必听一遍原声，绝对有助于体验到导演精心铺设的戏剧火花。所有的画面都很鲜活，星爵踏着《Come and Get Your Love》跳窜在外星洞穴，把蜥蜴般的爬行动物当话筒来一段即兴卡拉OK；伴随着《Hooked on a Feeling》被狱卒暴打，结合歌词和画面，能把人肚皮笑破了；大卫•鲍伊的《Moonage Daydream》和壮观绝伦的太空景观真是天衣无缝，如果那个年代有MV，鲍伊一定会喜欢把这段加进去的；一群人部署行动时，《Cherry Bomb》那老娘要大干一场的架势，跟废柴们放手一搏的心情，浑然天成，水乳交融；结尾响起了杰克逊五人组的《我要你回来》，出了影院，我满脑子都是稚嫩的童声循环着“I want you back”，配合着歌词，迷你树人完美示范了一次“一二三，我们都是木头人”——相信看过本片，没有人会认为萌物都是人畜无害的小乖乖了吧。


不满意的地方也提一提吧，原以为进入了银河格局，可以博览太空生物，可目之所及还是各种“人类”，顶多皮肤涂成不同颜色，扭出各种奇怪的发型，套上从欧洲宫廷到复古宇航的服装，或者整成赛博格体，在一部放眼整个银河系的太空电影里，至少可以安排多一些奇形怪状的外星物种吧，《星球大战》那个没有CG的年代，都搭出一个酒吧的阵容呢。另一个槽点是武器装备，无非是造型很酷很未来的突击步枪、火箭推进器、激光炮塔，充满奇异能量的小道具，还有机动性很逆天的各种飞船，要不是勇度亮了一手“百步穿肠”，还真没太多新鲜感，不过这点倒是基于创作上的理由，毕竟《银护》最终要和《妇联》发生交集，如果地外文明太先进，尽是三体水滴那个级别的大杀器，妇联群英还怎么玩啊。


电影歌曲简介（按照片中出现次序排列，请自行脑补画面）：

 

01. 10cc - I'm Not in Love

 

发行于1975年，一首略带忧伤的歌曲，歌词不断重复“我没有坠入爱河”，但结尾揭示了主人公矛盾心态和自欺欺人。10cc别开生面地加入合唱团式的伴奏声，创意新颖，大幅度提升了乐队的知名度。在公告牌最高排名第二。目前市面上存在两个版本，英版较长，美版经过压缩，这张原声中收录的是完整的6分钟版，听这首歌时星爵还是个孩子。


02. Redbone - Come And Get Your Love

 

美国摇滚乐队Redbone创作于1974年的经典单曲，在公告牌最高第五，收录在他们的多张精选集中，其轻松的节奏非常适于作为电影开场。除了这个版本，市面上还有一个加长版，多了一段前奏和终曲，但市面上很少听到这个版本。


03. Raspberries - Go All the Way

 

这首1972年的热门单曲在公告牌攀至第五名，并在单曲年终榜排名33，总销售量超过130万。其充满性暗示的歌词，在当时尺度很大，曾被BBC禁播。著名导演卡梅隆•克劳是Raspberries的粉丝，曾将这首歌此用在2000年的《几近成名》中。


04. Blue Swede - Hooked on a Feeling

 

这首流行单曲最初由B. J. Thomas在1968年创作并演绎，于1969年在公告牌榜单排名第五。不过本原声选取的是1974年瑞典流行团体Blue Swede的版本，为消除关于毒品的联想，对原版的歌词做了一些改动，新版本在当年的公告牌一举夺冠。如今这首歌已是美国70年代的文化象征之一，在1992年昆汀的《落水狗》也有出现。

 

05. Rupert Holmes - Escape

 

Rupert Holmes1979年创作的这首慢摇，是70年代最后一支美国公告牌冠军单曲，具有划时代意义。歌词讲述了一段诙谐的情节，一名男子对乏味的爱情关系感到厌倦，于是约见广告中的女郎，不料赴约者却是妻子，双方这才明白最合适的人是彼此。此歌曾收入《火星人入侵》，《长大成人》，《怪物史瑞克》等搞怪喜剧片的原声。


06. David Bowie - Moonage Daydream

 

1971年大卫•鲍伊为Arnold Corns所写，之后重录的版本于1972年收进他的最著名和经典的专辑《The Rise and Fall of Ziggy Stardust and the Spiders from Mars》中。歌曲中距离世界毁灭只剩五年，一个来自外星的救世主化身摇滚明星，用音乐拯救苍生；歌曲交代了鲍伊最著名的化身ziggy的诞生，以及他那混杂宗教，爱情，性解放，反抗，激情，以及雌雄同体的复杂身份，是一首任何摇滚迷都无法避开的划时代经典。


07. Elvin Bishop - Fooled Around and Fell in Love

 

布鲁斯乐吉他手Elvin Bishop创作了这首歌，但他认为自己的嗓音不适合演唱，于是找来声乐家Mickey Thomas代为献声。最初收录在他1975年的专辑中，次年作为单曲发行，登上公告牌第三名，并不止一次作为电影原声，最著名的是在1997年的《不羁夜》中。


08. The Runaways - Cherry Bomb

 

1976年美国女子乐队The Runaways的演绎让这首朋克摇滚一炮而红，歌词通俗，节奏活泼，充满狂欢般的爆发力，被认为是她们的音乐代表作。这首歌广为幻想美剧所青睐，《挑战者》，《真爱如血》，《十三号仓库》都曾用过。


09. Five Stairsteps - O-O-H Child

 

芝加哥灵魂乐团体the Five Stairsteps的代表作，在1970年公告牌曾名列第八，之后共被翻唱过19次，其中1993年Dino's演绎的版本也登上公告牌27名。这首歌在《银河护卫队》的高潮戏中出现，并发挥了重要的戏剧作用。


10. Marvin Gaye and Tammi Terrell - Ain't No Mountain High Enough

 

Marvin Gaye和 Tammi Terrell于1967年的灵魂/节奏布鲁斯歌曲，节奏欢快、充满浪漫，是一首无忧无虑的情歌。1970年经戴安娜•罗斯翻唱再度流行，不但在公告牌夺冠，更得到格莱美提名。本原声收入的是第一版。


11. The Jackson 5 - I want You Back

 

杰克逊五人组毋庸置疑的代表作，收录在他们1969年发行的第一张专辑中，节奏活泼欢快，表达了一名年轻人分离后对恋人的不舍之情，在公告牌跃居榜首，迄今销量达600万，1999年位列格莱美名人堂，并在滚石乐队的500支最佳歌曲中排行121。杰克逊兄弟几十年来组团表演时的保留节目。

 

12. Norman Greenbaum - Spirit in the Sky（只出现在预告片中）

 

这首迷幻摇滚收录于迷幻派民谣男歌手Norman Greenbaum 1969年的同名专辑中，1969-1970年间，这支单曲卖出了超过200万份，在公告牌排名第三，并在前百盘踞整整15周。歌词富有宗教意味，不断提到基督和来生等元素，考虑到Greenbaum犹太教徒的身份，更为特异。1995年的《阿波罗十三号》曾引用过这首歌。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>273</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>闫妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-07 12:45:40</时间>
<影评>




小树太萌了，萌翻了~~全场达成了好有爱一致共识。不论男女，不分老少~
当他们进去黑暗的地方，小树弄出萤火虫一样的亮点点时，我的少女心就融化了嗷嗷嗷。

接着牺牲自己把大家围起来的时候，简直男友力max！看得我嘤嘤嘤。

最后变成小小树在盆里跳舞！

 除了故事和主题，电影还给观众奉献了一盘水准超高集结了八九十年代金曲的原声带，就是进二三十年的流行音乐史，回味无穷。 

</影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>泅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-02 07:08:51</时间>
<影评>
        内有剧透，于是开头得说点什么。干脆面实在是太有存在感了，生猛和搞笑于一身，长得还那么可爱，特别想捏他耳朵。Groot也非常温柔祥和招人爱，痛殴别人之类的。总之，相信大家可以愉快欣赏这部电影。


以防没挡住下面剧透，我来给大家唱一下干脆面之歌。

小浣熊的干脆面又出了新口味

BBQ就是烤肉味

烤肉味就是BBQ

香啊香脆的BBQ

统一小浣熊干脆面


——以下正文——


1，谁说李佩斯没露脸？他全程都露脸的，就是脸有点花。

2，他出场时只穿了裤衩，姑娘们你们开心吗。

3，小浣熊和Groot的友谊地久天长。

4，雷神2的彩蛋看到收藏家时，还以为他是重要角色，没想到这次他主要任务基本还是彩蛋。

5，没错，有一只彩蛋。

6，彼得是个逗比，大家都知道了。

7，其他人也是逗比。

8，这是一部银河系旅行记录片，地名太多全没记住。

9，等等，好像有个地方叫knowhere

10，依旧有Stan Lee，不破坏大家寻找他的乐趣了。

11，从都到尾都是笑点，局部泪点。

12，想念卡带随身听了，还有妈妈。


挺好看的片子，放松看吧。




————补充————


官网上有个页面，可以把你自己照片放进护卫队里（让干脆面唾弃你）。

我看到有人放进了一只霍华德鸭……

地址如下

http://marvel.com/guardians/makeyourselfaguardian

把电脑里照片拖进去，或者用摄像头都可以，腰部以上相片最佳。

不知为何火狐浏览器不能用，但是Chrome可以。

大家一起愉快地玩耍吧。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞翔的夏之猪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-08-18 19:16:08</时间>
<影评>
               近日全球狂揽票房的“银河护卫队”（Guardians of the Galaxy），被不少科幻迷膜拜为漫威史上最强战片——超越票房炸弹老哥“复仇者联盟”，甚至有直逼“星球大战”第一部经典神位之势。或许本人对影片的期望被各方狂赞的潮水推得太高，实际观影后则不痛不痒，有如干下一桶爆米花，饱感十足却无回味。主要原因是具体内容欠缺血肉，剧情发展和人物塑造毫无深度。不过，影片在视觉感官上的确登峰造极，老少通吃的定位也创造出轻松欢乐的观影体验。且其凭借无名痞子英雄打造超人战队的勇气与创意值得肯定。

       电影讲述了一个自称星爵的游手好闲男成功盗走力量无穷的神秘球，却与四个各怀鬼胎的太空怪人打成一团。在得知超级大坏蛋要抢走小球滥杀无辜后，本来格格不入的五怪决心共同守护正义，保卫宇宙和平，并最终结下深厚友谊。

       首先剧情狗血得无忧无虑，毕竟看的就是宇宙英雄拯救太空的科幻老套。但问题是与众多类似影片相比，“银河”整体叙事欠缺编排，诸多情节毫不相关，完全是在本来薄弱的地基上强建高楼大厦。这种乱搭乱建直接导致影片节奏混乱，致使观众在木渎各种莫名其妙接连发生后，记忆会突然放空，忘掉故事主线。而这种遗忘症在走出影院后更为明显。

       不过纵然叙事混乱剧情无关，观众大多十分大度地将一切忽略。这首先归功于导演将包括逃狱、赌博、互殴等众多明显充数的桥段拍摄得趣味十足。凌乱的情节虽无益故事发展，却鱼目混珠，增加了影片的“复杂性”。此外，片中各种笑料的刻意堆砌也起到了分散观众注意力的作用。虽说影片整体笑点不高，各种滑稽桥段感觉更像是因底气不足而急于讨好的填补。但无厘头的台词与角色毕竟还是取得了一定笑果，不仅赢得了更低年龄层观众的青睐，亦使得先天不足的剧情不至于无聊透顶。最后一个原因，还是应了“集体力量大”这句老话。由于五个主角各自最终归属未知，即便整部电影结局毫无悬念，观众还是会饶有兴致地看下去，期待他们身上会发生的无数囧事，彼此间能擦出的百种火花。试想此片若只以星爵为主角，那么如此简单的剧情必有侮辱智商之嫌。

       除了剧情的简单与凌乱令人诟病，角色的刻画也够力度与深度。不可否认，银河痞队作为一个整体是独一无二的，魅力十足的。可惜具体到每个角色，却落入俗套看过即忘：冷艳绿皮美魔女的存在主要是为了制造小暧昧；脑袋不灵光的复仇男要充数必不可少的老鼠屎；聪明过人的转基因浣熊明显冲着揽小孩儿的钱而来；呆萌无知的树人从一开始就让人猜到最后的拯救者身份……虽然主角们在故事中都有所成长，但除了星爵少年丧母的故事被蜻蜓点水般轻轻掀起，其他人的内心解剖却大多严重缺失，令观众无法与人物建立更深层的情感关系。更扯的是，本片反派更将脸谱演绎到极致。罗南的故事本来值得同情，但其死板单调的形象刻画完全丧失悲情反派的魅力，跟“雷神”中的洛基不可同日而语。观众轻而易举就站在痞队一边，也因此失去情感挣扎的趣味。

       有人说“银河护卫队”正是沿袭了“复仇者联盟”的策略，牺牲对个体角色的强调而全神贯注打造一部团队大片。但个人认为前者完全孤立建立在全新概念之上，没有后者的先天“人和”之优势。电影不吝对角色多做介绍，未看过漫画的观众难免心生突兀之感。其实，五个主角在漫画中的刻画要比电影中丰富得多，随便一个人就能撑满全场。如果“银河”在叙事中对角色背景故事稍作穿插，比如介绍下浣熊如何被人工改造成超级生物，树人从何而来又如何长大，傻大个和美魔女的亲人如何被杀诸如此类，情节也许会更加丰富感人。

       当然，虽然角色挖掘并不深入，演员选择倒十分成功。Park & Recreation男星Chris Pratt被公认亲和力强存在感低，但本片中不偏不倚挑起大梁，把插科打诨但情感丰富的痞男诠释恰到好处；WWE超级巨星Dave Bautista一向无演技上阵演自己，此次终于找对戏路，扮演凶狠傻大个十分可爱；型男Bradley Cooper终于将声音天赋搬到幕前，为矮小浣熊的倾力配音向世人标榜不靠脸也能演好戏；黑人美女Zoe Saldana不惜颠覆花瓶形象，展示出冷血杀手绿皮下的埋藏的可爱喜感；更牛的是真汉子Vin Disel甘愿一棵树奉陪到底，纵然大材小用，其为同一句旁白制造不同效果的努力也有目共睹。

       除了表演，“银河”也有其他许多可圈可点之处。比如整体风格轻松诙谐，令人耳目一新，James Gunn初次执棒能有此把握实属不易。同时，该试水之作多处创新。能但将一群不明物种攒成的瘪三组合推为主角，漫威此次的确开创了美帝无名集体英雄主义的科幻先河；而对整个宇宙天马行空的构建，虽向“星球大战”的概念致敬，却也诉说得别有新意。另外，该片绝对是一部视听盛宴。在这个已经没法拿CGI说事的年代，其视效上的辉煌着实令人惊叹了一把。而穿插影片的众多七八十年代的美国金曲，也为其在展现最前沿视效的同时披上了一层怀旧色彩。顺便提一下，目前该片音轨在欧美各个音乐平台上已然是播放下载头名，最受欢迎的歌曲包括“Hooked on A Feeling”、“I Want You Back”、“O-O-H Child The Five”、“Ain’t No Mountain High Enough”和“Fooled around and Fell in Love”等。第一首在预告片中就十分给力。

       总体而言，“银河护卫队” 是一部将商业与创新完美结合的新口味爆米花电影。影片招牌般展现着漫威一如既往的视听震撼与感官刺激，并极具探索精神，对于渴望看到更多非主流喜剧英雄的影迷，还是十分值得期待的。不过，探新的过程也是学习的过程。剧情及人物发展的欠缺，笑料做作且风格定位不成熟，若将其与“星球大战”相提并论确实勉强。但正如先前所言，电影角色有着巨大提升空间，处女导演也必将走上成长之路。这不，“银河2”已被提上17年的上映日程。期待续集会克服首部的不足，带来更精彩、完美的观影体验。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-11 16:05:02</时间>
<影评>
        “时势造英雄”这句话自然在理，可以将之引申至电影行业。如今的电影市场是超级英雄的时代，在2014年北美票房榜前十位上，我们可以看到《美国队长2》、《超凡蜘蛛侠2》、《X战警：逆转未来》等脍炙人口的超级英雄电影入榜，其中名列榜首的就是这部《银河护卫队》，代表着美漫文化如今已经走向全世界。


漫威宇宙新力量


“漫威电影宇宙”，这个新名词因近几年大卖的超级英雄电影而被观众熟知。漫威影业成立之后，将旗下的作品整合为一个统一的世界观，这种做法在当时看来比较冒进，但几部相互关联的超级英雄电影的大卖，证明漫威“吃得了第一个螃蟹”，不仅没有中毒，反而中了头彩。几部独立英雄电影，清晰地勾勒出了一条走向组队战役《复仇者联盟》的路线图。还有最被影迷津津乐道的地方，就是让旗下英雄角色分阶段、分批次、有计划性地逐步递进出现，而非一窝蜂地倾巢出动。这样做的好处便是将战线拉长，利用彩蛋串联的形式为下一个登场的作品作预告，吊足观众胃口，每阶段再以一次集团作战作为终点，观影欲望通过之前作品的撩拨而燃至一定程度后爆发，并以高潮的团战继续引发观众对下一阶段的期待。此种做法，使漫威电影宇宙的作品成绩就像一支优绩股票那样划出一道美丽的上升曲线，漫威电影宇宙的队伍越来越庞大，哪里是峰值无从知晓。


《银河护卫队》是漫威电影宇宙第二阶段的重要作品。何以见得？如果不是电影的宣传推广或者多年漫威漫画的死忠粉丝，恐怕很少有观众知道这个角色团队。《银河护卫队》创建于1969年，当时还是漫威主宇宙616之外平行宇宙691上的作品。2008年进入到主宇宙，也成为漫威漫画最近几年大力扶持的超级英雄团队。目前漫画版中银河护卫队的成员不断壮大，除去电影中的几位角色，还包括神奇队长、安吉拉、毒液特工等人，另外钢铁侠、螳螂女、月龙等知名角色也曾加入银河护卫队。由此可见，电影版《银河护卫队》的重要性就出来，一方面本片的故事内容发生在银河系，让原本只是在地球上行侠仗义的超级英雄世界观一下子进入银河系，也为随后的故事发展提供了极大的空间。另一方面，作为《复仇者联盟2》之前的最后一部英雄正传电影，该故事内容或许承接后者甚至更远的剧情，毕竟漫威电影随后的角色会越出越多，单单地球上的一个复仇者联盟是无法在电影中容纳更多的角色，索性将其分散，比如依照漫画中的剧情，浩克因为暴走会被流放至外太空，与银河护卫队发生故事交集，钢铁侠也加入过这个组织，电影中出现的外星星球上的新星（诺瓦）军团中，隐藏着另一位超级英雄NOVA，也极有可能推出独立电影。


从这方面就能看出漫威影业的长远眼光，一个相对不知名的英雄团队，在漫威电影宇宙热潮高涨的阶段推出，既能拓展漫威电影宇宙，又能将这个团队推广至全世界，乃是一举两得的策略，而本片截至目前以3.23亿票房高居2014年北美票房榜之首，证明了漫威影业又一次的豪赌成功。




怪咖时尚的科幻电影


开场不久之后，在Redbone乐队1974年白金唱片《Come And Get Your Love》的背景歌曲伴随下，《银河护卫队》的LOGO出现，也定义了该片的基调：外太空科幻搭配流行复古风潮的混搭娱乐电影。


科幻电影，尤其是将视野拓展至外太空的科幻片，既有创建银河帝国争霸史诗的《星球大战》，也有探索星际联盟的《星际迷航》，更有突出外太空幽闭空间的《异形》等。纵使这些电影种类驳杂，最不缺的就是炫目的特效和充满猎奇感的星际来客。如今美国很多片商并不打算触碰这个题材，一来构建全新的世界观需要耗费大量的人力和物力，二来观众还是更希望看到身边的故事，高高在上的宇宙用句俗话来说，就是“不接地气”，电影拍砸了是是小事，血本无归才是最要命的。《银河护卫队》虽然有着漫画原著为基础，但对于很多观众来说，将漫威的超级英雄故事从地球搬上了宇宙，一切也得从零开始。


因此，这部《银河护卫队》走了一条非常规的太空电影路线。别看电影中各个星球的名字和外星人让人眼花缭乱，但故事主线依然是常见的动作+警匪模式，而且电影的故事并不新鲜，因一件终极武器引发的多方争夺，将电影的背景一换，飞船换成汽车，就是另一部《浪人》。而且漫威将电影宇宙猛地从地球拓展至太空，开场以地球时期彼得·奎尔童年作为过渡，瞬间跳转至银河系，随后层出不穷的星际恩怨让人有些出戏。简单来说，就是代入感不强。


好在电影用流行文化的方式，将观众这种“视差感”拉回了我们熟悉的环境之中。开场的Redbone乐队，大卫·鲍伊、杰克逊5、樱桃炸弹等著名乐队的歌曲几乎让人忘记了这是一部发生在星际之中的故事。而且以星爵彼得·奎尔为中心，在其带动下，复古的风潮迎面而来。或许中国观众对此印象不深，但在西方观众眼中，片中的几首插曲都是风靡一时的打榜白金金曲，就好比我们在看电影时出现《一无所有》、《光辉岁月》那样而引发集体回忆，瞬间回到令人怀念的年代。除此之外，对白中出现的《邦妮和克莱德》、《浑身是劲》等电影片名也都是各自年代背景下的经典之作。浩瀚无际的银河系、令人炫目的科技和CG特效，与之搭配的却是复古标签，这样的混搭造成了一种奇异的效果，不但增强观众的代入感，而且在科技狂潮背景下的复古风，这种刻意的错误感乃是宅男、极客们最常见的消遣方式，如今已经成为一种雅痞时尚，无疑命中了不少观众的G点，成为电影一大吸引人的地方。


而电影另一个新鲜之处则在于角色设置。




英雄不问出处


《银河护卫队》中塑造的几位角色不同于漫威常见的超级英雄。同为小兵扛大旗的代表，影片中的几位角色却因其出身而大不相同。几位主要角色中的“二流”气息很明显，说穿了就是反英雄类型。一个小偷、一个杀手、一个狂人各个绝非等闲，另外两名全CG角色则要更为奇葩，树人格鲁特面目可憎，火箭浣熊虽然有着激萌的外表，但其行为作风完全是《好家伙》

中的黑帮小弟乔·帕西。将这群要么非人类，要么劣迹斑斑的角色组合在一起，《银河护卫队》中的反英雄、非主流特色就更加明显了。


为此，漫威影业找来了也是非主流的詹姆斯·冈担纲本片的编导。这位老兄或许名不见经传，但在B级片群体里却是小有名气。他出身于著名的B级片公司Troma，师从于邪典大师洛伊德·考夫曼（詹姆斯·冈拍摄本片也没有忘记恩师，后者在片中还客串了一个角色），担任过邪典神作《特罗马的警报》的编剧。进入好莱坞商业帝国后之后也没有主流作品，为《活死人的黎明》写过剧本，执导过恐怖片《撕裂人》

，并且近期也有一部反英雄类型的B级片《超级英雄》。这样一位在非主流圈子里厮混的导演缘何能获得执导这部A级大制作电影呢？


其实漫威看中的是其调教废柴的能力。詹姆斯·冈担任编导的几部作品，大多数都是恶趣味的搞笑与重口味的场面组成，而他的特点就是能将这些偏门的元素应用于故事和角色本身，比如《撕裂人》中被巨大怪虫寄生的农场主与女主角之间的惊世一吻，完全将恶趣味发挥到极致。而且在漫威近似于片场制度的管理模式下，CG特效部分有专人负责，几乎可以让导演放手专注于故事的打磨与角色的润色。因此，在《银河护卫队》这个并不出众的故事里，角色的成功塑造成为该片最大的亮点。几位出身底下的角色一改漫威英雄往日崇高的正义的责任感，无论是如《星球大战》中韩索罗一般的星爵，还是火箭浣熊与树人之间的插科打诨及友情刻画等，无不展现得漓淋尽致。或许观众看完这部电影许久之后，会淡忘电影的剧情，也会模糊该片那跟随主流的特效场面，但绝对不会忘记这五名反英雄角色。





精致娱乐，彩蛋多多


当然，B级片咖出身的詹姆斯·冈也不忘恶趣味的展现，只不过这种级别的电影里表现得有些含蓄。比如卡魔拉登上星爵的飞船后讽刺道：“打上紫外线灯，这就是杰克逊·波洛克的抽象画”，后者以把颜料滴溅在画布上的抽象画而闻名，明白这句话的内涵，就知道该片的重口味之处在哪里了。


最后，电影的特效场面也是足料，星球保卫战一场戏中，瑰丽炫目的空战场面，鲜艳色彩搭配高亮的场景，乃是近几年好莱坞高概念科幻电影必备的手段，而且电影的场景也堪称奢华，对得起2.5亿的投资，一部高质量的娱乐电影就是这样炼成的，代表着好莱坞工业体系的顶端水准。


彩蛋：电影全片结束后的彩蛋，收藏者再度现身，收藏室被毁，大量漫威电影宇宙相关的道具再度遗失，也为后面的电影埋下了伏笔。彩蛋中还出现了一个鸭子，它正是漫威旗下的角色——霍华德鸭。有意思的是，霍华德鸭曾在1986年拍摄过电影《天降神兵》，是漫威上世纪在DC公司超人与蝙蝠侠把持的漫画电影时代中为数不多的漫威电影，只是该片不仅票房惨败，而且斩获当年的金酸梅最差电影大奖。这个彩蛋一来契合电影复古的风潮，二来也有可能承接随后的作品，因为霍华德鸭是《奇异博士》漫画中的常客，后者将于2016年公映。


那只小狗，叫做太空狗科兹莫，漫画中它曾是苏联太空计划的试验动物，原本将他发射到了环绕地球的运行轨道，不料科兹莫却偏离了轨道飘向宇宙，这使得他发生了变异而获得了心灵感应和心灵致动的能力，后来加入了银河护卫队。相信电影第二集这位如果入伙的话，跟小火箭这一对估计有得玩了。


至于收藏家的收藏室，里面展览的玩意儿彩蛋就更多了，一次真的看不清楚，还需二刷或者高清资源细细截图，比较明显的就是亚当术士的茧，也有人声称在里面看见了马面雷神。。。


顺便说下，星爵父亲的伏笔估计会在第二集里有很大的展现，这点不必多说，值得研究的是，饰演星爵母亲的演员，在《美国队长1》中有过出场，该演员饰演一名向美队讨要签名的女粉丝，但从角色年龄上来看，实在对不上号，不知道是演员选择了同一名，还是真的有所关联。


</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>栗</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-10-18 16:23:54</时间>
<影评>
        剧情5

我都不能确定能不能写完整片影评了，等这部电影等的挺长的，2014前瞻的时候就在等了，没看的时候也一直推荐朋友去看。最后自己看下来坐在第二排在打斗最激烈的时候睡着了。漫威做成这样也确实是挺失望的。剧情就是抢一个小银球，然后各路人打打打，突然就有一群银河护卫队了，我承认这种爆米花电影简单粗暴的设计感得不到我的认可加上脸绿的问题我很难入戏。最后看的真的好难受，各种打各种打，字幕又翻译的神不好笑，带我朋友去看都不好意思跟他说我很期待了。

特效7

有几个镜头后面的宇宙真的渲染的太漂亮了，仰着头看就真的像在星空里面，这些中国短期内还是有很大差距的，但是技术好为什么不能好好配合故事呢，看特效看到很爽。

娱乐5

我睡着了也就谈不上什么娱乐性了，请范迪塞尔真奢侈，然后树人也很无感，尤其那个女的绿脸吓到我了，整体是一部不愿意回想的电影，很可怕，很可怕。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
