<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>跛豪</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2054520775.jpg</封面>
<导演>潘文杰</导演>
<演员>吕良伟 / 郑则仕 / 叶童 / 叶子楣 / 李子雄 / 吴启华 / 黄光亮 / 徐锦江 / 曾江 / 罗烈 / 吴孟达 / 刘洵 / 刘江 / 江欣燕 / 陈荣宗 / 钟发 / 韩坤 / 陈治良 / 吴廷烨 / 吴丽珠 / 钱似莺 / 黄智强 / 古慧珍 / 骆达华 / 林迪安 / 雷达 / 卫青 / 林华勋 / 李英杰 / 黄树棠 / 黄金棠 / 麦鹤顿 / 谭伟民 / 梁心 / 黄仲渠 / 吴国佳 / 何永祥 / 曾醒光 / 蔡宪章 / 陈汉文</演员>
<简介>1962年，内地正值经济困难时期，随难民潮逃到香港的汕头青年吴国豪（吕良伟）因不甘被黑帮欺凌，投靠黑帮大佬肥波（郑则士），几场拼命的血战后，他被肥波重用，在黑帮中确立下地位，势力越来越大。
                                    
                                　　渐感威胁的肥波设局令吴国豪被毒枭追杀，虽没使其毙命，却也让其残了一条腿，但他自己 终被对方设计陷害锒铛入狱。靠雷总华探长夺位，吴国豪接下肥波所有地盘，成为黑帮四大家族之首，又因他愿出钱替为其效劳的警界中人买探长做，警署成为他贩毒的保护伞。然而随着1973年（香港成立廉政公署）的临近，加上他因位高权重狂妄自大导致众叛亲离，其运势开始一路下滑。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>白眉道长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-14 22:10:52</时间>
<影评>

1991年，一部香港黑帮史诗传记电影横空出世，创下票房3800多万的惊人纪录，次年，又在金像奖上打败了周润发、张国荣的《纵横四海》，李连杰的《黄飞鸿》和刘德华的《五亿探长雷洛传》，获得第11届香港电影金像奖最佳电影，这部影片就是麦当雄电影公司制作的《跛豪》。

该片以香港六七十年代的大毒枭“跛豪”的生平事迹为背景题材，描述他从偷渡客发跡成大毒枭，从与贪污警察称兄道弟到被廉政公署通缉逮捕的人生历程，生动地刻画出当年香港的地下秩序和社会百态。

电影《跛豪》剧照

跛豪，原名吴锡豪，（1930年－1991年），生于广东省汕头市达濠，1962年，横扫神州的大饥荒催生了一次巨大的内地移民潮，吴锡豪也加入浩浩荡荡的偷渡大军，这一年，他32岁。

吴锡豪

吴锡豪的传奇人生，从位于香港九龙深水埗的石硖尾开始，从50年代起，那里就是木屋区，香港政府用它来安置从内地偷渡到香港的移民。

电影《跛豪》剧照

刚到香港的时候，吴锡豪在石硖尾开字花档谋生，“字花”起源于清朝，有相当悠久的历史，是当时香港很受欢迎的一种民间赌博方式。用广大市民喜闻乐见耳熟能详的36个人名，或者36个地名，36种动物等等，由庄家排号列表，用纸写好封存，高挂房梁，压中者一律按一赔三十派彩。

香港政府为打击字花，把民间的非法活动加以规范，1975年起严禁字花民营，全部公办，开办六合彩奖券开彩，用得到的收益拨作慈善用途。中国大陆自解放开始就是禁绝字花的，但近年在一些地方，字花又再死灰复燃，道长就见过不少人用这种字花，作为香港六合彩的另一种方式进行赌博。

没多久，吴锡豪遇到了一个强大的竞争对手：马氏兄弟，哥哥“白粉马”马惜如、弟弟“金马”马惜珍。这两个人的名字你可能不知道，那香港《东方日报》你知道吗？马惜如是香港《东方日报》的创建人之一，如果《东方日报》你还是不知道，那你知道黎姿吗？香港影视明星黎姿的老公“残障富豪”马廷强，就是马惜如的儿子。

黎姿与老公马廷强

吴锡豪与马氏兄弟竞争字花不利，事业江河日下，极度渴望金钱和权势的他很快找到了比字花更赚钱也更刺激的行业：贩毒。

豪哥的贩毒生涯是从一个粉档开始，和经营字花一样，一开始并不顺利，同样遇到了竞争对手：东莞帮，他们当时在石硖尾一带势力强大。吴锡豪一边寻找更强的黑道势力投靠，一边组织人手和东莞帮火并，经过血腥惨烈的厮杀，豪哥带领的潮州帮“义群”胜出，生意终于上了轨道，与此同时，他遇到了生命中最重要的女人：郑月英。

电影《跛豪》剧照

郑月英是个寡妇，和前夫生有两个孩子，她的亡父和弟弟都从事贩毒行业，嫁给吴锡豪之后，她完全遵循中国传统女性的美德，相夫教子旺夫添丁，并赢得了吴锡豪兄弟们的敬重。豪哥可谓是情场战场双得意，事业爱情皆丰收，属于他的岁月终于来到了。

吴锡豪一边和警察高层称兄道弟，一边不断壮大毒品销售网络，在香港地下世界呼风唤雨只手遮天，他在60年代后期至70年代初期贩卖的毒品超过30吨，价值在3亿元以上，他领导的“义群”与新义安、十四K、和胜和一起被称为当年的黑道四大家族，势力如日中天。

电影《跛豪》剧照

这个世界有赢家就会有输家，吴锡豪的成功极大的损害了其它毒品组织的利益，鉴于他的“义群”人强马壮，又和香港总华探长吕乐狼狈为奸，对手知道明的干不过他，就用最直接也最有效的办法：派出杀手暗杀他。尽管他大难不死，逃过一劫，但左脚却成了残疾，江湖名号也从此变成了“跛豪”。

总华探长吕乐

1973年，涉嫌贪污430万港币的香港九龙总警司葛柏在被调查期间成功脱逃出境，引起了香港社会的极大愤慨。对贪腐忍无可忍的香港市民走上街头，展开了声势浩大的“反贪污捉葛柏”大游行。

这个事件让时任港督的麦理浩决心痛击腐败问题，下令百里渠爵士组建一个“与任何政府部门包括警务处没有关系的独立的反贪组织”，1974年2月15日，香港廉政公署宣布成立，开始大力打击腐败和犯罪，不但把跑回英国的葛柏抓回香港判刑入狱，也让跛豪从此风光不再，传奇人生就此结束。

1974年11月12日，吴锡豪由台湾返港后既被逮捕，被控贩毒。同时被捕者包括集团内另外8人。经过接近2年的审讯，吴锡豪被判入狱30年。同案其他被告则被判入狱7至25年。他领导的黑帮组织“义群”因众多骨干被捕而元气大伤，不断衰落，人数从开始的上万人，到了八九十年代降为几百人。

他的妻子郑月英随后亦落网，1976年2月23日被判入狱16年，罚款100万元，至1992年获释。

1991年8月，吴锡豪因患上末期肝癌获时任港督卫奕信特赦出狱，由于病重，实际上他只是由羁留病房转移到二等病房，出狱25天后，因病情恶化去世。

跛豪的传奇人生引起了香港著名导演麦当雄的兴趣，他决定把吴锡豪的故事搬上大银幕。电影摄制前，麦当雄专程去请示吴锡豪，希望得到其许可，但吴锡豪并未同意，但大胆妄为，无法无天的麦当雄照拍不误，不过在电影片头处还是附上说明和致歉：“本片摄制时，未经吴锡豪先生同意。如片内有模仿影射等情节，实属巧合。并为可能引起不便之处，向吴先生致歉意。

麦当雄其人和这部电影《跛豪》，道长曾经简单介绍过，一些看过文章的朋友可能会问：你以前只说他“男盗女娼”，怎么现在又成了大胆妄为，无法无天呢？

麦当雄

如果把这些事告诉你，你绝对会赞同我的观点：麦当雄拍《十大奇案》儿童溺水戏时，他真把小孩扔进泳池让他挣扎，差点把那小孩淹死；拍《雾夜飞尸》铁轨伏尸戏时，他真敢等火车开近时，扔具“尸体”过去吓司机，害得火车差点出轨；拍《英雄好汉》时，他找人借了栋别墅来拍戏，等戏拍完的时候，整栋建筑几乎被连环爆炸夷为平地。

类似的例子还有很多，最出名的是拍《省港旗兵》时的故事，有一场戏，麦当雄告诉演员沈威需要把他绑在车内，等沈威在车里被绑好了之后，他就让人在车外头淋汽油、点火，烧车，沈威整人被吓傻，动又不动不了，逃也没法逃，真实地表露出极度恐慌的表情…...能不真实吗？

这场戏被人广为称赞，沈威也凭此获得金像奖最佳男配角奖，我不知道他对麦当雄是否有感激之情，我只知道这场戏拍完后，差点被火烧熟的沈威一被松绑，立马下车追砍麦当雄……

所以有人说麦当雄有才是有才，但不是个东西，但是不管你如何看他，他拍的电影肯定好看。他制造的电影被一出来马上就被模仿，已经是那个时代的惯例，所以《跛豪》一出，很快，向华强的“永盛”公司便把刘德华请来打造《五亿探长雷洛传》。

不过道长认为，《雷洛传》好看是好看，但和《跛豪》比还是有不小差距：电影不够大气，角色不够霸气。吕良伟饰演的跛豪，虽带着一种草根气质，但举手投足又霸气四射，不怒自威，他把一个嚣张狂傲的黑帮老大演得形神兼备。年轻的刘德华与之相比，缺少的不仅是演技，还有阅历。

更为重要的是，《跛豪》里的配角阵容不但强大，而且个个出彩，好色反骨的吴启华，贪心狡猾的郑则仕、忠肝义胆的徐锦江，波涛汹涌的叶子楣等等，都是这部经典电影不可缺少的精彩。

最近传出王晶要翻拍《跛豪》的消息，听说先找了张家辉，但张家辉看了剧本后拒绝了他，然后又找了甄子丹，甄子丹以3000万接拍，电影名字也改成《追龙》，虽然有刘德华参演，但很多影迷仍表示担心，怕王晶玷污了经典。

其实王胖子当年是出名的有才，那时候的香港影坛都知道，要拿奖，找王家卫，要票房，找王晶，可惜不知道从什么时候起，王晶这个名字竟然变成了烂片的代名词，看看他拍的《金钱帝国》有多垃圾，白白浪费了梁家辉，黄秋生等一票实力派演员。

《跛豪》这部长达2个半小时的电影，带有麦当雄强烈的个人风格，凌厉写实，气势磅礴，一气呵成，荡气回肠，堪称香港传记电影的典范，也是香港黑帮史诗电影的一个丰碑。

这部电影，我认为就算巅峰时代的王晶也拍不出来，这部经典，不止王晶，这个时代，无人能够超越。



</影评>
<有用数>1512</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>大灰狼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-03 11:04:28</时间>
<影评>


    重看麦当雄的《跛豪》，依然是荡气回肠，这分明是中国版的《教父》，凝结着时代的沧桑。影片格局宏大，人物众多，配合了历史变迁，描摹出一个黑道家族的传奇，很有些“史诗片”的气质。


    影片以香港大毒枭吴锡豪为原型，透彻淋漓的展现了他的发家衰亡史，除了最后的警察突如其来“秉公执法”的段落之外，影片的其他部分都充满了为黑帮“立传”的嫌疑。由是如此，影片本身所展现的那种强烈个人风格以及锐意逼人的气魄，还是打动了香港电影金像奖的评委，影片在1992年包揽了最佳影片和最佳编剧，也让大佬麦当雄及其制片公司达到了前所未有的巅峰。


    《跛豪》展现的不仅是香港黑道的弱肉强食，也在一定程度上透射了“黑帮文化”，潮州人因饥荒而南迁，栖身于脏乱的难民营，用餐馆倒下的剩饭来填充自己的饥肠，他们备受欺压，又舍得豁命，终于在一场刀光火影的血洗里诞生了自己的字头。跛豪是这群潮州人的首领，他讲义气却不讲规则，生性暴虐不卖人情面，终于落得四面树敌，昔日大佬肥波与之反目、关帝庙义结金兰的警长大雄选择背叛，更有三大家族联手与之对抗，跛豪本人雄心勃勃，图谋霸业，最终将三伙人马一一剪除。


    从街头杀伐，到呼风唤雨，跛豪钻营上爬的故事应该是一个黑帮血泪史的真实再现。影片也很聪明的融入了黑白道共生的“潜规则”，警长收取贿赂而纵容非法勾当，这样的事迹在廉政公署未曾设立的那个六十年代其实异常猖獗。影片中的警察总长雷老虎，也就是现实中的吕乐，便是那个时代的黑社会的保护伞，他不仅在白道一手遮天，又在暗地里掌控四大家族，划分其势力范围，从中抽取俸禄和孝敬，自然是不可一世，也正是这样的“警匪合作”，促成了跛豪在香港九龙成为贩毒业的一方霸主。


    影片的时代烙印鲜明，每一次动荡和变迁，编导都用文字和图片来注释，不论是六零年代的饥荒还是七零年代天星小轮的暴动，都让人捕捉到一种历史残存的记忆。影片的时间跨度整整有十二年（不包括狱中的段落），期间的浮沉起落，也成全了《跛豪》作为史诗片的格局。吕良伟之前出演的TVB电视剧《上海滩》已经颇具史诗气象，《跛豪》则像是一个延续，把这种冰冷无常的社会争斗系列推到了巅峰。反观今日的港人电影，一部平凡的《无间道》或者《黑社会》都惹得媒体如此叫嚣，不免让人哀叹起港片的衰颓没落。


    整部电影人物众多、关系复杂，编导却能处理的井井有条，每一场戏均是点到为止，毫不拖泥带水，影片的风格近似于写实，暴力镜头无不震撼。跛豪大战金牙炳的一场戏，从逃命到埋伏和反击，都颇为过瘾，徐锦江被热汤淋过被火海包围，仍然舍身救主，让人不免叹服那般顽强的生命力；影片临近结尾的四大家族火拼，一样是高潮丛生，快感淋漓，徐锦江再度单骑救主，力保跛豪逃亡，更加荡气回肠。影片之间穿插的另一些段落，不论是子弹穿掌，还是车轮碾人，真实又有震撼力，具备强烈的视觉冲击效果。


    麦氏电影不但讲究视觉突出、故事震撼，其人物塑造也相当出彩。吕良伟饰演的跛豪、郑则仕饰演的肥波，一雄一奸的争斗，很好的铺陈了电影故事发展的脉络，两人各自的特点也在一场场对手戏中得到淋漓尽致的展现，最后双双获得了香港电影金像奖的个人提名；而叶童扮演的阿嫂，沉着冷静，具有很强的掌控力，亦获得了当年金像奖最佳女配角的提名；其他的配角，无论是饰演跛豪兄弟的吴启华、李子雄，还是“雷老虎”曾江、“大头雄”黄光亮、“哑七”徐锦江、“金牙炳”吴孟达等众人，均是个性鲜明、过目不忘，堪称钻石配角阵容的黄金演出。


    吕良伟为演跛豪，增肥二十公斤，成就了自己的鱼肚腩，传为一时佳话。


    如果说吕良伟的鱼肚腩是一个必须的道具，那么叶子楣的双峰则是一个充满诱惑的装饰品，麦当雄玩“鱼蛋妹”多了，这点花花肠子总还有。叶子楣的胸远远比那张娃娃脸要值钱，所以导演也不吝镜头去拍摄她那傲人的罩杯。


    《跛豪》是香港黑帮系列电影中的巅峰制作，它不同于吴宇森的小人物“英雄片”，而是上升到一种更具野心的“枭雄片”，格局和视野都大大拓展。麦当雄是这一系列的开创者，旗下云集兄弟众多，俨然便有一种影坛“枭雄”的气度。遗憾的是《跛豪》大获全胜之日，亦是麦当雄公司盛极必衰之时，其后枭雄片泛滥，《上海皇帝》遭遇滑铁卢，萧若元跳槽而去，麦家班从此一蹶不振。


    《跛豪》片长两个半小时，但节奏明快，气势雄浑，大有一气呵成之感。时间在观影之中悄然逝去，荡气回肠的恢弘感却缭绕不绝。 文/灰狼
      </影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>这胖子爱看电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-09 11:47:51</时间>
<影评>
        国庆档闹闹腾腾得就这样过去了。


《羞羞的铁拳》毫无疑问的成为了票房冠军，甩下了第二位和第三位好几个身位。



内地近几年不缺乏喜剧片，强行搞笑和瞎胡闹是故事不足，人物失真的内地电影常用的弥补手段，以此掩盖逻辑上的漏洞，情绪上的匮乏。


胖哥不排斥喜剧元素，但总觉得内地喜剧片大多抽空了历史，真空了生活，漂浮在空中，忙着制造虚幻，抛弃了生活。


我依然喜欢接地气的故事，无论是过去的往事，现在的经过，还是未来的渴望，以生活气息浇灌故事的影片，总是令人心生敬畏和容易触动。


王晶，曾经是很香港的一位的导演，他的影片总是能看到他心目中和现实的香港模样。



他融合出的香港味道，有着他独有的期待和白日梦想，又透露着对现实的妥协和无奈。


堕落，摆烂了多年的王晶说想拍一部自己的“美国往事”，于是借用那段历史，他拍出了《追龙》。



追龙，是香港警察调侃那些吸毒者，在得到药物后致幻时的高潮片刻。


而那段黑白同流合污的香港岁月也是每一个香港人都忘不掉的过去。


吴锡豪，人称跛豪，就是那段历史中最引人注目的一位风云人物。


偷渡香港，从一穷二白，到成为香港黑帮四大家族之一，连当时的总华探长雷老虎都要卖他几分面子，同他称兄道弟。



他靠着白粉当的生意起家，差点垄断了香港和部分东南亚地区的毒品生意，成为当时黑白两道同吃，具有通天能力的传奇人物。


王晶的《追龙》就以他为中心，展开了故事。


两个小时的《追龙》，故事连续不断，推着观众不断前进，一波未平一波又起，看的痛快，但遗忘的也迅速，因为太过笼统，没有触及更加深刻的历史和社会原因。



尽人事，听天命，富贵天注定，宿命是影片中反复强调的主题。这个天命并不是运气，而是大历史背景下，社会格局和意识形态的变更所引发的。


特定的历史背景，产生了那个时代的社会结构以及人物命运。


《追龙》为了迎合，特别塑造了英国人和香港人的二元对立，强调香港人的“想象共同体”，是一种变体的“民族主义”。


内地观众很消受这一套路，王晶北上侵染多年，深谙此道。



另外，《追龙》最大限度的浪漫化了跛豪与雷老虎的兄弟义气，从不打不相识，相互舍命陪君子，到结拜打天下，二分田地，互为你我，可谓将忠义二字渲染到了极致。


这是《追龙》最失败的地方。


影片高潮，历史的巨轮碾压而来，众人在压力下本来该做鸟兽散，保命为己，结果，两人却继续称兄道弟深入骨髓。


天台的握手言和，诛杀令人愤慨的“外”人，活生生把魔幻现实主义影片拍成了狗血幼稚的兄弟义气。



所以，《追龙》连黑帮片的精髓都已失去，无论是跛豪还是雷老虎，都是脸谱化的单薄人物，没有内心转折，从一而终，仿佛早已打造好的模板，看不到令人心悸的，震撼人心的变化。


《追龙》看完很爽，但始终无法让人上瘾。


而同样以跛豪为中心，由麦当雄编剧、监制，潘文杰导演的


《跛豪》


却因为令人过目难忘的角色塑造成为了永恒的经典。



饰演跛豪的吕良伟在霸王和小人中将一代“枭雄”刻画的淋漓尽致。


那些二级人物，



波涛汹涌的叶子楣；贪婪的郑则仕；好色的吴启华；


甚至连一句台词也没有的打手徐锦江也是人物饱满，性格突出。



《跛豪》获得了第11届香港电影金像奖 ，麦当雄也拿下了当年的最佳编剧奖。


《跛豪》的故事少有幼稚的地方，处处凸显历史的不动声色，跛豪为何会来香港，他何以迅速发展，在人生最顶峰却突遭打压，这几个巨大的转折点都有历史在背后的暗自发声。


片中，跛豪和雷老虎的关系，从不和到缓和，再到蜜月时期，你能够分明看到利益的驱使，不稳定贯穿其中，即使在看起来两人最和睦的时刻依然藏有不可预料的杀机和阴谋。


人人为己，权力制衡，义气和忠心不过是扮家家酒的儿童笑话，成人世界哪管这些。



所以，出生入死的兄弟也会为保命出卖老大；


说爱你一辈子的女人一会选择骑驴找马，寻找更强大的保护伞；


《跛豪》是以故事推动人物，引发冲突和变化。但《跛豪》最成功的地方还是对于人物的塑造，那些值得反复玩味的“人物弧”是经典的活水源泉。



提起一部电影，你首先会想到那些人物，然后谈及几个记忆尤深的场景，这样的影片就已成功了一半。


从最初的干扰事件开始，影片的人物做出决定，并且承担使得人物改变或成长的后果。这就是人物弧，其中最重要的是人看到变化和选择而引发的结果。



所以，故事往往会不断给角色和人物制造障碍。


在跛豪的人生经历中，我们看到了主角面临的层层阻碍。


老板的打压，把烂肉混进产品中贩卖，这抵触了跛豪的价值观，加上老板的不尊重，刺激他选择打劫老板，然后从事其他“大事业”。



跛豪的雄心壮志从一开始就凸显出来。


他不想穷一辈子，要出人头地，所以他选择讨刀口子的生活。


在一番血腥屠杀中，他对其他人毫不留情，唯独给抱着老大尸体的哑巴一条活路。



他残忍，但心底还是敬佩义气。


可当他需要帮助时，依然会毫不迟疑的装乖，低头，所以他第一次去将肥波和雷老虎时，他会低声下气的卖弄口舌，但同时，那股狠劲又会打动对方，他让人明白，和他合作不会有害处，而可能获得意想不到的利益。



所以，肥波和雷老虎最后都选择与他合作。


每一个决定都有两面性，“决定——结果”，引发了戏剧冲突，我们也看到了人物内心的逐渐转变。


当我们探寻是什么序列导致了心理和行为的变化时，我们就会探寻出人物弧的光环。



在跛豪一次次的选择中，无论是选择打压肥波，气焰嚣张的准备摆脱雷老虎的控制，这些选择从建立跛豪最初的性格时，就可以看出端倪，具有逻辑的一致性。


这种人设，对于观众来说具有说服力，熟悉且充满魅力。


最后跛豪的无限度膨胀，变成了性格导致的必然结果，他的势力越大，反而越危险。


欲望的膨胀引发了不可挽回的自我毁灭之宿命。



家人和兄弟失和，虚情假意的巴结之人成群结队，推心置腹的兄弟备受羞辱，选择离开。


每一个围绕着跛豪的人物都是有力和清晰的。


除了跛豪，围绕其建立的众多二级人物也刻画的入目三分，以一流的群戏将《跛豪》推向了经典的行列。


二级人物都是催化剂，他们的存在是为了让戏剧性动作进行的更加顺利，促使主角改变，传递出改变整个故事推动力的信息。


在功能性上，他们要么是主角的支持者，要么是对抗的力量，或者“镜子”式的人物，为结局埋下伏笔和互文性，制造命运感，还有就是浪漫角色或者爱情人物。



先说跛豪的恩人和对手，肥波。


郑则仕塑造了一个皮笑肉不笑的阴狠角色，他是跛豪的贵人，把他打下了霸业的基础。



可当跛豪羽翼丰满后，两人的矛盾凸显，他内心的波荡，算计，导致了两人最后的决裂。



再看看雷老虎，这个一直在权力顶端的人，在片尾准备跑路时，成为了虎落平阳的丧家狗，人人口头上叫他大哥，可背地里满是算计，在他家里就开始了失控的对杀。



最令人玩味的当属，一代魅惑叶子楣塑造的情妇。



她先后流连于肥波，跛豪兄弟，还有雷老虎之间，是权色的象征，勾起了无数人的欲望，成为人们一生的春光时刻。



就连跛豪的几位兄弟也是性格明晰的。


贪恋女色，最终因为女色而消沉的人；


维护家庭，可因此变得保守和懈怠的人；


看似平常，但却是最重义气的人；



还有那个哑巴打手，


所有人物都围绕跛豪而建立，激发和完善了跛豪的性格，让他显得多变、复杂，耐人寻味，但又可猜透他将作出的下一步选择。


《跛豪》的人物塑造实在太成功，真实且魅力非凡。


受到当时香港电影的环境影响，麦当雄在影片中特地加入了多场香艳的情色场景，吴启华和叶子楣的那场被逼“床戏”，



叶子楣依门的回眸一露都给影片带来了奇妙的香港味道。


很多人说《跛豪》是香港黑帮片的集大成者，是香港版的“教父”。


但以人物为重心的《跛豪》，加上它的题材和“尽皆过火”的风格，让我觉得它更像是阿尔伯西诺主演的经典《疤面煞星》。



小人物，边缘人一步步走向权力巅峰，深陷欲望泥沼，被吞噬，自我毁灭的起伏人生，绚丽的如同短暂的花火，叫人唏嘘。


《追龙》不差，只是无法让人上瘾，而时不时拿出《跛豪》一看，却依然能带来高潮迭起的快感，这才是让人追龙不停的“香港往事”。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1455710</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-10-14 17:14:36</时间>
<影评>
        前几天台湾竹联帮的精神教父陈启礼也去世了,他17岁统一竹联帮.使我对黑帮片突然怀念起来,索性下载了跛豪看看.

片子拍的是香港潮州帮91年去世的老大吴锡豪.多年之后看来还是不错的.明显感觉到老大就是老大,即便不出来混了,余威仍在.导演在开头字幕还要跟老大打招呼,如有冒犯请原谅.

这个跛豪则是香港四大贩毒家族新义安、义群、十四K、胜和之中胜和的老大,拍片子的向华强兄弟是另一个潮州组织新义安的老大,拍之前还拖前任老大向前跟吴锡豪询问是否可以拍.说起这四大家族还是当年四大华总探长之一吕乐亲封.吕乐也被拍了个电影&lt;五亿探长雷洛传&gt;,蓝刚好像也有个电影,韩森和颜雄似乎就没这个待遇了.说起香港黑帮的来龙去脉真是说一天也说不完.不过黑帮多火也没用,只要政府想灭你那是分分钟的事情.

值得一提的片中叶子媚,太大了简直,无敌.最后为勾引另一黑帮老大,有露侧面半球.片中吴起华果然是三级片名人,演起小瘪三来信手拈来,就跟演自己似的.
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶杉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-22 03:13:40</时间>
<影评>
        香港黑帮史诗片，与疤面煞星有相似之处，但其气势已直逼教父，也许麦当雄对70年代的这部西方黑帮经典有借鉴，比如都采用现实主义，极注意演员的表演质感，对大陆60年代大饥荒等政治的讽喻可能是它没能进入我们眼界的原因，因为此片实在太强悍了，但竟很少人提过，本片对中国人的江湖情义，黑金政权有着宿命一样的隐寓，其艺术表现力几乎超越了任何一部华语电影。所以它如同教父一样，都突破了黑帮片的外壳，成为历史大浪淘沙的精粹之作。这个片子没能被大多数人认识，豆瓣上在我之前只有两个评论，作为影迷要评价一下自已的水准了。虽然它获得香港金像奖，但二十多年所有的获奖片子加起来估计也只能望其项背。它的成功，也是导演麦当雄的出众人格胆识，他的电影多有针贬大陆时政，这是要一定气魄的。当然本质上还是它的出众的艺术表现力，一扫港片的浮夸犹豫浅显，显得厚实朴拙大方。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>李翼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-03-31 21:23:23</时间>
<影评>


暴君及大佬的道德高度和人格底线


从《疤面煞星》《跛豪》《角斗士》来看《荆轲刺秦王》的人格乱象


1983年的《疤面煞星Scarface》由布莱恩·德·帕尔马执导，奥利弗·斯通编剧，艾尔·帕西诺主演，翻拍自1932年霍华德·霍克斯的老片，讲述一个古巴流氓难民托尼，因为卡斯特罗故意开放港口，而来到了美国迈阿密，一步步从小喽罗做到一代毒枭的故事。托尼没读过什么书，贩毒之后也不附庸风雅，他更像是后来马丁·西科塞斯版《无间道风云》里的角色，而不是原来港版中的。


黑帮片，或者在香港影坛，有时会被称为英雄片，是一大片种，拥有很多影迷，不过在内地，这类片是很难保持纯粹的进入院线的。之所以在这提起美国黑帮片《疤面煞星》，是想跟香港片《跛豪》做个比较，至于内地呢，倒是想请出一部古装大片，那就是陈凯歌执导的《始皇帝暗杀》，也就是《荆轲刺秦王》。


1991年的《跛豪》由潘文杰执导，麦当雄和萧若元编剧，获得第11届香港电影金像奖的最佳电影和编剧奖，讲述1962年到香港的潮州青年吴国豪，跟《煞》中的托尼类似，也是从一文不名的厨师，做到一代毒王的故事。更巧合的是，扮演吴国豪的吕良伟，脸上本来就有一条疤痕。


1998年的《荆轲刺秦王》，由陈凯歌和王培公共同编剧，重新演绎了为人所熟知的2000年前那一次政治暗杀故事。躲过暗杀的秦王羸政，曾在赵国当人质放马，后来回到秦国，早年境遇比难民也好不上多少。虽然不能说他是个黑帮头目，不过所谓窃钩者诛，窃国者诸侯，暴君和黑帮头目之间也不会有太明显的界限，托尼和吴国豪如果热心政治的话，成为一方领袖，也不是不可能，就如同另一部麦当雄出品的电影《黑金》中的周朝先。



东西方移民黑帮大佬的不同处理


古巴青年托尼是个自信又偏执的小混混，跟陈凯歌作品《无极》里的无欢一样，都认为王或者老大是可以杀的，而且那是一种伟大的想象力。托尼不受牵制，恣意妄为，还每每得逞。他第一眼看到老大的女人艾薇娜，就被她所吸引，而且从她游离的眼神中，他还坚信，这个女人也爱着他。干掉老大，还有贪污警察之后，托尼达到了贩毒事业上的巅峰，还拥有了艾薇娜。但盛极必衰，在洗钱时被警察抓住，又因为不愿杀小孩，而跟生意上的合作伙伴决裂，招来杀身之祸。更要命的是，他最疼爱的妹妹，跟他最好的兄弟搞在了一起，这恰恰让托尼难以忍受，意乱情迷中杀了兄弟……最终托尼死于仇家的枪林弹雨中。


从以上的简述中，没准会认为这只是一个黑帮分子恶有恶报的简单故事，但如果把这片跟《跛豪》里的吴国豪相比较，应该不难发现《疤面煞星》在人物塑造上是颇见功力的。吴国豪跟托尼一样，从底层开始打拼，凭着一份不怕死的豪气，一个劲的向上爬。跟托尼不同的是，他没有看上老大的女人，而是和一个已有两个孩子的寡妇结了婚，连结婚都不忘江湖救急。跟老大女人搞在一起的戏码，被分配给了他的一个小弟。吴国豪除了会贩毒，脾气不好，喜欢说脏话之外，没任何不良嗜好，活脱脱一个浊世翩翩佳公子。只有他的对手，兄弟一而再的辜负了他，而豪哥始终把义字摆在第一位……


这也不能简单的说成是美化黑帮人物，毕竟跟写传记一样，国人历来有为尊者讳的传统，尊者尚且如此，不尊者也不能破罐子破摔，而是要想尽办法把传主放到传统君子的模具里挤压成形。这样一来，满足了普通人对于第一男主角，英雄枭雄人物一厢情愿的想象，但同时也产生了问题。问题不是出在别人身上，而是主角本人，他内心到底在想什么呢？


比如吴国豪他对于贩毒是怎么看的？因为有人说过，不吸毒的毒贩，才是最坏的人。他对于爱情亲情友情，又是怎么想的？他有安全感吗？他会觉得这个大哥做得好累吗？这些问题，在《跛豪》里都不是问题，吴国豪是个后下手为强的行家里手，人若犯我，我必犯人，他对身边有不良嗜好的兄弟，一再给机会，但对方就是冥顽不灵，非得逼得他痛下杀手。片尾，廉政公署成立，不过吴国豪以为这不过是换汤不换药，走走过场，他错误得估计了形势，以至于陷入可悲的下场。这样收尾，更让主人公有了一种被时代抛弃，英雄造不了时势的悲凉！


反观《疤面煞星》中的托尼，他摆明不是个好人，吸毒无节制，对老大的女人有欲望，毫不避讳，因为他相信，如果她变成自己的女人后，会比在老大的身边生活得更好。托尼除掉生意路上的绊脚石，花得时间要比吴国豪短的多，也没怎么考虑，就把那个贪污警察给干掉了。而吴国豪几乎把绝大多数时间，用在跟对手纠缠，还一直将雷探长当成自己的保护伞。从更深层一点的原因来说，托尼这个角色，可以没有那些直接的对手争斗而独立存在，而吴国豪如果没了外在压力，就彻底没戏了。


托尼的性格悲剧一方面体现在爱情上，因为后来他不得不承认，艾薇娜跟了他之后，并没有比以前更好，没准是更坏了。即便他在最糟糕的时候，都想跟这女人说句，他爱她，但这已经于事无补了。托尼跟很多负面角色一样，都算是个孝子，不过在家庭中，最重要的关系是跟她妹妹吉娜之间的。因为托尼临死前，他妹妹衣着暴露的进来，笑他一直对她想入非非，所以无法忍受别人碰她，即使是他最好的兄弟也不行。于是很多评论认为，托尼对于他妹是一种接近乱伦的爱。


但我觉得不应该作这么浅层的分析，吉娜与其说是托尼情欲的寄托，还不如说是他心中的一片净土。他内心最柔软的地方，想当一个孝子，一个好哥哥，他希望让家人过上好日子，如果是以钱来衡量的话，这不难办到，但他更希望的是，能让家人跟自己的生意，社交圈保持距离，虽然这是不可能实现的心理渴求。


从这一动机来看，托尼对吉娜的行为就比较容易理解。他不但禁止她在舞厅被人占便宜，更为了她和自己最好的兄弟成为一对，而大发雷霆，直接把兄弟给杀了。这是因为，虽然和她走到一起的，是他兄弟，但还是个贩毒的，也就是说，如果成全两人，吉娜只会在他的贩毒圈里越陷越深，她，包括她的子女，永远也干净不了了，托尼心中最后一块净地只会彻底沦陷。这才是他全盘崩溃的心理原因。与他对比，吴国豪对于老婆参与自己的生意，非但毫不在意，反倒欢迎她成为自己的军师，如果不入狱的话，他没准还希望让子女继承自己的家族产业。


试问，像吴国豪这样的角色，除了刻意粉饰的大仁大义外，他有什么资格成为第一男主角？他还是个有内心世界的人吗？


探究秦王可能有的内心世界


《刺秦》中的秦王，跟前文那两位有不同，不仅是在地位，也是在心态上。托尼和吴国豪的志向无非是有钱有地位，他俩无心也无力把目标拔得更高。秦王不同，虽然他幼时在赵国放马，也没受多少教育，但回到秦国，几个辗转后他成了王。成天被司礼在脑后耳边叫嚷着，别忘了秦国历代先君一统天下的大愿！想没大志，也不成。


在这个节骨眼上，还是回到最简单，也是最终极的问题，就是秦王自己是怎么想的？司礼一再的重复，表明秦王是被这世袭的大愿，逼着去一统天下的，以致于攻韩时吕不韦建议暂缓，秦王急了，罢了吕先生的相，一举把韩国打了下来。


相继把吕不韦，嫪毐这样的“父辈”角色扳倒之后，秦王获得了说一不二的权力。照理说，这应该是最能表现他内心想怎么做的时刻！但在《刺秦》里，秦王只是比以前更暴戾了些，看不清他内心丝毫的真实意愿。也只能理解成，一统大业的历史进程，即便是秦王真想缓，也是缓不下来的。特别是当编导把吕嫪二人的死，描绘得大义凛然时，就一下子把秦王逼到阴暗秽乱的角落。


但是，编导为什么要这么做呢？这样子做，对于塑造秦王这个角色，有好处吗？从一般的角度来说，秦王就是个在赤裸裸的宫廷争斗中，从一个有理想的少壮国君，被逼得心狠手辣，众叛亲离，但同时他也幸存了下来，在片尾的字幕中也不忘交待，因为变成这样，也可能只有这样，他实现了一统天下的终极理想。


吴国豪和秦王是不同的塑造方法，一个往君子方面靠，一个则不断的泼脏水，但问题也是一样，秦王自己在想什么？如果他只是个不惜一切代价，攘外安内，一统天下的暴君，他就不是个很好的戏剧角色，即使贵为国君，他也没资格成为男主角！


编导加入了赵姬这样的虚构角色，跟秦王在赵国时青梅竹马，跟吉娜类似，她应该是秦王心中最纯净的一面。但这种纯净，又被秦王幼时被赵人欺负的阴影所干扰。如果从托尼的心态为模板，秦王应该极为珍惜赵姬所代表的这份纯净，为了维护它，不惜付出任何代价才对。但是，秦王并没有这么做，或者说编导赋予了赵姬太多的自主性，故事开始没多久，赵姬的脸上就黥上了字，她自作主张成为秦王政治外交活动中的一部分，为秦王灭燕制造借口。这一计划，也只是在“借口”层面才是讲得通的，让太子丹回去，游说他找刺客刺秦，从而灭燕，目的是早点结束战争，让天下百姓过上好日子。


先不论太子丹都不用游说，就想刺秦，甚至想克服懦弱心理，自己去刺。就说找借口本身，既然赵姬这么想介入政事，不但是口头的，而且身体力行，那比帮攻燕找借口更急的，应该是想办法让秦王暂缓灭赵才是。但赵姬除了开始时想回赵之外，看起来一点也不为赵国担心，只是在燕国明察暗访，跟荆轲这个刺客周旋。直到秦军已经逼近邯郸了，才赶着过去，似乎想亲眼目睹秦王的屠城杰作。跟《疤面煞星》中的吉娜相比，赵姬本应该好好当一个“纯净”的代言人，却干劲十足的变身政治动物，最终被残酷的战争真相，把一切希望给抹灭。她与秦王之间，与其说她没能让秦王兵不血刃，就造福天下（当然这接近于梦呓），还不如说秦王拿赵姬一点办法也没有，任由她来去自如，片尾还赶来把荆轲的尸体带走。


而在性方面，托尼对吉娜是不许任何人亵渎的，包括自己。而秦王和赵姬，十几岁时就把什么事都给办了，而且从赵姬离秦前，两人的告别交欢来看，在敦伦方面，赵姬也占据着绝对的主导地位。赵姬因为扮演者巩俐的缘故，她太强势了，很难想象如果两人藕断丝连，一同一统天下的话，会是什么样的局面？难不成是另一个曾经善良过的吕雉？！


借着跟《疤面煞星》的不完全对比，把《荆轲刺秦王》数落了一番，也该提点建设性意见了。后者的编导当然也意识到主要角色一定要有转变，所以秦王转着拨浪鼓，想放一大帮赵国小孩的时候，却迎来了一脸的唾沫星子，于是他转变了，仗着杀母后小儿子的余威，叫手下将士把赵国小孩用秦国绳子绑着，全给活埋了。而之前一直对秦王抱有爱意和希望的赵姬，也因此喊出了天杀的嬴政。这是全片中最大的人物转变，而肇端却是因为一个黄口小儿的一嘴唾沫！不管故事前后有多少呼应或铺垫，这都不能不说，很儿戏！



想把这转折转得圆润一点，悲剧一些，也不是不可能。那就是，赵国小儿不是秦王杀的，而是太子丹所为。丹不只是懦弱，看到邯郸没希望了，就撤兵，而是要处心积虑的，要陷秦王于不仁不义的境地。他没准也深爱着赵姬，把活埋赵国孤儿的事，嫁祸给秦王，让赵姬对秦王由爱转恨。《疤面煞星》里的托尼再心狠手辣，他也是有底线的，就是不杀小孩，为了这条底线，他不惜得罪重要合作伙伴，直接导致了最后的被杀，我觉得这并不是单纯的拔高，如果一个主角连底线都没有，底裤都脱了，那塑造这主角的意义何在？难道只是打着战争的旗号，再来证明一君功成千万户枯吗？这样的底线之外的主题，需要用一部大制作电影，来再次呈现吗？


东西方的王与刺客


《荆轲刺秦王》跟《疤面煞星》《跛豪》最大的不同，是秦王面对着一个刺客，几乎可以称为双雄的设置，而托尼和吴国豪的对头，则不足以跟男一号平起平坐。荆轲是戏中变化，转折最多的一位，从开始时讨价还价的刺客，到盲女自杀后，他不再杀人，连死都不怕，后来他又为了赵姬，去杀秦王……这一连串的转折，照理应该让荆轲这个人物变得生动立体，但效果并不好，反有一种为了给他加戏而故意为之的感觉。究其原因，主要还是荆轲和秦王两个角色间的关系没有真正建立起来，倒不是说两人必须有前史，有对手戏，而是在很多细节，或是形而上的命题处，两人必须有呼应或对比。现在片中的荆轲在杀不杀人的问题上，自个儿纠结着，可秦王呢？他是否也为了杀不杀的问题犯难，而且作出跟荆轲或鲜明对比，或相映生辉的选择呢？


至少我没看出来。那还不如换个设计，荆轲其实是个逃兵，是人们眼中的懦弱者，而秦王是个身先士卒的秦国好兵士。接下来一番转折，原本厌战，连普通兵士都不敢杀的逃兵，勇敢起来，到秦国去杀最高执政者。这种设置虽也说不上有多好，但至少是种强烈的对比，连反战的说教也能不动声色的捎带进去。


皇帝与刺客，这样的双雄关系，不免会让人想起2000年由雷德利·斯科特执导的《角斗士Gladiator》，罗素·克劳饰演的将军被罗马皇帝看中，有意传位给他，皇储先发制人，弑父并杀将军妻儿。将军逃出生天，受伤后沦为角斗士，继续生死肉搏，只是由从前的战场换成了斗兽场。将军当然也想着刺杀新皇，为妻儿报仇，这样的对立关系，倒更应该发生在樊於期和秦王身上，只可惜《荆轲刺秦王》中的樊於期临死不忘的，是让荆轲带话给秦王，他没有把大郑宫的秘密透露给任何一个人，跟嫪毐，吕不韦一样，樊於期临死不忘占据道德至高点，下死劲把秦王推向无耻小人的无底深渊。


虽然《角斗士》的故事有很多杜撰的成分，据说历史上的罗马哲学老皇帝，《沉思录》的作者马可·奥勒留非但没像电影里那样不让自己的儿子继承王位，恰恰相反，是竭力的栽培，而将军的原型是马库斯·诺尼乌斯·马里努斯，他也从没当过角斗士。电影中的新皇像托尼一样，对他的姐姐有着不伦之恋，但历史上这对姐弟可是死敌，姐后来死于弟之手。不过电影《角斗士》的这番重新演绎，相信就如同把刺秦改成一场阳谋一般，并不妨碍来当作参照，做下对比。罗马新皇似乎要比秦王还卑鄙，弑父，也杀小孩，毕竟他不像嬴政那样已经是王，而是将被剥夺王位继承权，所以必须先下狠手，但如果据此把这新皇想成是一个为所欲为，不可一世的角色，如同武侠小说里的那种大反派一般，那就有点太天真了。老皇帝希望将军能让罗马重回共和时代，钳制君主的权力，而新皇登基之后，举办竞技大赛纪念先皇，他也极为在意人民的反应。当斗兽场上的将军露出真面目，新皇打算杀他时，因为看台上群众的呼声，让新皇暂时打消了这一念头。而到最后，色厉内荏的新皇为了不让将军成为一个传奇英雄，而亲自出马，要在众目睽睽之下打败将军，虽然他事先刺了将军一刀，行事风格一如既往的卑劣，但有一点不容忽视，那就是他忌惮人民的看法，而《刺秦》中的秦王似乎已经不需要关心身边任何人的看法，编导似乎巴不得要观者相信，一个人唯有如此，才能一统天下，成为始皇帝。


新皇与将军间的对战关系，倒更像是同样懦弱的太子丹与荆轲间的一场比武，《刺秦》里讲了很多人很多事，但偏偏没有构建起皇帝与刺客之间的关系。不管阴谋阳谋，无论是非成败，刺秦最终还是开始了，这更像是舞台剧后台发生了诸多纷乱，换角，打架，乱搞男女关系，但等开锣时，戏还是得上演。这是《荆轲刺秦王》一片中最黑色幽默，也最有戏剧性的一点，但这一点对于全片来说，作用更多的是在消解，而不是加分。荆轲故作乡野丑态，假装先交待刺杀企图，都只是为了让秦王消除戒心，毕竟这一刻两人都成了戏子，荆轲先把包袱抖出来，利用出戏那一瞬的间离效果，实施刺杀……两人身旁的“观众”，虽然都是秦王这一边的，但也没有派上大用场，秦王脱险后，甚至把“观众”疏散了，留下他和弥留的荆轲独处，虽然最终也没能搞懂荆轲在笑什么，但他还是找到借口，灭了燕，统一了天下！用一句被用滥的话说，就是谁笑到了最后？


荆轲与秦王最终的对决，意义何在？似乎对于秦人，六国人，太子丹，赵姬，甚至对决双方，都没什么太实质的意义，而只是为了保证这部电影，能以刺秦而收尾。一个毫无底线的君王，真的需要以遭到刺杀为借口，才能攻燕吗？设想一下，如果没有这个阳谋，整部电影里的情节会有什么改变吗？


似乎没有。秦王还是在经历宫廷厮杀，太子丹还是会派人来刺杀秦王，赵姬还是会因为秦王灭了赵国而恨他，什么都没有改变！那个无处不在的司礼，既然不怕死，他原本可以做更多的事，而不只是对秦王发同一个问题。秦王最大的问题，是他不需要向任何人证明什么，包括对赵姬，甚至自己。


对《荆轲刺秦王》的合理化建议


要解决这个问题，得改变这个阳谋的初衷。赵姬和秦王找刺客来杀自己的阳谋，不是为了灭燕找借口，而是先让一个全天下都钦佩的剑客来杀自己，未果后，秦王又赦免他，以标榜自己的大度，与阴险狡诈的太子丹形成鲜明对比，他有足够的气度和胆略，来让天下臣服。而做这一切筹划都是瞒着司礼和史官的，因为做司礼的都不怕死，史官还会忠实记录下君上的一切言行。而这样的初衷也能更让赵姬信服，于是她找上了荆轲。荆轲不再是个纠结的杀手，他就是个高风亮节的侠士。当然也不是没有缺陷弱点，年轻时曾想找个君王来辅佐，但因为太天真太理想化，而遭到排挤，这是段不堪回首的过去，最想抹掉的污点，同时也使得荆轲对于当权者极为痛恨。赵姬故意挑选他，还对他历数了秦王的种种恶劣行径，包括杀了母后的孩子等传言。这些话由赵姬说来，比一般谣言的可信度要高许多。再加上荆轲对赵姬也生了情意，于是愿意冒死刺秦。


在这过程中，民间有了秦王是吕不韦儿子的传闻，这是秦王所不能忍受的。他暗中派出密探间谍，一旦发现有人在传播此事，格杀勿论，这道命令不局限在秦国，而是放诸四海皆准。谣言越禁越泛滥，人也越杀越多，最后杀到了赵国，那些曾经照顾过年幼的秦王和赵姬的老人们。间谍在等待秦王的刺杀令，秦王考虑再三，决定对那些老人手下留情。但此事被太子丹得知，他收买了秦王的间谍，顺风放火，把那些老人全部烧死，并放出消息，此事乃秦王所为。太子丹虽然懦弱，但不傻，他和秦王赵姬从小一起长大，知道两人不会那么容易决裂。赵姬也不相信秦王会如此卑劣和绝情，但太子丹让秦王的间谍站出来当面对质，她不得不相信。


赵姬痛苦中，对荆轲和太子丹和盘托出原先的计划，她决定放弃刺秦的计划。但太子丹，还有荆轲，都决定将计就计，继续刺秦。因为能不能刺杀秦王已经不是关键，关键是要让秦王在天下人面前，暴露他的小人本质。另一边秦王认为那些老人的死，只是意外，是天意，他继续等着荆轲来行刺，然后赦免他，使天下为他的仁义而臣服。


荆轲来到了咸阳宫，这天没准恰是秦王的生日，六国的使臣都礼节性的前来庆贺。荆轲也真的像历史上那样行刺未遂，受了伤。百官请秦王把荆轲处以极刑，六国使臣也都看在眼里。秦王假意考虑，其实早就打好了腹稿，决定赦免他。但这时赵姬出现了，把秦王和她早先的安排在众人面前拆穿了，她甚至带来了已背叛秦王的间谍，把秦王杀害曾照顾过他的赵国老人的事也全抖了出来，此举是为了灭口，也反过来证明他是吕不韦之子的传言属实。虽然在杀赵国老人的事上秦王其实是无辜的，但此时此刻，他百口莫辩，在天下人面前颜面扫尽。他拿剑要砍杀赵姬，荆轲挡了那一剑，自认死得其所。秦王无法建立自己的好名声，但也不能让丑闻传扬出去，他把当天在场的人全部处死，罪名是事先都参与策划了当天的行刺，只留下了赵姬一人。


秦王要赵姬看着自己不靠俘获人心，而是凭纯粹武力，就能攻下六国，一统天下，他确实成功了。他天真的跑去向禁锢着的赵姬炫耀，但赵姬冷漠的说，不得天下人心的统治长不了，别说万世，连二世都撑不过去。秦王被气晕了，继续殚精竭虑的维护统治，在巡游途中病发身亡，秦二世继位，各地揭竿而起，赵姬依然活着，眼睁睁的看着自己一语成谶，秦朝不久后覆灭。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jumbo Cockle</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-17 18:08:49</时间>
<影评>
        白粉幫換老大是大事，但卖白粉始終是一以貫之的常道，不會因爲肥波換成豪哥就從此轉做正行。因爲豪哥卖白粉，所以倒推出肥波卖麵粉，那是荒謬的；因爲肥波卖白粉，所以相信豪哥終於會卖麵粉，同樣荒謬。最後還是要龍探長率領和白粉幫沒有瓜葛的水警來抓幫派分子。陳大文是看透這一切的，但是他沒及時跑，也不像阿明那樣反水，嘔心瀝血幫大哥，於是也被抓，所以再聰明也白搭。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>盛崖余</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-13 19:01:55</时间>
<影评>
        吕良伟。

我认识他很久了，但我只正式看过他的一部作品。我只看过他的一部作品，已不得不为他开篇立论。

眉飞扬，眼深邃，面庞有如雕塑一般坚毅，棱骨分明。一眼看去正气凌然，一贯的硬汉。因《上海滩》中丁力一角，人生因此改变。80年代的上海滩的走红，90年代的跛豪的巅峰，即便2000年后的富贵门的回归，我都不曾领略。他的辉煌年代不是我这个年龄可以见证的，他已经老了，只比周润发小一岁，但你还看得见他丰神俊朗。57岁的人生，百部作品，三段婚姻，20亿市值公司。我觉得他时运不济，没有在最佳的机遇里得到电影界的荣光，依然，你可知晓他的人生在百转千回之中，轰轰烈烈从未空白。

况且，人生留一部辉煌，留一部巅峰，还不足以铭记么。


《跛豪》无疑是吕良伟人生之中的巅峰。荣获当年金像奖最佳电影，最佳编剧。本片拍摄手法平淡无奇，甚至可以说是粗糙平庸，但如果说《跛豪》是一部经典之作，应全在编剧笔力。《跛豪》开香港传记电影浪潮，亦是《五亿探长雷洛》的灵感来源，到同一编剧97年的《黑金》，香港电影为黑帮江湖人物立传，不得不说香港的黑帮传奇亦被烙进香港文化史。在那个风云动荡纸醉迷金的时代，从白手起家到港都大亨的传奇屡见不鲜，香港热烈的赋予每个人均匀的机会，等待命运翻云覆雨。

影片描述伍国豪辉煌的半生，跌宕起伏，一气呵成。孰详孰略，何轻何重，拿捏妥当，段落安排错落有致，虽然同样是表现小人物的逐步成长，但别有一番惊心动魄，与后来《天堂口》、《大上海》之流自不可同日而语。

跛豪的人生让我有一秒钟想起朱元璋，想起帝旭。帝王之路必然是带血的，有过同甘共苦，最终也少不了利益分配时的背叛。不孤独者不成大业，是种现实，也是种悲戚。人生的伟岸不在于永不犯错，而是利落收拾残局后还能风云再起；人生的悲哀也并非一事无成，而是走在自以为有权铺设的道路之上唯我独尊再难回头。天地毕竟不仁，别忘了，没有谁是被选中的。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>果果娘亲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-17 11:11:25</时间>
<影评>

看了王胖子的《追龙》以后，翻找着以前的《跛豪》，各大视频网站均不能看，结果偏偏想看，就下载了以后放在U盘里读片了，深夜看过以后给我的感触是——两个半小时的时长我没觉得长。这种感觉对一个心浮气躁的人来说，就足以说明一个问题了，这部电影不无趣。
吕良伟饰演的跛豪，一身痞气，从底层社会爬上来的好勇斗狠的狠角色。讲义气，够兄弟是他的人生格言。在兄弟跟别人有冲突的时候第一时间站出来护住自己的兄弟。不理会虚伪的客套，不在意细节的对错。因为当做自己人，所以骂起来一点都不保留，因为当做一体，所以当兄弟四散而去的时候，内心深处是孤寂寒冷的。
阿梅——跛豪到香港后娶回来的一个伴侣。够资格站在阿豪身边的女人，阿豪没有怜香惜玉的细腻，对待小弟阿明的那些莺莺燕燕，张口就是：“贱货！”闭口就是：“贱人！”但是碰到了自己心仪的女人，也会护犊子一样，杜绝别的男人染指，连想都不允许别人亵渎。也会因为爱着这个女人，接受她的孩子，爱着这个家庭，五门科目不及格就给五百块钱，学不好全怪补习老师，或许这个才是跛豪这种人对待亲生孩子常态。阿梅，值得了！
最后聊聊阿梅，孤立无援的时候可以一个人撑起一个家，不怕苦不怕累，坚韧如她，开大货车照顾两个孩子的时候还照顾着一个婆弟，但是没看到面带苦涩。后来跟了跛豪，就舍命跟随，你卖白粉，我就帮你算账；你出去砍人，我帮你提刀；你被砍伤了，我细心呵护。跛豪也值得。
PS：自从小的时候看了新白娘子传奇以后就根深蒂固的认为叶童就适合演一个男人，白面小生的装扮才是她的归属，但是在跛豪这部电影里，我看到了叶童作为女人的惊艳！很美，开大货车，端菜，吃饭，照顾孩子的女性，都很美......



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>纯情少年李八唧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-21 23:19:53</时间>
<影评>
        其实这电影昨天就看完了，由于时间原因没写出来这个影评。（总觉得“评”的高度到不了，只能是“感”）今天就补上

--------------------------------我是想看小黄文的分割线---------------------------

如果看一个品格优秀，人见人爱的普通人大起大落，人们会惋惜；如果一个十恶不赦的坏人大起大落，人们会拍手称快；但是如果一个有情有义、可又为非作歹的坏人大起大落，让人觉得五味陈杂

先说说这里的人物，男主角跛豪放在最后，先说说我比较感兴趣的几个人物

1.李子雄扮演的陈子文  好吧，想必导演是看上了这俩人都是文字辈儿的。很少看见李子雄有这么个相对来说比较正派的人物。他知道大事不妙之后，把妻儿送到伦敦，自己却留下来与兄弟患难与共。做事的时候理性冷静。而且最重要的是，他在影片的末尾和跛豪一起在警车上时，跛豪问他：你不是走了吗？他只是淡然一笑，什么也没有说。到这里，我就是想说这是多么基情的存在啊！！！另，李子雄年轻的时候真的很帅，他是拿得起那种温润善良的人物，也演的了那种霸气黑帮枭雄。

2.曾江扮演的总华探长雷老虎 话说曾江特别适合演这种大佬，那种文绉绉而且杀人不见血的狠劲儿被他演绎的淋漓尽致。他的一个演示，就可以将雷老虎的霸气、威严完全的表露出来。这也许和曾江个人经历有关系，他出身名校，但又投身香港演艺界，所以有一股子傲劲儿，到了电影里，也自然而然的成了大佬那种不怒自威的感觉。无论是在早期的跛豪还是最近几年的窃听风云，他所饰演的幕后老大，总是文质彬彬，但转身就能置你于死地。但是这种感觉却没有任何的做作的感觉，这大概就是曾老爷的高明之处。话说曾江年轻的时候是个俊俏小生，曾经和谢霆锋的爸爸谢贤齐名。

3.吴启华扮演的阿明 片中的这个阿明可真不怎么样，好色，吸毒。从影片一开始的时候阿明就显露出了他的好色本性，从一开始和女人打野战到后来瞄上老大的女人，这些对于混黑帮的人来说最忌讳的事情他都干全了，后来他染上毒品，吸的人不人鬼不鬼，被跛豪赶出了团队，最终投入了廉政公署的怀抱。其实此片中阿明的小混混本色被吴启华完完全全地诠释了出来，吴启华很好的向观众说明了什么是吊儿郎当，又仗势欺人的小混混，阿明没有成为大佬，其原因是他没有野心，只图安逸和享受，也是这些，导致了他的最终堕落。吴启华早期的坏人和小混混形象和他后来的医生、社会精英的感觉完全不同，但他演什么就是什么，戴上眼镜穿上白大褂他就是医生，穿的拉里邋遢，他就是小混混。

4.最后说说吕良伟扮演的跛豪 跛豪在片中名叫吴国豪，原型是香港60年代的大毒枭吴锡豪。他本是福建难民，为逃避大陆的三年自然灾害饥荒而逃难到香港。到了香港，从最低级的偷、赌起家，一步一步的成为大毒枭。他对人有情有义，记念别人的恩情几十年，警察局的小警察在他落魄的时候救了他，他便感激了人家几十年；他撂平金牙炳，却留了他手下哑七的一条命，因为他知道哑七有苦水；他喜欢哑七的嫂子谢婉英，但他也只是慢慢培养这份感情，没有强取豪夺；他给剧院门口乞丐钱，因为他知道苦日子不好过；他善待手下，过去和他逃难过来的兄弟都跟他发了家。但同时他的野心太大了，大到了把自己毁掉的地步。

按道理说，一个人有野心是好事，因为野心在恰当的时候和地点能够给人带来强大和利益，但在不恰当的时候，它足以毁灭一个人。跛豪就是个例子，当他说出要大干一票，把香港其他的贩毒组织全部摆平，独坐老大的时候，他就已经在毁灭的道路上了。行车最重要的是能够预知危险，并及时刹车，保住性命。但跛豪太享受在路上兜风的快感了，以至于忘了前面有路障，忘了踩刹车，直接就撞上去了。在他刚开始贩卖白粉时，他的胆量、头脑和野心都给了他无穷的力量，让干掉金牙炳，建立自己的贩毒网络，拉拢雷老虎，最终成就贩毒霸业，但这一切也让他的野心和欲望逐渐膨大，最终把自己毁灭。

最后说说电影，其实挺紧凑的，有人说片子太粗糙，废话，就那么点预算，能精致到哪里去，而且电影首先是要一个好故事，没有好故事精致如所谓国产大片有何用？

用几件事就把跛豪的医生说了个明明白白，从发迹到称霸最后毁灭，故事叙述的简洁干净，就连我都看得懂。香港金像奖最佳剧本和最佳影片就是对它最好的评价。

-----------------------我是补遗的分割线----------------------------------------

曾江老爷子在窃听风云2说过：我自己的命，我自己操盘。很喜欢这句话。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
