<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>情人节 Valentine's Day</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p466564944.jpg</封面>
<导演>盖瑞·马歇尔</导演>
<演员>朱莉娅·罗伯茨 / 安妮·海瑟薇 / 杰西卡·阿尔芭 / 杰西卡·贝尔 / 布莱德利·库珀 / 詹妮弗·加纳 / 阿什顿·库彻 / 杰米·福克斯 / 奎恩·拉提法 / 凯西·贝茨 / 帕特里克·德姆西 / 埃里克·迪恩 / 艾玛·罗伯茨 / 雪莉·麦克雷恩 / 泰勒·洛特纳 / 泰勒·斯威夫特 / 托弗·戈瑞斯</演员>
<简介>情人节，洛杉矶，花店老板瑞德（艾什顿•库彻 Ashton Kutcher 饰）向女友莫莉（杰西卡•阿尔芭 Jessica Alba 饰）求婚，对方欣然应允，他欣喜若狂地跟好友朱丽叶（珍妮弗•加纳 Jennifer Garner 饰）分享。而后者的医生情人却不能共度佳节， 所以她只能去陪闺蜜。小白领利兹（安妮•海瑟薇 Anne Hathaway 饰）跟男友乔什欢度春宵后，马上去做带班秘书。体育记者凯文（杰米•福克斯 Jamie Foxx 饰）临时被拉去做情人节的报道，他采访了瑞德，这使得后者店里的生意超好，宾客盈门，甚至还包括12岁的小男孩。后者的保姆正欲同男友初尝禁果，而爷爷、奶奶却在回首往事。他的母亲、美军上尉凯特（朱莉娅•罗伯茨 Julia Roberts 饰）却在飞机上与陌生人霍顿聊得火热。正在众人想方设法示爱的同时，橄榄球名将西恩（埃里克迪恩 饰）想要在此时宣布一个惊人的消息，所以他联系了高薪公关秘书卡拉（杰西卡•贝尔 Jessica Biel 饰）……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>愛永</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-25 11:34:04</时间>
<影评>

Jason Mraz的歌「Lucky」，其中有一句：『幸運地，我愛上我最好的朋友！』以前不覺得這是特別幸運的事，直到看了電影『情人節快樂』，對這首歌突然有了前所未有的領悟。
也許，他真的唱對了。

人們總愛議論男女之間是否存在著”純友誼”？關於這個問題，我一向抱持疑問的態度，因為在我看來，所有感情皆包含各種情愫，無法清楚的一分為二，只是成份多寡的差別。
友情的初始是欣賞彼此的特質，愛情的起點則是心有靈犀之餘，多了無法掌握的神秘感，越難以確定，越教人著迷！相同的是，兩種感情都以發自心底的喜歡為基礎，隨喜歡程度的多寡決定感情的走向。
所以，我一向認為友情之中有淡淡的愛意，愛情之中亦有深深的喜歡。感情的面貌和人心一樣，無法固定，隨著相處時日的增加，或深或淺，或靠近或疏離，都可能因為某一瞬間，某一件事，產生微妙的化學變化。
也就是在這樣的變化中，愛情的小世界忽然有了海闊天空的契機。

關於愛情，經過瘋狂熱戀之後，我們最渴望的仍是被所愛的人了解，希望彼此個性適合，希望能一起共度無數的明天，這也是愛情能否邁向永恆的關鍵。因為一時的愛戀總有盡頭，如果無法真正走入彼此的內心世界，愛，終成幻滅。
電影中，相識多年的男女死黨，各自在情人節當天面臨愛情困境：男生以為順利求婚成功，愛情將就此修成正果，偏偏女友只是一時感動，冷靜過後，只想逃離即將被束縛的世界；女生以為情人節還忙於工作的醫生男友，將成為她的終成伴侶，沒想到她只是已婚男友的劈腿對象。

這似乎是生活中常見的現象，我們總是一廂情願地以為戀人和我們想的一樣：她一定希望他在浪漫的情人節求婚；不管他在哪裡工作，心裡一定遺憾情人節未能與她共度。然而這只是他們對愛情的美好想像，在美麗的愛情世界裡，人們通常習慣閉上眼睛，關上耳朵，只依賴心的想像，或許潛意識明白：愛情並非如此美好，如果少了想像，愛情說不定只剩一地蒼白。

由此看來，選擇虛假的絢爛與面對真實的蒼白，同時決定了幸福的面貌。

他們的戀人不了解他們對愛情的認真與執著，他們卻各自心疼對方在愛情裡不被珍惜的處境。因為他們是本質接近的人，多年來相知相惜，見證彼此的每一段愛情，沒有人比他們更了解對方。
他怕她受傷，因而難以說出她男友已婚的事實；她怕他受傷，所以始終無法說出他女友並不適合他的真相。這是朋友之間的保護，但更深的保護是對他（她）說出沒有人敢說的真話，然後陪他（她）一起受傷。
這樣願意為對方不顧一切的情感，誰說不是愛情呢！

許多人不願和最好的異性知己成為戀人，是本著珍惜的心態，兩人一旦戀愛就可能面臨分手的結局，有過戀人的關係，很難再回到朋友的單純狀態，愛情畢竟牽扯太深，它佔據的可能是一個人的全部。
分手以後，要能雲淡風輕的祝福，或者回到從前繼續當對方的知己，聆聽對方的內心世界，甚至新戀情，實在是強人所難。
有些人不願意和最好的朋友戀愛，是因為害怕失去對方，寧願維持適當的距離，就像『生日快樂』的小米與小南，小米相信”只要不戀愛，就能永遠在一起”。以前看這部電影，雖然心裡覺得遺憾，卻隱約認同小米的心態，我同樣沒有自信能和最喜歡的朋友成為永遠的戀人，因為我深知自己在愛情裡的任性與執念，極有可能破壞最溫暖的情感，讓最喜歡成為最糾纏，讓最愛成為最尷尬。

然而，經過幾年以後，我的想法有些轉變，看了『情人節快樂』，這樣的想法變得更加強烈。
我想說：別怕！就去愛最好的朋友吧！
如果最好的朋友就是此生最了解你的人：懂得你的歡喜哀愁，懂得你的故作堅強，懂得你的善良與固執，懂得你不為人知的纖細與脆弱，最重要的是他（她）比任何人都珍惜你的快樂傷心。
那麼，為什麼要因為害怕而錯過呢？
沒有了解的基礎與心意，再瘋狂的愛情，終會隨時間淡去，能一起度過生命起落的，必定是懂得且心疼自己的人，也只有因了解而相愛的愛情，才經得起歲月的考驗，才可能成為不朽的愛情傳奇。
所以，電影中那個充滿智慧，一眼就能看穿眾人愛情的中年男子，巧妙地解開所有人的困惑。
當男生問他為何那麼懂愛情？
他微笑道：『因為我娶了我最好的朋友。』
於是，我也跟著微笑了，他給了幸福一個最好的答案。

在愛情的路上，我們尋尋覓覓的不外乎是心有靈犀的愛情，而真正心有靈犀的愛，不僅是片刻相通，而是人生長路上的一路相伴，把美好的想像變成真實的觸碰，了解對方的好與壞，並接受對方的一切。
婚禮上最深摯的誓言是一句簡單的：我願意！然而這短短的三個字卻承載了兩人往後的悲喜。
電影中有一對年邁的夫妻，彼此是對方的初戀，兩人相愛了半世紀，到老，依然浪漫共度情人節，非常令人羨慕！老先生最引以為傲的是兩人是彼此的最初也是唯一。
然而，當老太太誠實說出多年前曾出軌的事後，老先生深感受傷，他心中完美無缺的愛情有了缺角，心中的落寞難以言喻。
但最後，老先生終於明白，最重要的不是愛情完美與否，而是他深愛他的妻子，即使她曾經犯錯，他依然愛她。
老太太能在深愛的人面前暴露自己的軟弱，代表她深信兩人的愛情已跨越所有藩籬：
她知道他會愛她的一切。
這樣的確信，是我所看到的愛情中最高的境界。
愛能至此，此生足矣！

如果你信仰心有靈犀的愛情，卻始終遍尋不著，或者，總在尋找過程中遍體鱗傷，那麼，或許你應該注意一下一直在身邊的人。
當喜歡不小心變成了愛，當最好的朋友成為心中的戀人，說不定真的是全世界最幸運的一件事呢！




原文發表於：http://blog.sina.com.cn/aiyung


</影评>
<有用数>734</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>TORO VAN DARKO</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-15 08:21:28</时间>
<影评>
               【剧透慎入】


       法国发行方刻意将本片的首映场安排在2月14日的晚上，数量有限的电影票自然提前被情侣和影迷们一抢而空，而我也在第一时间在网上预订了票，毕竟是期待已久的电影了。    

   《情人节》使用的是网状叙事结构，这在爱情喜剧中已很常见，从伍迪艾伦的《人人都说我爱你》，备受影迷追捧的《真爱至上》，到去年新线公司同档期发行的《他其实没那么喜欢你》，它们都还共享另一个特点：豪华的演员阵容。很多影迷调侃说《情人节》是好莱坞爱情喜剧版的《建国大业》，其实从预告片来看的确如此，两片均是主打明星牌，预告片中每秒一个明星脸像翻牌似的在观众眼前一一闪过，成功激起了观众的好奇心和期待。

    

    故事从卖花的Ashton Kutcher开始。他在情人节的早上向女友Jessica Alba求婚，对方本来已经答应，但却在大半天过去后反悔了。她用不能放弃工作和事业为由，实则是这段爱情对她而言并没有重要到能让她放弃一切。但是谁又看不出来呢。当夜幕降临时Jessica Alba一个人独自在街边遛狗，这一幕竟一点也不让人觉得心酸，因为这是她的选择，且是正确的选择，没必要为了让情人节完美而承诺一场自己并不需要的婚姻。

    Ashton Kutcher当然深受打击，但令他更吃惊的是，当他把求婚的好消息告诉最好的异性朋友Jennifer Garner时，对方内心不看好甚至反对却仍然装作为他高兴的样子。的确如此，当如今的媒体和商家赋予了2月14日过多的意义时，所有关于这一天的计划和承诺都变得像名贵的瓷器，贵重却易碎。但是如果为了保护身边爱的人，让他度过完美梦幻的一天代价却是受到后知后觉更深更痛的伤害，那保护又有何意义，善意的谎言也不再善意。Ashton Kutcher终于知道了这一点，于是他选择告诉Jennifer Garner一个让她心碎的真相：她深爱的男人是有妇之夫。

    Patrick Dempsey是个成功的心脏医生，他说他爱Jennifer Garner，但却要在情人节这一天回医院，不能陪她。但是当他来到花店，给Jennifer Garner和结婚10多年的妻子买花时，他没想到眼前卖花的人竟是Jennifer Garner的朋友Ashton Kutcher。而之后发生的事他当然更没法预料，与妻子享用情人节晚餐时被Jennifer Garner当众羞辱，他2月14日的结局也只能是被两个女人抛弃，一个人坐在床上吃披萨，一脸茫然。

    被真相拆散的还有一对老夫老妻。情人节这天妻子终于有勇气告诉丈夫Edgar她曾经有过一段外遇，丈夫Edgar无法接受愤然离去。

    Topher Grace爱上了同公司的职员Anne Hathaway，却不知对方同时是色情电话的接线员。当谎言被拆穿时，他说他只是个简单的男人，只希望有个简单的爱情，而她却让这一切复杂了。于是他决定离开她。

    

    真相是如此锋利和残忍，但也有爱情能经得住考验。计划和男友发生第一次性关系的女生Grace发现一切都不顺利，例如裸体男友被母亲撞见，她意识到一些美好的事是不能被安排和计划的。所以最后她很担心地问他，能否同意让一切都顺其自然，爱她的男友点头同意。

    也有的真相能让人感受到如释重负的自由。35岁的橄榄球队员Eric Dane没有家庭一个人生活在豪华的海边公寓，面对舆论让他退休的压力，Eric Dane终于出于某种原因毅然决定在情人节这一天召开记者招待会，告诉全世界，他是Gay，他不会退休。


    所以难怪节日时的自杀率会升高，不仅仅是因为孤独更是因为装满幻想的爱情气泡被真相的利刃轻易刺破。但是总有人会那么幸运能在最后一刻拯救他们的情人节。

    Ashton Kutcher最终在夜幕下亲吻了Jennifer Garner，两个彼此了解在乎对方的朋友，在经历了情感灾难的一天后发现在怀中的在眼前的竟是那个早已认识从未离开的人。老夫老妻两人终于冰释前嫌在墓地的电影屏幕前相拥相吻并得到众多的掌声和祝福。Topher Grace在墓地的电影院意识到爱一个人就要爱她的全部，不管她是苍白似的简单还是乱麻似的复杂，她终究是他爱着的她。于是他敲响了Anne Hathaway的家门，用甜言蜜语挽回了属于他和她的简单爱情。

    也许爱情本就该是简单甚至盲目冲动的。高中生Taylor Lautner和学校的拉拉队员Taylor Swift享受着属于他们两个人的荷尔蒙爱情，他们旁若无人的舌吻，互赠夸张的礼物，在电梯口不舍的接吻告别，虽然远离现实真相，却终归是快乐的。小男孩Edison更是执着，为了他的情人节东奔西跑不屈不挠，虽然最后没有在他的老师Jennifer Garner身上得到他想要的感情，但却最终和一直默默喜欢他的印度女孩坐在了一起。

    对于单身的人来说，Jessica Biel的遭遇再熟悉不过。她说她最好的朋友是她的黑莓手机和甜食，她每年都在2月14日举办“我恨情人节”的晚餐派对却没人来参加。但是影片最终还是传递出积极的信息，让单身的人们心存希望，因为如此绝望的Jessica Biel也能在这一天结束时与电视台记者Jamie Foxx在摄影棚的绿幕前深情拥吻。


    电影有一条很有悬念的故事线。众所周知这种网状故事中的每个人物之间都有联系，而《情人节》有一条故事线却被隔离出来，故事中的两个主角看似与其他角色没任何关系。这条故事线被剪辑成无数个小段落分散在全片，而直到结局才揭露两个主角与片中其他角色的关系。

    飞机上的Bradley Cooper发现他旁坐的Julia Roberts是个有魅力的女兵。她乘坐10多小时的飞机只为和她数月未见的心爱的人共度情人节，第二天又必须再次离开，如此深刻的感情打动了他。两人在飞机上谈心打趣聊天，有些若有若无的暧昧。而最后结局出人意料，Julia Roberts终于来到她心爱的男人身边，抱着他流下思念的眼泪，那是他的儿子Edison。而Bradley Cooper也在深夜来到豪宅中，拿着一朵花的手轻抚过橄榄球队员Eric Dane沉睡的脸颊。

    没有人能将爱划界限。小男孩Edison渴望的母爱最终来到他床前，让Eric Dane敢于向全世界出柜的那个男人也终于回到他身边。



    三颗星全部给强大的卡司。

   《情人节》的演员阵容的确炫目，从曾经大紫大红的Julia Roberts到近年来迅猛上位的帅哥Bradley Cooper，从美剧《实习医生格蕾》走出来的“双帅”Patrick Dempsey和Eric Dane，到近年备受追捧的Jessica Alba和Anne Hathaway，更不用提还有“师奶杀手”Ashton Kutcher，去年在青少年观众中大热的《暮光之城2：新月》主角Taylor Lautner等人坐镇，连片头差点撞上Ashton的龙套司机都是热门美剧《犯罪心理》的主角，所以说单就这些明星《情人节》已具一定程度的观赏性。

    但是除此之外，《情人节》就没剩下什么了。影片缺乏精彩笑料，导致全片显得冗长拖沓，记忆中只有裸体吉他和Queen Latifah色情电话服务这两场戏掀起了全场爆笑，其余多数时候都笑声寥寥。

   《真爱至上》虽然也采用“网状叙述”，有多条并行的故事线，但几乎都同时经过了故事发展的重要阶段，“多”但却不“乱”；而《情人节》除了主要的两三条主要故事线是按部就班同时完成了故事的发展外，另一些故事线则完全松散，可能几个主要故事线已经进入了转折阶段而同时某条故事线却还在初步的发展阶段或者甚至已经接近尾声，还有的故事甚至都没有戏剧冲突，只是为了让明星露脸时间大概均等所作的刻意拼凑罢了，而剪辑混乱更是雪上加霜。这些均严重导致了《情人节》的叙事节奏和逻辑混乱不堪。另外对于约会电影或者爱情电影来说，感情戏必然是成功要诀，若能触动观众煽到情那么也就成功了一大半，《真爱至上》看哭无数人被观众追捧便在情理之中，但是《情人节》中那么多感情故事最终只有母子情让我有些感动，而这甚至都还不是爱情，其余故事中好一点的算是俗套，差点的就是做作，实在是味同嚼蜡。


    至于片中最受欢迎的couple？当Bradley Cooper出现在Eric Dane身旁时，电影院里无数痴女和Gay先发出惊叹声，然后是陶醉声，最后因为镜头切换到另一场戏发出还未满足的叹息声。答案已不言而喻。
      </影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘巧巧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-13 17:20:36</时间>
<影评>
            我的异性朋友不多，你是其中最特别的一个，我们从小学、初中、高中奇迹般地凑在一起，我们时而要好时而疏离，我们不一定经常说话，却时刻关注着对方。我们彼此需要，虽然我们总在两个世界。不能否认的是，我曾经想过我们的未来，在我还是一个扎着马尾满走廊乱跑、一生气就脸红、一哭就趴在桌子上的小女孩儿的时候。现在，我只希望你过得好，我们一辈子是好朋友。

    

  很多人都不了解我们为何彼此珍惜，连我自己也不清楚为什么那么珍惜无数次让我失望和鄙夷的你，这种珍惜不是垂手可得的那种，也不是非你不可的那般，可能就是心照不宣的情谊还有光阴的秘密。

 

  我只记得你在第一时间洞察出我喜欢班上的一个男孩子，你总是在体育课的时候跑大半个操场让我帮你拿着眼镜，你总是下课的时候无赖地靠在我的肩上，你开着视讯让我看清现在离我很远的你。


   你说曾经认识的女孩都变了，就连儿时心目中的公主也已经不再纯善如初，只有我还是原来的我，那个会认真学习认真生活认真恋爱的我，我心里嘀咕：“好赖也有变瘦变漂亮吧~”

   

   我后来终于明白为什么那么多女孩都被你轻易征服甚至为你前赴后继，因为你顽劣的个性和那些“辉煌”的经历，原来每个小女孩心中都有一个拯救痞子的梦想，她们都认为自己才是那个最特别的存在，如此简单美好，却和你的那段青春一样幼稚可笑。

   

   假如有一天你果真讨到了一个好老婆，如你所盼：善良温顺，贤惠大方，我定会把你之前的斑斑劣迹通通告知，那么好的女孩一样会包容那个曾经年少荒唐的你。

  

   其实我常常听不进你口中的言语，只是当我发觉自己可能是你唯一的听众时，便也忍不住随声附和。我的嘴皮子是强了不少，很多人也都这么说，可我却盼望着什么时候能不再和你耍嘴皮子，你也能听听实实在在的我。

   

   每当你纠结的时候，我都爱莫能助，因为我怕我的不谨慎导致你将来的遗憾和困惑，我宁愿你向我求助一些你不懂的尝试、你弄不明白的电脑、你不会写的作业。

   

   不是不让你有梦想，只想让你收起无谓的幻想，你需要的不是天真的抱负，而是成熟的规划；不是不让你信自己，只想让你缄默曾脱口而出的狂妄，因为看似光鲜的自大总来自于和它相反的一面；不是一定让你改掉你的坏脾气、糟个性，只想让你三思而后行，不再意气用事。


   我最希望的就是你能过得比谁都好，然后依然是那个人群中耀眼的、霸道的、有担当的、直接的你。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>中野独人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-05-18 01:15:08</时间>
<影评>
        每年的情人节，除了街边卖花的小女孩能打扰我一下以外，基本和其他364天一样。没有巧克力，没有玫瑰，没有情人，没有浪漫晚餐，没有房开，除了我妈能问句你今天怎么没活动

她可能不知道他儿子中了情人节魔咒，每段感情保准熬不到情人节。我曾经为这事在一个个不眠之夜虔诚的问过上帝，上帝温柔地回答我，两个人在一起的时候每天都是情人节，每次我也都会冷静地回答他，为什么每年的这一天我TM都会是一个人？?

这部电影给我了一个很好启示，为什么不趁这一天下手？曾经有个哥们就在这天拿下了一个素未谋面的女生

这一天里，男性攻击力加20，破坏力翻番，女性防御值近乎为零，而且一切小礼物都会在这天升级为高级装备。

那么我该对谁下手呢？太多选择了，和自己关系铁的女生，没男朋友的拿下几率80%；有男朋友但是两人感情一般的可能会超过50%；男朋友在外地的60%；关系一般但有电话QQ的40%；无意在论坛群里聊上的女生几率很不稳定1%-100%徘徊。

我看到了2011年情人节早上升起的太阳，我可以自豪的对我妈讲，今晚有活动晚上可能不回来了。

但是2月15号一起恢复正常了怎么办？睡我旁边的这谁啊？我昨天怎么花了1000块钱？

上帝在天上轻声唱到，不听我话，傻逼了吧，以后都知道你是色狼啦

总之这不是一部教人学好的电影，虽然过程很美丽

我还是无法认同把女性死党变成妻子这个做法，为什么？

太熟，不好意思下手
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>献给疯子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-03 09:25:42</时间>
<影评>
        -Did you even consider marrying me?

-Of course I did.

 But when you ask a girl to marry you, do you just want her to consider it, or do you want her to just know?


"All we really want is love's confusing joy."


Because when you love someone you love all of them, that's the job.


You gotta love everything about them, not just the good things but the bad things too. The things that you find lovable and the things you don't find lovable.


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>开心快乐每一天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-15 14:34:35</时间>
<影评>

       昨天情人节看了一部很应景的电影《情人节》。电影里明星云集，有：杰西卡•阿尔芭 、珍妮弗•加纳 、安妮•海瑟薇、朱莉娅•罗伯茨、埃里克迪恩、杰西卡•贝尔，等等。他们的表演都很到位，我喜欢这种很生活接地气式喜剧，喜怒哀乐酸甜苦辣，没有表演的闹腾的夸张，很舒服。
       好热闹的情人节，第一次看到美国大型花卉市场，花的品种和我们的花卉市场相近，眼前晃动最多的玫瑰、绣球、蝴蝶兰😄，送花的车是粉色的，不知道平时是什么颜色，还是特意为情人节喷成粉色？订花的人真多啊！花店也是个微缩世界，各色人态应有尽有。这个情人节的情人有单相思的而不知的；有为被求婚吓逃跑的，跑的连狗都一起跑了😄😄！有知道被已婚渣男婚外情的，有浑然不知很有缘份的，有小学生崇拜老师的、有老人间的坦白与疯狂，没有人说情人节是年轻人的专利。小学生送给老师一支蝴蝶兰，老师不会说教而是告诉他：你是我最特别的情人，优秀的老师很感人。还有一对勇敢而美好的同性恋人。最让我感动的是一直以好朋友相称的多年亲密朋友，以情侣身份第一次接吻时，他们说：好尴尬啊！笑死我了😄😄😄😄😄。电影在距离新的一天（情人节还有30秒结束）还有30秒开始中剧终，好开心的情人节！


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-08-07 20:15:24</时间>
<影评>
        很明显这部电影是想拍成美国版的《真爱至上》。

 

本片众星云集，老牌如Julia Roberts, Shirley MacLaine，中坚力量如Annie Hathaway, Jamie Foxx, Bradly Cooper，新生代如Ashton Kutcher, Jessica Alba，乃至当红新偶像《暮光之城》的狼人Taylor Lautner和新科格莱美歌后Taylor Swift等等），甚至还有Boston Legal里的Edwin Poole；多线索叙事（算一下大概有12个支线故事），爱情题材（永恒的主题），多管齐下，意图在今年的情人节很赚一把影迷的钞票和情人的眼泪。

 

然而可能好莱坞明星身价普遍比英国演员高，多线索叙事的野心过大却忽视了故事本身，爱情题材要的是真挚而不仅仅是耍花样。本片明星虽多却未必有《真爱至上》那般全国头牌齐上阵的架势。支线故事繁多，也都挺流畅，却又多数流于平淡，很多甚至没有戏剧冲突，例如狼人和乡村歌后，他们不就是露个脸么？不过这两人的面相和名字倒是挺般配的。

 

爱情主题被人翻腾了这么多年，是不可能不“俗套”的，诸如“身边最好的朋友才是真爱”，“爱一个人就要爱她（他）的全部”等等，关键在于感情的真挚和气氛的渲染。本片在这方面比《真爱至上》差了几个水准，虽然流畅欢乐却无法给观众带来太多感动或震撼。倒是给我留下最深印象的是飞机上那两个人，他们的结局的出乎意料和温情无疑给这部流水线电影添上难得的一笔亮色。

 

另一笔亮色当属Taylor Swift的几首插曲，无愧为乡村歌后。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Peyton</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-27 17:43:38</时间>
<影评>
        晚上去看了Valentine's Day，还不错，小笑点蛮多的。口味不是特别偏僻的人，应该都能找到自己喜欢的一个或者美女或者帅哥。但总的来说，我觉得女生的满意度会更高，个人比较看好Bradley Cooper, 还有我一直觉得很cute的Ashton. 女星的部分，Jessica Alba美貌比我印象中大幅跳水了，颇失望；以前看Anne Hathaway看到眼睛就定住了，今天目光向下挪动下发现她身材也不错的；而我最期待的Julia Robertz，仍然笑得很美气质不减，却也难掩岁月之痕迹了。至于剧情，有人在意这个吗...我的印象是前半部似乎在说着love is full of cheating, 尤其是老爷爷那句But the truth makes everything else seem like lies. 可不知怎么的经过了一番love your best friend的劝导，后面就无比和谐了。最意外的是那对gay, 真的太有想象力了, Gerard Butler和Bradley Cooper，攻受难分吧。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-06-02 07:50:52</时间>
<影评>
                看完《情人节》后，要说对这部电影的评价，感觉有些纠结，从品质看，当然不能说它烂，但是也不能说它很好看，它不像《巴黎我爱你》这样的短片集一样充满各种风格的碰撞和乐趣，某一个故事看着不好，很可能另一个故事就让你惊喜。《情人节》更像一个新浪名人博客似的营销行为，商业指向很明确，就是借情人节题材打人海战术，足量管饱，这么多明星，总有一个能触动你吧？何况各类爱的故事，异性恋和同性恋，爱情和亲情，年轻人的爱和老年人的爱，背叛和宽恕，恋爱的和单身的，各类故事全面撒网，理论上总会有一个打中目标消费人群。


        这部电影尽管商业指向昭然若揭，但是却也很扎实的将故事讲的很顺畅，特别令我感到欣赏的是，本片线索很多，显得有些松散，但是导演却将多个故事间最后一环衔接的自然巧妙不说，其交叉还常常给我意外的小惊喜和反转，看着舒心惬意。印象特别深刻的是大嘴茱扮演的军人在飞机上和帅哥布莱德利•库珀偶遇一段，让你以为会有一段一见钟情式的的情人节浪漫，到了最后却反转出温馨的母亲亲吻孩子，和同性之恋的真爱，可以说是非常漂亮的情感反转。总体看，大部分故事都无太多出彩之处，感觉就像大量好莱坞爱情电影的浓缩，你总能从某段情节想起某部对应的电影长片。这正是这部电影让人放松的地方，剧情或许没有太多让人眼前一亮的地方，但是却都以波澜不惊的节奏指向温馨的彼岸，而这个过程中，数星星则是更放松的游戏，这类电影看罢，你可能都很难记住角色的名字，而只是记住了一个个明星的名字，看着众星为爱狂奔也是件娱乐性很强的事情。对于各位明星来说，演这样的电影更像是一次交际活动，轻松自如，大都表现出了正常的水准。印象较深的有安妮•海瑟薇靠色情电话赚起了外快，充满形象反差带来的喜感；还有珍妮•弗康纳，片中戏份较多，而且外形极像大嘴茱，让我一度以为大嘴茱一人分饰两角，而她的演绎的一个女人面对爱情真相前后的心理和精神状态，虽然显得略微用力过猛，但是依然很有看点。


        爱总是美好的，这是看罢这部电影的第一感觉，片中，爱常常伴随令人失望的现实，你深爱的那个让你愿意马上打“飞的”前去一见的男人，是个有妇之夫；那个与你相濡以沫数十载的女人，曾经背着你出轨；那个看上去单纯如水晶一般的约会的女孩，其实要对着话筒陪对方YY到嗨，凡此种种爱情背后的真相都让人困惑，让人迷茫，让人倍感挫折，甚至让人负气的高呼“爱情全他妈是假的”。然而，错愕之后，我们才渐渐发现，爱的挫折其实就是爱情的一个侧面，我们需要的不是逃避，而是调整自己的姿态。好吧，离开那个负心的男人吧，与愿为自己两肋插刀的朋友，继续一段可能迸发爱火的友情也是一种令人温暖的爱；好吧，谁不曾犯错，既然已经将爱延续到白发丛生，又何必为一段过往的迷茫纠结不清；好吧，一个为了还贷款拼命打工的女孩接听下色情电话又如何，至少她选择了一条合适的底线努力向上的生活。整部电影，类似的波澜还有很多，从老人，到小孩，都为爱神伤了一阵，但是又马上把握了方向，即使是在郁闷的，看似诅咒爱情的单身聚会上，其实表现也是一种积极的在爱的日子相互慰藉的心态。这这部电影的末尾，我们看到的是一段段甜蜜的结局，这当然很大团圆，当然很理想主义，当然很想当然，但是既然是情人节，圣人当年都愿意冒死为爱侣们主持婚礼，导演营造一个又一个幸福的结局又有什么不妥呢？


        简单流畅的故事加强大的明星阵容，保证了这部电影的整体效果，从电影的角度看，可以说它称不上优秀，非常之爆米花。但是，这次多点落地的爱情营销，依然可以以其中一点给你一丝愉悦，所以尽管整体平淡，但是就如爱情的过程一样，不是每时每刻都有精彩，但是留给我们最深印象的永远是这个过程中最让你幸福，或是忧伤的那个片段。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/a5d210d82ff8473932fa1ccf.html

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我就是我</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-05-09 12:05:09</时间>
<影评>
        相信许多人在观看此片的过程中，都忍不住将其和《真爱至上》做一番比较——同样是明星云集，同样是多线叙事，同样是讲爱的故事，但比较的最终结果却是——根本不在一个水平线上。

爱情片，尤其是这种浪漫喜剧类的爱情片，结局多为是个人就能猜到的皆大欢喜，所以如何在这过程中设置令人信服的障碍，使得结果显得弥足珍贵，便成了爱情喜剧最主要的任务。可惜的是，本片众多线索之中没有一桩能打动我的爱情，库彻、海瑟薇那两个都是俗套，福克斯那段是突兀，校园里那两对年轻人的故事又都似白开水一般，雪莉那个更有些莫名其妙……

影片的确设置了许多令人有些意外的情节，但大多刻意得很，尤其是老夫妻在露天影院相拥对年轻人的启发，珍妮弗与小男孩儿对话时突然悟出的“真谛”，牵强得有些可笑，让人觉得这编剧实在是太偷懒了。至于布莱德利库珀，那美颜可算是全片的唯一的亮点，但结尾处的揭底让俺听到了胸前心碎的声音……

怀念《真爱至上》里科林在饭店操着生疏葡萄牙语的求婚，以及凯拉门口那段抱着图画的无声表白……
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
