<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>倩女幽魂3：道道道 倩女幽魂Ⅲ 道道道</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2515752551.jpg</封面>
<导演>程小东</导演>
<演员>梁朝伟 / 张学友 / 王祖贤 / 利智 / 刘兆铭 / 刘洵 / 刘玉婷 / 黄光亮 / 李子雄</演员>
<简介>小和尚十方（梁朝伟 饰）随师父白云（刘洵 饰）护送金佛去五台山。路上偶遇痞子道士燕赤霞（张学友 饰）杀死强盗无数，三人结下梁子。十方与师父夜宿鬼寺兰若寺。师父外出打探时，十方遭遇女鬼小卓（王祖贤 饰）。十方不受其诱惑，二人争斗，十方念咒将其制服，但仍好心将其放走。十方将金佛不慎丢失，找到后已破成两段，树妖姥姥趁机发难，白云被活捉。十方在小卓帮助下逃出，外出求人修补金佛却不幸被骗。幸得再遇小道士燕亦霞，得其相助。小卓死敌小蝶（利智 饰）出击勾引二人不成，恼怒之际识破小卓与十方的计划，引姥姥到三人藏匿之处。十方在小卓再次帮助下逃出，并救得师父，小卓却被姥姥抓回折磨。十方与燕赤霞掘出小卓骨灰逃出兰若寺，但姥姥已布下天罗地网，众人危在旦夕，最后关头，十方化成佛祖金身，对付树妖……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>写电影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-06 09:03:58</时间>
<影评>
         聂小倩的故事成为经典，但我个人最喜欢却是第三部道道道。在我看来，这是最具人文思想，刻画社会现实最入木的一部倩女幽魂。跳过完全和人鬼恋不搭的第二部，将第一部和第三部做一个比较。



    第三部中，小卓本是自甘堕落的鬼，但后来还是被小和尚感化，并和小和尚产生了淡淡情愫，和第一部中的小倩害人无数但因为采臣是好人所以放他一马，后来再喜欢上他相比，大家觉得不是更昭显了爱和善的强大力量呢？小卓身世凄惨，于是身陷声色犬马，但求醉生梦死，其实这是一种生活的惰性，我们普通人不也常常在温水的生活中停止了挣扎吗，我个人觉得导演对这个人物的设置，有很深的喻世意味，但是导演同时想反问我们，我们就只可以这样了吗，难道我们就不可以挣破绝望的现实藩篱吗？这时出现了小和尚十方（梁朝伟）。在第一部中宁采臣带小倩走，很大一部分是因为爱情；但这里，十方帮助小卓是出于真心的想帮她和她的伙伴离开堕落的生活。其中有一场戏，小卓：“我要回去了。”十方：“跟我们走吧，其实在哪做鬼还不是一样？”小卓答曰：“不行，我已习惯了，我以前挨过苦，我宁愿像目前，有一天过一天，，也总比你们好，连明天去哪儿都不知道。我在这吃好，穿好.....我先走了。”（离开）。侠士（张学友）说：“唉，她说我们明天去哪都不知道。”十方说“小卓说的对，我们还是先照顾自己吧。”侠士：“那就是不必理她，是你说的哈。”（离开）。然后给了梁朝伟一个无奈的镜头加上绝美的配乐。这段无疑是给我震撼最深的场景。想想现实，我们要做多少自己不乐意的工作，有多少忙忙碌碌却又无甚意义，最终又有多少人还是选择了妥协和得过且过？要离开自己的惰性是需要多大的决心和反反复复的挣扎与努力？对我们自己而言，我们是怕，正如小卓所言，我们怕我们离开了现在，就连明天去哪都不知道。而对想要帮助我们的人而言，如果我们自己不给我们自己信心，就是别人也只能爱莫能助，因为大家都只是“自己顾自己”而已。


     但是值得欣喜的是，经过挣扎，十方还是回来救了小卓，小卓也最终心生感动，为了帮十方除妖，甚至愿意牺牲自己。如要比较，我个人认为一个不为艰险依然愿将你引向正道的朋友比一个未开情窦坐怀不乱的男子更让人心动，而一个愿意从自我堕落走向救赎的小卓与一心想逃离虎穴的小倩相比，人物形象也更丰满。


     再说这部电影所渲染的乱世时代背景，世界上充满了暴戾欺诈和金钱主义，连燕赤霞也只有贫困而死，他的徒弟侠士（张学友）虽才出道时想做一个扶危济贫的大英雄，但后来一度也迷失于金钱与无道的世界中，以杀人为生，谁出得起价钱，就帮谁杀人，这种在环境中迷失的情形和小卓又有什么分别呢？最终还好遇上十方，再重新开始守正驱魔。我认为，与其说是侠士和小卓都遇上十方这个贵人被点化，不如说这就是导演对这个社会的希望，那就是，我们要永远相信：邪不胜正，善有善报，恶有恶报。电影中小卓的竞争对手小蝶（智利）开始依附恶势力不是很受宠吗，但最终还是魂飞魄散，这就是电影主旨的另一条隐藏佐证。至于妖精的心得：“你不知道大恶人死后可以风光大葬，还有人为他著书歌功颂德吗？” 这不正是对社会上小人心态的辛辣讥讽吗？这种心态也可以称之为小道，或是术，社会上确实是有人恶得风光，但是最终的胜利一定是属于走光明正道的人，此之谓真正的道，道，道也。


    我想不喜欢这部的人，一定是太中意第一部的演员和故事了，对这一部的故事没有深入挖掘。我真的觉得这部导演真的很伟大，人生道理可以这么不露痕迹的贯穿其中，而且整体风格浪漫不失幽默，故事丰满又寓意深远，其中的音乐和画面更是妙不可言。

     真的很推荐大家看这部，这也是部很值得看了再看的电影。


</影评>
<有用数>487</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿三</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-12 22:59:04</时间>
<影评>
        不带成见地说，这个年代的香港电影们，已经今非昔比（请注意是贬义）了。

今天电视在播倩女幽魂3，在这一个多小时里面，尽管插了无数段很黄很暴力低估广大人民群众智商买了或许没事不买肯定出事的的广告，但我还是坚持看完了整部电影。

实事求是地说，我对电影并不是挑剔的人（当然，接受过美剧日剧的熏陶以后，我对国内众多粗制滥造演技低劣表情生硬场景单一剧情拖沓Bug无数的电视剧已经完全提不起兴趣了，所以可以说我不挑剔仅限于电影吧……），当我看到这部片子的感动不亚于在午夜的港汇永华看到曹操风景万种的对小乔说出那句旷古绝今的“别闹～”。只不过前者是赞叹导演的头脑，后者是赞叹导演的胆量……

我只想说，九〇年代的香港电影在那个时候几乎已经强大到无解了，将摄影棚内的想象力发挥到了极致。我不知道现在的香港电影为什么会沦落成只有低级趣味和冷笑话的大杂烩。但我知道，按照现在的趋势，唯投资N亿明星璀璨场面宏大宣传轰炸是取的劲头，想要重返荣耀已经很难了。

离题太远了，回到电影本身。首先，这是一个丰满的故事。有那个时代电影的共同特点——中间有很多笑料穿插其中，“我用梳子来梳眉毛的……”。一直以为最后会是悲剧结尾，没想到徐克做到了一个可实现限度内最圆满的大团圆。朝伟哥哥自不用说，一个搞笑天真的小和尚对他完全不是考验。祖賢姐姐的风情更是令现在许多扮嗲扮可爱装气质其实却假脸假胸假屁股（汗…我也是刚知道有这么回事）的少女们自惭形秽。

希望不要十几二十年后对那个时候的小孩子说，香港电影曾经是世界电影届举足轻重的力量。不信？看九十年代港片！
      </影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>推土机</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-29 00:07:39</时间>
<影评>
        大概在影片70分钟，小蝶在窗外偷看，十方和小卓在假装亲热骗她，一个心不在焉的吻，然后和尚十方的眼神变了，小卓的眼神也变了，他们不再是谨守戒律一心念经的和尚和干勾引男人这个工作熟练到心不在焉的风流女鬼，在此时此刻，他们是相爱的，哪怕只是一瞬间。


最受推崇的爱情模式是天长地久和至死不渝，可事实上，时间才是爱情最大的敌人，当岁月往往将爱情的珍珠般的光泽打磨成尘土沙砾的颜色，当爱情美酒在漫长的储存中变成了刷锅水的味道，当我们曾经说相爱永恒，而走到了那一日眼神都不愿相碰，既然如此，还不如，就止于那一秒钟不顾一切的心动，纯粹且永恒 。
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>自由之地</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-10 09:04:41</时间>
<影评>
                把电影《倩女幽魂》系列看完的人应该都会感觉到“聂小倩”已然成为一个象征，在《倩女幽魂》第一部以后，她已然不再出现，可是因为女主角王祖贤并没有改变，所以当她出现时，我们也会和宁采臣一样，想起那个集妩媚和纯洁于一身的“幽魂”。可是《倩女幽魂》第二部（人间道）中的傅清风和聂小倩虽然容貌相同，却只有纯洁没有妩媚，毕竟她不是需要魅惑男人的女鬼。《倩女幽魂》第三部（道道道）才可算是聂小倩的回归：又一段人鬼恋。不知道导演徐克是否陷入第一部电影太深，第三部在情节上大致和第一部相同，只不过宁采臣换成了小和尚，女鬼们的服饰更加艳丽了一些，改变的地方都是一些讨巧的枝干末节，现实批判的程度低了，幽默和香艳的味道却更浓了，当然，有了这两者票房就起码有保证。我想，在幽默和香艳的气氛下重温一下第一部也没什么不好的!
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Unicorn</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-24 02:58:17</时间>
<影评>
        最近2011新倩上映 87版也即将重映 

忽然想起第三部里可耐的光头 找来回味一下 

小时候在影院看时还不知十方既是日后影帝梁朝伟 

当时觉得他化身金佛那一瞬还是很帅DDDD 

偶系口味奇怪的细路


比起倩1清汤挂面的口味 

倩III道道道已可以算更符合商业片口味

更多的人物 更华丽的服装 女鬼们更妖娆更勾引 更多的笑料 更多的动作场面 话说特效好差


是不是有了这些商业元素 人物就会减弱？完全没有

小和尚单纯善良又有些小聪明

师傅严肃正气却也不死板说教

燕赤霞市（和上一个完全不同）侩滑头好色却很义气

小卓（性格比小倩更丰满）妖娆魅惑却也有女孩子的娇俏身世凄楚却敢作敢为敢于付出

要知道要表现出一个个性格这么复杂的人物可不是靠旁白说明的啊 都是靠动作表情和小段子的设计侧面描写的啊 细致啊 给力啊 没有一句废话的啊！！！


第一部情节以浪漫为主 而这一部则以丰富曲折为特色

但无论哪一部都对其重点表达清晰

尤其是道道道其中复杂的人物关系矛盾冲突和细腻的感情发展在这一百多分钟里交待的丝丝入扣 好剧本啊！！！当然也靠表演好到位啊！！！

这样的剧本才体现出工作量啊~剧本不是靠CG来写的啊！！！剧本要合情合理前后呼应细致紧凑和谐统一的啊~真是怀念那个年代


除了燕赤霞和两个boss名字全部换掉 但这绝对是让人记住的一部《倩女幽魂》

其实或许在徐克程小东心里燕赤霞确实是《倩女幽魂》的一号男主 

午马是理想之道而学友是人世之道 

只有道与魔的象征在这一系列中首尾呼应 

而生活在道与魔之中的人或鬼都只不过是过客而已



其实我想对那些话“11新倩是商业片不要要求太高”的人说 来看看《道道道》吧 看看怎样才能算真正的商业质量
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>O記_Chris</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-26 10:12:54</时间>
<影评>

浮世蒼生淪落顯亂象，釋道行者合力正乾坤  
 倩女幽魂【道道道】

按照正常逻辑，在续集作品再次拍摄，必然属于商业考量的结果，但即便是少了张国荣、午马的第三部，这，依旧是个相当不错的故事。三部系列作品里，《道道道》完成了对整个系列的精炼概括；

第一部和第二部不是已经把宁采臣与聂小倩、傅清风的故事讲完了。可歌可泣的男女爱恋也说完了，而第三部里，“穷书生”换成了“小和尚”，“小倩”也变成了“小卓”，今天回过头来再去看这个系列作品的时候，隐隐能发现，其贯穿始终的超然于男女情、鬼惊奇等元素外的修炼文化的主题。

 【佛·道·儒】
倩女幽魂的故事里，表面上看，似乎总是以男女之情欲为主体，但其实如果只剩下露骨诱惑的人鬼恋、男女情也根本撑不起整个三部曲这样颇为宏大的故事架构。那样观众不如去看风月片或是色情电影来的直接。

在我个人看来，无论创作者是有意还是无意，他们凭借自己对艺术、世道人生、人性的理解，以香港人得天独厚的文化环境，从胡金铨、李翰祥等老一辈电影人身上继承和发扬的专业精神，对中国传统的儒释道文化进行了很好的诠释，同时用鬼片的形式完美的平衡了商业市场需求，这才是这部系列作品如此白看不厌，广受欢迎的深层原因。 

【失道·拯救】 
三部作品中反复不厌其烦地向观众传达的信息，就是人间的沦陷与时局世道的败坏程度。而结局又都以修炼人与妖魔的决战为其模式，生动的表现了正邪大战。刨除“倩女幽魂”这样一个系列名称，只用《妖魔道》《人间道》《道道道》作为电影片名，我们就能一窥端倪，这部系列作品的核心主题其实是“好人如何寻求自救乃至救世之道”的传统的不能再传统的中国人都能看懂的主题。

在这基础上延伸出人魔斗法、志杰救世、奸佞当道等传统戏剧中常见的元素，而这样一个传承几千年的万用故事模式早已在我们每个中国人的文化基因里留下烙印，是我们民族的文化的一部分，也是最能引起人共鸣，倍感亲切的原因。 
【中元·中原】 
七月十五中元节是很奇特的一天，在道家看来，这一天乃是一年中阴阳更替的日子，故而以“中元”视为道家修炼的重要时间，在中元节这一天去祭拜天地，是敬畏神，敬畏自然的表现。在儒家文化比较重的一个时期，七月十五河边放灯，祭拜鬼神和祖先，又成为了被世人看作是尽孝道的传统。

而针对佛家来说，盂兰盆会是因有目犍连入地府为母亲和地府的众生承担罪业的慈悲之举，而得来的庆典，原本只在佛教中存在的节日庆典，后来佛教传入中土，由于梁武帝的大力推动，使得众僧侣的寺院内的小范围活动发展到社会上，每到传统的中元节，便让僧侣在人多聚拢的河边诵经，就这样，中元节便渐渐发展成了儒、释、道三教文化的混合的节日。

再后来人们普遍忘记了多元的文化背景，只记得这天跟“天地”“冥府”“鬼神”有关了，这就成了通俗称呼的“鬼节”了。 

表面上，三部系列中故事背景的具体时间和地点并没有交代，实际上在这里可以看出创作者的巧妙匠心，三段故事的起始时间都是中元节，地点都由郭北镇开始。中元的时间点象征着阴盛阳衰的世道，而中元节大摆盂兰盆会的郭北镇象征着三教汇合之地的中原。 
自始至终，这都是一部非常适合身居中原（大陆）的群众看的作品。现实意义要大于文艺和商业价值。 
【正法·相法·末法】 
释迦摩尼在两千年前针对自己所传的佛法的演变情况的论述，在释尊看来，他自己并没有传出足以金刚不坏的大法，而是只在一定的范围内传出了可以遵循戒、定、慧实修提升生命层次的法门。其所传释教之法，又分为正法、相法、末法，三大时期，总共2500年之久，正法500年，从释尊灭度开始算起。相法1000年，从结集经文，佛教的法洪传西域、西藏、汉地算起。此时人们对于佛法的笃信，需要修行人通过铸造巨大的佛像、佛塔，才能更好的使常人生敬畏虔诚的心，这就已经越来越偏离初始的道了，可是佛法毕竟是佛法，它仍然具有觉者的力量在，此时仍能佑护十方众生。

等到佛教大范围传播的魏晋南北朝时，已经结束了相法，进入了末法时期。如唐代以后，佛教在印度一度消失。  末法时期什么表现呢？那时佛像具毁，魔王波旬的魔子魔孙将混入修行者的行列，到时假名比丘毁法乱世，人心非但不得教化而败坏，释教之法也将无法度化自己门中的修炼人。也就是说，按照此说法，我们现在就处于佛教中的末法时期的末尾了。  而这对应了电影中的世界观，前文笔者也有提到过《倩女幽魂》中世道人心的变化，在电影中表现的不是变好而是变坏，茫茫神州大地，处于人人互害业满身的令人担忧的状况。  
【贪·妄·凶·恶】 
影片从开始时的几个画面就交代了本部主人公的身份，白云法师与十方小和尚护送金佛到大国寺，而郭北县的石碑是从沙土中挖出来的，这告诉我们距离上一部《人间道》的时代已经相去甚远，接下来又是如第一部的片头一场戏——“凉亭避雨”，在此登场的奇门飞甲的术士（张学友）显露出咄咄逼人的杀气，杀光了一堆人后与师徒二人同避雨，像极了第一部的杀手“夏侯”，较之那种有目的的江湖仇杀，本部以突出术士夺回被抢的银两而动杀机，这种无目的的残忍，凸显了人心向恶的变化，一开始将就近乎癫狂的状况展示给我们。 

随着师徒二人步入城镇中，一组长镜头，人心人性的沦陷就更是一览无余了。到处是杀戮和争斗，餐馆老板和小儿也人手一把刀剑，一言不合就大开杀戒。 

 而在饭馆被术士的剑气砍到行李，露了金佛相之后，众人的贪、妄、凶、恶被如此简单直接的显露出来。白云法师由此感叹道：“真不知佛法还能否救度教化世人。” 

释迦摩尼的正法、相法、末法之说，起初只被佛教徒认为是针对佛教的法门谈到的，但在本部影片中，我们可以看到，这种说法，对应着的不只是佛教法门的内部，而是整个人世间的大时局，也就是说，是包含了儒家、道家、释家，以及普罗大众的大的宏观概念的末法。 

 这里其实很深刻的点出了现实意义，如果在如此广阔的范围内的众生都处于末法末劫了，该怎样自救呢？  
【愚·痴·嗔·恨】 
张学友所饰演的奇门术士，与午马饰演的燕赤霞同名，这里故意交代他的来历，说是遇到了一个叫燕赤霞的大侠，但是这个燕赤霞却只能孤独终老，死了没人送终，于是他觉得好人没有好报，所以当好人也要当一个有钱的人，于是为了钱，去打打杀杀。 

在塑造这一形象时，给了他一个道具，就是算盘，这个燕赤霞二代虽然法术高强，却总是要用算盘算算利益得失，赔本的买卖他不做。其实，张学友的这个角色象征了我们每个人身上都有的趋利避害的心理，只是把它放大了，他见到钱要捡，见到财要抢，见到好处要拿，另外，他见到女鬼美色便起意，他生气小和尚独吞美色，他怨恨那些让他做亏本买卖的人，就是这样一个贪、嗔、爱、欲、痴，五毒俱全的人来代表燕赤霞那样的道家术士，用了一场有白云在城中化缘时，有意点化他，却被他骂为臭乞丐，这种不度化不就是我们自己在看待周围事物时容易被假象迷惑的状态么？ 

【诚·善·义·勇】 

刘洵所饰演的“白云法师”这个角色， 在他的身上，我们能看到与压抑混乱的环境强烈对比的人格特点，至诚、至善，为了徒弟可以去亲历亲为的行脚化缘，不在意世人的看法和辱骂，不与人争辩。

另外，片中有交代，他具有金刚不坏之身，同时能与妖力大增的姥姥对抗，并且作为修炼人，面对妖魔的威胁、生死的考验能够做到，无所畏惧、舍生取义，由此可见，这是一个犹如三藏法师一般的精进的大乘佛法的修炼人。


 现实中，无论是佛教的修行者、还是道教的修炼人都是出世的，但是这里，这样的接近证得果位的法师，却偏偏要入世修行，要在这十毒恶世出来，与自己的徒弟护送金佛西去。这样的善无畏，这样的勇谦信，已经超过了传统意义上的佛教出世法的含义了。隐含了表现释尊所说的未来度人的住世大法的力量，这种象征意义将在本片最后的正邪决战中显露。 

【智·真·正·信】 
小和尚十方呢？他很机灵，不会撒谎，心地也很善良，能够处处为他人着想，但是他过于年轻修为尚浅，而且对于女鬼小卓的调戏和挑逗难于把持住，所以他有宁采臣的影子，但又有别于宁采臣，十方较宁采臣来说，有着更为明确的内心归宿，和自身定位，宁采臣和寻常人一样，目的更具有流动性，虽然要帐和保护金佛都是短期阶段的、强目的性的行为，但十方从小生活在寺院里，从没有接触过女性，既没有向往也没有参照物。

 所以，他相对而言更不易与女鬼发生关系，因为较之保护金佛和与女鬼发生关系在十方看来还是金佛更重要，这看似不合常理的诉求，皆因为十方是一个有着信仰的修炼人，一个出家人。虽然困于情，但在关键时刻能够守住自己，这体现了他面对诱惑的恪守。
 
看似窝囊，看似软弱，实际上却有着冥冥之中的保护和因对自己心性的坚守所产生的刚强。 

【末世绝途·鬼邪猖獗】 

兰若寺现今如何呢？距离燕赤霞封印千年树妖，已经过去了100年了，现在这个树妖又出来害人了，兰若寺与黑山老妖所共营的邪恶组织，其邪恶的把人变成鬼，又利用鬼害人的勾当已经在第一部已经详细的交代了，在第三部里着重强调的是其程度。 

 如果聂小倩害人，还留有几分悔意的话，那么到了这100年后的兰若寺，里面的女鬼已经几乎丝毫没有了选择从善的念头了。他们心甘情愿的为“姥姥”卖命，以食人心争得姥姥的器重宠爱为目标，无法停止行恶的脚步，但这些鬼的来源呢？却又同第一部类似，死前是命苦的穷苦孤寡，大都生前是好人，死后被逼加入了邪恶组织，后来就必须为组织卖命。

小卓可能是一个例外，他与十方的互动中交代了自己的身世，渐渐产生了友谊，乃至信任。最后得到了十方和白云等人的帮助，得以轮回超生，这是其个人选择的结果，而她的姐妹则为了眼前利益，为姥姥卖命。最后却被姥姥吸干精华。这似乎在告诉着我们，恶势力从来不把其成员和分子当回事，如果没有出卖和利用也就不叫恶势力了。 

【法相现世·除魔降妖】 

与姥姥的对决中，由于金佛摔碎了，使得白云法师的双眼被树妖弄伤，最后找来燕赤霞2代来帮忙，哪知金佛被溶掉，而这个假的燕赤霞又很不靠谱，与十方争锋吃醋起来，然而十方和尚的坚持不懈，解救小卓过程中让这个假的燕赤霞看到了修行者的纯正和诚心。

于是一点点的恢复人性的善，在救出白云法师后，他抛弃了多年陪伴的算盘，彻底的回到了正道修炼者的队伍，到这里，他是不是真的燕赤霞已经无所谓了，重要的是做着与燕赤霞一样的侠义之事。 

决战的对象黑山老妖是整整一栋庄园，也包括了兰若寺的碑林，兰若寺的建筑和碑林成了黑山老妖的躯体，看来这个恶势力不小，连佛教的寺院都能化成自己的躯体，说明了什么呢？说明在这里的寺院，旧有的佛教的法门已经失效，也没有觉者佑护了，早已是末劫的世间，它这样的魔自然要出来霍乱，那寺院的碑林上不是刻着“色即是空”吗，妖魔也配谈佛法么？显然不是，说明兰若寺代表的人间的佛教法门已经被魔控制了，那寺庙里出个妖僧妖道的也成了寻常事（第二部的妖僧-慈航法师）。 
 
那么与这样一个恶魔决战的正道人士，为什么还有白云法师这样的佛家修炼人呢？这片子不是矛盾了么？ 
 


其实不矛盾，这里就是重点了，注意，佛教可不等同与佛家的全部，也不等于佛法的全部，释迦摩尼当年讲法时说过，“如来如恒河之沙数”，什么意思呢？就是像如来佛这样的大佛、大觉者，在宇宙中有太多太多，如同恒河中的沙子一样数不清。

仅仅佛教中的三十几个法门是无法概括佛家的法的，在释迦摩尼2500年前传法之前，还有原始六佛的存在（一说七佛），释尊菩提树下初转轮，而且还讲到，未来将有弥勒下世传法。 

所以，白云法师与十方以及燕赤霞，他们代表的是能够在传统法门失效的情况下清除恶势力的新生正道力量。也就是说这里象征的是真正归正一切，救度苍生的大法大道。 这也就是为什么，结尾非要把十方小和尚身上涂抹了金粉，以代做金佛，飞上云霄汲取太阳光的力量来除掉黑山老妖。 因为十方的名字就有着拯救十方众生的含义，那么以身做像，用太阳般永固的真法大道来照耀十方，则世间的妖魔皆尽清除！ 

解决了黑山老妖的白云和十方再次踏上前往西方大国寺的路途。就如同当年西去取经三藏法师一样。这一路也必充满了修炼的艰辛磨难吧。  

正是：
魔高一尺
道高一丈
法正乾坤
從善入流


以上图片均来自于影片公开资讯及网络
2015年10月曾发布于《图解电影》


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-29 12:06:15</时间>
<影评>
        积善最乐。


少废话，多做事。


达摩面壁三年才修成正果，你饿一天就呱呱叫。我罚你念五千次大悲咒，净化你的慧根。


有金佛护身就百无禁忌。


我很坏的，永远也不会改的。


如果没人入地狱，而我们又不够胆入地狱，那找谁入地狱呢？


念了一晚的经，六根很干净，但肚皮却一尘不染。刚才被太阳晒一晒，就魂不附体了。


我这个徒弟怎么看也不像出家人，善哉，善哉……


你还不走，我又怎么讨生活啊？大哥。


这样糜烂的生活，你不觉得堕落吗？人为了生活没办法，但你是鬼，有必要做得这么贱吗？


你们赖着不走，难道要我搬啊？


每个男人都喜欢做的，你却不能做，你不觉得做和尚是种损失吗？


我睁开眼第一个见到的是师傅，第一件衣服是和尚袍，我不当和尚还能当什么呢？


“你为什么拿着把梳子？”

“是弟子买的，用来……梳眉毛，很爽的！”


鬼魂在消失之前都是这么冷的。你走吧，我要休息一下，否则连鬼也做不成。


你放心，我绝对不会帮你的。


你真是见人说人话，见鬼说鬼话了。


地狱跟人间一样黑暗，只要有实力，作恶多端也会有好报。


我比较喜欢脸长长的、笑起来有假哨牙、并且高我半个头那种类型。


拨开云雾打冲锋，春光四射炸险峰。

奋不顾身穿日月，闻鸡起舞狂敲钟。


来勾引我吧，我很容易受女色引诱的！


你经常这样跑来跑去，就算让你救回了，也会被吓得只剩半条人命。


“不如一起离开这里再说吧？”

“其实做鬼在哪里都一样啊。”

“不行，我习惯了。我以前受过苦，我宁愿像现在这样，过一天是一天，也总比你们好，连明天去哪里都不知道。”


“这笔帐可伤脑筋了，你的愚蠢加上无知，减去我的机智……”

“这样算也不够，还要加上你的市侩、没良心。算来算去，是你嫉妒我。”


没人帮忙，只好靠自己。


大师，捉老妖，放小妖吧。


想不到我们千方百计想分开，最后还是走到一起。


“我有急事先走了，将来再见吧。”

“真巧，我也有些急事，后会有期。”
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>子非愚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-28 20:56:16</时间>
<影评>
        那天看《倩女幽魂之人间道》，

当宁采臣蒙冤入狱，

那个污头垢面的老前辈，潇潇洒洒地甩出一句话，

其实人生就是一个牢狱。

这让人想起王祖贤幽幽地对宁采臣说过，

人生不逢时，还不如做鬼。

看《倩女幽魂》最让人羡慕的是知秋一叶，

在这样一个牢狱人生，生不逢时的社会，

依然可以嘻皮笑脸，逆来顺受，快乐逍遥。

说他是一个侠士，还不如说他是一个贱客，

出身草根，善与耍宝搞笑，自虐自恋，却一身肝胆。

如果宁采臣有如他一半的自我解嘲，也不至于落得一个痴守画卷的牢狱人生。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>珂颐Echo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-09 22:06:53</时间>
<影评>
        非常经典的剧情，不得不称赞徐克式电影的style，总是能从细节中感受触动。1.剧情最开始师徒两人最初的使命是护送金佛到大佛寺，在途中经历兰若寺，佛像碎，意味着破相，师父打斗过程中，破碎的佛像，导致妖法透过缝隙伤到师父，师父就此失明，这一点说明师父佛法还执着于相。金佛被无知贪婪的市侩小民熔，经历事故之后，师徒放下佛像，最后徒弟带着失明的师父前往西方极乐净土，他们不知道西方是否有净土，但是那是他们的目标。由最开始的护佛到最后的寻法，这是一大转变。2.名字的深意，十方，十方一念，一念天，一念地，其实事情的转变就在一念间。燕赤侠的侠客，他内心崇拜的燕赤侠但是他也看清这个世故的世道，所以一直沉迷金钱，最后十方的求助，激发他的正义感，在剧情里他是一个有血有肉的普通人，有着正常的贪欲也有善良和正义，一直很矛盾，最后他清醒过来，还是成为了燕赤侠。3.小卓，代表一部分女孩，由于家境或者种种无奈的原因，被迫去做一些违背自己的事情，贪图名利，以色换利。但是她遇到十方，开始挣扎，她开始明白这些不是她要的，现实束缚如姥姥，她欲罢不能，身不由己，但她至死不休，最后她得到了想得到的自由。4.市侩的市民，不知为何而争，庸庸碌碌浑浑噩噩的度日。5.树妖姥姥，世故的恶势力，培养一群为自己谋利的干女儿，从来都不是为她们好，当利益相悖的时候，立即舍去。而那群干女儿到死才明白，被利用了，不过工具而已。6.其实索取的免费的东西都是要付出代价的，比如女妖要男人的精血，这就是代价。而十方从未索取，一心一意，才打动了小卓。总是在这些细节里能感受到影片要表达的感情。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-01 14:55:11</时间>
<影评>

竟然觉得很感人！
十方喊着我知道你的名字也不会和你做朋友的，转身离开，小卓黯然失色，又听小和尚说就算你是人我们也不能做朋友啊！毕竟我只是一个小和尚不能近女色的！语气中的纠结又让小卓嫣然一笑，很可爱啊！
十方不顾黑山老妖的疯狂追杀，奋不顾身的跳下师傅袈裟返回去救小卓，在师傅用金漆施法误伤小卓时一把把小卓护在自己的衣服下那一刻，虽然外面妖风大作，恐怖的黑山老妖可能马上追上，但小卓的笑容却很安心。
生前被人卖来卖去折磨致死，死后被树妖控制卖身害人，唯有这一刻不负人世走这一遭的十分苦辛吧。
斤斤计较只为钱做事的小道士说他叫燕赤霞，因为燕赤霞是一个很厉害的人，可是最后孤零零一个人死了，因为他是个好人，所以他不要只做好人。说着只为钱做事却一次次给小和尚赊账，告诉小和尚说满一千就要结账了啊！最后为了去救小和尚把算盘踩到脚下也没有去捡。
还有小和尚的师傅虽然会抱怨说我这徒弟怎么也不像个和尚惩罚小和尚念经，但也在小和尚喊饿就去化缘，遇到危险先让小和尚跑，小和尚放不下的女鬼也会返回头一起救起，其实很温柔啊。
抱怨世上没有好人，做好人铁铺就要倒闭的打铁匠答应再帮小和尚做一次好人转身却把金佛藏起来。出卖姐姐的小兰最后一刻还是为救小卓魂飞魄散。视小卓为死对头的小蝶在小卓怀里魂飞魄散时终于承认小卓离开姥姥是对的。
人间是很复杂，走在里面就会沾满纷杂芜乱的感情。
滚滚红尘，红尘滚滚。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
