<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>十一罗汉 Ocean's Eleven</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1973370351.jpg</封面>
<导演>史蒂文·索德伯格</导演>
<演员>乔治·克鲁尼 / 布拉德·皮特 / 马特·达蒙 / 朱莉娅·罗伯茨 / 安迪·加西亚 / 卡西·阿弗莱克 / 伯尼·麦克 / 秦少波 / 唐·钱德尔 / 斯科特·凯恩 / 埃利奥特·古尔德</演员>
<简介>丹尼奥逊（乔治-克鲁尼饰,George Clooney饰）是刚从监狱假释出来的大盗，马上又操起了老本行，这次他的目标是为了盗取赌城富豪泰瑞（安迪•加西亚 Andy Garcia 饰）的一亿五千万金钱。泰瑞来头不小，于是丹尼精挑细选了11个高手前来助阵——有扑克天才拉提斯 （布拉德•皮特 Brad Pitt 饰）、爆破专家、扒手大王、杂技演员。精密的盗窃计划开始了。
                                    
                                　　拉提斯却发现了一个秘密，丹尼的前妻竟然和泰瑞有着不寻常的关系。泰瑞举行一个拳击比赛，那一亿五千万就是比赛的奖金。行动就安排在那一晚，拉斯维加斯的夜晚因为这次周密的盗窃计划波澜起伏。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>组团盗窃</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-09 10:01:01</时间>
<影评>

好精彩，我都看懂了也不知道算不算高智商犯罪，乔治·克鲁尼是主角，但布拉德·皮特才是核心，找人、分工、协调都靠他，每个角色独当一面却绝不抢镜。性格各异的十一罗汉揉成一个完整的团队，情节紧凑过瘾，但是以朱莉娅罗伯茨为象征的胜利降低了整部电影的精神层次 。
影片虽然是有些老套的组团盗窃套路，计划也并非十分缜密，但并不妨是一部成功的好电影，以情节的幽默带动故事的推进，而非生硬的爆粗口，有传统高智商盗窃片的逻辑和紧张刺激，结局又有悬念。  

</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>影子熊揉着眼睛</作者>
<标题>十一罗汉：解析百乐宫大劫案结构和20个彩蛋盘点【含视频】</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-15 15:38:07</时间>
<影评>

这是我在视频网站做【名作食堂】的第一期节目，在此也整理文字版的重点出来。
【食影熊】十一罗汉20周年：全网最精讲，1.2万字解析百乐宫大劫案与现存彩蛋全解 - 名作食堂01_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili
一. 前史：新拍不是翻拍
根据一点有限的观看经验，我自己总结了盗骗电影的三门必修科目和两门选修科目，仅供大家参考。
必修科目1 - 新鲜目标：让观众感觉新鲜的盗骗目标必修科目2 - 好诡计：布局精细，浸入感强的盗骗诡计必修科目3 - 演员和人物：魅力较强的演员/明星，角色之间的化学反应选修1 - 独特的导演风格选修2 - 动作/惊悚看点
新鲜目标、好诡计、好演员和人物绝对是必修科目，做得好这些，导演风格和动作惊悚看点主要是的加分的选修科目了。但是这之后的许多年，盗骗类电影始终处在一个瓶颈。盗骗类电影不可谓不少，动作越来越好看，导演风格也有不少很强烈，但似乎在两门选修上花了太大精力，但能把新鲜目标、好诡计、好人物这三门必修的盗骗片变少了。
1960年版《十一罗汉》比60-70年代那些有开创性的盗骗名作都要早，是第一部以打劫拉斯维加斯为题材的盗贼大片，也是非常少见的主角超过10人各有分工的大盗电影。在旧好莱坞风格正在落幕的阶段，本片的故事和人物搞得有些差强人意，由于旧好莱坞保守氛围的影响，一番筹谋之后是一场空，让大量观众很不过瘾。一些表现手法和表演风格也略显夸张，在即将过渡到新好莱坞的历史阶段，就显得过时了。
但是，这部电影也有一些亮点。首先，虽然电影在组局的过程有些拖沓，但它毕竟努力开创了十一人盗贼团的这种大群戏形式。电影从组局完毕到偷盗过程，张力塑造的还是比较足，人物各自有一些特色。敢于把重点放在描写诡计准备阶段的剧本重心，这些对后来更好的类似电影有一定启示性。其次，他有一些独特的，和黑色电影相近的气质，但又因为盗匪的角色和轻喜剧的外壳，显得阳光一些。所以在当时的语境下，算是一部比较有趣的电影。第三，这是一部和拉斯维加斯有关的电影，尽管当时的赌场看起来还很简陋，但这个故事的确是充满了财富梦想的历史感。因此这部老片引发了专注拉斯维加斯题材的制片人杰瑞·温特劳勃的注意。邀请了编剧泰德·格里芬完成了剧本后，杰瑞请到了当时风头正劲的先锋导演史蒂芬·索德伯格来执导本片。索德伯格对剧本非常兴奋，他确定了自己的制片公司合伙人乔治·克鲁尼来饰演男主角Danny Ocean，索德伯格、克鲁尼和制片人Jerry一起完成了对其他演员的邀约工作。这部分的故事也非常精彩，我们会在后面给大家细讲。
导演索德伯格、编剧格里芬其实都不太喜欢1960年版的《十一罗汉》，所以除了影片主角的名字Danny Ocean，其他角色的名字和整个故事都是新写，另外保留了少量的老版致敬元素用来加分。总而言之，这是一部新拍片，而非翻拍片。
二. 百乐宫大劫案详解（具体大家就看视频吧，用文字表达就很不过瘾）
三. 三大BUG
抛开特瑞和索尔、特瑞和莱纳斯、丹尼+特瑞+苔丝这三个在角色关系上可能会有不确定结果的软性问题，还有三个硬性BUG决定了你无法在现实中实施这场大劫案。有一个BUG我在网络上已经看到有人提出了，有一个导演和编剧在评论音轨提到了，有一个我还没有看到，也许我是首次提出来的，希望和大家一起探讨。
EMP PINCH是不存在的：Pinch是取材于真实存在的一种设备名为Z-PINCH，这种设备可以使用等离子电流制造出压缩磁场（主要是X射线），不过电影做了很多改编。真正的Z-PINCH非常大，根本无法用一辆客车装走。PINCH本身不能制造能量，而且需要巨大的电源，远比Basher所谓的一组汽车电池或者一辆车能装下的电源要大得多。即使有如此巨大的电源供给，真实的Z-PINCH顶多能够让一个房间断电。以现在的科技，唯一能让一个城市断电的EMP科技还只有核爆。黑掉911专线的方式是错误的：在前面我们看到Livinston主要截断了物理网络，基本上这可以保证监控、网络和固话被黑掉，但是911的专线是赌场经理通过手机拨通的，这就意味着Livinston要么黑掉移动基站，要么去黑掉911中心的物理终端。一亿美金是拎不走的：按照一张百元美钞1.05克来计算，1.6亿美金钞票的重量是1.05g × 163,156,759 ÷ 100 ÷ 1000 =1713.15kg，大约1.7吨，从剧情来看，有2人在外勤，丹尼正在返回室内挨揍，所以最多有8个人在现场运这些钞票。那么再简单算一下每个人要承担的重量，1713.15 ÷ 8 =214.14kg，就是说每人平均要拎走的美钞有214.14千克，如果双手各拎一包，那么单手要有107千克的重量，但是我们看到拉斯提在结尾还用单手擦了一下汗，也就是说他单手拎着214公斤，还走得这么从容这么快。这里还有一个气喘吁吁，刚刚从假死状态醒转过来的索尔老爷子。所以如果这个BUG是真的，那么每个罗汉的老拳都能击倒两位拳王了。
作为贼片和犯罪片，多少都会有一些BUG。不管是编导为了怕大家模仿有意为之也罢，因为注定讲不明白将错就错也罢，BUG也是娱乐的一部分。
四. 彩蛋盘点
George Clooney 和说服了整个主角团队以低于市场价的片酬参加拍摄，乔治克鲁尼亲自写信邀请了茱莉娅·罗伯茨，不过两人之前没见过。导演索德伯格起初想用黑白片拍摄这部电影，华纳兄弟表示，可以的兄弟，只要你把片子成本再狠狠降一波，怎么着都行，于是索德伯格改变了主意（后来他还是拍了“德国好人”，算是圆了拍黑白片的梦想）唐·钱德尔在本片的演员表中没有列席，这是他自己要求的，因为他提出希望自己的片酬和皮特、克鲁尼、达蒙持平，在被拒绝之后他要求片方从海报、宣传物料和影片演员表上撤掉自己的名字。在后两部他的片酬都达到了自己要求的水平。唐·钱德尔刻意模仿的伦敦东区口音效果很差，很多观众吐槽。之后他也承认这是一次表演事故，他想在续集中去掉这个口音特色，被经纪人拒绝了。Basher在启动EMP时捂住裆部的动作是唐·钱德尔的即兴表演。乔治克鲁尼和其他演员会整蛊茱莉亚罗伯茨，比如如果茱莉娅罗伯茨整个上午都没安排拍摄，他们会安排早上5点的叫醒电话把她叫醒。几乎在所有场景里Rusty都在吃，根据布拉德·皮特的说法，因为整个团队尤其是Rusty这个角色一直特别忙碌没有时间吃饭。皮特是在某次全天忙碌没工夫吃饭的情况下，提出了这个想法，觉得是可以是个很突出的角色性格。这个梗贯穿了几乎Rusty每场戏，直到影片结尾最后迎接Danny出狱时，Rusty有点吃到反胃了才算结束。在Tess走下楼梯的这场戏的过程中，茱莉娅·罗伯茨因为穿着高跟鞋无法看清楚楼梯，所以是光脚走下来的。因为高跟鞋让她双脚不适，所以片中很多镜头罗伯茨都是光脚拍摄的。皮特在这场等着茱莉娅·罗伯茨下楼的戏里吃了40只鸡尾酒虾。泰德1格里芬其实受到豪勇七蛟龙和胜利大逃亡的启发，Ted比较喜欢这些电影中人物互相说些其他人听不懂的黑话，喜欢这种江湖盘道的话语风格。两大拳王从来没对战过，之前没有，之后也没有，这是一场幻之对战。本片包含了5位奥斯卡金像奖得主：凯西·阿弗莱克、马特·达蒙、布拉德·皮特、乔治·克鲁尼、茱莉亚·罗伯茨，两位奥斯卡提名者，安迪·加西亚和唐·奇杜。本片有4位演员在电视剧「老友记」出现过。包括客串过的乔治·克鲁尼、布拉德·皮特、茱莉娅·罗伯茨、以及常驻的艾略特，饰演Ross爸爸。拉着Yen进入电梯金库时，赌场工作人员用指纹扫了一下码，画面上显示出“Coyle, Joseph”的名字并且给了一个特写。这个名字来源于真实存在的人物Joey Coyle，1981年此人意外捡到一辆来自亚特兰大赌场运钞车上掉落下来的120万美金，发了一段时间横财，最终一部分被赌场追回，另一部分被运钞车公司包赔了。后来他的故事也被改编成电影《横财就手》 。Danny打电话的镜头一开始是在一个拥挤的饭店里拍摄，不过当时副导演走出拍摄地时发现旁边有一个很完美的场景正好能把Trump广场拍摄进去，于是重拍了这个场景。特瑞本尼打电话给莱文先生时，说"surely he must have HBO." ，现实中，真的有一位和HBO关联的Gerald Levine 先生——华纳兄弟的董事会主席，而HBO是华纳的子公司本片宣传上是全明星阵容，但其实除了罗伯茨、克鲁尼、皮特、达蒙、加西亚，其他人在当时都算不上一线明星。达蒙的角色之前考虑过约翰尼·德普，还曾经考虑过让科恩兄弟来饰演双胞胎兄弟，不过被婉拒了。B组人马走出赌场的镜头构图是向1960年版的结尾致敬，但是情境完全不同。1960年版的剧情是最后钱财落空，这个长镜头是影片的结尾，也是描述一种“相忘于江湖”的情绪。百乐宫酒店配合度极高，这些史无前例的配合归功于制片人Jerry在赌城深厚的人脉，本集他客串了一名老赌客，在接下来两部续集他还会有更介入剧情的重要作用。当然，百乐宫也通过本片收获了史无前例的知名度。为了监控室的真实拍摄，百乐宫出借了他们真实的监控室和真实的监控画面给剧组。为了拍摄结尾在喷泉前面向10位演员的画面角度，他们抽干了喷泉协助剧组拍摄。整个主角团队在拍摄期间都住在百乐宫酒店，每个人住在650平米的独立套房里。11罗汉的演员中已经有两位演员去世，他们的去世是本片后来决定不拍摄第四集的原因之一。

</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱新觉罗·红</作者>
<标题>“罗汉”系列中最好看的一部</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-12 21:14:30</时间>
<影评>
            打出“五星”是针对后面两部而言，精彩的电影是把“双刃剑”，好看是一面，后面的续集不好拍是另一面。

    也许部分观众会对超强的明星阵容和超“弯弯绕儿”的剧情产生反感的心理，就像有些人永远不喜欢自助餐，种类越繁多越不喜欢……

    然而仍然想说“罗汉”系列中，《十一》是最好看的，不时让我有“哇噻！原来如此！”的感觉。大明星们也是可着劲儿的玩酷耍帅，到哪儿都跟走台步似的。我总想，人家愿意耍我就看呗！每到此时总想起同事有位大哥（家里有整面墙的正版DVD，还编号呢！）说的话“人家花好几千万甚至上亿美金拍个电影，我花几十块钱看，多值！”

    有个细节大家发现了没？大帅哥Brad Pitt 在“罗汉”系列里总是在吃耶！从汉堡包到薯片再到沙拉棒棒糖外加小笼蒸饺，超可爱嘞~~每次看到我都在想，人家是怎么保持身材的？
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>芭拉大魔女</作者>
<标题>你抢劫我递枪，你泡妞我拉灯</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-02 01:05:24</时间>
<影评>

试问谁不想要有一个布拉德皮特这样的兄弟？
有求必应。不管你的要求多么离谱，比如抢劫拉斯维加斯安保最严格的赌场，这个任谁听了都会嗤笑的事，皮特听完眉头都没皱一下，还制定出了一套计划。
人脉广。各行各业最顶尖的人物，都是皮特的瓷。想要资金？没问题，随随便便找到赌场老板，赞助立刻到位。想要飞檐走壁的能人？唐人街最牛逼的那个杂技小哥，缩骨功轻功满级，满意不。想要快手？祖传神偷技能的马特达蒙了解一下。想要爆破专家？皮特就能在警察手里把炸弹黑人小哥抢走......说吧，还想要什么人，哆啦.皮特.A梦都能实现。
默契且靠谱。假装闹翻，实施骗其他队友的计中计的，是皮特。接兄弟从监狱凯旋归来，贴心地带上兄弟的老婆，甘心当一个闪亮的电灯泡的，也是皮特。
神呐，赐我一个这样万能的兄弟吧。
Ps，乔治克鲁尼和布拉德皮特太帅太帅了，这样智商高情商高颜值高的两个人，不知道有没有人帮他们写同人文hahahah


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>挺好呀</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 07:29:07</时间>
<影评>

没有劲爆的武打动作，没有绚丽的爆炸场面。有的，只是高智商的猫鼠游戏。被保释出狱的丹尼奥逊面临的是如何抢回自己的妻子，以及想有夺妻之恨的泰瑞复仇。当然，作为一个高智商的盗窃老手，他的复仇就是当着仇人的面偷走他的钱却让其无可奈何。经过周密的计划以及各界精英的招募，丹尼奥逊集齐了他的人马——十一罗汉。然后，好戏开演。
这个一开始就可以预测到结局的电影，导演却没有让它落入俗套，从一开始就仅仅抓住了观众的心。我们期待的是，丹尼，他究竟是怎么做到的。不仅跟对手在演戏，丹尼跟同伙也在演戏，只有这样，才会让对手信以为真。Ok，言归正传。让我们看看剧情是怎么发展的。
首先是想方设法拿到赌场金库的设计图，设计模型，实战模拟。一切准备妥当，利用与队友的争吵，做出被踢出游戏的假象。然后接近前期的身边，让赌场老板吃醋，让其自乱阵脚，而不得知丹尼的真实目的。拿到钥匙，更改监视换面，让对方看不到自己的行动。通过同伙伪装为赌场工作人员，将自己的人送入金库核心。通过假装为富豪，以保存贵重物品为理由，将爆破装置送入金库。而这一切只是序曲，高潮即将来临。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔷薇柠檬</作者>
<标题>Matty is a good boy</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-07 15:50:26</时间>
<影评>

这是一群骑士拯救落难公主的故事。
2001年，马特·达蒙刚上映了几部票房失利的电影——他曾对它们寄予厚望——《心灵神驹》、《重返荣耀》和《天才雷普利》。他还没有完成《谍影重重》第一部的拍摄，在这间隙里，他遇到了史蒂文·索德伯格和乔治·克鲁尼。
他对他们说：“我觉得我已经失去了我的魔力。”
即使在成为一线大咖后的很多年，他都不能对当时的事业失败完全释怀。而彼时的克鲁尼和索德伯格对他说：“来我们的《十一罗汉》剧组吧，你会玩得很开心的。”
那一年，索德伯格刚拿到了奥斯卡最佳导演，风头一时无两，他和克鲁尼合作的电影公司Section8正在制作一部开山之作。他说起看到Matt的第一印象：“当我遇到Matt的时候，我觉得这真是个受过良好教育的好孩子。对，就像我们常说的‘别人家的好孩子’。”
而当时敲定出演女主角的巨星茱莉娅·罗伯茨则直接地夸他：“Matty is a good boy.”
每个人都心存怜惜地称赞他。
在电影开拍的前一天，剧组租了一个酒吧，举办了一个盛大的派对。情绪低落的Matt，形容自己“像落汤鸡一样出现，跌跌撞撞地走进房间”。克鲁尼和索德伯格簇拥着他，索德伯格对他说： “这是一部能让你能找回自己魔力的电影！”
Matt在回忆时感叹，当时我就想，“哇，也许我能在这次拍摄中找回我的魔力！”
《十一罗汉》一炮而红，成为索德伯格的商业转型之作。尽管电影里最高光的是克鲁尼与皮特的组合，但事实上，Matt在cast表上的名字，仅次于克鲁尼之后。
他也在这部电影的拍摄中与克鲁尼、皮特和索德伯格以及唐·钱德尔熟稔起来。以至于之后多年都常常与这几位合作，例如有一年，他在克鲁尼的别墅泳池边躺着，布拉德·皮特走过来对他说：“你想拍摄一部关于波士顿的、由马丁·斯科塞斯导演的电影吗？”
皮特当时是《无间道风云》的制片人，他就这样慷慨地在泳池边，把大导重磅之作的好角色送到了Matt的手里。
Matt说：“这是我一生中发生的最荒谬的事情之一。” 




</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<标题>做骗子的差距咋就那么大呢？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-09 14:45:19</时间>
<影评>

《十一罗汉》。9分。
史蒂文·索德伯格导演，乔治·克鲁尼、布拉德·皮特、马特·达蒙、茱莉亚·罗伯茨主演作品。
2001年，东方的春晚，赵本山带着小品《卖拐》将忽悠文化以及民间幽默推向了当晚的高潮，从此后无来者；一年后，索德伯格带着《十一罗汉》也就是《瞒天过海（台）》、《盗海豪情（港）》上映，20年过去了，我们再也看不到这么大卡司阵容的巨骗电影了。
东西方文化，民间把戏，本是同根生。
拉远了，开句玩笑。刀郎的《罗刹海市》把全世界都骂了一遍，我这点吐槽不算什么。
高智商犯罪片其实常见，但高智商犯罪的群体戏并不常见，也很不好把握。群体戏也有很多很好的，比如张彻导演的《十三太保》，陈可辛监制的《十月围城》，但动作群体戏和高智商犯罪群体戏不同。动作戏是单线条叙事，而高智商犯罪是多线条叙事。虽然目的都是复仇或者打怪，但围猎和扫塔升级还是有很大区别的。
乔治·克鲁尼饰演的大盗丹尼决意找赌城大亨泰瑞复仇，一是要钱，二是要夺回心爱的女人。于是他找来最好的兄弟布拉德·皮特饰演的扑克天才拉提斯帮忙，我们无法猜测丹尼和拉提斯到底是什么样的感情，但拉提斯二话不说就找来了电脑天才、易妆天才、爆破天才、杂技天才以及电子遥控赛车天才等。看起来似乎拉提斯更四方通达，但想想，大家似乎也是奔着丹尼的人品去的。
不重要。于是一场针对泰瑞的围猎开始了，既然是围猎，那就要全身而退。
故事很精彩，情节也基本逻辑自洽，剪辑十分契合氛围，与音乐配合得恰到好处，最重要的是，虽然是群体戏，但每一个角色的性格都十分形象，尤其是马特·达蒙饰演的天才神偷，太惊艳，很难看到一个这么质朴的这么邻家小弟的马特·达蒙。
一晃20年，我们再次重温这个系列，依然觉得精彩刺激。有时候想，经济发展了，科技进步了，为什么我们的文艺创作并没有同步呢？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>很养眼的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-28 11:00:57</时间>
<影评>

十一罗汉可谓众星云集吧，导演也太厉害了，聚集了如此多顶尖的大腕，却没有因为明星的光环破坏电影的整体性，很养眼哦。影片娱乐性很强，紧张与幽默气氛营造的很好，作案方式天马行空，凭高智商的巧妙犯罪让人耳目一新，本来不可思议的一件事，在他们手中却可以化腐朽为神奇，导演对各个人物刻画的也颇为细致，痞痞的皮特好帅，萌萌且青涩的马特，无限魅力的克鲁尼，每个角色都把控在一个很好的度里，总体来说是一部很惬意的商业片，让人看着很舒服。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>llllll</作者>
<标题>只要帅哥多，渣片分也高</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-07-21 14:35:04</时间>
<影评>
        看过最差的劫匪片，众多大牌男星就不能配个漂亮的女主角吗，不然我可能多加一星，现在只可惜不能打零星。

  女主都亿万身家了还喜欢会讲笑话（这个ex讲话哪里好笑了啊！？为啥你看着他就忍不住嘴角30度上扬，满眼都是爱），被揍几拳很委屈的穷光蛋罪犯。现任富豪男友一句话听着不爽就say goodbye，这个爱情片很纯真，角度很清奇。哎，真是只许野男人放火，不许现任撒谎，别个都抢了你老公2亿美元了，还不许他讲谋略骗抢匪。再说你为什么把自己当做私人物品，ex说要就能要去，现任说给就能给，你是个人，有人权的呀。 

  配乐全场爵士乐加小鼓点波澜不惊，适合睡觉前听。

  至于打劫过程，前期准备工作比实际开干更精彩（准确来说计划不明就里，实际过程超无聊，略精彩的在招人时角色一位位登场）。都是纸上谈兵的嘴巴选手，先吹一波银行世界第一难抢，需要11个世界上智商或者技能最高超的人才。那么你和我，加上我的哥们，你的哥们，我哥们的哥们，你哥们的哥们......好了，现在人凑齐了。接着吹，咱们11位超牛逼选手，对付银行如何见招拆招，各展神通，拿下银行不在话下......编剧和导演不动动脑子去设计关卡和抢劫过程，通过意淫来抢银行拍出来的剧情当然不好看。

  总结一下，本片重点不是抢劫，而是主角一行人耍帅，讲无聊笑话，闹闹小脾气，尬聊，最后以好清纯不做作（zz）的爱情升华。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>游标卡尺</作者>
<标题>话说，金钱和爱情，你怎么选？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-21 14:16:31</时间>
<影评>
        首先很想讲一下这部电影的演员阵容。

乔治·克鲁尼 《急诊室故事》《逃离德黑兰》《地心引力》

布拉德皮特（不用介绍了吧）

马特达蒙《火星救援》《拯救大兵瑞恩》《谍影重重》系列

唐钱德尔《卢旺达饭店》《钢铁侠》系列

卡西·阿弗莱克《海边的曼彻斯特》

安迪·加西亚《教父3》


地地道道的犯罪系列电影，加入了情感元素让电影不至于太热血沸腾。全篇讲述了一个失去爱情锒铛入狱的男人出狱之后为爱报复怒强情敌赌场的故事。剧情不算跌宕起伏，主要就是收集人手，制定计划，实施计划这三部分，没出啥意外，结局也很棒，不错的放松电影。


关于这部电影的思考，无非这两点。女人在金钱和爱情面前怎么选？男人的友情到底是怎么回事？这两个终极难题。导演给的答案也算是上乘，令人满意。先说前者，电影中对于奥森和泰丝究竟怎么分开没有明确说出，但原因可能是泰丝无法接受丈夫是个贼这个事实。（但是在拉斯维加斯好像一切犯罪的职业都比正当职业受人欢迎？）不难看出泰丝对于奥森是还有感情的，无论是餐厅的异口同声还是在酒店里对本尼迪特的态度以及保留了戒指这个细节。最后在监控中看到本尼迪特在金钱和自己之间选择了前者后毅然决然选择回到奥森的怀抱。

当然，奥森设计了监控中的那一幕，本尼迪特也毫不犹豫的上当了。

其实导演的这个逻辑是非常简单粗暴的，男主抢了情敌的钱顺便抢回了自己女人（或者奥森的终极目的就是抢回泰丝，钱只是想整一下本尼迪特），一个是复仇一个是爱情，一件事就搞定了。而且女主做出选择之快也是让人拍手。但是这个逻辑有很正常，不仅说明了女主三观很正，更迎合了广大观众的爱情观，完美。

至于第二个问题，可能电影给出了一些引人深思的答案。电影中为数不多的煽情的镜头就是在抢劫成功后是个男人倚在栏杆上看夜景，一个个默默离开消失于夜色，谁都没有说话。可能男人间的友情就是这么几句话，I’am in. Bye.虽然我还没看过十二罗汉，十三罗汉，不知道他们重新聚首的那一刻是啥样的，可能话也不多吧。


电影最大的出彩点，或许就是犯罪手法的编排，虽然是改编自小说，但是能把如此精妙的犯罪手法展现给观众却是需要一定的功底。《十一罗汉》虽然是一部犯罪片，也算半个喜剧，但是对于细节的处理真的到位，没什么能挑剔。


最近看了很多社会题材的好片，心情被《熔炉》搞得非常复杂。是想着借此片放松一下，顺便再看看皮特大叔年轻的脸，当然我也完全达到了目的。犯罪系列能长盛不衰的原因，不过是屏幕里这些人做了你想做但永远不会做的事。对吧。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>