<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>剑雨</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p636665128.jpg</封面>
<导演>苏照彬</导演>
<演员>杨紫琼 / 郑雨盛 / 王学圻 / 徐熙媛 / 余文乐 / 戴立忍 / 鲍起静 / 林熙蕾 / 郭晓东 / 江一燕 / 吴佩慈 / 李宗翰 / 金士杰 / 吴飞霞</演员>
<简介>八百年前，天竺人罗摩来至中原弘法，其死后尸体被人盗取并分为两部分。传说拿到罗摩尸体的人能练成绝世武功，因此江湖上风波骤起。时有转轮王（王学圻 饰）操控的黑石杀手集团，专为朝廷杀害谋逆相左之人。转轮王率徒众夜袭藏匿半具达摩尸首的首辅张海端（李庆祥 饰）宅邸，但是他的手下细雨 （林熙蕾 饰）却带着残尸绝走江湖，致令转轮王发出江湖追杀令，引出一阵血雨腥风。
                                    
                                　　为避追杀，细雨易容，更名曾静（杨紫琼 饰），逃亡期间结识了木讷善良的江阿生（郑宇成 饰）。一段时间相处，二人渐渐萌生感情，更喜结连理。但是江湖恩怨，因蔓不断，怎可轻易了结……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<标题>武侠电影的后现代——《剑雨》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-29 00:33:26</时间>
<影评>
        《剑雨》这部片子混杂了台湾武侠传统的一点文人气、台湾新新人类的一点恶趣味、卡通文化的一点冷幽默和玄幻小说的一点诡秘氛围，却难得地没有成为一锅大杂烩。各种源头的文化脉络互相支撑、水乳交融，撑起了一部好玩好看、与时俱进的武侠片。走出影院后回味再三，心想称其为“武侠电影的后现代”，大约是可以的吧？


练功报仇、国难家恨、民族大义乃至师门恩怨都曾经是武侠片热衷表现的题材，背后的忠孝节义、兄弟义气是地道的中国传统。而在新派武侠小说乃至新武侠电影中，近代以来的革命运动、意识形态冷战乃至去殖反霸都可以找到自己的投射。当金庸曲折隐讳地写出《笑傲江湖》，徐克让东方不败喊出“你有科学，我有神功！”的时候，百年以来的世界风云其实已经在“传统的”武侠文化中生根发芽，撑起了关于我们世界的宏大叙述和历史想象。


在这个背景下来看《剑雨》，就变得很有意思了。这是一部没有任何政治口号和忠奸大义的武侠电影，连师门恩怨、武林阴谋等隐喻和反讽都没有，它纯粹就是一部为了趣味而趣味，为了人物而人物的作品。整部电影充满了都市男女之间的细碎和温馨，充满了各种琳琅满目的细节和幽默，负责把它们穿起来的两条线索，一是“细雨”和张人凤之间的感情，二是转轮王妄图“玉茎重生”的“男人补完计划”。前一条线索其实是个好玩好看的爱情轻喜剧，即使后半部认真凝重了起来，格局也无非是个《史密斯夫妇》之类的家庭纠葛，属于“自绝于江湖与武林”的小叙事。后一条线索从命根子上就是个恶搞，前面作“武林大风暴”状的煞有介事，到后面全都化作了“龟息丹”在水碗里的一缕轻烟。


琐碎、质感、轻松、有趣，这些本该用来形容现代爱情轻喜剧的词汇，用在《剑雨》上一点都不觉得突兀。正如雪风所说，这其实就是苏照彬《运转手之恋》的一个古装翻版，连男主角的职业都是一样的“运输行业”。然而使它迥然不同于古装山寨喜剧的，是各部门的勤力和认真，看着一座宅子里蝇拂、纸伞、油布等古代生活用具无不齐备，顺手拈来皆能出奇的效果，实在是一种赏心悦目的观影经验。“后现代武侠”曾被用来委婉形容无厘头的恶搞，而《剑雨》则指出了真正“后现代武侠”的一个精髓，就是对细节的专注。对无论银幕上还是银幕下的都市男女来说，一个细节的精彩，远比一句口号更能带来安全感。


作为一个动作片影迷，应该夸一下董玮的武打设计。这位当年的大眼靓仔在《剑雨》中交出了一份超水平发挥的答卷，片中的多处打戏的肢体语言都充满了想象力，对钢丝的节制运用造成了一种令人信服的飞腾感，其行云流水的节奏甚至在当年《卧虎藏龙》中也是见不到的。说实话，比同期上映的《狄仁杰》要强。当然，这并不意味着我对片中的兵器设计感到满意，在这一点上，我完全倒向《狄仁杰》所作的突破性贡献。

 

最后一个不大不小的遗憾，窃以为影片的剧情如果在张人凤磨剑那一场结束就好了，用这最有武侠韵味的一幕迎来终极决斗。后面无论是转轮王的阴谋，还是帅哥坦白自己的心计，都是大大削弱前面剧情完整和人物形象的鸡肋。苏导还是太过沉溺于翻云覆雨的奇情段落了一些。


神似电视剧的预告片、一囧到底的系列海报，小马奔腾只能用“触目惊心”来形容的宣传“受势”（因为实在不好意思称其为“攻势”），却意外地给有幸走进场的观众造成了一种“捡到宝”的惊喜。在这个国庆档期，走进庙堂之高的老怪新作《狄仁杰》和为我们发掘草根江湖之美的《剑雨》正好相映成趣，无论票房输赢如何，都不失为一段佳话。而从开掘武侠世界新元素的角度来说，这两部片子都迈出了不小的一步，堪称武侠电影之福，实在令人欢欣鼓舞。
      </影评>
<有用数>871</有用数>
<没用数>94</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ling总</作者>
<标题>多情和尚断情桥</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-01 23:15:22</时间>
<影评>
        1）	一个9月28日，一个9月29日；一个吴宇森监制，一个徐克导演，《剑雨》和《狄仁杰之通天帝国》硬碰硬打了一次擂台。时人传言：男看《狄仁杰》，女看《剑雨》。

其实不然。应是有情人看《剑雨》。


2）	《剑雨》的江湖，是千古文人侠客梦，是少年子弟江湖老，是江湖夜雨十年灯，却不是雄图霸业谈笑中。

比起吴宇森的喋血飞鸽男儿情意，苏照彬的江湖，是谈男女之情都谈得有悲悯之意的江湖。


3）	在一座平平无奇的石桥上，有一个和尚，遇到了一个妖女，情愿以性命点化她。还有一个男子，把一个妖女埋在了桥下，从此她再也不能离开他。

若是桥也分有情无情，这分明是一座断情桥。

桥上陆竹，桥下转轮王，加起来便是造化：都有为他人定终身的能力，又因为爱上同一个少女，选择了不同的归宿。

造化弄人。


4）	从身世、身份、寓意和爱情上，陆竹和转轮王这两个人，都有很多互相印证和逆反之处，可谓两位一体。

身世：陆竹很年轻时就被誉为“少林寺四十年来最佛法武功最杰出的少年高僧”。转轮王的正职身份，干了五六十年还是一个最底层的九品太监。

寓意：一个是佛的慈悲，地狱不空誓不成佛。一个是阎王的无情，定人寿夭判人荣辱。

身份：一个和尚，一个太监，都是俗世看来不能有，更不该有对异性欲望的两个职业，但他们却对同一个女子动了情。

动情之后：陆竹是“我愿化身石桥，为你受五百年风吹，五百年日晒，五百年雨打，只为你从桥上走过”。 转轮王却是要把爱的少女埋在桥下，自己每次经过都能想到。


5）这里补一点【得到过吴宇森老师的官方认定的】（你没看错，这就是赤裸裸的炫耀XD）个人推论——被活埋的叶绽青在职位上是细雨的替身，在情感上同样是。转轮王真正想埋在桥下，时时想起的，其实是细雨。

陆竹之情是明线，转轮王对细雨的暗恋其实也有伏线——细雨在石林打斗中斥他为“太监”，这一声便揭露了转轮王之前很可能和她有过同叶绽青一样的亲密接触，她才有机会知道他是个太监。此外没有任何其他细节和动机能解释她的知情。


6）如吴宇森所说，陆竹是一个出场极短，惊鸿一瞥，但却极为关键的点题人物。

如果不遇到陆竹，细雨就不会懂得爱，也不会甘心放弃美貌和十步杀一人的气势，像白蛇一样放下千年道行去尝试做一个凡人妇，江湖上还有更多腥风血雨，要死更多江湖客。没有他最后的四招指点，细雨不能为自己挣来一片新生，转轮王也就统治武林，从此众生不宁。

自古来的江湖故事，有一条不可逆的铁则：邪不胜正，慈悲必胜。《剑雨》作为一部古典派作品，也不会越轨。

于是最终是一开篇就已死去的陆竹，用完全以他人为念的慈悲之爱帮助细雨摆脱了转轮王强加的悲剧命运，也拯救了这个江湖。


7）《剑雨》归根到底讲的是情，而陆竹则是最懂得“情”字的一个，只是他的情，不限于男女之情，是一种慈悲之情，以自己成全了所有人，真正的不负如来不负卿。
      </影评>
<有用数>875</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>一天</作者>
<标题>杨紫琼、郑雨成、大S等上《康熙来了》---武林高人的剑雨人生</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-09-20 23:18:59</时间>
<影评>
        康永:徐熙娣一直都想在演戏上有所成就，但是……（被打住） 

熙娣:（怒！）我演戏很有成就，OK！

康永：（假装愣住）呃……有吗？

熙娣：拜托！（得意起来）老娘是金钟奖的最佳女配角……（被打断）

康永：你有吗？！

熙娣：（假装难堪）入围了入围了（笑）可是入围很不容易耶。

康永：是是是。那一次的确是很不错。不过你姐就真的很努力了。这几年电影不断。你怎么就做不到？

熙娣：就她终于找到了人生的兴奋点了吧。（不屑的样子）我现在的兴奋点就是我老公和我孩子了。你知道的，别的事，我兴奋不起来。

康永：（笑）你真是破罐子破摔类！好了，我们今天请到了你姐，当然还有其他好多位大牌的明星。他们分别是……（被打断）

熙娣：我真的不是在做梦吗？怎么会一次来那么多？！

康永：不是呀。

熙娣：不可能。快点捏我一下。（康永捏）咦？不痛耶！真的是在做梦，我就说是在做梦嘛，我们康熙现在越来越不火了呀，怎么可能一下子就敲到那么多大牌明星的通告。

康永：（笑、怒）不是在做梦了了！！！

熙娣:（来回踱步）不可能呀！快把我的陀螺拿过来！快KICK我！快让我醒过来！快快！

康永：（大笑）好了了！！！！你闹够了没有，不是盗梦空间，好不好！

熙娣：（笑出眼泪）哈哈，不是呀？噢，我晕了。刚录完李昴那多，我还没有晃过神。

康永：我们欢迎《剑雨》的群星们，杨紫琼、郑雨盛、王学圻、徐熙媛、余文乐、戴立忍、林熙蕾、郭晓冬、江一燕、吴佩慈、李宗翰。

熙娣：天呀！！！！天呀！！！天呀！！！我眼睛睁不开了！星光太耀眼了！！是真的！！是真的！！

大S：妹，我觉得你演的有点过耶。（众笑）

熙娣：有吗？！我是很诚恳地表达对你们的欢迎呀。我刚才是在用灵魂在演耶。（众笑）

康永：好了了！今天这么多大牌光临，我们要好好招呼……（被打断，汉典冲出来，古装打断，耍了一套剑法）

熙娣：是有多烂呀？！是在耍剑吗？你过来，把剑给我。

汉典：（怯怯）剑？你要剑吗？你要干吗？

熙娣：（狠狠地）要剑干嘛？刺你呀！刺死你！你还给老娘在这里耍剑类！（众笑）

康永：好了了。不要闹了。汉典今天是特意打扮成古装噢，这一次是古装，所以杨紫琼小姐，这是你阔别了多少年后的又一古装的作品。

紫琼：差不多有七八年吧。就是自己完全担纲整部戏的。应该有了。

康永：事隔那么多年，演武打戏还顺手吗？

紫琼：还好。就是会有吃力了。觉得自己老了（笑）

康永：在剧中，你和林熙蕾是演同一个人物，对不对？

紫琼：是。这个角色叫细雨，一开始是林熙蕾，我是演细雨义容后的样子。嗯，是这样子的。

熙娣：义容？是化妆的那种？

紫琼：不是了，其实是整容，什么削骨呀，用什么云南的什么虫去吃脸上的肉呀……

熙娣：咦？好可怕！但我发现你和林熙蕾长得是有些像耶。

紫琼：我哪里有她好看。（笑）

熙蕾：没有了。（笑）

康永：林熙蕾既然是演这个角色的前世，那应该戏份不多吧？

熙蕾：是。我的所有的戏其实都是在拍回忆的。戏份不多。

熙娣：今天我们这么多大明星，到底谁的戏份是多，谁是戏份是少？（假怒）你们说清楚好不好，要不然我们很难访耶。

康永：你姐应该也是客串吧？

大S：我算主演耶。（假怒）

熙娣：（帮腔）哪有！我姐的戏份很重耶！

康永：（笑）噢，请原凉，因为我看预告片，好像都不太有戏份的样子。那我们一起来看下《剑雨》的宣传片。

…………………………宣传片播放的分割线……………………

康永：大S，你是怎么了？！这部戏很露耶！背部全裸？！这不是你吧！

大S：是了是了。谁有背会有我这么好看（笑）

康永：我看到里面你不仅裸背，露肩，还狂吻王学圻！

大S：是呀。

康永：你现在真的是演员了耶！熙娣，你真的输了！

熙娣：我也可以呀！裸背，我OK的呀！快帮我把后面撕开！露肩我也OK了，我怎么露！我露个右点也行啊！（遂假装扯衣服。众笑）

康永：（大笑）好了，这一点我承认你没问题了。但是狂吻王学圻，我觉得你做不到。

熙娣：那我要打个电话给我婆婆问一下了。（假装无奈）你知道的，我家教很严的。

康永：王学圻先生，大S为什么要吻你，看年龄，你们好像在戏中应该不是恋人关系吧？

学圻：其实是这样的，我那个角色是一个大监，但是很想做回男人，大S呢，是我的算是一个手下吧，然后手下就有点勾引我的意思，但你知道我是太监嘛，又不能够。所以，那一场戏，好像我记得是大S发现了我是太监。

康永：她一开始不知道你是太监。

学圻：嗯，不知道，我掩藏的很深（笑）

康永：那是怎么才发现？

学圻：（笑）呵呵。

熙娣：（假装无知）对呀，怎么发现，要发现是不是太监，那就是要看有没有那玩意儿呀？

大S：妹，你真的很淫乱耶！其实就很单纯呀，就是我演的那个角色当时亲他，然后就摸到他没有嘛

熙娣：哇噢！你摸了吗？

大S：摸了呀！然后就发现没有嘛。（笑）

熙娣：哇，这场戏真的很难演耶！真的只能用灵魂才能演得出来耶！

康永：你少来！那王学圻先生请你移驾到我们这边好吗/

学圻：（紧张）是要怎么样呀？

康永：就熙娣一直自认是在用灵魂演戏，就请你配合一下，把这场戏演一下。

学圻：（惊）啊？

熙娣：哎哟！是你占我便宜类！

学圻：（笑）是要演哪里呀？

康永：就熙娣先勾引你，然后发现你是太监嘛。好，准备好，ACTION！

熙娣：学圻，吻我！快吻我！（王学圻大笑，集体笑）拜托！我是用灵魂在演耶！我婆婆还在看呢！能不能敬业一点呀！

学圻：（笑倒在地）好好好。

熙娣：重新帮我喊ACTION了！讨厌呢（假生气）

康永：（笑）ACTION！

熙娣：（突然冲过去抱住王学圻，妩媚娇滴滴略恶心）学圻，让我们做爱……做的事吧？（众笑，众人笑倒在地）

学圻：（笑）不，不，不行，我不行。

熙娣：什么不行？我说行就行。我婆婆今天不回来，我老公也不回家，我女儿也都不在家，只有我和你，求你了。（很认真地演）

学圻：（继续狂笑。然后躲熙娣）哈哈哈。

熙娣：（跟上去抱紧。手在乱摸）你怎么了？你为什么拒我千里之外。哇，你的肌肉，真结实，哇，腹肌也好结实（手继续向下，王学圻笑得不停地躲）啊？？？？？？（倒吸一口凉气的标准演法）什么？？？？？你怎么下面是空的？？？（众人笑得疯过去）

康永：你以为是瓶子呀，怎么会用空的来形容？

熙娣：怎么下面没有？（退后，假装非常非常吃惊）怎么会？（来回踱步）不可能！不会！不应该会！（最后正经）噢！！！！你是太监！！！（众人已笑得昏死过去）

康永：好了了！！你是有多爱演呀！

熙娣：（自己笑得不行）就本来不就是这样嘛，验明正身呀！要不然你来演呀！摸到下面没，就真的要吃惊，要用灵魂才演得出来吗？

康永：好了了，不要闹了，今天都没个正经的访问，我们还有好多位大牌明星一句话还没说呢。我们这一次要分为上、中、下三集，这是上集，请锁定康熙来了，中集和下集将会更加精彩。


（中集、下集，待续）



孙红雷、林志玲上康熙来了------憨汉与悍妇的爱情故事

http://movie.douban.com/review/3349209/


李连杰、文章上《康熙来了》---功夫巨星和奋斗男生的父子情

http://movie.douban.com/review/3313577/



舌吻、摸胸、GAY=康熙来了之《暹罗之恋》

http://movie.douban.com/review/1374458/

</影评>
<有用数>501</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>西映126</作者>
<标题>俞秀莲，幸好这次你遇到了江阿生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-29 17:47:58</时间>
<影评>
        “老婆，看来这次你闯的祸不小啊。”江阿生应该是一种宠溺的语气吧。

“回去你写一封休书给我吧。”江阿生的潜台词是，“你想的美，生生世世都要缠着你了。”

“你杀我可以，但是你杀了我父亲!”看来叔可忍婶不可忍喽，哪知道下一句就是，“先父若是知道我杀一个弱女子，他地下有知，必定死不瞑目。”舍不得就舍不得啦，还先父咧。



我一直在想，如果这个男人不是江阿生，而是李慕白。他应该会杀了细雨，然后同归于尽吧。他宁可死前说出：“其实我心中早已是深爱着你的，只是一直没来得及说出口。我好冷，抱紧一点我，我死后，愿做七天的孤魂野鬼飘荡在你身边，静静的保护着你。”他也只有死前才说得出口。死了就不用再顾忌了，就能放下其他一心去爱了。


秀莲，幸好你遇到了江阿生。快递员，跑腿帮，胆小到要你逼婚，木讷得次次帮你收摊，小气到不舍得买一张豆皮。偏偏又是这个男人，临阵磨剑，双手叉腰，痞痞地问，“我老婆是你们打伤的？”还以为这下子真要到动手了，下一句，“真的不能放她一马？”真磨蹭啊，哪有你这样当大侠的。


“你不叫曾静，我也不叫江阿生。”

那又怎样，我会一直乖乖在你身边，看你切菜时运刀成风，被你骂两声催三声才去帮你买米打酱油，家里透支了我会交出小金库的，匪徒来了老婆你可要保护我啊。

我们不是《山楂树》，也不是《雏菊》，只是还秀莲一个迟到的春天。
      </影评>
<有用数>461</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>SydneyCarton</作者>
<标题>生错了年代</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-10-06 10:14:28</时间>
<影评>
        本来不打算去电影院看《剑雨》的，但看过的朋友都说不错，于是带着好奇贡献了票房。


应该说，片子还是没让人失望的，尽管它的优点和缺点一样突出。


首先鄙视一下制片方，为了卖票，生生地将这部作品挂上了吴宇森作品的招牌，苏照彬或许在大陆是名气不大，但也不应该被如此埋汰，更何况，很少见一部电影前面挂两个xxx作品，给人感觉倒像是贴牌时，原标签没盖住。


片子的成色不错，有八十年代之前武侠电影的味道，感觉上很像楚原的味道：古龙/黄鹰式的剧情，即一个吊诡而略有邪气的侦探故事，氛围渲染上的刚柔并济以及挥之不去的古朴的中国情怀。除却太过西方化的《卧虎藏龙》，徐老怪太现代太跳脱，李仁港更是“不走寻常路”，像《剑雨》这种武侠气倒真是久违了。片中一个场景，负伤在身的雷彬硬生生地依约回家吃面，桌子对面的床上，妻儿酣睡，无语亦无泪，但精妙的构图和冷光，却将意境全烘托出来了。这片子放在胡金铨的年月里，还能算是部略走邪路新派武侠（张彻和胡金铨的那种正气凌然的才算是正路，其余像华山、桂治洪这几位，都有点剑走偏锋），放到现在，简直就是一部披着武侠外衣的文艺片了。


苏照彬虽然是编剧出身，故事和对白豆编得有点意思，但在节奏掌控上显然详略上出现问题（这方面不排除吴宇森瞎指挥瞎剪辑的可能），虽然重头戏总算没掉链子，但前半部给人感觉或是拖沓，或是语焉不详，像李宗瀚演的和尚，虽然戏份不多，但对全剧作用着实关键，他的出场和离去就显得太仓促了。而在场景切换的剪接点上，尤其断得生硬，不像导演剪辑，倒像是广电剪刀手作业。不过，看多了老武侠片，这些都不算太大的问题。以黄鹰、倪匡为代表的老派武侠编剧，在剧情框架上玩得比苏照彬糙多了，有时甚至完全不通，但倒也能看得津津有味。有一个能说得过去的悬疑来带动剧情，不要求情节像the usual suspects那么丝丝入扣，主要还是以卖弄离奇和渲染角色为主。所以，如果不太严格地要求的话，这条苏照彬也勉强能通过了。


《剑雨》尤其值得表扬的地方是动作设计。每个人的武功都设计得非常有个人特点：细雨的四十二路辟水剑法，彩戏师杂耍般的双刀，雷彬的暗器，既新颖又与角色个性贴近，而且极难得地兼具程小东式的飘逸，又不失实在感。原本董玮给我的印象是平庸，没想到这次发挥得如此出彩。不过，《剑雨》的动作场面仍有提高空间。这跟它整个的风格有关：骨子里的古典气质，表面上却要提升到当下电影的节奏。在表现武打时，特写用得不好，不仅不能起到看清细部的作用，还让人搞不清全局的状况。最要命的是，它过于频繁地在关键动作前定格，是的，你是看清楚了，但武打场面最重要的节奏感和音乐美也被破坏了。类似的手法不仅在动作场面中，在一般性的叙事中也用得太多了，导演须知：你拍的不是预告片。


演员方面，除了大S，其他角色表现得都不错，应该说这部片子在选角上还是很下功夫的：杨紫琼的气质与角色很贴，全片演起来硬朗而深情，至于林熙蕾，从素人到熟女，她的气质越发的好了，这女人的魅力也是伴随年龄上升的。不知谁看中的郑宇盛，伊面相偏肥，且带有棒子的自然呆，给人完全无害的感觉，但又比宋康昊帅气，还能演演英雄，这种气质跟角色难得地靠近。至于王学圻、戴立忍这种戏骨，给他们什么角色根本不重要，给他们什么，他们就是什么。最后，顺便说一下毁戏不倦的大S，几乎她的每一次出场，无论场景内容是否诙谐，观众们都会抱以轻松笑声，她成功地将一名冷血女杀手演绎成兼具幼儿园和随家仓气质的脑残女，并且患有裸露狂，为了票房，你辛苦了。


总体来说，《剑雨》挺不错的，但它生错了年月了：从大时代来说，对应主流观众群的怀旧武侠片迷毕竟是少数，你下了功夫的地方，人家未必买账；从小时间来讲，《剑雨》显然是看轻了《盗梦空间》的续航能力，选错了档期，在一个远有盗梦，近有陈真、山楂树，转个身就是狄仁杰的档期里，谁上来都活不好，更何况，它的题材粗看起来，怎么都觉得跟狄仁杰有几分相似，而后者的班底要强大多了。可惜了这一腔情怀，为《剑雨》扼腕。
      </影评>
<有用数>377</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨娃娃</作者>
<标题>这是一部男女启示录</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-20 22:45:53</时间>
<影评>
        曾经有人评价说，《剑雨》是一部武侠包装下的爱情片，看过之后个人觉得，也不能完全这么概括，毕竟那些武打的镜头还是蛮精彩的，在特技横行的今天，让我又有了看到“纯”武侠的感觉，尤其是那如行云流水般的剑术，包括长短双剑，都很精彩！不过，片中的几段情感，确实能给现如今的都市男女们一些启示，在此不妨剧透一下，总结来看看。


【女人启示录】

1、	白娘子与许仙只能是传说。细雨和江阿生的相遇相知，总是让人觉得挺眼熟的，和《白蛇传》的桥段相似率极高，不过结局却大相径庭，江阿生不是单纯的许仙，他是来报仇的。

2、	到关键时刻能救你命的只会是那个最爱你的男人。江阿生不是最爱细雨的男人，所以他明知道细雨的身份，却依然让她去涉险最终伤重归来；陆竹才是最爱细雨的男人，所以最终细雨凭借着陆竹以死相授的技艺，才战胜了敌人。

3、	不要以为傍上能人就可安枕无忧。绽青使出浑身解数勾引转轮王，本来以为财富地位唾手可得，谁曾想这转轮王居然是个妄想通过武林秘笈再造成为真男人的太监，可怜的人儿只得落得个被活埋的下场。

4、	整容能改变的是外貌，不能改变的是命运。细雨通过易容术成为曾静，想过平静安稳的小日子，杀气虽然减少了，可是技艺并未减弱，依然被杀手组织找到，最无语的是，鼓足勇气接受的枕边人，居然就是仇人，这就是宿命的安排呀。


【男人启示录】

1、	烈女怕缠夫。哪怕她曾经有刻骨铭心的爱人，哪怕她拒人于千里之外，只要你不断地重复出现在她面前，帮助她解决困难，她一定会被感动的，细雨和江阿生的爱情就是从下雨收衣服开始的。

2、	师生恋不太靠谱。崆峒派的两位高手，原来是师徒，后来成为夫妻，真的是爱情使然吗？妻子在夺取宝物的时候，毫不犹豫地一剑将丈夫刺死，原来，这只是一场精心策划已久的阴谋而已。

3、	面对美人计一定要冷静。裸女仅披红纱躺在你床上，多么香艳的场面！慢着，一定不会有天上掉馅饼的好事，江阿生的选择是抱走美女的衣服，在院子里大喊：“大家快来看呀，我家有个疯婆子！”吓得美女是落荒而逃！

4、	整容不是女人的专利。因为我之前没看剧情介绍，所以对于张人凤这个角色，一开始我是没怎么注意到的，到最后揭晓江阿生就是张人凤的时候，我想到的是，这个整容医生李鬼手太没有职业道德了，怎么能把细雨易容的秘密说给别人听呢？


今晚坐在我旁边的MM，一会儿指着杨紫琼问，这是林熙蕾吗，一会儿又指着林熙蕾问，这是杨紫琼吗，我觉得不管这部影片是否成功，从这位MM的反应来看，吴宇森导演对演员的选择还是非常之成功的。
      </影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小北</作者>
<标题>《剑雨》：没有白鸽的江湖</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-28 13:43:08</时间>
<影评>


作为一部同时是“吴宇森作品”和“苏照彬电影”的影片，如果我们不去理会影片背后的那些江湖纠葛，单就《剑雨》这部电影而言，它可以说是继《卧虎藏龙》之后最好的中国武侠片。


就故事层面而言，《剑雨》可以说是一部古装武侠版的《变脸》，因此影片最后字幕中标注的“吴宇森作品”也还算是师出有名。但从影片整体风格来看，作为《诡丝》的导演和《双瞳》的编剧，导演苏照彬在《剑雨》中仍然留下了属于自己的风格烙印，《剑雨》仍然是一部名正言顺的“苏照彬电影”。


作为一部武侠电影，《剑雨》不但在传统的动作场面上保持了高水准，而且在剧作结构和人物塑造方面，为中国武侠片的叙事变革创出了一条新路。作为一个几乎和中国电影同步发展起来的影片类型，武侠片对于华语电影的重要性，就如同西部片对于美国电影一样。如果说中国电影有一个属于自己的电影神话，那么武侠片就是当仁不让的类型。


中国武侠片从最早的剑仙片开始，经过数十年的发展，通过武侠小说和武侠电影的互动，很早就已经建立了一套基本叙事规则，其中的主要元素就是江湖、夺宝、争霸、复仇、奇情。到上世纪六七十年代，作为香港电影的重要种类之一，武侠片在叙事方式上就已经达到了顶峰。如《金燕子》、《侠女》、《独臂刀》等武侠经典所开创的故事模式，一直延续到本世纪初，都没有发生什么根本性的变革。


中国的武侠电影一直在叙事结构上有一种先天缺陷，就是剧情线索和动作场面在电影叙事过程中相互脱节，不能互为助力。大部分武侠电影的剧情，都会在发展到动作场面时陷入停顿，等待对阵双方完成打斗场面后，影片剧情再继续发展。除了少量里程碑式的武侠电影作品外，作为商业类型片的武侠电影一直过于依赖贩卖视觉奇观，因此武侠片的动作场面一直在不断革新，但在故事层面的进步却微乎其微。


即使在中国武侠片的两种亚类型（拳脚武侠和枪炮武侠）中，这种过于依赖视觉奇观性的动作场面而忽视电影故事本身的剧情张力的倾向也一直存在。但是由于此类影片在市场上一直受到观众的欢迎，因此武侠电影在叙事结构上的革新也一直缺乏动力。


国内电影评论曾经有一段时间流行将武侠片和动作片中的场景分为“文戏”和“武戏”两种，其实就是这种剧情和动作脱节所导致的观众趣味的反映。从这个意义上来说，2001年由李安导演的《卧虎藏龙》，确实是对中国武侠片的一次革命性改进。作为一部融合了好莱坞经典叙事模式和中国武侠片传统元素的影片，《卧虎藏龙》一片中所有的动作场面，都直接参与了人物塑造和剧情推进。虽然由于时代所限，片中仍然留有传统武侠片所带来的固有痕迹，但就整体风格而言，《卧虎藏龙》确实是对中国武侠片进行了一次断代性质的革新。


中国武侠片的上一次创新浪潮，就是以1992年徐克导演的《新龙门客栈》为首的新武侠电影。但新武侠电影对于传统武侠片的贡献，更多的在于动作的创新而非叙事模式的革新，影片剧情和动作场面在电影叙事过程中脱节的问题，并没有在这一次的武侠片创新浪潮中得到根本性解决。而李安导演的《卧虎藏龙》如果究其本质，其实在故事类型上已经和传统概念上的武侠片相去甚远。但正是这种远离，造就了本片在武侠片叙事类型上的一次突破。


伴随《卧虎藏龙》的票房成功和奥斯卡奖的认可，中国电影也掀起了一股武侠片风潮。但是从2001年的《英雄》开始，到2006年的《夜宴》结束，在诸多作品中，没有哪部武侠电影真正能够对武侠片在叙事结构和手法上做出实质性的创新。


而在《剑雨》这部武侠片中，人物性格、剧情张力以及动作场景三者的结合，可以说是近些年来中国武侠片中做最平衡的。即使没有片中那些古装侠客的刀剑格斗场景，这部电影凭借紧凑的剧情张力，仍然能够吸引观众去关注影片中的人物命运，并被片中人物所营造出的情感氛围所打动。作为一个在某种程度上可以被称为“古装武侠版《变脸》”的故事，《剑雨》通过一个结构复杂但线索明晰的故事，结合中国传统武侠电影的叙事规则，融合了经典好莱坞叙事类型，完成了一次中国武侠电影的继承和创新。


作为一部武侠类型片，《剑雨》的故事对江湖、夺宝、争霸、复仇、奇情等所有武侠片的典型元素都有涉足。而这一点对于中国武侠片来说，其实也算是一个创新。江湖争霸、群雄夺宝，以及江湖儿女的恩怨情仇，三条故事线同步推进的同时，主次分明，营造出了紧凑的故事节奏，整个故事忙而不乱，所有人物的情感动机和故事动力都明确清晰，观众在跟随银幕上的故事推进的同时，还能深入到电影角色内心的情感世界，可以说已经超越了观众对于一部武侠类型片的期望，满足了另一部分观众对于一部好电影的渴望：在一个浪漫离奇的银幕故事中，触摸到了自己内心的世界。



（那些对≪剑雨≫感到不满足的朋友，我理解你们对电影有着更高的品位和要求，但也请同时考虑中国电影的现实水平。对于像我这样每年看一百部国产电影的人来说，≪剑雨≫无疑是一部让人激动的华语电影。）
      </影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹里茶烟</作者>
<标题>理一下剑雨的时间线以及各路的伏笔与细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-07 23:12:50</时间>
<影评>
        发现好多影评里，大家都没注意细节，然后在质疑影片的合理性。


于是来整理一下影片的时间线……如果错误敬请指出。


纯剧透！！！！没看过的误入！！！！！！！














首先是黑石几人杀张海端，然后张人凤疑似死亡。

↓

细雨带了摩罗遗体跑了，在半夜桥上遇到张人凤【这两个时间应该差不远，同一天晚上或者差一天……

↓

细雨捅了张人凤一剑，丫掉桥下面去了，同时陆竹出现

↓

暴雨，张人凤被水冲走，被人救起，送到了鬼手那里，治伤，换脸。

↓

黑石开始用赏金悬赏细雨。

↓

细雨被陆竹纠缠了三个月，在杀了陆竹后，产生悔意（杀那几个杀手我个人认为是在陆竹死前，因为陆竹死后细雨应该是答应再不杀人的）

↓

细雨找鬼手易容，修养三个月

↓

易容后的曾静去找到了方丈大师

↓

若干年后，曾静到达南京，租下了大夫委托阿婆出租的屋子。

这里的若干年我觉得也就一年多吧。因为细雨先是被陆竹纠缠了三个月，又是找鬼手易容，之后修养了三个月。这就半年了，然后又去找方丈大师听训，最后辗转到了南京，算上路途大约一年多也差不多了。当然如果中间有不为人知的剧情，那我也不太清楚。

↓

曾静在阿婆旁边摆摊卖布，遇到江阿生。

↓

这里阿婆提到江阿生是一个月前来的，所以我认为男主到南京应该比女主早，并且前面江阿生去给谁家老太太送人参的时候埋了一个伏笔，就是他跑过了黑石的财务？那个男人的屋前，那个时候画面还特意给那个人和他的鸟笼子一个特写。所以我认为江阿生到南京，其实是为了监视这个人，为了找黑石报仇，他最开始，应该是不知道曾静的身份的。

↓

江阿生与曾静成婚。

↓

半年后，去钱庄取钱，前一夜江阿生出门打酱油的时候杀了那个财务，然后这一天我觉得他是想亲眼见证一下关于摩罗遗体，会引出多少人，哪怕是有危险他也是有自保和保护妻子的能力的，但是曾静比他先出手了。

↓

回家后他说了一句贯彻了全剧的话“哪怕你以前是江洋大盗，你现在也是我娘子。”然后他真的做到了。

↓

黑石的老大因为细雨出手时候的习惯，从那些细雨未杀死的大盗那里得知了细雨现在的身份。

↓

江阿生回家，发现桌上的黑石，却装作未觉。

↓

曾静回家，把石头藏了起来，晚上点了迷香，迷晕丈夫后等候黑石组织的到来。

↓

曾静用摩罗遗体换自己与丈夫的平安。

↓

岳阳楼上叶绽青嘲讽曾静，还说到江阿生买了块磨刀石。

↓

任务前夕，曾静买了丈夫想吃却舍不得买的豆皮。任务完成后，因黑石内讧，连绳被转轮王所杀，曾静受伤，逃离。

↓

回家后曾静叫醒江阿生，让他逃离，并告知了他自己秘密埋藏的地方。江阿生安置好妻子之后，从她袖子里or怀里找到了包好的豆皮，于是吃完了之后，打开门窗等着黑石的人到来，并且挖开了地，取出了自己封存的剑。

↓

江阿生一人对敌，重伤雷彬，轻伤叶绽青，最后为了保护妻子而让叶绽青跑了。

↓

第二天，江阿生跑去偷了转轮王的摩罗遗体，并且知道了他是太监的事情，约定了决战。

↓

江阿生把妻子托付给神医鬼手照顾，鬼手问他难道这不也是缘分么。

↓

江阿生来到妻子的衣冠冢，发现了曾静曾是细雨时的画像。

↓

叶绽青受伤跑去找转轮王，然后发现他是太监的身份，身为战五渣却毫无自觉，大开嘲讽，被转轮王扛去活埋了……

↓

曾静出现在衣冠冢旁，江阿生说明了自己的身份，说无法原谅细雨，但又下不去手杀她，就让她走。这时曾静动手，最后点住了江阿生的穴道。

↓

曾静放千里火引来了转轮王，在此之前，她喂江阿生吃下龟息丹，又刺了他左边胸口一剑。

↓

曾静与转轮王一战，最后用陆竹曾传授的四招破解之法，杀死转轮王，自己失血过多倒地。

↓

第二日，江阿生的药效解除，来到昏迷的妻子身边，发现她还活着，于是抱起来说要带她回家。

HE大结局。




这里解释几个疑点：

1.江阿生到底最开始知不知道曾静就是细雨？

个人倾向于不知道，前面理时间线的时候也说过了，我认为江阿生到南京比曾静早，是为了监视黑石那个财务。以及婚后，江阿生在屋子里埋剑的时候，根本就没特意避着妻子，老婆就在不远处做饭。

但是后面他肯定有猜测，特别是当家里出现黑石的石头，以及他从叶绽青那里夺回细雨的避水剑的时候，这种软剑还是比较少见的。

只是他一直没有实际的证据，自己本身也不愿意承认，所以才一直逃避这个问题。

直到最后取出了画像，才不得不直面，但是却又无法下手。什么先父若在世，必不会希望我杀害一个弱女子……这句话简直槽点十足，你老婆哪里弱女子啊喂！

最后家仇得报，妻子重伤，他选择了原谅与包容。就像他曾经承诺过的，哪怕你以前是江洋大盗，现在也是我娘子。于是皆大欢喜。


2.江阿生到底是不是喜欢曾静？

废话啊……看我上一题，不喜欢能这么护着么……不喜欢能最后舍弃仇恨陪她继续过日子么。

但非要说，这个仇已经能算是报了的。


3.不是鬼手透露细雨行踪的么？

鬼手不能这么没有医德啊，看他前后表现，丫就是喜欢听八卦而已，我并不认为细雨的下落是鬼手透露的，因为在时间线里也有提到，除非江阿生在细雨易容修养三个月最后离开之后，又回过鬼手那里，否则他自己易容的时间比细雨要早，没可能知道的。

并且鬼手在最后问江阿生，你还没感觉到吗？说明他并没有告诉过对方有关细雨的事情。


4.关于叶绽青和细雨，以及转轮王

之前看到一个影评，说是吴宇森自己承认过，叶绽青在身份上和武功上都是细雨的替身，在感情上也是。

因为手下高手少了一个，所以转轮王找到了叶绽青顶替细雨的位置，从后面说，你不是一直很想要避水剑吗？说明转轮王对叶绽青和对细雨一样，都是教授了同一套剑法。叶绽青只是细雨的替代品。

很可能转轮王最初喜欢的是细雨，所以在情感上也把叶绽青当成了细雨的替代品。在他们第一次找到曾静的时候，曾静要拿摩罗遗体换自己和丈夫，转轮王就问过，你就这么喜欢他？

而在转轮王杀了连绳，对曾静动手的时候，其实能看出来并没有下死手，曾静跑了之后也没有自己去追，跑了半天了雷彬和叶绽青才追到她家……什么效率。

最后转轮王要活埋了叶绽青，为了每次走过桥都能看到她。

这样的爱的形式，也与陆竹对细雨的大爱不同，形成了强烈的两极对比。都是关于桥的故事，却是截然不同的走向。


5.转轮王会的剑法不是全的吗为什么还会死？

陆竹对细雨说，你的剑法有四招没有学全，在遇到高手的时候，会很危险。而转轮王说他教细雨的时候就故意没教全，并且他了解细雨的武功剑法，所以才能打得她很惨，当然其中也有细雨一心只想逃回家让丈夫赶紧离开的原因在。

但是陆竹传授细雨的那四招，并不是补全了她的剑法，而是指出了这整套剑法的破绽，是专门用于破避水剑剑法的杀招。

最后决战时，曾静让转轮王抢到了自己的剑，其实是故意的。

因为软剑难使，必须要配专门的剑法，而这套剑法转轮王十分熟练，并且亲手教授给细雨，因此他拿着避水剑，必然会用这套剑法。

这才给了曾静能够杀死他的可能性。





不管别人评价怎么样。

我觉得这个故事还是很不错的呀，为什么最后曾静死了才能是武侠式的圆满？

我就喜欢大团圆结局，就喜欢江阿生抱着妻子回家，说以后的日子还长着呢。

好不容易把事情都解决完了，仇恨都化解了，为什么不能好好过日子呢？

有人说开头谈恋爱的部分闷，但我觉得很可爱啊，江阿生虽然最开头那边傻兮兮的，但也可以称作为呆萌。

虽然他藏得很深，很会演，但我情愿相信他对曾静是认真的。他为复仇而隐居，但平日生活里那些平和的，宽厚的，温柔的气息，都是真的。

他踏踏实实地干活，赚钱养家，深爱妻子，被小孩儿撞掉了食物也不生气。从本性里，是个宽厚温和的好人。

我也还特别喜欢曾静落泪的地方，她求菩萨保佑丈夫江阿生，一世平安，然后一剑刺下去的时候落泪了。

这时候想起前面有一个片段，在黑石的人找来之后，曾静趴在躺在床上的丈夫身上，听着他的心跳声，眼睛红红的。

她大约那时候就知道对方的身份了，因为自己曾经不止一次刺伤过张人凤，应该很早就猜到了他心脏的秘密。

最后她用这个秘密，保护了他的平安。

也成全了他的报仇。
      </影评>
<有用数>315</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>春水映梨花</作者>
<标题>十年江湖剑雨，此处乔木可依</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-16 22:24:10</时间>
<影评>
        《剑雨》其实是个很俗套的故事——女杀手细雨终于决定退出江湖，改头换面成了另一个人：曾静。曾经杀戮了的张家唯有一个幸存者江阿生同样改头换面易名换姓接近她，伺机报仇。然而在接触的过程中他们都爱上了彼此。


如此狗血，如此俗套，却又如此动人感慨。


看过很多人说看两个中年人谈恋爱有什么意思？尤其女主杨紫琼并不美。

挚爱本片的我该如何反驳呢？其实不用反驳啊，懂得人自然懂。


电影开头陆竹为唤醒细雨，甘愿现身说法:“禅机已到，愿你能放下手中这把剑，走出这条道，我愿是你杀的最后一人!”石洞里寂静无声，唯有岩上水珠滴滴答答犹如微雨，细细碎碎的，滋润无声。


“今日离别后，我将晨昏为你诵经消业，并求佛祖发愿让你了悟能断一切法，能断世间一切痛苦脱离苦海而登彼岸。”陆竹如是说，大爱小爱在他身上同时绽放，他心有众生，爱天下万民；细雨也是众生一员，他心心念念她的轮回报应。


或许我是爱它的清雅恬淡，荆钗布裙的曾静总是淡淡的像一朵花，她低头微笑的模样一点也没有女杀手的影子了。青石小巷里曾静和阿生的爱情慢慢滋长，如细雨般缠绵温润。暗淡了刀光剑影，远去了江湖恩怨，曾静犹如重生。阿生呢？也许复仇的种子从来没停止过生长，可是他也不自觉的不受控制的对她流露了温柔，眼角眉梢的暖意是他自己都没有察觉的。


待你江湖厌倦，我陪你共话桑麻。她摆摊，他做快递，晚上回家了是她做的热饭暖汤，幸福的如在梦境。


烟雨朦胧里，他们在屋檐下，默默，却分明有爱意疯狂滋长。清冷色调，素色衣衫，镜头被拉远，却是一副温暖明亮的水墨画，如云似雾，缠缠绵绵。



“死者乃为生者开眼，过去心不可得，现在心不可得，未来心不可得，未来已成现在，现在已成过去，随心去吧，看能得否。”大师如是说，至此，细雨已是彻底的过往，昨日种种已如昨日死。


可是江湖还是不放过她，细雨是她抹不掉的人生印迹。


她用剑，剑名细雨，剑势亦如雨，绵密悠长，轻灵如雨丝。杨紫琼果真不负打女之名，招招式式凌厉绵密，像是雨丝组成的网，网住了对手的一切攻击。几场打戏都十分精彩，钱庄里徒手拆招，颇有借力打力之妙，手法还是使剑的手法，却因为近身格斗更显精妙。还有石洞里和陆竹动手，城墙处和靛青动手，在家里和杀手动手，几场武戏场场精彩，令人不得不赞叹杨紫琼宝刀未老啊。


江湖厮杀过后，又是一场浩劫。阿生还是躺在了细雨怀里，她是他的仇人，她也是他的爱人，他说:“我愿化身石桥，受五百年风吹，五百年日晒，五百年雨打，但求你从桥上走过。


我愿化身石桥，我愿化身石桥，我愿化身石桥……


情深至此，细雨夫复何求？


细雨那时候一定是在想，愿来生，不涉兵戈，生在太平盛世，相逢未仇之时，柴米夫妻，花好月圆。


幸而结局是好的，幸好他们都幸福。细雨悲哭一生，十年江湖夜雨，可在阿笙这里落下笙歌。而阿生一直活在仇恨里，那时候爱还是战胜了恨，真正放下过去。终于，幸福。


（这是我心里的江湖，厮杀与救赎，禅意与杀机，大爱与小爱，快意恩仇与利益往来，都明明白白的摆出来。江湖意境突出，不知道为什么豆瓣评分这么低）
      </影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>春水绿波</作者>
<标题>不喜欢看剑雨的人跟我不是一路货色</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-17 14:01:15</时间>
<影评>
        十一假期，独自去看了好几场电影。


《盗梦空间》和《精武英雄》是之前看过的，国庆档里，先看了《狄仁杰之通天帝国》，然后是《查理曼大帝密码》。


第一部看得我有打人的冲动，第二部实在不对我的胃口。


某天在微博上大呼：我下一部该看什么呢，是山楂树，还是剑雨？火大少爷第一时间发过来两个字：剑雨。


 


电影刚开始的时候，被剧情设定小小地雷了一下：他们不抢宝藏，不抢秘笈，抢一具干尸，好变态啊。


但随着剧情的发展，我终于还是沦陷了。


这是一部我不忍心去挑任何剧情漏洞的电影，也是我唯一一部在电影院里看了两遍的片子。（后来，我差点去看了第三遍，可惜因为假期结束，时间有限，而万恶的影院给《剑雨》的排片时段太太太太太少了。）


那一天，看完电影后，我脑子里回响的第一句话是：徐克死了，吴宇森活着。


 



 


故事




人前，一个是街头无证商贩，一个是送快递的小民工。


人后，一个是退休的黑社会杀手，一个是没落的官二代。


他们因为租了同一个房东的房子，而发生了一段奇缘。


 


人物




看完整部影片，我没有任何一个讨厌的角色。


虽然人们都说大S演得不好，但是她的努力是能看得出来的。


叶绽青色诱男主不成，从窗户一跃而出的场景，是这部片里最美的镜头之一。


郑雨盛是最大的惊喜，我看片之后，在影院外听人议论，才发现，男主角居然是个韩国人（小小鄙视一下自己）。在整个影片中，他的口型绝对没有任何不自然的地方，他真的是在说中文啊。


杨紫琼从艺以来，从来没有一部真正属于自己的代表作。《卧虎藏龙》枉与周润发平分秋色，却是成全了章子怡的功业。《太极张三丰》纯粹是为李连杰挎刀。其他如《天脉传奇》、《飞鹰女侠》，做了众星捧月的主角，却抵不住烂片凶猛。这一次，我想，她终于对得起自己了。


余文乐：他蹲在屋顶上对杨紫琼微笑的瞬间，风烟俱静，波澜骤生。


戴立忍：神仙索成就了他，他也成就了神仙索。彩戏师将成为江湖中的传说，时时被人提起。


金士杰：专业的整容医生，业余的八卦新闻记者，很有范儿。


最贴心的惊喜是游本昌的出现，看到他出现在银幕上时，就像读《天龙八部》时看到少林扫地僧的出现一样。


 


压轴


在我心中，这部电影真正的压轴戏，不是女杀手大战死太监，而是喜羊羊变身灰太狼。


那个一贯表现得老实木讷的家伙，转头之间，眼神凌厉如刀，那些不速之客，不过是一群无名的猎物。


一把生锈的剑，需要用嗜血的方式来开光。





“老婆，看来你这次惹的麻烦不小。”


“就是你们打伤了我老婆？”


所有的铺垫，所有的酝酿，都只为这一个瞬间。


来何汹涌须挥剑，去尚缠绵可付箫。


 


很多人为了“江阿生何时知道曾静的真实身份”而争议不休，个人觉得，这个问题，其实导演自己都没搞清楚。


但是，无论是哪个答案，都有说得通的理由。


 


兵器





很喜欢这两把剑的名字：辟水剑，参差剑。也喜欢它们被主人舞起来的风姿。


喜欢这部戏对于轻功的诠释：侠客们终于不用违背地心引力在天上自由翱翔了。


以前看武侠片的时候，我是从来不关注动作戏的，哪怕是令狐冲玩出花来的独孤九剑，也是过眼浮云。


感谢本片的武指：董玮。当年TVB《笑傲江湖》里孤绝的林平之，今日已经有了一派掌门风度。


感谢本片的服装：和田惠美。这部片子里的衣妆，像极了少年时看过的武侠小说插图。


 


幕后


今天的吴宇森，正在走向当年张彻的方向。而今天的苏照彬，可能就是明天的吴宇森一流人物。


与张彻相同的是，吴宇森式的英雄，绝不是那种心怀天下苍生的大侠，他们只会为了兄弟牺牲，为了女人断臂。


把这种情怀移到《赤壁》里，让关羽在千军万马里玩单挑，让周瑜玩一把捉放曹，就是纯粹的笑话。


放到《剑雨》里，让曾静江阿生看着强盗滥杀无辜而不动声色，却可以为了爱人而放弃自己的生命，就有一另一番意味。


 


小结






这部电影的票房不好，多种原因。


骂它的人，会拿出其中的雷人桥段反重调侃；爱它的人，会在心里定格那一座石桥。


许多人都喜欢那句“我愿化身石桥，受五百年风吹雨打，只求此少女从桥上走过”。


我更喜欢那句歌词：一身轻浮望断天涯，你在哪就是我家。


真正触动人心的，是境界。侠之大者为国为民是一种，女儿意英雄痴，是另一种。


狄仁杰已进庙堂，俨然国师。苏照彬人在江湖，世事洞明。


十年前，从《卧虎藏龙》开始，李安和张艺谋毁掉了很多东西。


十年后，总有些情怀让我们泪光盈然。


</影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>