<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>僵尸肖恩 Shaun of the Dead</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2189849741.jpg</封面>
<导演>埃德加·赖特</导演>
<演员>西蒙·佩吉 / 尼克·弗罗斯特 / 凯特·阿什菲尔德 / 露茜·戴维斯 / 迪兰·莫兰 / 佩内洛普·威尔顿 / 比尔·奈伊 / 杰西卡·海因斯 / 彼得·塞拉菲诺威茨 / 拉菲·斯波 / 马丁·弗瑞曼 / 里斯·谢尔史密斯 / 塔姆辛·格雷格 / 马克·加蒂斯 / 马特·卢卡斯 / 大卫·威廉姆斯 / 克里斯·马汀 / 约翰·巴克兰德 / 尼古拉·坎宁安 / 基尔·米尔斯 / 马特·杰恩斯 / 加文·弗格森 / 霍顿·朱庇特 / 蒂姆·巴格雷 / 阿尔温德·多希 / 索奈尔·达卓 / Trisha Goddard / 克里斯南·古鲁-莫西 / 卡罗尔·巴恩斯 / 弗农·凯伊 / 马克·多诺万 / 朱丽亚·迪金 / Keith Chegwin / 露西·阿科斯特 / 彼得·贝恩汉姆 / 罗伯·布莱顿 / 安东尼娅·坎贝尔-休斯 / Chris Clarke / 乔·考尼什 / 朱莉娅·戴维斯 / 大卫·威廉·詹姆斯·埃利奥特 / 拉塞尔·霍华德 / 加斯·詹宁斯 / Rich Johnston / 保罗·凯耶 / Jason McDonald / Robert Popper / 保罗·普特纳 / 彼得·雷尼克 / 迈克尔·史麦利 / Dave Smith / 菲利普·斯波 / David Spratt / Kenneth Thompson Marchesi / Ben Thompson / Julianne Watling</演员>
<简介>肖恩（西蒙·佩吉 Simon Pegg 饰）事业不如意，爱情也不怎么顺心。认识了一帮同样游手好闲的朋友，整天和他们厮混，包括皮特，和只会打机和讨人厌的艾德。难得肖恩为了女朋友振作一次，却遭到同事嘲笑，女友也不能会意，肖恩只有继续和朋友醉酒纵乐。
                                    
                                　　但这天整个城市却有了翻天覆地的变化。僵尸入侵了，只要是被他们咬到的人，都会随之变成僵尸。而肖恩正和艾德在酒吧里豪饮，却发现陷入僵尸的重重包围中。现在肖恩必须拿出英雄气概，去捍卫家人朋友。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小果☆V</作者>
<标题>强大的枯燥能让僵尸却步</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-17 01:00:50</时间>
<影评>
        这个片子很早就听说了，当时还在大学里，《看电影》是必备读物，所以即使有很多片子并没有看过，但是大概讲的什么还是了然于心的，僵尸肖恩就是这么一部片子。因为获悉是僵尸片，所以我本能地有些不以为然，僵尸无非就那个套路吧，血肉横飞、残肢遍地、众叛亲离……因此这个片子知道很久了，也知道评价好像还不错，但是一直都没有看过，直到今天实在无聊了才拾起来。没想到却完全不是我印象中的僵尸片，非常有趣、聪明，看完后我一下子喜欢上这片子了，所以想到上来谈几句感想。


主角肖恩是个一事无成的家伙，整天混迹于酒吧，和比他更一事无成的爱德臭味相投，每天睡到自然醒，醒了跑去超市买牛奶和甜筒，回家路上给乞丐一点钱，完了和爱德打游戏……好几次他赤脚踩在地毯上打哈欠的时候都让人觉得他其实就是个僵尸。因为一个不明原因整个地区的人都被感染，逐渐变成了食人僵尸，肖恩和爱德以及其他几个朋友死里逃生，为了生存铤而走险，奋起反抗。但是这片子根本没有想要营造出什么末世英雄舍己为人之类的雄伟概念，本来么，肖恩这个人在正常情况下就是过着僵尸一样的生活，能指望他有多大本事呢？那个很帅地飞跃篱笆结果摔了个嘴啃泥的镜头已经非常明显地体现出本片“反英雄”的主旨了，反而是周围人都变成僵尸的时候，这个被生活折磨得行尸走肉的肖恩倒是精神焕发起来，也许可以这么解释，每个人小人物，即使有再多的平庸与粗俗，在某种特定场合下没准也能体现一点超凡脱俗的品性。不过这样子的解释我又觉得较之编剧那么聪明的脑袋太过简单化概念化。或许这就是一部好玩的电影，并不想阐发多么深刻的寓意，只想打破以往僵尸片的俗套，给这个类型的电影注入一点新鲜劲。


全片尤其黑色的幽默之处我想莫过于结尾了。当肖恩与女友打算与僵尸同归于尽杀出一条血路的时候，人间蒸发多日的军队突然从天而降，拯救了他们。而六个月之后，人类又占据了地球的主导权，搞笑的是人们并没有研发什么药物来逆转已经变成僵尸的人，而是自然而然地接纳了这个“非人”族群的存在，电视节目里是各种说法，因为科学家发现僵尸们仍然保持着个人原本的兴趣爱好，所以让喜欢当超市营业员的僵尸继续在超市门外整理推车；一个女人每天与自己的僵尸丈夫同床共枕；电视主持人甚至为自己曾经在节目中教导居民猎杀僵尸要爆头一事感到羞亏，忏悔这践踏人权的言论……当然这些僵尸都是被锁住的。而肖恩最后也颇为享受这样的生活，终于抱得美人归，而他的好友爱德，虽然成了僵尸，但是肖恩还是给了他一个容身之处，两人每天还是一起打游戏——所有的行为都跟过去一样，唯一不同的是爱德被锁着。


也就是说，到了影片的最后，无聊的人继续无聊，平庸的人还是平庸，一切重归平静，大概这生活实在是太枯燥了，连世界末日和僵尸也不得不被这种强大的枯燥溶解、消化，直至成为它的一部分。


我现在想明白了，为啥这片名要叫Shaun of the dead，主角肖恩，他只是千千万万个僵尸中的一个，他与那些生理上不幸变为僵尸的人相比，其实并没有多大的不同，他的身体是活的，行为是死的，他的思维其实也就停留在僵尸的层面（只能对自己的兴趣爱好保持一种原始的反射）。这种荒谬的人生状态与僵尸比起来不知道到底是幸运还是不幸。我想大概这就是导演和编剧们想要调侃的东西了，哈哈~


所以我要说，这部影片很聪明，很可爱，我很喜欢。
      </影评>
<有用数>1707</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱德华谢顿</作者>
<标题>从电影《僵尸肖恩》看英国文化和英式幽默</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-22 18:47:36</时间>
<影评>

　　作为一部反类型僵尸片，《僵尸肖恩》在不丧失僵尸片应有的重口味特质前提下，加入了大量如流行文化、英国文化为基础而向外延伸的各种文化元素，令人耳目一新，从而跳出了传统僵尸片特有的框架，吸引了众多眼球，给观者留下了十分深刻的印象。同时作为一部英式喜剧电影，片中无处不在的英式幽默也是一大亮点，颇值得玩味。本文将以时间轴为顺序，简单阐述《僵尸肖恩》中涉及的英国文化和英式幽默。

1. 影片开场是一段对于小镇居民日常生活的描写，如超市和车站等等场所居民的生存状态，这些人每天都重复着机械单调的动作，没有灵魂，形同走肉，事实上与变异僵尸的生存状态毫无区别。导演一开场就用镜头语言精彩的向我们展现了对于现代社会中人们单调乏味生活的讽刺。人们被生存与现实麻痹为思想上的奴隶，浪费着自己的灵魂而沦为行尸走肉，观者不免苦笑一番。

2. Liz在经历Shaun再次忘记两人约会之后，与Shaun大吵并质问说：“你要和我的朋友一起玩吗？一个过气的女演员和一个傻逼？”随后Shaun辩解：“我可没说过Diane是个过气的女演员！”而并没有表达半点对于David的歉意和辩解，言外之意，Shaun确实真心觉得David是个二货。英式幽默的精髓在于其语句的言外之意，对话中延伸出的其他内容，才是英式幽默所强调的重点，这与美式幽默直接庸俗的特点是截然不同的。

3. 关于片中酒吧Winchester的英式幽默具体集中在Shaun被Liz甩掉后伤心欲绝与Ed在酒吧的聊天中。Ed调侃Winchester酒吧的老板其实是北伦敦的黑手党成员，那把挂在吧台后面的来复枪就能说明问题。随后Shaun反驳说，这间酒吧可是叫the Winchester啊，意指英格兰南部城市，和伦敦没有半毛钱关系。而Ed说道“Exactly”，却意指那把枪叫Winchester，是著名散弹枪的一种。这一来一回的几句对话，信息量极大，却英式幽默味十足。

4. 两人从酒吧出来时边走边唱的那首歌是来自经典嘻哈乐团Grandmaster Flash的White Lines。两人high过头主动与旁边的僵尸进行互动，但是僵尸却没有他们想象中配合他们唱出正确的歌词，片中的“Base”和“Freeze”都在原曲中出现。在英国，酒吧文化盛行，人们下班放学之后唯一的去处就是酒吧。笔者曾经无数次问自己，一堆无处可去的二货们人手一杯啤酒可以在酒吧站上一整晚的意义到底在哪里。而英国街头夜间宿醉唱歌跳舞的场景也是比比皆是，早已见怪不怪了。

5. 之后在Shaun的电话留言中，当提及建议儿子带女友Liz来家中做客时，Shaun妈妈说了一句：“because these days a lot of people don’t eat meat”，而讽刺的是，就在当晚，吃肉的“人”却变得越来越多。此处反应出了英式幽默的另一个特点，反讽特质严重。英式幽默有时候不仅仅是为了幽默而幽默，他们还为了讽刺某些事情和人物而幽默，这是英式幽默的特质，也是英国民众的普遍特质。在英国的电视节目中，以时事人物为模版吐槽调侃的节目数不胜数，并且为观众长期钟爱。

6. 从影片25分46秒开始直至27分45秒这将近两分钟的长镜头片段，是笔者最欣赏本片的一段，Shaun从家去超市买可乐和甜筒然后回家，整个过程与之前上班的过程如出一辙，一样的汽车，一样的被不明物体差点绊倒，一样的跟乞丐互动，唯一不一样的是，小镇沦陷，人去楼空，而主人公却浑然不知。以栅栏的镜头开始，以栅栏的镜头结束。对仗工整，完美无缺。其实本片中大量运用了这种前后呼应，伏笔关联的手法，除了此处，Ed打游戏时击退敌人的顺序与最后在酒吧中Shaun击退僵尸的顺序如出一辙；Ed咒骂室友Pete下次再看到他，他就死定了，与Pete第二天就变为僵尸前后关联，等等场景，都体现了这一手法的灵活运用。虽然不能说是笑破肚皮，但是每当看到此情此景，观者自然心中一笑，回味无穷。

7. 在发现僵尸攻击人类之后，Shaun和Ed想尽办法击退僵尸，中途还脑残的用CD作为武器攻击敌人。在此片段中，涉及了大量音乐和电影文化。Purple Rain 以及Sign O’The Times都是美国歌手Prince的作品, 常年被传唱，属于经典曲目；而就那张被毫不犹豫扔掉的The Batman soundtrack（蝙蝠侠原声带）来说，根据此片的上映时间和笔者推测, 只能是属于《蝙蝠侠与罗宾》的原声带，而此片的水准众人皆知，烂到不行，说它人人唾骂，过街喊打真的一点不为过，被没有一丝犹豫的扔掉也解了众多影迷的恨；接下来的Dire Straits 和 The Stone Roses 都是上个世纪英国老牌摇滚乐队；至于之后的Sade也是上世纪成名的老牌英国歌手。这一段体现的主人公“宅”的特质可见一斑，而通过简短而信息量庞大的对话，也阐述了本片导演和编剧对于音乐与电影看法的强烈表达，形式诙谐，意犹未尽。

8. 我还是不得不赞扬一下本片到处泛滥的伏笔效果。当Shaun在浴室发现变异之后的Pete时，紧张到语无伦次的Shaun说了这样一句话“We are going to the pub. You’re more than welcome to… join us.”(我们要去酒吧了，我们随时欢迎你…加入我们)。而事实上，在影片最后酒吧大战僵尸的场景中，僵尸Pete确实也在场，并加入了僵尸大战，只不过此时朋友一场，彼时却相隔两方，不得不互相厮杀，友谊不再。

9. 就在两人开车前往妈妈家救援时，车里的广播报道了这样一段话：The Church of England has joined other extremist religious groups in proclaiming this “a sign of a coming apocalypse”. Downing Street is refusing to be drawn into a religious debate. (英国教会已经加入宣称此事为“末世启示录象征”的极端教义组织，而唐宁街方面拒绝加入宗教争端) 。此处导演再一次借本片讽刺了英国的教会和政府部门，国家岌岌可危，人民危在旦夕，本应代表人民权益的教会和政府却纷纷通过同流合污和袖手旁观来解决问题，这何尝不是一种领悟….不，是一种讽刺呢。

10. 在影片42分14秒的镜头中，出现了一个警示标志，提示居民开车慢行，小心撞到蒙哥。蒙哥这种动物，萌性很强，在英国深受喜爱，走在英国的商业中心里，经常会看到以蒙哥这群小动物为主题的年历和各式装饰品。这种小动物基本上可以和狗、狐狸抗衡，居于英国人最爱动物前三。没想到导演也萌性大发，安排了这样一个标识，令英国观者又不免乐在其中。

11. 就在Shaun等人驾车来到Liz家解救女友，途中僵尸老爹吐槽这是限速20码的街道时，大家纷纷侧目，心中大骂脑残；而就在停车之后，一个NO PARKING（禁止停车）的标识却让Shaun下车后依然按照禁止停车的规定让Ed将车开走，稍后再来接他们，却没有遭到任何异议。另一方面，在这样一个僵尸横行街头，政府荡然无存的混乱状态，英国人还是依照规定不敢擅自乱停车。这样一种高觉悟的人群，恐怕只会出现在以保守特质为中心的英国人身上吧。就是通过这样一个又一个矛盾性的戏剧冲突和情理之中意料之外的场景再现，英式幽默被充分体现。

12. 当Shaun赶到Liz家后营救大家时问道：“你们谁有车可以开？”随后Liz好友Diane大叫Yes，谁知道她只是想吸引大家的注意，让朋友们知道她刚刚光荣的考取了驾照。这种在危在旦夕间还要时不时炫耀自己芝麻大的小事儿的脑残人士，是我们坚决要抵制的。

13. 影片56分09秒处，出现了一段比较有意思的镜头，两组人不期而遇，而每组的成员都相互统一，特别是每组的最后都是一个事不关己高高挂起，一路玩着手机的胖子，镜头语言颇为有趣。而值得一提的是，饰演Shaun好友Yvonne的杰西卡 海因斯，曾与主创西蒙佩吉、尼克 弗罗斯特共同合作过英式喜剧 “Spaced” 《屋事生非》，而扮演Yvonne男友的则是目前大红大紫的华生 马丁弗里曼。这一票人可以说是英国影视圈将英式喜剧发扬光大的领军人物。

14. 在逃亡的过程中，由于目的地Winchester酒吧外早已被僵尸占领，David大骂Shaun办事不利，此时Diane说道：“We are not getting anywhere by moaning”(你这样处处抱怨是没有任何帮助的)。而moan在英文中还有呻吟之意，正好激发了Shaun让众人模仿僵尸的呻吟之声蒙混过关的点子。而在此后的模仿练习中，大家似乎只记住了呻吟这一要点，Diane指导的其他方面没有一样被完整诠释。这样的一词双意，简单明了的诠释了有别于美式屎尿式搞笑方式的英式幽默。

15. 就在僵尸大战上演之初，由于Ed不小心让点唱机响起，僵尸大战的高潮正式拉开序幕。伴随着皇后乐队那首激情四射的Don’t stop me now，David调节着酒吧的各种灯光，随着音乐摆动的僵尸大军，终于发动了总攻。虽然是这样一种危在旦夕的场景，本片却处理的格外喜庆，恐怖味荡然无存，留下的尽是英国佬固有的你以为他正经，却搞笑味十足的戏剧效果。

16. 僵尸大战之余，主角Shaun还煞有其事的发表了一句来自罗素的名言 – the only thing that will redeem mankind is cooperation (解决人类的唯一方式就是互相合作)，而事实上，这句名言其实是来自于Shaun经常喝的Guinness酒的杯垫。Guinness是英国本土的一种黑啤品牌，在每款产品上都会印着人们熟知人物的名言。当Liz得知Shaun知道此名言的途径原来如此时，她欣然接受了。熟悉此啤酒的观者，自然共鸣强烈，会心一笑。

　　本片过人之处可谓泛滥成灾，不管是无处不在的前后呼应效应，还是对于现实社会乃至宅男文化的调侃与讽刺，都为一部僵尸片烙上了百看不厌的标记。本文仅仅是对部分内容进行了简单的描述，同时对于英式幽默的解释可能略显不明确，因为其本身就是只可意会不可言传的物体。

　　罢。



</影评>
<有用数>366</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>都归尘土</作者>
<标题>《僵尸肖恩》的变形记</标题><作者评分 />
<时间>2006-11-22 13:36:04</时间>
<影评>
        一天早晨，肖恩从不安的睡梦中醒来，发现自己躺在床上变成了……

什么都没变成。


你以为导演是卡夫卡？在轰鸣的摇滚乐中，作为主演兼编剧的西蒙·佩吉和他的现代变形记《僵尸肖恩》不免要让严肃的人们目瞪口呆。怀有灰姑娘情结的类型片观众失望了，平民代言人直到结尾还是和他们保持身份一致——无论过去现在未来，他依然只是个小职员；卡夫卡的广大读者也必定紧掩双目拒绝目睹孤独地狱和异化寓言落空，就像拒绝那双阴郁眼睛的主人和自己一样不过是——一个被迫害妄想狂。只有沙发土豆有福了，往嘴里扔爆米花的同时不忘大笑，让一切出人意料的都可以顺理成章满意散场。

就像这电影本身一样。

——也许我们不应该忘了后现代主义者和女性主义者？


尚未进入恐怖片的魔幻现实之前，现代格里高尔·肖恩所能面临的最大困境无非如此：糟糕的工作，糟糕的工作伙伴，糟糕的室友和另一个——更糟糕的室友；附赠棘手的女友和她更为棘手的朋友、麻烦的母亲和更为麻烦的继父……当然他该庆幸他是在英国喜剧担任主角，换作金凯瑞的美国，恐怕还有些屎尿屁桥段恭侯光临。

忘却恼人的高深著作吧，这一次格里高尔醒来之后，面临的不再是冷漠的父母和妹妹，不过他没有变成甲虫，变成甲虫的是其它人。虽然肖恩并没有符合期望成为SUPEER MAN，但作为一名倒霉的窝囊废，他的形象如此讨好和深入民心。因为大多数观众的现状也颇为相似——都混得不怎么样，卡在自己的种种囚笼里动弹不得。这时品种繁多推陈出新的笑料就起作用了，重复某个情节和当中的不同；温和的性笑话；对紫雨，王子，石玫瑰等老梆子的废物利用——这些限量版唱片珍贵非凡，却和棒球棍划船浆（或者还暗示了名牌大学的著名招牌运动）尘封在小木屋，直到派上相同的用场；在击溃僵尸千钧一发之际不忘拍照留念；生死关头相互取笑……辅以一点点对得住标题的血腥画面，直让没野心的和有野心的人们前仰后合，大呼过瘾。

一出完美的惊棘喜剧。但仅仅如此吗？

——是的，真不应该忘了后现代主义者和女性主义者。


像以往开放性的天才之作一样，《僵尸肖恩》拥有无穷可深入挖掘的的细节和情节，肖恩一连串的失败显得如此耐人寻味，因为它的暧昧态度，使它轻易成为隐喻的温床。我可以想象理论家面对这部电影时的兴奋表情，我们将随时目睹一种反对元叙事的话语如何成为元叙事，而《僵尸肖恩》在这种话语增殖开始之前，已经自我消解了。


《僵尸肖恩》的有趣之处不在于一大票意味深远的象征，而是它们的存在根本不是瓦解和颠覆，只是遂个人意愿明目张胆的调戏和左右手互搏。变形记和异化在这里又上演了全新戏码，肖恩和他的室友直至数天后才发现僵尸的蔓延，这种迟钝不免让人发问，情景置换之下，自己会如何？——恐怕是同样的后知后觉。在肖恩更为发达的国度里，对世界的漠不关心更创新高，只有危机才能触及我们的心灵，使人与人之间崩解离析的关系重新弥合——但是且慢，《僵尸肖恩》在这里开始第一个自我消解，事实上，肖恩的确重新发现了友情，亲情，爱情的珍贵——然后又逐一失去了它们，并且毫无痛悔之意。逼急跳墙的他不得不抱怨的是：“我总不能在一天之内连续杀掉自己的室友、老妈和女友吧？”

那动作迟钝作为个体时无杀伤力的QUTE僵尸，恰恰是肖恩们的倒影。

它的反英雄主义如此彻底，当灰姑娘情结进行到高潮，为保卫自己的生活历尽千辛万苦的肖恩，本应该咸鱼翻身终于拯救世界的英雄——一个也没有救到。真正控制局面的，是当初和他们错身而过另一队的头头——一个女人。

女性主义者是时候欢呼了，这个无人察觉的伏笔，通常作为主人公正确决定的反衬，作为弱者，被拯救者的女性，在紧要关头做出了更正确的决定。比肖恩的抱团几乎全灭相比，女性（以及片尾的小孩）竟然以理性的，坚强的，救世主的形象出现了！


那么僵尸的大规模出现暗示着什么？天谴？人性？贪婪？——或者竟然是对非典型的致敬？！

什么都没有。镇压过后，异类与异类安然共处。

而本应该悲惨到扑街的肖恩，迎来的是和女友幸福和谐的生活。没有任何后遗症，没有阴影，没有对死者的追悼。电视节播着一连串我们似曾相识的报道——对灾后各地英雄事迹的歌颂，甚至僵尸及僵尸的病征也开始广泛应用在各项枯燥乏味的工作中。——周到地包括媒体对没有在非常时刻及时发挥效用的自责。所有人重建家园非常顺利。

也许富有同情心的人要尖叫，那是人。“得救”是这么的不完整。但是主角肖恩如此快乐。影片最后是他到小屋去，变成僵尸的室友像过去一样与他一起打电子游戏，没有任何不同，除了室友得系上束缚行动的项圈——防止他咬人——多么耐人寻味。一切都很好，甚至比之前还要好。没有烦人的妈妈，没有严厉的继父，没有她烦人的室友，没有他烦人的室友，经过一场非人的，失败的战争，这个自由公民悄悄地，无意识地，彻底地摆脱了所有横架头上的一切权威。

啊哈，好一个并行不悖的多元化社会。


当我们要说点什么的时候，一切已经随着电影本身的游戏态度被消解。正如某个著名典故那样，每一个答案都是捕捉傻瓜的圈套。在雅痞的英式幽默面前，你真的确定你没有上当么？它是如此随心所欲的，毫不在乎的，从形而上学蝉蜕了，充满快乐地完成了一次想象力的飞翔。


因此对于此电影，我强烈建议，一笑到底，直到滚下沙发。


一出完美的后现代惊棘喜剧。仅此而已。
      </影评>
<有用数>339</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨墨</作者>
<标题>The life of nobody</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-30 22:39:39</时间>
<影评>
            一开始，看到肖恩和他女朋友吵架我就乐不可支，尤其是看到旁边那三个人的痴呆表情。

    

    小人物的生活就是如此：混到29岁还是个被人欺负的小职员，钢笔水还会漏到口袋；被女朋友踹不说，还被踢球的小孩砸，甚至从马路上便道还要踉跄一下～浑浑噩噩，乃至于压根没有注意到越来越多的人已经变成僵尸（此人晕到根本没看见便利店冰箱上的大血手印……）

    终于 ，小人物开始“拯救世界”，其实不是，他就是想拍死他继父，救出他妈妈，然后和女友重归于好，带着妈妈女人好朋友一起躲进他喜欢的小酒吧……仅此而已。

    当然这个过程经历了重重险阻～画面血腥～有个暗恋他女友的家伙被僵尸掏出肠子生吃了……

    最后……世界当然是平安，僵尸们有的被消灭，有的和人“和平共处”～

    我们的小人物生活依旧：只是坐在沙发上的人从他朋友变成了他女友，而他只是换成在车库里和他已经变成僵尸的好朋友玩游戏罢了。

    

    故事就是如此。

    

    回头想想，这里面有一个小人物的欢笑和泪水。


    他们用影碟扔僵尸那段巨乐，充分体现了英国人的民族自豪感（尤其是对美国），反正就是看到《蝙蝠侠》一类就可以用来砸僵尸……还有他们中途两支打鬼队遇见，搞得好像英超入场一样，乐死我了～

    然后看到他继父死前他们的和解，和女友的真心话，亲手枪杀妈妈……我有点要流泪。

    

    是不是，作为一个小人物，只有在此时，此地，才可以诉说爱与心情？
      </影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ecko.ini</作者>
<标题>死鬼~肖恩</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-09 13:43:42</时间>
<影评>
        决定把我在豆瓣的处女评贡献给这部片子之后,还是被它的几个译名好好恶心了一下。杠上活死人、笑死人凶、活死人情缘、活人生吃……还好有一个稍稍正常一些的名字，僵尸肖恩。

整部电影就像一款survival主题的游戏,某天早上，主角醒来，发现伦敦城陷入了黑暗与混乱，僵尸横行，朋友、恋人、父母都面临着危险，于是一场生存的考验开始了……

Run.Defence.Fight back.这些元素俱全，当然还要加些亲情友情爱情的调味素。鉴于我们的主角是这样弱的一个小人物，僵尸的设定也相应调整，速度调慢，血量调低，攻击方式单一化……简言之，就是肉鸡化，这样出来的感觉才爽快。蝙蝠侠的原声碟，灭火器，凳子，高尔夫球杆都可以捡起来做攻击的道具。尤其是肖恩手中挥舞的板球棒，闪烁着金色的光泽，甩起来韵律感十足，痛快！

毕竟是survival而非action，除了男女主角外其他人等基本要死光光。男主角肖恩可爱、善良、勇敢，一开场却是个不折不扣失败的小人物，爱情事业无一顺遂，或许老的时候真的只能坐在昏暗小酒馆里反思人生。经过了僵尸一劫之后，挽救了爱情，赢得美人归；挽救了亲情，继父亲母都敞开心扉，虽然是在死前最后一刻；维持了友情，绑着铁链的胖僵尸艾德终于可以无忧无虑整日电动无休。肖恩的生活态度还真是无敌，浑浑噩噩，得过且过，吃喝睡，睡喝吃，而有着“积极”或“正常”人生态度的皮特变成了僵尸，大卫被僵尸生吞，丽兹则皈依了肖恩的混吃等死教。应该要有怎样的人生态度，还是要在看电视和玩游戏的间隙考虑个一袋烟时间的。

关于胖子艾德这种角色，每每让人无奈或抓狂。哪怕笨死都是你自己的事情，拜托站远一些好不好。导演们会说，不好。柳暗花明又一村之时，就需要胖子艾德们挺身而出，发挥他们的智慧做出最没脑子的事情，让剧情重新回到山重水复疑无路之中。而这样的大条神经者，明目张胆大摇大摆的愚蠢反而让人恨不起来，在他们稀里糊涂的人生中，那么一两次闪光一两个优点，都会让人忍不住爱上他们，为他们哭来为他们笑。这世界真是不公平阿。

原来伦敦闹场僵尸，就像害场感冒一样，分分钟就抹平痕迹了，从此僵尸和人类幸福快乐的生活在一起……电视上充斥有关僵尸的节目。演艺界人士踊跃为灾后重建捐款、力斗僵尸的标兵小英雄得到表彰、人人在讲“我和僵尸不得不说的故事”、僵尸利用开发了待客泊车等新用途……而肖恩，也有自己的朋友僵尸或僵尸朋友躲在仓库里一起玩游戏机。

生活，就是要往前走嘛。张着嘴，迷糊着眼，颤颤巍巍，姿势，并不那么重要吧。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>束</作者>
<标题>每个人都是肖恩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-25 12:09:55</时间>
<影评>
        本来想把这些文字的标题叫做“每个人都是凡人”，但是突然考虑到我国流行大师李宗盛的那首著名的《凡人歌》，怕混淆试听就将名字改成每个人都是肖恩了。


这段是我关于李大师那首凡人歌的小段理解：我曾经特别认为这首歌是好东西，可长大些后就知道那是骗小孩的玩意了。到底，李大师不是凡人，照他理解的凡人歌带入了太多对他个人“情趣”在里面，太多的机会太多的选择放到他的面前，名利或者美色等，似乎都是大是大非的抉择，但是抱歉，那是他的生活——名人的名利场。只有名人才能和仙人们做比较（歌词中的那句脍炙人口：既然不是仙，难免有杂念，道义放两旁，把利字摆中间），而凡人对于这些事情也就想想好了，因为你也许一辈子也没有机会去权衡这些，而你每天所做的事情却和僵尸没有区别。


真正的凡人生活是如同肖恩一样的：到29岁还在作销售；钢笔水随时会漏到你的口袋里；和女友去餐厅订座位这等“天大的事情”已经把他搞的手忙脚乱；一首在留声机随机放出的流行音乐，都会被感动得一塌糊涂等等……但是后来肖恩真的遇上了大事——僵尸成灾，自己竟然有了成为英雄的机会，然而这个凡人却只是想拍死继父然后和妈妈以及女友在一起其乐融融的生活而已。如此可爱的伟大计划，嘻。


后来，影片无厘头的集成了僵尸电影生存者游戏的套路：几个人变成一帮人，冲到一个极端环境然后死掉大半，最后男女主人公脱出重围。片中重复出现的对白：

  - how are you doing?

  - SURVIVING.

非常有趣，无论是平时还是身处绝境或者到最后险象环生，肖恩只能用“还活着”来形容自己的生活状态，嘻。每个人都是肖恩，片头中出现的那些人：无论是给超市推车的、划价收银的，还是哪些street guys或者踢球的小鬼，她们都变成了僵尸，但是生活却没有因此而改变。通过电视这种大众传媒，她们仍然被娱乐着而乐在其中。


也许只有死了的人才会有些许的不同，看来还是活着好，如同片尾的歌：oh ~ you mak me live ~


写到这里不想多写了，这么好的电影不习惯善加评论，大家还是自己细心体会吧。对白、镜头、原声（如果您喜欢英式摇滚活着皇后乐队的话）和表演都玩的惊心动魄却恰到好处，充满了英式的独立和黑色幽默,赞！


p.s. 我的网志 blog.yupf.com
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>荒芜到岸</作者>
<标题>不是恐怖片，鉴定完毕</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-27 12:47:04</时间>
<影评>
        先看的【hot fuzz】再找到这部【Shaun of the Dead】的

看看僵尸们的战斗力：玻璃窗就可以阻挡他们，行走速度是10M/h,智商低到分不出同类和人类。我明白了，它们只是道具。


其实编剧和导演更多的是想隐射现实生活中的沙发土豆吧，肖恩每次起床蹒跚的脚步，艾德的无所事事，公交车上一片呆滞的眼神。


希望某一天起床不会发现我变成了僵尸
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>三年</作者>
<标题>Simon Pegg-Cult青年的选择</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-19 01:17:32</时间>
<影评>
        好吧，也该说说Simon Pegg了。这些天窝在家把他的电影看了又看。然后就真真正正成了自认为的big fan。


他是个老小孩，生日在每年情人节。真的很不可思议，但身为他的粉丝，也许还是会认为他其实骨子里还是有那一份浪漫潜质的。


关于才华对于Simon Pegg来说是他制胜的根本了。如果一个人没有布拉德皮特的帅，约翰尼德普的醋，也是能混出名堂，老少皆爱的。只要他有Simon Pegg的才气。【僵尸肖恩】一飞冲天，【HOT FUZZ】再接再厉，编剧兼主演，让人不爱都难。


不过，毕竟是来自绅士的国度英国，含蓄的黑色幽默玩到极致，本就高级得多，再加上科班出身，传说中名为“a Marxist overview of popular Seventies cinema and hegemonic discourses”的论文。注定了是金子早晚要发光的定律。


【僵尸肖恩】里玩CULT，用黑胶唱片丢僵尸恐怕是史上头一遭。标着‘NO PARKING'和‘LOOK OUT'的话就偏要反其道而行。也会在周围全是僵尸的情况下到厕所摘掉小人物的标签，担起英雄救美的角色。僵尸肖恩是一部成功的僵尸片。因为Simon告诉我们僵尸片没有定律，为什么不可以这么拍。就这么拍，我还管它叫僵尸片！在Simon的片中，大多数是对小人物的关注，幽默来自生活，贴近生活，更能引起观者共鸣。整部片里就肖恩还完好无损地活着，可片名偏就叫做僵尸肖恩。其实变不变僵尸不要紧，有没有僵尸也没关系，之前与之后，肖恩都过着僵尸一样的生活，他本就是个僵尸。可是Simon不在乎别人说他是怪胎，因为他也承认，他本就是。


到了【HOT FUZZ】，Simon剥了僵尸的外衣，穿上正规行头，装帅扮酷演起了警察。不过对于Simon的警察形象，不得不承认，扮酷十分成功。就算他那圆圆地脑袋和并不帅气的外表也掩盖不住“天使”警察的酷劲。Simon就是这样可酷可衰。在HOT FUZZ中也一雪僵尸肖恩的前耻。在走捷径翻栅栏的时候来了个绝地大反攻。本来肖恩也想扮酷地对David说：”what's the matter,David?Never taken a short cut before?"如果剧情卡到这为止肖恩已经成功变为草根英雄了。可惜他在翻栅栏时摔了个人仰马翻，有损英明。不过HOT FUZZ总算扳回一局，一样的台词，一样的紧急情况，ANGEL酷酷地飞过所有栅栏，给之前肖恩里的小小遗憾满分答卷。


HOT FUZZ的吴宇森式白鸽起飞，小马哥的牙签战，还有许许多多蛛丝马迹算是对大片的KUSO，也算致敬。如果深究Simon片中的cult情节恐怕还要再看上个几十遍再加一定的阅片量。如果不知Simon的底细，还真以为他是插科打诨的。不过了解Simon的无敌班底那肯定是要崇敬度提升百分百的。偶尔和NICK玩点暧昧兄弟亲，无敌铁三角Simon&amp;Nick&amp;Edgar.还有什么好说的呢。就是以细节取胜，连一块告示板也不放过的CULT王，三句话不离电影的电影痴。


Simon的身份越变越多，从小职员肖恩，到热血警探，到逃婚老爸，然后“众叛亲离”的好运编辑。09年也终于圆了太空梦，虽然是星际迷航里的没谱工程师，但好歹也亲历星战了一次。从来都是玩转电影，不会被电影玩。主控权在手，电影之路越来越顺畅。希望Simon能一直保持本色，就做那个情人节出生的老小孩，把CULT进行到底。


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>木民</作者>
<标题>意淫梦</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-09-10 15:33:40</时间>
<影评>
            我觉得本片陷入了俗套。和《2012》如此相似。一个失败的男人，由于种种缺点，被女友抛弃，大灾难来临，突然既有主见、更有能力（不知道既然如此，平时怎么没有表现出来），平日厌恶的人正大光明的死在自己手里，而情敌（不管他平时多么优秀）既懦弱又自私，落得极惨的下场。本片中被活活撕裂。

   这是不是希望男性观众把自己当作男主人公，从而获得看电影的满足?“别把我不当盘菜，到了关键时候，一定让你们刮目相看。”可平时挺怂的人，遇到大困难更怂。

   我警告自己，以后少看这样的意淫片。自我麻痹和抽鸦片没有区别。


感谢hitman先生的指正，”和《2012》如此相似”有语病。现在去除。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>十万嬉皮Fz</作者>
<标题>怎么从僵尸堆里活过来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-06 20:27:22</时间>
<影评>
        我们玩过生化危机，我们看过活死人黎明，我们在毁灭战士里面用火箭筒轰烂僵尸们。我们在一切有关僵尸的东西里面绞尽脑汁的目标就是怎么活下去。但是看来最好的办法，就是两个字-装傻。


咱们的主人公肖恩住在北伦敦一个跟人合租的小房子里， 平时缺心眼，工作没长进，有个恼人的后爹，顺便还刚失了恋。好在还有一个更弱智的老友Ed打诨解闷，不然这日子不然怎么过下去才好。


走路摔倒，被足球砸脑袋，半夜挨骂，被同事嘲笑自然不会有好气，见谁诅咒谁“Next time i see you, you are dead!”可谁知道伦敦这地方老天爷不厚道，说啥啥灵验，第二天就在自家院子里碰到俩僵尸。俩兄弟同仇敌忾，餐刀叉子碟子碗子钩子架子篮子框子唱片球棒铁锹无所不用，最后终于搞定。举杯相庆survive的瞬间猛下肖恩想起来同样缺心眼的老妈和刚刚分手的女朋友。于是大义凛然地抱着球棒踏上了勇者之路。


于是接着我们就看到：我们的主角们用小球弹僵尸，在僵尸堆里面扭着脖子走，或者冲着一群酷似在pogo的僵尸们来个大跳水，甚至最后跟僵尸一起玩ps2。更让人觉得牛逼得是，这么多刺激一一玩过后竟然主角安然无恙过着悠然自得的日子。而世界也悟到一个真理：这个世界，有没有僵尸都一个样。就像先生那句话：有的人死了，他还活着；有的人活着，他已经死了。


咱们回头看看《阿甘正传》、《阿呆阿瓜》、《憨豆先生》，哪个不是一脸天真不谙世事地飞黄腾达突发横财幸福生活的？所以有时候还千万别小瞧个傻子，说不定哪天它就能毫不犹豫地把过亿家产分享给你，要不，重要点的，能让你用一种逛嘉年华的心态从满城僵尸里面逃出来呢。


不过既然这世界有没有僵尸都是一个样，那做不做僵尸也就无所谓了。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>