<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>泰迪熊 Ted</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1588315198.jpg</封面>
<导演>塞思·麦克法兰</导演>
<演员>塞思·麦克法兰 / 马克·沃尔伯格 / 米拉·库尼斯 / 乔尔·麦克哈尔 / 吉奥瓦尼·瑞比西 / 帕特里克·沃伯顿 / 马特·沃尔什 / 杰西卡·巴斯 / 艾丁·明科斯 / 比尔·斯米托洛维奇 / 帕特里克·斯图尔特 / 诺拉·琼斯 / 萨姆·琼斯 / 汤姆·斯凯里特 / 布雷顿·曼雷 / 拉尔夫·加曼 / 艾利克斯·布斯汀 / 约翰·维内尔 / 劳拉·范德沃特 / 罗伯特·吴 / 金格·贡萨加 / 杰西卡·斯特普 / 梅丽莎·奥德维 / 钱替·索克 / 保罗·坎贝尔 / 科尔顿·夏尔斯 / 麦克·亨利</演员>
<简介>该片是导演塞思·麦克法兰首次进军大银幕，自编自导的作品，片中的泰迪熊也是由他本人配音。
                                    
                                　　孤僻的约翰儿时许了一个愿，希望他的玩具泰迪熊可以活过来，成为他真正的朋友。奇迹发生了，泰迪（塞思·麦克法兰 Seth MacFarlane 配音）有了生命，并和约翰一起生活了二十多年。如今老大不小的约翰（马克·沃尔伯格 Mark Wahlberg 饰）无所事事，整天和泰迪一起抽烟喝酒吸大麻，过着醉生梦死的生活。直到他遇上美丽的劳丽（米拉·库妮丝 Mila Kunis 饰），决心要改变自己。可是，泰迪却并不喜欢约翰的新女友劳丽，总是处处给劳丽找麻烦，甚至破坏约翰和劳丽的感情。面对陪伴多年的老友，和刚刚俘获的女友，约翰要如何处理两者之间的关系？他是不是能找到一个平衡点呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Haru</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-06 10:50:15</时间>
<影评>
        预告片看得笑得不行，于是首映日就跑去电影院看了。人很多，但是蛮幸运的还是坐到了很好的位置。

表示虽然语言水平提高了不少，但是连英文字幕都没有的纯生肉啃起来还是有点困难，有时候周围一帮美国佬笑得喘不过气来了我还是呆愣愣地坐在那里，脑海里不断闪过一行大字：“what&apos;s up！！！！！！！！！”

所以我打算等有了资源再看一遍。

可是不知道为什么，到了最后居然掉了眼泪。——我真的不是文艺青年了啦TAT。


从哪里说起好呢。最开始的镜头就是John被所有的小男孩拒绝的镜头，然后他许愿，美梦成真，Ted突然就开口说话，三观突然就被刷新。

岁月这个玩意儿不吭一声就斗转星移，那个操着一口正太音的正太突然就变音成大叔，披着萌物的皮爆着粗口抽大烟，载着John去上班的时候很有潘长江开车的效果，一张粗眉毛囧脸颇有喜感。

Ted跟John一起27年，打下了无比坚固的基情。他们一起在雷声滚滚的时候对着雷声比中指，话说我一直在想Ted有手指这种东西么...Ted可以让John翘班去跟他一起抽大麻，可以让John从妹子的Party上赶来去见自己心中的英雄。

妹子说，如果Ted不搬出去的话他们就没办法继续生活。所以Ted说我懂了然后就双目痴呆地搬了出去。


可是他对John影响太大了。Ted一边打着John一边说了“她和你才认识四年，我跟你都二十七年了我特么的戒指呢”之后，Laura打开John送的礼物，里面并不是一只戒指...- -，好吧事实证明了基情是真实存在的...

我只是在开玩笑，可是所有人都认为John是因为总和Ted呆着一起才会变得永远长不大。所以当Laura愤怒地把车开走要离开John的时候，John把一切都怪在了Ted身上。


我看到John转身离去，留下孤零零的Ted站在那里，看Ted抬起手按向自己的心，“I love you”。

真心就突然掉泪了。


可是真的就跟Ted说的一样，他不过是只teddy bear，毫不费力地就能得到工作跟升迁，可以毫无顾忌地摸妹子的胸，甚至可以轻易得到美女cashier的心，他不用担负人生的责任（或者熊生...）。可是John不一样，他总会长大，总要担负起责任，总要为工作和爱情烦恼，他是个人。他拥有Ted，可是不能变成Ted。那根本不是Ted的错。

Ted和John终于打了一架，天昏地暗惨不忍睹，真的是认真地打了一架。其实离开Ted的John也没有好过很多，他在Ted的帮助下站在舞台上五音不全地为妹子唱了首歌，虽然最后还是以暴力结尾被cop带走了但是毕竟还是打动了美人心。


但是这么坚固的基情必然会遭到愤恨。原谅我实在是记不清人名，反正就就是遭人嫉恨然后Ted就被绑架了...绑架犯的弱智儿子还硬生生地撕下了Ted的一只耳朵，然后Ted很硬汉地找了个订书器就把自己的耳朵钉上了...看着我都觉得疼啊。

Ted骗小弱智说来玩捉迷藏吧，然后悄悄地去找了个电话给John求救——所以你看，最困难的时候，Ted唯一能想到的就是John。

其实想一想，作为一个人来说，John已经拥有很多了，可是Ted除了左拥右抱一堆美女，呼朋唤友一起吃吃喝喝，就只剩下一个John，或者说，还好，他还剩下一个John。

Ted说，我只属于John。


就算是身体被撕裂成了两半，Ted也还不忘了告诫John说，别忘了Laura对你来说才是最重要的。

Ted的死对于John来说几乎是个毁灭性的打击，但是Laura的愿望让Ted又死而复生，刚刚“活”过来的时候Ted也还不忘搞怪一把。

最后的结局自然是三个人快快乐乐地生活在了一起咯。


怎么说呢，这部片子看预告好像根本就是部喜剧片，可是人家的级别限制在那里摆着呢，自然是免不了低级趣味和黑色幽默，但是还是觉得很有代入感。

泰迪熊本身就是童年的代表，所以这部片子真真地是毁了童年刷了三观啊。

回头想想，每个人都会长大，总有一天要面对那些我们可能毫无准备的事情，总有一天要承担起对家庭对社会的责任。总有一天，会变成一个大人。

简单的生活背后，谁还有一颗永不长大的心。为什么Ted对John来说那么重要，还不就是因为在忙碌和压力之后，他还有Ted可以解解闷抽抽烟爆粗口扯闲篇儿，可以一起做一些平常不能做的事情。

Ted是他永远忠实的朋友，是他苍白生活里的英雄梦想，是他不忍心放弃的童年记忆，更是他不能舍下的美好情谊。


每个人的心里都有一只泰迪熊，代表着我们美好得五颗星都打不住的童年生活。我还记得那些动画片，葫芦娃猫和老鼠鸭子侦探蜡笔小新樱桃小丸子聪明的一休多啦A梦七龙珠四驱兄弟...我可以无穷无尽地列举下去。还有那些现在还在我屋子里的毛绒玩具，我根本就离不开。

那是我的永无乡，是我的移动城堡。那是我们可以短暂离开现实生活的唯一一小块净土。

请给自己一颗永不长大的心，在你的衣冠楚楚的外表下面，让自己尽情地撒野。
      </影评>
<有用数>1205</有用数>
<没用数>99</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-07-22 23:29:36</时间>
<影评>
        之前在youtube上看过trailer，各种视频播放之前都会先来一段Ted的广告，主打的片段就是关于求婚戒指的。泰迪熊暴揍John并且大喊我的戒指呢我的戒指呢，实在是萌翻个人。上周去纽约时，路边也是各种Ted的广告牌，实在是把人的期待之心推到了至高点。


迫不及待的看了之后，真的，挺失落的。虽然跟众多豆友比起来我看的电影实在少的可怜，然而这种千篇一律的剧情我想说真的太恶俗了。枉我那么喜欢米拉库尼斯，这电影给我的感觉真是浪费演员。


首先说这电影的卖点主要在于Ted是只玩具熊而不是个人，然而抛开他这层假身份不说，Ted其实完完全全就是个人，而且是美国人眼中比较受欢迎的类型，至少是青年人推崇的万人迷。他吸大麻，泡妞，满口脏话，疯狂party，不务正业还能得到升职，正是美国青年人的偶像类型。


类似的人物，美剧都拍烂了。以How I met your mother中的Barney为例，此君人气颇高，泡妞魔王，满口谎话，却能在生意上风生水起，不失为男人版American dream。这是一个经典却又狗血的形象，Ted在这点上不但没能利用自身是Teddy Bear进行超越，反而过分拟人化，完全将一个人的特性嫁接到身上，显得完全没有新意。


另外，兄弟和恋人这个梗也是个被人嚼了吐吐了嚼的旧梗，含在嘴里实在是反胃。一看到Laurie在和John,Ted关于“斯基”的问题上有了点不快之后，我立刻意识到这就是他们冲突的开始，相信其他不少观众也会有类似的感应。果然，John是个纯屌丝，和屌丝泰迪熊一起不务正业，尽管Laurie多次给他机会他还是无法把握自己；与此同时，另一条剧情也在有条不紊地展开：变态父子对Ted有着可怕的占有欲……剧情进行到高潮，Ted开始上演好莱坞式温情戏码：对女主说你回到他身边，我会远远离开你们再也不回来了——作为观众的我此时此刻不但没有一点感动还觉得这剧情实在是狗血淋了一脸。此时此刻，没有好莱坞式动作戏怎么能真正让观众High翻？于是，变态父子劫持了Ted，并且在Ted试图逃跑后将它装上了车，带往未知的方向——真的是未知，我智商是硬伤怎么也想不明白他们要把Ted带到哪里去，首先他们在自己家里是最安全的，John如果要硬闯进来他们完全可以找911，private property在美国是个很严肃的问题；当然抛开这么现实的问题不说，他们要带Ted去哪里？有种就永远别回家，带着Ted私奔到天涯……你又不是职业逃犯从此以后不过日子了，这样仓皇出逃你要闹哪样！！


抛开仓皇出逃的问题，因为我们毕竟可以解释说他们情急之下第一反应就是逃跑——我靠你们把一只智力和人水平相当甚至比某些人还高的熊放在后座一点措施都不采取？正常人都有这个智商吧，你绑架了一个人开车逃跑，把他放在后座，让他跟个自由人一样活动，不是找抽呢嘛。最次也要把手绑起来吧？这段追车逃亡戏表面上看是为Ted增加了起伏的情节，而作为一个普通观众而言我只觉得不伦不类。


后来，果然Ted死掉了，果断是出于好莱坞式煽情的必要。棉絮飞了一地这个场面还是拍的不错，有几分新意，然而死前说的话也是陈腔滥调，什么她比thunder buddy更重要啊，你不能没有她啊，我仿佛看到了黄继光英雄在我面前圣母地微笑。结局意料之中Ted又要活过来，而且是由Laurie召回的，这样就是完美中的完美了。屌丝逆袭成功，John和Laurie结了婚，从此狗血男主和狗血女主幸福地生活在一起了。坏人遭到了报应，小胖子成了Taylor的调侃还不错。但是我仿佛泡了一个狗血澡一样感觉全身一股臊腥味，合上了电脑赶紧去洗手洗脸。期待已久的电影就拍了这么个熊样，真是无力吐槽。


-------------------------------------------------------------------------------------


LZ不是职业影评人，随意吐了个槽，结果影评火了。渐渐见识到大众百态，心态也从最开始比较焦躁变得慢慢平和了一些。叫嚣着要LZ回复，或者叫嚣着不允许LZ回复的，LZ想说回复不回复是我的事，就像评论不评论是你的事一样。


人身攻击的请继续。LZ我绝不删帖，是骡子是马欢迎拉出来遛遛=v=

礼貌评论的很欢迎，不论反对与支持，讲理的就是好同志。


-------------------------------------------------------------------------------------


总结下来一句话：我觉得该片没笑点，情节又超级老套，精华都集中在预告了……这是两星的原因。


另外：个别人在本影评后面秀下限的评论比这个电影更好看，有兴趣的可以搬个马扎磕个瓜子慢慢观赏，至少这些秀下限的全部是原创。
      </影评>
<有用数>825</有用数>
<没用数>298</没用数>
</review>
<review>
<作者>然潘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-17 00:37:35</时间>
<影评>

你今年已经29岁，你谈了4年的男友渐渐变得面目全非，起初他吸引你的那些闪光点现在仍旧闪光，只是有点儿，annoying。

比方说，他一开始的风趣幽默，现在只剩下油嘴滑舌；你一开始觉得他对什么都潇洒不羁，现在只觉得他懒惰散漫，不求上进。不过别担心，假如你有那么一圈闺蜜，你就会发现，几乎所有男人在交往第三年时统统突变成了这个样子：一开始的浪漫现在是多情又花心；一开始的刚毅果决现在是不近人情；一开始他对家务大包大揽，现在只恨他安于现状；一开始他工作时认真投入的神情把你迷得如痴如狂，现在每个周末的踏青、每月的长周末、每年的旅游计划统统变成了你抱着薯片在家看长篇肥皂剧——因为你的闺蜜已经高高兴兴地和男友一起飞到爪哇国玩儿去啦！

所以，怎么办？别怕，你总会有那么几个稍微年长一点儿的女朋友，她们总会传授你一些在婚姻生活中浸淫多年总结出的经验教训，你可以把这些经验教训总结成一句话，那就是：让他改！旧习惯还是你，两者只能选其一！

于是轰轰烈烈的男友改造计划就开始了。每天回家后要读书看报；每周要抽出固定的一天陪你，即便是俩人一起抱着薯片躺在沙发上看电视；每天要帮忙做三小时的家务，送孩子去上学，下班买菜回家；周末不许出去再和狐朋狗友鬼混，因为你俩参加了高尔夫球俱乐部。

计划执行了三个月，仿佛有点儿见效，然而就好像没有清洗完全的录像带，明明放着浪漫的爱情电影，某个瞬间就会突然闪出几个宇宙飞船大战外星人的片段。比如你俩一起去参加你上司的升职趴踢，他却在开场十分钟的时候突然溜号，因为据说有人看见Leonard Nimoy出现在镇上的漫画书店，你虽然不知道这个人是谁，但你相信一定是个B级片的小演员，更何况，这世上哪儿有比在上司舞会里中途退场的男朋友更让人尴尬的呢？

大吵大闹在所难免，执手相看泪眼的双方都下了狠心，改！一定要改！一年过去了，你们终于和谐美满，他不再有那些未婚男人的坏毛病，成熟稳重又可靠，和任何一个都市中35岁的成功男性没有任何区别。但在披上婚纱的那一刻，你好像，突然怀念起第一次见面时那个聪明又讽刺的大男孩儿。

所以姑娘，其实有的时候，你并不是真的知道自己想要什么。许是你想要证明在他的旧习惯和你之间，哪个更重要；许是别人都有了，你也想要一样的而已。

仅仅是为了这个“更重要”和“一样的”，你竟然赶走了他的泰迪熊，你真的忍心吗？我是说，所有人小时候都曾希望自己的娃娃能变成活的，可是又有多少个人美梦成真了？你说，泰迪熊和我，你只能选一个。所以你男朋友违心的让泰迪搬了出去，每天好像做贼一样偷偷的去跟他见面吃饭喝酒聊天，由于你的盛怒他也怒气冲冲的把泰迪的爱拒之门外，甚至为了让你俩和好，泰迪竟然许下了永不再出现的诺言——害我差一点儿就相信了你们这群坏人！——我的意思是，让一只熊去找工作，你们俩到底是有多狠心？？！

童话书里都说，女人要比男人成长的快。温蒂的心变得重的不能再飞起来，苏珊是第一个不再相信Narnia的，所以你也不再想要一只会说话的熊。我明白两人之间必须要有一个人长大，肩负起家庭、工作、孩子这些甜蜜的负担，但是真的需要这么急吼吼的和自己的过去划清楚界限么？谁不是在西装革履之下暗藏着一堆樱桃小丸子哆啦A梦豆豆龙和娘库三赛？

要知道，你的男友有魔力让他的泰迪熊得到生命，就一定会有魔力让你俩过上幸福开心的生活。相信我。

毕竟，还有什么比开心更重要呢？

以上。

全文请见：
http://panran.org

我的微博：
@然潘 （http://www.weibo.com/cigarflower）

我的专栏：
http://read.douban.com/column/758409/

</影评>
<有用数>623</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-30 11:56:05</时间>
<影评>
        我给这部电影打四星，完全是出于我的观影洁癖。其实这部电影可以打到四星半或者五星——对于一部爆米花电影来说，它实在是超出预期太多了。一开始画外音无辜的口吻让人以为这是又一部《极地特快》似的童话，结果没想到正片一出，脏话满口，种族、黄色笑话、自嘲、政治讽刺满天飞，完全颠覆了我看预告片时的家庭片幻想，我差点以为这是部Clint Eastwood或者Oliver Stone拍的充满男性荷尔蒙的电影。


美国人真是放得开。电影分级一提高，放弃了带孩子去电影院的幻想，整个电影院就变成了中年人的欢乐Party。电影故事很简单，小男孩John的梦想成了真，圣诞礼物Teddy bear活了过来，陪伴了他的整个人生，直到他需要在家庭和Ted之间做出选择。但其实，电影充满了各种隐喻，有时甚至是明喻：每个男人的心里都住着一只泰迪熊；各种时候他需要在女人和泰迪熊之间做出选择：是成为一个负起家庭责任的男人，还是追逐自己心中小男孩的梦想，不负责任但快乐；只要心里有泰迪熊，就无法离开童年的世界；但最后女人还是抚平男人心中伤口的关键人物；女人想要和男人快乐地在一起，就必须宽容他的那只泰迪熊。最后那个缝针的场景，简直让人又诡异又想笑又好像不该笑的黑色幽默感，快赶上Tim Borton的黑色电影了。好了，到此为止，我基本把电影情节讲了一遍，剧透得也差不多了。


可是哪个男人能离开泰迪熊呢。童年的动画片是那么美好，我们终其一生都在幻想有一天坐在恐龙特级克塞号上打倒了格勒密斯；我们希望一辈子都有大麻抽，有女人投怀送抱，不负责任地和各种人上床；这在苍白的、一份租车公司的工作背后，是我们短暂逃离现实世界的唯一出口。为此，我们宁愿付出害怕打雷的代价，愿意逃离衣冠楚楚的社交场合，在泰迪的身边，冲口而出一些平时不能说的话，做一些平时不能做的事。


导演蛮有号召力的，把Nora Jones和Sam Jones都弄来演真人，电影院的大叔大妈看到满头白发的Sam Jones，估计也会好好地怀念一把自己的童年吧。


更多影评请见博客：
http://www.wangxiaoxin.net

本文版权属于王小心，转载请注明
      </影评>
<有用数>332</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vickey</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-09 16:32:10</时间>
<影评>
        每个人小时候都希望自己是大雄。


大雄其实很普通，成绩普通，打架普通，长相普通，胆小，贪玩，犹豫，有时候懦弱，跟宜静最后也不知道到底有没有在一起。可是因为他有一只无所不能的机器猫，所以，大雄也变成了每个小朋友的梦想。


机器猫有一个万能的口袋，可以变出所有你想要的东西，还有竹蜻蜓，可以背着你飞去任何想去的地方，有这两样的机器猫已经很厉害了，它居然还有一个任意门，推开那扇门，它可以一秒钟就去到自己想去的地方。



小时候我和弟弟一起看动画片。弟弟问我，如果我可以选择的话，我最想要机器猫的什么，口袋，竹蜻蜓，还是任意门？我想了半天，说 任意门。弟弟很得意，说 真笨，应该要口袋的。有了那个口袋之后，还可以从口袋里掏出竹蜻蜓和任意门。


如果弟弟再问我一次，我应该答案还是一样。我只想要任意门。


不记得大几的时候，看一个机器猫的剧场版电影，里面写了机器猫的结局，这么一只威武的要死要活的机器猫，最后居然没电能源耗尽，需要回自己的星球，所以跟大雄告别之后，就死了。


开什么国际玩笑？它怎么可以这样死？看的老娘都哭了，恨不得把那个编剧拖出来暴打一顿，然后说 不行，你重新再写一遍，重来。你写不出来就让我来写。K。。


很久之后有一天，我看到红小姐的一篇文章，说你到底是爱机器猫，还是爱有口袋，竹蜻蜓，和任意门的机器猫？


这个问题有点意思，我还从来没有想过。


看《Ted》 的时候，我想起了机器猫，和红小姐的那篇文章，以及那个问题。


小时候的Ted，各种萌和可爱，它陪John度过了一整个孤单的童年，答应他永远做他的朋友.

他们在一个雷电交加的夜晚一起躲在被子里，互相承诺会永远陪在对方身边，永远不分离。


可是长大之后它变了。它变得粗俗肤浅，抽烟喝酒乱性，它变得啰嗦，刻薄，懒惰，胸无大志。它变成了John的负担和拖油瓶，变成这个男生长不大的理由和与伴侣move on到新生活的绊脚石。


多么自私的人类。自己逃避的成长，让一只泰迪熊来承担。


所以看到Ted狠狠的教训John，狠狠的抽他，打他，拳打脚踢的时候，我在电影院里笑的都出声了，心里暗爽的不得了。


你凭什么？

你需要朋友的时候就可以许愿让我变成一只会说话有生命的泰迪熊，然后做你的朋友，二十多年过去了，我们一直这样相依为命。现在你开始嫌我烦，嫌我幼稚，嫌我成为你的累赘，然后说把我扔掉就扔掉，说让我搬出家就搬出家，你为了一个企图要改变你的女人，和一个自己不想面对的真实人生，就决定要抛弃我？


你凭什么？


电影里最心酸的镜头是John又跟女朋友吵架，女友开车扬长而去，然后他把气都撒在Ted身上，骂了一通之后，转身就走。Ted跟在后面，落寞的按了一下自己身上的按钮，I love u。

但是他已经不想再听了。


可是最后还是Ted主动去求和示好，甚至愿意以彻底搬离他们的生活为代价希望John和Larry能够重归如好，他是如此的爱他，忠于他，把他当作自己最好的朋友。

这只一无所有只有爱他这一件事情的笨蛋熊。


电影的结尾有点扯。Happy ending的有些牵强。许愿有这么容易的话，NND，我许了二十几年的生日愿望，就不能实现一个么？


看完电影之后，我跟H说，我也希望身上有一个按钮，一按就会自动说 I love u . H 很不屑的按了一下我的手臂，我说：这样多酷阿。从此以后告白都不是问题了。






又想了一遍那个问题。

嗯，即使机器猫什么都没有，我想我依然爱它。



</影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>热水没有</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-02 16:55:32</时间>
<影评>
        矮胖圆Ted因为John在圣诞夜的许愿而有了生命，于是开始了长达27年亦基亦友的相伴。John因为Ted的到来而走出了孤立小朋友的阴影，而Ted虽然大红大紫，始终没有离开给予它生命的小伙伴。好吧，开头看起来是美梦成真一样的梦幻儿童片，其实...这真的是一部成人喜剧欢乐片。


相比起来，不会说话的加菲猫真是弱爆了。那如果有的选，多啦A梦和Ted你会选谁。我会选Ted。虽然他没有魔法，没有时空机，没有任意门，会的只是摸大胸妹子拍照，或者和性感收银员干炮，但Ted更符合我最佳损友的标准。


可以说John生长的过程也是ted生长的过程。不过，因为ted有永萌的青春，不必担心生计，而John就有必须面对成家立业的问题。妹子说，你再和Ted混在一起，只会是永远长不大的大男孩。John于是就开始要跟Ted划线了。第一晚Ted搬出去住的时候，两货的眼神真是萌呆了。但，妹子怎么能阻隔基友的情，水烟继续有，翘班继续有，和偶像的home party？必须有！当然最终妹子还是会暴怒的，John和Ted也是会吵翻的。不过也是不要紧的，因为Ted是外可卖萌，内可大叔的Best Friend，最后三个人还是幸福的生活在了一起。


女主角不止一次说，有ted你就永远长不大！是的，为什么一定要长大。哆啦a梦永远都有传道士的正义感和高尚的情操，据说大熊经过百折不屈的努力成为了科学家，修好了哆啦a梦。实在是太励志了。而被扯烂的Ted被流星一划，就再一次有了生命。不知道大熊最后是否娶了静香，不过John确实是和妹子在一起了，有了如此欢乐无比的Ted相伴，为什么不呢。
      </影评>
<有用数>180</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>DafyddSS</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-07-31 11:13:43</时间>
<影评>
        爆粗口、吸大麻、酗酒、疯狂趴体、翘班和迟到，这种蠢事大学毕业就不能再干了，而从只知道玩乐的男孩变成知道负责任的男人这种思想意识和生活状态转变最迟25岁之前就应该做到了，这货35岁还这样，完全就是烂泥扶不上墙。别说什么每个人都有脆弱幼稚的一面，那是没错，但是那要分情况讨论——如果只暴露在你面前，那说明你对他很重要很亲密；如果暴露在所有人面前，那就是万年孙子。

男主角35岁翘班迟到居然还能当部门经理，这哪里科学了？跟妹纸恋爱那么久不想着结婚，你好意思耽误人家青春嘛？人高帅富痴心追妹子搞得全公司都知道了，又不是一天一个把全公司睡遍的种马，哪里不好？非要逼人演得那么猥琐？

导演一定是个屌丝，老YY妹子都是瞎子不选高帅富而选穷挫撸丑矮，而且喜欢这部电影的基佬也是屌丝，妹子就是小白。爱情不能饮水饱，配不上你的、不适合你的基佬，有多远滚多远，多爱你都没用，只能给你添麻烦、增加心理负担、外带让你犹豫不决不舍得摆脱。人的惯性很可怕，会舍不得已经拥有的温暖，但是只要记住沉没成本原则，考虑事情一切向前看而非顾虑过去付出的代价和情分，才能做出理智的选择。别忘了，一个萝卜一个坑，不踢走Mr. Wrong, 哪儿能给Mr. Right 腾地方?

这部电影是我看过的最烂电影没有之一，秀出了智商和情商的双重下限。听到泰迪熊的大叔粗嗓子和低俗言论各种倒胃口，我整场就一直希望这俩屌丝赶紧出车祸死了，妹子赶紧从了高帅富。屌丝文化的盛行，只能说明民主党的理工宅穷人理念壮大了，美国精神正在式微，真令人唏嘘不已。

【看到有说我拜金跪舔高帅富的，有说我看不懂电影的，有说我不懂美国文化的，有说骂粗话怎么着的叭，噗，大都是男生叭？不知道屌丝有正确的三观就是潜力股，三观不正就是卢瑟莫。如果姑娘有这种观念，那小清新无误了，你要是相信你的三观能帮你找到靠谱的人，我就不管你了。

你要支持奥巴马，你要是liberal，那我跟你没什么可说的。你要是不爱罗姆尼，不爱conservatives，慢走不送再贱。如果听不懂我说啥的，那还真甭说我了，多去读点书叭。劝我读社会学人类学的，我倒是劝你读读经济学行为学，别不了解人性和社会运行的规律还天天在政治正确的道德高地上打鸡血打到精神高潮。】


接下来的话是给妹纸们的，谢绝汉子评论：

也怪我在宗教学校，管得严，毛片网游全屏蔽，酒精大麻全禁止，性行为直接开除；这里的人从不讲粗话，更不开黄色玩笑，所以我现在看到这部电影根本都受不了。男生都知道给女生开门搬椅子，一谈恋爱都是冲着结婚，乖得不行。跟他们呆久了之后我就只跟conservative玩儿了，所以一去大英交换就坑了个绅士小金毛，不看毛片不滚床单在女士面前不说粗话不敢喝醉的那种，只穿衬衫修身裤皮鞋不穿T恤牛仔运动鞋，每次告别必定吻手，女士入席会起立表示尊敬。一谈恋爱就是冲着结婚的，也从来不跟我提滚床单。闹别扭从来不发脾气，约会想干嘛想吃啥任我挑，害我过了好久才知道我不吃的意菜是他最爱。其他对我有意思的男生，但凡是认真的基本跟小金毛这型相似，骗炮的就跟Ted男主角很像，外表不行、打扮没品、不懂礼仪、言谈粗鄙，对我摸手的揽腰的强留电话的半夜发短信的当天晚上约我出去的不一而足。我才没那么自恋以为自己是女神呢，他们不就觉得亚洲妹纸好骗炮嘛，想来一发就跑，呸。以为老娘看到鬼佬就跪舔？呵呵呵呵呵呵呵，也不撒泡尿照照自己。

有责任感的靠谱男生多半有家教，家长既然懂得教那多半也不会混太差，然后男生符合不符合这种条件多半一眼就能看穿，从外表和打扮看不出来的再看看礼仪和言谈，基本就差不多了，反正相处一下有什么看不出来的，懂？注意圈子，不同圈子里面的男生天差地别，学文科的学艺术的学理工的、玩网游的爱运动的，都不一样，看乃们喜欢哪一型了。有豆友说在大学的时候没抽大麻有点遗憾，不过相信我，找对了圈子，那些男生会从小就绝不碰这些东西。我也就不多说了，乃们自己看着办叭，男生们说什么根本不用去在意，自己的幸福才是最重要的。祝乃们都能找到对的人么么哒。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>115</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-12 21:06:03</时间>
<影评>
        《泰迪熊》是一部幻想片，兄弟片，爱情片，疯癫恶搞片，屎尿屁片，长不大的老小孩片，这些都不难猜到，但我唯独没有料到它还焕发着怀旧的魔力，而且怀的这么精准，这么温馨，这么轻描淡写却又每一记都击中心灵。


马克•沃尔伯格饰演的是个35岁男人，算起年龄来是70后那一辈，和笔者不是同龄人，但我俩的童年却沐浴在同一拨美国流行影视里。原因很简单，大陆引进的很多美国作品总是比当地要晚上十来年，比如60年代末的《加里森敢死队》在我国改革开放初期红极一时，译制于80年代末的《变形金刚》那一批动画片80年代初就在美国首播了，《飞狼》、《霹雳游侠》、《电脑人》都在90年代才登陆我国荧屏，《星球大战》、《夺宝奇兵》的旋风也在欧美刮了好多年后，才以译制片形式席卷神州大地。


2002年20周年版《ET外星人》重映，笔者在影院看着数码修复后活灵活现的ET，满脑子都是十来岁那年，在刚开通的有线电视中初识这位大脑袋长脖子朋友的情景。电影首映的1982年，笔者都还没生出来呢，如果要跟美国朋友一起怀旧，对方肯定得是70后啦。


随着信息技术的发展，资讯通达无阻，如今的好莱坞已经可以无时差的渗透进我们的流行话题，世界越来越像个村落，当年特定时代背景下“隔了一轮”的文化错位，几乎不可能在今后上演。它们只会与陪伴我这一代人童年的经典影视作品一样，化为记忆长衢中的路灯，照亮曾经鲜活的时代印记。《泰迪熊》的主创们用一部卖座电影为它们掸去灰尘，让那些记忆重新鲜亮起来，让那一份曾经的温暖和感触重驻心头。这是献给美国70后一代的怀旧礼物，也足以拨动我国80后爱看电视一代的心弦。


以下，将片中提到的80年代流行影视一一列举，欢迎眼神锐利、博闻强记的朋友们补充：


《星球大战》：影片序幕，有一个孩子的圣诞节礼物是《星球大战》全套玩偶；罗莉来电，约翰手机响起的铃声是《星球大战》黑武士出场的配乐，好笑的是罗莉觉得这音乐有点恐怖，约翰立刻扯谎说这是爱情片《恋恋笔记本》里的。


《ET外星人》：片头字幕中，有一张照片是童年的约翰骑自行车，全身被包裹的泰迪坐在车头篮里，不但造型模仿《ET外星人》那个经典镜头，连摄影机位都完全一致，估计能博斯皮尔伯格一笑。


《飞侠哥顿》：约翰和泰迪对《飞侠哥顿》的膜拜估计和谢耳朵对《星际迷航》的迷恋有一拼，更绝的是还真请到了当年饰演哥顿的萨姆•琼斯真身出镜，戏份不少，老头子58岁了依然肌肉强壮，拯救世界绰绰有余。


《夺宝奇兵三部曲》：泰迪捡耳朵的那一刹那，响起了琼斯博士标志性的主题乐，约翰家里贴着《魔域奇兵》的海报。 


《异形2》：泰迪被坏人撕成两半，奄奄一息，还在艰难的开着玩笑，说我和《异形2》里被撕开的机器人主教很像对吧。


《八爪女》：这部007电影撮合约翰和萝莉功劳不小，两人初次约会就看了此片，之后约翰还试图演唱此片主题曲来赢回芳心，可惜滥用假声被轰下了台。


《霹雳游侠》：泰迪来电时，约翰手机是《霹雳游侠》的主题乐，非常急促振奋，仿佛狐朋狗友在召唤，哥们，我有好东西给你看，快来吧。


《壮志凌云》：约翰的老板老是吹嘘自己认识出演该片的汤姆•斯凯里特，约翰结婚时他还真把这家伙请来了，但汤姆一开口，观众就笑倒一片，原来……


《布偶秀》：严格来说这是70年代作品，笔者完全不熟悉，一开始根本没留意，但泰迪在超市勾搭女收银员那句“Dirty Fozzie”总让我觉得有典故，一查发现，Fozzie是《布偶秀》里一只熊的名字，那么泰迪的意思明显是要做一只“下流熊”了。布偶们几十年来魅力不减，去年还拍了真人大电影，约翰和泰迪童年看过它们的表演也不稀奇。


《亲爱的妈咪》：同样的，也是通过对白挖出的引用，约翰一拳击倒胖小孩， 说对付这种孩子非得“go Joan Crawford”不可，原来1981年有一部讲述好莱坞影星琼•克劳馥的《亲爱的妈咪》，克劳馥在片中用尽残酷手段虐待自己的儿女。


《胡克警探》：一部80年代美国电视剧，讲述一个嫉恶如仇的警察在大都市除奸的惊险故事，由《星际迷航》初代的威廉•沙克纳主演，飞车追逐中，泰迪奋勇爬出后窗，说此情此景跟《胡克警探》一样刺激吧。


文/方聿南
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-06 05:51:51</时间>
<影评>
        “她和你四年。。。我和你已经27年了，我特么的戒指呢？？！！”Ted的拳打脚踢外加怒吼让我笑翻，但也让我想起了陪伴过我的朋友们。


无论男人，女人，在童年时候，我们都曾有过Ted这样的玩伴。尤其当自己在学校不是那么popular的时候，家里的朋友们就备显珍贵。我的第一个好朋友是穿着红裙子的小兔儿。6岁时从妈妈手里接过来的时候，她看起来又大又高，象牙白的毛，配上长长的耳朵和碎花布的红裙子。睡觉的时候抱着她，照相的时候抱着她，无聊的时候和她说话，还有小女孩儿特有的过家家，小兔儿是我的家人，朋友。陪伴了我15年的小兔儿后来变得矮小了，毛也掉了，脖子因为没有了棉花的支撑摇摇欲坠，小裙子也不再鲜艳了。终于有一天，妈妈趁我不在家的时候把她扔了。为此，20岁的我和妈妈闹了一天的变扭，赌气地流了眼泪。


也许是那一次的反应太激烈，妈妈再也不敢随便乱扔我的东西。如今，我的其他朋友们得以幸存，虽然躺在柜子里（因为太多没地方放），但很安全。好容易回家的时候，会打开柜子，逐个抱一遍。我平时用的东西，也都没有随便丢弃。比如，大一那年买的红筷子，一直和我南征北战辗转至今已近有了12个年头。比如我的水瓶子，虽然上山下海几经磨难，多年来还是伴随我左右，此时此刻，她正安静地站在我的电脑边上。


岁月，时光，一点点地流过。我长大了，我的朋友们也逐渐破旧了。既然我不可能给他们搞个戒指，那么就让他们一直陪伴着我，我也陪伴着他们，慢慢老去。Ted说，他只属于John Bennet。是John赋予了他生命，他对John也不离不弃。相伴27年，是个奇迹也是场缘分。虽然那只贱熊抽烟喝酒下流无比，但他是John的家人，一生一世。这也许是玩具特有的一根筋气质，但作为人，我们怎么忍心抛弃曾经陪伴我们度过童年时光的朋友们呢？


以此纪念多年前被妈妈丢弃的我的朋友”小兔儿“。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>加冰七分糖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-05 20:43:55</时间>
<影评>
        其实只是看着电影想到了差不多可以说陪伴自己一生的娃娃。虽然称作一生尚且短暂。好像是10天大的时候一个阿姨送的，莫名其妙的每一次搬家都不舍得扔，就这样一年年的留到我出国，我成年，我想会陪我一直走下去。虽然真的不漂亮不可爱不会说话没有魔法，但就是舍不得。


我想这是每个人多多少少都对童年的玩具，童年的朋友一种无法轻易放弃的感情。他们知道你所有的秘密，看得到你的梦境，用某种你不知道的方式爱着你。小时候看小公主里面写，小姑娘一直相信娃娃是会动会跳会说话的，只不过不乐意在“愚蠢的人类”面前暴露自己的真实身份。所以其实一直相信娃娃听得到我在说什么。也养成了睡觉必须抱东西的习惯。


女友一直觉得John是因为Ted才长不大，后来Ted教育John的那段觉得蛮对的。

自己的问题不要怪别人。其实有童心的男人真的是理想型，没有完全被金钱利益各种利用价值遮蔽双眼的男人，但童心不应该成为任何人逃避现实的理由。Ted说得对，他只是一直fucking teddy bear，他没有社会责任，而John不一样。

就像在Ted离开之后John还是一副苦逼兮兮的样子。


如果爱一个人的确希望全心占有，可是如果强行把对方最重要的东西抽离生命中，那么得到的本身就不是一个完整的人么。

和Ted在一起John才懂得责任，懂得友谊，Ted让John成长，建立自信。一人一熊早已不是主人和玩偶的关系。

【其实我只是想说John你真的应该给Ted一枚戒指的！！！

Ted按自己的心，响起I LOVE YOU的时候真个人都要掉眼泪了好嘛！



冰冰字幕组：【7.6】《泰迪熊》TED.2012.fullcam【无字幕ts枪版画质较好】画面较为清晰
http://t.cn/zWI4sbX

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
