<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑社会 黑社會</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2213462183.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>任达华 / 梁家辉 / 古天乐 / 林雪 / 张家辉 / 张兆辉 / 林家栋 / 王天林 / 谭炳文 / 邵美琪 / 姜大卫 / 尤勇智 / 黄浩然 / 车保罗 / 吴廷烨 / 郭锋 / 王钟 / 陈少鹏 / 元彬 / 甄懋强 / 洪罗拔 / 余袁稳 / 黄志伟 / 赵志诚 / 黄思恩 / 林文伟 / 何汉州 / 唐培中 / 何柱 / 元宝 / 李日升</演员>
<简介>香港最大黑社会帮会“和联胜”举行两年一度的办事人选举，阿乐（任达华饰）与大D（梁家辉饰）作为两大地区领导，暗地里展开争夺宝座的努力，一众有投票权的元老亦为自身利益而明争暗斗，选举因此相当不顺利。
                                    
                                　　结果，阿乐再次获选成为办事人，满心不服的大D决定挑战帮规，他要抢夺到象征最高权力的信物龙头棍，组织新帮会。五名小头目（古天乐、张兆辉、张家辉、林雪、林家栋饰）牵连其中，为争夺龙头棍展开连番内斗。最终鹿死谁手，一切不得而知。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>soom(榻榻米)</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-12-08 13:29:50</时间>
<影评>
            揣着一把镙丝刀在怀里，我鬼鬼祟祟地走进著名的科贸碟店。偷摸了一张《玉女心经》的同时，顺便买了一张《黑社会》。蓄了好几天的须，戴上了两副墨镜，就为了这一刻能逼问那卖碟的女的：“告诉我，是不是港版的！”她信誓旦旦：“这是版本最好的一张。”一边说，一边眼神虚晃。凭她那眼神，我知道手里这张碟有六成的可能是《龙城岁月》，但我就爱赌那四成的可能性。


    携七十块钱的非正当途径知识产权商品，经过长途跋涉，我终于回到了我正版的家。放碟，按了四个声道的排列组合，都是国语版的，就知道大事不好。


    气愤之余，我拨通了杜琪峰的电话：老杜，天河×街有人卖你黑社会的盗版碟，你怎么看？！八点钟，有骨气！


    那头，电话咣当落地。





    晚上，八点，广州有骨气餐厅。杜琪峰赶到。


    我幽幽地吐出一个烟圈，问：老杜，港版带了没有？


    老杜颤巍巍地说：我知道，老大，接到你电话时已经两点了，只有六个钟头，回香港时间不够啊！


    我大怒，一拍桌子：去时两个钟，回来两个钟，再给两个钟给你吃饭泡妞，你说够不够！？说完一把将DVD机扔了过去。


    老杜的膝盖抖抖索索：签证已经来不及了！


    我又一把抓起电脑主机扔了过去：上个星期刚见你去过尖沙咀！


    老杜撤底软了。


    ……





    晚上十二点钟，香港至深圳的某条马路上，一骑绝尘。只见马屁股上挂着“粤SB250”的马牌号，马嘴里不停地播放着FM105.2交通频道。杜琪峰一把揪紧马嚼子，不断地催促下面的疯马：你丫给我跑快点！老大限我凌晨两点要赶到！


    疾驰着，杜琪峰突然想起了什么，他从怀中掏出一个盒子，对着马儿的耳朵如此如此这般这般。马儿听罢，表情凝重，嘴中爆出一段古文：“但凡兄弟托付之财物，务必尽心尽力，舍命送到！如有私藏者，死在万刀之下！”连畜生都知道，这是和联胜，一百年来立身之本的帮规！


    马背上空无一人的粤SB250衔枚疾走，杜的身影隐在巷子深处……





    凌晨两点，我气定神闲地煮着方便面，轻微的蒸汽飘荡在室内，一片温馨。谁会想到，这，就是新任和联胜老大的家！


    一阵急风骤雨的马蹄声在门口停下来，最后一声嘶鸣。我优雅地开门，看见的是一匹马叼着一个精致的盒子。打开一看，是黑社会港版精装加花絮加导演解说版！杜琪峰果然不敢怠慢，在马背上给我现场录制了解说版。我笑了，想起上任伊始，我跟他说的话：“吹鸡我已经帮你搞掂……有钱大家赚！两年后，我全力扶你上位！”还记得他那激烈思想斗争的神情，那个红灯的十字路口，他欲走还留。现在，尖沙咀的一代枭雄，终于完全尽在我掌控！


    按电铃叫来古天乐泊马。马儿轻轻地拂着尾巴，安静地找了个停马位睡下。





    凌晨四点，DVD店里只亮了一盏灯火，老杜端坐在正中央，脸色忽明忽暗。DVD店的老板让娘子军保镖们退开，只身走进了碟店，傲慢地说：杜琪峰，你有今天这个成就，不能不说是我养活了你呀！


    老杜脸上毫无倦色，在我不在场的时候，他又恢复了枭雄的风采：少跟我废话，给你一个时间，给我滚出天河！话虽凶狠，神情竟是一派儒雅。


    老板把身子微微往老杜那么侧了侧：老杜，不是我说，在那小子手下干，委屈了你啊。


    老杜的眼神落寞了，他耸了耸肩：没办法，谁叫当时争不过他……


    碟店老板说：这样吧，这个店，每年能赚八百万，咱们一人一半。你把范哥叫来，我们今晚就把他搞掂了。


    老杜的眼神上闪着野心的光芒。他缓缓地拿起了电话……





    我接到老杜电话时，刚好吃完一碗牛肉面。面里加了30％的鸡蛋，吃起来非常鲜嫩而有营养。如今我越来越满足于自己煮面的时机和火候，以前常自信满满地说，治社团如烹小鲜，而今，是烹小面如治社团。两者同样内难外易，同样得心应手。抹了一下嘴，我微笑着信步往碟店走去。


    走进碟店，眼角的余光是一片娘子军匿在暗处的身影。我笑了一下。因为我看见老杜坐在碟店正中，脸上阴睛不定。


    我毫不迟疑地迈进店内，等眼睛适应黑暗，发现碟店老板躲在店铺暗处。说时迟那时快，老杜从座上一跃而起，双手突然高举……


    “哈哈哈，老板，你的娘儿们完蛋了，我叫了警察……”是老杜的声音。只见他的双手搭在铁闸门上，一把拉下。铁闸关到四分之三的时候，老板骇然从缝隙里看见警察如神兵天降，把娘儿们一网打尽。我们三人被锁在铁闸内，我和老杜VS老板，力量对比是二比一，胜负已见分晓！


    老杜举起了凳腿……没有人会知道这里曾经发生过什么……


    考虑电影审查尺度，略去暴力详情。但可以透露的是，我们口中均念念有词。杜琪峰念的是：“叫你卖我的盗版，叫你卖我的盗版……”而我的嘴里则是：“TMD，亏我以前还欣赏你是个卖盗版的，如今居然把大陆版包装成港版卖给我……”


    远景：一群警员包围了那帮娘子军。老杜和我从后门逍遥地走出DVD店，从容地坐上疯马离开现场。老杜边骑边给刘镇伟挂了个电话：你来给我清理一下屋子。老杜说罢，挂了电话，对我说：“小刘这家伙，难当大任，只配给我打扫战场，看他最近拍的那部垃圾大圣，哈哈，真是一个笑话……”我说：“我看陈凯歌也有资格来打扫……”


    夜幕已至尾声，天边微露鱼肚白。我和老杜站在科贸大厦的顶楼，望着天河南的万家灯火。老杜叼着一根雪茄，得意地笑了，搂住我的肩膀，半是轻狂半是讨好地说：“范哥，要不是你，我现在还在棠下混呢！哪想得到今天可以进驻天河南呢！哈哈，你说得对，有钱大家一起赚……”我深沉地笑了……


    



    和联胜的业务蒸蒸日上。


    风和日雨的一个周末，我和杜琪峰在水库边钓鱼。杜琪峰钓了半天都没钓上，虽然他一次又一次地把浮杆扔进水里，但是我知道，他的心思不在鱼竿上。


    果然，他开门见山了：老大，我听说，裸孩社同时选了两个老大，我觉得挺好的！一个不行了，另外一个可以顶上嘛。铃儿说了，南航还有两个机长呢！两个不算多，福娃社还有五个大佬呢。


    我微笑着：我知道你的意思，但老人家们不会同意的。


    他跳了起来：这帮老鬼，早看他们不顺眼了，该退休了！老大，我们两个人的势力，难道还搞不掂这帮老鬼？


    我笑着点头：搞得掂，搞得掂。


    老杜笑得手舞足蹈：老大，就这么说定了！明天，我就跟邓伯讲！哈哈，明天！


    他的天字还没说完，就被一块石头重重地砸倒在地。第二块石头紧随而至。血从鼻孔和耳朵里流出来。钓竿落在地上，血顺着钓竿，一滴一滴地流入水库。


    他做梦也没想到，砸他的人，正是口口声声以德治团的我。哼，大家都以为我从不手沾鲜血，只靠过人胆识和驾驭能力行走江湖，殊不知，不心狠手辣，不剑走偏锋，怎么做老大？！这一次，我要的就是出其不意。平生第一次杀人，谁也想不到我这步棋。砸死了他，我就消除心头大患！完全属于我的和联胜时代就要来临了！


    突然，几个戴红袖章的人从草丛里冲出来，包围了我……


    （我靠！根据剧情安排，我不是应该安然脱身么？不是应该逍遥自在地做我的老大么？退一步说，我在警局不是有眼线么？警长不是我们社团的三当家么？再说了，要是戴红袖章的都能把我们搞掂，和联胜一百多年的历史是干嘛吃的？）


    我做了三十三年的古惑仔，今天终于迷惑了……被铐上手铐的时候，我悲愤地大喊：“冤啊，违反常理啊，不合逻辑啊，影响观赏性啊……”


    没人理我。




    据说，我被捕后，杜琪峰又活了过来，坐在轮椅上，面对观众，背诵了一段《论新和联胜党员的个人修养》，赤裸裸地教唆人们年轻的时候，不要做坏事，不然老了会遭报应的……电影院的观众，全吐了……


    我进去以后，据江湖上传言，杜琪峰已经和警方合作，以后每一部戏他将推出比盗版更凶悍的一个版本：内地审查版。


    没错，就是传说中的内地审查版！其特征是无论是黑社会教父还是隐藏得极深的警局卧底，都会无一例外地在最后的时刻被闻讯赶来的警察所逮捕。


    江湖上从此腥风血雨，人人闻之色变。
      </影评>
<有用数>691</有用数>
<没用数>125</没用数>
</review>
<review>
<作者>若昔难得</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-06 21:01:29</时间>
<影评>
        因为家里的电驴拉回来的东西快要把我的硬盘给塞满了，我这几天没有看碟，专心解决硬盘上的存货。所以我看了《黑社会》。





《黑社会》这电影在大陆基本上是没法看碟的。大陆上映的是一个被篡改了的版本，而六区正版DVD发行的也是这个改版。而稍微有点规模的盗版商都不会对六区自己发行了的电影下手。所以如果想要看到港版的《黑社会》，可能只有在香港买了。或者象我一样从网上下载。





看完《黑社会》后有种恨恨的感觉，我居然把2005年的最佳华语电影拖到了2006年来看。





杜琪峰在这部电影中有两个巨大的改变，一个改变是试验性少了，《黑社会》的故事结构非常的古典，基本上就是一个场景接一个场景的顺序推进；另一个更重要的并且成就了这部电影的改变是视野宽广了，杜琪峰过去的电影中有或多或少的港人心态，讲述的都是香港人自己的故事，而这部黑社会借一个江湖故事，透视的却是中国传统的政治文化。





电影开始没多久，就展开一个帮派选话事人的剑拔弩张的局面，更有警察说，&quot;人家选话事人比我们选特首还要早100年&quot;，电影的政治意味已经非常浓厚了。这个帮派头领话事人的选举不仅是由帮中长老（就是所谓的代表）投票选出，而且每任还只有两年的任期，按照影片中的暗示，似乎两年之后必须更换话事人，看来是非常的民主。不过两个候选人之间的争夺也是非常的激烈。在这个争夺过程中，各色人物纷纷登场表演，民主选举的面纱被逐渐揭开，而当话事人资格争夺变成争夺一根小木棍的时候，选举已经变得象是一场闹剧，可是每一方对这个闹剧都非常认真，认真到血腥残忍的程度。在电影中段，古老的结拜仪式重现的时候，那种荒谬和黑暗都发展到了顶点，之后的剧情只是顺着这个轨迹继续下滑而已。





金庸曾经说过，中国政客的关键是一个忍字，忍耐和残忍。





《黑社会》中最强的角色有三个，大D是候选人之一，特点是狠，恩威并施，不是他的朋友就是他的敌人；邓伯是几十年前的老话事人，为人沉稳，看似公允，其实却操控着帮会中的其他大老，他在选举中带领其他候选人选择了乐少，理由就是要平衡，潜台词就是要能够控制；乐少是另一个候选人，一付谦谦君子的样子，其实却是最精通&quot;忍&quot;的高手，而且在忍耐和残忍之间的转换上拿捏得恰到好处，他可以装作软弱，让邓伯把他推上话事人的位置，也可以转眼就逼死得罪了大D的吹鸡。在需要利用大D的时候，他和大D联手抗敌；平定了天下之后，只要大D一旦提出权力要求，立刻就下杀手。





其他几个上场的年轻人物也是个性鲜明，有仗义的，有守则的，有求财的，也有追求公正的。不过整部《黑社会》电影似乎都只是完成了众人的亮相。几个年轻人比较简单，也就是一场戏就完成了上场；邓伯比较复杂，用了一天一夜来上场；乐少的面目却是慢慢露出来的，一直到电影结尾，他突然翻脸杀人，才完成了他的上场。





所以，接下来的续集才是真正的好戏。以乐少的性格，绝不会在两年后自愿下台，几个人物会如何应对就会带来激烈的戏剧冲突。不过我担心这个续集会落入俗套。第一集完成了从忠孝仁义到血腥残忍的转换，所以第二集中不会有这样的思想冲击了，而几个人物之间的直接冲突，也可能会演变成正邪冲突或者黑吃黑的老套剧情。不过我猜想，如果杜琪峰打算延续第一集中思想性，那么他会集中展示一个政治酱缸如何把一个正常人漂洗成心狠手辣的政客，电影的视角会集中在杰米身上。不过即使这样，电影的视角也会比《黑社会》狭窄很多。所以如果我是导演，我不会再拍续集了，留下这个引而不发的结局已经足够了。





其实关于杰米，《黑社会》中已经有了这方面的暗示，龙根对杰米说，在黑社会中你只能作到最强或者离开。





有人的地方就有政治，而中国式政治是最糟最坏最卑劣的一种政治，好在我们还可以选择离开。





IMDB得分6.7（204人投票），我打8分。




http://spaces.msn.com/members/likeyesterday/Blog/cns!1p9WWMs3QaYyZ9IUKdl8SJ7w!2752.entry

</影评>
<有用数>385</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>陆离</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-08-10 20:01:15</时间>
<影评>
        来源: 张建德. 杜琪峰与香港动作电影. 黄渊译. 上海: 复旦大学出版社, 2013, p. 297-301.



以下文字节选自2005年8月6日我（张建德）借墨尔本国际电影节公开论坛的机会，对杜琪峰所作的采访。他是电影界请来的嘉宾，《黑社会》被选为那一年的闭幕影片。


张：黑社会是你的最新作品。你之前的绝大部分作品都以枪战作为焦点，但《黑社会》却连一把枪都没有出现。为什么这次不用枪？难道他们都不用枪吗？


杜：香港黑社会一直尽可能地不要用枪。绝大多数情况下，他们用刀。你在我或者别人作品中看到的，黑帮用枪用得如此有型有款，那并非是黑社会的实际情况。香港黑社会都很聪明，知道香港法律规定了，如果用枪的时候被捕，要面临更长期的监禁；而如果只是用刀，最多判七年。所以他们宁可用刀。因此，真正的问题就在于，为什么过去那么爱用枪的我，这次在《黑社会》里却没有用。那是因为我这次想要展现的，是关于中国帮会历史的一个佛家的因果观念。中国的黑社会有长达三百年的历史，最初的目的是为反清复明。但如今的帮会早已把那些洪门创始人的做事原则抛诸脑后。他们忘记了那种手足之情。


张：虽然没有用枪，但影片仍旧拍得相当暴力。但这次的暴力，很大程度上建立在人物本身之上。例如梁家辉扮演的这个人物，看着就显得十分暴力，而任达华扮演的阿乐，外表十分平静，但最终也变得极其暴力。你确实是这样设计的吗？通过人物本身来呈现暴力？你又是如何看待暴力的？


杜：黑帮是暴力的，为达目的不择手段。斯科塞斯曾在他作品中呈现过各式各样的暴力。意大利人有他们的暴力方式，英国人、美国人也各有各的。我们中国人也有属于我们自己的暴力风格。对黑帮来说，运用暴力是为了让人恐惧。在香港，当黑帮拿着刀冲你走来，那是为了一步步加强你的恐惧感。那就是他们展现力量的方式。不那么做，他们就没法镇住手下。暴力是一种控制方式；他们会杀了你，杀了你周围每一个人，杀了你的家人。当然，在我的电影里，我并不想过多聚焦于暴力本身，我想要展示的是作为一种控制他人手段的暴力。


张：上次在香港遇到你，你说正在拍摄一部两段体的电影，《黑社会》是其第一部分。第二部分也已拍完了吗？


杜：第二部分将聚焦九七之后香港黑社会的未来，它将呈现大陆如何逐步成功控制住香港黑社会，这是他们的承诺，要在接管香港后做到这一件港英从未真正做到过的事。


张：影片是否建立在真实的人物与事件之上？


杜：确实是，但你也不可能拍部纪录片出来啊（笑）。我要做的是将它戏剧化。有些人可能不会将它看作是一部“英雄片”。香港记者曾告诉我，当初在戛纳（《黑社会》是2005年戛纳电影节参赛片）有不少观众被它吓到，觉得它非常暴力。这多少让我吃惊。我很怀疑，真有观众觉得它暴力吗？因为在我看来，这部电影讲的东西，暴力其实只占十分之一。老实说，我的出发点并不是要拍一部暴力的黑帮片。我只想拍摄一部展现香港历史——或者说中国人历史——的电影。我可以说，这部电影大陆导演不太可能拍的出来，因为他们不了解黑社会。只有香港人才懂黑社会。你可以视黑社会为中国人的耻辱，但也可以将它当成文化或者历史的组成部分。总之，我就是想要拍这么一部电影。


张：你在片中展现了他们的仪式，而且人物每个动作和行为看上去都很真实。前期准备工作如何开展的？有没有邀请黑道中人担当顾问？


杜：我花了很多年做准备，也结识了多位“大哥”，和他们一起喝酒吃饭。我把自己要做的事告诉了他们，我并不想把它拍成“英雄片”。黑社会总是压迫别人，但同时他们又很强调道义原则。失去了这些原则，他们就真的成了土匪强盗了——当然，他们也绝非“英雄”，这一点，不光是“新义安”还是“和胜和”的“大哥”也全部承认。他们的故事我曾听说过很多，也亲眼见过他们办事——他们绝非英雄。八岁那年，我家搬到了九龙城寨，所以我是在一个充斥着黑社会的环境中长大的。在那个地方，烟赌毒娼，样样都有。再后来，等我稍大一些，我们家搬到了乐富，也是个被黑帮控制的区域。再之后我们又搬去牛头角，也一样。只有当我入了电视这一行，去了TVB工作，才真正远离了这些人。我读书的时候，很多同学都是黑帮——其中有赢家也有输家；有的横尸街头，有的染上毒瘾。说真的，这一切都是为了什么？其实都是为了生存。


张：本片发行时，在香港或大陆有没有遇到审查上的问题？


杜：因为拍摄对象的关系，目前这个版本肯定没法在大陆上映。必须要拿出一个大陆审查机构能接受的版本才行。而在香港，我预料到它会被列入三级，对此我很满意——只要别禁止它上映，怎么都行。就在两周前，审查机构决定将它定为三级，但并不要求我们做任何修改。对我来说，重要的是能把这部影片拍出来，能让它成为黑社会文化的一个证明，至于拍出来的东西存在一个限度，这我还是能够接受。如果审查机构是从道德角度出发，建议我做某些删减，我也能够接受；但如果是出于political动机或者压力，那就不行了。


张：在你的作品中，通常都会有某场戏格外突出，也就是我们所谓的重头戏。你认为《黑社会》中最出彩的戏是哪一场？


杜：（笑）我也不明白，为什么总有人告诉我，我片子里这场或那场戏特别棒。看完《枪火》，他们认为保镖一起踢纸团那场戏尤其出彩，但我并不觉得那有多优秀，只不过是恰好需要这场戏罢了。这场戏我们花了差不多一个小时就拍完了；他们只是踢着一个纸团，就那么简单，我要反映的就是他们的无聊，结果人人都爱这场戏。你现在问我，《黑社会》最出彩是哪一场，这我也说不清楚。我最喜欢的，观众不一定欣赏；观众最喜欢的，又不一定是我最喜欢的。我自己最喜欢的作品是《柔道龙虎榜》，但它几乎从来都不会被人提到。
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐狸先生的货车</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-24 22:08:25</时间>
<影评>



混黑社会，混口饭吃而已，人心不足，欲壑难填。人生可能别无选择，命运不过身不由已。


八卦图的帮会文字图，上书“结万为记，共同和合——洪飘晁”。音乐声中图渐变为一群帮派弟兄在齐声背诵帮规。


画面突转，打麻将的女人哗啦啦的洗牌声，四处奔跑玩耍的孩子的嬉戏声，各种市井红尘生活纷纷扰扰的喧闹声，不绝于耳。讨论帮内事务话事人的男人们也在各抒已见。

船上意气风发的荃湾大D在拿钱拉拢人，逼人吃勺子。岸边深沉内敛的阿乐在吃烤鸡，了解选举人的意向和利益所在。

警察局里的警察在吃盒饭：打下一个帮派，另一个又崛起。抓了一个小混混儿，另一个又冒出。我们只要风平浪静。


黑社会选“话事人”，比香港选特首早一百年。

邓伯的两次请茶，道出了叔父辈来选“话事人”的意义，也举手表决了最终的选举结果。

阿乐在买菜和儿子爱吃的猪骨。大D在裁缝店做衣服。人生在世，吃穿二字。


大D和乐哥的争执成为了整个故事发展的主要矛盾，没有正邪忠奸，只有算计暴力和背叛，所有的故事逃不出这张权力和利益交织的网。

整个电影的戏剧冲突进入高潮阶段，争夺龙头棍。

林雪饰演的大头从师爷苏的手中接过龙头木的时候，相当正式并虔诚的诵念帮规：“兄弟托运钱与杂物，必要尽心交托递到，如有私骗者，死于万刀之下。”黑社会的江湖义气、道义之类的，大约也就仅存于此吧。


象征帮派最高权利的龙头棍终于到了阿乐的手中，为了与大D携手，杀掉了鸡吹的儿子，借以要挟吹鸡，便于和大D谈条件。故事好像明朗起来，大D开始对阿乐忠心耿耿，帮助阿乐干掉了了竞争对手，两个人成为携手共进的好兄弟。


然而并没有什么卵用，不作死就不会死。他试图成为另外话事人的时候，阿乐砸死上一分钟还是兄弟的大D，还有他的老婆。因为他们人生游戏的规则是追求利益。江湖道义是覆盖在利益上的外衣，没有利益也就没有兄弟。


整部片子一直处于一个压抑、阴暗的气氛中，节奏其实放的比较缓慢，导演小心翼翼的描绘了一幅黑色的众生相，将一个“选老大”的黑帮故事拍得完整且循循善诱的意味，整部影片无论是整体格局、细节设计，还是人物刻画气氛渲染无不耐人寻味。颇有点突出混黑社会核心就是利益而手段就是暴力。 利益是基本，而暴力只是为了维护利益。至于道德仁义，那只是获得充分满意的利益后的锦上添花。 



 人性这东西！！
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>再会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-18 13:47:04</时间>
<影评>

1，罗大佑的吉他＋齐声念洪门誓言＋洪门八卦图＋八卦图与五祖入洪门结拜图的叠画＋八卦图与主角们跪拜图叠画＋出片名。仪式感浓重。
2，女人们麻将，由孩子们跑动的走位切到师爷苏们早茶商议选举。
人人都表明立场，师爷苏不急着站队，稳重、城府。
3，带走师爷苏的警察做事死板，合理的解释了他在逮捕乐哥时的刚正和他间接“帮助”啊乐对吹鸡的谋杀。
3.1师爷苏在给警察做出合理解释后，问警察：你非做不可？警察答：是。师爷苏要求带头套，要求带头套一事，第一次体现师爷苏做事周密，且与大D被抓时不太头套做出了对比。大D和师爷苏比都有点差了，和阿乐比就更不行了。
4，警察逮捕师爷苏的客厅、之后出现的警察办公室等正义活动场所，都是明亮的自然光；从事黑社会活动的场景便会“教父式”的打光，阴影浓重。
5，大D说话冲动急躁、头脑简单、不记后果，注定失败。（扔钱给鱼头标，令其转交给老大串爆）
6，飞机吃瓷勺，把大D也震慑到。两位家辉哥飙了两分钟演技。（大D嘲笑挖苦鱼头标，飞机在一旁早看不下去了，吃瓷勺子示威。）
7，啊乐出场镜头先给车标，后移焦到啊乐，表明身份地位。（阿乐找全叔手下大埔黑拉票，因为毒品生意在大D的地盘，他婉拒了阿乐。阿乐眼神发狠，但还是微笑，狠是对大D，笑是对大埔黑。）
8，东莞仔作为小弟，有话语权（用无线电指挥走私车），摄影师给了镜头，此人后来一定有故事。
9，三位警察吃盒饭，只有之前做事死板的警官穿白色衬衣，长官穿黑灰色，被长官的警官穿蓝灰色。警察的穿衣颜色表明了他们的做事风格。
10，－1男子尾随一妖艳女子进入宾馆。顺畅的转接到从事情色行业的占米仔。
10，占米仔给老大（森哥）钱花，劝老大戒毒戒赌，见到龙根叔起立问好。在用脑做事。
森哥夸占米仔的最近的妞水准高，镜头推到窗外街边的站街女，其中C位是穿黄色上衣的女子，此时龙根叔刚好走过，镜头也拉回到室内。为龙根要点黄色上衣女子做铺垫。
龙根让黄色上衣女子原地跳，女子凸点明显，胸部晃动幅度大，龙根瞳孔也瞬间放大。此时占米仔的眼神却透漏着厌恶，占米仔不为财色所动，必成大器。
10，1龙根好色爱钱，注定是栽倒在钱色上。
11，叔父们商议选举，无话语权者争抢着先说话，邓伯的话一言九鼎，不急不躁。客厅拉着窗帘，只能看到人们的剪影。谈论者们和谈论的事见不得光。
11,1商议选举时歪叔就当众揭露串爆收钱的丑事，歪叔过于耿直，串爆过于鸡贼，为二人互砸车做铺垫。
12，墙壁上悬挂着的黑白老照片，供奉着的福禄寿，喝着功夫茶，在矛盾激化时打破尴尬，表明邓伯的传统和对社团的忠诚，扮演着始终在维护社团的角色。
13，金嗓子周旋的《永远的微笑》＋邓伯请茶＋大D和太太在服装店＋啊乐为儿子买肉做饭＋邓伯给叔父们讲社团平衡。歌完，选话事人结果也出现了。
14，啊乐和儿子吃饭的温馨＋大D摆宴无人到场的冷淡。对比强烈。
15，长毛将龙根叔和森哥请走时，都叫他们先做完手头的事。大D的手下如同大D一样狂妄，一切尽在掌控中的神态。
16，龙根和森哥被关进木箱，两人满脸的惶恐无知＋铁锤敲打钉子的推镜头特写＋故意放大的捶钉子声效。压抑感十足。
17，占米在阶梯教室上课，收到老大森哥被绑票的消息立即跑出教室。流氓不可怕，就怕流氓有文化，占米必定有所作为。
18，啊乐听邓伯讲龙头棍的故事。两人的座位、打光，确实像《教父》的经典画面。邓伯讲龙头棍的故事，明确的指出龙头棍当年的历史作用 和 现今的象征意义。
19，将装有龙根和森哥的木箱从山坡上推下＋大D一人站在山顶处的巨石上给各位叔父打电话约饭。一副天是王大，我是王二的嚣张。
选择的酒楼名称也很有趣，有骨气，查看片尾可知有骨气集团也是本片的赞助商。
20，占米找乐哥为老大主持公道，乐哥不急不躁，占米略有冲动。两人微妙的关系在最后认干爹时也是如此。占米迫于实力不足，听从阿乐的安排。
21,1阿乐call大D和解，大D着重强调“拿到龙头棍再跟我讲吧！”再次强调龙头棍在现今的象征意义。
21,1四眼明坐地铁北上广州取龙头棍，特写站牌“往罗湖”。直白的大特写，表明时间的紧迫；四眼明神色紧张+锣鼓点配乐，进一步加强了紧张的节奏。
21，邓伯遛狗散步聊天，表明黑社会也是平常人。
22，聊天完后，不欢而散，两位叔父各自离去，互相砸对方的车，做法极其幼稚，从侧面解释了邓伯为何会有话语权。
22，1警察收到社团极有可能开打的消息，将社团核心成员全部带回警局。邓伯由许sir亲自出面，身份地位互相匹配，邓伯的社会地位早已赢得了警察的尊重。
22，2阿乐正在家中与儿子吃饭时被警察带走，警察为阿乐佩戴手铐，儿子在一旁亲眼目睹全过程，还有结尾处阿乐在湖边杀死大D夫妇，也被儿子看到。阿乐虽然赢得了权利，但失去了一个健康的儿子。儿子在幼小的年纪，目睹了大多成年人都无法接受的画面，心理创伤极大。
23，大D在酒楼对吹鸡煽巴掌且无视警察，大D已经过分嚣张了，为之后他提出新和联胜埋下伏笔。（“上个星期你才去东莞嫖妓，马上给我搞定！”还黑了一把东莞。）
24，记者们知道被拍照者们的身份是合连胜的大佬们后，下意识的发愣，停止拍照，满脸的惊恐、无助，大D发话“拍照呀，来拍呀”后，才继续拍摄，表明黑社会在当时香港社会中的威慑力极大。
25，邓伯、啊乐、大D三人进警察局后自行卸下违禁品，一旁的年轻警察都有些看蒙了。三人都是长客，对规矩门儿清。
阿乐见律师说 叫火牛搞定龙头棍，律师回答 收到。大D见太太说 棍子在谁那就砍谁，多少钱我都给。太太说 行。两人都只针对同一件事做安排，阿乐看重结果，大D指定做事方法。阿乐比大D看的远。
师爷苏在快餐店问林雪能出入境之前说  我找了上面的朋友帮忙。师爷苏已先人一步。
26，长毛要东莞仔的老大黑哥找龙头棍，东莞仔趁机提出提高毒品价格，要20，长毛最多给19。20和19几乎无差，但大D最多给19，表明大D虽然在求黑哥做事，但大D也要保证不丢面子，永远的“天王大，大D王二”。
27，导演罗永昌献上近乎全裸的表演，惊艳！
28，师爷苏说话虽结巴无能，但做事用脑。对通哥先利诱，后威逼，先礼后兵，做事得体。
29，为让四眼明说出龙头棍的下落，师爷苏为四眼明披衣服、搓身体、讲道义，在四眼明最危难的时刻给他实施心灵上的抚慰，再次表明师爷苏头脑过人。
30，从警车到路边，再到灭火救龙头棍，最后找到龙头棍。又是吉他配乐，紧张感十足。
31，师爷苏拿到龙头棍后紧握在手、瞳孔方大，此后每位拿到过龙头棍的小弟都是如此，权利对人的诱惑力真的很大。
32，师爷苏要林雪带龙头棍先走，林雪特严肃的给师爷苏背诵洪门誓言，师爷苏懵了。世间竟然还有如此纯朴的洪门弟子，不由得让人惊叹。
33，师爷苏跑到门口举手投降时，门梁上的墙壁写有“必须坚持社会主义道路”，这字写的绵软无力、十分单薄，老杜又在黑×××了。
34，曾经一起混社会的兄弟“大圈豹”竟然是大陆的卧底，他以总队的身份再给师爷苏抽烟时，师爷苏拒绝了，但还是“亲切”攀谈。难怪外号“师爷苏”，太机警了。
35，师爷苏与已是“总队”的“大圈豹”谈话，先提当年的情谊，自己是如何帮他的，让“总队”先心生愧疚，机智啊。当谈及“龙头棍”时，一口咬定绝无此事，会做事！
36，两位叔父和邓伯共三人，分别关押在相连的3个单间里，长官要同时审讯3人时，只需1名警察来提人。表明长官对此三人的熟悉、“放心”。
37，长官与三人见面，不是在审讯室，而是在自己的办公室，面对这些大佬，长官在内心已经把他们当做“朋友”、甚至是共同维护香港安定的“合法”的“同事”。
38，刚入长官办公室，长官让三人坐，串爆说“没有律师在场，我们不会说话”，长官面沉似水，但转脸对邓伯微笑，说“坐吧，肥邓”。对串爆面陈似水是因为：都已经是叔父辈的人了，说话还好似刚入黑社会的年轻人，更何况现在是把他们请到办公室，不是押到审讯室。对邓伯友善是因为：邓伯做事一向合情合理，且邓伯在帮会中有话语权，有能力平息帮会内斗，可以“帮助”警察维护香港的安定。
39，在警察局邓伯可以理直气壮的安排两位叔父和啊乐、大D谈话，突出邓伯在社团的地位，黑社会和警察局在香港社会相辅相成的状态。
40，串爆找大D谈，是到大D旁的监社，隔着墙和大D谈。歪叔到啊乐的监舍，啊乐亲切与叔父牵手，但不起身，牵手是因为阿乐对叔父的尊重、两人关系亲密，不起身是因为阿乐此时已是话事人。两人的作风处处显示出差距。
串爆找大D谈时，大D的嚣张、狂暴，已经转化为对社团、叔父辈的敌意，邻监舍的叔父也反对大D， 大D触犯众怒，必亡。
41，“新和联胜”引出邓伯和长官的对话，邓伯说只能“开打”，淡定如初，长官却急了，邓伯解释为何要“开打”后，长官听后都倒吸一口凉气，也认为在理。
42，邓伯到大D的监舍，大D的谈吐孩子气实足，从略带撒娇的口吻转到恼羞成怒，“孩子”怎么和大人斗？
43，大头（由林雪饰演）有一定的黑社会经验，对于司机拔钥匙上厕所有快速的反应，但本性木讷，才让东莞仔发现。
待续
44，林雪在被东莞仔打的同时，对着东莞仔背诵帮规，林雪的演技+台词，忍不住让人感叹，他好耿直哦。林雪所背诵的帮规，对违规者的惩罚是五雷诛灭、死在万刀之下等，但很讽刺的是，此刻挨打的却是他。林雪这种过于耿直的人，在生活中也多是受人欺负。
45，占米仔、火牛等人在谈论大D分裂帮派、龙头棍如何从大陆带回香港时，谈论者中间没有一个是有足够话语权的，所以商讨结果是乐叔说的先找到龙头棍，其他出来谈。正因为在场的没有一位有足够话语权，占米仔才敢放话，要抢龙头棍，意图以棍要挟帮派，让帮派替自己的两个老大出头。
46，东莞仔开车带棍返港，遭占米仔跟踪，发现后躲入暗处，停车熄火关灯，意图甩掉占米仔，占米仔早已知道东莞仔返港路线，用同样的操作等东莞仔出现，继续跟踪。此段无演员对白，只有汽车行驶的声音+吉他配乐，一直在营造紧张的氛围。直到哨卡出现，需接受检查，东莞仔是否驾车冲撞哨卡，是龙头棍的生死存亡之际，把紧张的氛围推到顶点。当东莞仔撞倒警察逃离哨卡，占米仔也加速逃离继续跟踪时，吉他配乐音量达到最大，反而此时紧张的开始氛围消散了，因为有东莞仔的威、和身后占米仔的“护卫”，此时基本可以确定，龙头棍躲过一劫，不会落入警察手中。
47，东莞仔撞倒警察逃逸后，立马给老大打电话，


</影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>旺财</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-18 15:20:06</时间>
<影评>
        洪门三十六誓

     

     

           第一誓：自入洪门之后，尔父母即是我父母，尔兄弟姊妹即是我兄弟姊妹，尔妻是我嫂，尔子侄即是我子侄，如有不遵此例，不念此情，即为背誓，五雷诛灭。 

     

      第二誓：倘有父母兄弟，百年归寿，无银埋葬，有磷飞到求兄相帮，必要通知各兄弟，有多帮多无钱出力，以完其事，如有诈作不知者，五雷诛灭。 

     

      第三誓：各省外洋洪家兄弟，不论士农工商，江湖之客到来，必要留其一宿两餐，如有不思亲情，诈作不知，以外人相看者，死在万刀之下。 

     

      第四誓：所有洪家兄弟，未相识挂牌号，说起情由，必要相认，如有不认者，死在万刀之下。 

     

      第五誓：洪家内事，父不能传子，子不能传父，兄不得传弟，弟不得传兄，以及六亲四眷，一概皆不得传凡讲说以及私传，衫仔腰平以及本底，私教私授，贪人钱财者，死在万刀之下。 

     

      第六誓：凡我洪家兄弟，不得做线捉拿洪门兄弟，倘有旧仇宿恨，必要传齐众兄弟，判其是非曲直，当众决断，不得记恨在心，倘有不知者，捉错兄弟，须要放他逃走，如有不遵此例者，五雷诛灭。 

     

      第七誓：兄弟患难之时，无银走路，必要相帮，银 

    钱水脚，不论多少，如有不念亲情者，五雷诛灭。 

     

     第八誓：捏造兄弟有逆伦，以及谋害香主，行刺兄弟者，死在万刀之下。 

     

      第九誓：不得奸淫兄弟妻女，及兄弟姊妹，犯者五雷诛灭。 

     

      第十誓：兄弟托寄银钱及什物，必要尽心交妥，带到支还，如有私骗者，死在万刀之下。 

     

      第十一誓：兄弟寄妻托子，或有要事相托，如不做到者，五雷诛灭。 

     

      第十二誓：今晚入洪门，年庚八字，须要报真年月日时，如有假报瞒骗五祖者，五雷诛灭。 

     

      第十三誓：今晚入洪门后，不得叹息自怨入错，当天解愿，如有此心者，死在万刀之下。 

     

      第十四誓：私劫兄弟财物，或暗帮外人，抢夺兄弟财物者，五雷诛灭。 

     

      第十五誓：不得强买兄弟货物，以及骗买争卖，亦不得强为，如有恃强欺弱者，死在万刀之下。 

     

      第十六誓：所借兄弟钱财物件，有借有还，如有欺心不还，不念情义者，五雷诛灭。 

     

      第十七誓：或有抢劫取错兄弟财物者，即送回兄弟，如有欺心不送回者，死在万刀之下。 

     

      第十八誓：倘被兵役捉获，此乃天降横祸，不得供出洪门兄弟，亦不得记念旧仇，乱供兄弟，如有乱供兄弟，不念洪门结义之情者，五雷诛灭。 

     

      第十九誓：兄弟被官捉去，或出外日久，不得回家，留下妻儿子女无人倚靠，必要留心帮助，使后长大成人，如有诈作不知者，五雷诛灭。 

      第二十誓：遇有兄弟被人打骂，必要向前，有理相帮，无理相劝，其系屡次被人欺压者，即须传知众兄弟商议，若其家贫，必要帮助钱财，代他争气，如无钱者出力，不得诈作不知，如有犯此例者，五雷诛灭。 

     

      第二十一誓：各省及外洋兄弟，文书以及物件，如有官厅追拿，务须及时通知他逃走，如有故作不知者，死在万刀之下。 

     

      第二十二誓：凡在赌博场中，不得使假吞骗兄弟钱财，及串同外人骗赌，贪图利己以伤兄弟，有此欺心者，死在万刀之下。 

     

      第二十三誓：不得捏造是非，增言灭语，离间兄弟者，死在万刀之下。 

     

      第二十四誓：不得私做香主，入洪门后须三年外为服满，果系忠心义气，有香主传受文章，或前传后教，或有三及第保举，方可做得香主，如有私自为之者，五雷诛灭。 

     

      第二十五誓：自入洪门之后，遇有前仇旧恨，不得再行记念，前事已过，无容怀恨，如有私怀愤恨者，五雷诛灭。 

     

      第二十六誓：遇有亲兄弟或洪家兄弟，相打涉讼等事，必要相劝，不得帮助一边，总归以和为是如有不遵此例者，五雷诛灭。 

     

      第二十七誓：凡属兄弟看守之地方，不得去干犯他，因为各有事业，如有诈作不知，故犯兄弟所守地方，连累兄弟受苦者，五雷诛灭。 

     

      第二十八誓：遇有兄弟因事得财不得眼红，如有存心妒嫉或图谋分润者，五雷诛灭。 

     

      第二十九誓：遇有兄弟发财，不得泄漏机关，如有不遵此例者，死在万刀之下。 

     

      第三十誓：不得以外人包押货物，指东话西，庇护外人骗吞洪门兄弟犯者，死在万刀之下。 

     

      第三十一誓：勿恃我洪家人多，倚势欺人，横行霸道必须安分守己，各安职业，如有恃众欺人者，天也难容，死在万刀之下。 

     

      第三十二誓：不得因借贷不遂生怨，加怀怨恨之心，此乃小人之见，五雷诛灭。 

     

      第三十三誓：不得奸淫我洪家兄弟之幼童少女，有此犯者，五雷诛灭。 

     

      第三十四誓：不得受买洪家兄弟之妻妾为室，亦不得与兄弟妻妾通奸，如有犯此例者，死在万刀之下。 

     

      第三十五誓：不得对外人乱讲书句，古白宜谨慎，腰平衫仔，不得被外人看破，务宜小心，不得失漏机关，如有犯此例者，死在万刀之下。 

     

      第三十六誓：士农工商，各执一艺，自入洪门，必要以忠心义气为先，交结各省洪家兄弟，如同一体手足之情，不得妄分彼此，遇有兄弟起义，务宜支办军火粮草，同心协力，覆灭满清恢复明室，以报五祖火烧之仇，以表今日结义联盟之情，如有二心不尽其力者，死在万刀之下。
      </影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>研发华君宇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-31 14:01:44</时间>
<影评>



我十四岁就跟了大D，那时他还是个代客停车的古惑仔。一心为社团，打起架来比谁都狠。
白天大D打完架，衣服都是破的，晚上我就给他补，他看着我说，以后他成了社团老大，再也不会让我补衣服，而是每天穿得西装革履，带我出门逛街，身后跟着十几个小弟。
他说着说着就傻笑了起来，我也笑了，但没说话。
对我来说最重要的，他能够平安回来就好。
后来一步一步，大D打出了一片天，虽然只是荃湾的一片天，但整个香港的社团，已经无法忽视这个年轻人。
社团就是江湖，江湖是什么？江湖是人情世故。人情世故是用钱砸出来的。
这年头除了钱，谁也靠不住，什么火牛，衰狗，冷佬，肥华，双番东，表面上大D大D叫得亲热，背地里，都是生意。大D总是这样说。
那我呢？我问他。
他就铁憨憨得笑: 你可是我的会计，我的钱都在你那。
我就劝他在外面做事别太张扬，别得罪太多人。
大D说，就是要让人知道自己的实力，过几天就选社团话事人，他志在必得。让我先订上四十桌给他庆功，到时所有地区领导人都得出席。
虽然大D壮志酬筹，但我颇为担心，因为他的对手是佐敦负责人林怀乐。
林怀乐这个人，每天自己买菜，自己做饭，自己开车上下班，身边一个小弟也不跟着。对社团的事情尽心尽力，虽然实力不强，但社团里名声颇高，尤其是在叔父辈的眼里。
但我总觉得此人工于心计，笑里藏刀，那次贵老大跑路柬埔寨，被车撞死了，是他把尸体运回来，风光大葬，这事为他积累了很多名望，但贵老大怎么被车撞死了，就没人知道了。
我能感觉他每次和和气气的动作背后都是对权力的渴望。
大D说，不用担心，谁当话事人，还不是取决于实力，现在他实力最强，又买通了串爆和龙根，不选他选谁，实在不行，就打！
我只是劝他小心，不管怎样，他能够平安就好。
其实和联胜的叔父辈选举，只是表面民主，实际上是邓伯的一言堂，邓伯选了林怀乐，其他摇摆不定的叔父辈就得跟。保险起见，应该把邓伯除掉，大D说不至于，我在想，如果邓伯挡在林怀乐面前，林怀乐会怎样做，会不会除掉邓伯？
后来果然大D落选，大D没法善罢甘休，联系前话事人吹鸡索要龙头棍，吹鸡却出了车祸，并且要做污点证人，龙头棍也落到了林怀乐手里，局势对我们很不利，已经不得不开打了。
令我没有想到的是，林怀乐居然杀了吹鸡的儿子，逼吹鸡自行了断，为了卖大D一个人情，又是威逼加利诱说服了大D，此人做事，果然心狠手辣，但毕竟没有打成，所以对他是一面感激，一面多出来心眼。
往后的日子风风火火，大D跟着林怀乐打进了尖沙咀，要钱有钱，要人有人，和联胜空前强大，大D很开心，但我知道他是不愿意屈居第二的。
这周末，大D说把林怀乐约出来谈点事情。大D说的事情，我当然知道。我不信任林怀乐，大D就算坏，也坏得耿直。林怀乐做事是没有底线的，如果有，那肯定是他唯一的儿子。
于是我建议约林怀乐两父子钓鱼。老大谈判，家人不宜旁听，但也不宜走远。这样可以帮助他们保持理智，不会做出过激的行为，林怀乐再阴险，也不至于在自己未成年的孩子面前露出本性吧。
枉顾家庭者，必死于家庭。林怀乐应该明白的。
然而大D没钓过鱼，问我钓鱼要带什么。我又好气又好笑:
当然带钓具和鱼饵了，难道带头盔吗？
大D说，谁说钓鱼不能带头盔?我偏要带！
说完就笑了，像个铁憨憨。
我看着他，心里想着：
无论谈判顺不顺利，对我来说最重要的，大D能够平安就好。

</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木木三又二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-20 20:35:07</时间>
<影评>

 

  《黑社会》是2005年上映的惊悚、剧情、犯罪类电影，是由中国星娱乐有限公司、银河映像及一百年电影有限公司制作，杜琪峰为导演。 




银河映像是由杜琪峰和韦家辉所创立的一家制作原创商业片的电影公司。而本片无论对银河映像还是中国星，都是挑战很大的一部作品。
前期筹划是以九龙城寨为原型的时代剧，名为龙城歼霸，然而取材时问题重重，故而搁浅。不过在取材中大量涉史，令杜sir有了全新的视角来看待今日的黑帮，在获得大量江湖人士的见闻素材后，选老座成了新片锁定的主题。


片头这张黄纸是60年代真实祭祀用的复制品，可算是洪门文物，其中信息量之大，足可骇人，在内地版毫无意外地被删除。
唐人记载：鬼所用物，皆与人异，唯黄金及绢为得通用。五代之后，道术和皇家常用黄纸祭天，是通天地的一种媒介形式。
黄纸上可见主题：洪、飘、皇（异体）三字。此为洪门的三大主题：反清复明、地下游击、民间正统。黄纸上的八卦图形，是描述洪门南方的组织结构。一些关键词，则隐含了历史和预言，大家可以注意“木立”“斗世”四字，实际是将顺治到乾隆的在位时间暗藏其中，煽动语言，清朝在乾隆后将走向灭亡。


黄纸变黑，展示出洪门的另一面，即五行属水，洪门的洪，不是洪熙官儿子的意思（那是王晶太敢开玩笑），洪是明朝洪武的洪，明朝天命属火德，但洪门想要自成，才自行水德，水在传统上，代表色就是黑色。
此时大家可以注意鹿鼎记里就出现的洪门诗歌，地振高冈一派溪山千古秀，门朝大海三合河水万年流。黄纸上全部使用了三点水的异体字，强化水的属性。


这里插一句，朱淑仪姐姐后来成为了银河海润合资的经纪公司总裁。


张世杰是近年来老杜的御用服装指导，稍后将就服装做些说明


谭家明的剪接十分重要，甚至可以视为本片的另一位联合导演，这一点比较一下本片和以和为贵就可以看得明白


罗大佑作为配乐的成就也以本片为巅峰，黑暗而深邃的主旋律，吉他独奏混合民族弦乐，低调而难忘。


游乃海作为当家编剧，还有导演作品《跟踪》，还被韩国翻拍。


罗永昌作为杜琪峰的学生，多次承担执行导演的职务。但罗永昌独立指导的作品中，反而温情小品更好些，例如每当变幻时、天生一对，都拍出情怀和质素。而暗战2、冰封、绑票、盗墓笔记，都可说是败作。


接下来请欣赏这部没有枪，没有脏话，基本没动作场面的经典黑帮大戏。


本片不像以前的杜琪峰电影，构图极尽精致，视觉技巧强。但写实氛围上十分用心，内景几乎全以逆光拍摄。不过，谭家明用快速的分镜，中和了这种风格带来的困惑。这段女人小孩构筑的开头，除了山雨欲来的张力，也将和结局呼应。


张兆辉从柔道龙虎榜加入银河以来，一直饰演说话奇怪的角色，但个个智商都不低。
警察的演员甄懋强是周润发、吴孟达、杜琪峰同期表演班学员。


张狂跋扈的大D从水路登场
郭锋，反派大拿，演技层次分明，无论脸谱化还是复杂角色都能驾驭，一度游离于TVB之外，后因长剧《创世纪》回归


梁家辉在本片是第三次饰演黑帮大哥，却遭遇差评。杜琪峰后来表示，这种跋扈到有点夸张的演技，是他要求的，并且表示：一些江湖人士的为人看来其实更夸张。



这一段吃勺子的情节其实是由银河金牌配角林雪的真实经历改编，当然林雪比较惨，吃了一嘴血。
张家辉自大事件之后，在杜琪峰电影中多以勇敢沉默的形象示人，完全不同于王晶时期的王牌谐星定位。


谨慎低调的阿乐从陆路登场
港片的特色之一就是报地名，大大加强了真实感


号码帮对应的是14K，和联胜对应和胜和，和胜和是老派帮会，帮会有近十万人，延续着选老座的传统。


视角来到警方


吴廷烨也是个演技不错，外形辨识度很高的演员
谈话中的新记指的就是新义安，新义安从跛豪的潮佬帮独立出来后，由向华强和向华胜的父亲，向前执掌，因此有父传子一说。有说法是，主要执掌社团业务的是向华波和向华炎，华强华胜是圈外人，不过家族商业，很难撇清。


老杜亲口证实，他要求近年来一贯古铜色肤色的古仔为本片漂白肤色。因为案底，大约97年后，古仔才开始饰演帮派角色，错过了不少机会。


大陆版删去妓女的这一段


这场戏是本片的首场主题戏，即小圈子选举的现场。这种小圈子选举既不是中华帝制传统，也不同于元老院制度。编导称拍摄构思中并无太多影射的思考，但自然定了“邓伯”这个名字，于是整场戏的意义有些不同了。
要在逼仄的空间里体现出庄严、历史、有序、外松内紧
在他们谈话时音乐渐起，可称之为神来之笔。
邓伯一开口，大家就停止了议论，安静喝茶。音乐则自然转到罗大佑的大爱《永远的微笑》。罗大佑曾说，自己写作的大部分歌曲灵感都来自于这首歌。


志在必得的大D已经在准备华服，筹备宴会。


顺势而为的阿乐则在采购食材，给儿子准备晚饭
一个铺张一个闲话家常


多年后再看这场戏，可以明确的是它并没有影射官方政治的野心
政治的核心是实用主义，不是理想主义，但财富不能换来实施能力
大D的幼稚之处在于施政纲领不清晰，单拿选票压人
（社团不能一个人独大，要平衡的）这句话体现中国式人治的核心，长期制衡最为重要，当然，有好有坏


影片开场15分钟，这是第6场戏，有台词的人物已达到19人，剧情就此急转直下，迎来首个高潮


父子俩也要好好吃顿火锅，可见，阿乐才是志在必得
而阿乐接电话时的背景音是中央台的新闻


大D不现身，却用空空的宴席，让观众来想象他的失望和愤怒


无音乐，“x完了再说”x2，钉箱子，打电话，教科书般的张力控制。
导演酷爱的微距特写，例如《暗花》的挑指甲


从第二部的走向来看，古仔将独立门户去白道投资，学历必须要补上来，所以有人猜测古仔在读港大的MBA课



因为资讯不透明，竹联帮和14K都出现过古惑仔被利用，暗杀本门塘主的事情。


请注意，这个镜头的拍摄手法是后期将画面冲洗到黑背景中


王天林是王晶的父亲，也是香港电视行业导演技法的奠基者。83版《射雕英雄传》总监制，杜琪峰也在那时开始做编导。他经常理直气壮地为商业片辩护：“商业片也是花心思的！别老是讲艺术，讲艺术是假的，拍电影就是要能赚大钱！”老爷子追悼会众星云集，到场的导演有林岭东，杜琪峰，陈木胜，游乃海。演员则有谢贤，曾江，刘松仁，黄日华。周润发和郑少秋因为没有出席还被港媒斥责忘本。
21分钟  待续

</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊烦题</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-28 00:14:26</时间>
<影评>

大佬在行动
阿乐和大D亲自出马争取核心圈人物（下图的依据：影片开头剧情；请茶会议的座位；请茶会议上串爆的点名次序），都试图在对方地盘的背后插入楔子：

荃湾大D南下油尖旺，后直抵观塘，通过官仔森、鱼头标争取核心层串爆和龙根的支持。方式是献金，却毫无必要地同鱼头标小弟飞机关系紧张。
佐敦阿乐北上大埔墟，通过黑哥争取权叔支持。方式是宣讲PPT——和联胜在油尖旺地区的竞争格局、当前困境和未来愿景——形成张力冲击大埔黑，以获得更高决策人选票。阿乐的这次行动并未达到预期，因权叔在大陆，且黑哥的小药丸批发给荃湾。但这次行动中见到了阿乐的城府（935遭遇粉岭路障转投元朗，投元朗回大埔则过荃湾，黑哥情急之下露了底）。
不满鱼头标，含沙射影
微笑后有凝视
青山道，西出大角咀，绕荔枝角入荃湾。两虎相争、形格势禁，瘸子故意不报名，大D故意装不知。
小弟在行动
火牛的帮内地位有点模糊，他像元老，因为有能力召集其他帮内成员开小会给阿乐拉票：

可邓伯主持的请茶会议上又没有他。我这次重看才搞明白，火牛、鱼头标、官仔森、大埔黑、高佬是同等地位。
火牛执行力很强，对阿乐忠心不二。大D方与他对位的人物是D嫂，一个干脆爽利的女人，但D嫂不像火牛那样拥有自己的地盘。D嫂也很会讲话，长毛受此熏陶。
小弟如透镜，通过他们能看到大哥的风格：

这一透镜效应也反映在其他地区：

但上海街是例外，吉米不像龙根那样好色，也不像官仔森那样黑钱。上海街是真正的变数。
请茶会议
11位元老10个茶杯，分三组：
决策中枢：邓伯、串爆、龙根；
核心层：老鬼奀、权叔（“他人在大陆”，未出席）；
成员：茅趸、衰狗、冷佬、标叔、双番东、肥华。
支持大D的冷、双二人，有意分开坐。标叔迷信维多利亚港分隔的南北轮流坐庄，双番东立刻以北面除九龙还有新界回击。
邓伯表态前，龙根“在考虑”，串爆做动员，以一己之力对抗后来居上者老鬼奀。此时阿乐3票（算上衰狗），大D有5票：

邓伯表态，风向即明，阿乐获得6票，大D降至4票：

大D报复龙根，不在他最后的举手，因他不举手也无法改变形势。而在他拿钱不卖力、不表态、不像串爆那样“据理力争”、未能与串爆联手作废这局投票。
“不能独大，要平衡的”
社团不能让一个人独大；
串爆是永远的反对派，是被培养出的反对派；
地区内不能只有一家社团，荃湾清一色不如油尖旺，后者盘踞着号码帮、新记、和联胜（佐敦阿乐、大角咀火牛、太子龙根）；
黑道要给白道面子，白道要让黑道有饭；
利益与辈分、权力与人心、面子与人情……
不能独大要平衡。
所以“选阿乐”，所以阿乐能笼络生力军，所以高佬被迫去做事，所以阿乐必须搞掉大D的外部势力恐龙哥。大D之败，败在与吹鸡破裂，败在信钱万能，败在打破底线，败在没有多少人为他赴汤蹈火，败在亲手除掉外部力量。倘若大D主事，社团必将四分五裂，透明的金钱规则永远不如模糊的权力规则能凝（控）聚（制）人心。尽管“龙头棍已有百年历史，经过几十个话事人的手，丢了，整个帮会都没有面子”，尽管蟑螂荣十分肮脏、吉米仔风光无限，但它是注定是要丢的。

</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陳分奇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-27 02:52:01</时间>
<影评>
        杜琪峰執導、遊乃海編劇、譚家明剪接和羅大佑的配樂成就出零五年度我喜愛的港產片─《黑社會》。


遊乃海編的劇不脫一般黑幫片範疇，講的仍是爭做辦事人上位的故事。然而正正就是切實回歸傳統，不攪失真的鬥智佈局也不攪煽情的人物糾葛，專一地在愛兄弟還是愛黃金這題目上發展劇情和下註腳，使久違了傳統的港人以至對本地特有黑社會文化陌生的外地人不禁被這迷倒。


本片整體的人物刻劃比《鎗火》略遜，戲份不少卻無甚突出的占美仔被另外幾位配角搶盡風頭;相對於張狂的豺浪大D，狐狸尾巴太外露的樂少也犧牲於愛黃金的註腳下成為一個鋒芒被蓋又不完整的人物。


另外杜導的黑色美學於本片也未如《ＰＴＵ》般發揮得淋漓盡致，縱個別場口如飛機以一敵眾的刀戰同樣深具魅力；唯整體而言，本片的黑色始終未能與只發生在一個夜晚，全夜景的《ＰＴＵ》相比，甚至美感的精緻度也遜於成功把黑夜大街化作舞台的《ＰＴＵ》。


然而，《黑社會》整體上卻比上述兩片都要優勝。人物刻劃未夠《鎗火》的平衡完整，但張兆輝、林家棟與張家輝的脫胎換骨又確令人眼前一虎。而尢其重要的是，杜導是次的黑色美學雖未夠完整濃郁，唯電影的整體氣氛卻具更懾人的魅力。這得歸功於精彩的剪接與氣勢十足的莊煌配樂，兩者把本來未算突出的劇情推到難以想像的高峰。其中以整段搶棍的戲配合得最為得宜也至為緊湊，已經很久沒有港產片使筆者能如此手心冒汗了。事實上有更多緊湊又緊張的場口值得一提，但筆者得先賣個關子，以免影響觀眾入場的心情。


此外，本片的對白寫得很好，有令人拍案叫絕的佳句如樂少與大Ｄ於車內的談判，也有一舉增添了人物魅力的剖白如大頭背誦的教義，甚至有適時緩和氣氛的抵死幽默，當中以東莞仔用木頭打得大頭一臉是血後收到大佬指令得轉馱與大頭合作後說的一句「唔好意思！」至為頂瘾；筆者禁不止在此提到了這段劇情也得說聲「唔好意思！」了。


最後不得不提的是，本片的暴力可算近年極致。談笑間不以為然地傷人身體、簡陋而入世的武器如刀、石頭和木棍的使用令暴力回歸原始，更埋身也更令人心寒。這些暴力的設置令電影充滿壓迫感與陽剛味，作為滿足男性觀眾一種對暴力的潛在追求，本片絕對是一套男兒必看的電影。


總括來說，《黑社會》是杜導個人創作的高峰、是近年最值得入場觀賞的港產製作，更是一套真正可以出國代表本地文化的電影。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
