<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>盛夏未来</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2673420377.jpg</封面>
<导演>陈正道</导演>
<演员>张子枫 / 吴磊 / 郝蕾 / 祖峰 / 柳小海 / 刘丹 / 周铁 / 宋雨霏 / 姜来 / 仵晓迪 / 尹腾喆 / 金京 / 屈刚 / 马乐 / 茹天</演员>
<简介>即将高考的陈辰（张子枫 饰）因发现妈妈（郝蕾 饰）与王叔叔（祖峰 饰）的“外遇”而心情低落，却在这时与校园网红郑宇星（吴磊 饰）因为一个谎言意外相识。两人在未解的青春里，携手面对成长的种种难题，勇敢地面对真实的自己，亦在这个夏天过去后，见证了彼此的成长和蜕变……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>HL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-30 12:19:17</时间>
<影评>

2021/07/31-2再加一点第十点。
2021/07/31 更新一下第8、第9点，所写的这些，是个人的观感，先说一下，一开始看电影就是冲着两位主演去看的，嗑他俩的cp，但是看电影的重点也还是电影所表达的内容，故事说的好不好，所以无论他们在没在一起，或者喜欢的是什么，都不影响我对电影的评价，本来青春电影就是十有九悲，有遗憾的才是青春，更重要的是面对真实的自己，勇敢的走下去。
总有人说，不要纠结MING是男的女的，不是我想要纠结啊，你直接摆个女的在上面我还纠结啥，就是没有明确才会有猜测啊，才会从各方面找线索啊，才会去论证啊，你觉得是女的就是女的啊，我觉得有其他的说法我就按自己的理解啊，你可以不赞同，我也可以不接受呀。
而且，我认为，没有明确MING的性别，才是对青春的探讨，因为很模糊，很不确定，人们往往在青春年少时不知道自己想要的是什么，都在不断摸索，不断尝试，所以电影才给了想象的空间呀。
本以为是狗血青春电影，结果出乎意料，28号看了点映，30号二刷，说说那些值得细看对的细节…
1、妹妹唱的《拥抱》；（这个不懂的可以去搜索一下这首歌）
有朋友私信我说，关于这首歌还有一点： 弹唱《拥抱》那段 一大段都是陈辰自己在唱 当唱到“晚风吻尽荷花叶”时给了zyx的镜头 他就只唱了这一句（荷花池中的荷花叶，是出自白先勇的小说《孽子》，荷花池是台湾一处出名的同志聚集地） 
2、在每次提到zyx喜欢的人的时候中文字幕用的是“她”，英文字幕用的是“MING”或者“DJ”，不是“she”或者“her”；
3、在cc和zyx去海南，她爸说过担心的时候，zyx的爸说他们俩不会有事，cc不会有危险的；
（这一点有很多人有异议，说很多家长都会相信自己的孩子不会做那样的事情，所以才这么说，这个的话就仁者见仁智者见智吧）
4、zyx打电话给MING的时候电话接起的时候是个男的接，然后MING没说话就挂了，整部电影没出现MING的声音；
（有很多评论说，电话一开始有个男生接了以后，有个女声说话了，但是我看了两遍都没有，按我的理解，MING应该知道是ZYX的，所以接过来没说话，等在zyx说话，确定是zyx了就挂掉了）
5、在三亚音乐节上，拍MING海报没有拍到全身，cc的表情很微妙，这时，zyx对cc说，你现在欠我一个秘密了；
（有评论说，结尾的时候zyx旁边的海报是MING，我一开始也以为是，但是旁边的朋友特地跟我所了，海报上的名字不对）
6、MING打碟的时候全副武装，看不出男女；
7、评论了提醒我了，选座位的时候有两个男生很娇羞，没记错的话有两个女生也是；
大概这些，想起来了再补充。
补充：
8、这点仅代表我所理解的！！！一千个人心中就有一千个哈姆雷特！！！不需要来跟我杠！！！
     这点仅代表我所理解的！！！一千个人心中就有一千个哈姆雷特！！！不需要来跟我杠！！！
     这点仅代表我所理解的！！！一千个人心中就有一千个哈姆雷特！！！不需要来跟我杠！！！  
重要的事情说三遍！！！
关于zyx的父亲在音乐节打他的这点，一开始，在学校双方家长见面的时候，zyx父亲的表现很平静，感觉是，因为知道儿子的喜欢，所以儿子跟女生出去他不担心，不会出事情，但是！到了音乐节，可能是看到了海报，知道了MING在，儿子是来看MING的，所以很生气，才动手打了他。PS:zyx为了见MING没有参加高考，作为父亲肯定是很生气了，猜想zyx从北京回来以后不仅被教育了，应该也跟父亲保证不再见MING之类的，而且当下cc的父母也在，老师也在，也怕zyx说了啥会让他们知道MING的身份，更没面子。还有后面在酒店，他爸给他递水的时候他明显有些回避，不敢看他爸，可以理解是怕再被打，也可以理解为，之前答应爸爸不再见MING却没做到而不敢面对他爸。
9、这一点，之前没想写，但是看到评论有人提到了，就还是说一下吧
不知道有多少人看过《蓝色大门》这部电影
里面桂纶镁和陈柏霖也是因为一个误会而产生交集，两个人也交换了秘密。
桂纶镁对陈柏霖说了秘密以后说了一句：所以我根本不可能喜欢你啊，
所以，zyx对cc说：我要是也能喜欢你就好了。
自己品···
关于那个吻，《蓝色大门》里也有这个情节，是桂纶镁为了确定自己自己是不是喜欢女生。
在盛夏里，我更想把这个吻理解为在当下，在两人的对视中，我想吻你，不为了证明什么，只是想吻你。PS：吴磊好帅！！！！侧颜好绝！！！妹妹好苏！！！！
10、电影本来是七夕档的，但是突然提档了，这个也许会有很多人来跟我杠…
宣发一开始都是在宣传枫磊cp，甜甜的恋爱，也许团队有考虑到电影上线以后会有很多人猜测MING的身份，那么，可能会引起反噬。比如现在，至少我在刷微博的时候只看到了明星转发支持，没看到有关电影内容的热搜，或者枫磊好甜的热搜，即使现在是奥运期间也很不科学，电影初期要宣传营销的。如我这么看MING身份的不在少数，继续bg宣传估计会被骂，也会引起上面的注意。这就有点侧面反应了MING身份的不确定性。
—————————————————————
真的不得不说，这些能懂的都懂，怎样看都行，都能说得过去。
还有，导演有部很出名的电影叫《盛夏光年》。
----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
看了很多评论说，这部片打着bg的宣传，实际上是bl，很失望，但是我觉得，也不完全是，电影的主题我更愿意相信片尾写的那样：希望我们能更诚实的面对自己，希望我们可以更勇敢。
除却男女主，cc的父母也没有诚实的面对自己，离婚了却还在演戏，演家庭和睦美满，可cc还是知道了，故意把答题卡擦掉，希望在复读的一年里，父母能够复合，可实际上呢，以为只是母亲有男朋友了，其实双方早都已经有了新的对象。如果大人能够坦诚，cc是不是就可以好好高考，不会遇到zyx。
还有就是，电影里cc不断强调她的父母是高中就在一起的，彼此的初恋，从校园走到婚姻，这是她对美好爱情的向往，所以一直不愿意面对父母离婚的事实。
其实无论MING是男的还是女的，老的还是少的，所表达的就是，你喜欢的人不一定会喜欢你，会喜欢另一个人，那个人不一定是你所想的那样。喜欢就只是喜欢，可能只是那个人身上有你所喜欢的某种特质，或者是让自己有某种心灵上的寄托。但是，希望你可以诚实的面对自己。
很庆幸后面cc的妈妈在听她说完以后没有再逼她在检讨书上签名，cc最终退学在家自习参加高考，没有刻意的营造一个痛改前非好好学习考上理想大学的情节。
----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
看到微博上说有媒体问导演，为什么要用这么隐晦的方式表现“MING“，暗指zyx爱而不得的对象是男生。导演回答：”不要因为之前的作品就觉得盛夏也在搞基，就是青春期的探索，所以才会选择吧小男生的爱慕对象符号化，指代的是对美好事物、人物。生活的憧憬，而非不大方便大肆宣扬“见不得光”的恋情。
看到这个怎么说呢，你可以理解其实是在打擦边球，也可以说，“MING”只是一个指代，不想去刻意的明确是什么，希望每个人根据自己的理解去定义，所以选择模糊化，就看个人吧，毕竟一千个人心中就有一千个哈姆雷特。

</影评>
<有用数>2184</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>似是而非池中物</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-30 20:25:29</时间>
<影评>

說實話 Coming of Age題材的絕大多數中文影片一直都濫觴到無以復加 其中不乏劇情狗血至極的 讓我後來看到有這類題材的新片上映都興趣缺缺
而正式公映當天會去看「盛夏未來」首先因為工作的關係 曾經和兩位主角分別共事過 實際接觸後 更讓我篤定之前對他們的欣賞沒有走眼 再加之陳導之前有幾部作品都還不錯看 
看過「盛夏未來」之後 最直接的感受就是劇情觸及到不少現實面向 而且在自我認同和情感羈絆層面上挖掘頗深 也勾起了我有些遙遠的青春記憶 
========以下內容包含劇透========
想著重分析一下鄭宇星和MING的關係 雖然陳導對於圍繞MING的種種揣測和爭論作出過回應 但是稍微敏感一些的觀眾會認定鄭宇星的同志身份 也是因為有諸多跡象可循
①雖然中文字幕涉及到MING的代詞都是"她" 但英文字幕從未出現過she/her 為了過審 兩手策略非常明顯 
②在鄭宇星家中 陳辰在鄭宇星的吉他伴奏下唱五月天的「擁抱」阿信創作的歌詞靈感來自白先勇先生的小說「孽子」這首歌和這部小說對於LGBTQ+華人群體來說意義非凡 更不用提「孽子」對於父子關係的探討 這也是為甚麼安排鄭宇星的父親在這首歌唱完後出場 鋪墊了父子間的緊張關係 而後面鄭宇星會在借用的club場地 播放他製作的有陳辰vocal的電子音樂版「擁抱」表面上是給陳辰的18歲生日驚喜 實際上表露的都是他對於MING的愛的心聲與渴求 我甚至猜測他原本準備當晚把這首作品展示給心上人MING 但是MING因為航班延誤 取消了club的演出 
③在鄭宇星和陳辰"私奔"去電音音樂節後 學校召集雙方家長當面商議對策 陳辰父母擔心女兒會吃虧 鄭宇星的父親非常篤定的回應「放心 我兒子不會對你們女兒怎麼樣」很容易讓人聯想到鄭宇星的性向已經為父親所知
④在電音音樂節現場看到DJ MING的巨幅海報時 陳辰的眼神及微表情 還有鄭宇星隨後說到的「現在妳欠我一個秘密」多少印證了MING的性別                                       
⑤鄭宇星的父親在音樂節上打傷鄭宇星 絕對不是因為他和陳辰"私奔" 大概率是因為MING 我認為MING在微信拉黑鄭宇星並屏蔽他的電話 應該是源於鄭宇星父親出面交涉勸阻 他是因為實在無法接受兒子在感情上如此義無反顧 才會勃然大怒出重手
⑥沒有見到MING失望至極的鄭宇星在club迴避了陳辰的吻 卻在電音音樂節主動親吻了陳辰 但隨後就表示「要是我也喜歡妳就好了」很顯然 接吻的那一刻 他是把舞台上的MING投射到身邊的陳辰 但吻完後 不得不接受與MING的感情已全無可能的殘酷現實 而陳辰也在這個吻之後 認清她和鄭宇星之間的情感本質 這一幕讓我淚目不已 這也是全片Coming of Age的點睛之筆
更新補充：⑦超感謝豆友J發現的細節 「还有一个点，ZYX的抖音文案是“我哥让我多练习”，表明了MING的性别，前面在解释电音时，有说电音会让他们遇到同类，这两个是呼应的，我个人也是觉得最明显的」
⑧ 超感謝豆友Duckkkk發現的細節:「而且那个 我哥让我多练习的抖音 好像是5月20号的」
#鏡像細節
①XYZ和ZYX(鄭宇星) 一個是浸淫在電子音樂和網路世界的無憂少年 一個是現實中渴求被愛卻失落無助的彷徨灵魂
②陳辰在泳池中伸手探出水面 音樂節懸空的舞蹈演員伸手與陳辰的手相握 兩組鏡頭對照關聯 呈現陳辰從逃避現實到直面內心的轉變 
對於鄭宇星來說 他和陳辰扮情侶 一方面可以更好地掩蓋自己的同志身份 另一方面拍視頻官宣和打算帶陳辰見MING 無非都是想以此試探或刺激MING 正如影片中陳辰經常會說鄭宇星幼稚衝動 在愛情中 很多人都是這般模樣吧
以上只是我個人看過影片後的一些分析 當然 鄭宇星和MING的關係 大家肯定會有不同的觀點和解讀 盼望彼此都能互相尊重和理解 而不是攻訐甚至謾罵
對於解讀為LGBTQ+方向的觀眾來說 我們深知這部電影的難得之處 在大陸電影的審查機制下 很多時候電影創作者只能採用迂迴隱晦的方式來表現在authority眼中禁忌的內容 一部主流商業影片的男主角的情感線 能夠觸及至此 已經實屬不易 
影片裡 陳辰在生日許願中說「我希望 我們都能夠更誠實地面對自己 我們都能夠變得更勇敢」
陳導在受訪時坦言「希望這部電影去呈現 不管你現在什麼年齡 努力地活成自己想要的樣子」
這讓我想到 影片中一閃而過的一個鏡頭 在班級全體同學換座位後 兩位終於成為同桌的男生的肢體語言和開心表情 🏳️‍🌈
============劇透完畢============
最後 影片的OST部份很精彩 以下為插曲信息：
#Siri對話 The Chainsmokers + Coldplay - Something Just Like This
#出現頻次最多 Kidnap - Moments (feat. Leo Stannard)
#操場 Alex Robert Heinrich - What Should I Do
#阿明哥 Armin van Buuren - Blah Blah Blah (Bassjackers Remix)
#泳池 Alex Robert Heinrich + Tina C. Wang(王倩婷) - Fly High
Above & Beyond + Zoë Johnston - Reverie 
Above & Beyond - Nothern Soul
Freaky DJs - Equalizer
Pryda - New Era
#片尾曲 阿信@五月天 - 青空未來
PS: #操場 與 #泳池 的兩首 在各平台都沒有搜索到 都是影片音樂總監王倩婷Tina C. Wang的創作 就連她的Street Voice主頁都沒有這兩首作品 😅 只能靜心等官方正式OST專輯上線發佈了
#感謝@洒家 提醒 原聲OST已在網易雲音樂和QQ音樂 上線
以上。

</影评>
<有用数>933</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>未卜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-31 00:45:00</时间>
<影评>

先来段百科，“ Z世代，是美国及欧洲的流行用语，意指在1995-2009年间出生的人，又称网络世代、互联网世代，统指受到互联网、即时通讯、短讯、MP3、智能手机和平板电脑等科技产物影响很大的一代人。 ”
拍给Z世代的青春电影，创新最重要。
然而，无论在什么时候，创新都是最困难的。
换句话说，成熟的套路，大多数时候都是最奏效的，观众最买单的。
没有病痛，所以《盛夏未来》不可能像《送你一朵小红花》那样催泪。
不搞小概率事件，所以不可能像《少年的你》那样拍出奇特的故事。
不搞回忆流，所以不可能像《我的少女时代》那样扮丑狗血把你感动哭。
不搞遗憾更美，所以不可能像《 那些年，我们一起追的女孩》有女神人设。
当这些行之有效的套路导演统统不用，他会怎样去拍青春片呢？
大家明摆着都是冲着张子枫吴磊搞CP来的，结果俩人暧昧半晌并没有在一起。



从而引出本片的主旨——如果在未来，我们喜欢的人也能喜欢我们就好了。
一、抓住青春爱情的本质。
大部分人的青春，是没有爱情的。
首先影片给我们很强的暗示，你看张子枫吴磊这样的颜值条件，都是爱而不得，那我们没有对象，喜欢的人不喜欢自己，岂不是再正常不过了？
谁年少时还没单恋过了？
然后把郝蕾和祖峰这对儿摆出来。你看，历尽沧桑才能找到真正懂你的人，不要着急年轻人。
二、足够贴合时代足够新
抖音、网红、DJ、电子音乐、酒吧、音乐节，这大概是我看过得最努力去迎合Z世代的内容设定了。
整体观感就是，这是一部非常新潮的电影。
我从来没想过早恋可以如此明目张胆大张旗鼓，而且还可以得到女方妈妈授权千万不要分手以免影响学习，老师也不是很古板，学习成绩好就可以为所欲为？不影响成绩就可以为所欲为！
只不过后来网红的魅力实在太大了，收不了场，老师才在上级领导的压力下棒打鸳鸯。
这些环境在从前几乎是不可能有的。
三、抓住Z世代的性格——做最真的自己
我们要拒绝虚伪拒绝撒谎，直面自己的内心不好吗?
对于Z世代的人群来说，棱角分明的个性化非常重要， 穿我想穿的衣服，说我想说的话，做我想做的事，特立独行且对世界有强烈好奇心，希望活成自己梦想中的样子。 
相对于上一代人活得苦大仇深压抑得不行，你没理由不羡慕Z世代的自由空间。
四、捕捉情感共鸣的瞬间
看着有那么点像桂纶镁的子枫妹妹，我时而会陷入她还会长个吗的疑问中。
如果不是用了配音，那子枫妹妹的歌唱的真的是好听，声线甜美，有一瞬间我真的被感动到了，有了想再多听几遍张子枫版本的五月天《拥抱》的心愿。
妹妹的歌，好听！https://www.bilibili.com/video/BV1uQ4y1975b?from=search&seid=3578569434681460931



当他们两个都爱而不得的时候，那种情感的反馈就很真实。
谁还没当过爱而不得的舔狗了？你说是吧王思聪？
对我们来说，最重要的情感共鸣，其实是沉浸地去注视着自己喜欢的人啊！
五、双线情感
其实本片还有一处副情感性，就是郝蕾和祖峰的感情戏。
虽然父母离婚给自己孩子带来了不小的伤害，但是他们似乎找到了自己喜欢也喜欢自己的人，难道不可以吗？



张子枫和吴磊窥探他们俩的那场戏有点神来之笔的味道，有趣且甜。
这是Z世代视角的反转胜利。
郑宇星，陈辰。灿若星辰呦~
就用五月天的歌来结尾吧。
“突然好想你，你会在哪里，过得快乐或委屈”
你想起你的XYZ了吗？




</影评>
<有用数>877</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fairy💖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-02 21:36:53</时间>
<影评>

电影落幕，灯光亮起，在电影院听完阿信的《青空未来》才走。
一边听我一边吐槽说“好烂，阿信用脚写的歌吧。”
结果24小时过去，我还在听这首歌。
脑海中浮现出郑宇星和陈辰的样子，有很多不同的样子。
啊，后劲好大。
被无限的遗憾打败，被回不去的必然打败。



用尽一场青春的混乱  提炼一个渴望的答案
其实看之前被剧透了一点，所以对于MING的存在没有太多反转的惊喜。但是看到后来发现我原本以为被作为工具人的陈辰其实依然是这个故事和核心。
“其实我从高二就喜欢你了。”
我不愿把这个故事看做是直女喜欢上gay的故事，其实，这就是我们青春里最常见的“我喜欢的人不喜欢我”啊，被诟病很多的那个吻，恰恰是我喜欢的地方，如果我是陈辰，我也会接受。我用尽一场青春的混乱，在18岁成人之际，只是为了提炼一个渴望的答案。哪怕是不喜欢，但那个吻让我知道，青春就是充满遗憾的。
陈辰和郑宇星一样，没有被喜欢的人喜欢，这个吻是试探，是遗憾，然后是接受。



如果你 如果我 如果回头看  会发现 我们像 贪玩的小孩
看的时候会感慨，原来这已经是2020s的青春片了，电影里的小孩上学可以带手机，爱玩抖音，喜欢看电音节。
但你的我的青春又好像都一样，上课偷偷戴着耳机听音乐，同学们总爱起哄那些“绯闻情侣”，为了和喜欢的人更近一点期待着每次换座位。
陈辰妈妈说的对，年轻的时候谁不喜欢郑宇星这样的男孩啊，不管他是异性恋还是同性恋，他总是散发着光芒魅力无限的。
也许你们没有经历过，但是在学生时期喜欢上一个“gay”是很正常的，或者说，在青春期对同性有好感的人其实真没那么少。流动的性向才是真实的，认识很多学生时期和同性谈过恋爱的人现在又变成了异性恋，没有人知道当时是因为心动还是叛逆还是迷茫，但我们的青春，为什么要事事都对啊。

如果你 如果我 如果能重来 会不会 还依然 像当初勇敢
其实与其说观众不接受郑宇星是gay，倒不如问问自己，能不能接受我们青春时的爱情大多数都是be的结局。最后在一起了又如何，两小无猜也可以走到相看两厌，就像陈辰的父母。
在每一部青春片里，我们都能找到曾经迷茫的自己，但我们很少真正像电影里那么勇敢，我也曾想过如果当年我像陈辰一样勇敢，是不是我的父母也不会离婚，我也曾想过如果我像郑宇星一样勇敢，是不是我喜欢的人也会回头看我一眼。现在的我当然知道，即使我做了也不能改变什么，就像故事里的主角，但是我仍然会被他们的勇气打动，哪怕徒劳无功，但是勇敢过，就够。


让无悔的青空 有无垠未来 
未来很好不是吗，也许我们还是没有得到喜欢的人的喜欢，也许我们的遗憾永远是遗憾，但让无悔的勇敢把我们变成更好的人，这才是故事的意义。




</影评>
<有用数>336</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-30 01:38:49</时间>
<影评>

      点映看完了，这部片子真的很好看，不愧是我冒着雷暴大雨水浸街也要跑去看的电影。没有堕胎车祸癌症劈腿那些狗血剧情，干干净净清清爽爽的青春校园真是太美好了！！真的一点也不是以往看过的那种虚假的青春片，很真实，真实地接受有人喜欢你，有人不喜欢你，你喜欢的人不喜欢你。八卦偷笑的女同学，爱起哄的兄弟，操场上全班同学一起帮手送作堆，上课时候偷偷聊天，放学之后一起学习，分享同一个耳机，一起散步一起吃饭，一起唱歌一起过生日，一切都是高中生的鲜活模样，即使毕业多年的人也能各种共鸣回忆起青春的美好回忆！他爱她，她爱他，ming就是郑宇星的白月光，他们俩就像另一个平行世界的花泽类和藤堂静，爱而不得的那种悸痛，只有真正放下才能得到解脱。郑宇星又高又帅阳光活泼的少年郎，抖音网红绝对的校园风云人物，就像很多小女生暗恋仰慕校草帅哥一样，陈辰会早早暗恋郑宇星一点都不奇怪，男女主的感情线整个捋下来也是转换的相当自然顺滑流畅。
      前半段真是各种笑，差点以为是喜剧，郝蕾演的妈妈真的和我妈差不多，各种叨叨叨的管这管那，祖峰的那个海南水果王真的不是隔壁老王的梗吗哈哈哈哈哈。还有郑宇星和陈辰偶遇王叔叔来找陈辰妈妈，四个人在一起的那种搞笑又尴尬“大老远来的你不送送我？”“那我还是送送吧”然后两个淘气的皮孩子就躲在楼梯偷看两个成年人谈恋爱还给配音，笑到我眼泪狂飙，太好玩了哈哈哈哈。和之前那些差不多，张子枫本色出演女学生，陈辰这个角色就和学校最常见的普通女生一样，普通的家庭，普通的长相，每天就是家和学校两点一线，规律又平淡的生活。陈辰在遇到郑宇星之后普通的生活开始有了变化，跟着郑宇星看到了从没有见过的新世界，和妈妈斗嘴的那部分挺有意思，后面就是转折转折再转折，层层叠进，音乐节那里的伸手也和影片的开头和生日时的伸手对应上了，对陈辰妈妈的疑惑也迎刃而解。不知道是不是因为子枫妹妹和导演合作时间长了，妹妹讲话有一股台湾味，尾音好多都很台妹腔，哈哈哈哈哈哈
PS：他们的班主任和我的高中语文老师简直一模一样，不仅长得像，连声音也像，我整个人都好想抱头，苍天啊！！
      吴磊有给到我很大惊喜，演技真的很不错，尤其是眼神戏绝了，即使不说话站在那里，光凭眼神也把情绪氛围好好的表达传递了出来，微表情处理的很细腻。那眼泪说来就来，他的几场哭戏，特别是被老师拉到面前教训的那次，前面还是调皮捣蛋故意让同学起哄的幼稚鬼郑宇星，突如其来的隐忍的眼泪，透露出了他的脆弱，而这瞬间击中了少女，也击中了观众。在给前女友Ming打电话那段也是，一开始手机不通就换座机打电话，一接通就是个男人在里面喊ming有人找你，那一瞬间其实郑宇星内心就已经隐隐知道ming有了新生活甚至可能有了新男友，那几通被拒接的电话，郑宇星的不甘心、无助、失落、伤心、哭到崩溃，表现的真的很好。
       郑宇星这个角色不是很好演，表面上他是网红是校园风云人物，成天和同学嘻嘻哈哈的玩闹，但是回到家里，面对的只有冷冰冰的水泥墙，只有siri对话，偌大的一个家只有一个踩着孤独感生活的少年，他是寂寞的，是缺爱的。在人前他有多活泼，在人后就有多寂寞。后面还被自己的父亲一拳打的左耳失聪，三年后郑宇星成为DJ登上舞台的时候，左耳上戴的那个助听器就说明那三年他为了实现自己的梦想有多么努力。
至于那个吻，我觉得有种樱花式纯爱的味道，因为是在前女友的演出现场，郑宇星在彻底接受自己失恋的那种情景下，突然被陈辰表白早就暗恋他，心理受到了双重冲击，面对少女的感情，他害怕伤害到少女，但仍以自己的真心去回应：还在失恋的我暂时还不能整理好心情来接受你的喜欢，但是谢谢你的喜欢，谢谢你来音乐节的提议，谢谢你在我面对喜欢了多年的人不喜欢我的失恋时刻陪在我身边。这一吻当中包含的恬静、含蓄、忧伤的情感深深抚平了潜在的愤懑和不平，提供给观众一种更为纯净、充满希望的体验。
Kiss to thank you for your secret love for me 以吻谢爱。
在爱被污染的今天提供了未被污染的爱，在没有古典式浪漫的时代拾回了古典式浪漫。
最后的开放式结局，陈辰穿着有星星图案的衣服参加高考，三年后陈辰带着星星项链去看郑宇星成为DJ后的演出，2个人在未来都成为了更好的自己，在台上是更好的郑宇星，在台下是更好的陈辰，未来拥有无数光明的可能。


</影评>
<有用数>570</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Solituder*</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-03 22:48:34</时间>
<影评>

(改自本人公众号:Solituder唠电影)
说不感兴趣也好，说狗血还容易踩雷也罢，自己去影院最不太想接触的类型，便是国产青春片了。

甚至片中男主zyx也提到“我讨厌青春片”（bushi

而这次，在子枫妹妹和不错的友邻口碑的号召下，我走进了盛夏，回到了未来。

一、盛夏
这是一部特别有当下气息的Z世代青春电影，可以说极度适合00后左右的人群观看：
抖音和Siri成了同学们的日常，（这俩甚至还分别是影片非常重要的叙事推进点和情感递进点！）

高三老师会在上课前叫大家把手机放进盒子（当时自己也是这样：史上最令人神往的养机场hhhhh）

去club和音乐节嗨皮也越来越普遍。特别喜欢吴磊给子枫介绍电子乐、电音节那段：“我一首特别喜欢的电子乐下面只有两个人评论，特别好奇这两位是谁；去电音节可以遇到自己的同类……”

类比自己对电影和电影节的爱，深有感触。


二、未来
影片最后说：“如果此时此刻，你喜欢的人也喜欢你，现在就是未来。”

片中男女主的青春模样无疑是美好的：

操场上同学们围观下的奔跑；上课时一人一只耳机偷偷捂着耳朵听歌；抖音上“秀恩爱”，秀一场说走就走的旅行；DJ台上为你定制的生日礼物。。。

但无论是片中还是现实中的自己，这样的未来都还未至，遗憾，成了青春的常态。


而电影中父母和班主任的存在，仿佛成了反派，仿佛成了击碎以上种种美好的一把大锤，把处在“未来”的两个人一把砸回了现实。面对退学威胁，子枫和母亲坦诚相待，在合适的时候吐露真言，没有做自己后悔的决定....

我想以上就是影片主要想表达的：

接受喜欢的人并不喜欢自己的事实，接受青春种种不可避免的遗憾。


三、关于这部影片，我还想说：
可能很多人是抱着磕cp、看甜甜恋爱的期待去的影院，而对于其中接受度低的观众，或许看到张吴二人接吻后，吴却说多么希望自己喜欢你的时候破防了给了差评（也是影片从七夕档提前的部分原因？）；

可能很多人在纠结和争论那位MING的性别问题，（虽导演也确实安排了一些暗线在此）并针对此发表了不友好的评价。

但这些都没有那么重要，不该过度结合当下说影片蹭这蹭那，不该带着先入为主的期许和审视的目光进入光影的美好。


是这个略显嘈杂的信息时代使我们自身变得敏感了，而不是电影。



四、我的陈正道记忆
最后再来说说导演陈正道吧，上一次去影院看陈导的影片还是6年半前陪初恋看的《重返20岁》。
重返20岁 (2015)7.12015 / 中国大陆 韩国 / 喜剧 爱情 奇幻 / 陈正道 / 杨子姗 归亚蕾
当时还是在大光明现场买的票（一张票要100，比今天的《盛夏未来》贵一倍多555），为了陪她看喜欢的鹿晗也是拼了哈哈哈哈哈哈。

巧的是这两部都是陈导的青春题材，阴差阳错下完美避开了他所有包括催眠大师在内的悬疑片。

随着《盛夏未来》片尾《Moments》不断响起，看着我的子枫（要点脸行么）被亲吻，思绪竟回到了6年半前的大光明:当时伴着片尾鹿晗那首《我们的明天》，我告别了自己的初吻!把初吻留在了电影院!!我想这会不会是为日后我爱上电影而埋下的一颗种子呢？~


如今，那颗种子已生根发芽，而陈导也用《盛夏未来》证明了自己在青春片方面的实力是毋庸置疑的。

“我最讨厌青春片了。”

可谁没有青春呢？

谁不想诉说最好的青春呢？

陈导做到了，做好了。
好爱这里!


</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>六月阿言</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-12 22:25:14</时间>
<影评>

说在前面：本文涉及大量关于本片的剧透，请未看过且在意的朋友注意闪避。

走进电影院前，我着实没想到《盛夏未来》会是一部如此认真的青春片。

最初这部电影吸引我的是张子枫、吴磊、陈正道这个足够值得期待的组合。而一年来剧组大小的宣传看过来也印证了我对他们的期待：两个青春靓丽、氛围满点的演员让每一个镜头都带着独属于学生时代的美好。

和大多数人一样，原本我所期待的是一个假戏真做的校园恋爱喜剧，我所担心的是故事会不会因为过多描绘恋爱而脱离实际。

但当我真正看完全片才发现自己真的把这个剧组想得太过简单，他们是真的在用最真诚、勇敢的态度拍一部属于内地当代年轻人的青春电影。一部值得仔细咀嚼、认真探讨、多角度解读的优秀电影，这多少算是个意外之喜。

然而这样的一部近几年难得的关于青春的诚意之作却正在被各路偏激片面的情绪化吐槽毁掉口碑，真的让我感到无比荒谬。

我永远坚信，如果对一部文艺作品的评价以“爽不爽”“甜不甜”“是不是he/be”“和我想的一不一样”成为了主流的标准，对人物的要求只剩下“渣不渣”“苏不苏”“茶不茶”这种标签化扁平化的维度，对复杂、纠结、深刻的表达和展现直接排斥甚至诋毁，那么对创作来说，这不仅不公平，而且会是灭顶之灾。
因此在二刷之后，我决定就影片的艺术表达和一些争议问题谈谈自己的看法。

值得书写的爱情，不是只有双向奔赴

关于本片最大的一个争议点：主角陈辰和郑宇星的关系究竟存不存在情感欺诈？
我的观点是：绝不存在，相反，他们两个人始终代表着片中的“真实”。

少女陈辰在高考前得知了父母婚姻出现问题的秘密，一场大病之后她高考落榜回到学校复读，在母亲的逼问下谎称自己和邻班的网红男生郑宇星恋爱后失恋影响了心情，却没想到潇洒放弃高考的郑宇星也选择了复读并和她成了同班同学。两个孩子被一段谎言裹挟着阴差阳错地决定假扮情侣达到各自的目的。

剧情由“谎言”开始，在周围人不明所以的推波助澜中两个主角的青春产生了交集。他们用交换秘密的方式故作轻松地向对方倾诉了自己的困顿：陈辰的父母、郑宇星的失恋，又在接触中从陌生到熟悉。在复读开始的这段时光里，当所有人都以为他们经历了叛逆传奇的恋爱和复合，其实两个孩子才刚刚成为彼此的伙伴。他们被众多的自己和他人的谎言包围，唯有彼此阴差阳错地成为了对方唯一的真实。

“谎言”与“真实”，这是贯穿全片的一对矛盾，陈辰的母亲为了不影响女儿的高考千方百计用谎言维护着家庭和谐的假象，却又因为压抑不住心中的委屈借着由头向女儿发泄自己的情绪，陈辰为了与母亲赌气拉着郑宇星假扮情侣、郑宇星为了激起喜欢的人嫉妒选择在网络上“官宣”恋情，却没想到阴差阳错真的骑虎难下。

但在前半段，陈正道却没有把这些谎言和它们的后果表现得非常沉重，甚至母亲和王叔叔、陈辰和郑宇星这两对一真一假的情侣尴尬碰面的场景都被精妙的对话处理得轻松活泼。看起来，一个又一个的谎言让维持着坦白真实相处的两个主角越走越近，也推着故事向着意料之外却又让人喜闻乐见的方向发展。

举重若轻，这是《盛夏未来》里导演陈正道最让我佩服的一点。陈辰的十八岁生日的当天，谎言被接连戳破，陈辰和郑宇星却没有在堆积的情绪崩溃后陷入痛苦，而是互相鼓励着尝试去直面真相，这是因为他们之间始终没有“谎言”。

无法对别人说出的秘密、自己都觉得幼稚的想法、对热爱事物的理解和思考……他们在不知不觉中成为了彼此最好的同伴，知道了对方最隐秘的心事所以能够更坦诚地去进行交流，甚至连出口说出伤害对方的话后都能够鼓起勇气再次向对方剖白自己的想法。当他们决定去进行那场说走就走的旅行，更像是两个孩子怀抱着期待和执着站在成年世界的门前，而对方则是交付后背的战友。

郑宇星和陈辰之间始终是坦诚的，在三亚电音节的人潮里，更是没有了任何的隐瞒，陈辰看到了郑宇星对心上人从求而不得的无法释怀到解开心结的真正放下，当她鼓起勇气说出了那句告白，那个至纯至美的吻后郑宇星遗憾又认真地给出了否定的答案，陈辰也以挂着眼泪的笑容接受了心动的落幕。这样的一段感情，在哪里能够被称为欺骗？在现实生活中，有多少人能够如此坦诚？

再说郑宇星和陈辰接吻后的那一句“我要是也能喜欢你就好了”，很多人为此火冒三丈大骂渣男，由此把之前对郑宇星所有的好感全部推翻，更有甚者基于对其性向的猜想直接扣上“基佬骗直女”“宣传同妻”的帽子，恨不得将其贬到地底。但实际上真的如此么？

要解答这个问题，首先就要说处在失恋后还没完全走出的郑宇星对陈辰的感情是什么样的。按照片中的说法，大郑宇星八岁的前女友对他若即若离，时好时坏，在高考前忽然断了联系并且觉得他为挽留自己所做的一切都很幼稚，这让郑宇星低落、不甘，不愿放弃但又害怕再去追求又会被伤害，害怕自己的确是在进行无意义的死缠烂打。

 他在这个时候遇到了陈辰，两个人因为分享秘密成为了朋友而且意外地投缘。这样的情感状态和经典的韩剧《豪杰春香》中男主女主高中欢喜冤家的时期异曲同工，前一段恋情的伤痛还未消失，又一个投契的人却刚巧出现。 
在片中郑宇星说过他甚至不知道他和MING算不算恋爱，他的痛苦不仅仅在于对方的离开，更因为回望过去这段“恋情”本身就是不清不楚的，所以当一路陪伴他走过这段最难过的时间的陈辰向他做出那么正式的告白，他的反应就是去确定自己是否真的怀着和对方同样的喜欢。
爱是一种感觉，而最容易确认其存在的方式就是亲密的接触，这个吻就是这样一种尝试和确认，其中并没有欲望更谈不上占便宜。当吻结束他明确了自己的感情，也马上给出了最真诚的答案“我要是也能喜欢你就好了”，比起拒绝这更是对对方所付出的爱意的肯定。在你真心爱一个人的时候，最伤人的并不是对方不爱你，而是对方不明白、不珍惜你的爱。而对于陈辰的这一场暗恋，郑宇星给出的回答就是拒绝中最真诚最合适的那一种。
义愤填膺地把这样的人称为“渣男”的人所怀的爱情观恐怕近似于“我爱你，你让我觉得你喜欢我但你却拒绝了我，所以你渣”，这种爱情观真的只能说太过简单甚至幼稚。
我非常喜欢的一位漫画家矢泽爱曾经说：“不要成为那种只把完美的东西称作爱的，寂寞的大人”
 爱情值得被书写千年，就是因为它是两个原本独立的灵魂的彼此打开、慰藉和交融，它是否美好永远不能单从一个扁平的维度去衡量。而你遇见的、爱上的、心动的究竟是不是你想要的、合适的那一个人，永远都需要尝试和确认。《盛夏未来》作为一部内地青春片，罕见地认真、细腻地刻画了这种过程，更难得的是它不仅书写了爱情。 
符号化的MING，让爱情不只是爱情
在年轻的时候，你是否真的知道自己喜欢的是什么？这种喜欢究竟是你内心的真实还是只是你的理想和憧憬？当这份喜欢和你的想象不同，你要如何去接受和面对？这些才是影片在爱情之下真正想要讨论的内核。

因此，我非常喜欢导演对MING这个人物采取的符号化处理，也不甚赞同因为各种原因一定要将其具象化的观点。
郑宇星所喜欢的MING从上映以来就是各路评论聚焦的重点，然而纵观全片，这个人物的性别甚至形象实在是无关紧要。很多人言之凿凿地说MING是男性，并且认为只有这样郑宇星的行为才能说通，但实际上不过见仁见智。

关于吻后的话这一最大的争议点前面已经说过我的理解不再赘述，再说下另外几个所谓的“证据”。
在海报前郑宇星说“现在换你欠我一个秘密了”其实就算向深理解也无非只能说明MING的身份/形象不一般，但这种不一般并非仅局限于男性，TA是残疾人、身份特殊、和郑宇星关系特殊……都可以解释。脑洞开大一点，如果MING和郑宇星的长相非常相似，一眼就能看出是他的亲戚，这算不算是秘密？返过去看全片是不是也能说得通？

郑宇星的父亲为何在陈辰父母面前非常确定地说儿子不会对他们的女儿做什么？这一点很多人认为是与郑宇星的性向相对，但实际上也可以是和后面酒店大堂里父亲给儿子水的镜头相对，表现的是他对儿子其实是关心、信任和爱的，只是脾气暴躁缺少沟通不会表达，他虽然生气儿子的所作所为但是却是相信孩子的品行的。
而且，在陈辰的爸妈一同观看郑宇星抖音的时候陈父脱口而出“长得还挺帅”，以及两个人进行互相指责对方推卸责任的争吵时，郑父都有明显的不耐烦和嫌弃的表情特写。结合郑家非常富有的设定，他的那句“我儿子不会对你女儿怎么样的”理解为“我儿子看不上（你们这种人家的）女儿”也没有问题。

分析这些并不是想辩解MING一定不是男性，只不过想说明，TA的形象本来就可以有很多理解，并且不会对影片想要表达的主题或者人物的行为逻辑产生影响。
就像著名的电影《西西里的美丽传说》，很多影评人分析后认为玛莲娜代表着导演的故乡意大利，整部片子是对意大利在二战中各种经历的隐喻。按这样的解读再去看电影的确能够说通并且会有新的感悟，但如果单纯只把玛莲娜看做一个普通的女人，整部电影也一样能够自圆其说并且具有深刻的内涵。一部优秀的影片，往往就是具有这样能够让人多重解读的魅力。

导演对Ming含义的解读
在我看来，MING的隐喻与其说是某个性别不如说是一种喜欢的状态。
郑宇星的原生家庭里母亲缺位、父亲暴躁，孤独是他的常态，因此他喜欢吵闹的环境、热爱电音这种能够找到同类的音乐，他对MING的喜欢更多地来自于对MING的生活状态的憧憬。他需要通过别人的爱来确定自己存在的价值，因此当MING否定了爱他，他的痛苦是很难释怀的，他看似大胆实则怯懦，害怕去承认是因为害怕被否定。
但在陈辰的鼓励下，他选择了直面自己的内心和对方的否定，在电音节上他的释怀是因为明白了他所憧憬、执着的MING 实际上是他理想中的生活，也明白了这种生活未必只能通过MING的接纳才能拥有。

另一方面，陈辰对郑宇星的感情则与前者形成了互文。从全片来看，陈辰对爱情的理解基于她父母的婚姻——校园恋情、冲破阻碍、携手终生。作为一个乖学生，她对郑宇星的喜欢其实也源于这种理解，比如在片中陈辰的母亲也曾说过自己年轻时也是搞乐队的和郑宇星同样潇洒叛逆。


在真正认识郑宇星之前，陈辰对他的喜欢是缥缈的、理想化的，正如她对父母感情的理解。但两人接触之后她才真正认识了这个男生，知道了他网红形象背后的中二、孤独和温柔，到这个时候她对他的喜欢才真正落了地。

郑宇星之于陈辰，代表的是她憧憬的爱情之于真实，在电音节的吻后她的释怀其实来自于她在这个男生身上看到了喜欢的东西不一定和自己想得一样、执着的东西不一定能够得到而这些都不代表喜欢和执着是错的，也不代表她所爱的是不好的，而成长和人生就是要学会去勇敢面对和接受这些不如意。

然而十分讽刺的是，很多观众所给出的偏激片面的评价却恰恰因为接受不了这一点。

电影之外，被部分差评反证的准确和深刻
从上映以来，这部片子最多的负面评价的根本原因就是，奔着磕CP去的观众以为吴磊和张子枫搭档拍青春片会是一场甜甜的恋爱，结果进了影院发现不是双向奔赴，甚至男主在被告白后都没有喜欢上女主。这让部分观众感到难以接受，甚至愤怒。

于是他们开始为这种愤怒找出各种理由：宣传同妻、渣男骗感情、不尊重高考……试图给影片扣上各种负面的帽子从而打入“烂片”的行列，来证明自己的反感有理有据。

然而这所有的理由细究起来都根本站不住脚，甚至不值得去花费笔墨反驳，因为它们戴着那么多看起来吓死人的帽子，总结起来不过是基于一个心理——你的故事怎么能跟我想得不一样？你的片子怎么能不满足我的需求？

但，到底从什么时候开始，电影或者说文艺作品所传达的理念，必须要满足观众的想象和需求了？

不可否认的是本片前期的宣传方向的确存在偏差，前期的物料多是将重点放在两个演员的cp感上，让观众产生了这是校园恋爱甜饼片的错觉。这一点华谊的宣发必须认识到自己的浅薄和对影片内涵理解偏差所造成的失误。但从另一方面来看，这一失误和其导致的后果却阴差阳错地在另一角度上证明了导演想要传达的关于成长的理念是多么切中时弊。

某些观众连一对看起来很搭的男女没能在电影中成为真的情侣都觉得难以接受，可想而知他们对于成长中即将面对的种种不如意的承受力会是多么脆弱。

在信息爆炸的当下，大数据等新技术和快节奏的生活让信息茧房越垒越厚，人们每天浏览着大量的信息但说到底却还是在不断加固着自己原有的认知，不断寻找着“我想得对”的证明，甚至试图通过否定和自己想得不同的事物来加强这种证明。

这与片中两个孩子最初找遍各种理由、任性地去留住自己理想中美好的东西的表现是何其相似，而电影的最后两个主角接受了这种落差和现实拥抱了成长也找到了自己真正想要的东西，但戏外来看，似乎很多的观众还站在原地用着各种理由停滞不前。

《盛夏未来》：一部认真且合格的当代青春片


在争议之下，对这部电影的讨论已经在某种程度上完全走偏了方向，但在这篇文章的最后我依旧想认真地说一说自己的评价。

首先要夸一下这部片子的两位主演，他们所贡献出的表演真的让我感到惊喜。


这是我今年在大银幕上第四次看见张子枫的表演，但每一次都还是能够被她的演技打动。她对人物的理解和表达有着超出年龄的成熟，陈辰的每个情绪都是准确而生动的，在club听郑宇星打碟的一整段戏，她把陈辰的暗自心动表现得清晰动人，不需要任何镜头和音乐的渲染，她抿住嘴偷偷笑开就足以让你明白陈辰那一刻的感受。

吴磊在大银幕上的表演很少，但这一次他所带来的郑宇星却十足优秀。这是一个外放内收、外热内冷的角色，如何处理这种内外的反差确实不易。整部电影真正让我放下对甜不甜的关注走进故事的一幕是郑宇星在教师办公室里被老师阴差阳错地说中了心事，憋不住红了眼眶的一段。在这之前，这个男生阳光活跃、带着点中二的大胆无忌，但在这一段吴磊慢慢由叛逆转向失落的表情准确透出了这个男生身上的另一面，让郑宇星这个人物立体了起来。

有很多人觉得这两位“cp感”如此好的演员竟然没有演一部甜甜的青春电影是一种浪费，但我反而觉得，他们选择了《盛夏未来》这样一部注定与众不同的青春片才更说明了他们作为演员所具有的优秀的专业眼光和对自己演艺之路的认真负责，毕竟这相当于是在命题作文中选了最难的一种写作手法，而他们交出的答卷足够让人称赞。



再说导演陈正道。对比他近些年的悬疑片，我反倒觉得《盛夏未来》更让我看见了他作为成熟导演的功力。本片无论镜头设计、节奏把控、场面调度都非常优秀，全片前轻后重层层推进，称得上哀而不伤。在叙事上使用了大量互文和隐喻，让所有人物的关系都值得推敲和琢磨。

个人最喜欢的部分有两处，一是在陈辰楼下一真一假两对“情侣”的对话，整段台词的设计无论内容还是节奏都堪称精妙，孩子的假对应着父母的真，喜剧效果拉满；另一处则是陈辰贯穿始终的向上举手的动作，这个动作分别出现在泳池的水下、郑宇星为她打碟的club里和电音节的人群中。这个动作象征着陈辰将改变现实的力量寄希望于他人到认清成长只能靠自己的心理变化，电音节的闪回中陈辰脑海里向上伸出的手碰触的人成为了自己的倒影，电影真正完成了一个完美的闭环。

从《盛夏光年》到《盛夏未来》陈正道对青春中情感的纠结、迷茫和青年人深层心理问题的把控与观照还是一样精准，其表达虽然不再充满尖锐的棱角但却带上了更实在的力度。这样的青春电影才真的没有辜负青春这个选题。

陈正道说MING这个人物能够引起这么广泛的讨论本身就是青春片的意义所在，我想这句话也同样适用于整部电影所带来的争论。
只不过我希望这种争论更多地是基于对影片本身的评价而非找各种理由发泄没有吃到糖的不满情绪，唯有如此其结果才能让更多创作者看到青春题材作品除了单纯描写爱情之外，还有能够探讨更多、更深的内容的可能。

</影评>
<有用数>265</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>匣中猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-31 03:47:39</时间>
<影评>

你会弹五月天的《拥抱》，但你是GAY还是直男？
你喜欢烟鬼×酷玩烂大街的《something just like this》，而你是直男还是GAY？
比起性别，性向太高深莫测。或许每个人都会按照自己想要的去给个正确答案。 
看完《盛夏未来》，其实脑子里只剩下两个与上面两个问题基本无关的场景。
第一个场景是：陈辰走进夜店，与郑宇星走散。她扫射四周，周围的红男绿女，被左拥右抱着，下体接近着，站在台上被当作商品。
她应该会想到之前跟母亲的争吵吧。母亲觉得“女孩子忙活到最后总是要嫁”，郑宇星家境好，总是一个合适的对象。她对母亲反驳“女孩子不一定是这样子的”，但身边肉眼可见却没有一个榜样。母亲是出轨的，老师是刻板的，绿女们也都是被凝视的商品，作为一个女子的未来似乎总是苦闷。
她当下的迷茫，或者便是：不想成为这样的大人，却又找不到一个真切的印象，可以让自己真正找到目标，喜欢上自己。
而第二个场景是：陈辰与郑宇星并肩在音乐节里，她看着郑宇星，而郑宇星看着她。这时候她才想到，或许男女都一样。
父母的离婚也许不单纯只是什么“母亲出轨”，因为父亲那边也早有恋人；而老师也在现实与理想的狭间找到了相容的答案——至少她听了郑宇星的辩驳，换了座位，而班上同学也似乎都是如母亲早前“不分手”的论点一样，都是好结果；而被当做商品，也会有像郑宇星这样的人无畏地跑上台，同样被凝视，同样寻找对方，然后同样彼此抚慰。
于是她转头望向远方，对那个从高处倒挂下来的、身着紧身体操服的女演员相互握手，转而那只“对方的手”，变成了在上个弥留之际泳池倒影中“自己的手”。
或许年轻人对于性别才总是迷茫的。性别又不是性向，能被第三方确定的因素太多了。
女生羡慕男生可以站着方便嘘嘘，羡慕男生可以不被当成商品，羡慕男生可以永远那么傻乎乎的，不用想太多这个世界的道理。
男生羡慕女生可以偶尔不必跑步，羡慕女生可以被父母呵护着，羡慕女生可以不被同类拳打脚踢，不用被本是同类的人扇巴掌。
似乎彼此都不必懂彼此，只是光顾着自己羡慕着对方，只是觉得对方轻松。
于是终于互相了解，终于互相拥抱时，似乎才能真正与自己和解。
其实还是不太喜欢那些不太现实的质地，音乐节才不像联欢晚会，夜店也没有那么キラキラ还管你十八不十八，那个三亚的无边泳池一看也不是什么普通人可以随便玩得起的。
比起阴暗的livehouse，彻夜闹腾的夜店，不足10平的酒店廉租房，主角们的处境和人生都是宽敞、光明、且顺遂的。
于是他们自然地拥抱，自然地接吻，也自然地与彼此告别，与自己相容。
真要如此光明，才能暂时逃离这时代的片刻颓废，让人相信“未来”是美好的吗？
但当然，每个时代，每个社会中，每个人在每个当下，都会遇到专属于的、不同的难题。
跟当下的当下一样，有些是可以相通的，有些是可以辩驳的，而还有些是不能说出口的。
每一种相容的情感，都能够让彼此找到难题的解决方式。
或许是成为商品。也有可能可以在这个世界里一直欢笑下去。
或许是成为调停者。虽然会在这个世界里偶尔失去回答别人问题的勇气。
或许是成为那个自己想要成为的，理想中的人。
而成为哪种人都好，是选择“去理解”也好，还是“一味把别人的真情当成笑话”也好……
每一段流动的时间，最妙的地方还是……
爱或不爱，未来都会来。
希望大家都能通过理解、爱自己和彼此，活出自己想要的人生。
晕，青春爱情片变大道理片惹。


</影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>MovieManic</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-02 22:02:28</时间>
<影评>



文/ ☝️ 编辑/ 食指二号
就挺秃然，想说几句。你们就不要期待什么高谈阔论了，我就说些经验之谈了。
可能是想恋爱了吧，前几天去看了《盛夏未来》，呵呵。
首先得👍一下，吴磊和张子枫。在这部《盛夏未来》里贡献了这半年来最舒服是话语表演。一个21岁，一个19岁，贡献了至今为止属于他们最棒的表演。张子枫最后海南土嗨节的表演可以封神。（张子枫真是自然鸭，相比之下，咱们的郝蕾阿姨就演得太明显了）
不得不说，电影想讲的问题太多了，接近2小时的电影残渣（掺杂）着父母双双出轨、家庭破裂、高考失利、失恋、网红和不可描述之恋等各式各样的话题。其中每一个话题展开来都可以拍个两三个小时。
前半段的校园生活，真的舒服鸭！真的好羡慕现在的高中生，上课可以玩手机还能听音乐，我们当时别说无线耳机了，就连手机都没有。小灵通已经是奇迹了，难以想象当时被贪吃蛇支配的可怕往事，哈哈。还有恋爱什么事不可能的，每天除了学习就是学习，连打飞机的时间都没有，还能和男（女）生手牵手。（好像也不是很卫生….）
跑海南私奔的剧情更是让我对现在年轻人的肃然起敬，问题花得还不是自己的钱。唉，想想高中旅游地点不超过家和学校……（所以有没有导演来搞个90后的青春片鸭，别拍什么《郊区的傻鸟》这种电影了，聊电影我一定要踩下这部电影）
那么问题就突然来了。
所以？！
吴磊喜欢的Ming到底是不是Gay？！

因为某种特殊的原因，这部电影里的Ming简直成了希区柯克电影里的麦格芬了！从头到尾都是男女主角的心结，但却没有丝毫存在感的存在。（不知道为什么，我还想到了《史格芬顿先生 Mr. Skeffington (1944)》里贯穿全片却从没有见面的Janie Clarkson女士，就想秀下阅片量罢了，知道很多小朋友都没看过，快去看我写的黄金时代专栏——《反电影史》系列。）
导演的几次暗示都很明显了，感觉。
这位手段高超的导演早就将相应的编码嵌入到了电影当中，等待懂的观众解码。（不要和我说，你不知道我在说什么，百度下“编码”和“解码”吧）
0.Something just like this（一个寂寞的男孩渴望得到一些平常的东西）
1.《拥抱》这首LGBT歌曲就很明显了。脱下平日里的假面，奔向想象中的幸福，啊！歌者就是在展示自己的灵魂啊。
2.在提到海南私奔的时候，周铁饰演的吴磊爸爸，提到：“我儿子绝对不会欺负你女儿的”。🤔
3.海南土嗨节上那个打碟的是女的？明显是个男的啊。
4.张子枫看到Ming的时候，那种无解、无助和无望的精彩表演，已经说明了一切。只是整部电影里最棒的表演，在失恋之中无限伤感的怜悯。（看到这里的时候，不知道为啥，唤起了去年看过最棒的电影《前程似锦的女孩》，还有安东尼·霍普金斯的《象人》）那种真相大白的一刻，我的天呐，我感觉🫀收到了重击，体会到了吴磊的那种极具矛盾的恋爱情怀。You Know... Forbidden Love...
5.以及比较💔的情节，吴磊吻过张子枫后的无感

其实，要是吴磊同志的情节再丰富一定就好了，然后在海南土嗨节那一刻结束电影，影片就可以报戛纳了。
看不懂的就是之后那一大段结尾是什么意思，简直《少年的你》了，看得入戏之际，瞬间打出原型。
Anyway，算是开创了中国式的LGBT青春电影先河了吧，之后如过要研究，可能也是绕不过的点了。预感N年后，会出现《xxxxxxxx语境之下的酷儿电影》或者《比肩东欧电影的同志隐喻》之类的学术文章，哈哈，可是那时候，我应该已经死了。
哎，本来想甜一下的，然而难过了。



</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>名小川</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-15 20:05:05</时间>
<影评>

直女爱上gay，不是新鲜事儿，往往爱上一个就会爱上三四五六个，最后集邮变成弯仔码头。
然而她们并不卑微，相反心气还特别高，正如张子枫脸上的倔强，那种绝顶聪明看破一切的清冷，在少女时期达到了最高峰——尤其是高考之前。
盛夏未来，生命还没开启，女孩子的路每走一步都要小心翼翼，早就有无数大人告诉她：
“女孩子也就是小时候学习还行，以后都要被男的超过的！”
“女孩子最重要的还是嫁得好！”
比如吴磊可以直接不去高考，张子枫顶多只敢耍耍小手段，支离破碎的家庭更让她对未来没信心。故意考砸是再拖一年，再迟一点长大，趁现在还是高中，趁她还没受到那么大的性别束缚，最后折腾一把！
当然，她不会乱来，她一定是很用功的，她知道她要比同级别男生付出几倍努力才站得稳，所以她绝不要让爱情来拖累自己；再说，那些傻直男她也看不上，一个个像发情的公狗。
但是放心，她不会当同妻，弯仔码头往往最警惕男的对她别有用心，她要自己选，选个最好的。
什么是最好？她也说不上，最好的男人至少要接近于梦想，看到他就像看到未来，吴磊的脸一出来就什么都不用说了——
就是他了！
他多多少少要带点光环，是每个学校都必备的那种传奇，要有点遥不可及，要有点虚幻的：玩电子乐，当DJ，家里貌似还很有钱，不把学习放在心上……很好，所有的人设都足够浪漫。
可总觉得这些还不够。他到底是哪点抓住了她？
直到吴磊带张子枫去夜店，他躲开她的吻，她羞愤离场后才猛然意识到——
她最爱他的一点，就是他不喜欢她。
不是普通直男的那种不喜欢，直男不喜欢你，自然是离你远远的，可吴磊明显对她是不抗拒的，甚至还有一种天然的亲近感，就是这样走到最近贴到最紧了却不能真正交融到一起的感情最叫人虐心！
她会怀疑自己的魅力，她会继续投入付出不到黄河心不死，高中最后一年了，她知道她再也不会像现在这样去爱一个人，她和他口中的那个MING差在哪里？
她要亲自去看看，等到真相大白，MING是个男生。
她顿时颓了下去，弯仔码头不是腐女，她是想要自己有一番作为的，无法真心欣赏两个男人的爱情；
可紧接着又松了口气，太好了，不是她的问题，抑或说，她早就猜到了他是，她就是喜欢不喜欢女人的男人。
心灵的尽头升起一丝欣慰：她安全了，她爱着他，但她不用真的和他在一起，至少她还不需要那么快地从女孩变成女人，暂时不用面对千篇一律的异性恋的命运，不用去想嫁得好不好，不用去想结婚生子和一地鸡毛，她逃过一劫——虽然现在很痛很痛。
她终于接受了，接受了永远不可能喜欢上她的他，远得像烟花，近得像耳机里的音乐。得不到的才最美丽。  

</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
