<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>致命ID Identity</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2558364386.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·曼高德</导演>
<演员>约翰·库萨克 / 雷·利奥塔 / 阿曼达·皮特 / 约翰·浩克斯 / 阿尔弗雷德·莫里纳 / 克里·杜瓦尔 / 约翰·C·麦金雷 / 威廉姆·李·斯科特 / 杰克·布塞 / 普路特·泰勒·文斯 / 瑞贝卡·德·莫妮 / 卡门·阿尔根齐亚诺 / 马绍尔·贝尔 / 莱拉·肯泽尔 / 马特·莱斯切尔 / 布莱特·罗尔 / 霍尔姆斯·奥斯本 / 弗雷德里克·科芬 / 乔·哈特 / 迈克尔·赫希 / 泰伦斯·伯尼·海恩斯</演员>
<简介>一个典型而又引人入胜的悬疑故事：一个汽车旅馆里，住进了10个人，他们中间有司机、妓女、过气女星、夫妇、警探和他的犯人，还有神秘的旅馆经理。这天风雨大作，通讯中断，10人被困在了旅馆里，惊悚的故事开始了。
                                    
                                　　他们一个接一个的死去，并且按照顺序留下牌号。10个人存活下来的渐渐变少，他们开始恐慌，互相猜忌，却无意间发现了彼此间的联系。但是，大家怀疑的嫌疑人却纷纷死去，谜团笼罩在旅馆狭小的空间里，这样的凶杀案件却有着人们猜不到的真相……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>jmmjmm</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-21 12:00:29</时间>
<影评>
        分析一下胖子的人格世界，大家可以探讨一下。没看过片子的人就不要看下面的内容了，不然剧透了。

***********************************************************防剧透分隔线*************************************************

列一下出场人物：过气的女明星和她的司机，三口之家，旅店老板，妓女，一对新婚夫妻，警察和他的犯人，共11人。

先分析被杀掉的6人，这些是胖子次要的分裂人格：

过气女明星（10号）影射胖子印象中势利自私的社会上层所谓精英人物，其没落的形象反映出胖子成长过程中受到这类人的迫害，因此她虽然用钱买到了最好的8号套房，但却莫名其妙的住进了9号房间，最终又拿到了10号的门牌而第一个死掉。这种死亡id逐步升级的方式说明了胖子对此类人的深恶痛绝，必欲先除之而后快，同时也说明了胖子对钱权万能的这一现象的厌恶不屑。

新婚夫妻（9号5号）影射胖子心目中刚结婚时期的父母的影子，他们一个假冒怀孕骗婚一个到处鬼混，他们的争吵反映出其结合原本就是一个错误。那个男的把6号门牌撞掉成了9号，因此他成了第二个替死鬼。

犯人（8号）影射社会上的不良犯罪分子，他们影响了胖子恶的人格的产生。

小孩的父亲（7号）影射胖子心目中理想状态的父亲的样子，这个父亲是个继父，有责任心但又不够强势，这和胖子亲生父亲的个性完全相反，因为胖子小时候亲生父亲就抛弃他们母子离家出走了。

小孩的母亲（6号）影射胖子心目中理想状态的母亲的样子，她对小男孩非常照顾，对应现实世界中虐待他的妓女母亲。


接着是剩下的5人，这些人格对胖子的多重人格至关重要：

冒充旅馆老板的那个小混混（4号）是胖子真实父亲的影射，他终日浑浑噩噩无力养家，又受辱于妻子的皮肉营生而最终抛妻弃子，因此才会憎恨妓女,不过最终他还是为了救妓女而被枪杀了。他很喜欢钱，接受了女明星的贿赂，并在女明星死后偷了她的钱，很可能说明在胖子小时候他父亲真的和某些上层权贵发生过类似的钱权交易。这里没说胖子的父亲和某个有钱的女人私奔而抛弃了胖子母子，但情形应该很接近。女明星这一人格很有可能是胖子父亲的情妇的一个影像代表。

司机（2号）和假警察（3号）反映胖子成年后人格分裂的两个极端。假警察是恶的人格分支，现实世界中胖子杀人的行为其实就是出自这一人格，即胖子犯下6人连环杀人案的时候是由假警察人格掌控的（当然他那时还没有杀真警察来扮作警察的身份），很多人误以为胖子杀人时是由小男孩人格掌控的，其实只要分析一下案情的因果关系就能知道这是不可能的。由于凶案的发生这时在现实世界中的警察逮捕了胖子，但人格世界中在医生药物的作用下恶人格在押解途中刺杀了真警察来把自己扮作警察的身份。司机是善的人格分支，他经常失忆和嗑药其实指出他是从恶人格中分裂出来的，恶人格随时在侵袭他。正因为恶人格杀了押送他的警察冒充警察，在胖子的人格世界中警察已经是恶的象征了，因此司机人格才有跳楼小女孩的故事来摆脱其警察的前任身份。一个是假司机真警察一个是假警察真犯人，可见现实世界中警察对胖子的影响之大成了压在他心头的一块大石。

那个一心想着洗手不干去种橘树的妓女（1号）是胖子真实母亲的影射，很多人认为她是胖子人格中善的分支，其实大家都被妓女作为本片女主角必是正面形象的表象欺骗了，在胖子的人格世界中妓女人格作为虐待他的母亲形象的表征其实是代表了邪恶的，妓女人格也是恶的人格的一种。真正的代表善的是司机人格，他已经和代表恶的假警察人格同归于尽了。这里在顺带提一下嫖客这个人物，影片中妓女偷了他的打火机，估计是胖子小时候看见母亲接客的一个场景，这对他的心灵产生了极大的触动，诱发了他人格的突变。

最后就是那个小男孩了（凶手或0号），他是胖子产生人格分裂的童年的影射，所谓万恶开始的原罪的本我，所有其他10个分裂的人格都是由这个人格在童年受父母不良行为影响慢慢分裂产生出来的。因此在最后受母亲虐待产生的小男孩人格杀了代表他母亲人格的妓女，代表恶的假警察人格杀了代表他父亲人格的假老板，这说明在胖子的内心一直都没原谅他的父母。不知大家注意到没有，虽然表面上有医生的药物干预，但实际上11个人齐聚旅店是由于小男孩吸引母亲注意来看他而被车撞伤所致（当然也有妓女掉鞋的情节为铺垫，不过那是无意识行为，而小男孩的行为是有意的）。这场旅店连环谋杀案一开始就被小男孩预谋好了：杀死女明星和新婚丈夫嫁祸犯人，杀死犯人和继父嫁祸旅店老板，杀死新婚妻子使自己假死置身事外来避开医生指引司机进行的最终大审判。可以预见这个弄死了所有分裂人格的原罪人格，在杀掉真实世界中治疗他的医生后，那些死掉的人格又会一一复生，一切又回到了开始……不得不佩服导演在细节处理上的能力，你不觉得那个小男孩和胖子长得真的很像吗？


细节方面： 

小男孩和胖子长得很像……因为两人是同一人的不同年龄段。

开片一分钟内几个重要推理节点的释出：包括主题诗、10重人格分裂（这里医生漏了一个）、妓女母亲、5月10日生日……至于是不是都抓住了就看各位推理迷们的功力了。

片头故意把现实世界押送胖子去法庭和人格世界假警察押送犯人都弄成雷雨天……混淆观众对内外两个世界的区分。

真实世界中胖子一天连杀6个住户，人格世界中小男孩一天连杀6个房客……内外呼应。 

片头出现过遇害6人的照片……和旅馆里任何一个人都不像。

司机车上的心理学巨著《存在与虚无》……暗示影片主题。

司机经常失忆和嗑药，以及一个专门的取枪镜头……表层是误导观众以为男主角是凶手，内涵是指出司机是人格之一。

假旅馆老板恨妓女，且两人住在同一郡……暗示两人的关系。

新婚男撞掉6号门牌……暗示他会倒数第9死亡。 

假警察身后的血迹和他杀死的警察的中刀位置是同一个部位，so……假警察换了真警察的衣服（片中有镜头回闪）。

犯人鬼打墙……全片首次对非现实世界的强力提示，不过很多人推理时都会忽略它。

旅馆场景不同于法庭场景，旅馆里镜头比例有拉伸和变形、说话人格和其他人格的聚焦虚实不同……暗示胖子主控人格的切换。


片中有一段11人格疑点的连拍，设置在凶案爆发前，配合着背景音乐中烘托气氛的鼓点声，估计很合推理迷们的口味：

熟睡的小孩，继父神经质的喃喃自语，母亲昏迷不醒，司机嗑药，旅店老板藏起照片，妓女有大量来历不明的钱，新婚夫妻同床异梦，犯人偷拆手铐准备逃走，警察衣服背后的血迹……然后紧接着女明星就被杀了。


噱头：

当看到那个犯人逃进很远的一间小屋但从窗口看出去发现自己又回到了旅店里的“鬼打墙”，加上后来几具尸体的离奇消失和新婚妻子口中乱坟岗的怨灵，一度曾以为这会一部灵异片，但没想到人格世界中的无所不能，编导还是把观众拉回了现实 。很想知道网上那些大量的认为小孩没力气移动尸体的把本片当成推理片来分析的观众是如何推理分析出这个地方合理的解释的：犯人是路痴？导演一下子NC了？还是推理的时候根本就忽略了这处不合理的地方？


医生治疗方案的致命漏洞：

医生对胖子人格分裂的治疗方案是让人格互相残杀，最后产生一个幸存者。胖子分裂的人格中有好的有坏的，但问题是在互相残杀这种手段中，最后幸存的绝对不可能是好的人格，如果他在残杀中幸存了他必定就是坏的人格了，这是一个悖论，被最坏的那个人格利用了，他假装善良一一除去了所有对手。医生这个致命漏洞的代价是自己的生命。


id的疑问：

1.门房号码牌是从10号开始的，而住进旅店的人有11个，暗示了其中必有一个是凶手。

2.剧情发展到中间，人格世界的揭示是一个幌子，它让人误以为几个人的死亡和消失只是医生的药物所致，而忽略了凶手的存在。

3.剧中有一句台词是这样说的：“9个人格是好的，只有一个是坏的。”明明有11个人格，医生却只总结出了10个，究竟是哪个人格让剧中的医生乃至剧外的观众都忽略了他的存在？小男孩?旅店老板？……你来说说你忽略了谁？


小孩诈死的作用：

1使剧中的医生和剧外的观众都不再致力于探讨小孩是否有凶手的嫌疑。

2使小孩是没有尸体和身份号码牌这一事实掩盖于其后的所有尸体的消失。

3避开医生指引司机进行的清除指令，使胖子逃脱法律的制裁，为影片最后的大逆转做出场铺垫。


两个世界中的凶手：

假警察人格（可能有囚犯人格的参与）杀了真实世界的6个房客，小男孩人格杀了人格世界的6种人格。至于为什么都是6个？因为假警察人格是小男孩人格分裂衍生出来的，他继承了小男孩人格中恶的一面。


关于小男孩人格是现实世界6人连环凶杀案凶手的可行性分析报告：

很多人都认为小男孩人格是现实世界6人连环凶杀案的凶手，证据就是影片结尾处小男孩同时杀掉了现实世界和人格世界的人，那么对应的，他在人格世界中杀死了6个人格也要在现实世界中杀死6个人来补偿。这里且不说小男孩在人格世界杀死了1个妓女人格，而在现实世界杀死了医生和开车警察2个人，这种在人数上的不对应，光谈一下小男孩人格杀死现实世界6个房客的可行性：根据剧情6个房客的连环凶杀案发生于雨夜庭审的四年多前，现在假设是小男孩人格杀死了现实世界6个房客，对应的他要在人格世界杀死6个人格，也就是说人格世界6人格死亡时间发生于四年前，然后医生的药物治疗介入，致使死亡的人格尸体消失，接着司机人格在诗的指引下介入四年后的现实世界接受医生的清除恶人格指令，一切貌似都很完美……但是等等，既然四年前人格世界的6人凶杀案已经发生了，人格世界应该就只剩下5个人格了，但医生为什么还会列出10个人格呢？还会说出“9人好1人坏”医疗分析呢？


关于真警察和真旅店老板的问题：

有人提到了这两个人物的疑问，他们都在11人格齐聚旅店前就死了，因此不能算是胖子体内激活状态的人格存在。

胖子是讨厌警察的，这点几乎是可以肯定的，这不管是从善人格要摆脱警察身份去做一个司机，还是恶人格杀了真警察去假冒其身份都能体现出来，在胖子的人格世界中表面看上去有3个警察（被杀的真警察、冒充的假警察、离职的前警察），其实1个真正的警察都没有，警察人格在胖子的人格世界中是被屏蔽的。

关于真旅店老板其实就是胖子在现实世界中的“自我”，但这个自我在他的人格世界中却是在冰柜里的一具尸体，说明胖子的本体作为一种人格已经死了。人格世界中的那家旅店其实就是胖子的主场，但它的主人已死，而成了11种分裂人格最终生死搏杀的场所，就像11个人在一具空的躯壳里搏杀……讲着讲着怎么觉得大家像是在分析一件真实的案情呢？作为一部电影要分析其在心理医学上的合理性，大家不会觉得这部片是根据真实的事件改编的吧。 


4次的剧情反转：

不知大家发现没有，本片是少数的能欺骗观众达4次的片子，第一次是犯人嫌疑，第二次是老板嫌疑，第三次是人格揭示，第四次是小孩杀手。更妙的是它的第三次反转其实是个幌子，目的是为第四次反转做铺垫和放烟雾，这从很多有推理经验的观众一开始猜小孩是凶手，但是当剧情发展到小孩诈死、10重人格揭示（剧中非11重揭示）和男女主角的煽情诀别时，大都排除了小孩的嫌疑中可以看出。即便如大名鼎鼎的第六感、电锯惊魂、万能钥匙、搏击俱乐部也都只是在全片结尾处的一次反转而已。大家还能列举出那些有多次反转的片子？不限数目，只要能反转一次以上的就行。

 

对网上谈论最多的几个所谓漏洞的解释：

1小孩没法杀死大人——小孩是胖子的主人格（这点应该都没什么异议了），因此最强大的人格抹去弱小的人格应该不是什么难事。

2小孩没法移动尸体——一个很形象的比喻，尸体消失相当于副本刷新，玩过网游的人应该很容易理解。

3既然犯人和假警察是一伙的，为什么还要逃跑——设想一下如果犯人说出“他不是警察”结果是什么？肯定没人相信吧，闹不好还会被灭口，他已经被假警察虐待了，逃是唯一的选择。

4导演编不下去了，拿出一个人格分裂的幌子来忽悠人——开片就多次提示了本片的精分主题，如果这还不能说明问题的话，犯人鬼打墙应该怎么解释？这其实是导演一个很明显的提示了。

5有一个警察押送2个犯人的事吗？太扯了吧——这是胖子人格世界的臆想，老实说就是一个警察押运十个犯人你都没辙。

6故弄玄虚，上当受骗，无聊，烂片……——这个应该和个人欣赏口味有关了，有些人有控制欲，就是不喜欢被骗的感觉，即便是看电影也不例外，这些人应该去看记录片、科教片、历史片，不过要提醒一下的是，记录片有提炼和忽略的手法，科教片会被新兴科技给推翻，历史片如三国演义、清宫戏之类其实是和史实不符的，只是它们在全片结束都不会告诉你这是忽悠人的。

7我被剧透了……不好看——这个……应该去怪剧透的人吧：)

8精分题材都被用烂了，还拍？有没有新意啊——本片拍摄的年代，精分还是一个少人涉及的新型题材。况且所谓拍烂了的的精分片大都有抄袭本片的嫌疑。就好像英雄本色一出，大量跟风的作品把这一题材拍烂了一样。

9最不可能的就是最可能的，早就猜到小孩是凶手了——本片的重点不是凭经验来猜谁是凶手，而是当看到小孩被炸死后你是否还能坚信这一观点，当医生拿出镜子揭示人格世界时你是否还认为小孩是凶手？当妓女在阳光明媚的柑橘园中辛勤劳作刨地的时候你是否还认为小孩是凶手？支撑这一信念的支点是什么？你是否注意到了一个细节：所有尸体和号码牌的消失为什么恰恰是从小孩死的时候才开始的？猜到小孩是凶手了，那么小孩的作案动机是什么？你是否还记得影片开头，胖子是小时候被妓女母亲虐待才产生人格分裂的。


关于影片结尾处3个人物的命运：

由于影片结尾处的开放式处理，现在有很多观众猜测里面3个人物的命运，且各说各的理。这里我仅就剧情显示做一下分析：首先，医生被镣铐勒脖肯定是翘了，有分歧的是剩下的两个人。剧情显示囚车摇摇晃晃地停下，并没有枪声响起，说明开车的押运警察也挂了，至于胖子是如何在镣铐加身的情况下一挑二成功的不是这里要谈的主题，不要忘了胖子有过曾经一挑六成功的先例。最后胖子的小男孩人格开始吟诗，说明他会开始继续人格分裂，估计第一个分裂出来的会是假警察之类的人格便于伪装逃跑吧……


关于那首揭示主题的诗：

When I was going up the stairs 当我上楼时  

I met a man who wasn&apos;t there 碰见一个原本不在那里的人 

He wasn&apos;t there again today 今天他又不在那里了 

I wish I wish he&apos;d go away 我希望...我希望他已经离开了 ...... 

这首诗一共出现了3次：

1影片开头，医生听取胖子的口供时，出自胖子本人之口

2影片中间，旅馆场景切入人格世界时，出自司机人格之口

3影片结束，小男孩人格掌控胖子时，出自小男孩人格之口

很多人都说结尾突兀或牵强，其实编导在全片的开头第一句台词就提示了结尾，真正的首尾呼应，只不过那时大部分观众或在和人聊天或忙着找薯片瓜子之类而忽略了吧：）
      </影评>
<有用数>19032</有用数>
<没用数>528</没用数>
</review>
<review>
<作者>L</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-05 15:03:39</时间>
<影评>
        麦肯芮佛的母亲是一个妓女，在他小时候常常虐待他，并且她在工作的时候就会把麦肯遗留在汽车旅馆里。如此的环境导致麦肯的内心遭受重大打击，产生了多重人格分裂症，分裂出了11个人格，分别是：

1.提姆西：一个看起来有点自闭的小男孩，很少说话，也不喜欢玩闹，很受父母的疼爱。

2.乔治约克：提姆西的父亲，为人木讷不善言谈，从事低收入的工作，很爱他的妻子。

3.艾莉丝约克：乔治约克的妻子，很疼爱提姆西。

4.卡罗林苏珊：一个过气的女明星，脾气暴躁，对生活的档次要求非常高，不能忍受稍次的生活条件。

5吉妮：路易西安纳的女友，较为胆小且迷信鬼神。

6.路易西安纳：吉妮的男友，非常年轻且不太成熟，脾气糟糕。

7.赖瑞华盛顿：一个赌徒，阴差阳错成了汽车旅馆的老板。对金钱很贪婪，特别鄙视妓女，不乐意协助别人。

8.罗德：一名杀人犯，伪装成警察。控制欲很强。

9.缅因：一名罪犯，与罗德一同被押运。目光凶狠。

10.巴黎内华达：一名妓女，性格开朗善于言谈。

11.艾德达科塔：一名司机，曾经做过警察，饱受短暂性失忆的困扰。乐于助人不怕麻烦，敢于承担责任，不惧危险。

麦肯在四年前杀死了一幢大楼上的6名住户，经过法院审理，判定麦肯杀人罪成立，而辩护律师的辩护意见（麦肯有精神方面的问题）遭到驳回，麦肯即将被处以死刑。但是在整理麦肯的东西时发现的一本日记让这个案件有了转折，麦肯确实为多重人格分裂症患者。医生想要通过药物治疗，使麦肯的这些人格被迫交集在一起，然后让艾德这个人格找出其中的凶手并杀死他。最后麦肯看似只剩下了一个巴黎的人格，所以法官批准了延缓麦肯案死刑判决，并将他送入精神疗养院。但是其实麦肯最邪恶的人格——提姆西，并没有死，他在最后杀死了巴黎并成为了麦肯唯一的人格。

这部影片有很多细节的描写，如果仔细看会发现很多有趣的信息，下面是我对这部影片中出现的几个问题的解答

1.罗德和缅因为什么会来汽车旅馆？

影片中的一个镜头给了汽车的仪表盘，我们可以看到仪表盘的油量指针已经接近低了，所以答案是，他们的汽车没油了。当然从影片接近末位处我们也可以发现，当时罗德向巴黎要卡车钥匙，目的无非是想离开这里，但是他不是有警车吗，为什么还需要卡车呢，那是因为那辆警车没油了。

2.哪些细节暗示了罗德有可能不是一个真正的警察？

罗德下车向旅馆老板展示其警察证件时，并没有完全打开证件，只是快速地晃了一下，一个真正的警察至少会完全展开一到两秒；罗德押解缅因回房时，缅因说的话耐人寻味（我穿着囚衣），他为什么要强调自己身穿囚衣这一点呢，暗示本来罗德应该与他一样穿着囚衣；罗德脱下西装后，毛衣上有一片血迹而且有刺穿的洞。这点是最明显的，通过血液的颜色可以判断沾上去并不久，这暗示着衣服并不是罗德的，因为他本人没有受伤的迹象。

3.吉妮和路易为什么一直向前开，直到艾德向他们招手让他们停下？

艾德请求路易他们将他送到马路的另一边，吉妮说那一边水更深，这就表示他们是从对面过来的。既然是从对面来的，现在又要回去呢？我想是因为前面的路也不通，所以他们只好折回来，没想到原本过来的马路上也出现了一个巨沟，这样他们只好也住在汽车旅馆了。

4.小男孩为什么会有汽车旅馆的钥匙，为什么要在杀人现场放置一把钥匙？

因为汽车旅馆本身是一个虚构的场景，是根据小男孩童年的遭遇化成的，那些带有号码的钥匙象征着母亲与不同客人在汽车旅馆的交易，这正是他内心痛苦的源泉。小男孩拥有这些钥匙不足为怪，他本来就有。

5.缅因口中的秘密是什么？

缅因被抓后，告诉赖瑞他也有一个秘密，他口中的秘密究竟是什么呢？仔细看影片，我们发现缅因逃跑的方向与汽车旅馆相反，但是最后他却又回到了这里，这表明身处此场景的人是无论如何也离开不了这里的，缅因发现了这一点，发现了整个旅馆的不合常识性，他本想告诉赖瑞这一点。同理，影片后面巴黎想要跑路时，艾德让她留在这里，也是因为艾德知道无论怎么跑都是徒劳的，因为这一切本来就是虚幻。

6.这11个人格有什么象征性？

提姆西代表了麦肯内心的所有怨恨；乔治和艾莉丝代表麦肯心中对一个正常家庭的渴望；卡罗琳代表了母亲年老色衰渐渐不受客人的喜欢；吉妮和路易代表了年轻时候麦肯的母亲和父亲不成熟；赖瑞代表了母亲所犯的盗窃罪；罗德和缅因代表母亲现在仍旧在监狱服刑；巴黎代表了母亲“妓女”的身份；艾德代表了提姆西所有的善良与正面思想。

7.艾德为什么喃喃自语念出那首诗？那首诗的意思又是什么？

When I was going upstairs, I met a man who wasn’t there. He wasn’t there again today. I wish…I wish he’d go away.很多人认为这首诗是麦肯的邪恶人格编造的，对此我不能够认同。注意诗中的he，表示的是他，是一个人，而且用了wish，小男孩会用这种词吗？看看他再影片最后说的话，对比这首诗，很难想象邪恶人格会写出这样的诗，这明明是绝望中的小孩的求助。 我认为这首诗是麦肯本人，在人格分裂之前写下的。麦肯上楼去找他妈妈，结果发现了一个陌生的男人（嫖客），这个男人常常找他妈妈，而每次的这个时候他就只能够被抛弃在一边，所以他心里很恨这个男人。但是最近男人似乎不来了（玩腻了），如果没有男人来那么妈妈就可以陪他了，所以麦肯内心希望男人永远不会再来。这个he指的就是那一个个的嫖客。此时的麦肯心地还是善良的。麦肯本身只有两个化身，一个是提姆西（负面）另外一个是艾德（正面），其他的化身都是关于他母亲的。所以艾德拥有这份记忆并不奇怪，他在潜意识中封存了麦肯的童年记忆，在经过一系列事情后关于麦肯的一小部分童年记忆（他自己并不知道）从脑海中复苏，不自觉地将这首诗读了出来。

8.艾德最后为什么会与罗德同归于尽？他在死前对罗德说了些什么？

艾德听了医生对自己说的话，认识到自己和汽车旅馆中的其他人其实都是麦肯的不同人格，同时在这几个人格中还藏着杀人犯。医生交给艾德的任务其实有两个，一是找出其中的凶手，二是减少人格的数量。这时候艾德的部分童年记忆可能已经苏醒了，艾德意识到其他人很可能都是无辜的，只有自己才是真正的凶手，自己潜意识里认为人活着没有任何意义，自己根据童年遭遇构建了汽车旅馆，自己一步步杀死其他人格，因为汽车旅馆本身为虚构，所有无论事情看起来有多么荒谬，都是可以理解的，因为场景本身就是自己构建的，所以想让谁死就让谁死。艾德听医生说四年前一个人格杀了很多人，再联想到自己的短暂性丧失意识，更加确定自己就是那个坏的人格。所以艾德决定赎罪：他原谅了自己的母亲（让巴黎成为唯一的人格），与另外一个人格（罗德）同归于尽。仔细看影片，艾德死前对罗德说了些话，只不过只有口型没有声音。通过口型可以知道，罗德说他并不是凶手，艾德说他知道（I know）。至于艾德杀死罗德的理由，一是为了完成医生的嘱托（减少人格），二是如果他不这么做直接自杀，很可能最后存在的人格是罗德而不是巴黎，他不希望这样（罗德是个罪犯，这一点身为警察（曾经）的艾德应该早就发现了）。所以艾德选择同归于尽。（艾德完全不知道提姆西还活着。）
      </影评>
<有用数>1756</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>云航枫男</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-29 00:45:30</时间>
<影评>
            先谈谈很多人所说的所谓的押运2个囚犯的警察和在冻柜里的死人，他们并不属于11重人格之一，因为很明显的，他们没有领到进入旅馆的生死牌。


    很多人可能很在意主角的人格分析，而我却对一开始的心理医生在听录音记录十分感兴趣，心理医生明显的犯了一个致命的失误，他在根据录音里不同的声色，态度判断出主角具有10重人格，其实他遗漏掉了最重要的那重本我人格，在他看来只要砍除其中的9重，但是我们注意到，进入旅馆的有11个人，为什么有一重人格医生没发现，很简单，那个小孩子从来不说话，他的本我人格是沉默的，不外露的，医生从影片最初的录音记录中并不能发现最致命的人格，直到最后在车上勒死医生前致命人格才说了一句话～～～～


    
      </影评>
<有用数>1155</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>花橘子叔叔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-07 02:52:51</时间>
<影评>
        印度教说，我们的世界不过是天神梵天的一个梦，每隔4万年，梵天会醒一次，他一醒，这个世界就幻灭了，直到梵天再次入睡，新的世界才从新开始


这部片子你可能会不喜欢，即使我推荐它，你也可能对这部片子很失望

你可能会骂它情节单薄禁不起推敲 ，故设悬念而无法自圆其说，结尾编一个骗人的结局来糊弄观众，虎头蛇尾

也许类似的好莱坞悬疑电影，你已经不厌其烦的看过不下10部了：一个汽车旅馆里，住进了10个人，他们中间有司机、妓女、过气女星、夫妇、警探和他的犯人，还有神秘的旅馆经理。这天风雨大作，通讯中断，10人被困在了旅馆里，惊悚的故事开始了...

他们一个接一个的死去，并且按照顺序留下牌号。10个人存活下来的渐渐变少，他们开始恐慌，互相猜忌，却无意间发现了彼此间的联系。但是，大家怀疑的嫌疑人却纷纷死去，谜团笼罩在旅馆狭小的空间里，这样的凶杀案件却有着人们猜不到的真相……   

如果故事就这样结束了，那你完全有充足的理由关上电脑，然后嘴里咒骂一句“烂片”

当然如果这样的话，你就不会跑到到豆瓣里搜索一下电影里没有看懂的桥段，当然也就不会看到一下面这一篇精彩的评论和介绍了


好，让我们先介绍一下出场人物吧：（注意出场人物的名字很重要噢~）


10号房：假警察Rhode罗德（罗德岛-纽约附近区名）和他的同伙越狱犯

一个一出场就能被观众认出来的大反派,集残暴冷血好色于一身的标准坏蛋


9号房：女明星caroline卡罗林娜（州）

一位过气的女明星，爱耍大牌，自私任性，本来应该住在8号房间的

莫名其妙换了房间结果害得自己白白早死了很久


6号房间：小路lou和其老婆吉妮Gianny Lou Isiana路易斯安那（州）

Gianny因为出嫁，也随夫姓路易斯安那，小夫妻因为一时冲动而结婚

还经常闹别扭，磕磕绊绊，小路进旅馆房门时太大力把门牌6撞倒了过来变成了9

结果成了顺位第2的受害者


5号房：店老板larry Washington赖瑞 华盛顿（州）

冒牌的旅店经理，瘦弱而猥琐，却莫名地痛恨妓女（后面会交代为什么）


4号房：George Yourk乔治。约克（纽约州）

一家三口，戴眼镜的书呆子爸爸，出车祸昏迷不醒的妻子，沉默寡言的儿子

貌似群众演员的一家人.....


3号房：正值帅气的前警察ed Dakota 爱德华 达科塔（州）

当前的工作是司机，充满正义感，枪战，搏击，医疗，侦查无一不在行

更重要的是其英俊潇洒的卖相~~~

(后来还主演了世纪大片2012哦)


1号房：妓女paris nevada帕丽斯 内华达（州）

典型的女一号，单纯善良，因为职业到处受人歧视，唯一的愿望是回到老家

种橘子过安稳的日子


细心的话，你会注意到，每一个出场人物的名字里都包含一个美国州名

整部电影其实都已经暗示，这一系列看似环环紧扣的情节

其实都是建立在一个“不可能犯罪”的舞台上的

从一开始妓女帕丽斯开着车找打火机，结果风吹开了行李箱吹跑了她的高跟鞋，高跟鞋又扎破了约克一家的汽车轮胎，害的约克一家人停下来修车，

所以约克太太又会被爱德华不小心撞伤了，接着帕丽斯又撞坏了电话线杆，motel两边被大雨形成的洪流切断，又没有电话与外界沟通，形成了一个完美的“荒岛连续杀人”场景

如果这样都不够巧合的话，那么到了电影的最后，幸存者发现他们的生日居然都是5月10号同一天...越来越多不可解释的疑点

喜欢推理游戏的朋友心里都会默默的喊“完了”，这样的剧情导演你要怎么善始善终的继续下去？当然除非所有人都是疯子

.....

当然，是除非




part2（再往下看会涉及严重剧透，对结局有期待的同学请忍住吧~）


片子一开头，帕丽斯和爱德华刚刚相遇的时候，帕丽斯除了看到帅气的前警察先生爱德华，还注意到他车里有一本书：

“存在与虚无”--保罗萨特著，这本书大概讲了些什么呢，其实与这部电影主题有相当大的关系的

“存在与虚无”与保罗萨特在中国都不算特别有名，而在西方这是一个类似我们国家鲁迅一样妇孺皆知的人物

毕竟诺贝尔文学奖不是白的的，而这种中西方文化生活中的差异，也恰好是好多观众抱怨对电影中许多情节不理解的直接原因


简单来说，萨特认为（其实大多数西方唯心主义者都这样认为）一个人除了简单表面的“本我”以外，还有许多其其他他的“自我”意识存在着

举个不太恰当的列子：小明我昨天买了一件衣服，今天后悔了，因为今天的“我”和昨天的“我”是有细微的不同的，如果这种不同到了一个相当严重的地步，就形成了如这部电影所诉的“多重性格”

（这一点在双鱼座人身上特别明显的，题外话哈）


如果一个人的身体里有10个不同的“我”又会怎么样呢？

电影里一直有一条莫名其妙的故事分线：杀人犯瑞内river的审理案件，终于在电影的最后

给了所有的观众一个合理的解释，原来没有虎头蛇尾，观众我们这多脑细胞没有白白浪费啊


“双重人格”电影最早开始于希区柯克电影“精神病人”那个母亲儿子于一身的经典形象

双重人格基本定义就是每个人格都是相对完整的，有自己独立的性格，喜好，记忆，当其一种人格出现，其他人格就自动退场，大家轮流值班，就像本作里的“胖子”杀人凶犯瑞内，他是所有10个人格的主体，即“本我”，从法律上来讲他要为他做出的一切行为负责，当然包括杀人案。但是，这10个人格又是分别控制着“胖子”的身体的，从唯心的角度来讲，只有一个人格才是真正应当接受法律惩罚的“人格”，其他“人格”是无辜的，于是，motel上的这个精彩故事上演了，准确的说实在胖子心中上演了，10个人格（ID）中，究竟谁才是真正的元凶呢？




part3（如果继续往下看了~~剧透更加严重的警告声）


人格分析+ 主要疑点解析


疑点一：分裂的人格为什么汇集到一起

答：心理医师（片头那个）在对胖子进行药物治疗，并心理辅导因为找到真凶（人格）是拯救胖子本体的唯一方法，否则12小时候胖子将被处决


疑点二：motel的人物都分别代表了胖子的那些人格

答：

10个id（人格）依次被杀掉的顺序，分别显示他们在胖子心中所占的地位（倒序）

no.10 过气女明星，是胖子虚伪自私的部分，奢靡享受的生活和胖子际遇完全相反，最脱离现实的人格，最先被消灭掉。

no.9 年轻丈夫Lou：年轻的新婚男子，那是胖子曾经冒失率真的一面只是一个模糊的形象，很快也就消失了

no.8越狱犯，表面凶恶，但一看就不是真正凶手，pass的也很快

no.7孩子父亲，电影里的这个形象很像一个机器人，碰见困难只会唠叨书本，这也难怪，胖子是单亲家庭长大，关于自己父亲的形象自然是塑造（幻想）乏力的

no.6孩子母亲，从头到尾都躺在床上，没起任何作用，同样的原因，胖子从小也没有接受过来自母亲的任何关爱，关于母亲的回忆自然少得可怜

no.5年轻妻子Ginny，如果lou是年轻时代的自己，那么Ginny就是胖子心目中的妻子，这个角色在胖子心中的份量也自然会高一些

no.4假老板赖瑞

no.3假警察罗德

no.2男主角爱德华

no.1女主角帕丽斯（这四个要分别讲一下）


以上的这些人物在电影中都显得有些不合理的地方，但是只要里换一下思维方法

告诉自己他们都是胖子内心世界的（塑造的）角色，就显得合理多了


疑点三：他们10人之中谁在先到达这里呢？这家motel原来的主人是谁？

答：是假老板赖瑞吗?不，大家不要忘了电影里还有一个真正的旅店老板，就是那个吃匹萨被噎死藏在冰柜内的的那具尸体（胖子一定很痛恨自己爱吃~~~）

要是重放慢动作，你会发现他倒下来那一瞬间和真正的胖子本人长的一摸一样

如果说motel象征着胖子的躯壳本尊，10个被困的人分别是他的十个不同人格

那么这个躯壳真正的主人也应该是motel旅馆真正的主人--也就是胖子原本的人格，但是真正的胖子人格就如情节交代的那样早就死了，锁在冰柜里

而假老板赖瑞，是第一个暂居这个躯壳，也就是继续扮演旅店老板的人格

而他比较其他人物，也更接近真实世界一些，他贪财、胆小、懦弱，却也从没干过什么真的坏事，他的id名也很明显的：Washington（首都嘛）

最重要的一点：他非常非常厌恶妓女，因为他是胖子的内心世界第一个非本我人格

他的思维喜好也就更接近真实的胖子（但长相完全相反，矮小瘦弱）

胖子心理中最大的童年阴影，就是他妈妈是一个妓女，这就是为什么女主角帕丽斯在胖子的人格中排名第1，而赖瑞十分讨厌他的原因


疑点四：最具争议的关于心理医师这种让多重人格相互“消灭”的

方法到底是对还是错

答：不知道细心的观众留意没有，在影片的开头心理医师的办公桌上

那张表格，一个圆圈内写着ID1~10号，并在反复听取录音时在其中

一个个上面划×

明显心理医师在在研究和调查究竟隐藏在胖子体内的人格才是谋杀犯的元凶

而他认定（胖子人格里象征正义的爱德华也这样认定）假警察

就是凶手，而片中的假警察罗德（岛）是唯一一个名字不是以州命名的人物

也似乎在暗示这一点

而他确定的ID数是10个，也就是说他和胖子（这里指的是胖子的本我）自己都没有发现

其实还有一个隐藏得更深，更可怕的人格....第11号ID



疑点五：争议最多的就是那个致命ID11号

答：感觉上他的最后登场有些近似于不可思议，难以解释

我们先来看看电影里开有结尾都出现过的关于那首揭示主题的诗： 

When I was going up the stairs 当我上楼时 

I met a man who wasn&apos;t there 碰见一个原本不在那里的人 

He wasn&apos;t there again today 今天他又不在那里了 

I wish I wish he&apos;d go away 我希望...我希望他已离开了 


这首诗到底是谁写的很重要，是胖子？当然胖子的本我已经死了很久了（原旅店老板）

那么是谁呢？当然是男主角爱德华，还记得他和心理医师的对话吗？

他是整个motel里唯一被心理医师找回过真实世界的人物，也是胖子

的内心世界唯一可以和外界沟通的人物

当影片的结尾也只有爱德华明白他和这整个故事都是一场幻觉，但是他是善良的（更主要的是他是男主角嘛）

他勇敢且悲壮的给帕丽斯耳语到“stay”，这是个意味而深长的词

他英雄般舍己为人的救赎给我们一种震撼的感动，哪怕他自己仅仅是以一个不真实的人格存在着....


然而胖子没有料到，心理医生没有料到，甚至爱德华也没有料到

当然我们观众们更不可能料到，那个真正的连环杀人人格，那个真正致命的ID，并不是英勇的爱德华与之同归于尽得假警察，而是那个....他

正如爱德华诗里说“原本不在那里的人”，甚至连motel里10个人格都没有感到他的存在

他潜藏得如此之深，俨然在人格们的内心世界里，都掩藏的如此这般

他，这个致命的id究竟是谁呢？保留一下悬念吧~看完电影你就晓得了



ps：

楼主总结关于观看这类“角色颠覆”类电影时，要注意2点：

1通常第一遍看完会云里雾里不得要领，没关系，再看一次你会受益良多

2时刻保持清醒

这类影片一般会有俩个世界“真实的世界”和“角色眼中的世界”注意区别


影片里关于州名和人物关系很有趣

比如女主角姓“内华达”是唯一和胖子出生地一样的人，活到了最后

第一个到达旅馆的赖瑞姓华盛顿，毕竟别人是第一个嘛~~

还有york家的小男孩（new york嘛~美国人心中犯罪的天堂）


中间那个越狱犯逃走了，转了一圈又回到了旅馆，你知道是为什么吗？


杜琪峰去年那部“神探”其实有很多这部电影的影子，比如7种性格的凶手等等

个人觉得杜琪峰更人性化一点，结尾那个恶女出现更加震撼，也更感人
      </影评>
<有用数>691</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>451½°F™</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-31 13:36:05</时间>
<影评>
        从那个多重人格分裂症患者Malcolm Rivers的主治医师的嘴里可以得知：影片中所呈现的旅馆杀人事件是医生对Malcolm Rivers使用强力药物治疗之后产生的效果。也就是说，医生为了治愈Malcolm Rivers的人格分裂，对他进行特殊的药物治疗，而这种药物所产生的直接后果就是使得Malcolm Rivers脑海中的众多个人格在同一时间出现在旅馆中，再分别利用每个人格的特点对其他人格进行牵制和消灭，最终达到只保留一个较为善良的人格控制Malcolm Rivers。

在医生看来，最后适合保留下来的人格应该是那个为人简单直率，向往平静生活的妓女Paris，因此影片最后在旅馆杀人段落中活下来的是Paris。那么为什么那个退休警察Edward没有最后活下来，他似乎才是代表Malcolm Rivers最善良的人格？可惜在Malcolm Rivers的人格中还存在一个最恶的人－－佯装警察的逃犯Rhodes，如果要消灭这个最恶的人格就必须找一个与之完全相反的人格去对抗和抵消他，因此最后只能选择让Edward与Rhodes同归于尽了。

因此我认为旅馆杀人事件应该是医生为了挽救Malcolm Rivers，使他免于死刑而使用特殊药物所产生的幻象，目的在于通过这种方法，消除他脑海中所有具有缺陷（恶的一面）的人格。

Malcolm Rivers在现实中确实杀了六个人，他们都占据了Malcolm Rivers的精神并成为他人格中的一部分。而这六个死者必定与旅馆中某六个人相对应，影片并没有清楚对应的到底是哪六个人？我大胆猜测一下：旅馆假老板Larry，退休的警察Edward，过气女演员Caroline，新婚夫妇Ginny和Lou，假装警察的罪犯Rhodes。但这样的话又无法解释其他人存在的理由了？

影片最后，医生以为Malcolm Rivers的所有人格都在旅馆火拼之后消失，只剩下向往田园生活的妓女Paris，因此法官决定将他放置到精神病医院进行进一步治疗。可惜魔高一尺，道高一丈，医生在设计这个旅馆布局的同时忘了Malcolm Rivers也在设置旅馆布局，而在Malcolm Rivers的旅馆布局中，还多了一个人格——york一家三口中的儿子，就是那个平时看起来沉默少语，有自闭倾向，内里其实阴暗难明的Timothy。在最终结尾，Timothy突然出现，重新占据了Malcolm Rivers的人格，使得他又重新恢复了残暴的本性。

所以最后的结果就是，在一场医疗游戏中，Malcolm Rivers的多重人格分裂最终还是战胜了医生对他使用的药物。
      </影评>
<有用数>427</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣酱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-12 12:25:48</时间>
<影评>

在我看过的推理侦探小说、电影、动漫作品中，这个电影算精神分裂影片中出色的一部。 
虽然我喜欢诺兰，但我甚至觉得《致命ID》比《记忆碎片》更有逻辑，更好看一些。毕竟《记忆碎片》主角的病不是精神分裂。哎扯远了。 
我反复观影至少3遍，也阅读了大量前人的评论，做出了总结如下。
　　 
有剧透哦！ 
　　 
背景： 
———— 
　　 
影片开头，是医生与杀人犯Malcolm River（胖子麦肯.芮弗）的对话。River谈到了他母亲是妓女。镜头穿插出现的一些英文的犯罪记录的画面可见他母亲姓名：Callie Rivers，犯下卖淫、持有毒品相关器具、小规模盗窃、违反假释条例、酒驾。他母亲的被捕地点：Pensacola，佛罗里达州。胖子应该是1963年 （也许照他后面的自述，是5月10日）出生，因为1:39处有一份1972年6月11日的佛罗里达州旧报纸登出‘9岁小男孩被妈妈锁在汽车旅馆厕所并虐 待’。然后小芮弗就被州政府看护，然后被送往州立儿童寄养中心（Florida state foster care agency）。 
然后出现1998年5月11日旧报纸，说Lakeworth公寓出现凶杀案。然后是凶手麦肯.芮弗被捕的报纸。医生问River他是否记得谋 杀案？River说Columbia市是南卡州的首府，等等。医生又问他是否曾在1998年5月10日杀死6个人？River自己说道5月10日是他的生 日，有点答非所问。精神科医生诊断他的行凶是由于精神分裂（多重人格）导致。但随即有报纸显示精神错乱辩护遭到驳回，即将被处以死刑。 
　　 
影片正式开始： 
———————— 
精神科医生新发现了River的日记，作为证物，在River死刑前一天的午夜要和法官等人举行听证会，也就是要求重审，并且要服用药物后的 River亲自出席作证。接下来11个人在与世隔绝的雨夜发生的连环死亡，其实是医生给予River药物治疗后，他体内人格互相搏斗的过程，根据拍摄镜头 的模糊与伸缩处理，观众可以看出人格的切换。医生法官等人可以通过听River体内的不同人格的对话，了解目前事态的进展。因为残杀与众人格不断探讨案情 是交织进行的，所以River应该是一会儿变成人格1说话，一会儿变成人格2说话，一会儿变成人格10说话，外加一个不说话的人格11：小男孩。 
　　 
医生发现的人格数，也就是汽车旅馆的人物：11人。 
———————————————————————— 
关于到底有几个人个，10个还是11个，大家争论不休。这个我觉得是电影故意营造出来的纷争。说10个的人，正是被电影误导了。

         A，为什么肯定是11个？
1，	逻辑推理：影片1:23:00处，医生说We witnessed the destruction of 10 identities tonight.我们今晚已见证了10个人格的毁灭。注意！是毁掉了10个人格，还剩1个人格是妓女，所以一共11个人格） 

2，	铁证：现实世界中，出现了一本新的证物——日记本，才有了这次临行前的连夜审判！注意影片1:13:13处，日记翻到那一页用红笔写满TIMOTHY YORK的名字！这是不说话的人格11的日记，小男孩的笔记！所以医生一定发现了小男孩人格的存在（或者通过对父母的访谈其实也应该是能够了解到的），但是，小男孩人格太牛了，motel的警察都猜不出来，更别说医生忽略了他是凶手，以至于没有发现其真死假死。

         B，为什么医生明明笔录画圈圈时，本上写的是10？　　
说10个的观众，应该是注意力放在了影片开篇出现的医生对病人的治疗对谈。那里有一个镜头是医生在笔记本上记录：1/10,2/10,3/10……。然而其实大家忘了那是现实时间轴中，很久以前的事实了。那时医生通过对话了解人格，漏掉了不说话的小男孩。
所以11个人格为：假老板、一家三口、司机、女明星、年轻夫妻、妓女、警察与犯人

　　 
关于门牌：其实代表的是死亡顺序，和住宿的房间顺序无关 
———————————————————————————— 
尸体上的门牌的数字10、9、8……代表现在死掉的人是倒数第几个非主体人格，和他们真正入住的房屋不对应。例如：小男孩父亲死后拿的门牌是7，母亲是6，而很明显大家可以分析出这俩人肯定在一间房，并且在影片中司机再次回旅店时，假老板告诉他，他们住在4号房。 
　　 
人物与死亡顺序：（共11人） 
—————————————— 
倒数第10个死掉（尸体拿10号门牌）：Caroline Suzanne（代表南、北卡罗来纳州），女明星是8号房（按照check in那段的字幕） 
倒数第9个死掉（尸体拿9号门牌）：Lou Isiana（代表路易斯安那州），Lou和Ginny是新婚小夫妻，住6号房，还说是幸运数字 
倒数第8个死掉（尸体拿8号门牌）：穿囚服的高个犯人，被锁在10号房间厕所 
倒数第7个死掉（尸体拿7号门牌）：George York（代表纽约州），小男孩父亲，住在4号房 
倒数第6个死掉（尸体拿6号门牌）：Alice York（代表纽约州），小男孩母亲，住在4号房 
倒数第5个死掉（没门牌）：Ginny Virginia（代表弗吉尼亚州），新婚小妞，带着小孩Timothy York上车被炸死。其实妓女本应被炸死于此，因为艾德让两个女士带小孩走，妓女去拿行李，假警察在门口不同意让她们先走，开始和艾德争执，妓女还没过 去，就爆炸了 
倒数第4个死掉（没门牌）：Larry Washington（代表华盛顿州），假老板，被假警察开两枪击毙 
倒数第3个死掉（没门牌）：Rhodes（代表罗德岛州），假警察，被司机艾德击毙 
倒数第2个死掉（没门牌）：Edward Dakota（代表南、北达科塔州），司机，也就是帅哥主角艾德，住3号房，因为发现第一桩命案后命令所有人汇集在一个房间，就是3号房。他和假警察对打 过程中，也中了枪，倒数第2个死在妓女的怀中。由于治疗过程中，医生们唤醒艾德，并与之沟通，告知他们都是人格之一，必须只让一个存活，这段情节可以看出 他似乎是选择牺牲而让充满重新生活希望的妓女作为剩下的唯一人格活下去。他的大无畏精神值得称赞，但是他还是没能认出真凶啊。（如果分裂出一个神探福尔摩 斯，或者柯南就好了） 
倒数第1个死掉（死前亲手挖出1号门牌）：Paris Nevada（代表内华达州），妓女，住7号房（给过几次镜头），回到佛州老家还是被隐藏凶手砍死。凶手说：“Whores don&apos;t get a second chance. 妓女不应该有第二次机会”，言下之意，之前爆炸那次没杀死她。 
　　 
穿插一下我觉得是导演给的线索： 
———————————————— 
1， Larry这个老板身份值得观众怀疑（我第一遍看时其实没有留心嘿嘿） 
　　 
17:20处，司机艾德在前台翻找针线盒的时候，在乱乱的桌面上发现一张相框，悬疑的配乐也在此刻想起，但是他正准备拿起来仔细看的时候警车来了。 
18:47处，司机艾德问Larry有没有针线，Larry说，餐厅搞不好有。作为老板怎么会不知道呢？所以这里也是个伏笔。 
24:16处，Larry在办公室收拾物品，还把那张相框收到了抽屉。看不太清那照片的人是谁，只能看出额头很大，比Larry略胖。通过后面的对比，应该是真的老板照片。 
37:10处，Larry趁女明星被杀后潜入其房间，偷钱包。 
　　 
2，Officer Rhodes这个警察的身份也值得怀疑（这个很明显，有点经验的人可以看出破绽，有过至少4次提示） 
　　
18:10处，他来到旅店，和老板对话，交代身份，此时我的第六感就觉得这个人很不自然，容貌也不正派，所以我对他起了疑心，不像是个警察。 等到19:19他回到车里，囚犯说了句：这下你完蛋了。我还一度以为囚犯也许是警察，不过看到他下车后的全身样子觉得他实在也太像个囚犯了呵呵…… 
21:08处，Larry带着他们进10号房，说沙发不牢固，还推荐拷在厕所会比较牢固，囚犯讽刺的说了句‘真是太感谢你了’。可见Officer Rhodes貌似没什么警察的经验。 
每次提到用无线电试图与外界联系，他总是回避。 
妓女在自动售货机，与警察对话，他一愣，莫名奇妙反问，你怎么知道我是警察，然后看到后面停着的警车。显得很没有警察的敏锐度。 
25:14贴身的灰短袖后背有血迹（应该是从真警察身上换过来的）。 
发生命案他都明显没有艾德冷静，而且拿手就去触摸现场的物品，被艾德制止。 
　　 
3， Timmy的几个作案在场证明：（在影片最后也有回放） 
　　 
首先，他见到了每一位旅客，包括囚犯，他也在窗户旁看到了。 
36:30，Timmy独自去了大家都汇集在的3号房间的厕所。之后，Lou与老婆回6号房争吵，Lou死在了客厅，Ginny力气大把凶手锁在了厕所外，翻厕所逃出。 
53:36，Timmy站在路中央，老板Larry驾卡车朝他驶来，他一侧身，卡车把跑来的爸爸撞死了。 
59:18，Timmy下床，独自去看他妈妈。其余人在外面讨论他们是否有相同点。然后假警察发现他妈妈死了。 
　　 
现实世界时间轴： 
———————— 
33分钟 ，法官到了，大半夜被叫来重审很气愤 
54分钟，医生辩论，说被告并没有签字认罪，只是他口述了罪状。被告到了，观众看到了他真正的胖子形象 
1:10:00处，艾德被叫到现实世界中对话，被告知他们都是创造出的人格，名字是州名，生日是同一天。而且这些人格中，有一个是现实中4年 前犯下杀6人凶案的人格，而他们希望告诉艾德帮助他们查获凶手。医生发现艾德情绪激动，一直让他“stay with us”别回到虚拟的人格世界，但是艾德还是强行的回到了虚拟世界中。艾德与假警察同归于尽，妓女伤心地问快死的艾德‘你刚才去了哪，看到了什么，你告诉 我’。艾德说‘我看到你在橘子园’。同时现实中胖子也说了同样的话给医生和法官听到。 
1:23:00处，医生给法官解释： 
医生：The question, Your Honor, is whether to convict the body or the mind. 问题是谁下犯罪？ 
 His body committed these murders, that is true. 他身体曾犯下了罪，没有错 
The person who remains inside did not. 但现存的内在的人格没有罪。 
法官助手：Judge Taylor, that may not be true—法官大人这不一定是真的 
医生：We witnessed the destruction of 10 identities tonight.我们今晚已见证了10个人格的毁灭。注意！是毁灭了10个！ Nine were innocent and one was guilty. 他死掉的10个人格之中9个无辜，1个有罪。 
法官助手：They&apos;re not real! 这些不是真的！ 
医生：The violence that existed in him has been executed. 他内心的暴力人格已经死了， 
Your Honor, Malcolm belongs in a state hospital. 法官大人，应该送麦肯芮弗去州疗养院。 
　　 
结局： 
———— 
到这里大家都应该明白了，真凶隐藏得很深，其它人格包括艾德都没发现，活到了最后，杀死了妓女。从1:25：25开始，镜头揭露了之前汽车旅馆里的真凶。 
沉默的凶手Timmy最后开口说话了： 
　　 When I was going up the stairs 
　　 I met a man who wasn&apos;t there 
　　 He wasn&apos;t there again today 
　　 I wish I wish he&apos;d go away 
　　 
关于州名： 
—————— 
我没觉得和美国最初成立的13个州有什么关系。最初成立的那13个州是南卡罗来纳州、佐治亚州、弗吉尼亚州、北卡罗来纳州、肯塔基州、田纳西 州、路易斯安那州、密西西比州、亚拉巴马州、阿肯色州、佛罗里达州、得克萨斯州、俄克拉河马州。显然就算加上所谓冰柜老板、嫖客、真警察也所谓分裂人格， 也远远不够。 
那用州名作为人名的原因，很可能是因为犯人芮弗从很小没有正常的童年生活，还经常被妓女母亲关在汽车旅馆，小孩子通过看地图很容易记住美国主要省份的名字，而且精神分裂也发生在儿童时期，所以儿童时代分裂出的人格自然就都用脑海里知道的地名词汇命名了，非常不符合实际规律。 
所以“乱葬岗”这个汽车旅馆所在地，可能也是被告芮弗从哪里看到的典故，用在了虚拟世界中。 
　　 
关于冰柜的真老板： 
—————————— 
肯定不是被告胖子River，重看一遍镜头就知道了，应该是相框里那个人。而且看演员表也知道旅馆老板的尸体Frozen Body是Stuart M. Besser客串扮演的，他也是这部影片的执行制片和监制人。 
　　 
关于这些分裂人格代表胖子怎么样的心理： 
———————————————————— 
我不是学心理学的，不在这里细说了，一些前人的分析是很详细的，比如说妓女的原型可能是亲生母亲，我也同意，因为妓女是来自于佛罗里达州。假老板原型可能是亲生父亲，他也是来自佛州，和妓女还是老乡。 
　　 
那么四年前的现实命案的凶手是谁？ 
—————————————————— 
这个，其实不太清楚，医生也不知道，因为他报的是宁可错杀9个不肯放过1个的心理。 
可能是Timmy，也可能是假警察，和高个子囚犯，别忘了他俩的人格身份也是凶杀犯。 
但是，四年前的凶手是谁都不重要了，现在唯一存在的人格，肯定是影片最后，在现实中杀死医生与司机的凶手。（这位医生啊，哎，真是自作自受啊） 

　　 
而且发现一个bug：（感谢豆友“七宗罪”） 
—————————————————————— 
女明星拿钱让旅馆老板Larry给她一间最好的房间时，Larry告诉她“Eight&apos;s very cozy.”这是从英文字幕网http://www.script-o-rama.com/movie_scripts/i/identity-script-transcript-john-cusack.html找到的，也就是给她8号房间，但是最后女明星死前是从9号房出来的。所以可能Larry说的应该是“It&apos;s very cozy.”并给了她9号房。

最后给因为觉得这个影片有bug有漏洞说不通，而不喜欢这个片子人的一个建议：
—————————————————————— 
本来11个人格就是病人幻想出来的，由于人格整合的药物作用，人格们在脑海中开始厮杀。脑中的杀人游戏不是真实的，不是真实的东西就一定有漏洞。但是这个故事更想说明的是现实生活中，医生旨在医疗研究，帮助精分病人免遭死刑，但最终没有成功，而反被精神分裂病人残存的邪恶人格所杀。这才是故事的真实主体。内涵应该是有对医生设计“杀人游戏”的嘲讽，因为杀人游戏到最后的胜利者肯定是最凶残最高智商的，而不是善良人类往往期待的“正义者”。所以觉得这个片经典的豆友，看重的是电影构思新颖独特，情节跌宕起伏，再加上精神分裂这个真实而又神秘的现象。所以就不要过分纠结“怎么有这么多无法解释”了。

</影评>
<有用数>364</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡卡同学『弗洛Y德』</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-04 08:22:17</时间>
<影评>
        我一度认为在解离性人格实验小电影上它的存在可以算是一个经典，它的经典就在于那些不经意的片段中也深具挖掘的价值啊，有些细节，重看之后心里老觉得有趣，那就挖出来扯一下吧。


【D1】那首贯穿主题的小诗的意义


    As I was going up the stairs 当我上楼时 

　　I met a man who wasn&apos;t there 碰见一个原本不在那里的人 

　　He wasn&apos;t there again today 今天他又不在那里了 

　　I wish I wish he&apos;d go away 我希望...我希望他已经离开了


它一共出现了3次，每一次的出现都是有其特定意义的，第一次出现在片首Doctor与胖哥们的对话录音带中，Doctor问他“你从哪里学来的这首诗”“I made it up，When I was kid,I made it up”

这句话很有意思，这哥们一句话就给出了两个颇有意味的地方：一、Doctor错了，他不是学来的，他自己made up的；二、他made up的时候，是在小的时候。可惜中文翻过来就很难体现那一语双关的made up的意思了。这句话在开始出现还有一层意思，那就是导演已经给出了答案，不管是对Doctor还是对观众，答案已经很明白了，从一开始Doctor就错了，他认为胖哥们的多重人格是在小时候受周围人的影响而形成的（这点从他那句“你从哪里学来的”可以看得出来），所以他才会做这个实验，目的就是为了消除那些影响后所形成的多重人格，唤回儿时的本我，重塑胖哥们的人格，可惜他错了，从一开始就错了，全片的结局也证明了他的错误，所有的这些其实在胖哥们儿时的本我期间就已经开始made up的，“I wish I wish he&apos;d go away”这才是本我的希望，所以Doctor他的死亡也是从一开始就注定了的，多重人格中必有一重导师性人格起着协调沟通的作用，在这里Doctor实际上也就是胖哥们的这种导师性人格的借代，他的结局同样是要被灭掉的。这也和片尾本我的小朋友人格出现时，胖哥们又一次叨叨这首诗呼应了。

这首诗在片中还有一处出现的地方，是胖哥们那个有高度责任感的前警察人格叨叨出来的，当他意识到MOTEL中的谋杀不过是一场人格消亡的实验，而他是作为刽子手的帮凶存在的，对死者的愧疚感和生存的负罪感导致他会做出与凶手同归于尽的选择，从某种程度上来说，他的结局也是注定的，一开始他出场时，不顾一切的决定下车救人时他的那句台词就说明问题了，“这是我的责任”这哥们太伟大了，他觉得对每一个人他都是有责任的，所以直接和导师人格沟通，同意接受药物治疗的也只能是他了，他是媒介者，是他提供了每一种人格的线索和细节，只是他的这种被信赖的责任感伴随着幸存者的负罪感，终因造成了其他人格的没有回应而产生了属我责任的耻辱感。这哥们的结局，从莱维纳的“第一哲学”上来说就是“正是他人的死亡，我必须负责，以致于我自己也必须被包含在这一死亡之中。”

 

【D2】父的形象及其死亡的影射


片子里头关于父的形象还挺多的，有两层原因，一个就是胖哥们幼年时就过上了单亲生活，这点从片中继父哥们形容小朋友离家出走的父亲的话可以看出，他的父亲就是那样的，在某一天莫名其妙的就扔下他们母子俩失踪了，他对父的印象本就是模糊不清的，混淆与移情也是必然的。

另外一层原因来自于他作风不正的Hooker母亲（Hooker这词还真的是充分体现了他母亲的劣根啊，偷窃与那什么）。


那就来看看那些父的形象吧，一、新婚小夫妻中的那个被诈婚的小哥们，这里Hooker的妙用又一次体现了，偷窃总是伴随着欺骗的，小哥们会死是因为妻子把他关在了门外，这喻意其实很明白，作为替代母亲角色的那位妻子才是真正意义上的凶手，导致胖哥们幼年时父亲离去的真正原因也是因为此，母亲的Hooker与Close the door的行为，最后作为父亲角色之一的小哥们会那样的死在corner也是必然的（corner的妙用一在形容父亲的困境，另一是在影射父的形象就是个corner man）。

前面提到的胖哥们幼年时父亲的失踪事件在这里就有了一个延续，父亲其实已经死了，只是没人知道而已，在内心深处，他一直是这样认为的，这点从后来出现的第二个父的形象也可以看出，就是那个从冷柜中倒出来的真正的MOTEL老板，没人知道他已经死了，除了那个假老板，就这方面来说，假老板的形象正是继承了父的子，是胖哥们作为继承而存在的一种人格，他有来自父亲的继承，也有来自母亲的继承，譬如此后出现的偷窃过气女明星钱物的Hooker行为，这种继承人格的他是深深厌恶Hooker的。


再来看第三个父的角色那位教条主义的继父，教条主义与实际无能的他的存在明显是带着一种戏剧化效果的，也正是因此导致了胖哥们的道德虚构主义情节，一方面他不相信所有的道德判断和道德言谈，因为认识到了它们都是荒谬的；但是另一方面，他又仍保留着原来的那些道德判断和


道德要求，并且像演戏一样假装这些道德言谈都是真的，这哥们玩的就是那种乔依斯式的道德虚构主义策略啊。这点有假警察这一角色充分证明了，假警察是作为他道德虚构主义情节下的人格产物出现的，从头到尾就是在演一出逃犯假装警察的戏，警察的喻意太明显了，就是社会道德，而前面提到的那位责任感强大的媒介者曾经也是个警察，这个细节很有意思，这里想表达的是即使只是胖哥们他人格的一部分，但曾经他也是个有道德的人士，只是不被认可而已。人靠衣装，大众的判断依据还真都是这样的，披了警察的皮再怎么样的衣冠禽兽都被认为是道德代言人了，假警察他是个戏剧性人格啊。


同样都是作为反道德的存在，那位始终套囚服、戴着脚镣的真小人杀人犯哥们，他的人格形象在胖哥们心里就得宠多了，因为片中曾给了他一个很有意义的镜头，那就是逃离，MOTEL被甩在了身后，这个镜头很有意思，那就来看一下它有意思在哪里吧。


【D3】MOTEL被甩在了身后的镜头

它一共出现了两次，分别是出现在两个不同形象的人身上，可以说是两个极端的代言人，一个就是代表罪恶的杀人犯哥们，MOTEL甩在身后这个镜头出现的时候，谁都觉得他几乎是要逃离成功了，可后来他居然莫名其妙的又绕了回去，他是无法逃离MOTEL的，既然无法逃离那他的命运就注定了只有消亡，他的被杀就是紧接着发生在被逮之后的，这没什么悬念，在胖哥们的心里对他这人格形象其实是挺遗憾的，逃离也意味着解脱，某种意义上来说，死亡也同样有这份意思的。

至于他被杀的手法，这是个亮点，为什么要用棒球棍插在嘴里这种手法而不是直接爆头呢？一层意思可能也是因为他是个真小人，言行一致是真小人的特点，但如果他真的这样做了，就会严重影响到假警察这类伪君子形象的光环，他是必须得死的，那意思很明白，祸从口出之前他就已经因此而死了，封口嘛。还有一层意思就是隐喻了胖哥们在口欲期发展阶段中“固着”了，这种没有得到解决的心理冲突导致了此后他的人格缺陷问题，注意他是个“胖”哥们，这个细节很有意思。


MOTEL甩在身后的镜头第二次出现，是在那位具有高度责任感的媒介者哥们身上的，也可以说他代表的人格特性就是善与道德的一面，而MOTEL代表的意思就能有意味了，到底是胖哥们内心的精神世界呢，还是泛指这个社会呢？不管是哪一种，都有共存与栖息依赖的意味，而它的悲剧性就在于不可逃离，唯有死亡才是真正的逃离。

MOTEL，简直太赞了，怎么能不让人想到Hotel California呢？


  　And she said&quot;We are all just prisoners here  她说，在这里，我们都是囚徒。 

　　of our own device&quot;.                   为欲望而自我囚禁着。 

　　And in the master&apos;s chambers. 在主人的卧房里。 

　　They gathered for the feast.    他们为欲望的盛宴而聚在一起。 

　　They stabbed it with their steely knives.   他们彼此间用钢刀相互挥刺。 

　　But they just can&apos;t kill the beast.   但却杀不死心中的恶魔。 

　　Last thing I remember.                  我所记得的最后一件事。 

　　I was running for the door.            就是我拼命跑向大门口。 

　　I had to find my passage back.     我必须找到来时的路。 

　　To the place I was before.            回到我过去的地方。 

　　&quot;Relax&quot;,said the night man.           守夜人说“放轻松” 

　　&quot;We are programmed to receive.  “我们不过是照例在接纳一切 

　　You can checkout any time you like. 你想结帐任何时候都可以的

　　But you can never leave&quot;              但你却永远都无法逃离


前面说的杀人犯哥们的人格形象在胖哥们心里得宠也由此可见一斑了，在内心深处，他其实是想让杀人犯哥们逃离MOTEL这个意味深长的地方的，他一共给了俩个人这样的机会，极端的善与恶的代言人，因为在他看来也只有这两人是有资格逃离的，可悲的是，最后的结局却并非如此，无法摆脱唯有死亡，而他们的死亡也正是现实中代表导师人格的Doctor所要的，片首出现的Doctor的那些叉叉已经明确的把他们这两种人格的存在给否认掉了，Doctor的价值观也代表了这个社会的价值观，胖哥们认可的这两种人格之中的任何一种都是不被社会所承认的存在，一种作为反道德的恶被否认掉了，另一种虽然是善与道德的但却同样的不被承认，关于这点片中也有提到的，他说他曾经是警察，但后来这代表道德的身份被取消了，他被否认是因为他生病了，Doctor的治愈是以抹杀他的存在价值为目的的，既然代表善与道德的Ego已经没有存在的必要了，那就遵从代表欲望的Id吧。


【D4】Identity的致命ID之处

Identity在心理学上有着“同一性”的意思，从主观方面来说，埃里克森哥们关于自我同一性是这么定义的，“一种熟悉自身的感觉,一种知道个人未来生活目标的感觉,一种从他信赖的人们中获得所期待的认可的内在内信”，当然“同一性”也是有危机存在的，“自我同一感”就是解决这种危机的精神和谐状态了，如果躯体、自我和社会都运行良好,那么，那种心理上的Well-being就会出现了，埃里克森哥们认为从功能的层面来说，这是最佳的心理功能的一个方面，Doctor作为这哥们的门徒，很显然他也是这么认为的，他是多希望能和谐一下胖哥们的ID啊，让他能找到那种Well-being的感觉，问题是到底是哪里运行脱轨了呢？躯体、自我还是社会呢？

Identity的另外一层意思就是身份的象征了，中文翻译就是根据这层意思来的，挺有意思的，胖哥们的每一重人格作为一个独立身份的存在确实是ID重重，片尾的小朋友ID也挺符合那种致命的意味，ID也是一种缩写，根据老弗的理论ID就是本我，避苦趋乐的它是不怎么理会社会道德和外在行为规范的，作为ID的小朋友，他也只有自我的准则，“Whores don&apos;t get a second chance”嘿，这小哥们还挺有原则性的啊！为了凸显他的颇具ID特点的原则性，导演就给几个他的杀人片段，也算是解释了一下最后存留下的他才是真正的杀手一角，虽然这解释有点牵强，ID再怎么冲动，再如何原始兽性爆发也要考虑一下年龄和发育情况决定的力量相差悬殊的问题啊，但是考虑到这一切不过是一场心理实验，谋杀也是建立在非BODY层面上的，这点基本上也就可以忽视了。


这语言游戏玩的很有意思啊，真有一套，这片喜欢玩这种PUNS还不是一点，譬如说各种出场人格的姓氏就分别代表了美国的13个州，还有五月十四日这个极具代表性的生日，老美的第一个空间站就是那一天升空的，空间站的名字能有意思，叫作“太空实验室”，这片子所讲述的也就是个人格实验的故事，五月十四日出生的胖哥们，他的存在从某种意义上来说就是“人格实验室”，还有那高度责任感的媒介者哥们临终遗言对Hooker大姐说的那个“STAY”，可惜作为她儿子的形象存在的ID小朋友没有给她这个chance，小朋友还是给她发牌子了，因为是母亲，所以更无法原谅。

从一开始他想杀的第一个人就是母亲的角色，母亲的车祸正是他的原因导致的，他下意识的认为他的悲剧就是母亲所造成的，始于此那便也终于此吧，所以最后杀的也是母亲。

三个代表母亲形象的角色也都深具意义，第一个母亲是家长权威型的，习惯了从自身利益出发将孩子的他看作是附带品，这点从她在车中的训话和再婚一事可以看得出来，她和那位继父共同孕育了胖哥们的道德虚构主义思想，她不出点状况情节还真没法发展；第二个母亲是诈婚的小妻子，欺骗型的她导致了父亲角色的死亡，所以她是得死的，她的死也处理的挺有意思，在代表道德的媒介者哥们的促使下，她和ID小朋友一起跑向了汽车想要逃离MOTEL，这里可以理解为若是没有“道德”的促使她是绝对会不管不顾ID小朋友的，火化的连渣子都不剩就成了她的结局，看来胖哥们的怨念很深啊，确实，最后ID小朋友都追出来杀第三个Hooker型的母亲角色了，可见怨念有多深了，对他来说这就是个“the Sin of the Mother”的问题，呃...有感于老萝卜哥们那什么“the Sin of the Father”

这Sin，Doctor哥们没找对，但我怎么觉得关于这片的很多评论里也让我难苟同啊—____—

算我扯好了...苟有所感，故而扯呼。


</影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>yangjinjlu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-02 22:51:10</时间>
<影评>

我就说一句，细节无可挑剔的电影，牛！

我对这部电影的总结就是一句话：医生好心办了坏事，结果造成一个人可以而且是肯定要去杀更多的人。

不止一位朋友对于女明星住的房间提出质疑，说女明星是住8号房，但是从9号房门出来，我刚开始也认为是电影的一个硬伤，但我后来弄明白了，由于需要用图片才能说得比较明白，因此请大家点击这个网址，一看便知：

http://yangjin167.blog.163.com/blog/static/20388657201032103155393/
 
1、人物住的房间应该是这样的： 
3号房——司机（原先的警察） 
4号房——一家三口 
6号房——新婚夫妇 
7号房——妓女 
8、9号房——女明星 
10 号房——警察和囚犯 
　　 
2、有朋友说应该看作是13个人格，真正的旅馆老板代表成年后胖子的真实人格，还有假警察杀死真警察，那个真警察也是胖子的一个人格，算是13个人格，还代表美国的州。 
其实不然，我认为就11个人格，是大家解读过度了，因为： 
一方面，强调了毁灭了10个人格，9个无辜，1个有罪，最后剩下妓女人格，说明主治医生看到了11个人格，就电影的情节设置来看，医生的话是正确的，可以相信的； 
另一方面通过强调生日来突显是11个人格，妓女、旅馆老板、司机、假警察他们4个人是亲口说自己是5月10日生日，新婚夫妇、一家三口的父亲和母亲和女明星他们5个人是有身份证凭证的，再加上小孩（年纪小不需要证件）和囚犯（身上不可能有证件）毋庸置疑是2个人格，因此说明真正是有11个人格。 
我认为是这样的，既然胖子是在想象的世界当中，那么除了自己的人格以外，也会有一些想象的人出现，旅馆真正的老板我认为在现实中是有原型的，胖子小时候被遗弃在旅馆的时候，当时那个旅馆的老板就是这个原型。影片中之所以要存在这个老板（即使只是冰柜里的一具尸体），原因有2个：一方面是说明小时候胖子被遗弃在旅馆，这件事对他的影响很大，因而即使在他人格分裂幻想世界中也有这个旅馆的老板出现，就是为了证明小时候旅馆遗弃事件对他的影响；另一方面冰柜里老板的出现也是为了电影情节发展的需要，是真正的人格互相残杀的需要，因为假老板正是因为这个冰柜里的真老板摔出来而更加被司机和假警察认为是凶手，因而他才必须逃走，本来就怀疑他，结果现在又有一具尸体出现，事情更说不清了，他必须夺路而逃了，而尸体摔出来也吸引了司机和假警察的注意力，假老板也就有机会能逃走了，正是由于这一情节的逼迫，所以假老板才抓狂，失去了理智开卡车死命逃，因而才会把一家三口的父亲撞死，这样才被小孩人格利用又杀死了一个人格。 

3、有朋友说医生很弱或犯了错误，甚至忽略了小孩人格，其实不然。 
医生准确的总结出11个人格，而且他认为能够通过治疗让11个人格通过暴力，只留下1个善良的，这并不与有些朋友说的经过厮杀只有邪恶的才能留下，善良的怎么可能经过互相残杀而留下，其实是可能的，因为有医生的治疗干预。就像影片中情节发展的那样，医生可以干预让司机去杀凶手，从而留下善良的妓女。 
至于说医生忽略小孩人格，其实不会，因为胖子笔记上有一页上面写着好几个小孩人格的名字（真实世界中医生和胖子对话的时候，法官拿着日记本翻到第3页上，就能看到4个小孩人格的名字），其中光是镜头展示出来的1页上就有4个小孩人格的名字。医生既然仔细研究过日记本，那肯定是不可能对小孩人格忽视，只不过可能他在治疗胖子的时候，当时的小孩人格还没有显示出邪恶的一面，隐藏非常深，没有机会做恶，因此医生发现这个小孩人格，只是当时暴露出邪恶面而已。 
而且小孩人格当时也并没有显示出是本原或者说是最重要的人格，通过一个情节可以说明，刚开头那段医生问胖子应该怎么称呼他，胖子说随便吧。这就说明确实没有一个特别主体的人格，11个人格是不分主次的，经过医生的治疗才分了主次。 
　　 
4、我看电影的脉络应该是这样的： 
第一步：胖子真实世界当中杀人。 
人格分裂本来刚开始的时候确实是只能1种人格占据主体，支配行动，胖子在真实世界当中杀人的时候可能是假警察人格和囚犯人格交替支配，在2种人格相继支配下，他杀了6个人（这就解释为什么假警察和囚犯是一起的，而且假警察杀真警察的时候非常熟练，没有一丝犹豫和紧张），因此胖子入狱，被判死刑。 
第二步：医生发现了胖子这种人格分裂的情况，因此进行治疗，进而总结出了11个人格。 
第三步：医生的想法是要治好胖子，从而不让他被处死。因此通过他的努力让人格不再是只有1种占据主体，使11种人格同时出现，从而暴力消除10个人格，只留1个善良的。医生的想法是对的，只不过毕竟是人的精神世界，医生不可能把握那么准确，他的失误在于，正是由于他的治疗，才使得小孩人格成为最主体的人格，成为胖子意识里想要最终保留的1个人格。 
医生本意想通过暴力最后保留一个善良的人格，而结果胖子的意识里要保留的是邪恶的小孩人格，因为胖子小时候的经历，他骨子里已经是个非常邪恶的反社会的人，小孩人格能代表他真实的性格，因此他意识里要保留小孩人格。再加上还受到现实的影响，因为只有表面上让大家以为保留了一个善良的人格才能活命，所以胖子在意识里为小孩人格设计了非常巧妙的局，最终保留下来小孩人格，成为他真正想要成为的人。 
因此，严格意义上说起来，医生是自掘坟墓，正是他想要治疗胖子，而且也成功的让胖子认识到现实（只有剩一个善良人格才能不被处死），他让胖子必须通过暴力消灭其他人格，也正是他的治疗使胖子能够让11个人格同时出现并开始残杀，只是医生不能真正控制胖子的意识，胖子最终保留了小孩人格。 
因此，医生是好心办了坏事。

5、关于11个人格死亡的顺序是有房间牌号倒数的，这是因为房间有2套钥匙，还有1个万能钥匙（假老板说的），因此除了发到本人手里的钥匙以外，小孩人格可以拿到第2套钥匙，每次杀人后放一个钥匙牌，假老板可以拿万能钥匙进女明星屋里偷东西。 

6、11个人格，死亡顺序是这样的： 
女明星 10（有钥匙牌出现） 
新郎 9（有钥匙牌出现） 
囚犯 8（有钥匙牌出现） 
父亲 7（有钥匙牌出现） 
母亲 6（有钥匙牌出现） 
小孩 5 
新娘 4 
假老板 3 
假警察 2 
司机 1 
　　 
其中，6、7、8、9、10号钥匙牌都在电影中出来了，而接下来死的5个人则没有出现钥匙牌，其实这时电影已经在给我们暗示了，因为当时小孩人格已经诈死了（第5个死），同时死的新娘因而也没有钥匙牌出现。 
胖子恢复到被司机人格占据主体在真实世界中与医生交流之后，接下来的3个人不是小孩人格亲手杀的，因此也就没有放钥匙牌，这就解释了5、4、3、2、1号钥匙牌没有出现。这时候电影误导大家认为电影要结束了，因为正常顺序数下来应该是这样，既然是从10号钥匙牌开始倒数的，已经死了10个人了，也留下一个善良的妓女人格了，那电影应该也可以结束了。 
而电影却没有结束，结尾非常妙，妓女在果园里挖出来1号牌！那说明要死的10个人格，其中应该还要有妓女，那之前死的10个人格有1个就没有死。 
这时候，邪恶的小孩人格出现，杀死了妓女，从而完全独占了胖子的精神世界，胖子从而以后将会成为杀人不眨眼的恶魔。 

7、电影结尾处，车内应该只剩下了胖子，他应该会像假警察人格一样，开着警车到处作案吧。
不过电影最后定格的大环境虽然是山路多曲折，但景色是赏心悦目的，色调是光明的，因此我想电影最后要传达的就是胖子最终将会被再次逮捕，由于这次没有人格分裂了，肯定会被处死。

</影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>AirGiver</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-06 03:26:43</时间>
<影评>
        这是一部非常对我胃口的电影，也就是所谓的悬疑片，带点恐怖色彩。


还是来谈谈电影，当然是2003年的老片子，可能大家很多人都看过了。故事发生在一个雨夜，开场是一个心理医生对一个连环杀人的变态杀人狂的采访记录，医生在经过分析后认为这是一个典型的人格分裂个案，而不应该处决犯人，于是连夜照看听证会，希望阻止第二天将要执行的死刑。 


故事重新开始，一个处于荒漠中的一家汽车旅馆。一名丈夫抱着受伤妻子冲进旅馆寻求救助，他的妻子因为一次意外发生的车祸而受了重伤。 


回到发生车祸以前，因为一连串的巧合导致了这次车祸的发生，电影镜头分别从各个人的角度开始讲这个故事，因为一连串的巧合导致了后面事情的发生，于是10个人就这么被大雨和洪水困在汽车旅馆。而且因为女主角的粗心驾驶，又撞坏了电线木，雨天手机没有信号，于是一切对外的联系都被切断了。一个典型的，从侦探电影角度来说的封闭环境构成了。接下来就是要死人了。 


当然一般这种环境10个人最后肯定只会有一个人活下来，但是在每个人身上都会有非常奇特的故事，包括离奇的司法。但是，这并不是这部电影的特点。 


从结局倒过去讲的话，在电影的中段会揭开一个谜，其实这10个人并不是真实存在的，他们的名字都是美国的地名，他们的生日都是5月10日，他们被困在一个叫做乱葬冢的地方，这都不是巧合，而是故事开始的那个人格分裂的杀人狂的10个人格，在其中，只有一个是有罪的其他的都是无罪的。但是因为心理医生治疗的原因，10个人格不得不互相面对和磨合，而最终将只剩下一个人格。而那个有罪的人格，在这个时候，开始在这个心理世界猎杀其他的人。 


所以每个人死的时候，身上都会有一个门牌，代表了他的代号。 


最后当人们都以为真凶和约翰库萨克演的ED同归于尽的时候，真正的真凶才刚刚出现，电影的结局揭示了他是怎么布局杀死所有的人的，而他又是怎么利用了大家常识性的盲点。而在现实世界，这个犯罪人格同样的收获了押送他前往周立疗养院的心理医生和警察的生命…… 


有点压抑的片子，除了解决缺少精彩的桥段，关键在看之前还是知道了这是一个关于多重人格的故事，所以结局其实很好猜。只是特别喜欢ED这个角色在里面的台词。 


他过去是一个警察，在试图拯救一个自杀的墨西哥裔妇女的时候，那个女的问了他一句，你觉得活着有什么意义么？


一般警察都是经过特殊训练，会说，还有家人，还有朋友，等等。可是那个警察在那一刻迟疑了1秒钟。


就那么一秒种，那个人看了出来，纵身跳下了楼。仔细想想，如果问自己同样的问题，现在的我，同样回答不出来。 
      </影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>鮫島</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-29 10:58:20</时间>
<影评>
               这是一部严重被高估的电影，并不是说这片不好，反而可看性不弱，但先进的也只是概念（也只是当时），以电影的角度剖析，可以分成两大块，一部分提供惊悚悬疑（这部分容易欺骗不注意细节的观众），是脑中影，一部分提供现实世界的真相和分析进程，但问题就在于概念之外的部分不够精到，大环节间衔接松散，部分演员发挥不佳，调度上也没有什么出彩之处，单就杀人部分来说，镜头和布局也并不比二流凶杀电影高明，气氛的烘托几乎都不足以令人投入，让观众既不害怕也不后怕（就算不是真的你也得拍的敬业点吧）。


     有装逼之人认为不喜欢此片的要么智商低看不懂要么是推理电影迷被耍了不爽泄愤，我觉得蛮好笑，如此浅显的心理设局有多少需要动脑子的地方？推理迷注重逻辑不假，但是他们看到最后必然能看明白杀人设局都是无需逻辑的，甚至有人中盘就看到了结局，也注定不会被“耍”。所有内容都围绕一个死胖子的人格械斗以及此事如何影响了他的命运，到头来能确定的只有专家不靠谱五个字。无隐事无真情无禅意无哲思，有的只是浅显的暗喻和略有意味的开放结局，立意如此之低，难称经典。这片子如果能在世界影坛被奉为上品被传承下去，我就一口吃了显示器。

　　

     再谈谈豆瓣评分，在大概念上，吊胃口的能力和反转印象方面的确是有过人之处，但比起saw1，记忆拼图，无论从叙事手法的独特性和结尾的震撼力都差一个等级，概念和新奇上又不够心慌方、移魂都市这么极致，角色张力达不到一级恐惧的高度，影像风格和给人的深刻印象上更是无法与林奇电影相提并论。充其量和万能钥匙1（这个片也比以前涨了）与芬奇的Game是一个档次，何德何能盖过西北偏北，闪灵，妖夜荒踪，与saw，非常嫌犯齐平？ 


　　这片我05,06年那阵看的，一部电影不能因为是悬疑类型就抬高他，大家都可以比比其它类型8.4分的片子是什么水准，别说8.4了，7.4都有点过誉了。（分偏高的还有布鲁克斯先生） 感觉豆瓣有个很大的问题，光写个惊悚就低，一打上悬疑惊悚，就高，如果再打上个恐怖，那完了，好片也低分。大部分恐怖惊悚类7分的片子从总体水平上能盖过悬疑惊悚类7.5的片子。如果前面再加个科幻，擦，等死吧。看看小岛惊魂，深空失忆，第六感，怪形，REC，再看看惊悚类电影豆瓣最高分，竟然是前一阵炒作的调音师的短片。感情全世界拍惊悚片的都死光了？再看看悬疑，盗梦空间9.2啊，什么概念啊这是，我晓得诺兰是个天才，但此片作为电影只能说是（不算新鲜）超强的概念和电影奇观，没有深入的情感没有人类的本源甚至没有思考，何德何能这么高？何德何能与肖申克，FC，leon这些面面俱到的电影相提并论？ 

　　至于这个致命ID不知道是约翰库萨克的明星效应还是有人想要暴炒，亦或是近几年好的悬疑电影太tm少了？嫌少再多翻翻啊。

 

　　香港银映铁三角的《神探》比这片子只强不弱。才8.2 
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
