<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>万圣节前夜的谋杀案 Poirot: Hallowe&apos;en Party</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2170958583.jpg</封面>
<导演>查理·帕尔默</导演>
<演员>大卫·苏切 / 阿米莉亚·布摩 / 佐伊·沃纳梅克 / 黛博拉·芬德莱 / 玛丽·希金斯 / 苏菲·汤普森 / 乔治雅·金 / 伊恩·哈拉德 / 提摩西·韦斯特 / 费奈拉·伍尔加 / 大卫·叶兰德 / 保拉·戴安尼索提 / 朱利安·林希德-图特 / 保罗·索恩利 / 薇拉·菲拉托娃 / 菲丽达·劳 / 埃里克·赛克斯</演员>
<简介>&quot;因为我看见的时候并不知道是谋杀。我是说，过了好久之后我才意识到是谋杀。还是两三个月以前谁说了句什么话才让我想起来。我见到的的确是一场谋杀案。&quot;
                                    
                                　　当这句话从乔伊斯嘴里说出来时，在场准备万圣节前夜晚会的所有人都没把它当真，因为她一直是个喜欢说谎的孩子。所有的人都认为，她只是想引起著名侦探小说家奥利弗夫人的注意才这样说的。
                                    
                                　　乔伊斯真的说谎了吗？！
                                    
                                　　看来没有！！！
                                    
                                　　当晚的晚会上，她被人强行摁入一个装了水的大铁桶里淹死了。那个桶是用来玩咬苹果游戏的，这让奥利弗夫人从此不再吃苹果（改吃枣了）。
                                    
                                　　波罗应邀来了。他走访了每一个在场的人，并搜集符合条件的旧案的每一点信息。
                                    
                                　　然而，波罗得出的结论是：乔伊斯的确说谎了！！！
                                    
                                　　那她为什么被杀呢？！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>先天不足，后天弥补</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-26 13:15:22</时间>
<影评>
          坦率的说，“泼罗电影”我看得不少，“阿婆”的原著小说反倒是读得不多（十个指头都数的过来）。据说，《万圣节前夜的谋杀案》绝对不属于她的上乘之作，

   回到本部影片，泼罗在影片行将结束前“例行会议”上的“案件解析”让人看得有些丈二和尚摸不着头脑，（心里直想着“怎么凶手就是她拉？”）这显然是和原著小说本身的不足是大有关系的。

  但是，让人感到惊喜的是，编导和一班出场演员在此却是作出了很大的贡献，把“阿婆”本身做得不够的地方给弥补了回来。（演员们的上乘演出让故事变得可信，编导们的改编剧本十分成功的把观众们的注意力从案情线索本身引导到对人性的思索上面去）。

  说真的，一个先天不足的“素材”能够做到这样已经很不错了。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>海绵宝宝</作者>
<标题>永恒的主题---女人为了爱，男人只爱他自己。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-11 02:22:29</时间>
<影评>
        尽管这部的评分不高、凶手指向也不明确，「Poirot 的前段推理令人产生不解」也有人评论依旧是为情、为钱的理由，不过这部电影的配音，画面极为细致，引人入胜，以及整体涉及了5个人的死亡，包括一位女教师的自杀，信件伪造员的谋杀，女护理的谋杀，两个孩童的先后溺死，为钱欲杀害至亲（女儿）以及事后细想一切又是多么的合理，布局是多么的精巧，将多起谋杀联系在一起，像永恒的主题，女人是为了爱，男人为了钱。他只爱他自己。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>大茜大茜</作者>
<标题>心理的鬼魅才可怖</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-10 23:31:07</时间>
<影评>

才华横溢的人在陌生的同行面前最初多少会受到不尊重不服气，尤其是在心理学方面，临了还是会被恳切委托帮忙侦破案件。Poirot演绎得惟妙惟肖，两撇八字胡捎带礼貌的笑，走路的姿势神态，整个人都活了。所有的案件都告诉我们，做人诚实真挚一点，没有秘密，就没有掩埋秘密的动机，漠视生命和法律的冷血，以及良知的丧失。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>昨夜闲潭醒落水</作者>
<标题>我老爱纠结细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-09 23:15:20</时间>
<影评>
        这一部的气氛营造得比其他案子好，看到的时候都有点吓到


故事还是有些牵强吧，不过演员真是演得好，尤其是那杀人凶手


但是我老爱纠结一些细节，比如开始的时候有个女的（人名太复杂）去弄窗帘还是干嘛，看着外面看了一会，人家来问又说没什么，这个细节到底是什么意思


&quot;因为我看见的时候并不知道是谋杀。我是说，过了好久之后我才意识到是谋杀。还是两三个月以前谁说了句什么话才让我想起来。我见到的的确是一场谋杀案。&quot; 还有这句点题的话，电视剧里也没介绍清楚，只说园丁告诉米兰达这是献祭，但是镜头展现的根本不是献祭的感觉，分明就是抛尸

然后园丁到底是怎么跟米兰达凑合到一起，导致米那么相信她呢？电视剧里就表现了个电话联系


之前我就看出来园丁和米兰达妈妈不对劲，结果只是为了凸显园丁连女儿都杀一个人都不爱只爱自己的性格。。。。这个支线铺垫地不咋地，我觉得就算删掉也没啥大影响


呃，能看出来我挺喜欢这一集，氛围特好么？不能的话那就明确一下——其实我真挺喜欢这一集的
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>