<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>横空出世</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2681316033.jpg</封面>
<导演>陈国星</导演>
<演员>李雪健 / 李幼斌 / 高明 / 陈瑾 / 滕汝骏 / 张勇手 / 刘琳 / 陶海 / 董建业 / 瓦西里耶夫·尼古拉 / 亚力山大·伊萨耶夫 / 张国民 / 李晓耕 / 王明智 / 刘桐渤 / 李胜源 / 张志毅 / 李宗奎 / 陈共青 / 张建春 / 王小刚 / 张佑中 / 魏阳 / 王星瀚 / 曾阳 / 王玉喜 / 干丹 / 史海龙 / 亚力山大·奥克萨娜 / 樊明明 / 姚荣</演员>
<简介>1949年新中国建立以来，虽然人民当家做主人，但是新政权还随时面临被海外敌对势力所颠覆的严峻现状。惨烈的抗美援朝战争结束后，曾经立下赫赫战功的冯石将军（李雪健 饰）接到中央委派的重要使命，那就是主持原子弹的研发工作。虽然对原子弹一窍不通，但是军人出身的冯石只有服从上级的命令，带着一支经过烈火淬炼的英雄部队挺近荒凉的戈壁滩。在此之后，以美国留学归来的陆光达（李幼斌 饰）等科学界的精英人才从四面八方调到了西北荒漠。
                                    
                                　　白手起家，艰苦创业，在内无经验外断支援的艰苦条件下，一群怀着崇高理想的无名男儿朝着共同的目标奋勇前行……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>JiaShiang</作者>
<标题>弹幕中的邓稼先与杨振宁？！！！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-08 16:13:32</时间>
<影评>

我看了这部电影哭了好几次，我一直认为杨振宁为何不回中国报效祖国呢？而且弹幕的一大波节奏。
英雄邓稼先，
辣鸡杨振宁，卖国贼
骂杨振宁的举不胜举
可是还是有理智的声音。
发那些弹幕的人也不能怪你们的无知。毕竟我也是这样无知过的人。

我看完电影去查了资料，证明了自己确实是无知的。

杨振宁对于中国的贡献可以分为两点，前期和中期。
可以说邓稼先是两弹元勋，中国国防重工业的奠定人，当然回国如同影片所讲的，一穷二白，没有基础自己去造，新中国刚起步，是真的一穷二白啥都没有。
杨振宁是搞物理理论研究的，如果那时候回国，对毛主席说主席，给我一大笔经费，我做试验研究什么物理什么子？？
你以为当时的中国做的起那种高级尖端的实验研究吗？那杨能干啥呢？回来后，没有足够经费，做个空想学家？？？
杨在美国发展，现在的水平是物理的国际大师？但是他收华人学生，推荐华人学生，相当于一个大平台，送中国学生去深造。学生现在是大佬了，大多数回国，报效祖国，是中国的物理很多方面的领军人物。

还有这个虽然是杨无意，自己也不知道，但是！！！！你觉得邓稼先被批斗过后还能活着吗？？？那群人已经打定主意批斗死邓老了。
文革期间
1966 年，“文化大革命”爆发。在周恩来请示毛泽东后，中央决定，国家研制核武器的基地和人员不能受冲击，加上他们所处的是军事管制单位，因此“文化大革命”一开始，邓稼先所在的单位和他个人没有受到冲击。正是在这种保护下，邓稼先和一批研制核武器的科学家继续埋头苦干，取得了许多新成就。
1971年， 造反派侵袭九院，许多建立过大功的科学家蒙冤被整，邓稼先和于敏、胡思得等人也被集中到青海基地遭受批斗。
有的造反派还在批斗中要求科学家们把核武器研究关键数据“交待”出来，这使身处逆境的邓稼先经受了严重的考验。在被批斗时，邓稼先为了不给中国的核武器事业带来巨大的损失。他没有说一句违心的话，虽然处境很危险，他却和其他科学家一起，决不把重要科研成果披露一丝一毫。
正在此时，杨振宁自美国经巴黎飞抵上海，首次回大陆探亲访问。他开列了在北京要见的人名单，第一个人就是邓稼先，周恩来总理批示要邓稼先回京会见，救出了邓稼先，也解救了一批中国宝贵的科学家；依照周恩来总理的指示，邓稼先连夜写信告诉杨振宁：“中国的原子弹氢弹全部都是由中国人自己研制成的，没有一个外国人参加。”此信派专人乘民航航班送到上海，在1971年8月16日饯行的晚宴上送到杨振宁手中。
1972年， 任核工业部第九研究院副院长。1979年， 任核工业部第九研究院院长。是年，在一次试验中，身体受辐射影响，但仍坚持工作。



还有刚看到的
1986年，任香港中文大学博文讲座教授；1998年，任清华大学教授；2017年，恢复中国国籍；2018年，任西湖大学校董会名誉主席。
杨的后期做了什么可以去查阅
邓老可以说让中国人挺直了腰杆，杨老让中国人在学术界挺直了腰杆。其实他们两个没有对比的意义，每个人都有自己的选择，杨的选择是留下来继续做实验，但是他真的为美国效力了一辈子吗？还是借了美国的力量去培养中国人呢？在下愚笨，第一次写影评，所以如有不对请指出来！我会好好修改的！！！！

———————2021.09.23———————
在下文笔有限，给大家推荐两篇对于杨老，两弹一星的文章。
智先生：
很认真地聊一下两弹一星 qq.com
毕导：
杨振宁究竟有多了不起？35岁拿诺奖并不是他的巅峰 qq.com

</影评>
<有用数>821</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉冰</作者>
<标题>《横空出世》：滚滚黄沙，猎猎红旗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-02 10:08:37</时间>
<影评>

我不厌其烦地反复提及这部所谓的内地主旋律电影，不是因为它出色的摄影、美术、录音等技术层面的因素——虽然它的制作非常考究，曾戏言《横空出世》就像《指环王》横扫奥斯卡那样横扫了金鸡华表——而是因为被其中真挚的情感打动，被演员准确的表演征服。
（上）动人的情感
激情
一直很喜欢发生在建国前后的故事，总觉得那个年代的人很纯粹，也只有那个年代的故事才会让我热血沸腾。
激情，是影片打动我的首要元素。
一部电影可以没有亲情，没有友情，甚至可以无关爱情，但绝不可以没有激情。在一片死气沉沉萎靡不振的呻吟声中，总该有一声怒吼来振奋一下民族精神。这些男导演总算拍出一部有阳刚之气的电影来了。
影片在夸张的盖章声中拉开帷幕，画面中是一份份没有生命没有感情的档案材料。“你愿意一辈子隐姓埋名吗？”简简单单一句话重似千斤。对于以陆光达为代表的知识分子，最大的牺牲不是放弃优越的生活条件，而是精神上的孤独。如果陆光达不毅然决然地投身戈壁，也许他也会得诺贝尔奖。物质上的优厚待遇对知识分子来说并不重要，他们需要的只是一种肯定。而陆光达放弃了所有的荣誉和光环，放弃了家庭，连这声肯定也放弃了。在放弃中有一种坚守，“一辈子隐姓埋名”。这是面对孤独苦闷面对怀疑审查对祖国始终不改的忠诚。
西部，一队志愿军在归国途中神秘失踪。如果说陆光达的牺牲是自己清醒地选择，那么战士的牺牲则是国家赋予他们的使命。
茫茫戈壁，一支队伍蜿蜒前行。队伍中传达着一句话：“不知道干什么，不知道到哪里去。”相对于伟大的国防事业，他们是一个个渺小的个体，在完全不知情的情况下改写着历史。而他们无怨无悔，一样地卖命，一样地奉献牺牲。此时传来豪迈的音乐，一股悲壮的感觉在我心底油然而生。在这些无名英雄对祖国无条件的服从中自有一种崇高，一种更加纯粹的崇高，这种崇高令我肃然起敬。
无论是陆光达恪守信仰的理智，还是战士忠于祖国的情感，到一声巨响震惊全世界的时候，都化为发自内心的激动和喜悦。影片真实地再现了当年的情景，弥漫在欢呼雀跃的人群中的是当代人难以体会的坚定信念实现理想的单纯的幸福。
本片是有气魄的，但不失浪漫。燃烧的激情被富于诗意地表达出来。主角冯石本身就是个诗人，他把原子弹工程比作写大诗写好诗，这种革命浪漫主义使他极具人格魅力。从“千古飞天梦，何日上九天”的翘首企盼，到黄沙漫天中的夯歌，再到蘑菇云升腾时的泪光闪现，革命激情化作铿锵的诗句汹涌而来。
友情

记得有人说过，比爱情更动人的是男人之间惺惺相惜的友情。这样一部大气的影片能用如此细腻的笔触描述两个男人的友情是我意料之外的。
友情，是我观影的意外收获。
两人并非一开始就十分默契，他们有隔阂，甚至有争执。他们的矛盾代表着知识分子和军人在观念上、作风上的种种冲突，这种冲突和两人感情一波三折的发展使影片具有了戏剧性，也使友情成为本片的一大看点。
第一次争执，关于水。陆光达的一丝不苟和毫不妥协给冯石上了一课，让冯石意识到与他合作的是认真严谨的知识分子，他冯石面对的是生死攸关的大工程。
第二次争执，关于是否起用违反规定的汽车团。我想这次是冯石给陆光达上了一课，他要让陆光达明白，他手下的士兵不是冷冰冰的数据、机械，而是生死与共的兄弟。原子弹光靠技术是搞不出来的，还要靠战士的出生入死，他们的赤胆忠心伤不得。
这两件事与其说是争执，不如说是磨合。在磨合中，他们以自身的人格魅力感染着对方，被感染的同时也欣赏着对方。
冯石开始对陆光达生活无微不至的照料也许只是对人才的一种怜惜。比如，为陆光达送去自家缝制的布鞋，准备好咖啡，让车开得慢一点以便陆光达休息。而后来陆光达为冯石带来《毛泽东诗集》，带来下酒菜，则几乎完全是朋友间的情分了。
寒夜里炉火的滋滋声中陆光达平静的诉说，夕阳下冯石情难自已的倾吐，飞机上的相视而笑，人群中紧紧相握的手掌，每一个细节都让我感到男人间心灵的对话原来也可以这样的令人沉醉。

爱情

自从那年春节在北京台一个电影专题中看到了夫妻大雨中重逢那场戏，我就再也忘不掉了。之后别人又多次对我讲，我也多次对别人讲这场戏，足见其感染力之强。
爱情，是我观影的全部动因。
对言情剧不甚感冒，倒是常常对主旋律中的感情戏津津乐道，可能是因为我认为最好的言情往往在非言情中。爱情只有放在一个精心构建的背景下才显得厚重、崇高，有了深度和高度的爱情才更有滋味，不会失之肤浅和苍白。
也一直很喜欢知识分子的爱情故事，志趣相投、心有灵犀，平淡温婉却不失学人的浪漫激情。就像陆光达和王茹慧这样的学者夫妻，两情相悦、志同道合。
因为不是全片的主线，他们的爱情并没有完整的故事，追求的是华彩段落的冲击力。在麻省理工如何相知相恋无从想象。回想一下，他们的故事不过四个拥抱。
第一个拥抱带着陆光达长期不回家的歉疚，虽然他们分居是迫不得已；第三个是在作为临时的家的窝棚里，昏黄灯光下的温情让人倍感温暖，第四个是胜利时刻的含泪相拥；当然最难忘的是第二个。
这次重逢最后一次相见已经过去很长时间了，那次相见两人中间还隔着卫兵，而且不仅仅是卫兵，忠诚信仰、阶级斗争等等太多的阻碍，但再多的障碍也隔不断那情丝缠绕。
相见前有很长时间的铺垫，吊足人的胃口。当陆光达看见水中的妻子，王茹慧也看见雨里的丈夫时，他们反而都愣住了，王茹慧急急忙忙去找掉进水里的咖啡，在发现找不到时，一脸孩童般的沮丧，沮丧中似乎还带着上次丈夫回家时没为他准备好咖啡的自责。
这是一个非常棒的情节设置，就像动人乐章前的休止符，所有的感情都在那一刻凝聚，然后再爆发出来。滂沱大雨、晃动的镜头、激昂的配乐都极具感情色彩。小小的咖啡罐差不多有催泪弹的功用。
朋友怪我向她推荐的爱情故事太简单，几个拥抱而已。而我笑了笑说，一个拥抱足矣。

（下）准确的演绎

李幼斌

我很高兴在这部电影里看到了李幼斌许多的笑容：投篮命中时得意的笑、对冯石会心的俏皮的笑、望着妻子幸福的笑……这些笑容既如孩子般没有一丝杂质又有智慧的灵光闪耀，它让人相信正在微笑的这位男人只能是头脑最复杂、心底最纯净的知识分子。
仅从这些笑容就可以看出李幼斌在塑造陆光达时十分用心，更何况用心之处还远不止于此。
在风沙中观测气象表现出知识分子的严谨，饮酒时微微皱起的眉头表现出知识分子的文弱，果决地否定苏联专家表现出知识分子的自信。
打伞一场是耐人寻味的，其中透露的不光是陆光达的傲骨，还有一丝他作为知识分子的稚气与直率。我想如果一位外交官遇到类似情形，可能会巧妙地反击而不是自己站在雨中。
我最欣赏的是李幼斌表演的含蓄。少有肢体动作，没有夸张的表情，语气平稳，感情内敛。但这些并不影响他表演的魅力。在李雪健的爆发力和陈瑾的投入的映衬下，他的含蓄反而异常突出。与众人的欢呼雀跃相比，陆光达压抑的泪水最令我动容。
可无论是形象还是表演，李幼斌都延续了他惯常的硬朗风格，这就使陆光达和我们一直以来心目中的知识分子形象略有差距，观众和专家一时都难以适应。可以说这是他表演的不准确，不过不拘泥于传统模式何尝不是一种新意？这也算失之东隅，收之桑榆吧。

陈瑾

王茹慧戏份之少和拿奖之多形成鲜明对比。陈瑾笑称：“我也不知道王茹慧有这么大魅力呀。”
在这部影片中陈瑾将表演的细腻发挥到了极至。寥寥数场戏，仅凭体态表情就将知识女性的柔弱矜持与孤傲准确地传达出来。陈瑾总能让人误以为她就是她所扮演的那个角色。
看到分别已久的丈夫踉踉跄跄地走进家门，有一丝惊讶和不知所措，更有一丝怜爱和嗔怪；面对误解，用隐忍和压抑的微笑诠释一名知识女性应有的素养；在丈夫的怀中，她痴痴地笑着，清高的外表下原来也有着连绵不绝的似水柔情。
最为人称道的是给老将军上课的一场戏。全场戏她只有一句台词。王茹慧忐忑地走上台阶、走进教室，当她明白眼前的一切意味着什么的时候，她的眼圈微微发红、喉头微微颤抖，翻书的动作也因为紧张而变得不熟练。
所有的表演在沉默中完成，非常细致，有层次感，我甚至可以听到她急促的呼吸声。而能用手演戏这一点几乎可与《钢琴课》的女主角媲美。
也许就在这一刻，王茹慧已不知不觉抓住了观众、也抓住了评委，那些纷至沓来的奖项陈瑾受之无愧。王茹慧就有这么大魅力。

豪华龙套

高明因为之前和陈国星导演有过多次合作，所以这次甘当绿叶，友情出演了一个小角色。可回首老爷子漫长的演艺生涯，这个小角色却在角落里熠熠生辉。
高明是有官相的，这次饰演的老将军也很有威严和震慑力。他老人家的勃然大怒让冯石气势汹汹地来，灰溜溜地走。
不过更迷人的是他那很有感染力的笑，那笑差点让冷面李幼斌忍俊不禁。笑里透着一点狡猾，透着一点潇洒，透着“谈笑间、樯橹灰飞烟灭”的举重若轻。一位深明大义的老将军的魅力就在这笑里散发出来。
老爷子的表演张弛有度、洒脱中自见功底。原来龙套也可以跑得这样帅啊。
另一位老帅哥在这部影片里才被我发现。他白发苍苍、风度翩翩，举手投足间有革命家的风骨，甚至有些周总理的风范。后来我才搞清楚他叫张勇手，从年轻一路帅到老，堪称“跨越半个世纪的偶像”。
我不知道观众会不会注意到片中一个不起眼的演员——滕汝俊。这位不显山不露水的影帝的表演非常贴近认真得有点一根筋、愿为科学奉献终生的知识分子。他昂着头全神贯注地听陆光达讲制造原子弹的构想，一丝不苟地记笔记，老土的眼镜片还泛着光。这严谨得有些刻板的形象给我留下了很深的印象。
影片最高潮庆祝胜利的一刻，他的表演十分投入，比其他任何一位演员都要投入。
这几位豪华龙套让我深深感到，大明星塑造的小角色在不经意间也会放射出灿烂的星光。

终于等到了俏佳人降价的那一天，我乐呵呵地把《横空出世》买来收藏，尽管那滚滚黄沙、猎猎红旗，那激情与崇高、欢笑与泪水早已在我记忆中永存。
2004-09-11

</影评>
<有用数>479</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>静阁远斋</作者>
<标题>横空出世-人是需要精神的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-28 21:05:26</时间>
<影评>
        有一个习惯，就是每当心绪烦乱的时候都会看一遍《横空出世》。结果比较悲惨，《横空出世》被我看了至少有15遍了。伴着窗外绵绵的小雨，再次安静的欣赏了一遍《横空出世》。脑海中思潮翻涌，随笔记之。


关于理想，应该说，这是一部纯理想主义电影，无处不在的彰显着理想主义的光辉。我们常说今天的世界和生活，是一个缺失了理想的世界。人们都在为这物质化的生活而不择手段的努力探寻。但是，当我重新审视当年这场为了实现民族理想和个人理想的大博弈中，多少人都献出了他们最宝贵的精力和青春年华，甚至是生命。你说他们后悔吗？不，为了理想而奋斗的生活，无论这个理想或是大到要造原子弹，还是小到每个人的爱情、家庭，只要是为了理想而矢志不渝就是最幸福的生活，是无怨无悔的生活。


关于坚持，当我们做一切事情的时候都会遇到各种各样的困难，我们更是常抱怨为什么工作那么琐碎，为什么别人不理解我们，为什么想做成一件事情会那么难？呵呵，朋友们啊，我们再难，会难过当年我们前辈们一穷二白的造原子弹吗？在靶场神仙会那场戏中，高明潇洒的托着步枪连开数枪，然后喝问道，“现在多少环了？”“报告首长，596环！”“好，596,59年6月，苏联人走了，我们自己干！我们的原子弹工程代号就叫596！”快意恩愁，干脆果断，英姿飒爽，正气凛然！家国一理，当我们遇到困难，遇到挫折，遇到迷茫的时候，坚持自己的理想，咬着牙坚持，不后退一步，不放弃每一个人。原子弹都能造的出来，眼前这点事还算盘菜了？


关于爱情，与今天的爱情相比，当年那种平淡的爱情竟是如此的感人。为了国家机密而消失了13个月的爱人突然回到家中，却又因为要保守机密而不能相互倾心。所有的爱意浓情都化作温柔的拥抱。在戈壁少有的大雨中，夫妻两个在冰冷的河水中相逢，劫后余生之时，两个人在灯下对坐，深情的相互凝望，却已是一切尽在不言中了。


关于精神，在今天言毕是房子车子票子的时代，对于大多数普通人来说，要实现自己目标还是要靠自己的精神的。我们看似一无所有，但我们拥有我们最重要的资源，那就我们自己的精神，我们自己的信心。当我们被美国佬恐吓的时候，我们不屈服。当苏联人撤走，抛弃我们的时候，我们不屈服。当我们跋涉在千里沙海万里戈壁滩的时候，我们不屈服。当我们被断粮断水、忍饥挨饿的时候，我们不屈服。当我们被误解被委屈，甚至是被排斥的时候，我们仍然不屈服。非但不屈服，而且还要像冯石这位中将军衔的总指挥那样一声断喝：“No，去你妈的！”


人，是需要精神的！


 


 


 


 


</影评>
<有用数>223</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>汉东神探祁同伟</作者>
<标题>印象深刻的几处</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-28 20:12:06</时间>
<影评>

0.陆光达刚到罗布泊的时候，所有的军人都敬酒，冯石说的是：“陆博士，你随意”
1.搞内爆，风险大。“要留有余地，如果达不到，那是欺骗中央”。但是这个问题不存在，因为邓小平同志指示，搞成了，功劳是你们（科学家）的，搞不成，责任是中央书记处的。
2.王茹慧给一屋子的将军上课，讲原子弹原理，所有将军起立，喊老师好
3.陆光达说不能用盐碱水混凝土，冯石面露难色，但之后只有一句话“返工”
4.王茹慧来看陆光达，冯石指示哨兵：离帐篷远一点
5.断粮的时候，陆光达代表科学家群体拒绝特殊化，一起挨饿看电影。“我们应该一同接受考验”，另外，陆光达对其他科学家的称呼是“我的同行们”
6.领饭的时候，最后吐血的那个科学家反复说“我饭量小，半个，半个”
7.王茹慧大雨中看到陆光达，激动的笑了，然后突然一脸委屈“咖啡掉水里了”



</影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Martin,真心热爱生活</作者>
<标题>横空出世</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-09 21:16:34</时间>
<影评>
        不晓得为什么《横空出世》在douban上面的评分这么的低。

第一次看到这电影应该是初中升高中的时候，多年以后重新在看过这部电影，仍为当年人们的执着而折服。

在那个年代，人们似乎有某种难以名状的信念，为着这信念生活，为着这种信仰可以吃苦，流血流汗，甚至付出生命。如今，这种信仰在中国人的脑海中似乎已经消失殆尽，难觅踪影了。也许，随着年代的更迭这信仰会被人们重拾，重新为之奋斗，为之牺牲。
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉睡的书</作者>
<标题>横空出世</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-28 23:30:07</时间>
<影评>

1964年10月16日，中国第一颗原子弹爆炸成功。
1999年12月12日，《横空出世》上映。30年已经过去了。
横空出世是一部主旋律片吗？是的，当然是。它写出了那个时代中国军人和知识分子的那份浓烈的爱国情感，它写出了那个时代的国人的不屈的精神。
我们今天的国人缺少这种精神吗？缺，非常之缺。
中国第一颗原子弹的整个研制过程是极其困难的，困难到再多的文字，再多的影视作品，都无法重现当初先辈们历经过的艰苦；那种困难不是生活在和平年代的我们能够轻易领悟得了的。我曾看过一篇《周恩来与两弹一星》，里边只讲述了第一颗原子弹的爆炸任务的过程，但是只一个爆炸任务，便是困难重重，天气的抉择、命令的下达、实情的请示、通信的保密安全等等，从简单的文字中都能感受到那种紧张与急迫，更不谈实际的情况了。
然而《横空出世》，它已经是对困难的弱化，对故事的简洁。它的英雄主义很浓，却没有表现出任何一个个人英雄主义；它从不用骟情的技巧来讲故事，却朴实地讲述了一个最动情的故事。
“一代中国英才，一代中国军人，为国隐姓埋名，用算盘演算，啃咸菜，喝咸水，吃树叶，斗风沙，历经千辛万苦，造出原子弹，他们的爱国情怀，他们的无上功荣，永远值得国人去尊重和铭记。”
一句“你愿意隐姓埋名一辈子吗？”便开始了本片的故事。
为了选出更合适的位置，他们放弃了敦煌的选址。“唉，我同意你的看法，敦煌不能搞原子弹，再大也不能搞，老祖宗在敦煌给我们留下了这么多宝贵的东西，我们一旦闪失，你我将成为千古罪人。”于是他们继续向西，罗布泊戈壁滩成了他们的新家，也决定了他们极致的生存考验。
“苏联专家把罗布泊比喻成什么呢？”
“死亡之海。”

1959年6月，苏联中断协议撤走专家，陆光达等中国专家给苏联专家送行。在雨中，陆光达给一个苏联专家撑伞，结果苏联专家把伞拿过去说:“在这个世界上，伞永远掌握在高个子手中”。陆一言不发，径直走出伞外。那便是最直截了当的回答。

在靶场的神仙会上，周上将对原子弹工程进行动员:
“主席说过，死了张屠夫，不吃带毛猪，在今天这个世界上，要想我们不受欺负，那就不能没有这个东西，所以啊，我们就是砸锅卖铁，也得把它搞出来。”
这时候，陈志忠将军（冯石将军的上级，选定了冯石和陆光达作为原子弹试验项目的负责人）问下面，“一共打了多少环？”
“报告首长，512环。”
“拿枪来。”
陈将军潇洒地拿起步枪，连开数（10）枪，然后喝问道“现在多少环？”
“报告首长，596环。”
“好，596，请大家记住，59年6月，苏联人走了，我们自己干，中央决定我们原子弹工程就叫596”
快意恩仇，干脆果敢，英姿飒爽，正义凛然，什么叫做霸气？这就叫做霸气。

罗布泊戈壁滩上。冯石将军对原子弹工程的动员讲话，同样是讲到心坎上，讲到情感深处。我不知是什么时候，就从电视上看到这个片段，只是那时我还不知道这部电影叫做《横空出世》，那时我也不知道他们在戈壁滩的工程对中国意味着什么。我只是从夯土的劳动号子中听出一股雄厚的力量，振奋的力量，家仇国恨的力量。

原子弹工程，一切从零开始。他们有的，就是一张从火中抢救出来的参考图纸，他们没有计算机，一群人在房间里用珠算计算。旁边一位警卫问:“连长，他们在干什么？”
“干什么？干革命呗。”
干革命。一句话，胜千言。

陆光达和李一凡、同行们到达试验现场。在晚上，陆光达和李一凡对话:
李:“没有想到，他们把这里当做战场了，没来的时候，我也把这里当实验室了，一个天然的大实验室。”
“我们本来就是在搞科学实验。”
“可我现在不这么想了，光达，昨天来的时候在通过彩门的一瞬间，我忽然明白了很多事情，我觉得这人的力量才是世界上最伟大的，比任何科技的强大。”
是啊，人的力量才是世界上最伟大的。所以毛主席会在《论持久战》里面说“战争的伟力之最深厚的根源，存在于民众之中”“兵民是胜利之本”，会在《青年运动的方向》里说“这50多年来的革命的经验教训是什么呢？根本就是‘唤起民众’这一条道理。”

在罗布泊基地工程的建设中，使用了咸水，这时候作为总工程师的陆光达用舌头尝过泥浆后命令所有人赶快把手里的活停下来。冯石将军也来到了现场，用手抓起了一把石子，“老陆同志，这石头洗得比菜还干净，我们喝的就是这种又苦又咸的水，到哪去弄那么多不太盐碱的水嘛？”
“那就停工吧，等有了淡水再施工。”
“哎呀这个，这工程一天也不能耽误嘛！”
“那我不管，必须严格地按照设计的标准施工。”
……
“人喝了这种水，也许只会拉肚子，但用在原子弹工程的监测上面绝对不行。把今天施工的建筑全部拆除了。”
结果老陆走后，面对下属，老冯只来了两个字“返工”。
然后晚上整个车队出去拉水。
这就是那面不能倒的旗帜:
严肃认真，周到细致；
稳妥可靠，万无一失。

罗布泊戈壁滩上，后勤供应中断，师部开会，尽一切可能地保障知识分子。
陆光达起立说:“我不同意，我相信今天在座的我的同行们也不会同意的……”
于是，知识分子，他们喝的也是树叶熬的汤。
在打饭的时候，李一凡说:“我饭量小，半个，半个。”
……
“粮车三天以后才能到，怎么度过这三天，组织上已经有了方法，我们要看看你的意见。”
“老冯，知识分子也一样，我们应该一同接受考验。人是需要精神的。”

在确定原子弹爆炸时限的时候，陆光达出现泄密风波。李一凡老师在工作台上吐血。冯石将君来找上级陈志忠将军:
“……”
“冯总指挥，你现在离开，你这是擅离职守你。你过来，过来，咱们整个的国家，近十年来的努力，几十万人的心血，就为了这一天。知道这一天的分量吗？史学家因为这一天要把中国的历史分成两节。596横空出世，不是我俩的脑袋能够担保的，你知道吗？”
结果把冯石将军命令回去之后，陈志忠马上电联总理办公室。所以在冯石回去的飞机上，陆光达也上来了。

在原子弹即将上塔的时候，陆光达和冯石交谈。
“……”
“我答应过，愿意一辈子隐姓埋名。”
“人各有志啊，我是个孤儿，从小跟着党在战火中长大，从来还没怕过什么，可是看了广岛、长崎被原子弹摧毁的纪录片，我震惊了。在朝鲜战场，我们抓了一个美军俘虏，一个小小的下士，竟敢在我的面前大声喊叫着扔个原子弹让我们尝尝，给我们做个外科手术，气得我逼得他用咱们的中国话唱‘打败美帝野心狼！’
“武器落后受气，我忘不了我们的士兵被凝固汽油弹炸成了火人，他们挣扎着、喊叫着，喊着爹喊着娘。伤员更是可怜啊，没处躲没处藏，就在我的身边，我，救不了，救不了他们。
“尽管这样，咱屈服了吗？没有！咱中国人、中国共产党人就从没怕过他美国！应该说美国是一个美丽的国家，可他不应该像现在这样，动不动就要欺负你，让你就想对他大喊一声，NO！去XXX！我就是咽不下这口气！”

人是需要精神的。
横空出世 (1999)9.41999 / 中国大陆 / 剧情 历史 / 陈国星 / 李雪健 李幼斌



</影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>人民的艾力</作者>
<标题>拍电影惊动了8颗国外卫星，差点被误认为核试验重启</标题><作者评分 />
<时间>2019-11-27 01:47:22</时间>
<影评>


在一期央视访谈节目上:
陈国星导演: 我们正在热火朝天的拍摄的时候，他们总参的领导来探班。他说呢，本来我们这个位置是个敏感地区，天空有这个常规的、巡航的卫星进行监测。但是最近这个监测卫星从两颗到达了七八颗。


主持人: 这是国内还是国外的卫星监测？

陈国星导演: 国外的！

陈国星导演: 他说陈导演就是因为你们拍摄的这个动静太大了，地面完全像搞核试验。人家以为你们又要重新重启核试验。他说你们能不能发一个正式的消息在国家的报纸上。证明你们在这个地区在拍这样一部故事电影！而不是在做核试验。


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>耶路撒冷</作者>
<标题>祖辈的旗帜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-25 19:59:06</时间>
<影评>
        今天找到了这部片子的DVD，很久以来一直想看。99年杀青，看过预告片，冯石将军（李雪健 饰）那一句：“美国佬，去你妈的，NO!”曾让孩童时的我热血沸腾。


10年前的老片子，估计没什么人会在这个时候对她发烧；拍的更是半个世纪前的历史，我想也更不会有多少年青人会被她感动到泪流满面吧。


还记得1个月前的奥运开幕式，孩子们奉着巨大的国旗迈着小小的步伐走过大红地毯，国旗卫队的士兵在国歌的曲声中挥扬旗帜的那一刻，脑海中不知怎么的想起了孩提时曾经背诵的句子：

红日初升，其道大光；河出伏流，一倾汪洋；潜龙腾渊，鳞爪飞扬；乳虎啸谷，百兽震惶；雏隼试翼，风尘吸张！


影片结尾的猎猎红旗，还有那些噙满泪水的眼睛，再次演绎了高明老爷子饰演的聂荣瑧元帅所说的那句名言：

“中国！自此之前，从此之后！”


希望今晚的载人航天飞行，神州7号，一切顺利。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞碟熊二</作者>
<标题>在你没有核武器时！各国对中国核讹诈一览表</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-08 03:34:15</时间>
<影评>

在你没有核武器时！
以下列举新中国成立后被美苏等国核讹诈的情况：

1950年（美国针对朝鲜战争）
1950年7月下旬朝鲜战局对美极为不利，美国为防止中国参战，派遣10架B-29轰炸机部署到关岛，并将消息通过《纽约时报》广泛传播开来，对华进行核讹诈，但最后美国因国内外压力将B-29轰炸机调回国。
1950年10月19日，美国参谋长联席会议正式建议着手研究对朝鲜、中国实施核打击的目标问题。11月30日，杜鲁门总统在记者会上声明正在积极考虑使用原子弹。12月初，美国飞机对北朝鲜首都平壤进行模拟核袭击。1951年4月，9架B-29轰炸机携带核弹头派往关岛、继而飞至冲绳岛，并举行公开的核战演习。6月初，美军侦察机侵入中国东北和山东上空，收集关于空袭目标的情报。
1952年，刚刚入主白宫的艾森豪威尔又一次对华进行核讹诈，声称为结束战争不惜扩大战争和使用核武器。
1953年2月11日，美国开始计划对朝鲜开城地区进行核打击。最终由于朝鲜战争结束而未实施。
1955年（美国针对台湾问题）
1955年1月18日，中国人民解放军在一江山岛战役中获胜。美国国务卿杜勒斯公开表示，如果台湾海峡发生战争，美国准备使用战术核武器。
随着中国在1964年成功试爆核武器以及中美关系在1972年尼克松访华后得以改善，中美两国间也不再出现类似的核讹诈事件。
1950年代（英国针对香港问题）
根据2006年6月30日，英国国家档案馆解密的一批1957年到1961年间的绝密档案，二十世纪五六十年代，英国曾为了防止中国武力收回香港而计划对中国进行核打击。
在1961年2月22日英国外交大臣道格拉斯·赫姆致信首相麦克米伦的信中就有提到，假如中国武力收复香港，只有利用核武器才能解决。英国在新加坡部署核轰炸机，计划秘密储存48枚核弹。为满足携带核弹轰炸机的起降需求，英国还在东南亚不断提升军用机场品质。同时派遣携带有核弹的航母在东南亚海域巡逻，并曾计划装备核导弹的战略核潜艇部署到东南亚。
然而，在东南亚殖民地存放核武器的计划遭到当地人民的反对，并且中国于1964年成功试爆原子弹，致使英国对华核打击计划无法实施。直到1997年香港回归后中英之间的核危机才算结束。
1969年（苏联针对中苏关系破裂）
珍宝岛事件中以苏联国防部部长格列奇科元帅、副部长崔可夫元帅等人为首的军方强硬派认为要动用核武，苏联还秘密地与美国联系，试探性地提出对中国核力量实施摧毁性地打击。但美国总统尼克松与幕僚认为西方国家的最大威胁来自苏联，苏联对中国的打击，必然会招致中国的全面报复，可能导致全世界的战争，于是美国迅速地将这一秘密内容公开。毛泽东迅速采取政治和军事方面多重策略，包含在北京修筑地下防核炸隧道，最终苏联没有使用核武，1991年俄罗斯承认珍宝岛属于中国。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>月又明</作者>
<标题>横空出世中的那些诗词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-10 15:52:27</时间>
<影评>

这部电影是我最喜欢的一部电影，主旋律电影拍到这样的水平，只此一部，尤其电影中的那些诗词，不得不说新中国的开创者真的有气魄，晚辈不能及也：
冯石在敦煌莫高窟中写的：
翩翩舞翩翩，年年复年年。千古飞天梦，何日上九天。
毛主席的念奴桥昆仑
横空出世，莽昆仑，阅尽人间春色。飞起玉龙三百万，搅得周天寒彻。
夏日消溶，江河横溢，人或为鱼鳖。千秋功罪，谁人曾与评说？
而今我谓昆仑：不要这高，不要这多雪。安得倚天抽宝剑，把汝裁为三截？
一截遗欧，一截赠美，一截还东国。太平世界，环球同此凉热。
冯石在罗布泊写的：
死亡之海得玉浆，天山为屏昆仑障，纵横南北十万里，敢问惊雷何日响

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>