<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>鳗鱼 うなぎ</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2204850715.jpg</封面>
<导演>今村昌平</导演>
<演员>役所广司 / 清水美沙 / 常田富士男 / 倍赏美津子 / 佐藤允 / 哀川翔 / 小林健 / 河原萨布 / 寺田千穂 / 中丸新将 / 平泉成 / 仓崎青儿 / 石堂淑朗 / 深水三章 / 上田耕一 / 光石研 / 小西博之 / 田口智朗 / 小泽昭一 / 市原悦子 / 柄本明</演员>
<简介>中年男子山下拓郎（役所广司）在亲眼目睹了妻子与人偷情的场面后，于愤怒中刺死了妻子，锒铛入狱，八年后，获假释出狱的他在千叶县利根河边开了家小理发店，因为当年的遭遇，他对人很难再信任，平时唯有的交流对象是所养的鳗鱼。山下无意间救下自杀的桂子（清水美砂）后，后者为了报答他留在理发店里工作，并因性格开朗为他招来很多客人，而他的性格亦渐渐阳光起来。
                                    
                                　　山下的前狱友高崎出狱后，来到利根河附近从事垃圾回收的工作，为将山下的平静生活打乱，他开始不断地揭露山下的“丑行”，而桂子的原情人堂岛也于此时寻来，要带桂子和她的钱走，虽然深知一旦与人发生冲突就必须回到狱中继续服刑，山下还是为了保护桂子勇敢地采取了行动。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Mr. Three</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-29 07:10:11</时间>
<影评>
        Bill Zhang  

2006年9月，BR LA 70802 


《鳗鱼》，今村昌平导演，役所广司，清水美砂主演，1997年戛纳电影节金棕榈奖。 

 

导演通过电影表达自己内心对于外部世界的想法，这是普遍存在，由来已久的。日本著名导演今村昌平，一生关注人性的原始状态，像一个社会工作者那样，分析人类和社会，将人类动物的本性在银幕上展现出来。在这篇文章中，我们就一起来看看今村昌平的重要作品《鳗鱼》，分析在《鳗鱼》中导演表达意图采用的一些方式 

 

从宏观上看，《鳗鱼》可以被分为两部分。 

 

前一部分较短，讲的是山下杀妻并自首。这一段，非常简练，拍摄的手法很寻常，看这一段我们感觉像在看一部普通的日本侦探片，而且导演在这里故意处理的很血腥，连路灯变红这种小技巧都使上了。但是这一段，不容忽略，因为在这一段里，有几个细节，值得品味。第一个细节，是山下把老婆的便当送给钓鱼的朋友吃，这个细节与后面的情节是有照应的，他把这个便当当作与老婆的感情，送出去就表示这个感情对他已经塌陷掉了。第二个细节是山下看到老婆跟男人私通，这个时候他没有立刻动手，也没有制止，是不想打草惊蛇么？不是，他仔细的看了老婆与人在床上的表现，他的嘴巴微张，好像偷窥别的不相干的夫妻的房事一样。我们可以从这一段的声音分析一下，山下走近家，老婆的叫床声逐渐清晰，这时候的音乐呢，居然是有些滑稽轻快的，并不是沉重的或者充满仇恨的，直到给山下眼睛一个特写，他的瞳孔睁大，表示杀心顿起的时候，音乐才变得紧张阴沉。 

 

这一段的录音很有心，我们可以听到，在山下离开窗户的时候，老婆的叫床声小了，然后他绕到屋后，叫床声就几乎听不见了，当他打开门，叫床声又逐渐加强，这个是很合理的处理，让我们觉得很真实。这个真实的基础上有没有不真实呢？有的，山下每捅老婆一刀，鲜血就溅满屏幕，最后我们看到山下一身的血，这里是有所夸张的，血喷的很刻意。为什么突然从真实变换到有点不真实？这是为了剥离环境，强化导演的表达意图，导演要表达什么？我们看看山下老婆的眼神，那个眼神非常恐慌么？非常憎恨么？没有这些强烈的情感啊，我们只看到了她有一种想求饶想活下去的东西在眼睛里闪动，但她没有说，她什么都没有说，不是吓傻了，她还可以发出声音的，在被捅的第二刀她发出了如同叫床一般的惨叫，但并不尖锐。所以，在这个有点不真实的喷射鲜血的场景中，山下老婆的眼神是一个异类，这个眼神包含的是与她在前面与人私通时的东西相同，是一种最原始的东西，没有被剥离掉。这个东西是什么，还不知道。 

 

接下来的第二部分，这个片子正式的进入了今村昌平风格的范围，将人扭曲成病态，加以解剖，得到诊断。山下杀妻之后，骑着车子，唱着歌去警察局自首，这是病态的开始。出狱后，走路依然与狱中一样端正，是病态的弱的表征。对着鳗鱼自言自语，将鳗鱼视为好朋友，这是病态的强的表征。而产生幻觉，比如水中的信，水中冒出的高崎等等，就是病态明显的表征了。包括自杀未遂的渡边和疯掉的渡边的母亲，幻想联系外星人的正树，把佛经挂在嘴边内心却不能平静的高崎，都是病态的，这些东西是非常直接的，我们都可以接受到这些信息。这个片子，最值得我们关注的也在于此，导演表达的意图既是直接的，又是间接的，在明处，通过很多的显著的细节给我们交待的已经很清楚了，但是今村昌平还有许多意图是通过其他方式表达出来的，需要我们仔细的体会，这样这个片子既不晦涩难懂，又具有深刻的内涵。 


今村昌平主要通过三点来表达他的创作意图，第一个我们要讲的是鳗鱼。鳗鱼作为全片的象征，起到的暗示作用是非常明显的，换言之，虽然它是个比喻是个象征，但是导演大部分用的是明喻，基本上把它表征的东西直接告诉给我们了。比如，鱼叉下扭曲的鳗鱼，比喻为山下杀死的前妻，通过高田和高崎把雄鳗鱼和雌鳗鱼的交配与山下的遭遇联系起来，这些只要我们认真的看完全片，都是很容易理解的。而我想强调的是，既然鳗鱼是全片的主题，那么其他的信息，包括导演没有直接表达的意图也是与这个象征相关的，我们可以将它与其他信息联系起来，从而发掘到一些导演想表达的意图。比如高崎夜里找到山下，告诉他渡边怀了孩子，高崎捞起山下的鳗鱼，说这个孩子“一定是这样的”。这里，暗示了鳗鱼这个动物性的象征，在人类中间一代一代的遗传。 

 

还有，当堂岛来砸店时，和尚的老婆说出了渡边有孕这个事实，而渡边则否认这个孩子是堂岛的，然后山下才自认孩子的父亲。这里，导演为我们最终完成了之前高田夜里给山下描述的鳗鱼授精交配的过程，换句话说，这是这个自然过程与社会现实之间的一个映射，我们可以结合这一场戏，以及前面描述的堂岛与渡边的事情，来审视整个过程。由此，今村昌平通过这个映射，把动物性与人类行为和命运紧密的结合在了一起，这个过程并不只是后面山下放生鳗鱼时说的那样简单，那只是关于山下自己内心的一个小部分，更多的部分在于前边产生这个交配并且引起山下承担养育别人孩子这个结果的过程。后面的话是明喻，而前面的则绝非铺垫，是这个过程的重心。 

 

从上一段我们看得出，今村昌平讲述的不是一个单个的人，他给出的是一个过程，一个社会的过程，包含许许多多的人。为了体现这个过程，今村用了很多隐含的东西，比如重复了两次交配，第一次是山下的前妻和她的情人，第二次是渡边和堂岛，这个重复就是为了表达今村给出的过程是普遍存在的。重复在片子里是常见的，今村让人物反复提起鳗鱼交配洄游的过程，来给观众强调这一点，这不是电影导演应该有的简练，却是一个社会工作者的调查报告。在片尾，他干脆给出出嫁的新媳妇坐船前行的镜头，简直就有点恨不得将自己的司马昭之心让路人皆知。 

 

第二个要提的是佛，这个在片子里也常见，比如片中高崎说到的般若心经，做山下监督人的老和尚以及渡边那个敲木鱼的妈妈。为什么要提这个呢？这是今村昌平在做比较，我们可以看到，高崎嘴里说色即是空，却跑去强奸渡边，而且毫不在意。老和尚一大把年纪了，日日诵经拜佛，却有一个年轻的漂亮老婆，渡边的妈妈更干脆，嘴里念着佛，却勾引女儿的男友。我们看到有的分析里，说佛经的意义在于解脱，我以为正好相反，佛经在这里是另一种求得原谅的过程，那就是让别人原谅自己，以便自己为所欲为又心安理得。这并非对于今村昌平强调的动物性，而是与山下自我囚禁不求原谅一样的行为，今村要求的是，理解自身的动物性，从而理解别人的动物性，与其说是原谅，不如说是接受和承认，承认前妻的红杏出墙，承认自己的嫉妒，承认渡边的爱以及她肚子里的孩子，等等。这个承认，与求得原谅是不同的方式，原谅是人类高级的智慧，而接受则是动物的本能。雌鳗鱼是去接受一个来历不明的精子，而不是原谅这个精子的来历不明，这里面是低级的，原始的，简单的，没有任何必要去做复杂的心理活动。所以，所谓的般若心经，在今村看来也是不可取的，般若，何为般若，般若就是大智慧，在片中动物性的交配过程是不需要智慧的。所以那封可疑的信，那信就是一种般若，山下想像出一封信来为自己的嫉妒找一个说法一个借口。他还说自己爱自己的前妻，所以决不原谅她的行为。这爱的借口同样是一种般若，是掩盖自己动物性的方法。因此，今村有没有指责山下杀妻呢？没有，他认为杀也不是不可理解的，但是寻求般若来开脱，或者自闭内心来否认，这都是不合理的。 

 

第三个是外星人。梦想与外星人取得联系的正树跟山下的第一段对话，很直白的表达出了山下的自闭，而且很直接的将外星人这个象征与鳗鱼联系起来。“外星人害怕与人相处么？”“山下先生也是这种人吧，因为讨厌人类才会与鳗鱼说话”这就是把山下、外星人和鳗鱼联系起来了。山下如同外星人一样讨厌人类，去和鳗鱼说话，那么鳗鱼就应该是正树所说的诚心等外星人的人。什么样的人是诚心等外星人（山下）的人呢？片尾告诉我们，这个人最后就是渡边小姐，于是完整地将渡边小姐与鳗鱼联系了起来，我们看到第一个联系的印证。而在渡边称为鳗鱼之前，这个鳗鱼的表征是什么呢？我们看到，在山下听到正树说你也是因为讨厌人类才与鳗鱼说话时候，山下看着鱼缸，仿佛信在里面，然后有一个超现实的幻觉镜头，他钻进去。我们不难看出，这个时候，鳗鱼是那封信，那封信起到的作用就是山下说的“它听我的诉说，而我不用听它的”，由此我们又可以体会到，这封信是山下的自己杜撰，所以它在听山下的诉说，而山下不用听它的，为什么山下不用听它的，因为山下自己跟自己说，所以他只要说而不要听。这是第二个联系的印证，这个印证比第一个还抽象，不容易体会。 


从整体来看，今村昌平在《鳗鱼》中表达自己意图的信息是很庞大的，今村始终是一个很有“野心”的人，他希望在一部戏里杂糅很多想法进去。但是不同于其他资质平庸的人的地方在于，今村将这些想法彼此互相联系起来，他让每一个想法都非常明显，可是彼此的联系却很内敛，我们前面分析过鳗鱼与佛，鳗鱼与外星人。这样做，丰富了意图的表达，因为他用多个象征可以表达许多观念，但是实际是在强化主体，就是鳗鱼这个动物性的主体，他巧妙的利用象征之间的联系，暗示观众鳗鱼这个象征的重要性，同时又在正面，直接的反复强调鳗鱼这个象征，反复的刺激，加深观众的正面理解。从这一点说，今村非常的了不起，他已经可以游刃有余的利用电影中的象征手法，不急不躁的表达自己的想法，在过去他早年的电影里，包括《崷山节考》，人物是非常丑陋的，他对于人物的扭曲和解剖冰冷而直接。而在《鳗鱼》里，尽管展现的东西本身依然残酷，但是却时时刻刻充满温情，画面非常美好，或者说，他让人和善的接受了他一直坚持关注的人性中原始的动物特征，这是他将他一生中坚持的社会关注的高度艺术处理，此片获得金棕榈奖真可谓实至名归。 

 

我们经常看到有的导演，想法很多，但急于表达，导致片子重心散乱，不成整体。有的导演注意到要合成整体，但不注意方式方法，结果好像一团乱麻，虽然成团，但解起来东一头西一头。还有的导演，把想法处理的过于晦涩，如同给自己加了一张厚厚的面纱，让观众望而却步。这些都不是可取的，从今村昌平的《鳗鱼》我们可以发现，一个看似平实的淡定的片子，其实可以蕴含极大的信息，极大的意图，如同往小箱子里装衣服，不仅装的多，装的整齐，而且从外表上根本看不出来鼓。一个导演的功力，常常就体现于此吧。
      </影评>
<有用数>425</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-04-24 20:36:35</时间>
<影评>
        《鳗鱼》电影剧本


编剧：今村昌平、天愿大介、富川元文

导演：今村昌平

摄影：小松原茂

录音：红谷煊一

美术：稻垣尚夫

音乐：池边晋一郎

主演：役所广司（饰山下拓郎）、清木美砂（饰服部桂子）、常田富士男（饰中岛次郎）、倍赏美津子（饰美佐子）

获奖：日本《电影旬报》“十佳”作品第一。最佳男主角（役所广司）、最佳女配角（倍赏美津子），读者评十佳作品第二；第21届日本电影金像奖最佳导演奖（今村昌平）、最佳男主角奖（役所广司）、最佳女配角奖（倍赏美津子）；每日电影竞赛奖日本电影优秀怍品奖、最佳导演奖（今村昌平）、最佳男配角奖（田口友郎）；第40届日本蓝绶带奖最佳男主角奖（役所广司）、最佳女配角奖（倍赏美津子）；第22届报知电影奖最佳男主角奖（役所广司）、最佳女配角奖（倍赏美津子）；1997年度日本优秀电影鉴赏会十佳作品第一；日本电影笔会奖日本“五佳”作品第二；第15届川喜多奖（今村昌平）；第21届山路振富子奖电影奖（今村昌平）、女演员奖（清水美砂）；1997年第50届戛纳电影节金棕榈奖；1997年度第42届亚太电影节最佳导演奖（今村昌平）、最佳男主角奖（役所广司）；1997年度第10届东京国际电影节最佳男主角奖（役所广司）。

编译：钱有珏


1.1988年，夏，新宿区新市中心，白天

俯瞰，摩天高楼中，街道宛如山谷间的羊肠小道纵横交错，汽车在小道上穿梭来往，井然有序。


2.近景，某高楼一角，白天

楼顶广告牌“日出制粉公司”。


3.高楼中，公司办公室，白天

电脑台坐着20多位职员在办公。山下拓郎面对眼前的计算机毫无表情地工作着。他胸前别着“山下”的胸牌。


4.公司大门，下班时分

商社职员们拥出公司大门。拓郎提着公文包走在人群中。


5.地铁新宿车站，小田急线站台，晚上

电车进站，拓郎随人流旋涡挤进电车车厢，倚着车壁从口袋里掏出一张信纸在读。

信封特写（画外音）：没有寄信人姓名。

信纸内容特写（画外音）：突然给你写信，很对不起。我是住在你的山下家附近的人。你也许并不认识我，可我给你写了这封信。其实，我是想谈谈你夫人的事。她有不正当的男女关系，这绝不是可以开玩笑的事。……


6.地铁车厢内，晚上

拓郎想：这有些像女人的字体。

电车启动了。车窗外一片鲜艳夺目的商厦彩条广告之后，便是一片漆黑。

拓郎坐在座位上不自然地把目光移向窗外，若有所思。

信纸与拓郎的叠印：（旁白）她有不正当的男女关系，这绝不是一个玩笑。


7.远景，行驶中的电车，傍晚

电车穿过多摩区。拓郎下车，快步奔上山坡住宅区的街道。


8.大全景，傍晚

盘山路旁绿色丛林间分散着一些古老的木板平房。白色的木栅栏将房子围成一个个小圆圈。


9.山坡平房住宅区，傍晚

拓郎沿木栅栏的路走过来。木栅栏前一位中年妇女邻居迎上来打招呼。

邻居：啊！您这么早就回来了！请等等！

拓郎一愣，觉得有些奇怪。平时怎么没注意呢。

拓郎沿着狭小的院子转进厨房。

系着围裙的惠美子正在厨房煎鸡蛋，头也不回地：你回来了。你没说准备饭盒吧？今儿晚上去钓鱼吗？

拓郎“嗯”了一声，闷闷不乐地径直向里屋走去。

厨房里的惠美子在灶边边煎鸡蛋边问：今天去钓什么？

拓郎（画外音）：鲈鱼和墨鲷鱼？

惠美子：那，明天吃生鱼片吧。

换上了工作服的拓郎从里屋走出来。他手里拎着鱼竿。

惠美子边装饭盒边问：晚上冷吗？我看还是得穿外套。

拓郎“嗯”着又返回里屋。

惠美子在灶台前忙着包饭盒，顺口问道：你要钓到明天什么时候？

从里屋出来的拓郎边穿黄色外套边走到屋前台阶上坐下来。他顺口答道：和平常差不多。

惠美子笑着站在拓郎背后递上饭盒说：祝你大丰收！

惠美子帮拓郎拉好衣领。拓郎接过饭盒说了声“我走了”，背起背包抄近路下山去了。

惠美子目送着他。


10.海边，夜

浪花拍岸。钓鱼俱东部的面包车驶抵海边。漆黑的夜。防波堤上拓郎和朋友们在夜钓。

特写：手腕上的手表。

拓郎收拾渔具，钓鱼同伴回头问：哟，山下，你怎么收竿了？

拓郎不答话，闷头收拾渔具。而后，他拿出惠美子做的三色盒饭，递给身旁的人说：你要是喜欢的话……

渔友：这行吗？

拓郎：行！

渔友：下星期还来吗？

拓郎：还来！……我先走了。


11.地铁车厢内，夜

空荡荡的地铁车厢内，拓郎坐在座位上看信。此刻他心里一团乱麻，折起信，茫然地望着一片漆黑的窗外。


12.多摩住宅区，夜

绿荫掩映的多摩住宅区街道时隐时现。拓郎的身影也时隐时现。除了“沙沙”的脚步声，一切俱寂。

叉路口。一辆白色轿车在黑暗中格外刺眼，突然出现在拓郎面前。拓郎站住了，凝视着，心想：这车很少见，一定是个不祥之兆。

这时，拓郎耳边响起了惠美子的声音。

惠美子（画外音）：晚上好！今晚钓到几点？

拓郎抬头仰望路灯。

特写：路灯异样明亮，渐渐变成一片红光。


13.山下拓郎的家，夜

窗户里闪现着星星点点的灯光。拓郎抄小路靠近后窗，把眼睛贴在百叶窗帘上，从百叶的缝隙往里面眺望。


14.拓郎卧室内，夜

妻子与另一男人在做爱。挣扎声、哭声、呻吟声时断时续地传入拓郎耳中。

特写：拓郎瞪圆了的充血的眼睛。


15.拓郎家院内，夜

怔了一会儿，拓郎转身去库房抽出把菜刀，他哆嗦着蹑手蹑脚地绕到房门口。门虚掩着。他屏气侧耳倾听。黑暗中不时传来挣扎声、哭声、喘息声，并且越来越激烈。


16.拓郎家卧室，夜

拓郎冲进屋里，将锋利的菜刀刺向陌生人的肩部。陌生人“哇”地大喊一声，滚到床下。

惠美子半裸着，脸色苍白地坐在床上，毫无表情直愣愣地望着拓郎，不知是挑战、示威还是怨恨、愤怒。

拓郎愤怒的背影。锋利的菜刀刺入这裸露的胸部，鲜血如泉喷涌。

特写：溅在玻璃窗上的血渍。

拓郎背影，他将菜刀拔出又刺进，反复多次。

画外音：杀人啦！杀人啦！

特写：满身是血的惠美子。

拓郎好象根本没听见陌生人的喊叫，只是呆呆地站在惠美子的面前，然后拉过毯子给惠美子盖上。


17.屋外，黎明

东方发白。雾气袭来。周围的房屋、树丛都笼罩在晨雾的朦胧中，一切都静悄悄的。拓郎走到屋外，拉过停放在院内的自行车，顺陡峭的坡道骑车而去。叠印：演职员表。


18.远景，林间小路上，晨

自行车在行驶，忽上忽下地穿行在住宅区的林间小道上，然后骑上平地，穿过利根河桥驶入商店林立的小镇。


19.小镇街道，黎明

天还没大亮，商店里仍灯火通明。不知谁在哼小调：夜雾哟，今晚格外珍贵。


20.警察局办公室内，白天

拥挤的办公桌上堆满了文件。

拓郎胸前的衣服溅满了血。他突然地出现在值班警官面前，使警官大吃一惊。

拓郎异常镇定地：我是多摩区若叶町的山下拓郎。刚才，我杀了妻子。这是凶器。

说完他把菜刀往桌上一放。其他几位警官走过来交换了一下眼色。一个科长模样的人示意：请进来说。


21.监狱门前，白天

干叶监狱门前。灰墙嵌着一扇黑色铁门。

字幕：8年后。

特写：铁格窗。透视长长的监狱走廊。

叠印：导演今村昌平


22.监狱走廊，远景，白天

甩手正步走的拓郎与看守长从漫漫牢房走廊尽头走过来。镜头推向近景，可以看出拓郎与他8年前身着西装当小职员时的体格相比，已瘦得判若两人，而且年龄也已近中年了。随着一声沉重而冷酷的声音，牢房长廊的门关上了。


23.监狱长办公室，白天

警士旁边站着一位秃顶看上去有60多岁的矮老头。监狱长捧着一纸公文对走进来站得笔直的拓郎进行训话，并给他讲假释期间的注意事项。

监狱长：在假释出狱期间，我恳切地希望你千万不要对自己放松警惕。然后指着矮老头说：千万不要给监护人找麻烦。

拓郎身边那位60多岁的老人，就是监护人中岛次郎。中岛向狱长深鞠一躬。

监狱长：为此，不管身边有什么样的纠纷，你也决不要卷进去。

拓郎仍笔直地站着，毫无表情。

狱长递过”假释批准书”。

拓郎稍稍行了个礼，将批准书举过头顶接过来。

狱长：那就祝你在假释出狱的两年间别出大事，好好过日子吧。

拓郎机械地跟在中岛身后跨出门去。


24.监狱内院，一间间朴素的办公室，白天

拓郎脱下囚服换上宽条西服跟在中岛后面走出院门。中岛站在门口对拓郎说：车在外面的停车场上，走吧。

中岛一说话，拓郎就保持一定距离机械地立正。待中岛起步走后，拓郎才跟上。中岛回头看时，拓郎又立正了。中岛想此人真怪！俩人走走停停向停车场走去。


25.停车场，白天

这时两位刑警举着一个大塑料袋从铁门中追出来。

刑警A：给！这里面已经注了氧气，我想在这里放一天大概没问题吧。

说完把装着水的塑料袋递给拓郎。

中岛：那是什么东西？

拓郎小心地从刑警手里接过塑料袋。

刑警A：是山下君养的鳗鱼。

中岛：鳗鱼？

特写：塑料袋里有一条活泼的鳗鱼。

刑警A：这是他服刑期间在附近的河里发现的，就逮了回来放在狱中的水池里喂养着。按说这是不允许的，可是我们说是看守养的，也就行了。

中岛站在车边对拓郎说：何苦呢，养什么鳗鱼。

一直不作声捧着塑料袋的拓郎开口了：它很听话。

中岛大为吃惊：听话？

拓郎认真地对着塑料袋说：再说，它也不会胡说八道的。

说完向两位刑警深鞠一躬上了车。

中岛启动车子驶离监狱。

叠印片名：鳗鱼


26.高速公路，远景，白天

林立的灯柱与曲线优美的道路交织出一幅现代气息的图画，与盗狱的狭窄走廊透视不到头的暗黑适成鲜明对比。


27.近景，轿车内，白天

坐在驾驶席上的中岛与坐在助手席上抱着盛鳗鱼塑料袋的拓郎。

中岛：我们在哪儿吃点饭吧！

拓郎不作声。


28.一般大众快餐厅，白天

餐厅内摆放着简易的桌椅。中岛和拓郎面对面地坐着。托盘里放着热气腾腾的米饭和酱汤。拓郎吃得很香，中岛观察着他。

中岛：好吃吗？

拓郎使劲地点了一下头。


29.城市街道，白天

远景。俯瞰盛开的粉红色樱花勾勒的城市街道。推向近景，河面上倒映着樱花树冠的美丽倩影。中岛和拓郎开的小车从这盛开的樱树怀抱的沿河小路上通过。


30.近景，观福寺门前，白天

庙宇的山门前有很高的宽阔的石阶，正殿飞檐朱红镶舍，两边还有配殿，很有气派，它一定有过繁荣的历史。

车在山门前停下。中岛对拓郎说：这就是我住的寺庙。

中岛下了车，回头对拓郎说：从今以后，你得常来这里向我汇报。没什么好说的，聊聊天也行。

拓郎担心地看着塑料袋。

中岛：顺便进去看看怎么样？

拓郎好象什么也没听见似的，自言自语地：鳗鱼好象没有力气了。说着向河边跑去。


31.近景，利根川河边，白天

拓郎蹲在河边给塑料袋里的鳗鱼换水。换好水他抱着塑料袋，死盯着利根川河的水。中岛站在他的背后。

中岛：我们沿河走一走怎么样？找想让你看看你托我找的做买卖的店。

拓郎不作声，俩人便一前一后地走起来。

小水闸门前人行便桥。利根川河到这里改变了方向。中岛在前面走，拓郎不紧不慢地跟着。中岛不时回头，奇怪地看着拓郎的脚。

中岛：我说，你跟我并肩走不行吗？你为什么老像走不动似的。

拓郎赶紧跟上两步，和他并肩走。

拓郎低着头：这是八年来养成的毛病。

特写（中岛头脑中的印象）：囚犯们的脚。监狱里囚犯们列队踏步起伏的脚步。

远景。利根川河到这里形成一片宽阔的湖面，地方上的人们称它为与田浦湖。

近景。沿湖杂草丛生的小路。中岛和拓郎仍旧一前一后地走来。


32.船厂内，白天

一座厂房似的建筑。门大开着。正对门架着一只正在修理中的木船。从外面看进去黑黝黝的什么也看不见。中岛当门站住。木船后传出一个男人的声音：哟！是为先生做丧礼吗？这可是个赚钱的买卖，和尚全包了。

中岛向木船跑过去，拓郎却站在门的一边等着。船肚底下钻出一个瘦老头。俩人是老熟人了。

中岛：我不是做丧礼的，是来散步的。今天有个我过去的学生来看我。

中岛对拓郎招招手。拓郎跑过来。中岛站在拓郎和高田君之间介绍：他是高田君。这是山下君。今天来佐原游览。

高田：咦？！要游览这里？这里差不多就像是撒哈拉大沙漠，没啥看头。这里是恶棍泥潭，懒汉恶棍才在这里滚来滚去。


33.从船厂内望湖面，远景，白天

从船厂巨大的船坞向与田浦逆光透视。高田、中岛、拓郎三个人小小的剪影镶嵌在这船坞中。

只听见中岛说：高田君是垂钓能手，往后让他教你。

高田提起拓郎手中拎的塑料袋问：那是什么？

中岛：你看见了吗？是条鳗鱼。

高田：啊，个头儿真大，是不是想做烤鳗鱼啊？

中岛：他好象特别喜欢这条鳗鱼。（对拓郎）好了，我们走吧。

高田：上哪儿去，再往前什么都没有了。

中岛：我想让他看看你说过的那间破理发店。他想开个理发店。


34.船厂门外，白天

高田和中岛边走边说来到厂外堆放的破船旁。

高田：他能经营那个店？

中岛：我也担心他做得成做不成，让他看了好几次照片。……

话没说完，恰巧一队正在训练的消防队从他们面前跑步而过。中岛也正巧指着拓郎对高田说没问题。

没想到拓郎见中岛的手势，就跟在消防队后面跑起来。中岛着急了，丢下高田，招手追着喊：喂，山下君，是这边！这边！到这边来！

于是拓郎独自一人掉转头，又跑回中岛身边。

高田：这人有点儿怪。

中岛：是有那么点儿。

拓郎回到中岛身后站着。


35.与田浦湖，白天

远景。水波荡漾的与田浦湖面。

近景。杂草丛生的沿湖堤岸。顺着堤岸可以望见离高田造船厂约100米处，面对与田浦湖的杂草丛中，有几间没了窗户东倒西歪的破房子，屋顶露天，墙有破洞，旁边竖着块牌子，能模糊看出“水田理发”的字样。破屋前没有车辆来往，一派凄凉景象。

中岛与拓郎沿堤岸小路一前一后走来。走近来能看见这破屋有扇门。

中岛对拓郎说：有这样一个地方就不错了。


36.内景，破屋内，白天

顶棚上倒挂着一缕一缕的破芦席条。中岛与拓郎推开门环视。拓郎从怀里掏出张照片对照了一下，便钻进了小屋。

屋里乱堆着一些桌椅板凳。中岛找了个坐着不会摔倒的椅子坐下。拓郎倚着柱子站着。

中岛从兜里掏出一份契约对拓郎说：这是花400万日元买的，现在花上100万日元装修一下就行了。你这里有380万日元的退职金，用它可以买下来，以后会值钱的。

中岛将房契递给拓郎。

拓郎接过房契，开始察看房子，墙上有镜子，还有供等候用的长椅，再往前有个通后院的小门，走出门外，可以看出露了顶的杂物间。拓郎走进杂物间，发现有个水泵，用力上下压了几下，水管里流出涓涓清水。拓郎赶快用水桶接住，然后把塑料袋里的鳗鱼倒入水桶中，蹲下来观看。

厨房玻璃窗上，大个子斋藤正树傻愣愣地站着向里面张望。拓郎奇怪地望了望他。

中岛唠叨着：他是附近农民的孩子。对了，忘了告诉你，他要是来借算盘，别借给他，他是要放在空地上召唤宇宙人的。

中岛向后门外一看，正树没有了，是高田重吉站在那里。

中岛想起了什么似的，拍着脑袋：哟，他跑到哪里去了？……山下君！


37.外景，理发店后院，白天

中岛和高田站在后院门口四下里张望，一眼就看见蹲在水泵前、看着水泵流水的拓郎。只见拓郎拎着个水桶出门，到与田浦湖边打了一桶水倒在了一个大木桶里，把小水桶里的鳗鱼倒人大木桶。

特写：木桶中活蹦乱跳的鳗鱼。

拓郎双手扒着木桶边微笑着。

拓郎（画外音）：我真喜欢这个地方，你呢？

看上去拓郎微笑着像在细声细语地对鳗鱼说话。

站在远处观望的高田与中岛有些不可思议。

高田：这位相当奇怪的人是怎么回事？

中岛：嗯，……他在说什么呢？！

近景。拓郎趴在木桶边上，他喜形于色，笑出了声。


38.外量，观福寺庙门外，夜

厚重的黑暗的夜幕下，庙灯闪烁，有如夜空的繁星或苍茫大海中的灯塔。万籁俱寂。


39.观福寺内现代化的浴室，夜

拓郎双手交叉在胸前，端坐在澡盆里。


40.寺内厢房，夜

厢房内堆满了竹片。中岛正为求签人写祝福语。妻子美佐子在沏茶摆茶点。

美佐子：你没说错吧？

中岛：他没说出口，可心里还是那么想的。

美佐子：那就是说他还没有反省的意思。

拓郎从浴室出来，碰到了竹板。

中岛对拓郎说：介绍一下，这是我的老婆。

美佐子行礼：我叫美佐子，请多关照。

美佐子见拓郎手里拿着内衣，一把抓过来说：这内衣我来洗，我会给你放好的。

拓郎赶紧抢回来，连声说：不用了，我自己洗。

拓郎频频行礼，像要逃走似的边说边往里屋走着：我要先去睡了……晚安！

话音刚落他已进了里屋。美佐子和中岛看着他的奇怪神态。

美佐子：他像是吃了不少苦。……

中岛：嗯。


41.远景，与田浦湖，白天

湖面上荡着一叶小舟。高田边撒网边远远地眺望在修理发店屋顶的拓郎。


42.近景，理发店前，白天

几个木匠摆开了阵势，修窗刨门地忙得不亦乐乎。拓郎带着木工在修屋顶。


43.与田浦湖面上，白天

高田心不在焉地驾驶着小舟。鱼网一动，才惊醒了他。拉上来一看，网里只有几条小猫鱼。


44.近景，理发店前，白天

拓郎在理发店前修一盏巨大的理发标志灯。红蓝相间的标志色已斑驳脱落，但依稀可辨，上面还有掉了色的“水田理发”字样。拓郎默不作声地钉着，只听见铁锤击钉的铿锵声。

下雨了。理发店门口驶来了一辆修电线的工程车在接电线。

拓郎在店里修修补补，将桌椅摆好位置。突然抬头一望，与正向里探望的大个子斋滕正树的目光对在一起。拓郎又低头继续干活。

一辆敞篷红色轿车“嘎”地驶到理发店门口刹住车，开车的年轻人野泽佑司好奇地问：你在这里干什么？搞什么名堂？

拓郎正在给理发店大门刷漆。他不搭话，干完手里的活，走进店里去。

驻在员三乡骑摩托经过，停在佑司的车旁，俩人叽叽咕咕地观察拓郎。

佑司：那家伙在干什么？

驻在员：好象要开理发店。

佑司：理发？瞧他那个不招人喜欢的样子，能干这买卖吗？

佑司将身子缩进敞篷车，开走了。


45.理发店内，傍晚

夜色降临。店内已经整洁起来。墙、桌椅、镜框都漆成了白色。理发店用的大化妆镜一立起来，还挺像回事的。在店堂与里屋过渡处有根柱子，柱子旁边放着个小柜台。拓郎搬出刚买来的养热带鱼用的玻璃水箱，放在小柜上，然后把木桶里的鳗鱼倒进水箱。

拓郎开心地对鳗鱼说：怎么样？舒服吗？

特写：水箱中的鳗鱼。鱼头上下摆动，好象在回答好极了。


46.理发店门前，白天

修整一新的理发馆。四壁有两面全是玻璃的门窗。红蓝两色的理发标志灯挂在店门前旋转。杂草已经清除，门前是整洁的平地。灰瓦白墙十分整洁。

高田推门向屋里喊道：有人吗？

没人回答。高田向门外望去，见拓郎在马路对面钓鱼，便走到他的背后问：你在钓什么？往水桶里一看只有几条小鱼在蹦跳。

高田：理发的客人来了怎么办？

拓郎：有人来我会知道的。

高田：我不像顾客吗？

特写：拓郎倾倒水桶，小鱼流入湖中。

拓郎起身回理发店。高田不解地看着他。

特写：水箱中的鳗鱼将头伸到水面，吸水面的氧气，好象是闷得慌。


47.理发店内，白天

高田对镜坐在理发椅上。拓郎给他围上布围，开始做刮脸的准备工作。

高田从镜子里环颐小店窗明几净的玻璃窗和门。透过玻璃可清晰地看到门前正在旋转的红蓝相间的理发标志灯。

高田：理发店开了好久了吧？

拓郎：也不那么长。

高田：我看你还不习惯招呼客人。我的头发太长了，给我去短点儿。

拓郎准备好了剃头用具。高田瞥见店堂水箱里的鳗鱼问：你每天和鳗鱼说话吗？鳗鱼也会说逗乐的笑话吗？

拓郎：有时候会。我只不过抓到了它，就养起来了。

高田：是不是以后我也去抓一条鳗鱼呢？

他边说边随意向门外看了一眼。一个女人的身影从玻璃门外透过来。


48.理发店外，白天

一个身着黑色连衣裙的女人的背影渐渐远去。

高田欠身向外看：真少见，在这样的地方会有一个女人。说完他坐正了身子。这回拓郎放下手里的活面对玻璃门，用吃惊的眼神目送那个女人。

高田：你是怎么了？

拓郎不语。他心里想：怎么和八年前的惠美子的发型、穿着喜好、体型、年龄都那么相像呢。


49.观福寺，白天

绿树掩映中的观福寺山门。骄阳透过绿叶洒在寺庙前，洒在“观福寺”的庙灯笼上。

仰望山门石阶，有个小人影在石阶上移动，那是寺庙男工粟野在清扫山门台阶。

特写：假释者的报告书。由特写推向寺庙书房全景。


50.寺庙内书房，白天

和式的塌塌米上放着矮桌，格子拉门敞开着，一眼即可望见庭院的整个景色。身着僧侣服的中岛在看假释者的报告书，并在上面签名盖章。拓郎站在庭院正中等待。美佐子端着茶跪在门外。

中岛：别站在那里，进来吧。

拓郎：我想快弄点喂鳗鱼的饲料就回去。高田先生告诉我卖饲料的地方了。

中岛：是吗。


51.近景，菖蒲花盛开的小河湾，白天

拓郎端着粉红色的小塑料桶，用水捞了捞小虾和鱼虫当鳗鱼的食饵。顺小河湾望去，两岸是一团团浓密的紫罗兰色的烂漫的菖蒲花。拓郎捞好鱼虫，走进花丛，放下卷起的裤腿，把渔具绑在自行车上。当他推动自行车，从车轮方向往前一看，草丛中（特写）露出一只女人白嫩的脚，穿着黑色的高跟鞋。

由特写退回近景。拓郎弯腰拨动花丛。

特写：从女人的腿部向上推移而至全身。

特写：拓郎惊讶的面孔。

切换：草丛中女人苍白的脸，身边有个手提包、安眠药空盒。

特写：拓郎惊恐的面孔。

切换特写：半躺在床上、浑身是血的美惠子。

特写：拓郎发呆的面孔。

画外音：狱长的声音——关于假释中的行动，无论身边发生什么样的纠纷，也请你决不要卷入。


52.近景，河边草丛，白天

拓郎慌张地推出自行车，跨车飞驰回家。


53.造船厂前，白天

高田坐在小板凳上修木船。

拓郎骑的自行车“嗖”地从高田身后飞驰而过。高田带着疑问的神色回头看了一眼。


54.理发店外，白天

红蓝相间的理发标志灯在旋转。

正树坐在门口台阶上，饶有兴趣地看着标志灯，又站起身来抚摸这灯柱。

佑司的红色轿车也在店前停下。他坐在车里等着。

拓郎骑着自行车慌慌张张地回来了。

佑司向拓郎打招呼：刚开业就关门，有什么要紧事，上哪儿去了？是去电子游戏店了吧？这种事也不是非去不可的。

拓郎站在店门前。他犹豫了一下说：我先去收拾一下。

正树：我来得比他早。

佑司：我是预约过的。（说着赶走正树）可是老板，你有赛车赛马的爱好吗？其实从前我拜托过水田办过一件事。

正树：多半是喝酒的事吧？

佑司：你给我住嘴！（边制止正树边对拓郎）所以呢，我想说有可能的话继续拜托你，怎么样？报酬是销售额的百分之二，不算多，可也别小看它。就是取手与松户与千叶，我说的事，你明白了吗？

拓郎好象还在想着河湾那边女人的事，他站在店门口，犹豫着进不进店。

佑司：简单地说，是希望你在这里不断地接待客人。与其直接到我家里来理发，不如就在这儿理，顾客会觉得方便。而你也作为一种服务，不是很好吗？

高田跑过来：怎么了？

佑司：我是先来客，你知道吗？

高田：鳗鱼鱼饵采到了吗？

佑司：什么？你说鳗鱼鱼饵？

高田冲着呆若木鸡的拓郎问：你是怎么了？

拓郎对高田：等等，你能不能给点时间谈谈。

佑司：你说什么？

拓郎：我看见了一件令人担心的事。


55.理发店内，傍晚

拓郎在打电话。


56.远景，利根川河，傍晚

河堤旁的原野笼罩在绎红的暮色中。一轮夕阳正在向地平线徐徐降落。


57.河边道路，傍晚

一辆急救车由远而近奔驰在夕阳西下的岸边道路上。


58.驻在所内，夜

所内挤满了一屋子的人。驻在员三乡，还有所的刑警坐成一排，让拓郎、佑司、正树、高田站在他们面前做现场证人写调查、证词记录。

刑警问拓郎：最初发现时为什么不马上报警？

拓郎：反正，我觉得总得让谁跟我在一起才好。

刑警：小提包里有什幺吗？

拓郎：好象有安眠药什么的！

刑警：你打开看了吗？

拓郎：没有动过。

佑司：那种事，提它干什么？里面的东西也不是丢了。是我们发现了来报警的。

刑警：这种事还是先问一下才好。

佑司：那是为什么？

驻在员出去接电话。

驻在员：是吗？！那太好了，（放下话筒对拓郎们）听说救活了。

拓郎：……

驻在员：因为发现得早，肠胃已经洗干净了，在医院里再休息二三天就没问题了。

拓郎：……

刑警：那么（说着合上记录本），就先到此为止。有什么问题再联系。（对驻在员）我去医院看看。（说完走了出去）

佑司紧接着话头钉了一句：哼！连对不起、辛苦了这样的话都不会说。


59.驻在所（派出所）外，夜

拓郎鞠了个躬想回家去。

高田对拓郎：你不去河边看看吗？我教你使鱼叉，怎么样？

拓郎指着水桶：这个是什么？

高田：白天不是跟你说了吗？！鳗鱼！

拓郎有点心不在焉。


60.小河湾，船上，夜

手里握着鱼叉的高田与拓郎又开始了夜钓。

高田：最近几乎没有人用鱼叉猎鱼，只有我一个。

小船桅杆上高挂的60瓦电灯泡把河面照得通亮。高田看见了什么动静，把鱼叉往水里扎去。

特写：一条鳗鱼被捞出水面，在鱼又上弯成U字形。

（画外音）：中了！

高田再次将灯光射向水面，小舟前泛起一片片金波鳞光，没有动静。高田灭了灯与拓郎闲聊。

高田：按理说这个想自杀的女人也许是你的熟人吧？！

拓郎：不，我看了，有点像……

高田：你说像，像谁？

拓郎：像老婆，已经分手了的那个。

高田觉得水面有动静，鼓动拓郎：来，你来叉一下试试。

拓郎不高兴地：你要我干什么？

高田硬将鱼叉塞到拓郎手里：这是鱼叉。

拓郎（拿着鱼叉）：……

高田：这回我来照亮，你好好看着。

高田往水里打灯光。一条鳗鱼被灯光惊动，翻着白肚皮跑掉了。这时拓郎背着高田弯腰悄悄地将水桶里的鳗鱼放跑。

高田：有了，有了，在那儿！（像要捅拓郎似的大声喊）

拓郎：……

拓郎拿起鱼叉，摆好架势，却又不想干了。

高田：怎么了？！（看了一眼空水桶）你为什么把它放了？

拓郎：这么猎鱼我不习惯，没兴趣。

高田叹气。


61.山下理发店卧室，深夜

床头灯下，拓郎躺在床上辗转反侧，不能入眠。突然他大叫一声。

特写：被鱼叉扎中的鳗鱼缩成一个U字形。

拓郎从床上跳起来抓着床头灯滚落在地。


62.理发店堂内，深夜

从噩梦中惊醒的拓郎开门到店堂里看水箱中的鳗鱼。鳗鱼平安。拓郎将脸贴在水箱壁上，努力使心情镇定下来。

画外音：突然给你写信很抱歉，其实，我是想跟你谈谈你的妻子……

特写：幻觉，信纸。

拓郎凝视着水箱。


63.理发店外，白天

几天后，阳光灿烂的与田浦湖边小路上驶来一辆白色小轿车，停在理发店外的空地上。

山下理发店外立起了晾衣服的架子，还摆了些小桌和板凳。

美佐子从轿车上下来。拓郎迎接行礼。美佐子还礼。

美佐子：有件事相求。原想等明天来，可一想今天正是吉日，不如赶紧办才好，就下决心来找你了。

拓郎：是来求我的吗？

美佐子：和你有点关系，是服部的事。

拓郎：服部？

隐约可见桂子坐在驾驶室里。桂子见美佐子向这边回头，就从车上下来，向拓郎行礼。

桂子：给您添麻烦了。我听警察说了经过，幸好被你遇上，我才得救了。

拓郎：……

美佐子：进屋谈行吗？

拓郎：……请吧！


64.山下理发店内，白天

三人走进来，没有客人，便在等候的沙发上坐下。

桂子向拓郎递过点心盒：这不是什么贵重的东西，是向你表示道歉的，请收下。

拓郎呆呆地看着递点心礼盒的桂子。

桂子：其实这不是为道歉的，是道谢的，谢谢你救了我一命。

拓郎把礼品盒放在小桌上，

桂子：谢谢你了。

拓郎有些疑虑地对美佐子说：你说说要托我办的事。

美佐子：服部桂子说想在这个小镇上找个工作，想打听一下，你的店能不能……

拓郎吃惊地：我这个店？

美佐子：自从出了那事到情绪稳定下来，总得有人照顾上半个来月，所以这期间由我来照看她的坐活。她坚持说不回东京，那么我想，与其这样傻呆着，不如做点儿事好吧。当然住宿什么的都由寺庙那边管。

拓郎沉思。

美佐子：山下君是独身一人，添个人手帮忙也不碍事吧。

拓郎：不碍事倒是不碍事，……可是不好办。

美佐子把拓郎叫到店后院的空地上。

美佐子：你救人要救到底，不照顾她不行。

拓郎：……

美佐子：要不然她又想死怎么办，她好象被逼得走投无路了。

拓郎：嗯……

美佐子：她暂时不要工资。

拓郎：……

美佐子：行吗？求你了。做饭、洗衣、打扫卫生，干什么都行。（突然摆出一副男人的架势）到了社会上，人与人的交际是很重要的啊！

拓郎：……


65.与田浦湖边，晨

杂草丛生的土堤下有个小码头。拓郎蹲在那里垂钓。健康快乐的桂子从远处走来，发现了正在垂钓的拓郎。

桂子高兴地：早上好！

拓郎不回答。

桂子站在拓郎背后问：钓着了吗？

拓郎不高兴地：门开着呢！

桂子应答“是”，便朝店里走去。

拓郎一见年轻女子，心里就成了乱麻一团，连钓钩也不知被什么东西挂住了，拉了好几下才拉上来。显然桂子扰乱了他垂钓的兴致。

桂子在打扫卫生。拓郎横端着钓竿走进来。

桂子：我把这儿的毛巾洗一洗先好吗？

拓郎：毛巾？

桂子：是用过的毛巾。新的毛巾也不多了。

桂子指着用过与没用过的毛巾让他看。

拓郎：毛巾固定是星期二洗。

桂子：可是今天天气好。我记得里屋有洗衣机。

桂子拿着脏毛巾向里屋走去。

拓郎：……


67.理发店杂物间，白天

桂子把毛巾扔进小屋一角的洗衣机里。拓郎走进来，很不高兴。

桂干：我年轻的时候，在理发店打过工，也干过洗头的话儿。有什么别的要洗的话，尽管说。

拓郎上前拦住桂子：不用洗。

桂子：……可是，新的干净毛巾不多了。

拓郎：这里没那么多客人。

桂子：……是吗。


68.湖边，白天

拓郎来到湖边换钓钩。桂子到店外去采野花。她往回走时没发现拓郎仍在垂钓。

拓郎望着桂子的背影再次回到湖边小码头垂钓。


69.山下理发店内，白天

桂子兴冲冲地把采回来的花放在店里作装饰。拓郎走进来。

桂子：没有花瓶，借这个杯子用用。

拓郎：……我不喜欢花。

桂子：……用花装饰一下，不可以吗？

拓郎：我没有说不行。

拓郎沉默着坐在供客人等侯用的沙发上，他展开报纸看报。

桂子无事可做，只好坐在旁边洗脸用的小凳子上。

拓郎：……你为什么做那种事？

桂子：……

拓郎：这不是多此一举吗？

桂子：我爰上了不能爱的人么。

拓郎：……

桂子：要说为什么的话，一到不景气的时候，他的热情就全凉了，看他哪儿都狡猾，什么事都烦人。怎么说呢，越来越觉得再活下去也没什么意思……一定是人家说的自作自受、罪有应得。

拓郎：……

这时，高田走进来了。

桂子站起来：欢迎光临！

高田；不好意思，我不是顾客。（对拓郎）我想让你看看这个怎么样？

高田让拓郎看他拿来的一米多长的竹筒。

拓郎还在生气。

高田：我记得你以前说过不喜欢鱼叉，要是用这个，就伤不着着鱼了。这叫做“高缸”，在湖里放上一个晚上，等鳗鱼钻进去了，就把它捞上来。


70.近景，与田浦湖面上，夜

明月高照。一只木船、一盏鱼灯，载着高缸，忽悠忽悠地漂浮在水面上。


71.湖面小舟上，夜

高田与拓郎往水里放了十几条高缸。这些叫高缸的竹筒互相用绳连在一起。

高田：这竹子是猛宗竹。我想要l米3长。要是太短了，连里面也有了亮光，鳗鱼就不会钻进去了。就这样在水里放上它一个通宵就得，这么干并不难，怎么样，试试看吧！

拓郎按高田的说法，把装好机关的高缸放进水里。

高田小心地问：或许夫人不是跟你分手了，她是不是死了？

拓郎一惊，心想他怎么知道的？

高田自问自答：……因为我也跟老婆死别了，所以，以为你也是这样。

高田说着看了看水中的高缸，自我解嘲地：是这样吧！

拓郎烦躁地：够了，女人有的是。

高田：啊？！


72.远景，与田浦湖畔，晨

字幕：一个月后。


73.山下理发店厨房，晨

炉灶上坐着锅子冒着晴腾热气。桂子在切葱，发现锅开了，往里放豆腐。她正在忙碌地做早饭。


74.理发店外，白天

靠门边的理发标志灯在旋转。正树用布仔细地擦着灯。这时高田走近正树。

高田：你在干什么呢？

正树：山下君说放假日可以把这个借给我。

高田：你认为用这个可以呼唤宇宙人？你真的那么想？

正树：在美国的格罗拉德，早已成功了。

高田向理发店堂内探头。

高田：今天有客人吗？

正树：不知怎么的，你是睁着眼在瞎问。

高田又向店量探视。


75.理生店内，白天

店里摆放着滑新的花朵。佑司和两个男人在等侯理发。

拓郎在为一个农村老头剃头。

桂子在旁边调刮胡子用的肥皂水。调好了，就对下一个客人说：让您久等了。

桂子把客人带到另一张椅子上，干脆利索地做好了理发的准备工作。

高田走进来。

桂子：欢迎光临。

佑司：再等一小时，我可不行了。

桂子把热手巾和芋头递给高田，并让座。

桂子：请坐。

高田：看样子你已经做习惯了（说着接过毛巾和芋头）。

桂子：是的。

拓郎对桂子示意，让她这边也给一个……

有个三四岁左右的孩子正在店里玩。

拓郎笑嘻嘻地：来，大芋头一个。

拓郎把芋头递给小孩子，顺手摸了摸孩子的头。

佑司和高田坐在沙发上闲聊等侯。

佑司：说是做熟了，可如今要是她不在了，是不是就冷清了。

高田：那是为什么？

佑司：这还用问么！喂，老板，你真招孩子的喜欢。我还是头一次发现新大陆。

这时，一个教练模样的中学生跑进来对桂子说：这个，你能不能替我交给惠美？这是音乐会的票，说好了等会儿她来取。

桂子：你又旷课了？

中学生：现在上体青课，正在跑马拉松。（说完，窜出门飞奔而去）

桂子：对了，让治君，我烧了大芋头，你拿点儿去吃吗？（说着向外走去）

高田望着桂子背影对拓郎说：乍一看，真般配哪！

拓郎：别说浑话！

高田：你发什么火呀？

拓郎：要让人家说闲话的话，就麻烦了。请，到这边洗头。

拓郎有意避开话头，继续干活。

桂子进店。

佑司举着报纸看得有劲：风言风语早就有了。（他边看赛车新闻边议论）

拓郎面色不自然了。

佑司：大家都在说这说那的，你们还不知道？

拓郎和桂子的目光相遇。

桂子：……我去准备午饭。（说完走进里屋）

拓郎忧心忡忡。


76.理发店厨房，白天

餐桌上摆着午饭，拓郎和桂子俩人在吃饭。桂子关注着拓郎的情绪。

桂子：……给你舔麻烦了吧？

拓郎：麻烦？

桂子：关于我和山下君的风言风语。

拓郎：……

桂子：是不是说和差点儿没死了的女人发生关系。

拓郎没好气地：给我拿醋来！

桂子将醋递给他。

俩人默不作声地吃饭。过了一会儿，桂子没话找话地：对了，我总想找个时间问问你。

拓郎：……

桂子：为什么你要养鳗鱼？

拓郎：……只是因为大家说鳗鱼和我很相似。

拓郎说完把饭盒摞起来，站起身端着往厨房走。

桂子：我来收拾……（说着跟着站起来）

拓郎拒绝：不用！

桂子无奈。


77.利根川河堤上，傍晚

从河堤上向下俯瞰，正树在堤旁野地里铲掉杂草，清理一个露着红色新土的大圆圈。圆圈正中点了一个大白点。然后他和刚走来的拓郎坐在堤上欣赏。

拓郎：你把宇宙人叫来干什么呀？

正树：我想能交个朋友就行。

拓郎：……

正树：他们经常看着我们。因此他们只会出现在有真正地等待他们的人的时候。

拓郎：说实在的，制造人的朋友是不是很可怕？

正树：……

拓郎：与人交往是不是很可怕？

正树：山下君，你不是也这样吗？

拓郎：……

正树：不喜欢和人说话的人才和鳗鱼说话吧。


78.山下理发店内，夜

拓郎身着睡衣站在店堂的水箱前，探头看鳗鱼。

画外音（女人声音）：我想再照看你一次。

拓郎想抓住鳗鱼看个究竟，没想到鳗鱼左一滑右一躲，拓郎硬是抓不住，气急败坏中竞一头扎入了水箱。

特写：水箱。拓郎幻觉：水箱里的氧气管变得比烟囱还要高大，拓郎在水里撞来撞去地挣扎，活像一条游鱼。当沉到底时，缩得越来越小，小得像一粒小花生米。这个小拓郎在水箱底拼命地跑来跑去也跑不出来，只好抱着巨大的氧气管。

拓郎回到了现实。他用手使劲儿地在水箱中捞鳗鱼，可什么也捞不到，又把眼睛贴在水箱玻璃上，瞪大了眼珠找鳗鱼。

特写：水箱。鳗鱼沉在底部。

现实中的拓郎跌倒在水箱旁，浑身颤抖。


79.山下理发店外，白天

一辆清洁车驶来停下。拓郎正在店里准备理发用具。清扫员下车推旁门而进。

清扫员：山下，我接到电话，说有垃圾要拉，在哪儿？

拓郎：你说的是什么？

桂子按着一只手从里屋跑出来。

桂子：是我打的电话。那边的空地上不知是谁拣的垃圾，已经堆成了山。所以请清扫车来回收。

清扫员：噢，是那些吧。（向空地上看了一眼）

桂子：是的。

清扫员对清扫车司机说：是对面。

清扫车向垃圾堆方向开去。

拓郎和桂子站在门口看他装垃圾。拓郎看见开始回收垃圾的男人略吃一惊，在拓郎的视线前，站着一个四十五六岁的男人。那个男人叫高崎保。他一回头看见拓郎也大吃一惊，可又装作毫不认识的样子接着干活。

桂子有所觉察地问：是熟人吗？

拓郎不答。

拓郎回头一看，血正从桂子的手上滴下来。

拓郎：你这手怎么了？

桂子：刚才洗杯子割破的。

拓郎拉过桂子的手看。

桂子：没什么大不了的。

拓郎：进屋去。


80.理发店内，白天

拓郎让桂子坐在沙发上，拿出急救盒，给桂子手上的伤口消毒，然后缠上绷带。这时有位顾客走进来。

桂子：欢迎光临。

顾客：怎么弄成这样子？！

拓郎赶紧对顾客说：今天不营业。

顾客觉得他们正在忙什么，就走了。

桂子担心地：对不起。

拓郎认真地：还是去看医生吧。

桂子：到医生那里去？


81.与田浦湖边路，白天

拓郎用自行车带着桂子在飞驰。

拓郎：疼吗？

桂子：不疼。


82.通往县城的路，白天

自行车驶过与田浦大桥，就进入了市镇。由于路不是很平坦，自行车忽儿走上坡路忽儿走下坡路。

拓郎嘱咐桂子：抓紧了，别松手。

桂子有点不好意思地抱着拓郎的臀部，用自己的手搂成一圈。

拓郎又喊：会晃悠的，抱紧！

自行车在水泥路上颠簸。桂子用力抱紧，把脸贴在拓郎的肩背上。县城道路，交通流量很大。几辆卡车从后面超了过去，幸好桂子贴得紧才没被甩下来。


83.市民医院，外科处理室，白天

医生在诊查桂子的手伤，然后拿出缝合用的针线缝起来。拓郎站在桂子身后紧张地盯着医生的动作。

拓郎：麻醉吗？

医生：这么一点儿伤，不用麻醉。

医生清创。桂子哭喊：疼！疼！拓郎站在背后支撑着桂子，桂子不敢正视自己的伤口。


84.观福寺庙，书房，夜

拓郎去探望桂子并做汇报。美佐子在给拓郎和中岛倒茶。

美佐子：没什么大不了的，桂子缝了两针还挺精神的。

拓郎：啊！……

美佐子：她说是你处理得好……她回来以后很高兴。

美佐子说完，笑着走了。

中岛：后来呢？

拓郎：……

中岛：你说的那个男人，是在监狱里和你关在一起的吗？

拓郎点头：他在这一带做清扫，会频繁地见面的。

中岛：那也就是说，他也许知道你的过去是吗？

拓郎：是在服刑期间，我和他关系不好。

中岛：你也别那么担心嘛！高崎这个人，也许和你一样，抱着同样的担心。

拓郎：……

中岛：那，就这样吧，别过分地担心，照常工作就行。

中岛说完径直去了经堂。


85.观福寺本堂，夜

柱香吐烟如云雾缭绕，敲钟声、木鱼声交错着隐约可闻。中岛开始诵经，拓郎跪在他的背后。

中岛：我说桂子的那个事。

拓郎：我和她什么也没有。

中岛：这我清楚。

中岛诵经，他双手合十，每诵完一句就举木槌敲一下钟。

拓郎：我是在假释中，要是有了那种风言风语，就不好了吧？

中岛：比这更使我担心的是桂子对这事的想法。

拓郎：服部说了什么吗？

中岛回过头来：她说想要离开这里。

拓郎：如果是这样，她是不是想辞职？

中岛：不是，她是想从庙里搬出去，住到你那里去。

拓郎：……

中岛：从她的角度看，好象并不是能说这种话的立场。

中岛又继续井始诵经。

拓郎：……


86.远景，利根川河堤坝上，夜

俯视：利根川河堤旁，繁茂的绿草地上铲出的大圆圈里，如今又多了用树枝搭成的六角形。正树在圆圈里忙着安装呼叫飞碟的机关。高田和佑司坐在高坡上观看正树运理发标志灯。

佑司：就他那点儿玩意儿，能招来飞碟？我瞧他是个大傻瓜。

高田：为什么？没准儿那个飞碟会来呢！

佑司：不会真有那种东西的，那是电视台为了提高收视率，故意编造出来的。你这上了年纪的老家伙，真是糊涂。


87.远景，俯视，夜幕降临

正树开亮了所有的灯：车灯、照明灯、理发标志灯。大圆圈的最外围是一圈红灯笼，在夜雾中闪着神秘的光束。随着灯光齐放，野地里回响着一种奇怪的电子音乐。圆圈正中一个巨大的理发标志灯球在旋转。


88.近景，堤坝上，夜

自行车轮从右边切近画面。

桂子（画外音）：你还在这里呀！


89.堤坝全景，夜

镜头拉远，拓郎与桂子并排站着的背影。他俩呆望着草丛中的理发标志灯，许久。地平线上，层云汇聚，折射出夕阳的紫色五彩，仿佛置身于童话之中。

特写：桂子面部侧影，齐耳的短发，高高的鼻梁，尖尖的微微往上翘的下巴颏，深陷的眼窝，注视着天地相间处。

画外音：这里的天空融在紫霭中特别漂亮。

特写：拓郎面部侧影，有棱角的轮廓线，普通的鼻梁，厚厚的嘴唇，多重的双眼皮罩住了他的目光，好象总是无情打采。他在沉思什么？

特写：桂子面部，眉头微皱，面带愁容。

桂子（画外音）：我在河边野地里吞药时，心里就是这么想的，万一我死了，不就是像这里的天空，融在一片紫霭中了吗？

特写：拓郎面部，眯着眼睛注视远方。背景是一片微波荡漾的与田浦湖面。

拓郎（画外音）：你为什么想站在这里？

桂子（画外音）：因为至今为止还没有遇到过像山下这样的人。


90.近景，堤坝上，夜

桂子与拓郎面对面地站在大堤上。桂子手上缠着绷带用纱布条吊在脖子上。桂子用另一只手指着绷带说：直到如今，一直关心我的人还没有呢，在我受伤的时候也是。

特写：拓郎面部侧影，毫无表情，眯着眼睛注视远处某个地方。


91.远景，堤坝上，夜

天黑了。俯视堤下，呼唤飞碟的灯光在闪烁。堤上，拓郎与桂子的剪影保持着很大的距离站着。呼唤飞碟的大圆圈的灯光在他们俩之间带着奇怪的电子声发出异彩。看不出他俩的面孔。

桂子：我记得令天是你和高田约好坐船去夜钓的吧？

拓郎：嗯。

桂子：夜钓以后得吃夜宵吧？我去给你做个夜宵的盒饭再来。

拓郎：盒饭？

桂子：等你夜钓结束了，我做好盒饭在樱桥等你。

桂子说完就走了。拓郎也推车离去。


92.与田浦湖，夜

湖面平静得像一块墨玻璃。只有一个亮点儿，打破这沉寂的黑暗，仿佛是一幅渔灯泛舟的古典油画。

小舟近景。小船桅竿上挂着一个60瓦的大电灯泡。船上，水桶、竹桶杂乱地堆着不少东西。

拓郎与高田拎着绳子住水里放竹桶高缸渔具。渔灯在水面上倒映出美丽的亮晶晶的波纹。

拓郎在看手表，问：行了吗？

高田：等等！

拓郎：捕到不少了。

高田：我看你好象有什么心事似的，是不是有约会啊？

拓郎：没有。

高田—边说着，一边起身收拾渔具，然后从船尾的背包里拿出一些盒子。

高田：吃的东西，足够咱们俩的了。吃！我们还得赶一段路呢。

高田忙碌了一番，拓郎一声不吭地吃着。

高田拍拍肚子：现在，吃饱了。

高田踩了油门，小船起航了。


93.大全景，利根川河，黎明

湿漉漉的晨雾笼罩着山川河流和原野。利根川河将原野分割成两半，河畔的林木与晨雾交融，仿佛是一幅泼墨大写意的水墨画。太阳正在攀升，还未露出笑脸，但光芒已到，折射出紫色晨曦。拓郎与高田乘坐的机动小木船正从宽阔的湖面拐入河道。


94.远景，湖面上，黎明

小木船的渔灯在雾中闪着亮光，迎风破浪疾驰。小船由远而近。河道由宽而渐渐变得狭窄。可以看清楚灰瓦白墙鳞次栉比伫立两岸，显然驶入了小城河道。船上的影子也清晰起来，是拓郎和高田二人。


95.近景，小镇河道，黎明

小船前方出现一座砖桥。高田指着桥头右方说：那边，桥头附近有朝日的家。

小船缓缓向桥洞驶去。船头驶进桥洞时，镜头向上推，桥栏杆上有个人影。晨雾浓烈起来，一切都笼罩在雾的朦胧中。


96.桥洞中，小船上，黎明

拓郎把头缩在防雨夹克中，高田还在东张西望。

高田：那不是桂子吗？

拓郎不作声。

船头驶出桥洞。

高田：你们是约好了在那里见面吗？

拓郎：没有约会。

高田：你说没有约会，她怎么会在那地方等你？


97.远景，小镇河道，晨

小城河道上一座又一座的砖桥。小船正向又一座桥洞驶去。

拓郎：别停下！

高田：这样行吗？

俩人坐的船毫不减速地穿过桥洞，向桥洞外驶去。


98.远景，桥上，晨

端着饭盒的桂子的剪影。她迎着小船驶来的方向，弯腰贴在栏杆上伸手递盒饭，不料小船一驶而过，桂子赶快转身到桥对面的栏杆边，可是……她伫立着目送已驶离桥洞、顺着小河驶向远方的小船，直至消失在雾中。桂子懊丧地在桥栏杆边坐下。


99.山下理发店，晨

拓郎在给客人剃头，桂子当助手。店里人很多。

桂子在送客：“谢谢！欢迎再来！”

一个上班族模样的人走进来。桂子习惯地：欢迎光临！当桂子抬头看见这客人时，不禁大吃一惊。

男人：我找了你好久！

拓郎：你是谁？

堂岛：桂子的朋友，堂岛英次。

桂子对拓郎：对不起，我想出去一下，行吗？

桂子拉着堂岛向通后院的门口走去。拓郎不放心地向后院看了一眼。


100.远景，理发店后院的空地上，白天

桂子与堂岛不知在说什么。一会儿像争论，一会儿像道歉。堂岛将手从腰部伸向桂子的内衣，桂子狠狠地甩掉堂岛伸进来的手，推开他往胸前贴过来的身体。堂岛悻悻地走了。


101.理发店内，白天

拓郎一边削头发，一边不时地向后院张望二人的动静。他只能远远望见两个人模糊的身影。


102.理发店外，夜

夜幕笼罩大地。忙碌了一天的人们都进入了梦乡。理发标志灯的灯光也熄灭了，看来拓郎和桂子也要休息了。


103.理发店后院小杂物屋，夜

这里堆满了澡盆、水桶、渔具等杂物。屋子一角有台白色的老式洗衣机。桂子把脏毛巾放进洗衣机，拨好定时器，便呆呆地看着机器里旋转的水，她的心也如水在搅动。


104.（桂子回忆）三年前，上野车站，白天

一位穿着时髦的中年妇女下车前来迎接桂子。

桂子：妈！你身体怎么样了？

文江：我不喜欢那个医院，周围尽是些怪里怪气的人。

桂子：是吗？

文江：秋田是个好地方，可那里的医院不行。

文江说完独自一人掉头就走。桂子追上去。

桂子：妈！这不行，想走就走，你又要像那天似地走迷路了。

桂子追上了文江。文江突然站住不走了。

文江：堂岛还没跟妻子离婚吗？

桂子：他说等孩子高中毕了业，就跟那边离了。

文江从手提包里取出一叠现金给桂子看。

文江：金融事业，现在不好做吧？至于金钱的事，给他点儿援助也没什么。

桂子赶紧把文江拿的现金摁进手提包：你跟堂岛说这个可不行，他就喜欢要了钱乱花。


105.（桂子回忆）新宿高级公寓内，晚上

一间陈设简洁、相当宽敞的客厅。

文江喝醉了酒，又拿起一大杯干下去，然后张开肩上鲜红的大披巾，自己哼着音乐甩动披巾跳起西班牙的民族舞蹈弗拉门戈舞来，还嚷着：没什么了不起的，想要一两千万的话，我援助你也行。

堂岛：真的吗？妈妈！那我就得救了。

文江：要是一提起秋田的卡门，谁不知道我这个女人……

文江说着扯着大披巾来了个大旋转，披巾一下子裹住了堂岛。桂子上前想拉住妈妈，不想被他们俩绊倒在客厅的沙发上。


106.山下理发店小杂物间，夜

桂子低头注视着洗衣机缸中的水。拓郎拿着几条脏围布走进来，默默地站在桂子背后稍远一点儿的地方。桂子感受到了拓郎从背后射来的目光，主动打破沉默。

桂子：关于堂岛的事，就是今天来过的那个人……他有事要拜托我母亲。

拓郎：你是说，你的母亲？

桂子：她现在住在东京医院。

拓郎：她哪儿不好？

桂子：是心病。

桂子心事重重。她从洗衣机里取出毛巾，然后从拓郎手里接过围布放进洗衣机。

桂子：明天早上我还给你送盒饭。

拓郎：好了，你回家去吧！


107.理发店外，夜

路灯的一束微光投在后门口。桂子拉门出来倒垃圾。高崎躲在门边黑暗处，见桂子探出身来就压低了声音：你知道山下的事吗？桂子吓得大叫起来。


108.小镇河道，晨

晨雾中，透出小镇河道上的砖桥。

桥上，桂子用绳子栓住盒饭，从船栏杆上吊下去，她暗喜，这回能接到了。不料拓郎又缩着头催着小船冲过桥洞，扬长而去。桂子失望地转过身来，呆望着远去的小船。


109.青田造船厂栈桥码头，晨

晨雾浙渐淡去，天色大亮。拓郎和高田的小船回到了栈桥码头。

小船靠定码头后，拓郎提着盛鳗鱼的水桶、电瓶、灯具等猎鱼用品跨上岸来，脸上略带疲劳神色。高田好象也累了，自管自地向造船厂走去。


110.山下理发店外，晨

拓郎刚进店里，一辆清洁车就停到店门口。高崎从清洁车的车窗里递出一封信，拓郎出来接了过去。拓郎看信封。

特写：空白的信封，一个字也没有。

清洁车向前开去。


111.船厂栈桥码头上，白天

拓郎蹲在码头上打开信封，取出信纸读信。

特写：信纸。（画外音）得到老板的许可，明天下午三点，在小野川河水闸铁门前等侯。


112.远景，小野川河水闸铁门前，白天

俯视小野川河上水闸铁门前。绿茵野地中，一条人踩出的蜿蜒小路像条彩带连着水闸前的水泥路面。在那条彩带上有个小小的人影在向水闸这边滚动，渐渐地人影离得近，变得清晰起来，可以看出是拓郎骑着自行车向这边奔来。


113.近景，水闸前，白天

巨大的黑色的水闸大铁门顶天立地。拓郎推着自行车来到闸门前，环顾周围空无一人，拓郎仔细搜寻与闸门相连的建筑，发现有一处镂空的铁梯，可登上闸门的顶上，拓郎试着登梯，一层又一层。

高崎（画外音）：奉上一句忠告，你老不悔改，不反省过去的罪过，这种态度是不好的。尤其是和我同样犯了杀人罪，还一个晚上一个晚上地去勾引女人，装成美男子的样子。你也不去给夫人扫墓，真是不可饶恕。

拓郎看手表。特写：手表，正指三点半。

拓郎推着自行车准备往回走，发现水闸另一边有升降机房的铁皮小屋，张着黑洞洞的没有窗扇的大窗框。突然“扑通”一声，有东西入水。只见高崎的人影在大窗框里闪了一下。

特写：拓郎疑虑的面神。

水闸门前。拓郎推车慢慢走回家去。

高崎（画外音）：我终日面对已故妻子和养母的牌位，合掌礼拜，埋手抄经，祝她们冥福。

拓郎惶惑，又一次地回头朝高崎那边望去。高崎已无影无踪了。


114.观福寺庙内，和式书房，白天

拓郎必恭必敬地坐在中岛面前。

中岛：按你说的，这要是高崎的话，他已辞去清扫工作，回老家去了。

拓郎：咦？！有这事？


115.寺庙庭院，白天

小灌木修剪得别有情趣，有圆形的长方形的，整齐和谐。中岛送拓郎出来。

中岛：刚才保释人来过电话了。听说你去了水闸门，他也去了，可是在看见你的一瞬间，他犹豫了，便驻足不前。保护司向我叹气说，出狱的人心理复杂，难于理解。他也知道高崎和你有过几次通信，他很早以前就对我说过，这也是一种鼓励，很好。


116.与田浦沿湖小路，白天

小路两旁野花、小草繁茂。


117.近景，小镇河湾砖桥上，白天

拓郎骑自行车驶来，停在桥上，望着河水沉思。

拓郎（画外音）：保释人关于这个那个什么都知道……这和在监狱里也没有什么两样。


118.山下理发店外的空地上，傍晚时分

一张小木桌旁放着些粗木条钉成的小木椅，像是乘凉用的。拓郎不在家，桂子很随便地自由自在地躺在外面木椅上，一派悠闲自得的样子。拓郎骑自行车回来，看也不看桂子就往屋里走。桂子站起来，冲着他的背影：您回来了！您上哪儿去了？

拓郎：随便到那边走走。

桂子：对了，刚才有三个客人说待会儿再来。

拓郎一头扎进屋里，不理桂子了。


119.理发店内，傍晚

拓郎蹲在店堂的水箱前看鳗鱼。桂子追了进来。

桂子：你还没吃晚饭吧？

拓郎：嗯。

桂子：我在里屋已经准备好了。

拓郎：我不知道。


120.理发店后院厨房内，傍晚

一张小方桌上已放好了两份碗筷。拓郎一跨进门就看见了为他准备好的饭菜。可是他一脸的不高兴，愣愣地站在那里。

桂子：我这就去热一热炖的菜。

桂子说着往锅台那边走去。

拓郎吼道：我不想吃！

桂子：什锦炖菜也不喜欢吗？

拓郎：你别给我胡猜了。

桂子：你说胡猜？

拓郎：这是我的事！

桂子冷静地看着拓郎。

拓郎：我说的是，我并不是你所想象的那种男人。

桂子：那是不是说，您指的是在监狱里呆过的事？

拓郎面部特写（惊诧）。

拓郎回头看桂子：你知道了？！

桂子面部特写：点头。（自信）


121.理发店外，傍晚

高崎从窗缝里偷看里面的动静。

拓郎推开后门，桂子跟在他后面。拓郎登上通屋顶的铁梯。登了两级，回头问：是谁告诉你的。

桂子：有一天，清洁车上的人告诉我的。

拓郎凝视着桂子。

拓郎：你知道我为什么要进监狱吗？

桂子不知如何回答。拓郎站在铁梯上居高临下地冲桂子喊：我杀了老婆！

桂子面部特写（担心）。

拓郎：我虽然告诉你说是离婚了，可实际上是我杀了她。捅了她好几菜刀。

桂子默不作声地看着他。

拓郎：我是杀人犯。判了10年刑。在第8年时假释出狱。

拓郎不知是在向谁发泄。“嗵、嗵”地从铁梯上走下来，边说边快步走进屋里。

拓郎：我想忘掉她。可这只手还记得，还有感觉。在我手的骨头里还有刺向肉体时菜刀被震动的感觉。剜内脏时感觉到的拳头般的温暖，我怎么能忘掉！


122.理发店内，夜

店内空无一人。拓郎心里别扭，拼命地磨剃须刀。桂子一直跟在他后面。

桂子：你为什么要这样做？

拓郎磨刀。

桂子：一定有相当的理由吧？我想知道你的一切。

拓郎：这和你没关系。

桂子仍在旁边站着。

拓郎喊道：回家去！够了！给我滚！

桂子被拓郎骂得无奈，只好退出去。


123.湖边，夜

伸手不见五指。隐约可见湖畔小路。

桂子骑车行驶在夜路上。她好象很痛苦，突然停车，弯到路边，匆忙奔到堤下呕吐起来。

黑暗中，出现了哼哼唧唧喝得醉薰薰的高崎。他手里拎着个纸口袋，看见了自行车，拐下堤坝，靠近桂子仔细地看。

醉汉不醉，他好象一下就明白了，幸灾乐祸地：怎么啦？是有喜了？是怀了杀老婆的种吧？……

说着扑上去把桂子挟在腋下。

桂子没有防备被抓住，她挣扎着说：不是的……真讨厌！

桂子使足了吃奶的劲推开高崎。高崎踉跄了一下。桂子趁势踢了他一脚。高崎便顺势抱住了她的双脚拉起来，弄得桂子的内裤都露出来了。一边搏斗，高崎一边说：多好看！你这个没脸皮的女流氓！

桂子趁高崎说话的功夫瞄准他的胸脯猛踢一脚，高崎摔倒。桂子乘机跳上自行车跑掉。

高崎悻悻地捡起纸袋。


124.山下理发店外，夜

店里的电灯还亮着。周围一片漆黑。

高崎从小路上走来，贴近店门，悄悄地往玻璃门上抹胶水，然后从纸袋里取出一张纸贴在玻璃门上便慌张离去。


125.理发店内，晨

拓郎身着背心裤衩，拿着清扫工具从后院向店堂走去。他随便扫了扫地，发现门里掉下几张纸片。拓郎捡起来。

特写：纸片的抬头上写着：“摩诃般若波罗蜜多心经”。两张上写着密密麻麻的经文，字不太好看。镜头移到结尾处有署名（旁白）“高崎保”。还有一行字。（旁白）杀老婆的人，还有什么脸见人。

拓郎把纸揉成一团扔了。

传来“咚、咚、咚”在菜板上跺刀的声音。

拓郎回头，望见厨房里桂子的背影。她在切葱。每天早晨桂子总是发出这样的声音。

拓郎摇头。


126.千叶县医院，白天

挂着白门帘的一间间屋子。走廊里放着几张简陋的木板长椅。一位护士掀门帘走出来。门的上方挂着牌子：妇产科。


127.诊疗室内，白天

四周摆满了药柜。正中有两张写字台。写字台上堆放着听诊器和处方笺。桂子检查完了在穿衣服。

略上年纪的医生洗了洗手坐下来问：多大了？

桂子：啊，34岁。

医生：是从4月开始的吧？

桂子：是的！

医生：怀孕4个多月了，做堕胎手术有点儿麻烦。当然，要做的话，也不是不能做。

桂子：我希望您一定要帮助我。

医生：我不太赞同你的想法。下决心生下来怎么样？……

桂子沉思。


128.观福寺，桂子的卧室，夜

桂子一人躺在那里。


129.（桂子的回忆）新宿高级公寓，晚上

桂子和堂岛在一张床上。

堂岛吮嘴唇，骑在桂子身上。

文江从隔壁房间把门推开一条细缝偷看。当桂子的声音一透出来，她就悄悄地往佛坛前挪动身子，嘴里还开始念叨着什么祝词。

钟声传来，祝词的声音大起来。

外屋祭台。文江诵经。

堂岛停止了动作，桂子也悄声无息了。

堂岛放开她的身体，一下子躺倒在床。然后，两人小声说话。

堂岛：不行，那不行……

桂子：那还是跟我回秋田吧？

堂岛：……别急，再等等。

桂子：为什么，必须得要妈妈的钱？

堂岛：……再者给老婆的生活补贴也不能应付过去，户籍也抹不掉。

桂子：昨天水卷先生介绍我跟名叫町田的债权者见了面。

堂岛：……

桂子：一千万日元的债务，他说要是我能当他的情人，就算抹了。

堂岛：那你呢？

桂子：他说你说过给予谅解的……真的？

堂岛：哪能呢！……

桂子：让妈妈吃上足够的安眠药，我也想去死，我觉得死了倒痛快。

堂岛：怪不得呢。

桂子：一想到他身上有那个母亲的血，我就害怕，睡不着。

不知什么时候文江念祝词的声音沉静下来了。

两人相互对视。

突然隔断的拉门“啪”地打开了。

半裸的文江头发蓬乱，用剃须刀割破的手腕正往下滴着血，一动不动地站着。

文江：我碍你们的事的话，就死给你们看！


130.观福寺，桂子房间外，夜

美佐子悄悄拉开拉门，走进屋来。


131.桂子房间中，夜

美佐子轻轻叫醒被噩梦缠身的桂子。

美佐子：怎么了？桂子……

桂子：啊……

桂子勉强睁开眼睛。

美佐子：还只是半夜呢。你哼哼得太厉害，怎么啦。

桂子：对不起，做了个可怕的梦。……

美佐子：你跟山下是不是有了什么事？

桂子：不，什么也没有。

美佐子：……是吗？

桂子捂住嘴，“腾”地站起来，要吐。

桂子：对不起，……我出去一下。

桂子往走廊上跑去。

美佐子惊奇……


132.小河湾上，傍晚

远景。泛舟。

近景。小舟停靠水边灌木丛边。

拓郎和高田在摆弄捕鱼的高缸。十几个高缸全部沉入水底了。

高田：喝一杯怎么样？

说着高田拿出一个酒瓶。小舟随波荡漾，夕阳映出鳞鳞金光。

拓郎：我不喝。

高田：啊，先别那么说。咱们轻点儿，桂子休息了吧？……

高田（喝了口酒）：很早很早以前，大家都认为鳗鱼没有雌的，只有雄的。可是雌的鳗鱼呢，肚子里带着卵到两千多公里外的南方去旅行，一遇海水盐分变化的时节，就一齐把卵产下来了。要说两千多公里，就到了赤道附近了。接踵而来的雄鳗也在这里乱撒精子。无论是雌鳗还是雄鳗，在那里死得相当多。而卵子和精子在那里化成小鱼苗。小鱼苗大约5厘米长，游回日本大约需要半年。途中会有几万条鱼苗牺牲，……海里真是死尸累累。

拓郎、高田往河里放高缸。

高田：昨天一大早，我看了那个叫高崎的家伙贴的纸条。般若心经的后面还写着什么。

拓郎在船尾收拾渔具，看也不看高田。

高田：我想早上天还没亮，谁也没看见。

拓郎躲着高田。

高田：我不太相信那个男人……可，因为担心，把那张贴的纸扔在店堂里了。那是真的吗？

拓郎面对高田坐下。

高田特写。

高田近景：点火抽烟。

高田：你不想说，就什么也别说算了。

拓郎：……

拓郎咬着嘴唇，什么也没听见。

高田：怎么啦？

拓郎（特写）突然地：这是不能原谅的。

高田愣住了。

拓郎：因为我喜欢她，所以这也是没办法。

拓郎眼角有些湿润，转过身去背朝着高田，对着水面说话。

拓郎：要说我是喜欢她，可是我为什么要杀了她呢？我老是一次又一次地想。但是，无论如何我也不能原谅她。

拓郎转过身拿起小船桌上的酒壶斟酒，一口气喝干。

近景：高田凑近拓郎看。拓郎脸色潮红好象醉了。


133.理发店前，河边小码头，夜

拓郎摇摇晃晃上了码头，回理发店去。


134.理发店内，夜

拓郎喝醉了，穿着睡衣踉踉跄跄来到店堂的水槽前，趴在槽沿上对着水槽中的鳗鱼说话。

拓郎：我那时已经和惠美子一起死了。惠美子已经游走了。我从看到那封信的时候起，就下决心不去求任何人，也不接纳任何人。

特写：鳗鱼扭动着身子。

透过水槽箱玻璃，只见玻璃那面的拓郎浑身颤抖着坐到地上去。

画外音：信……是谁寄的呢？


135.（回忆）警察局，白天

特写：刑警居高临下的面孔。

从暗处传来刑警的提问（画外音）：看了那封信后放在哪里了？


136.理发店店堂，夜

拓郎双手扒着箱边。水箱里好象有张纸片在浮动。拓郎伸手去捞，捞来捞去捞不着。他往前倾着身子，着急地捞……终于“扑嗵”一声上半身全都掉进水水箱里了。

水箱里的特写。拓郎变小了，小得像鳗鱼的小眼珠，在水箱底部从左到右来回地跑，他在找信纸。

拓郎（画外音）：看了以后就扔了，扔了。

刑警：这是为什么？信从一开始就……

拓郎围着水箱的空气柱转圈子。

拓郎：没准儿，这信什么的，是不是从一开始就没有过吧……


137.山下理发店，晨

中岛、美佐子推门走进店堂。

美佐子：桂子还没来吗？

拓郎：没来！

中岛：她说身体不好，想休息几天。可从今天早上起就没见她人影儿……

美佐子：因为她一直惦记着店里的事，所以我想她是不是回到这里来了。

三个人围着茶几在沙发上坐下来。

拓郎：我想她是辞职了。

美佐子：为什么？怎么会这样！

拓郎：我对她讲了自己过去的事，她大概是讨厌我了吧。

美佐子：不会的，你说什么讨厌的事了？

拓郎：她对我讨厌也是理所当然的。

美佐子：不是这样的，因为她喜欢你。


138.八王子医院，晨

走过长廊，展现出一个大厅似的房间，里面有身着奇装异服的人，门边有个小横幅“精神神经科康复锻炼室”。

靠近门口，有七八个人随着西班牙弗拉明戈的音乐又哭又笑地跳着西班牙舞。从这群人中突然闪出一个人，红披肩一甩，再一转身亮相，原来是服部文江。


139.医院走廊，白天

桂子拎着小提包，大提包里面塞满了小物品，向病人活动室走来。


140.康复锻炼室内，白天

桂子拉住起劲地跳西班牙舞的母亲。

桂子：好了，好了，走吧！给大家添麻烦了。

那些病人并不受影响，仍在跳西班牙舞。

文江：到哪儿去？

桂子：到非常好的地方去！和秋田差不多，可那里不是医院。

桂子拉着母亲文江，拎着大行李包同出口处的走廊走去。


141.山下理发店内，白天

店堂里空无一人。由于桂子不在，客人也不来了，连鲜花都枯萎了。

拓郎站在大玻璃窗前，呆呆地望着窗外。隔着玻璃窗可看见门旁的理发标志灯在旋转。这时，电话铃响，拓郎接电话，是打错的。拓郎茫然了。


142.市中心附近街上的一座小楼，晨

走进楼内，大厅墙壁上有紫红丝绒底金字的公司牌子：堂岛金融技术咨询公司。

大厅里放满了灰色的办公桌，稀稀拉拉地坐着五六个男女职员，无所事事地呆着。

桂子从公司牌子前走过。

女职员：欢迎光临。

一个老职员站起来迎上去。

老职员：啊，副社长……好久没见了。

桂子：有我妈妈的银行存折吗？

老职员：哎，我想是有的。

老职员站起身往里走，去放满保险柜的金库，用钥匙打开保险箱取出一些单据。桂子一直站在旁边看着。

桂子：社长呢？

女职员：出去了。

桂子接过老职员递过来的存折，查看了一下放进提包，向职员们告别。

桂子：那，就请多关照，再见！


143.山下理发店内，白天

店内空无一人。拓郎在擦化妆镜。擦完了没事干，东看西看地，最后还是不由自主地站到水箱前慢慢地给鳗鱼喂食。


144.理发店厨房，夜

拓郎在灶前炒菜。他开了个鱼罐头，倒进锅里，用铲刀拌了拌，倒在碗里，独自一人坐在小饭桌前，吃着不像样的饭菜。旁边的电视开着，正在现场直播足球比赛。突然有敲玻璃的声音。

高崎（画外音）：喂，山下……

拓郎站起来关了电视，向店门口走去。

拓郎一打开门，高崎就酩酊大醉地闯了进来。

高崎：刚才，寺庙的和尚和老板娘来问你的那个女人来过吗？我顶了他一句，鬼才知道。你读过“般若心经”吗？

拓郎：看也没看就扔了。

高崎：你这个混蛋！……那是为你写的！

拓郎：连杀人的事也写在上面了？那是为了我吗？

高崎一屁股坐在理发椅上。

高崎：整个儿地好好读读！那就足以明白这是为你写的。第一那是发生在半夜，谁能看清写的是杀人？

拓郎：你这小子，是不是回老家了？

高崎：我哪儿能回啊！

拓郎：听说你辞去了清洁公司的工作？

高崎：是社长提出的，可我反而从心眼里高兴。无论到哪儿去工作，有前科的人都一样。

拓郎：别在我周围乱转悠了，有人盯着呢！

高崎：给我酒！

说着自己去找，被拓郎推出来。

拓郎：没有！回去！

高崎：喂！你知道吗，你的那个女人怀孕了！

拓郎：……

高崎：一天我遇上她正在呕吐，那是妊娠呕吐，没错！到底是连孩子都有了。嘿！

高崎伸手到水箱里抓鳗鱼。拓郎急了，上前一把抓住高崎。

拓郎：你给我滚！

高崎：我滚！我滚！别那么洋洋得意。

高崎站到鳗鱼的水箱莳，捞着鳗鱼耍弄。拓郎抢下。

高崎：我可在快乐地看着它会生出什么样的小鬼来！

高崎冷不防抓出条鳗鱼，倒提着。

特写：鳗鱼扭动着身子挣扎着。

拓郎卡住高崎的手腕，鳗鱼掉进水槽了。

拓郎：你装什么孙子？

拓郎卡住高崎的脖子，将他扔出去。

高崎被打倒在地，自己慢慢地爬起来，手里拿着揪断了线的念珠。

高崎：我当假释犯已有三年，可我从没轻松过，每天写经，去参拜我杀死的老婆和丈母娘的墓地……可没做过一件新鲜有趣的事。

拓郎：活该！写经、扫墓哪会有趣味儿。

高崎；你说什么！

拓郎：你小子对保释人（保护司）和社会只是阿谀奉承没有真心。

高崎：你这个家伙，你懂什么？

拓郎：……

高崎：哼，你真是在狱里交了好运，还弄上了个理发资格什么的。一出来，店也有了，女人也有了。在家抱女人当然比扫墓有趣！

拓郎：那不是我的女人，你别胡扯！

高崎：混蛋！你别装蒜啦。

拓郎：装蒜的是你小子！这串念珠什么意思？不就是装样子么？

高崎：没钱没业的前科犯，连念珠都没有还能活下去吗？啊，真是没意思。

高崎捡起块木片站起来，突然朝拓郎的头痛打过去。

拓郎：哎哟……

血从拓郎头上流出，拓郎倒地。

高崎对摇摇晃晃想站起来的拓郎说：色即是空，空即是色！

他一边嚷嚷着，一边向拓郎的面颊又是一拳。

拓郎捂着脸倒下，可立刻反身站起来，向高崎反击。

拓郎：你还敢打吗？胆小鬼！

高崎：多滑稽啊，你这小子！装着一副认真的死脑子的顽固面孔，却连孩子都造出来了。……你这个幼儿园的古怪小子！

拓郎抬脚踢高崎。俩人扭打起来。

高崎开门，跳出门外。


145.理发店外，夜

俩人继续扭打。从栈桥码头上打到码头下，又爬上来接着打。最后累得连话也说不出来，倒在栈桥码头上。

拓郎嘟嘟哝哝小声地：这个讨厌的家伙，为什么老缠着我！

高崎同样小声地嘟哝：我明白了！你小子是不懂性交的！

拓郎：你在说什么？

拓郎一步一步地逼近高崎，把高崎逼得直往后退掉入水中。

高崎把头露出水面，擦着脸上的水。

高崎：喂，山下！你小子以为妒忌是有点儿脏，是很坏的事吧。妒忌有什么不好，不管怎么伪装，妒忌还是妒忌。我看你小子，还是挺有人味的。

说着他爬上栈桥码头。湿漉漉的高崎骂骂咧咧，也不知是真醉还是假醉。拓郎与他怒目相视。

高崎：啊，因为我是老实人，所以我想好好地强奸一下。像你这种幼儿园过家家似的在小圈圈社会里，是过不了日子的。你还是强奸一下，再回到监狱里去的好！在热乎乎的女人大腿间，念“般若心经”有多好。真活该，幼儿园的孩子王……色即是空！


146.观福寺，白天

桂子走进来。

寺庙男仆粟野扛着一个大行李。走到书房前。

美佐子、中岛出来迎接。

书房中。桂子走上前来：没打招呼就出走了，请原谅。……我想是不是给你们添麻烦了。……

中岛：不，今天有个叫堂岛的人要来，说是为什么金钱的纠纷要来找桂子，听说他也去了山下君那里。

桂子：去过山下那里了？给您添了很多麻烦，真对不起。这是我妈妈的银行存折和印鉴。我想无论如何一定要请你们保管。

中岛：保管是可以的，可是有多少钱？

桂子：三千万日元。我想私自这样做是有点儿粗暴。钱是母亲的，我以副社长的权位将凭据要了过来。

美佐子：好厉害。那是你母亲挣的钱吧？那，你的母亲呢？

桂子：后天，我送她回秋田。


147.山下理发店内，白天

店堂窗明几净。

高田、佑司、正树等好象也不是等着理发似的围着拓郎坐着。

高田：那，桂子小姐怎么啦？

拓郎：不知道。

佑司：那个叫堂岛的人，是不是昨天、今天都来找过她了？

拓郎：……

高田：她现在一定是在哪儿呆着。

拓郎：谁知道呢？

高田：为什么把桂子小姐赶出去了。

拓郎：我没有特别地赶她。

高田：这和赶出去一样。这个店需要桂子。

佑司：客人都知道，没有她，服务就不像个服务的样子。


148.理发店前，白天

一辆奔驰车驶来停下。堂岛等5个人走下车来。都是相貌不太好的人。


149.理发店内，白天

像打手似的堂岛等几个男人踢门而进，把坐在那里的正树等人一个个地拎了起来。

堂岛：今天桂子闯进我的公司，偷走了三千万日元。桂子在哪儿。

高田：我们也正在打探她的消息。

好多人拥进来，正树、佑司被挤了出去。只有高田留下来。

堂岛（挡住门站着）：对公司来说，这是个生死问题。快说桂子在哪儿？把桂子交出来！

拓郎：不知道就是不知道。


150.山下理发店前，白天

被赶出来的佑司向红色轿车跑去。正树弯着腰从玻璃窗外看里面的动静。

佑司：正树，去跟驻在员联系一下。

佑司跑起来，正树也跑起来。


151.理发店内，白天

四五个人围住了拓郎。

堂岛：偷了钱，就得还。

拓郎：不知道，要不你们就在这里搜怎么样？

堂岛：好！那就搜！没关系。

以水卷课长为首的一伙人赶到，在店内散开。

堂岛：其实，我对你的事已经做了一些调查。

拓郎：……

内藤：你现在是假释犯的身份吧？……

堂岛：这位是内藤，我的律师。

内藤：这种人是不是不与这种乱七八糟的事发生关系比较好？坐了8年牢，到时候还得回去，那太傻了吧。

拓郎：是想威胁吗？

堂岛：我是为你着想！


152.观福寺前，白天

佑司的车开到寺庙前停下。

佑司：堂岛带着一班人马闯进理发店来了。

桂子：我就去。

中岛：走，我去开车。

美佐子：我也去。


153.山下理发店门口，白天

水卷等一班人边往回走边说：是没在啊！

高田：真活该！不是说了没在嘛！

堂岛的人冷不防将水卷打倒。那帮人又怒气冲冲地将高田围住。高田抓住A就打。B、C朕合起来向高田进攻。

堂岛对高田说：你是什么人？

高田：邻居，造船的木匠。

高田一使劲踢倒了B。佑司跳过来揍C。堂岛站在一边看高田他们互相殴打。

堂岛：互相用暴力免了吧。我这边，也能以被盗的名义控告桂子的。你是讨厌警察吧？

拓郎：不喜欢，也不讨厌。

这时中岛、桂子、美佐子的车驶到了。

桂子奔进店里。


154.理发店内，白天

店内气氛紧张得剑拔弩张，一触即发。

桂子奔进店来：出了什么事了？

五六个人立刻围住桂子。

桂子：你们要干什么？

堂岛：随便把别人的钱取出来，不会是没什么事吧。在我这边可是大事啊！

桂子：那笔钱不该是你的。

堂岛：那笔钱是作为新公司的投资，在我方保管的，为此也写了作为凭据的文件。你是公司的高级职员，想必看过吧！

桂子：钱是我母亲的，你坚持说是公司的，那就去告吧。

堂岛：那，不是真要告吧，你是有意要把生病的母亲拉到法庭上去吧？

内藤：我方持有她母亲的正式委任状。把钱掏出来吧。

桂子：你为什么非得白白地让别人取走母亲的这笔钱。这三千万是最后的一笔钱了，我不给。

堂岛：什么最后不最后！那是你母亲想为新公司作的投资，我这里连委任状都有。

拓郎看不过去，逼近堂岛：把那委任状还给她。

堂岛蛮横地：你说什么……

桂子挺身护住拓郎：山下君！

拓郎：……

桂子：如果是有关我的事怎么着都可以。

拓郎不管三七二十一地吼道：把委任状还给她！

堂岛：相同的话想说几遍？

拓郎：不管几遍都要说。你到底是还，还是不还。

拓郎逼近堂岛。把两手背在背后，挺着胸再逼近堂岛。

正树一拳把堂岛打出门外。堂岛边退边说：这女人有什么好的。是个一无可取的女人。

拓郎：那是我的自由。

门外驻在员骑摩托车赶到。

高田振作起来，揪住堂岛狠打一顿。

高田：驻在员先生，你好好看着，挥舞暴力的是我，是我！

驻在员：明白，我知道，我知道了，你就别打了。

高田：我忍不住了。到了这时候了。

高田继续揍堂岛。

堂岛从地上爬起来，抓住桂子：喂！钱在哪里？喂！

堂岛使劲地摇桂子，并给了她一记耳光。

堂岛：这个娘儿们很坏，钱藏到哪里去了？老实坦白！你老娘一把年纪了，还想跟我眉来眼去，你老娘混蛋，你也混蛋！

桂子从镜台拿起一把刮脸刀，眼睛都变了色，怒气腾腾地向堂岛刺去。

拓郎：正树、佑司快抓住桂子的手腕，把刮脸刀夺过来。

桂子：山下君……

堂岛再次现向桂子扑过来。

拓郎夺过刮脸刀划破了堂岛的脸，血从脸颊上喷出来。

堂岛：玩真格的了！你这个王八蛋！

拓郎不顾一切地抓住堂岛痛打，俩人扭作一团。

美佐子：别打了！桂子的肚子里右孩子了！

在场的人被这刺耳的声音震住了。

高田骑马似地骑在堂岛的背上愣住了。脸上贴着橡皮膏的堂岛也安静下来。

高田嘲讽地：哟，伤好了！

堂岛脸上流着血，问：婴儿？……是我的孩子吗？

桂子：不是！……决不是你这个没良心的孩子！

她边说着边拿起放在屋子一角的高缸渔具自卫。

堂岛：那，是那个家伙的孩子吗？

所有的人都把目光射向拓郎。

拓郎注视着桂子：……啊……怎么啦！

堂岛愤怒地：你这个混蛋！

堂岛重新摆了一下姿势，想要袭击拓郎。桂子重新握了握高缸，瞄准堂岛的头挥过去。堂岛眨眼间一缩头，高缸重重地打在拓郎头上。

拓郎“噢”地呻吟着跪了下来。

拓郎嘟哝着：是我的孩子……

桂子挥动着高缸，一下、二下、三下地追着堂岛打。一次打中了堂岛。可下一棒就打在水箱上了，盛鳗鱼的水箱破裂了，水漫了一地，店被水泡了。

特写：鳗鱼在地上打滚。

于是大家一起抓鱼。佑司和正树大呼小叫地在抓鳗鱼。

近景。拓郎捂着头，松开伤口，看了看手上的血迹说：是我的孩子，我的孩子。


155.三天后，佐原警署前，白天

高田从警署门里走出来，身后跟着中岛、拓郎、驻在员三乡。桂子、美佐子等人迎上去。跟着美佐子、桂子的正树、佑司等也迎上来。

美佐子：怎么样了？

中岛：堂岛所说的那张委任状没有她母亲的签名，是假的。三千万日元一分不少全归桂子的母亲所有。

桂子：那，山下呢？

驻在员：高田君没有责任。只是有关山下君的事，是否要被取消假释，还要进行审查。得在自己家里等四五天，看结果如何。

桂子很难过。


156.利根川河，白天

这群人正走在河岸的堤坝上。桂子与头上缠着纱布的拓郎并排走着，疼爱地抚摸着拓郎。

桂子：对不起，头还疼吗？

拓郎摇头：已经好了，没什么事了。

桂子：都是我不好，才惹了这场祸……

拓郎：是我任性干的。

高田从后面追上来。

高田：喂，已经决定了，今天晚上大家一起干一杯！

拓郎：大家一起？

高田：一来为了破戒不吃素，二来为祝贺服部桂子妊娠。

桂子：祝贺我怀孕？……对不起，这是大家胡乱猜的……给你们添麻烦了。

拓郎神色坚定地：好了，好了，这是大家决定的……我也说过。

桂子：我要把孩子打掉……

拓郎：别打掉……给我生下来。

近景。俩人放眼望去，布满彩云的天空，野花盛开的原野。


157.河堤下，山下理发店后院，夜

正树设计的迎飞碟的大圆圈大放光彩。大家在聚会，饭桌上摆满了丰盛的美味佳肴和瓶装啤酒。高田、正树、佑司、美佐子、中岛、拓郎已喝得差不多醉了。佑司弹起了吉他。

后院二楼上，桂子踏着西班牙的弗拉明戈舞步走下来。大家一齐拍手称赞。伴奏进入高音区，舞蹈也达到了高潮。美佐子鼓足了勇气和桂子一起跳弗拉明戈舞。大家拍手喝彩。

拓郎悄悄地拎着盛鳗鱼的水桶上了小船。桂子边舞，边看着拓郎。船驶离了码头。


l58.与田浦湖，小船上，夜

湖面静得像一块墨玻璃。

拓郎用竹竿操纵小船。水桶特写：拓郎身边水桶里已有了鳗鱼。

拓郎蹲在船舱里注视着水桶里的鳗鱼。

拓郎（面外音）：是幼儿园的孩子王？还是因为过于清高而杀了老婆？还是一种变态的毛病呢？

一阵水声。

幻觉特写。高崎突然从湖面伸出头来。

高崎（画外音）：信什么的从一开始就不存在。这是你嫉妒产生的妄想吧？

笑声。高崎的头没入水中。


159.湖边，远景，夜

烟火升腾。幻觉消失。五彩的焰火在湖面上倒映出七色光彩。


160.近景，小船上，夜

特写：水桶中的鳗鱼。

拓郎面对着水桶里的鳗鱼自言自语：我也渐渐地变得和你一样了。我快要养育不知是来自什么地方什么男人的孩子了。你的母亲是在赤道附近的海水里产下蛋，再由游到这里来的雄鳗鱼撒下一粒精子，互相结合妊娠的。可撒精子的到底是什么样的雄性还不知道。反正不知道也好，只要是好鱼，就是付出极大的牺牲，也得带回日本的河里去。

焰火升空。拓郎站起来，将水桶里的鳗鱼倒入河里。

拓郎：我得好好照顾将要生下来的孩子。

焰火迸射出五彩花朵。

拓郎对随水流进湖里的鳗鱼说：分手了！再见！

鳗鱼消逝在与田浦湖中。


161.与田浦湖畔，白天

山下理发店紧闭大门，好象停业了。


162.观福寺，门前，白天

石头台阶下有辆车，是保护人监察所的车。

中岛、美佐子、驻在员、拓郎和保护监察官等5人从庙里走出来。

中岛：由我提出的申述书，应该送到了。想必不会呆得太久吧。

拓郎：谢谢了。

准备重回监狱的拓郎拎着手提包向美佐子等人行礼。

驻在员：听说是不会太长的，那是多长呢？

美佐子：要说的话，他还剩两年。

拓郎等人上车，车子开动。


163.车内白天

驻在员在开车。拓郎坐在助手席上凝视远方若有所思。

监察官：我们……是立刻就去吗？

拓郎：我有点儿事，路上可以绕一下吗？

监察官：可以。


164.山下理发店外，白天

拓郎一行坐的黑轿车驶过来，停在离店稍远的地方。中岛催促拓郎下车说：我在这里等你。

拓郎下车，向理发店走去。

理发店旁空地上，放着一个巨大的原来放在屋顶上的理发标志灯。正树站在那上面眺望拓郎坐的车渐渐驶来。

拓郎走过灯旁，对正树说：这个标志灯你拿去用好了。

正树闷闷不乐地：嗯！

桂子站在理发店门口。拓郎向桂子走去。两人面对面地沉默着。

拓郎面部特写。他深情地凝视着桂子。

桂子面部特写。她关怀地仰望着拓郎。

沉默片划后，桂子转身拿起放在店门口的饭盒递给拓郎。那是几次在桥上想递给拓郎的饭盒。

拓郎上前一步接住，并说了声“谢谢”回头就走。

桂子追上去与他并肩走着。并说：你要注意身体健康，我等你可以吗？

拓郎（面部特写）不回答，神色坚定。

桂子：你回来就回到这里。我就在这里等你回来。

拓郎微笑。并主动将手伸给桂子。桂子扰豫了一下，紧紧握住拓郎的手。

拓郎：给我生个结实的娃娃。

拓郎说完毫不拢豫地上了车。

桂子苦苦哀求似地说：我和孩子—起等着你。

拓郎默默无言地关上车门。车开走了。


165.汽车中，白天

拓郎坐在车里贪婪地望着车窗外的一切。

与田浦湖的宽阔的湖面上微波荡漾。

拓郎自言自语地：你知道鳗鱼要旅行了吗？

监察官：你在说什么？

拓郎：……它要去赤道，再转回来在这里的坭沼中活下去。

监察官奇怪地看了拓郎一眼。

拓郎毫无感觉地一直凝视着窗外。


166.山下理发店外，白天

店前面的河堤上，桂子与正树并排站着目送着这辆车，直到消失在远方。然后他们注视着堤下草丛中用来呼唤飞碟的神秘的大圆圈，缓缓地坐在石头上。

正树：我在想它一定会来吗？

桂子：会来什么？

正树：飞碟。

桂子眼圈湿润了，有些哽咽地：只要真心实意地等，我想它一定会来的。


167.远景，田野，通向山下理发店的路，白天

仲夏时分的与田浦湖面上，出现了一条迎新娘的小舟，伴着一阵阵优美的日本民谣的旋律，由远处驶来。


168.近景，白天

新娘的背影。船夫的背影。


（全剧终）
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>是那处</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-22 16:18:18</时间>
<影评>

嫉妒招致不幸，因嫉妒而犯错的人是愚蠢的；智慧创造理性，因智慧而宽恕的人是聪明的；简单——甚至像鳗鱼一样，不知何谓爱恨，只是自然而然地活着，那就是种境界了。……我们需要的不是说服自己不去嫉妒，更不是说服自己要去原谅，而是……而是像动物一样，接受大自然赋予自身的一切……

然而，我们生而为人——这是我们最大的不幸。山下的妻子并不反对像动物那样活着，所以她可以随便跟别的男人交配，而似乎不用在道德上担任何责任（做爱是动物的本能）。这，别说山下受不了，我也受不了，我想那娶了个漂亮媳妇的老和尚也未必受得了。不同的是，我们会不会去杀人。山下像动物一样丧失理性，却也打心眼儿里接受八年牢狱之灾，所以他哼着小调儿去警察局投案自首。问题是：我们到底要不要像动物一样活着？理性究竟在多大程度上给我们的生活带来了好处？

或许，那条鳗鱼就是妻子的化身吧。山下爱他的妻子。他之所以喜欢鳗鱼，就是因为他爱他的妻子。而他之所以在坐了八年牢之后更加喜欢鳗鱼，他说了，是因为鳗鱼可以听他说话而他不必听它说话（说到底这是一种专制，就像我们现在很多人养宠物，其实是源于我们对他人的失控，现实中我们能够控制的东西实在是太少了，就转而去控制动物），他把这看成是鳗鱼的忠诚，而他却无法使妻子像鳗鱼一样忠诚，他对她失控了，而这种失控，更多地，是来自他的嫉妒。那么，他真的喜欢鳗鱼吗？或者，他真爱他的妻子吗？我们说，他只爱妻子的忠诚。

他不知道，鳗鱼对鳗鱼也可以不忠诚的。而当他真正从雌鳗鱼的受精过程中明白了这一道理的时候，他便真正解脱了。然而，我们的导演还是没有告诉我们：我们到底应该在多大程度上像动物一样活着？导演说：问得好，电影的意义正在于追问本身！



</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-02 12:04:57</时间>
<影评>
        如果要评价今村昌平，我想，他应该是导演里的人类学家，他的电影总是关注着个体生命的生存状态以及复杂的人性，而且，电影中有很多隐喻，这些隐喻与其说是一种表述形式，不如说，它就是今村昌平电影中的内容。比如，《猪与军舰》、《鳗鱼》、《日本昆虫记》等，这样的片名，不仅带着些许悬念，也打通了人性和兽性之间的连接通道。在《鳗鱼》这部电影中，滑腻潮湿的鳗鱼贯穿了电影的始终，它的存在，代表了看不见的情欲，代表了摆脱不了的罪恶，代表了一种对救赎的渴望。看过今村昌平电影的人，都知道他的电影有多么残酷，或许，正是因为这种残酷，才让他的电影格外诱人。面对人性的底线，今村昌平总是竭尽全力的描述脱离了道德束缚的生命的原始状态，让生活被欲望和本能推动着，直至毁灭。


要写《鳗鱼》这部电影，就不得不说起八十年代末日本经济的大萧条，在这一阶段，日本电影工业也受到了严重的打击，而今村昌平这样的导演也不得不面对现实，接受息影的无奈。一直到九十年代，也就是1997年，今村昌平才带着自己的新作《鳗鱼》出现在人们的视野中。这部电影以女性对男性的救赎为主，和今村昌平以往的电影相比，《鳗鱼》这部电影多了些隐忍，多了些恩慈。在今村昌平的电影中，很多角色都来自于平民阶层,这些底层百姓游移不定，徘徊在社会的边缘，不管是身份还是性格都带着扑朔迷离的神秘。或许，这才是人性中最真实、最自然的东西。


看今村昌平的电影的时候，我常想，一个导演要有多强大的内心，才能直面赤裸裸的人性。要知道，逼视人性是一种痛苦，这种痛苦并非每个人都能承受。今村昌平将人和动物之间的不同属性以一种更加纯粹的方式来进行表达，让人性和兽性之间的界限模糊不清，让生命最朴素的一面和最鄙陋的一面同时呈现在我们的面前，而我们通过今村昌平的电影看见的那些美丽与丑恶，善良和罪恶，善良与残忍，坚守和放弃......这些都无关乎道德，只是纯粹的一种行为，是为了救赎而预先埋下的伏笔。


在《鳗鱼》这部电影中，役所广司所扮演的山下拓郎是一名保释出狱的杀人犯，在常规的道德以及情感中，这样的人物总是让人避而远之的。他杀了人，所以，他是坏人。然而，在这部电影中，他的好与他的坏都不重要了。他对山本的刻画，以一种无限接近真实的方式来表达，让人对这样的杀人凶手有些动容。山本之所以会变成坏人，是因为一个字“性”。在本片中，性的欲望是隐讳的存在，

甚至有些扭曲，这种扭曲并不突兀，反而更加真实的显现了人性中不为人知的一面。


如果将鳗鱼放在自然界中，鳗鱼则是一种非常特殊的生物，而在电影中，鳗鱼却是一种阴翳的象征。山本将鳗鱼养在狭小阴湿的鱼缸中，可以看作是一种对欲望的囚禁。山本杀妻是因为一封诡异的匿名信，然而，在潜意识里，那封信的存在与否被质疑。影片在很多地方用了超现实的表达，这种表达方式将角色的心理以一种特殊的视角呈现在我们的面前，在欣赏这部电影的时候，能够从这种拍摄手法中，感觉到角色内心的挣扎和煎熬。山本杀妻之后，非常冷静的前去报案，心甘情愿的接受禁锢。最后，山本将鳗鱼放回河流之中，用这种放生来表现对欲望和灵魂的双重解放。


在今村昌平之后，似乎再也没有这样特立独行的电影，对于欲望，也没有电影人愿意去挖掘，很多时候，电影可以用“人性”这样冠冕堂皇的词语来形容，可是，为什么会有这样的“人性”存在，却很少有人在思考。在今村昌平的电影中，我们看见的是一个暗黑的世界，然而，当电影逐渐结束的时候，我们却可以更加清醒认识自我，更加理智的对待那些稍纵即逝的小邪恶。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-08-26 01:14:46</时间>
<影评>

主持人：@鲍勃粥
助理主持人：@子夜无人
场刊嘉宾：@Vergangenheit、@松野空松、@脏脏豆
选片人代表：@我略知她一二

主持人 鲍勃粥
大家好，欢迎大家来到第21届法罗岛电影节主竞赛场刊圆桌的第七天，我是本场主持人，接下来我们讨论的电影是来自日本著名导演今村昌平的《鳗鱼》，在深入之前，请各位嘉宾先基于自己的场刊打分聊聊打这个分数的原因，简单说说自己对这个电影的感想吧！
选片人代表 我略知她一二
大家好，我是选片人，直奔主题，我觉得《鳗鱼》里面看似普普通通却一笔一划都干净利落，不用过多的装点就能呈现出魔幻时刻，不用费心的设计就能偶得戏谑的气质，教科书级别的分镜尽显大师风范，这是我认为可以入选主竞赛的原因。
场刊嘉宾 Vergangenheit
我给《鳗鱼》打了1星。因为我觉得这电影节奏有点变扭，鳗鱼这个符号的存在也是失效的。我讨厌寓言性过强的电影。
场刊嘉宾 脏脏豆
《鳗鱼》我给的3星，有一些意象的运用（鳗鱼，鱼缸），但是后面反复说及和解释，稍嫌多余。不过最喜欢的一点就是很多传统的东西的记录，显得原生态的景物和大家共同守护一个相信外星人会来的信念的美好。
场刊嘉宾 松野空松
我场刊2星，我挺喜欢电影中将指向女性的茅转为男性身上。因为通常来说，妻子乱性、男人报复算是人之常情，然而影片在逐步将问题转向男性一方，或者说在这次事故中，我们见惯了女性的那套说话，是时候看看男性的角度，这也是今村所创新的。
主持人 鲍勃粥
大家看过其他今村昌平作品吗？
场刊嘉宾 脏脏豆
还看过《楢山节考》，难怪觉得突然出现的动物镜头这么熟悉。
场刊嘉宾 Vergangenheit
我没看过他的其它作品。
场刊嘉宾 松野空松
看过两部，《诸神的欲望》和《女衒》。
主持人 鲍勃粥
那第一个问题，今村昌平的电影中用动物或者昆虫来表达人类或人性的欲望一面算的上是他的个人特色，无论是日本昆虫记还是人类学入门，鳗鱼中既有鳗鱼这个核心符号，也出现了如癞蛤蟆等其他动物符号，不同的动物符号间有何关联？大家对这些意象的运用有什么想法？
场刊嘉宾 脏脏豆
感觉这些意象会不会都跟生育有关，鳗鱼是需要游到很远的地方历尽艰辛才能养育下一代；癞蛤蟆就是多产？片中人物貌似是无法进行生育，或者说很隐晦地在暗示。话说日本有“瘌蛤蟆想吃天鹅肉”这个谚语吗？
主持人 鲍勃粥
嗯生育确实是很重要的一环，而且似乎在影片中也和一种“男人气质”所挂钩。
场刊嘉宾 Vergangenheit
唯一记得癞蛤蟆出现的场景是男主与朋友夜晚去捉鳗鱼，朋友戳穿了男主关于妻子离婚的谎言，男主说出“我受够了女人”朋友用空心竹筒观看男主，但是却出现了癞蛤蟆的镜头。这里的意思或许是说，一个无法面对过去的人，尝试以逃避或是谎言去搪塞自我的人是丑陋的？
场刊嘉宾 松野空松
和豆姐一样的看法，不过这也是这部电影最败笔的一点，它实在点得太透了，甚至在小船上故意解释一通，鳗鱼另一个有趣的符号象征则是一种被困的表达，鳗鱼虽然一直被男主养殖，然而实际上鳗鱼却是被男主所困的，而他自己本人也被困在那个鱼缸中，比如，他化为一个小人在鱼缸中无法逃脱。
场刊嘉宾 Vergangenheit
我不太确实鳗鱼是否与其它动物是否具有关联，但鳗鱼自身我觉得有点奇怪，是作为一种具像的欲望存在吗？
场刊嘉宾 松野空松
鳗鱼与其像男主所说，是他朋友，不如说是他自身的男性气质，只有鳗鱼在，他才是处在“安全区”，男主实则是被自身的男性气质所困了。
主持人 鲍勃粥
第二个问题，《鳗鱼》中的空间性是怎样的？一种群戏和相对复杂的人物关系似乎是构造相对开放的环境？但是小镇似乎也与世隔绝，形成了自己的宇宙(镇上的小人物们都极富特色)，所以大家可以简单谈谈这个空间或者环境把握？
场刊嘉宾 松野空松
这个问题，我曾经在《男性的坠落》这本书有看到一个观点，男性气质类似于大脑的指挥官，每个人的男性气质存在于你的大脑。
这种封闭性的空间给予了男性气质爆发的可能，因此男性气质需要外放才能达到一种平衡，这也是战争对男性气质的缓解作用，小镇、鱼缸乃至日本作为岛屿的存在都在从空间中挤压着男性气质，这种挤压无疑提高了密度。
主持人 鲍勃粥
我觉得你引出的岛屿的观点很有意思，相信一定也是想到了《诸神的欲望》。
场刊嘉宾 松野空松
是的了，那部也是一个隔绝的。
场刊嘉宾 脏脏豆
空间这个真的没太想到诶！
场刊嘉宾 Vergangenheit
有趣的视角。
主持人 鲍勃粥
不过《诸神的欲望》通过乱伦直接指向日本岛的起源(日本起源神话就是个乱伦故事)，《鳗鱼》中可能视角更为现实？如果这个问题大家觉得有些难也可以聊聊这个故事本身吧，很多人认为这个是今村最“温情”的作品，也有人认为一如既往地冷酷，大家认为在这个光谱上，《鳗鱼》偏向哪边？
场刊嘉宾 松野空松
还是温情，至少没我看的他另外两部冷酷。
场刊嘉宾 Vergangenheit
没看过今村昌平的其它作品，这部作品我既不觉得温情也不觉得冷酷，只觉得别扭。
主持人 鲍勃粥
前面提到关于空间的问题，大家可以想想UFO这个设置，或者大家怎么看UFO？
场刊嘉宾 Vergangenheit
我看的更多的是人物，正如我此前所说的，《鳗鱼》给我的感觉很别扭，是因为我感觉全片的人物都很怪异，他们说话的方式，动作都很奇怪，像是创作者为了达成什么而将这种感觉强加到他们身上的。人物就好像他镜头下的动物一样成为了玩偶，无论最终他通过这个得到了什么都会是别扭的。
场刊嘉宾 松野空松
有UFO吗，我忘记了（笑），在哪里来着？
选片人代表 我略知她一二
有的，有个人一直在擦那个，理发店的，就是它。但UFO这个符号我没看懂。
场刊嘉宾 松野空松
UFO对这部影片来说是一种它者视角，UFO-人-鳗鱼，其实等级在逐渐下降的，也就是今村本人的视角。因为日本社会环境，地理环境都在压迫着日本国民，但是这个情况其实很难从自身去发现，所以UFO的出现就是一个外来人的视角，也就是导演本人拍这部电影，他自己的视角，片中的人物能大谈特谈来解析鳗鱼，今村也在用他的UFO来解析他自己的民族。
选片人代表 我略知她一二
松姐5分钟前还不记得UFO，5分钟后就大谈特谈，我看不懂但我大受震撼。
助理主持人 子夜无人
松姐手上是不是有本辅导书？
场刊嘉宾 松野空松
没有罢了，我正在看《春光》，因为《春光》剧情我真的记不太清了。
【补充说明，当天录制顺序《鳗鱼》在前】
选片人代表 我略知她一二
松姐一心多用还slay全场，哭了。
松妈妈！
助理主持人 子夜无人
松妈妈！
#FIFF21#DAY7的场刊评分将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-09 12:46:25</时间>
<影评>
        今日老师讲的电影是《鳗鱼》和《我要复仇》。

《鳗鱼》比较温暖，是讲一个精神被囚禁的男人，和一个被伤痛所囚禁的女人，

慢慢走到一起的故事。

女人拥有更大的勇气。

也就是说，是讲“人的囚禁和解放”。

老师说，想被解放，最重要的是勇气。


无意中发现，眼下喜欢的书或者电影，

已经不再是讲一见钟情毫无创伤的男女谈着如同在白纸上滴墨汁缓缓晕开那样的恋爱。

大多是关于，第二次乃至第三次乃至第无数次，寂寞的心灵渴望得到慰藉，甚至爱情。

其实，每个人都多多少少被“囚禁”着。

我亦如是。


老师说：“是否愿意在伤痕累累的时候再去冒险？这就是勇气。”

我想，我大概永远都是这样的人：

在保护自己，和抓住如同UFO一样渺茫的爱情中，永远选择伸手去抓天空。

而我渐渐已经发现，最让我无法拒绝的，是眼前的这个男人，

对我以为已经不抱指望的东西坚定不移，简单认真的相信。


我想，我们俩未必是两个美丽的人，

但是，我们一定是勇敢的。


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>容安</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-28 00:32:34</时间>
<影评>


高崎和山下是狱友。他们都因杀了妻子而入狱，并同时假释。高崎整日嘴上念般若经祭奠妻子和岳母，脑袋瓜子里想着怎么强奸桂子。山下对别人说自己和妻子离婚，寡言少语不和人打交道，单单与一条鳗鱼说话。山下捕到鱼会放生，并且不喜欢鱼叉捕鱼这种略带血腥的方法。然而正是这个心慈面善的山下将菜刀一下下狠狠地扎在妻子的胸口，血肉模糊。


高崎和山下是片中一个庞大的隐喻。看过影片的人很容易明白鳗鱼的寓意，再仔细点会看到外星人究竟是什么什么用意，当然也能窥到其中的病态和疯狂：痴痴等着外星人的正树，自杀未遂的渡边，一边念佛一边勾引女儿情人的渡边母亲……当然，其中最病态的非山下莫属。然而，若没有电影前半段山下杀人入狱的情节，单单看后面，我们会以为这是个沉默寡言的男人，克制并且洁身自好，温柔而踏实可靠。别说是桂子小姐，是女人就会被这样的男人吸引。当然，如果没有山下的噩梦，没有同鳗鱼的交谈，没有幻象的种种，山下就是那附近最正常的人了。


正是高崎的出现让一切开始变化。高崎这人看上去就是不靠谱中的不靠谱，挂着佛珠喝酒摸女人屁股，穿红色紧身健美裤，邋遢，胡言乱语，还乱贴小纸条。


但是山下怕着他。


即便来到完全陌生的地方，山下依旧逃不了过去的一切。这是不变的真理，谁都不可能逃掉过去发生的任何事情。往绝对的说，如同弗洛伊德所言，正是儿童期的某些遭遇造成了日后的种种精神问题。何况有记忆的成年人做下的如此刻骨之事。


高崎和山下不同的是，高崎嫉妒山下有个桂子小姐，桂子小姐有意与山下，山下却百般推脱，所以高崎便阴魂不散。终于有一天，两人正面对峙。这场戏是整个影片的高潮部分，冲突上至顶点。


来，看看他们的对话：


高崎：蠢材，别装模作样！

山下：装模作样的是你，那串佛珠是什么？不是徒有其表吗？

高崎：没钱没工作的释放犯，不求神拜佛吃什么？

高崎：真好笑，一脸孤僻，却能生孩子，幼稚的自闭家伙。

山下：为什么总缠着我？讨厌的家伙！

……（互相勒对方的脖子，高崎用佛珠，山下用他杀妻子的那双手。）

……

高崎：看见老婆有外遇，自己做爱像个毛头小子一样，看见老手在床上把老婆舞弄，除了老婆你就没碰过其他女人吧……（难怪在影片前段山下看见妻子和情人在床上嘿咻却能坚持看下去，大概自己从未给过妻子此种快乐，于是除了羞耻之外，嫉妒之火熊熊燃烧。）

高崎：山下。你认为嫉妒是不对的，对吧？

高崎：就算装模作样，嫉妒就是嫉妒，你也只是个人。（高崎是个老实人）

高崎：我比你成熟多了，所以有强奸的念头。（遵从原始的动物欲望成熟，还是回避它克制自己来的成熟呢？）

高崎：不能再在这幼稚的社会生活了（这装模作样的社会，连强奸都不可以！）

高崎：我会再犯强奸罪进监狱，在女人的暖跨下念着般若心经。

高崎：再见了，幼稚的小子！


山下无奈地看着高崎唱着“色即是空”远去。


也许在这里还没完全看出来山下和高崎的关系，那么到片后，山下将鳗鱼放生时，高崎的幻影从水中跃出，他说：根本没有信，那是你嫉妒产生出的幻想……


所以山下放了鳗鱼，接受渡边的孩子，并接受自己。


所以，高崎对于山下来说，就是山下心中另一个自己。这个他潜伏在潜意识之下，是动物性的，原始的，却坦诚而真实。但意识的山下极力压制潜意识的高崎，于是将自己寄托在“只会听他说却不会说话”的鳗鱼身上。显然，导演告诉我们，这永远不是解决问题的办法。


所以山下无法忘记死去的妻子，无法直视被鱼叉叉住的鳗鱼，无法接受桂子小姐的感情。今村昌平不会允许我们就这样活在自己装模作样的世界里。所以高崎要出来嘲笑你，你起先会害怕，接下来是愤怒，之后就是接受，进而直面真实的自己。这自己有人类天性中的软弱、嫉妒、欲望，但也有爱。


鳗鱼这个明显的隐喻便发挥了作用。这种游上2000米到赤道去产卵的细长雌鱼，接受不知名的雄鱼的卵，养育不知父亲的小家伙，直到它长大再游上2000米回到日本的河水中，进行又一次生命的轮回。


鳗鱼不懂得什么叫爱，但是她却用自己的生命去证明什么是爱。这就是所谓的动物性了。


上帝在造物的时候一定动了手脚，所以这些生物在可恨的同时又如此可爱。正是动物性中的欲望让山下的妻子出轨，也是动物性中的嫉妒让山下动手杀人，是动物性中的软弱让桂子寻死……如果人类单单按照动物性去生存必定行不通，迟早会被自然淘汰，所以人有了另一个伟大的发明：理智。正是理智让人学会克制，这点毋庸置疑对人类社会的发展起到的巨大的推动作用，但理智也让人类学会隐藏，学会了装模作样。


弗洛伊德认为压抑潜意识的我的结果是导致各种精神病症，所以影片中有如此多病态的人物。日本人尤其懂得克制，于是日本有最循规蹈矩的礼仪，也有最发达的色情业。要知道，凡事到了一个极端，都会产生可怕的后果。所以，身为日本人，尤其是对对日本社会进行孜孜不倦探讨的今村昌平，他倡导一种动物性，即少点压抑，少点装模作样，多点真实和诚挚。 


像桂子那样大胆地爱，像桂子那样痴痴地等。


要知道，等个好男人同等个外星人的几率相差无几。


所以，还在装什么模做什么样，欲望的确可怕，更可怕的是否定欲望。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-30 21:20:02</时间>
<影评>

       电影《鳗鱼》久闻大名，看了后知道，跟鱼有关，但主角还是人。这名字总觉得好像什么科教片似的。在日本的料理里鳗鱼饭好像是很不错的，也有人专好这一口。
	不仅是与日常生活的密切相关，还有就是鳗鱼的命运，非同凡响。游到赤道附近产卵，再游回来，一生只产一次卵，产后就死亡，每一条又游回日本的鳗鱼都经历了一番苦难的旅程。
	鳗鱼是世界上最纯净的水中生物，它只喜欢在无污染的水中栖身。
	这个片子关于一个人，而他最喜欢和鳗鱼对话。他和鳗鱼对话的时候，并没有梁朝伟对着毛巾和肥皂说话那般后现代和那般性感，他只是平平常常的，像对着一个家人般平和。事实上，在这个世界上，能这样说话的人，对他来说，一个都没有了。人是不可交流的，特别是言说内心，而跟鳗鱼还可以。
	本质上这个男人是洁净的，因为洁净，无法忍受妻子的偷欢愤而杀妻。但他又是不洁净的，因为作为一个杀人犯，在世人的眼中，他是有罪的，有污点的。唯一能代表他的质本洁来还洁去的本质的，就是他最心爱的宠物，鳗鱼了。
	所以说，这电影的主角有两个，他和他的鳗鱼。鳗鱼代表着大自然，而只有与自然和谐相处，他才能找到宁静。他与自然是有着本质的同一性的。
	从大都市东京返回乡村小镇，近年来的很多日本电影都反映了这一主题，返回乡村，意味着一种生活方式的转变，也意味着观念的转变，那就是更加贴近自然，反思都市生活的压抑苦闷，重新在自然，在人与人之间真诚、温暖的交往中，获得前进的力量。《乌冬面》、《入殓师》都有着类似的主题。就这一类主题而言，《鳗鱼》也许是滥觞之作吧。
	1997年的电影，到今天看，还是自以其平和而动人。它的主题在今天已经司空见惯，如何与自然和谐相处，仍然是一个热门的话题。那里面朴实而直接的乡下人，我们在《三丁目的夕阳》系列中，曾感受过他们的热情，他们一再出现。或许这部电影里，最令人难忘的就是役所广司的表演了。
	役所广司40岁的时候出演了这部电影，之前他刚因为主演《谈谈情、跳跳舞》而声名鹊起。演出中年上班族的压抑，似乎成了他的专长。
	他演的角色又都是有尊严的，往往话语不多，目光平和，有礼貌却又总是与人保持着一定的距离，正是日本现代都市中常见的族群。
	作为一个有秘密的人，他选择在小镇重新开始他的生活，凭他在监狱里学到的理发手艺，开起来了理发店。其间，除了和鱼打交道，养鳗鱼、钓鱼，他已经完全将自己封闭在一个躯壳里了。但是生活还是在以各种方式侵入他。包括一个怀了别人孩子的女子。他杀了妻，却又救下了服药自杀的女子。生活以奇妙的巧合在延续。在哪里跌倒还是要在哪里爬起来。日本人不看前世，也不管来生，只想活在当下。自杀妻后再无法面对女人的山下，遇到了突破口，被他救下性命的女子，也是他的解铃人。
	役所广司的表演是很内敛的，我不免想到森雅之。森雅之的演技令人感叹，《罗生门》里虚弱伪善的丈夫，《白痴》里充满理想色彩的“白痴”，《浮云》中个性复杂却本质纯良的男子，都被他演活了。役所广司的戏路相形之下较为狭窄，但似乎都市白领中年男性的最佳代言却非他莫属。
	不管这些角色如何彬彬有礼，如何封闭自己，他都表现出了尊严感。与小津电影里的主人公不再相同。主人公们都偏于内心，与人交往不是他们的重点，他们总是淡淡的，但还是能够坚定的走下去。看到役所广司奇怪的有一种稳定感，产生一种认同，似乎不管面临多大的困境，他总能走出一条路来。都市的背景渐渐淡去，他融入乡村，而获得救赎，这个主题，该是相当长时间内日本电影的主题吧。
	这样外表平和而内心坚定，正是一种理想人物——自然之子，他有着极强的自愈力，他从不会忘记找回跟自然的联系，他和鳗鱼的对话，也就代表了他向大自然坦白最隐秘的内心与自我。自然对人类的修复是神奇的。失去自我的人们，总能在和自然的倾心交流中，重新找到自我。
	或许山下这样的角色，就代表了今村对于“新人”的一种寄托，那就是能跟自然和谐相处，并从中获得力量。山下这样都市的失败者，只有在自然的怀抱中，才能坚定地走下去。
	在自然的背景中，和有情有义的女子一道将生活继续，这就是今村昌平对未来寄予的期望、描绘的一幅画卷吧。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-31 09:28:05</时间>
<影评>
        97年的戛纳电影节，诞生了两支金棕榈：分别是伊朗导演阿巴斯的《樱桃的滋味》和日本导演今村昌平的《鳗鱼》。产下双黄蛋之事，也不是没有。像94年的戛纳就由陈凯歌和坎皮恩共得。但这年有点意外，其中今村先生是第二次获得。早在1983年，今村昌平凭借翻拍《楢山节考》第一次拿到金棕榈。若是想到得一支金棕榈会有多难，此事就值得深入分析。


97年的阿巴斯，声誉正隆。不论是那部让人眼睛大亮的伪纪录片《特写》，还是“终结”电影艺术的“乡村三部曲”，这位在世界影坛异军突起的伊朗导演，某种程度上成为90年代电影艺术的代名词。一支金棕榈是迫切而需要的，尤其是对《樱桃的滋味》这样一部饱含哲思的电影来说。因此，《鳗鱼》若是没有绝对的水准与力度，恐怕难与其共享金棕榈殊荣。


但事实又是如何？近20年过去之后，回头再看，事实是《樱桃的滋味》依然保持着鲜活的生命力，就像全新的一样，而《鳗鱼》已经显得古旧而直白。这不仅基于两位导演的拍片理念，同时也能为当时的观影环境所证明。至于为何两部电影当年被认定为同一水平，只有当时当地的评委（观影环境）能够做出说明。时间能告诉我们一切。


《樱桃的滋味》依然鲜活的原因在于，阿巴斯的拍摄理念的内核延自于伊朗民族文化的传统。当我们把目光放置于更遥远的古代，能发现现今伊朗电影运作逻辑的模板。此点，我早已多次提及，也即伊朗电影有一种双层的运作模式：表层的故事和深层的寓意。这样，伊朗电影就满足了各类层次的观众，普通观众在其中寻获故事，而精英观众在故事背后挖掘深意。这也许可以部分解释伊朗电影在当今影坛异军突起、叱咤风云的现状。


一个民族的本源文化形态，总要到文学作品中去寻找，书面的文字系统塑造该民族的思维方式。古波斯文明灿烂辉煌，不仅像古代中国一样是一个诗之国度（像众所周知的鲁达基、哈菲茨、萨迪、鲁米等），同样也是一个散文国度，像萨迪的《蔷薇园》与鲁米《玛斯纳维》虽然以诗体写成，却是一种最有伊朗民族特色的文学样式。它通过讲诉一个个简单的故事，来传达背后的醒世奥义。这就影响到了伊朗电影中双层运作模式的创造与流行。


在阿巴斯的创作中，尚有分别。通过故事讲诉来触发一个深层的奥义（关于人生、生存、死亡等），与传统的波斯文学一脉相承，但通过设置虚实来探讨影像本质，却是他的独门绝技。阿巴斯远远地超越了同时代的电影人，而走在了电影艺术的边缘。“乡村三部曲”中的嵌套结构也许是最为让人感觉震撼的妙计，《樱桃的滋味》中拍摄动作的入画也打破了虚构与真实的边界，更遑论阿巴斯在新世纪的头十年所实验的一系列影像作品（《十》《伍》《希林公主》）。一位六十余岁的人拍起电影来比二三十岁的年轻人还要“先锋”，而这种却需要生命经验的积淀与对艺术本质的不竭思考。


相较而言，拍出《鳗鱼》时今村昌平71岁，已经是十足的老人了。其电影生涯的起点是为小津安二郎当助理导演，然后在1963年拍出处女作。《鳗鱼》中的技法，快速推进的方式，动物寓意人物心理、人物阴暗内心的刻画，展示出的是一位老人还富于壮年的雄心，但难以逃脱年老的事实。人物的表演、镜头的运动，都已经带上了古意。这是非常分明的。如果说，阿巴斯是为下个世纪拍电影，那么今村昌平依然缅怀在六十世纪电影的黄金年时代中。


这样讲，恐怕是过于直接了。《鳗鱼》依然是一部好电影，对于一位去看故事的观众依然会被其中所交织的情欲、人心、罪责与惩罚所卷入，为导演调控情绪的直白手法所蛊惑，但不可否认这些都是过时的影像。而在《樱桃的滋味》中，其鲜活的生活力依然保持如新，是阿巴斯已经摒弃了通过具有戏剧色彩的故事来吸引观众的企图，让影像自身开始展现一个更加宏大、更为普遍的生死话题。就像古波斯书卷上的故事，有了永恒且不朽的价值。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-24 17:15:13</时间>
<影评>

http://blog.trivialfilm.com/2012/07/blog-post.html


うなぎ (1997)


本片获得1997年第50届戛纳电影节金棕榈奖。


电影讲述一个男人的故事。男主角是普通的上班族，休闲时间喜欢钓鱼。一天，男主角接到一封信，信中说他的老婆在他外出钓鱼时与别的男人偷情。男主角就在钓鱼时间提前回来，真的发现老婆在与其他男人做爱。愤怒的男主角立即找到家中的刀，将老婆刺死在床上。杀掉老婆后，男主角轻轻松松的来到警察局自首。随后，男主角在狱中度过了八年。第八年，男主角获得假释，在一个寺庙主持的看管下，他在镇上开了间理发馆。男主角在狱中养了一条鳗鱼，并与它交朋友，使得镇上的一个木工与他有了共同的爱好——钓鱼。男主角除了与木工钓鱼外，并不与任何人接触，直到他救了一个自杀的女孩，他的生活才有了变化。女孩是为了逃避难缠的情人与有病的母亲，才来到小镇自杀的。女孩被救后，要求来男主角的店中帮忙，男主角不好拒绝，只得同意。就这样，男主角与女孩和谐的相处起来，并且产生了感情。但是男主角的狱友认出了他，让男主角不敢爱女孩。这个狱友还经常骚扰男主角，并在一天两人大打出手。狱友还将男主角的事告诉了女孩，但她并不介意。随后，女主角发现自己怀了情人的孩子，才让她想到与情人断绝关系，以及接母亲回家。于是，女孩将母亲从医院接走，并将母亲给情人的钱拿了回来。情人知道此事后，带领手下来到男主角的店中要钱，并很快男主角和他的朋友们打了起来。女孩很快赶来，告诉大家自己怀了男主角的孩子，并很快得到男主角的承认。最后，在警察的干预下，情夫无功而返，男主角将鳗鱼放走后，要回到狱中服刑一年，但女孩会一直等他。


这部电影很晦涩，好久没看到这么难懂的电影了。不过，我并不想绞尽脑汁的分析编导想要表达的主题。因为本片想要表达的东西太多了，比如人类的动物性、嫉妒、色欲，等等。但是在我来看，本片真正想要表现的就是电影名字“鳗鱼”所要告诉我们的——一个“绿帽子”男人的救赎。何谓绿帽子，网上有云：绿帽子是描述一个男性的妻子和别的男性发生性关系。至于鳗鱼的习性，网上资料有很详细的介绍，不多说了。总之，电影就是给观众们展现一个被带绿帽子的男人，如何从被迫带“绿帽子”到欣然接受“绿帽子”的过程。


既然如此，那么就说说男主角为什么被带“绿帽子”。这很明显，因为通过男主角看到自己老婆做爱的场景就可以猜测出，男主角是一个不举的男人。男主角在看到老婆做爱时，最开始的反应并不是愤怒而是惊奇，甚至是有些欣赏的。这明显显现出男主角对性的渴望，可是如果男主角自己可以与老婆做爱的话，何必偷窥呢？这是其一，其二是男主角对女孩肚子里孩子的承认以及让她生下孩子，这些都印证了男主角是一个不能做爱的男人。综合这两点，可以得出前面的结论。


那么男主角是如何获得救赎的呢？电影通过情节与细节将这些一一展现出来。男主角杀妻之后是非常开心，出狱之后也没有给妻子扫墓，可见男主角在心中一直认为老婆罪该万死。但是，随着男主角与女孩关系的发展，男主角渐渐有了变化，她不拒绝女孩的各种亲近举动，甚至在女孩的手受伤后，非常的关心她。从这些就可以看出男主角渐渐接受了女孩，也对她渐渐产生了感情。真正的救赎是在最后，当男主角心甘情愿的带“绿帽子”时，他真正接受了这个他自己不愿意面对的事实——不举，这样也使得他理解了老婆的行为，承认了自己的罪行。此外，这个过程通过男主角与鳗鱼之间的变化也可以看得出，他最开始是非常珍惜这条鳗鱼，可是到最后他却放走了鳗鱼，这都证明男主角敞开了心扉，在生活中有了真正朋友。总之，男主角认清自己、释放自己的过程，就是他坦诚面对自己罪行的过程，一个完美的救赎。写到这里不禁让我想到，爱情的力量真强大啊，什么都可以改变！


至于影片表现的其他方面，如女孩的色欲、和尚的念经、寻找外星人等等，它们与影片的核心主题关系不大，就不多评说了。总的来看，编导就是要告诉我们，了解人的动物性、肉欲带来的伤害、嫉妒带来的恶果，等等。


电影方面，除了用了一些虚幻的画面表现男主角的心理状态外，并没有任何特别之处。不过有一点要提一下，本片的性爱场景尺度不小，看来日本电影在成人片之外，剧情片的尺度也是很大的，这一点让我很欣慰。我最讨厌那种穿着内衣表现床戏的电影或者美剧，明摆着糊弄观众嘛！这种情况，在美国公共电视网的电视剧中最常见。


本片演员表现中规中矩。男主角役所广司、女主角清水美沙，以及配角们都是尽职演出而已，没看出太出彩的表现。不过，片中清水美沙和扮演男主角老婆的寺田千穗都有露点演出，值得表扬，虽然两人长得并不是很漂亮。


总结一下。编导对本片野心不小，表达了非常多得想法，但是我却懒得思考这些晦涩、费解的暗示，只简单想想、随便写写就可以了。当然，本片这种风格是非常符合戛纳电影节口味的，因此它获得金棕榈奖是可以理解的。


截图：


鳗鱼.The Eel.1997[00_06_50][20120724-170100-2]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_50][20120724-170059-1]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_50][20120724-170058-0]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_50][20120724-170056-9]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_50][20120724-170054-8]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_50][20120724-170052-7]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_50][20120724-170050-6]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_26][20120724-165824-8]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_26][20120724-165730-3]鳗鱼.The Eel.1997[00_06_26][20120724-165650-2]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_19][20120724-170526-5]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_19][20120724-170521-4]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_18][20120724-170457-3]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_17][20120724-170447-2]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_12][20120724-170429-1]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_06][20120724-170405-0]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_06][20120724-170400-9]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_05][20120724-170348-7]鳗鱼.The Eel.1997[01_14_04][20120724-170335-5]


清水美沙


清水美沙


寺田千穗


寺田千穗


序列：0883


鳗鱼.The Eel.1997.D5.HALFCD-TLF


2012-07-24
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
