<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>悬崖山庄奇案 Poirot: Peril at End House</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2176430790.jpg</封面>
<导演>兰尼·雷</导演>
<演员>大卫·苏切 / 休·弗拉瑟 / 菲利普·杰克森 / 保琳·莫兰</演员>
<简介>年轻漂亮的尼克·巴克利小姐有一个不同寻常的名字，但她的人生更不同寻常：首先，在险峻的康沃尔郡山坡上，她汽车的刹车失灵了；接着，在海边小径，差一点被一块落下的大石头击中；然后，一幅油画又掉下来，几乎砸中睡梦中的她。
                                    
                                　　在发现了尼克小姐太阳帽上的弹孔后，波洛就决定要保护这个女孩；同时，他着手解开这尚未得带的谋杀之谜。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>富春汤包碧螺春</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-25 14:32:18</时间>
<影评>
        悬崖山庄奇案的推理过程和人物心理刻画都可圈可点，在我看来它是波罗系列排名靠前的经典之作。但无论是原著还是电影，都留给我一个疑问——最初擦着巴克利小姐遮阳帽射入又穿出的子弹该怎么解释？


波罗明确表示听到了“黄蜂一样的声音”，那么说明子弹不是摆在那里的道具。黑斯廷斯身为退伍军人也理应分辨得出即时击发的子弹和旧子弹之间诸如温度，擦痕等种种细节的区别


结案之时，巴克利小姐没有同谋


是谁在山庄向巴克利小姐开了那一枪？自动定时击发装置也太科幻了些，即使经过成百上千次演练，也不一定有这么好的表现


阿婆到最后也没给过解释，是写着写着忘记了吗……
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Veran</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-19 14:40:39</时间>
<影评>

最后结尾很仓促，没有什么决定性证据的时候女主就沉不住气然后还拿走手表决定自杀，跟前面冷酷又缜密的仿佛不是一个人，黑人问号.jpg
因为脑子有点乱，所以就电视剧的内容讨论整理一下到底有没有同谋。
（本文于2022年7月修订了部分内容——因为看了第三遍电视剧）
（2023年3月，读了文本之后有补充，补充内容在最后）

最开始，遇到波洛时的帽子穿洞和子弹，不需要同谋就可以伪装（假装有蜜蜂，事先穿好洞，偷偷放好子弹），重要的是有观众，咱们的侦探非常及时地出现了。悬崖落下的石头可以空口造，床上的画也不难，汽车抛锚这件事，小黑问车行的结果是的确有人动过手脚，此处不清楚那位喜欢摆弄跑车的商人朋友是否帮忙，也可能是女主自己一个人就可以动手脚。第一次拜访end house时在客厅跳舞的女主闺蜜（商人的女朋友）说车子的事是女主瞎编的，这里面到底谁瞒着谁呢？
1. 商人瞒着闺蜜帮女主做了局，所以闺蜜不知情
2. 商人和闺蜜都知情，在说反话，进一步帮女主塑造有人想杀她但是她们都完全不信的情况，让波洛跳坑
3. 女主自己搞坏的车子

女主所说，阑尾手术之前立的遗嘱是真的吗？
1. 没有立过遗嘱，最近打算谋杀时临时找澳洲夫妇来合伙撒谎（毕竟管家好像没有正面说过她见证过遗嘱，可能他俩不知情）
2. 立过遗嘱，但是律师没有收到：那么澳洲夫妇和管家夫妇的确在现场见证了，所以对后来盘算的谋杀是不知情的。不过澳洲老头说他亲自寄的信，如果不是撒谎，这个信为什么一直没有到律师那边呢？女主后来从邮筒里掏出来的吗？
3. 立过遗嘱，寄出给律师，情况和第2种一样，是律师说谎了
第3种应该没有可能，遗嘱的受益人（据女主说）是律师和闺蜜，那么律师说没收到前面这份遗嘱就显得很真实不像说谎，不然后来收到伪造遗嘱的时候应该会立刻发现而不是当做真的来宣读；而且如果真的寄出了，澳洲夫妇后来应该不敢伪造一份了。
然而第1种情况也很奇妙，这至少说明澳洲夫妇知道女主在撒谎有所图谋，为什么在降灵会时女主出来揭穿他们伪造遗嘱，顺便狗咬狗把谋杀的罪名也安到他们头上，为什么他们反驳时只说跟谋杀无关，却没有说出女主让他们撒谎的事呢？他们看起来是真的不知道女主要害cousin的事。
【导演的拍法让我觉得澳洲夫妇和管家夫妇都是同谋（前两次看的时候深信不疑），案发当晚的广播里播报飞行员死讯时特意从澳洲夫妇家拍的镜头，意味深长到让人觉得女主应该是承诺拿到飞行员的大笔遗产之后会给他们一笔好处。而且澳洲夫妇说2月的遗嘱是管家夫妇见证的，而波洛第一次在房子里找遗嘱的时候管家夫妻的镜头看起来很阴森森，让人觉得他俩好像也很可疑。不过后来澳洲夫妇以为女主死了伪造遗嘱想坐收渔利，这份遗嘱里没给管家夫妻留什么好处，而且女管家看见复活的女主，大喊是被谋杀的人都会走路，看来是不知道女主的苦肉计（不知道她是自己毒自己），所以我现在觉得管家夫妻从头到尾是不知情的，他们甚至不知道自己被当做了见证人（律师宣读的时候没说是谁见证的）。只能说澳洲的这对看起来热情友好的夫妻最后这招伪造遗嘱也算是险棋，为了巨额遗产都是铤而走险喔。】
这样说，遗嘱是真的，但是因为神秘的原因，没有寄到律师那里？
女主刚碰到波洛的时候就说遗嘱受益人是闺蜜和律师，后来看很像是为了嫁祸。嫁祸闺蜜后面有更多动作，而暗恋她的表兄也被观众怀疑了一下：波洛在疗养院问女主遗嘱放在哪，她说应该在家里，后来找不到了才说在表兄律师那里，波洛去律师那里问（一份很可能不存在的）遗嘱而对方否认收到，当然会让表兄看起来可疑。

谋杀cousin
相同的黑色礼服，这个巧合比较容易制造，女主可以假装声称她喜欢的裙子送去洗衣房而他们没有按时送来，不管实际上送走的衣服是什么颜色，或者根本没有送走。女管家有没有参与这段的撒谎不太好考证。反正她总是可以等到cousin换完礼服之后穿一件一样颜色的，我觉得这里主要取决于cousin穿什么颜色。黑色可能还有为未婚夫哀悼的意味？给波洛增加假线索。
晚餐时大家提到飞行员可能死了，她比cousin的反应还要过激（故意演给波洛看？），正主只是暗自神伤，而她非要演得让人问出“你认识他对吗？”然后说“哦我们去年在.....认识他，他很好，对吧”——此时闺蜜回了一句：“don&apos;t ask me, he is your conquest.”为什么闺蜜要说这种仿佛飞行员和女主是情侣似的话？仿佛真的是同谋。也可能曾经是有暧昧过，不过人家最后选了cousin。
为什么飞行员和死者之间的情书会在女主这里，而且她竟然就知道一周前的情书内容里提到了飞行员立了遗嘱？可能她与cousin的关系很亲密？cousin这么信任她把秘密婚约和情书都与她分享？还把情书随身带来了。这个傻姑娘。谋杀前后女主/管家拿情书藏在内衣抽屉里。如果女主自己放，谋杀发生后女主就被送去医院了，也可能是这时候收拾行李的时候装进内衣抽屉的？毕竟还精心挑选了没有cousin名字的信件。
如果cousin不在这周过来呢？毕竟叫她来表面上还是波洛的主意，我们的侦探真是帮了凶手很多忙。当然波洛不开口可能她也会叫cousin来，用看烟花啊，散心啊之类的借口，毕竟可能真的关系挺亲密的。
如果飞行员不是谋杀这天被确认死亡呢？我觉得哪天宣布好像其实差不离，只不过巧合叠加可以更加让波洛做出错误推理，而女主可以更有恃无恐演万念俱灰的未亡人，反正正主死了，他们秘密恋爱死无对证。
如果cousin不带着情书来呢？巧合性的问题倒是不好讨论，毕竟无巧不成书。

巧克力下毒。
伪造波洛签名卡片需要波洛在花束里的留言作为临摹基准，所以应该是女主伪造，是拆巧克力的时候假装从盒子里拿出来的吧？
但是为什么需要两盒巧克力呢？这两盒分别是邮寄和开红跑车的商人直接送来的，哪一盒里有毒呢？
1. 跑车送来的有毒：商人说是他女朋友也就是闺蜜让他送，闺蜜说是女主打电话让她买，既然他们全都跟毒品交易有关（都有手表），闺蜜自己还吸毒，似乎很顺理成章，可以先把巧克力切开放可卡因之后再送来；之所以需要再邮寄一盒，是否为了让人以为自己吃的不是商人送来的那一盒，洗脱朋友的嫌疑？邮寄的这盒不管是女主自己订的，还是闺蜜订的，在这个场景下都只能说明他们是同谋；
2. 闺蜜和男友是无辜的，送来的没有问题，邮寄的那一盒有毒：女主买通巧克力零售商的可能性也太小了，那么寄来的那一盒寄来的时候是完好的，女主自己切开放了手表里的可卡因（她带手表去医院了，cousin死的那天晚上送到医院后的镜头有拍到床头柜的手表），再粘起来，之后自己吃？大概开始也只需要在护士面前演完拿出波洛卡片，不需要当场吃，所以可以趁护士不在的时候做这个加工。如果是这样，那么打电话（还在电话里假装跟平时不同的声音）让闺蜜买巧克力就很像是要嫁祸给她了，或者至少是把她卷进来——因为如果是自己订了巧克力又伪装了卡片又自己掺了毒，但是旁人看来是被凶手放进了卡片又放了毒，用来假装自己被神秘凶手毒杀不是更有效果吗？

说起来，倒是没想到在海滨度假地的谋杀也会惊动Japp亲自过来哈哈。Miss Lemon带来了贩毒源头的消息，还搞了假降灵会，就是小黑一直没法好好玩耍、被diss智商还被使唤出差查案，有点惨，哈哈。
最后假的降灵会之前，根据警长的说法，大家都在餐厅里之后，有人进来偷偷把手枪从秘密隔板里拿出来，放在闺蜜外套里想要嫁祸。既然大家都在里面，这只能是装死的女主干的了。
秘密隔板的事情，管家知道有但是声称不知道位置了，女主说没有隔板（可能是在撒谎）但是知道管家告诉小黑有隔板的事情，那么手枪是谁，在什么时候藏在那里的呢？谋杀之后就藏在那里吗？她就不怕管家会提早发现吗？
女主想嫁祸给闺蜜，如果闺蜜是同谋，看到女主最后想陷害自己，应该会生气吧，而不是一言不发。女主被揭穿之后他的朋友们的表情似乎都很震惊，看起来好像是真的不知情，女主还恶狠狠说你们全都愚蠢，是不是说明女主本来就是想利用他们来嫁祸？说起来闺蜜被陷害也没有很生气，知道女主要自杀了好像也挺平静，总觉得她们闺蜜感情好像很一般哦，

这些事件分析下来，似乎每件事都是女主自己谋划和实施，她真的好厉害啊，演得波洛一直在她计划里走，那么早就打算让cousin“替死”而自己冒充她来演未亡人，并且早就想嫁祸给好朋友了。
大概是上周飞行员的有钱叔叔死了，随后飞行员也失踪了，而她还碰巧知道飞行员把遗产留给了cousin，于是马上想好诡计，开始编自己差点被害的故事，一碰到波洛就演子弹穿帽，说不会和commander结婚是因为大家都穷而实际上commander作为毒贩中间人大概不穷（波洛中途会自以为很聪明地发现：哦！因为她心有所属！），说自己立了遗嘱遗产留给闺蜜和表兄......这都是在谋杀前就布置好的，多巧妙啊。
不过有点微妙地是，从cousin死了之后，女主的脸的特写看起来凶狠了好多啊，不知道是不是导演有意为之。

读了文本小说，发现电视剧还是很忠于原作的，不过上文中的部分疑惑也的确是因为文本与影视的转化中省略了一些：
1. 汽车：修理工说的原话意思是很简单的破坏，谁都可以干，而且花不了几分钟，那么女主的确可以自己破坏。
2. 遗嘱：原作中澳洲夫妇原来是连Japp都知道的知名伪造遗嘱惯犯，女主的遗嘱是他们怂恿的，而且也没有真的寄出，一直留着有机会伪造获利。
3. 倒霉的cousin：原来真不怪波洛，女主本来早就写信让她周二来，波洛让她摇人来保护时她顺水推舟发了电报让cousin提早一天就来。因为周二也会放焰火，所以仍有完美的谋杀条件，现在只是动手时机提前了，还让波洛入戏更深。（按照小说，正因为cousin给父母的信里提到了周二来也未尝不可，才让波洛发现了疑点，开始怀疑女主）
4. 闺蜜情：原作里女主各种设局都是在陷害闺蜜，被波洛更直白地指出了，还猜测了原因——没想到闺蜜拿的才是拥有真爱（疯批毒虫老公和忠心富商）的玛丽苏剧本，而女主曾经差点得到的男人最后都爱上了别人（富商和飞行员）所以嫉妒。小说里闺蜜显露感情更丰富些而且已经在戒毒，不像电视剧看起来真的冷漠自私且对吸毒没有悔恨。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hellenes</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-01-09 19:56:45</时间>
<影评>

well now I have arrived at my university, of course the travel of Highland is also tried, especially the island of Skyee, the transport there is not so much convenient (yes, even until now), so I had to take a very long time bus (around seven hours). but just like others&apos; opinion--the travel is quite worth.
personally speaking there are at least two views in Scotland quite nice to visit: one is St.Andrews (it is a very small town, maybe one day to have fun is enough), you can see long time ago&apos;s cathedral and castle, the other one is the island of Skyee, there has beautiful, unbelievable and great nature views.
in addition in the England, London is no doubt has to be stayed, it is the biggest city in the whole Britain (may also in the all Europe), people can find different cultures and many romantic chances, which is very relaxed and enjoyable to human being&apos;s life.
well yesterday evening after arriving I enjoyed this show, Agatha Christie is one of the English authors that I always remember during the days I traveled in the Britain. I am so glad can enjoyed it again.

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>凉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-06 21:44:08</时间>
<影评>

短评写不下了所以写这里吧。

S02E01, 050617。第二季的第一集，分上下集。
女主先假装有人要杀自己谋财，再假装表姐因穿了自己的衣服而被误杀。再冒表姐的名假装表姐的遇险的冒险家未婚夫其实是跟自己相恋以谋取巨额遗产。再利用住客老夫妻伪装自己遗嘱的事想嫁祸给那对住客。

女主杀人的诡计确实不很高明，看的时候就觉得有疑点。
然而最后的转着也很生硬，没怎么铺垫也没怎么解释，突然就认了。
波洛只讲出了推理的逻辑，没有人证也没有物证。
 
以及情节设定上的漏洞还是有的。
一开始女主帽子上的被开枪弄的洞；以及请表姐来到山庄完全是波洛的安排，女主不可能提前预测到这一步吧。
然而按说女主就是在明知道波洛是名侦探的情况下故意在他眼前演这一出的。

黑斯廷斯和莱蒙才应该是最佳CP。
全剧最好看的表姐出场五分钟就便当。
最后年轻的四巨头一起吃冰淇淋的场景好暖啊。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>AndyZ</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-02 21:24:45</时间>
<影评>

看完我的第一反应也是想知道到的两盒巧克力一盒是Freddie送的另一盒邮寄过来的是谁送的。
首先要想明白，Nick所做的是打电话叫Freddie送巧克力——在前台护士上班前拿到这盒巧克力——把手表中藏着的海洛因制作进巧克力——把模仿波洛笔记的卡片放在盒子里——把巧克力放回前台等着护士拿进来。（根据原文，波洛说了Nick是给这一盒下毒）
然后就是仔细看片中护士的证言。她说，她把两盒巧克力都拿进病房，Nick拆开两盒，有波洛卡片的那盒被留下了，护士把另一盒带走了。她自己的想法是两盒巧克力的出现“纯属巧合”。
于是可以推断出，Nick想要诬陷Freddie才在Freddie那盒中下毒，另一个邮寄包裹不管是谁送的都没有下毒。她最终中毒也是通过吃Freddie带来的那盒。
所以，两盒巧克力的出现就是一个巧合！只是这个情节对波洛来说增添了推理的不确定性。他无法断定Nick是被哪盒毒的，使他也需要推理凶手邮寄有毒巧克力、再装Nick的声音骗Freddie去送无毒巧克力混淆，这样一种可能。对于Nick来说，有两盒巧克力是她没想到的，她本来想对Freddie的陷害更直接一些。我想这也是为什么她后面不惜冒风险把关键证物—手枪—放进Freddie口袋的原因吧！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>娃娃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-19 11:50:44</时间>
<影评>
        是这样的，我看碟的时候，它刚好是那一碟的最后一个故事，但是问题是放到45分钟的时候，出现了to be continued的字幕，之后 我就再也没看到下半部了·····，我想知道是怎么回事啦，有下半部的人可以share吗？不然把故事讲一遍吧~~~
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>luna0516</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-17 00:16:46</时间>
<影评>

转自IMDb的评论
&quot;The book does reveal the answers but I was disappointed to see that the film didn&apos;t; omissions include explanations as to Maggie Buckley&apos;s arrival, the bullet, the chocolates, the motive behind a hatred toward a certain person. Being one of the longer films, 100 minutes, this was probably a time issue, however with certain slow points in the middle, it would have been satisfying to have a more expressive conclusion. Brilliant, nonetheless. I highly recommend to all! Acting, scenery and music is immense but may need to read novel to clarify unanswered questions or theories. &quot;
电影里面没有解释，但是书里面解释的剧情包括帽子上的子弹孔，2盒巧克力，作案动机其实包括了仇恨。
“ As it stands, the plot has some unclear points (the bullet....the poisoned chocolates....the cousin that was invited upon the insistence of Poirot....obviously I can&apos;t go any further without spoiling things), and it is possible that it doesn&apos;t stand up 100% under scrutiny. ”
同上，加上表妹Maggie Buckley是波罗要求来的。
“Twice Poirot mentions that the murderer failed four times. However, the murderer actually (allegedly) failed five times: the falling painting, the failed brakes, the boulder, the bullet that put a hole in Nick&apos;s hat, and the killing of Maggie instead of Nick. Incidentally, the bullet in Nick&apos;s hat is never explained in light of the solution.”
波罗说一共有4次不成功的谋杀，其实有5次：掉落的画，失灵的刹车，滚石，帽子上的弹洞 + 杀了Maggie而不是Nick.(其中子弹没有被解释）

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sigrid</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-24 21:03:44</时间>
<影评>

其实我一直都不满意几乎所有侦探（古畑任三郎除外）都有点马后炮，波罗简直是马后炮中的佼佼者，他给我的印象对惨剧发生简直喜闻乐见，这部一开始他那么热心绝对是要坏事的，堂妹死的时候绝对是障眼法，波罗宣布女主被毒杀绝对是假的，遗嘱才寄到绝对是寄信人有问题，果然全是真的。这部有四星是因为够合理，但逻辑也够简单的。之前几集真可谓脑洞大开！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>朕亦甚想你</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-01 21:57:14</时间>
<影评>























《悬崖山庄奇案 》讲述了年轻漂亮的尼克·巴克利小姐有一个不同寻常的名字，但她的人生更不同寻常：首先，在险峻的康沃尔郡山坡上，她汽车的刹车失灵了；接着，在海边小径，差一点被一块落下的大石头击中；然后，一幅油画又掉下来，几乎砸中睡梦中的她。hgtxdxhunhgxedxhiknctccfhbnojygcxgnnk
《悬崖山庄奇案 》讲述了年轻漂亮的尼克·巴克利小姐有一个不同寻常的名字，但她的人生更不同寻常：首先，在险峻的康沃尔郡山坡上，她汽车的刹车失灵了；接着，在海边小径，差一点被一块落下的大石头击中；然后，一幅油画又掉下来，几乎砸中睡梦中的她。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
