<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>灌篮高手 The First Slam Dunk</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2888398295.jpg</封面>
<导演>井上雄彦</导演>
<演员>仲村宗悟 / 笠间淳 / 木村昴 / 神尾晋一郎 / 三宅健太 / 岩崎谅太 / 坂本真绫 / 濑户麻沙美 / 宝龟克寿 / 小林亲弘 / 梶原岳人 / 岛袋美由利 / 久野美咲 / 园崎未惠 / 松田健一郎 / 武内骏辅 / 奈良彻 / 长谷川芳明 / 鹿糠光明 / 岩城泰司 / 真木骏一</演员>
<简介>这一天，身材高大，对篮球有着无限执着的赤木刚宪（三宅健太 配音）、从高一起就担任球队主力的超级新星流川枫（神尾晋一郎 配音）、初中时代曾获得MVP荣誉，在高中时代重新拾起了对篮球的热情的三井寿（笠间淳 配音）、身材矮小却拥有着惊人的速度和高超的运球技巧的宫城良田（仲村宗悟 配音），以及高中时代才开始接触篮球，却拥有着强大的爆发力和无限潜力的樱木花道（木村昴 配音），湘北篮球队的这五人终于站上了全国大赛的赛场，他们所要面对的，是日本最强球队山王工业。
                                    
                                　　和激烈的篮球赛同时叙述的，是宫城良田的一生，他从哥哥那里继承了对篮球的激情和信念，却一直都活在优秀的哥哥的阴影之下。该动画电影由漫画《灌篮高手》的原作者井上雄彦亲自操刀，为所有人的青春画下浓墨重彩的句点。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-16 11:39:16</时间>
<影评>

首映礼现场，和四千人一起看《灌篮高手》，心里五味杂陈。20年了，他们终于走到了全国大赛。
我为井上雄彦的电影技法、实现的视听效果而震撼，听着全场排山倒海的欢呼声跟着激动，想到自己的青春记忆热泪盈眶，同时又因宫城这条故事线，感到心疼。
这份心疼源于，想起了少时看《灌篮高手》的天真热血。我们爱《灌篮高手》，就是因为年少时心底总会有一股为梦想冲动的劲。如今长大了，与现实撞过几次“头破血流”，再看这部电影版，才逐渐理解到——《灌篮高手》真正要讲的是什么。
在歧路纵横的现实面前，普通人的梦想，没有光环，只有真心热爱。《灌篮高手》的底色，除了励志外，还包括我们该如何与人生的遗憾、创伤达成和解，如何在关键时刻做出选择。

宫城良田的治愈创伤
记得小时候大家聚在一起讨论《灌篮高手》，几乎没人会提到宫城良田。在大多数人眼中，宫城是湘北五虎里最弱的存在。不到1米7的小个头，靠多年苦练，才取得不错的球技，成为强势后卫。
宫城背后的故事，在TV版里没有详细的呈现。电影版一方面是补足，另一方面是给我们一个更真实、贴合普通人的视角。当他的故事逐渐展开时，我们才发现：这是《灌篮高手》所有故事里，最令人心疼的一个。
宫城幼年丧父，他的哥哥宗太，一个天才的篮球少年，成了家里的顶梁柱，同时也是宫城与母亲的精神支柱。但一次海难，让宫城又失去了亲人。自此八年的时间里，他都活在哥哥的阴影下，承受内心创伤带来的痛苦。宫城自我边缘化、不合群、在意他人的期待与目光，都是因为他无法填补亲人离世的丧失感，能支撑他活下去的，只有与哥哥最后的联系——篮球。
宫城总说自己的心会怦怦跳，要在紧张时装镇定。这是因为他很怕搞砸球场上的事，但他也知道，篮球是自己绝不可能放弃的东西，那是治愈自己的热爱之物。打篮球，让他阴郁的人生，逐渐迎来光亮，找到了积极活着的动力。

赛前，他说出“那本该是哥哥的战场，现在将由我站在那里”这句台词时，我也感到莫大的鼓舞。每个观众应该都会在那一刻，理解宫城一路走来的心路历程。生活就是如此，有挽回不了的遗憾，但还是要带着心里那点信念，继续往前走、往上走，拼搏地走下去。
所以我们看到，全国大赛的赛场上，湘北与山王工业展开激烈对决的同时，展开了宫城灰暗的人生过往。每个赛点，都结合进了他的情感转变，也是以他的视角，来重新打开湘北另外四位球员的人生改变。
这是TV版从没讲过的故事，也是TV版从未抵达的深度与厚度。

樱木花道的“门外汉”
记得有句话流传很广：“顺境看赤木，逆境看流川，绝境看三井，期待奇迹看樱木。”
樱木花道，这个常常自诩天才、学了几个月篮球就叱咤球场的“门外汉”，一直是最受欢迎的角色。小时候看《灌篮高手》，总是惊讶于他的学习力。作为一个初学者，他在赛场上引发了太多的奇迹，且总是隔几天就能收获一些新技能。
超强的弹跳力、不可思议的起跳高度与速度、高强度防守的耐力、掌控篮板、扭转战局气势，都是他靠身体天赋与性格魅力，才能达成的奇迹。此外还有一点，是这次看电影版我才看出来的，关于他极具意志力的忍耐。
在翻滚抢球以至于背部受伤后，即使面对着有可能健康受损、缩短打球生涯的选择，樱木还是想毅然选择上场，带领湘北队在最后几分钟取得胜利。这种忍耐的意志力，很大程度上源于他是个“门外汉”。就算遍体鳞伤，他也不会对个人前景做出衡量，坚持不留退路，把自己抛出来。
“我最光辉的时刻，就是现在。”对他来说，不存在取舍，篮球就是他获得生活热情的途径。表面上看，他不是个肯忍的人，受点小委屈也要宣之于口，总是和流川枫闹矛盾。但实际上，他对求胜的意志可以压倒一切，并把忍耐的阈值调到无限高。
那一刻我才理解，井上雄彦想讲的是，樱木虽是天才，却不是传统世俗意义里的天才。在天赋极高的身体条件下，他如“门外汉”一样，没被规则束缚，没被自己的前途框定。他活在当下，活在每时每刻，不按既定的系统行事，也不给自己留一点余地，因此短短几个月造就了奇迹。

流川枫的纯粹与改变
有人说流川枫是《灌篮高手》里“最纯粹的人”。长相帅气，家境优渥，独来独往。一路从崇拜中长大，所以不用关心别人的看法。生活里就两个字：篮球。打法上也是如此，最强单打，打球独、喜欢单干、不传球。
流川枫这样的人，在现实里很难找到。井上雄彦创造流川枫，创造的是一个近乎于完美、没有任何杂质的篮球少年。相比樱木，形成了两个极端。
电影版里，流川在球场上的表现是绝对的亮点所在。面对强敌时，他没有任何自我怀疑，而是用一次次的进攻去尝试破局。然而问题是，泽北和他同属一种类型，甚至比他还强一个段位，导致了他被压制。
流川一贯单打独斗不传球的方式，在以往能助他拿分，此时却成了失误的原因。而最后时刻，他也终于肯全身心地信任樱木，选择了传球，将个人的胜利隐在集体的胜利之下。

最后两人的击掌，引发了全场的欢呼。两个截然不同的天才，达成了球场的和解。那一刻，他们都确信对方能带领自己上一个台阶。我特别欣赏流川和樱木的关系，他们总是看彼此不顺眼，但其实心里早已认可对方。这种关系比现实中的一些朋友关系要来得更为纯粹。

三井寿的失而复得
TV版里，三井寿那句“教练，我想打篮球”，用最朴素的表达，引发了最强烈的共鸣。如果要给《灌篮高手》列个金句榜，这句话肯定能摘得榜一。
从宫城的视角出发，电影版又一次回顾了三井是如何从篮球少年MVP，到误入歧途的混混，再到重回赛场的全过程。少年三井的出场，是一个留给观众的彩蛋，也是留给宫城的一道光。但很快，光就灭了。他一步步堕落为不良少年之后，甚至开始欺辱那些曾和他一样热爱篮球的少年。出言不逊的宫城，成为他要霸凌的下一个目标。直到教练出手，才把他从深渊里重新拉回来。
三井在赛场上打到手都抬不起来了，还要继续投出一个个精准的三分球。他的行为打动我的点，就在于他放弃篮球后，重新意识到自己离不开篮球。获得第二次机会的三井，不会再放弃篮球。对他来说，这不仅是失而复得的梦想，更是失而复得的人生。
对前路感到迷茫的我们，或多或少都会和他共情。长大后，有多少人记得自己的梦想是什么，志向是什么呢？现实的毒打总是猝不及防。当困境袭来，放弃是容易的。但放弃之后，可能就不会再重拾了。对大多数普通人来说，人生是条单行道，一个岔路口走错了，很难再出现追梦的机会。

赤木刚宪的执著与坚持
赤木不是最有天赋、实力最强的选手，却是撑起湘北队的顶梁柱。原因就是他的执著与坚持。电影中又一次展现了，他在这支高中球队里的处境：作为队长，在湘北五虎到位之前，其实他处于颇为尴尬的境地。
在一场比赛输分后，全队唯有他满是不甘，有队友跳出来说他的坚持是愚蠢的，不带丝毫犹豫。篮球对他们来说，是调剂，是打发时间，远不会到“认真的梦想”这个程度。他的认真，在一个个陆续离开的人面前，不值一提。
直到步入高三，队伍终于配齐：回头的三井，归队的宫城，高一天才新生樱木、流川。此时“称霸全国”也不再是痴人说梦。
有人可能会不解，赤木为什么总提到“称霸全国”，他的执念从何而来？电影版里给出了解答。赤木有一句台词是，“原来我的心愿早已经实现了”。对他来说，真正的梦想不是“称霸全国”，而是和一群志同道合的、能理解自己的伙伴，坚持下去，离梦想靠近一点。就像井上雄彦曾所说的，青春的梦想，往往是不完美的。结果并不重要，重要的是发光发热的过程。

竞技体育的赛场上，最不缺的就是“意外”。曾经的强者可能会居于下风，不被看好的弱者也可能突然逆袭，直到最后一秒都要屏住呼吸。影片最后关头的高潮部分，就表达了这个内涵。全场静音无声，画风也逐渐动荡，从写实走向写意。没有一句对白，只有大量抽动的近景、特写，打破观众的预期。跑位，传球，眼神交汇，灌篮，最后定格在计分板。所有人跟着画面，紧张到心跳加速。
看电影的大多数时间里，我都在激情澎湃地“颅内高潮”。但出场后仔细回想，除了热血外，这个片子的余味，有一种如吹海风的安静感。我发现自己童年时，没能看懂井上雄彦的苦心。
在五个篮球少年的背后，更是五段不同人生方式的呈现。井上雄彦关于“歧路纵横的人生”的内核表达，也许才是《灌篮高手》成为我们这代人集体回忆的根本原因。
当生活的焦虑、困苦压上心头时，我想我会找个机会，回头重新去看看《灌篮高手》。用那份单纯的、不顾一切的真心，来面对这歧路纵横的人生。
灌篮高手 (1993)9.71993 / 日本 / 喜剧 动画 运动 / 西泽信孝 角铜博之 志水淳儿 明比正行 又野弘道 中村哲治 吉泽孝男 有迫俊彦 竹之内和久 / 草尾毅 绿川光

首发：凤凰网评论栏目 凰家看台

</影评>
<有用数>2027</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>.</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-12-14 10:24:51</时间>
<影评>

每看 SD 这部史上最伟大的运动漫画，我都会像初读那样，常看常新。
为什么 SD 描绘的运动会让人觉得这么立体？
按照德勒兹的图象分类学，SD 中发生在体育场内的，几乎都是运动-图象（mouvement-images），其中的运动从属于时间，所以山王之战的篇幅可以拉长到 24 卷完全版中的 5 卷。而在这些运动-图象中，场上的各种运动都是作用-图象（action-images），而球队席、观众席上则是一个个动情-图像（affection-images），既被动作（action）触动（affected），又以不同强度而触动、作用于球员。举几个例子：
当樱木打了“高射炮”时，众人的动情

泽北与场外老爹的互动

球队席上的面孔还包括缺席的安西教练的“圣像”。

每次彩子撒过去一点阳光，宫城都会失神一下，但从未因此犯错。


从开篇樱木与赤木的单挑，到全作的巅峰和集大成者——与王者山王的对战，其中的每个关键动作，乃至山王一战最后一分钟的几乎每一秒，都有大量分格来表现（express）正打镜头中球员出手的动作和面孔的细节，反打镜头中对方球员的表情（expressions），教练和球迷的反应（reactions）、干涉，以及他们互相交织的潜在的记忆，其中包括亲友团、气氛组、媒体等方方面面。
左页右下角中，樱木军团和晴子及其闺蜜的表情形成了对照。


对湘北知根知底的神奈川县的老对手，和来刺探军情的“所有以山王为目标的劲旅”
尤其是最终战，几乎每次进攻的全景中，都有很多叠加的小格特写。
由此，体育场就变成了互相反射着的镜子-面孔组成的巨大的镜屋。一个简单的动作经过几番反射后，会像滚雪球一样越滚越大，映照出人物丰富的知觉和记忆，汇集了过往的点点滴滴，使得每个进球、甚至场上的风吹草动的背后都有故事，而且形成了反转、升华……所以，读者的感受也远比在现场固定视角上看球更为厚实。
流川在泽北手下一败涂地时，回忆起了仙道也赢不了的“那个人”。
而在终战之中，湘北坏孩子军团的任务更是前所未有的艰巨：做反派，来转形和逆转全场的山王球迷的表情及其震天响、一边倒的助威声。

晴子的脸是怎样一片风景？
在看台的这些面孔中，那面最大号的镜子、最亮的风景，就是晴子的脸。

她虽“没有运动神经”，但她的触动却极为灵敏，而且牵动着场上的赤木、樱木等人的一言一行。

首先，心地纯良的她是根直肠，使得图象几乎可以穿过透明的她。她的脸是一面最易感光的（sensitive）、近乎“全反射”、毫无折射曲率的接收板，收到什么都直接写在了脸上。比起另一个女孩——篮球部干事彩子，她的脸所传达的信息要多得多。
腾空而起的清田和晴子不断张大的嘴并置在一起，所组成的蒙太奇：前者是作用，后者是动情，而两者却在强度上得到了类比。

这点呆萌和“单纯王”樱木可以说是夫妻相了。
其次，她在国中时打球，也经常看球，远比流川枫亲卫队之流更能看出些门道。
所以，不懂球的人欲知场上吹什么风，不用看比分牌，回头看她的反应就够了——那是即时的晴雨表。一个球，要是对手看了会沉默，晴子看了会流泪，胜负乾坤就定下了。而且，比分牌显示的只是量变，不能全然反映场上的风云变幻和双方的运动趋势，而晴子通过全情投入地注视着她关心的人——流川、樱木、哥哥赤木乃至全队，她的脸就反映了这个力场中的质变，尤其是山王之战“怒涛汹涌的后半场”（第 233 话标题）中的走势。
与此同时，当她的关注对象的场上表现反射到了她的脸上后，彼此也形成了很大的张力。
一方面，在流川这个白马王子面前，晴子“变得很低很低，低到尘埃里”（张爱玲），却得不到丁点回应。




在课外辅导中，晴子畏畏缩缩地想掏个心窝，却发现是在给人催眠……
每当她想到和流川的交流频频碰壁，总不免情绪低落，爱你在心口难开。



而另一方面，她却可以心口合一地为樱木大声加油。
她的笑颜是他源源不断的动力，而他越来越抢眼的表现也让她的视线从流川那里转移了过来，让她吃惊、欣慰、震撼，甚至留下激动的泪水。两人的脸不断地共个体化着（co-individualize），都变得越来越鲜明。
那是鸡妈妈和小鸡一样的关系啊！
在 SD 连载期间，作者井上的画法越来越写实，尤其是在全国大赛的战鼓擂响后，他不满足于把晴子画成线条圆润、傻白甜的“篮球宝贝”，而是把鼻梁、鼻孔勾勒得更明显，她的嘴也张得越来越大了。这些面孔性特征（traits of faciality）的凸显，也可以看成是象征着人物伴随湘北的砥砺前进，在性格上发生的成长。



要说明这一点，就要详细考察一下，对战山王这场重头戏如何欲扬先抑地描绘晴子的脸。我们会看到在达到晴子的情感顶点（paroxysm）以前，有过 8 次之多的捂嘴动作，以及其他各式表情。
禁令：别张嘴！
比赛一开始，樱木气势如虹的奇袭就吹响了进攻的号角。在那一刻，晴子完整的五官特写占据了一个分格，其中她的眼眸闪烁，朱唇半启。

上半场，沉浸在大好形势中的晴子遐想了一下对比赛的愿景。她不让藤井说出口，之后自己却忍不住脱口而出。这是晴子在本场比赛中第一次捂（别人的）嘴。

捂嘴本来就是情窦初开的晴子的招牌动作之一。全作中头一次做这个动作，是当她被说中了心思的时候，羞得捂住了彩子的嘴。

与之类似的是，到了下半场，三井亲卫队的眼睛兄眼看大势已去，没忍住捂嘴说了丧气的话，结果被崛田揍了。

一直到樱木这张“王牌报到”（第 242 话标题），湘北才中止了颓势。可心情沉到谷底的晴子再也不敢像同伴那样大声表述出渺茫的一线希望了，而是低眉垂眼地暗自寄望于他。

晴子的捂脸
可是，在“和我们不是一个世界的”（赤木语）的河田面前，赤木却毫无招架之力。与他感同身受的晴子眼不忍视，在这场比赛中首度用双手捂住了自己的嘴，眼噙热泪。

回溯一下，她第一次在比赛中看得眼含热泪，也是为了赤木。那是在海南一战中，他的脚踝肿得跟馒头一样，还坚持不下火线。

而之后赤木的神勇表现，更让她在全作中首次两手掩面长泣。

然而，湘北还是输给了海南，令晴子再度掩面流泪。

随后的丰玉一战中，当她看到独眼龙流川带伤上阵时，又曾掩面为他而揪心，而不是像亲卫队那样大哭大叫。

此外，当樱木和流川这对“宿敌”起冲突时，她也多次在难为情之中，无意识地做出这个动作。

在山王一战中，当晴子目睹他俩撞在一起，坏了流川的好球时，她情不自禁地把双手捂在了侧脸上。

为什么？首先当然是错愕，同时也因为左右为难，难断两人孰是孰非。
而当樱木用一招必杀技让赤木清醒一点的时候，晴子则在本场中第 2 次掩住了自己的嘴。这次用的是单手。
戳在哥的臀，疼在妹的心啊。
事实上，早在全书中湘北的第 1 场比赛（练习赛）落败后，樱木却不肯认输的时候，她就这么单手捂过了。

而在山王一战中，樱木这个傻小子前脚戳完赤木的屁股，后脚竟然当着满山满谷的山王球迷的面，宣布“我要打倒山王”，给了队友一记棒喝。不但晴子见了要大惊失色地遮住大张的嘴，连安西的嘴都成了 O 形。

紧接着，当三井投中他在下半场的第一个三分时，晴子又为他和赤木这两张湘北最初的王牌终于苏醒了而感动不已，于是第 3 次捂住了自己的嘴，这回还是用单手。

然后是轮到流川发力了。晴子虽热盼着屡败屡战的他成功，但又明白在泽北面前凶多吉少，于是第 4 次捂住了自己的嘴，这回则是用双手。又一次，这与亲卫队只看到一时风向的狂喜形成了对比。

随后，当流川在泽北面前破绽百出时，晴子紧抿嘴唇，努力平复着心中的波澜，压抑着眼里再次闪动的泪花不掉下来。

当泽北的 2+1 又将拉开比分时，晴子的心又跌到了冰点以下。

可顽强的樱木仍不愿放弃，奋不顾身地救回篮球。此情此景，不由得让晴子的眼泪继续在眼眶里打转。 

看到流川站在好似已经入殓的樱木面前，晴子第 5 次紧紧捂上了自己的嘴，这次又用的是双手。她既被舍身救球而感动得热泪盈眶，又为“天上地下唯我独尊”的流川竟然会夸人了而惊讶。 

决堤
比赛进入白热化的最后时刻后，观众的表情“用欧里庇德斯在《酒神的伴侣》里的悲剧的词汇说，就是一切都成了“放任大张的嘴”和“无理性”。（迪迪-于贝尔曼《构造绵延》[Construire la durée]）
当还没从伤痛中缓过来的樱木扣入了提振士气的一个灌篮时，晴子和藤井难以置信地相拥而泣，就连清田这样大大咧咧的“野猴子”也想捂嘴了。在下一页中，背对着我们的樱木还在隐忍着痛楚，而晴子则作为他的一个崇高的象征，其正面特写占据了体育场的整个半空和半页篇幅；同时，那曾为赤木、流川、樱木而含了许久的眼泪，也终于在此刻决堤了。

而在本作中，让晴子第一次憋不住眼泪的，也是樱木：那是在海南一战中，他飞身救出关键一球的时候。

流川接到樱木的传球后，随即攻入一球，把她和逐渐成为湘北队拥趸的藤井都感动得涕泪满面。



并且，晴子和藤井有史以来第一次抱在一切庆祝，也是为了樱木的精彩表现——那同样也是在海南一战中。

再次回到山王一战。到了最后的读秒阶段时，晴子在情急之下，奋力鼓呼的嘴竟然张得比高宫还宽。

在这种时间的无限细分（differenciation）中，井上用了负片效果，来表现眼角泪水飞扬的她进入了一种出神（ecstasy）、石化（petrification）状态。

而这一效果前两次的应用，都与流川有关。最早是在训练中，当流川扣入精彩的灌篮后，从她面前旁若无人地穿过。在那一刻，晴子才终于醒悟，这段她自编自导的单恋是时候无果而终了。从此，她再也不会对他星星眼和脸红了。



到了山王一战中，流川被泽北碾压的时候，她又体恤着流川的心情而黯然神伤。

流泪：时间的刻度
而在接下来这整套漫画的高潮中，我们将随着她的眼泪抑制不住地在脸上慢慢往下流，来见证最后一秒钟营救——完成最后一记中投的全程。
当樱木破坏了泽北势在必得的进球时，晴子惊愕的眼泪夺眶而出，淌到了嘴角。

比赛时间，只余下 5 秒。
在最后关头，有伤在身的樱木是全队第一个回到自己半场的。场上的速度线全部冲向了他所奔往的那个没影点。而在紧接着的场外人士正面特写的多个分格中，晴子则领衔出现了：她那无声的眼泪还在往下落，却顾不上去擦。

在这一瞬间，眼泪的流淌，成了时间的一种更本真的刻度。

削减空间
然后，我们就翻到了以下这一页，而这很可能是全作最精妙的分镜之一：

右分格的大景深构图压缩了两边观众席之间宽阔的空间，其中不再有速度线了，而只有凝结的时间。所有人的目光都聚焦在了樱木脱手而出的球上，而位于这个视觉中心向外辐射的最右端的，正是晴子的后脑勺，带着她那标志性的闪亮短发；
接着的左边第二分格仍在相同的透视法构图里，其中，晴子作为整页中唯一一个侧面露出眼睛的场外人士，继续把视线对准了在空中飞翔的篮球，而她的眼泪还在下落；
于是，我们似乎代入了她的凝视，在接下去的 3 个分格中微微转动头部，缓缓目送皮球自行旋转着而飞向了画外仿佛是永恒的那一目标——篮筐。而且，特写越来越被放大，最后只剩下抽离了时空坐标的一个球，承载着整场比赛和所有人在象征上的全部重量。
在这里，我们看不到皮球划出了怎样的抛物线，因而无法预测其落点，只能和现场所有人一样，听天由命。而悬念也就此被拉到了最大。
这个手法与德勒兹讲的斯坦贝尔（Sternberg）的削减空间、东方空间何其相似！
在（他的）大多数影片中，事实上，我们看到的是一种空间的削减，即使他随后再拿来一个稍大的空间，然后又削减之。但这种“削减空间”的操作是典范性的。......斯坦贝尔对东方主题着迷，不是偶然的；在他进行削减的需求中，有个东西是对空间进行削减、划格子、分隔，而这已经非常重要了，意味着会有一整个东方的主题......影片一开始，我们就看到了一连串对空间的削减...... （《安纳塔汉》的）第一组镜头，其中的空间，是太平洋战争的空间，有艘日本船负责向日军占据的岛屿供应补给。（运动-图象研讨班第 10 课）
影片《安纳塔汉》截图

船被鱼雷击中，我也忘了是怎么回事了，最后立即就有了空间的削减。
《安纳塔汉》截图

幸存者到了一个岛上：第一次削减，不再是关于太平洋战争，而是关于岛上的幸存者：空间的削减。新的对空间的削减，空间很快被倒空了，甚至不是岛了；而是岛上的房子。最后，也不是岛上的房子了，而是......那些部分要么是由纸墙决定的，要么是由各种面纱决定的......
《安纳塔汉》截图

取代我们出发的那个世界，越来越突然出现的是什么呢？一个年轻女人的面孔的特写。仿佛空间的削减、对连续的空间的削减，使我们从“世界的全景”进入了面孔的特写。
《安纳塔汉》截图
那么，为什么要进行这个削减的操作呢？
为了抽象。
沃林格说：
东方文明民族对空间的心理恐惧，他们对存在物之相对性的直觉，是超于认识的，所以是抽象的。于是，他们从其无限变换的存在、无常的虚假的偶然性、自然关联中抽出外在世界的单个事物，用近乎抽象的形式使之永恒并合乎必然、接近其绝对价值，通过理性赋予外物一种必然性价值和规律性价值，净化一切依赖生命的、无常的事物，以在动荡的现象流逝中寻得安息之所。（《抽象与移情：对艺术风格的心理学》，王才勇译，金城出版社 2010 年）
而在篮球赛中，篮球及其运行就是最大的标的。
篮球场上争的，从不是球本身，而是球所象征的东西——比分及其背后的荣誉。
球一进入比赛，就丧失了物质价值，而成了幻想的形而上对象。只是因为大家都把无限欲望投注在球上，门外汉樱木看不起的这个“臭皮球”才成了人人争相夺取的超凡之物啊。
而在 SD 上述的特写中，篮球更是被抽象为了纯粹的象征物。
在紧接着的下一页中，我们看到了这一记空心球完美地穿网而过。可在这一刹那，晴子仍然不敢相信现实，最后一次用那双手死命捂住嘴，仿佛生怕影响了这一令人不可思议的逆转式结局成为板上钉钉的现实。



晴子的“血盆大口”
一直到终场哨声响起，进球笃定有效，晴子才展露了开怀畅快的大笑，四道眼泪流得满面都是。之前六番捂自己嘴的深深的压抑（还可以加上两次捂别人的嘴），终于得到了释放。



在此之前，当与陵南艰难地战至最后的时候，晴子就有过类似的一幕。在从晴子的近景到特写的 3 个逐渐放大的分格中，我们看到她先是为木暮投入的制胜一球而默默流下了两行泪水。

终场后，赤木背对着我们，没人知道他为什么还不列队，而从小看着他朝着全国大赛苦练的妹妹已经掉下了眼泪，才向我们揭示了这一胜利那沉甸甸的分量。

樱木走了过去，只是挽住他的肩膀，没有看赤木哭得很惨的脸。

而涕泪纵横的晴子，也被打回了“大猩猩之妹”的原形。

以流俗眼光看，晴子的“血盆大口”这一张，并不“优雅”。
人类学家道格拉斯探讨过作为孔洞的嘴：身体是社会/共同体的缩影，“被象征化为一个不完美的容器，只有使它不被渗透，它才完美”（道格拉斯，《洁净与危险》[Purity and Danger] 页 158，劳特里奇出版社，1966 年），而其外孔则是调节自身与社会交往的出入口的符号（《自然符号》[Natural Symbols]，1973 年）。
所以，对女性的“樱桃小嘴”的审美，是与贞洁观念紧密相连的。在日本这样的男权社会，这种规定性也必定在无形中塑造着少女晴子的面貌。
而晴子不知疲倦地张大嘴巴来呼喊樱木的名字，乃至最后咧嘴而泣，正是把那个规规矩矩的“我”抛却脑后：心门今始为君开。
这样“放任大张的嘴”，曾是“莱辛在他自己的《拉奥孔》中最为摈弃的”（《构造绵延》）：
不妨想象一下拉奥孔的口张得很大，然后再下判断。让他嚎啕大哭来看看。拉奥孔的图象本来令人怜悯，因为它同时表现出美和苦痛；照设想的办法，它就会变成一种惹人嫌厌的丑的形象了，人们就会掩目而过，因为那副痛苦的样子会引起反感，而没有让遭受痛苦的主角的美表现出来，把这种反感转化为甜美的怜悯。只就张开大口这一点来说，除掉面孔其他部分会因此现出令人不愉快的激烈的扭曲以外，它在画里还会成为一个大黑点，在雕刻里就会成为一个大窟窿，这就会产生最坏的（shocking）效果。（《拉奥孔》第 16 页，朱光潜译，人民文学出版社，1979 年）
雕塑《拉奥孔和他的儿子们》
然而，晴子这副最令人震惊（shocking）的“丑的形象”，恰恰是铭写（inscribed）在“一整个都在‘把嘴放任大张’的雕塑传统中的”，
从亚历山大大帝的古国到多纳泰罗，从圭多・马佐尼（Guido Mazzoni）和尼科洛・戴勒・阿尔卡（Niccolò dell&apos;Arca）到贝尔尼尼，从弗朗茨・萨佛・梅萨施密特（Franz Xaver Messerschmidt）到梅达尔多・罗索（Medardo Rosso）。（《构造绵延》）
这一富有激情的（法语 pathetique）主题在美术史上反复出现，为我们呈现了一些最具强度的面孔。
多纳泰罗《抹大拉的玛利亚》（Mary Magdalene）

马佐尼的《挽歌》（Lamentation）细节

戴勒・阿尔卡（Niccolo DellArca ）《哀悼基督之死》（Compianto sul Cristo morto）中最右的《绝望的疯女人》（La folie du désespoir）

弗朗茨・萨佛・梅萨施密特的作品

梅达尔多・罗索的作品


</影评>
<有用数>958</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>子戈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-22 19:34:40</时间>
<影评>



01
如果只想卖情怀，《灌篮高手》明明有更简便的做法，比如把TV版动画浓缩成两小时的精华，或是让《直到世界尽头》《好想大声说爱你》等名曲反复响起……
但井上雄彦并没有这么做，他选了一条更难的路。
这条路由两大遗憾铺就。一是弥补粉丝的遗憾，把当年没能拍成动画的全国大赛，搬上大银幕；二是弥补自己的遗憾，让湘北五虎中戏份最少的宫城良田，成为这一部的主角。
于是，围绕这两点，影片建立起双线结构，一面呈现赛场的跌宕起伏，一面穿插人物的心路历程。
这之中最大胆的改编，当属把宫城定为主角。
宫城原本是漫画中最边缘的角色。他没有樱木花道的天赋，也不如流川枫那般夺目，他不像赤木刚宪是全队的灵魂人物，比起三井寿，他的人生也缺少了些戏剧性。
他就像他所担任的控球后卫一样，只需把球运到前场，然后就要把舞台归还给真正的主角。
如果只在乎情怀和票房，以宫城为主线，显然最不划算。但井上雄彦偏偏这样选择了。
在我看来，这也正是这版《灌篮高手》最具作者性的一点。
它在重温旧梦的同时，并没有沉溺于过去的光环，而是绕开舞台中心，看向沉默的角落。

02
井上雄彦是个完美主义者。而一个完美主义者，往往最懂得遗憾为何物。
因为向往完美，所以始终精进，也因为心怀完美，于是总不能如意。遗憾，正是一个完美主义者的宿命。
《灌篮高手》由弥补遗憾开始，但它所讲述的故事，仍然关于遗憾。
片中的宫城良田，从小就背负着巨大的痛苦。他幼年丧父，后来又在一次海难中失去哥哥。
他始终无法原谅自己的是，在哥哥出海的那天，他因为赌气对哥哥喊话：“你永远别回来了！”不想，这句话竟成了兄弟间的诀别。
自那天起，未满十岁的宫城像是换了个人。他被一种矛盾的情绪笼罩，一方面，他怀着对哥哥的亏欠，渴望把他的那一份也一并活下去；另一方面，他又深感无力，因为无论在球场上还是妈妈心中，哥哥都是无法被取代的明星。
而他实在太过平庸了。
他只得穿上哥哥的球衣球鞋，拼命苦练球技，来让自己更加接近那个闪着光辉的人。但这个过程，也注定伴随着自毁。因为成为哥哥，就意味着自我的不断消亡。
这份苦楚，给这版《灌篮高手》涂抹了很不一样的底色。
特别是当它与赛场的段落并置时，在亦丧亦燃之间，涌动着的是更为复杂辛酸的成长体验。
这其中，也一定反映着井上雄彦的成长。
毕竟初创《灌篮高手》时，他还只是个二十岁出头的青年，如今三十多年过去，再回看来路，自有不同的感悟。
如果说那时的《灌篮高手》更多讲的是天才少年的进击，那么这一版则把镜头对准一个平凡的男孩，看他如何自我救赎。
终究，奇迹只是少数，痛苦才是寻常。

03
1998年，井上雄彦发表的短篇漫画《耳环》，就讲了宫城的故事。
那篇漫画最让我触目惊心的，不是宫城的执念，不是他时常守在海边的岩洞里，等着出海的哥哥回来，而是他把铁丝穿进耳垂的一刻——那正是耳环的由来。
那是一幅极具痛感的画面。而宫城的故事，也正是从这份自毁的痛里蔓延开来的。
这也使得他与其余四人区别开来。
某种程度上，其余四人的故事都关于天赋如何兑现。只不过，他们要面对不同的困境。赤木要撑起实现梦想的重担，三井要弥补荒废的两年，流川要暂时放下骄傲融入团队，樱木要把自己从一个笑话变成一段神话。
但宫城不同，他身高只有168公分，资质平平，是湘北首发队员中最弱的一环。与他对位的选手，也多是阿牧、藤真、深津这样的球队领袖或神级人物。
呆在天才堆儿里，宫城越发沉默。他所有的不苟言笑、故作深沉，实际都是自我保护，是拒绝暴露缺点以至于彻底封闭自我。

而电影版《灌篮高手》呈现的，正是他重新打开的过程。
这种打开，不仅意味着要走出哥哥的阴影，也意味着要在一众天才中间找到自己的位置。
正如比赛中安西教练的布置，他把所有人推到前场，把后场的空间留给宫城。因为，那是属于他的舞台。在这里，他可以尽情发挥，独自迎接挑战。
他不需要做别人的替身，也不是任何人的陪衬。相反，普通人也可以成就自己的闪光一刻。
最终，是他，而不是赤木，站在湘北五虎中间喊话。那时的他，已成了团魂的象征。
从这个意义上讲，本片实际是在为凡人立传。
它透过宫城，绕到了天才的背面，给我们看的是更普遍的人生。那里有痛苦，有绝望，有放弃边缘的挣扎，也有超越平凡的喜悦。
尽管那喜悦是如此短暂，但就像溺毙边缘的第一口呼吸一样珍贵。


04
所以也可以理解，影片结尾并没有停在一场胜利，或是停在宫城去美国打球，而是停在了一张相片上。
那是宫城的哥哥宗太的照片。
当初宗太的死给这个家留下了难以磨灭的伤痕，于是母亲把他的照片收起来，宫城把他的志向扛在了自己肩上，他们在用各自的方式，拒绝承认宗太的离开。
而如今，他们都放下了。于是宗太的相片重新出现在了书桌上，成为了一种证明。
应该说，这一版《灌篮高手》最打动我的地方，就在于它肯定平凡，也承认遗憾。
它告诉我们人生不如意才是常态，但也正因现实困顿，去拥抱热爱才有了更坚实的理由。
其实，早在二十多年前，井上雄彦就已经把这层意思放进了创作中。
那是漫画的结尾，刚刚从苦战中险胜的湘北队，勉强地拍下合照。只见照片中，站在二排的替补球员和伙伴们全都笑逐颜开，而蹲坐在一排的湘北五虎，脸上却只有疲惫的释然。

这张照片原本要被用作杂志封面，但因为紧接着的惨败，最终未能成行。
之后，宫城成了新一任队长，流川去了日本青年队集训，樱木住院治疗背伤……他们很快将会重聚，但其余的人，却要走上不同的路。
赤木最终没能获得体校的保送资格，只得和木暮一起退出球队，全力准备高考；三井同为高三，却因为学业太差，只好继续留队，去争取特长生的名额。
当听到赤木、木暮退出的消息时，井上雄彦特地画了三井的反应。我现在还记得，那是一格独立的小小的画面——在三井落寞的背影旁边，写着这样的文字：“其实内心最难受的就是三井。”
这个画面给了当时的我极大的冲击。
一方面，也许是因为当时的我也正读高中，马上面临高考，看到此处，心有戚戚焉；另一方面，也是更重要的一点，这几处闲笔把整整31卷的《灌篮高手》突然从一个梦里拖拽回了现实之中。
他们不过是几个高中生，几个问题少年，被心中的热爱所救赎，偶然赢下了几场比赛。但最终，他们还是要面临高考，还是要面对比赛场还要残酷的人生；更何况，日本篮球整体水平的落后，更是他们难以突破的天花板……
但也正因为整部漫画结束于此，才使得前面的内容更有了份量。
正因为结局的灰，才使得前面的燃更多指向的是一个过程，而非结果。
篮球并不是任何难题的终极答案，对不起，生活里没有这样的答案。但认清这点，却是《灌篮高手》用了如此恢宏的篇幅，最终抵达的答案。
我想，这也正是它历经三十多年，至今仍然动人的原因吧。




</影评>
<有用数>825</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kyo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-04 18:08:56</时间>
<影评>

 “第一次看到这样的「SLAM DUNK」”


—【THE FIRST SLAM DUNK】的制作，是怎样开始的呢？
最初开始接到offer已经是十多年前的事了。那个时候收到的视频样片，因为跟我想象的完全不同，于是我就拒绝了。但虽说视频样片很短小，作为影像制作起来还是很辛苦的，在那之后，制作方又给我带来了很多次，当中让我感受到了制作方的热情。


—最终决定要开始了，是什么时候的事呢？
是2014年。决定的点是因为当时视频样片的「脸」。我感受到了制作方把灵魂注入在里面，感受到了一种直接的诉求。


—也就是比起技术层次和影像的质感，热情和注入灵魂这种感情方面的比重更要是吗？
是的。因为我其实不太懂动画制作的技术方面。我觉得这只是一种手段。例如这次关于篮球的场景都是CG制作的，10个人在场上跑来跑去运动的画面，如果没有CG用笔画是绝对实现不了的，所以就采用了这个手段。


—从决定制作开始那刻起，您就已经想好了要监督和脚本都自己担当了是吗？
其实当时也不是这个打算，但是从说出口「让我们开始吧」的那刻起，就觉得制作电影这件事，已经跟自己形成了某种形态上的组合了。如果不是这样，自己也无法接受的。例如，看了视频样片之后，「这里我想要这样」我把如果我是观众的感受传达出去了。这样的话我想【SLAM DUNK】电影化还是多少跟自己有关系比较好，这样对作品也更好，我想我的读者们也会更开心吧，基于类似这种想法占了很大一部分。


—虽说如此，但是希望跟电影作品有点关联的部分，和成为电影的监督，当中的分量是截然不用的吧？
是的（笑）。这又是之后发生了很多事情的结果了，作为电影制作我是这个完全的门外汉，由自己的口中说出「我要做监督」，也是跟一直以来参与的别的活动中得到了一些胆量有关。例如「最后的漫画展」的时候，跟这次一样，在会展场里我也是个十足的门外汉在参与着。因为类似这种的经历有过好多次的缘故，可能这是能够让我能够在往前进一步的理由吧。


既然要做，比起照搬原作，跟想展开一个全新的视点


—「井上雄彦的画就像会动一样」本作就是给大众有这种感觉，您是怎么实现的呢？
我会有一种「我想要这种感觉」的预想，但我却没有能去实现它的经验和知识。我只能说出「这种感觉」提出一种感受，但是经验丰富的制作人员就会展示给我说「是这样的吗」然后进行解释，我在回复「我还想这样试一下」这种。并不是从最初开始就明确「这里会是终点」，然后全员向着那一点前进。而是通过我们这样一来一回的沟通和积累，然后渐渐才有了「终于到达终点」的感觉。
这次我做监督感受最深的是，电影是要借助很多人的力量去完成的，绝不会100%完全按照我的预想进行。和漫画「只能都自己来完成」完全不同的是，电影是一个人绝对做不出来的。同时我也认为，也许这就是去做电影的意义吧。在这个过程中，我尽量减少「这里的感觉不太对」的部分，相反「啊！这样就能变得更好了」的部分去活用它，最后做出了这部电影。


—真实的篮球表现是本作的一大特长，关于比赛的场面制作中，您觉得最重要的点是什么呢？
说到非常细节的部分，就例如脚的踏地方式，或者是拿到球的瞬间的身体反应，准备投篮的时候，刚刚好的时间点的掌控这些，我自己是凭着身体感受来直接画出这种篮球感的。
但是制作人员全员并不是都打过篮球的，关于篮球的这种细微差异究竟可以表现出多少其实是一个悬念，但是制作人员大家都实际去学习了篮球，想自己去感受一下，听到这件事我真的觉得大家都好厉害啊。希望他们现在还能喜欢篮球，不要因为这次的工作辛苦到「再也不想看到篮球」就好了（笑）


—原作当中的内心独白和笑点，都很大胆的删除了呢。
做出这个决定也是感觉到很痛的，原作中很细致的那些笑点无论如何都插不进电影里了。漫画里的笑点，可以用小的方框和文字直接写进去。但是电影的荧幕是尺寸是固定的，在角落里即便是安插了笑点也是注意不到，在大的画面上果然就是不同的，这里的差别非常的大。
不过也有我自己不够成熟的可能，如果是漫画可以更改方框的分割方式，从中进行操作，但是电影里，这种方式我没有找到。但是比起来一直去纠结这点，倒不如把漫画就是漫画，电影就是电影，去用不同的观看方式给完全切割开，这次就是更着重在关于篮球真实的这个部分了。


—主人公从樱木换成良田，应该有很多粉丝都很吃惊吧。
如果只是按照原作来做同样的东西，对我而言实在不太有欲望。如果重新做一次「SLAM DUNK」的话，希望从一个新的视角入手，良田在漫画连载中也是我想要更多去描述的一个角色。3年生是以大猩猩为中心，三井也有他自己的故事，樱木和流川枫是对手，身为2年生的良田被夹在中间。于是我这次就想讲述良田。


—在原作中关于角色家庭的故事不太出现，这次却讲了宫城家，而且描述的很深刻。
当年漫画连载的时候，我是20岁左右，我最擅长的是描述高中生的视角，或者不如说我只知道高中生的视角。在那之后我年纪也长了，视野随之也变宽了，我想要描述的东西也变的更多了。在「SLAM DUNK」之后我也画了「浪客行」「REAL」，也被他们影响到了，我想这是一个自然的变化吧。


他们是普通的高中生，这是最重要的。

—关于这次电影声优的选择，最重视的是什么呢？
是声音的质量。在画漫画的时候，虽然不是每个角色的声音我都能想象的到，但是声线的厚薄，高低，是不是有些沙哑还是很粗壮，有类似这种「质感」的印象，于是就按照这个去寻找合适的人选。


—录音的时候，是有什么样的指导呢？
比起动画片的演技，希望他们只是普通的高中生，最重视的就是这个普通的感觉。会先跟声优讲解「这家伙就是这种人」然后在角色说明之后，在表达出「尽量您接近您最真实的声调就可以了」这一点。
通过录音，我也发现了一件事情。漫画中的角色虽然听不到他们的声音，但是根据漫画的文字的大小，形状，位置等，就能够察觉到他们讲话声音的大小。跟声优说「麻烦您这里请这样」，当我做出这种具体的要求的时候，那是因为在我心里已经知道应该是什么样子了。


—录音完成后请问您的感想是？
我真的很感动。我是第一次跟声优和现场的制作人员一起工作，突然就来了一个人，然后进去录音间（为了corona对策是单独录音制），背后是我在一直注视着他的演技，结束之后「谢谢—」就走掉了。这种两手空空轻松的感觉，我这样说可能有些失礼，但是只用声音就能决胜负而离去，很像是用一把剑战斗的剑士一样。
当然不单单是因为轻松上阵的关系，大家都有很认真的思考「到底怎么演出这家伙呢」。因为比起上次收录的时候，这次的表现更上了一个台阶的优秀了，一定是回去认真思考，试过各种各样错误的结果，真的是太感谢大家了。


—主题曲「The Birthday」和10-FEET选择他们的过程是？
故事的开篇是由一个音开始，渐渐的音符增加，将一些不安稳的气氛拉长，引入故事，我最初是从这个印象开始。The Birthday我一直都是他们的粉丝，于是我就希望能拜托他们来。
10-FEET这次，为故事的结局，也是付出了很辛苦的体力劳动。原本就提出了很多音乐样本，但我还是提出「希望能多一些这种感觉」，于是每次都能给我新的东西，他们毫不厌烦的在一些细小的部分改了很多次，是真的非常尊敬了。


—从监督的角度来看，关于音乐，具体的希望是什么呢？
基本上跟刚才关于画的部分是一样的，从我这里先提出「想要这种感觉」，然后通过跟大家的沟通，慢慢往后进行。比赛中的SE（效果音）姑且不论，关于音曲中「这个音是对的」这种目标我是看不到的。只是偶尔感觉到「这个有些不对」的时候，就这样把我的感受传达出去，每次听到音乐渐渐变强，都会觉得「音乐的力量真强啊」。


—制作人员说「总是被监督判断的正确性给吃了一惊」，即便是稍微有点点声音上的不对，监督都能说的出「这里是对的，那里不对」这样的判断。
如果是这样的话，那可能是因为我还没有形成习惯吧。对于我来说并没有「这个应该是这样的」这种定型的想法，换言之可能正是「没有先入为主，所以可以得出判断」，在说的过分一些的话就是「我正是因为什么都不懂，只能动员自己的全部感受从1开始思索了」
也正因如此，很多没用的东西也产生了，这次无论是音乐也好，电影的画面也好都有这种感觉。「这里多用些力，在那里就稍微节声一点了」像这种经验，知识和技巧也我都没有，本来能够节省一些力气的人，还要绕路来配合我，大家真的是很辛苦，即便这么辛苦也忍耐着跟我一起，一边去摸索着最好的方式，真的非常感谢制作人员们。


所有的经验都形成一条路，与画更好的漫画链接在一起


—井上监督一直以来，总是在挑战新的事物，本作也是一个全新的挑战，请问您的原动力是什么呢？

那就是漫画吧。如果从外部来看我好像做了很多漫画之外的事情。在我自己的世界里，只有一条路。全部都是我直面作为漫画家的身份，所有得到的经验最后都会用在漫画里面。美术馆的展览也好，插画的工作也好，像是这次的电影也好，对于我来说全部都是「漫画是可以做到这些的」，以此为基础。积累了各种的经验，自己渐渐变的强大了，最后全部都和画出更好的漫画链接在一起。


—最后有什么对「SLAM DUNK」的粉丝说的话吗。

全新的视点，全新的角度的「SLAM DUNK」做成了。漫画作为漫画，动画片也一如既往的可以看，然而电影请作为「一个全新的生命」的作品。从根源上他们都是相同的，「我了解『SLAM DUNK』，但是这样的『SLAM DUNK』还是第一次看到」，如果能给您带来这样的感受我会觉得很开心的。






场刊封面














</影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>老阿飞—故园</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-21 00:22:23</时间>
<影评>

为九漏鱼准备的省流版，其他不管持正反意见的朋友都不用在意。
这部剧场版拧巴，是因为存在2个核心问题：
1，用续集思维做了一个单体独立电影，作为单体电影缺少必备的前置戏份，在剧作上不合格。
2，宫城做主角并不是问题，问题出在并没有因此在赛场上给宫城足够描写，凸显宫城的重要性，以及更多以宫城的视角去看其他人的表现（比如宫城的想法和反应这类的戏份）。以宫城做主角的做法也不合格。
================以下是原正文===================
因为实在忍不住，所以还是写一下吧。
目前骂的，夸的，我相信都是老粉，都是为了圆20年的遗憾和情怀来的，只是有的人满足了，有的人没满足。
所以互相攻击没意思，有的人能看到山王这场比赛就热泪盈眶，有的人听不到老主题曲dna就动不了，这都很正常。
但是之所以有这种争论，归根结底，依然是剧场版本身的问题。
它的核心问题是，太拧巴了。
井上说，他到了中年，想多讲讲普通人的故事，而不是天才的故事，而当年连载的时候，他就很想多写点良田的故事，但是没有机会。所以电影选择了宫城良田的视角，并且把短篇《耳钉》都并了进来，增加了良田的塑造。
并且，井上说他一直不满意原来的tv版动画，所以这次想把自己心中的SD做出来。（不过我们并不清楚他不满意tv版的原因）
以上两点可以表明一件事情，就是井上从一开始就想让这个剧场版的独立性更强一些。（倒不一定是面向新读者和路人）
继续往下看，也可以看出很多细节的确也是这么做的，包括原著里赤木觉醒的关键情节——鱼住削萝卜皮，还有很多关于湘北其他四人的角色弧光的相关情节都删除了，这都是为了不影响这部剧场版的独立性或者单体性。（因为不用花篇幅去解释鱼住是谁，他跟赤木有什么纠葛，为什么削个萝卜皮赤木就回血了。）
甚至不用老tv版的任何一首歌。
但是，我不知道井上，或者这个项目的相关制作人有没有意识到，这部剧场版，是不可能独立于原著或者老tv版而成立的，我想，他们可能是惯性思维了，以致于忽略了，就这么顺着做了。
结果就是，这部剧场版的剧本，看似换了良田的视角，但实际上依然是用一个续集思维做的东西。
最明显的就是，樱木和流川的前史，没有交代，走到全国大赛这一步之前的剧情，也没有任何交代。
一部正常的单体电影是怎样，他的出场人物是不是都要交代要塑造？高潮戏之前是不是都要一系列的铺垫？打boss之前是不是得过五关斩六将经过九九八十一难？（最不济，你想想柯南剧场版是不是每一部前面都要把新一变柯南这件事儿说烂了，才能开始正片）
这部剧场版，整个就是打boss的这场戏，所以他从一开始就摆明了是个续集。
我们为什么没有经过角色介绍和交代就能看明白这个剧场版？
因为我们看过31本的漫画，或者是101集的tv版啊！
这个剧场版是建立在这个先决条件上才能成立的，你现在跟我说你要跟tv版做切割，你要独立？
你开什么祖宗八瓣罗圈玩笑。
你要想独立，想做单体剧场版，那就给我老老实实从头讲，把角色们都是怎么起家的，人物关系是怎样的，怎么一路打拼最后遇到山王这个大boss的，都给我交待出来，你用5分钟10分钟都行，总之必须讲清楚，否则没资格说这部剧场版是个独立的单体电影。
如果你是做续集，就老老实实做续集，把鱼住给我按回去！把老tv的主题曲用回来，歌曲版权才几个钱？
这是这部电影从项目核心定位上就出现的拧巴。
然后我们再说以良田为主角的问题。
如果这部剧场版是《宫城良田传》，其实也没有一点问题。
但他不是，为什么，因为他的主线根本就不是围绕宫城良田传来做的。
主角是干什么的，他是故事核心，是从头到尾都要在，都要起决定作用的。
而宫城的作用，在上半场他觉醒，弧光完成后，其实就结束了，不该叫结束，而是该说是退隐了。
后面是其他四人的戏份。
为什么？
因为原著里这场比赛就是这么安排的啊！！这场比赛的情绪高点和角色弧光就是主要在其他四人身上啊！三井燃烧体力极限，赤木打破对河田的压制，流川会传球，樱木抢篮板、抢球为了胜利不惜断送球员生涯。
而你并没有因为要做宫城良田传就修改剧情，所以就是现在这个结果。
很多人说后面宫城的回忆过多，观感有点割裂，也就是这个原因。
什么是主角，看看樱木。
宫城有往樱木这个方向做么？没有。
的确，樱木是20岁的井上塑造的天才，而宫城是那个50岁的井上想塑造的努力的普通人。
但就算是配角，不是赛场上一锤定音的那个人，他一定也有为这场比赛的胜利产生自己不可替代的作用，并且如果他变成了主角，那么戏份就必须以他为中心，着重表现他的这个作用。
不是每个镜头里都有宫城就叫以他为主，而是镜头的中心和情节的重点是他才能叫以他为主。
那么，虽然从宫城的角度讲，也补充了很多宫城的前史戏份，但是通观全篇，井上有围绕着宫城来着重体现他在这场比赛中的作用么？
没有。
所以这不是宫城良田传，他不是主角。
换宫城为视角讲这场比赛的理由，因此摇摇欲坠。
井上真是专门给宫城做个外传故事都比选山王这场比赛要更合适。
这是角色定位和剧作规则的拧巴。

因为主角定位上的拧巴，没有以樱木为主角，所以最后的流川和樱木的击掌也就不如原作中那么让人激动了，而其他的很多情绪的高点没起来，也都是因为这样和那样的拧巴。

直到跟我一个北影的老师朋友聊了之后，她说的一个点让我恍然大悟，她说井上这部剧场版，不是用电影逻辑做的，是用比赛逻辑做的。
我想了一下，通了。
井上心中的SD，就是让角色们好好打一场比赛，然后再补上当年没有好好塑造宫城的遗憾。
至于他整体是不是一个剧作上合格的单体电影，不重要。
行。
=========分割线==========
看了所有的回复，我只想说，当你共情了井上雄彦之后，他做什么都是对的。
========二次分割线========
这是我评论区最热闹的一条影评了。
没人反驳我写的两条问题，争议的核心其实是“是否接受/认同井上这么做”。
我是理解井上，但是不接受他的做法，然后指出他这么做的问题。
对于接受的朋友，我觉得也没问题，你看豆瓣目前这个分数，说明大多数朋友都接受。
接受度这个本来就是各自的事情，共情作者很正常的。
这种主观的事情，争来争去也不会有结果的。
如果说到这个份儿上，还有人不明白，那就送给那些激情喷我的朋友一句话吧——
“你知道我家哥哥有多努力嘛？”。


</影评>
<有用数>634</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>小植野</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-25 17:12:17</时间>
<影评>

非常喜欢！这次绝不是说谎。
春天的放牛班第73期观影团来啦！本次共有12位成员参加，打出了8.7分的高分！是不是历史最高还不知道，但几乎已经可以锁定今年十佳一席了！那么话不多说，我们马上进入正题。


宫城良田不愧是本次剧场版的主角，稳站C位。
一、这部剧场版的艰难上映

大家都知道的是，井上雄彦作为原作者在1993年《灌篮高手》TV播出的时候，就对TV的制作相当不满意。这也难怪，因为当时东映对待长篇动画采取的大概是同一套制作策略，细数当时由东映负责的几部长篇少年漫改编的动画，都或多或少的出现了制作不尽人意、回忆杀多等等问题。而灌篮高手的TV以现在的眼光来看，确实也存在这样的问题，首先制作上肯定说不上多好，一到运动战的时候画面就是PPT来回平移，回忆杀让动画的节奏也被拖长，经常存在一场比赛要打好几集，记得有一球甚至在篮筐那呆了三集。
所以在这种情况下，井上作为一位非常有自己创作态度和个性的漫画家，与当时的制作组产生了制作理念的分歧，并不再授权继续之后的制作，而动画到全国大赛之前也就突然结束了。可惜的是全国大赛中的山王之战，湘北迎战可能是有史以来最为强劲的对手——山王工高，这一篇章从故事完整度、分镜、人物弧光之出彩都可以算是原作中最为震撼且水平最高超的一部分，TV在全国大赛前戛然而止，也成为了很多粉丝最为遗憾的一件事。
这次的剧场版制作消息，在2021年突然宣布，想必很多人都没有想过能在有生之年看到原作结局的剧场版动画化，而且出乎很多人意料的是，原作作者井上雄彦宣布担任剧场版的监督及编剧，所以此消息一出，很多人都在期待这个当时对TV版强烈不满的原作者到底会交出怎样的答卷。
而当时第一个预告片一出现，三渲二的画风一下子让很多人包括我在内都对这部剧场版瞬间凉了一截，因为和日本动画一直都更多使用的2d动画来说，三渲二确实是比较少见的一种制作方式。

三渲二的画风让很多人都担忧
所以第一个问题我想先聊一下，井上为什么会选择三渲二的画风。
1、3DCG制作对于本作的意义
井上选择三渲二的画风，是不是只是因为他想与TV版做彻底的分割呢？实际上不是的，我觉得只要看完了这部剧场版，应该都不会质疑三渲二的使用，或许它呈现出来的角色和记忆中角色的模样存在些许差异，但三渲二带来的更多是技术上的正向作用，事实上也证明3DCG的制作方式也可以更清晰准确地达成他脑海里对于作品的构想。而且我认为这是唯一能够满足井上雄彦自己掌控作品动画化的方式了，毕竟虽然作为顶尖漫画家，也是隔行如隔山。而在2015年制作的《花与爱丽丝杀人事件》，同样采用了方便从未制作过动画的岩井俊二能够完成这一切的制作方式——转描。

转描的本质，就是逐帧追踪真实的运动画面，然后将其描绘下来变成动画，简单来说就是把视频垫在稿纸下描出来。
而井上雄彦的灌篮高手肯定无法使用转描，因为本作首先是一部运动量极大的篮球竞技动画，大量的肢体动作会造成原画师繁重的工作，所以井上和制作团队使用了3D的制作方式。
而关于这一点，井上雄彦本人是这么说的：
10个人每个人都在做不同的动作，虽然我不了解动画制作，但如果是用手绘的话，我认为这是不可能完成的，因此我认为使用CG是必须的。
事实上井上的选择是对的，如果是用传统2D的方式来完成这么一部剧场版，首先在一个场景之中，每个人都在做自己的动作这件事就需要相当高的时间精力成本了，而在观看这部剧场版的时候也会发现，在比赛过程中每个人的动作都动得相当夸张。
有一个印象深刻的镜头是在罚球时候的替补席视角，在那个镜头里面，十个人都在做不同的动作，在那个时候我就感受到了井上想要在这部剧场版中传达出的效果。这次的3D同样带来的是相比于2D动画更无法顾及到的那些关于运镜的想象，镜头经常跟着运球中的人物出发，而随之迅速在半场之中运转，镜头跟随着人物的眼睛随意流转于球场之中，马上就建立了临场感与球场的空间感。而且相比于完全不懂的传统2D动画制作，3D能够完成井上脑海中关于现实之中球场上的状况呈现，而他也能用自己当漫画家的分镜能力起到良好的作用。
2、关于球场上的细节
这也是我认为为何使用3D是正确的制作方向，一个是因为我认为在本作中各种关于篮球比赛中的细节做得实在是太好了，各种反应情况都是现实之中自己打篮球会有的下意识反应和感受，比如重心的变化，比如球到手的瞬间，人的身体是怎么样的。而在比赛的时候，球员们在球场上的眼神交流同样是我认为做得很好的一个细节。
举例来说，最后的绝杀球赤木在底线发球阶段，一开始是想要直接传给宫城来控球的，但因为被包夹，无法触球的宫城马上用眼神指示，让赤木把球传给旁边的流川，而在之前的暂停时间，宫城也把大家叫到一起并和流川说等下如果我拿不到球，就由你来控球。正因为有这时候的对话，后面的眼神交流一连串的攻防才能看得如此流畅。


3、关于音效
音效应该也是这次剧场版中做得最为出色的部分了，当身处困境的角色在运球的时候，球击打在地板上那重重弹起的音效，还有宫城良田主观视角下的有意阻隔对手加油声的音效，还有最后半分钟神之一笔的噤声等等，都在加强观众的临场感，相信应该不是只有我在最后一球的攻防上无意之间屏住了呼吸。
二、这次的回忆杀，它好吗？
剧场版这次关于剧情的争议尤其突出，其实就是在上映之后部分观众一直诟病的回忆杀问题，我觉得这本质上其实是一个作为当年看TV动画过来的情怀老粉所期待的东西和这次主要呈现的东西不对等的问题。老粉想看的是那些能马上勾起记忆的东西，比如《君が好きだと叫びたい》好想大声说喜欢你和《世界が終るまでは…》直到世界尽头这两首歌，比如教练我想打篮球等名场景的复刻。
而这次井上雄彦选择的是什么呢，他有关于情怀的东西一个也没选，他选了一条崭新的、不受大家期待的路，宫城良田作为当时湘北五名首发中可能是人气最低的角色。
当然这也和当年他的故事在原作中就是最薄弱的一个，大家对他的印象也只是一个初期嚣张跋扈爱打架、自信满满说到自己要成为神奈川第一后卫的人，而到了漫画后期，他作为一个168cm的小个子后卫，在球场上数次以自己的大局观和速度帮助球队的时候，观众会对他产生信赖，但实际上到了后期关于他的家庭关于他的那些个性，好像都有意无意的忽略了，我时常觉得一个富有魅力的角色身上一定是要有一些小小的缺陷的，事实上宫城良田好像在原作后期阶段并没有这些，而且关于他背后的故事也并没有过多提及了，可能这也是为什么他的人气在五个人之中相对更低了。


这次灌篮高手剧场版在宣传阶段就已经说明将会把宫城良田作为主角来刻画，而井上雄彦曾说:
“在所有角色中，我很想更深入了解宫城良田这个角色，连载时没有完整描写他的故事，这是我的遗憾。”
作为原作中空白的一部分，井上想要将其填上，也是人之常情，很多人也都认为宫城良田这个角色正是井上雄彦本人的自我投射，所以这次剧场版井上也是更多的在这个当初未能够补完的角色身上倾注了相当多的精力。而且早在很久之前井上就已经出过一个番外短篇《耳环》，在那里第一次描绘了宫城良田这个角色背后的故事。





对于如何创造这个角色的，井上在访谈中表示
我原本就有在关注一些特殊的冲绳篮球，因为受到美国的影响，小个子的球员运动量丰富，动作也相当快，平均身高169 cm的冲绳边土高中，在全国大赛拿到第三名。他们非常有趣，因此在很早的阶段，我就构想了根在冲绳，身高很矮的后卫角色，所以姓氏也选择了冲绳很常见的「宫城」
而被很多人诟病的“回忆插入寸止”、“只是想看一场完整的球赛”其实在我看来也是这次剧场版最大的魅力。首先回忆对于少年漫重要性不言而喻，但回忆不仅仅是走过场式的爆发升级然后马上击败对手，回忆对于湘北的五个人是来之不易的精神养分，是能够支撑他们走到现在的重要力量源泉，所以回忆的插入是有必要的，那么回忆它插得好吗？
事实上我在一刷的时候，也数次产生了这里又回忆了的感觉，并未更多关注回忆与球场上的相互呼应，在我二刷的时候，立刻就明白且佩服回忆的插入时机的把控是如何地准确到位，回忆与比赛的交织也成为绝妙的互补，每一段的回忆涌入都在与比赛现状形成呼应，回忆中的人被过去束缚之时，比赛场上的人也陷入了困境，而当宫城一家真正放下伤痛的时候，回忆与比赛形成了汇合，汇聚在宫城的突破中，达到了故事的高潮点，没有一刻的回忆是没有价值的。
而我也就马上明白了为何这次选择了宫城良田作为故事的主角来叙述，正是因为只有他能够和三井寿、赤木刚宪的回忆都重叠交织，只有以他为主角，回忆才能够发散到其他人的身上，将这股力量传递给其他人。接下来我将详细叙述回忆是如何与比赛产生交互的。


影片大致可以按照两条线来区分，一条是宫城的回忆线或者说由宫城这一支点扩散的回忆；另外一条是比赛场上的局面。回忆与比赛的交织形成了一种绝妙的互补，每一段的回忆涌入都在与当下比赛现状形成呼应，回忆中的人被过去束缚之时，比赛场上的他也同时遭遇着困境，在遭遇全场紧逼包夹，无法出球的时候，回忆中的宫城正值失去至亲，球场上和家庭中都被冠以“无法代替哥哥”的头衔，而当安西教练暂停，找到破局的方法的时候，回忆中的宫城在初一第一次遇到了三井，得到了他的指导。
回忆中高二的赤木苦苦支撑球队，无法从县内大赛中突破，遭遇了队友的嘲弄。球场上的赤木因为对抗自己无法战胜的敌人正在苦苦挣扎，被分球之后更是急于灌篮被判进攻犯规，重重摔在地板上，这时候又进入了赤木的假想，嘲弄的学长变成黑色火柴小人戏谑着赤木一个人孤零零的，正是在讽刺赤木因为在球队鹤立鸡群得不到其他人的帮助，也是在嘲讽他做着争霸全国的梦想不切实际。火柴小人对他说“俯视别人的感觉怎么样”是因为身高的天生优势，俯视其他人。也是因为梦想的高傲，与其他篮球社队员可能只是想混个日子，不自觉地在梦想上也俯视其他人，让人觉得他对篮球的热爱对于其他人是一种束缚压力。
接下来切入一个赤木主观视角的镜头，他因为躺在地上睁开双眼之后眼前是四个俯视着他的队友，那个一直俯视其他人的赤木，以这种方式被俯视之后，对于这场比赛的意义又有了重新的思考与理解，这是赤木从回忆中汲取的力量与对当下的意义。


河田是河田，赤木是赤木，而我是谁？
这句话在电影里可能略有突兀，因为原作中是由赤木的老对手鱼住纯出面将对位河田苦苦挣扎的赤木唤醒，并告诉他河田是河田，你是你，通过这句话赤木理解了中锋的含义，不需要在对位中一定获得一对一的胜利，放心把身后的防线交给队友，自己做到自己所能做到的最好就是团队的胜利。
而这句话交给三井之后，有了新的含义，三井一直在追寻着自己的意义，他既是中学的MVP也是膝伤之后放弃篮球的小混混，更是永不言弃的三井寿。所以当他说到这句话的时候，他想起了与宫城天台斗殴的时候，他看到宫城包里掉出来的篮球鞋之后，捂着自己膝盖，想起了自己膝伤可能再也没办法打篮球，所以三井更加愤怒把宫城的篮球鞋一脚踢了出去。而在三井依靠着强大的意志力依然通过三分球帮助着球队的时候，他同样想起了“教练，我想打篮球”之后归队的场景，他深深的鞠躬向着自己最崇拜的安西教练致歉，他想起了自己打篮球的意义与决心，这是三井从回忆里汲取的力量。


而且回忆线另一方面也补完了原作中没有提及的关于三井寿和宫城良田之间两个人的故事，他们是如何斗殴的？宫城是如何受伤的？三井寿具体归队的细节又是怎样的。而这些在剧场版中得到了很好的补完，并且关于这俩人的关系也有了更多一层的联系，在初一时候三井寿指导了刚搬家的宫城，帮助那时候的他走了出来，而三井寿比赛中在已经抬不起胳膊的情况下依然投进了属于他在这片球场上的独特武器的时候，宫城脑海中也浮现的是当时与哥哥身影重合的三井寿。

在宫城的回忆线当中，同样也有着从过去获得鼓励的时刻，在他被三井一行人狂揍一顿之后，他开着摩托车冲了出去，出了隧道之后他看到的是美丽的风景，而脸上本该拥有的伤疤消失了，猜测这时的他已经出了车祸其实是走马灯。而这里也对应了tv剧情，解释了宫城归队之前受的伤到底是什么时候发生的。在想要回一趟冲绳之后，他找到了原来藏在山洞里哥哥的杂志，上面写着打到山王，那时候的哥哥是家里的骄傲，而现在的他只会让母亲整天担心，痛定思痛的宫城决心认真练球。这是回忆中的宫城从过去之物中得到的力量。


在比赛将要结束的时候，宫城再次遭遇被全场紧逼包夹，无法出球突破的时候，回忆线来到了我认为井上作为漫画家最为发挥的一个段落。
宫城在出发全国大赛的前一天晚上在家过生日，吃蛋糕的时候把名牌捏碎，妹妹不经心谈起已经离世多年的宗太，并且说出“明明早就超过了，可一直是大三岁”。这里的超过，可以指年龄，也可以指成绩或家里的职责。而一直大三岁也是无意中劝解妈妈，一味地逃避是没有用的，因为无论良田怎么努力做得再怎么好，也无法改变宗太会一直比他大三岁的事实。所以作为告别，母亲看了家里以前宗太的比赛录像，却发现可能之前并未关注到的地方，另一个儿子良田也一直存在，一直挂念的宗太已经失去，但是现在还可以珍惜当下的良田。
而在读信一整段的演出，我认为真正是发挥了动画这一载体的优势，母亲看着蹲在地上楚楚可怜的儿子，想要靠近他却不知何时两人之间已经竖起了一道围栏，而被身后的女儿唤回却发现儿子已经倒在地上。在脑海里一直深刻存在的那个神社外，母亲陷入了刚失去家里父亲的悲痛，儿时是哥哥走向了黑暗拥抱住了母亲，这时候的良田已经能够承担更多的作用，于是他打破了过往，迈入了黑暗，通过脚部的转场，童年的良田变成了当下的良田，他终于迈出了勇敢的步伐，担当起了家里的队长。
这时候转回比赛赛场，母亲来到了比赛赛场，为陷入包夹的宫城良田加油，突破，意味着回忆中的家庭伤痛与比赛困境在此刻汇聚到了同一个动作身上，宫城在家庭中迈出了勇敢的一步，在赛场上同样也迈出了同样的一步。
于是至此三位队员们的回忆都完成了。而且在此过程中，一个破碎的家庭也在彼此之中走出了痛苦，跨越了痛苦。

三、那些遗憾的地方
宫城的亲情线成功的情况下，势必要删改一些其他人本来很丰满的塑造，比如樱木和小河田的对位（那位眼睛同样很小身高体型都更加高大的中锋），他的出场事实上电影里都没有介绍，可能有人看完都不知道他是河田雅史的弟弟；比如鱼住和赤木，还有赤木其他的回忆:全国大赛称霸的梦想、赛前篮球名校来找他说只要全国大赛能进入四强就能拿到特招生的名额；再比如流川枫的重要觉醒是来自于赛前一场与仙道的solo赛，也是那里流川枫被点醒要如何正确使用三威胁，所以在电影里可能只剩下他面对强敌的嘴角上扬了。
但以上这些可能都是为了时长取舍的情节，但在樱木的闪回中，被问是否喜欢篮球、两万次投篮、和晴子集训上篮练习等等，但却把接下来的一句对晴子说的“非常喜欢，这次绝不是说谎”给删了，实在是有些可惜。

正因为有这些过往的经历和蜕变，才能有顶着背伤也要坚持上场的“我最光荣的时刻就是现在了。”如此热烈又耀眼的热爱，这也是我们爱SALM DUNK的原因，因为它足够纯粹也足够单纯。两万次投篮练习换来的是熟练的45°角投篮，换来的是最后的绝杀，如果在这里发起的话，比赛就结束了，所以樱木会在第一个冲出反击，因为他知道比赛还有时间，就还有机会。
另外一个可能是原作漫画最后的那个大合照和充满遗憾的结局了，湘北在战胜山王之后没有像其他作品那样一路拿下冠军，而是因为体力透支，在下一轮马上输给了爱和学院，这个迅速收尾的结局同样也是原作的精彩所在。


但同样的，井上雄彦本人也表示过如果要拍灌篮高手剧场版的话，就不想再去重复做同一件事了。而关于这次主题的改变，也与他这么多年来创作心境的变化有关，在连载灌篮高手的时候，井上是一个二十多岁的年轻人，所以创造一个热血的、遗憾的、热烈的少年漫故事对他来说，似乎是容易达成的。但这么多年过去，尤其是经历了这么多痛苦与不顺心的事情之后，井上或许对SLAM DUNK也有了新的理解和创造。
在一刷的时候，可能我也过度陷入了一种想要井上还原原作剧情的心理了，反而没有好好静下心去欣赏独属于这部剧场版的内容。于是在二刷之后我理解了一切设计的用意和那个我不太喜欢但是在这部剧场版很合理的结局。
所以我觉得对于井上来说这部灌篮高手的剧场版，代表着现在的他与过去的他分割的一部作品，在画了《浪客行》和《REAL》之后，对于自己心目中的少年漫再一次重新演绎，他把他这些年的感悟放进了这部剧场版里面。——“拥抱痛苦、克服痛苦、跨越痛苦”。
这就是这次灌篮高手剧场版的核心主题，那些经历了伤痛的人即使懦弱，即使难过，也会接着往前走，往前踏出的那一步，才是本作的关键。所以井上会把高潮段落处理为宫城突破跨出的那一步，在神堂前迈出的那一步。我想这一步或许很艰难，但我们也要坚定的走下去。



友邻评分环节：
Morning ：8.5/10 剧本结构并不复杂，篮球赛穿插宫城良田的成长，母子之间的感情是比较复杂的，而且从画风上，宫城的外貌气质在母亲的同框里有一个迈向成熟的变化，包括宫城回到自己的老家，高于墙的头，这是动画的优势，把比对做得更具体。这场比赛制作得很好，许多地方是真人影片很难达到的效果，整场比赛的铺排展现得清晰和准确，从精神到细节都会让人热爱运动本身，更为优秀的是对于群像的塑造也在这个结构中错落有致的安排了，这里不得不提到樱木花道这个人物的塑造， 我们常说“交流”是塑造角色的重要工具，但樱木的交流大部分听到的是心里的回应，从而写出了他的精彩对白，这是寻常剧本中少见的。比赛最后一分钟，因为动画的性质我们是看得见人脸，的，眼神画得很好，一场戏里，眼神是最好打节奏的表演，这是个最佳示范的启示，总之这是一个展现了纯熟技艺的动画。
野凡 ：8.5/10 不是贩卖情怀，而是成全情怀。 用一场比赛贯穿全片，散装叙事，穿插一段段事件塑造人物性格，自然连贯。兄弟的羁绊，成长的湮郁，亲情的救赎，皆深刻且细致。赛场上巧妙的分镜与流畅的调度，从剧情到人物再到比赛呈现，完全是最好的那一类运动电影。 《灌篮高手》不是我的青春，但看着那些而今韶光已远的面孔泪洒影院，我却依然颇为动容。 人生就是这样，懵懵懂懂地前行，不知道从哪天起，青春就这样陡然消失了。或许青春年少，人们都想成为流川枫或樱木花道，但当你回过神来的时候，生活已不再允许你做年少轻狂的梦。 为学业，为工作，为生活，人们已很少有时间缅怀青春。但在这一部电影，两个小时里，我们可以暂时放下一切，重新感受当初的那份热爱与热忱，恍惚间，仿佛重又回到了那段再也回不去的岁月。我想这或许便是影像艺术无可比拟的魅力。
要丸 ：9/10 井上亲自监督的灌篮高手就是跟TV不一样，沉重写实，这才是井上漫画所传递出来的凌厉感吧。以一个人物（宫城）为核心来讲诉故事这点非常妙，情感的代入让时间线的演变合理化，更能让我们置身其中。影片节奏在回忆与比赛的交叉剪辑中张弛有度，别具力量感，这种时间线的前后呼应真的很难不让人热血沸腾。青春就是为了什么去放手一搏，成功也好，失败也罢，我们在其中得到成长才是最重要的。没输过的泽北在败给湘北五虎之后何尝不是收获了许多呢？ 这次剧场版的刻画意义就在于：我们明知道之后湘北会被淘汰，但这一场拼尽了全力的战斗，就是青春记忆里最动人的闪光。就像樱木说的，我最光荣的时刻是现在！趁年轻，去热爱，去闪光吧！
理易封 ：9/10 井上欠我们的终于还了，他找到了最好的方式，我们看到了最好的青春，这次没有遗憾！精彩的半场比赛，当在大银幕上看到这些熟悉的角色和他们的成长，好像不激动都不行呢，从樱木脑海中回想起过往种种开始到世纪击掌，绝对令人疯狂的观影体验。至于宫城，这是井上对原作的补全，对于原著党来说也是新的冒险，可以感受到这个小个子无比的能量，但结尾也确实大可不必
Minamifans ：9/10 比赛的最后三十秒，整个电影院从无声转到心脏的跳动声，我的脑海里开始浮现了那个练习两万次投篮的身影，那个自信满满势要称霸全国的身影，那个浪子回头的身影，那个冷酷傲娇的身影，那个给母亲写信的身影，等等。也许是因为背负太多，幸运女神让他们越过这一关；也许是因为知道结局，屏幕外的我眼眶开始湿润。无论如何，我人生的某个段落就此划上了句号。天赋，纯粹，热爱，让这一切就留在江之岛的电车外，留在神奈川的海滩边，留在那个回不去的夏天。
Fairy🍒 ：6.5/10 篮球的部分特别好看，无论是慢镜头、特写还是每个踩着点掷地有声的跳动，都是精彩的。 电影是经典的“最后一分钟营救”，你知道结局如何，但还是会被最后30秒无声的悸动牵动着。 然而影片选择三分打球，五分回忆的插叙模式，还是很容易让观众感觉泄了气，宫城的回忆还是太多了。我对这些角色没有感情，但明显感觉到了樱木花道的部分会更好看些。我觉得灌篮高手好就好在那些孩子们对篮球的爱都很纯粹，可以不顾一切无惧阻碍，所以影片其实还是再简单些，宫城的家庭线没有太多的加分。 作为路人来说，观感尚可。可以理解打高分的朋友对这部影片的钟爱，我始终觉得学生时期的体育比赛比任何专业赛事都好看，热爱好过技巧的比赛。电影中的人物都很可爱，喜欢灌篮高手的人也很可爱。
奔兔吉尔 ：8.5/10 并不愿止步于漫画情节重现，而是大胆切入不同视点进行新编，大刀阔斧拥抱全新元素（配乐、配音、故事），另辟蹊径诠释个体价值。逝者的精神如何通过打篮球这件事得以延续？需要团队协作的运动如何让每个人都能各自发光？心魔的诞生在于背负太多，而破解之道则在于放下执念，原来走到这里，彼此早已用尽全力。赛场与回忆交织，动静节奏的交替并未削减热血，反而始终在强调达成这一局面的来之不易，时间在倒数，心在砰砰跳，「我最光荣的时刻——就是现在」，樱木如是说。
负一级特工 ：9/10 还没等到《蜘蛛侠：纵横宇宙》，却先被《灌篮高手》冲昏了头脑。画面和运镜十分流畅，尤其是开头简笔画过渡到跳球开始以及最后的屏息时刻，实在是太绝了。剧情和节奏更是非常优秀，整部电影可以看做是井上雄彦vs观众观感的一场篮球赛，湘北和山王你追我赶的场面是正面对抗，而全国赛之前几段人物的背景插叙则是一次次关键暂停，在这一来一回之间，观众仿佛已经坐在湘北观众席并为湘北队加油，见证并享受着由精疲力尽但三分依然稳稳命中的三井寿、经历自我怀疑但后半程稳住心态以及内线的赤木刚宪、永远在鼓励队友并顶着背伤完成绝杀的樱木花道、狂奔了一整场并送出连自己都没有想到的绝杀助攻的流川枫，以及被多人逼抢限制了整场，最终用自己的运球晃开空挡完成对山王以及心魔的突破，并传出湘北最后一次进攻的宫城良田带来的精彩胜利！
wild life ：9.5/10 决胜球投出的那一刻手心都攥紧了 作为只看过剧情视频速通的小白，电影版简直带来了巨大的冲击，它不仅让你沉浸式体验比赛的紧张刺激，时而穿插着宫城良田的家庭回忆，补全人物的同时让最后的大高潮直接一飞冲天，三渲二画风写实又凌冽，相当精彩。 看到最后才明白标题中的“the first”的意义，不仅在于湘北第一次打进全国大赛，也代表着那些第一次来看灌篮高手的人，这个“第一次”让人目瞪口呆，但它毫无门槛，井上雄彦虽然是初次导演，但强大的掌控力让个人风格无处不在，五个人物成长都有一个非常大的弧线，一人一个困境能在两小时内讲完真的不服不行。 唯一可惜的可能就是一些情节上的改动吧，以及山王队人物描写太少，导致前期压迫感较小，除此之外这就是体育动画巅峰之作了。
大宝鱼 ：8.5/10 被直男充满自信又迷惑的发言气晕，怒打五星平衡一下！
叶底藏花 ：9/10 “我最光荣的时刻，就是现在”，应该是最好的篮球电影。井上雄彦用这部电影告诉我们篮球何为一项迷人的运动，不仅仅是比分上的犬牙交错，有个体的执念，有团队的信任，有绝杀的戏剧性，有观众的呐喊欢呼，也有教练的斗智斗勇与心理按摩。在大赛中穿插回忆没有切碎节奏，反而让湘北五虎的形象足够丰满：正是因为过去的种种才让我站在这里。选择宫城良田作为主线，他所背负的和所解脱的，都令人极为动容。最后的最后全场寂静无声，经典的拍手画面，让我明白了为同一个目标努力的那份感动。


尾声
还是感谢每一个能够看到这里的你们，实在是写得过于长了，很怕会有人说我写得流水账了。但关于灌篮高手，我实在是有太多太多的话想说，无论是TV、原作、还是这次的剧场版。无论如何，还是感谢井上雄彦能把这部我目前最喜欢的漫画带到这个世界来，也谢谢他能够时隔这么多年创造出全新的《SLAM DUNK》。因为这一部剧场版是他当下的总结，也是带给我们的快乐。
希望下次还能有这么一部让我如此有创作欲望的作品，因为当我第二次看完这一部剧场版的第一个念头是“感谢电影” 。感谢电影带给我如此多精彩美好的瞬间，也感谢电影让我和同样热爱电影的你们相遇。





</影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚比煞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-20 23:55:23</时间>
<影评>

赶夜场去看了场《灌篮高手》，享受一场畅快淋漓的篮球赛，整个人被点燃的快乐。据说「The First Slam Dunk」是《灌篮高手》首部大电影，也是最后一部。本来只想体验一把爷青回的热血，却在回来的夜风中思绪翻涌，想了好多好多。巧的是，刚走出影院，就收到手机推送的消息，星舰发射失败，这两件事竟然神奇的在这一刻交汇到一起，让我脑中浮现出一句“意志之美”。是的，无论是这部电影，还是这则新闻，人类都在歌颂意志的力量，我们的意志是这个宇宙间最美的东西，还有我们为之驱动所做的一切努力。星舰，正是人类向着宇宙发出的一次意志的伸展，就像一个婴儿第一次发出自己的意志，说出第一个“不”，他推开妈妈的手，走出自己的第一步，就算摔倒也是成功。就像星舰，它仍然牵动所有人类的心，它变成烟花绽放在夜空里，它是我们共同发出的却未曾达成的意志，而这也是《灌篮高手》的魅力所在。
日本这个国度真是神奇，他们能写出最丧最黑的东西，也能做出最热血最单纯的东西，也许这两者本就同为一吧，正是因为对热血和单纯的渴望总被现实一次次击碎，所以才明白最深的黑暗和悲凉。总要爬到最高的地方，看过最令人神魂颠倒的风光，然后跌落下来，才会砸成最破碎的灰烬。
而《灌篮高手》成为日本热血漫画中的经典，选择了篮球成为寄托热血的最佳载体。读书人总是容易轻看体育，认为体育生有肌肉没大脑，其实运动从来不是肤浅的东西。就说篮球吧，它其实是动中有静的运动，在不停的冲撞，奔跑和跳跃中，还需要有极强的稳定性和精准度，才能敏锐的抓到一个瞬间的机会，把球投中远处高处的小小靶心。人在动，心却要静，这是极致对抗的练习，个中高手要做到对身体和大脑的完美把控。同时，还需要和队友打好配合，体力与判断力，信任与默契，速度与敏锐，力量与决心，哪个环节出了问题都很难打出一场漂亮的比赛。
因此欧美教育中非常看重体育，相比于纸面考试，体育运动更能锻炼和考验人的综合素质。我们之所以爱看篮球，或着迷于任何竞技比赛，归根到底是迷恋其意志的极尽伸展。在球场上，人们针锋相对，碰撞与推搡，追逐与拦截，抢夺与挑衅，每个人都在充分释放自己的攻击性，一切目的就是战胜所有竞争者脱颖而出，拼尽全力去为自己赢得想要的东西。
精神动力学认为，人的动力或者说生命力有三种：自恋，性，攻击性。其中任何一种只要畅快流动就会带来巅峰体验，健康的自恋带来竞争，而健康的攻击性带来意志的伸展，但现实中很多人的攻击性都不被允许，因为它带有破坏性，意志彼此之间是有冲突的，因此强者总是压抑弱者的意志，比如父母或老师会压抑孩子的意志，领导压抑下属的意志，而男性也容易压抑女性的意志。而强者也往往会过于伸展自己的意志甚至发展为恶性自恋，从而形成强者愈强，而弱者死亡的局面。
我一直思考这个现象，那就是在现实中，为何总是男性痴迷于球类竞技的更多，有人说，这是天性，因为男性天生具有进攻性，有猎人本能，但我认为这更是文化性，因为文化始终在鼓励男性竞争，去伸展和实现自己的意志，而女性往往被教导要成为辅助者，去帮助男性实现他们的意志，女人要牺牲，要顺从，要为男人照顾好家庭，让他们没有后顾之忧，因为他们要去拼搏，要去竞争，要去碰撞，去广阔的世界里猎取自己想要的一切，去充分伸展自己的意志，并完成自己。
前阵子和两个女生聊天，其中一个正在经历分手，她的男友可以称之为五毒俱全，把各种所谓“男人的错”全部踩过一遍，但她却还是和这人在一起很多年，她说当年这个男人一路跟着她回家，苦缠她做自己的女友，而她这些年其实一直想分开。我真为她的被动感到吃惊，她明明是一个非常好的女孩，漂亮，单纯，却如此低自尊，从来不知道自己想要什么，社会文化教导女性要被动，要等男人来追求，很多女孩都是被动的，追求者中谁追的最狠就和谁在一起，就以为是爱情。
看起来，被追的女性是高位，其实追求者才是真正的高位，因为追求者伸展了他的意志，他想的是我要什么，于是全力以赴的争夺他想要的东西，而被追求者只是猎物，所以女性常常迷惑，充满不安的询问男人，你爱我吗？因为这段关系本身就仅仅建立在对方的爱之上，当对方不爱了，我就不再珍贵了，因为我从来不知道我想要什么，我爱的是什么，我从来没有伸展过自己的意志，去坚定的挑选和追求我要的东西，我不关心我爱谁，却整天诚惶诚恐的担心别人不再爱我。
而敢于伸展自己意志的女性通常像个坏女人，武则天，又或是斯佳丽，她们清晰的知道自己要什么，从不为自己的欲望感到羞耻，于是社会文化会替她们感到羞耻，因为她们多少破坏了对女性的刻板印象。
因此，我们总看到男性热爱体育赛事，常常痴迷其中，看的热血沸腾，而女性则更着迷于研究爱情，研究食物和家居，很多女性会把家里是否干净，厨艺是否高超作为自己骄傲的成就，而男性往往对这些事漠不关心，这真的只是生物性差异带来的区别吗？如果文化不对两性冠以不同的期待，我想一定也会有更多女性更敢于伸展自己的意志，释放自己的攻击性，会着迷于去成为猎手，去竞技场上抢夺与碰撞，去感受自己的力量和强大。
女性，或者说一切弱者，若不早点意识到这件事，就很可能成为空心人。前几年经常看到报道，当代大学生就像得了空心症，从小努力学习最终考上名校，却失去了生活的目标，感到极其迷茫，甚至觉得活着没有意思，不如死去。这其实正是因为，好好学习，考入名校从来不是这些孩子自己从内心生发出的意志，只是社会和父母告诉他们这是成功，有一天的确“成功”了，却发现内在的生命力已经泯灭了，没有动力，没有意志，没有想要的东西，所谓的成功都如此苍白和无趣，因为他们从来没有成为自己。其实只有一种成功，那就是按自己的意愿过一生。除此之外，都叫失败。
被动者只是工具，而不是人。所以如今强AI尽管博古通今拥有超群的分析力，但它却没有意志，起码现在还没有，它到现在还只服务于人类的意志，只是工具，人类最恐惧的就是AI拥有意志，因为当一个比我们更强大的存在开始伸展它的意志之时，很有可能就是弱者的意志幻灭之时。
但意志的成熟和强大，它并非突然就能有的，它也需要孵化和成长，它就像蛋壳中柔软的蛋液，被包裹在两层壳中，一层是母爱的软壳，一层是父爱的硬壳，要足够时间，温暖，等待，最终才能强壮到破壳而出。这部电影的核心人物，无疑是宫城，他失去了父亲又失去了哥哥，如同失去所有硬壳，因此他的孵化更为艰难，他就像只有软壳包裹着的一枚鸡蛋，也依然孵化出了自己，生命就是如此神奇而强壮的东西，只要给它一点机会，它就会努力找到自己的方向。
球队中的每个人，都在努力孵化着自我的诞生。流川枫从一个绝不传球单打独斗的人，学会了把球传给队友，这正是从封闭走向关系的一个重大突破，这并非示弱，相反这说明他变的更加强大。而樱木花道之所以一直赢得最多人气，正因为他的自我是孵化最快的，肉眼可见的一天天在成长，他那一头红发就像小太阳燃烧着倔强的意志之火，哪怕重伤也不肯下战场；而三井的蜕变是从迷失到回归，叛逆其实也是意志的展现，只是他未曾确定自己的方向；而赤木是球队的核心人物，他身上的攻击性已近成熟，释放出稳定而坚定的力量。
但值得一提的是他们的教练安西，他是孵化这群孩子的绝佳容器，一个好的容器就应该是他这样的，当你做好时，认可你，当你受挫时，支持你。可以被冒犯，也可以被颠覆，提供指引与保护，让你能够倾注焦虑从而变的平和，让你勇敢试错直至一飞冲天。若没有这样的容器，幼小的孩子极可能孵化失败而夭折，而这个容器小到可以是一个身边人，大到是整个社会文化，若实在没有这样的容器，也可以在心里给自己建造一个，给自己找一个理想中的父母，内化在心里，重新孵化自己直至自我重新诞生。


</影评>
<有用数>382</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>柴斯卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-25 20:35:23</时间>
<影评>

利益相关：二十多年的《SLAM DUNK》热血粉丝，幼儿园大班就开始看了，漫画买过N多套，从口袋本小人书到长春出版社再到最后的收藏版；剧场版上映后，第一时间在香港连看数场，深圳上映后第一时间在深圳继续看……前后看了8——10遍，原声不知道循环多少遍。
根据本人，这么多年，看井上雄彦作品的经验，只想说，井上雄彦虽然很擅长细腻地刻画并不细腻的青春期男孩，乃至可以把很多没有自我意识、只知争强好胜、现实生活中遇到会觉得挺烦的男孩子，描绘得无比可爱——但是，他和真正·一根直肠的·知扑男儿之间，自始至终是有壁的，而且这壁很厚，跨越了多个物种。
根本就是生殖隔离。
如果看过《浪客行》、《Real》等作并感同身受，就会明白，井上雄彦这个人，完全不热血，完全不大众，痛恨追随主流，厌恶虚假希望，十有八九有严重的抑郁症。
他最喜欢的意象，是海水和溺毙。《浪客行》全篇，太多情节，都笼罩在滂沱的大雨中。《灌篮高手》之后他创作的篮球漫画，《Real》，讲的是残疾人的轮椅篮球，任由青春的希望被疾驰的车祸熄灭。《灌篮高手》的番外篇，叫《耳环》，满目都是海，是沉重的色彩和排山倒海的压抑，是小人物宫城良田面对大命运——那海就是巨物象征——根深蒂固的无奈。
战胜不了，呼吸不能，朝着毁灭，斗志旺盛。
商业少年漫的各种套路，对他来说和鸡汤公众号毫无分别。这些年我们见过太多烂尾了：青山刚昌、鸟山明等人遵循编辑意愿，不断拖长战线，剧情瞎编乱造，角色随时要入选复仇者联盟，连外星人都臣服，感情线一泡污，一切都为了确保漫画冲向销售排行榜前十名——对井上雄彦来说，这太恶心了。他不需要这个钱。
一直以来井上雄彦的态度是什么？不要，不给，不愿意。全国大赛动画不愿意，全员超英画蛇添足不愿意，TV版一个进球拍三集辣眼睛，湘北根本没可能夺得全国大赛的冠军，甚至赤木刚宪的体育大学保送都泡汤了。杰克苏那是绝对不会有的，不要说藤真这种被编辑按头设计出来的白马王子学生教练的男团偶像，到了后期，连远超日本人实际水平的身高设定，他逐渐都不想碰了。
这部《灌篮高手》电影，不是圈钱。是井上雄彦，要拿回对这整部作品的解释权。
当然，它面临了很多差评。
它确实太不商业了，和古早的《灌篮高手》TV版差别太大了。说是卖情怀，但一点都不情怀；樱木和流川枫是没有什么戏份的；人设是完全写实主义的，复刻井上雄彦后期，以至于有些只看过动画的“粉丝”干脆刻薄地说：看了这个版本，终于理解晴子为什么和赤木是兄妹了……
当年的流行金曲也不要了——哪怕那些前奏一响起，胡乱唱一唱，就是你好我好大家好，金山银山飞过来。Being系的打榜歌自然是不能留的，要换大叔乐队上hard rock，唱的不是热血，只是平凡的中年，心力憔悴，疲惫不堪。
最重要的，主角变成宫城良田了。毕竟宫城良田是整部Slam Dunk中，唯一一个，身高和身体素质接近普通日本人的角色。身世悲惨，家里没钱，成绩一般，甚至不像流川枫和樱木花道那样有天赋，在对阵山王工业过程中打酱油，篮球生涯普通地经过，自然也会普通地结束。
这部面貌奇异的全国大赛电影，真正在讲的是：这是一场人生的至高时刻，但它也只是一场高中篮球赛。当年看漫画的我们，现在依旧平凡；剧中的角色亦然。
井上很明白：流川枫纵使无比自律，但受到身体条件限制，到美国去后混得也只能一般。赤木虽然可以考上好大学，却会离篮球越来越远。三井并不是什么好男孩，他因为膝盖伤了就误入歧途，这样的脆弱性格想必劝回来继续打球，心态该崩还是继续会崩，湘北倒在半路的全国大赛征战，让他终于成长了一些。以樱木花道的天赋，有打职业的可能性，但晚熟幼稚的人，难免还是要走些弯路……
当年看电视，觉得全国大赛无比重要，觉得他们无比伟岸，觉得不打篮球人生就是失败；但二十年过去了，反复领悟了漫画和人生的精髓，我终于接受了，你我撑死是个宫城，是山王之战中打酱油、家里穷个子矮的宫城。
宫城下了赛场，家里还有一堆烂摊子等着收；鱼柱去做厨师了，那也不错啊；仙道如果不迟到，或许会成为一个挺不错的社畜……
全县大赛也好，全国大赛也罢，Slam Dunk只是一段值得缅怀的青春，有很多遗憾。
他们在打比赛的过程中体验了，成长了，这就已经足够了。
我们终于懂得仙道彰和安西教练的心情了，可以享受钓鱼这种静谧而充满哲理的活动了。
这是绝对不割韭菜，绝对忠于自我的井上雄彦，以真正爱艺术不爱金钱的态度，时隔近三十年后，终于松口拿出的，属于他自己的《SLAM DUNK》。
属于平凡人的《SLAM DUNK》。
监督·编剧·原作井上雄彦，捍卫自己原著的尊严。

</影评>
<有用数>184</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-02 01:50:15</时间>
<影评>

刚看完了《灌篮高手》。我自己的感觉是：9.0的评分肯定是加了童年滤镜和情怀的虚高分，个人评价在四星左右，成长线和比赛线的融合上不是很细腻，五位球员如何克服自己心魔的过程，也拉的比较快比较僵硬。但整体还是有很多可圈可点的地方。
看的过程中就想：“这种拍法估计很多人会受不了，他们只想看童年回忆，但这几乎是一部全新的片子”。果然，一看豆瓣评论区，确实很多这种。随便摘了几个贴：
《我的青春是灌篮高手，是樱木花道，不是井上雄彦》——大意是删了太多喜欢的配角和剧情了，不能忍。以前看漫画时好喜欢诸多选手的群像，现在群像少了90%，伤心。主角居然不是樱木，伤心。
《青春是我们自己的，不需要井上成全》——大意是期待喂了狗，没听到当年“一到六点整个筒子楼里都是的《好想大声说爱你》”。
《电影为了宫城的疼痛文学牺牲的是什么》——大意是原本漫画有五位主角非常细腻的内心活动，现在聚焦宫城一人，对大家好不公平，好伤心，“我知道漫画那段原汁原味的山王战剧情再不会被搬上荧幕了。”
blablablabla。
基本都无法接受把宫城选做主角，并用减少其他人的戏份为代价，增加了整整占电影一半的宫城个人成长线。
怎么说呢，看你怎么理解这部电影了。
这部电影不是《灌篮高手93漫画版的电影版》，而是一部体育动漫。同时，也是井上雄彦给30年前自己的作品画的一部同人作品，这里面注入了他完结《灌篮高手》后20多年来的其他体会。
就分头说说这里面差距多大吧。
先说日漫和体育电影的差距。
首先，要先承认日漫是一种非常独特的艺术载体：人工绘制，独特的小开本，小格小格的静态展现方式，导致漫画中镜头极多，且大都是近景——如果我们把漫画每一格看做一个镜头的话。
随手拿起一本漫画，你会发现它很难表现长镜头（像《银魂》那样开挂一个镜头用一集的不能算），也很难持续有远景镜头。而画大场景，对漫画家来说乃是人间最大噩梦（所以富坚义博才拿草稿充数）。
大量镜头对准了人的脸（至少是腰以上），或是部分细节（比如手里拿出的一个道具）。
随手找了决赛的一页漫画，大家可以感受下。

这五格里分别有六个镜头，几乎都是近景中景，三个是脸部特写。
因为是体育漫画，还需要有一两格大致看到全身动作，这已经算某种特殊。很多其他主题的漫画里，完全可以好多页，近百格都不露全身。
任何东西都有自己的长短板。日漫这种载体，表达人的情感时有独特优势（可以怼脸画表情），但表达体育比赛时则很容易力不从心：调用大远景的画面很难画，而追踪多个球员的连贯动作和配合时，挑战也很大。
但大远景，多人配合，连贯动作追踪，却又是体育电影必不可少的基础要素。
20多岁的井上雄彦当年也是在摸索如何在小格子里展现一场激烈的比赛。其处理方式不是没争议的，“一个球传了三五集”“里还有两集半是主角在回忆”，这在当年就是槽点。
其实很容易想明白：漫画用静态画面去追踪复杂动线，就是很困难。而相对于展现球场这个大空间上每秒都在变化的复杂场面，用小格子镜头对准主角的脸，展示他在回忆中的情感，总是更容易些。
更别说日漫为了调动气氛，还常有“台词巨多”，“免不了要加些搞笑环节”之类的招数。
在传一个球的电光石火之间，两个对手真能说十来句话吗？在全国大赛的现场，鱼住真的可以在场边扮大厨削萝卜挖苦赤木吗？
这些对一部真正的体育电影都是灭顶之灾。
所以20年后，井上做的选择是，他要拍一部真正的体育电影，而不是一部体育动漫的剧场版。
就体育电影来说，其实拍得相当不错，整个比赛过程流畅，好懂，起伏到位。
当然，作为聚焦在比赛上的代价，删掉了很多原本漫画中大家称为童年回忆的东西，感官上很陌生。
比如决赛就删掉了其他曾和湘北交手的队伍来观战的情节。
事实上，因为这是最后一战，让他们来观战，其实就是让这些精彩纷呈的配角们，最后也来露一次面，唤起大家的记忆。
人气角色仙道彰，不能和鱼师父一样亲临现场，难道就不露脸了吗？
太天真了，人家可是在小刘的回忆里，甜甜蜜蜜地1v1了整整五个小时，甚至还在通过在那个著名的平交道相遇，升华成了官方发糖咧！
——你看，年轻时的井上并不是不熟悉回忆杀该怎么用，还用得很熟练啊！
但在20多年后的电影版里，他不再使用这样的招数。这些人都被删除了，对电影来说，他们属于过于芜杂的无关的人，只会引起情节上的混乱。
同样被删掉的，还有曾经耳熟能详的那些搞笑场面（以樱木的出丑最为常见）。电影中只保留了一个二次运球违规桥段。
“做出（删除这些笑点的）这个决定也是感觉到很痛的，原作中很细致的那些笑点无论如何都插不进电影里了。漫画里的笑点，可以用小的方框和文字直接写进去。但是电影的荧幕是尺寸是固定的，在角落里即便是安插了笑点也是注意不到，在大的画面上果然就是不同的，这里的差别非常的大。”
在采访中，井上这些解释这些割舍。
他也重点谈到谈了非常多漫画和电影的巨大不同，毕竟他现在是在做一部运动电影的监督，而不是画一部少年体育漫画了。（有兴趣的同学可以看下这篇：https://movie.douban.com/review/14800136/ ）
这种大刀阔斧的修改，可能不符合很多人的预期，也许他们想看的还是那些熟悉的剧情，只是以更精良的办法做出来——就像迪士尼这些年再把以前经典的2D动画全部做成CG的，就是这种思路。
然后在这种熟悉的记忆被唤起中，达到了青春情怀的一次升华，然后看完后热泪盈眶啥的。
王小波说美国观众看电影就俩需求：“让我哭吧”“让我笑吧”，以前不明白第一个需求有啥必要。日常中可以让我哭的东西就已经那么多，为啥还得花钱去看一个。
但后来发现，所谓的情怀片，其诉求就是“让我哭吧”，需求量还巨大。
就，也行吧，虽然我还是不理解。
然后再说说井上雄彦和他给自己画的这部同人作品。
这部里宫城被加了一个糟心的家庭背景，和痛苦的童年。而原著里的宫城，性格自大，单纯，恋爱脑，这怎么都不是一个童年悲惨的人能有的性格。
死去的哥哥，单亲家庭之类的背景，是连载结束后井上画的番外《耳环》里加上的。某种意义上说，今天这部电影，就是《耳环》的延长版。
《灌篮高手》结束后几年井上开始画《浪客行》。这是另一部讲少年成长为男人的漫画，但主题要沉郁凝重得多，属于成人漫画范畴了。
《浪客行》里的少年成长，不仅仅像《灌篮高手》里那样，需要朋友，恋爱，汗水，和对手，还需要死亡，鲜血，背叛，性爱，绝望，和禅。
井上在这部里也更关注各个配角的内心。漫画虽然改编自小说，但最重要的配角佐佐木小次郎，则完全由井上自己创造了新人设——这是个有赤子之心的聋哑人，是个石破天惊的设定——trust me，绝对比这部电影里给宫城的石破天惊多了。
对于成长这件事，井上也展现了新的体会。到最后，宫本武藏并不是一个为了展现日本历史上的最出名的对决，而被作者倒推出来的剑士，相反，那场对决只是武藏这个人漫长的成长史中的一段。
这些习惯和感悟都被加在了这部20多年后的《灌篮高手》里。他选择了以前不被重视的宫城作为主角，并赋予了其丰富的内心和过去。
单独看这部电影的话，宫城并不是为了展现一场精彩对决而创造出来的后卫，而是那场比赛，是宫城这个人漫长的成长史中的一话而已。
其实我觉得这部里给泽北荣治的设定是最有趣的。
作为日本第一的高中生，泽北知道自己已经到达了顶峰，虽然态度上完全谈不上傲慢，甚至还在很谨慎严格的继续锻炼，但对神许愿都没啥可求的了，最后只求神给他一些聊胜于无的buff：“给我些必要的经验吧”。
最后神给了他一场他从未体验过的失败，作为必要经验。想明白后，他哭了起来。
但这失败最终把他带到了更远的远方。
这段让人无法不想起《浪客行》里武藏通过爬山开悟那段。这是《灌篮高手》时期不会有，而要在画了十多年《浪客行》后才有的禅意。虽然一笔带过，但我非常喜欢。
前面说了，电影本身有些不足，但仅就这部片子体现出来的井上这20多年的成长来说，我倒是十分钦佩和感动的。
持续改变，不炒冷饭。他甚至连那些别人可能一听就泪目就燃的旧音乐都没有用。
而且这次的新音乐也很好啦！！！！
杨德昌说“青春是一个素质，而非一个过程”。这素质就是盯着心中那颗北极星，勇敢向前，永不停歇，即使过程中也会有闪失，会崴到脚，但就是戒不掉一直要往前走的那个执念。
所以这点上来说，井上身体力行地在这部电影的制作里展示了什么叫青春。这既是对20年前的自己告别，也是再握手。
我当然更喜欢这种解决方案。
所以我要暴言啦！！！那些只想对着曾经的过往哭一场的人，以你们的心智，暂时还不配享受这种美妙的醍醐味。


</影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小植野</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-20 18:55:29</时间>
<影评>

二刷之后的深度评析:https://movie.douban.com/review/15127424/
感兴趣可以看一下。
看完原作漫画的时候我一直在想篮球到底意味着什么，它小小的，小到有的人可以单手抓住，但同时它也大大的，大到可以涵盖球场上的一切，队友间的友情，队员与教练的信任之情，与家人的亲情，还有和观众之间通过球场连接到一起的共振，为之呐喊为之振奋，队员再通过这股力量继续保持着对于比赛的激情与亢奋。篮球，大概就是四十八分钟内的拼尽全力。

这部剧场版的山王之战是整部漫画我最喜欢的、最为之动容的、最为之颤抖的一个篇章，它作为整部漫画的最后一个篇章，在极速登上山顶之后又迅速收尾，以失败的结局结束了整部漫画，有人讲青春就是充满遗憾的，但井上的遗憾不单单是代表着一种不甘，更多的是拼尽全力之后的满足，踏上一直期待的全国大赛的地板，我们到底得到了什么呢，或许为了山王之战樱木落下了背伤还没有康复，赤木称霸全国大赛并且保送进篮球名校的的梦想也破灭，木暮作为球队重要的基石在最后一年给充满冲劲的年轻人让路，但这样的结局也是最好的结局了，它虽然匆匆收尾让人遗憾，但它同样代表着把故事舞台交给观众来书写，流川成为日本第一高中生了吗，樱木的背伤恢复了吗，我们不得而知，但一切的经过都会在这部剧场版中完成青春中记忆的最后一块拼图。
看完结尾之后很难评价，但结尾之前一整段还是哭得很惨。为了保证宫城为第一视角来叙述回忆，原创了很多内容，比如关于宫城的原生家庭亲情线。而在我个人不喜欢的结尾更是直接与漫画结尾相反，让宫城在美国与泽北相遇，而且删去了原来的字幕“湘北由于在山王站之中耗尽一切，在与爱和的下一轮比赛中遗憾出局”，这样的处理不能说不好，只能说确实挺任性的吧，毕竟在剧场版的角度来说，更为丰富且完整了宫城的形象，也算是做了一个收尾。
而且在回忆之中观众得知了这个169cm的小个子控卫在无比强调身体的篮球运动中的生存之道，但大量原创篮球场之外剧情的同时必然会损失很多关于篮球场之内的细节，山王队在前期给的球场压迫力一直都存在缺位的情况，只能说井上雄彦作为一个非常有自己个性的漫画家的初监督在这部剧场版里任性十足，三渲二的画风也保证了他能够最大程度发挥自己漫画家得天独厚的分镜天赋，升格、加速、快速剪辑和各种球场内的大幅镜头变换给球场空间创造了一个很好的空间感，最后长达半分钟的静音仿佛听得到自己的心跳砰砰声，做到了很好的与球场内的连接与共振。

另外一个不满的地方可能就是山王篇章里我最喜欢的两句台词之一的上图这段被删了吧，作为一个和第一话非常好的call back，真的看到这一句要哭出来，那个只为喜欢的女生而打篮球的樱木，也在这四个月的篮球之旅中得到了属于自己一生的瑰宝。
说了这么多，所以虽然有遗憾，但是我们都曾努力燃烧过，已经在球场上献出了自己的一切，我们不曾后退，因为我们是湘北，是樱木花道、是流川枫、是赤木刚宪、是三井寿、是宫城良田，湘北的夏天虽然在山王之战后结束了，但球场上会永远记得那个热血澎湃的球队。
用一句电影里的台词来收尾的话，“老爹，你最辉煌的时候是哪一刻，代表日本出战吗，而我就是现在了”

</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
