<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>变形生活 Powaqqatsi</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2566321040.jpg</封面>
<导演>高佛雷·雷吉奥</导演>
<演员>克里斯蒂·布林克利 / David Brinkley / 圣若望·保禄二世</演员>
<简介>「生命三部曲」的续章，在印第安赫必族语的原意为「移转中的生命」，拍于1985年到1987年间。影片的焦点放置在摩登的生活方式及全球化概念，缠绕其中的是极为不同的古文明及第三世界。导演说本片：「处理的是当代文化、传统文化，以及手工的存在──南半球的纯朴文化。」</简介>
<reviews>
<review>
<作者>dreamer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-15 07:21:15</时间>
<影评>
          今晚刚刚在爱丁堡看的，这是爱丁堡国际艺术节的一个节目，稍微特别的是今晚的背景音乐是由现场11个人共同演奏的。影片一开始播字幕介绍制片人的时候，后面的老外很激动的说：George Lucas!回到家查了一查，原来George Lucas就是《星球大战》的导演。


  刚开始的15分钟，我的视线总是不时的被现场的演奏者吸引，他们大部分都是弹电子琴，有个别是吹横笛和saxphone，还有打手鼓等等。唯一的女演奏者还需要唱和弹奏结合。不过很快我的视线就被屏幕的画面吸引，我一直觉得自己是一个内心特别反抗工业化时代这种快餐式生活方式，所以当前面播放的画面是很返璞归真的人类生存方式的时候，我的内心特别感动，尤其是那些非洲小孩露出狡黠笑容的时候，那些斑马在草原奔跑的时候，那些非洲人在捕鱼撒网的时候，那些印度人在祈祷崇拜的时候，那些尼泊尔人在菜市场讨价还价的时候，我都会觉得这是特别鲜活生动的人生。但是在影片的中段，画面一转变成一栋栋石屎森林，人类的从简单的生活方式转成后工业时代的时候，看到了印度人在川流不息的大马路上走着上班，香港密集得让人窒息的一个个窗户，我感到特别难受，甚至有种窒息的感觉，或许我是一个特别需要接地气的人吧。


 音乐真的做得太棒了，又尤其是我就坐在第3排，整个乐团就在我面前，我觉得主旋律特别适合扬帆的时候播，太有气势了！结束时，全场掌声不绝于耳，乐团3次出来致谢，前排的人都站起来拼命鼓掌，看来这部剧挺受欢迎的。


P.S. 1在影片最后播出拍摄国家的地点时，原来非洲的拍摄点是在肯尼亚的首都奈落比和海边度假胜地蒙巴萨，哈哈，太巧了，我下个月正好要去肯尼亚穷游一翻，出门前还能看一个这样的片子，更坚定我要去肯尼亚的决心！！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>这Y小姐是火星熊猫人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-10 02:26:51</时间>
<影评>
        Goofrey Reggio 大胆美妙的电影镜头,从头到尾每一个细节都有不能错过的紧凑感.当然一部份功劳归功于Philp Glass功不可没的配乐,如果没有声音的叙述,这部默片就跟看摄影作品的幻灯没什么二样.

不过熊猫人还是更偏爱Baraka,可能PHILP GLASS 是奥斯卡宠儿的关系,这些背景音乐怎么听都有大片的感觉,这样无过的音乐,却不能激起文青的归属感,会有要走向合流之嫌.这有什么不好呢? 没什么不好,可以让更多大众学习如何在旅游路上拍出人文,注重内心,关注细节.也告诉摄影师战友们,风格突破很难~

吃完饭,找个好耳机,或者能搞到在B&amp;O视听房里播一播,感觉仍是不差的~推荐吧.推荐~~

推荐!
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>止芋_</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-05 16:52:28</时间>
<影评>

       题目很大，开始看之前期待很高。可惜，终究没有发挥好。影片想要表达一种东西—我想大概是 人 天地 一种充满力量、带有些英雄主义的、又充满仪式感的东西吧。可它并没有把问题表达好— 或许是因为这种东西本身就像手枪，像野马，不适合被框在单薄的方块的银幕上，被圈住，被藏在“博物馆”里；又或许，是因为电影本身在表达上有问题,没能很好地把这种力量展示出来。影片的节奏显得有些急躁、太过粗线条、太过模糊的刻画在表现力上始终是比不过一笔一画地细致勾勒的。另外，还有一个很大的问题出在配乐上。没错，配乐确实是抓住了电影的主要气象，基本吻合了大致风格，可是由于配乐本身的气质过于浓烈，风格又单一而缺少变化，导致它在很大程度上都把镜头里面的一些细微、富有独特性的情感给淹没了。这就好像是：把无数种上好的食材用同一种调料来烹调，这种调料还偏偏自己就带有浓重的气味，把所有的食材都变成了它的味道。
      当然，伟大的气象本身就是美的——这种美甚至是不由分说、不讲道理的——如果稍微宽容一些，那么这部电影，单凭它所展现出来的天地气概，就能够被称作伟大。但是电影，电影值得我们锱铢必较，精益求精。我们应该始终有完美主义的情怀在，尤其是在面对这类本身就有很重的分量的题材时——这些带着神性的镜头，它们值得，也能够被表达得更好，我相信。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
