<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>解除好友2：暗网 Unfriended: Dark Web</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2528012421.jpg</封面>
<导演>斯蒂芬·苏斯科</导演>
<演员>科林·伍德尔 / 斯蒂芬妮·诺格拉斯 / 贝蒂·加布里埃尔 / 瑞贝卡·瑞滕豪斯 / 安德鲁斯·李斯 / 康纳·戴尔·里奥 / 萨维拉·温蒂亚尼 / 道格拉斯·泰特 / 布赖恩·阿德里安 / 切尔西·阿尔登 / 阿历萨·芒索 / 罗布·威尔士 / 亚历山大·沃德 / 库尔特·卡尔利 / 查克·莱恩斯 / 阿什顿·斯迈利</演员>
<简介>马迪亚斯（科林·伍德尔 Colin Woodell 饰）的女友阿玛雅（斯蒂芬妮·诺格拉斯 Stephanie Nogueras 饰）是一名聋哑人，为了能够和阿玛雅顺利的交流，马迪亚斯煞费苦心，然而两人之间的关系却还是每况愈下，这让马迪亚斯的内心有着隐隐的不安。
                                    
                                　　一天，马迪亚斯在一家咖啡店里捡到了一台笔记本电脑，鬼使神差之下，马迪亚斯将电脑带回了家，通过电脑里保存的用户名和密码，马迪亚斯登录了电脑主人的个人主页，发现这似乎是一个不学无术的花花公子。马迪亚斯通过这台电脑和好友莎伦娜（瑞贝卡·瑞滕豪斯 Rebecca Rittenhouse 饰）、达蒙（安德鲁斯·李斯 Andrew Lees 饰）、娜丽（贝蒂·加布里埃尔 Betty Gabriel 饰）等人联机视频，随着时间的推移，他们渐渐发现了隐藏在这台电脑里的可怕的秘密。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-12 16:30:34</时间>
<影评>

《解除好友2》的片头我们能看到OTL公司的logo，OTL公司同样也是前段时间的热门电影《升级》的发行公司。
《解除好友2》和《升级》都具有科幻、犯罪、恐怖的属性，探讨科技发达到一定程度后产生的潜在隐患。
剧透预警
剧透预警
剧透预警
《解除好友2》前半部分让人感觉有许多bug，比如这台笔记本三四周都没人来认领、马蒂亚斯那么轻易就试出了登录密码、笔记本里很多地方都选择了“记住密码”，再比如马蒂亚斯很容易就找到了隐藏文件、很容易就转移了比特币……一切都非常顺利。
而结局的揭晓，反派“故意让马蒂亚斯偷走笔记本、故意让他转移那笔钱、复制视频”的目的浮出水面，前面那些疑问就全部解释得通了。
换言之，主角做的一切都是反派想要他们那么做的。
对于本片，观众可能还是会产生以下疑问：
问：莱克茜为什么要站到楼顶？

答：群聊的过程中，莱克茜接到了母亲的电话，我们不知道她母亲发生了什么，但从后面反派让赛琳娜在纳里和母亲之间选择的行为，我们可以猜测莱克茜也面临了同样的遭遇。
要么是反派杀了莱克茜的母亲，要么是反派也让莱克茜在母亲和其它人（比如父亲、男友等）中选择，莱克茜不愿意选择，导致两个人都死了。
莱克茜觉得是自己害死了他们，所以走上天台想要跳楼，于是反派就顺势将她推了下去。
问：反派对AJ做了什么？
答：反派进入AJ的YouTube，检索他发布的所有视频，将他说过的话剪辑成完整的句子“我受够了所有这些腐败”“我要打包好我所有的攻击性武器和爆炸物去市中心百货大楼那里好好玩一把”“杰夫，科克是姓”。
其实很多网友都做过类似的视频或音频，最为人熟知的是小红帽的“100块都不给我”，雷军的“are you ok”，除此之外马云等大量名人也曾被做成鬼畜视频，甚至有外国网友将奥巴马的演讲剪成了一首歌。
这种手段对普通网友而言都是很简单的，对一群黑客来说就更是小儿科了。
最恐怖的地方在于，电影第71分钟我们能看到AJ是戴了耳机的，那么电脑播放手枪装弹音频，又怎么可能被警察听见呢？
其实第19分钟早有铺垫，AJ向所有人展示了他买的新音响。
再回到71分钟，你会发现黑客播放手枪装弹音频时，正是选择的使用音响外放。

这说明两个问题：
1.反派全程都监视着所有人的一举一动。
2.反派是根据每个人的实际情况来制定杀人计划，AJ有音响所以可以用这种方法，如果AJ没有音响又戴了耳机就要用别的方法，计划非常缜密。
问：为什么反派刚刚打完电话，警察就到AJ家里了？
答：我们可以看到拨号界面是8：14，而电脑时间是8：24，所以反派在10分钟前就打了电话，10分钟后才对主角展示了报警的过程、通知主角他们报了警。

 问：反派为什么不自己录一段声音，非要搞得这么麻烦？
答：可能有网友认为，反派完全不需要剪辑AJ的视频，他自己录一段声音放给911听也可以达到同样的目的，等警察事后发现这是别人的声音的时候AJ已经被打死了。
我们需要注意的是，反派的目的有两个，首点目的是栽赃嫁祸，次要目的是玩游戏。
如果警察在事后进行比对，发现报警的不是AJ的声音，或者不是AJ打的电话，警察就知道AJ是被陷害的，就会展开调查。
因此，反派给警察听的声音必须是AJ的声音，才能达到栽赃嫁祸的目的。
问：为了栽赃嫁祸，反派对马蒂亚斯和达蒙做了哪些事？
答：反派先引诱马蒂亚斯出门，然后将艾丽卡·邓恩放到了马蒂亚斯的家里，还将视频里的反派P成马蒂亚斯的脸（之前把“马蒂亚斯”写成达蒙了，谢谢指正），再撞死马蒂亚斯，死无对证。
对于达蒙，他复制了视频，正中反派下怀，反派还在达蒙的电脑上新建了一个word文档，写道“我朋友和我做了很糟糕的事，我再也受不了了，证据在我服务器里一个标着‘贡献’的文件夹里，对不起”，再吊死达蒙，同样是死无对证。
问：如果马蒂亚斯不转移比特币，达蒙不复制视频，而是乖乖把笔记本还给卡戎四怎么办？
答：反派在达蒙的电脑里写了“认罪书”，既然能对达蒙这么做，同样也可以对马蒂亚斯这么做。
即便马蒂亚斯不转移比特币，反派还是可以把比特币转给马蒂亚斯。即便达蒙不复制视频，反派还是可以让他的电脑里出现视频，然后在马蒂亚斯和达蒙的电脑上新建word文档写下他们的“认罪书”，以及比特币、视频存放的地方，从而实现栽赃嫁祸。
马蒂亚斯的电脑里有比特币，房间里有艾丽卡·邓恩，视频上的罪犯又被P成了马蒂亚斯的脸，而达蒙的电脑里有视频和“认罪书”……警察想要不相信他们是罪犯都难。
问：既然黑客直接就可以将比特币和视频转移给马蒂亚斯和达蒙，为什么还要大费周折搞那么多步骤？
答：前面我说过，反派的首要目的是栽赃嫁祸，次要目的是玩游戏。
在保证成功栽赃嫁祸的前提下，反派还想要玩游戏，马蒂亚斯越是反抗、越是被玩得团团转，他们越是高兴。倘若马蒂亚斯不反抗，就没什么意思了。
这就好比你打游戏，轻轻松松就打败大BOSS没什么意思，大BOSS太强大也没什么意思，有一定的压力而压力又不是太大的时候是最有趣的。
马蒂亚斯乖乖把笔记本还给卡戎四的确不会影响结果，反派仍然可以让他们成为替罪羊。唯一的区别是，马蒂亚斯乖乖归还笔记本会失去很多乐趣，他和朋友转移比特币、复制视频才是反派想要的结果。
电影结尾，我们可以看到屏幕上写着“现场直播，游戏之夜之14”。

 我们可以大胆猜测，反派也并没有十足的把握，他们已经玩了14次“游戏”，前13次的人在卡戎四的威胁下都乖乖归还了笔记本，直到第14个“猎物”马蒂亚斯是按照反派的剧本来的，一步步走进反派布下的陷阱。
反派玩了14次才终于成功，这正是他们的乐趣所在。
就好比你打游戏打了13次都没通关，第14次终于通关的时候会有一种特别畅快的感觉，仿佛是便秘2年终于通畅了。
《解除好友2》是一部非常反套路的电影，它最讽刺的地方在于，马蒂亚斯尽管是一个小偷，但总的来说还是比较充满正义感的，眼看反派杀人放火、无恶不作，他就转移比特币来要挟反派把艾丽卡·邓恩放走。
然而，这种“正义感”恰好成为了他的弱点，也正是反派想要的，使他步入反派的陷阱。
换言之，如果马蒂亚斯没有正义感，看了电脑里的虐人视频之后什么都不做，只是把电脑乖乖还回去，反而可能全身而退，就像那前13个人那样。
这就好比只有善良的人才会被摔倒的老太太讹诈，冷漠的人不会去扶她，自然也就不会被讹诈。善良反而成了弱点，冷漠反而才能保护自己。
还记得那个好心好意帮助孕妇结果被先奸后杀的女孩胡伊萱吗？
谭蓓蓓因婚前与他人同居行为被丈夫白云江知道后产生愧疚心理，于是为了弥补丈夫，2013年7月24日，谭蓓蓓故意在路边摔倒，将扶起她的16周岁被害人胡伊萱以送自己回家为名诱骗至家中，恶魔夫妻俩用安眠药迷住小萱后，供丈夫白某奸淫。事后，又将胡伊萱杀害抛尸荒郊。——百度百科
其实很多案件都是这样的，罪犯利用受害者的善良，进一步实施犯罪行为，只有冷漠才不会中招。
所以说啊，别怪大家冷漠，毕竟坏人太可怕了。
同样的道理，《解除好友2》中，正义成了弱点，成了反派对付他的武器，冷漠才可能保住性命，和我们接受的教育“善有善报，恶有恶报”“与黑暗势力作斗争”大相径庭，这正是电影最讽刺的地方。
以往电影往往是正义战胜邪恶，这次却是正义方被玩得团团转，邪恶方却金蝉脱壳，全身而退。
以往电影往往是弘扬伟光正、真善美，《解除好友2》却反其道而行之，通过讲述邪恶战胜正义，展示罪犯的可怕之处，这比“好人打败坏人”的电影更具有冲击力。
截止9月12日，《解除好友2》豆瓣7.6分，好于94%的恐怖片。
（9月13日上涨到7.8分，好于95%的恐怖片，好于79%的犯罪片）
 作为一部没有鬼的电影，它的恐怖之处不在于妖魔鬼怪，也不在于血浆四溅，而是心理层面的恐惧。
手机、电脑、网络、社交软件都是我们每天接触的东西，但当它们被入侵、反过来对使用者产生危害的时候，就会给人一种细思恐极、背脊发凉的感觉。
这几年赛博朋克主题的影视剧非常流行，《银翼杀手2049》《西部世界》《攻壳机动队》《机械姬》可以说是百花齐放，都是探讨人工智能自我意识觉醒后反过来危及人类的问题。
由于当代科技还远远没有发到到这种程度，人工智能危机并不是特别能引起人们的共鸣。
相对而言，那些发生在当下的科幻片，以及离我们并不遥远的电影更容易让人感同身受、细思恐极，而《解除好友2》就是这样一部电影。
《解除好友2》让人联想到《黑镜》第三季第3集《黑函之舞》，后者讲述男主角肯尼的笔记本的摄像头被黑客入侵，从而掌握了他对着电脑自慰的视频（事实上肯尼做的事不仅仅是自慰，这里就不剧透了）。黑客要挟肯尼帮他做一件又一件的事，否则就将视频发给肯尼的亲朋好友。
当今每个人的电脑、手机里都有隐私和秘密，而它们随时都有泄露的风险，这正是《黑函之舞》的恐怖之处。
不少网友看了《黑函之舞》之后吓得连忙把自己电脑的摄像头遮住了，足以体现《黑函之舞》的成功。
而《解除好友2》更是让人细思恐极，可能吓得你对电子设备产生阴影。
《解除好友2》和《黑函之舞》的共同之处都在于黑客可以入侵男主角的摄像头，还能看到男主角的电脑的显示界面。
《解除好友2》全片都是被盗的笔记本的显示界面，这是一个很好的创意。
更巧妙的是，片尾随着镜头的移动，我们发现笔记本显示界面仅仅是反派的电脑上显示的一部分。

换言之，我们看这部电影的视角，就是反派的视角。
最开始我们以为马蒂亚斯只是在和朋友们视频通话，只有马蒂亚斯能看到自己的屏幕，其实这一举一动都受到了反派的监视。
被反派“玩弄”的不仅仅是马蒂亚斯和他的朋友，更是观看电影的我们。
入侵笔记本的摄像头和显示界面早已不是技术壁垒，是完全可以实现的操作，更何况这台笔记本本来就是反派的，对这群黑客来说装一个录屏软件太简单了。
从马蒂亚斯受到卡戎四的威胁，到马蒂亚斯转移比特币占领主导位置，再到马蒂亚斯正中下怀，成为反派玩弄的棋子，电影环环相扣，多重反转，高潮迭起，不到最后一秒绝不揭晓真相。
更重要的是，《解除好友2》中黑客的一切手段都几乎是现在这个年代可以实现的，无论是前面说的入侵摄像头和显示界面，还是剪辑AJ的视频，还是控制AJ的电脑播放手枪装弹音频，还是将反派的照片PS成马蒂亚斯，还是控制达蒙的电脑写他的“认罪书”……这一切都是可以实现的。
凯文·米特尼克被称为“世界头号黑客”，他在20岁的时候就入侵了五角大楼的电脑。
既然五角大楼的电脑都能被入侵，貌似这世界没有什么系统是绝对安全的了。只要你连了网，理论上就有被入侵的可能。
因此，《解除好友2》不仅仅是一部虚构的电影，它完全可能发生在不久的将来，甚至可能已经发生过类似的案例。


</影评>
<有用数>2450</有用数>
<没用数>178</没用数>
</review>
<review>
<作者>破词儿</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-09-20 17:06:35</时间>
<影评>

暗网拓宽了桌面电影惊悚深度，也让它在这条路上一去不回头。

1895年，卢米埃尔兄弟发明电影。
此后一百多年，从无声到有声，从黑白到彩色，电影永远企图打破现实和光影的界限。
就像1999年的[女巫布莱尔]。
采用大众拍摄工具DV，镜头开始摇晃，环境音不加处理，电影头回变得如此粗糙，却又异常写实。
后来，有人管这叫伪纪录片。
©[女巫布莱尔]，伪纪录片鼻祖
新世纪第二个十年，互联网汹涌，个人电脑和智能手机普及，人们开始既活在现实中，又活在网络里。
人类花在网上的时间越来越多，虚拟开始僭越现实，抢先电影一步，网络模糊了现实与虚幻。
所以，近两年，出现一类网络展现真实的电影。
就像2018年的[解除好友2]。
故事全在网络上，画面是一镜到底的电脑桌面，环视当下，莫不是生活日常。
©[解除好友2]，一镜到底的电脑桌面，几乎没有剪辑痕迹
再后来，又有人把这，称之为桌面电影。


桌面电影，名字即释义，泛指故事冲突和镜头全集中在网络和电脑桌面的电影。

它因网络高速发展而生，时代性强烈，倘若往前再早个十几年，则会是别出心裁的科幻片。
其首次亮相，也十分网络。
2009年，国外出现一个寻宝网站，有人在英国某地埋了9000英镑，为赠有缘人，在首页留下九条线索。
©网站截图，名为“‘Al1’s Nine Grand Quest”
发布一年后，有个叫亚当·布彻的网友声称破解谜题，拿到奖金。
随后，他把破解过程拍成十分钟的短片[互联网故事]，传到网上，点击量飙升。
虽然后来经人查出，网站主人就是布彻自己，但木已成舟，他赚了不少流量。
而这十分钟的短视频，就是一切的开始。
©[互联网故事]，布彻将破解过程拍成故事，全程围绕他卧室的电脑、地图和桌面上的寻宝网站讲述
因桌面电影特殊性，十分考验编剧的架构能力，互联网人士的技术支持。
故最开始，它只是一种新兴手法，没有人敢在长片中全程尝试，只是在短片或电影里某个段落偶尔客串。
像是2012年的多段式恐怖片[致命录像带]，其中一段故事，便是从年轻男女在skype上的视频聊天展开。
©[致命录像带]，视频两端男女主角的对话和女主在摄像头前遇到的灵异事件，构成这段故事
终于，2013年，出了部[巢穴]。
故事全程发生在网络摄像头下和桌面，算是真正的桌面电影。
为完成社会学课题，女主伊丽莎白借助网聊软件“The den”结识全球网友，却看到世界角落的罪恶。
©[巢穴]，全片故事一直发生在电脑屏幕前的视频互动下
有了长片，桌面电影一路高歌，数量增多，其逐渐从手法蜕变成类型电影。
技术模式已然成熟，桌面电影正式被命名，是在2015年。
得益于一个叫提莫·贝克曼贝托夫的俄罗斯导演。
桌面电影刚兴起时，他便热情十足，预感这将会在未来改变电影，而2014年第一部[解除好友]，他正是制作人。
©提莫·贝克曼贝托夫
除此之外，他还参与制作了口碑爆表的桌面电影[网络迷踪]，其自导的[网诱惊魂]，在柏林电影节上也获了奖。
至于[解除好友2]，幕后依然有他的影子。

1954年，希区柯克拍摄[后窗]。
全片大部分镜头聚焦于杰弗瑞的窗口，那里，观众看到对面楼人的生活百态，偷窥欲从未如此满足。
©[后窗]
不客气的说，每个人都有偷窥欲。
看电影实际也是一次偷窥，银幕上，观众窥见了他人人生，而[后窗]则将欲望放大到极值。
若干年后，电影还是电影，那个后窗窗口，成了电脑桌面。
网络时代，个人上网终端成为私人生活最后保留地，每个人都在其上裸泳，人性百态被无限放大。
“如果我看到你的屏幕，我就能看到你的灵魂”，提莫·贝克曼贝托夫曾如是说。
所以，桌面电影放大了当下新一轮的偷窥欲。
像是2014年的[弹窗惊魂]。
桌面上全是电脑摄像头，手机镜头，监视器下的实时画面，透过男主电脑，观众看到被绑架女孩生活的点滴。
©[弹窗惊魂]
而在[网络迷踪]里，则更为高级。
大卫女儿被绑架，通过打开女儿笔记本电脑中的社交网站，抽丝剥茧，不止找到线索，还看到女儿在自己面前隐藏的另一面，拉近了代沟。
©[网络迷踪]，目前桌面电影类型片中评分最高
同样的还有[解除好友2]。
马蒂亚斯意外捡到陌生人电脑，本意自用，却被硬盘的隐藏文件激发起好奇心，结果窥见了暗网的黑暗秘密。
©[解除好友2]，暗网进入界面
当然，马提亚斯必然是玩不过“暗网护盾”那些黑客。
他偷窥暗网，同样，暗网也在窥视他。
窗口切换之间，社交信息往来，银幕里外，桌面电影又完成了一次偷窥欲的狂欢。

桌面电影八成都是惊悚片。
因为，其显然是小成本电影，恐怖惊悚类型无疑能让回报周期最快化，而且，还能打破长时间紧盯桌面的沉闷。
更重要是，还有暗网。
和桌面电影一样，也是近两年兴起的名词，其真实存在于网络数据库，却又无法被普通搜索引擎索引，数据量更是普通网络的几个量级。
©表层网络和暗网比对图
暗网浏览时，IP地址飘忽不定，无法追踪，更不能做到监管。
因而，现实中的暗网和[解除好友2]中别无二致，属于法外之地，罪恶的天堂。
©[解除好友2]中，硬盘里的文件揭示了暗网人口拐卖和虐杀的一面
去年，中国留学生章莹颖在美失踪，至今杳无音讯，据传，系暗网所为。
©章莹颖
此外，电影中还提到了一嘴“丝绸之路”，其在现实的暗网中也是真实存在。
©[接触好友2]中提及了“丝绸之路”
简单而言，这是暗网中的暗黑版“淘宝”，作为暗网中最大的电商，上面卖的基本上是毒品、枪支、性奴和人命。
好在，创始人乌布利希在去年被判了无期。
©乌布利希和他的“丝绸之路”
现实里几个零星的暗网故事十分骇人，但大众了解的内幕还是少之甚少，无疑给了暗网一层都市传说的气质，完美契合桌面电影需要。
因此，桌面电影不但多为惊悚，且时刻潜藏着暗网的影子。
[接触好友2]是明说，而[巢穴]里，看客花钱观看虐杀直播，莫不是传说中暗网的所作所为。
©[巢穴]，里面也有个背后的犯罪团伙，虽未说明，却和暗网一样不寒而栗
而2011年[梅根失踪]里绑架虐杀梅根的男网友乔什，暗网背景不喻而明。
©[梅根失踪]中，梅根被绑走
暗网拓宽了桌面电影惊悚深度，也让它在这条路上一去不回头。
纵使类型单一，画幅局限，丝毫不影响桌面电影崛起的力量。
低成本，快节奏，强刺激，其像一只猛兽，朝着传统电影，张牙舞爪。
科技、视听语言发展，电影无时无刻不在被解构整合，日新月异。
而当观众走进电影院，看到平日里腻烦不过的桌面，竟能如此精彩激烈。
方知，电影百年，从未老态龙钟。
-
作者/夭夭酒
文章首发于微信公众号「破词儿」



</影评>
<有用数>1139</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>今夜</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-10-08 21:21:36</时间>
<影评>

“这部电影最恐怖的桥段就是这些人到了2018年还在用skype。”-----YouTube下某人评论
豆瓣评分7.9，各个电影公众号纷纷推荐，我不敢妄议本片，以下给还没看的人一些信息，仅供参考：
1.本片在诸多外国网站（IMDB,Metascore，rottentomatoes)评分都在60%以下,youtube up主chris stuckmann给了 C。
2.本片对知道黑客黑不进断网或断电的电脑的人很不友好。
3.本片对知道photoshop蒙皮不能直接用在影像上的人很不友好。
4.本片对正在开发app同时也懂杀毒、格式化的人很不友好。
5.本片对喜欢向聋哑朋友发信息而不是语音的人很不友好。
6.本片对会用ps放大镜的刑事鉴定人员十分不友好。
7.本片对了解摄像头不可能实况对移动物体加马赛克的人十分不友好。
8.本片对了解多层加密网络网速、延迟、丢包的人十分不友好。
9.本片对买票进电影院的人十分不友好。
       本片唯一亮点就是最后卡车撞人的一幕，终于让这个世界少了一个智障，整部电影都是为了把对这个智障的怒气推到最高而设的。据说电影院版有3个结局，根据你所进的影院不同而不同。据看过的人说，另个结局其实和这个结局差不多。所以……
        笔者是文科生，不会写APP。但笔者也知道MAC OS病毒不能感染windows；内存关机之后就不能存文档；Facebook的messenger外部链接不是说点就能点开的。 写APP不需要很好的配置，谷歌就有在线测试服务，包括iOS平台；互联网最大的难题不是无法追查，而是难以忘记，诸位还记得自己的QQ空间和MSN吗？美国正在追求立法让互联网允许“忘记”。
        比起暗网这种臆测出来的恐惧，反倒是一群人出于共同的或不同的目的，在一段时间内把一部烂片吹成神片，并集体对反对者人身攻击，把某个账号吹成意见领袖，为营销号做准备。
         “有一群人专门绑架、折磨、杀人取乐，他们把我的女友和我的朋友都杀害了并栽赃给我。而我最恐惧的是，他们竟然有一个属于自己的网站？”
 

</影评>
<有用数>646</有用数>
<没用数>595</没用数>
</review>
<review>
<作者>暴走看啥片儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-10 18:46:13</时间>
<影评>

 
想象一下这样的场景：某天你在街上捡到一个Macbook，拿回家后胡乱试密码竟然猜对了，随后进入桌面，有一定电脑知识的你知道这是MAC2018的全新款，但是在把玩的过程中却发现电脑非常卡顿，随后你视频远程请教懂电脑的朋友朋友，朋友告诉你之所以卡顿可能是因为内存不足，你打开电脑详情看了看，发现1TB容量的电脑还剩余14MB可用，但是在桌面和硬盘中又看不到占用内存的东西。
这件事激发了朋友和你的好奇心，在朋友的帮助下，通过一些软件和终端，你们找到了被隐藏的文件夹。
这个文件夹中，有一个叫“The River”的程序，和一个装满了视频的叫“奉献”的子文件夹。
朋友这时已经和你通上视频，并获得你桌面的图像，商量之下，你们决定先打开River，打开后发现进入一个古老的聊天室，有一个叫卡戎1的人给你发来私信，问上一次的奉献怎么样了。
这句话让你们想起了那个叫奉献的文件夹，赶忙回去打开。
这些竟然是绑架、虐待、非法入侵的犯罪实录......




每一个视频都有一个人名，镜头或监视器或第一人称，影像内容极其冷漠、纪实、反人类，几乎每一个完全超越了普通人能够接受的黑暗极限。
害怕、瑟瑟发抖两个词语根本不足以形容你万分之一的恐惧，那是一种像把一坨千年冰块放进水里放任它溶化的透心凉感。
这时朋友声音发颤的告诉你，你好像捡到了不得了的东西，这个River就是传说中的暗网，里面的人全是反人类又精通黑客技术的暴徒。
这时，你朋友那边的视频画面突然变得模糊嘈杂。
而你这边的灯突然全部黑掉。
卧室只剩下你捡到的那台散发诡异白光的电脑。
还没等你反应过来。
电脑突然开始播放你在网上的全部信息，你的照片，你的生日，你的住址，你所在乎的所有人，你父母家里电脑手机的摄像头被打开，你女朋友的笔记本电脑手机摄像头被打开，你能清楚的听到他们在说话。
他们的所有信息也一瞬间被展示在你面前。




随后，画面全部消失。
灯被打开。
你朋友的视频画面中，只剩下一个空椅子。
从你自己的视频画面中，你看到了。
你的卧室门正在被，
缓缓打开……




现在我们回到这部电影。
这部《解除好友2：暗网》有多么令人不舒服呢——大概就是把我上面说的场景，细节丰富十倍、剧情丰富十倍、真实度丰富十倍后这样。




电影延续了第一部的伪纪录片“电脑桌面电影”模式，本身就是一个极其猎奇且真实的新类型，而在这种新类型明明可以做得粗糙一点魔幻一点靠概念取胜的情况下，导演仿佛是铁了心要好好吓一吓观众，竟然把细节和剧情做得极其细腻。

有多细腻？
大家都知道，恐怖电影的一个通病就是被害人主角们往往都有一些智商问题，会做一些普通人根本不会去做的事，而在这部电影里的所有被害人主角，除了男主有些冒进的“勇气”之外，其余的都是妥妥智商正常、做事清晰、甚至可能比现实中大部分人处理危机情况都要优秀的绝对正常人。




举个代表性的例子：他们在发现暗网视频文件夹并逐个审核视频的时候，并没有像一些靠假血博眼球的恐怖片那样，将那些“奉献”的血腥视频逐个看完，而是基本就看了一个开头，便像每一个无法承受阴暗的普通人一样不敢继续看下去，而随后便有人开始录音收集证据，有人开始准备报警——这些非常写实的剧情以及角色们的做出的正常反应、真实处理方式都算了，让这部电影升华的最关键还是演员的形象和表演都处于水平线以上。
这所有的加成令这部电影从一开头就将你牢牢拉进剧情，跟随人物的心绪一起起伏。




而在剧情方面，无论是故事推进的节奏、反转、逻辑，还是恰到好处的音效，真实还原的IOS系统界面，都是令人非常惊喜的高质量，在外网评分这么低可能大部分原因是这电影真的让处于那种网络环境的外国人们害怕了吧。




因此，我希望恐怖惊悚悬疑片爱好者们，千万别错过了这部电影，这是这几年小成本电影中不可不看的佳作。
而普通电影爱好者们，我劝你们善良别淌这摊浑水——老实说，如果你没有经常看这类电影，突然看一部这样的，带给你的，可能会是一场基于现实，比神神怪怪更令你后怕无穷的恐怖梦魇……




-完-
PS：如果你真的要看劝你千万别像我这样选择深夜十二点半去看……吓得我只有靠写这篇文章写到太阳出来才敢睡觉……
不过这片子并不是宣传暴力的R级片，重点还是在于惊悚的剧情，非常硬核！
 
首发于暴走看啥片儿微信公众号，未经授权，请勿转载
作者：胡岚仙人

</影评>
<有用数>508</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>架空</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-18 10:46:59</时间>
<影评>

你只知道“暗网”中有许多可怕的内容。你不知道，如果你不幸误入那个黑暗世界，你将会面临怎样的恐怖。
假如有一天，你在日常打工的咖啡馆看到一台无主的2018新款MacBook，你会不会手贱捡回家去据为己有？

看完这部新出的美国电影你就知道，这么做的恶果可能远远大于你的想象。
这部名为《解除好友2：暗网》（《Unfriended: Dark Web》）的恐怖片，就讲述了一个大学生因为捡了一台笔记本电脑，导致自己和好友全部被网线另一端的黑暗势力吞噬的故事。








△豆瓣评分7.9，在恐怖片分类下高于96%的同类作品，口碑显著优于IMDb等外网粉丝的评价。这也许是豆瓣长久以来亏欠恐怖片的一次反弹。
========剧透预警========

大学生马蒂亚斯在打工场所的失物招领处，看到一台很久没有人认领的新款MacBook，贪念怂恿他将电脑带回家。
当他用这台笔记本和几个好友群聊的时候，他发现电脑频繁出现卡顿和死机的情形，检查后他发现是电脑的存储空间不够了。考虑到电脑中并没有什么东西，他猜测是有文件夹被隐藏起来。
一扫描，果然没错，电脑中被隐藏起来的文件夹居然有960G之大。




这时，在自动登录的社交网站上，一个名为“荣卡C”的人私信马蒂亚斯，自称电脑的主人，希望马蒂亚斯归还电脑。
与此同时，电脑原主人在社交网站上的一个好友私信他，说钱已经支付过来，问他是否收到。
马蒂亚斯还想进一步追问，对方却警惕地告诉他：不要在脸书上聊，到“暗河”上去。




由于马蒂亚斯在自己和好友的聊天群共享了自己电脑的界面，好友中的电脑高手达蒙马上意识到，对方提到的“暗河”很可能是一个暗网。那么对方既然提到钱，就一定与非法交易挂钩。

出于好奇，他们找到隐藏的文件夹。里面果然有有名为“暗河”的程序，还有一个装满短视频的文件夹。
他们登陆“暗河”，在老式的聊天室页面下，看到为数众多的用户，ID均是“卡戎+数字”的组合。




这时，一个叫“卡戎68”的人问马蒂亚斯：钱够吗？

检查过账户，的确显示刚刚汇入了一笔数额巨大的钱——价值1000万美元的比特币。
在马蒂亚斯的追问下，对方说出了想用钱购买的“服务”：环锯术杀人。
所谓的环锯术，就是钻开受害者的颅骨，并按照客户要求向其中注入异物。“卡戎68”提出，假如注入的是活物，他还会加钱。




惊慌失措的马蒂亚斯和好友，回过头去查看那个装满视频的文件夹，惊觉里面竟然是各种各样的施虐和谋杀片段。

由于视频内容过于不堪，好友纷纷表示让马蒂亚斯尽快退出“暗河”并且报警。
然而这时，电脑的主人“荣卡C”（在“暗河”中的ID是“卡戎4”）闯入马蒂亚斯的听障女友阿玛雅的房间，绑架了阿玛雅的室友凯莉。他威胁马蒂亚斯尽快交还电脑，其间不许报警、不许下线，还要向好友隐瞒这一切，否则阿玛雅和他的室友都会被杀。




马蒂亚斯表面上欺骗好友，称刚才的一切其实是自己偷偷搞出的一个整人游戏。他按照“卡戎4”的要求，让女友尽快出门与自己汇合，暗地里却动手将比特币转入自己的账户，并以此反将“卡戎4”一军：如果你还想得到这笔钱，就不能伤害两个女孩，同时要把文件夹中最后一个视频里被绑架的女孩艾丽卡放回家。

“卡戎4”被逼现身，告诉他此举是在作死，“暗网护盾”不会放过他们。
果不其然，电脑自动登入了“暗河”，一个用户要求马蒂亚斯验证身份，并让他解释账户资金的异常流动。




马蒂亚斯低估了他警惕性超强的好友们。谙熟黑客技术的达蒙和AJ看穿马蒂破绽百出的谎言，指出所谓的“游戏”其实都是真实的，黑人女孩纳里已经借故离家，去地铁站接马蒂亚斯的女友阿玛雅。

空姐看到这里，忍不住想要为这一伙虽然冒失，但意外地智商在线的大学生点个赞。
按照套路，既然黑钱已经在手，我方还有电脑高手，甚至还有智力担当知道顶住对面的压力选择报警这条唯一正确的路，接下来就该轮到主角团队反杀暗网罪犯了吧？
恭喜你，猜错了。
接下来，更大的危机才刚刚降临。
最绝望的是，即使主角和他的小伙伴看似每一步都走得很正确，但最终还是无可避免地陷入了可怕的深渊。
虽然形式上和《解除好友》第一部相同，《解除好友2：暗网》全程都以主角马蒂亚斯的电脑屏幕进行呈现，但与前作最大的不同是，这部恐怖片里没有鬼。
前作《解除好友》讲述了一个女孩因为不堪忍受校园凌霸和荡妇羞辱，自杀之后成为鬼魂，在网络上向当年伤害自己的人复仇的故事。




△第一部中的死者劳拉通过心理战，让看似和谐的一群“好朋友”感情瓦解。而在第二部中却没有“解除好友”的内容了。

这一部中则去掉了超自然内容，转而增加了更多时下流行的网络元素：比特币，以太坊，战争驾驶，当然还有片名中就出现的暗网。
接下来空姐想要说的，正是影片深入探讨的暗网，和它背后的保护势力：暗网护盾。
网络中的地下世界：暗网

去年，北大访问学者章莹颖在美国失踪的事件，在网上引起轩然大波，当时曾有人提出，这一切或许与暗网有关，因而那一段时间，“暗网”一词频繁地出现在大众面前。
关于暗网，有一个说法广为人知。
“96%的互联网数据无法通过标准搜索引擎访问，虽然其中的大部分属于无用信息，但那上面有一切东西，儿童贩卖、比特币洗钱、致幻剂、大麻、赏金黑客……”
这段话出自美剧《纸牌屋》。
在这部充斥着黑幕、丑闻、性与暴力的权力剧中，女记者被杀，其男友就是通过暗网找到政府不为人知的秘密，最终将嫌疑人锁定为美国副总统。




△这张图在网络上同样流传甚广：你所看到的，只是冰山一角。

一句话，你在明网上找不到的一切，都可以在暗网上找到。
也正因为路径的隐蔽和难以追踪，暗网成了高科技犯罪滋生的温床。
《解除好友2：暗网》这样解释暗网：
“在暗网上你能够找到各种非法交易，就像丝路网站，可以进行毒品交易、伪造身份、被盗信用卡……利用网络漏洞，甚至可以雇佣杀手……恋童癖天堂，能看儿童色情片。”




△电影中提到的“丝路网站”，就是大名鼎鼎的Silk Road(“丝绸之路”) 。这个价值数十亿美元的黑市网站，一度是枪支、毒品及其他违禁品的头号网上集市。2015年，网站的创始人被判处终身监禁。

在电影中，暗网“暗河”中的用户，就通过付费雇佣杀手，将符合条件的被害者绑架、囚禁、虐杀。
在马蒂亚斯找到的文件夹中，就出现了多个被害者的影像。
有人被铁链束缚，无法拿到咫尺之遥的饮用水；有人被置于深坑中，遭受强腐蚀性液体泼洒；有人被放在狭小的桶里，镜头只能从桶口看到一双绝望的眼睛……




△电影对这些恐怖而残忍的恶行处理得十分节制，每每镜头将要出现血腥惨烈画面时，主角和他的小伙伴就会呼喊着关掉视频。这一来很符合误入暗网世界的人的正常反应，二来也杜绝了以恐怖场面作为噱头的低端手法，值得称道。

现实中的暗网不仅有许多是从事违禁品交易的黑市，也有一些像电影中表现的那样，涉及虐待和谋杀。


在章莹颖的下落追踪报道里，就曾有若干报道提到“红房间”。所谓“红房间”最初是指ISIS用来直播行刑战犯过程的地方。经确认，红色刑房网站的确是存在且可以被访问的。




△在这个房间里发生的一切都被视为“神所授指的”——战犯会被极尽可能地虐待，而施虐者则会从中获得荣誉感和快感。

然而这只是“红房间”的起源，后来全世界有许多类似红色刑房的暗网site，那里直播的不再是处决战犯，而是“处置”各种途径得到的“人类商品”。
非请勿入，违者必死
正是由于暗网做的都是这样绝对不合法甚至有违人道的罪恶勾当，所以一旦有非会员进入，马上就会引来灾祸。
这些对“闯入者”痛下杀手的角色，在电影中是个被称为“暗网护盾”的组织。
根据“卡戎4”向马蒂亚斯的解释，一旦“卡戎4”丢失电脑泄露“暗河”账号的事被“暗网护盾”的人知道，他和马蒂亚斯会死无全尸。
这并非危言耸听。因为很快，危险就切实地来到马蒂亚斯和他最重要的人们身边。
匿名用户黑进群聊，并甩了一个链接，马蒂亚斯他们打开一看，竟然是好友之一莱克茜被从楼顶推下的视频。




他们吓坏了。

然而黑客还不肯罢手，他当着马蒂亚斯等人的面，向他们演示，如何获取和收集他们当中一个人在网络上的发言，并剪辑成恐怖分子的恐袭言论，再通过拨打911把恶意剪辑后的语音播放给警察。




△AJ是马蒂亚斯的好友之一，日常喜欢口嗨，也就是网络喷子。正是他的口无遮拦为他招致大祸。

当警察局的人闻讯而来，黑客又黑进AJ的电脑，设置装填子弹的声音并公放出来。门外的警察认为疑犯准备开枪，于是隔着门将AJ击毙。
“暗网护盾”的下一个目标是白人女孩赛琳娜。赛琳娜告诉马蒂亚斯和达蒙，她的同性情侣、黑人女孩纳里正赶往地铁站，希望赶在杀手之前见到阿玛雅。与此同时，她的电脑被黑，“暗网护盾”逼她在纳里和生病的母亲中间做出选择，两人之中只能活一个，如果倒计时结束她没有进行选择，那么这两个人都会死。




赛琳娜崩溃痛哭，她无法在至爱和至亲之间做出抉择。

于是，倒计时结束，她的母亲死在医院，纳里被黑衣人推入地铁轨道。随后，赛琳娜本人也被杀害。
接下来，杀手将目标对准电脑高手达蒙，甚至在达蒙以为洞悉了对方的套路，并且自认已经做好足以自保的防备时，这个精通信息技术的大学生，依然未能逃离“暗网护盾”的魔爪。




△要知道达蒙可是身处另一个国度，“跨省”算什么，“跨国”一样追杀你！

在所有的亲友都惨遭“暗网护盾”杀害，并且被自己亲眼见证之后，主角马蒂亚斯也未能逃过一劫。




△马蒂亚斯的结局，被什么人“公投”决定？看过电影你就知道。

电影的最后还有一波重大反转，也许看过之后你会怀疑“暗网护盾”的存在是否真实。
但现实中的确有人自称，曾因为误入暗网而遭到追杀。
一个名叫德瑞克的黑客，闯入了名为“马里亚纳深网”的黑客论坛（普遍认为即是暗网），尽管他很快退了出来，仍然在不久之后收到一封写有“这是给德瑞克的讯息”的加密邮件，在他解密后发现是署名“深网之主”的人发来的恐吓信，随后德瑞克失踪，不久后被人发现陈尸郊外，死状好像受到某种仪式的处刑。




△很多与暗网谋杀事件有关的影像资料都带有宗教色彩。

虽然事件的真伪无法判断，但可以肯定的是，由于暗网存在的不合法性，那些从事网络犯罪的人对于自身的保护很可能十分过激，一旦他们认定自己可能暴露在法网之下，善良的人们根本无法判定他们会做出怎样可怕的事情。
联邦调查局局长都会把自家摄像头盖好
电影中提到了“战争驾驶”的概念。
战争驾驶（WarDriving）通常是指，使用相应的硬件和软件打造的无线局域网侦察平台，通过徒步或利用相应交通工具的方式在各个城镇的每个街道，寻找不设防的无线访问点（AP）的一种统称。
空姐知道非专业的网友大概无法直观理解这一概念，好在电影用一种十分通俗的方式进行了解释。
在马蒂亚斯等人刚刚发现电脑中的隐藏文件夹时，他们首先看到的视频文件是许多看似无甚意义的偷拍片段。




达蒙将此解释为：网络黑客在社区中找到没有设防的路由器的无线网络地址，激活电脑和手机摄像头，并关闭指示灯，这样（被偷拍的）人们都不知道摄像头是开着的。

也就是说，黑客远程操控了你的电脑，让你的摄像头在你不知情的情况下拍摄你的隐私，并回传到黑客手上。一旦拍摄到的内容有利用价值，便会成为黑客的把柄和你的噩梦。
对此，AJ表示：“甚至联邦调查局局长都说他会把自家摄像头都盖好。”
类似的情节在《黑镜》中也曾上演。
在《黑镜》第三季第三集《Shut Up and Dance》中，内向木讷的男孩肯尼发现自己的一举一动都被他人监视着，为了守住秘密不被扩散周知，肯尼成为了黑客肆意操纵的傀儡。




△恋童癖少年和招童妓的已婚大叔都因为各自的秘密泄露，而遭到了黑客的威胁。

这部《解除好友2：暗网》和前作一样，依然是桌面摄像头形式的伪记录片。这也使得影片看起来十分逼真和有代入感，进而使恐惧的感觉随着剧情的推进逐渐入侵观众内心。
最重要的是，它用主人公团队的悲惨命运，警示了我们三件事：
第一，不要把别人丢的东西捡回家；
第二，控制好奇心；
第三，立刻马上盖好电脑摄像头！
· —— End ——·
本文首发于公众号 架空（ID：jiakong2017），这里是科幻、奇幻、惊悚的世界，欢迎关注。
更多精彩内容
城堡岩|遗传厄运|真实惊悚片
圣盔谷逆袭|招魂|温子仁
银魂完结|佩恩入侵|美漫影视化
“架空”开设了全新小说号【独角兽小说】，主要提供科幻、奇幻、悬疑、惊悚类原创精品。也许下一个《基地》就会在这里诞生。

WARNING：想象力匮乏者请止步！





</影评>
<有用数>322</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-19 15:25:34</时间>
<影评>

马蒂亚斯，是个热爱编程的美国小青年。
有一天，他在打工的地方，发现了一部无人认领的手提电脑。鬼使神差，他把这个电脑，偷回了家…
他嘚瑟的对朋友说：这个电脑用起来特顺畅，就是不知道为什么，内存总是不足...

捣鼓了好几天，他才发现，原来笔记本里有一个隐藏文件夹，里面都是一些奇奇怪怪的视频：大妈洗碗、胖子跳舞、美女自弹自唱…



看到这些莫名其妙的视频，马蒂亚斯本想一删了事。
可是，他突然发现，最底下还有一个神秘的文件夹，里面藏着的，竟然是各种毛骨悚然的犯罪实录。
绑架、虐待、非法入侵，有人被绑在废弃的大楼里，有人被泼硫酸，有人被囚禁在小小的油桶里…


而这台电脑，可以链接到一个名叫“River”的暗网，上面有一大批有钱人，他们出高价，只为“观赏”一个陌生人被虐杀的全过程。
比如，花1000万美元，就可以抓走一个女孩。再花点钱，就可以在她脑袋上打个洞，放点虫子泥鳅进去…


马蒂亚斯和他的朋友们意识到，他们不小心进入了网络里最肮脏、最黑暗的角落。
很快，他们发现，有个女孩成为了这些人的猎物，生命危在旦夕…


这部《解除好友2：暗网》上映于7月，目前豆瓣评分7.9，好于 96%的 恐怖片、 83% 的犯罪片，引起大量的讨论和争议...
有网友说：明明没有一滴血，却看得人全程菊花收紧，后半部一直在喊卧槽。电影不光光是吓人这么简单，好几处真的是心脏发颤，一万集《黑镜》的恐慌，也比不了本片来自现实的恐惧！

导演兼编剧斯蒂芬·思科，曾参与过《逃出绝命镇》《忌日快乐》《德州电锯杀人狂3D》等剧本的编写工作。

这部电影和《解除好友1》一样，都采用了伪纪录片的拍摄手法。
电影画面基本都是视讯聊天窗口，所有剧情推进，全都安排在电脑显示屏上完成，在观影过程中，我不止一次以为自己的电脑被操控了、死机了、花屏了…
而这些都是导演为了追求真实感，故意设置的。



这部电影的最恐怖之处在于：这种以虐杀为乐趣的暗网，是真实存在的。
什么叫“暗网”？
简单的说，就是搜索引擎都找不到的网站，需要特殊软件、特殊授权才能连上的地下网络…
据说，暗网的数量，是“明网”（也就是我们日常用网站）的400-500倍，占据了网络信息的90%以上。


有人这么形容：世间所有的罪恶，都是暗网里明码标价的商品。
在这些见不得光的暗网里，充斥着各种骇人听闻、倒尽胃口的交易：毒品、器官、军火、人兽交、儿童色情视频、拐卖人口、机密文件…
极端情况下，还会有：血腥残杀、虐待直播、活体实验…

在著名的恐怖片《人皮客栈2》中，有这样一个情节：女主角刚住进某东欧国家的酒店，护照就被扫进电脑。借由暗网，被来自全世界的有钱人竞拍。
美丽的女孩，成为了拍卖的商品...

《人皮客栈2》剧照
而这样的故事，并不只是恐怖片里的情节。仅2017年，就爆出了多起关于暗网上拍卖人口、虐待、性侵的新闻。
以下新闻资料引自&lt;每日邮报&gt;&lt;新华社&gt;等
英国女模特Chloe Ayling，去年在米兰被绑架，卖家把她放到暗网上，以30万欧元拍卖，还公然宣称：全球发货，专人运送，欧洲包邮。

同一年，澳洲一名女性，在家里惨遭入室绑架，身上被挂上交易牌，放到了暗网上以供拍卖。

去年轰动一时的章莹颖失踪案，也有大量证据指向，疑犯与虐待、绑架、拍卖人口的暗网有着密切联系…
事实上，在我们这个越来越平等、自由的世界里，依然存在1000-2700万奴隶，借由暗网的广度和隐蔽性，人口买卖愈发猖獗…
令人作呕的，暗网上甚至还有传播儿童性侵视频的变态...

《人皮客栈2》剧照
去年，德国警方通过暗网，解救了一个被继父性侵长达10个月的4岁女孩。这个畜生把自己蹂躏虐待女孩的照片，放在暗网上供人观看…
还有个母亲，逼迫自己年幼的亲生女儿，和其他儿童一起进行色情表演，而最小的孩子，不过2岁…
孩子们在视频里脱光了衣服，一边哭泣着躲避母亲的虐打，一边被迫按照着母亲的指令，做出各种下流动作，讨好着暗网上的看客…

《人皮客栈2》剧照
2016年，北京也破获了一起19岁大学生利用暗网交换儿童淫秽视频的案件。
在这个罪恶网络里，活跃成员甚至会自制性侵儿童的视频，从几分钟到几十分钟不等，不少偏远地区的女童，成了恶魔摧残的对象…
而这一切骇人听闻的新闻，还只是冰山一角…

有资料显示，全球第一个暗网“丝绸之路”的创始人被抓后，“丝绸之路2.0”“丝绸之路3.0”冒出来了…全球最大的暗网平台“阿尔法湾”被铲除后，另一个暗网平台，用户数量激增了8倍…

英国人杰米·巴特利特，曾深入接触暗网和背后的潜伏者，撰写了一本名为《暗网》的书。
他指出：在这种地下世界，没有法律，没有监管，没有制度。这是一个绝对自由的世界，人类的文明、道德和法律，形同虚设。


在电影里，美丽的少女、可爱的孩子、健壮的男人、见不得人的变态、为非作歹的有钱人、技术高超的黑客…
这些看似毫无关系的事物，被暗网糅合在一起，成为了修罗场…
这里是法外之地，给人类丑陋的欲望提供了生长的土壤，成了禽兽作恶的游乐场。


因为你会发现，人类历史上曾臭名昭著的食人、奴役、虐童、杀戮等丑恶行为，并没有随着文明的进步而消失殆尽。
时代在进步，文明在进步，道德水平在进步，法律制度在进步，但人性并没有进步...
人性的黑暗面，只不过借着先进的互联网技术，转移到了更隐秘的地方…如果，这世上真有地狱，大概就在那个地方！

 

</影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天在看什么</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-01 10:28:01</时间>
<影评>

第一，整部电影男主电脑一直是被黑客监控的，他始终没有做出任何防范措施。
第二，电脑里被害人的视频，都是黑客通过攻击无线路由器，或者是客户端得到的。
所以，为了保护好自己，每一个人都应该有防范无线网络攻击的意识。
隐藏路由器无线网络，能够规避主动扫描工具的探测
男主打开电脑后，第一时间连上了无线网，而黑客也知道有人登陆了。
想要攻击一个无线网，首先就要找到它。如果能够隐藏无线网的话，能够规避主动扫描工具的探测，也能够防止别人蹭网。
男主没有隐藏自己的无线网络
在这里以TPlink为例子：路由器默认开启向外广播信号，只需要登录路由器管理界面，关闭广播开关即可。
打开电脑浏览器，在地址栏输入路由器的管理地址（默认为tplogin.cn或192.168.1.1），输入管理密码进入界面。点击 路由设置 &gt; 无线设置， 把 开启无线广播 前面的勾去掉，点击 保存 后设置完成，此时信号就“隐藏”了。 

 隐藏路由器的无线信号后，手机需要手动输入路由器的无线信号名称、无线密码等参数来连接路由器。（在TPlink官网上有具体的介绍。）
 电脑频繁卡顿，意外退出应该想到病毒、木马攻击
很多时候频繁卡顿的原因是垃圾文件过多，但是也有可能是木马，病毒攻击。应该升级最新的杀毒软件。我们常见的是360，腾讯电脑管家，金山毒霸。
其实还有卡巴斯基（免费），小红伞（免费），AVAST（免费），Bitdefender(30天试用），迈克菲（120元/年），AVG，诺顿（99元/年）
最后不要忘了Windows内置安全软件 security essentials，也能够全面保护你的电脑。

用胶带贴住摄像头和麦克风，是最常见的防范攻击方法
笔记本电脑开机时，摄像头不会自动打开。这里很显然是受到黑客攻击。为了防止这样的情况，需要用胶带贴住摄像头。

如果无线网络攻击不奏效的话，黑客就会转向客户端的攻击，最常见的方法是：钓鱼，DNS劫持，ARP欺骗。
以DNS劫持为例：
避免恶意DNS劫持的方法是，设置静态DNS服务器。
百度，腾讯都提供公共DNS服务。百度专门介绍了移动端使用百度DNS的方法

百度资料：
1，TPlink 无线网络安全来自官方网站，其他品牌路由器的安全设置应该是类似的。 
2， 《黑客大曝光：无线网络安全》 
3， Facebook创始人用胶带贴住笔记本电脑摄像头和麦克风。 

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>kobe</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-11 23:15:32</时间>
<影评>

作为一个入门的计算机程序员，对暗网早有耳闻，为了避免追查，很多灰色或者不合法的交易在暗网上火热进行，比特币等虚拟货币的匿名性使得这些交易更加简单（据说在这之前他们只收现金），买卖个人资料这些都是小儿科，类似那种大公司被脱库，然后分块卖出去，这种是最基本的交易吧。
电影给我们大概演示了一个被控制的网络，在这样的网络时代，个人信息的泛滥导致的不安全性，这些还真的不是耸人听闻，电影中的大部分网络劫持等操作是可以实现的，控制你的电脑，打开摄像头，自动给某人发视频，切断网络，监控你的一举一动，理论上这些都是可以做到的，所以不要将你的孩子照片发到网上这是很有道理的。
最让我觉得后背发凉的一段是：
通过AJ个人在youtube上上传的很多视频，经过剪辑处理之后变成一段语音，然后用这段语音告诉911他要去某大型商场搞一起恐怖袭击，然后警察来家里了，在门外叫门，他准备去开门，这时候电脑上已经合成好的掏枪上膛的声音通过音响放出来，警察在门外听到枪上膛的声音，毫不犹豫对着门一阵扫射，AJ被打成筛子。这一切，你毫无办法，暗网杀死一个人就这么容易。
我想起之前推荐过得的一部电影《我是谁Who Am I-Kein System ist sicher (2014)》，非常不错，这一部更纯粹的我讲暗网，还加入了很多新的元素，比如区块链虚拟货币。
要说的是，暗网真的存在，电影里讲的，并非完全不可能的虚构，这才是最让人觉得恐怖的地方。
这不只是一部恐怖电影那么简单，也许它是真的。
原文地址：https://www.m1910.com/blog_posts/unfriended-dark-web-2018.html

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>大逃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-10 13:42:58</时间>
<影评>

电影的最后一个画面，是第14场“游戏之夜”的控制台，庄家为被玩的主角们设置了各种盘口，比如：AJ会谈论几次政策问题，Matiax会哭几次，第一次杀人在第几分钟等等。
参与“游戏”的观众分布：第一是东京，第二是纽约，第三是洛杉矶...
游戏结束后，观众纷纷在聊天室里打出“gg”“good game”“好游戏”。。。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ggg</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-10-04 22:34:52</时间>
<影评>

憋不住了，必须要吐槽一下。各位是都不知锁是什么东西吧。还是黑客的代码已经厉害到可以入侵锁了🔒。人都悄无声息的来到身后了，还毫无知觉。各位都是过得大同社会，不锁门的吧。黑客想杀人就这么简单的吗？想杀谁就直接上门杀？不考虑一下警察？就算黑客厉害不怕监控，但还有很多离线监控摄像头就不怕？服了服了。其实从一开始不报警就知道电影结局了。主角和朋友都是弱智。和这些人斗你自己的智商够吗？唯一方式就是报警。你以为听他话不报警就能让你女朋友活命？真的很图样。唯一有点智商的就是那个黑人女。知道报警。可惜还是没报成警。总之这部电影非常不符合逻辑。编剧为了剧情全程不让警察露面。因为照这个剧情一旦警察知道一切的话就没法继续了。觉得这部电影不是说黑客技术有多厉害。更像是部黑帮动作片。拿刀冲进你家宰了你。那个把主角女朋友在等车的时候推下去的那个黑客更搞笑。这就是纯粹的杀人好吧~_~。我仔细看了看还和女的缠斗了一会，好像一起进车轮了。笑死。这样的变态想杀人谁也挡不住。但是很怀疑这样的没头脑的人能活几天？这部电影不如加上一些警察腐败的戏码。和黑客有一腿什么的。那样还勉强说的过去。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
