<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>新难兄难弟 新難兄難弟</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2454426258.jpg</封面>
<导演>陈可辛 / 李志毅</导演>
<演员>梁家辉 / 梁朝伟 / 刘嘉玲 / 袁咏仪 / 郑丹瑞 / 周嘉玲 / 楚原 / 周文健 / 李子雄 / 吴启华 / 李婉华 / 翁杏兰 / 曾近荣 / 潘芳芳 / 陈德森</演员>
<简介>时值九十年代的香港，父亲楚帆（梁家辉 饰）讲义气爱吹牛，儿子楚原（梁朝伟 饰）却冷漠实际，二人无法沟通，矛盾不断，母亲（刘嘉玲 饰）夹在二人中间左右为难。中秋节楚帆心软放走匪导致自己受伤昏迷，楚原却借探望父亲的机会又和医院女医生鬼混，女友阿夷（袁咏仪 饰）好心劝慰却无法令浪子回头。 当夜正值木星和月亮交叠，楚原误打误撞掉入一口施工用井中，却重返几十年前和风华正茂的父亲及春风街邻居重新相识。楚原这才知道，原来母亲罗拉当年亦是富家小姐，年轻漂亮却倾心热心英俊的电车厂工人楚帆，两人的爱情被外公百般阻拦……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>三教废人陆不压</作者>
<标题>They Aren't Heavy, They're My Seniors</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-26 16:46:29</时间>
<影评>
        通常来说，一部电影只要导演和编剧他有点起码的想赚观众眼泪的念头，我都会起码地给他一些面子。不是平素好流横泪，也不是多愁善感更不是水摄入量过剩，只是容易入戏，还多少有些比较严重的YY倾向。否则也不会被诸如《Sister Act 2》那种纯得不能再纯的喜剧搞得泪流不止。当然，这种关于放牛班被春风化雨朽化神奇衬托出的人格力量也最易化作刺激我泪腺的激素信息。不过说这些，只不过是说明我的泪腺，其实是很调皮的。


　　几年前Tim Burton的一部《The Big Fish》，教我在第一时间忍受了该天杀的字幕。在长达120多分钟的蒂姆式童话盛筵后，终于在父亲的追悼会上，我倾泻了，甚至不知泪水因何而来。便是一种不可思议的感觉，我被征服了。于是《大鱼》成了让我坚持到字幕放映结束的片子之一，因为泪是要流尽才舒服的，就象鼻子若感到酸就一定要把喷嚏打出来，道理其实是一样的。


　　泪定思泪，当时自然油然升起一种对父辈背后那一串串不曾讲述的悲欢故事的敬意。同时，这似曾相识的感觉竟同样自然地让我回忆起很多很多年前看过的另一部电影，是一部港产喜剧，片名是我后来用角色的名字作关键字在网上查到的，因为当时只是在电视上随机遛台时突然就顿住并看下去的，没有看到片头。无论如何我对于那天放弃看National Geographic而看这部片子感到实在是很明智，因为记得那天国家地理的内容在几天后便重播了。话说回来，影片的名字其实令我相当失望——《新难兄难弟》。


　　当然这部影片的英文名字就很有趣地借用了Hollies的那首著名的《He Ain't Heavy, He's My Brother》的名字，至少我误以为这就是他的英文名很久。因为你如果去搜“新难兄难弟”，得到的结果就是这样。直到前日我意外地在BTChina上看到了一个很不起眼的seed，才亲见其实的名字是《He Ain't Heavy，He's My Father》。其实即使是用Brother，于这部影片来说也没什么任何的不切。不过看到这个句式便能让人想到Brother的这个事实，却也能反使套用后的名字多了些双关的味道。


　　自打大概七、八年前——就是那时不看国家地理我写不下去家庭作业——在电台看到这部陈可辛的《新难兄难弟》后，便一直在找这部片子的完整版。不过音像店无论正版盗版就是一律欠奉。当时的网络条件又很差，更不要提网上购物。而即使是今天，据我所知这部片子也没有再复刻过DVD版本，这对于这样一部明星云集的片子很是不可理喻。于是此片在各式P2P横行的如今依然鲜见，当下流于网络的那些影视压缩团队是决计不屑于拿一部VCD的片子开刀的。


　　直到今年下半年出现了一个已再次绝种的种子，才终得以圆梦。影片是用VCD压缩rmvb，理论上是很难看清字幕的，幸好，根本没有字幕。


　　如今，这双看惯了DVDRip的眼睛，在经历了这如许粗糙的影像后，无论如何，能够像当年那样哭了个一塌糊涂，竟真令人感动呢。


　　要说这部片子非但没能成为家喻户晓的经典，而且终被放到被香港影史中遗忘的角落，是很难理解的。单看梁家辉、梁朝伟、刘嘉玲、袁咏仪这样如今看绝对是顶级豪华的明星阵容，也很难理解其被冷落的理由。何况即使没有这些明星，这部片子足以感染几代人的情节在那个香港电影由长片走向快餐文化的时期也是难得一见，每想及此怎能不令人扼腕？


　　喜欢把《新难兄难弟》同《大鱼》比较。不只因为中心大抵一致，且是由于这两部影片都同样采用充满了一种清新的童话色彩的表现手法，却各有特色。《大鱼》中的童话表现在影片通过影像演绎父亲对自己奇幻般的一生的讲述，几段Tim Burton式的华丽影像交织在父子矛盾的现实中，令人亦真亦幻；而《新难兄难弟》中则是以一种更彻底的童话手段将主角自己送回到了父亲生活的那个年代，时空旅行这种科幻作品中俗到掉渣的题材会出现在当年大多格式分明的香港的电影中并不令人意外，但随着情节的发展，你会发现这看似故作无厘头的开端确实引发了一段交织了人生百味的迷乱的童话故事。而且非要将《大鱼》和《新难兄难弟》的本子打分的话，我认为《新》确是要略胜一筹。


　　同样是卧床不起的父亲，同样是不认可父亲的儿子。《大鱼》中父子间的矛盾直到接近影片的末尾，儿子接触到父亲生前的真相时才开始开始化解，而之前对父亲故事的那些光怪陆离的情节无非更多地是考虑到影像上的华丽，从而使最后父亲葬礼上父亲的古怪旧识齐聚的一幕给观众心理上的震撼得到升华，这同《Edward Scissorhands》中所作的种种铺垫类似。尽管其最后所能达到的感染力之深依然是无懈可击，可影片本身却总因此有一种不紧凑不平衡的突兀感。不过，《大鱼》以及《剪刀手爱德华》的成功证明了这种松散的童话式结构反而是他成功的所在。


　　相比之下，《新难兄难弟》利用一个小小的科幻机关将主角带到了三十年前，在春风街那极端怀旧的背景下，讲述了主角同当时尚未结婚的父母一同生活了充满了人情冷暖的一年，终于与父亲间患难真情的故事。其情节相比《大鱼》明显紧凑丰满，在这种安排下儿子能够亲历父辈的生活艰辛，同父亲称兄道弟历经几次大喜大悲。而且只是说经历，其实是不够的，主角能够积极地介入父辈的生活，甚至企图按照自己的想法去做出一些改变，于是引出了一连串的时而令人捧腹时而令人神伤的故事。单这一点，就要比《大鱼》的感染力高明得多了。尽管说我们并无理由去拿两部片子所独有的特色去比较。


　　故事中形形色色的配角几乎是同时出现在情节的发展中，但是靠着他们明显经过夸张处理的形象与个性，足以能够在第一时间给观众一个深刻的印象，决不拖沓。相比如今的一些电影每介绍一个配角都要快闪好几次，便当真有如背景中的春风街般朴素的可爱了。


　　之前说过，《大鱼》的结尾几乎是承担了影片所有的煽情，之前一些美丽的童话故事都只是印象上的积累。《新难兄难弟》则是一个典型中国式的大团圆的结局，而且还有些呼应地Kuso了一把。会心微笑的同时会让你甚至忘了什么时候开始流出的泪水，怎么就止不住了呢？作为一部喜剧，能够把煽情的意念放大到如此地步的，恐怕是不多了。


　　“献给所有留予我们宝贵回忆与智慧的前辈”，影片最后如是写道。就像我们看这部片子所体会到的，在社会高速发展，道德价值观念日新月异的今天，在如此宽远的代沟对望的两代人之间，尤其是晚辈对长辈究竟还应当有多少理解和多少感激。这是一部Salute之作，不仅是对老一辈香港人善良朴实的草根精神的致敬，从十足甚至略显刻意的港片味道来看，更是对老一辈香港影人的致敬，这也就是这部影片采用了喜剧形式的原因之一吧。


　　《新难兄难弟》可以说处于香港电影最是蓬勃发展的时代，作为一部致敬之作，我们可以从影片的很多桥段和细节找到当年港片的影子，包括主角的名字楚原都是借用一位老一辈的著名香港电影演员的。《新难兄难弟》可以说是一部标新立异但坚持传统的典型香港电影。一方面迎合了快餐文化的特征，另一方面为其所表达的致敬精神做出了最大努力的戏剧处理。这正是陈可辛要比王晶之流高明之处吧。


　　虽然本人对香港电影算不上关注，但仍依稀可以看到，十三年后的今天，香港电影的结构体系确发生了很大变化，特别是在香港回归之后。一方面王晶式的快餐作品依然为娱乐圈的一些唱优则演和只会整蛊做秀的二流明星们提供着取悦大众的机会，另一方面黑帮电影和功夫电影在杜琪峰等经典级导演的引领下依然是香港文化的一面大旗。而至于王家卫，周星驰等已自成一派的电影，以及第五六代导演的试验性质的社会问题电影，在香港电影中代表的仅仅是一种曼妙的趋势。而在主流香港电影中，唯一不变的，却是那上世纪8、90年代电影工业化产生的急功近利的弊端。《新难兄难弟》所致敬的的那个年代，已经太遥远了，以至于它本身也终于被丢到了香港电影被遗忘的一隅。尽管在这段历史中，它是一个经典，并代表了一种经典的精神。


　　Tim Burton是大师，因为他独树一帜，所以《大鱼》成为了名篇。


　　而为了致敬，《新难兄难弟》成为了一部典型的香港电影，最终没能不朽。尽管如此却依旧看上去很美。莫不如说它的下场也是在致敬香港电影紧随其后的那段失去自我的悲哀吧。
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>人人为我，我为人人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-17 10:54:43</时间>
<影评>

温馨的穿越电影，没有爱情纷扰，没有生死别离，没有业界纠纷，只不过让一个男人净化了自己的心灵，从而了解了自己的父亲，也了解了亲情的本质。男人有时候之所以被人误解是因为他的多面性，朋友前，妻子前，儿女前，各不相同。这也是这部影片要阐述和解决的父子冲突。
浓浓的市井味，温情的治愈风。父子关系僵化之际，一枚硬币将故事带回旧时香港，穿越时光经历父辈的感情波折与时代变迁，父子亲情以童话的方式达成谅解。
影片缓慢节奏中不乏幽默，家长里短中满满人情，父辈那种所有人散去而我却陪你废话的爱情，单纯的感人。 

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大赏</作者>
<标题>妈咪</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-18 14:07:28</时间>
<影评>

梁朝伟大叔对着取下墨镜的刘嘉玲轻声说，妈咪——（原来是您呐～～）
非常漂亮的妈咪走下车来，就像是世界上最高贵美丽的公主。
               

《新难兄难弟》。
《He Ain't Heavy... He's My Father》，如果你想要英文名的话。
《月夜の願い》，如果你想要日文名的话。
          

超级好的片子，不仅被感动了，还严重被萌到了。
一对父子要怎么互相理解啊，在梦里吧，还是在三十年前。这个老爸太正义太善良，完全没有办法理解。但是他也有年轻的岁月，他的正义和善良曾经是最骄傲的东西。他的正义和善良是他和妈咪的红线。
三十年前的浪漫岁月，充满正义感其实一点都不可笑。
侠中自有黄金屋，侠中自有颜如玉。
你不相信吗年轻人，那么就来听我讲这个故事。
              

最喜欢老爸和妈咪的爱情，那个不叫做故事，它叫做传奇。
有钱人家的大小姐，就是甘心和他在一起。
    

——罗娜姐啊，我一直有一个问题……
——你是想问我为什么会中意帆哥嘛。我也不知道啊。他这么有正义感，总是会吃亏的嘛。但是就是这样也喜欢，跟着他受穷我也不会后悔的。
——现在你这么说，三十年后就不会了。
——是嘛。
      

以上是回到三十年前的梁朝伟跟年轻的妈咪的对话。
公主和穷小子的爱情我们已经看过很多次了，但是如果那是老爸和妈咪的故事呢？
看着他们在舞会上翩翩起舞，就好象看到了《天龙八部》里面萧峰段誉虚竹在众敌环绕之下八拜而交。
眼角都湿润了。
之前一直不相信老爸妈咪之前有爱情的梁朝伟同学，这一次深情款款地代老爸唱起来这首歌。

Laura and Tommy were lovers 
He wanted to give her everything 
Flowers, presents, 
But most of all, a wedding ring

老爸接着唱道
Tell Laura I love her 
Tell Laura I need her 
Tell Laura not to cry 
My love for her will never die 

Tell Laura I love her 
Tell Laura I love her 
Tell Laura I love her ……
             

现在只是想见你，现在只是想和你在一起
I just want to see you, love you, hold you again
All I want is you nothing but you

一直充满着欢笑的恋爱
一直目无斜视的就像是从来没有障碍的恋爱
这就是老爸和妈咪的恋爱
他们的爱有三十年
你所不知道的三十年
即使没有钱买你最喜欢的玩具火车
即使到了退休之后仍然会吵架
即使被上次放走的小偷打伤了头
老爸还是那个最爱妈咪的人
所以当你从三十年前回来
在病床前唱起这首Laura and Tommy were lovers 
老爸终于从昏迷中醒了过来
看到了泪眼婆娑的妈咪
虽然现在是胖胖的老太太
但是三十年前
她是世界上最高贵美丽的公主
   

亲爱的，你也有不知道的事情吧，对于老爸，对于妈咪，他们那些你不知道的，世界上最绚丽的青春岁月。
那一定也是个传奇。

“献给所有留予我们宝贵回忆与智慧的前辈”，陈可辛同学最后这么说。
我们又何尝不是一样呢。





</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>开膛手菲欧娜</作者>
<标题>Tell Laura I Love Her</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-26 21:43:21</时间>
<影评>

那个时候梁朝伟还很年轻。
梁家辉的额头也还没有抬头纹。
还是很美好的岁月。

青葱的年华。
如水般的潇洒悠闲。

电影里的是一个很年少英俊的梁朝伟，是最吸引人的。
喜欢他那么多年头。
电影中，他站在舞台上，黑发黑瞳，殷红的唇，对着镜头唱着那首古老甜蜜的Tell Laura I Love Her。唱起情歌风华绝代。
看着他那种心悸的感觉从心脏蔓延到全身。
可惜这个男人结了婚，新娘既不是我，也不是张曼玉。


这也许是所有穿越时空的电影中，最温馨的一个。
没有爱情的纷纷扰扰，没有生死别离，没有业界纠纷。
只不过让一个男人净化了自己的心灵，从而了解了自己的父亲，也了解了亲情的本质。
人有时候之所以被人误解是因为他的多面性，朋友前，妻子前，儿女前，各不相同。
这也是这部影片要阐述和解决的父子冲突。
梁朝伟演艺的儿子和梁家辉演艺的父亲都很传神。
无论是梁朝伟穿越时空之前父子的代沟，或是穿越之后两人宛若难兄难弟的情谊。几次四眼相对，传达的感情，我们都能体会。
当儿子换一个身份了解自己的父亲的时候，一切矛盾冲突都得到纾解。
作为兄弟作为儿子，梁朝伟帮助梁家辉唱出了那首Tell Laura I Love Her，追求到了自己的母亲。听起来有些愚蠢，但也那么美好。
影片的结尾，我的泪水几乎盈眶而出。团圆大结局有的时候也能感人至深。

梁朝伟和梁家辉。
可能世间再无人能与他们比肩了吧。


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>ash&amp;sun</作者>
<标题>我想更懂你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-16 15:59:21</时间>
<影评>
        大家应该都对《难兄难弟》不陌生，本片虽然只是加了一个新字，却并不是翻拍，而是彻头彻尾的新作。原本为了怀旧而去看的我，尽管略略有些意外，却也并没有失望。

看到梁家辉和梁朝伟这两位本家兄弟，似乎就看到了质量的保证。这当然有失客观，但也足以看出我对他们二位的喜爱之情与对他们演技与敬业精神的钦佩。

在当今穿越之风刮得猛烈之时，梁朝伟也只是淡淡一笑：多年前，我就已经穿越了。

大概像这样和父亲关系不和，从头到脚都看父亲不顺眼的人也不只他一个，毕竟在两代人之间存在着深深的代沟，还有传统文化中严父形象的威慑，儿子和父亲常常都有难言又难解的矛盾。

楚原许了个愿，去看看父母年轻时的样子。其实这不过是他想要和父亲做朋友这一愿望的另类表达。当父子处于同一辈分，年龄相近的时候，也许就能够成为同甘共苦的好兄弟了。

结果，他的愿望实现了。他回到了早已不复存在的春风街，回到了那个重义不重利的年代。他亲眼看着父亲如何为了邻里乡亲出头，如何乐于助人，如何践行着自己恪守了一辈子的信条：我为人人，人人为我。看到了身为富家女的母亲如何心仪于父亲的这个优点，宁愿和父亲过一辈子穷日子。看到了有钱的外祖父如何为富不仁，老奸巨猾。还和长相与自己女友阿仪神似的善良孤女紫罗莲产生了真爱。看到从前贪色又贪财的他摸着心口自言自语：这下糟了，我真的良心发现了。一种感动与好笑油然而生。

这是一部典型的那个时代的港片，不时地幽默一下，市井风味十足，又带着点人生哲理与感动，很真诚，很浅显，也很好看。它教给我们的往往是很简单的道理，它告诉我们要真诚待人，不要做让自己将来后悔的事，它告诉我们要珍惜眼前人，告诉我们亲情有多么可贵，不要到失去了，才后悔自己当初的任性。但就是这样妇孺皆知的道理，做起来却那么的难。

梁家辉饰演的楚帆还是那样仗义又厚道的一个人，简直就像在本色演出。他一点都不精明，让我想到郭靖，大智若愚，也许越是那样纯净如水的人，才真正什么都看的懂。梁朝伟，我还是喜欢这样的你，表面上有点小痞，里面绝对是不折不扣的好人。

电影里用了古典音乐作为配乐，有时候很有黑色幽默的味道，有时候，倒真的给人一种岁月沧桑，时光无情的感觉。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>女侠假面</作者>
<标题>比那个谁好多了啊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-21 12:00:59</时间>
<影评>

韩寒在电影片尾的致敬，让bilibili上一部老片突然蹿上了前三百名，打开片子，弹幕上《乘风破浪》biubiu，真不愧我大韩少，影响力满满。




乘风破浪在贺岁档中口碑稳居第一，初八票房已破五亿，但这里说说它致敬的《新难兄难弟》（1993）。




真是不该睡前看这部片，于是边哭边笑又哭又笑后，半夜三点多我开始写这篇微信，就跟大家一起看看这部老片，再说说背后时光的故事。
93年，正是31岁的陈可辛春风得意的日子。前一年他和曾志伟联合创办的UFO电影公司在这一年为他带来了三部电影上映，部部都叫好又叫座，《风尘三侠》《新难兄难弟》《记得香蕉成熟时》，其中《风尘三侠》受到94年香港金像奖最佳导演和最佳影片两项提名，最终得奖电影是尔冬升的《新不了情》。此时距离陈导得金像奖还有三年，也就是他最经典的《甜蜜蜜》。
23年后，陈可辛帮曾志伟的儿子曾国祥做电影监制，于是有了《七月与安生》




故事的开头，是主人公童年的记忆回闪——他爸不肯给小孩买火车玩具，因为要省钱帮大家，并对他妈说：资本主义思想真要不得，做人要“我为人人，人人为我”。这句话，就是他爸这个人一生的思想内核。
93年的香港还没有回归，92年大陆才加速改革开放，将经济特区模式扩大到国家新区，上海浦东新区成立。
24年后，即使是我们，看到这种阶级言论，也忍不住笑意。所谓经典，都经得起时间的考验。




春风街，后面整个故事发展的地点。看英文，直译是“回忆里”，也奠定了整个故事发展的背景基调——大家都知道，是一个儿子穿越回过去的故事。
在穿越前，他们是极其合不来来的两父子，爸爸帮人帮的没有底线，把儿子念医科的学费全借给了所谓朋友，家里过得紧巴巴，夫妻、父子矛盾不断。




儿子会给爸爸的朋友脸色看，让来借钱的朋友落荒而逃。
这出香肠嘴，应该让不少朋友因为同年的《东成西就》笑喷。




爸爸会直男癌地跟妈妈说：跟我的时候就知道会过穷日子，不要现在才怨我。
这开头在现在应该会直接被定位成渣男，但看到后面的剧情就会会心一笑。同样的反转也在24年后《乘风破浪》的宣传中如出一辙，韩寒的直男癌歌词在电影还未上映时就被各种批斗，等电影上映后风评也反转了。《乌合之众》出版这么多年也没过时。




在儿子眼里，爸爸是个彻头彻尾的失败者，一生没有做过任何事。甚至爸爸被放走的小偷打晕进了医院，儿子也只顾着跟护士乱搞。




直到妈妈说，你爸爸还是很好的，我当年才这么爱他，只是他太爱帮人。儿子才想回到过去，告诫爸爸不要太帮人。
于是因为影片开头就埋伏下的天文现象，儿子穿越回了过去。
穿越回去后，他看到这幅景象：穷人被逼的跳楼，警察却要收钱才打开接人的网，街坊没人拿得出钱，借出高利贷的人一脸鄙夷。




送你们一枚儿时老公吴启华~
BTW其实吴启华在前TVB温良睿智律师、医生时代，演过挺多眼神狷狂邪魅的角色，这个压榨人民的小眼神挺到位吧~




这时候，他看见年轻时的爸爸推着一辆垫着麻袋的车从人群中冲过来，如从天而降的神明。看到这里，说不上来为什么有点泪目，明明是个喜剧啊。anyway，走投无路的街坊父子得救了。
在这个普遍穷困的年代，他爸爸是街坊领居的温暖，总是尽力帮助所有人。




李嘉诚梗，在电影里玩得很流畅，跟当时和之后香港的发展脉络一结合，就让看电影的人忍不住莞尔。




然后他见到了年轻时的妈妈。于是，爸爸说的跟着他就要过穷日子的言论也就不讨厌了，甚至还有点可爱，因为真的是他妈自己选的……





他看到自己明媚漂亮热情富有的妈妈，很不解，问你为什么要跟着帆哥（他爸）这种人啊。他妈说：我一出生就这么有钱了，要是一直过有钱的日子多无聊啊！（有钱任性，哭惹，让我也一直无聊着好嘛！）




他也看到自己的爸爸，虽然依旧是一副“人人为我，我为人人”，但也真的高大英俊、舞技超群、善良正直。于是在父母相拥起舞的时候，忍不住为他们伴唱了Tell Laura I love her。
剧情推进流畅。之后故事开始发生转折。
此时三位主演的盛世美颜正式上线。说说93年的这三位大明星吧。




第一个上线的梁朝伟，那时候还是伟仔，得过两次金像奖最佳男配、电眼小鲜肉，这部片中也一直在用梁朝伟电眼梗。
其实90年他是有当影帝的机会的——王家卫的《阿飞正传》。只是当年刘嘉玲事件闹得满城风雨，于是梁朝伟放弃后来的参演。这个从88年就被刘嘉玲宠着的男友总是在需要依靠的时候很男人，那时候是，刘爸爸去世的时候也是。
不过没关系，很快，王家卫的《重庆森林》就会让他拿下94年的金像奖最佳男主角和95年的金马奖最佳男主角双科影帝，从此封神。
梁家辉，一出道就凭84年的《垂帘听政》拿到金像影帝，之后因为参演大陆片被封杀，流落到街头卖地摊。好在90年代，他又红起来了，93年，《棋王》和《92黑玫瑰对黑玫瑰》都给他带来金象影帝提名，后者称帝。那时影坛上，没有人像他能演一部成一部，部部获奖。
刘嘉玲，93年28岁，已经经历了大起大落：分手富商，跟梁朝伟在一起，裸照事件，91年的《阿飞正传》让她拿到法国南特三大洲电影节最佳女主和金马最佳女主、却无缘金像影后。直到2011年，能把女人拍得最美的徐克才让她凭《狄仁杰之通天帝国》弥补了没得过金像影后的遗憾。
好了，继续说开始反转的剧情。





为了喜欢的姑娘（袁咏仪饰，靓靓也有很多料，以后再说），还有改善父母的生活环境，这样也就改善了自己的生活环境，男主也开始想办法帮街坊领居。于是他想到了拆迁和贷款买房，就去找当时的财团和律师。中间笑料百出，这里先不细说这些梗。结果没想到，他们都是妈妈那边的叔叔伯伯。于是男主被串通一气的爷爷们摆了一道。街坊们眼看就要失去自己的房子，所以把气都撒在男主及男主父亲身上。而父亲为了义气，担负了所有的污名，在台风天被赶了出去。




儿子开始感激父亲的性格。对他父亲来说，他可能就是个相亲，这么做是为了帮朋友而已，但儿子感受到的，不仅是感激，也是父爱。
可能就是在这一刻吧，父子的矛盾得到了和解。








结局？儿子穿越回现代，在病房里为爸爸唱起了歌，父亲醒来，全家团聚。




当然，还有彩蛋，就是年轻的爸爸也穿越到现代了！不过这么多年，也没看到续集。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>0405|Love&amp;Life</作者>
<标题>年轻不是了不起的事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-26 14:59:07</时间>
<影评>
        {1}


我抱怨我们这栋楼的阿婆为什么总在我进电梯的时候讲什么“时间过的快”“女大十八变”之类的话，常常认为我的岁数、容貌、身高也关她们什么事，为什么每次都在窸窸窣窣，难道不觉得尴尬。以前觉得年轻不是什么了不起的是，因为年少，所以并不在意。老王说我十八岁的年龄叫“嫩”，我问他为什么不能称之为年轻，他说年轻是他这个时候的事。我看着老王大一时的照片，完全想象不出他现在的模样。这就叫“年轻真好”了吧。


之所以在开篇说上那么多的废话，完全是想引入“年轻”这个词，也好开始关于《新难兄难弟》这个话题。


如果不是看到了《巴不得爸爸》我或许早就遗忘这部片子了。这部电影大概是我四年前看的，我还很清清楚楚的记得是广西影视频道，不过很可惜的是只看到了结尾拍照的那个部分，对前面刘嘉玲的部分也是毫不知情。


{2}


作为一部穿越电影，《新难兄难弟》从人物、时间、故事上面都有着相当大的改变，唯独不变的是那条春风街。上个世纪五十年代的香港，春风街，楚帆和他那个从九十年代的香港穿越过来的儿子楚原，一个个好笑的故事。《新难兄难弟》充斥着浓浓的香港味道，那是我很怀念的那种味道。


不讲剧情只讲人物。


印象深刻的是那句经典台词“人人为我，我为人人”。也是因为这句台词，使得在九十年代的楚帆和楚原父子俩之间有着一道深深的代沟。和很多人认为的那样“人人为我，我为人人”这句话怎么听怎么空洞，世界上哪有那么多的好人，现在还在追求雷锋精神的，我们通常会认为是不是那个人在作秀，要么就是傻了的疯子。楚原正式那么认为的，一开始进入剧情的时候我也是那么认为的。因为也正在追《巴不得爸爸》，所以突然间不知道如何去评价楚帆这个人物。老实、厚重、好心肠，但是也固执、国度单纯、头脑简单。很明显，谁遇上这么个老爸，都会觉得郁闷的吧。再加上这个“人人为我，我为人人”和“包在我身上”这种口头禅，不知道能有哪个儿女不被气晕了才怪。如果没有这种显而易见又容易被人理解的矛盾出现在电影开始，估计后面的剧情是很难推进的吧。


随着剧情的进一步发展，就会发现，在那个时代背景下，不重情重义，不“人人为我，我为人人”是不可能的。左邻右舍的经济环境，以及当时一个个大家庭轮流发生一个个“悲剧”，五十年代的香港还不像现在那样那么开明，坑蒙拐骗偷是时有的事，这使穿越到这里的楚原非常不适应，更觉得是荒谬。也从而真正的了解到自己父亲的辛酸苦辣。


{3}


其实这是一部很感人的电影。主演是梁家辉、梁朝伟、刘嘉玲、袁咏仪。这是1993年的电影，当年所有人都很年轻。前一段时间，电影院上映《十月围城》我觉得梁家辉这个样子和我印象中的出入非常大，难道真的是因为他老了么。随后在李嘉欣那惊艳地两秒钟亮相之后，我才发觉李嘉欣都40岁了，梁家辉是真的老了。还有就是刘嘉玲，虽然我一直不觉得她很漂亮，但是在看了《新难兄难弟》后也不得不佩服，年轻时代的她真的很美丽。


恩。年轻真好。


好一段时间，我一直在和妈妈讲，我同学经常把你错认为是我姐姐或者是我同学。我妈妈听了之后倒是笑了，于是以后只要她一生气我总会讲“小气生气了就不漂亮不年轻”的话来哄她。奶奶在不久前翻出了很久很久以前的全家福给我看，我看到爸爸那臭屁样就跟周杰伦那调调一样，我就逗他，他说，那时大伙都还年轻。


恩。年轻真好。


{4}


文章写到这里竟觉得很心酸。我时常想象父母年轻时的模样，时常想知道他们那会的恋爱是怎么谈起来的，也时常想象青梅竹马的感情是什么样子的。电影中有一段插曲：Tell Laura I love her, tell Laura I need her。在楚帆在医院唱着这首歌苏醒过来的时候，我看到一家三口紧紧地抱在了一起，主治医生站在门口泪流满面。我忽然感慨，这就是这场时间旅行最大的意义吧。


虽然在生活中还是会和父母起着或大或小的争执，但是毕竟心里面还是充满感激。有一次我问GE，如果你出国了，那会是什么样的一种情况。她回答我，如果出国了，就相当于离家出走，而且恐怕也回不来了。看着这段QQ文字，真的不知道怎么说才好。


给我一口井吧，我也想回去看看我的父母、爷爷奶奶、外公外婆之间的故事。


{5}


虽然现在还是会埋怨阿婆们对于我的岁数、容貌、身高的种种讨论，但是或多或少的就淡然了。


年轻确实不是一件了不起的事情，这只是自然规律的过程，每个人都有而已。不过把握住青春却是一件刻不容缓的事情，当然不能强求所有的人都“人人为我，我为人人”，但是至少不能对不起自己的家人和身边的朋友吧。



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>孟克柔</作者>
<标题>【香港电影】讲不出再见</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-22 20:16:45</时间>
<影评>

置顶：以下内容没有定义一个概念：香港电影。
香港电影的范围和内涵是什么？这个话题太大，不在这里讨论。本文采用香港电影的模糊概念。

我去年看到一个视频，叫《江湖，再见！》，致敬香港电影黄金时代，致敬“曾经”辉煌的香港电影。这个视频的播放量非常高，我相信他一定击中了很多人。
江湖，再见！
我个人不喜欢这个视频传递的这种伤逝的情调。但是当时我也只是一种感情和情绪上的反应，没有什么可以完整表达的东西。然后今年我重新看了《新难兄难弟》。
虽然很早之前看过不是女人的王晶编剧的《精装难兄难弟》，和我们很熟悉的电视剧版《难兄难弟》，都是对早期粤语片的恶搞或者说致敬，但是在现在这个时间点我再看1993年UFO出品的《新难兄难弟》的时候，我有一个感触：
香港不只是我们记忆中的那个“江湖”，香港电影也不仅仅是我们怀念的那个“黄金时代”。

上世纪4、50年代，中国的电影中心在上海，主流是国语片。香港是一个小市场，而其中粤语电影的受众主要是香港的市民阶层，和当时的南洋华侨。中上阶层其实连国语片也不怎么看，主要是看西片。在这种情况下，投入少，质量差，收益低，形成了恶性循环，有很多七天拍成的“七日鲜”电影，香港平均每年电影产量达到100多部，尤其是粤剧戏曲电影，非常多。
包公三审血掌印（1957）
在这种恶劣的形势下，一些有理想的电影人挺身而出，1952年，吴楚帆、张活游、张瑛、白燕、黄曼梨、紫罗莲、小燕飞、吴回、李晨风等21个人组建了中联电影企业有限公司，这些人主动降酬，把更多的资金放在电影制作上，真真正正地拍出了一些有想法，并且有影响力的香港本地电影。
中联21位创始人
现在我们回看那个时期的中联的粤语片，可能会觉得不怎么样。我曾经给楚原的几部粤语片打了非常低的评分，觉得三观碎裂，这是什么封建残余。但是后来看了楚原自己的表述，这几部片在当时恰恰是有意识的反封建的作品，是走在时代之前的。我们现在的回看，脱离了当时的社会环境，是一种反向时代局限。
香港导演李志毅，也是UFO的主要成员，评价50年代的香港粤语片说：”五十年代的粤语片在技巧上，与欧美电影始终有距离，题材上则值得欣赏。那些着重伦理、家庭与邻舍关系的影片，好像老套，其实令人觉得很温暖。“这种当时制作的反封建、正能量，教化民众的黑白电影，不止不能和同时期的欧美电影相提并论，甚至也不具备“邵氏综艺体弧形阔银幕”的技术条件，但是时至今日，仍然被香港人回味着。

到了80、90年代，我们所认为的香港电影的黄金时代，香港各类型电影百花齐放，佳片频出，新浪潮电影人崭露头角。但是，随着电影市场蓬勃发展，粗制滥造的问题再次出现，香港电影又到了一个年产百部的浮滥阶段。形容郑裕玲夸张轧戏的“郑九组”，说刘德华被人用*顶着头拍片的故事，都发生在这个年代。

这个时候，1991年，曾志伟、钟珍、陈可辛创立UFO电影人制作有限公司，随后张之亮、李志毅、陈德森、阮世生、黄炳耀、奚仲文、郑丹瑞、陈嘉上、陈庆嘉加入。编导们用上一部片的部分收益投资下一部影片，梁朝伟、梁家辉等演员积极参与，大家踌躇满志充满热情，产制出一批深具时代特征与品牌特质的影片。



某一天，在张之亮家吃饭的陈可辛第一次看到了电视播放的粤语片《危楼春晓》，发出感叹：“原来当年的粤语片这么好看。”然后，以谢贤和胡枫的名片《难兄难弟》为片名，以《危楼春晓》的故事为框架，以李志毅感怀的父子情为主题，结合当时正流行的《回到未来》的时空交错的元素，UFO制作了《新难兄难弟》，在其中填入了8、90年代香港人成长过程中的集体记忆：紫罗莲、冯宝宝、高鲁泉（老夫子）、张活游、吴楚帆，童星李小龙，这些演员和他们的经典角色，还有“香港地、风云地”的豪富、巨贪、卖国贼（当时还不是），这些对香港社会有重大影响的时代人物，以及当时的香港人最怀念的逝去的香港精神“人人为我，我为人人”。


危楼春晓（1953）
因为这一两年开始接触5、60年代粤语老片，这次重看《新难兄难弟》，我开始感受到香港电影的血脉渊源。
香港电影像是一棵树，生根，发芽，成长。
我摘取了中联、UFO两根不是特别大的枝杈，用来说明这棵树的繁茂是各个年代无数台前幕后的电影工作者和热爱电影的观众共同耕耘灌溉的结果。她有根茎叶、有树洞，曾经生过病，有啄木鸟帮她捉虫子，可能还有猫头鹰站在上面。她是生命体，不是一支永远美丽不会凋谢但是没有生气的玻璃罩子里的永生花。
我们很幸运，在我们年少青春的时候，正好是这棵树最茁壮的时候，我们看着她开花，结果。所以，当我们活得足够长，又在眼睁睁地看着他衰落的时候，《江湖，再见！》的情绪是再正常不过的。但是，这就是一个有机系统的生命曲线。

2021年，院线上映了一部纪录片《龙虎武师》，讲述了香港电影工作者中非常重要的一个群体的故事。龙虎武师、动作明星、武术指导、特技演员，随着香港电影的所谓“没落”，这些旧时代的英雄慢慢褪色淡出，留存下来的大部分选择了“北上”。
但是，这部片子的重要推手之一，钱嘉乐，始终坚守在香港，办了培养年轻武行的训练班，意图培养香港动作电影的后备力量。
此外，尔冬升、刘德华、林家栋、古天乐、张家辉等一干香港电影人这几年对香港本地电影的孵化、扶持也是有目共睹的。
2021年香港电影局发展委员：王英伟、张婉婷、陈罗超 、张艾嘉、郭嘉铭 、林家栋、林秉琨、林淑贤 、刘浩良 、刘健乐 、李英洛、邓汉强、黄嗣辉、黄进、黄培达 、黄德慧、黄宏达、严嘉念
这些人的坚守，能否让香港电影再焕生机，时间会给我们答案。
这是我看了一系列的香港电影的挽歌作品之后，相对比较完整的一个观后感。
我觉得，与其伤感落寞地怀念旧日时光，不如尊重历史展望未来。
不要在香港电影还活着的时候，我们这些热爱香港电影的人就开始为他敲响丧钟准备后事~ 



B站视频：
【香港电影】讲不出再见
新难兄难弟人物赏（1）吕乐
新难兄难弟人物赏（2）紫罗莲
新难兄难弟人物赏（3）
新难兄难弟人物赏（4）冯宝宝
新难兄难弟人物赏（5）高鲁泉
新难兄难弟人物赏（6）张活游
新难兄难弟人物赏（7）李嘉诚
新难兄难弟人物赏（8）霍英东
新难兄难弟人物赏（9）李小龙
新难兄难弟人物赏（10）吴楚帆

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jessie支言碎语</作者>
<标题>是不是在哪里见过你，好面熟哦？！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-14 10:12:58</时间>
<影评>
        从没想过，套路满满的搭讪方式，会成为母子两见面打招呼的第一句话，陈可辛导演用一部《新难兄难弟》开辟了全新的“套路”。开头部分的玩具小火车就很有点意思：穿梭的火车如同时间的滚轮，看似轰隆隆地前行，实际上可能转了一圈，又回到原点。大多数人都经历过急于证明自己已经长大，并轻视父辈教条的岁月。电影中穿越像一场梦，更是一次旅行，让我们邂逅曾经与我们一样年轻可爱的灵魂，你是另一个他，他是另一个你，犹如火车载着你我，周而复始。

春风街，英文名是” Memory Lane”，直译便是“记忆的小巷”。街如其名，邻里们如春风般，虽然有时也难免鸡飞狗跳，但却真的叫人怀念起小时候住居的院落，也是东家吃饭，西家打盹。联想如今各色门禁防盗网，不知何滋味。电影的英文名，”He ain’t Heavy, He’s my Father”，更是直观地袒露了主人公楚源穿越前后的转变，“他不是累赘，他是我父亲”。

      嬉笑怒骂下，包裹着的是温情与成长的治愈。这部1993年的电影，秉持着，或者说，本身就是建立着，香港喜剧电影对市井小人物的一贯娴熟的展示，全然没有如今某些故事，活在架空平行世界的意淫中。满是烟火气却无比生动可爱，仿佛就生活在你的身边，甚至没准正是你的哪门子倒霉亲戚。犹如七十二家房客，热闹聒噪，虽然个别角色着墨不多，但每个点都抓的精准，配角们的存在感依旧爆棚（比如乐队，拉黄包车的和医生，根本就是同一个人，如此这般的笑点十分密集，让主线不单调，旁线也妙趣横生）。正是与这些看似聒噪市侩，实则心地善良的邻里们相处，润物细无声般地令儿子楚源的转变合情合理，也让观者更有代入感，并产生共情的情绪流。本以为自己有先知的优势，却是聪明反被聪明误，才真正理解父亲的大智如愚，“人人为我，我为人人”。告别相拥之时，父子上下连句，虽然而今看着有点俗套的点题，但也才真是仪式感般地，完成了教化，理解，认同与传承。

      《新难兄难弟》的另一大亮点就是对父辈那个年代，明艳活泼的立体还原。百宝箱中的音乐盒一打开，父母年轻时的照片便是惊艳。虽是黑白照，但父亲的英气逼人和母亲的风情万种（不由想到自己父母年轻时的老照片，坦率说他们那时比我现在，时髦多了~~~），都不由地让我们也想回到过去探究一番。而真的穿越过去，除了年代感韵味的人物服装造型，街头巷尾的广告海报，十分诚意走心外，电影的配乐功不可没。而今看来都快赶上一部迷你歌舞片了，因为一言不合就唱跳尬舞，俨然一副“没人能在我的BGM里打败我”的架势。电影中有多首插曲皆是经典的曲目，那首《Tell Laura I Love Her》更是穿针引线：父亲被打，意识模糊中惊起一嗓子，令母亲不禁潸然泪下，也诱发儿子想要一探父亲的过往；穿越里，儿子在舞会中深情唱起此曲，为父母感情添柴升温；回到现今，儿子不由自主在父亲病榻前再次哼唱，而父亲也惊觉苏醒，吼上一句“Tell Laura I Love Her”，同时也不忘调侃母亲的身材，一家人和解大团圆。现实中好像是父亲昏迷，做了一个梦。穿越里儿子仿佛进入了父亲的梦境，感受过往因误解而忽略的父爱。而梁朝伟和梁家辉共同演绎的《Tell Laura I Love Her》也是相当有反差的喜感：前半段梁朝伟嗓音深情款款，英文唱段极为悠扬。后半段梁家辉的粤语唱词，就变得直白又神经质，加上他故意搞笑的唱腔，倒是非常符合电影里这位电车工人的质朴和纯情。（酷狗音乐能够搜索到音源，有兴趣的朋友可以找来听听）

      除了配乐，那个年代香港电影特有的浮夸特技，在《新难兄难弟》里也是duang一般的存在，比如放电，这种屡试不爽的梗，但完全不令人生厌，特别是儿子穿越过去还对着充当护士的紫罗莲放电，却被父亲用手剪断的段落，也是爆笑的。再加上“李嘉诚”，“屈臣氏”这种开涮的逗趣。到了结尾，感谢父辈的字幕出现，观众感觉情感意境在升华，正准备感叹玩味之时，剧情反转的“爸爸也穿越过来”。那一刻我们只得感叹陈可辛导演妥妥的鬼马和戏谑，这个彩蛋相当任性。


      演员方面，两个Tony，两种味道: 梁家辉，仅凭一张音乐盒里的黑白照片，就已然气场全开。而救人时的初登场，估计也让人相信，心上人不一定要踩着五彩祥云来迎娶自己，推着板车也行啊（哈哈~~~），身体力行了白汗衫是检验男神身板的利器，侠肝义胆的英气与一根筋儿傻气呆萌的反差(也更佩服而今《寒战2》里，李文彬的这种黑化出演的标杆)；梁朝伟，还没有被墨镜王整成禁欲系代表前，满脸胶原蛋白的雅痞，深情处眼神如孩童般澄净水汪(所以我想一苍蝇拍拍死《摆渡人》张XX是有原因的)。中秋之夜的拥抱和告别，与前面儿子怼老子的场景，蒙太奇地交织在一起，这种喜剧的处理才是高级的，于无声处戳笑点，在不经意时催泪奔。刘嘉玲和袁咏仪，盛世美颜，风华绝代，让我们感慨，没有千篇一律欧式双眼皮和韩式平眉网红脸的年代，这才是热情奔放富家女和婉约隐忍苦姑娘的正确打开方式。


      电影里，穿越给了楚源修复父子关系，见证父母爱情，弥补误解的机会，可是荧幕外的我们却不可能穿越。所以你有试着去了解父母老照片背后的故事吗？试过听听他们讲，过去听过的歌，曾经跳过的舞吗？是否也有一首长久萦绕耳边的旋律在述说着那不变的爱？

······
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>当时年少春衫薄</作者>
<标题>多年以后，你变得越来越像他</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-16 23:18:07</时间>
<影评>

小的时候，我老爸就是上帝，因为，他可以决定晚上揍我或者不揍我——可能许多女孩子都没法理解这句话的深刻内涵吧。。。
我的少年时代，如果犯了错误或者遇到老爸不顺心，他就会抽我嘴巴，一般他打我的时候，我老妈都会来劝架，这就导致他有时会打偏——直接打到我脑袋什么的； 过后妈妈都会千篇一律地说，你干嘛那么倔，赶快承认错误就不会再打你了！然而彼时我想的是，都已经开始动武了，这时候认怂还怎么配得上英雄好汉？
当我渐渐长大，我老爸也意识到，总抽我嘴巴子不是个事儿——于是他开始用拖鞋抽我，这样大概比较好发力，手也不会痛。由此可见，老爸深谙物理中力的作用是相互之理，大概我被拖鞋打得多了，后来倒是对物理情有独钟，即便后来读高中我还是选择了去文科班深造。
老爸虽然会打我，但也非常宠我，那是90年代初，好多人来到珠三角，老爸也常常会出差去深圳，每次回来，都会带回来一个很酷炫的变形金刚（其实现在想想，老爸那时完全可以做代购吗，当地小城完全买不到啊啊啊）：因此在整个小学岁月，我都是班级玩具最多的少年。男孩子的变形金刚向来都有着十足的吸引力，于是乎每天中午放学，在校吃饭的少年们都聚拢到离学校不远的我可爱的家，老爸做饭就会多做些，招呼那些省饭钱打游戏的少年一起来吃。。。我现在能叫出名字的变形金刚，有六面兽、萨克巨人、六神合体、补天士。。。当然还有些圣斗士、霹雳人、四驱车什么的。
上了初中，因为《篮球飞人》迷上了篮球，和所有热爱篮球的中二少年一样，班里也有一个我很喜欢她而她又很喜欢别的男生的姑娘，于是我和一群打篮球比我还菜的少年终日不知疲倦的奔跑于篮球场上，不论明天是开学、结业、大考小考抑或刮风、下雨、落雪以及冰雹——冰雹天会特殊些，我们一般都会趴在窗边看冰雹砸别人。
那时候老爸很反对我打篮球，他觉得我应该更加勤奋的读书，那万恶的篮球，影响了他向来成绩优异的儿子的美好前程！
天地良心啊！那时候我学习成绩下降，绝不是因为篮球，我唯一能想出的理由就是：周围的同学比我学的更好。。。因此，显得我成绩有些下降了！
虽然老爸不喜欢我打球，但我还是挺开心的，因为他不怎么管我了，除了考完试会骂我一顿以外。而那时在我的带领下，我们班的篮球实力，已经从全校倒数第一，变成了倒数第二，运气好还可以保二争三了。。。
上了高中，突然有一天我发觉，老爸不打我了，我暗自推测，大概是他打不动我了：因此当我们发生争执的时候，都是互相大喊大叫，这时我妈就会来救场，此时我便顺势进屋自己看书或者听歌，留下他一个人很不爽的在沙发坐着或者出去找牌友解闷——我读高中时他在家是不看电视的，因为担心影响我学习。
老爸一直都期望我能考个南大、中山之类的985，可是最后让他失望了。值得一提的是，好像在高考的前一天晚上，我还在同他发脾气，而他，只是隐忍罢了。
18岁，去外地读书，再回家时，偶尔还是会惹他生气；不过，每次我同他喝酒，他都显得特别开心，而在我的记忆中，我老爸向来是不喝酒的，大概就是从我读大学开始，他也开始张罗酒局了，连楼下超市的大叔都看出了门道，看他买整箱的啤酒就会打趣道：你儿子回来了啊。
大学毕业时，一个人在天津复习考研，疲倦时常常听《单车》和熊天平的《素描》，那年的冬天异常寒冷，靠着宿舍的墙就能感受到呼啸的北风，有时会莫名想起远方的老爹：那个从我15岁开始就减少同他交流的男人，大概他自己也不会想到，当我孤单漂泊在外的时候，有他陪伴成长的岁月和那些满满的回忆带给我那么多力量。
后来读研，离家乡更远了，不知怎的，有天我惊惶发觉，我越成长，便越像那个思想古板、死要面子，团结大众、造福人类、从不打算和光同尘但我又最不想变成的那个人了。
今晚，一个人在家中，看着片中年轻的梁家辉高喊着“我为人人，人人为我”时憨憨的表情，就好像小时候常看的动画片中达达尼昂同火枪手们举剑誓约。
港版电影名，《春风街》，个人认为，比英译名“MEMORY LANE”更能打动人 。
安静的看完电影，不禁在想，如果真的能回到过去，在那些熟悉的充满回忆的地方，我又该念着怎样的对白，去面对那些生活在往昔的人潮呢？
导演陈可辛也是有趣，片子特意选择两个梁姓男主作为父子，而巧合的是，两个人的英文名，都叫Tony。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>