<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>怪形 The Thing</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p449608716.jpg</封面>
<导演>约翰·卡朋特</导演>
<演员>库尔特·拉塞尔 / 威尔福德·布利姆雷 / TK·卡特 / 大卫·科列侬 / 凯斯·大卫 / 理查德·戴萨特 / 查尔斯·哈拉汉 / Peter Maloney / 理查德·马苏尔 / 唐纳德·莫法特 / 乔尔·波利斯 / 托马斯沃特斯 / 诺伯特·魏塞尔 / 拉瑞·弗兰科 / 纳特·欧文 / 阿德里安娜·巴比欧 / 约翰·卡朋特 / 杰德</演员>
<简介>1982年冬天，挪威科考队的一架直升机突然打破了南极大陆的平静，直升机疯狂的追逐一只雪橇犬，最后坠毁在美国科考营地的附近。美国科考队员对挪威考察队近期人员骤减的情况有所耳闻，于是飞行员麦克（Kurt Russell 饰）与众人赶赴挪威营地，结果看到的是一地破败中四处散落着奇怪的尸体，并有证据表明挪威人得到了某种冰封状态中的生物。医生布莱尔（Wilford Brimley 饰）研究了尸体的变异却无法破解成因。当晚，犬笼中的狗遭到袭击并发生了变异，一种不可知的生物正在这孤寂的南极大陆威胁着科考队员们的生命……
                                    
                                　　本片翻拍自1951年由霍华德•霍克斯指导的《The Thing From Another World》。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-05 00:07:49</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/178988336.html


The Thing (1982)


这是前天看得一部电影。第一次看得时候是在2009年的北京，我的床上，那时候的情形现在依然记得很清楚。可是，电影的具体情节却记不清了，所以重看也是应该的。


电影讲述一个美国南极考察站，被外星生物入侵后所引发的故事。美国南极考察站内，大家都在休息，突然一架直升机降落在站外，并且爆炸了。从直升机中逃出一个挪威人，他拿着枪要射杀一只狗。挪威人没有打中狗，却打中了看热闹的美国人。站内的美国警长一枪将挪威人击毙。将狗放入屋内后，大家研究决定去挪威站一探究竟。男主角和另外两人来到挪威站，发现一卷录像带、一个恐怖的变形尸体和一个溶化的冰砖。三人将尸体和录像运了回来。此时站内，狗刚刚被囚进狗笼，就发生了骚乱。原来狗变成了一个怪物，杀死几只狗。众人赶来后，用喷火器烧死了怪物。这时，医生解剖尸体后，由一个眼镜胖子解释出原因：狗不是狗，是一个会伪装成任意生物的怪物，他确定此时站内已经有被伪装成人的怪物。随后，大家在挪威人的录像中发现怪物是从雪地中挖出来的。男主角与另外两人来到挖掘地点，发现了一个巨大的外星飞船。三人刚刚回来，收拾变形尸体的人就成为了怪物的牺牲品。同时，眼镜胖子通过计算机知道了怪物的危害，毁掉了站内所有的交通和通讯设施，而且发起狂来。众人只得将眼镜胖子单独关在一个独立的屋子内。医生想到用血清分辨人与怪物，随后却发现血清已经被人破坏，使得警长和医生成为了嫌疑人。因此，众人将男主角推为新领袖，男主角命令大家将有嫌疑的人绑了起来。这时，站内突然停电，然后就有人失踪。男主角们在室外发现了失踪人燃烧后的衣服，知道他已经死掉了。接下来，男主角发现一个房间灯自己亮了起来，他带领一人前去检查。几个小时后，与男主角同去的人跑回站内，告诉大家男主角是是怪物。男主角马上闯了进来，并与其他所有人对峙。在激烈的对峙时，站内的一个人突然成为怪物，吃掉了医生的手臂。男主角杀死怪物，洗清了嫌疑，并找出了新的测试方法。但是，看狗人突然袭击男主角，被男主角当场打死。之后，男主角用新方法找到一个怪物，并排除了其他人的嫌疑。众人找眼镜胖子要给他做检查时，发现他不见了，而且站内发电机被破坏。众人还在眼镜胖子房间地下发现了外星飞船。于是，大家毁坏飞船，并开始破坏站内措施，众人想让怪物被火烧死。最后，仅存的四人中，怪物在干掉两人后被男主角炸死。活下来的两人则在静观其变，准备下一步行动。


本片第一次看的时候感觉很震撼，如今再看，依然有这样的感觉。它虽然是一部恐怖片，但是它不是单纯的恐怖片，它是一部讲述“信任”的恐怖片。电影表现了在一个封闭空间内，当人与人之间缺少信任后，所面临的一系列问题。根据电影剧情可以看出，当人们没有信任时，为了满足自己的求生欲望，人们只会自相残杀。那些爱情、友情、亲情以及人性等等艺术作品经常歌颂的东西，在没有信任做基础时，一切都是浮云，它们是没有任何意义的。美国站的遭遇不过是挪威站的重演，这些从已经成为废墟的挪威站就可见一斑。因为在挪威站，人们因为缺少信任而自相残杀！在美国站，看狗人被杀、警长被囚禁，都是其他人为了求生而做出的选择。此时的行为可以说是：宁可错杀一千，不可放过一个！无辜者死了就是死了，无关紧要！这就是电影要表现的主题，这也是这部1982年上映的恐怖片一直口碑良好的主要原因，当然也是它一直出现在IMDB250的原因。


当然，抛开电影深刻的主题之外，本片还是一部非常优秀的恐怖片。电影的结构是好莱坞恐怖片的惯常套路：一个密闭空间，一个危机，然后众人在危机中一一被杀，直到最后主角成为唯一或者唯二的幸存者。可见电影本身并没有跳脱出这个俗套，但是编导在情节、细节以及悬念上设置颇为用心，使得电影的观赏性非常的高，即使看过两遍的我依然会陶醉在电影中。电影中的精彩之处比比皆是，比如眼镜胖子毁坏站内设施，马上会让人想到怪物是在搞破坏，其实这是眼镜胖子在为人类着想；还比如，看狗人屡次想偷袭男主角，会让人以为他是怪物，其实看狗人只是不想被当成嫌疑人；再比如，两个真正的怪物被当成人类，而且在突如其来的情况下变身，这是电影最大的悬念以及恐怖情节，现在想起来都感觉很吓人。总之，电影基本上达到每隔十分钟左右就会有一个高潮或者剧情转折，使得观众们全身心的投入在电影中。像这样如此吸引人的电影，并不多见，而且它还出现在上个世纪八十年代，更为难能可贵。


除了让人欲罢不能的情节外，电影出色的特效和怪物设计，也让电影成为经典。本片的怪物相当恶心，而且变形起来的样子非常吓人，让人有一种想吐的感觉。可以这样说，怪物、恐怖生物的电影我看过不少，但是像本片这样能让既能吓到我，又能让我看完之后还记忆犹新、印象深刻的怪物，只此一个。什么异形、铁血战士、异种之类的怪胎，都比不上本片中那四处飞溅、任何地方都可以长出脑袋的怪物恶心吓人。在特效还不发达的年代，能想象且制作出这么恶心的东西出来，实在厉害！让我对本片的制作人员佩服得五体投地。


最后再来说电影出色的雪景。没看资料前，以为本片真的是在真实雪景中拍摄的。看过资料后才知道，原来都是摄影棚摄制的。可见，本片场景设置多么逼真！我怎么也想不出，如此真实的雪景、冰天雪地不是在北极或南极拍出来的。难道好莱坞八十年代的假景已经做得如此逼真了？不管如何，像本片这样以极地做故事背景的电影，在世界上少之又少，何况它还是一部科幻恐怖片呢？真实的假景，同样是本片的独特之处。


本片演员中唯一熟识的是男主角Kurt Russell。他很面熟，但不是因为他有多红，而是在很多部水准一般的电影中都能看到他的面孔。不过，他给我印象最深的是他主演的《兵人》，在这部片中他很彪悍。说回本片，Kurt Russell在本片的表演中规中矩，毕竟这是一部恐怖片，不需要高超的演技。况且，他还留着大胡子、穿着厚厚的衣服，这些都影响了他的发挥。至于其他演员，都没有太出彩的表现，而且也不了解他们，不说也罢。


额外说一句，全片没有一个女人，真够可怜的。干巴巴没有女人的电影显得电影比较单调，最起码应该有几个配角嘛！


总的来说，本片是一部经典的科幻恐怖片。它不仅深入的探讨了“信任”的重要性，而且还有着好看的剧情，出色的特效。这样的电影，怎么能不喜欢？


序列：646


The.Thing.1982.x264.720p.DTS.BDRiP-CHD


2011-12-04 
      </影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>psy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-12 12:15:19</时间>
<影评>
                     如果怪形诞生在异形1之前，我估计它的名气比异形还要大，片中的特技放在今天来看也觉得很逼真，它和异形不同的的是，异形藏在黑暗中，你看不见它，但你已经知道这个怪物大楷是什么样子，你可以一见到异形就可以大大方方的开枪，但怪形不同之处却差别很大，怪形可以模仿人类，用片中的话来说这个东西的细胞可以同化附属体和模拟他，所以，就算它站在你面前，你都根本无法知道谁是怪形，因为它就是你身边某个熟悉的人，异形讲究黑暗中的恐怖，以看不见异形的恐怖位气氛，怪形却以悬疑为主动，换句话来说就好像凶杀片一样，你无法知道真凶 (怪形） 是谁，你看得见，但不知是谁，这种恐怖和异形的恐怖完全不一样，在恐怖气氛相比，怪形比异形无疑更加高明点，和异形相同的地方在于怪物的造型都是属于恶心，逼真，不过怪形的造型相对于异形来说更加恶心点+_+，异形特点属于凶残和狡猾，而怪形同样有着2点，但怪形的智商可不是异形可比拟的，因为它已经有了人的思维，所以在特点上怪形无疑比异形更为强大。


    虽然到了今年才看这部82年的科幻片，总体来说怪形没有让我失望，也希望2011年的新版怪形能够拍得出82年版的悬疑感出来。
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾经的御猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-31 16:01:15</时间>
<影评>

======

        首先，很多人提到这恶心生物不可能造出那么高科技的飞船，有的人甚至因为这个给片子打低分，实在是白瞎了那么经典的科幻设定。其实，生命形态的“恶不恶心”只是站在你人类的角度去看的，并不能由此就判断它一定就不可能具有高度文明。同时，这恶心的东西也可能原本就不是驾驶那高科技飞碟的文明，就像异形里那样，飞碟是属于另一个智慧文明，但是在宇宙航行中遇到了这种生物，飞船上的外星文明由于受到这生物的影响才坠毁在地球上，但由于飞船上原先的智慧生命已经全都被这种生物所吞食取代了，因此飞船遗迹中没有原本的驾驶者，而是在飞船坠毁处附近找到了这种外星生物，被低温冰冻了千万年，最终遇到了人类。 
　　　　 
        其次，有不少人喜欢拿《异形》中的怪物和《The Thing》片中的生命做类比，有人认为异形能够在诸如高温严寒宇宙真空等很多极端的环境下存活，因此认为异形这种生命才是最完美最牛逼的。其实，只要冷静下来思考和分析一下就会发现，《The Thing》中的这种生命比起《异形》来要更恐怖更强大，甚至几乎可以说是终极生命形式进化的bug，几乎是开挂的存在。下面我们就从这种生命的几个特点来具体看下，为什么说它要比异形更可怕更牛逼。熟悉影片的朋友知道，这种外星生命有以下特点： 
　　 
　　 1) 可以吞食或融合其他生命，并在吞食获取猎物的遗传信息后完美的复制目标的生命形态。不要小看这一技能，这一点不但在伪装时十分强大，而且对于像人类这样群体活动且具有强烈思想、情感的生物来说，这一特点几乎是致命的伪装杀戮和扩散方式，因为它不但能麻痹迟疑蒙蔽个体的判断，还能从根本上动摇群体内成员之间相互的信任基础，甚至使群体内的成员相互猜忌自相残杀，这对社会化活动的文明物种来说几乎是毁灭性的手段。 
　　 
　　 2) 当获取了的猎物的生命特征后，不但在生物体外形生理特征等方面能够做到与原先猎物所属的生命完全相同，甚至还能通过这种复制获取猎物原先生命体的记忆知识和技能，换句话说就是，当它复制完一个人时，它不仅仅是“看上去长得像那个人”，而是不单在外形生理上与原先的人完全一样，而且还会讲他的语言会他的技能有他的记忆（片中可以看到被吞食取代的人物在被发现之前，其语言记忆技能等均和原先的本人相同，而这也是使这种生物为什么能够在影片最后驾驶即使可能不是它自己所制造的飞船使之启动的原因，因为在融合了原先的飞船驾驶者的生命后，已经获得了其相关的技能） 
　　 
　　 3) 这种生物有极强的学习和思考能力。事实上，很多人看到这种生物形态第一反应就是怎么那么“恶心”，感觉这种生物很“低级”，甚至很多评论中，还有人就此就判断这种生物很“低等”，不可能和宇宙飞船那么高大上的东西相配。其实冷静下来，仔细思考下就会发现，上面这些都是站在人类视角出发的一厢情愿的甚至傲慢的看法。什么是“恶心”？是否有可能在其他宇宙生命形态的眼中，你人类才是最恶心的？什么又是低等？在茫茫宇宙中，可能生命的形态远远超出人类的想象，因此可能“实用”才是最终的进化方向呢。同时，对这种生物的设定是，其除了在融合目标生命获取其生理特征加以完美复制时，能够同时获取到目标猎物所具有的知识记忆语言技能等等，甚至就算目标猎物原先所没有的知识，它都可以在后天通过外界环境甚至各种信息的来源，来同步做出相适应的变化。变成人后不但懂得打扫淋浴房，甚至在后来得知人类准备测试试验准备进行鉴定时果断的焚烧了实验室，而在得知人类能够根据身体所附着的无机物进行判断是否同类后，甚至知道刻意收集被融合的目标的遗物，在取代之后再重新戴上，加以伪装（最后还知道融合男主后还获取了耳钉，要不是女主记得非常清楚的细节和令人佩服的冷静细心，它几乎就要得逞）； 
　　 
　　 4) 每一片组织每一团细胞几乎就是一个独立的个体。这个特点使得这种生命，除了整体的毁灭性的攻击手段(例如火焰喷射器)外，任何会产生细胞组织“分离”的武器(从刀斧类的冷兵器到枪炮手榴弹类的靠动能冲击波破片杀伤类的武器)对它几乎都无法彻底消灭（事实上根据影片中的线索，即便是火焰喷射器烧毁后的尸体，这种生物还是依然存活了下来）这个特点几乎使其成为有史以来最难对付的一类外星生命形态，没有之一。事实上，当你面对这样一只外星生物时，与其说你面对的是一只怪物，不如说是在面对一团包含上万亿恐怖智慧细胞的分子团，这些分子团所组成的任何一点细胞组织，都会具有独立意识，并且都具备能够捕获、感染、融合、取代目标生命的能力。但还不止这个，如果你仅仅以为分开后他们就成为了独立的个体是完全单独的生命的话，那你又错了，这些被砍断、炸碎、轰烂的器官和组织，他们虽然能够各自分头独立行动，但却又有着一种看不见的内在联系，能够让它们自己互相不但不会各自为阵的打架争斗，而且还能相互协作配合，甚至在可能的情况下，又再次互相结合（例如女主手电筒照到时，两只断掉的手相互之间正在通过组织重新合并），而这表示什么有想过么？其背后隐藏的真正的更加恐怖的是，当这些分开的个体再次融合后，它们分别所融合消化的猎物的记忆技能和知识统统也会随之汇聚在一起！现在你突然意识到，这看上去“低级恶心”的生物，其实一点都不低级！！甚至，它比你还要聪明成百上千万倍！！因为它不但会学习，而且它和它体内无数可再分的细小单位的分离融合汇聚了无数智慧生命的科技文明情感思想知识技能的精华，而且这些积累的对象还不仅仅是人类！ 
　　 
　　 当我们把上面这些特点统统合在一起仔细分析后，再来看这种生物，可能就会突然发现，这几乎就是逆天的怪物设定，不但其生命形态牛逼（生命力强，进化传播扩散的方式效率奇高）而且还有高度的智慧和知识积累，以及不断学习和自我进化的终极能力。当一种生命同时具备了上述这些能力后，那即便是异形或哥斯拉，也很难超过其成为对其他生命的终极威胁。 
　　 
　　 最后，想说，其实相比在宇宙中航行的探险，一般更容易被忽略的就是智慧文明在自以为是自己土生土长的、自己所熟悉的本土星球上的种种探险行为，例如人类在对原始丛林、万年冰川、黑暗深海等环境的探险，在这些科考中确实会汇聚很多人类文明的精英也就是科学家和学者，但这些专家在上述环境的探险和科学考察取样研究一般都是从自己学科的角度出发，对潜在的危险经常仅凭人类现有的常识，有的认为可能的危险基本上就是指恶劣的环境或野生动物等等，很少有、或几乎没有对遇到发现未知事物后从全人类安全的角度规定明确的预防未知危险对人类生存构成威胁的安全操作流程和严禁事项，事实上，如果是在宇宙航行中，因为较为重视，至少还会制定一系列针对外来物种威胁的严格措施，操作中也会有严格的禁止事项，但人类在地球上的类似上述种种环境中的不安全、甚至愚蠢的行事，都可能不仅仅是给他自己本人或自己的科考团队带来威胁，更可能随便一种未知的生物一种未知的病毒，在不负责任的操作下，都可能会导致全人类陷入危机。本片导演正是通过特殊的手法表现出了这一个发人省心的教训。可以看到片中的人物，在发现未知生命体后，都犯下了一系列严重的不可原谅的错误，最后导致了灾难。在没有任何隔离和防护措施的情况下，接触不明形状不明死因甚至不明生物的尸体，甚至将尸体搬到有暖气的室内，更甚至一圈人在没有任何隔离防护措施的情况下就开始解剖尸体，包括后来的外星生物的尸体，这只能说不但是作死的节奏，而且是作大死。想想现实生活中，现在每天有多少人类在极地冰川钻取万年冰层取样研究，在原始丛林调查未知的昆虫微生物，在漆黑的深海寻找能源矿藏..这些种种的行为中，除了所在行业的专业知识，相关的人员是否有过一丝一毫对可能遇到未知事物的起码的安全意识和相应的操作流程，即便有这方面的规范，但是人类在巨大的贪婪和脱手可能利益诱惑下，又有多少人能够遵守，傲慢的人类发展至今对大自然对自己未知的事物又有多少能保持敬畏的心。《三体》中有一句话或许是对此最好的注释 —— 

　　 弱小和无知不是生存的障碍，傲慢才是。


</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴尔的黎明</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-07-17 09:34:56</时间>
<影评>
          我是先读完了克苏鲁神话里的几篇重要小说后在一次偶然中看完了这部影片，顿时就感到了背脊上的寒意。

  一位同学和我说这部片子就是恶心人而已，我不敢苟同。抛开了我下面要讲的内涵外，这部片子在近35年前创造了这种幽闭空间中的捕猎游戏，不得不表示其戏剧张力极强，当然，特技化妆也是本片亮点。但是这部片子绝不是空有画面的那种。

  第二，这部片子和克苏鲁一样，身处地球营造了一种外太空的恐怖感，这种含蓄的恐怖感得要在科幻作品中有一些经验才能被感知出来，但是你一旦有了这种感知能力，这种恐怖感对你造成的震慑将会远远超过怪形这部影片所能带给你的恐怖。


  想想，宇宙何其之大，在着茫茫星海之中又蛰伏着多少未知的存在？有些事物可能是远超我们可理解的范畴，远超我们可认知的范围，远超我们可以想象的强大。最可怕的是它们极可能对我们不怀好意。而这些极其强大和危险的存在可能瞬间就会毁灭我们仅仅万年不到的文明。我们缺没有办法反抗它们甚至不能和它们沟通。

  而怪形和克苏鲁一样，竟然告诉了我们这些恐怖的邪恶存在竟然就在我们身边，只是在我们的身边沉睡着而已。终有一日，这些邪神将会被年轻而无知的我们所唤醒，然后瞬间，我们曾引以为傲的文明就化为黑暗星海中的尘埃，像是从未存在过一般。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡斯蒂亚公爵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-18 08:04:23</时间>
<影评>
        应当说，《怪形》是一件生不逢时的作品，在它诞生的三年之前，一部名垂青史的科幻巨作——《异形》横空出世，并引领了之后差不多二十年的风骚。与后者收获了奥斯卡等诸多大奖相比，《怪形》的两项土星奖提名显得格外寒酸。而且由于影片中过于恶心的怪物形象等原因，《怪形》不仅遭遇过禁播，也一度被世人忽视，直到后来观众才重新认识到此作的伟大。


与《异形》弥漫着的科技风和对「性」的隐喻不同，《怪形》主打的「变异」题材略显廉价，在很长一段时间里，往往用几只变异的怪物和几个冒失的男女就能打造一部三流的恐怖片。然而，《怪形》之所以能从一大堆类似的B级片中脱颖而出，与其具有普世价值的内核以及各方面的精心打磨有着密不可分的关系。这一点，单从影片聘请的两位宗师级人物便足以可见一斑，斯坦·温斯顿（「终结者」系列特效师）为此片制作了上万个特效和模型，而埃尼奥·莫利康内（《西部往事》、《美国往事》、《天堂电影院》等原创音乐）则为压抑诡异的氛围贡献了高质量的配乐。


《怪形》的故事本身并不复杂，南极科考队员在冰层中发现了奇诡的事物，以致相继被不明生物「传染附体」，最终险遭团灭。有趣的是，在倪匡的「卫斯理」系列小说中有个名为《犀照》的故事也有着类似的起因：科学家在南极冰层下发现许多奇形怪状的生物遗骸。虽然其他情节大相径庭，但从《犀照》的写作时间看（1984年1至5月连载于《明报》），或许倪匡是在《怪形》中找到的灵感。


依照生理学来讲，我们的恐惧都是源于大脑中杏仁体的作祟，这个被称为「恐惧中枢」的地方掌管着人类的恐惧情绪，通过调动记忆或经验来使我们感到害怕。不过归根结底，人类最大的恐惧都是源于未知，我们没有对死亡的经验，也不知道死后究竟是何感受，因此在潜意识中便将死亡视为异常痛苦的事情。久而久之，这种不明形状的痛苦就在我们反复的臆想中把恐惧推至巅峰。在《怪形》中，尽管人体（包括狗体）的各种变异骇人至极，可是让影片里的角色和银幕前的观众感到恐惧的，终究不是变异后的模样，而是变异本身的无法预测对心理层面的巨大冲击。


早在上世纪五十年代，有一部叫做《天外魔花》的电影就已经带有了相似的色彩。影片讲述了美国小镇上突然出现的一种神秘大豆荚，凡是靠近它的人都会被其控制，弄得镇上的居民人心惶惶，邻居家人是敌是友也真假难辨。这种由「信任危机」引起的恐慌亦被约翰·卡朋特带到了《怪形》之中，科考队员们虽是同事，然而在生命受到威胁的关头也不得不怀疑起别人。在验血测试的段落里，相互敌视、人人自危的气氛达到顶点，着实令人屏息。


看过《圣斗士》的人应该能够记得有一位名叫「隆奈迪斯」的海斗士，专门依靠变身为对手亲人朋友的方法来骗取信任并杀死对方，与《怪形》中外星生物的行为方式有着异曲同工之处，而其原型则是希腊神话中善仿人形人声的水怪。由此可见，自古以来「信任」这样东西便是令人捉摸不透的双刃剑，既能成为人与人之间沟通合作的桥梁，也可以变作人与人猜忌虞诈的根源。


本文的标题是「画虎画皮难画骨」，它的后半句可能更为著名——知人知面不知心。人是相当复杂难明的动物，即便是自己也不一定了解自己，何况他人。影片中外星生物的模仿能力虽然可怖，但与之相比人类本身的虚情假意、欺瞒谎骗要可怕得多。信任一个人殊为不易，而看清一个人更是难上加难了！
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>杯面猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-18 20:18:33</时间>
<影评>
        我觉得这个片子可以玩接龙！先看82年约翰卡朋特版的怪型，接着是51年版，然后是11年版前传，最棒的果然还是卡朋特那一版，51年的原作只能说是订了个大纲，现在看来实在是乏味之极，各种脱节。11年的前传尽管视觉效果进步了不少，但心理悬疑全没了，而且照搬卡朋特所有经典镜头，但看在末尾结局接上了卡朋特的怪型的开头，而且也够娱乐，特效虽不出彩但也不至于不合格，而且飞船中的线索如果我不是想多了那这里可以挖出许多不得了的假设出来，所以整体上算是比较满意，但想要超越约翰卡朋特那一版是不可能的，前传我只感受到了业者工作的效率，并没有感到对电影的激情，或许导演是很敬业，但因为82年版太过瘾，后者如果不能彻底超越缔造双经典并驾齐驱，那剩下的就只能在被人不停的在对比中无限吐糟了，也怪可怜的。



《怪形 The Thing (1982年)》



超棒的片子！系列中的经典！开篇就先被哈士奇给萌化了>w<卡朋特版的怪型无比精确的将钢豆里那些炼成阵造人失败的作品以及伊藤润二《鱼》里到处乱跑的竹节鱼三次元完美cos，这些漫画要是被迫电影化，有现成的道具指导可以参考。虽然特效非常的cult，但气氛营造超级好，重点就是你根本辨别不出那货到底在不在身边，自己、同伴还是人类吗，抑或已经被那货所取代，怀疑的放大剧。


卡朋特标志性的配乐在雪中响起时，卧槽万圣节杀人狂麦克迈耶登场（误！）。但那种声纳般重复的深渊电子音，想不联想起他的《月光光心慌慌》都难呐，对了，也是在这片中，万圣节那天每家每户的电视都能看到《THE THING》我才觉着不看51年原版的《怪型》才真的太不应该。


这算是卡朋特致敬原作吗？但总觉得他拍的比原作好太多了，根本就是发现个好点子却发现：“哎呀，居然没拍出我心目中的样子，明明还可以更酷更精彩的，所以还是由我亲自操刀来一发吧~”像这种内心戏才是卡朋特的真相吧。


不YY了，总之这片总是在意想不到的地方给人大惊喜，cult的很对我胃口呐，矮油太喜欢肿么办>w<


片尾留个悬疑，剩下的两个人留在雪地里，四处在燃烧，但他们到底是人类还是已经成了怪型没有结论。这里留下可以续集的伏笔哦，有点小期待。



怪形 The Thing (1982) 


导演: 约翰·卡朋特

编剧: Bill Lancaster

主演: 库尔特·拉塞尔 / 威尔福德·布利姆雷 / T.K. Carter / David Clennon

类型: 科幻 / 悬疑 / 惊悚 / 恐怖

制片国家/地区: 美国

语言: 英语 / 挪威语

上映日期: 1982-06-25

片长: 109 分钟

又名: 突变第三型






《怪人 The Thing From Another World (1951年) 》


豆瓣君，中文选这个名字真的大丈夫？？出于好奇心检索片源，但都木有字幕，该死！50年代的电影都是话唠，在这海量的对白袭击下，半死不活的看完了。像是怕浪费胶卷一样，导演先生拼命在镜头里塞人，动作场面充其量最劲爆的就是开枪、放火、跑来跑去，其余都是文戏，定格画面拼命的说对白，走几步还在不停的说，一点留白也木有！女生有两只，非常漂亮，但作用不大，属花瓶，男生许多，大叔级，长得都一样，男主角是典型的时代军人英雄那一类，THE THING根本就是弗兰肯斯坦！！扮演这只的定妆照倒是拍的很像样。这个时代的特效基本就是THE THING的妆容上，但在外面看来真的就跟科学怪人一个样。他都干了些什么呢，当这货的飞船掉到地球后，被大叔们连冰凿开带回基地，然后不小心盖上电热毯弄化了，THE THING跑了出来，先是在室内晃来晃去，大家找来找去，接着溜到外面要闯进来，大家堵着门不给进，接着想到好办法电击烧了他。


 

这段像是卡朋特版里第一批感染者的情形，那卷录像带其中一部分内容，演的都是卡朋特那版里没被提起的前传发生的事，卡朋特续写他的故事，现在11年前传又链接回卡朋特的故事，82版的经典号召力呐。虽然现在看51版各种挫，但在当时一定很轰动，可惜我不是那个时代的人，无法感受到那股感动，但心情能理解。


 

怪人 The Thing From Another World (1951) 


导演: Christian Nyby / 霍华德·霍克斯

编剧: 查尔斯·莱德勒

主演: Margaret Sheridan / Kenneth Tobey / Robert Cornthwaite

类型: 科幻 / 恐怖

制片国家/地区: 美国

语言: 英语

上映日期: 1951-04-29

片长: 87 分钟 / USA: 81 分钟(re-issue version) / USA: 85 分钟(original US 16 mm television syndication prints)

又名: 魔星下凡 / 冰融之后


 

 




《怪形前传 The Thing (2011年) 》


到影片完结时我都在纳闷导演到底肿么了，为毛这个结局无法链接起卡朋特的开局，但过了3秒字幕后那具割喉的尸体，两个挪威人、直升机、逃跑的哈士奇！！一切都回来了！！开着直升机追杀那只已经是怪型的哈士奇，啊！怪型前后终于串联起来了。现在的疑问是，剩下的女主到底是人类还是已经成了怪型。


前传辨认是否成为那货的方法很方便，因为THE THING拟化人类时无法制造外来物，像是假牙、耳环、断骨接上的钢板这些都会被吐出来，所以不用像卡朋特版那样，抽血用火烧看看哪个样本反应大，这里直接看看身体上的填充物前后有没有变化就ok了，结果身上到处补洞反而是好事。其实我觉得以怪型那种超强的复原能力来看，每个人直接在身上割一刀，看谁的伤口立刻复原那就铁定是怪型了嘛，虽然有点小痛=L= 


前传补完了82年那个版本考察站里发生的事，说起怪型的智商真是捉鸡，他潜伏在冰块中，突然从里面爆跳出来吓人一跳，亲好歹忍一忍等人走了后再跳嘛，虽然大动静但至少不会被人看到原型，这下好了，本来没看清的最多疑惑，现在就真的要整个基地开始清虫子了。


现在有的是制作特效，不像51年原版那样，发现外星飞船只在冰上露一小节异物看着跟大白鲨露鳍一样，套用谢耳朵玩文字冒险游戏时的台词（原文什么来着想不起来了）：“这里使用人类最高速的视觉处理——想象力。”51版就是大家围个圈比大小模拟出飞船那不可思议的大来表示这绝对超越了地球人的科技水平。前传还把整个冰下的飞船都做了出来，整个设计根本不像怪型的审美，还有独立运算中的马赛克立方体，这怎么可能是那连伪装都做不好的怪型会有的科技呢！所以我对飞船的真正主人是谁相当的好奇。


ps:前传里的怪型特效质感真像生化危机=L=


  


怪形前传 The Thing (2011) 


导演: Matthijs van Heijningen Jr.

编剧: 罗纳德·D· 摩尔 / Eric Heisserer / John W. Campbell Jr.

主演: 玛丽·伊丽莎白·文斯蒂德 / 乔尔·埃哲顿 / Adewale Akinnuoye-Agbaje / Jonathan Walker / 艾瑞克·克里斯蒂安·奥森 / 


乌尔里奇·汤姆森

类型: 科幻 / 悬疑 / 惊悚 / 恐怖

官方网站: 
http://thethingmovie.net

制片国家/地区: 美国 / 加拿大

语言: 英语

上映日期: 2011-10-14(美国) / 2011-12-02(英国)

片长: 102分钟

又名: 异种2011(港) / 极地诡变(台)


 

后记：


三个年代的THE THING看下来，50年代的电影有女人没有黑人，女人是花瓶，必须是典型的白人男英雄做主角；到了80年代的电影，有黑人没女人，黑人作为不算主角的主角必须活到最后；现在的电影有黑人有女人，黑人可以中途挂掉，女人成为全能超霸气的唯一主角拽到最后，一大堆男人成为炮灰或躲在女主身后吓的一娘炮还超没存在感。这是平等主义带来的变化还是塑化剂的变化呢=L=




【怪型只是纯粹的寄生虫，飞船的主人并不是他】


关于怪型我更宁愿这样想：


高智慧生命体感染了宇宙中其中一款寄生虫，也就是怪型，他们寄生了整艘船后寻找有生命体活动的星球，虽然发现了地球但机体故障导航到了南极，外面太冷出不去，滞留期间，他们一边修飞船一遍上演怪型吃怪型的异种惨案，剩下最后一只非常饿，只好本能的跑出飞船冒险求生，结果被冻住，几千年后浮上冰层，被好奇的人类凿开带走，然后才发生考察站的故事，这解释了为什么怪型的智商跟飞船的构造逻辑不成比例的原因。

 

然后这个品种的怪型是整个宇宙中最危险的寄生虫之一，早就入了绿灯军团的黑名单，但因为按照消杀处理程序已经绝迹了3000年，而且档案在几大危机事件中被意外丢失。而管理地球这片扇区的绿灯侠哈尔乔丹在一次常规巡逻中经过考察站，不小心发现那两名幸存者，他们都冻成冰了，只好把他们带回正义联盟交给蝙蝠侠医疗团队处理，老爷抱怨了一句：“不要随便捡东西回来！”后，在正义联盟总部上演新一版的怪型，到底谁已经成为THE THING？！超级英雄们能不能在短时间内处理这次小危机？！！请看续集《怪型：正义联盟大战THE THING！！》绝赞加强版。（大误！！）


所以说要听老爷的话，不要乱捡东西带回家！


追加后记：



我终于明白为什么约翰卡朋特会那么看重原版的《怪型》了，这真是令人灵感喷发无限联想的好剧本呐！！


 
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>ohme</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-27 16:23:17</时间>
<影评>
        怪形中的最佳演出，由特型演员Jed贡献。Jed是一匹有一般狗的血统的狼，生于1977年，逝于1995年，参与怪形演出时，Jed正值壮年，而在多年后和伊森霍克一起合作拍摄白芳时，他已经14岁高龄了，但是依然贡献了一次让人可以热泪盈眶的演出，他值得被我们所记住。。此外电影《狼图腾》正在放映，看到不少人争执于狼到底是不是蒙古族图腾这个话题，也希望人们可以不要固执于狭隘的偏见，能在电影观完之余体会到保护濒危物种的当务之急。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>收发室赵大爷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-23 10:50:52</时间>
<影评>

 「邪典录像厅」是赵大爷的观影笔记
精选影史经典cult片进行解读
帮大家了解其故事和背后的文化

1982年，南极某美国考察站。
科考员们发现了一件怪事。
一架直升机为了追杀一只哈士奇，不惜动用各种武器，甚至误伤了科考人员。
无奈之下，科考员们击毙了直升机上的人，并收留了可怜的哈士奇。







随后，他们检查了死者尸体，认出对方是附近挪威考察站的，就乘着直升机去看了看。
谁知，挪威考察站一片狼藉，工作人员死状惨烈。
更诡异的是，一具扭曲变形、面目撕裂的人体，被烧焦了扔在雪地里。





科考员们把这具人体带回考察站，观察研究，却迎来接二连三的恐怖事件。
当晚，狗笼发生骚乱。
新收留的哈士奇忽然变成怪物，吞食了其他狗，并融合它们，长成为一只体型巨大的怪物。





幸亏科考人员用火烧死了它，才没有造成更大危害。



第二天，科考员们通过挪威人的影像资料，发现附近有一处飞碟残骸。



结合实验室的研究结果，断定这是种外星生物，拥有模仿其他生物的能力。
而挪威考察站，就是被它团灭的。

就这样，80年代经典科幻恐怖片《怪形》开始了。
（下文有剧透）



为了揪出这个外星人，科考员们互相猜疑，拔枪相向，还把一位因恐惧发狂的老博士关了禁闭。





可冷静下来后，大家决定理性应对。
利用外星人怕高温这一特性，拿烧红的铁丝一个个检测科考人员的血，终于揪出了这个外星人。



可想彻底消灭外星人却不容易，因为它身体的每一部分，都可以长成一个新个体。
想真正消灭它，必须是把所有部分聚在一起。





科考员们克服了恐慌心理，继续检测，却发现被关禁闭的博士逃走了。
不仅如此，他还在地窖里打造宇宙飞船。
无疑，博士已经被外星人取代。



于是，幸存的科考员动用了炸药，决定与外星人一决雌雄。
在这个过程中，外星人神出鬼没，把科考员一个个杀死。
但最终，机智勇猛的主角成功引爆了炸药，把科考站炸成了火海，把外星人炸成了渣子。
废墟中，幸存的主角坐下来喘口气，这时，另一位幸存者却突然出现了……





《怪形》上映于1982年，是“B级片之王”约翰•卡朋特最富盛名的作品。
当年刚上映，因为被《异形》（1979年）抢了风头，评价并不高。
可后来，它狂野的想象力和硬核气质，越来越被影迷青睐，并逐渐成为小众疯狂喜爱的cult片。
2003年，两位铁粉前往南极，寻找影片的拍摄地，犹如朝圣。
粉丝团还约定，2022年要去南极为电影开40周年庆典。



此外，《怪形》还成了南极洲文化的一部分，每年隆冬节（6月21日），所有英国科考站，都会在庆祝活动上播放这部影片。
事实上，《怪形》今天看来仍让人震惊。
震惊之一，是外星人形态的恐怖：
并无实体，却能模仿其他生物，模仿未完成，或受到刺激时，外表那简直叫“肆无忌惮”。
比如人长着怪物的爪子。



狗的身体和人的脑袋长出蜘蛛的腿。





还有人的肚子张开大口（过于恶心，不放图了）。
这种身体变异的恐怖，影响了后来的《寄生兽》《生化危机》《寄生前夜》《鱼》（伊藤润二）等作品。





无论是80年代还是今天，都相当重口且前卫。
震惊之二，在于内容硬核，完全不迎合商业。
片中没有一个女性角色，也听不到一声尖叫，只有库尔特·拉塞尔（《银河护卫队2》星爵父亲）这种不刮胡子的硬汉。





科考人员的智商也很正常，没有恐怖片常见的送死情节，所有人都在努力求生，只怪对手太强。
而电影最硬核的当属结尾。
没有劫后余生的舒心，只有两个男人在火海里疲惫地干瞪眼，要么被外星人杀死，要么被冻死。





这个绝望的结尾，令人泄气。
可从另一个角度看，它却更现实，更不妥协。
这种不迎合主流商业的做法，正是粉丝眼中最酷、最real的东西。
而归根结底，《怪形》表达的仍是苏美冷战时期对苏联间谍的恐惧。
那种“敌人就在我们中间”“每个人都可能敌人”的感觉，曾是美国一代人的噩梦。
而作为一个普通观众，看完《怪形》感受最强的，是对复杂人性中不确定性的敬畏。
简单地说，就是不要轻易相信别人，因为每个人心里，可能都潜伏着一只怪形。


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>瑞么</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-25 16:35:57</时间>
<影评>

优点如下：
1、封闭和开放的环境转化很有特点，让你一会儿紧张，一会儿放松，通篇看下来让你觉得一切发生的太快，还没来得及反应和品味就已经一损俱损了，相当高能。
2、直观的说就是不像其他恐怖片那样给你铺垫很长，最后就来那么一下，该片的故事始终是在发展中的，由结果推进剧情，而不是由人推进剧情。
说完优点，再来说说缺点，大量未知细节没有解释，前呼后应也较少，给看惯片子的看客有点不精细的感觉
这也就从反面解释了该片给人的感觉就是真实，不像刻意的。也就是部分人推崇的粗粝感。我认为导演就是刻意不展现一些细节，让观众把对本片的热情或者注意力从探究转移到接受并感受这过程上来。从这一点可以看出卡朋特导演确实是花了心思的。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>767905100</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-01 23:50:31</时间>
<影评>

疫情期间在家闲得无聊，重温一遍这部82年经典。
看到上面很多人说这部完爆异形，故表达一下我对两部电影的观点与比较。需要注明的是，《怪形》只有两部，而《异形》其实是一个很长的系列故事，包含四部正传、两部异形大战铁血、《普罗米修斯》以及《异形：契约》，用现在的话来讲是有着异形、铁血战士以及巨人族的一个庞大的“异形宇宙”。用整个系列来比较显然是不妥当的，故在此仅比较各自广受好评的第一部。
两部电影的故事框架我认为是相似的：封闭的环境（失联的太空船与科考站）、意外发现的废墟（不明星球上的飞船残骸与被毁的挪威科考站）、让人脑洞大开的怪物（异形与怪形）、被杀到只剩一个人后的反杀（蕾普利与记不得名字的男主）。但是，除此之外我认为两个故事有根本的不同。《异形》以异形从异形卵→抱脸虫→破胸者→成年异形的完整生命周期为线索，着力于将一个真正存在的外星生物展现在人类面前。也就是说异形才是真正的主角，几个人类主要起到衬托作用（当然除了雷普利）。创作团队加入了大量的生物学细节（例如异形的强酸血液、重口味的口中齿），给人强烈的“科学感”和“大制作感”。相比之下怪形没有这样细致的“学术”支撑，只有一段计算机模拟吞噬同化细胞的片段，整个故事显然不如异形细腻和有那种“大片感”。凭这一点我就坚决反对那些说怪形故事完爆异形的，但同样我认为后者也不能完爆前者。《怪形》的优势在于其狼人杀式的死亡模式，蕾普利还可以和船员一同抗击（只不过实力太悬殊其他人都被异形秒了），而南极科考站里每个人都被孤立成了个体，你不知道眼前这个人还是不是跟你是同一种生物，恐惧就源于自己身边。总结起来，两个故事各有优势，异形靠的是超凡想象力缔造的完美生物，怪形靠的是经典而好用的“大雪封山，无人生还”，并不存在“完爆”一说。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
