<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>熊出没之雪岭熊风</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2222373886.jpg</封面>
<导演>丁亮 / 刘富源</导演>
<演员>张伟 / 张秉君 / 谭笑 / 孟雨田 / 孙尧东 / 赵肖宇 / 辛媛 / 万丹青</演员>
<简介>终年被白雪覆盖的白熊山，可爱调皮的熊大和熊二出生在这里。伐木工整齐有力的号子响彻森林，当卡车满载原木离去的时候，熊大和熊二则与他们宿命中的敌人——少年光头强相遇。三个小家伙互相追逐的时候，熊二不小心掉入树洞，随后来到一个五彩斑斓的神秘世界。在碧蓝剔透的湖中央，熊二见到了妈妈故事中的大白熊。转眼时间来到了现代，对白熊念念不忘的熊二弄丢了朋友们过冬的口粮，为此遭到哥哥的痛骂。而就在此时，光头强带着三个行踪诡异的外地人来到森林，他们却无意中吵醒正在雪中休息的大白熊。
                                    
                                　　混乱中，熊二和大白熊再度相逢，而一场意想不到的全新冒险也即将展开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>苍耳</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-02-03 18:30:27</时间>
<影评>

19.2.9号补充几句，最近看见有人拿同样理由给烂片挽尊。这是两码事。大人要尊重孩子，第一不应该不分青红皂白把自己观念强加到孩子头上上纲上线什么救救孩子。第二也该想想怎么把儿童作品做好点。这也是尊重的一个方面。
————————————————
以一个成年人的眼光来评判这部电影，可说的似乎没什么，也似乎很多。不过看到那些大声疾呼“救救孩子”的另一个意义上的卫道士，想说的话就变成一句：你们真的考虑过小朋友的感受吗？

若是真的站在孩子的角度，就不要以自己的预设和判断代替孩子天真朴素、自然而然的喜好。

火车头托马斯，天线宝宝之类，大部分成年人在观看时都如坐针毡（我同学父母坚持收看此节目，是因为中间有六合彩的中奖号码飘过），但某些年龄段的孩子却兴奋非常，手舞足蹈。因为他们是孩子。

小时候看过余华的一篇随笔。在他儿子出生后半年，他决定让他来分享自己对古典音乐的爱好，于是整天给孩子放巴赫、巴尔托克和德彪西。

    “正当我乐观地感到儿子对巴赫的喜爱与我越来越接近时，外婆拿来了一盒儿童歌曲的录音带，里面有一首四十多年前周璇唱过的儿歌： 
　　小燕子，穿花衣…… 
　　这一天下午，我的儿子听到这首歌的时候，显得十分激动，张大嘴巴使劲地笑著，小小的身体拚命扭动。他让我将这首歌放了一遍又一遍，直到自己气喘嘘嘘、满头大汗，因為激动过度而没有了力气，倒在床上睡去后，才让我关掉了音响。 
　　从此以后，他就再也不听巴赫了，每当我為他放出巴赫的《平均律》，我这才一岁几个月的儿子都要愤怒地挥动著手，嘴里口齿不清地叫著：「小燕子，小燕子……」我只好关掉巴赫，关掉巴尔托克，让「小燕子，穿花衣……」在我们的房间里飘扬。 
　　我苦心经营了近一年的巴赫，被「小燕子」几分钟就瓦解了。于是我的蓄谋已久、我的望子成龙、我的拔苗助长，还有什麼真正的宁静？在我儿子愤怒挥动的手上和口齿不清的「小燕子」里，一下子就完蛋了。”

    每个人都曾年幼过，华兹华斯说，孩子是成人的父亲。说过“救救孩子”的鲁迅，后悔的是童年时毁掉了弟弟的风筝。而评论中那些疾呼“救救孩子”的人，却是因为孩子看了部你们不爱看的动画片而已（甚至有些人看没看过都两说）。以自己的价值观越俎代庖，别说“救”了，根本是不尊重孩子的自以为是。

    熊，本就是最受孩子们欢迎的卡通形象之一。哪个孩子童年时不喜欢熊？小时候我非常喜欢一个美国卡通里的毛毛熊。后来又喜欢爱心熊。时至今日我的同事看到维尼熊和泰迪熊就迈不开步子。最近几年在日本大热的熊本县吉祥物Kumamon，除了宣传策略外，恐怕本身就具有“熊本熊”这个得天独厚易受欢迎的条件。

    现在，我们终于也有了自己的熊大熊二。剧情设置如何改进，怎样做到老少咸宜，这些问题都可以探讨。偏偏有些人不这样，他们只会跳出来大叫：“救救孩子！”根本不管抱着狗熊玩得开心的孩子们需不需要他们救。这就是孩子们眼中最没意思的大人。需要被救的搞不好是他们。

</影评>
<有用数>485</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>熹微</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-08 18:38:34</时间>
<影评>
        　　去影院观影之前，说实话对这部电影并没抱太大希望。谁料电影从一开始就抓住了我的眼球，从画风到情节，没有什么好挑剔的地方。不知道那些给出一星评论的人都是有多高的要求呢？如果这部电影不是国产，而是来自迪士尼，出自宫崎骏，会不会评分还要高一些呢？ 

　　如果一定要挑剔，只能说，电影模仿迪士尼动画大片的痕迹比较明显。片头伐木的片段，让我立刻联想到《冰雪奇缘》中挖冰的场景。火车上天的瞬间，也有些像爱莎女王建造冰堡的场景。好在，这样的场景并不多。 

　　适当的模仿，我认为，是可以被接受的。国产动画之前一直停留在“喜洋洋”阶段，想要一蹴而就，超越迪士尼之类，也是不现实。不可接受的是，广告植入过于赤裸裸，动画片也蒙上商业大片的气息，问题是，受众们会买账吗？ 

　　除去以上两点，电影可以说是很不赖的。情节紧凑，90分钟让人一点倦意没有。孩子们会随着情节的发展不时发出欢笑声，感叹声，惊呼声，满场没有一个孩子吵闹的，都被情节吸引住了。和去年的《卑鄙的我2》相比，这个效果可以说是相当的理想了。总体来说，画风优美，情节连贯，主题清晰，立意不俗，是部好片。至于些微的东北口音，我觉得完全没问题，挺逗呀！咱们普通看电影的，又不是广电总局。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏目相年</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-13 15:28:53</时间>
<影评>
                熊出没系列的这一部雪岭熊风凭心而论比前几部精彩不少，3D版开头的雪花，旁边的小朋友都伸手去抓。就故事大方向来说和前几部一样跟喜羊羊贺岁系列略相同，电视剧版里的死对头在电影里终究是要联手抗敌的。不过这一部里的看点还增加了熊大熊二和光头强小时候的部分。这段要点赞的是小朋友的配音，比某些影视里大人装孩子的声音配音要好太多，本来就是童年，当然要找小朋友来配音，大人再怎么装也是听得出来的。

        故事主题还是环保，不过不是一味的说教，从熊妈给熊大熊二小时候讲故事开始，直到大白熊的出现，熊二的初恋啊。熊大始终不相信熊二说的大白熊真的存在，总是当个好哥哥，照顾这个少根筋的吃货。被哥哥不相信的熊二也只是有点小委屈，日子还是要过的，光头强还是要打的，熊熊还是要冬眠的……

        熊二胆小、缺心眼儿，但是跟大白熊在一起他总是很细心，想帮助大白熊把暖宝宝给撕了差点丢命；给大白熊找蜂蜜吃，妥妥的暖男人设，啊不，是熊设；营救大白熊明明知道会送命也还是义无反顾，讲真，看到这里我哭了。

        国产动画片加油。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜行者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-28 23:32:21</时间>
<影评>
               首先，我需要先说明一下，我今年19岁，刚上大一，年寒假我和同学一起去看雪岭熊风的首映。我不知在你们这些已经成家立业的成年人来说怎么样，在我看来这部电影比第一部要好很多。至少我在看第一部时只是觉得好笑甚至有点幼稚，但是我在看第二部时看到最后特别是那段音乐响起来时，我的眼睛也湿润了。真的很感动，而且看完以后心情久久不能平静。也许有人会说我幼稚，看动画片也哭，长不大。我不在乎，我只知道看完电影后我的心里那些在大学里看到的不公平人心险恶似乎瞬间消失了，这对我来说就够了，看电影就是为了放松心情而不是为了学习。

       有些人一看到熊出没电影就开始发什么救救孩子们，那我倒要问问你们，那什么该是孩子们看的动漫电影呢。首先你们要明白看电影是为了放松心情而不是为了学习，而且有很多人觉得不适合儿童看拉低儿童智商的很大原因恐怕是自己不喜欢看吧。因为你们觉得它幼稚，所以你们就认为孩子们看这个拉低智商。还有一些更离谱根本没看过电影就乱发评论，就是纯属于黑国漫。你们觉得雪岭熊风幼稚无聊，就像觉得教你们1+1=2一样。是，我们都会1+1=2，可那我们该教一年级的孩子们什么呢，就是这个。难不成要教他们拉格朗日定理，不定积分吗这样高深的东西吗？

       不管你们会如何说我甚至骂我，我不会改变立场。我非常讨厌那些把成年人的想法加到儿童电影上的人，你们既然一开始就觉得幼稚那又何必去看呢？
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>越西</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-23 18:50:27</时间>
<影评>

我看这部动画的时候，年纪绝对不小，可以说完全不是电影的受众。但是我被惊喜到了。国产动画的确有不少好片子，画面精良，比如《秦时明月》系列和之前吹得很厉害的《大鱼海棠》。前者拖沓，而且没有着重点，你说它想表达深刻含义，但是又不是真实的历史；你说它想表现画面和动作，为什么不看真人特效大片？后者故事稀碎。其实我们对动画片的要求不高，小孩子看得下去，还能学到一些好的知识就可以了。这部动画我就觉得很好，教会孩子保护自然，对于感情的处理比较隐晦，大人有自己的看法，小孩子估计就以为是友谊吧。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-02-03 23:07:40</时间>
<影评>
        无暇看长评，就来看短评吧！

============================

《熊出没之雪岭熊风》在制作上比上一部有进步，但创作上有退步。

所谓的“熊样”究竟是什么，影片一直没有正面的回答，这是个很重要的问题，应该通过重量级发言的方式明确给出答案。

影片的音乐不错，很能烘托气氛。

片尾时有一段闪回的镜头组，配上一首抒情的歌曲，堪称影片最感动人心的时刻，也是影片最大的亮点。

熊二的人物弧线不清晰，它的变化在哪，变化的原因是什么，没有讲清楚。

影片中无谓的追跑打闹太多，留给主人公情感线、任务线的时间体量太小，所以整体剧情太过简单，困难不多，出人意料的解决方案也不多。

影片植入广告太赤裸，尤其是汽车那段，已经等同于念广告词了，效果不好。

============================


《熊出没之雪岭熊风》在制作上较上一部“夺宝熊兵”有长足的进步，模型和大场面的质感都可谓进入了高水准区间，但在创作上却不进反退，呈现出以借用和讨巧为主要创意点的拼凑状态，撒上一点美轮美奂场景的味精，加一点追跑打闹的食盐，最后再来一下“暴走”性质的炝锅，这样炒出来的一盘菜作为动画或许可以，但作为原创动画来讲基本是不合格的。


且不说熊二跟白熊看着咋么那么像《驯龙高手》里的小隔隔和没牙仔，从相遇相识，到骑着飞行的状态完全如出一辙；也不说白熊从一开始在森林里神秘隐现的身姿，到最后巨型化暴走的设定，咋么那么像《幽灵公主》里的猪神；单说影片开头伐木工人的一段劳动号子，连作曲都快完全抄袭《冰雪奇缘》了。也难怪，都是冰雪题材嘛，可是中国伐木工人在工作时会有这种唱歌的闲情雅致么？


影片的主人公其实只有熊二一个人，主要想讲它找到自身价值的一个过程，但在这个过程中，熊二的人物弧线变化不大。只能说之前它有点胆小，依赖妈妈和熊大，没有熊样，到最后它勇敢献身了，不再依赖他人，有了熊样，但它对待亲人、朋友的态度并没有什么太大的变化，而且是什么导致了他的变化也不清楚。变化不大，就意味着角色的成长不多，变化原因不明，就意味着给观众带来的情感收获不多。


这就是为什么虽然影片结尾有一段非常有亮点的闪回镜头组，配上抒情的歌曲的确触发了泪点，但总感觉这种感动并没有那么真实的原因。因为使你感动的是妈妈、童年、家庭这些词汇，而影片的重点却不在于此，因此产生了某种观感错位。即，对次要的东西萌生了主要的情感，而对主要的东西只萌生了次要的情感。


熊大在影片中已经不是熊二的哥哥了，而是家长的角色，代替妈妈对熊二予以亲人的关爱。所以才会有当熊二让一车水果掉落悬崖后，熊大终于按捺不住的发彪。它的语气完全是家长式的、教条性的，给熊二带了很多顶大帽子，什么选择了逃避、什么为过去找借口之类的，仔细想想，这些话太过生硬，熊二究竟怎么逃避了、怎么为过去找借口了，至少我是一头雾水，它不过就是坚信有一只白熊存在而已。影片为了推动熊二离家出走的剧情，而让熊大说这么沉重的话，有点牵强俯会之感。


所谓的“熊样”究竟是什么，影片一直没有正面的回答，只是一味地在重复，熊要有熊样。这是个很重要的问题，应该通过重量级发言的方式明确给出答案，要么是敢于担当的精神，要么是为朋友献身的勇气，总之说出来会让人很感动，不说出来就会让人觉得差点味道。


在这部影片中，光头强的角色被淡化得太厉害了，他仅仅充当个帮助者的角色，没有融入围绕白熊进行的戏剧冲突主线。如果不是非得有个光头强的话，完全取消这个角色影片也是依然成立的，这就说明影片实际没有挖掘这个人物存在的必要性。可能为了在电影版中刻意营造出一种“猫和老鼠”的和谐，光头强总是不充当反面角色的，总是有新的反派出现，但这同时也丧失了熊出没原始的一些味道。当然，相比“夺宝熊兵”来说，本片中反派的结局要好得多，虽然他是怎么转变的并没有讲透彻。


目前影片中无谓的追跑打闹太多，留给主人公情感线、任务线的时间体量太小，所以整体剧情太过简单，困难不多，出人意料的解决方案也不多。比如水果车掉落悬崖，追了几分钟，闹腾了半天，还是掉下去了，这个追只是为了博小朋友一笑，没有什么剩余价值了，其实让车直接掉下去也是可以的，这样就可以腾出时间来讲熊大和熊二的矛盾，讲熊二和白熊的矛盾等等。


影片也没有回答开篇提出的那个问题，一方是保卫家园不让砍树的熊，一方是砍树但却是为了建设自己家园的人，他们之间的矛盾究竟应该怎么解决。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Howe</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-14 21:56:53</时间>
<影评>
        当时看了预告片就特想看，同学又很推荐，于是就一个人跑去电影院看了。电影院里都是熊孩子吵吵闹闹，可以看出小孩子是很喜欢的。

看完以后觉得还挺棒，比预期的好太多了，这样的水准虽然和《冰雪奇缘》《超能陆战队》比还差一截，但和国外二档动画电影比已经不分仲伯了。


画面质量，动画表演，特效等等技术指标完全合格没的挑，可以说是高水准的了。虽然雪的模拟没有像《冰雪奇缘》那样开发先进的插件，但是也用传统的粒子模拟的还不错，至少普通观众看不出什么来。白熊的绑定做的尤其好，造型也很漂亮，几乎达到了《冰雪奇缘》这样一流动画电影的标准。可惜的是毛发没有在成年的二熊身上应用。


我一个同学说，全片看完有一种《冰雪奇缘》+《龙猫》+《驯龙高手》……的感觉，我补充一个还有+《马达加斯加》。确实是这样，片子里很多地方都借鉴了这些影片，注意我说的是借鉴而不是抄袭，因为熊出没拿来的是形式，但融入了自己的故事，（虽然故事本身有些问题这个后面再说）首先开场那段伐木工人砍树借鉴了《冰雪奇缘》开头工人锯冰块那段；熊二初次遇上白熊借鉴了《驯龙高手》里小嗝嗝遇上没牙仔；猴子开车借鉴了《马达加斯加》，其实猴子国王和小猴子的形象也基本模仿了《马达加斯加》里的猴子。


我之所以说是借鉴，是因为我看到了这片子在努力讲自己的故事，而拿来了人家的形式。近几年引进的动画电影质量越来越高，国内的团队都还处于仰望他们的阶段，也在追赶，所以这样的拿来主义一方面是在学习，一方面也是创作者对原作的喜爱的体现。尤其是我看到汽车广告，QQ星广告植入和熊大熊二穿着柯南的衣服的时候，我发觉这个团队在创作的时候是自信的，我觉得他们肯定在作出这样的设定的时候先把自己逗乐了，所以他们敢这么玩。


关于故事，本片确实是在努力讲自己的故事而不只是蹩脚的模仿，但用了功却没理清主要的戏剧矛盾，显得有些乱，感觉想表达的太多了而功力不够没hole住。影片开场到发现白熊之前我感觉这是个好开头，似乎是一个环保与建设的故事，光头强是伐木工的孩子，身世清楚了，而且很有代入感，像我们这么大的同志父辈肯定有不少是当年开荒的伐木工人。这一点我猜测应该是融入了某个主创自己家庭的经历。但是发现白熊后，到后面的各种大闹，我觉得主创们可能自己都把自己绕进去了，于是乎光头强几乎是打酱油，熊二的梦太玄乎，白熊到底是真是梦也不清不楚，坏蛋三人组生死不明，总之最后在生硬的感动中结束了。


其实这片子是要讲一个环保的故事，但是装神弄鬼的环保就不好，砍树和建设是一对矛盾，但是山神发怒超自然力量啥的就太玄乎。我觉得白熊的设定本身就存在合理性的问题，白熊是山神，人们破坏环境山神会发怒这样的逻辑没错，但是对应到现实世界中的元素到底是什么呢？影片一开始伐木工的线索到中间断了，半路冒出个奸商，最后又用梦境这种老套路把之前所有全打翻，奸商又变成了动物保护者，最后我就有点蒙了，估计主创自己最后也蒙了。（我猜测主创是先设计出了白熊这个漂亮的角色并以此为驱动来铺陈所有剧情的，只是猜测~）


其实看完电影之后我想起了阿城的一篇小说《树王》，于是我照着这个思路做了这样的设定：小光头是伐木工人的孩子，一心要成为和爸爸一样的伐木工，一天在外玩耍发现发现了熊大熊二，三个人玩的很开心，后来爸爸和工人们赶到了，以为熊大熊二要伤害小光头，把熊大熊二赶走了。时隔多年，二熊和光头强都长大了，当年光头强爸爸伐木的地方建设起一个小镇，但是繁荣不再。光头强继承了父辈的职业成了伐木工，但是时代变了，改革开放后出现了许多金钱至上的商人，他们雇佣光头强伐木，他们计划在山上建一个伐木场。光头强偶然一次又遇到了熊大熊二，虽然有小时候的友谊，但是为了生活，光头强在保护森林和保住工作两者之前徘徊。熊大和熊二知道了伐木场的计划后千方百计想阻止光头强……最后是光头强知道了建伐木场的危险，但是奸商一意孤行，然后工地出事了，光头强联手熊大熊二一同保卫了小镇。后来奸商被警察带着，小镇又恢复了往日的平静，而且建起了滑雪场，小镇更加的繁荣了。


我的思路是，把核心戏剧矛盾设定为保护森林与建设家园之间的矛盾，上个世纪因为国家建设的需要，许多人到深山当伐木工，新的时代，因为伐木和开采而繁荣的小镇风采不再，面临产业升级的问题，于是开采和环保之间的矛盾就出现了，熊大熊二代表的是大自然的利益，也就是环保，而奸商则是反面，代表资本无视环境保护，光头强恰恰是解开矛盾的关键人物，因为一方面他是伐木工人的儿子，他知道建设的重要性，而二熊只知道保护森林而不知道人类的建设；另一方面他和二熊有幼年的情谊知道大自然的宝贵，而奸商没有。最后建滑雪场则解决了环保和建设两方面的问题，不用继续伐木了，而且也给小镇带来了繁荣。我觉得这样的设定更接地气，更有现实意义。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-05 11:49:21</时间>
<影评>
        终年被白雪覆盖的白熊山，可爱调皮的熊大和熊二出生在这里。伐木工整齐有力的号子响彻森林，当卡车满载原木离去的时候，熊大和熊二则与他们宿命中的敌人——少年光头强相遇。三个小家伙互相追逐的时候，熊二不小心掉入树洞，随后来到一个五彩斑斓的神秘世界。在碧蓝剔透的湖中央，熊二见到了妈妈故事中的大白熊。转眼时间来到了现代，对白熊念念不忘的熊二弄丢了朋友们过冬的口粮，为此遭到哥哥的痛骂。而就在此时，光头强带着三个行踪诡异的外地人来到森林，他们却无意中吵醒正在雪中休息的大白熊。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>逆游的鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-12 14:15:46</时间>
<影评>

熊出没之雪岭熊风是一部一流的国产动画电影，是熊出没系列电影中的最佳作品。该作品在票房上刷新了此前由熊出没之夺宝熊兵保持的国产动画票房纪录。我认为这是个被低估的作品，作品精致讲究，剧情流畅完美，如果说夺宝熊兵在好莱坞面前是个小个子，那么雪岭雄风已经可以与好莱坞一较高下了！我个人认为西游记之大圣归来、熊出没之雪岭雄风、魁拔3：战神崛起和小门神是国产电影的一阵作品！


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>评欣而论</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-24 12:20:25</时间>
<影评>
        2015年《熊出没之雪岭熊风》，其实吧，我一直讨厌现在的国产动画，尤其是熊出没，在豆瓣看到这么高分，我不以为然，但是看过之后，我感觉我错了，这的确是一部很好的动画电影。

没有像TV版那样的无聊，崇尚暴力，这里更过的是人性，和保护自然，没有绝对的反派，最后的时间回溯用的也恰到好处，虽然逻辑性差点，不过这个是给孩子看的，不用在意太多。当然缺点也不少，动画效果远不及迪士尼，说相差20年不为过，编剧上到是终于用心了。

吐槽一下，这个都是长残系列啊。。小时候都长的又萌又可爱，大了以后惨目忍睹，尤其是白熊。。黑化的时候挺帅，正常形态，处理的不好就像脸长在胸口的感觉。。好恶心。

不得不说是国产动画电影的良心之作。终于狗放过了这颗心啊。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
