<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>喜丧</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2361586020.jpg</封面>
<导演>张涛</导演>
<演员>郁凤云 / 王士兰 / 李宝明 / 阮凤鸣</演员>
<简介>鲁南张庄，86岁老人林郭氏，身体硬朗，在农村老宅独自生活。林郭氏突发脑血栓，身体状况逐渐恶化。子女积极为老人操作敬老院入住事宜。敬老院床位紧张，只有等待敬老院有老人去世，按照老人的意愿，开始了到子女家轮流居住的短暂旅程。这一过程中，林郭氏中风摔倒，脑神经损伤，得了笑病。 敬老院终于有老人亡故，空出床位。却在去敬老院的前夕，林郭氏怀揣着全家福老照片溘然长逝。按照老风俗，儿孙们给她办了一场轰轰烈烈的喜丧。 生活重新开始，又是在重复昨天的故事……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>CriticalPath</作者>
<标题>一辈子跟着你的影子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-31 01:59:39</时间>
<影评>

今天看完喜丧，半天没缓过来。整部电影都沉浸在浓郁的压抑中让人喘不过气，以至于电影结束片尾字幕走完后整个电影院久久无人离席。因为故事太真实，真实的让人无地自容。每个人都能在这部电影中找到自己的影子，就好像在深剖自己，好像把最不愿面对的责任，最难以启齿的耻秘和最见不得人的想法挖了出来曝晒。
不得不说电影的叙事方法很中国，各种含蓄委婉暗示，就是不明说。像一道道印在地上的影子，你看不真切，但能猜的八九不离十，而且这影子一辈子跟着你。
首先二媳妇这个人很真，无利不露笑，有怨及时报；三儿媳虽然是个畜生，但她将我们心中对老人，农村，贫困的歧视，蔑视，淋漓尽致地表现了出来，换句话说，她做了我们想过但没敢做的事情；而四女儿对老人说出了我们深埋在心的话。没有人想做弱者，没有人想承认自己是弱者，所以我们想方设法想尽办法的找到别人的弱点软肋割上一刀又一刀以显示自己的伟岸从而获得心里的平衡，平衡在别处被割的伤口。看起来很可笑，但的确是我们每个人的日常，并且不会止步于今天。
四女儿媳妇看到姥娘失禁后尴尬的一喊让我脑袋一嗡，眼前出现了无数当婊子又立牌坊的身影，包括我自己。责任良心就好像身上肥肉一样，不吃点反人类的苦你甩不掉，但当你真正甩掉之后你会发现，你已经没有什么做不到的了。大儿子对妈妈忏悔的一瞬间眼泪不由自主的就滑下来了，可能因为人往往在引起共鸣的时候才会不由自主。看完电影后的我好像在心里吊了几座山，一为以往的逃避而自责，二为日后的生活而感到压力丛生，也许以后1+2+4的生活会让我们“进化”出一种新的生活方式，但愿如此。然而扪心自问，当家庭生计的维持，自己的无能无力，孩子的教育成长，老人的赡养医疗，还有社会方方面面的压力担在你的身上时，你会做出什么样的事？
最后老人给了自己的孩子一塌鞋垫，是因为孩子平安健康过得好比什么都重要，也正因为如此，她把传家宝给了二媳妇，因为她知道自己的儿子没地位，随着年岁的增长，希望二媳妇能看在财物的份上，保证儿子的晚年能过的好一些。四女儿怀疑母亲的时候，老人一口应下并果断补偿，让我想起的前两天看到的一个佛经故事（文末有注不赘述）再次感叹老人无时不刻不为儿女着想的心。无论受到怎样的待遇，老人永远不忘向菩萨给孩子们祈福，即便菩萨被摔成碎片只剩了一张脸。儿子摈弃了对鬼神的敬畏，摈弃了心中的信仰，也摈弃了孝道和母亲的养育之恩。我只想说，别在这种阳光般无私的爱下撑起你无知的阳伞。
另还有很多细节的表现让人回味无穷。老人无数次的失声大笑，笑人一言不合就真相毕露，笑人懦弱无能无处可逃，笑问自己的一辈子究竟活出了个什么明堂最终又苦笑着哭了；敬老院胡嬷嬷的死是所有人都期盼的，然而胡嬷嬷却硬是挺到了最后。老人说“我不想死都得死啊”。荒诞的事从来都不缺来源；葬礼上大家以亡人的名义过了一把自己的瘾。老人微笑的照片看着台上闹剧让人尴尬的手足无措；剧终二媳妇走上了婆婆的路，让人不禁感叹天道好轮回，种豆不得瓜；喜丧本应喜庄子所喜，喜福寿兼备之喜，最终却真的成了一件众望所归的喜事，大家笑着办完了葬礼，面对与独自撑起六个儿女的母亲的永别没有一滴眼泪。
电影叙事方法含蓄，但展现出的东西却直接的让人害怕。看着这部电影就好像在裸体照镜子，把刀尖抵在你的眉心，让人羞的无地自容，让人惊出一身冷汗。见微而知著，这真的很可能就是你做过的或者将来要做的事情。所以我劝没有做好思想准备的人不要去看这部片子，不然的话，你看懂了是平白给自己添堵，给你比山还重的压力感，让你觉得周围的一切玩乐都毫无意义，还需要到楼下商场逛买一通来舒缓心情。你没看懂更是浪费，浪费了一公斤眼泪，二两的同情心，一个半小时的时间外加一张电影票钱。

注一：
有一座寺庙，因供奉一串佛珠而出名，远近香客，络绎不绝，此佛珠乃佛祖之物。寺庙中，有一个住持，七名弟子，每日吃斋念佛，大家相安无事。 
突然有一天，佛珠不见了，香客也不再上门。住持对七个弟子说：“你们中有谁拿走佛珠，夜晚偷偷放在门外，我不会追究。”可是七天过去了，佛珠没有出现。 
住持又说：“你们中有谁拿走佛珠，夜晚偷偷放在门外，我还不会追究。” 
七个弟子面面相觑，都在猜测是谁偷走了佛珠。埋怨的，唾骂的，愤怒的，伤心的，不一而足。 
又过了七天，住持问：“是谁拿走了佛珠？” 
寺庙中的扫地僧站了出来。 
住持问他：“是你拿走了佛珠吗？”扫地僧点点头。 
住持对其余六名弟子说：“佛珠被盗，香火不继，你们下山吧，另觅他途。” 
六名弟子离开后，住持问扫地僧：“你果真偷了佛珠？” 
扫地僧说：“我没偷。” 
住持问：“既然没偷，为何要站出来承认？” 
扫地僧说：“佛珠被盗，人心惶惶，互相猜忌，如果我说是自己偷窃，猜忌就会消于无形，生活又会归于宁静。” 
住持说：“我知道了。”他从身上取出那串佛珠，戴在扫地僧脖子上说：“我明天就去云游，你接任寺庙住持。” 
扫地僧没有责任，他是不争不辩，不闻不看。不争不辩，方为高人；不闻不看，方为圣人。不争就是慈悲，不辨就是智慧。不闻就是清净，不看就是自在。原谅就是解脱，知足就是放下。（摘自天涯社区莲蓬鬼话帖子《中国式骗局大全》）

</影评>
<有用数>438</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>闵思嘉</作者>
<标题>《喜丧》：王家卫口中的中国版“东京物语”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-13 16:00:55</时间>
<影评>

原载“文慧园路三号”

first青年影展一直致力于挖掘国内青年新导演的作品，比如去年号称平顶山科恩兄弟的《心迷宫》，今年吓坏了影评人的低成本伪记录恐怖片《中邪》。都是非常优秀且有才气的作品。

但是我们今天要说的，是另一部作品，《喜丧》。

这部作品，虽然不如《中邪》那样有着抓人眼球的惊悚题材，但却拿下了今年first影展最佳影片、最佳导演两大奖项。还被称作是残酷版《东京物语》。因为王家卫特别喜欢这部片，称其“让我想到了《东京物语》”。
 
《喜丧》之所以会让人想到《东京物语》，是因为都讲的是儿女各自成家，老人孤独无为的故事，但是整体看下来，《喜丧》却透露着比《东京物语》更加残忍的，更加现实主义的意味，这让《喜丧》的故事看起来与日本著名影片《楢山节考》更加相似。

《楢山节考》有着两个版本，分别是木下惠介执导的1958年版和今村昌平执导的1983年版。讲的都是同样的故事。在信州时代的日本，由于山中粮食短缺，老人一到了70岁，就要被子女背到山中，明着供奉山神，实则等死省粮。在木下惠介的版本中，老母亲由有“日本性格女演员的活字典”之称的田中绢代饰演。
 
在《喜丧》中，80岁的老人郭林氏在丈夫早逝的情况下养育大了3对儿女，而当她摔伤腿时，这6个儿女非但不愿意照顾她，还想把她送进敬老院。但是敬老院床位紧张，郭林氏只能一边在儿女家轮流借住，一边等着敬老院中的老人死去腾出床位。而当敬老院空出床位时，老太却自杀去世了，儿女们便给她办了一场热闹的丧事。因为老太太在这个年纪去世，不仅自己少受罪，也给儿女减轻负担，是为喜丧。
 
这么一个简单的故事，《喜丧》足足讲了128分钟，但其中固定镜头和长镜头的使用，不仅不让人觉得烦闷，反倒为人物带来一种凝聚情感力量的雕塑感。《喜丧》的故事主题，也从影片标题，到影片一开头的声画间的关系，一直贯穿影片始终直到结尾。

那就是“对立“。

就像影片的片名，“喜”和“丧”，本身就是字义上的对立。

或者更确切的说，《喜丧》展现了多组对立的意义。这种对立既是“乡村空间”与“城市空间”的对立。也是老一代与中年一代，中年一代与年轻一代之间的对立。它还是日渐式微的农耕文明，与迷失在现代化道路上的消费主义之间的对立。

影片开头，伴随着破败的农村居所的画面图景的，是工地嘈杂的施工声。影像与画面在这里构成了一组对立元素，那几乎淹没画面的强大声场，是无可阻挡的现代化进程和消费文明。而那代表着传统的、守旧的、与破败的农村石屋构成衰败的意义共同体的农耕文明，则在影片一开始就被压制在现代化的力量之下。

片中一直诚心拜佛的老太太郭林氏，总是念叨着“愿菩萨保儿女平平安安”，便是传统信念最外化的代表。

 
导演张涛非常明显地将城市放置在了乡村的对立面。乡村是淳朴的、没有危险的；城市是混乱的、充满骗局的。乡村在某种程度上是敬老的，那出走到城市的子女却连葬礼都没有参加，只是不断的寄回为数不多的钱。城市既是乡村身处偏僻之地的富庶幻想，也是乡村那个充满了邪恶的想象。而乡村，也不由自主的，在城市消费主义和资本主义金钱至上的攻势之下，发生着自我的移位。

片尾，因为二儿子家的孙子进城打工了，二孙媳妇也想进城打工，二儿媳由最开始的不同意，转变为“你进城打工要小心，咱们农村人可千万别被城里人骗了“。这句叮嘱，也更加直白地揭示了农村与城市间的对立。

这种对比我们可以在影片的多处地方看到，在二女婿送老太去敬老院的路上，两个城市装扮的骗子，用公文包和捡钱这种富含城市意味和城市背景的骗局，抢走了二女婿身上的钱。在三儿媳妇眼中，外面的世界是充满混乱和危险的，她不允许自己的女儿去浙江打工。而女儿的执意出走，既是青年一代的逃离，也揭示了中年一代与青年一代的对立关系。而小孙子则数次提及“去到上海”的逃跑的妈妈，并要去上海找妈妈。上海作为现代化都市所代表的城市与外部，接纳着乡村的出逃者和摒弃者。

片中，导演多次拍摄火车站，它是片中唯一通往外部的象征，而外部世界，却从未在影像中体现出来。这种外部世界的缺席，就像是乡村与城市间的对立，不可见但却切实存在。

在儿女的冷漠对待中，老人最终得了“笑病”，笑声取代语言成为了悲凉的讽刺，指向了老人最后“不得以”的死亡。在这个日常乡村的图景里，残酷并没有刻意展现，反而用一种生活化的必然展现出来。就像是影片结尾处那场闹剧般的大腿舞葬礼，并没有讽喻指向，只不过是乡村喜丧的最普遍不过的景观罢了。

可惜的是，导演张涛在访谈中说，会对这个场景在最终的剪辑版中有所取舍，也不知到时候是否能再次在大银幕上见到。

《喜丧》的整体呈现冷静而直白，老人最后临终梳头的镜头长达9分钟，而实际拍摄的镜头则比这个更长。非职业演员的出演、现实主义的布景、凝固的长镜头让《喜丧》在形式上看起来像一部纪录片，但在内在的构建中，《喜丧》却是非常剧情化的。对于这样的一部关照社会现实的影片而言，《喜丧》做了大胆的尝试，其结果也足够有力。这或许是在商业院线之外，我们所需要的一些微小的影像力量。


</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>停格</作者>
<标题>无尽的命运的循环</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-06 19:46:44</时间>
<影评>

过年前不久看过一遍《喜丧》，看得很沉重的一部电影。故事简单，却很真实很现实，似乎每个人都能在电影中找到真实生活的影子，自己或是身边人。
老人带着孙子小道一起生活，老人年纪大了身体也不利索，子女们希望老人去敬老院。可是老人并不想去。二儿子先去敬老院填表想让老母亲第二天搬进来，由于敬老院没有空床位只能等有老人去世才能入住。老人出门被门槛拌倒后，几个孩子开始轮流照顾老人，到每家住一段时间。先和孙子小道到二儿子家住，小道偷东西被抓，因为想要钱可以去找自己的母亲。然后老人去三儿子家住，小道去四女儿家让女儿给他找个事做。在三儿子家有温情有受委屈，孙女在奶奶的鼓励下勇敢走出家，老人转而去四女儿家住，被误会偷钱，再一次生病得了笑病，转而回家和二儿子一起住。因笑病不被理解，被儿子儿媳搬到牛棚住。老人仍在拜菩萨保佑自己的孩子。敬老院有老人去世了，在准备去敬老院的前一晚，老人吃老鼠药自杀。孩子们为她举办喜丧。小道也准备离开家去找母亲，二儿媳与老人的命运惊人地相似，在同一个地方同样地摔倒。
电影从农村的角度反映农村老人的现状问题，虽然也有很多不足之处，镜头转变僵硬，观感会受影响。但结局让我从四星到五星，这个结局处理得很好，照应开头，又一个老人倒在门槛边，这无尽的命运的循环，接下去会发生什么不用多说，留给观众想象。没有音乐，在沉静中结束，画面静止在二儿媳倒在地上，无声胜有声。
一直想要写点什么表达一下观感，尤其过年前后更让人有感悟，看这部电影也更容易产生共鸣。过年热热闹闹，阖家欢乐，但是热闹和温情总是短暂的，大部分的家庭都是差不多一个星期的热闹，而且现在的热闹也不如从前，然后又回到平时的生活状态。仿佛那段热闹像梦一样，走个过场，好不真实。
再看了一遍《喜丧》，看到了更多的细节，前后很多照应。觉得真的挺不错的，能够拿到最佳导演和最佳影片，并获得很多赞赏确实值得。
儿女们谈的最多的是钱，而老母亲谈的最多的是希望孩子们平平安安。实在很无奈也很讽刺。
菩萨。电影开头一幕就是老人晚上在菩萨前祈祷保佑孩子们平平安安。老人去哪里都带着这尊菩萨，平时用红布遮盖住菩萨。我觉得菩萨对于老人来说不仅仅是一种信仰，也是一种情感寄托。想到短片《一指城》，城市无休止地建高楼，人们要戴着安全帽避免不时掉落的碎石，短片的老奶奶把自己的安全帽留给菩萨戴，楼要倒了也想带上菩萨一起跑。老人的情感寄托不到孩子身上，也没有其他可以寄托，只能寄托到菩萨身上，我想这也是很多老人信菩萨的一个原因吧，不一定有所求，只是想有一个地方情感可以安放。孙女离开，老人跪拜菩萨即使儿媳指着脑袋骂，住到牛棚后老人依然拜菩萨即使儿子摔掉菩萨，他们不知道菩萨对于老人的意义，菩萨摔碎了，情感寄托没有了，我想这也是老人开始妥协的一个原因，她同意住进敬老院了，其实她是想自杀，离开这个世界，不给儿女再填麻烦了。
笑病。老人笑得了笑病，而孩子们并不知道这是一种病。其实这也是有细节铺垫的，老人在女儿家又一次生病，应该是听到女儿女婿怀疑自己偷拿了钱受了刺激，嘴角有些抽搐，送到医院去后，老人在医生的面前突然笑了起来，大家莫名其妙，医生当时说可能神经有点问题，希望回去大家多注意一下这个问题。可是没有人把这话放心上，没有人注意到老人的病是否真的好了。又遇上女儿的儿子军团去世的消息，大家都在一种悲伤的情绪，更是忘记了老人的病。然后老人回老家和二儿子一起住了，时不时突然笑起来，大家都很奇怪觉得可怕。大家没有想到这其实是一种病，神经错乱而导致喜笑无常。
喜丧。儿女们为表孝心为老人举办喜丧，说老人身前喜欢热闹，这话没错，在电影开始就是老人一个人去看村里的表演也可以体现老人爱热闹。但是老人并不符合喜丧的条件，她是自杀而死，并不是寿终正寝。喜丧这一段看得人好尴尬，台上唱着通俗流水歌，跳着热舞，台上举着老人的遗像正对着表演。这不讽刺吗？
遗产。老人在临死前把一叠鞋垫交给二儿子让他和其他兄弟姐妹一起分了。鞋垫在之前也出现过，老人一有时间就拿出鞋垫缝，在三儿子家，被儿媳嫌弃毛巾后，好好收起自己的毛巾，拿出鞋垫出来缝。好不让人心疼啊，尤其最后知道这是为你们这些儿女做的啊。老人在临死前也把二儿媳叫来，交给她传家宝，二儿媳很是高兴。
外面的世界很精彩。电影很多细节反映农村青年外出的趋势现状，老人的想法也很开明，她听的广播放的歌唱的也是出去外面的世界看看。二儿孙媳想出去打工，让生活变好一点，二儿媳一开始不同意最后也同意并送她离开家。三儿子年轻时离开张沟沟，在外闯荡生活条件相对更好，家住县城，有车有房。他的女儿也想出去到外面的世界看看，电视里在放歌曲《外面的世界》，在听了父亲的故事和奶奶的鼓励后勇敢地离开家出去闯荡，她在走向车站的画面时背景音乐中唱的词，我觉得这样的安排肯定也有一定含义。孙子小道一开始偷钱的初衷就是为了能去上海找自己的母亲，在最后也离开了家乡，远去上海，这也是一个照应。
人性。因为想早点让老母亲住进敬老院，两兄弟经常去敬老院看看是不是有空床位了。听说有位老人快不行了，一直指望着她能早点离开，去敬老院探望然而失望而归，最后一次去终于得知有老人去世，这样就有空床位了。好寒心，老人到了一定年龄生命危及，她并没有做错什么，但这个社会却这样容不得她。还有上面说到的二儿媳拿到传家宝后并没有发现有什么不对，在她看来老人就要去敬老院了，自己留着也没用，她竟还问有没有别的，还有吗，寒暄几句老人会不会冷，然后高兴地出去了。我想老人内心是明了的。
我始终是相信子女们是有孝心的，只是他们可以尽的孝心是不用麻烦不会涉及到自己的利益的，他们的孝心是不够有耐心的。他们会把老人接过去住，照顾她，只是时间一长，就会不耐烦。儿女一多，互相计较起自己付出多付出少，孝顺的性质就有变化了。
细看电影每个人，其实每个人形象都很饱满，每个人都很无奈。我很喜欢二儿媳这个人物的设定，她的形象也是最为丰满的，有强硬有软弱。在她身上细节也体现得最多。她的命运和老人有些很多相似，应该说她是农村妇女的一个典型，曾经和未来都那么相似。还有一个细节，老人是出门摔倒，二儿媳是进门摔倒，这会不会也是一个照应？
有人说虽然反映了现实，但是不够深刻，主题表达不清，反映的内涵太浅，不够触动人，我觉得这不应该是否定一部作品的理由。因为戳不戳心在于自己，一部作品将现象呈现出来，怎么看在于观众，每个人触动的点也是不一样的。
老人儿童题材的影视很多很多，也更触动人心，只是触动了之后呢。是不是也像电影结局一样，无尽地循环着命运，没有任何的改变呢。而怎么改变，这不是我们看了之后应该想的和去做的吗？

</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>减肥当紧</作者>
<标题>《喜丧》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-01 23:13:22</时间>
<影评>

1， 儿子去养老院看是否有空缺的床位，工作人员面带笑意介绍“这是胡老太太，病情严重，”很奇怪，试想，含蓄的中国人怎么会介绍一位老人时会首要唯独介绍病情，这就决定了影片本身传递的当代社会孤寡老人的价值就是一个床位，就仅一段存活的时间。
2， 儿子们相互递烟传酒讨论母亲住养老院的事，视一旁的母亲不存在，桌上的饭菜摆在那里，镜头故意停了一下，母亲余下的命运就好像饭菜那样，被儿子，儿媳摆布着。而自己深深无力。
3 ，母亲突然得了笑病，笑得人心冰冷得疼，和女儿的对话：
女儿：“妈，你想死么？”
母亲：“不想死也得死啊。”
“不想死”是最直接的回答，（在母亲的追悼会上，主持的人介绍母亲生前喜欢听广播，听歌，听戏，而且开头还教重孙女唱歌谣，可见她是热爱生活的，但生活不由她。）
只能无处可依时，选择，自生自灭（儿子铺得药是为什么？只是在毒虫？去养老院前夜为何突然忏悔？发现母亲躺在地下只冷漠了试探还有没有气就走开了）
4， 二儿媳的儿媳：“我总不能一辈子呆在这吧，我想让家里更富裕点。”
小道：“我要找我妈，我姥姥说我妈在上海。”
平平：“我朋友去浙江了，在一个鞋厂，我只想去每天开心的去KTV唱唱歌，去世界各地走走转转。”
解脱，人们渴望从久久困扰的环境中解脱，最终老人的丧，去世，也是一种解脱，一种值得庆祝的喜。
5， 不知道是不是可以称为追悼会的东西，一开始唱戏，后来什么狂魔乱舞（卧槽真想骂人啊！！！！）成年人在笑吟吟，儿童也在下面呆呆地看。很无力～是很魔幻现实。
       比《东京物语》更残酷百倍的影片罢。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>strong💪</作者>
<标题>第一次豆瓣影评写给这部片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-05 01:12:18</时间>
<影评>

影评公众号推荐后看是在鲁中南拍摄的，就是我家那边所以感兴趣找来资源观看，拍摄地在枣庄农村，我家是临沂农村，方言口音说话习惯和我家那边基本一模一样，丧事风俗也大差不差，看到后边真的看哭了，想到我的老外婆（我奶奶的妈妈），老人家活到98岁，还能自己煮饭做菜，儿女因为老人生病医药费的事情大打出手（我奶奶的大姐，大哥，小弟三人，我这些姨奶奶舅爷爷都六七十岁了打架惊动了派出所），老人家看不下去了，晚上喝了农药……我上高中时周末午饭会在奶奶家吃，奶奶做好吃的后爷爷都会去把老外婆接过来，老外婆也拿我特别好，看到后边我就想起我老外婆，到了那个年纪，看着儿女因为自己争吵，可能真的觉得自己的死是对大家的解脱，是为儿女着的最后一次想，影片里二儿子最后问老人家自己小时候什么样，哭着问自己的妈妈恨不恨自己，老人最后吃药自杀前洗脸梳头拜菩萨，保佑自己的孩子平平安安，真的真的看不下去了。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF16丨DAY1《喜丧》：这就是我们头发花白之后想要的人生吗？</标题><作者评分 />
<时间>2021-01-22 22:33:12</时间>
<影评>

第16届#法罗岛电影节#无人知晓单元第1个放映日为大家带来《喜丧》，下面请看前线家族老人们面对生死产生的复杂评价了！

Xavier-耐观影：
中途退场，驾驭不了乡村沉浸式题材。
曲有误：
被看见，被沉默，被遗忘，亡者哀，生者乐。
zzy花岗岩：
沉重、压抑甚至令人气愤，它展现了农村人口老龄化所面临的困境，情节设计略微刻意，但非职业演员的表现增添了影片的写实感。
赵小毯：
伪纪录片式的拍摄方法增加了真实感，同时，素人演员的生活痕迹的展露与粗野的台词巧妙的结合。通过老人养老问题的主线和衍生的支线来解析家庭的结构关系。靠近结尾的丧礼上上的喜剧着实令人感到悲痛。
psychopath.MN：
等待去敬老院的日子如同流亡般的生活。也许很戏剧，但是太真实。或许很寻常，但是不正常。或许是自己的解脱，或许是儿女的解脱。被现实抛弃?被情感抛弃?很无力，不知道如何拯救。现实主义题材的乡村故事太值得被挖掘。
Her Majesty：
镜头还是扎实的，固定镜头是学小津的，轻轻摇摆的镜头是学侯孝贤的。那一届first主席是最喜欢小津的王家卫，拿俩大奖有主席个人喜好的原因。非职业演员的木讷表演下，老人成为了子女心中沉重的符号。小津和侯孝贤的镜头是精致的、感官享乐的，而《喜丧》的镜头是枯燥的、荒芜的。
热可可加盐：
沉重的气氛在老人诡吊的笑病中更加刺人，近乎冷血的自私打破了以血缘亲情为主要人际联结的差序格局——有了这层铺垫，老人临终前的孤独、无力才来得如此让人心碎。在乡村设定下，如此的冒昧无知固然有戏剧化的元素，可若不惮以最大的恶意来揣测人性，这部表达得倒是合情合理。倒是最后的结尾有点狗尾续貂，精简一点会更为有力。
欧.尹：
收音机与电视机中的音乐是老人乃至全家人心境映射，后来音乐没了，只剩下观音，后来观音碎了，只剩下喜丧。这是卖惨，也是实惨，高明的是镜头聚焦之外还有更惨，让人在留白的空间里持续哀痛，二奶奶走时可有痛苦？从来钱到人不到的大哥大姐又是什么样的人？单从观感上来讲，《喜丧》比《东京物语》更能让我共情，片中细节的精心编排与非专业演员的精彩表现显出极大的现实力量——戏剧性是做出来的，但这完全可能发生或每一天都在发生，我看没什么刻意的。或许老是种原罪，但归结原罪是穷与陋，是背后的忙碌与漠然，现实面前，又何曾真能有选择的权利。
鲍勃粥：
图像结构上至少做到扎实（意象的连贯性：菩萨和照片）但是文本结构本身却毫无新意（就算不提小津的东京物语也高度类似传统单口相声化蜡扦）语句过度咄咄逼人，而影像本身在许多时候缺席，比如缺乏面孔的特写，使得人物变成类型学的身份去行进。几处老母亲如“不在场”般的背影和镜中的模糊的确动人，但许多扰乱节奏的被突然插入的不必要的题外话显然多余，反而继续加重了孩子们的“恶”（偷车，偷钱），使得最后的“温情告白”没有支柱，中段没刹住车。最后的魔幻现实主义葬礼显然有点突兀，既不是“喜”也不是“丧”，把堆积的情感一并丢掉然后演成了滑稽戏。
迷幻松饼：
我虽说算是土生土长的城里人，但我妈那边的上上辈往上都是乡下人。我的太奶奶，也就是我妈的奶奶，现在也已经九十多岁了。太奶奶生了五个小孩，大的七八十，小的也才五六十。现在原来的农村都已经拆迁拆掉，我妈那里的亲戚都从自己的田盖的农村小楼搬到了安居房公寓。前几年我太奶奶摔骨折了，因为已经是高龄老人，医院有点不敢做手术，就一直拖着在最小的儿子家里住着。在我记忆里的亲戚的闲言碎语里就曾听到过“老人”、“每个人都给点”、“养不起”这种话。我初中的时候，我的二婆婆的儿子，在二十刚刚出头的时候喝酒骑摩托车去世了，留下一个未婚妻。我感觉我就像是那个生活在城里，离家出走去浙江打工的平平。这对我来说不仅仅是一部电影，我看到了我家农村的生活，可能没有那么残酷，但绝对真实。一些小细节，长镜头和冷色调的运用让人深感窒息。 
非有想非无想：
电影发生在鲁南，齐鲁大地是孔圣人的故乡。儒家传统文化把孝道放在很高的位置！毕竟，百善孝为先，教孩子们背的弟子规也是首孝悌。可是，苦难的奶奶靠要饭养大的六个孩子没有一个孝顺！台词处处扎心，沉重的敲醒每个人，尽管电影比较极端的展现了儿女的恶和不孝，但是现实中也多的是更残酷的事实！奶奶总是低着头，因为要饭习惯了，甚至没啥特写，她就静静地看着儿女们对她的嫌弃、抛弃，依然祈祷菩萨保佑儿女的平安。小道、二孩、三孩、桂花、平平、小娟、圆圆……每一个都是我的儿，也都是我的债！当老人没用成为负担，是不是只能为鱼肉任人处置？那每一个都会老去的我们又该怎么办。能这样想，大概是因为还年轻还有力气做点改变还能自主。真的动弹不得也就没了发声埋冤的可能了。电影是有很多问题，只够7分。但是角度和提出的问题实在太心酸不敢面对。
布谷卟咕：
构图和线索（镜子，照片，钱）的设置都表达出来了想法，个别时刻有些生硬，可能是因为剧情不够饱满/有张力时，注意力都会被意象吸引过去，但又有点空。短短以老人等死为主线的一部片子，也呈现出来婆媳关系，信仰，年轻人奋斗，打工人，贫困线上挣扎的人的被没钱围剿的窘态，等各种现实问题。老人家们演得不错，真了不起啊，不用在镜头前做什么也能感受到她强烈的挣扎和无奈，不会像年轻人一出现在屏幕上如果没有台词就会有点明显在演的尴尬。老少救赎、中年一代扮演黑脸还是有点没有刺到痛点的感觉（加上没有给老人送终，感觉这个走向让剧情不再是活在边缘的人被生活所迫而选择让老人去养老院，而单纯是人性的恶和不孝了。）也许作者是走隐忍风格的，视角总在门框外，但很多地方我会想要看到镜头推进，比如儿子哭着问母亲恨不恨自己那里，以及少年的脸，也许是因为演员都非职业，特写会比较难拍吧。
#FIFF16#无人知晓单元第1日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>米发发</作者>
<标题>写给奶奶</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-09 18:33:49</时间>
<影评>

昨天是奶奶去世一周年，上坟回来很低落，想起了奶奶去世前一个月被糖尿病足折磨得生不如死。奶奶离开的时候84岁，也办了个喜丧。所谓喜丧，是做给外人看的，家里每个人都明白老人不该以这样的方式结束，奶奶身体非常好，除了做了两次白内障手术，没有别的状况。但是最近这些年一直住在老年公寓，直到病发才知道患有严重的糖尿病，更讽刺的是大伯就是名大夫，老爸转去防疫前也是名影像科医生。
奶奶一辈子生了四个孩子，前两个都夭折了，算命先生说她命太硬，爸爸和大伯出生后只有管叫她“婶”才能活下来，所以奶奶活着的时候，就没被喊过“妈”。老爸16岁的时候，爷爷脑出血去世了，去世的时候是镇医院的院长，老爸辍学顶了班，奶奶则可以领一个月几十块的抚恤金。爷爷走了之后，开始日子维持的还不错，由于奶奶一直没有工作，老爸盖房结婚之后，又基本用光了家里的积蓄，慢慢的只能靠每月抚恤金过日子，每况愈下。我小学时全家刚搬到县城里，家里租了个门市房做生意，生活非常拮据，奶奶则帮家里料理生意。高中时父母离异，两人都重新组建了家庭，奶奶就这样被送进了老年公寓。奶奶病发前一个月的重阳节我去看了她，那是最后一次见到健康的奶奶，大概记得她问了我找没找到对象我妈怎么样，陪奶奶看了几把牌，走的时候奶奶对我说，“别乱花钱，钱一撒手就没。”
每个老人都应该有尊严的度过晚年，以前总觉得时间无限，直到亲人真的离开，才知道自己拥有的不多。对于前来参加葬礼的亲朋好友来说，是老太太的喜丧，对我来说，小城里永远没了一个温暖的去处。
奶奶，希望你在天上过得好。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>换个好听的名字</作者>
<标题>“故事”发生在上映6天前</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-17 20:14:14</时间>
<影评>

服毒自杀的耄耋老人！
本人第一次写影评为此片。
今天是2015.11.30（电影上映前6天）
几年前，80岁的奶奶，因为高血压导致脑出血过多，导致的半身不随瘫痪了。
爷爷比奶奶大几岁，因为少年时就开始给地主打长工，痨下残疾，已经无法生活自理，所以原本是奶奶照顾爷爷，奶奶倒下后就突然间给家里增加一个“负担”。
我父亲和母亲是有国家固定工作的，其他的伯伯和姑姑（有的是农民，有的已经退休）约定好：轮流照顾爷爷和奶奶一人一周，我的爸爸妈妈承包了几乎所有的周六周日。几年的时间里，爸爸妈妈们没有休息过周末，也没有节假日（后来爷爷去世后，大家照顾奶奶的效果非常差，轮流值班某人经常不来，奶奶多次从床上摔下去，躺地上几个小时挣扎起不来，有的人总不作为，后我的父亲掏钱请了保姆来照看奶奶，基本所有的吃喝，生活用品都由我父亲供给。）（雇保姆最主要的原因是有的人就是靠不住，还嫌请保姆不好听，自己和父母住在一个村的，婊子？牌坊？又当又立？）。
我父母付出多，这本没有什么问题，养儿防老，理所应当的，更是传统美德之所在，我妈妈作为儿媳妇儿，多次给爷爷奶奶洗脚洗头，倒屎倒尿。
但是2015深秋的一天，这样本不怎么健康的平衡就突然被打破了，爷爷因为不堪忍受某位孩子的侮辱，服用农药自尽了（这件事情是我几个月后爸妈在卫生间偷偷说起时，我偷听得知的），让所有人其实都非常震惊且恐慌的，但大家都心照不宣地只口不提，对外宣称因病去世，生怕村里人嘲笑我们。但亡命的灵魂怎能安息，碎了的心何以抚慰。
就是这样的情景，这样如同电影一般的情景，就同步的上映在我的家里，这部电影上映于2015年12月5日，神同步的是在几天前就这么发生在陕西某地。
我那可怜的爷爷，经历了封建社会，战争年代，自然灾害，大革命，经历了各种苦难，但最终还是没有熬过孩子的冷讥热讽。一把屎，一把尿的拉扯大的孩子，在自己父亲暮年之时，以那样粗鲁那样讽刺的行为一次次刺痛着老人的心，对生活何种绝望才让八十好几的老父亲出此下策。
确实可以说儿子不如女婿，也不如我妈妈（儿媳妇），那年我还没有孩子，今天我的孩子也好几岁了，我也身为人母，我才更体会到“不养儿不知父母恩”的这句话的真谛。才敢书写此文。
我很难想象，如果我的孩子也那样对我，我会怎样？我也很难想象怎么样生活把一个历经万千沧桑的八十多岁的老人彻底的击溃了。今天这个电影，我觉得就是写实我的家庭，勾起了我无数的回忆，脑补了很多画面（爷爷很喜欢吃柿子，自己的孩子要自己耄耋之年的老父亲把不小心掉在地上的已经成为一摊的软柿子（dan柿）捡起来吃了，还有儿媳妇经常恶语相加，瘫痪不能走的婆婆基本每顿饭都是开水泡馍）。

我是隔了一代的人，我工作的地方到爷爷家不太远，我工作之后最久每两周就要回去看一看爷爷奶奶，我每次都要买爷爷最爱吃的东西，我到现在也经常回看我们的合影，我身下经常还睡着奶奶织的单子，时常看看给我孩子的老虎枕头（她给后代们都准备了婴儿老虎枕头，猫娃鞋，以及床单）。
我还想吃奶奶做的粉蒸肉，条子肉，真的无比怀念，无比难过，写文之时已泪流满面。
几年后的一个寒冬之夜，奶奶因为卧床太久器官衰竭，终于结束了他数年的瘫痪人生，带着偌大的遗憾和对人世间无比的留恋长辞于世了，可能一定程度上终于解脱了。
也就从那一天起，我可能和某些长辈就此划清界限了，因为你我的枢纽从此离世，也不需要“做作”给老人家看了，更因为我们的认知、道德水平、基础人性不在一个层面上。

最后希望你们的孩子能够不向你们学习，你们的儿媳妇都能不计前嫌地孝敬孝顺公公婆婆，更希望你们不会老。
好人有好报，天地有轮回。
愿爷爷奶奶在天之灵安好。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>饭仔QQ豆瓣糖</作者>
<标题>“不想死，但不得不死啊”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-30 14:37:42</时间>
<影评>

与其说这是一部电影，不如说这是一部纪录片，从镜头到故事的呈现方式都太像我们身边经历的事情。整部影片最让我映像深刻的是拍摄的角度和拍摄的手法。虽然对于电影拍摄的具体技术细节我并不是非常了解，但是单单从观影者的角度上看，这部影片的拍摄角度就足够引起共鸣。很多镜头都是从老太太的背后（老太太坐在家门口，老太太来到儿女家的时候坐着听儿女们的抱怨等）、侧面（老太太一个人纳鞋底、一个人摸摸地低头听儿女讲话等），甚至有一幕一开始的时候非常让我疑惑，老太太摔倒后，几个儿女聚在一起讨论去养老院的事宜的时候，镜头一直放置在右后方的角度，让观众看不清说话者是谁，每个人说话的时候也没有任何特写。但是观众仍可以从说话者的语音、语调上面基本判断几个不同的说话者，后面镜头随着老二家媳妇走进屋子，才发现刚才的角度是从老太太坐在内室床上听着屋外儿女商讨的情况。即使完全第三者的观众也从这样的拍摄手法中，体会到了老太太的无奈和心寒。
整部影片中塑造比较成功的角色我觉得是三女儿一家。三女儿的整个人物是比较有层次感的，一方面她是老太太所有儿女中比较上心的一个，从她和丈夫的对话（几次训斥丈夫是不是想把她老娘送到养老院，在丈夫暗示老太太拿钱的时候直接驳斥他，丈夫暗示老太太耽误他们挣钱的时候叱骂他是不是掉钱眼去了）、老太太生“笑病”的时候帮助她换裤子等，但是在和几个兄弟姐妹聚在一起要求各自分担老太太医药费的时候，又体现出她精明、穷困、为难，以及要求兄弟姐妹等量承担责任的一面。这个角色和二孩及他家媳妇、老三家的媳妇塑造的势力眼和看不起农村人的单一人物特征相比更加贴近现实。在现实中，孩子面对父母的时候或多或少还是受儒家传统和道德的约束，有孝顺和体谅的一面在，但是当和兄弟姊妹在一起的时候，这种孝顺体谅会被兄弟姊妹之间的竞争所替代，所有人更多地考虑的是自己不愿且不能吃亏，父母必须大家负责的态度，此时的人更多表现的是自私和精明。不信的观众可以看看身边的情况，如果有好几个子女的老人，一般在照顾老人方面，子女之间都会有着巨大的矛盾，这远远超过和父母之间的矛盾。另外一个细节是三女儿丈夫，尽管对于老太太住他家花他钱耽误他挣钱有种种不满，但是还是买了昂贵的猪耳朵，说“大婶子难得来一回”。他身上我更多的看到的是经济水平不高的情况下对于孝心的挣扎。
其中还有三处小细节，老太太一人独居在老宅的时候听的收音机里面的歌、平平看电视时候听的歌以及平平去火车站小道开摩托送人去火车站的时候飘来的歌，都是关于走向新世界，畅想未来的。但是在影片中，老太太是没有未来没有新生活的，她代表的是走向终结。小道和平平都是新一代的年轻人，渴望外面的世界，一个是想找到抛弃自己的母亲一个是想去外面的世界看一看，还有一个是二孩家的媳妇，也因为生计去了外面打工，不管原因为何，年轻的一代是有希望有未来的，他们的出走更加代表的是旧的家族和传统的打碎，以及新观念的崛起，新生活的展开。这也算给沉重的主题下留下了一丝亮光，埋下了些许希望。
最后说到轮回，对于农村老年人如何养老在我国经济发展逐渐放缓以及社会进入老年化的背景下更加凸显了问题的重要性。扪心自问，当80/90后这代人的父母已经渐渐进入老年期，我们能够为父母做什么？上有年迈多病沉默的父母，下有嗷嗷待哺孩子，父母养老的质量和孩子在起跑线上抢跑的重要程度相比，我相信许多口口声声说着会孝顺的中青年人，在实际做法上还是把更多的资源投给孩子而不是父母。所以这样的问题究竟应该如何解决？这已经不仅仅是一个家庭的问题，这更多的是老龄化对于整个社会和经济提出的挑战，养老院床位紧张，服务质量堪忧，老一辈父母的养老观念，家庭的经济程度等，每一个因素都至关重要。同时我们以及父母需要明确，养老更多的需要是一种高质量的生活方式，还是家人的陪伴，因为在很多情况下这两者不仅不能共存，其中一个需求的满足都是不容易的，呜呼哀哉！


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<标题>空间与声音</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-11 09:59:52</时间>
<影评>

大多数写实的电影在真实性上都让人尴尬
原因不只在于没有能正确处理演员的表演
（情境的设计，而不是让演员去过度表演）
更为重要的是对声音的无意识或胡乱处理
演员念诵台词时使用的简单配音不用说了
这是为何一部电影会被认为是电视的原因
构成电视的一切都在影像的表层运作，是
为了完成理解的直接性，但是对电影来说
体验的深度被无条件地加剧，我们需要它
不只是为了一个故事，还有感官上的愉悦
这是为何电影对于影像的真实性如此苛责
观众忍受不住一部电影流露出稍微的虚假
当然，那些在虚实实验上游走的影像除外
影像的真实性很大一部分来自于空间真实
空间是构成影像情境之真实感的关键因素
空间不止来自于摄影机镜头－目光的延伸
同样来自于环境的声音对空间氛围的营造
声音的真实性，直接决定了影像的真实性
《喜丧》中的声音遵循着现实生活的规律
在细微响度中将空间的完整形态展现出来
空间因而成为呈示故事如何发生着的背景
将角色的活动包裹其中，并赋予其真实性
事实上大多数独立电影都没能做到这一点
在声音真实性上赋予影像真实体验的质感
后期加入（配上）的声音被处理得是是而非
远非真实环境中可能保持的声音形态，因而
让人轰然出戏。声音决定了空间的体验形态
为了获得影像的真实质感，青年导演们首先
需在影像空间与声音的关系上多做努力探索


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>