<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>一代宗师 一代宗師</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2217557172.jpg</封面>
<导演>王家卫</导演>
<演员>梁朝伟 / 章子怡 / 张震 / 宋慧乔 / 赵本山 / 小沈阳 / 王庆祥 / 张晋 / 卢海鹏 / 冯克安 / 刘家勇 / 张智霖 / 金士杰 / 徐锦江 / 刘洵 / 尚铁龙 / 罗莽 / 吴廷烨</演员>
<简介>广东佛山人叶问（梁朝伟 饰），年少时家境优渥，师从咏春拳第二代传人陈华顺学习拳法，师傅“一条腰带一口气”的告诫，支持他走过兵荒马乱、朝代更迭的混乱年代。妻子张永成（宋慧乔 饰）泼辣干练，二人夫唱妇随，琴瑟合璧。
                                    
                                　　1936年，佛山武术界乱云激荡。八卦拳宗师宫羽田（王庆祥 饰）年事已高，承诺隐退。其所担任的中华武士会会长职位，自然引起武林高手的关注与觊觎。包括宫羽田的独生女宫二（章子怡 饰）在内，白猿马三（张晋 饰）、关东之鬼丁连山（赵本山 饰）、咏春叶问等高手无不将目光聚焦在正气凛然的宫羽田身上。拳有南北，国有南北乎？最有德行之人才堪会长重任，然这浮世虚名却引得无数迷乱之人狂醉奔忙，浪掷残生。生逢乱世，儿女情长埋藏心底，被冷若寒冰的车轮碾作碎泥……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>今晚月色真美</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-08 21:42:45</时间>
<影评>
        如果人生有四季，四十岁前，我的人生都是春天。


做羹要讲究火候。火候不到，众口难调，火候过了，事情就焦。做人也是这样。


暗事好做，明事难成。


宝森不是想当英雄，是想造时势。现在这炉子里，需要这根新柴。


让他搭手多大的面子，姓叶的不识抬举，咱可不要坏了规矩。


别跟他们一般见识，老人死守着规矩，新人什么时候才能出头啊。叶问是个好材料，就看他这次能不能出头。

宫家没有败绩，您又在这儿，他凭什么出头。


你的脾气啊，就是爹年轻的时候。眼睛里只有胜负，没有人情世故。人要往远看，过了山，眼界就开阔了。但凡一个人见不得人好，见不得人高明，是没有容人之心。咱们宫家的门槛高，但是不出小人。


人活这一世，能耐还在其次。有的成了面子，有的成了里子，都是时势使然。这次让你下来，是想求个始终，让你看看，爹是怎么退下来的。你从小是看着我跟人交手长大的，这是最后一次。你是订了亲的人了，江湖的事，和你没关系。当个好大夫，平平安安的，就是尽孝心了。


那年，中华武士会成立。从南方来了一个人，话不多说，手中拿着一块饼，让我大师兄李存义掰开。我师哥李存义没有说话，还让他当了武士会的第一任会长。他拼的不是武功，是一句话：拳有南北，国有南北吗？


其实天下之大，又何止南北。勉强求全，等于固步自封。在你眼中，这块饼是个武林。对我来讲是一个世界。所谓大成若缺，有缺憾才能有进步。真管用的话，南拳又何止北传。你说对吗？


叶先生，今日我把名声送给你，往后的路，你是一步一擂台。希望你像我一样，拼一口气，点一盏灯。要知道念念不忘，必有回响。有灯就有人。


这辈子，我成不了像我爹那样一天一地的豪杰。可我不图一世，只图一时。


别小看她是个女的，武行四大忌，和尚道士女人小孩，上门准没好事。


给你看六十四手，是让你明白，人外有人山外有山。拳不能只有眼前路，没有身后身。希望你可以举一反三。


千古无同局，叶底是否能够藏花，有机会我们再印证。

你来，我等着。


我这个人喝惯了珠江水，这日本米我吃不惯。真揭不开锅，我还有朋友，一人请我吃一顿，我都能撑个一年半载，你们慢慢吃吧。


抗战八年，我变成一无所有，收入、朋友、最后是我的家人。


言必称三，手必称拳，是武林的一句老话，意思是能人背后有能人，凡事让人三分。你老人家替我取这个名字，是提醒马三，要谦虚，要本分。


老猿挂印回首望，关隘不在挂印，而是回头。懂我跟你说的意思么？

兵无常势，水无常形，要是回不了头呢？

那我宫家的东西，就不能留在你身上了。


再说，这件事情要是由你出头，不管是谁死谁伤，传出去都是个笑话。你们宫家门里，徒弟杀了师傅，师妹又杀师兄，这不是一窝子不仁不义的畜生么？至于说到你师兄，连你爹都拿不下来，你凭什么？


你爹最后的话是不问恩仇。你要是杀了马三，不是违背了他的心意了吗？

我爹的话是心疼我，想让我有好日子过。但他的仇不报，我的日子好不了。


宁可一思进，莫在一思停。这是老爷子教我的拳理，也是我做人的道理。可惜，他老人家想不开。宫家的东西至金至贵，要取必须是宫家的人。你是许了亲的人，没资格。


没有消息就是消息，再找个人吧。


姑娘，把那么好的亲事给退了，值得吗？你可要想清楚啊，奉了道，你这一辈子就不能嫁人，不能传艺，更不能有后。那可是回不了头的。


爹，你知道女儿心里想什么？你要是跟女儿想的一样，就让我看见一盏亮着的佛灯。


你知道吗，民国二十六年，我打算去东北，因为那边有一座高山。大衣我都做了。后来因为打仗，所以没去成。大衣没留下，只留下一颗扣子，算是个念想。宫家六十四手是一座高山，不应该就这样烟消云散了。


武学千年，烟消云散的事儿，我们见的还少吗，凭什么宫家的就不能绝。叶先生，武艺再高高不过天，资质再厚厚不过地。人生无常，没有什么可惜的。这扣子你拿回去，咱们要见什么，不见什么，以后再慢慢说。叶先生，十年前的大年夜，你知道我在哪儿吗？


叶先生，我借您一步。宫家不是无源之水无本之木，六十四手也不是你想见就能见的。宫家还有人。

我知道宫家卧虎藏龙，谁要来指教的，我随时恭候。


今天是大年夜，他一定会来，必须等。


这年三十都不让我过。

饺子就在锅里，怕你是吃不上了。

我再三让着你，不外乎是想替你宫家留人留面，别不知进退。

该烧香烧香，该吃饭吃饭，该办的事，天打雷劈也得办。宫家的东西，你今天必须还。

好，东西在我身上，你想要，就来拿。


宫家的东西，我还啦。

话说清楚了，不是你还的，是我自己拿回来的。


风流本就是个梦。有人说丝不如竹，竹不如肉，唱得远比说得好听。


当年要真硬着性子把戏学下去，我定会是台上的角儿。千回百转，亦悲亦喜。唱腻了杨门女将就换游园惊梦唱着。那时候，你在台下，我唱你看。想想那样的相遇，也怪有意思的。

我怕到时候一票难求啊。

您真捧场。你看戏，我送票。

其实人生如戏。这几年，宫先生文戏武唱，可是唱得有板有眼，功架十足。可惜，就差个转身。

想不到你把我当戏看。我的戏，不管人家喝不喝彩，也只能这样下去了。今晚请您出来，也是想把该了的事了一了，该说的话说一说。

宫先生要出门？

在北方有句老话：人不辞路，虎不辞山。这些年，我们都是他乡之人。我是真的累了，想回老家。临走前，有样东西要还给您。六十四手，我已经忘了。我在最好的时候遇到你，是我的运气。可惜我没时间了。想想说人生无悔，都是赌气的话。人生若无悔，那该多无趣啊。叶先生，说句真心话，我心里有过你。我把这话告诉你也没什么。喜欢人不犯法，可我也只能到喜欢为止了。这些话我没对谁说过，今晚见了你，不知道为什么就都说出来了。就让你我的恩怨像盘棋一样，保留在那儿。你多保重。

人生如棋落子无悔。我们之间本来就没恩怨。有的只是一段缘分。你爹讲过，念念不忘，必有回响，有灯就有人。希望有一日，我可以再见宫家六十四手。


我爹常说，习武之人有三个阶段：见自己，见天地，见众生。我见过自己，也算见过天地，可惜见不到众生。这条路我没走完，希望你能把它走下去。


或去或留，我选择了留在我的年月，那是我最开心的日子。


女人，断发就是断头。为了给老爷报仇，她断了发奉了道，不出嫁不传艺，一辈子就一个人，她真的做到了。这是她发愿前剪下自己的头发烧成的灰。姑娘说，她和你相识了半辈子，实则你不知她，她不知你。叶先生，宫家没人了。我把二小姐交给你了。


我踏出这一步的时候，我以为有一天我还会回来。想不到那次是最后一面，从此我只有眼前路，没有身后事，回头无岸。


叶先生，世间所有的相遇，都是久别重逢。


有人说，咏春因我而起，因我而收。 我但愿他们是对的。我一辈子没挂过招牌，对我而言，武术是大同的，千拳归一路。到头来，就两个字：一横一竖。
      </影评>
<有用数>9236</有用数>
<没用数>429</没用数>
</review>
<review>
<作者>今何在</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-09 08:18:26</时间>
<影评>
        所有人都会想知道，一代宗师重映版和之前的版本有什么区别。


其实重映版和之前最大的区别不是转3D了，而是故事结构做了脱胎换骨的调整。换句话说，这部片应该叫《一代宗师正式版》才对。而之前的版本，也许正如传言中所说，是一个因为拍了太久，迫于商业压力而不得不在不成熟情况下就“流向市面”的“试玩版”。


拍一部好电影是需要时间的。十年前王家卫导演就在筹备一代宗师的剧本，这么多年，叶问都被别人抢拍烂了，擂台上你方唱罢我登场好不热闹，灯火阑珊处，一个人却还在不紧不慢的琢磨着招式与想法。


之前的版本，有一个最大的问题，就是你看完了不知主角是谁，也不知究竟是在说“谁的故事”，你在期待一个结局，或是一场高潮的打斗，但是它却突然结束了。


究其原因，是导演的心太大，但给他的时间却太少。叶问这块饼在别人眼中只是一个手撕鬼子拳打洋人大力士的霍元甲翻版，在王家卫眼中却是一个武林，一个世界，一段历史。


一代宗师并不仅是叶问，也是宫宝森，也是宫二，也是一线天。王家卫想讲一个武林的故事，想讲在一个烽火连天，不再需要武术的时代，那些武术家离乱飘泊的一生。


于是这部电影中叶问只能在家园沦陷时默默的忍耐，他没有也不可能用拳脚对抗鬼子的机枪。他能做的只是在日军来利诱时说一句：“我这一生没有穷过。”却看着自己两个女儿活活饿死。他对一个北方的女子许诺一定会去看她，但战争使他们分别，十数年后再相见，却早已物是人非，只能淡淡的说：“人生若是无悔，该多么无趣啊。”


没有疯狂的誓言与爱恋，所有的一切都被深埋在心底。独步天下的武功，自成一派的境界，却无法用来战胜时间，那人就在眼前，却也没力量说出一个爱字。


有太多的东西要讲，发妻、知已、宗师、劲敌、武林、南北、家仇、国恨、弹指数十年的一生，都要溶在一部电影里，也难怪即使是王家卫，也要顾此失彼。


重映版中，王家卫终于下狠心不再企图在一部电影里讲全本中国近代武术史。而是认真的精致的开始讲叶问和宫二的故事。


但我们却终于可以看懂那段历史，叶问和宫二一南一北，遥遥相望，串起了这个国家半个世纪的巨变与恩仇。他们所信仰与守护的，不只是武学，而是千年来的一种精气神。武艺再高，斗不过机枪坦克，但不能动摇的是风骨与魂魄。


宫宝森说：“武学能分南北，国家能分南北么？”


叶问说：“一口腰带一口气，要为一口气而活。”


宫二说：“这不是你还给我的，是我自己拿回来的。”


他们这一生，从未为自己而战，甚至无法为自己而活。世事变幻，他们也苍老，忘记了招式，却忘不记那传承。


念念不忘，必有回响。


是为一代宗师。




























------------------因为新版已出，之前对旧版的影评已经移到日记中--------






</影评>
<有用数>3971</有用数>
<没用数>231</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-08 22:50:39</时间>
<影评>
        （这篇评是给2013年草稿版的：★★☆☆☆）

【说了我不是王家卫黑我是王家卫粉，墨镜王的片儿虽然没看全，但是那几个难找的短片我也都刷过了。别认错了乱骂人……】


1.这不是一篇影评。因为今天兄弟我在华星看到的这个版本，果断不是也不能，更不可能是完成片。对于一部处于中间状态的“影片”，自然是不能有“影评”这种东西存在的。当然，我是王家卫粉，这个两星仅对这个版本，我相信，或者愿意相信，柏林电影节的时候起码会有一稿定剪版本，如果能看到那个版本，我再写影评不迟。


2、该版本不是定剪版本起码有如下理由：

2.1 片尾字幕，你见过这么糙的片尾字幕吗？这果断是文本文档直接复制粘贴的连特么字都没对齐的。尼玛高中生拍DV都不至于这样好吗。这果断是强行加上去的好吗。（刚忘了说，如果你坐等片子结束，你会发现片尾音乐比字幕长了快一分钟，也就是说有一分钟黑屏放音乐……我日……）

2.2 有这么离奇的叙事吗？身为王家卫粉，尽管他叙事神出鬼没，但果断不至于颠三倒四，更离奇的是断片——1940-1949中间，当然国共内战有其不可说之处，但果断不至于一笔不说，起码还会有字幕。目测本片完成度60%左右，主线剧情——叶问和宫二——是弄得差不多的，但是也仅止于1940年，剩下的还是草稿。

以王家卫的电影方式，无论是承袭自科塔萨尔的结构魔幻现实主义，还是卡尔维诺，总之他是把各种可能性都拍出来最后在剪辑台上摆弄成型的（不信去看花样年华的CC花絮，我擦那果断不是一个故事好吗）。但是前提是你得给他足够的时间去摆弄。这个版本果断是强行上映，没有其他的解释。

2.3 特么的有这么坑爹的拷贝吗，噪点多得跟麻子一样好吗，要是都这样我也就忍了当风格了，但是特么的一会儿清晰一会儿噪点谁受得了啊。某数字基地果断不会承认这是技术故障（尽管领教了强行上映的[赵氏孤儿]和[让子弹飞]但是那个也比这个好点行吗）

2.4 任何一个熟悉王家卫电影的观众都能看出来这个版本的结尾根本不是王家卫的风格好吗。除了字幕版的用法。以王家卫的含蓄风骚，那个佛像的镜头不会在结尾反复出现好吗。

2.5 任何一个熟悉王家卫电影的观众都能看出来宫二“不传功不留后”重复四遍是不可思议的好吗，根本是没想好留哪几条好吗！

2.6 张震那条线根本没做完好吗！

2.7 尼玛这音乐能四种风格混搭吗！就算四种风格混搭特么至少有两处Fade Out都没有做硬生生切断了好吗！这果断是没检查的草稿好吗！

2.8 如果以上都不是真的，那么结论要么就是，王家卫精分了。因为前一半是如此的规整和风格化后一半是如此的不知所谓，要么就是，尼玛这片儿是王晶拍出来黑王家卫的好吗（还记得那个吐槽版的[春光早泄]么，莫雨笙老师提醒，出自[电影鸭]
http://movie.douban.com/subject/1306788/
，虽然王晶未署名但是基本是他的片子……）


3. 结论：强行上映，没有其他。


4. 两星：一星给化妆，神乎其技，华语电影新标杆。都去拜一拜是真的。

另一星给片方：感谢制片方，唯有你们敢逼王家卫大神，唯有你们的努力和勇气，才能让我等粉丝见到从未得见的王家卫大神的草稿，这是影迷的福气。

王家卫大神的诚意11颗星。片方的牛逼态度20颗星。神一样的草稿版本30颗星。能在影院看草稿的影史奇葩体验39颗星。然后，尼玛坑爹的影院效果减100颗星。

结论：走过路过千万不要错过！制片方，有种的话换拷贝的时候提前放个话，我去看第二遍！你换几版我看几遍！


5. 实在忍不住还是要吐个槽：就算完成片也不可能没有问题，台词的混搭——江湖行话+王家卫式闷骚文艺腔，这绝对是搭不到一起去的。至于剪辑啊、动作戏啊，这些只能等定剪版本再看。


本文不是黑，只是要说，尼玛赶紧去看啊再不看就换版本了，到时候千万不要以为自己精分……

我深深地被震撼了。这片吐槽是20分钟敲的。以表达我激动的、久久不能平静的心情。今天真是有意义的一天。
      </影评>
<有用数>3213</有用数>
<没用数>852</没用数>
</review>
<review>
<作者>李茶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-11 13:38:30</时间>
<影评>
        有灯就有人，有人就有情。

一代宗师的东与西之辩


文/ 李茶






1



多天之前，我在微博上转过木心写的一首诗，叫《杰克逊高地》。


“

连日强光普照

一路一路树荫

呆滞到傍晚

红胸鸟在电线上啭鸣

天色舒齐地暗下来

那是慢慢地，很慢

绿葉藂间的白屋

夕陽射亮玻璃

草坪湿透，还在洒

蓝紫鸢尾花一味梦幻，

都相约暗下，暗下

清晰 和蔼 委婉

不知原谅什么

诚觉世事尽可原谅


/木心


”




转发的时候我评论道：“心境并非在功名、利益之后才回首拾获，观赏一草一木一鸟一石之间，皆可遁入一种境界。当今的中国人丢失的其实是这一点。”



其实，我这句话只说了一半。


中国的老话说，得饶人处且饶人，计较得失非君子。


但中国的老话亦说，有仇不报非君子。


这么说来，计较或者不计较，都会落下一个坏名声，这就是我们流传已久的所谓的“诛心”之术。


作为网络评论的一个侧面，微博上对电影《一代宗师》的评论可谓毁誉皆是两极，说好的捧为霞追月，说差的斥为地底泥。我在此，着急不着急，说与不说，似乎都没有个好名声。


在这里，我决定要说。这就是那另一半话。




2


章子怡饰演的宫二，在电影里似乎也是陷入了这么一种困境。若按照先父那翻脸比翻书还快的兄弟诛心言论所说，杀兄，留下的是宫家互相残杀的恶名。但若按照他父亲临终前所说，不问恩仇，则是宫二难以顺从的事情。


宫二一直以来就是个“不顺从”的人。老父亲决定让位给年轻叶问时，为保全宫家全无败仗的家史，想出一个以“比想法”来进行比试的折衷又体面的方法。然而宫二把这一切看在眼里，却新生怒火。


讲求长远，就必须懂得妥协，懂得委曲求全，懂得人情世故，然而，心高气傲的宫二一味地认为，一时的胜负和门面更值得争取，私立武局，与刚成为宗师的叶问比武。


叶问定下规矩，要是这“金楼”在比武后有物件残损，就算作他输。也正是这场比武让叶问和宫二之间种下情愫。叶问在宫二的身上既要攻也要护，既要让她败下阵来，又要保持着金楼的完好。“武”与“舞”二字同音，叶问和宫二过招的这段戏，便如两人合舞一样赏心悦目，一拳一脚化作推拉之间的藕断丝连。在慢镜头下，多次轻盈的腾挪，一次擦面而过，鼻息互通，情已生。




宫二喜欢上叶问，是顺水推舟般自然。


宫二年轻气盛，求胜而不求全，而叶问则是个哪怕身敌众人也悠然自在的谦谦君子。四十岁前不愁吃穿的他，不但能胜，而且能求全，这是宫二眼里的完美之境。他们二人比武之中，不知是出于对金楼的保护，还是对宫二的疼惜，或兼而有之，叶问在宫二纵身跌下楼道的时候，甚至还伸手捏紧她的手腕把她拉住——这一牵，仿佛已经把她的魂魄牵走，在别离之后仍念念不忘。




3


经此一别二人便是过上两段人生。


宫二回到东北，叶问留在广东。


东北的生活是蓝色的湖，冷白色的林间雪地，同样冷白色的堆着雪的梅花。这里凄冷煞人，生活的背景声音仿佛只有凛冽风声。


广东的生活是精致的楼阁，暗木地板家具台灯，处处飘荡着粤曲粤剧的细婉南音，精致得甚至有了糜烂气。


叶问和宫二互通书信，本来已经决定见面，却因战争而分隔两地。其实所谓大时势碾碎个体，不外乎此。


叶问为了二人的会面，订制了一件貂皮大衣，难以相见之后又转送妻子。战乱流离失所时，他把大衣典当之际，仍不忘摘下一颗扣子，留个存念。一份感情，恐怕是再大的战火再乱的时势也难以剥夺去的东西。




4美的感知 



一；“大”


宫二心目中代表着完美的叶问，四十岁，战火之下，竟也遇上生活这座高山，又何况宫二自己。年轻，未见过世界，方会一味求“大”。


未见过世界，未参透生活，未回归血脉，电影人就会苦心追求西洋映画里的大。大场面，大英雄，大枪炮，大机器。


而王家卫就选择小。小馆子，小厅堂，逼仄的环境把人与人的情感也挤压得更为清晰明了，是怒是喜，是打是和，一分一毫，含糊不得。



因此看这部电影，需要一种心境，从头到尾完全投入这种“小”里面去的心境。像文章开头所言，中国的审美，从来着眼于小。


看过肥腻的西方身板，才会想起东方玲珑的身段，曼妙的腰肢，嫩白的脚踝，执烟的手指。就连女主演章子怡，最美的双眼也不是吓人的不协调的大，而是小，恰当，有韵味。这些都是王家卫想要呈现的，讲求小的东方审美。


看过了西方影片里至死方休的最后一战之后，我们太讲求力大而量多，荷枪实弹头破血流才过得痛快，而这部电影里就专门呈现一派点到为止的“争斗”。


叶问和宫大老爷掰饼是不是打戏？

叶问和丁连山的划火点烟又是不是打戏？


当我们看着两场意韵十足的戏，和头破血流的戏一样地快活时，才读懂这里头的大小之辩。


当我们看到一块饼、一个衣扣、一支烟，懂其包裹着的浓烈情感和寓意与一场恢弘大景别戏并无二致时，也才读懂这里头的大小之辩。


二；“快”


西方电影在表达枪战时倾向使用快剪辑快节奏的镜头无可厚非，但国内的武打片却同样一味地使用快来表达武打，因此这部电影里面用那些长度比例得当的慢动作来表现武打动作，让人眼前一亮，同时也不得不折服。


几段打戏，都有细微事物的慢镜头表现。开头打戏，镜头凝结在那帽檐划破的雨点；结尾打戏，焦点汇聚在被刀刮到空中的衣服绒毛；贯穿全片的，是比武时的脚步特写——这脚步，既溅起过雨点，也扬起过白雪。


慢镜头之下，每一记出拳动腿，已不是出自单纯的条件发射和血气贲张，接上细微的表情之后，仿佛会带上情感流淌。因此宫二和马三的最后一战，眼里、手下、指尖才皆是恨意和悔意，决心和悲怆。因此叶问才三番四次寻求能再与六十四手比试一番——皆因寄于功夫比试之中的，是人情的交流。人情，即是慢，是“鸿雁传书”的慢，是“十年生死两茫茫”的慢，是叶问捏着一颗纽扣苦思宫二多年的慢，是宫二剃发之灰在过身后才交到叶问手上之慢。


在宫二生前与叶问见最后一面时，她说，她曾经是学过演戏，如果不练武，可能现在在台上也是一个角儿。叶问回复到，这些年，她其实把文戏活成了武戏而已。而王家卫，这一次拍武打片，何尝不是尝试着，把武戏拍成文戏？看清楚这一点，才看清楚这部影片最后想讲的不是武，而是情。



5


情的一种，是爱和恨的双生。宫二性烈，对宫家是炽烈的爱，因此也产生了对马三炽烈的恨。当年她会出于爱而妄自和叶问比武，最后必定会出于恨为父亲报仇。这是人物的命运，不可逆转的命运才产生悲剧。


马三参透了宫老爷叫他回头的深意，而他终究回不了头。宫二的这份强烈情感，同样是回不了头，她为了复仇，不惜立下毒戒，不传艺，不婚嫁，不留后。从此在世上孑然一身。她已难以面对武术的第三阶段，即是面对众生。她把“遗志”托付给叶问，而叶问终于也回过了头：他穿上了西服，过上了新的生活，他开武馆，教拳也即面对众生。


片尾叶问抽起烟，他坐在角落里，在绚烂的光影里吞云吐雾——很多人认为这只是王家卫式的唯美镜头，其实不是。因为叶问从前并不抽烟，而他第一次接过那根烟，是与丁连山见面之后。一根烟，其实是一个人的命，这条命，原本以为是宫二夺取马三的，事实，确实宫二夺取她自己的。烟，对叶问来说从前并没有如此厚重的分量，他抽掉一根根烟，但他对宫二的郁结却难以抽离半点。

        



情的一种，是生和死的抉择。选择生还是选择死，这终极命题自莎翁口中道出后，便说出了一代又一代名流侠士的长久困扰。


这部电影里，宫二和叶问二人命运的大时代，是半殖民地时期的中国。战火纷飞，日寇横行，是选择死——像叶问曾经的一个又一个朋友，还是生？


在电影的轻描淡写中，宫二和叶问看似与这段日寇入侵史毫无关系，然实则都做过生死攸关的重大抉择。宫家一清二楚地把汉奸马三逐出家门，恩断义绝，宫老爷搭上一条性命，宫二为报仇立下不留后的毒誓，宫家为此最终灭门。


功夫一横一竖，倒下的是宫家，站着的是叶家。


叶问同样也是放弃勾结日本人的发财之路，作为一个四十岁前不愁吃穿的富家子弟，他甚至选择带残羹剩饭回家，因为选择生，就要考虑长远，就要忍辱负重，就要人情世故。


从前我为西方宗教的救赎或真或假地痛哭流涕，而如今我为东方宗教的香灯传承而哀极无泪。


影片最后一段又一段地给出宗庙灯火。而我终于把它参透。







</影评>
<有用数>1965</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-07 11:33:26</时间>
<影评>

看完《一代宗师》，很多人会持跟我一样的观点：叶问不是想象中（过往形象）的叶问，但王家卫还是那个王家卫。如果不算第一部的《旺角卡门》和上一部的《蓝莓之夜》（大概也是评价最差的王家卫作品），《一代宗师》是商业元素最强的一部王家卫作品。但即便如此，轻言观众会买王家卫的帐，好像也不太乐观。在我看来，由于暗藏各种言外之意、弦外之音，完全消化《一代宗师》绝对需要看个两遍以上。争议不可怕，从《阿飞正传》开始，王家卫的电影从来都是伴随着争议，不过，时间自会证明一切。

当王家卫跟着小资风被消费完毕后，这已经不是属于他的最好时代。于是，《一代宗师》加入了袁和平的动作，中国观众熟悉，外国观众喜爱。回想《东邪西毒》，王家卫把动作场面拿来当转场用，这一次，《一代宗师》的动作戏则成为了关键卖点，拳法套路，有迹可循。显然，真正让《一代宗师》变得不一样的东西是徐皓峰的武林，王家卫的怀旧套上了徐皓峰关注的民国时代，他借叶问，追思逝去的、被人遗忘的武林。可如果只有硬邦邦的武林，只有一场接一场的雨中车轮大战，那么，王家卫就不是王家卫了。所以，当《一代宗师》露出爱情片和文艺片的面目，我想，熟悉王家卫作品的观众简直要热泪盈眶。

没错，预告片中以一敌众的雨中大战就是电影的开篇，这看上去更像王家卫故意喂给观众的蒙汗药——眼前电影明明就是一部明星领衔的华丽商业动作大片。近乎无可挑剔的摄影灯光，被拍烂的雨水也成了王家卫的掌中玩物，特写、短镜头、慢镜头，连环不断的组合拳，确实让人眼花缭乱。结果，一到叶问开声讲独白，王家卫的感觉就来了，尽管传记片不时常用此般拍法，但王家卫以爱讲独白著称，对着镜子、墙壁、空气，他的电影人物个个擅长跟自己对话，此乃一板斧，台词有味，腔调迷人。

就像叶问感慨的四季春冬，人生冷暖。进入金楼，《一代宗师》立马变成了暖色调，服装、美术、道具、布景，处处精致考究，一眼就能看出是王家卫的金字招牌，此乃二板斧，技术过硬。把风流之所变成高手过招的地方，像小脚女人的一段打斗，像叶问和宫二近乎热烈缠绵般的贴身打斗，这也算一番新意。更多时候，电影开始让我想到了侯孝贤的《海上花》，由室内戏引出了封闭的武林世界。及至不让宋慧乔（饰演叶问妻子）说话，说是怕出口伤人，冷不防又想起了梁朝伟出演《悲情城市》的轶闻。如果怕对不上口型，又找不好配音，那么，让非本土演员闭嘴好像是件有趣的事。

真正让我一阵心乱的地方是字幕卡，在当代电影里面，一旦出现字幕卡，除了展示故事文学性，帮助观众深入了解人物时代，那绝对是跟艺术片或文艺片挂等号的。而在《东邪西毒》、《花样年华》、《2046》等片子里，王家卫都用过字幕卡（字幕卡用得最传神的华语片也包括《悲情城市》等）。这名作者导演还继续引用了一些过往的梅林茂配乐，随便混搭，仍是动人。

《一代宗师》几乎没讲叶问的个人大成就，没有痛揍日本人，没有带一笔李小龙。在没有大BOSS的情况下，打的都是一帮不算对手的对手，与宫二的过招也不是真正意义上的对决。影片截取了影响叶问的几个关键人物，其中的重中之重正是宫二小姐。很多人说，张艺谋和李安懂章子怡，但就之前的《2046》和这次的《一代宗师》来看，王家卫似乎有过之而无不及。章子怡几乎成了后半段的关键人物，风头盖过了内心翻滚但又刻意封闭的梁朝伟，尤其是摄像机长时间聚焦下的表情特写，几句标准的王家卫台词，一行泪垂落，她的表演确实大大超乎意外。可能在这个瞬间，宫二小姐与其他王家卫作品的痴男怨女合为一体，他们不给自己留有退路，活在当下却封锁了内心，只能喟叹过去。而一部“动作电影”的高潮部分不是锋芒毕露的打斗，反而是一段暗潮涌动的真情告白，或许，这就是王家卫的得意之处。

影片的时空线索不仅是跳跃式的，而且被有意打乱，一会天南一会海北。王家卫继续给片中人物设置了时间问题，由1950年的大年夜带出了十年前的大年夜，由宫二的不知所踪引出了大南茶室的离别感言。几次拍照定格，一是给时间标记号，再者是注视叶问的人生变化轨迹。在鸦片细节的带动下，《一代宗师》有如Once Upon a Time in ROC，民国往事。有些段落是幻觉想象，有些段落又是清晰真实，来回往复，几十年一梦。

无缘再见宫家六十四手，对叶问来说是一种情感的失落，对编剧徐皓峰来说，那却是民国武林的不复存在。他们的缺憾都指向了过去，然后合二为一，这便是贯穿多数王家卫的时间主题。无论是阿飞和周慕云的60年代，何宝荣跟黎耀辉的97大限，周慕云小说里的2046，这些人总在试图找回记忆却不得其法，这就是王家卫的三板斧。无数人深知王家卫的成名绝技，尝试模仿搬用抄袭挤兑，无奈，个个不得其法。偶有一些致敬者，学得三两皮毛，就让很多人兴奋不已。

如果从完整性来看，《一代宗师》依然留下了明显的弊病，张震段落无头无尾，有如当年《阿飞正传》“又一个阿飞”的登场，但又像是无心插柳。东北师徒的合力搞笑只是很小篇幅，但看完下来，始终跟那些过于明显的历史事件一样，缺少回味的空间和可能。不过，即便如此，《一代宗师》依然是一部可圈可点的重磅制作。君为其易，我任其难。在华语片习惯投机取巧的今天，有一个烧钱疯子还敢拍这样一部野心之作，那当真是一件幸事。【凤凰网 http://ent.ifeng.com/movie/special/grandmasters/content-6/detail_2013_01/07/20893139_0.shtml】


</影评>
<有用数>1498</有用数>
<没用数>181</没用数>
</review>
<review>
<作者>葱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-26 18:31:06</时间>
<影评>

《一代宗师》在我的生命里留下了非常深的印记。以下的文字，算不上是影评，仅仅是我自己的一些感悟，忍不住拿出来与喜爱这部电影的朋友分享。有很多看似毫无关联的题外话，但所有的这些，都因为这部电影，生出了念念不绝的回响。 
 
《一代宗师》上映的时候，适逢本人学习太极拳三个月有余。在遇到我的师父之前，我对武术一直持观望的态度。我一直相信那是个很厉害的“东西”，但对它的理解只停留在皮毛，武术本身跟我的生活也没有任何关系。直到去年春天我的膝盖严重受伤，久不能痊愈，辗转找到武医兼修的王大夫，膝盖才有了彻底的好转。后来，我决定开始跟王大夫学习太极拳。
 
说到这儿，或许你会以为我要谈武术。并非如此。但我与武术的这次奇妙的结缘，带我进入了我从小就想进入，但却久久在外徘徊的一道门。我的师父平日在医院上班，但无论酷暑寒冬，都坚持每天练拳至少三小时，每天坚持做一些在如今常人看来毫无用处的功课。为什么？我想知道。 
 
观察了一下，被《一代宗师》震到的朋友，基本都属于有东方文化情结的人。王家卫这部电影的可贵之处，就在于他努力地展示了东方的价值观和哲学背后的东西。能看出来，他已经蓄势多年。这些东西一直在我们的骨子里，无法用线性的语言表达清楚。东方的很多事物都是这样，只能去感受，感受到了，自然能领悟。 
 
喜欢《一代宗师》正是因为这部电影中气之足，回肠荡气，却又能丝丝入扣，分分秒呼应内心深处最深情却又最不能溢于言表的部分。
 
至于这内心深处的这一部分到底是什么，我并不想用这篇所谓影评来说清楚。  
 
因我师父祖上世代习武行医，他跟我讲了很多家族里流传的故事。起初，我觉得有些夸张，离我的生活实在太远，后来在他绵延的讲述中，慢慢开始感受到不一样的东西。我曾经跟师父说，现在的武术，真的已经沦为了表演的艺术，跟拳击什么的比，完全不行了。师父说的确是这样，但不是因为武术不行，而是因为现在的人已经不行了。他不无遗憾地说，民国那时候，习武之人，那大多都是真功夫。后来我又看了徐浩峰的《逝去的武林》和《道士下山》，确认了那个时代，确实如《一代宗师》这部电影所表现的，有血有肉，又有高贵和古典的精神传承。 
 
武道精神，实际上是中国文化一个集中的浓缩载体。宫二这个角色，代表了武道精神的一种极致。尽管她因性格刚烈而不计代价，永远停留在了她自己的格局里，但，她所做的这种高贵的选择，也是当今人所丧失的、所不可承受的。 尽管比起叶问的“心无滞障、大成若缺”来，她没能再往前走一步，用徐浩峰的话来说，在成为大师的路上，她就是少一个“回头”，但这种不回头何尝不是我们已然遗忘的美。
 
这就是为什么在看到宫二对叶问告别的时候，回头说的那句：“…见自己、见天地、见众生，我没能走下去，希望叶先生能把这条路好好走下去。”，我再也忍不住眼泪。 
 
自此，我想王家卫已经把“念念不忘，必有回响”的意思说的很清楚了。宫家这个门派是灭亡了，但武术的传承也好，文化的传承也好，靠得不是门派，靠得是精神的火种。 
 
说到这里，很有必要说说赵本山和张震的角色了。王家卫真是处处闲笔而无一处闲笔。这些角色很多人都觉得是废笔。非但如此，而且还有点睛的作用。赵本山饰演的丁连山在全剧的地位非常关键。宫宝森请见他实为问道，他以蛇羹暗示中华武士会成立時往事，引师弟如何全身而退，宫宝森也只是见了天地而已。丁连山见叶问时用其师弟同招提携，点明了宫家六十四手为何而逝。而后的思考留给叶问，暗示武术的传承之道。王家卫此处可谓用心良苦啊。 而张震的角色，是全剧中的一条暗线，呼应叶问和宫二，表现另一个拳种南下所经历的另一种艰辛，最终一线天开了理发馆，隐于市，见了众生。
 
所有的这些，都是为了烘托叶问。不费笔墨，却已经淋漓尽致。
 
东方的东西，讲究境界的高低。老外从来不说一个东西，境界有高低。一个东西，你说它观念有多牛，哲学有多高的高度，跟讨论境界没有丝毫关系，不在一个层面。武术、古画、书法，几千年，一眼望去，只有境界的区分，而观念和哲学的区分，微乎其微。
 
我爱这部电影，就是因为，王家卫努力地呈现了这样一幅旧时画卷。电影里人物的情怀，才是我心目中真正的浪漫。
 
看完《一代宗师》，我告诉师父我好想学八卦掌。师父的回答让我醍醐灌顶。他说：“我有强烈的预感你会遇到一个好的八卦掌师父。我也一直想学八卦掌，但是一直没有遇到好的师父。什么叫珍重？不是说让你赶紧去做你想做的事情，而是活在当下等待那个时机的到来。”
 
关于这部电影，想说的话太多。我也只能像王家卫导演那样，舍弃所有能说的，而只说我最想说的那部分。如能引起你的共鸣，那我真是开心。念念不忘，必有回响。
 

</影评>
<有用数>1286</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾明雅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-19 18:39:09</时间>
<影评>
         个人评论一部电影是好是坏，也不过就是个人标准——导演是不是做准了我想吃的那道菜。

 

 王家卫属于午后的咖啡党，这点已是共识，所以在看电影之前，我也没有期待过这个电影中究竟会有多少把人打得半死打出中国人万岁的场面，所以，对于缠绵而诗意的武打镜头一点也不失望。即使是拍宗师，一个导演也肯定离不了他本来的气质，这个虽说是武术迷观众群的无奈，又何尝不是导演对自身风格的一种坚守？

 

 在《一代宗师》的片外纪录片中，王家卫说他想呈现那个时代的精气神。想把那个时代的武术家的那口气，用最最真实的手笔还原出来。他拍了好几年，追各路门派的传人，想把武林的最后一点气质传承下来。所以梁朝伟习武，所以张震拜师，八形风雨无阻整整学了两年。


《一代宗师》里看到了王家卫的单纯，他只想开一扇门，去还原一个时代的本质。只可惜，最真实的东西往往不好看，真相往往不是众人所愿，因为太平淡。真实往往不绚丽，电影却需要炫彩，所以这是还原的硬伤，如同去过桂林的人都知道，明信片上那样的山川秀丽的神韵，真真身临其境的人会略略失望。不得已，电影还是美化了功夫的面貌与实用性，其实功夫这东西，比划两下怎么都逃不开两只手两条腿，李小龙站出来给大家打一场，完了之后大家估计也不过会觉得“不过如此”。所以，大家才都喜欢阿凡达，喜欢看3D特效，喜欢“看到”那些真实之外的表现，喜欢看打斗场面。

 

 可终究有些东西是湖，是海，是冰山。沉在眼睛之下的，往往比看见的要精彩。所以中文里才有了视感更多的词汇，例如品味，例如把玩，例如咀嚼，例如聆听，例如揣摩。用这些词汇触碰到的东西，往往比看更加撩拨心扉。好比张永成谈及夫妻，无声胜有声。这句话像极了人生，十分之一的面貌，十分之九的揣摩，这才是人生。

 

 所以整部电影，导演只交了一份作业，就是还原。还原一个时代，还原一个——不，一种人的人生。他不是在拍武打片，更像纪录片。他眼里的宗师也是人，并不神化。

 

 时代很好办。还原一个时代，只需描绘女人。堂子里的细眉眼，颈上的攒花扣，没有什么比女人更能代言时代。可还原时代里的一种人是个难事。因为人是活的，有容有貌，有颦有笑，有气有神。

 

 究竟谁才是一代宗师？开枝散叶，必是宗师。叶问之道，在于叶问的技术，德行，与宽容。后人评价叶问，说他的特别在于他不止教招数，他看到弟子的潜能，让你用你自己的东西学会师傅的意境，所以他才教出了李小龙。所谓“师”，教到教无所教，弟子却明白了学无止境，便是成功的了。这需要气量，需要超脱于胜负，需要看破这武林的局限，需要修人心。四十之后的叶问沉默了，淡看了，求了安稳与生活，跨过了高山，知道了留得青山在，懂了病树前头万木春，求了细水长流，求留一条脉。所以他保全了自己，得了善终，广济了武林。就像宫老爷子说，“我带你来看，是想让看一辈子都在交手的我，有一个始终。”他把名声留给叶问，这是天下宗师的己任。他们点起灯，留着人，有灯就有人，有人就有希望。

 

 宫二能担得起宗师吗？从招数来说，她应该可以。只可惜戏里也说，她的眼里太有胜负，太倔强，而且——有一种命的成分在里面。一个人只要掺杂了命气，就怎么看都是悲剧了。有些命运随是偶然，却也是必然，因为是习武之人，有气节，有担当，才有不能不报的仇，才有不能爱却又念念不忘的人。六十四手成了念念不忘真的只得了个回响，如同历史钟声的一声巨响，响了之后，钟也碎了。她求了一个玉石俱焚。六十四手湮灭，宫家从此烟消云散。


白玫瑰理发厅是宗师的边角料，收了个混混做徒弟，也算是师徒了。所以这一点，太诙谐，也很讽刺，好像在说，这就是如今的门派了。而真正的师徒，“有一种不离不弃的关系，一种文化的传承。”宫二拼死要拿回的东西，不是马三的命，是师徒的真心，是功夫的气节。


而那些移着脚步，绕着手腕，一招一式里满是意的时代武者，是宗师吗？当然也是。没有一个人单独能够撑起一个时代。一将功成万骨枯，有人是逼不得已成了将，有人却是心甘情愿作了骨。


 那些作骨的人，是造了时势，所以才有了英雄。而在如今这个没有英雄的时代，电影做了这个造势的“人”，它一穷二白地造梦，或是追随前人去寻梦。所以，这次，导演怎么看都是个奢侈狂。还原是一种意想，是一种奢侈。它懂了如今是真的没有人愿意再造势，人人只愿意自保，没有势也就无英雄，所以美人也就从此失去了英雄。电影怜惜了美人的寂寞，也就造了台面，还了英雄的魂魄。

 

 尾声，我时不时闪过一个念头：“快结局了。”另一方面，又总觉得最高潮的部分还没有来。后来终于明白，所谓一出戏的高潮，永远是结局的前一秒。一部电影永远无法完美，是因为对那个时代，我们有千百种各自的想象。

 

 我时常在想，是不是真的最好的时代已经过去，巴山夜雨涨秋池的时代，谁道人生无再少的时代，轻舟已过万重山的时代。所以我们才有了那么多怀旧的文艺素材：六月鱼池观莲，十二月围炉博古；男女相爱，说青青子衿；夫妻恩爱，说镜前描眉；民国女子的旗袍腰身，说起三四十年代，就是华丽的虱子，英雄就是金戈铁马会武功。那些一招一式的生活呈现，已经被不再擅长造势的现代人丢失在了角落里。


每次看过往的时代题材电影我就觉得，我们失去了一种意境，中国传统生活的意境。现代人都在叫嚣，没有安全感，没有信仰，没有幸福感，生活没有重量。因为我们失去的那些东西叫做传承，当没有了传承，也就没有了一代又一代滚雪球般地沉淀，没有了沉淀何来重量，手中无“粮”，又何来安全感与幸福感？ 不由得想到，五十年后，我们的后人拍我们这个时代，能够还原的，能够叹息的，是些什么？功夫教会我们最重要的东西是传承，而我们给下一代，还能传承什么呢？


所以，看宗师，是看画面，看意境，看台词，看人情，看世故，看平淡，看英雄，看美人，看末路，看迟暮，看亲情，看牵挂，看信仰，看倔强，看时光，看众生。宗师不是只有武功和武林，眼里有情有义，才能看到宗师；眼里有笑有泪，才能看到众生。若能理解了宗师也是人，才懂得了放下，才坚守着传承。


 因此作家与导演这一类人是真的寂寞。他们都不是活在现下的人，在时间的长河里，他们永远是那个捡垃圾的人，身边的人一个劲地往前跑说前面有金山，一个劲地穿金戴银结婚生子，一个劲地把酒高歌乐享安好，导演却在后面背着一个破旧的麻袋不断地捡起奔走者的那些皮屑，头发，胎牙，眼泪，斗殴的武器，沾血的衣衫，通通放进那个口袋里。旁边的人嘲笑他们，说，那些垃圾有什么用？


可有一天，他们把这个口袋的东西，皮影戏一般拿给那些躺椅上的富贵闲人看，那些老朽一看就流泪了，他们不相信，问那真的是我们的曾经么。但是他们掀起衣衫，却真的看到了身上的那个疤痕。


人生就是一个留疤的过程。功夫，就是不回头，就是好了伤疤忘了疼。武林，就是浪花淘尽英雄，英雄从此是路人。

 

而属于作家与导演自己的时代，描画与还原，从此也留给了寂寞的后人。恐怕在子孙眼里，我们这代，太平盛世是福，福泽天下；也是祸—我们这个时代，歌舞升平，空余金楼，楼里只有阿姑与金主，不见了宗师与英雄。
      </影评>
<有用数>1132</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>腔调</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-01-15 22:41:23</时间>
<影评>
        1，分两头说。目前影院上映的《一代宗师》未定剪感很严重，部分素材调色不统一，但这和王家卫一直以来持独有语法叙事是不同层次的问题。电影本身质量造成的明显不满意，和电影风格造成的本能不适应，水酒交融地混在一起。谈一个点，往往顺着就谈向另一件。反驳也会这样。


 


 


2，所谓“王家卫从来都不会讲故事”，不管是表达怨念，还是偷懒开脱，都是小蝌蚪按照自己样子找妈妈，根上都立不住的话头。


 


 


3，张大春徐皓峰邹静之都贡献了自己的积累与气息，那些守在各地请王家卫吃饭给他讲传奇的各门派也贡献了岁月流转之后的回响。但拍还是导演自己的事。金楼怎么样的流光溢彩，阿姑里怎么样的卧虎藏龙，英雄怎么样的风流倜傥，记忆再怎么样会蒙上一层美好的色彩，堂子里的姐们也不会把自己摆拍成那个样子，所以，别当真。


 


 


4，王家卫要的是凝视。无数凝视交错，织出那个烟霾中的舞台。几乎所有重头打斗，他都花了力气去拍看客。隔着窗子、帘子、门槛、沾满雾气的双层火车玻璃，但又没太多表情。为什么？那就是属于各位主角罩的场子。有看客隔着，能把他们推得再远一点。放烟火气，反就把他们拉回来了。所以，别当真。


 


 


5，时不时想起乔怀特那版不太招人待见的《安娜卡列尼娜》。要李翰祥拍金楼，少不得门口要先吐两口唾沫，多大高手能脚底不沾泥啊，又不是婠婠。最后，也想假设，达伦阿伦诺夫斯基拍这个题材，会是怎么一个景象。


 


 


6，其实无非就是，为着一棵树，王家卫走进了一片树林，但出来的时候，他只抓了一把叶子。


 


 


7，众所周知——当然也没那么众，万达影厅二刷购票时，身后有女生在问《一代宗师》谁演的——王家卫电影诞生于剪辑台。他用尽自己的所有储备，他忽悠投资商的能力，他飞稿写散句的能力，他磨演员的能力，他驱动张叔平叶锦添杜可风等人出干货的能力，去拍下他能拿到的最好素材。然后，回到屏幕前，点上一支烟。这是个什么故事呢？作为吃王家卫这套的人，会觉得就当看片花又怎么地了。


 


 


8，故事，是什么？经常有人在用这个词。罗伯特麦基和唐家三少互望一眼，差别不比舒克看夸克小。


 


 


9，他一直这样。别人通常都是123456789，有点特色的可能来个891234567，诺兰玩个性弄个918273645，大红。他偏偏到了1和2之间，就给你分出1.1、1.13、1.314来，你越急着想知道下面发生什么事，他越给你细分。纷纷扰扰断风云。片尾曲一响，你忽然发现9出现了，但是，当做3也可以……中间那些东西呢？拍啦！剪啦！多年来一直如此。


10，所以王家卫剧本里真正常规意义的长故事总是很少。人物曲线过于复杂，执行起来似乎是件很累的事。起承转合在他看来，都是只会跟着情绪走，所以常常也走不远。十年与一瞬，沧海桑田，只要都在发呆，没有差别。《花样年华》里两人吃饭，吃着吃着，旗袍都变了。


 


 


11，群戏结构，每个人来段自己的故事，时间倒很快也就过去了。这套美学跟冈萨雷斯还真不太一样。


 


 


12，有句老话，台上的是疯子，台下的是傻子。这有个因果，台上够疯，台下才会心甘情愿做傻。那怎样才算疯子呢？胡乱揣测：一，有极强的表现力，不轻言细语，甚至不太在意你是否注意它，二，自身阐释逻辑一定完整统一，具说服力，恍惚间你也觉得沙县小吃开这么多是否真有蹊跷，三，坚定，无可置疑的坚定。一部电影，三者总需要有一面够强，大多数电影走二，而王家卫基本先抓一。如果出一不能教你折服，那就基本会败在二上。当然败了就败了，他又不是叫宫家卫。


 


 


13，他从来不琢磨怎么用情节让你移情，也不用对白来表达矛盾的推进。好莱坞叙事规则总是说，3分钟让你认识主角，5分钟让你意识到主角的处境，倒数10分钟主角做最后一个选择。他真懂，就不这么干。这也是个选择。


 


 


14，用大明星，一方面是商业考虑，一方面绝对是拿明星脸押着你往前走，多忍一会儿，说不定就进去了。进不去，看MV也好哇……


 


 


15，所以王家卫怎么可能不靠旁白，不靠音乐来推片子，他一辈子不会走进dogma95的领域。缺了这些被学院摒弃的技巧，他在那无数段落与段落的可能之间，自己也找不到规则来连接。别人写对白是怕观众不懂此人与社会的关系，与他人的关系。他是生怕观众太明白，就忽略了去关注角色此刻一闪神就跑掉的小念头。实在弄不懂的铺垫，旁白就明明白白告诉你。这种招，现代片是好使。失恋，失意，失业，多一两个镜头都嫌多余的事。进民国，还是进入到传统认知忽视的一个阶层。悬了。


 


 


16，史诗不史诗，格局不格局，都看电影空间的呈法。当事人往往自己当要命的东西，外人远过了一座山，就收不到你的wifi了。开场宫宝森这边清清楚楚剖析完提携后辈的苦心，但南方武林还是如临大敌，步步为营。那你觉得到底谁是好人？上金楼，过三关，掰完饼还接最后的晚餐。女上男下打毕，又好言好语说给你看64手是提点你。观众总不免想，多大个事啊，又不是抢鸡蛋。搭手是什么，宫家是什么，五虎下江南是什么，什么门跟什么门是啥关系，他们又靠什么吃饭穿衣。谈不上认知。就总是容易被隔在热闹外面。


 


 


17，所以吴廷烨说“人家欺负到门上来，我们不能装孙子”然后马上接“所以我们决定了，就是你了”。又好气又好笑。这个世界，多大，多小。日本人一来，都没了。


 


 


18，王庆祥气度有，但不像靠武功走到如今地位，而像靠读书。所以有人说老感觉处处警句，其实可能从他这就开始了。一方面有些背景得靠他讲，一方面总结也得做。总之肯定是长了点，真正的高手好像没这么“苦口婆心”的。老爷子最后好像都有点说累了。反而不如卢海鹏王珏这样的哗啦啦来几句，叫人一下子就有好感。


 


 


19，四小时版本之迷思，突出的是另一个问题。既然是不走逻辑线，为什么一开始要拍这么多呢？终归看见猛料舍不得吧。不然丁连山这条线完全可以弃掉。加了他，又要讲清楚门派合并的大师，又要提刺杀背景，需解释的事必然太多，何况丁的生平也只是对武林众生的一个注脚，换个好说的人不是不能补起。但是就不。老师兄弟聊蛇羹汤，第二遍看补了背景，感慨自然多些。“太阳旗下容得下我这只鬼？”是漂亮句子。第一遍真的没法领会精神。朋友说，南方的影院看见赵本山笑的没那么多。


 


 


20，遇到删戏的强制要求。最终，爱情戏当然最好懂。最适合做主线。


 


 


21，梁朝伟好，真的好。他的放松也许是从训练班开始就有的，但他知道怎么慢怎么疾，是把角色当樁一点点打出来的。不是温和笑笑显得鼻子很大就又周慕云了，本来五官都那样长着，也没移位。差点被拆祠堂他歪嘴了，宫二把他压到楼下歪嘴了，日据时账房偷偷说这点菜拿回去给孩子，他说“怎么好意思啊”之前也歪嘴了。仔细看，一样么？


 


 


22，在大南，章子怡最后耷拉着的眼眉，够有神了。谁能想得到。一部功夫片，最高潮的这场戏，居然是女主角把连告白加发好人卡的事一起做了。这本不是什么秘密，从一约既定，万山无阻开始，观众就等着有事发生了。结果没有，那结尾这几句，算是进，还是退？


23，说真的，要真讲编故事。那得是宫若梅因古陋规矩不能挑战，叶问得知立刻快马加鞭赶往东北，雪夜八斩刀击杀马三，再一言不发赶回。若梅看到报纸后，从佛山收到了马三佩过的一枚沾血徽章。若干年后问起，叶问只说，哦，是有这么回子事。宫若梅一言不发走到门外，对着雪乡打起了六十四手。当然有点剽窃胡一刀事迹，可互动不是这么干才爽么。人嘛，就得你成全我，我成全你。可没有，宫若梅用她的固执和坚持，走到了他父亲最担心的那一步。


 


 


24，我选择了活在过去的年月里，那时的物价还比较低。


 


 


25，聊不聊这里有没有真正的爱情都是无意义的。换一个标准，世界都会变。南北武林争来争去的时候，是否会想到有一天，他们各门派招牌会挤得如同现在的十号线。而这，又不是武林了吗？所以他惦惦不忘的是八卦掌，还是那对断掌，不分析最好。


 


 


26，同理，也就别纠结张震了吧。


 


 


27，历史上的叶问，就是个很奇特的人，他没什么大志，没什么深仇大恨，深谋远虑，没有将摊傍伏变成江湖至尊法则压为己任。教拳是为吃饭。但咏春一门开枝散叶到如今的程度，赞先生决想不到。


 


 


28，而我们每一个人，其实都在创造属于各自的历史。王家卫是否为这点，而拍着拍着就又从苍生，天地，回到了自己呢？不知道。


 


 


29，可以不需要知道的事太多了，比如，“这到底是一个什么故事呀”。


 


 


30，麦克云说，我们看任何图形，都会有意无意投射成自己的脸。


 


PS:【陈清扬说她真实的罪孽，是指在清平山上。……陈清扬说，那一刻她感到浑身无力，就瘫软下来，挂在我肩上。那一刻她觉得如春藤绕树，小鸟依人，她再也不想理会别的事，而且在那一瞬间把一切部遗忘。在那一瞬间她爱上了我，而且这件事永远不能改变。《黄金时代》王小波 】电影感情高潮戏，给我类似感觉


</影评>
<有用数>473</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿妖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-09 20:23:37</时间>
<影评>


    有些姑娘，黄金比例，但过目即忘。有些姑娘，嘴唇眼睛脸颊，分开看比例并不完美，放一起却有说不出的魅力。有些电影，看的时候高潮不断，过后却淡如白水。有的电影，看的时候并不如何，过一天才如受重创，中心摇摇如痴如醉。

    《一代宗师》看的时候，我忍不住挑剔：张震怎么剪得这么厉害？形意门“里子”那条线为何见首不见尾？小沈阳出现的意义何在？影片刚开始大段旁白，观众不会觉得太不电影？出来后和朋友讨论，我态度不明。因为我也不知道自己是什么感觉。好吗？不好吗？

    直到深夜，心头忽然兜入“世间所有的相遇，都是久别重逢”，如一拳击在心窝。内伤。早起，心中萦绕的变成“念念不忘，必有回响。”又一记重拳。好比吃绍兴老酒，饮时不觉，等惊觉时，已大醉伤身。

    好在哪里？节制。

剪辑的节制、打斗场面的节制、剧中人物出手的节制。男女用情的节制。


影片刚开始，有六场打斗。

一部武侠片，看的是打斗。拼的也是打斗场面。看惯了神乎其神、各炫其技的武打片，这部片子，武打场面显得朴素，因为，武术，不是炫技，不是卖弄。除了御敌时的必杀技，还有交流时的手下留情、点到为止。

这六场打，每一场，每一人，性格不同，身手不同，场面不同。这是真正的人的武术，人的过招，人的对敌，人的处事，人的江湖。

这武打里，有人。


六场打斗中，最重要的两场，都是输的比赢的还漂亮。

输赢不重要吗？武林人士，最重输赢。每一代新人要出头，都必得摧毁另一个大成就者。输赢，当然重要。所以宫老先生退隐江湖，搞不好就是流血事件。因为谁都想跟他“搭手”，击败他。成为新一代武林宗师。

输赢重要，堪比生命。但另有同样重要之事：义气、默契、惺惺相惜、一见如故……总之是一感情事。为一情字，可以不计输赢成败，甚至不计性命得失。

顺便说，武林之中，这“手下留情”四字真好，留的是情面、情分、情谊。

在我小时候，曾经为管功夫书叫“武侠书”而不是“武打书”，跟人争论不休。在我看来，我喜欢的绝不是只有打斗场面的是武打书。

武打中有情有义、有礼仪、有分寸，有容让，有不计成败得失利钝，是侠。


可不可以不打洋人？

本片打破了一个中国武林高手的不成文的传统：必得打洋人。从霍元甲、陈真、黄飞鸿、及前几版叶问，从俄罗斯大力士打到日本人，打洋人，成为观众看此种类型片的必HIGH点，至HIGH点。

一个没有打洋人的武林高手，观众能接受吗？能成为国民心中偶像吗？

看惯了打洋人的武林高手，看本版叶问，像吃惯了川菜而改吃浙江菜，清淡、素。

叶问在本片中最辉煌的战况，在前面已经基本打完。而他经历的最大挑战，是生活。他曾向往着北方的宫二先生，希冀再去领略宫家六十四手。对学武之人，精妙的武功，受用上就如海洛因之于瘾君，又如学哲学的仰望黑格尔康德。宫家六十四手，曾是叶问心中一座高山。既仰望向往之，又想攀登穿越之。后来他抱着饿死女儿尸体说：生活，原来是最高的高山。



这句话，片中每位门派宗师都在领略。在一个大崩溃之中，被时代洪流裹挟，冲到一个小岛惊魂未定。五十年代的香港，弹丸之地，大批国人避乱至此。生存大不易。连国宝、京剧大师马连良，当时在香港居住，唱戏为生，几年下来欠债三万。何况他们。

昔日的宗派大师，放低身段，在生活中修行，与生活这把化骨刀直面相对、见招拆招。

后来呢？后来电影就结束了。


没有杀更多人、没有摆平更多门派、没有打得鸡飞狗跳。他们面对自己生活的高山，犹如达摩面壁，各自修行。


这故事好看吗？似乎没有激动人心的高潮。

不好看吗？为何看完念念不忘？


朋友之前采访过章子怡，她说，她扮演的宫二，不知父亲已死，在家门口与仆人对上眼神，就知真相。然后她哭了。哭得王家卫说，章子怡真是能要人命。

这段戏，删了。

不仅如此。许多情感高潮部分都被删去，只剩下爆发后的平静。似乎，没有激动人心。但这种爆发后的平静、怅惘，才更要人命。



    中国文人画，有力量处不在落笔，而在留白。

    


    顺便说，章子怡在这部电影中，真是能要人命啊。少女时期，是脆生生的响亮。主掌门派时，少女情怀深藏不露，有高处不胜寒的高傲。开到荼蘼时，是花朵将将坠枝时奋力一挣，爆炸式地全盛绽开。一层层戏，一层层表情，一层层生命经历的一层层剥开，那几乎不像是演技，而像是诉说。一个生命无限诉说。

梁朝伟呢？反而不用再表扬了。他那双眼睛，体察世情，洞若观火。这是水里来火里去不疯魔不成活的一双眼。像老汤，熬了几十年。不可能不好。你要什么，就给多少，还要多给。没法再表扬他了。


   电影不是给你一个故事，而是给你一段情怀。故事常变，情怀永生。

   看的时候，总想起一句诗，写在这篇文章的最后：只要想起一生中后悔的事 梅花便落满了南山。
      </影评>
<有用数>514</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>林有狐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-06 12:53:54</时间>
<影评>

by林有狐

1992年，王家卫还身陷在“《阿飞正传》效应”中，该片票房惨败，口碑却奇好，令他的电影之路面临着多种可能性。在这种情况下，王家卫部署成立了自己的电影公司——泽东电影。“泽东”的名称来自其英文名“Jet Tone”的音译，这个英文名其实是由刘镇伟的太太提出来的。从《东邪西毒》开始，王家卫的电影都由泽东公司出品。

王家卫的电影之路，总体上可以分为三步走。第一步是由编剧到导演转型时期；第二步是泽东电影创业发展时期，第三步是奠定国际名导地位时期。

在编剧时期王家卫主要与谭家明合作，而谭家明的剧组的摄影师就是杜可风。那个时候的编剧是需要在电影片场的，其身份有点副导演的意思。因此可以积累现场经验。但那时王家卫更擅长编剧思维。据曾志伟说，在拍《最后胜利》（1985）时，王家卫在片场对台词要求很严，演员表演连语气助词都不能说错。直至拍摄处女作《旺角卡门》时，王家卫对自己的现场经验仍不自信。但他的故事能力已经别具一格。我们可以把《旺角卡门》与《最后胜利》、《江湖龙虎斗》及《再战江湖》作为王家卫的编剧作品序列进行对比。这类电影基本上遵循黑帮类型片的模式，但《旺角卡门》的故事已经有了自己的影像风格系统。

对于王氏影像风格的确立，张叔平居功至伟。彼时张叔平担任《旺角卡门》的美术，同时也是王家卫鉴证自我的一面镜子。张不仅参与剧本讨论，也接下了该片的剪辑工作。值得一提的时，张叔平在《旺角卡门》里还客串了一把，饰演了张曼玉的医生男朋友。就电影美术而言，王家卫影像中有一种基于平面设计的时尚感。而这时尚又含有现代生活的世俗性。让人想到Richard Avedon或者Nan Goldin的平面摄影作品。
　
《阿飞正传》时，谭家明给王家卫做剪辑。他至少给王家卫电影注入两种风格要素：其一是欧洲式的电影讲述方式，这或许也是“香港新浪潮”时的普遍倾向；其二是谭家明创立的剪辑法。

王家卫显然是欧洲导演们的拥趸。看过法斯宾德《狐及其友》的人，可能会发现《春光乍泄》中张国荣与法斯宾德在眉眼举动中的相似之处。而王家卫与维姆.文德斯的影响关系则更显得直接。《堕落天使》的片名便来自文德斯电影《柏林苍穹下》；《蓝莓之夜》不仅采用文德斯式公路片的结构，而且其中那个酒吧老板的名字“Travis”亦来自《德州巴黎》男主公的名字。据说，当年文德斯拍摄他那部终极公路片《直到世界尽头》时，王家卫就曾参与了中国部分的拍摄，并客串饰演了一个卡车司机的角色。
　　
自《阿飞正传》便确立的剪辑法具有不可模仿性。谭家明（及张叔平）常常在剪辑中将时间打碎，通过表述人物在相同地点不同时间的动作来呈现故事。例如《花样年华》中张曼玉的旗袍，其叙事作用就在于表现时间流逝中的人物变化。王家卫的模仿者并不能借用这一剪辑手法，因为这种剪辑方式是基于编剧和表演的。换句话说，这是一整套影像体系。要想使用这种剪辑方式，需要把王家卫的编剧方式也学会。

人们认为王家卫工作不用剧本，其实是一种误解。他只是缺少用以工作的台本，并不缺少完整的故事。他是从一个导演的角度进行编剧，得失存心知，早已经超越了传统的电影工业程式。在故事层面，他倾向于在简单事物中的细微之处寻找戏剧矛盾，他的故事情节是麦基所谓的“极小主义”情节。

从故事角度看，“60年代三部曲”的故事架构应该是王家卫在制作这三部电影过程中逐渐确立的。三部电影之间的隐秘联系指向一个存在主义式的时空。譬如：《花样年华》中苏丽珍的丈夫在日本公司负责船运，而《阿飞正传》里深恋苏丽珍的警察（刘德华）亦选择了跑船。《花样年华》中的夫妇关系可视作二人情感命运的后续发展。在《花样年华》没有放入正片的影像中，周慕云和苏丽珍曾有一次不为人知的相逢。彼时苏丽珍的丈夫还在日本工作，周慕云曾用一台Mamiya135ee相机为她拍照。《阿飞正传》里刘嘉玲的角色在《2046》里做了较明显的交代，她因为“无脚鸟”的原因，爱上了夜总会鼓手张震，最后死在其乱刀之下（这段故事据说是王家卫的老爸编的）。三部曲中，《2046》应是导演花费最大心血的一部，但是完成度却最不高。其原因在于导演似乎已经陷入到一个故事与文本的创作迷局中。他就像影片中的周慕云一样，变成一个无法自拔的赌徒。周慕云因为打赌输了，被人把胡子剃掉一半，他仿佛置身于两个不同的时空。左边是一个陷入在恋爱的心绪中的人，右边是一个患了爱情后遗症的人。　

王家卫的电影故事虽大都原创，但也常在文学中寻找创作原点。这原点不是故事，而是形式。无论是对于刘以鬯的小说，还是对于科塔萨尔的小说，他都选取那附着在文字上面的质感，并将这种质感在影像中还原。同时，这种文学质感还来自电影中的命名系统。大家都知道《春光乍泄》中黎耀辉和何宝荣的名字是当时的摄影助理的名字。《阿飞正传》中刘嘉玲本名梁凤英，其实是该片监制的名字。《堕落天使》中黎明演的角色叫黄志明，其实是灯光师的名字。《花样年华》中周慕云在《星岛日报》的同事阿炳，是由该片道具师萧炳林饰演。除了将幕后人员放上银幕，将明星在银幕中去掉更是王家卫一大乐事。《春光乍泄》的原本故事中梁朝伟跟关淑怡感情戏后来被删去，而张耀扬和孙佳君在《花样年华》里亦只是作为声音演出。林林总总，不胜枚举。伟大的厨师不仅会炒菜，而且会自己选择食料，甚至自己去种菜。王家卫就是这样的厨师。

然而，亲自种菜的厨师总是奢侈的。经费问题总是王家卫的一大压力。《东邪西毒》（1993）作为泽东公司的创业作，在运营上其实是不成功的。如果不是刘镇伟的帮助，王家卫恐怕也撑不到今天。刘镇伟不仅用八天时间筹备拍摄《东成西就》支持王家卫，而且把自己拍其它喜剧片赚的钱交给王家卫贴补。为着这份友谊，很多年之后，高佬（刘对王的爱称）给小胖（王对刘的爱称）打了一个电话，问取他的银行账号，并开了一张支票给他。自《阿飞正传》始，几乎刘镇伟所有的电影都在孜孜不倦地向王家卫致敬。一言难尽。　　
　
说起《蓝莓之夜》，当然是王家卫寻求国际制作的一次转变。经历了《2046》的难产，《蓝莓之夜》无论在故事上还是在拍摄上都选择了精简的路子。虽然王家卫曾说《蓝莓之夜》的故事来源是《花样年华》的续篇，其实《蓝莓之夜》与《重庆森林》更具有可比性。《重庆森林》的构思来自“一日一夜”的概念。第一个故事（金城武与林青霞）所有场景都发生在夜里，第二个故事（梁朝伟与王菲）则都发生在白天。第二个故事中，阿菲做了空姐，花了一年时间去加州旅行，一年后两人见面，爱情发生。《蓝莓之夜》也延续了这一构思，只不过将被隐去的阿菲的旅行故事以Elizabeth的身份重新讲了一遍。在《蓝莓之夜》的结尾，Elizabeth说：“其实要走过那条道路并不难，就看在对面等你的是谁。”这句话可以看成王家卫所有的故事的来源。
　
最后透露一个关于《一代宗师》的秘密：据传说，《一代宗师》其实在三年前就杀青了。杀青当夜，大家举杯欢庆，Tony、小张、小章各自心下舒出一口气。此时，只听王导演幽幽地说了一句：“不如我们从头来过。”

于是我们等《一代宗师》等到了现在。☺ 　


（本文节选自作者长篇论著：《回响与疏明：&lt;一代宗师&gt;的电影境遇》：https://book.douban.com/subject/30326088/）




</影评>
<有用数>499</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
