<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>战狼</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2225660666.jpg</封面>
<导演>吴京</导演>
<演员>吴京 / 余男 / 斯科特·阿金斯 / 李凯文 / 倪大红 / 凯尔·夏皮罗 / 石兆琪 / 周晓鸥 / 房子斌 / 郭广平 / 茹萍 / 洪卫 / 刘腾远 / 索纳·伊姆贝 / 塞缪尔·西维尔奇</演员>
<简介>在南疆围捕贩毒分子的行动中，特种部队狙击手冷锋（吴京 饰）公然违抗上级的命令，开枪射杀伤害了战友的暴徒武吉（周晓鸥 饰）。这一行动令冷锋遭到军方禁闭甚至强制退伍的处罚，不过各特种部队精英组成超级特种部队战狼中队的中队长龙小云（余男 饰），却十分欣赏这个敢作敢为且业务过硬的血性男儿，于是将其召入自己的麾下。在新近的一次演习中，冷锋凭借冷静的判断力从老首长处拔得一城，并且成功击退了突然出现的狼群。谁知在毫无准备的情况下，战狼遭到了一伙荷枪实弹分子的袭击。原来武吉的哥哥敏登（倪大红 饰）是一个冷酷无情的国际通缉犯，他手下豢养了一大批身怀绝技的雇佣兵。
                                    
                                　　为了给弟弟报仇，敏登派出雇佣兵千里迢迢奔着冷锋而来……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>firdbire</作者>
<标题>重要的不是品质，是态度（支持国产会挂吗？！（原标题））</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-04 21:31:35</时间>
<影评>
            豆瓣上的水军真是越来越没脑子了，各种无脑喷。比如一逗比说：有这么酷炫威武吊炸天的英勇人民解放军，那么问题来了，缅甸人的炮弹是怎么炸过来的。问这话的人脑袋秀逗了吧，特种部队又不是防空部队，是反恐以及执行各种小规模，高难度的任务的，如渗透，敌后爆破，飞机飞过来关他们屁事，拿枪打吗？那才真的叫抗日神剧了。再说这就是部电影，你难道要剧组们把中国全军拍成一坨屎吗？你以为广电是干嘛的。而且按你这逻辑，所有科幻片都可以去屎了，因为那些东西目前统统不！存！在！

     还有说武打看得晕的，呵呵，你自己素质不咋地怪电影干嘛，如果为了照顾你岂不是得在海报上加行大字：高血压者请勿观看？这电影镜头抖动和切换都不是特别多，假如您老这都扛不住，那你看部《美队2》和《谍影》岂不是当场瘫地上去了。

      最尼玛坑爹的是有人问为毛那么多特种部队的人被四五个洋鬼子虐了。啊，我无语了，你问这话就等于吃了香蕉后，当成了苹果，然后骂这个苹果味道不好，因为它吃起来像香蕉。你难道看一半睡着了吗？那一大片人是最先赶去支援的普通陆军，你难道希望普通陆军干翻海豹突击队吗？



      以上是我的愤怒之言，大家不要特别在意，接下来我客观分析一下。这部电影槽点确实挺多，但绝对不是态度问题而是技术方面和经验方面的问题。这部电影在国产片中最大的突破就是镜头和创新，它切镜头的频率虽然赶不上我刚才提到的美队2和谍影重重，但绝对是国产第一，尤其是其中吴京违抗命令和某部队遭遇伏击这两个片段。更值得表扬的是，它不像其他电影在上映前瞎吹自己特效多么牛逼，结果没牛，只有逼，参考某蛇传说。它的几处爆炸镜头虽说有破绽，但绝对是大陆第一，起码完虐某痞子和逆战。

      影片有许多其他电影的影子，如船上的人端着机枪扫射像美队2，第一人称视角早已被勇者行动用过，而且还有烂大街的“秀照片死”的剧情，可这一切都不影响它的一些创新，不如各种前后不搭调的台词，射倒大树救人，利用角度排雷，和利用反应时间躲子弹。这些也许有点扯，但看得出剧组是用了心的，不像某山居图那样创新等于跳伞。

      


      总结：这部电影硬伤确实多，哪怕不挑刺光从直觉上就觉得比起优秀的电影差了不少。但比别人差不要紧，毕竟凡事都需要过程，差不可怕，可怕的是态度扭曲，如爸爸，跑男，富春。而这部电影的硬伤绝对不是态度上的问题。在国产电影圈钱横行的情况下，这部电影的认真，努力，绝对值得支持和表扬。它也许不算优秀，但剧组的态度绝对优秀，国产片之所以走到这一步，就是好片每人看，烂片挤爆场。这五星给的不仅是电影本身，更是全剧组的态度。

     支持国产佳片，国产片最缺的不是指导，而是对努力的支持和对进步的肯定。


     再加几句，刚才看到一个吐槽，说看得他脸红。然后就没了！结果还有几百人点有用，呵呵，我不说啥了，大家是个人都懂。



     4.11补：感谢给位公正的影迷，我就一周没来豆瓣，结果一来800多点有用，我受宠若惊地吓地上去了，心跳都加快了。

     刚才看评论时有一位军迷解释了为毛一大队人干不死4,5个人，他说是外国雇佣军占据了有利地形，并布了雷，而我军是演习还没结束时临时拼凑出来的，所以这种战损比很正常。我觉得说的挺对，值得参考。

      另外再说一句，想转的尽管转，你说这文章是你的原创我都没意见，反正我只是想为真难得的国产良心说句公道话。我这样说并不是暗示我写的有多好，只是刚才看见有个人问我能不能转，结果我是苦逼住校党，学校还不让带手机，所以没法知道，更没法回复，所以特地在次说一声。另外也向那位朋友道个歉，因为我觉得不道歉的话显得我又爱装逼又冷漠。



     过了几周回来看我差点被气死，支持我的人确实是绝大多数，再次我也衷心地感谢，可不论多好的东西总会掺进老鼠屎，这周回来一看，一片自己内心阴暗变态反人类，骂脏话然后提醒别人注意素质的喷子，本来这没啥，中国的网络无脑喷子我几年前就免疫了，可刚才看见一个人回复一条支持我的帖子，说那是我的小水军。我呵呵，我有钱雇水军我还来这？还骂我没素质结果自己在句尾骂我JB。所以我决定，只要你敢骂脏话，我绝对删，你骂一句我删一句，反正我楼主。不过我不反感理性讨论，只是觉得那些贼喊捉贼的键盘美狗恶心至极。

====================================================

    在电影热度过去后，有越来越多的人是反对我的了，这很正常。反对我的大多集中于：态度并没什么**用。并认为我在用爱国进行道德绑架（少数反国家的就算了，不值得理睬）。首先，我之所以给这部电影的态度这么高的评价，是因为这种中国电影又少又烂，好不容易出现了一个愿意吃螃蟹的，而且不是为了纯圈钱，我当然要支持。假如所有人都对这种中国没人愿意拍的电影十分苛刻，一出现就拿好莱坞的要求对待他，那你觉得中国还有导演敢拍吗？就像一位学渣，他打算开始努力，你能要求他一个月之内全校第一或奥赛金奖吗？这是扯淡。可假如他虽然进步不大，可态度认真，那你的鼓励和指导在短期内也许看似没用，可放长远，他绝对会有所进步。进步是需要过程的，而进步的基础在于态度，差不可怕，可怕的就是自暴自弃。所以，这部电影最大的闪光点就是他的态度，因此我才会专门写一篇长评支持他。

    至于我的标题，那纯粹是一种讽刺。因为以前看到一些态度和品质都不好的国产文化作品，总有人在那喊“国产起步晚”“给国产一些时间进步”等话语，可那些作品往往是毫无诚意，甚至连圈钱都圈得随随便便。好不容易来了一部态度过得了关的，却没一个人喊这句话。我是为了讽刺那些人，才取得这个标题。既然如此，那我就换个新的，防止你们把我和那些脑残粉归为一类。

-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

刚刚在大圣归来看到的一段话，写得太好了，麻烦水军和美分们看看再评论：

我们所看到如此多的优质好莱坞大片，其实是经过市场筛选，口碑相传，才来到我们眼前的。 

　　而大多的烂片，我们并没机会看到。所以造成国外片=好片的刻板印象。 

　　其实国外好片也是从无数的劣质片、烂片的尸骨中成长起来的。 

　　好莱坞有庞大的资金链，成熟的流水线作业，和不错的市场环境。 

　　更重要的是，他们被允许犯错，他们有资本不断试错。 

　　在中国，对不起。没有人在意你需要经验累积的过程。 

　　没有人给你试错的机会，你也没有资本犯错。 

　　中国难道真没有拍出《阿凡达》的野心吗？ 

　　中国难道真没有愿意筹备十年只为自我实现的电影人吗？ 

　　有的！可是，错一次，可能就要血本无归啊。 

　　你必须马上掉头以便不要尸骨无存啊。 


　　没有人会在意你是不是诚意之作。 

　　你达不到一流水平就要被骂惨。 

　　有一些甚至不是因为你烂，而是因为你是国产。 

　　没有满足他们的逼格而被骂。 


　　“苦逼的中国，作为一个发展中国家，要和美国比军事，要和德国比机械，要和日本比电子比动漫，要和好莱坞比电影，要和北欧小国比福利，还要和韩国抢文化归属权……现在基本上世界就两个国家，中国和外国，一个发展中国家要挑战全世界的发达国家；哪一天中国没有超过外国，中国都是落后的！“


　　虽然中国已经是世界第二大经济体，GDP从2010年超过日本后至今一直排名世界第二。2015年中国海外资产总量世界第一。军事实力世界第三。拥有39个工业大类，191个中类，525个小类，是全世界【唯一】拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家。全球制造业第一大国。2014年世界500强中100家是中国公司。世界五大银行中国占三席。中国科技研发人员绝对人数世界第一。近年中国创造发明井喷（2013年中国发明总数高达56万 世界排名第一）。2015年QS世界大学排名（世界三大最具影响力的全球性大学排名之一）中国有7所大学入选全球学科排名前50。2015年中科院WFC指数（请搜一下这个指数有多少分量）超过哈佛居世界第一。但是中国依然是落后的！因为自卑深刻在骨髓里了！ 


　　既然都是被骂，干嘛不赚点快钱呢？ 

　　找一帮明星，用粉丝效应圈钱比辛辛苦苦十年八载投入精力十拿九稳啊。 

　　梦想是什么，能吃吗？ 

　　现实逼得人人都去做“周期短、见效快、收益厚”的电影大家才开心了吗？ 


　　所以我觉得现在比起苛责，国产电影更需要的是鼓励。 

　　因为我们自卑太久了。不要期待一个从小被骂大的孩子，长大能逆袭。 

　　他们更有可能的是破罐破摔。 

　　如果你真的不喜欢这部片子，也请给出建设性的意见。 

　　如果懒得给出意见，也请不要阴阳怪气，请好好说话。 

　　踩一脚一时爽，但你在把本来就恶劣的市场环境推得更靠近深渊一些。

       别让那些真正有梦想有执念的电影人再也找不到坚持的理由。 


本段话的原作者@Ashar

原出处：
http://movie.douban.com/review/7518595/?start=0&amp;post=ok#last

</影评>
<有用数>4667</有用数>
<没用数>705</没用数>
</review>
<review>
<作者>lothron</作者>
<标题>看《战狼》你需要知道的一些幕后（花絮彩蛋汇总贴）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-03 11:07:10</时间>
<影评>
        04/21改了一些错误。


豆瓣首发，转载请注明来源。


全文资料主要来源于战狼花絮，媒体采访，各地路演的视频和网友repo。很多小细节都是细心的微博网友和知乎网友一点一点找出来的，应该给予他们credit，但很多都模糊了，在这边统一表示感谢。


----------


截至4月21日，《战狼》票房已破5亿，成为2015年国产电影的一大黑马。电影《战狼》打破国产电影对PLA军人刻板形象的塑造，开创国产军事片先河，态度真诚，质量过硬，尽管还有不少生涩突兀的地方，但po主和po主的小伙伴们看完都纷纷表示，好看，过瘾，够意思。


本文全程无关键性剧透。看《战狼》之前可以当作做功课， 好跟女/男朋友吹牛逼；看完电影也可以把本文当做饭后甜点食用。全文分三段，分别是影片幕后、主创人员相关、和宣发过程中的趣闻。


一．影片


1.《战狼》是近年国内第一部现代特种兵军事电影，开创国产电影全新类型。


2.电影《战狼》耗时7年，剧本改了14稿，历经3道审查关卡，终于与观众见面。


3.《战狼》灵感来源：一方面，08汶川大地震，吴京前往灾区一线赈灾，观察到身边有责任感有担当的青年很多，特别是人民子弟兵。另一方面，他有感于社会趋于阴柔美中性美的单一审美取向，国内大荧幕上各种类型的电影都有了，唯独缺少一个刚强硬汉的风格。同时也为完成自己的“军人情结”，吴京决心拍一部展现中国“真汉子，纯爷们”形象的电影。


（妈哒，我都不会讲人话了。简单来讲就是，你国纯爷们很多，但电影里面很少，这不科学。再加上京少有军人情结，duang，就是你了，《战狼》。）


4.题材不被看好，投资难拉，吴京甚至将自己的房子抵押贷款为《战狼》筹备资金。对此，吴京的媳妇主持人谢楠表示，“老公，这是你的梦想，如果你全赔了，我养你。”


5.《战狼》是吴京的独立导演处女作。拉不到人，吴京不得已身揽出品，监制，制片，导演，编剧，主演，片尾曲主唱（。）等多职。


6.为营造真实场景，电影共发射导弹5颗，每颗价值一百万；消耗空包弹3万余发；动用多款中国现役军用飞机，包括歼-10战斗机、直9、武直-10等共200多架次。在一场大规模战争戏中，32辆现役坦克同屏出现，包括96A等。此外，在电影里出现的装备还有：QBU88式5.8mm狙击步枪，M136AT4式单兵火箭筒，SIG P226 9mm手枪，M134MINIGUN7.62mm速射机枪，QBZ95式5.8mm突击步枪，M14战术改装版狙击步枪等等。*


其中，多款现役装甲车、坦克、直升机为首次在电影中出镜。举例，2012年11月，武直-10首度正式曝光。八个月后，《战狼》开机，武直-10出镜。


剧中直升机惊险动作由我国特级飞行员亲自操控，迫降镜头直升机舱内指示灯全面飙红。


7.国内3D放映技术尚未达到国际水准，也未有统一的3D制作技术。为达到最好的3D电影观影效果，吴京拿着样片一家一家影院的跑，多次调试后期效果，力求做到“最真实”，“不眼花”。


8.同样，为还原最真实音效，追求最佳听觉效果，《战狼》采用2012年新投入使用的、国际先进的11.1声道，与《敢死队2》《变形金刚4》《智取威虎山》等大片同等水准。11.1声道的立体声效有助于还原“直升机飞过头顶”，“子弹擦过耳边”的真实情境。（目前市场上最普遍的声道配置为5.1和7.1声道）。


9.战狼中队取材于南京军区陆军侦察兵特种部队“飞龙”当中的精锐特种部队“战狼之神”。（别嫌PLA军队名字土，人家可牛逼。）（by 微博 一把反手刀）


10.《战狼》并非电视剧《我是特种兵2》的电影版。《战狼》筹备已久，接拍《特2》是为《战狼》试水找资源，学习协同调度。


11.剧中经典台词“犯我中华者，虽远必诛”出自西汉抗匈名将陈汤，原文是“明犯强汉者，虽远必诛”。


12.剧中吴京和余男的对白“你有男朋友吗”，出自吴京和谢楠初次见面的访谈节目。


13.剧中冷锋父亲参加的是1979年对越自卫反击战。


14.南京军区政治部电视艺术中心是出品方之一，影片受到南京军区的大力支持，外景在南京拍摄，森林部分取景南京中山陵。


15. 对战争戏死亡指标说不：夏日高温，南京地表最高温度高达49.8℃。开拍第一天就休克了5个群演。尽管条件艰苦，危险重重，令人欣慰的是电影拍摄期间并未出现群演伤亡。


16. 电影中冷锋后脚跟上膛，这是我国广州军区特战旅连长刘珪首创的动作，非常实用，为我军特种部队必掌握技能。（by 知乎 先绅士）***


17.据制片人吕建民透露，影片上映之前，有不少院线人士认为该片对于爱国情绪的宣扬过于露骨，比如数次对“战狼”队员胳膊上的五星红旗袖标给予特写等等，有业内人士甚至建议，对五星红旗袖标的特写必须删除，以免引起观众反感，但吴京坚持不删，并表示“宁愿不要票房也不删”，因为“爱国有什么错？” （by 腾讯 喻德术）


18.《战狼2》已在筹划之中，敬请期待。


二．主创


1.“演一个兵不如就是一个兵”。为拍摄《战狼》，吴京在南京军区特种部队和特种兵一起训练了18个月。他离开时，部队拉出横幅“向吴京同志学习致敬”。他还被领导拉着去作了报告。

战狼中队的其他演员也都在其他部队训练了两个月。


2.在拍摄过程中，吴京膝盖重伤，医生建议休息9个月，但仅仅四个月后，吴京就出现在了春晚舞台上，和张震同台呈现武术表演《江山如画》。


3.吴京掌握的技能包括武术、赛车、骑马、足球、潜水、登山、滑雪、跳伞、狙击、速射、徒手格斗、野外生存、特种作战、武装泅渡，拥有潜水三十三米的纪录及国际三星潜水员证书。个人成绩最好的武器是狙击步枪，在一次100米狙击PK赛中，吴京采取卧姿在15度俯角中打出了49环，和部队优秀狙击手平分秋色。


4.《战狼》筹备期间，吴京完成恋爱结婚生子等人生大事，收获各种伶俐机智各种霸气威武各种有能力有担当各种美貌的娇妻谢楠一枚和儿子吴所谓。


5.为全力筹备《战狼》，吴京放弃了《四大名捕》《一代宗师》《绣春刀》等多次机会。


6.倪大红，余男，吴京早在2010年高群书导演电影《西风烈》中就合作过。吴京昵称倪大红为“叔”。


7.《战狼》拍摄期间，倪大红老师大腿内侧被爆炸物划伤，倪叔岿然不动，淡定演完整个镜头。


8.为邀请余男出演，吴京怕自己口拙，提前手写一封长信，尽书自己对这部电影的想法，见面当场交给余男老师。余男老师深受感动，同意出演，仅收红包。


9.电影里的“一米五”板砖的扮演者庄小龙是参加过猎人集训的真中国特种兵出身，从一楼爬四层用时13秒，能将两米壮汉锁喉锁在身下一分钟。外籍演员里面也有退役美国海军陆战队队员。


10.《战狼》动作导演李忠志，成家班成员，香港著名动作指导，金马奖最佳动作设计得主。与吴京合作过《黑拳》《男儿本色》《夺帅》《西风烈》《新少林寺》等多部电影。08年两人联合执导电影《狼牙》。


11.《战狼》拍摄忽逢暴雨，55吨的坦克卡在路上，通道阻绝，吴京和李忠志两人，一人一辆小破车，花了一整天的时间，把280名面临坦克倾覆危机的剧组成员一趟一趟运出片场。（by 一把反手刀）


12.剧本构思期间，编剧刘毅（代表作《少年包青天》）和导演吴京计划去争议岛屿黄岩岛潜水登陆，可惜被上海某青年抢了先，地方明令禁止渔船再靠近争议海域，未遂。（要是真遂了，咱就新闻联播见了。）刘毅表示，整个剧组就是一个男生宿舍，青春期，爱玩。


13.电影编剧之一纷舞妖姬（代表作《弹痕》）是军人出身，为剧本增加了很多关于特种兵的写实部分，比如龟雷。（by 搜狐 哈麦）


14.部分参与电影创作的人不方便透露姓名，对此吴京再三表示“衷心感谢为本片作出杰出贡献而不方便透漏姓名的战友们”。


三．宣发


1.电影共涉及178位发行人员，发布1支MV，2支病毒视频，4支预告片，9支特辑，23款海报，举行5场发布会，5次大学行，21站城市路演，150场全国点映，589场见面会，得到30余家App合作，96位明星微博力荐，129家商务媒体力挺。


2.《战狼》上映，可谓一波三折。两度遭遇改档，最终定档4月2日。对此，吴京表示，“好饭不怕晚。”


3.因宣发经费不足，吴京连续跑21个城市院线路演，最高峰一天跑了9家影院。武汉宣传时晚高峰大雨堵车，吴京及工作人员放弃代步工具，一路跑步赶场。其工作强度之大，可谓拿生命在宣传。


4.宣传途中，有退伍老兵自发组成护卫队，一路军靴作训服腰杆笔直甚是威风。


5.南京宣传时，特地请了抗战老兵现场观影。在日常生活中，吴京参与了抗战老兵助养行动，是南京关爱抗战老兵志愿者联盟成员之一。吴京夫妇常年捐款给关爱抗战老兵公益基金。


6.北京首映式，吴京对于现场只有其个人巨幅海报一事表示道歉，再三强调《战狼》是团队成果，并非个人作品，并现场手撕海报。


7.吴京在宣传时说，战狼是写给全国姑娘的一封情书。（不行我太喜欢这句了一定要放上来。）


8.每到一个城市，都会用当地方言喊出“犯我中华者，虽远必诛”。例如上海版本就是，“犯我中华者，乃伊组特”。


9.宣传公司首次尝试把预告片上传到A站和B站上，通过弹幕观察受众对预告片甚至对影片最直观的反应。比如影片主打的宣传语，此前一直担心它过于主旋律，但在A、B站，大多用户的反应是‘好燃！热血！很有共鸣感！’等等。（by 时光网）


10.电影后续将在香港，台湾，日本，新加坡，越南，澳大利亚，新西兰，加拿大等地上映。


11.对于是否存在所谓的海外120分钟加长版，吴京表示，片子确实因为敏感度问题有所删减，但不会再放回去了，国内上映的版本就是唯一版本。


12.2015年4月3日，中华人民共和国国防部官网刊登文章《细数电影〈战狼〉中那些精良的武器装备》。（史上最牛X宣传有木有！）**


13.中国国家战略忽悠局局长张召忠将军亲临现场观影，并给予《战狼》高度评价（。



*关于片中出现的武器装备，详见
http://v.youku.com/v_show/id_XOTA4OTg2OTU2.html


**国防部网站，《细数电影〈战狼〉中那些精良的武器装备》，
http://www.mod.gov.cn/photo/2015-04/03/content_4578216.htm


***《特战兵练习脚后跟上膛绝技 1秒钟上膛击发》，
http://open.163.com/zixun/V8GAM7JAP/V8PFLGBE6.html


04/22新增《专业人士带你细扣电影中的军事细节》，
http://weibo.com/p/1001603834390798027491


军报记者采访（po主个人最喜欢的一个采访），
http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTE2NDUwMA==&amp;mid=207811638&amp;idx=4&amp;sn=9c4af89bce12b987e63398a5cef3110e#rd

</影评>
<有用数>2192</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>倒数第一</作者>
<标题>豆瓣就是装逼客太多</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-05 12:39:03</时间>
<影评>
                第一次知道《战狼》要上映，吴京到处跑宣传，说不服来战，一开始我是拒绝去电影院观看的，因为你不能叫我去看，我就去看，第一，我要看这个上映后的口碑，我又不想说，你拍这个电影拍完后，加了很多5毛钱一个镜头的特技，duang！duang！看上去很炫，很肥猪流，这样出来的效果观众一定会骂。所以我要观望一下，看看别人看了之后的反应，觉得还行，我就去看了，现在看完后，我还给身边的朋友说：来！来！来！大家一起去看看，这个电影没有5毛钱的特效和脑残的剧情，我要让别的观众知道，我看完觉得还行！至少3D效果在国产电影中算是业界良心。



      客观的来说，这电影从海报、预告片、宣传等，没有一样是靠谱的。全都透露出山寨的廉价感觉，但是这些所有的不靠谱到最后居然变成了正片还算靠谱！


       当你看到好莱坞战争大片 比如《黑鹰坠落》《拯救大兵瑞恩》这些，会想：哎哟，不错哟，哎哟，这个屌！但是缺乏代入感，因为那是美国的军人，是美国的战争。



      当你看到《战狼》的时候，会有巨大的代入感，哪怕它的效果没有《黑鹰堕落》好，没有《拯救大兵瑞恩》宏大，当然也没有《现代启示录》深刻，但你会跟着一起悲伤一起热血，这是我们的军人，这是我们的国家，这是我们的民族.....


          很明显，战狼从制作到编导，跟好莱坞还有很大差距，差距可以缩，但是几千年的民族基因却是无可取代的，里面的有些东西总是会不经意点燃你的燃点、泪点、笑点及最重要的民族自豪感！


       豆瓣的装逼犯太多，只要是国产的，正能量的，不看就给一星，如果是好莱坞的，各种跪舔，不看就给五星，还说什么果敢炸弹丢进了中国境内，咋不见中国军人出击，也就在电影里意淫，也门目前战乱，美国人也死亡了一个，咋不见尼米兹号，小鹰号航母去撤侨，好歹天朝派军舰去撤侨了不是。好莱坞电影猪脚开挂无敌模式那叫高大上热血爆燃，国产电影主角开挂无敌模式就叫意淫就是脑残就是bug，去你妈的，双标不要太厉害。非要把一部娱乐电影往政治上扯，特么就是心理太阴暗,贱人！！！！


          虽然这电影的水准不算很高，很多很多瑕疵，摄影很差、动作太少、时间太短、文戏不足、我觉得也谈不上很热血，至少我并没有很感动，但冲着豆瓣和时光网这些无脑黑打一星的装逼犯，我就是要打五星！！

 

      吴京如果拍战狼2，麻烦你把海报做好一点了，现在这海报浓浓的肥猪流山寨风


        非军事迷，我也讨论不了里面的各种高精尖装备，坦克，武直及各种单兵制式装备，下一部准备去辽宁号上取景不....人家美帝就是财大气粗，变形金刚里F22，预警机，航母各种实体出镜，高大上啊


      这是吴京的一小步，却是中国战争动作电影的一大步


     这几天看新闻，叙利亚战乱，这个小女孩把记者对着她的相机当成是“武器”，立刻高举双手投降，看那惊恐无助的双眼吧，她才几岁？她的童年却已经充斥着暴力战乱，我觉得我还算庆幸，生在了天朝目前为止最好的时代，一寸河山一寸血，脚下这片土地，是无数中国人用鲜血与生命换来......收起
      </影评>
<有用数>2166</有用数>
<没用数>273</没用数>
</review>
<review>
<作者>格瓦拉</作者>
<标题>太极宗师来当兵</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-28 17:03:27</时间>
<影评>
            故事比较简单，槽点和硬伤也蛮多。


    人狼大战太玄乎，本片最没有必要的画蛇添足，数量如此大的狼群和不惧枪声爆炸的狼群是不存在的；


    比如爆震弹都被外军用了我军出任务没有烟雾弹被一个狙击手压得抬不起头，但是峰回路转的是吴京丫的好歹还知道物理制造烟雾；


   另外科幻的全息战场沙盘乱入，完全不着调啊，你们是阿凡达乱入还是编剧喜欢玩细胞分裂啊；


   装备展示遗憾的是我军狙击手没上JS7.62狙，88狙的5.8毫米都不是高精度专业狙击，如今我军已大量装备7.62了；


   大量的手持摄影无人机视角，以及浮光掠影的夜视镜头，很有FPS临场感，不过没有一个战术级的无人机登场，就一个小四轴云台，是不是DJI无从考证，算是弥补当年特种兵里弹弓打无人机的玩笑吧。当然这里面也有各种大片的拼贴痕迹，例如勇者行动、敢死队、第一滴血；


   主角光环什么的就不说了，余男名字和鱼腩差不多，作为男人群戏，有个女的调节一下就不错了。另外你们看个战争片要求就不要那么多了，突突突得好看才是硬道理。


   今天看完电影接着吴京见面会，吴京这个小伙子还是不错的，接受采访和观众互动都很随和，同时也表现出了阳刚的气质，希望他能在戏里多打点，虽然现在动作电影都打得很随意。互动中他问大家看了春晚的表演没，大家觉得他帅吗？然后迅速而机智的补了句：真不该被导演安排在与张震一起。另外题外话，这部电影从筹备到现在见面会据说花费了八年，还是算投入得值得，中间也曾受伤，据说拍戏的部队曾打出横幅，向吴京同志学习，可见他的努力。

   

   倪大红抽雪茄雇佣兵在快艇上用mini gun扫射是全片的燃点，此前华语片还没有这么简单粗暴却让人肾上腺飞起来的场面。倪大红的镇定让我脑海中乱入了谢襄理，呵呵。



    最后如果不看国外，这应该是国产特种作战题材的新高度。


    最后的最后还是希望票房好一点，据说第二部已经在拍了。筚路蓝缕，这样的片子好过手撕神剧，希望大家给点发展空间，越做越好不是没有可能。祝太极宗师成功转型特种兵专业户，祝票房飘红。
      </影评>
<有用数>952</有用数>
<没用数>131</没用数>
</review>
<review>
<作者>LamDylan</作者>
<标题>我叫倪大红，他们叫我敏登</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-04-05 11:01:10</时间>
<影评>
        我叫倪大红，他们叫我敏登。

我是个商人，我特喜欢抽雪茄，因为它黑粗直，不像卷烟，不知不觉就弯了。

我这人没啥特点，就是心太狠。

为了坐到今天的这个位子，我蹲过号子，杀过人，卖过队友，贩过妞，走私过毒品，绑架过富翁，强奸过幼女，猥亵过老妇，甚至还曾把自己鲜嫩的菊花奉献给前任老板......

咳，总之，过程往往不重要，重要的是结果。

枪林弹雨，刀尖火海摸爬滚打这么多年，一般的事儿已经不能让我大喜大悲了，但我这几天很不开心，非常的不开心，因为我的弟弟没了。

我的弟弟就像我的弟弟一样，黑粗直长，圆润，帅气。

咱家爹妈走得早，从小我俩都相依为命，一个馒头分两半，他吃大块，我吃小块，因为他要长身体。

经商的人，总不会轻易的相信别人，但若一个人前行的久了，也会逐渐忘记生活的意义。

年轻人总喜欢向人吹嘘自己认识多牛逼的人，干过多牛逼的事，以证明自己多牛逼；而年纪大了的人却喜欢找些旧人，聊聊那些傻逼的人，和以前那些傻逼的事，像傻逼一样的笑了，才能暂时逃离那种漫长时间带来的空虚。

而曾经和我亲近的人，不是被我卖了，就是被我杀了，到现在，举目四顾，皆为陌人。

所以我的弟弟对我而言很重要，所以听到他被杀的消息，我很愤怒。

人质在手里，判都没谈，条件都没提，你就敢开枪，你他（哔）的不按常理出牌啊，这还让我们犯罪分子怎么玩！

也许我弟弟只是要求服刑的时候有WiFi啊！

我一直觉得我弟弟是个耿直的人，适合读书，不适合经商，在他小的时候，我就送他到城里最好的学校读书，接受最好的教育，哪怕学习不好，买个文凭留个学什么的也都是小case。

但我可能低估了我弟弟，见过学习不好的，没见过学习不好到这种地步的。

他说他打过的老师可能比我杀过的人还多，我觉得老师这种东西，没任何战斗力，打了也没什么意义，要是想学打架，找人教多简单。

每次他在学校把人打成残废，我去善后的时候，都教育他要把心思用在正道上，好好学习，天天向上，但他总是说读书没用，挣不到钱，讨不到妞。

我只有摇摇头，拿出一叠钱丢在老师和训导主任的脸上，希望他们能让我弟弟明白知识就是力量。

只是，丢了十几年的钱，也没让我弟弟明白这一点。

于是他就跟着我做事了。

他太耿直，太单纯，羽翼未丰就想自己单干，有几个手下有枪了就敢去中国接活单干，却不知道打点关系。就像他小时候在学校，只知道打人，不知道给老师和领导装几根烟，把关系弄好，这样打人就可以打的更爽。

在学校，我可以罩着，但他去了中国还这么搞，不死就对不起广电总局了。

我看着他从中国打来的电话，看着他说事情快办完了，看着警察破窗而来，看着他带着哭腔朝我喊“救我，哥！”，看着狙击枪一枪一枪打在水泥墙上最后打在他脑袋上，看着自己最担心的事情变成事实，我知道，许多事情，终究是无能为力。

那是一个五月的早晨，空气中多了许多燥热的湿润，泛黄的万年历上只有一行字：诸事不宜，血光之灾。

没有一点点防备，那些警察就这样出现在我脑海里，哦不，面前，列了一大堆罪名，然后给我拷上手铐。

我叹了口气，果然还是走得太前卫，不该给保镖和小弟安排五一节假期的。

我知道监狱的环境，所以想在进警车前先抽根雪茄，也许在枪决前还有一根雪茄，但肯定没我这根原味。

一声枪响，给我点火的警察的手臂飞了出去，砸向场外观众。

然后我看见很多老外拿着各种重武器蹂躏这些可怜的警察，心想警察叔叔你们来抓我来的真不是时候，碰上人家来寻仇了。

死于乱枪之中，也许对我而言是个很好的结局。

我笔直地站着，虽然不高，但是胖，受弹面积大，而且一身醒目地黑，没理由不被打中的。

但偏偏我活了下来，周围的条子都被打成了筛子。

原来那些老外是雇佣军，打听到我有难，特来相救，这样要价可以更高一点。

他们自称是百年老店，信誉优良，没遇到主角的时候枪法可以准的一塌糊涂，遇到主角了也可以展现自己优良的演技，而且五一优惠，只要998，可以分期打，也可以啪啪啪。

我感叹着现在信息化社会，发展太快，雇佣军都主动出来找客户了。

然后看见给我点烟的警察，他还活着，捂着断手，满脸痛苦。

我决定给他个痛快，那个傻大个手里提的机枪很炫酷，那么就用这个吧。

事后，我提枪的手因为骨折休息了一个月。

其实人真的很奇怪，人命可以很值钱，也可以很不值钱，为了钱，雇佣军可以杀死素未谋面的警察，也为了钱，我可以在枪林弹雨中寂寞地抽着烟，除了尿裤子毫发无损。

在弟弟的丧礼上，我听着枪响，看着弟弟的黑白照片，我突然明白，白发人送黑发人的难堪不在于不舍，而在于不习惯。

这种不习惯来得太突然。

好烟我抽遍了，好酒我喝高了，好女人我睡爽了，现在弟弟也死了，生活似乎一下子没了意义。

记得以前听过一句话，被同一个人杀死的人，也许死后能在天国团聚，我叫来雇佣兵，给他们看了钱和吴京的照片，示意他们杀了吴京，为我弟弟报仇。

我知道吴京是主角，我不在乎，谁叫他杀了我弟弟呢。

在中国电影里面，杀主角的人肯定是反派，而且最后都会被主角反杀。

那么我就可以和我弟弟团聚了。


</影评>
<有用数>712</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>Alex Zou</作者>
<标题>实在是忍不住想吐点槽</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-04-05 02:00:49</时间>
<影评>
        看完战狼，内心久久不能平静，看之前其实也知道会有这种结局可是为什么还是忍不住去看了~~最近时光豆瓣对这种片子的评分真的有失公允，不知道是被河蟹了还是太多特种水兵作怪。

直接吐槽吧，抛砖迎玉吧，或许里面有些槽点是出于我的无知，所以也想借此希望大家来讨论解答，不甚感激。


1.战狼是中国特种兵中的特种兵，号称从未败过，结果吴京一加入，副队长就头脑发热，导致部队几乎被全歼。顶级特种部队的副队长就这心智，我实在无法不相信这段是在黑中国军队~（唯一合理的解释就是，吴京加入部队后，产生了超强的磁场，把整个队伍的大脑都秀逗了）


2.凡是秀亲人照片的必死，也几乎是第一个死（这个不算槽点啦 哈哈^_^）


3.雇佣军前面杀警察那么牛逼，所以在逃跑的时候我以为有什么很牛逼的计策，且雇佣兵老大如此气定神闲运筹帷幄，心想着这两架武装直升机肯定完蛋，结局是其中一辆车被干翻，另一辆也踉踉跄跄，然后就是英勇的飞行员怀抱着被他拆下来的电路板回到了部队，这一刻金将军的光辉形象跃然于心。


4.丛林追击，大家排排队吃果果，duang成一坨给人当靶子，不要命的冲锋作战，踩了地雷了才知道退，这种战术素养我估计又是在高级黑。


5.最后怎么感觉中国追击部队全军覆没了，剩下的人瞬间没了，然后倪大红带着他们的人马大摇大摆来到的受伤的特种兵身边，亲切慰问。这段难道又是高级黑吗，刚才一起出生入死的战友瞬间就不认识了，这么轻易就认了别人了？怪不得会出现刚才排成线集成坨的战术，都在玩CS吧（应该是穿越火线才对）


7.吴京对天开枪是什么战术？望解答


8.跑到离国境线就那么一点距离了突然就跑不动了活生生被吴京追到了~


9.和BOSS对打必定打到没子弹然后对殴


10.为何大腿被插了一刀不飚血出来？


11.喊着要团队协作的带团被团灭了，最后还是个人英雄主义拯救世界


12.看着鲜艳的五星红旗战斗力飙升1万是个什么意思，金将军再次附体？


13.为啥要在国旗简章上写英文，怕这群雇佣兵看不懂英文特意赶制的？


14.又是拼刺刀，还要大喊杀呀！！！为了新中国前进！！！然后瞬移到了BOSS旁边


15.都TM敢越境屠杀警察，干掉中国军人，为啥最后在边境线上就被吓傻了呢。吴京的刺刀那么远，一枪爆头不就是了。。


16.领导还是领导，在作战室打着官腔就击退了来犯外敌


之所以出现这么多这么多槽点，我很腹黑的感觉可能是受到了上面的指示或者压力，再加之可能导演的问题吧。不过我觉得这部电影里面死了那么多中国警察中国军人也是国产类型片的一种突破了吧，上次《扫毒》里死了那么多警察就已经感觉很触动某些人的底线了，不得不说这方面是一种突破
      </影评>
<有用数>413</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>静静溯回的夏夏</作者>
<标题>第一部有印象的纯硬汉大陆电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-30 11:22:41</时间>
<影评>
        取这个题目，是因为映后吴京大帅哥就是这么说的，仔细想想真的是。

多给一星因为吴京帅帅哒！

周五去看的映前，座无虚席。开片就是典型中国大陆胶卷然后我们狂吐槽：好土好土的画质！但是！3d效果！竟然不错啊。终于不是5毛钱特效了，基本上是美国小制作电影标准（参考富春山居图代表的中国特效水准，已经超水准）。

尽量不剧透说一些事。

首先，吴京自己都定义为硬汉电影，那就是跟施瓦辛格或者史泰龙那种个人英雄电影一个类型的。所以有几点你不能吐槽（我也憋着不能吐槽）：

1.主角总是开挂。

2.主角各种不听指挥不在意纪律还会被上级明踩暗保。

3.反派喜欢废话。

4.反派前面不论描述得多么厉害都会被主角几分钟放倒。

5.主角作战的时候一定会各种镜头都瞄准他（卫星摄像），所有人一定看过剧本知道他会拯救世界。

_(:зゝ∠)_接受了以上设定再来看这部电影吧，死逻辑派不适合硬汉英雄热血电影。

再来看看朋友吐槽的部分，我凭借我微薄的军事知识和大家讨论一下。

首先，吴京的定位是一个狙击手。我很喜欢这个职业的，尤其超哈芬兰狙神西蒙海耶。吴京去刺杀敌方狙击手的时候，余男和他说，狙击手的反应时间是2.5秒，吴京说他的反应时间是2.3秒。意思就是，他可以躲过狙击手的反应时间，借此躲开子弹。吴京接近狙击手的场景也不是完全不合常理的，狙击手一般听力和近景视力比较逊色。_(:зゝ∠)_毕竟不是哪个狙击手都是我家西蒙海耶这种猎人出身啊。

还有本剧一个很重要的问题，在敌方的火力之下，要不要去救战友。吴京的爸爸没有救，吴京凭借机智（其实也是仗着自己队友多子弹多）救出了队友。其实美国军队是有明文规定的：在确定敌人死亡之后再拯救自己的队友。看似无情的规定大大降低了二战中美国军人的死亡率。所以看出东方文化总是过多地探讨人情。

最后搏斗的时候老猫用的刀是美国特种兵的标配军刀，可以用于各种野外环境。可剥皮狩猎战斗，实在是居家旅行杀人偿命必备刀具。吴京使用的是一种小刀（中国特种兵用的这种刀吗？！），这个刀其实也经常看见（但是名字记不住！！！），非常适合近战刺杀，可以变化几种角度攻击，但是力量很小。还记得海扁王的小萝莉吗，她爸爸送她的就是这种刀（刀柄不一样哎）。吴京耍刀的那两下和小萝莉一模一样，也很标准，应该是练过吧。（ps：吴京的刀有朋友说是战术直刀，小萝莉是蝴蝶刀没错，我还以为吴京的也是蝴蝶刀，不过都是近战格斗刀具，发明初衷都是刺杀Σ(｀д′*ノ)ノ）

最后吴京站在边境线上，压着来中国造次的坏蛋，朝着对面的雇佣军怒吼：来啊！旁边有个中国边境的字碑，其实对应了前面外国雇佣军嘲笑中国是童子军，也对应了主题：犯我中华，虽远必诛。_(:зゝ∠)_连我都觉得真的很燃！


最后说说本片的亮点。

领导终于脱下脸谱，在电影里也会勾心斗角了，显露出了人性。吴京竟然真的很帅！其实本片都是老梗，什么前后呼应啊，父子呼应啊，什么家里有人等的军人一定会死啊，都是好莱坞流水线上的梗。你问我是哪部电影的梗，我也说不出，因为大部分好莱坞商业片的剧情结构都是这样。但是本片的音乐和剧情节奏，竟然不土！虽然不能说赶英超美什么的，真的是很让人惊喜了。映后看见吴京真的来了，全场非常非常热情，大家都在欢呼，要签名要拥抱要带走。这种英雄电影看完之后让人觉得主角很帅很帅，应该就是成功了。

再说作为导演的吴京，完全看不出是新手。虽然镜头没有任何创新，但是各种镜头花样非常多，把握得也很好，我印象中的新人导演一般最爱特写和俯拍，以为这样很美很美，其实完全不让人入戏好吗！吴京这点就很棒，何况还是3d电影。（听说他并不是新手对不起我真的不知道_(:зゝ∠)_）

最后说说音乐，竟然有咏叹调！哥特迷一本满足_(:зゝ∠)_。其实香港很多导演早就会用咏叹调来表现大气磅礴，但是大陆导演的音乐一般渣不可言。何况还是他的第一部电影。

总的说来，进电影院前期望不高的一部大陆电影，及格就是优秀。不吹不踩地说，去一趟电影院绝对不虚此行。


ps：下面有很多人关于我前面的分析讨论，我觉得好的国产，不需要褒奖他的全部，而是冷静发现问题，战狼如果是国外的片子，我可能给三星，因为国产我给了四星，如果国产出了一部合格的片子就天天吹成神作，也难怪疯狂的石头，活着，霸王别姬这几部片子成为了这些导演的绝唱了。
      </影评>
<有用数>322</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>千山小脑斧</作者>
<标题>吴京是来黑我解放军的吧~~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-07 17:13:04</时间>
<影评>

朋友圈全部是夸赞吴京的《战狼》的，都不敢吐槽了。話說被預告片骗到電影院後。
整個故事一句话总结：
就是一群號稱中国最牛逼的特战部队配备最牛逼的武器毫无策略毫无隐蔽直接冲锋的一路突突突的人海战术干掉了号称国际最牛逼的但是毫无策略的雇佣军。

槽点：
1.对方放烟花的时候带夜视仪，闪瞎双眼啊大哥；
2.都全息指挥部了但是功能只是在家看士兵的肩头摄影机返回的现场视频，完全没有什么热感红外侦测以及调度指挥。
3.所谓的高精尖坦克飞机只是拿来在新兵面前耍帅而已。
4.都下了命令空投了装备要干掉敌军，居然在被狙击手阻击的时候居然说没有狙击枪，啊哈哈。
5.居然在被阻击的时候所有人射倒一颗树来作为掩体而去救同伴，为毛不放烟幕弹。
6.更不要说你们带的中国最高精尖的步枪居然说对方狙击手在射程外，请问在从林真的会有在这个QBZ步枪射程以外的开扩视野？
7.居然一不注意就耍同归于尽式手法。

曹点太多了。。。。一星吧


</影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>154</没用数>
</review>
<review>
<作者>井上多罗</作者>
<标题>充满网文式YY的自恋之作</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-04-02 23:26:57</时间>
<影评>
        “犯我中华者，虽远必诛！”

最开始的时候，对这电影没太多期待值，就是想要支持吴京。

看到这句以前热血沸腾，现在却只是苦笑的话，心中有了不祥的预感，然后，主角叫冷锋，然后，有一个至少设定是美女的中队长，然后，我听到，纷舞妖姬也参与了编剧……

好吧，虽然没看，但已不止预感，这是一部充满自我YY的电影。

纷舞妖姬是干啥的？写军事YY文的啊！《弹痕》主角战侠歌几乎瞎了一只眼却开过飞机开过潜艇杀死过无数外国特种兵雇佣兵，从小正事不干，老子天下第一……

果然，电影一看，就是这样。

为啥会在边境做那样的大演习，而且还突然就被一群充满危险的武装分子开着军绿色的车子混进来？我管你为什么？反正你留着给主角打怪升级装逼踩人就行！

为啥会有一个奇怪的不知道放在哪里，看起来也不像是卫星角度的镜头，让军事演播室的人把一切场景看得一清二楚却派不出人过去救援他们还说找不到？我去的，没有这个镜头，那军事演播室里的人，怎么能看到主角的牛逼呢？美女教官又怎么能被震撼被征服露出会心一笑呢？

为啥会有一场莫名其妙的人狼大战，狼还好像是一些被剪出来的照片在那儿笨拙地动？你傻啊？人家特种部队叫战狼，不叫中国龙组！这不战狼一下，怎么显得和狼的关系呢？怎么说明狼的狂拽炫酷叼炸天？怎么显得动物园马戏团什么动物都有，就是没有狼呢？怎么显得吴京爱狼呢？

为什么那些特种部队的人看起来好像没啥战斗力，却一个个嬉皮笑脸跑步松松垮垮还老子天下第一呢？不这样的话，怎么显得他们都是刺头？

为什么所谓的特种部队要开坦克啥的全都跑过来，还要围住主角，队长还要充满中二气息地指着他：“我不喜欢你。”？不这样的话，主角怎么会显得与众不同很牛逼呢？不这样，怎么做好中国军队的宣传呢？怎么有机会让坦克露脸呢？

为什么主角能够在到处是雷的地面上，跑过来跑过去，身边身后炸来炸去，自己却在一个老爷爷钻被窝之后就毫发无伤呢？不这样的话，怎么突出主角跑动中的帅气，怎么能够看到他那飞扬的荷尔蒙？青春无敌嘛！

至于说，那些拙劣的情感铺垫，那简单而漏洞百出的细节……

至于说，主角到底是怎么用跳起来的方式就用离开地球表面那样忽视物理法则，躲开地雷爆炸的……编剧绝壁甩我一大嘴巴子：你傻逼啊？我都用主角的嘴说了——我不告诉你！

总之，这就是一部吴京自恋到忽视常识的电影。

当然，电影也并非毫无可取之处，至少，电影的动作场面，很燃，即便他们的装备五花八门奇形怪状，但至少，一个个动作场面拍得还可以，尽管情感铺垫不咋地却想煽情，尽管想要热血却狗血……但的确，动作场面让人荷尔蒙飘飞。

所以，真的想对吴京说，咱就当一个安静的武术指导，可以不？

最后的最后，我还是想说，中国军队的宣传片，《战狼》的确是填补了很多空白，今天到电影院里看的，很多人又是惊讶又是赞叹又是笑，出来之后眉飞色舞一脸激动地说，虽远必诛虽远必诛！

这就足够了。

咱们时间还多，咱们人那么多，咱们市场那么大，慢慢来。
      </影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>118</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nova Roma</作者>
<标题>一个入门级军迷的吐槽 不能细看的国产“特种部队”电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-04-03 21:06:32</时间>
<影评>
        作为入门级军迷看了电影以后有些话不吐不快


整部电影作战场面还算及格 武器整体落后 特种作战装备太少 这一点敌我双方都一样 M16差不多是二十年前的型号 演习的时候常规野战部队在用的无人旋翼侦察机尼玛关键时候特种部队都没得用


所谓特种部队中的特种部队居然能在丛林地形里以密集队形一窝蜂一样乱跑 丝毫看不出有效的战术队形 没有尖兵作为斥候先行移动 没有狙击小组与大部队拉开一段距离为小组提供精确火力支援以及侦查 尼玛居然只有一个精确射手 而且刚开始就挂了！！！（别告诉我那叫狙击手...否则我保证不打死你...）


所谓各国特种部队退役士兵组成的雇佣军连最基本的地狱火战术队型撤退都不知道做 真不知道他们特在哪里 解放军挨个被敌军点名确实能让广大不明真相的围观群众对帝国主义咬牙切齿 但是想想看 如此素质的部队 难怪被敌方重创 哪怕对方也是连狙击手都不知道打几枪换个地方 撤退中和绝对优势兵力解放军大部队频繁交火的半吊子


剧情就不吐槽了…槽点太多 太累 胡乱煽情 人狼大战看得我整个人都斯巴达了 还尼玛是独角戏 猪脚光环已经到了没有防弹衣保护的左胸上部中弹都能活蹦乱跳的狗血程度


帝国主义雇佣军手持空重都有好几十斤的M134突突摆酷 不知道的还以为是在看州长大人的《终结者》  尼玛忘了游戏里的角色都得是有单兵外骨骼或者是在载具上用的吗？ 我看了半天都没看到这么烧弹药的武器的弹药箱在哪里 简直累觉不爱…认真你就输了...


说这是动作电影 而且借用了美式个人英雄主义的筒子们去看看预告片 这种预告片明摆着是把观众向战争片的思路引导 所以应该用战争片的评判标准来评判本片


我大天朝到底啥时候才能拍出一部真正像样的战争片？请几个专业军事顾问就那么难？唉…一口老血…可怜制作团队的劳动 所幸 总算跳出我是特种兵的水平了 给三星...不能再多了！


访谈里吴京说根据实际情况对专业动作之类的做了取舍 会在下一部出现更专业的特战场面 那我们就拭目以待吧
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>