<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>碟中谍2 Mission: Impossible II</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2197697182.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>汤姆·克鲁斯 / 多格雷·斯科特 / 坦迪·牛顿 / 文·瑞姆斯 / 理查德·劳斯伯格 / 约翰·波尔森 / 布莱丹·格里森 / 拉德·舍博德兹加 / 威廉·麦鲍瑟 / 多米尼克·珀塞尔 / 尼古拉斯·贝尔 / 奇·陈 / Christian Manon / Brett Partridge / 艾丽森·阿拉亚 / Caine / Ryder Davis / Alan Hennessy / 安东尼·霍普金斯 / 派崔克·马柏 / 托莉·莫塞特</演员>
<简介>超级病毒“金美拉”和抗生素在运送途中，被恐怖组织头目Sean Ambrose（ Dougray Scott  饰）盗走，Ethan Hunt（Tom Cruise 饰）率领他的IMF小组接受中情局的任务，找回病毒。
                                    
                                　　这次，Ethan Hunt找到了女飞贼Nyah Nordoff-Hall（Thandie Newton  饰）搭档，后者是Sean Ambrose的前女友。Ethan Hunt在获取Nyah信任的同时，二人也暗生情愫。
                                    
                                　　但是，为了完成任务，Ethan Hunt不得不安排Nyah回到Sean Ambrose身边卧底。
                                    
                                　　Nyah终于打探出病毒所在的药厂，接获情报的Ethan Hunt前往药厂准备销毁病毒；另一边，Sean Ambrose已经察觉出了Nyah回到自己身边的真正目的，组织人马在药厂等待Ethan Hunt自投罗网。
                                    
                                　　激烈的搏斗中，Nyah为了帮助Ethan Hunt完成任务，将病毒注入了自己体内，只有在20个小时之内将抗生素注入Nyah体内，才能挽救她的性命，Ethan Hunt又将面临不可能的任务。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>转眼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-09-27 20:32:05</时间>
<影评>
              第一个要诅咒你的是多格雷斯科特

      话说一个反派能成就一个演员也能毁掉一个演员，前者用在爱德华诺顿身上是对他演技的赞扬，后者用在这个多格雷身上倒无关演技，纯属运气霉到家。

      这哥们30多岁的时候混迹好莱坞，眼看就要大红大紫，一个不注意，答应了靓汤演MI-2。想想人家靓汤也是大明星啊，好歹能混个脸熟嘛。！现在看来MI-2只是中庸之作，但当时MI-1珠玉在前，这名气的光环一下子晃晕了多格雷，由此开始了他倒霉的演员生涯。

      直到MI-2的拍摄尾期，多格雷一声怒吼“延期？TMD你跟老子说延期？你知道老子还有多重要的一个戏吗？”可惜合同在身，大好的英俊年华就毁在了靓汤手里。

      之后，X战警剧组找来了澳大利亚阳光帅气的小伙子休杰克曼顶替了多格雷，从此这个幸运儿开始了星光璀璨的好莱坞之路，多格雷却依旧混迹于一些二流电影，随着年华老去，翻身已成死局。只能在一个小角落，摆上一幅靓汤的照片，画个圈圈诅咒你！

     我们现在看到的金刚狼，原本应该是眼神邪恶、翻着下嘴唇的多格雷，现实中，却成了高大威猛的休杰克曼。机会啊，一生最重要的机会就浪费在了靓汤的无限耍帅中，这场外的故事，远比MI-2本身更加离奇，让人唏嘘！


      第二个要诅咒你的是吴宇森

      查一查吴宇森在好莱坞的作品年表，时间我就不说了。

      终极标靶、断箭、变脸、碟中谍2、风语者、致命报酬。还有一个黑杰克可以忽略不计。

      MI-2是吴导的终点，也是起点。终点是指作品的质量，所有的暴力美学，故事张力，演员演技在MI-2里都终结了。起点是下坡路的开始，也许风语者要算个例外，可惜2002年的战争片，早已被3年前斯皮尔伯格的大兵哥压得死死的。

      外界传闻MI-2靓汤做了太多的主，吴导的控制力大打折扣。制片和演员总是压在导演身上的两座大山，不过店大欺客、客大欺店，谁是谁非只有当事人清楚，我们普通民众只能从电影里看出些细微的端倪，反正我除了记得靓汤各种慢动作和开场的攀岩与踢踏舞，再也记不起更多了！

      2000年的MI-2和2001年的珍珠港，同时将两个90年代最具个人风格的动作导演推向了事业的低谷。麦克贝在抛弃了布鲁克海默之后找上了斯皮尔伯格，三部变形金刚虽褒贬不一，但总算为他挣回了脸面。吴导的好莱坞之旅就却早已划上句号，回国之后，依旧不见起色。看来那个小马哥的时代，已湮没在了DC和Marvel的各色动漫英雄身后。


      三是桑迪牛顿与理查德劳斯伯格联合起来诅咒你

      其实这两位真算不上冤，只是我替他们冤而已。

      桑迪牛顿其实也是很美的女子，同为黑人女星，她少了哈莉贝瑞的名贵华气，却多出了邻家女孩的平易近人。但原本演技不错的她在MI-2中却完全沦为花瓶，之后作品质量也层次不齐，已经慢慢淡出演艺圈了。

      理查德在剧中就够冤的了，被老大剪了小指前端，之后又被老大误杀，一身华丽的风衣也留给了靓汤耍帅。当时就不知道他为什么要接这样一个龙套，但他还是让我记住了。范海辛和绅士联盟中他继续反派角色，一样深入人心。

      可惜了一个好演员，却没能在最好的年华里拥有一部属于自己的电影。最近的致命深渊里又看到他，老了，身材不复当年，改演慈父角色，可眼里那股邪气依旧掩盖不住。

      想想要是MI-2换他演大反派，多格雷去演他的X战警，又会是怎样？算了，怀旧的人都容易犯这种错误。


      第四个是汤姆克鲁斯，他自己都想诅咒自己。

      还记得看电影的创刊号么？封面上汤姆和妮可赤裸拥抱，下面写着—婚姻、谎言、假面舞会。

      算起来，靓汤也和很多名导合作过，和库布里克的这次合作可能最让他记忆犹新吧。至于婚姻是不是跟大开眼界有关系，靠，我不知道！就像无极里谢霆锋对张柏芝说的话一样，预言这东西，就是这么玄乎！

      拍完MI-2，和妮可分了手。

      之后的妮可化悲愤为演技，事业风生水起，感情生活也稳定下来。可惜靓汤驾驭不住香草的天空里的佩内洛普，反正那些绯闻已经散去多年，无所谓了。

      拍电影吧，又总是不温不火，MI-2的阴影依旧，直到6年以后经过导演换人才找来JJ拍摄MI-3，总算为碟中谍的影迷交出了满意的答卷。

   

      这不算是影评，只不过谈谈电影里几个人的真实人生而已！

      

      

      













      
      </影评>
<有用数>216</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁心</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-04-01 22:20:13</时间>
<影评>
        女神看到神第一眼就从了他。

神叫女神回去勾引备胎。

认识神一天后女神看到备胎只觉得恶心。

备胎知道女神的目的但起初还是抱有幻想。

最后知道真相的备胎只能眼泪掉下来。

女神为了神从贼变成了有正义感的少女。

神要拯救只睡了一晚上的PY女神。

备胎企图阻止神。


神出现了，风撩动他的发。

神出现了，白鸽天上飞。

神出现了，子弹永远打不中。



醒醒吧备胎！！！！醒醒吧凡人！！

你怎么可能打败神呢！！！！！！！！











我草，多么美好的剧情啊！魂淡！！！！！
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏打喵</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2006-07-28 21:27:04</时间>
<影评>
        导演是吴宇森。看了以后不禁要问：是不是吴宇森的每部片子都要放进鸽子，不管鸽子在那里出现合不合适？

莫名其妙的仓库里不知道是哪个莫名其妙的人养了一群莫名其妙的白鸽。然后鸽子开始飞啦，慢镜头扫过，阿汤哥出现啦，噼里啪啦一阵枪战，然后敌人通通倒地啦，阿汤哥继续前进啦。

还有最后的打斗场面。都是打不死的人啊，光是肉搏战就有大概近10分钟吧（也许没那么长，只不过我感到很漫长），总是死不了的，看得都烦了。
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>超能力小喵咪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-06-15 19:55:17</时间>
<影评>
            题记：这是一篇主观臆断倾向严重的观感。

+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

    华人电影界最杰出的动作导演吴宇森的倾情执导，使这部经典系列的水准“咻”的一下————拉低了整整一个档次。。。如果说碟1是剧情片，碟4是科教片，那么碟2就是言情片——这片子一半是泡妞滚床单，一半是耍帅救女友，而且女友还长得那么丑。。。再加上史上最酱油猪队友，史上最分裂的大反派。。。很少有这么一个片子能让人产生恨不得把每个人都揪住一阵打的抓狂感。

    片子的节奏烂到爆，满屏都晃荡着的男主角的慢镜头。阿汤哥不管是拔枪撩头发扎裤腰带都要慢镜头特写，我简直怀疑他就算崴了一下脚也会慢镜头回放三遍。翻车的特写也被各种滥用，而且无论是托马斯全旋三百六十度还是后空翻转体一周再躯体前空翻，最后都一定是要起火再爆炸。。。满篇的慢镜头让我简直怀疑电脑卡住了——原来除了写文章要凑字数，拍个电影也能这么无赖啊。

    放鸽子是吴宇森的拿手好戏，不管鸽子出现得多匪夷所思。即使是如本片中幽暗阴森的地下交易场所，鸽子也无处不在！鸽子是除蚂蚁外的世界第一大种群！鸽子是除男主外的不二主角！莫名其妙地飞来飞去也很累的好么！我是鸽子我也会抗议的啊！

    为了表现主角的个人英雄主义，太多的槽点洒满了狗血，那种把枪扔一边的肉搏战（而且还战得不那么好看），明明丢根绳子就能解决的问题要靠自己往飞机上跳，敌人把天顶棚都射穿了也上伤不到主角一根汗毛但主角用屁股射击都能一枪干掉三个对手的情景。。。层出不穷。最后一段你来我往的打斗更是将这股脑残发挥到极致，主角被打倒——站起来——再被打倒——再站起来——再再被打倒——再再站起来——。。。——等到血槽就要耗光时，突然想起了女朋友好基友拯救人类的重任革命先烈的豪言壮语伟大女神雅典娜还在受苦。。。然后突然地原地满状态复活秒了boss。。。

    碟2应该改名为——“慢镜头的应用解析——告诉你怎么用30分钟的内容凑够一小时的剧情”“教你如何光靠化妆就搞定特工任务”“我那深爱不渝的女友哟，你为了讨好新欢把我卖。那爱与恨的煎熬中看我如何狠下杀手”。。。所以现在，知道为什么会出现《赤壁》这样的奇葩了吧。。。
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-08 10:16:42</时间>
<影评>





1. 影片开场中，汤姆·克鲁斯在2000英尺高的莫泊峡谷上挑战徒手攀岩，不禁让人为他捏一把汗。实际上，拍摄时阿汤哥的身上吊着威亚，在后期制作中威亚被数字技术修掉，还有两名替身完成了部分镜头。



2. 吴宇森初剪后的本片足足有三个半小时长，但制片方下令片长必须限制在120分钟以内，这就是为什么影片中存在有很多剧情漏洞和连贯性错误。



3. 桑迪·牛顿扮演伊森的爱人奈雅，这个选角是阿汤哥当时的妻子妮可·基德曼建议的，所以在剧本动笔前桑迪·牛顿的角色就已经敲定了。



4. 剧本中，伊森与奈雅原本有一场发生在室内的调情戏，但吴宇森把这段改成了二人的飙车戏，并把你追我赶的汽车追逐拍出了激情戏的节奏。




5. 坦迪·牛顿是英国人，拍摄时因为从来没有在左侧驾驶而感到十分紧张，于是导演安排了一名特技人员藏身在副驾驶位置中，以防出现突发情况时能及时控制方向盘。



6. 吴宇森最初希望邀请伊恩·麦克莱恩来饰演任务指挥官斯万贝克，可是他当时没有档期。后来在将要开拍前，制片人告诉吴宇森，安东尼·霍普金斯有意出演这个角色，得知这个消息后吴宇森兴奋得连续好几个晚上睡不着觉。



7. 影片中，卢瑟听了伊森解释什么是“金美拉”病毒后，说了一句“这么简单？”，这是在开上一集的玩笑，因为《碟中谍》上映后被很多观众诟病情节过于复杂。



8. 阿汤哥从直升机飞身跳进大楼的镜头是在绿幕前拍摄的，这是影片中最危险的特技镜头之一。阿汤哥需要面朝摄像机下坠18英尺的高度，吴宇森一度担心他的脸会砸在镜头上。



9. 白鸽是吴宇森的个人标志，他的电影中经常会有白鸽出现，如《喋血双雄》、《纵横四海》、《变脸》等。本片中，白鸽在火焰中飞舞的镜头是电脑制作的。



10. 片中反派位于悉尼海边的别墅是用泡沫塑料建造的，在拍摄结束后便拆除了。



11. 本片中饰演反派肖恩的多格雷·斯科特原定出演《X战警》中的金刚狼，但由于本片拍摄超时而放弃，最后这个角色交给了一名澳大利亚演员——休·杰克曼。



12. 影片中，尖刀几乎刺中眼球的一幕并不是剧本里原有的桥段。吴宇森本来希望尖刀与阿汤哥的脸保持一定的距离，但阿汤坚持让刀尖靠得更近。剧组于是把刀连接在精确测量过的绳索上，让刀尖与眼球刚好只隔一英寸之差，从而完成了这个经典的镜头。




文 | 彩蛋君KL
本文部分内容来自IMDB，图片来自网络及截图，侵权请联系。


拓展阅读：
《碟中谍1》中你可能不知道的秘密
《碟中谍3》中你可能不知道的秘密
《碟中谍4》中你可能不知道的秘密
《碟中谍5》中你可能不知道的秘密


了解更多关于电影不为人知的花絮与彩蛋，欢迎关注「电影彩蛋堂」（movierush）。
「电影彩蛋堂」专注分享电影彩蛋


</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>悲伤逆流成河</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-22 08:24:21</时间>
<影评>

一位医学博士研制出一种威力巨大的新型病毒“金美拉”，为保证运送安全请求中情局提供援助，孰料被扮作伊森的前中情局特工肖恩谋害，并窃取了病毒资料。伊森受命找到肖恩并获取相关情报，而在这之前，伊森必须得到女神偷奈雅的帮助，因为奈雅是肖恩的前女友，是接近肖恩的唯一人选。在获取奈雅信任的同时，伊森和奈雅萌生爱意。在制造奈雅被捕的假情报后，肖恩如期将奈雅救出，接到自己住处，不过肖恩已经怀疑奈雅的到来另有图谋。伊森和奈雅终于在赛马场接头并获知了情报内容，而同时肖恩已经察觉奈雅不仅奉命卧底，还与伊森坠入爱河。怀恨在心的肖恩已经猜测出伊森将前去药厂销毁病毒，遂率人争夺，交战之中，奈雅为帮助伊森完成任务，将仅存的病毒注入自己体内，并要求伊森杀死自己，而伊森不忍下手，并承诺将会挽救奈雅。肖恩开始和制药厂老板交易病毒和解药，声称病毒将很快席卷世界，正在此时，伊森赶到，经过激烈搏斗，伊森终于夺回病毒和解药，结果了肖恩，并及时挽救了奈雅的生命。整部电影的卖点全是间谍片和打斗片玩滥的，老吴只是进行了再加工和一些拼贴工作。在他“裁剪”的这些卖点中，既有别人的也有他自己的。其实整部《碟中谍2》的精髓全在两个字“易容”上面，正是“易容”的魅力才让影片情节跌宕起伏，悬念迭生，也正是“易容”才让难题得以化解，勇士转危为安，而且正是片中的“易容术”，才使角色身份置换迅速，丰富了电影语言的表达，甚至一度让人想起了古龙、温瑞安等人的武打小说，“易容”的确是本片有别于一般类型片的最大特点。说一千道一万，《碟中谍2》是部好片子，惊险刺激，视觉效果一流。

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-23 17:45:44</时间>
<影评>

如果刚看商业片，可能不太适应看纯种商业片的思维习惯，大概许多艺术片导演是在一种艺术冲动下完成创作的。
故事弄得弯弯绕绕，其实也不复杂，大体是说汤姆·克鲁斯接到某项Mission——开始还不是Mission Impossible，只是在24小时内吊上任务中必备的一位美女，再听候新的安排。后来的故事就是商业版《色·戒》：阿汤扮演的邝裕民得知，掌握人造病毒卡米拉及其解药的恶首很爱慕自己手头的王佳芝——还是一女贼，便极尽劝说之能事，将她推向这位易先生。女贼帮阿汤搞到重要情报，却被发现，又嫉妒又气愤的恶首当然要报复，而他也了解阿汤的作战计划，有备而来地等待阿汤来灭绝卡米拉病毒，待双方枪火交锋完毕，病毒也被灭到最后一支，恶首想不到这位佳芝即使在威逼之下，心中也只有阿汤，居然把病毒打进自己身上，阿汤不忍打死她，就此开启mission impossible——在病毒发作前的19小时58分钟内搞到恶首的解药。在他去一个海边古堡抢解药——恶首在此与制造病毒和解药的医药公司老板谈判，要控股权，以便在病毒大爆发、解药满世界卖的时候大赚——的时候，吴宇森的鸽子终于登场了，古堡鸽子不仅过得滋润，它们的动作还能提醒人周围的动静，最厉害的一只，于熊熊烈火中飞出，带出阿汤的英姿……巧夺、追逐、打斗、吴式枪戏之后，佳芝美女终于得救，阿汤也放大假与佳芝共匿人海。 
仔细琢磨情节，真是不严密，光一个易容术的频频登场就匪夷所思。可是把这些抛开了，整部片子还是有文气不通的感觉。想再看到《英雄本色》、《纵横四海》、《喋血街头》那样有一气呵成感的片子，终究太过强求了。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>念小鲁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-01 16:14:01</时间>
<影评>
        星期五晚上老庞过生，大帮人马吃喝完毕呼啸着去了宽巷子的OAK，我先送屁墩回家睡觉，结果屁墩半天不睡，只有在电视机前坐了会，刚好电视在放《谍中谍2》，记得十年前看过，当时觉得极难看，这次再看，突然觉得不那摸难看鸟，尤其里面几个镜头很是彪悍，回味无穷：


阿汤哥的脸蛋

阿汤哥年轻时的颜还是美貌倾城颠倒众生的，十年前看谍2的时候觉得他已经残了，这次重看谍2发现和十年后比他当时还算是年轻的，现在的他已经成了娶了小侄女的中年胖叔叔了。


阿汤哥跑步

有个阿汤哥在炸药横飞中奔跑的慢镜头，那大腿迈得可真动人啊，不愧是阿汤哥，连跑步都那么有型，不知道是不是替身，直觉告诉我应该是阿汤哥的大腿，不然杂会那么帅？


阿汤哥骑摩托

当阿汤哥只身闯进敌人碉堡，满地扑腾着鸽子时，我终于想起导演是吴宇森那个贵儿子，怪不得阿汤哥如此神勇，把摩托车开得象战斗机，在半空中飞哦旋哦倒拐哦，简直就是小马哥神魂附体嘛。


阿汤哥脱衣服

好不容易摩托车空中大战上演完了，肉搏战开始了，阿汤哥紧抱着坏蛋以一个D305翻腾转身三周半齐齐跳下山崖（此镜头中穿插一把枪跟着落下山崖的特写，提示观众坏蛋最终会死在这把枪下。）当他俩掉在地上又敏捷的爬起来后，阿汤哥终于不负众望的把皮夹克外套脱了，露出了那身性感的肌肉，额的神啊！


阿汤哥耍杂技

坏蛋和阿汤哥肉搏三分钟后，电视台终于不耐烦了，镜头直接剪到坏蛋已经被打趴下的场面，阿汤哥挣扎着走向女主角所在的直升机，正在关键时候，坏蛋突然醒了！坏蛋不仅醒了还从内裤头摸了只枪出来对朵阿汤哥的后背（我心都紧了，难道汤汤会牺牲？NO！只见阿汤哥惊艳一笑，右脚黑起势一跺，那把掉在沙地上的枪腾地飞了起来，阿汤哥华丽转身抓到枪和坏蛋同时对射。。。不用问坏蛋肯定是死了（其实坏蛋长得还可以，可怜的坏蛋）。


阿汤哥不爱卫生

阿汤哥的爱爱也就是那个长得丑米丑眼的女主角，中了“埃博拉”病毒在飞机上奄奄一息，阿汤哥手里拿着解药上了飞机先不给人家吃解药就直接亲了一口，看得我心那个紧啊，阿汤哥不怕被传染病毒吗？


假如，你喜欢阿汤哥，这部片子值得一看（虽然吴宇森导得很烂），要知道在这部电影的二十年前，阿汤哥穿着炫酷的飞行员皮夹克，骑着摩托在飞机场边边上凌云壮志，那镜头简直倾城倾国啊。一个男人隔了二十年还那么风姿绰约皮夹克依旧，不容易啊！
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-10 10:40:23</时间>
<影评>

影片中的夺命病毒的确很瘆人，围绕病毒和解药展开一系列的阴谋、杀戮、对战与拯救，让影片呈现出一幕幕高潮和精彩。对比第一部影片，本片在很多地方都有很大的长进，惊险和精彩程度也更胜一筹——吴宇森创造的暴力美学，精彩夺目。 
有赖吴宇森执导，第二部少了些硬碰硬的强悍，更多一些别出心裁的用心设计，甚至有点江湖侠义的味道！,无论是热烈奔放的弗罗明格，或是豪车间宛如与美女调情般的追逐，即使动作设计，也充满其他各集少有的东方式浪漫唯美。
吴宇森动作戏的掌镜功力，却使得本片在动作戏超越前部很多，慢镜头、放鸽子、转身拔枪、肉搏格斗等招牌动作，一一呈现在眼前。特别是后面的枪战、爆炸、追车、狙击等等眼花缭乱，看的不亦乐乎。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>三点五</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-30 10:38:12</时间>
<影评>
        攀岩那段虽是俗套，用于穿插字幕还好。

发布任务的方式有意思。

舞步和脚步的交叉不错。

男女主角拼车那段现在看来已觉不刺激。

和对手的女人搞上套取情报不折不扣是俗套。

鸽子没必要。人皮面具太轻易。再说变脸容易变声难。

最后摩托追击战稍稍回光返照。

总体气氛太不紧张。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
