<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>蓝色大门 藍色大門</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2650516283.jpg</封面>
<导演>易智言</导演>
<演员>陈柏霖 / 桂纶镁 / 梁又琳 / 仇政 / 明金成 / 林贤能 / 黄江丰 / 是元介 / 姚元浩 / 游智炜 / 翁桂邦 / 夏绍虞 / 陈梦萱</演员>
<简介>高中生孟克柔（桂纶镁 饰）与林月珍（梁淑慧饰）是无话不谈的好友，月珍告诉克柔，说自己喜欢上了一个叫张士豪（陈柏霖 饰）的男生，便常常要求克柔帮她接近张士豪，帮忙认识他、帮忙传递情书。没想到张士豪以为喜欢自己的是孟克柔，所以也常常借故接近她，跟她在一起。传递情书的事，被张贴出来，原来林月珍是以孟克柔的名义给张士豪写信，孟克柔非常生气而从而跟林月珍的关系疏远了。另一边厢孟克柔极不愿意承认她与张士豪之间是恋人的关系，可是张士豪已深深喜欢上她。孟克柔想跟男生接吻，因为她想清楚一件事，原来她心里，喜欢的是另外一个人。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大头绿豆</作者>
<标题>蓝色大门：给青春的纯净礼物</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-11 15:18:07</时间>
<影评>

　　路口的绿灯亮起来，张士豪的自行车轻巧地冲出车流，迎风疾驰，花衬衫猎猎飞舞。就在那时候，水一样的钢琴声淌出来，流动在绿意盈盈的台北夏天，流动在孟克柔关于蓝色大门的旁白里：三年，五年，或者更久以后，我们会变成什么样的大人呢，是体育老师，还是我妈？

　　这个夏天简直叫人嫉妒。天那么蓝，海那么清，风那么柔，年轻的人们那么漂亮美好，符合我们对青春的一切经验或者想象。

　　——这一切真叫我既开心又难过。


　　　　　　　　［一］纯净海滩

　　像所有那个年纪的好朋友一样，林月珍和孟克柔翘体育课跑到树荫下聊天，幻想，并在体育老师过来的时候一起装瘸。林月珍给孟克柔看自己偷偷搜集的有关张士豪的一切；叫她戴上自己偷拍张士豪的照片扮演他；叫她跟她一块去偷看张士豪游泳；叫孟克柔去帮她表白，却在知道答案之前跑得无影无踪；叫孟克柔去帮她送信，却在她给张士豪的信里留了孟克柔的名字。

　　这执著而胆小如鼠的青春。

　　你想干嘛？
　　我是游泳队吉他社的，长得还不错啊。我有什么不好。
　　你到底想干嘛？
　　就是追你啊。

　　这简单而淳朴热烈的青春。

　　林月珍一遍又一遍地用张士豪的自来水笔写他的名字，以为等墨水写完，他就会爱上自己。
　　张士豪每天都到孟克柔家开的水饺店吃夜宵，吃完总要对着孟家阳台，假想孟克柔在那，说，我吃饱回家了喔。
　　
　　我想，孟克柔和张士豪感情最美好的时候并不是那一吻（尽管那吻非常美好），而是在纯净海滩上一块听歌踏浪，害羞地牵手，说些有的没的。
　　我始终记得《晃晃悠悠》里那个叫陆然的人，以及他梦想中的纯净海滩。十七八岁的感情，就像那个海滩一样，纯净透明，无可挑剔，几乎是这世上最美好的东西。

　　可是这东西我已经没有掉了。我们中的大多数人都没有掉了。不光是没有掉了，就连当初是否有过，也是值得怀疑的一件事。

　　所以蓝色大门更像是安慰我们的青春。它几乎屏弃了所有与美好无关的干扰，只让青春定格在那个美妙的夏天。它的这种单纯干净，让它看起来更像是一个怀着美好愿望的礼物，献给我们每个人记忆中、或者梦想中的青春。

　　　　　　［二］青春记忆总是与自行车有关

　　自行车几乎穿行在蓝色大门的每个镜头中。我特别喜欢片尾他们骑着自行车在马路上互相追逐的镜头，肆无忌惮，快乐得像两只滑翔的小鸟。

　　青春记忆似乎总是与自行车有关。这青春期的恩物，它轻快而无拘无束，却满载了我们所有的欢喜忧伤。米兰坐在马小军的自行车上穿过白杨树大道以示纯洁之爱；卫红奋力地蹬着自行车，车后拖着一顶降落伞，风把伞撑得满满的，仿佛一朵巨大的花；小贵和小坚轮流在北京城里骑那辆十七岁的单车。

　　初中时候喜欢一个温柔好看的女孩子，但是一直没曾说过，也不知道她的心思。毕业前班级郊游，大家说好是男生带女生。于是早上我特意跟同桌换了那种28寸的老自行车，和几个男生一起骑到她们面前。她在她们里面，却好像看不见我的样子。我那么着急，生怕别的女孩子跑过来；又偏偏开不了口，在那么多姑娘们面前招呼她一个人过来。
　　可是一切都顺理成章。她什么也没有说，什么也不用说，就默默地走过来，轻盈地跳上我的后座，仿佛之前商量好的一般。那一霎那的感觉，如释重负，又特别得意，像极了孟克柔为躲开体育老师而跑过去拉张士豪的手时，后者在同学面前掩饰不住的得色。
　　那一整天，好像骑得再远再快也不觉得累，就希望能一直那么骑下去，风清日丽也好，倾盆大雨也好。

　　十年过去了。我想，也许我该打个电话，问问她是不是还留着我送给她的画。


　　　　　　［三］留下什么，我们就变成什么样的大人

　　我们每个人都以为我们不会成为自己不希望变成的那样。可是到后来我们总是忧伤地发现，象许多别的人一样，在成长过程中，我们不可避免地改变了许多初衷也忘记许多心愿，我们已经势不可挡地成为了我们本不希望的那样。
　　就像那个体育老师，他的从前，何尝不可能就是张士豪呢。

　　今天我们的所有模样，都是由那些青春沉淀而来。那时候最好的和最坏的东西，都留下来了，刻骨铭心，无可磨灭。

　　　　　　［四］所有的风只向她们吹，所有的日子都为她们破碎

　　我热爱孟克柔，热爱桂纶美。我热爱她的讲义气，热爱她的眼神，热爱她的笑容，我甚至特地去找《地下铁》里她的镜头。但是我最热爱的还是她的港台腔——
　　体育馆表白后，林月珍却不见了。“月珍……月珍，林月珍，出来啦！”
　　去找那个在孟克柔桌上写“恶心”的女生算账后，林月珍说，我还以为你要打人呢，孟克柔说，“胆小鬼……”

　　这些话简直跟蓝色大门里的配乐一样的好听。作为在台湾海峡附近生活了五年的胡建仁，我必须坦白我的这种热爱，哪怕因此得罪全天下的姑娘。


　　前几天骑车回家的时候，偷听前面两个放学的中学生说话，一听之下，登时呆立当地，久久没能回过神来。
　　其时甲生问乙生，哎那你是哪一年的。答说，九三年的。那你比我小啊，我九二年的。

　　九二年，九三年，仿佛就在昨天。那时老夫还是一个玉树临风的初中生，拼命发育，正要开始乱搞男女关系。一不留神，当时还没有的这两个人，竟然也已到了这把年纪，并胆敢骑在我的面前，妈的，真是情何以堪。

　　——就在那一刻，我终于意识到，我身后的蓝色大门已经永远关上了，无路可退，无可挽回。

　　P.S.对于此片，我唯一奇怪的是，除了最后的旁白并没有别的地方提到过蓝色大门，什么是蓝色大门，为什么是蓝色的。
我的新鲜公号


</影评>
<有用数>3307</有用数>
<没用数>104</没用数>
</review>
<review>
<作者>城南草木生</作者>
<标题>下午三点的阳光，你该是多么幸福的小朋友</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-02 03:23:09</时间>
<影评>

（微信公众号：城南草木生）
很多耐人寻味的电影名字也很入味。后来我知道其实不用想明白。好电影值得标题党。
一直不敢回头料理自己曾经的失去与美好，我封存他们但未曾妥善安置。看完这个故事，我想我该选个时间深刻缅怀，不是哀悼，任何过往，你当他是好，他便是，既然已经过去，不如都归作好，善待，珍重，不会再有。

昨天发现强大的桂纶镁小组，才知道去看蓝色大门，后知后觉这是早在2002那年著名的桂姑娘与张少的故事。有八百号影评。我昂扬着明知不会有好下场的神勇来写。

 •“喜欢他这么久，就只能偷偷拍他的照片，拣些他的垃圾，我这样是不是真的很没用。”

月珍是孟克柔最好的朋友，迷恋上一个几乎所有青春期女孩都会喜欢的男同学张士豪，迷恋到捡他用旧的原子笔，字迹潦草的周记本，用过丢弃的宝特瓶。她却始终得不到喜欢的男孩。这个故事告诉我们，爱情与环保无关紧要。给孟克柔戴上张士豪面具拥她跳舞，这情绪微妙膨胀，一真一假，月珍只当她是心爱男孩的替身，却不关心面具下暗涌的孟克柔。

 •“我叫张士豪，天蝎座o型，游泳队吉他社，我还不错哦。”

孟克柔替胆小到不敢在情书上写名字的月珍送信给张士豪。未曾想月珍留下克柔名字。克柔倔强冷漠的古怪气质，反而深深吸引住少年。阳光少年在阳光里反复对神秘的硬饼干喊着这句话。 

青春真美好。那么纯净的夏天，说些莫名其妙的话，又有谁在年少时，没曾这样美好的让人头痛过。

克柔妈妈很可爱。纯净少年每日到克柔妈妈的水饺铺吃夜宵。临走对克柔的窗口道别。被好朋友月珍对少年的一片痴心出卖的克柔开始和少年约会，最后悲壮的证明自己喜欢的不是男孩。

 •“那你为什么要我吻你”。“我们这样算是分手了吗。”

傻瓜少年让人心碎的一遍遍问克柔。最后克柔把不可能喜欢自己的月珍和自己不可能喜欢的少年推到一起。兴高采烈的月珍等到只是对不起的背影。环保女孩崩溃了。纯净少年心碎了。

 •“如果我用他的原子笔一直写他的名字，把水写干了他就会爱上我。”

满载一船星辉的一颗心被打破，月珍愤怒烧掉少年的东西，最后又不忍心的抢出那只烧得变形的透明原子笔，仍是写那个名字，直到写成木村拓哉。反正他们都不会是自己的。

 •“如果你十七岁，你想的只是能不能上大学，不再是处男，尿尿可以一直线的话 ，你该是多么幸福的小朋友啊。”

孟克柔觉得自己是小士同学的灾难。桂姑娘忏悔的声音，迷人的好似世界末日。苏打绿说，就算大雨让整个世界跌倒，我会给你怀抱。万人迷小士的怀抱，想给的人却不想要。

 •“孟：爸离开的时候，你是怎么活过来的。妈：我不知道，就这样活过来了。”

吻了男孩小士没感觉的孟克柔在吻过女孩林月珍之后绝望的问妈妈。她知道自己最好的朋友也许以后都不会再理她。
她忧郁精致的叹息好似小丸子:好想这一切快一点过去。

 •“我是女生我爱男生。”

孟克柔在沙滩一遍遍写下来强迫自己。她告诉自己不能爱女生，又清楚明了自己对男生没感觉。听到小士电话她哭了。她知道自己真的无法爱上这个清澈明媚的男孩。

 •“但总是会留下一些什么吧。留下什么，我们就变成什么样的大人。”

说了这句话的少年小士仿佛看破小尘埃。他告诉小克柔，如果有天你喜欢男生，第一个告诉我。
直到有天他们成为怎样的大人，才真正看得见留下的究竟是什么。

 •“于是，我似乎看到多年以后，你站在一扇蓝色的大门前，下午三点的阳光，你仍有几颗青春痘。你笑着，我跑向你问你好不好，你点点头。三年、五年以后，甚至更久更久以后，我们会变成什么样的大人呢？是体育老师，还是我妈。虽然我闭着眼睛，也看不见自己，但是我却可以看到你。”

看过电影的人都会念念不忘孟克柔这段夏日阳光的美丽旋律。都会自觉的ctrl+v.那首曲子名字好长叫Accidentally Kelly Street，没有这般音乐，电影就差了一半。

自行车链条滑润转动的声音，印着师大附中发旧的绿色单肩背包，纯白色沾染小块泥土的棉袜，左胸前有校徽的白色校服衬衫，桂纶镁稀薄飞扬的短发，苍白坚定的笑容，陈柏霖飘起的花衬衫，干净的笑窝。让我宁愿相信，从来，这就只是一个童话，好似蓝色大门只在闭上眼的时候看见。但我也相信，童话真的出现过。

</影评>
<有用数>1940</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾明雅</作者>
<标题>走过那道门就别了青春</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-02 22:05:04</时间>
<影评>
        　　五一假期刚过，赵薇执导的处女作《致青春》高调入市3天收1.42亿占据宝座。我还没有来得及去看，却想起很久以前看过的另外一部电影《蓝色大门》。如果很多人还都深切记得《那些年我们一起追过的女孩》那句：“那些年错过的大雨那些年错过的爱情好想告诉你我没有忘记”，那么，我依然还深深记得《蓝色大门》里，张世豪一遍又一遍问孟克柔：“你什么意思嘛，什么意思嘛”。这个镜头一直一直在我脑海里晃，晃着晃着大家好像都开始缅怀青春了。

　　

　　我曾很高调地写过一句：“我对青春没有任何兴趣。”这句话，若让我自己解释，大抵就是我无法定义青春这个阶段，很多人说青春是18岁到25岁；也有人说青春应该是16岁到30岁。总的来说就是谁也没有办法给青春一个定义，又或者是像我这样的女人，像杜拉斯写的那样，又或者如洁尘所写——早早地“提笔就老”了，从来都没有过所谓的青春。我好像没有过所谓的少女阶段，哪怕是在我十四岁的时候，我也从来没有眷恋过粉红色，从来没有痴恋过格子衫，也从来对玩偶之类不感兴趣。我好像早早就开始沉迷于稳重与古老的东西——但是，我痴迷过一个男生，这个必须要算青春，因为没有说出口。

　　

　　那么青春对我而言就算是一种心情。那种心情是热的，而青春过去了以后，心情是凉的。怎么说呢？有人说陈奕迅唱《浮夸》是热的，林志炫唱《浮夸》是凉的，大抵就是这个感觉了。太难以描述了。所以有些人珍重青春这件事，有些人并不珍重。我觉得青春这事过去就过去了，也没有什么大不了的，并不是说青春已逝就一定要把它当成一件非常遗憾的事情。还有人说——“青春是一种心态”，究竟什么样算青春心态呢？如何把激情四射和不论后果这两件事区别开来呢。

　　

   所以看《蓝色大门》这样的电影，于成年人而言，是捡起心情的最好方式。我有个女友说，看完《蓝色大门》以后，她特别想给大学时候暗恋的男孩子打个电话。我问假如能打通你说什么？她笑：说，就聊聊，就说我当年喜欢你，然后我就寒暄打哈哈，或者大笑。


　　一句话把我带回到当年“热”的心情。“我喜欢你”这样明显的话放在青春的时候，大概就是咬破嘴唇也不会说出来的。说出来就是天翻地覆，就是六月天心里下起了雪，就什么故事都没了。青春就是要揣摩，要迷恋你站在我的背后，我却听到你的呼吸；要眼睛发涩，鼻子发酸，要你站在我的远处，是我隔壁班的爱恋，使我们每日擦肩而过却都有生离死别的内心戏。要夏日趴在桌子上午睡，从汗黏黏的手臂上抬头发现只有自己一个人醒，黑板上还有数学题。或者揣着一袋水饺站在某个人的楼下等着他“偶然出现”，然后凉掉。这种事情，就是成年人爱看青春片的原因。


　　很多女人都告诉我，在她们人生当中经历某一件事情之后，那种文艺的，热的感觉就忽地一下没有了，简直像魔法。所谓青春或是成年就那是一瞬间的事。那一瞬间你从此释然，决定把一个人，一段情，拾起或者放下。那件事或许是某次一个人走回家，或者是某一天突然炒一个蛋炒饭；或者是突然某一天一抬头看见天上银色的云。那一瞬间，你发现你的心“凉”了。这种凉不是悲伤不是忧郁不是脆弱，就是你突然发现时间过去了，你成年了，撩起发丝像个成熟女人；穿着高跟鞋望着镜子觉得那个人陌生了，冷静了——最重要的，放下了，开始往前走。

　　

　　我自己也是一样。我的“青春”界点缘于一次相亲。24岁的我和那个男人相处了五天，发现并不合适，于是我们就各自愉快地说拜拜了。那个走回去的路上，路边有个老人卖水果。我买了一点，然后在夜色中拎着一袋苹果走回自己的公寓。在漆黑的走道里，突然就像撞见了鬼一样撞见了另外一种情绪，那个晚上的风简直是把我一切热烈和桎梏都吹散了，三天前我都还看安妮宝贝的书，可从那之后我沉默了，冷静了，不爱谈论八卦了，我开始热爱投身于凡俗世界，讨论婚姻与股票。然后平静和愉悦就很快成了我的常有状态。我的青春好像“热烈”一夜消散了，一夜过站了。回头想想，那个转折点，无惊无喜。那一夜，我走过了我的《蓝色大门》，所以我是真的相信有这样一个时光之门的存在。

　　

　　从此，这个点之前发生的所有故事都被自己叫做青春。所以青春是没有年龄的界点的。它代表从一个点你开始回忆过去。所以对于很多人而言，五十岁之前都能叫青春。但是青春一定有一首主题歌，一定有个男/女主角，一定有一段情。谁说爱情是这个世界上最变质的事情，我坚信这世间爱情依然存在，伴随着青春；就像坚信太阳依然会升起，伴随着海天的尽头。这个“凉”了的时候，更容易回味，回味的滋味也更好。年轻一定算青春，可青春真的不是只有年轻。

　　

　　有人问我你的青春哪去了。我觉得我的青春一直被我留在心里。可能是昨天，也可能是很久之前。我一直试图保持那种“热”的心情，却怕它太灼热；所以渐渐地开始学会“凉”。我的老公是我的高中同学，偶尔望着他的胡子和发福的腰身，会想起高中时候他瘦竹竿的样子。他也一直记得我高中时候剪着童花头，穿着白色的衬衣。彼此算是个年少的见证。

　　

　　有些人天生易老，比如我。最关键的是，有些适合呆在这种“凉”掉的氛围里，这也是为什么我觉得我适合当中年人，一定会比当年轻人要当得妙的原因。我把握不好“热”，容易放肆，容易痛苦，容易出事；我适合“凉”着来活。我从不准朋友拖我去听演唱会，因为哭得稀里哗啦那个肯定是我。所以，青春这事没了就没了吧。

　　

　　但是我从不否认青春的意境，是真的美。我讲个故事来结局吧。我一个女友，看完《蓝色大门》之后想起她高中时候的男友，于是约出来见面。那时候他已经有了家庭和孩子，在咖啡馆里她留学回来十年后第一次碰头，她看着他的胡渣和皮鞋；他看着她的项链和PRADA的手袋，突然间彼此哑然失笑，然后他们彼此像失散的老朋友一般，那样轻松惬意地聊天。回头她跟我说，空气都像凝结了，她好像感觉从来没有那么释然过。就像走出咖啡馆的时候，她觉得三十岁的自己无比青春。她依然爱着他的从前，他也爱着她的过去。她从来没有像那样坚信过人心里有一块单纯之地，像影子一样在身后。她觉得青春的心情就是相信爱情。对于她而言，蓝色大门从未对她打开过。

　　

　　所以她觉得青春这事，只要你回头望，它就在。不回头，永远都不存在，“像梦一场”。


“你要干嘛？”“我是游泳队吉他社的，长得还不错啊，我有什么不好？”“你到底要干嘛？”“就是追你啊”“我很麻烦的”“我也很麻烦啊”。


   P.S：而最后，他也会变成谁的李大仁吧。
      </影评>
<有用数>1011</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>南瓜萌</作者>
<标题>投递的青春和蓝色大门</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-17 13:59:00</时间>
<影评>
            我是女生，我喜欢男生。——孟克柔

　　 张世豪到此一游。——张世豪

　　

　　成长是一个绿色邮筒连着一个绿色邮筒的旅程。你在路上，走路或者奔跑，赶着牛车或者开着BENZ，急吼吼慢悠悠地一路往前。顺流逆流。你在路上，眼神清亮眼皮耷拉，神态嚣张拟态若仙，你在那过程中被风吹开了脸颊拔起了腰枝抬高了越来越骄傲的下巴。斗转星移。

　　 你以为长大就是邮筒的那一端，此刻，17岁的你在这一端。明天的自己会不会得到今天的幸福或者摆脱今天的不幸是你从早上刷牙开始到晚上摘隐型眼镜结束都在思考不休的永恒命题。如何让这样的命题得到哲学的延续，是让你以及和你一样大的少男少女终日眼睛里蒙着雾脸颊上犯着牙疼表情唉声叹气悲伤莫名的罪魁祸首。

　　你以为长大就是邮筒的那一端，于是你在邮筒的这一端表情肃穆神色端庄地把一封精心折叠的邮件投进不着边际的投递口。你闭上眼睛为明天许下誓言，仰起的下巴青涩未褪，右手五个手指虔诚地贴在脖子边。你坚决地把今天的誓言当成明天幸福的预付帐款。不折不挠。

　　下一站，签收。

　　

　　你看你看，那都是些怎样的中华汉字阿拉泊草书。挨挨挤挤在行行目目间，带着天然原装的牛奶醇香和龇牙咧嘴的成长伤痛，像是大捧大捧刚采摘下来的花，肆意野性，生机勃发，嗷嗷叫着堆了满坑满谷。

　　

　　 “一定要考上北极/青蛙大学！“--某折得四四方方疑似来自数学本子的某页。

　　 “我要和小丽永远在一起。“--折得歪歪的桃心，稚拙的字迹带着力透纸背的坚硬。

　　 “春天去京都守樱花夏天在葡萄牙看NESTA一整个秋天沉默不休在接下来的冬天嫁到马尔它。“--啊啊，这是谁的谁的，这样恬不知耻和我抢！

　　 ……

　　

　　那样多在一双一双幼嫩细致的指尖被投递的邮件，背负着少年雄心壮志的幸福宣言从一个驿站转载到另一个驿站，推开时间的轨道在和你并行的空间里慢慢爬行。风尘仆仆的投递岁月里，有的被粗心地遗失，喂了路边的黑白色流浪猫或者黄毛打架狗；有的因为地址不详哭泣着踏上回程的马车从此音信杳杳人海茫茫；更多更多，带着右边眉毛上一个硕大的“查无此人“的圆脑袋印章，孤单地东倒西歪在长满樱草的台阶下橡木小屋的房顶上甚至孝忠东路的垃圾筒里。时光荏苒天灾人祸固然是罪恶的黑手，而即使逃脱过这些，也难保不会遇上一些原址被拆建以至于包子店一夜之间变成了国道X0X的乌龙事T_T

　　从前从前。

　　

　　只有很少很少运气很好很好的一小一小部分能平安抵达预定彼端，千辛万苦或者顺顺利利落入一双一双如今变得修长变得坚强的指掌之间像上帝在耳边敲响马太福音。

　　

　　亲爱的，你终于来了，我已经等待了，很久很久。

　　这自然是一种幸运，就像银河里亿亿万万年的流星划开了天际直直地扑向地球，亿亿万万个人里偏偏砸中了一个你。

    


    孟克柔藏在游泳池的观众席下面，短短头发盖不住眼睑，低着头躲过值班老师晃来晃去的手电光。张世豪。天蝎座。游泳队。吉他社。她没有找到试图告白而拉她来壮胆的好友，于是要忍受身边那个男生一脸的自以为是和奇怪的自我介绍。

　　

　　张世豪。天蝎座。游泳队。吉他社。古老的三字经低下了羞红的脸看他们懵懂双眼震翅欲飞，青春带着深蓝的忧郁底色把故事翻到全新的章弦。生活不再是简单明亮的小提琴小喇叭吹奏太阳当空照老虎跑得快，也许在红灯闪过绿灯亮起抬腿过斑马线的那一瞬间青春越过了换日线，大提琴吉他口哨单簧管齐齐响起从此生活变成了维也纳的后花园。

　　

　　误会是怎样越来越深。她帮好友给他送情书，浑然不知落款写的是她的名字。他看完后得意地咕咕笑活脱脱是一只羽毛未丰的小公鸡。信被他的朋友恶作剧地贴在校门口的地上。校园广播同时喊了他们的名字。两个人同时从两边的楼梯跑下来。她气急败坏地手挖脚踹，他则从先前小心的得意与尴尬变成没心没肺的跟着闹。正午的阳光有带着伤痕的苍黄，他们身后走廊栏杆上男生女生一圈一圈，在画面里模糊淡化成蓝蓝白白的浅色影子，摇摇晃晃。

　　正值青春，却竟荒凉。

　　

　　他跟她在放学后的马路上飙车，赢了之后得意洋洋，却看见她带着毫无表情的表情离开。她一直一直，都像一个男孩那样硬朗坚强。

　　他跟着她回家，在她妈妈的铺子买云吞。被告戒要多吃青菜。他一只脚踩着单车一只脚拖在地上摇晃着从她窗下过去，对着空气大声叫：我走了。

　　她知道我知道地藏菩萨也知道。

　　

　　她和好友的关系开始变得尴尬。她的桌子被人写了大大的脏话。长发披肩的女孩在她走进教室的一刻端着书回身去向别人请教英语题。

　　她想起和好友在一起的日子。女孩偷拍他的照片放大剪好让她当成面具戴上，闭上眼睛把脑袋靠在她的肩膀抱着她轻轻旋转。我们看见的是一张脸和一张面具都很幸福。而今她去她家楼下，喊一个不会答应的名字拍一扇不愿再开的门。阴错阳差。

　　她跑到篮球社楼梯转角处的墙壁，一遍一遍地刻字。脸上是毫无表情的表情。

　　不点破。也不说。

　　

　　她开始和他约会。我看见她负气与茫然的脸。疑惑自己的被爱，因为一开始她的方向就错了——表面上是两个人世界的开始，其实从头只至尾她也许就笃定了一切只是自己一个人的战争，他是镜子。

　　而他是那样有趣的男孩，小牛犊一样地灌完一整瓶矿泉水只为把来得及把瓶子丢进收瓶人的袋子里。

　　

　　要和他接吻，心中存着微妙的“如果X不等与于Y那么X一定等于Z”这样早在小学时候就已被数学老师划红叉叉的悖论。这样的结局终于也微妙莫名。

　　和好友的心结像夏威夷烈阳下的小冰山，时机成熟地融化殆尽。她坚定地保证不曾喜欢他。她看见对方舒展的眉目，脸上是温柔而迷惑的表情。如春风过境细雨将至。

　　少年心事最难说破说透。这样一盘复杂难解的青春棋局在导演手中居然经纬分明。宛若一花一叶一世界。

　　不点破。也不说。

　　

　　我只想一切到此为止。结局究竟怎样我们不点破也不说。我绝对不会告诉你，她在篮球社楼梯转角处的墙壁上一遍一遍刻下的是“我是女生，我喜欢男生“这样此地无银三百两的话。多喜欢她短短的头发和干净利落的校服裙，我和同学争执她天真与成熟完美交织的复杂气质是绝对胜过长发飘飘的空洞美丽并且最终让对方心服口服，我看着她从茫然到执着从找不到方向到决定从原地开始的眼神心里又疼痛又骄傲。而她没有表情的表情成为了那一段隐晦成长岁月的最佳配角。我们再也找不更好的注脚，去解释去逆着河流追朔那已渐行渐远的年纪。

　　我的17岁。留在1999年的像框里，长着一双张狂的眼睛。

　　

　　“张世豪，我总觉得你的背后，有一扇蓝色的大门，你站在口……“她吻了谁的脸，经历注定疼痛而尖锐的蜕变，那蜕变过后她要变成青虫变成蝴蝶。

　　“如果明你天发现……你一定要先告诉我哦。“他仍然是楞头青的模样，踩着单车，衣角在顺风里寂寞飞行。可是17岁的脸上分明有一片被什么雄赳赳气昂昂跨过鸭绿江席卷过后留下的足迹，如雨打过后的痘痘坑。

　　这是为明天投递下的誓言。期待有一天幸福的突如其来和顺其自然。

　　

　　 “张世豪到此一游“。在被刻得七零八落的墙上，这七个字一个一个张大像小公鸡咕咕叫的嘴巴--实在是字如其人。

　　

　　希特勒集中营地狱天堂随堂考月考小考大考期末考模拟考早自习晚自习大礼拜小礼拜寒假暑假班花校草晨会校服集训批评检讨脸红脖子粗。

　　

　　成长到此一游。
      </影评>
<有用数>618</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>私享史</作者>
<标题>每个人心中都有一扇蓝色大门</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-27 23:54:29</时间>
<影评>
        【始】

整个夏天都快过完了，好像什么事都没有做。这个夏天是从什么时候开始的，我不记得了。就像同样不知道，这个夏天将会在哪一天，和我们完完全全地道别一样。


第一次看《蓝色大门》是在去年寒假，那个农历新年后的冬夜，偎在暖暖的被子里静静地开始播放这部定格在夏天的电影。当台湾腔的女声传进耳朵的时候，我还多少有些不习惯。当屏幕随着主题曲Accidently Kelly Street一起黑下来的时候，我已经义无反顾地爱上了这种不怎么卷舌头还黏着很多语气词的腔调了。因为导演的真诚，因为演员的真实，更因为故事的纯粹。


整部电影真的很干净，干净得让你丝毫感觉不到画面中夏天所特有的那种湿气。阳光是暖暖的、微风是柔柔的、天空是湛蓝的、海水是碧绿的。男主角是那种很阳光的帅帅的男孩，甚至帅得有点不符合他那单纯平和的性格。女主角是单眼皮，鼻子挺挺的，性格还有些刚，加之妆也很浅，除非露出笑容，不然怎么看也配不上那位追她的帅哥。但当电影结束时，男生的帅气让人感到了从头到脚的舒服，加上那些习惯性抓腮挠头的小动作；女生的神气也永远印在了我的心中，特别是她的眼神和笑容。这一切，都衬着淡淡的钢琴声，带着我们去回味十七岁那年夏天发生过的故事。那个夏天里留下了什么，我们就变成了什么样的大人。


很少会向别人去推荐什么电影，因为我尊重大家自己的选择，我也知道不同的人有不同的口味。但这部电影，我却不止一次地向别人推荐过，我觉得每个正在经历青春的人都可以来看看这部电影。其实不必从它里面挖掘什么意义或者体悟什么思想，导演只是试图引导我们去回忆起，在生命中有那么一个夏天，让我们出乎意料地突然变成了大人。


作为一个有着理想主义和完美主义情结的人，我往往不会去评论那些让我满意的电影，因为在我看来它就是那么无需挑剔的好。而遭到我评论的，大多都是那些不太让我满意或者让我太不满意的电影。可是今天，在忽然感觉到有了适宜的心情和时间来复习这部放在电脑里一直舍不得删掉的、最爱的电影时，我再次打开它，以不同的方式连着看了两遍后，写下了这些文字。算是暂时了结了我一年半以来酝酿在心中的蓝色大门情结。


【一】

夏天来了，知了在树上叫着。体育课上的两个女生坐在树下偷懒，月珍幻想着未来老公的模样，克柔闭着眼睛，却什么也“看”不到。


士豪坐在台阶上弹着吉他，月珍走过去，从他身边绕了一圈，冲着楼上的克柔，偷偷指了指他，然后，幸福地走了回来。


国歌声中，同学们都朝着国旗立正站好，月珍和克柔拿着扫把，猫着腰，偷偷看着操场上的士豪，士豪和阿勉正做着一个搞怪的动作。大家都穿着校服，而他穿着件花衬衫，很特别，却又不那么扎眼。


克柔一直没有看清过月珍暗恋的这个男孩子的脸。放学的时候，她等在红灯亮的时候跟上了士豪，瞥了他一眼，士豪扭过头来，冲着她笑，她直直地看着前方。两辆单车在悄悄地向前移动，都想超在对方前面。绿灯亮了，士豪第一个踏了出去，像风一样，和着键盘的声音，衬衫飘了起来。于是，这个发生在夏天的故事就这么开始了……


【二】

篮球场上，士豪和阿勉坐着在休息。士豪出钱赌阿勉在操场上打手枪，因为三分球或者五分球的赌局实在无聊。绿草地上，两个人背对着背，阿勉对着蓝天高喊，士豪开始大叫着“猛男打手枪啦”。然后，两人在绿草坪上扭成一团，闹着，笑着，头顶，是好蓝好蓝的天，还有好白好白的云。


月珍在家里玩着捡来的一个旧篮球，那是士豪曾经打过的。她约克柔来到游泳池，两人架着椅子往游泳池里看，水很干净。月珍求克柔去问他有没有女朋友，然后克柔大叫着“张士豪，你有没有女朋友”。

游泳池边，克柔和士豪见了面，月珍却悄悄地走了。“其实根本就没有林月珍对不对？是你自己想认识我吧？”克柔没有回答他，只是喊着月珍的名字，骑着车头也不回地走了。士豪冲着她的背影喊着“我叫张士豪，天蝎座，O型，游泳队，吉他社。”然后，傻傻地笑。


在月珍的卧室里，她执意要克柔戴上画着士豪的面具纸。主题曲响起，俩人随意跳着欢快的舞步，无拘无束地笑着。月珍从一个大纸盒里如数家珍般拿出了很多东西，都是士豪用完不要了的，还有偷拍的照片，她说着说着就哭了起来。淡淡的键盘声起，两人相拥着，缓缓旋转着，克柔靠在月珍肩上，脸上还戴着那张面具纸。


【三】

月珍写了封信，要克柔交给士豪。放学后，克柔追赶着士豪，士豪故意骑得很快，在街心公园停下来的时候，对着气喘吁吁赶上来的克柔笑着说“我赢了”，他以为她在和他玩游戏。克柔把信交给他，又是头也不回地走了，士豪笑着冲她的背影喊到：“我叫张士豪，天蝎座，O型，游泳队，吉他社。”


信被阿勉贴在了学校大厅的地板上，训导处通过广播把克柔和士豪喊去了，克柔发现信的落款是自己的名字。“其实根本就没有林月珍对不对？是你自己想认识我吧？” “我叫张士豪，天蝎座，O型，游泳队，吉他社。”这次加了句：“我还不错啊。”克柔没发话，只是站了起来，开始用鞋来蹉那张信纸，士豪起身，和她一起蹉，俩人像对默契的情侣跳着踢踏舞，俏皮的键盘声响起，还有全校同学在远处的目光。这一次，克柔对月珍生气了，她把心情写在了涂鸦墙上。


从此以后，是士豪在放学路上跟着克柔了，克柔死劲地骑着车，如她的名字一样，那模样就像只骄傲的小公鸡，但却骄傲得让人觉得可爱。


克柔的桌子上被人写了大大的两个字“恶心”，一旁的月珍没有和她说上话。克柔又去了体育馆涂鸦，发现士豪就在楼下，呆呆地朝着她笑。克柔起身向左走，士豪也向左走，克柔转向右走，士豪也转向右走。克柔忿忿地看着士豪，士豪嘻嘻地望着克柔。

克柔大步走到操场上参加升旗仪式，士豪紧紧跟着，克柔突然转过身，朝着所有同学都目视着的国旗的反方向逼近士豪，士豪有些手足无措，收起嘴角的笑，连连向后退了几步。

“你到底想干嘛？”克柔很生气。

“我是游泳队、吉他社，长得还不错啊，我有什么不好？”士豪怯生生地回答。

“你到底想干嘛啊？”克柔加重了语气。

“我就是要追你啊。”士豪说完就笑了。

一股单纯而淳朴热烈的青春气息就这样扑面而来，让人感到有些窒息。


【四】

士豪每天下午放学后都会在克柔家开的水饺店吃东西，每次走的时候，他都会冲着克柔卧室的窗户喊一句：“我吃饱回家啰。”克柔终于忍不住了，跑下楼问他：“你到底想干嘛啊？”士豪笑着说：“我就是要追你啊。”克柔一字一顿地回答：“我很麻烦的。”士豪笑了：“我也很麻烦啊。”克柔没有再说话。


摇滚乐队的沙滩派对，俩人的第一次约会。克柔随着节奏在摇摆，可是士豪不太喜欢，尽管他跟她说“我也很喜欢。”突然，士豪把手上的大半瓶水一股脑儿灌完了，克柔疑惑地看着他。士豪把空瓶子跑去递给了捡废品的阿婆，克柔笑了，第一次看着士豪笑了，美美的。


海风很大，两人傻傻地坐着，克柔突然问他：“你想不想吻我？”士豪很害羞，他拍了一下她的手，又收了回来。


克柔躺在床上看着自己被士豪拉过的手，她去找月珍，月珍没有见她。回去的路上碰到了每晚在马路上长跑的体育老师，她问他：“那老师想不想吻我？”老师笑了，你们这些小孩子还没成年，不要老是想些莫名其妙的事情。她又重复了一遍问题，老师看着她沉默了。


游泳池边，老师抽着烟想了很久，他何尝也不是经历过长大吗？他想找她谈谈话，克柔避开了，她赶上去牵起了士豪的手，当着阿勉的面，士豪很得意。在师大附中男女生是不能牵手的，老师尴尬地走了。克柔也放下了士豪的手。


【五】

月珍告诉了克柔写“恶心”的人是谁，克柔气势汹汹地跑去那个女生旁边，还是像小公鸡那样狠狠地瞪着那女生。月珍紧紧拽着克柔的衣服，生怕一放手，克柔就会冲过去打人。克柔笑了，她是装的，于是，两个好朋友又和好如初了。


克柔在游泳池边走着，士豪在游泳池里游着，镜头随着两人的距离调着焦。克柔要拒绝他，他反复地问着：“那你为什么要我吻你？”克柔没有回答，她突然停下来说：“告诉我一个秘密。”他说他很讨厌游泳，他还是处男，克柔说这些都不算。他说他尿尿都是分岔的，于是克柔公平地交换了一个秘密，她跑上体育馆的二楼远远地对他说：“我想我喜欢的是女生，所以我根本不可能喜欢你啊。”士豪不信她是同性恋。然后，士豪吻了克柔，轻轻的，他问她：“你还是同性恋吗？”“我们这样算是分手了吗？”克柔走了，没有回答。


月珍用士豪写剩下的原子笔在本子上一遍一遍地写着“张士豪”，她跟克柔说“把水写干了他就会爱上我了。”她要克柔带她去见士豪，克柔终究还是答应了。在街心公园克柔留下了月珍，推着车走了，月珍朝士豪示好，士豪嘴角冲她微笑着，眼睛却盯着克柔的背影，狠狠的。


克柔半路折了回来，却已不见俩人的踪影。士豪送月珍回了家，在家门口道别时，月珍问他：“我们可以交往吗？”士豪很无奈地回答：“对不起。”说完就骑着车离去，留下月珍一个人，看着他的背影。


【六】

士豪在克柔家没找到她，他飙着车来到体育馆，她正在涂着鸭。他俩推搡了起来，体育馆里回响着运动鞋在地板上摩擦出的声音，克柔很倔，俩人对峙了好一会，终于还是被士豪推倒在了椅子上。


“那你吻过林月珍吗？”“没有。”“那林月珍知道吗？”“不知道。”“要是我，我就会告诉她。”“告诉她，我们可能连朋友都做不成了。”俩人开始收拾被推乱的椅子，克柔说：“如果你十七岁，你想的只是能不能上大学，不再是处男，尿尿可以一直线的话，你该是多么幸福的小朋友啊。”士豪若有所思地，走了。


天台上，月珍搬出那个箱子，扔掉了捡来的那些东西，又把剩下的点燃烧掉。她突然想起了什么，把火熄灭了，但，东西却都已成灰。她继续用那支笔在本子上写着他的名字，写着写着，就写成了“木村拓哉”，她哭了起来。原来，忘掉一个人，好难。


月珍又坐在操场边幻想着张士豪，克柔打断了她，猛地吻了她一下，想说点什么的时候，月珍起身去打篮球了。球场上，克柔傻傻地看着月珍，月珍装着没有看见她。


士豪在体育馆等不来克柔，歇斯底里了一声。这时，克柔正坐在沙滩上，用沙子写着“我是女生我爱男生”，眼睛有点肿，脸上隐约还挂着泪痕。士豪忍不住打来了电话，她听着听着就泪流满面。


克柔睡到了妈妈身边，“爸离开的时候，你是怎样活过来的？”“我不知道，我就这样活过来啦。”“就是这样活过来的，好希望赶快看到那一天噢。”克柔似乎明白了什么。妈妈睁开了眼睛，看着镜头，又合上了。


【七】

士豪也在墙上涂鸦了，然后去参加游泳比赛，月珍看着他，带头给他加着油，士豪却在寻找着克柔的身影，而克柔正趴在教室的桌子上，脸上挂着久违的笑容，默默地祝福着他。等她决定要去的时候，看到了没拿到名次的士豪，在那里尴尬地笑着合影。


街心公园里，士豪又穿着那件花衬衫，知了还在没完没了地叫着。他问她为什么没有来，整个夏天都过完了，好像什么事都没有做。“但是总是会留下一些什么吧？留下什么，我们就变成什么样的大人。”士豪说，然后俩人看着远方，都笑了。


回家的路上，又是红灯，俩人又互相移动着单车超过对方，一边说着“我赢了”。士豪说出了那天晚上在电话里没说出来的话：“如果有一天，或许一年后，或许三年，如果你开始喜欢男生，你一定要第一个告诉我。”克柔笑了一下，士豪表情很认真。转绿灯的时候，又是他第一个冲了出去。两人欢快地互相嬉笑着，在台北大大小小的马路上肆无忌惮地追赶着，笑容灿烂得如同这夏日的阳光，融化在动人心弦的键盘声中。


“小士，看着你的花衬衫飘远，我在想，一年后，三年后，五年后，我们会变成什么样子呢？由于你善良开朗又自在，你应该会更帅吧。于是我似乎看到多年以后，你站在一扇蓝色的大门前，下午三点的阳光，你仍有几颗青春痘，你笑着，我跑向你，问你好不好，你点点头。三年五年以后，甚至更久更久以后，我们会变成什么样的大人呢？是体育老师？还是我妈？虽然我闭着眼睛，也看不见自己，但是我却可以看见你。”


镜头移回了那堵涂鸦墙，上面写着好多重复的“我是女生我爱男生”，底下还有一行字：“张士豪到此一游/2001/I was here！”欢快的主题曲再次响起……


【终】

我不想再用什么绚烂的文字来描述这部电影里洋溢着的青春，这一切，已经不自觉地写进了我在以上七段文字的字里行间对剧情所作的全景式和细节式的记录中。除了青春和成长这个主题，还有那股懵懂的爱情，其实也无处不在，尽管片子中仅仅出现了两个不加修饰且毫不做作的吻。但，吻很重要吗？关于这两个主题，在电影结尾，士豪的那句表白和克柔的那段独白已经点明了，而这两段话，至今都在无时无刻地感动着我。


这部电影真的是在讲述同性爱情或者异性爱情吗？我觉得不是，一个把喝同一瓶水都当作接吻的女生真的知道什么是爱情吗？她还是个只有十七岁的小朋友啊。当爱情之于她都是个难以窥视到其真谛的抽象概念的时候，爱男生还是爱女生又有什么区别呢？而这一年龄段的小朋友对于同性和异性的一种莫名其妙的向往，很多青春片都有所涉及，我不复赘言。对于一个没有经历过真正爱情的人，对于一个接过初吻都没有什么特别感觉的人，去简单定义她的性取向无疑是可笑的，导演也并不想以此作为噱头，都是媒体惹的祸啊。所以我不认为这部电影是关于爱情的，但可以说，它是关于初恋的。初恋到底是一种什么奇妙的感觉，我不知道，因为还没有真正经历过。但如果我能够遇上电影中如此美妙的初恋，我想我一定会去用心体验。可惜这种初恋，或许真的只可能在虚构的电影里真实地出现，我宁愿等待，或者放弃，毕竟我已经不再拥有那个长大成人的十七岁了。


除了对电影中讲述的初恋的一种向往，我爱上这部电影还有一个很重要的感受，就是我身上所存在的士豪的那种影子，这是今天复习的时候感觉到的。士豪无疑是个幸福的小朋友，他的世界就和他的笑容一样的纯粹，他没有什么复杂的想法，他过着他所习惯的幸福生活。我发现我现在也算很幸福了，因为我的很多想法也很纯粹，而我喜欢这种纯粹的感觉。这种感觉就像这部纯粹的电影一样让人感到舒服。但是要承认一点，我的这种纯粹已经不是与生俱来的了，而是返璞归真后的。初次看这部电影的时候我记得就没有同感，我甚至还对海峡对岸有这么纯粹的一位小朋友感到惊讶，或许就是因为当时的我真的很复杂吧。我是多么希望我脱掉更多复杂的东西，做回幸福的小朋友啊。过了这个夏天，他和她都会长大一点，因为有了这一次初恋。而我也在一点一点的长大，因为我也经历过我的故事。


这部电影让我喜欢上了易智言，毫无疑问，他会讲很好的故事，这个故事对爱情的设计妙就妙在是一个帅哥低姿态地追了一个看上去不算美女的女生，如果这是个帅哥追美女或者不算美女的女生追帅哥的故事，那可就大打折扣了。按新浪潮的讲法，属于作者导演。记得在去年的《关于爱·台北篇》中，他用两个异国人的语言不通讲了个很好玩的故事，还是像《蓝色大门》一样，大量的重复对白的使用，却一点不让人生腻。他不仅很会讲故事，而且很讲究，准备工作做不好，他宁可搁置自己的本子，目前手上就搁了好几个本子。正是这种态度，让他等来了陈柏霖和桂纶镁这对电影中男女主角的不二人选。陈柏霖后来说易智言给了他“张士豪”的性格，“如果让我现在演张士豪一定很容易，因为我就是张士豪！”确实，他真的就是张士豪了，在他后来的爱情电影中，无论是《五月之恋》还是《关于爱·日本篇》，都已经无法超越张士豪这个角色了，这对他来说也许是一种寻求改变和突破的好路，而对我而言，则是一种无可名状的失落感了，那个张士豪是不可能再回来了，好在记忆可贵地留下了。而桂纶镁去读了大学，好久才出演的第二部作品《经过》，她无疑是个可以如哈佛才女娜塔丽·波特曼那样走演技派路线的，所以我对她很期待，而且也相信不会失望，因为我已经深深地喜欢上了她的台湾腔，她拽拽的样子，她的眼神，还有她的笑容。此外，还应该深深感谢这个三城记系列电影的策划人焦雄屏，可惜好久没听到这个系列的后续报道和作品出现了，不过我还是一如既往地期待着它的延续。


李安先生说过，每个人心中都有一座断背山。其实，每个人的心中又何尝不是都有一扇蓝色大门呢？不同的是，有的人的门开着，有的人的门关了。至于这扇蓝色大门到底是什么？导演没有告诉你，我也不想告诉你。我只知道，多年以后，他和她，会在一扇蓝色的大门前相见。
      </影评>
<有用数>463</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>bluegrass</作者>
<标题>在蓝色大门前面，我们看到从前的她和他</标题><作者评分 />
<时间>2006-03-11 16:28:57</时间>
<影评>


在蓝色大门里，每个人都能找到自己的初恋。


陈柏林饰演的张士豪，是每个青春期少女都会喜欢的那种男生，干净帅气，笑起来有深深的酒窝还有一点点坏坏的味道，天歇座，O型，游泳队，吉他社，善良开朗又自在。我想陈柏林就是在演他自己，因为他的笑脸那么真实。


林月珍的爱恋，是每个女生都会经历的爱恋，喜欢他那么久，却只能偷偷拍他的照片，收集他的垃圾，是不是很没用？我想起，那年夏天开始，我偷偷喜欢的那个男生，我记住了他家的地址，他的生日，他的电话号码，他的车牌号码，他的单车的颜色，还有他的笑脸，他坐在车上轻轻叫我的名字，三年，喜欢他三年，却一直都只是为这些小事而欣喜和流泪，一直到今天，七八年过去了，我几乎以为自己已经忘记了，可是再次与他说话的时候，我却还是轻易地记起来，生日，地址，号码，单车，模样。这样的爱恋一辈子只要一次就够了，因为你真的不会忘记，就在那个角落，一辈子都会为他保留的一个角落。


孟克柔对青春的困惑，执着，隐忍，是我们十七岁时都会有的心情。也许那时我们骄傲地甩头就走了，也许我们表情安静，也许我们淡淡地笑着，也许我们轻轻推开了，也许我们自由自在地踩着单车飞奔着，但是我们的心里波涛汹涌，我们在心里拼命挣扎着，我们心里流泪了，我们学着放弃，我们学着重新站起来。


青春就象这部电影的基调一样，清新，干净，干脆。而这些是再也找不回来了的，真的真的回不来了。就像我看着孟克柔和张士豪踩着单车飞奔的时候，就像张士豪吃完水饺说，我吃饱了回家了的时候，还有林月珍安静地听着喜欢的人游水的声音，笑着说我们可以交往吗，还有孟克柔和林月珍在树荫底下闭着双眼想着未来的时候，我想我再也回不去，回不去那样的时候，那样的心情了。十七岁只有一次，走过了就回不去了。难过的时候我们总是这样想的，就是这样活过来的，好期望能快一点看到那一天哦，然后后来就真的发现，我们忘了是怎么活过来的，但是我们真的活过来了。


我们留下了什么，就变成了怎样的大人。虽然我闭着眼睛，我看不见我自己，但是我却可以看见你。
      </影评>
<有用数>416</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>岂有此女</作者>
<标题>《蓝色大门》，那些我爱过的男生都已老去~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-09 12:27:34</时间>
<影评>
        村上春树说，人都是一瞬间长大变老的。也许有一天，你会突然发现你不再需要那份回忆了；也许有一天，我会突然发现我不再需要那个布娃娃了；也许有一天，我们会突然发现我们走过的脚印再也分不清哪个是彼此的了；也许那个时候，我们是真的长大了。


很多年没有长青春痘了。很多年没有为男生坐立不安了。也很久没有遇到值得流泪的电影了。


在北京大肆降温的一个冬夜，与一群可爱的朋友看了这部《蓝色大门》。当片尾accidently kelly street的乐声响起，还没来得及看到焦雄屏的名字，便飞奔到洗手间，因为我不小心流泪了。


她是蔡健雅《无底洞》MV中的清纯女孩，他是《PK.COM.CN》中的清纯男孩。近几年已很少看台湾片了，以为那不外乎是蔡明亮侯孝贤杨德昌。但《蓝色大门》却用一种不设防的清纯，打动了我设防的心。


我们是不是越来越爱回忆了，我们是不是梦也越做越少了。我们真切的体味到了这种纯真，只说明我们已与它渐行渐远。原来，那些我爱过的男生都已老去，我们在各自生活里保留了想象，相互欣赏已被时空埋葬。


蓝色大门，它是每个人关于青春迷茫的出口。时光总会强大到使我们收敛恬淡下来，如同当年叛逆的朋克女也会摇身变为温良的妻母。就这样，我们不自知的走过，我们懵懂的挥霍，我们站在青春的尾巴上回望，有最平凡的焦灼。


感谢牵过的手，与错过的肩。感谢遇见的缘分，与追逐的勇敢。



原文参见此女博客：
http://blog.sina.com.cn/s/blog_48b29df30100beup.html

</影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>三饭姨</作者>
<标题>转身过后17岁.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-19 16:50:59</时间>
<影评>
        我看过的很干净的台湾爱情片.

 

   张士豪是个很阳光很豪爽的男生.有着少女喜爱的长相,爱穿花衬衫.他会说"我叫张士豪,天蝎座,O型,游泳队,吉他社,我还不错哦!"他总是不停地重复着说某句话.

   "喂!那你为什么还要我吻你?!"

   "喂!那你为什么还要我吻你?!"

   "喂!那你为什么还要我吻你?!"

   "喂!我们这样算分手吗?"

   "喂!我们这样算分手吗?"

   "喂!我们这样算分手吗?"

 

   孟克柔是个没有什么女生味道的女生,有点愤世嫉俗,凶巴巴的----但对林月珍很好----却有张士豪那样的男生喜欢着.

   "我对月珍很好."

   "我想,我可能喜欢女生."

   "所以不可能喜欢你啊."

 

   林月珍是个含羞的女孩,和17岁的少女一样,暗恋着一个爱穿花衬衫,晚上会到游泳池游泳的男生张士豪,会收集所有张士豪的东西,会在鼓气勇气给男生写信的时候却落款克柔上.

   "这是张士豪的篮球,前几天捡到的."

   "张士豪的球鞋."

   "张士豪的周记.去办公室交作业的时候看到就拿了."

   "张士豪的保特瓶."

   "张士豪的蛙镜."

   "张士豪的原子笔."

 

   女主角不漂亮,单眼皮,有挺挺的鼻梁,化淡妆,只有笑的时候才会让人觉得配的上张士豪.而男主角是个帅气的男生,大大咧咧而又腼腆.会在受伤的时候大声喊"你到底是什么意思!!!"

   在这个夏天即将过去的时候,蓝色大门敞开,里面有很多你我都似曾相识的初恋.感觉林月珍在暗恋张士豪的时候看着收集的东西,将头埋在膝间说"我是不是很没用,喜欢他这么就,只能偷偷拍他的照片,捡他没用的垃圾.";感觉孟克柔17岁时光里的胡思乱想,要不然她怎么会奇怪地问体育老师"那老师你到底想吻吗?";感觉张士豪干净清爽的笑脸,17岁男生说的淡黄色语言,追求女生的时而腼腆时而大胆.

   &lt;蓝色大门&gt;充斥的是干净的夏天味道,明媚的阳光,甜蜜甚至有点腻腻的香气.最朴实的台湾家庭,最羞涩的17岁青春.

 

   她,他的字

   我是女生,我喜欢男生.-------孟克柔

   张士豪到此一游.-------张士豪

 

   青春是个让人看着心疼的字眼.在那个门前,谁都不知道下一秒是呲牙咧嘴的成长疼痛还是一颗不甜的红色糖果.一天一天依旧按着以往的痕迹走着,无一例外,早上含着牙膏泡末微眯着臃懒的双眼期望再躺到温暖的床上睡上几小时或是男生球场嗷嗷叫着奔撒汗水.

   我能体会张士豪站在孟克柔家楼下大声叫着她的名字,然后在孟妈惊奇的眼光中骑车离开,心中叫嚣着"她到底是什么意思!"的感受.

   男生受伤又气急败坏的声音在喊"你到底是什么意思!".然后眼光坚定.

   随处都是干净的气息,弥漫着青春的味道.但是青春到底是什么味道?大概只有自己知道.看到这个蓝色大门,每个人也许会想起自己的17岁或者淡淡的初恋感觉.或许忧伤或许甜蜜.小小的心思,会在女生或男生的告白中手足无措.

   其实17岁真是一个美好的时候.明媚的季节啊.

   有快乐,有伤害,有爱情,有安静,有美好.

 

   衬着悠扬的钢琴声,他们说,留下什么,就成为什么样的大人.还有还有,如果你17岁,你想的只是能不能上大学、不再是处男、尿尿可以是一直线的话,你该是多么幸福的小朋友啊!
      </影评>
<有用数>216</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>松芝仙令。</作者>
<标题>我们都是林月珍</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-27 01:19:41</时间>
<影评>
        你有没有试过，躲在某个角落，偷偷的看某个人，害羞的把他的一切告知给自己的密友。


你有没有试过，把一个男生的名字写在练习本上，一遍又一遍，一遍又一遍，假装他可以感觉到。


你有没有试过，在脑海里想象与某个人在一起的所有细节，却在他经过身边的时候，紧张的抬不起头来。


你有没有试过，终于放弃一段暗恋时候，一边哭，一边销毁与他有关的所有回忆。


于是我们都是林月珍，那个怯懦的，害羞的，真实的林月珍。


电影里的孟克柔，是我们希望可以成为的女孩子。勇敢，直白，有一双可以直视任何人的干净的眼眸。犹豫不决的时候也可以努力去寻找突破口。隐忍的感情可以稳妥的藏好，愿意为朋友做那么多，喜欢或者不喜欢都可以大声说出来。


电影里的张士豪，是我们希望可以喜欢的男孩子。天蝎座，O型，游泳队，吉他社。帅气善良，开朗又自在。笑起来有点小坏，又有可爱的酒窝。喜欢重复一个问题问很多遍，骑单车，比任何一个十七岁的男生更像一个优质的少年。


可是林月珍，那个喜欢闭上眼睛坐在操场边的女孩子，却平常又普通。像所有高中女生一样有喜欢的人却不敢表白，偷偷搜集和他有关的一切东西，用他的笔在本子上写他的名字——幻想他可以喜欢她。可是她更加怯懦，拜托好友去表白，在情书的最后写下好朋友的名字。


你有过喜欢一个人，却害怕被拒绝的心情么？


暗恋是自己一个人的事情，你怎样喜欢都不要紧，他不知道，就不会拒绝。如果这样病入膏肓的喜欢被生生拒绝掉，那还不如继续去暗恋他。


可是他到底有没有喜欢的人？他喜欢什么样的人?他会不会，他会不会喜欢，我？


所以林月珍退缩了，在游泳馆，她看着克柔和小士躲避教官，自己也躲进了阴影处。她写情书给他，却不敢署上自己的名字。


对不起，克柔，可是我真的不敢——

与其面对他拒绝的可能性，我宁愿承受你对我的愤怒。


于是在本子上继续写他的名字，等到他喜欢上自己的那一天。

“我们可以交往么？”终于，她对他告白了。

男生皱了皱眉头，掉转了车头。

“对不起。”


于是我们告别自己的初恋，告别那个自己第一次喜欢上的男生，丢掉那些辛苦收集的东西，烧掉那些为他写下的文字，捡起那只烧坏掉的笔，在本子上写另外一个名字——眼泪一滴滴砸下来，洗去那些曾经层叠密布在心中的爱恋。


于是，我们都是林月珍。
      </影评>
<有用数>156</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小米=qdmimi</作者>
<标题>愿天下所有大叔好自为之</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-28 21:22:14</时间>
<影评>
        我看完了。

要是十年前看完该多好。

可是十年前还没有这只片子，十年前我还是盆浆糊。


十年前跟他们同年，他们用了十年，仍离大红大紫很远很远，似乎从阳光下举着花衬衫冲进了墙角。我用了十年把波澜壮阔的未来过的静水无波。

我想像着有一天，当我看完一只这样的电影走上路口，盯着女孩子光滑如脂的脸看的时候，她走过来说：叔叔，给俺指个路行不？

人世间的大悲哀莫过于此。


我们有时间去爱的时候没有性趣，性趣满满以后没有勇气，鼓足勇气以后没有回答，回答到来时没有机会，机会来临了不懂方法，方法掌握了对象剩下一个，对象成了妻子渐渐没有了爱情，当爱情重新来临的时候，没有时间了。

蓝色大门其实只开在懵懂的最初，向左转是流沙地，向右转是修罗场，退而入电影院，是个唯一能悼念一个半小时的地方。


如果我是女生，大概也会喜欢干净漂亮的同性。那些胡子拉碴的粗线条生物怎么可能以身相许？

愿天下LALA终成眷属，愿天下所有大叔好自为之……
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>