<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>人鬼情未了 Ghost</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p544574893.jpg</封面>
<导演>杰瑞·扎克</导演>
<演员>帕特里克·斯威兹 / 黛米·摩尔 / 托尼·戈德温 / 乌比·戈德堡</演员>
<简介>年轻的银行职员萨姆（帕特里克•斯威兹）与未婚妻美莉（黛咪•摩尔）相爱极深，在朋友卡尔（托尼•戈德温）的热情帮助下，他们搬进一幢漂亮的公寓，做着结婚前的准备。某晚看戏归来时，他们遭遇持枪歹徒，与歹徒搏斗时，萨姆不幸中枪身亡，美莉悲痛欲绝。
                                    
                                　　萨姆变作幽灵，发现卡尔是导致他死亡的幕后策划，而为了窃取银行里的巨款，他又对美莉展开追求，以便获得萨姆所掌握的密码。为了保护美莉，萨姆常常游荡于她的周围，并渐渐地学会了如何使用力量，但他苦于无法同美莉交流。在能与幽灵沟通的灵媒奥塔的帮助下，他与美莉取得联系，但美莉起初并不相信，直到事实令她感受到萨姆的存在，可是，深深相爱的两人仍无法直接接触和交流。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>云淡风轻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-01 14:44:01</时间>
<影评>
        1994年，第一次看到这部电影。

结尾Sam吻了黛米摩尔然后步向天堂的时候，我禁不住在想，为什么女主角不追随她而去呢？

或许是之前看了太多的殉情爱情故事，所以才有了这个念头。

后来了解一些基督教的教义，知道自杀的人是永远进不了天堂的，也就是说，即使女主角自杀了，她和Sam也不会在天堂团聚。

再后来，看《泰坦尼克》，当Jack浸在冰冷的海水里对Rose说，“Promise me，you will survive，that you will never give up... no matter what happens”

原来，真正爱一个人的时候，就是希望她/他可以开心快乐的活下去。
      </影评>
<有用数>489</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-21 18:02:09</时间>
<影评>
        嗯～爱情。是这样的。我几乎丧失希望。看完仍觉得，嗯～爱情的确就应该这样。


·当对方说“我爱你”时，不要说“我也是”，而是回答，“我也爱你”，多说无害；

·当你们相爱，就结婚，不要犹豫；

·工作搭档和知己好友不是一个概念，爱情，友情，工作弄混淆了，可能会让你丧命，让爱你的人痛苦；

·相信美好，相信鬼魂，有天堂之光就有地狱之门，及时行善，也要及时行乐；

·有时，爱是一种守候，守候你的爱，守候你爱的人，守候你们的幸福和未来……；

·身体和灵魂同样重要，都要好好爱护和充实；

·活下去，好好活。


</影评>
<有用数>251</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>炳涛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-25 12:27:12</时间>
<影评>
        作为一部经典的片子，《人鬼情未了》不会让每一个观众失望。带有科幻色彩的爱情故事片，《人鬼情未了》深深地打动了观众的心。男主人公森说过一句话：“当我感到快乐时，我最害怕的就是失去它。”或许正是这句话，奠定的后面影片的基调的剧情的发展。

   影片运用了时空的顺序型结构，故事按照时间的发展而发展。这种故事的叙述的方式是以时间为轴线，以性格的发展为顺序。这种结构一般着眼于表现外在情节和外部动作，强调故事的有头有尾，连续发展。讲究起、承、转、合，有机连贯，具有较强的叙事性。其动作、时间和故事的发展有着因果关系，剧情的发展有着严格的逻辑性。所以《人鬼情未了》的时空转换的次序是遵循故事、事件的发生的先后顺序来进行排列的。

   影片的开始，一声杂响开始了影片的发展，杂乱的场景，诡异的画面，一种不规则的布光，以及鬼魅的音乐让片子的开始便充满了诡异的气氛。这时的时空的狭窄的，是让人感到不安和压抑的。这是前期的铺垫，为故事的发展埋下了伏笔。

   影片的第一幕是对男主人公森和女友美莉以及他们的好朋友，也就是男二号卡尔的感情描述。影片有了几个长镜头。这时候长镜头的使用有着几层含义。其一，照应故事的开头部分。故事的开始让片子的压抑的气氛出现，为了缓和这种气氛，所以导演这时运用了长镜头。其二，为了表现他们的关系的亲密性。长镜头表达的气氛是相对缓和的，这时长镜头的使用就是为了表现他们生活的一种美好气氛。长镜头的特点符合了故事的叙述需要，更是这种长镜头表现了一种相对稳定的时空关系。镜头的叙述长度会造成观众的一种心理暗示，而表达出一种情绪。

   在接下来的戏中，森和美莉在做陶器的一幕是不得不提的。正是这幕戏的各种因素影响了故事以后的发展。最值得说的是这场戏中音乐的使用，当森和美莉的感情迸发时，《人鬼情未了》的音乐也刚好的出现，这是导演的一个伏笔，也是故事相互呼应的一个标志。导演这时使用了心理蒙太奇的表现手法，用陶器和音乐营造了一种氛围，引起了人们的联想，从而达到了导演表现故事的目的。这时的时空关系是稳定的，符合了人们的审美心理。故事的后面也出现了一次《人鬼情未了》音乐，使森借用女灵媒的身体和美莉再次相会时，音乐的使用就可以前后的相互呼应，可以让人们自然的联想到前一次的音乐出现时的情景，两种时空就交错在一起，增强了人们的想象力和故事的震撼程度。音乐充当了一种媒介，让人们的思维在时空中来回穿梭。

   在接下来的一幕中，森和美莉看到了电视中的坠机事件，这就是一种隐喻蒙太奇的使用，

看到这，森的心里有点担忧，也给观众一个暗示，要出事了。

   森和美莉去看戏回来的路上，遇到了一个持枪的劫匪。空间的安排是这样的：下着蒙蒙小雨的晚上，一条不宽的街道，路面上全是积水，森和美莉走在路上，街灯昏暗，劫匪从黑暗中出现。所有场景的安排都预示了这件是一个不平凡的夜晚。森在和劫匪的搏斗中，枪声响起。这时出现了本故事中安排最精彩的镜头，森追着匪徒远去，然后转身回来，发现美莉正抱着自己的流血的身子。这是本故事中相当重要的镜头，正是这个镜头的出现，奠定的本故事所有的基调，这个镜头是一个转折，正是因为匪徒的枪让森丢了性命，也正是这个镜头交待了森已死去，也正是这个镜头交待了森已经变成了一个幽灵，而他看见了人世间的一切，也正是这个镜头，说明这不是一个一般的爱情故事，而是一个人和鬼之间的故事。这个镜头说明了一切，把故事推向特一个小高潮。而接下来的几个镜头，又对森的死去和他心里的挣扎表现了出来，他留在人间的原因也有所交待，他舍不下美莉，一切都是一个恶梦。从这儿镜头开始，一直到影片的结束，故事开始运用重复蒙太奇的叙述手法。人和鬼之间的故事从此展开。

接下来，森在医院里碰到了一个幽灵，他们之间可以交流，可以谈话，而无法和人之间进行交流，导演在这时候交待了这一点，这是故事发展的需要，正是人鬼之间的无法交流，才出现了故事的另一个主要人物——灵媒。她可以和灵魂交流，正是如此，他便被牵扯到了这个故事中间，成为了森和美莉之间交流的人。

在此以后，森不断的见到和自己一样的幽灵的出现，包括在墓地出现的幽灵以及火车上的幽灵。而火车上的幽灵，则在以后教会了森如何的可以接触现实中的东西，这在以后的故事的发展中，又起到了关键的作用，正是这种本领，让森保护了美莉。

道具的出现，不仅会提高影片的可观赏性，更丰富了影片的内容。在本片中。猫的出现就起到了这种作用，俗语说，猫是阴间的使者。猫可以感觉到幽灵的存在，猫甚至还就了美莉的性命，这或许就是冥冥之中的安排。这表明了导演安排的艺术性，猫成了一种幽灵的使者。

故事的发展就着一波三折的展开，森知道了杀自己的主谋竟然是自己最好的朋友——卡尔。导演将森发现这一个秘密的空间进行了精密的布置，一个昏暗的房间，甚至还运用了低光。使故事的发展更具用了戏剧性。接下来就是森找到灵媒，开始了自己的计划。在影片中，主人公由于已经成为一个灵魂，导演让主人公的出场安排得非常符合人的逻辑。各种人的主管视角的切换，巧妙的转场，让一个幽灵的出现显得合情合理。更是各种主管视角的切换，让故事充满了戏剧性和可观赏性。

森继续着自己的计划，他让美莉信任了灵媒，用自己的能力揭开了事情的真相。为自己报了仇，也保护了美莉，最后去了天堂。

另外，还要提到一点，导演在片子中充分的体现出了好人进天堂，坏人下地狱的精神。或许这是所有善良的人的想法，劫匪和卡尔死后，都被拖进了地狱，这也给作恶的人敲响丧钟，唤起人们的爱心和善良。

    《人鬼情未了》的故事并不复杂，在现在的好莱坞制作中，影片特技的处理也是一般，但它经久不损，一定有它独特的魅力。我认为《人鬼情未了》关键的拍出了真情，当然各种蒙太奇手法和时空的巧妙的转换为影片构造了一种美妙的氛围，蒙太奇的使用恰到好处，特别是影片中各种时空的切换，人和鬼所在的不同时空，这是影片处理的难点，也是重点部分。导演用了不同的视角，不同的景别，做了精心的安排。最后让片子的时空转换成为了片子最精彩的部分。人和鬼是在不同的时空存在的，这为我们以后，自己拍片子的时空转换提供了一种借鉴。
      </影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>荒芜到岸</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-11-01 10:10:00</时间>
<影评>
        　　我知道在这样一段浪漫而感人至深的爱情故事面前谈这些是很煞风景的。。。


　　所以被本片感动到流泪的童鞋请您绕行，本人只是发表自己的看法不是来找茬的谢谢

　　

　　刚变成鬼魂的男猪脚是无法操纵"实物"的，碰不到活人，摸不到门把手。请解释为何你可以穿过地铁的扶手，可以穿过地铁的外墙，却不能穿过地铁的地板掉到铁轨上呢？有人说那是属于"地面"的范畴，那请你解释到底是从物理学还是化学还是生物学角度来界定什么是"地面"，什么又不是"地面"呢？楼梯算不算"地面"?"地面"上如果铺有木质地板那木地板算"地面"的一部分吗

　　

　　看到这儿肯定有人就要说悟空你又在无理取闹了，看个电影何必这么较真呢，又不是多大的事儿，反正不影响主要情节的发展啦。难道你要导演先花半个小时来阐述片中的"鬼魂世界"应该符合的"鬼魂物理定理"吗？又不是拍D&D，用不着这么严谨。你就把它当成一部普通的爱情电影来看就好了啦。

　　

　　“看电影要懂得自圆其说”这也是我经常告诫别人所说的话，但是我承认我在看这部电影的时候脑子里思考的就是这个。如果你认为上文说的都只是细枝末节，那请继续往下看。

　　

　　本片拍于1990年，除了“一起做陶器”这个影史留名的经典镜头和“oh my love”这段近二十年后听起来仍然奔放的旋律，给人印象最深的恐怕就是男猪脚死后通过灵媒和老婆交流的几个场景了，两人一鬼之间的谈话很值得玩味，由于不是本文重点就不赘述了。不得不承认那个长了一张狒狒脸的黑大妈太能抢戏了。但这几段全片精华却是站不住脚的——男猪脚你都会在哈气的镜子上写字了，都会在电脑屏幕上输入“杀手”来恐吓卡尔了。。还要灵媒作甚。。。你就不会找枝铅笔找张纸“写”给女猪脚看啊？？什么，凭空出现的字会吓坏女猪脚？那凭空飞起来的硬币你就不觉得诡异了？另外，男猪脚你都学会控制实物了，活人又伤害不了你，你要报仇的话随便把卡尔往阳台那么一推。。。。街上那么多板砖你随便捡一块照他后脑勺来他妈一下。。世界不就清净了？犯得着等他端着枪找到黑婆子？非得等他把枪架在女猪脚头上才刺激？这片真是越看越囧，难道“文明鬼魂行为准则 ”不允许鬼魂直接杀人，非要制造一点意外来杀死坏人以保证男猪脚的手是干净的？又不是拍蓝猫淘气三千问，这部电影又没有担负着教育下一代的责任你讲什么八荣八耻啊？所以说本片后半段与两个坏人的“斗智斗勇”完全是编剧为了拍而拍的，逻辑上的混乱使得本该精彩刺激的情节在我眼里囧到无以复加。
      </影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>122</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥鳅也是蛇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-28 16:51:13</时间>
<影评>
        《人鬼情未了》的基本情感基调是温馨与浪漫，即使阴阳两隔，看不见，摸不着，也能感受到真爱的温暖与力量。 《人鬼情未了》别出心裁的将影片的发展放置到一个独特的边缘地带——阴阳界之间。“因而这又成为一部鬼片、一部幻想片影片。正是借鬼魂幽灵产生了一系列的悬念和曲折离奇的情节，观众沉浸在虚幻与真实之中，时而欢乐，时而忧伤，时而为正义所鼓舞，最终被主人公生死不渝的爱情所感动。”影片对爱情的描写，是处于特殊的状态之下的，其感人的地方也在于此，在萨姆逐渐学会了使用力量游荡在美莉身边保护她时，阴阳相隔，深爱着对方却苦于无法表达的两人只能依靠通灵人士的帮助。最后，心中有爱的萨姆升入了天堂，而变成幽灵的卡尔，因为其邪恶的本质，最终被充满憎恨的幽灵带走，坠入地狱。

当年的《时代周刊》如此评论这部影片: 《人鬼情未了》中男女主人公的隔世情缘会让每一个人感动，它的出现可以说是好莱坞电影界的一大盛事，因为它使沉迷于血腥暴力和失常性乱之中的美国观众感到耳目一新，或许人们应该重新审视一下自己的身边或自己正在进行着的某种爱情。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶不羞的嘲讽脸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-10 23:05:09</时间>
<影评>

世界上最遥远的距离，就是我在你身边，你却看不到，摸不到感受不到我的存在！

一场阴谋制造的悲剧，萨姆和美莉在结婚之际却天人永隔。萨姆阴灵不去，回来却发现自己已死，同事爱人都看不到他！其实当初看到这里的时候就感叹别国的鬼果然不一样，男的，又不会穿着白衣，披着头发吓人！本来回来找同事的他意外的发现自己的死亡原来是场预谋已久的阴谋，现在他的同事又接近他的恋人，为了阻止这一切的发生，萨姆找了灵媒帮忙，这个胖胖的女人还是没抵住他的请求！最后卡尔也付出了代价，玻璃插下来那一刻别提有多解气了！
话说对做陶瓷那段一直有阴影😁，别提当初全班看这段时有多尬了😁，以至于我一看到做陶瓷的场面就会想起这段👻！
最感动的一点是，萨姆对美莉的感情，那种纯粹真的羡慕死人，即使美莉不能看到他，但是那种幸福的感觉深深的感染了我们！默默的陪伴！



</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>维他柠檬茶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-27 18:26:20</时间>
<影评>

人鬼情未了，印象最深刻的是那里面的那首歌啊！然后呢？经典画面就是他们一起做陶泥啊，哈哈，大家都懂得。然后最感动的就是大结局那里啊，男主说出了女主的生活的小秘密，证明他没有说谎，然后他救了女主，后来他的力量不足以支撑了下去了，他在女主面前渐渐消失，渐渐消失，哇塞，超虐的。很久看了很久了，印象最深的还是那首歌，超级好听，强烈安利

</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-28 13:47:39</时间>
<影评>

除了爱情戏出彩，悬疑和犯罪加灵异的神鬼破案更精彩。有趣的黑人灵媒，和看似老实的坏人都演得很好。黛米摩尔太美了，美得很清纯和灵气，剧情上设置过于简单，但体现的善恶、阴阳、美丑、正邪对立太过明显，就是非黑即白，上天堂要么下地狱。同时成就了这部经典电影，让人记忆至今的，是那曲荡气回肠、撩人心魄的主题曲《奔放的旋律》。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>波波维奇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-18 08:18:20</时间>
<影评>

喜欢经久不衰的主题曲，旋律奔放，给这个爱情故事增添了无穷的浪漫色彩。
oh, my love, my darling
i've hungered for your touch a long,
lonely time.
and time goes by so slowly
and time can do so much,
are you still mine?
………

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢景行</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-31 22:54:17</时间>
<影评>

黑与白。地狱和天堂。魔鬼与天使。绝对的对立面，似乎影片也在表明，“善有善报，恶有恶报”这句俗语的真理性。告诫人们千万别做坏事啊，做坏事的人是要下地狱的。 
从来都无法想像，如果失去了最爱的人，生活该如何继续。
生活还是要继续的，阴阳永隔的初始必然痛苦，但时间却可以让淡化伤痛，而生活也将被其他的人和事渐渐填满，曾经的回忆会随着光阴流走逐步淡化，终究都会变好的。生活，不就是这么坏。它让真情变得寡淡，当年说多么喜欢的人，因为走出你的视线了，就不再能够侵蚀你的生活，而另一个人的恰巧出现，填补了内心的空白，就这么慢慢地遗忘过去，然后又慢慢地爱上未来。 

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
