<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>97家有喜事 97家有囍事</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220261826.jpg</封面>
<导演>张坚庭</导演>
<演员>周星驰 / 黄百鸣 / 吴镇宇 / 乔宏 / 伍咏薇 / 黎姿 / 吴倩莲 / 钟丽缇 / 周华健 / 李蕙敏 / 雷宇扬 / 罗冠兰 / 杨宝玲 / 张国荣 / 泰迪·罗宾 / 罗家英 / 周文健 / 何超仪 / 彭丹 / 江希文 / 朱洁仪 / 陈绮明</演员>
<简介>老先生（乔宏 饰）有三个儿子。老大老良（黄百鸣 饰）整天忙于工作而忽略了老婆贤淑（伍咏薇 饰），贤淑每天在家中打点，却遭到老公误会她红杏出墙。次子老非利用读书逃避到投身社会，个性单纯，向往爱情却遭到伤害，之到后来认识了从北方来的小莲（吴倩莲 饰）。适逢老三老恭生日，平日老恭作恶多端，生性风流，两个哥哥以买彩票为名作为礼物送给老恭，其实那本来是一张过期的中奖彩票，他信以为真，因此欠下了巨债。祸不单行的他撞车脑震荡，变得疯疯癫癫……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-09 18:22:11</时间>
<影评>
              第一次看这部电影，心里给的评级是两星。老了的周星驰，木讷了的吴镇宇，让我几乎分不清谁是谁的伍咏薇和吴倩莲，少了很多搞笑元素的剧情，都让很多观众慕周星驰之名和92版之名而来，又失望地弃它而去。


    直到百无聊赖地从PPS上翻出来看了一遍，再看一遍，再看一遍，终于看懂了。这是一个太多故事被隐藏在背后的家族，里面的人看起来都无厘头又无趣味，但它显然打的是温情牌，而不是搞笑。


    乔宏饰演的老先生，年轻的时候就来香港打拼，靠着丁先生的父亲借给他的五百块钱就白手起家，熬到了百万身家。就是这个老头子，在最后帮助吴倩莲的时候给凶恶的包租公裤兜里塞了一条沾有母狗春情分泌物的手帕，使半个长洲的公狗都追着这个人形母狗跑的场面堪称经典。他的手段和魄力也可见一斑。

可惜他的妻子已经去世，留下了三个儿子，他可能是独力拉扯他们长大。他显然年轻时高大英俊，也风流倜傥，不然也不会和钟丽缇片中的妈妈暧昧不清。那个妈妈年纪那么大了，每次见他还是忍不住轻轻地唱起“自从在相思河畔见了你，就像那春风吹进我心窝里”，跟他说话的时候还是不禁羞涩，可见老先生年轻时的魅力。


    他对自己的三个儿子平时都看不出父爱的温情，但是当他看见小儿子变成白痴的时候，还是忍不住流出了心痛的眼泪。那段宁愿自己白痴也不愿儿子受苦，并且害怕自己百年之后他无人照顾的心情独白，让星爷饰演小儿子深深愧疚自己装疯卖傻欺骗家人，也深深地感动了我。


    黄百鸣饰演的老大是个成功的生意人，也是个无奈的哥哥和老公。伍咏薇饰演的大嫂三从四德，持家有道，跟第一部的吴君如一样是个贤妻良母，只可惜太过古板，内心浪漫温柔却不敢表露，令老公很没情趣。但幸好，老大在这里是个对老婆一条心的好男人，反而因为老婆买了一条性感长裙就误以为她变心了。


    老大应该很小的时候就开始帮爸爸的忙做生意，所以长大以后他就承担了公司，让父亲在家颐养天年。他的工作非常忙，每晚他下班他三弟就还没回来，每天他上班他三弟都还没起床，吃个早餐都是说一句就有一个电话催促，非常辛苦。但他也很疼爱两个弟弟，是个称职的哥哥。


    木讷内向的老二是个书呆子，吴镇宇在这里的表演可说有点闷。老大接管了家里的生意，老三吃喝玩乐却深受老爸疼爱，既不能帮忙做生意，又不像父亲的老二可想而知有多郁闷。所以他只能发挥自己内向的所长，拼命地读书，一直在毕业，却又一直不肯进入社会去面对现实。他也憧憬浪漫激情的恋爱，所以他初恋爱上一个爱飙车爱喝酒拽不拉几的小太妹毫不奇怪。但他最终还是明白了两人之间的差距，吴倩莲使他的天真和浪漫有了安全的着陆点，他终于不用梦想去做个流浪的浪漫歌手，他有了自己的归宿。


    周星驰饰演的老三得到了浓墨重彩的描写，他的花天酒地、不知天高地厚和好吃懒做都一一做了描述。但是他的成长过程，却没有人深究过。为什么他在三兄弟之中最懒惰最嚣张最无能，却最得父亲的疼爱，而两个哥哥却从不为此而有腹诽呢？仅仅是因为他是最小的吗？


    前面说了，做爸爸的年轻的时候在打拼事业，没有时间精力照顾家庭，大儿子从小就要帮忙，二儿子又内向，母亲又去世了，小儿子显然从小就没有得到多少照顾。大家都知道，没有父母在家照顾的小孩子要么就特别内向，要么就特别好动，而且都不会太懂得人情世故，敏感任性。老三从小就在爸爸和大哥做生意、二哥死读书的环境下长大，大家都对他怜爱有加，不想他再吃苦，所以都对他十分照顾。但他被惯坏了，不知天高地厚终于付出了代价，得罪了黑社会欠下巨债，也因为谎话连篇失去了心爱的女孩。


    当他看到哥哥嫂子们为情所苦，当他看到老父亲抱着自己老泪纵横，他的内心终于受到了触动，他一个人坐在酒吧发呆，惯作嬉笑怒骂的脸上满是落寞。他说，我不知道原来家人是那么珍贵的。钟丽缇问他有多贵。他说，有二千多万。这是家人为了给他以后的生活有个保障所捐出了的所有财产。


    这个故事，不是为了令人笑，而是为了令人哭。它不是无厘头搞笑，它的骨子里是脉脉的温情，是对家人的深深依恋。它想说的，是爱。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖头鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-24 12:09:49</时间>
<影评>

影片笑中也有很多小细节，反应了香港人对香港即将回归中国的支持！例如，家中宴请丁生丁太时，即便是以前的救命恩人，却是崇洋媚外的货色，不看好香港的回归前景，结果被众人“打脸”；另外，二儿子最后和来自北京（首都）的烤鸭妹一起了，两家还合作开了“一家亲”的店面，从此大陆香港一家亲嘛，表达了“一个中国”的原则；还有拆墙的举动，表明大陆与香港的相处交流再也没有阻碍，还有怎么多港星在剧末出现，一片欢喜的画面，也是表达了对香港回归祖国的骄傲和期待之情。

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-01-27 23:49:59</时间>
<影评>
        《97家有喜事》

跟92版的家有喜事比起来差远了，根本不是一个档次的，除了星爷跟黄百鸣，其他在92版出现的主演都不在了，哥哥张国荣只是在最后结尾露了一个脸，站在星爷的旁边，吴君如貌似我只在电影里听到有人提了个名字，张曼玉和毛舜筠也没有出现，这几个在92版都非常出彩的人物都没有了，黄百鸣以前看开心鬼系列时还挺喜欢，后来觉得他的片子都好没劲。

看完97版的家有喜事，真的没有发现有非常出彩的人物角色，就算是星爷也没有令人眼前一亮的表演，跟92版的角色很像，也是风流成性，然后装傻卖萌。

黄百鸣的人物更是毫无特色，扮演他老婆的人我不认识，跟92版吴君如的角色一样，为家操劳，变成了黄脸婆，但她根本没有吴君如的表演精彩，92版吴君如前后的形象对比真的是非常惊人，当时的确是惊艳到我了。

吴倩莲和黎姿的表演也没什么亮点，可能就黎姿让我觉得可爱吧。

吴镇宇的老非到是有些亮点，因为一直觉得他的样子应该演坏人，现在他带上眼镜演一个书呆子一下子我还有点不适应了。

扮演老先生的演员我也不认识，不过他的角色直到结束才显得更加立体了。在跟星爷扮演的老恭谈心时，说自己没有照顾好他，星爷良心发现哭了，而我也觉得很感动，这也是全篇唯一让人感动的温情画面。

另一个亮点是周华健的客串，简直是影响他在我心中的形象，大哥啊，你唱歌就好好唱歌么，电影你就不要来搀和了吧。

最后是我在电影里最喜欢的钟丽缇，这个角色我本身也很喜欢，因为我自己是一个内向的人，所以想找一个这样外向，而且还很能打的女朋友，他跟星爷刚见面时都装傻子那段真的笑喷了，简直是惨不忍睹啊。

喜欢这个角色，是因为电影中间的一个情节，就是在健身房星爷穿着一身西装跟她套近乎，然后那个肌肉男过来了，钟丽缇说这是他男朋友，最后星爷走掉了，而这时钟丽缇转头望着离开的星爷，不知道为什么，就是这一眼，我喜欢上了这个角色，我也搞不清楚，就像是一见钟情一样。

当然，因为之前看过破坏之王，所以也有先入为主的意思，但本身钟丽缇在这部电影里的表演并不是很出彩，远没有在破坏之王里印象深刻，但她在转头望着星爷的那一刻，我喜欢上了这个角色。当然，后来星爷也跟她在一起了，虽然中间也有过一段小插曲，但终究还算是圆满了。

电影的结尾可能是为了让一些名人出场，一个开业典礼而已，怎么会有那么多明星来呢，有些做作，根本没有92版的结局好，虽然哥哥最后也打酱油露了个脸，而且就站在星爷旁边，可他们怎么都没有互相看一眼呢？

而如今，哥哥走了，星爷也老了。

其实昨天看食神，结尾星爷的一袭白衣，满头白发，就让我很伤感，今天看这部电影，忽然发现镜头里的星爷好像变老了，脸上没有了以前那种稚嫩的朝气，更多了成熟的味道，而且似乎有些镜头我还看到了眼角的皱纹。

真的有些不敢相信，这是97年拍的电影，可星爷似乎已经慢慢变老了，而现在的星爷，早就已经满头白发，就像食神结尾出现的史蒂芬周。

岁月真的就像是小偷，偷走了我们的时光和青春，可我知道，他偷不走梦想和希望。


2015年1月27日深夜23：55于宿舍。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>小豆儿Nina</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-27 11:31:00</时间>
<影评>
               97年的我还是个不懂事的孩子。但是却对周星驰的名字印象深刻。


    昨晚又看了一次这个电影，原因很简单 有人推荐



    影片以一天的早餐开始，贤惠的大儿媳妇贤淑用心的准备着每个家庭成员的早餐，每一个画面都是那样的温馨，且突出的人物的性格。大儿子因为是老大 早早的着手于家里的事业，一心希望老二能来帮忙，可是老二总是逃避现实 考完学位考博士 一心不愿意担任重任，三儿子也许是最小的缘故 成天游手好闲把妹骗家里的钱……


     跟所有老桥段一样，一场玩笑的变故 让每个人的心里都气了变化……


     一路带着搞笑。无厘头笑着看电影，我相信有1000个人 那就会有1000个周星驰。他的电影永远被灌上“无厘头”形容。 很贴切


      当你对高智商的电影烧坏脑子的时候，偶尔看看这些作品 还是很不错的
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶king羽</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-08-12 11:48:38</时间>
<影评>

97年是个特殊的年份，从影片中可以闻到大陆、香港的政治风向。
老爷子是从大陆来香港打拼的，吴倩莲从北京过来，卖的是山东烧鸡。92家有喜事的最后，才知道大嫂是从台湾过来的，母语是闽南话。
电影里含有历史，看不同地区的电影看的也是不同地区的文化以及地缘政治。
可以看出香港在很多年前就已经很international了，懂得大陆、台湾和香港本地的文化异同，而今天的大陆上虽然经济已然腾飞，但是我们现在出品的大众商业电影中还是很难看出这种international的思维和格局。
中国依然是二元经济结构，有地方富的像卢森堡，有地方穷的像卢旺达。人和人之间思维眼界格局的隐性差距也许比生活质量间显性的差距还要大。
阶级跟地域捆绑，阶级跟资产存量捆绑，阶级跟受教育程度捆绑。其实，阶级跟自身的综合素质捆绑才是阶级固化，这并没有什么不好，因为无论什么社会什么年代，这一条都是不变的。
希望我们年轻人在这样一个时代里，面对高房价，面对接下来可能会面对到的经济寒冬，不要自怨自艾，努力去提高自己吧。
自身的选择受环境的影响，唯有努力还算可以自己稍微把握住的。相信我，努力比选择更重要

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>innocent</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-22 12:14:41</时间>
<影评>
        好的喜剧，都是满纸荒唐言，一把辛酸泪。

以情义做底，无厘头都是佐料。

不比现在的喜剧，三句话就往床上扯，无厘头几成疯癫无节操。


顽劣少年大抵相似，夜店，酒精，妹子，六合彩。

赌近盗，奸近杀。装疯卖傻，有几多好处，心里明镜白月光。


读书郎三个硕士，一个博士。纯情男陪痞子女，痞子女洁癖倒胜过他，也难怪有共同语言。


我可不可以给你五万块，你信不信我给你五巴掌。 老字号输给连锁店，可口可乐输给奥运精神。 是生意不好，不是信用不好，记得给我讲清楚。

以前是人跟人谈，谈的好了再谈钱；后来是人跟钱谈；现在是钱跟钱谈。

知识分子感叹世风日下，人心不古，恨不能一个人在家研究量子力学。

碰到个侠义妹子，也就顾不得矜持。


老大继承事业，半个父亲。娶个老婆，四维八德。以前是小甜甜，现在是牛夫人。疲惫生活浪漫梦想，雨打风吹去。小贩说，你不是喜欢摄影吗，还有小说送。


父亲是过来人，什么黄脸婆，脸黄些才好看。实在不行，买盆花送你。吉祥如意，好过火树银花。


角色一旦确立，故事就自动展开，嬉笑怒骂皆成文章。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>八口</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-12 23:03:17</时间>
<影评>

       如果你是荣迷，你一定懂我，和我的标题。
       为了结尾出场不到一分钟的哥哥，我愿意用一部电影的时长，静静等待他的出现。甚至于，看完他的每一部电影，听完他的每一首歌曲，早日去Leslie星球和他会合，不，应该说是继续瞻仰那令上帝为之疯狂和嫉妒的脸庞和才华。
       这部电影小时候看过，唯一记住的是周星星和钟丽缇“斗痴”的片段，两个人满嘴哈喇子，套用薛之谦的歌词便是——该配合你演出的我尽力在表演。如今重看，最爱的那幕倒成了无厘头的桌球比拼。有一种创意叫因地制宜，没有球杆不要紧，我们有扫帚和拖把；没有彩球不要紧，我们有番茄和鸡蛋；没有巧粉不要紧，我们有燃烧的蜡烛嘛。据说星爷现实生活中打桌球真的很厉害，感兴趣的可以去看他主演的另一部电影《龙的传人》。
       剧中最发人深省的台词莫过于老爸和星爷的对话：
       —这个动作做两次了，无谓重复自己。
       —是吗？不觉得。
       —不觉得才危险啊。
       总觉得这段和《豪门夜宴》里的自嘲不谋而合，星爷是一个精益求精善于自省的人，正因为如此，他的“无厘头”喜剧站稳了港片的半壁江山，是一代人的记忆共同体。
       昨天，看完了哥哥1985夏日百爵演唱会，发现早期好多歌都超励志，比如《默默向上游》《始终会行运》《全赖有你》，当然要把《第一次》算上也不是不可以。提起《全赖有你》，就不得不说早期的MV黑历史了，哥哥站在挖掘机上，唱着“前面山坡必跨过”。反正你黑说什么都对，这个绝对看一次笑一次（传送门B站AV4210700）。后面很多曲目都是我心头肉，不一一列举了，反正百听不厌的是《痴心的我》。对了，登台那个招牌动作让我想到了92家有喜事中星爷拿话筒的样子，据说当时是哥哥现场教学的。 
       最后，一身红衣亮相的哥哥，你可知你好靓仔啊？ 


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>范小碗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-02 07:48:42</时间>
<影评>


“周星驰”这三个字在我们80后90后心中究竟有怎样的分量？我有一同事，她不迷周星驰，但她每年都会重温一遍周星驰的经典电影。她说，每次看星爷的电影，就会不由自主地产生对剧情对台词对角色的强大认同，仿佛自己也和剧中的角色一样经历着那些光怪陆离的人生。什么是经典？经典就是百看不厌，常看常新。
如她所言，时隔10年，当我再次打开《家有喜事》，看到了一些在喜剧外衣包裹下耐人寻味的细节。
1、常欢在误认为自己中了三千万彩票的时候，第一反应不是和家人共享，而是约上陌生的朋友出去喝酒豪赌。
亲情和金钱不可避免地会产生纠缠，电影里常家三兄弟的亲情和金钱关系是平衡和谐的，老大任劳任怨操持公司，老二迷茫任性追求梦想，老三无所事事混日子。每当周星驰饰演的老山常欢舔着脸向老大要钱的时候，不管过程怎么无厘头，老大最后都会找一个牵强的理由把钱给老三。每当问起逃避工作的老二将来有什么打算时，老大虽说着让老二跟着他学作生意，但却从不强求，依然用金钱资助他的学业。在现实生活中，年轻人多是老三的模样，选择把欢乐与朋友共享，却把苦难与家人诉说寻求帮助，却很少有年轻人会是老大的模样，选择承担家庭重任为弟弟们创造一个可以依赖可以任性的家。
2、常欢骗家人自己疯傻，骗女朋友自己没有乱糟糟的过往情史，这些欺骗或出于私心或出于无奈。但最终，家人和女朋友都选择了原谅。
当爱遇到欺骗，往往会因为更爱对方，选择原谅。对于父母来说，不管你欺骗他们什么，只要最后你是好好的，就没有那么多可追究的。父母对于孩子犯的错永远都是最包容的，也是最健忘的。对于爱你的另一半来说，因为爱你，所以可以将自己所坚持的原则一步步后退。

3、“这个动作做了两次了，无谓重复自己。”老爸对老三说。“是吗？我不觉得。”老三回答说。“不觉得才危险啊。”老爸颇有深意地说道。
任何一种行为只要不断地重复，就会成为一种习惯。同样道理，任何一种思想只要不断地重复，也会成为一种习惯，进而影响潜意识，在不知不觉中会改变我们的行为。有人认为我们所表现出来的行动，只是在潜意识支配下的被编辑好的程序。所以，要想突破自己，就不能把思维和行动变成习惯的程式，而这个不断求新求变的过程做到极致反而是痛苦的，常欢在假装自己是神经病的时候，会牵着牛在庭院里散步，会假装自己是植物，也会假装自己是李小龙。每一次意想不到的啼笑皆非，反而让我们对周星驰的期待被无限制地提高，周星驰每上映一部电影，我们都希望看到一个能让我们暴笑如雷的故事。这种全民的期待，织就了一张无形的压力之网，使得周星驰每一次的电影都必须不断打破从前的自己，不断重建与创新。
现在，《新喜剧之王》即将上映，有很多文章在吐槽《新喜剧之王》和《喜剧之王》里相似的情节，在批判周星驰的不认真。可笑，电影尚且没看就这样评判简直太过荒唐，而且，你凭什么要求别人要次次创造奇迹，你有什么资格去给他压力！？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-07 11:10:15</时间>
<影评>

很久之前看过，对剧情的印象有点模糊，记得当初看的时侯笑了一次又一次，也有泪点，有生活的样子，演员们演技都不错，我觉得周星驰演的最好(不接受反驳)。一些镜头拍摄的很不错，我很喜欢，虽然有些年头了，画面不像现在那么精致，但人物、景物都还是很清晰的，老电影就是这样子的。是看很多次都会笑的电影。很经典的、很有质量的电影，闲时看看。也不失为一种享受。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>为   所欲为</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-30 18:09:48</时间>
<影评>

我想要57分钟星爷与钟丽缇海边装傻子砍树后空翻时的配乐，有大鼓啰啥的  锁喉识别软件都用过  识别不了希望各位大神  提点一下...............................................................................................................................................

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
