<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>现代启示录 Apocalypse Now</电影名>
<年份>1979</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2501047088.jpg</封面>
<导演>弗朗西斯·福特·科波拉</导演>
<演员>马丁·辛 / 马龙·白兰度 / 罗伯特·杜瓦尔 / 弗雷德里克·福瑞斯特 / 山姆·伯顿斯 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 阿尔伯特·海尔 / 哈里森·福特 / 丹尼斯·霍珀 / G•D•斯普拉德林 / 斯科特·格伦 / 詹姆斯·基恩 / 克里·罗塞尔 / 辛西娅·伍德 / 考林·加普 / 琳达·卡朋特 / 杰克·唐蒂博 / 格伦·沃肯 / 达米安·利克 / 赫布·赖斯 / 马克·科波拉 / 比尔·格雷厄姆 / 杰瑞·罗斯 / 迪克·怀特 / 克里斯蒂安·马康 / 奥萝尔·克莱芒 / 弗兰克·维拉德 / 罗曼·科波拉 / 吉安-卡洛·科波拉 / 弗朗西斯·福特·科波拉 / 李·厄米 / 乔·艾斯特维兹 / 拉瑞·弗兰科 / 吉姆·盖恩斯 / 埃文·A·洛特曼 / 查尔斯·罗宾逊 / 维托里奥·斯托拉罗</演员>
<简介>越战后期，美军上尉威拉德（马丁•辛 Martin Sheen 饰）奉命沿湄公河而上，搜寻脱离美军在柬埔寨建立了自己的王国的科茨（马龙•白兰度 Marlon Brando 饰）上校，将他带回或杀死。科茨上尉曾经是美军在越战中的英雄，战功赫赫。然而，忽然有一天，他失踪了。随 后，情报指出他在柬埔扎建立了自己的王国，自己的军队，专门反对美军。
                                    
                                　　威拉德与几名士兵一路沿河而上，途中他们目睹了种种暴行、杀戮，目睹了无论美军士兵还是当地人在长期的战争中精神扭曲，做出的种种非正常的行为，威拉德感到了极大的震撼。
                                    
                                　　威拉德最后在柬埔寨科茨的王国中被当地人捉住，见到了科茨。然而，科茨竟欲求一死，叫威拉德将这里炸为平地……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>芹泽虾饺菌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-18 20:24:20</时间>
<影评>
        以梦幻的笔法雕琢人性的疯狂


    《启示录》是圣经《新约》的最后一章，讲述了末日审判的故事，在弗朗西斯.福特.科波拉的《现代启示录》中具有两层含义：一层是柯兹自行对越共进行的审判，一层是威勒德代表美国军方对柯兹进行的审判。然而，就像柯兹说的“你可以杀我，但你不能评价（judge）我。”在《现代启示录》中，价值的判断已经陷入了一种混乱状态，失去了标准的价值判断是没有任何意义的，于是我们最终看到的就是呈现在科波拉镜头下的，整个群体的疯狂。我们为何而战？加谬说：真正的哲学思考等于自杀。所以，要么选择死亡，要么选择疯狂，对于越战，甚至对于所有战争，我们只能给出这样的答案，这并不是一个悲观的回答，因为虽然疯狂不是件好事，它也远不是一件坏事。


    《现代启示录》的疯狂几乎延续了整个影片，科波拉从一开始就将影片拉进了一种癫狂。主人公威勒德上下颠倒的头部特写、越南的丛林，呼啸的直升机、爆炸的火焰，甚至最后出现在柯兹创造的审判台旁的巨大石像反复叠化，仿佛一团浓稠的烂泥连同主人公的躯体一起被搅入他业已混乱的记忆中，科波拉将影片的开头和结尾叠印在一起，使人物陷入无法逃脱的轮回中，音乐反复回响着“这就是结束，我的朋友”，“所有的孩子都是疯子”… …

 

             疯狂的孩子：儿戏战争的比尔.基尔高


    头扛一顶牛仔帽，眼架一副墨镜，指指点点俨然是个西部警长的模样，给每具越共尸体旁放上“死亡扑克”，却不忘了拿着一壶水给一个垂死的越南人喝，还喊着：“这个人是我的勇士！”对威勒德一行人带来的上级任务漠不关心，但一听到兰斯的名字就发了疯，吵着嚷着要带他去冲浪，最后还真就载着一群兄弟浩浩荡荡杀向一个越共控制下的海滩，一边扔炸弹一边听瓦格纳，双方还在激战，他却火急火撩地先派了两个人去冲浪，连自己也脱了上衣要下海。兰斯一伙人抢了他的冲浪板，他便开着飞机满世界地喊“我只是想要回我的冲浪板，要知道，想找一块好的冲浪板也不容易。”比尔.基尔高，总是一副天不怕、地不怕的疯癫状态，他既不是杀人狂，也不是人道主义者，这场战争对于他来说只剩下了胜利的味道，除此之外，在他的眼里，是否还有战争？

科波拉用瓦格纳激进的乐曲，炸弹瞬间爆发出的强大火焰，海面上升腾起的水柱，尤其是五颜六色的烟雾弹把一场屠杀变成了周末狂欢派对。科波拉使用大量的全景镜头将战争的残酷极大限度的削弱，我们看到的是在战争机器在整体上显示出的一种庞大的震撼力和美感，而这正是基尔高眼中的战争图景，作为一个指挥者，他的人格在权利和胜利的快感中极度膨胀，他所有的行为，在和平时期十分正常的行为都在战争中被放大，被夸张，基尔高的个人行为与环境形成了强烈的反差，科波拉有意使用抒情的笔法描写暴行，将这种反差推到了荒谬的境地。

   

                 疯狂的群体：“兔女郎”的盛宴


    如果说基尔高只是一个疯狂个案，基尔高只是被作为一个现象呈现在科波拉的镜头之下，那么，在“兔女郎”劳军这个段落里，影片已经开始展示整个美国的疯狂，同时也就展示了基尔高所存在的社会环境，这种疯狂随着威勒德的深入丛林而加深，科波拉的手法也愈加梦幻，光线的调度开始取代场面调度来书写这部启示录的第二个章节。


    位于后景的刺眼的点光源布满整个镜头，在眩光的效果下被拉成横贯画面的一道道变化不定的线条，人物处于相对阴暗的空隙里，科波拉甚至没有在这个段落里突出任何人的肖像和体态，给我们留下深刻印象的只有“兔女郎”，人声，和舞台灯光，因为在这个地方，真正的人实际上是不存在的，他们没有个性，只是变成了一个个疯狂的符号，没有组织、没有纪律，飘忽不定，舞台上那些酷似男性生殖器的装饰以及灯光在水面上形成的光怪陆离昭示着人类最原始的形态，潜意识中的本我在这里最大限度的冲破禁忌，这里只有性欲和破坏欲，甚至连这两种欲望也是毫无原因和意义的。


    在这个段落的结尾，两个美国大兵攀上直升机的起落架被吊上高空，与基尔高那个段落中，牛被直升机吊上高空是何其相似。他们都是战争机器的玩物和小丑，甚至于这些大兵连牛所表现出来的反抗都已不存在，成为时代的奴隶已经成了他们下意识的行为。所以科波拉在拍摄牛的时候给了一个仰角，将这头挣扎的牛单独地至于阴霾的天空，而对于这些蒙昧的人，他用了一个角度略微向下的远景，他们永远逃离不了这片疯狂的土地，所以他们是如此的渺小。他们被现实和信仰同时抛弃。


                   疯狂的炼狱：激战的美国


    作为时代的书写者，科波拉自然不会仅仅停留在事物的表面，随着威勒德行程的深入，科波拉的思考也进一步深入。描写美军在越南的最后一个据点时，科波拉同样在灯光上使用了节日使用的小彩灯，但是这里已经不再是狂欢者的盛宴，不断有爆炸升腾起的火焰产生，整个环境也在这种爆炸中忽而变亮，忽而儿漆黑一片，我们很难看清战场的全貌，也很难在每一张面孔上停留足够的时间。这是炼狱，不断有人拖着大箱子跳入水中，向威勒德求助，我们听到最多的一句话便是：“谁是这里的指挥官？”可是，没有人知道，美军已经失去了控制，处在一种没有目的的厮杀之中。这里没有一个直接展现越共的镜头，与其说科波拉是为了表现隐藏的恐惧，不如说是在隐喻这场战争的非理性，人们要么逃离，要么毫无目的的厮杀。指挥者的缺失正是对战争发起者的控诉，他们将年轻人送入战场，然后将他们遗弃。处于死亡中心的人根本不知道战争是为了什么？就这样，一个古老的问题被提出来了，我们为何而战？科波拉实际上提出了一个更现实的问题，既然我们已经知道战争的非理性，为什么还要沉浸其中？


                     疯狂的理性：失落的家族


    在这个段落中，科波拉以一个法国没落家族在晚餐时的争论表达了自己对越南战争的思考。这个家族是殖民地留下的产物，怀念着当年的辉煌，深味着现在的痛苦，科波拉利用用窗口射入的昏黄光线表现了一种没落的尊严。法国在战争中拥有比美国更加刻骨铭心的失败，这使得他们开始思考现状，在餐桌上发生了严重的分歧，但最权威的声音在最后对威勒德说：“你们正在为历史上最大的虚无而战。”无论如何，这群法国人已经在这片土地上生活了七十多年，他们在这里有自己的根，而对于美国人来说，这却是一处无根之地，很多美国年轻人的热血就这样白白抛洒了。


    首先，科波拉站在美国人的角度揭示了这样一个事实：美国显然是卷入了一场不属于自己的战争。越南和法国、中国的矛盾有着深刻的历史原因，它们都在为自己而战，而美国显然在利益的权衡上发生了严重的错误。世界无法避免一场战争，但美国完全可以避免一场不属于自己的战争。


    紧接着，科波拉通过拉手风琴的男人的唱词更进一步将单独对美国的批评扩展到了对整个以白人社会为代表的欧美社会的批判。进而将这场战争的原因归结为历史上的无数个错误的决定。而这些错误造成的就是一个民族的失落、一个民族的衰退、一个民族的疯狂… …


                   疯狂的上帝：最后的审判


    同样在一片烟雾缭绕地水面，科波拉慢慢揭开了威勒德行程的神秘终点，我们跟随着威勒德主观镜头逐渐深入，看到了一群在脸上画着神秘图腾的人严整的列队在河面的船上，接着是祭坛和悬挂在水面的半裸尸体，音乐诡异神秘，突然，由丹尼斯.虎珀扮演的记者像娱乐主持人一样招呼着这群美国人，经他之口，我们了解到柯兹上校在这里的地位。黄色的烟雾缭绕着祭坛，祭坛上书“现代启示录”，四周散落着被处决者的头颅。这个景象震惊了威勒德和他的同行者，他们回到船上。最终，威勒德决定带着兰斯深入“柯兹王国”的腹地，他在途中被柯兹的“子民”包围，他们将他按入泥水中，镜头对准威勒德旋转一圈，由此影片进入了最经典的段落。


    威勒德被带到柯兹的处所，影片使用了古铜色的逆光、侧逆光和侧光照明，这种造型感极强的打光营造了一种强烈的原始感，柯兹的面部一开始始终处于阴暗中，只有白兰度的光头被强光笼罩，随着对话的深入，柯兹的面部不时会局部的进入那束光柱中，这种在中景距离造成的特写效果使得观众强烈感受到柯兹的威严。当柯兹双手捧出盆里的水时，它们仿佛沐浴在冥河之中。


    威勒德和柯兹的第二次接触是在一种如梦如幻的环境下进行的，科波拉调动了雨水、泥浆、被泥或油彩覆盖的脸等元素，塑造了一番地狱景象。


    第三次接触是在牢房，科波拉安排柯兹阅读美国主流报纸，柯兹蹲坐在门口，大自然的光线从他身后随着空气中的烟雾“飘”来，镜头中充满了小孩，这种景象又让人想起天堂。柯兹明确指出报纸上的都是谎言，天堂、童年、谎言这三个因素的并置产生了令人回味无穷的寓意。柯兹对美国军方的失望也具有了强大的讽刺意味。他面对着处于黑暗牢房中的威勒德――后者在某种程度上代表了美国当局――宛如先知。

威勒德昏迷后又被抬到了酷似古罗马城堡的房间里，金色的光线从各个的窗口射入，打光仍然以逆光和侧光为主，但明暗对比已不似先前那么鲜明，而是加上了淡淡的散射光，渲染了房间中的烟雾缭绕的状况。除了威勒德、柯兹和记者，其他人物也被交叉剪辑进来，他们或者如雕塑般站立在那里，或者心闲气定的打太极，甚至只是一张没有表情的面孔… …在这里，科波拉借角色之口道出了自己的心声：与恐惧为友，否则你就只能与他为敌… …利用原始的本能去杀戮，没有感觉、没有感情、没有判断，没有判断… …因为判断会打败你。”科波拉就此表达了他对于暴力所持的宗教式的观点。他没有简单的评判暴力的对错，而是站在整个人类群体的高度，说明了暴力是一种原始的神话。


    也许正是这番不要带着判断去杀戮的话最终坚定了威勒德的决心，他终于抛开所有关于柯兹的传言和书面材料执行了军方交给他的任务，实际上，他可能仅仅是为了自己的思想而杀死柯兹。


    这场戏完全是表现主义的。威勒德从水中慢慢浮出，金黄的侧光将他塑造成了一尊坚定的雕像，这是一场神圣的洗礼。科波拉运用蒙太奇手法将威勒德砍杀柯兹的镜头与宗教仪式上屠杀牛的镜头交叉剪辑在一起，突出了显祭的主题。也将今天存在于我们生活中的屠杀戮与最原始的杀戮、将个人的杀戮与群体的杀戮、将世俗的杀戮与宗教的杀戮联系起来，挖掘出存在于人类心中的暴力倾向的历史渊源。同时这头牛也照应了威勒德形成开始出现的那头被吊上天空的牛，而柯兹也成了这场暴力的一个牺牲者被推上时代的祭坛。


                   疯狂的历程：威勒德的任务


    除了展现不同层次的疯狂的断面，科波拉还通过威勒德一行人的行为心理变化展现了疯狂发展的过程，展现了人类是怎样一步一步从所谓的现代文明回归到最原始的状态中去的。


    人物设置上，科波拉有意设置了拥有不同人生经历的几个人物，通过他们之间以及他们同外部的互动将一粒疯狂的种子植入他们心中。

片中射杀越南贫民的一场戏在他们各自的性格变化中起到了很大的作用。在路途上，船长处于责任心，执意要对一艘越南渔船进行严格检查，结果误将一个越南女子保护小狗的行为视作反击而对船上所有人进行了射击，明白真相后，他们都震惊了，实际上，某些人已经崩溃了，接着，他们发现那个越南女子还活着，便决定将女子送去治疗，威勒德反对这种拖延行程的行为，于是开枪杀死了她。科波拉的这一笔十分残酷，这残酷的一笔也正是这些涉世不深的年轻人的成人仪式。“恐惧”，如果你不与它为友，你就只能与它为敌，如果你不将恐惧作为手段，你就只能被它毁灭。


    也许恐惧就是联系现代文明与原始暴力的契机。与它为友，你将疯狂；与它为敌，你将死亡。


    在片尾的一片黑暗中，传来了柯兹临死前那深沉嗓音：“恐惧… …恐惧… …”



特别声明：

       这篇影评我最早发布在豆瓣上，时间为2006-12-18 20:24:20，也就是这一篇。2007年又在我时光的博客上发了一遍。百度百科于2011-04-16 23:35以“原影评不够详尽”为由，将我的这篇影评复制在了它的“现代启示录”条目下（还复制在了幕后花絮里，这显然不是花絮），操作人员是助理小编 dqych20100501【
http://passport.baidu.com/?business&amp;aid=7&amp;default_tab=2&amp;un=dqych20100501#3
】。该操作内容可以在百度百科编辑历史中查到。

    因为百度百科内容均由它的用户提供，我觉得大家也是本着学习交流的目的创建了这些词条，故没有追究，但我也不希望有人不经过仔细查证，就乱下结论，把本文原作者版权归属到百度百科条目名下，故此声明！

       作为一个文字工作者，对您的版权意识我非常理解和支持，但请先掌握确凿证据，至少先比对一下发帖时间，再下结论。我不希望再发生某时光网友不经查证就胡乱投诉的情况，也希望百度百科能够健全编辑规则！
      </影评>
<有用数>2676</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stanley</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-18 20:30:03</时间>
<影评>

要看懂这部片子，就必须要明白一点，这部片子是根据康拉德的名著《黑暗的心灵》改编的，只不过把原小说的背景从非洲搬到了亚洲而已。电影的拍摄固然和当时对越战的反思有关，但其实就根本而言，战争只是一个背景，电影所要表现的核心在于对于自我的反省，特别是对于西方文明的反省。片中突然出现的一群法国人，正是这样一群象征，尽管法国已经退出了印度支那，但是这群高贵者却无法重返欧洲，因为，就像他们自己说的“这儿就是我们的家，我们已经无处可去”。库尔茨上校在临死之前反复的喃喃自语“Horror”（可怕啊），深深地反映出了人面对内心黑暗时的无力感；当威拉德杀死了库尔茨后，出现的一幕场景是：库尔茨的信仰追随者再次拜倒在他的脚下。但这一次威拉德抵制了心灵的诱惑，驾着汽艇离开了湄公河深处的丛林，永远离开了丛林深处的黑暗，也永远离开了人类内心的黑暗。
一个自以为文明的世界，一旦进入到一个被他视为黑暗的世界中，究竟是能够像自己所想象那样把文明带入黑暗世界，还是就此沉沦于黑暗世界中？这一问题具有永恒的意义，这既是原作者康拉德所要问的，也是此片在9.11之后重新被西方电影界所关注的理由。导演科波拉因此重新编辑了此片，使得9.11后出现的这个新版长达三个多小时，而原来上映的老版则只有两个多小时。
总之，这是一部很有哲理性的片子，但在看之前，我们先得做足功课。



</影评>
<有用数>502</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>袁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-05 20:58:10</时间>
<影评>

同中之异—文明都藏着一颗黑暗的心，柯波拉更显悲观

  「因为你的强大只不过是由于别人弱小而产生的一种偶然情况罢了。…唯一能使你安心的是一种观念…对这种观念的无思信仰—这东西你可以随意建立起来，对着它磕头，并向它提供牺牲。」 
柯波拉于70年代末拍摄的&lt;现代启示录&gt;(以下称“本片”)改编于英国作家康拉德于1902年发表的中篇小说『黑暗的心』(以下称“原著”)，两者相隔近八十年；更甚者，柯波拉导演完整版于2001年上映时更是与原著小说发表隔了一世纪。这一百年来，所谓的人类科技文明进步大跃进，网络时代来临后更被称为「十倍速时代」。即使如此，现在我们重看原著或是本片依然都具有时代性：当代文明和人性的反思。原著中的「欧洲白人来到非洲，并没有像他们自己标榜的那样将进步与光明带给世界上这块最黑暗的土地，反而是他们自己争脱了来自开化世界的社会准则的束缚，找到了原始的自我。」 整个人类发展史便是一个相对进步和相对不进步的两种冲突和对立发展。不一样的只是型式上的不同：原著的年代，是欧洲国家对没有反抗能力的原始蛮荒非洲经济上的略夺；而在本片的年代，是有着船坚炮利的美国对丛林作战的越共进行武力侵略。柯波拉以越战这段海上公路任务作为表面叙事，对文明伪善谎言的悲观态度和警世预言比康拉德过之而无不及，原著的主人公马洛在出发前就多少已对这种打着教化为名却以掠夺为实的伪善有着自觉(科兹对马洛来说是一种加强的证明效果)，他在任务完成后又回到伦敦(文明)踏上了另一段行程；而本片里威拉德则是随着旅程的每一个段落逐步体验到了文明的矛盾(科兹对威拉德来说是心中的答案)，片中法国庄园一段，他表示战争结束后他也不会回去美国(要留在原始)了，跟法国人一样，跟科兹一样，不回“家”了。


异中之同—非洲刚果河和越南湄公河，不一样的年代一样的人性扭曲

 「你可以看到无数摇晃着身驱和转动着的眼睛。汽船沿着这一片黑色的不可理解的狂乱情景慢慢前进。这些史前人是在诅咒我们，是在向我们祈祷，还是在欢迎我们—谁知道呢？」 
  西方文明把未知就认定为蛮荒的霸道思想，其实透露出的是无知和恐惧。马洛和威拉德两个主人公，在不同的年代经历类似的见证，柯波拉在这点上，很多地方沿用了原著的段落：马洛在船老板的房间里签约/威拉德在老川的将军办公室里接受任务马洛船上的法国人对着岸边茫目的射击/美军克林在不知是老虎的情况和都朗桥上美军对越共的胡乱射击贸易站上失火便不问原因的拷打黑人/高登上校竟为了冲浪来决定进攻轰炸越共的地点遭遇无害的木箭攻击，恐惧的船员开枪最后都被长矛刺死最后到达有着浓雾、断树枝，怕汽笛声的土著的科兹所在地。另外，柯波拉在本片加入了最血腥的战争行动为背景，无情的轰炸、滥杀无辜渔民的扫射，炼狱般的都朗桥战地，想要表现的是现代文明传播给愚眛民族的扭曲使命感没变过，从欺骗和奴役土著演进到法国人殖民越南再到美国人发动越战，只是外来人的型式从康拉德笔下的冒险家到了柯波拉片中的政治人物。我认为，本片中守着庄园里的法国人便是柯波拉对原着中想到非洲的冒险家的一种比喻，但最起码他们可以跟越南人和平相处(用越南仆人、越南厨子)，如原著中有的“熟番”。但无论是马洛或是威拉德，当他们都到了最上游的原始部落，都从别人认为已经反常发疯的科兹身上，找到了隐藏在自己内心深处，只是自己以前没有发现，或者即使意识到也不敢承认的真实人性—即是一旦离开文明社会的束缚，隐藏在心中的恶的欲念便会变本加厉地表现出来 (这是文明对人的天性的扭曲所造成的)，一旦对所谓的文明之于人类是益处还是束缚产生执疑后(自己跟自己斗争) ，自然会发出“恐怖啊~恐怖啊”的惊叹。


科波拉在电影中加入的角色—高登与蓝斯

  本片中法国女人对威拉德说：「有两个你，一个会爱人，一个会杀人。」又说了：「你是迷失的士兵。」
  柯波拉在改编的过程之中，除了把原著中的第三人称自述句改成了本片中的第一人称回忆录之外，我认为最为重要的是加入了高登上校及兰斯士兵这两个配角人物。高登在本片只有两场戏，但柯波拉付与了这个角色多面向的意义，威拉德在离开高登所属的空降师之后的旁白是这：「如果高登可以这样作战，他们又怎么可以指控柯兹谋杀呢？」高登先是在被炸死的越南人尸体上戏虐的丢下死亡扑克牌，回头马上又对受伤的越南士兵喂水；在轰炸过后让飞机护送越南母亲带着受伤的小孩到医院，下一刻却又发令进行更大规模的轰炸。当高登上校说汽油弹的味道是胜利的味道，我们想起了在片头美军截录到的科兹录音：「炸死他们。」；又当威拉德后来的旁白说起：「千万别下船，除非你不想回去….柯兹选择下了船。」时，我们自然会想起如果换成是高登上校到了黑暗之心，他无疑也会是另一个科兹，会爱人，也会杀人，威拉德亦是。
   另一个起到重要目的的配角是同船上的兰斯，柯波拉让这个角色从航行开始贯穿到影片结束，兰斯从一个拿着锡箔纸日光浴的冲浪高手到在玩伴女郎和自己的脸上涂漆、把战场当成迪斯尼乐园带着一条狗在阵地穿梭到最后玩起木箭穿上土著的衣服一起祭神，柯波拉并没有着墨太多转变的原因，而只是让观众逐步渐渐地看到兰斯变化的结果。我认为这个角色的设计恰恰与科兹和威拉德构成三种人：科兹算是先知先觉、乌伊拉德后知后觉，而兰斯是不知不觉。
   至于其它增加的角色有1)大厨：代表着美国内地的中下阶层、2)黑人船长及黑人士兵克林：分别代表了美国当时白人黑人的潜藏矛盾和在布鲁克林区贫民阶级、3)玩伴女郎：女性作为消费品也参与了战争。片头就已是个酒鬼的威拉德到了法国庄园之前便与滴酒不沾了，更与这些角色对大麻及女色的依赖形成对比。科波拉这样的全面性地建构在“战场上的小美国社会”，极俱时代意义，引人省思。

结语

  康拉德在文学中用文字陈述马洛的心理感受来与读者产生共鸣，但影像化的电影必须把这些视听化，科波拉让我们随着威拉德真实又不带感情的旁白随他一同逆流而上，影像上最为突出及贯穿的则是烟雾的使用，红色的紫色的白色的…直升机卷起黄色的、大轰炸爆起黑色的。目地决定型式，导演在影像化的手段上用了多元的视听及蒙太奇来表现一个简单的主题，正如同要在复杂的文明发展中要看到人性自我的不易。
  2001年版把“误闯法国庄园”的一大段戏加回进来，这场戏上承了康拉德原著年代中的殖民方式；同时法国人「美国人为何而战？」的提问更直指近半世纪以来美国霸权的正当性。这点两个版本间最大的不同也让这部25年前的电影历久弥新。也许看完后我们喊不出，但内心一定也会留下「恐怖啊…恐怖啊」的句号。


1康拉德：『黑暗的心』，黄雨石译，P13-P14，人民文学出版社。
2姚兰、王颖，「试论『黑暗的心』中黑与白的象征意义」，外国文学研究，2003年第3期
3同1，P105。
4同2。
5同1 原文为：He struggled with himself.


</影评>
<有用数>373</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>零度倾斜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-01 20:41:20</时间>
<影评>

     很久没有看三个小时那么长的电影了，而且是科波拉的电影。不过在开始看这部之前，我不知道是大名鼎鼎的科波拉作品，更不知道那个真正的男主角是我喜欢的马龙•白兰度。而且刚开始看的时候，我并不是很耐心。不过这部电影就是属于那种渐入佳境的类型，越看到后面越沉入情绪，以至于看到后面非常绝望，看完后是身心俱疲。一部能让你看得身心俱疲却依旧念念不忘的电影，我觉得我必须写点东西…..于是我就突然对所谓的“意义”产生怀疑。什么是意义呢？你以为为国出征是光荣，可怎知光荣的背后是谎言呢？你以为冲锋杀敌是英勇，可你杀的是无辜而孱弱的人，你变得不是士兵而是杀手你愿意吗？你以为按着世俗价值观取得一切成绩和荣誉就是成功，而一场炮火就能使这一切灰飞烟灭，你还会努力吗？这个时候你就会想说，去他妈的意义，活着就是为自己。恩，很多人确实是为自己而活，但，如果当有一天，你连你自己都不认识，那么剩下的惟有“恐惧”，就像科茨上教说的：“恐惧，有一张面庞，你必须与之结交，恐惧和道德恐惧必须是你的朋友，如果不是，那他们便是你应惧怕的敌人。”所以，科茨上教选择了与恐惧为友，所以他能杀人如麻，他能操控众生，他能将刚砍下人的头骨铺垫他的宫殿……被激起的嗜血本性一旦成惯性，不仅所谓的人类的道德、悲悯、情感荡然无存，而且响彻这座城堡上空的是彻底的对人类的嘲笑。既然他能做到抛弃人类最大的敌人——恐惧，那也意味着他抛弃了所有作为人的情感——没错，他已经不是一个“人”了，这也是科茨上教自己承认的一点。这就是为什么他之所以还活着就是为了寻求一死，不是随便死，而是要像军人一样死。
    也许像我们这种生在和平发展时代的人，是无法想象战争所带来的摧枯拉朽的破坏力的，一场非人的战争所带来是什么，我不知道，也不想知道，而我知道的只是，当你有一天发现，你曾经所努力的、所信仰的、所追求的其实都是一场他妈的谎言，我想那个时候，那一瞬间，你感到的不是激动、愤怒，而是绝望，是万劫不复的心灰意冷。然后我相信也就到了那个时候你才会感到真正的“自由”——说来真讽刺，这就是自由，不顾他人甚至不顾自己的意识，有的只是本能。科茨上教说：“正是判断（the judgement）令我们失败。”判断的价值，依托的就是“意义”，没有意义，判断也失效。

    我不知道科波拉导演创作这部电影是否有很强烈的政治立场，但越战终究是披着民主和平外衣的美帝历史上永恒的污点，美丽的湄公河，他的终点是柬埔寨，那个科茨上教建立了自己王国的地方。科茨上教家世显赫，从小到大都是天之骄子，也曾是美军在越战中的英雄，战功赫赫。然而，忽然有一天，他失踪了…..后来美军得到的情报就是，他在柬埔寨建立了自己的距地，组建了自己的军队，成了叛徒。然后美军命令威拉德去奉行秘密处决科茨上教。然而，威拉德这一路的沿河而上，途中他和他的战友们所经历、目睹的种种暴行、杀戮，以及无论美军士兵还是当地人在长期的战争中精神扭曲….乃至最终痛失两位战友才到达目的地，我想，如果不是他真的找到了科茨上教，他很可能也会成为第二个科茨…为什么不？
电影的最后，威拉德目睹了科茨把尸体与头骨一路点缀的疯狂，目睹了他冷血无情杀人不眨眼、把威拉德战友的头颅砍下并放到他的面前，目睹了他在当地呼风唤雨的地位…..最后科茨还是救了他，并向他吐露真相，最终，他乞求的是，或者说希望的是，威拉德能亲手杀了他，并且留下了一行字：Drop the Bomb Exterminate them all……是的，他要威拉德炸毁这个他亲手建立的近乎乌托邦的王国。就像他说的，最痛恨谎言。美军的标榜是谎言，而他自己所做的也是谎言，是乌有。
    电影给了美丽的高棉之国很多的特写，那些废墟，那些雕像，栩栩如生，曾经的高棉王国早已灰飞烟灭，留下这永恒的废墟，然这废墟又催生新一轮的灰飞烟灭….历史其实永远都是重复的。因为去过柬埔寨，我也被吴哥窟那庞大的废墟震撼过，感觉就像是来到另一个时空那般不真实。那时候柬埔寨已经超过40°，非常闷热的蒸锅天气，然而建筑长廊里阴凉之处，却让我感觉有那么一丝凉意，就是这种极端的碰撞之感，让我相信高棉的灵魂从来没有消失过，不然那高棉的微笑何以那么生动？ 所以电影看到这一部分我就觉得科波拉拍得真是太好了，因为就是这种非常不真实的窒息感觉，你逃不开。或许这就是罗兰•巴特所说的，“文化虚构物”的魅力。
     然而，战争终究不是虚构….人性，也总是那么赤裸。当然，你也可以选择视而不见，或者，选择成为它的一部分。

</影评>
<有用数>255</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>秦大格</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-08 00:00:28</时间>
<影评>
          《现代启示录》是关于找寻的，也是关于成长的。这两个基本的叙事元素决定了作品的叙事流程。《现代启示录》也可以说是一部公路片，它运用了公路片的模式，只不过把公路置换成了河流，把汽车置换成了巡逻艇。

  “成长”是这部影片的叙事母体。在路上找寻与历险，看到及发现，这是标准的成长模式。一艘巡逻艇上的五个人代表来越南参战士兵的不同心态。开船掌舵的队长是标准的军人，他完全遵照一个军人的标准去要求自己，并完全服从于上级所指派的命令，从不玩忽职守，就连一艘完全可以不去顾及的渔船，他也遵照指示一定要做例行的检查，从而导致了整个渔船的人被误杀，但最后他却还要救被他们杀害的人，这种伪善的行为代表了美军军方，队长的形象就是美军所要塑造的标准士兵的形象。大厨师个完全不想来当兵的人，他参加海军的目的是这里有最好的食物配给。他的梦想是上厨师学校，做最好的酱汁，而不是端着M16步枪不敢下船。他承认自己是到小鬼，每天念叨的都是他的妻子。还是个十七岁的孩子，他的心里完全被摇滚音乐以及她的母亲充满，他跟不懂战争是什么。他代表了所有被强制征兵入伍的娃娃兵们，美军当时各州的征兵政策不统一也不完备，导致很多没有喝酒投票权利的孩子却在战场上出生入死。兰斯是迷惘的士兵的代表，他曾经是个出名的冲浪高手，来到军队以后见识了在战场上硬要士兵们冒着生命危险冲浪的开直升机的骑兵团上校，也邂逅了同样迷惘无助的花花公子玩伴，他也不知道战争到底是什么。到最后他进入了古华特上校的子民中去，变成了他们中的一员，像所有迷惘的士兵一样，他选择了逃避这样一条路。威利上尉也是迷惑的。越战让他丢掉了婚姻，在战场上想回家的他却发现家已经不再接受他。回到战场来他却不知道为什么而战，看到了战场上美军令人啼笑皆非事情，他开始怀疑古华特上校是否真的是错的。但最后他走出了迷惘，他以一个士兵的身份，以完成任务的天职杀死了古华特上校。他杀死古华特不是为了美军，而是为了完成他作为一名士兵的任务。同样，他这样做也成全了古华特同样迷惘矛盾的心。

  五个人代表了士兵中的各个层面与各种心态，这艘巡逻艇里的五个任务就是越战中的所有士兵。他们成长的过程就是经历战争的过程，而战争给予他们的，只有毁灭与痛苦。

  古华特和威利其实是一样的，只不过他走的要远一些，选择了隐居式的抗争，但到最后，他还是选择让威利结束他的生命，结束他心中的矛盾与困惑。

  作品以上尉威利的画外音作为串联情节和情绪的线索。作品开头处，威利迷惘梦呓般的声音，直升机螺旋桨一样转动的电风扇，以及透过百叶窗招进屋里的西贡的阳光，都起到了奠定作品中迷惘的基调的作用。在全片的结构上，威利的声音是作为叙事中的第二条线出现的，第一条叙事主线是巡逻艇上的士兵们经历和看到的事情。第二条线是突出威利对找到史华特上校的渴望。这两条线是独立存在的，又是相互融合的，第一条主线其实是第二条叙事脉络的诱因。在看到经历了一系列战场上令人难以置信的事情，威利就更想看看这个逃离了令人迷惑厌恶的战场的上校，并且这个人曾经是如此的优秀。当他见到史华特时第二条线变成主线，叙事的第一条线渐隐。

  《现代启示录》改编自英国作家约瑟夫克纳德《黑暗的心》，寻找史华特的过程，就是一个膜拜的旅程。
      </影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>比多</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-01 10:53:51</时间>
<影评>
            弗雷泽在《金枝》的开篇就讲了一个故事。在罗马的阿里奇亚丛林中，有一颗高大繁茂的圣树，“无论白天黑夜，每时每刻，都可看到一个令人毛骨悚然的人影，在它周围独自徘徊。他是个祭司又是个谋杀者。他手持一柄出鞘的宝剑，不停地巡视着四周，像是在时刻提防着敌人的袭击，而他要搜寻的那个人迟早总要杀死他并取代他的祭司位置。”这是该地区一种古老的习俗，在古代逃跑的奴隶被抓住后，只要能从圣树上折下一节树枝，就可获得与现任祭司决斗的权利。如果战胜就将取代前任祭司，并获得“森林之王”的神圣称号。当然，声名显赫的同时也要承担前任的义务，开始过一种胆战心惊的守卫圣树的日子。


威利上尉是优秀的军人，但是战争在锻造他的同时也给了他无法磨灭的烙印。他已经不能过正常人的生活，他只有渴望回到战争中去，终于下一个任务来临了。他奉命回到越南战区去执行一项特殊任务：找到意外叛变的古华特上校，说服他或者杀死他。一路惊险离奇的旅程，威利越是接近古上校就越是理解、敬佩他。当他真的见到已成为一个光怪陆离王国首领的古华特，古华特却希望威利上尉杀死他。最终威利成全了古华特。影片在“恐惧”“恐惧”的歌声中结束。和我一起坚持看完这三个多小时《现代启示录》的朋友说，片中除了威利，所有人都疯了。为了找一片冲浪的海滩，率领直升机群瞬间屠杀一个村庄的高比上校；恪尽职守导致误杀一船人却还企图施救的伪善的队长；拿着M16却整天想着怎样调配美味酱汁的胆小厨师；完全不知战争为何物的乳臭未干的孩子；同样迷惘的青年冲浪手兰斯；甚至花花公子的妓女们；更不用说生灵涂炭的古华特上校，每一个人身上都有一种疯狂。仔细想想，威利的正常和冷静何尝不是疯狂呢？在如此混乱的世界里保持理性，按部就班的去完成一项军事任务，甚至最后有成为神的机会，却理智的离开，这难道不是另一种疯狂吗？


骑兵团上校高比让我想起《拯救大兵瑞恩》里在炮火中寻找自己胳膊的士兵，他逃避现实，在他眼里早就没有枪林弹雨血肉横飞的战争了，这一切只是一次海滨度假。古华特的精神和意志高于高比，但越是冷静的人疯了，越是可怖。古华特是绝望的。一开始他坚信自己的正义与理想，相信战争的正义性，但是当他真正经历过战争，直面人性的恶，黑暗的心，他才疯狂了，这是理智导致的疯狂，前面说到威利疯了，他在应该疯的时候理智，所以我说他疯了。古华特才是正常的人应该有的状态，战争的双方都让古华特感到绝望，古华特先是对美国失望，不想再做美国军人，然后是对越南失望，不想做越南杂牌军领袖，最后他对自己也失望了，他决定不再做自己。


前阵子姜文在崔永元的节目做客，姜文说，“之所以要拍《太阳照常升起》，就是因为人们有很多角色，你其实不知不觉的一直在扮演着，他们现在扮演观众（指观众席），其实他们本质上不是观众。你给人搁那儿了他只能演观众。还有扮演儿子，扮演女儿，扮演父亲，扮演恋人，其实这都是角色。最好（的状态）就是把这些角色都拿掉，但是到四十来岁你想拿掉的时候，你不知道拿到哪儿算完。拿一个还一个，拿一个还一个，不知道哪儿算摘干净的时候，你开始恐惧了……我们就是从这儿开始，来拍《太阳照常升起》。”


古华特做到了，他把一切都放下，把人之所以是人的一切都放下，他获得了姜文说的那种“最好的”，彻底的自由。他成了神，但是在成为神之后，他发现他堕入了更绝望的境地，绝对的空虚，神的空虚。看着那些膜拜者，他甚至在本子上狠狠地写“把他们都炸死吧”。当成为神，彻底自由的时候，只有无聊。“限制产生力量，自由导致死亡。”（达芬奇语）古华特只剩一件事情可做了，那就是死。但神是不能自杀的，因为神的精神和意志他不能自杀。他只有渴求死亡，渴求被谋杀。直到威利到来。


反战题材千千万万，科波拉之所以是科波拉，还因为他将惯常题材表现的丰富多彩充满层次。我不认为这三个小时里有什么部分是多余的，包括威利和法国女人的床戏。科波拉把这个肮脏而龌龊的故事打扮的花枝招展。从美国本土一间中产阶级的房间开始，燥热的越南前线指挥办公室，直升机轰炸雨林瓦格纳冲浪板，丛林中探出头来的一只老虎，劳军花花公子妓女，烟花一样的炮火，最后直通向神秘诡谲却充满异族邪教美感的王国。这故事是启示录，也是寓言，我们的现代社会虽然被科学打扮的五彩缤纷，但是在绚丽背后，一样隐藏着无数绝望的眼睛、黑暗的心、迷惘而混乱的宗教。现代国家，你们也许战胜了古特华上校，那么你们就抱着科学的金枝，准备过胆战心惊的守卫圣树的生活吧。







已刊载《看电影·午夜场》2012年第1期


</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>白斬糖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-02 13:58:13</时间>
<影评>

 本文在2020年8月10日首发于深焦DeepFocus。又有原标题《反历史——和死神共存》
威拉德在水中的倒影正是库茨上校，两重身的隐喻，指涉的又何尝不是人类作为一个集体？

1979年的戛纳电影节上，科波拉面对满堂的媒体和摄影机，向他们如是描述彼时尚未定版的《现代启示录》：“我的电影并不是一部“票房大片”（My film is not a movie），它并不是关于越南（战争）的故事，而就是越南本身。我们制作它的方式恰恰就像美国人在越南中所做的：我们在丛林之中；我们有太多的人马，太多的设备，于是一点接一点，我们失去了理智。”
四年以前，科波拉赌上两部《教父》中挣得的名声和雄心，亲自出资，从乔治卢卡斯的手中接过《现代启示录》的剧本，举家前往东南亚，在丛林里度过他的人生中最狂热和幽暗的时光。40年之后，在4K画质已经成为标配的时代，电影经历了公映版，和新世纪初的重生版后，于全世界范围迎来了它的最终剪辑。上海的观众迎接这一部宛若全新的电影之时，我们会再次想起他这一番咄咄逼人的自白，仿佛从冥河涉险归来，这位先知向每一个在文明社会中漫不经心，期待着电影结束后照常生活的观众，传递着地球上隐秘的角落里来自死神的讯息。
帝国喊出“末日就在此刻！（Apocalypse Now）”之后几十年，这部电影对刚刚从病毒围城的环球恐慌中稍许解脱的我们来说，除了是一次对影院归来的庆典之外，是否还承载着另外的意味？越战的阴影早已远离我们而去，然而在和平时代静坐，沉默或者被信息嗡鸣的时分，战争的碎片时常冷不丁地横亘在我们的双眼之前，却又在几天之内消失得无影无踪。但科波拉的不安难道只是源于反战吗？如他所言，每次《现代启示录》出现在荧幕上，它的意义就超出了“电影”，这不仅仅因为它在一开场就向我们展示自然在战火面前崩坏时化成的尘埃，或是机械在碾碎肉眼之时无情的轰鸣。它不仅是一场为炫耀战争之虚无而举办的华丽舞会，还是从这一场舞会出发，一件一件剥去身上的首饰，衣着，壮举，肉欲和空话，远至未开化的大陆中心，直到蒙昧深处的逆历史奥德赛。


军官威拉德带着暗杀一个疯子的任务逆流而上（河流-历史），“走进”丛林的深处，正像电影脱胎的小说《黑暗之心》中的主人公所说，“并非前往大陆的中心，而是地球的中心”，其隐文恰是人类于地球史（与“历史”的人类中心相对）的回溯，军官，连同着他所代表的文明——像阿彼察邦的叔叔布米一般——一边念叨着终结，一边“走回”丛林，直到在地球史的另一端，看见了自己的另一张面孔。
”我们优雅地享用我们的正餐，血腥的屠宰厂被精心地隐藏起来”。《现代启示录》正像爱默生这句箴言的图解，在电影里美国人打定主意不再为西方列强虚假的正餐礼仪，和它背后无节制的罪恶盖上华美的裹尸布。逆向奥德赛的途中，屠宰场中哀嚎的也不仅是生灵，还有价值体系，人道，语言，甚至还有历史流逝的错觉，以及一个对神祗的想象。或者说，这些在电影中接连死去的词语其实从来都是一根绳索上的同义词，它们之间的转义支撑起了普世生活的表面，但只有在科波拉的旅程中，这些脆弱的维系在朝彼此接近的同时纷纷快速坍陷，文明的两极(极机械和极原始的)在时间的漩涡里相遇，偶像也在虚无和重建间反复徘徊。
那么，《现代启示录》究竟是什么？如果说它是一场对战争的直接记录，我们在其中看不到英雄，看不到群众，甚至看不到斗争，只有在狂热和虚无边缘交际的混沌。科波拉首先遵循的是一种书写历史的方式，在这种方式中，历史放弃把握自身的话语，放弃描摹英雄和史诗，而将记忆的刻印权直接交给了炮火。这代表着在电影的一开始，政治机器的权威就被宣告瓦解，一部去意识形态的战争百科裸露在我们面前，被剥除权力的自我掩护，于是我们得以看清历史糖衣下的真相，得以向“斗争，胜利和幸存者”式的革命词汇反诘：“不，你看，没有英雄，我们都是猪！”


在这样的前提下，我们该如何谈论它？科波拉在摄制过程反复修改约翰.米利厄斯（John Milius）的剧本，甚至根据自己在梦中见到的异象加拍了影片开头在西贡酒店的段落，又在马龙白兰度最终加入剧组的时候，持续三周每天为他即兴写新的对话，因为连科波拉自己也不能决定电影将走向何方。混乱的种子从运动影像中蔓延到了摄像机的背后，仿佛时间借着镜头又完成了历史的重演，我们必须向自己发问，为什么混乱（chaos）是无所不在的背景？
毫无疑问，镜头下越战的狂热即是美国的狂热，我们难以想象其他任何一个国家的军官，会做出出动十几架直升机空袭只是为了在村庄面前的海面冲浪的决定。但我们同时又该意识到，美国在这里又成了人类现代文明的隐喻，一个灌饱了垃圾食品和蒸汽废料的巨型婴孩，凭着一身铁甲在地平线之内肆虐，需要长年累月地嗅到树叶烧焦的气味来维持自尊心的燃烧，法典和天秤对他似乎不再适用，他的眼中也不再容纳得下另一种生灵的凝视。
媒体的满纸谎言，国内的反战舆论，国外的节节败退，长达四任总统的鏖战，像动物一般原始又未知的敌人和苏联的无形压迫，越战的泥泞是美国人的骄傲在70年代急需破解的题眼，但似乎又是一个再精巧不过的借口，向电影打开进入历史中所有迷宫的窗户。“应当爱你的邻居”——它作为一句规训建立了基督教牧养的西方文明，又作为一面文化旗帜在外邦之地掀起了自中世纪以来的腥风血雨。



一心想着冲浪的中尉Kilgore最终势必是这场战争中的牺牲品。即使被荷尔蒙冲昏了头脑的他不至于丧生在枪口下，他也在胜利即纪律的虚妄中也扭曲了人之为人的准则和资格；如果说虚荣和毁灭欲是两个成正比的矢量的话，他正像一条碰巧爬至人类至高处的蠕虫，看清了脚下一个帝国庞杂如蚁穴的无数工程实际上只是海市蜃楼——因为制约它们的法则在权力的至高处便不再有效——在这里唯一合法的炫耀便是毁灭，他太自然地掌握了这个法则，但却忘记了知道这一真相的他也紧紧地被毁灭跟随。
女武神和直升机的轰鸣里，他的侧颜一面反射出意志的满面红光，一面映照出末日的焰火，仿佛瓦格纳和戈培尔共谋的一场超现实集会。他亲自扮演礼教的刽子手，但是却在膨胀的虚荣里进入另一个谎言，并且将在可见的未来里因着这个谎言死去，以库茨的方式，黑人船长的方式，或者《全金属外壳》中胖子比尔的方式。
这个谎言便是权力的幻觉。如果我们还记得《窃听大阴谋》（The Conversation,1974）中的窃听高手哈里的话，便会想起这个男人对向他耳中源源不断地涌来的秘密是如何地充耳不闻，他又是如何精心地在阻挡这些秘密对他的腐蚀。而在他唯一一次选择相信权力给他的馈赠之时，他才发现自己手上其实不曾有过任何权力，并且因着这次轻信，顷刻间他丧失了所有的自由。《窃听大阴谋》中的讽刺恰恰为《启示录》的混乱提供了动能：权力一旦投入使用，欺骗（谈话男女的阴谋）和受骗（谈话的捏造本质）的机制便开始运行，它不仅要毁掉它的敌人，还要吞没任何为它效力的人。电影的结尾，哈里坐在被扒得稀烂的公寓里吹起了萨克斯，周围是权力扫荡而过留下的废墟。这片废墟紧接着《现代启示录》的开头，科波拉将这片哈里蜗壳式的净土放大了无数倍，于是我们置身在丛林之前，螺旋桨和风扇有如权力鼓起的翅膀，同属于这场正义化的恐怖袭击。



如今我们可以理解为什么电影的开场便是The Doors高唱的The End。在一场骗局（结尾处库茨向威拉德阅读的报纸新闻，这次场景在终剪被删除）的风暴眼，语言最先失效（录音带中库茨的呓语，暗应《对话》中清晰可辨却正言若反的约定），接着是人的面孔（死亡扑克，围观兔女郎的群众），与此同时是帝国的错觉（法兰西殖民地中的夕阳），最后是时间的流逝（混乱的重复，上游逐渐凝滞的时间）。权力即是一个矛盾体，一面不断制造话语和秩序，一面以其自身的荒谬和暴戾承认着秩序的虚无，如果说历史（被权力书写的）是河流中威拉德途径的驿站的话，那一次在河岸上未经历史（权力）许可的停留，便是文明不经意间踏入非历史的失足——大厨被丛林中跳出的老虎吓得嚎啕大哭，因为他从未距离历史如此遥远，在历史上从来没有一件意象，如此栩栩如生地同时昭示了生和死，而且在生死之间扯开一条一念之差的裂缝。
这一刻我们突然对战争的真相恍然大悟，它是历史朝向非历史的脱轨，是权力按捺不住自身涌动的虚无，朝向虚无发起的攻击：虚无从这个撞击的破口向我们喷涌而出，我们以血肉之躯面对丛林中射出的匿名之箭。非历史的真相是一片嗡鸣的海洋，无意义的生命，它没有语言，因此没有主客之分，也没有词语和想象的割裂，但是却漫布在意识和物质世界的每一个角落。历史对它恐惧，于是在这片汪洋上耕种了人类赖以生存的田地：骗局和遗忘，前者造了一张弥天大网，其形式是自我对话，后者随时洗去网上所有的沙，利用人类短暂且谬误百出的记忆，其形式是修正历史。（库茨读给威拉德听的报纸）
在《现代启示录》中，战争是一个和美国所代表的现代文明截然相反的隐喻，隐喻一切撞入秩序中、或者在秩序的进展中无意间孕育的无秩序，通过将电影书写成战争本身，科波拉让我们直接身处于非历史当中，在这片被掩埋的土壤上，生和死各占一半领地，军舰驶过的迷雾和丛林，象征的正是荣格在《红书》中所阐释的终极意义，它是意象和力量的统一，融合了交替而生的意义和无意义。
可是在历史中只有意义，只有庞杂的因果链条制造的生之假象，它要么英雄化了死，要么将死视为道德或者生物上的必然，通过英雄化将生命变得永垂不朽，通过必然性将理性置于虚无之上，再次暗示了秩序的永存。意义是历史挣扎求索的目标，然而对于非历史来说，它只是一个阶段，或者一个子类型（subtype）。空虚是历史戴上无数重面具尽力掩饰的本质，然而对于非历史，空虚则是它存在的形式，因为万事在其中永远正在发生，正在消解，但从未定型，从未充盈。我们不该说“死是生的结束”，草率地以生定义死，而应该说“死是生的背景”，就像说河流是船的背景，以此扩大生的定义。



于是我们可以解答为什么在科波拉的电影中，战争的每一个侧面：空袭，浪花，椰林，浮桥，灯火，血肉，平民，都只是像费里尼片中千奇百怪的面孔一样飘过，它们不显得惨烈，甚至在虚幻中异常壮观：因为这是通向非历史的路、道和桥梁，是理智（威拉德）转变成荒淫（库茨）的过程，起点是文明的死亡，终点是意志疲惫不堪的沉默，我们途径风景，它们在死亡的壁画上显得匀称且虔诚。《现代启示录》便是这样一次寻找，它不朝向外部某一件失落的珍宝或者臆想的传说，而更像月球寻找自己的暗面。威拉德的长途跋涉，其实又只不过是从远古以来就决定背向深渊的人类一次艰难的转身，这个动作是如此微小，但却要求他重新怀着雅各和上帝摔跤时的激情和恐惧。
但这个对个体来说犹如移山的任务，对群体来讲却轻如鸿毛。个体需要突破文明沉重的地壳，但是文明想要跃入自毁的深井，只需将历史的一叶障目从眼前挪去（正如科波拉所做的），或者始终被作为人类保护罩的历史转而变为人类的敌人，后者在20世纪大规模的种族屠杀中反复上演。人文荒芜（horror）和道德灾难（moral terror），库茨上校的两位好友，又或者是两位主人，即是非历史自身（丛林），和历史中未能成功抑制的非历史（罪恶）之显影（embodiment）。它既存在于外部，也存在于人性之中。文明正像荒原中拔地而起的一幢高楼，它庆祝自己的奇迹，竖立自己的标杆和偶像，在它使自己的尖顶离地面越来越远的时候，它似乎逐渐遗忘了自己仍然扎根并始终属于这片荒原。相信秩序会像雕塑一般永恒，它患上了骄傲病，认定自己的崛起就意味着这片荒原的消逝，不曾发现荒芜在源源不断地从建筑内部向外生长。过高的理想会成为最毒的刀刃，我们立刻可以想到的例子便是共产主义的历史：荒原张开血盆大口，等着仍然向上攀升的危楼倾覆的一天。这便是圣经中告诉我们“（末日的）时间近了”的缘由。圣经所警示的并非一个由神决定的终结点，而是一个由人的姿态决定的，与时间流逝无关的结局。


权力制造了文明的囚笼和时间的漩涡，但这一墙之隔内，错误的并非历史的存在，而是历史试着一手遮天，让一个族类相信它便是世界的全貌，从这时候开始我们失去和非历史和谐相处的机会。库茨上校口中的越共比起美国大兵，更擅长在恐惧和野蛮中生活，他们对伦理了然于心，同时又和死亡同样亲近，善于爱，也善于破坏和杀戮，因为在这个残缺的世界里，完整的爱也意味着心甘情愿准备去破坏。因此当我们将爱和和平视为理所当然的时候，也就预兆着自己将更容易失去它们，因为我们必然无力抵抗突如其来的恐怖，只能在它的意象前俯伏投降，正像库茨上尉被它咬至空心的躯体。
我们的时代正像硬币的两面，一面是犬儒主义，一面是秩序堆起的骗局，在一正一反的错乱中，双双阻止着信仰的重新诞生。威拉德必须要杀死库茨，因为人类必须要超越自身的死亡欲继续生活，但人类又不能忘记死亡，于是库茨像图腾动物一般在一派狂欢的仪式中被夺去了生命，从这一刻开始他才真正被当成神祗纪念。在库茨的身上，在科波拉的造神运动中，我们看到信仰诞生之初最原始的形式：它并不像其所暗示的那样关乎永生，而是代表着人类与死亡，与无秩序和解的第一步。
反而是撕碎了信仰的世界，更像一个遗忘死亡的永恒之城，在这里才居住着口口声声地听信民祈祷，赐风赐雨的上帝。无独有偶，在疫情初临的全球封锁，和重现阴霾的国际局势中，我们似乎发现了自己重新完全失去了和恐惧共处一室的可能。



 

</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>傅智</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-23 13:12:48</时间>
<影评>
        對於“啟示錄”這三個字，我認為中國人的翻譯一直是有問題的，它容易給中國人太多的誤解。它本是《聖經》的最後一章，內容是關於審判和毀滅的。而APOCALYPSE本身的含義，既有“大動亂，大災變；毀滅”的意思，也有“先知預言；天啟”的意思。但無論作為哪種意思，國人所謂的“啟示錄”都給人感覺像是“三言二拍”，在借物、借事喻人。這是中國人非常拿手的方式——但在以“原罪”為核心文化的歐美，人們更喜歡探討人的心靈本性的東西，所以，在科波拉的眼裏，“啟示錄”是顛覆而不是教化。


而今天，啟示錄和戰爭有關。在人類妄圖一步登天製造了通天塔之後，上帝就把人分成各種各樣的膚色和語言，矛盾和紛爭由此拉開。儘管看了很多很多關於戰爭的電影，但絲毫沒有關於戰爭的深入骨髓的感念。因為那血肉橫飛的場面，殘酷的殺戮，正義的或者荒謬的戰爭理由和藉口，我們都無法切身體會，除了電影帶給我們的感官視覺上的震驚、震撼，我們在關上螢幕之後大多無從感受。我想起了美國有名的監獄電影最後的城堡（The Last castle）中，三星上將Irwin所說的，沒有上過戰場上的人，永遠無法理解戰爭的實質……（好像是這個意思吧？）


這場戰爭是關於越戰的。狂妄的美國人老是喜歡充當上帝的角色，四處打理，妄圖用他的那一套民主自由解放全世界人民。可是很不幸，在他的打壓下，往往很多國家是越來越不自由！影片一開始，我們就被一個美國軍人的西貢噩夢所驚醒。驚醒之後是細膩的旁白。那是一種飄忽的、未知的、矛盾的感覺，在威爾德上尉的口中娓娓道來。我一度以為那是一個瀕死的人的回憶，冷靜、沉著，所有的殺氣都被抹平，所有的血腥都被清洗。然而很快我們就發現，沉淪、墮落、扭曲開始一點一點閃現，但還是那麼冷靜自然，冷靜地有些可怕和恐怖，讓你在壓抑中一步一步陷入導演設置的戰爭漩渦。


在美國人眼裏，或者更準確的說應該是在美國政府眼裏，任何戰爭開始的理由都是正義的。同樣，威爾德上尉也在正義的幌子下接受了一個匪夷所思的任務——在越戰中千方百計幹掉一位自己的同胞，而且是一位才華橫溢的同胞（在這場戲中，居然看到了年輕的哈裏遜•福特，好意外，居然跑到這裏客串來了）。然而正義的理由無疑很可笑，在主人公一次又一次的旁白和思考中，他對自己的任務充滿了懷疑，對自己刺殺的對手充滿了崇敬與不解——雖然仍相隔遙遠，我卻感覺威爾德上尉時時有向對手皈依的感覺，時而強烈時而黯淡。


不僅僅是任務，即使是在叢林中穿梭行進的旅程，其“無比正義的使命”也逐步被瘋狂、扭曲所取代。一路所見，儘是草木皆兵的荒涼——在潮濕多雨的東南亞雨林中，綠色鋪天蓋地，卻伴隨著無處不在的屍體、無時不有的殺戮，綠色從來沒有像現在這麼恐怖過——即使是在《狂蟒之災》中，我們也能感受到一絲清涼和對亞馬遜河的驚歎尊重，然而面對著茂密程度不下於亞馬遜的東南亞雨林，在這些鏡頭中，我感受到的只有緊張、壓抑和血腥。所有的人，都長期處於崩潰的邊緣，其中既有在瓦格納的旋律中轟炸越南村莊卻在屠殺的前後只想著衝浪的美國軍官，在窒息中機槍瘋狂掃射卻又在誤傷村民之後妄圖送去救治的無恥無妄的美國大兵，長期病態的壓抑然後瘋狂地向花花公子女郎沖過去的美國大兵；而最耐人尋味的，大概是兩桶油換來花花公子女郎伺候每人半個小時的交易，以及他們對花花公子女郎所說的，如果不是越戰，我永遠都只能在雜誌上見到你們！ 


如果說整個旅程都是一個生死未蔔的死亡之旅的話，那麼法國莊園的一夜大概是對心靈的一種摧殘。一張小小的潔白的餐桌，那不同政見的爭論在威爾德的舉手投足間展開，以及與那個戰爭遺孀哀怨的、多情的、迷離的眼神與肉體交流。我們在這裏，絲毫看不到色情的味道，卻只感受到了人作為一部行動機器的存在，只剩下本能的性交、殘殺、吃喝，等等，等等。而威爾德的任務，在此時也變得沒有了任何意義，它之所以存在，就因為它只是一個任務而已。


意義是什麼？威爾德自己也不知道。也許他一路都在探索。在扭曲的人性和壓抑面前，他痛恨眼前的一切，可是他卻又一次從國內來到了西貢戰場。為什麼？沒有一種絕望是與生俱來的，同樣，也沒有一種希望是絕無僅有的。威爾德上尉的選擇，大概印證了他自己對自己的絕望，一種對謊言的絕望，一種只能作為“機器”而生存的絕望。


絕望無處不在。在美國大兵望向花花公子女郎的饑渴雙眼中，在紛紛跳入河中要求威爾德帶他們回國的聲嘶力竭的士兵的呐喊中，在那條小狗的身上，在那個時時作響的收音機中，絕望無時無刻不在籠罩著他們。而這些都還不夠，導演科波拉還特意在情節中設計了一盒從遙遠的美國寄來的磁帶，這一刻的鄉音，就像月亮遮住太陽一般，驅走所有的光明。在這個時候，我無形中覺得，導演有點太過於尖刻了。也只有在這個時候，我才前所未有的理解《勇闖奪命島》中那些製造恐怖的越戰老兵——誰能補償我們曾經經受的折磨和痛苦？誰能拯救我們的心靈？


新剪輯的版本中，影片的高潮來的有點晚，因為馬龍•白蘭度的戲份似乎有點少。但馬龍•白蘭度飾演的庫爾茲上校出現的這段時間，卻是眼睛最無法直視的一段時間。橫陳各處的屍體、滿山遍野的子民、庫爾茲領袖群倫的自若和無情殘暴的統治。上校說，我無法忍受謊言。於是我們看到，他把他的扭曲、把只會在夢中出現的場景變成了現實，而那些皈依於他的土著，很難弄清楚他們的想法，很難理解他們為什麼將一個美國特種兵奉為神明。他們沒有太多的政治立場，沒有太多的知識積累，甚至，我都不明白他們怎麼那麼容易就學會來開槍射擊。然而他們把上校當作了圖騰——在血淋淋的恐怖面前，也許只有真實的殘暴和血腥才是最好的圖騰，這是土著們最原始的想法——因為我們看到，即使在威爾德完成自己的使命，幹掉上校之後，所有的土著卻朝著威爾德跪下了，充滿了驚恐的一跪。


在所有的謊言中，政治是最了不起的謊言，相信的人最後，懷疑的人也最多。這就像威爾德上尉所說的，在戰爭中指控一個人謀殺，再也沒有比這個更荒謬、更可笑的了。可是這就是政治，在打了一場騎虎難下的戰爭之後還要為它正名，為他歌功頌德……難怪庫爾茲上尉要選擇自己創立圖騰，自己創立信仰，自己建立軍隊。可惜，在這一切“豐功偉績”的背後，庫爾茲連自己的信仰也缺失了，他之所以沒有殺死威爾德上尉，大概就是在等待維爾德上尉對自己的解放和救贖吧？影片的最後，並沒有像我們直接展示血淋淋的殺人鏡頭，卻在迷亂的音樂（後來查了一下資料，知道是THE DOORS樂隊的長曲THE END）和宗教儀式中的交錯中展開暗殺。但是，從那頭被砍死的公牛，從那個女人的眼神中，我絲毫沒有感覺到血腥程度有任何的降低，依然是一片暗紅，血淋淋的暗紅！


也許不是救贖。庫爾茲上校也許將威爾德的到來作為對自己的終審和結束。從他對女兒的懷念中，我們大概聽到了一絲救贖的聲音——馬龍•白蘭度的演出無疑精彩而到位，神情自然冷靜，特別是他看書和讀報時候的神情，更加具有出眾的風範。但是，也許是鏡頭的顏色和轉換，使你卻從中發現了一種強烈的不安和躁動，隱隱約約的埋伏在某個角落，隨時可能爆發。最後，庫爾茲上校在威爾德的刀下了卻一生，這應該就是科波拉所謂的“啟示錄”的表面含義吧——最後的懲罰、審判和毀滅！因此，在威爾德上船的一刹那，他的腦中迴響的，只有那時時縈繞的“恐怖……恐怖……”的聲音。


影片結束，久難沉靜。意義和信仰在此讓人頹然。戰爭離我們似乎還有點遙遠，但我們可曾感受到一絲一毫的平和寧靜？電影，作為靈魂的舞者，它並不能拯救我們的信仰，卻可以告訴我們信仰的缺失。讓我們回頭看看，這是如何一個時代？名人俯拾皆是，謊言鋪天蓋地，謾駡蔚然成份，小人昂首過街……我終於發現，好好的活下去，真的是一個了不起的壯舉，他意味著你將至少還要在欺騙中煎熬半個多世紀。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-13 22:51:30</时间>
<影评>

 《现代启示录》改编自康拉德的名著《黑暗之心》，原著主要讲的是欧洲殖民者在非洲的疯狂掠夺，那是殖民主义最火热的时代，而电影展示的是殖民主义在全球衰退的时代，描述的是越南战争场景。

这部电影是一个探索的过程，威尔德带着暗杀的任务去寻找库尔兹，一路上的见闻与遭遇是明线，而威尔德翻看资料时的独白，逐渐拼凑出了库尔兹的人生历程，可以看做电影的暗线。电影在场景的处理上，也是经常穿过一团团迷雾，就像《帝国时代》《星际争霸》等老游戏的战争迷雾，你无法看清楚全貌，也不知道潜在的危险在哪里，被恐惧包围的感觉贯穿了全程。随着资料慢慢的拼凑，库尔兹的人物形象也一点点的建立起来，观众和威尔德同样渴望见到那个传说中的神人，而威尔德将要去杀死那个神。

明线历程清晰地展现了，越战中美军的所作所为，和越南人民的悲惨境地。越往上游越能发现美国已经深陷泥团，不能自拔，战争没有赢家，双方都在地狱痛苦挣扎，人人都是“爬行在剃刀边缘的蜗牛”，这就是《现代启示录》的主题。“启示录”是圣经新约的最后一卷，在世界末日，耶稣基督会从天上再临，降下前所未有的大灾难，审判所有的恶人。电影用“启示录”这个名字，寓意很明显，就是展示残酷的战争如何泯灭人性，如何摧毁一切美好的东西。而库尔兹的暗线就是反思，为什么发动战争？何谓正义与道德？这是摆在全人类面前的问题，当然，电影并没有明确的答案，只是呈现。

主要场景
空中骑兵的指挥官基尔戈，是美国军官的非典型，他打扮得像个牛仔，享受战争，游戏战争，大举进攻越共据点，无差别攻击屠杀平民，其实是为了玩冲浪。对于这样的人，他不会去考虑战争的“目的性”和道德底线，可以说恰好是库尔兹的反面，因此他活得很开心，至少表面上很开心。空中骑兵的战斗场面也说明，美军在实力上完全碾压对手，但为什么不能赢得战争呢？

再说兔女郎。绝大部分的动物每年只有一个发情期，只是为了生殖和繁衍，只有人类不同，随时可以有性行为，除了生殖，性成为一种娱乐。花花公子兔女郎可以说是美国特有的性文化符号，风靡全球几十年的畅销杂志，以刊登裸照出名，很多美国女孩都梦想着上杂志封面，那些女孩在美国本土大多是富豪的玩物，把她们送到战场就是把鲜花扔进了粪坑，兔女郎的遭遇对比越南平民的悲惨，同样的揪心，或者更加的恶心，在疯狂的战争中，没有人可以幸免。

法国人的庄园是展现殖民时代的终结。欧洲资本主义在全球推行殖民政策几百年，疯狂掠夺的同时，制造了无数种族屠灭的惨案。而这些随大流的先进文明人，占据别人的土地太长时间，已经当做自己的家了，但觉醒的落后民族不答应，在全球反抗殖民的时代，他们留不下来，也无处可去，注定成为时代的牺牲品。

越战后期大部分的美国军官已经失去了信心，他们曾经惊叹对面那些野蛮人，为什么总打不怕杀不完，现在已经麻木了，只想逃离这个人间地狱。都朗桥指挥官的缺失也是有寓意的，暗示美国政策的制定者实际上与现实脱节太多，他们坐在办公室里面，利用各种数据图表分析，总认为即将取得胜利，而穿梭前线的战地记者告诉他们，数据里缺少一样东西，那就是“越南人民的感受”。消灭一个越共只是少了一个敌人，但错杀一个平民就会增加10个敌人，延绵几十年的战争，刻骨的仇恨已经无法消解，“楚虽三户，亡秦必楚”，越南人众志成城全民皆兵，美国不可能打着正义的旗号杀光所有人。

在最后的据点，威尔德终于见到了那个传说中的神，铺垫两个多小时，我们看到的却是一个病恹恹的光头胖子，满地的头颅尸骸和癫狂的信徒，完全无法和镜头里那个冷静而知性的人联系起来，等你刚刚在质疑的时候，他突然砍下一颗头颅仍在你的怀里，这是一个巨大的矛盾，库尔兹的行为方式和内心本身就是个谜团。

本片的拍摄过程有个纪录片《黑暗之心》，对电影幕后有兴趣的同学建议看看，片中展示了科波拉拍摄《现代启示录》时，遇到的种种问题，其中最让他崩溃的就是结尾怎么拍，马龙·白兰度和科波拉是每天一个即兴表演，一边改一边拍。库尔兹这个人物的内心是整个影片的集中宣泄点，一个军事世家的天才军人，怀着拯救苍生的理想踏上战场，逐渐迷失在现实的丛林里，他厌恶高层的谎言，厌恶那些两面三刀的人，厌恶那些盲目崇拜他的人，也厌恶自己。马龙·白兰度的天才表演最终很好的诠释了这个孤独的人，一个与现实隔离自我放逐的灵魂。

人物的转变
在看过多次之后，我个人反而认为结尾不是最重要的，威尔德一行几个人物的转变与扭曲才是本片最值得关注的点。
17岁少年克林的扮演者当时其实只有14岁，不说可能想不到，他就是《黑客帝国》中伟大的莫非斯。克林最终死在船头，代表了很多美军新兵的相同命运，那些孩子们根本不知道为什么而战，全都是被人忽悠到战场的炮灰。




胆小神经质的大厨根本就不应该上战场，在经历了多次的生死考验之后，他终于成长为一个有责任心的军人，这份责任心并不是什么爱国与正义，而是对一起出生入死同伴的羁绊，但他最终还是落得身首异处。

兰斯本来是一名优秀的运动员，他在过程中的转变表面上是最温和的，而实际是最可怕的，根本对战争一无所知的阳光少年，最终完全迷失了自我，变成了一个行尸走肉。



酋长是一个只知道执行命令的军人，不参与猥亵兔女郎，和对误杀的越南平民表现出的内疚，都证明他良心未泯，而他死前想要杀死威尔德的举动，才真是让人触目惊心，估计连他自己都没有想到，长期被恐惧侵蚀的内心，已经完全黑暗了。

威尔德是经历丰富的特种兵，影片一开始就展现了他被战争摧残得精神崩溃的现状，接受任务只是他需要一个任务，有个事情做可以让自己不再胡思乱想，所以在过程中反而是最冷静的一个人。但越了解库尔兹他就越迷茫，自己准备要杀死的那个同胞，和他其实是同一类人，都是被战争扭曲被恐惧侵蚀的孤独灵魂，这样的任务没有任何意义。

整个电影所表现出来的，都是迷茫、混乱与恐惧，真正看懂这部电影，会发现其它美国主旋律的战争片，根本就不在一个层次。
黑暗之心
越南战争是近代史上全球格局变化最大的一个时期，资本主义殖民时代终结，轰轰烈烈的无产阶级革命浪潮席卷全球，美苏冷战格局形成。资本主义的首要目标就是防止共产主义红色政权的扩散，这是一种恐惧，恐惧自己抢来的东西被人抢回去，这是美国出兵朝鲜和越南的根本原因，而他们喊出的口号是，要带给全世界人们自由民主。我们中国与这几场战争都有很大关系，中国被资本强权摧残蹂躏几百年，总结出一句话“落后就要挨打”，时刻恐惧着“帝国主义亡我之心不死”，我们没能力抢回来什么，只想防止别人再次回来抢。
其实可以反过来想想，人类发展进程表明了，不是“落后就要挨打”，而是“领先了就会去欺负人”。美国历来就是这么干的，号称“世界警察”，打着正义的旗号，干着欺负人的事，那个语境是“你们太落后了，我来帮你们进化一下，哎呀，你个野蛮人不知好歹，我打你还敢还手”。为什么《现代启示录》在911事件之后重新上映，反而获得了更高的评价呢？基本上可以理解为，911就是美国长期在外面欺负人的因果循环，仇恨的种子种下了，总有一天会开花结果，而几十年前的电影早就把这个道理说清楚了，就是没人相信。

片中库尔兹讲述了造成他转变的一个事件，美国人来到一个越南村庄，给小孩子们注射疫苗，但他们再回来的时候，发现那些注射过的手臂全都被砍掉了，堆了一堆小手臂，于是库尔兹顿悟了，所谓先进文明帮助落后民族，带来自由民主只是一个谎言，最大的善意是不去打扰他们。影片借法国人的口说出了，美国是在为人类历史上最大的虚无而战，根本毫无意义，战端一开只有杀戮与仇恨，地狱都是自己建造的。
杀戮之心是人类最根本的劣根性，从原始部落时代延续至今，所谓文明就是逐步消除杀戮心的过程，不光是越战，所有的战争一但开始，隐藏在内心深处的恶魔就会被唤醒，吞噬一切。而从大航海时代开始，资源掠夺才是最无耻的“黑暗之心”。冷战格局自然消亡的今天，发达资本主义依然没有改变，只不过采用的是技术封锁、经济制裁等，貌似更为“文明”的方式，总之不能让你过上好日子，你过好了让他们恐惧。
 可怕啊，可怕！ 

《现代启示录》-剧情和历史篇（1）_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili

《现代启示录》启示了什么？_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili


</影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>张茶客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-30 13:55:31</时间>
<影评>
        对于《现代启示录》最著名的段落，我的观感是恶心、愤怒、悲悯，以及邪恶的快乐。这几种感觉交替出现。瓦格纳《女武神的骑行》必然牵出两个人物：尼采和希特勒。《现代启示录》贯穿着大量的尼采哲学，而观众对此的联想，则更容易归结到这一哲学的平庸版本——纳粹。

冲浪的上校是个典型的纳粹分子。当他在直升机上播放瓦格纳时，他无疑是把自己放到了神的位置上——炫耀着自己凌驾一切的强力意志。正如本雅明所指出的，这一政治的美学化鲜明地体现在纳粹艺术中。但当他用诗化的语言来描述凝固汽油弹的气味，来体现创造的权力的时候，他嗫嚅片刻，竟吐出了一个无比平庸的词：“胜利”。这令人哑然失笑的一刻，揭示了他并没有真正地创造：在精心刻画的神性内部包含一个谎言的内核。他就是越南战场上的艾希曼。强力意志对他来说只是盲目的杀戮；除了从他那牛仔老爹那里接受的价值观，他一无所有，换句话说，他不过是一个狐假虎威的奴隶。当哈姆雷特赞美人类“在行动上多么像一个天神”的时候，或许预料不到，这注定是一个平庸的神祇。

库尔茨则高人一筹。他真正独身一人，以自身的意志，在密林深处开创了自己的王国。他能够弃绝伪善的现代道德，建立起自己的一套价值观。但新的“贵族统治”不仅没有发展出更加完善的人，反而呈现为原始野性的彻底回归，库尔茨也陷入了最为彻底的疯狂。当他在昏黄的火光中现身，我们真的以为看到了一个天神；但随即，他腕上的军表——典型的现代物品——吸引了我们的注意。事实上，他全部的疯狂都根源于这一无法褪下的计时工具。军表，标示着他过去的身份，他来到此地的使命，他的起源。这提醒我们，他最初的目的与冲浪上校别无二致——亦即“胜利”（冲浪上校也正是库尔茨的早期形式）。而库尔茨的疯狂，正根源于对这一目的遵守（“胜利”的强力意志）与弃绝（“胜利”的道德说辞），他仍然在意自己的美国身份，保存着带来的《时代》周刊，从而不可避免地陷入精神分裂之中。另外，钟表也意味着一种现代的线性时间观，但历史竟然终结（“启示”）于返祖而非进步，无疑对这一被尼采扭曲的黑格尔主义，构成了极度的讽刺。归根结底，他和波德莱尔以来的西方思想一样，都不过是“现代”决绝的反叛者，所以彻底超越现代也是不可能的。库尔兹创造不了新的道德，他不过是在否定旧的。他是狮子，却做不成孩子——他是堕落的酒神。

而对主角威拉德来说，湄公河上的旅途也意味着他自己通向黑暗之心。在精神上，他同样处于走向库尔茨的途中。战场的见闻使他对基督道德、大众文化、政治操作统统产生了怀疑，而对越南妇女补上的一枪，则标志着他对现代的否定。然而当他目睹库尔茨的所作所为时，意识到这一否定的必然命运时，他选择了否定这一否定，但其方式却与库尔茨的否定如出一辙。影片的最后着重表现了这一否定的仪式。威拉德以原始人的面貌，操起粗陋的刀具，用最为野蛮的砍斫尽情释放自己心中的黑暗本能。这是彻底的强力意志之战，以原始部落的首领之争出现。最后，像一个天神，他右手持刀，左手却没有捧起戒律和经文——取而代之的是档案袋。没有新的律法颁布，而是复归缓慢毁灭的轨迹。他以一种讽刺性的姿态回归到现代中，但这一回归本身就制造出新的梦魇，它内在地包含着疯狂的种子。

威拉德的经历或许正是20世纪历史的缩影。就此而言，《现代启示录》与《黑暗之心》并不完全相同，它们分别代表两个世纪的精神。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
