<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>攀登者</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>6.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2568577681.jpg</封面>
<导演>李仁港</导演>
<演员>吴京 / 章子怡 / 井柏然 / 张译 / 胡歌 / 成龙 / 陈龙 / 多布杰 / 何琳 / 刘小锋 / 拉旺罗布 / 曲尼次仁 / 王景春</演员>
<简介>1960年，中国登山队向珠峰发起冲刺，完成了世界首次北坡登顶这一不可能的任务。15 年后，方五洲和曲松林在气象学家徐缨的帮助下，带领李国梁、杨光等年轻队员再次挑战世界之巅。迎接他们的将是更加 严酷的现实，也是生与死的挑战......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>齡官</作者>
<标题>《攀登者》，中国魂（剧透慎入）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-28 21:36:17</时间>
<影评>



有幸观看了电影《攀登者》的北京点映，观影之前做了一些功课，了解了电影的历史背景和人物原型。

我终于明白，电影海报上的“为国登顶，寸土不让”究竟意味着什么。

攀登珠峰为了什么？

为了捍卫祖国的主权独立和领土完整，为了捍卫祖国的尊严。

如果你觉得，这两句话写在这里显得有些空洞，不妨回忆一下我们国家从鸦片战争以后一路走来的历程。

当国家积贫积弱，只能任人宰割、任人奴役，那一条条不平等条约，那一个个外国租界…

当是时，我们的国，我们的家，却人为刀俎，我为鱼肉…

如果你明白这种滋味，就能明白1960年我国登山队员冒死攀登珠峰的意义。

晚清之际，我们的国家任人凌辱，我们的国民任人奴役，我们的国土任人践踏，这究竟是为什么？难道仅仅因为西方的船坚炮利？仅仅因为西方率先进行了工业革命？

我想，不仅如此，还因为晚清之际，直到民国，我们的国家，我们的民族，从上到下都丢了魂。

那么如今呢？半封建半殖民地社会的背影已经远去了，但似乎还在人们的潜意识里留下了挥之不去的烙印。

“外国的月亮就是圆”这种崇洋媚外，奴颜卑膝的思想，还不能完全从国民心理中抹去。

所以，《攀登者》这部作品讲的是什么？看完电影我觉得，它应该是一部希望为中华民族唤起中国心，中国魂的作品。

这心，这魂，自古就在。

在齐太史简，在晋董狐笔。在秦张良椎，在汉苏武节。为严将军头，为嵇侍中血。
为张睢阳齿，为颜常山舌。

那么，在这部电影中，便是——

在徐缨子笔，在李国梁刃。

为方五洲肩，为曲松林足。

而我对电影中的“中国魂”，感触最深的有三点。

第一点是，血脉相连，息息相通。

或许由于真挚得堪称“掏心窝”的表演，从没有一部电影如《攀登者》一般，让我如此真切地感受到人和人是连在一起的。

正如主题曲中所唱的“不必有我，登上绝顶”，当第一次登顶时，方五洲用自己的肩膀搭成人梯，当十五年后，他因为受伤只能困守大本营中仰望着不属于自己的珠峰，他的眼神中或许有一丝壮志难酬的落寞与不甘，但更多的是心愿得遂的欣慰与成全。

曲松林亦然，他望方五洲、李国梁成功比望自己成功还切。

而电影中出现的藏族同胞们，也让人感觉这么亲。

同一个使命，同一个珠峰，让他们的心，他们的命，早就连在一起，水乳交融了。
所以是你，还是我，又有什么分别呢？

第二点是，前仆后继，生生不息。

当方五洲临危受命接过老队长的棒，当他将那根接力棒交到李国梁的手中…这一代又一代的精神传承，让我想起《愚公移山》中的句子：

虽我之死，有子存焉；子又生孙，孙又生子；子又有子，子又有孙；子子孙孙无穷匮也，而山不加增，何苦而不平？

正如某位影评人所言：中国梯，其中的精神是传承。

第三点是，不抛弃，不放弃，让事情是它本来应该的那个样子。

这句话的意思是——义。

而“义”的意思是，不问值不值，只问该不该，无论何时，都只做该做的事情。

于是当李国梁在大风口犹豫了一下，无奈但又决然地继续迈开脚步；当他在悬崖上割断命悬一线的绳索，然后用仅存的力气将摄影机抛向同伴：“我要你们继续。”

当方五洲逆风而行，向着雪崩的方向，用血肉之躯守护升起国旗的觇标。

当方五洲用沉静的声音缓缓说道：“我会选择死，保住摄影机。”

我深深体会到，什么是事情本来应该的那个样子。

这就是我心中眼中，《攀登者》的中国魂。

下面写写我喜欢的人物。

个人最喜欢的人物是曲松林，之所以喜欢他，因为剧作家为这个人物设置了复杂的规定情境，更容易塑造出血肉丰满的人性。他在每一个情境的变换之下，每一个人性的转折，都非常动人。

电影开场，一次雪崩带走了老队长的生命，方五洲临危受命接任队长，他带领着曲松林、杰布登顶珠峰，曲松林是摄影师，本应在峰顶留下影像，却因意外，方五洲为了保住曲松林的性命，替他扔掉了摄影机。

“如果让你选择，你是愿意拼死保住摄影机里的那些数据呢？还是愿意丢掉摄影机，自己活命呢？”

自从下珠峰之后，他的人生就活成了这样一个执念。

生命与荣誉，小我与大我的两难抉择，曲松林和方五洲对饮的这场戏，处处充满尖锐的拷问和凌厉的机锋。

“没能留下数据，都是因为我。”

放弃宝贵数据换来的生命，在曲松林而言，只是一具行尸走肉而已。

他想用生命给祖国一个答案，可是这个答案，却永远给不出去了。

老队长的遗像前，他毅然拂袖而去，打落一个空啤酒瓶。

那一刻，仿佛他的性命，也如同这啤酒瓶一样玉碎了。

那是他用他已经许给祖国但没能许出去的性命，逼着方五洲誓师。

在电影前半段的这种种情境里，演员张译的表演总是斩钉截铁。他的声线句句朝下，杀伐决断，掷地有声。

很喜欢登山队训练营，曲松林化身魔鬼教练的戏份。

当他说出：“有人能做到。”带着欣慰的笑容看向方五洲，那一眼，就好像他自己活在了方五洲的身上，活在了方五洲顶天立地的膝盖上，活在了方五洲背负千斤的肩膀上，活在了方五洲屏住呼吸的胸腔里…

而之后，他把他的命许给了方五洲的继任者——李国梁。

“我不是针对你，我是珍惜你。”

张译本人解释：曲松林化身魔鬼教练是因为珍惜李国梁的生命，希望他登上珠峰，活着回来。

而我从曲松林身上看见的分明不是这样，我只看见他将他的心，他的眼，他的腿，都托在了李国梁的身上。

从今以后，你就是我的眼，我的腿，我的心。我的未竟之志，希望活在你的身上…

也许正因如此，他在李国梁身上一手导演了他一直想要完成却没能完成的“玉碎”剧本。

拖回李国梁尸体的时候，他步伐沉重，如同一下子老了十岁。

“我错了…”

唉，这真是，一生一死两难忘…万古只有雪茫茫。

写完喜欢的人物，最后再写写个人心目中，这部作品的遗憾吧。
最严重的问题，就是爱情线相对多余，分散了作品的核心主题。
爱情固然是艺术永恒的主题，但这部作品最核心的主题仍然是爱国。所以爱情如果不能与爱国融合在一起的话，就会打散了一部作品的“神魂”。
好的作品应当是“形散而神不散”，个人理解，“神不散”的意思就是，主题只能有一个。
正如某位影评人所说的，一部作品只能有一个核心矛盾。
章子怡的表演很好，但徐缨这个人物是一个爱情至上的小女人，不是说她不爱国，而是说她的最高任务和贯穿动作是爱情。
那么李国梁和黑牡丹、杨光和赵医生的爱情戏，其实也冲淡了作品那种“众志成城”“万众一心”的感觉。
甚而杨光这个人物的动机设置，也与影片的主旋律颇不协调。
也正因为主题被打散了，所以使得每个人物的心、力无法拧成一股绳儿。
其次，剧作家、导演、剪辑师对情节结构、节奏的把握还有一些不足。
如果说，爱情线的设置是这个剧本的先天不足。那么，登山戏的节奏，则是作品的重大遗憾。
本来就是一部登山题材的作品，但登山的惊险场面运用太多，后面高潮上不去，容易审美疲劳。
所以，中间那次登山拉练，是不是可以考虑取消？
剧本的起承转合，开端，发展，高潮，结局，是不是可以再好好斟酌一下？
如若不然，就显得情节有些平，不说流水账吧，也有平铺直叙的感觉。
最后一点，可能是我个人的高标准要求了。
那就是不妨思考一下，影片的艺术性如何提高？
目前作品对登山的表现，还是偏于写实。
这就容易使那些攀登场面变得只是攀登了。
而攀登背后蕴含的精神，却并没有从镜头语言中体现出来。
导演本身是动作片出身的，而演员吴京也以惊心动魄的动作见长。
突出动作，这并没有错，但如何使得动作背后蕴藏的精神和内涵，以一种近乎象征的方式表现出来，这便考验导演的功力了。
写到这里，我不由想起陈凯歌拍摄《黄土地》时对演员说的话：“你肩上担的那不是黄河水，那是五千年的中华文化。”
技术本身是电影的外在形式，那么如何做到“以形会意，意因形生”？如何进一步做到“以神驭形”乃至“惟存一神，脱略形迹”？
这便是剧作家、导演值得思索之处。
作为观众而言，比起惊心动魄的动作戏，我更加希望看到，攀登者的每一个脚步，是如何走出信仰，走出神魂的。
是想通过登山场面，看到中国人民，中华民族，是如何站起来的。
而不仅仅是感官上的惊险、刺激乃至悬念。
补充一点遗憾，正如本文评论中的所言的，影片未能突出登顶珠峰的历史意义。
整部作品的两次登峰行动，都没有与时代背景紧密结合起来，因此其中蕴含的国家、民族感情，也不容易呈现。
其实这部作品如果处理不好，容易拍成一部纯登山题材的动作片，目前的呈现不能说尽如人意，如果能将当时的历史背景、国际关系，好好写一写，不是以方五洲个人为视角，而是以国家为视角，去写写我们国家的处境。则爱国主题更加凸现，而国家和个人之间，也能够联系得更加紧密了。
爱国爱国，立场自然是国，不站在国的立场上，爱国感情自然难以呈现。（这一点《走向共和》就很好）
总体来说，演员五星，剧作、导演三星。出发心和情怀五星。
草草成文，言不尽意，容后补充。

</影评>
<有用数>467</有用数>
<没用数>222</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐山</作者>
<标题>知道这些，才能真正看懂《攀登者》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-30 15:20:16</时间>
<影评>

 “世上无难事，只要肯登攀。”
这是毛主席在《水调歌头·重上井冈山》中写下的诗句，1965年完成，1967年发表在诗刊上。1975年5月27日后的几个月，因中国登山队第二次登上珠峰，几乎所有的媒体都在反复引用它，使它成了传诵最多、影响最广的名句。
这次登顶成功创造了多个世界第一：
女性首次从北坡登上珠峰；
找到1960年中国登山队首次登顶留下的证据，“中国人最早从北坡征服珠穆朗玛峰”得到世界公认； 
首次以渤海为海拔零度确立珠峰高度；
多项开创性的科研活动……
需要说明的是：当时我国经济状况、综合国力远远无法与今天相比，甚至登山队员们补充热量的巧克力都需从国外进口，在装备、后勤、组织等方面，均有不足之处。
用今天的眼光看，这次登顶成功堪称是一个奇迹。正因如此，它成为那个时代的精神地标，曾激励着千千万万的人们。
感谢《攀登者》将这段传奇搬上银幕，留下了宝贵的集体记忆。一个民族理应牢记曾创造过的那些奇迹，因为在奇迹的背后，是人类的勇气、忠诚、热爱与奉献，不论时代如何变化，我们都有义务将这些精神财富传承下去。
作为艺术作品，《攀登者》对具体史料会有取舍和剪裁，对不熟悉这段历史的观众，也许会产生一些误解，但愿本文能对理解本片有所帮助。
为什么苏联教授写信质疑首次登顶
在《攀登者》中，主角方五洲（吴京饰）作为首次从北坡登上珠峰的中国登山队队员，却遭苏联教授写信质疑，这成为压在他心头15年的、沉重的精神包袱。
不少观众会感到奇怪：为什么苏联教授要写这样的信？
一般认为，珠峰北坡难度的攀登难度大于南坡，人类从南坡登顶珠峰后，几十年来，多次试图从北坡登顶，均告失败。上世纪50年代，中苏关系密切，苏联表示愿组织联合登山队，和中国人一起攀登珠峰。
1955年，苏联邀请中国运动员一起攀登了苏联的团结峰（海拔6773米）和十月峰（海拔6780米），中国派出4名队员，与苏联运动员成功登顶，此后，中苏联合登山队又先后登顶了几座高峰。这大概就是《攀登者》中，方五洲等人赴苏“学习”的经过。
为此，我国成立了中国登山队，计划在1960年5月登顶。
然而，中方很快发现，苏联想独享首登成功的荣誉，遭中方拒绝后，态度开始冷淡。当时我国尚不具备航测珠峰的能力，便向苏联购买两架新型飞机，但苏联反复拖延，并提出一个奇怪的借口，称苏联登山队已解散，暂无法与中国登山队合作，登顶时间应推迟。
反复沟通无效后，中国登山队只能靠自己。
1960年，中国运动员在没有航测、没有线路规划，甚至在冲刺阶段没有氧气、没有食物的前提下，完成了登顶壮举。
在《攀登者》中，真实地记录了当年为突破第二台阶，曲松林（张译饰）光脚攀登的细节，这段其实特别有当年攀登者英雄屈银华身上的影子，他为此失去了10个脚指头和1根手指头，戏称自己成了“小脚老太太”。
苏联教授刻意挑刺，是嫉妒心理在作怪。
首次登顶为什么没留下影像证据
首次登顶为什么没留下影像证据，成为《攀登者》中重要的故事线之一。并艺术地处理成方五洲为救队友曲松林，不得不抛弃摄像机，曲松林因此对方五洲充满怨言，也为曲松林后来冲动决策提供了心理基础。
从艺术角度看，这种处理的效果可能更好，因此对历史事实有所改动：其实，中国登山队当时带了摄像机，但登顶时正赶上夜晚，无法拍摄。下山时，在海拔8700米处又拍了两个镜头，但拍摄技术不高，镜头晃动而模糊，这是那次登顶成功留下的唯一胶片证明。
中国登山队在山顶留下了物证（五星红旗包裹的毛主席像），后来国外登山队从南坡登顶，未发现这些物证，因此国外舆论一度不承认这次登顶。
但中国登山队在第二次登顶时，找到了当年的物证，如今，国际上已承认这是人类首次从北坡登顶珠峰。
值得一提的是，第二次登顶时，为测量珠峰高度，中国登山队在顶峰中心点竖立了觇标，过去登顶需360度环绕拍摄，才能得到国际承认，现在只要和觇标合个影，就能被承认。
为什么非要赶在当年登顶
在《攀登者》中，中国登山队一度遭遇挫折，错过了登顶的窗口期，气象科研人员徐樱（章子怡饰）认为当年窗口期比往年多3天，在她的坚决要求下，再度尝试，最终取得成功。
对于这一情节，可能有观众会认为：人命关天，第二年再登顶不行吗？这是不是剧本中的一个BUG？
这就要还原历史背景。
1972年，中国登山队重建，原计划在1976年攀登珠峰，但1975年，日本登山协会宣布，田部井淳子计划在5月登顶，如果她成功了，她将是第一个登上珠峰的女性。为抢在日本人前面，中国登山队提前了登顶计划（原计划在1976年5月登顶）。
气象部门曾警告，4月会有大风，不适合登顶。中国登山队为了抢时间，以致第一次冲击失败。5月5日，再次冲顶时，第一突击队队长邬宗岳不幸牺牲。在抢救过程中，原计划冲顶的主力女队员桂桑、扎桑体力耗尽，已无法冲顶，不得不和另7名男队员下撤。
邬宗岳当年已40多岁，体重上升，被队友戏称为“邬胖子”。他扛着摄像机跟在突击队后面，可能是为了拍摄效果，他未与其他队员编组，因此在掉队时未被及时发现。
邬宗岳牺牲延宕了中国登山队冲顶时间。5月16日，田部井淳子登上了珠峰，比中国队早了11天。所以中国登山队选择当年登顶的方案。
潘多创造了历史
1975年5月27日，中国登山队9名成员登上珠峰，其中潘多成为首位从北坡登顶珠峰的女性。
潘多当年已36岁，是3个孩子的母亲，体重增加，上山前因又一次怀孕，刚做完人流手术，所以未被列入主力队员。做完人流手术归队时，中国登山队已经进行了两次适应性行军，潘多直接参加了后几次适应性行军，爬的距离相对少。登山队照顾她刚做完手术，只安排她运输给养。同伴不让她负重，所以她背的东西较少。因此在冲顶时，她成了当时体力最好的女队员。
虽然潘多登顶时间晚于田部井淳子，但她同样创造了历史。毕竟当时中国登山队仍没有详细的登顶线路图，运动员只能凭感觉前行。当时第二台阶依然难以突破，在此次登顶中，中国登山队架设了金属梯子，使后来登顶的难度大大降低。
登山对团队配合的要求极高。1960年第一次登顶时，中国登山队被冻伤了50余人。1975年时，为确保登顶成功，大量后勤保障人员虽然也具备登顶实力，却甘愿付出牺牲。比如后来在武警总院妇产科工作的邢玲玲，负责将给养送到7900米营地，当时营地尚有20多名队员。晚年她回忆这段经历时，仍觉遗憾：“就差一点，就上去了……”
《攀登者》中还记录了夏伯渝的故事，他在这次冲顶时被冻掉双腿，但晚年戴着假肢，终于在2018年成功登顶珠峰。
影片中包含的那些历史细节
在《攀登者》中，不少细节来自历史：
登山靴：受技术条件限制，当时的登山靴用鲸鱼皮制成，特别沉重，这就可以理解，片中登山者为何行进速度缓慢。此外，行进中，脚趾要经常挠一下鞋底，保持血液循环，否则很可能被冻伤，这也影响了行进速度。
编组：在《攀登者》中，登山者采取了编组行进的方式，彼此用绳子连接在一起，一般是4人一组。编组登山是当时苏联的标准操作，以对抗滑坠，但从结果看，编组反而加大了伤亡，如今这种方式已不常用。
化石：在《攀登者》中，方五洲送给徐樱一块从珠峰上获得的海洋化石。珠峰所在地区原是海洋，即喜玛亚拉古海。1924年，首次发现了海洋化石。不过，中国登山队首次登顶带回的9块岩石标本是奥陶纪灰岩。不过，据曾参与攀登珠峰的人介绍：“在海拔几千米的高山营地，你可能会随手捡到一块海螺化石。”
第二台阶：在《攀登者》中，对第二台阶有较多刻画，从北坡登顶珠峰，最困难处在第二台阶，海拔在8600米左右。英国人曾7次尝试从北坡登顶，始终未能突破它，并得出结论：“这是一个无法逾越的障碍，再也不必浪费时间去爬它了。”1975年，中国登山队在这里架设了金属梯子后，北坡登顶难度大大下降，超过1500名登山者使用过“中国梯”（2007年，在此又修建了一个新的永久性金属梯，“中国梯”被收藏）。
珠峰高度：在《攀登者》中，多次提到重测珠峰高度，并展现了觇标的影像。1975年，中国登山队不辞劳苦，将5公斤重的觇标背上峰顶，正是为了重测珠峰高度。此前英国人曾以印度为海拔基准，为珠峰测量过身高，1975年，中国科技工作者以渤海为海拔零度，测出权威数据，即8848.13米（2005年，又有新的测量数据），得到国际公认。测高背后，有维护主权的意味。值得一提的是，冲顶时，只有侯生福一人带了摄像机，而侯生福并非专业摄影师。幸好测量队有40倍望远镜，在一个观测点上，中央新闻电影制片厂的摄像师拍下了冲顶瞬间。
珠峰的风：在《攀登者》中，较多展现了珠峰上狂风的威力。其实，受海拔影响，珠峰顶端70英里/小时的风力仅相当于海面40英里/小时的风力。当然，珠峰顶部的风确实很恐怖。
人活着，总要有点精神
在《攀登者》中，反复提出一个根本之问：人为什么要登山？
其实，老体委主任贺龙元帅早有回答：“中国这么大，高山这么多，山多宝多，解放的中国人民要踏上祖国的每一座高山， 要给每座山峰作出结论，这是光荣的职责。” 
《攀登者》讲述的是一段渐行渐远的传奇，随着“商业登山”活动风行，如今每年都有数百人登上珠峰，其中绝大多数是业余选手。
这一方面表明，我们的综合国力确实有了很大提高，过去只有专业人员才能做的事，现在普通人也能做了；但另一方面，我们也不能忘记，不论做什么，开路者总会承担最大的风险，后来者则容易得多，如果大家都等别人去冒险，那么一个国家、一个民族就永远无法进步。
不否认，在物质保障、科学决策、关注个体价值等方面，已经今非昔比。作为后人，我们很容易发现前人的疏忽与不足，他们并不完美，但我们也应反躬自问，是否还保持着他们同样的勇气？是否还有他们那样的奉献精神？
所谓强者，就是能战胜所有困难的人。人人向往富裕与安定的生活，但不应因此降低精神品质。遥望曾经岁月，我们常常被前辈们大无畏的气概所震撼——他们不为一己得失而失魂落魄，他们在不断寻找更高的山峰，因为他们坚信一定可以征服它。还有什么，能比“世上无难事，只要肯登攀”更好地概括这种精神呢？“多少事，从来急，天地转，光阴迫。一万年太久，只争朝夕。”所以他们能创造出无数个第一。
表面看，《攀登者》讲述的是一段历史，但更深去体会，它其实回应着时代的问题：除了庸庸碌碌、每天重复之外，我们还有没有别的活法？人能不能活得更豪迈一点？


</影评>
<有用数>838</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿箬</作者>
<标题>爱国电影的主爱情线应该是全员→国家</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-09-30 18:06:02</时间>
<影评>

二次更新：看到这么多人评论挺受宠若惊的。
可以理性讨论，掐架骂人我都拉黑删评了。
再多BB一句，你可以不同意我的观点，但不接受任何方面的人身攻击，以及对打分的质疑。
每个人的评判标准不一样，给出的分数高低属于自己的自由，别来指手画脚。
以上。
===========

感谢网络评论和基友成功让我降低对这部电影的期待。
否则我不会还能心平气和地给这部电影打个6分。
冲着京哥和娘娘去的，没注意导演，也不了解导演。
开头挺澎湃的，我来之前知道感情戏尬，我一直以为是男配女配那对。
……我是真的万万没想到是男女主。
我看到在试攀登另一座峰的时候，男配女配那尴尬的卡位觉得有点不舒服，但尚在忍受范围之内。
再之前憋气少十秒那个环节，觉得也还凑合，这毕竟要给教官一个针对的理由 。
男配女配说完了，说男女主了。
前半段部分我在内心疯狂吐槽怎么京哥这次又是钢铁直男本色出演，为什么这样的人还有那么漂亮的妹子喜欢，因为他是吴京吗。
但也还行吧，毕竟我又不是看他们两个谈恋爱的。
就连京哥救了娘娘那一幕，我还在想啧怎么又是这么巧合的英雄救美，导演编剧好恶趣味哦（指指点点）。
然后京哥受伤，队长换人，两位教官存在意见分歧（你们怎么不打一架），然后小队长牺牲，另一个教官道歉后悔——我脑壳隐隐开始疼了。
牺牲和不牺牲属于个人选择，没什么好评价的，但是教官因此从一个极端到了另一个极端，由极度的渴望到后来极度的保守，这个转变和剧本设置只给我一个感觉：编剧在幕后冷笑，看吧，你终究会被打脸的。
接着是观测到一个新的窗口期，我压下了心中“其实再等一年也没什么吧”的想法，看着男女主突然结缘，苦大仇深地想：为什么京哥能有女朋友。
又遇到突发状况了——京哥一马当先——为了抢设备京哥遇险——女主开始哭——京哥醒来，某个戴黑色墨镜的领导说的好啊，凭什么公器私用，关键时刻还在谈恋爱。
你以为这里已经够公器私用了吗？
不!
我对女主因为没得信号硬撑着往前移没什么意见，但这个立意真的立得太低了，完完全全落在了对男主生命的担心上，就不能别的什么，比如自己提出的空窗期所以无法看到攀登队员牺牲的责任感，什么对国家的情怀，再加上对恋人的担忧——恕我眼拙，我只看到了最后一点。
还有气象局女主的部下简直是倒了大霉，她一个人不顾危险往前冲没事，你要对部下负责啊，加上一句什么部下都愿意和女主往前冲也行啊。
而且女主GG，那一句想说的话是我一直想娶你，尴尬的我没眼看，钢铁直男还是属京哥直男啊，没恋爱先求婚，这种操作别人做得到吗？[夜神月似呐喊]
最后电影的高潮居然是女主死了那里，我真的嗦不出话。

这部片子说真的不差，虽然bgm一堆槽点吵的要死，攀登出事解决的方法也大同小异（京哥开大啦——），攀登的镜头还是挺震撼的，为了救人摄影机没了这个点也很棒，训练营里的训练很有意思。
但基调坏了，没法救。
感情线不是不能写啊，女主拼上性命那里完全没必要那么兴师动众，就稳一点，强撑着没让钢铁直男京发现异常，然后登上鼎峰再得知女主死了。
或者“此身既已许国，何以许卿”。
都说了是爱国作品，整部片子最大的爱情线应该是全员→祖国，多的都是喧宾夺主。
欸，想想还是意难平。这么好的题材和演员，太可惜了。


</影评>
<有用数>343</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>思齐爸爸</作者>
<标题>《攀登者》：珠峰在下，信仰在上</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-01 00:09:49</时间>
<影评>

 《攀登者》：珠峰在下，信仰在上
2019年9月30日，电影《攀登者》上映。作为吴京的粉丝，我第一时间进行了观影。


电影《攀登者》根据真实事件改编，讲述了1960年5月25日，中国登山队成功从北坡登顶珠穆朗玛峰，完成人类首次北坡登顶珠峰后，因为没有留下影像资料而不被外界承认，时隔十五年后再次问鼎珠峰的故事。



上世纪50年代，中国与尼泊尔就边界划分问题展开谈判，其中在珠穆朗玛峰的归属权上一直无法达成共识。
尼泊尔登山队员曾于1953年成功登顶珠峰，他们认为珠峰理应归属尼泊尔，理由冠冕堂皇：你们都没登上过珠峰，怎么能说它是你们的呢？
于是，对于建国初期的国人来说，迅速登上珠峰就是一件决定主权归属的政治任务，箭在弦上，刻不容缓。
随即，在贺龙元帅的指挥下，一支年轻的中国登山队迅速建立，目标：登顶珠峰！
1960年5月，浩浩荡荡200人出发攀登珠峰，走到最后，只有3人成功登顶。



在攀登中途，队长方五洲（吴京饰）为救队友曲松林（张译饰），不慎把相机遗落山崖，没能留下登顶的影像资料，不被世界承认。



1973年国家再次组建登山队，经过近2年时间的训练和准备，1975年5月，方五洲和曲松林在气象学家徐缨（章子怡饰）的帮助下，带领李国梁（井柏然饰）、杨光（胡歌饰）等年轻队员再次挑战世界之巅。



看完整部影片，回荡在脑海的始终是八个大字：珠峰在下，信仰在上。



信仰，是老队长牺牲前的最后遗愿。登山队遇到雪崩，老队长临终前对方五洲说：“自己要登上去，让全世界看到中国人！”。



信仰，是曲松林切除的十根脚趾和两个脚后跟。登顶最后关头，面对峭壁，登山队员用血肉之躯搭成“人梯”，由于鞋底太滑，曲松林被迫在刺骨的冰风中，脱掉了鞋袜，踩着队友的肩在低温下爬了一个多小时。等到下山后，他的双脚已经严重冻伤。最后，十根脚趾和两个脚后跟，都因冻伤过于严重而被切除。



信仰，是摄影师李国梁用生命守护的相机。连续两次登山失败后，李国梁自荐做登山队队长，就在他们即将成功的时候，队友不慎滑倒，氧气瓶从身上掉了下来，猛的砸中下面的李国梁的头，将其整个砸晕，登山队顺着山坡往下滑。在最后关头虽然制动成功，但李国梁已经滑倒悬崖边，队友拼命的叫醒他，想要把他拉上来，面临着即将力竭的队友，李国梁终于清醒过来，但第一件事是将摄影机给到队友，自己为了不拖累队友割断绳索，葬身珠峰悬崖。

信仰，是徐缨在身患肺水肿时依然坚持为登山队指引护航而吐出的鲜血。在得知爱人方五洲再次参与登顶珠峰的行动后，徐缨毅然加入国家气象组，成为助力登山队登顶的关键所在。在登山最后窗口期，身患肺水肿的她，依旧倔强地坚持登山播报气象，最终牺牲在珠峰北坳。



信仰，是杨光为照顾队友而被冻伤截去的双腿。他一度被遗传学指标划归到“不宜登山”人群，却又在千帆过尽后迸出“不放弃”心声。在攀登珠峰时，因为将睡袋让给女医生而导致一条腿被冻伤，不得不截肢，失去了在1975年与队友一起登顶的机会。在影片最后的彩蛋中，时间来到40多年后的2018年，装着义肢的杨光，终于登顶珠峰。



在所有登山者眼中，个人的荣誉、生命固然可贵，但更重要的是集体乃至整个国家的荣誉，国家二字，沉重如山，是责任，是使命，也是信仰。



正如《攀登者》监制徐克曾说，珠峰精神就是中国精神，现在的中国之所以能够傲立世界，背后是一个又一个像登顶队员这样强大的灵魂支撑。



最早接触登顶珠峰这个话题是在2016年，那年央视《开讲啦》邀请《攀登者》原型之一夏伯渝，讲述当年攀登珠峰的故事，这是胡歌饰演的杨光的原型。



在开头，夏老说，“就是想登山，我喜欢它，为了它我永不放弃，不管碰到什么困难，我都要克服，去完成我的这个愿望，就是这样。尽管路很陡，很危险，但是我心里只有一个想法——上，从来不想别的。”
1975年，夏伯渝登珠峰时因帮助丢失睡袋的队友，他把自己的睡袋让给别人导致自己冻伤，双小腿被截肢。为了再次攀登珠穆朗玛峰，他屡次挑战自我，不断克服截肢、癌症、多次大手术等常人难以想象的障碍，勇做生命强者。



2014、2015年，夏伯渝登珠峰连续遭遇雪崩和地震，2016年，第四次攀登珠峰，在8750米时遇暴风雪而撤退，距终点只差94米。
2018年5月14日，69岁的夏伯渝第五次挑战登顶珠峰终于成功，距离他第一次攀登珠峰已经过去了43年。他也因此成为中国第一位无腿成功登顶珠峰的登山者，也是最年长的珠峰登顶人员。
8844米，世界屋脊珠穆朗玛的峰顶，一双钢制的假肢，深深地插在山岩的积雪上。



拍完《攀登者》，章子怡说：“人生拥有着很多的高山，珠峰这座世界最高峰也只是代指。它并不代表每个人都只是为征服它而存在。它只是告诉世人，如果你连它都能征服，那么生活中的一切高山你都可以征服。”




勇于尝试，不抱怨，不放弃，不颓废，以一种笑对人生的态度积极乐观地面对生活，你将会遇到更加出色的你，过上你想要的生活。
致敬历史上的中国登山队！
致敬攀登生活高峰的人们！

思齐爸爸，80后文青一枚，现居江苏无锡，有特别正经的职业，业余时间喜爱写文，公文熟练，软文撩人，评论犀利。漫漫人生路，懂你悲欢，知你冷暖。喜欢就关注我吧，这样我就可以每天陪在你身边了。Biu！
鉴于很多读者质疑我为影片制作方的托儿，认为我昧着良心在发文，发个链接，一个多月之前写的一篇电影观点。
《从暑期电影对比，探析“主旋律”电影败亡之谜》https://mp.weixin.qq.com/s/DbGkdTLW2JJhY0uy4ebQWQ
编辑要是不同意，全文直接删除得了。糟心！
-------------------------------------------------------------------------------------------------------
2019.10.07日更新
《攀登者》VS《变脸》：“双标”视野下，某些批评者的变脸如此丑陋
晚上，小编看了一部22年前上映的老电影《变脸》（Face Off），吴宇森执导，尼古拉斯·凯奇和约翰·特拉沃尔塔联袂出演。
电影讲述了FBI探员肖恩·亚瑟（约翰·特拉沃尔塔饰）追捕恐怖杀手凯斯特·特洛伊（尼古拉斯·凯奇饰），为了调查致命炸弹的放置地点，肖恩将自己容貌与昏迷后的凯斯特通过整型手术进行变脸交换，卧底至恐怖组织。
但是清醒后的凯斯特也换上了肖恩的脸，将计就计，将少数知到机密的人全部杀死，摇身一变为FBI探员，使肖恩的家庭和事业陷入危机，一场正邪两方的激战于是点燃。
选择看这部电影主要有两点原因：
其一，一睹爱豆尼古拉斯凯奇。这是他的经典影片之一，1997年上映，先后获得多项大奖，豆瓣评分8.5分，位列豆瓣电影Top250榜单第245名，小编却始终未曾一睹为快。
其二，看看某些网络喷子的嘴脸。前几日小编曾就《攀登者》写过一篇影评《珠峰在下，信仰在上》，在豆瓣上被很多喷子羞辱谩骂，其中一位喷子给《攀登者》打6分，给《变脸》打了10分。在知乎上，也有许多喷子对支持《攀登者》的影迷实施语言攻击。
综合豆瓣上观众对《攀登者》批评的几个主要方面，小编列举了《变脸》中相关情况的设定，作一对比。
对比一：关于剧情设定方面。
《攀登者》：批评者认为，该片剧情漏洞百出。比如方五洲为救徐缨硬抗倒塌的冰块，其他气象人员却不去帮忙救援，再比如影片与真实历史不符合，方五洲三人艰难登顶珠峰后居然把手电筒埋起来当做证物，而不是实际的伟人半身像等等。
《变脸》：该片获得1998年土星奖最佳编剧奖。有一个大BUG小编很好奇，肖恩和凯斯特虽然互换了脸部，但两人身材、性格都有一定差别，各自的老婆居然都没有发现？人脸都能换，记忆判别、指纹识别、DNA鉴别等手段更可以区别真伪，然而都没有。真是神奇的剧情！
对比二：关于人物设定方面。
《攀登者》：批评者认为，该片人性设定太过丰富，不够合理。片中恋爱戏份太多，拖拖拉拉，如方五洲和徐缨、李国梁和黑玫瑰，甚至杨光和女军医，其中最后一次即将登顶躲避风暴时，方五洲和徐缨通过电台的生死对话尤其让很多喷子不能接受，他们觉得这部电影就不应该出现“爱情”这两个字眼。
《变脸》：两位男主角的人性设定非常丰富，让各路观众纷纷称赞。肖恩在不顾一切的复仇和深深的痛苦隐忍中，面对杀子仇人的儿子，他从头到尾都满脸慈爱，甚至不惜冒生命危险相救；而凯斯特这个视感情如粪土、视生命如蝼蚁、喜欢摸女性臀部的变态恐怖分子，总会记得给他那个貌似天才又像个白痴的弟弟系鞋带。
对比三：关于价值观念方面。
《攀登者》：批评者认为，主角的个人主义不能接受。徐缨不讲组织纪律，为了确保爱人方五洲登顶安全，两次私自带着气象组登山协助。登山指挥部在上级明确回撤的情况下，依然擅自作出决定，利用推测的窗口期，再一次冒险挑战登顶，这些价值观念不应该存在，也不可能存在。
《变脸》：主角为了活命，可以不顾他人死活。肖恩为了越狱，导致多名警察死亡；在恐怖分子家中遭到警察拘捕时，又因反抗，导致多人伤亡；一个人不找组织报告，却单挑假冒的FBI大Boss凯斯特，又致使多名警察和平民伤亡。最后，凯斯特伏法受诛，男主肖恩光复原职荣归故里。
目前，豆瓣上面，《攀登者》评分6.7分，《变脸》评分8.5分。客观上，随着中国电影由大做强，观众们的欣赏水平有了较大提升，但通过两部影片剧情设定、人物设定、价值观念传递三个方面对比来看，不少批评者还是“双重标准”评判过于严重。
在电影视野下，吴氏“暴力美学”风格让我们欣赏了一部肾上腺素飙升的影片：血浆共子弹一色，玻璃与鸽子起飞，再加上慢镜、教堂圣像的空镜头，还有双雄的举枪对峙等等，确实能够让观众大呼过瘾。
我亦认为《攀登者》是一部比较优秀的影片，紧张刺激的登山特效设计，方五洲、曲松林等片中人物的个性刻画，所有登山队员为国争光的真实写照，都让我等观众心生感慨：心之所想，目之所及，珠峰在下，信仰在上。
请那些大骂支持《攀登者》等中国电影的粉丝为“舔狗”、“脑残”的批评者们注意，崇洋媚外的面具带的久了，别忘记自己到底是谁。
就像《变脸》中凯斯特对肖恩说的那句话：看来我们还是做自己比较合适。毕竟邪与正始终是两个不可融合的对立。

2020.03.10：公众号每天的收入已经不够买泡面了，要饿死了！1000多的阅读量，流量主收益才13块钱。想指望公众号发财的朋友，赶紧脱坑吧。


思齐爸爸算是很用心在做公众号啦，2019年7月创办，大半年时间，写了15万字原创文章了。常常写到心痛想死，笑得一脸鼻涕。折腾了这么久，收入不到800块，刚好给我家思齐宝宝买两罐奶粉。


老铁，太难了！请爱文字的朋友给点鼓励吧！

公众号的名字就叫思齐乐园，为女儿准备的后花园。希望思齐乐园能陪着女儿一起快乐长大。有志同道合的朋友，也可以加我V：siqibaba521，一起互勉互助，共同进步。

</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>树屿牧歌</作者>
<标题>导演是电影最大的败笔</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-09-30 01:41:10</时间>
<影评>

攀登者真是难看啊!好久没看这种会让人忍不住玩手机的电影了，真的是太多槽点了诶。

第一，作为一部电影的基本条件，口型却一直对不上，玄幻！

第二，整部电影动不动就用恢宏的音乐强行渲染观众的情绪，透支观众的感情，结果作为观众的我只有冷漠脸。

第三，剧情上我是搞不懂徐缨为啥子一定要自己亲自上北坳，留一条命不好吗？她又不是当初造原子弹的科学家，缺了她就不行，就不能让其他气象人员观测了吗?

第四，把攀登珠峰的写实片拍成了武打片，那动作真的不是开玩笑的吗？哦不对，是武打爱情片，请问黑牡丹在电影里有什么意义，只是为了跟井柏然谈恋爱吗？请问章子怡的徐缨为什么在明知身体不行的情况下，强行带着队员登峰，让别人为你的爱情买单？看到这些些添乱的人就来气，归根结底还是导演对这些人的刻画，估计在他眼里，女性都是这种只会为了男人罔顾其他的生物吧。

第五，人物刻画，所有角色都显的平面化，张译的转变太过生硬，吴京的主角光环太重，总指挥的党员形象有点糟心，等等。

第六，唯一的优点就是演员的演技还是可以的，最让我满意的是张译和吴京，井柏然虽说不出戏，但说台词总感觉在朗读课文。

全片最让我感动的竟然是片尾里的真实影影像资料中那一张张质朴的笑脸！可以说感动的是历史的厚重感，却没有半分为电影动容。

总的来说，这部电影真的让我很失望很失望！
第一次写影评，原谅我的小学鸡水平，实在是太失望导致睡不着觉，来抒发下，大家多多担待。

</影评>
<有用数>1674</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵哆哩</作者>
<标题>天气预报信不得</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-09-28 20:12:18</时间>
<影评>

  世界登山战狼中国分狼方小五，是个随时随地可以顺杆爬的男人，就连表白时刻也要在废旧工厂的厂房外墙徒手攀岩。他跟天气预报员缨子情投意合，但是天不遂人愿，本来相爱的一对璧人分隔两地，缨子去了苏联留学进修，方小五留在家里搞生产建设（烧锅炉），偶尔给小朋友们上上课。
  缨子写信给小五，说自己身在苏联而小五身在国内，两人坐标的中间就是珠峰。由这封信可以得知，缨子并没去苏联留学，而是在尼泊尔读书。由缨子学成归来之后的业务水平也可以印证这一点。
  小五一行于1960年成功登上珠峰峰顶，但是很不幸唯一一个摄影机掉下山崖，正巧他们也没有携带备用设备，登顶成果没有影像记录佐证，邪恶的洋人因此死不承认登山队的成就！今天我们中国人就要证明自己的实力！洋人说，只要转发此条说说199999次，就承认我们登上了珠峰！大家转起来哦不走错片场了。
  时间到了十五年后，缨子学成归国。正巧登山队重新组建，小五和旧时队友张译还有康巴大哥又拉起了一支队伍，招募了李逍遥还有张起灵等等高手，由张译进行高能训练。张译的训练宗旨没别的，就是有困难要上，没有困难制造困难也要上，总之就一个字：给老子爬！自然而然地学生就达不到他的要求，张译就说你们是我带过最差的一届！学生就不信，张译非常生气要把小五拉出来溜溜，结果小五廉颇老矣尚能饭，表现极佳，施展战狼身手，把其他学生吓得目瞪狗呆。
  这中间还穿插了一段张起灵和藏族妹妹黑牡丹的恋爱戏，从这里可以看出张起灵这次必死无疑了。因为众所周知张起灵是个jay，导演非安排他和个大姑娘眉来眼去的，他为了保住jay的尊严一定慨然赴死。
  队伍还配备了后勤医疗和气象保障，哦对了这次气象保障部门的主任就是与小五阔别多年的缨子，不用我说你们也知道小五和缨子准备借着这次机会开始旧情复燃了。队员们反复朗读着“山就在那里”的至理名言，准备再次攀登珠峰。
  本来都安排得好好的，张译负责指挥，缨子负责天气预报，小五负责爬山。但是意外就发生了，天气预报出了问题，小五一行突遇大风，差点全员飞天。可巧大风来临前一秒李逍遥不知道为什么就非要跑进医生帐篷，非要一脚踢翻了医生烧的热水并且非要泼了医生一腿，医生虽然穿的奇厚无比水泼不进但还是非要烫得尖叫起来，李逍遥最是怜香惜玉的赶紧剪开医生的裤腿帮医生清创，结果无巧不成书下一秒大风就来了，一队人躲在大石头后面避风，李逍遥为了保护同志割袍断袖，把睡袋割下来裹住医生的脚，第二天李逍遥就被冻残了，没能实现登顶的愿望。不过几十年后他还会变成成龙大哥回来登顶一次的，这是后话了。
  在这次大风中小五撞断了胳膊，但是在电话里听到缨子的小队走丢了之后马上不顾自己安危去寻找缨子。两人成功会师冰塔林之时忽然头顶飞来横祸倒塌一根石柱朝缨子落下，此时此刻小五战狼本色全开，一跃而起用血肉之躯支撑住了沉重的石柱，保护了缨子。不要惊讶于小五的能力，因为本片他的开挂时刻会多到让你麻木。
  折损了李逍遥，登山队黯然下山。到这为止剧情还在可接受范围内，因为影片高潮之前总得出现一次波折。但是接下来的剧情我就有点看不懂了。大概是张起灵出身藏区，艺高人胆大，因此主动请缨当队长，要求自己带着队伍去登顶。小五说不行啊你还年轻没有经验而且还…张译一听那个激动啊，当场就拍板同意了。
  张起灵志得意满领着队伍就出发了，毫发无损地到了第二台阶。这时候缨子的天气预报又来了，说此处有大风坚决不能走！小五赶紧说停下歇歇吧心急吃不了热豆腐。张译一听那个激动啊，对着对讲机就喊：给老子爬！真是没有困难制造困难也要上，你们说他是不是有病。
  不过张起灵何许人也，虽然持续前进，但是大风在他面前望而却步。他们这伙平平安安到达了岩壁准备架梯子，结果前面有个朋友脚丫子一打滑出溜了一下子，可巧氧气瓶崩掉了，又正巧砸着张起灵面门，咣当一下给他整晕了。看到这我真在电影院忍不住笑了，真的，你要是为了让这个电影时间增长的话，你可以拍几十上百个这种蜜汁巧合，这样你可以拍一部电视连续剧《外来人员本地山》或者《珠峰的一百万种死法》，天天卫视黄金时段播放，让小孩从小看到大再看到老死。张起灵被砸晕之后就掉下山崖摔死了，临死前把摄影机给队友让队友登顶后去拍视频。但是队友不知道为什么就没登顶，摄影机也不知道扔哪去了，还把掉下山崖不知所踪的张起灵尸体找到了。我觉得这几个队友才是真正的大佬，捞尸队中的战斗机啊。
  然后中央气象局宣布本年度登山无望了因为以后天气都不怎么好。但是缨子不服输，经过长达75天的观测得到一个窗口期能够成全小五和登山队的梦想。小五就满心欢喜地带队上山了，经过一番波折之后恶劣天气再次出现了。缨子由于生病所以在电话连线的宝贵时刻气喘吁吁并且非要亲自拿着话筒不把报信的机会交给旁边的男学生，导致此次电话联系无效，最终选择了亲自上山打电话而不是托学生上去电话连线，因此牺牲了宝贵的生命。而小五在失去缨子之后愈挫愈勇，终于带领登山队成功登顶。
  这个故事用血泪教训告诉我们，天气预报这个东西不准，大家不要信。
 
 

</影评>
<有用数>762</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>三得利少夫人</作者>
<标题>方五洲，珠峰的化石你为什么不上交国家？</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-10-01 01:37:29</时间>
<影评>

在电影院的时候，全程老人地铁手机.JPG，出了电影院觉得片子能给个两星，毕竟中国登山队的故事值得、吴京张译的演技也值得！
结果没想到，因为《攀登者》和朋友聊天竟然吐槽了一个小时，越想越气，给一星吧！
——————————以下整理吐槽内容，非正式影评——————————
1、一个硬核吴京拯救不了全员恋爱脑
2、吴京+张译+章子怡三个电影大佬带不动一个没有格局的导演
3、李仁港让人头疼，剧情大情节没逻辑把控就不说了，小的地方处处都是bug
4、买票进场的都是为了看硬核热血登山队的传奇故事的，但是导演想要谈恋爱？可以，但没必要！
5、好几段的对话节奏都是“你叫什么？”然后驴头不对马嘴的回答一段“我曾经跨过山和大海…”的散文诗演讲
6、章子怡的队友是和她有仇么？吴京都说了是肺水肿，为啥还不给她吸氧？为啥啊？
7、有去过青甘线的都知道，高反缺氧下很容易肺水肿，但是导演对这个一带而过，所以前面章子怡不吸氧大家也没觉得奇怪，到了后来吐血就觉得很突兀，结果吴京一句肺水肿一带而过，观众来不及理解，队友来不及给氧……
8、胡歌的腿也是！前面又是让他假装骨折的，又是让他马凡综合征的，搞得我们一直以为电影要刻画一个马凡综合征为了梦想与爱登顶的励志故事，结果就没有结果论……要是不百度，你根本不知道马凡综合征是个啥……你说也没个后续，也不是伏笔，你提他干啥？凑时长让我在电影院多蹭会儿空调？
9、有一说一，胡歌也就是后来成龙这个人物其实蛮有电影感的，但是李仁港真的是浪费了大题材，还糟蹋了出彩的小人物！（强烈建议去查一查胡歌饰演的原型人物，一个双腿截肢登上珠峰的大叔）
10、整个片子的文字都很拉闸式放水……
11、黑牡丹的存在到底是什么？别说为了推进井柏然成长与情感动机！我要是井柏然的角色，我最后写给黑牡丹的信一定是《黑牡丹为何要这样？》
12、最好笑的是井柏然，拿胶片机拍照的时候，手指一直按在调ISO的地方，真的全片不在快门上！而且，70年代的胶片机，他居然不用手动过片，可以跟数码相机一样连着按？？？？？
13、所以强烈怀疑，井柏然不让黑牡丹碰自己设备的主要原因，大概是担心黑牡丹无师自通，发现自己按错地方，文艺青年人设崩塌……
14、看完全片的感受就是，方五洲的骨骼应该是钛合金的，片子结束你告诉我吴京饰演的其实是个从未来穿越过来，助力登顶荣耀的智能机器人我都信！真的汉化版《终结者》
15、那么大个冰柱子砸下来，吴京井然只是手骨折……冰柱子：我不要面子的鸭？？？？
16、为什么总有片子在糟蹋人家原型故事，本来原型故事的文字都能看的热血澎湃，结果进了电影院，心哇凉哇凉的
17、嘴上喊着攀登者，整个片子都很难看到对攀登事业的敬畏心
18、如果不能创作好故事，那就按照纪录片的节奏去讲故事！平庸的人不要有野心，无脑的人不要搞创作！
19、这部电影已经不是“战狼”能够形容的了！战狼也只是平原战狼罢了！不过也可能吴老师平了蛮夷，去了太空，基因变异后来征服地球最高峰罢辽！
20、方五洲说我们要征服高山征服外太空，然后他就去流浪地球了……
21、同样的题材——吴京导演“有困难就解决 没有困难就制造困难”；李仁港“阿珍爱上了阿强”
22、关于李仁港的这个《高海拔之恋》，真的想给各位导演说一声！要看爱情片的话，我们会买票进去看吴彦祖、彭于晏……没有人是因为想看吴京老师和章子怡带着高原红谈恋爱才买票的！我们又不是夕阳红养老院团建！！！！
23、开头的时候，章子怡描述他们约会的工厂说“我们叫他无人区”，我实在没忍住接了一句，“后来大家叫他798”……
24、最想问的就是，吴京老师，你手上的化石为什么不上交国家？我看前面说没有影像记录不算数，寻思着还好吴老师带了化石下来，总能做些参考证明吧！结果，一个送了章子怡，一个当成课堂道具分享？合着李晨送石头的毛病，是从您这儿学来的？
25、李仁港，你说说吴京都在你剧组了，你能不能和他聊聊天，就算不看战狼，也问问华语影坛奇迹的《战狼》讲了个啥吧？就是大老爷们儿撸了膀子正面刚啊！不谈恋爱，啥都好说！
——————————————————————————————
最后的最后，这届导演不知道是咋了，一个整不明所以的末日爱情，一个整CP乱炖的高海拔之恋……
虽然《上海堡垒》烂，但我不没这么生气，毕竟科幻的题材没啥可糟蹋的真人原型故事，主创班底也能遇见一些负面槽点所在！
但是《攀登者》你怎么敢？拿着这个阵容、这个档期交出来这样的片子？
甚至《攀登者》靠一己之力验证了一个本来没有结局的假设——《上海堡垒》的时候大家都把锅第一时间给了鹿晗，当时我就和朋友说，就这个剧本，谁演都不行！
后来网上也就，换个人来鹿晗《上海堡垒》不会这么差，当然这个只是假设哈！不过这次《攀登者》四舍五入给鹿晗正了个名，剧本不行、人设立不住、再厉害的演员能做的也很有限！
9012年也要过去了，希望各位导演心里有数，心明眼亮，不要再糟蹋演员，更不要浪费那些感动震撼了一代又一代人的故事！

</影评>
<有用数>635</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>郝睿瑾璘</作者>
<标题>Shame for the director.</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-09-30 03:28:48</时间>
<影评>

这电影全程配音没有现场收音，章子怡的嘴型大部分都和声音配不到一起；
电影全片都充斥着精致的做旧感，人物的服化道都有着不符合年代的精致崭新，房屋和背景环境都崭新的没有人气；
台词风格割裂，转换场景的时候吴京和井柏然的背景台词甚至像春晚诗朗诵，到了吴京和章子怡的感情戏，台词又像是三毛笔下的流浪爱情？
淡化家国情怀和政治因素的最直接影响就是导致主人公的动力不清晰，懂登山的爱好者会否定吴京角色的登山信念，不懂登山的普通观众只会质疑登山的意义；
戏剧冲突铺垫的老套又刻意，笔者说看到了普通人的情感纠葛，但是大部分人都因为这些纠葛太假而觉得感情戏的冗余。
同样是真实事件改编，做到尊重事实和行动逻辑就能像中国机长一样即使出现风评不好的流量演员也被包容，同样是描述大背景下的小人物，尊重普通人的普通情感就能像我和我的祖国一样就算有强烈的正能量也会被观众真香。
章子怡是一直表达很期待和大陆男演员合作对戏的，然后被制作方用“吴京章子怡cp感”这样媚俗的标签买上热搜。
前几年导演可以用演员热度和烂剧本送自己一个不错的票房，可惜他不懂大陆观众在烂片的炮轰下的成长，白瞎了这种王炸级别的演员阵容；可惜他不懂那个年代对大陆人民的共鸣，白瞎了这种有里程碑意义的题材；可惜他装作不懂电影的高级表达只吃烂饭，白瞎了十一档这种特殊待遇的档期；
Shame for the director.
这三部国产片从题材来说普通人最接受攀登者，从点映到现在口碑崩成这样还不从自己身上找原因要出来和大家杠，有意思么？
一星留演员，一星留题材，以上。

</影评>
<有用数>505</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>树ZJH</作者>
<标题>梳理一下《攀登者》中的人物原型</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-01 00:03:46</时间>
<影评>

今天下午去看了《攀登者》，大概是被网上的差评和票房成绩打了预防针，觉得整体还行吧，及格线算是过了，不是建军大业和上海堡垒能碰瓷的。我呆的那个厅上座率虽然低，但是也没人提前离场。  

 

不过槽点还是蛮多的，造作气明显，改编不少，BGM过度轰炸，部分演员台词生硬（有些貌似还是后期配音），章子怡饰演的徐缨（不知道是不是原创角色）感情戏较多，尤其是登顶前那一段苦情戏让我这个直男看得很尴尬（这一段应该是最大败笔了）。可能导演和编剧是想展现队员“人性”的一面，但是明显跟《烈火英雄》一样用力过猛。
亮点也是有的，格局比较大，故事整体还凑合，装备和攀登的细节很讲究（至少糊弄我这种门外汉还是行的），感觉还是下了功夫的（这个要好评），演员整体演技在线，片中彩蛋挺多，大多数角色是有原型的，深挖一下很有意思。赵政委的那句“我们今天的胜利，明天的强大，不需要所有人的承认。”还是能让人产生共鸣的。
虽然有那么一段传奇故事做为素材，这部片子还是差了点意思，作为一个历史爱好者，打个7分吧，给那些英雄人物原型面子可以8分（个人觉得这片子有些消费那些英雄了）。如果剪辑一下，去掉一些画蛇添足的成分，可能分数还能高点。还是希望以后能有团队能把英雄的故事拍得更好一些。
李导啊，真不是我们戴着有色眼镜看您，您拍英雄题材的电影确实还差那么点意思。几乎每部还都是愚忠的英雄不被人理解，却依然要挑战全世界，外加讽刺肉食者鄙的模式……私货太多，套路还一样，如果是架空题材还好，但是偏偏又是历史题材。虽然李导下限是有的，除了和鹿晗合作那次黑的彻底（这部确实不知道吹什么，票房还行？），其他作品多多少少还是有可取之处，但是那些同人电影看着还是让人不舒服。
李仁港导演四大代表作（是不是发现除了帽子还有很多雷同）

当然这部片子在国庆档被另外两部大片夹击，估计票房十几亿收场了。


方五洲（吴京）的原型是王富洲同志，与片中不同的是，他攀登完珠峰后似乎还继续在参加高山登山运动，1964年还成功登顶海拔8012米的希夏邦马峰，是至1982年唯一登上过两座八千米以上高峰的中国登山运动员。
1975年，王富洲同志确实随中国登山队再次出征珠峰，不过似乎参与的是组织领导工作。
老人家已于2015年7月19日因病去世，享年80岁。


王富洲

曲松林（张译）的原型是屈银华同志，他确实因为脱掉高山靴，攀上“第2台阶”，双脚长时间暴露在严寒中，10个脚趾被切除。1975年登顶珠峰时，队友们借助屈银华15年前打下的钢锥，在“第二台阶”上架起近6米的金属梯。直到现在，这座“中国梯”已经帮助上千名攀登者抵达地球之巅。
2016年9月19日凌晨2点50分，屈银华在京去世，享年82岁。


屈银华

杰布（拉旺罗布）的原型是贡布。老爷子还健在，也是我国初代攀登珠峰英雄四人组唯一健在的。今年9月还连线参加了《开学第一课》，身体应该还算硬朗。祝老人家健康长寿。
贡布

三人组合照

还有一位，片中没有出现，但不得不提的人物，刘连满同志。他在某些版本的语文课本中出现过，“第2台阶”处甘当人梯连续托顶三位登顶队员（片中是方五洲），并冒着生命危险把仅有的氧气瓶留给突击顶峰的队员，最后靠着意志存活下来，成功返回。本片由于某些因素，没有出现这个角色，算是一种遗憾。
老人家于2016年4月27日6时35分在哈尔滨逝世，享年83岁。
刘连满

四勇士

老队长的原型可能是史占春和许竞。在前往营地的行军中，由于遭遇恶劣天气，登山队有超过40名登山队员被冻伤。有的队员冻掉了半截手指，而严重的甚至失去了整条胳膊，队长史占春也被冻伤。所以由王富洲接任突击队长。在抵达营地后由于氧气不足和副队长许竞体力不支，便由王富洲带队，屈银华、刘连满和贡布四个人冲击顶峰。
至于那些只露了个脸的初代队员则是当时无名登山英雄的缩影。
赵政委的原型可能是韩复东同志，是他交给了突击队红旗和主席像两个重要的信物。


初次登顶当时确实未获得国际广泛承认，但是原因并不是片中的为了队员生命丢弃了相机。而是时值夜晚，无法拍摄，他们放在顶峰的毛泽东石膏像太轻，被大风卷走。现在根据国内外气象学家的气象研究论文，也侧面证明了1960年5月26日前后，中国和登山队在珠峰北坡登顶会成功。目前很多国家已经承认了那次登顶，英雄泉下有知，也会瞑目了吧。
片中稍微提到了一点1960年强行登顶的原因，确实跟划界有关。当时确实有歪果仁阴阳怪气“你们中国人都没上去过，怎么能说是你们的？”
所以才会有一批英雄付出汗水和热血去强行登顶。可惜因为没有凭据留下，依然被人酸了十五年。1975年前，国家其实也有过再次登顶的计划，可惜均未成功。
黑牡丹（曲尼次仁）的原型则是中国首位登上珠峰的女队员潘多，也是世界上第一个从北坡登上珠峰的女性。不过老人家是1939年生人，与剧中年龄明显不符，而且1963年春节，早已与无锡籍队友邓嘉善喜结良缘。片中黑玫瑰和李国梁（井柏然）的爱情故事应该是为了艺术表现虚构的，个人觉得不是很合适。
老人家2014年3月31日上午7点在无锡医院去世，享年75岁。
潘多

杨光（胡歌\成龙）原型是夏伯渝。1975年，夏伯渝第一次攀登珠峰时，把睡袋让给一位丢失睡袋的藏族同胞，导致自己冻伤，双小腿被截肢。2018年5月14日10点40分，夏伯渝成功地登上了珠穆朗玛峰，成为了中国第一个依靠双腿和假肢登上珠峰的人。片中对夏伯渝的事迹进行了一些改编，个人也觉得不是很合适。


夏伯渝

被吐槽最多的徐缨（章子怡），我也没查出来有没有具体的原型。如果是原创角色，那导演和编剧真的用力过猛了。

说说片中多次提到的登山之神，方五洲的偶像马洛里。他的遗体于1999年被一支美国攀登队在珠穆朗玛峰北坡大约海拔8170米处发现，但是攀登队并没有发现他所携带的影像资料，所以也无法证实马洛里是否曾经登顶。
片中方五洲徒手爬工厂，初看的时候我也是莫名其妙。后来查了一下，才发现是致敬。马洛里曾徒手爬上教堂屋顶，向后来的妻子露丝示爱。
杨光在片中也提到了马洛里的那句名言“因为山就在那里”
马洛里



</影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>文雨</作者>
<标题>最期待也最失望</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-10-01 00:11:09</时间>
<影评>

感谢那些喷子，让我再一次梳理细节，发现它更烂的细节。
希望不要太大失望就不会太多，提前半个月买票，为了我胡，期待了很久，特地赶回来看这场电影。结果糊了我的脑子的剧情，看的尴尬癌都犯了，这么多年头一次提前离场，看到终于登顶了，心想我去终于结束了，可以走了。
给一星不能太多浪费了这么多演技颜值在线的演员，本来是部很励志很具有时代意义以及爱国主义情怀的电影还特地在国庆70年上映，结果偏偏尬的恋爱剧情拖沓多余，让我看的直接想2倍速快进，男的都在登顶黑糊了，女的还可以白白净净跟个傻白甜一样是什么鬼？不是在同一个藏区？？？还有李国梁和黑牡丹极度尴尬的暧昧和吻，让我不忍直视！！！完全是黑化女性角色只会脑残拖后腿，天天没事尽想着怎么搞暧昧。开篇太多徐樱和五洲的爱情萌芽故事，而且以徐樱口吻来叙述开头那40分钟剧情看你俩在谈（暧）恋（昧）爱（期），就让我不耐烦了，what?我来看了部爱情文艺片？花点时间说说被不承认如何坚持励志的不放弃努力不好嘛？偏偏去谈情说爱，合适吗？特别最后一次登顶二级阶梯上去的时候，通的那通电话，看得我整个人都不好了，打着打着电话她竟然喷血了，我都差点一口老血喷出来，爬上去的没死，下面一通电话反而死了，那五洲为了救你受伤，李国梁主动请缨带队上去结果死了是什么鬼？
关键时刻小情小爱，我就想拖出编剧来问问你咋想的呢？我一点爱国主义情怀没感受到，是我的问题嘛？本该激情澎湃热血沸腾的剧情，我以为开局的高潮原来就是全剧的高潮了，我也不知道我看了个什么？我是真的超期待，毕竟卖力的宣传了这么久。这么恶劣的环境拍摄演员们都牟足了劲。这么松散的剧情，贯穿的主线励志登峰这件事也变得敷衍。三段cp都尬到不行，我胡那个更是多余的感觉。劲添乱的没上去腿也瘸了。
不要去看了，全剧高潮智商在线也就开篇10分钟那剧情，剩下都凑合，偶尔来点打鸡血，分分钟想离场。难怪排片这么多上座率确低于同档期另外两部电影，是有原因的，编剧导演的锅，演员就不要背了。而且后期不走心，连口型都对不上，当观众眼瞎嘛？硬伤bug就不用说了，8000多米不喘气，搭梯子分分钟搞定，怎么想的走点心行不？谁给你们勇气拿出这样片子忽悠观众来的。不是说要求过高了，而是你拍片用了如此强大阵容，宣传起点打的就是爱国励志情怀勇攀高峰，不然我看的啥？电影名如果说是《珠峰绝恋》那我肯定不去看了！！！

——————分————割——————线————
这部电影正式上映已经是第五天，争议非常大。口碑和票房有目共睹，已经提前退出国庆档的三家之争，可以说没有黑的必要了，那些个说买水军来黑电影的你们可以闭嘴了，这就是拍砸了的电影。不管我之前有多喜欢演员，有多期待这个题材，我都不能昧着良心说这是部诚意之作，它的问题显而易见。

1，硬伤。口型对不上，其实一开始没注意到这点，我都在顺着演的看剧情发展和台词，为什么掐台词，因为有个习惯，一部好电影好剧本一定会有经典台词打动你，我想记下来。结果是我看了大概一个小时，没有什么深度广度的台词让我印象深刻。剧情乱的可以，特别是尬恋爱的我就没耐心了，李国梁和黑牡丹那段，到了吹口琴那里，我就注意到了这个问题，之后发现不仅这段，徐樱很多时候也是口型对不上，想跟朋友吐槽，才发现她已经在玩消消乐，旁边的人都在玩手机。回来后翻看很多同反应问题的评论才知道，这部剧后期配音剪辑改动了很多剧本台词，就投机取巧的以为这样能糊弄过去，没想到搬起石头砸自己的脚。

2，主题。偏离主题是最最致命的。要知道这是部主旋律爱国主义题材的励志片，就像电影名一样《攀登者》，你最起码要让我时时刻刻记住这部电影的主旋律不出戏吧。一开始60年三个人登顶那段我很感动，因为看过之前演讲这是当年真实事件基本还原了。
做了个铺垫我以为全剧就这么励志的开场了，结果画风一转，到了徐樱的口吻开始来叙述她和他的暧昧爱情故事……what？我有看到演员有很努力的在演，但是我不是来看文艺爱情片的啊，如果这是部电视剧，这样篇幅写爱情，没问题你有大把时间去说这是以小爱衬托大爱，但问题这只有短短一个多小时《攀登者》，不是叫《珠峰绝恋》的电影。

连我觉得最应该重点写的60年那次登顶因为没有影像资料结果不被世界范围内国家以及登山爱好者承认的感受都是以徐樱口吻来叙述，特别是连自己教的学生都开始质疑的时候电影就安排徐樱一句话再也没有去过学校上课……我佛了，另外两个更是，一句话都不吭，曲松林把这账就记在了五洲那儿觉得当时不应该救他应该救相机，然后事事对着干，最后还害死了李国梁才猛然醒悟，这是什么脑回路剧情？？？

要知道这个点的重要性，当时登顶除了征服最高峰个人成就之外，承载着国家在战后积贫积弱被全世界看不起群嘲的情况下涉及到国家主权和领土完整的问题，这个点难道不应该重点被突出嘛？

当时南珠峰已经有人登顶成功其中就有尼泊尔人，国际上不承认这是中国领土，群嘲并认为没有中国人能到达这个地方。中苏本来联合登顶但50代关系破裂后苏联撤走了大量的技术人员其中包括专业登山人员，在当时条件下，登顶几乎成了不可能，而且我看的其他评论也有说，当时条件下的专业登山设备是要国外的，没有其他国家提供，要在香港兑成外汇后购入，这个点难道也不该说？
实际上电影演的是什么？五洲带着徐樱去废弃工厂上演了一段人猿泰山似的攀爬，上去一大段表白前奏，硬是没说出口表白……还有被下放到工厂做锅炉工被人砸玻璃群嘲，徐樱冲出来比五洲还激动的骂街鸣不平。然后转身去了苏联学习15年……想表现啥？！

国家都大篇幅报道了三人登顶予以肯定了，国际上不肯定就算了别人口没法封，自己国家的人不承认倒是被重点突出来了，是想说自己国家的人凝聚力向心力都不够嘛？

3，原型。都说电影是根据真实事件改编，我觉得被黑的最惨的就是黑牡丹这个角色原型——潘多。
https://b23.tv/av66024786/p1
具体可以参考以上纪录片，
https://baike.baidu.com/item/%E6%BD%98%E5%A4%9A/5742945?fr=aladdin
以上百度百科简介
这个人物原型是藏族女登山员潘多，1975年第一个从北坡登上珠穆朗玛峰顶的女性。她在36岁刚生完三胎6个月奔赴参与登山组织训练，从运输队转到登山突击队，她在之前登山得了雪盲症并且脚指头截肢了，而且她丈夫是她的引路人更是并肩前行有些共同目标的队友。然而电影里拍成了什么？乱闯别人房间翻设备，训练时无脑提前掐秒表以为是在帮心爱的人，特别是掉下去帮李国梁胡乱一通人工呼吸尬的呀不忍直视，就这样最后竟然登顶了？请问她怎么训练的就能登顶了？她一开始不是后勤的嘛？

4，个人英雄。这部电影有几个打鸡血的镜头，第一五洲3分钟内完成整套训练，不得不说吴京武戏很棒，真的很能扛实打实的拼出来的，这个点我也觉得没问题，但是这个鸡血打完后，曲松林都说了他对李国梁会要求更多是因为他觉得李和当年自己一样承担着扛起相机纪录登顶的重要作用，那我顺着这个点是不是应该看到些最起码李国梁为了这个目标努力点训练的镜头，然而我看到了什么，他和黑牡丹的眼神感情戏，我当时的想法就是导演怎么想的，应该激情澎湃的时候来谈谈感情恋恋爱？就像是刚燃烧起来的火苗啪一盆冷水浇下来凉了。

还有五洲为爱扛起小雪山，飞跃小断层，那是海拔六七千米的地方，不是平地可以跳跃的小水沟，穿这么厚重的登山服那就要有点常识性的剧情吧？还有就是在五洲为爱扛起小雪山的时候注意到了，徐樱的妆容，当时我就跟我朋友吐槽，你看下章子怡眉毛眼睛嘴巴妆容有多精致，白里透红的皮肤多好。有点常识都知道在藏区高原上太阳直射环境下不要说长期，就算待个几天也会肤黑高原红吧，章子怡带领的一队气象观测组我只有一个词形容她们——洋气。
不得不说国际章演技可以，但是对待角色严谨的态度真的没有以前好了，她之前《我的父亲母亲》不是不能放下身段演这类似妆容的角色，但是到这怎么就这么不严谨了呢？

还有最后一段她们俩占用军用电台在即将登顶的二级阶梯上谈情说爱开始表白，不顾同气象组同时劝阻，展开一段脑回路清奇的对白（表白）想要拔高主题攀登没想到观众口碑一致差评，唉……

5，讲讲我胡。对，我是因为我胡买的票，从《琅琊榜》之后没有很出彩的角色了，我被策宣暴风式洗脑的安利来看我胡的表演。我看到半个小时我胡十几个镜头里寥寥数语的台词，最后第二次登顶被迫全组下线还是在经历风暴这么惊心动魄的一晚，没被大风刮下来的登山队，因为我胡下来了。
在此之前我一直以为剧情会顺着我胡因为有家族遗传可能得马凡综合征，然后有一段为了梦想和挑战自我的励志故事情节，可是我看到了什么？添乱的把烧水壶打翻又英雄主义式的把睡袋割开让给队友因为觉得愧疚把她烫伤？
尽管我很敬佩原型人物——夏伯渝前辈。真人真事太励志了，可是被电影拍出来我怎么一点感受不到他励志。夏老当年是为了帮助同队伍有丢了睡袋的藏族小姑娘，认为自己体力好没问题，把睡袋让给了别人。可是导演非要安排这个打翻水壶这个情节，是不相信人能无私奉献勇于牺牲自我的精神嘛？
https://baike.baidu.com/item/%E5%A4%8F%E4%BC%AF%E6%B8%9D/8166977?fr=aladdin
以上百度百科夏伯渝先生简介，真的里面随便一个人拎出来就看个人简介都能让我感动半天，电影拍成了啥？
6，保护摄像机问题。感谢这位大哥不厌其烦的去给低分评价影评里面贴评怼，不然我差点忘了这个bug。
他原话：评一星二星的大都没说到捍卫祖国背景下的“保护摄影机”这个整部影片的核心情感，张译对吴京那么多年的恨，受张译影响做选择的井柏然的牺牲，都跟能证明当时登顶珠峰对于捍卫祖国的主权独立和领土完整的重要意义。  说明他们根本就没完整的把这部电影从头看到结束，了解个表面就准备了黑稿去领赏了。
我呢，最讨厌无脑上来就怼的，这个有点脑子，但是无脑认为我写个影评黑可以领赏的，你怎么不说五星吹的都可以领片方赏钱呢？一看就根本没看我写了什么没针对回复，不敢正面硬扛这些问题。那么我就针对你说这问题来说说这个bug。第一次登顶，队长先死了，临死前任命五洲为队长继续攀登。三人登顶，曲松林差点挂了，这一段英雄式救援也算惊险刺激了。作为队长他选择了救人，相机给丢了。对，没错，丢了……然后因为这个登顶没有留下影像资料，不被承认曲松林把全责算在了五洲头上，包括对再次登顶和自己一样背负着同样担子的李国梁要求严苛，甚至间接害死了李，突然间醒悟过来自己错了，最后在五洲准备最后一次登顶，态度360°大转，不许上，太冒险，太危险……what？所以张译这个角色和主角是从头扛到尾，要我说就是赤裸裸的反派了吧，我说进，你说退，我说退，你说进，偏偏对着干。五洲还是他的救命恩人，就像他们那晚上三人交流一样，五洲问了他换做是我处于那个情况你会怎么选择？他还是固执己见。他这个角色应该不是经历过一两次登山，也不是见过一两次牺牲吧，他会不明白相机和人谁更重要在可选择情况下，况且救回相机是谁都会用的嘛？能保证之后就能成功登顶？？？这个问题他想了15年都没想通是有多固执，结果李国梁牺牲了，他能在海拔六七千米的甚至不确定的地方快速找到并带回尸体迅速醒悟，导演的逻辑是什么？
然后说到李国梁的死，也是大bug，在二级阶梯即将登顶，天时地利人和的条件下，就因为拍个照，天降横祸迎面砸下来个氧气瓶，他下去了，掉下去了，最后到了悬崖，另外3队友努力拉不上来，然后李国梁挣扎把相机扔给了他队友让他们继续登顶，自己割绳子掉下去死了。导演其实不安排他另一个队友也掉下去这个点，我都不会想起来吐槽，你是怎么想的，3个人拉不上1个人，结果2个人能拉上来1个人？那这次他们选择了保护摄像机，他们又是怎么没有继续登顶？怎么下来的，都没交代清楚，那李国梁牺牲意义何在？就为了让曲松林幡然醒悟，给最后五洲登顶做铺垫？这脑回路剧情怎么想的？硬加戏拼凑的嘛？
https://baike.baidu.com/item/%E5%B1%88%E9%93%B6%E5%8D%8E/4184236?fr=aladdin
曲松林原型屈银华前辈参考资料

总得来说我不否认这些为这部电影辛苦付出的人，是很多人的心血。就像其他up主说的，如果演技满分100分我会给这部戏演员200分，但是同样我会给这部剧的导演剧本剪辑给到负200分。没有同情分一说，它拍出来给观众看就要接受市场接受观众的检测。好的作品会让观众有很多反思和警醒，相反就是因为不尽人意才会让电影制作人和投资者更加深刻反省，观众已经没这么好糊弄了。当初找李仁港就应该全方位考虑清楚，不是守时省钱就行能拍，周期短制作糙以为大牌加持就能忽悠观众，真的是可惜了好演员，浪费了好题材。但是我感谢它让我这么认真的思考一部电影，然后真正的从各种史料去了解那一段真实的历史而不是被电影糊弄过的剧情。这影响了我对历史题材作品的更高要求，终于明白为什么有些人会对事实和史实类题材作品再创作如此要求严苛，因为不尊重瞎编才是最大的伤害和对观众的不负责。
那个年代很特殊，国家刚成立，西藏刚解放，正是百废待兴的时候可是确赶上大跃进人民公社化，三年自然灾害，加上十年文革，国际外交上的压力，雪上加霜的环境，可以说异常艰难，这个时候特别需要的就是国家凝聚力和向心力团结一致的时候，从攀登珠穆朗玛峰这个角度以小见大可以很好的让我们感受到那个年代激情澎湃的爱国主义情怀和永不放弃攀登顶峰的决心，让我们感受到前辈们的努力换来的我们今天俯瞰世界的角度。因为我们没经历才更需要优秀作品来引导，可是导演并没有让我看到这个点，才会让我感到如此的失望，全程更像是五洲的个人英雄表演秀，动作戏好可以加分，但是一味的只强调这个还强加爱情只会让人觉得导演这部戏格局太小。

还有在下面怼我给1分不道德，你说作品可以，上升到人会显得你自己很low，毕竟不是我一个人说电影不好，而且我认识你嘛，谁给你这么大脸评价我人品。我花了钱买了票看了部让我觉得不值膈应的电影还不能说了，不说是会让更多人一样膈应。你要是觉得好请自行梳理好这部电影的优点，安利更多人去电影院观看，这是最有利的支持，不是一个劲骂街似的乱吠，跟得了狂犬病一样见人就咬。有本事自行写一篇好好洗洗自己脑子看能不能憋出一篇原创安利，不要当伸手党。
最后我想说阿来的剧本不是电影这样拍的，有舍小家为大家的内容就是徐樱和五洲是结婚了，并且五洲收到了通知再次登山的时候，徐樱不让去但是并没有告诉他自己已经怀孕了，最后还是在儿子一岁多的时候自己也跟着上了珠峰成了气象组一员，懂吗？这才是舍小家为大家好内容，不让去是人之常情，但是不告诉，最后跟着去是最大的支持是大爱。。。

https://b23.tv/av69334247/p1
视频转自bilibili@轩邈Elias


</影评>
<有用数>221</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>