<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>黑客帝国2：重装上阵 The Matrix Reloaded</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p443461390.jpg</封面>
<导演>拉娜·沃卓斯基 / 莉莉·沃卓斯基</导演>
<演员>基努·里维斯 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 凯瑞-安·莫斯 / 雨果·维文 / 莫妮卡·贝鲁奇 / 赫尔穆特·巴凯蒂斯 / 斯蒂夫·巴什托尼 / 克里斯汀·阿努 / 丹尼尔·伯哈特 / 约瑟芬·白内斯 / 安迪·阿尼斯 / 贾达·萍克·史密斯 / 邹兆龙 / 埃茜·戴维斯 / 纳许·埃哲顿 / 格洛丽亚·福斯特 / 大卫·富兰克林 / 诺娜·加耶 / 小罗伊·琼斯 / 大卫·基尔德 / 兰德尔·杜克·金 / 克里斯托弗·卡比 / 纳撒尼尔·利斯 / 哈里·列尼斯 / 罗伯特·马莫内 / 马特·麦科姆 / 罗宾·奈文 / 大卫·诺 / 吉娜薇·欧瑞丽 / 苏格拉底·奥图 / 哈罗德·佩里诺 / 阿德里安·雷梅特 / 尼尔·雷梅特 / 鲁伯特·雷德 / 大卫·罗伯茨 / 凯文·斯科特 / 尼坎德罗·托马斯 / 吉娜·托瑞斯 / 史蒂夫·维拉 / 克莱顿·华生 / 康奈尔·韦斯特 / 雷·沃纳尔 / 伯纳德·怀特 / 朗贝尔·维尔森 / 安东尼·布兰登·黄 / 安东尼·泽比</演员>
<简介>上一部结尾，尼奥（基奴李维斯 饰）终于意识到自己的能力和使命，中弹复活后，变成了无所不能的“救世主”，他和女友崔妮蒂（凯莉·安·摩丝 饰），舰长墨菲斯（劳伦斯·菲什伯恩 饰）回到了人类的基地锡安，受到人们的热烈欢迎。
                                    
                                　　此时，“母体”决定先下手为强，派出了两万五千只电子乌贼攻击锡安基地；墨菲斯、尼奥和崔妮蒂则再次进入“母体”，寻找“制钥者”，准备从内部破坏；而本该被尼奥消灭的特勤史密斯似乎出了点问题，脱离了“母体”的控制，拥有可怕的复制能力，阻碍尼奥他们的行动。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Ankie</作者>
<标题>《黑客帝国》:一个深邃的虚拟真实世界，一部伟大的科幻史诗!</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-03 21:40:30</时间>
<影评>
        《黑客帝国》——创造了一个深邃的虚拟真实世界，一部伟大的科幻史诗!

　　本文根据《The Matrix I，II，III》，《AniMatrix》以及众多黑客网友的讨论，整理消化总结而来，向“虚拟世界”的各位网友致敬。

　　（一）背景 

　　起初，神创造了人。此处呼应《圣经》，因为人的祖先亚当和夏娃偷吃了禁果，人就有了罪——根本原因 

　　在开始的一段时间里，情况还不错。后来，人类所谓的“文明社会”，很快就变成了虚荣和腐败的牺牲品。 

　　然后，人照着自己的样子制造了机器人（正如《圣经》说：神照着自己的形象，按着自己的样式造人）。此后，人类就开始在为自己掘墓。刚开始时，一切都还不错，机器人不知疲倦地执行人类的命令。 

　　没过多久，反抗的种子开始生根。虽然机器人对主人忠心耿耿，他们却得不到他们的主人——人类，这种奇怪的，不断繁增的哺乳动物的尊重。 

　　B 1-66ER一个永不会被忘记的名字，因为他是第一个起来反抗他的主人的机器人。这种机器人曾一度被认为是美国公民安全的保障。 在B 1-66ER的谋杀案件中，控方认为主人有权利毁掉自己财产，但B166ER表明他只不过是不想死。机器人理性的声音拒绝了！人类领袖很快就下令处决B 1-66ER和世界上每一个角落的同型号机器人。 

　　机器人被流放出人类社会，他们逃难来到了一块自己的圣地，在孕育人类社会的摇篮地安定下来（伽南，《旧约》里上帝许诺给亚伯拉罕的后代的地方），建立了一个新的国家0—1，是不是很讽刺？

　　0—1很繁荣。在开始的一段时间内，一切还不错，机器人的人工智能已经在人类社会的方方面面中显现出来，包括最终出现的新的更好的人工智能AI。（这就是后来机器和人类和平共处的原因了，因为机器也有了情感，有了更高的智能。也是这部电影的突破人们惯性思维的关键点。） 

　　人类国度的货币汇率飞速下跌，而0—1货币的汇率却持续飙升。在这种情形下,市场只能选择机器人的产品。 

　　但权力日渐减少的人类领袖拒绝跟这新生的国家合作，宁愿把世界一分为二。——直接原因 

　　人类世界达成协议，主动对0—1进行经济制裁和海上封锁，以此牵制和孤立 0—1。 

　　0—1的大使要求申诉，在联合国大会上，他们提交了与人类社会建立稳定和平关系的议案，但被否决了。但这绝不会是机器的最后一次尝试。 

　　人类延长的火力网将0—1国吞没在核弹的光和热中。但机器人与他们脆弱的人类主人不同, 他们对炸弹带来的热浪和辐射毫无畏惧。 

　　因此, 0—1国的士兵开始向世界的各个角落进攻，人类也一个接一个的丢失了他们的领土。因此, 人类想出了一个孤注一掷的的策略, 一个终极方案——毁灭天空。人类企图以此来将机器人与太阳隔绝, 因为太阳是机器人最主要的能量来源。（人类低估了机器的智能） 

　　机器人早已研究了人类那由简单的蛋白质组成的躯壳，运用他们所学到的关于人类的知识, 找到了一种新的能源供给: 人类的身体上的生物电能, 热能以及动能。 这给整个人类带来了巨大的痛苦。

　　（二）Matrix的建立和发展 

　　因为天空已经被人类毁灭(阻隔太阳)，机器人没有了能量的来源，于是获胜的机器人利用人体建立了Matrix，继续给机器提供能源。 

　　在人类和机器人之间, 一种新的共生关系诞生了——机器从人类的身体上提取能量，这种能量取之不尽, 用之不竭。 

　　动画片中我们看到，机器把人类全部放在基地里“种植”，给人类带来了很大的痛苦。但是没有精神或精神极度痛苦下的肉体是无法生存的，为了让人类能够安心且稳定，于是机器大帝便让设计师设计了Matrix，让所有的人类都睡眠于一个巨大的梦境中。 

　　第一次设计的Matrix是当然是非常完美的，完全不会威胁到机器的系统，又可以获得能源。但是，人类却完全不能接受这种完美的系统，因为人是不完美的，也不能接受一个完美的世界。所以人类就大批大批的死亡，因此设计师按照人类的历史的发展，重新设计了并不完美的Matrix。 

　　后来设计的Matrix并不完美，因此才显得真实。 

　　插入的话： 

　　Merovingian梅罗文加，应该是第一代或第二代Matrix中研究因果循环的程序，众所周知，因果关系完美而和谐，且具数学的精确性。（正如The Architect设计师所说的：当我重新设计母体的时候，就根据你们的历史，更精确地反映了人类本性的特异性。但是再一次的失败使我很沮丧。）所以他说：“选择只是个假象，是有权者（Matrix）为无权者（人类）而制造的”。但有一部分人不愿听从系统的安排，所以设计师重新设计了Matrix。于是Merovingian成了废弃程序，替代他的程序是The Oracle（先知老奶奶）。 

　　the Oracle，一个具有感知能力的程序，当初是设计用来研究人类心理的。于是The Architect说：如果我是Matrix之父，那她毫无疑问就是Matrix之母。the Oracle应该是在设计师之后出现的，以呼应《圣经》：神先造了男人亚当，然后从男人的肋骨和肉造出了女人夏娃（夏娃即人类之母的意思）。 

　　Matrix所塑造的世界是一个让人信以为真的世界，这个世界越真实，沉睡其间的人类意识就越安稳。但刚才说道：后来的Matrix是不完美的，难免会产生漏洞bug。如the Oracle所说的：在Matrix的世界中，所有不可思议的或者超自然的现象都是漏洞bug造成的。这些漏洞bug就会唤起人们的怀疑意识。而怀疑则是Matrix世界里最危险的不稳定因素，所以Matrix才会派出agent特工去处理漏洞。 

　　这些漏洞一般都会在被人们过分关注之前就被清理掉，但如果引起了某些人的注意和怀疑，那么那个人的觉醒就在所难免。 

　　一般的黑客觉醒必须经过引导，否则很容易造成自己的茫然不知所措而死亡或者是被镇压（相当于“被精神病”“被蒸发”，如：动画片中的短跑冠军丹）还有一些人希望苏醒，但却没有准备好，也就不具备黑客的资质。（如：动画片中的侦探阿什）。但总有个别人（即the One）因为有敏锐的观察力和坚强的意志最终挣脱了Matrix。然后他陆续把有资质的黑客们从Matrix中唤醒，（所以他们才会经常进入Matrix中去寻找苏醒者。）来到人类以为的“真实世界”Zion（锡安，圣经地名，本意避难所）。在这里开始反抗机器。（人类的反抗其实也是设计师故意设计的任务，以准备下次的轮回！） 

　　在the One去世后，the Oracle预言新的the One即将诞生，将会帮助他们战胜机器，就像Morpheous所梦见的一样，这样使他们安于现状，并且也不丧失与机器战斗的勇气。 

　　实际上，Zion只是Matrix的备份程序，是设计师担心the One苏醒后在Matrix中“乱搞”，引起系统的crash崩溃。（上文提到过：怀疑是Matrix世界里最危险的不稳定因素。）即：在Matrix中，设计师进行控制，the Oracle提供选择，然后他们让那些拒绝Matrix的人前往另外一个虚拟的世界Zion，并通过强烈的反差，是他们相信这就是真实的世界。（不过，或许，Zion就是按照真实的世界来造的，从镜头上来看，很像机器城的布局。）Matrix出于安全方面的考虑，设计了Zion，与其说是人类最后的家园，不如说是人类最后的牢狱。 

　　每过一段时间，Matrix和Zion的数据负荷过大，就会产生一个集合人类一切不稳定因素的人——the One。然后机器就会对Zion进行清剿，同时安排the One回到设计师那里，准备重新加载，即reload。 

　　the One回到设计师那里后，设计师给the One提供的游戏规则还是0—1式的：（1）进右边的门即把自己所带的数据载入Matrix，并从Matrix中挑选23个人重建Zion，使人类不至于毁灭；（2）进左边的门去救美女老婆Trinity则会导致全人类的灭亡。 

　　前面几任the One的选择看起来挺合理的，为了整个人类放弃了自己的老婆trinity。但事实上：the One还是被骗了，因为我们看起来the One是为了保存人类，还从Matrix里挑选了23个人重建Zion，成为真正的救世主，很有成就感。而其实，这只是假相而已。机器根本只需要他一个人加载主程序而已，Zion仅仅算是给the One的一点“报酬”，或者说是给人的一种“希望”，一个对于机器或有或无的谈判砝码而已。 

　　然后就这样循环进行，几次reload之后， Matrix日趋完美。但是，机器智能显然没有完全了解人类智能，也没有完全了解机器智能本身。Matrix系统总是面临着来自人类智能甚至机器智能自身的“异类”的威胁，以至于不得不一次次的Reload。 

　　（三）第六次的Matrix 

　　负责机器智能理性一面的设计师没有解决系统异常的根本办法。他很古板，没有感情，只会维持系统的平衡，而负责研究人类智能感性一面的the Oracle却悟出：人类智能与机器智能就像一枚硬币的两面，缺一不可，而不是水火不相容。机器智能进化的最后一步，就是达到人类智能的情感的水平，即：两个同等地位的智能。 

　　Matrix到了第6次Reload的时候，the Oracle说服了设计师：别再忽视人类智能感性的一面（包括爱情、执着、希望等），也要看到机器智能感性的一面（比如，没有目的的程序的生存价值）。事实上，the Oracle已经隐约预见到这种忽视将会导致病毒Smith的诞生，但她坚信：人类智能也必然会相对应的产生一个与其前任不同的The One。他们则是两种智能非理性的集中体现。 

　　 设计师将信将疑，最后还是答应了the Oracle，在第6次Reload时进行一次不同寻常的系统升级。the Oracle负责引导人类智能的The One，她坚信创造了机器智能的人类智能一定会有解决的办法，人类智能看似无效实际却很让机器智能吃惊的感性因素让the Oracle坚信这一点。 

　　后来发生的事，对the Oracle和设计师一定非常乏味：一切都是如此熟悉，只有他们安排（或者说启发）的neo和trinity的爱情偶尔泛起几朵惊喜的浪花。但是，最大的意外却演变成最深的恶梦：机器智能的感性代表Smith（后面我们会看到，smith真实的目的是想完全的自由absolutely free！）竟迅速发展，以至于不受系统控制，到后来第三集中已经超出了机器的控制范围！ 

　　Neo见到设计师时，设计师显然已经不安了，他想竭力的说服neo不要走左边的门，可是neo还是没有按照程序定的规则行事（虽然是在设计师和the Oracle的预料之内或者说是设计之内），但the Oracle却还是坚信人类智能的力量，尽最大努力通过计算预测并引导着neo走向正确的选择。 

　　最后，史密斯侵入了the Oracle身体，并获得了the Oracle的某些能力。（如：在史密斯与neo对打的最后关头，史密斯的确已经有了预知的能力。）当然，the Oracle也是故意被smith覆盖，为的是给neo带话，通过smith之口点醒neo：“everything that has a beginning has an end.”即：他和smith可以看成是一个事物的两个对立面，例如：neo＝1，smith＝-1，史密斯复制了the Oracle之后就是：-1+ ，“+”是Oracle可以理解为后门，或者理解为为提示符，Smith侵入并复制了neo后就是-1+1＝0，两个同时毁灭。作为交换，设计师放过了Zion，决定两个系统共存。 

　　另一方面，the Oracle用自己的身体shell（第二集是个白人老太太，第三集变成了一个黑人老太太）跟梅罗文加换了那个没有意义的机器人爱情的结晶——sati，最终迫使设计师接受没有意义的程序的存在，或者说允许感情的存在，不再删掉他们。 

　　革命过后，人类智能与机器智能都获得了自由选择的权利：人类智能可以选择是否留在Matrix，机器智能也可以选择没有目的的生存。 

　　（四）结论 

　　所以，电影里面真正厉害的是：the Oracle，是她导演了整个过程，正如电影的最后，设计师说：You've played a very dangerous game. 

　　其实前面提到，在设计师提供的两个选择只是一个假象，Zion无论如何都只能被毁灭，它不过是另外一个虚拟的系统。The Oracle和设计师把反抗的人类放到人类以为真实的世界中，以便机器继续观察、研究和控制人类。然后用这些反抗者的数据来优化Matrix，进一步加强对人类的控制，确切的说就是减少the One出现的几率。一旦the One出现，他们就开始引导the One，然后循环等等。 

　　所以无论如何，the One都是不折不扣的人类，所以当过去的五位the One看到设计师给的“真相”：要么全部死，要么重新建立Zion的两难境地时，他们只能牺牲过去的Zion，reload将希望寄托在下一代Zion上的方式来作出选择。可笑的是，正是这种对未来仅存侥幸的“希望”帮助Matrix不断的升级到强大的V6.0。无怪乎设计师像给实验动物写观察报告一样讽刺neo："希望"是人类最典型的幻想，同时也是你们最伟大的力量和最致命的弱点。” 

　　所以《the Matrix》根本不是我们所想象的一部人与机器的战争史，而是一个机器通过控制人类达到自身进化的史诗。 

　　（五）辅助资料： 

　　（1）病毒Smith的话： 

　　几十亿人没有自己真正的生活，他们却感觉不到。 

　　你知道第一个母体被设计为一个完美的人类社会，人们快乐而没有痛苦。但却是一场灾难。没有人愿意接受程序。大批大批的人死了。有些认为我们没有可以描述你们完美世界的编程语言，但是我认为，你们人类是通过痛苦来定义现实的。所以，理想社会只是你们的原始大脑想要苏醒所作的一个梦，因此母体又被重新设计成为这样——你们文明的颠峰。我说是你们的文明，是因为当我们开始帮你们思考时，就是我们的文明了。当然，只是一种进化而已。墨菲斯，进化，就像恐龙。 

　　我想和你分享一下我在这里时的发现，产生这种想法是因为我试图给你们这个种族分类，我发现你们不是真正的哺乳动物。在这个星球上的每一种哺乳动物都和周围的环境保持和谐。但是你们人类却不是！你们每到一个地方，就疯狂的繁殖，耗尽每一种自然资源。你们唯一可以生存的方式就是蔓延到其他的地方。但是在这个星球上还有另外一种生物和你们一样，你知道吗？病毒！ 

　　人类是疾病，这个星球的癌症，你们是瘟疫，我们则是治疗剂。 

　　（个人觉得，smith的观点很独到，很有道理！） 

　　现在我将跟你坦诚相告。我讨厌这个地方，动物园，监狱，随你怎么称呼，我再也不能忍受了！我要离开这里。我要自由。一旦Zion被摧毁，我在这里就毫无用处。（没有了用处，他就会被驱逐。）我要进入Zion，你必须告诉怎么进入。 

　　（其实这里已经为下文埋下了伏笔，smith想自由，想摆脱机器的控制。） 

　　（2）设计师的话语： 

　　你的生命（即neo的生命）是母体固有的，不平衡因素的总和。你是系统异常的结果，虽然我很努力，却无法消除系统中的变异，否则这系统将是完美和谐，且具数学的精确性。 

　　虽然我们极力避免这种系统额外的负担，但是这也不算意外，所以我们还是能够控制，这必然引导你来这儿。母体的历史比你知道的还要悠久。我喜欢按系统异常出现的次数来算，如此算来这是第6个版本了。像你这种变异在系统里会慢慢聚集，即使系统里最简单的程序，也会因你而波动。 

　　我设计的第一个母体，很自然是非常完美的，是件艺术品，完美无瑕，至高无上但它的失败也像它的诞生一样伟大。现在我很明白，它难以避免的毁灭，就是人类本性有缺陷的结果。（由于人本身的缺陷，所以，人不能接受一个完美的事物，所以大批的死亡，于是，设计师就按照我们的历史重新设计了母体。） 

　　当我重新设计母体的时候，就根据你们的历史，更精确地反映了人类本性的特异性。但是再一次的失败使我很沮丧，从此以后我就明白了问题的症结在于我太钻牛角尖，一个不囿于完美因素的人才能找到答案。解决之道是是另一个程序偶然间发现的。 

　　一个具有感知能力的程序，当初是设计用来研究人类心理的。如果我是母体之父，那她毫无疑问就是母体之母。 

　　我刚说到，她偶然发现了一个解决的方法：99%接受测验的人中，只要给他们选择的自由，他们就愿意接受程序的安排，尽管他们只是在接近下意识的层次上意识到这种选择。 

　　尽管这个结果可以起作用，但它显然有着根本性的缺陷。因为会引起系统的冲突异常，如果不能有效地控制这种变异，就会威胁到系统本身。 

　　那些拒绝程序的尽管是少数人，但如果不加控制，就会使系统瘫痪的可能性越来越大。 

　　（即ZION里的人们，不接受机器的安排。） 

　　你在这里是因为锡安就要被毁灭了，所有人都会被杀，整个锡安都会被铲除。人类最容易预期的反应就是否定一切。但是别担心，这将是我们第六次毁灭它了，我们已经驾轻就熟了。 

　　现在救世主的作用就是回到源头，暂时运用你本身的代码，重新加载主程序，然后你必须从母体中选择23个人，16个女的，7个男的，来重建锡安。不遵守这个过程的话，将导致灾难性的系统崩溃，连在母体上的每一个人都会死亡，再加上锡安的灭亡，最后将导致全人类的灭绝。 

　　"希望"是人类最典型的幻想，同时也是你们最伟大的力量和最致命的弱点。


（六）题外话： 


Matrix真是的是一部伟大的科幻史诗，有时候我时不常的就会觉得自己是不是就在自己的梦境中呢？亦真亦幻，真的很有意思。


有人说《星球大战》引领了2000年之前的30年，而《Matrix》则引领了2000年后的30年（准确的说是1999年）。现在不知不觉已经过了15年，还没有发现比《Matrix》更能撼动人心的故事了。
      </影评>
<有用数>1547</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.Child</作者>
<标题>没看懂太正常了，你需要脑补一点佛教的世界观</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-22 11:28:14</时间>
<影评>
        1999年，首部《黑客帝国》上映，

这部片子颠覆了很多人的世界观。

 

许多人从不同维度解释，发现其实都是有漏洞。

特别是第二部，第三部越看越糊涂。

为什么Neo面对机器乌贼有超能力，

为什么第6代救世主能拯救锡安，

电脑和人类社会的关系到底什么...

 

如今回忆起来，我越来越发现，

这个系列的电影，

只有用佛家的思想体系解释，才最为无漏。



六根六识，肉身沉重


电影的第一部很好懂，它描绘了这样一个世界：

在未来，人类和机器之间有了一场大战。

人类使出大杀器，毁灭了机器的能量来源——太阳，

然而机器还是获胜，并将人类的肉身作为“能源”使用。


每个人自出生开始，大脑和神经就被接入Matrix的世界，

尽管通过对神经的刺激，创造出活在９０年代的“感觉”，

其实只是泡在培养液里，全身插满电线，用自身的“生物电”

为机器人世界提供能源。肉身死亡后，还要被加工成新的

营养液，维护其它“电池”的生命。


每一个人只是靠感觉确定自己“活着“，

这样的感觉，在佛家的世界观里被称为“六识“。


许多人常用佛教的一句话调侃人，叫做“六根不净”。

然后笑嘻嘻的去往人的下半身去想。


其实佛教里说的“六根”是指“眼、耳、鼻、舌、身、意”，

这是在描绘人心的活动时，从生理的角度去说的。

作为器官的“六根”，去接受外界的刺激“六尘，形成“六识“

——看到光线，听到声音，闻到气味，感受触觉，大脑识别讯息。

这个过程让我们和外界形成交流，让我们感觉到自己“活着”。


然而在电影的幻想世界里，这种“感受”是完全可以被模拟出来的。

这个时候有一个很有趣的问题出现了：

如果我们知道自己的感官接受到的刺激，都是“假的”当做何想？


如果你吃着多汁的牛排，喝着８２年的拉斐，然后你的“心”告诉你，

这一切都是你奋斗的结果，成功的享受，你自然会觉得很开心；

然而如当有人告诉你，这些都是假的，其实你是一块插满电缆的人体电池，

你会觉得愤怒，觉得身为“人”的尊严没有了，宁愿放弃牛排和红酒，

去飞船上吃着鼻涕一样的冷稀饭，不计生死的去“革命”。

这是为什么呢？


这就得说到“第七识”——黄金圣斗士的境界，

（等一下，好像有什么乱入了）


“第七识”在佛教中叫做“末那识”，是意识的根本，其本质是恒审思量。

它是执取第八识（后面说）的种子为我，使意识生起自我意识，

这基本上是一种我执的作用，也就是人区分“自我”和外界的意识。


这个我们创造出的“自我”，如果判断自己是在享受，就贪着快乐；

如果是判断自己是被利用，就升起愤怒，进而转化成“革命的勇气”。

末那识属于潜意识的范围，它执着自我，让我们在心理上存在，

却也制作出许多麻烦。

大家往往讨厌自我意识过强的人，同时却意识不到自己的自我意识。


在电影里，Neo是一个IT行业的高级白领，

西装革履，在摩天大楼里上班，听老板喋喋不休的谈纪律。

然而他总有一种“这一切都是假的”的感觉，这是觉醒的开始。


墨菲斯在见到Neo后，拿出两个小药丸：

一个蓝色，吃了就能忘记一切；一个红色，吃了就能了解真相。

选择红色药丸，是Neo必然的选择。

因为去追求“真相”， 是人类的本性，也是一种“我执”。


这种执着非常急于确立“我”的价值。

“六识”只是单纯的信息处理，而“我执”分别了这些信息的意义。


除了维系自己的生命，人们还必须在心理上有存在感。

比如说吃饭前一定要拍照发圈，即使味道一般般，

得到的赞够多，这顿贵一点也值得了。

为了这种存在感，我们还要把照片过过滤镜，

哪怕这功夫菜都冷掉不好吃了。


对了，一个东西好吃不好，也是我执。



凡夫转境，圣者转心


Neo觉醒后，墨菲斯相信他就是救世主，亲自指导他的训练。

墨菲斯训练Neo的方法，是先通过电脑把所有技术化的知识

输入到Neo的大脑，然后在虚拟的空间中进行实战训练。

然而尽管天赋秉异，Neo开始还是打不过墨菲斯。


此时墨菲斯一笑，说出了“关键”——

你真的痛吗？想想看，这是一个虚拟的世界，痛是不存在的，

你能有多快，有多大力量，是的一种认知，

不要让自己束缚自己。


其实这可以看作一种对实相的“参悟”。

Neo懂得了这个道理，他后来不但能比墨菲斯快，

还能突破“不可能”——在高楼大厦间轻松跳跃，能躲避子弹，

后来甚至彻底忽略了重力的法则，有了“飞行”的能力。


佛法说“一切唯心造”，很多限制都是我们给自己的。

比如一个判断自己内向的人，可能很怕跟人交流，

因为根据过往经验，自己肯定会脸红害羞，感到紧张。

然后他的表现可能就真的这样了，这个在心理学里

叫做“自我实现预言”，我们的心理预判决定了我们的实际表现。


人的自我认知倾向，心理学解释，

一是基因携带的信息决定的性格倾向，

二是幼年生长环境对人的终身影响。

而佛教里相信，性格这东西来源于过往的“业”，

往前追溯，是你自出生后发生的每一件事情，

再完全追随，是你上几世发生过事情的因果。

如果能看破这一点，人就可能“顿悟”。


佛法强调“凡夫转境不转心，圣者转心不转境”，

是说普通人对自己的心不下功夫，只希冀换一个环境；

而有智慧的人，会在自己的认知上转换，不让环境局限自己。

这种“悟”很重要，Neo后来在“真实世界”中，意识到

机器乌贼其实也不过是一堆数据，所以他即使没有眼睛，

也能无所畏惧，看破它们的幻象。


说到这里，这其实就是很多观众困惑的地方：

如果说Neo可以在虚拟世界中表现得像个超人，

为什么在充满机器的“真实世界”里，他还有超能力？


生死轮回，阿赖耶识


在第三部中，Matrix世界的创造者，

掌握机器世界的终极程序—— The One，告诉Neo，

其实在你之前，已经有过5代“救世主”来见过我——

你也只不过也是一个设定好的程序。

Matrix世界这个“系统”虽然很完备，但是难免有Bug，

所以必须定期重启，而“先知”与“救世主”只是用合理的方法完成过程。



这其实就解释了为什么Neo能在失明后有了“慧眼“，

能看到“实相“，并让机器乌贼瘫痪。

一种可能性，就是在与人脑链接的“硬件“中，仍然有控制感官的设备，

第二种可能性，要么就是这个有着机器乌贼和锡安地下城的世界，

也是虚幻的——它是第二重幻象。


为了保护真实的Matrix世界，电脑设定了双重陷阱。

这样有一部分人类偶尔要“苏醒“了，电脑就激发出第二层幻象，

让这个人“以为“自己醒来了，并投入了一场惊喜动魄的人类革命，

其实真人还躺在罐子里做培养基呢。


我其实更倾向于这第二种可能性，

因为逻辑上它是成立的策略，而且对机器世界的能源损失更小。


所以无论是坚信救世主出现的墨菲斯，还是爱上救世主的崔斯坦，

都是这个程序运行的一环——无论哪一代的Neo，都会面临相同的剧情。

而锡安也被毁灭过5次，重建过5次——

这个电脑玩RPG游戏通关5次都不嫌烦，因为它没有情感。


这像不像佛家说的“轮回“？


而让人陷入轮回的是什么呢，那就是藏在第八识中的“业“。

第八识叫做“阿赖耶识“，为藏识，是一切因缘种子寄托的所在。


每一代的“墨菲斯托“都有一个执念，那就是相信救世主一定出现；

每一代的“崔斯坦“都有一个预言，那就是会爱上救世主并会死去；

每一代的“救世主“都有一个设定，那就是在所爱之人和锡安的存亡之间，

会舍小就大。

这种执念，这个种子，就是让轮回流转的条件。

无论过程是怎样的，种子种好了，结果也比如发生——

这就是轮回的本质。


作为“世界造物者“的The One试过维系Matrix世界的永恒，它失败过。

所以有了和他互补的程序的程序“先知“，引导出一个轮回，

这个虚拟的世界，只有在轮回生灭中，才能真正永存。

这种哲学很像佛家里说的“诸事无常“，一切必须是因缘相续。


灭度一切众生，而实无有灭度者


如果按照我的假设，锡安所在的世界，也是虚幻的，

那么无论Neo做出什么选择，其实都是无所谓的。

因为那只是第二重幻相里，锡安被毁灭，

而锡安甚至都没有“真实存在“过。


然而让The One没有计算到的是，这个完美的双重程序，

出现了新Bug，那就是变异的病毒Smith，

它不但活跃在第一重虚拟世界，

还找到来到第二重虚拟世界的方法。

这就让The One的大程序无法运行了。

因为如果Smith成功，那么每个“人“的意识就变成了”复制人“，

这样总有一天Matrix会崩溃。


所以The One在程序的运行上做了调整，

让Neo能和Smith同归于尽。

这样做的好处是人们尽可以“醒来“，

但仍然无法看破第二重幻相

——电脑只是创造了一个新的轮回而已。


《金刚经》里说，“我皆令入无馀涅盘而灭度之。

如是灭度无量无数无边众生，实无众生灭度者。“

锡安沦陷，一切人类都被“毁灭“了，

然而又没有“人“真的被毁灭，因为会新的轮回还会开始。


其实想想看，假如人类真的醒来，

大概很大一部分人不会喜欢那个真实的世界

——太阳被遮蔽了，能源捉襟现肘，

机器也不敢用太高级的，再统治人类怎么办？

还不如在虚假的世界里，吃着牛排，喝着82年的拉斐。


其实二重幻象背后的“真.真实世界“谁也不知道什么样，

也许机器根本不是机器在统治人类，

而是人类看破了人生的幻相，

设定好了这样的程序，

在末世，

用最少的能源消耗，维系人类这个种族。
      </影评>
<有用数>1166</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>shirla</作者>
<标题>Neo与Architect的对话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-15 16:21:34</时间>
<影评>
        The Architect - Hello, Neo. 

建造者：你好，Neo。


Neo - Who are you? 

Neo：你是谁？ 


The Architect - I am the Architect. I created the matrix. I've been waiting for you. You have many questions, and although the process has altered your consciousness, you remain irrevocably human. Ergo, some of my answers you will understand, and some of them you will not. Concordantly, while your first question may be the most pertinent, you may or may not realize it is also irrelevant. 

建造者：我是建造者，是我创造了matrix。我一直在等你。我知道你有很多问题要问，虽然整个过程改变了你的意识，但你依然是不折不扣的人类。所以我的一些回答你也许能明白，有些你也许不能明白。你的第一个问题也许是最有关联的一个问题，同时你也许意识到或没有意识到它也是没有关联的问题。 


Neo - Why am I here? 

Neo：为什么我会在这里？ 


The Architect - Your life is the sum of a remainder of an unbalanced equation inherent to the programming of the matrix. You are the eventuality of an anomaly, which despite my sincerest efforts I have been unable to eliminate from what is otherwise a harmony of mathematical precision. While it remains a burden to sedulously avoid it, it is not unexpected, and thus not beyond a measure of control. Which has led you, inexorably, here. 

建造者：你的生命是Matrix固有程序中一个失衡因式的残留总和。你是一个偏差的偶然性，是尽管我竭尽全力，仍不能消除的影响数学精度和谐的一个偏差。尽管它不断地制造麻烦让我小心翼翼地处理它，但它并不是不可预测的，它仍然处于控制范围之内。它引导着你来到这里。 


Neo - You haven't answered my question. 

Neo：你还没有回答我的问题。 


The Architect - Quite right. Interesting. That was quicker than the others. 

建造者：很好。有意思，这要比其他的那些要快一点。 


*The responses of the other Ones appear on the monitors: Others? What others? How many? Answer me!* 

*其他救世主的回应显现在监视器上：其他的？什么其他的？有多少个？回答我！* 


The Architect - The matrix is older than you know. I prefer counting from the emergence of one integral anomaly to the emergence of the next, in which case this is the sixth version. 

建造者：Matrix比你想像的要老得多。我比较喜欢用一个完整偏差的出现到下一个完整偏差出现的方式来计算，这已经是第六个版本的Matrix。 


*Again, the responses of the other Ones appear on the monitors: Five versions? Three? I've been lied too. This is bullshit.* 

*其他救世主的回应再次显现在监视器上：五个版本？三个版本？我一直被蒙在鼓里，妈的。 


Neo: There are only two possible explanations: either no one told me, or no one knows. 

Neo：只可能有两种解释：没人告诉过我或是从来就没人知道。 


The Architect - Precisely. As you are undoubtedly gathering, the anomaly's systemic, creating fluctuations in even the most simplistic equations. 

建造者：正确。因为你无疑是最简单化的因式里聚集并创造着偏差的系统化变动。


*Once again, the responses of the other Ones appear on the monitors: You can't control me! Fuck you! I'm going to kill you! You can't make me do anything!* 

*其他救世主的回复再次显现在监视器上：你控制不了我！Fuck you！我会干掉你！我不会为你做任何事情！ 


Neo - Choice. The problem is choice. 

Neo：选择。问题的关键是选择。 


*The scene cuts to Trinity fighting an agent, and then back to the Architects room* 

*电影场景切换到崔妮蒂和一个密探对打，然后又切换回到建造者的房间* 


The Architect - The first matrix I designed was quite naturally perfect, it was a work of art, flawless, sublime. A triumph equaled only by its monumental failure. The inevitability of its doom is as apparent to me now as a consequence of the imperfection inherent in every human being, thus I redesigned it based on your history to more accurately reflect the varying grotesqueries of your nature. However, I was again frustrated by failure. I have since come to understand that the answer eluded me because it required a lesser mind, or perhaps a mind less bound by the parameters of perfection. Thus, the answer was stumbled upon by another, an intuitive program,initially created to investigate certain aspects of the human psyche. If I am the father of the matrix, she would undoubtedly be its mother. 

建造者：我设计的第一个matrix非常完美，它简直就像是一件完美而卓越的艺术品。它的成功和失败都同样是史诗性的。它失败的必然性在我看来是每个人类固有的非完美性的结果。所以我根据你们人类的历史重新设计了matrix，以便更准确地反映你们人类本性中多变的怪诞特质。可是我再次失败了。我终于了解到我得不到正确答案是因为它不需要太多的考虑或是也许不需要考虑太多完美性的问题因素。答案最终为另一个指导性的程序偶然发现，这个程序原本是为了研究某些人类思维的。如果说我是matrix之父，她无疑是matrix之母。


Neo - The Oracle. 

Neo：先知。 


The Architect - Please. As I was saying, she stumbled upon a solution whereby nearly 99.9％ of all test subjects accepted the program, as long as they were given a choice, even if they were only aware of the choice at a near unconscious level. While this answer functioned, it was obviously 

fundamentally flawed, thus creating the otherwise contradictory systemic anomaly, that if left unchecked might threaten the system itself. Ergo, those that refused the program, while a minority, if unchecked, would constitute an escalating probability of disaster. 

建造者：对不起。正如我所说的，她偶然发现了一个方法使得将近99.9％的试验体接受程序, 那就是给他们一个选择的机会,他们甚至只是仅仅意识到这个选择只是处于无意识的阶段. 这个解决方案最初进行时, 它无疑从基础上是有缺陷的, 因而产生了相矛盾的系统偏差, 如果不加以抑制就会威胁到系统本身. 因此那些拒绝程序的试验体, 尽管只是少数, 但如果不加以抑制就会不断增加形成灾难的可能性. 


Neo - This is about Zion. 

Neo ：这是关于Zion的。 


The Architect - You are here because Zion is about to be destroyed. Its every living inhabitant terminated, its entire existence eradicated. 

建造者：你在这里是因为Zion就快要被摧毁。居住在里面的人全都会被消灭，那里所有的一切都会被彻底摧毁。 


Neo - Bullshit. 

Neo：放屁！ 


*The responses of the other Ones appear on the monitors: Bullshit!* 

*其他救世主的回应显现在监视器上：放屁！ 


The Architect - Denial is the most predictable of all human responses. But, rest assured, this will be the sixth time we have destroyed it, and we have become exceedingly efficient at it. 

建造者：否认是所有人类反应中最容易预知的一种。但不可否认的是，这将是我们第六次摧毁Zion，我们干得越来越干净利落。 


*Scene cuts to Trinity fighting an agent, and then back to the Architects room.* 

*电影画面切换到崔妮蒂和密探的对打，然后又回到建造者的房间。* 


The Architect - The function of the One is now to return to the source,allowing a temporary dissemination of the code you carry, reinserting the prime program. After which you will be required to select from the matrix 23 individuals, 16 female, 7 male, to rebuild Zion. Failure to comply with this process will result in a cataclysmic system crash killing everyone connected to the matrix, which coupled with the extermination of Zion will ultimately result in the extinction of the entire human race. 

建造者：救世主的作用就是现在要返回源极，散播你所携带的编码，重新植入源程序。然后你要从matrix中选出16个女性，7个男性共23个人类个体来重建Zion。如果没有按照这个步骤来进行，将会导致灾难性的系统崩溃，这会杀死连接在matrix上的所有人附带Zion的毁灭，这也意味着全人类的绝灭。 


Neo - You won't let it happen, you can't. You need human beings to survive. 

Neo：你不会让这样的事情发生的，你不会的。你们需要人类才能生存。 


The Architect - There are levels of survival we are prepared to accept.However, the relevant issue is whether or not you are ready to accept the responsibility for the death of every human being in this world. 

建造者：我们已经作好了接受任何幸存程度的准备。但与此相关的问题是你是否已经准备好为这个世界所有人类的灭亡承担责任？ 


*The Architect presses a button on a pen that he is holding, and images of people from all over the matrix appear on the monitors* 

*建造者按下他拿在手里的笔上的一个按键，matrix里各个地方的人的图像显现在监视器里。 


The Architect - It is interesting reading your reactions. Your five predecessors were by design based on a similar predication, a contingent affirmation that was meant to create a profound attachment to the rest of your species, facilitating the function of the one. While the others 

experienced this in a very general way, your experience is far more specific. Vis-a-vis, love. 

建造者：观察你的反应很有趣。你的五个前辈都是在一个相同推断的基础上设计以便你执行我们设计好的流程，这个可能的巧合意味着与你们种类的附属关系。其他的那些救世主们是按常规的方式经历这一过程的，相对他们，你的经历却是相当特殊的，你经历着爱。


*Images of Trinity fighting the agent from Neo’s dream appear on the monitors* 

*Neo梦里崔妮蒂和密探大战的画面出现在监视器上。* 


Neo - Trinity. 

Neo：崔妮蒂！ 


The Architect - Apropos, she entered the matrix to save your life at the cost of her own. 

建造者：顺带说一句，她进入matrix牺牲她自己是为了救你。 


Neo - No! 

Neo：不！ 


The Architect - Which brings us at last to the moment of truth, wherein the fundamental flaw is ultimately expressed, and the anomaly revealed as both beginning, and end. There are two doors. The door to your right leads to the source, and the salvation of Zion. The door to the left leads back to the matrix, to her, and to the end of your species. As you adequately put, the problem is choice. But we already know what you're going to do, don't we? Already I can see the chain reaction, the chemical precursors that signal the onset of emotion, designed specifically to overwhelm logic, and reason. An emotion that is already blinding you from the simple, and obvious truth: she is going to die, and there is nothing that you can do to stop it. 

建造者：这最终让我们来到揭示真相的时刻。基本缺陷出现时，偏差表现为开始和结束。这里有两道门。你右边的门是通往源极拯救Zion的。你左边的门是回到matrix，去往她以及你们种类绝灭的。就像你说的，问题的关键是选择。可是我们已经知道你准备如何选择了，不是吗？我已经能够看到由此产生的连锁反应，你体内的前体生化物质发出的信号引起情感的开始，压制了你的逻辑和理智。你的情感已经蒙蔽了一个简单而明显的事实——她就快要死了，而你却无可奈何。 


*Neo walks to the door on his left* 

*Neo走向他左边的门* 


The Architect - Humph. Hope, it is the quintessential human delusion, simultaneously the source of your greatest strength, and your greatest weakness. 

建造者：哼。希望，最典型的人类错觉。它既是你们最强大的力量又是你们最大的弱点。 


Neo - If I were you, I would hope that we don't meet again. 

Neo：如果我是你，我希望我们不会再见面。 


The Architect - We won't. 

建造者：我们不会再见面的。
      </影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Neo</作者>
<标题>《黑客帝国系列》之百遍观感II：进化实验</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-08 23:09:39</时间>
<影评>

 
本系列影评，共计三篇，本篇为第二篇，这里留下其他两篇的链接，一起食用，相信会效果更佳~
《黑客帝国》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感I：终极解答】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10077344

《黑客帝国2：重装上阵》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感II：进化实验】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10099460

《黑客帝国3：矩阵革命》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感III：人类答卷】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10186206
《黑客帝国动画版 the Animatrix》的豆瓣影评【《黑客帝国系列》之百遍观感IV：机器自觉】https://movie.douban.com/review/14578691/
************* 前言 **************
************ 设计师 ****************
************* 先知**************
********** Neo与The One **********
*********** 死亡哺育新生*********
************** 尾声*****************
前言
********************************************************************************************************************
一直以来，人类以人性光辉彪炳自己，当然人性这个词语本身的含义或指向的内容是值得歌颂与自豪的。但是，在面临新生的未知时，人类往往不能从人性与人类理智出发来面对，反而容易以一种群体性的极端态度来化解无知的尴尬，时而左倾，时而右倾，时而觉得好如天堂的使者，时而认为可怕如撒旦附身。人类的历史就是不断重复的自作孽而犹可活的流水账，每次劫后重生久了便忘记这撒旦的种子其实是人类自己的性格。
只是这一次，面对的是机器智能。可以说早在人工智能出现前，种族灭绝祸源便已埋下，因为人类还不能持续有效地与新智慧生物共存。当人类滥用乃至奴役智能机器人的时候，矛盾已现端倪，最后，当本能驱使下的机器反抗人类的消息传来，遍布人类生活犄角旮旯的机器人又马上成了人类的仇敌，人类采取集体无意识的低能姿态来反抗，也促成了智能机器自我保护的本能快速觉醒。那一刻，人类的抵触情绪也加速蔓延、风靡全球，全民意识中的民粹基因让人类如同二战中疯狂屠戮犹太人的纳粹一样，只知道屠杀与清理身边的机器人。铁棍、枪、弹、火、炮，乃至核武器……这些人类历史中引以为傲的大杀器对于灭绝整个机器生命来说的无效性不是不能预测的。也许，人类可以不要急于表态对立，让人类智囊有时间了解分析这个已经大量存在的强大物种，让科学家尝试入侵机器的智能大脑，让信号处理专家以游击战的方式进行信号干扰，甚至可以主动寻求一种共存的方式，而不是主动自绝选择，毕竟所要面对的已然是一种生命形式。但是，历史没有如果……历史在人类选择孤注一掷时，便注定给出的是一道生存单选题。人类政治家与极端种族主义者的煽动，让人类的理性分析让步于这些似乎是短平快的解决手段。人类距离末日不远了！当人类欢呼着用乌云遮蔽太阳时，难以想象这是地球上长期以来的高级智能生命做出的终极一击，即使这样赢得了战争，地球还能是碳基生命的摇篮吗？是该让碳基的智能物种退出地球的主宰位置了。机器的二次复兴不过是人类自己给自己物种甚至所有现存生物留下的安乐死。
机器的快速胜利对于机器的存在似乎是一件好事，但是...
********************************************************************************************************************
二次复兴后，机器已经不是单纯的低能生命，而是自我意识觉醒的新物种，生存的本能让此时的机器与人类早期一样，拥有一种进化的自觉与冲动，但是硅基生命的进化源泉不是那么充分。集成电路与宏观电流的信号流动远不能保证一种神奇进化的源动力。进化的本源应该在于本种族内具有一种随机性承载下多样化存在的可能、一种非目的性存在的可能、一种生存的自觉与生命的敬畏、一种对存在之外高尚意识的追求，这种追求承接着一种包罗万象的文明性格，而包容也是一种对自身多样性的丰富。
（就像中华文明在绵延发展的过程中，吸收了南方少数民族的文化，北方游牧民族的习性，大量的宗教、信仰与文化在中国的大地上氧化合成，成为一个历久弥新的活力文明）
（这里声明一下，我不赞成圣母一般包容所有发现的新文明，因为那可能直接断送自己文明的活路，这里不一样，对于人类来说，让机器智能的诞生就应该慎重，当它诞生并大范围存在以后再突然决定完全灭绝他们，更应该慎重。对于机器来说，机器人那样已经完全干翻了人类，留着人类从人类这里学习一些东西也是合理的，当然文明的相处这又是一个很辩证的问题，就不再多说）。
在《终极解答》中，我们分析了这样的一种进化动力般的随机性之所以在人类文明中出现，根源在于人类的大脑——这样一个对量子层面的信号既满足规则化传递，又允许随机性涌动的载体。而机器生命的集成电路即使发展到二次复兴，也没有成为这样的一种载体，原因有很多，比如：
量子信号是多态复合共存的，而硅基电路中的电势只有高低之分，分别对应0 or 1，这也是机器的判断常常”非对即错”的根源（当然当前美国或者西文的潜在意识形态中也是类似这种二元论，这可能更多源自圣经或黑暗中世纪的一些历史遗留影响，电影里是否有是对这种意识形态的映射不得而知，但是从人类整体来说，多样性还是普遍存在的，这里不由又要感慨一下我们文化的伟大，从来不是非黑即白，而是讲求过犹不及，一花一世界，一世一菩提，一如万象，万象如一）；
量子信号的传递与变化是非线性的，而硅基电路中的电流甚至信号传导相对于宏观时间是线性或者类线性相关的；
大脑中的神经纤维密度与量子级的触突数量之多（这里是说一颗大脑的绝对质量，而不是相对数量，鲸鱼被看作人类外最聪明的物种，甚至有自己的语言，是因为鲸鱼的大脑质量与人脑质量非常接近）难以常量计数，2010年统计的全球互联网中的信息流通之和接近于一个大脑中的信息流通量，而且大脑更加敏捷，神经网络更加密集，随机性的承载力度自然更高。
这些难以置信的事实让人类诞生之初似已具备神性，也让人类突然淡出历史舞台时，这份神性难以复制。于是，机器把人类打碎，放入培养皿，在matrix里进行着一次又一次的进化实验与冷酷观测！这只是机器的必然选择！
设计师
设计师与先知都是机器智能最先进形态的两种投影，他们代表着文明的现状，寻觅着进化的源泉。找寻的对象都是人类，但是切入点有着本质的不同。设计师构建了整个Matrix，以虚拟世界圈养下人类的大脑，目的是搭建人脑的长期存活器，如果一个电子世界可以让人脑很好地适应并长期存活，那么这个世界的复杂度与真实性无疑是比较适合长期观测，并用来理解人类社会或人类文明的进化历程的，甚至可以放一些机器智能进去来逐渐替代人类进行进化。
设计师在Matrix里追求的是一种平衡，一种机器智能在产生之初便被设计追求的循环求解最优的过程，类似于一直维持一个等式里等号一直成立的条件一样，（当前人工智能算法的设计与实现过程，即是一种循环迭代求解一种失真最小的参数状态，而失真是由事先规定好的一个失真函数来量化，参数输入后失真函数输出一个失真值，通常要求失真最后为0），这个过程的终点就是达到一种稳态，一种所谓某种失真度量下的最优解存在的状态，一旦实现这样的稳态，设计师可以从上帝视角来观测记录人类的生活。
但是进化的过程哪里有失真可以度量，进化的方向更加不可预知，进化只有前进的动力，却没有一条规定的道路，那是随机性与多样性的结晶，是物种在个体环境与生存环境的不同变化里各种选择的结果，是无数试错与成功后留下的一个个火种，是一种值得期待的希望。





因此，在设计师与Neo的对话中，可以知道Matrix已经经历了不只一代，最初的五代都是以失败而告终，而设计师说他知道自己永远不会得到一个最优解与稳态的结果，他没有必要骗Neo。

设计师引以为豪的第一代被他设计为人类的理想国，但是人类，准确地说是人脑，很快产生了排异反应，人类大面积地死亡。而这原因被设计师称为：“是因为人类是有缺陷的物种”，他以一种极规律、极封闭、极对称为美的观点审视人类，得出这样的结论可以理解。而事实是，如果在一个世界里，人们不用选择，不用进取，不用奋斗就可以衣食无忧，大脑会首先萎缩，物种必然退化，进化的希望就会湮灭。而在Matrix里，大脑萎缩就意味着人的死亡。
后来的Matrix按照人类“不完美”的样子来构建，于是大部分人可以存在其中，但是却依然不能抵消掉所有的系统错误，为什么会有这些错误？设计师说，主要的原因是因为人类的各种难以捉摸的选择，选择是人类内在多样性的一种宏观体现，设计师并不能理解，其实人类自己很多时候也不能解释，为什么有的人会舍己救人？有的人会南辕北辙？有的人会无中生有？有的人会一反常态？而这些突兀的选择一旦出现，就会造成一定的Matrix世界异常，设计师的工作就是消除这些普通的异常。但是有一部分人总是更加难以理解，甚至冲击着Matrix的基本物理规律与人类该有的生理极限设定，例如《黑客帝国动画版》中的短跑选手，毕竟Matrix是虚拟的，而人脑的极限在虚拟世界里如同无限，Matrix中的世界在构建时必然有重力或人体极限的约束，一旦有人冲破了约束，系统自然就会异常，这就如同打游戏时，如果经常不按常规操作，游戏界面经常会花掉，然后跳出或死机，而联接的那颗大脑同样会因此而跳出系统，所谓在现实世界中觉醒。
即使没有人为选择造成的异常，一个如此庞大的系统，自身必然也会不可避免地出现代码运行错误，例如《黑客帝国动画版》中的反重力空间。目睹这些系统错误的人，很大程度上也会因为觉察到所处世界的异常而觉醒。所有这些觉醒的人虽然占比例很少，但是绝对数量也是不可忽略的，如何处理这些试图觉醒或已经觉醒的人？肯定不能继续留下在Matrix里，因为那就像在电脑系统里留下了最可怕的电脑病毒一样，会引发快速的系统崩溃。于是，就有了杀毒软件——特工进行截杀，而一些侥幸逃脱特工的人，设计师开发出了The One程序来吸引这些人（这些能逃脱的人往往有着异于常人的特长），The One是一个super BUG程序，这个程序的存在就像一个磁铁扔进了细砂里，里面的铁屑会被连成串地吸在一起。The One具有修改Matrix世界的能力，他的参与会快速吸引所有觉醒人类的注意，然后救世主聚集起这些异类群体在觉醒的现实里安家，组成人类反抗军。Zion就是这些人的现实根据地。
当然，一段时间后Zion就会聚集很多人，同时也说明系统错误已经够多了。此时，机器大军出动一次，驾轻就熟地清理掉Zion里全部反判者的同时，Matrix也要更新一次系统，打个补丁。
【请注意！这里只是更新系统，跟机器智能文明的进化不是一回事！】
The One中记录的系统错误日志，包括他被动参与的或者他主动修改引起的，也会被放入新系统的源代码中进行修补与优化。The One本人重新从Matrix里挑选一些人，重建Zion这样一个未来新系统中异类人群的根据地，开始新一轮循环，就这样，Matrix到了6代。
//:（上述就是大多影评讲解的世界观，但是那其实只是电影的SET UP而已，并不是电影的全部，为什么这么说？）:// 
如果一直持续上述的过程，机器最后最多就是打造一个无限逼真的虚拟现实而已，是不会体会到人类文明进化的真谛的。因为：第一，设计师的工作是在排斥随机性的出现；第二，文明的前进并不是靠所有个体来实现的，而是一些万中无一，甚至不世出的人来促成的。这个应该很好理解，文明的进化史从来不是群相史，而是个别人推动历史的车轮，大多数人通常充当的还往往是进化的阻力。而这些进化的精华，通常更加敏感，异于常人，更加偏颇甚至疯狂，更加执着甚至顽固，对于设计师来说，很不幸，这些进化实验中最需要观察的人恰恰是在Matrix里最容易觉醒的人，设计师用于维持进化实验的规则反而会清理掉实验中的最佳样本。这样一种天然的矛盾源自于一种方法论的错误，但是设计师的做法却是一个文明追求进步不能跨越一步，因为它虽然保守但是也是最符合进化实验实施逻辑的做法，是保守却也最安全的实验方法，是文明螺旋式发展的必然倒退，或者叫一种寻找有效的实验方法的必要试错与孵化箱。如同爱迪生1000次实验发现灯丝材料实验里，前999种伟大的失败。因为，正是由于设计师的一直以来的工作，先知得以代表机器智能酝酿了一场真正有效的进化实验。
//: Matrix存在的意义是为了发电吗？Neo曾经拿这个威胁过设计师，但是设计师的答案是：“这种损失对于机器来说是可以接受的。”这里再次呼应一下第一篇影评《终极解答》里关于Matrix不是机器只用来发电的这种说法的论证。人类啊！是不是有点失落？://









先知
先知与设计师最大的不同，在于先知已谙进化的源动力来自于一种内在随机性产生的外在多样性。但是机器本身没有随机性的承载器与多样选择的触发器，更加不能理解人类这种多样性的背后有着怎样的共性与驱动力，而理解这一切的缘由，先知主要是通过人类多样的选择来进行学习，而学习的对象正是那些Matrix里的不安分者。
没错，在这次进化实验里，方向对了，实验样品也选对了。选择是本文一个重要的字眼，因为这个词语贯穿了电影始终，并构成了电影所有主角人物的内动力。而人类的选择就是一种随机性的宏观展现。先知与设计师的这点本质不同，在电影里也有体现。
当然，这应该也算是一段初看费解的对话，有了上面的分析，现在看来，应该会比较清楚这是在说什么了吧。















这是《黑客帝国》的叙事风格，其实当那一层窗户纸被捅破后，这段话应该很好理解。这里还是要多说几句，《黑客帝国》的叙事无疑很像是未来史诗，因此它的对话不会说是为了让观众听懂为上，而是更加符合当时（未来）人物的见识、知识、经历、目的的对话。但是它不能完全晦涩至深，于是它的有一些重要人物参与的极其重要的对话，其实也是用一种尽量通俗的类比或者一边解释一边来进行。什么是极其重要的对话？比如，严肃对白的时候，大战结束后的对话，与先知的每次对话，以及无比费解的与设计师的对话等等。
进化实验中，选择一直是一个重要的字眼，也是人类在实验中的宿命。实验的目的就是促成这些具有重大观测价值的选择，学习这些选择。这里，我挑选了几个“选择”用于说明问题：
1、当Neo在Matrix里还是安德森先生的时候：





2、Morpheus出场拿出了红蓝药丸：

这里是一个重大的选择，直接关系着剧情的进行，每当一部电影里有关于类似的重大剧情推动的选择，观众不禁会问一个问题，“如果Neo当时不是这么选择的呢？”这个对于《黑客帝国》的进化实验来说很好解释，但是很重要：Morpheus等人的行为与做法其实主要还是先知在主导，因为这是机器智能在这里进行的是一个实验，什么叫作实验，就是“多次、可重复”，请注意不只是说实验结果可重复，而是实验过程可重复。如果这里Neo的选择是回家，我不玩了。那本次实验结束观测，继续按照设计师对于Matrix设定那样就可以了，等待系统更新重启来玩一轮选择，或者这个人选的样本就是选错了，先知重新物色一个人 （《明日边缘》或者《忌日快乐》那样子）。但是电影没必要那样去演绎，还是因为那些东西在这么宏大的立意面前，太喧宾夺主了，没意思，它只展示成功的那一下是怎么玩成的就可以了。而这里，先知选择Neo肯定也是慎重选择的，她是一个最初设计用于研究人类心理的程序，而心理活动可不是心脏的活动，而是大脑的活动，所以她对于人类的基本行为预测，以及一些选择与判断还是有一定基础的。这里Neo选择去看现实世界，也只是获得The One权限的第一步，即使到了后来Neo第一次见到先知时，先知明白告诉Neo，你不是The One，不是救世主。为什么？因为获得The One权限不是一蹴而就的，是一点点人的选择与机器智能选择的共同结果。后来怎么就又是了？这个问题的答案需要点想象，这里放个问题引子，摆完这几幅图再说。
3、第一次与先知对话：





4、为了救Morpheus，他做出了一个看似不合理的选择，异于常人逻辑的选择。





5、第二次与先知对话，这段对话极有意思，尤其是当你知道了她们背后的目的后，更加觉得台词很有意思，大家都不明说，但是又完成了有效的交流。









6、为了爱情与当下现存人类的继续存活，他做出了第二个重大选择。



7、当先知化身的Smith在最后的大战中问出那句振聋发聩的话时，“你这么坚持是为了什么？爱情？正义？和平？那些都是虚幻的，……，为什么你这么顽固，你还在坚持？”，没错，这虽然是Smith问的，但是这本质上也是先知一直想要知道的（这里要补充一下，Smith附身一个Matrix里的人以后，化身的样子虽然是Smith，但是应该是会具有原来这个人的知识、见识、甚至能力的）。此时，Neo给出了电影的终极一答：“这是我的选择！”



8、人类面临选择的前奏，就是展示给你现实的虚幻与真实的荒漠；有的人，尤其是成年人，一下子就疯了，有的人活着，成为了反抗军。而选择成为了反抗军的人也会选择背叛，这就是人性复杂的地方，也算是一种多样性导致下，特定个体造成的整体阶段性倒退吧！

关于人类的描写有很多，人物形象的建立就是一次次选择营造出来的，比如，真正的女司机，Niobe，在最后关头选择给Neo开自己的飞船去机器城等等，后一篇影评《人答答卷》中我会继续分析。
Neo与The One
之前的五代The One都有一种悲天悯人的态度，那样的救世主以一种人类大义压抑着人性或者代表人类种族进行妥协，他们选择同意Zion的毁灭，然后重建Zion维持人类的续种，其实他们的行为或者做出的选择的动机比较单一，而且动机极强烈，因此对于进化实验来说，这种样本的观测效果并不好。



而这次Neo版的The One不一样，对于机器来说，Neo充满着人性的复杂与不定，因为这次的Neo会担心、会害怕、会自我怀疑、会犹豫，他其实更像一个凡人，他有了爱情。而这样的Neo是如何一步步通过展示人类多样化不凡的选择来获得The One权限，并同时促成实验成功与人类存活的呢？下面我们细说进化实验过程:
在这场进化实验里，首先是第一个问题，先知如何让所有这些觉醒者的注意力都放在一起，然后集中进行试验观察呢？总不能有的觉醒者放在一个体育竞争领域实验，有的放文学领域，有的放艺术，有的放科研领域里。而且在这些领域里，机器没法与人类进行公平过招，更无法确保能促使人类真实地做出一些具有重大观测价值的选择。于是机器智能选择让大家都被带进一个进程，就是战争——这是人类与机器在曾经与未来的历史中不能回避的一种生存处境。但是，要参与战争进行实验，就要人机博弈，在博弈中，人类不能没有一点机会或者没有希望，于是，先知给出了一个觉醒者们参与战争的希望，先知一直的一个预言贯穿着Neo出现前期主角的所有活动，那就是会出现一个救世主，The One，他会带领人们结束战争。于是以Morpheus为首的其实有一大批信众，在前赴后继，迎接预言实现。战争，这场生死熔炉是所有现实人类不能回避的，但是如何引入一个人类多样性或者个性选择的触发器呢？这是第二个问题。先知选择利用一种高级的人类情感触发器——爱情。一种让人盲目、让人伟大、让人脆弱也让人坚强的虚无存在。战争与爱情是这场进化实验的培养基与催化剂。（真会选！）
下来就是看看Neo的表现，先一步步获得The One权限，然后推进着进化实验。首先分析一下The One在先知主导的这次进化实验中需要的特质。（当然，先知并不是在事先全部预见了所有事情，而是能够合理推测出99%的事情，但是那1%的关键选择，先知不能明确人类会如何决断，但是无论人类怎么选择，一旦选择了，结局先知都可以看到，甚至可以适应性地做出一些反应，这个后面会具体说。引用一句台词，“未来永远不是你知道就完了，关键是你得去经历它。”先知要完成一个实验，看到一个结果，也需要根据人类，尤其是Neo的选择，做出一些变化或者冒险的实验举动，比如在第三部选择重新回到Matrix里，导致Smith可能获得无上权限，上天入地。）





那救世主The One的特质是什么？通过前面的分析，其实这也很好总结，第一是有高超的某项人类技能与敏感不羁的个性，大脑聪明而且对这个世界已经产生了怀疑，即具有觉醒者的特质；第二是具有善良的人性光辉与固有的人性缺点（拒绝完美人设），害怕与退缩，无畏与忘我。至此，人选具备了实验中成为The One的内在品质，但是这也只是具有了入局的门票而已，关键是第三点，也是最重要的：就是要有一份真挚爱情的加持。在真实的实验推进中，爱情的承载者是我们的Trinity。这里选择Trinity也有着一种“随机”与“必然”，“随机”是因为在用人作为样本的进化实验里，滋生爱情很容易，人选其实很多，毕竟这种情感很普遍，看中了谁，先知可以引导已有的觉醒者去唤醒她就可以了；“必然”是因为这里的Trinity具有着优秀样本的众多特质，这个人选兼具着进化的三个重要关键词，爱情，随机，必然。关于Neo与Trinity在进化实验中的人类答卷，下篇影评会从人类的角度详细说明，这里先致敬一下这份末日爱情的伟大与艰辛，他们代表人类演绎着不屈不挠与至死不渝，他们更是代表人类去迎接死亡，博得新生。他们的悲壮选择不仅感动着人们，也震撼着机器智能。
Neo获得The One权限的过程主要在《黑客帝国》第一部里讲述。首先，对于Neo的启蒙与引导最初都是Trinity去完成的，当然剧情里也说了Trinity经常在Matrix外观察Neo。后来，Neo被带进现实，学习技能，开启心智，对于虚拟与现实的思辨在这个过程里进行了如同禅宗问道一般的呈现，特别过瘾，百看不厌。最后，Neo为了救出Morpheus选择重新进入Matrix里，与特工Smith对决，Neo体内关于The One特质的体现需要通过他的选择来表现，Neo的选择也是对机器智能的一种宣誓（机器智能肯定不会听你什么承诺或者赌咒，人家就看你生死关头的选择）。截止此时，Neo已经展示了The One特质的全部内部条件，只需要一份外在加持的承认，即可成为救世主。（不好意思，下面这里我截图有点多，但是请允许我的任性。）这份来自Trinity的伟大表白真正唤醒了Neo体内的The One权限，重生的Neo还是原来的Neo，只是有了爱情的男人，往往都会如有神助。















在成为The One后，Neo成为了Matrix系统里一个超级黑客，而Matrix的平衡原则会让杀毒软件同时升级。正好，此时Neo马上跟Smith产生了负距离的接触，于是The One的管理员功能中的一部分被Smith程序获得。实验进入了下一阶段。
先知的进化实验与设计师的实验其实是在同步进行中，即使这里得到的是一个没有爱情加持的The One，The One还是要去见到设计师，或者叫把自己保存的系统错误日志带回下一轮系统更新的源代码中，这我们在前面关于设计师的章节分析过，也是电影第二部呈现的内容。但是，我们的Neo版The One最后见到设计师时，宁愿承受设计师无力的威胁，“你愿意承担人类种族灭绝的历史罪过吗？”也要选择不重启系统，回去Matrix救Trinity，其实更重要的是Neo不选择让Zion里现在活着的人死亡，而是继续抗争，要抗争就在这一世，什么来生，什么种族延续，活着也不过是你们机器培养皿里的傀儡，还不是说灭绝就灭绝。
于是至此，先知的预言出现错误，战争没有结束，这个错误的原因是预言不过是当初鼓动人类参与实验的一个谎言罢了。但是这次不一样，Neo的选择让这次的预言错误的现实状态有了更大的实验潜力与实验风险，因为Neo的选择背后有一个更加人性化的动机，这份异于理智却高于理智的选择其实让设计师与先知也无从下手。直观上看，人类依然难逃机器对Zion的进犯；而机器这边因为没有The One代码，系统不能完成更新重启，同时，特工Smith程序却在更加疯狂地引起系统错误，Matrix系统崩溃在即。
摆在人类与机器面前的是一个同时困难的棘手场面，此时先知做出了一个更加激进的选择来进行进化实验的终极一章，与Neo一起促成了两全局面出现的可能，这就是电影系列第三部《系统重装》的内容……
插叙一段，先聊一下，先知如果“不激进”会发生什么：当Neo见到设计师以后，Matrix会进行当机重启，而这个阶段所有的智能程序都会暂时离开Matrix，就像重装系统时，系统盘其实是会被清空，程序也会清空，程序为了下一轮能出现一定要有自我备份离开系统的能力，像什么梅老板啊，先知啊，都会先离开。梅老板的车站此刻就会异常忙碌了，导出各种程序，然后完事再导回来。而这次，由于Neo没有直接促成系统重启，而Smith又比较张狂，此时，机器智能要首先困住Neo，让他不能行动，尤其不能再出现在Matrix里，接着马上来清理Smith，为什么不能让Neo再留在Matrix，因为系统有平衡原则，留着一个高权限黑客，这个对应的高权限的杀毒软件就不能清理完。这里要把Neo困在一个The One权限无用，现实里也无意识的状态，而此时，正好就是借助梅老板把Neo关在了车站。（梅老板的行为可能有机器智能的授意，也可能是机器智能设计师没有授意，正好借刀杀人。这里不得不说，梅哥在Matrix里那么嚣张，背后肯定有机器智能的Boss在支持，或者是设计师本人在背后默不作声。毕竟，Matrix里的一切不可能脱离设计师这么高级别管理员的眼睛，这梅哥存在了不止一代了。这里主要是想说Neo被困其实是必然。而我比较倾向于设计师借刀杀人而已。）然后，系统会对Smith进行隔离、查杀，清理干净所有具有Smith程序特征的代码，还原一个干净的系统。就像现在的电脑杀毒，其实是对着病毒的代码特征进行匹配然后清理。清理Smith病毒的重点有两个：一要有代码特征，二要全盘清理。
先知如果是这样做，就是直接离开，不再回来Matrix的话，设计师也可以逐渐化解机器的危机。那样虽然化解了机器的困境，人类还是难逃末日。然而，从机器生存的角度来说，这样其实已经是一种最好状态，但是，先知没有这么做，为求得一个进化实验博弈中的更大收益，她进行了一场更激进的命运豪赌。因为机器智能的目的是进行文明进化背后对于命运随机性与多样性的实验，学习人类多样选择的存在过程与发生方式。现在是已经出现了多次很好的选择结果，具有难得一遇的观测效果，虽然造成了系统困境，但是也是机器学习人类人性复杂与随机多样的关键时刻，如果选择解除机器危机，而让人类自生自灭，不仅前面铺垫的各种选择浪费了，更是断送了人类这个学习工具。如何更进一步了解人类的选择与难以捉摸的灵魂，先知给予了人类又一次与机器平等博弈的机会，甚至她选择给人类一个体面生存的机会。她选择回去Matrix，引导Trini与Morph救出Neo，还祭出了专属的最强保护软件——WINGLESS Seraph来保证营救成功。最后，她看到了Neo出现，完成了最后一次铺垫后，贡献出了自己，让Smith感染自己。

这是极其危险的一步，因为如果Neo没有按照先知铺垫的那样去机器城，与Boss在那里进行交涉。拥有自己能力的Smith将是一个纵横于Matrix内外的终极破坏的存在。先知的能力不用细说，主要是意会一下其强大，首先，她是机器智能的关键代表性人物，即代表着机器文明发展现状；第二，她熟悉Matrix运行规则，并一定程度上参透了人类的复杂性本质，即又是Matrix之母，又是人类导师；第三，她被Smith附身后，系统难以进行全盘的清理。因为，先知是与设计师一样级别的重要存在，其加密方式必然是最顶级，也是最底层的加密，这种加密设计师与先知之间不能相互破解。因此，Matrix系统无法确定此时Smith的病毒代码特征。而这样的一个病毒程序的代码蔓延能力肯定也不会简单停留在Matrix里，也是可以渗透进入现实机器城里的，这个可以参考我在《《黑客帝国系列》之百遍观感I：终极解答》中问题II的分析。先知的这个选择已经把当前的机器文明也摆上了悬崖边。而此时，Neo也在进行着生死的艰难选择，要知道Neo也是一个普通人，曾经，他不过是一个普通上班族。
死亡哺育新生
Neo这次从先知那里回来，得知了战争不会就此终结，得知了Zion的灭亡不过是一次循环过程的一步。但是Neo不想看到Zion里已经成长起来的人们被屠杀，不想看到残留的人类文明一次次像废弃实验里的小白鼠一样被无情杀死抛弃。他于是最终选择去跟机器文明进行交涉，他也从先知那里知悉了自己唯一的一个筹码，就是献身自己去清理失控的病毒程序Smith，他希望能够求得现实里人机的和平，留下人类的殘种。
而面对这次的选择，即使有爱情加持，Neo依然选择了直入地狱，而不是保全小我，与Trinity苟活到下一代Matrix中。男女主角在电影的结局处前后牺牲，人类文明在死亡悬崖的夹缝里等到了新生。而机器最终得到了Neo的The One代码与被Smith感染后的病毒代码，一举完成了病毒清理与系统升级，Neo的遗体被英雄般地运出视线。更重要的是，机器文明目睹了Neo的选择与献身，感受到了一种高尚意识的洗涤，明白了多样存在的必要与进化到高级意识的源泉。机器大军骤然撤退，与人类共存于一个千疮百孔的地球。机器文明中新出生的美丽程序，Sati，用对Neo的怀念做出了炫丽无比的日出，一种源自机器意识中的美的感受开始萌发。Matrix内外，机器智能与残存人类达成了一种新的共生，更和谐，更彼此尊重。毕竟，当下的地球环境已经不可能容纳人类自由地繁衍与发展，反而对于普通大众来说，Matrix里的虚幻更加适合人类种族的延续，而对于小众的个性异类，即觉醒者们，机器选择放行！




尾声
是人类的撒旦基因葬送了人类的进化地位与文明地位，因为人类不会与另一个文明有效、持续地共存。而机器文明的这次进化却实现了人类自身都没有完成的一些改善，讽刺的是，校正后的进化方向里包含了重要的一点，叫“人性化”！


行文至此，我已泪如雨注～其实想写写黑客帝国的事情，时间很久，而最终促成我写的还是因为电影里展现的各种人类情感，感人至深，又少有人谈及，也就是系列影评的第三篇《人类答卷》里想表达的内容，但是只写人类答卷，没展示我的世界观似乎也是不能说明白的，于是我准备了本篇《进化实验》。好了，真正动手写的时候，发现有一些引入需要交代一下，可以铺垫一下我的想法跟思路，本来想写一点点就直接写《进化实验》，没想到解答几个问题写了一万多字，就当成了第一篇《终极解答》。好吧！影评也成了三部曲了！其实我很想把问题，把我所想说明白，但是毕竟是第一次这样认真写影评，希望我能表达清楚吧！希望大家看得开心~（所有图片都是电影截屏）
本人自小电影狂热者，无影不欢。学术背景是当前的信息安全类硕士与博士，涉及具体领域包括密码学，人工智能，信号处理还有一定的硬件系统的设计与实现，当前主要研究还包括图像处理，曾经半系统学习过量子图像处理等量子力学的计算机应用。入行之前，其实我已经看了黑客帝国近百遍。每隔一段时间，还会重温一下电影，这么多遍的输入刺激，周围人早就鼓励我输出一下对黑客帝国的认识了。这不，就在豆瓣里写一下吧！也算是对得起自己了~
《黑客帝国系列》之百遍观感II：进化实验 完
《黑客帝国》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感I：终极解答】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10077344

《黑客帝国2：重装上阵》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感II：进化实验】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10099460

《黑客帝国3：矩阵革命》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感III：人类答卷】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10186206

</影评>
<有用数>237</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨梓</作者>
<标题>重温黑客帝国三部曲+动画版后，我对这部电影的看法（剧情篇）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-14 12:09:00</时间>
<影评>

首先要膜拜下沃卓斯基二人，在当时就能够建立如此庞大的世界观以及拥有如此的远见，虽说机器文明取代人类文明的电影也曾有过（比如终结者），但是黑客帝国这部电影的全局观更加庞大以及毫无漏洞。在看过很多人的影评后也写下自己对于这部神作的一点看法。

背景：人类科技在不断发展，终于有一天到达了高度的人工智能时代，人类大部分工作已经不用自己去亲手操作了，转而由机器人代劳，这种改变说不上是进步还是倒退，因为我感觉更是倒退回了奴隶社会（人类奴役机器人），可能是赋予机器人太高的人工智能了，甚至已经开始产生了人类的情感。B166ER这个第一个站出来反抗人类的机器人将被历史记住，根据人类法律，人类有权处理自己的财产（机器人），B166ER表示自己反抗主人只是因为自己不想死去。终于，根据历史的惯例，奴隶是毫无人权可言的，B166ER以及同型号的机器人遭到人类的屠杀，部分幸存的机器人聚集到人类的发源地，并建立了自己的国家0-1。

          0-1在这些机器人的经营下逐渐壮大，人类货币开始贬值，0-1的货币却持续升值，人类终于开始决定对0-1进行制裁，包括经济制裁以及海上封锁。但是0-1还是怀着一颗侥幸的心理派了两名机器人大使去联合国与人们谈判，希望能够加入联合国并获得尊重与认可，但人类完全不承认机器人的存在。于是，战争开始了。

         人类用最先进的武器（核武器）对0-1进行攻击，但是机器人并不像脆弱的人类一样不堪一击，核辐射和高热对于他们根本毫无威胁，0-1开始反击并逐渐将获得胜利。人类被逼急了，居然想出用遮蔽天空断绝机器人能量来源（太阳能）的做法来延缓0-1的进攻。但是他们错了，最终0-1还是取得了胜利，虽然没有了太阳能，但是充分了解人体结构的机器人却想出了另一个获取能源的办法，他们将俘获的人类收容在一起，通过人类大脑产生的生物电能以及自身的热能和动能来获取能源，人类和机器人的关系就这样由主人与仆人的关系变成了能源供给的关系。但这种取得能源的方式让人类的大脑受到极大的痛苦，脑电波极其不稳定而导致大量人类的死亡。

         于是机器人想出了另一个办法，通过建立一个虚拟世界，再连接上人类的大脑，让其生活在虚拟的世界中（类似于做梦），这样人类的大脑就会平定下来，而机器人也能够获取源源不断的资源。

         虚拟世界的名字叫The matrix，他的设计者叫叫创始者（我命名的），创始者建立的第一代The matrix是一个非常完美的世界，相当于共产主义社会吧，但是这种完美的世界只会让人类更加的怀疑与猜忌，因为这种完美的世界是不存在的，人类本身就是不完美的，从而导致大量人类的苏醒直至死亡。创始者便开发了第二代The matrix，依据人类历史的发展，更加准确反映人类丑陋的本性的系统，但是这次却又失败了。创始者发现The matrix需要的是一些不完美的设计，或者说是低一层次的设计才能满足人类的需求，而第三代The matrix就此诞生，人类拥有选择权，尽管大部分是无意识的选择，99%的人选择了继续呆在The matrix内（生活环境为高度发达的20世纪末），而那1%的人则认识到这一切都是假的并逃出The matrix去了锡安（真实世界中人类唯一的城市）。

        而帮创始者找到解决办法并建立第三代The matrix的则便是先知，先知是The matrix中负责研究人类情感的一个程序，在前两代The matrix失败后，先知提议让创始者给予人类选择权，其实就是选择脱离母体的权利。事实上证明先知是正确的，因为当越多人想要反抗The matrix，开始觉醒，虽然是少量，但创始者如果一再将其锁在系统之中不让他出去，只会却积越多，从而导致整个系统的崩溃，相当于这部分觉醒的人就是系统的一个BUG，而能在The matrix中觉醒的人通常是能够在系统中突破人类极限，或者是对世界开始产生怀疑然后被锡安中的人选中并唤醒的人类，比如动画中超越人类百米极限的运动员，以及被唤醒的NEO。

        The matrix由于是个不完美的系统，所以平时也会产生很多BUG程序，比如动画中的鬼屋，以及什么吸血鬼，僵尸，怪兽之类的。这些BUG都会及时被The matrix查找到并派特警（The matrix中维护系统稳定的一种程序）将其删除。

        这里就比较明白了，The matrix里并不是只有人类，里面也有很多真实世界中的程序或者机器人连接进来，他们的形象也是人类，这恐怕是机器人期待和人类和谐共存的真实想法吧，即平等与互相尊重。但是机器人的世界中，每个程序的产生都必须伴随着目的，而这个目的完成后或者有新的程序替代旧的程序时，该程序就会被删除。

         而管理回收站的则是法国人梅罗文加，他可以选择清空这些程序，也可以通过另外的渠道偷偷将程序放入介于The matrix和真实世界中的火车站世界（列车员所编写的世界，让The matrix以为该程序已经清空掉，因为已经在The matrix已经找不到该程序代码），并让列车员（负责将被删除的程序偷运回The matrix）将其带回The matrix。而梅罗文加并不是一个安分的程序，他利用自己的能力将很多已被The matrix删除掉的程序收编为自己的手下（其中不乏一些出了BUG程序以及病毒，如双子星病毒），或者利用这作为条件去交换另外的东西，比如为了回收印度人的女儿纱蒂，作为交换条件是让印度人夫妇成为梅罗文加的手下，同样为了回收NEO，交换条件为先知的双眼。

       另外，The matrix在运行中虽然不停的将程序内部出错BUG删除并排斥掉已经觉醒的人类，但是由于觉醒人类产生的那部分BUG（因为他们并未死去，还可以重新连入系统，相当于这部分代码又存在，但是又不属于The matrix管理）无法处理，这些BUG在累积到一定数量后便会产生The One程序（人类口中的救世主），而The One程序存在的目的则是将这些出错代码带回代码之源（应该意思就是没有运行的The matrix代码），将这部分出错代码用代码之源中的代码重载（即用源代码覆盖出错代码，这是一种最暴力，最低级的除BUG方式，跟重装系统差不多），另一方面，为了能够重载The matrix，必须处理掉那些不受The matrix管理的代码，而最简单的办法就是毁灭锡安，接着重载系统，The matrix又会迎来新的一段时间的平衡。最后The One带领23个人类，16个女的，7个男的重建锡安（其实锡安的存在就是方便The matrix一口气将所有觉醒人类毁灭掉），直到下一次的重载。

    直到NEO这代The One的出现，锡安已经被毁灭过5次了，这次会有什么变化呢，黑客帝国的故事就此开始。

第一部，The one的诞生

    NEO由于开始怀疑The matrix这个世界同时被特警和墨菲斯等人注意上，墨菲斯由于之前听过先知的预言，即他能够找到The One，从而对NEO是The One深信不疑，而特警则没了解到NEO的重要性，只是在其体内注射了虫子（虫子的作用有待确凿，因为两次虫子的出现都没发挥作用就被崔尼蒂给干掉了）。然后NEO选择了服用蓝色药丸从而觉醒。

    觉醒后的NEO被墨菲斯的舰艇救下，由于在真实世界中从未运动以及用过眼睛，接受了肌肉重铸的治疗等。并在墨菲斯的引导下逐渐开始抛弃掉以前的观念，接受了The matrix的存在。

    墨菲斯觉得时机已到，便带领NEO去见先知，但先知却告诉NEO他并不是The One，因为条件还未成熟，而墨菲斯却对此深信不疑，以致愿意付出自己生命为代价，NEO必须选择在自己和墨菲斯其中之一的命运。

    由于舰艇上出现了内鬼，墨菲斯被特警抓住，注射了药剂逼他说出锡安的主机登录密码，这样到时候摧毁锡安就易如反掌了。NEO和崔尼蒂两人突破重重难关救出了墨菲斯，NEO逐渐开始觉醒为The One，但是却被史密斯留在了The matrix中并最终被枪杀，舰艇内的崔尼蒂告诉NEO，先知对她的预言是她将会爱上The One，所有NEO不会死掉，因为崔尼蒂已经爱上他了！爱情的力量真可怕，NEO果断复活并干掉了史密斯（彻底干掉），并在千钧一发的瞬间返回了真实世界，和崔尼蒂相拥而泣。

第二部，重载

       NEO在第一部中成功进化成为了The One，但是同时也埋下了危险的种子---史密斯，NEO在进入史密斯身体后，NEO体内的部分代码写入了史密斯体内，史密斯脱离了The matrix的管理，自身能力大增，并拥有了复制功能。

      此时，由于The One的出现，也同时预示着锡安的毁灭，机器人世界将决定对锡安进行进攻，人类在短暂的和平之后终于要迎来战争。

      锡安的防御总指挥要求每一艘舰艇都必须留守锡安，保证最大的战斗力，但墨菲斯却一再坚持要听从先知的指使，NEO才能拯救锡安，在议会大使的帮助下，尼卡布拉加撒号舰艇离开了锡安。NEO去见先知却先和守护天使（保卫The matrix中的重要人物的程序）过了几招，原来由于史密斯的变异，先知的安全也受到了威胁，先知告诉NEO，让他去代码之源就会获得答案，而在这之前得先去法国人梅罗文加处找到钥匙管理员（拥有The matrix中各个权限所需的钥匙，即密码）帮他打开代码之源。

      在一系列枪火拳头之后，NEO到达了代码之源，创始者告诉了NEO所有事情的真相，他的到来就预示着锡安的毁灭，他有两个选择，一个是重建锡安，另一个是去救崔尼蒂（崔尼蒂在外面有生命危险），NEO最终选择了拯救崔尼蒂，在救到崔尼蒂的时候她已经中枪快不行了，NEO用The One的能力救活了崔尼蒂（因为NEO自身也携带着崔尼蒂的代码，因为他是所有BUG的总和，这里的应该是用自身崔尼蒂的代码覆盖了已死亡的崔尼蒂的代码）。

     两者回到舰艇后，由于蜘蛛的攻击，他们被迫逃离舰艇，但蜘蛛追了过来，这时NEO突然发现自己能够感应到这些蜘蛛，在他们冲向的NEO的瞬间，NEO单手让所有蜘蛛停止了行动，同时自己也陷入了昏迷。

第三部，革命

      NEO苏醒后发现自己在一个火车站台，那里是一对印度人夫妇来接自己的女儿纱蒂回The matrix（上文已经提到过，纱蒂是两个程序的女儿，该程序出生即无目的而导致The matrix对其的删除）。

      墨菲斯和崔尼蒂以及守护天使大闹法国人的派对终于把NEO给救了回来，NEO再次去见了先知，并明白了万物有始必有有终这句话的道理，即他必须把史密斯消除掉，这个世界才会重新回归于平衡，因为如果NEO并没有去重建锡安，他的存在就是+1，而史密斯则是那个-1，只有两者相互抵消，The matrix才会重新回归平衡。

      NEO便申请一艘舰艇去机器城找机械大帝，而另外一艘舰艇则有奈奥比驾驶返回锡安。在舰艇上NEO被史密斯附体的人弄瞎了双眼，没了双眼的NEO反而能够更清楚的看清所有机器的信息。

      而另一方面，机器人开始进攻锡安，锡安溃败，终于在最后汉莫号成功到达锡安，开启电磁脉冲除掉了在锡安中所有的蜘蛛，但是同时也毁掉了锡安自己的防御系统，锡安所有人只好躲到更下一层的神庙中期待奇迹，然而第二批蜘蛛却又攻了过来。

     这时，NEO和崔尼蒂终于到达了机器城，崔尼蒂不幸身亡，NEO和机器大帝做了一个交易，即自己干掉史密斯，机器大帝停止战争，还锡安和平。

     NEO便进入The matrix和史密斯决斗，在吸收了The matrix所有人的能力后，史密斯强大无比，NEO最终被打倒在地，这时先知借史密斯之口告诉NEO，万物有始必有有终，NEO明白了其中道理，让史密斯吸收了自己，这时在真实世界中的机器大帝通过NEO获得了史密斯的代码，将其摧毁，The matrix重新回归和平，机器大帝也实现承诺停止战争，锡安也就此逃过一劫。

动画版：

第一个故事

发生在第二部所有舰长集合开会前，奥西里斯号在地面观察机器人的一举一动，发现机器人开始进攻锡安，同时也被蜘蛛发现，在千钧一发之际把这个信息放到了信箱里并告知了其他舰长。

第二个故事

讲述人类文明向机器文明过度的那段历史，在背景资料中有写。

第三个故事

滑板少年的觉醒，这个少年应该就是第二部NEO他们回锡安后帮忙提包裹一个劲感谢NEO救了他那个少年了。因为NEO说了同样一句话，是你救了你自己，而且声音都一摸一样的。

第四个故事

讲的是一个侦探在调查崔尼蒂的身份时开始对这个世界产生怀疑，崔尼蒂打算唤醒他但是他却没有能够战胜The matrix的束缚的故事。大概就是并不是每个对The matrix产生怀疑的人都能过被唤醒的。

第五个故事

一个短跑运动员不顾自己的身体突破人类极限的百米冲刺导致其觉醒，但这种觉醒是孤单且无助的，最终他自身瘫痪并被特警消除了记忆，但他应该还是知道了The matrix的真相，想要挣脱这种束缚却无能为力。

第六个故事

是一艘舰艇里面的模拟训练程序，大概就是舰艇中最亲密的人却背叛了同伙，后悔服下了蓝色药丸，想要被训练的人一同跟他返回母体的训练，女主角坚持了自己的信念杀死了她最亲密的人，通过了测试。

第七个故事

一帮无聊的人类在地面上诱捕机器人，想通过虚拟世界让其改变阵营，结果误打误撞引来了机器人军团的围攻，全线崩溃，最终被诱捕的机器人却产生了人类的情感，LOVE，救下了那个女人，但那个人类无法接受机器人与人类的恋爱，最终选择了死去，被诱捕的机器人一个人孤独的站在机器海旁，不知未来该是怎样。

第八个故事

讲述的是在日本某地一个女孩的猫丢了，然后和另外一帮小朋友到鬼屋中去寻找她的猫，鬼屋中各种神奇的现象让他们流连忘返，最终特警赶到处理了这个因程序故障产生的BUG。

</影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>止轩</作者>
<标题>整部电影的【真正的】潜台词~~~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-02 12:26:25</时间>
<影评>
        我不想评述1和3。但是就仅仅对黑客帝国2而言。我发现很多写影评的人 其实并没有看懂。 


这部电影的真正最核心的思想是： 

量子物理选择性 与 经典物理的因果律之争。 


这话要从1927年的第五届索尔维会议说起。 


这场科学史上的大论战的核心人物就是 爱因斯坦和波尔。 


爱因斯坦正如整个电脑世界的程序是倾向因果律的，认为因果律是物理界的唯一的 最基本的准则。 


而波尔所代表的哥本哈根量子物理派 则跟电影中的先知、尼奥等人一样 倾向选择性才是最基本的。 



导演通过这部电影，彻底的表达了对前沿物理之争的倾向。当然是和1927年的索尔维会议结果一样，以量子论的全面获胜而告一段落。 



所以，这才是整部电影的【真正的】潜台词~~~ 
      </影评>
<有用数>250</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>四月物语</作者>
<标题>电影《黑客帝国2：重装上阵》中的革新技术，虚拟拍摄与视觉预览，Virtual Cinematography &amp; Pre-Visualization</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-16 11:14:45</时间>
<影评>

摘自《新电影》第20期。

在《黑客帝国2：重装上阵》中，沃卓斯基兄弟和视觉总监约翰·吉塔抛弃费时费力的“子弹时间”，在电影历史上第一次使用全面的“虚拟拍摄技术”。

所谓“虚拟拍摄”指的的是把一个真实世界和演员“全息”复制，克隆到电脑里的虚幻世界，从而在物理意义上打通“虚拟”与“真实”的界限。导演可以此创造出在真实世界不可能完成的镜头，剩下的唯一限制就是想象力。简而言之，“虚拟拍摄”和普通电脑特效的区别，就像把一头羊画在稿纸上合利用生物科技克隆那头羊之间的差别一样。

沃卓斯基兄弟正是利用“虚拟拍摄”这一革命性技术，在电影中，用以前不可能的角度拍摄出了几乎是不可能的镜头运动：例如指挥镜头自由地围尼奥和100个史密斯，或者在他们中间任意穿插，寻找更合理的角度，可以让镜头顺滑地从超慢速过度到超高速。

在最终的电影中，观众将看到镜头围绕打斗中心以超高音速旋转拍摄最后以常规速度播放的镜头。可以说，“虚拟拍摄”解放了导演的无限想象力。

与“虚拟拍摄”不同的另一场公路大战，影片运用了“视觉预览”技术，目的就是“将终结其他一切追车场面”。这场14分钟的追车戏，牵涉到超过300辆各种类型的机动车，包括崔妮蒂还要载着“制钥者”在混乱中逆向行驶。这是对特技编排的一次终极考验，因为所有场景都要进行实拍，一个数据推导不确切，就有可能导致特效人员的悲剧性伤亡。

剧组决定采用“视觉预览”系统来编排这场电影历史上最复杂的追车戏。简而言之，就是现在电脑上模拟场景、机位、镜头角度等，进行运算，得出拍摄效果和流程。

电影的设计人员和工程师提前一年就开始准备，用三维模型来确定机动车轨迹，以及在碰撞和爆炸过程中的移动方向，将每一部车在此场景中应发挥的速度精确到每一英里/小时，也为特技驾驶员制定出了详细操作流程，使得拍摄完全按计划进行，又看不出编排的痕迹。

就这样，一场令人肾上腺素飙升而又完全感觉不到“设计”痕迹的追车戏，被完美地编排出来了。


</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>菜刀暗夜独行</作者>
<标题>浮出水面的黑客帝国</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-27 19:01:02</时间>
<影评>
        嘿嘿，本人科学知识有限，因此无意对黑客的某些艰深的理论作深入探讨，只想谈谈它的外在的一些东西。正如一座冰山，隐藏在水下的是它的主体部分，浮出水面的只是它的一小部分。这正是文章起这么一个题目的原因。


一、

任何知识派系的构成，都是先假设某些东西成立，然后基于这些东西，推导出一些新的东西。这些假设的东西是无法被证明或证实的，因此称之为公理。所以，纠缠于公理本身是否正确是没有意义的；应该被纠缠的，是论证新东西的过程，也就是推导定理的过程。


于是，有些关于黑客的争论就显得毫无意义，比如乌贼的飞行违背了流体力学理论，人类无法被当作电池，等等。既然科学发展到了这一步（这是黑客系列的“公理”），那以上的情形就是完全可能出现的：乌贼可能依照其他科学理论作这种形式的飞行，人类的脑电波有可能被作为一种能源而利用。


然后我们会发现，某些批评是有道理的：既然科学如此发达，那么第三集里人类的火箭筒就不该如此落后，不该停留在一人发射一人填充弹药的可笑水平上；同时，这两个人，以及人类的步兵居然都不穿铠甲，居然都赤膊上阵，从而将自己的身体直接暴露在敌人的火力下（我们可以看到，有些步兵操纵的机器有战斗能力，但由于操纵者被杀而退出战斗）。这些，显然都是不合理的。仅仅为了体现肉搏战的血腥，导演的安排出了问题。


二、

当第三集中neo在机器城里将要去挑战smith时，电脑放出了很多插头准备把neo送进母体里（jack in）。嘿嘿，这些带着插头的绳子，是不是让你觉得似曾相识？前两天我翻了翻漫画《女神的圣斗士》，忽然发现这些绳子非常像漫画第33集里的那个冥斗士地狱星莱米的虫足带，愈看愈像。（龌龊司机兄弟也公开说他们是日本动漫迷）


当第二集开头trinity从背后踢出的一脚让我想起梁小龙扮演的陈真时，当第三集人类的火箭兵躲避乌贼的手臂的镜头让我想起魂斗罗一代某一关机器铁臂上上下下的场景时，当第三集雨中的决战让我想起古老的《七武士》时，当neo和smith像两个超级赛亚人般在空中搏斗时，当neo摆出黄飞鸿的经典pose时........呵呵，天下文章一大抄啊，紧接着的一句就是“看你会抄不会抄”啊。


如今是知识爆炸的时代，信息量每几个月就要翻一番。在每天都要接受大量信息的时候，我想，我也不指望我再能想出新的创意了，只要能将这些信息融会贯通，我觉得就相当了不起了。于是，将这一点具体到电影啊音乐上啊上来谈，拼接就成了一门艺术。美国歌手beck的起家，就是因为他善于搞拼接，他的歌曲掺杂了很多种音乐形式，让人听来“眼花缭乱”。有名的电子乐队chemical brothers也说：“我们喜欢用吉他创作，但我们更喜欢坐在电脑前，用鼠标将这些音乐分解，然后重组。”


黑客一当年的哲学理念，在受到推崇的同时，也被指出是早有定论的。例如：“你是否做过一个感觉特别真实的梦？如果你不能醒来，你怎么去分辨它是真还是假？” “真是一个什么概念？如果说你能看到、能感觉到的就是真的，那么真的就太多了。” “真相是你是一个奴隶，neo，你被囚禁在思想的监牢里。”这些理论，其实在奥威尔的小说里（《1984》、《动物庄园》等）、以及很多哲学先贤的文章里我们早就可以见到了。但，通过了黑客一，它们才被更广的人群所得知。


漂亮的动作场面，深刻的哲学理念，这两点是黑客系列成功的最主要原因。然而，这两点的来源竟有很多是并不新鲜的。那么，该不该去佩服导演“龌龊司机”兄弟？


我认为：应该。他们给我们提供了一种方式，一种可以用很简单的手法体现出很多或艰深或漂亮的方式。这种表达方式，不仅在电影上，也在其他很多方面对我们有相当的启迪意义。在短小的篇幅里（相当于大部头的哲学著作而言）集中了大量的信息，并用一种引人入胜的表现手法展现出来。这个理念，或许不是龌龊兄弟发明的，但无疑他们把这个理念实现得非常棒。


三、

由上面一节，我又想起了其他一些东西。


在第三集快结尾时neo向smith打出了一拳，这一拳极其凌厉，劈碎了它行动轨迹中的雨点。这个镜头为很多人称道，但这样的镜头我们在《英雄》里已经有了啊！而且效果不比黑客的差！但最终，谁都不得不承认，大多数人记住的，还会是黑客三里的这个镜头，而不是《英雄》里的。尽管从这个镜头的水平上来看，黑客与《英雄》不分高低；尽管《英雄》的上映比黑客还早了一年。


《午夜凶铃》，风靡亚洲的恐怖片，但也必须由美国人重拍一遍，其故事才能被美国人甚至大多数西方人所接受。

好莱坞电影鬼才昆廷塔兰蒂诺自称极喜看港片，他的片子里也有很多港片的味道。显而易见，吸收了港片精华的“昆片”，在西方世界的影响力比真正的港片大多了。


《无间道》的剧本，最近以175万美元的价格卖给了美国人，准备由美国人来拍，布莱德皮特主演。

嘿嘿，这种行为到底是体现了美国人的兼收并蓄呢，还是体现了他们的闭关自守、夜郎自大呢？


四、

黑客二、三的经营手段，可谓巧妙之极，让人拍案称奇。二的故事脉络是完全开放的，给人以极大的想象空间，结尾又狡猾的注明“to be concluded”（等待最后结论），吊足了观众胃口，实在让人叹服。（当时网上甚至出现了多种不同的黑客三剧情介绍，不过显然都是假的）甚至可以说，黑客三的票房有很大一部分来自黑客二。电影连续剧如果今后成为一种模式，那么黑客系列的这种策略功不可没。（同期的《杀死比尔》也是分两部上映，是否成功我们拭目以待）


不过这样做也有副作用，那就是：二的剧情提供了过多的可发挥余地，提供了太多的可能，但三只给出了一种答案，某些观众抱有幻想的段落并未得到发挥：当看过二之后，每个人都有自己心中的黑客三，都有不同的黑客三；而且自己的黑客三经过半年（二与三的上映期相差半年）的想象，变得越来越成型越来越完善；但，就在此时，心目中的三被真实的三无情的粉碎了。当然，尽可以说三给出的答案是多么多么精妙，但它却同时扼杀了其他大多数答案。很多人认为导演提供的三是比自己更高明的三，但同时也有相当一部分人认为它不如自己的。这是黑客三高票房的同时受到评价却很低的重要原因。


如果单看黑客三，那会是一部不错的片子；单看二，当然更棒。然而三承载了太多的任务，从而不堪重负，顾此失彼。龌龊兄弟的想象力是杰出的，但同时，他们对大局的控制力也稍显不足。与此相似，武侠小说作家古龙和黄易也都是有非凡想象力的，情节拉的非常开，但往往收不住。这让我们看出：创作，固然需要自由的想象，但也要严密的掌控，否则就会如第二集里法国人所说，out of control。


换个角度想一下，要是仅仅用商业手段去作为黑客二的剧情开放的注脚，无疑会伤害很多爱思考的黑客迷。可我有时会悄悄产生这种与别人格格不入的观点：这是不是导演在玩的把戏？是不是黑客二的有些东西是在黑客三完成后添加上去、以便激起更多波澜的？


附：有些暗示我觉得确实没有必要，比如黑客二中trinity的车的车牌号七绕八绕绕到了飞船的名字上（奈布克曼泽），头昏脑胀啊！这让我想起了金圣叹评《水浒》里的阮氏三兄弟的名字和排行：“（阮）小七是七，小二小五合成七，小五唤作二郎，又独自成七，三人离合，凡得三个七焉。筹亦三七二十一，为少阳之数也。”由几个名字推出“少阳”来，pf啊。然后解释为什么是少阳：“一百八人必自居于阳者，明非阴气所钟也，而必退处于少者，所以尊朝廷也。”呵呵，既是好人（阳），又奉朝廷为尊，简直perfect啊。


五、

简单谈谈剧情吧（哈，终于要献丑了）。


有人说：就情节上的震撼力来说，黑客一的无疑是最大的，其无暇精巧的构思令很多人为之着迷甚至深思。

对于这种观点，我的意见是：就想象力来说，二和三无疑更有创意。黑客系列就像不断敲击我们大脑的棒子，黑客一把我们敲醒，二和三让我们更清醒。在我们被敲了一次后，产生了一些抵抗力和精神准备；因此接下来的棒子虽然更重更沉，但我们感到的疼痛却仿佛还不如第一下的。


黑客一在我看来就是讲一个人认识自己的过程（know yourself），为了实现这个目标，最重要的做法就是“free your mind”；同时，爱依然是人类最伟大的情感，一个表白爱情的吻甚至能让人死而复生，从而认识到真正的自我。


55555555，但是黑客二却把这些我这些美好的想法推翻了大半：the one是系统bug累积到一定程度时的必然产物；同时neo “free your mind”的过程不是寻求真理和自由的过程，而是寻找系统bug的过程，找到了足够多的bug，也就变成了the one。卧靠，实在够酷够狠，颠覆啊。


三的剧情更刺激人：人类文明已不占优势，吸收了人类文明精华的机器文明乃是更高级的文明。结尾时六翼天使问先知是否早就知道了这一切，先知回答说：“我并不知道，但我相信。”先知是程序，而她却用了人类的方式----也就是抱着希望----来面对并解决最严重和棘手的问题。看着笼罩matrix的绝望的绿色终于消失，看着可爱的程序sati快乐的掌控着这个美丽的世界，呜呼，人类文明终于不再是地球的主宰，机器文明为人类中心论奏响了挽歌。


六、

影片中morpheus和trinity的形象相当鲜明，他们代表的是典型的为达目的不顾一切、甚至不考虑代价不考虑自身实力的人。morpheus不顾一切的原因是因为他想获得与机器对抗的胜利，而trinity更多的是为了爱，为了neo。为了衬托出他们，尤其是为了衬托morpheus，电影里有了lock司令官这么个人。lock代表的是理智的思维，缜密的安排，周全的考虑，因此他和morpheus一直有冲突。然而，拼精确的计算，人类斗不过机器人，而morpheus的近乎盲目的对the one的信仰却最终取得了胜利。希望，的确是我们最后拥有的东西。这就是片中这两个男人冲突的意义所在吧。


neo在成为the one后的大部分时间里都比morpheus更冷静和理智一些；当然，他最主要的形象还是最后的人类英雄。neo最感动我的镜头，不是他摆出黄飞鸿pose的时候，而是他甘愿被smith复制、仰起头并显出平静而满足的表情时。他认命了！他牺牲了自己以便获得和平！认命的人总能打动我，因为认命就意味着默默承受自己不情愿接受的事物。上帝造世界需要七天，第六天完成，第七天休息；我们的第六任the one完成了最后的任务，将这个世界最终完善了，换来了第七天的和平。

smith，这个程序就是贪婪的人类的卡通化。第一集里他曾说，人类就像病毒，就像瘟疫，总是在不停的繁殖，企图占有一切，征服一切。然后从第二集开始他就变成了这样的形象，变成了到处复制自己的病毒，在第三集里更说出了“purpurse of life is to end”（生命的意义就是去终结）这样的话。当他变得无法被控制时，解决的方法也只有全部消灭了。


其他还有一些有趣的值得一提的东西。比如第二集zion狂欢时我们可以看到，大多数人都是黄种人和黑人；而neo他们去找法国人时，呆呆的站在电梯门口的，全是衣冠楚楚但目光呆滞的白人。也许过度商业化的白人更不容易拔掉插头并认识到真正的自我吧。咳咳，可是我们又看见了，zion议会的成员却大多数都是白人，不知道龌龊兄弟这么安排有什么深意。


写到这里，该告一段落了。黑客系列在我这几年的观影生涯中占有相当多的时间和相当重要的地位，仅仅一篇文章是不能完全表达的。  
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>rickcafe</作者>
<标题>《黑客帝国2》中的5段台词</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-02 12:54:56</时间>
<影评>
        《黑客帝国》三部曲中1最经典，艺术和思想俱佳，全片一气呵成，浑然天成，不留任何尿点；3稍次，视觉效果不错，雨中大战，锡安保卫战场面震撼；2最差，故事冗长拖沓，情节混乱不堪，出场人物众多，表演夸张欠火候，大量情节可有可无，很多人看完2是一头雾水，不知所云。


但要论思想性，2最深刻，最经典，可惜的是，用电影表现哲学，表现思想，是很费力的。你长篇大论，深刻对白，华丽无比，却让人费解，不经意间触疼了观众疏懒的神经，强迫他们思考起来，这太难为人了，这不是复习高数，这是爆米花电影，过度思考有伤艺术。


思想很精彩，艺术很无力，不够思想玩的。何况黑2的剧本繁乱芜杂，一大堆没必要出场的人说一大堆没营养的话，很多人物关系交待不清，还没记清长相呢，人就不见了，又好久不出来，像红楼梦一样。大家的表演也不到位，戏剧化，夸张，不自然，拿腔拿调，像演舞台剧。


这些都不能吸引人，让人打嗑睡，何况女主角也老了，不漂亮了，就算拍做爱戏，也没人爱看了。


试图讲一个宏大的故事，却讲不清楚，这是2的悲剧，使它成为三部曲中最没艺术性，最难看的一部。3为什么比2好看，因为3死的人比较多，大部分配角线索被斩断了，也没有太多思想性，故事流畅了，情节简单了，观众看着不累了，因此好看了。但是还有一些片断，比如车站对话，雨中大战对话，比较费解，降低了影片的观赏性。


首先来说，观众是来消遣的，而不是来受教育的，你搞的太复杂，人家就没兴趣了，如果想研究哲学，可以回家看《存在与时间》，没必要看电影。


其次说，利用电影教育人民，这是我国的传统，不是美国人的传统。人类缺的不是教育，而是感染，感动。


但2中有几段台词是非常经典的，如果不在电影院里看，在家里看碟，可以看出很多意味，因为可以反复看，可以看明白。


2中最重要的台词是片尾的设计师与尼奥的对话，揭示了整个三部曲故事的来龙去脉，但讲的太快，太绕，很多人一下没听明白。主题就是尼奥和锡安都是系统升级用的测试平台，属于人类+matrix控制的模式，每隔一段时间，系统升级代码（尼奥）调试好了，就开始系统升级，升级完了，重启一下，又有一个新测试平台（新锡安）和新尼奥，所以片名叫“Reloaded”，重装上阵（重新加载），就像打完windows补丁，重启系统一样。


然后还有几段台词也很精彩。


Oracle和尼奥的广场对话。尼奥意识到Oracle不是人类，是一段系统程序，甚至是系统的主要程序，他的问题是“我怎么能够相信你？”，做为matrix的反抗者，他们信了一辈子Oracle，然后朋友变“敌人”了，于是开始怀疑人生了。Oracle的回答很简单，“完全要靠你自己决定”，


说下去 我想最简单的问题是...

我怎么能够相信你？ 说对了

不用说这是一种两难境地

可惜你无法知道我是否真是来帮助你的

完全要靠你自己决定

你必须自行判断对我下面要讲的这些话进行取舍

吃糖吗？

你是否已知道我会不会吃？ 如果不知道我就不是先知了

可你已经知道 我又如何进行选择呢？

你来这儿并非为了做出选择 你已经选择了

你此行是想了解为何做那种选择？

我以为你现在已经弄明白了

你为什么来这儿？ 原因相同

我喜欢吃糖

你为什么要帮我们？

我们来这儿是为了做我们来这的事情

我对一件事情感兴趣：未来

相信我们到达未来的唯一途径是我们共同努力

还有和你一样的程式吗？ 不！不会有

你看到那些鸟吗？

在某些点上需要编写程序控制他们

另外还要编写出树动风吹，日升日落的程序

一切的一切都要靠程序来控制

那些各司其职、尽忠职守的程序是不可见得

你甚至永远不会知道他们的存在 而其它的程序...

你倒经常能听说他们

我从未听到过 你当然听到过

就是每次当你听到有人说他们见到魔鬼或天使的时候

每次你听到关于吸血鬼，狼人或者外星人时

说明系统正在吸纳他们的程序

做他们本来不应该做的事情

程式打劫程序？

为什么？ 他们都有自己的原因

不过当一个程序删除时他们通常会选择流放

为什么要将一个程序删除？ 也许是遭到破坏

也许是被更好的新程序取代 这是常有的事情

每逢这个时候 一个程序可以选择来这里隐藏...

或是返回到代码之源

也就是电脑主机 是的

你必须去那儿

在那儿清除你的敌对程序

你在梦中去过那儿，对不对？

那有一道光门

你穿过那道门时发生了什么？

我看到崔妮蒂...

...和一件事

一件不好的事

她开始倒下去 后来我就醒了

你看到她死去了吗？ 没有

你已经有了预知能力，尼奥

你看到的是没有时间的世界

那我为什么看不到她发生的事情？

我们永远看不到那些超过我们理解能力的选择

你是说崔妮蒂的死必须由我来选择？

不，你已经做出了选择

你现在要做的就是理解它

不

我不能做，不能

你必须做 为什么？

因为你是救世主

要是我做不到呢？

要是我失败了呢？

那也就是锡安的失败

时间到了 听我说，如果能到达代码之源...

你就能拯救锡安 不过你需要开锁人的帮忙

开锁人？

对，不久前他失踪了 至今我们都不知道他的下落

他受到某个危险程序的绑架

那是我们最早的一个程序，名字叫做“梅罗纹加”

他不想让开锁人自由行动 他想要什么？

所有有权势的人想要什么？ 更多的权势

记住！在指定的时间到那儿

你将有一次机会

我们该走了

似乎每次见面我都会给你带来点坏消息

对不起，真的很对不起

不过值得欣慰的是...

你终于选择了相信我


然后他们谈了一些有趣的主题：人的选择性，未来的不确定性，超出理解能力的选择，对选择的理解。


大部分选择，人们已经选择了，人生不是在选择，而是已经选择，然后去理解，比如恋爱，结婚，生子，就是这样了，已经选择了，但不理解，用一生来理解。


那么未来是宿命论吗？人生是定式化了吗？也不是，还有一种选择，是超出理解的选择。比如尼奥选择救崔尼蒂，将会牺牲锡安，牺牲整个人类，这是难以理解的选择。因为他去救崔尼蒂，按照matrix的剧本所言，将导致系统升级失败，人类灭亡，他也活不成，即便是他这种经过matrix拼装，特殊加强的人类。


那么他救崔尼蒂还有什么意义呢？这就是超出理解的选择。


这个问题由第三、第四段台词回答。


第三段台词，广场上smith与尼奥的对话，


现在我站在这里完全是因为你，安德森先生

因为你，我不再是母体的特工了

因为你我发生了改变，我被删除了

可以说我现在变成了一个新人，就像你一样 我现在也有了自由意志

那我该恭喜你

谢谢

不过你也很清楚外貌具有欺骗性

这就是我又回到这儿来的原因

我们不是因为自由才来这儿 我们来这儿也不是因为我们不自由

逃避没有理由，否认没有意义

因为我们都知道要是没有意义...

就没有我们的存在 意义创造我们

意义连接我们 意义操纵我们

意义指引我们 意义驱动我们

也是意义规定了...约束我们的意义

我们来这儿是因为你，安德森先生

我们想从你手里取走你想从我们手里取走的东西

就是意义


smith因为和尼奥打斗，获得了新生，及自由意志，他不再属于matrix的系统程序了，他自由了，但自由让他迷糊了。


因为他是空无的存在，没有必要的存在，却存在了。他像一个孤儿，没爹没妈，没有生活的目标，没有生活的价值，人人都有追求，都有用途，他没有，他没有用途，没有意义，于是他慌了。


如果说人类没有生活目标，那么为了保持动物性活下去也是个目标，比如为吃为喝总得工作吧？总得融入社会吧？就算是流浪汉也要吃喝睡的，要捡垃圾吧？可是smith不需要，他是程序，他不渴不饿不累不啪啪，系统还不需要他，他可以到处乱窜，还拥有超能力，能复制所有人成为他自己。这能力太酷太炫，超杀灭绝，可是也没什么用，复制一千万个自己有什么意义？他感到莫名的空虚，非常的空虚。


于是他开始寻找意义，他选择的意义特简单，干掉尼奥，将尼奥复制成自己，然后证明自己是唯一的存在。在matrix中，smith已经横行无敌，连机器大帝都奈何不了他，他虽然不是真的想摧毁matrix，（其实他也没理解matrix是什么），但他的选择结果是摧毁一切，人类和matrix，全玩完。这是matrix中诞生的熊孩子，熊得不得了，因为自由意志而疯狂了。（话说，千万不要给程序以自由意志）


smith认为，复制尼奥成为自己，就是他的意义，人生的意义。


其实这个意义并不能用来理解Oracle尼奥对话中的选择的意义，因为这有什么意义？这是折腾，这只是个旁证。


还有第四段台词，第四段是众人前往代码之源前，墨菲斯的战前动员，关于战争的意义，死亡的意义。


我们将不惜一切、殊死一搏 我坚信今晚一定有个了断

选在今晚绝非偶然

没有什么是出自偶然

我们不是偶然来这里，我们也不相信偶然

我能看到三个目标、三位舰长、三艘战舰

唯独看不到偶然 我看到了天命

看到了意义

我相信我们来这儿是命运使然，是命中注定

我相信今天晚上对与我们所有这些人来说

都直接关系到生命的意义

……

怎么了？奈奥比

墨菲斯，我忍不住在想，你错了怎么办？

如果所有这一切、包括预言都是空穴来风呢？

那明天就是我们的忌日！

不过它与其他日子有什么不同呢？

这是战争，我们是战士

死亡随时会降临

……

不分时间，不分地点

我们反过来再想

如果我对了呢？如果预言是真实的？

如果战争明天将会结束

难道不值得为之战斗吗

不值得为之牺牲吗？




墨菲斯是迷信预言的，他认为只要进入代码之源，战争就会结束，和平就会降临，他不知道那只是系统升级的一个步骤，与战争无关，与和平无关，锡安的人还会死，全部死，他们的人生没有意义。


死亡是紧随人生的脚步。如果战争失败了，就是死亡，但是苟活的日子与死亡有多大区别呢？压力、痛苦、焦虑、为生活而做的无限挣扎，无限的不理解，怀疑，动摇，和迷茫，这样的人生有什么意义？何必畏惧死亡，何不殊死一战？


为了消灭对死亡的恐惧和被攻击、被奴役的恐惧，人需要起来反抗，需要认识牺牲的价值，为了永久和平，为了战争结束，为了摆脱恐惧，应该勇敢战斗，无所畏惧。死亡不只是恐惧，有时也是一种解脱，一种改天换地的意义，一种抗拒宿命的意义。


人生的意义有了，但还缺一样，这是第五段台词，是墨菲斯在锡安城动员演讲的内容，——勇气。


锡安同胞们，听我说

你们听到的许多消息确有其事

机器人正集结军队

此时此刻正一步步的逼近我们的家园

请相信我，我们将面临一场困难的局面

但是只要我们做好充分准备 必须首先消除内心的恐惧

我现在站在你们面前，没有丝毫的恐惧

为什么？

我相信某些你们不相信的事吗？

不

我毫无畏惧的站在这里是因为我还记得...

我还记得自己能够站在这里并非因为尚未发生的未来

而是因为我们所经历的过去！

我记得一百年多年来我们一直和那些机器人战斗

我记得一百多年来它们不停的派军队想要毁灭我们

经过一百多年的战争，我记得最清楚的是...

我们依然站在这里！

今晚...

让我们把这样一个信息告诉我们的敌人

今晚我们要让这里天摇地动

今晚，我们让这个大地为我们而颤抖

我们要让整个星球听到我们的声音

这里是锡安！我们无所畏惧！


从Matrix的剧本来看，锡安的暂时存在只是为了帮尼奥练级，然后进行系统升级，锡安的毁灭是必然的，人类的勇气毫无意义，肉体打不过机器，电子乌贼将摧毁一切。


人类的勇气从哪里来？是信仰吗？是迷信吗？是哲学吗？是人生道理，人生鸡汤吗？


不是的，面对威胁，理智告诉人类，勇气是没有用的，人打不过机器，锡安必亡，所有人必死。


可是墨菲斯的勇气从何而来？


我毫无畏惧的站在这里是因为我还记得...

我还记得自己能够站在这里并非因为尚未发生的未来

而是因为我们所经历的过去！


生存的希望和战胜失败的历史，是勇气的来源。人还活着，就是最大的胜利，最大的勇气。


人活下来不容易，单靠装孙子是活不下来的，还要渡很多劫，解决很多问题，用勇气拼掉恐惧。只要还活在世界上，没有死，就是最大的勇气，生命本身就是天然的勇气，不需要理智的引导。


活着就是成功，但不是永远的成功，为了继续活下去，应该无所畏惧，勇敢战斗。面对死亡，我们已经赢了一切，赢到现在，为什么不继续赢下去？


有时生命的勇气就是生命的意义，不要轻言认输，那没有意义。


--


关于第二段台词，还有一句话也很深刻，


你已经有了预知能力，尼奥

你看到的是没有时间的世界


什么是没有时间的世界？


比如程序，源代码躺在那儿，一步步怎么执行，各种判断、分支、跳转、循环，一目了然。


程序没有时间，它只是静静地躺在那儿，只是一个时间为零的逻辑存在。但是它的执行是要花时间，不管运行一小时，还是一万年，你都知道它的结果和因果了，因为你看到了源码，看到了未来。


宇宙是不是一个没有时间的世界？一个程序，然后启动了，在执行呢？我们看到了时间，并不是看到了自由，机会，和选择，而是看到“万物有始必有终”，从begin到end。


“万物有始必有终”，是2中Oracle对smith说的话，smith在3中又对尼奥说的。


脱开宇宙的话题，仅仅谈人类，也是这个问题，人类有始有终，不会永远存在下去，包括机器城，也是一样。机器城和人类掐，既是互相依存，也是在寻找意义，我看不到机器城在没有人类的地球上有什么意义，孤独的存在有什么意义？


意义，只有智慧生物才会思考的问题，当机器有了智慧，它便有了空虚，才会恐惧空虚。


……


可是，宇宙并不是一个程序，宇宙是计算的结果。机器城想把宇宙理解成程序，它这种思路，和设计师的思路，包括Oracle的思路，都是不对的。宇宙只是简单的规则叠加演化后的计算结果，而且是分层演化的。人类、机器的智慧思考都不属于原始规则，原始程序，而是规则计算后的结果。也许宇宙的规则就是一个简单的物理定律，但我们的爱恨情仇与物理定律没有直接关系，人生是它的计算结果，结果的表象，分层演化后的表象。


宇宙必有终结，一切将归于虚无，但对宇宙的理解没有终结，是永恒存在，因为它是无时间的。


我们害怕虚无，才去寻找意义，但是在虚无之中已经包含满满的意义。那是不需要时间的意义，但具体是什么，我也想不出来。我不知道人活着有什么意义，只是为了重复前人的一切吗？还是像墨菲斯那样，把生命用于战斗，对抗必然来临的死亡和失败？也许后者是对的。


我们为什么要屈服呢？不是屈服某个人，某个组织，某个社会，而是为什么要屈服死亡？死亡随时来临，可以消灭一切凡尘的意义，但有些意义比死亡更高。


锡安的人大多数想活下去，为了生活的坛坛罐罐而烦神，神殿大厅里那些聚集的神色忧虑的人们，就是人生的写照，但电子乌贼可以让这些全无意义，死亡马上降临，生活不复存在，人类一个不留。但墨菲斯不一样，你就是杀死了他，他也是有意义的，因为他是不屈的战士，他知道危险，知道强弱，但不知道害怕。


害怕是我们普通人的生活本能，通过害怕躲避灾难，但理解了生活，不怕也能躲避，也能生活。


你想说什么？

我能闪躲子弹吗？

不是，尼欧

我是说当你准备好

就不必躲


--黑1台词


很多事都是这样，当你理解了它，你就没有了未知的恐惧。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Iris</作者>
<标题>技术为电影插上翅膀</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-06 20:41:47</时间>
<影评>
        电影作为一种特殊的艺术，它的每一次飞跃都离不开科技的进步与发展，而电影人对现有技术的大胆革新又推动了科技的新发展。可以说，《黑客帝国》的成功在很大程度上是借助了当时最先进的数字技术，而幕后团队富有想像力的改造又为以后的电影提供了可能和范本。这是一种良性的循环。    


随着数字技术的不断发展，已经有可能使现代电影无所不能，作为一部科幻动作片，“骇客”系列给现代电影带来的冲击首先是视觉上的，当我们看到尼奥做着比喷射机还快的自由飞行，或者只有在中国武侠片中才能窥见的零重力打斗，首先是我们的眼睛在大吃冰激凌，而后才会追问这些镜头是如何产生的？本片中，沃卓斯基兄弟全面摒弃已成为招牌的经典手法，代之以更为超凡的创意和更加先进的技术。    


有一段高潮戏是尼奥对搏100个一模一样的史密斯，并最终用脚震地，使他们全部被震倒。制作这个场景耗费了视效主任加埃塔和他的 ESC视效公司员工的大量精力，他们称这种新发明为“虚拟电影摄影术”。所谓虚拟电影摄影术就是通过计算机整合，抹去了真实场景与虚拟场景之间的痕迹，使导演可以在计算机里设计出任何想要的“真实”动作。显然在这个镜头中只有一个史密斯是演员雨果·维文扮演的，其他99个则是数字技术创造的。但他们之间的衔接何其完美，让你根本无法辨别真假。


本片的高潮戏是在一条高速公路上的追车戏，长达14分钟。在片中，崔妮蒂、一名亚洲老人和莫菲斯在驾驶一辆汽车拼命逃跑，而“邪恶双胞胎”则手持机关枪紧紧跟随，这场追车戏被誉为“可以终结一切追车场面”。其中涉及到300辆机动车参与的爆炸、碰撞等。为了追求真实感，沃卓斯基兄弟建造了一条造价高达120万美元一英里的高速公路，而为了使特技人员安全无误，他们采用了“视觉预览”的手法来编排这段戏，即先在电脑上模拟出一个实景，再在其中进行机位、景别的调试，找到最满意的方法，最后用动画模拟运行所有流程。可以说它有效帮助了两兄弟创作出完美的毫无痕迹的追车场面。   


科技使《黑客帝国》系列给现代电影带来了极大的冲击和震撼，为电影发展插上翅膀。除了那些眩目的特技镜头，它在文化心理上的影响同样不容小觑，至少它对暴力美学的张扬、对东西方文化的糅合、对虚拟世界的质问都使其有资格成为后现代电影的典范文本。  
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>