<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>脆弱的变化：第二辑 Loose Change: Second Edition</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2568442963.jpg</封面>
<导演>Dylan Avery</导演>
<演员></演员>
<简介>A Documentary following the misinformation of the attacks of Sept 11, 2001. Research journalism at its best, and better than Micheal Moore&apos;s Fahrenheit 9/11. Worth every minute, just to listen to the ideas of this documentary. Must see this movie, order the DVD from these guys to support them.
                                    
                                　　
                                    
                                　　Summary written by Georgefoman(imdb.com)</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Pauline</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-26 09:32:36</时间>
<影评>
        你可以只看片头5分钟，会一样惊疑911航班充满破绽，相信你会非常有兴趣继续观赏完整个骗局解读，并传给其他人。


没有人看见，没有录像带证明，传说中撞击五角大楼的757。实际上洞口造型，更像一枚导弹～

摄氏2000度都不能影响正常工作的钛合金涡轮，怎么燃烧的消失了？

世贸大楼自行倒塌，任何见过爆破场面的观众，都看出来那是什么……

保险公司研究员测试，世贸钢结构完全经的起飓风，飞机撞击，3000度才可能融化

本拉登，是被冤枉的，谁才是真正的恐怖分子，暴君

显然有人提前知道大概什么时候会发生，骤然猛入波音和UA的看跌期权

911前期突然把嗅的出炸药的狗从大楼撤离

还有世贸中心底部金库转移……


牺牲1000多名消防队员和来不及疏散的平民，来杀戮阿富汗，伊拉克更多无辜生命，获取亿万美元利益，自编自导自演这一出，又一出好戏。

如果你嫌24小时编剧尚不够真实刺激，请看911恐怖大骗局，可惜, 这是一部纪录片


小布什实在太阴了，乔装弱势群体，增加军事消费拉动内需，霸占石油资源，统治霸权地位

最惊愕就是片尾美军把活人射杀了粉粉碎那个镜头
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-05 07:53:11</时间>
<影评>
            在这个世界上，有一种人，我们称之为“阴谋论者”，在他们眼中，世间的一切大事件都有内幕，世间的一系列小事件又都有阴谋使之相连，他们不断的质疑，极力拼接一条条线索，力图还原自己眼中的真相。有时候，我们对他们只是一笑了之，有时候“阴谋论”却恰恰揭示出了一件件“阴谋”，“阴谋论”？还是“阴谋”？这样的悬念也是“阴谋论”总能吸引人眼球的重大原因。

    在阴谋论者眼中，没有什么是不能质疑的，这个我可以理解，但是当听说有人质疑911这样的几乎板上钉钉的事件也是一场阴谋时，还是难以相信。最近看了《质疑911》（911 In Plane Site）和《脆弱的变化第二版》（Loose Change 2nd Edition）两部质疑911真相的影片，就让我看到了另一个角度的911解读。

    在《质疑911》中，一位看上去颇为智者的主持将疑点一一展现，但是没有直接给出答案，请观众自己判断，算是“火力”比较温和的阴谋论了。本片以五角大楼的那一撞展开质疑，层层递进，首先，提出在五角大楼撞机现场的任何图片中，都没有一副的周围有飞机残骸，只是看到很多人在灭火，这样庞大的一架飞机坠毁，残骸哪里去了？进一步的，从撞击后的五角大楼一角的破损建筑横截面画面中，发现了完好的电脑，甚至一本完好的书，一架飞机撞击后燃油引发的高温竟然不能烧毁一本书？其次，五角大楼被撞击的缺口和飞机的尺寸相比显的太小，而且五角大楼受到了纵深破坏，按照这样的破坏程度，先别说飞机是否可能冲过五角大楼层层高密度的建筑防护，哪怕穿过了，那么为什么撞击的缺口这么小？为什么没有机翼的刮痕？应该说，本片在这里的质疑听上去还是有些道理，五角大楼的撞击确实有着一些疑点，官方解释也有些牵强，容易给人质疑点。

    紧接着，本片又转向了双塔被撞的疑点，这里的质疑就越来越让人感觉震惊，甚至有些“离谱”了，也越来越“阴谋论”了，看看这些观点，撞击大楼的飞机不是商业客机，有人甚至看见飞机侧面没有窗口，是被掉包的客机；双塔的坍塌令人疑惑，片子给出一个镜头，双塔之一倒塌的效果非常像定向爆破，本片也结合一些消防队员现场声称听见的爆炸声，认为双塔是被炸下来的；更大胆的是，片子以慢镜展现客机撞击的一瞬间，飞机机身和机翼处，有一处闪光，进而提出这可能是飞机撞击前发射了飞弹。当然，这个过程也有结合一些当事人口录，一些消息被官方扣留的细节展示，让这个过程显的疑窦丛生。不过，与五角大楼撞击的质疑相比，这里的质疑可能是太大胆了，让我感觉无法相信，比如，如果采用了定向爆破，干吗还要飞机撞击前发射一枚飞弹？如何证明那闪光是“撞击前”的闪光，而不是撞击瞬间的爆炸和摩擦？一些官方干涉新闻报道的做法是不是本来要隐瞒或者暂时控制的是另一方面的消息，却被附会成隐瞒巨大的阴谋的“证据”？

    不管怎么说，本片最后都把“阴谋”？还是“阴谋论”？的问题留给了观众，总体看属于摆观点，不强求的态度。而《脆弱的变化第二版》则更加生猛，片子一开始就以时间为序，将疑点随着时间一个个揭开，随着时间一步步逼近911当日，证据也一层层递进，片子还没正式开始，就在片头以铿锵有力的节奏向观众宣告“911就是一个政府阴谋！”，可谓先声夺人。但是或许是导演太过亢奋，这样的带入显的太过迅速，让人感觉惊心动魄，又有些对他的质疑本身产生质疑，因为本片连911前有人买入相关航空公司的看跌期货都视为是阴谋的组成部分，还有比如情报部门文件封面有瞄准镜瞄准双塔的封面，911前有官员取消空中旅行，五角大楼事发当时拉姆斯菲尔德在另一端办公之类的“线索”都属于看你怎么想的范畴，并不是很有说服力。不过有些也让人生疑，比如军方曾经进行过战机袭击五角大楼的演习，相关飞行员退伍后进入航空公司，并且恰恰911时就在出事飞机上，不过细想一个战机飞行员作战演习任务多了去了，这可能是个巧合，何况还可以对质疑人本身的资料来源产生质疑。既然开始那么生猛，那么片子后面就是一步步将矛头对准美国政府了，首先进一步揭示疑点，这里基本上是沿着《质疑911》的线索，但是更加强化，更加肯定，进一步加强其“阴谋”效果。接着不再摆出证据，请观众去决断，而是下了结论，去推断原因，解释了政府的目的，这样可以为一系列满足新保守主义的改革提供推动力，之后的布什政府也进入了一段高支持率的美好时光，更美好的是，这个过程中一系列的他们眼中“美好”的法案得以推行，比如在我看来简直太过赤裸裸的《爱国者法案》，当然，还有对阿富汗，对伊拉克的战争。到此，本片导演完成了他的目的，即告诉观众究竟谁在剥夺公民的自由，不管论据如何，起码尽力摆出，也可以说是某种程度上的带着理智的激情表达了。

    看这两部电影的时候，不得不说，我的思路也被片中导演牵着走，毕竟这是“阴谋论”的巨大魅力，正是因为不可思议，令人震惊，所以让人愈加感兴趣，想要一探究竟，而在这种气氛下，也就很容易被“洗脑”一番了。无论是显的相对有理的五角大楼撞击疑点，还是看上去有些不能相信的客机掉包、飞弹袭楼直到定向炸楼，都在一种质疑的气氛中“搞的跟真的一样”，让观众不免也有些觉得可信。但是，看过本片后，或许是我想象力有限，或许是我细微中看真相的分析能力有限，或许是因为我对主流媒体信的太深所限，我还是难以相信911真的是一个美国政府的阴谋，毕竟从两部记录片看来，这样的阴谋太过庞大，涉及的人太多，太难隐瞒。这个和同样“阴谋论”未曾消停过的珍珠港事件还不一样，那起事件被认为是美国高层知道日本要袭击美国，但是不采取行动，坐等日本袭击以争取国民对战争的支持。这样做只需要相关几个人不对情报采取行动即可，事后也可以以“失误”之类的借口躲过，可是“911阴谋论”太惊人了，要军方准备飞行员或者无人驾驶飞机，要转移那么多乘客，要相当数量的定向爆破工程师，更别提制造五角大楼撞击现场需要的人力物力，而911相关的几千名受害者和其涉及的相关家人、朋友，绝对几万人计，制造这样的大阴谋而又能成功阴谋可比制造和隐瞒“卡廷惨案”要困难的多，或许我们也无法想象一个民主政府会做出这么恨的事情，不是借手日本人杀同胞赚取好处，而是直接动手，这个比《24小时》里在我看来已经足够超现实主义的政府内幕还要恐怖。

    “阴谋论”向来会引发两极化的评价，何况911这样给很多人带来了巨大痛苦，同时深刻改变了后来世界格局的事件。从某种程度上看，这也是美国民主传统的一种反应，他们对政府向来是怀着深刻的不信任感，所以建国起就一再对政府权利做出种种限制。同时，另一方面，非官方的途径也一直对政府不断鞭挞质疑，也算是一种软性的限制。众所周知，911后美国政府打着国家安全的口号，也不断扩大自己的权利边界，起初民众是配合的，但是渐渐的本着他们的传统，也会做出反弹，“阴谋论”也是其中一种表现形式，它无疑于在提醒布什政府，“我知道你那年秋天做了什么，别太过分，最近给我老实点儿！”。“阴谋论”让这个世界显的有些阴暗，有些“危机四伏”，但是它也总是给我们提供谈资，提供一些不一样的角度，所以，我无法想象整个911的大局阴谋论，但是一些局部的质疑确实给了我们另一个看问题的角度，而只要不偏听偏信，这对我们至少是无害的。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/1f2b33871ef2762fc75cc3e4.html

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>第六生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-29 01:34:06</时间>
<影评>
        片子的配音如此快，信息如此繁杂，以至于我在观看的时候要不时pause。即便是这样，我也无法分辨每一个“证据”和“细节”。


但这都不重要了。


看着这部质疑种种的影片，我越发觉得，我们和“真相”的距离越来越远了。


人对信息的直接接收是受我们活动范围的限制的，想要接收我们活动范围以外的信息，就必须依靠“媒体”。


看了本片，我当然必须重新审视所有之前我“接收”到的所有关于“9.11”信息；但另一方面，我也不会轻信Dylan Avery的一面之词，虽然我倾向于相信片中所提供的种种“证据”。


不过，相信谁并不是最重要的。有更多的人比我更有理由去为了“911”的真相而担忧。


重要的是，在我们所接收到的“信息”中，有多少是真的？其中有多少是因为政治和权钱纷争的游戏的需要而编造出来的？


这样的担心是有必要的。


我想起了《Matrix》中提到的“母体”。如果我们的周遭，我们取信的基础都是虚幻的话，那我们的生活和在“母体”中又有什么区别呢？我们怎样才能回到“the real world”呢？


好的电影，总是对我们有着“提醒”的作用。如果说这部影片对我们有怎样的意义，那最应该被提到的，就是它“提醒”着我们要保有寻求真相的勇气。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>|53/V&gt;</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-12 06:59:12</时间>
<影评>
        共产党人火烧国会大厦，波兰入侵德国，

这是我看片子时联想到的。


我接着又联想到，

911后，U.$.gov.跟着就发动了两场战争。


本拉登、基地组织和阿富汗战争，萨达姆、复兴党和伊拉克战争。这些又让我联想到《一九八四》中的两段话：

“但是奇怪的是，虽然人人仇恨和蔑视果尔德施坦因，虽然每天，甚至一天有上千次，他的理论在讲台上、电幕上、报纸上、书本上遭到驳斥、抨击、嘲笑，让大家都看到这些理论是多么可怜的胡说八道，尽管这样，他的影响似乎从来没有减弱过。总是有傻瓜上当受骗。思想警察没有一天不揭露出有间谍和破坏分子奉他的指示进行活动。他成了一支庞大的隐蔽的军队的司令，这是一帮阴谋家组成的地下活动网，一心要推翻国家政权。它的名字据说叫兄弟团，谣传还有一本可怕的书，集异端邪说之大成，到处秘密散发，作者就是果尔德施坦因。”（注1）

“因此问题是，如何维持经济的轮子继续转动而又不增加世界上的真正财富。物品必须生产，但不一定要分配出去。在实践中，要做到这一点的唯一办法是不断打仗。”（注2）


然后我又由《一九八四》联想到这段话（注3）：

“美国《书刊查禁百科全书》显示《动物庄园》是“最经常”被查禁的书之一；《一九八四》则被乔纳森·格林列为“受审查次数最多的书”之一，在1965年至1982年间进行的六次全美调查数据中归纳出30本最有争议的图书中，《一九八四》更是名列第五。1966年的一次全美国调查表明，查禁《一九八四》的主要理由是认为此书“对共产主义持赞赏的态度”。对这《一九八四》的审查在60至70年代尤其严厉，反映了那个时代的美国社会的焦虑（试想：1969年爆发的美国城市民权风暴以及连续数年的反越战运动，社会激进化还有法西斯化）。不过，有一些查禁理由真的不禁叫绝，对于这本多少影射苏联官僚专制的书，却引起了一些“资产阶级民主”（请注意“民主”这个词）卫道士的极大忧虑：1963年威斯康星州调查显示——约翰·伯奇社团曾反对《动物庄园》在课堂使用，理由是：“群众将会造反”！”


最后请允许我引用RATM主唱Zack在2007年说过的一段话来作为结尾（注4）：

&quot;A good friend of ours once said that if the same laws were applied to U.S. Presidents as those were applied to the Nazi&apos;s during WWII, then every single one of &apos;em, every last rich white one of &apos;em, from Truman on would have been hung to death, and shot. And this current administration is no exception. They should be hung, and tried, and shot. As any war criminal should be. And the challenges that we face, they go way beyond administrations. Way beyond elections. Way Beyond every four years of pulling levers. Way beyond that, because this whole rotten system has become so vicious and cruel, that in order to sustain itself, it needs to destroy entire countries, and profit from their reconstruction, in order to survive, and that&apos;s not a system that changes every four years, it&apos;s a system that we have to break down generation after generation after generation after generation after generation. Wake up.&quot; 


——————————————————————————————


注1：见《一九八四》第一部第一节。

注2：见《一九八四》第二部第九节。

注3：出自
http://www.wyzxsx.com/Article/Class10/200701/14470.html

注4：见
http://en.wikiquote.org/wiki/Zack_de_la_Rocha

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-29 21:48:31</时间>
<影评>
        自看过天涯一堆强人对《色戒》的超强另类解读以后，我对“阴谋论”这个词有着不一般的关注度。某事件表面上看是A，官方说法是B，一研究调查起来是C，更有八卦风云说是D……这样精彩的魔术，怎不教人着迷。


在“阴谋论”粉丝眼中，任何平常的事物都有了不一样的色彩。大事件如肯尼迪之死，小事件如黎姿退出演艺圈，无不让人推测前因后果，遐想连篇。倒不是真的想要正义与邪恶的对峙，而是享受着从蛛丝马迹中寻获真相的快感。


然而，知道更多阴谋真相，是更有安全感，还是更没安全感，真的很不好说。比如这部阴谋论的极品：《911惊天大阴谋》Loose Change 2nd Edition。


我原来是本着“奇文共赏之，疑义相与析”的原则看这纪录片的，结果看完后竟然完完全全被它说服了。相较于当年迈克尔摩尔那充满文科气质的《华氏911》，《911惊天大阴谋》如同严谨的理科论文，用人证，用物证，用录音，用录像，用卫星，用地震仪，用高中生都懂的物理化学公式，用老百姓都明白的逻辑推理，简单明了地论证了作者的观点：@@@@@剧透可耻@@@@@。


按理说，人类的恐惧大部分来自于未知，一旦知晓更多，恐惧大半会减小。然而阴谋论却是让人在猎奇中暗爽的同时不安情绪有增无减。看了《JFK》，看了《货币战争》，再到看了《911惊天大阴谋》，看到那么多政治家金融家胆子越来越大，而我的胆子越来越小了。


对于喜欢纪录片和喜欢推理的朋友，绝对强力推荐！！！能网上下载就网上下载，能买碟就买碟，能土豆就土豆，不看真的是损失。另有一部比较早的同类纪录片叫做《质疑911》911 In Plane Site，制作品质相较来说不够精良，但作为补充仍然是相当有趣的。


本片评分：5


来自
http://evarnold7.spaces.live.com/

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>夕鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-23 04:22:14</时间>
<影评>
        事隔十年才知道有这么一部纪录片 非常佩服编导的勇气和探求真相的执着 片中的证据、推理和结论基本吻合 但是看过之后 我已经被这种假民主伪政府欺民众的世界混淆了视听 如果真是美国政府一手策划911 那么本片的编导也可能借此策划某些阴谋 这些都是像我这种并没有深入了解911的人所不能判断的 十年前的我对无辜的丧命者感到遗憾和同情 但对于世贸双塔 说白了就是两座超高层建筑的炸毁 正是阴谋者挑衅了世贸双塔在纽约人甚至美国人心中的地位和美国人一贯的自身优越感 美国自然不容许这般的羞辱 于是政府怒了 人民也怒了 全世界都同情 伊拉克战争顺理成章发生 油价也从此只见涨。。。已经分不清真假 或许美国政府真的为了暴利演了如此一出劳民伤财的大片 只为了博得世界人民的同情  又或许这部纪录片就是另一个阴谋的开始 这个世界的大部分真相都掌握在少数人那里 没有绝对的民主 也没有绝对的阴谋 只是依旧对那些无辜的生命表示沉重的哀悼 
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>VIVI</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-10-05 22:23:32</时间>
<影评>
        不知在美国“Loose Change”会不会被禁播，因为的确直指美国政府，对911的政治阴谋性作了全面细节的剖析。让人不得不怀疑全球所闻那个911版本的真实性。


其实每个国家都是一样的，政治阴谋和对媒体的封锁几乎大同小异，差别只在于一个度和一个对象，所以，看了这个片子，恐怕谁都不愿再去看“华氏911”了，也许是人本身的猎奇心态，官方的东西总没有“秘闻”“秘史”来得刺激……


不过，那样一个国家是什么都敢去怀疑的，某个角度讲这也是文明程度的一种象征。之前的“登月行动”可以拍“摩羯星一号”来反讽它，甚至包括“广岛，长崎”的原子弹，都曾被质疑为自家后院上演的闹剧。


角度不同，也许我们更多是旁观心态，也因为此，这样的片源才没有被GFW屏蔽甚至下载自如。众多的细节分析，难辨的细节证据，片尾的一句，请把真相与朋友们分享。


贴出来，确实，我们渴望真相，毕竟有时候眼见也为虚……


http://vividbhworld.iblog.com/post/16750/132379

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>wilson</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-12 15:06:13</时间>
<影评>
        “你在做，天在看！”——这句话，用来评价这件事是最恰当不过的！


惊诧于美国国防部的行动能力，整个策划行动，完全超越所有人的想象，连美国人都不敢相信！


所有对政治有兴趣的，都该看看这部片子，好让自己更了解现在我们生活在一个什么样的世界~
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鼠斩车田万齐</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-28 13:03:39</时间>
<影评>
        这个片子就那么回事吧 

冲着大家所说的“震惊”而看的 

但是感觉拍的比较山寨 所以有些地方欠缺说服力 也没有大家说的那么震惊 可能“真相”看多了 见怪不怪了


突发奇想就是 中国每次出类似问题 西方都要大肆“造谣”（姑且不论到底孰是孰非） 那中国何故不抓住这种机会“造谣”呢 尤其是环球时报那种扯淡不打草稿的报纸
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>[已注销]</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-04 23:11:22</时间>
<影评>


又一个质疑美国官方对9/11事件的叙述的纪录片，2005年底发行，由Dylan Avery导演。纪录片使用了大量的材料，可以说是经过精心研究的一个作品。

主要观点：

 

* 撞击五角大楼的不可能是Americna Airlines Flight 77，而只能是一个导弹或小型飞机； 

* 世贸中心南北楼以及七号楼不是因火灾而倒塌，而是人工控制的爆破摧毁。这部分提供了不少当事人口述、工程师的分析与意见，还分析几座楼倒塌前的神秘火光，认为都是爆破炸弹爆炸引致。

* 93号航班没有在宾州坠毁，而是秘密降落在克里夫兰。纪录片特别分析了93号航班的“手机问题”，提供证据说明当时乘客根本不可能在飞机上用手机给打电话；另外认为手机童话是一家新墨西哥的试验室运用最高科技的技术伪造的。

 

个人感觉这个片似乎不如In Plane Site好看。当然那部片是在很久以前看的了。那部片关于五角大楼和世贸的分析比较好看。
http://www.911inplanesite.com/

 

相关地址：

http://www.loosechange911.com/

官方网站

 

http://video.google.com/videoplay?docid=-8260059923762628848

Google上观看
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
