<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>南征北战</电影名>
<年份>1952</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2703824728.jpg</封面>
<导演>成荫 / 汤晓丹</导演>
<演员>陈戈 / 冯喆 / 汤化达 / 王力 / 张瑞芳</演员>
<简介>1947年初，解放军华东部队在苏北七战七捷后，进行战略性转移，一营高营长（冯喆 饰）率领部队北撤，在山东桃村集结待命。不少战士和老乡都想不通，高营长和女村长赵玉敏（张瑞芳 饰）耐心给大家做工作。此时蒋军共出动25个师的兵力，企图造成南北夹击。我军在桃村大沙河阻击南线敌人六昼曰，主力部队集中到风凰山围歼北线的国民党李军长（阳华 饰）率领的七个师。高营长接到师长（陈戈 饰）命令抢占摩天岭高地，以阻击敌军张军长（项堃 饰）率领的增援部队，李军长率领的部队已被我军全歼并活捉李军长。高营长又率领部队乘胜追击张军长率领的部队，赵村长也带领游击队配合主力部队，切断敌人退路，又绞断敌人企图炸毁桥梁的炸药导火线，保住了大桥。一场大战开始了......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>司马辽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-19 10:31:29</时间>
<影评>

 
重看《南征北战》


     《南征北战》是小时候常看的打仗片，现在的孩子恐怕很少看了，我也是差不多三十年没再看了。前几天看了一段关于演员张瑞芳的文章（张瑞芳在此片中饰演根据地的一名村长兼民兵队长），从那段文章了解到这部电影有很不一般的背景。 
   第一，这部片子拍于1952年，新中国成立仅三年，也许是新中国制作的第一部反映人民军队作战的大制作大场面的战争故事片。多处大场面，在90年底的《大决战》中都能看到被模仿的痕迹。另外，当时应该是人们对国家最有认同的时期，可以一窥当年军民的真实心态。  
 第二，这部片子中有很多从部队中挑选的战士参演，这些战士有不少都是亲身经历过解放战争的战斗英雄，可谓自己演自己。还是真实性强   
第三，这部片子的军事戏都有部队的军事专家指导和把关，甚至林彪也参与了指导，演员在部队进行了训练，故而能比较真实的反映出解放军的各方面特点和优点。张瑞芳此前主要演的都是城市女性，在片子里首次演农民女战士，并且能完全融入角色，孙道临只有一句台词。    
之后就有了重新看一下《南征北战》的兴趣，想看看这些特殊的地方如何呈现。这一重看，果然比当年有了不一样的感觉。说实在的当年看这片子是比较腻的，当年打仗片多，作为小孩的欣赏水平就是看热闹，而结果无非都是解放军冲锋胜利，敌人不堪一击，所以并没品出《南征北战》真正的滋味。如今经历了不少事，看到了国家几十年的发展变化，再看了近年来新拍的众多历史题材电影，再品《南征北战》就有了很多新发现，也许也是那些电影主创当年想要尽力传达而我们观众却很少注意的发现。列举如下：
1、开篇讲解放军向北退却，蒋军追击。着重表现了敌我双方对待士兵的态度差别。我方侧重表现战士思想扰动，连长感觉队伍不好带，也有情绪，营长虽然更加相信上级，但也有焦虑，行军中仔细观察士兵的状态，一方面督促连长执行命令，加强思想工作，稳定战士情绪，另方面让村干部做群众工作，减少群众情绪对战士的影响。而国民党军的军官不在乎士兵的感受如何，把士兵简单的当棋子来使用。可见当时的共产党虽然缺乏知识，但是非常善于做群众工作，群众路线走的好，尊重群众，重视群众的力量。反之，蒋军以及当年的知识精英们，虽然有知识，但是瞧不起群众。如今这种情形重新抬头了。如何对待群众应该是内战留下的宝贵财富之一，现在的党政领导真应该想一想，国民党抱美国和列强大腿那一套能救中国吗？

2、交待民心相背。解放军士兵战斗目的明确，为了保卫土地房产，所以能顽强地在大沙河阻击了5天。国民党士兵要保自己性命，所以不会真的拼命作战，只要形势稍有不利就要为自己打算，所以攻不能攻，守不能守。比如争夺摩天岭时，解放军士兵争先恐后的向山上爬，干部拉着战士上。国民党兵则是在军官的催促下向羊群一样的上山。民兵后来破坏蒋军炸水坝时也有句台词，除了说配合解放军作战外，还喊出了“保护我们的庄稼地”，一语道破民众支持解放军的原因。这也是近年来的历史题材中绝迹的台词，近年来历史虚无得把解放战争的意义都模糊抹没了。

3、军官领导方式的差别。蒋军只相信美国人的武器和技术，张军长显然是那种深得老蒋器重的精英，很反动顽固也很狂妄，但他一直坐在吉普车里，看都不看那些要上阵玩命为他攒军功的士兵一眼，他只是指挥304、305那几个数字，即使陷入困境也是坐在屋子里纸上谈兵而不去前线看具体情况，而解放军的师长会在现场指挥，并且可以直接和营级干部交流情况。1营在大沙河阻击5天后，师长亲自到前线视察，了解部队状态，对一线战士进行鼓励（看到这就豁然开朗般的发现《集结号》虚无历史针对的目标就是此片，时间也是1947年，也是华东一场阻击战，结局完全相反）。片中，师首长到一线出现了多次。蒋军的军长到了一线则是讲足了排场，这让我联想起我们现在的一些领导。因此，解放军士兵即明白自己的作战目的，也明白作战的意义，一个营可以击败蒋军一个团。
影片还透露了解放军的致胜秘密，就是强大细致的政治思想工作，官兵一致的利益取向，使战士从自发作战变为自为作战，可以宁死不屈。比如一次战斗胜利，领导先会表扬慰劳战士，然后引导战士们理解上级的战略思想，上升为对毛主席党中央的信任（也就是相信组织和阶级的力量），最后强化远景目标，比如打胜仗保卫党中央，比如解放全中国，这样士气人爆表了。但有个前提，就是党和群众是利益共同体，如果说这么玩命打仗是让一小部分人可以先富起来，比如就为了像国民党的张军长那样的住别墅喝红酒吃罐头，士兵必然无斗志。

4、过大沙河方法上的区别，显现主创人员的严细。虽然是一个容易被忽视的细节，但是主创人员不厌其繁，不惜笔墨。解放军第一次撤退过大沙河是全景，但能看到士兵都是挽着裤管光脚过河，后来一营要穿插敌后再过大沙河，就给了战士卷裤管的动作特写。后来解放军主力过大沙河也是很明显的光脚涉水。而蒋军过大沙河都是穿鞋趟水，这么有价值的细节好像以前从来没看人提起过。从这里看到解放军在战术细节方面更加考虑对士兵的保护，而蒋军的管理是很粗放的，可能因为官僚的体制导致没人花心思做这些事情。据说，很多解放军将领都有靠前指挥观察总结的习惯，比如林彪在东北就总结出三三制，大大减少了部队冲锋的伤亡，所以解放军越来越会打仗。而蒋军这方面没看到有何记载。

5、结尾时师长讲，未来要把美帝国主义赶出中国，建设新中国，让人五味杂陈。想想近几十年，我们是在依赖着美国发展，给美国提供资源和廉价劳动力，换来一些繁荣景象。但某种程度我们是几乎仰人鼻息，近于乞讨，洋大人在中国人心中已经无比高大，学问是洋人的好，医疗是洋人的好，教育是洋人的好，马桶是洋人的好，菜刀大勺是洋人的好，人品是洋人的好，衣服是洋人的好，电影是洋人的好，酒肉奶都是洋人的好，外国月亮圆，洋人土地上空气甜。。。。。。可是，当年的豪情壮志我们不该忘掉啊，我们中国人如果团结一心是可以建成一个伟大国家的，可惜我们的人民如今已经丧失了自信，大家都打着利己主义的算盘过日子罢了。

6、这部电影近年来还是被致敬了许多次的。比如历史纪录片里讲到解放战争这段时，常用到一队骑兵冲上山坡的镜头就来自于这部片子的结尾处。还有《甲方乙方》里葛优有一段台词，“我为元首立过功”，模仿的是片子里张军长在车站失守后枪毙下属团长的段子。车站之战，大沙河阻击战还让我脑海中立即浮现出冯小刚拍《集结号》里的战争场景，总觉得哪个地方有点像，但冯小刚是把意思都拧了，在影视中黑解放军应该就是从冯小刚开始的。车站之战，最后紧要关头，指导员发出动员，带着党员往上冲。而《集结号》里小镇之战，指导员只会发脾气蛮干。《南征北战》里特意塑造了一个焦虑的连长（应该是符合部队真实情况的），但是也在努力控制发脾气，听说有战士要干地方也只是憋着气走了两圈（一定是部队里对干部有过教育），后来又表现了营长耐心找连长谈话，让他沉着冷静，联想到《洪湖赤卫队》里也有对指挥员过于莽撞的批评，说明这是解放军特别注意的事情，也应该算是解放军的一个特色和优点。但这种优点在近年的片子中都消失了，现在片子里的我军军官普遍患上焦虑证，狂躁证，而且片子中也不会有纠正这种狂躁的情节。
    
这部片子虽然年代久远了，但是2个多小时的片子，是当之无愧的经典之作，演员表演特别到位，台词剧情都经得起时间的考验，感动我的地方还很多，但我无法一一都写出来。作为一部电影，抛除政治因素，它在怎样带队伍，怎样得民心，怎样管理，怎样取舍，怎样胜利，都提供了一个典范样板，总之它传达出了很多永恒的价值。 


</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>乱挥名剑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-28 23:48:23</时间>
<影评>
        电影《南征北战》教你怎样炒股票

我一生中看过的中外影片，属《南征北战》看过的次数最多。我总认为不看《南征北战》当不好一个合格的注册分析师，更不会成为一个优秀股民。

《南征北战》的精华就是

“在运动中寻找战机，并消灭敌人。”

“为了消灭敌人，有时我们必须大踏步的向后撤退。大踏步的向后撤退是为了明天大踏步地向前进。”

“为了消灭敌人，不要在意家里的坛坛罐罐被敌人打碎了，不应计较一城一地的得失。”

“大炮不能上刺刀，解决战斗还得靠步兵。”

“又喝到家乡的水啦”。


股指暴跌二三百点，我在暴跌前就大踏步地向后撤退了。

撤退也是一种运动，有目的的撤退不是溃败，而是在寻找战机。今天我又买入了股票，当天买入当天就赚钱了，证明了昨天的撤退是为了今天大踏步地进攻。

今天买股票，不应计较一城一地的得失，不要在意家里的坛坛罐罐被敌人打碎了，看准了就要买进，而不要贪心再便宜一点再买。

在股市里解决赚钱的问题，不能全靠政策，全靠股评家，不拿着人民币冲上去猛敲回车键，什么钱都赚不到。

今天买股票今天赚钱了，上个月月底买的基金分红了，钱已打进帐户里了，“又喝到家乡的水啦”。

一个股民若是没看过《南征北战》，我实在想不出他有炒股的理由。

一个注册分析师没看过《南征北战》，他能分析个屁出来。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Matt</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-04 00:58:55</时间>
<影评>
        这个片子两大价值：一是讲了什么是真实的竞争。一是讲了怎么赢得竞争。真实是因为刚抗美援朝回来的队伍演的片子，很多情节都是咨询过当时的国共两边的元帅、将军的。赢得竞争的方法，比如说著名的运动战。


不过已经快被现在的假战争片洗脑洗成脑残了，承认这个有价值还真是需要勇气。


参见：

拍《南征北战》的队伍是从朝鲜下来的，还穿着棉衣呢

http://www.ccthere.com/article/3661502

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tsien</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-05 00:27:51</时间>
<影评>
        这部片子虽然政治意味浓厚，但是很多经典台词到现在还是让人觉得很搞笑，凭着记忆，记录一下。“张军长，张军长，看在党国的份上，赶紧伸出手来拉兄弟一把。” “我为领袖立过功，我为领袖立过功”。“同志们，立功的时候到了!”不，军座，不是我们无能，而是共军太狡猾了！

好吧，接下来的是我摘录的”

不，军座，不是我们无能，而是共军太狡猾了！

张军长，看在党国的份上，拉兄弟一把吧。

同志：告诉你，仗是有的打的，而且会越打越大。

你告诉同志们，不要怕跑路，不要怕家里的坛坛罐罐给敌人打烂，不要去计较一城一地的得失。

今天我们放弃这些地方，那就是为了长久保持这个地方。

今天群众受一些损失，吃一些苦头，将来他们就会得到更多的利益，更大的幸福。

现在我们放下面前的敌人不打，那就是为了要彻底的歼灭这些敌人。 

多年来蒋介石的算盘珠子都是由我们来拨动的。

又喝上家乡的水了。

没动静就是快了。

同志，我也想今天晚上就打冲锋，明天一早就把蒋介石的八百万军队全部消灭。可是不行呀，同志，饭要一口一口地吃，仗要一个一个地打。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>luckykun</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-09 22:34:37</时间>
<影评>

读小学的时候看过的电影，那时候纯粹是为了看电影而看，高兴，盼望，热闹，现在重温，感觉这个才是最接近真实的战争题材电影，无论年份，演员演技，环境，服装，等等一系列效果都是最真实的，没有小鲜肉的浮夸吹捧，没有这个时代的商业化炒作，老一辈革命先烈坚信的革命信仰展现的淋漓尽致，没有一点造作，👍🏻！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>仙玉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-04 19:31:39</时间>
<影评>

《南征北战》拍于1952年，由上海电影制片厂摄制，沈西蒙、沈默君、顾宝
璋编剧，成荫、汤晓丹导演。影片根据解放战争时期发生在山东、苏北战场的真
实战例改编，讲述了人民解放军华东部队在毛泽东战略思想的指引下，采用“大踏步地后退，大踏步地前进”，“集中优势兵力，各个歼灭敌人”的灵活机动的战略战术，最终打败国民党军队，取得战争胜利的故事。《南征北战》以宏伟壮观的战争场面和众多的人物群像为主要表现手段，从全景性的宏观角度来展现广阔的历史背景和战争发展态势，描绘出一幅波澜壮阔的革命战争历史画卷，形成了
史诗性和纪实性的独特风格，开创了新中国战争史诗电影的先河。
《南征北战》的艺术特色主要表现在以下几个方面:
1.影片主题集中。影片一开始就提出问题，并随着故事的发展，一步步地使主题得到深化。影片着力表现的是毛泽东战略思想体系中运动战战术的神奇和伟大，但影片并没有以教条化的方式来表现这个主题。作为主角的解放军战士们一
开始并不理解为什么“天天打胜仗，天天往后撤”，搞不懂上级让他们一口气后
撤400多里的真正用意，很多战士还因此闹情绪，觉得这种打法“很不痛快”但随着战场形势的发展，当战士们在运动中配合兄弟部队有效地歼灭敌军时，指战员们深刻体会到了运动战的奇妙所在，领悟到了毛泽东战略思想的伟大之处。指战员们的思想也转变了过来。通过这些描述，影片明确表现了“毛主席伟大战
略思想”是“小米加步枪”的人民解放军能战胜装备精良的国民党部队的根本原因，使影片的主题得到了升华。
2.影片初步扭转了银幕上对反面人物漫画化、小丑化的创作倾向。新中国建立之初的电影作品，在涉及到反面人物时，往往采用矮化、丑化、漫画化的“二

化”式处理方式，使得反面人物形象单调而乏味。《南征北战》没有拘泥于这个僵化的模式，按照现实主义的创作手法对作为反面人物的国民党军官进行了真实可信的描写。影片中的国民党军官张军长和李军长在演员项堃和阳华的演绎下，显得真实而又富有光彩，成为公认的优秀艺术形象。
3.在电影视听语言上的成功运用是《南征北战》的最大艺术特色。《南征北战》在题材样式上不同于同时期其他战争题材电影，它是一部从高视点的宏观角度对战争进行全景式把握的史诗电影。因此，影片用了较多的篇幅来展现广阔的历史图景和战争过程，没有集中精力对个别人物及其性格进行细腻刻画，而是群像式地展现战争中的各类人物，通过塑造一批栩栩如生的人物群像，生动地表现影片的主题。由是，影片较多地运用了全景、中景及运动镜头，而很少运用刻画人物心理活动的近景、特写及静止镜头。特别是“抢占摩天岭”这场高潮戏，更
是体现出影片在视听语言方面的独到之处。在这场戏中，导演首先成功地运用了
为后人津津乐道的“平行蒙太奇”手法，将敌我双方从两侧攻占摩天岭的紧张场
面生动地体现出来。在解放军战十抢先一步登上摩天岭制高点后，影片采用了一
个跟移拍摄的长镜头，将镜头从冲上峰顶的解放军战士身上迅速地移到即将冲上来的敌军那里，在时空上完整地表现了两军短兵相接、争分夺秒的紧张场面。此外，在这一场戏中，影片的背景音乐急促而又热烈，生动地渲染了战争的紧张气氛，也烘托了解放军战士们高昂的战斗激情，成为音乐与画面同步的经典段落。
总之，《南征北战》的史诗品格，对毛泽东运动战思想的生动表现，对反面人物的创造性处理以及对电影语言的成功运用，使其成为新中国电影史上最具艺术价值的战争题材电影之一。当然，由于时代的局限，《南征北战》的不足之处也是显而易见的。影片图解毛泽东战略思想的意念过强，在一定程度上削弱了对战争的残酷性以及人物内心冲突的描写。在影调设计及镜头运用上，也不可避免地带有浓重的意识形态色彩:敌军总是低调、俯拍，我军多是高调、仰拍。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>悠然</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-08 20:17:01</时间>
<影评>

《南征北战》是一部由成荫、汤晓丹导演，陈戈、冯喆、汤化达主演的一部战争类型电影。
这部影片的配乐，自始自终，都能听到的是一段熟悉的旋律《沂蒙山小调》在反复变奏，优美而抒情，并且带有一种自豪感，令人神往。
《南征北战》是我童年的记忆中看的次数最多的一部电影，他的精华是：“为了消灭敌人 有时我们必须大踏步往后撤退，大踏步的向后撤退就是为了明天大踏步的向前进”，“在运动中寻找战机，并消灭敌人”。它的人物众多，并在银幕上第一次出现敌我双方的高级指挥员。它的场面巨大 敌我双方行军场面、战斗场面，其磅礴的气势是前所未有的。它以强烈的悬念、紧张的情节和内涵的精神力量而赢得广大观众浓厚的观赏兴趣。
影片在敌方人物的描绘上有所突破，没有脸谱化，影片在电影表现手段运用上，也达到了当时的高水平。例如：电影开始我军撤退的场面，全景中，近处有主力部队在行进，稍远有民工队伍在行进，再远还有一支队伍在行进 ，呈现一种全线后腿的情景，安排的层次分明，很有生活真实感。
影片的成功，在于创造者们对当年的战斗生活的熟悉，得益于他们饱满的创造热情和朴实的感情。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LEE.Lim.T</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-05-22 13:27:16</时间>
<影评>

在一场普遍的战争中表现这支军队的精神和当时的军民状态是困难的。所以选取了一个具有代表性的连来说明，推而广之，这支军队的缩影是这个连。
关于如何发动和组织人民战争以及人民群众在战争中的地位和内因在这里都有相应的体现。以及关于官兵关系也有一定程度的刻画。有鉴于本片的参谋团，有理由认为这是当时一般而且普遍的官兵，军民关系。
仔细看能发现很多东西，如果没有发现的话只能是说你没看懂，而不是没看见。
从电影的评分也能反映一些问题，这些问题我们有意无意的忽略甚至刻意抹去。
不能因为它的导演就否定它叙述的事实客观性和对很多问题见解的深刻和独到性。
总而言之，这不是一部娱乐电影，从评分分布来看，不能说是两极化，但是有整体XX下降的趋势。这和文化的娱乐导向有关。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王大鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-29 19:54:37</时间>
<影评>
        风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转

风水轮流转







</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>杜小甫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-07 23:03:05</时间>
<影评>
            选录了一段有意思的对白，其中一句冯小刚的不见不散里面葛大爷说过，特别有意思。


咋们就在这谈谈吧

    部队在这进不进、退不退这是为什么呢？

估计可能有新的情况

    我看部队再不能向北撤了，再撤下去这兵就更难带了，现在连里面已经有不少战士整天就愁眉苦脸的。

不要紧，我看这种愁眉苦脸的情绪啊多少是我们指挥员传染给他们的。首先在我们思想情绪上应该健康起来，才能解决问题。

    从苏中到苏北，从华北到山东我们仗不是都打胜了吗？我不懂，为什么这样大踏步向北撤呢?

为了歼灭敌人

    打一仗就走，这样打法真叫人心里不痛快。

是啊，我也想在今天晚上打冲锋，明天一早就把蒋介石几百万军队全部消灭，可是不行啊，同志，我们现在是小米加小米，在对付美式的飞机大炮。我们一个人就得对付5、6个敌人。这就有困难，这就不允许痛快。现在最重要的就是我们怎么把上级的作战意图通过你、通过我，把它变成全连、全营的行动。

    那战士们和群众们的情绪，上级也应该考虑考虑嘛。

群众方面地方上负责，展示方面是积极的，问题啊，是我们怎么样来引导他们。在困难多的时候作为一个指挥员最重要的是沉着、耐心。你呀，还缺乏这点。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
