<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>梦境 Poirot: The Dream</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2178989458.jpg</封面>
<导演>爱德华·本内特</导演>
<演员>大卫·苏切 / 菲利普·杰克森 / 休·弗拉瑟 / 保琳·莫兰</演员>
<简介>法利（阿兰·霍华德 Alan Howard 饰）是当地非常有名的馅饼生产商，性格傲慢的他在社交圈里树敌不少。一天，波洛侦探（大卫·苏切 David Suchet 饰）收到了法利的来信，要求同他见面。
                                    
                                　　法利告诉波洛自己每夜都在重复同一个噩梦，梦中，他总是于十二点二 八分这个时间点吞枪自尽。这个梦让法利感到非常的焦虑，甚至怀疑自己是不是中了催眠术。波洛当然不相信这种怪力乱神的说法，但对于法利的经历也没有更好的解释。让他没有想到的是，法利竟然真的在不久之后死去了，所有的迹象都表明这是一场自杀。直觉告诉波洛，一切都不是表面看来的这么简单。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Moly！</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-06 11:59:38</时间>
<影评>

原文发表于《 Wallpaper卷宗 》之《罪案与建筑：英国早期现代主义建筑中的凶案与悬疑》

噩梦
 在“噩梦”一案中，一位富有的工厂主在自己的办公室向Poirot讲述了自己的噩梦，而随即梦境成真，从而揭开了案件的帷幕。剧集中的案件便发生在了位于伦敦的胡佛公司厂房。这座由 Wallis&amp;Gilbert及合伙人事务所设计的、建成于1933年的建筑并非准确意义上的现代主义建筑。从入口的放射状装饰图案到转角楼梯间的舷窗再到红绿相间的大胆配色，无一不暗示着人们彼时的另一股兴盛的设计思潮 - 装饰艺术风格。
Hoover工厂

楼梯间细节
这座在当时可容纳1600名工人的工厂呈简洁的I形体量。主立面由15个开间构成，主入口则位于中轴。贯穿两层的巨柱呈锯齿状后退，直至与绿色窗框的玻璃相交。主入口上方的放射状装饰图案可以说是整座工厂建筑最具匠心之处：由绿色金属框架勾勒的图案如火焰般上升，两侧和局部末端则装饰有红蓝相间的条纹。与之媲美的则是两端楼梯间的转角设计。仿佛暗示着胡佛公司的主要产品 - 吸尘器，转角被以1/4圆形切开，嵌入带有绿色金属框架的球面玻璃，仿佛吸尘器的透明盖子一般。角部则进一步地被承担结构作用的圆柱所强调。圆柱和切口的组合使得其仿佛穿越了历史的时间，呼应着某些后现代主义建筑的杰作。值得一提的是，尽管在1980年胡佛公司便不再拥有这栋工厂，但它在历经易主和修缮后，在今天被改造为了一座拥有66套住房的公寓，重新获得了新的使命。 
改造完成后








</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hellenes</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-12-26 23:16:43</时间>
<影评>

after traveling in the Highland, now to think again about Edinburgh and Glasgow, it is not difficult to say that I could understand more about these two cities.
I still remember that I told Gillian when I first arrived at these two cities I were so much excited that I couldn&apos;t sleep nearly the whole night--it is hard to say these places gave want kind of shock to me, but the shock is truly great.
well I did not suspect much about the UK.if I am interested in some places,I had to say that must be Poland or Japan, in other word I didn&apos;t think that the British culture is very attractive to me, until I really arriving here I had to admit that I were wrong.
not only Highland, but also Agatha Christie.

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>选择困难症</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-22 23:15:35</时间>
<影评>

不得不说这个犯罪手法的高明，编造一个梦境，找来波罗当证人，冒充老板告诉波罗他被噩梦所困，然后杀死老板，让外面坐的三个工人当了密室的证人，情妇在老板死后再哭哭啼啼的说出丈夫一直被噩梦困扰，这就让以为噩梦暗示而自杀有了前因和后果，自杀妥妥的啊！可惜漏洞是，怕留下证据要回信件，却因为带的近视镜看不清楚而引起了波罗对他身份的怀疑，再有，可以造成密室杀人的人，只有可能是最后一个进入办公室人，除了秘书，不可能再是别人了。最后沉不住气跑了，其实波罗没什么证据可以证明他是凶手。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>powerddt</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-19 21:14:03</时间>
<影评>
        噩梦/梦境 (The Dream)

        刊载：

                美国：Saturday Evening Post(1937.10.23)

                英国：Strand Magazine(1938.02)

        收录：

                英国：Collins Crime Club, 1960.10.24,《The Adventure of the Christmas Pudding》

                中国：《雪地上的女尸》 贵州人民出版社 1998.10 许葵花 译	

                中国：《国外惊险小说I——七分钟的夜》，中国青年出版社，1980，冯亦代 选编
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
