<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>警察故事续集 警察故事續集</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2408355680.jpg</封面>
<导演>成龙</导演>
<演员>成龙 / 张曼玉 / 陈国新 / 楚原 / 曹查理 / 林国雄</演员>
<简介>英雄警察陈家驹（成龙 饰）又回来了。不过，性格火爆、直言不讳的他这次因为不满意上司放走了一个极其危险的重犯而和上司吵翻了，愤然辞职。脱离了警察生活的家驹和女友去旅行期间，一间电话公司遭到了炸弹恐吓，本性难移的家驹马上赶到了现场，着手调查案件。
                                    
                                　　岂料一波未平，一波又起。这个炸弹狂徒竟然炸毁了警局的大门，还绑架了家驹的女友，要求家驹携带大量赎款前往货仓交换人质。当家驹身带巨款抵达货仓时，发现这里已经布满了炸弹……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-26 13:03:11</时间>
<影评>
        上次抓朱滔时，整个商场被你严重破坏，单是那盏吊灯，政府就得赔偿上百万。


“我想纳税人不会认为维持一个安定的社会是免费的吧。”

“但纳税人的钱也不是拿来给个人英雄主义埋单的。”


你为什么当时有楼梯不走，要从吊灯跳下去呢？只怪你身手太好。


我们不需要身手好的警察，只需要服从纪律的警察。


我觉得你当交警很有型。


你要记住，有二十五万皇家警察当你的后盾。


如果你当警察一个仇家都没，那你一定是那种抓不到贼的警察。


你说我是人渣？你错了，我是人渣中的人渣。


欺负女人是我最喜欢做的事。


我觉得身为执法人员，如果有罪犯恐吓我，而我不敢作出反应，那才是侮辱法律。


其实我被人恐吓也觉得很开心，因为可以证明你是一个好警察。


你是不是认为皇家警察没有你就不行？


商场爆炸竟然没人受伤，真是奇迹。


有英雄主义的人通常身手都比较好。


为什么问题一到你手上就这么容易被解决？


巴厘岛不会沉的，随时都可以去，但炸弹案可是一分钟都不能耽误。


我又训练了你一次怎样背黑锅。


“窃听器安装到会议室了没？”

“搞定了。”

“办公室呢？”

“也搞定了。”

“他答应了？”

“他没有反对。”


你对普通市民比对女朋友还要好。


我希望我男朋友温柔体贴，而不是好勇斗狠。


骂人时如果没观众，就骂不起来了？


当警察连枪都没被人抢过，岂不是很没面子？


没见过女人打人吗？


宁可信其有，不可信其无。


还有什么好说的？大家都不想这样。无论做什么都会有挫折，不要忘了我们现在面对的是真正的悍匪。

我宁愿他炸我，那样只是我痛而已，不用大家都难过。

不过你放心，我们已经部署好了。如果他们敢收钱，我们就立即逮捕他们。


我不能忍受你爱你的工作比爱我还多。


为何当初让我喜欢你的原因，现在却变成我要离开你的理由？


如果我不离开你，我一生就都得忍受盼着见你的痛苦。


勒索从来都是最难收钱的。


你为了女朋友什么都肯做，我们就更没理由放她走了。


（为发财）不明不白地死，也比穷一辈子好。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>扯淡的青春</作者>
<标题>警察故事台词</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-17 21:24:49</时间>
<影评>



你为什么当时有楼梯不走，要从吊灯跳下去呢？只怪你身手太好。

我们不需要身手好的警察，只需要服从纪律的警察

你要记住，有二十五万皇家警察当你的后盾。

如果你当警察一个仇家都没，那你一定是那种抓不到贼的警察。

你说我是人渣？你错了，我是人渣中的人渣。


我觉得身为执法人员，如果有罪犯恐吓我，而我不敢作出反应，那才是侮辱法律。

其实我被人恐吓也觉得很开心，因为可以证明你是一个好警察。

你是不是认为皇家警察没有你就不行？

商场爆炸竟然没人受伤，真是奇迹。


为什么问题一到你手上就这么容易被解决？

巴厘岛不会沉的，随时都可以去，但炸弹案可是一分钟都不能耽误。

我又训练了你一次怎样背黑锅。

“窃听器安装到会议室了没？”
“搞定了。”
“办公室呢？”
“也搞定了。”
“他答应了？”
“他没有反对

我希望我男朋友温柔体贴，而不是好勇斗狠。

骂人时如果没观众，就骂不起来了？

当警察连枪都没被人抢过，岂不是很没面子？

没见过女人打人吗？

宁可信其有，不可信其无。

还有什么好说的？大家都不想这样。无论做什么都会有挫折，不要忘了我们现在面对的是真正的悍匪。
我宁愿他炸我，那样只是我痛而已，不用大家都难过。
不过你放心，我们已经部署好了。如果他们敢收钱，我们就立即逮捕他们。

我不能忍受你爱你的工作比爱我

如果我不离开你，我一生就都得忍受盼着见你的痛苦。

勒索从来都是最难收钱。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>无咎</作者>
<标题>到底该为谁卖命</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-18 01:35:51</时间>
<影评>


再次看《警察故事2》，心中有了完全不一样的解读。在第二部里面，成龙的功夫依然精彩，警匪的战斗依然刺激，那些有趣的场景设计依然诙谐搞笑，但是，除了这些共同点之外，相对于第一部，《警察故事2》更多了一些深刻。

看完第一部，脑子里闪现出很多形容词，但是不外乎紧张、刺激、搞笑、诙谐、有趣、好玩等一类的褒奖。可是看完这个续集，却感觉有很多很多其他的话想说，心寒、失望、伤心、难过、悔恨、懊恼、生气、愤怒……却又说不出来，只陷入深深的思考，司考到底该为谁牺牲卖命。

为领导吗？可是你看看领导的那一副嘴脸！用得着你了，就给你一个笑脸，两句赞美，然后就要你去出生入死，功劳都是他们的，哪会让你得到半点好处；用不着你了，就把你一脚踢开，哪管你是死是活，把你的付出牺牲忘的一干二净，只会在鸡蛋里面挑骨头，找个借口就把你给办了。

不要相信领导，更不能依靠领导。在领导眼里，你就是他们养的一条狗，说打骂就打骂，需要你的时候就拿块骨头哄哄你，玩弄你于股掌之间；同样，在领导眼里，你的老婆也还不如一坨屎，他们解大便都比你老婆的性命重要，说好的一起度假，结果你被领导设计阻拦下来，她一个人被飞机带到印尼机场，你去为领导出生入死，可是领导却把你老婆忘的一干二净，如果不是你老婆自己飞回来，估计早被土著捉去吃掉了！

为市民吗？想想你疏散人群时，那些老板、商贩、顾客对你的质疑、嘲笑甚至辱骂，你不觉得心寒吗？想想你去为那个公司办案，遭受到的轻视和冷遇，那些公司领导连面都不跟你见，话都不跟你说，门都不让你进，尼玛呀，何苦跟他们去自讨没趣呢！

为阿美吗？这是必须的！阿美漂亮、温柔，关键她还善解人意，最重要的是，她很勇敢！她不图你有钱，不怕你惹上仇家，；她理解你的苦衷，支持你的工作；她有苦自己吃，不给你添压力；她隐藏所有的不快，给予你最多的开心；她从不要求你做什么，事事都为你着想……

她的优点数都数不清，这样好的姑娘选择了你，你还不珍惜，你是真傻还是装傻？！醒醒吧，家驹，你不小了，该知道什么对你最重要了，只有那些真心对你好的人，才值得你去为他们卖命！
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>于影同行</作者>
<标题>不知名的美女们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-18 21:12:20</时间>
<影评>
        这部续集不错，和第一部在一个档次，比第三部强。里边好多美女，（海关或者是空姐那个女的，在飞机上拦下成龙的那女的）好漂亮，而且刘海是齐的，那时候就是齐刘海了？小惊讶，小惊喜，但不知演员是谁。

小狗队那四个女的也不错，其中最漂亮的长得像开心少女组的陈加玲（应该不是），但都是谁呢？谁告诉我。第一遍没发现刘青云，发现何家劲了
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>我往东去找水</作者>
<标题>最完美的一部警察故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-05 23:53:59</时间>
<影评>

在广州CGV不知道第几次看这部电影，和最爱的人看喜欢的片子，很享受

完成度、剧情流畅度、打戏都非常完美，在如此高强度的片子中还有许多幽默元素，在大荧幕看完简直太赞，放在今天仍然是很牛逼的电影。片尾花絮不知道看过多少回，肃然起敬
唯一有点影响观影体验的是，这次影展说是放映的4K修复版本，然而画质并不理想，在大荧幕放大了模糊感、有些片段更是噪点多的无法想象，并没有感受到4K修复的质感

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>盛世美颜</作者>
<标题>哪有什么随随便便的成功</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-19 17:23:54</时间>
<影评>

动作戏很精彩！！！当年的影片大家都真的太拼了，说是拿命拼出来的一点也不为过。看着都替他们痛，那个钢管与体育器材撞击都能看到火花。里面成龙大哥饰演的家驹确实是个好警察，够胆识有智慧。而且里面的四个匪徒脑袋瓜太厉害了，不过他真的不是个好男朋友！里面的张曼玉饰演的阿美真的因为这个男朋友受了太多次伤，动不动就被绑架用来威胁，为了安全不得不频繁搬家，好不容易男友辞职可以去旅游，可是因为爆炸案也没去成，自己还由于护照问题被遣送回国。在男澡堂那一段大爆发真的很好，隔着屏幕我都觉得她得多难受，声音都喊的嘶哑了！跳传送带那里看得我鸡皮疙瘩一阵一阵的起，而且里面爆炸的镜头太多了，看着很刺激可是危险系数太高了！不过最后那个爆炸阿美在哭，家驹安慰她“别哭，你看烟花多漂亮”还是蛮有温柔体贴男朋友派头的嘛～后面的片花更是直接给我们揭示了电影的不易，大家都受了好多次伤，真的头破血流，看着就挺心惊的。阿美在仓库跑着过那几个钢管的时候挺刺激可是没想到原来在拍的时候头撞到了，血都留在了衣服上……还有好多好多，成龙大哥自然也是受了好些伤……影片里的大家都很厉害，每一个人物都很出彩。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>brucekent</作者>
<标题>戴着脚镣跳舞的小警察</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-29 15:50:05</时间>
<影评>
        作为警察故事的续集，本集在故事上延续了第一集的内容，成龙依然搏命演出，毁坏东西的场面依然层出不穷，最后依然是大团圆的结局。

如果抛开成龙的个人影响，从故事的角度去看，不失为一个小警察或者小职员的奋斗。

开场陈家驹因为第一集中对商场的破坏行为而遭到降职，作为外人看来明显是不合适的，反过来从商场的角度上讲，警察为了抓坏人，打坏了自己的商场，就要求赔偿，这也是正常现象；其实两条加一起的意思就是，只要不打坏我的东西，你可以抓坏人，如果抓坏人要打坏我的东西，那你……不要抓好了！没错，商场就是事不关己高高挂起的态度，正如现在人们会捐不存在的一个亿而不会捐自己的一辆车一样。

警察抓住了罪犯，上次却因为各种原因降了他的职，影片中的警察和上次的对立在第一集就已经出现，其实可以把片中的上司看成一种制度，也就是不讲人情的制度，冷血的制度，制定制度的人没有充分考虑到实际情况，对下属采取想当然的态度，下属死了无非就是“写份报告鞠三个躬”，开始陈家驹辞职后，警察局遇见了炸弹案依然会去找陈家驹，而导致陈家驹的女友没有护照，从情节上讲也许比较极端，不过可以看出上司对于下属的个人生活采取无所谓的态度，也就是说根本不关心部下。

开场的疏散，其实是一次人性的表现，先是疏散，然后炸弹炸了，看到这里，不由得庆幸起来，幸亏炸了，如果没炸呢？看一下当时商场里的人的态度吧：售货员在抱怨，人群在抱怨，包括商场管理层也在抱怨，炸弹不炸的话，他们会因为耽误了时间而对警察有更多的意见，他们并不支持警察这种疏散行为。

作为警察的陈家驹，其实是一个纠结的角色，抓坏人是职责所在也是一种正义的表现，而从各方面看只有阿may一个人理解他，不过也是到了分手的边缘，自己一切一切的行为，也只能是戴着镣铐跳舞了。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<标题>玩命警察的新挑战</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-22 11:24:54</时间>
<影评>
               1985年的那个为伸张正义，在执行任务的过程中具备玩命作风的警察，让观众看的很过瘾，成龙也演的很来劲，于是三年后推出了这部续集作品，还是由成龙自导自演，此外他还参与了剧本的编写，这样故事中人物的性格和各种表现就更加符合他的风格。花瓶美女：张曼玉再次被摆了出来，但是林青霞已然踪迹杳然，不过少了个大牌女星并没有影响该片的关注度。这几乎是成龙独角戏的电影里面，只要有他卖力干活就可以了，在那个年代他已经不需要再网罗多少大牌来造势，他已经完全可以独当一面，而观众买票也就是冲着他来的。


       年轻就是本钱，看看那时候电影中的成龙，真的十分佩服他，真的是很拼，不仅自己要卖力的耍各种复杂的动作戏，还要负责整部影片的诸多细节。真的是太难了，而他居然精力充沛到每年能出三部作品，而且连续好几年都一直坚持这么高的产量。真的是很强。

支持国产电影！！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>哇咔咔</作者>
<标题>第二部比第一部更加饱满，成为了一个值得看的系列电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-02 18:25:50</时间>
<影评>

第二部故事连续性更加紧密，而且承前启后的工作做的很到位，给剧情的发展增添了悬疑性。并且悍匪的凶猛程度和BOSS程度被一些细节场面和动作戏场面塑造的很好，虽然仅仅只有四人，但是和第一部的反派比起来，每一个人既有明确的分工，而且每一个人的能力都很突出，以一顶百，让这次陈家驹的单独行动的难度更上一层楼。让陈家驹和这种强敌斗智斗勇，并且最终战胜他们又进一步提升了主角的战斗能力。
虽然这部戏加了一点团队合作的元素（小狗队），但是最终还是一篇个人主义的题材，并且结局有点仓促，没有后事处理的场面。
第三部和第四部还没有看，希望陈家驹能够变成一位不冲动，顾家的好男人，变得沉稳，成为一名真正值得他女朋友爱的人，并且最后的结局是配合警方的团队行动，希望能有这样的改变，那警察故事系列真的可以被永载香港电影史策！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>tktk</作者>
<标题>张曼玉这个女朋友真是，好喜欢她</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-20 01:09:40</时间>
<影评>

阿美：家驹，什么事？
家驹：你是不是不喜欢我做警察？
阿美：不是，我男朋友是警察，我很自豪
家驹：我做了这么多年还是两手空空，还惹上这么多仇家。连累了你
阿美：家驹啊，一个好的警察就该有仇家的啦，如果没有那只有一个原因，就是他捉不到贼。
其实我被人恐吓我觉得很开心的，因为可以证明你是一个好警察。
家驹：你真会安慰我，其实我对这个工作很厌倦，我今天已经辞职了。
阿美：真的假的？
家驹：你是不是很失望？
阿美：你真的辞了职？啊哈哈，这一天都亮了。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>