<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大事件</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2003332263.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>陈慧琳 / 张家辉 / 任贤齐 / 林雪 / 任达华 / 许绍雄 / 邵美琪 / 张兆辉 / 尤勇智 / 丁海峰</演员>
<简介>香港警队被元（任贤齐 饰）率领的悍匪打得无力还击的一幕被电视摄制队拍了下来，全港市民哗然。为了声誉，全港3万多的警员都投入到缉拿重犯的行动中。重案组督察恒（张家辉 饰）跟踪元到了一栋大厦，在他们正想行动时，副指挥官Rebecca（陈慧琳 饰）却打算把整个过程通过电视现场直播。恒与其他队员都带上了微型摄影机冲入了现场，大厦内早已躲着另一班劫匪，形势凶险，Rebecca却想剪掉此片断。在大厦内挟持人质的元把在闭路电视上录到的警匪搏击片段发给了传媒，警方更加尴尬了。元挟持人质对抗警察，恒救出了人质，逃跑了的元遇到了Rebecca，Rebecca从未见过恒跟元，便误以为元是警察恒，元将计就计，想借此脱身。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>愛蓮</作者>
<标题>大事件觀後感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-15 22:47:44</时间>
<影评>
        大事件觀後感

(原文於Jun 17 2004, 17:20:11 刊於bbs.org.hk香港網站)


看了《大事件》，深覺此片是唸電影、傳播理論、新聞以至文化研究的必看港產電影。無怪乎會被康城影展看中──誠然，《大事件》一片，其雅俗共賞的拍攝手法，簡單的取材（老生常談的兵捉賊遊戲）以至劇情和對白引伸出來的種種諷喻，確是杜琪峰回應當下香港社會以至回應「電影」這種藝術本身的誠意之作。 



＊以影像語言揶揄影像語言──真實與虛構：從長鏡頭到分裂後再拼湊＊ 


如果錯過了影片開首的數分鐘長鏡頭，確是觀眾的損失。那長鏡頭就如一個客觀的第三者，由軍裝警員喝問悍匪「袋入面係ｄ咩黎？」開始，由左至右，低至高，目擊整場槍戰如何發生，一如紀錄片般真實。 


劇情中提及，由陳慧琳飾演的督察Rebecca，如何利用割裂後再拼湊的，經過刻意選取的影像（蒙太奇），挽回警隊的形象。於是，片開首時的長鏡頭（真實），與劇情中督察處理辦案影片的手法（不真實），形成了一個強烈的對應。 


電影語言中的「蒙太奇」，本身就如督察處理辦案影片的手法一樣，是經過有目的地篩選，剪裁，拼合，以圖表達特定的訊息（在片中，要表達的訊息就是警察英勇行為）。杜琪峰以電影語言（影片本身），去揶揄影像媒體本身的真實性，其心思和精細的設計，確是港產片中少見的。 


此外，影片最後安排由從頭到尾都沒有戴上過攝影鏡頭在身上，沒有在電視上曝過光的警員張家輝，成功拯救自以為叫所有警員戴上鏡頭就可以知道所有實況，可以控制大局的督察Rebecca，亦是很有心思的安排──影像訊息再廣再強也好，始終也沒有人可以知道所有真相。 



＊媒體與權力──誰操控媒體誰就有權力＊ 


媒體和權力的關係，亦是影片探討的重點之一。兵捉賊，雙方鬥智鬥力各不相讓的橋段，在港產片中屢見不鮮，但杜琪峰卻玩出了新趣味。警方利用剪接後的影像，在電視發放給公眾，企圖挽回警隊聲譽；匪幫卻以互聯網這個傳播力比電視更強的渠道，發放警方被匪幫的炸彈趕入窮巷和「匪民同樂，同檯食飯」的影像，拆穿警方的西洋鏡，令警方在公眾和傳媒面前大出洋相。在此，警匪雙方的勝負，已經不僅是建立在「捉得到」和「走得甩」之上，亦建立在「誰更能操控媒體和訊息的發放」之上。在這個資訊泛濫的年代，誰操控了媒體，誰操控了訊息的發放，誰就擁有權力。這個已幾乎是全球性的權力遊戲了。杜琪 

峰對這種現象的質疑和感嘆，在片中表露無遺。 



＊雅俗共賞──在探討與質疑以外亦不失娛樂性＊ 


杜琪峰的《大事件》，確實做到了「雅俗共賞」。尋常觀眾可以從警匪鬥智和幽默笑位中 得到警匪類型片的娛樂趣味，對社會／媒體議題較為敏感的觀眾亦能從影片的深層閱讀中找出趣味。其實除了上述種種以外，杜琪峰對當下香港傳媒質素以至政治現實，都有諷喻，不過我且在此擱筆，讓其他站友繼續討論了。 
      </影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>易</作者>
<标题>从大事件谈杜琪峰的开拓和坚守。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-07 14:38:26</时间>
<影评>

     一部《大事件》，大多数人往往都轻而易举的记住了开场技术含量十足的八分钟长镜头，确实在中国的电影里很少见到这种技术含量特别高的运动长镜头，比92年吴宇森在《辣手神探》医院里的长镜头一样的精彩但却更显叙事功力，不仅发挥出了伪纪录片式的真实感，同时也勾勒出了所有当事人角色的状态和冷静客观的叙事态度，抛去不成熟的美感以外，信息量的丰富程度堪和《人类之子》里的大楼长镜头以及赎罪里沃茨敦刻大撤退的长镜头相媲美。不像蔡明亮的《爱情万岁》以及我的《无良街区》里庸常乏味的长镜头，就算有深度又如何，看的所有人昏昏欲睡。
   大家都知道，杜琪峰的经典枪战电影如《枪火》《复仇》《放.逐》《PTU》甚至《铁三角》（最后一段是杜琪峰的，里面草棚黑灯一段）最大的特点都是高度风格化的枪战镜头，所有人物以静制动取得最大的对峙感，镜头不停地切换，而《大事件》里，长镜头和手提晃动镜头比比皆是，大量的注入了写实感，可见只要是剧情和表意的需要，杜琪峰从来都是不拘一格的，所谓剧情的需要，大家都明白，这个暗讽传媒让世界更透明，实际上有更多谎言的寓意通过陈慧琳饰演的那个警官就展露无遗了，重点描写但却并不泛滥，这一点从商业贺岁片《钟无艳》等片中也有大量体现。
    但是出了开拓和创新，杜琪峰却依然有一些坚守的东西。尤勇，任贤齐，张家辉三个人在电梯口里英雄相惜的戏让我十分的兴奋，也许有些唐突，可那感觉和老杜在《暗战》《枪火》《复仇》里反复用到的有些人虽立场不同，各为其主，但英雄相惜得情节完全吻合，最后任贤齐和尤勇的死略有矫情，但是为了一个萍水相逢的好友，杀手去抢运钞车，抢劫犯去杀人，舍身相搏士何其壮哉，这是中国文化里最重要的一个思想“义”，在《投名状》《十面埋伏》等片用西方的思维消解了中国传统文化的这层意思后，杜琪峰又把它拾起来了，重新包裹上商业的外衣向大家展示了出来，而且重要的是，它并不说教，这就是好电影。

</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>大隐者深度影评</作者>
<标题>杜琪峰电影：被误打成低分的作品，最被低估香港经典影片《大事件》，这可能是你读到的该片最全面的解读</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-08 09:09:38</时间>
<影评>

 
大导演杜琪峰的作品本来就不多，许多电影都不知道刷了多少遍了，但今天大隐者要给大家介绍的电影，是一部在思想高度上比《暗花》《枪火》这些影迷奉为圭臬的电影要高出许多的《大事件》，一部被打成低分的经典作品。（全文5000字左右）
我们看看《大事件》的评分：

这部电影探讨的问题很多、很深，所以在人物刻画上面笔触不多。要看懂这部电影，首先需要你懂，你懂这部电影侧重的东西，然后才能品出味道，这可能是被打成低分的原因。
一、为什么选角启用了两位杜氏电影的新人：陈慧琳、张家辉
1、陈慧琳：饰演Rebecca

片中的Rebecca年轻，气盛，行事风格我行我素，很少顾及别人感受，出身上流社会，与上层领导关系匪浅，这个和陈慧琳本人有什么关系呢？先看看介绍：
90年代香港娱乐圈很乱，各种威胁绑架事件层出不穷，但陈慧琳却什么事情都没有，这都是因为她有个叔叔是黑帮大佬陈惠敏，可谓有钱又有权，在香港蛮横的向华强也要让她3分，陈慧琳在娱乐界里从不怕被人包养，也不必怕要挟，压根也没有人敢打她的主意，如今的她身价已超百亿，家庭更是幸福美满。
1994年暑期陈慧琳从美国回港，偶然间接拍了两条广告。后参与拍摄张学友的音乐特辑《偷心》，被艺术指导奚仲文发现。
偶然不？你毕业别说张学友，你就是偶遇大张伟都难。
叔叔陈惠敏又是谁呢？你看看照片看看熟不熟悉：

所以，陈慧琳来演Rebecca这个角色，是有真实生活体验的，那股子不知深浅的自信除了老戏骨，只有体验过同样生活的人才能够演出来（陈慧琳为人非常nice，不要乱关联）。
启用陈慧琳，就是为了刻画社会上流阶层的一类子女的众生相，导演拍摄非常冷眼，完整的照射出一个上流富家女的方方面面。

开会的位置虽然排在最末，但你看个人气场，完全是madam的造型，旁边的是Rebecca的领导。

虽然排在末尾，但领导依然点名让Rebecca发言，虽然有人辩称，离开了个人奋斗一切都是零，但你生下来就带着十个零，个人努力就是写个1，这也能作为辩词吗？
对社会真实的写照，是不是跃然纸上？这豆瓣给的分是不是有失公允了？
然后我们看看Rebecca怎么回答的呢？直属领导说先破案吧，Rebecca就当没听到，直接抛出个人观点。

领导瞬间脸上无光，

直接喊了Rebecca的名字，然后呢？

Rebecca淡淡的表示了歉意，看陈慧琳的表情，是不是很到位？这个装出来很费劲的。
我们再看大领导怎么回应的！

说得好！！！Rebecca你说得好！！工作中有人撑腰是什么感觉？痛不痛快！为什么这么照顾呢？

谁说香港那套没复杂的厚黑来着？拖出去二十大板！紧接着，Rebecca担负起了艰巨的指挥任务！影片用了五秒的镜头展现了一个内容：

就是怕影迷看不懂，特意给了思考时间，可惜还是没能让影迷看到杜琪峰的那片心意！全场只有我们的Rebecca大小姐穿的是米白色的风衣，其他都是一身制服，什么是阶级？镜头多美妙，要不人家是杜琪峰呢！

指挥起来霸气侧漏，领导反而成了跟班。后面我会提到，最后的秀成功了，去讲话露脸的机会Rebecca让给了领导，可见Rebecca是一个不会顾及别人感受，做事认真专注的人，同时又有优秀的品质，不抢功。一个很真实的人物形象就很生动的展现出来了。

关键时刻，Rebecca面对死亡威胁，没有举起双手，因为事关警察荣誉。我们常说将门虎子，很多时候，富二代官二代不是媒体描述的那么不堪，他们也有一类非常出众，比如Rebecca，没有像那名电影开头时举起双手求饶命的警察，让警察队伍蒙羞。
我们能看到的区别是Rebecca家世好，所以荣誉更重要，那个警察还要养家，养小孩，二者行为区别的深层次原因是什么呢，我不做解读，留给每个人思考。
然后我们试想一下，如果是一个邻家女孩，Rebecca这样的做事风格会导致什么后果呢？
2、张家辉：饰 张志恒
张家辉在拍这部片子之前在拍什么呢？

化骨龙！烂片中的搞笑角色，是他不优秀吗？他已经在圈里摸爬滚打了十几年，大隐者儿时还看过张家辉演的电视剧《赤子雄风》，后来还看过《马场风云》《洪熙官》，一个优秀的演员却在各种夸张搞笑的烂片中才有戏开拍。
所以让张家辉来演片中拼命的警官，整个就是本色出演。看看张家辉在片中饰演的角色介绍：
忠于职守的资深警官，冲动，暴躁。斗志顽强，不顾一切，违抗上级的命令也在所不惜。为了捉拿匪徒，他时常不服从Rebecca的指令，认为行动胜过所有花招，于是两人经常发生冲突。

这类人通常是社会各方面的脊梁，真正冲在第一线流血流汗的狠角色。但碍于天然的出身普通，与不接地气的上级指令常常会发生冲突。吃苦最多。



简单的的一句对话，阶层的差距、行事风格的冲突一目了然，下层干活的眼里只有追捕目标，上层指挥的眼里这场show才是更重要的，发号施令说第二遍就已经非常不耐烦了。
这部片子6.7分是不是有失偏颇了？
全部的警察、记者都吃到了高级的工作餐：





而不服从命令、真正拼在一线的哥几个，却在饿肚子。冷冰冰的镜头没有感情，就这么像流水一样真实的的记录着。



抓捕基本结束了，又是这位张警官（张家辉），不舍不弃，对不通情理的上司也没有纠结，对目标追捕到底。

这个社会，就是靠这些数量不多但忠于职守的人，撑起了社会各个层面，企业也好，单位也好。

张家辉救了陈慧琳的命，影片最后，得到了领导认可，得了一个大大的红包。

基层工作者天然的短板，老话叫规矩懂得少。





前几年流行过一句话怎么说的来着？你用了十八年，才和她坐到一起喝咖啡。像不像陈慧琳和张家辉戏里戏外的真实经历？
注意看截图，陈慧琳换了黑色的服饰，张家辉穿了回白色系，镜头语言告诉我们经历过这一次，陈慧琳警官开始接了地气，张家辉警官也是走向台面的开始。
二、电影中那些刻画的惟妙惟肖的配角
看了几个高赞影评，竟然说几个配角的戏份不知所云，我的天那，现在写影评是不是小学生写日记就能来啊！
1、许绍雄 饰 海警官
一个即将退休却仍然怀有大抱负的警员，结果大案子一来，处处笨手笨脚，典型的属于机会来了，自己却没准备好。
像极了那些能力普通却整天幻想出人头地的普通人，有时间打嘴炮，谁也不服，却从没有花费时间去磨练自己，除了磨嘴皮子。

人不历练，即使老了也只是有经历，没有阅历。影片开始，许绍雄还以过来人的身份指导张家辉，与之后的表现成了强烈的对比，让人忍俊不禁。

张家辉饰演的队长和许绍雄说你还有两年就退休了，不用拼了。



本来是一本正经的励志宣言，但越往后看，越觉得这段太有喜感了。
完整的刻画了一些一辈子没经历过大风浪，到了老了还整天埋怨没遇到合适机会的老大爷。

还好遇到的是张家辉，别人的枪都顶到头上了，自己的手枪还在举起中

冲进去抓劫匪，却笨拙的一下子给劫匪的排位跪下了。
这片子拍的只值6.7分？寥寥几笔，一个人物就立住了。难道非要像韩国电影动辄150分钟，让人物立住才能拿高分吗？
一共就出场了几个镜头，却完整的记录了一个普通人的一生。看这时候的眼神，早已没有了前一秒的壮志雄心，鬼门关走了一回，终于甘心了，成大事需要的东西太多了。
2、林雪 饰 阿叶（影射各类**侠）
极致写实的一个人物，写到这感觉此片至少应该7.8分。





警察让呆在屋子里，偏偏不听，劫匪正找不到去处，自己就给开门了。像不像yi情期间不带口罩的个别市民？林雪演的角色就是一本很火的书《乌合之众》。

自己的女儿被关在了屋子里有生命危险，林雪却在捂着要去救姐姐的弟弟，各个评论区的键盘侠基本都是这个货色，各种引战、拉仇恨厉害着呢，但一遇到真的风险，怂的比谁都厉害。

连饭都不会做，还要靠孩子每天做饭，像不像各类**侠的缩影？生娃不想养娃，空有父亲之名，老了却厚着脸要儿女养老。

林雪演的角色就是活生生的抗ri时期的汉奸。大隐者觉得，键盘侠是不配嘲笑汉jian的，因为他们自己就是和平时期的汉jian原型，怼天怼地怼众生，出口伤人还沾沾自喜，这种只管自己舒服就是汉jian的基本素质。

丢下儿女，自己准备逃跑。

林雪饰演的阿叶最后的一个镜头，终于逃生了，什么女儿儿子，自己的命总算保住了。
自此这个角色就没再有镜头了，这就是这部电影里杜琪峰镜头下的众生，这么可恨也不会把你拍死，因为现实中，这类人就是这么走过一生的。
3、邵美琪 饰 周慧儿（公共关系科）



业务精通，风格干练，各种突发事件应对自如，从能力上看甩陈慧琳饰演的女长官好几条街，但服从长官，执行力强，属于现实社会中，和张家辉一样能力卓越，但服从规则，愿意放下身段，听任领导指挥。

接到质询电话，反应迅速，对答如流。

公共关系方面的应对引来领导的侧目。



现实社会中这类人能力强，放得下身段，即使领导是个低能，依然执行力强，不会质疑领导权威。

这是邵美琪影片中最后的镜头，全片从未质疑过陈慧琳饰演的女长官的指挥水平，专注工作！
4、张兆辉 饰 杨警司
一名经验丰富的中高层管理者，戏份不多，但这类角色的特点展现的比较全面。

中层领导，上有老，下有小，如果小的管不了，那就是上下受夹板气。刚从会议里一脸不爽来找Rebecca，结果又遇到长官调情，只能立正稍息。



与年轻人指挥的思维方式不同，一脸懵逼却要忍气吞声。

习惯指导工作的领导被指导时的表情，表演的到位吗？这电影怎么才给6.7分呢？看不懂就这么伤人吗？



你们一顿操作，这时候想起领导？我不会！然后，

这要是没背景，Rebecca估计可以去马路上开罚单了。

直呼中文名，在香港，类似于lucy突然变李大娟的称呼。领导不爽跃然纸上。



Rebecca直女到底，继续布置工作。

忍无可忍，当着下属面，这么让我没面，怎么也得反抗一下，要不领导怎么当！



什么是优秀的官僚，就是该展现哪一面就要有哪一面，完全没有衔接的障碍。

Rebecca差点牺牲，但是作为直属领导的反应是什么呢？

形不形象！这时候了还在嫉妒贪功。
点评了几个配角，每个都没浪费哪怕一帧的画面，这样的电影功力厉害吧。要不杜琪峰是杜琪峰呢！
现在有一批影迷偏爱韩式片长150分钟左右的电影，却忽略了一名顶级导演拳拳到肉的表现方式。杜琪峰的电影就是齐白石笔下的虾，看不出神韵，悲伤的故事。
三、任贤齐、尤勇等反派的刻画
说实话，整部电影从来不是着重刻画谁，所以让影迷觉得人物展现的不淋漓尽致。要理解这些角色，要站在一定高度。
整部戏匪徒刻画最细致的一场戏就是两个匪首做饭的镜头，还被一些人批评这些镜头是浪费，天哪，反智真可怕！



两个匪首，拉家常，都是人间烟火色，坏人也是常人，也是柴米油盐，也曾经想好好过日子。他们做的坏事是什么呢？看看大导演设计的奇妙吗：一个去杀的也是坏人，一个是去抢银行（权力导致腐败，绝对的权力导致绝对的腐败，而世界上没有一个地方比私人银行系统更盛行腐败。” 惊讶吗？你不翻书，你不学习，你能查到的信息都只有前面两句话！然后你就拿着这句话去怼天怼地，人家说的是谁都没弄清，悲桑的故事）。
看看这些细节，我们的Rebecca估计只会做番茄方便面！

都是底层的孩子，讲的也都是老理儿。



有人对最后的结尾不满意，说这个太戏剧化了，我的解读是他们已经无路可逃了，深情总是屠狗辈，无情却是读书郎。临走浪漫一回吧！

影片最后一个镜头，全片直接结束，连给你回味的时间都没有，没有浪费一分钟巴拉巴拉。
这，就是人间吧！
全篇完结。
大隐者的深度影评，保证每一篇都是精品！

</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<标题>大事件，警匪战。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-13 22:39:11</时间>
<影评>
        影片开篇就震撼到了我，用数分钟的长镜头来展现一场让警方颇为耻辱的枪战。杜琪峰的经典枪战部分最大的特点是高度风格化的枪战镜头，所有人物以静制动取得最大的对峙感，镜头不停地切换，而这部电影里，长镜头和手提晃动镜头比比皆是，大量的注入了写实感。

将直播、媒体、舆论的反应这些元素加入了警匪之间的心理战，也让这部片子有了自己的特色。暗讽传媒让世界更透明，实际上却有更多谎言，重点描写但却并不泛滥。

任贤齐和尤勇的相遇很是意外，两人接触互动的笔墨不算太多，却在三言两语之间就将两人惺惺相惜的感觉描述得相当到位，最后二人死之前分别不惜性命为对方完成任务的举动，既在情理之中不觉突兀，又让我无限感慨。杜导对这种情节的处理总是那么得心应手。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Indecent time</作者>
<标题>当漫画英雄遇见政治英雄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-15 23:03:28</时间>
<影评>
            每个读过《水浒传》的人（尤其是青少年），都不免会注意到故事风格的前后割裂。

    前半段，大多数时候英雄都各自为战，于是你会看到各路如同漫画里蹦出来的人物：他们豪气干云，他们打抱不平，他们力拔千斤，大家都忘不了打虎的武松、倒拔垂杨柳的鲁智深、以一敌重的张清（不是卖人肉叉烧包那个）。这一段中的英雄都如同漫画一般，刀枪不入，故事也是快意恩仇为主，角色与观众都好不快哉。

    待108好汉聚义之后，故事画风一变，成为了宋江吴用与宋徽宗一方“权力的游戏”，于是我们（青少年）便不得不忍受大段大段李师师、燕青等人的交易，宋江的洗脑，高俅的阻挠……快意恩仇的英雄们在这里成了一颗棋子，甚至站在了曾经的自己（方腊）的对立面，成为了“朝廷的走狗”。在往高位走的路上，不善打斗、面容平庸甚至略带猥琐的政治英雄成为了当仁不让的故事核心。

    不过我们这次要说的并不是《水浒传》，而是杜琪峰的《大事件》。

    无论从哪个角度看，《大事件》都达不到《水浒传》这样的高度，即使是影迷（甚至是银河粉丝），提到本片都会以一句“哦，那个长镜头很好”代过。长镜头之后资金的捉襟见肘确实让最高潮戏想营造的黑云压城氛围变得异常诡异。除此之外，演员的表演也有大大小小的问题，不说任贤齐和陈慧琳毫无火花的碰♂撞♂（任贤齐的遗言也因此变得很突兀），也不计较陈慧琳散光带来的眼白，单看这个pose：

 &lt;图片1&gt;


    你跟我说这是不是银河映像史上最丑的pose？

    不过我这次把这片单独列出来，并不想强调它的缺点。事实上，除了那个长镜头，这个电影有许多值得玩味的细节。而最有趣的一点，在于把漫画英雄与政治英雄这两个水火不容的角色属性融合在了一起。

    在多数警匪电影中，漫画英雄与政治英雄都有分明的主次，二十一世纪前的类型片里，漫画英雄多半是出淤泥而不染的白莲花，而政治英雄在那时还不是英雄，《警察故事》中署长那样啰里啰嗦的都还算是比较正面的，多数人物都充当了淤泥的角色，阻拦英雄和反派斗争，保证电影不要太早结束是他们的使命。由于没有美国与大陆那样的时代性电影，香港的政治英雄在《寒战》一类的电影中才正式崭露头角，并被反复发（lan）扬（yong）。由于票房的考量，《寒战》等电影的政治英雄不得不肩负起漫画英雄+政治英雄的身份（于是就有了飞天遁地怎么也打不死的郭富城一角）。

    像《大事件》这样将漫画英雄与政治英雄同时放在主角之位，并模糊界限的电影，到现在都还很少见。在电影中挨过子弹、被车撞过、从摩托车上摔下的张家辉，担任了热血的漫画英雄；年纪轻轻占居高位、与悍匪精神对垒不遑多让的陈慧琳便是政治英雄。悍匪在其中，“并未获得歌颂，《大事件》将他们更多地当作凡人来处理”（摘录自张建德《杜琪峰与香港动作电影》）。把政治英雄与漫画英雄放在一起，就如同把《虎胆龙威》变成布鲁斯威利斯与警务处长的双雄戏一样，热血与谋略还剩多少，难以估量。

    幸而《大事件》做的相当不错，漫画英雄与政治英雄并没有出现明显的违和。电影中诸多台词与细节，也可以窥伺漫画英雄与政治英雄的态度与他们的命运。

    第一句比较耐人寻味的台词就是长镜头中报纸下落时，张家辉那句“如果这个报纸是明天的，不就什么都知道了？”结果在长镜头后的第二场枪战戏中，巡逻警察被悍匪吓破了胆，警队的威严也受到了危机，而传媒真的成为了警队与悍匪攻坚的关键。这就如同爱情片男主对女主说“我可以为你去死”，结果就真的去死了一样准。

    我们见过了为了保护兄弟做了一场戏（《枪火》）以及团队为了保护同僚冒险调查（《PTU》）的主题，而《大事件》这样涉及香港警队威严这样的大事，已非漫画英雄张家辉可以摆平。在老资历的警司纷纷固守老意见时，年轻的政治英雄陈慧琳面对质疑（请注意行动多数时候张兆辉的表情），主推了一场面向媒体与民众的大型show。

    漫画英雄与政治英雄的冲突就此结下。张家辉贯彻着漫画英雄“管你（和谐词语）什么民意、权威，我就要抓住那些（和谐词语）的悍匪”的作风，屡次无视政治英雄的阻挠与命令。政治英雄同样有着“挽回整个警队形象”的重要使命，虽然与《PTU》中的成员一样有见不得光的行为（万能的剪辑）来蛊惑民众，动机却十分政治正确。

    耐人寻味的除了台词，还有配乐，钟志荣与张兆鸿的配乐时而暗流涌动（开场），时而配上激昂的鼓点（警队行动），而涉及政治英雄陈的其中两场戏，却配上了非常TVB晚间肥皂剧的音乐：第一处是上级任达华“问候”陈慧琳，第二处是警匪在吃上的对垒。上级对陈慧琳的“关心”让政治英雄这番努力显得多少有些急于证明自己的目的性；而悍匪拍摄吃饭照片与警察派盒饭的对比也隐约透露了极强的荒诞感—明明紧张到爆的围堵，却变成了拉拢民意的表演，漫画英雄张家辉一脸忙着做事却又轻轻掸掉同僚许绍雄的镜头也是为数不多轻松的镜头。不同于漫画英雄的打打杀杀，政治英雄要出彩，需要合理的前提与见招拆招的果敢，这两段带着调侃的配乐，让政治英雄彻底立体了起来。反之，漫画英雄张家辉“由于媒体这一现实因素的介入，而导致了自己的每一步行动都显得特别滑稽”（摘录自《看电影午夜场：银河黑帮警匪片经典角色》。

    真正让政治英雄与漫画英雄局势翻转的，还是在英雄与悍匪、杀手的电梯对决之后。三人一番侃大山让杀手与悍匪两个惺惺相惜的吃货动起了互换任务的念头（这在百分之九十的警匪片里绝对看不到），拿着手机追捕悍匪的陈慧琳终于与漫画英雄张家辉在红灯处撞见悍匪：

 &lt;图片2&gt;


    哎呦不是这张，是这张：

 &lt;图片3&gt;


    在最终高潮到来之前，漫画英雄与政治英雄终于站在了一起，走在了悍匪的同一条船上。在面向市民的show结束之际，政治英雄按一般电影都会退居其次，把动作戏留给配角（比如《寒战》系列的后半段），而政治英雄陈慧琳在这时也摇身一变成为半个漫画英雄，最终促成了任贤齐的死亡。与漫画英雄完成了最终的大和谐，也让政治英雄这个角色不再是迂腐与纸上谈兵的代名词。

    《大事件》中的传媒因素与长镜头等环节常常被津津乐道，但警队内部的暗流涌动、政治英雄与漫画英雄的冲突与和解在多数时候却容易被忽略，而银河映像也在北上之后逐渐减少了这种模糊对立面的对照（《三人行》也有，但不够细致），《大事件》对银河的上一个二十年以及将来的二十年，还是相当有参考价值的，而这个参考价值，也不仅仅是那个长镜头。

--------分割线

没想到我的文章有朝一日会被抄袭。希望大家要有维权与自我保护的意识，不要被那些投机倒把的抄袭者利用。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫系女</作者>
<标题>陈慧琳的眼睛和张家辉的口头禅</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-09-23 22:43:14</时间>
<影评>
        风华绝代，用这个词语来形容张国荣的形象与成就，我相信不会有任何一个人有异议。


因为哥哥不仅是一个唱歌很厉害的人，同时他也是一个演技派！


哥哥让人尊敬之处除了他的人格魅力，他的“美貌”，同时也因为他的歌喉，他的演技，所以说他是一个全能型的艺人，真是毋庸置疑的！


可能是珠玉在前，许多后辈也想做到相同的成就


想法是好的，但是现实是残酷的！


我所指的后辈包括很多，如：黎明、杨千嬅、陈奕迅……当然也包括这部戏里的女主角——陈慧琳


陈慧琳在这部戏里的演技生动了诠释了一个道理——人不要做她不擅长的事。或者准确来说人不要轻易做她不擅长的事。


陈慧琳的流行曲当年也是唱遍了大街小巷，想当年她给我的印象是那个唱着花花世界的自信女孩，可能是唱歌事业太顺利，想要找点坎坷，所以去演戏


这样就悲剧了。


陈慧琳最成功也是最失败的是选择了杜琪峰的戏


成功是因为导演是杜琪峰，失败也是这个原因


我没想到杜琪峰会这么容易将这一个这么容易出彩的工作这么轻易的交给了陈慧琳，虽然阿杜的戏女人的戏份都很少，但是每次都十分出彩，不会因为戏份的减少而减分！


但是陈慧琳在这次的戏份却离奇的多，这样就把整个戏的格调降低了！


陈慧琳的眼睛怎么就这么奇怪呢？导致我看完整部戏对于陈慧琳的白眼都吐槽无力了！


连隔壁那个邵美琪戏份那么少都能抢他的镜头，所以说演戏和唱歌是两个截然不同的行业。唱歌你可以装，但是演戏不能。没有气场就是没有，想撑也撑不起来！因为你没有一定的经历与沉淀，就算有一个好角色给到你，唯一且必然的结局就是毁了它！


邵美琪一句台词，一个动作，一个眼神就瞬间将陈慧琳给秒杀了！


最后她给我的印象就是那些装模装样的中文夹杂着英文的台词，然后就是那些个白眼。


演技这么差的歌手能够有一个主角担当。


但是以演员身份浸淫多年的张家辉所分到戏份相形之下真的很少（当然我知道这是导演有意为之，而且也并不影响他的发挥）


作为一名固执的警察，那一句我就不相信抓不到这些混蛋，第一次讲只觉得搞笑，多次重复再加上他的演技，让我渐渐信服世界上真的存在像他这种锲而不舍、不撞南墙不回头，即使撞了也得撞垮它的那种人。我生活中没遇到，不代表没有。虽然没有支援、没有镜头的特写、没有同袍的配合，他依然去做，即使被上司责骂，被敌人追击，依然如此。因为他相信他首先是一个警察，他的职责是捉贼，而这样的悍匪只要被放出去对市民只会造成更大的伤害！


他不能容忍这样的事情发生！


当然只靠张家辉一人之力是无法让升腾起这样的想法，众多的绿叶最经典就是许绍雄，这位让人时而捧腹大笑，时而严肃深沉的绿叶焕发的是比主角更耀眼的光芒，陈慧琳之辈就靠边站吧！！！


最后再吐槽一次，任贤齐的台式普通话让人听得很没有说服力啊！
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>金骄乙</作者>
<标题>从传播学看“大事件”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-05-09 18:05:16</时间>
<影评>

杜琪峰在接受媒体采访时说道：“今天的社会里，政府与传媒的关系已经是不可分割的一部分。香港如此，全世界都是如此。《大事件》的构思就来自这样一个大趋势。”

一般来说，警匪片的好看主要体现在代表正义与邪恶势力的警察与歹徒双方间的斗智斗勇，其表现的形式不外乎两点：斗智，紧张的谈判；斗勇，激烈的枪战。《大事件》不例外地落了这个俗套。尽管如此，我们不能否认杜琪峰的勇气和编剧的创新，这就体现在该片抓住了媒体传播的这一新兴要素点作为关键和主线，从而使整部原本普通的警匪片闪现出了更多现代化的潮流气息以及间接折射的人文关怀。

同样是枪战，通常的手法会是通过正邪两方持枪互相扫射的交接剪辑，来达到对战激烈的效果。而《大事件》开头却用了将近七分钟的长镜头来展现环境纪录了完整的枪战，从开始直到结束，这对于观众的耐心是一大考量——尽管这一长镜头如今已被视为香港电影史上的经典。长镜头一向是导演们不敢轻易尝试的拍摄手法，因其极容易出现干涩枯燥的副作用，画面之沉闷会直接导致观众昏昏欲睡。且不说这七分钟的场面调度和拍摄流程有多么困难复杂，尤其还把它放在了开头，怎么说杜琪峰导演也是勇气可嘉。另一面，我们从传播学的角度来说，这里的七分钟长镜头正完美的体现了其纪实性的功效，即展现的是现实的真实的环境，这与之后在“拟态环境”中看到的“秀”的内容是不同的，现实环境中的枪战是无保留的全能的视角，在引出开端和主要人物的同时，也交代了事件的缘故，即出现了记者的身影——抓拍到了警察举手投降的画面，从而引发出一场媒体之战。

方洁霞是一个干练上司的形象，全片中她的第一句台词是：“形象很重要，我们要做一个好看的秀，以牙还牙。这是资讯年代，我们栽在传媒手上，就要从传媒手上赢回来。”这似乎就奠定了她女主角的地位，只有不一样的目光才能解剖大事件才能驾驭大事件。也就从这里开始，已经说明了最重要的一点，即“媒体”才是“大事件”的主导，“传媒”也是贯穿全片的主线，赢了“媒体”才是真正赢得胜利。通过传媒对一次警匪交战的现场直播，把传媒力量与电影故事如此密切联系，《大事件》或许不是绝后的，却绝对是浩瀚港片里空前的。

哈德罗•拉斯韦尔是美国行为主义政治学的创始人之一。他运用弗洛伊德的精神分析法来分析和研究政治现象，认为“各种政治运动的生命力来自倾注在公众目的上的私人感情”，意即各种政治运动的成长和发展，是参加这些运动的人把自己根深蒂固的个人感情导向公共渠道的结果。拉斯韦尔从研究政治传播和宣传的角度进入传播学，他亦是传播学四大奠基人之一。拉斯韦尔提出了传播学研究史上重要的五个“W”理论，五个要素又构成了后来传播学研究五个基本内容，即控制研究、内容分析、媒介研究、受众研究和效果研究。

从拉斯韦尔的五个“W”，即内容分析法来看《大事件》，传播者是以陈慧娴为领导的警察、以任贤齐为头领的劫匪、媒体工作者即记者这三方为主，互相对立，最终目的和最终的受众还是电视观众也就是香港市民。从这点来看，《大事件》就不是简单的警匪交战片了，它关注传媒的力量，把焦点聚集在媒体传播上面，他们的目的是像杨警司说的那样：“是为了挽回警队损失的所有声誉，是要告诉大家，香港警察，是有能力把匪徒绳之以法。画面会第一时传送给全港市民，要市民给警队再有信心！”副警务处长也说：“不管匪徒是否在单位里，我们都要行动，起码我们要在传媒面前显一次身手，这次我们不单要对付匪徒，还要做一场面对六百万市民的戏。”所以在警察手里，媒体这个传播者成了他们对市民保障安全目的的一个渠道，而破坏他们达成这个效果的就是反方的为制造出恐慌而求自保的劫匪们。关系微妙以及巧妙就在此处，也促成了该片的一大看点。

从这个“大事件”里，撇开戏剧化情节和冲突不说，我们也能大致看到拉斯韦尔这个模式的不足，主要有四个方面：

1、该模式将传播视作劝服性过程，认为传播是传播者打算影响接受者，并且总能取得一定效果——但对此人们表示理解，因为拉斯韦尔是从研究政治传播和宣传的角度进入传播学的；从影片中我们看到警察试图劝服歹徒却被反将了一军，要不是狗血的爱情桥段出现——即歹徒爱上警察，换任何一种情境，方洁霞都必死无疑。
2、这个模式忽略了反馈；
3、这个模式忽略了传播过程中外部环境的影响；
4、将传播划分为5个部分，忽略了传播行为的复杂性。

库尔特•卢因，传播学四大奠基人之一。他把心理学的实验方法引入社会学研究的同时，实际上也给传播学研究提供了一种有效的手段，因为他研究的当人类行为场理论和群体动力学，既属于心理学和社会学的范畴，也涉及传播学的一些基本问题。在这个意识上，卢因是最早研究传播学的心理学家之一。他对人们行为和群体的研究，给传播学中的效果研究一个重要启事：在研究大众传播媒介对个人的影响时，要充分注意社会环境和个人所属群体的作用。他提出了著名的“把关人”概念，为信息流动的复杂性等提供了圆满的解释。卢因指出，信息的传播渠道流通总是有“门区”的，即把关人所处的位置。在那里，把关人将对信息可否进入传播渠道，或可否继续在传播渠道中流通而作出决断。而事实上，在整个社会范围的信息大循环中，每个人都有意无意地充当着把关人。把关过程的实质是传媒组织立场和方针的体现。

传播者不可避免的会站在自己的立场上与视角上，对信息进行筛选与过滤，这种对信息进行筛选与过滤的传播就是把关。这种传播行为的人就是把关人。在《大事件》中，我们可以看到，方洁霞不仅仅是网络媒体的虚拟环境的制造者，也是对整个信息加工、筛选的的把关人。她站在警方的立场上汇集了来自各处的新闻后，把对于警方不利的新闻报道剪掉，只对媒体公开一些有利于挽回警方颜面的新闻报道。这就把她作为一个把关人的位置毫无保留的暴露出来。

杨警官在剧中有一句台词：“资讯发达，有好有坏！”正如事件本没有那么大，正是因为有了传媒的传播功能才放大了使它成为“大事件”。然而资讯再发达，也因为有了“把关人”和各个步骤的复杂性以及人物本身及环境的复杂性，我们始终都看不到整个事件的全部真相。但电影终究是不同与现实生活的，从某种角度上说导演何尝不是一个“把关人”呢，他想给观众看到什么就只能看到什么。至于剧本，打不倒的张家辉、洒脱酷帅的任贤齐、冷艳沉着的陈慧娴、警察的绝对胜利、女主角的必然不会死、男二号会成为英雄……这些东西倒是司空见惯未得创新的。任贤齐死后的那个结局还不算太差，即使警察取得了“胜利”，赢了媒体，可犯罪依然继续着，为着他们的江湖义气，也是接了一把古惑仔的地气。

综上分析所述，可以看到“大事件”是非常符合这些传播理论的特点的。由电影再反观自己周围的生活，在这个新媒体时代，我们接收众多讯息，它们都太过于表象和片面。我们很难抓住真相，现实就被隐藏起来，这就活在了媒体操控的世界里了。

</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dark_Chou</作者>
<标题>公关大事件</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-22 22:31:30</时间>
<影评>
              刚开始还带着香港警匪片的想法观看影片。

      当影片进入正题之后，发现这就是一部超经典的公关片....

      1. 在公众之前失去形象之后，利用公众帮助挽回形象

          1）在做疏散工作的时候，做得很好，从记者面前经过，居民被采访时也说着警方的好话。

          2）打感情牌，将警察家属拉到荧幕前面，表达出警察也是香港公民的一份子，也是一个普通人，有自己的家，有自己的感情，让公民能更加理解警察。

      2. 利用好记者

          1）向记者们表态，信息将每隔半小时就向大家公布一次，表达警方的诚意。

          2）面对剪辑后的影片被爆撒谎，利用公众人物的聚焦力转移记者视线焦点。

          3）分发食物的时候，也给记者们一份，体现出警方的人文关怀。

      3. 还有很多公关细节

          1）在将视频传给媒体时，先剪辑，传递正面形象。

          2）“这是警方与媒体史无前例的合作，信息的透明度也是史无前例的” 将记者媒体拉到自己的阵营中，并表现出警方的诚意。

          。。。


     记得陈慧琳一句经典的台词“会利用传媒，他就是英雄”。

     一部不错的公关片。（才识学浅，自己的一点拙见）
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>丽珍_</作者>
<标题>让我们粗浅的从传播学的角度看看这部电影（严重剧透）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-16 09:11:59</时间>
<影评>
            电影《大事件》故事由一帮抢匪与香港警察街头枪战开始，本身应该只是一次治安事件，但是从记者拍到劫匪把抢指向巡警，而巡警选择举手投降开始，这一次治安事件便开始走向另一条轨道了，逐渐演变为一场社会事件。

    如同电影中所说：现在是一个media年代。Media，就是指媒介、传媒、资讯，巡警举手投降的画面通过传媒暴露在了公众视野，引发了广泛的社会讨论，人们开始怀疑香港警察的能力，担心自己的人身安全。警察的形象在这次大量媒体的发酵中毫无疑问受到了严重的毁坏，所以警队必须要重新挽回声誉。

    陈慧琳饰演的女警司代表了一个全新的警察形象，她不像传统警察那样在公众视野外抓匪徒，而是要走到屏幕上，主动走到公众视野中去抓匪徒，目的是要通过媒体重新挽回并宣传警队的形象。在她出场时，便说了一句台词：“栽在传媒手上，就要从媒体手上赢回来”。根据这句台词以及接下来警队和匪徒的一系列行动，我们可以站在传播学的角度说：这不是一场警匪大战，而是一场传统媒体与新媒体的大战。

    以陈慧琳为代表的警方是传统媒体一派，他们联合公共关系科与各大电视台、电台、报纸杂志社、外国通讯社等传统媒体合作，掌握了信息传播的咽喉，可以说是传统意义上的“把关人”。而以任贤齐为代表的匪徒则与人质一起，代表原来被动接收传统媒体讯息的普通受众，通过互联网，打破传统媒体的信息垄断，在网络上发出自己的声音，同样也将意见传达到了公众那里，并引起了激烈的反响。而影片还有一个第三方，就是以张家辉为代表的传统意义上的警察，他们没有认识到或者感知到媒介的发展变化，不会利用媒介宣传自己，也屏蔽外界信息，一心只想抓匪徒，尽警察的本职（后面警局为作秀而派饭时我家辉哥还饿着肚子找“混蛋”呢）。

    这里主要分析以陈慧琳为代表的新警察与以任贤齐为首的警匪人质之间的双方在媒介信息传播中的博弈。

    首先，警方主动出击，在每个指挥官身上装上镜头，警队从流动指挥车进入现场的那一刻开始，已经开始录影，而画面会在第一时间传送给全港市民。警方扮演着传统媒体的角色，他们掌握着大众信息传播的通道，可以说兼具着“把关人”这一重要角色。把关人理论，最早是由美国著名社会心理学家、传播学四大奠基人之一库尔特•卢因在《群体生活的渠道》一文中提出的。卢因认为，在研究群体传播时，信息的流动是在一些含有“门区”的渠道里进行的，在这些渠道中，存在着一些把关人，只有符合群体规范或把关人价值标准的信息才能进入传播渠道。在实际的信息传播活动中，传播者不可避免地会站在自己的立场和视角上，对信息进行筛选和过滤，这种对信息进行筛选和过滤的传播行为就叫做把关（即守门），凡有这种传播行为的人就叫做把关人（守门人）。它的实质是：

     1、大众媒介的新闻报道与信息传播并不具有纯粹的“客观中立性”，而是根据传媒的立场、方针和价值标准而进行的取舍选择和加工活动。

    2、新闻和信息的选择尽管受到媒体的经营目标、受众需求以及社会文化等多种因素的制约，但是与媒介方针和利益一致或相符的内容更容易优先入选、优先得到传播。

    3、媒介的“把关”是一个多环节、有组织的过程，其中虽有记者、编辑个人的活动，但是“把关”的结果在总体上是传媒组织的立场和方针的体现。

    这一角色在影片中所表现的行为就是，从警方将匪徒包围在一栋居民楼开始，警方在实际上是处于被动中的，匪徒四处扔炸弹，警察屡次被炸。然而警方作为“把关人”通过信息筛选，只选择警察开枪追捕疑犯的画面，并挑选所谓“又帅又酷”的警察，并且还要用电脑修饰照片，将警方出发的片段请电影导演重新剪辑，并且加上配乐，这样一来，观众只会看到英勇的警察开枪追捕疑匪，把他们逼进一个单位里面，其他什么都看不到。

    通过即时播报的市民采访片段可以看到，受众通过传统媒体接收到了经过筛选重新编排的信息，并且很快有了反馈：“有警察陪着，不怕”、“警察十五分钟就到了，行动很快”、“香港还是一个安全的城市”……

    然而匪徒也是很聪明的，面对警方的传媒攻势，他们作为普通受众的代表，感知到了媒介在现代社会的发展变化，很快以互联网为自己的阵地，通过互联网为自己发声，向传统媒体发起反攻：将实际行动中警察被炸得四处逃窜的画面用手机拍下，并且将自己与人质一起吃饭的画面录下，通过人质家的网络发表，向公众传递了警察在撒谎，自己善待人质的信息以攻击警方、博取同情。这一信息很快传播到了公众视野，并引起了传统媒体的关注，事件开始持续发酵。市民开始指责警方撒谎欺骗市民，外界不满的声音逐渐增加。匪徒成功通过互联网这一新兴媒体打破了传统媒体的信息垄断，警方“把关人”的角色被弱化。

    面对这一突然反击，警方很快采取了行动，开始通过大众媒介转移视线。找来“成龙大哥”作为警察之星作为意见领袖，公开声援警方，同时警方也将自己派饭的画面拍下，并且拉拢记者，与记者一起吃饭，以此告诉市民：不只匪徒和人质要吃饭，警察也是人，也会饿，也要吃饭。还访问了殉职同事的家属，让其父母、女友声泪俱下发声，并拍摄受伤警员面临截肢的画面，也博取同情。最重要的是，还找到了最开始举手投降的巡警，让其发声，声明自己没有错，他没有犯任何警例，警队不鼓励冒任何不必要的危险，当警察不等于送死；并且又展现了自己作为父亲与老公的责任，要照顾妻子和孩子，自己是一个家庭的支柱。这样，就如同电影中所说：“会利用传媒，他就是英雄”。

    于是从中还可以看到一个传播学的经典理论——媒介议程设置理论产生的效果。“议程设置功能”作为一种理论假说，最早见于美国传播学家M.E.麦库姆斯和唐纳德.肖于1972年在《舆论季刊》上发表的一篇论文，题目是《大众传播的议程设置功能》。这篇论文是他们在1968年美国总统选举期间就传播媒介的选举报道对选民的影响所作的一项调查研究的总结。1968年，麦克姆斯和肖对总统大选进行了调查，看媒介议程对公众议程有多大的影响。1972年提出了议程设置理论，该理论认为：大众传播往往不能决定人们对某一事件或意见的具体看法，但可以通过提供给信息和安排相关的议题来有效地左右人们关注哪些事实和意见及他们谈论的先后顺序。大众传播可能无法影响人们怎么想，却可以影响人们去想什么。其主要观点是：

    1） 大众媒介往往不能决定人们对某一事件或意见的具体看法，但是可以通过提供信息和安排相关的议题来有效地左右人们关注某些事实和意见，以及他们对议论的先后顺序，新闻媒介提供给公众的是他们的议程。

    2） 大众传媒对事物和意见的强调程度与受众的重视程度成正比，该理论强调：受众会因媒介提供议题而改变对事物重要性的认识，对媒介认为重要的事件首先采取行动。

    3） 媒介议程与公众议程对问题重要性的认识不是简单的吻合，这与其接触传媒的多少有关，常接触大众传媒的人的个人议程和大众媒介的议程具有更多的一致性。

    4）不仅关注媒介强调哪些议题，而且关注这些议题是如何表达的，对受众的影响因素除了媒介所强调的议题外，还包括其他因素，这些影响包括对态度和行为的两种影响。

    通过议程设置，警方让受众的视线转移，不再聚焦到警察撒谎这一行为上，而是关注警察背后的艰辛与警察职业道德的广泛讨论（有关举手投降的巡警）。

    影片最后警察也抓到了匪徒，行动大获成功。但是我们从中可以看到，传统媒体面对现代互联网媒体的强烈冲击，其传统的“把关人”地位受到挑战，媒介议程设置功能也被削弱。而媒介的更加多样化，使本来只能被动接收信息的“受众”变为了主动传播信息的“传者”，传播者的角色也发声了巨大变化，这些都展示了现代媒介发展带来的信息传播渠道的改变。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木叶满楼</作者>
<标题>飞驰路上的张家辉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-05 22:57:59</时间>
<影评>
        片头那一段长达6分多钟的长镜头，由远及近，在一条空间较窄的巷子中把警匪双方的枪战近距离表现出来，极其写实的风格。完全不同于很多枪战场面快节奏的剪切，让人想起吴宇森对慢镜头的使用，老杜在追求突破；

或许张家辉就是一个执着的人，才能将这个警察演的这么自然，自始至终都不放弃的追捕（就像《黑社会》里那个我行我素的飞机，似乎只有他才是真正的江湖儿女），从未出现在警方的直播画面中，导演对媒体的盲从和政治的虚伪谎言嘲讽甚是犀利。

影片的结尾有点无厘头，不多说了，还是值得一看。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>