<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天才嘉年华2 Genius Party Beyond</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456628035.jpg</封面>
<导演>前田真宏 / 中泽一登 / 大平晋也 / 田中达之 / 森本晃司</导演>
<演员>高乃丽 / 古田新太 / 铃木晶子</演员>
<简介>去年的这个时候，STUDIO4℃工作室的“天才嘉年华”系列的第一部《Genius Party》上映，包含了福岛敦子、河森正治、木村真二、福山庸治、二村秀树、汤浅政明、渡边信一郎这7位监督的7部短片，这7位导演用自己的或天才或鬼才烹制了一桌华丽的动画盛宴，虽然在表现形式和内容上都更接近艺术动画和实验动画，但对于喜爱“内涵性动画”的动画fans来说，本作是不可不看的精品。
                                    
                                　　今年，包括前田真宏（GALA）、中泽一登（MOONDRIVE）、大平晋也（WANWA）、田中达之（陶人基德）、森本晃司（次元炸弹）等5名新锐影像作家的第二作《Genius Party Beyond》即将于10月11日上映，如果说第一系列是河森正治、汤浅政明、渡边信一郎等名监督的舞台，这第二次的舞台则交给了新人们，我们也期待他们的精彩演绎。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我屁股有洞</作者>
<标题>完全剧透</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-27 20:02:34</时间>
<影评>
        天才嘉年华2 Genius Party Beyond


一

这是一部动画合集。包括了五部动画短片。

由STUDIO4℃制作出品。

名词解释 一下内容来自百度百科：

S4C是简称，原名是STUDIO 4℃アニメーション制作会社，成立于上个世纪的1986年。当初创立人之一的田中荣子之前是担任另一大名鼎鼎的动画公司吉卜力的制作人，当初她在负责《龙猫》的企画制作。此时遇到了另一创立人森本晃司，森本当时是在跟着大友克洋在制作日本动画史上一个里程碑式作品《AKIRA》。&lt;!--break--&gt;在交谈之后，两人大感相见恨晚，当时的日本动画正值黄金时期，TV大行其道，剧场版层出不穷，OVA渐渐崛起，之前曾经写过的另一动画公司Production I.G也是差不多这个时期创立的，而另一家宅向公司GAINAX也是在这期间出现的（当初庵野秀明还是从吉卜力出去的呢）。虽然是黄金时期，但田中荣子和森本晃司深感动画还能继续发展，不单单局限于这种商业性动画，而是能够运用到更多的领域里，且这种商业动画往往为了讨好市场，扼杀了不少动画人的想法和个性，不能够更好地体现动画这种题材的丰富性和多变。由此他们两个，再加上后来的佐藤好春，就组成了这个公司，与其说是公司，更多的应该是工作室性质的，取名为4℃。因为在4℃的时候，水的密度是最高的，叫这名字正是寄托了他们“做出比一般的动画更高密度、更高质量来”的目标。 

　　公司成立后，开始着手招揽人才。由于田中和森本之前就已经在动画界混过一阵，颇有人缘，拉到了不少志同道合的朋友陆续加入，且大部分是年轻人，正因为年轻，才有朝气，才有不可限量的未来。公司一开始并没多少资金运转，主要是接其他动画公司的单来做，参与一些大制作或者长篇TV动画的分工。最早接的单是吉卜力老宫的《龙猫》和《魔女宅急便》，当时田中荣子还是这两片的制作负责人，自己的公司自然也要参一脚，这两部片中那充满了流畅感的空中飞行镜头，有很大一部分都是由S4C完成的。 

　　正因为他们在这两部剧场版动画中的出色表现，之后陆续参加了不少动画的制作。这点倒有点像中国现在的某些动画公司，专门负责外包上色背景等。1995年由大友克洋总监督的三个动画短片集剧场《MEMORIES》上映，轰动日本，其天马行空的创意和行云流水的动作便是由S4C和另一动画公司madhouse合作，聚集了一帮年轻又富有才华的动画人制作完成。三篇里面，S4C占两篇，也是最出彩的两篇。从那以后，STUDIO 4℃这个名字被人牢牢记住，也让人们看到了森本晃司的才华。 

　　在商业动画这块，除了继续参与其他动画的制作外，继《MEMORIES》后又陆续制作了《音响生命体》、《SPRIGGAN》、《ARETE姬》、《永久家族》、《黑客帝国动画版》、《Digital Juice》、《GRASSHOPPA》、《魔法少女队阿露丝》、《きまぐれロボット」》、《MIND GAME》等动画长短篇。其中最出名的也是因为这个在国际成名的就是《黑客帝国动画版》了。当初黑客导演沃卓斯基兄弟特意找来一帮他们喜欢的日本动画导演来做，共分为九个短片，其中S4C就占了5个，而出来的成果确实是里面最棒的，这片子充分证明了一个道理：给日本人足够的钱，他们就能给你做出非常牛X的动画来。当初STUDIO 4℃创立的主因就是他们不喜欢日本TV动画那种为省钱偷工减料和讨好观众的做法，就算是他们所做的动画长短篇，也是副冷门脸，既无讨好观众的卖萌帅哥美女，也无骗钱卖周边的各种设定，管你爱看不看，我做出来的东西就要那样！所以也有评论说，在日本动画界最不买观众帐的就是这家公司了。 

　　个性太强，叫好不叫座，S4C不少作品卖得甚至不足以糊口，只能寻求其他方面的发展。实际上S4C主要收入来源除了动画的DVD销售外，就是广告CM和音乐MV或者其他节目等动画的制作，由于这种题材除了要紧扣主题外，其他完全是监督的个人发挥，制作短，资金周转又比较便利，S4C后期便经常接这种单来做。因为这种片子是最能展现个人特色和风格的，就算是同一人，在给不同题材做，也能做出不同类型的来。于是就出现这么一现象：你看他们的作品几乎没一部的风格是完全相同的，随便挑一个来看，都和之前的作品不一样，同时你却又能够一眼看出来这就是S4C的作品，或者说S4C人的作品。这其实就是一种个性的胜利了。

　　音乐MV方面，在1996年由森本晃司监督制作的MV《EXTRA》引起了人们注意，前卫的风格，怪诞的故事，还有那另类的设定，一下子吸引了许多时尚年轻人的注意，之后S4C曾和多个大牌歌手合作，为他们量身定做符合他们歌曲意境的动画MV，其中比较有名的几个是GLAY的《SURVIVAL》，宇多田光的除《PASSION》外的14首歌曲精华MV《Fluximation Passion》，滨崎步的《Connected》等。最大的一次合作莫过于和音乐公司——rhythm zone合作的一张新概念音乐动画专辑，S4C派出四名监督，用不同的风格将rhythm zone旗下四位歌手m-flo、幸田来未、mink和RAM RIDER的四首歌用短片形式表现出来，并推出一张DVD加一张CD的特别版，收录四个MV的普通版和完整版。

　　广告CM方面主要是直接在电视上或者厂家宣传时播放，时间也较为短暂，一般是30-60秒之间，会再根据广告播放时间再进行浓缩。一般不直接对外销售，国内要看到也比较难，不过在前两年，国内的电视上曾经有过一个NIKE的广告，叫《恐惧的房间》，由NBA篮球明星詹姆斯当形象代言，闯五个代表五种恐惧的房间，其中有三段是由动画来表现，这部分便是由S4C制作的，其中最后一段的监督还是大家熟悉的渡边信一郎呢，另两个一个田中达之一个森本晃司也都是熟面孔了。不过可惜的是，某些敏感人士觉得这部广告有辱华嫌疑，于是就被华丽地和谐掉了，只在中国大陆的电视上昙花一现，大多数人错过看不到了。除此之外的广告CM也很难看到，就算万能的P2P，也只能弄到少数几个，也许以后某一天S4C缺钱了，出个广告CM合集DVD出来卖，那时才能一饱眼福吧！

　　其他游戏OP或者活动展览宣传之类的更不用说，都是只能在特定环境下才能观看到，想去观摩的便只能看自身条件了，像日本棒球职业大联盟开幕OP这种东西，你不在现场怎么看呀。傻。不过倒是给电影或者日剧里面做的过场动画，有时倒能无意间发现，比如说《下妻物语》和《欺诈猎人》里的。 

　　在日本，专业的动画学校的不少学生毕业后最向往的地方不是那些大动画公司，而是这个小小的S4C，虽然收入相对来说比较少，但这里却是个能让他们最大限度发挥个人才能的地方。逼。由于经常要身兼数职：脚本、原画、监督、演出等活都要干，能够锻炼人的多面能力。也正因为S4C这种独特的个人魅力，吸引了不少业界老人新人加入或者合作，其中既有大牌的大友克洋、渡边信一郎、菅野洋子，前田真宏等。也有小林治、小原秀一、中山大辅等从这里走出去的新人。他们大多采用的是临时雇佣合同制的，这边有活干的时候，对此有兴趣的人就和公司签定合约，然后全身心进行制作，完成后计算酬劳。这种短片的资金周转方便，制作周期也比较短，不少人很喜欢签这样的合同，象渡边、大友等经常在做长片之余，跑来这边串场练练手，做些短片之类的。一方面是个人兴趣，毕竟做这种片子简直就是随心所欲，另一方面也是因为捧朋友的场，之后自己那边需要人手的时候也可以请对方帮忙。这也是为何汤浅做完《MIND GAME》后又能在madhouse做同样画风的《兽爪》，其主要人员很多是从S4C这边借过去的。

　　随着公司的扩大和作品的增加，有时候无暇管理作品的销售和周边产品制做。于是S4C在1997年创立了专门负责后期营销的部门，那就是BEYOND C了。经。主卖S4C动画作品的DVD销售，个人画集，场景设定集还有相关周边等。在网站上更设立了几个FLASH小游戏供人游玩，其网站建设也尽显另类本色。 

　　04年的《MIND GAME》之后，到06年底前，其他新的动画长短片告一段落，主要以音乐MV为主打。经过两年的制作，终于在2006年底12月推出了由松本大洋漫画改编的长篇动画剧场《鉄コン筋クリート》（恶童）。贸。之后07年夏更推出由渡边信一郎为首的动画短片集《genius party》。在公司成立20周年之际，相信他们未来将继续坚持这种特色走下去，不管是在日本还是在世界，STUDIO 4℃这个名字永远不容忽视。



二

这是继07年的《天才嘉年华》之后的第二部合集，发行于08年。其实我更喜欢看短片动画，感觉更有创意，更少束缚，看后可以激发很多灵感。

五部动画包括了包括前田真宏（GALA）、中泽一登（MOONDRIVE）、大平晋也（WANWA）、田中达之（陶人基德）、森本晃司（次元炸弹）


三


1


前田真宏  （gala）


前田的监督作品我只看过（青之六号）和（黑客帝国动画版）里面的（机器的复兴）

我对他的印象就是：没有印象。

大概最有名的作品，也是扬名立万的就是（青6）吧

作为第一部片子我感觉有点无聊 感觉好像在看大闹天宫的感觉

一颗巨大的陨石坠落在妖怪的村子里

陨石中好像有什么东西在胎动

恐惧的妖怪村民们想尽办法用各种工具试图打开陨石

但是未果

村长说那是吉兆 需要高奏雅乐

于是全村一起奏乐

最终陨石劈裂，里面的东西迅速的长大

随着镜头的拉开，这是观众才发现原来那是一颗盆栽里新长出的幼芽。

影片在对生命的喜悦感怀（也许吧）中结束。



2


中泽一登（MOONDRIVE）


这是五部片子中我最喜欢两部之一 

画风非常潦草狂放 而且有味道 充满黑色幽默和奇思怪想

网上有写手这样总结中泽的风格和受到的影响

在某次采访中，中泽一登声称自己受到10部动画作品的“冲击”（是惊吓吧！？），以下就作一番简单的列举：

《21世纪小福星　去宇宙吧！赤脚公主》

（『21エモン　宇宙いけ！裸足のプリンセス』，1992）

《猿飞小忍者》第8话

（『さすがの猿飛』，8話「やぶれたり神風の術」，1982）

《小鸡干么》第45话

（『ＧＵ―ＧＵ ガンモ』，45話Ｂパート「ヤマトなでしこVSじゃじゃ馬娘」，1984）

《魔境传说 阿克罗邦奇》第5话

（『魔境伝説　アクロバンチ』，５話「大密林コンゴの秘宝」，1982）

卡姆依的剑》片头

（『カムイの剣』，冒頭，1985））

《风之谷》中庵野秀明的作画

（『風の谷のナウシカ』，庵野秀明作画パート，1984）

《幻魔大战》中なかむらたかし的作画

（『幻魔大戦』，なかむらたかし作画パート，1983） 

《阿基拉》片头

（『ＡＫＩＲＡ（アキラ）』，冒頭，1988）

《机动战士高达 相逢在宇宙》片头

（『機動戦士　ガンダムIII　めぐりあい宇宙　編』，冒頭，1982）

《迷宫物语》

（『Ｍａｎｉｅ―Ｍａｎｉｅ　迷宮物語』，1987）————终于找到一部我看过的了——————

现在回过头来让我们看看中泽一登从那些前辈身上继承过来了什么样的特质：


和风（都有点影子，毕竟大家都是日本人）

幻想（藤子·F·不二雄）

幽默感·喜感（细野不二彦）

痞子气质·BT（庵野秀明）

诡异氛围（林太郎）

独立精神（大友克洋）

战！（高达）

短片王道（迷宫物语模式，以及各种片头品味）

配乐关注（片头品味）

多栖（难道罪魁祸首是梅津泰臣！！！……基本上没可能，可能只是性格使然，当宅已经成为职业的时候……）

……


凡举：


和风·幻想·配乐关注·诡异氛围·战！·独立精神·幽默感·喜感·痞子气质·BT·短片王道：

《COMEDY》


和风·喜感·痞子气质：

《Sammrai Champloo》的人设


和风·诡异氛围·短片王道：

《ASIENCE》

感觉分析的还不错啊


故事的开头发生在一家小酒馆里 只用一个镜头就交代了所有的主要人物：外表完全是猥琐大叔但声音和性别却是完全女性的御姐（！） 笨蛋女人 大块头 这个小组织的老大 

他们一伙人听说西边钟表店的老板有一张藏宝图 

于是心怀宝藏梦的人去钟表店打探 并用笨蛋女人的身体成功换取一张破旧的藏宝地图

“不过我的嗜好有点特殊喔~~”

“没问题！！”

“好热~好热！”

原来这个钟表店老板是个施虐狂~~

以后他们凡事都用笨蛋女人的身体来交换，这变成了一个笑点~（！？）


他们为了解读地图上的原始文字找到世上唯一懂的人


“我的兴趣有点特殊哦~~”

“没问题！！”

“你这个眼睛男！秃子！”

“女王陛下~~”

汗 原来这个家伙是个受虐狂


最终调查的结果是这张藏宝图其实是关于传说中的宝藏的藏宝图的藏宝图，不过这也够这一伙人兴奋的了。为了到达藏宝地点，需要买一艘飞艇，于是一行人跑到帕兹的店。

结果输得精光。

于是嵌入人家的研究所偷了一艘飞空艇。正在沾沾自喜的时候，飞艇出现故障从天上掉了下来。


正在他们一筹莫展的时候，笨蛋女人居然发现了一张贴在墙上的巨人岛探险之旅的海报。于是一行人非常荒诞的像上班族一样挤在一辆豆虫一样蠕动的公交上，驶上探宝之旅。


后来历尽千辛万苦的他们发现原来藏宝秘地不过是一出观光景点，而所谓的藏宝图其实只是巨人岛观光协会发放的旅行纪念品。


一行人崩溃了。


非常喜欢这部片子的黄绿色的灰调子，很好看。


3 大平晋也（WANWA）


wanwa就是“汪汪”的意思，是影片中一只可爱小狗的名字

整部片子都没有边线，全部都是由鲜艳可爱的色块组成，还有童稚的蜡笔和彩铅画。听说导演十岁的儿子也参与了影片。这是大平晋也的处男作。

整部片子太难描述了，完全是充满童趣的幻梦。


4 田中达之（陶人基德）

田中达之是日本着名之动画设计暨插画创作者，自 1984 年《AKIRA》 原画绘制之后，遂大量参与动画绘制、游戏角色设定、电视广告制作和特效处理等工作，并在重量级刊物上发表作品。其作品风格受到大友克洋的影响，但其又能青出於蓝，逐渐形成自己的风格。

　　田中达之的风格奇特诡谲，色彩厚重而深沉，呈现出有些写实，偏偏又带着一点非真实的感觉；其故事角色多半给人一种颓废却又充满吸引力的强度，作品叙事则有许多是描述重机械环伺的另类生活，让读者在有些熟悉却又感到陌生的环境里强烈感受到一种莫名的疏离与抽离。

我爱田中！！！

他是我的英雄，我的偶像，我的神！！！

如果是几年前看到，我会被完全震撼的世界观崩塌吧，就像最初看贰瓶勉的漫画一样。

开场的第一个镜头是一个女孩子对着镜头（对她来说是镜子）刷牙，空气中充满呼呼的背景噪音，像大卫林奇的【象人】。我非常喜欢这种感觉。第一个场景就极其牛逼。

一辆有轨电车驶过。【陶人基德】的标题出现了两次。

女孩从冰箱顶层柜里拿出一包东西，倒在碗里，是一滩泥状的怪异物质，加工了一番，放在一台很酷的机器里。

机器运作起来，把泥状物填塞进一只布偶青蛙里。

女孩坐在沙发里吃薯片看电视。

一只布偶兔子从柜子上爬下来走到女孩身边。

两个机器人和一个阴郁的男人突入！

“现在开始进行管理局的强制检查。这一带都检查过了。”

“小姐，玩玩具也要注意分寸。那不是这个世界的东西吧。是你的邻居举报的。太危险了，希望你别进行下去了。”

阴郁男人从手掌里变出一颗朱红的圆球，眼球透过球可以看见人和物的内部骨骼。

女孩抓住青蛙玩偶逃了出去。

男人从布偶里抓出一团卷曲的奇异生物，滴上一些液体，把它化为了星星。

“是的。的确发现有在人偶中制造陶虫并进行黑市贩卖。有一只很大的跑出去了，次元崩坏的危险性很大，请火速对待。”

“了解。现在卫生3班正在东南方待机中。搜查班请在原地展开搜查，请讲。”

奔跑的女孩摔倒，布偶飞出去。片头出现的有轨电车经过，把他们隔开。

搜查版和卫生3班聚集起来。青蛙布偶破裂，里面露出一团巨大的陶虫。

“市村先生，糟糕了。这个太大了。”

紧张关头。有轨电车驶过，把大陶虫撞飞了。所有的陶虫都破裂，变成星星，消失了。

“跟我们走吧。”


5 森本晃司（次元炸弹）

森本晃司，1959年12月26日出生于日本和歌山县，毕业于大阪设计师学院。1980年在MAD HOUSE卡通片制作公司担任电视连续剧的动画和绘画工作。1984年，他成为一名自由职业者。1988年，他首次执导《弗朗肯的齿轮》。1989年，他在大友洋克的作品《AKIRA》当中负责设计和绘画监制工作。1991年，他执导剧场原版作品《飞吧！鲸鱼的高峰》；1991年，他开始与其他人合作创立 Studio 4°C 。富有创造力的森本晃司以其独特的世界观和影像风格赢得了全世界的普遍关注。

网上有人评论森本的片子是毒品动画，完全是抽叶子飞起来的时候的天马行空的超现实环境和癫狂的片段。

森本晃司最初的扬名是为歌手音乐做的mv。他的片子完全建立在音乐上面，与音乐有千丝万缕的联系。因此这部片子简直是加长版的mv。

故事有点像弗兰克斯坦的科学怪人。一个可怜的小小外星人被欺负的故事（？？）。因为实在是太跳跃了，没看懂情节。导演也没想让你看故事吧。很空幻，嗯，就这样。












</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>LOS</作者>
<标题>一半是天才</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-12 13:31:53</时间>
<影评>


日本动画的帧数大多节俭到了极点，节俭到像在考验观众的视觉延迟能力。因此Studlo4℃出品的十二短篇集Genius Party里有些作品真的非常奢华，感觉就是一帧一帧精细做出来的，这种要求极度完美的理念必然是有坚定的梦想铺垫。

Genius Party里喜欢的有四个：《Genius Party》、《抽搐死亡》、《陶人》和《次元炸弹》。

打头阵的《Genius Party》有着炫目的夜和光。在混沌初始的时候追逐飞翔的生物纯净美好，从它们石头质地的脑壳里飞出光流，展开翅膀。要的就是自由与生机，为此可以让躯体碎裂。画面具流动感，有些复古。

《抽搐死亡》构架很绝，在短片中把一个生与死完全颠倒的世界描绘得淋漓尽致，完全颠覆生死理念的同时又以一个青蛙的切入赞美并崇拜了生命。青蛙自古象征生殖力，尤其在至今仍有生殖崇拜的日本有很强的“力量”含义，一只青蛙的到来让生死颠倒的世界瞬间有了生机，几个真正的“死”孩子将它送回家的执念便是“生”与“力量”，这在死的世界里更是对比强烈。画风颓败肮脏里带着繁华，与故事契合完美。

《陶人》是Genius Party里最寂寞的一篇。统一的复古绿色调，加着铜锈，镜头几乎一直被囚禁在狭窄凌乱的屋子里，却不狭隘。屋子就是世界。把自己囚禁在屋子里的少女慵懒麻木地刷牙，捣材料，制造来自另一个世界的玩偶。这些片段做得非常细腻，人物表情细微的动态、肢体细微的动态都真实自然。其中有一段最沉默：少女松散地坐在沙发上，罩子一样的顶灯打下的强光几乎是炙烤着她的皮肤，一只布兔子颤巍巍地爬上她的膝盖——镜头冻结很久，然后她面无表情姿势厌烦地把兔子扔回角落，继续按遥控器，继续麻木地往嘴里塞零食。寂寞。看着这一幕脑子里渐渐将这个词打出来，然后扩大。《陶人》是寂寞，那些来自异世界的玩偶是寂寞中孕育的生命，少女在自己的屋子里麻木不仁地沉溺。短片的最后她抱着最后一个青蛙玩偶逃跑，在楼梯口摔的很惨。然后镜头终于停留在外头的现实世界，铁轨、火车、肮脏杂乱楼道和街道，光线。现出本体的玩偶被火车碾碎成无数小块的生物，蠕动着爆炸消失。全片没有配乐只有现实中的细碎声音，有原生态的自然感觉，最后玩偶的爆炸声响得很荒凉。

《次元炸弹》我最喜欢的一篇。《陶人》是寂寞，因为镜头锁定于屋里而不是扩大的外界，所以只寂寞而不甚孤独，但《次元炸弹》里渺小的人物与宏大繁华的世界却是绝对的孤独。把人物拉到其无法掌控的庞大世界中，让他们相遇、相伴，然后再走上各自的路途——是这种孤独。

剧情几乎没有，只断断续续地讲述了两个彼此依偎的孩子在世界里的恐慌、孤独与迷茫。

开篇时就是我一直喜欢的气氛，世界末日一样的超强光感。摇动，漂浮，静止坐立于半空的安详老人。被阳光灼烧的马路上摇摇晃晃的虚弱人影。随时会爆发的静止，随时会静止的爆发。火爆的音乐来得突然，灯罩下舞动的身躯肆意而自由，完全沉浸于自我。在原野上捉蝴蝶的孩子，讲着自己喜欢的事物，讨厌的事物。然后场景不断切换，爆炸的世界，不断被炸弹摧毁却依然在往前走的人形，嘈杂街道，沉溺于自己空间的路人。音乐不断在安静与暴乱中切换，夹着欢快的吟唱和诡异的背景音乐，不断交换的内心的不安与外界的安宁，外界的动荡与内心的安宁力量。有序与无序交错。

在那种快要爆发的沉静里苍白的躯体无声漂浮着，在世界里失重，大张着发不出声音的嘴和空洞的眼。无声嘶吼。

“慎，如果有一天我消失了的话，你会寂寞吗？是我的话，绝对不允许。”后来女孩用欢快的声音说。

少年从自行车上摔倒后用倔强的对抗眼神看着绊倒他的石头，沉默很久，最后在一片空旷里嘶吼出声。“好痛……好痛啊！！！！”但在那样繁华荒芜喧嚣而冷漠的世界里叫疼也不会有人安慰。少年时相信并渴望自己能够成为的外星人不会存在。

女孩的声音持续不断地诉说自我，喜欢的事物，讨厌的事物，仿佛有坚信着自己存在的强大力量，坚信有人倾听，坚信她会一直坚信下去。而少年最后爆发，终于不同于开篇时就一直沉默收敛的模样，这是种被拯救的力量。

很难有什么片子可以从头到尾地制作完美，瑕疵相当于中途喘息。越是优秀，瑕疵越是对比明显。《次元炸弹》里比较失败的是彩色外壳的导弹设定得有些破坏整体美感，以及那个苍白人体在世界漂浮的片段拖得太久，最后世界场景的不断转换太枯燥，场景选取也有些失败，感觉就像在换不怎么样的照片。

Genius Party里其他几篇就没什么特色好说了，但《LIMIT CYCLE》除去过度并快速地堆砌晦涩名词来说，画面做得相当有味道，动感也足。



</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>lestat</作者>
<标题>为前田真宏的陨落哀叹</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-01 21:58:42</时间>
<影评>
        觉得前田真宏一向是一个以形式上的创新取胜的监督，像青之六号那样丰富的3DCG，像黑客帝国那样充满想象力的变换莫测，像岩窟王那样的华丽。。。

觉得最能体现前田真宏创作水平的作品就是黑客帝国动画版了，那个剧本完全是纯叙述性的，想要把一个纯叙事性的剧本拍得引人入胜本来就不是一个容易的事，但前田做得太棒了。。。太棒了。。。

前几天看到前田有新作品出了的时候激动了一下，然后马上去看了。

因为有一段时间没有看动漫了，对于那几号新人不大了解，看完的第一感觉：次元炸弹应该是前田真宏的作品，不错不错没有白等啊。。。

结果后来才知道次元炸弹的嗑药大叔的。。。而第一个是前田真宏的。。。郁闷了半天。。。


之所以拍得如此这般，相对于前田以前的作品不仅少了在画面上形式的创新，更少了人设的精美——像以前青之六号的人设是村田莲尔搞定的，少了音乐的独特与前卫——以前岩窟王的主题曲和片尾曲那两首英文歌多好听啊，青之六号里面那种爵士风格的音乐我觉得是很少用在动画里面的，还有岩窟王和青之六号的MV难道不精美吗。。。前田以前学设计的，作品从骨子里透出的都是前卫的元素。

音乐是菅野洋子做的，嗯，菅野洋子多牛啊。。。但我一向不太喜欢菅野洋子，盛名在外我觉得其实是不负盛名。特别是在GALA里面实在是太搞笑了，那个女孩明明使用的是一种弹奏的乐器，声音类似筝吧，结果配乐的声音竟然是类似于钢琴那样的，是用电子琴的吧。。。妈呀。。。音乐监督是菅野洋子吗，我要疯了。

人设我就更不想说了，说了都觉得郁闷。。。那些个奇形怪状的生物和西游记里面的小妖甲乙丙没有任何区别。。。


老实说GALA这个故事最大的创意是在剧本上，我是想说拍成这样除了剧本之外一无是处。

只有看到最后那个东西原来是一粒发芽的种子的时候，观众才会恍然大悟，对生命产生一种由衷的敬畏之情。


不知道是什么因素阻碍了学设计的前田水平的发挥还是他已经老了。如果确实要分析客观原因，应该是这个故事的题材本身就不前卫，而是很“古典”，不是前田擅长的类型吧。。。

写到这里我突然很想去把前田真宏狂扁一顿。。。


哇，虽然评论的人儿不多，不过一年之后竟然有100+号人看过我这个牢骚了~好高兴啊~
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>以吾之名</作者>
<标题>意识游走的电影  鬼斧神工</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-28 00:14:35</时间>
<影评>
        几个短片的风格迥然不同！仿佛做梦一般的体验。


1.第一个故事用极尽美好之音乐与舞蹈来迎接神秘的“天降之物”首先是穿越回古代，最后跳回现代，一种时空错觉更加体现了主题的可大可小，关于生命的美好与神奇，可以让无数人尽其所能的歌颂，在享受过美妙的音乐与极其宏大的迎接仪式之后，答案揭晓原来是种子发芽，这是一件多么平常的事，就在每个人的周围，小时候我们还会好奇的感受生命觉醒的过程，渐渐的就失去了这种感知能力，有如此一个生命蓬勃的环境在我们周围，我们却从不觉得感激与庆幸，这个世界是因为生命才有了生气勃勃的景象，怎能不去感恩大自然赐予我们的最美的事物，生命呢！全片极其奢华喜庆之场面，以及孩子对生命的好奇心，也在提醒我们珍惜生命，感恩生命！


2.艺术风格更加的独特，一场神奇的经历原来只是孩子的一场梦，同时也暗示着人的一生，孩子不由自主的来到这个世界，面对一切的新鲜事物，渐渐的有了自己的选择能力，有了讨厌与喜爱的能力，成为一个独立的自由意识的人，可是世界太美丽总是充满诱惑（各类甜品、棒棒糖也都象征的一种原始的欲望，就是占有他们，变得贪婪而不知足），欲望总会产自内心，而且很容易失控，无限制的贪婪最终会吞噬自己，当小孩子在历经苦难之后，发现了那只蝴蝶，才找回童年时期单纯的美好，很多作品里蝴蝶都象征及其美好的东西，一种希望与幸福感，原来就在我们的内心，从生下来就有的一种能力，当小男孩找到蝴蝶与丢失的小狗，却发现邪恶的外界总要来吞噬他，他开始恐惧害怕，人们在内心发现美好的事物的时候往往已经身不由己，无法回到过去，这种深深的无助感让他想到了妈妈，小男孩变得坚强，相信美好的事物能驱散邪恶的外界东西，金色的光芒也让他更加确信了这点，当我们面对人生时候，应该确信无疑的心存美好，方能对抗这个被污染的世界！


3.这个故事不是非常理解，先假设一下，首先是浓烈的工业风格，废弃的住所，女主角生存条件一般般，有着无数的玩具，有趣的是有的居然可以自己动，这里依然没看懂，之后有相关政府部门检查，开始清除可以动的玩具，女主坚持的带着最大能量的玩具逃跑，却依然没能逃脱！那么我们在看的究竟是什么呢？首先有两个玻璃脑袋的随从人员，而且是政府人员，这里可以推测是属于没有大脑任人支配的执行者，例如警察军队等，这类一般代表着强权独裁时代的社会现状，而女生的玩具很多，玩具一般是孩子玩耍的，他们可以给孩子美好的依赖，建立很好的童年关系，玩具里都蕴藏的孩子的想象，会动的玩具应该是代表了女主的梦想，无数没了生气的梦想，女主的生活极其单调无聊（看电视的桥段看得出是没有生活热情的人），所以依然坚持自己“做”梦想，可是政府是极其专制的，他们不允许人们有梦想，即使你没有生气的乖乖的活着，因为梦想是自由的，民主意识与专制政府是格格不入的，会威胁他们的统治，所以会借着各类缘由毁灭人们被压抑的梦想，最终女主也没能带着最大的隐藏梦想逃脱，被强大的政府控制，本片应该有着对专制独裁政府的统治的讽刺与惊醒，以及对人们梦想活力不再的担忧吧！


4.酷炫的画风，一个戴面具的人与一个女孩，表达什么呢？直到天使与恶魔握手才彻底理清头绪，善恶一念之间，相互依存，对呀“他”是外星人，可是真的是外星人么，明显看到后面发现他是一个正常的小孩，可是被人们嘲笑排挤、讽刺欺辱，是一个被多数人排斥的小孩，有一个女孩一直陪着他，态度与其他人迥然不同，跟女孩一起无忧无虑、单纯快乐，像一个正常人一样，女孩把他当作好朋友，也会偶尔依赖他，让他得到了仅有的认同感，对这个世界充满希望，无数次当他像个幽灵般的漂浮在各个地方，也就看的出被这个社会边缘化，没有一个人该有的归属感，一旦失去这种归属感，还算生而为人么，有一段跑酷般的画面，也象征的表达了那些伤害他的人对他的伤害有多么大，看的触目惊心，年轻时的心灵多么脆弱美丽，一碰就碎，经历这些如何能像个正常人般活下去，庆幸的是有女孩在，一直陪着他，他总能在失落绝望、愤怒坠落时听到女孩的声音想到她，让他意识到生命力还有美好的事物存在，如果没了一些牵挂，那么他一定会投向恶魔的怀抱，成为一个报复社会的人，善恶总是相互依存，一念天堂一念地狱，是爱与牵挂让这个世界变得不那么绝望吧！世界上有很多我们认为与我们不同的人，我们认为他们是怪胎之类，欺凌他们认为他们可以欺负，无视这些对受害人的心灵重创，所以我们不要去排挤他人，也不能助长这种风气作壁上观，我们应该明确的反抗禁止这类事，保护他人也保护自己！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Asheerly</作者>
<标题>是有多么喜欢癫狂的神经病啊....=。=</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-11 06:20:33</时间>
<影评>
        第二部明显感觉整体上深度没有第一部做的到位。

因此从GP最初的主题设想来出发的话，的确不如第一部。只是形式上给了很多所谓先锋的东西，但稍许浮躁了。

无可厚非，毕竟如今全世界的文化都在逐渐浮躁....=。=


5部短片，很花哨，都用了十分绚丽的手法和带有奇幻色彩的主题。

且不乏有讨好部分预设观众的东西。缺乏第一集中难得的实验精神。

只点一下其中几部想说几句的好了。


用gala做第一部比较毁，因为这个片简直太闷骚了...画风和表达方式上没什么特色，一直到最后半分钟才搞个点睛。姐看到中间差点儿就要以为是全世界人民共谱和谐乐章神马的了...=。=

还好这个结尾的确可以称作神笔。


关于moondrive我只想说，画风的确不错，个人很喜欢。

豪放的风格也很讨喜，迎合了目前很多观众的欣赏取向，但确实是个没有什么意思的故事。


陶人基德倒是挺有意思。

写实的画风与诡异的故事设定倒是相得益彰。是十分用心的片子，很喜欢细节的表达。

但篇幅太短，给人的感觉不是意犹未尽，而是草草收尾。留下的想象空间不大。


而最后一部次元炸弹是GP这两集里我个人最喜欢的一部了。

森本晃司果然癫狂。我太爱这种二维奇幻神经病了.....

从配乐到故事设定到画面整合，简直无懈可击，充满张力。想象力、技术手段和情感表达几乎毫无错位，行云流水，行云流水啊....

是的！音乐赞到死！赞到死！

另外，看到卡司才发现配音竟然是菅野洋子！配音！震惊了..当时我竟然还以为是多田葵..=。=

好吧洋子大妈，你赢了...

作为一枚十分讨厌如今大行其道的奇幻影视作品和3D技术的守旧派，对于动画中传统的2D幻想神经病我是无比无比无比的喜爱啊...

词穷了..多说无益啊。




虽然多有遗憾，但还是给Beyond打满分。

毕竟也算难得的精品了。力荐。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>pnecäs</作者>
<标题>OMG</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-05 05:33:55</时间>
<影评>
        前所未有啊，此次华丽得掉泪……

5部当中比较喜欢前田的GALA，田中的陶人基德，森本的次元爆弹。gala的staff看到许多中国名字。

次元爆弹果然是压轴的，实在是太华丽了，尤其是背景和lens effects……果然还是他那种疯癫的意识流风格…次元爆弹充满一种无需理解的强烈视觉效果，尤其是看了多次之后，对强烈震撼的视听体验更加深刻，印象最深的是2个季节各一半那组画面，十分震撼。juno reactor的音乐让这种极端的视听体验更加完美，我以为森本的作品是不需要强迫理解的，当然这有他极致质量的铺垫。大神的首次献声，嘿嘿……久违的gablish音……很可爱；

此次参考价值相当巨大，里面有非常好的一些画面参考。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>