<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>机器人总动员 WALL·E</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1461851991.jpg</封面>
<导演>安德鲁·斯坦顿</导演>
<演员>本·贝尔特 / 艾丽莎·奈特 / 杰夫·格尔林 / 佛莱德·威拉特 / 西格妮·韦弗 / MacInTalk / 约翰·拉森贝格 / 凯茜·纳基麦 / 泰迪·牛顿 / 鲍伯·伯根 / 洛丽·理查德森 / 吉姆·瓦德 / 彼特·道格特 / 安德鲁·斯坦顿 / 杰夫·皮金 / 约翰·齐甘 / 米凯·麦高万 / 雪莉·琳恩 / 克莱特·惠特克 / 唐纳德·富利洛夫 / 罗里·艾伦 / 杰斯·哈梅尔 / 拉瑞恩·纽曼 / 扬·拉布森 / 保罗·伊丁</演员>
<简介>公元2805年，人类文明高度发展，却因污染和生活垃圾大量增加使得地球不再适于人类居住。地球人被迫乘坐飞船离开故乡，进行一次漫长无边的宇宙之旅。临行前他们委托Buynlarge的公司对地球垃圾进行清理，该公司开发了名为WALL·E（Waste Allocation Load Lifters – Earth 地球废品分装员）的机器人担当此重任。
                                    
                                　　这些机器人按照程序日复一日、年复一年辛勤工作，但随着时间的流逝和恶劣环境的侵蚀，WALL·E们接连损坏、停止运动。最后只有一个仍在进行这项似乎永无止境的工作。经历了漫长的岁月，它开始拥有了自己的意识。它喜欢将收集来的宝贝小心翼翼藏起，喜欢收工后看看几百年前的歌舞片，此外还有一只蟑螂朋友作伴。直到有一天，一艘来自宇宙的飞船打破了它一成不变的生活……
                                    
                                　　本片荣获2009年第81届奥斯卡最佳动画长片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>舞！舞！舞！</作者>
<标题>直到世界灭亡 依然对爱渴望。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-18 13:21:36</时间>
<影评>
        也许这一刻，我正在庞大的超市门口拎了几个大袋子笨拙地走。Wall-e正在尘土满天的废弃城市里把一堆垃圾吃力地压成立方体。


也许下一刻，我已回到家里爬上床看连续剧，看其实老也跳不出窠臼的模式剧情。Wall-e已回到家里点起灯打开电视，看它仅有的几分钟歌舞片段。


我们都可以按部就班地工作，我们都可以沉默而独立的生活，日升日落之间时间平静流走，恶劣天气来袭时我们都会往自己的蜗居一躲。然后继续工作，继续生活。


只是我想，总会有那样的时刻，Wall-e在电视里男女主人公牵手的时候只能自己去握住自己的手。我在剧中恋人深情的拥吻中只能轻轻揽住自己的手臂。就像一定有那样的时刻，那个电影屏幕里的Wall-e，或这个现实世界中的我，一定会站在初升的明月或是西沉的夕阳前，看着这个这么美的世界，期待某个谁存在，让我们把这所有喜悦分享。



Wall-e这样期待了几百年。在没有蓝天没有河流的地球表面，在没有生命迹象一片死寂荒凉的世界尽头，在枯燥肮脏而疲惫的生活中间，在金属构造冰冷坚硬的躯壳里面，期待着，渴望着。一直渴望着，与某个谁，轻轻牵一下手，来个十指紧扣。


在它发生前，所有的期待和渴望，也许只能被视为荒谬；但Eva出现在他生活里的那一天起，一切都不再一样。一见钟情是件太自然的事，因为，为了这一刻，他已等待太久。他只想多看看她，如果可能，还想跟她说说话。她看起来好像不太友好，可不要紧，他会尝试模拟微笑的神态。飓风来袭，让他来保护她到家里躲避，他要把自己所有的宝贝都拿给她看，灯泡、魔方、能打着小火苗的打火机，当然还有，还有他最珍藏的最爱看的歌舞片片段。那场面太浪漫，他都已不好意思了。那么，把最新发现的宝贝献给她吧，他刚刚从垃圾堆里捡到的一棵嫩苗，他大概都几百年没见过了，她一定也会惊喜吧。


谁知她一看到这个，立刻一把拿过揣进怀里，转而一动不动，不再有面容表情，不再有双手，也不再发出声音。他哑着嗓子唤了她好久，都没能把她叫醒。那么，就在她醒来之前好好照顾她吧。怕她电池耗光，于是把她搬到屋顶晒太阳；怕雷雨把她淋坏，于是在屋顶撑了伞守着她，被雷劈坏了好几把伞，好在他素来有所积攒；其余的时间，他带她在栏边看远山日落，看黛青山影紫色云霞，他一定盼望着某一天，她会醒来，会对他微笑，会伸出双手，会和他一起看这世界。


但是没过几天，当初从天而降的这个她就被偷偷地运走，要送回天上去了。他在千分之一秒之内做了决定，不管前面是什么，他都要追随到底。于是他挂在飞行器外壁上横穿了整个宇宙，在移居太空的人类生存群落里掀起轩然大波，醒来的Eva通过体内记录的录像了解了Wall-e付出的一切并被彻底感动，两个机器“人”互相扶助着终于把来自地球的生命之绿色传达给了人类并协助人类重返地球。



所有英雄式的故事之外，我只看到Eva似嗔似怒似了然又似欣喜的两眼，只看到Wall-e似怕似惶似坦然又似无畏的神色，只看到Wall-e救Eva时的拼命三郎模样，只看到Eva以为Wall-e要死在爆炸的宇航球的时候伤心欲绝的表情。他明明是铁锈的金属壳脑袋，却简直已满脸是汗；她明明是液晶屏眼睛，却几乎要有泪流出来。这世界尽头的两个机器人，俨然原来就是我，是你，是他，是她。单相思的乐在其中，两情相悦的狂喜，关心则乱的鲁莽，因爱而生的勇敢，对永失我爱的巨大恐惧，失而复得的欢天喜地，并肩作战的信任感，共赴生死的羁绊。那些巨大而猛烈的感情，为何让我们不禁为之动容，还不是因为我们自己原是如此渴望身处其中。



是的，若我伸出手掌，那一定是在等你递过你的手过来，轻轻吻合，十指紧扣。


让我五指牢牢夹住你五指，不再放开，不让你离开。


因为我过去所有等待，都是为了和这一刻有关的现在和未来。


就算没法在星河里追逐穿梭，也总算把彩虹看过。就算不曾互相拉扯着度过绝境，也总有随时狂奔去救你的勇气。就算并没有打火机和老电影，可以让你看到就想起我而我看到也必想起你……


就算没有能写成故事的经过，也是你知我知的传奇。


原谅我和这金属脑袋的Wall-e一样，都这么浪漫主义死性不改：直到世界灭亡，依然对爱渴望。
      </影评>
<有用数>9905</有用数>
<没用数>184</没用数>
</review>
<review>
<作者>鱼·无</作者>
<标题>乡土小青年追求都市女精英成功指南</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-07 15:02:18</时间>
<影评>
        虽然，WALLE是一个浑身散发着遥远的乡下星球的泥土味（还有垃圾味）的破旧机器人，但它成功追求到了心中的女神——最高科技的代表作品、珠圆玉润身怀绝技的EWA。WALLE的成功给了我们珍贵的启示：

1、即使是在遥远偏僻的乡下，你也得是个骨干、小才子什么的。虽然咱们WALLE看起来不怎么样，但作为地球上最后一个清洁小机器人，同类都硬翘翘的时候，他还能吧唧吧唧地到处走，可不一般。他懂得修理自己，懂得保护自己，小日子过得寂寞却也充满情趣。过强的生存能力，是追求高素质女性的首要条件。

2、你最好是个文艺青年或近似的文艺青年。别瞧WALLE拙拙的，却天性好奇，爱好广泛。有收集癖（虽然不求甚解），喜欢看电影听音乐，养宠物（一只蟑螂），向往并制造浪漫（带女朋友划船、看日出、甚至给她做出一个机器人玩偶，还和她跳宇宙探戈）。女性普遍天性浪漫，你要是比她还浪漫，那没多少人能抵挡你。

3、无敌的正太气质。WALLE很老了，至少700岁了。但他可不是一个大叔。瞧那对可以上下移动的眼睛，多萌啊！受惊的时候象小老鼠，表达自己的时候天真闪闪，勇敢的时候奋不顾身全情奉献（比如挂在飞船外穿越大气层去寻找女朋友，比如为保护女朋友被烧到脑残）……最为精英女性受用。很多男人前怕狼后怕虎，左惧右防，还想抱得美人归，那是痴心妄想。

4、制造或等待英雄救美的机会。方法不怕旧，最紧要有效。再强的女人也有软弱无助的时候。可能她统率一个大公司却搞不定一个灯泡，她指挥千军万马却难以得到某样心爱的小东西。EWA拥有高科技装备，手一扬能弄出朵蘑菇云，但沙尘暴来的时候她只能信赖WALLE拉着她的手（爪？）。她来到地球寻找绿色生命，踏破铁鞋，这样东西却在WALLE的百宝箱里。总之，你得让你追求的对象需要你。

5、还可以创造“同舟共济、有难同当”的情境。阴差阳错，WALLE笨笨地让自己成了通缉犯，还把EWA拖下了水。这就把两人放在了同一条船上，接触当然也就多了，感情也就容易培养出来了。

6、最重要的，你得是个好男人——哪怕你看上去不象个好人。心地善良，勇于牺牲，百折不挠，坚持站在正义的一面……这是WALLE最终得以赢得美人心的关键。当然，如果你只享受追求的过程而无意携手与对方长相守，那你的人品问题也就不太重要了。
      </影评>
<有用数>4350</有用数>
<没用数>212</没用数>
</review>
<review>
<作者>梅威斯</作者>
<标题>一些有趣的幕后花絮</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-15 10:19:59</时间>
<影评>

1. 给Wall E配音的是Ben Burtt，他是两座奥斯卡得主，也是这部电影的声效/配音/录制设计师。不只是Wall E，其他很多机器人的配音都是他，包括小MO.

2. 苹果公司的产品多次出现在电影中：
-当Wall E充电完成启动时的声音是苹果电脑的开机声音
-Wall E每天晚上看的电影是通过ipod屏幕播放的
-飞船上的自动驾驶系统的声音是出自苹果的文字朗读系统MacinTalk
-Eve的设计师是Jonnathan Ive，ipod就是他设计的。（难怪看eve眼熟）
-Steve Jobs是苹果公司的创始人和首席执行官，而在2005年pixars被迪士尼收购之前他一直是pixars的CEO, 而现在他也是迪士尼的股东之一。

3. 当Wall E冲破层层人造卫星飞出地球时，从他身上最后一个飘走的碎片是苏联人造卫星1号，这是历史上第一个被放到大气层外的人造物品。

4. AUTO遵循的A113指令实际上是加利福尼亚艺术协会的一个房间号码，很多Pixars的动画师都是在那学习的。在Pixars的另一部动画片The Incredibles中也出现过A113.

5. 这部电影向Justion Wright作了致敬，他是一名出色的动画师，可惜死于心脏病，享年27。

6. 飞船的名字叫Axiom，这个词是原理的意思，在逻辑和数学中，这个词代表不可争议的，确凿的。

7. 在电影送去上映的时候，名字是叫Sundaye.

8. 在船长室里有一个古董柜子，里面有一只1980年NASA发送到太空的红蓝相间的头盔。

9. Auuto这个形象完全是像Stanley Kubrick的电影2001太空漫步中的HAL9000致敬，他们都是中间有一个大红圈，他也像HAL一样完全掌控了飞船，抗拒指令拼命对抗，最终都是干的坏事比好事多，被关闭了。

10. Wall E为了讨Eve欢欣给她做的一个小模型的右胳膊是Pixars的logo

11. 在Wall E第一次进入他的房间打开灯后，可以在他的收藏品中看到玩具总动员中的Rex

12. 导演Andrew Stanton在一次采访中讲述为什么用Hello Dolly的片断：“我第一次知道Hello Dolly的时候，我听到Put on your sunday cloths这首歌，它第一句out there..一出来我就觉得这首歌音乐上非常符合我的电影，我最终想到，看啊，这就是关于两个非常天真质朴的人，他们永远呆在那个小城里，不愿意离开，只是想到外面大城市里住一宿，亲吻一个女孩就回来。这就是我的主角的概念。然后我的合作伙伴Jim Reardon说‘猜怎么着，我估计能在我内堆垃圾里翻出这盘带子，他就这么着启发了灵感，由此也看出这家伙非常浪漫。后来我们就一起看这个电影，我们又发现了另一首歌It Only Takes A Moment,然后看到这对恋人手牵手，我突然意识到，这台符合我的角色表达爱的方式了，他不会说话，这种方式不需要用语言表达。

13. 当Eve第一次跟Wall E说话时，她一开始说了很多语言，其中一个语言是Huttese,是星球大战第五集中Jabba the Hutt讲的语言。

</影评>
<有用数>1418</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>poorwind</作者>
<标题>这是个不能停留太久的世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-21 22:15:53</时间>
<影评>
        瓦力是一只被遗弃的机器人

他的工作是每天收集垃圾

这时的地球是被人类祸害的无可救要

进而被彻底废弃的巨大垃圾场

瓦力执行着程序任务

用肚子吃掉垃圾消化一下

变成正方体的建筑材料拉出来

拉的时候还要抖一下屁股

他在被人遗弃的世界里默默工作了700年


他还背着个小塑料箱

从垃圾里找到700年前人类留下的温暖的记忆

比如一个小圆盘

一把不知道是勺子还是叉子的餐具

一只不会玩的魔方

一个不知道是打火机亮银色的小盒子

一个装钻石的盒子钻石扔了盒子要留下来

他把他们收集起来带回自己的家里

分类整理分层布置

那是个把垃圾归置得井井有条的家

有漂亮的串连小彩灯

他养了地球上最后一只蟑螂作为宠物

他有人类最后一卷歌舞片的录影带结局是两个人手牵手

他有人类最后一首阿姆斯特朗唱着浪漫的玫瑰人生

他甚至发现了最后一株绿色植物


他在等一个可以分享的同类

当伊瓦这样一个漂亮的女机器人出现

他就渴望能和她在一起

他把她带回自己的破烂家中

给她玩魔方，灯泡,打火机

和一片可以挤泡泡的塑料片

他为了找个同类分享他的宝贝已经等了700年了

足以有很多很多的孤独和爱


后来他们就相爱了

瓦力为休眠的伊瓦小姐带上了一串漂亮的小彩灯

为她在雨里撑伞导致两次以上的电击

带着她在垃圾泥浆里浪漫的划着小船

为她放阿姆斯特朗

他有太多浪漫小想法要实施了

因为他已经攒了700年


当然他的勇气也攒了700年

当伊瓦被带走的时候

他为了牵个手

甚至可以冲出地球


后面那些球一样的未来人类

和太空大战的故事我记不清楚了

反正他们会把人类带回最初的状态

让人类重获信心清理地球再次生存下去

因为这是一场必须要皆大欢喜的电影而已

而那个假星星的太空旅游客栈

本来就是假的

只是那段废弃荒蛮时代的小爱情

让我觉旷世绝伦


我也是个机器人

在喧闹的北京收集着我的垃圾宝贝

一家只卖熊的玩具店

一份紫米红豆糕

一盘田鸭土笋

一杯杏仁拿铁

一篇颜色鲜艳的小童话

一段路灯很美甚至可以牵手走过的马路

我收集垃圾一样收集着这样的信息

我在收集中乐在其中

并在等待与准备中有了很多的孤独与爱

静静地等着

准备着你从太空飞来

展示一片属于我的可以挤泡泡塑料片


我们好好保护自己的爱与才华吧

不要任其四溢

不要让他被日常生活消磨

不要让他被激情弄得找不到方向

不要让他不加保护而一点点风干流走

把我们的爱酿成蜂蜜吧

盖好盖子存起来

在恰当的时候

拿出来使用

和最好的人分享

不求回报

不计后果

有花堪折直需折


因为

这是个不能停留太久的世界。
      </影评>
<有用数>1223</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>小转铃</作者>
<标题>后后后……现代把妹指南</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-22 22:17:09</时间>
<影评>


据说这片很多人看哭了，我是一向的泪点低，当然也哭得不行。不过哭点好像和大家不太一样，我是看到船长说where’s the blue sky where’s the grass的时候哭的，我想起了我那可怜的老家……上海。难道我竟有加入绿党的潜质……

坚强地抹泪，并为大家奉上我观后匆匆总结的《后后后……现代把妹指南》，没错，我看的时候，脑子里就一直盘旋着这个名字。

法则一：如果你看到一个白皮肤蓝眼睛又聪明又强大又是从其它星球/国家来的女人，那么，在你这个土人爱上她之前，你先会被她真的弄到一头土。

法则二：那女人会故意轰掉你面前的办公桌，不要害怕，她只是想看清她的崇拜者长什么样。

法则三：养宠物是个明智的选择，天然的母性能使她迅速放松下来，她爱上宠物的速度绝对比爱上你快（宠物蟑螂一开始就能在伊娃身上爬来爬去，而瓦力最后也只不过碰到了伊娃的脸）。紧急时还可以让宠物代你挡轰。

法则四：你再草根，也得有自己的房子，要不然别想推倒。有工作室就更好了，如果你是一个艺术家，就可以解释你为什么这么穷。平时培养一些杂七杂八莫名其妙的爱好，利用地理优势，把她带到你的地盘炫耀一番。不要和人家拼高科技，要有星球/民族特色。

法则五：烛光永远是打动她的基本元素。不管这烛光来源于蜡烛还是Zippo。

法则六：烛光还不够的话，就放A片吧。

法则七：养绿植比养宠物更有用，和大自然相比，她的高学历和好身材又算得了什么呢？你和她的评估分数将同时清零——当然是你赚到了。

法则八：在她专心工作陷入僵直状态的时候，你也要好好地照顾她，不能看她像个蛋就一脚踢开。永远记得她是装了摄像头的女人，迟早会和你秋后算账。

法则九：绝不能是异地恋。哪怕是天涯海角外星异次元也要跟着去，哪怕她乘的是专机，你乘的是春运的火车（无座），都要死皮赖脸地跟着去。

法则十：不要偷看她洗澡，否则会惹大麻烦。

法则十一：不要让她在她老板和你之间做选择，而要加倍讨好她老板，要和她老板永远战斗在一起，哪怕对方并不付你工资。

法则十二：想她的时候就往自己头上插草扮“萌”。

法则十三：多钻研钻研她家的下水管你必有所得。

法则十四：眼看她快要爱上你的时候绝对不能打蛇随棍上，一定要为更高尚的目标而奋斗（如人类回归重建地球等不着边际的超大型项目），甚至不惜牺牲生命，露出腿毛。

法则十五：被压力压垮后可以顺势瘫倒在她怀中，相信你的女人，她和你不是一个星球的，她会搞定一切！

法则十六：你曾经为她付出多少，她会加倍地还给你。你曾经为她痛苦过多少日子，她也会加倍地还给你。闭眼享受之。犯贱模式（Hmmm，或称奉献模式）乃是一个女人在恋爱期中最稳定的一种模式，只要你给她犯贱的机会，你们之间就能建立起一种无比牢靠的互动模式。你拯救了地球，她拯救了你，她就间接地拯救了地球。人人都有当殉难英雄的机会，世界就很和谐。

法则十七：美国杂裔小瓦力会得到那个白俄女人的，她叫……伊娃。在冷战中胜出的是美国……是美国是美国是美国……

法则十八：（和瓦力无关。）和John谈恋爱的女人总是叫Mary，他们牵手就是为了兜上一大堆孩子，中间没有过渡。

法则十九：一个又矮又弱智和其他机器人分不出来的机器人毕生使命就是寻找Foreign Contaminant，找到了就抹呀，拖呀，吸呀，大惊小怪呀……我作为一个中国人的感情被伤害了。这个洁癖是个中国人，他姓莫。







……
……
……

啊呀好像偏题了。下一集我们即将为大家放送：《后后后……现代民族主义构建》，播放时间：下辈子。










</影评>
<有用数>1036</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>老鸡｜扶立</作者>
<标题>欢天喜地接受被屠杀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-18 00:25:23</时间>
<影评>


你一年能看多少电影？我不知道你有没有想过。我给自己计算过。平均每个月上一次电影院，看1张DVD，一年就是24部。每周看2部下载的、或者2部在线的，一年就是2乘52等于104部。那么全年合计大概130部左右。


一年130部，真是个不小的数字。到了将近年尾的时候，你能想起来几部？这又是一个问题。时间近的当然会被优先想起，时间远的要费点儿神，但不管怎么样想，在我的2008年，《Wall.E》肯定要算在其中。


我有个哥们，是属于那种粗枝大叶型的。有一天我们并肩坐在床上，抱着酒瓶和笔记本看《死亡飞车》，在线看，看到快结尾的时候，忽然卡起来。于是我一面暂停缓冲，一面放电脑里下载的《Wall.E》。哥们一看是动画片就蔫了。“动画片多没意思，”他嚷嚷，“有没有紧张刺激又带一点点爱情的动作片？”


我擦。就你这个臭袜子放在自己枕边都能安之若素的挫人，还要“一点点爱情”？我说，这样，你先别喊叫，咱就放10分钟，放过10分钟你要是觉得没劲，咱就换别的片子，OK？可丫还是不依:“这片子里有没有一点点爱情？” 


爱……爱你妈的头啊……我当时真想直接抽丫俩嘴巴子。可我忍了。我说，有，有爱情。


后来的剧情你大概已经猜到了。后来我们忘记了那部倒霉的《死亡飞车》，把《Wall.E》从头到尾看完了。哥们在前十分钟基本是个痔疮患者，在第五分钟的时候质疑“怎么一直不说话”，在第八分钟的时候质疑“这片子怎么会有爱情”，后来渐渐安静，后来又大呼小叫——“我操！”他说，“老外做的动画片太漂亮了！这他妈怎么做出来的！”


也许我的表述上有一些误会，我的这个哥们并不是一个粗俗的卡车司机。实际上他是个硕士，主修光电子学。而且有很重的文青倾向，弹得一手好吉他也喜欢读一些书。但是他对电影的了解，对动画片的了解，都简单得像……呃，说是像一张白纸有些过，应该是像卷卫生纸吧。因为他的偏见，他总觉得电影之类的玩意属于奇技淫巧，算不得一门艺术。


至于电影算不算艺术，单这个问题足够写一套系列丛书，就先撇过。其实我自己也是从卫生纸卷过来的，一路卷到今天，才有了点儿高级印花芳香餐巾纸的味道。关于动画电影，高一时看的一部《阿拉丁》把我震了，接着在余震中补习了《美女vs野兽》，进阶到《狮子王》，这才有了一点点模糊的概念。然后《玩具总动员》就出来了，众所周知，这是Pixar的成名作。


我到现在还能一字不落地唱出哪首歌：Oh I come from a land，from afaraway place， where the caravan camels roam……你信不？尽管我至今都不知道这个caravan是什么意思，但我记得《阿拉丁》的这首片头曲，《Arabian Nights》的每一句词儿（的音译）。那时候我真是太痴迷了，在被电视上的画面震翻在地之后，又爬起来把OST翻来覆去地听。那也是我第一次学会一首英文歌，尽管我把这歌唱给别人听的时候，别人总会说：这也叫歌？


在我的生命中有许多盘古斧。在动画电影这个领域，《阿拉丁》是一斧。原来动画可以做得这样细腻精致，情节可以这样曲折复杂。我这个农娃深深地迷醉了。而在动画的历史上，《玩具总动员》又是另一斧。全电脑制作，那时候我并不是很清楚这是个什么概念。其实我并不是很喜欢，尽管有扣人心弦的剧情和丰富的想象，但我总觉得那些人物造型都圆滚滚的太古怪了。我还是喜欢那些接近生活的细腻的笔触，喜欢凹凸的条状的脸，所以那些玩具们并没有把我深深打动。


然后……套用我的一句老词儿……又是许多年过去了。已经如日中天的皮克斯推出了《Wall.E》。我不知道。这会是怎样的一部动画？赞美它的人和对它不以为然的人都那样多。“用机器人的新瓶装老套爱情的旧酒。”他们这样说。于是我挣扎了。在某个实在无聊到极致的夜晚，我想，先看看吧，看看再说，于是我罪恶的黑手又一次摸向了鼠标，点开了罪恶的迅雷。


然后我就被征服了。好吧，我就是这样没品的人。那样简单的科幻剧情和那样老套的爱情，就把我征服了。那句话怎么说的来着——“魔鬼在细节之中”。我想这么说，魔鬼挥动十万大军，在脑细胞的海洋中展开大屠杀，尸横遍野血流成河。而千千万个新的细胞，在无数尸体中浴火重生。这一过程，用简洁的说法就是：颠覆。


无数的细节隐藏无数的魔鬼，可怕的魔鬼所挥舞的屠刀，就是可怕的想象力。两个几乎没有面孔的机器人表现丰富的内心，这就是想象力啊想象力。而2008年另一部必须提及的片子是《刺客联盟》，在想象力这方面，它与《Wall.E》同样有着惊人的展现。车战、弧线枪和自杀圆舞曲，我得说，那是近几年来我所看过的最好的、最有新意的一部动作电影，一部可以让你不会去快进或暂停的电影。因为它颠覆了。


颠覆是魔鬼的屠杀，它让一些人欣喜若狂而让另一些人恐惧。另一些人会说：“什么玩意儿”、“太扯淡了”、“真不靠谱”……而一些人会说：“牛逼……真是牛逼。”而在这样一个教育体制可悲的国度，说扯淡的人占了可悲的不少数。他们可能在另一种层面上，有非凡想象力，比如亩产十万斤，比如三个俯卧撑，但在艺术的创造和享受上，他们只会延续鸡毛蒜皮式的思维方式来斤斤计较。“这个可能吗”，“那个太夸张了吧”。人一旦陷入这样的思维模式，许多乐趣就流失了。


可喜的是我还没有沦落到这个境地，可喜的是我对这个世界依然充满好奇。当Wall.E畏畏缩缩地朝Eva蹭过去，当他在大雨下为她撑起伞，当他强行扳起她的手臂去牵她的手，当他失去关于她的记忆……我依然能够开怀大笑或者动容叹息。真庆幸，我还没老。


所以电影算不算一门艺术，这其实是个顶无聊的问题。管他娘的艺术不艺术，这不重要。重要的是我还能够被感动，还能在脑力上活蹦乱跳如少年。这就够了。足够了。




</影评>
<有用数>375</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>小印子</作者>
<标题>请将我的男人也变成瓦力吧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-27 10:35:53</时间>
<影评>
            从前有一个小青年瓦力，因为容貌普通、个头不高、学历较低，而被分到了农村工作，负责垃圾整理工作。他心态很好，工作也很努力，还很有兴致地利用捡垃圾的工作捡了很多饶有情调的玩意儿，装饰自己的铁皮小屋。


    有一天，一位长相白白净净、很萌很萌的大城市女城管被一辆超豪华超帅的车子送到乡镇垃圾站来。小青年对她一见钟情，不仅在大大的垃圾场里跟人家玩躲猫猫，还偷看人家小姑娘睡觉觉；他总想拉人家白嫩嫩滴小手，就把她骗到自己的铁皮小屋里去，想要以休闲小游戏加小电影儿的方式玩浪漫，骗倒人家，结果反倒武功高强的女城管差点儿拆散了他的铁皮小屋。


    一不小心，女城管因为一株植物变成了植物人。瓦力很伤心，不停地在女城管耳边喊她的名字——伊娃伊娃伊娃伊娃……伊、伊、伊娃！！天可怜见，惨绝人寰啊，可是女城管没有再醒来，她沉睡在了这片到处都是垃圾的乡土。


    瓦力还是对沉睡中的女城管很好：下雨天给她打伞，沙尘暴来时给她套上大外套，他给她做电击，结果自己被电地七荤八素；浪漫也是全套的，他用彩灯绑着她带她出去逛街，划船带她游湖，在电线杆上刻字向她表白，还一起并肩看夕阳……好浪漫的哇。可是她还是没有醒来，她不讲话也不笑，于是他连玩最新的任天堂游戏都失去了兴致。


    有一天，那辆超豪华超帅滴车车又来了，它带走了沉睡中的女城管。小青年瓦力奋不顾身地爬上了那辆超豪华超帅滴车子，用一只手臂攀着车身，追随女城管而去……这一去就是十万八千千千千千千千千千千千千千千千千千千千里啊，中间经历了九九八十一难，此处略去不说。


    总之在女城管的总部，最先进的医学挽救了这位睡美人，是的，她醒来了，她与我们的小青年瓦力终于团圆了，并且在共同的努力下完成了拯救地球的伟大使命。尽管小青年发现，原来女城管是宇宙最大恐怖组织和黑社会团体的底层成员，但好在她一心改邪归正。


    他们总是一个追着一个，一个被抓了另一个又去救；他们弄脏了人家干干净净的总部，还在外太空用泡沫灭火器玩双人滑耶！最关键的是，女城管终于和小青年在共同历险中培养出了深厚的革命情谊，不仅让他又搂又抱，还手心对手心练了玉女心经——即使我们的小青年瓦力，他身受重伤，生命垂危，最终还是在女城管深情的照顾下，重新找回了生命的春天。他们带领解散后的恐怖组织和黑社会团体成员回到垃圾站，开始全新的质朴而美丽的生活。




    这就是机器人瓦力的故事。对于哭点很低的我来说，在很多桥段儿都眼泪哗哗滴。看完之后，很同意总结：美国人YY完了人和金刚，现在又来YY机器人和机器人了。话虽这么说，还是对瓦力这个小青年充满了好感啊，虽然长得惨了点儿，虽然是个三等残废，虽然工作不体面还没房没车，但是，我还是默默祈祷，神啊，请把我的男人变成瓦力吧——


    让他像瓦力一样充满生活情趣和无限的创造力，Ipod架个放大镜就成了液晶电视耶；


    让他像瓦力一样不浪费粮食，太阳能充充，环保又节约；


    让他像瓦力一样不抽烟不喝酒，一抽屉的ZIPPO都当垃圾扔在那儿；


    让他像瓦力一样交际单纯，除了一只性别不明的蟑螂之外，我是他认识的第一个女人，美若天仙；


    让他像瓦力一样深谙浪漫之道，古典音乐顺手拈来，看夕阳、挂彩灯、放烟火一个不拉；


    让他像瓦力一样喜欢两人形影不离，上班要带上我，出去玩要带上我，连打任天堂游戏也要我在旁边看着才可以；


    让他像瓦力一样除了我心中没有别的女人，在那么多一模一样的白色蛋状物中还能认出女城管；


    让他像瓦力一样信任我，即使看见我上了一辆超豪华超帅的车，也不会怀疑我是傍大款去鸟；


    让他像瓦力一样对我不离不弃，即使我被大款绑架了，也要奋不顾身追上来即使追到外太空；


    让他像瓦力一样永远对我充满新鲜感，无论在任何地方看见我，即使情况再危急，还是会开心地跳起来，并大喊我的名字；


    让他像瓦力一样把我的名字铭刻在他心里，即使缺胳膊断腿，即使换了主板，即使短暂失忆后，还是会想起我是谁，然后把我拥入怀中……


    噢，瓦力、瓦力、瓦力，这是我心中最新的好男人。


    神啊，请一定一定——把我的男人变成瓦力吧。阿门。


    


    


    
      </影评>
<有用数>291</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东尼</作者>
<标题>我的 名字 你的姓</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-26 17:44:15</时间>
<影评>
        终于 我和 小野同学在 懒洋洋的周日中午 看了 wall.e


其实这电影没上映的时候 我和小野就在 电影院看了片花 当时就决定要看 


前面 魔术师和兔子的 那个挺搞笑 那个兔子很腹黑 魔术师很抗挫


之后就是 wall.e 太好看了 


一个如 未来 apple机的 机器人 和一个 类似小学三年级 插卡式游戏机样的 机器人 恋爱鸟

他们 一个叫着 伊---瓦---

一个叫着 瓦--伊---


eve小姐 估计是 白羊座 口硬心软 敢作敢当 又有使命感 和 轻量级s倾向 


电影结束 我和小野还在那里坐着 老外起身 一个个往外走 我很无良的和小野说 你看 老外这体形 就是比咱们进化快了好几年 


后来我俩去买 pizza 我还沉浸在 电影里 控制不住自己 动不动 一个 海豚音 伊---瓦--- 一个  瓦--伊--- 的



想说的是  男生们啊 选对一个好女生 然后 死心塌地的对她好吧 就算她不知道 她也会感觉到 就算感觉不到 还有 船长这样的 贵人相助哦

然后就会一直在一起 嗯

你的 名字 我的姓
      </影评>
<有用数>266</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>草威</作者>
<标题>宇宙浩瀚，你何必只待在一艘船？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-27 22:47:34</时间>
<影评>
            我仍能清晰的记得那个女“专家”在电视节目里大放厥词的神态。她说，电影工业发展到今天，几乎任何手段都已经用过，想要创新基本是不可能的。女“专家”的言说把我气得掌心冒汗。我搜肠刮肚，以寻找能够证明她是傻逼的素材，我最先想到的就是皮克斯的动画。


    确实，你应该对一些人和事物抱有信心。因为他们的创意和诚意总能化成一个结实的巴掌打在那些表情轻蔑的脸上。美国有皮克斯、日本有任天堂，而我们还没有那个叫人满怀信心的巴掌。皮克斯在拍摄《瓦力》之前就放出话来，说要创造一种拍摄电影的新方式，从而改变电影史。话说得很“大”，却也不是大而无当，总的来说，我喜欢这种“大”，这是一种气势，一种信心满满而又咬着牙一定要改变点儿什么的气势。电影史有没有被改变于我而言毫无意义，反正《瓦力》的精彩已经足够让我瞠目了。当我们还没来得及为我们的动画片分好级，划定出界限的时候，人家已经在试图拆毁所有条条框框，力求把电影变为一种更新奇的体验。


    “想要创新基本是不可能的。”无论这是不是一个浅显的电影常识，我都讨厌这个说法。因为这是一种缴械的姿态，一种叫人丧气的口吻。对于中国电影，有太多这样那样的常识，而缺乏尝试。


    头脑要接轨，就要去尝试出轨，否则，就会在胆战心惊中卧轨。《瓦力》值得我们学习的不仅是技术手段上的强大，还有其对全人类的生存以及世间美好情感的温柔关怀。依我看，这是最好的电影，可以写进教科书，符合八荣八耻，却被拒之门外。


    中国导演一次次的挑选那些蹩脚的题材，以彰显其“文艺”与“个性”，他们靠反应“穷人的生活”来丰足自己的银行账户，靠出卖真情感来换取群众的眼泪与口碑。好吧，这些我们按下不表，秋后算账，先让我们把电影做好看了吧。大片同样动辄几个亿，要群星闪耀，要各种元素荟萃，可惟独不好看。在外国人面前我们似乎永远是个打工的，因此早已失去了所有的诚意，除了展示自身的丑恶以满足西方人的猎奇心理我们别无它法。你让我们也去拍一个声势浩大的史诗，我们就会拍得很搞笑，不是我们太幽默，是我们真的无从下手。


    因为我们总是那么的忽视内心的真实和对这个世界的好感。


    电影变成了我们自己，相信金钱与丑恶，以至于让我们的眼界一天比一天逼仄。这个不爱冒险、浪漫稀有的国度啊，于电影于艺术，其实是沙漠也是绿洲。我相信这片土壤会催生天才，可是现如今电影界的规则与玩法却只能一次又一次的产生将才。“大师”们先别忙着为自己建造丰碑，不妨扣住胸口，自问一下，能拍出《瓦力》这样的片子吗？承受得住这样的美好吗？


    在破败的地球边缘，在处处智能化的飞船，在浩瀚无际的宇宙，瓦砾都没有过多的言语，只是一遍又一遍的喊着“伊娃”的名字。作为观众，每一次都被这简单的叫声感动，因为其实多么复杂的形式，都是要表达相同的内核。惟其简单，才锋利，才更震慑人心。如果中国的导演能像瓦力一样，对电影这样渴求。那么也许你不用拉大投资、不用请大明星，也会令我们感动的泪下，从而坐在电影院里，亮灯后，也不想离去。




草威

脉搏：
http://www.mtime.com/my/caowei/

</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<标题>纯情的机器人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-28 16:03:05</时间>
<影评>
        某男，喜欢看百老汇片和收集破烂，智力不够玩魔方，有一只宠物是蟑螂。


某女，白皙光滑的苹果范儿，全身都是名牌定制，一挥手就能要人命，脾气有点大。


某女最后还是和某男在一起了。


部分原因可能有以下：


1


此男不是色狼，绝不会整天脑袋里面都在想着怎么来一发（对不起，我《银魂》看多了），最大梦想只是牵到她的手。非常君子。


2


此男唯一会说的完整词就是她的名字。


3


此男会把自己的全部家当给她看，绝对不藏私房钱。


4


此男活了700年，眼神仍如正太一般萌。


5


此男会给她打伞，带她去划船，看日落。


6


此男送她的是盆花，而不是剪下来的插花。


7


此男和她相处时，全世界一个打搅的都没有。非常安静。


当然，不排除还有个重要原因恐怕是：某男是地球上最后一个男人···啊，男机器人。


导演一定是很赞赏纯情男人的，因为他让全地球男人都死光了，却还有一个纯情男人存活下来。甚至他都不是人是机器人了，纯情的执念还是很坚强地活着——就像片子里那只蟑螂一样。


到世界末日，也要听音乐，也要打反弹球游戏，也要认真工作，也要勇敢去爱，也要抓住那个人的手——当然如果能来一发，也不坏嘛。


PS：原来世界上不止我一个喜欢捏气泡袋！hiahiahiahiahia！！！！！！！！
      </影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>