<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>地球上的星星 Taare Zameen Par</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2197897857.jpg</封面>
<导演>阿米尔·汗</导演>
<演员>达席尔·萨法瑞 / 阿米尔·汗 / 塔奈·切赫达 / 萨谢·英吉尼尔 / 蒂丝卡·乔普拉 / 维品·沙尔马 / 拉利塔·拉伊米 / 吉里贾·奥克 / 拉维·汗维尔卡尔 / 普拉蒂玛·库尔卡尼 / 梅娜·马里克 / 索纳利·萨查德夫 / 桑贾伊·达迪克 / 拉加·戈帕尔·耶尔 / 布格斯·巴尔加瓦 / 尚卡尔·萨查德夫 / M·K·拉伊纳</演员>
<简介>对于8岁的男孩伊夏（达席尔·萨法瑞 Darsheel Safary 饰）来说，世界是充满了惊奇和快乐的万花筒，他正在用一切他能够想到的方式和这个陌生的世界进行着交流，同时也充分的享受着大地万物慷慨的赠与。可是，这样的伊夏却是成年人眼中的问题儿童，他的成绩不好，在班上的排名靠后， 脑子里还充满了各种匪夷所思的鬼点子，在又一次闯下大祸后，忍无可忍的父母将他送往了寄宿学校。
                                    
                                　　虽然伊夏的新生活并没有什么改变，但在内心里，和父母分离的生活让他感到闷闷不乐，这时，一位名叫尼克（阿米尔·汗 Aamir Khan 饰）的美术老师走进了他的生活。和以往所见到的固守成规的老师不同，尼克主张让学生们保留自己的个性和思想，自由的发展。在和尼克相处的日子里，伊夏和尼克都慢慢的成熟了起来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>宋阿慕</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-30 23:38:31</时间>
<影评>
        法兰克福的下午稍微下了点雨，那会儿我刚刚在一个美国志愿者的陪同下从一位艾滋病医生的诊所出来，街上腾起一阵阵热雨，burning rain，他说。接下来我们要干什么呢？不知道。要不然，他接茬说，我带你去看看我工作的小学校吧。我想了下，自己不应该罗嗦，所以也就不要所谓的引入技巧了，直接切入正题，这位志愿者的工作所在地，并非第二十九届北京奥运会，不过是距离法兰克福市中心远得可怕的一所有些特殊的小学校而已，面积狭小，好在环境亲近自然。这是Shuan介绍他给我认识时就已经说明的，说他工作的是a school for children who company with Autism，最后一个单词所代表的一种“疾病”在国内，目前被称为，自闭症，或者说，孤独症。看着草地上那些嘻嘻哈哈乱作一团的小朋友大朋友（有的已经过了十二岁甚至有的已经进入青春期），我倏忽想起去年春节回家途经香港在一次关于儿童教育座谈会的旁听席上看到的电影，《地球上的星星》。


一部洋溢着童真、包容、善良跟阳光的电影。


不过有一些不一样。电影中的小男遇见的的确是典型Autism的症状——读写障碍，但他认识自己的爸爸妈妈，说话表达也富于“传统”社会（或者称为“正常”社会）所固有的逻辑，并且还拥有一个殷实完满的中产阶级家庭，比起跟他遭遇相同的同龄人，因为一部阳光电影的指向性，这之间巨大的境遇鸿沟宽得不真实。但要说句公道话，这种不真实丝毫不影响观众的理解，即便此前你对电影所讨论的问题一无所知，你也会很轻松地走进故事，除了这个大门牙的可爱小男孩，还有一个能唱会跳长得也还过得去的年轻男老师，当然还有浓得化不开的童话故事一样无坚不摧的友谊——是，男老师之前的表现的确很有中国电影电视剧的范儿，给人感觉那紧缩的眉头似乎肩负着拯救全宇宙的小孩儿的重任（笑），但后来男老师的际遇——他走进一所我在开头提到的小学校，这种误解得以冰释，让所谓中国式的高大全见鬼去吧，即便是今年他们拍出了一部在美国得了小奖的公益艾滋孤儿电影（我就不点名了），即便他们吹嘘着自己有多真诚有多三个代表，我还是控制不住自己的情绪说，让他们带着他们的屁眼见鬼去吧。


这个误解的冰释过程可以解说如下：我身边的朋友很少，这或许并非是一些人所崇尚的少而精主义（less is more）。可就这些少之又少的朋友，一开始几乎都没有办法理解，我为什么总对那些跟自己的生活似乎毫无瓜葛的事件感兴趣。当他们在讨论独立音乐小清新时，我在跟他们说受艾滋病影响的中国儿童；当他们排队去银行购买新发行的基金时，我在他们耳边唠叨广州的绿校和成都的爱慧（因为一些上不了台面的原因，后面一个学校或许面临着一些自身的困境）……有时候我也觉得很难启齿，在我上小学之前，我也有稍微的Autism征兆，幸运的是我那时候至少有一个心态开放积极的家庭和一个当时看来在小地方很了不起的海外亲戚（只不过在台湾），这些都让我能得到即使算不上世界先进总不至于落后似如今朝鲜的学前帮助。当时的表现种种我现在是没有办法想起来了，不过只要我面对这群孩子，我很容易就能找到非“传统”社会的交流沟通方式。佛曰，不可说不可说，而我何其幸哉。


要进一步解释这种读写障碍或者说Autism，我们可以借用列维斯特劳斯的“生物语法”概念（bio-grammar）。作为一个研究符号学的结构主义者，列维斯特劳斯在同一时代的文化地理学的发展中吸收了不少经验，基于结构主义的二元对立原则这个假定，他引出“生物语法”概念，称每一个个体体内都有一种“生物语法”，以让他们自己去解释文化信息的符码和接受关于文化信息符码的解释，这里的符码指的是一个特定时期人们所共享的习俗表达，如道德、逻辑、习语等等。从这一个概念我们可以很容易发现，如果一个人他体内的“生物语法”与主流人群的略有差别的话，他很有可能就没有办法顺利地读和写。比方说，提出相对论的爱因斯坦，再比方说，在15世纪就画出飞机模型的达芬奇……当然他们的成就都不仅限于此，我是说，我们小的时候学到的课文说，达芬奇自己学着母鸡要孵化小鸡，课文后面总结说达芬奇是勇于实践（或许是因为当时大胆改革开放的邓小平提出的口号，“实践是检验真理的唯一标准”），可谁能保证他只是真的认为自己有能力孵化小鸡呢？因为他们眼中的世界跟我们眼中的很可能是不同的啊。


在生命的开始阶段，于茫茫宇宙中遇见Autism这样“美好”（或者确实是美好，谁能真的分辨呢？）的现象，最后能够得到世人关注的其实少之又少，爱因斯坦与达芬奇都是个例，再罕见不过。所以这部电影尽管提供了一个让所有观众都满意的皆大欢喜的结局，但事实是它希望传达出这样的理念，就像国内一位自闭症儿童的妈妈所写的感人至深的《蜗牛牵着我去散步》中所说的那样，也许我们认为我们生养了一个“生物语法”与传统社会格格不入的孩子，这个孩子是“蜗牛”，我们受到了上帝的惩罚，上帝让我们接下来的人生要牵着蜗牛走过，可没准儿，上帝真实的意图隐藏在事实的另一面，“我忽然想起来，莫非是我弄错了？原来上帝叫蜗牛牵我去散步。”


另一个问题是，即便我们了解到这些，我们都能做什么？


非洲、东南亚、拉丁美洲、包括中国的河南、安徽、贵州、江西、湖北山区、云南、或许还要算上新疆和西藏，这世界有那么多地方被这样那样的原因——政府也好族群也罢——尽情压迫惨烈碾碎。我们当然不是每个人都有机会去不一样的环境做这样那样的志愿者，而毕竟每一个年轻人都有自己的人生要过，尤其是在家庭负担较重的传统东方社会，无论地价飞涨的城市抑或人口如水土般狂躁而茫然流失的农村，“做好事”的收益跟付出明显不对等——更何况对当今国内的很多大学生而言，除了学校每年暑假组织的不伦不类的极具中国特色的三下乡活动，根本就找不到合法组织为自己提供奉献爱分享爱的自由。


不过，起码我们都有能力善待身边的小朋友大朋友。我的大部分成绩优异的高中同学，现在他们分别在国内各个知名学府颠三倒四为自己的未来竞争。当这一群天之骄子、山窝窝里飞出的金凤凰回到山区小城时，或许是盛情难却，或许是别的什么原因，他们办起了收费制的补习班，参加的有小学生，有中学生，但无论哪种，背后自然而然都站着坚定的望子成龙的父母。——这让我觉得自己很羞耻，或者说如果我的父母稍微在乎一点比较，就会觉得他们的儿子很羞耻，因为别的大学生放假在家都能挣钱，我要么晃荡着不回家，即便回家也是招蜂引蝶带着一大群表弟表妹以及他们的小同学小朋友整天东游西荡。所幸，跟我一起玩的小朋友如今上了初一，他们的成绩并不比参加我的金凤凰同学补习班的小朋友成绩差。我不愿意看到的并非是收费（那再正常不过），而是，你回过身用套在自己身上十几年如今好不容易挣脱一点点的锁链套在比你小得多的弟弟妹妹身上，这种传统的传递，总归让人困惑。


他们，也和我们一样，都是地球上的星星啊。


匆匆写就这篇文章，一来是今天见闻的有感而发，二来无论是在豆瓣还是时光网上，国内观众似乎对这部电影了解甚少，做个小推荐。


附：蜗牛牵着我去散步


上帝给我一个任务，叫我牵一只蜗牛去散步。

我不能走得太快，蜗牛已经尽力爬，每次总是挪那一点点。

我催它，我唬它，我责备它，蜗牛用抱歉的眼光看着我，仿佛说：“人家已经尽了全力！”

我拉它，我扯它，我甚至想踢它，蜗牛受了伤，它流着汗，喘着气，往前爬。

真奇怪，为什么上帝叫我牵一只蜗牛去散步？上帝啊，为什么？

天上一片安静，“唉，也许上帝去抓蜗牛了！”好吧！松手吧！反正上帝不管了，我还管什么？

任蜗牛往前爬，我在后面生闷气。

咦？我闻到花香，原来这边有个花园。我感到微风吹来，原来夜里的风这么温柔。

慢着，我听到鸟声，我听到虫鸣，我看到满天的星斗多亮丽。

咦？以前怎么没有体会？　　　　　　

我忽然想起来，莫非是我弄错了？原来上帝叫蜗牛牵我去散步。
      </影评>
<有用数>990</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>芦苇茎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-08 14:19:20</时间>
<影评>
            七夕的夜，雷雨交加。我一个人窝在床上看《地球上的星星》。随着那张笑脸的消失，那双充满好奇眼睛的收回┅


    我的眼角渐显湿润，画面渐变模糊。干燥的心脏如天外惊雷，被闪开一道道裂口。如火山，有灼热的岩浆喷发而出。如干裂的旱田，被窗外的突如而来的暴雨淹没。


    回忆像浪潮一样波涛汹涌的一波又一波的涌入我的大脑，一潮一潮的将我淹没。


    我小学的语文老师是个脾气火爆的重庆女人。我永远都无法忘记她站在讲台上讲高尔基的文章的时候，愤怒的问我们燕子到哪里去了的模样。她像一头发毛的母牛一样乱撞，像一头受伤的狮子一样咆哮，像一头老虎一样像我们扑来。仅仅是因为我们不敢回答燕子去了哪里。


    那天的教室鸦雀无声，看着窗外阳光，斜打在玻璃窗上，散落一地的碎影。我感到自己紧绷的血管，像要破裂一般。我屏住呼吸，仿佛呼吸的声音太大都会被海浪卷走，被愤怒的狮子撕碎，被老虎吃掉一样。


    我的同桌是个皮肤雪白的智障儿（所谓的智障）。有一双乌黑发亮的眼睛睁。眼睛大大的，看似无助，又似空洞麻木。她的右手被蛇咬掉的只剩半截的食指，圆圆的像那条蛇把它自己身体的形状永远的留在了她身上。总让人看见她的食指就仿佛看见一条蛇的脑袋，睁圆了眼睛看着你。她在上课的时候常常两眼空洞的盯着黑板，咬完一支又一支的铅笔头。他就这样咬了6年的铅笔头，考了6年的0分。


    6年之后她离开了我们的视线，她不再用听老师骂他是傻瓜，是白痴的鬼话┅她不在需要天天面对同学的讥笑。


    她的一生只在学校度过了6年，这被人忽略，被人讥笑，被人┅的6年就是她全部的学生时代。今天的她已经为人妻为人母，不知道是否过的好。在回忆起她年幼的学生时代来，应该也是有甜蜜的时候吧，可我们带给她的有多少？


    她始终没有遇见那个在美术课上穿戏服跳舞的老师，没有遇见那个观察入微，关怀她的老师。没有遇见那个不远千里家访的老师。


    现实里的老师是剥落的旧墙，早已掉了那层白白亮亮的的油漆。渐露暗灰的石头。作文本里的老师是蜡烛，燃烧了自己照亮了别人，不知道你是否见过？


    老师只会喜欢成绩好的孩子，老师的关注都在那些品学兼优的好学生身上。老师再会想要把一个调皮成绩很差的孩子改造成优良的三好学生，那都是家长有头有脸的孩子。他们不会花心思在一个所谓的不会讨好的傻子身上。


    这个世界上还有多少所谓的智障在被忽略。
      </影评>
<有用数>479</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>小艳婆婆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-29 15:17:50</时间>
<影评>
              2011年6月13日的推荐：《遥远星球的孩子》，搜狐视频有在线高清观看，对网速要求也不高。非常好的纪录片，看完以后才知道，原来下方我描述的那个孩子是孤独症患者，不太严重的那种。      

-----------------------------------

      同事推荐我说：“很好的电影，关于孩子和老师和父母的，很感人。”我当时的心理活动是：嗯，一定是一部很感人的电影，但是，那些特殊孩子真是很让人头疼，作为老师，即便是知道耐心的重要、即便是知道一个好老师会对孩子产生很大的帮助，但现实就是这样：你很难找到帮助他的办法，就像我每天都在教室里遇到的情况一样。


    电影的前半段，我想，看电影的人里一定会有很多感叹于伊桑内心的挫折：所有的字母都在跳舞，听不懂“把课本翻到第几页第几行”这样简单的指令，要把不及格的试卷带回家让妈妈签字，结果却不留意地让它成为了两条小狗的玩具被撕得粉碎，为了逃避老师的咆哮和责罚而逃课……这些也让我感到辛酸，但老师的角色更多的让我感到无奈。伊桑的角色扮演得如此之好，以至于在伊桑的身上我看到了那么多我熟悉的情景：奇怪的跑步姿势、面对需要完成的任务漫无边际地神游、需要不断催促催促用上比别人多上一两倍甚至更多的时间才能完成例如穿衣这样简单的事情……还有无法控制的对集体纪律的破坏！这些情景多么熟悉啊，伊桑的老师和爸爸觉的，这是伊桑的态度或者智力问题，除此以外还能是什么原因呢？和这些老师不一样，我知道这是孩子自身能力的问题，混乱的行为是因为他们无法有序地安排自己的行动，可是，即便有这样的理解，作为老师的我依然会感到无奈：因为找不到有效的方式来治疗和改变孩子的行为，老师和孩子都只能继续痛苦着，继续煎熬着。


    理解是多么困难。


    班里有个孩子，和伊桑一样，总是带来麻烦。从早上校车停在楼下开始，老师就要开始注意他：5分钟过去了，他是不是进了教室，还是又在躲在楼梯角地下、或者在各个楼层之间闲逛，忘了上楼？看到他进了教室，立刻要有个老师站到他身边，不断催促他换鞋、挂书包，如果不是这样，他会一直呆在衣帽间里面半个小时也不出来，而且还会在里面跳啊、叫啊，带着其它比他小的孩子一起吵闹，根本不管工作间里其它的孩子已经开始安静有序的工作。教室里，要找到一份能够然他安心专注的工作是多么困难，只要老师一离开他的身边，他就和伊桑一样开始神游，面前的工作摊得乱七八糟，再过一会儿他就钻到桌子底下去了，或者把身后柜子上的教具进行一个转腾大挪移。到了集体游戏时间，大家都在安静游戏的时候，他在边上跳来跳去、尖声叫嚷、下午户外活动结束以后，还不停地在操场上奔跑、或者躲到滑滑梯上的阁楼里面、躲在里面不肯出来……


    要理解这样的孩子、给他贴切的教育有多难？


    早上衣帽间里，为什么每天他都会跳来跳去？因为他的外套袖子太紧了，即便甩动手臂还是没有办法让袖子滑落下来，只好剧烈地晃动整个身体，蹦嗒自己的身体，好让袖子落下来。原来是这样！那就给个示范吧，示范老师是怎么样把两只袖子都脱下来的，示范的时候一定要特别注意他的眼睛是不是在看你的手，因为你一疏忽，他的眼睛又溜到别的地方去了。除此以外还要注意在第二天早上，在他开始脱衣服之前，一定要提醒他一下，你昨天做过示范了，他已经学会了，希望他今天用同样的方法来做这件事，如果少说了这句话，80％以上的可能他还是会用蹦嗒的方式来解决问题。


    中午大家做集体游戏的时候，有一个孩子的百格板没有归位好，还有二三十个散放在工作毯上。他看见了，走过去，把整理好的那七八十个“哐”的一下又倒翻在工作毯上，然后站起来，看着那堆乱七八糟的正方形小木片，提起脚来踢了上去！第二天的中午，他又站在那份工作面前，二三十个木板堆放在订正板上，只有1、2、3和98、99放在自己应该在的位置上。于是我知道他很想做这份工作，他一脚踢在这些小木片上也许是因为它们数量太多了，他根本没有办法去有序地整理它们！第三天的早上，我特地把这份工作拿到他的面前，教他怎么样一小格一小格地把这些小木板拿出来，一次10个地将它们在工作板上排序。这天上午他做的好极了，用了一个小时的时间，完成了全部的100个木板。可是第四天早上，他“嘭”地一声把木盒放到工作毯上，三四十个木片掉了出来，接下来又是无边无际的神游。第五天的早上，我示范给他看怎么样轻轻地放东西，结果只完成了1-20的排序，接下去又是神游！


    要理解这样的孩子、给他贴切的教育有多难！


    这样的孩子天生缺乏主动性，一点的小挫折就能打消他的耐心，一次求助没有得到满足就会打消下一次求助的主动性，他们需要太多的个体关注，不要说伊桑的教室里有60个孩子，就算是在只有20个孩子、个体化教学为特色的蒙特梭利教室里，你也依然无法无时无刻地去给他关注。而且即便关注了，你也依然无法敏锐地感知到底要给他什么，才能真正地帮助到他，因为这完全不在你的知识范畴以内，也不在你的经验范畴以内。


    每个孩子都是特别的。当绘画比赛时，伊桑的画和尼库巴老师的画展现在我眼前的时候，我还是流泪了，为伊桑画中的宁静绚烂感动，为尼库巴老师心中伊桑的灿烂容颜感动。当原本枯萎的花朵展现出内心的美丽，绽放出生命的光彩时，当信任和付出终于获得丰收时，我们都感受到了同样的喜悦，我想每一个老师都愿意看到这样的情景，就像伊桑的校长和其它老师一样。


    只是太多的时候我们都成不了尼库巴，不是我们不愿意，而是因为现实中孩子的状态要比电影更复杂，是因为即便我们关心，我们也不知道该怎么做！



</影评>
<有用数>367</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏日里</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-13 14:18:23</时间>
<影评>
        一部值得推荐的作品，阿米尔汗你真是太有才了！你实乃电影界的一朵奇葩！

先说说电影，一开始看觉得莫名其妙，为什么要用那么长的时间去表现那个孩子的一系列的古怪行为，甚至我都开始烦这个孩子，但一个多小时后我发现原来这些都是铺垫，没有这些铺垫就根本体现不出后面的精彩与感动，就像那对父母得知孩子是出于阅读障碍的原因时那样，我也是在那刻恍然大悟，原来这个孩子跟一般孩子不一样。片头就写到：every child is special,这正是这部片子所要表达的。原本是冲着这位萌大叔来看的这部片子，鉴于本人哭点比较高，网上热推的他的三部片子中，《三傻》和《未知》只是有想要哭的地方，但真正让我落泪的却是这部，尤其是在画面切到萌大叔画的是孩子大笑的画像时，那刻我已然是控制不住了。这种老师在这个世上会有吗，也许会有，但要能碰到却是几辈子修来的福？建议当家长的，当老师的都来看看这部片子，也许会得到启发。

这里再来赞一下这位萌大叔，集演技，帅气，敬业，有思想有深度于一体的萌大叔，你已经深深萌到我了。天外有天，人外有人，原先国内也有几位让我佩服的实力演员，可是跟大叔你一比，叫人家情何以堪呀。演员这一生中如果能拍一部让人赞不绝口、永生难忘的佳作就算是幸运了，但大叔你一连拍了好几部，而且部部精彩，这绝对是实力的表现以及慎重选剧本的表现。希望大叔再接再厉，无论是做演员还是制片，都能给我们不断带来惊喜，我决定从此刻起追随你的脚步。。。
      </影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>微風</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-23 05:16:06</时间>
<影评>
        在我们身边有些孩子很不一般，比如：伊夏。他们在传统教育中很难获得成长与成就。往往不能幸运的遇到像尼克这样的好老师，所以这样的学生其生活往往是悲惨的。阿米尓-汗成功的将特殊教育问题呈现在影片里，让我们能多一些理解、多一些温柔、多一些爱、多一些思考去面对身边这些特殊的孩子。


我的学生里就有一位类似伊夏的孩子。也是阅读障碍、喜欢画画、天马行空、温暖爱笑。学校里很多老师不太待见他，不论是英文、国文、数学....他的学习、作业与考试，都是全班最后的。很多老师认为他资质差又不努力。是人生失败组。然而，也有几位老师经常关心鼓励他，加上这学生阳光开朗乐观，他还是一张又一张的画图，并没有灰心退缩。我常常让他用画作取代部分上交的作业，跟他说：继续做喜欢的事，这热情能让你走出一条风景独好的路！有一天，我会以他为荣！


后来，这孩子去美国学艺术设计，每次回国聚会，我都看见他的成长。


老师，往往是学生生命中重要的第三人，在陪伴孩子学习成长的这段路，期待每个老师都能用心去做个能带给孩子祝福的人！
      </影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>微風</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-13 16:26:27</时间>
<影评>
              中学时，班上流行过一句话，就是『你不懂我的心』那时身处学习重点班，升学压力让老师都显的紧张严肃，每天考试引导教学，成绩是老师最关心的事。像我这样爱天马行空胡思乱想，事事好奇又有点文艺的学生，总觉得自己被很多框框限制约束着，就觉得自己理解大人却不被大人理解。然而，至今回想起来，在我的成长过程中，我的师长大概真不懂我，心灵的成长，过程中体验的酸甜苦辣，总是自己去嚐，自我教育。老师往往只关心考卷上的数字，而没有尝试去认识我的灵魂、情感、思想、爱与梦想。但毕竟我是认真思考学习的人，在学习的路上，被成全还是多于限制的，被师长讚赏还是远远多于责罚。


       我生性心灵较敏感，每每对那些因各种原因而被师长严管重罚的学生，生出诸多同情与悲悯。有些老师是出于爱心的教导，在他们的教育裡，我能理解体会并心生感激。但有些老师，显然自己并不成熟，他们在教导学生的过程裡，往往对孩子的伤害远大于对他的帮助。当他们口不择言的践踏学生的自尊心时，即使责骂的不是我，我的心却异常痛苦！几次甚至冲动的想仗义与老师辩论！但除了曾写过建议信，我都选择忍耐与沉默。


        那些在学校没有好成绩的学生，他们的成长过程中，要经历多少苦闷啊！熬过那些苦涩的青春，他们对自己是否仍有自信心？他们是否成为更好的自己？教育之于他们，到底怎样型塑了他们的性格、思想、品行....是否激发了他们的潜质、天份、才能...？有时候我会想，太功利的教育目的与教养观念，不但没让我们养成对知识的热诚，还让我们错过许多身边的美好。


       印度电影『心中的小星星Taare Zameen Par』，描写一个孩子在成长过程中遇到的痛苦，他因为阅读障碍而被老师、父母、家长责难，他的成绩滥到一踏煳涂，为了掩饰他不懂，于是调皮捣蛋到让大家都头痛！片中男孩的父母，都是优秀的社会菁英，他们对孩子也高度期待完美表现。但是他们没有理解到孩子学的真正问题，挫败无助失望中。选择将孩子放在严格管教的寄宿学校。当一个活泼快乐的孩子，丧失了他眼中该有的光芒、丧失了他童年该有的快乐笑容、甚至丧失了他说话的意愿时，小男孩心灵所受到的痛苦何等巨大沉重，这让我整部片几乎挂满了眼泪。


     好在，他后来遇到了一位真正关心孩子心灵，千方百计因材施教的好老师。孩子终于等到他生命中风和日丽的好时光。


     现在，我自己也当老师了。 无数次我问我自己，怎样才是好老师？我是否尽力去做一个能理解孩子心灵，帮助孩子成长进步的好老师。这是一个永无止境的成长过程，永远有不同的学生来到我的生命中，永远都有新的挑战。可以安慰自己的是，学生往往是信任喜爱尊敬我的，而我也是一直都喜爱自己的工作，一直有热忱，愈来愈能看见每个孩子的优点与天份......。我和学生都能在快乐中学习并成长。对我而言，看见学生的进步，脚踏实地的实现梦想，看见他们成为有自信、有勇气、品性好、爱学习、快乐健康的人！就是最大的成就与喜悦！


 



 



 
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>书庭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-29 11:26:50</时间>
<影评>
        每个孩子都是特别的


——关于阅读障碍原因的探讨和对教育的反思


（以下部分较为理论，可跳过）


最初看到这个孩子的种种表现，很容易联想起“大脑单侧化优势”理论。该理论认为，左右半脑的功能不同。左半脑分管抽象思维、数学计算、概念形成，以及对象征性关系和细节进行逻辑分析等，具有言语的、理念的、分析的、连续的和旋律的控制能力，擅长分析信息，按次序加工。右半脑分管的是不需要言语参与的具体思维和形象思维，在音乐绘画艺术方面以及对情绪的表达和识别方面都优于左半球，擅长接收同时性和整体性的信息。


一般说来，大部分人的左右半脑水平是彼此协调适应的，或者换一句话，均处于“普通”水平。然而，上帝在创造伊桑这个小男孩时，也许是开了一个小玩笑，又或者，其实是更为用心和关照——谁知道呢？我们只知道，他在语言读写方面逊于常人，却拥有惊人的想象力与艺术创造力。只是，我们太习惯于用一般的、世俗的标准来评价一个人，于是，在众人眼中，这个孩子愚蠢透顶，无药可救。这明明是个特别的孩子，但除了尼库姆巴老师之外，无人察觉。


此外，在观看这部电影的过程中，我一直有一个疑问，那就是：阅读障碍究竟是如何产生的？因为对于正常的孩子说，这样的困难似乎有些不可思议。电影中，尼库姆巴老师给了一个简单的比方：阅读障碍，就如同要让完全不会日语的你去读一大堆平假名片假名加汉字一样。在那种情况下，文字并不是某种能转化成语言的符号，而是一大堆莫名其妙的……图案。


对于伊桑来说，文字就是这样的“图案”。


在《阅读障碍与阅读困难——给教师的解释》（【加】J.P.Das 著）一书中，作者认为，儿童的阅读发展有四个阶段：


1.符号阶段。即儿童将随手涂鸦和画线，当做是自己已知单词的替代品，而不承认社会文化规定好的字词符号。


2.图画阶段：儿童开始认识单词，但只是将单词看成一幅画，一种不能分解为字母的“组合图案”。


3.字母顺序阶段：意识到了每一个字母，且它们代表不同的读音。


4.拼字法阶段：知道了字母的结合方式，从而能够自动化地读出单词甚至不熟悉的新单词。


对比我们可以推断，伊桑的阅读还停留在第二阶段（于是符号变成了具体形象，各自跳舞），而在通往第三阶段的过程中，遭遇了严重的障碍。


造成这种障碍的原因，如文章开头所说，或许正是因为伊桑在脑机制方面异于常人，造成了他在某些认知加工过程中存在的滞后于不足。在《阅》一书中，作者引入了智力的PASS理论来解释阅读困难。这一理论将智力看作一个整体的认知加工模型，即：计划（Planing），注意-觉醒（Attention-Arousal），同时（Simultaneous）加工和继时（Successive）加工。而在早期的阅读过程中，继时加工显得更为重要，因为它涉及到辨认单词中的系列顺序、合并音节等等，与语音编码有着更为密切的联系。而同时加工则与阅读理解、连接意义单元和将它们整合为更高水平的意义单元等联系更紧密。


通过测验发现，正真阅读障碍的儿童，一般是在继时加工这一环节出现问题。除了阅读，他们还有其他方面关于继时加工的困难，即难以完成某种需要依照特定顺序来进行的任务，例如电影中的伊桑，难以做好“打领带”“系鞋带”这种简单的活动。


（以上属个人归纳推断，若有不妥之处还请赐教）


然而，我们必须强调的是，这种生理上的差异所导致的只是发展速度的“滞后”，而绝非不可逆转的“缺陷”，我们要充分认识到孩子学习与发展过程的中的潜能。孩子并不是简单的被动接受知识的个体，而是充满情感、无限可能又十分脆弱的个体，有许多因素会对孩子的发展造成影响。在此，我们不得不对目前的教育进行反思。


影片中的印度——这一发展中的国家，是否在人口、经济发展、社会竞争等方面与中国有相似之处呢？尽管这个故事将男孩的家庭背景设置为优渥的中产家庭，可是，看到每日忙于自己工作、又对子女未来竞争、就业等十分关注的父亲，还是有一种似曾相识之感。而惧怕学校、低分的试卷、老师冷酷的面庞，恐怕又勾起了我们的另一些回忆。诚然，每个学校总会有像伊桑的哥哥那样，对这一切得心应手、十分优秀的学生，但是，就像电影的另一个名字“every child is special”，因为大多数孩子是这个样子的，我们就必须抹杀另一些特别的孩子的存在吗？


不得不承认，现行教育模式是为大多数孩子设计的。这表现在教学内容、教育方式与教课速度上。尽管由于全民普及教育与社会化的程度，家长必须将孩子送到学校，接受这种集体的教学方式，只是，对于那些在生理上存在着差异的孩子，这无疑是一场噩梦。因为在这样的课堂上，学习有整体的、既定的步调，对于步调不适应者，没有人愿意等待你一个。停留在画图阶段的伊桑，下一阶段如同一个稍高的台阶，大家都能轻松地走上去，他却不能够。其实他只是差一点点，只是需要花费多一点时间。然而，大家已经走到了下一阶段，没有人发现他的停留，更没有人能够帮他一把。可惜的是，这个年纪的孩子，尽管思维能力尚未发展成熟，却早已懂得自卑感羞愧感等种种感受。他不说出来，或者，连他自己也不知道自己与他人的差异，而是将其归因于（如父母和老师的评价）自己的“不够勤奋”。同学们早已渐行渐远，他一个人被丢下，孤单地、却还要佯装与他们在一起的样子。


与生理上的差异相比，这样的孤独才是最可怕的。于是我们看到，那个曾经能看到绚烂多姿世界的男孩，渐渐地封闭了内心，消失了热度，世界黯淡一片，再无色彩，再无光明，再无希望。一颗尚未绽完全放光辉的星星，似乎就要就此陨落。也就是在这个时侯，出现了一位救世主一般的老师，将伊桑从黑暗中牵引出来。我只是遗憾，为什么每次都是这样一位老师来拯救孩子，尽管这样的故事常常赚尽我们的眼泪，就像《放牛班的春天》一样。要知道，这个世界上有多少伊桑，又有多少这样天使般的老师能够去一一拯救呢？


我一直认为，在孩子成长发展的道路上，最重要的角色是父母。尽管学校与教师也十分重要，但是，由于主要的任务是一般知识的传授和面对集体学生的教学，学校与教师真的很难做到将每个孩子看作special，真正的因人而异，因材施教。而对于每一对父母来说，自己的孩子才是真正意义上独一无二。然而遗憾的是，在这些故事中，父母往往成为无意识的“迫害者”和“帮凶”（很大程度上这的确是事实）。就像在这个故事中，权威而武断的父亲，硬是给孩子贴上了“态度恶劣”的标签；而伊桑的妈妈，尽管像许多母亲一样，温柔慈爱与善良，却对伊桑的情况一筹莫展，只能在深夜里一边看着儿子从小到大的影像记录，一边默默流泪。


为什么他们没能够看到，或者没能意识到，自己的孩子在学习方面与他人的存在生理上的差异而不是“不够努力”；他在艺术上有着卓越天分与敏锐的观察力而不是贪玩不务正业。他在某些动手活动中存在的困难是由于认知能力没有得到较好的训练而不是愚蠢笨拙；他一次又一次努力却一次又一次失败甚至习得性无助，父亲却简单粗暴地将其送到一座“管理严格”的学校，而看不到他内心深处的恐惧与依恋……也许我们不能要求每一位父母都成为教育家，但是至少，为什么作为孩子最亲密的人，却不能够有最基本的理解；父母们习惯于关注每日的报纸，世界在发生什么，却不甚关心孩子的心灵。我想，也许他们中的很多人，根本都忽略的Every child is special这一事实，只是像大多数人教导孩子一样教导自己的孩子，把自己的孩子看作与大多数孩子一样的孩子，这真是令人遗憾的。


其实尼库姆巴所做的事情并不复杂，不过是慢一些、耐心地、循序地教导；是小心地绝不伤害孩子的自尊，又悄悄地制造种种机会，培养他的自信；是对失败的理解、宽容与客观归因，是及时肯定每一个小小的进步，鼓励继续前进；是无条件的关注，关切与关爱……以上这些，本来也该是父母的职责，也是他们能够做到的。我想，这一切，应该引起所有父母和将要成为父母的人的思考。我不希望下一次又看到类似的场景：自己“顽劣”的孩子经过老师神奇地雕琢打磨，被带到自己面前，于是一声惊叹：这真是我的孩子吗？简直不敢相信！——仿佛他们看到的，是一份惊喜的、鲜活的礼物。


--------------------------------------


不像影评的影评



老师说，写一篇观后感，但要与教育心理学相关，不需要太文艺。


不需要太文艺……唔。


想了很多，写下来很少。就电影本身，的确有很多地方还能够展开评述，像是表现手法，色彩，音乐，印度电影特有的歌舞风格，小男孩的演技，以及主题，和它背后隐藏的沉重。


大家的确都是很认真的看完它，课堂上悄悄地流眼泪。


黑暗中的一盏灯，这样的温暖仿佛更能够打动人心。虽然结局有过于Happy ending之嫌——为什么一下子，世界就变得阳关灿烂，所有老师同学也都换上了一幅真诚和善的面孔？但心底，真希望所有的伊桑都得以遇见这样的阳光。


真喜欢最后的那两幅画儿呀。


还有三个不大起眼的情节：


一是伊桑的爸爸两次因感动和羞愧的混杂心情而手足无措，四下寻找。底下的我们面面相觑，他在找——难道真要找个地洞钻进去么？


二是尼库姆巴老师的挎包，上面赫然写着……“为人民服务”！呵呵，笑意。


三是，尼库姆巴提到历史上曾有读写障碍的名人时，说出了“阿加莎·克里斯蒂”的名字。真的很惊讶，同时，感到了某种敬意。



最后感谢老师给我们放了这样一部电影：）
      </影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>bencat</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-29 12:15:32</时间>
<影评>
            每天晚上都不知道在瞎忙什么，好几天未曾认真读书或观影。昨晚终于坐下来，专心看了一部下载了很久的印度电影《地球上的星星 （Taare Zameen Par）》


    从小到大，我们每个人周围总有那么一两个同学——上课的时候，他们要不扭头对着窗外看西洋景，要不转着铅笔神游天外，唇边挂着自己自己才能领会的笑意，有时还“大逆不道”地和老师顶嘴甚至逃课。下课了，他们在操场上撒欢腾起尘土，他们揪女生的辫子，扯男生的领口，把同学打得出鼻血，两人扭扯着到老师办公室告状。他们总是写不出公式，默不出单词，不敢把试卷给爸妈签字……


    从小到大，我们每个人大概也都遇到过这样的老师——上课不认真听讲？给我到外面站着。公式默写不出？给我抄一百遍。居然敢发呆？看我一个粉笔头扔你额头上。打架？检查交出来，手掌伸出来，爸妈叫过来，看我怎么收拾你……

 

    电影里的Ishaan就是那样的孩子，他遇到了这样的老师，在一次次的训斥中变得眼神怯怯，沉默不语，他甚至静默地走上高台，站到湖边，犹豫着结束自己的生命。


   可幸运的是，他遇到了“特别”的Ram老师，发现Ishaan并非顽劣，而是有读写障碍的症状，这种症状年幼的爱因斯坦、爱迪生等等都有。于是Ram老师找到一种非“传统”社会的交流沟通方式——单词默不出？没关系，不着急，慢慢想。数学题老出错？没关系，让老师看看你的作业，找找你出错的规律。上课发呆？看我的微笑，充满温柔善意和谅解，你一定有自己五彩的世界比课堂更令你欢喜。爸妈来了？这位先生，也许你的孩子数学不及格，可你看看他的画，多么敏锐富有想象力……最终他让Ishaan变得开朗、自信，顶着帅帅的莫西干头，高高向着天空张开飞翔的双臂……


     作为一个从小到大所谓的“乖孩子”、“好学生”，小时我并不能理解那些顽皮捣蛋的同学，我甚至还觉得奇怪为什么他们那么不听话，他们的爸妈依然那么疼爱他们……长大了，我慢慢知道，其实每个孩子都是地球上的一颗小星星，他们没有成为社会期望的样子，只是因为他们眼中的世界，也许和我们眼中惯常的世界并不相同。


     他们看向窗外，也许因为他能听懂鸟儿的交谈；他们放肆地奔跑，也许在感受风的速度和温度；他们在美术课上乱涂一气，也许因为那样的线条和色块让他们觉得更自由——可是老师和爸妈不懂，同学也不懂，透过“世俗”的眼镜看来，这是调皮捣乱，是对不起老师和爸妈。于是，大伙儿用疏远，用责罚，用奖励，用苦口婆心，妄图把他们拉回我们习惯的世界里，拉回不会出错，会被大多数人颔首赞许的条条框框里……


    也许你未曾经历这样的痛，因为你一直是“好学生”。但可能为了将来能找好工作，本来喜欢文科的我们转投了理工。为了“稳定”，我们在想做的工作与“好工作”之间摇摆。我们在亲友的期望下，按照外界“有出息”的定义，进行着自我改造。“成功才能创造未来”，在金光灿灿未来的诱惑下，我们在job&work版上看着winner晒薪水，作为loser默默飘过，并更加努力期盼早日成为winner；我们为房子和工作纠结痛苦，放弃理想，有时也放弃感情……


    我无意批评这种成功学，因为我也未曾逃脱窠臼。


    可我只是想，也许我们忘记了自己本来是一颗星星，应该有独一无二的光芒，有属于自己的快乐。没有工作，我们不会死，台湾的舒国治以“流浪”为生，照样文字朗润，神清气爽。没有房子，我们也不会死，只是有些颠沛有些委屈。可是，如果我们为了这些，放弃了我们的梦和理想，渐渐熄灭了自己的光芒，我们就不再是独一无二的星星了，只是一颗沉默而平庸的石头。


    可我只是想，也许我们早已摆脱不了社会给我们的烙印，我们依旧会照着这样的路走下去，也许“成功”就是我们的快乐。但是，当我们当了父母，我们可不可以不要让孩子负担我们的野心。用Ram老师的话来说：让孩子负担你的野心，不如养一群赛马。我们可不可以珍惜孩子的光芒与个性，让他们在找到快乐的地方找到真正的自己，永远做一颗快乐的星星？让他们live a life of value，而不是live a life of success。


    你有没有读懂星星的眼睛？这是一个病句，却也是我罗里啰嗦了一堆，最后想说的。


    如果你不快乐，如果你很纠结，问问你自己，你有没有读懂自己心里的渴望，你有没有读懂“星星的眼睛”。


    如果你是父母或老师，问问你自己，你有没有“读懂星星”的眼睛，有没有善意、温柔，顺其自然，珍重天性的心。


</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>花减减</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-17 13:30:40</时间>
<影评>
        1，每一个孩子都是独一无二的，总有一天，他们会走出自己的路。

2，阅读障碍:爱因斯坦，达·芬奇，爱迪生背不出字母表，毕加索不理解数字“7”，迪斯尼不识字，所以致力于画漫画，阿加莎·克里斯蒂不会读也不会写，却是世界著名的推理小说家。

3，在我们周围，那些用独特眼光看世界的人，最终改变了这个世界。

4，他们的思维很独特，常常让人难以理解，一旦他们的成绩被世人所知，大家都震惊了。

5，让我们走出去，创造出一些不同的东西。用任何你感兴趣的，木头、石头、棍子。

6，奥斯卡·王尔德:谁需要一个只注重外表，不关心内在的愤青呢?

7，很少人能跳出思维的局限。

8，他需要的只是一个机会，否则，他会迷失的。

9，艺术创作的目的，在于表达自身的情感。

10，关心，是愈伤良药。

11，让孩子感觉被需要，拥抱，亲吻，让孩子感觉被关注。

12，所罗门岛上的土著们耕种土地的时候，他们并不砍树，他们只是围着树喊叫，怒骂，并且诅咒，一段时间后，树自然就凋谢枯萎了。

13，我们身边有很多特殊的人在改变着这个世界，正是因为他们对世界有着不同的看法，他们的想法很独特，并不是每个人都能理解，他们是少数派，一旦他们展现出自己的才华，世人都为之叹息。

14，有目标就有欢乐。

15，泄气带来悲伤，乐观带来欢乐。

16，生活就像棉花糖，织满希望与梦想。

17，你的潜力如天空般辽阔。

18，多美的清晨，如果镶上一个镜框，我感觉回到了童年。

19，最佳的成为学校年鉴的封面。

20，感谢那些陪伴我们，打开我们心灵窗户的孩子、父母以及老师们。
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>痴儿猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-24 10:51:12</时间>
<影评>
            伊桑是个有诵读障碍的孩子，在正常教育体系中无所适从，倍受打击。不过他具有绘画的天赋，通过创作，可以释放自己的情绪，展现奇特的想象力。但是，画画有什么用呢？一个只会画画的孩子如何走向社会，备战，参与成为“有用栋梁”的群体竞争？

    影片里的老师们都是有责任心的，他们有各自的准则和教学风格，但出发点皆是如何让孩子打好基础，应对未来的社会需求。然而，由于认识上的盲点，他们并不了解诵读障碍是一种病症，也就看不到伊桑的挫败是一种已经尽力而为却无法克服的绝望，只是依照“常识”将他归为有智力障碍或者调皮捣蛋不用功的学生。就像第一所学校的老师们，无奈之下，建议伊桑的父母将他转到特殊学校读书。

    伊桑的父母并不认为他智力有问题，因为孩子在日常生活中是个小机灵鬼，他们，尤其是伊桑那位风格严谨颇具中产阶级成功人士范儿的父亲认为：孩子读不好书是缺乏严厉管教所致。于是，伊桑被送到了寄宿学校。这里，据校监介绍，“最难驯服的野马也会服帖”。

    影片的开头从音乐到画面是很有幽默感的，甚至在表现伊桑逃学的那段，调子仍然轻松欢乐。因为这时的伊桑无论在学校里碰到什么挫折，他还有个坚信能随时收容自己的安全港湾：家——严肃但很能让人放心依靠的父亲，温柔、包容而爱意无限的母亲，样样出色且怜爱自己的哥哥。

    但是，到了寄宿学校，伊桑再无依托。家庭联系被切断，遗弃感的生成让他的幻想世界发生了扭曲。之前，伊桑碰到现实中无法解决的问题，他会化身成幻想王国里无所不能的“伊桑船长”，用虽然得不出正确答案但妙趣横生的想象来化解挫折。即使自卑，他还能感受到现实世界的丰富多彩，留有一条自我诠释的神奇小径；然而到了陌生又严酷的环境中，曾经让他忘情徜徉的幻想空间却异化了，幻变出无数令人恶心和恐惧的蜘蛛，不仅吞噬了往昔能够带来慰藉的缤纷想象，还逐渐侵袭到他的现实世界：影片用伊桑扑打不存在的蜘蛛等细节来刻画他在幻想与现实之间的界线模糊，这是一个危险的泛化征兆，孩子的精神已趋近崩溃。

    用经典精神分析的说法，大概可以这么描述：在恐惧的威胁下，伊桑启动了防御机制，屏蔽敏锐的感受力和表现力，以切断跟幻想世界的联系。后果是他变成忽而麻木冷漠、忽而愤怒过激的孩子，即对现实世界的认知出现了隔绝、偏离和扭曲。他甚至无法再感受到家人的爱与关怀。

    伊桑不能再画画了，即使新来的美术老师营造了温馨亲切又创意纷呈的氛围，他仍然无动于衷。所幸的是，新来的老师有过同样的痛苦经历，他知道孩子已经处于非常危险的境地，并积极采取了拯救措施。那些循序渐进的方法概括起来，就是协助伊桑一步一步收复自己的想象王国，重新找到胜任感，从而肯定自我价值。此刻，表现性疗法，即艺术疗法发挥了很大的作用。

    影片里有句话：艺术就是释放情绪。我认为这么讲有些片面。实际上，影片所表现和传达的，比这句话更全面。艺术，不能仅仅用来释放情绪，否则就是一柄危险的双刃剑。我们想象一下，如果伊桑在极端恐惧的情绪下继续作画，把“蜘蛛”释放到画面上，那会是什么样的后果？他很有可能被自己的作品吞噬，掉进完全的精神错乱中。

    所以说，艺术创作不能没有情绪，但是对于情绪，要有觉察、辨析、转化等过程，而不是一味释放，听之任之由它洪水滔天，把自己冲得晕头转向甚至沉溺。至美的作品，是艺术家的把控力与情绪博弈中制胜的产物，而非相反。遗憾的是，常常有人把自己情绪宣泄的一面跟艺术家认同，却全然无视艺术家之所以是艺术家，在于不断的自我搏击，以克服情绪的困扰和痛苦作为创作基础，以斗士精神来成就作品。

    以上是为了说明，当艺术创作只是一个人的战斗，存在着极大的风险性。而艺术疗法，则是在治疗师的引导和协助下，在一个相对安全的环境和氛围下进行的。毕竟，艺术疗法所要达到的目的跟艺术家的目的存在很大的差异。可最终还是有殊途同归之处。

    回到影片，孩子停止画画，这是一种让人悲伤的自保，最后的消极对抗：没有能力抵御释放出来的情绪，那么暂时还是堵上为好。至少，不用正视它了。然而，压抑不能解决根本问题，不看它，它还在。那些负面情绪总是在虎视眈眈，伺机侵袭。

    美术课上，伊桑桌前一张始终空白的纸让代课老师拉姆的心里打了一个问号，看到孩子的作业本，再结合对孩子日常行为的观察，拉姆明白了伊桑的危险处境。通过家访，拉姆不仅了解到家庭背景、家人态度，也发现了伊桑在绘画上的特长。这是心理治疗师的必备课：要真正帮助到来访者，除了对个体的了解，对其家庭以及社会关系的了解也是非常必要的。一是寻找问题在社会环境中的面目。有问题就是不正常，但是“正常”的概念在不同文化背景中具有不同的内涵。所以追溯问题离不开特定的社会文化背景，包括我们所处的原生家庭；二是寻求解决问题的社会支持。受心理症状困扰的人有时会主动切断社会支持，包括亲密的人际关系，如伊桑变得对家人无动于衷。情绪总是会相互激惹，家人不明其症状，会痛心甚至愤怒。因此从治疗师的角度介入，需要一个把症结说清楚，并获得其家人理解和支持的过程。在影片里，拉姆如何让固执的父亲明白什么是诵读障碍，有一段精彩的对手戏。

    然而要解决根本的问题，还需要学校环境的配合。拉姆又说服了校长，让自己对伊桑的帮助方案得以在学校这个平台上施展。这时，我们才看到拉姆动用了哪些表现性疗法的招数：在沙子里写字（感触体验）；用各异的颜色写字母（注意力转移性质的视觉引导，淡化其对单一形式的字母所引起的混乱感）；在方格状取景框里练写“8”，掌握笔画规律以后再逐步缩小……

    拉姆家访之后，已经知道伊桑擅长绘画，却有意识地回避了将绘画作为表现渠道的直接运用，而是通过手工制作让伊桑重塑自信。拉姆领着学生在自然界中自由取材（这也是一个招数），心灵手巧的伊桑做出了能在池塘里自行移动的螺旋桨小船，赢得同学们的惊呼和掌声。

    看到这里，我不由感叹：想作为一个专业的艺术疗法治疗师是多么不容易！艺术疗法，如果仅被具体表现手法所惑并执着其中，那一辈子也学不完的。因为艺术活动本来就多样化，如音乐、绘画、雕塑、戏剧、诗歌、舞蹈、陶艺……等等，单是以绘画艺术为介质，都可以成为一个完整又庞大的体系。因此，一来立项很重要。往哪儿专研，朝哪个方向走；二来还是勿忘作为心理治疗师的基本功，基础的理论知识和临床操作规程，一样都不能少。

    一个根基粗浅，只知道艺术疗法种种花样的治疗师，往往只会把自己半懂不懂的东西往来访者身上套，欠缺根据具体的来访者制定引导步骤的能力。这会害人害己的。

    直到片尾，让伊桑重拾画笔，也是由拉姆创造了全校师生美术大赛这样一个契机。伊桑终于战胜内心冲突，出现在赛场，并以在小池塘边放自制的小船为主题，创作了一幅将现实和幻想融汇一体的图画。有个小细节，他用了哥哥送给自己的24色彩笔，我想这意味着重新接受家人之爱。影片淡淡点出兄弟之间的爱与竞争，不过不是主题。

    美术大赛，伊桑的作品获了第一名。在这幅画面中，我们可以看到缤纷斑斓的色彩，以及伊桑喜欢幻想的各个元素：天空、星辰、山川、树、水生物……等等。可以说，全都回来了。值得注意的是，画里的孩子虽然孤身一人，却有池塘里的倒影伴随着他，我想可以解读为伊桑的“镜像困惑”成为了他的创作源泉。这么安排其实有些刻意，不过当做导演的美好愿望吧，毕竟他在里面扮演了老师拉姆:-D

       影片很温暖，在导演的安置下，问题得以妥善解决。然而在现实中，有教无类和因材施教实施起来却难度极大，除了教育制度，还涉及教育成本：假若伊桑不是出生在一个富裕的中产阶级家庭，他的命运将截然不同。

    还有个人资质的问题，这跟《心灵捕手》相似：伊桑和威尔•杭汀有障碍有创伤，但都是有天分有特长的人。所以一来容易激起伯乐们的惜才之心，在命运拐角处若得以相逢，愿意投入精力来帮助他们；二来自己也较快可以找到自信，就是达到以扬长来避短。可是，资质普通又存在各种缺陷的孩子怎么办呢？

    我并不主张以护短来迁就孩子的无能，以冗长的甜美梦境来安抚在现实中碰壁的人，那只会造就退行的愈加深化。但正如天才也有需要克服的缺陷，低能的孩子也能通过行动力的引导以获得胜任感，进入“选择”——“行动”——“胜任感”——“自我价值感”的正向螺旋提升。只是，那是一种需要足够的耐心和细致才能看到的努力，而且终其一生也发不出耀眼光芒，可如果能够温暖自身，让她（他）在社会中自给自足，就够了。教育的职责是，家长和教师要点燃这种微光，让孩子们明白，星星之火可以燎原，但一辈子当萤火虫，也有自己的光之轨道。呵呵，扯偏题了。
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
