<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>黄昏双镖客 Per qualche dollaro in più</电影名>
<年份>1965</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2191195219.jpg</封面>
<导演>赛尔乔·莱昂内</导演>
<演员>克林特·伊斯特伍德 / 李·范·克里夫 / 吉安·马里亚·沃隆特 / 马里奥·布雷加 / 路易吉·皮斯蒂利 / 阿尔多·桑布雷利 / 克劳斯·金斯基 / 贝尼托·斯特凡内利 / 罗伯托·卡马迭尔 / 约瑟夫·埃格 / Tomás Blanco / Sergio Mendizábal / Dante Maggio / Werner Abrolat / 弗兰克·布拉尼亚 / José Canalejas / 萝丝玛丽·德克斯特 / 费尔南多·迪·莱沃 / Robert Dryden / Bernie Grant / Jesús Guzmán / 彼得·李·劳伦斯 / 赛尔乔·莱昂内 / Gilbert Mack / 纳扎雷诺·纳塔莱 / Ricardo Palacios / 卡罗·斯密 / José Terrón / Kurt Zips</演员>
<简介>Indio（吉昂·马利亚·沃隆特 Gian Maria Volonté 饰）是一个穷凶极恶的通缉犯，他伙同他的团伙屡次作案，他有一个怀表，每次大开杀戒之前都会看一看表，表上有一个女人的照片。赏金猎人Manco（克林特·伊斯特伍德 Clint Eastwood 饰）正在追捕Indio，而另外一个赏金猎人Colonel Douglas Mortimer（李·范·克里夫 Lee Van Cleef 饰）也在追捕同样的目标。两人一开始都看对方不顺眼，后来才决定一起追捕Indio。两人得知Indio准备去抢劫银行，于是定下计谋，让Monco加入Indio的团队，之后再和Mortimer来个里应外合。后来两人不慎被Indio所抓获。到底Manco和Mortimer能否除掉Indio，而Indio怀表里那个女人又和Mortimer有何联系？
                                    
                                　　本片为意大利导演赛尔乔·莱翁内 Sergio Leone执导的“通心粉”西部片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>世界在变,西部在变,牛仔也在变</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-20 15:31:32</时间>
<影评>
          这部电影中的西部，不再是蛮荒的西部，现代科技力量把四通八达的火车带入了这个当年的蛮荒之地，也让现代社会制度在这里开始扎根．比如法律制度．如果你跟不上时代的潮流，那就只有给时代淘汰，比如那个死都不肯给铁路让路的老头．所以上校Mortimer换下军装，成为一个赏金猎手，因为这里不再是无法无天的西部，不再需要军队这样强大的强制力．Monco呢？可能早就摸到了时代的脉搏，早已成为赏金猎手了．他们可能主观上只是赚取赏金，但客观上成为法律在当地的代言人．

  Gian 无恶不作，杀人时连小孩和女人都不放过，另两位呢？Mortimer追捕通缉犯时，甚至还向受到惊吓的女人表示歉意， Monco呢？他本来可以出其不意的杀了通缉犯，却还等对方来了帮手之后，正大光明的面对面的干掉对手．＂好牛仔＂和＂坏牛仔＂的界限在一开始就分得如此清楚．电影中还有一个细节更能说明问题，Gian让Monco（实则卧底）独自一人走进一个他们一伙认为非常危险的村子，（Gian肯定曾经血洗过这个村子）．经历了一番有惊无险后，Monco平平安安的走进村子里的一间酒吧，让这帮家伙惊异不已，也让Gian确定对方是一个赏金猎手，因为他们知道自己不是＂好人＂，而对方太像＂好人＂了．

  电影中精彩的镜头很多，我最喜欢这一个，一个中国侍应走进Mortimer的房间，一会就帮Mortimer收拾了所有的行李，拿到门外．（我想，这时所有的观众肯定和Mortimer一样奇怪，这究竟是怎么回事？）到了门口才知道，原来是Monco在没有得到他同意的情况下，帮他搬家！真是Sergio Leone独特幽默感的极至爆发！之后，两人竟以互踩对方鞋子为对阵的开场，真像旁边观看的孩子所说的，这是孩子的把戏！（实际上，所有的男人其实都是孩子！）之后的那场互相枪击对方帽子的戏，更是精彩至极！酷到极点！

　　电影的结局确实是出人意表，也是非常精彩的．本来占尽上风的Gian因为自己的过分贪婪，使自己和自己的手下全都命丧黄泉．＂贪婪＂确实是一种罪过．Mortimer为自己妹妹报了仇，（Gian就是他的仇人）．了了心愿，觉得此地再也没有什么可留恋的，他把所有的战利品（尸体和保险箱里的钱）全部留给了Monco，纵马远走．Monco本来就是年轻气盛,此时更觉春风得意，带着一堆尸体，向着领取赏金的路途上奋力驰骋．

　　愿他们都一路走好．


         

        
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<标题>黄昏双镖客</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-26 17:43:08</时间>
<影评>
        顶级的西部片，纯美的西部片也不是没有这个级别的，但是莱昂内的好象制作都比较精良，投资比脚大的样子。克里夫好象才是第一男主角，可他外貌过于凶恶，不适合演正派有智慧的角色，可能和正派主角演得少也有关。莱昂内确实是天才，从113分两镖客相遇时那猫叫也看得出来。有一个小小的漏洞，土匪从藏钱的地方逮到双镖客的时候，应该检查一下钱丢没丢。

著名的莱昂内西部三部曲之一，重看了一遍，时间久远到现在已经无法分辨当年我是否看过这部片子了。现在看来，这部片子可以看成是伊斯特伍德所扮演西部人物的启蒙，剧中他所扮演的人物还莽撞青涩，想靠出众的枪法，做几回赏金猎人，赚了钱回去过个安稳的生活，甚至有点像东邪西毒里的洪七。但是他碰到了李·范·克里夫所扮演的搭档兼导师，知道了在枪法之外还有智慧、冷静，此后的伊斯特伍德的孤单英雄也更加成熟。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉茉</作者>
<标题>整体张力建构还是相当不错的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-18 22:56:12</时间>
<影评>

作为西部片最大魅力的秀技能在本片里也得到了尽致的发挥，仔细拉片就发觉篇幅主要都放在了枪法计谋等等行为噱头上，结果则可以一略而过，且流畅连贯性丝毫没有阻碍，这种叙事法被后世借鉴改装得太多了，说明其叙事性价比之高，本片大特写与关系镜头的剪辑也有其独特流传后世的一面，虽然有些桥段的蒙太奇至今看来已显老土，但整体张力建构还是相当不错的，当然所谓噱头桥段，无一不是观众记住影片的亮点  
第三部之所以成为影史上的丰碑是由于其宏大的背景与刻画了包括主角在内的多张面孔。投资更大，收效更好。而且对于影片反映的主题也较之前两部简单的惩恶扬善或者复仇更大气。
但是，按照心中对于西部片的衡量：西部荒野、赏金、成群的大盗与克林特伊斯特伍德才是我完美西部电影的标准。
所以，虽然1和3都或多或少有以上元素，但是只有第二部体现的更淋漓尽致，更直接。

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>羊毛毛</作者>
<标题>“为了更多的钱”，他拍了《镖客》系列第二部</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-08 17:48:31</时间>
<影评>

【为了更多的钱】
1963年，塞尔吉奥·莱昂内的二女儿刚诞生不久，生活困窘的他放弃了史诗片计划，“为了几块钱”（a fistful of dollars）决定翻拍黑泽明的《用心棒》（1961）。

《荒野大镖客》（Per un pugno di dollari,1964）的横空出世虽然捧红了克林特·伊斯特伍德（Clint Eastwood），展现了另类西部和另类英雄形象，使“通心粉西部片”终于在世界影坛占据一席之地，莱昂内的财政困顿却没有解决。因为影片涉嫌抄袭《用心棒》，部分票房判给黑泽明，制片公司拒绝向莱昂内支付薪水。于是，“为了了更多的钱”（for a few dollars more），莱昂内只能再拍一部，于是有了《黄昏双镖客》（Per qualche dollaro in più，1965）。
莱昂内最初就没想拍西部片，对他来说，西部片的辉煌已经成过眼云烟，西部片的套路和陈词滥调早已令人生厌。于是他将拍史诗巨著的野心放到了西部片中，拒绝接受传统西部片的价值观。由于有了《荒野大镖客》的经验，他已经有能力将西部片这堆破烂用风格提升为艺术。
他拍的是纯粹的商业电影，却又是彻头彻尾的”作者电影”。在这之前，人们从没见到过这样的西部，他们头脑中的西部是约翰·福特（John Ford）的纪念碑谷，是策马扬鞭的英雄，是一个亟待被改造成花园的沙漠，是美国梦的完整体现。
莱昂内的西部却是一个凶险的荒原，穿行其中的是独行杀手、赏金猎人与强盗悍匪。正邪的界限变得模糊，主角成了历史上臭名昭著的提人头领赏金的赏金猎人。而且他们个个看起来都脏兮兮的，人物、场景、环境全都野蛮十足。

对西部片的重构最早出现在片头：大全景，一个人在很远处骑马，近景处一个看不到的人在吹口哨，扣扳机，骑手应声栽倒，马跑了。
这个没露面的人是莱昂内自己演的，也是他吹的口哨。这个场景戏谑的向传统好莱坞西部片使了个眼色。因为在好莱坞西部片中，牛仔们总是和善和受尊重的，观众们会期待吹口哨的牛仔从镜头前骑过，直达电影的核心部分，做一个男人该做的事。但是这次，骑手却被一个看不到的人击毙，从此再没在电影里提起过了。
这个开场巧妙地将观众领进这个危机四伏的蛮荒世界。在这个世界里，生命没有价值可言，倒是死亡有时会被标价，这就是为什么赏金猎人出现了。
【好人莫上校】
莱昂内一直期待和亨利·方达（Henry Fonda）合作，在物色莫蒂默上校的人选时，头一个想到了亨利·方达，可惜当时方达正在拍另一部电影。于是莱昂内又想到了李·范·克里夫（Lee Van Cleef），一个经常在西部片里演坏蛋的男演员。

莱昂内说：“我记得在50年代的西部片里经常见到李·范·克里夫，可他连续病了三年，身体状况非常差，当我真正和他联系上的时候，他刚出院不久，并且已放弃演艺工作，成了自由画家。可和他见面之后，他的影子一直在我脑海中挥之不去，他有种特殊的魅力让人无法忘怀，他就是我要的那个人。”
莱昂内需要一个50岁左右的，能和年轻俊朗的伊斯特伍德形成明显反差的，看起来深藏不露的人，克里夫显然是理想人选。虽然他这次扮演的但并不是坏蛋。克里夫凝视着仇人画像时悲伤隐忍又决绝的面孔和《黄金三镖客》（Il buono, il brutto, il cattivo.,1966）里连女人都打的恶人判若两人。

【莱昂内式闪回】
从这部电影开始，莱昂内表现出对记忆和时间流逝的着迷，从此之后，除了《黄金三镖客》，每一部都有数个揭露真相的闪回段落。
在《黄昏双镖客》中，记忆是和怀表——这一带有象征意义的物件联系在一起的。怀表将上校和印帝欧两条故事线联系到一起，并由它揭示了过去的真相——闪回中没有完整呈现的真相——上校和被侵犯女孩的关系。
莱昂内喜欢将回忆以片段的方式呈现，影片中穿插的几段闪回由印帝欧窥视女孩和其男友开始，接着窥视者变成杀人者，印帝欧杀害女孩的男友，接着更进一步，印帝欧侵犯女孩，女孩自杀。
几段闪回基本上是以物件（怀表、口琴）和声音（音乐、对话）带入的。这种普鲁斯特式的叙事方式延续到了《西部往事》（C'era una volta il West,1968）和《革命往事》（Giù la testa,1971）中，并最终引发了《美国往事》（Once Upon a Time in America,184）里迷宫般的叙事策略。

公众号：电影套盒（laodianyinghualang）



</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃鱼的羊</作者>
<标题>镖客三部曲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-19 18:39:19</时间>
<影评>
                通心粉西部片《镖客三部曲》都看完了。一部多一个人物，一部比一部长，一部比一部好看。最后的决斗最紧张激烈刺激的是第三部三个人的对决，第一部次之，最弱的是第二部因为变成了两个人联合起来对付一个坏人，而不是两个主角之间的对决。虽然三部电影是三独立的故事，可是因为主角没变，而且造型也没变，总不由自主把他们当成了连续的故事。由于最先看的是第三部，在看第二部的时候，第三部中演坏人的角色一出场下意识里就把他打上了坏人的标签，尽管他也很酷，拿枪的姿势很帅，可怎么也喜欢不来。还是克林特伊斯特伍德披着那么拉风的披风（还是毯子？）叼着雪茄眯着小眼睛一如既往的帅啊。最喜欢的还是第三部《黄金三镖客》三个人的勾心斗角跟复杂更精彩，那个ugly丑人还带来了很多的笑点是前两部所没有的
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<标题>那么的贫瘠荒芜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-25 12:55:31</时间>
<影评>
        　　首先要说的是这个电影有配音不错，因为没有做双显的字幕，只有这个电影我很认真了看了评论音轨，我现在感觉评论音轨真是非常帮助理解电影的，因为至少那是一个基本的方向，而且专业名词也比较多，可以拿来唬人。


　　果然那个老家伙是沈晓谦配的，上译最后的好声音了，无论是冷静还是爆发，非常过瘾，我感觉这样的质量是非常令人满意的。


　　乔榛配的克林斯伊思伍德就差很多，没有原声的那种倦怠。太精神了，所以连带着感觉这个角色也平面很多。


　　杨晓的坏人可以说无过，但相比原来的那种狂躁，还是差了很多。


　　比较有意思的是尚华的那个铁路旁的老头，老先生真够劲啊。


　　旅馆里的那个小矮子老板是伍经纬：真不要脸。这劲头十足是个只能吃醋的丈夫，蛮绝的。而“真不要脸”的是程晓桦，真是骨子里的媚啊。这部电影里还有杨文元，就是说他们都还没有离开上译。算是盛世遗音了。


　　主角那个老家伙诚如导演认为的有那种神态，冷峻，干脆，节省每一分体力，在自己完全有优势的时候才出手，出手必胜。他只有最后一次差点失手，恰好反映出了太上又怎能忘情。他让本来肃杀的气氛变得萧瑟。


　　伊思伍德还是有问题的，虽然潇洒依旧，总觉得和电影不是很融入，但也许这种疏离感也是导演蓄意要营造的？


　　那个坏蛋就是大镖客里的那个长枪男，我喜欢的不得了，因为他就是神经质的癫狂，无因的残暴，非常有力度，可惜他的力度还是完全涣散了，以至于只能用来毁灭自己，评论里暗示他是性无能，非常有意思的暗示。


　　那个伦敦上空里的鹰又出现了，不过这里就显出恶也是有平面的。里面还有金斯基的爸爸，他曾经演过一版《吸血鬼》，电影如一如他的花名——野狗。据说这都是按照真实西部档案里的人物照片还原的，真叫一个狰狞和肮脏。不过连饭都成问题的人会在乎洗不洗脸吗？


　　这个电影有种狂躁的气氛，让人感觉是那么的贫瘠荒芜，非常有力。



　　西部片的男演员很多命运和功夫片一样，人们喜欢看他们的手——拔枪；看他们的腿——骑马，就这一点和情色片的男演员实在相差不大。而情节也开始于好人不断地被欺负，终于坏人被摆平了，摆平的人然后走了，带着黄金或者寡妇的目光，或者两者都有。但是看多了，就会混淆，因为所有的酒吧的门都差不多，所有的寡妇都不怎么差。


　　喜欢西部片的一个原因是他们常常吃土豆泥，这是我唯一喜欢的蔬菜，虽然很多时候老婆和老妈都拒绝这么认为，因为多吃这个对身体还是不见得好。


　　西部片的男人总是风尘仆仆，记得我开始喜欢宫本武藏也是在什么地方看见他从来不洗澡，实在不行了就趁大雨的时候走入雨中。顺便把衣服也洗了。我总觉得把自己搞的太干净不是为了自己，不是为了自己的事情总会干的不带劲，终于看见有这样的男人堂而皇之地出现在银幕上：偶像啊。


　　还是先说这个电影。


　　这个中文名叫什么黄昏二镖客，我果然看过，看的时候叫做《赏金猎人》。


　　就是这部电影奠定我一个想法，我们的市长先生是个小年轻，当然枪法很好。因为这个电影里我更喜欢的，当年，现在都是那个老的，就是从火车上牵下自己的马，然后对着咆哮的火车员工端起枪，然后那个家伙说：**铁路公司愿意为您服务。我看的是配音，那个火车员的声音很滑稽，而配那个老家伙的就是沈晓谦。


　　看那个电影是我高中吧，学校包场，那时候我可是彻底的古龙迷啊，可以一个学期都不和同学说话，呆若木鸡：）记得看这个电影的时候，男同学都在尖叫，女同学都在喘气，我就琢磨如果我是匪徒，该怎么对付这一老一少。


　　西部片实在很少可以让我想不到的，这就只能逼我看其他的地方，而主人公的内涵是至关重要的，那个老的因为有过去，那个小的我就记得一句台词：刚才账目有些不对。


　　其实我蛮喜欢原来的名字的，杀人和被杀只不过是为了多几块钱，没有什么悲壮可言的，但有尊严吗？ 


　　如果仅仅是输赢，那就会发生达尔文的简单做法，那么那些弱小的人难道就只能等待着大镖客的出现吗？但无论是武侠，武士，功夫，甚至警匪片其实都是“老子拳头大就是道理”，自然这个拳头可以幻化为权谋，核弹，美女，公章。但我总觉得不该只有这些，这些不该能够主宰一切。但说来说去，善的力量终究是一种力量，我是不觉得用右脸的打可以摆平左脸的打的。


　　三镖客里那个老家伙就是坏对吧？我也觉得眼熟。


　　慢条斯理也是我比较喜欢的一种状态，记得以前读晋书：如羊叔子缓带轻裘。


　　土豆泥主要比较膏腴，说来说去还是喜欢比较肥沃滑腻的口感，关键可以不吐骨头：）



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Marie</作者>
<标题>冲着Clint Eastwood去看结果迷上了Lee Van Cleef</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-10 20:03:25</时间>
<影评>

比起青涩耍帅又常常出言不逊不尊重别人的青年（叫人old man/hey，shorty），我更喜欢Colonel这个角色。
❶Colonel一身黑首先就很酷炫（比clint民族风长披肩更好看）黑帽黑衣黑裤黑靴，把自己的枪也擦的锃亮一支一支（pistol/shotgun/rifle）分门别类地放好，不像clint就是pistol打天下。Colonel就是退伍军人范儿，超正！MAN！烟斗也比雪茄更讲究。总体来说是一个生活认真仔细/干活麻利/能文能武/足智多谋/尊重女性/超有魅力的real man。枪法也比东木君好太多+开箱技术一流（我怎么没想到Colonel轻松开了保险柜就能更轻松地开个上锁小木箱）
❷1966年的老电影比现在大部分so called 电影都好看！片头就能看出来，男人在野地里骑着马吹着口哨哼着小曲，忽然间一声枪响男子应声倒地，然后主创名单跟着枪声出场，酷炫！BGM也是一听难忘那种。关键是每个角色都刻画地很生动，几笔就能抓出特点 eg——街边的小孩（贪婪）酒楼老板（矮又善妒）老板娘（风骚）Indio（阴狠狡黠）还有发电报的老头/唐人店小二/被摘星的警长/见钱眼开又胆小如鼠的银行行长...都有对话或镜头让这些小角色出彩。主角就更不用说了。主角有充分的慢镜头+眼部特写，一举一动哪怕一个背影都是slow motion
❸Sergio Leone导演真是超用心啊！美国人说这种是通心粉西部片，我觉得通心粉既便宜又好吃so why not？Sergio像是作为outsider观察美国历史/西部电影，加了自己的意大利背景与美学知识，所以比美国人更能细致观察到西部片的美学本质——善恶较量/男人间的公平对决。再说大家也看够了无所不能的西部牛仔英雄，看着比主角更出彩的Lee Van Cleef就能充分体会智慧比脸更有魅力。这种双雄片真是超有火花！
❹看完这部就想看第一和第三部，外加再玩RDR2。这游戏完全就是大镖客系列电影里的效果嘛。那小酒馆/扑克局/小旅店/快枪手对决....hmm，应该把RDR2拿出来再玩会儿

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老漠</作者>
<标题>简析西部片主人公变化</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-03 19:46:08</时间>
<影评>
        西部片是电影发明初期便产生的影片类型。从产生至今，随着时代的变迁、社会经济政治文化的发展，西部片也相应的随之变化而变化，从而西部片的主人公也在不断的变化发展中。

社会的经济、政治、文化的变迁，引起在这一时代的人们的思想、道德观念及价值观的变化；而思想、道德观念及价值观的变化又引起同时代电影观众的审美要求的变化；而审美要求的变化就直接决定了电影中角色设置。于是，银幕中的西部世界里，便出现了形形色色变化着的主人公。

西部片发展中，主人公的人物形象大致可分为：独行的牛仔大侠、阳刚英勇的警长、赏金猎人及其他发展方向的角色定位。随着时间的推移，四类角色分别依次成为银幕的主流。但以下分析中，所举例影片并不严格按照时间和年代划分，在不同年代常有同一类型主人公的出现，因而举例影片以角色分类为主；影片年代划分为辅。

1939年，约翰福特的《关山飞渡》标志着西部片的成熟。影片主人公林果的形象也称为较早西部片主人公的典范。粗粝、阳刚、正义的硬汉形象是此类主人公的标志。在这一分类中，主人公的人格是理想化的，道德标准是“超人”的。主人公往往不在乎自身的利益，行动原因只是出于内心的正义，替弱者打抱不平。例如之后的影片《荒野大镖客》的主人公蒙哥，《西部往事》（新版）中的口琴客。都符合这样一个模式：独行侠偶尔路过一小镇，镇上有恶人使小镇不安，独行侠解决掉恶人，再独身离开小镇。

四五十年代，随着冷战思潮的影响以及都市化、工业化的进展对人内心的冲击， “心理西部片”在这一时期出现。多反映英雄人物对处理社会问题的无奈与社会大众非理性期待之间的矛盾。此类影片主人公多选取西部某小镇警长。与早期西部片的主人公一样，警长们依然阳刚、正义，但除外在矛盾之外，加入其内心的矛盾。此时，这类的人物设计，主人公的道德标准已逐渐脱离了原先的“神化”高度倾向，主人公的正义一方面发自内心，但另一方面，更是源于自己的职责。例如《正午》中，本可以自顾逃走的警长，返回小镇，与来小镇复仇的牛仔决一死战。

到六七十年代，随着资本主义快速的发展，资本主义的思想观念根固于人心。出现了“职业西部片”。此时的牛仔主人公去解决恶徒，已不是出于自己自发的正义，而是去追击恶徒以拿到赏金。此时主人公的道德标准进一步“人化”，契合着资本主义社会的价值观念。例如《黄昏双镖客》中的蒙哥与其在《荒野大镖客》相比，伸张正义的理由已经发生了彻底的改变，与恶徒决战的理由已变成了通缉令上的赏金数目。而在三部曲中的最后一部《好坏丑》中，主人公的道德标准与前相比又有下降，主人公成为赏金猎人兼诈骗犯。人物设置的给人的感觉是：丑的够丑，坏的够坏，但好的却并没有太好。充其量算作盗亦有道。

其后，西部片依然向不同方向发展。有依然继承赏金猎人模式的，如《杀无赦》中的主人公。但与前不同的是：主人公的英雄气并不如前，甚至主人公有时看起来邋遢而窝囊。

也有新角色定位的主人公。主人公不再是正派人物，而是反面人物抢匪。例如《女抢匪》，不仅主人公定位为抢匪，而且是西部片主人公中少有的女性角色。

西部片中主人公无论是大侠，警长还是抢匪，主人公最终都会做正义之事，即便是抢匪也会盗亦有道。但影片《神枪手之死》却打破了这一定律。影片讲述的是一个恶匪的传奇，但并不排除对观众有移情作用。这又对西部片中主人公的道德标准是一次重大冲击。

西部片也与其他类型影片融合。例如《离魂异客》，其中加入冒险、心理、甚至惊悚等因素。而故事的主人公威廉也是来自于西部之外的人。从影片主人公到影片其他因素都不同于以往的西部片设置。

社会经济文化动向决定着银幕上西部片主人公的设置。而从以上西部片主人公不同定位的变化中，我们也可看出西部片主人公的道德标准貌似在逐步走低。但我想，这不能贸然的说时代的道德标准在日益的腐化。而更理性的原因应是观众包容力的拓展与接受方向的转变。这便要求西部片主人公的道德标准从“神化”逐步走向“人化”，从心中意想的完美英雄，走向有血有肉的实际人物。





版权所有，转载应用请联系作者
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>欢喜陀</作者>
<标题>古龙如何将西部片转换成书画和禅宗语言</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-09 15:13:58</时间>
<影评>

 —— 二探张彻的“暴力美学”：情的霹雳才够劲！（四） 

四、 古龙用一只假手抚摸着三德和尚的光脑壳 
香港武侠电影从古龙来，自然要回到古龙去。古龙在小说中经常强调无名无姓、无师无派，说我不问你从哪里来，你也莫问我要到哪里去。噫，这当然只是一种桀骜不驯的写意！从文字的角度看，古龙小说中有明显的莎士比亚、大仲马的影子，只不过古龙很巧妙的将宗教语言中的爱与灵魂，转换成了书画语言中的情与意境。从视觉的角度看，古龙将西部片中迅雷不及掩耳的拔枪和不可饶恕的有债必偿，转换成了禅宗（玄学）语言中的机锋棒喝和死生有命。这种抄就不再是抄袭和模仿，因为他抄的是超越纸墨和形式的神韵，艺术的创新正是在这种对前人作品神韵的不断领会上前进的。西部电影中无论是碧天黄沙，残阳如血的背景，还是寂寥萧瑟的高手间、神乎其神的枪技，都为古龙、张彻和楚原提供了创作素材。现代人仍然可以学习的是，他们如何将西部英雄叙事中的寓言故事、静默的对视、音乐的情感、细微的视角转换成中国的书画和语言。中国的语言是一种很古老、很包容的语言，它的抽象、模糊或许不方便搞政治和科技，但是在艺术上它与生俱来的自由精神是字母语言无法比拟的。
古龙武侠中的一招毙命和坐而论道，就是对西部片用枪如神和用镜头欣赏人的一种转换，取禅宗语言中弩机的快速，箭锋的犀利，形成小说语言中的话里波澜，字里机关。因为机锋一触即发，无从触摸，所以是剑气纵横三万里。又因为剑气锋利无比，触之即伤，所以是杀人不见血，剑下一点红。论道的人为何隔空比划，因为他们虽穿得像个剑客，手中也有了剑，但心中无剑，所以是花气袭人，剑香弥漫。又因为真谛/本质的不可强求，所以故事情节中的悬疑其实是思路的迷局。破案西方人是解数学题，中国人是从来处来，到去处去，去处就是消除疑惑，解除内心的枷锁，个人精神自由就是忘知、忘我以后的虚静之心与外物的直接关联和对照。
有了此虚静之心，才能（用镜头）去欣赏人，将人作为奇形怪状的活宝贝慢慢品味，慢慢发掘每个人的个性。 古龙小说中的隔空比划，就是将西部片中的面部特写和静默的对视，转换成了禅宗中类似于打哑谜的伸拳踢腿（作势）。禅师间的机锋相对，如同武林高手擦身而过的见招拆招。待招式用老，双方各自向后一跃，剑入鞘中。一人长吁一口气，问：“你也读李白？”另一人娓娓道来：“仙人抚我顶，结发受长生。”此长生不是冬虫夏草，金丹灵药的养生，而是精神上为之四顾，为之踌躇满志的契合。
而隔空比划时的挽弓和拔剑则更有西部世界中寂寥萧瑟的意味，两个快枪手对峙时的窒息气氛，全凭一个“快”字做主 。师父作挽弓势，是语如机锋，破空而至。徒弟良久拔不出剑，是剑（心）将出鞘而未出鞘。良久才拔剑，毕竟是迟疑后，有所权衡的拔剑，是忘记了最好的剑法就是最快的拔剑。不自然，心不正，意不诚。所以师父说，你慢了！
古龙写会当凌绝顶的决斗（交流），好的剑法只有一招，是对西部片迅雷不及掩耳的拔枪的转换，取的是禅机里形容“快”的”棒如雨点，喝似雷奔”。但同时强调这个后发先至，例无虚发的一招，是千变万化后的返璞归真。机锋里的针尖对麦芒，无需思索，多存在于“通玄顶峰，不是人间”的意境之中。所谓高处不胜寒，繁星布满苍穹，清风卷起轻袍，连衣角上错落有致的褶皱都能带你入梦。而当其觉也梦的你去问大宗师“如何是佛”时，他只好大喝一声，直吼得你五脏俱伤，三日耳聋。丈二金刚懵里懵懂，意会为不懂就是莫问。所以刘家良要拍《少林三十六房》，因为一以贯之的道不远人，就是神通并妙用，运水及般柴。
正因为电光火石般的顿悟以反对阐释的姿态（标准）去恪守“不说破”的原则，去坚持“绕路说禅”的方式，才让这些疯和尚全都像西部世界里的赏金猎人遇见了强盗一样，话不投机半句多，说与不说都是一顿拳打脚踢。所以代表着禅宗哲学极高境界的力劈华山和狮吼功，换一个角度看，很像马克斯兄弟（Marx Bros）的喜剧表演：老大是黑人说唱里的山东快板和花街柳巷里的黄色顺口溜，老二是江湖骗子的笑里藏刀的诡谲机巧，老三则是愤怒的小马，碰上不喜欢的人要么装聋卖哑，要么说打就打，打完后要留下一封别字连篇的战斗檄文——五大镖局徒有虚名，在你们的地盘劫你们的镖，他妈的，真过瘾！这个“他妈的，真过瘾”就是禅意了。古龙语言中的玄学和禅意，就是从魏晋名门清谈的一地鸡毛和唾沫横飞，直接落实到平民阶层的个人主义，所以他是玄虚与此在并举，他既写踏雪寻梅，也写将雪化作白面，梅变成辣椒，以岁寒三友为燃料，做了一碗冬日里的辣椒刀削面，这就是禅里的欢乐精神。 就像刘家良在担水做饭，一招一式中见禅意，用一只假手抚摸着三德和尚的光脑壳，你听懂了没有呀？
文章的结尾还是重回写意的《黄昏双镖客》， 这部电影中的最后一场决斗最任性，同样的音乐放两遍，第一遍是安魂曲，第二遍是情的霹雳主宰我生命，音乐放完上尉将土匪一枪毙命，伊斯特伍德用意大利语点评道：“好枪法，精彩！”噫，这不就是一打一停一评吗，果真是清风徐来！

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑白</作者>
<标题>罗杰伊伯特评《黄昏双镖客》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-07 11:20:14</时间>
<影评>

这里是一个极度油腻的、汗津津的、毛糙的、血腥和暴力的西部世界。它让人向往。

《黄昏双镖客》跟所有老掉牙的好莱坞西部片一样，以场面而非情节取胜。情节意味着风险，因为如果一个孩子出去拿爆米花，他可能会错过一些东西。
所以西部片有漂亮的、观众易于切入的场面。酒吧里，戴着黑帽子的人借一个硬汉的吊带点燃火柴。两个持枪歹徒站在一条长胡同的两头对峙。
《黄昏双镖客》有着许多诸如此类的东西，但是如果条件允许的话，它的规模可以更大，情节更戏剧化。与《正午》不同，莱翁内的枪战从来不会在短短几分钟内结束，人物永远都在战斗。
本片是《荒野大镖客》的续集，一部我想看而没看成的片子。这两部电影都是在意大利拍摄的，以英语演员为主，辅以部分意大利演员。
克林特·伊斯特伍德饰演的无名之人令人敬畏：他永远都在咀嚼和抽雪茄。
李·范·克里夫饰演上校莫蒂默，看起来像是疲劳版的克拉克·盖博，随身配备了大量武器。在一次决斗中，伊斯特伍德和范·克里夫打掉了对方的帽子，所谓不打不相识，随后他们联合起来抓捕暴徒Indio（吉安·玛丽亚·沃隆特）。
影片的余下部分是一个接一个的西部片老套路。他们所做的并不新鲜，但是足够老道。每一个场面都被拉长了，你可以在其中尽情享受。
原文：
Here is a gloriously greasy, sweaty, hairy, bloody and violent Western. It is delicious.
"For a Few Dollars More," like all of the grand and corny Westerns Hollywood used to make, is composed of situations and not plots. Plots were dangerous because if a kid went out to get some popcorn he might miss something.
So Westerns had situations, instantly recognizable. The man in the black hat strikes a match on the suspenders of a tough guy at the bar. Two gunmen face each other at each end of a long alley.
"For a Few Dollars More" has lots of stuff like that, but it's on a larger, more melodramatic scale, if that's possible. Shoot-outs aren't over in a few minutes like they were in "High Noon." They last forever.
This is a sequel to "A Fistful of Dollars," which I didn't see but wish I had. Both films were shot in Italy, with English-speaking actors in the leads and Italians in the bit parts with dubbed dialog.
Clint Eastwood, as The Man With No Name, is formidable: He chews and spits out dozens of cigars.
Lee Van Cleef, as Col. Mortimer, looks like an infinitely weary Clark Gable. He carries an arsenal with him. After a memorable duel in which they shoot each other's hats to pieces, Eastwood and Van Cleef join up to collect the reward for the desperado Indio (Gian Maria Volonte).
The rest of the film is one great old Western cliché after another. They aren't done well, but they're over-done well, and every situation is drawn out so that you can savor it.
微信公众号：肃评

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>