<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>春娇与志明 春嬌與志明</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1372139719.jpg</封面>
<导演>彭浩翔</导演>
<演员>杨千嬅 / 余文乐 / 杨幂 / 徐峥 / 陈逸宁 / 林兆霞 / 谷德昭 / 詹瑞文 / 司徒慧焯 / 黄晓明 / 郑伊健 / 王馨平 / 田蕊妮 / 邵音音 / 曾国祥 / 谷祖琳 / 方皓玟 / 闫汶渲 / 刘浩龙 / 周子扬 / 黄素欢 / 王太利 / 彭浩翔 / 郝蕾 / 尹志文 / 魏雨琦</演员>
<简介>张志明（余文乐 饰）与余春娇（杨千嬅 饰）在一起后，恋情也不可避免由热烈转向平淡，几番龃龉过后，二人平平淡淡、不知不觉地分手了。在此之后，志明接受前老板的邀请，和公公前往北京发展，他很快结识了美丽温柔的空姐尚优优（杨幂 饰），一段新的恋情由此展开。另一方面，春娇的化妆品牌决定关掉香港分店，于是她也和娥姐转战北京。曾经的恋人相见自是几多尴尬，而原以为早已平淡和忘却的情感竟在见面的一刻复萌。虽然志明有优优陪伴，春娇也意外邂逅了体贴稳重的SAM（徐峥 饰），但是他们仍然瞒着另一半偷偷见面，他们小心地保持着距离，心又不由自主地向对方靠近。
                                    
                                　　已是从香港转战北京的爱情，将如何收场……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>毛利</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-31 17:29:08</时间>
<影评>
        前两年，有个朋友在淮海路的中环广场上班，有次约我午饭，我们在附近的香港新世界大厦吃了餐港式叉烧饭。一时很高兴，有种去了趟香港的feel。这种feel，直到我去了趟香港，站在中环街口，才知道什么叫一盆凉水浇到底。


别人的东西，搬过来免不了要变味。同样，香港后街里谈恋爱的《志明与春娇》，换到北京变成《春娇与志明》，似乎是要像大家揭示一个真理：原来恋爱也有水土问题。自打志明决心要北上，电影就开始往水土不服的方向发展。


众所周知，北京人和北京话都极有意思，小胡同里光膀子的汉子说句话，经过的路人都能笑破肚皮。但影片中的北京，毫无一星半点京城韵味。一个香港导演，以他在京城混了这么些时日的经验告诉大家，北京只有一个特点，干燥。干燥之外的北京，完全可以像香港的扩大版，照旧是喧嚣的夜店KTV，照旧是高耸的写字楼。只是这些玩意在香港存在几十年，北京不过刚刚迫不及待搞起一批，于是一个香港人眼中的北京，自然是要多土鳖有多土鳖。


这种土，在于出现的几个内地演员，从戏份到台词，全都毫无生气，甚至看着就让人讨厌。据说杨幂已经变成人人唾骂的小三。她饰演的空姐，照理应该是拜金小姐般的存在，不知道是不是北京文艺风太盛，这位空姐居然还兼职做文艺女青年，喜爱宝丽来喜爱小酒吧，这就让人看着很生气，怎么什么优点都能让她占全？说实话，看着不像是个真人呐。但这样的批着空姐外套的小清新，说话做派又完全是一副二奶风情，动不动要露出一副大胸扑过来叫：宝贝阿。显然，这是男人们对女人最美好最典型的想象，她最好有空姐的美丽外表，又完全不爱名牌不爱钱财，只有拍拍照片这种花不了大钱的爱好，到你面前，又是一副俯低做小的旧式奴婢样。


于此同时，春娇也找到了最理想的老公，不介意她给他戴绿帽，永远都站在她背后，等她需要车载车送的时候，开着一辆路虎过来。光凭这两点，已经觉得这男人是不是没有性行为能力？这个典型的好男人，还喜欢养狗，喜欢有一个家，非常想要给她一份安全感。这种女人都不相信会有的男人，出现在电影里大概只是为了跟女观众们说明：看，好男人是不是很没意思？


这时的春娇与志明，跟轻松恋爱已经没多大关系，仿佛换了地盘，恋爱也开始紧跟国内出轨小三之潮流，看上去完全没有港式眉来眼去的风情，有的全是沉重生活主题，一个有钱男人到底怎么摆平原配和新欢？


除了剧情外，那种土鳖味更不停出现在有关北京的场景中，照旧是三里屯，工体，后海，几大经典场所。香港人终是认为北姑不怎么样，虽然胸够大腿够长腰够细，那又怎样？只不过供他们茶余饭后一乐，起不来灵魂交流的作用。港式幽默在该片中大行其道，只因为导演根本不敢上几个王朔式的顽主人物。一句讲晒，这不过是香港人的北京，跟你我一点都没关系。


香港人在北京，实在得一塌糊涂，他们除了赚钱外，根本不会觉得你丫有半点意思。这座土鳖之城就算再大再美再壮阔，跟他们没有一点关系，但看在钱的份上，人家还不敢说半点坏话，只能鬼鬼说两句，阿，天气好干。

给该片一个恰当的比喻，我以为就像金鼎轩的驰名虾饺，端上来永远是隔夜风味，一只虾不情不愿卧在里面，诉说多少哀怨往事。但也阻挡不了没吃过虾饺的人，惊得掉眉毛，连说，不错，好吃，服务员，再来一笼。


</影评>
<有用数>3377</有用数>
<没用数>259</没用数>
</review>
<review>
<作者>五色全味</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-03-29 18:25:35</时间>
<影评>

長年以來，彭浩翔用“賤人”與“純情”的角色轉換，讓觀眾獲取了一種角色與意識形態的“意料之外”，也因為此間變化的趣味，俘虜了一幫擁躉。

自從漢語語境中“賤”的釋義改變之後，原本低三下四不堪入目的詞彙轉眼變成了親密朋友之間互相戲謔嘲弄的昵稱。但無論如何世易時移，不能改變的是在刻薄嘲弄的背後，“賤”如今作為中性或褒義詞所保存的善意——無論如何嘲弄，背後都是一種友好和無傷大雅的玩笑。彭浩翔也一路用”賤“的當代定義，去詮釋自己的電影，無論拍偷食男女（《大丈夫》）還是借電影名義與av女發生性關係的大學生（《av》），下三路玩笑大可以肆無忌憚地開，但結尾難免會揭曉一切的荒謬不過是善意的玩笑，戲中各角色也多會有一番自省，將之前的無理轉為了“純情”，某些時候確實讓人有些“浪子回頭金不換”的同情和喜愛，甚至為之感動。

但時至今日，當用歷史來看彭浩翔時，我卻無法得出他是個“賤人”（善意）的結論，尤其以近幾套戲為例，當看到他在電影裡掩藏不住的真“下賤”時，那些“純情”或以此產生的高昂“主題”便變成了掛羊頭賣狗肉，那種偽善很難不面目可憎。

不談以前的戲，只說這一部《春嬌與志明》吧。沒有意外的是，這部電影與他之前的電影一樣，表面上都是一部以“賤”包裝的純愛片。但事實是否如此？個人看來，正好相反——這是一部以“純愛”包裝的低賤電影。

作為一部標籤為”愛情“的類型電影，最低賤之處就是他對於“愛情“與”女性“角色的不斷褻瀆。從上一部女方在外偷食引發一段戀愛關係到這一部男女方一起亂搞，作為一部愛情電影，我懷疑這部電影在”價值“上的合理性。當然”偷食“ 並不需要任何批判，而值得懷疑的卻只是”偷食“在這部電影裡顯露出來的一種”理所當然“，並且在最後以”純情“模式彰顯的歌功頌德。華語電影史上自然有不少涉及”偷食“的電影，楊德昌電影裡，”偷食“最終釀成悲劇；關錦鵬拍《地下情》，結尾也有一番自省與迷惘……但或許對於時下的男女來說，這種論調早已過時，但誇張的是我們現在並非對此抱中立立場，而是覺得”偷食“”越界“行為本身是一種趣味和手段，比如在進幾年港產片故事裡看到的前女友跑進已有新女友的前男友家中同居（《前度》），用調情姿態討論換妻關係（《人約離婚後》）……時代變幻自然帶動道德標準的轉移，但“愛情”作為在類型電影中存在的基本價值卻一再遭到摒棄，特別是像這部電影中徐崢與楊冪飾演的人物，作為感情關係中完全無辜的受害者，卻在以戲謔口吻偷情的男女主角故事之外扮演了無知和被嘲弄的角色，即便在故事結尾，也完全以一種反應快速且超然的”偉大“去諒解男女主角的濫交與自私，並成全他們最後的”純情“——創作者對於自己本身”偷食“姿態的默認和自戀簡直讓我不敢相信這是一部”愛情“電影。

更顯然的是這部戲對女性角色瘋狂的消費與利用，甚至比80年代新藝城電影那些所謂剝削女性更為露骨和無情。

電影一開頭已經用彭浩翔的B級片趣味展示了一下對一位克夫命女性的刻薄——當然這還無傷大雅。而後余春嬌與張志明分手，各自北上，對於女性的無情利用就此鱗次櫛比登場，先是把性騷擾戲碼安排在飛機上上演，道貌岸然之後貌似只是玩笑一場，但被性騷擾的主人公楊冪卻主動邀約張志明並火速搭上，衣着露胸露腿，無所不用其極。我懷疑創造者是利用楊冪在觀眾中並不太好的形象，直接將她塑造成一個”低智“的人物，一方面滿足港男對”大陸女性“的某種獵豔式的消費定位（故事中其他戲份對大陸的一種自以為是的理解，暫且不表），另一方面又在港女口中被形容成”臭西“，同仇敵愾，簡直慘不忍睹。

從第一部開始出現的一位”豬扒“角色（春嬌好友）在《春嬌與志明》裡則又一次被更無情殘酷地嘲弄。黃曉明對她一見鍾情，並屢屢以做狀的演法來表達喜劇效果。但所有的”笑“與”譁然“都是基於我們對於那位”醜女“的挖苦與鄙夷，而且當她與”黃曉明“配對時，那種刻意通過外貌對比製造的喜劇效果更加令人生厭。我懷疑的是，如此誇張無情地去諷刺一個普通女性的外貌，以獲得”優越感“而產生的喜劇邏輯，難道真的就是大家喜歡這部戲的理由？另外一處一堆港男在飯店中嘲笑一位女生臉猶如”螞蟻上樹“，那種其樂融融的氣氛所透露的無情冷漠與低賤，實在讓人不寒而慄。對於普通百姓來說，像什麼《金陵十三釵》中對妓女身份預先歧視的立場什麼的，當然都合乎邏輯，因為普通人只不過是普通人，普通人對於樣貌當然會”以貌取人“，這都是一件正常的事。但作為一個有話語權的導演，或者是什麼”青年領袖“，卻一再這樣去宣揚這種刻薄的”歧視“，漠視人基本的”尊重“與”平等“，這難道就是好電影，就是所謂電影的”希望“？

當然最殘忍的是對中女楊千嬅的人物塑造。面對一個”人渣“一樣的男性，她自作賤的去配合已有新女友的他的一再調情，並把他的無知和自私當成是一種趣味，並難以自拔。創作者在其中以張志明代入的自戀顯露得淋漓盡致。結尾楊千嬅拋棄好男人徐崢重投張志明的懷抱，又是一處“浪子回頭”的戲碼，但如果真的有人因此而感動，我們不妨看看整齣戲，這樣一個把性騷擾和濫交看得理所當然，刻薄地嘲弄女性並以此作為橋段，把自己的自私與幼稚形容成是一種情趣，並對感情中的受害者不管不顧刻薄無情的人，你真的相信這樣的角色，以及塑造這角色的導演，會”浪子回頭“嗎？

虛偽的結局自然能夠俘虜一般受眾。但是結局的”認真“與”純情“卻是一種明顯不過的設計與包裝，因為整部戲中，他都像徹徹底底嫖了一次妓，即便最後他再怎麼扮處男也不頂用。

”成世流流長，總會愛上幾個人渣。“從戲中，不難看到一個創作者的操守，人格與品質——真的，我看到的彭浩翔是一個真正的，人渣。

所以就算你愛上他了，我也沒啥意見。因為我唯一認同這部戲的，就是這句對白。

=================
為避免再做重複闡釋，我把討論裡的大家都說到的幾個要點摘錄如下：

1.我無意批判濫交，我只批判美化濫交，如下面一位朋友所說：乱伦是可以有的，但提倡乱伦就不对了；

2.為何要討論價值觀？我討論的是普世價值，正如尊敬父母愛護老幼的普世價值觀，傷害了無辜人的情感是錯的，去嘲笑一位普通女性的外貌是過分的，這不過是簡單的普世價值，普世價值不但是電影裡，也是我們生活中“犯賤”的底線；

3.請不要再用周星馳郭德綱什麼的做比，請認真去看周星馳電影或去聽郭德綱的相聲，他們在刻薄的背後宣揚的是普世價值（周電影中的醜女為何要男人來扮，為何有時候要誇張至極，為何醜女往往幫助男主角解脫困境），這也是他們受歡迎的其中原因之一，即便如王晶，也從不美化包裝自己，這也是他對普世價值的認可表現；

4.有些朋友因為“現實”而認可，這我不抱異議。賤骨頭人渣狗男女什麼的，自古有之。但難道對方說了一句”狗男女“的事實，狗男女們還反而覺得優越起來，可以佔領道德高地，群情激奮地去罵對方？——這是我說的這電影裡裡外外的”自戀“，拍的人和看的人都因為感同身受而覺得理所當然，甚至從理所當然再上升到優越；

5.我覺得這電影不是”俗“，是”壞“，因為我在電影中看到創作者不理普世價值，一味美化自己，並站在男性立場覺得所有女性都應該為他的”低級刻薄無情“這些惡趣味傾倒，否則怎會有“我變成了另一個張志明”？是阿，極盡一切去傷害別人，在電影中還仍舊一而再再而三的消費歧視女性，並仍然覺得自己優質出挑，這還不夠壞嗎？

6.人渣從來有人愛，這電影受歡迎的事實已經證明了。

觀點說完，不再贅述。



</影评>
<有用数>1999</有用数>
<没用数>269</没用数>
</review>
<review>
<作者>nocturne</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-27 19:38:23</时间>
<影评>
        【成世流流长，总会爱上几个人渣嘅】

世事就是这样，

有时候你为了喜欢的男生学会抽烟，

结果有一天他却因为喜欢上另外的女生，下决心把烟戒掉，

只剩你为了保持港女的风范，说完“ok嘅啦”，然后默默在后巷吐烟圈。


有些时候你想为了和他发message便宜，宁愿改签合同转手机台，

苦心费尽，别人却怀疑你太过激进，

愿意和他去情侣酒店，在一句“有些事情不是要在一晚上做完”的甜言蜜语里融化，

最后发现，他不是不想，是不行。


用手机给春娇发出“i n55iw！的”张志明会和杨幂一起出现在首都的街道上，

而余春娇却只能在分手后偶遇志明时尴尬的笑着说一声：hi。


对啊，世界这么小，不是你遇到他就是他遇到你啊。

你自我安慰：有时候遇见了，未必懂得珍惜，

有时候珍惜了，付出了，也许缘分不到……

但你始终没有想过，也许事情的结果与这些都无关，

最重要的原因，只是你爱上的人是一个人渣。


【我好努力去摆脱张志明，最后我发现我变咗另一个张志明】

爱上一个人，往往不知不觉之间染上了许多他的习惯。

在马桶里放上干冰看烟雾缭绕，

带一样的围巾，听一样的音乐，遣词造句甚至思维的习惯日益趋同，

他抽骆驼牌，你不可以抽绿好彩。

习惯持续，甚至他把烟戒掉了，你还在日复一日地打开皱皮幼卡的外包装，取一支烟点上深吸一口，

虽然有不适合抽烟的哮喘，宁愿日日在手袋放着吸入器，也不愿意戒掉曾经的那个人带给你的坚持。


【双城故事，刻骨相思】

真正异地过的人，一定懂得那种滋味，

想见不能见，声音近在咫尺，却不能牵牵他温暖的手。

距离像是无法克服的真空，横亘两人中间，

你哭，他看不见；你笑，他还是看不见。

感情说不定就这样无声无息地消融，磨灭，平息。

执着的坚守，或许换来的是归来之后的物是情非。


【究竟要摔痛过多少次，才能遇见自己的另一半】

爱情带给我们这么多的痛苦，我们还仍然不懈地追求，

只因为它也给过我们如此多的让我们沉溺其中的瞬间与幻觉。

沉醉爱情其中的人往往以为自己就是对方缺失的那一半，

殊不知“每一个在宙斯制造的伤口中活下来的人，

他原本的另一半，就在他活下来的那一刻，已经死掉了。

于是所谓爱情，后天的苦苦寻找，本质上都是伤痛绝望的，

因为最合适的那一半已经死掉了，尘世里不可能再遇见。”


【Drenched In Your Love】

When minutes become hours

When days become years

And I don’t know where you are

Color seems so dull without you


Have we lost our minds?

What have we done?

But it all doesn’t seem to matter anymore




</影评>
<有用数>1274</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>紅豆三年级</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-04-01 17:41:52</时间>
<影评>
        阿Pat说港男们过了罗湖就没人形，张志明几乎是为这句话现身说法。


北上的新生活，空姐杨幂是他呼吸到的第一口新鲜空气。年轻，漂亮，制服诱惑……犹如枝头爽脆呱啦的嫩叶子，迎风招展，青翠欲滴。


这种质素的女生走上前“自愿性抄牌”，灭他们这帮马骝佬，天经地义。


何况是中四之后就再没长大过的张志明。


不怪他即刻就忘了，香港的街尾巷弄里，还留着一只烟，没有熄干净。


故事本来常常在这里结束，之后就是“你有你的生活，我有我的忙碌。”可是好死不死，余春娇也非要千里迢迢的上北京。于是人家拿来做Ending的那句“好耐冇见”，变成了他们的开场白。


我其实不喜欢这样的后续，“勾搭”变“偷情”，含羞带怯变强词夺理。即使聪明的彭浩翔拿备受争议的杨幂来稀释观众的道德感，都改变不了“姣婆遇见脂粉客”的主题。


只不过，从前在香港是两个人潜藏暗涌的暧昧角力，如今在北京是四个人一损俱损的偷食游戏。空姐与大叔何其无辜呢，他们也付出了真感情，这一局，我觉得春娇和志明都太任性。


然而谁说任性不是爱情的模样呢，多少故事都在讲：我们再见，我们一见再贱。


我想我多少还是有点偏心春娇的，一面喝彩她连消带打的搞定老相好，一面捉急她不紧不慢展开的新恋情：哎多好的大叔啊，念清华，会做菜，带的出去，带的回来。关键是喜欢你，想娶你。


成世流流长，终于你遇见了一个男人，这次没打算耍流氓。


在长城公社的流觞曲水里，余春娇说：我努力的摆脱张志明，到最后，我变成了另一个张志明。


看到这笑不出来了。明白，完全明白。


每个人的人生里大概都不多不少有过个“张志明”，他个仆街，他来过，他走了。于是我们只好带着他留下的习惯和伤痕去同另一个完全不同的人交往，然后对方很自然的会在某一个瞬间歪着头凝视你：


啊~你和我以前人生的都好不一样，好像有点有趣，好像开始有点吸引。


这不叫变作另一个张志明，这只是你的前度，在你的身上，留下了没法带走的纪念品：那些一起看过的电影，一起吃过的餐厅，一起参与过的人生，会在以后漫长的岁月中忽然跳出来张牙舞爪的提醒你：


你们是那么疯癫过，那么珍惜过，那么动地惊天的爱恋过，不但爱恋过，还爱恋过他妈的整整一个曾经。


张志明不可怕，你会不会变成张志明，取决于你怎么处理那些纪念品。你把他看得很重，他就是铅块，被你抱在怀里三步走两步停；你把它看的很轻，他就是贴纸，就算贴在脑门正中央，也不影响你大步前行。


在他们KTV里的最后一次摊牌，春娇说：“你不觉得我们一直都在重复么，重复都不怕，但是唔work喎！”是啊，我们分开时的问题如果得不到解决，那还有没有必要继续再在一起？


余春娇不是不清醒的，只是最后理智败给了感情。


我不觉得他们会走到最后，但我相信张志明对春娇是真的有爱情，不关时间的事，也不关意面的事。还记不记得那个马桶里卖萌的干冰游戏，惠英觉得幼稚，优优觉得危险，只有春娇陪在旁边兴高采烈的参与。


不过，这也只是拍电影。


因为在真实的人生里，对我来说，再可爱的劈腿男都是仆街，再有真爱的偷情都是狗男女。
      </影评>
<有用数>1059</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>张未来</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-04-15 17:03:00</时间>
<影评>
        北上前，我曾经跟我一男闺蜜说，和我一起去北京吧。遍地大姑娘，睡了还不用给钱。

他眼神闪烁了几下，说：这么好么？

我说是呀，只要你会念几首诗，或者会弹几段吉他，会拍拍照片什么的，长得还算过得去——哦，长相也没这么重要。甚至会有人因为你可以说一口好听的粤语而爱上你，前仆后继。


这就是北京给我的印象。

在这个巨大干燥的城市里，肉体的欢愉似乎总是来得很容易，显得许诺也格外的轻易。

喜欢一个人的理由千奇百怪，其中自然而然也包括你是一个香港人你是一个台湾人你是一个外国人。

即便在北京房价和物价已经超英赶美的今天，和来自发达国家或者地区的人恋爱或者有一腿，依然是一件有面子的事情。

所以，我完全可以想象，当彭浩翔从700万人口的香港来到3000万人口的北京，身边随便拉一个妞就可以去参选港姐，有谈吐有胸襟懂情趣，兼对他软语温存刻意讨好，他怎么能不眼花缭乱？

《春娇与志明》里，场景从各色酒吧夜店一直晃到长城公社，简直就像彭胖子在展示他的战利品。

北京观众也不用气急败坏的跳脚骂说这不是北京，这确实是这个香港导演最有可能所见到北京。

三里屯的美妞满座之如他，就像北京地铁汹涌人潮之如你。



其实，我倒也不觉得什么不好。

许多姑娘们喜欢的灯红酒绿五光十色，原本就是那些个港片港剧教给她的。姣婆遇上脂粉客，男欢女爱，你情我愿，即便开放些，又伤着谁碍着谁了呢？

再直接些，就像我那些个彪悍的姐们儿笑着说：操，还不知道谁嫖了谁呢？


综上所诉，我就这么特别心态平和兼容并包的把这片儿拉着看了。

一直到余春娇从张志明的沙发上站起来穿衣服，泰然自若气定神闲悠哉悠哉，似乎完全没意识到他们在偷情。

哦好吧，不是似乎，按照镜头所表达的和我所理解到的，他们确实没有觉得自己在偷情。

我终于震惊了！


当尚优优车祸，余春娇冲着张志明喊说：她未死得啊，屈亲只手啧，返得屋企就得啦。

这一刻，伟大的狗血国产婆媳剧编剧在彭胖子身上灵魂附体！


可怜了杨幂徐峥黄晓明三个大好青年，好端端的放着国产剧不拍，硬要挤到香港导演那里去当炮灰。你说虽然国产电视剧编剧给你们安排的角色是都2了一点，但也不至于都把你们写成缺心眼，被人卖了还傻逼兮兮的给人数钱啊。这一世的英名！


还有那些个沉浸在所谓美好爱情破镜重圆幻想的傻妞们，看清楚了，即便要重圆那也是得是有香港血统的大奶，一盒711的盒装微波炉意面足够干翻你的妙手厨艺。（胖子，你真的确定你不是在帮香港的师奶写意淫小说吗？）


劈腿偷情得如此理直气壮，奸夫淫妇得如此天经地义，矫情自恋得如此恬不知耻。我只能用我新晋偶像张小花的话来形容导演：别人的脸皮厚是一刀扎下去进半尺，您的脸皮却是那一刀下去直接被嘣嘣弹飞了。


一晃，这么多年过去了。现在的我终于可以昂首挺胸承认我喜欢听凤凰传奇了；可我再也不敢承认我【曾经】喜欢彭浩翔，以及王家卫了。半老师语重心长的跟我说：这种货色，骂他都嫌浪费时间。

但是。

一世人流流长，边个不曾爱上过一两个人渣嘛。


=================继续废话线========

说我自我感觉良好的，

你以为我会把一度详细计划跑到香港去当个不要脸的内地孕妇这件事告诉你吗？


地域歧视没什么，楼猪从小到大颠沛流离被各种当地人翻白眼翻得早习惯了。只是当了小三还自居大奶，当了婊子还自立牌坊这种事，过了。



咦，啥时候多出来的2楼

http://movie.douban.com/review/5390051/?start=100#comments

</影评>
<有用数>623</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>小心和小欣</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-03-31 16:13:26</时间>
<影评>
        世人都被灌了迷魂药，真以为爱情经历坎坷才更美好。

其实拍拍胸脯想一想，给你戴了绿帽的人，再回来你还要不要？

你真以为自己是情圣？有几个人能毫无底线和原则地做备胎？

如果你说自己偏偏就是那一个，不好意思，我可以骂你是傻×吗？


人生不过几十年，你觉得自己痴情，有人会嫌你烦。

既然跟你玩腻了，人家何不换人图新鲜。

别说那人渣不懂爱情，更别说什么“再没人比我更爱你”，

你深夜里辗转反侧睡不着时可以问问头顶的吊灯，它相信你说的话吗？

你觉得自己付出的是真爱，别人一开始也没当假的来，

只不过世界上的东西真的都有保质期的，只不过别人先到了而已。


要说志明与春娇里写字楼夹缝里的爱情还有些嚼头和甜头，那就类似啃一根又黑又硬的瘦甘蔗。等甘蔗嚼干了，满口的植物残渣，不小心都会扎你嘴。关键是你还不好吐出来，因为嚼习惯了。

他们在香港玩青涩，来北京就玩“偷吃”了。

我喜欢他们是站在爱情的立场上，站在“劈腿”的立场上这故事也不嫌俗套吗？

你们以为自己的感情是真的，折腾来折腾去，拿别人寻开心做补丁。

补丁也是有感情的啊！

要我说，杨函数和徐大头在这里面哪个人的感情都比你们伟大。

我凭什么站在你的立场说这是台喜剧啊？你们兔子吃完了窝边草，又吃回头草，你们吃尽天下草啊，草！

最后你们说了一句“对不起”，擦擦屁股站起来走人了，替你在马桶里捞过手机的那双手你真的有牵过吗？

杨函数年轻貌美还能有下一个，徐叔叔估计这辈子就这么过了吧。

真他妈人间悲剧啊，凭什么只留你一张照片啊，就该拿那个用来装逼的鬼相机一砖头把你砸成傻逼啊！


不好意思，我有槽不吐不快。

要说彭导您拍这戏真的是认真的吗？

您说实话，您还相信爱情吗？别不好意思。

我就敢说：

我要是相信志明和春娇真的能“永远幸福地生活在一起”，我就当猪撞树上了。

我等着你们幸福给我看。






传说中的电梯，是要自己造的，辛苦一下，方便大家。

http://movie.douban.com/review/5368377/?start=100#comments





</影评>
<有用数>486</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>岛上的夏奈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-06 15:36:55</时间>
<影评>

这篇影评的标题，我考虑了很久。在“高端黑彭浩翔的绝地反击”、“成世流流长，总会爱上几个人渣”和“连气两次绿灯都过渡了，与他再爱几公里”中，我最终选择了后者。
世纪初，杨千嬅《少女的祈祷》出街，万千少女靠这首歌打气，度过失恋沮丧期。2012世界末，在荧幕内再次化身余春娇的杨千嬅，可能连自己都想不到这剧情竟与12年前派台打榜歌如此类似。
如若真能遇上余春娇，我或许只会赠她杨千嬅的这张CD——“沿途与他车箱中私奔般恋爱，再挤逼都不放开；祈求在路上没任何的阻碍，令愉快旅程变悲哀 ”。
电影和人生真是共通，进过那么多次影院总会遇到一部烂片，人生那么长，也总会遇到一个人渣。 爱情巴士多忐忑，隔座乘客转眼便下了车换乘。尽管心中咒骂，连粗口都已预演好，再相逢时却还是说不出口。这种无能为力的感觉，令人心酸。
明明已经是三十岁女子，为何心里却依旧怀抱着少女的祈祷？“人渣”逃往北京，余春娇也不知是有意为之还是无心之过，也屁颠屁颠决定北上。多怨恨续集最终择地北京，一个扼杀异己文化的城市，该叫人如何毫无芥蒂去“恋”；一个心里还有前任的余春娇，又应该如何毫无芥蒂去“重新开始”？
屏幕中的张志明只不过是最常见的港产多情男，哪有余文乐那么惹人欢喜？搭上空姐杨幂，便迅速在异乡开始“第二春”。“i n 55!W !”的短信还没来得及删，发短信的人就已经变卦。彭浩翔不愧是是高端黑，最不讨喜角色交给杨幂来演绎。
因此，尽管余春娇说着“论身材，我的胸比她小；她真的比我好，是吧”这样的话，观众于情于理也还是会依旧支持“志明与春娇”的官配。其实人很奇怪，如果是现实中，我们会对余春娇说：“放手吧！这样的人渣你还留恋他干什么？”但是在电影院荧幕前的我们，心里却想着：“在一起吧，你们才是最合适的。”也许只是不甘心吧。
爱情这种事，接受再多“爱的地下教育”也无用，毫无逻辑和理性可循。根本就没有完全正确的办法告诉人们下一步该做什么或往哪走；我们能做的，不过就是牵着对方的手，一边小心翼翼一边又坚定地走下去罢了。
可是谈感情何尝容易？其难度好比你要在这个物价飞涨的时代找到一枚好吃又只要价五毛钱的茶叶蛋一样难。在一个吃货寻觅“终身茶叶蛋”的路上，我们会发现有“很好吃但是要价很高自己吃不起的茶叶蛋”、“虽然很便宜但是真的很难吃的茶叶蛋”或者是“看起来很好吃要价也不高但是吃了一半却不想吃的茶叶蛋”......遇到诸如此类的问题已经令人蛋疼，何况你还要提防像杨幂一样的“暴食症”竞争对手？
人们其实常常说空话，把自己当成一个预言家，预言自己会成功、预言自己和某人会白头偕老；如果预言成真当然皆大欢喜，但世上也不乏失败的先例。
志明与春娇之所以让我们动心，只是因为他们的故事太简单，简单到就好像我们自己一样——我们带着自己对于感情的美好预言，将这些期待折射在他们身上，希望在这个由他们演绎的大荧幕里，能实现我们自己的心愿。
幸好彭浩翔是导演，没有《少女的祈祷》里天父那么狠心。分分合合下志明当然还是会回到春娇身边。尽管遭遇红灯，但是在续集里他们还是会“再爱几公里”。至于这几公里会有多长呢，没人会知道，我也不想预测。不如“用两手遮掩双手，宁愿答案看不到”吧。
最后，我想扯点别的。我今天收到一封豆邮，我的一个友邻发给我一个链接。链接过去后是一个豆瓣网友的我说，我说的内容是“刚刚在想我怎么会关注夏奈这么傻逼的人”。
人生那么长，总会遇到几个身为傻逼却又不自知的人。我想，写完这篇影评，我便可以将这篇影评的链接回复给她：妹子，我也很想问“我怎么会不是个高帅富”、“怎么会傻逼到被你那么傻逼的人说傻逼”、“怎么会写那么多文字还抵不过一个偷图的傻逼兔子”呢；但你看， 人生哪有这么多“怎么会”，人家连人渣都爱过，你只是关注了一个傻逼而已，有什么好难过的呢？
你说是吧？
♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥分割线之影评也会有NG♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥

新浪君：那在新片中导演你会自己客串一个角色吗？
彭浩翔：其实我一直想演，但我太太一直劝我不要演。
余文乐：因为他要演了对电影票房会有很大的杀伤力。
杨千嬅：他太太在网上找一部他演过的短片给我看，看完后我们都觉得他太太的决定是对的。
♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥ 喂！楼上那谁！不带这么欺负肥佬彭的！♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥♥
PS：片尾让我硬了我有到处说吗？

</影评>
<有用数>511</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>肉松同学</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-28 16:36:14</时间>
<影评>
         

      2010年7月，我看完《志明与春娇》后，小聪明地发了条短信给冷战了一个多月的女友，内容只是“i n 55!w ! ”的修改版，里的U改用了她专属的名字代替。当时我不知道为什么这部电影有那么大的动力能使一个原本对这段感情已经完成不抱任何希望，等待着时间替我们开口的人突然有想“与她再爱几公里”的冲动。

 

      同年11月，我在《志明与春娇》无删减版放映和创作分享会上问到彭浩翔会不会拍《志明与春娇2》呢？他很幽默的回答，“我从没说过要拍《志明与春娇2》，但我可能会拍《春娇与志明》~！”

 

     直到一年前的某天无意间在微博看到余文乐上传了《春娇与志明》开拍的NG板，我控制不住心里的激动，马上打开豆瓣，找到《春娇与志明》原来英文名叫《Love in the buff》吖，我速度标记了看过并写了短评：“5个字，姣婆再遇脂粉客。”


      电影的英文和中文名我都爆喜欢。《Love in a puff》，单简直接地道出故事中心，PUFF，一口烟圈。用春娇的话，因为煲烟，“大家甘样开始煲出呢个。。呢个感情来”；而《Love in the buff》我的理解是：对于BUFF，我们玩游戏的最熟悉不过了，那是状态加成。对，我们都在爱情中感受着对方施放给我们的咒语。体会着不同的BUFF，有甜蜜缠绵的BUFF，也有斯心裂肺痛不欲生的BUFF。快！给我一个治愈的魔法我快没HP了！而《志明与春娇》，则是彭导喜欢的五月天的一首歌，来自台湾的俗语，象征爱情中的善男信女。至于剧中的张志明和余春娇是不是爱情中的善男信女，你们或许和我有不同的理解。哈哈~

 

          七天够不够？

      “有D野唔使一晚做晒既，我哋又唔赶时间。”

      春娇不赶时间吗？身为中女的春娇其实太赶时间了！但赶时间的她居然因为这句“唔赶时间”的话，想跟比她小四岁的张志明拍一次唔赶时间既拖。

      点解唔想一晚做晒？真系因为唔赶时间？！

      真相是：“其实唔系唔想，系唔得，因为真系好痛！”

      渴望恋爱的人吖，都习惯性地美化对方的言语和行为。很多时候，不是你被这个扑街骗了，而是被自己渴望的恋爱的心骗了。

  

      时间 

      第一部写到的志明和春娇从相识到相恋，只用了七天，一天天的进行，每天都有新鲜事新惊喜。第二部，直接就从第159天开始。然后是第200几、400几天。。。这样跳跃着，炽热的爱情慢慢冷却成平淡的感情，不会再天天有新鲜事发生，更多的是不断的重复，磨合，争吵，冷战，一方先妥协；冲突，争吵，双方不妥协，冷战升级。最终拖拖拉拉不交待清楚其中一方先离开而无疾而终。

      相信现实中的恋爱故事，绝大部分到这就已经说完了。但庆幸这是电影，我们都知道编剧肯定会随便给个理由春娇也北漂，好让他们“再贱”。

 

      相遇

      初次见面是在后巷煲烟？错！正确来说是在七仔，春娇看着喝到大醉的志明迷迷糊糊在结帐，店员：四个六（要付四块六毛），志明：五个六（大话骰），店员：先生，四个六。志明：六个六。。七个六。。。最后春娇帮他刷了卡，临走前对着已经醉到扒在收银台的志明轻轻道：开吖！这才是他们的第一次相遇。第二部，冷战，分开，接着先后北漂。北京街头上的春娇和她同事边煲烟边闲聊着再遇到张志明会点，春娇语气坚决地说：爆粗闹爆拒咯。可就在转身那一刻她真的再遇上了志明时，却语塞了，尴尬得只说得出“HI~”

      我们都会在朋友面前夸夸其谈想像着自己有多坚强多不在乎，可当看到对方就在面前时，往往会不知所措，之前准备好练习过的应对方法都瞬间只剩一片空白了。

      而当看到志明后面的新女友尚优优后，又要犯贱地问同事：“她真的比我好对不对？”也印证了一句话：爱过同一个男人的两个女人，一辈子都在比较。

  

      KTV

      两部片最让我触动的情境都在KTV里发生，而且有着超鲜明的对比。第一部在K房里春娇叫了半打生力和一班朋友喝，借着灯光昏暗和小小醉意，搭着志明的肩，两个人，一支咪，轻轻地唱着《最后的玫瑰》，周围的人（春娇的F）也跟着轻轻和唱，像在为他们祝福。而他们也很默契，就这么傻傻地一直合唱下去，简简单单的相伴仿佛会永远：“问这快乐为何来去如飞，像那天上白云乍离乍聚。。。”第二部他们也是在同一家KTV，只是各自在不同K房。春娇独自流泪唱着《别问我是谁》，周围的人（也是春娇的F）完全没发现春娇的异常，而且都在各玩的，跟本没人在听。。。隔壁房的志明更是可怜的一人喝着春娇离开前叫的半打燕京，默默地听着隔壁的春娇忍泣地唱：“别问我是谁，请与我相恋，我的真心没人能够体会。。。”

 

     习惯

     我超中意预告里春娇那句经典对白：“我好努力想摆脱张志明，但最后我发觉，我变咗另外一个张志明啊~”这也是我后来决定做方言版预告的原因之一。

     是的，春娇学会了志明的“妄想被害症”，看见半夜路边有人在洗车就阴谋论地觉得是杀手杀人后在清理现场。志明学春娇进洗手间、关门、开水喉、装洗手、然后瞒着家里的那个聊电话。。。

     他们碾转的从香港来到北京，然后继续短信、暧昧、偷情、瞒着家里那个。逗了个大圈，还是和以前一样。但你发现没有？他们角色互换了~！

         两个人在一起久了，都在不经意间相互影响，而更可怕的是，这些习惯往往不会因为与这个人分开而消失，反而会在不知不觉间跟你一段好长的时间甚至一辈子。

 

      手机

      第一部他们都是用直板手机。第二部里春娇还是用直板机，而我一直觉得春娇之所以坚持用直板机不换的原因是好让自己可以随时倒过来回味那条让他们确定关系“ i n 55!w !”。纵使志明换上了流行的爱疯4，但铃声却是春娇的经典铃声：“你阿爸揾你，你姑姐揾你，你吖哥揾你。。。”尚优优给志明的“i n 3^o7 !”，志明说这东西两年前就已经OUT了，而且志明的爱疯4因为重力感应的关系怎么也倒不过来。尚优优告诉他，你怎么那么笨吖，可以锁住它的嘛。。。

      是吖，可以锁住她~

           刚认识的春娇是活泼主动啱channel的，接着新鲜感过后在慢慢的同居相处中热情冷却开始暴露出各自的缺点。我觉得志明刚认识的春娇就像他手中的直板手机，简单直接不会转弯抹角。可是慢慢发现她不是直板手机那么简单，她也有重力感应。而志明却得过且过一直没细心研究使重力感应消失的方法。

      其实即使春娇是个有重力感应的IPHONE，“ i n 55!w !”也并没有过时，只是当时志明不知道重力感应原来也可以锁住的，也就是相处之道。


      结尾

      一直不太看好他们，刚说要开拍续集时就猜他们最终会分开，可在电影看到中后期时越看越不安，心想不会因为合拍迎合市场来个大团圆吧？！彭导你好野！！大团圆结局也就算了，可为什么是车站追回吖，真心土死了！这里好不像他的风格！后来他解释是：本来场景是设在机场，春娇好友说你个扑街真在乎她就把她追回来，只剩半小时就要飞了也可追得到！（这里有个GAG）因为北京的机场老是晚点！但后来因为借不到机场改在车站。

      乔段土归土，不过要赞一下这段在曲婉婷的Drenched缓慢前奏衬底下，志明拼命的奔跑寻找春娇。志明迷茫，张望。志明眼睛定格，锁定目标，音乐随之停下，制造了一个安静而紧张的气氛。最后志明声撕力揭大喊：余~春娇~~！春娇回头，歌曲高潮部分响起。这里的音乐切换得极到位！

      不过相比之下，第一部结尾的隐藏要素更赞：坏车路上，UFO的出现，呼应了前面刚认识春娇时，志明坚决说四十几年前华富村也有UFO。而春娇坚决不信，志明决定SEND资料到她EMAIL（armchannel@ymail.com）以证明自己没骗春娇。

      最后UFO奇妙的再次出现，我觉得不是想证明志明那时候真没骗春娇，而是像在告诉我们，他们从相遇暧昧到在一起这七天的爱情故事，像是巧合又隐约带点命中注定。

 

      小聪明

      我们发现，使剧情风回路转的都是志明的一些小把戏小聪明，而且都是一早就做好了的。“ i n 55!w !”短信是，《别问我是谁》MV更是，但因为志明本身性格拖拉处理事情不果断得过且过才会令春娇极没安全感也猜不透这个大细路的想法。我看的是提前点映，基本不存在剧透，所以我很细心观察了观众在每个笑点和泪点的反应。电影里志明发了一条短片给春娇，全场看了都是笑到肚痛！同一条片，银幕里的春娇看了很久很久，也只有她，从头到尾哭着看完！我坐在那儿看着长头发的张志明和全场震耳欲聋的欢笑声，突然觉得其实没那么好笑。

      喜欢任何东西都一样，全世界看他都是平凡的，而只有你知道，他对于你有多特别。就像小王子与他的玫瑰，纵使世界上有那么多漂亮的玫瑰，但没有一朵得到过他给他的那朵玫瑰那样独一无二的呵护。只有他的玫瑰，得到了小王子长年累月的关爱和照顾，才对他显得那么重要。

      所以，也只有春娇知道，志明的这段小聪明对她有多重要。


       配角

       记得Patty说：“公公觉得遇上我系一件被神祝福既事！”当时我觉得，她和公公应该是可以开花结果的。可事实不然。。。不仅这个世界转得快连人心也转得太快了，他爱你的时候觉得系一件被神祝福既事，到他不爱你的时候，遇上你应该系一件被鬼咀咒既事吧。只是他没说罢了~

           见面会上，有问到彭导为什么会选Brenda和黄晓明一起？彭导说Brenda其实不是一个职业演员，她有电影以外的固定工作，但自从拍了《志明与春娇》后，经常有人在街上认出她，笑她样衰~然后我答应会补偿Brenda的。银幕情侣里面有看到黄晓明和Brenda这一栏也很有趣吖！


       我一直觉得跟这两部片特别有缘，刚好两部的导演见面会也都去了。

       电影看了十多篇每次看都会有新发现，更是疯狂爱上了里面的OST，特别是「Why Couldn't Be Together Everyday?」曲调轻快纠结暧昧甜蜜，是整部电影的主题音乐，也是我用了两年至今还在用的电话铃声。所以当彭导发起#方言有爱的春娇与志明#话题后我便迫不及待地找了Carina和Sky，用了一个晚上和一个早上，赶出了顺德话版预告，还有幸地被彭导转发播放了五千几次。（视频地址：
http://weibo.com/1286919815/y1Ga4t9El
 ）

       见面会上最后一个问题：会不会拍第三部？彭导坦言目前没这个打算，很多人觉得第二部比第一部好，也正因为此，要拍第三部将面对更大压力和挑战。除非有想到一个比第二部更好的剧本，否则不会再拍续集了。

       离场后我和xuzi吵了起来，xuzi说想到了第三部：《志明与晓明》。我说那别拍了，虽然我很想还有续集，但我不想看这个续集。

       电影看了很多，短评也写了不少，但这篇却是我的第一篇影评。我是真的觉得或许不会再有第三部的了，所以总结一下这两部与自己的一些感受。


       这就是志明和春娇的故事，而现实中我跟她的故事，抱歉，我们没他们幸运。

       “ i n 55!w !” ，有时是我想念你，有时是我错过你！


       动地惊天爱楞过的是4月10上映《铁达尼号 3D》里的JACK和ROSE。（第二篇影评献给了她。
http://movie.douban.com/review/5385642/
）

       动地惊天爱楞过的是估计不会上映的《春娇与伊健》。

       动地惊天爱楞过就不是志明和春娇。

       他们是属于街头属于我们卑微的缩影。


       最后祝各位都能找到那个陪你去天堂柯屎的扑街~ 



</影评>
<有用数>365</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>描述°|我想要个好姑娘。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-08 19:30:32</时间>
<影评>
        恋爱的纪念物， 从来就不是那些你送给我的手表和项链，甚至也不是那些甜蜜的短信和合照。恋爱最珍贵的纪念物， 是你留在我身上的，如同河川留给地形的，那些你对我，造成的改变。


看到余春娇坐在长城公社里，认真的说完“我很努力的想摆脱张志明，结果发现，我变成了另一个张志明”之后，就一下想起蔡康永写过的这段话。

分手的时候，我们总是出于愤怒或者怕自己因太想念对方而犯贱。就摘了已经在手指上留下一圈痕迹的戒指，剪了那件一起买的衣服，扔了节日互送的纪念物，删了相册中的留念和洋溢的笑。可是，之后依然津津有味的看起对方推荐的电视剧，在商场里逛对方最喜欢的品牌。那些细微末节的改变，连自己都无法意识到。这些是留下来的珍贵纪念呢？还是变成一种令人恐惧的可悲？

世事就是这样，爱的时候，对方的坏习惯也变成了一种致命的吸引力。并耳濡目染得复制到了自己的身上。然后在这段感情结束之后，带到下一段无辜的感情当中去。


彭胖的厉害之处就在于，这些平凡到会发生在每个人身上的无聊事情，可以讲得这么有声有色。像徐峥扮演的好男人，好像总是会在某个女人失恋的时候出现。他那么宽容又小心翼翼得怕伤害到对方，最后却也只得到一张毫无用处的好人卡。爱情就是这样奇怪，我们在给配偶列标准的时候，总是有一条“人好就可以了”。但有时候就是明知对方是个人渣，却爱到无可救药。就算出现再好的人也不入法眼。


世界其实一点儿也不小，但总是偏偏对旧爱念念不忘。人生路上，路过的风景无数，唯独爱上这一站。


结尾不免俗的依然是个大团圆。余春娇与张志明又在一起了。而现实中的我们好像就没有这样幸运。可是那又怎样呢，不完美也是一种美，操蛋的生活还是要过下去，不如多听听朋友劝：成世流流长，总会爱上几个人渣。


最后，我猛然想起高中的时候，班里也有这样一对儿情侣。两人刚恋爱2个月的时候，就从家乐福的3层一直对骂到1层，引得所有路人围观。还曾在从教室一直打到走廊再到老师办公室，最后连教导主任都帮忙劝架。却听说他俩现在一路走来，已经结婚。

我记得上学时，我们问他，她这样的暴脾气你也忍得了？在外人面前一点儿也不给你面子。

他说，那又怎么了，她对我好的时候你们都没看见。再说我这脾气也不怎么样。人渣配操蛋，挺好。


你看，谁说不能和人渣谈一场操蛋的爱情？

愿都有一场完美的结局。
      </影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>anonymous</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-05-29 09:53:40</时间>
<影评>
        难道是贱风当道么？为什么这么贱的恋情还有人称赞哦？


故事太恶心了吧？一个劈腿男被抢来抢去，彭浩翔还可以把女人拍的更贱一点么？


杨函数没错是不招人喜欢，不知道整没整过容的脸上来就媚笑，发嗲。和一张辣椒嘴舌吻。可人家好歹是正大光明谈的恋爱，再主动，再发嗲，法律和道德保障的位置还在。


春娇姐姐没错是激灵可爱，平胸紫发。可是阿姨，你真的是ex啊，当初被抛弃一次还不够，还非要一而再再而三的劈腿做三死命挽留，春娇阿姨，你给自己的年龄积点尊严好不好？


最搞不懂的是彭浩翔到底在想什么，当女人都是白痴啊，找个不务正业吊儿郎当的张志明当宝贝？把成熟稳重多金的大叔晒一边？wow，女人是不是真有这么无脑所以才这么犯贱哦？


这部电影简直就颠覆了我的爱情观。居然有人把这么贱精论调拿出来大卖风骚，难道以为这真是爱情哦？我朴素的价值观接受无能。


实话讲，我宁可做杨函数那种在一起发发嗲撒撒娇的女人，也不要做打着爱情旗号纵容男人偷吃的前三儿。ex的名声就是被此类“爱情”老大的女人给毁了的。


而且啊，童话故事在香港讲不通，来北京也没法蒙人的，李宗盛大叔早就告诉过你，只见那合就了分的，却未见分久了合。


做春秋大梦的ex们，洗洗睡吧，趁着年轻，找个正经人正经过日子，老公孩子等着你，张志明这样的旧爱，没有前途的。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
