<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>查理和巧克力工厂 Charlie and the Chocolate Factory</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453925617.jpg</封面>
<导演>蒂姆·波顿</导演>
<演员>约翰尼·德普 / 弗莱迪·海默 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 克里斯托弗·李 / 诺亚·泰勒 / 大卫·凯利 / 米西·派勒 / 詹姆斯·福克斯 / 安娜索菲亚·罗伯 / 迪普·罗伊 / 亚当·戈德利 / 弗兰西斯卡·托格内尔 / 茱莉亚·温特 / 乔丹·弗雷 / 菲利普·韦格拉茨</演员>
<简介>威利•王卡（强尼•戴普 饰）是一位伟大的巧克力发明人和制造商，经营着全世界最大的巧克力工厂——王卡巧克力工厂。那是座神秘的工厂，大门紧锁，15年来，从来没有看见有工人从大门进去或出来过，可是却能闻到浓郁的巧克力香味。工厂出产的旺卡牌巧克力销往世界各地，深受孩子们的喜爱。
                                    
                                　　有一天，威利•旺卡先生贴出告示：他在出产的巧克力里面埋藏了五张金券，谁吃到了，就有机会参观工厂，还能得到足够吃一辈子的巧克力糖和其他糖果。小孩子们疯狂抢购，最终五个小客人成为幸运儿。
                                    
                                　　其中有一个小客人叫查理（弗莱迪•海默 饰），家庭非常贫寒，在经历两次失败后，他发现了最后一张金券，巧克力工厂的大门因此为他打开。
                                    
                                　　五个孩子开始在这个魔幻工厂中冒险，吸引他们的除了神奇壮观的巧克力制造世界之外，还有威利•王卡的“神秘礼物”……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大头绿豆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-17 17:55:15</时间>
<影评>
        ｛图文｝：
http://www.bighead.cn/?p=154


　　Willy Wonka, Willy Wonka, The amazing chocolatier; Willy Wonka, Willy Wonka, Everybody give a cheer!

　　几天前看完《查理和巧克力工厂》，竟然有些喜欢上这支很热闹的儿歌。它很像是街上那种会前后摇摆的电动木马，丢一枚硬币就会高兴地唱起来，要得不多，然而一定能愉悦你。Tim Burton（蒂姆·伯顿）的电影也是这样，不动声色，却很容易就能让你心满意足。

　　

　　查理家住在一栋违反力学原理的破房子里。四个爷爷奶奶终日卧床，并且，是在同一张床上；并且，这张床同时还是查理家的餐桌。他们每天喝着卷心菜汤（乔治爷爷说他们似乎“永远在吃卷心菜”），看一台小小的电视，在风雪夜等查理的父亲——一个牙膏厂工人——回来……行了，贫穷、逼仄、爱、鬼天气，已经足够Tim Burton开始他的温情脉脉。我一个人窝在沙发里，暗地里却早早戒备，希望自己不要被轻易俘虏。可是我也知道，等到这一切都铺垫完毕，你以为你还能从Burton手中逃跑么。


　　全世界的小孩都希望能得到Willy Wonka藏在某五块巧克力里的邀请券，可是只有在生日的时候，查理才能得到一块巧克力。为了能让他有机会实现愿望，查理的爸妈提前一个星期把Wonka巧克力给他买了回来。查理不太敢拆，害怕所有人的愿望都破灭，爷爷却反倒像个小孩子一样不耐烦起来：“我们四个加起来已经有381岁了，不能再等了。”所有人都屏着呼吸，满眼期待地看查理拆巧克力，整个屋子里都是希望、憧憬和忐忑不安，我则终于招架不住，老鼻子突然一酸。也许人只有在某个时刻，才会对某种情结特别没有抵抗力，后来我再看的时候，已经可以很平静了。我不知道确切的原因，我只知道，当时我就是那么一酸，廉价的同情心便夺眶而出，还他妈老泪纵横起来。


　　查理的奶奶分享这块没有中奖的巧克力时，深深地嗅了一下，然后一声幸福的叹息。外面刮着寒风，飘着大雪，可是屋子里灯光温柔，内心安详，还有什么地方可以比这个破败的小房子温暖呢。所有在这个小房子里的故事都是我最喜欢的，清苦然而满足，窘迫却又幸福。


　　折磨了查理和我们半个小时之后，Tim Burton终于让他如愿以偿，也终于让Johnny Depp（强尼·戴普）粉墨登场。略带神经质的Johnny Depp，古怪孤僻，又有着好玩的孩子气（开头那支歌便是他编来赞美自己的）。

　　他全然没有每个“大人”所有的那种“老成持重”和对小孩们居高临下的“爱”，他从一开始便忙着跟小孩们一般见识，什么都要跟他们争个长短。他甚至讥笑那些七八岁的小孩，“你们怎么这么矮啊，哈哈。”


　　“可我们还是孩子啊。”

　　“我还是孩子的时候，也从来没有这么矮过。”

　　“你有。”

　　“没有。因为我总是戴着帽子。嘿嘿。”


　　他越是这么跟小孩儿较真，越是让他们气呼呼的，就越显得他的真诚。他是真把小孩们当成可以平等说话的人啊。


　　后来的事情就很简单了，简单到许多朋友说这部电影“空洞教条，为了说教而说教。”

　　没错，在这部的确很简单的电影里，唯一曲折的便是查理得到邀请券的过程，并且，事实上我们知道他肯定能得到。Tim Burton没有再在别的什么地方故弄玄虚，他把整个工厂布置得童话一样，在每个孩子出局之后插入一段热闹浅白的歌舞，他就是要告诉你，间谍在卖Willy Wonka的秘方了（交易的时候，信封上赫然写着“秘方”两个字，哈哈）；就是要告诉你，贪婪、虚荣、自负都是坏的品质；就是要告诉你，现在该轮到惩罚谁了；就是要告诉你，查理肯定会得到巧克力工厂；他就是要告诉你，家庭比什么都重要。

　　他不拐弯抹角，而我体会到了。这就够了。


　　所以，你可以放心地让你的孩子们（假如有，甚至假如有“们”的话）一个人看《查理和巧克力工厂》，让Tim Burton和Johnny Depp，那两个看上去怪怪的家伙（然而事实上他们都很可爱），用最简单的方式告诉孩子们一些他们可能需要知道的东西。


　　我热爱查理那个爱脱线的乔治奶奶。大家都在说Willy Wonka的时候，她突然声称她爱吃葡萄；Willy Wonka坐下来吃饭的时候，她说他身上有花生的味道，但是，她喜欢。（Wonka说她身上有……有老人和香皂的味道，不过他也喜欢。哈哈）。她让我想起来《Joey》里面那个同样说话脱线的经纪人，总能冒出一些出人意料的台词。


　　我热爱那个把私房钱给查理去买巧克力的爷爷。他在看到查理手中的金色邀请券后，忽地跳下床，手舞足蹈的样子真让人开心。


　　我还热爱乔治爷爷。在查理想用邀请券换一些钱来补贴家用的时候，他对查理说，世界上有那么多的钱，每天都在印，但是邀请券，全世界只有五张，以后也不会再有了。只有笨蛋才会拿去换钱。你是吗？


　　我还热爱查理。尽管他显得有些太穷人的孩子早当家。但是他用牙膏盖做的巧克力工厂那么壮观，他问的每一个问题都直指Wonka内心深处，让他想起第一次吃糖果，想起他的父亲。


　　我还热爱那些小小的惩罚和爱吃可可豆的巴伦比人的舞蹈。那些小孩去接受惩罚的时候并不慌张，他们的父母也不够害怕。许多人认为显得太假，可是我觉得，在这样的电影里，不需要绝望的表情和恐惧的表演，不需要吓唬到小孩们，只要让他们知道已经受到惩罚，就好了。


　　唯一让我觉得不好的事情是，Tim Burton是这样一个骄傲的人，这样痛恨坏的品质，以致太过丑化除了查理之外的四个小孩。我有些担心，那些有点胖而贪吃的孩子、那些正在被娇宠过度的孩子和那些有点虚荣的孩子，会因此自卑，或者被同伴们取笑。

　　

　　看完的那夜，实在受不了查理们咬下巧克力时候的“嘎嘣”一声脆响，连夜裸奔出去买了几大块 Dove。吃了一脸，然后开始期待《僵尸新娘》（Corpse Bride）。
      </影评>
<有用数>932</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hey Johnny</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-23 15:31:28</时间>
<影评>
        （不喜勿入！！！）

偶然从维基百科上看到的资料，以表格的形式列明了罗尔德•达尔（Roald Dahl）的小说查理与巧克力工厂原著及两个电影版本（1971年电影版本《欢乐糖果屋》、2005年电影版本《查理和巧克力工厂》）的相异。

感兴趣故摘录了大部分，同样感兴趣的同学可以瞅两眼。

不喜者勿入，现在赶紧闪人还来得及！（把资料重新归纳梳理了一下，更方便挑选着了解。）


●人物及关系

【查理的所在地】

原著：没有清楚说明，但因作者之故被猜测为英国，故事的不同版本亦称查理拾到五十便士。但北美版本的故事则说查理拾到一元纸币，指出查理的所在地于美国或加拿大。 

1971年电影版本：不明。查理、毕奇太太、祖父阿祖及旺卡有美国口音，查理的老师、糖果店持有人却有英国口音。电影拍摄于慕尼黑，借此制造一个梦幻的地方。 

2005年电影版本：没有清楚说明，但被猜测为英国，大部分角色都拥英国口音（虽然威利•旺卡有美国口音），查理以十英磅纸币购买巧克力；但两名分别拥英国口音及美国口音的人出价50及500元及向查理换取幸运金卡。电影制作商说地点含糊不清是因为原著没有说明。

【查理的父亲】

原著：于帽螺钉工厂关闭后失业。 

1971年电影版本：已殁。 

2005年电影版本：因为工厂机器化失业，其后找到一份维修机器的新工作。

【查理的祖父母】

原著：祖与约瑟芬是查理的祖父母，而乔治与乔治娜是外祖父母。他们二十年来没有离开床上。乔治与约瑟芬比较悲观，乔冶娜则很乐观。除祖外，其他三人于结局也不愿意离开睡床。 

1971年电影版本：祖与约瑟芬是查理的外祖父母，而乔治与乔治娜是祖父母。他们二十年来没有离开床上，但祖父阿祖说当他重拾力气后会协助他人离开。

2005年电影版本：因毕奇先生称乔治为“Pop”，故推论祖与约瑟芬是查理的外祖父母，而乔治与乔治娜是祖父母。祖与约瑟芬逾15年没有离开床上，乔治较爱抱怨，而乔治娜有失智症。四人于结局已离开了睡床。

【祖父母的年龄】

原著：四人均超过90岁，而祖是96岁半。然而于续集，其余三人的年龄均少于90岁：约瑟芬是80岁零3个月、乔治是81岁、乔治娜是78岁。 

1971年电影版本：没有提及。 

2005年电影版本：祖说他们合计共381岁。

【查理祖父与旺卡的关系】

原著：略略知道旺卡的故事。 

1971年电影版本：略略知道旺卡的故事。 

2005年电影版本：曾于几年前工厂未关闭时为旺卡工作。

【查理祖父的故事】

原著：他告诉查理有关旺卡制造糖果的故事及为印度王子兴建城堡的事迹，翌晚告诉他有关工厂间谍的事情。 

1971年电影版本：只告诉查理旺卡失败的过去。 

2005年电影版本：在晚饭时告诉查理有关旺卡制造糖果的故事、为印度王子兴建城堡的事迹、结束工厂及重开后工人之谜。

【威利•旺卡的竞争对手Arthur Slugworth】

原著：在初段被提及。 

1971年电影版本：被祖父阿祖形容为最坏的间谍。虽然他没有出现，但他的糖果在糖果店有售。其中一名威利•旺卡的职员曾假扮Arthur Slugworth以10000元要求获得幸运金卡的小孩偷取“吃不完的大块硬糖”秘方。Arthur Slugworth是片中最主要的反派角色。 

2005年电影版本：在街上售买糖果气球，后来没有再被提及。

【随行参观的家长】

查理由祖父阿祖陪伴，其余四人由父母二人陪伴。 

1971年电影版本：查理：祖父阿祖/奥古斯塔斯：母亲/麦克：母亲/维鲁卡：父亲/维奥莉特：父亲。 

2005年电影版本：查理：祖父阿祖/奥古斯塔斯：母亲/麦克：父亲/维鲁卡：父亲/维奥莉特：母亲。

【四个坏孩子与查理的关系】

原著：有提及。 

1971年电影版本：奥古斯塔斯友善地把签合约的笔给了查理。查理曾尝试以巨大的棒棒糖拯救巧克力河中的奥古斯塔斯。当只剩下他时，他很关心其他小孩的安全。维鲁卡与查理一起评论旺卡的怪异个性。当维奥莉特在吃实验中的口香糖时，查理曾与她说话。 

2005年电影版本：维奥莉特说查理是失败者。奥古斯塔斯以拿走巧克力来嘲弄查理。麦克与维鲁卡是四个孩子中对查理较好的。


————————————————————————————————————————

●奇物

【吃不完的“大糖球”】

原著：像绿色的弹珠，曾被提及。

1971年电影版本：以不同颜色的星造成，Slugworth愿意付出高额金钱得到一个样本。旺卡给了每位小孩一颗大块硬糖，并要求他们遵守约定 — 不能把它交给别人。查理偷取饮料被取消资格后，他把糖果交还给旺卡，并拒绝Slugworth的交易。这被旺卡认为是诚实的举动，愿意让查理继承工厂。 

2005年电影版本：像红、黄、绿、蓝色的滚珠，被提及。

【奶油糖果】

原著：当他们通过走廊时被提及，旺卡说奶油糖果配上碳酸水是隆巴小矮人的最爱。 

1971年电影版本：索尔特先生在发明室要求旺卡介绍，旺卡说“糖果是上等的，但烈酒是迅速的。” 

2005年电影版本：没有提及。

【巧克力鸟】

原著：祖父阿祖形容旺卡制造的小鸟蛋会在食用人口中变小，然后一只含糖的小鸟将破蛋而出。 

1971年电影版本：有巨型的鹅下金色的巧克力蛋。 

2005年电影版本：在祖父阿祖的回忆中，旺卡给了他一颗巧克力蛋，后来在口中变为一只小鸟。

【爆炸糖果】

原著：在大玻璃升降机的其中一个按钮上被提及。 

1971年电影版本：麦克在发明室尝了一片，然后被爆破力击到数个锅跟壶中。旺卡说糖果的效力仍然太微弱。

2005年电影版本：没有提及，但在大玻璃升降机中看到一间糖果战争游戏室，内里有大炮发射的爆炸糖果。

【起泡沫的上升饮料】

原著：提及，更有隆巴小矮人浮在半空中。 

1971年电影版本：查理与祖父偷取了这种饮料，旺卡说他们因此失去一辈子份量的巧克力。 

2005年电影版本：没有提及，但大玻璃升降机中有关于这饮品房间的按钮。

【参观工厂时乘坐的船只】

原著：是一艘粉红色中空的维京船只。船速很快，沿路看见很多道门。旺卡兴奋得吟了一首以“There&apos;s no earthly way of knowing which direction they are going!”为开端的诗。他更拿了一些杯装的巧克力给查理与祖父阿祖。 

1971年电影版本：是一艘蓝白色用外轮航行的船，名为“Wonkatania”。航程中经过一些掠过怪异图案的迷幻色墙壁。每个人也十分害怕，直到他们到达了发明室。旺卡拿了一颗糖果给有晕船症的提文太太。 

2005年电影版本：与原著大致相同，但旺卡对航程只说了“There&apos;s no knowing where they&apos;re going”。旺卡以杓舀取一些巧克力浆给查理与他的祖父。

【火炉焚化炉】

原著：焚化炉是隔天点燃，而维鲁卡与父母掉进去那一天刚好是不点燃的日子。 

1971年版本：焚化炉是隔天点燃，旺卡像不知道那天会否点燃。 

2005年版本：焚化炉是只在星期二点燃，虽然当天正是星期二，但火炉却坏了。

【大玻璃升降机】

原著：外型像平常的升降机，却全以玻璃制成。它把观赏团送到电视室，后来把他们带到查理的家。

1971年电影版本：外型像未来化多功能的泡泡，不是全以玻璃制成。它只能容纳三至四人，名为“Wonkavator”。 

2005年电影版本：外型像平常的升降机，却全以玻璃制成。它把观赏团送到电视室，后来把他们带到查理的家。旺卡曾因忘记开门而两度撞上大玻璃升降机。


————————————————————————————————————————

●细节及场景

【开端】

原著：介绍了毕奇一家。 

1971年电影版本：介绍了巧克力的制法。 

2005年电影版本：威利•旺卡在制造巧克力，及放了五张幸运金卡到其中五块会被送到世界各地的旺卡巧克力中。

【公布比赛的方法】

原著：旺卡把信件寄到报纸上刊登。 

1971年电影版本：小孩从收音机和电视中得知。 

2005年电影版本：旺卡派了邮差把告示张贴于街灯柱上。

【参观巧克力工厂的日期】

原著：1964年2月1日，星期六。 

1971年电影版本：1970年10月1日，星期六。 

2005年电影版本：2005年2月1日，星期二。

【查理的生日礼物】

原著：他希望与家人分享，但他们拒绝。 

1971年电影版本：与原著相同。 

2005年电影版本：他希望与家人分享，他们拒绝，但后来接受。查理亦在生日前一夜拆开他的礼物。

【假幸运金奖券】

原著：一名俄国女人Charlotte Russe声称她拥有第二张幸运金卡，后来证实那是伪造的。 

1971年电影版本：巴拉圭的Alberto Minoleta（马丁•鲍曼的化名）声称她拥有第五张幸运金卡，后来证实那是伪造的。 

2005年电影版本：查理听到别人谈论第五张幸运金卡在俄国被发现，后来报纸报告该金卡是伪造的。

【查理祖父的巧克力】

原著：祖父阿祖给予查理他的私房钱去买旺卡巧克力，他们在争论该由谁和从那一角拆开包装纸。当发现没有幸运金卡后，他们纷纷笑了出来。 

1971年电影版本：祖父阿祖给予查理他的烟草钱去买旺卡巧克力，他们在争论该由谁和从那一角拆开包装纸。当发现没有幸运金卡后，查理说“I bet the gold makes the chocolate taste terrible.” 

2005年电影版本：祖父阿祖给予查理他的私房钱去买旺卡巧克力，祖父问该从那一端拆开包装纸，查理建议像撕开邦迪般拆开。当发现没有幸运金卡后，他们互相看着对方。

【查理的幸运金奖券】

原著：查理得到一片旺卡巧克力作生日礼物，当中没有幸运金卡。祖父阿祖给了10美分查理去买另外一片，也没有幸运金卡。查理在街上捡到钱，买了一条巧克力棒，没有幸运金卡；他再买了另一条，终发现了幸运金卡。 

1971年电影版本：查理得到巧克力蛋糕作生日礼物，当中没有幸运金卡。祖父阿祖给了查理他的烟草钱去买巧克力棒，也没有幸运金卡。查理在街上捡到钱，于标的商店买了一条巧克力棒，没有幸运金卡；他再为祖父阿祖买了一条，终发现了幸运金卡。 

2005年电影版本：查理在生日前夕得到巧克力作礼物，当中没有幸运金卡。祖父阿祖给了查理他的私房钱去买另外一片巧克力，也没有幸运金卡。查理在街上捡到钱，买了一片巧克力，发现了幸运金卡。旁边的人希望向查理买下金卡，查理欲出售，但被店主（和乔治祖父）阻止。

【查理祖父离开床上】

原著：当看见幸运金卡时，祖父阿祖从床上跳起，并大喊“Yipee！” 

1971年电影版本：当查理说他希望与祖父阿祖同行，他缓慢地离开睡床，蹒跚了数步，然后开始唱“(I&apos;ve Got a) Golden Ticket”一曲。 

2005年电影版本：当看见幸运金卡时，祖父阿祖从床上跳起，大喊“Yipee！”并开始跳舞。

【奥古斯塔斯的命运】

原著：被困在输送管中而阻止巧克力被送到房间。他的父亲纳闷为何输送管能容下奥古塔斯，后来奥古塔斯像火箭般被升起。被挤出输送管后奥古塔斯变得瘦削。 

1971年电影版本：被困在输送管中而阻止巧克力被送到房间。威利•旺卡告诉各人奥古塔斯将因压力而被升起。奥古塔斯的最终命运不明。 

2005年电影版本：被困在输送管中而令输送管渗漏出巧克力。奥古塔斯被升起，但再次塞在输送管的顶部。隆巴小矮人的歌曲响起，在歌曲末段，他再度被升起。奥古塔斯被挤出输送管后稍稍变得瘦削，并全身布满巧克力。

【四个坏孩子离开工厂的情形】

原著：所有人都活着离开。除维鲁卡外，其他的家人也没有在该插图中出现，但被描述说与孩子一起。

1971年电影版本：没有提及，但旺卡向查理保证他们会像以前一样。

2005年电影版本：所有人都活着离开。

【结局】

原著：旺卡接了毕奇一家到大玻璃升降机，并上升到太空中，为续集布下引子。 

1971年电影版本：旺卡为查理与祖父阿祖偷取饮料感到愤怒，查理把吃不完的大块硬糖交还给旺卡，证明他还是一个纯真的小孩。旺卡在升降机内说查理会得到他的工厂。 

2005年电影版本：旺卡说查理必须离开家人，查理拒绝了旺卡，但最后亦协助他与父亲重聚。


————————————————————————————————————————

◎废话：

从豆瓣的05版电影页面上看到有很多不喜欢这部电影的同志们，说烂片、假之类或是很讨厌Freddie（私心链接：
http://www.douban.com/photos/album/17692939/
）表演甚至查理这个角色的大有人在。

我很想问你们有过童年吗？我这话问的就是废话，谁没有过童年？所以没有必要每个人长大之后都要跳出来对儿时读过的安徒生童话、格林童话、一千零一夜……这样的童话故事圈圈叉叉一番，才显得您有知识有文化、不幼稚吧！童年之于你们已太过遥远？那有人拍这样一部儿童电影您就当净化一下心灵，或者您本来就不屑但是再没人拿枪指着您的情况下您都看了就干脆图一个乐儿不好吗？抑或你们的童年是不是有什么阴影啊？如果真的有请释怀吧，别人欺负你你不能记一辈子。

开篇已经说过不喜勿入了，所以就算您真反对我的看法应该也没有发言权了。


◎附：

《欢乐糖果屋》在维基百科（1971）：
http://en.wikipedia.org/wiki/Willy_Wonka_%26_the_Chocolate_Factory

在豆瓣（1973）：
http://www.douban.com/subject/1293209/

【下载RF放评论里，建议说新版不好的同学自己看看旧版对比一下吧。】

原著在豆瓣：
http://www.douban.com/subject/1046883/


</影评>
<有用数>469</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>ys</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-07 00:31:37</时间>
<影评>
        恩，，很老的片子了，，，不过，，额，也不是指那个最老的，，就是地亩波顿和强你代普一起上的那个，，，不行，，我要写得认真一点，，，


Tim Burton是我的外国人偶像。不是因为他天才，不是因为他敬业，不是因为他伟大，，仅仅因为他的恶趣味。


恶趣味有多种多样，有的人喜欢浑身赤裸罩件黑风衣在冬天的寒风里一守4，5个小时，就为了等个模样还过得去的少女经过时可以刷一下抖开风衣爽一下，，，有的人喜欢挖自己的臭脚底的皮，津津有味一挖就是一个下午。


自然这都不是我的TYPE，，我的TYPE要寻常得多，，不过找个同好也不容易，，


Tim Burton是个伟大的人，所以他的恶趣味不用藏起来，还可以偷偷藏在电影里在全世界找知音，，，他把胖子吸进管子里，卡在中间羞辱他，他让市侩的小姑娘涨成一个大篮梅，让小矮人推着到处滚，，，他把富家女扔进垃圾桶，还扔个鱼头说给她找个伴，，，


他还讨厌那些整天说他搞不懂的高科技的小男孩，把他变小了再压扁捏长，，，


总之Tim Burton利用这个所谓的童话很爽的玩了一把，把讨厌的小孩类型一个个数落过来，，，同样不喜欢小孩的我，，真想伸手跟他握一握，，，


看了豆瓣上那些对影片失望的评论，，真是忍不住要偷笑，，这个片子不是拍给你们看的，，，你们自然看不懂罗
      </影评>
<有用数>315</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-09 13:56:19</时间>
<影评>
        无论事先吹嘘得怎样，无论工厂内部的场景被制作得如何色彩鲜艳，美轮美奂。从巧克力糖做成的娃娃被烟花造成的火焰烧得肢离破碎开始，《查理与巧克力工厂》就已经不能算是一部老少皆宜的电影了。更加令人奇怪的是整部影片中始终存在着一些诡异的不和谐因素。比如从来不见天日的巧克力镇；从头到尾惨白的工厂主威利·王卡的脸；鞭打奶牛以取得生奶油的制作方法；以及对几个变态孩子的变态处理方法等等。这一切不知道是因为蒂姆·波顿与生俱来的残酷美感还是因为这部影片本身就不得蒂姆·波顿喜爱。看完《查理与巧克力工厂》后觉得什么想象力啊、温馨的家庭片啊、励志之类的评语统统应该与这部影片无关。  

《查理与巧克力工厂》在低层次上将巧克力与其他糖果区分开，中层次上极力嘲弄了那些他们不喜欢的人，包括被宠坏了的孩子：骄纵蛮横的富家女、自以为是的小女孩、沉溺于电视游戏的暴力男孩，还有贪吃的小胖墩等等。但不等于说有这些缺点的孩子就应该收到威利·王卡的戏弄。仔细想想查理能够坚持到最后一个人赢得比赛的胜利是因为他做过什么吗？恰恰相反，整个参观过程中里他什么都没有做。没有什么表现才造成最后他的最佳（假）表现。更何况在经历了两次购买巧克力没有获得金卡的情况下，查理从路上拣到10块钱，才重新有了第三次购买巧克力的机会。当时他可丝毫没有为家人考虑过：10块钱也是钱。  

不是因为身处社会主义国家才觉得《查理与巧克力工厂》的主题思想有问题。美国一直也崇尚个人奋斗。可看看查理一家，穷困潦倒却不思进取。只是想着把汤冲得再薄一点、再薄一点。当威利·王卡的金卡计划出现后，全家更是暖意融融，都躺倒在能得到巧克力金卡的梦想上。也不去想想全镇自己的房子最破是因为什么。那么说影片认为靠一张巧克力金卡来改变命运的想法是对的咯。同样影片认为对的是巧克力工厂冷酷地解雇所有的工人而无条件使用欧伦比人和松鼠进行工作。而查理的爷爷，被解雇的工人在谈起威利·王卡时还要保持一种敬仰的眼光和心情。  

威利·王卡，被影片诠释成因为童年的阴影才变得如此古怪，如此不近人情。可是从整个参观工厂的表现来说，他决不是仅仅“古怪”两个字就能够形容的。为了一些秘方的泄漏，巧克力工厂解雇了所有的工人，当查理的爷爷在参观开始说明自己以前曾经是工厂的员工时，威利·王卡立刻表现出一种歇斯底里的狂怒。整个参观过程中有许多镜头都在非常奇怪的时间段非常奇怪地展现了威利·王卡一种非常奇怪的表情。并不是指他茫然地回忆小时候第一次吃糖果等时候，而是指当每一个小孩自觉不自觉地跌入他设置的陷阱中后威利·王卡脸上浮现出的一种暧昧的表情。更让人感到费解的是那句“你要哪一半”的笑话。约翰尼·德普饰演的威利·王卡不见可爱。只见残酷而让人毛骨悚然。影片中只有在部落里与欧伦比人打手势一段才让人觉得好笑，但那是周星驰的，不是约翰尼·德普的。同样是在城堡里与世隔绝，剪刀手与巧克力王子的意境一天一地，相差十万八千里。  

儿童文学都被认为应该体现世界美好、光明、纯真的一面，儿童电影也一样。但如果蒂姆·波顿想颠覆传统儿童电影的表象，再加上一点黑色幽默。那就请做得彻底一点。放弃影片最后什么事业与家庭之间到底谁最重要这样一个已经熟悉得想吐的好莱坞传统矛盾。放弃父子隔阂后令人恶心的满墙报纸报道。将想象进行得更干脆一点。矛盾制造得更匪夷一点。即使是巧克力人和牙刷人牙膏人大战我们也无所谓，只是别让忽左忽右的做法将影片的风格分离得不得统一。最后使人无所适从！
      </影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>139</没用数>
</review>
<review>
<作者>LiliMarleen</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-30 20:26:41</时间>
<影评>
        查理和巧克力工厂，Tim Burton擅长的改编童话，老搭档戏精Johnny Deep，本来应该是很让人满足的一部作品。因此自从在加拿大有缘无分没能看到后，也不忍心下枪版或者SRC来看，一直到捱到出了DVD才买了双D9（我已经很久没有买D9了），当晚就放进电脑观赏，可是展现在我面前的，却不是自己想象中的Tim Burton电影。


自诩自己也算是Tim的半个影迷，自从观赏了Big Fish以来，它就是我最爱的电影，更不要说还有《剪刀手爱德华》的纯真、《艾德·伍德》的真诚、《火星人玩转地球》的颠覆和《断头谷》的诗意（笑，我确实觉得断头谷很诗意的）。鬼才，这个词和才华不一样，不是拍出杰作就能担当得起，Tim若不是骨子里有一份古灵精怪加而不是怪异，有个性又不至于卖弄，有童心却不忘嘲弄，也不会被人冠上好莱坞鬼才的称号吧？从Big Fish开始，他原来浓郁的哥特风格便有所改变，转往色彩斑斓的童话路发展（虽然Corpse Bride又转回来了），本来看《查理和巧克力工厂》的海报，还以为他这次把童话的色彩玩到了极至，不过看过之后，却发现这个电影并不是原来哥特里面透着温馨的感觉，绚烂的色彩下，人物却极其单薄而平面，让人不由得迷惑起来，童话，故事或许是简单，但不等于人物也要简单啊，现在世界是七彩起来了，为什么却没有满满的满满的幸福呢？既然是童话啊。


Tim确实给了我们一个漂亮的巧克力工厂，里面有小矮人，有最纯的巧克力，有用糖果做成的房间，有可以把物体传送到电视里面的装置，可是那种让人一亮的丰富的想象力却没有出现。“原来故事可以这样写的”，这样的感觉，没有了。而整部电影直到最后，最可爱的人物却不是Charlie，不是Willy Wonka，更不是另外四个得到Golden Ticket的孩子和他们的父母，而是查理家的那一群老人。Charlie作为故事的主角，只是传统的早当家的好孩子，懂事善良还懂得养家，有着和年龄不相称的一脸深沉；Willy Wonka则是又自私又神经质得紧；四个小孩是四个极端，贪吃的被宠坏的超自负的后现代的（汗，再加几个就可以拍七宗罪了），从他们出场的那一刻开始，我们就可以猜到他们的下场；而里面的大人，从陪伴的父母到商店里企图买下Charlie的Golden Ticket的大人，甚至是卖糖果的大叔，都显得苍白、无作为而脸谱化。最后，能够让我会心一笑的，就只有那些“加起来有381岁”的老人们了。也是因为他们，才让这电影留着一份温馨的感觉吧。虽然仍然是熟悉的桥段，可家庭的温暖永不褪色，可是除了这一头一尾的半个多小时，中间的那些俗套而公式的情节，能让观众满意吗？至少我没有。


这不像是Tim的电影啊，虽然里面很多地方都有他的烙印，可是那种调皮的坏笑看不到了，那些被烧焦的玩偶，矮人讥讽的舞蹈，都给我一种恶意的感觉，很讨厌。虽然故事里面有谅解，有信任，有爷爷闪亮的私房钱，可是并不能让我相信这是一部美好的电影。在看过Big Fish的原作以后，我曾惊讶于Tim怎么能把这么一本平淡无奇的小说拍得这么有声有色和温情脉脉。我没有机会看到《查理和巧克力工厂》的小说，不过，作为童话，我并不以为它是成功的改编，北美的连续几周票房第一，究竟是怎么来的？我已经不可惜自己没能在IMAX影院看这部电影，不过看在《圣诞夜惊魂》的份上，我还是能继续好好期待已经上映的Corpse Bride，并且安心的等我的碟版的:)
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-11 17:55:52</时间>
<影评>

这是一段带有魔幻色彩的奇妙旅程，通过五个孩子来到巧克力工厂的参观，其不仅以丰富离奇的制作过程引人入胜，也将金钱与功利的恶面巧妙展现而出，而在最后属于爱与家庭的纯真是电影温馨暖人的终点。 
四个贪婪不懂感恩的孩子，永远不会知道金钱和功利心能够得到进入这座乐园的金色门票，却不能买来糖果给人单纯的快乐和美味。这座乐园中最高塔楼的钥匙，是查理那颗纯真、体谅和谦虚的心。这部影片无论对大人还是小孩，都是一场视觉盛宴。

</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>🈚️</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-01 23:29:54</时间>
<影评>

在一个寒冷的冬天，一座世界上最大、最神秘的巧克力工厂的主人－－威利&apos;王卡，发布了这样一则消息：在运往世界各地的巧克力中，有五块里藏着金卷，谁能得到金卷，便能参观整座工厂，还可以得到永远吃不完的糖果。贫穷的查理因为幸运之神的光顾从而得到了金卷，并因为自己的良好品质、习惯，最终接管了这家工厂。在这天马行空的想像力中，不但流露出了家人彼此之间的关爱，还暗暗隐藏着一份成功的秘决。
我还记得，在威利`王卡发布消息时，查理很兴奋，盼望着自己能够成为那个幸运儿。可他深知，自己的家里并不富裕，所以并没有像其它的孩子那样，提出过多的要求。当时我就被查理异于常人的懂事给震撼了。直到后来，查理父母替查理提前过了一个生日，并给了他一块威利&apos;王卡的巧克力，全家人都盯着那块巧克力，希望里面有一张金卷。查理小心翼翼地打开，可里面除了巧克力却什么也没有。 查理难过极了，失落极了。但面对着家人关杯的目光和话语，他却强忍着心中的失望，嘴角挤出一丝难过的微笑，并把巧克力一块一块分给了全家人。如此的善良懂事，如此浓厚的亲情，让我为之震憾，为之敬佩。这虽是电影，但也给了我强烈启发：没有什么比亲情更难能可贵，亲情是无法代替的。
而当查理发现金卷后，简直是欣喜若狂，但他却理智地说：“有一位太太愿意花五百美元买这张金卷，就一定会有人出更高的价格，我们需要的是钱，而不是金卷。”从这句话中，我看出了查理对家人的热爱，对家的无私奉献，他不顾一已之私，只希望家人的生活有所改善，这般地懂事，实在令我钦佩不已。
当巧克力工厂的门缓缓打开，五个孩子慢慢开始了这场刺激、匪夷所思的游览。眼前飞流直下的巧克力瀑布、川流不息的巧克力大河、栩栩如生的巧克力蘑菇、郁郁葱葱的巧克力草坪、以及聪明可爱的哥伦比亚人。使除了查理的四个孩子失去了自制，在这个不可思议却充满神奇的空间里，过度张扬自已的个性，从而导致了各种恶果。暴饮暴食、不爱思考的奥古斯因为贪吃掉进了巧克力大河，只在意自已战利品的维奥莉特因为强烈的好奇心而变为了一只巨大的蓝莓；蛮横霸道的浮鲁卡因为任性而掉进了垃圾堆；自以为是、爱炫耀的迈克因为狂妄而成了信号微粒。这些失败者的普遍缺点就是不接受他人劝告，执意孤行。而导致这些坏习惯的，则是家长，他们一味的包容与默许，而放纵了孩子，却没有及时做出正确的引导。但查理却不同，一进工厂，他始终牵着爷爷的手。虽然，他也对这些新奇的事物很感兴趣，但没有威利 王卡的允许，他从来不轻触摸。
忠言逆耳利于行。那四个孩子都不把威利 王卡所说的话放在心上。只有查理最遵守规则，这才取得王卡先生的信任。不光是电影，其实在生活中不遵守规则也会付出很惨痛的代价。就像上公车不排队，你一挤，我一挤，就很容易受伤，导致严重的后果。醉酒司机乱开车也是一样。他们在马路上乱撞，轻则车毁，重则人亡。如此血淋淋的代价，叫我们怎能不遵守规则。
然而，当威利 王卡提出“要工厂就不能与家人同居”的条件时，他不假思索地拒绝了。查理面对如此大的诱惑，竟然还能不为所动。他让我明白，家永远是我们最温暖的港湾，最坚强的后盾。我们不能再做小皇帝或小公主了。我们应该珍惜这来之不易的幸福。对父母孝顺，有礼貌，好好报答他们。
成功就是这么简单，只要你自律、虚心听取他人意见、懂事不张扬、不狂妄，就可以取得成功。

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>满庭芳</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-11-08 10:15:58</时间>
<影评>
        昨天才看这部电影。蒂姆伯顿和强尼戴普也算是我的心头之爱啊！


对于这部作品，它的文学脚本我不熟悉，它的前身我更没看过。但是这次，导演让我失望了。


凭什么以巧克力魔法师的个人好恶来作为评判“好孩子”的标准呢？贪吃；爱嚼口香糖、骄傲；任性、霸道；爱看电视、没有想象力——他们还都是小孩子，他们有着最常见的小缺点而以。魔法师有什么权力对他们施以巫术般的可怖惩罚呢？


什么才是“不讨人厌的小孩”？无非是符合大人们心目中“乖巧、懂事、听话”的小孩。查理就是完美的“好小孩”么？那我也可以说：他买巧克力的钱是捡来的，他不诚实。


在所谓意识形态和道德大棒的漫天挥舞之下，一切都可以被妖魔化，包括扭曲小孩子的纯真心灵。其实，这个小孩子会成长成为什么样子，很大程度上取决于他们周围有什么样的大人。


Let kids be kids!并且，要给他们犯错误和改正的机会。


每个人都应该有自己的“巧克力工厂”，那是盛放想象力、盛放希望的地方。每个人都应该有自己的“巧克力工厂”，然后慢慢的品尝，究竟有多少美味，多少甜……
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>🧸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-23 20:02:11</时间>
<影评>

周末重温了一遍。小时候的记忆就是觉得巧克力工厂里的各种各样的东西好神奇啊……科学技术以后真的能创造出这些东西吗？
这一遍看又思考了更多。查理这个孩子，作为正面典型，看起来太成熟了，“穷人的孩子早当家”吧。他从头到尾没有一点点孩子气的任性，没有不恰当的举动。（除了捡钱的话）所以他走到了最后。
而其他的小孩，或许贪婪，或许任性，或许娇纵，或许目中无人，其实也并不是很严重的缺点，但都遭到了惩罚。
主人公威利旺卡，也是个十足的怪咖。对坏小孩的故意捉弄乐在其中。
而孩子们似乎并不害怕，家长们也并不愤怒。
是很浅显易懂的说教呢。要做善良可爱的孩子，要珍惜和家人在一起的时光。
但蒂姆波顿拍出了暗黑风。主人公也阴阳怪气的，我一直无法把他和杰克船长联系在一起……有些恐怖hhh

撇开这些，重温看巧克力工厂里各种伟大的发明，虽然特效画面已经没有震撼力，但创意还是让人惊叹。
试问哪个小孩不想要这样一座巧克力工厂呢。

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>melody</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-24 23:17:18</时间>
<影评>
        心血来潮又看了一遍《查理和巧克力工厂》。任何电影看第二遍的感觉就是不一样，不再关注剧情，自然会注意到一些新东西。比如说......原来查理不过是个乖小孩。

    影片一开头说的对：“查理-巴克特是全世界最幸运的孩子。”他并不比别的孩子更英勇正直，像哈利-波特；他并不别的孩子更充满想像，像《小飞侠》中的温迪；他也并不比别的孩子更聪明伶俐，更富有爱心，更活泼可爱......不不不，当然不是说查理一无是处。只是说，他没有任何过人之处。他只是一个听话的乖小孩，一个善良的乖小孩，一个幸运的乖小孩。

    当然，查理孝顺长辈热爱家庭，但这和他能得到金卡没有直接关系。仅仅是幸运。作为五个幸运儿中的一员，查理并没有任何突出表现。他的胜出归功于另外四个个性鲜明的孩子的退出，他只是循规蹈矩不哼不哈的跟在威廉王卡屁股后边，到了最后，哟，怎么别人都不见了就你在啊。于是查理得到了巧克力工厂。

    第一个退出的是那个小胖墩，他吃得太撑，趴在巧克力河边喝“水

”，身不由己掉了下去。所以，作为一个小孩子，不要太好吃懒做。

    第二个退出的是那个被宠坏的小女孩。她坚持要一只会剥坚果壳的松鼠做宠物，结果给松鼠当作坏掉的坚果扔进了垃圾堆。所以，作为一个小孩子，不要太贪婪骄纵。

    第三个退出的是那个永远自我感觉良好的“常胜将军”。（她是跆拳道黑带的高手，这是我第一次看时没注意的。老实说，她挺漂亮，也有资格骄傲。）她总想争第一，不听威廉王卡的劝告，吃下了新研制出的神奇香口胶。结果新产品不够完善，出了一点小故障。所以，作为一个小孩子，不要太自以为是，不要不听大人的话，不要喜欢出风头。

    第四个退出的那个牛皮哼哼的科技儿童。他热爱高科技，年纪小小知识多多，性格孤僻，像极了伟大科学家的小时候。见到威廉王卡发明了用电视传送实物的技术竟然只用来卖巧克力，科学敏感度极高的他按耐不住，想亲身体验一下这伟大的发明。结果传送过后尺寸缩小。所以，作为一个小孩子，不要好奇心太盛，不要冒险劲太足，不要围着电视电脑电子游戏打转转。

    于是，不太聪明不太笨，不太好奇不太钝，不太刁蛮不太闷的查理获胜了！他做得最好的一件事情就是听话，说不要碰的东西就不碰，见到神奇的景象恰到好处地表达赞叹之情，不问让大人下不了台的怪问题......哦，天哪，查理是个面团一样柔软的乖小孩！

    我似乎看到大人们慈祥的笑容在屏幕后闪耀：想吃到世界上最美味的糖果吗？想拥有世界上最神奇的巧克力工厂吗？想成为世界上最幸福最惹人喜爱的孩子吗？来吧！只要做个像查理一样的乖小孩！
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
