<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>杀人者的记忆法 살인자의 기억법</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2502854299.jpg</封面>
<导演>元新渊</导演>
<演员>薛景求 / 金南佶 / 金雪炫 / 吴达洙 / 蔡国熙 / 郑仁谦 / 申基俊 / 申隣雅 / 黄锡晶 / 吉海妍</演员>
<简介>该片根据同名小说改编，讲述患有阿兹海默症的连续杀人犯炳秀(薛耿求饰)金盆洗手，可村庄却再现连环杀人案，这让炳秀陷入混乱记忆之中。于此同时女儿(金雪炫饰)，神秘男子(金南佶饰)也身陷其中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Bluekikyo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-29 18:29:03</时间>
<影评>

内有大量剧透！！！慎入！！！慎入！！！慎入！！！
↓
↓
↓
↓
↓
↓
↓
↓
↓
↓
↓
↓
======================剧透=======================

相信很多人看的都是上映版，我就不多说了，就说一些导演剪辑版跟上映版的区别。

最根本的区别就是导演剪辑版把所有的事情都交代了，尤其是闵警官到底存不存在、是不是杀人狂这两个问题。

导演剪辑版中，男主金炳寿跟安巡警是有交情的。安巡警带了警察学院的学生去找男主学习犯罪心理学，也的确一直把男主叫哥，证明两人私交关系不错。


影片后期，男主跟闵警官“大战”之后，屋里突然只剩下遍体鳞伤的他自己和女儿，闵警官不见踪影。


对此，男主向查案的警官交代为闵警官带着录有他犯罪告白的录音机，开着8588的白色轿车逃跑了。


而身为目击者的女儿对木屋里发生的事情绝口不提，既没有认同父亲的供述，也没有否认供述。


因为实在找不到闵警官和他的车，警方也只能暂时照男主的供述，将闵警官列为犯罪嫌疑人，连新闻媒体都这样播报。男主出院时，恰好病房里的电视就在播嫌疑人闵警察依旧在逃的消息。（不过这个新闻未必是真实存在的，也可能是男主的臆想，因为他此时仍然认定闵警官就是杀人狂）


但是在出院后，也就是关键剧情他走出隧道的时候，他忽然想起来杀人犯其实就是自己！






闵警官是因为撞车后看见男主后车厢有大量血迹，怀疑他是杀人犯才接近他的。甚至影片末期闵警官也只是告诉男主的女儿竹林里有尸体被发现，她父亲是嫌疑人，根本没有伤害他女儿。






安巡警在小木屋里其实是跟闵警察在打电话，希望闵警官借未来女婿的身份劝男主自首，并不是认同闵警官有罪在追踪他。杀了安巡警的人是男主！
（这里有点牵强，安巡警所在的小木屋就在闵警官和男主女儿藏身的大木屋旁，却非要在小木屋里打电话而不走进大木屋直接跟闵警官说。想来想去，勉强可以解释为为了不让男主女儿听见他们的完整对话。）




那么“失踪的”闵警官到底去哪了呢？被男主在木屋里杀了之后，连人带车一起沉水库了。女儿估计是因为对父亲的爱太深，才始终没有把父亲失神杀人的真相说出来。


所有事情的真相瞬间明了了，闵警官是真实存在的，但他不是杀人狂，所有他犯下的暴行都是男主的臆想，或者是男主变态人格的映射，因为脑袋缺一块的人，不是闵警官，而是男主自己。真正因为杀父而被母亲用熨斗打掉几乎半个脑壳的人是男主，推测男主从那时起就对女性产生了厌恶心理。




导演剪辑版的结尾并没有出现女儿去医院探望父亲的情节（女儿应该还没原谅杀人犯父亲），没有混淆视线的贴有闵警官相片的项链，也没有男主“闵泰周还没死”的喃喃自语，也就是说并不是一个开放性结局，整个事件的前因后果全部在影片中展示出来了。

这个版本解释了很多上映版的谜团，但同时也将事情讲得太白、太彻底了，反而让观众失去了开脑洞的乐趣……

</影评>
<有用数>679</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>不错子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-14 20:00:03</时间>
<影评>

电影有两个版本，上映版叫做Memoir of Murderer，导演版叫做Another Memory，一开始就告诉你，这不是时长的问题，压根就是两个电影。
和一般有双结局的电影不同，本片的不同结局直接改变了对之前所有情节的解释。
在结局之前，两个版本有如下主要差距。
1 导演版里检察官的审问贯穿全片，上映版在结尾处才出现。
2 上映版中有一些金炳秀与女儿恩熙互动的场景，比如吃面、剪发，导演版中没有。
3 导演版中有闵警官暴力执法打死一个女人的情节，他念叨:“犯了罪，总要付出代价的。”上映版中没有。
4 导演版中安警官带着几个新警察去采访金炳秀，上映版没有。
如果不看结局，这几个差异存在与否对情节没有太大影响。可两个版本的结局截然不同，反过来看能发现安排这些细微差距的端倪。
上映版是一个温馨感人的R15故事。父亲(金炳秀)曾经杀过很多人，一次事故让他得上阿兹海默症，他通过录音笔和日记来记事。他撞上一个连环杀人犯(闵泰洙)，直觉告诉他那就是近期连环命案的元凶，杀人犯盯上了他的女儿，他报警，杀人犯就是警察，连与自己交好的安警官也不相信他的话。杀人犯潜入他家里删他的日记，把杀人案嫁祸给他。他随时都可能失忆，最后还是营救了女儿(虽然想起来不是亲生的)，亲手杀死凶徒，最终完全精神失常，住进精神病院，女儿去探望他，他望着她就露出了笑容。
影片到这里从情节上到立意上都是完整的，可结尾处金炳秀突然又开始内心独白起来，针管贴着脖子，一下子又回到了隧道口，转头却看到金炳秀。我认为这里解释成多重人格是不合适的，会导致之前剧情的过度崩塌。其实，金炳秀为什么会出现在隧道口，全片其他地方都没有提到，不妨看作另一个版本的预告吧。
导演版是R18。一开始检察官来到金炳秀的病房，拿出他的日记开始问问题，从撞上杀人犯到杀死他营救女儿，金炳秀坚持自己的说法。令检察官不明的是，闵泰洙的尸体最后消失了，连环命案的死者都被挖出，嫌疑人一个找不到，一个痴呆，而金炳秀的女儿也不愿多说，检察官只得作罢，把金炳秀放了。金炳秀提着包走出病院，走到隧道口(这里总算接上了开场)，寒风吹过，他低头望着自己反穿的鞋，脱下来，正着穿好。这是他第一次正着穿鞋，刚才在病院，检察官看他的拖鞋都是反着摆的。这意味着，他全想起来了。
不是他撞了杀人犯，而是他杀完人被撞了;不是他去救被绑架的女儿，而是他杀人杀红了眼，杀掉了保护女儿的警官，还把人沉到湖底;和自己交好的安警官，不是被别人所杀，而是他自己干的。之前所有的剧情，不过是他用自己残存的记忆脑补出来的，所以最后他才说:“不要相信自己的记忆。”
现在再回过头看看刚才提到的四个不同点的含义。
1 导演版检察官的穿插表示全片都是金炳秀的讲述，而不是零视角的叙述，这是最后反转的一个重要前提。
2 上映版与女儿的日常戏份刻画女儿对父亲的感情，使得女儿给父亲的录音和最后的营救都有充分动机。导演版没有这些，女儿和父亲的关系在本质上并不融洽。
3 讲闵警官正面杀人，闵警官念叨的却是应该属于金炳秀的台词，正说明这段完全是基于自己幼时体验的想象。
4 与安警官关系亲密，安警官才会在最后想去劝金炳秀自首，创造自己跟闵警官商量的动机。

在情节相同的地方，由于结局的不同产生了不同的含义。
① 金炳秀的父亲是个爱打人的酒鬼，他杀了父亲，家里更安宁了，他便继续行使法外正义，杀掉各种坏人。
② 闵泰洙曾在父亲的手下救了母亲，却被母亲打了一熨斗，削平了小半个脑袋，从此他觉得女人都这样，成长为一个冷血杀手。
上映版中，两点都是真实存在。金炳秀在出事故前行侠仗义，在杀死出轨的妻子后翻了车，从此间歇失忆，无法再杀人，直到见到威胁自己女儿安全的闵泰洙出现，他才打算重操旧业，最终也只杀了他一人。
导演版中，两点都是金炳秀的讲述，①的前半部分真实，而②是完全的虚构，闵泰洙是一个无辜的警官，想要保护他的女儿 ，金炳秀是唯一的杀手。最后的X光片揭示出金炳秀才是少一块脑袋的人，也就是说当年他杀了爸爸之后，家里并没有安宁，他被妈妈打了，他于是失去了人类的感情，以杀人作为乐趣，靠失忆获得救赎，把邪恶都投射到别人身上，给自己虚构出父爱，支撑自己光明正大地活下去，一直到什么都想不起来的那一天为止。
在上映版中，①和②的存在揭示两个杀手诞生的起因，形成对比; 在导演版中，①和②的存在揭示杀手如何分离自己的记忆去构建另一个个体，两点都是真实与想象混杂。荧幕上同样的情节，两种解释都很顺畅，都很巧妙，这也是这部电影一个很有趣的地方。
为什么要拍两个版本呢，导演想告诉你，你愿意记住哪个故事就记住哪个故事，反正记忆是不可信的。


</影评>
<有用数>490</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>qee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-30 10:04:51</时间>
<影评>
        首先说一下，这片光靠主演的演技我觉得都不该给7.1分。内容很紧凑。

其实大部分给低分的针对的都是结尾，其实我也觉得有点突兀，就是认为自己看懂了，然后最后给你来一下觉得自己好像完全成了老年痴呆。这个结尾，看懂了是神剧，看不懂就是画蛇添足了。

第一次写影评，就是针对结尾，会有剧透，谨慎观看。


以下均为个人观点，勿喷，欢迎一起讨论。


结尾最后那么一下，金拿出的照片却是闵的。让我完全懵逼。后来仔细回想一下了一下情节。

有一个情节就是，警察队长说，17年前，烟店的小姑娘被杀之后他就再也不抽烟了。

按照金之前的习惯，杀人都是杀一些对别人有危害的人，为什么会杀一个烟店小姑娘？这点当时让我有点怀疑。而且17年前不可能是闵杀的，那时候闵还很小，肯定就是金杀的了。

再次回想，金在回忆17年前最后一次杀人的时候，他说了一句话：“我为什么要杀她。”


这两个情节串起来就有点意思。

金最后拿出的照片，里面的确实闵。有的人说，是因为告诉自己要把闵杀了，所以把照片放在里面，我觉得不太合理，这样很可能在失忆阶段把闵当成亲人，这点我觉得说的很勉强。

那么我有个猜想。最后金拿出照片，是闵的，其实这张照片就是金自己年轻时候的照片。

金有双重人格，第一个人格，因为父亲的虐待，专门杀有危害的人。

第二重人格，因为母亲的背叛和妻子的背叛，专门杀女人。

所以金当时小时候是先杀了父亲，结果因为母亲的背叛又杀了母亲。姐姐受不了上吊自杀。（这就是为什么姐姐上吊的时候家里没有其他人）

正因为有第二重人格，所以在无意识状态下回掐住自己的女儿。

也真是第二重人格，所以他杀了烟店小姑娘，却不知道“我为什么杀她”，因为在第二重人格杀人最后，他变成了第一重人格。那么影片中的这个线索也说得通了。同时，在水库边杀人的那天，巡警有不在场证明，这个也说的通了。

那么一切就说的通了，片中的闵其实只是一个巡警，是女儿的男友。那么金在第一人格的时候，把自己的女儿交给男友，让男友带她走，为的就是防止第二重人格出现的时候杀了自己的女儿。

这就是为什么，明明在证据确凿，女儿还可以做为人证的情况下，检察官却问他“你为什么杀了巡警闵泰周”


总结一下，这片结尾，其实意思就是，金是自己的第一重人格，为了女儿的安全，和第二重人格做斗争。

最后说了一句，他还活着。意思就是第二重人格并未消除。

我想应该是这个意思才解释的通吧。

其他暂时没想到，欢迎一起讨论。
      </影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>单毅讲装修</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-23 01:37:25</时间>
<影评>
        杀人者的记忆法，顺序真实故事还原！


标准翻译应该是《凶手的回忆录》。

所以大家应该知道，这个电影里的内容与真实世界发生的故事有很多的不同。那到底哪里不同呢？

相信我，知道了这些不同，你一定会给这部电影打5星！

（严重剧透，真实世界里到底发生了什么）



——————————

为了帮大家更好地理解真实发生的故事，罗列问题先：

1、最后到底男主杀了谁？谁死了？

2、最近几个月发生的新的连环杀人案，凶手到底是谁？

3、全剧出现的各个人物，到底哪些是真实存在的，哪些是臆想出来的？

4、男主15岁的时候，家里到底发生了什么变故？

5、当最后一幕短发的男主出现在冰天雪地里，准备去寻找没死的闵时，到底有什么寓意？

6、17年前，男主到底是因为什么原因杀死了自己的妻子？

7、男主除了老年痴呆之外，还有没有其他精神疾病？

……

ok，带着问题来读真实而残酷的故事吧！

（我知道这个和原著小说不一样，但却最接近本电影表达出来的真意）

——————————


1971年，15岁的主人公金炳秀（下简称金），回家时发现自己最喜欢的白色运动鞋被染上了泡菜，并被酗酒且有暴力倾向的父亲一顿爆揍。在其父后续对他的凌辱中，他突然爆发， 将父亲亲手掐死。

在掐死父亲的过程中，母亲前来阻拦，但被金失手用电熨斗打伤了头部，也死掉了。

陷入巨大混乱的金，在姐姐已经完全无法理解的状态之下，独自一人埋掉了父母的尸体，孤独的在家里等着可能到来的被抓。但由于当时社会动荡，这么显而易见的人口失踪，居然被政府忽视了。

金最为喜爱和信赖的姐姐，因为双亲突然离世，弟弟又成了杀人凶手，无法接受现实，选择了上吊自杀。这距离金杀掉双亲，只有几天时间。


因为对自己杀掉双亲的事实难以承受，金的行为和心理在成年之后开始变得反常。

一方面，为了让杀掉父亲的行为合理化，他开始不断验证“垃圾就应该被杀”，并且杀掉了很多人。有欺负老婆孩子的丈夫，有不拿宠物性命当回事的女主人，也有把小孩当做奴隶的流浪汉……其中一大半都是被他安上罪名就干掉了，这样才反证被自己杀掉的父亲是多么该死。

所有这种被杀掉的人，都被他埋到了成年后买的一片竹林里。

另一方面，由于母亲是失手杀死，并因此让姐姐也上吊自杀，金实在无法承认这个过于沉重且悲惨的现实，于是大脑开始对这段记忆进行改编。首先，编造了一个只杀掉了父亲的假象，这样一来姐姐就不用自杀了。然后，又把姐姐安置到了一个修道院里，替自己向上帝祈祷赎罪。


下图是最开始回忆录时鞋的镜头




下面是后来虚构姐姐时，出现的鞋的镜头，这个才是真实






时间回到现在，2015年，金已经接近60岁，此时女儿恩熙23岁。

在过去的这44年里，金杀了27年人，当了30年宠物医生，为自己编造了一个一直活到现在的姐姐。

可一切不同了，因为金得了老年痴呆，开始无法掌控自己的意识……

这种无法掌控的背后，不仅有莫名迷路的苦恼，杀人凶性也再次被唤醒……


17年前，女儿恩熙只有6岁时，金再次发狂，以妻子出轨为由，将一男和妻子共同带到竹林，全部杀害。并且在金的臆想中，妻子临终时让自己不要杀女儿的话竟然被翻译成了“女儿竟然也不是自己亲生”。

金作为一个杀人狂，当场下定决心回去就要杀死恩熙。但，由于金的本能依然认为只有垃圾才该杀，也只有这样才能证明自己杀掉父亲是对的。尽管女儿可能不是自己亲生，但实在没有办法给年幼的女儿打上“垃圾”的标签，所以意识出现了巨大的挣扎。

从竹林回家途中，到底杀不杀恩熙的念头一直在剧烈斗争，无意识下车速过高，并在分神想看恩熙照片时出现了车祸，并造成头部受伤。

车上当时正在放着春雨录，这首歌不仅是因为喜欢，更因为是金潜意识里更爱女儿的表征。

原本杀人如麻的金，因为车祸头部受伤，居然杀人的意识受到了抑制。自从17年前最后一次杀死自己妻子和奸夫后，便再也没有杀过人。


直到最近几个月，由于之前车祸导致的控制意识在老年痴呆症下，失去了管控能力，于是压抑许久的杀人性格再次出现，开始了新一轮的变态杀人。

这次杀人的表现与之前完全不同，由于被压抑的杀人欲望集中在“妻子出轨”上，所以重点都爆发在了女人身上。同时，由于当时自己掐死父亲时，母亲也过来帮助过父亲，所以对所有女人的仇恨在这个时候集中爆发，分裂成了一个潜在的，专门杀害女性的新人格。

由于这个人格与自己之前的杀人逻辑以及杀人手法完全不同，所以金自己的主意识甚至都没发觉这可能是自己。


此时，金开始几种性格轮番上身：

1、最近17年来的，好父亲。

2、突然老年痴呆症发作后的傻瓜。

3、去竹林被刺激爆发的杀害女性的连环杀手。

 

最近几个月的第三次作案并抛尸后，当金开车回家时，因为大雾，与前车发生了追尾。

开前车的是巡警闵泰柱（下简称闵），由于雾大，闵好心不追究两车责任，要求各自修理，引发了金的疑心。在闵后备箱发现的血迹更加让金觉得闵可能是和自己一样的杀人犯，于是坚持要求互换名片。

但金的行为在闵看来，同样反常。


金回家后总觉得闵可能有问题，好父亲角色让他产生了对自己女儿的强烈担心，于是打电话举报了闵的车。这次举报，实际上在警局内让闵被查了，但因为确实与金猜想完全不一样，所以闵并没有被抓。

金出于对自己杀人后警察一直没找上来的这种判断，认定所有警察都是废物，并由于精神一直不太正常，开始出现了对自己女儿的被害妄想症。

甚至，假想出了从锅里拿出手机，然后接听了闵打来告诉自己已经被排除怀疑的“嚣张”回电。实际上，闵并没打过这个电话。

金又为了进一步坐实自己对闵的猜想，在潜意识的带领下，好父亲的角色顺利的找到了抛尸现场，并将这个尸体安在了闵身上。

自此，金对闵的意识里“栽赃”已经完成了第一步。


闵在得知抛尸现场距离自己车祸很近后，意识到金可能有问题。于是想办法了解金，先是带着猫到宠物店，又故意接近恩熙。

在路上偶遇金之后，闵从恩熙口中套出来了自己想要知道的一些线索，也是对金的初步怀疑坐实。


金虽然不相信警察，但由于被害妄想症作祟，活生生又在意识里编出来了与自己相识交往很多年的安所长。

安所长可以帮他伸张正义，但安所长与他一样对自己17年前突然不再杀人特别疑惑，同时安所长还帮他给自己杀的最后一个人虚构了一个身份——超市女收银员。 

按照他自己的一贯逻辑，只杀被安了罪名的垃圾，所以这种爱笑的善良的女收银员，一定是不能杀的，肯定也是杀错了。

这就解释了，为什么自己杀了这个人之后就再也不杀人了。




被想象出来的安所长，一直在帮忙，但这一切终究都是假象。

现实中可能有这么一个安巡警，但所长另有其人，同时安巡警和金不是朋友……都是妄念。


随着被害妄想症的进一步加剧，金开始认定闵就是连环杀手，并且自己在脑海里演绎了一场戏，告诉自己为什么闵要接近自己的女儿，他的真实目的是什么。

这场戏相当重头，很多人肯定都被骗了。这也说明了一个靠编造记忆生存下来的杀人犯，其大脑多么复杂可怕。

当然，这一切都是他自己意识里的戏，所以根本没有什么录音记录，也没有闵篡改他的日记，更没有闵要通过杀害那个大妈来嫁祸的戏码。

真正杀害了那个妖艳大妈的，是他内在讨厌荡妇的潜在人格。

好父亲角色借用了这个桥段，并且找到了大妈的被害现场，给闵完成了“栽赃”升级。

但，由于根本就是金自己做的，所以这次所有证据全部指向他！


金报警后，闵来做了解释，并且指出，金的姐姐其实早就死了。

这时候开始，金的记忆如潮水涌起，一切的一切都记起来了。

没有修道院，没有活着的姐姐，恩熙的妈妈是被自己杀害，恩熙也本来是要被杀的小女孩……


老年痴呆之后，虽然有时候会突然失忆，但杀人的习惯没有变，杀人犯的眼神没有变。

所以，金已经意识到，自己其实才是杀了妖艳大妈的那个人……


金想起来了一切，准备自行了绝，但，那个在杀害了自己双亲时以及在自己姐姐自杀时就已经学会了编造记忆的大脑又再次活跃，给自己找到了新的活下去的方向——救恩熙。

虽然承认了妖艳大妈是自己杀的，但最近的其他几起依然拒绝承认是自己所为！


恩熙，这个时候已经被闵接走了。

闵知道金是杀人狂，所以顺水推舟，在金意识混乱的时候接走了恩熙。恩熙也知道自己的爸爸有问题，半夜里都是泥的鞋已经暴露了很多可能，所以很顺从，跟着闵走了。

但在金的意识里，闵才是杀人狂，是自己衍生出来的那个只杀女性的第二人格。

所以，金认定，闵带走恩熙是准备要杀她！


在去救恩熙的路上，金的大脑为自己不断加油打气，编造了一堆故事。

先是安所长被说服，并且孤单英雄，独自跟踪杀人狂，最终被杀。

然后是闵兽性大发，讲述了自己被母亲用电熨斗打伤了脑袋的恐怖样子，准备杀掉恩熙。

最后是自己驾车撞车，跑进屋子开始找恩熙……


恩熙这时候当然在屋子里，但没有受伤，只是很害怕爸爸这个样子。

闵进来因为担心金发狂会伤害恩熙，于是与金开始打斗。闵毕竟不是真的杀人犯，下手还是有轻重，所以最终没能挡住一心杀人的虽然已经是老头子的金，惨遭杀害。

当金杀掉了闵，恩熙所表达出来的恐惧完全真实，但这时候金依然活在自己的意识里。既然闵被杀了，女儿没有了威胁，他终于瘫倒，直到警察来把他抓走。


闵是真的死了，被这个杀人犯硬安上了一个杀人犯的身份，被杀了！

如同金杀掉的之前的每一个坏人一样，被安上了一个值得死的垃圾身份，被杀了！

所以，这时候的金说了这样的话：

至今杀了很多人，但真正该死的，只有我而已！





病房里，检察官一遍遍的来质问金为什么杀死闵……

在家里，女儿听到好父亲角色留下的录音，被感动，才终于决定见金一次……

头发被女儿剪短的金，大脑再次为他编造了一个幻境，也编织出来一个活下去的意义：

能让女儿来见自己就是活下去的意义，但要让女儿能继续活下去，一定要继续保护她，闵这个连环女性杀手并没有死，我要去杀掉他！


已经大脑近乎全面退化的金，在幻境中开始了新的保护女儿之旅……


—————————————

相比其他推理的剧透，本文重在把故事讲清楚，所以省略了很多细节上的推导。

可以说我这是一种猜测，但其实我的很多猜测影片中都有细节来表现，大家可以自己挖掘一下。

自己手动推导的爽快感，我就不剥夺了，大家自己体会，玩好~


另上一篇《七月与安生》烧脑版影评，带你看不一样的剧情

https://movie.douban.com/subject/25827935/discussion/614570865/

https://movie.douban.com/review/8267370/

</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏季的天空</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-02 20:48:21</时间>
<影评>
        “去救你的女儿，这是你现在活着的唯一理由！”-- 薛景求在《杀人者的记忆法》中扮演的角色和《素媛》中一样，是一位对女儿饱含深情的父亲。这两部电影采用不同的路线和视角，但唯一不变的则是薛景求神演技的赞绝发挥！













《杀人者的记忆法》本身就是一部非常不错的犯罪悬疑片，阿尔茨海默病+多重人格的绝妙组合；影片集合了《致命ID》、《禁闭岛》和新近的《解冻》的悬疑设定的优点，没有过多的番茄酱画面很干净，导演掌控节奏的功力也属一流；而潜伏于故事深处的主题无疑还是“爱”，无论是家族之爱或是父女之爱。











影片结尾处杀手人格的复活应是参考了《盗梦空间》结尾（那个转啊转的陀螺）的设定，赞！







</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>松仁玉米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-08 01:14:28</时间>
<影评>
        本文只是个人观影之后，结合其他的解析，推断出的一种可能性。不知道有没有朋友和我一样，喜欢琢磨烧脑剧情，站在导演编剧的角度分析剧情走向。如果有的话，欢迎讨论，不喜欢也不要喷我。谢谢

 剧情在此不多加赘述，现在就引入最关键的一点，闵泰周（坏警察）到底存在吗？ 

 我认为，闵泰周（巡警）是真实存在的，但注意这个存在的警官职位只是巡警，和影片最后检察官来询问男主：“你为啥要杀人家闵巡警？”是指的一个人，而这个人，不是坏警察。 

真正的坏警察，就是男主的另外一重人格。 

不知道大家观影的时候有没有注意到，闵泰周的面部表情，有的时候阳光爽朗，有的时候看上去就让人后背一凉。这就是为什么我在观影过程中，始终认为闵警官是杀人凶手。 影片结束后，根据剧情解析，恍然大悟，明白了男主双重人格的设定。

首先，少年时的男主，因为父亲家暴，动手杀死了父亲。而男主的爆发点，仅仅是一双鞋，这就表明了男主的精神有一些不正常，长时间处在这种环境里对自身影响也大，再加上父亲暴力的遗传，表明男主有患精神病的“好底子” 

第二点，对于男主母亲的描述少之又少。一般这种家暴情形下，孩子都会和母亲相依为命，家暴父亲死了，全家的好日子本应到来。但是姐姐上吊自杀，母亲不知所踪。由此我推断，母亲责怪男主杀死父亲，，所以影片结尾，闵泰周（坏警察）那半拉被熨斗削掉的脑袋，应该是男主母亲对男主做的事情。有可能此时，男主就已经产生了两种人格，一种除暴安良的“侠义”人格，一种就是“痛恨女性”的人格。 

影片中所有男主和闵泰周（男主的第二重人格）两人的斗争，全是两种人格的斗争。闵泰周人格会为了保护自己而努力斗争下去。

最难解释的录音！还记得，录音机是要手指持续按住录音键才会录音的吗？如果只是掉地下碰到了，是怎么完成的录音呢？答案就是，那些全是男主在头脑内的斗争。早上起来，手和脖子并没有被勒住的痕迹，而夜里男主确实被困住了。这就是，闵泰周人格展现的时候，原本的人格被压制住了，只能任由闵泰周人格更改电脑日记。 

换一种想法：闵泰周如果是杀人凶手，为什么不在潜入男主卧室的时候直接杀了男主，（这样自己不是更不容易暴露）而是号称要杀死男主的女儿。第一，闵泰周仇视女性：第二，闵泰周就是男主，所以杀死男主就等于杀死自己，不能这样做。 

这时候你会问，男主有把录音播放给所长听，这个录音是哪来的呢。这个应该是男主自己录的。为什么声音会不同，因为不同人格展现的时候，会根据不同人格的不同设定，展现出不同的生理特征。（详情参见《分裂》这部电影，24重人格分裂让你嗨爆） 

影片高潮阶段，所长驱车赶往决战场所。口中所说的是，我要抓住你，十七年前的凶手。十七年前闵泰周应该还是个小孩，是无法犯下卖烟女孩的杀人案的。所以所长指的应该是具有双重人格的男主，这也意味着，男主可能杀了卖烟女孩，同时，卖烟女孩不是男主所说的罪不可恕的人的行列，那么只能属于民泰周人格所仇恨的女性行列。 

另外一点，就是大家都看到的，从房子里运出来一具尸体。 

男主在精神病院时，检察官过来询问男主为什么闵警官，如果此闵警官就是那个坏警察的话，男主的女儿不应该早会跟警察说明情况的嘛？ 

有人提出，十七年前男主杀死妻子后，回到家脸就抽搐了，说从那个时候失忆太扯了，其实不然。身为家里有血栓性小脑萎缩导致阿尔茨海默症患者的家属，我很清楚，这种间歇性的发病发作，最早可以追溯到我十一岁左右的时候，那个时候我姥姥就已经有那种发病的症状了，今年我二十六。 

我认为，男主脸抽搐，即是失忆的表现，更是人格切换的表现。

值得一提的是，片尾两个人格大战之前，男主失忆前，脸并没有抽搐，我认为男主是假装失忆，想趁机一举歼灭闵泰周人格，但是出乎意料的是，闵泰周人格一反往常，而是先对男主下手了。说好的杀死女儿给男主看呢，年轻力壮大小伙，背后阴老头，都勒不死，岂不是太弱鸡了。正是因为，这是两种人格正面的对撞和斗争，男主的想法一览无余地暴露在闵泰周的眼前。

战斗胜利，表示闵泰周人格暂时被打压住，男主给自己一个假象，就是闵泰周已经死了，女儿安全了。

片尾，男主把女儿看成姐姐，而前面男主一直把女儿看成妻子。姐姐代表男主祥和正常的一面，妻子代表男主仇视女性的一面。所以还是男主具有两重人格的原因。

而影片结尾，男主为何选择自杀。我觉得，另外一重人格，想完全消灭掉，是不可能的。多重人格其实就是有心理障碍，年轻健全的人都不一定能够治好，更何况暮年患有阿尔茨海默症的老人。男主可能发现了，闵泰周就是自己，而自己存在，闵泰周人格就会继续存在，始终会对经常看望自己的女儿造成威胁。选择自杀解决后患。

解释不到位的地方，还请大家多多指教，多多交流。感觉还是一部很不错，够烧脑的电影。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>碰瓷911</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-14 00:16:38</时间>
<影评>

全片都是真实和幻想的片段交织起来的，所以要准确把握所有真实剧情，首先得确定几个基本的事实，当做真实评判的基准：金炳秀患有老年痴呆是真的，最后日记没被修改是真的，最后场景的检察官问话是真的，最后场景女儿听录音是真的。这些片段的真实性是争议较少的，所以选取这些当做真实的基础，从这些基础出发来推测分析哪些是真的哪些是假的，这样才更有逻辑更符合事实真相。
第一个问题，闵警官（简称闵）是不是真实存在？
有些说法认为闵是金柄秀（简称金）幻想出来的，这个说法有一个致命的缺点，没办法解释最后检察官审问的片段。在承认检察官审问是真实的情况下，我们可以确定闵是真实存在的。这里得声明一下，人物存在并不意味着电影中人物所做的事情是真实存在的。

第二个问题，闵的录音是不是真实的？
一个最主要的证据是结尾可以发现，日记里依然写着闵是杀人凶手。可想而知日记并没有被修改。也就是说这个录音的场景根本就是臆想出来的。
另一个证据是在最后女儿听录音的场景里，女儿是只听到了金的声音的。这个分析在 豆瓣作者Liew 《这电影，导演可能玩大了！！！》里面提到了，作者观察很仔细，注意到了录音最终只有一段001/001，提出疑问，之前的录音去哪儿了？这个问题很细节，我看第二遍的时候才注意，在女儿给金第一次剪头发时，金说不小心按错了，删掉了《春雨》，想让女儿重录。这是个关键点。事实是金把所有的录音都删除了，所以之前的所有录音都没了，只剩最后一段001。同时也就是说在剪完头发后到最后一次录音之间，金的录音是没录上去的。换句话说，这期间的录音场景很可能是幻觉。闵的录音正在这期间，所以是不真实的。还有一个证据是，这个录音是都要用手按住的，手松开就停止录音了。而给闵录音的这次，只是录音机掉下来砸到开关，这个跟之前录音的场景是不一致的。从这一段也可以反推录音是金的幻觉。

第三个问题，最后一场搏斗是不是真的？
搏斗肯定是真的，不然不会有闵警官的死亡，就不会有后面的检察官问话。只不过电影是按照杀人者的记忆来显示的。（可以理解为一个疯子看到你非常害怕，然后朝你扔石头砸死你了。结果记者并没有客观报到，而是从疯子角度来报到，说疯子以为你脑袋可以掰下来，吓到了，所以用石头砸。）在影片结尾，闵把头骨拆下然后拼起来，这个是不符合实际情况的，并且从之后闵失了智的情况来看，他自言自语“金柄秀这个人”“我怎么了”这些话可以说的可以看出这实际上是金的臆想。金把自己性格里那些变态部分安放在了闵身上，电影里表现的闵不是客观世界中的闵，而是臆想症者眼中的闵，他把自己杀人的记忆悲惨的儿时生活附加在了闵身上，所以更加认定闵是杀人狂，因此金拼命也要干掉闵。（可以这么理解，在臆想症面前，你的动作发生扭曲，你抬手的姿势可能被认为是要杀人。）实际情况应该是，闵把女儿带到竹林小屋保护起来，然后金开车冲过来，认定闵是杀人犯，拼死杀掉闵。接着金被抓。至于万所长的片段，因为论证了录音的不存在，进而真实的情况是万所长不可能听到录音的，所以可以认为小屋里万所长的出现是金所假想的帮手。

第四个问题，闵警官是不是杀人凶手？
影片一直试图让我们认为闵就是杀人凶手，从闵的表情和剪辑上诱导我们。但是看到影片后面我们会发现，有些事情是金臆想出来的并非事实。从结尾我们可以知道，日记里仍然是写闵是杀人凶手，所以可以推断闵绑住金并修改日记的片段是金臆想出来的。有的说法是闵是杀人凶手，想嫁祸给金，这个说法是不成立的。因为警方根本就没有调查的线索，也没有证据指向闵，闵没有道理去非得拉一个替罪羊。
排除掉导演故意设置的干扰，并没有痕迹和证据显示闵是凶手。

第五个问题，谁是杀人凶手？
我觉得这个问题答案很清晰了，应该是金在失了智的情况下杀掉了这些人。影片开头电视里播报杀人案件时候，金的第一反应是去看鞋底，确认没有泥之后才松一口气。这是为什么？因为他害怕自己是凶手。后面我们会发现，他的鞋上其实是有泥的。还有后面学诗班的那个姓曹的女人死亡现场也有金的指纹在。也就是说金其实都出现在案发现场过。影片都解释了，只不过是用杀人者的记忆来解释的，但是这个杀人者是痴呆症患者，他的记忆是有错误的。他记忆里以为自己是去寻找闵杀害的尸体，实际上尸体是他自己伤害的，并且按照他自己的逻辑扔到了水库。他去搜集闵杀曹的证据，实际上正是他自己杀害的曹，有通话记录，有指纹。（电影里通话记录是闵胁迫金打的，但后面可以证明这个是金的臆想，也就是说，实际上电话是金自己在失去意识的时候打的。）
另外，影片中间有他的一些记忆闪回，他杀掉了小女孩，然后自己也不知道杀她的理由。这就是证明他在无意识的时候是可能会没道理就杀人的。这也从侧面映证了他看鞋底的行为。所以如果要找凶手的话，最大的可能性就是金本人。

第六个问题，撞车是不是真的发生了？
全片与撞车有关的片段有好几处。第一处是两人迷雾中相撞；第二处是警局里头儿调侃闵撞车杀人；第三处是发现尸体的湖边警员提到这离撞车地点很近；第四处是闵和女儿在河边散步时闵提到撞车。我们可以发现除了第一处与金有关，其他三处都与金没有直接联系。如果说撞车是幻想的，那么第二处，第三处，第四处的场景都是金幻想的？幻想里涉及到许多不想干的人还合情合理，这显然是不可能的。如果是这样，这部影片就没有分析的必要了，那么影片除了结尾全部都是金的幻觉，这个故事就可以简单的概括为，金臆想女儿男友是杀人犯，金要干掉他。所以撞车是真实发生的。在这个基础上的人物分析才是有意义的。

第七个问题，万所长是个什么样的存在？
在送走女儿后有一场对峙然后金驾车逃跑的戏，那场戏是真实存在的，所以万所长是真实存在的。但真实存在并不意味着所有与他有关的事都是真实存在的。那他的哪些事是真的，哪些是假的呢？
我们先来看看万所长做的几件事。跟老年痴呆的金聊天，这件事不好说，因为正常的所长怎么可能跟痴呆的人聊天？但是也不排除这种可能。帮金调查案子，后面证实万的调查结果是错的，检察官说闵只是个巡警，这应该是导演故意给的线索，提醒你这是假的，再说正常所长能帮痴呆病人查案？（至于巡警跟情报科职位是否冲突其实都无所谓了，重点是真实世界中正常的所长不可能帮痴呆查案，不符合逻辑。）后面万接到电话听到闵的录音，而在上面问题已经论证了闵的录音是不存在的。小屋里万被金打死，结果只有一具尸体。这些已经论证了是金臆想的。但臆想的方向是朝着自己希望的方向去的。万所长说血条是动物的血，是因为此前他了解到闵是女儿的男朋友，可能潜意识里还是希望闵不是杀人犯；万所长听到录音，可能是因为知道自己老了，潜意识里可能希望有个帮手；万所长被杀掉，可能是幻想女儿生死已经到了紧要关头导致的。（这里有点强行解释的意思，但感觉能解释得通）
所以综合起来可以认为，万所长是真实存在的。金多次迷路被领到所里，万所长跟金混了个脸熟。所以臆想的时候把他作为臆想对象。跟金聊天是可能的；帮金调查案子，是不符合所长行为的；为了真实的杀人案调查对峙，这个是真实的符合行为标准的。

第八个问题，闵警官和女儿恩熙的相遇是不是偶然？
我们可以想一下，为什么闵的设定是个警察？因为警察是用来破案抓杀人犯的。在撞车的第二天离撞车的地方不远发现了尸体，闵表情好像在微笑，由于影片的故意干扰，我们当时以为这个是凶手在看自己作品时的傲慢表情，实际上这应该是他猜到了金是凶手时的得意。所以为了一探究竟他来到金的宠物医院，恰好碰到了女儿恩熙，逐渐发展成男女朋友。在河边他问恩熙，为什么金会在那附近出现。并且在之后女儿和金的冲突中，女儿说出鞋上有泥，并且说出闵怀疑金是杀人犯的话。所以有理由相信，闵是为了查案才卷入其中的。并且也映证了他是警察的设定。

第九个问题，金的姐姐为什么自杀？
这个问题其实对剧情推动没什么关系，但是对人物的理解上可能有帮助。从回忆里我们可以知道，金杀了父亲之后，家里出现了一段时间的和平。但是之后为什么姐姐自杀？跟姐姐相关的人物就只有母亲和金自己了，分析时肯定是从这两个人入手。杀了父亲之后，金开始执着于杀掉那些垃圾人。那么母亲呢？影片并没有交代，我们从后面闵的状态可以进行推测。上面我们已经提到，闵的那些失了智的行为实际上是金对自己那些变态性格的臆想，换句话说金臆想的闵实际上就是失了智的自己。从失了智的闵的话可以推测他当年保护母亲，但是被母亲用电熨斗砸脑袋，他从此对女人失望了。这些是金的臆想，不也正是金当年家庭生活的映射？所以可以推测可能的情况是金之后的杀人行为被母亲发现后遭到母亲的惩罚，然后金杀掉了母亲，姐姐遇到这样的家庭变故受不了自杀了。所以金一直很挂念姐姐。

第十个问题，故事的发展顺序是怎样的？
金还上老年痴呆后，时不时会失去意识，失去意识后连续杀了几个女生。这就是影片开头的犯罪。在金又一次失了智杀人抛尸水库后返回时由于起雾了，撞上了闵的车。发现闵车上的鹿血认定闵是杀人犯，于是给了闵一张名片。而闵此时觉得这个人很奇怪。金报警了，闵的老大在警局调侃闵，闵通过名片的电话打过去解释了一番，但是金不信。第二天，在离撞车地点不远的水库发现尸体，于是闵开始怀疑金。根据名片显示，闵来到了金的宠物医院，恰好碰到女儿恩熙，于是寻找机会成为了男女朋友。与此同时，金也在怀疑着闵，给自己假想了个帮手万所长（正常所长应该不会帮痴呆查案的吧，所以认定这个是假想的），让万去查车牌和血条。同时，闵也由于跟女儿的打探，怀疑金是杀人犯。他们相互怀疑，金开始监视闵，监视的时候又失了智，把之前唱诗班看着不爽的曹女士杀掉了。此后金时不时痴呆，时不时又正常。与此同时，金心中对闵始终是怀疑的。臆想闵是杀人犯，闵逼迫他打电话，修改他的日记，威胁伤害女儿。所以第二天非要求女儿跟不存在的修女姑妈离开，但是此时的他是脑子不清楚的，所以来的并不是出租车司机，而是女儿叫来的闵，闵把恩熙接到了竹林小屋。女儿离开后，金潜意识驱使他来到杀害曹的地方，并且坚定是闵杀害了曹，于是报警告诉了万所长。因为事情涉及到闵，所以万所长叫来了闵说清楚这件事。金知道修女并不存在只是自己的臆想后，很受刺激驾车去了修道院。与此同时警察去金的家发现了电脑的记忆，去竹林挖尸体。而金发现自己确实是在臆想，人确实是自己杀的，于是想给自己注射一针，忘掉记忆或直接死掉。此时又臆想听到录音机里闵的声音，突然觉得自己得到了解脱，认为这些人不是自己杀的，而是闵杀的。此刻他的想法只有一个，女儿有危险要赶紧去救。金臆想中给万所长打电话（此事警方已经在竹林挖尸体，正常的所长不可能听信金的话，并且录音是不存在的，所以万所长这个片段是他的臆想）。来到竹林小屋，此时又把臆想的对象放在了闵的身上，于是发生搏斗，闵死掉。接着金被抓，审问。之后女儿收到录音，听完后觉得可以理解这个杀人犯父亲，所以去看望他。金在精神病院（或者监狱，因为最后场景窗户是被铁丝网隔住的）内疚又想注射，此时脑子又糊涂，认为闵没死，自己要先杀死他才行。于是最后照片是闵。

</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>chill</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-29 22:07:55</时间>
<影评>

韩国电影向来兼具商业性和艺术性并拥有极强的电影表达语言和演员表演张力，悬疑片也是棒子们极其擅长的一个偏支，评分7.0+的电影看了基本都不会失望。只是这些年看韩片看多了，有些腻歪，毕竟小国，那些东西虽然精致但不免风格有些雷同，差不多的滤镜差不多的反派差不多阴暗的故事，差不多的老少配，使我对韩国犯罪片的新鲜感愈发降低。
这个杀人者的回忆法，就是在那个时候看的，初次看的，十分钟就有事关了，后面也没想着再继续看下去， 大概预想到又会聊些什么事，怎么个节奏和走向。毕竟影片7.7分我也不认为后面会有什么太大的惊喜。
第二次看是昆丁推荐的，昆丁眼里20部最佳的电影这部片赫然在列（总共有三部韩国片在其余是杀人回忆和寄生虫），昆丁当时说很欣赏这部片的叙事方式。这重燃了我的兴趣，难道真有惊喜不成？
还真有，虽然看过困在时间里的父亲，再看这部惊喜感会有些减退，但还是有，阿兹海默症真的是极其适合用电影语言表达的一种疾病，我认为比精神分裂更适合，何况阿兹海默是真实的病，而精神分裂存疑。看到中间，我已经燃了，虽然影片在前面无数次暗示和伏笔，但当那几个特定的镜头一出，时间人物全部打乱。观众前半部电影积攒的线索链一瞬间被拆散，这部电影瞬间给人带来颅内高潮的体验。
可惜这种高潮没有持续多久，影片盛极而衰，没有在阿兹海默的镜头表达处多下功夫，瞬间进入一种极其商业的拖沓节奏里，导演似乎陷入了深深的矛盾当中，在我看来电影的最后的部分，甚至想是被拙劣的电影发行方强行勒令改正的修改版，场景过度剧情发展开始不协调，男一男二的对决走向了一种无聊的套路里面，电影好几次想反转但虚晃一枪令观众莫名其妙，最后不尴不尬的揭露真相，还不是那种隐晦的暗示，一股脑全拍给你看了，那剪辑也跟后期补的似的。

最后虽然还是扣上主题了，也依然称的上一部佳作，但看完我只有遗憾，困在时间里的父亲晚于该作数年，且没什么野心，只是简单讲了讲一个老人的故事，都可获奖无数。这部本可以成为一部与杀人回忆齐名刻入影史的一部神作就这么被莫名其妙的糟蹋和浪费了。

韩国电影的商业性就像一块立于不败之地的磁铁，他也许能把一些毫无水准的电影吸到勉强能看的地步，但也会把一些本可以成为神作的电影淹没在一众7分当中。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>七号影库</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-09 15:36:21</时间>
<影评>


本文首发于公众号：七号影库（Theater7）
犯罪者会为自己犯下的罪找到借口，否则没有人在伤害他人之后还能心安理得地过完余生。
七号评分：7.57

剧 情 简 介
单身父亲金永树（薛景求饰）与女儿恩熙（金雪炫饰）相依为命。
他得了老年痴呆症，时常会忘记一些事情，幸好恩熙已经长大，可以照顾他。
这天有很浓的雾，金永树在开车回家的路上，因为分神看了下手机而撞上前面的车。

前车后备箱被撞开，于是他下车查看事故情况。
金永树发现这车的后备箱里有个很大的旅行袋，里面似乎装满了东西，袋子外面还有红色的液体渗出。
金永树从事兽医工作多年，他本能地拿出手帕，浸了点渗出的红色液体放进自己口袋。

他准备拿回去检验，因为他怀疑这是血迹。
这时，从小车下来一个俊俏的年轻人（金南佶饰），他关上后备箱，声称旅行袋里装了一只死鹿。
奇怪的是，他不准备追究金永树肇事的责任，就像是有很急的事要做。

金永树坚持将手机号码留给他，表示愿意承担对方的修车费用，可年轻人没说话就开车走了。
金永树回家后，对血迹做了检验，他发现这根本不是鹿的血，而是人类的。
他立刻打电话报了警，可他没想到的是，那个年轻人竟然是警察。

不久后，金永树在新闻里得知，警方在他撞车附近的池塘里找到了一具女性尸体。
因此，他更确定那个年轻人就是杀人犯，不过他该做的已经做了。
可是没过多久，情况又发生转变，因为金永树竟然在街上撞见女儿恩熙和这个年轻人在一起。

这让他很后怕，如果年轻人是杀人犯，那女儿就非常危险。
于是金永树动用关系调查了年轻人的身份，知道了他叫闵泰居，确实是个警察，而恩熙跟他也是最近才认识。
金永树急忙告诫恩熙不要和他在一起，可恩熙似乎非常喜欢闵泰居，并没把父亲的话放在心上。

随着金永树老年痴呆越来越严重，他害怕自己很快就不能保护女儿。
于是，为了恩熙的安全，他决定跟踪闵泰居，先下手为强……

影 片 浅 析
影片前半段悬疑感十足，导演用非线性叙事，虚实交替的方法将我们带入到迷雾当中，非常烧脑。后半段惊悚，随着剧情的深入，主线脉络渐渐清晰，观众也渐入佳境，而结尾更是画龙点睛，真相在最后才呼之欲出，正当我们认为一切都尘埃落定时，导演再来个全部推翻，将观众从头脑风暴中拉了回来，非常精彩。

 薛景求被称为韩国演技巅峰“忠武路三驾马车”之一，影片中他的表演堪称完美，每时每刻都在揪着观众的心，演出了痴呆父亲的爱，更表达出了变态杀手的疯癫，很好奇他如何将半边脸痉挛展现得如此自然。每次看到薛景求的作品，无论影片本身质量如何，他的演技都会被单独拉出来讨论，这样的演员应该是导演们争相合作的对象吧。 

因为影片剧情较烧脑，以下内容含有大量剧透，建议看过电影再往下看：人可以相信自己的记忆吗？对于患有老年痴呆症的群体来说，导演给出的答案是否定的，人们往往会为了好好活下去而改变自己的记忆。影片中的主人公金永树，从小就经受着家暴，而当他忍受不了折磨开始反抗的时候，产生了第一段记忆分割点，在他的记忆里，他杀死了父亲，挽救了这个家庭，而姐姐一直为他祈祷，希望他能忘却这段不愉快的经历。

可事实却是母亲在阻拦他杀父亲的时候被他误杀，姐姐崩溃后自杀，只剩下他一个人，也就是说在他心里，母亲和姐姐的死亡完全来源于自己杀父亲这个举动，他是个罪人。相信没有人可以在这样的记忆下好好生活，所以他开始了一系列的杀戮，杀害那些他心里面认定的罪人，代替自己的罪过。

妻子出轨之后，告诉他一个残酷的事实，女儿并非亲生的，凶性毕露的他不仅杀了妻子和她的情夫，还准备回去杀了女儿。一场车祸阻止了恶行，他头部受到重伤，痛苦的记忆让他只要动起杀心就会头痛无比，这次的意外似乎压抑住了他的凶性，可这只是暂时的。

患上老年痴呆症后，记忆开始消去，凶性却依然存在，杀人的习惯远比记忆更长久。在影片中段，他掐住女儿的脖子，差点杀了她，细心的观众会发现当时他脑海中女儿的容貌正是他出轨的妻子，也就是说，他对当年妻子出轨依旧耿耿于怀，他要杀尽世间的坏女人。

可是杀人就会产生痛苦的记忆，于是他生成了第二段记忆分割点，在他的记忆里，杀人的不是自己，而是那个叫闵泰居的警察，在两人的车意外相撞后，金永树便将杀人罪转移到闵泰居身上。他将闵泰居塑造成了一个因为小时候帮助母亲，反而被母亲用电熨斗烫伤，继而讨厌女人的人。

这正是金永树自己的心理映射，小时候的他本意是保护家庭，可反而被母亲阻拦，姐姐自杀，这让他完全接受不了，加上成年后妻子出轨，他对女人产生了极其怨恨的心理，且影片结尾的CT扫描报告，直接实锤了真正头部受到重创的是金永树，所以闵泰居虽然是真实的人，但他的杀人罪完全是金永树臆想出来的，犯下这些罪的正是金永树自己。

影片结尾，金永树半边脸抽动，将穿反的鞋子换了回来，配上阴深诡异的音乐真是让人毛骨悚然，导演用首尾呼应给影片画上了一个完美的句号。人的记忆原本是最值得相信的，可对于患上老年痴呆症的人来说，记忆渐渐消退，取而代之的是他为了保护自己而想象出来的虚假记忆，可人的习惯和肌肉记忆却会永久留存，所以对于杀人狂来说，老年痴呆症反而是他们最好的保护伞。











很多时候记忆是可以伪造的，因为人们会选择性地筛选记忆，这样才能更好地保护自己。



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>［你 被 惊 吓 了 么］</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-15 22:23:09</时间>
<影评>

金叔的人格：
1，杀凶狠坏人
2，杀女人
3，专杀女人的凶狠坏人
4，无害的健忘的爱女儿的

闵巡警是真实存在的，他的存在只是给金叔提供了一张脸，为【3】塑造了一个真实体。在金叔【2】杀完人发生车祸时，记住了这张脸，并作为载体持续出现，为后面的一切做了铺垫；当【3】自述过往其实都是金叔的过去，作为一种意识的投射也作为【3】和【4】人格之间斗争的具象描述。
仅做记录


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
