<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>奇异博士 Doctor Strange</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590543.jpg</封面>
<导演>斯科特·德瑞克森</导演>
<演员>本尼迪克特·康伯巴奇 / 蒂尔达·斯文顿 / 麦斯·米科尔森 / 切瓦特·埃加福 / 瑞秋·麦克亚当斯 / 迈克尔·斯图巴 / 本尼迪克特·黄 / 本杰明·布拉特 / 斯科特·阿金斯 / 莎拉·费希恩 / 阿拉·萨菲</演员>
<简介>斯特兰奇博士（本尼迪克特·康伯巴奇 Benedict Cumberbatch 饰）是一名外科手术医生，他拥有着高超的智商和精湛的技艺，是医院乃至整个医学界的传奇人物。某一日，斯特兰奇博士遭遇了一场可怕的车祸，尽管保住了双手，但这双手伤痕累累不住颤抖，这也就意味着，他再也不能拿起手术刀，站在无影灯下了。
                                    
                                　　斯特兰奇博士的生活就此失去了意义陷入了绝望之中，他决定远赴尼泊尔，寻找传说中能够治愈他双手的神秘力量。在尼泊尔，风尘仆仆的斯特兰奇博士拜入了神秘的古一法师（蒂尔达·斯文顿 Tilda Swinton 饰）门下，成为了其弟子，与此同时，古一法师曾经的弟子卡西利亚斯（麦斯·米科尔森 饰）亦在虎视眈眈，企图完成他获得永生的大业。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>开兰博基尼的时候别玩手机</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-04 05:18:04</时间>
<影评>
        1.本片教育我们：开兰博基尼的时候别玩手机。

对此我丝毫不担心，因为我根本买不起兰博基尼。


2.这是一个忧伤的故事，男主被女主甩了不说，双手还特么坏掉了。 


3.得知卷福被女主甩了并且双手还坏掉的消息，隔壁的华生暗暗松了一口气。


4.由于男主有无限续杯的技能，因此被酒吧、麦当劳等各大餐饮场所拒绝接待。


5.羡慕斯坦·李，坐个公交车都能遇到魔法师。

想到这里，男主趴在兰博基尼的方向盘上哭出了声。 


6.看完电影之后，我试探性地对女神说：I love you.

她问我：你什么意思？

我看她表情有点没对，只好打圆场说道：哦，我说的是这里的WIFI密码。


7.看到Beyonce被调侃，Taloy Swift差点笑出声。

你别高兴得太早，下一集就拍抖森被锤哥抓走的故事。


8.大家都在说那个斗篷好萌，好喜欢啊！

当初看《哈利波特》的时候你们怎么不这么说呢？

当初看《超人》的时候你们怎么不这么说呢？

还不是因为卷福长得帅(๑•̀ㅂ•́)و✧

要是我当导演了，我就去翻拍《奇异博士》，请赵本山来当主演，看你们还会不会说喜欢那个斗篷(*^__^*)


9.看完《奇异博士》之后，托马斯·韦恩教育布鲁斯·韦恩：同样是开兰博基尼的，你看人家名气多大？

布鲁斯·韦恩反驳道：同样是医生，你看人家名气多大？


（什么？你不知道布鲁斯·韦恩是谁？所以我才说他没名气嘛！）


10.一定要看IMAX版的，屏幕太小的话只看得到卷福的半张脸。


------分割线------


本人DC粉，同时也热爱漫威电影。以上文字仅调侃，没有贬低谁的意思。


豆瓣上有太多严肃分析的影评，我觉得大家能偶尔换换口味看看不一样的风格也挺好的。如果你觉得我没有深度、哗众取宠，那么我相信那些严肃分析的影评可能更适合你。


------11月5日更新------


关于WIFI密码的梗，我想起今年年初我住在北京某青年旅舍，这家青年旅舍的WIFI密码是i love you，于是我拍照发了这条朋友圈，这是一个忧伤的故事（微笑脸）





在现实生活中，我也经常说一些不好笑的笑话。其实人生何尝不是如此，你所经历的酸甜苦辣咸，在别人看来都微不足道，因为这世上根本就没有“感同身受”这回事。


想起韩国电影《老男孩》的台词：你笑，全世界都陪你笑；你哭，全世界只有你一个人哭。


愿你更加强大，然后有一天，你可以把那些曾经让你哭的瞬间，当做笑话讲出来。


---------------------------------


《海洋奇缘》影评：
https://movie.douban.com/review/8193587/

</影评>
<有用数>3227</有用数>
<没用数>566</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<标题>《奇异博士》中有哪些致敬和彩蛋？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-06 03:36:43</时间>
<影评>

卡里奥斯特罗之书
影片中多次出现的卡里奥斯特罗之书（The Book of Cagliostro）是一本集控制时间和打开黑暗次元等高端法术的鸿篇巨著，毫无疑问出自一个叫Cagliostro的人之手笔。在漫画中，Cagliostro是一个意大利人，生于1743年，精通各种黑魔法，通过学习黑暗魔典（The Book of Sins，在《神盾局特工》中也叫Darkhold），Cagliostro得到了永生的能力，反正是一个很牛的人物。


克里斯汀·帕尔默
电影中的女主角可以算是两个漫威角色的结合体。在漫画中确实有一个角色名叫克里斯汀·帕尔默（Christine Palmer），是护士团队“夜班护士”（Night Nurse）之一，专门为超级英雄提供医护服务，不过她和Strange之间并没有任何联系。夜班护士和奇异博士倒是在漫画中有过交集，不过参与剧情的是实习护士琳达·卡特（Linda Carter），电影中Strange灵魂出窍指导女主为自己进行手术的场景几乎完美复刻自漫画《奇异博士：誓言》（The Oath）的经典情节。
漫画中还有一位夜班护士， 克莱尔·坦普尔（Claire Temple），在Netflix的多部漫威剧集（《夜魔侠》《卢克·凯奇》《铁拳侠》）中连续亮相。


尼克·韦斯特
医生Nick West在电影中被Strange奚落得够惨的，还表现出小偷小摸的陋习。但实际上，在漫画中他的戏份还不少。漫画里的Nicodemus West同样负责为Strange进行手部手术，但由于手术失败，被负罪感折磨的Nicodemus追随Strange去到了卡玛·泰姬（Kamar-Taj），在古一的教导下学习医疗系法术，然后提前离开回到了纽约，然后不负众望地黑化了，然而好像也没什么卵用……


复仇者大楼
没有玩手机的观众应该不会漏掉这个细节，在俯视纽约高楼大厦的画面中，复仇者大楼明显耸立在城市中央。


星际超速（Interstellar Overdrive）
Strange出车祸前车上放的音乐是英国摇滚乐队平克·弗洛伊德（Pink Floyd）的《Interstellar Overdrive》（1967）。Pink Floyd是《奇异博士》漫画的忠实粉丝，他们在第二张专辑《A Saucerful of Secrets》（1968）中就引用了《奇异博士》第158期的内页作封面。


断背军官
Strange出车祸前，接到护士的电话，对方提到一个35岁的军官在测试装甲时损伤了脊椎。这个人物的伤情虽然吻合在《美国队长3：内战》中受伤的詹姆斯·罗迪（战争机器）。但导演已经澄清了这个人绝对不是罗迪，也不是任何MCU里的主要角色。况且电影中的罗迪肯定不止35岁了……


哈米尔法师
当Strange第一次进入至圣之所时，他误以为眼前那个古道风骨的老者就是古一法师，而real古一只是个斟茶倒水的仆人。有趣的是，老者的名字叫哈米尔（Hamir），是古一最忠心的仆人，甚至一度接替古一成为Kamar-Taj的守护者。电影中Hamir大师断了一只手，看来第三阶段也会继承上一季度的断手梗。另外Hamir在漫画中还有一个令人意想不到的身份：Wong的父亲（但电影中并不是）。


WIFI密码
这个在预告片中就被“剧透”的笑点，毫无意外地在影片中出现了。Strange在Kamar-Taj被安排到一个卧室，师兄Mordo贴心地递上一张纸条，上面是房间的WIFI密码：shamballa（我怎么想到了巴拉拉小魔仙）。致敬了奇异博士漫画《Into Shamballa》，故事讲述Strange面临抉择：可以帮助世界进入黄金时代，但必须牺牲大部分人类。另外香巴拉是藏传佛教中所说的理想圣土，呼应了漫画里的宗教文化来源。


蒂娜·稔
在Kamar-Taj受古一训练的弟子中，出现蒂娜·稔（Tina Minoru）。虽然在电影中只是短暂出现，但她在漫画《离家同盟》（Runaways）里可是一个重要角色。她的女儿Nico Minoru属于“离家同盟”的一员，与队里的其他孩子一样，她的父母都是邪恶组织“荣耀会”（The Pride）的一员。


流行文化
Strange和Wong初遇时，前者问老王是否像英国流行歌手阿黛尔（Adele）一样，名字只有一个单词，然后陆续提到了哲学家Aristotle（亚里士多德）、U2主唱Bono（波诺）、加拿大歌手Drake（德雷克）和说唱歌手埃米纳姆（Eminem）。后来还直接称Wong作碧昂斯（Beyonce），老王也开始听起了Beyonce的歌……


生命法庭的权杖
Mordo在训练Strange时，提到了各种封印了法术的神器，其中就包括“生命法庭的权杖”（Staff of the Living Tribunal），表面上是一支铁棒，其实是一支会发光的铁棒。在漫画中实际上没有出现过这个武器，但确实存在一个叫做“生命法庭”的角色，在漫威多元宇宙中负责监管所有次元的平衡，在一定意义上代表了多元宇宙本身，是一个抽象意义上的存在，但也会以实体化的形象现身，奇异博士便是第一个与它接触的人类角色。它的外形接近人类，拥有三张脸，穿着风格与DC的曼哈顿博士非常相似。


佛多之靴
另一个Mordo提及的神器是风火轮（误），是他脚上穿着的佛多之靴（Vaulting Boots of Valtorr），后来在打斗中还用它展现了瞬移的能力（与Strange在城市满天飞时也起到了重要作用，感谢豆友 弘达 指正）。漫画迷肯定不会对Valtorr这个名字陌生，它是神明级的神秘存在，能为法师召唤出各种气体物质。


丹尼尔‧德鲁姆
当反派们攻至纽约至圣所后，守护者丹尼尔‧德鲁姆（Daniel Drumm）一言不合就领了便当。在漫画里Daniel同样被反派所杀，他的灵魂融合到双胞胎兄弟Jericho的体内，成为了与奇异博士亦敌亦友的英雄 巫毒兄弟（Brother Voodoo），后来更继承了奇异博士的至尊法师的名号，名字也改成了巫毒博士（Doctor Voodoo）。


斧头
当Strange跑向墙上的斧头时，忠犬斗篷马上拉住他往反方向走，因为另一头的才是阻止Kaecilius最有效的法器。在漫画中，每当Strange失去法力时，他总会拿斧头去打近战，可以说斧头已经成为了奇异博士标志性的物理武器。


客串狂魔
在漫威电影中客串上瘾的斯坦·李（Stan Lee）这次出现在纽约市的巴士中，饶有兴致地看着手上的读物，Aldous Huxley的《Doors of Perception》，那是作者在1954年写的论文，记录他服用毒品后产生的幻觉，与窗外空间扭曲的景象遥相呼应。这本书是Steve Ditko一开始创作《奇异博士》漫画时的参考来源。
这一幕与《超凡蜘蛛侠》中老爷子的客串有异曲同工之妙。


瓦图姆魔杖
Wong在香港大战之前，不免俗地向守卫圣所的法师们作了一番动员讲话，随后拿起了一件武器——瓦图姆魔杖（Wand of Watoomb）。这件神器在漫画中多次出现，具有多种法术用途，主要用来抵挡法术攻击，也能释放巨大的能量。在《蜘蛛侠》动画系列中，Mordo曾偷走这件神器，并用来开启了释放Dormammu的传送门，这也促成了蜘蛛侠和奇异博士的第一次相遇。


卷福的双重身份
最终大战中，Strange孤身一人面对黑暗大魔王Dormammu，理论上此时与演员Benedict Cumberbatch对戏的是他本人，因为Dormammu是他通过脸部动态捕捉演的！这是Benedict自己向导演要求的，导演表示反正你脸长你爱就演吧（误


无限宝石
影片中Wong揭露了阿戈摩托之眼（Eye of Agamotto）是一颗无限宝石，根据它的属性不难猜出它的学名——时间宝石。至此在漫威电影宇宙已经出现了五颗无限宝石，但我们更关心的是，宝石控灭霸什么会与奇异博士会面？


雷神客串
影片结束后第一个彩蛋，雷神惊喜现身，与Strange的谈话中提到他和弟弟Loki都在纽约寻找父亲奥丁。看过《雷神2》的结局都知道，Loki冒充奥丁登上了皇位，而真实的奥丁却不知所踪，究竟雷神为什么会来到纽约？是不是意味着Strange会在雷神续集中出现呢？这只能留待《雷神3：诸神黄昏》揭晓了。


莫多黑化
第二个彩蛋，莫多来到一个男人的住所，这人正是Strange之前求助过的篮球boy——Pangborn，原来他用法术治好了自己瘫痪的身体。于是固执的莫多认为这是自私的行为，大自然的规律是不可避免的，法师圈应当由我来整顿，所以就把Pangborn打回原形了。在漫画中莫多一直是奇异博士的劲敌，所以他在电影中黑化已经是板上钉钉的事，期待这个角色在《奇异博士2》中有更亮眼的表现。


以上彩蛋来自外文和本人观影搜集，如需转载请豆邮联系~

另外分享几个小发现：

影片中个别镜头有浓浓的恐怖/惊悚片既视感，查了一下，导演Scott Derrickson果然是拍恐怖片出身的。


主旋律听着像《星际迷航》的配乐，看片尾字幕发现果然是Michael Giacchino的作品。


古一的黄衣造型像极了一拳超人（什么鬼）。

（截图来源在左上角）

滚动字幕最后有一行字贴心地告诉大家开车不要分心hhhhhh
 
 

喜欢这篇文章的豆友欢迎关注我的公众号 电影彩蛋堂（ID: movierush），专注收集电影彩蛋~



</影评>
<有用数>2884</有用数>
<没用数>242</没用数>
</review>
<review>
<作者>张腾森</作者>
<标题>《奇异博士》：漫威的魔法是想象力</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-04 19:04:27</时间>
<影评>
        《奇异博士》的精彩充分说明：漫威对超级英雄起源电影已经驾轻就熟。影片仿佛在脑洞大开，玄之又玄，但落到细节处却又生动殷实，合情合理，从而令人欣然接受。融合了显微镜下的标本形象和宇宙星云的姿态，打造了银幕上别开生面的异世界；失去与成长并行的双线叙事，成功地将一个不为大众熟悉的漫画人物引入了票房大卖的电影行列。视效绚烂，对白有趣，这是却不仅仅是《奇异博士》讨人喜欢的原因。

原作漫画不怎么出名，这在十年前对漫威而言还是个大劣势。但从这几年的势头看来，漫威将其完全转变成了优势。因为原作死忠粉少，所以从改编到选角遇到的阻力几乎没有，试想下大本宣布出演蝙蝠侠时遭受到的强烈抗议吧；因为原作看过的人少，所以普通观众更有新鲜感，影片创新也更容易受到鼓励和肯定。《奇异博士》作为漫威超级英雄谱系上的新坐标，再度迈出了稳健的一步。

据说《奇异博士》原本的学习地在西藏，电影中则变成了加德满都。这点无伤大雅的改动和争取全球第二大票仓的好感比起来又算得了什么呢？影片中，全球抵御大魔王袭击的三个根据地分别是伦敦，香港，纽约，如此设定看起来也很有道理。美国城市代表，中国城市代表，再来一个主演卷福老家城市代表。简直不能更完美，更平衡了。


看完全片的观众可能会感到，与其说《奇异博士》真正的主角是魔法，不如说是时间。影片一开始，高手医生斯特兰奇在取出患者体内的子弹时对助手说，你的手表走动声音太吵了；随后，高富帅斯特兰奇拉开抽屉，数十只金光闪闪的崭新名贵手表出现在观众眼前；接着，斯特兰奇来到加德满都遇到混混要打劫他的手表，莫度出手相救并把他引荐给古一；拜师后斯特兰奇将破裂的手表轻轻放在窗台上，结尾，他又将手表戴上。可见，手表所象征的时间，是影片不可忽视的重要细节。基于此，影片提供了三种状况：让时间倒流，让时间暂停以及杀死时间。


拿时间做文章的影视作品已有太多。最常见的便是时间旅行，或者说直白点儿，穿越。由于《奇异博士》已经营造了盗梦空间般光怪陆离的镜面世界，以及变化无穷、令人搞不清前后上下的复杂环境，所以在时间的改变上进行尽可能的简化，从苹果的腐烂到废墟的恢复，呈现了一个渐变的过程，简单来说就是可以重来。当斯特兰奇得知这段咒语后，他通过操纵时间获得了第二次机会。


叛变的卡西利亚斯相信，是时间“杀死”了人，因此，只要不存在时间，就能令世界更美好。而他忽略的是，时间也让人出生、长大。尽管斯特兰奇能用咒语操纵时间，但他依然在时间之中，正如即便他脱下了手表，忘记了时间的存在，却仍然被时间改变着，于是，他从菜鸟变成了初级法师，从只想治好双手变成了守护结界的使者。时间具备最大的魔法。当斯特兰奇意识到这一点时，他郑重地把破手表戴上。从今往后，他不只是要守护自己的时间，还要守护所有人的时间。时间存在，所有可能的美好才存在。

斯特兰奇第一次遇到古一法师时的满腹狐疑，体现了唯心主义与唯物主义之间不可调和的矛盾。事实上，如何像说服他那样说服观众，是《奇异博士》首先要解决的问题。灵魂，唯心；身体，唯物。两者真的是那么水火不相容吗？或许未必。我们之所以相信基于实验结果产生的现代科学，是因为它在绝大多数情况下能够更合理地解释这个世界。但我们同样应当明白，这种理解方式不论如何都会有误差。莫度告诫斯特兰奇：“忘掉你以为你明白的东西。”对未知的世界要保持敬畏。但也要相信，它们和我们已知的世界之间存在交集，这体现在莫度递给斯特兰奇的让他误以为是咒语实际上是WIFI密码的纸条上。

遗憾的是，斯特兰奇与莫度最终分道扬镳，后者坚定地认为自然法则是不能打破的，但我认为这并不是莫度选择离开的真正原因。他心中无法释怀的是原以为德高望重，没有污点的古一法师对自己的欺骗和隐瞒。他只看到了规则被打破，却无法理解打破规则是为了更好的守护规则。于是他想要纠正，进而变成报复那一个个他心目中的破例者。彩蛋中的莫度抽掉了给指点斯特兰奇的人的法力，俨然要一路黑化做续集反派的节奏。


漫威电影之所以好看，很大程度上因为它是精心调制出来的。正如《奇异博士》中，古一法师负责深沉，卡西利亚斯负责阴暗，还有角色要负责搞笑卖萌，就像《银河护卫队》里的树人，《蚁人》中的话唠男，万万没想到的是，这一次这个角色甚至不是人，而是一件红披风。对博士一见钟情的它不仅有实用战斗协助技能缠绕，同时还有战斗指导技能发现并锁定关键道具，更有全自动穿脱的炫酷效果，最有意思的是，它还花心。


一个一句台词都没有的物品能刷出如此高的存在感，装备拟人化的手法功不可没。红披风提供了许多笑点之外，更关键的是，在远离女友，导师，同伴，它暗示男主同时也暗示观众——他不是一个人在战斗。这一点十分关键，在空间随时都会弯曲，变形，折叠的危险中，个人很难不被那种孤独与隔离感吞没。更何况，这个世界的危机注定不会被包括最亲近的人在内的绝大多数普通人所理解。男主更需要明白，他的拼命是有意义的。就像片中斯特兰奇对着镜子中自己表面战斗决心时，红披风体贴地帮他擦眼泪，表面上，男主因为意识到他脆弱的一面被披风发现而故作生气地对它说“别闹”，实际上，男主要说的是“谢谢你陪着我”。

《奇异博士》的剧情是在古一法师死后才被推向高潮的，激烈的斗争意味着牺牲。显然，悲伤不是漫威想要的情感效果，于是影片就让博士在大魔王面前一次又一次狼狈地被杀死，来让死亡呈现出一种反复的荒诞喜剧效果，和《明日边缘》似曾相识，只不过后者要去破坏设置者，前者则以小强精神去和大反派谈判。被困在这个时间里出不去是平局，但对大魔王来说，只不过是少吞噬一个世界罢了，得不偿失，斯特兰奇深谙这个道理。

若干年前，超级英雄电影中的反派是无法彻底消灭的，总会在被打败后卷土重来；到了《奇异博士》，反派已经不需要打败了，而是用来调戏。这是漫威对传统超级英雄电影的又一次解构，上一次令人印象深刻的实在《银河护卫队》中用无厘头的跳舞来转移反派注意力，它们同样都颠覆观众对终极大战的既有预期，也同样自圆其说娱了观众也娱乐自己。看到此，或许有人要拍案了：“这样拍也可以？！”可是，谁又规定了电影非要那样拍呢？近年的漫威电影越来越流露出鲜明的后现代喜剧精神，反常规，反中心，反高潮。某种程度上，对阅片过多已审美疲劳的观众来说，这是一剂难得的解药和兴奋剂。

从《雷神》展现天神世界，到《蚁人》展现微观世界，不竭余力地在对这个世界的各种可能性进行探索的漫威，又在《奇异博士》中展现了魔法世界。它们在漫威的图谱中不断延伸，作为对既有现实世界的补充，亦是一个灿烂瑰丽的侧面，只要观众愿意相信其合理性，便能收获精彩的观影体验，陶醉其中流连忘返。漫威当然知道观众们厌倦了套路化的枪战和肉搏，所以，就让男主和反派灵魂出窍继续打，有何不可？可见，真正的魔法是想象力。（作者知乎ID：赵未青，影评已发微信公众号传媒志）


</影评>
<有用数>931</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>李九弟Jody</作者>
<标题>这是漫威送给本尼和蒂尔达的情书</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-04 04:08:36</时间>
<影评>

PS：该文登在11月5日的豆瓣电影公众号上。
谢谢所有的读者们~由衷感谢你们的时间。

“天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为。所以动心忍性，曾益其所不能。”——《孟子》

我很喜欢《奇异博士》，我没有理由不喜欢它。这部片子几乎汇集了所有我喜欢的电影元素：漫威、强大高逼格的卡司、辩证、时间、成长、强迫症必备的对称构图以及彩蛋。

总而言之一句话，我花了不到五十元看到一部很诚意的IMAX 3D漫威零点场，尽管作品不算完美，但很值得。以下是一些零零总总的想法，可以挑喜欢的看。Thanks for reading，不管你按有用没用或者悄悄走过，都谢谢你点开这个链接。

关键词：漫威——是漫威但不同于以往
奇异博士一以贯之漫威的风格：合家欢。Good VS Bad, Forever happy ending，情到浓时抛金句（想必很多朋友们是冲着金句看片的吧，恭喜你们，奇异博士跟sherlock一样毒舌。可能这是本尼的附加属性，长着这般面貌的男人突然说句煽情的话真是鸡皮疙瘩全起，所以还是毒舌点好），明媚的画风（也增加了画图的工作量）以及处处构建漫威次元的野心。

奇异博士也继承了漫威的弱点：过于单薄的反派。本片时长不到2小时，在大多数情况下，片长决定了剧本的体量，的确奇异博士讲了一个不算复杂的故事。一个男人失去了赖以生存的能力，为了找到痊愈的方法，顺便把世界拯救了。但是简单不代表浅薄，奇异博士对宏大主旨的把控还是合格的。尽管古一法师讲的话略多，但情节都严丝合缝，我们下面再聊。真正的问题是，因为反派必须死，所以不能太强（不忍吐槽天启）；但是不强就没有记忆点。DC有joker，漫威有什么？本片的反派身边永远两个随从，尽管上天入地变化多端，但在很多一刀能把本尼解决的地方都表现的极为善良；掌握生死奥秘的那团黑云（偶尔还冒点彩色的烟花，多玛姆没有人说你名字很奇怪么）最终被本尼困在时间之间，整体表现（包括声音）只能用智障形容。本片的缺点硬要挑的话，反派算一个（但是麦斯男神的演技真是好啊，被拴起来讲那么奇怪的台词还能留下热泪。）

本片也有不那么漫威的地方。第一，可能因为本尼、蒂尔达等气质型演员的加入，漫威竟然有了点classical的风格。从大西洋彼岸吹来的风让美利坚的可乐汉堡爆米花味道淡了些。第二，漫威的故事一向重头在打戏，但本片的高潮香港大战只有15分钟，本尼没有打，靠精神谈判获胜，在漫威里面真是很特别。从剪辑的重点也能看出，战胜反派只是副线，内心成长才是主线。



关键词：本尼和蒂尔达——奇异博士是漫威送给他们的情书

片末演员名单第一个出现的是Benedict Cumberbatch，最后一个出现的是Tilda Swinton，足以见得漫威对这两位演员的器重。

漫威为了让本尼来拍，专门等他舞台剧哈姆雷特的档期结束。这真是漫威的优点，总能给自己的角色找到最适合的演员。至此，英伦四大男神（本尼抖森法鲨一美，法鲨其实不能完全算英伦，毕竟是德国出生爱尔兰长大）集结完毕。

漫威真是爱本尼啊，不仅角色设定和Sherlock有很强的相关性，天才的智商，略低的情商，傲娇毒舌，质疑一切除了自己，而且还从sherlock借鉴了台词——你的手表响声影响我工作了，听到这句笑疯了。

但是，本尼充分证明了自己是多么优秀的演员，完全没有串戏之感（除了那个斗篷，我怎么看都能看到华生的脸；可是潮爷只在美队3客串了一个officer，嘤嘤嘤）。奇异博士与sherlock的区别是，奇异博士说到底还是人，sherlock只是偶尔来人间玩玩的神。奇异博士的动作表情，本尼都往更为夸张的方向尝试，而你在sherlcok平静无风的脸上看到的只有克制。

漫威真是爱本尼啊，奇异博士的人设真是好丰满好讨喜。无比善良的本性（我是发过誓的，我是医生，我不能杀人），无比聪明的大脑（世界上最好的脑外科医生；学魔法也领悟颇高；最厉害的是急中生智的惊人反应力和可教化的态度，古一为他展示了魔法，他就立刻转换姿态请古一做老师，孺子可教就讲的就是Dr.Strange吧），无比勇敢的担当（伦敦大战自己还未成器，但看到守卫即将被杀死，立刻跳出来说stop），以及不完美的性格（永远的毒舌傲娇脸，小聪明玩的可好了）和对爱人的情深与信任，真是有记忆点的好角色啊。

蒂尔达演的古一法师，用剧中的话说，She is complicated。TA是黑暗的对立面却从黑暗中攫取力量获得永生；永远保持微笑，对敌多难的事都举重若轻，唯一的慌张缺源于Dr.Strange的揭发，有不得已的苦衷面对赤裸裸的指责也不解释；拥有超越生死的力量却用自己生命的结束给Dr.Strange上了最好的一课——不要害怕失败，不要害怕死亡，把生命融入更大的责任中，去完成你此生的使命吧，但在生命结束前，她还是对Strange说，我无比留恋活着的这一秒。多重矛盾在古一法师身上汇集，如此饱满的形象，漫威对蒂尔达也是真爱啊。

这年头都讲政治正确，我们再聊聊电影改编时重新塑造了人设的问题。

“至尊法师”古一法师在漫画中是亚洲老年男性形象，而电影里则成了蒂尔达•斯文顿（Tilda Swinton）扮演的光头白人女性；莫多男爵也脱离了原先的东欧男性贵族设定，化身黑人男子；克丽丝汀•帕尔默也不再只是一名护士，而是跻身优秀外科医生行列。”导演斯科特•德瑞克森表示，“人们总会习惯性地把神秘的食物，与自己不熟悉的异国联系在一起。《奇异博士》漫画诞生于1960年代，当年的美国漫画家对喜马拉雅山区还有东欧地区不甚了解，但又充满好奇，于是把对这些地区人物的幻想融入到了漫画形象中。而在如今的2010年代，这些刻板的形象早已过时，因此我们需要一个新的起源故事。”

古一法师和帕尔默是我今年特别喜欢的女性形象，可能会双双入选年度十佳。前者是毫无私心的启示者引路人，后者是独当一面善解人意的生死搭档。McAdams的戏份不多，但场场显个性，非常精彩。莫多改为黑人，一方面是balance了人种问题，但另一方面我也很担心类似《重返荣耀》中黑人为百人铺成功之路般的过度解读。



关键词：时间与哲思——拥有时间你就拥有了一切，你真的拥有了一切么？

自功夫熊猫后，老美对东方辨证法的理解可谓越发深刻。

我们先来看看漫威是如何把情节玩的精彩的：Dr.Strange踏上寻医之路的lead in十五分钟以内解决；个人认为古一展示魔法算是第一桥段的开端（此处致敬2001太空漫游，略微看出生命之树的影子，分形的运用以及后半部分的建筑肯定参照了盗梦空间，本尼触碰了蝴蝶有些借鉴蝴蝶效应的意味），这个开头节奏极好美轮美奂，随后Dr.Strange开启哈利波特魔法学习过程；第二段开端是伦敦大战，Dr.Strange单打独斗，略微认清了自己的使命，结束于古一法师被刺；第三段开启于古一临终前与Dr.Strange看雪，本尼小宇宙全开，到口说干掉boss。

在纽约大战中，只涉及空间变化，最终正派敌不过反派撤退；而在香港大战中，本尼超凡脱俗的想起了时间，通过时间变换借力打力，一方面救起战友，另一方面困住敌手为大战重开留下机会。中间其实还有一次伦敦大战，但只借本尼一句话带过，这就是点面结合。（感谢豆友Julia的更正『两次大战都是在纽约，圣殿门牌地址写得很清楚“177A Bleecker Street”，坐落于纽约曼哈顿区，而且和帕尔默对话中也提到了“Greenwich Village”，第二次大战中的匆匆一瞥有复仇者大厦。』）

空间只是容纳的场所，空间内可以搭出新次元，但是时间才是打开一切的密钥。片中的角色也在谈时间，反派寻求不死，正派质疑永生，想不死的反派最终死于太相信所谓永生，沦为他人棋子；而正派拥有永生的眼睛，却将之收起。所以，比时间更高一层的，还是人心。空间时间，都是人的工具。

但是人与自然是co-exist。这也是本片借古一法师之口极力想表达的。最根本的法则是，你扭曲了自然规律，你利用了自然，the bill finally pays on you。平衡为上，打破平衡的人都要付出代价。所以，即便你有控制时间的能力，时间也会反扑于你。不是不报，时候未到。看看续集们会怎么说。

说一句题外感受，人生最糟糕的，从来不是死亡，而是无聊。Dr.Strange最终通过时间的循环往复逼得多玛姆答应谈判条件，连不明气体都无法忍受daily routine，你说说看富士康的员工怎么受的了？这也体现了Dr.Strange的伟大，忍常人所不能忍，以最痛苦的方式死过千万回，是圣人也。
关键词：成长与宿命——时势造英雄，还是英雄造时势

本片反复强调的是，Dr.Strange是有天赋的；这就像是宿命论，非常常见于超级英雄电影，你就是莫名其妙被选择的那一个，你要承担你拯救地球的使命。

奇异博士角色丰满之处在于，他是出于私心去学习的。包括在学习的过程中他也说，我就是想把我的手治好，才不想加入你们的法师大战。但mentor的死激发了他灵魂深处的品质，就像他做医生时，即便被确定死亡即将取器官的人也要再次手术把子弹取出，他生来就是非常有责任感的，并且为了更宏大的意义而存在。做医生时只不过是小我的救死扶伤，这是Dr.Strange赖以生存的工作，他成就感的来源；成为魔法师之后，他为大我的拯救全人类生命而活，而战斗。

我常存这种疑惑，想来年轻的时候都会很迷茫：我的天赋是什么呢？我该怎么活呢？到现在的年龄，就慢慢不着急了，可能就像斗篷和Dr.Strange的关系一样，相互选择相互吸引，你要相信上天会带你看到一条明路，但你也要足够努力足够真诚告诉上天他没看错你。

认识到自己为什么而活，才是建立价值观的根本，这是成长的终极目标，为此而活，虽九死其犹未悔。

补充一句，即便天资聪颖，但没有善念也是不得其终的（信邪教被带走，信真教成男主）。别打小算盘，坦坦荡荡潇潇洒洒，是最好。我无时无刻不提醒自己这一点。


关键词：彩蛋
彩蛋1:雷神出镜，还是一样的配方，还是熟悉的味道，听到Loki要回归，本尼和抖森继《战马》之后二度携手相爱相杀，迷妹幸福的要晕过去了。只求抖森明年的骷髅岛精彩一点，本尼都拿奥斯卡提名了（当然我也非常非常爱本尼的，但是抖森我喜欢了四年），而爱豆正往越来越没演技的傻白甜发展，我好心痛。

彩蛋2:爵士黑化。爵士拿走康复者的魔法说，“这世界唯一的问题是魔法师太多。”明显预告要和Dr.Strange大干一场，其实要挑问题这也是一个，因为漫威太爱本尼和蒂尔达的角色了，着墨较多，其他角色的铺垫就不太够。比如爵士黑化就有点生硬。

我不免想起糯顿的绿巨人，为了妇联1不得不结尾彩蛋黑化导致糯顿拒绝参加路演（不过马克叔突然有了机会大红大紫，都是好演员）。强迫症患者漫威一定要把电影连成线，以奇异博士的视角看，这也算是为了大局做个小小的牺牲吧。

btw，看到钢铁侠家的那幢地标，看到那个抖大的A时，我满脑子都是霉霉的Welcome to New York Welcome to New York...


</影评>
<有用数>543</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>巨米雨</作者>
<标题>博士和斗篷在一起了，谢谢大家的关心</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-27 11:02:01</时间>
<影评>
        【以下全是剧透，别看】


【真的是剧透，别看，快出去】


【剧透！剧透！剧透！】


进入故事特别快，因为我记得看过的动画片里面对博士的过去还有博士的那种自大自傲都着墨挺多的，而且我记得原作里博士记得妹妹是他成为医生的动机吧？但是电影里完全就没有这个背景，刚开场差不多就车祸了，真是悲剧来的太快就像龙卷风。


这片的CP当然是博士X斗篷啊，不然呢，博士就是一个被斗篷看上的男子，文能怀抱安慰武能杀敌挡剑，简直就是命中注定遇见你，但是作为一个斗篷，占有欲也太强了，调戏得博士不要不要的，斗篷是攻（？？？），我求博士X斗篷的CP文。


哦，还有，博士的煎饼果子一直都摊得不太好。希望博士还要多加练习，下部改进（？？？）不过博士的招数都是开挂的，真的，尤其是博士的大招——唠嗑（不）


【以下超级剧透！】


他怎么对付大反派的，你们知道吗，他自己开个维度（就会这招），把自己和反派困在这个维度里这个时间段里面，然后不断的被反派杀死，每次被杀死后，又出来对反派说我要跟你bargain，先开始反派还搭理搭理他，后来实在是受不了了，一看到博士就直接一刀捅死一剑插死一拳砸死，然后博士又出来又又出来又又又出来X10，博士给反派说咱俩就耗着呗反正是endless的，反派最终被博士逼疯了答应了博士的要求。（？？？）是不是特别奇异，是不是反派死于话多的设定永不过时（反派：你妈明明他一出场我就杀了他了啊！）


哦你问博士为啥不开打，他打不过啊。你们无法想想他肉搏多弱鸡好吗。煎饼果子摊得也不好，他能活下来，全靠斗篷女友阿戈摩托。


【下面基本没剧透可放心阅读】


【是基本没有，不是完全没有】

吐槽完说说正经的，这片比我预期的要好，预告是个大屁眼子，才不像盗梦空间呢哼！后半段比前半段要好，结尾部分非常有震撼力，这点我是服漫威的，特别抓得住G点，前半部分其实主题不太明确，到底是为什么有这个故事为什么会有这么一个组织，但是到了后半段突然主题就非常清晰了，其实博士到结尾基本都还是个半吊子，这一部只是展现了他能力的很小的一部分，而且多数都是在靠基友女友和装备在保命，前半部我说主题不明的意思就是因为博士给人的感觉是个招数很多的人，然后你不知道到底想呈现哪一方面的能力，后来慢慢发现这部是一个关于时间维度控制的故事，所以博士在这部电影主要是挖掘了自己时间控制的潜力，当然还有其他角色的对于时间不同的解读（这点很好，对主题的表达给予了很充分的支持），也是影片主要的冲突所在，这一点我觉得表现得蛮好的，因为你有了一个purpose，这样你就有了一个方向去看看怎么实现它。后半段在展现实现这个purpose的方面做的不错，突然影片就饱满了。


一开始有一段鬼畜简直在电影院笑出声，我已经预见要成为多少视频剪辑的素材，画面都还蛮好看的，就是对视觉的利用蛮厉害各种空间切割各种维度转换，看3D应该会吐。


人物方面，我只能说把博士拍得可真美啊，真的是美，即使有几段需要失真镜头的时候，博士也还是很美（我没有戴粉丝滤镜），而且我觉得打光特别有意思，就是博士在低谷的那段时间里，感觉身上都没有什么光，就很黯淡，但是慢慢的走出低谷然后找到自己能力过后，身体周围感觉就突然给人一种镀着亮光的感觉，当然这里可能是因为我有粉丝滤镜[二哈]不过这个博士比我看过的动画里的博士可爱多了，因为故事进入得很快，他整个人的性格是在车祸后才慢慢凸显出来的，前面有些部分有点强行给他加上自傲自大的标签了显得有点突兀，其实博士一直都还挺有趣可爱的，就是嘴讨厌了点[拜拜]他的槽点和幽默特别自成一体（？？？）这点跟我想象中的不太一样，我一直以为他会是个高冷无情的酷のboy呢。


还有别人对博士名字的误解的梗，感觉有个屁名的BC应该是深有体会本色演出哈哈。对自己名字的坚持也是一种执念。


哦，我觉得真·乐迷·有一张很长歌单·博士应该和银河护卫队组个band。动次打次动次打次胡搞瞎搞胡搞瞎搞，真的，适合。
      </影评>
<有用数>726</有用数>
<没用数>277</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄人王中王</作者>
<标题>王路：《奇异博士》的佛教解读</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-21 10:16:41</时间>
<影评>
        1、


《奇异博士》不是佛教电影，剧情和佛教也没有直接关联，但并不妨碍从佛教的视角去解读，而且很有意思。


在喜马拉雅山中，一个叫卡玛泰姬的地方，住着修行者。他们可以凭借法力，从喜马拉雅山瞬间变到纽约、伦敦、撒哈拉沙漠等一切地方。


佛教里，这叫神足通。不过，并不像电影那样，需要戴上指环，画出火圈。神足通是禅定功夫。


有时候你睡觉，梦见在别的城市，一瞬间醒来，发现在床上。假如一个人可以控制梦，想梦见去哪儿，就梦见去哪儿，想梦见谁，做什么，就能梦见谁，做什么，就有一点接近禅定了。有了这种本事，你可以在半小时的午休里，梦见欧洲十日游，还不用买机票。但这并不是禅定，禅定比这厉害得多。


梦境太模糊，散漫不成片，醒来就忘了，还没有色彩，连3D电影的效果都达不到。而禅定，可以创造出想要的境界，达到比VR还好的体验，和现实世界没有感官差别的体验。


正因如此，惟有经过禅定，才能切身体会到“如梦幻泡影”是什么意思。我们倾向把眼前所见的世界认作坚固真实。当你能够自己创造出和现实世界一模一样的体验，还能创造出比现实世界更加殊胜妙乐的体验时，现实世界就显得不那么真实了，显得更像一场VR游戏了。


不过，禅定不是修行的终极追求，神足通更不足挂齿，外道定也可以得到神足通。佛教修禅定，目的是通过禅定得到智慧。


2、


奇异博士斯蒂芬在喜马拉雅山修行时，师父古一法师在虚空中画出四面墙，告诉他，在里面修行，不会影响外面的世界。


这种虚空透明的墙，佛教叫“无表色”，是“说一切有部”的概念，在后来的唯识系中，被归入“法处所摄色”。简单地说，就是“戒体”。


奇异博士被古一法师带进虚空透明墙的举动，用佛教的话讲，是受戒。


一旦受戒，并能护持的话，就得到了戒体。破戒时，戒体坏掉。戒体属于“色法”。佛教里，色的意思是“质碍”，凡是会变坏的，有质碍的，就是色。


戒有防非止恶的功能。由于受戒，人被保护住了。就像你和父母住在一间房，不会担心他们夜里拿刀砍你，但你和仇人住在一间房，就有这种担心。父母并没有在形式上受戒，但亲缘关系阻碍了某些行为和感受。


虚空透明的墙，在物理上，没有任何进出的障碍。但它的功能和作用，是实实在在的。


3、


影片中的黑暗之神、终极BOSS多玛姆，在佛教视角下是什么呢？


古一法师对弟子说过：你们对死亡的恐惧越强烈，多玛姆就越有力量。


多玛姆，好比佛教概念“我执”的形象化、人格化。用片子中的表达，叫ego。奇异博士刚上山，怀疑带路的黑人师兄走错了，黑人师兄说，来这里，你需要放弃自以为是，放弃ego。


古一法师屡次说，你要surrender。中文字幕翻译成觉悟。这个翻译很好。觉悟，就是ego的surrender。


片子里，多玛姆要毁灭地球。追随多玛姆的人，是出于对永生的渴望、对死亡的恐惧。


古一法师对奇异博士讲，我们的使命是守护地球，以免被多玛姆毁灭。


这话不符合我们所了解的世界。——地球需要几个躲在喜马拉雅山上的修道士守护？开玩笑。


但从佛教视角看，大有深意。


天不会塌。但任何人一生当中，都有天塌的时候。当灾难降临到你头上，你的家庭头上，天就塌了。然而，一墙之隔的地方，邻居的天没有塌，他们生活得好好的。


所以你就知道，拯救地球只是个幻相。奇异博士要拯救的地球，并不是别人的地球，而是奇异博士眼中的地球。


拯救地球虽然是幻相，但幻相是必要的。必须经由幻相，才愿意接受生命的缺憾。


如果没有拯救地球，奇异博士永远不能面对车祸之后双手废掉的现实。车祸之前，他是个天才的外科医生，不把一切人放在眼里。那种ego，是他必将经历灾难的因。


车祸之后，他的世界崩塌了。


每个人都有拯救世界的幻想。只是表述不同。比如，叫改变世界。或者委婉一点，叫“让生活更美好”。或者夸张一点，叫“拯救人类”。


本质上，都是一致的，都来自虚妄自大的心，来自ego，它源于未曾遭受挫败和痛苦时对“人生是苦”的漠视。


这个世界上，没有什么是永恒的。唯有缺憾是永恒的，瑕疵是永恒的，不完美是永恒的，对死亡的畏惧是永恒的。


只要不接受缺憾，不接受瑕疵，就会永远经受痛苦的折磨。


从这个意义上看，奇异博士拯救的世界，并不是他人的世界，而是自己的世界。他的卡玛泰姬之旅，是让自己的世界从崩溃中愈合。


到最后，奇异博士的手也没有好，但他愿意接受了。


4、


从另一面看，奇异博士拯救世界的过程，俨然体现出菩萨的大悲心。


奇异博士是通过什么拯救世界的呢？通过一次又一次地被黑暗之神多玛姆杀死。


在超越了时间空间的永恒存在中，奇异博士每一次面对多玛姆，都会瞬间被虐杀，或是利剑刺入心脏，或是粉身碎骨。像一款有着无数条命的游戏，每一次奇异博士死掉，就会出现一个新的奇异博士站到多玛姆面前。


当镜头反复出现到第五次的时候，观众开始发笑。但这个镜头，正是让我深深触动的地方。


发笑的观众，把它看成了游戏。毕竟，在拥有无数条命的游戏中，挂掉一条命不是什么痛苦的事。但应当留意，每一次奇异博士被多玛姆杀死，都要遭受巨大的痛苦。


为了拯救众生，心甘情愿一次次舍身弃命。这样的事情，不仅奇异博士做过，释迦牟尼佛在菩萨地也做过，舍身饲虎、割肉喂鹰…… 菩萨在因地无数次用性命布施，经历三大阿僧祇劫而后成佛。


不像电影里演的那么简单。


银幕上有限的几分钟，没有办法呈现出奇异博士和多玛姆无穷无尽的对抗。


多玛姆是活了亿万年的黑暗之神，难道会被跑来三次五次十次八次的奇异博士搞烦了？


显然没可能。


实际上，奇异博士遭受的，是无限次的被虐杀，他经受的苦难，是无穷无尽的，生生世世的，累劫不休的。


多玛姆同意奇异博士的条件了吗？


电影上演的，最终同意了。但那个“最终”，是在无限次循环之后的，就像圆周率的最后一位，你永远找不到它。


其实，奇异博士并不需要多玛姆的同意。只要他愿意一次次遭受痛苦，地球就不会毁灭。只要他永不放弃地站出来和多玛姆对抗，就够了。


换言之，我们这个世界，这个存在着诸多缺憾、瑕疵的世界，之所以还在，在风雨飘摇中并未堕入黑暗的深渊，正因为还有人愿意大悲利他，愿意为众生做些事情。


假如没有愿意为别人好的人，世界早就毁灭了。


正因为有他们在，看起来摇摇欲坠的世界才稳如磐石。众生在面对黑暗深渊的恐惧中，才能看见安慰的光。


这就是菩萨行。菩萨来到娑婆世界，布施、持戒、忍辱；爱语、利行、同事，永远和众生驻守在一起，帮助众生面对这残缺世间的无尽遗憾和苦难，因为菩萨在，众生才不曾绝望。


众生没有办法离开娑婆世界。实际上，娑婆世界正是众生造作而成的——对自我的贪著、对爱欲的染覆、对死亡的畏惧，让众生永生永世系缚在有着无尽缺憾和瑕疵的世界。


而修行有成就的菩萨，本来是有力量离开这里，到殊胜妙乐的世界去的。禅定功夫使之成为可能。但菩萨不忍心，所以要乘方便力，再回到有瑕疵的世界。娑婆世界虽然有瑕疵，但它是菩萨修行的道场。众生视之为娑婆，菩萨视之为净土。


凡是有菩提心、有布施、有持戒、有忍辱的地方，就是菩萨的净土。


《维摩诘经》讲：


菩提心是菩萨净土。菩萨成佛时大乘众生来生其国。

布施是菩萨净土。菩萨成佛时一切能舍众生来生其国。

持戒是菩萨净土。菩萨成佛时行十善道满愿众生来生其国。

忍辱是菩萨净土。菩萨成佛时三十二相庄严众生来生其国。

……


菩萨在娑婆世界饶益众生一世，胜过在殊胜妙乐世界修行百千劫。但菩萨来到娑婆世界，并不是为了修行快，成佛早，而是为了尽本分。誓愿永远陪伴受苦受难的众生并度化他们，是菩萨之所以成为菩萨的原因：


“众生界尽，众生业尽，众生烦恼尽，我礼乃尽。而众生界，乃至烦恼无有尽故，我此礼敬无有穷尽。念念相续，无有间断。身语意业，无有疲厌……”
      </影评>
<有用数>474</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>MIX加强版的=盗梦空间+2001太空漫游+哈利波特</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-27 15:47:56</时间>
<影评>
        漫威LOGO的片头改了，改得更高大上。


这，不是重点，重点是，漫威继谍战（美国队长），都市（钢铁侠），神话（雷神），星际太空（银河护卫队），微观世界（蚁人），污力滔天（死侍）之后，再来一发魔幻题材（奇异博士）。当然了X-MEN系列也算半个魔幻题材吧。




《奇异博士》之后，漫威的宇宙观格局再次扩大了。想必之后的复仇者联盟估计后面要加PLUS+++版本才可以。


先说观感——套路成精，这是我对漫威这部新作品《奇异博士》的第一感觉。也就是说男主角换成任何一个具备这个背景的主角，直接换上去，都不会有违和感。

电影中一开始先来一场酷炫的打斗作为前菜，之后慢慢展开剧情，再后来拯救地球。漫威套路骨架还在，但是漫威厉害就厉害在，他可以换汤不换药的让你再爽翻天一把。

包括里面冷笑的梗也掐得刚刚好的时间，冷不丁让你笑一笑。


特效可以说是做为观众视觉疲劳的一个分水岭，在这将近10年的时间里，观众进电影院已经被爆破特效炸得视觉疲劳。

这次《奇异博士》换了一种轰炸方式，以《盗梦空间》+《2001太空漫游》为灵感先河，






加上女生喜欢的钻石切割面设计为辅助，还有神秘的阿三哥文化彩色配套，组合成了一个奇特的特效世界观。




因此这次世界观背景的设定我可以给到一个很高的分数。特别是在第一次展示宇宙来源的时候，影片随着男主奇异博士的视角进入奇特的宇宙世界，配上大荧幕3D+IMAX（如果可以就选择这种观赏方式），我感觉到了我的肾上腺素的膨胀。




但是故事剧情方面，为了迎合世界范围的广大观众，没办法做到很新颖，受约束的地方太多，所以剧情一般。让人看了电影不久就已经猜到结局。但是没办法，漫威就像一个大公司一样，想要做一些实验性的改变，会牵扯到漫威整个宇宙观，与其这样不如老老实实用自己熟悉的剧情套路讲好一个故事才是最安全的。

说说男主卷福，脸依然那么修长，表演上乘，卖笑功力不及《钢铁侠》但可圈可点，和女主角的关系是电影里最生硬的存在。相反奇异博士的红斗篷占尽了风头，如果红斗篷的性别属性是女性的话，那么它必将反客为主成为本片最抢戏的女主角，和奇异博士搭配成最完美CP。在一起！在一起！在一起！




漫威的反派就更不用说了，永远是一个傻白甜，虎头蛇尾。远没有像DC漫画一样可以更立体的塑造一个复杂的反派。这是漫威一个不小的缺点，塑造反派的各种指标太低端，以至于到最后决战看得很不痛快。




总体来说，这部电影一定会成为热门，现在在IMDB和烂番茄都给予了很高的评价。毕竟商业电影能打造成这个模样，不是随随便便一个出品公司能完成的，漫威之所以是漫威，稳坐漫画电影一哥位置，就在这部电影得到最好的体现。





——接下来是调侃式电影剧透，不怕的接着往下看——



影片一开始，一看就是反派的麦叔带着他的小伙伴闯进了一个复古的图书馆，砍下了图书管理员的头，然后找到了一本类似于哈利波特的魔法书，撕了其中的两页，我就纳闷了你就不能直接把一本书拿走吗，为什么只撕两页呢真是破坏公共财产。

就在他们要逃走的时候，这个图书馆的产权拥有者也就是古一大师出现了，于是就展开了一场盗梦空间加强版的打斗大戏。随便摆摆手就能让空间转移，随便画个烟花圈就任意去想去的地方，额妹紧！！！这样旅游就不用买机票咯好好哦。

第一场的打斗当然就是给你尝尝甜头了怎么可能抓住反派麦叔呢，于是就给他们逃走了。




接下来是我们的卷福登场，一名世界顶尖的神经外科医生，挑战各种高难度手术，即使是别的医生认为病人已经死亡的状态下，也把病人直接从死亡深渊里捞上来。而且这些复杂手术，对于奇异医生来说简直是小菜一碟。动手术的时候还边听歌边扭动自己的腰线边做手术，完全享受其中。




因此奇异博士也是身价不菲，豪宅坐拥纽约CBD，房子客厅落地窗可以看到纽约全景，晚上还开着兰博基尼去赴约PARTY，像这样的男人，常春藤名校毕业，双博士学位，世界顶级神经外科医生，身价千万，名车豪表，那当然在电影里会出大事啦！！




这可不就是这样吗，在开着兰博基尼去PARTY的路上，因为太自信导致了严重的车祸，把娇嫩的双手直接压变形了，车祸之后，不管花了多少钱，动用了多少世界顶尖的医生，都没有办法复原他原来自信的双手，奇异博士的双手就像得了老年帕金森症一样抖发抖发。别说拿手术刀了，就算给自己刮胡子都成了问题。




就在奇异博士垂头丧气的时候，他从别的医生口中得知他以前一个病人脊椎断裂，在医学上已经是没办法康复的情况下，现在已经活动自如了。这种案例比医学奇迹还要奇迹，算得上是奇闻异事。

于是奇异博士抱着试试看的心态去找到那位康复的患者，康复的患者告诉他，你要去一个尼泊尔首都加德满都找一个玛姬的会所。那里能治好你。

接着奇异博士就开始了世界很大我想出去看看，来一趟说走就走的旅行，飞到了尼泊尔的首都加德满都。




奇异博士不愧是拥有主角光环，随便在路上问路人自己要找的地方，问着问着就有玛姬会所的学徒过来跟他搭讪。然后带他去见古一大师。

去见到古一大师以后，奇异博士和古一大师大谈物理谈神经学谈细胞学。而古一大师对奇异博士大谈黄帝内经谈针灸谈轮回玄学以及时间哲学。

这让奇异博士很恼火，原来搞到最后是让我皈依我佛，放下双手削发为尼。老子来尼泊尔加德满都可是买了单程票的。老子没钱了还让我来继承神学精神世界那套，你们这群骗子。


就在奇异博士愤愤不平的时候，古一大师直接展示了自己的神力，直接给奇异博士就是一拳，把他打到灵魂出窍！




更额妹紧的来了！也是我最喜欢的一段。古一大师为了开拓奇异博士的三观。用实体VR+AR+什么R的方式，让奇异博士重新了解了整个宇宙的起源。额妹紧！！要是以后科技能做到这种程度就爽歪歪了。

然后奇异博士被折服得五体投地！立马下跪拜古一大师。开始了自己的学徒生涯。





要成为一名合格的魔法师，也是要训练和读书的，白天奇异博士就和其他学徒一起进行魔法教程训练，晚自习时间就到图书馆去借魔法书，熟读熟记魔法咒语口诀。这不就是哈利波特魔法学院驻尼泊尔分校吗哈哈哈。




奇异博士在图书馆借书的时候，和图书管理员聊八卦的时候还得知。原来之前这里刚被袭击过，也就是影片的开头，他们之中的一个学徒叛变，也就是麦叔，带着他的追随者小伙伴来偷书。偷书的目的肯定就是为了学习一些黑魔法。

功夫不负有心人，再加上奇异博士主角光环开得满满的，奇异博士一下子变成了这个魔法学校的尖子生。魔法学得棒棒哒。




这个时候学校的教学模式已经完全不符合这个大胃口的奇异博士，他要学习更强大的魔法，他也开始小偷小摸来偷书学习一些更高深的魔法，于是有一天，奇异医生趁着管理员不在，用了时间之眼的道具，加上一些咒语，居然能控制某个区域的时间轴。简单点说就是时间之眼这个道具对着一个苹果，这个苹果的时间轴就可以由操作者控制，想要苹果变新鲜还是腐烂，你！值得拥有！




这个时候奇异博士开始耍起小聪明，他把之前被大反派麦叔撕掉的那两页的书，用时间之眼来还原。发现麦叔偷的是一款顶级黑魔法，用来唤醒一个可以超越时间超越死亡的魔鬼。总之很危险就对了。

就在这时，管理员和另一名黑人学徒赶到。阻止了奇异博士进一步控制时间，因为随意改变时间和空间，会引起自然时空的突变，从而导致时空错乱，引起巨大的麻烦。




但这个时候奇异博士就不开心了。我明明来这里想法很简单，就是想治好我的双手，现在感觉这个康复中心的学校在招兵买马，你们到底葫芦里买了什么药！给我一一招来。

这个时候图书管理员和黑人学徒不得不说出他们这个魔法学校真正的秘密。原来他们是一个很古老的组织，一直在维！护！世！界！和！平！（永远用不烂的主题），但是地球这块肥肉，被一个多元宇宙的魔鬼盯上了，这个魔鬼的名字叫多姆达，它可以吞噬星球，星际，宇宙等等它想要吞噬的东西。这个魔鬼无人能敌，它超越时间超越死亡，总之就是那一套很强大很强大的说辞呗。




而现在这个魔法学校呢，分别在纽约，伦敦，香港设有保护基站，来保护地球不受这个魔鬼的伤害。而反派麦叔却有自己的想法，他想放出这个魔鬼，让地球被这个魔鬼吸收，这样我们的地球和地球上的人就可以不畏惧死亡啦。我们就能得到永生了么么哒。

说时迟那时快，还没等奇异医生缓过神来的时候，反派麦叔带着他的小伙伴就攻击了纽约保护基站，而奇异博士也莫名其妙的来到纽约保护基站，和反派展开了一场绚丽的打斗。在打斗过程中，奇异博士还意外获得了一件有思想的红斗篷，这个红斗篷只要认定主人，就会不顾一切为那个人效力。看起来萌萌哒。估计电影一出，奇异博士这身红斗篷会大卖。




打斗结束之后，黑人学徒和古一大师才姗姗来迟，发现奇异博士居然能一挑三打跑了反派麦叔。不错嘛小伙砸！恭喜你成功荣升成为纽约保护基站的保护人。

奇异博士说你等等，我自己都还没同意呢！综合我的分析，我觉得古一大师你为什么长生不老！是因为你就是运用了黑魔法让自己永葆青春。黑人学徒听了脸都绿了，你怎么可以这么说我们古一大师呢！BULL SHIT！！




而这时候反派麦叔又一次发起了攻击。这一次攻击直接变成了大特效全面战争，各种建筑像万花筒一样变形。变形程度是盗梦空间的十倍都不止！

古一大师也终于参与了战斗，为了抵抗麦叔的疯狂进攻，古一大师额头上的邪恶印记显现，奇异博士说的没错。古一大师口口声声说要阻止黑魔法阻止黑魔鬼，但是她正是吸着黑魔法的力量让自己长生不老。难怪头发掉光光，原来是有副作用的呀！那还是麦叔烟熏妆的副作用比较美~





遗憾的是，在这场打斗过程中，麦叔更胜一筹，利用一个时空转换的瞬间，让古一从高楼落下，直接砸了个重伤。古一大师，卒！享年不知道多少岁。

而在古一死之前灵魂出窍，奇异博士也灵魂出窍和她聊天。古一大师道出了她的秘密，告诉奇异博士她吸黑色魔法也是情非得已。因为要保护地球嘛，别人保护他不放心，但是现在有奇异博士你保护我就可以放心去死了！于是她就去死了！


就是这么突然，还没等奇异博士缓过神来，麦叔带着他的小伙伴已经去到了第三个保护基站香港。等到黑人学徒和奇异博士赶到的时候，香港的基站已经遭受攻击，而黑魔神多姆达已经被释放出来了，正在吸食着地球。




怎么办怎么办！这时候拥有主角光环的奇异博士想到时间之眼，他利用时间之眼，让时间倒流。眼看就要回到事件发生之前了。但是被麦叔以迅雷不及掩耳丁了个响叮当之势把时间之眼的时光倒流程序破坏掉了。

这时候奇异博士干脆直接飞进黑魔神多姆达的世界。制造了一个时间循环。多姆达被困在时间循环里。意思就是奇异博士知道自己打不过多姆达，所以要和他谈条件，于是多姆达就杀死奇异博士，但是接着奇异博士因为时间循环又一次出现，不断地骚扰多姆达直到多姆达同意放弃地球，带走麦叔和他的小伙伴这个条件。奇异博士才把时间循环的锁解开。

就这样，黑魔神多姆达带着他的麦叔，离开了地球。

终于地球在毁灭了N次以后又被拯救下来了。





别离场！结尾有双彩蛋！！

别离场！结尾有双彩蛋！！

别离场！结尾有双彩蛋！！



第一彩蛋：

奇异博士和雷神聊天，雷神最近出演过太多喜剧片，一看到他全场笑崩。感觉已经回不去了！他们聊天内容大概是雷神要去找他爸奥丁。于是奇异博士说要去帮他。我猜测奇异博士会加入2017年《雷神3》的电影剧情里面！爽歪歪！





第二彩蛋：

黑人学徒因为古一大师欺骗他，从此背井离乡。他去到了电影里面瘫痪后康复的人家里。吸走了他的魔法，那个人瞬间变成瘫痪。瘫痪人问他为什么这么做。黑人学徒说他终于知道了地球为什么不安全。因为就是有太多懂魔法的人！我猜测！黑人学徒极有可能变成《奇异博士》续集的反派！




《大聪简片室》还有音频节目，喜马拉雅，荔枝fm，蜻蜓fm，欢迎订阅。用讲故事的方法来听电影。
      </影评>
<有用数>301</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>天尘化</作者>
<标题>一个关于少林清理门户的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-04 22:35:05</时间>
<影评>
        一个叫奇异的郎中，夜间出诊意外摔坏手筋，再也不能号脉。听说有人练了易筋锻骨篇，瘫痪的身体能再次搬砖，于是他砸锅卖铁上少林，一心要学易筋锻骨篇。方丈见他有慧根，有意传他衣钵，并教了他内功，大师兄教了他少林基本武功。

     不曾想跟少林弃徒鸠摩智扯上关系，鸠摩智为偷七十二绝技不惜杀害藏经阁守卫僧。鸠摩智练了七十二绝技一心要开宗立派，勾结外族，欲图摧毁少林三个分寺，并用计害死了老方丈。奇异与镇寺袈裟结缘，无意中获得祖师独创法器达摩之眼，并修得乾坤大挪移，与鸠摩智激战，用乾挪大挪移困住外族并达成停战协议，并一举为少林清理了门户。

      此役过后，奇异当上了伦敦分寺的住持，没多久又当上了少林方丈。从一个回春妙手变成了威震江湖的武林泰斗。
      </影评>
<有用数>218</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>[哔]姆雷特与[哔]法石</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-04 23:50:58</时间>
<影评>
        原文被续，自主规制后重发，读起来费劲还请见谅~


下文有剧透，如果没看电影就往下读，那么就算用了阿戈[哔]托之眼回溯时间也别想找回自己的纯真：


奇异博士是一位医术精湛的外科医生，凭借着一双堪比加藤[哔]的[哔]之手，在手术台前叱咤风云、谈笑[哔]生。高效无痛、今天动手术明天就上班的扎实技术帮奇异博士挣到不菲的酬劳，因此他隔三差五就会去买个[哔]。但他最常佩戴的一块[哔]是自己的同事兼好友克里斯汀帕尔默医生送的，手表背面写着“时间时间会给我答案”。


一场车祸使奇异博士失去了灵活的双手。为了挽救自己的事业，奇异博士遍寻医治双手的方法，却始终徒劳无功。最后他得到了一个曾经被他拒诊却奇迹般地治好了瘫痪的前病人的指点：像你这种兰博基尼老司[哔]就应该学隔壁的布鲁斯韦恩，去[哔]马拉雅山净化一下心灵。


于是奇异博士来到加德满[哔]，却被几个不明真相的吃瓜地痞打[哔]。危急时刻，一位穿古装的壮士出手相救，赶跑了地痞，还抢回了奇异博士的手[哔]。奇异博士发现这位壮士有点眼熟，似乎曾经在自己家的伐木场里工作过，还跟自己交流过小提琴心得，但是后来他被人吊打时自己没有给他出头，反而非常怂[哔]地把他卖给了隔壁万磁王。


壮士不计前嫌，自称在[哔]马拉亚山上的霍格沃茨[哔]法学校学习[哔]法，名叫[哔]多仁[哔]切，并愿意引荐奇异博士去他们学校。奇异博士原本以为这种[哔]法学校的校长一定是个白胡子老大爷，没想到站在他面前的却是个大光头御姐。所以说漫威电影宇宙的历史[哔]程还是要靠这些投身教育事业的大光头们来推动。


大光头名叫古一[哔]措，非常亲切地与奇异博士聊了起来，从诗词歌赋谈到人生哲理。奇异博士发现他跟古一[哔]措三[哔]不合，不愿意接受对方的洗脑。于是古一[哔]措开始给奇异博士毁三[哔]，一巴掌把他扇得魂飞天外，变成蝴蝶飞走了。奇异博士眼前浮现出一颗赛[哔]的绚丽景象，三[哔]被打破重建。在这里奇异博士发现自己内心深处渴望着成为花花果实能力者。回过神来的奇异博士当场跪了，对古一[哔]措说“教练，我想学[哔]法”，教练礼貌地回复他“呵呵，滚粗”。古一嘉措的大弟子[哔]多仁[哔]切说他看奇异博士脸部骨骼精奇，一定是万中无一的武学奇才，建议师父还是收下他为好，于是古一[哔]措一招手，奇异博士又滚回来了。


获准进入[哔]法学校的奇异博士成了[哔]多仁[哔]切的小师弟，而这位大师兄在学校里的主要工作是网管，负责给师弟递纸条，纸条上写着WiFi密码。很快奇异博士又见到了他的二师兄隔壁老王仁[哔]切。二师兄的主要工作是图书管理员。他管理的图书馆中，有本《时间之书》引起了奇异博士的兴趣，但隔壁老王仁[哔]切告诉他那不是他该看的，他还需要提高[哔]势水平，这书只有古一[哔]措这种至尊[哔]法师才能看。奇异博士随便翻了翻，发现书里少了两页。二师兄告诉他，那两页是被一个叛徒撕走的。


原来奇异博士还有个三师兄叫卡西流斯仁[哔]切，他当年家破人亡后跑来学艺，但是他的[哔]法学习之路渐渐出现了[哔]差，后来他和他的信徒们成为了狂热的暴力[哔]法师。古一[哔]措收下奇异博士这个关门弟子，也是为了把他作为接班人培养成未来的至尊[哔]法师，来对付卡西流斯仁[哔]切以及他背后更加黑暗的势力。


卡西流斯仁[哔]切偷走的两页书上记载了召唤邪神多[哔][哔]的仪式。为了从多[哔][哔]统治下的黑暗维度获取力量，卡西流斯仁[哔]切和他手下的暴力[哔]法师们没日没夜地研究那两页书，一个个都熬得眼圈发黑。冬兵开创的烟熏妆这一美学风尚，经过火箭浣熊进一步发扬光大，到了卡西流斯仁[哔]切这里终于夸张到走火入魔的地步了。


奇异博士入门以后，首先学习了初级[哔]法画个圈圈诅咒你。要掌握[哔]法，当然离不开个人的奋[哔]。这种[哔]法的练习要领就是左[哔]右[哔]一个慢动作、右[哔]左[哔]慢动作重播、这手指给你快乐、你有没有爱上我。奇异博士练习进展缓慢，他觉得是因为自己的手指不够灵活，于是古一[哔]措就把他扔到珠[哔]朗[哔]峰上去自生自灭。绝境激发了奇异博士的潜能，他终于学会了[哔]法，从此以后可以打开任意门，全世界[哔]到什么地方，他比[哔]港记者[哔]得还快。


这一天奇异博士趁二师兄不在，偷偷跑去图书馆翻看《时间之书》，还偷拿了馆藏的名为“阿戈[哔]托之眼”的神秘[哔]法石来配合练习，结果练成了操控时间的[哔]法，并现学现卖，用这[哔]法还原了被撕掉的两页书，得知了关于邪神多[哔][哔]的事情。这时大师兄和二师兄赶来对他一番怒[哔]，说I’m 安柜，你这样子[哔]是不行的，将来时间连贯性出现了[哔]差，你要负[哔]。


为了让奇异博士明白他行为的严重性，二师兄讲了[哔]法学校创始人阿戈[哔]托以及邪神多[哔][哔]的事情。多[哔][哔]不断征服和吞噬着一个个世界，并对地球垂涎已久。为了阻止他，阿戈[哔]托在地球上设置了三重门，分别位于[哔]港、纽约和伦敦，加在一起可以形成一层防护罩。


二师兄话还没说完，卡西流斯仁[哔]切就攻陷了伦敦的圣所，奇异博士等人也受到了冲击，并被传送到了纽约的圣所。在这里奇异博士发现了一件[哔]气蓬勃的斗篷。随后卡西流斯仁[哔]切以及他手下的暴力[哔]法师们追到。奇异博士在斗篷的帮助之下制住了卡西流斯仁[哔]切。之所以斗篷会选中奇异博士作为自己的主人，应该是因为它的领子太高，一般人披上后领子直接就把脑袋包住了，只有奇异博士这样的脸型才能驾驭它。


卡西流斯仁[哔]切想要拉奇异博士一起做暴力[哔]法师，并对他说出了古一[哔]措不可告人的秘密：她一直在利用黑暗维度的力量给自己[哔]命。猝不及防听到一个[哔]新闻，处于震惊中的奇异博士遭到偷袭，情急之下跑到自己原来工作的医院，找他的老同事帕尔默医生给自己疗伤。


身体很诚实地被奇异博士的斗篷调教了一番的暴力[哔]法师元神出窍，飞到医院追杀奇异博士。在帕尔默博士的帮助下，奇异博士充电五分钟、开挂两小时，把敌人轰至渣。电击配合[哔]法这么有搞头，看来奇异博士真正需要的对手不是隔壁老王，而是隔壁老[哔]。


死里逃生的奇异博士再度回到了纽约圣所，并与师父和大师兄会合。古一[哔]措授予奇异博士“奇异仁[哔]切”的尊号，并鼓励他继续战斗。但是一向以救死扶伤为己任的奇异博士初次击杀敌人，内心受到冲击，再加上得知了古一[哔]措[哔]命的秘密，于是师徒之间发生争执。大师兄相信师父的为人，怒斥师弟：你知道她有多努力吗？！


这时暴力[哔]法师又杀了回来，两兄弟招架不住，只能奋力逃命。路上两人还撞到了一辆大巴车。所以说爱笑的老爷子运气不会太差，就坐在车上看看书读读报，就可能被莫名其妙的奇装异服者给撞上。


危急时刻，古一[哔]措现身营救两个弟子。但由于她身上的黑[哔]标记显现，两名弟子对她的信心有所动摇。遭到敌人围攻的古一[哔]措最终身负重伤。奇异博士想要送古一[哔]措到医院去抢救，古一[哔]措却拉着他一起灵魂出窍，去看雪看月亮看星星，后来就念了两首[哔]。古一[哔]措把衣钵传给奇异博士，钦[哔]他为下一任至尊[哔]法师，然后就圆寂了。


成为至尊[哔]法师的奇异[哔]措带着两位师兄前往最后的圣所所在地香港，与卡西流斯仁[哔]切为首的暴力[哔]法师展开决战。这时多[哔][哔]的黑暗维度已经降临，奇异博士虽然利用阿戈[哔]托之眼的力量修复了被破坏的香港，却无法阻止卡西流斯仁[哔]切把地球变成没有时间的静止之地。不过奇异博士也因此受到启发，主动飞入黑暗维度去与多[哔][哔]谈判，结果二话没说就被秒。但由于他创造了一个时间循环，被困在其中多[哔][哔]只能一遍又一遍地杀死他，不能做别的事情。最终，被奇异博士的S/L大法烦得够呛的多[哔][哔]认输，答应不再侵略地球，卡西流斯仁[哔]切等暴力[哔]法师全都被[哔]，灰飞烟灭。


虽然拯救了地球，但由于奇异博士的行动没有按照基[哔]法，引起了不会变通的大师兄[哔]多仁[哔]切的强烈不满，师兄弟就此分道扬镳。[哔]多开始致力于恢复被[哔]法扭曲了的基[哔]法，先从指点奇异博士去[哔]法学校的那个康复了的瘫痪病人开始下手。


手握阿戈[哔]托之眼的奇异博士具备了时间旅行的能力，而与他关系更进一步的老同事帕尔默医生注定要成为时间旅行者的妻子。大战之后，奇异博士在纽约圣所的旧址开了一家侦探事务所，承接寻找失踪人口一类的工作。这天有个随身携带两把大锤的顾客找上门来。他说鉴于奇异博士有过跟喜欢就着葡萄酒和蚕豆享用人类肝脏的怪叔叔打交道的人生[哔]验，所以有个关于爸爸去哪的问题要向他请教。


-----------------------------------


阿戈[哔]托之眼是时间宝石，这个基本上不会有什么争议了。前几颗无限宝石现世，都引得各路人马争得血流成河。结果到了这一部，时间宝石就这么被主角拿来当长命锁大喇喇地挂在胸前，看来[哔]法师才是漫威世界里真正有钱任性的土豪。


本片跟《雷神》发生联动是非常明智的选择，因为在漫威旗下一众科技味道浓厚的超级英雄片中，这两部是气质最接近的，都比较[哔]棍。但是联动的具体方式以我之见却可以反向操作一下，也就是像黑豹抱美国队长大腿一样，先让奇异博士在《雷神3》正片中露一小脸，然后再单飞。


漫威的电影整体质量都不低，但是关于英雄起源故事的，除了《钢铁侠1》以外，其他的都不算太有说服力。《无敌浩克》烂到拍不出续集来；《雷神1》和《美国队长1》也是《复仇者1》大获成功以后才被带热。《银河护卫队》对于主角们的身世只是约略一提，对于他们能力从哪里来这样的问题都闪烁其词，只不过因为团队成员间的互动足够有趣，所以看片的当时观众都无暇去纠结这种问题。去年的《蚁人》算是除了《钢铁侠1》以外迄今为止漫威出品的最好的超级英雄起源电影了，但是仔细想一下，就会发现，编剧在“起源”这个问题上是耍赖的，先规定了有一代蚁人这么一个角色，在这个自我设定的前提下开始论证：因为有一代蚁人，所以要有二代蚁人。《钢铁侠1》里，对于托尼斯塔克如何从一个玩世不恭的[哔]火大亨转变为怀着济世之心与[哔]势力作斗争的钢铁侠的心灵轨迹刻画得非常明白，观众也很容易被打动与说服。这种观众与编剧的情感交锋在后[哔]的漫威电影中越来越少，每次都是推出一些既成事实到观众面前，告诉观众“因为所以，科学道理”“反正就是这么编的，至于你信不信”，虽然态度蛮横，但像我这样的观众最后往往还是认怂，乖乖去看了。


本片尝试走《钢铁侠1》的路线但不算成功，几个主要角色性格都不鲜明。主角应该是与托尼斯塔克类似的那种自负又自恋的人格，但感觉他出事前嚣张得不够明显，出事之后的性格转变和心理成长也因此不能给观众留下更深刻的印象。反派比起主角来更加面目模糊，除了已到晚期、连主角这个妙手回春的大国手都治不好的中二病以外，实在是再说不出这反派还有什么特点了。至于在他背后的Dormammu，比起九年前被骂得狗血淋头的《神奇四侠2》里的吞星来，大概也就强在颜色鲜艳了一点以及跟主角互动稍多一些。由于主角有阿戈[哔]托之眼这个开挂神器，所以前面被渲染得日天日地日银河系的大魔王一露面就尴尬地发现自己完全奈何不了主角，一点威慑力都没有，沦为猴子请来的逗逼。


场景与规律是支撑故事的两条腿，超现实的作品要么是在熟悉的场景应用陌生的规律，要么是在陌生的场景应用熟悉的规律。前者的例子就是钢铁侠、蜘蛛侠、蚁人等，跟大部分人一样生活在人类社会当中，但因为有了飞天遁地的超能力，所以带来了微妙的不同进而引发人们的观影兴趣；后者可以拿雷神作为例子，阿斯加德是个陌生的环境，但是这里上演的事件却是观众再熟悉不过的家庭肥皂剧，无非是哥哥弟弟争父爱。而本片的问题就在于，它试图在陌生的环境里演绎陌生的规律：万花筒一样的[哔]法世界已经抽走了观众的一半熟悉感，而故事中的主要人物们张口闭口的还都是杜撰出来的[哔]法名词，观众根本消化不了，即便能明白是什么意思，也很难深入人心。这样的设置让观众与故事产生情感联系的可能性大大降低，所以整个故事在观众看来就是主角升级备战Boss的俗套，没有代入感，当主角遭遇危机时也不会替他产生紧张感（何况电影演到一半主角就拿到了逆天神器，观众就更没什么可紧张的了）。场景陌生，等于抬起了一条腿；规律陌生，等于抬起了另一条腿。两条腿都不着地，就像本片主角的斗篷一样，飘在天上，让观众够不着。


本片的人类角色除了古一大师勉强可以一看之外，基本上都不值一提，倒是主角的斗篷十分抢戏。虽然不会说话，但是夸张的行为把刁蛮任性的属性展现的淋漓尽致，萌点因而得以突出。漫威是时候考虑一下给雷神的喵喵锤加点戏了。


上面提到这部电影想走跟《钢铁侠1》同样的路线，二者还有个共同点，就是男主角都启用了大明星。漫威旗下的超级英雄片主角们现在当然个个都炙手可热，可是他们大多数都是被自己演的漫威电影捧红的。其实即便是唐尼，在《钢铁侠1》之前也不算是家喻户晓，只是相对于那时漫威影业的财力来说，他在能请得起的明星里算是最大牌的了。跟其他所有人都不同，本片的主演本尼迪克特康伯巴奇在此之前就有了自己主演的系列电视剧，而且还是话题之作。电影方面，近年来他也经常出演一些能入围奥斯卡的佳作。除此以外，他还一直活跃在话剧舞台上。康伯巴奇可以称得上是一个跨媒介的巨星了，并不需要超级英雄片来作为自己的代表作。漫威选择这位演员来出演本片，或许单纯就是因为气质合适。但也可能是担心片中角色性格不够鲜明，所以希望利用明星光环来带起观众对角色的好感。


虽然本片的剧情和人设都不怎么打动我，但它确实是一部很难让人讨厌得起来的电影。追看漫威的电影几年下来，影迷的粉丝滤镜只会越来越厚，即便单独拎出来很无趣的故事，放在庞大的体系之下去看，也会觉得一颗赛[哔]。抛开与其他漫威电影的联系，单纯去看本片的视觉表现，其绚丽程度也完全足以弥补剧情上的不够尽兴。漫威最近的两部单人电影《蚁人》和《奇异博士》，都有些场景会让人想起克里斯托弗诺兰。《蚁人》最后的微观世界大逃亡让人想到《星际穿越》里的五维空间，而本片则从预告片公布时起，就不断被人拿来与《盗梦空间》相提并论。诺兰喜欢实拍，喜欢用模型，喜欢用胶片，因此与本片呈现出来的质感还是有明显差异的。实拍与CG，二者也无所谓孰高孰低，写实是一种风格，瑰丽也是一种风格。本片的视觉效果确实好到让漫威有足够的信心，在剧本如此平庸的情况下仍敢推出这部电影并不用担心会砸招牌。


我跟朋友聊起我上面那套两条腿的理论，他们听了之后的感想是，没觉得《钢铁侠》是熟悉的场景配陌生的设定，因为比起[哔]法世界来，似乎钱多妹子多的世界对我们这些人来说还更加陌生遥远。听完之后我竟无法反驳。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>半胱氨酸</作者>
<标题>纪念碑谷之斯特兰奇的梦境</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-06 16:40:13</时间>
<影评>
        二刷IMAX后的一个脑洞。


至于为什么会有这样一个奇怪的脑洞... 可能跟埃舍尔有关？


====================================================================


【第一章：纽约】


神经外科医生史蒂芬•斯特兰奇因车祸掉下了悬崖。


死里逃生，但他的双手连剃刀都握不稳。




【第二章：加德满都】


[在此，斯特兰奇开始一段寻求新生的旅程。]


斯特兰奇花光最后积蓄，换得一张尼泊尔的单程机票。




【第三章：古一】


[在此，斯特兰奇有个不请之约]


斯特兰奇见到了古一大师。


- 朽骨暗夜侯多时。医师，你已徘徊多远？不知到此所谓何事？


- 尊敬的大师，听闻您曾使瘫痪者重新行走。请您让我这双手重获新生吧！


- 噢，医师，让他重新行走的不是我，而是他自己。


- 不…




【第四章：卡玛泰姬】


[ 在此，斯特兰奇发现新的行走方式 ]


- 斯特兰奇，忘掉你所知的一切。准备好颠覆世界观了吗？

  现实曾为思想之居所，而今，思想之辉煌化为纪念碑座。斯特兰奇，为何还不顿悟？


- 教导我吧。




【第五章：图书馆】


[ 在此，斯特兰奇碰到讨厌的卡西利亚斯 ]


莫度和王都是很好的伙伴。


阿戈摩托之眼拥有操控时间的力量。


偷尝禁果，盗取书页。卡西利亚斯。


我是死亡，亦是痛苦。




【第六章：圣殿】


[ 在此，斯特兰奇遇见一个朋友，叫做魔浮斗篷 ]


花心的它，很喜欢斯特兰奇。


这挺难得。




【第七章：多玛姆】


[ 在此，至尊法师无人以继 ]


- 卡玛泰姬的背叛者早已迷失自我。他们行走于黑暗空间。

  古一法师啊，难道您也忘却？




【第八章：第一场雪】


[ 在此，没有剩下可以守护我们的人 ]


- 除了你。

  我跨越时间空间，为了找到你。


- 朽骨已在掩埋的谎言中躺了多久。神圣时空，成也是它，败也是它。

  但至尊法师将于圣殿之中永垂不朽。


- 我无比留恋活着的这一秒。


- 但生命的意义，正在于它会终止。




【第九章：阿戈摩托之眼】


[ 在此，这里有奇异的惊喜 ]


- 多玛姆，我是来谈条件的。


- 困于时间之中，你才是我的囚犯。


- 我愿成为普罗米修斯。




【第十章：观象台】


[ 在此，在旅程的尽头，那些本不属于我们的，已全物归原主 ]


奇异博士，您已守护了多少个纪念碑？有多少个还在前方？



------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


【附录一：阿斯嘉德的来访者】


- 来自仙宫的王子殿下，寻到尊敬的诸神之王奥丁之日，即是您与令弟离开地球之时。


- 吾友，来点啤酒。


- ...... 无限续杯。



------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


【附录二：迷失的莫度】


- 这世上的魔法师太多了。

  
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>