<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>破事儿 破事兒</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p486597227.jpg</封面>
<导演>彭浩翔</导演>
<演员>陈冠希 / 杜汶泽 Chapman To / 钟欣潼 / 邓丽欣 / 余文乐 / 陈逸宁 / 麦浚龙 / 杨颖 / 冯小刚 / 关智斌 / 谭耀文 / 陈子聪 / 金培达 / 郑融 / 林一峰 / 林海峰 / 田蕊妮 / 陈奕迅 / 周振辉</演员>
<简介>彭浩翔用试图他的“破事儿”去解释现代人生活中的困惑或出路。
                                    
                                　　功德心
                                    
                                　　Jason（陈冠希 饰）在酒吧向美女Shirley（郑融 饰）搭讪时说，他其实很有公德心。因为每次小便时他都会用小便顺便将厕所内的粪便残迹冲走，实在帮了清洁工人一个大忙。
                                    
                                　　做节
                                    
                                　　阿富（陈奕迅 饰）和慧英（陈逸宁 饰）相识一个月后开始同居，令阿富万万没想到的是慧英竟然不赞同婚前性行为。这让每晚和慧英睡在一起的阿富备受煎熬。终于，在一个圣诞节，他和慧英用另一种方式解决了问题。
                                    
                                　　增值
                                    
                                　　阿泽（杜汶泽 饰）经常在明哥的介绍下到酒店去嫖娼，至于明哥是谁，他见都没见过。一次，阿泽经明哥介绍去酒店和一名上海来的女孩（张铮 饰）开房，完事后，那女孩请阿泽帮她充值电话卡，只因她听不懂粤语。随后，阿泽来到了女孩常去的宾馆对面的面店吃面，他忽然记挂起那一位来港谋生的上海女孩。
                                    
                                　　尊尼达
                                    
                                　　黄生（金培达 饰）是杀手集团的VIP，一次，杀手集团送给了他一张礼券，凭券可免费杀一人，不过免费杀的那个人他们会派杀手学员去杀，以达到实践目的。乐仔（余文乐 饰）就是其中一名学员，他被派去谋杀保龄球场经理。关键时刻，乐仔的收工时间到了。
                                    
                                　　大头阿慧
                                    
                                　　学生阿琪（邓丽欣 饰）和大头阿慧（钟欣桐 饰）是好朋友。车房修理工飞鹰（麦浚龙 饰）追求阿慧，阿慧问阿琪意见，阿琪随口就说好，因为她想阿慧拍拖后不会再经常烦她。阿慧就真的拍拖了。随后，阿慧有了飞鹰的孩子，本想向阿琪借钱打掉，阿琪因为要存钱和男友去旅游，就叫阿慧和飞鹰结婚吧。阿慧就真的结婚了。随后阿琪也有了孩子，她的男友不顾而去，剩低阿琪一人做未婚妈妈。而飞鹰和阿慧结婚后，事业青云直上。阿慧成了最幸福的女人。
                                    
                                　　德雅星
                                    
                                　　杂志社员工的阿池（关智斌 饰）为了讨女友德雅欢心，向杂志社编辑（谭耀文 饰）说谎，把一颗星体的命名权送给了她，自此这颗星正式命名为德雅星。后来移民到德雅星上的居民，为了这个命名，总带著一份宗教性质的原罪感。彷佛这个星球的名字，跟他们的生活空间一样，是透过欺骗而得来的。
                                    
                                　　不可抗力
                                    
                                　　陈教授（陈辉虹 饰）和太太（田蕊妮 饰）一直过着幸福的生活。最近二人因生活琐事而发生争吵，关系变差。於是他们决定去看心理医生（林海峰 饰），解开夫妻关系中的困惑。最后二人发现，即使朝夕相对，彼此间却暗藏着一条很深的鸿沟。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>午休在别处</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-15 23:29:31</时间>
<影评>
        早先看到有网友在恶搞艳照门，说这件事的幕后黑手就是彭浩翔，列举出彭过往电影中的种种那般，八得似模似样。一笑而过之后忽然看到《破事儿》，七个故事被和谐掉两个，好在剩下的五个故事依然活色生香。看得时候看见哪一个桥段都心存疑虑仿佛似曾相识，看完以后心下居然也忍不住想，丫的艳照门这件破事儿，彭浩翔是早就知道的吧？要不然真是神仙了，哪能一猜一个准呢。


一开场就是腊肠小希同学在本色出演勾女绝技，看美女时那小破眼神淫荡得……对不起，我又想到那些画面了。——在戏里小希同学用那所向披靡的腊肠清洁了一个又一个的公共厕所，在戏外小希同学又用那无坚不摧的腊肠征服了一个又一个公共……哦不，是美女，不得不说是异曲同工之妙啊。最绝的是在戏里小希同学认为他的做法很有公德心，在戏外大家也认为小希同学的做法很有公德心，多少淫民在指着小希同学的照片过年啊。到了第二个故事“做节”，我们就越发怀疑彭导是在借电影隐晦地说事了，彭导咋知道现在流行BLOW JOB呢。还有，KIRA大年三十放了图，昨天情人节又放了图，不会是KIRA大人也想做节吧……


我承认我看到“大头阿慧”里钟阿娇出场的时候又分神了——哎，阿娇啊阿娇，真的不是我不原谅你，是我实在没有办法再面对你。直到看到在戏里演她老公的麦浚龙。刚刚看到娱乐新闻说这俩人戴了同样的戒指，似乎是公开承认恋情了。当时就在想相士说钟阿娇同学今后未必前途尽毁，反而有可能嫁入豪门，心想她以后不会是嫁给麦家公子吧。如果是真的，又可以为彭浩翔的无敌预言功力添上一笔。目前最能证明彭导眼光犀利的是钟阿娇在电影里也是本色出演，懵懵懂懂地就婚前性行为并且怀孕了，直至若干年后还把只是敷衍自己的好友认作真心成全自己的主，端的一个很傻很天真！很傻很天真！


我估摸着阿娇现在能勇敢地站出来笑对人生笑对媒体笑对观众，怕是在家里重温了N遍自己演的“大头阿慧”，往浅里说这是一个现代版的塞翁失马焉知非福的故事。说真的整个电影看下来我最喜欢的故事也是“大头阿慧”，看的时候就在想，如果邓丽欣演的阿琪当时无私地把自己存下来去日本的钱给阿慧堕胎，今后她们的人生与既已发生的现实相比，该是多么地截然相反。——阿慧拿了钱去堕胎，于是没有嫁给麦浚龙，阿琪因为没了钱，于是没有去日本，也就没有和男友发生关系，于是没有怀孕，就算怀孕也有钱堕胎（本来有九千多，借给阿慧五千自己也还剩将近五千）。按照这样的发展，照她们的性格来看，应该还是阿琪过得比阿慧好吧。可是人生往往有时就因一句话、一个选择而与出发点大相径庭，往回看的时候阿慧依旧懵懂，而阿琪却看得分明，可是看得分明的人却偏偏没有懵懂一世的人幸福，这是个什么道理。你可以说是天意弄人，也可以说是自作自受，可是人生就是没个准，当时当地的自己哪有办法。偏偏这种事又没法后悔到痛彻心扉，而是如一个拳头打在棉花上那般的痒酥酥。


阿娇怕是也在想，虽然自己的现状是极尽荒唐，但今后的事朝什么方向发展还没什么定数呢。看了“大头阿慧”我都觉得相士说的话未必没有道理。再想想我自己呢。话说最近年级上又有几个人结婚了，虽然不是很熟的人，遥远地听到这些事都心里一寒。——终生大事呢，就这么敲定了啊。。而我还在这边收压岁钱。以后会怎么样，真是不敢想。不过彭浩翔在电影开篇有一段字幕打得好：“我们活在都市里，一切来得快，去得易。悲欢离合，总是百味分陈，花开花落，缘起缘灭。尘世有几许何堪动地震天，一切还不过去似微尘，生死爱欲，恩怨情仇，回头再看，都不过是一堆破事儿。” 期待一切因果成为破事儿的一天。
      </影评>
<有用数>352</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bigteeth</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-22 02:45:39</时间>
<影评>
            二当家的在春十三姨身上打了个冷颤。


    之前他是一个普普通通的强盗，有那么点狡猾，有那么点懒惰，还有那么点不仗义，日子反正就这么过着。一直到他抱着儿子瘫倒在洞外大声呼唤娘子的时候，他发现自己“又”看到了帮主，然后突然问自己：为什么要说又呢？这个“又”字，意味着他将自己从顺理成章的生活中脱离了出来。从此，他不再是一个单调扁平的强盗，他成了一个女人的丈夫，一个孩子的父亲——生活的质感与真实向他呼啸而来。他很感激那个冷颤，所以他说：好过瘾。


    阿泽在一个上海妹身上打了个冷颤。


    之前他是一位成功的经纪人，旗下有位大牌的艺人陈奕迅，正要去拍著名导演彭浩翔新片里的一个章节。阿泽对付工作游刃有余，叫鸡也叫得那么镇定潇洒：从未碰过面的明哥替他安排好一切，告诉他房间号码，他开车到酒店从停车场直接上去。阿泽说：我就是中意这种简单。“简单”不仅是指操作流程，也包含着阿泽对于自己和世界关系的定位。许多事情不过是一个简单的交易，无需牵扯其他诸如感情的东西。


    然后，阿泽就在那个叫“菲菲”女孩身上打了个冷颤。因为，交易完成之后，菲菲让阿泽帮他给电话充值。试了三番四次，现实中总是会碰到的麻烦，不管你是性产业工人还是娱乐事业接班人，一下子让交易变得不再“简单”。菲菲不再是一个会活动的容器，要充值的电话意味着她与其他人其他事的联系。阿泽部分地进入了她的生活，虽然只是在门外的匆匆一瞥，却足以让他对过往丝般顺滑从容闪转腾挪不伤自己分毫的生活产生了一丝游离。然后他学那个女孩去吃一碗牛腩面，纪念他的这个冷颤，哀悼他目前看似光鲜实则冰冷的生活。虽然，随后他还是要一头扎入其中。


    彭浩翔说话总是那么言不由衷，他先是说《出埃及记》跟圣经一点关系都没有，然后在《破事儿》的开头打上这么一段字幕：尘世有几许事可堪动地惊天，还不是去似微尘，所有种种，回头再看，就那么回事。确实就那么回事，但这些事儿并不破。在我看来，《破事儿》说了这么些内容：首先，每个人有看上去极其自然的生活；随后，一些有心人发现了这种“自然”背后的不自然；再者，讲述的是力求解决这种不自然的努力。如果重新安排七个破事儿的顺序，《增值》应该是第一个，他代表着所有剧中人的冷颤。


    头皮一麻，浑身一抖之后，倾诉是一个办法。但是不管向别人讲述自己和老婆的性爱问题，还是向美女讲解自己摆弄小鸡鸡时表现出的公德心，换来的不过是听者毫无意义的回应；欺骗是另一个办法，但结局不外乎外在要面对体积迅速增长状如徳雅星的压力，内在要应付不时出现的那个鬼。那么就应该听天由命，等时间决定一切，回头看我们或者幸福或者伤心的脸。最后一个选择，像那位Junior一样老练，随时切换自己的生活，只尊重自己的意愿。


    我觉得每个人都应该寻找这样一个机缘，打个冷颤，将自己从机械快速因而容不得琢磨的生活中抽离出来。短暂地神游天外，漂在半空中看看尘世间自己的肉身。就算你不能跟老婆生一个唐僧出来，如果能问出“为什么要说又”这样的问题，也算是物有所值。当然，做一个尊尼亚一样的成功男人需要付出很大的努力。比如，需要一定的易容术，粘粘假胡子戴上墨镜之类的。我想，陈冠希在那么多小姐的身上打了个冷颤之后，一定会很同意我的看法。


http://bigteeth.blogbus.com/logs/17050965.html

</影评>
<有用数>233</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>心晴蜜語</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-03 03:30:59</时间>
<影评>
        《破事兒》就是因為夠破，才夠貼身，才夠真實，才夠一反一貫電影的大敘事定律。電影內容不一定要驚天地泣鬼神，把你的膽子嚇破或叫你眼淚直流或蕩氣迥腸繞樑三日才算是電影。電影一樣可以反映你與我身邊發生的小小破事兒，捉得住瞬間感動，電影的價值就顯現了。


〈不可抗力〉－單純地想，如果這對性生活不協調的夫妻可以把向心理醫生說的話向對方訴說，那他們的問題就可以解決了。但事情真的一點不易，又要顧及對方自尊所以來委屈自己，自己給對方的遷就反而更令對方誤解和討厭。於積累委屈到某一點情緒就爆發了，婚姻的危機就出現了。這些事情說易行難，若我也面對同一問題時，相信也是一樣的無奈與無助。有人因為性生活不協調而離婚，我覺得一點也不奇怪也不可笑。


〈公德心〉－彭導演是否在暗諷大好人媾女不會成功呢？就算有如陳冠希般滿口英文的型男帥哥，只要過分強調自己是一個大好人，好人得小便時也不忘為清潔阿嬸洗廁所，徹底地光脫脫地血淋淋地（還是尿腥腥？）用最實際的例子去說明自己可以拿好市民獎，這絕對不是魅力，反而是嘔心。但很多好好人的男士，的確在這方面捉錯了用神。媾女的說話，不一定要夠甜，但隱晦點神秘點使壞一點還是比較浪漫和吸引。


〈大頭阿慧〉－作為單身多年的女子，這個故事給我最大的感受。就是鍾欣桐的頭夠大樣子夠呆，太沒主見也太煩人，所以當她得到一個上進能幹的男人，終身過著幸福的日子，才夠令好姊妹Stephy跌眼鏡和妒忌－其實說她妒忌是不準確的。對於好姊妹的幸福，Stephy當然為之高興。但同人唔同命，當她跟鍾欣桐一樣被男生搞大肚子之後，兩人的命途開始向天堂和地獄兩個相反的方向前進時，走在地獄之途的Stephy，恭喜好友也就等於增加自己的悲苦。當那天在學校裡同唱《再見Puppy Love》時，她們也就是跟她們的puppy時代說再見；Stephy偶像陳百強死去，她的哭不止為偶像，她的淚更是為自己而流。陳百強的離去，確證她的美好時代已經一去不復返。Stephy在close-up鏡頭前整整哭了一分鐘，太多的說話和感受已無從說起，由眼淚代言了。


〈做節〉是一個誇張荒謬的故事。但荒謬背後好像也有點意思。我在猜，片中的處女女友代表著初戀情人或純真歲月時的戀人；她死了做鬼也回來為男友「做節」（口交），所以陳奕迅夢遺了，是因為在夢裡遇見了她吧？男人夢遺時夢見的對象，是否都是一樣純潔和為貞操堅守不移的年輕戀人？有些女生嚴禁男友看A片，不准在她以外有任何其他性（幻想）對象，否則必定六國大封相。但如果男友的初戀女友回魂了，妳可以趕走她嗎？妳可以代替她成為男友夢裡的對象嗎？既然有些事情我們控制不了，看開一點就更天空海闊。


〈增值〉這故事破事得來也令人動容。這個世代再沒有打救美人出火海的英雄，但作為過客的你，只要好心地幫我做一件小事，我就會深深銘記，我就會愛上你。幫我的人只有你一個，我的心中也只有一個英雄席位，我就願意你做我的英雄，哪管你幫忙的只是破事一樁。這樣，就算上了床收了錢也會覺得有點不好意思。〈增值〉除了是片中嫖客為妓女的手機增值的意思之外，相信也是代表在性關係之上如果加上一點溫情，也就是為這段關係增了值。


〈尊尼亞〉，這個新晉殺手一點也不junior，像極那些行走江湖幾十年的老油條。對上司不尊不敬，初出道就稱自己是professional，工作時偷懶閒玩，下班鐘聲一響就立刻放下殺手面孔會情人去，懶理被殺的人就在自己的指尖之間都寧願放下槍枝，明天才再來殺你。殺手如是，打工仔如是。這就是現代打工仔的生活態度。孰好孰壞，就視乎你是老闆還是打工仔。


至於對〈德雅星〉的感受不深，在此不談。


一串短短的故事，有人看完笑過了就算，有人就如我一樣將每個故事細細回味咀嚼出味道和意思來，沒有誰比誰的看戲態度更正確，但反映了這類題材很適合不同類型不同目的的觀眾，看完同一齣片，大家各取所需，多美滿！


另外，還發現不少片中的演員都是歌手出身：陳冠希、鄭融、鍾欣桐、Stephy、Juno、陳奕迅、關智斌、林一峰和金培達。真正純粹演員很少，也大都當不上主角。所以有人說，香港沒有歌壇，只有娛樂圈；簽歌手出唱片，其實也就是為娛樂圈（包括電影）發掘新力軍。所以別要怪一些歌手歌喉極差樣子也不標緻還可以當紅還可以有粉絲，因為，他們要成就的不只是歌唱事業，他們的心志很宏大，他們是為要征服整個娛樂圈的。所以，別小看他們。
      </影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>白色指尖white</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-25 12:05:06</时间>
<影评>
        大头阿慧的故事告诉我们，这样也是可以嫁得好的：

1不读书可以嫁得好

2带老土的眼睛可以嫁得好

3糊里糊涂可以嫁得好

4不知道是不是爱对方可以嫁得好

5未婚先孕可以嫁得好

总之一句话：

没头脑就可以嫁得好！！！


另外还告诉女孩子以下几点真相：

1有文身不一定是坏孩子

2有黑社会发型的不一定是坏孩子

3主动搭讪的不都是色狼

4学上的少的男仔懂得专一疼老婆

5不要以貌取人

6不要以钱取人

7只要肯努力，贫穷男也是绩优股


p.s.

也许我们可以在不经意间给别人幸福，可以在不经意间得到幸福。

却常常在精细琢磨之后，远离了幸福。
      </影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞天小女警</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-11 01:50:02</时间>
<影评>
        每天各方亲戚来到家中团聚，不同面孔相同节目，无非是拜年打麻将斗地主吹牛喝酒。

也好，虽然觉得麻烦，至少热闹。

在没小孩让我安顿的时候，不打牌的我关上房门把《破事儿》看了两遍。

先是遭遇剪刀手普通话配音的和谐版。

然后是说粤语的港三版。彭胖瘦了，汶哥却胖了。


剧情最精彩的是《做节》。很有点反转剧的风范。

在我以为是情色片的时候它走向了喜剧片，在我笑得喷饭时候又急转直下，成为脊背发毛的恐怖片。。。

横生的枝节总是在我料想之外。最近blow job 貌似很盛行(想想那几百张艳照。。。+_+）


改动最大的是《增值》，汶哥以本色出现，娱乐圈中人也定期到酒店享受特殊服务，他们把这种业务叫做“看车”。

从来没见过那拉皮条的，只用电话联系，得知房间号码后直接从停车场上去，最后把钱给小姐即可。整个过程滴水不漏。

汶哥这次看的是河南车，三点全露，所以被删了不少。

在我看来却是表现她职业素养的必要情节，很真实。

连汶哥那种肥胖成一块猪油的身躯也勇敢登场。


如果加上《不可抗力》，这三个故事的主题全是sex，黄色笑话粗口满天，《德雅星》还有敏感的政治元素，所以看和谐版基本上如白开水。

如今身份是监制的汶哥就说：

"有国内资金就会有很多限制，学生谈恋爱不行、有鬼不行、有妓女不行、有婚外情不行、谈性的不行，而这部电影我最喜欢的就是所以不能拍的全都拍了。。。

我觉得现在的电影市场做这些好兴奋。不做不行。"

看来他早就认清大陆片审剪刀组的一贯作风，当了两部片的监制自然也比当演员时更长袖善舞。


而对喜欢文艺片的女生来说，《大头阿慧》不可不看。

女生之间即使感情相投，爱情来了还是两三天就要散。

如果有个初中毕业的修车房文身仔来追你，你问我意见，我一定会反对。

他衬不上你，他养不活你，他带不出门。

但是阿琪没有。

对大头阿慧而言，阿琪是她最要好的朋友；可是对阿琪来说，阿慧只是她众多大头朋友中的一位。

因为怕阿慧事事烦她，所以随口说好。后来阿慧怀孕，想堕胎找她借钱，她也因为要和男友旅游，劝说她与文身仔结婚生下孩子。

没想到风水轮流转，结婚后文身仔性情大变，打拼事业并且一帆风顺，阿慧又生一胎。

而阿琪在旅行中怀孕后被抛弃，成了未婚妈妈。


到了这个份上，你一定以为我要讨论人生际遇的主题。

其实不是，我想说很欣赏阿琪，落魄之后依然保持着那份傲气。

或许心中有恨，一看到阿慧就牵扯出过往的种种记忆，所以不接受她的任何恩惠。

她独立，不愿事事帮忙，也不会麻烦别人，或许不那么光明，却是我们大多数人的写照。

所以看到阿慧在同学会硬拉她上台合唱，一再热泪盈眶地感谢自己的幸福都是她给的，我说不出的厌烦。

老天爱笨小孩，但也不用没头脑地往落魄的人伤口上撒盐。


里面有很多细节，上了30的香港人会有共鸣。

比如找号码点歌唱卡拉OK，陈百强，港姐选美，说堕胎一定是到官涌，在学校要看《好时代》看《YES》，蓝色校裙，ETC提款卡。。。

这些碎片浸润在港岛上，就算不是土生土长的人也会有感觉。

所以忍不住在blog背景音乐里加上一首《再见puppy love》


</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-08 12:50:38</时间>
<影评>
        昨晚看金马奖颁奖晚会，看见那群港台人说“破事儿”三个字，好玩死了。

于是下了《破事儿》来看。


很有才气。

虽然都是短片凑一起，但是作为一整部电影，也有内在的节奏和情感的脉络。

写过短片，其实最难写，剧本也像兵器，一寸短，一寸险。

为了像个故事，大多数短片都搞“突转”“意外”，类似欧 亨利小说，

但是我老觉得不高级。

短片最高级的是在短短的故事里，也能讲情绪，讲气氛。

比如《我爱巴黎》里亚历山大 佩恩那一则。


前几个故事很贱很鬼马，很黄很暴力，无厘头，吸引着观众往下看，

后面三个故事慢慢的舒缓起来，抒情起来。

彭浩翔以前的电影粗糙而有锐气，现在精细起来了，拍得干净准确。

有一种游刃有余的从容。


我最喜欢的是杜汶泽招妓那一个，写得非常好。

就是讲一个导演助理去招妓，妓女是内地来的，直接去宾馆就好。

之前鸡头告诉他说是“上海车”，他也中意上海人，但是其实是河南妹。

管他啦，做之前寒暄几句，发现女孩来了一周多，一直没离开宾馆，

最大的快乐无非就是去吃一碗筋腩面。

做完了洗澡，女孩说求他一件事。

男人很惊，以为女孩要求他带她离开，

其实女孩就是求他帮忙给手机充一个值，手机系统是粤语，她听不懂。

男人充值，几次不成，女孩把头靠在他身上，就那么一点点时间。

开车离开，男人去吃了一碗筋腩面。


一共就三四个场景，两三个演员。

非常简单，但是写得很动人。

最近一个朋友要拍一个妓女和嫖客的戏，剧本我看过，

在我看来，诸多细节，都不如这一场“充值”来得朴素，感人，

有那么点点狗血和文人气，但是刚好。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-22 19:44:42</时间>
<影评>
        与其说是我有足够耐心，不如说恰好是春节的间隔促成了第一遍就看到完整版。事实上，提版本问题完全是中国特色所在，正如彭浩翔实在无法面对“你的《破事儿》为什么只有5个故事”这样的超级难题，抓狂之余，它的专业角度甚至远比《出埃及记》、《破事儿》为什么是IIB级而不是Ⅲ级来得深奥，粗口或裸露，其实就是分解问题的答案关键词，但版本考究就没那么简单了。与其说是电检机构对彭浩翔网开一面，不如说是它变得更加人性起来，不再将港片与外片区分对待。这种宽容并不是来自彭浩翔擦边球主义的胜利，也不意味着彭浩翔又一次变得主流而大众起来，《出埃及记》与《破事儿》票房均不佳，同时在08年的金像奖上也不见它们的太多踪迹（《出埃及记》获得了几个提名）。


题外，《破事儿》的魅力正如《公主复仇记》直接影射了发生在将来的事情，更进一步的，陈冠希出演了一段最恶趣味也是最讽刺意味的《公德心》。这段弦外之音其实还牵涉到假如《破事儿》推后一个月上映，那将是有趣的选择，被落水痛打还是重掀浪潮？实际上，安排在圣诞档的《破事儿》尽管符合故事情境，但由于院线排挤安排不利，它的走势低迷。某种意义上，它的组合形式也是趋向书里所记载的情趣小文，一圈明星外电影并不具有过多号召力。档期往后推移除了是八卦迷的一厢情愿外，也不见得《破事儿》就会翻身上位——它的明智选择据说是提前档期，放在一个不那么激烈的档期中。


相比命题作文式的拼盘作品，《破事儿》属于无题无风格一类。你无法按时间按主次分出个前后，分出个逻辑，它们很随心所欲地放在了一起，放映了出来。那些不值得说的小事，成为彭浩翔的兴趣所在。怀旧色彩的《大头阿慧》自然是又一重点所在，里面的中式学生制服，KTV歌厅的对唱，同样是彭浩翔熟悉乃至怀念的一种情结。如果把《德雅星》里的中学故事与它绑在一起，它们所记录的正是73年出生的彭浩翔的青春时光（绝不仅仅是白花花的大腿！），所流露的情感一种是释怀，一种是幽默。这像极了彭浩翔写过的文字回忆，小聪明和小感慨，其实真是些破事儿呢，他的身份微妙在于他只需要充当一个见证记录者，这也是不少人乐意充当的一种角色。


在这里，不想再强调《大头阿慧》真诚或难忘（之前有提过了），她们的故事在现实中其实反复搬演，不需要费上长篇累牍去讲起谁的表姐或者谁的同学，有些事情只是你觉得太不值一提。然而当陈百强离世消息从收音机中传出时，是否有另一个人另一段时光的逝去，值得引起我们的惊愕和惋惜。造化弄人的《大头阿慧》外，我们可以在《增值》中找到《大丈夫》的余味，找到《买凶拍人》的狗尾，这又是另一番回首。阿娇角色能引起人们几番翻覆，和麦浚龙的片外之事这里不说。饰演张可琪的邓丽欣倒是延续了她几年来的角色身份，比如将要出现的《我的最爱》，她和方力申的粉红恋战已然成为暧昧的捆绑产品。


《不可抗力》的对谈方式近似“男人那话儿”加“女人那话儿”，它的方式并不陌生，比起几十年前的月光下谈心，现在人们高声在餐厅里谈性都是寻常不过。回头来说《做节》，它的大部分故事发展都很黑色，只有说不大通的歪道理。因咬而噎死，这类报纸角落的小料成为彭浩翔的故事。它的奇闻结尾为故事的不同元素大集合又增加了一类：恐怖（即便在紧接着的《增值》中你找不出陈奕迅脸上的惊骇）。一一总结话，这些故事里依然有彭浩翔对于女性人物角色的关注，《做节》依然可以看作是狡黠的变相恐惧，但它们已经退为其次。


个人是喜欢《破事儿》的，即便它给人没有突出没有重点没有起伏的零碎感。但处于工应该说，现在的香港电影早不乐于去表现类似的小情趣，不论它最终是长是短。作间隙中的彭浩翔愿意呈现它们，就是另外一个特殊的信号。去年两部，好坏自辨。新的一年，彭浩翔是否真会在北上的路途上，迎来他真正强大的契机，这也会是未来的一大看点。


http://www.mtime.com/my/moviel/blog/953484/

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>四月木偶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-13 01:34:12</时间>
<影评>
           彭浩翔的这部电影是如此的适合我。电影由5个故事组成，听说完整版的是七个故事。但是电影所表达的一切符合了我所有的性格：琐碎、意淫、温情、简单、顺其自然。




公德心：琐碎

    陈冠希在酒吧向美女搭讪时不厌其烦的说自己其实很有公德心。其实只是每次小便时他都会用小便顺便将厕所内的粪便残迹冲走，帮了清洁工人一个大忙。

   陈冠希在说自己有公德心时的琐碎，连我都觉得烦了，就更别说美女了。人有时就是这样，你滔滔不绝炫耀自以为是的美德，显示自己的优越感时，其实在别人眼里不值一钱，早就烦。更烦的就是还有人日复一日的表达着琐碎，并且引以为豪，比如我。所以我很烦我自己，但想想又无法摆脱这种习惯了，因为有人喜欢琐碎这样的美德。



做节：意淫

　　陈奕迅和慧英相识一个月后开始同居，慧英不赞同婚前性行为，这让每晚和慧英睡在一起的他备受煎熬。他想让慧英用另一种方式解决这个问题：口交。历经千辛万苦后，终于在圣诞节的晚上，慧英同意了，不过他没有按照事前的承诺还是把精液射在了慧英的口里，慧英哭了。这就是典型的男人式的意淫，满足了自己最大的快感，这算是一次成功的意淫，意淫往往成功了一次，后面就一发不可收拾。

    果然后来，阿福就以节日名义让慧英给他满足，再后来传统的节日不够了，他就找来了一大堆未所未闻的节日。终于有一天，慧英被噎死了。慧英死后在鬼节那天又找到了他，他又梦遗了。

    男人的意淫情结在这段发挥到了极致，这说明意淫绝对是件美妙的事，但也成不了什么大事。因为需要意淫的事前提就是不可能实现的事，我就经常干这种事，所以经常干不成什么大事。 




增值：温情

　　杜汶泽和一名上海女孩开房，完事后，那女孩请他帮她充值电话卡，只因她听不懂粤语。他充值的镜头比他嫖的镜头多多了，女孩很温柔的靠在了他的肩头，含情脉脉的看着他，感觉此时的他们就像热恋中的情侣，离别的时候他们都依依不舍，像即将久别的夫妻。随后，他来到了女孩常去的宾馆对面的面店吃牛腩面，忽然怀念起了那位女孩。

   即使嫖，也生出了如此的温情场景，这是人与人之间产生的一种微妙的感情，这是推动社会和谐发展的生产力。这样的男人很可爱，让我想到了类似人间真情的东西。从这个意义上来讲，丝毫不亚于给遇到冰冻灾区大把捐钱的企业的诚意，甚至它还要显得更单纯。




尊尼达：简单

    冯小刚的杀手公司推出新的贵宾计划，只要顾客在1年之内有过12次以上的买凶杀人消费，就可以享受一次免费的买凶杀人，不过免费杀的那个人会派新手去杀，以达到锻炼新人的目的。把杀人可以说的如此轻松简单，这绝对是可爱的。

   接下来的事就更可爱了。余文乐是一名新手，被派去谋杀保龄球场经理。乐仔简单的性格很可爱，虽然他贴上了扮酷的胡子。他居然和经理在球道一起了抽水烟，说笑，玩游戏，就像多年的朋友。老板不断的打电话提醒他杀人的程序，他像小学生一样不耐烦，此时他正在享受自己的快乐时光。乐仔似乎忘记了他是杀手。意外的是，乐仔在很坚决的说了自己职业杀手后，还是举起了枪。更意外的是，关键时刻，乐仔的手表提示他下班的时间到了，乐仔又收起了枪，和甜蜜的和女友打电话，变回了一个快乐的普通人。

    生活有时不需要你太执着，简单点会过得很快乐。或者可以说什么都不重要，唯有快乐，所以要简单。




大头阿慧：随其自然


　　学生阿琪和大头阿慧是好朋友。阿慧是没有主见的女生，而阿琪却很聪明很骄傲。车房修理工飞鹰追求阿慧，阿慧问阿琪意见，阿琪随口就说好，因为她想阿慧拍拖后不会再经常烦她。阿慧就真的拍拖了。随后，阿慧有了飞鹰的孩子，本想向阿琪借钱打掉，阿琪因为要存钱和男友去旅游，就叫阿慧和飞鹰结婚吧。阿慧就真的结婚了。随后阿琪也有了孩子，她的男友不顾而去，剩下阿琪一人做未婚妈妈。而飞鹰和阿慧结婚后，事业青云直上。阿慧成了最幸福的女人。    

    两人两次合唱同一首歌，第一次是读书时，阿慧唱得很傻气，阿琪很不在乎，像是在应付；第二次是在后来的同学会上，阿慧流着幸福的泪唱着，阿琪却怅然若失。

    一切都随其自然，还有什么好说的呢？幸福就是这样，在你犹豫不决的时候，在你毫不在意的时候就来了。什么是对的什么是错的，什么是错过什么是幸运，只有走过去了才知道，谁又能说清楚呢？

    王二说，当我走在一条路上的时候，我总是想着另一条路上的事情，这时候我心里很乱。许多人都这样的徘徊不定，蹒跚着艰难的痛苦的走着。这时我就会想，世界上只有一条路多好了，可以谁来划定这条正确的路呢？




    这部电影符合了我所有的想象，或者说符合了我所有的性格，我很喜欢它。





</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>女侠乌雪雪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-18 06:15:00</时间>
<影评>
        读了怪叔叔的评论，很有启发。


这电影当时对我颇有冲击力。 


人生的起跌总是像电影那样，这个选择跟那个选择之间只差毫厘，结局却就谬以千里。有时候大家都认为是愚蠢的选择却竟然有个完美的结局，而那些机关算尽的聪明选择最后却竟然输得很惨。 有人会以为阿惠是因傻得福吧，可是我却看到那种坦然。在被导演忽略掉的那段里面，他们也一定经历过痛苦艰难，只是他们都很淳朴天真地坦然面对了化解了吧，在那么大的人生困境和巨大选择面前都没有选择逃避的两人，在其后的生活中一定也是如此积极地面的一切吧。所以，她的幸福应该是必然的。 


面对现实的困境，很多人都很现实。在没有百分百把握的时候，不敢贸然拿取。为了所谓的现实残忍地割裂自己。宁愿断臂也不敢尝试去面对它，接受未知的挑战。而对于不满意的现实又总是想一手全部推翻重建，就如沵看见电脑有点儿慢有点儿傻的时候一手按下重启键，而不愿意再去努力和等待。 有人这么说：“现在的人大多不会“改错”，只会“重启”，不需要什么责任。自己搞不起的，扔掉再找个新的代替就好了。”无疑这是最方便快捷省事的方式，但是，谁又能保证最新的又不会出错？一次一次地重新再来，人生能折腾多少次？而且沵总是会后悔当初怎么没有试试坚持一下，而是这么轻易就放手了。就像邰正宵那首很旧的歌说的那样一遍遍追悔，“当时我只要捉住沵的手指尾，沵就能留下，如今沵却走得太远看不到了。” 人生给予沵的机会也不会太多。 


别人说过一句话，“当你不与命运抗争的时候，你就会看到力量所在。”坦然地面对现实，该承受的承受，能化解的化解。不要逃避不要推卸责任，不要想着“如果这一切没有发生会怎样”不要想着“如果把一切推倒重新再来”，也不要寄希望于别人应该做些什么不应该做些什么。人生总是属于自己的。在现实面前，以现实面对。而不应只是猜想幻想梦想妄想。 


电影中有句歌词“心里面疑虑这是抉择时候” 

我很喜欢抉择这个词，我总是联想到“决”和“绝”，它传达了选择的最深刻内涵——只一不二非黑即白，没有拖泥带水的选择，还有那一心准备绝地逢生的悲壮和勇气。 

忘了从什么时候开始，在我的同学朋友当中，很多人即使跟我没有什么交往，在面临重要选择时候还是会问我的意见。升学啦退学啦选择工作啦开始恋爱啦结婚啦离婚啦等等，这真是挺奇怪的一件事情，因为我自己就并非一个经常做聪明选择的人。也许是因为我每次都不会顾左右而言之也不会模棱两可地说你自己考虑咯。其实在犹豫的时候就是内心渴望与现实思虑之间的交战。没有渴望就不会有与之相对的现实问题了。问外人的建议，不过是伸出一根引线而已。我不怕成为以后埋怨的对象，而愿意伸手点燃这根火引。因为每个人都心知，选择在自己的手上。起码，这十几年来都没有人埋怨过我。 


我不会评价那个选择怎么样，现实有多重。 

在越沉重的现实面前，越煎熬就证明内心的渴望越重。 

我总是鼓励别人去试试看。 虽然内心害怕得发抖，如果想，还是硬着头皮去试试看。 

因为沵没有站在那个现实环境之下，任何想象都是假的。 

只有体会，才是真的。 

也许当中有很痛苦的一页，但沵总算翻过人生这一册了。 

把这一册看过了，也就能给沵的人生留下另一些空白去看更多更多。 


最简单最省事的抉择方式，就是勇敢地面对现实。

这也是大头阿慧的选择。

不需要很聪明和精密的反复推理。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡卡</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-06 14:41:18</时间>
<影评>
        我看陈奕迅的那个段子的时候一直笑，从头笑到尾。然后我就感叹冯小刚可真掰，港片里还那德行。阿娇真的很漂亮，和麦浚龙其实挺配。

拍这片儿的时候，陈冠希貌似是出事儿的时候，然后挺不地道的把众女星的生活彻底打乱。比较惨的是阿娇，时至今日都不忘被人调戏。

有一件事我当时没明白，今天还是没明白。

阿娇错哪了？你说她装吧，那也是人家的事儿，问题是，男性市场不就喜欢这种装的吗。所以，你们一边消费着人家，一边还道貌岸然的骂着人家。

够13，挺掰。


最后一句话：挺喜欢片名，破事儿。就像我老感叹生活中有特别多的破事儿，骂着骂着我也就忘了其实我也挺享受这些破事儿。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
