<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>小美人鱼 The Little Mermaid</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590476.jpg</封面>
<导演>罗恩·克莱蒙兹 / 约翰·马斯克</导演>
<演员>勒内·奥贝尔若努瓦 / 克里斯托弗·丹尼尔·巴恩斯 / 裘蒂·班森</演员>
<简介>爱丽儿是海中一条自由自在的小美人鱼，她向往自由，海底的世界似乎她看得有点厌了。这天，她突发奇想，想冲出海底，看看陆上精彩的世界。于是，她就真的冲破了美人鱼的限制，浮上了海面。当她看到了英俊的王子时，她彻底被征服了。为了能和王子相爱，小美人鱼爱丽儿决定以自己美丽的歌声为代价，换取一双平常人类女子的腿。在好朋友的支持和鼓励下，爱丽儿不顾一切向着自己的梦想出发！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>放开那只路易吉</作者>
<标题>放弃话语权的女性不配拥有真爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-15 20:28:35</时间>
<影评>

本文是迪士尼公主电影系列评测的第四篇文章
经历了元老三公主乏味人设和疲软剧情的洗礼后，我们终于来到了迪士尼公主的文艺复兴时期（个人分类）。这一时期包含「小美人鱼」「美女与野兽」「阿拉丁」「宝嘉康蒂」「花木兰」「公主与青蛙」这六部作品。在「睡美人」大暴死之后，迪士尼终于时隔十数年后鼓起勇气重新拾起公主系列，并开始试着摸索公主系列电影的未来方向。尽管上述六部作品的故事背景、公主人设等设置均天差地别，但在其中还是可以看出一些共性所在：
- 从「小美人鱼」开始的百老汇音乐剧化（坚实的音乐剧框架是「小美人鱼」到「阿拉丁」的这三部电影都被改编为百老汇音乐剧并获得极大成功的重要支撑）
- 开始逐步重视王子在作品中的作用，更为深层次地探讨“Happily Ever After”背后公主与王子的关系（双主角、王子第一主角、王子属于反派阵营、“王子”是不辨雌雄的上司……）
- 公主的身份来源与文化背景更加多元化（非人类公主、知识分子公主、中东人、印第安人、中国人、黑人……）
迪士尼对公主系列电影的探索至今仍在延续，当然，在3D时代的那些更为激进猛烈的变革恐怕都是本人的这一系列文章中极为靠后的几篇才会涉及到的内容，在此暂且不表。对于只听过let it go的迪士尼路人来说，恐怕很难将「冰雪奇缘」的暴火和它那揭开公主片文艺复兴大幕的幕后功臣「小美人鱼」联系起来。那么，今天要谈的，便是公主系列的第二个开端——「小美人鱼」
用歌舞来讲故事：成功的音乐剧化开端
迪士尼对Alan Menken的启用让迪士尼公主电影乃至后续大量电影都走上了音乐剧化之路。尽管之前的三部公主电影、匹诺曹、森林王子等电影都有在电影中加入歌舞元素，但不同于之前仅仅是将歌舞作为点缀、将音乐作为主题曲的表现形式，「小美人鱼」正式像百老汇音乐剧看齐，让音乐和歌舞在影片的剧情推进和人物表现上独挑大梁：表现小美人鱼的性格？这里有「Part of Your World」；塑造有趣的配角并为主角的动机制造矛盾冲突？来一曲「Under the Sea」；需要展现反派的个人“魅力”？这里还有「Poor Unfortunate Souls」；剧情进展的关键时刻需要渲染一下氛围？塞巴斯汀再来一首「Kiss The Girl」；最后还需要一首小品当作点缀？美女与野兽中「Be Our Guest」的前身「Les Poissons」在此；另外，「Part of Your World」还有一首Reprise，满满的音乐剧范没跑了……
小美人鱼在后续传播上的大获成功除了本身的电影质量傍身外，高水准的配乐绝对是一大得力推手。得益于此，Alan Menken大神由此便开启了为迪士尼电影批发制作影视金曲之路，之后连续三部公主电影「美女与野兽」「阿拉丁」「宝嘉康蒂」的配乐均由大神所包办，前两部还被改编为百老汇音乐剧，以其高质量的原声水平作骨架，改编音乐剧当然只需要随便加几首歌就能让大火了……时至今日大神已近70古稀，但最近仍为「无敌破坏王2」配乐（剧中云妮洛普那首公主风十足的「A Place Called Slaughter Race」就算烧成灰都能闻出来Alan Menken的味道），后续的「阿拉丁」与「小美人鱼」乃至「魔法奇缘」的真人翻拍据说也将继续由大神负责， 不得不佩服大神依旧宝刀未老。

被迪士尼公主爱好者广为cos的一幕——出自于Part of Your World(Reprise)

第一位没有脚的公主有什么不同：新，但又不够新
之前被连续吐槽了三篇文章的公主形象问题终于在这一部里得到了极大改良，这也是「小美人鱼」被我个人称为“公主电影文艺复兴的开端“的原因之一。
这部电影里，小美人鱼不再是以往等待王子拯救的柔弱公主，反而一跃成为兼具勇敢独立、追求自我、纯真善良等诸多好莱坞电影主角气质并且还能顺带拯救一次王子的现代女性。但令人遗憾的是，在后续作品中备受诟病的“一见钟情的真爱”在本片中依旧存在：艾莉尔见到王子的第一眼就疯狂地迷恋上了对方，并且全片都以倒贴姿态疯狂追求王子，就算是以背离父亲姐姐离家出走也在所不惜。
尽管很多人会喜欢艾莉尔的勇敢真挚、敢于行动，但我个人认为这一形象对以儿童和青少年为主要受众群体的迪士尼电影来说并没有利用这一全新公主形象给受众群体树立一个好的榜样：似乎只要是为了心中所谓“真爱”，就可以名正言顺肆无忌惮地与陌生人（甚至还是父亲的死敌）做交易，接着也不和家人打一声招呼就离家出走，最后在外面被阴人算计了却还是要父亲来收拾残局。如果放在当代社会，恐怕大致可以将桥段替换为“私下卖肾换取iPhone的城乡结合部青春期少年被黑帮绑架，最终靠父母出面赎回”了。天啊，艾莉尔要是放在天朝注定是变形计节目组的最佳取材对象好么？
因此，家长们带孩子观看本片时请务必提醒他们学习一下艾莉尔的好奇心就好，但千万不要盲目冲动追求自己理解的所谓“真爱”。在本片80分钟的时间里我们真的没有看出来王子埃里克到底是个什么样的男人——毕竟在和艾莉尔约会时心理都还想着那个曾救过自己的奇女子，婚后生活是否真如电影结尾所说那般“Happily Ever After”恐怕还得打个大大的问号。

签订魔法契约吧！

迪士尼夹带私货：给父亲们也好好上一课
每个孩子的性格养成都离不开原生家庭的影响。艾莉尔也不例外。
不知是否是因为迪士尼在先前的公主电影作品中极少展现父亲形象，本片中的海王父亲可以算是不合格父亲的典型。对应于形容子女以错误的方式孝顺父母的词汇——“愚孝”，海王所表现出的对艾莉尔的爱可谓是“愚亲”：尽管一心想要对艾莉尔好——具体体现在得知艾莉尔谈恋爱便喜出望外以为女儿终身有靠、最终面对厄苏拉的契约时牺牲自己拯救艾莉尔，但他的爱却并不包含对自己女儿的真正了解。
他并不理解艾莉尔对外物的好奇心并进行正确引导，也不关心艾莉尔的个人生活，反而在她身边安插间谍（塞巴斯汀）防女甚于防贼。在艾莉尔寻找厄苏拉之前若他能够冷静下来与其理性沟通，那么艾莉尔也犯不着专门去找厄苏拉签订恶魔的契约将她自己和父亲的整个王国沦为自己追求所谓“真爱”的代价——毕竟，最终海王还是得亲手给艾莉尔变出一双脚拱手送给女婿，如果一开始就这样岂不是省了后续的一大通折腾还免得让自己在鬼门关走一遭？
也许迪士尼的塑造这一父亲形象本意是告诉带着孩子进电影院的父亲们：孩子们的需求——无论是多么不靠谱的需求，总是宜疏不宜堵，要不然最后给他们擦屁股的还是自己。

化身小鱼干的海王父亲

醒醒吧女孩：没有话语权就没有真爱
又到了喜闻乐见的从迪士尼公主电影里解读女权的时间。尽管在本片中依旧残留有从上古时期遗传下来的“真爱”的荼毒，但迪士尼已开始以反面例证教育女性朋友不要随便放弃自己的话语权，使得本片不愧为女权意识觉醒的新公主电影的领头羊。
在本片中，艾莉尔与厄苏拉的交易内容是：艾莉尔需要付出自己的声音来获得人类的双腿，但必须在三天之内获得王子的真爱之吻，否则就会被厄苏拉变成小鱼干。在交易进行中，艾莉尔一开始还对自己没有声音如何获得王子的青睐抱有疑惑，但厄苏拉很快用“可以用身体语言”（此时厄苏拉特意搔首弄姿扭动了自己的臀部）打消了其犹豫。就我个人看来，此处的隐喻再明显不过：坏人们总是会教导女孩子放弃自己的话语权，通过自己的外貌来打通男性从而获得所谓“女性的成功”。
事实上，艾莉尔不但没有凭自己的外貌获得王子的真爱之吻，厄苏拉还从中作梗利用艾莉尔的声音诱惑王子使其与她成婚从而彻底封锁艾莉尔完成任务的可能性。但好在善人终有天助，艾莉尔在朋友们的帮助下夺回了声音，在日出前的一瞬间让王子认出了自己的真实身份。由此可以看出：迪士尼用一个傻女孩为了追求“真爱”而放低姿态、放弃了自己的话语权使得自己和父亲差点变成小鱼干，最终在重新找回了自己的话语权后才能真正获得真爱的血淋淋的鲜活案例告诉了各位想要不顾一切追求真爱的女孩们——只有自己牢牢掌握话语权才有机会获得真爱，要不然不是被其他贱人夺取了本应属于自己的东西，就是只能沦为行尸走肉的僵尸。从这个意义上来说，号召女性保有自己的思想和话语权的「小美人鱼」要比之后几年才推出的「阿拉丁」更为超前（毕竟茉莉公主的名字都不能被写入片名，就原谅她吧）。

所以厄苏拉才没有男人么

综上所述，「小美人鱼」为新世代的迪士尼公主电影打造了一次漂亮的开门红。这部电影中公主所表现出的觉醒精神也不断在后续作品中传承下去，从而为迪士尼营造了一大批各有魅力的平权主义形象。如果要了解迪士尼公主作品，本片不仅是不得不看的经典之作，而且完全可以以在当今也不过时的剧情设置作为入门首选。

</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>丽蒂雅</作者>
<标题>broadway version</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-24 13:23:14</时间>
<影评>
        在broadway看迪斯尼的经典,注定的不平凡.

故事的结局王子爱上了小人鱼,于是他们快乐的在一起.

在安徒生的故事里,王子爱上的是想象中拯救他的女子.于是小人鱼只有放手.

王子说,舞蹈是语言,无声却胜过任何歌唱.于是人鱼为他起舞.

王子说,那个拯救我的声音,就是我的爱人.于是人鱼用父亲还给她的声音向他诉说.

爱得没有自我的人,最终得不到爱情.

小人鱼为了爱情放弃了自己的声音,自己的大海,自己的生命.

那么我想,安徒生是对的,她失去了自我,除了那个虚无缥缈的灵魂和生命以外为爱而存在的永恒,她真的得不到自己的王子.

做人,还是自私一点好.有爱,不多,已经足够.有人陪伴,无须生命的代价.


</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>我头像超帅！</作者>
<标题>做人和做美人鱼一样都要勇敢一点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-23 08:48:12</时间>
<影评>
        记得小时候看过安徒生童话海的女儿被虐哭，久久不能释怀。遗憾为何美人鱼最后要化成泡沫不能和心爱的人在一起，为何童话的结局不是幸福的。


后来看了电影小美人鱼，结局不再是悲剧，终于不再遗憾。我的小美人鱼终于和心爱的人幸福地在一起了。


爱丽儿为何能和王子在一起，因为爱丽儿比起海的女儿中的形象更勇敢，并且周围人被她的勇气打动愿意给予理解和支持，可能世俗的枷锁总会存在，但是敢于突破，为爱勇往直前，或许可以改写命运的悲剧。


另外《Part of the world》很好听~
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>幽谷默兰</作者>
<标题>What made us believe in love</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-16 21:03:01</时间>
<影评>
        I've been wondering what was it that made us believe in love. We seem to believe in it for no reason, even before we know what it is. But how come?


The Little Mermaid seems to be hinting at the answer: we are told to believe in it since childhood when we could not possibly know what love is, and when we were not yet able to cast any doubt on what we are taught and told. So, in love we believe.


Yet we may have lost some of the meaning in such motion pictures. Surely, they give more than a simple and groundless belief.


It tells about what price we pay for true love, and what true love requires. Love is only reached on the basis of love, more love from more people.


What if the little mermaid followed the king's demand in order not to offense him instead of keep annoying him and persisting in her adventure to the human world?

What if the little fish refused to follow her in all the ventures? 

What if the bird didn't help and encourage her? 

What if Sebastien the crab conductor refuse to change his stand to help?

What if the princess feel nothing toward the mermaid since she has lost her beautiful voice?

What if the king of the human world didn't approve their marriage?

What if the ocean king didn't sacrifice himself to save the mermaid from the witch?

and What if the mermaid and the king won't live happy together afterwards?

……

So many possibilities, so many obastacles and ordeals.

Love is only love, it does not spell happiness itself, let alone hapiness for a lifetime.


It's true that motion pictures like this tells us to believe in love, yet they also show us all the difficulties on the way to true love and to the happiness of life. A belief in love, virtually, does not simply mean that you believe that the right person will one day come. It also means that you have to keep your faith in it in all those difficulties and hardship, and that you keep your faith not only till the day you get married to the right one, but also, through all your life with him, whatever may happen.
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>禾登禾登</作者>
<标题>那难忘的声音</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-26 05:22:48</时间>
<影评>
        小时候，好像很近的样子。。我一遍一遍地看，每到休息就会翻出来vcd放，已经不记得究竟有多少遍。

她是我最喜欢的电影，现在想起来应该是源于片子里人物的声音，所有角色，他们动听美妙的声音，无与伦比。 片中的音乐：塞巴斯丁的在那海底，亲吻那女孩，还有爱丽儿在她的洞底的独唱，声音被拿走时的一段音阶，绝对会让这部动画被永远地记住。 再加上中文配音是那么地精彩，包括故事里的歌曲，中文版的出色不是原版能及的。

现在，用一种力求理解的心态来看待接触的电影，不知是好是坏。但是永远不忍心用理性把她分割。

向参与制作的手绘画家致敬，向编曲致敬，向给她生命的中文配音人员致敬!
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>鳄梨是一种蔬菜</作者>
<标题>我为什么不觉得爱丽儿是恋爱脑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-10 14:49:49</时间>
<影评>

以下都是个人理解哈
那首part of that world has been and will be making me cry
很多喜欢安徒生原版故事的人不喜欢这一个版本。诚然，它是有很多迪士尼cliche，包括最后的大团圆结局，但是我不喜欢那些因为这个故事讲了一个女孩为了男人放弃一切而不喜欢这个故事的想法，对于我来说，那个王子怎么样不重要，这个王子是在我的心里如同屈原的美人一样的美好追求，爱丽儿在洞中抚摸雕像正如我在心中畅想我的未来一般。爱丽儿想要的可不止是爱情，或者说我心目中那个向光游去的爱丽儿不是，就像主题曲唱的那样，她要在温暖的沙滩上漫步，她要的是向上的机会、求索的可能，她要告诉那些认为她弱小、连游泳都无法胜任的人，"Bright Young women, sick of swimming, ready to stand!!!!!!"；她不仅要跻身人类的行列，她还要"ask them questions and get some answers"
她做的就是我一直在做的事


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅浅</作者>
<标题>十年再看&lt;小美人鱼&gt;</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-15 21:28:46</时间>
<影评>
          单纯的动画，却还是湿润了眼眶。

  十年再看&lt;小美人鱼&gt;，觉得尽管在小时候就看过了这么人性化的剧情吧，但却还是不能做到身体力行。尽管那时候看到的小美人鱼是那么活灵活现，但是却还是学不到她的优点，也没有看见她的缺点，只是像个小孩子单纯的欣赏一部浪漫的爱情动画片，一遍又一遍重复的看。

  我跟表哥表弟还有表妹四个人从小一起长大，远在外地读书的小舅舅每年都会给我们带礼物回来，从没改变的是每年都会有一张迪斯尼的动画碟片，也许真的是从小就一不小心看西洋动画长大了，才导致，现在我们四个人，都很有爱吧。哈哈~

  《小美人鱼》的故事原本是根据《海的女儿》改编的。还依稀记得小时候每每翻看那本安徒生童话，却总是一遍又一遍的重复读《海的女儿》这一篇，哪怕它是最长的最难看完的，但是依旧爱不释手。

  之后接触《小美人鱼》。其实好像跟着茜宝已经看过这部电影，在她家，那个时候应该是六年级还是初一还是什么时候的样子~现在真真不记得了，太久了。

  看了那么多遍的小美人鱼，直到现在才恍然大悟，小美人鱼是怎么样一个性格的女孩，还有她那对待爱情的坚韧不拔。不惜付出任何代价勇敢去爱的个性。那个时候，爱丽儿就已经是一个新世纪独立的有想法的坚强勇敢自信女孩的代表。

  虽然海的女孩中的人鱼公主最后看着自己心爱的王子与邻国的公主结婚了，而自己化作了泡沫。但是这里爱丽儿却收获了爱情。这里少不了的是爱丽儿的爸爸，川顿国王的理解与爱的牺牲。

  小小年纪的爱丽儿，对一见钟情的王子，与父亲的争执中说出“I Love him! - 我爱他！”她是多么的勇敢，勇敢追随自己心中所爱，我很羡慕她，也很嫉妒她！相比&lt;海的女儿&gt;，人鱼公主就比较悲剧了，她柔弱的个性显现的比较明显，而没有爱丽儿那样的勇敢与冒险心。虽然父亲一开始极其反对爱丽儿浮出水面，或者与人类接触，对她的管教永远是愤怒的叱责！最后还是相信她，并且祝福自己最心爱的小女儿得到了幸福。

  在这里遗憾有一点是，我记得当时看这个碟子的时候里面有各种配音，我们那时候肯定是听中文版的了。而且发现这部电影的中文配音配得很赞。爱丽儿美妙的声线是她最大的魅力亮点，那个不知道是谁的女中文配音唱的那首歌《Part of the world》真的比原声还要好听呢~而且今天看这个电影，感觉英文版的王子的声音很像王力宏，呵呵~
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思无邪</作者>
<标题>part of your world</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-29 22:35:32</时间>
<影评>
        很小很小的时候，就更爱安徒生的故事。格林的童话里，太多的王子与公主，太多的圆满与甜蜜，看久了，会蛀牙。而安徒生的故事里，除了王子公主这样的大人物，也有很多生活中的小人物，让你觉得，故事里的事，很可能也会发生在我的身边。一直到现在还愿意相信，如果我今天做了美梦，那一定是梦神在我的上空撑开了一把花伞（安徒生《梦神》）。


扯远了，回到小美人鱼。安徒生的故事，叫《海的女儿》，悲剧结局。小美人鱼为爱情付出了那么多，她美妙的歌喉，她亲爱的家，然而却换来了化为泡沫的结局。一直一直，都是我心头的隐痛。王子是笨蛋，而小美人鱼，可能是个文盲。突然间发现了上学识字的重要性。


又跑题了，回来。迪士尼的版本一出，我立马爱上了爱丽儿。这正是我想要的小美人鱼，她是勇敢的，她勇于追求自己的爱情，更有勇气去捍卫和保护自己的爱情。


爱丽儿是爱幻想的女孩，她本就不属于那个海洋的世界。她喜欢收集沉船里的一切，她好奇陆地上的生活。当她在自己的密室里细数自己的宝贝时，那有感而发的歌声，“part of that world”，就已表露出她对陆地的向往。遇到王子之后，同样的歌声，只是换成了“part of your world”。她对那个世界的追求更明确了，那是你的世界，我希望融入你的世界。


爱情，大抵如此吧。有了爱，谁不想融入彼此的世界呢？没有爱，是不是又像陆地和海洋一样的距离？但愿，不会再有谁变成泡沫。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱</作者>
<标题>=w=乌苏拉好性感。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-14 14:52:30</时间>
<影评>
        胡善和贾善之死，令我感受到了乌苏拉的某种情绪。不是她对虚名时的那种追求。而是仿佛能让人听到心中的某样东西碎裂了的感觉（理智和别的什么）。最喜欢的乌苏拉，虽然是个野心勃勃的家伙啦……
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ariel</作者>
<标题>小美人鱼并不恋爱脑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-27 00:49:18</时间>
<影评>

我真的不想再看到Keira Knightley参加艾伦秀的那段cut了。就是她说不会给女儿看小美人鱼的故事，因为小美人鱼是恋爱脑，为了男人放弃一切的傻子的那个视频……
自始至终，小美人鱼最想要的都是她没接触过的全新的世界，男人只不过是那个世界的一部分而已，是她后来才发现并爱上的，在那之前，她对陆地世界的渴望就已经很强烈了。她最终的追求不是男人，是新的世界和永恒的灵魂。站在世俗的眼光看待这个故事的人永远看不到她身上那种纯粹的殉道精神与灵肉分离的内涵，他们能看到的只有缠绵不清的男女情爱。。。这完全是愚蠢且自以为是的。我只能说，用本我视角解读一个诠释超我精神的故事，从一开始就是错的。
Disney版本只不过是让故事更合家欢一点，但是小美人鱼反叛和超然的性格并没有被削减半分。Ariel最最本真的向往一直都是广阔的陆地世界，而不是某个特定的男人。对于总是把爱情在这个故事中的比重看得那么大的人，我建议你们跳出情情爱爱，多看看远处的世界，这样你也就能理解这个故事了。向往爱情不可怕也不丢脸 可怕的是不能直面这份向往🙂🤧
小美人鱼是最好的故事，它是童话，但是又不仅仅是童话。🧜🏻‍♀️🧜‍♀️🧜🏿‍♀️

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>