<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>借东西的小人阿莉埃蒂 借りぐらしのアリエッティ</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p617533616.jpg</封面>
<导演>米林宏昌</导演>
<演员>志田未来 / 神木隆之介 / 树木希林 / 三浦友和 / 大竹忍 / 竹下景子 / 藤原龙也</演员>
<简介>虽然患有心脏方面的疾病，但是少年翔（神木隆之介 配音）的父母依然对他疏于呵护。为了准备即将到来的手术，翔来到了位于偏远乡间的姨婆（竹下景子 配音）家静养。姨婆家位于一片幽静的丛林中，这是一幢有着上百年历史的欧式别墅。这里除了生活着姨婆和女佣阿春（树木希林 配音）外，还有一个奇特的三口之家，“借东西一族”——小人阿莉埃蒂（志田未来 配音）和她的爸爸（三浦友和 配音）妈妈（大竹忍 配音），他们生活在别墅的地板下，只有几公分高，过着不为人类察觉的生活。遇到所需的日常用品时，便会在夜深人静之时偷偷潜入厨房借出来。翔无意中瞥见阿莉埃蒂的身影，他有心接近这些传说中的小人，却不知不觉打扰了他们的生活…… 本片根据英国作家玛丽·诺顿的原著《借东西的小人》改编，并荣获2011年日本电影学院奖最佳动画片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>惜知猫</作者>
<标题>人类才是最坏的小偷</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-28 23:27:42</时间>
<影评>

圣诞档在九龙塘看了吉卜力的新作《借东西的小矮人亚莉亚蒂》(港译)。电影院里坐满了带着小孩的大人和我们这种超龄小孩。影片的开头相当的具有”宫崎骏风格“——轿车驶来，少年下车。眼前是一个隐居圣地，之后会巧遇怪诞的奇景，只不过这次，是一个“拇指姑娘”在”丛林间“搜集着各种香草……

随着影片推进，当点题的”借东西“的台词第一次出现的时候，一个香港小朋友不小心说了实话——”系咪偷嘢啊？（是不是偷东西啊？）“。这句实话，激发我想到了一句更大的实话——其实，人类才是最坏的小偷！

【借东西，是一种“道德的”偷窃】

小矮人依靠”偷窃“而生存，美其名曰“借东西”。正常人类的各种琐碎物品，或是一块手表、或是一颗纽扣，或是一方白糖，小矮人们都能善于物尽其用。当然，他们借人类的东西是不会还的。

所以，想必和人类世界一样，在小矮人的世界里，偷窃也是带有道德贬义的词语。于是，在教育下一代时，他们会用“借东西”来指代本质上的偷窃。

【为了生存的偷窃是正义的？】

其实，他们的”偷窃“很让人同情。毕竟，为了生存而偷窃又有什么不正义可言呢？
如果透过现象看看本质，我们人类向大自然”借东西“和小矮人向人类”借东西“又有什么分别呢？
我们人类不也以“生存”和“生存得更好”为名义，向大自然无偿地”借东西“呢？你几时见到人类归还大自然？

【所有权，是虚荣和贪婪的产物】

谁也不曾拥有任何东西，一切都来自大自然。
所以，世界上本没有偷窃，因为世界上本没有所有权。

所谓”所有权“，说穿了，不过是在你有生之年向大自然所要的资源的使用权；它是在社会里分配使用权的一种规则；它是面对无尽欲望却无法最终获得而给自己的一种自我安慰。

所有权来自人的占有欲——它是虚荣和贪婪的产物。


如果以偷窃自然和人力资源的多少作为鉴定好坏的道德标准，那么，小矮人与人类相比，真是小巫见大巫。

是的，人类才是最坏的小偷。
（👸🏻 号- xizhicat）

</影评>
<有用数>743</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>韓一薯</作者>
<标题>米林宏昌第一次監督：準繼承人的試練？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-06 19:06:35</时间>
<影评>
        首先說句抱歉，因為不太會打簡體字，如果有豆友幫忙翻譯成簡體小弟感到萬分感激~


作為一個吉卜力飯，首先要說：無論怎樣，這也比地海好(噗)


作為米林宏昌第一次監督電影作品，這不是一齣很典型的吉卜力電影，卻處處流露著宮老爹的影子，無論有心無心，還是宮老爹他本人忍不住插手指導(笑)


雖然沒有典型資訊充斥的畫面，背景還是一樣的精緻和充滿細節(有賴男鹿和雄的背景團隊:) )，場面沒有一貫的精彩絕倫，故事還是引人入勝



畢竟這不是宮崎駿親自監督的作品，而是米林宏昌的處女作，前輩的階梯是很難跨越的，而且還立到那麼高，能攀上去算很好了。

作為米林宏昌首次試練，看在他有自己風格的份上，扣掉宮老爹指導的成份和男鹿和雄的背景加持，我給75分吧。



其實在戲院看借物的時候，確實有點驚喜，因為早在幾個月前我已經看了分鏡本好幾次，自己只有「故事單薄」的評語，故事也太悶了吧，當時是這樣想的，真不想又看到另一次地海傳說的慘劇啊~。 結果是：居然還不錯看啊，而且有不少小高潮，充滿著吉卜力的感覺........。後來有晚心血來潮多看一次分鏡表算是回味一下，發現仍然是那樣的單薄啊！對照一下，發現好些精彩的場面宮老爹應該有不少「指導」，例如亞莉亞蒂從家裡爬上睡房那幕本來沒有什麼細節十幾格分鏡就完成了，烏鴉衝進睡房那一幕本來就平平無奇(亞莉亞蒂竟然就那樣是站在一旁用樹葉自衛兼看戲)，阿嬤也沒有那麼多小動作，翔就更加沒有爬出窗的一整幕了..........台詞更是一整個我沒看懂都沒所謂的程度(上映時已經加了好多小對白......)。

經過這次處女作，都算是合格以上吧，沒有很大的驚喜，但有一點點淡淡的個人風格(但他的個人風格就是整體太淡了)，距離接班人或者吉卜力另一支台柱還有很長的路，在宮老爹的指導下也能看看就是了:)



有人說這次作品有點平淡，有點失望，對宮老爹就不太公平了，這次他只是編劇，還是改編的，發行商只是領著他的旗號吸引觀眾，米林宏昌才是監督，所以真的不能用那一套標準來評價，雖然即使用嚴謹的標準來評這次還算合格啦。

實際上，宮老爹他本人年紀大了，在很久很久以前早就應該退下來。

只是一直找不到接班人所以他一次又一次親自上馬為我們帶來一次又一次的驚喜。沒錯他的水準一直都保持到，但有看過波妞製作紀錄片的都知道，他老人家已經接近撐不下去，手臂開始退化，無力的手要用5B鉛筆才能畫稿，而總不能畫到死都是由他一人獨撐大旗

要讓工作室裡面有才能的幾個試試，早年的不提了，走的都走。雖然外面的今敏啊什麼的都打著宮崎駿接班人的旗號，那只是僅僅技術上的，雖然他們都有自己的理念，但抱著宮老爹心中的「夢想」想畫下去的還是後繼無人.......。

近年是有點起色，森田宏幸的貓之恩返不錯，只是始終他是商業動畫劇集出身，沒有他想要的東西；地海傳說就不說了(實際上我覺得地海的失敗其中原因是他們父子關係的情結~哪有師父想看著自己徒弟失敗的，又不好意思用老爸的身份去關心吾朗)；要回復到宮崎駿+高畑勳年代的高峰實在很難很難，這次給執導過幾條吉卜力短片的米林宏昌一試，應該能暫時鬆一口氣吧，算不上十分精彩，也有標準的質素了。


跟宮老爹他本人作品最不同的是米林似乎是個純浪漫主義者，特別是為了中和亞莉亞蒂在吉卜力常見的女性角色穩重感，而特別為翔加了好幾場詩意滿點的

例如在種滿花的小丘，陽光洒在他身邊好像閃閃發亮，為了愛人(!?)而不顧自己心臟病奔跑送行之類，這點很有米林的個人風格，而十分不像宮崎駿一味力捧女性堅強的編排。


說到宮崎駿一向的女主角形象，借物裡還是有的，而且不少，這倒是十分「後期典型」：一開始什麼都不懂對世界充滿好奇，然後自以為獨立的去挑戰什麼跟什麼，之後摔了一跤發現自己什麼都不懂，這個時候遇到並堅作戰的同伴，互相發掘自己的潛能和理念，最後抱著這個理念附以一個經典宮崎駿女主角的堅毅的眼神，以勇氣去面對所有挑戰 ：這樣的走向應該在宮老爹他本人編劇時已經定好，米林在監督時就更加得心應手了(起碼不會像地海那樣滑鐵盧)。


我所說的後期典型，是以千尋為始，之後的作品大概為了配合社會大氣，不再像以前的作品那樣：主角一開始已經有自己既定的理念，會不顧一切的完成它，即使劇情編排會出現一些挫折，最後也能以自己小小的力量去改變所有人的看法；這樣的公式根據社會實際情況，一如大部份現代的年青人一樣，變成一開始什麼都不懂，還自以為有能力，遇到大挫折才知道自己的不滯(也許吾朗也是吉卜力故事的主角之一....)，最後遇到同伴互相發掘自我，最後攜著發現到的理念以勇氣和愛發現不同的人生。自千與千尋之神隱開始，貓之恩返，哈爾移動城堡等等(波妞就不提了，人家只是個幼稚園生)都呈現著這樣的編排，對我們這些年青人來說也許看得更順心.........


這樣的模式套用到這故事裡，亞莉亞蒂本身只不過是個好奇又大膽的女生，像其他吉卜力作品一樣，在故事裡經歷力冒險﹑成長和獨立，最後算不上是獨當一面但也明白了很多事情，也從父母的世界中蛻變出來建立了自己的一套世界觀，沒有什麼改變大世界的理念，但有自己生存的理念(這一點跟千尋十分相似)，不像商業作品那樣完全套用一式一樣的冒險模式，像真正的人生一樣每個人也有自己的經歷和道路，這就是吉卜力作品真實和精彩之處。


翔   只能說是一個典型體弱多病的悲觀男生，抑鬱倒也說不上，只是他每每好像看透世事卻又一副順然接受的消極狀態，當然也跟他家庭背景和自身的病患有關係，最後受到亞莉亞蒂鼓勵而激發起生存的意志，看到她即使連自己種族都即將滅絕都不肯放棄，努力地為自己生存下去的小人，那自己區區一個有機會治好的病為什麼不好好生存下去呢？


再回想轉頭，千尋和白龍的角色，原來也是類似的配搭：一個接受現實而略帶悲觀的美男子，遇上一個沒有理念沒有生存意識的女孩，互相扶持著，這種互相激發出的愛和勇氣令他們改變了原有的故事，最後拯救了自己也拯救了對方，帶著愛和勇氣面對現實世界努力地生存下去，即使大家各走不同的路。寫到這裡，發現宮老爹早已放棄了完美主角的形態，以更好的方式訴說他的人生理念，以貼近觀眾的角色，每個角色都呈現一方面的缺憾，互相補足來完整整個故事。自以為是的和消極悲觀的，正是現代年青人的寫照，原來需要只是大家互相扶持，總會找到人生的道路。


翔和亞莉亞蒂，對彼此來說都應該是特殊的存在，就像千尋和白龍，哈爾和蘇菲，在對方身為發掘到自己所缺的。因為一個面對自己的種族將要消逝一個面對自己的生命將要消逝，在意義上是一樣的，而亞莉亞蒂為翔帶來了生存下去的動力，翔則為亞莉亞蒂帶來了「原來我們在人類的世界下生存並不完全是敵對的」的希望；只是跟前幾作不同的是這次宮老爹沒有編排太多角色，不像哈爾和千尋那樣一堆配角襯托，感覺就好像單薄了－－實際上他只是為了首次監督的米林，讓他在完全理解故事情況下表現出最好的畫面，總比一堆不知所云的訊息好(糟糕我好像一直在干吾朗...)

至於說到借紙巾時亞莉亞蒂面紅，一直都沒看過同族男性的女生當看到跟自己外型和年齡都相似的男性(而且體積還比自己大幾十倍！)怎會不面紅啊啊啊啊啊啊


音樂也是有點驚喜的，很少吉卜力作品會用這種感覺作為背景音樂，應該是米林宏昌的個人喜好吧，聽下來也挺配合整體的，一開始是有點不習慣但看著看著也覺得OK，跟劇情配搭就是了。


不過關於整體故事方面，前面也有豆友說過，連小孩子也看得出「借物」只是美其名而去偷取生活所需，即使這是迫不得已而又無傷大雅(反正遲鈍的人類也不會發現哪裡少了粒方糖)，但對於吉卜力作品來說有點失手：你要怎樣對旁邊的小孩解釋「有時候人是為了生存而做壞事」？

平成狸合戰的狸猫們，他們融入人類的世界而賺取金錢再買生活所需(起碼偷竊的都被打造成壞榜樣的形象)；

千與千尋的神衹也只在現實世界默默忍受直至有人類闖入才作出復仇性懲罰；小人們就打從一開始已經要與人類生活息息相關，以寄居的形式存在著？如果以「大自然與人類」的潛角色來解讀的話，又好像太超過了，也許這就是改編作品的缺憾吧。


不過這大概只是宮老爹在編劇時沒想到這樣的問題吧~也許。


又或者宮老爹經過這麼多年之後，讓大自然在他的故事裡能淡淡的隱出人類世界，總不能夠次次都像幽靈公主的山獸神那樣大反撲，他老人家漸漸也沒那種衝勁和熱血


只希望僅餘的和熱愛大自然的能像波妞那樣用大愛逐漸影響世界，而不用反抗，不用戰爭。
      </影评>
<有用数>419</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁腕小甜甜</作者>
<标题>小矮人的一花一世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-21 23:13:03</时间>
<影评>
            宫老的影片必然会引起诸多的关注，已经有很多强人写了强评论，我就只写点见缝插针的小心得和细节吧。

其实这部片子的特点就是“细”，每一处每一点都是用足的心思，而从整体的立意上来说，确实无法和之前的几部吉卜力经典之作相比，这里就不赘述了


音乐

这次的音乐相当出彩，已经出彩到有点超越作品本身的地步了，一开场就被配乐惊艳到了，而电影的场景固然是典型的宫老温馨明亮风格（有没有觉得那个汽车开进院子的那个场景和龙猫的某个场景非常相似？）令人微微有点注意力被转移掉了，这也是少有的几次我竟然会在开头就开始看歌词的。电影原声更多的应该是烘托原著，而不是喧宾夺主嘛。

另外，影片的效果音也非常出色，阿丽埃蒂站在翔身上的时候，翔的脚步声会根据阿丽埃蒂而变得沉重而冗长，细节之神啊……


电影的萌点

    光光电影中“小巧的物件”这个就已经是最大的萌点了！！！！小小的DOLL HOUSE，小小的人儿，微观的世界里什么都变大了，不觉得看着小小的精巧的世界，心里仿佛会有猫儿一样的爪子轻轻挠心口一样的感觉吗？？？所以翔后来对阿丽埃蒂说，自己很想要保护她的时候，实在是太自然不过了！但是宫老编剧的立意非常明确地没有让阿丽埃蒂只是成为一个卖萌的小美人儿，人家是有自尊有追求的借东西一族的后人。纪录片里宫老认为阿丽埃蒂踏上翔的手去寻找妈妈这个细节，显得阿丽埃蒂仿佛变成了人类的玩物，就此和米林争论了很久，最后这个“走到翔手上”的细节还是得以保留了，最后阿丽埃蒂踏上翔的手之前那5秒钟的动作和表情，用了30多个分镜来表现她下了很大个决心。我倒是觉得这个地方并无不妥，至少很能体现出阿丽埃蒂是真的开始信任翔了。但宫老的这个态度也很赞，即使只是一个小小的人儿，依旧是一个拥有独立人格的不容亵玩的主体。纪录片里说工作人员设计了很多人类平时生活中稀松平常的小物件在阿丽埃蒂的生活中会如何使用，只是大部分都没有在电影中用上而已，其中有一个“阿丽埃蒂棉签的各种用法”没有用进去真的太可惜了呢。


    现在我要开始细数各个把我萌翻在地的镜头了，首当其冲的绝对是阿丽埃蒂和翔第一次见面的情景，完全没有预兆的（即使是我在看了纪录片之后仍然没有心理准备），猛然一下子，心就开始狂跳起来了，翔温润的眼神，温柔的声音，还有向光润的嘴唇的特写，从未见过同龄男性的阿丽埃蒂少女心怎么可能躲得过。当时小姑娘躲在纸巾后面的反应一方面是族训的约束让她不能在人类面前现身，一方面是因为少女感情上冲击时的害羞吧。有人在争论说这里是否阿丽埃蒂和翔是否有萌生感情，我觉得无论是那个镜头的背景音、镜头的特写，还是阿丽埃蒂表情的细微变化（据说这里短短几秒的分镜也用到了30页之多）都已经是情愫在滋生的明显的暗示了。

    然后就是小土著君，这个孩子是个又喜感又惹人爱的角色，这孩儿一出场的时候不知为毛我就觉得他一定很快会被阿丽埃蒂美人儿俘虏。阿丽埃蒂那个有点神经质的妈妈在各种咋呼着问东问西的时候，小土著君只是笃定又略略迟钝地几声“嗯”真是让人萌生“这孩子今后一定会成长成好男人”这样母爱一般的情绪（男生请无视我）然后是在阿丽埃蒂那个西式的家中蹭地就提出一截蟋蟀大腿还说很鲜美的时候，这孩儿的实诚和天然让人简直要感动到热泪盈眶……然后影片最后在水壶上给阿丽埃蒂送的树莓（吾有幸吃过野生的树莓真的很美味），不觉得他的细心虽然不像翔那么温柔那么明确，但却隐隐约约丝丝入扣吗？

   说到蟋蟀腿，影片中的各种虫子起到了非常奇妙的作用，比方说最开始阿丽埃蒂和爸爸去探险的时候遇到了蟑螂，阿丽埃蒂仿佛是用驱虫器的棍子赶走了它，阿丽埃蒂坐在草丛的石头上，有一只西瓜虫爬了过来，阿丽埃蒂顺手就抱了过来，西瓜虫就缩成了一个球，于是阿丽埃蒂这个（一点也不怕虫子的）姑娘就开始把人家当球在手里抛来耍去了！（捂脸，人家小时候也经常玩西瓜虫的）还有翔把方糖放在台阶上后，阿丽埃蒂没有拿，于是很多蚂蚁过来搬走了，阿丽埃蒂挥手赶走蚂蚁们的镜头也相当有趣呢

    影片中春姨这个有点反派的角色和翔智斗的那一段也非常有意思，翔竟然能想到把已经放在阿丽埃蒂家的那个DOLL HOUSE厨房再拿回来放回去，而没有被春姨抓到把柄，无疑这孩子腹黑指数也不低。

    最后想写点对于翔这个角色的看法。虽然翔是一个家境优裕身患心脏病的气质有点阴郁的温柔男孩子，但是其实内心的冲突很多，并不如表象上那般平和的吧。在得知那个DOLL HOUSE 就是祖父想要送给小人们专门定做的礼物之后，急切地想对阿丽埃蒂好，不管不顾地就把阿丽埃蒂家房子一面墙给拆了然后鲁莽地把自己的礼物（精巧的厨房）送了出去（他到底是什么时候发现阿丽埃蒂家在那个杂货柜下的！），在阿丽埃蒂在草地上终于同意和他见面的时候，他那么毫不掩饰地就说出“你们是要灭亡的种族”的话，内心有许多无法爆发的力量吧。



    最后的最后，还有个细节我很在意很在意，后来翔还写过一封信，和一朵小花一起送了过去，信的内容在影片中都没有展示出来，大家猜猜看到底写了什么吧？？？

    
      </影评>
<有用数>230</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>了解你，了解我自己</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-25 18:09:44</时间>
<影评>
        有人说，《赛车总动员2》遭遇低评价，宣告了皮克斯神话的破灭。东方这边，随着宫崎骏年事已高，吉卜力始终伴随有一种不安，不安背后是后继无人，宫崎骏无法放手。他动画片里的人物能施展魔法，但在现实中却不能阻止时间的流逝。有了《地海战记》的前车之鉴，可以看出，《借东西的小人阿莉埃蒂》每一步都走得小心翼翼。


影片始终伴随有一股淡淡的伤感，那是阿莉埃蒂被人类发现，失去了心爱的家。同时，翔的心脏也不堪重负，需要一场手术的挽救。一般说来，这会让人联想及宫崎骏的创作焦虑，但他却没有放任这种糟糕的情绪。可以看出，如果是遭遇现实打击，《借东西的小人阿莉埃蒂》的结尾就不会是清晨日出，打完气还略带希望，那应该是一场黄昏的告别。


宫崎骏延续了他对人文主义和自然主义的关注，崇尚并且敬畏自然。开场镜头从天上落到地下，进入森林中。翔仰起头，看到了透光的树。后来，翔躺在在草地上疗养，阿莉埃蒂爬上屋顶，看到了壮阔美丽的一面，这些都是亲近自然，展示自然的魅力与魔力。在我看来，片中最有意思的一处细节是这样，镜头从阿莉埃蒂的家往后拉出，出了气窗，一个别墅全景。从小到大，形象比较，但与此同时，由于画框的存在，影片里的人类，好像被更大的一些东西（观众）所注视和观察着。这个话题同样可以引申为，人类是否也是借东西一族，并且被他们所不知道的东西照顾着，比如大自然，或者更高级、神秘的一类生物。谈及为何搬家，翔和阿莉埃蒂有一段对话，他感慨说，作为物种的小人族快要灭亡了，而人类有67亿。但一会儿，他又捂着胸口说，跟自己没关系。这像极了宫崎骏的说教，人类数量再庞大又有何用，他们甚至不知道敬畏自然，只会索取（《风之谷》到《幽灵公主》）。


可能宫崎骏的影响真的无处不在，许多人也觉得，这部影片没什么米林宏昌的个人风格——至少还没有明显形成。然而，《借东西的小人阿莉埃蒂》毕竟是小格局作品，处处以小见大。地板下的迷你小屋子，借东西路上的别有洞天，一直到外面的花草树木，多数场景都没有远离那所别墅。在日常生活的奇观冒险以外，它继续重复着宫崎骏作品主题，要让头和手紧密联系，让人类和其他神灵鬼怪和平共处，那只能依靠心（所以，翔的心脏手术应该不是一个意外）。


电影保留了老爷子偏爱的欧洲风味，吉卜力继续用知名影星当声优。一如既往，片中几乎没有恶人和坏人的设定，管家的春姨面目可怖，但抓到阿莉埃蒂妈妈后居然是手舞足蹈，好一个愚蠢和无礼的人类。站在成人角度去分析，《借东西的小人阿莉埃蒂》多出了理不清的复杂。对孩童来说，也许能看到视角的新奇，战胜成长中的孤独感，坚持不懈努力下去，那么吉卜力的目的也就达到了。【南方都市报 木卫映画 
http://gcontent.oeeee.com/2/a2/2a27b8144ac02f67/Blog/0af/f01a4e.html
】


通过生活在封闭世界小人的惊讶、恐惧以及心灵交流的描写，来拷问“何为信任”这个问题。   ——福本次郎（影评人）


借小人少女阿莉埃蒂的视角来讲述常人世界的故事，在这里，日常生活的一切切都变成了大冒险。   ——渡真知子（影评人）


影片品质较高，但流畅性稍显不足。    ——前田有一（影评人）
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝热水</作者>
<标题>有些爱，拥有过就已很美好</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-01 22:19:04</时间>
<影评>
           借东西的小人阿莉埃蒂和安静的美少年阿翔虽然不能在一起，但是这份爱，拥有过就已足够。

   他们分别的那一刻，她抱着他的手指，额头抵着他的指尖，然后把发夹放在他的手心，飞快地离开，恍惚间一滴泪滴落。看到这一幕，我感觉的是释然。她走的潇洒，坦然。他亦不做挽留。“你是我心脏的一部分。”这句话足矣。这份纯真有度的感情足以温暖少年少女剩下的征程。有的爱，拥有过就很美好。

    这份简单的爱情就是我最喜欢的部分。不纠缠，不痴妄，彼此给予珍惜、尊重。你诚心守护，我真心相待。仿佛花儿缓缓开着，一片片展开她美丽的花瓣，不疾不徐，芬芳将至。少年和少女的记忆，仅用一颗小小的方糖，就足以承载所有的甜蜜。

    少女的冒险也是吸引我的一部分。出发前自信满满，充满好奇，穿上最好看的衣服，带上发夹，焕然一新，踏入新的征程。一步一步都走的小心翼翼。年轻的时候，谁还没有一个期待一展身手的心。对少女来说，为了生存去借物，不是一项危险的任务，而是一场迫不及待的试炼。

    这场试炼虽因被人类发现而中止，但是却意外展开了一段美好又危险的回忆。一块没能借成的方糖，也开启了这个故事最精彩的部分。

 

    

    
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>朕已万岁求赐死</作者>
<标题>悄悄借我一块方糖，还你一生不遗忘</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-01 15:18:49</时间>
<影评>
        微风拂过耳畔，光芒洒在脸上，彼此间眼神的碰撞，他给予她一块方糖，她给予他一个发情与不舍，她的泪珠飘散在空中，只因为时光中有你，所以记忆便开出来最美的花。

对于男主翔来说，阿丽埃蒂出现在他的生命中，就像一抹阳光点亮了他的世界，他渐渐因为阿丽埃蒂重拾信念，初时的牵念已经难以放下，他觉得阿丽埃蒂在他的身边便能抵过三春日暖，万般温柔只为她。原来让一个人变强大的最好方式，就是拥有一个想要保护的人。

至于阿丽埃蒂，你借我一颗方糖，我还你终身不忘，祝你在世界的另一边好好生活。若人生只能相见不能相守，人生最好不相遇。

这是一部怎么也不会感到厌烦的电影，它带给人的不只是感动而是对一个美好的具现化。少年与阿丽埃蒂那份朦胧的感情就像一块甜甜的方糖，尝到的是满口的甜蜜。少年看着走远的少女眉眼间是从未有过的坚定：“你已经是我心脏的一部分了。”是啊，无论你在何方，你的身影永远在我心里，祝你一生安好我的姑娘！



















</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>reiwureka</作者>
<标题>男孩遇见女孩，然后分别——借东西的阿丽埃蒂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-22 19:45:29</时间>
<影评>

由于在观影之前就听到一些风声，说此片的故事剧情薄弱云云，我的期望值并不高。但是在观影过程中，乃至结束后回顾，我大大低估了米林宏昌的处女作。

进入二十一世纪之后，除了千与千寻可以说惊艳之外，吉普力其他几部商业长篇不是不温不火就是令人失望（吾朗同学，我绝对不是在骂你= =）。一度我认为宫崎骏永远也无法找到一个可以放心寄托的后辈。事实上担忧只是一种作为fans的焦虑心态。宫崎吾朗资质不差，只是和父亲赌气，第一次尝试就选择了难以驾驭的题材。而吉普力工作室坐拥日本三分之一的动画人才，所谓平庸的后继者，也只是相对于老宫那压倒性的天赋而言。

本片开始，进入视线的首先是很“吉普力风格”的田园风光。似乎一个神奇而美好的故事更适合发生在这种人烟罕至的现代化之外的保留地。男主是吉普力标准的男主人公形象，温婉、细心，又不失正义感与勇气。而这次的女主比起娜乌西卡、小桑们，并不是天生的战士，相较之下，她更像是千寻——接触一个陌生的世界，学习，并完成自己必须完成的任务（巧合的是二者都包含了救父母的元素）。boy meets girl的动画很多，吉普力早期的风之谷、天空之城以及中后期的幽灵公主、千与千寻、哈尔的移动城堡都属于世界系。这类动画中，男主的视线往往随着女主角的出现而拓宽，进入到一个“非日常”的体系中。而本片则不同，采用了分别的视角，或者说更多地以女主角阿丽埃蒂的视角来叙述故事。阿丽埃蒂是个10cm高的小人，他们一族在晚上出来向人类“借东西”，以维持基本的生存。而阿丽埃蒂也是个14岁的女孩，懵懂而充满好奇心。所以当一次借东西时，遇见男主翔的时候，一下子羞红了脸，这其中有对未知的紧张恐惧，有对家人的愧疚，自然还少不了一份少女情怀——纵使本人还未察觉。
脸红处的分镜和动画做得非常好，从吃惊到慢慢有纸巾掩住面容，通过光影表现出少女的羞涩和害怕。说到细节，不得不提，本片使我改观的第一个环节就是阿丽埃蒂母亲倒茶的刻画，在细小的尺度下，由于茶水的张力，倒出茶壶的并非涓涓溪流而是一颗一颗的水珠。吉普力以往的动画也不乏细节，而这次更显简练。据说分镜本身的细节非常繁琐，而在实际制作过程中，老宫向米林宏昌提议去掉那些多余的部分，尤其是累赘的人物表情和夸张的动作。这样使得后来的几场“动作戏”如和乌鸦搏斗、阿丽埃蒂爬上窗帘更显惊艳。
然而不同于近日许多动画，阿丽埃蒂是个传统而脱俗的女孩，她心中的第一位是家人，所以这里你看不到不顾世人偏见，男女主私奔的剧情。所以这片究竟是不是剧情薄弱还有待讨论。什么叫不薄弱呢？从天而降的无重力傲娇女？每天换装吐槽的日常生活？学姐掉头魔装少女拯救世界？如果你认为这些叫剧情丰富，好吧，那我承认这是一部剧情薄弱的动画。言归正传，阿丽埃蒂和男主见面次数并不多，心理却渐渐发生着变化，而在这其中方糖是一个重要的线索元素。从第一次见到时的惊恐，弄丢了方糖，到第二次翔将方糖带到地板下的出口，阿丽埃蒂仍然不接受。于是有了第三次，也是全片的转折点之一。阿丽埃蒂来归还方糖，并请求人类不要再打扰他们的生活，而此时一只乌鸦无意中做了月老，而由于阿春的到来平添了一场混乱。翔救了阿丽埃蒂，阿丽埃蒂对人类的看法渐渐发生转变。至此翔还是没有看到阿丽埃蒂的尊容。之后，有两次次没有方糖的相见，首先两人谈到了彼此的困境——种族的危机和生命的危机。而如同之前吉普力动画中的男女主人公一样，翔和阿丽埃蒂正好是互补的。面对着种族的危机，阿丽埃蒂展现出了稚嫩的勇气和不屈，而翔则从阿丽埃蒂身上得到了活下去的勇气，此时阿丽埃蒂已经基本接受了翔。随后，阿丽埃蒂求助于翔寻找母亲，此时他们已经完全彼此寄托。第四次出现方糖是结局时，翔再次将方糖赠与阿丽埃蒂，而阿丽埃蒂将发夹（其实只是个普通夹子）赠予翔。此处也是别有深意的，留心的观众会注意到，每次外出前，阿丽埃蒂必定会夹起头发。这也就意味着，她每次和翔见面都是戴着发夹的。而此时，夹子成了阿丽埃蒂的心之象征，陪伴着翔勇敢面对命运。纵然，她和他，身材相差百倍，只是萍水相逢梦一场，而彼此却获得了重要的东西。
纵观整部动画，结构工整，作画细致，配乐画龙点睛。米林宏昌作为一个新人监督，可以说是大大高出我的期望。这是一部典型的吉普力动画，虽然不像前几部哈尔的移动城堡、地海传奇的宏伟世界观设定，金鱼姬的童真童趣，但这种叙述相遇——分别，共同成长的动画正是吉普力的精神核心之一。虽然龙猫中两姐妹遇到的是龙猫，但是不难发现此片的故事构架和龙猫有许多神似的地方。都是夏天因为某些原因来到乡下生活的孩子，遇到了非人类（姑且将小人们不算人类吧）。都是孩子以纯真坦率的心面对未知的世界，都涉及到了对抗病魔（龙猫中是母亲），都在分别之后直面未来。不同的是，龙猫的侧重点在于两姐妹，而也只是单方面的成长，而借东西中男女主角双方相互影响，相互激励。而相对于龙猫中没有反派角色，这次的佣人阿春可以算作是个反面角色。而正是由于这个角色的存在，使得这个本身简单的故事有了悬念和强烈的戏剧冲突，高潮迭起。当然，如果你去看分镜本，可能觉得还是略显平淡，但正如之前所说，此次监督米林宏昌对画面节奏和配乐的把握，使得这个故事叙述抑扬顿挫。
此片其实还有个隐含的主题，人与自然的关系。这个主题在吉普力几乎每一部动画中都多多少少有体现。而作为自然一方的代表，阿丽埃蒂只出现在年少的翔的面前。通过叙述，我们知道长辈们小时候也见过小人们，只是当他们童心不再的时候，这些自然的奇迹也无处可寻。而阿春和翔对待小人们的态度恰可视作人类对待自然的不同态度。当然这只是点到为止。
本片宫崎骏是担任编剧，可以看出，现在的吉普力，不再向以往对待人类的态度完全由悲观和愤怒组成（见风之谷、天空之城、狸猫平合战、幽灵公主）。在隐隐的绿意中，寄托着老宫对人类和自然的丝丝情怀。也许我们只需要把事情简单化，正如此片一样。

最后恭喜一下老宫，米林宏昌即使不言天才，也可堪大用。而对于本片，老宫本人也是比较满意的。

最后推荐一下一个制作揭秘视频：《借东西的阿丽埃蒂》创作的秘密～宫崎骏与新人导演的400天 ：http://www.tudou.com/programs/view/zeLiXOkT6dw/ 

麻吕，加油！吉普力，好运！

</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>粒粒奥</作者>
<标题>写一封信给你 【与情节无关 与画面无关】</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-02 12:11:58</时间>
<影评>


亲爱的翔：

嘿 我很想你

你给的方糖一半被妈妈做成了很好喝的紫苏果汁

另一半被我存在我的新房间


其实很想和你说些什么

在遇见的那一刻起


相处的日子不长

最初遇见你我很惊慌

但是现在我终于可以安安静静的想念你而不被爸妈所唠叨


你知道吗

你们所感知的微小世界

在我们眼中是无比庞大的

一块饼干就是一天的美食

一张薄纸就能够让我们裁成很多份更小的纸巾

一片树叶就可以装饰我的房间

所以 你的一句话 一个眼神 一个微笑 一张纸条

都能让我感到无比的快乐和心安


现在的你怎么样

手术一定很顺利的完成了吧

有没有把我的发卡别在你的衣领呢

翔

虽然不能在你身边

但是 一直在借东西的我

希望能把勇气和信心和这封信一起给你

这样的心情 你感受到了吗


希望 在记忆的方糖融化之前

我们能重逢。


加油

                 

                                                阿莉埃蒂
















亲爱的阿莉埃蒂：


能遇见你对我来说一直是一个奇迹

我猜想上帝在给我一个弱小的心脏的时候

就注定要给我一个强大的梦

而梦里是你


其实你从我们这里借走了什么呢

只是一颗方糖

一张纸巾

一颗大头针

一对耳环


我从来没有想过会有你们这样一群美好的小人的存在

坚定 勇敢 温暖 

比起你们我是多么懦弱

惧怕生命的流逝不敢面对病痛


但是现在的我 有了一颗强健的心脏

里面的勇气 都是你给我的


我快要回去了

近日坐在院子里

依旧时常想起

第一次看到你在草丛里的日子

第一次和你说话的日子

第一次写纸条给你的日子

第一次回头看到你的裙摆在风中扬起的日子

第一次你躲进我的手心爬上我的肩膀


还有你把发卡送给我

然后跑到水壶里顺流而下的最后那个场景


它们在我的梦里反反复复的出现

又告诉我这些都是真的


小阿莉埃蒂

所谓的对不起打扰

从这里借走多少

又回报多少

什么事都有代价么

其实不是这样的


我只希望在苍老之前

能和在一次坐在草地上

看你微笑


                                  

                                                    翔
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>○Ⅴ○</作者>
<标题>我们得到的，究竟是怎样的结局</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-06 15:49:24</时间>
<影评>


宫崎骏的动画电影几乎是要扫荡完了，在我心中属宫崎骏第一的始终还是《千与千寻》，第二则是今天看的这部《借东西的小人阿丽埃蒂》。这样的动画，不由地让我去猜测到底是什么力量在支撑着宫崎骏这个年过七旬的老头保持着这样一种少年心境和不朽情怀。


宫崎骏，其实不喜欢说爱。

我们记得，龙猫里，男孩等在岗亭，为女孩撑伞，羞涩而缄默。

我们记得，千与千寻里，当小白回忆起了自己的名字，说出“你曾落在我的怀抱里，我的名字是，琥珀川”，那根本是无法想象的缠绵。

我们记得，哈尔与移动城堡里，男配角在女主的深情一吻下也从稻草人遁回人形。

我们记得，在那些无数没有一句我爱你却满是一句我爱你的场景里，是怎样温柔的情意在冲击自己的心灵。


《千》和《小人》的结局是十分类似的——美好的告别。

其实我也希望小人一家可以住进人类为他们打造的那么豪华的玩偶屋。我甚至希望小樱出现一下，用“大”牌把小人都变大，哪怕是用“小”牌把翔变小跟着小人一家短暂地体验生活也好。我很希望，翔和阿丽埃蒂可以吻一次，以同样的身体大小，相视缱绻。


春姨或者阿丽埃蒂的父母的猜忌对我是不重要的，因为我明白这些只是宫崎骏创作中的垫脚石，阿丽埃蒂和翔的无法在一起和这些无关。或许又是命吧。每个人都有属于自己的世界，你有你的人间，我有我的小人国。而一个属于人间的孩子对一个小人产生了情意，是因为他活在一个非典型的人间，他孤独，父母离婚不关心自己，先天身体差没活动没朋友。


也很难说，在后天的手术之后会发生什么。如果说手术成功，当他回归到一个正常的人间，过着和大家相似的生活，当然那不是什么悲惨的同化，他会有更多的热情和笑容，追他的女生会排成长龙。那么他对阿丽埃蒂的记忆还会留下多少。他会不会天天拿出阿丽埃蒂送给他的夹子凝视很久，抚摩很久，拭去上面所有的灰尘，抑或当成一个伟大的纪念品一辈子就不去动了呢。我们作为人类，都知道，绝大多数的礼物到了自己手里都只会变成纪念品，停留在自己被馈赠的那美好一刻。


但，应该有些东西和感情，我是说应该，可以陪伴一个人一生的成长而光彩熠熠，值得你去天天温习。


手术不成功的话，对不起，本人不能允许这样的可能存在。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>B-Complex</作者>
<标题>蔚蓝的珊瑚海，错过瞬间苍白。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-23 21:34:19</时间>
<影评>
        有些人出现在你的生命里，只是为了给你上一课，或是保护你一程，然后转身离开。


也许这样，也许那样，无论怎样。你们终究没有在一起。


我想起Fate之中最经典的那句卫宫士郎的台词：

“总有一天记忆会变的模糊，她的声音，她的一些动作或许也会逐渐淡忘，但即使这样，唯独我喜欢过她的这件事我会依然记着。”


你会永远记得他。所以爱过或是没有，又有什么分别呢？


野有蔓草，零露瀼瀼。 

有美一人，婉如清扬。 

邂逅相遇，与子偕臧。


最后一句，真的会实现么？
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>