<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>枪王之王</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p530615773.jpg</封面>
<导演>尔冬升</导演>
<演员>古天乐 / 吴彦祖 / 李冰冰 / 蔡卓妍 / 杜汶泽 Chapman To / 方中信 / 连凯 / 林雪 / 王敏德</演员>
<简介>在IPSC实战射击赛中，警员庄子维（吴彦祖 饰）打破了赛会纪录，但新纪录很快被香港基金经理关友博（古天乐 饰）改写，后者夺魁。赛后，关友博巧遇蒙面歹徒打劫解款车，解款员被歹徒打死。此时，一个交通警（连凯 饰）路过，被歹徒打伤。为救人，关友博击毙了4名劫匪，并报警。另一歹徒落荒而逃，同时4亿美元债券遭抢。交警获救，护理他的是关有博的女友（蔡卓妍 饰）。因非法持枪伤人，关友博被拘。庄子维审问时发现对方超常冷静。面对检方控诉，关友博沉着应对，结果当庭获释。女上司（李冰冰 饰）接他回家，但他对她的殷勤并不领情。关友博的账户存在资金周转问题，他正想方设法拖延还款时间。庄子维在查案中毫无头绪，于是请教老枪王（方中信 饰），从对话中，他似乎嗅到了关键性的线索……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>麻绳</作者>
<标题>《枪王之王》：杀费苦心，情非得已</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-26 11:55:53</时间>
<影评>
                尔冬升总让我想起一个美国人，罗伯特雷德福，都是文艺小生出身，后来改行做导演，都是古典叙事模式的拍摄手法，又都横跨从言情到动作等各种影片类型。尔冬升从来都不是一个单纯的类型片导演，即使在他迷乱如《色情男女》、质朴如《忘不了》、纯情如《早熟》、血腥如《新宿事件》这样的作品中，他对人物生存状态和边缘心理的关注和刻画都让他的电影带有一般港产类型片所不具备的一份厚重的人文关怀和社会责任感。其实《枪王之王》也是如此，尽管杂糅了枪战和悬疑推理，但从根本上来说，这还是一部社会问题剧。

        有很多人从各方面探讨过香港电影有没有必要作为一个地域属性电影存在下去的必要，而且尔冬升也发出过香港电影三年内必亡的悲观论断，但《枪王之王》至少从一个方面证明了香港电影的价值，那就是依托香港的地域背景可以探讨一些内地电影不可能涉及到的话题。在《枪王之王》的前半部分，古天乐扮演的基金经理关友博在抢劫现场枪杀劫匪并最终脱罪，这本来是作为后半段的中心事件背景出现的，但尔冬升把这部分情节处理成了几乎可以独立成章的律政戏，一套完整的法律程序走下来，关于情理法的思考在法庭一场戏中达到高潮。辩护律师在庭上的辩护词写的极好，堪比经典美剧《波士顿法律》中精彩的结案陈词。值得一提的是在这里辩护律师的扮演者孙力民，他是广东话剧院的资深演员，此前曾经与尔冬升合作过《旺角黑夜》，虽然就是一场短短的法庭戏，孙力民所表现出来的台词功力和强大气场都为这场戏平添了几分荡气回肠，与香港演员是完全不同的一种表演方法，看上去十分过瘾。即使是一个小角色，导演和演员也是下了功夫的。

        在美国电视剧《绝命毒师》中有一个控制美国西海岸最大贩毒网络的毒枭，其表面的身份是一家快餐店的老板，温文尔雅，与人为善，还向当地警察局提供资助，但笑容背后的杀机是最令人胆寒的。其实这个人物让我想起了《门徒》中刘德华扮演的昆哥，都是通过反常规的人物设置、采用人物外表与内心的极度反差来制造戏剧张力的。尔冬升的电影在人物设置上有一个显著的特点是，人物的性格走向不仅仅是为了剧情发展服务的，而且人物自身都具备了相当的可供深入挖掘的解读价值。

        在《枪王之王》中，关友博身边有两个用不同方式爱着他的女人，一个是李冰冰扮演的上司邵安娜，一个蔡卓妍扮演的女友婷婷，这两个性格迥异的女性都在一定程度上对关友博的最终命运起到了关键作用。对邵安娜的强势占有欲的逃离和对婷婷的楚楚温情的沉浸构成关友博情感生活的两极，对于有着基本爱情价值观的观众来说，在这两极中做出顺乎情理的选择并不难。但当关友博面临困境时，给予他最大程度的支持和庇护的却是邵安娜，而最终刺出让关友博万劫不复的温柔一刀的，反而是温婉可人的婷婷。抛开道德伦理判断，纯粹从爱情角度出发，这种颠覆性的结局不禁要让我们重新审视原来的选择，到底哪一种感情才是我们真正需要的？由此，一条作为旁枝的感情线，也就具有了人性拷问的深度和价值。

        总体来说，《枪王之王》主要还是看男人飚戏的.。十年前尔冬升曾经监制了一部由张国荣主演的名为《枪王》的枪战片，虽然《枪王之王》与《枪王》是完全不同的情节，但在故事格局上还是有类似的地方，而且在部分场面上有明显的对应关系，比如开篇阶段射击场内的实弹比拼，只是在《枪王之王》这里处理得更加简洁凌厉，而最大的关联之处在于方中信扮演的隐退的警官苗志舜身上。其实这个人物的经历是延续自《枪王》中也是由方中信扮演的苗警官的，而且代入犯罪人格模拟罪犯现场反应的桥段也是出自《枪王》的，如果没有那里的铺垫，可能理解起来会有点障碍，所以看《枪王之王》之前可以重温一下《枪王》，对理解剧情还是有帮助的。感觉方中信不是一个很压场的演员，但他在《枪王之王》中一出场，那斑白的胡须和头发立刻带出了戏骨风范，在吴彦祖面前也显出了沧海桑田的代际感，因为这里的庄子维也正是十年前的自己。这个人物出场不多但很有力，他略带禅机的话语对案件的走向起到了关键性作用。另外，同样出场不多的杜汶泽的表演也很落力，尤其是与古天乐在雨中的那一场在纠结中达到高潮的对手戏，极具爆发力。

        《枪王之王》与《窃听风云》在风格和阵容上都有一定的相似度，同样的金融犯罪，同样的人性不归路，同样的方中信、王敏德，当然还有同样的古天乐和吴彦祖，只是没有了刘青云，而古天乐和吴彦祖在戏中的斗法是《枪王之王》最核心的内容。可以说《枪王之王》是《枪王》与《窃听》的合体，当然这个合体不是相加的关系，我觉得尔冬升是在用这两部同为他监制的影片做乘法，互相借力，放大能量。

        虽然有着《枪王之王》这么个貌似很火爆的片名，这里却没有为了枪战而枪战的炫技场面，与《枪王》中张国荣扮演的具有极强的主动攻击性的杀手不同，关友博的几次出手都是出于自我保护的目的，古天乐在表演处理上也很隐忍，符合人物谨小慎微胸有城府的个性。从一个开车从来没被开过罚单的忍者到一步步走向疯狂的凶徒，影片着意呈现的是这个走向深渊的灵魂蜕变过程，尔冬升用很平实的手法将这个转变的内在动机和客观推动力诠释得丝丝入扣，合情合理，这看似简单，其实在目前情节bug满天飞、编导自说自话的华语电影叙事中是很难能可贵的，至少做到了尊重观众智商。

        吴彦祖和古天乐在戏中的交手和心理较量，不是基于《兵临城下》中狙击手之间的惺惺相惜，而更像是警匪之间的猫鼠游戏，尔冬升在这里引入了在华语电影中比较少见的犯罪心理分析的探案方式，通过对嫌疑人的侧写、模拟等方式来引导还原犯罪现场和摧毁罪犯心理，其实这种东西更多地会出现在美国罪案电视剧中，如《犯罪心理》、《别对我撒谎》、《罪案终结》等，《枪王之王》在这里的情节处理剔除掉了那些神奇元素，并放大对人物的人性拷问成分，从而让心理悬疑风格与影片的整体基调做到了有机融合。

        《枪王之王》情节推进的线索和动机是基于古天乐扮演的关友博的心理演变的，从纯技术角度来说，故事的核心不在于进攻，而在于防御，而在某种情况下，防御又是最好的进攻。正如吴彦祖扮演的庄子维所说，高手过招并不在乎那一秒钟的差距。所谓的枪王之王，并不是一种技术指标上的考量，而是一种由杀到不杀的境界，最终的胜负不是取决于你战胜了多少敌手，而在于如何在这场欲望狙击中全身而退，在这个过程中人真正需要战胜的是自己的心魔。
      </影评>
<有用数>608</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>五色全味</作者>
<标题>《枪王之王》：极品男都没有好下场</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-07-03 09:53:14</时间>
<影评>
        《枪王之王》从开拍以来一直主打古天乐和吴彦祖的帅哥牌，初看以为是一部传统港式双雄片，观毕发现重心原来都在“古天乐”这边，吴彦祖竟然像成为了古天乐拥趸一般，围绕在周边，十足“二打六”。


何以这么说？看看电影的人物架构，古天乐甫出场就是一位射击冠军，继而揭示其身份，英俊也就算了，还身居高位，有钱有势，学过心理学，财学兼备。最重要的是竟然有两位互相知道“第三者”存在的女人心甘情愿地陪伴在侧，一个提供物质，一个提供感情，简直就是男人的幻想，软饭王的天堂。


反过来看看吴彦祖，比赛拿第二也就算了，经济上看也不是太阔绰，平日里胡子拉茬的，显然是个颓废青年。除了是一位警官外，在电影中他的感情世界几乎是空白，就算偶尔得闲也是与99年《枪王》里的方中信呆在一块钓鱼。一有空就和男人呆在一起的男人，是不是很值得商榷？


吴彦祖在电影开端对古天乐表现出相当的艳羡和绝对的信任，盲目的欣赏仿佛不是一个精明干探应该做的。除此之外，小吴同学还频频向古天乐求教，从心理学到经济，看似完全是个仰慕者心态。如若要比较的话，吴彦祖就像古天乐身边的李冰冰与蔡卓妍般，几乎成了众星拱月的一份子，烘托着“古天乐”的极品男身份，使其光芒万丈无远弗届。如果吴彦祖角色换成一个女人，十足就是一场四角恋情，吴彦祖片尾频频对李冰冰和蔡卓妍施压，则可以完全看成是“宫心计”的夺“古”心理战，最终李冰冰和蔡卓妍都崩溃了，在与古天乐对决时，小吴的眼神中流露出了——脉脉温情。


古天乐在戏中确实是个完美男子。除了这一堆的粉丝之外，他更有一条辅线是儿时的伙伴，关键是两位朋友不是肥就是丑，他亦俨然是这班朋友的中心。如此完美的角色，看起来古天乐应该是捡到宝了。但可惜导演并不这么想，极品男人只能招来“羡慕嫉妒恨”，最好的消解方法就是让其身心受疲不断崩溃，以满足大众的心理平衡。于此电影中的古天乐注定要命途多舛，明明有两女傍身却烦恼不堪，明明靓仔多金也一样要身陷囹圄，最终导致杀身之祸。


古天乐在戏中的悲剧根源是来自“经济危机”，也是因为经济问题他才不断设局力图回归正常生活，甚至上演现代版《刺马》，将身边的一众粉丝抛弃，最终茕茕孑立孤身一人，但想不到最后却一无所获，人财两空，何其哀哉！反而死后他买的日元账户却一下暴涨好多倍，完全像是个讽刺！看来他的“点儿背”真的深刻反映了人们对于“完美男子”的美好期待，他最后毁在一对“冤魂不散”的双胞胎警察手下，亦不是败在吴彦祖手中，也算是完成了他“衰到贴地”的人物性格，终于死得其所了。


所以做人终究不要太完美，招来恨意也就罢了，在戏里更是要成为众矢之的，且死无葬身之地。戏中是如此，戏外也亦然。片尾打着“纪念张国荣”的标语，但完美的哥哥却早已香消玉殒，一切有如哥哥那首歌——


只是“怪你过分美丽”。
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《枪王之王》：男人那话儿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-01 16:30:49</时间>
<影评>
        从精神分析学的角度来看，枪是典型的男性象征，所以一旦某部电影中把枪作为核心道具，难免让人联想到片中男性角色的“阉割焦虑”问题——黑泽明的《野良犬》、陆川的《寻枪》，乃至姜文的《太阳照常升起》都可以从这个角度来理解，当然，作为香港影人中继吴宇森之后最会描摹男性心理的导演之一，尔冬升的作品大都也可以套用这个公式，而《枪王之王》则是其中最经典的代表。


《枪王之王》显然是一部向《枪王》致敬的作品，方中信扮演的苗志舜一角明白无误的勾连起了事隔十年的两部作品（当然中间还经过了《旺角黑夜》的承接），当年《枪王》剧终后，不少观众都在猜测苗志舜的归宿，认为其同样有可能陷入心智迷狂中，现在看来，从监制变身为直接导演的尔冬升很好的解决了苗志舜的职业规划：一方面苗的Cosplay功力日臻化境，在《枪王之王》中已然发挥着一锤定音的作用；另一方面，昔日小生已成中年熟男，所以退居二线搞起了传帮带，仍在继续发挥余热。


当然小生还是要有的，哥哥撒手人寰，苗Sir日渐老去，古天乐和吴彦祖这一对组合便成功上位。非常佩服尔冬升对演员的调教，《枪王之王》中古天乐的演技明显看涨，从人物性格上看，尔冬升对古天乐的要求没有罗志良对哥哥那么极端，不过随着剧情的抽丝剥茧，一个巨大的阴谋逐渐呈现在观众眼前，空前复杂的人物内心世界使得古天乐扮演的关友博看起来正邪莫辨。


这也是《枪王之王》的另一个成功之处，亦即尔冬升对悬念包袱的设置，还是老生常谈的那句“意料之外，情理之中”，说起来容易，但在近年来上映的华语电影中，还真没有《枪王之王》做得这么老道的（即使是走密室推理路线的《风声》，跟《枪王之王》比起来也稍逊了几分）。《枪王之王》前三分之二的剧情看起来几乎是一部电影版的《新闻调查》，枪支使用、正当防卫、见义勇为、私力救济等围绕着“维吉兰特正义”（Vigilante Justice）所引发的一系列法律－道德的冲撞很快把关友博推上了舆论的风口浪尖，法庭辩论成为展现这一剧情冲突的最高潮，通过精心设计的几个场景，特别是类似于杜琪峰《大事件》中对无孔不入的大众媒体的描写，无形中让观众彻底落入了导演的圈套——必须指出的吊诡之处是，《枪王之王》这部电影本身也是大众媒体的一部分——尔冬升借此巧妙的转移了观众的视线。


以后的发展我可以用一句峰回路转来形容，因为突然之间杀出了一个杜汶泽——说老实话，我很喜欢杜汶泽的表演，总觉得他在《枪王之王》中的戏分还不够多，有点意犹未尽的感觉——这让关友博的身份和作案动机都风雨飘摇起来，吴彦祖饰演的警察庄子维便在苗志舜手把手的帮助下，从不近情理的穷追猛打变成了胆大心细的顺藤摸瓜。于是，看到后半段的观众恍然大悟，原来这还是个双雄对决的故事。


美男何苦为难美男？关键就在心理的错位。苗志舜和庄子维的婚恋关系都被略去了，关友博的复杂心路便被进一步凸显出来。阿Sa饰演的女友婷婷和李冰冰饰演的上司邵安娜与关友博之间构成了耐人寻味的三角纠结，其实从现在大陆年轻观众的角度来看，关友博有点身在福中不知福，软饭就软饭呗，房价都高成这样还死要面子活受罪？但对关友博来说，这正切中了他“阉割焦虑”的命门。IPSC（实战射击）玩得好，关友博可以在潜意识里得到被物象化的“那话儿”（枪）的强势感觉，无奈一回到现实中，面对着惨烈的现实（金融风暴的背景在这里被天衣无缝的结合了进来），关便成了去势的假爷们，安娜对关友博看似舍身的溺爱其实是压垮关友博人生信念的最后一根稻草。所谓“温柔的压力”，安娜对关友博越怜爱，关友博便越抓狂。


无论是铤而走险的杜汶泽，还是片头刚出来没几分钟便命丧黄泉的林雪，其实构成了一组失意男人的群像。女权主义总在攻击男权的霸道，但畸形发展的男权社会其实不仅戕害了女性，伟岸的那话儿其实也把男性自己的身躯压变了形——男人们其实不拥有那话儿，而是那话儿拥有男人们，在每一个面对他人的时刻，男人们都在为那话儿而活。


《枪王之王》是一部画面很精致的电影，用《红楼梦》里的词来说，是“生得干净”。要“干净的”讲一个关于男人那话儿的故事，自然得用“干净的”人物内心戏来揭示。所以，吴、古之间的双雄对决最终走向了心理挑战，在众人合力演出了一个津巴多式的心理学试验后，图穷匕现。

十年前《枪王》里的哥哥把一个由自闭到疯狂的IPSC大师展现得淋漓尽致，十年后的《枪王之王》则把批判的矛头对准了普通人——或许普通人作恶才真正值得我们反思，而经由警匪题材对人性阴暗面的揭露也正是尔冬升重执导筒以来一贯的风格路线，《门徒》、《新宿事件》再到这部《枪王之王》，恶的渊薮也从特异化的黑社会势力转移到了“平庸的邪恶”上（借用阿伦特的术语）。


男人哪，没一个好东西。

要是男人都没了那话儿，这个世界会美好很多。


（刊载于《东方早报》2010年7月1日）
      </影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>大壮</作者>
<标题>应该让冠希来演枪</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-05 12:27:03</时间>
<影评>
               想当年哥哥那一版枪王叫Double Tap，顾名思义是连打两枪，还得打的准，需要很强的稳定性，那真是一般人打不出来，专业术语叫双发快射。这次小黑十年磨一枪，更加NB，Triple Tap，变成了连打三枪的枪王之王，照这么下去，等2020年再拍一部，片名我都想好了，就叫quadruple tap，中文名就叫机关枪王，2030年的就叫机关枪王中王，2040年的叫一梭子打光王... 


</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Y</作者>
<标题>我不理解 婷婷。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-02 21:40:20</时间>
<影评>
        电影很好很喜欢，很喜欢阿sa 但不喜欢婷婷。


婷婷，你到底是在想什么？你真的爱友博吗？

呵呵 明知道警察要查的要抓的是你男朋友，你却帮助庄警官。

友博骗你？骗你他没有杀人？ 可是爱情是自私的。如果你真的爱他 ，计较这些有意义吗？这样的欺骗影响到什么了？


相比之下 我更喜欢安娜 ，虽然她很强势 她没有给友博尊严，可她是真心实意的爱他，一步步帮助他，即使最后发现友博动了她的账户也可以不计较。庄子维想从她这里下手抓关友博的罪证 可是没有得逞。可却是友博心中最爱的婷婷 帮助庄子维一个大忙。


友博倒下的那一刻你泪流满面 他死了 你伤心 ，不过那一刻你心里是否也后悔了呢？
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>燕子坞主人</作者>
<标题>尔冬升是一个坏男人</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-07-21 07:09:54</时间>
<影评>
        　尔冬升是一个坏男人，我是7月1日知道这个真相的。是他用尽了坏男人的手段，勾引我进了影院。这段奸情半年前就已开始，他不怀好意地在每部电影开演前，一遍又一遍地让我看一个帅哥打手枪，让我欲火焚身地期盼《逮捕令》式的子弹，以圆月弯刀的角度，戳中我的G-点。还有，还有他给我看的那一张张刺激的成人图片（他们都成人了，我保证~），分明是Hi到爆的4P盛宴，个个都是曾在我的春梦中现身的男-优和女-优，个个眼神中充满挑逗，手握模样俏挺的硬物，撩动我的花心（我是很花心的~）。 

　　　　 

更让我心动的，是他们背后那个强大的男人——尔冬升！《色情男女》让我窥探了他人面兽心的欲望，《旺角黑夜》让我见识了他九浅1深的节奏，《门徒》让我嗅到了他浓烈的男人味，《新宿事件》让我领教了他SM的手段…… 

　　　　 

当那一天终于到来，影院的灯光慢慢暗下，我摆好最舒服的姿势，瞳孔舒张，迎接他的进入……然而，那像6月的长江洪水一样泛滥的激情，迅速地如7月的世界杯股市一样暴跌，银幕前的我，就像一名“父是康”员工，坠入失望的天坑……尔冬升，你一定是唐骏的西大校友！！ 


-----------------------------------------------------------------------------------------


   虚晃一枪的《枪王之王》


（8月《市场瞭望》） 


　一 


　　 演员搭档拍戏，有时就像拍拖，时间久了难免如左手摸右手，感觉很自然，但却碰撞不出火花。《枪王之王》在广州首映时，有观众就质疑：为何近年港片，频繁让古天乐和吴彦祖搭档？尔冬升笑言：“如今香港能迷倒女粉丝的，也只能数出古天乐、吴彦祖、金城武三人而已。” 随后又感叹，香港电影圈人才难以为继，各个工种都出现断层。 

　　 

　　的确，如今的香港电影，不仅演技好的实力派演员屈指可数，连“花瓶”男演员都成了稀缺资源。尔冬升近年来，更是锁定“古+吴”组合，只在配角阵容上做微调。而与男星相比，女星的断层更严重，随着张曼玉、刘嘉玲等人的淡出，张柏芝、阿娇的荒废，相貌清纯、演技上佳的阿Sa，成了最抢手的万金油，《枪王之王》她已是第N次扮演古天乐的女友了。 

　　 

　　二 

　　 

　　时光倒转十年，港片虽已进入半衰期，但港味犹存，浑不似如今这般淡而无味。 

　　 

　　当年，尔冬升任监制的《枪王》，是部节奏明快、火力强大的警匪动作片。张国荣一反往日的情圣模样，变身残暴冷酷的杀人王，演绎一个射击高手，在一次偶然尝到杀人快感后无法自拔，从此走上杀手之路。张国荣在片中有很深的内心戏，把一个变态者心灵深处的挣扎，表现得纤细入微，让观众甘心背负着罪恶感，在光影世界里和他生死与共。 

　　 

　　44岁的张国荣，不是最好的张国荣，但仍然不是古天乐所能匹敌。《枪王之王》中，古天乐扮演的基金经理关友博，为了掩盖炒卖外汇的亏空，设计打劫了4亿美元的不记名债券，为了不被人指认进而杀人，又为了掩盖最初的罪恶，一步步走向深渊……由一个谨慎的金融高手，到失控的疯狂凶手，这一角色本应非常具有层次感。但观众看到的，只是古天乐紧绷的面容和紧抿的嘴唇，可是紧绷如弦的人物状态，却无法让人感受到引而不发的张力。而庭审那场戏，当他被判无罪时，竟不适宜地笑得像蒙娜丽莎，仿佛一个藏不住秘密的孩子。 

　　 

　　去年港片票房排行前十名，古天乐一人就占了3部；而事实上，40岁的他，演技还只是个偶像派。当然，如果这是部如《枪王》那样的枪战激斗片，善于耍帅耍酷的他，表现肯定会好些。但那样的电影，早已不是“文艺老青年”尔冬升的追求。从《旺角黑夜》、《门徒》到《窃听风云》，尔冬升越来越喜欢在讲述故事的同时，探究人性的严肃主题。而《枪王之王》更是杂糅了多种类型，展示了无限可能：


●宣传之初，它一直被包装成动作片（后文详解）；

●当观众进了影院，看了前8分钟，发现这是射击运动题材的体育电影；

●接着，劫案发生了，观众意识到，这是悬疑片；

●但悬念就像纸包不住火，迅速瓦解。古天乐和吴彦祖的角色，就跟两人的肤色一样黑白分明，于是影片又成了金融危机背景下的社会心理剧；

●然而，当关友博的作案动机揭晓，观众终于恍然大悟：原来，这是爱情片！ 

　　 

　　 

　　三 

　　 

有个笑话，小男孩脱下裤子，向小女孩炫耀：我有这东西，你没有；小女孩也脱下裤子：我妈妈说，我有了这东西，你那东西要多少有多少！关友博的作案动机，是为了女人。男人的枪再厉害，但枪套到底在女人那。


关友博表面上事业成功，实际上全靠钟情于他的女上司罩着。女上司的强势，让他很伤自尊，而他更爱的是小家碧玉的护士女友。他挪用资金私炒外汇，一方面想向女上司证明自己的能力，一方面想摆脱女上司，与女友远走高飞。 

　　 

　　阿Sa的角色定位依然是清纯可人的乖乖女，很能引起人的保护欲；只是和古天乐在银幕上拍拖了N次，倒有了一些老夫老妻的感觉，少了些许激情。 

　　 

　　内地演员李冰冰的表演，是影片的亮点。“李老大”的强势，让你诧异一个女人怎么可以爱得那么霸道，可以爱得那么无所顾忌，可以彪悍地告诉全世界：他是我的！却不在乎他还守在另一个女人身边。她没有用自己的金钱和地位，对爱巧取豪夺；宁可低声下气，求他“今晚不走好不好”；分明了解他的一切罪恶，却依然无限包容……她的爱可以细致到连为他挤的牙膏，都充满盈盈爱意，却忽视了这份霸道的爱，会压碎一个男人的自尊。 

　　 

　　可惜，古天乐的表情一酷到底，观众看不到他有多爱阿Sa扮演的女友，也感受不到他有多想摆脱李冰冰扮演的强势上司。当然，影片对三人的感情纠葛，铺垫得也过于草率，而把大量篇幅着墨于古天乐和警官吴彦祖的心理对决上。 

　　 

　　四 

　　 

　　其实，作为本片重头戏的心理战，远不及《窃听风云》里的高科技间谍战，来得刺激；而吴彦祖在本片的表演又中规中矩，没有赋予角色以鲜明个性，只是为了推动剧情而打酱油。所谓心理战，更多是讲了一堆犯罪心理学名著，搞得观众很无知。 

　　 

尔冬升在香港电影界，向有“知识分子”之称，但这部涉及大量金融知识的作品，却犯了不少知识性错误。


比如关友博腾挪别的账户资金，掩盖亏损账户，这根本不可能。香港投资公司遵循一种GIPS（全球投资业绩标准）分析体系，这样的拆东墙补西墙，在分析系统中，依然会显示亏损。


至于关友博用抢来的债券，到地下钱庄换了7000万美元现金，这更是不可思议。如此巨额现金，肯定会被怀疑来路不正，根本存不进银行，作为专业人士，关友博不可能不清楚这点。 

　　 

　　五 

　　 

　　平心而论，这依然是一部以诚意坚守底线的香港电影，只是没有惊艳，没有惊喜。 

　　 

“怀念张国荣 枪王2000”，《枪王之王》片尾的深情告白，是不是也在怀念香港影坛曾经的岁月？




------------------------------------------------------------------------------------------------



●《枪王之王》的片名，让我想起有次同学聚会K歌，一个女生刚唱完陈慧娴的《月亮》，一个想当她LG很多年的猥琐男，跟着就唱了首《月亮之上》。。。。


●有观众质疑该片与《枪王》毫无联系，纪念张国荣只是噱头。

尔冬升回应：这部片确实是10年前《枪王》的延续，真的有什么意见，张国荣会直接对我说的。⊙﹏⊙b
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>经典枪战片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-12 17:26:51</时间>
<影评>

 《枪王之王》显然是一部向《枪王》致敬的作品，方中信扮演的苗志舜一角明白无误的勾连起了事隔十年的两部作品（当然中间还经过了《旺角黑夜》的承接），当年《枪王》剧终后，不少观众都在猜测苗志舜的归宿，认为其同样有可能陷入心智迷狂中，现在看来，从监制变身为直接导演的尔冬升很好的解决了苗志舜的职业规划：一方面苗的Cosplay功力日臻化境，在《枪王之王》中已然发挥着一锤定音的作用；另一方面，昔日小生已成中年熟男，所以退居二线搞起了传帮带，仍在继续发挥余热。  在电影中，光线常常用来作为表现道德和邪恶的符号。倒数第二个场景，医院门口。一眼明了的未来，执迷不悟的凶手。直到走投无路，关友博仍然自信慢慢。以为所谓“枪王”，必定化险为夷。按照臆想冲出医院大门的时候，一盏盏亮起的灯，是穿透所有阴暗的光明。子弹穿过头颅的时候，可惜的是，本该洒在心中的热血，却洒在了地上。 

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>人，或者兽，半兽人什么的最讨厌了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-08-27 04:48:42</时间>
<影评>
        因为这部电影，我回去把《恋爱通告》改成了两星。

一方面我确实不能给此片打更高分了，另一方面这两部前后脚看的电影出现这样的分差值我也是不能忍）——老王就是因为那部让他成为“新晋导演”的电影被我给开出后宫的，当然这于他来说是完全无所谓的事，但是对我来说，这就是“我爱你，但我更爱电影”的原则性问题了。


尽管这两部是完全不同类型的电影，然而一则《恋》的导演老王曾经是我的后宫，而本片导演小宝的哥哥大卫叔仍然是我的后宫，必然要徇私，二则无论是什么电影，被冠上“导演”这个称谓的人除了利用自己的脸和人气帮助票房之外，毕竟不是嘴上说说“我很努力”就能够及格这样便当的事，还是需要一定的技术含量和职业要求的。


尔小宝导演用电影开场的劫案，和电影结尾的劫案回放，至少说明他这个导演是懂得剪辑的——非但懂得剪辑的技术，也明白剪辑的用处，而且很会把正确的技术放在正确的用处上。

在这两段场景中，观众看到的是同一场劫案，事件发生的顺序没有改变，参与人员没有改变，事件的结果也没有改变，只是第一次放给观众看的画面中间掐了几个画面，就呈现出了完全不同的“事实真相”。

这才是这部电影上半场玩的“心理游戏”。

实际上开场的劫案现场应该是古天乐的“口供”，自以为是“目击者”的观众在不明就里的情况下，是代替吴彦祖走完了与案警员的心路过程——如果影片就放到古天乐上庭为结束的话，除了极少数“我即是真理派”的观众之外，应该是没有人会判他有罪、信他有罪的。

一旦人开始“自欺”，不去相信河里有鱼的话，事实也就无法揭晓了——可惜媒体在这种集体自欺中起了什么样的作用只是一晃而过的话题罢了，如果不打算深入这个话题的话，是根本用不着那段庭审戏的。


这相较全片结构来说略嫌冗长的上半场实际上只是为下半场做暖身——用射击比赛体现古天乐谨慎小心却果断冷静的性格，让吴彦祖念出古天乐的简历来给这位枪王的行事风格和行为动机做了备案，用古天乐在开车前摇车窗的一个画面给下文做了铺垫——看到这里，我由衷地谢谢尔导演，真的像你这么信任观众的智商和注意力的导演现在中国差不多跟恐龙一样珍贵了。


一切看上去本来应该还是可以的。但电影所有的不济偏偏也就出现在下半场。


小宝一直是个很在意人性的导演，跟他那个曾经也当过导演的哥哥一样。看他们一家子演侠客出身的，拿起导筒都居然都很敏感，感觉好像会偷偷在镜头后面泪流的样子。这注定了他讲故事的刺激感不够，从某个时候开始，那些讲香港小市民，小日子，小市民小日子里酸甜苦辣的电影卖不动了，要黑帮，要枪杀，要黑帮拿着枪去杀倒一大片。要不然就是帅哥和美女谈着很偶像剧很无聊的谈笑卖脸的同时硬塞点笑料给观众还不承认自己是卖脸的干活。


这部电影本意应该是想讲一个心理紧绷的故事，讲古天乐好好的一个会考状元怎么会从有理想的大好青年（念心理学么，没有选这个专业的同学是想着将来发大财去的吧）在这个“是个人身上都贴着价码牌”的世界里渐渐变成一个半兽人的。


这种想法明显不如直接把男主角设计成BT来得刺激。半兽人什么的最讨厌了。

我很同情这个角色。其实我不大喜欢金庸的，但小时候很喜欢他一部并不是顶出名的小说里一个可能在他的女主角里顶不惹人注意的姑娘说的一句话：那都是很好很好的，可是我偏偏不喜欢

我几乎把这句话当成座佑铭一样的偏执着——想跟老师吵架就跟老师吵架，想在高朋满座的宴席上甩手走人就甩手走人，想炒老板就炒老板，想对谁臭脸就对谁臭脸，这个世界上没有什么所谓好不好的。只有我喜欢不喜欢的。

长大以后，发现这一切“偏偏不喜欢”的恣意其实都是家人庇佑出来的，这一发现也就失去“偏偏”的自由了。有不得不做的事，有不得不讨好的人，有不得不接受的状况。

这是另一种钳制——不带有强迫性，而是心理上的，就跟古天乐面对李冰冰的那种心情差不多。不能对不起，不能中途逃跑，不能躺倒做loser，只有证明自己是对的，把该还的曾欠的都给清了，那时候才觉得自己是自由了，可以再对那些”很好很好的“轻轻皱皱鼻子说”我不喜欢“。

但这样明明已知必须要变兽的情况下还固执地以为自己只要够坚持就能变回成人，都是很痛苦最后也不会成功的。要不然就好好的低头当人，要不然就索性大开杀戒“只要结果好就好了，尊严算个神马玩意儿”，像古天乐同学这样又想要自由又伸手夺人命还记挂着尊严恩情和爱人，下场也就只能那样了。


尔导演，你就编不出一个真正的坏人来控诉这坏掉的世界吗？


而且在悬疑被制造起来之后，三位编剧——其中亦有导演——好像不再耐烦去组织讲故事应用的语言，突然想起来吴彦祖似乎还没有派上什么用场，古天乐的心理状况挖掘得也还不够深入，立刻开始大解谜。

于是方中信这个角色似乎是为了使剧情能“多快好省”地发展而存在的一样，那场没头没脑的起乩戏把前半场的酝酿一次性破坏干净。


情节不济——去医院杀个重症病房里的犯人，再傻也不会想到用枪吧！你们都没看过上世纪八九十年代的港产片吧！演员也很不济。李冰冰和古天乐的脸都有些变形——不知道对自己做过些什么了，


群众都说古仔的脸因为地心引力从葵花子形的变成西瓜子形了，不过我觉得问题主要是出在他的嘴上，还有眉头——眉心那块整个僵硬了。那些纠结的表情是不能称之为“表演”的吧，喂喂。古同学，你很帅么——至少曾经很帅过，对自己的演技，也对群众的品味有点信心好吧，男人到了一定年纪上，我们外协也不指望“玉面”只求“丰神”了。不信，你请看对面的方中信蜀黍……

李冰冰则是眼睛和腮帮子怪。看她跟古仔两个人表情纠结地演对手戏我的脸部肌肉也闲不下来，挺累的。

阿sa则是在走神，很明显地走神。我觉得她的年纪还不需要做微整形吧，但也是从头到尾哭丧着一张脸，难道这也是能传染的？！


我们这一代爱电影的小孩，很少有不受香港电影影响的，我先是看他哥哥，他哥哥的哥哥，然后看小宝，看他从演员变成导演，看东方好莱坞从星光灿烂演到江河日下，没有人能力挽这狂澜，恰如没有人能抵挡住岁月——即使打再多的肉毒也没用——是的，小古，我这句话是在讲你呢。同一拨人马——香港现在也就只这帮人了，少了刘青云还是差很多的啊。古仔，你光是学得跟人家一样黑是没用的……
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>勿忘心安</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 07:31:02</时间>
<影评>

有吴彦祖，有古天乐，再加上实战射击这项运动本身的魅力，《枪王之王》这部电影可以说处处吸引着影迷的眼球。
较之之前的《窃听风云》，同样的古天乐和吴彦祖，显然在这部电影里更好看一点。因为在《窃听风云》里导演貌似刻意在掩盖这两大巨星的帅，都打扮地特别朴实，而在这部《枪王之王》中，古天乐饰演的商界精英，和吴彦祖的高级警探，都十分符合他们的长相，而且各具魅力。光是看这两大型男同台斗法，就已经让人大呼过瘾了。
故事从一宗解款车打劫案说起，刚参加完实战射击比赛的关友博（古天乐）路过案发现场，用枪打死了劫犯，从而惹上了官司。而抓他的，正是在比赛中输给他的另一个射击高手——高级警探庄子维（吴彦祖）。
原本以为故事会围绕吴彦祖会不会公报私仇来展开，因为一开始大家全把古天乐当好人了，而吴彦祖开始的表现也的确有点心胸狭窄的意思。但这只是导演给观众放的烟雾弹，故事发展到一半才知道，原来那起解款车劫案是古天乐一手策划的，而故事开头古天乐用枪打死一干悍匪的经过在故事的后端还有另一个完整版，看来让人觉得情节跌宕起伏。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>琉璃不想动脑筋</作者>
<标题>像我往日还未抽烟，当中却隔着十年</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-23 00:23:46</时间>
<影评>
               2000年，一切安好，我还在读高中，听卡带，租影碟，贴剪报，在迷迷糊糊的午夜看无数动作电影，包括《枪王》，我只记得他阴郁嗜杀。


    2010年，仿佛什么都不曾对过。那个俊俏的男人已决然从文华酒店翩翩飞过。7年后的忌日，我去星光大道看他，他的手印旁有小小的一帧相，和一束不见凋谢的白玫瑰。


    2000年，世界是黑白分明的纤尘不染的，无法理解哥哥演的rick这份人；2010年，患了近视，未来是模糊不明的，好在世界变得开阔得多。这个世界接受了安乐死，接受了同性恋，接受了每个人面对本心的每个冲动，包括天生杀人狂（natual born killer)。


    10年后，我爱了超过15年的小宝(飞燕惊龙竟然是1985年拍的！)拍了一部《枪王之王》，影片的末尾是静静的幽蓝的湖面，我就在打出“怀念张国荣 枪王 2000”那行字后有想哭的冲动。（虽然这段已经之前被无数人讲过，但是当我亲身看到，我还是震荡。）



    姑且从这样的两部注定并列的电影来看这十年的变迁吧：


    一、关于枪王：从double tap 到 triple tap，吴彦祖和古天乐轻易破掉了10年前张国荣和方中信的那场鏖战的记录；而枪会也更加人性地把靶子的形状改进地离人形更远。可是枪的作用反而是逐渐减小了。枪王里张国荣那支枪真的是有灵魂的，除了很大笔墨描写的枪会比赛，更有张国荣单枪在枪会、商场如入无人之境的几场枪战，真是惊心动魄又从头顶一直爽到脚底呢~~~而枪王之王除了影片开头那场凌厉的枪会比赛，我期待的让子弹飞的场景并未出现。真的打出triple tap 又怎样，苗警官幽幽的说：对战中快了一秒半秒又有什么意义，结果还不是2人都中枪倒下？时光立刻飞去10年前，他和张国荣在电影院里对持，子弹在空中如礼花四射，走出那间屋的是张，活下来的是苗。


    二、 关于导火索：你们还记得枪王里的那个至关重要的小角色吗？因为输了股票破产的警察在枪会发疯，劫持了哥哥的女友，导致哥哥不得不开出了那一枪，打开了潘多拉的盒子。那一刻，离1997年金融危机为时不远；10年后，古天乐是春风得意的外汇基金经理，却因为金融危机有了近7000万元的亏空，于是想到制造劫案，填补亏空。这场大家还心有余悸的金融危机正是发生在2007年。看吧看吧，万恶之首是金钱，10年后的我们，对待金钱也完全米有进化过呀。


    三、关于人物蜕变。10年前的小宝，浓浓的文艺片气质，我依然记得我第一次看到《癫佬正传》的震撼，也会直到今日每次看到《新不了情》的mv每次心酸。1996年的《色情男女》，小宝给了自己一个角色，一个票房失利只好自杀的港片导演，这10年间，他是更找到了在文艺性和商业感之间的平衡了吧。枪王里，他塑造出的是个边缘化的人物，他执着顽固，只沉浸在枪的世界里，常年住在阴暗的房间里，与心魔作战，享受杀人的快感；枪王之王里，古天乐是社会的主流人士，他有香车有豪宅，沉稳谨慎，学心理学与经济，杀人是被迫，一步步走向不归路。


    讲到这里我不得不提一点我觉得是Bug,但很可能是我米有看懂的地方：他出手4亿美元不记名债券的时候找了王敏德，讨价还价完全米有半点冷静。。。就当他怕了，早早说出了自己的底线17.5%。你知道我这份人啦，看到数字就会立刻打小算盘，这样他拿到的钱是7000万美元，刚刚好填满他6900多万的亏空，慢住？之前他不是说拿到钱分杜汶泽一半的吗？如果要分一半，他起码应该要求35%才对，除非他一开始就米有想分钱给杜汶泽，就是要置他于死地，所以才偷偷藏那管枪。那么雨夜里分赃就是做戏吗？且不说他这么一个天天和钱打交道的人怎么会这么没有敏感度去拿到全部是连号的钱，这个事情可是一看就大条的杜汶泽帮他看出来的啊。如果他真的想杀杜汶泽，随时都可以，何必要他看到钱空欢喜一把再杀，杀了还要痛苦滴说是你逼我的呀。所以呢，要么就是他失态违反一张罚单都米有个性算错了钱；要么就是他心机重一开始就要杀了杜汶泽灭口灭了口还作戏给老天看。。。。你们选答案吧。。。


   


   三、关于对手。港片里2个对立面男人的惺惺相惜一直是格外的好戏~从喋血双雄到辣手神探，搞的姑娘我的心老是扑通通的~~ 而在枪王里，这种对立面的还在一种平衡的角度，因为那场比赛未分胜负，双方那股子劲就还是咬着较着，最后时刻方中信就是用这句：我们还有一个回合没打。死死拿住了张国荣。在枪王之王里，王者一开始就是确定的古天乐，于是双方交战时吴彦祖老是有点怯场，还要求助于已升级为大神的方中信才能维持战局的赢面。吴彦祖真是帅的，结尾有一幕颇有美少年之恋的制服照，秒杀一切，导致我昨晚梦见了他。。。啊哈哈，跑题跑题，总觉得这部片更像是关于古天乐一个人的电影，谁人都可以做那个吴彦祖。2人激发的火花感太少，而古天乐最后的突围也太无力，虽然从一对一单挑层面来说，古天乐是赢了的。。。但是枪王啊枪王，能不能安排个壮丽点的死法呀！！！




   四、关于感情。10年前，2个对手都有个感情甚笃的另一半。陈法蓉演医生，10年后蔡卓妍演护士。（所以小宝你是有意为之吗？）真是冷静的女人，在老公崩溃的时候一句话就让他熄了火。并不阻挡他去做危险的事，只是说：如果你中了枪，什么都不要想，慢慢呼吸，获救的可能性最大。而张国荣的女友带着谷德昭去拜张国荣为师，张国荣问她：给我一个教他的理由。女生很快答道：为了我。哥哥淡淡地说：我做事从来不为任何人。女生也爽快地说：哦，明白。然后呢？然后他们就去靶场了呀。哎呀，真是喜欢，你知道的，在你生命的最高峰，她爱你，是顺理成章的事。当你跌落谷底，甚至变成杀人狂魔，你连自己那关都过不到却还是对他不离不弃，那才是爱。


    再转回10年后，时代已经进化为三角恋。一个是帮助自己事业的女强人，偏偏对他温柔到底，牙膏都挤好，他却不能适意；一个是温婉娇小只会默默等待的小鸟依人，叫他狠不下心断不了情。哎呀呀，齐人之福啊，要你怎么选？选什么选啊，不到最后关头，古天乐也不会对李冰冰送出那个goodbye kiss，决意与蔡卓妍远走高飞的啊~就是在这些犹豫和纠结之间，他们的爱都不够打动人。李冰冰太霸道，古天乐太优柔，而蔡卓妍呢，知道真相后的退缩还是无法和前部张国荣的女友相比吧，但是他们都很真实，在这个千疮百孔的世界里，我们凭什么要求一份爱要完美到底呢？


     是的是的，该做ending了。10年间，王菲离了婚、姐弟恋、被目前幸福的2个儿子的母亲劈腿、又结婚，成为2个女儿的母亲。。。10年间，我遇过很多人，不见了很多人。不过是在两个人的ktv里，听人唱起《不如不见》时，应景地点起一根烟，一起唱出那句：像我在往日还未抽烟，不知你怎么变迁？


     是的，我想知你变迁，也永不想知你变迁。

  
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>