<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>终结者3 Terminator 3: Rise of the Machines</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p818710721.jpg</封面>
<导演>乔纳森·莫斯托</导演>
<演员>阿诺·施瓦辛格 / 尼克·斯塔尔 / 克莱尔·丹尼斯 / 克里斯塔娜·洛肯 / 大卫·安德鲁 / 马克·法姆吉列蒂 / 阿尔·伯恩 / 茉拉哈瑞斯 / 克里斯多福·劳福德 / 卡罗琳·赫尼塞 / 杰·阿克沃内 / 迈克·康纳·盖尼 / 布莱恩·斯特斯 / 阿兰娜·库瑞 / 罗伯特·阿隆佐 / 迈克尔·帕帕约翰 / 蒂莫斯·道灵 / 乔恩·福斯特 / 马克·希克斯 / 马特·杰拉德 / 威廉姆·奥利莱里 / 丽贝卡·蒂尔尼 / 克里斯·哈德维克 / 埃里克·里特尔 / Chopper Bernet / Susan Merson / Elizabeth Morehead / 比利·D·卢卡斯 / Larry McCormick / George A. Sack Jr.</演员>
<简介>故事发生在《终结者2》10年之后，终结者又回来了。
                                    
                                　　此时John Connor(Nick Stahl) 饰)已经22岁，他的母亲去世后，他过着隐姓埋名的生活，不愿意面对即将到来的命运。但是，命运并不以他的意志为转移，“天网”经历了两个失败之后，派出了更为先进的T-X终结者（Kristanna Loken 饰）来追杀他，人类也同样送回了T-800改良后的终结者T-850（Arnold Schwarzenegger饰）保护John。
                                    
                                　　John巧遇了儿时的伙伴，兽医Kate Brewster（Claire Danes 饰)，Kate的父亲是美国军方“天网”系统的负责人，她本人也将成为人类叛军的副统领，理所当然成了T-X的打击对象。二人在T-850的保护下，开始了逃亡之路。
                                    
                                　　同时，美国电脑系统病毒入侵，人类束手无策之下准备启用“天网”，一旦“天网”接管美国军方防御系统，人类将首当其冲的被消灭。
                                    
                                　　面对已经发生的未来，John Connor和Kate Brewster决定奋起反抗，在T-850的帮助下，他们将又一次改变人类的命运。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>二阶堂该隐</作者>
<标题>终结者系列的觉醒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-19 01:22:27</时间>
<影评>
           在2003年出，同样是经典科幻电影的续集，夹缝在星球大战前传以及一系列同题材，共特技的科幻大片中上映，和今年《变形金刚2》同终结者第四部《终结者2018》一同占领暑期强档，不由得让人觉得十分有意思。

   说完这种历史性的巧合，盗用某位豆友的话，还是就电影论电影吧。

   一、科技进步

   同前两部相比，如果在技术画面上还是落后于1999年，那真是人类技术的悲哀了。很感谢导演为我们所呈现的一个更为细致的更为精彩绝伦的画面，尤其是当你看到大街上汽车横飞，四面碎片的时候，相比于T1，那简直就是炮仗和TNT的差别。也许看惯这类大片的观众，尤其经历过变形金刚等的你来我往后，或许对特技的要求越来越高，甚至因为厌倦而厌恶。但是不可否认的是，一部好的科幻电影，或者说仅仅是动作电影，强烈的视觉效果仿佛网游里高级别的装备，是不可或缺的。正如我们知道T-850和TX都是打不死的“小强”，但是身上没那些筛子一般的弹孔，或者被扔出去的时候墙只是裂开一道缝缝，那就不是导演水平问题而是导演的智商问题了。

   这就是技术进步的力量，即使我们不断挑剔，但是还是不可否认第三部的可观度却是秀色可餐的多了。

   二、终结者的觉醒

  T1的无情杀手，T2的聪明狡猾的液态机器人，T3里终结者的终结者。可以说电影在续集的人物可看度上煞费苦心。总之传达一个信息，机器人是一部比一部强，甚至冒着被怜香惜玉者反感的风险硬是推出了终结者系列产品3——女性机器人。而克里斯蒂娜·洛肯一出场的蛇蝎美人的冷艳，眼神中逼出的可怕和毫不留情的杀人手腕，以及不时流露出来的一丝不属于机器人情绪的狡黠与邪恶，都比T2中的T-1000更让人感到寒心。

   更重要的是，她的强大和智慧同阿诺的T-850开始渐渐占据整个电影的中央，如果是T1与T2大部分以人类的逃亡、人类的执着、人类的勇气和人类同终结者之间的感情为主线，终结者只是华丽的代表电影的装饰品，就像他们一出场，一定要抢人家衣服，一定要打碎玻璃抢车，而阿诺一定要有一副墨镜搭配一样，除此之外，情节上人类才是第一位，所以无论T1还是T2，都是一个改变命运的结局，也让一句振奋人心的名言——no fate but we make流传世界。

   然而，第三部，机器的觉醒首先就以开篇约翰康纳带点绝望色彩的自白开始，我们看到了审判日被阻止后，却依旧选择逃亡的约翰康纳，不时以药物镇定神经的颓废的流浪汉，而此时终结者的出现，带来了世界末日不可避免的讯息，而同样给康纳还有他未来的妻子以愤怒来带动勇气的力量。如果导演能够把目标聚焦在如何帮助因为命运而有些病态的康纳找回力量上，也许还不至于脱节，但是影片名已然注定了主题——机器的起义。这是一部关于终结者的电影和故事。

   于是这次，仿佛《异形大战铁血战士》一般，亲爱的人类成了附属品，厕所一战，在狭小的男女厕所空间内，两个终结者大打出手，实在是一件令看客过瘾的事情，而最后的那一句：你被终结了。仿佛已然将机器人提升到了一个不仅仅是任务的障碍物上，而是两个强者的对决。他们的对立立场，似乎也不再重要。

   不过结局也还是有些雷我，毕竟本来以为一切都是能够阻止的，也就是这一短短几分钟，导演似乎有些草率地处理的康纳的觉醒，但是，也可能觉醒，就只需要几秒。

   不过，我们却是等了四年，而我等了10年，才看到了终结者的不同。

   fate may exist but we have to face it.

   期待《终结者2018》
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>居某</作者>
<标题>这已经不是终结者了。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-15 21:01:57</时间>
<影评>

商业电影我最接受不了的一点就是反派杀路人一枪一个，怎么直接怎么杀，怎么高科技怎么杀，离子炮什么的未来科技一个比一个直接，到了主角这就要慢慢吞吞踩着猫步走到面前，还要推一下摔一下，拿枪顶着头愣是不开枪，明明一拳打断钢筋的力气，主角被打就啥事没有，特别是反派还是机器人，按道理说是个程序，应该是无差别攻击。最后一幕男主爬进门的途中被反派捏住脚踝，一个力大无穷（单手举起车不是问题）的高科技机器人会怎么做？要么是把男主拉出来，要么是直接捏断他的腿，这才是正常程序，反派做的行为完全违背人之常情，电影就垃圾了。  （就像很多电影里，反派枪对着男主就是不开枪，非要讲故事，这么喜欢讲故事你去说评书好不好？）
女终结者的设定毫无意义，高科技的TX甚至还不如第二部的T1000来的有未来感。
女终结者开着吊车把路边的车全撞烂有什么意义吗？显示我们这部电影投资高吗？第一部一共只有600万的投资，机器人出场还是用定格动画来拍（卡梅隆真是鬼才），估计还不够你两分钟炸车，还炸的这么混乱和垃圾。
我的心里终结者系列到第二部就已经结束了。第一部四星，第二部五星，我太喜欢这种剧情简单但是不乏味，概念突出逻辑清晰，全片无硬伤一个半小时就能拍完的电影了。
导演的重要性在这几部电影里彰显的淋漓尽致。
在我心里这是一部同演员同概念的爆米花电影，不如叫《未来战士大战机器人》好了。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>普通人</作者>
<标题>回来还是到来——《终结者》系列</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-30 14:27:45</时间>
<影评>
        “I’ll be back。”是使《终结者》能够延续的一句经典台词，同时它更是对人类的一句警语。无论是T-800，还是T-850，甚至是更先进的T-1000和T-X。当人类的科技发展到超越自身所能掌握的高度，危机就将降临。


因此，《终结者》作为警醒世人认识到这一危机的影片——特别是它提出了人类所创造的智能体（机械人、克隆人、虚拟的电脑世界……），终将摆脱人类控制而反之与人为敌这一终极命题——是史无前例的。它开创了一个新的纪元。不仅自1984年卡梅隆拍摄完成《终结者》第一集后，第二集和第三集分别于1991年和2003年分别与我们见面，而且类似题材的电影接连推出。最著名者可数沃卓斯基兄弟的《黑客帝国》三部曲，离我们最近的应该是去年威尔·史密斯主演的《机械公敌》。这些电影或以直叙的方式坦诚不恭的指出科技危机的所在；或以隐喻的风格暮鼓晨钟的涤荡人类发热的大脑。而这一切的发端正是那个叫作“Terminator”的机械人。


现在让我抛开这些令人头晕的科技伦理问题，将它留给科学家们。而我们只是就电影谈电影。


在三集《终结者》中，为中国影迷所广泛谈起的应该是第二集。因为上个世界90年代初正是国人刚开始从非正当的途径获得外语片源的时期。家里拥有一台录象机，四处找寻录象带。一旦发现了一部好片子就“一传十，十传百，变成了众人皆知的秘密。”现在三、四十岁的影迷中，是在那个时期养成这种爱好的不乏其人。回忆《终结者》2，其实就是在会议他们自己的年轻时代。而即使到了今天，我们已经看惯了所谓的好莱坞大片后，再来看这部影片，依然能感觉到视觉上的冲击和心理上的震撼，依然会有很多镜头和片段铭记于心。即激动又感动，这是第二集超越作为一部科幻动作片的的成功之处。


由于第一集拍摄的时间相对较早，看过的人就明显少了很多。它不如第二集有那么多的特技场面，也不那么炫耀，但是多数的影评家都认为第一集的制作更为精良。“它扣人心弦，节奏紧凑，是一部预示了世界末恐怖景象和带有冒险故事成分的动作片。”在第一集里T-800的程序才是真正的“终结”，而不是第二集里的“拯救”。作为《终结者》的开篇之作，它才最符合片名的本意。阿诺在片中的冷硬面孔，令人心悸，读出来就是——无情！此片不仅使卡梅隆的事业蒸蒸日上，也基本奠定了施瓦辛格后来的戏路。对他们两人都有决定性的意义。


到了第三集，我反而没有什么想说的。越来越完美的特技并不能升华影片的内质，故事情节也趋于单一，相比克里斯塔娜·洛肯我还是更喜欢琳达·汉密尔顿。或许是因为自己对动作片再不抱如以往的渴望，也可能是真的“大片”看的多后麻木了。总之，对于第三集，我失去了很多热情。但是，只作为一部以娱乐为目的的动作片，以赢利为主旨的商业片来讲，第三集还算是成功的。


也许，就在今天有两个机械人从未来回到现在，一个是为杀你而来，另一个却要就你。因为你就是未来人类反抗军的领袖……


“I’ll be back。”是的，它还会回来。“Terminator”的故事还将继续，而人类的故事会被它打断吗？
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>kmhitman</作者>
<标题>审判日无法避免</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-17 20:37:18</时间>
<影评>

看了3D重置的T2，又重温了一下这部。作为电影来讲，和T2还是有差距。但情节上还是有一些耐人寻味。从终结者系列到黑客帝国到我，机器人。电影里对科技发展和人类生存的思考今天正在一步步变为现实。如今的AI应用已经在初步赶上人，相信超越人也只是时间问题。在今天互联网大数据的基础上，这个很可能在下一个10年成为现实。T2中，John看到几个小孩拿枪追逐，问终结者，人类是否没有希望，终结者回答，自我毁灭是人类的天性。审判日的无法避免就是应了这句话的景。在下一个10年，当AI全面超越并取代人之后，人类将为什么而存在呢？终结者系列中，机器可以自治，完全不需要人类，所以屠杀人类；黑客帝国中，人类的价值就是电池；我，机器人的主题介于两者之间，最后可以和平相处。10年，15年之后，哪个版本会是我们的世界呢？你又期望怎么样的未来呢？

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wongwongwong</作者>
<标题>Rise of Female Consciousness 女性意识之觉醒</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-02-19 13:16:49</时间>
<影评>

本文与电影无关，勿喷，发散思维而已~
春节假期集中看了一些施瓦辛格的电影，虽说都是二、三十年前的老电影，以现在的道德准则去批判固然不妥，但隐隐还是觉得某些地方的观感不太舒服。
《真实的谎言》：当发现妻子可能出轨后，丈夫利用职权对妻子进行了一系列的戏弄（威逼色诱、突击抓捕、密室审讯），一切结束后，妻子不仅没有对丈夫表示任何抗议，夫妻感情还升华了。。Excuse me???不觉得人格受到了侮辱吗？这里传递出的潜意识——妻子是丈夫的从属物，当她有道德污点（潜在出轨）时，丈夫可以对其进行任意的处置。对于上述情节，观众还觉得是个喜剧片，看得哈哈大笑，呜呼哀哉！
《全面回忆》：此片更甚。莎朗斯通的女反派，被阿诺发现真实身份后，就被反派召回，从一个男人身边（阿诺）到另一个男人身边（反派），没有半点自主意识，形同一件工具。好了，到了女猪登场，阿诺按照个人喜好，像定制洋娃娃一样，选择女猪的发色、体格、性格，简直了！
《魔鬼末日》：女猪是“圣杯”，奉命承载撒旦的子嗣，至于她个人的意愿，无人在意。众人像争夺一件器皿那样对待她，有人想夺取，有人想砸烂。
反观终结者系列，还是令人感到欣慰的——时代在进步，意识在觉醒。最初，女性在终结者电影里也是“圣杯”一样的存在——未来领袖的妈，是个容器，有人要保护，有人要被打烂。到了2015年，《终结者：创世纪》，我们欣喜的看到，领袖母亲沙拉，有了自主的意识，不再满足于自己“被保护”的设定，而是主动出击，尝试改写剧情。2019年，《终结者：黑暗命运》，这一部实在令人拍手称赞！片中的守护神是女机器人Grace，且被保护的女性不再是“圣杯”，而是未来领袖。女性，在终结者系列中，一步步终于走入了平等的境界，实现了对自我身体与命运的掌控。
以上，我并无意挑起男女的争论，只是从女性的视角，对令人感到不适的某些电影内容，发出声音。作为女性，我们能不能自由地表达自己的喜好、掌控自己的身体、安排自己的命运？
尝试代入科幻片中机器人的视角，似乎能“理解”男人们对当下热议话题的反感：机器人自我意识觉醒，是与人类整体利益相违背的，作为人类，你是否觉得机器人有权利脱离人类的控制、从而主宰其意识与身体？视角720度旋转一下：女性自我意识觉醒，是与男性整体利益相违背的，作为男性，你是否觉得女性有权利脱离男性（世俗道德标准）的控制、进而主宰其意识与身体？。。。



</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>愿今朝</作者>
<标题>天网复刻</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-27 22:36:54</时间>
<影评>


女版终结者tx，略升级但记忆不同的同型机器人t850，裸身启动，夺衣多车，前面这几步总是不变，人类弯弯绕绕的天网计划，还是不停的放在嘴边，剧情框架，战斗路线，风格，也几乎不怎么变，最值得一看的还是依然是两版终结者的几次交手
战斗型机器人的定位，甚至比液态还要高，直接可以单手转换镭射机枪，相比之下，依然一枪一弹的t850的确落后很多，在长臂吊车的道路战时，被她一路悬挂，尽陷不利局势，不过最后还是能连车带人，反败为胜，只这一段，就已是全片的大高潮
后面她变身未婚夫，道路二战，天网总部短兵相接，被易改程序，又强行倒回，直升机扫倒她后，为掩护保护了多年的康纳，直接拔出电池，将她拉倒自己身边，一并终结
虽然导演改了，剧情路线无甚新意，比较重复，到处都依样画葫芦，但难得主演不变，这个作为科幻翘楚的天网概念，酷炫不改的机器人风格，也依然都很可一看

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mirage</作者>
<标题>标题暗示的是“机器人没有屈服过”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-25 23:25:00</时间>
<影评>

并没有所谓的邪不胜正，核战最后还是被下一个天网引发了，人类的世界还是遭到了重创；
而T800早已知道这一切，但它并没有告诉两位主角——这不是为了让他们去避难所苟且偷生，而是为了不给他们机会提前放弃希望。
机器人比我们更懂得“不要停止反抗”，机器人没有屈服过，难怪机器人有更高的自觉性。
标题为《Rise Of Machine》不是没有道理的，机器人能崛起，全靠“死不屈服”。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>淡竹</作者>
<标题>少亮点多模仿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-22 10:04:56</时间>
<影评>

有很多二部的影子，所以看起来没那么惊艳了，末世感也塑造在突突突与砰砰砰中，反而不强了……为数不多的亮点就是加速器磁化TX以及最后州长撑门“口爆”后仍不能阻止审判日，未能逃脱宿命了。单看一部还是尚佳影片，但比起卡神的前作还是逊色不少。                                 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-17 00:10:00</时间>
<影评>
        未来尚未发生，命运要靠自己创造。


这就像是用火箭炮打苍蝇。


“这是史上最聪明的电脑。”

“我还是宁愿让人来操控电脑。”


我又得重新教你一次了。


“去死吧，混蛋！”

“恕难从命。”


世界末日一定会来临。


TX是战斗机器人，身上有电浆反应器和多种武器，其中包括纳米科技注射器。


“TX可以摧毁任何机器人。”

“那她是魔鬼终结者的终结者啰？”


你这一辈子过的生活，你视为理所当然的一切，不会永远存在。


医生说她只能活半年，但是她却撑了三年。她要确定一件事——世界末日没有来临。


“为什么是我？”

“因为你是约翰康纳”


愤怒比绝望更有用。


我的副程式包括人类心理学。


她是正值繁殖期的健康女性。


第一枚核弹于6时18分发射。


我从来都不想要这种命运。


根据你的瞳孔大小和体温，你有83%的可能不会扣扳机。


约翰康纳在2032年7月4日遇害。


男女调情是件好事，能消除紧张情绪和恐惧感。


天网一连线就会控制军方。


天网以每秒六十兆次浮点运算，它在一分钟内就能杀死病毒。


天网就是病毒，它控制了一切。


这跟我的想法无关，我只是个机器人。


这儿什么也没有，这是政府官员的避难所，只是他们没得到任何预警。


天网产生自觉性之后，立刻侵入全球数百万台电脑，办公室、宿舍……无所不在。它存在于软体和网路，根本没有系统核心，所以无法关闭。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>镜中的病人</作者>
<标题>终结者系列之惑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-17 13:25:16</时间>
<影评>
        贴一篇N年以前写的。。俺自己努力理解中……大脑钝了 泪奔：





最近对这个系列比较着迷。。万恶的安徽影视 不带这样剪的！！比如John Connor他爹他妈 明显的 萍水相逢 什么都没干 然后伟大的人类领袖小John就出生了？？！


 


科幻片 bug是不可避免的 小的我就不计较了 但是很明显 还是有问题。。。


看到第三部 审判日推迟了 说明历史确实被改写 之前一直不明朗的影片的时间旅行观（也许是我太迟钝没看出来）也明确了 即认可平行宇宙的存在


 


这样一来 不断派终结者回到过去的天网岂不是很笨 因为它无论作出怎样的努力 它所在的宇宙中人类战胜机器的现实都不会被改变 就算John Connor的母亲或他本人早在战争前就挂掉 那也是另一个宇宙的事了。。对于原宇宙中已经战败的天网而言 无济于事。。。


 


其实看第一部时我还怀疑片子采用的是哈利波特3中的时间观 即 回到过去做的事也同样是造成回到过去之前的那个世界的现状的原因 比如前一天的哈利被来自后一天的自己救 等他到了后一天 通过时间转换器回到前一天去的时候 出于莫名其妙也必然出手去救自己 这有点无法解释。。好歹魔法什么都能解释。。然而终结者中如果是这样 就具备了形成时间悖论的条件 2008年出生的Reese从2029年回到1984年遇到Sarah 然后S生下John，但我听到传闻称John的08年出生的儿子就是R。。。有的科幻小说更直接 主人公从小不知父亲 遂回到过去探查家史 却遇到年轻时的母亲 然后让这个女子怀孕。。那岂不是自己生的自己？！！连新概念作文都有涉及 不过天真的作者显然没有完善的时空观 “我”回到宋朝见到岳飞 将军正在作诗 “好山好水看不足……” 得不到下句 “我”便脱口而出“马蹄催趁月明归”。。“我”的句子哪来的？背了岳飞的诗。。岳飞的诗句哪来的？“我”帮忙的。。。这样下去就成了鸡和蛋了。。。这在科幻中很常见 如果没有平行宇宙 时间机器就不可能存在。。然而没有时间机器就没有大片了。。这就是它存在的最大理由。。。


 


好吧。。姑且认为有平行宇宙。。那么 影片中显然创造了不止一个平行宇宙。。设原宇宙为I，终结者到了84年的那个宇宙为II，终结者到了95年的那个宇宙为III。


来到1984年和1995年的终结者如果是宇宙I中的天网同时派出的 那么：II的历史相对于I，从84年就被改写；而84~95年 III与I拥有相同的历史；95年之后 III与I的历史也走向不同的轨迹


但我总怀疑T-1000是宇宙II中的天网派来的。。那么。。平行宇宙的架构为。。。啊啊啊不想推理了太复杂了我受够了。。。


 


但在平行宇宙理论下 II中的Sarah和I中的Sarah除了要生一个英雄儿子之外没有任何关系。。虽然Reese告诉她未来的领袖叫John，但那是宇宙I里的事。。自从他来到1984年这里就变成II了。。她也犯不着非得给儿子起John这个名字了。。反而让后来追杀他的终结者更好找。。。


还有 来自宇宙I的Reese却有一张宇宙II中的Sarah的照片。。这显然不成立。。这个桥段支持的却是哈3中的时间观。。很乱。。


 


另外，如果是平行宇宙。。John的父亲可以来自未来而不构成悖论。。但这只是针对非I的宇宙而言。。宇宙I的John从哪儿来？Sarah你给我解释一下成么？


 


审判日无法被阻止只能被推迟 这不恰恰是偶然后的必然吗 历史唯物主义仿佛得到印证。。。然而 影片又在强调英雄改变历史。。最傻的就是天网 以为杀掉John人类就会失败？没有了John也肯定会有个Jack，Joe什么的出来带领人类进行反抗。。。美国制造的机器再智能也没机会去学习马克思主义社会历史观。。还是俺们社会主义先进。。。可怜的天网
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>