<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>伊丽莎白 Elizabeth</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p880919713.jpg</封面>
<导演>谢卡尔·卡普尔</导演>
<演员>凯特·布兰切特 / 杰弗里·拉什 / 克里斯托弗·埃克莱斯顿 / 约瑟夫·费因斯 / 理查德·阿滕伯勒 / 文森特·卡塞尔 / 芬妮·阿尔丹 / 埃里克·坎通纳 / 凯西·伯克 / 艾米莉·莫迪默 / 约翰·吉尔古德 / 詹姆斯·弗莱恩 / 凯莉·麦克唐纳 / 丹尼尔·克雷格</演员>
<简介>本片荣获最佳影片、最佳导演、最佳女主角、最佳造型化妆奖等各项荣誉。
                                    
                                　　1554年，在玛丽一世血腥的统治下，英国陷入了空前的混乱。直到1558年她驾崩，她同父异母的妹妹伊丽莎白（凯特·布兰切特 Cate Blanche tt 饰）登上女王的宝座，举国上下一片欢腾。令伊丽莎白兴奋不已的不仅仅是登上王位， 还有幼时的心上人罗伯特-达德利（约瑟夫·费因斯 Joseph Fiennes 饰）结束流放，重新走进了她的生活。但突如其来的宫廷政变、暗藏的阴谋、大臣的欺骗、国家糟糕局势，无不给这位新任女王带来危机。但她运用自己的智慧，在一次次宫廷政变中，华丽脱身，一次次扫除异己，巩固了自己的王位，并将16世纪的英格兰从岌岌可危的边缘推向昌盛的顶点。但伊丽莎白拒绝任何政治上的联姻，坚持追求真爱。这位威严、冷峻、刚毅的女王最后终生未嫁，只与国家和权利终身为伴。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>pretty clumsy</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-11-02 19:33:14</时间>
<影评>
        一颗星给cate的扮相，一星给我最帅古装小生的颜····剧本太稀烂了吧，我们来回顾下伊丽莎白在里面做了什么，被抓进伦敦塔，求玛丽不杀她，成为女王，拒绝了西班牙和法国伸来的橄榄枝，和robert睡了，战败，痛哭，演讲（没有诺星汉必输）见法国公爵，躲过行刺，知道robert结婚了，生气想接受法国公爵结果发现他有异装癖，点头让诺星汉去找到异己，发现r参与其中，点头让诺星汉除掉异己让r活下来，最后···嫁给英格兰。

总结起来就是，女王谈恋爱情路受挫遭背叛后，决定终生不嫁。


我们再来看看诺星汉干了什么，杀了想杀他的男宠然后回国，安慰女王，不让六个反对派投票，监视诺克福德，和法国女王调情然在床上杀掉她，找到异己，拷打得到文书和名单，拿到诺克福德谋反证据，杀异己，安慰女王·······


所以呢，剧本大概就是让女王负责玛丽苏的部分，权术都扔给诺星汉。


剧本的烂还体现在任何事件都不会引起任何后果。法国女王杀了就杀了，天主教的权臣杀了就杀了，西班牙大使杀了就杀了······儿戏一般


</影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-16 08:00:33</时间>
<影评>
            或许是由于英国在1840年带头开始了中国百年被蹂躏史的缘故，每当看文字的、图像的关于大不列颠如何强盛的东西时常常心生恨意，反倒是看反抗英格兰暴政之类的东西看的无比痛快。作为英国一段强盛标志之一的伊丽莎白时代，伊丽莎白女王当然是值得大书特书，好好神化一笔的人物，但是在凯特布莱切特主演的《伊丽莎白》和《伊丽莎白：黄金时代》中，我却看到了一个更接近人间的英国女王，看到了这个“童贞女王”人生的荣耀与苦痛，人性的故事往往比兵戈铁马更有征服力，所以，这个英国女王的故事将我深深感染。


    两部伊丽莎白女王的故事，无疑第一部《伊丽莎白》更佳，故事一开始，就是著名的“血腥玛丽”时期，那个时候，这个名称不像今天的鸡尾酒一般可爱，我们看到的是教派纷争下的白色恐怖，神经质的玛丽滥杀无辜，甚至将妹妹伊丽莎白也关进大牢，但是却又没有下手杀害，所以，她病逝后，伊丽莎白顺其自然的接受王位，给人一种天将降大任于斯人的感觉。事实上，本片比较巧妙的没有赤裸裸的神化伊丽莎白，而是通过一系列看似要取她性命，但是又都逢凶化吉的情节来承诺她的形象，这样的不断死里逃生，不需要再用过多词藻歌颂，一个神赐君权的神化女王自然的站在时代前端。本片在宫廷斗争的展现上则是极力表现其险恶、丑陋和血腥，特别是伦敦塔内对犯人的一次次虐待和折磨，让政治斗争中的善恶不再明晰，无论是伊丽莎白的敌人，还是她的同盟，在彼此的争斗中都显的不择手段，残忍至极，而在这个过程中，伊丽莎白倒显的有些优柔寡断、菩萨心肠，对敌人一再退让，而正是这样的铺垫下，使得她最后的爆发显的理所当然，令人振奋，将一个女人到女皇的成长过程中的血迹用这样的悲情方式轻轻抹去，而她的坚疑和果断性格却渐渐予以烘托。


    实际上，在两部影片中，对于伊丽莎白最大的悲情描写，恰恰在于她的“童贞”，在影片中，它不再仅仅是纯洁和神圣的标志，而是一个女人的苦痛和牺牲。无论第一部与罗伯特勋爵的爱情、还是第二部与海盗罗利的暧昧情愫，最后都不得不屈从与国家利益，而面对各国而来的“追求者”，她又对这样的政治婚姻坚决的抗拒着，于是，本片中，我们看到她一次次痛苦的与心上人划清界线，然后再穿上抹杀女人柔美的高贵的礼服，出现在女王的宝座上。在第一部中，结尾她饶恕了背叛她的罗伯特勋爵，并与之划清界线后，减去长发，面容凝重而庄严的接受子民们的朝拜，然后说“我已经嫁给了英格兰”，一种决绝之气将其爱情的无奈烘托到了及至，又为一个铁腕女王的诞生渲染了最神圣的气氛。


    与第一部相比，《伊丽莎白：黄金时代》就显的差了不少，布兰切特扮演的伊丽莎白依然出色，依然将女王为了国家利益牺牲自己爱情的那种挣扎表现的充满感染力。但是，本片剧本确实次了些，与第一部通过女王多次逃出劫数自然的烘托形象不同，这部来了个赤裸裸，比如当女王在教堂祷告时逃脱暗杀，非要弄个她身上闪耀光辉将对手镇住的神化场面，让人看了作呕，这种过分宗教感的神化在本片中随处可见，可谓一大败笔。本片还有一大毛病就是对女王对手的过分妖魔化、弱智化，如西班牙国王菲利普斯在片中被演绎的自大、傲慢、神经质，像个神汉一般，不像第一部的诸多对手显的有血有肉，我们知道，要让一部电影试图歌颂的人物显的有血有肉、英明神武，对于她的对手的表现上也应该等同对待，否则一帮菜鸟怎能烘托女王的形象？不过，好在还有一帮出色的演员在支撑这部电影，如扮演海盗的克里弗欧文，将一个不羁而又有情有义的传奇海盗表现的魅力非凡，而扮演菲利普国王的西班牙演员加尔迪莫纳，将一个剧本设置的妄想症国王，表现的依然充满了尊严和悲情色彩。而总体看，本片的不足也是相较与第一部而言，比起同类作品中，歇斯底里的展现传主文治武功的传记片来说，还是更有可看性。


    但凡涉及历史人物的传记片，总会引发争论连连，历史上的伊丽莎白是怎样的？这属于本片的扩展话题，其实对于一部电影来说，基于基本史实的演绎是多种角度，仁者见仁的，对于我来说，伊丽莎白本人就是多种历史和文艺作品形象的统一，在这一系列的电影中，我们看到的是一个从天真烂漫的女孩成长为铁血女王的女人的故事，看到的是一个曾经对爱情充满期待的女人最终抛弃个人爱情，嫁给英格兰而终身未嫁他人的悲伤故事，看到的是一个开创了英国辉煌年代的女王的荣耀与苦痛，历史的真实远比电影复杂，但是这部电影中，那个昔日还在草地间与同伴嬉戏的少女和冷俊到冷酷的女王的反差已经足够复杂，足够耐人寻味。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/64ec9e0ac1b9841994ca6bb2.html

</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-21 23:56:59</时间>
<影评>

本片拍摄于1998年，讲述的是英格兰都铎王朝女王伊丽莎白一世前半生的故事。本片获得当年奥斯卡最佳化妆和最佳音乐两项大奖，同时获得最佳电影、最佳女主角、最佳摄影、最佳服装设计、最佳艺术指导布景提名。主演凯特·布兰切特还获得了金球奖最佳女主角。
 
本片剧情非常复杂。英格兰国王亨利八世驾崩后，即位的狂热天主教徒的玛丽一世（凯西·布克）展开了对新教徒和异教徒的残酷迫害，史称“血腥玛丽”。她对自己同父异母的妹妹但是信奉新教的伊丽莎白（凯特·布兰切特）也毫不留情，加以关押。野心家福诺克公爵（克里斯托弗·埃克里斯顿）和塞西尔公爵（杰米·福尔曼）挑唆玛丽女王杀害伊丽莎白，但是弥留之际的玛丽一世没有下这个狠心。同时，玛丽一世的丈夫西班牙国王菲利普二世觊觎伊丽莎白的美色。
 
玛丽一世死后，伊丽莎白即位，史称伊丽莎白一世。伊丽莎白的情人罗伯特勋爵（约瑟夫·费因斯）一直伴其左右。一生都终于伊丽莎白女王的弗朗西斯·沃辛厄姆勋爵（乔弗瑞·拉什）也从法国回到了女王身边。这时，伊丽莎白的姐夫，西班牙国王菲利普二世遣使求婚；老臣威廉勋爵（理查德·阿滕博勒）一心帮助伊丽莎白巩固王位，引荐法国国王的弟弟昂儒公爵（文森特·卡塞尔）也来求婚。但是伊丽莎白的心一直属于罗伯特勋爵。伊丽莎白登基后的第一件大事就是强迫教会通过《归一法案》，限制教会的宗教活动，教士效忠女王，而不是罗马教皇。这一法案的通过多亏了沃辛厄姆的安排设计，遏制了嚣张的天主教势力。
 
法王的姑母苏格兰女王玛丽（芳妮·亚当）在苏格兰和英格兰边境集结大批法国军队，同时福诺克公爵也蠢蠢欲动。内忧外患之际，在福诺克公爵的压力下，伊丽莎白派兵到苏格兰边境，结果大败，王位更加危险。西班牙和法国都加紧了求婚压力。在遭遇过轻浮的昂儒公爵之后，伊丽莎白决定遵从自己的心意，不听沃辛厄姆的劝告，继续和罗伯特勋爵相好。
 
在这个情况下，福诺克公爵秘密和罗马教廷取得了联系，教皇（约翰·吉尔古德）派教士约翰·伯纳德（丹尼尔·克雷格）携密信回英格兰，内容包括废黜伊丽莎白女王，鼓动刺杀女王等，他们还筹划了一场未遂刺杀；西班牙大使秘密接近罗伯特勋爵，诱使其上钩；苏格兰女王玛丽送了一套有毒的衣服给伊丽莎白，却毒死了女王的侍女。这时候，伊丽莎白发现自己深爱的罗伯特勋爵已经结婚，并且卷入了西班牙人的阴谋，伤心欲绝的她听从了沃辛厄姆的安排，抓获约翰·伯纳德，将计就计，擒获了福诺克勋爵；同时派沃辛厄姆到苏格兰诱惑玛丽女王，并将玛丽女王刺杀；横下心将西班牙大使和罗伯特勋爵一网打尽。扫尽了一切敌人，伊丽莎白身边只剩下了忠心耿耿的沃辛厄姆。她变得威严、冷峻、刚毅，终生未嫁。她宣布：她已嫁给了英格兰。
 
本片剧情复杂，派系众多（伊丽莎白女王、福诺克公爵、天主教会、法国、西班牙、苏格兰等），众星云集，台词正式，场景、音乐、服装、表演都是专业的古典规范，堪称佳作。凯特·布兰切特的气质饰演伊丽莎白一世十分合适，既非美女，又不失威严与孤独感。一张惨白的瘦削的脸面无表情，衣着华丽庞大，走路动作发出悉索的声音，宫殿空荡阴暗。从稚嫩到成熟，在辞退威廉勋爵的一瞬间体现了出来，白发苍苍的威廉勋爵仰望着女王，这已经不是当年自己保护的伊丽莎白公主了。这一幕感觉很不错。

要说欠缺的话，就是两个小时内将如此复杂的剧情一一呈现略显仓促，不够深入。


</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-25 14:43:23</时间>
<影评>

1554年，玛丽一世登上英国的权利颠峰，在她血腥的统治下，英国陷入了空前的混乱。1558年，玛丽一世驾崩，她同父异母的妹妹伊丽莎白登上女王的宝座。面对姐姐留下的烂摊子，首席顾问威廉先生敦促伊丽莎白尽快解决由于英国已经没有军队，遭到临近国家威胁的现状，而国内也有些人开始对她实施颠覆活动。为了应付英国残破的局面，朝中开始有人建议伊丽莎白下嫁，为英国寻求一个保护国。当伊丽莎白感到孤助无依的时候，同伊丽莎白青梅竹马的李斯特伯爵的归来给她带来了无比的信心
采用厚重的阴云、灰暗的色调来衬托当时充斥着宫廷政变、阴谋、欺骗的国家局势，而不谙世事的伊丽莎白生活的场景则是充满阳光和绿色，鲜艳轻柔的衣裙、潇洒飘逸的长发都喻示着少女的浪漫与纯真。
该片的成功，其中一部分应归于演员的努力，凯特·布兰切特凭借自身独特的气质，自然而真实地将伊丽莎白从浪漫天真到深沉果断、毫不留情的性格变化呈现在银幕上

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>seren</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-05 14:47:08</时间>
<影评>
        忽然发觉CATE 真的很不耐看，精灵女王的扮相也只是惊艳第一眼，再细看就觉得这张脸其实真的有点吓人。


但是真的合适伊丽莎白。真的很像很像，虽然比起真人来，CATE还要好看上很多倍。


 一张惨白的瘦削的脸面无表情，衣着华丽庞大，走路动作发出悉索的声音，宫殿空荡阴暗，有着无比辉煌的穹顶和简陋之极的地面。


 所谓皇室，真的是藏污纳垢的地方，每一寸空间都让人不寒而栗。

 伦敦塔很有中世纪的风格，不动声色的阴寒加上鲜血淋漓，水路进去的时候，跟地狱无所区别。

 伊丽莎白开始的郡所倒是阳光明媚，充满田园风光。加冕仪式的那一刻采的镜头角度和光线，宛如油画的复制版，惊骇于影片还原历史的程度。


 好像越是聪明的女人越是容易爱上愚蠢的男人，伊丽莎白也不例外。到最后，我仍然不能相信，这个满嘴甜言蜜语的家伙在跳伏而特舞时，含情脉脉看着的，会是个纯粹的女人。皇冠那么耀眼，他不可能忽视。顺便说一句：伏而特真是迄今为止我所看到的最怪异最难看的宫廷舞了，再高贵的淑女跳起来都像个僵尸。


 再说回来，最不能忍受喜好对着女人颂诗的男性，看那robert勋爵眼皮都不眨就源源不断的说出拔丝苹果一样粘粘乎乎的诗句————老天, 恋爱中的女人最愚蠢，真是千古不变的真理，相信除了伊丽莎白自己，没人会被这种语句打动。


 最感动的一刻是她辞退伯利公爵的时候，此刻看到公爵白发苍苍的脸，才忽然发觉，那个从片头开始惊惶失措藏在忏悔室里向公爵求助的女孩已经成长为面无表情手腕带铁的真正女皇了。这样改变的过程被CATE诠释得行云如水天衣无缝，不由再次慨叹当年奥斯卡的眼光之差。


 不过电影终归是电影，美化virgin queen是必然的。真正的伊丽莎白不会这么死心眼跟自己过不去，丈夫可以不要，男人是少不了的。另外关于英国脱离罗马教廷成立英国国教的重大史实，凭着我日益稀薄的历史记忆依稀记得这似乎不能划在伊丽莎白的功劳簿上。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>洋洋｜山雨莎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-28 23:32:13</时间>
<影评>
        看这部影片当时纯属两个原因，一是对历史人物，特别是有影响力的女人的好奇心，二就是太喜欢Cate Blanchett了。之前看了很多关于Cate的影片，印象最深的应该是她反串男生，饰演了Bob dylan。当时只是觉得：咦，这个男人长的很像Cate嘛，殊不知就是她。

Elizabeth应该是Cate的最有影响力的电影之一了。很多人正是因为这部影片才认识到这个美丽的女人。相对于这位女王，Cate完全处于一种尊敬的态度来饰演她，并且从骨子里对他产生一种敬佩。然而当记者问是否也会有如此大的野心，C却说她只是平凡的会结婚生孩子过日子的女人。

女人分很多种，有野心的女人，小肚鸡肠的女人，傻乎乎的女人，漂亮的女人，肥胖的女人，勤奋好学的女人，冷漠高傲的女人，温柔的女人，泼辣的女人，能干的女人，唯唯诺诺的女人，有钱的女人，没钱的女人，年轻的女人，年老的女人。

这些都是女人看女人，或者男人看女人。

可是女权就两种，而且是两种极限，崇拜与鄙视。其余的都在中间游荡。旧社会的封建家族中的太太们是对其的鄙视，或者说是不知。不知道有女权这么个玩意儿，而且也不敢想象自己的命运可以和男人有所谓的社会价值。女人生下来就是要嫁个好男人，生孩子，在家相夫教子。貌似现在也有很多人如此想法。于是便产生出了更多女孩说要绑个有钱人，有权人，少干点活，多想点福的境界。这样的境界造就了一些男人，也打垮了一些男人。一些男人就此努力奋进，开拓进取；一些男人则萎靡萧条，认为自己的能力和财富可以换来更多的女人，所以高傲自拔，洋洋得意。其实没什么大不了的，只是女人惯坏了他们罢了。真可悲。

而现如今越来越多的女人要开始崇拜女权了。甚至要鄙视男人的很多做法。其实也大可不必。我倒喜欢女王的很多做法，从容而内敛，适度有加。然而其最后一句：I am married to England却尤为感动。那是一种权利的象征。说道权利，谁不喜欢呢？

这样的女王，武则天算一位，孝庄太后算半位吧。我很欣赏这两位中国的Elizabeth，特别是武则天，在唐那样一个男人为主的雄性社会中，将自我妩媚与内心狂野相之融合，所以妩媚娘，外媚而内中坚啊。孝庄也是一个有魄力的女人，只是她的野心并未达到如武则天那样的程度，或者环境。另外一位人称老佛爷的慈禧，则是个有野心但行为欠佳的女人。

一个女人，活法很多种，可以享福，可以享乐，可以穿山越岭，可以走遍四方。可以特别在乎道德，也可以特别不在乎规则。没有人限定我们的生活究竟应该怎样过。如果拿别人的言语来限定自己，那也未免白活了。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>西风催人紧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-07 21:52:19</时间>
<影评>
        第一部把法国黑得体无完肤，第二部把西班牙黑得体无完肤，然后，你就爱上了英国，这个崇敬着他们的女王的国度。在这一时刻你会觉得，英式英语，真是世上最美的语言。“pure,naked,fragiled——hope”，诗章般的语言。


在伊丽莎白身上，我第一次真正理解了“所有的君主都是孤独的”这句话。以前看宫斗剧时，看到皇上在所有妃子间流连，却从不付出真心，只有宠没有爱，只觉得那是天下最大的渣男。可是，当帝王变成了女王，她睿智、勇敢，热爱她的祖国与人民；也冷血、狠毒，富于野心和控制欲。可是一个真正的帝王是没有爱的，他/她注定孤独，在感情方面，他真的是世界上最可怜之人。一个人一旦在很多方面足够优秀，就没人再配得上他们。也许注孤不是一种贬低，而是一种褒扬，尽管这褒扬他们并不想接受，如同这命运他们有时也想抗拒。


她的一生，有过真情，却总会丢失。她的一生，也会因为这些感情有过软弱，可是，她终归是比一般女子更理性的人。“pure,naked,fragiled——hope” ，希望，伴随着她一直走下去。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-18 11:00:40</时间>
<影评>
        第71届奥斯卡、第56届金球奖、第52届BAFTA最佳影片提名。但最终只得了BAFTA的最佳英国影片。

伊丽莎白一世可能是英国历史上最受欢迎的君主。她在位44年（1558-1603），把英国由内忧外患的混乱状态扭转为欧洲最强大和富有的国家（之一），这一时期也被称为“黄金时代”（golden age）。她的三大功绩——确立了新教（圣公宗）的国教地位、打败西班牙无敌舰队、保持国内稳定文化繁荣，极大提升了英国人的民族认同感，无疑也改变了世界历史的走势。这样伟大的人物拍成传记电影是迟早的事，但想拍好也绝非易事。本片主要讲了她即位初年的一些人和事，属于典型的好莱坞式历史正剧：对史实做演义，集中矛盾冲突，侧重表现人性和人情（尤其是爱情）。电影本身的质量由诸多大奖提名已经足够说明，这里来聊聊我更感兴趣的历史。


关于她的前任和姐姐玛丽一世（Mary I of England）。她俩的渊源我就不说了，下次写《亨利八世》的影评时再来介绍这位结了六次婚并因此更改国教的奇葩国王。片头的火烧异教徒呼应了“血腥玛丽”的头衔（一款血红色的鸡尾酒即以此命名），她把伊丽莎白关押在伦敦塔近一年也是事实。但她终究没有处决这个同父异母的妹妹，而因太想怀孕而造成假孕也令人同情。她在英国历史上是个不受欢迎的女王，但这多少跟“人们把她与伊丽莎白对比”有关。

关于她的情人罗伯特（Robert Dudley）。伊丽莎白和罗伯特的爱情是本片浓墨重彩的一笔。从即位前的青梅竹马含情脉脉，到即位初的力排众议同床共枕，再到因罗伯特有妻室一事两人闹僵，最后罗伯特参与谋反女王斩断情丝。影片暗示从始至终两人都爱着对方，只是因误会或以大局为重而未能结合，这也是好莱坞的惯用套路（虽然本片是英国电影）。这样编很好，只是与史实不符。首先伊丽莎白一直知道罗伯特有老婆（这种事也不好瞒吧），她并不介意；其次罗伯特并未参与任何谋反行动，而且一直受女王重用（后升为伯爵），在临终前还作为总指挥参与了著名的格瑞福兰海战。罗伯特和伊丽莎白保持了长久的暧昧关系，但也终究没有结婚（罗伯特的老婆其实很早就意外身亡了）。

关于她的左膀右臂Francis Walsingham和William Cecil。两人都没有片中那么老。他们都辅佐了女王至少30年，直至病死，可谓鞠躬尽瘁。事实上伊丽莎白时代的辉煌正是得益于她的知人善用，这一点很像中国的唐太宗。Walsingham被称为间谍大师，他没有特殊性取向，他在续集中还会大有作为。

关于颁布《单一法令》（Act of Uniformity）。这是伊丽莎白上台后的第一件事，旨在解决英国数十年来在天主教和新教之间的争端，确立新教的国教地位，统一英国教会。投票时有一些主教恰好不在，这是法令得以通过的原因之一，本片将其演绎为Walsingham的功劳。法令使周日去教堂做礼拜义务化，也加强了《公祷书》的威信。《单一法令》是伊丽莎白一世宗教和解政策（Elizabethan Religious Settlement）的重要组成部分。同时颁布的另一法案则使她成为教会的最高统治者。

关于法国和西班牙。当时的法国深陷宗教战争的泥潭（French Wars of Religion），而西班牙则依靠海外殖民建立“日不落帝国”。伊丽莎白一世在对外政策上相对保守，既不趁人之危，也不强强联手。片中她拒绝了法国亨利三世和西班牙腓力二世的求婚，前者是虚构（亨利三世的弟弟倒是有过），后者是事实。两个国家至少在前期都没有直接参与颠覆英王统治的阴谋。另外虽然有传言说亨利三世是同性恋，但从没有异装癖的说法。

关于苏格兰。当时的苏格兰女王玛丽一世（不要与前面提到的英格兰的“血腥玛丽”搞混）是伊丽莎白的姑姑的孙女，对英国王位有一定继承权。因为玛丽一世的母亲是来自法国的贵族，所以伊丽莎白一直担心玛丽在法国的支持下取代自己。她的担心不无道理，因为后来先后有两次流产的政变，都是试图把玛丽一世推上王位的（Ridolfi plot和Babington Plot，名字来自主谋者的姓）。玛丽后来因国内贵族叛乱来投靠伊丽莎白，但被软禁了18年，终于在第二次阴谋败露后被处决（虽然玛丽自己始终咬定自己没有参与）。本片最后Walsingham大显身手的破获阴谋处决政敌，其故事蓝本就是这两次事变。不过两位原主犯并未登场，玛丽的母亲倒是被无辜牵连进去了。

关于教皇庇护五世。他在1570年以分裂教会罪把伊莉莎白一世逐出教会（破门律），所以自然而然的成了反面角色。这导致本片被视为反天主教，因为庇护五世在教内是被奉为圣人的。目前没有证据表明教皇曾秘密颁布刺杀令。

关于女王的终身不嫁。这个问题众说纷纭，有人说是因为她自知不能生育，有人说她有性功能缺陷，真正原因恐怕只有女王自己知道。一般认为她起初并不排斥结婚，但出于政治的考虑犹豫不决（结婚意味着结盟和分权）；结果越往后越难抉择、越难嫁、越难生育、而她自己和大臣们也逐渐接受了单身的现状（其实就是超级“剩女”嘛）。她后来以“童贞”自居，甚至一度成为美德。不过没多少人相信她真的是处女，证据显示她与好几个宠臣都保持了暧昧关系。电影的处理方法是直言她与罗伯特的性关系，而她在对爱情和男人失望后，毅然削发明志（属杜撰），“嫁给国家”。这算是合理美化吧。


本片在奥斯卡不受待见，7项提名仅中一项（最佳化妆）；但回到英国国内大放异彩，12项BAFTA提名命中一半。本片是澳大利亚女演员Cate Blanchett的成名作，她对“从女生到女王”的心路历程拿捏的恰到好处，令人刮目相看。她最终与另一位古典美女Gwyneth Paltrow（《Shakespeare in Love》）在三大奖项上平分秋色：Paltrow拿下奥斯卡，Blanchett拿下BAFTA，两人则分获金球奖。此外，在当年的奥斯卡上，Cate Blanchett和Judi Dench（《Shakespeare in Love》）因扮演同一人物（伊丽莎白一世）而获演员奖提名，这是史上唯一一次。

现在看来，本片称得上大牌云集。且不说Geoffrey Rush这样的奥斯卡影帝、Richard Attenborough这样的皇家戏剧艺术学院主席、Joseph Fiennes这样的当红小生（同时还出演了当年的奥斯卡最佳影片《Shakespeare in Love》）、Daniel Craig这样的未来巨星，其它上至教皇（John Gielgud，奥斯卡艾美格莱美托尼“四大满贯”得主，本片是他的遗作）下至侍女（Emily Mortimer和Kelly Macdonald）都非等闲之辈。别忘了还有大名鼎鼎的坎通纳（曼联国王戏份不多，但演得真心不错么；这九个月的禁赛期不亏）。只是到最后大多数人都死的死退休的退休，只剩下Blanchett和Rush，于是这两个澳大利亚人就在2007年拍了续集，接着讲伊丽莎白后面的黄金时代。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海神的安赫尔</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-02-04 17:30:12</时间>
<影评>

 
乍一看，感觉剧情编的还可以。但仔细一深究，发现根本全是问题！和史实出入恐怕实在太大了！
首先一上来，看见玛丽一世那副粗壮的样子，就明白了，如此刻意的选择演员形象，明显是为了贬低玛丽，而哄抬伊丽莎白。要知道玛丽的母亲是西班牙公主——阿拉贡的凯瑟琳，也曾是极为体面的完美化身，其女儿玛丽，想想也不可能，怎么给涂抹成这个德行？而且玛丽的丈夫，是西班牙国王腓力，他们一个在西班牙，一个在英格兰，我不知道玛丽身边所谓的丈夫是哪里弄出来的！？
伊丽莎白继位前，表示会遵从“良心”，这也是完全刻意的美化。那时她根本自顾不暇，何况就算真被问及宗教观念，她和玛丽各属不同教派，玛丽又怎么会留她性命？她可是“血腥玛丽”呢！
伊丽莎白之所以有了后期的辉煌，有一半功劳属于威廉·塞西尔，其的功劳是不可否认的。但影片中的波利勋爵俨然一个须发皆白的老糊涂，哪里有一点精明能干的模样？这太不可思议了！
影片中极力描绘的果敢有见识同时手段老辣的沃辛厄姆，现实中是伊丽莎白的得力干将之一，但也没有那么神了。他主要就是负责情报工作，而且价值主要也是在中后期才显现出来。
片中法国使者会见伊莉莎白时，伊莉莎白指责“法国国王的姨妈——吉斯的玛丽，此时还将军队驻扎在苏格兰”。吉斯的玛丽，嫁给了苏格兰国王詹姆斯五世，因此她此时就是苏格兰的王后。那么她的军队驻扎在苏格兰有什么问题？苏格兰又不是英格兰的属国，为什么要听英格兰的命令？苏格兰和法国一直是有着长期的联盟的，又非一朝一夕，难道英格兰偏在此时提出异议了？且就血统及继承权的合法性而言，伊莉莎白对英格兰王位的继承权合法性还不如詹姆斯五世呢！因为詹姆斯詹姆斯五世的母亲，是英格兰国王亨利七世的长女——玛格丽特·都铎。她的身份可比伊莉莎白那被判叛国罪而斩首的母亲——安妮·博林，要尊贵多了！至于片子后来编绘的，沃辛厄姆去会见玛丽并将其刺杀的事件，则更是完全胡扯了！玛丽在爱丁堡正常死亡，根本没听说过遭遇其暗杀！
至于罗伯特·达德利，他一生都是伊丽莎白最宠爱的情人和最信任的心腹，伊丽莎白一直对其偏爱有加，保护有加，原本特别想嫁给他的，只是由于国内大臣的反对才不得不作罢。他虽然才能并不卓著，但也没犯过大错，怎么在影片中，最终还“参与行刺伊丽莎白？还被判叛国罪？伊丽莎白此后再未见过达德利勋爵？”要知道他几乎是一直陪伴在伊丽莎白身边，他过世时伊丽莎白可是痛不欲生！！
另外，伊丽莎白的另一个心仪的人——安茹公爵，他也是个英俊风度翩翩的少年，年纪是比伊丽莎白小了不少，但伊丽莎白也为其吸引，曾先后两次公开表示要和他结婚，也是由于国内大臣的反对而又不得不反悔了。影片中的安茹，就像个少不更事的小滑头、小捣蛋？这和安茹公爵的形象也差十万八千里了，而且还是我超爱的樊尚·卡赛演的！巨无语！……
伊丽莎白一朝，究竟功过如何，现在逐渐开始又有很多争议了，尽管她统治的后期是比较进步和积极的，但其向来的优柔寡断还是在执政期间、尤其战争期间，给英格兰带来很多麻烦的。
此片过分打压涂抹丑化周围众人，而过于美化和标榜伊莉莎白一世的英明和纯洁了。而后看看导演，还是个印度人？就更不确定到底是在以怎样的标准审视这段历史了！至于宫廷服饰、习俗等所拥有参考价值，具体几何还很难说。
当时看了1以后，就决定去看2的。但大概只看了20分钟，就感觉扯得越来越不靠谱，越来越不堪忍受，于是决定去研究一下，同时也开始质疑1。便最终发现，这实在是让人感觉懊恼、荒诞且可笑的片子，不了解那段历史的观众，真要被其糊弄了！
也许因为这个时代太娱乐，什么都想搞得噱头一些，哪怕诋毁了真实史实原型？但反正本人不接受这样的过分娱乐。既然标榜的是历史正剧，就还是要有个正剧的 样子，哪能想到什么就扯什么，完全不顾历史的真实呢！

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大洋小禾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-03 08:38:26</时间>
<影评>
        女王从女孩成长为真正的统治者的心路历程：她未婚，却由于4个男人而成长，有年轻时的情人、时时置她于危险中的公爵、曾辅佐她父王的忠臣，还有日夜保护她的爵士。


随着她的日渐成熟，前3者一一被她而弃，只有后者留守殿前。他并不比他人年轻英俊也并不巧言令色，但他尊重她独立的人格，提供建议却从不代为决定，给她时间思考，给她空间消化情绪--主意你自己拿，我在这儿，需要我的时候我支持你。他是个真正的男人，欣赏她的美丽，却不想着坐拥美人，鼓励她的成长，却不想着控制她。


她真正成熟了，虽然成长的代价巨大，可是一代女王不是每个人都做的了的。她在位时曾说过：I am my father's daughter, I have the man's heart. 确实震撼，内心强大并不是与生俱来的，是岁月的洗涤和历练的积累。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
