<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>手卷烟 手捲煙</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2641615865.jpg</封面>
<导演>陈健朗</导演>
<演员>林家栋 / 比平·卡玛 / 辛格·哈提汗·比托 / 钱小豪 / 周祉君 / 朱柏谦 / 何华超 / 白只 / 太保 / 杜燕歌 / 袁富华 / 蒋祖曼</演员>
<简介>退役华籍英军关超 (林家栋 饰) 加入黑社会维生，但近年经济不景，经常入不敷支。一天，南亚裔古惑仔文尼 (Bipin Karma 饰) 为躲避仇人，误闯关超家，文尼以三十万酬劳哀求他收留五天，关超欣然接受。另一边厢，关超早前促成了江湖老大大口泰 (袁富华 饰) 与台湾黑帮菜甫 (杜燕歌 饰) 的金钱龟走私交易，大口泰收货后竟发现货不对办，要关超交还一百五十万订金！文尼突然拿出一包毒品供关超换钱还债，事情像是完结之际，文尼竟又被大口泰的手下捉走！关超会自保逃走，还是冒险拯救这位相遇相知的新朋友？关超吸一口手捲烟，作出了最终的决定！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>燚见电影</作者>
<标题>人到中年，何去何从</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-26 08:49:13</时间>
<影评>




 许久未见的朋友L突然联系了我。问我们公司还缺不缺人。 我问，谁找工作。他说是自己，因为突然被裁员了。
我很意外，因为他所在的单位一直是很多人心中的铁饭碗。前些年借着房地产的利好，发展很好。他说行业下行，一言难尽，现在只想找个工作。
 三十七岁的他，出来找份合适的工，有些困难。我们公司没有合适的岗位，于是托朋友打听。得到的回复是，多数地产公司都在裁员、降薪。包括大众认知中运营很好的某某地产。 
忽然发现，中年人成为了行业内卷时代最悲哀的牺牲品。
身边的朋友，创业做实体店的，做教育培训的，做新媒体行业的，无不背负着巨大的生存压力。他们连一句「不容易」都讲不出口，因为生活的苦已经足够让他们回味。 
最近有部港片，讲的也是被时代遗弃的中年人。看完以后，有些心酸，有些感慨，它是——
《手卷烟》 



01人生很多问题，只能用钱解决 

有句老话，钱能解决的问题，都不是问题。以前觉得这话很俗，后来发现它很现实。因为这世上的大多数问题只能用钱解决。 
关超（林家栋饰）也是这么认为。作为曾经的英籍士兵，九七年后他和他的战友被大部队抛弃，成为留在香港的边缘人。浑浑噩噩十多年，从当年的意气风发，变成了如今颓败的中年人。 



当年一起并肩作战的战友，有人负债自杀，有人做小生意，有人就只是混着。关超亦如此，脱下了「兵」的衣服，他成了「贼」。
做的都是些见不得光的事，当中介，做地下买卖，借高利贷，黑吃黑...... 
有个相好的按摩妹，却从不承诺，两人保持着若即若离的关系。 
南亚仔与关超的交集，也是因为钱。一个迫不得已贩毒的异乡人，在香港本身就没什么社会地位。却又不希望弟弟和自己一样贩毒，于是只能小心做事，不想被任何人发现。 
逃亡到关超家里的时候，南亚仔像是「贼」遇上「兵」。关超顺势开价一百万，才能收留南亚仔。南亚仔答应得爽快，其实自己也没有那么多钱，只能期待着私吞老大的货能尽快变现。 



南亚仔有些像是年轻版的关超。年轻的时候总是重视兄弟情义，贪图享受，不懂世事艰辛，也没想过为钱拼命。因为那个年龄有很多种方式可以让自己快乐。 
像关超一样，人到中年的时候，才悲哀地发现，到处都是开销，到处都是账单等着要缴。再看看空空如也的口袋，什么尊严和享乐都会瞬间消失，脑子里只有一个想法——用尽一切办法赚钱。 钱不是万能的，但没有钱却万万不能。 

02曾经犯的错，迟早要偿还 

张爱玲曾说，出名要趁早。有人改成，犯错也要趁早，因为以后就不会犯了。 事实并非如此。我们犯下一个错误，要看之后的解决方案和案例复盘。
有些人经常犯错，却从不经验复盘，于是常常出现同一错误犯了很多次的情况。 



努力的方向不是为了犯错的早晚，而是压根就不该有这种保底心态的出现。我们应该用心思考如何通过努力，让错误不发生或尽量少发生。 所有犯过的错，迟早都是要偿还的。如果要问关超最后悔的事，一定是当年拉着朋友去炒股。

投资有风险是人尽皆知，但是身处其中的人往往容易迷失。于是借高利贷，想着这一把可以赌赢。没想到换来的是巨额债务，背负债务的朋友就这么离开了。 



关超没想要逃避，甚至他一直在通过自己的努力，为逝去的老友还债。这份担当，并非人人具备。但是其他战友，却不能接受他当年间接害死老友的行为。 有人说，年少轻狂犯下的错，可能需要一辈子来为其买单。过去的种种经历，是经验，也是一种警示。
人到中年，更应当活在当下，多复盘，少犯错，才能让自己的人生之路，越走越稳。 

03中年人择友，更重视走心 

人到中年，被尊重，不是靠讨好，而是靠实力。 人到中年，朋友两种，酒肉朋友和交心朋友。年少时，这两种朋友多是同一个人。中年人变了，正是因为中年人活得更现实了。 



初入社会时，需要端茶倒酒，需要点头哈腰，需要摸清楚领导的各类爱好和生活习惯。但当能力上升，岗位向上走，就少了一些底层的卑微与讨好，多了几分自信与淡定。 
人到中年，压力剧增，有时需要一些侃大山的酒肉朋友。两个人坐在地摊上聊着几百万的项目，说着谁谁认识哪个大佬，谁谁睡了哪个明星。大多是道听途说，吹吹牛逼，缓解下工作的压力，谁也不会刨根问底。
 交心朋友就不一样，那是中年人只能把藏在最心底的话讲出来的那个人。不需要一滴酒，就能让你掏心掏肺，感慨万千。 交心的朋友，其实不多，有一两个就很满足了。因为中年人的压力，也不想被太多人知道，甚至包括家人。 年轻的时候，都认为朋友多了路好走。
人到中年，经历了一些人和一些事以后，才明白，知己两三，胜过朋友万千。 人到中年，经历了太多的人情冷暖。所以更愿意把时间和精力留给交心的朋友。 



关超对南亚仔认知改观是因为看到他大半夜在修自己的柜门。虽然是南亚仔搞坏的，但是人家有心，想要修好。于是他也开始改变，甚至主动接下了去帮南亚仔开家长会的请求。 虽然和南亚仔的弟弟相处不怎么顺利，但是也帮助了他们一家不少。
这时你会发现，其实关超的骨子里始终都是「善」的。当他们聊起兄弟情义的时候，当他将陪伴自己多年的手卷烟赠与南亚仔的时候，你就明白，他们这对兄弟，走心了。 
当南亚仔被打得不像人样的时候，他依然告诉关超，自己没有透露任何与关超有关的事情。生命遭到威胁，依然不曾出卖朋友，这份担当，让人动容。 
世人万千，朋友有限。真正能做到雪中送炭、共度难关的朋友，更是少之又少。能同你患难与共的那个人，就是最真心最靠谱的朋友。 

04人生就像手卷烟，余生好好体验 

天之涯，地之角，知交半零落。一瓢浊酒尽余欢，今宵别梦寒。
 很多人都知道这是弘一法师李叔同的《送别》，却不知道背后还有一个悲伤的故事。
1914年冬天，上海大雪纷飞，天涯五友之一的许幻园突然找到李叔同见面。 “叔同兄，我家破产了，咱们后会有期。” 没有多余的话，没有等待李叔同的反应，许离开了。
曾经百万资产的老友，一夜间一贫如洗。这件事对李叔同打击很大，想起接二连三破产的好友，李叔同感慨人在大时代下的无奈与渺小。 



更悲伤的是，许幻园压根没有想要解释什么，或者寻求任何人的帮助。这次过来，也许就是永别。千言万语，都留在漫天飘舞的雪中。
李叔同站在雪地一个小时，久久不曾动弹。 回到屋内，眼泪就不住往下流，含泪写下《送别》。
知交半零落的「知交」，正是他的天涯五友。没想到此刻就真的散落在天涯各处。
命运无常，孤独苍凉。 



《送别》更像是关超的生活写照。这些年生活的颠沛流离，他失去了家人，失去了朋友。只剩下一个人孤苦无依地住在重庆大厦。
在这个纸醉金迷又光怪陆离的城市里，他早已丢失了自己。 
这些年他唯一不变的习惯就是手卷烟。他习惯了几十年不变的味道，哪怕有人说他的烟叶早已变质。他仍然坚持亲手卷烟，再用力吸一口，好像在回味当年的岁月。
 他的美好记忆，就像是家里那盘老旧录像带，始终被定格在黑白影像里。 手卷烟常常吸了几口就灭掉，好像对于这个时代的隐喻。
人这一生也像是手卷烟，忽明忽暗，有人燃烧，有人就此消失。 
关超生命力顽强。他每次都很有耐心地再次点燃，似乎表达着对于时代的负隅顽抗。当生命被所有人威胁的时候，他依然淡定应对，努力活下去。
 有人说，人生一盘棋，关于输赢，我们总是无能为力。迷茫之时，多半在局内，当你了悟的时候，人已在局外。 
人到中年，看透世间事，方为明白人。
人到中年，时而游离在棋局内外，时而迷失棋局。
凡事看开，洒脱自如，该努力努力，该舍弃舍弃，才能有更多收获。
 与其关注输赢，不如回归过程。哭过、笑过、拼过、重生过，才算不负此生。
自身的格局与能力，才是中年人行走世间最大的底气。 
人到中年，何去何从。
且看今日修行。 


</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>CHOISUM</作者>
<标题>【轉載】【FIGARO專訪】《手捲煙》導演陳健朗 | 唔講一、唔講三，講不同膚色的男人情義</标题><作者评分 />
<时间>2020-11-18 15:02:37</时间>
<影评>


手卷烟 (2020)7.12020 / 中国香港 / 剧情 犯罪 / 陈健朗 / 林家栋 比平·卡玛
 
近期最令人期待的港產片一定非新晉導演陳健朗執導的《手捲煙》莫屬。除了贏得第四屆香港「首部劇情電影計劃」、獲第57屆金馬獎七項提名，《手捲煙》更是今年香港亞洲電影節的開幕電影。
明明是90後，陳健朗卻醉心於杜琪峰那種充滿江湖味的港產片。加上自小在男性為主的背景下成長，特別重視男人之間的情義，故創作了兩個男人在顛沛流離間相知相惜的故事。你又怎會想到，這位留鬚的年輕人不只是虛有其表，內心確實藏著一股重情重義又念舊的佬味。


《手捲煙》導演陳健朗
陳健朗解構《手捲煙》意思
手捲煙既是電影名稱亦貫穿整個故事，陳健朗表示其實一切是從一句：「食唔食煙？」開始。
陳健朗與一起創作這個劇本的朋友在片場認識，當時他是演員，而另一位則是編劇。一句「食唔食煙？」，發現大家都是食手捲煙的，從此成為了好朋友。
舊年代的人沒有電子菸、成煙，只是簡單捲起煙紙點煙食，他們視這為生活品味。現代人生活急促，較常食成煙，反而沒有停下來享受的感覺。在陳健朗眼中，手捲煙代表著一種情義。慢下來的捲煙的時刻，就像人與人之間的情感需要時間建立。電影中因逃難而相識的兩位男主角，亦是從邊食手捲煙、邊聊天，慢慢變成朋友，而手捲煙就是他們友誼的一種象徵。


退役華籍英軍關超（林家棟 飾）是手捲煙愛好者。
靈魂人物二號——爸爸
「唔講一、唔講三，講義。唔講風、唔講雨，講咩？講雷。」——《手捲煙》
陳健朗最喜歡的電影對白，是這句已在社交平台上出現數次的句子。本以為這句是他的原創，但原來是出自他的爸爸！「他常常說這句，但我也不太清楚背後原因。男人與男人之間，有時候不用太多言語表達。」靠著這句充滿「雷氣」的對白，陳健朗創作了這個故事，或許也是給爸爸的一份禮物。
對小學、中學都讀男校的他來說，是特別重視男生之間的情義。反之，刻畫女性角色對他而言是較難的，短期內仍然是想拍男性為主的電影。


 對小學、中學都讀男校的陳健朗來說，是特別重視男生之間的情義。
在重慶大廈尋找香港身份
第一次執導上躍上大銀幕的電影，陳健朗就要面對兩個高難度挑戰——帶領電影老前輩和南亞籍演員。
「老套啲講：每一個階段都是學習過程。如果想繼續創作電影，這是必經過程，只是遲早的問題。」29歲就能製作一部由林家棟、袁富華、白只、杜燕歌等一眾好戲之人飾演的電影，確實是不容易。每個人的思維都不一樣，他認為最重要是學習溝通。電影並不只是一個人的事，與演員們一起創作、互相碰撞，才有更多新的想法。
他亦透露，這部電影成本很少，男主角林家棟更是零片酬。雖然成果是未知的，他們仍很享受共同創作的感覺。「只是看你願不願意，尤其是在這個金錢行先的社會。」。

林家棟、袁富華、白只、杜燕歌同為《手捲煙》演員


錢小豪飾演關超（林家棟）的華籍英軍同僚
飾演南亞裔古惑仔文尼的 Bipin Karma 本身懂得聽廣東話，講卻不算流利。本以為溝通會是一大障礙，實情卻是相反，整個劇組很快打成一片。
兩個潦倒的男人同住在重慶大廈，根本不用以膚色分「你哋、我哋」。他們怎樣對待香港，或香港對他們來說是什麼才最重要。


飾演古惑仔文尼的南亞裔演員 Bipin Karma，是首次出演電影。
接受不完美 享受當下
受2020的疫情影響，拍電影當然有阻滯。《手捲煙》經歷停拍再補拍，過程一定稱不上順利。陳健朗則認為這並非壞事，衝擊反而會刺激新的想法。倘若當初是順利拍攝，想必也不是現在這個版本。
「過程一定是辛苦的，回首都喺得啖笑。要調整自己情緒，接受不完美。」遇上困難，反而更讓他發現自己十分喜歡拍電影。


《手捲煙》曾因疫情關係拍攝延誤，拍攝過程不容易。


遇上困難，反而更讓陳健朗發現自己十分喜歡拍電影。
無需分導演或演員，喜歡的是「電影」
演員出生的陳健朗飾演過《那夜凌晨，我坐上了旺角開往大埔的紅Van》、《歎息橋》，現在踏入執導生涯。但在演員和導演之間，小孩子才會做選擇。
他喜歡電影，更重視故事內容，如果是自己不喜歡的故事寧願選擇不參與。「人們常常要規限自己做選擇，但其實不用的。」演員或導演，無從選擇，亦無需選擇。
「會是文尼（Bipin Karma 飾）吧，或者是辣雞哥（白只 飾），當然不會是白只的演法。」如果要出演《手捲煙》，他會選擇演與自己年紀比較接近的文尼，或是有點像他在《紅van》中的潮童角色。


《那夜凌晨，我坐上了旺角開往大埔的紅Van》劇照


從爸爸一句話、對手捲煙的喜愛，電影《手捲煙》就此誕生。在幻想與現實之間穿插，這部電影呈現一個由陳健朗創立的世界觀，一個他想像中的香港。到底是怎樣的香港，還是保留一點神秘，讓大家自己解讀吧。
亂世下難得仍有人願意創作關於香港的電影。黑社會故事，表面上是打打殺殺；實際上，隱喻著膚色的連結、身分的認同，也是影射著對香港這個地方的情義。



Credit
Photo by: Vicky Yu @Madame Figaro
Hair : Peter Cheng Hair
原文 |【專訪】《手捲煙》導演陳健朗 | 唔講一、唔講三，講不同膚色的男人情義


</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>上達</作者>
<标题>【短篇随笔】香港的绿色塑料布和荧光灯，移民和破败。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-17 02:12:12</时间>
<影评>

机会还是绝境，生存还是毁灭。


从什么时候开始，香港失去了具体的形象，它的身躯匍匐在珠江入海口，在昏黄色的雾霭和逼仄的街道中渐渐模糊。
它在人们的传颂和想象中越来越抽象，
香港的灵魂，是从天而降的巨款与被霓虹和毒品融化的肉体——被蒙在一层戏谑的残忍和冷酷的色调。
放高利贷的信佛，
卖白粉的买风水龟，
竹升大哥持枪杀人的右手一串108菩提念珠。
画着精致妆容却能做出开除孩子决定的女教师却虚伪的呵斥拧耳朵的学生家长的滥用暴力。


吸收了这些的香港，就像是孤立于文明的一块魔幻土地，光怪陆离的景色下是肤色各异，文化不同的人塞满了整座城市的每个角落缝隙。
关于这座城市的故事，许多是男人至死再也抽不上的手卷烟。更多是终于辜负了永远不能履约厮守的爱人——鲜活的心灵跌落泥泞，眼泪浇灭希望，一瞬间的情动注定被命运狠狠地撕开心防。
看客被鲜血，拳头和枪火刺激，忘记了。
死掉的人轻描淡写的死去，活下来的人每天要重复面对失去的凌迟。


【長命債，長命還。
不談一，不談三，談義。
不談風，不談雨，談雷】
[一辈子欠的债，就用一辈子来还。
没有缘由，没有借口，就凭信义。
不说虚的，不说散的，心雷决绝]

2021年最优港片，充满绝望又隐含希望。

林家栋用了一个失義者，讲了一个江湖上，失去信義，就失去了生命的故事。
为了救赎一个错误，他可以为陌生人死，对亲朋称信，唯独舍得苦了自己和爱人。



而香港，是被风暴肆虐，余下一片狼藉的孤岛。
孤岛之上，我们看见
破过义的皆死，守住义的苟活。

何谓一诺千金？奄奄一息时也未抽成那支烟的悔悟，终究点醒了后来人。


而孤岛自身，又该对谁称義呢？

</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎画郭</作者>
<标题>总的来说</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-12-12 06:59:14</时间>
<影评>

    总的来说，没啥大意思。叙事节奏也不好。人物弧光也有点硬。我理解导演想表达这种自我救赎之类的。但是不强烈，没劲儿了。这个力没攒起来，所以最后也没有什么可以消耗。像昆汀说的，剧作的悬念，像一个橡皮筋一样，要拉到极限。但是这里看。林家栋这个人物的塑造就不够。弹簧压不下去。他即便欠了一百万高利贷。生活压力山大，有创伤前史，也依然很硬气。没受过什么屈，也没见他多么狼狈，多么因为这种困境而难受，。这样这个人物后来的爆发和良心发现抉择就都没有劲儿。这样剧作的弹性，观众的共情，就都不到位。几路人马的铺排也都没有铺垫，台湾两个找上门的人物根本形成不了故事线。人物更是乱。他到底是来报仇的，还是来要钱的。一会一变，最后走的也是莫名其妙。这些都是剧本层面的问题。
   值得多给一勺的地方是，最后的侧面打戏很有创新尝试的意味，颜色的设置也很好，有霓虹美学的意思。还有这个贩毒完事过上了幸福生活，干票大的就收手的结局设置。在大陆审查是不可能过的。这些也是有趣的点。
 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>普女赵明明</作者>
<标题>港片的义气之神</标题><作者评分 />
<时间>2021-12-11 21:24:26</时间>
<影评>

钱是香港电影唯一的麦格芬。香港电影一切情节冲突都是为了钱，也因此具有浓厚的雄性特征，人物两眼一睁，就要为钱奔命，出门就是捕猎，一天空手回家一天日子难过，江湖就是斗兽场，所有倾轧，争斗，都是捕猎，人物是被金钱驱动的，以至于抽掉金钱，香港人会突然失忆，忘了自己在拍什么。钱的另一面即欲望，港式黑帮片很早就抽掉了钱的实质正义，不讲什么劳动所得，但纯粹不劳而获的钱违背观众的良心，但作为卖钱的电影，没人要看教你老实做人的片子，大家都在电影里找出轨的刺激，这很拧巴，于是义气/兄弟情就出现了，义气赋予金钱合法性，它把不劳而获来的钱给洗成合法的。

林家栋股票亏钱，债台高筑，这纯粹是一个人贪婪惹下的麻烦，可连同兄弟一起债台高筑，这欲望就合法了，这钱就欠得有意义，有正义感了，接着兄弟欠钱自杀，这才是使林家栋产生负罪感的真正原因，也即炒股破产本身不是罪，兄弟一起破产，这就有了道德问题，本片中的人物才背上了罪。香港电影的无奈之处是无法去追问欲望本身的罪，去追问一些更深层的的东西，比如社会，比如人为什么天天要像困兽一样活着，成为欲望刺激的条件反射物，他只能用兄弟情这种东西去替代反思。所谓人在江湖，干什么不吃饭，吃饭无罪，但盗亦有道，人永远在为生存找理由。

回到电影，这构成了推动林家栋行动的两条动力线:欲望和义气。欲望是原动力，情节发生之源，股票、交易、毒贩、金钱龟买卖都是欲望，义气负责洗白，提供欲望的意义，让贪婪，让哪怕小弟对大哥的服从有落脚之地。南亚仔眯了泰哥的货只是黑吃黑，这里不涉及正义，但南亚仔和超哥之间就是纯粹的正义了，哪怕超哥最终死，导演也不会辜负这种正义，不会让观众的道德期待落空。南亚哥不供出泰哥，泰哥出卖小弟，结果一死一活的区别就是义气之神的审判。这义气之神是无数部江湖电影滋养出来的伟大造物，祂突然出现，给予背叛义气的泰哥雷霆一击，于是泰哥死翘翘。而超哥的那帮兄弟始终置身事外，加上超哥死去的兄弟墓碑，则更像一种义气之神在人间的塑像，是一种信仰，需要超哥拿命去供奉和赎罪。香港电影拍到今天，已经形成了一种义气宗教。
老实说，影片的完整性和紧凑性都成问题，前半部实在太慢，后面突然好看起来，导演用了《这个杀手不太冷》的故事模型，让南亚仔像迷路的羔羊进入超哥的庇护，又用了类似《登堂入室》的故事套路，让南亚仔在超哥的房间窥看超哥的过去，但都没拍好，南亚仔和超哥的感情仍然莫名其妙，或许超哥从他身上看到自己死去的兄弟，但这没表现好。所谓金钱龟，手卷烟都既是叙事道具，又是情感道具，金钱龟类似《文雀》里雀的作用，手卷烟作为承载兄弟义气的信物，还承担了瞬间推动叙事进展的作用(从口袋里掉出，暴露两人关系)龟壳突然变成凶器这个设计也很神，所谓出现道具的物尽其用，一把枪出现就要开。片头山顶一帮人抽烟，超哥反复点不着烟，这里也很好，代表林家栋这个人物的一种走神，作为带头大哥，他对前途的看法可能更焦虑。
其他诸如“我看邵氏电影长大的”，“自己人打自己人”，都是一种彩蛋式的金句埋在电影里边。高潮部分的打斗戏借鉴了老男孩，体现了调度和设计的精确，整个暴力过程始终隔着铁网，困兽挣扎的意味鲜明。那个叫辣鸡的小弟，则是一种“男花瓶”的角色，他兽人的外表就是演技，其存在代表残暴，但导演还把点题的意义赋予了他，使他成为画龙点睛的睛，这个人物也没白费，这一手玩得十分漂亮。可综上所述，这些都是小聪明，导演小灵感不断，但难掩整部片的平淡(拍得像分集电影)。
值得一提的是，黑帮电影里的许多场景，比如酒楼，仓库，码头，陋室，因巨量电影的反复消耗，已不具有写实特征，而更像某种象征，你不让影片在这些场景中进行，你这电影味道就弱，但场景本身，却是不用写实的。
本片美术风格则像《南方车站的聚会》，尽可能地用五颜六色覆盖后现代都市的肮脏感和杂乱感，让出挑和脏之间形成反差，现在许多电影都这样拍。林家栋的家，抹去了正常生活居家的特征，几乎有一种科幻般的色彩，脏乱又艳丽，你说这是未来某个长久漂泊在宇宙中船舱内景我都信。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>命运长夜</作者>
<标题>这是一个关于过时的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-26 01:58:37</时间>
<影评>


手卷烟、古惑仔、黑帮、百粉，这些老港片的元素，就像东莞仔被遗弃的华籍英军身份一样，掺和在一起，迷失在了时间里面，他们似乎已经不知道，今天已经是2021年了，这些东西早就随着时间消亡了。
片中破败陈旧的场景，过时的家具，无时无刻不在提醒我们，这些东西不应该出现在现在这个时代。
就像那些住在老城区老屋的老翁，还在用收音机播着张国荣梅艳芳，他们似乎已经没有了时间的概念，还沉溺在自己的黄金年代，全然不知道这片老屋已经残旧得人去楼空了。
导演似乎是想提醒我们，不要太沉迷于过去，想想当下和未来。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆包子齁儿咸</作者>
<标题>手卷烟：你我皆凡人，一刻不得闲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-30 00:37:19</时间>
<影评>

（一）那首唱给凡人的歌
老李原来是1958年生人，《凡人歌》则 是1991年发行的，那年老李33岁，不知道他的30左右岁经历了什么，才能反把生而不易写得这么酣畅淋漓。
距离那首歌出生已经过去了30年了居然，还有多少人跟我一样，以为2021和1991之间不过差着20年？
你我皆凡人，生在人世间，终日奔波苦，一刻不得闲。既然不是仙，难免有杂念，道义放两旁，利字摆中间。
如果老早就能知道长大了根本也没有多少想像中的自由和快乐，我还真是希望我的童年能长一点，起码那时候天塌下来有人顶，不像现在，举目四望，想依靠人的时候，你最好实际点，左手搭右手，给自己一个爱的抱抱，省时又省力。
所以啊，每次有人会问，如果时光能倒流你想回到哪一年这个问题，我都要咬牙切齿地回答，哪一年也不想回去，好歹一路熬过来了，难不成还要重头再来熬一次吗？


（二）重头再来
当然，如果这个时光倒流回哪一年的问题，如果问电影里的关超，他大概最想回97年股灾之前，那样他可以避免犯一个无可挽救的错误，也不会间接害死一个好友。
《手卷烟》全片长101分钟，中途我暂停了四次，分别用来倒酒，深呼吸，抽烟和翻影评求剧透，希望电能是一个好的结尾。
太压抑了，看的过程。第三次暂停下来抽烟的时候，我妈问，你看哭了啊？不不，才没有哭，真实的可怕到喘不过气来的电影，怎么会哭呢？我回她。
转眼打脸，在文尼说关超“人还不错”的时候，新友的夸赞对比旧日好友对关超的埋怨和不原谅，那个泪啊，来得奔腾汹涌的。
在你活过的这数十年里，一定听过无数次旁人宽慰你，“犯错不可怕，重头再来就好了”之类的话，但，如果这个错误是因此害得你最好的朋友之一因为不堪忍受欠了巨额高利贷跳楼自杀，哪怕你的本意是带着朋友一起赚大钱，但难抵大势颓败。也就是说，这个错误造成的后果是无法挽回的，你还觉得重头再来很容易吗？
年纪越大，经历的狗血事越多，偶尔越会觉得，死有时候反倒比较容易，难的是敢活下去，哪怕一天天活在后悔/自责的地狱里反复煎熬，也仍然决定活下去。


（三）关超的故事
97年回归前，驻港英军撤出，英政府只向其中少数高官提供了英居住权，剩下的一千多华藉英兵都被留在了香港。阿超是被剩下的其中之一。
一转眼时间来到2019年，当年阿超小队里的几个人，一个在船上做技工，抱怨工作难找。一个自己开了小店。另外一个没看出来职业，但看衣着和成日悠闲程度及兴趣爱好，应该算是几个人里活的还不错的那一个。还有一个，成了黑白相片，留在了97年。
阿超，从当年的兵变成了如今的贼，工作呢，说好听点是做中间商赚差价，说难听点就是黑市掮客，暗地跟人合伙黑主顾的钱，顺便抽佣，但佣金常常拿不到，毕竟客户是黑道大佬。
都已经赚不到钱了，还欠着高利贷，常常被人短信催收，找旧日好友也借不到钱。
直到有一天，他送个垃圾的空隙，家里偷跑进来一个被叫辣鸡的小弟带着一群小弟追拿的南亚仔，那个小弟真的叫“辣鸡”才不是我预备骂他垃圾。
南亚仔的表哥偷了大佬一千万的货，关超索要一百万辛苦费，借以收留南亚仔。
最后的最后，南亚仔还是被大哥抓到，关超去救，最后的最后的最后，救人的关超没回来，南亚仔替他把已经还清欠款的帐单交还了旧日好友。
事情真相是，关超这些年里一直在替跳楼那个好友还两千多万的债务，关超救了一个被大佬全城追杀的被所有当地人瞧不起的南亚仔。
那些最后看到还款帐单的旧日老友会不会因此夸赞关超“人还不错”，还是会继续埋怨他，“是他造成的错误理应由他来承担”，一切都不重要了，重点是，那个他救过的南亚仔，此后余生一定会记得他，记得当年有一个尚算陌生人的人为救他拼了命。



（四）卷一支烟的时间
导演说，慢下来的卷烟的时刻，就像人与人之间的情感需要时间建立。
所以，几十年来执着于抽手卷烟的关超，大抵是一个既慢热又念旧的人。通过卷烟怀念过去的那个时代，那个时代里陪伴他的那些人，像是一直在往前走，但又一直留在原地，等有人过来对他伸出手。
太磨几了啊，为什么不同旧友讲清楚自己一直在替人还债呢，为什么不能把话摊开来说，求谅解呢。
人生短的不像话，又变幻无数，不给你准备好完善计划的时间，有什么误会就趁早解开，有什么不同意见就趁早沟通。如果说从最初听《凡人歌》的1991年到看《手卷烟》的2021年的30年时间里我真正学会了什么东西的话，那就是，有话要趁早说，有想挽回的人就趁早出手挽回，总得试过才能彻底死心，彻底死心才能真正放下包袱继续往前走啊，超。


（五）悲喜能相通
更多影评说，《手卷烟》讲的是情谊和义气，但在我看来，这电影告诉我的是，管你哪国人，管你白还是黄还是黑，管你高矮胖瘦，管你年龄大小，人类悲喜是真的可以相通的。
不信你看电影里，最底层的阿超和可以被最底层瞧不起的代表了外来移民的少数族裔文尼，在重庆大厦相遇，同样穷困潦倒，同样疲于奔命，哪怕最开始是因为钱，阿超才收留文尼，但仍然不妨碍他最后为了救文尼拼尽性命。
肤色重要吗？是哪里人重要吗？是什么职业身份重要吗？是什么性别又重要吗？都不重要，重要的是人，大家明明都是人，脚同样踩着地，头同样顶着一片天，呼吸一样的空气，会经历类似的遭遇，这些就够了，足够尽量去体会悲喜的相通了。
就像，你一定也能体会，电影里那只不断尝试逃离小盒子那禁锢他的方寸之地的金钱龟，如同一个个生活在钢筋水泥丛林里的你我，不甘愿留下又逃不掉，看似铠甲坚固实则柔软无助。
如果你能体会那只龟的无助，那你也一定能试着去体会其他人的悲喜和不易。



（六）最后
我喜欢这电影，能让我试着去关注我之前没有了解过的两大群体，也喜欢在都说大势不足够好的现状下，仍然愿意创作能引人思考的电影的电影人。
在看完电影的时候，朋友刚好发来张震的最新围脖，看哭了我，相相信相信的力量，共勉。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>女娲之子郑天</作者>
<标题>看电影《手卷烟》有感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-17 22:06:40</时间>
<影评>

看电影《手卷烟》有感：

    人类的最大困境就是生存，为了生存，很多时候只能违背自己的意愿，承受着自己的孤独和朋友的误解。电影里的关超，他和华佬、木头、豆腐、云斯顿都曾是香港的华籍军人，97之际，级别高的都被接去了英国居住，级别低的一千多人全被英女皇抛弃，变成了不英不中的孤儿。他们被旧的制度抛弃，新的制度又不需要他们，只能解甲归田，另谋生路。关超却选择了加入黑社会，本来朋友间关系算是融洽，却因为一场股灾，云斯顿忍受不了破产的打击选择了自杀，大家都怪关超介绍云斯顿去炒股，彼此间的关系也形如陌路，只有华佬会和关超有些联系。对战友的死关超也很愧疚，也不能怪他，那场金融危机也不是他能预料的，为了弥补，他一个人扛下了所有的债务，他借了高利贷。
    很多事就像是冥冥之中注定，觉得自己陷入困境的关超，却和一个南亚人文尼不打不相识，文尼的表哥偷了香港本地帮会泰哥的毒品，怕遭报复，所以就把东西交给了文尼，自己找地方先躲了起来。文尼也担心自己出事，便带着毒品想逃走，被泰哥手下辣鸡等人追杀，误打误撞跑进关超的家里。关超发现后，以为文尼有钱，便和文尼达成交易，愿意为其提供庇护，条件是一百万。文尼随口答应，关超也信以为真，文尼住在关超的家里，发现关超原来是退役军人，喜欢抽烟。其实他们两个人都算是穷困潦倒，无根漂泊之人，关超虽然有个家，却没有家的感觉，文尼不是本地人，经常被表哥胁迫去贩毒。关超让文尼住下其实承担很大的风险，想不到另一场风险又降临，之前撮合了一笔港台黑帮的交易，因为一些事故，泰哥失手便把联系人菜甫给打死。现场关超还发现了文尼表哥的尸体，黑老大心狠手辣让关超有点担心，回到家便打发文尼离开，不想被牵连。
    文尼要拿走自己的东西，关超这才发现了毒品，想到自己的债务，关超做了一个违反江湖道义的决定，那就是自己独吞泰哥的货。他联系到了借钱给自己的高利贷老大，让他收货，对方扣掉关超的欠款，把剩下的钱给了关超，还有借据。关超又把钱给了文尼，让他先找对方避避，自己也准备一走了之，想不到风险接连出现。先是台湾黑帮的人找上门来，追查菜甫的下落，这时，关超又接到泰哥的电话，他们抓了文尼，从文尼身上的烟丝盒发现了关超和文尼的来往。骑虎难下的关超只能破釜沉舟，他带着台湾黑帮的人一块到了泰哥的地盘。泰哥想一网打尽，台湾黑帮随即掏枪，泰哥的人四散而逃，泰哥用手下辣鸡的身体挡子弹。为了活命，泰哥谎称是辣鸡杀人，还拿自己的毒品想收买台湾帮会。泰哥的几个手下发疯了一样要杀关超，关超也发疯了一样抵抗，虽然把他们都杀了，自己也精疲力尽，瘫痪在地上。泰哥见状便上来要杀人灭口，中了几枪的辣鸡，愤怒老大诬陷自己是杀人凶手，用尽九牛二虎之力，冲上来杀死了泰哥。台湾黑帮的人看着他们自相残杀，带头的一边抽烟一边看着奄奄一息的关超，就说了一句“你们只懂自己人打自己人”，然后就带人离开了现场。
    关超本来是个军人，每天巡逻，维护着城市的安全，结果因为一场回归，自己失业，脱下了军装，沦为江湖小混混。有人借酒消愁，他却喜欢抽烟解闷，偶然去按摩，按摩女也对他情有独钟，两个人却没有真真正正的互相表白过。入了江湖，就不能像正常人一样生活，被警察猜忌和敌视，被朋友恐惧和疏远，被闲杂人等议论，也算是一种见不到光的人，连个说话的人也没有。文尼不是本地人，和关超非亲非故，连肤色语言信仰都不一样，可关超为什么会救他，开始是为了钱，最后连命也不顾，也许觉得和文尼同命相连，一样都是颠沛流离，无依无靠。电影中卷烟丝也让我想到自己的上一辈人，包括我的父亲，他们抽烟都是烟丝，或是烟杆，或是拿烟纸卷起来抽，直到后来盒子包装烟的出现和普及，老一辈人这才放弃，选择了抽盒装烟。抽烟和喝酒其实都差不多，都是为了消愁解闷，李白喝酒会作诗，鲁迅不喝酒，他会抽烟，鲁迅也是一代文豪。喝酒也好，抽烟也好，在一些心事重重的人那里，总能看到东西，感觉他们有故事，或是有什么难言之隐，如果变成艺术品，那也是一种美学。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗宾汉</作者>
<标题>混沌迷乱的江湖义气与陈词滥调的情怀致敬</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-03-17 18:50:40</时间>
<影评>



 陈果这个名字已沉寂多年，近几年他的电影作品在一片争议声中收获了毁誉参半的评价，谁还记得他在千禧年前后叱咤影坛、风光无限的日子呢？出乎意料地，香港新一代的导演并没有忘记这位前辈，去年在不少电影节颁奖礼上亮相的处女作《手卷烟》就是一个典型例子。影片以退休华籍英兵为主人公，讲述了一个风格化的黑帮故事。时代背景和角色设计明显在向 23 年前陈果的《去年烟花特别多》遥遥致敬（甚至选用了同一位演员）。

华籍英兵是特殊历史背景下的产物，《手卷烟》开场的黑白片段简略回溯了这群华籍英兵在香港回归前的尴尬状况，预示了人物日后孤立无助的命运。当然，导演陈健朗无意全盘复制陈果的经典之作，而是不断加入当下的元素：镜头突然切换到 2019 年，以及南亚移民青年角色的介入，勾画出香港底层社会种族和国别混杂的现象，即刻增添上真实生动的当代感。







退役华籍英兵和南亚移民后裔很少作为主角出现，细想之下估计是导演在写剧本时埋下的隐喻。这似乎也是 97 回归后，几乎所有的港片都摆脱不了的创作母题。开头 1996 年和最后一幕 2019 年的时间节点，一切尽在不言中。这两个角色都是被香港主流社会遗忘和忽略的群体，生活拮据而漂泊无根；身份处于模棱两可的状态，一个既不是正规英军也不是香港警察，另一个既不是印度人又不是香港本地人。这个共同点促成了两人在落难时彼此伸出互助之手，更引出两人间的义气之举。


作为一部新导演的作品，爱炫技的毛病在此藏头露尾：象征符号（乌龟和手卷烟）、霓虹灯光和长镜头设计尽显其强烈的美学风格，复杂的场面调度拍出了重庆大厦里龙蛇混杂、暗藏玄机的紧张气氛，这些对于一部黑帮类型片无疑是新鲜的亮点。不过新鲜感并没有维持太久，在风格化美学的包装下，这个故事有太多似曾相识的套路，内核依然是经典香港黑帮片的模式：黑吃黑、盲打误撞的命运交错、行走江湖的义气、默默守候的红颜知己等等，没玩出什么新花样来。陈健朗对港产经典致敬的情怀无可置疑，只不过这种情怀的浅显单薄和陈词滥调同样清晰可见，即便有再多的隐喻也没能上一个台阶。 

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小片片说大片</作者>
<标题>他一发狠，味儿就对了！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-22 18:26:48</时间>
<影评>

 
大家好，我是戴着眼镜拿着话筒的阿拉斯加，片片。
不讲一，不讲三，讲“义”；
不讲风，不讲雨，讲什么？
讲雷。




在粤语中，“义”与“二”发音相似，“雷”也有义气的意思。
今天我要给大家讲的电影，一个“义”字贯穿始终：
手卷烟




故事发生在2019年的中国香港，九龙尖沙咀。
弥敦道36－44号，坐落着一栋混合型大厦——重庆大厦。




彼时金城武在这里思考凤梨罐头的保质期，用跑步缓解失恋的痛。




而现在，这里是少数族裔和底层民众的居所，被称为“少数族裔的九龙城寨”。
我们的主角阿超，就是这里4000名底层民众中，平平无奇的一员。




阿超没有正经工作，靠着在黑道当掮客，从中赚取仨瓜俩枣的佣金。
今天白天，阿超就促成了台湾黑帮大佬菜甫，和香港本地黑道泰哥的交易，走私一批价值不菲的金钱龟。




本以为手头能宽裕几天了，可没想到人在家中坐，祸从天上来。
阿超出门倒垃圾的工夫，家里就闯入了一位不速之客——
他叫文尼，如你所见，是一名南亚移民。




文尼能说一口流利的粤语，却因为与当地人迥异的相貌，一直不被香港社会所接纳。
为了养活自己，供弟弟上学，他跟着表哥分装和散卖毒品。




万万没想到，表哥贪心不足蛇吞象，竟然偷走了黑道大佬泰哥的“货”，足足8公斤，价值超过一千万。
表哥已经被泰哥抓住，活活打死，可那批货依然下落不明。
唯一可能知情的文尼，遭到黑道全城通缉，泰哥的头号打手辣鸡亲自带队搜捕。




文尼走投无路，苦苦哀求阿超收留自己。
或许是被文尼纯真的眼神打动，或许是对方许诺的酬金着实不少，阿超竟然真的把这位危险分子留了下来。




白天阿超出门寻摸活计，文尼待在家里闲出屁，忍不住东摸摸西看看。
他从镶嵌着军章的柜子里，翻出了陈旧的军旗和军装，还有一卷录影带。




这卷带子里，是阿超尘封的过往。
阿超原本是一名华籍英兵，也就是参加驻港英军的当地华人。




随着1997年香港回归，驻港英军全部撤出，被招募的华籍英兵宣告就地解散。
英国政府只向其中少数高官提供了英国居住权，剩下一千五百名华籍英兵都被留在了香港。
阿超就是那一千五百分之一。
没有技术傍身的他，拿着蚊子腿一般的遣散费，投身“猪都能飞起来”的股海。
往往都是事情改变人，人却改变不了事情。随波逐流的结果，往往是被浪头打成齑粉。
1997年，股灾爆发。




港股以肉眼可见的速度暴跌，无数个家庭一夜间家破人亡，天台上站满了寻死的投机者。
和阿超一起投资炒股的战友，被两千万的高利贷逼到跳楼。
其它战友，也因此与阿超形同陌路。




为了替战友的亲属赎回被抵押的财产，阿超自愿背负巨额债务，成为一名黑道掮客，促成了一桩桩黑市交易。
经过几天的交往，阿超和文尼的感情逐渐加深，阿超甚至为文尼卷烟。
阿超这一辈子，只给战友们卷过烟。
文尼靠着一腔赤诚，获得了阿超的信任，也随之牵出了一个大秘密：
原来泰哥的那批货一直在文尼手里，就藏在阿超的仓库。



两人一拍即合，把货全都贱卖了，先帮阿超还清了高利贷，文尼再拿着剩下的钱，带着弟弟跑路。
可人算不如天算，文尼回家收拾行李时，被泰哥的打手辣鸡逮了个正着。
泰哥通过从文尼身上搜出的手卷烟，猜到窝藏文尼的人正是阿超。
与此同时，台湾黑帮的菜甫送来的金钱龟货不对板，泰哥一气之下竟然将菜甫活活打死。



菜甫的大哥竹升前来寻仇，也找上了阿超。
阿超灵机一动，索性来一招驱虎吞狼，带竹升去泰哥的据点寻仇。




最终泰哥一伙在火并中全灭，文尼侥幸生还，而阿超终究受伤太重，无力回天。
至于竹升，前半程立威复仇，后半程看戏，在落幕时扬长而去。
临走不忘撂下一句：




想必大家要是看过这部电影，都会发出和我一样的感慨：
林家栋真的老了。



同样是从黑帮片里熬出来的中生代，刘德华、古天乐、张家辉……他们都大红大紫。
可唯独林家栋，似乎一直不温不火。
《无间道》里被灭口的卧底、《黑社会》里嚣张跋扈的东莞仔、《天下无贼》里黎叔的小弟、《叶问》里苟且偷生的前巡捕李钊、《文雀》里的神偷振波……



林家栋“默默无闻”，却又无处不在。
1988年林家栋电视剧出道，用了十年时间成长为TVB当红小生，他在《碧血剑》里饰演的正气凛然袁承志，令人过目难忘。



可随着2001年离开TVB，转投刘德华的亨泰环宇后，林家栋的演艺道路就充满了坎坷。
脚踏实地的林家栋，不断尝试着多样的角色，却因为外貌相比古天乐之类小生略逊一筹，再加上和刘德华“断背”绯闻，使得林家栋逐渐沦为二三线配角。



直到2017年的香港电影金像奖，林家栋才凭借在《树大招风》里出演悍匪季正雄，迎来了自己最好的时代。
小到一个眼神，大到走路的姿势，林家栋把贼王季正雄吃透了，演活了。



这个迟来的影帝，实至名归。
只可惜在他从影的30年里，很少担当“正咖”。
比当不了主角更惨的，是演了个反派配角345号（记不住名字的那种）。




或许这也是林家栋甘愿零片酬主演《手卷烟》的原因之一吧。
《手卷烟》是导演陈健朗跨行的长片处女作，却吸引来林家栋、白只、钱小豪等著名影星加盟，林家栋甚至甘愿零片酬参演。
《手卷烟》也不负众望，在第57届金马奖一举斩获了7项提名。
能获如此殊荣，导演陈健朗功不可没。
他曾经是《叹息桥》里的青年林保怡，也是《过春天》的七仔，而今天他是新锐导演陈健朗。




《费加罗FIGARO》杂志的一篇专访，揭开了这位90后导演的神秘面纱。
在父亲的教导，和男校的生活背景影响下，陈健朗醉心于杜琪峰式的充满江湖味的港产片。
尤其为片中人物在颠沛流离间的相知、相惜而动容。
所以在这部电影里，你能看到不少对前辈作品的致敬。
阿超留着作为部分佣金的金钱龟，在片中的戏份多到夸张的地步，它一次次地试图逃跑，却又被一次次地抓回盒子里。




对应着导演陈健朗出演的《金都》里，那只无法翻身的乌龟。
似乎在暗示小人物受人摆布，永远不会把控在自己手中的命运。




贩卖金钱龟的台湾黑道菜甫，在《大佛普拉斯》中也有同名人物。
片尾阿超大战毒贩的长镜头，尽管有些粗糙和生涩，但形式与《老男孩》在玻璃房的大战如出一辙。



最隐晦的彩蛋则藏在演职员表里：饰演两位黑道大佬的演员，在影片《叔叔》里饰演一对同性情侣。



作为一部处女作，《手卷烟》充满了对港片的爱，但缺点也很明显：
本片在黑帮片的外壳下，隐藏着文艺片的叙事内核。
作为影片标题的“手卷烟”，是片中一个重要意象：
人们常抽成品烟，现在的年轻人酷爱电子烟，在快节奏的日常生活中，很难看到有人抽手卷烟了。
“慢下来卷烟的时刻，就像人与人之间的情感需要时间建立。”




《手卷烟》讲的是情谊和义气，重在抒情，引起共鸣。
在故事层面则相对薄弱，剧本欠缺打磨。
辣鸡的反水、竹升的置身事外、泰哥的便当，都多少有点草率。
片中的元素众多，可惜没能很好地融合在一起，只是为了出现而出现。
影片聚焦了一个被人遗忘的群体——华籍英兵。




但是比起陈果执导的《去年烟花特别多》，无论是完整度还是讨论的深度，都差了一大截。




平心而论，一位90后跨行导演，能够指导林家栋、钱小豪这些经验丰富的老演员，在疫情的影响下完成这部作品，已经殊为不易。
更难得的是，从《手卷烟》里我们看到了青年一代对港片的坚持，以及对当下的思考。
前有麦浚龙拍《僵尸》，融各家之所长，复原他心目中的港产僵尸片；




后有陈健朗导《手卷烟》，在打打杀杀的黑道故事下，隐藏着香港人对身份认同的焦虑。
《手卷烟》有一个理想化到近乎童话般的结局：阿超还清了债务，文尼重获新生。




但现实远比电影更残忍。
像阿超这样的华籍英军，无法得到官方和民间的认可，最终化为与时代脱节的游魂；
由于香港特殊的历史和地理位置，像文尼这样的“少数族裔”数量却并不少，他们操着地道的粤语，却难以融入这座城市；




时代浪潮下，人们就像被送上传送带的货物，无法选择自己的命运。
早在1997年香港回归时，他们的生活就被回归改变，有些想借回归获得转机。
但他们中的大部分，直到二十多年后的今天依旧是边缘人物，或许被忽略、被遗忘就是他们的命运。
“谁都了解生存往往比命运还残酷，只是没人愿意认输，我们都在不断赶路，忘记了出路。”
二十年后，港片的主题又回到了身份认同，不知是根本没变，还是一种轮回。




能看到这里，肯定都是真心喜欢港片的老粉！
今天就说到这里，咱们明天见。
拜了个拜。
本文图片来自网络
编辑：大力

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>