<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>误杀</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2614628862.jpg</封面>
<导演>柯汶利</导演>
<演员>肖央 / 谭卓 / 陈冲 / 姜皓文 / 秦沛 / 边天扬 / 许文姗 / 张熙然 / 施名帅 / 黄健玮 / 陈志朋 / 叶浏 / 谷洋 / 张林</演员>
<简介>李维杰（肖央 饰）与妻子阿玉（谭卓 饰）来泰打拼17年，膝下育有两个女儿，年届四十的他靠开设网络公司为生，为人也颇得小镇居民的好感，而这一切美好却被突如其来的不速之客打破。这个充斥走私，贩毒活动的边陲小镇，各种权力交织碾压公平正义。李维杰的大女儿平平（许文珊 饰）被督察长拉韫（陈冲 饰）的儿子素察（边天扬 饰）迷奸，因反抗误杀对方。李维杰曾亲眼目睹督察长滥用私刑，深知法律无用，为了维护女儿，捍卫家人，李维杰埋尸掩盖一切证据，在时间与空间的交错缝隙中，与警方在身心层面，展开了殊死一搏的较量。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鹿鸣</作者>
<标题>《误杀》里的疑点、隐喻、细节以及迷影元素</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-06 00:42:34</时间>
<影评>

 一，为何自首

 1，动机，从李维杰和街坊邻居的相处中不难看出李维杰生性善良，乐于助人，平时有点胆小怕事，是个虔诚的佛教徒。案发后他回家见到妻子，妻子第一时间想着就是报警，李维杰回答道：“现在报警连坐牢的机会都没有，死的是警察局长的儿子。” 李维杰知道平平是受害者，但是心里也觉得杀了人有不对，他做这一切的动机本来就不是为了刻意瞒天过海，逃脱法律的制裁，是因为李维杰亲眼目睹法制破坏，恶警横行，深知如果报警连坐牢的机会都没有，所以他才选择用电影里学到的知识帮助家人脱罪。后来李维杰发现素察死亡真相后内心更加愧疚，加上暴乱之后从记者的街头采访可以看出警民关系有所改善，拉韫夫妇也都下台了，并且在他面前真心忏悔，所以李维杰选择出来自首；
动机
  2，教育，安安最后考试其实只考了70分，为了得到想要的小提琴将成绩涂改成100分，男主当时表情凝重，转头去买口琴，此刻背景音乐《We All lie》响起，We All lie对应着他们都撒谎了，小女儿安安也学会了，这首配乐并不是随随便便选的，《We All Lie》是韩剧《天空之城》的片尾曲，《天空之城》主要讲的就是子女的教育问题，和这里的主题完全对应。之前李维杰一家人在电影院看的电影《天才枪手》讲的故事也是关于作弊、教育，最后主角改邪归正放弃再通过作弊的手段获利，也对应了这里的主题。回顾全片，你会发现这部电影对教育这个主题着墨不少，“有的孩子是孩子,有的孩子就是个禽兽！”警察局长一家就是因为缺乏对子女的教育，一个过于溺爱一个过于冷漠，最终教育出素察这样的禽兽。男主选择去自首，其实也是为了教育孩子，以身作则；
安安修改成绩
 3，暴乱，群众因为对李维杰的信任，在事情发酵后开始暴乱，袭警，打砸抢烧，这次事件就是对法制的一种“误杀”，群众做了他的“替罪羊”。李维杰从小就是孤儿，父母死于暴乱，他知道暴乱会造成无数不幸的家庭，他的邻居也在暴乱中受伤了（最后男主让妻子付医药费，就是给那个受伤的邻居的）。最后李维杰站在天台上看着远处的硝烟，那里还在发生暴乱，他想着这一切都是自己造成的，我不杀伯仁，伯仁却因我而死。
李维杰身世
        联想到片中特意介绍的佛统塔的传说：
       “相传很久以前，这里的君王生了一个儿子，有个法师说儿子长大会杀死父亲，君王无奈打算将儿子饿死荒野。一个好心的农妇收养了这个孩子，孩子长大后率众起义杀死了君王，当孩子意外得知君王是他亲生父亲后，十分悔恨，一怒之下又杀死了收养他的农妇，屡酿大错，他悔恨莫及。僧人告诉他，要赎罪，只有建一座鸽子飞不到顶的大塔，于是有了这座佛统塔，又称忏悔之塔。”
       李维杰一家人所犯之错和王子所犯之错一样，都是君王/素察先有恶念，自己为了自保才不得已反抗，杀害君王/素察后，又祸及了农妇/群众，如果说君王/素察罪有应得，但农妇/群众总是无辜的，李维杰怎么可能做到毫无愧疚的面对暴乱继续、生灵涂炭？比起单纯的以暴制暴、瞒天过海，最后李维杰在佛统塔的忏悔的钟声下，选择救赎，不是更好吗？
 4，彩蛋，结尾的彩蛋，和片头李维杰讲的故事相呼应，这里是一个有趣的首尾呼应的结尾，想要解读这个彩蛋必须结合片头的故事。有很多人根据片头的故事解读成了最后李维杰越狱失败被活埋，但是李维杰是自首的，没必要越狱。那么片头的用意到底是什么呢，我的理解是这样的，片头是李维杰根据自己观看的电影编的故事，结尾要表达是整部电影其实也是导演观摩了很多电影之后改编的故事。在片头李维杰讲完故事后，颂叔作为听众马上出来吐槽：“弄了这么半天，最后还是没有逃出去，这是个什么狗屁结局！”李维杰答道：
 “一定要逃出去才是好结局吗？/Why does everyone want a successful prison break?”
导演的表达
        这句话，不也对应了整部电影吗？就是导演想告诉观众，“不一定非得最后瞒天过海逃过法律的惩罚才是好结局！” 
        5，某种众所周知的原因。
二、羊的隐喻
       羊在基督教中的意义为替罪、救赎以及牺牲：上帝为了考验亚拉伯罕的忠诚，叫他把他的独生子以撒杀了作成祭品，献给上帝。正当亚伯拉罕要动手时有个天使加以阻止，说：“现在我知道你是敬畏上帝的了，前面林子里有一只羊，你可用它来‘祭献’上帝。”于是，亚伯拉罕便把小树林中的那只山羊抓来杀了，代替他的儿子；
       羊在片中的四次出现：第一次在湖边看到男主抛车（知道男主有罪），第二次被警察打死（代替男主受罚），第三次开棺验尸（作为替罪羊，帮男主掩埋真相），前三次出现时影片色彩逐渐变暗，暗示男主心魔越来越重，第四次男主决定自首后，活羊重新出现，色彩一下明亮起来，变得通透圣洁，寺庙响起钟声（都预示着男主释然，已经放下心结，决心认罪接受惩罚）；
羊的四次出现
       本片的片尾曲是萧敬腾演唱的《亡羊》，是以上面那个被误杀的羊为对象创作的一首歌。《误杀》英文片名是《Sheep Without a Shepherd》，直译过来就是没有牧羊人的羊（意译是乌合之众），隐喻当地的警民关系。在片尾采访中，一个普通民众说到“羊只要能好好的吃草，才不会管是谁在薅他们身上的毛呢？”羔羊们想要的仅仅是能过好安定平安的生活，牧羊人褥点羊毛割点韭菜他们是不会在意的。牧羊人作为当权者本应该是作为保护羊的存在，但当牧羊人变成屠夫，不再保护羔羊时，便是羔羊奋起反抗的时候，影片中最后的暴乱是在民众对当权者的积怨下造成的。这里也对应了李维杰两个女儿的名字分别是平平和安安，想表达的就是小人物只求能平平安安就满足了（话说大女儿平平叫李平，那小女儿是不是就叫李安）；
“羔羊”的想法
       警察去抓大女儿平平的时候，老师讲课讲到：“羊是一种群居动物，视力极差，当它们单独行动时，很容易被肉食动物捕食。”对应着平平单独行动被侵犯，素察单独行动被误杀。想要表达的应该是，在这个险恶的世界里，防人之心不可无，一定要保护好自己。同时也对应这里的警方找落单的平平盘问的剧情，告诉观众落单的羊很危险，营造紧张的气氛，让观众为平平担心。
三、一些细节
   1，藏尸地，素察的尸体埋在新警察局里。片中有很多伏笔，首先是颂叔向新警察局的承包商介绍了李维杰，负责去铺设网线线路，中间李维杰跟着承包商一起去工地时盯着地上的那个大坑看了很久，然后承包商把工地钥匙给了李维杰，这为李维杰埋尸体提供了充足的条件，最后警察不方便透露藏尸地点也说明了地点比较敏感，不方便明说。
藏尸地
  2，第一个彩蛋，第一个彩蛋采访颂叔怎么看，其实是打破了第四堵墙，想问观看电影的观众对这个案子怎么看，那么你怎么看呢？ 你觉得李维杰该自首吗？
  3，结局，结局只有李维杰一个人坐牢了，虽然最后妻子女儿也自首了，但是由于妻子女儿连尸体在哪怎么死的都不知道，所以警察理所当然相信李维杰的话，这一切也是在李维杰的计划之中，“我是一个没有什么本事的男人，也没有能力让你们过的更好，我唯一能做的就是挡在你们前面，不让你们受伤害！”
  4，叉子，案发后一家人吃饭时小女儿安安用叉子划桌子，划桌子的声音让男主联想到素察用手指抓棺材的声音，想到素察死前痛苦的挣扎，内心深处十分煎熬，所以马上制止了小女儿。
李维杰表情凝重
 5，郝蕾， 本片最开始导演和女主角都是由郝蕾担任的，后来因故改成柯汶利和谭卓，所以电影最后字幕上有一句话“特别鸣谢 郝蕾女士”；
特别鸣谢
四，迷影元素：  
  比起那些细节隐喻，我最喜欢的还是本片中的迷影元素。我喜欢这部电影里面的处处致敬经典，当我发现它们时会会心一笑；我喜欢李维杰和普通观影者聊经典台词、聊蒙太奇、聊希区柯克时的一脸兴奋，这不正是我吗？我喜欢这个影迷战胜神探的故事，因为我也是一个影迷，我深爱着电影。
        开篇米黄色的监狱场景《监狱风云》，越狱《肖申克的救赎》，棺材里点火《活埋》，通过电视画面出现的电影还有纽约五行杀人案《唐人街探案2》，镜头剪辑《蒙太奇》，用演技脱罪《控方证人》，唯一提到的电影人悬疑片大师希区柯克，全片一共出现了三张海报，分别是《肖申克的救赎》《英雄本色》《猫鼠游戏》，在电影院看的电影是《天才枪手》，念剧情简介的电影有《狩猎》《七宗罪》《白夜行》《蒙太奇》，最后面对摄像机的镜头借鉴《杀人回忆》（肖央已经有点河北宋康昊的感觉了），棺材盖上的抓痕和《妖猫传》很像，暴乱戏能够联想到《小丑》，小女儿看到妈妈埋人的镜头，和《唐人街探案》的思诺的镜头神似，囚车的戏有《我不是药神》的影子。（片中还有了哪些电影欢迎补充）
电影《唐2》《蒙太奇》《控方证人》
海报《肖申克的救赎》《英雄本色》《猫鼠游戏》
       2，台词，影片中出现了两句《肖申克的救赎》里的经典台词：
       “ 有些鸟儿是关不住的，因为它们的羽毛太美丽了。”
       “这些围墙很有趣，最开始你憎恨它，慢慢你习惯它，最后你依赖它。”
        作为一个影迷，看过那么多部电影，多年之后具体故事大都会忘记，但那些经典的台词却能牢牢记在脑海里。比如《天堂电影院》里的“生活不像电影，生活比电影难多了”，比如《一一》里的“电影的发明使我们的人生延长了三倍， 因为我们在里面获得了至少两倍不同的人生经验”，那么这部电影呢？我想记忆最深的几句是：
       “当你看过一千部以上的电影，你就会发现这个世界压根就没有什么离奇的事情。”这句台词应该是编剧特意写给影迷朋友们的。
       “仔细研究过一千件案子，你就会发现这个世界压根就没有什么离奇的案子。”这句话致敬了经典悬疑小说《福尔摩斯》里的名言：犯罪行为都有它非常类似的地方，如果你对一千个案子的详情细节都能了如指掌，而对一千零一件案子竟不能解释的话，你才是怪事。
        “给我查他一年的观影纪录！”
        “有的孩子是孩子,有的孩子就是个禽兽！”
    “我是一个没有什么本事的男人，也没有能力让你们过的更好，我唯一能做的就是挡在你们前面，不让你们受伤害！”
        “羊只要能好好的吃草，才不会管是谁在褥他们身上的毛呢？”  
        3，蒙太奇，当不同镜头拼接在一起时，往往又会产生各个镜头单独存在时所不具有的特定含义。蒙太奇是一种非常常见的电影语言，但是要用的好也不是那么简单，我们熟知的希区柯克、诺兰就是用蒙太奇的高手，这部电影也是一部很好的蒙太奇教学片。
        定义：片头黄毛指着《唐人街探案2》说这个才叫紧张刺激，李维杰说到“这个嘛，就叫蒙太奇了。就是镜头剪辑加特效，看着刺激其实都是骗人”；展示：片中李维杰看拳赛和妻子女儿误杀素察的一端交叉剪辑就是很好的一段蒙太奇展示；高阶：李维杰的犯罪手法就是一种蒙太奇，将2号和3号两天发生的事情交叉剪辑后。误导大家以为李维杰一家人2号3号都在罗统，从而做到瞒天过海。
蒙太奇
    4，希区柯克，在吐槽完《唐人街探案2》后，李维杰转身对着颂叔说“希区柯克这种紧张，那才是真紧张！”那么，什么叫做希区柯克式紧张呢？
希区柯克式紧张
        希区柯克有一个很著名的“炸弹比喻”：两个人谈话，半小时后桌子下的炸弹突然爆炸，观众会觉得很惊讶，但这个故事没什么悬念，如果故事改成在走进屋子前，观众首先看到一个凶手进屋子将炸弹藏在桌子下，接着两个人走进屋子却没有发现炸弹，仍然坐下来谈话。那么观众就会时时刻刻想着炸弹会不会爆炸。这就是希区柯克式紧张，希式紧张可以用希区柯克的名言来说明——“炸弹绝不能爆炸，炸弹不爆炸，观众就老在惴惴不安。”这里理论讲的就是，紧张情绪的酝酿，需要在故事开始之前，向观众展示一个危机，观众知道，但剧情中的人物并不知道，而这个危机似乎随时都可能爆发。这样，便形成了悬念和故事张力。
        这部电影就很好的实践了这个理论，在警察行动之前，观众就知道了凶手是谁，但警方不知道，所以在后面的剧情中，观众就会一直保持着紧张的情绪看李维杰一家人到底能不能瞒天过海逃过警方的审问，具有很强的悬念和故事张力。

 


题外话
       《误杀瞒天记》在印度一共有三个版本，外文名都叫《Drishyam》，最初的版本是2013年的《较量》，大家熟知的是2015年的《误杀瞒天记》。本片翻拍自自《误杀瞒天记》，保留了原版主体架构，动用了六个编剧对具体细节进行了大规模的改动，算得上国产翻拍电影的优秀代表，最后成功入选豆瓣2019华语电影十佳也说明了这一点。
        本片导演柯汶利和监制陈思诚的悬疑新作《唐人街探案网剧》已经上线了，一共三个故事，每个故事的长度和一部电影差不多，喜欢悬疑推理的可以去看看（第一个故事有一点惊悚元素，胆小就不要看了啦；第三个故事注水有点严重，可以不看）。
         影评修改于2020.03.20，目前还没完全写好，会尽量做到图文并茂条理清晰（还挺费时的），方便各位影迷们阅读，转载本影评到其他平台标明出处就可以了。最初版本见 https://movie.douban.com/subject/30176393/discussion/616599361/
——有用破万了/2020/10/26/



 



</影评>
<有用数>14049</有用数>
<没用数>189</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛奶很忙</作者>
<标题>一个笑话</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-12-13 20:52:37</时间>
<影评>

（update，本来就觉得这个电影拍得太傻了，好笑，也没功夫写影评，饭前随便敲了几行字吐槽一下，没想到被顶上来了。。。也没人给打钱谁给这种电影写影评啊。。。反正不管说什么都会有骂闲街的，无所谓，也不想较劲。具体修辞懒得改了，矫情的责任感会让人想额外提一句，电影的很多改编方式是正确的并且能感受到一点点幕后鸡贼情怀，这些都是在咱国影市里属于老百姓喜闻乐见的加分项，所谓烧脑高大上什么的，能卖钱比什么都重要）
1. 在《误杀》之前，曾经有过两部同故事印度电影《较量》和《误杀瞒天记》，时间跨度也不过十年，算是有点拍烂的题材。
2.一帮子大陆，香港，台湾三地不同口音的演员跑到泰国拍了一个假装不是泰国的电影
3.影迷情结而不是迷影情结，肖大宝：只要你看过1000部电影，那这个世界就没有什么好离奇的。 我笑死在电影院。
4.警察推理案件的关键：查他一年以来的观影记录。
5.一年看了838部电影，老影迷了。一年以来接连看的电影包括《七宗罪》《白夜行》
6.看每一部电影写叨逼叨短评留念的样子在大陆语境里你也只能想到豆瓣用户
7.陈思诚在路演提到，豆瓣用户不行，印度翻拍版比大陆版高了一分，崇洋媚外
8.是的，陈思诚就是这样一个捞逼
9.机关算尽，拼了命把故事架空最后结果还是要给一个太监结局，你说咱国好不好笑
10.好吧，我们最后再说回电影。大女儿是陈冲的闺女，大女儿唯二的两部电影都和陈冲合作，上一次是绝世高手演年轻陈冲。生抬亲闺女啊
11.可是陈冲在这里面虽然很酷，但是演的跟《演员的诞生》一样疯逼，太过了姐姐
12.当然也不能只怪陈冲，整个电影除了肖大宝每个演员都挺拼了命去“演戏”的
13.实际上你看剪辑音效，都完全在傻大黑粗的疯逼气质上一去不返的
14.肖大宝没去韩国发展一下子真挺可惜的，这个市场对不住这种能瞎贫也能耍浑的演员
15.陈思诚监制的最大影响除了他在拍摄流畅度的掌控度之外就是给电影套上了一层格外油腻，一点也不聪明的小聪明和一点也不彩蛋的小彩蛋
16.电影里的语言切换诡异到令人发指，几乎所有角色张嘴之前你都说不准会说泰语还是普通话
17.当然蒙太奇相当重要，尤其是简单正反打都能穿帮的电影中

</影评>
<有用数>1455</有用数>
<没用数>1102</没用数>
</review>
<review>
<作者>Christopher R</作者>
<标题>男主人设“降级”，是《误杀》改编的最大败笔</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-12-24 10:36:14</时间>
<影评>

中国版最大的败笔，是它严重削弱了原版中那些非常出彩的元素，将男主角（印度2013年《较量》版乔治•库蒂，中国版李维杰）扁平化处理，则是其中最大的败笔。
这个反侦察计划之所以能够顺利进行下去，核心就在于主策划人也即是男主具有非常缜密的逻辑和异于常人的细腻心思，而中国版则简单将其归结为“电影知识的丰富”，甚至有“警察查看李维杰一年的观影记录”这个情节，十分令人无语。

印版将乔治的这种技能归功于日常学习，酷爱电影只是作为这种学习能力在日常行为的一种延伸。
电影前期用了大量的时间和细节对他的这种能力进行铺垫，虽然略显累赘但却十分必要，为后面各种高能反转提供一个扎实且合理的支持。印版时长160分钟，比中国版112分钟多出来的48分钟起到的作用非常大。
日常善于注意细节、关注信息并加以整理分析和运用，最后策划一整套完整的瞒天过海计划，这样的故事合情合理；将男主的超常技能归因于肥宅酷爱的电影桥段、手法和灵感，这叫瞎扯谈，赤裸裸鄙视观众智商。

这种对原版男主人设的极大误解，才导致在改编过程中大量精彩细节被忽略掉，李维杰那些看似高能的行为完全架在空中，让人无法信服，总忍不住想问一句：
教育程度这么低的男主，就真的靠看电影来逆袭人生，碾压了整个警局？？？这和霸道总裁爱上我的荒谬程度有什么区别？？？？？
而且，陈冲演的拉韫也是一个狠角色啊（比印版的要凶猛得多了）。

印原版男主人设1：超强的知识经验总结能力
虽然乔治是个文盲（只读了四年级，老婆是十年级生），看不太懂报纸，但却善于观察生活细节来总结经验和知识，印版多次通过他与妻子、下属和饭店老板的对话来来构建男主这种能力，比如他能够通过蚯蚓的日渐减少总结出化肥对农田的伤害等。



印原版男主人设2：善于捕捉大众心理
在与学徒的日常广告设计沟通中，细致到广告的字体大小、停留时长都有要求和考究，（疯狂）暗示乔治对大众心理有很强烈的触觉和敏感性（进一步填补了他系统教育的不足）。

印原版男主人设3：懂得及时纠错
与上面两个能力又是相辅相成的。
整个反侦察计划过程并非一帆风顺，而是经过不断的打磨和试错，才有如此完美的假象。
整个意外发生之初，他匆匆赶回到小店时就被助手的话提醒了自己的行为反常，他马上就在下一步里相应调整、并将这个问题提前和家人沟通。



这种及时纠错的能力在后来进一步被证明是至关重要的。
警察萨哈德万（反派）从一开始就怀疑乔治，他和另外一个长官的对话内容是作为这种打磨和试错过程的二重深化，“如果他内心恐惧，自然就转回头来偷看我们”，经过之前的教训，乔治最后克制住自己的恐惧，忍住没有回望两人，顺利逃过第一关。



印原版男主人设4：缜密心思
整个反侦察犯罪计划成功的关键：提供无法反驳的人证和物证。
男主通过不断向周围的人灌输准确的时间点和地点，让所有人对他们当天不在小镇产生了极其深刻的印象，从而不知不觉地为他们作了伪证。
印度版一个细节是，在汽车从湖中捞起后、警察还没有产生怀疑之前的这段时间，男主一家重新找回那些能够“证明”他们“确实参加神修/去了另外一个镇”的那些人，比如印度香饭店老板、公交车上遇见的大叔等，向他们二次植入相应的时间点和地点。



这个重新植入的细节非常关键，因为时间过去了两三周，谁都不会记得一两天之间的区别，所以重新强化记忆就显得非常重要，而这个点在中国版是没有被着重提出来的。
中国版的这样一个细节缺失让整个偷天换日计划显得脆弱和破绽百出，说到底，这是一个关于“模糊”的游戏，印度版再三突出了男主不断植入和强化与现实有着细微时间差别记忆去完成整个计划，而中国版只将重点放在了更容易抓人眼球的完美“逻辑线”拼接（比如陈冲解说过程中关于时间点的衔接画面）。
又比如处理汽车的地点选择，印版乔治处理汽车的地点并不是随机的，而是选择了小舅之前所提到的被逼停止工作的采石场，这样才能够避人耳目，这也增加了后来偶然出现吸烟者的紧张性，这是“百密一疏”偶然带来的意外所引起的紧张。



但在中国版中并没有对地点的选择作出特别说明，也就无法体现男主心思缜密、擅于利用信息为己用的性格。
其实在信息处理和逻辑上，中印两版都是一样的。
但在实际剪辑上，中国版并没有将合适的时间分配给这些需要展示在观众眼前的信息，所以可信度比起印版差之千里，对人物缜密心思的建立也毫无帮助、大打折扣，而男主的这种能力又恰恰是整个故事的关键。
印原版男主人设5：超级影迷
中国版中的李维杰完全没有表现出上面的那些个人能力，导演和编剧只是简单地将他能够策划如此复杂的反侦察计划的能力归结为“超级影迷”。

这也是中印两版故事中心点的最大不同。
靠着犯罪电影的套路来编织如此复杂的一个犯罪行为？实在无法让人信服。
然而，即使是“超级影迷”这个人设，中国版也没有认真地给予足够的重视，对此的展示也仅仅浮于表面（放几个犯罪电影的镜头就算完事）。
反之，印版在前面做了相当多的铺垫，才让后面的那些反转显得如此之自然和令人信服。
比如开头从电影中得到灵感提出建议帮助被哈萨德万私下扣压儿子的夫妇，甚至和老婆吵架的时候，都能随手拈来电影明星的花边新闻做支持论据（虽然最后被老婆反将一军），男主“酷爱电影”的性格在这些细节中慢慢变得丰满起来。

而实际上，真正的犯罪过程与电影内容本身、或者说他“酷爱电影”这个性格之间的关系是很弱的（有关系，但联系不强），将两者联系起来的最重要的点是“电影利用视觉图像剪辑可以人为制造假象”这个概念，而不是男主从犯罪电影里学到了什么桥段。



印原版男主人设6：光明磊落
这个也是中印两版男设差异比较大的一个地方，印版男主乔治并不怕得罪警察，在事件发生之前就已经多次利用自己的知识帮助其他人正面杠警察，比如声援饭店老板向腐败警察萨哈德万要回赊帐、教饭店顾客聘请律师申请人身保护令来躲避萨哈德万的敲诈。








在这样的背景之下，当家庭发生变故时，男主铤而走险机关算尽布下一层层的假证，就显得非常合理。
而中版男主李维杰则是一个不敢正面抵抗权威的人，顶多是私底下偷着来，与后面那样大胆地与警察周旋，性格转变得有点突兀。

印度原版《较量》男主乔治的性格立体之余，也与整个剧情是息息相关的，而中国改编版则将他降维处理，不得不说令人非常遗憾。

</影评>
<有用数>896</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹安²</作者>
<标题>这些细节，你真的看懂《误杀》了吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-14 14:49:00</时间>
<影评>

纵观12月影市，《误杀》是个不小的惊喜。
充满反转的情节，紧张的叙事节奏，再配上演员出彩的表现。很久没有看到这样一部酣畅淋漓，又让人手心是汗的国产犯罪电影。尤其对我们影迷来说，更能在片中挖掘到更多乐趣，像是“查他近一年内所有的观影记录”，看到这一段的首页的豆瓣友邻们都会心一笑哈哈哈。
更没想到的是，这竟然还是一部暗藏着众多细节和线索的电影，在观影过程中，我们可以看到导演精心的埋设了许多细节，伏笔，以及彩蛋，下面让我来给大家解析一番。

1、关于电影的彩蛋

李维杰的设定是狂热影迷，一年看800多部电影那种的，在片中我们看到了导演对电影的致敬。
在开场，他便引用了《肖申克的救赎》的台词，那段“越狱”情节也是对其直径。
希区柯克，李维杰的偶像。
之后他保护家人的作案手法，又参照于两部经典悬疑片：《蒙太奇》与《控方证人》，片中拉韫也直接提及了这两部电影。
此外，警察查证李维杰的观影记录中提到的电影还有《狩猎》《七宗罪》《白夜行》，还有一扫而过的《大侦探福尔摩斯》，都是经典的犯罪类电影。
一家人在电影院中观赏的是泰国电影《天才枪手》，呼应了小女儿改分数，这个后面说。
 最后的一幕致敬《杀人回忆》，我知道你在看这部电影，我想知道如果是你，你会怎么选择？ 
的确是狂热的电影发烧友没错了。

2、 电影里反复出现的羊 


羊作为重要的意象在电影中反复出现过多次。而在《圣经》中，羊是被作为祭品看待，代表着纯洁，约翰福音1:29中更有这么一句“看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的。”而在电影里羊也多次出现。
在李维杰下班的路上时看着他，代表的是审判者；
在湖边看到李维杰抛车，代表是凝视罪孽的见证者；
被警察打死，代替他受罪，是替罪羊，替罪者；
开棺验尸，羊死了，无罪性遭到毁灭，也映射了男主的罪孽；
此外羊还出现在了平平的课堂里，之后又在李维杰坦白罪孽之后出现，这时的羊才真正代表了“除去了罪孽的”纯洁的象征。
同时电影中的羊还有另一重所指，即为“愚民”，电影中老师曾说“羊的视力不好，很容易被吃掉”，而电影的英文片名则叫《Sheep Without a Shepherd》这句英文同样出自《圣经》，原文是这样的：米该雅说，我看见以色列众民散在山上，如同没有牧人的羊群一般。后来这句话被意为“乌合之众”，而电影中最后的暴乱恰恰是最好诠释这个词的行为。

3、  电影里的“神”细节

不得不说，柯汶利导演的确非常严谨，片中的许多情节，在前面都要相呼应的地方。
比如最开场李维杰勾画的“电影剧情”中 ，他最后闷死在棺材中；而在现实中，素察便是被活埋致死。
而在电影最后的彩蛋中，入狱的李维杰又再度与开头产生了场景的呼应，也许李维杰会进行逃狱，但这次的结果会是什么呢？
片中还有许多暗示性的细节：平平在被侵犯之后回家，早餐时对母亲递来的果汁表示拒绝，暗示了她在夏令营中被果汁下药；同时对父亲的触碰格外敏感，也暗示了被人性侵后对男性的不信任。
另外在观看拳击赛时，李维杰向旁人解释，人遭到重击后可能因为“吞舌”而窒息昏迷，这也为后来素察的苏醒埋下了伏笔。
同时在小女儿用叉子划桌面的时候，李维杰立即制止，也是因为他想起棺材中素察留下的抓痕，受到了心理折磨。

4、佛统塔

事实上，导演对结局在前面早有暗示。
片中那个会敲响钟声的金色建筑物为“佛统塔”，它被反复提及，从一开始李维杰的跪拜，平平和同学经过，再到最后李维杰和拉韫夫妇的会面。
它有着有趣的来历，公元九世纪上叶，一位王储拍耶功王生下了一个儿子拍耶攀，却被预期其成年后会弑父。拍耶功王随即下令杀掉他。然而王妃于心不忍，便将拍耶攀带出城外，带给老妇抚养，并在成年后被送给一位城主做养子。拍耶功王得知后，率兵前来攻打，拍耶攀随即与其格斗，并将其杀死。之后才得知是自己生父，痛苦不已的拍耶攀为了赎罪，这才修建了“佛统塔”。
李维杰一家所犯下的搞错，和拍耶攀一样。都是对方先有的恶念，和谋害自己的念头，为了自保才不得已反抗。但同时，却也都选择了“赎罪”。并且在最后李维杰坦白罪行之后大金塔的“忏悔之声”响起，也证明着李维杰真实的放下了仇恨。
片中李维杰为僧人布施了两次，一次是开头，一次是埋尸后，第二次被拒绝了，也暗示了其有罪的身份。
这个看似不大重要的部分，实际是对全片情节的重大隐喻。

5、藏尸地点

电影中并没有说明素察的尸体最后的去向，那李维杰把尸体埋到哪里了呢？
答案可能就是新警察局中李维杰为了铺设线路所挖的坑洞，在这里的时候，导演特意给了李维杰看着这个坑洞若有所思的镜头，利用自己的职务之便这里的确是最好的二次埋尸地点。
而且在这里也更能看出李维杰缜密的心思，在得知小女儿看到妻子运尸之后，他将这个隐患也考虑进去，以防万一进行二次埋尸。
在一个最“正义”的场所埋葬最“肮脏”的秘密，荒诞而讽刺。

6、成绩单

《误杀》和原版最大的区别，便是结局，李维杰选择了自首。
为什么在煞费苦心的实施计谋后，他却又改变了心意？是因为他发现，自己无形之中，给孩子树立了错误的价值观。
在警方寻找尸体失败后，李维杰和妻子站在阳台，妻子拿出一张小女儿的成绩单，上面是小女儿涂改的一百分。也就是说，她的女儿在见证了父亲的“成功”后，也开始利用瞒天过海来达到目的。而拉韫夫妇更进一步提醒了他，教出失败儿女的父母会是怎样悲惨的结局。于是为了担起一个父亲的责任，他选择承担罪过。

7、拉韫的目的

电影最后李维杰与拉韫的对话是一大泪点，这对前期一直以“反派”形象出现的夫妇，终于流露出真心的忏悔，也促使了李维杰的自首。
然而我想比较阴谋论的表示，这一切完全可能只是拉韫的一场表演，目的在于让李维杰主动承认罪行，再将他绳之于法。
关于拉韫擅于撒谎来达到逼供目的的特点，电影早已多处暗示（假绳子当证据，对安安的哄骗等）
而都彭也有个镜头表现了他的虚伪，他作为一名政客，上一秒还生气的打电话，下一秒就满脸笑容的面对记者。
那么我觉得，夫妻俩假装自己不再追究，实际上只是演苦肉戏套李维杰话，比真心流泪更为合理。
也就是说，李维杰哪怕不自首，如果明确表达了自己知道素察的下落，很可能也会被拉韫夫妇利用，再将他送入监狱。

8、凝视

 
在片尾导演安排了两次凝视，第一次是记者问到秦沛“你认为李维杰是什么人”的时候，秦沛沉默之后若有所思的笑着望向镜头，在这一刻视角从角色转向观众，打破了第四面墙。
这个质问其实也是在问我们。一个没有文化看上去窝囊一辈子的父亲却为了自己的家人瞒天过海犯下滔天罪行，甚至利用了自己身边所有的人，他到底是好人还是坏人呢？
第二次则是字幕后的彩蛋，李维杰站在监狱里，身子面对高墙外，他用锐利的眼神看着镜头。相似的场景和同样黑白的画面处理，很容易让人联想起电影开头那段虚构的故事。
在那段故事里，李维杰直接引用了《肖申克的救赎》里的台词“这些墙很有趣。刚入狱的时候，你痛恨周围的高墙；慢慢地，你习惯了生活在其中；最终你会发现自己不得不依靠它而生存。这就叫体制化。”其实这就是代表了他对于制度的态度，也暗示了结局他去自首的原因之一：看到因他的事件引发的逐渐失控的社会暴乱已经脱离了秩序，而他作为根源，一定要去自首，因为制度需要重新被建立。

 当然，仅靠我一人远远不够，我想片中还有许多等待观众挖掘的内容未被发现。不得不说，《误杀》的确是国产片中少有，可以二刷、三刷去细细品味的电影。或许也正是因为导演这般用心架构，不放过一个细节，才能成就这部优秀的黑马之作。


</影评>
<有用数>1785</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>郝小勺</作者>
<标题>我觉得不行</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-12-16 15:39:59</时间>
<影评>

太山寨了。
这是我看完《误杀》的第一感觉，即便其本身就是一部翻拍片。
原因很简单，即便剧情全盘复刻，地域环境架空已经成为国产翻拍片的“传统”，《误杀》这样不走心的盲目嫁接，低级重复的镜头手法，匆匆忙忙拼凑成篇，还是显得廉价、笨拙。
影片设定故事发生在“赛国”，地域上有意做了模糊，但我们都知道，那就是泰国。电影里的街景建筑、风貌人情，十足的东南亚；电影中的人，不论主要角色还是一闪而过的路人甲，每个人口中讲着普通话，嘴里也都掺着泰语、港普、台普和泰普，大家各说各话，不论银幕情节内外，充满着距离感。
这样为了所谓审查合宜设计出来的“移民环境”，实在有些不伦不类，与原作中借由案情深讨社会问题的巧思相比，总归难以契合。
故事借过来了，故事背后的内涵却无法移植存活，这一点并不仅仅指向地域的混乱。想象力归零的文本嫁接，直白粗暴的镜头照搬，是影片单薄而毫无说服力的本质原因。
原作《误杀瞒天记》的脱罪情节，本身就充满了刻意和巧合。影片需要不断制造新的吸引点，用符合观众期望而产生所谓的“爽”，掩盖住文本上的细小错漏——如此便就有了快速的蒙太奇展示，《误杀》亦是如此。
表面上，影片正如行云流水，展开的稳稳当当，其实已是强撑门面，由不得深思。能够回味的，就是其揭示出印度社会的种种问题，强权的凶狠、弱势的反抗，急切需要的进步，等等。再者，满足了观众看个热闹的心理。好人的胜利，比坏人的失败要让人痛快得多。
在《误杀》这一翻拍版本里，虽然抹去了印度版拖沓的赘余情节，影片节奏加快，但也能够明显的感觉到，这一加急的意味当中，多了敷衍和慵懒的笔触。
挑了精彩部分，杂乱堆砌；
剔除掉内涵主题，“标准结局”。
影片最后硬把一个对抗黑恶与强权的精神上升到父爱与人性这样“温和”的结语上，还故作聪明地模仿了一下《嫌疑犯X的献身》和《杀人回忆》，不免显得畏畏缩缩，霸气全无。
如此以来，影片的逻辑，无法成立
此外，最为一部翻拍片，《误杀》也做了很多本土化的常规处理。比如肖央饰演的男主角，总带有些喜剧成分，对于这个角色而言，确实轻松过了头。听到简介就猜出电影，根据观影记录追踪轨迹，继而破案，怎么看都有点小儿科。
那句“调查一年来他所有的观影记录！”
倒也话出主旨——一切皆是玩笑，精心策划到实施，最后也要毅然自首。只是这台词过于中二了。
哦，还有那些影迷梗……也就如此了。
没有创造力的复制，不顾环境契合的粘贴，也能获得大批量的好评。可见我们对国产院线片的质量要求之低，已经是情节让人能够忍受，不半途逃出影院即可。
也是这样毫不费力地口碑收割，造就了某些电影人的对自我能力的盲目认知和影片质量的狂热自恋。
批评似乎都变得毫无意义。
（文章首发于公号MOVIE木卫，欢迎关注。）

</影评>
<有用数>637</有用数>
<没用数>441</没用数>
</review>
<review>
<作者>末日使者</作者>
<标题>《误杀》电影中蒙太奇剪辑段时间线到底是怎样的？肖央又是如何巧妙利用蒙太奇的呢？（剧透慎入）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-16 21:24:38</时间>
<影评>

首先，二号白天肖央去罗统出差，他订了二号晚上的酒店，打算在那里睡一晚上，然后他晚上出去看拳赛去了，那天晚上看的就是黑马拳手打老拳王（划重点！），他比赛前取了次钱（为了买票），而且被取钱处的监控镜头拍到了，取完钱后肖央来到了拳场看拳击比赛，拳击比赛进行得如火如荼，仓库里平平母女与素察也在激烈搏斗，镜头开始来回切换，拳击手被打倒吞舌时素察也被击晕吞舌短暂失去呼吸了，谭卓探了口气发现素察没气了，以为他死了，于是决定把尸体运出去，大女儿平平也想把手机砸烂，与此同时，肖央看完了比赛出来在外面打电话给家里，可母女二人在忙着处理尸体，根本来不及接电话，后来在酒店里又打了个电话，如果这两个电话能接到，凭借肖央的经验应该是知道素察是吞舌了的，素察也不会被活埋了。

接着，谭卓把素察尸体用独轮车运出去，遇到了一根水管，车倒了，素察尸体也震动了一下随着车倒了掉下来了，这时舌头就吐出来了，恢复呼吸了，但由于被重击还苏醒不过来，从掉下来时给手的特写可知，谭卓紧接着把车扶起来继续就把素察尸体放进了棺材里，这一切都被小女儿看在眼里（划重点！），处理完了后谭卓与大女儿由于恐惧躲在了房间里蜷缩在一起，与此同时，李维杰（肖央）在酒店里睡不着，因为家里没接他电话，放心不下，打了辆车赶回了家，看到了蜷缩在房间里的妻子和大女儿！小女儿此时已在床上熟睡了过去。

肖央回来后看到了蜷缩在房间里的母女二人，之后开始了解事情的发生经过，还特意问了一句“有血吗”，母女二人回答没有，然后肖央去了坟地那里了解尸体安放地点，当然，此时母女二人不敢过来了（她们杀的人，肯定后怕），肖央一个人到了那，发现了素察还没死，听到了在挠棺材板的声音（后面小女儿用叉子无意划桌面时只有肖央出言制止了她暗示了这一点，因为那个声音和挠棺材的声音很像），他抽了口烟，开始思索该不该把素察救出来，可他毕竟伤害了自己的家人，而且救他出来他肯定会把这事告诉他父母，他父母是什么人啊，李维杰边抽烟边想，那我们全家哪还有好果子吃，把烟头一扔，不救了，素察就被这样活活闷死在了棺材里，可这些母女都是不知道的，母女甚至不知道素察在棺材里醒了过来，她们只看到了李维杰在那抽烟。

肖央这时开始思索了起来如何洗脱嫌疑，制造完美犯罪，他首先是在3号早上把素察的车开到了工地（还被警察看到了），把素察的手机开机扔到了运载车里（这里想到了《白日焰火》），让运载车把手机带到了各地，造成素察到处玩的假象，然后把车开进了湖里。

接着带一家人坐8点半的早班车去他出差那里玩去了，车上遇到了和他们一家很熟售票员大叔，李维杰聊到他们今天要去看黑马拳手对阵老拳王的比赛（其实是昨天2号打的），售票员大叔对老拳王很喜欢，只是他已经不太关注了，后来他们又在车上遇到了一次，李维杰特意和售票员大叔提到了2号拳赛的事，加深了他对那天的印象，所以回答那天是2号；到达后他们一家人去餐厅吃了奶油蛋糕，和店主聊了两句，后来又来买了一次奶油蛋糕和店主提到了那天一家人来店里的情况，并和店主强调那天是2号，这样，店主给出的时间也是2号了；去酒店办退房还和前台服务员吵了起来（目的是为了加深服务员对他们一家人3号退房的印象），他昨天给酒店维修了电路，他这时找了个借口（昨天没修完）去监控室把2号以及3号早上的录像全部删掉，这样他一个人2号在酒店里的记录以及他编造的他们一家人3号早上出来的记录都没了，有人会问那酒店工作人员怎么会不记得肖央二号入住的事呢？首先，过了那么长时间，每天入住那么多人，你是酒店服务生你记得哪天入住了谁吗？当然记不得了，他们只记得三号中午肖央一家人因为退房和他们吵起来了，也有录像证明。

然后他们一家人去电影院看了电影，逛了市场（室内都有监控可以证明），最后一家人来到了拳击赛场看拳击赛，肖央故意把卖爆米花小哥给别人送的爆米花撞翻，引起了小哥的不满，肖央给他赔不是，表示赔钱给他顺便买爆米花和热狗给女儿吃，假装自己钱不够，出去取钱，实际上他根本没有取钱，只是转了一圈又回来了（划重点），所以取钱那里的监控也就没有拍到他三号取钱的画面了。这里得再说一句，爆米花小哥同样每天很忙，要送很多爆米花，他过了那么久他也记不得是几号了，只记得肖央撞翻了他爆米花，然后取钱，买东西给他一家人吃，后来肖央也回来跟他交流了一番，说了“你不记得我了吗？二号那天我撞翻了你的爆米花，还出去取了钱”，警方的监控录像也显示他取钱是二号，爆米花小哥就更确认是二号了。

肖央带着一家人回来后，第二天，他受雇主所托去新警察局一起勘察线路情况，看到了室内那个凹陷的大坑，思索了一阵决定把尸体转移到这，又在门口故意和警察桑坤动手产生了矛盾，给围观的民众看他和桑坤间的矛盾，桑坤开枪把羊打死，这里又给了羊一个特写，肖央沉思了一下，想到了替换尸体的东西—死羊，于是那天晚上，肖央把棺材打开，看到了双目睁大的素察和有血手印的棺材板，把羊放了进去，尸体移到了那个凹坑里，至于为什么要放头死羊，因为如果是空的话这个坟墓被动过无法解释，放头羊那就是我的自由了，到这里，蒙太奇时间彻底结束，电池电耗完后父母开始寻找儿子，故事就有了后续的情节发展。

如果你能看到这里，说明你真的很有耐心，也真的对这电影很感兴趣，有很多问题想弄懂，那恭喜你，你找到了一种相对来说比较合理的时间梳理线，这样的解释对于后面肖央自首也就解释得通了，后来肖央与素察父母沟通时也说道“事情发生的第一时间我没有挡在家人面前保护他们，我不会容许这样的事情再次发生”，以及路上遇僧人不接受他的施舍也暗示了肖央有罪；后来母女二人也选择了自首，因为她们觉得她们害死了素察。





</影评>
<有用数>502</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>猴头虫</作者>
<标题>一定要抓着那些小细节，能挖出俄罗斯套娃一样的层层含义。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-13 13:32:22</时间>
<影评>

等你跟着故事的情绪100多分钟看完了，看似这是两个不同阶级的家庭大斗法，但等冷静下来慢慢回味思索，不对了，善良与邪恶、情感与法律、对与错的价值观、如何教育下一代……这里面好像俄罗斯套娃一样，一层套着还有一层的含义。
 
这两天抽时间去看了《误杀》，第一感觉就是“真心好看啊！”
我很喜欢看犯罪类的，因为动脑子。最不喜欢的就是开始10分钟就能猜中结局的。
而最好看的片子是：跟着影片追到结局后，电影院回到家的路上，甚至晚上躺床上还在反复回味。不停对电影细节反复中思索，又有新发现。
《误杀》就是我喜欢的这种。
和《名侦探柯南》一类推理型电影不同的是，这部戏一上来很快就出现了杀人事件后，谁杀的还挑明了，好人全家参与杀人，坏人努力追凶，故事矛盾马上就集中在这两家人的侦破与反侦破上面了。等你跟着故事的情绪100多分钟看完了，看似这是两个不同阶级的家庭大斗法，但等冷静下来慢慢回味思索，不对了，善良与邪恶、情感与法律、对与错的价值观、如何教育下一代……这里面好像俄罗斯套娃一样，一层套着还有一层的含义。
那啥，我不属于1000个影片看完而且很厉害的老影迷。据说这个影片是根据印度影片改编翻拍的，我也没看过原版哈。所以我先聊聊我自己抓到的细节，并且体会到的套娃层次。我估计肯定很多人比我想的更透彻，积极鼓励大家留言哈！这类的片子互相讨论才能得出新结论，这个也是我喜欢这类片子的原因之一。
首先：先说这个标题，中文部分不说了，看英文“Sheep without a Shepherd”
 


大多数国产片的海报上都会有中英文的电影名。
但中文名的占地面积绝对不会比英文小！
然而这个电影的大多数版本的海报中，英文名字的面积都是中文名的两倍。
说明点啥不？
为了让你多看看英文名字里的“玄机”呗。
直接把这个英文名网上搜索。出现的答案是这样的。


 
那么来了，主语是“羊”！
碰巧了，影片里还真有“羊”！
没记错的话，第一次老爸去寺庙“布施”后面就跟着两只蹦蹦跳跳的羊，后面几次寺庙背景中，若有若无的都有羊的身影。虽然故事本身是架空的国度，但出现宗教背景的时候，不管人类历史上的哪个宗教，但凡能长久保留下来的都有两个特点：1、教人向善，让人内心得到平和，2、利于统治阶级管理民众，对整体社会发展有帮助。
从这个角度上来说，拥有信仰的爸爸本来应该是服服帖帖安安稳稳生活的羊啊。
而矛盾冲突中出现了两次风口浪尖上的“亡羊”
第一个是“袭警事件”中的替罪羊
 


无缘无故的成了坏警察的出气筒挨了枪子，不折不扣的成了爸爸的“替罪羊”。
第二次是在雨中刨祖坟。亡羊的登场不折不扣的成为了压死骆驼的最后一根稻草，成功点燃了暴乱的导火索。
 


再看台词中和“羊”有关的细节，没记错的话，出现了两次。
第一次是大女儿的课堂上。
 


大概是说：羊是一种视力很差的动物，离群的羊很容易被捕食。仔细想想，我好像只听说过羊是色盲，而羊视力差还是头一次听说。
这是真的吗？
自然界中：山羊在陡峭的悬崖上爬来跑去、野生的绵羊由头羊带路寻找有草的地方迁徙……视力弱的一般都是鼹鼠啊、深海生物啊这种不见光的动物，如果羊这种食草动物视力差，不是这个物种早就没了么？
为什么电影里的这个架空国度的学校会有这种“科普教育”啊？
看到这段时，我只是对台词产生了一个小小的质疑，然而再看完了回味的时候，突然懂了。这个是学校啊，学校当然是教给小羊羔们“不要瞎折腾，小心外面有狼，不听话就要被吃了”这种教育了！
第二次的羊的台词出现在电影结尾的群众采访里。
大概意思是说：羊只要平平安安的有草吃，不会在意谁在它们身上薅羊毛的。
虽然是从一个路人甲口中说出来的，但这句话其实是整个故事的点题台词。一下子就说清楚了，“谁才是羊！”
对的，那些引起暴乱的暴民都曾经是故事里的爸爸一样的祈求平平安安过日子的羊。看两个女儿的名字“平平”、“安安”不是已经再清楚不过了么？他们要求不高啊，只求平平安安，不惹事生非平安喜乐的过日子，这个也是爸爸去布施的时候所求的祝福内容。
然而就是这么点要求都无法保证，羊也有給逼急了的时候，逼急了也会和牧羊人斗智斗勇来求得活下去的机会。
说了半天羊，说说牧羊人吧。
整个影片唯一出现了一次牧羊人，就是在爸爸沉车于水下的那一段。
一个有可能成为证人的牧羊人带着一群羊路过。
很遗憾，这个并未目睹爸爸的“罪行”的牧羊人在这里并不是重点，重点是这个罪行他的羊看到了。可羊口不能言，见到了又能怎样呢？
如果从全文最后一句被薅羊毛的羊所指代的可怜民众的角度来说反过来看，商店老板、被孙子差点被弄瞎眼睛求赔偿不得的爷爷、甚至包括男主爸爸这样的平民百姓曾经都是这种看到了恶（比如坏警察收保护费、警察局长儿子几乎把别人弄瞎等等吧）而口不能言，或者根本不敢言的羊。
而相对男主爸爸这群“羊”来说，电影里真正应该存在的牧羊人在哪里呢？
 


这个有可能成为“牧羊人”的人就是官二代的老爸，故事里的市长候选人。协助牧羊人的重要角色——我这里姑且称为牧羊犬吧——这个工作就分配给了官二代的老妈——以权谋私助“子”为患的警察局长。
 


所以看似是两个家庭的善与恶的对抗


 
结果却上升成了两个社会阶层的对抗。并且最终导致了社会暴乱……
咱国家历史上有句话“水可载舟亦可覆舟《荀子》”，这是个老理儿，放在任何国家都适用。电影里这个架空国度的暴乱就刚刚好映了这句话，老百姓是水，不一直都是羊！
说到善与恶的对抗，这个影片的各种细节衬托出来的情节发展更为有意思了。
看台词哈：
比如两母对峙的时候那句：“有的孩子是孩子，有的孩子是禽兽！”
其实在阿玉第一次见到官二代的时候，她并没有马上给出这个“禽兽”的定义。
那个时候，她对白中对官二代的称呼是“孩子”。


 
同一个人，警察局长的眼睛里，又是另一种表现了。
她的孩子一身白校服，站在阳光里干净的让她怜爱。
 


对的，同样一个人，不同人的眼里给出的定义却如此的不同。
对于官二代的行为，这个“慈母”并不是不知道。
从差点弄下别人眼睛然后赔钱私了，就能看出来警察局长对自己小孩的教育方式是“你闯的祸，我帮你搞定”。
从官二代第一次见到大女儿就敢下药迷奸她，到和朋友一起拍视频敢留裸体证据，再去大女儿家威胁本人发生下一次的性关系，这一系列的行为在这个未成年的官二代手里操作起来是那么轻车熟路，不禁让人觉得：这肯定不是第一次，不知道之前还有多少姑娘被官二代这么蹂躏过。
 


更可恶的是，当官二代的朋友拿出自己手机里的视频，当着整个一群警察居然能说出“你要保密”，并且一屋子的警察（还有女警察啊）居然马上可以做到不能让视频流传出去的同时，帮警察局长对男主一家进行身体和心灵的暴力摧残，



这个时候，其实已经特别清楚的表明了，“不光有的孩子是禽兽”，养育禽兽孩子的父母，也是禽兽吧？对不对！并且这个禽兽还行使职权把跟随她的人们也变成了禽兽！就像那个让人恨的咬牙切齿的坏警察一样，之所以有官二代的存在，之所以有坏警察的存在，责任在于身为禽兽家长的警察局长本人就身不正！
 


对的，就是一个见到自己儿子迷奸未成年少女的视频的反应。颤抖和眼泪过后不是悔过自己儿子有问题，而是“把他们全家都抓来”。
 


对的，同样一段视频她看到的只是他儿子失踪前充满活力的笑脸，即便这张笑脸是他儿子马上要强奸未成年少女前露出来的。她想到的仅仅是“我儿子的失踪一定是这家人搞出来的”。
在警察局长愤怒、悲伤、颤抖的表情中，并不包括吃惊这一项。从开篇局长推理绳索杀人凶犯用的“假证据绳子”，就能得出结论，智商这么高的警长，她儿子是什么料，她会不知道么？她不仅仅是知道而且她可能以前也付钱或者用自己的权势摆平过不止一次她儿子的类似行为了。
所以这个比官二代儿子更为升级的恶的母亲更让人恨。
警察局一群警察殴打男主一家这一段，从某个程度上来讲，是一个“恶”的高潮。
特别是局长把巨大黑暗阴影慢慢压在小安安身上这一幕，当时在电影院里，我感觉我自己都努力的把身体往椅子里缩进去了一截。这种为了保护自己儿子改变完全失去是非曲直道德观却拥有强大势力的禽兽母亲真的太可怕了。
 


和警察局长的恶明显对比的自然是男主这对夫妻的善。同样被这事件碾压的父母同样是“要保护孩子”。但做法形成了鲜明的对比。
这里不仅仅是：
在面对“杀人”（虽然我认为叫：正当防卫更合适）这个严重的反社会行为，她母亲刚开始有句台词就是：“我去自首，说人是我杀的”。
而父亲对外展开了斗智斗勇的猫鼠游戏，但对内，对于两个女儿的态度始终是“对不起，我没有保护好你们”。是的，这无助却睿智的一家人，大难临头时决定手拉手拼死一搏。即便这样，父母也是挡在孩子前面的。


 
其实更高层次的“保护孩子”在于后面的身体力行的教育孩子身上！
这个就是男主的自首。
首先、对于官二代棺材里努力求生而他见死不救的行为，作为一个普通人，男主的内心饱受折磨，最直接的表现就是第二次布施的时候，和尚不受时，他藏而不露的复杂表情。
其次、警察调查男主的对白里有一句“自幼是孤儿，父母死于暴乱”。
而男主一家的事情最后就偏偏引起啦城市大暴乱。男主恐怕很比一般人更清楚暴乱带来的严重后果。
最后、在忏悔塔与警察局长夫妇对手戏，都能表现出他内心的挣扎与痛苦。
 


然而大风大浪都闯过来了的爸爸为什么突然决定去自首了呢？
这个让情节突然180度大转弯的关键因素，就藏在阳台对话的细节里。


 
瞒天过海的蒙太奇作战成功后，这个“造假”技能成功的反映在小女儿安安身上。就是那个“100”分。做事如此实施缜密的父亲怎么能看不出来100分是70改的呢！“子不教父之过”，这个小学都没毕业的父亲却非常明白这个道理，他的行为拯救了一家人却和变态的社会一起改变了孩子们对是非曲直的价值观。他必须用自身的行为把这个价值观給教正回来。
于是他决定自首。
作为一家之主再次站在全家人的前面承担所有责任。
这也是他想要教给他的孩子们的善良与正义的价值观。
这也正正好表现出来了这对夫妻对孩子的言传身教绝对甩出警察局长和政客夫妇好多条街！！！
说实话哈，虽然我作为看戏的观众，真心不希望这么好的爸爸进监狱，但是恰恰是他去自首后，再出现妻子、女儿的自首这一笔带过的情节，才能说明这对夫妻比警察局长伟大多了。
虽然结局不是我想要的，但善良和正直在整个电影里是确确实实是胜利了。
不过话说回来了，警察局长的一系列的恶，为啥导演和编剧们不能再多给一两句恶有恶报什么的交代呢！丧失名誉地位还有丧子都不能让我觉得大快人心。也许最后男主进监狱后，发现隔壁女号里面就住着警察局长以及篮球场的轮椅上坐着奄奄一息的坏警察什么的？要是那样的话，电影结局出现的时候我会站起来拍手一边喊着“活该”一边叫好的！
好了，我自己大概看到这么多，估计再深挖应该有更多的细节和对比让人体会到更深层次的东西。还是那句话，悬疑类的电影，一层一层的拨开真相反复思索却发现这个套娃里原来还有另一层意思，这种探索和发现让人兴奋而且想当上瘾。
如果看到我这篇东西的发现其他细节又有新一层含义的，欢迎过来讨论啥的。
最后提一个和悬疑、剧情啥的都没关系的问题，有没有人觉得下图最右手边这个男的是何家劲？


 
我怎么看怎么觉得像，不过演员介绍里我没找到。算算何家劲应该有60了吧，年龄好像也对不上，但演艺圈的人的貌相有时候不太暴露年龄是不是啊？有没谁也觉得这个是何家劲的啊，或者何家劲的亲戚？

</影评>
<有用数>428</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>盲忙</作者>
<标题>他真的是白忙活一场吗？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-14 09:25:11</时间>
<影评>

接近影片的最后，当肖央饰演的李维杰站在镜头前说出“真相”时，相信很多观众会和我一样发出疑问：与其如此为何不一开始就认罪，现在这样不是白忙活了一场吗？
同行的朋友劝我：不然的话这电影要怎么演下去，你何必这么较真呢？正如肖央在片中那句已经走红的台词：“只要你看过1000部电影，就会发现这世界上没有什么离奇的事情。” 我也想说的是，只要你看过足够多的电影，就知道这样的设计并非只是要让电影“演下去”这么简单。
这一切要从李维杰这个人物塑造说起。从那位黄毛同事的话中，你便知道他小学都没毕业，从那位警察的报告中，你也可以知道他没有父母从小就是孤儿，正是这些经历让李维杰更加珍惜现在的家庭，也更加看重孩子的教育，然而正处在青春叛逆期，三观也正在形成当中的大女儿却成为他的一个难题。
想必很多穷苦出身的孩子，在成长过程中多多少少都有这样的经历：会嫌弃自己的父母，抱怨他们不能给自己更多，特别是在和同龄人的对比之后，这种情绪可能就会愈发强烈。而这其实是一个相当危险的讯号，如果处理不好，不但和父母之间的距离会越发疏远，甚至有可能会误入歧途，这也是为什么有些孩子小学时明明成绩很好，可到了中学却逐渐变成了另一个人，因为他们是没有办法独立迈过心中这道坎儿的。当然也有些幸运闯过这一关的人，但他们却也急切想要和过去的自己切割，终身无法以一种健康的心理状态活着。
而面对同一屋檐下却越来越陌生的孩子，大多数父母通常却是无能为力，片中的李维杰同样如此，忍痛掏了参加夏令营的钱也只是杯水车薪，根本无法解决他和女儿渐行渐远的内在问题，在女儿眼中，他变成一个一无是处的小气鬼，形象越来越卑微。而看到女儿怒气冲冲的背影，他也是束手无策只能是一声叹息，他无法在女儿心中树立起一个伟岸的形象，也无法将父爱有效地传递给女儿，这正是他痛苦的根源所在。
所以，当“处私刑”意味浓厚的“误杀”发生之后，李维杰的第一反应是要保护家人保护女儿，但同时不可否认的是，也有一种“证明自己”的强烈潜意识在驱使着他。正如影片最后李维杰在警车里那番独白：“很遗憾重新拉近彼此的距离是通过这样的方式，但我希望这件事让你真正成长起来。” 他所做的这一切，正是为了让女儿可以感受到父爱，同时重新树立自己在女儿心中的形象。而编剧和导演也正是用这样一种近乎残酷的方式告诉我们：有效沟通是父母与孩子之间共同的责任，不要等到悲剧发生时才悔不当初。
而李维杰最后的自首同样是基于此。无论是拒绝接受布施的僧侣，还是高高耸起的佛塔，仿佛都在告诉他“人在做天在看”。李维杰是一个好人，所以尽管他能骗得了所有人，但终究还是骗不了自己的良心。同时他这么做也是要给女儿看：哪怕你有一万个正当的理由，人终归还是要为自己的行为付出代价，这一次父亲替你扛下了，但你也丢掉了最后的保护伞，接下来的路必须自己去走。（自首的其它原因：二女儿修改试卷分数让他坚定了要给女儿做榜样的想法、挖坟引发社会暴乱让他想起因此死去的父母，他不愿意让悲剧重演等，这些都是他之前所想不到的）当然这次“瞎折腾”还顺带解决了黑警，摧毁警长丈夫的选情，这些可以说是边际效益了，所以无论如何李维杰都没有“白忙活”一场，这样的结尾处理比简单加一句字幕应付审查可是要用心多了。
而亲子关系这个话题，除了在李维杰“正义”这一方得到展示之外，在陈冲饰演的警局局长拉韫代表的“邪恶”一方身上也得到了对立的展示。和一无所有的李维杰相比，权贵家庭的拉韫则拥有一切。一边是李维杰舍不得3000块给女儿的夏令营费，一边是拉韫给儿子买了汽车，一边是李维杰为了保护女儿舍身取义，一边是拉韫为了找到儿子以身试法，同样都是不择手段，但她和儿子的关系，有比李维杰和女儿更亲近吗？答案当然是并没有。可见，金钱在亲子关系中虽然重要，但绝非是最重要的。看了1000部电影的李维杰可以发现世界上没有什么离奇的，而我们看了一部电影也该多少明白一些道理。
当然本片引发的疑问远不止这一个。谭卓饰演的妻子问丈夫，为什么不把换尸体的这件事告诉自己，肖央饰演的父亲回答道：“我没有什么本事，能做的，只有挡在你们前面。”然而事实真的如此吗？不能说他是撒谎，但至少是没有说出全部实情。因为尽管预演了许多遍，但李维杰深知不可能万无一失，特别还是二女儿更是如此，毕竟小孩子有太多的不可控性了，所以他必须要瞒着她们，这也是他最后的一道防线。
至于死者的尸体究竟藏到了哪里？我倾向于还在那口棺材里，在原有的遗体下面，否则以李维杰的一己之力，似乎很难做到人不知鬼不觉。至于开棺当天下的暴雨，让其他人都忽略了棺盖上的血迹，警犬也无法正常工作，也算是“苍天有眼”帮了李维杰一个忙，也是编剧合理的戏剧化处理。不过后来和豆友讨论后觉得，还是扔到了新的施工地点埋在了地下比较合理，影片中也给出了他去铺光缆时盯着看若有所思的画面，唯一的疑问就是他如何做到转移尸体的？
除了令人感慨的亲子关系外，本片最成功的地方，还在于它出色完成了一次商业类型片的尝试。监制陈思诚尽管有同为罪案题材的“唐人街系列”成功在先，但毕竟还是更偏向于喜剧风格，然而《误杀》则截然不同，它是依靠故事和人物来推动剧情发展，而且几乎没有车战枪战这些动作戏，完全仰赖于场景切换和演员表演，依然能做到让人时刻提心吊胆，从这一点讲导演已经成功了。
说起表演，肖央让我大吃一惊，看来即便是离开了喜剧，他依然是一个好演员。当然最让人大呼过瘾的还是陈冲的表演，她不但张弛有度细腻过人，而且十分有层次感，在丈夫和孩子面前的温柔，在警队下属面前的严厉，在审讯犯人时的狡猾，在恳求对方说出真相时的悲戚，她总是你能准确地展示这个角色复杂的每一面，所以还是希望陈冲能多演戏啊，尤其是主演电影！
不知道《误杀》能否衍生为一个IP，但从开头和结尾来看，至少续集并非没有可能，希望到时候陈冲可以卷土重来，这一部里肖央和她虽然为男女一号，但两人其实并没有太多对手戏，所以不负责任地畅想一下：李维杰逃出监狱，拉韫东山再起，两人在亦正亦邪中继续过招，新仇旧恨接踵而至，是不是听着就有点激动呢！

</影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋库布里克</作者>
<标题>虽是改编翻拍，却有自己的味道</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-13 16:46:31</时间>
<影评>

说实话，在看片之前，我对“误杀”并未报太高期待。
这几年在内地市场上，忽然涌现了一批“翻拍电影”，它们大多中小成本，买下一些韩国商业片剧本进行本土改编，再请几位知名演员在大银幕上重现。
然而它们几乎都是些质量中下水平的作品，究其原因，一个是水土不服，将他国故事移植过来未必符合中国语境，二来更是借着原作的名号而对故事不上心，照本宣科且编写敷衍。

有些惊喜是，《误杀》却并非这类三流制作，不但有做出了不少有新意的改编，甚至在一些方面还胜出了原版《瞒天误杀记》。
剧情与原版大体相同，男主李维杰是一名架空国度的华人，他有着妻子和两个女儿，日子虽不富裕却也安定。
一件意外却打破了平静，督察长拉韫的儿子素察在夏令营时，迷奸了女儿平平，并拍下视频威胁。妻子小玉本想带着安安和其理论，却失手杀掉了他。

犯下命案的两人惊慌不已，小玉想要自首，李维杰却心生一计，阻止了她。一场惊人的瞒天过海行动就这样开始……
电影首先做的最大改动就是戏剧张力上的，原版秉承了印度电影的一贯尿性，时长近三个小时，大量不必要的生活刻画拖垮了节奏，不得不说是个遗憾。
反观《误杀》直接砍掉了五十分钟的戏份，并且用了更加“有力”的开场方式将观众代入剧情，一场“肖申克救赎”时的梦中逃狱奠定了电影的犯罪悬疑基调，而以一件短小精干的案件侦破来引出拉韫，也比原版平淡的直接出场来的有趣。

之后的部分，就是经典的“二号去听经，晚上住旅店，三号去餐厅，然后看电影”，李维杰通过虚构事实+强化记忆的方式，伪造了一系列完美的不在场证明。对于原版故事中最精髓的作案部分，《误杀》基本没有改动，并且因为时长缩短节奏加快的原因，紧张程度甚至更强了。
不止如此，原版虽然故事颇具创意，但在视听语言上较为普通。而《误杀》导演柯汶利却设计了很多特别手法去处理情节。像是素察被袭击的部分，他将李维杰看地下拳赛的场景与其剪辑在一起，素察被偷袭，倒下，拳手也跟着被人打趴下。另一场掘墓戏更是惊艳，，缓慢的摄影机推拉，慢镜头下的雨滴，相比原版多了种凝重肃杀的仪式感，竟看到一丝《杀人回忆》的风范。

不过要说最特别的，还是本片所选择的最终情绪落点，导演为这个相反的结局找到了足够信服的动机，那便是“身为人父”。
前半段的李维杰，实际上是一个非常窝囊又爱面子的男人，他挣钱不多，连别人葬礼都要犹豫随不随礼，他地位低下，连小警察都以欺负他为乐。他爱看电影，也是因为把电影当做了逃避现实的途径，在虚构的世界里，他总能成为梦想中的英雄。

他实际上在家庭中是没有收到太多尊敬的，虽然着墨不多，我们仍可以看出平平和父亲的关系并不好，而小玉虽不说什么，但李维杰说出那句“我是个没用的男人”时，也戳破了两人之间摇摇欲坠的夫妻关系，阿玉不说，也只是不说罢了。
但就是这么一个男人，在家庭遇到前所未有的危机前，他出人意料的扛了下来，并展露出了令人料想不到的理智与冷静，他把拉韫夫妇逼到走投无路，最终甚至丢掉了自己的工作和地位，如果故事停在这，便是一篇逆转爽文，可导演不想止步于此。

所以他为李维杰这个人设置了“信佛”的特点，如果你细心便会发现，他在电影里向僧人布施了两次，第二次被拒绝了，这便是在暗示他那时便已是罪恶之身。全片也一直偶有细节展现他犯案后的良心不安，但真正促使他做出决定的，是佛统塔上与拉韫的见面。
拉韫哭着祈求他，只希望听到一个答案，知道儿子是死是活。李维杰因他们的痛苦感到同情和可悲，因为他知道，这苦果完全是他们所酿出来的，拉韫的骄纵溺爱，都彭的漠不关心，他们更习惯了利用自己权力行使方便，这也养成了素察的肆无忌惮，是父母的失败教育让素察遭到命运的惩罚。

可和他们相比，李维杰何尝不也是一个“坏榜样”？他利用自己的聪明逃脱了法律制裁，没错，这次可以说是素察罪有应得。但用不正义捍卫的正义，又真的是正义吗？他的行为会给两个女儿带来怎样的影响，当她们相信只要投机取巧就能逃脱制裁后，她们会不会成为下一个素察？
正因如此，李维杰选择了自首，从前总是在逃避的他，却接连承担了两次责任，一次是家庭，一次是道德。卑微的小人物在那一刻，闪烁出最让人动容的光辉。在此不得不表扬一下肖央，他打破了我对他“喜剧咖”的印象，将李维杰的懦弱，低姿态，必要时的沉着冷静都表现的恰到好处。

当然，片子也存在一些缺点，我认为在李维杰和家人的关系塑造上，如果编剧能写的更丰满，最后的结局相信也会有更加有力的情感效果。相比之下拉韫一家的形象就比较完整和鲜明，陈冲的表演也因此更加出彩。
总而言之，我认为《误杀》是值得观看的一部，它的娱乐性，可看度，各方面的技术平衡都做的不错，是当下内地最缺少的成熟化类型电影。也希望陈思诚能在《误杀》之后，继续提携有才华的华人电影新人。

</影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<标题>《误杀》：能让你记住“羊”就成功了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-16 21:12:56</时间>
<影评>

看完《误杀》，出电影院就想说一句：陈冲演得太好了！
脑中迅速调取近年来她给我留下的荧幕形象，《太阳照常升起》里的护士，《色，戒》里的易太太，大不相同。而她从来都不是主角，要么在故事中画上浓墨重彩的一笔惊艳刹那，要么暗自镇场串起故事直到结局。在新片《误杀》中，陈冲就是后一种。


《误杀》讲了一个爱看电影的父亲为保护女儿设计完美杀人案的故事。乍看起来，肖央演的父亲/罪犯是主角。他一生平平淡淡，除了爱看电影的宅男癖好没什么闪光点。有点善良正义，也能努力撑起一个家庭，但总的说来，不是什么伟大的父亲。
但当这位平凡的父亲遇到困难时，事情发生了质的变化。女儿被欺凌，母亲想保护却不够力量，肖央演的这位看起来平庸的父亲，竟然镇定的、聪明的甚至十分狡猾的设计了整套“作案流程”，出手不凡，杀死欺负女儿的男孩也不留一点证据。而他的动机却无比单纯——只为保护他的家人。
故事讲到这里，不难看。有一个善良的父亲作了恶，你该原谅他还是惩罚他？但故事的讲述者并不满足这已经有点复杂但也老套的选择，他把题交到了一个与肖央力量相当的人手上，于是罪与罚的题难了不止两倍，变成二的几次方……这个解题的人就是陈冲。
陈冲在《误杀》中饰演一位警察局长。一开始我们知道她是一位聪明甚至狡猾的警察，直觉敏锐，办案迅速。她的工作能力对应肖央的兴趣，人家看了1000部电影，她也办了1000个案子。
另一方面，她也是一位平凡的母亲。爱自己的孩子，甚至无条件溺爱到软弱。为了老公的政治前途隐忍，只在自己的岗位上做好本分。
当这位“平凡的母亲”遇到案件核心是自己儿子时，她心中的力量就被全部激发出来，与肖央的坚韧形成巨大对冲。于是故事变得好看，既是警察追罪犯，罪犯逃警察，也是父亲保护家人，母亲为子寻凶。问题从一个人是善是恶，变成了两个人谁更善谁更恶，恐怕观众都很难做真相的检察官，只能任由故事向离奇的方向急速前进，它脱离了常识的轨道，但也没有违背人性，让我们无从选择。
讲到这里，我必须要讲陈冲如何给我留下了深刻印象。如果这部电影仅仅有肖央演一个善良父亲完美罪犯，可能好看，但不够好看。正如《色，戒》中，有梁朝伟演的狡猾易先生与单纯的王佳芝较量，可能好看，也不够好看。陈冲的作用，就是增加那条让事情变得复杂的暗线，与主角形成明暗对比。她是《色，戒》中为了丈夫前途忍够了的正房，是看起来厉害实际委屈的人，也是始终掌控大局的人。而到了《误杀》里，她就是肖央对面的那个人，也是看起来厉害实际委屈的人，也在用尽全身力气与“敌人”对抗。
电影中有两个镜头让我毛孔战栗。
一是陈冲演的警察局长开始只凭直觉推测肖央是罪犯，到某一刻，她确定了。那一刻就是肖央在餐馆吃面，他听到警察讨论案情，心虚的停了一下。这个细微的动作，被坐在对面“钓鱼”的陈冲看见，她移过报纸，露出凶狠的确定的眼神，直击肖央内心，仿佛已经开始审问。“是你吧，就是你杀了我儿子。承认吧！”那个眼神，犀利得像一把剑，带着警察的凶狠，带着母亲坚持到底的决心，也吓到了我。
还有一处，是陈冲这个警察局长从确定罪犯到更加确定罪犯动机的瞬间。警察局里来了儿子的同学，他战战兢兢给警察们看那个欺凌女孩的视频。陈冲身子一抖，迅速走向自己的办公室。从外厅到办公室这条短短的路，她确定了儿子已被害，确定了凶手是肖央，但也有无限惭愧无限悔恨。她越来越软弱，像乌龟被剥去了壳，终于在没有下属同僚的室内颤抖哭了出来——那个直觉敏锐、雷厉风行的警察局长瞬间变成了失去儿子想念儿子的母亲，她孤独，无助极了，没有证据，但知道凶手是谁，痛悔自己对儿子的溺爱，可事已至此，斯人已逝，她追悔莫及……
这两个决定性的瞬间，是陈冲演的母亲/警察与肖央演的父亲/罪犯决斗的瞬间。一个回合不够，又打了一个回合。打到头破血流，一个被逼到墙角，一个也无从下手，难分胜负。如果没有陈冲这位母亲/警察作对手，肖央的凶狠罪犯和仁慈父亲形象立不起来。他也不会有那一而再再而三要决斗下去的心，就像他爱看的拳赛，两个势均力敌的拳手对抗，不到最后殊死搏斗不认输。
一个简单的追凶案件，因为有了父爱与母爱的追逐对抗变得复杂，加上故事设定的背景是一个警察滥用权力的社会，群众这条线被动用起来，使案件又倒戈成质疑当局滥用权力的社会追问。于是矛盾冲突变得越来越多，故事也越来越好看。但我们剥离层层外壳，包裹在其中的核心始终只是简单的两个人在对抗——一个父亲，一个母亲。一个凶手，一个警察。他们都在复仇。
这个故事的直接结局是肖央畏罪自首，但我们不妨再推测一层，陈冲这样的母亲，会让杀死自己儿子的人善终吗？他们两个人又怎会真正的忏悔，真正的放过敌人呢？
所以有了最后的越狱，有了开头肖央越狱后在棺材中点亮火柴的一瞬间，看到了与他同谋越狱的黄毛兄弟躺尸身旁……
这是他给秦沛演的餐馆老板讲的越狱故事吗？可能是，可能不是。
如果是，这个追凶故事已经结束了。
如果不是……这个头尾呼应延伸下去的结局才令人毛骨悚然。因为陈冲演的母亲并没有放过自首的罪犯，她为儿子复仇到底，封死了凶手越狱的路，直至用相同的办法把敌人杀死在棺材中。
走出电影院后，我在黑暗的夜路上抖了三抖。再倒推想想陈冲演的这个母亲是何时决定要置肖央于死地的？是在佛像前相遇的那个瞬间。
那是最后的一次正面较量。
这个表面已经软弱坍塌的母亲，在用最后伪装的仁慈去刺探凶手，用相同力量的父母之爱审问他，直逼真相。
“你到底有没有杀死我儿子？你只要点一点头，我就决战到底。因为我已经一无所有。”
她眼泪背后的潜台词实际是这样。
她知道肖央面对佛像一定会说出真相。（也许已跟踪了他很久探到了他的善良之底。）
他果然在这回合败下阵来。隐藏到最后的善良，在这一刻决定了他最后的“失败”。
为什么说陈冲演得好？除了前面那些爆发时刻，她的表演还有层层余韵，延宕到底。
当你看完结局，想到开头，再回想佛像前相遇的这个瞬间，你会从身到心都冷得发颤：陈冲演的母亲，在佛像前是真的在哭，还是用假哭逼问？她最后呈现的样子，是真挚的爱子之心，还是狡猾的警察设局？她让我不寒而栗，就像《色，戒》的结局，站在易先生房门外看着他哭的那个人是易太太，不是王佳芝。她有一点惋惜的表情温柔的转过身去，可没有人发现她已经掌控了局面。她才是坚持到最后的人。


好的戏要遇到对手。《色，戒》中梁朝伟的对手是陈冲。《误杀》里肖央的对手也是陈冲。
肖央上一次在公众前展现的形象和这次相比大相径庭，观众惊诧，他竟然脱胎换骨般向韩国影帝宋康昊的气质前进。那看似平凡的面相背后隐藏着坚韧到可以突破一切的力量，令人们重新认识肖央这位演员。
而我看完《误杀》，最大的感触便是他遇到了一个好的对手。他不一定有那么强，但他被放在了和强手对抗的舞台上，也显出了相近的力量。
陈冲这个对手，适合做主角“镜像”。她演的易太太和易先生一样狡猾从容，她演的警察也和凶手一样天衣无缝。然而表面上她并不是那个主角。她像主角的影子，跟着他，逼着他，形影不离。陈冲的演技像水一样融于无形，让人们专注于主角的力量，却也无法忽视她的存在。
我可能要不止一次回味陈冲在《误杀》里的眼神，就像回味《色，戒》中易太太打麻将时说的话，那变化莫测的神态。《误杀》中这个女警察局长，她太复杂了。她那犀利的、苦楚的、凶狠的、仁慈的、狡猾的眼神，像一团迷雾，让人猜不透人性的真相。
而好的演员不就是这样吗？
陈冲就像一坛陈酿好酒，层层回味，越酿越香。

</影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>