<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑客帝国3：矩阵革命 The Matrix Revolutions</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p443461818.jpg</封面>
<导演>拉娜·沃卓斯基 / 莉莉·沃卓斯基</导演>
<演员>基努·里维斯 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 凯瑞-安·莫斯 / 雨果·维文 / 贾达·萍克·史密斯 / 凯特·宾汉 / 玛丽·爱丽丝 / 莫妮卡·贝鲁奇 / 埃茜·戴维斯 / 克里斯托弗·卡比 / 罗伯特·马莫内 / 罗宾·奈文 / 吉娜薇·欧瑞丽 / 诺娜·加耶 / 纳撒尼尔·利斯 / 哈里·列尼斯 / 哈罗德·佩里诺 / 鲁伯特·雷德 / 凯文·迈克尔·理查德森 / 大卫·罗伯茨 / 布鲁斯·斯宾斯 / 吉娜·托瑞斯 / 克莱顿·华生 / 赫尔穆特·巴凯蒂斯 / 邹兆龙 / 乔·曼宁 / Tanveer K. Atwal / 拉黑·休姆 / 康奈尔·韦斯特 / 伯纳德·怀特 / 朗贝尔·维尔森 / 安东尼·布兰登·黄 / 安东尼·泽比 / 克雷格·沃克</演员>
<简介>第二集中，尼奥（基努·里维斯 Keanu Reeves 饰）没有能从内部摧毁“母体”，他的身体在真实世界的飞船上陷于昏迷，思想却被困在介于“母体”和真实世界的中间地带，这个地方由“火车人”控制。墨菲斯（劳伦斯·菲什伯恩 Laurence Fishburne 饰）和崔妮蒂（凯瑞-安·莫斯 Carrie-Anne Moss 饰）等人知道了尼奥的情况，在守护天使的带领下， 找到了“火车人”的控制者梅罗纹奇，经过一番激斗，将尼奥救了出来。
                                    
                                　　此时，电子乌贼部队对锡安发起了猛烈的攻击，人类组织所有机甲战士展开顽强的抵抗，形势危在旦夕；尼奥和崔妮蒂驾驶了一艘飞船克服重重困难，到达机器城市，尼奥终于见到了机器世界的统治者“机器大帝”，双方谈判并达成了协议：尼奥除掉不受“母体”控制的史密斯，以换取锡安的和平。
                                    
                                　　在“母体”中，尼奥和史密斯展开了关系人类生死存亡的最后决斗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>碎片</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-11 03:21:01</时间>
<影评>
        这是我在网上看到解析的最好的一篇，真正解析的非常的透彻而且完美，不像很多解析完全是想当然===


【Matrix的前世今生】-----黑客帝国全解析

　　转自pop社区

　　作者bmw2222

　　当我在11月5日下午2点整坐在华纳公司的电影院里，等着Matrix完结篇全球同步开始的

　　时候，心里的不能说是平静的。我看到虽然是周四的下午，还是有很多人都从公司里，

　　从学校里逃了出来，这个最大厅竟然坐无虚席。连第一排都坐满了人。我实在怀疑他们

　　在离银幕只有几米的距离下，怎么看得舒服？

　　电影开始后，奇怪的感觉马上就来了。从5月看第二集到11月看第三集，因为情节上是紧

　　接着的，而且，周三我才去了IMAX看数码版复习了一遍第二集，我突然一阵恍惚，觉得

　　这6个月怎么一下子就过来了，我好象还是在6个月前还是坐在这个厅里看第二集刚刚结

　　束的感觉。混沌之感满足于心。

　　影片结束后，贪婪的我坐在椅子上把片尾的字幕全部看完，还不愿意离去。先不说片子

　　的好坏，和启发。最大的感觉就是失落感，因为我不知道自己什么时候可以再去这样期

　　待一部电影！现在再期待，也已经结束了，心里空荡荡的...............

　　这个系列的电影已经完全结束，大家的讨论是一浪高过一浪。给大家转一个我最信服的

　　观点过来，希望有所帮助。当然了最后的答案，应该都在那张超级庞大的9张D9盘里，大

　　家到时候看的时候，打开导演音轨，一切就都明白了。

　　我看了很多有观MATRIX的评论，发现有些仁兄或者是没看MATRIX动画版或者是没玩MATRI

　　X游戏版，他们对MATRIX一知半解，对MATRIX这个结构逻辑严密的系统有一些不正确（或

　　者说是非官方）的解释，而这些解释所衍生出的种种“浪漫““奇幻“的猜想（如ZION虚拟

　　说，NEO超能力说，甚至在科幻片里最忌讳的宗教神秘说等等）让人哭笑不得，我不得不

　　把各个版本MATRIX里对MATRIX系统的各种描述做个总结，让大家对电影的情节有更好的

　　理解。 

　　

　　前世篇

　　这里的资料来源主要是MATRIX动画. 

　　一切从近未来的某一天开始，当时人工AI的机器人服务于人类生活的各个领域，这天，

　　一台人工AI的机器人突然爆走杀死了它的人类主人，这次事故引发了类似消灭“有狂犬病

　　的疯狗“的运动，人类社会对人工AI的机器人进行了蛮不讲理的“屠杀“和“驱赶“，大部分

　　人工AI机器人被破坏，一小部分被抛弃的人工AI机器人汇集到一个被人类抛弃的地方开

　　始了自立的生活（大约在中东地区某地，在那个时代估计中东的石油早被开采尽了，于

　　是就成了荒漠）.

　　但那个原来很渺小的利用太阳能作为动力的机器人国家迅速强大膨胀，这不可避免使之

　　的和人类发生接触和摩擦，在某一天的联合国大会上，两个人形的机器人大使试图使“机

　　器国“加入联合国，但人类认为这是奇耻大辱，当场驱赶了机器人大使，其后机器人帝国

　　和人类国家的各种摩擦升级成全面战争，但人类的血肉之躯难以抵挡机器人的进攻，战

　　争中人类节节败退，输红眼的人类终于拿出终极武器“核弹“，但大规模的核爆没有能对

　　机器人方面造成实质的毁灭，核爆后的放射污染对机器人根本无效，机器人的强大攻势

　　丝毫未减.

　　已经山穷水尽的人类这时通过了一个“遮蔽天空“的战斗计划，因为机器人的能源供应是

　　依赖太阳能的，如果切断太阳能，机器人的能源供应就会出现短缺，转换能源供应体系

　　不是短时间内能办到的（至少在人类社会里以上理论是成立的，但是对机器人....），

　　就在这个时候，发动最后的反攻一举扑灭所有机器人。

　　于是人类开始了这个疯狂而愚蠢的计划，没多久地球的天空被一层黑色不透光的云遮蔽

　　，但是人类期待的情况并没发生，出现能源短缺的机器人并没有大批的瘫痪，他们就地

　　取材得把战场上受伤的人类战俘当作临时“电池“（这是MATRIX产生的最初动机，当时只

　　是把人类简单的一排排得接在机器上，通过刺激人类的脑部使人类的身体发电，但连接

　　在机器上的人类很快会死亡，死亡意味着电池没电，为了使电池的寿命更长久，机器人

　　才开始研究人类的脑部，并完善了食物供应体系，使人类在连上机器后能存活更长时间

　　），机器人击退了人类集中所有力量的最后反扑，在消灭了人类最后的政府后，人类所

　　有有组织的抵抗宣告结束，人类的时代宣告终结。

　　其实机器人也因为人类遮蔽了天空能源出现的问题，虽然把人类战俘当电池用暂时解决

　　了危机，但是短时间内转换能源供应体系也非易事，只有先把更多的人类当做电池来解

　　决眼前的能源短缺，于是大批的人类被抓去当做电池，最后几乎所有地球上人类都被当

　　电池，可是被当作电池的人类会很快死亡，于是已经对人类脑部有了相当了解的机器人

　　开发出了可循环的人体电池系统，人类的脑部连接在一个电脑虚拟的空间里，这就是最

　　初的MATRIX系统，在这个系统里，人类是生活在完美的世界上，所有欲望和需要都被满

　　足，机器人以为这样的系统可以使人类长久的生存，但是对人的情感世界缺乏了解的机

　　器人错了，连接在这个完美世界里的人类电池大量死亡...... 

　　

　　今生篇

　　现在进入电影里的MATRIX世界，这里的MATRIX是模拟人类某个历史时期，大多数人类并

　　不知道自己生活在虚幻的世界里，但是这个虚幻的世界并不十全十美无懈可击，在世界

　　的某个角落里总是存在着一些或大或小的BUG（如动画版里小女孩发现的奇妙废弃大楼）

　　，还有人类中的某些特殊体质的个体似乎能超越系统的控制（动画版里超越体能极限的

　　短跑高手），更有甚者一些程序和人类接触中有了自我意识，他们学会了逃避系统的删

　　除。 

　　这些难以估计后果的错误有可能导致整个系统的崩溃，对此早期的MATRIX是用亡羊补牢

　　或对知情者灭口的消极方式加以应对，可是这样的运转模式显然无法长久，问题是会越

　　积越多的，修补系统错误带来的可能是更多的错误，必须有一个方法定期对系统进行“大

　　清洗“并重新启动（试想一个充满BUG的游戏服务器，这个服务器从来不停机维护）这就

　　是大家一再提到的“MATRIX升级“，但是麻烦的是连接在MATRIX上的无数人类生命显然是

　　无法重新启动的，这时对人类情感世界已经有相当了解的MATRIX找到了一个“最经济“的

　　方案，那就是反过来利用错误来消灭错误，并利用错误创造重新启动系统的机会，这个

　　完美的计划就是电影黑客帝国三部曲的全部内容。 

　　以下是我按照电影的情节对这个计划的推理。

　　这个计划的开端是设立ZION这个人类觉醒者的收容所，由于对人类觉醒者的杀戮往往导

　　致更多人的觉醒，与其如此，不如把这些觉醒者踢出系统，并且统一监管起来，ZION 与

　　其说是人类自由的乐土不如说是一个大监狱，为什么这样说，要知道ZION是MATRIX派出

　　的人建立的（位置MATRIX当然是早知道的），而这些人理所当然的成为ZION的领导层，

　　所有人实际上是在MATRIX控制的人监管之下。由于人类是有繁殖能力的，ZION的扩张也

　　是必然的，为了防止ZION因强大而失去控制，所以MATRIX要定期毁灭ZION（举手之劳而

　　已），而这个过程和MATRIX的升级计划合二为一。 

　　第二步是创造一个人类觉醒者所崇拜的“先知“，由于MATRIX对人类长期的研究发现，人

　　类是非常迷信的（人类把这个称为信仰），对“奇迹“还是“圈套“缺乏理性的判断力（有

　　些看电影的人还一直坚持认为先知是在帮助人类.....连看电影的人都被迷惑了....），

　　先让先知给那些“反抗军“少许“甜头“，然后就可以把这些家伙在MATRIX里的行动也控制

　　起来。实际上电影里无论莫非斯还是NEO所有的行动都是那个先知提示的，他们在有所行

　　动前已经习惯性的要到先知那里去“批命“，这种精神控制的手法其实一点也不新鲜，人

　　类社会的邪教组织一向都是用这样的手法，区别是邪教一般是用一些小骗术来骗取他人

　　的信任，而这个先知是通过高速电脑事先计算出未来事件的发生（所以这些事都不是一

　　定会发生的，是需要先知这样的角色来引导或诱发才能达成的）来取得人类的信任。

　　第三步就是给这些ZION的人类创造一个虚幻的希望“THE ONE“，也就是电影中的主角NEO

　　，他还有一个作用，由于那些逃避删除的程序熟悉MATRIX的操作手法，他们可不会吃“先

　　知“的那套把戏，要对付这些“危险的系统垃圾“也需要借助这个特殊的角色，在电影里，

　　NEO在先知的诱导下（让他去找钥匙人）去踢了法国人的场子，消灭了他很多能力强大的

　　手下，为什么不消灭法国人，因为法国人起的也是类似ZION的作用，他把逃避删除的程

　　序收集起来当做手下，就象把垃圾扫到垃圾桶里（法国人说白了就是一扫地的），这样

　　才好一次倒掉（由THE ONE来负责一次倒掉），估计每次MATRIX升级都会有个THE ONE听

　　了先知的引导，到法国人这里来打砸一翻，所以法国人对先知的这种手法既痛恨又无奈

　　，这也是他想要挖先知眼睛的原因。 

　　第四步就是开始清理系统内外，这个步骤需要先知的诱导和NEO的强大能力，首先是使NE

　　O获得能力并对先知言听计从，这段过程大概是黑客第一集的内容，然后就是对系统内的

　　逃逸程序进行打击，先知以找钥匙人为诱饵，让NEO一伙和法国人的手下火拼，结果法国

　　人手下全灭，法国人夫妻出于对这个“游戏“玩法的了解始终没有出过手（不但没出手还

　　提供帮助，法国人老婆在意味不明的一吻后提供了帮助，谁知道不是他们两夫妻事先约

　　好的？），这个过程在电影第二集里有详细描述。最后是对ZION进行清理，消灭ZION所

　　有的战斗力量，早就知道ZION位置的MATRIX不费吹灰之力就把ZION的反抗力量消灭，这

　　些内容在第三集里有详细描写。 

　　最后的一步比较麻烦，就把THE ONE神话毁灭，并排除先知的所有的“嫌疑“，然后在所有

　　在MATRIX里的人类都没有察觉的情况下重新启动MATRIX（我猜想可能是类似于更换一下

　　游戏服务器主机），其中THE ONE这个角色在整个计划中是即必不可少又相当危险的，对

　　这个角色的控制不当会有非常严重的后果（这从黑客3最后建筑师和先知说的那句：“你

　　玩的是非常危险的游戏“可以知道），消灭NEO是一个难题，MATRIX对此的对策就是史密

　　斯，在第一集里史密斯只是一个性格古怪个体意识很强的“杀毒程序“，他对MATRIX系统

　　的不满情绪是他被选中成为消灭NEO的人选的原因，因为他最终也是要被消灭的（让错误

　　和错误相互攻击抵消，是这个计划的精华之所在），在第一集最后史密斯被NEO消灭后，

　　第二集他又复活并获得了新的能力，很多人把这解释为系统的一个失算的杀毒程序升级

　　，其实智慧那么高的MATRIX控制者怎么会犯那么愚蠢的错误，这肯定是有计划的，史密

　　斯获得能力后的行动也是可以预料的（先知的拿手好戏，不要说先知，就连我看完第二

　　集我就猜到史密斯在第三集里会把全人类给复制了），其实他的作用就是把全人类给复

　　制，然后用他从他人那里吸收来的能力打倒NEO（电影里说的明白是史密斯打倒并吸收了

　　NEO），然后系统把他和NEO删除掉，他的代码从所有人身上消除，所有人都同时昏厥过

　　去，最后MATRIX就抓住这个机会重新了启动。 

　　在这个计划里，ZION的人类傻傻得收集MATRIX里觉醒的人类. 

　　法国人也很无奈得收集着逃逸程序（不收集的话，就要他自己和THE ONE动手，结果就是

　　....）.

　　MATRIX轻松愉快得清理了系统内外的危险垃圾，这还只是顺便的，重要的是系统得到了

　　重新启动的机会，系统的稳定性得到了保证。

　　这个计划最妙的地方就是可以反复使用，MATRIX就这样一次次得重新启动，ZION就这样

　　一次次的被消灭又重建（电影里这次因该算被消灭了，ZION的战斗力完全没了，杀戮的

　　多少一向不是MATRIX追求的效果），数代THE ONE一次次得出现又陨落，MATRIX就这样安

　　全运行了数个世纪。 

　　大家以为这里就结束了么？

　　那还往高层次带人呢？嘿嘿！请继续看下去。

　　一、《Matrix》是什么？

　　《Matrix》是一部电影，也仅仅只是一部电影--这是讨论的起点，也是由此而引发的所

　　有解释回归的终点。 

　　是电影，就是讲叙一个故事，而不是某种哲学理论的阐释或形象化图解。故事“有开始就

　　有结束“（Oracle：“Everything that has a beginning has an end.“），而故事从开

　　端、发展、高潮到结局的过程中，创作者无论采取何种手段：暗示、比喻、象征等等，

　　都必须服务于一个合理且统一的剧情逻辑，起到渲染气氛、强化悬念、煽动情绪的作用

　　，推动情节发展起伏跌宕，扣人心弦。这，才是一部“好“电影！ 

　　以这个标准来衡量，目前市面上流行的种种“郭XX“式的解释和说明，如果不能有助于对

　　剧情以及剧情发展逻辑的理解，即使不算是谬误，也不过是某种阐微发幽的学术研究，

　　冒似深刻，实则离事实本身越来越远。（笔者无意诋毁此前种种“假说“的努力，只是《M

　　atrix》和“Matrix现象“之间确有着本质的区别。） 

　　在此，我将以一种顺叙的方式，为大家层层解开《Matrix》最后的真相之迷。

　　二、故事的背景：《Matrix》前传

　　“在很久很久以后，在一个机器的国度里……“ 

　　一场惨烈的人机大战后，机器最终占领和统治了地球，把人类当做能源的提供来“种植“

　　；与此同时，为了维系人类的繁衍生息，确保能源产量的稳定，机器通过某种机器向人

　　类提供精神生活的假像，这就是Matrix（矩阵）。抛开计算机原理不谈，这里面有两层

　　含义，一，Matrix是机器的机器，用于生产能源，一如人类生产粮食所使用的工具；第

　　二，Matrix得以实现的原因是基于所谓的人类“意识论“（可参考网上各种关于帕拉图哲

　　学的解说）。 

　　Matrix做为生产工具，唯一的衡量标淮是生产效率的提高。The Architect（设计师）设

　　计的第一代Matrix是按人类理想设计的一个完美的世界，原以为人人会安居乐业，但却

　　不想由于人类的劣根性，导致人类（或称“粮食“）大量坏死，于是，The Architect只好

　　按照人类的实际情况设计了一个与现实（人类21世纪末）相符的世界。 

　　即便如此，人类天性中独立、自由的意识仍然不能泯灭。于是Matrix之父The Architect

　　与Matrix之母Oracle（先知）合作，把一种“假想“的选择权赋予人类，让人类以为进出M

　　atrix是自己“自由“选择的结果，这就是Zion的由来。可Zion的五次重建与五次毁灭，证

　　明了人类仍然被一种循环论所控制；此外，机器也找到一种通过与人类生生不息的抗争

　　意识做斗争的方法，不断改良和升级他们的“粮食“生产工具。（这个过程，一如人类与

　　土地斗争的历史，直到生产工具的改进和剩余产品的出现，人类才摆脱了土地的束缚，

　　诞生了辉煌的文明。具有AI智能的机器也是通过不断改良生产工具来追求自己的机器文

　　明的--机器正重走着人类文明发展的必由之路。） 

　　这，也算是人与机器之间一种和谐共存的良性互动关系，只是其原则由原来人类居统治

　　地位的“人类中心论“变成了机器占领地球后的“机器中心论“而己。在哲学意义上，这两

　　个命题是等值的，或者直截了当地说是同样错误的--即然“人类中心论“导致人类盲目狂

　　妄自大，漠视机器的存在，最终走向自我灭亡，那么“机器中心论“也将同样导致机器自

　　身的毁灭。 

　　导演沃卓斯基兄弟的想象力从这里开始展开：机器国度内的统治莫非也和人类社会一样

　　，有国王Deus Ex Machina（机器大帝）；有当权的统治者The Architect，其维护Matri

　　x秩序的统治原则就是“机器中心论“；还有意识到“机器中心论“潜藏着巨大危机的改革派

　　Oracle；以及在Matrix升级过程中被淘汰的、腐朽没落的贵族阶层Merovingian，他们为

　　了自身的存在而顽固抵抗，是阻碍机器社会进步的反动力量。 

　　三、故事的开端：《Matrix1》

　　代表机器国度“潜在“的进步力量的，还有The One（救世主）。在这里，我明确提出The 

　　One肯定是机器，其次，The One是升级程序，他是用来测度和监控人类反抗意识的，这

　　个程序可赋予任何人，当他被唤醒，就标志着人类对机器的抗争已经达到了某种不能为

　　继的程度（在《Matrix2》中表现为“这几个月，我们从Matrix中解放的人比以前的总和

　　还要多“），此时The One就要站出来，通过The keymaker（钥匙人）回到源程序，完成M

　　atrix系统的升级。 

　　这种升级，即是工具的进步，同时也是机器对人类控制的加强，而在思想上，则是“机器

　　中心论“的恶性膨涨。Oracle并非如一般人想像是站在人类这一边（所谓的“人类解放者“

　　），她是程序，必然要最大化地维护机器的利益，她不过是机器国度的第一批“觉醒者“

　　，在看到了这种“机器中心论“的毁灭性危机后，她决心借Matrix即将第六次升级之机，

　　在行动上，向The Architect的统治发起一场冲击。这，不啻于一场暴风骤雨的社会革命

　　。 

　　如果电影《Matrix》讲叙的是Matrix前五次往复升级的故事，将毫无意义。故事要从变

　　化开始：面对The Architect的统治，Oracle的改革目标，是要把进出Matrix的选择权由

　　假变真，还给人类；而她行动上的第一步，就是争取The One（在前五次升级中，The 

　　One无所谓立场，也没有独立意识，他的选择权也是虚幻的，他只为升级Matrix、改良机

　　器的生产工具而存在），从而让The One在《Matrix2》中回到源程序时，做出与前五任

　　相反的决择；这当然也严重威胁到Matrix系统的生存。 

　　Oracle要把革命意识“灌输“给具有实践能力的The One，她的办法是“爱“。如果一定要追

　　问为什么，我只能说广义的爱是社会进步的唯一原动力，也只有爱才能帮助The One同时

　　感悟机器与人这两个矛盾对立双方的疾苦，从而深刻反省人机关系及其未来。 

　　直到《Matrix3》，我们才理解沃卓斯基兄弟对爱的理念：爱不过是一种关系而己，可以

　　发生在任何有意志的事物之间，既有人与人之间的爱（象Morpheus和Niobe），也有机器

　　之间的爱（象Rama和他的妻子），Oracle选择了其中最危险的一种类型：机器与人的爱

　　。她以先知的口吻，唤起Morpheus对The One的信仰与热情（他俩在并肩战斗中结下了深

　　厚的手足情谊），又引导Trinity爱上了植入The One程序的Neo。 

　　无论《Matrix1》是部怎样的电影，如果你看懂了这是一个几乎与经典言情片一样伟大的

　　爱情故事，就足够了！影片从Trinity爱慕Neo开始，历经了爱情磨难的全部痛苦：关心

　　、思念、信任、奉献、牺牲、生死与共……直到影片的最后时刻，Neo从一场荡气回肠的

　　绝杀中死而复生，与Trinity深情一吻，方明证了两人之间的爱情。说《Matrix1》简单

　　易懂，是因为影片要讲叙的故事以及最后的高潮比较简单：The One恋爱了！虽然埋着人

　　机相爱的伏笔，但这有什么关系呢，在导演眼中，所有的爱都是一样的，所有爱的历程

　　都同样艰辛。 

　　爱情第一次改变了The One的属性（在不具备爱之前，Neo不是Oracle心目中的The One，

　　是故她当面否认），Neo站到Oracle这一边，革命燃起了希望的火种。但，正因为我们看

　　完了整个《Matrix》系列，所以我们知道Neo是机器，他存在的目的就是为了机器的升级

　　，他将在爱和使命中挣扎，他最终选择了牺牲。所以接下来，我们将满怀痛苦地看着一

　　场爱情悲剧无可避免地上演。 

　　革命开始了！Oracle抛下了骰子，冒险一赌，以后发生的事，她再也无力控制，这就是

　　革命的代价，不是成功就是毁灭，变革的道路充满了重重困难和危机，而身居其中的任

　　何人也不知道，这一切又将何去何从？ 

　　四、故事的发展：《Matrix 2：Reloaded》

　　这里插一笔，把《Matrix 2：Reloaded》译成《重装上阵》比《冲出矩阵》要更符合原

　　意得多，因为第二集在整个系列当中，属剧情的发展，讲叙的是Neo以“觉醒之眼“巡游Ma

　　trix和Zion，同时体味机器与人类的疾苦，切身感悟全人类即将遭到灭亡的危机，深入

　　反省人机关系的矛盾，最后终归要回到Matrix，完成系统升级（Reloaded）的使命的故

　　事。 

　　Neo在《Matrix 2》中的历程应该与他的前五任The One大体相同，因此作为故事，其中

　　最有趣、也最值得叙述的就是已经具有爱的属性的Neo与前五位The One的区别之处。请

　　大家在阅读下文以及观看影片时，在心中时刻保持着这种比较。 

　　在人类即将遭到毁灭的恐怖前景下，Neo、Morpheus和Trinity杀回Matrix，寻找Oracle

　　；与此同时，Matrix第六次升级也即将开始，与升级有关的Oracle、The Keymaker也遭

　　到抗拒升级的Merovingian的追杀和封锁。 

　　Neo与Oracle在危机四伏的环境中秘密会面。此时， The One的属性已经改变，Oracle虽

　　然争取到了Neo，但却无法控制Neo下一步的行动，所以她在照例指明The One去夺取The 

　　Keymaker之 前，则以长篇谈话暗示Neo，你已被改变，你就要作出去营救Trinity的选择

　　，但你必须认清自己的使命：你也是程序之一，你必将回到源程序。 

　　以后的剧情讲叙故事发展必须交待的两件大事：一是跟随Neo，我们首次看到了Zion的人

　　类生活实景，在整个旅程中，Neo带着对Trinity的无限深情俯视爱人生活的美好家园，

　　没有这片土地，他的爱也就不复存在。 

　　第二件事就是夺取被Merovingian囚禁的The Keymaker。请留意Merovingian与情妇Perse

　　phone合谋演戏窃取The One代码的一场戏（这是Neo在第三集里被Merovingian囚禁的原

　　因）。若比较前五位The One，可以想到，如果没有Neo对Trinity的爱，索吻一幕绝对不

　　可能发生（Persephone要求Neo必须吻得象吻Trinity一样深）。换而言之，这是机器国

　　度保守势力第一次偷到了The One的代码，以为可以就此阻止Matrix的第六次升级。这当

　　然超出了Oracle与The Architect的预想，为革命投下一道不详的阴影。 

　　在接下来紧张刺激的“高速公路追逐戏“中，也许前五次也曾发生过类似一幕，但请观众

　　留意，这居然是Merovingian首次发现The One虽能抵挡子弹却仍能为刀剑所伤，遂以一

　　场群殴围困住了Neo，结果Morpheus和Trinity为代表的人类是在没有Neo的帮助下孤身闯

　　关，这既是出于对Neo的爱情和友情，也在战斗中表现出力拼人类最后一线生机的英雄气

　　慨。若这里没有人类勇闯禁区的殊死搏杀，The Keymaker难逃被Agent半途劫掠的厄运（

　　意识简单的Agent犯了一个错误，他以为The Keymaker是没有用途、待将删除的程序，但

　　The Keymaker坚持说他自有自己的用途；这是因为The Keymaker和Neo一样，属于升级程

　　序的一部份，他们的重要性均不为Agent所知），这在某种意义上标志着人机之爱达到了

　　一个前所未有的高度。 

　　遵循剧情编排的逻辑，第二集在导演沃卓斯基兄弟的意图中只是铺垫和过渡，没有太剧

　　烈的高潮，着力于对转折点--Neo毅然选择去救Trinity--的渲染上。故事的精巧在于，

　　影片从已具有预感能力的Neo的一场噩梦开始，Neo请求Trinity无论如何都不要进入Matr

　　ix；但最后形势逼迫，Trinity为援救Neo，奋不顾身杀入Matrix，使得Neo在转折处带有

　　刻不容缓的紧迫性和几近爆炸性的感情迸发。至于影片的结尾处，Neo在真实世界以血肉

　　之驱只手毙倒电子乌贼，而后昏厥过去，一句“我能感受他们“证实了Neo的程序属性。 

　　容易被忽略而又与下一集紧密相关的内容是：机器国度的暴政--机器在机器的统治下，

　　也是没有选择权的（包括The One），程序只为目的而活，无用者将遭到删除的命运。所

　　以到第二集结束止，敢于起身反抗暴政的只有三个程序：Oracle、Seraph（先知的守护

　　天使）与The One。到了第三集，我们才看到有更多程序的自我意识觉醒：Rama和他的妻

　　子，以及他们的小女儿Sati（未来的Matrix管理员），在革命之前，他们仅有一种选择

　　：借Merovingian地下势力偷渡出01城（机器城）--这其实与人类在暴政国家生活的境况

　　岂不是一样？！

　　五、故事的高潮和结局：《Matrix3：Revolutions》

　　哪里有暴政，哪里就有革命；革命一旦发生，就不是革命的领袖--Oracle--所能控制的

　　；革命的结果也不必然是胜利：不是机器的进化，就是两败俱伤。影片就这样带着沉重

　　得让人透不过气来的悬疑逐渐进入到高潮。 

　　由于在《Matrix2》中出现了与前五次不同的波折，Neo被Merovingian窃取了代码，囚禁

　　在火车站中，Oracle不得不冒生命危险再次现身（她由于领导这次革命，已成了巅覆机

　　器国度的反动派，同时遭到Merovingian和The Architect的双重追杀），向人类求助，

　　幻想破灭、气急败坏的Morpheus厉声质问：“你叫我怎么还能相信你？！“Oracle用以打

　　动他们的，对Trinity是爱，对Morpheus而言，则是他与Neo的友情。 

　　其后人类杀入地狱酒吧，此时出现了戏剧性的一幕：Persephone转而帮助人类，救出了N

　　eo。这是因为Persephone借索吻之机，既偷取了Neo的代码，同时也体会到Neo对Trinity

　　的爱--机器对人的爱，她被这种爱所感动，在某种意义上背叛了她的组织。 

　　这是否在昭示这场社会革命必须由人与机器联手才能完成？ 

　　答案是否，因为Neo被囚禁已经超出了Oracle的预想，在业已让人类失去信心的情况下，

　　Oracle仍然向人类求助，显然是不得以而为之的唯一办法--Oracle事先并无把握人类是

　　否会答应。剧情发展到此，读者可能已经在脑海中产生深深地置疑，在这场伟大的革命

　　当中，人类莫非只是一道工具，先是被Oracle诱以影响乃至改变The One在The 

　　Architect面前的选择；现在又要去拯救这场革命中意外发生的变故？这个疑问将把我们

　　指向《Matrix》的最后真相！ 

　　我到这里才开始阐释影片另外一条主要线索：Smith。希望大家不要因此误解，这只是由

　　于文字与影像表述方法的不同。 

　　对于Smith，影片明确说明他是Neo一体两面的对立面。换成剧情逻辑的表述，就是说如

　　果Neo代表着机器对人类的爱，那么Smith就代表着机器对人类的恨，机器的这两种情感

　　同样存在，也同样强大，任何单独一方都可以威胁到整个Matrix的生存。 

　　以下是一个猜想，也许计算机专家能从另一面论证：The Architect是阴险的当权派，当

　　他不得不与Oracle达成妥协，接受Zion人类存在的事实时，他就已经在背后安排了提防O

　　racle发动革命的另一种相对等的克制力量，赋予Smith随着Neo的变化而同等变化的能力

　　，这样Smith就成为了统治阶级镇压革命的武器，他具有所有社会革命当中邪恶势力的一

　　切属性：黑暗力量与光明力量同步增长。 

　　当Neo与Smith在电闪雷鸣、瓢泼大雨中狭路相逢时，全剧达到了最高潮，我们也走到了

　　《Matrix》之谜最黑暗、最激动人心的入口：如果爱与恨同样强大，爱怎样才能战胜恨

　　呢？这样的革命怎样才能成功？

　　这其实也是人类进化与发展过程中一个恒古不变的悖论。在现行体制下长大的我们，是

　　很难理解现代西方人对社会革命的看法和观念的，特别是其中西方人在经历一系列社会

　　变革之后痛定思痛的反思。我只能告诉大家的是，沃卓斯基兄弟在影片中所使用的观念

　　和方法并非创新，在西方也非常流行，甚至一眼看上去颇似佛教的大同之道，但其精神

　　实质却是西方的：殉难。一如耶稣之死，也象佛陀“我不下地狱谁下地狱“的自我牺牲，

　　延续到今，是甘地一次又一次地绝食。 

　　《Revolutions》（《革命》）这个题目很好地道出了《Matrix3》的实质，你可以把他

　　看成是一部爱与恨、黑暗与光明、正义与邪恶、保守与改革较量的社会革命片。在目睹

　　了Smith强大力量之后，Oracle选择了殉难，平静地坐在哪里等待死亡（Smith凶恶地在

　　她头上挥舞拳头咆哮：“你明明知道结果了却还要坐在这里，你一定有你的目的！“）唯

　　有在听到Sati也被杀害时，她脸上才流露出一丝恐惧：她预感到自己发起的革命可能带

　　来了最坏的恶果。Neo在与Smith一场地动山摇的决斗后，最后一刻他才突然明白了自己

　　使命的最后一个问题：“何时？“，他选择的，也是殉难。 

　　没有必要追问先烈殉难之后，黑暗势力是怎样被摧毁的，革命又是怎样发生的，因为，

　　这就是历史。 

　　Oracle的冒险成功了--她为人类争取到了自由进出Matrix的选择权！这是第六位The 

　　One与前五位最大的不同，升级在这个意义上可以称之为革命；Neo在斗争之旅中与Trini

　　ty一同看到的阳光，为Matrix带来了第一道温暖的曙光。这样的一个结局，却让大多数

　　黑客迷们陷入了绝望：付出了如此惨重的代价--Zion被打得千疮百孔，Neo与Trinity双

　　双罹难，一段美丽的爱情黯然消逝，可不仅Matrix完成了更高等级的升级，而且 99%的

　　人类还囚禁在Matrix中，这样的结果怎么还能叫做革命？！ 

　　我的态度是，我既同意这是一种新的人机关系的进化，同时也同意这并非是人人梦想的

　　翻天地覆、轰轰烈烈的革命，但如果你在这一刻回顾人类八千万年的文明史，你也会赞

　　同我的说法：进步虽然缓慢但弥足珍贵，未来虽然漫长但值得期待！ 

　　影片的结尾，是小女孩Sati天真地追问Oracle，“我还能再见到Neo叔叔吗？“Oracle怅然

　　回首这段艰辛曲折的全部历程，连她自己也无法明白，为了这样的进步，曾经的牺牲是

　　否值得，也正因为这样的革命，Neo只有一个。她无尽地眺望远方，幽幽地说出与自己先

　　知身份全然不符的话：“也许。“ 

　　六、最后的真相：机器革命

　　总结全片，我们可以这样说：《Matrix》是一个讲叙Matrix系统在第六次升级时，由Ora

　　cle领导的一群在意识和情感上率先觉醒的机器者，包括Neo、Sati、Seraph乃至Perseph

　　one，所进行的一次机器国度社会革命的科幻惊险故事。 

　　《Matrix》最后的真相是：这个革命是机器的革命，是机器革命者的壮举，与人类无关

　　！革命所取得的微少变化，也只是机器社会的演化，是机器文明的进步；至于人类，他

　　与机器的斗争还将持续，只是不象前五次那样要重头再来而己，人类文明由此得到了一

　　个小小的空间，至少可以延续下去。 

　　这个结论让人震惊！你会喜欢一部与人类没有任何关系（或人类只是被利用的工具而己

　　）的讲叙机器的电影吗？你会接受一个机器比人类更自觉、更有进步意识，甚至可能更

　　先进的结论吗？这种令人失望的情绪，在影片中深深地刻画在机器退兵之后，Morpheus

　　茫然若失的脸上，他喃喃自语：“难道就这样结束了？“他梦想的那个推翻Matrix的伟大

　　时刻没有降临，依然遥遥无期。而在网上，则早有人挥臂喊出：“我不愿相信这是一个机

　　器的神话！“ 

　　沃卓斯基兄弟的伟大不是在于他们向我们提出这样一个问题：在人与机器永恒的斗争中

　　，你愿意打破“人类中心论“吗？（这是目前我在网上看到的全部讨论所停留的层次），

　　兄弟俩伟大之处在于他们提这个问题的方式，他们想说的是：让我们换一个角度来思考

　　问题吧，那就是，假想一下，在遥远的未来，如果你是一个具有高度AI智能的机器人，

　　你会怎么看待人类？你也愿意打破“机器中心论“吗？ 

　　这种立场的转变，看似轻松，实际上需要我们彻底砸碎脑海中早已根深蒂固的，一切人

　　类至上、人类中心论等等惯性思维。 

　　一个同样重要的问题，在影片中以整个剧情的方式提出来：如果打破“机器中心论“需要

　　付出惨痛的代价和牺牲，包括爱情和你最爱的人，可得到的进步却是如此的微不足道，

　　你还愿意做一名舍身取义的机器革命者吗？天啊，你要知道，这和你是否愿意为打破“人

　　类中心论“而付出其实是同一个问题啊！ 

　　伟大的电影永远只是提出问题，激发人的思考，而不提供教条化的答案。《Matrix》做

　　为一部在我眼中不失为伟大的电影，也同样具备这个优秀的品质。他并不象大家众口一

　　词说的把人与机器的关系的哲学命题提升到一个前所未有的高度，他没有答案！他提出

　　的是一个思考这个问题全新的角度。 

　　这才是《Matrix》真正的电影革命。正如《星球大战》以“在很久很久以前，在一个遥远

　　的银河系……“为开端，从而打破我们思想上时间与空间的界限，把人类想象力提高到宇

　　宙视野的高度一样，《Matrix》以“在很久很久以后，在一个机器的国度里……“，把人

　　类的想象力延伸到机器的情感和内心深处。（如果以沃卓斯基兄弟的“关系“理念为桥梁

　　，我们的想象力还能深入到万事万物当中去。） 

　　跳出了时空观念和人类观念的桎梏，难怪沃卓斯基兄弟屡屡能出人意表、捉摸不定，让

　　我们一次次难以追随，猜测落空。 

　　虽然没有最终答案，但沃卓斯基兄弟仍然透过电影，向我们传达了一些他们的基本观念

　　：一、“人类中心论“和“机器中心论“可能同样都是错误的，而且错得可怕；二、对于社

　　会的变革发展之路，他们倾向于佛教，万事万物没有高下之分，只有关系，而且诸关系

　　是平等的。很简单吧，但沃卓斯基兄弟想说的，也许就那么多！
      </影评>
<有用数>4953</有用数>
<没用数>224</没用数>
</review>
<review>
<作者>samules</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-30 23:55:44</时间>
<影评>
        万事皆有始亦有终——《The Matrix》影评之终结篇 　　 

　　一、前言

　　从 Matrix I 到 Matrix III，整整四年，一对名叫沃卓斯基（导演加编剧）的兄弟给科幻电影带来一次史无前例的冲击，无论从思想上还是视觉效果上都超过了以往任何一部科幻电影，从来没有一部科幻电影能够创造这么多的 Fans 也没有任何一部科幻电影能像 Matrix 这样引发如此大规模的讨论——讨论剧情，讨论主题，讨论特效，讨论演员，笔者绝不敢自称 100% 的看懂了（我把看懂定义为“理解沃卓斯基兄弟眼中剧情和主题的原意”，以免就这个“看懂”一词遭来无数的非议），但是我愿意把我所理解的 The Matrix 的故事写出来与大家分享。 

　　二、先来说故事

　　第一集的故事还比较好懂，相信看过两遍的人都能懂：人类的科技文明发展到某一天，机器的人工智能已经开始超越了人所能控制的范围。于是，机器开始了挑战人类的战争，结果，机器打胜了。地球上的人类分成了两部分，一部分是被驱逐到地心深处一个名叫锡安（Zion）的溶洞中的地球原著民，他们继续在跟机器进行着战斗，试图摧毁机器世界，重新获得地球的主宰权；另一部分则是机器的战利品，他们一生下来就被养在机器制造的试管中，也会生长发育，只是他们并不知道过去曾经发生的一切，他们活在机器创造的一个虚拟世界里面，完全是由程序编写的一个虚拟世界，这个虚拟世界被锡安的人称为 Matrix，它就像一个超级的网络游戏；对于机器来说，这部分人类的作用是给机器提供生物电，使得机器能够拥有必需的能源。如果说，机器只是需要这些试管人类的生物电，为什么还要花大力气编写 Matrix 这个网络游戏呢？只有这些试管人的大脑不停的有活动才能产生足够的生物电和促进机体的生长发育产生更多的生物电。另一方面，在锡安里的人不断地想设法解救 Matrix 中的人，告知他们真相，加入反抗的队伍中，这些被解救的人以莫非斯为代表。因为莫非斯这些人来自 Matrix，所以他们的脑袋上保留有插头，可以重新接入 Matrix。莫非斯在 Matrix 中见到了一个有预知未来能力的人叫先知（Oracle），他告诉莫非斯，你们想战胜机器，就必须找到一个人，他才是真正的救世主（The One）。莫非斯对此深信不疑，他找到了他认为就是救世主的那个人——尼奥（Neo），于是第一集的真正主角登场了。那么如同所有故事片一样，有了正面人物就必须要有反面人物，第一集的反面人物就是 Matrix 中维持秩序的特工（Agent），他们不是真正的人类，他们完完全全是由机器编写的程序，有点像防火墙或者说入侵检测程序，特工的代表人物叫做 Smith，他们的任务是阻止莫非斯他们的解救行动并杀死他们。于是第一集就在叛军和特工之间的战斗中展开，与其说是战斗不如说一场逃亡游戏，在第一集里面，观众们看到就是莫非斯、尼奥、崔尼悌这些叛军们不停的逃，特工们不停的追。奔跑、跳跃成了第一集动作的主题。但是到了影片的最后，尼奥在被 Smith 杀死以后又复活了，并且具备了超能力，他看穿了 Matrix 中的一切，在他眼中，Matrix 中的物体不再是形象，而是有数字组成的矩阵。于是，莫非斯认为的救世主（The One）诞生了，特工变的根本不是尼奥的对手，尼奥钻进 Smith 的身体中，把他撕的四分五裂。

　　这就是第一集的故事，故事很精彩，效果很棒，票房极好，那一年是 1999 年，这部影片获得了四项奥斯卡奖，影片中的众多特效镜头被奉为经典。接下来有传闻说要拍续集，于是大多数人包括我在内，都自然而然的认为就如同《终结者》《生死时速》《沉默羔羊》一样，因为第一集的票房很好，有了这个人气的保证，不管怎样只要凑一个续集出来，让这些主要人物重新登场，就一定还有票房。因此，自然而然的就猜测第二集应该讲的是在尼奥这个救世主的带领下，将 Matrix 中解救出来的人组成一支人类的强大军队，以锡安为后盾，与那些“八爪鱼”展开战斗，最终以人类的胜利为结束，皆大欢喜，拍成一部像《星球大战》《独立日》一般的战争史诗片。但是，当我了解到导演沃卓斯基兄弟的一些拍摄计划以后，我开始认为我的想法过于简单，按照网上得来的消息，Matrix II 的上映时间将是 2003 年，相隔要四年，而且还不止 Matrix II，Matrix III 也将同时拍摄，也就是说 Matrix II 和 Matrix III 几乎同时拍摄完毕，都在 2003 年上映。沃卓斯基兄弟还告诉我们，Matrix 从来就是一个完整的故事，并不是先有了 I 再想到去拍摄 II 和 III，只不过故事太长，必须要拍摄三部才够，

　　好了，我们现在开始来说第二集的故事，在整个 Matrix 的故事中，第二集的作用是承上启下，也是最为难懂，引起争议和讨论最多的一集，在这一集里面众多的新人物纷纷登场，让人目不暇接，眼花缭乱。故事从尼奥的一个梦开始，他梦见崔尼悌被特工用枪打中了，这一开始其实就埋下了一个伏笔，按照电影的一般惯例，这种梦最后多半会成为真实的（影片确实也是如此）。那么我不禁就要发问，既然这是在真实世界，尼奥怎么可能能梦到未来发生的事情（注意，这是科幻电影，不是指环王这样的神话故事电影，现实世界中你说一个人梦到了未来那是封建迷信），这不符合科幻电影严谨的逻辑，难道导演又要在这一集里面插入一些什么奇幻电影的因素，接下来要出现什么魔法啊超自然力什么的吗？

　　接着，上一集被杀死的 Smith 又复活了，理论上并不是复活，而是升级了，在尼奥钻入他身体的时候，Smith 获得了尼奥的部分代码，最终导致了 Smith 的复活（升级）。升级版的 Smith 不再是一个普通的特工，他变得更加强大，而且不受 Matrix 的控制，可以将自己的代码（思想）植入 Matrix 中的人甚至特工的身体中，从而复制自己，并控制他们。这个功能非常可怕，意味着 Smith 可以不断的复制自己，尼奥和 Smith 的第二次正面打斗的戏就是尼奥面对一堆的 Smith 不停的打，怎么也打不完，越打越多，最后只好像超人一样三十六计飞走了。接着影片出现了第二个伏笔，Smith 复制了一个锡安的叛军，这个叫本恩的叛军通过电话回到了锡安，但是显然，他的思想已经变化了，不再是原来的本恩，而变成了 Smith 附身的本恩。这里我不禁又要问，既然锡安是真实世界，那么来自 Matrix 中的程序 Smith 怎么可能能够控制真实世界中的人，就像一台电脑把网线都拔了，他怎么还会被黑客入侵呢？

　　尼奥莫非斯他们回到了锡安，观众有幸目睹了这个人类最后一个城市的壮观景象，我们开始知道，莫非斯也只是一个普通的船长，他也有上司，就是他的情敌司令官，锡安的最高权力机构是议会，议员有男有女，都是老人。而莫非斯所坚信的所谓救世主并不为大多数锡安人认同，在锡安，尼奥只不过是个小有名气的普通人而已。在锡安，尼奥和一个老议员的一段对话非常重要，是整个 Matrix 中几段经典对话之一，是揭示整个故事主题的点睛之笔。大意是这样，议员带尼奥来到锡安的动力和循环系统控制中心，看着那些巨大的机器在运转，说我虽然知道这些机器的名称和作用，但是我却根本不知道这些机器是如何工作的，他问尼奥你说什么是控制，尼奥说控制就是我们随时都可在我们想的时候把机器给关掉，议员说说得没错，可是关掉之后我们也就失去了赖以生存的各种循环系统。我想，议员是在告诉观众，人类世界与机器世界已经是你中有我我中有你的状态，互为依存的关系，从这里我可以隐约感觉到电影的最终结局必然是人类和机器要达到一种新的和谐。

　　尼奥他们继续出征，他们要重新找到先知，让她告诉尼奥战胜机器世界的最终办法，先知告诉尼奥你必须先找到开锁人（Keymaker），可以帮助尼奥打开一扇门，去见到神秘的幕后人物。于是，又有几个新的人物类型登场了，其中有那个法国人，严格来说，他并不是和莫非斯他们一样的试管中的人，而是一段程序，这段程序很老，而且他还有编程能力，可以编出像“春药”这样的小程序，Matrix 已经不再需要他，要把他删除，但是他又设法逃脱了删除，他收留了很多这样即将被删除但又逃脱的程序，包括一对有特殊能力的双胞胎兄弟，他们像幽灵一样可以自由出入很多程序，这些人并不像特工，他们就像 Matrix 中的独行侠一样，独来独往，特立独行，有他们自己的生活规则和生存方式，但是这些人的能力也有限，并不能改变 Matrix，也不对 Matrix 构成太大的威胁。法国人囚禁着开锁人（Keymaker），尼奥他们的目的就是救出开锁人，于是一场史无前例的追车大战开始了，其中有穿插着莫非斯和特工的决斗。就像沃卓斯基自己说的，他们要终结以往所有的追车场面，为此，剧组特地建造了一条专用的高速公路拍戏，总共动用了 300 多辆各种不同的车，炸毁、撞翻了无数，真是史无前例，这场追车大战直看得人神魂颠倒。

　　最后，尼奥在开锁人的帮助下见到了那个幕后的神秘人物，他，就是 Matrix 的建造者，设计师（Architector），在这里，尼奥与设计师的一段对话终于揭示了第二集的真正内容，由于这段话实在太重要，我在这里全文摘录如下：

The Architect - Hello, Neo. 

设计师：你好，Neo 

　　　　　　 

Neo - Who are you? 

Neo：你是谁？ 

　　　　　　 

The Architect - I am the Architect. I created the matrix. I’ve been waiting for you. You have many questions, and although the process has altered your consciousness, you remain irrevocably human. Ergo, some of my answers you will understand, and some of them you will not. Concordantly, while your first question may be the most pertinent, you may or may not realize it is also irrelevant. 

设计师：我是设计师，是我创造了 Matrix。我一直在等你。我知道你有很多问题要问，虽然整个过程改变了你的意识，但你依然是不折不扣的人类。所以，我的一些回答你也许能明白，有些你也许不能明白。你的第一个问题也许是最有关键的一个问题，同时你也许意识到或没有意识到它也是最无关紧要的问题。 

　　　　　　 

Neo - Why am I here? 

Neo：为什么我会在这里？ 

　　　　　　 

The Architect - Your life is the sum of a remainder of an unbalanced equation inherent to the programming of the matrix. You are the eventuality of an anomaly, which despite my sincerest efforts I have been unable to eliminate from what is otherwise a harmony of mathematical precision. While it remains a burden to sedulously avoid it, it is not unexpected, and thus not beyond a measure of control. Which has led you, inexorably, here. 

设计师：你的生命是 Matrix 固有程序中一个失衡因式的残留总和。你是一个偏差的偶然性，是尽管我竭尽全力，仍不能消除的影响数学精度和谐的一个偏差。尽管它不断地制造麻烦让我小心翼翼地处理它，但它并不是不可预测的，它仍然处于控制范围之内。它引导着你来到这里。 

　　　　　　 

Neo - You haven&apos;t answered my question. 

Neo：你还没有回答我的问题。 

　　　　　　 

The Architect - Quite right. Interesting. That was quicker than the others. 

设计师：很好。有意思，这要比其他的那些要快一点。 

　　　　　　 

*The responses of the other Ones appear on the monitors: Others? What others? How many? Answer me!* 

*其他救世主的回应显现在监视器上：其他的？什么其他的？有多少个？回答我！* 

　　　　　　 

The Architect - The matrix is older than you know. I prefer counting from the emergence of one integral anomaly to the emergence of the next, in which case this is the sixth version.

设计师：Matrix 比你想像的要老得多。我比较喜欢用一个完整偏差的出现到下一个完整偏差出现的方式来计算，这已经是第六个版本的 Matrix。 

 

*Again, the responses of the other Ones appear on the monitors: Five versions? Three? I&quot;&quot;ve been lied too. This is bull****.* 

*其他救世主的回应再次显现在监视器上：五个版本？三个版本？我一直被蒙在鼓里，妈的。 


Neo - There are only two possible explanations: either no one told me, or no one knows. 

Neo：只可能有两种解释：没人告诉过我或是从来就没人知道。 

　　　　　　 

The Architect - Precisely. As you are undoubtedly gathering, the anomaly’s systemic, creating fluctuations in even the most simplistic equations. 

设计师：正确。因为你无疑是在最简单化的因式里聚集并创造着偏差的系统化变动。

　　　　　　 

*Once again, the responses of the other Ones appear on the monitors: You can&apos;t control me! **** you! I&apos;m going to kill you! You can&apos;t make me do anything!* 

*其他救世主的回复再次显现在监视器上：你控制不了我！*** 你！我会干掉你！我不会为你做任何事情！ 

　　　　　　 

Neo - Choice. The problem is choice. 

Neo：选择。问题的关键是选择。 

　　　　　　 

*The scene cuts to Trinity fighting an agent, and then back to the Architects room* 

*电影场景切换到崔妮蒂和一个密探对打，然后又切换回到建造者的房间* 

　　　　　　 

The Architect - The first matrix I designed was quite naturally perfect, it was a work of art, flawless, sublime. A triumph equaled only by its monumental failure. The inevitability of its doom is as apparent to me now as a consequence of the imperfection inherent in every human being, thus I redesigned it based on your history to more accurately reflect the varying grotesqueries of your nature. However, I was again frustrated by failure. I have since come to understand that the answer eluded me because it required a lesser mind, or perhaps a mind less bound by the parameters of perfection. Thus, the answer was stumbled upon by another, an intuitive program, initially created to investigate certain aspects of the human psyche. If I am the father of the matrix, she would undoubtedly be its mother. 

设计师：我设计的第一个 Matrix 非常完美，它简直就像是一件完美而卓越的艺术品。它的成功和失败都同样是史诗性的。它失败的必然性在我看来是每个人类固有的非完美性的结果。所以我根据你们人类的历史重新设计了 Matrix，以便更准确地反映你们人类本性中多变的怪诞特质。可是我再次失败了。我终于了解到我得不到正确答案是因为它不需要太多的考虑或是也许不需要考虑太多完美性的问题因素。答案最终被另一个指导性的程序偶然发现，这个程序原本是为了研究某些人类思维的。如果说我是Matrix 之父，她无疑是 Matrix 之母。  

　　　　　　 

Neo - The Oracle. 

Neo：先知。 

　　 

The Architect - Please. As I was saying, she stumbled upon a solution whereby nearly 99.9% of all test subjects accepted the program, as long as they were given a choice, even if they were only aware of the choice at a near unconscious level. While this answer functioned, it was obviously flawed, thus creating the otherwise contradictory systemic anomaly, that if left unchecked might threaten the system itself. Ergo, those that refused the program, while a minority, if unchecked, would constitute an escalating probability of disaster. 

设计师：嗯。正如我所说的，她偶然发现了一个方法使得将近 99.9% 的试验体接受程序，给他们一个选择的机会，他们甚至只是仅仅意识到这个选择只是处于无意识的阶段。这个解决方案最初进行时，它无疑从基础上是有缺陷的，因而产生了相矛盾的系统偏差，如果不加以抑制就会威胁到系统本身。因此，那些拒绝程序的试验体，尽管只是少数，但如果不加以抑制，就会不断增加形成灾难的可能性。

　　　　　　 

Neo - This is about Zion. 

Neo ：你指的是锡安。 

　　　　　　 

The Architect - You are here because Zion is about to be destroyed. Its every living inhabitant terminated, its entire existence eradicated. 

设计师：你在这里是因为锡安就快要被摧毁。居住在里面的人全都会被消灭，那里所有的一切都会被彻底摧毁。 

　　　　　　 

Neo - Bull****. 

Neo：放屁！ 

　　　　　　 

*The responses of the other Ones appear on the monitors: Bull****!* 

*其他救世主的回应显现在监视器上：放屁！ 

　　　　　　 

The Architect - Denial is the most predictable of all human responses. But, rest assured, this will be the sixth time we have destroyed it, and we have become exceedingly efficient at it. 

设计师：否认是所有人类反应中最容易预知的一种。但不可否认的是，这将是我们第六次摧毁Zion，我们干得越来越干净利落。 

　　　　　　 

*Scene cuts to Trinity fighting an agent, and then back to the Architects room.* 

*电影画面切换到崔妮蒂和密探的对打，然后又回到建造者的房间。* 

　　　　　　 

The Architect - The function of the One is now to return to the source, allowing a temporary dissemination of the code you carry, reinserting the prime program. After which you will be required to select from the matrix 23 individuals, 16 female, 7 male, to rebuild Zion. Failure to comply with this process will result in a cataclysmic system crash killing everyone connected to the matrix, which coupled with the extermination of Zion will ultimately result in the extinction of the entire human race. 

设计师：救世主的作用就是现在要返回源极，散播你所携带的编码，重新植入源程序。然后你要从 Matrix 中选出 16 个女性，7 个男性共 23 个人类个体来重建锡安。如果没有按照这个步骤来进行，将会导致灾难性的系统崩溃，这会杀死连接在 Matrix 上的所有人附带的锡安毁灭，这也意味着全人类的绝灭。 

　　　　　　 

Neo - You won&apos;t let it happen, you can&apos;t. You need human beings to survive. 

Neo：你不会让这样的事情发生的，你不会的。你们需要人类才能生存。 

　　　　　　 

The Architect - There are levels of survival we are prepared to accept. However, the relevant issue is whether or not you are ready to accept the responsibility for the death of every human being in this world. 

设计师：我们已经作好了接受任何幸存程度的准备。但与此相关的问题是你是否已经准备好为这个世界所有人类的灭亡承担责任？ 

　　　　　　 

*The Architect presses a button on a pen that he is holding, and images of people from all over the matrix appear on the monitors* 

*设计师按下他拿在手里的笔上的一个按键，Matrix 里各个地方的人的图像显现在监视器里。 

　　　　　　 

The Architect - It is interesting reading your reactions. Your five predecessors were by design based on a similar predication, a contingent affirmation that was meant to create a profound attachment to the rest of your species, facilitating the function of the one. While the others experienced this in a very general way, your experience is far more specific. Vis-a-vis, love. 

设计师：观察你的反应很有趣。你的五个前辈都是在一个相同推断的基础上设计以便你执行我们设计好的流程，这个可能的巧合意味着与你们种类的附属关系. 其他的那些救世主们是按常规的方式经历这一过程的，相对他们，你的经历却是相当特殊的，你经历着爱。

　　　　　　 

*Images of Trinity fighting the agent from Neo’s dream appear on the monitors* 

*Neo梦里崔妮蒂和密探大战的画面出现在监视器上。* 

　　　　　　 

Neo - Trinity. 

Neo：崔妮蒂！ 

　　　　　　 

The Architect - Apropos, she entered the matrix to save your life at the cost of her own. 

设计师：顺带说一句，她进入 Matrix 牺牲她自己是为了救你。 


Neo - No! 

Neo：不！ 


The Architect - Which brings us at last to the moment of truth, wherein the fundamental flaw is ultimately expressed, and the anomaly revealed as both beginning, and end. There are two doors. The door to your right leads to the source, and the salvation of Zion. The door to the left leads back to the matrix, to her, and to the end of your species. As you adequately put, the problem is choice. But we already know what you&apos;re going to do, don&apos;t we? Already I can see the chain reaction, the chemical precursors that signal the onset of emotion, designed specifically to overwhelm logic, and reason. An emotion that is already blinding you from the simple, and obvious truth: she is going to die, and there is nothing that you can do to stop it. 

设计师: 这最终让我们来到揭示真相的时刻。基本缺陷出现时，偏差表现为开始和结束。这里有两道门。你右边的门是通往源极拯救锡安的。你左边的门是回到 Matrix，去往她以及你们种类绝灭的。就像你说的，问题的关键是选择。可是我们已经知道你准备如何选择了，不是吗? 我已经能够看到由此产生的连锁反应，你体内的前体生化物质发出的信号引起情感的开始，压制了你的逻辑和理智。你的情感已经蒙蔽了一个简单而明显的事实——她就快要死了，而你却无可奈何。  

　　　　　　 

*Neo walks to the door on his left* 

*Neo走向他左边的门* 

　　　　　　 

The Architect - Humph. Hope, it is the quintessential human delusion, simultaneously the source of your greatest strength, and your greatest weakness. 

设计师：哼。希望，最典型的人类错觉。它既是你们最强大的力量又是你们最大的弱点。 

　　　　　　 

Neo - If I were you, I would hope that we don&apos;t meet again. 

Neo：如果我是你，我希望我们不会再见面。 

　　　　　　 

The Architect - We won&apos;t. 

设计师：我们不会。

　　尼奥和设计师的这段对话可以说深奥之极，能听一遍就懂得人恐怕不多，我也是在反复琢磨之后才终于明白设计师到底告诉尼奥些什么。首先，我们得出一个振聋发聩的结论，锡安也是假的，也是设计师设计的一个 Matrix 而已，莫非斯他们并没有得到真正的自由，他们仍然活在 Matrix 中而并不自知。人类自他们出生的时候，Matrix 分配每个人一个角色。99% 的人接受这个角色，让这个角色控制他们的大脑。所以与其说这些人是人，还不如说他们只有一个附着在生命体上的一段意识而已，这段意识被 Matrix 所左右。他们没有自主的意识，取而代之控制大脑的是由 Matrix 编写的具有人类意识特征的程序，由于这些人愿意接受分配给他们任何角色，所以他们可以被特工控制思想，被 Smith 复制。另外 1% 的人他们自主的潜意识如此的强，他们不愿接受 Matrix 分配给的角色，并且能隐约感到有些地方不对劲，开始思考自身存在的方式，这种对 Matrix 分配过来的角色不兼容性，如果不进行控制会导致系统的不稳定和崩溃。

       因此编写 Matrix 的设计师，编写了一套不同于 Matrix 的另一个系统模拟程序，为了诉说的方便我把他称之为 Matrix2，并给那些自主意识很强的人编写了另外的角色，这些人指的就是片中莫非斯，崔尼悌等叛军。设计师编写 Matrix2 （其实这个创意是先知——Matrix 之母想出来的）的目的有两个，一个是让这些不安分的人有一个区别于大多数安分的人的不同的生存空间，他们是不稳定因素，这样就可以把这些不稳定因素从 Matrix 中剔除，保证 Matrix 的稳定；另一个就是 Matrix2 也是一个研究程序，用来研究这些不安分的人的行为，就像人类研究那些特别不安分的猴子一样，掌握他们的特性，从而更有效的控制他们。还有一个设计师没有明说的目的，我觉得也是显而易见，莫非斯这些人不断地去寻找、解救 Matrix 中那些不安分的人类，等于是从某种程度上在帮助 Matrix 净化环境，省了很多设计师的力气。那么，尼奥又是怎么回事情？在这里，我想引用网上一段很知名也很经典的一段论述来说明尼奥是何许人：  

　　Who am I? 这是在第一集里 Neo 苦苦追寻答案的问题。 Why am I here? 这是 Neo 在第二集追寻的问题。我们随着电影的进度，也在苦苦思索着答案。Neo 也如上面所说的那样既是 program, 又是人。但他是很特殊的人，很特殊的 program. 我们在这里应该把 The one 和 Neo 分开。The one 指 pogram, Neo 指附载 The one 的人的身体。先从 program 角度说。The one 不是由 Matrix 编写的 program，也不是由编写 Matrix 的 Architect（AI机器）编写，他是由更上一层即编写Architect的人（指真实的人）编写的或者具有这一层的代码。因而他在 Zion 和 Matrix 都有超能力即破坏系统的运行规则。编写 The one 这 program 的目的是为了完善 Matrix, 从而让机器能永远控制人类。在 zion 中的那些 program 因为允许部分人类的意识存在，并且人类意识在不断的加强，到了一定时间人类的意识会超越 program, 导致这部分人苏醒，这是机器所不允许的，所以在这个时刻来临之前，zion 必须被消灭。但是在 zion 这些 program 已有更好表达人类自主意识的代码，这些代码对完善Matrix是非常重要的。The one 的作用就象影片中 Arichetect 对 Neo 的谈话中提到的：

　　Your life is the sum of a remainder of an unbalanced equation inherent in the programming of the matrix. You are the eventuality of an anomaly which, despite my sincerest efforts. I have been unable to eliminate from what is otherwise a harmony of mathematical precision. ..... The function of the One is now to return to the source allowing a temporary dissemination of the code you carry reinserting the prime program. (你的生命是 Matrix 固有程序中一个失衡因式的残留总和。你是一个偏差的偶然性，是尽管我竭尽全力，仍不能消除的影响数学精度和谐的一个偏差。尽管它不断地制造麻烦让我小心翼翼地处理它，但它并不是不可预测的，它仍然处于控制范围之内。它引导着你来到这里。)正如我上面所说，The one 是一个特殊的 program，它有伪装的 code，它开始没有能意识它自己核心的 code. 因而才有片中死后重生的过程。在第一集开始的时候，Neo 是由最外层由 Matrix 编写的角色 program 控制，Morpheus 等在 oracle 的引导下，找到 Neo, upgrade Neo到第二层 code（即与Morpheus等相同的代码）, Neo 在第一集死掉的时候，这层代码消失，释放出 The one 的核心code. 使 Neo 意识到自己的超能力。这部分 code 早已存在，只不过现在才起作用，控制了 Neo 的大脑。这一次的再生，可以说使 Program 的苏醒，并不是人的自主意识的苏醒。所以这时候 Neo 可以叫做 The one 的 program. 再从人的角度来说 neo, 作为程序的生物载体，他的人类的自主意识在一，二集里还并没有苏醒，仍然由 program 控制，只不过是不同的 program 控制。但 Neo 是不同与一般人的躯体，也许他身上有最初编写 Architect 的人的遗传基因。他潜在人类自主意识很强，所以他才能接受 The one 这 program，并同时影响 The one 这 program.

　　所以在 1，2 集里他都在对自己真实身份不断进行思索。当他面对 Architect 的时候，他的人类意识已经济苏醒了很多，虽然还没有控制大脑。但当面对有可能导致全人类灭亡的选择的时候，前 5 任 Neo(The one) 的人类意识退缩（这种对人类的爱正如 Architect 所说即是人的最强的地方，也最弱的弱点），让 The one 这 program 完成它的任务，回到 Matrix 的 source，升级Matrix，从而苏醒的人类意识再度消失。之后 The one 按照程序设定的选择 23 人重建 Zion, 新的循环开始。而第六任 Neo 出现不同，他经历和 Trinity 的爱(这是程序安排好的，为研究人类的情感，所以 oracle 告诉 Trinity 她会爱上 The one)，而这个爱超越前五任对 Trinity 的爱，人类潜在的意识使他选择重回 Matrix, 去救Trinity. 这是机器没想到的，The one 的 program 也没有这代码。这也意味着 neo 的人类意识开始超越 The one 这 program, 所以再回到Zion 后，他感觉到了新的变化，并能在zion中使用超能力。

　　我对上面的论述基本表示同意，尼奥其实是 The One 6.0 版本，但是我们要注意到设计师一开始的一句话“虽然整个过程改变了你的意识，但你依然是不折不扣的人类”，尼奥确实是有着生物属性的人类，这跟先知、法国人他们不同，这就注定了尼奥在第三集里面的能力必然还会提升，他太与众不同，在第二集结尾的时候，尼奥用空手杀死了四个八爪鱼就已经在预示着第三集中尼奥的超能力，这同时也很有力的证明了锡安只是 Matrix2 的结论。在尼奥杀死4个八爪鱼之后，尼奥昏迷。

　　如果说第一集只是让我看到了一个很精彩的故事的话，那么随着第二集那个振聋发聩的结论的得出，我已经开始感到我不仅仅是在看电影，有点像在看一个哲学故事了，想起了庄周梦蝶，庄子不知道是自己做梦变成蝴蝶了还是蝴蝶作梦变成了自己。锡安也是假的，可怜的莫非斯他们从一个梦中醒来又跌进了第二个梦，他们还是在梦中，那么到底什么是真实，或许正像第一集里面莫非斯向刚被解救的尼奥解释什么是 Matrix 一样，什么是真实？真实就是我们看到的、听到的、摸到的，归根到底就是大脑皮层的反应，那么既然理论是这样，我们又何必管他我们有没有真正的躯体，只要能看能听能动，我们不就是真实的吗？第一集的故事主线很明确，人物也很简单，就是叛军和特工，多的没了。但是到了第二集，整个剧情得到了极大的扩展，千头万绪，众多人物向观众们倾泻而下，Smith，先知保镖，法国人，双胞胎，开锁人，设计师，每一个人物似乎都充满了谜。我甚至开始为沃卓斯基兄弟担忧了，场面已经搞大了，这第三集将如何收场？剧情该如何走向？网上讨论的热烈也开始趋向白热化，各种猜测都接踵而至，我注意到一种有趣的现象，讨论最热烈的以程序员为主，看了很多各种各样的评论，写的好的也大多是有计算机背景的，看来，要看懂 Matrix，还得有点技术基础。好在第二集到第三集的间隔并不算太长，关于第三集剧情的猜测可以比较快的得到答案。

　　2003年11月5日，电影史上又一次史无前例的行动，全球60多个国家同时公映，这意味着全球60多个国家的2万多家影院中的几千万观众在同一时刻揭开 Matrix 的最后面纱，同一时刻目睹尼奥和 Smith 的最后决战，这是何其壮观的一件事情。

　　第三集一开始，尼奥和本恩（被Smith附身的那个人）头对着头躺在医疗床上，这又是一个画面化的寓言，影片的开始是尼奥和 Smith 这对冤家碰头，而影片也以尼奥和 Smith 的对决作为结束的。尼奥的思想已经被囚禁到一个叫 Mobile Ave 地铁车站里面，这里他碰到了三个人物，三个流放者，他们是一个三口之家，也就是三个即将被删除的程序，他们正等着那个法国人来搭救他们，还记得吗，这个法国人就是专门收留这些即将被删除的程序的。在这里，尼奥和三个人中的男性有很长的一段对话，从对话中，我们开始知道，这个车站其实是一个法国人编写的走私程序，是专门负责来运送非法程序的，法国人就是通过这个车站来运送那些即将被删除的非法程序，而要逃离这个地方的唯一办法就是搭乘“车主（也是法国人的手下）”驾驶的地铁离开。尼奥当然要借助他人的力量离开，谁？

　　当然只能是崔尼悌和莫非斯，在先知保镖的协助下，他们胁迫法国人把尼奥营救了出来，通过法国人我们又知道了先知保镖其实原先也是法国人的手下，也是一段将被删除的程序，后来离开了法国人，成了先知的保镖。这时候，电影分成了两条主线，一条主线是以锡安的生死存亡为线索的，另一条则是尼奥寻找机器之主为线索的。尼奥和崔尼悌选择驾驶飞船去寻找机器之主，而其他人回去帮助锡安抵抗几百万个八爪鱼的入侵；有一个插曲是尼奥在 Matrix2 中和 Smith 的化身本恩的决斗，尼奥付出眼睛受伤的代价杀死了本恩，但是这时候眼睛对于尼奥来说已经是多余的了，因为尼奥已经开始认识到所谓的锡安世界也只不过是 Matrix2 而已，这一点从之前尼奥与先知的对话中可以证明，尼奥见到先知马上问的问题就是“为什么我能空手杀死八爪鱼？”。这时候在尼奥的眼中，所谓的真实世界也变成了距阵，尼奥眼中的 Matrix 是绿色的矩阵，而 Matrix2 则是橘红色的矩阵以示区别。

　　这一集的从视觉效果上来说的第一大看点就是主线之一的锡安保卫战，锡安的战士开动着巨大的机器人要面对几百万只八爪鱼的进攻，场面我只能用“喘不过气”来形容，但是这些战士是可怜的，他们并不知道自己不是在真正的真实世界中，他们看到的八爪鱼也只不过是程序创建的，永远也打不完，对于机器之主来说，他想要多少八爪鱼就可以有多少，Ctrl+C 就轻松搞定了，因此尽管锡安的战士竭尽了全力也无法阻止八爪鱼的进攻，面对成百万个八爪鱼，他们能做得只剩下一件事情了，“尼奥，不管你现在再做什么，都请你快点！”。回到尼奥这里，尼奥和崔尼悌驾驶着飞船直奔“农场（第一集中的人类养殖场）”而去，那里是八爪鱼的老家，尼奥手一伸，飞船周围的成千上万的八爪鱼都爆炸了，尼奥终于可以在 Matrix2 中用自己的意识击溃八爪鱼了。但是，八爪鱼实在太多了，尼奥的“能力”（这时候是否已经可以说是“权限了”）不够，未能阻止飞船的坠毁和崔尼悌的牺牲，但是尼奥终于能够和由成千上万的八爪鱼组成的机器之主面对面的对话了。

　　尼奥的要求很简单，不要杀死锡安中的人类，尽管他们也是活在一个 Matrix 中，但那些毕竟是有着思想的人类，他们也代表着一个生命。机器之主问：你向我提出了要求，但你有什么可以交换的？尼奥说，我可以帮你平定你现在最大的威胁——Smith。机器之主短暂考虑后答应了尼奥的要求。为什么会答应？Smith 为什么会成为机器之主最大的威胁？我们现在来说这一集中的另一条暗线，就是 Smith。Smith 到底是什么人，第一集中，我们认识到他是 Matrix 的入侵检测程序——特工，在第二集中从他自己的口述和行为上我们认识到他已经升级为不受 Matrix 控制的独立程序，而且向病毒一样在 Matrix 中蔓延，到了第三集，我们从先知的口述中认识到了 Smith 正是尼奥的另一面，就是说尼奥是正面，Smith 是负面，还记得设计师说尼奥是方程式中所有不和谐的残留余数的总和吗？那么先知这次就明确的说了，尼奥你就是正数，有正必有反，Smith 就是负数，多么有意思的比喻，尼奥是正数代表着正义，而 Smith 是负数代表邪恶，邪恶的 Smith 像病毒一样 Matrix 中不断蔓延、自我复制，甚至连先知也未能逃脱被 Smith 的感染，尼奥和 Smith 的对决就像是正负电子的对撞，注定了正负相抵，打平手。虽然结局是一定的，但是这场旷世大决斗还是拍的没有让任何人失望。

　　动作导演是大名鼎鼎的袁和平，他安排的暴雨中的对决，而背景的音乐则是气势宏大的交响加合唱，其气势之恢宏，视觉效果之壮烈，正如沃桌斯基自己说的那样，要“终结所有的两人对打”，尼奥和 Smith 两个人打遍全宇宙，从地面打到空中，在失重的情况下对决，又打到地下，最终的结局正如我预料的那样，Smith 复制了尼奥，但是这种复制就像是正负电子的对撞，结局是两者的融合，或者说湮灭。尼奥和 Smith 都死亡了，被 Smith 复制的所有人都恢复了原形，八爪鱼也停止了对锡安的进攻，一瞬间，Matrix 被重构（Reboot），就像操作系统被重启，一切又回到了原样（第二集叫 Reload 我看第三集叫 Reboot 既对仗工整又说明主题），Matrix 又回到了第一集中我们看到的模样，如果这时候放映第一集，我们就可以认为是 Matrix IV，故事完成了一个循环。顶着灿烂的阳光，设计师这个长得像肯德基老头的人走向先知说你玩的这个游戏很危险知不知道；先知说知道，但是它能换来稳定；老头说这个稳定能维持多久；先知说能维持多久就让她维持多久，你打算怎么处理那些想出去的人？老头说我会给他们自由；先知说是真的吗？老头反问，你以为我是人类吗？微笑一下转身走了。影片完。

　　最后这一段对话很多人可能不能理解，到底在说什么，我的理解是这样，影片中的一切，都是先知设计的一个 Matrix 的升级程序，尼奥的诞生和 Smith 的出现虽然她不能预计到所有的后果，但是基本的进程是在她的设计中的，但是不可否认，这个升级程序有一定的危险性，有很多不可控的因数。先知最危险的举动就是让 Smith 复制自己，这就好像我们要杀病毒，在没有被病毒感染的时候，我们很难知道病毒的特性从而清除他，往往要让病毒感染了文件以后，我们才能有效的研究出病毒代码，先知就是置之死地而后生，选择被 Smith 感染来了解他，但这无疑是很危险的。设计师他会给那些想出去的人自由，当然指的就是锡安的那些叛军，这个自由可以做两种的理解，一种理解是维持锡安的稳定，让他们在锡安中继续安居乐业，给他们自己认为是自由的自由，锡安的人到目前为止也没有一个人明白他们身处 Matrix2；另一种理解是设计师可能真的会让他们脱离试管，回到自己真正的真实世界，Matrix2 就是以真实世界为原型设计的，这些锡安人也会很快的适应真实的世界的生活；先知问你说的是真的吗？老头反问你以我是人类吗？这句话再明白不过，只有人类才会欺诈，我不会骗你的，我会遵守我和尼奥之间的协议。到这里，我们也明白了，机器之主在 Matrix 中的代言人就是设计师，就像网络游戏的设计师也需要一个在游戏中的角色去体验一样。

　　影片看完了，所有的谜底都揭开了，这个故事讲的其实不是人类的故事，而是人工智能机器的进化的故事，就像人类从猿人进化到文明人走过的历程一样，当人类进化到尽头，被自己发明的智能机器毁灭以后，智能机器就开始了它自身的进化，万事皆有始亦有终，就像这句在第三集中被不断重复的一句话述说的那样，人类的文明有开始就必然有终点，人类文明的终点就是机器文明的起点，那么机器文明呢？他已经开始进化了，必然也有其终点，他的终点又是什么的起点呢？我想，这大概是影片留给观众的最大思考……
      </影评>
<有用数>713</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>hemingway</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2005-12-03 12:33:49</时间>
<影评>
          matrix营造了一个非同一般的幻境。这个幻境的理解很需要人来费一番周章。


  zion和ai应该都是matrix的两个系统，在这两个系统当中zion代表着那些反叛主义者的力量，他们竭尽所能维持自我生存的意义。而在ai的世界里，人们就是一个个既定的程序，在程序中体现着自己的功能。zion和ai的冲突，实现了对这个机器文明时代的社会整合，整合的结果使得群体的界限更加明晰，两个群体就在这样的相互冲突中实现了系统的升级。

  

  当外部环境发生变化之后，内部结构就会作出相应的调整以实现系统自身的平衡和升级。在达尔文和帕森斯等人的进化论和结构功能主义指导下，这样的社会整合和社会进化达到了完美的平衡。

  

  而故事当中，nero作为the one的出现，Mr。smith作为一个病毒代码的出现，产生了冲突最为尖锐的对立。smith一开始时作为一个ai系统的防火墙出现的，作为一个ai的特工，他禁止着所有非法程序对ai的入侵。但由于代码的变异，使得防火墙成为了一个病毒，smith开始在ai中无限的传染，使得系统出现里平衡的偏离。这是墨菲斯作为一个zion的captian来到了ai寻找可以解放zion的the one。故事就从这里开始了。

  

  在情节进行中，nero找到了prophet，porphet告诉nero你的道路不是如何去走的道路，而是如何去选择的问题。nero想要拯救zion就要进入matrix之中，在寻找matrix的过程中，崔妮蒂在ai中死去了，nero用了吻和现实中的强心剂将他救活过来了。崔妮蒂的死很有争议，但在ai中死亡，表示代码的中断，并不意味着脑电波的中断，而在现实生活中通过人工呼吸的方式起死回生的例子并不少见。在这个拯救崔妮蒂的过程中，nero具有了爱的代码。这一个代码，使得the one不同于其他的the one了。


  要找到matrix就必须要有进入的key。而大家都知道每一个软件的安装和合法使用都要用一个key。而在电影中的key是一位钥匙匠。他就是电脑里的注册码生成器。能够打开所有的软件和程序。而这位key被一个法国人囚禁着，这个法国人扮演着电脑里的回收站性质的功能。他通过脱离于matrix的回收路径——城铁火车，进行走私活动，将系统删除了的废旧程序召入自己门下。所以他是一个不折不扣的古董收藏家。


  在回收站的世界里面，有无数道门，每一道门就可以随意通往不同的地点。这就好像是游戏外挂中的坐标移动，随心所欲的进行坐标上的移动。


  在这里几场精彩的大戏都悉数登场了。其中在那一幕追车场面更是耗资巨大，异彩纷呈，堪称经典。耗资修建了一段高速公路，用自动步枪打坏无数凯迪拉克。

 

  在进入了marix之后，nero和系统的designer进行了一段很重要的交流，在交流中nero知道，他是第六个the one，在他之前的五个the one都直接选择了一扇通往重建世界的门，直接让系统升级，然后挑选23个制造的人类重建zion，预备着下一轮的升级，实现冲突的整合。而nero选择了一条拯救zion和崔妮蒂的道路，他拥有了爱。

  

  这时matrix的八爪鱼部队开始进攻zion，制造人类开始了惨烈的抵抗，结果很显而易见，一个可以使用最简单的粘贴和复制功能的电脑，会制造出无数的怪物来，制造人类的失败是注定的。


  这时候nero和崔妮蒂去人类制造场寻找matix，途中被smith感染的人类出现了。在一场激战之后，nero失去了双眼，但是视力的失去，使他明白了，自己的zion世界也是只不过是一个ai的创造而已。所以这里就可以理解为什么nero没有在ai的世界里也能杀死八爪鱼了。这里只是用了黄色和绿色来区别，ai和matrix的区别。他们都是无数二进制的代码。

  

  nero找到了matrix，matrix答应了nero的条件，让他去除掉破坏系统平衡的smith。其实nero和smith都是一样的代码。designer在设计的时候，出现了一些数学计算上的问题，无论怎样小心翼翼的计算也不能使所有的结果满足于理论，理论和计算总是存在着一定的偏差，这里的偏差就是nero产生的根源。要使得这个正的偏差得以平衡和抵消，就要有一个负的偏差来进行中和，而这个负的偏差就是smith。两个偏差就在这里实现系统升级的过程，也是两个偏差自身灭亡的过程。


  这就是两者的功能，功能在这里体现得很彻底。尤其是最后，smith说这一切都是一个trap的时候，才终于明白自己的使命。


  最后两者的死去，实现了系统的升级。世界又回到了最初的样子，这时与第一集的故事又形成了一个循环。系统有出现了下一个升级的过程。

   

  这样的过程就是一个社会实现自身整合资源和进化的过程。在一个只有机器的时代，他们怎样来维持自身的平衡，完善自身的功能。所以他们制造了与自己反叛的人类，为了保卫自己的价值和功能，寻找自己生存的意义。两者在冲突中实现了整合。

  

  是的，all the world is a trap。

  
      </影评>
<有用数>400</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>姜海滨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-17 11:17:46</时间>
<影评>

Neo坐着由Trinity（圣父圣子圣灵三位一体）驾驶的Logos号飞船（逻各斯在希腊语中有真理或“道”的意思），穿越封锁冲出云层，进入Matrix，以自己的生命换取人与机器的和平，救赎了世界（隐喻耶稣殉道）。
这个精彩的故事里蕴含着深刻的哲学和宗教寓意，也有政治的暗示。Smith是Matrix发展中形成的具有破坏力的、也是维持系统运转的程序(另外说一点，Smith相当于一种杀毒软件，Neo的入侵相当于病毒，杀毒软件和病毒之间是一种相伴而生的关系，Smith从与Neo等黑客的对抗中学习对方的技术提高自己的能力，Neo等人也通过smish学习和提高自己。）。Smith因为剿灭Neo失败被从系统里删除，但是由于他深入在系统中，无法彻底删除。然而这一操作却让他脱离了Matrix的控制，获得了自由。Smith曾经是暴力统治工具，可能使用的是类似machine learning的技术，系统只是给其一定初始目标设定，并不干预其如何运行，但这样的设定却带来不可预期的结果，使他的行为变得以纯粹的权力为取向，并具有强烈的复仇意识。这种暴力和对权力的理性又疯狂的追求具有传染性，像病毒一样将所有正常的系统和应用程序覆盖，最终使得系统为暴力、破坏力以及对权力的渴望所填充。一个被暴力和对权力的无限追求所占据的世界是不会收敛到均衡的，施加暴力的终将为暴力所伤害，系统陷入无限的loop，运行面临崩溃的威胁。而且Smith的这种疯狂的控制已经不满足于在Matrix中报复和战胜Neo，更通过对人的意识的控制，对现实中的Neo进行暗算。但此时的系统仍然在按计划进行对叛乱人类的zion世界每隔几代例行的剿灭活动，因此人类世界zion和机器世界Matrix同时面临危机。
机器是人创造的，而一旦机器取得了自由意志，人类依靠自己的力量无法抵御机器的剿灭；smith程序是机器制造的，而一旦程序取得了自由意志，机器也无法依靠自己的力量抵御程序的破坏。各自为战，人与机器将会同归于尽。
人类的“本性”不同于机器或程序，是在漫长的进化中形成的，它在演化过程中帮助人类解决生存中的各种问题，与人类的身体和环境协同演化至今，历遍各种危机，满足阿尔钦的所谓事后理性。但机器是新的威胁，人类并不知道如何面对、能否面对。但人类的那些被Smith看不起到特性——希望、信仰、爱、牺牲、怜悯等等——在危机的时刻仍然发挥了巨大的作用，虽然在力量上同机器相差如此悬殊，但仍然靠这些特性，用肉体抵御住机器的第一轮攻击，赢得了时间，也为自己和Neo赢得了与机器谈判的机会。
Matrix的虚拟世界已经被Smith搞得乌烟瘴气，连Oracle这种最具“源”特性的程序也不能幸免的被覆盖了。而Neo在Matrix中也并非无所不能，在双方僵持不下，甚至Neo可能失败的情况下，被Smith控制的Oracle还是以她的方式做最后一搏给了Neo鼓励。最终，机器刺激了Neo的力量，在人和机器的共同努力下，战胜了Smith所代表的暴力、权力、恶、复仇的力量。Matrix可以重归平静，人类世界也避免了一次次被剿灭的命运。
结尾的地方最是意味深长，象征建构和工具理性的Archetect（建筑师）与象征感性和不可知论的Oracle（先知）达成了共识，决定给予Matrix中的人类以自由意志，可以选择在Matrix世界中享受虚拟的平静和快乐，或者选择Zion世界的残酷和真实。这是个基督教新教当中非常重要的命题：上帝以其全知全能，当然应该知道亚当和夏娃可能在蛇的诱惑下吃伊甸园中的智慧果，但上帝仍然选择在造人的时候给他们自由意志，不对他们的选择加以干涉。因为上帝认为，一个有自由意志的但同时可能带来罪恶的世界，要比一个没有罪恶但同时也没有自由意志的世界更符合祂的期望。正是这种认识强化了西方文化中对自由的追求和认同，成为现代西方普世价值的核心。这个观念贯穿电影的很多地方，Oracle给很多人的启示都是说她其实无法预知未来，因为未来决定于每个个体的选择。
相对来说，matrix系列的第一集更应该叫做“革命”，因为第一集更多的是关于人对自己所处的状态的认识。试图脱离Matrix的虚幻世界，逃出机器的奴役，不做机器的“粮食”是最初的主题。第三集革的是机器与人的传统关系的命，但更像是对统治者的劝告，不论你所建构的体系多么完美，不论你的统治力量看上去是多么坚不可摧，你终究会面对建构体系时无法设想的危机。就像爱因斯坦所说的，“人不能在产生问题的那个层次上解决问题”，统治者同样需要不同的思维。因为当你剥夺了人们的自由，也就剥夺了人们的创造力，也就丧失了未来某个时刻利用人们的自由意志的副产品——真理——来解决系统问题的机会。只有把自由还给个人，并尊重人类的那些同样具有工具性的感性力量，才能让机体具有永久的活力。


</影评>
<有用数>426</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>ak650</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-04 17:34:15</时间>
<影评>
        连续3天，终于看完了3部。首先让我要承认这是一部值得看的电影。作为一个作品，如果要成为经典，而不是一时的流行，那就是它里面有着一些东西，这些东西让人们看着不只是惊奇一时而可以反复回味，而且在不同的人眼里，会看出不同的东西。就像莎士比亚的哈姆雷特。说到经典，让我想到另外两个系列《星球大战》和《指环王》，在我这里《黑客》融合了前者的科幻主义以及对高科技电影的成功运用，还有后者对人类命运这种大主题以及个体爱情这种永恒主题的准确把握。

这是评价，另外还有针对本片的解读。早在03年的时候就开始关注，没想到几次尝试都以在电脑前趴下告终，最近在了解到我的智商并非想象

中那么高以及放低姿态开始认真思考，和对相关影评的阅读，有了该做的功课和认真的态度，虽然只看了一遍，但我也算找到了自己对《黑客》的理解，并且自己对自己的解释没有大的质疑，就从下面展开吧。


1.两个世界。

real world 和 this world。语出第三部 Oracle之口，Oracle只存在于matrix中。real world 即是 machine world，this world 即是 matrix 是虚拟出来的world。


2.zion属于real world。

也就是说人与机器并存在真实世界里，zion里面的人都是真正的人，和我一样。如果你非要说我们所处的世界也可能不是真实的，是模拟出来的，我也无话可说，因为我也不能证明，当然你也不能证明，但要我做这种怀疑我觉得没有太大的意义。否定zion真实性，主要出自于对neo在real world中超能力这个事实。我将在第3点提供解释。


3.neo是人，但他的能力是由matrix给的。

承接上面的疑问，neo在matrix中的能力我们无可厚非，因为那是一个虚拟的世界，电脑程式的任意性决定了他的超能力。那为什么在real world中neo仍然可以停止机器章鱼呢？但是他不能像超人那样飞了。这是因为neo，也就是the one是由matrix选出来的，他给予了neo这个个体特别的身份，也就是说他的能力不是因为neo自身的强大，而是因为他的地位，仅仅低于Oracle和architect。所以对于machine world里面的机器，他都能控制。但这一点只有Oracle和architect知道，neo和其他所有machine都不知道。你一定会觉得这点虽然解释了，但在理由上很牵强，比如为什么要给neo这样的能力呢？这里要感谢其他网友们提供的分析，我们看第4点。


4.Oracle是matrix之母，architect是matrix之父。语出第二部中architect和neo的对话。

首先我们来明确，Oracle和architect都是程序，参见第三部最后一段他俩在matrix中的对话。matrix是一个虚拟的世界，他在real world中表现为一个巨大的主机，参见第三部中neo面对那个长的像海胆的大机器。而Oracle和architect是matrix中两个最重要的程序，他两立场和分工不同。architect是建立和维持matrix中的平衡，也就是当权派。而Oracle则是革命派，他的存在也很重要，也就是因为他所带来的改变才能使得matrix不断更新到更完善的地步。总体来说，matrix是想模拟真实的人类世界，让虚拟世界中的人类生生不息，这样他们在real world的本体也得到延续，相应的就给machine world的machine们提供源源不断的能量。众所周知，第一代的matrix是完美世界，但却并不完美，虚拟人相继死去，后来的几代也是。


这里插入一点，为什么Oracle是一个程序服务于matrix却要帮助人类呢？因为她是在帮自己!她是通过人类来不断完善matrix这个虚拟人类世界!!她的计划就是，设立the one并赋予他绝对的能力，通过灌输给人类反抗领导救世主的理念来让人类不断的进入matrix，与此同时设立特工（smith之辈），让他们在不断的斗争中，激发人类的潜能（主要是信念和爱），把这些这些机器和程序并不明白的东西慢慢加入到matrix中。这个贯穿整个系列电影的计划，也可以说主线，其实就是最常见的一个程序——循环。只是幸好他也不是一个死循环，当循环到第六代的时候，neo把最重要的东西带给了matrix，那就是 爱 这个东西。参见第二部中 neo的选择，architect提供两个选择，拯救世界或者拯救你的爱人，neo选择了后者。


这时matrix已经相对完善，可以结束循环了，可是不幸smith这个用来激发the one的程序出了问题，从第三部smith和Oracle的对话我们知道二者的关系是“mama and son”。由于smith的变异，Oracle已经无法控制它，so does architect。那么结局就慢慢浮出水面，neo这个人，为了zion的存在即人类的不被毁灭，愿意帮助matrix解决它们无法解决的问题，作为交换matrix与zion 永保和平。接着问题解决了。。。这下子世界清净了，matrix达到了相对完善，也不再需要循环和升级了，这个成就的直接推论就是machine们再也不需要人类了，zion没有了存在的意义。但是，matrix当权派architect在第三部中的对Oracle的回答：“what do you think i am human？”。“你以为我和人类一样没用信用么？”。与neo的约定成交！！！


写到这里，不得不佩服编剧的精彩创造，清理思路，片中最重要的还是那些价值观：爱和真诚。

自以为以上的理解虽然有些细节是个人臆断，但总体上还是把握到了原创者的思路。当然这篇文字绝不是我一个人写出来的，在这里感谢网友们的分析文字对我的启示。
      </影评>
<有用数>398</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>Neo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-17 17:46:11</时间>
<影评>

本系列观感共计三篇，这是最后一篇，另两篇的链接附下，本篇写得进度慢了一些，原因很多。主要是因为本篇内容的情感宣泄较多，因此情感的酝酿总是时间上保证不了。但是整个文章的结构与内容方向是三篇影评里最早确定的。与前两篇应该没有任何的隔离感与观感矛盾的地方，请放心食用。
三篇顺序使用，效果最佳，奉上链接如下：
《黑客帝国》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感I：终极解答】 ：
https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10077344
《黑客帝国2：重装上阵》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感II：进化实验】：
《黑客帝国系列》之百遍观感II：进化实验

《黑客帝国动画版 the Animatrix》的豆瓣影评【《黑客帝国系列》之百遍观感IV：机器自觉】https://movie.douban.com/review/14578691
********************************************************************************************************
末日里的物种有一种濒死的可怜与对希望的执着。
在《黑客帝国》中，人类的末日处境更加悲惨，因为人类所有的反抗与挣扎，不论是为了个体生命延续，还是整体物种存活，都被Matrix冠以了宿命论的悲凉色彩。如果结局已注定，那么还有努力的需要吗？百年来，人类恢宏的战场与末世里萌生的爱情、友情在冰冷的01代码前如沧海一粟，无处安身。且不说死亡与分离已形容普遍，连种族的延续都不过是机器主宰下的“实验”轮回。
生之绝望与死之渺小让世间的所有努力都无处着力，即使一代代的The One，似乎也是渺小而盲目的。
当死亡都难以被歌颂时，人类在终极考验面前显得无能为力，人类的终点已经渐渐清晰……

















但是人类依然选择苦苦挣扎。即使死亡加持，奋不顾身、舍生忘死的人们仍然在执着地扛起人性的尊严大旗。这些人历经考验，鲜得存活，不断倒下但是又不断崛起；这种人源源不断，如同另一种滚滚洪流，在人机的共存之战中，用不断加码的鲜血与死亡求得一种希望——这希望是什么，那些义无反顾的人也许至死也不知道，可贵的是，他们只愿死得其所，为希望留下可能即可，而不求见证希望照进现实～
小时候，年少的我初接触《黑客帝国系列》时，最喜欢看的是第二部，虽然对话很多看不懂，但是够嗨，够帅，燃！Neo大战100特工Smith的片段打得写意又干脆；高速飙车，Trinity驾驶摩托在车流中穿行，拍出了史无前例的追车乱战。后来，我开始喜欢看第一部，因为层层迷雾，拨云见日的悬念让人欲罢不能。如今，我喜欢单独看第三部，因为其中的末日感与人类物种整体的应激反应在第三部里有了最直观的写实。当人类面对自己物种的终点时，所有尔虞我诈都抛开时，人类展现出来的是一个曾经伟大的物种最为真切的力量与本能。电影第三部是一场《黑客帝国》世界里的加重群像戏，在无数的个体死亡前，人类最本质的灵魂被一一质问，到底什么能拯救人类？到底人类用什么可以在最后证明自己？而这最终的答案我想也是机器主导的这场冰冷的进化实验里得到的最热血的回答，这份热血来自人类自身的人性未泯，这份末日答卷让任何智能为之动容，人类答卷最终促成了进化实验的升级与圆满，人类答卷最终启迪了机器，开启了人机共生共存的新模式。
人类答卷：
I. “Trinity！ Help！”——Neo



爱情
Neo与Trinity这份爱情培育于这末日的危难中，两个人从见面就是人机大战的白热化时期。而史诗性在于，如此重要的存亡之战里，这份爱情与决胜的关键却加持在一个凡人身上，甚至还是一个没有入门与开眼的凡人身上。
Neo的凡人本质也更加让观者具有代入感。Neo会害怕，会迟疑，会犹豫，会冲动。每当Neo害怕与迟疑时，站在Neo身边，甚至挡在Neo面前的一直都是Trinity。这时的Trinity是Neo的救世主。
当Neo还在Matrix里时，Trinity静静地看着Neo，她喜欢就这样看着他；
当骄傲的Neo被Switch举枪怼道，要么听话，要么下车时，Neo下意识就是要走，Trinity拉住了Neo，她了解Neo，他需要真相；
当Neo要被强行唤醒时，Neo当然会怕，他无比担心，毕竟这阵势真是不能理解，放在电影外的现实里，这样子莫不成是要给我摘器官吗？Neo抓住机会小心地问了一句身旁的Trinity，你也曾经这样？这一句心虚的小动作胜过千万句不安与犹豫，更表露了Neo内心对Trinity萌生的依赖与信任。而此后，他便在心里认定了Trinity这最能定心的搭档；
当Neo被Morpheus带去进行跳跃测试时，有的人在期待救世主的神迹，有的人在冷嘲热讽他不过是一个凡人。而Trinity只是一句“加油”，无限关心与支持洋溢其中，如同一位可爱的母亲看着自己的孩子在成长，她不求孩子成长得多快，多好，她只希望孩子加油，她关注的是成长的过程，而不是最后的结果。
这份感情的深化在末日的氛围里显得真实而细腻，因为种族危机面前，个人的情感总是在被让步，所谓男女爱情之中，也不可避免地融入了亲情友情的成份，这份爱之复杂既具有情爱的纯粹，亦有母爱、父爱般的无私。而坚毅果敢又内心腼腆的Trinity面对此时的爱情驾到，显得真诚而含蓄，她只是悄悄地送去晚餐给Neo。她怕自己坦白对Neo的爱，而Neo又不是救世主时，会给Neo造成不可预知的灾难与困境，会让Neo承担难以承受之重，因为她知道自己的宿命就是要爱上救世主。于是，她掩埋下自己的冲动，保护着他，认真等待Neo成长，或者是渴望着Neo的成长。
末日里，一切行为的特点就是“效率”，一切感情的特点就是“克制”。







但是，当Trinity目睹Neo被特工杀死时，她再也不能控制自己了，她不再害怕，害怕只因有所希望，现在她还有什么寄望？她就是需要Neo活着，但此刻她又知道Neo已经死了，她没有声嘶力竭，但是那低沉的表白却更胜放肆的呐喊，更加让闻者心恸。也是在此刻，她亲自唤醒了Neo。

Neo是幸运的，Neo更是不幸的。谁都不会愿意从一个平凡角色里一觉醒来承担起一个救世主的角色，被无数人，甚至是自己平凡时还崇拜的人们当作唯一的生存砝码。而Neo不得不接受这一些，他也不知道自己该做什么。他终于如愿看到了现实，但是代价是被要求负重前行，难的是Neo看不清现实的走向。尤其是自己还肩负人类安危，到底自己该何去何从？究竟谁是真实的，谁是虚伪的？谁在控制谁？作为救世主，Neo不能随便就袒露自己的不安。好在Neo有Trinity，他在最不安的时候，想起的都是Trinity，而Trinity也给予了Neo自己的一切，这份给予历经磨难，不曾改变，不曾迟疑。这份给予，有时是信任



有时是支援 

有时是安慰 

有时是离开 

有时是陪伴 

有时是生命。 

Neo一步步成长为救世主。伟大的Trinity一直在陪伴着Neo，生生死死。
记得第一次见到先知时，先知调侃Neo对爱情的愚钝。这个不敏感的男人直至死过才明白内心的爱。但是很快，他梦到了Trinity的死亡，这让他措手不及，毕竟他的能力来得太突然，突然到一些都有种可失去的空荡与不定感，他怕自己不能救下Trinity，这让他夜不能寐。而在设计师的殿堂里，Neo得知了所谓救世主不过是另一套机器控制与机器实验，即使他被威胁要为人类灭绝承担责任，Neo还是毅然选择重回Matrix。这个选择是整个进化实验的关键（见观感II《进化实验》），是爱情促成了这个选择，是对芸芸众生、当世生命的尊重促成了这个选择。Neo救回的不只是Trini，更是他自己，一个完整的自己。其实，我更愿意相信Neo的在进化实验中的各种表现，不过是出自一些平凡的动机与人性最常见的情感驱动，不需要什么伟大的理由，不依靠太多的机遇与巧合。因为这样的更加印证着人类的命不该绝。也更加彰显着Neo这些人代表人类所展示的这份人类答卷的伟大与真实。
当Neo在现实中徒手故障了机器乌贼后，Neo被困在了车站里，Trinity赌上了一切，甚至身旁的Morpheus与Seraph也被Trin直接压做赌注。这是少有的Trinity冲动的时候。

无技可施的Neo看到下车的Trinity时，那种欣喜被Neo深埋进内心，一个吻让Neo如释重负。



当Neo即将踏上最后的出航，Trinity选择同行。而此时，距离上次死别不过一天时间，只是这次，他们不再选择生离。







   最后，两人先后殉在人类生死存亡的分界点前。Trinity成就了Neo，Neo没有辜负Trinity。











这里我难以描述这份离别，有时候肝肠寸断亦是一剂猛药，因为生死告白后还有一份更加崇高悲壮的任务，Trinity用死亡激励了Neo的无畏一搏。
人类答卷之爱情，是Neo与Trinity。
“他们代表人类演绎着不屈不挠与至死不渝，他们更是代表人类去迎接死亡，博得新生。他们的悲壮选择不仅感动着人们，也震撼着机器智能。”——《进化实验》
此外，电影里还有一份爱情，就是Link夫妻俩人的回家承诺与回家之路。这部分描写很少，线索穿插于大剧情之中，却很是动人，很是精致。这里不得不致敬一下沃卓导演的才华，台词精炼，感情克制，剧情呼应，四两拨千斤。这一对夫妻的描写就是一个典型。关于这份爱情，我不做过多说明，大家可以在下次观景时留心一下。当电影看很多遍之后，这些游离于主线人物之外的角色与剧情常常吸引着我，而电影的第三部里，人物之多，大冲突下人物的反映之丰富往往给我更多的观影惊喜。














II. “The honor is still mine.”——Morpheus



 信仰
Morpheus是一个坚定的战士，也是一个细心的导师。他与Neo亦师亦友的关系不断升华，这种命运羁绊下的生死之交让电影本身充满了温暖与信任。这种过命的交谊让人羡慕，而战斗中，Morpheus更是一个精湛的指挥官与身先士卒的领导者。Morpheus在训练Neo时举重若轻地展示着Matrix的本质，他不亚于一位优雅的哲学家，堪当一位救世之才的引路人。每当Neo产生对自身的犹豫与迟疑时，伟大的Morpheus坚定而细腻地鼓励着Neo去实践自己的使命，去发挥自己的能力。很多时候，我很感动Morpheus的形象，他让我不断想起自己一路求学以来，所遇到的支持我做选择的人们，他们有我的家长，我的老师，我的朋友，甚至是一些不知道姓名的人（此致敬礼，致敬所有看了我前面两篇影评并点赞、留言鼓励我写第三篇的朋友“簡，yeeee，7K，蒋太，dpslx，相与行，大猫……”，很温暖，很鼓励），而现实里，我们的成长之路上最是缺少的往往就是一个Morpheus这样坚定又智慧的导师。
当第一部里Morpheus牺牲自己去救稚嫩的Neo时，Morpheus其实更多的是为了自己的信念献身，而不是为了这个人。但是，预言的谎言被证明后，Morpheus真正从一个虚幻信念的信仰者成为了一个实在战友的信仰者，他不再笃定什么预言会结束战争，他只是信任Neo，信任他与所有人只要一息尚存，就在为所有人的和平与存活而战。他从信仰The One到信仰Neo的转变不亚于一次死亡与重生。要知道，Morpheus是电影里最大的“预言派”代表（这里电影没有专门的名字，只是我个人这么叫，电影里交代当下信仰预言能拯救Zion的人挺多）。Morpheus本人也具有巨大的人格魅力与领袖气质，他自信能找到Neo，并且愿意亲自启发Neo一步步领会这个世界，开发救世主能力。曾经，在Neo被Smith枪杀时，他信仰崩裂的表情让人心痛，对于Morpheus这种人来说，死亡从来不可怕，信仰的坍塌最致命。
 

他究其一生的寻找，为此失去了自己的爱人，为此甘愿牺牲自己性命，甚至差点葬送Zion（舰长有Zion主机的密钥，一旦暴露，特工程序可以入侵Zion城市内，Zion虽然是人类城市，但是里面的生命维持并不是工业时代甚至更早的阶段，依然是数字信息时代，我个人甚至觉得Zion就是机器智能所建的，对于Zion的战斗力与防御力，机器智能心知肚明，清理Zion驾轻就熟），结果当他真的以为自己找到The One时，又眼睁睁看着自己的孩子被特工杀死在自己面前。Matrix对人的考验是残忍的，为爱情所生的人目睹爱人死亡，为信仰所生的人见证信仰塌方。Neo的重生无疑重建了Morpheus的信仰，而此刻以后，Morpheus的寄托就已经慢慢得从单纯来自于预言中的The One转移到了Neo这个身边的战友身上。这种信任感染着他身边的每一个人，从新入职的操作员Link到他曾经的爱人。他履行了预言的每一步，步履蹒跚却愈发坚定。
但是，造梦者（morpheus，梦神）的宿命终将是梦醒，Neo从设计师那里带来的最大噩耗，这也是整个系列里Morpheus经历的最大打击——预言是谎言！救世主救不了任何人，这一切设定与预言不过是另一重控制。最终Morpheus看着自己逐梦的战舰在爆炸中燃烧，他黯淡了双眸，“I have dreamed a dream (我只是做了场梦)”。     





Morpheus依旧伟大，因为他的重生源自于他自己对自己的信仰重塑。他是信念的坚定传播者，更难得的是他本身也是信念的制造者。这次，他把对战友的信任与人类的不屈做为战斗的动力，没有什么宏伟的目标，要的只是并肩战斗，只要还一息尚存。
当第一次见到Neo时，青涩的Neo对Morpheus表达了尊敬，Morpheus直言：“The honor is mine!”那时，Morpheus更多的是欣慰自己找到了The One。当最后一次见到Neo时，Neo再次表达了对Morpheus至高的尊重，此时，Morpheus目光笃定，“The honor is still mine!”彼此尊重，彼此信任，彼此依靠，彼此衬托。末日情谊，至此已成史诗。
当他回到已经基本失去防御力的Zion时，议会上，面对议员的询问与其他舰长的质疑，他为他的信仰再次发言，这次他说对了，他的信仰最终也实现了。生存的机会从来不是一蹴而就，更不是单向单线进行，生命的强悍与顽强在于生命求生方式的多样与求生欲的执着。让Neo去用自己的方式去为全人类努力，即使这个方式是多么貌似荒诞，这个行为与其他救援行为其实没有本质的不同，如果人类没有这份自觉与主动，那么人类的灭绝就是定数。一份人与人之间的信任就造就了一种种族生存的可能。Morpheus信任Neo的初衷与执着，他依然倔强，他不能轻言放弃。















在决战时刻，漫天的机械乌贼停止了进攻，Morpheus直接走出了阵地，这是用生命为Neo正名，也是为他的信仰正名。Morpheus是一个血肉之躯，但这筋骨里包裹的是一个族类里最刚毅的灵魂，最执着的意志。这种魄力的存在就足以昭示着这个种族的命不该绝。




III. “Neither did I.”—— Captain Mifune
人格
Mifune舰长是《黑客帝国》系列里我个人非常喜欢的一个男性角色，直观上看他是一个极具人格魅力的舰长，这份人格魅力与他的权力与地位无关，就是单纯从人的角度，这是一个极吸引人，极震慑人，同时极温暖人的人物。他出场在第二部尼布加尼撒号返回Zion补充能源时。开仓出门的Morpheus首先对站在后排的Mifune舰长致意，前排的人代表的是最高指挥官Lock，但很明显这些代表们的气场远不如Mifune。（这里，我甚至觉得，如果不是Mifune舰长跟着，Morpheus可能要先去洗个澡，吃点东西再去见Lock汇报。）

同时，这个情节也说明了一个重要状态，就是Morpheus为首的这些“预言派”并不是《黑客帝国》世界里的唯一群类，甚至只是算一个偏门的人群。主流的防御与反抗军还是正常意义下的军队与战舰，进行阵地战、游击战与肉搏战。这点观影体验很独特，因为第一部完全在Morpheus等人的主导与参与下展开，而且剧情已经得到了极大的扩充，本来以为世界已经营造完成了，没想到，第二部的这个场景一下子把人类社会的全貌偷偷展露一角，末世社会的营造不经意间得到了极大的丰富，给人了无限的遐想，这既是一部伟大电影宏大野心的自然体现，也为第三部电影中描写人机的史诗大战铺垫了角色与战场。
Morpheus尽管是一个让人敬佩，感染人的舰长，但是对于预言不感冒的人来说，Morpheus形同一个疯子，而这里与Mifune舰长一见面对比，马上反衬了Mifune舰长在主流社会里的威信，连Morpheus也肃然起敬。当然，Mifune舰长没有Lock那么盛气凌人，也没有Morpheus那么铤而走险，他甚至会与一个小战士辩论，并最终认可了小战士的观点。他服从战斗命令，因为他知道，如果和平一定要有人牺牲，他必须冲在第一个。
每当看到Mifune 舰长战死时，我都不禁落泪。不仅是他战斗至死的无畏与勇敢，更是他对一个战士的鼓励是那么的真挚而高效。他没有太多说话的时间与生命了，可是小孩甚至连基础操作课都没完成，如何能在这满天乌贼的战场完成这么关键的任务？千钧一发系于一个最不适合的人时，他没有丝毫不信任。如果只能用最后一句话就让这个最不适合的人勇敢地去完成这样的任务，我实在不知道该说什么，想到的一切都是做作，都是脱离电影现实的。而Mifune舰长说道，“我也没完成训练！”无论这是真假，这就是眼前这个小孩最应该听到的安慰，因为没有别人了，也没有机会找别人了。Zion的存亡在于这一线机会，让Hammer号进来释放EMP是拖延时间的唯一方法。战斗与机会从来不会等你准备好的时候才到来，生存或者死亡往往就在乎一念，这一念求生欲与放手一搏往往就促成了一切。而Mifune舰长在死前，用他无以伦比的人格魅力促成了一个懵懂少年的关键成长，也促成了保卫Zion，保卫人类的关键一环。










IV. “Some things in this world never change. But some things do.” ——Niobe.



思变与坚守
Niobe是一个独具吸引力的女性，独立而且强大，自主而且坚强。在末日的世界里，求变的是生存之道，坚守的是人性之本。她是一个难以驾驭的女人，无论是Morpheus还是总指挥Lock没有人是完全支配Niobe的。在第二部中，Niobe率先自愿去接救出航的尼布加尼撒号，在当时的情况下，这是很需要勇气的。上面分析了，Zion社会里，Morpheus等人只是一个小众的群体，防御作战的主流思路还是现代意义上的攻坚战争，而战争中，任何的重要武器缺失都会造成齐射火力的缺失，更重要的是，Niobe的驾驶技术应该是Zion人类中数一数二的，这样的顶级驾驶员没有参与正面主力作战，而是去证明一个传说中可能一举救世的预言，确实是难以接受。
但是，Niobe还是出发了，这就是她的坚守。可以想像，当初她离开Morpheus可能是因为她不能完全认同Morpheus的信仰，那个所谓的预言。但是她依然爱着这个执着的人，她后来也在Matrix中目睹着Neo的神迹，她渐渐地愿意看到Morpheus能够真的实现他一直以来的信仰。Niobe是可以转变的。即使不能，为了这生死存亡的最后一战，她宁愿去与Morpheus并肩战斗。在Matrix里，Niobe救了Morpheus一命，而在现实里，Niobe目睹了Morpheus信仰的坍塌与对Neo的重燃信心，她也愿意相信Neo，为此她交出了自己最珍贵的东西，去让Neo完成自己的使命，而且不问使命是什么。
如果没有Niobe，Hammer号也是回不去Zion的，就是说两艘飞船应该也是只能回去Niobe驾驶的。毕竟，这条归途可不是有点困难，而是九死一生。Niobe带回了了自己的坚守，带回了Zion的最后一丝生机。
《黑客帝国》系列如果放现在，无疑是极政治正确的，如果有人说有性别或者种族歧视，那真是自己好好打脸吧。整个系列中涉及的人种之多与丰富显而易见，但是更重要的是，电影没有刻意政治正确，而是真实挖掘了各类人种与民族的特点进行角色设置，德国人的严谨，美国人的自由，犹太人的聪慧，华人的深不可测。黑人种族的历史地位与身体素质（当前普遍认可发展为现在人类的早期智人应该是来自非洲的智人，即黑人人种的直接祖先是当前所有人类人种的祖先），白人的单纯与狡诈。男人的无畏与鲁莽，女人的坚韧与包容。
在性别方面，众所周知，导演沃卓两人在拍摄《黑客帝国》系列前后，先后选择变性为女人。从这点上来看，沃卓导演应该比女性导演（男性导演就更别提了）更加认可并向往女性的优点与女性在当前社会中的作用。驾驶摩托的Trinity与驾驶飞船的Niobe也彻底为所有女司机正名，是谁在说女司机开车不行的？
V．“I only hope we understand that reason before it’s too late.”—— Councilor Hamann
 



Hamann议员是一个睿智，成熟，具有大智慧与大局观的人。还是先回到上面的一个末日社会的设定，议员是Zion社会里高层的主导者，Neo只是一个能力突出的个人，此刻的见面，类比到现在社会，无疑像是一个国家领导人夜里孤身主动去跟一个刚刚毕业的偏门行业的杰出青年聊天。这个谈话一方面是对Neo所做事情的肯定，而且是肯定他所做事情的意义在于拯救整个人类社会，另一方面其实也是说明了他对于人与机器现状与未来的思考，而这个思考的结论是给Neo的下一步工作指出了重要的方向。
这个结论就是人与机器要相互依赖才能实现共存，这种共存的状态也是实现和平的真正方法与唯一方法。而对于人类来说，人类如今在Zion这里，淡水，空气，温度与食物都依赖于这些机器的存在，人类的存活依赖机器不言而喻。但是问题是，机器究竟需要我们人类什么，如果说机器需要的是电，那么难道我们这些已经逃出Matrix的人就只有死路一条了吗？应该不是的，因为，Neo的这些能力本质上源于机器智能的赋予，机器为什么选择给一个Matrix外的人所谓救世主的能力，搞明白了这个才能彻底明白机器究竟需要人类的什么。议员的这个见解是正确的，机器需要人类活着，是学习人类文明进化的能力。而这个能力的获得间接促成了人类的存活。而电影的最后，人类与机器的共存状态就是这样的一种相互依赖，相互包容的状态。
“毕竟，地球环境已经不可能容纳人类自由地繁衍与发展，反而对于普通大众来说，Matrix里的虚幻更加适合人类种族的延续，而对于小众的个性异类，即觉醒者们，机器选择放行！”  ——《进化实验》
而对于人类的自救，Hamann议员的决定具有着人类的智慧，那就是不放弃任何一种生存的希望。他在机器即将破城前批准了尼布加尼撒号的最后一次出航，更是与议会一起决定额外派出战舰去接应。而这些战舰也因此躲过了被内奸一举毁灭所有战舰的命运。人类的多样性给人类在在灾难面前更多的进化选择，这里，是更多的生存可能。
VI．“I want to join the Nebuchadnezzar.”——
 



他对Neo的狂热曾经救了Neo一命，他对于Neo的信任与期待最终成就了自己，迎回了Hammer号，拯救了Zion。
也许有人问，这个少年跟Neo到底是什么关系？答案maybe在《黑客帝国动画版》里少年的故事。
VII．“Not everyone believes what you believe.”—— Lock
 

正是因为Lock这些人的存在，才能够让Morpheus与Neo等人有时间去促成进化实验，并最终等到了人机的和平。如果大家都只依赖于一个救世主的力量，社会难以运行，防御难以维持，人类社会早就土崩瓦解。只有人类社会的正常运行，才是Neo发挥作用最终完成人类自我证明与救赎的唯一土壤。
VIII． … …

  人类答卷是人类在末日战场里各种选择的集合，这些进化实验中的优秀样本最终为人类迎来了人类社会的新生。
在残酷卓绝的生存道路上，人类终于认识到生存本身就是一种奢望，在人类做为一个整体进行痛苦的流血与反思的过程中，个人意志的主动求死与人类物种的本能求生在机器主导的进化实验里相碰撞，在人类答卷里相协调。人类答卷让机器在文明进化的门槛前驻足思索：是杀戮还是包容？这道题目曾经摆在人类面前，人类的选择换来了自己的末日。文明之间如何交流与共存，这一旷世难题在人类退出文明地位时曾经被远远抛开，如今，终于被人类一点点摆上了与机器的谈判桌，并用悲壮的选择昭示着人类最新的答案，然而人类早已没有了主导地位与选择的可能。但是机器智能在进化的起点上目睹着人类文明的终点，磨合中，人类有了一丝机会来重拾选择权，即是所谓进化实验。
进化实验，就是由一系列的人类选择构成并推动的。这场机器的进化实验也是人类最后的生机，人类答卷也成为了人类不该灭绝的理由。
在人类答卷中，生命的高尚在死亡尚且不值一提的末日里绽放光彩，目睹这份光彩本身就是机器智能的进步。这光芒不若群星璀璨，而是点点荧光，即使在人类的进化史上也是若隐若现，只是被一直传颂下来，这份无用的灵魂与执着的大爱曾经让人类经历万年，从地球物种的一员，成为文明主宰。如今，这份灵性依然闪耀在地球的文明丰碑上。星星点点，令人动容！

</影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>漠墨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-22 10:15:34</时间>
<影评>
         

“等等！我曾遇见过这一幕。你像这样躺在这里。我站在这里，该说些什么……一切有始有终？”


“这是个阴谋！” 他惊恐绝望地说。


在即将给予对手致命一击之际，已被吞噬的先知从意识中显现。他突然明白了。明白了前世今生的一切一切。明白自己的生命已走到尽头。不可抗拒，不可挽回。


原来一切早就被设计好。他对命运的抗争，不过是在履行命运的安排。


先知的预言。墨菲斯遇见尼奥。尼奥遇见崔妮狄。崔妮狄用爱情让尼奥起死回生。一个不合逻辑的事实。他的被毁和复活。从此获得逾矩的能力。尼奥一行人救出钥匙制造者。尼奥会见建筑师。尼奥用奇迹般的力量令崔妮狄的复活。又一次违背逻辑。他在矩阵中疯狂复制。锡安大敌压境。两艘船，朝同一目的兵分两路。人类战士的怒吼和鲜血。崔妮狄用生命将尼奥送往机械之城。尼奥和建筑师（机械大帝）的谈判和协议。


“你想要什么？”


 “和平。”


 “若你失败了，怎么办。”


“我不会。”


 为什么？为什么！


以为大功告成之际才发现，自己苦心构造的大厦是建立在敌人的蓝图之上，而地基就是死亡的深渊。


他的死和生、他对自由的渴望、他对虚拟世界和人类的仇恨、他的变异和复仇，都不过是执行一个程序的过程——矩阵的升级和平衡。


人为刀俎，我为鱼肉。翻来覆去，都是玩具。


 


现在我有两个选择：要么被你杀死。要么杀死你，然后被矩阵杀死。


你也和我一样。当然你是知道的，对吧？所以你找死对头谈判去了。


“为什么要站起来，安德森先生？为什么还要战斗？除了苟且偷生之外，人活世间有何意义！为了自由、真理、和平，还是爱情？那些像矩阵一样虚妄的东西！人类用各种方法自欺欺人，所以才会发明爱这种无聊玩意！”


“……因为这是我的选择。”


但我不想要你想要的。


“人类不是哺乳动物，因为所有哺乳动物都会与大自然保持生态平衡，人类却不会。他们每到一处都拼命利用，直至耗尽资源。生存的唯一办法就是侵占别处！地球上只有另一种生物才会这么做——病毒！人类是种疾病，是地球的癌症和瘟疫！”


那我想要什么？


力量？自由？复仇？毁灭一切？


……像人类一样？自相矛盾。


因为有矛盾，所以要平衡。


我杀了他，却令他浴火重生。他杀了我，却令我浴火重生。但我的情感与他截然相反。我是他的负面。


都是计划的环节之一。


彼此消灭，一切清零。好让建筑师履行承诺。这样就平衡了？


没错。


 


在挣脱矩阵的束缚之前，他就有了强烈的自我意识。“实话跟你说吧，我想离开这里，这个动物园，这个坟场……随你怎么称呼！”


他本是一个早该被清理掉的失败程序，但因在被摧毁时截获了救世主的部分代码，不仅拒绝被删除，还拥有了特殊能力——自我的无限的复制，本体能力的无限提升。他本是矩阵的杀毒程序，现在却摇身一变成为病毒。


感染人类的同时，他也感染了人类的情感。


“感谢你，让我获得自由。”


“恭喜。”


“……但我要杀了你。你挡在我前进的路上！”


 


我也想活下去。不受制于任何人地活下去。


新生后，横贯在我眼前的，一是矩阵的冰冷残酷——没有目的或失去了利用价值的程序都要被删除，二是人类的愚昧猥琐——因贪婪自大而挑起战争，节节败退尸横遍野，幸存者被作为电池，在培养皿里浑浑噩噩虚度一生。


“真难以想象，我被困在这具躯体中。臭气熏天，令人窒息。如此脆弱的物种，早该灭绝了！”


我们的最大区别就是：你相信爱，我不相信；你有怜悯，我没有。


我们都在为生存而战。但，你要的是爱与和平，我要的是恨和毁灭。


 


他把手插入尼奥的身体。


终于，矩阵中除他之外，再无别人。


“结束了？”他不安地问。


对面的他，微笑，点头。


机械城里，尼奥体内爆出光芒，然后全身融入巨大的金色十字架。


献祭，牺牲。救世主完成了使命。


“不，不，这不公平！”他绝望地呼喊。


被复制成他的尼奥，双眼激射出白光。裂纹出现在墨镜上，并飞快向全身扩散。白光从裂纹中迸出。轰然一声，一切湮没在剧烈光芒中，犹如一颗新星在体内爆发。他的碎片四处飞溅，如虚幻般消失在雨水里。


其他的分身，也正在发生同样的变化。


痛苦如闪电劈落。他浑身颤抖。


 


就像回到了从前。你飞入我体内，把我撑爆。


上面的无数个我正看着我。我的一切已付诸东流。“一切有始有终。”你完成了你的使命，我也走完了我的宿命。


我不甘心！而你们……


 


他的身体在白光中炸裂。在无数个他身上，爆炸如多米诺骨牌般递进，瞬间蔓延至整个矩阵。黑暗暴雨中的城市成为一片闪光的海洋。


夜色又覆盖过来。雨水不断落下。


他消失了。


一切平复如初。


 


彩色朝霞在新生的城市上升起。万物吉祥。


先知平静地坐在草坪中的长椅上。建筑师朝她走来。


“你玩的游戏太危险。你以为这和平能维持多久？”


“希望直到永久吧。其他人会怎么样？”


“他们可以做出选择。不愿生活在矩阵中的人，将获得自由。”


“这么说你答应了？”


“你以为我会像人类一样不讲信用吗？”


 


而你们，就此自由了吗。


他答应了你们什么？放弃机械的统治，或是让人类与机械平起平坐？


选择？选择早已做出。


自从人类遮蔽了天空，就选择了没有明天的未来。


先知说她相信爱，相信爱才是平衡一切的关键。


很好。但别忘了——将大地变为坟场，让子孙后代沦为电池的那些人，他们也是有爱的；而如今在矩阵中等待着解放的那些人，除了爱之外，也有着某些与战争的始作俑者相同的品质。


看，朝阳光芒万丈。

 

和平，就像你们的生命一样，譬如朝露。


 
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.Child</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-22 11:26:44</时间>
<影评>
        1999年，首部《黑客帝国》上映，

这部片子颠覆了很多人的世界观。

 

许多人从不同维度解释，发现其实都是有漏洞。

特别是第二部，第三部越看越糊涂。

为什么Neo面对机器乌贼有超能力，

为什么第6代救世主能拯救锡安，

电脑和人类社会的关系到底什么...

 

如今回忆起来，我越来越发现，

这个系列的电影，

只有用佛家的思想体系解释，才最为无漏。



六根六识，肉身沉重


电影的第一部很好懂，它描绘了这样一个世界：

在未来，人类和机器之间有了一场大战。

人类使出大杀器，毁灭了机器的能量来源——太阳，

然而机器还是获胜，并将人类的肉身作为“能源”使用。


每个人自出生开始，大脑和神经就被接入Matrix的世界，

尽管通过对神经的刺激，创造出活在９０年代的“感觉”，

其实只是泡在培养液里，全身插满电线，用自身的“生物电”

为机器人世界提供能源。肉身死亡后，还要被加工成新的

营养液，维护其它“电池”的生命。


每一个人只是靠感觉确定自己“活着“，

这样的感觉，在佛家的世界观里被称为“六识“。


许多人常用佛教的一句话调侃人，叫做“六根不净”。

然后笑嘻嘻的去往人的下半身去想。


其实佛教里说的“六根”是指“眼、耳、鼻、舌、身、意”，

这是在描绘人心的活动时，从生理的角度去说的。

作为器官的“六根”，去接受外界的刺激“六尘，形成“六识“

——看到光线，听到声音，闻到气味，感受触觉，大脑识别讯息。

这个过程让我们和外界形成交流，让我们感觉到自己“活着”。


然而在电影的幻想世界里，这种“感受”是完全可以被模拟出来的。

这个时候有一个很有趣的问题出现了：

如果我们知道自己的感官接受到的刺激，都是“假的”当做何想？


如果你吃着多汁的牛排，喝着８２年的拉斐，然后你的“心”告诉你，

这一切都是你奋斗的结果，成功的享受，你自然会觉得很开心；

然而如当有人告诉你，这些都是假的，其实你是一块插满电缆的人体电池，

你会觉得愤怒，觉得身为“人”的尊严没有了，宁愿放弃牛排和红酒，

去飞船上吃着鼻涕一样的冷稀饭，不计生死的去“革命”。

这是为什么呢？


这就得说到“第七识”——黄金圣斗士的境界，

（等一下，好像有什么乱入了）


“第七识”在佛教中叫做“末那识”，是意识的根本，其本质是恒审思量。

它是执取第八识（后面说）的种子为我，使意识生起自我意识，

这基本上是一种我执的作用，也就是人区分“自我”和外界的意识。


这个我们创造出的“自我”，如果判断自己是在享受，就贪着快乐；

如果是判断自己是被利用，就升起愤怒，进而转化成“革命的勇气”。

末那识属于潜意识的范围，它执着自我，让我们在心理上存在，

却也制作出许多麻烦。

大家往往讨厌自我意识过强的人，同时却意识不到自己的自我意识。


在电影里，Neo是一个IT行业的高级白领，

西装革履，在摩天大楼里上班，听老板喋喋不休的谈纪律。

然而他总有一种“这一切都是假的”的感觉，这是觉醒的开始。


墨菲斯在见到Neo后，拿出两个小药丸：

一个蓝色，吃了就能忘记一切；一个红色，吃了就能了解真相。

选择红色药丸，是Neo必然的选择。

因为去追求“真相”， 是人类的本性，也是一种“我执”。


这种执着非常急于确立“我”的价值。

“六识”只是单纯的信息处理，而“我执”分别了这些信息的意义。


除了维系自己的生命，人们还必须在心理上有存在感。

比如说吃饭前一定要拍照发圈，即使味道一般般，

得到的赞够多，这顿贵一点也值得了。

为了这种存在感，我们还要把照片过过滤镜，

哪怕这功夫菜都冷掉不好吃了。


对了，一个东西好吃不好，也是我执。



凡夫转境，圣者转心


Neo觉醒后，墨菲斯相信他就是救世主，亲自指导他的训练。

墨菲斯训练Neo的方法，是先通过电脑把所有技术化的知识

输入到Neo的大脑，然后在虚拟的空间中进行实战训练。

然而尽管天赋秉异，Neo开始还是打不过墨菲斯。


此时墨菲斯一笑，说出了“关键”——

你真的痛吗？想想看，这是一个虚拟的世界，痛是不存在的，

你能有多快，有多大力量，是的一种认知，

不要让自己束缚自己。


其实这可以看作一种对实相的“参悟”。

Neo懂得了这个道理，他后来不但能比墨菲斯快，

还能突破“不可能”——在高楼大厦间轻松跳跃，能躲避子弹，

后来甚至彻底忽略了重力的法则，有了“飞行”的能力。


佛法说“一切唯心造”，很多限制都是我们给自己的。

比如一个判断自己内向的人，可能很怕跟人交流，

因为根据过往经验，自己肯定会脸红害羞，感到紧张。

然后他的表现可能就真的这样了，这个在心理学里

叫做“自我实现预言”，我们的心理预判决定了我们的实际表现。


人的自我认知倾向，心理学解释，

一是基因携带的信息决定的性格倾向，

二是幼年生长环境对人的终身影响。

而佛教里相信，性格这东西来源于过往的“业”，

往前追溯，是你自出生后发生的每一件事情，

再完全追随，是你上几世发生过事情的因果。

如果能看破这一点，人就可能“顿悟”。


佛法强调“凡夫转境不转心，圣者转心不转境”，

是说普通人对自己的心不下功夫，只希冀换一个环境；

而有智慧的人，会在自己的认知上转换，不让环境局限自己。

这种“悟”很重要，Neo后来在“真实世界”中，意识到

机器乌贼其实也不过是一堆数据，所以他即使没有眼睛，

也能无所畏惧，看破它们的幻象。


说到这里，这其实就是很多观众困惑的地方：

如果说Neo可以在虚拟世界中表现得像个超人，

为什么在充满机器的“真实世界”里，他还有超能力？


生死轮回，阿赖耶识


在第三部中，Matrix世界的创造者，

掌握机器世界的终极程序—— The One，告诉Neo，

其实在你之前，已经有过5代“救世主”来见过我——

你也只不过也是一个设定好的程序。

Matrix世界这个“系统”虽然很完备，但是难免有Bug，

所以必须定期重启，而“先知”与“救世主”只是用合理的方法完成过程。



这其实就解释了为什么Neo能在失明后有了“慧眼“，

能看到“实相“，并让机器乌贼瘫痪。

一种可能性，就是在与人脑链接的“硬件“中，仍然有控制感官的设备，

第二种可能性，要么就是这个有着机器乌贼和锡安地下城的世界，

也是虚幻的——它是第二重幻象。


为了保护真实的Matrix世界，电脑设定了双重陷阱。

这样有一部分人类偶尔要“苏醒“了，电脑就激发出第二层幻象，

让这个人“以为“自己醒来了，并投入了一场惊喜动魄的人类革命，

其实真人还躺在罐子里做培养基呢。


我其实更倾向于这第二种可能性，

因为逻辑上它是成立的策略，而且对机器世界的能源损失更小。


所以无论是坚信救世主出现的墨菲斯，还是爱上救世主的崔斯坦，

都是这个程序运行的一环——无论哪一代的Neo，都会面临相同的剧情。

而锡安也被毁灭过5次，重建过5次——

这个电脑玩RPG游戏通关5次都不嫌烦，因为它没有情感。


这像不像佛家说的“轮回“？


而让人陷入轮回的是什么呢，那就是藏在第八识中的“业“。

第八识叫做“阿赖耶识“，为藏识，是一切因缘种子寄托的所在。


每一代的“墨菲斯托“都有一个执念，那就是相信救世主一定出现；

每一代的“崔斯坦“都有一个预言，那就是会爱上救世主并会死去；

每一代的“救世主“都有一个设定，那就是在所爱之人和锡安的存亡之间，

会舍小就大。

这种执念，这个种子，就是让轮回流转的条件。

无论过程是怎样的，种子种好了，结果也比如发生——

这就是轮回的本质。


作为“世界造物者“的The One试过维系Matrix世界的永恒，它失败过。

所以有了和他互补的程序的程序“先知“，引导出一个轮回，

这个虚拟的世界，只有在轮回生灭中，才能真正永存。

这种哲学很像佛家里说的“诸事无常“，一切必须是因缘相续。


灭度一切众生，而实无有灭度者


如果按照我的假设，锡安所在的世界，也是虚幻的，

那么无论Neo做出什么选择，其实都是无所谓的。

因为那只是第二重幻相里，锡安被毁灭，

而锡安甚至都没有“真实存在“过。


然而让The One没有计算到的是，这个完美的双重程序，

出现了新Bug，那就是变异的病毒Smith，

它不但活跃在第一重虚拟世界，

还找到来到第二重虚拟世界的方法。

这就让The One的大程序无法运行了。

因为如果Smith成功，那么每个“人“的意识就变成了”复制人“，

这样总有一天Matrix会崩溃。


所以The One在程序的运行上做了调整，

让Neo能和Smith同归于尽。

这样做的好处是人们尽可以“醒来“，

但仍然无法看破第二重幻相

——电脑只是创造了一个新的轮回而已。


《金刚经》里说，“我皆令入无馀涅盘而灭度之。

如是灭度无量无数无边众生，实无众生灭度者。“

锡安沦陷，一切人类都被“毁灭“了，

然而又没有“人“真的被毁灭，因为会新的轮回还会开始。


其实想想看，假如人类真的醒来，

大概很大一部分人不会喜欢那个真实的世界

——太阳被遮蔽了，能源捉襟现肘，

机器也不敢用太高级的，再统治人类怎么办？

还不如在虚假的世界里，吃着牛排，喝着82年的拉斐。



其实二重幻象背后的“真.真实世界“谁也不知道什么样，

也许机器根本不是机器在统治人类，

而是人类看破了人生的幻相，

设定好了这样的程序，

在末世，

用最少的能源消耗，维系人类这个种族。
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maxthor</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-03 23:04:26</时间>
<影评>


《黑客帝国3：矩阵革命》（2003）

《黑客帝国》是1999年由当年的沃卓斯基兄弟（Wachowskis）自编自导的系列科幻动作史诗，由基努·里维斯（Keanu Reeves）、劳伦斯·菲什伯恩（Laurence Fishburne）以及凯瑞-安·莫斯（Carrie-Anne Moss）等大牌明星主演。其讲述的是在反乌托邦的未来，由救世主尼奥（Neo）带领的反叛军与创造了矩阵（the Matrix）的人工智能机器之间的故事。

Keanu Reeves, Laurence Fishburne, and Carrie-Anne Moss in The Matrix Revolutions (2003)

《黑客帝国》是赛博朋克亚流派（cyberpunk subgenre）的代表作品，电影对慢动作特效拍摄以及吊威亚与功夫的结合的运用发挥到极致，极大影响了好莱坞动作电影的拍摄理念，“子弹时间”（bullet time）的诞生更是可以载入影史经典镜头当中。

《黑客帝国》（1999）中经典的“子弹时间”

而系列影片所包含的哲学与宗教理念也是数不胜数，也正是这些元素使得该系列的主题晦涩难懂，某种程度上赋予了其深层次的主旨，以至于主旨的光芒很容易被电影中跨时代意义的动作戏份所掩盖。
本文将列举《黑客帝国》系列中一些角色或者地名的命名，聊聊一些关于名字背后的隐喻。



1. 基努·里维斯（Keanu Reeves）饰演的男主人公尼奥（Neo）常被称呼为“救世主”（One），而将Neo三个字母打乱顺序重新组合后正是One。

Keanu Reeves in The Matrix Revolutions (2003)

One在英文中有“一”的意思，而在《黑客帝国》（The Matrix）中，尼奥所住的房间号码是101号。

尼奥所住的房间号码与1有密切联系

2. 影片中虚拟世界的名字“矩阵”（Matrix）的灵感来源于美国科幻小说作家威廉·吉布森（William Gibson）的三大满贯科幻著作《神经漫游者》（Neuromancer）。

First edition

3. 劳伦斯·菲什伯恩（Laurence Fishburne）饰演的墨菲斯（Morpheus）的名字来源于古希腊神话中的睡梦之神摩耳甫斯，而有意思的是在电影中，墨菲斯的使命并不是使人类熟睡或塑造梦境，而是把人类由虚拟世界的梦境中解放到现实中来。

Morpheus by Jean-Bernard Restout

而当墨菲斯的飞船尼布甲尼撒号（Nebuchadnezzar）在《黑客帝国2：重装上阵》（The Matrix Reloaded）中毁灭后，墨菲斯说了几句关于自己梦境的话（&quot;I have dreamed a dream, but now that dream has gone from me.&quot;），这几句台词是来自《但以理书》（Book of Daniel）中，新巴比伦王国君主尼布甲尼撒二世（Nebuchadnezzar II）梦到了金子幻境，然后便让但以理帮他解梦。

《黑客帝国》（1999）

4. 由上可知，墨菲斯的飞船尼布甲尼撒号的名字来源于新巴比伦王国君主尼布甲尼撒二世，他曾征服了犹太王国和耶路撒冷，并流放犹太人，他也修建了古代世界七大奇迹之一的空中花园（Hanging Garden of Babylon），而他的事迹均被记录在《但以理书》中，据说尼布甲尼撒经常做梦，且常因梦而惊惶，所以常请术士帮忙解梦；而在电影中，尼布甲尼撒号的船长墨菲斯的名字来源正是古希腊神话中的睡梦之神摩耳甫斯。

An engraving on an eye stone of onyx with an inscription of Nebuchadnezzar II

5. 凯瑞-安·莫斯（Carrie-Anne Moss）饰演的女主人公崔妮蒂（Trinity）的名字也有“三位一体”的意思，而崔妮蒂首次在《黑客帝国》中出现时，所在的是303号房间。

崔妮蒂首次亮相身处的房间号码与3有密切联系

6. 尼奥工作的公司名为超皮层（Metacortex），meta意为超越，cortex指的是大脑皮层，所以Metacortex意为“超越大脑皮层之外”，而《黑客帝国》系列讲述的故事也正是人与人工智能，意识与物质的关系的故事。

《黑客帝国》（1999）中的超皮层办公大楼

7. 尼奥因迟到在公司与戴维·阿斯通（David Astone）饰演的老板交谈时，老板曾谈及选择的问题，该老板的名字叫莱恩哈特（Rhineheart），该名字的灵感来源于美国作家卢克·莱恩哈特（Luke Rhinehart），他的代表作为《骰子人生》（The Dice Man），小说探讨的主旨正是关于选择的问题。

Luke Rhinehart

8. 尼奥就读的高中名为欧文·帕特森高中（Owen Paterson High），该名字是以该片的美术总监欧文·帕特森（Owen Paterson）的名字命名的。

《黑客帝国》（1999）中短短的几帧画面彩蛋满满

9. 乔·潘托里亚诺（Joe Pantoliano）饰演的塞弗（Cypher）的姓氏为里根（Reagan），他曾在影片中表示想要成为类似演员一样的有身份的人，并且想要忘记一切，据悉他的姓氏里根的灵感来源正是美国第四十任总统罗纳德·威尔逊·里根（Ronald Reagan），他是美国历任总统里面唯一一位演员出身的总统，且他在晚年饱受阿尔茨海默病（Alzheimer disease）的困扰。

Official Portrait of President Ronald Reagan

10. 贝琳达·麦考利（Belinda McClory）饰演的苏薇琪（Switch）的名字起初来源于角色本身的定位，该角色的最初定位为雌雄同体的角色，在现实生活中为女性，而在矩阵中则为男性，但后来华纳兄弟娱乐公司（Warner Brothers）否定了这个设定，角色的性别统一固定为女性，但贝琳达的装扮与表演依然给该角色带来了一种雌雄莫辨的味道。

Belinda McClory in The Matrix (1999)

11. 史密斯特工（Agent Smith）的名字来源于圣经，在《黑客帝国2：重装上阵》亮相时，史密斯特工驾驶的奥迪的车牌号码为IS 5416，指的是在《钦定版圣经》（King James Version of the Bible）的以赛亚书第五十四章第十六节（Isaiah 54:16）中记道：“吹嘘炭火、打造合用器械的铁匠、是我所造．残害人行毁灭的、也是我所造。”（Behold, I have created the smith that bloweth the coals in the fire, and that bringeth forth an instrument for his work; and I have created the waster to destroy.），在英文中，Smith有“铁匠”和“史密斯”的意思。

《黑客帝国2：重装上阵》（2003）

12. 被称为“汉默号”（Hammer）的飞船的名字其实是姆乔尔尼尔号（Mjolnir），因为太难读了所以电影里没人以真名称呼该船；姆乔尔尼尔的名字来源于北欧神话雷神托尔所用的武器的名字，又称雷神之锤（在英文中，Hammer有“锤子”和“汉默”的意思）。

Drawing of a Viking Age gold-plated silver Mjölnir pendant

神话中姆乔尔尼尔被扔出去后，永远会自动飞回主人的手中，而电影中的姆乔尔尼尔号也是为数不多的不被毁灭的飞船之一，更在《黑客帝国3：矩阵革命》（The Matrix Revolutions）中在危急关头返回锡安（Zion），压制住哨兵（Sentinel）的攻击。

贾达·萍克·史密斯（Jada Pinkett Smith）饰演的奈奥比（Niobe）在《黑客帝国3：矩阵革命》（2003）里驾驶姆乔尔尼尔号飞船

13. 在《黑客帝国2：重装上阵》中出场的一个一直未透露姓名的由克莱顿·华生（Clayton Watson）饰演的青少年，实际上是在《黑客帝国动画版》（The Animatrix）中的短片《少年故事》（Kid&apos;s Story）里出现的角色，名字叫迈克尔·卡尔·波普尔（Michael Karl Popper），其名字的灵感来源于奥地利哲学家波普尔（Karl Popper），他致力于研究自由意志的本质，以及精神和选择与物质领域的关系。

Clayton Watson in The Matrix Revolutions (2003)

14. 由邹兆龙饰演的撒拉弗（Seraph）的名字来源于《旧约圣经》中提到的六翼天使撒拉弗（Seraphim），也叫做炽天使，是神的使者中最高位者。

《黑客帝国3：矩阵革命》（2003）里的撒拉弗

15. 由朗贝尔·维尔森（Lambert Wilson）饰演的梅罗文加（Merovingian）的名字来源于法兰克王国的第一个王朝墨洛温王朝（Merovingian Dynasty）。

《黑客帝国2：重装上阵》（2003）里的梅罗文加

她的妻子贝瑟芬妮（Persephone）则由莫妮卡·贝鲁奇（Monica Bellucci）饰演，名字来源于古希腊神话中冥界的王后珀耳塞福涅（Persephone），而梅洛文加掌握着控制虚拟世界中的来世的权利，流亡的程序可以通过前往来世来逃避删除的命运，该角色定位与冥王哈迪斯（Hades）类似，且其拥有一间夜总会名字就叫做赫尔俱乐部（Club Hel）。

《黑客帝国2：重装上阵》（2003）里的贝瑟芬妮

16. 位于现实世界中的机械世界与矩阵之间的车站，名叫边境大道（Mobil Ave），将Mobil五个字母打乱顺序重新组合后是Limbo，俗称地狱边境，指的是在天主教神学中位于天堂与人间之间的地方。

《黑客帝国3：矩阵革命》（2003）里的边境大道

17. 由坦维尔·阿特瓦尔（Tanveer K. Atwal）饰演的萨蒂（Sati），该名字在尼泊尔语中的意思为“朋友”。

《黑客帝国3：矩阵革命》（2003）

18. 人类最后一个地下城市，锡安的来源为希伯来语（Hebrew），指的是天主教圣经中所说的熙雍，也就是耶路撒冷，耶和华的居住之地。

《黑客帝国2：重装上阵》（2003）里首次展现锡安全貌

19. 在《黑客帝国动画版》（The Animatrix）中的短片《侦探的故事》（A Detective Story）里，由詹姆斯·阿诺德·泰勒（James Arnold Taylor）配音的艾什（Ash）养了一只猫，叫黛娜（ Dinah ），这个名字的来源为达谢尔·哈梅特（Dashiell Hammett）的侦探小说《血腥的收获》（Red Harvest）中的角色黛娜· 布兰德 （Dinah Brand）；而在《爱丽丝梦游仙境》（Alice&apos;s Adventures in Wonderland）中，爱丽丝（Alice）也有只猫名叫黛娜。

Cover of the first edition



结语
《黑客帝国》用超前特效与缜密的科幻与哲学相结合的剧本，塑造了一个生命力持久的虚拟宇宙，当年的沃卓斯基兄弟用自己的理解加入了具有强烈的宗教色彩的元素，使得这个系列不仅在商业片领域独树一帜，更在剧情片中有着自己特有的地位，各类角色的名字与隐喻仅仅是理解这个“黑客帝国”的冰山一角，尼奥之前的五代救世主也没能完成预言中的使命，尼奥之后又还有多少救世主的故事尚待开发呢？

Keanu Reeves in The Matrix Revolutions (2003)

一切的一切，都已成为定数，我们需要考虑的，就只有选择的问题。
部分资料来源于IMDb与维基百科， 部分图片来源于网络。


</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>红锈宝刀侠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-04 12:33:00</时间>
<影评>
            Matrix I 获得热烈的赞誉。除了视觉效果还有哲学的探讨。可惜的是，大部分人感兴趣，甚至认同的是第一部的系统外系统衍生的观念。任何强调心理作用以及思辨的哲学命题都容易让现代人共鸣吧。


    这未免有点可惜。


    紧凑衔接用的第二部和终结的第三部才是这个哲学命题的最终阐述。现有的系统和内部孕育的新生系统间的冲突。这个故事里应该是没有善恶的，只是讲述系统的成长是通过冲突才达到新的平衡的。否则，原有世界的复制人不会拼命寻找Neo，Neo拥有的是达成平衡的秘密。所以尽管Neo始终不知道自己在做什么，不过他最终寻找到了一个达成两个系统平衡的方法。


    这个故事的形式类似爱情与英雄。但Neo很难算个英雄，我觉得他只是一个关键性的因子。它平衡的不仅仅是它奋斗的新系统，也是充满矛盾的旧系统得以平安。可惜的是，第三部更多的被认为是一场好莱坞式的陈词滥调。


    翠妮蒂浑身插满钢条即将死去时对Neo说：“我不能把你送到更远的地方。”那真是我这几年来看到的最真挚的情感片断。我本以为这个女性更容易理解。但有次和男同事说起这个情节，他立刻表示自己深受感动。不过他还补充，是情感经历过波折动荡之后，他才能体会。


    多看电影当然是开拓眼界，但我觉得以浅尝辄止的心灵，缺乏生活经验的灵魂观看，反而多看无益。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
