<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>微妙的平衡：真相 A Delicate Balance: The Truth</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1115094565.jpg</封面>
<导演>Aaron Scheibner</导演>
<演员>Caldwell Esselstyn Jr. / Howard Lyman / Neal Barnard</演员>
<简介>A Delicate Balance: The Truth是2008年发行的记录片，主要描述人类饮食对健康与环境所造成的灾难性影响，并揭示了全球几位最著名的营养专家所提出的最新发现。从中我们了解到，为何随着医药科技的进步，人类罹患文明病的机率却有增无减，目前有些国家甚至每两个男性就有一人罹患癌症，每三个女性就有一人罹癌。亚伦‧薛 本纳花了三年的时间制作这部纪录片，片中采访了几位顶尖的专家，探讨一些我们从未思考过的问题，而这些问题正是许多肉品业者最不希望民众提出来的。最重要的是，这些论据证明了生命必须保持微妙的平衡，而我们大家都可以扭转形势。观看这部影片，可以帮助我们作出明智的选择，让自己与环境更健康，并减少个人带给环境的冲击。《微妙的平衡》揭开了肉品制造与消费的迷思，将这些忠言逆耳的真相呈现出来… 获奖：2009入围泰国国际电影节</简介>
<reviews>
<review>
<作者>La Notte</作者>
<标题>笔记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-19 14:22:05</时间>
<影评>



要了解掌握我们所食用的药物与食物。

人们可能会被每日服用的食物所摧毁，药物和处方是西方社会的第二大死亡原因。


“我们目前的医学发展，世界上是在向大众销售疾病”----埃索斯丁 医学博士 外科医生 

“我们应该告诉人们应该如何摄取食物以及更好的生活”


1.

人们应该摄取植物蛋白而非动物蛋白。


100卡路里的菠菜含有12克蛋白质 不含脂肪和胆固醇 含纤维以及大量抗氧化物，铁和钙

100卡路里的牛肉含有13克蛋白质 含大量脂肪和胆固醇 不含纤维


2.

凡是经过烹饪的肉类(不仅是猪肉牛肉，包括鸡肉鱼肉和蛋类)

表面都会形成致癌的化学物质，即杂环胺。加热温度越高时间越长形成致癌物越多。

而未经烹饪的生肉存在沙门氏菌 弧形杆菌以及传染性细菌


食用肉类易生成乳腺癌直肠癌等疾病

直肠癌与红肉(牛肉香肠火腿热狗)摄取有直接联系

人类不适宜食用任何红肉


3.

动物蛋白会增加患癌症的风险，仅仅动物蛋白本身就会导致身体防御机制失效。

动物蛋白摄取超过10％就会促成癌症几率大幅度生长。


女性每天蛋白质摄取量应控制在38克以内

男性47克以内 

植物 蔬菜水果和豆类谷物 避免加工产品


4.

酪蛋白在奶酪和脱脂奶中占有很大比例，促成癌症生长形成，尤其前列腺癌

5.

目前为止没有治愈癌症的方法，只有改善生活方式，改善饮食方式。


6.

血液中胆固醇增加人们患癌风险。


每百毫升血液中，胆固醇从127毫克降到90毫克会减少癌症发生


血液中的雌激素促成乳腺癌的生成。与动物性蛋白摄取有直接关系。


7.晒太阳维生素D，维生素D浓度很低会导致前列腺癌，乳腺癌，直肠癌，骨质疏松，糖尿病

长期过量摄取钙会导致维生素D缺失。会导致肠道对钙的吸收能力降低。


8.
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>La Notte</作者>
<标题>A Delicate Balance: The Truth</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-22 12:28:29</时间>
<影评>
        吃肉的人死于大肠癌的机率为什么比素食者高出三倍之多？

肉品制造业与水资源短缺、饥荒和贫穷有什么关联？

你是否让你的小孩喝牛奶，让他们增加罹患糖尿病的机率？

为何一般医学院没有好好教导准医生营养的重要？(当今医学非常仰赖药物和手术，而将营养和生活方式排除在外。医师根本没有受过营养学的训练，也不知道营养和健康的关系。)

实行纯素饮食，真的可以实现平等社会的理想世界吗？
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣光骑士TOM</作者>
<标题>东西太多了，要写评论了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-02 19:08:39</时间>
<影评>
        当人类只吃植物的那一天，乱说的，这一天来不了的。植物不会健康，因为它们并没有以前的环境了，到处充斥着毒素！我不知道牛奶是有害的！确实是不该吃肉制品了，给我个环境咯。我们太无知，所以才会被利用，这真相真是让人震惊，我太蠢了。骨质疏松原来是这么个情况！

我不喜欢纪录片里的“毒害”这个词，毒害具有目的性，鱼类并没有！它富含毒素，只是因为它被迫吸收了这些。大量鱼类粪便导致附近海域的严重污染，联系海洋，联系《我们如何损毁了海洋》里50年代的鱼，传递出来的信息就是资源严重匮乏了，然而你没时间给它修复，一直处在过度捕捞的状态下

这部纪录片《微妙的平衡：真相》的干货真是让我受益匪浅！震惊！增大补！这真相真是，哇！我是多么的无知啊！越往后越觉得无知，越是知道我被欺骗了！像所有无知大众一样！树被砍了，不仅仅是再长出来的问题！这部纪录片把所有人都联系起来了！你说禽肉交易能停下来吗，不能，因为禽肉价钱比蔬菜贵上好几倍，所有错在了钱上，这种观念又像纠正同性恋给人的印象，又得花上几十年，到现在还是有那么多人有恐同反同思想，地球等不了，要么这两年彻底革新，要么慢慢被有毒温水渗透煮死吧。你要知道革新也需要时间！所有要做的事情都需要时间，这些堆叠起来你知道多久吗？所以需要做的必须在短时间内堆叠进行，所以这改变是革命性的。彻底翻过去！如活水一般涌向未来，这样才能存活！合理定制水价这话就像在放屁一样，这手段就像钝刀，丝毫不起作用！这种禁止贩卖禽肉要么被所有国家接受，要么只是几个国家实行，那么某几个不实行的国家就会从中牟利！这是绝对不行的！这又牵扯到国家之间的竞争，当然还有商业巨头的阻挠。你想断了普通人的财路他们也不同意。肯定会引起暴乱？不对，《竞相灭绝》（这部纪录片豆瓣没信息，我跑到微博翻才想起来）里不允许他们捕捉穿山甲，他们并没有意见，因为法律的约束。他们投身到了别的行业


看以前的纪录片，数据你要翻倍了看。

1:19:00 人们在捕鱼时常会捕捞巨大数量的副捕获物，即捕获许多原本不想捕获的鱼类，通常他们称之为垃圾，并将其扔出船外，但是，这些鱼往往已经死了，或受重伤而无法存活。有些捕鱼行为，例如捕捞对虾的时候，捕捞的副捕获物可能会是对虾数量的十倍之多，而捕捞其它鱼类，副捕获物也会是其捕获量的两到三倍，这是对生命的巨大浪费和对海洋生态的严重破坏

如果捕鱼的告诉你不会这么多，要么是他在撒谎，要么就是资源严重短缺了
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>savetheplanet</作者>
<标题>请帮忙组织放映会 我们可以提供DVD(中文字幕版)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-06 05:18:01</时间>
<影评>
        请帮忙组织放映会，请与以下网站联系，可以提供DVD(中文字幕版)：


http://www.savetheplanet.org.cn/gb/activities/report/adb_show.html


http://www.savetheplanet.org.cn/gb/info/special/adelicatebalance.html

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>