<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>灰姑娘 Cinderella</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2231066272.jpg</封面>
<导演>肯尼思·布拉纳</导演>
<演员>莉莉·詹姆斯 / 理查德·麦登 / 凯特·布兰切特 / 海莉·阿特维尔 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 荷丽黛·格兰杰 / 索菲 麦希拉 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 侬索·阿诺斯 / 德里克·雅各比 / 本·卓别林 / 罗伯·布莱顿 / 埃洛伊塞·韦伯 / 劳里·卡尔弗特 / 亚历克斯·麦奎因 / 约书亚·麦圭尔 / 王丽雅</演员>
<简介>母亲去世后，瑞拉（莉莉·詹姆斯 Lily James 饰）的父亲迎娶了美丽的特曼妮夫人（凯特·布兰切特 Cate Blanchett 饰），特曼妮夫人还带来了她的两个女儿安泰西亚（荷丽黛·格兰杰 Holliday Grainger 饰）和崔西里亚（索菲·麦希拉 Sophie McShera 饰）。瑞拉本着善待他人的善良之心和继母与两个姐姐和平共处，然而，这一切却在父亲去世后发生了翻天覆地的变化。
                                    
                                　　失去了父亲的庇护，瑞拉彻底沦为了特曼妮夫人的奴隶和家中的女佣，可是，即使饱受亲人们的压迫与侮辱，瑞拉依然决定留下来，守护这个家庭。一次偶然中，瑞拉邂逅了名为基特（理查德·麦登 Richard Madden 饰）的男子，然而，她并不知道眼前这个充满了魅力的年轻人贵为王子，还以为他只是区区侍从。王子在王宫里举办了大型的宴会，邀请全国上下的少女们前往参加，瑞拉也想去，但特曼妮夫人显然并不喜欢她的这个主意。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>苏格拉底很闲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-12 12:21:23</时间>
<影评>
        我记得我小时候，有一个非常好看的节目叫《正大综艺》，里面有个女主播做着至今为止令我最为羡慕的工作——在世界各地吃喝玩乐还有人跟拍，在我幼小的心灵种下了想要去看一看这世界的种子。印象更深的是，每次的节目播完之后，会放一部译制片。有一阵子，放的是童话的改编真人版，我记得放过的有《阿拉丁神灯》、《海的女儿》，小人鱼化身为泡沫的时候，真是心都要碎了。

我长大之后，曾经在网上努力搜索过当年这些令我难忘的译制片，很想印证一下它们是不是真的那么好看，可惜没有找到过。以童话的阅读作为人生启蒙的人，不管长大后明白了多少背后的故事，最初那个美好的印象都强烈影响过我的整个价值观。

这一部真人版本的《灰姑娘》，竟然拍得如小时候看过的那些译制片一模一样——没有衍生的解读，没有不必要的想象，就算增加了后母的戏份，也完全是在原故事的允许范围内的合理演绎。这些真人版童话有一个统一的气场，都略带夸张和幽默，但又很温暖，里面的每个人物即便是恶人也让人讨厌不起来（看那对夸张的姐妹），而好人则令人毫不怀疑，就是百分之百的好人。你不会去想，王子和公主结婚之后王子会不会心生二心，丝毫不会怀疑面目和善的老父亲最后支持儿子的选择，你相信善良的灰姑娘就是会原谅后母，而所有的梦幻铺陈都是为了推出最后那个大家早就料到的happy ending。没有意外，没有旁支，就是这么简简单单，皆大欢喜。

和我一起看片子的姑娘对这个故事吐槽不已，她说王子是个笨蛋，灰姑娘是个有心机的绿茶婊，而整个故事就是个幼稚的平面，适合她三岁的小孩来看。

可是如果让你重温童年时的那个梦幻故事，给你一个半小时的小小催眠，不也是一种难得的享受吗？整部片子拍得非常美，音乐、布景、服装，尽可能还原小时候我们看这个童话时那种梦幻感——片中灰姑娘被王子挽住腰肢翩翩起舞的那段，真是配得上“美好”二字。

总之就是我觉得还蛮好看的，至于是不是情节过于脑残幼稚什么的，who cares~谁还不知道灰姑娘是个怎样的故事吗？



公众微信号：苏格拉底很闲
      </影评>
<有用数>1636</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>涵湘宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-15 10:29:19</时间>
<影评>
        歌舞升平，绮梦一场。身为女孩子，童年所有关于公主的幻想，一切闪闪发亮镶珠嵌钻的热望，都好像蓝色裙摆上的星星，都从仙女教母那句魔力咒语“Bibbidi-Bobbidi-Boo”开始。


近年来童话改编也众，不乏出类拔萃者。如果想看想象新鲜情节大胆的，不妨试试安吉丽娜·朱莉铺满海报的《沉睡魔咒》；如果生性爱奇幻诡异瑰丽荒诞风，那蒂姆·波顿工熟匠巧的《爱丽丝梦游仙境》中还藏着德普苍白的疯帽匠。迪士尼二十世纪中期那些工整的动画长片作品依旧散发着来自岁月的经典气质，到几十年后的今天，童话这种深受喜爱的文学体裁，被证明拥有变幻又变幻、翻新又翻新的无限魔力。


而这部2015版电影《灰姑娘》的魔力，尚且不在于被变被翻新，而在于所有人心里都藏着的那个沉睡的童年梦想。整部童话被“创新”的部分极少，整个故事线跟着所有人熟悉的那个故事走，连礼服款式也与1955年的《仙履奇缘》相似，与前文所述的作品相比，几乎在情节上乏善可陈。


可是，Cinderella家的森林美丽广袤如同精灵频出的仲夏夜之梦，她家厨房的每一只的铜锅铝铲也和墙上各不相同的瓷盘挂饰一样精致，凯特·布兰切特凌厉的继母妆被每一件绿裙子衬托得艳丽绝伦，纯金纯金的南瓜马车每一段葳蕤的花纹曲线都让人叹息，水晶鞋流丽高贵的形状和璀璨透明的蝴蝶让每一年的一线大牌当季新款都黯然失色——最最重要的是，灰姑娘那件跳舞裙子！


当我还是一个小女孩的时候，拥有一整箱的童话书，每一本都有公主的故事，每一个故事都对应一个关于她们的幻想。童话作者非常喜欢描绘公主们的衣裳和配饰，还有金色的波浪一样的头发，和艳若桃花的容貌。这些美丽常常和她们优美的人格呼应着，感染着小小的女孩子们。电影中这件蓝色的裙子，在Cinderella的旋转中熠熠发亮地出场，低胸，泡泡袖，大大的裙摆，闪闪烁烁好像裙摆上有星星。电影院的女孩都发出感叹，感叹童年那个浪漫唯美的梦好像又在招手。


有人用世界领先的电影技术，用业内财力雄厚的公司背景，用深入人心的智慧和传统，为你造一个你童年一直在做的美梦，你有什么理由不心甘情愿地去为这部电影买单呢？


很多人非议西科塞斯的《雨果》，觉得缺少他一贯的黑暗和力量。可是我却深深爱那部油画一般明丽的片子。因为玻璃房子外的乔治·梅里爱说：“你知道这里是哪儿吗？这里是你梦境开始的地方。”迪士尼就是童年梦境开始的地方。这个世界只要还有迪士尼，就一切都好；只要迪士尼还在出动画片，就怎样都可以，就什么黑暗、痛苦、欺骗都不足为惧。
      </影评>
<有用数>479</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦里诗书</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-12 22:53:20</时间>
<影评>
        文/梦里诗书 


灰姑娘的故事老套吗？不！自夏尔·佩罗创作这个故事起它就一直被广为流传，并永远会是孩子们的睡前童话伴其酣睡，迪士尼此次真人版《灰姑娘》，没有搞怪另类，也没有反派正话，就是温故着那个经典的童话故事，让那曾几何时的童梦仿若触手可及。



就《灰姑娘》言，这是一部无需论其剧情的电影，其几近百分百的忠于了那以是人尽皆知的原著，未有何创新，也不曾删改，有所出入的也仅是微乎其微的旁枝末节，一切的发展皆如那往昔的童话，梦幻与华美的交织，一颗善良坚韧的心，令人至始至终皆能感怀灰姑娘那满若朝阳面对生活的态度，这使得即便是反派的继母与姐妹，看那夸张荒诞的表演，也未有觉恶俗，而是令人不禁宛然一笑，好坏善恶在电影中一眼既能辨别而出，某种程度上可以说电影欠缺了份波澜新颖，但一个如此忠于原著的童话故事，简单而纯粹的美好本就是其本态。



作为改编电影，《灰姑娘》也做出了细微处的改动，让"后妈"更有戏，凯特·布兰切特作为昔日的精灵女王和凭借《蓝色茉莉》揽获奥斯卡影后的她，气质与演技的兼顾将这个因痛失两任丈夫的继母贵妇演绎的张力十足，而灰姑娘的主场或因仅只是按部就班，反倒令人难寻太多亮点，令人不禁有以些许宣兵夺主的味道，在背景特效上，已然不是第一次改编真人版童话的迪士尼已然是轻车熟路，宫廷与田园两种风格配以那梦幻的南瓜车童话桥段，其种种皆有以极高的还原度。



孩子看童话看到的是真善美，而大人看童话很多人则夹杂了世俗的功利，所以或许有人会过度解读电影中的灰姑娘实则是现实中的心机绿茶，也有所谓的专家学者认为灰姑娘的故事是以貌取人，给孩子带来了错误的导向，当我们得出这些观点的时候，其实已然失去了一个如孩子般的童心，将自已站于那世俗的顶点俯视着这个童话，所以灰姑娘的故事或许能取悦孩子，但那份天真的“幼稚”可能已然很难打动多少大人的心房，电影工业特效的进步已然能让这个童话逼真到无瑕绝美，而我们所需，仅只是重拾童心，找回儿时那份久违的质朴。



电影中支撑灰姑娘一路走来的是母亲临终前告诫女儿的“坚强和勇敢,仁慈和善良”，温故拾心，面对这样一个不能再老套的美好童话，拾起的不仅是童心，更是那面对生活心若朝阳的初心。


</影评>
<有用数>388</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>toki</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-03-21 02:21:24</时间>
<影评>
        本来没想写这一篇，但实在看不过眼，不吐不快。


update: 这篇修了下，首发在与书（
http://yushuclub.com/
）了，地址是
http://yushuclub.com/?p=467


经典童话灰姑娘以真人版电影的形式再现江湖，忠于原作的故事看起来似乎老掉了牙还非常的政治不正确，一时间又引来许多非议。前有后妈联盟嫌弃女主演员颜丑气场弱逼格低，后有人直斥灰姑娘是男权社会的玩物。评论人周冲质问：“五十度灰姑娘，你们的生命意义在哪儿？” 把灰姑娘与五十度灰相提并论，认为两部电影讲的都是女屌丝逆袭，“无知无能无个性”的女主因“年轻貌美单纯善良”而被男权宠爱得登高位，两部电影都是对女性的物化。作者进而担忧“这种影像的繁衍，必然形成物化女性的主流价值观”。这是一篇乍看十分女权、十分独立的评论。从女权的角度看灰姑娘，我却另有感想，在此一谈。


这流传甚广的童话版本繁多，中国唐代的志怪笔记亦有类似故事记载。总体来说，基本情节是一位出身不低的年轻善良的女孩在生母亡故后，被继母当做佣人苛待，后来获得神力的帮助，被一位有权势的男子娶为妻子，从而得以脱离原有家庭的迫害。好人有好报，天不绝人之路，这个故事本身是根据朴素的果报观展开的。


周冲眼里的辛德瑞拉无知无能靠脸上位。这一断语乍听很符合刻板印象，但却经不起推敲。因为新版电影里的灰姑娘是个自尊自爱三观明确的女孩，把母亲的遗训“要勇敢善良”铭记在心，她受过良好的教育，也热爱劳动和自然。撇开新版电影在设定细节上的改动不说，原版灰姑娘们除了年轻美貌，也个个勤劳聪明。看看中国版本的灰姑娘原文是怎么说的：“有女名叶限，少慧，善淘金，父爱之。末岁，父卒，为后母所苦，常令樵险汲深。时尝得一鳞，二寸余，赪鳍金目，遂潜养于盆水”——不知从何能推断出她是没有自我意识的花瓶。


我们再来看王子的拯救这个争议点。灰姑娘的上位确实看脸，也确实是靠有钱男性的拯救，但且慢大笑“这下我看你还有什么话好说”，一方面，靠脸好被拯救推不出女方必然缺乏自我意识不懂生命意义的结论，另一方面我们也该看看灰姑娘的具体处境。很显然，没有后母的打压触发剧情，也就不会有后来神仙和王子的拯救。我们不应该忘记的是，如果没有继母，灰姑娘根本不会成为“灰头土脸的”姑娘，也就根本不需要王子的拯救。作为一名继承人，她原本自己就可以过得很好。可现在呢，这个一无所有的年轻女孩，人身受长辈的控制，在家中受欺侮，在当时的社会环境下，既不可能通过升学改变自己人生，又不可能出社会工作，她是无路可走。


这样的情节如果单独拿出来看，我想绝大多数人都会指责继母对这女孩的虐待不合人情。读者若能设身处地想一想，大概也会承认，在当时的社会环境下（容我再强调一遍），嫁个如意郎君是最快最彻底地帮助这女孩摆脱困境的方式。事实上，现实中这样的故事也仍然以不同的版本反复上演。即使有国家和诸多社会机构的存在，一个十七八岁没上过大学的女孩子要想彻底脱离原有的家庭，她能有的选择依旧不太多。而结婚的意义除了经济利益之外，也在于使年轻女性不再被原有的家庭约束。


由此，我们得以窥见灰姑娘这个故事里涉及的真正的性别问题。从女权主义的角度来看，把这样一位有手有脚有才有貌的年轻女孩逼到别无他法只有靠刷脸等待王子拯救这么一条路上，确确实实是男权社会的过错。请设想一下如果主角性别为男这故事会如何发展，也许这男孩子就跑出家门闯天地去了，而在简奥斯丁那个时代，继母和继姐还要反过来看这唯一合法继承人的脸色——理智与情感这个故事不就是这样开始的吗？在夫权接管了父权的“结婚之后”，灰姑娘的幸福生活是否能地久天长也甚是可疑。她的中国姊妹叶限只能说是才出虎穴，又入狼窝：“王贪求，祈于鱼骨，宝玉無限。逾年，不复应。王乃葬鱼骨于海岸，用珠百斛藏之，以金为际。至征卒叛时，将发以赡军。一夕，为海潮所沦。”这身世飘零远嫁他国的女子，对着这样一位贪婪刻毒的丈夫，不知是何结局。


在这苛刻的大时代里，女孩，年轻的、只能待在家里当仆人的女孩，被束缚了双脚坐困愁城的女孩，却有所谓的“女权主义者”来质问她：你这没有个性的玩物，你生命的意义在哪里？


多么可怕。


而再进一步，我也想说，把年轻貌美单纯善良指定为唯一的女性评价标准确实很糟糕，但因此就干脆否定这些品质，岂非一样大错特错。在灰姑娘这个故事里，读者可以质疑王子，可以质疑继母，可以质疑这糟糕的社会制度，却绝不应该质疑灰姑娘本人。她不应该被任何人逼问“你的生命意义在哪里”，她有权成为年轻貌美单纯善良穿漂亮裙子泡帅哥的女人。而因此看轻她的人，固然看到了男权狰狞的一面，却并未撼动强权的根基，因为他们都默认人生正确的打开方式只有一种，那就是弱肉强食。


真正的女权主义者，是能够看到弱者的苦痛和温柔的力量的人，是为此去迎战不公的世道的人，而绝不是推崇丛林法则的人。她们既勇敢，又善良。


</影评>
<有用数>293</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦醒时分</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-02-16 21:12:41</时间>
<影评>
            公元1553年7月，英格兰国王爱德华六世因肺病去世，玛丽在英格兰枢密院的支持下发动政变，囚禁了爱德华任命的继承人简·格雷郡主。1553年10月1日，玛丽正式加冕成为英格兰的女王，是为玛丽一世。即位后在英格兰复辟罗马天主教（旧教），取代她父亲亨利八世提倡的英国新教。为此，她甚至下令烧死约300名反对人士。史称“血腥玛丽”。

    与此同时，为了避免王位最终落入同父异母的妹妹伊丽莎白之手以伊丽莎白的新教信仰为借口将其囚禁于伦敦塔。

    因为玛丽一世的残酷统治，一时间全国各地烽烟四起叛乱不绝。为平叛玛丽一世任命奈德史塔克为帅，联手艾林家族徒利家族与拜拉席恩提利尔联军会战于三叉戟河，劳勃拜拉席恩战死，提利尔家族投降。史塔克反戈一击，击败拥护玛丽一世的兰尼斯特家族，杀死玛丽一世，推翻都铎王朝，建立史塔克王朝，史称奈德一世。

    伊丽莎白则在大内总管"八脚蜘蛛"瓦里斯的帮助下趁机顺利逃出伦敦塔，乘船渡往狭海对岸的自由贸易城邦。逃亡途中与忠心耿耿的御林铁卫詹姆兰尼斯特相恋并为其生下一个女孩，取名仙度瑞拉。为了保护王室血脉同时为了更好地抚养女儿，对谎称其为女仆之女并对其百般虐待，詹姆于心不忍远走他乡加入黄金团。

    与此同时，在遥远的多恩领却兴起了以崇拜伏地魔为特征的黑魔法信仰，经过数十年的经营，多恩领兵强马壮，逐步吞并了在内战中大伤元气的提利尔家拥有的高庭，与史塔克王朝形成南北对峙。

    不知不觉二十年过去了，仙度瑞拉虽然饱受虐待却也因此磨练了自己，甚至因缘巧合与无面者贾坤赫加尔结下深厚友谊。其中还有一个人，因其喜欢手持一根魔杖，仙度瑞拉把她称为“神仙教母”。殊不知这个女人却是受伏地魔派遣前来谋害其母亲的邪恶女祭司贝拉特里克斯。她的母亲即伊丽莎白则早已嫁给了魁尔斯城邦十三巨子之一的札罗·赞旺·达梭斯，在深宅大院中深居简出。

    此时史塔克家的大儿子罗柏史塔克也已成年，因其文武双全英俊潇洒被称为“少狼主”。奈德一世下诏为罗柏在全国范围内征选妻子，罗柏却无一中意。

    未完待续。。。

    
      </影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-17 12:39:54</时间>
<影评>
        不出所料，《灰姑娘》是一部极其正统的、唯美的、浪漫的、狗血的，受众年龄在五至十岁之间的迪士尼电影。但是没看电影以前，我以为这样的电影已经不会再受欢迎了。仿佛大家都腻了传统的叙事方式，《史莱克》一定要搞个反转结局，《沉睡魔咒》一定要搞个妖艳的巫婆，各种马达加斯加企鹅、快车、爱丽丝，儿童战警，一定要搞些惊悚的冒险的题材，仿佛这样才有悬念，才能吸引大家看得下去。这样的创作手法对观众有什么影响呢？直接后果就是我三岁的女儿在影院里看这些电影的预告片时就被一惊一乍的音乐和情节吓得躲在我怀里，闹着要回家。


都是PG级电影，《灰姑娘》就是一部能让孩子在电影院里安静下来的电影。开头恬淡的音乐，蓝蓝的天，白色的云，可爱的小姑娘，直接把我拉回到了小时候看《格林童话》时的想象中。那时候的灰姑娘是淳朴的，后妈是恶毒然而真实的，神仙教母能力不是无限的，南瓜是不会成精的，王子是忠诚的。这样一部真人版的童话电影，完美再现了所有人小时候看到这篇童话时的第一感觉，没有悬念，没有包袱，只有极其绚烂的色彩和纯洁到只剩一张白纸的灰姑娘。人物扁平又如何？你还能指望灰姑娘拍成甄嬛传吗？说这部电影应该拍成《五十度灰》的直男们，你们忘了这部电影的受众是我女这样的小朋友，而买单的是他们的娘。


这是我和女儿在影院里共度的一个愉快的下午。她坐在我的怀里，不时问问我她不明白的地方是什么意思，看到蜥蜴变成了随从、白鹅变成了赶车人，她笑得前仰后合，而我们一起被灰姑娘的蓝色长裙美哭，那个镜头大约有五分钟的时间，我们谁都没有说话。在那个瞬间，我忘记了作为一个成年人和知识分子所应该有的反讽的能力与女权的意识：就让我坐在那里，欣赏五分钟这条漂亮的裙子吧。而当影片结束时，我女能说出灰姑娘很勇敢、很善良这样的观后感，更让我深深地觉得，美国的儿童教育是我们很多儿童文学都望尘莫及的。


平心而论，《灰姑娘》与白雪公主、睡美人一样，都是个极其陈腐的童话故事。故事里必定有个美丽的公主，琴棋书画无所不能，必定有个王子，有一场劫难，最后以婚礼告终，完全不符合现代的男女平等意识。然而这部电影是这样弱化这个主题的：开头不到五分钟，亲妈在去世前就点了题：Have courage and be kind。要勇敢，要善良。此后的九十分钟，灰姑娘一直坚定不移地围绕着中心思想完成她的人生道路。不论命运多么坎坷，坎坷到了荒谬的程度（要是我估计自杀或者出走了），她还能笑着面对一切，还能保持最大限度的善良，连家里的老鼠都不放过表达善心的机会。结局呢？她勇敢地走了出来，向王子公开了自己的身份，公关了自己，公关了王国，最终成功上位。勇敢和善良必然能带来人生的幸福结局，这是这个故事向五至十岁女观众表达的唯一主题。男女平等？家庭琐事？打破礼教？见鬼去吧，这不是这个年龄的观众应该学习的内容。真，善，美，还有多少人记得童话故事的三字真言？这部电影做到了。


我不禁想到美国的许多儿童文学作品。每次去图书馆，都是浩如烟海的儿童图书，从简到难，而且无一不围绕着真善美这三个字。大部分是教孩子怎么“做人”：团结、有爱、尊重他人的权利、亲情、善于发现生活中美好的东西、独立……这些道理随着一个个有趣的故事娓娓道来，连我都看得津津有味，更不要说小朋友们了。和爸爸去钓鱼，自己动手挖蚯蚓。非洲的小朋友在海边晒太阳，享受浪花扑在身上的微笑；和恐龙一起上幼儿园，怎么教它上厕所呢？再看看中国的《幼儿画报》，红袋鼠、火帽子和跳跳蛙的系列故事，第一篇是讲瓶子碎了怎么粘起来，第二篇是讲怎么样防止浴室的雾气，第三篇是不要跳井盖……很实用，但实用得有点过了头。这就算好的了，还有更多充斥着歧视、不公平的故事：某某小朋友因为谁谁不漂亮就不跟他玩了，还有植物大战僵尸改写的故事……很难从里面读到人生的教育意义，更不用提帮助成长和看世界。


所以我建议母女们都去看看这部电影，像是妈妈自己的童年在女儿身上的镜像。一起吃着爆米花一起对着南瓜车爆笑、水晶鞋发花痴，然后学会善良和勇敢。
      </影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>五乔</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-03-20 13:52:49</时间>
<影评>
        文/ 五乔


自打2010年的《爱丽丝梦游仙境》上映以来，好莱坞正在以平均一年一部的速度，翻拍真人版的迪士尼公主电影。刚刚上映的《灰姑娘》是这一系列的最新作品，明年即将推出的真人版《美女与野兽》则表明这股公主电影翻拍浪潮还远没有要结束的意思。


与前几年白雪公主电影《魔镜魔镜》（还有风格诡谲的《白雪公主和猎人》）、去年上映的《沉睡魔咒》和《拜访森林》比起来，新版《灰姑娘》格外忠于原著（此处“原著”指1950年的迪士尼同名动画片）。存心想要剧透都没什么好透的，故事情节没有发生任何意外。甚至电影中诸多细节的处理都和动画片如出一辙。比如灰姑娘的好朋友还是几只小耗子，最胖的那一只仍然叫GusGus；仙女教母念的还是同一句咒语；就连灰姑娘的服饰，都和动画片中的色彩质地高度雷同（后妈的服饰倒是时尚时尚更时尚了）。此外，南瓜变马车、老鼠变白马、只看脚不认脸的王子，一样都不少，一样也没多。


在这个时代，观众早就习惯了美丽的公主被史莱克亲一口就变回丑八怪，所以当你看到一个金发碧眼、心地善良的小姑娘找到王子，陷入了真爱时，反而会忍不住想：好了，剧情马上就要反转了吧？结果《灰姑娘》硬是将这个古老的童话故事原原本本的讲完了，没有剧情陷阱、没有角色变脸，甚至连一点点反讽的意味都嗅不到。


不得不说，在这个所谓“解构经典”大行其道的年头，《灰姑娘》的“忠诚”显得十分特别，甚至可以说难能可贵。毕竟你想把一个观众烂熟于心的故事按照原样讲出来，又要让观众有兴趣听完，这需要勇气，更需要技巧。片中的英式历史剧风格，佐以梦幻的视效，最关键的是，对浪漫氛围的强烈铺垫和营造，都将童话故事最重要的特质——无脑化的纯真和理想化的美好，极好的表现了出来。而且难能可贵的是，除去片中仙女教母变戏法的一场戏，影片对”魔幻“的运用是克制的，即使是那几只善解人意的耗子，拟人化的程度也远远低于原著。而这一点，又将这童话故事讲得有几分可信。


不过毕竟已经是二十一世纪了，童话故事中固有的角色定式，已经被人戳了几十年脊梁骨，影片将这些刻板印象忠实呈现，这种行为本身就伴随着风险。Anthony Lane发表在《纽约客》的文章中指出了很有意思的一点，片中分别饰演灰姑娘、魔法教母和灰姑娘亲妈的三位演员，都为了影片将深色的头发染成了金色，而真正的金发演员凯特・布兰切特，却为了后妈的角色将头发染成了橘红色，这有必要吗？从去年底《灰姑娘》的预告片露面起，网络上就充斥着关于灰姑娘腰围的大讨论：到底片中灰姑娘的小蛮腰是不是靠着特效处理出来的？人们对影片的反应说明，某些曾经流行一时的思维模式，已经不像过去那么好卖了。


但是从另一个方面看，这些公主电影们，这边厢巩固着好女人的角色定义，那边厢却也在瓦解着关于坏女人的定式。在这一大波的公主翻拍电影中，都毫无例外加重了对反派的刻画，而这些反派恰好都是女人。从《魔镜魔镜》中的茱莉亚・罗伯茨，《白雪公主和猎人》中的查理兹・塞隆，到《沉睡魔咒》中的安吉丽娜・茱莉，《拜访森林》中的老女巫梅里尔・斯特里普，到现如今《灰姑娘》中的凯特・布兰切特。这些演员都有个共同的特点：全都拿过奥斯卡，全都是好莱坞最有分量的A-list明星。单单这一事实本身就说明着：这是好的时代，这是“坏”的时代，这是后妈们的美好时代。这些翻拍的电影，与其叫做“公主电影”，不如称作“坏女人电影“。


从更广的视角看，这着实是一个“坏”的时代。现在的影视剧作品中，“反英雄”正在成为热门，从前几年大热的《绝命毒师》到如今备受追捧的《纸牌屋》，影视剧正在试图翻转主角/反派的定义，甚至从传统意义的反派视角出发组织故事。后妈们的美好时代不过是大时代的一个缩影而已。


不过无论时代如何变迁，童话毕竟有它内在的原理不容随意篡改。其实大多数人打心眼儿里并不希望看到公主学坏——即使他们明知道现实中不会有那么完美的人——这也许源自人性中普遍的善良。所以这些新版公主电影纷纷打起了改造反派的主意。最突出的例子就是去年上映的《沉睡魔咒》，坏心眼的教母竟然成了”好人“，睡美人她爹反而成了罪魁祸首。即使是在“保守”的《灰姑娘》中，好人还是那么好看，可后妈却也美艳了起来。虽然影片将焦点留给了灰姑娘，可后妈的每一次出场都将风头占尽。就连两个洋相百出的女儿，也不再像动画片中那么丑陋恶毒。人物性格上，灰姑娘虽然还是那么善解人意，却也加进了一点自我认知上的挣扎；后妈也不再是坏得无情无理。影片甚至安排了一处情节，暗示后妈的生活也有难处，后妈也哭过笑过爱过。


也许有些激进的女权主义者认为《灰姑娘》简直就是历史开倒车。不过考虑这样一个事实：曾经因害怕损害公众形象，而被一线明星嫌弃的坏女人角色，现如今成了奥斯卡影后才有资格享有的专权。这难道不是很好的说明，大众思维还是悄然发生了变化？伍迪・艾伦说过，看完《白雪公主》，大家都爱上了白雪，只有他爱上了后妈。我猜到现如今，这话应该反过来说了吧：难道有人看完《灰姑娘》不喜欢后妈的吗？！
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>是秋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-13 22:31:58</时间>
<影评>
        论文需要，暂时空白。

论文需要，暂时空白。

论文需要，暂时空白。

论文需要，暂时空白。

论文需要，暂时空白。

论文需要，暂时空白。

论文需要，暂时空白。
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>忧郁小猫猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-09-20 11:17:02</时间>
<影评>
        灰姑娘，作为一个被全球人民所熟知的童话故事，我原以为我对她的电影版是毫无兴趣的，毕竟剧情很熟，插画看过不少，在游乐园和商圈经常看到主角的模型，剧情也没什么可以用特效发挥的大场面来吸引眼球，然而令我惊讶的是，我居然从头到尾看完了，而且还看的津津有味，同行的友人也是如此。


剧情大家都很熟，就是讲一个小姑娘被继母和继母的两个女儿各种欺负虐待，却依然善良纯洁高尚宽容，经过一番波折终于和王子在一起的故事。影片中凸显了几次辛德瑞拉她妈妈教导她的话，善良高尚宽容，之后辛德瑞拉果然获得了美满的生活，所以我们似乎可以说，片中想要表现的就是，善有善报？


从灰姑娘和王子悬殊的身份来看，这又似乎是一场观众朋友喜闻乐见的屌丝逆袭的戏码，即使辛德瑞拉家之前有什么贵族身份，在当时的社会环境下，和王子结婚也可说是高攀，毕竟片中体现了很多次，王子的对象必须是公主。更何况自她父亲去世后，家里不论是权势地位还是金钱人脉，都一落千丈，能跟王子结婚更是希望渺茫。


然而王子一见钟情，爱上了她。


那么所有的困难和阶级差距，都是纸糊的。


最终他们还是在一起了。


但如果观众就这样认为善就有善报，屌丝就可以逆袭，那就大错特错了。


辛德瑞拉确实善良，但是，她不止是善良，片中辛德瑞拉表现出来的勤劳、聪慧、爱心、果决、勇敢、包容等品质，无一不是“有善报”和“能逆袭”的先决条件之一，包括运气和美貌，也是非常重要、甚至可以说决定性的条件。


否则，善良的人无数，屌丝也无数，王子遇到的人也很多，凭什么轮到你逆袭？


如果她善良但是愚蠢，如果她善良但是懦弱，如果她善良但是懒惰，如果她善良但是丑陋，如果她善良但是没有仙女教母，如果她善良但是一直遇不到王子，她还会逆袭吗？


成年人看童话电影，已经无法被这些故事所感动，除了情怀和记忆之外，挖掘电影潜在内涵，或者自动补全逻辑缺失，已是常态。


回归本片，童话电影想成功，绚丽的画面不可少，本片最大看点私以为是仙女教母变南瓜车公主裙之时，以及舞会现场，每位观众都会期待变装之后的美貌，以及震慑全场的那种打脸的爽感，男男女女大人小孩看的都很专注，虽然个人认为辛德瑞拉容貌并不出众，但是也不违和，起码比她那两个被丑化的毫不掩饰的姐姐好多了。


另外想吐槽一下束腰和裙撑，幸好现在不流行了，不然对女性是多大的折磨！辛德瑞拉的继母，出场的时候真像老巫婆，本片真是毫不掩饰对继母和两姐妹的各种丑化。


因为童年记忆和看得挺愉快加成，三星吧。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-04-02 07:04:57</时间>
<影评>
        撕逼的电梯：
http://movie.douban.com/review/7431845/?start=100#comments

－－－－－－－－－－－公主果然很难懂的分割线－－－－－－－－－－

法语佩罗原版：
http://www.buvard.org/editions/catalogue/index.php?o=14
 （那时候还叫《小小鼠皮舞鞋》）  

配音阅读版：
http://clpav.fr/lecture-cendrillon.htm
(这时候就叫《小小玻璃舞鞋》了）

　　　　 

德语格林兄弟版：
http://gutenberg.spiegel.de/buch/-6248/16
 （德语我不是那么来塞，配音阅读版的恕我无能）


网页打不开请翻墙。法语或者德语有障碍的，请使用google机器人翻成英语。上不了google还是请翻墙


围观过其他版本的同学们欢迎分享。


当然也欢迎平行宇宙来的朋友们分享传说中跟这部电影一模一样的「完全还原」的格林版本。德语我虽然是很勉强，但硬着头皮还能读下来……罢。


－－－－－－－楼主现在知道公主乃真·宇宙大杀器的分割线－－－－－－


熟悉的豆友都知道我是不爱删回复的（除非遇到问候家人这种极品行径）。主要是给后来围观的同学们留下一个完整的「参观轨迹」。


在我诚恳地表达了「请务必保留你的回复」以及「我真的不需要你道歉」这样的意愿之后，某位公主以迅雷之势删除了自己的回复并强行道歉。


（或许还有其他公主也删了回复，我倒是没有精力去check了）


公主果然是很难懂呵。


好在程序猿能在电脑里找到历史记录，并为好奇的围观群众「还原」现场。


想要看到「比正文更好看的回复」，请戳：
http://photo.weibo.com/2117887154/photos/detail/photo_id/3828306393889180/album_id/3828306209335968


－－－－－－－－－－－回复比正文更好看系列－－－－－－－－－－－


请围观者默默观赏就好，不要轻易投喂。


「每个人都爱吃花」，那只是个传说。姐属性为人，但从小就不爱吃花菜类似的东西。芹菜、菠菜、芦笋，这些主打茎的才是我的植物纤维来源。


对于各路甘蓝的变种……却是一直心存「你们明明长得像花，干嘛冒充自己是菜」大不解。特别是传统被称为「菜花」的那种，光是外形就分分钟要引起密集恐惧症发作啊。


至于西兰花……嗯哼


以上。爱吃花菜的同学们，感受到楼主满满的优越感和恶意了么。


(＃￣□￣)ｏ―∈‥oo━━━━━━━☆ 


－－－－－－－－－－－－正文开始－－－－－－－－－－－－－

「每个女人都有一个公主梦」，那只是个传说。姐生理为女，但从来没有过公主梦。《彼得潘》《长袜子皮皮》《骑鹅历险记》《大盗贼》《穿靴子的猫》和《狐狸列娜》才是我的床头故事。


对于各路公主们……却是一直心存「你们到底，是在想什么」的大不解，特别是人鱼公主（单相思不遂就是自己活该倒霉催的，到底有什么立场去放对方的血，然后因为没有杀害对方而自觉伟大牺牲的地方，简直是从来没有懂过）


要说有任何一位公主曾赢得过我的尊敬，那就是驴皮公主。为了躲避生父的乱伦要求，这位公主，虽然有神仙教母的帮助，至少是智谋百出、忍辱负重、卧薪尝胆、百折不回，最后必须来个王子才能逃出火海，那也只能是时代的错了。


至于灰姑娘……嗯哼。


这个故事最早起自斯波特拉（的脑补）。主角倒不是玛丽苏，而是天使赠予的一双鞋子。根据《历史》作者的说法，法老孟卡拉最终在Naucratis找到了这双尺寸大小极其吊诡的鞋子的女主人，娶之为妻。是以，在其死后，法老的陵墓（金字塔）才建于此城。


这个故事口耳相传几个世纪之后，在欧洲有了两个流行版本。一个是德国的格林兄弟版，一个是法国的夏尔·佩罗版。不给群众戴表，但姐在前·幼儿园时期听到的是个remix版。


格林兄弟版里有「穿着烙红的铁鞋跳舞」的桥段，佩罗版里以「原谅继母及其女儿」结局。佩罗版里有「午夜过后，一切魔法都会消失」的桥段，格林版里并无此一说。


要说活跃时期，其实佩罗更早。但是纠于民族文化传统各方面的因素，同一个民俗故事（比如《睡美人》），在格林版里总是更倾向于中世纪风格的罪与罚，佩罗则相对要文艺青年些。


在佩罗版里，灰姑娘穿的并不是「玻璃鞋」（我朝不知何故一般翻译成「水晶鞋」）。高跟鞋这一在16世纪发起的产物，在佩罗时代已经式微，况且以当时代的技术，高跟鞋是怎么也不可能穿着「跳一整晚的舞」——更何况是玻璃制的！

那时穿去舞会的舞鞋，相当于现在的「居家鞋」，以轻便、软适、合脚，为主要诉求。因此，在原始佩罗版里，灰姑娘穿的是「灰鼠毛软鞋」（pantoufles de vair）而不是玻璃（verre）。

这解释了午夜后一切都恢复原状，唯独鞋子没有变的缘由——这种舞鞋属于「日常用品」，不像南瓜马车、白鹅车夫、金银线织成的舞衣等等非魔法不能实现的奢侈品。以及「全国上下没有一个姑娘能将鞋子穿合脚」的bug（软鞋vs硬鞋，你就是有一个脚趾长出来也显眼）


此外，仙德瑞拉（Cinderella）中的cinder其字面解读是「柴火燃烧完备后的遗留」，相对的意义是炭——柴火未燃烧完备后的遗留。用这个词给人取诨名，实际上有人格侮辱的意思——内涵义「约炮者不拒的妹子」。


现代通行的灰姑娘故事中和了格林版和佩罗版——保有午夜魔法消失的桥段，删去穿烙红的铁鞋至死的结局，并将鞋子的材质设定为「玻璃」。迪斯尼1950年的动画也是采用了这个流行本。只是在神仙教母如何施展魔法的过程上有过跳略。


这个是「宗教正确」的问题。


「神仙教母」是个很「异教徒」性质的职业，在天主教国家，相当于「女巫」。对比其他童话，《白雪公主》里皇后是后母同时也是女巫（魔镜、毒苹果），《长发公主》基本同款（女巫也可以算养母），《韩塞尔与葛雷特》里的大反派既有后母也有女巫（糖果屋），《睡美人》是好女巫vs坏女巫。


但是《灰姑娘》里的反派是后母（正常人类），而正派却是女巫……女巫的技能是「魔法」（相当于我国文化的「障眼法」），属于「欺骗」技能（只有上帝才能把水真的变成酒）。全方位地以赞叹的态度去展示辛德瑞拉的神仙教母如何变马车变白马变车夫，至少在50年代，是个比较犯险的举动。


在21世纪重拍此片，美国人民的思想终于解放了，加上高科技加持，迪斯尼好歹弥补了这个遗憾。


这个电影版，将故事嫁接到了茜茜公主的传奇上。虽然王子马靴紧身裤的造型不符合当时欧洲大陆的流行（呼叫达西先生），但是束腰大篷裙和室内装饰的细节，让整个故事的「时代」性有着落，从而令得「玻璃鞋」和「麻雀变凤凰」的桥段更具真实性。


但是一旦脱离「超脱于现实的童话」之本体，「过了午夜，一切都恢复原貌，玻璃鞋却始终是玻璃鞋」这个bug非但没有修复，反倒是因为装饰、背景、时装这些因素的「写实」化而变得更加明显了。


最近这几年童话新拍的主要方向都是把原作当中傻白甜到自救不能只有坐等天下掉下个好王子来改变命运的女主角们改编成自强不息勇于向命运挑战的斗士——比如最新的两版《白雪公主》。


迪斯尼自己搞了姐嫁版的《冰雪女王》，之后又弄了母嫁版的《睡美人》，一副「把王子酱油到底」的姿态。突然转回头逆流而动整出「大胸细腰小脚圣母包子玛丽苏」的典型，真心不知道丫想干嘛。


秘密花园的整场戏，观众都在发出「天哪，蠢得我都尴尬了」的笑声。荡秋千那出，姐都笑得喘不过气。


所以翻拍这个到底有什么乐趣？


不过「配角比主角颜值高而且存在感强」的这一定规还是有严格遵守就是了。


金发黑眉这种造型，只有精灵王这样的颜值才hold得住（李大佩本尊也是不行），其他浮生众就是谁搞谁low的命。有了CB一旁参照，哈利·波特他妈的五官更是粗糙不忍直视，配上两肉腮帮子和全程高潮脸，让人只想问一声「姑娘，这只鸡卖多少钱」。

在原本的「村姑」设定下，这脸倒也合理。毕竟欧洲国家就那么点子大，一村撸不出200号人，这种颜值作为「村花」也是可以的。然则电影版非要整出个「大家闺秀」的人设，这气质和品味就不能让人入戏了。


至于王子，人卖的都不是脸，而是裆（明明军装上衣应该配直筒军装裤的，到底为什么要搭紧身裤，只有去问导演和造型师了）。


全片最出彩的服装并不是那套蓝裙子——设计感太一般了，纯粹就是为了呼应动画版。而是后母的各种造型。两逗逼姐姐永远配套的打扮也很有看头。


撸过这究级玛丽苏之后，我对于最新版的《美女与野兽》到底要不要抱持任何期待倒是生出彷徨呢。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
