<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>迷情站台 Clapham Junction</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2411719633.jpg</封面>
<导演>亚德里安·谢尔高德</导演>
<演员>瑞切尔·布莱克 / 萨曼莎·邦德 / 斯图尔特·邦斯 / 鲁珀特·格雷夫斯 / 约翰尼·哈里斯 / 戴维·里昂 / 詹姆斯·维尔比 / 卢克·崔德威 / 约瑟夫·马勒 / 保罗·尼科尔斯 / 汤姆·比尔德 / James Bellamy / Robin Berry / Philip Childs / Jason Frederick / Richard Freeman / 斯蒂芬·哈根 / 杰佛逊·豪尔 / Francis Lee</演员>
<简介>电视电影『迷情站台』由BBC台在2007年推出，作为英国同性恋合法化40周年的特别场放映。编剧凯文·埃利奥特是英国文学最高荣誉奥利弗奖得主。电影撷取了伦敦同志的不同断面——从同性伴侣的宣誓仪式到各怀心事的老友聚会，从学校的写字间到酒吧夜店，从拘束的图书场馆到纵情的站台公 厕...剧情、场景和人物如万花筒般旋转，千丝万缕的因缘际会牵扯出同志世界的忠诚与背叛，愤怒与残忍，放纵与克制，懵懂与觉醒。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>feeling</作者>
<标题>出柜一百年：从《莫瑞斯》到《迷情站台》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-04 12:44:43</时间>
<影评>


1897年，E·M·福斯特进入剑桥大学读书，《莫瑞斯》故事的雏形由此孕育。

1967年，英国“同性恋改革法案”（Homosexual Reform Act）在国会获得通过，21岁以上成年男子在非公众场合的性爱不再被认定为犯罪。   

1987年，英国电影《莫瑞斯》问世。无论小说还是电影，《莫瑞斯》对于同性恋文学、同性恋电影的重要影响至今犹存。

2007年，英国CHANNEL 4为纪念英国同性恋合法化四十周年推出了系列节目，电视电影《迷情站台》即是其中的一部。20年前《莫瑞斯》的两位男主演，詹姆斯·威尔比（James Wilby）和拉珀特·格雷夫斯（Rupert Graves）在本片中再度聚首。

 

不知道是谁给电影译了这么诗意浪漫的名字，迷情站台，令人浮想联翩，以为遭遇的又将是一场或多场唯美的男男爱情。

本片英文名Clapham Junction则要现实得多。Clapham Junction，克拉彭站台，伦敦西南部的一个火车站，据说也是英国最忙碌的一个火车站。但电影里，找不到与火车站的关联。其实Junction此处为公厕的暗语，所谓男同志们的钓鱼场、偷欢地——唯美的感觉顿然全无。

 

影片中14岁男孩和30岁男人的这段故事，可能最符合我们对一个“迷情”故事的期待——汗湿淋漓的身体，诱惑渴望的眼神，氤氲缭绕的香烟烟雾，画面里弥漫散发出来的荷尔蒙的气息，还有接吻时，男孩眼角滑下的那滴感觉能烫到人心的眼泪……这是整部影片中最性感、也最真挚的段落。

但这部电影远远不止于此，它带给我的体验迥异于我以前所看过的同性恋电影。虽然之前也有无数电影展现同性恋所面临的困境，但是没有一部来得如此直面现实的残酷，如此让人震动与心痛。

 

本片采用的是近年大行其道的多人物、多线性的交叉叙事结构，36小时内，不同年龄、不同阶层、不同种族、不同性向的数位主人公演绎了命运的汇聚、交错、背离。 

影片开场不久就是一场热闹的同性婚礼，当我还在感慨它的甜蜜幸福时，新郎之一转眼间却已在私下里勾引漂亮的侍应生。但即便我已洞悉他们之间存在的背叛，他们依偎彼此肩头，坐在星光下的镜头依然有我无法否认的温情动人。

这部电影里时时涌动着这样矛盾的情绪暗流：忠实与背叛，直面与怯懦，执着与拒绝，宽容与仇视，温情与暴力……同性恋的情感世界并不比异性恋更加美好，同性恋面对的境遇也并不如我们以为的那样足够宽容。

 

影片开场时，拉珀特·格雷夫斯扮演的作家与出版社编辑谈起了他想要创作的新作，不过编辑很快就打断了他，颇为意兴阑珊地提出质疑——“同志题材还是卖点吗？”在他看来，同性恋已经为大众所接受，变得稀松平常，不再是吸引人的题材，“它已经被解决了，我们不再纠结，同志已经被认可”。

真的是这样吗？看看从《莫瑞斯》到《迷情站台》的转变，也许能体味出一些有趣的同与不同。

“莫瑞斯”年华老去，形容猥琐，依旧是无爱婚姻中的柜中人，看他战战兢兢、偷偷摸摸地在公厕里苟且，爱过莫瑞斯的人，恐怕很难不产生幻灭感。

“阿列克”青春不再，孤身一人。他的大度与坦然，并不能改变世俗异样的目光和餐桌上旁人刻薄鄙夷的语调。

当年携手奔向绿林的二人，在现代时空下的公厕里偶遇，物是人非，擦枪却未走火，跨越时光的重逢画面，弥漫着他们的荒诞不经和我的怅然若失。

 

更值得玩味的是，出现在本片中的《莫瑞斯》演员班底并不止他们两位，Phoebe Nicholls——扮演嫁给克莱夫的安妮的女演员也出现在本片中。 

当年把同志掰成直人的“安妮”如今已成了那位14岁男孩的母亲。她在餐桌上对同性恋的恶语相向近乎不通人性的冷血，生怕儿子被“娈童犯”诱骗时又近乎张牙舞爪的疯狂。“安妮”依然在用或温柔或凶猛的手段，继续捍卫她光鲜亮丽的中产家庭。

 

距离莫瑞斯的故事发生的年代，时间已经过去了一百多年。同性可以合法结婚了，但不意味着就没有了欺骗和背叛；同性可以在阳光下相爱了，但是他们依然面临着冷眼、侮辱，甚至暴力的阴影。

当看见身着红衣的年轻身躯被覆盖上白单，当看见小提琴支离破碎地丢弃在地下通道里，冰冷的感觉从心头不可遏制地蔓延开来。那么年轻美丽的生命涂满血污，就此终结，他究竟做错了什么？

没有人……没有人应该被那样对待。

走出柜子，面对人生，这个世界上需要这样做的人又何止是gay呢？
      </影评>
<有用数>787</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>LORENZO 洛伦佐</作者>
<标题>奏不完的悲歌 杀不死的爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-07 11:08:50</时间>
<影评>
        电影的开场是一个阴暗的地下通道，一首小提琴乐缓缓而来，如泣如诉，似乎在讲述一个悲哀的故事。一个半小时后，电影镜头重新回到这个地下通道，音乐依旧，唯一不同的是，一把摔碎的小提琴。


2007年，英国Channel 4为纪念英国同性恋合法化40年拍摄了这部电影。40年内，英国通过了反就业歧视、有权改变性别并受法律认可、承认同性伴侣为事实伴侣、承认同性伴侣为法律伴侣等法令，可谓对同性恋的宽容程度在法律上有了长足的发展。一切看起来似乎就像电影中的Robin的合作人所说，同性恋问题已经是过去时，都已经解决了。然而，事实是这样的吗？


《迷情站台》这部电影通过多线性的叙事方式展现了当今伦敦同志世界的不同断面，和电影《撞车》的风格颇为相似。


然而，《迷情站台》名字虽美，讲述的却是一个个血淋淋的故事。


片中的青年俊美的Alf被反同者暴力虐待致死，或许有人会说太残忍，然而自古以来，戕害同性恋群体的刑罚名目众多。古代欧洲曾有专门惩罚同性恋的一些酷刑，残忍血腥最终致人于死地。然而即便现代各国法令在名义上都已经不再将同性恋归为犯罪，各种针对同性恋群体的暴力案件仍屡见不鲜，电影《断背山》就谈及美国二十世纪六十年代对同性恋的暴力犯罪，《迷情站台》中只是浮光掠影罢了。而除去暴力犯罪，社会各方面对同性恋的歧视依旧比比皆是，就业、领养等问题尤为突出。虽然英国在40年内逐渐在民事上给了同志群体更多的权利，可是仍有许多国家对这些权利不予认可。自奥巴马登台之后，美国军中的"don't ask, don't tell" 政策才真正被取消，被假以各种借口开除军籍的同性军人数量才开始减少。而直到1997年，中国才废除“流氓罪”，中国公开歧视同性恋群体的法令才不复存在。


当Alf在公园的草地里被打得面目全非血肉模糊，鲜血弥漫了他的脸庞时，当黑人小男孩仅仅因为看起来不同而遭同龄人孩子的毒手，小提琴被摔碎在地上时，中产阶级的卫道士们却还在用毒舌咒骂着同性恋，然而事实上，如英国《镜报》的评论所说，“人们憎恨所有与自己不同的东西”。可是，没有人，没有人理应被这样对待。


多少年来，为了能够争得平等的权利，同志群体展开了不亢不卑的斗争。百余年来，英国对同性恋的态度日新月异，已不可和过去同日而语。英国电影也似乎伴随着这一时光，解读着文学和历史。从《莫里斯》到《王尔德》，继而到现在的《迷情站台》，我们看到同志运动辉煌的里程碑。40年的风雨兼程，英国在政治民主法律上都对同志群体逐渐敞开了大门，然而，一部《迷情站台》，还是把血淋淋的现实摆在了我们面前：这场斗争，还远没有结束！


因为异性恋的仇恨和歧视，同志群体的生存空间此岌岌可危。长期潜伏于地下的感情，使同志群体的交流方式愈发极端，厕所文化、野/交、一/夜/情、滥/交等现象也相对于异性恋更加突出。异性恋和基督徒们发了狂似的把艾滋病当成是一种天谴，诅咒着同性恋早下地狱，不得好死。同志群体们自己也在压力中自我否定自我放逐，一步步被逼上了绝路。


当14岁的男孩和30岁的男人相爱却不能相守，在注定要幻灭的爱情里拥吻在一起，眼角满是心酸的泪花的时候；当《天佑鲍比》里的小鲍比被所有人遗弃，最终无助地走上天桥纵身跳下的时候；我们都知道，这场斗争，其实才刚刚开始。


只是不论现实如何残酷，反同者们如何暴虐，这些都不能阻止我们斗争下去。即便砸碎了我们的乐器，剜割了我们的喉舌，我们仍要不断演奏，放声疾呼；我们仍要去爱，去狂恋这世界。不论这道路需要铺就多少鲜血和生命，我们会一如既往地坚定，只因我们有着浇不灭的意志，杀不死的爱情！


同类型电影推荐：


《瘟疫求生指南》
http://movie.douban.com/review/5749812/

《8号提案》纪录片
http://movie.douban.com/review/4530540/
 

《8号提案》舞台剧
http://www.douban.com/location/drama/review/5353709/
 

《英伦性丑闻》
http://movie.douban.com/review/3455491/
 

《石墙风暴》
http://movie.douban.com/subject/1308971/
 

《天佑鲍比》
http://movie.douban.com/review/3259600/
 　

《隐藏的恋情》
http://movie.douban.com/subject/1946786/
 

《生命中不能承受之情》
http://movie.douban.com/subject/1301723/
 

《米尔克》
http://movie.douban.com/subject/2336737/
 

《迷情站台》
http://movie.douban.com/review/3313960/
 

《费城》
http://movie.douban.com/subject/1293145/

</影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻乐的猫</作者>
<标题>40,20</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-30 23:13:30</时间>
<影评>
        英国第4台拍摄了几部电视电影,纪念英国同性恋合法化40年.

 

http://www.channel4.com/culture/microsites/0-9/40_years_on/index.html

 

http://www.channel4.com/culture/microsites/0-9/40_years_on/clapham-junction.html

 

目前只看了Clapham Junction,无字幕,加上英国口音,听起来困难重重,全凭画面猜测剧情,一知半解.

 

但无疑这是近年我看过的最"冷静"最"清醒"的同性恋电影.

 

多线结构,本以为是基版love,actually;

 

谁知道一黑到底,走的是&lt;美国美人&gt;路线.

 

和过去的同志片不同之处在于:

 

既无哭哭啼啼悲悲切切也不一团和气只求搞笑更没有自说自划一味颓废(没错,说的就是墨镜王的那什么春光).

 

不回避现实的同时也保持客观,无论针对直人弯人.

 

直接表现直人蓝领阶层homophobia所致的暴力行经,但更不留情的是讽刺貌似开明的中产阶级,表面上宽容大度实则恐同心理根深蒂固.

 

同时也暴露同性恋者的虚伪懦弱欺骗背叛,不输数年前的&lt;远离天堂&gt;.

 

公厕偷欢,渔场借机行窃,一边高调举行华丽的同志婚礼一边勾引婚宴上的侍者,当然逃不了还有藏在柜子里的中年中产同志.

 

人性中不堪的阴暗面,无论异性恋还是同性恋,没有区别.

 

值得一提的是&lt;莫里斯&gt;两大男主角(除了休格兰特以外的那俩)20年后再度聚首,角色居然和20年前没有很大区别.苍老的莫里斯20年后仍是柜子里的中产,翩翩美少年alec则已成沧桑熟男.

 

当年供文艺人士歪歪赏玩的温暖爱情童话,变成如今直视现实的冷静批判.

 

这,不正是进步的表现?

 

20年时光匆匆,历史却在细微处改变.

 

忽然想到Rachel Griffith在&lt;兄妹&gt;观众见面会上被一老太太质问,你们就不能删去那些gay kiss的镜头吗?

 

Rachel反问,白种人与黑人的异性情侣接吻镜头您可接受否?

 

老太太回答,没有问题.

 

Rachel笑道,亲爱的,当年您的祖母看到这些镜头时,恐怕和今天的您一样觉得难以忍受. 
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>幻海</作者>
<标题>there is a light that never goes out</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-27 14:47:20</时间>
<影评>
        我是事后在知道《迷情站台》是为了纪念英国同性恋合法化40周年而拍摄的。和我们庆祝建国六十周年就拍《建国大业》纪念建党九十周年就拍《建党大业》不同，英国人并没有把Robert Pattinson（哦，对不起，07年那会儿他还不红吧？）和Zac Efron搅到一起（恶，我不喜欢这一对）演出一部浪漫爱情轻喜剧。应为英国佬们清醒的认识到这还远远不是我们可以庆祝的时候，当有形和无形的迫害仍然荫蔽着这个群体的天空，当从中世纪延续至今的漫长黑幕还没有完全迎来曙光时，同性恋们仍然蜷缩在这个社会的阴影中。


如果说要找到一个贯穿全片的线索，那无疑是“热”。影片的开头喋喋不休地唠叨着天气让人倍觉这“很英国”。继而“热”成为汗水的源头，基佬们搭讪和调情的前奏，家庭聚会中尴尬与沉默的掩饰和情潮涌动的理由。


燃烧的不只是天气，还有发烫的灵魂。


片中最具灼热感的是少年和历史宅的故事。从图书室里的偷窥到窗台边的自慰，最终终于在地毯上迸发。这一支线无疑是这个故事中最深情的一幕，尽管它和其他故事同样压抑。但越压抑，情潮便越涌动。那些克制的，唯恐被发现而快速游移的，破碎的几暼从白天的图书馆蔓延至黑夜，半掩的肮脏窗帘中赤裸着上身的男子成为少年心中的牧神；而最后这情潮不可压抑，少年终于泅渡向马路对岸。


男人的形象非常深刻。他一个人住在肮脏的小公寓中，把门从里锁上，用一条小铁链把自己和这个世界的通道封锁起来。他因为自己的性向被侮辱被损害，楼道里盛传着关于他的谣言，而这个宣称着宽容的社会把一颗燃烧弹送给了他的厨房。这个男人被这个社会所抛弃，因此当对楼的少年要求进入他的房间的时候，那一句“No，You cann't”竟然微微颤抖。而最终男人妥协却是因为楼梯上传来的谈话声，因为他害怕自己和另一个男人纠缠不清的场面再次成为这个社会加害他的把柄。


男人的房间中的风扇为出汗提供了充足的理由。一般说来汗水会带来不洁感，可是这男人的汗水却代表着欲望的汁液和胆怯的泪水。它们滑落的时候，两种情感随着两个人克制的对话，起伏的胸膛清晰地辐射到屏幕以外。他们最终抱在了一起。这是此片中，唯一可以称为圆满的性。


但这圆满没有持续到最后。被厌恶同性恋者打伤的青年最终不治，中产阶级的光鲜餐桌上爬满了顽固思想的蚤子，女人们恶意揣测，男人们则各怀心事；


少年和男人之前的事虽然没有被撞破，但歇斯底里的母亲重新把男人逼回自我封闭的箱中，从此无论少年在窗前痴望，对面的窗户总是紧紧关闭；


终成眷属的有情人却在新婚燕尔时发现了丈夫的外遇，他们之间该何去何从，又成惘然；


那一段长长的幽暗隧道，象征着底层少年能够摆脱命运的小提琴被摔碎成残骸，碎片浸泡在水中，水光幽幽，如同琴弦的影子；


这部影片何其残忍，直到最后也不曾给我一线光。尽管最后始终沉默的莫里斯最终拿起电话，尽管死者的墓上有陌生人的鲜花温暖这冰冷的泥土，尽管慈悲的妇人伫立于窗前，看着救护车急驶而去，流下热泪：“即使他像狗一样的野合，也不应该遭到这样的对待！”


可影片的最后一幕，那一把破碎的小提琴太过绝望。它告诉我们，现在并非我们对那些针对弱势群体的侮辱和损害掉以轻心的时候。人们在谈及同性恋时神色仍有微变；当窗外的草坪传来尖叫，他们第一时间想到的就是同性恋在野合；即使并不一定是同性恋，仅仅被认为是有点C，就被粗鲁对待……人们对同性恋的这根弦还是绷得紧紧的。


这部电影不给我们希望，那我们就要自己创造希望。这条游廊从远古蜿蜒至今，黑暗也将如影随形；但只要我们坚持走下去，游廊的尽头就会有光；而这光明永不息。


这光明永不息。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鬼に金棒</作者>
<标题>诚恳的做人，认真的做gay。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-04 18:02:34</时间>
<影评>
        《入殓师》中有一句经典对白：“这鱼白好吃的让人为难”。


Clapham Junction 则真实的让人为难啊。


Flirt with hot waiter at his own partnership wedding;

Explore the glory hole on way to a family dinner;

Violence on his one-night-stander;

Spy on the semi-nude guy opposite the window;


而拉上裤链，他们又是与爱人拥吻共舞的新郎，衣冠楚楚享受天伦的金领，长辈慈爱拥抱的乖孙，父母眼中前途无量的儿子。


当八卦小报充斥着同性爱的猎奇新闻，我们或许也在怀疑同志们真的都过着“阳光下的罪恶”一般的生活？


我们爱男人，我们活得艰难，但是不代表我们应该堕落。


诚恳的做人，认真的做gay。


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱桃斑先生</作者>
<标题>颓废先生映入少年之心</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-17 07:20:26</时间>
<影评>
               看《站台情迷》，对Theo与Tim之间的桥段，情有独钟。我甚至曾动过用电影软件将他俩儿之间的片段剪辑在一起的念头。我想，我是怀有私心的，因为生命的冥冥之中，我也曾是那么地像Theo，时时刻刻期待，生活中，会遇见一位比自己年长成熟的，能让自己着迷的男人出现，仿佛这就意味着，少年开始抵达与参与这个世界，同时，也是完整了自己。


    只不过，Theo做为一个14岁的英国少年，比我更为勇敢。在一个夜晚，Tim终于找准时机，登上了他家马路对面的廉价公寓里，敲开了Tim房间的门。Tim，一位独居、沉默、旁人眼中异类的男子，岁至而立之年。打开门的Tim，光着上身，混乱、结实、颓废却又性感，同时，他又是戒备的，像是美女与野兽中的野兽，试图拒绝任何陌生人的探访，有让人动容或着迷的一面。佩服Theo，他对Tim说的话，节制、谦逊、同时也是在慢慢卸下对方心防，但或许是，两人早在图书馆的无数次偶然相见时，早已心照不宣。天啊，这时的Theo是什么，他只是一个14岁的英国中产阶级家中的普通少年。想想我14岁时那时都做了些什么，因为没有途径和渠道，好似沉默压住了一切，再到后来，即使有一丝的心动机会，也因为时间与时空的变化，而全都变了味，于是，最后，Theo与Tim终于诚心相对，他们做了一次对方都渴望的爱，这就是我佩服Theo的地方，他固执，并且终有所得，不像我，将一切毙死在幸福的开端，最后，好似都化作了文学式的悠长之梦，沉醉不醒。


    同时，我想说，这场爱做得艰难，充满仪式感，关键在于Tim紧闭的心扉。Tim，这位自闭、神秘的而立之年将至的男子，曾有过什么样的悲伤，不得而知。我只知道，Theo在遇见他的第一刻，便喜欢上了他。这很重要。


    喜欢Tim那间房子里面的色调，真是让我沉醉其中。夜晚里的这间小屋，虽然凌乱，简陋，却也温馨，水彩画般的浓稠感在屋子的空气里，慢慢飘开去，让人觉得静谧、幽长。以至于，置身于屋中的Tim与Theo，也人境相容，身上缠绕着，挥之不去的油画质感。这样的房间，颓而不废，深不可测，如同Tim的孤独，也如同，这样的两个人，这样的爱，即使在世俗之人的眼里在难以被接受，而善良与坦诚，却总会在房子的台灯与沙发间，隐约发光，寻找属于自己的力量。


    很难说导演是没有私心的，他仅将这间屋子的光影色调，区别于影片中的其他部分。这种对比，在影片中是那样得明显。在这样的灯光设计下，我嗅闻到了王家卫《花样年华》或是《春光乍泄》才有的那种气息：浓稠。潮湿。晕眩。



    两个人留有印象并不困难，但是互相倾诉并将之逐步印证为“爱”，到底会有多难呢？


    在Tim屋中的厨房，


    Theo问：这儿发生过火灾？

    发生了什么事？

    Tim回答道：一场意外。

    他问：什么意外？

    他说：有人扔燃油包。

    他说：你该告诉别人。

    最终他回答道：我告诉你了。


    Theo知道极度自闭的Tim，面对邻里恶意的挑衅，肯定是不会告诉任何人的。因为他是旁人眼中的异类。但是Tim对于这个问题的，直接对他说，我告诉你了。敏感的Tim不会不在这一刻感受到微妙的变化，他应该能初步嗅觉到Tim并非对他是毫无印象，而且，也不是百分百的排斥。这敏感的一句，我都感觉到了，何况Theo，于是，这一刻，他在继续接话前，停顿了几秒。


    这样的对话，足以让我嫉妒。因为，我和Theo一样，有过这样的对话，但是，到最后，还是沦为平淡，像是永远没有被扒开的桔子，你明明想证明它有多甜，但最后，只是，它被扔到了一边。



    那么，在干净、光鲜的外部世界中，让我们看看都发生了些什么吧？


    影片中，就一天半多点的时间里面，Will与Gavin努力举办的同性婚礼到最后显得是那么的脏兮兮，虽然Gavin略显无辜，值得同情，但是作为一位瘾君子，他也没什么特别让人留恋的；Terry的出现告诉我们，世上的确有这么一群人，他们自己是gay，却以极端的暴力恐同为乐，否定自己，寻找安慰，最终，他被别人海扁，也是罪有应得；从Ludlow来的小镇青年天真有余，定力与智慧不足，最后他的死，令人惋惜；还有同志作家Robin参与的聚会，也就是惨案发生的那个夜晚，我们也听到了弥荡在中产阶级精致餐桌上的无限虚伪与偏见……


    于是，还不如回到Theo与Tim。


    他们，来得直接，来得真诚。在一切最终充满了肮脏、挑衅、偏见、谎言与伤害后，不如看一位少年初次面对心上之人时的诚挚。我就是喜欢少年这样蹩脚得追寻，尽管它日后不见得会持久，也未必会见得光日，但是每一步却来自我心，它讽刺了后工业划时代下日渐式微的所谓“基于爱的婚姻”，同时也就像“爱”这个字，它本身，似乎在一次次扣问着每个人的心，一次次不断地追问着：


    你经历过，真正的爱吗？


    你经历过，真正的爱吗？


    你经历过，真正的爱吗？


    颓废先生映入少年之心，那年他才14岁。


    拉开窗户，他边吸烟，边手淫，


    他纯洁美丽的双眼，此刻，正毫无设防地看着你，


    就这样看着你，


    那年他才14岁，你是否还记得？



</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>emily</作者>
<标题>Scare of being different</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-29 01:31:14</时间>
<影评>
        看完《情迷站台》，总有一股奇怪的感觉萦绕在脑海。TIM那副卸下刚强外边后，留下的那滴眼泪，一直无法从脑海里抹去。

         看了很多影评，都说tim和theo这一对留下的印象最深刻，的确如此。

         首先不看他们的年龄差，不看theo这位小鲜肉有多么干净的外边，诱惑的眼神，清澈的双眸，也不看tim神秘的行为，忧郁而性感的双眼， 就看他们在图书馆的那一幕，我觉得这一对，肯定是最有看头的。

          在说tim和theo之前，先说说那些比较正常的角色，那个waiter的名字忘记了，但是想赞他的是，一般像他那样拥有英俊的外貌，年轻的荷尔蒙，在和新郎吸完粉之后，来什么什么也是应该的，但是他拒绝了。开始以为，他只是吊高来卖而已，没想到，那是理智战胜情感的漂亮的好孩子。他的一个眼神也很让我印象深刻，就是花心新郎致完辞后，亲吻他的新郎时，那孩子回头看了看，眼神里满是羡慕和祝福。真为他的死感到可惜。

        那个叫terry的asshole，真有病，虽然说一个怪物产生于一个怪物的家庭。但是，人家光头同志也没有招你惹你，你为毛呢？发泄心中的愤怒，别人还有愤怒呢，能这么随便找人出气不？那个女主人说得对，哪怕那些同志们总是在外面像狗一样做爱，他们也不应该有如此对待。是的。can't agree more.

        很欣赏那个记者，不是每个人都敢承认自己是gay，最起码朱利安不敢。而且，记者还劝朱利安把waiter被打的线索告诉警察。我们都能理解朱利安是为了自保，但是人命关天啊。记者说，下一次可能就是我们了。朱利安，你这个胆小鬼。

         虽然同是胆小鬼的theo的爸爸，但他最起码不偏见。他老婆那样强势，那样丢人，他也没有把她拉走，还是听她的。虽然我心里会想，你是个好老公。当theo和tim在门口对峙的那一幕，我瞬间到觉到了，其实，你的修养是你的束缚。你明知道你的妻子是在无理却闹，哪怕你妻子是对的，你也觉得是tim在理。因为你多少理解tim，甚至佩服他，佩服他敢做那个different。你也为tim的不公平待遇而鸣不平，但你也只能在心里想想，嘴巴说说而已。

        讲那么多，都是为了讲tim和theo作铺垫。首先，那么萌，那么帅的小鲜肉已经赢得不少好感了，还有忧郁迷人的大叔，那有怎么不能为他们的相遇而感动呢？在theo在tim门口死皮赖脸地要进tim屋时，我都快叫了出来，小帅哥，你也太勇敢了。如果每个表白的人都像你那么勇敢聪明，真的没有什么男神女神是拿不下来的。相信和tim的对话，theo一定有自己排练过。

       说是来还笔的，其实是想进屋聊天，进屋聊天下面是什么不言而喻了。theo很坚定，他一定要进大叔的屋。其实，他应该会想到大叔会很冷漠，很暴力，很不友善，他已经做好一切准备了。当tim怕在门口一直纠缠的theo被邻居看到的时候，把theo拉进门时，我心里想，theo你赢定了。还有，tim，你为什么怕被别人看到theo在你家门口纠缠？怕别人又说你猥亵儿童？还是怕把theo的名声也搞坏了？这个不得而知，正如在门口那时，tim的眼睛被他凸出的眉骨的阴影遮住了，完全看不到他在看到theo的意外到访，究竟是意外？不知所措？还是什么？

        正如theo说，其实他们彼此都认识对方，甚至是熟知对方，只是没有说过话而已。tim想尽量不和theo有太长的对话，想theo走，会不会是怕暴露了自己对他的喜欢？在tim拉theo进门口，讲完go home and wait your mom and daddy.之后，就马上从theo身前弹开，靠着墙。从这一举动就出卖了tim，tim你是有多害怕让theo知道你喜欢他？哪怕靠那么近都会让你紧张，害怕。知道吗，theo这个孩纸吃定你了，他仿佛知道你只是一个外边凶悍而内心柔软脆弱的人。你不觉得，每次theo没有话说了，你叫他走时，theo都会利用你的善心。当你说was it, then, our chat。你在下逐客令，theo就说，你刚刚赶他走，大力夹他塞在门缝的脚很痛时，虽然你说i have told you, you needn't put your food on the door.时，你的语气已经好了很多，反倒让人觉得tim真的在为夹到theo的脚感到对不起。theo马上转移了话题，要一杯水。试问，tim如果真的想赶theo走，为什么不叫他回自己家喝。在厨房，聊到tim的厨房被炸过一样，tim撒谎说是面包机爆炸而已，而不是那些无聊的小孩丢的汽油炸弹烧坏的，我猜是tim不想要theo同情，同时，不想让theo知道，原来邻居讨厌他已经到了这一地步。

        在厨房，tim再次下逐客令，theo又说，他的脚被夹到痛，又转换话题，再要一杯水，theo的意图真的再明显不过了。但，tim还是让theo留下，面对面坐着聊天。甚至说一些他从不会对外人说的话，i never mucked in.（我不合群）虽然这是大家都知道的，但是要你自己说，也要你信任theo才会说的。当你再次下逐客令时，theo已经摸清你的心思了，最起码他真的认为。他大胆地说you have looked at me like what i have looked at you.that is all i am saying.我会理解成theo在向tim表白，也是theo在告诉tim，我知道你喜欢我，我也喜欢你，所以，你不需要那么防卫了。theo可以说是不知所措，除了叫theo走， 没有其它办法。theo更加直白地表明自己的心迹，用诱惑地眼神盯着tim说自己边wank边看他。我明白tim问why，他不是问为什么theo要看着他来手淫，而是问，为什么要那么奇怪还要吸着烟来手淫。这一点就知道，其实tim也知道theo喜欢他，他一点都不惊讶。

        然后他觉得，这种手淫的方式太小孩子，太可笑了。于是，他笑了。theo看见tim笑，以为他是在嘲笑他对tim的爱，他着急了，甚至泪水在眼眶打转了。然而tim只是觉得这是一种很可爱的行为，很屁孩而已，没想到theo会这么在意。（记得在一部同志漫画《世界第一初恋》里，律子也是因为向宗野表白后，宗野笑了，律感到宗野在嘲笑他对宗野的爱，而离开了宗野。）请问，从见面开始，tim一直都没有笑过，但是为theo笑了，就证明tim有多么相信theo，2人关系多么自由让tim自由地笑了这不代表tim已经把theo当自己人了吗?。可是，theo毕竟是小孩。tim马上察觉到theo的感情变化，然后，他觉得他伤害了theo的感情，然后马上一副我错了的表情解释到，其实还不是委婉地在表达自己的痛楚和委屈，在用委婉地方式告诉theo，我爱你，我的痛楚和无奈，你懂得。两个人相爱最高的境界莫过于你懂我，我懂你，我们相处很自在。

look, it is ok, really

people are...they are scared of being different

and i understand that. it takes a lot of courage

but...if you can be what you are not what you shoud be

you will be happy enough

understand yourself and you can face anything

like if you get sad or your luck goes

i have seen you

i have seen you lots

        这一段话，我看了不止20次，因为真的，太感人了。本来tim是一副我错了和你不要哭的语气来安慰theo的，最后变为，我的处境，我的遭遇，我的心酸，我都和你讲了，而且，我也爱你。很爱你。

          我相信，对于大叔来说，讲出最后那两句，真的 take a lot of courage

我明白为什么2人都哭了。tim是为了一直以来自己的遭遇和终于遇到了自己的真命天子，theo是刚刚那一下子突然转到他表白了，这么久以来的心愿终于实现了，而且，他的表白很感人。

         同时，theo的妈妈正在别人的饭桌上谈到tim，我就有预感，她可能会看到她最不想看到的一幕，然后，就到了theo妈妈到tim家找theo的一幕。这一瞬间，对于tim来说尴尬，对于theo来说更尴尬。2人刚在门口卿卿我我，theo终于觉得get what i wanted，他妈妈就来说，tim猥亵他儿子。这不是讽刺是什么？真希望他们在门口告别的那一瞬间永远的停留，theo微笑着对tim说it is what i wanted, 亲了一口tim，说it is what i want.

       然后，theo再次在窗台看着tim wank，tim也看到了，走到窗边，theo就把自己整个裸体给tim看，tim拉上的窗帘。我们都看到了theo失望的表情，但是对面窗帘下tim的表情呢？

      比起tim，theo真的很勇敢，可能因为tim为此坐过牢，他知道现实如此。看评论的时候，有看到说想把他们的前段剪在一起的，我看第一遍就有这种想法了。唯一不满的是，为什么那么热，为什么2人都大汗淋漓。只为那躁动的心？
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>boysgod</作者>
<标题>在其他网站看到的评论转贴介绍给大家,请原作者见谅</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-09 22:45:26</时间>
<影评>
        一部标准A级的同志电影,给人的感觉就是同志版的&lt;撞车&gt;,开始的时候几条毫不相干的线索同时推进,到最后半个小时才汇聚到一起,观众才发现原本毫不相干的几个人其实有着如此紧密的联系. 这是英国著名同志TV频道Channel 4推出的一部电视电影,所以,在网上就没找到它的DVD封面,因为还没推出DVD,连点儿剧照和介绍都没找到,不过,片子的制作非常精良,不论是导演, 演员还是剪辑的功力都和那部拿到小金人的&lt;Crash&gt;不分上下, 所以,建议懂英文的同志千万莫错过.  


Clapham克拉彭是英国伦敦西南部的一个地区, 而Junction这里是指位于Clapham的一个地下小公厕,Junction这个词在同志口语里经常暗指"渔场",比如说&lt;Cowboy Junction&gt;.


看了这片子, 让我感触最深的就是作为中国的一名同志,我感到非常的幸运,毕竟,和外国(某些国家)的同志相比,中国的同志很少会遇到可怕的gay basher.  所谓的gay basher就是指那些有恐同症的喜欢动粗的家伙,他们这些狗东西如果在街上见到同志, 就会对同志大打出手.    打死人的情况时有发生,所以,感觉中国人还是比较文明,人家即使心里不喜欢同志,也不会轻易就对同志动粗. 所以,尽管我国目前没有把同志婚姻合法化,同志也没有任何福利,但最基本的: 中国的同志没有太多的人身安全方面的危险, 当然, 只要你不去随便招惹别人.  


片子里很多演员都为艺术献了身,露JJ的镜头很多,床戏拍的也很彻底,而那个被gay basher惨无人道地暴打致死的帅哥,更是帅的一塌糊涂!(感觉导演很没人性,竟然让这么帅的一个大帅哥被人中途打死,换我是导演的话,一定要让他去拍床戏...   )


片子里提出了很多和同志相关的严肃问题,比如说全世界同志一直努力争取的同志婚姻合法化, 可话说回来,真的某一天同志婚姻合法化的时候, 同志们会去珍惜它吗? 片子一开头就是一对很帅的同志情侣结婚的场面,可婚礼上新郎刚刚海誓山盟过,转身就和婚礼上的waiter进小房间鬼混.   


此外, 还有和未成年人发生性关系的问题,面对其他同志被人杀害后的同志态度问题. 总之,一个非常深刻的剧本,落到了一个功力非凡的导演手里,加上一大批长相身材演技都一级棒的演员的卖力演出,成就了我们今天看到的这部&lt;克拉彭"渔场"杀人事件&gt;,看片途中, 我脑子里甚至几次闪过想要给A加推荐指数的念头.
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>陌生的天花板</作者>
<标题>你真的承认你是GAY吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-12 23:47:16</时间>
<影评>
        我是说……无论人们对GAY的看法是如何的，你真的对于自己是GAY的身份表示自我认同吗？

有的人认为GAY的性事，本来里面就隐藏着偷偷摸摸的刺激在里面，或者是吃着碗里的，看着锅里的。

有的人装成直人，晚上夜深人静的时候，在公园里壮着胆子钓鱼。

有的本来是GAY，却憎恨GAY……这个就已经属于心理疾病的范畴了。

有的人很想承认，但是面对世人鄙夷的眼光或者粗暴的拳头又缩回去了。



即使开场的那场婚礼时那么的美……


GAY，在大众意识里始终还是异类，即使同志大游行的时候，穿着奇装异服，公然恶心你的时候，也只是感觉同志这个群体在孤独的大声宣布自己的存在，可是下面听众的心理却别不承认其地位


这个才是channal 4在英国同性恋合法40年时拍这部片子的原因吧……希望同志在世人眼里成为常态。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>同志亦凡人</作者>
<标题>《迷情站台/Clapham Junction》：混淆混沌中的迷情，谁是谁最后的站台</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-29 15:09:51</时间>
<影评>
        打看到这个电影的名字的时候，我一直以为是关于一个站台缠绵的小小爱情。直到屏住呼吸一样看到影片结束，我才知道，这部片子给我的震撼远远多于浪漫温馨的平缓爱情。困境，残酷，有些伤疤不加掩饰地暴露，才能看到我们究竟伤得有多深。

     炎热的开始，气温敏感地报读，多人物多剧情相安无事地发生，短短36个小时之间又似乎他们是联系起来了的，联系他们的纽带似乎很无情---“同志命运”。

     他在婚礼殿堂这种神圣的地方做出的行为，算背叛还是一向被世人唾弃的同志天性？但是，之后星空下两个婚礼人儿在星空之下的相互依偎，又让我很想说服自己爱情和生活的区别。爱情随时都有，生活在旁边的却还是这一个。

     他，梦想在这个城市驻足，公寓，爱情，都会有的。可残酷的社会扼杀了他所有的梦想，生拉硬扯连皮带肉地似乎不公平地宣判了他的死亡。他，做错了什么，被那样的对待？

     他，思想极端，复仇心态可怕。不停寻找“猎物“，冷眼看待这个世界。也许是他曾经被伤得太深，才会如此。回想起一开始，和祖母温馨的对话，再邪恶的人，也不是没有情的。只是他被蒙蔽了双眼。

     他，青春年华，勇敢地去爱。不顾及世俗。他，甘愿沉默，忍气承担社会的斜视。他们的爱情，好像是在夹缝中，束缚住的爱。只有那一刻颤抖地接吻，一切又似乎值得了，似乎渴求时间就此停止，渴求天地放过这一对恋人，不能面对的可以永远不面对。

     他们，是《莫瑞斯》生命的延续。历史的变更，追赶不上的变化，造就的你我。人可以堕落，猥琐到在厕所偷情；人可以优雅，大度看待所有异样的目光。

     他们的影子，不光是在故事发生地伦敦出现，也或多或少在我们心里有过这样的念头。曾翻看到一个这个电影的影评，说电影传达的是一个信息：人们憎恨所有与自己不同的东西。

     电影阐释的问题扪心自问的真实，不同的人，百态的人生，都是适可而止的剧情，但是看的人都懂这些剧情想要告诉我们的结局，虽然我们仍然欺骗自己说服自己还是相信唯美的爱情为好。这个世界，经历了这么多年的维权，是不是还是不能，接受他们？他们的世界。

     开场的小提琴伴奏，到后来的支离破碎，影片结束。

     看了这个电影，有达半年之久。而至今，仍认为这部给我的影响力最为深刻，是久久不能忘怀的一部珍藏。一方面是电影的阡陌纵横的感情戏份，令一方面是弦外之音的各色同志可能的道途，还有烘托出的电影镜头取景微妙。就这样在脑海里交织，反复回放。殊途同归的，这是一条难走的荆棘道路。

     俗世欢愉，如果我们想走的长远，请我们深思。



原著作者：pibang 

本文原载于【同志亦凡人中文站】
http://www.qafone.org/viewthread.php?tid=117963

版权归作者所有，转载请注明出处。盗版必究。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>