<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>单身男子 A Single Man</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1749612217.jpg</封面>
<导演>汤姆·福特</导演>
<演员>科林·费尔斯 / 朱丽安·摩尔 / 尼古拉斯·霍尔特 / 马修·古迪 / 洪·科塔哈雷纳 / 芮安·辛普金斯 / 金妮弗·古德温 / 泰迪·西尔斯 / 阿莱·韦博 / 凯莉·林·普拉特 / 李·佩斯 / 亚当·沙皮罗 / 里奇·卡尼佩 / 伊莉莎白·哈诺伊斯 / 爱琳·丹尼尔斯 / 妮可·斯坦维德尔 / 唐·贝查迪 / 布拉德·本尼迪克特 / Richard Buckley / 布伦特·戈斯基 / 乔恩·哈姆 / 珍妮特·利 / 梅利莎·古德温</演员>
<简介>本片根据美国小说家克里斯托弗·伊舍伍德（Christopher Isherwood）1964年的同名小说改编。故事发生于1962年11月30日的美国加州洛杉矶。中年英语教授乔治·费尔科纳（科林·费斯 Colin Firth 饰）沉浸在与自己十六年共同生活的同性伴侣吉姆（马修·古迪 Matthew Goode 饰）车祸死亡的阴影中无法自拔，精心准备打算自杀。电影记录了乔治从早到晚一天的活动，包括他在学习授课，处理与学生肯尼（尼古拉斯·霍尔特 Nicholas Hoult 饰）的关系，并参加伦敦旧情人夏洛特（朱丽安·摩尔 Julian Moore 饰）私人晚餐的过程。
                                    
                                　　本片获奥斯卡最佳男主角提名（科林·费斯），英国电影电视协会最佳服装设计提名和最佳男主角奖，金球奖最佳男主角提名，最佳女配角提名（朱丽安·摩尔）和最佳原创电影音乐提名，以及威尼斯电影节金狮奖提名和最佳男主角奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>三七莲华</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-06 02:58:49</时间>
<影评>
        我是因为看Tom ford的八卦才看的这个电影。

Tom Ford的爱人，Richard Buckley，Vogue Homme的前总编，比他大13岁，在两人刚认识不久的时候就罹患癌症，这么多年形销骨立，完全就是一会走路的骷髅架子。

Tom ford，模特出身，看任何一张他的照片，都满满向外散发着荷尔蒙。

但凡两人合照，一向妖孽无所顾忌的Tom立刻气场全收，完全贤惠人妻样，反而是老爷子精神矍铄，一双冰蓝眼睛气势吓人。——是的，跟剧里面Goode的眼睛一模一样。

所以虽然现在在google上搜索Richard Buckley都搜到说他是Tom ford的情人，但是当初花花大少的Tom，自从见了他家老爷子，身边花花草草全都绝了，一门心思老老实实跟在Richard身边，老爷子要换环境休养，跑去意大利，Tom连意大利语都不会说乖乖跟了过去，一晃二十年。

到如今，Tom连颁奖典礼四分钟两分钟是在感谢老爷子。表情羞涩，神态恳切，别的人全都哗哗哗鼓掌，或真或假大笑或微笑，老爷子愣是酷到一个笑容没有，轻轻拍几下手，明明风一吹就倒，依然凛然不可侵。

Tom ford好歹也是时尚圈呼风唤雨的人物，可是跟老爷子比起来，不知为啥有了乡下大小子痴缠贵族老爷的感觉了……


原著美好而哀伤，作者的情人也是小很多，中途另寻了新欢，作者虽然微笑祝福说一切都好，其实闷到内伤，写了这作，结果小情人又跑了回来，卿卿我我了一辈子，最后给作者送了终。


我深刻地觉得，Tom ford挑这个作品，心里也是戚戚的。他家老爷子癌症20多年了，跟他在一起也20多年了，年纪也不小了，说不准什么时候就去了。他爱这个人爱了这么久，这么深，随便一个访谈都一脸幸福小女生似的一边BLING BLING放电一边娇羞地说自己生活幸福爱情美满，其实心里估计怕得厉害。

哪能不怕呢？最爱的那个人，随时随地都可能就这么没了。

Tom 说，他一开始把小说给老爷子看，老爷子睡着了。

第二次把剧本给老爷子看，老爷子睡着了。

第三次，他重新思考过，又把改变过的剧本给老爷子看，老爷子终于看完，放声大哭。


估计也是内伤了。再怎么矜持，再怎么高贵，真是好残忍的直戳心底。死了，忽然就结束了，留下来的那个人，总还是抵不过青春肉体的诱惑。


所以电影里面，我看到George 和jim坐在沙发上，Jim说，如果我死在这一刻就好了，因为太幸福了。

那时候光线很温暖，两只狗很惫懒，两人对话很家常，可是真美好。

Goode的眼神多温柔，Corlin的眼神多缱绻。

然后真的就在这一刻结束了。

悲剧了。悲剧就是把喜剧破坏了给你看。


电影里每一个场景都精心雕琢。Tom Ford并不想真的还原一个60年代的破旧，他只要保留一个美好的，如梦一般的画卷，让人在回忆起来，都知道，这是他Tom ford，心里面的60年代。有自由，有爱情，有高高的垫肩，鲜艳的红唇，卷起的大波浪，蕾丝的萝莉裙，烟熏的眼妆；有每一分都扣到恰到好处的衬衫西服，细长条的领带，松松垮垮的针织衫；摇窗的老爷车，蓝色大壁画，铮亮的小手枪，铁质电话亭。以及橙红夕阳，深蓝月下海，苍白雪地。

这是他Tom ford梦中的世界。不真实，一点都不真实，因为真实太琐屑。他只要一个玻璃房子，两条狗，窗明几净，邻居有可爱萝莉，衣橱里满满都是他精心装备的时尚。爱人会窝在沙发上看书。


当没有爱人了，多么美的回忆都变成痛楚。


George看到一条相似的狗，走上前去抚摸，拿额头靠着，摸了很久，表情温柔又酸楚。

Tom ford和他老爷子也养了狗的，相同的两条。

他自己这样形容，我最喜欢不是太大的房间，两个人可以一起做饭，玩狗，整个房子只有我们俩，只有我们两个人在一起。


可是现实是如何呢？

George想自杀，已经没有力气去爱，可是还是会欣赏美好的肉体，甚至被kenny唤醒了求生的欲望。

如果现实一点会怎样呢？他会跟kenny在一起。那个男生单薄的脊梁，鲜艳的嘴唇，水亮的眼睛都在诉说着，跟我在一起吧，跟我在一起吧。

大概，会真的背叛已经死去的爱人吧。


所以还是留在最后一天的最后一刻死去，让那个有冰蓝眼睛的死去爱人来接走，亲吻已经冰凉的嘴唇。


因为死了，所以这爱才得以保存。

Tom ford有多矛盾？爱死去的爱人，爱到他死掉自己也想随着一起去了，可是还在被青春美好的肉体吸引。怕是老爷子一走，他精神垮了，肉体会变得靡乱吧。

所以老爷子放声大哭。可是太多事情，就算知道会发生，也没有办法阻止，甚至连阻止的理由都没有。这叫无能为力。


音乐很优美，画面很精致，一切都很时尚很tom ford。

然后画面定格在死去的George嘴角的微笑。

他应该是在微笑他的从一而终吧。


哀伤的音乐响起。黑底白字的字幕慢慢出现。

一首曲子放完，整部电影结束。


“for Richard Buckley”


我泪点忽然就决堤了。


从头到尾，只为你一个人，我的心思，你是否懂？

你想必是懂的，不然也不会哭。

死亡和爱情，都没有办法预料，也没有办法改变。

没有什么能留住，没有什么能纪念，多奢华多动人的背景都是假的，只有曾经相爱过这份事实，万望你铭记。


我以前真不知道他是如此浪漫主义的人。

Gay乱交，时尚圈更加混乱，我本来以为他跟Richard只是表面夫妻，做做样子，更何况Tom又是那么乱放荷尔蒙的人。

可是看了这片子，我真的开始相信，他们相爱，并且恐慌着对方的消失。


Richard问，为什么不把给我的致辞放在开头？

Tom说，因为我的爱情不用用来做噱头。


所以放在结尾，好像写一封情书，写到最后，别人往往瞄一眼就忽略了，却是最小心翼翼，心里头仔细掂量过了。


Sincerely,


Yours




</影评>
<有用数>4004</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-24 12:13:03</时间>
<影评>

没看片之前，担心50岁的科林费斯会像吉姆凯瑞在《我爱你莫里斯》里面一样，老得让人忍不住出戏。后来发现担心是多余的。科林-费斯饰演的乔治教授是个鬓角微微花白的鳏夫，他松弛的面颊、不再灵活的躯体确实不美，他是美在一种从容自若的雍容神色，永远不慌不忙的笃定态度。
在共同生活16年的同性爱人吉姆死后，乔治决定自杀。他对镜自勉：“挺过这一天。”
在最后一天，倒数的时钟慢下来，人间偏要像个勉力留客的好主人，谄媚似的将自家宝贝都捧出来。看看这打开的珠宝盒里耀人眼目的——球场上健硕男人挥汗如雨的裸身，花苞儿样的邻家女孩，严妆靓服、明眸善睐的邻家太太，乖巧的狗儿，邂逅的西班俊男，热情的老友，冰雪聪明的男学生……各式各样的美态。属于老男人的镜头，总是灰黑色调，除他之外，则全是美人如玉、美眷如花。
生命的焰火在那些眉梢眼角迸现，好像释放出无数条惑人的蛛丝，要拖住他直往死地踏去的脚步，像一场无声的角力。
在银行大厅里，乔治坐下在皮包里找东西，手枪就在手边。角度逐渐变为垂直式俯瞰，在乔治眼前光可鉴人的地板上，闯进一条模糊的影子，只能看到影子主人的一对果绿色皮鞋的纤足和雪白的袜子。在画面里，鞋子的颜色倏地鲜艳了，就像一盏灯燃起来。跟着乔治的视线向上看去：生着处子绒毛的小腿、鲜蓝的裙摆、平坦的稚女的胸脯（身子爱娇地轻轻晃动）、金黄的辫稍、花瓣似的脸颊。借着青春的辉光，老男人灰黄的脸上忽然又映射出红晕。然后，那粉嫩的双唇开合，吐出问话来。
但乔治只是沉静地凝视（镜头无数次强调他的凝视），半冷半温、半悲半喜地微笑，沉着应对，不为所动。

乔治与同性爱人吉姆的十六年生活，闪回了四段：庭院中的蜜吻，烈日下的岩上裸裎相对，静谧斗室中对坐读书，酒吧里的初识与暗许。
饰演吉姆的是马修古迪，当然，他是个美人儿，奇特的是美得出众，却又出众得熨帖；那对剑眉下藏着的星目，聪敏而温和，无端便有情万种，最适合脉脉相对，虽然偶有点促狭的意思，却教人相信他掏出来的是最真挚的心意。在《故园风雨后》中，他和本韦肖在牛津的湖边靠着老树坐着，在夕阳的余晖里为每杯香槟赋予一句诗，着实倾城。在本片中，他与乔治的相遇倾心，是“于千万人之中遇见你所要遇见的人”；在沙发上读书调笑，又是“情切切良宵花解语，意绵绵静日玉生香”。
这样的日子，一旦有过，就难以忍受不再有。这世界成为一座可怕的哀悼他的纪念馆，每处都是要人命的遗迹。
乔治甚至不被允许参加爱人的葬礼。因此他持续梦到大雪中的永别，在死寂的天地里，走向那双玻璃珠一样失掉光泽的眼睛，亲吻冰冷的嘴唇。
他并没在吉姆死的时候立即赴死。但彻骨哀伤像钻进果实中央的蛀虫，逐渐将生趣啃噬殆尽。他并非不爱这生活——从他留字在自备的殓服上“请给我打一个温莎结”就能看出。实在是哀毁过甚，没有法子坚持下去。

乔治在停车场偶遇的白T恤男子，俊得原始，像一头才长成的豹，在紫灰的暮光中吸一支烟也是美的；尼古拉斯-霍尔特饰演的学生肯尼，在衬衣外套着一件白毛衣，毛衣的软绒令他浑体笼着光圈，酷肖天使；而朱莉安-摩尔饰演的他的老友夏洛特，在这片子里出奇的冶艳，大有好莱坞黄金时代那些尤物的派头。
最后一个夜晚，乔治与曾经爱过的女人夏洛特小酌。私筵之上，食物精致，器具闪亮，音乐柔靡，老酒香醇，老友识趣。谈得入港，乔治也能随着大笑，也能应邀起舞。一切都彰示生命仍可是场欢宴。
我想，在长久了无生趣之后，决定自戕的乔治终于轻松下来，用局外人的眼光审视身周，反而能发见那些回光返照似的神采。可惜是良辰好景虚设，便纵有千种风情，更与何人说。
最终让他迟疑的是他的美少年学生肯尼。肯尼是一直默默关注他的。打听他，尾随他，想帮他排遣忧思，含情脉脉地注视他，邀他跳进深夜的大海，略显羞涩地露出姣好胴体，把他的手枪藏在被子下面。有这样的倾慕者，乔治也难以不被打动。
然而结局是《警察与赞美诗》式的：乔治烧掉留给好友的信，把手枪放回抽屉，打算振奋精神，忽然心脏病发，倒数的人生与时钟一起碎裂一地，就此终结。
这里，有一个与那个小姑娘出现同个样式的镜头：乔治仰躺在地上，已至弥留，一双黑皮鞋踱入画面，爱人吉姆微笑前来，在他唇上一吻，又隐没在黑暗中。因为这个，我相信乔治最后一刻是满快活的。

在《西雅图夜未眠》之中，汤姆曾说：“我打算每天清晨，起床，呼吸，再过一阵子，我就不必再提醒自己，起床，呼吸，再过一阵子，我就不会再想起过去的甜蜜。”
在《唐山大地震》中，丈夫死在地震中的女人李元妮，始终独身一个过清苦的生活。在烧纸钱的时候，她把新家的地址告诉丈夫，嘱咐“别走岔了”。
三毛是在1979年失掉荷西的，恩爱逾恒，她却没有与他同死，而在1991年自经。我揣想她确非因病厌世，是多年寡居，生命力着实磨蚀光了。
据说，曾有一个人被雷击中过七次，都大难不死，然而失恋之后他自杀了。
索尔贝娄：《更多的人死于心碎》。

我相信，每个人都曾在自己的极限之内，接近那样言笑自若、实则痛不欲生的时期。幼稚肤浅的心灵能感受到的伤害，不比深邃睿智的灵魂来得浅，就像小蚁举起饼干渣与奥运选手举起杠铃是一样壮观的。
我曾经有过两回这样的体验。第一回在八岁，你想象得到，八岁小女孩是怎样依恋痴爱母亲。然而母亲那年消失了一个月，她生病住院了，是重病。我被交由姥姥照管。一月中我竭力克制，照原样上学放学，背书考试，课间跟女伴跳皮筋、丢沙包。但我清楚地记得心底挥之不去的毁灭性恐慌。一衣一镜一枕一箸，母亲的馨香与手泽俯拾即是，我不知道今后是否只能靠这些来过活。
十几年后，一位很要紧的某君离我而去。我再次感受到世界危如累卵；不过，还得暗暗攥紧拳，命令这具躯壳在图书馆呆到铃响，参加院系联谊会、与邻座男生互留电话号码……然时时惝恍，眼前会忽然一花，出现某君的笑眼白牙；又像蹑足走在绝壁边沿，就算自持不向深渊看去，也真切感到寒气砭人肌骨。而前路隐没在雾霭中。
某友人父亲突然重病，他回去照料。不到两个月后，他在病床边埋首小睡的清晨，父亲去世了，半句话也未留下。他回来后其实我们都有点恐惧，不知怎样面对，笑乎？不笑乎？然而他竟能若无其事，说笑如常，我们讶异佩服之余也轻松下来。然而某天聊天忘形了，谈论父亲节云云，忽听门一响，他悄悄走了出去。我们自恨失言，相对讷讷。我忽然说：“他朝吾辈也相同。”
每位挚爱迟早会离去；早早晚晚的，每人都有份，去领取命定的悲恸（我想，死在爱人之前是种福分）。除非压根不去爱任何人。不过，只要不死，总会活下去。因此我后来依然能吃能睡，在超市里头一个冲进突然开通的付款通道，或者狂奔过两个红绿灯终于赶上末班公车，或者突然发现想看的新电影有了高清下载，或者突然发现爱吃的薯片买二送一……还是会狂喜得在手心里嘿嘿乱笑。
不过，你永远不知道那些言笑晏晏的人们，内里是不是一副破碎过后勉强缀补起来的肺腑；那些睡着了的人，在梦里，是哭着还是笑着呢？

这电影的瑕疵，就是一切都美得过分，缺少粗砺的元气，容易受到“太形式化”的批评。当然，电影啊，电影，你不就是一场幻景。不就是导演汤姆叔叔心中的小屋。

曾另有某君，在他的电脑上示我以休-格兰特主演的《About a boy》，当小男孩霍尔特亮相，他叹道：“你看这孩子的眼睛，太美了！”如今某君不知在天涯何处，霍尔特已出落成声名日隆的玉面郎君了。



</影评>
<有用数>2262</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>Daisy人在紐約</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-02 08:40:43</时间>
<影评>
        不知道怎樣放照片在評論中－下面祇貼文字部分。

原文請看這裡：

http://daisyjingnyc.blogbus.com/logs/62900704.html


每個人的內心都是一座孤島－時時刻刻。


甚至黨心愛的人就在身側，閉上眼睛想要留住這讓人無限貪戀的一刻。


始終，我們選擇傾訴和聆聽的，都祇是我們內心的獨白。


而多數，是無法傾訴，也無法被懂得的情愫。


Tom Ford這本處女作，也許跟之前多數人對他的印象（抑或是偏見）有所不同。


之前為人熟知的他，是將G字玩弄於股掌之間，挑戰人們對性感定義的邊緣，帶著美式aggressiveness，商業上無往不勝的奇才。


始終保持完美的身材，和臉上過多注入的botox，也讓人疑心他的自戀。


這部電影，卻證實他是個有著古典情懷的人，a renaissance man, a true romantic.


他所著力探索和詮釋的，也是isolation和connection這樣彷彿不合時宜的文藝腔的古典哲學命題。


這部片子也再次流露他美式的作業方式：不是前無古人的通盤創造，有脈絡清晰的references，但混搭出自己的風格。


比如向希區柯克和Almodóvar致敬的片斷；比如60年代風情的佈景和衣飾；還有與王家衛合作多次的梅林茂的音樂（In the mood for love, 2046)。


他對自己想要的胸有成竹，短短21天殺青。對細節卻是照顧得面面俱到，連販賣Coke的售賣機也是精心找來當時最具備設計感的鐵皮質地。


George在桌上鋪開他為自己身後預備的灰黑西裝外套，Mercedes青色老爺車，甚至用來自殺的亮黑左輪手槍，統統讓人目不轉睛，無懈可擊。


連在雜貨店門口遇見的牛郎，也是James Dean模樣，未免也太濄唯美。


這是他天賦和品味的自然流露－無法避免的致命傷，自然被人拿來用作抨擊的藉口。


雖然這是他心目中的真實。他心中經歷時光沈澱的被美化的fantasy。


拯救了整部片子的，是真切－truthfulness。


首先他找到了Colin Firth。這個同是Virgo的男人，也是經歷起伏。


從95年BBC電視劇集傲慢與偏見出演Mr. Darcy走紅以後，他曾經歷長時間的沈寂。


01年讓他起死回生的Bridget Jone&apos;s Diary， 他演的也是一個現代版本的Mr. Darcy.


難怪時代雜誌的影評人Richard Corliss稱這是“the role of a life time for Colin Firth”。


在威尼斯影展獲奬時，一向沈穩，不動聲色的Firth幾度哽咽，眼中隱隱有淚光。


他與現任妻子Livia結婚生子，已經14年，遲遲不為她的家裡人接受。盡管他發表頒奬感言時一口流利的意大利文。


他之前的感情，多半也是在拍片之中投入，戲假情真。也是一個長情的男人。


片中的George，內斂清明，感情濃烈敏感而不輕易流露。


Jim象一道光，燃亮他的孤島。後來的Kenny，也是這樣年輕執意，帶著一股無知無畏的蠻力。


在成人世界的既定秩序里，要這樣的用力才能讓人相信愛情，相信無所保留的真情。


幾乎是疼痛的，才能有所知覺。


所以聊發少年狂，在海里夜游。（這一段的音樂特別美, by Abel Korzeniowski)


反覆演練，模擬吞槍自盡的幾個鏡頭，讓我想起了花樣年華里張曼玉和梁朝偉試練分手場景。


要非常理想化的人，才能用力象摁滅煙頭那樣，將自己拋至生命那頭。


George的最後一天，不時有留戀，周遭萬事萬物，彷彿是初見，帶著神光，比真實，比記憶中更美。


Julianne Moore的Charley，也是栩栩如生。不祇是一口道地的倫敦音。


她也經歷幻滅失落。與George的舊情，漸漸演變成了友情親情。她母性的懷抱是George經歷劇變時下意識的歸宿。


她勇敢。她膽怯。象所有女人，感情諸多不順的她對多年前的感情念念不忘，奢望死灰復燃。


George說他對Jim的感情不是一種對男女感情的替代（substitute），他對Jim的感情永遠無法被取代。


但人這種喜新厭舊的動物，向前走的動力是給自己希望，希望前面自有芳草。


後來Kenny的出現，何嘗不是一種替代。


Kenny這樣帶著幾分莽撞的真摯，也是熟悉。


我以為，Nicholas Hoult演得十分真切。


也許人在年青時候對自己荷爾蒙的克制不太多，幻覺自己可以拯救自己和所愛戀的人。


也願意完全袒露自己的情感。這讓面具和routine之下的中年人格外驚心動容。


這一段，讓我想起原著作者Christopher Isherwood和愛人Don Barchardy的愛情。


他們相識於情人節加州Santa Monica的沙灘。兩人年紀相差將近30歲。他當時還是個未成年的男孩。


這段感情一直延續到Isherwood 81歲過世。


Tom Ford自己的感情經歷也是相似。


他早年是個性感偶像－一年拍幾十個商業廣告，自然不乏女子的青睞。直到他搬來紐約，出沒於夜店Studio 54，才意識到自己的性向。


他遇見比他大20幾歲的愛人Richard Buckley時，也才20出頭。23年來一直不離不棄。


不太為人所知的是，當年他接受Gucci的工作，搬去意大利，也是在Richard動完癌症手術后，兩人一起換個環境。


這部戲，也許在外人看來是一部視覺美輪美奐，賣點討巧突出（同性異性戀觀眾通吃）的話題片，我卻覺得非常personal。


這是Tom Ford的私人日誌，記錄他從男孩到男人，從Kenny到George的蛻變。


也是他獻給愛人，最真摯的一份情感。


Bravo!
      </影评>
<有用数>496</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-21 09:30:18</时间>
<影评>
        在时装设计师Tom Ford的处女作《单身男人》（A Single Man）中，某大学英语系的中年教授乔治·费尔科纳沉浸在与自己十六年共同生活的同性伴侣吉姆车祸死亡的阴影中无法自拔，精心准备打算自杀。时值1962年的洛杉矶，正是古巴导弹事件十个月之后，全美国仍沉浸在核武器袭击的恐惧之中，大家谈论最多的是建防空洞、食物储存、国家军备和世界末日。乔治对象病毒一样蔓延的集体恐惧十分不满，但自觉已走至人生边缘的他，又有什么好与这个世界争辩的呢？


这个根据美国作家克里斯托佛·伊舍伍德（Christopher Isherwood）1964年同名小说改编的电影格局非常之小——就一个人，一天，一件事；但我并不觉得它是自恋狂式的叽叽歪歪，因为对于每个曾经面临生死选择的人来说，在死亡阴影中绝望挣扎的每一秒钟都如同一年，在那个关键的时刻，每一个细节、每一刻的犹豫，都有可能彻底改变人的一生，或走向颠覆，或者重生。


Colin Firth饰演的乔治是个非常有意思的人物。他事业成功，经济富足，住在装饰现代化，突出线条与整洁的冷色住宅里，衣物也无不一尘不染，分门别类一丝不苟，就连自杀这件事本身，都安排得井井有条，沉稳有序。他会去银行，从保险柜里取出自己所有的财产票据，在便笺上详细交代身后事的各项处理细节，就连给扫洒阿姨的上千小费都放进一个白信封封进面包袋子，整洁高贵。他自杀用的小手枪银光锃锃，精美得如同一件艺术品；他怕扣下扳机之后鲜血四溅，污了雪白的枕头和床单，甚至还要找出条睡袋垫在身下。


在乔治这一天从早到晚的全部活动中，重头戏是他和20多年的老朋友，旧情人夏洛特共进最后晚餐的片段。扮演夏洛特的Julianne Moore就跟她的角色类似，美艳中透出厚厚粉底也遮挡不住的沧桑。他们喝酒、跳舞、狂欢，他们躺在地板上抽烟、吵架，最后他们在一个春风沉醉的夜晚，安静而绝望地道别。


夏洛特的绝望跟乔治的不太一样。婚姻失败的她独自生活在洛杉矶半的山豪宅，孩子也长大离开，虽然朋友众多，但她感觉“没人需要她”，她不由自主地想要把乔治对她的友谊转换成一种“真正的关系”，一种她可以抓住，支撑，再次感受到生活华美朝气的亲密感情。潜意识里，她总欺骗自己说乔治与吉姆之间的关系只是另一种“真正关系”的替代，而这个想法令乔治无比恼火。


相对于夏洛特无法拥有，却又不肯承认失败的绝望，乔治的绝望在于拥有后的失去。Colin Firth对乔治的刻画细腻极了，他接到报丧电话后呆坐在椅子上悲痛的表情，他面对夏洛特由衷的喜悦和疲惫，他凝视天使一样轻柔纯洁的年轻学生肯尼，嘴角边浮现的那一抹笑意，都是那么微妙而又真实，那么得近，那么亲密，让人不由自主地感同身受。故事的摄影也同时强调了这种亲密感，对人物眼睛、嘴唇、线条纹路、姿态动作的刻绘都如广告画一般精致，配乐也舒缓流畅，富于细腻的动感。


乔治跟夏洛特说他自己是个“对一切都有答案”的家伙，说他全都想好了；可他这所谓的终极答案，不过是告别世界，向痛苦彻底说再见。其实不管是乔治还是夏洛特，他们内心深处所承受煎熬的剧烈，外人都是无法全部领会的，也不该以自己的标准来进行价值判断。我并不觉得夏洛特无所事事虚度人生的消极对抗法比乔治挥挥手不带走一片云彩的潇洒转身更为可取，或更不可取。我相信每个人内心深处都有一片黑暗地带，蔓延着幸福也无法医治的寂寞，快乐也不能抵挡的孤单。在黑暗侵袭的过程中，生与死都是一种极为严峻的考验，区别更在于对他人的责任与义务，而不是哪一种底色不那么灰，哪种选择更加明智。故事关注乔治这样一个按一般标准说来早该获得人生幸福的成功人士，将视角集中在他本身，不介绍他的家庭背景、亲人、权责与社会关系，就是要剥离一切外在的因素，只刻画人的内在挣扎；就是要放大人心深处的那块黑暗之地，让我们近距离地体会最真实而强烈的情感痛苦，让我们进入他的内心，也进入自己心中那片封存的荒凉之境，重新审视生命放大了的千疮百孔，重新理解生活不堪重负的脆弱与残酷。


影片的结尾，乔治有一段自白，说在他生命中的某些时刻，哪怕只有几秒，他曾获得过一种绝对的清澈，他是去感受而非思考，世界因此变得清晰而新鲜。他试图去扑捉、去延长这种绝对清澈平和的瞬间，但它们无一例外地转瞬即逝。尽管如此，乔治依然认为，他生命的意义，他的全部人生，都在于那些珍贵的瞬间。


1962年的世界令乔治失望，朋友不能留住他，逝去的爱情只带给他无尽的痛苦，但他支撑得长些，久些，那些转瞬即逝的包容了生命全部意义、激情和秘密的几秒钟到来的可能性就更大些，更多些。而这样的可能性也许就是那些穿透生命孤岛的微光，安静地，神秘地，和我们心里埋藏最深的荒地纠缠、争夺，枯荣更迭，季节变迁，往复循环。


最终，我似乎也如乔治一样获得了几秒钟的清澈。也许，恐惧并没有恐惧本身那么可怕，绝望也不像绝望宣称那么无望。勇气和欲望总会从绝望的小缝隙里钻出来，在阳光下沉默但忠实地生长。
      </影评>
<有用数>512</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>亵渎电影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-26 17:35:29</时间>
<影评>
        星级：★★★★


【单身男子】里Colin Firth演起一个老gay的淡定人生，电影看上起非常的王家卫，到处都是中产阶级的小情小调。在Tom Ford的镜头里，一切都很完美，从服装、道具到电影配乐，甚至演员里都没有一个丑人。本片就是Colin Firth大叔演技的个人Show，他在与男人接吻，与女人调情中找到了完美的平衡。在号称时尚界最帅最有才的同志Tom Ford手里，Firth大叔那张老脸竟然变得性感起来。Tom Ford真不愧是时尚界的情色大师。


16年的伴侣Jim车祸去世，把George生命里的一切都带走了。他拿起枪，试图自杀，却总是没有勇气。他鼓起勇气过完生命中最后一天，没想到一具行尸走肉最终找回了活下去的勇气。但不再试图自杀的George却在结尾处心脏病突发死去。


不是没有人关心他了，只是那个他最爱的人去了。在George的回忆里，从他和Jim的相遇、旅行到居家生活，虽然都只是几个简单的画面，却构成了一个小资的完美生活。他们不像【断背山】里的那对一样总是纠结于自我身份的认同，而是两个人尽情的享受生活。Tom Ford没有像原著一样过多的描写两个人的生活片段，没有让Jim过多的出现在George的记忆里，只是选取几个片段，留下来的想象空间足以满足观众们的意淫。那简直是每个人的理想人生，足以衬托失去爱侣后George想自杀的理由。


最生命的最后一天里，他敞开心扉和学生畅谈恐惧，暗恋他的学生Kenny眼神火热，试图走进George的人生。他的姐妹淘Charley摆下私人晚宴试图将George掰成直人，但她的努力甚至不如学生Kenny的怂恿。Kenny怂恿George来到海边裸泳，死气沉沉的中间大叔似乎终于找回生气了。在Kenny一系列的脱衣秀之后，George因为过度疲惫睡去，醒来后看到睡在沙发上的小男孩Kenny。所有人以为Kenny会走进George的生活，填补Jim的空白，但突如其来的死亡却将一切推向悲剧或者完美，抑或是永恒。


总觉得只有死亡可以让George的生活变得完美。只是Tom Ford不屑于给大家一个【潘恩的迷宫】一样的结局。那只会让一切变成悲剧，然后让观者在内心自欺欺人，构建一个完美的结局。【单身男子】里只有一个老GAY淡定的走向人生的终结，无牵无挂，又那样的突如其来。老无所依的失去，也许并不坏，只是对于爱他者而言，一切还是那样无奈与惋惜。


【单身男子】像一部超长的精美广告片，里面有着决绝和孤芳自赏。资产阶级的意识形态充斥着剧中人物的生活，关于理想爱情、理想生活和完美伴侣，三者缺一，便是人间地狱。


它太精致，太完美了，真想像George一样活一次。尽管这里只有无止尽的心痛！




PS：George回忆里的那三段——一见钟情、日光浴还有沙发里看书的三段简直就是完美人生嘛。而且伴侣还是Matthew Goode！！！


PSS：很喜欢Matthew Goode的那张充当道具的裸照。


PSSS：George这个角色总让人联想到感情生活自始至终都是一个男人的Tom Ford，他和记者男友Richard Buckley都是受《A single man》作者Christopher isherwood影响走过来的小正太。Tom Ford近20年“比婚姻还牢固”的爱人Richard Buckley也不是等闲之辈，他就是大名鼎鼎的《Vogue Hommes International》的主编（但是他已经在2005年2月4日辞职）。他们两个这种稳固关系，一直被时尚界称道。有一个小细节，Tom Ford曾想领养一个孩子，但是Richard Buckley极力反对。现在Richard Buckley与Tom Ford一起重新创业。他俩依旧感情稳定。更巧的是Tom和Richard也养了名叫John的狗狗。


</影评>
<有用数>254</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>同志亦凡人中文站</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-05 10:02:09</时间>
<影评>
        【单身男子】字幕翻译回顾


“单身男子”第一稿完成于2009年12月13日，最后校对是在2010年5月3日。人们最后尝到的是果子，而其间的浇水施肥翻土，恐怕只有果农自知。半年时间酝酿，三读三改，对我来说是付出也是财富。


第一读，是在09年11月Colin Firth获得威尼斯影帝后，那是我第一次注意到这部电影。出于兴趣我拜读了Tom Ford的原创剧本，据说这个剧本曾让Tom Ford多年的男友蹲在浴缸旁流泪。我虽然没有流泪，但至今记得读到终章那一脚踩空的心悸感。就像一支交响曲调动了无数的音符无数的声线，用力搅拌，却在最后最高最响最盛大处戛然而止。


千呼万唤后，却是无声。就像舞者的一次失足，又像画师的一记留白。数不清的情感呼啸着奔向内心空出来的一块。


于是我几乎是一气呵成的翻译了整个剧本。这也是“单身男子”字幕最初的雏形。




***************



第二读，是10年2月初，“单身男子”放出了一个16 分钟的花絮。花絮对我修改译稿有莫大帮助，更使我意识到一个问题——导演和演员并不会照本宣科，而是会对剧本作二次加工，甚至修改明显欠考虑之处。




一个明显的例子，George上车后播放的广播，剧本是：


Premier Nikita Krushchev said today that the Soviet Unionʼs policy of peaceful coexistence averted a nuclear war over Cuba

赫鲁晓夫总理今天表态说，苏联的和平共存政策阻止了古巴发生一场核战


Krushchev declared that the missiles in Cuba were ready for launching but not used, sparing the world from a nuclear holocaust...

赫鲁晓夫说古巴的武器尽管已部署好但并未启用，从而整个世界避免了一场核灾难...


这显然是62年古巴导弹危机末期，超级大国暂时停止了围绕古巴的角力。这个设定就和稍后George的同事担心发生核战、学校紧密建造防空洞存在矛盾。真正的片中则将整个时间段大大推前，这样处理令George关于FEAR的言论尤其具备说服力——人总是更恐惧未知，而不会害怕尘埃落定。


***************



第三读，是10年4月初，清朗将“单身男子”的原著带给了我。原著带给我的触动与剧本并不同，尽管两者文笔一样的优美。剧本恰到好处的渲染了George 的悲伤，而原著字里行间流露出的是哀莫大于心死后的冷漠。没有苦痛，没有绝望，没有挣扎，没有泫然欲泣——这些都带着感情的，而Isherwood是在不带感情的写感情。他笔下的George就像脱去躯壳，从高处平静的打量自己和世界。就连失去挚爱的痛也有一种被冰冷手术刀切割般的精细。




第三读给我启发最大。最后的“单身男子”字幕基本就是建立在这一读之上。我大范围的修改了以前的翻译，将很多对白改成了客体陈述——George不再是主语，他只是动作载体；发生的与他有关，但表达出来却像是无关。


例如George这句独白：


The cold realization that I am still here slowly sets in


最初翻译是：我逐渐意识到一个冰冷的现实：我还在这儿

但最终改为：“我还在这儿”的冰冷现实逐渐成形


不是“我”意识到，而是现实加诸于我。当现实成形“我”只能接受。冰冷现实是主体，“我”不过是被现实容器盛纳的客体。


***************



“单身男子”是我第一次先剧本－后原著－最后正片的翻译一部电影。前人说“功夫在诗外”不是没有道理的。我不敢说自己的字幕完美，但至少每一个字都有我对完美的追求在内。


当然，字幕交出手后就不是自己的了——一方面它要经受大众检验，一方面不可避免会被“拿来主义”。不过知道有人抄我字幕后我反而不怎么care了。至少对我自己来说，我没有遗憾。


</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>同志亦凡人中文站</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-28 21:38:07</时间>
<影评>
        1 本届南非世界杯的FIFA小姐、瑞典美女名模Victoria Silvstedt （维多利亚-希斯特德）曾在09年参加“单身男子”的试镜。


2 最初Colin Firth没有档期，但影片为他调整了拍摄计划。在2010年2月21日英国奥斯卡（BAFTA）授予他最佳男演员奖时，Colin Firth提到，他曾打算弃演该片，甚至给导演Tom Ford的拒绝邮件就躺在发件箱里正要发出。但一个技工上门来为他修冰箱，在这期间Colin重新做出了决定。他在颁奖致辞中特别感谢这位“冰箱男”。


3 Tom Ford提过Kenny的角色本来要给一个更有名的演员（E！在线证实，该演员就是以处女作“Billy Elliot”动容全欧洲的Jamie Bell）但在开拍前5天，Jamie Bell仍然没有赶到剧组试穿戏服。Ford在那个时候才翻出Nicholas Hoult的试镜录影带重新考虑他的。


4 在片中只有声音没有画面的Jim表哥Hank Acherley，是鼎鼎大名的美剧“广告狂人”（Mad Men）男主角Jon Hamm配的音。Jon Hamm凭借Mad Men获得过金球奖剧情类剧集最佳男演员。


5 原著作者Christopher Isherwood的同性伴侣Don Bachardy在片中有露脸。Colin Firth走进英语系办公室时，Don Bachardy就坐在沙发上，脚上穿着一双幸运红的袜子，这双袜子属于Isherwood本人。另外作为著名艺术家、画家，Bachardy的一幅大型绘画出现在了女配角Charlie家的墙上。


6 在原著中George从头到尾只出现了名，没有姓。Tom Ford在剧本中补全了名字：George Carlyle Falconer。其中Carlyle是Tom Ford本人的中间姓，而Falconer既是Tom Ford的初恋——插画家Ian Falconer的姓氏，也是Tom Ford旗下公司生产的太阳眼镜品牌名称。


7 片中Nicholas Hoult的裸泳部分使用的是Sean Talor作为替身，因此最后的剧组名单注明了Kenny一角存在Body Double。
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Orpheus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-10 12:35:29</时间>
<影评>

After Many A Summer是电影中赫胥黎的小说名，该名出自英国桂冠诗人丁尼生Alfred Lord Tennyson的诗句“And after many a summer dies the swan.” 诗歌名为Tithonus。泰索尼斯是希腊神话中的一个人物，传说他是一个凡人，却爱上了女神欧若拉。欧若拉被他的爱意打动，就去求见众神之王宙斯，要求赐予泰索尼斯不朽的生命。宙斯答应了她的要求，于是欧洛拉就带着泰索尼斯到奥林波斯山上一起生活。但是女神忘记请求让泰索尼斯永远年轻，这样泰索尼斯虽然一直活着，却不停地衰老，几百年以后他已经老得无法行动了，仅剩的声音也变得又高又尖。欧洛拉看着他身体如此虚弱非常难过，最后把他变成一只小虫送回大地。
我偶然兴起，将全诗翻译成中文如下。后附英文原文。


        泰索尼斯
                诗：阿尔弗雷德•罗德•丁尼生 译：晓非
                
树木腐朽，树木腐朽飘零
雾气把重负流落大地
人来了，耕种土地，长眠地下
许多个夏天过后，天鹅死去
而我有的只是痛苦的永生
耗尽生命：我在你的手臂里慢慢枯萎
在这安静的世界边缘
一个白发的影子游移着像一个梦
在东方的永恒寂静之所
重重迭迭的迷雾，和微光闪烁的黎明之厅

 
唉！在昏暗的阴影下，曾经有个人
如此地辉煌于他的美丽和你的选择
你选择了他，这样他就好像
在他伟大的心里，自己不是别的，正是一个神！——
我请求你：给我不朽的生命
那时你微笑着答应了我的请求
像富翁一样，不在意给出了什么
但是你的强大的时序女神愤愤地施展她们的意志
把我打倒，中伤，荒废
虽不能让我生命终结，却空留残废躯体
幻想着不朽青春的出现——
我有不朽的年纪，却无不朽的青春
于是我满身灰尘。你的爱，
你的美丽，能否给我弥补？即使是现在
遮蔽着我们的这银色的星，你的向导
在那些颤抖的满含泪水的眼睛里闪耀
是在听我吗？让我走吧，收回你的礼物
为什么一个凡人想要用尽办法
在人类美好的生命赛道上有所改变
或是要超出上天设定的目标——
那里所有的人都应该停顿下来，互相会面？


一阵柔和的风吹走乌云，
我瞥见那黑暗的我出生的世界
再一次，那古老的神秘微光悄悄行动
从你的纯洁的眉毛，从你的纯洁的臂膀
还有那被一颗心不断击打着的胸脯
你的面颊开始在阴郁中变红
你的甜蜜的双眼慢慢闪耀，靠近我的眼睛
在这以前，那被遮蔽了的群星，还有荒野中的团队
它们爱你，渴盼你上轭，升起
撼动那阴间诸神开始松开的黑暗
打破薄暮，带来火的光点


看！你因此变得无比美丽
在寂静中，那时，在你的答案
说出之前，你的泪水流在我的面颊上


为什么你要用泪水让我惊惶
让我颤抖，担心那个谚语
我在遥远的从前，在黑暗的尘世上听到的，是真的？
“诸神不能收回祂们的礼物。”

唉我啊！唉我啊！用另一颗心
在遥远的从前，用别的眼睛
我曾看到——我还是他时——看到
清晰的轮廓形成你，看到
模糊的卷发发亮变成光芒的圆环
随着你的神秘的变化变化着，我感到我的血脉
随着你逐渐染红你的仪态和门厅的
灼热而灼热，当我躺下
嘴唇，前额，眼睑，升起带露的温暖
带着比四月里半开的花蕾更香的吻
我能听到嘴唇的亲吻
低语着说我不知道什么是狂野和甜蜜
就像我听到阿波罗唱的那奇特的歌曲
那时伊利昂在高楼丛立中就像雾中的玫瑰

 
但是不要永远在你的东方拥有我
我的天性如何能与你的长久融合？
你的蔷薇色的影子冷冷地沐浴着我，让我寒冷的
正是你的光芒，冰冷我皱纹密布的双脚
在你微光照耀的层层门坎之上，当雾气
从昏暗的泥土上飘起，在那些人家
快乐的人们有力量死去
在长满绿草的坟墓上还有更快乐的长眠
放开我吧，让我回到大地
你见过所有的事物，也将见到我的坟墓
你将在一个又一个早晨更新你的美丽
我也一次又一次在大地上忘却这些空空的庭院
还有那你不断滚动着的你银色的车轮


The woods decay, the woods decay and fall,
The vapors weep their burthen to the ground,
Man comes and tills the field and lies beneath,
And after many a summer dies the swan.
Me only cruel immortality
Consumes: I wither slowly in thine arms,
Here at the quiet limit of the world,
A white-hair&apos;d shadow roaming like a dream
The ever-silent spaces of the East,
Far-folded mists, and gleaming halls of morn.

Alas! for this gray shadow, once a man--
So glorious in his beauty and thy choice,
Who madest him thy chosen, that he seem&apos;d
To his great heart none other than a God!
I ask&apos;d thee, `Give me immortality.&apos;
Then didst thou grant mine asking with a smile,
Like wealthy men who care not how they give.
But thy strong Hours indignant work&apos;d their wills,
And beat me down and marr&apos;d and wasted me,
And tho&apos; they could not end me, left me maim&apos;d
To dwell in presence of immortal youth,
Immortal age beside immortal youth,
And all I was, in ashes. Can thy love,
Thy beauty, make amends, tho&apos; even now,
Close over us, the silver star, thy guide,
Shines in those tremulous eyes that fill with tears
To hear me? Let me go: take back thy gift:
Why should a man desire in any way
To vary from the kindly race of men,
Or pass beyond the goal of ordinance
Where all should pause, as is most meet for all?

A soft air fans the cloud apart; there comes
A glimpse of that dark world where I was born.
Once more the old mysterious glimmer steals
From thy pure brows, and from thy shoulders pure,
And bosom beating with a heart renew&apos;d.
Thy cheek begins to redden thro&apos; the gloom,
Thy sweet eyes brighten slowly close to mine,
Ere yet they blind the stars, and the wild team
Which love thee, yearning for thy yoke, arise,
And shake the darkness from their loosen&apos;d manes,
And beat the twilight into flakes of fire.

Lo! ever thus thou growest beautiful
In silence, then before thine answer given
Departest, and thy tears are on my cheek.

Why wilt thou ever scare me with thy tears,
And make me tremble lest a saying learnt,
In days far-off, on that dark earth, be true?
`The Gods themselves cannot recall their gifts.&apos;

Ay me! ay me! with what another heart
In days far-off, and with what other eyes
I used to watch--if I be he that watch&apos;d--
The lucid outline forming round thee; saw
The dim curls kindle into sunny rings;
Changed with thy mystic change, and felt my blood
Glow with the glow that slowly crimson&apos;d all
Thy presence and thy portals, while I lay,
Mouth, forehead, eyelids, growing dewy-warm
With kisses balmier than half-opening buds
Of April, and could hear the lips that kiss&apos;d
Whispering I knew not what of wild and sweet,
Like that strange song I heard Apollo sing,
While Ilion like a mist rose into towers.

Yet hold me not for ever in thine East:
How can my nature longer mix with thine?
Coldly thy rosy shadows bathe me, cold
Are all thy lights, and cold my wrinkled feet
Upon thy glimmering thresholds, when the steam
Floats up from those dim fields about the homes
Of happy men that have the power to die,
And grassy barrows of the happier dead.
Release me, and restore me to the ground;
Thou seest all things, thou wilt see my grave:
Thou wilt renew thy beauty morn by morn;
I earth in earth forget these empty courts,
And thee returning on thy silver wheels.

</影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>王姐一斤没瘦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-28 21:23:19</时间>
<影评>
           首先说明，这是观后感，不是影评。


  我曾经有一段时间惨痛地失恋过。惨痛的倒不是失恋这件事本身有多么的曲折，而是因为失恋而引起的一系列的情绪。


  那段时间非常的伤感。是早上刚刚醒来，还没有睁开眼睛，眼泪就先流下来了。是那种坐在公交车上，突然泪崩只好下车在路边痛哭。是坐在办公桌前对自己说，要撑过这四个小时，却无论如何都撑不住，跑到厕所里无声的掉眼泪。是不能和任何人谈论起这件事情或与此相关的一切。


  自然那段时间身体状况很差，无论行动或者说话，声音都是很细微的。因为身体的虚弱，所以感官特别敏感，能够捕捉到周围环境一切细微的变化。


  感觉每一天都太过漫长，而在这种伤感之下的时间每一分钟都被扩大。你只希望今天赶快过去，这种心痛的感觉赶快过去。如果可以，愿意付出一切换一个人生的快进键。


  这种状况持续了很长的一段时间，自己才慢慢地从这种情绪里走出来。


  你瞧，你的生活未必多么好，你每天还在为生存而奔波，没有人在等待你，也没有人在接近你，一切都还处于生活之下，可是你如此伤心。


  并不是因为不能够独自一个人生活，并不是因为无法忍受孤独。只是在原来的生活之中，你得到了你真正想要的关系。不是为了生存，不是生活的必需，只是它让你快乐。它让你最为平静的快乐。你不再每天疑惑生活的意义，你不再像浮萍一样漂浮无依。这段关系将让你稳稳地站在尘世生活之中，从未如此踏实，从未如此平静，可你失去了它。失去比未得到还要痛苦。


 当你所拥有的一切都不能使你快乐的时候，当你能拥有的一切都不能使你平静的时候，你只想睡去，沉沉睡去。


  幸好时间能带走一切，可惜人总是会复原。慢慢的，生活会治愈你，你会认识新的人，因此得到一段新的关系。那些艰难到无法呼吸的时刻已经离你远去，当你偶然回想起，也只是发出一声长长的长长的叹息。
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-25 06:19:03</时间>
<影评>
        Colin Firth这个演员呢，无论出现在哪里，我都忍不住——尽管作为一个演员来说他本人应该不喜欢——叫他Mr.Darcy，与他的演技与型无关，科大叔是非常百变非常百搭的，只是我这种对于现实与虚幻之分不甚明朗的人在每声呼唤中感到那个书本中的人是真真存在的。所以请让我再叫你一次，我保证也不会是最后一次（众：汗！科大叔听到这句会高兴吗？），亲爱的Mr.Darcy


Colin Firth这个男人呢，无论跟任何人在一起，我都觉得——尽管作为一个父亲来说他本人应该也不喜欢——他还是适合单身，与他的绯闻与过去无关，科大叔是非常浪漫非常有女人缘的，只是我这种喜欢怪ka的人每每都莫名从他身上闻到一股落落不群的气味，一种难驯的气味，一种难以靠近的气味。所以想拜托你，不要在屏幕上演太圆满的中产阶级，你这个愤渣


Colin Firth这个人类呢，无论是男生还是女生，我都以为——作为一个人类来说他本人应该对此没有意见罢——很容易肖想推倒的。虽然他也不算很帅，但种种因素加起来，就是很有种迷人的氛围。是以，这次没事我的事了，但Tom Ford（指ing），你老实交待，你是想把科大叔当成你的私人芭比娃娃(or应该说是肯尼)肖想很久了？！你梦里面有笑醒过吧！我恨你啊~~~因为……我也想玩啊，宽海带泪ing（众：呃）


总而言之呢，Colin Firth加上他身上仿如给Gucci走专场秀似脱下换上的衬衣、休闲服、常服、礼服，甚至睡袍，眼镜，皮鞋，袖扣，钥匙扣，皮夹，etc，在这部电影里可以占到一点五星到两星，看到他第一个背影，那个西装那个合身啊，那个衬衣的领子和袖子露出来的比例那个合适啊，那个裤子那个剪裁啊，我当场就high了（众：你G点长在视网膜上么）。

汤叔——也不知道是满足私欲呢还是服务观众（某：我猜两者皆是，哼！　　　众：应该是你自己本身是这种会在拍电影时占这种便宜的人吧），还很大方的把他的芭比or肯尼剥出来示众。没想到科叔，原来你衣服底下是长这样子的啊（摸下巴ing），看来当年Darcy湿身那一场诸多小姑娘们的口水没有白流啊，我于是又high了，决定


科叔一个人身加上他的行头，值三星！（科叔，你记得把那些西装啊什么的都带回家啊。最好以后出席什么颁奖典礼什么的都交给Gucci办好了~~~）科叔侬焕发第二春了，这、这、这……我一辈子都没想过自己能讲这句话，但是，侬这一打扮真当比Darcy那会儿更有味道了啊。


汤叔除了把芭比or肯尼·Firth打扮得很闪亮之外，最大的热衷我看就是ps了。这部电影色调之饱和&lt;——&gt;不饱和的转换已经到把无聊当有趣的地步了。如果时不间中的来两个还蛮有新意蛮迷人的，全剧都这样就一个字——假！尤其是里面这些人全都皮鞋光可鉴人，车子都亮可作镜，室内装饰都像从什么杂志里剪出来的样板屋，西装衬衣裙子发型全都怀旧得来又充满时尚气息，连小孩子的打扮都蓝成一套还很呼应刚刚上片的Alice，这本来简直已经就一点烟火人间气息都没有了，还非要频繁地从灰到失真过渡至饱和到失真，就等于一直在提醒观众“这是电影啊，这是不真的啊”，所以故事铺陈得好，演员演技过人，总归是空虚，觉得这群人是在那儿没事无病呻吟，戳不到像我们这种每天只求穿着整齐，家里乱成一团，忙到不要说养狗，连逗狗玩的心情都没有的人的痛处啊。


这种死之前还要穿得漂漂亮亮去上最后一堂课，还记得有这样那样没做，还要把衣服摆得好像Gucci橱窗展一样的人，我老早知道他自杀不成的。真正会自杀的人是那种走到地铁旁边，一想“哦哟，下个月的房租交不出来”，或者爬到哪层楼上，一望天“嘿呀，人生直是无聊”，然后就往外跳的人。更加不要说还格外会注意到秘书的香水，网球男孩的胸肌，小狗身上特有的气味，还约了前任女友+现任姐妹淘喝酒聊天跳舞，还想着要抽烟，还会对着前男友的照片回忆过往种种美好，还这样还那样的人。什么“活在当下”，要我说就是Tom同学中年危机大爆发了——还好，不甚严重。


套用主角的话说，人生就是一个怕字，劈开就是两件事，一是怕什么都没有，二是怕什么都有了。Tom同学显然是后者，名与利，大车大房大把票子自然不用说了，伊感情世界么我不晓得——但估计不坏吧，不然这部电影就不是这股“幸福易逝”的调调了，然后呢……就跟Charley一样，一女人住那么大所房子，每天没事可干打扮得漂漂亮亮的，多少人的梦想啊，然而什么都有了，就去想老公走了，儿子长大了，自己呢连份工作都没有，无聊。就跟男主一样，一男人住那么舒服的房子，每天开着大奔去大学上课，多少人的梦想啊，然而什么都有了，就去想男友死了，他家人还不让自己参加告别式，以后要孤独终老，可怜。


这就叫吃饱了撑的（我不是说男主不可怜，不过因为这电影这种拍法就显得他有点“作”）。饱暖思淫欲，淫欲完了就开始伤春悲秋，伤悲完了还是淫欲。

今天跟老板坐在日式餐厅里叼着寿司喝着清酒抱怨自己最近好不顺啊之类的，老板以过来人的身份说“有些人活得比我们好些，有些人活得比我们差些，而后者还是这个世界上的大多数。我们应当感到幸运”，所以我也想跟Tom同学说，如果对未来有所迷惘，如果中年危机的话，脱掉你那身合身到让人愤慨的西装，走去农村里吃两顿咸菜馒头，干半年一年的体力活儿接受一下再教育，保证你立马觉得原来的生活那个en rose啊。


前几天有个在综艺节目上看到金士杰说他人生最大的理想就是“穷”，我当场笑倒，可惜没有早生二十年啊，不然这一记找到我灵魂之伴侣了。金老师太可爱了，每天用一场谈话去挨家换饭吃是多么的欢乐啊，自己也省得做的功夫，还可以每天都吃不一样的。衣服也不用买，就收人家不要的……那人生中烦心的事少好多。跟老师一起混一定很有趣。像金老师这种人，就永远不会捏把枪往嘴巴里塞一塞，又去乔乔枕头的角度，再塞一塞，又觉得姿势不好看~~~这样吃饱又不会撑到的人生才是最美好的啊


PS：Tom同学有恋眼癖吧。话说Matthew Goode的眼睛长得真邪门的好看鸟。


PS又PS：Julianne Moore是金发吗？我怎么记得她是红发啊？而且她红发更有气质。Jennifer Ehle才是天生的金发，Charley这个角色要是叫她来演就……好诡异的了（众：你原来也晓得这样诡异啊！）


最后的PS：我倒是很喜欢男主跟他男友一起坐在沙发上看书那一场，感觉很cozy~~~
      </影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
