<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>活出“树木希林” “樹木希林”を生きる</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2566290143.jpg</封面>
<导演>木寺一孝</导演>
<演员>树木希林 / 是枝裕和</演员>
<简介>《“樹木希林”を生きる》NHK拍摄的纪录片，从去年6月到今年7月，跟拍了树木希林人生最后的一年，包括《有熊谷守一在的地方》、《小偷家族》、《日日是好日》以及遗作《エリカ38》的片场纪实。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-05 19:22:06</时间>
<影评>



作者：小天猴

9月26日，在75岁的树木希林溘然长逝的11天之后，NHK电视台放送了一部纪录片《活出“树木希林”》。

导演木寺一孝从2017年6月到2018年7月，跟拍了树木希林人生最后的一年，这一年她完成了四部电影的拍摄。除了树木希林与冲田修一合作的《有熊谷守一在的地方》、是枝裕和执导的《小偷家族》、大森立嗣根据森下典子小说改编的电影《日日是好日》，及遗作《38岁的伊丽卡》的片场纪实，还有老太太晚年的生活日常。
“其实我们距离死亡并不遥远，也无需着急。放开一个一个的欲望，打开身体。如果人死后会成为宇宙的灰尘，至少要变成一颗美丽且发亮着飞舞的尘埃。”——树木希林



尽管有8.4分的豆瓣评分，但说实话，这部纪录片拍得及其平庸，甚至可以用无聊来形容。几段流水账似的跟拍记录，没什么感情的旁白，毫无出彩的采访剪辑，但树木希林的独特魅力和人生尽头的珍稀影像，使这部纪录片充满了静如水，笃如石的人生况味。 




1 你的脸

她曾站在日本电影界甚至亚洲电影界的巅峰，9次提名，5个奖杯，亚洲电影大奖终身成就的荣誉，让日本的女演员们望尘莫及。从影五十年，树木希林用世人看来离经叛道的生活方式，在她的光影人生里刻下了不朽的荣誉。




而在所有人间世的有形的无形的荣誉背后，树木希林的脸并不惊艳。特写镜头的发明，使演员的脸成为最重要的表意部件和元素。
而她的脸，像极了路边的任何一位老人，极其普通极其日常，满头花白的发，一双斜视的眼，去掉假牙后干瘪的嘴，连带两道深深的皱纹走向下颌，在时间的流变中述说偶得的真情。





导演木寺一孝在《活出“树木希林”》中，记录了树木希林两次化妆的场景。她很严格，严格地挑选粉底的色号，却又放任发型师自行选择发髻的高度，化完妆后举起小镜子表示“像模像样”。
然后她又说，“但大家好像不喜欢。这皱纹是我好不容易长出来的，不显示出来太可惜了。”




这样的呢喃，无不显露她坦然面对衰老和自我的人生态度。
树木希林的第一任丈夫是演员岸田森，这段婚姻只持续了四年就分开了。第二任丈夫是摇滚乐手内田裕也，一见钟情，五个月闪婚，穿牛仔服举行婚礼，这样不同寻常的行为一时轰动全日本。




他们爱情像一场纯净的个人寄托，轰轰烈烈，激情上演。但这种结合也是脆弱的，在共同生活的两年里，内田裕也对树木希林家暴、出轨、甚至申请了离婚。两人不得不分居，一去四十年。




在一次采访中，树木希林说道，“全部，不管是什么，他的全部我都喜欢。如果有来世，我有一个重生的机会的话，无论如何，我都会时刻警惕自己，不能再与这个人相见。因为来世再次相遇，我仍会爱上他而再次渡过狼狈的一生。”如果没有和内田裕也结婚的话，她可能就会失去命运的镇石，过着与今日名演员树木希林截然不同的生活。




她的告白真诚坦率，源自一种如临深渊的挣缚，一种不见退路的决绝。历劫归来，树木希林依旧温静如玉，一种端庄又孤高的美，兀自弥漫她的脸庞。

2 生之欲

然而树木希林的考验未完。2004年，她罹患乳腺癌，隔年手术摘除右边乳房，随后又陆续在肠、肾上腺、脊椎等共计20处发现癌细胞。




对一个演员而言，身体是最脆弱的关口，可对树木希林来说，肉身的崩溃，并不代表人生的可望不可及。




她说，“我全身都是癌症，但是我感谢癌症，如果没有这种经验，恐怕不能好好面对‘死亡’，也不能好好理解内田裕也，树木希林丈夫了。”
对于病痛，树木希林有清醒的认识，她说，病痛对人是很重要的伤痕，也成为了让人重新看待自己的伤痕和身体状况的机会。

《比海更深》，2016




2013年在日本电影学院奖的颁奖典礼上，树木希林将病情公开。2016年癌症扩散，之后的一年多，她未去医院拍过PET，直到2018年的3月15日，树木希林去了医院，在满纸代表癌细胞的小黑点前，医生告诉她，时间已经不多了。





患癌之后，她的人生好像才刚刚开始。
2007年，她参演了是枝裕和的《步履不停》，2011年，继续参演是枝裕和的作品《奇迹》，同年还有河濑直美执导的《朱花之月》，原田真人的《记我的母亲》，2013年她又参演了是枝裕和的《如父如子》，已然成为是枝裕和的御用演员。2015年《海街日记》和《澄沙之味》让树木希林在中国收获了一大批粉丝，及至《比海更深》、《小偷家族》，竟成了她的绝唱。

《小偷家族》，2018



是枝裕和的清淡内敛与树木希林的温润母性形成对照，她的角色即使落魄，也依然保持某种静定的姿态。世事倥偬，人生纷杂，树木希林的角色总是偶然的出现，带着一丝对生的眷恋，承接苦难，有无限慈悲怜悯。




《活出“树木希林”》的最后一个镜头，是树木希林在拍摄德国电影《樱花盛开》的续集，这也是她人生的最后一场演出。
她临窗而坐，拿起水晶玻璃球，对窗外繁花落泪，念起黑泽明电影《生之欲》中的台词。




“生命短暂，
恋爱的少女，
朱唇未褪，
满腔热血未消散。
明日光阴将那虚无之物······”

3 比海更深


在《活出“树木希林”》中，有一场拍摄《有熊谷守一在的地方》的桥段，为了接近人物，她把用了四年的菜刀带去片场替换道具菜刀，用自己家里的旧手帕代替道具抹布，还有自己刚刚腌制的酱菜，她说自己这样用着惯，在厨房舞刀时，将自己的生活真实地带进了电影里面。




在演员工作中总是会提出自己的独特见解，她说她演员不仅要仅仅记住台词就完事了，要对自己时刻保持着愤怒和不满，时刻质问并勇敢打破自己。




树木希林两次获得日本电影学院奖最佳女主角，都是“母亲”的角色，一次是2007年上映的与小田切让合作的《东京塔》，还有一次是原田真人执导的《记我的母亲》。树木希林总是演母亲，而这些母亲又各不相同。是枝裕和评价，能将母亲的刻薄以不讨人嫌的方式表现出来，恐怕只有树木希林才能做到。

《东京塔》，2007

在这部纪录片中，我们终于得以窥见树木希林精湛演技的缘由。她经常问自己“这样真的够了吗？”




拍完《比海更深》后，树木希林本不打算再与是枝裕和合作了，但《小偷家族》仍旧让她动了心，她将假牙摘掉，拼尽全力去演绎奶奶柴田初枝死亡在近前的宽厚与温情。
《小偷家族》所涵盖的人生慨叹，实在说来，真是“欢乐苦短”。她竟是以最节制的方式处理那些原该催泪的材料。这里所蕴藏的深情和所显现的内敛，不是过来人不能如此。

《小偷家族》，2018

秉承着这样的人生态度，树木希林撑着一口气，在人生的最后一年，拖着日间残破的躯体，完成了四部电影作品的拍摄。于是我们看到了从独自开车去片场到走路都要人搀着的树木希林，熬夜拍戏第二天也不休息的树木希林，给是枝裕和提意见改剧本的树木希林，拼命要传达出真心的树木希林。
但最让她放心不下的，反而是这部薪水与旁白工作相当的纪录片。




在一次又一次对导演的提点和疑问之后，树木希林为了帮导演最后一把，营造纪录片的戏剧性和看点，拿出了自己的病例，坦然地说出了自己病入膏肓命不久矣的事实。




导演的木讷在树木希林的丰沛与坦荡前捉襟见肘，然而在生命幽沉柔韧的最后关头，他能做的，也就是老老实实的记录这段退场，还给树木希林一个完美的背影。




仿佛之间，东京塔之上似乎飞舞着役者的灵魂，这才明白，“也只是为了生计才机缘巧合成了演员，但想到作为一个人，要如何结束呢？真的觉得啊，人还没成熟就要结束了。所以，我也不知道到哪里才算是个完结。最终还是通过演员这个方面来捕捉我的。”




正如脸庞带动了生欲的想象，树木希林反借着对演艺事业比海更深的爱意参看时间的光影。在生与死的边缘，在昼与夜的交口，“作为一个人，只能以这种方式结束了。”




再见，活成“树木希林”的树木希林。
 
· THE END·
这是“不散”的 第 717 期 文章，谢谢你们了！

</影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>籣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-21 13:12:35</时间>
<影评>






树木希林女士的话总是让我觉得很有哲理和深度
那些随口交谈讲出的句子都是人生经验

用手挡着让导演告诉其薪酬。直言薪酬少是旁白的价格，非常直率
“我是不会说真话的脸，是不会说真话的类型”说着这样的话却待人非常真诚 
化完妆给化妆师说谢谢，我不会卸掉的，如果想看节目就去录音棚看
接受采访后74岁了自己上下班开车就顺便接导演一起 告诉导演“还好你自己一个人 
我真是很讨厌照明 还有声音“

到拍摄现场因为场景需求要穿看起来旧旧的袜套
导演专门告知是每天都洗的 树木女士却说”其实不用 这一双够我穿一个月了“”真是浪费 乜必要那样给足袋染色，用剩下来的咖啡喝茶染色就好“
认真询问每一个工作人员的名字并核对表示尊重
化妆师化完妆之后，树木女士在片场拿出包里的小镜子看 说自己”像模像样的“
”不错 这个皱纹 我是很喜欢的 但大家好像不喜欢 这皱纹是我好不容易长出来的 不显示出来太可惜了”
自己带了家用的菜刀到片场，拿了自己腌制的泡菜，家里的擦手帕。拍摄会更自然

－－关于演员
“我感觉记不住台词或是行动缓慢没有太大关系 虽然能记住台词说出来是挺了不起的事 但凭这个就说是个有魅力的演员 我不认同啊” “还是觉得人要有愤怒之类的 是对自己的愤怒 不是对别人或者社会 就是对自己 要有不满这一类的感情 要打破自己 我觉得很有必要。” “演员需要质问自己 这样真的够了吗”

会给剧组带慰问品，非常重的箱子可以想象早上一点一点搬上车的辛苦。
“在黑暗中迷失自己 等清醒时已经在监狱了”
导演在车上谈到家庭 谈到离婚 树木女士说“ 这样就是缘分深 你们两人肯定都有感谢对方的时候 这样想才有意思嘛 这么生活才有意思。虽然觉得很烦 但总比想着有朝一日分开也没什么好啊。”
－－如何转换情绪
说到今天会一个一个结束拍摄，导演问没有恋恋不舍的感情吗？
“对人恋恋不舍太奢侈了 尤其对物品也没有恋恋不舍的感情 

会对剧本提出质疑，有觉得不合理的地方就提出自己的不理解
和导演私下讨论后电影加上了一些背景来解释人物关系的情况

因为身体原因推了很多新作品，但却做了一些帮别人介绍作品的工作
最近感觉肌肉没力气 身体没力气了 但能量没有衰减
”没错 这就是上了年纪的矛盾之处 不去收内心的能量的话 会很辛苦“
在日日是好日片场告诉导演”我就是撑着一口气来做的“

之后又一次的拍摄是在家里
希林女士说只吃过一次止痛药，现在这个阶段只能拄着拐杖才可以走路了
她想要凭借自己的力量活到最后 不想给家人添麻烦
您是怀着怎样的想法度过每一天的 有什么变化吗？
“总是想着死亡的事 但也有被迫于每天的生活问题 
想到作为一个人 要如何结束呢 
真的觉得啊... 人还没成熟就要结束了 所以 我也不知道要到那里算是个完结“

在纪录片最后一场也是树木女士57年演艺生涯最后一场的片场
树木女士参演一部德国作品
她穿着桃粉色的夹衣，手拿一个水晶球，坐在开满芍药花的床边
上下颠倒水晶球，那些金粉在玻璃里面像下雪般摇晃，老人唱着歌，眼泪掉下来
“人生短暂 恋爱的少女 朱唇未褪 满腔热血未消散 明日光阴将那虚无之物...“
光慢慢暗下来 最后一场戏杀青了 泪目 感动
树木女士整理好衣服 拄着拐杖往出走 不忘问纪录片导演一句“你赶不上电车了吧”
一步一步 慢慢的 在走廊拐角消失 


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>忍者李</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2020-04-13 01:53:42</时间>
<影评>

简直难以称为纪录片，浪费了树木希林最后的日子跟拍的机会。

纪录片不单单是跟拍被摄对象，导演必须首先要对被摄者感兴趣，并且做了功课，形成方向和想法，才能选择呈现合适的影像，并且通过有核心的串联，让这些被记录的影像能表达相应的内涵。

比如《人生果实》，记录了建筑师泽端修一和太太英子的生活点滴，虽然对生活片段或过去的回顾，或采访，或穿插的事迹，都是碎片化的，但贯穿整个片子始终如一的，是泽端修一的人生哲学：风吹落树叶，树叶帮助土壤，滋养果实，缓慢而坚定地生长。我的理解，内涵是：践行顺应自然的人生，坚定地朝着顺应自然的方向，虽然过程缓慢，但收获的人生果实绝对是丰满的。

整部纪录片，从修一和英子身体力行的饱含生活美学的日常细节（e.g.给小鸟享用的饮水池，院子各种果树和蔬菜，各种暖心的指示牌，很有爱的明信片，美好的食物等），到穿插的修一从过去到现在在职业和生活的事迹（e.g.对新城的环保规划被否则自建自己的住所，并在后山植树；给孙女建的让人叹为观止的玩具屋；为精神病院免费设计的最后的作品等），无不围绕着对他人生哲学的呈现，印证这一哲学的魅力。

由于导演对打动人的内涵是什么有清晰把握，因此对自己要捕捉什么，呈现什么有清醒的认识，因此对记录的取舍非常清晰，包括邀请树木希林来念最重要的旁白，所有需要编排的内容和形式，都围绕清醒的主题，进行到位地呈现，最终也产出无比感人的作品。

而不客气地说，这部《活出树木希林》，对比之下，作为纪录片来说，真的远未达到及格线。

心痛树木希林，把最后的记录，交给一位能力完全不配位的导演糟蹋。

一整个片子没有规划和想法。

导演想记录树木希林的什么呢？无论是对事业/职业的最后阶段的总结，还是对疾病和死亡的看法，还是树木希林的个人魅力，或是她的生活癖好，或是她谈谈合作过的导演和演员，或是树木希林怎样看待人生最后的四部作品，任意哪个落点，都有无穷可以深挖并立体呈现的绝佳故事。

树木希林其实一开始对这个记录跟拍，是非常开放的态度，导演说她说可以任意拍。

但这个NHK的纪录片导演，只想呈现树木希林是个“有趣的人”，拍到一半，觉得不够有趣，就和树木希林抱怨，说她没有说出什么有趣的话来，然后被树木希林怼回去，他就哭述自己就是个唯唯诺诺的人，被自己老婆也经常臭骂。

啊，看到这里，我心里已经千万匹草泥马奔过了。拜托，大哥，我们感兴趣的是树木希林，不是你跟你老婆的破事，请你不要把你没法解决的家庭破事并和此相关的能力不足作为树木希林纪录片的一部分好吗？！

显然树木希林对这位大哥也是崩溃的。

这位大哥对她了解有限，问不出可以展开聊的问题，对树木希林的陈述，理解能力也非常有限。

在他跟拍树木希林的一年里，婆婆拍了四部作品，大哥似乎能在一定程度进入片场跟拍的，但整个过程，他没有和婆婆聊一句关于她正在跟进的工作。

其实，婆婆的这四部作品，至少前三部都是大名鼎鼎的导演非常重要的作品吧，为什么不能问一下，为什么最后选择参与这四部作品作为职业生涯的终篇？这些角色对你来说还有什么挑战？你在其中享受的乐趣是什么？和不同导演合作的心得是什么？和不同演员对戏有什么总结？

如果不想进行婆婆在事业上的形象的塑造。

那么，和她探讨死亡这个话题也不是不可以，比如，至少《小偷家族》和《日日是好日》都涉及了死亡的情节与话题，婆婆也不忌讳记录自己的健康状况，围绕这个话题结合她最后的四部作品，包括目前已有的她拍摄时对疲惫和病痛的坚忍的记录，做出更有内涵的作品，完全不是不可能。

狗屁的想拍出她的有趣？什么智障导演才能有这样的想法？

在拍小偷家族时，因为拍摄不顺利被婆婆怼完后，这导演后面就不怎么敢主动联系树木希林了，以至于后面几次拍摄 都是婆婆主动打电话给他叫他过去拍的。看到后面，觉得导演根本没有敢和婆婆对话的勇气，只是小心翼翼地跟拍，问些不痛不痒的问题。越到后面，内容真的很敷衍，看片子的我，隔着屏幕都想把导演揍一顿！

虽然粗糙的记录还是让我们看到了树木希林作为演员的敬业，在专业上的严谨和追求，为人的热忱与善良（她真的为这部片子的导演擦了屁股），还有个性的强硬不妥协，还有很多坚持自我的可爱细节，但导演弱鸡这个事实成为整个片子的败笔与遗憾。

所托非人，可惜。



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>相交的线线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-01 13:16:32</时间>
<影评>

这两日，沉浸在对一位陌生人的怀念之中，她是日本演员树木希林。
作为是枝裕和电影家族中的“重要成员”，她饰演的老太太总是言语风趣又充满心机，是令影片深刻又耐看的关键人物。
前些天去京都，看到书店将关于树木希林的书摆在最显眼位置，封面上赫然的“遗言”两字让我疑惑，心里觉得不可能吧，她可是个一直活跃在舞台的人啊。
京都书店关于树木希林的书摆在最显眼位置
直到搜索树木希林担任旁白的纪录片《人生果实》，才意外看到她已于2018年9月去世。哦，那段时间我在台北旅行，隔绝信息的日子，也错过了这条消息。
我是作为影迷而陷入悲痛的。太突然了，导演以后的电影没有她了，太遗憾了。
连续看了记录下她人生最后阶段的几部影片，才知道她的死并不突然。早在2005年就诊断出了癌症，2013年复发后已经到了不可逆转的阶段，《小偷家族》杀青的时候她已告知是枝导演“这是最后一次参演你的电影”。人生最后一年，她照旧工作，拍完了三部电影，与这个世界告别。
1.生与死

“树木希林”是非常有个性的人，她拥有自己的人生之道。
她固执、独立。难以与人相处，所以开了只有自己一人的公司，做自己的经纪人，每月给自己发工资。
丈夫是摇滚歌手，婚姻生活争吵不断。分居却未离婚的原因，她引用佛经中释迦牟尼和弟子提婆达多的故事，认为即使争吵也有值得感激的部分。
她接受不完美的婚姻，却不随便接受礼物。一次，参与拍摄的店家老板热情地送她一件衣服，她直接拒绝：“不喜欢。”对方说拿回家挂着也行啊，她说：“不要，因为不喜欢而接受就浪费了。”
被医生宣布时日不多，她竟然也没有停止工作，更以低片酬接受了NHK长达一年的跟拍。期间，她自己开车上下班，要克服冬日拍夏日外景的寒冷，要因为拍摄延后而等待和熬夜，还要负责接送跟拍的导演回家。
她平静地感受着死亡的逼近，同时希望为世界留下一些有价值的东西。为了贡献“有用的素材”，她毫不介意地公布了显示癌细胞扩散的x光片。不可能没有病痛，她只是尽量不去在意，
“会有很多身体的反应，如果要一一介意就没完没了了。” 
“只吃过一次止痛药，每天也会想死亡的事情。”
女儿一家移居英国，飞来探病也常常被她赶走。
“死亡只是人生的一个事件，每个人的大限都是定好了的，有时身边的人不能接受，想去延长生命。如果我的女儿这样，我会对她说，是你欲望太多了。”
“我们觉得身体是自己的，其实是借来的，年轻时候任意使用它，现在到了要还回去的时候了。”
“时候到了，我就带着那份骄傲，躲到边上去。”
……
“等待死亡时如何活着”，是树木希林在这个世界的最后表演。她自导自演，本色出演，也许是为了不断挖掘自身价值，送给世界最后一份礼物。她尽最大努力把人生活得不遗憾，认识真实的自己，珍惜身边的事物，接受孤独与死亡。
这就是她不管生前还是死后，都吸引观众的原因。
其实，无论是谁，无不是每时每刻都在一边等待死亡，一边努力生活。唯有意识到死亡从不遥远，才能为人生争取更多时间。
2. 演员与创作者
是枝导演曾说，
“与希林女士的关系已不仅是导演和演员，她同我一起创作电影”。
在《奇迹》中，树木希林提出“自己作为大人的戏份太多，应该增加孩子们的戏份”，于是才有了一群孩子演绎出的奇迹；
在《小偷家族》中她认为对初枝奶奶的人物设定不够真实，“很难理解她允许一堆陌生人住进家里”，于是是枝导演不得不再次思考，才有了初枝到前夫儿子家死皮赖脸骗钱的绝妙情节。
《澄沙之味》是树木希林为数不多担任主角的影片，是一个讲述麻风病老人“德江”制作红豆沙的故事。导演河濑直美讲述，影片中德江靠在树上那经典的一幕是在希林女士的要求下拍摄的，
“她说，导演，那棵树在冒热气，这感觉真好。” 
树木希林还私下独自探访了作为“德江”原型的这位麻风病老人。“她没说自己是谁，吃了点心就离开了。”
她的表演总是让人觉得，非常传神，真是有灵魂的人物。 她给导演提出的意见不是为了彰显存在感，是确实有价值的建议。
日本人信仰泛神论，认为万物皆有灵。也正是因为对自然的尊重，对万物的敏感，让树木希林有一颗能感知世界的心。
3.希林女士与是枝导演

《小偷家族》中，那群陌生人之间的情感羁绊让人震撼。电影之外，是枝导演与希林女士的相识也令人感叹，如果没有他们合作十年的默契，又怎能看到如此美好的六部电影？
其中，我最喜欢这部是枝导演以自己母亲为原型创作的《步履不停》，最难以忘怀树木希林饰演的那位有趣又恶毒的母亲。
“通过请希林女士扮演我的电影中的母亲角色，和希林女士一同进餐、谈天，我渐渐平复了丧母之痛。……
也许我不应该把失去母亲与后来与您相遇联系起来，但是千真万确的是因为失去母亲，想把这一切写入作品的时候，刚好遇到希林女士。您挽救了天涯孤独的我，关爱着我，因此，我作为活着的人，要像当年一样，将这样的悲痛升华成作品。”
是枝裕和写给树木希林的悼词，真挚感人，是很深情的文字。
”希林女士，遇见您，真是太感谢了。再见。“
一个导演与演员之间，亲人般的信赖、友人间的惺惺相惜，作为观众，我感动又感激。 


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>深空转体两周半</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-25 17:59:43</时间>
<影评>

 

要说谁是枝裕和影帘下第一员大将，除树木希林外不作第二人想。
1943年出生的树木希林年长导演是枝裕和将近20岁，从2008年初次合作《步履不停》至今，俩人也不过短短合作了10年。
树木希林出生艺术世家，父亲中谷襄水是锦心流萨摩琵琶第六代的扛旗人，任一水会会长，是锦心流乃至第六代中的中坚人物。她是家中叛逆的大女儿，在这种重传承的艺术家庭里，她把担子扔给了自己的妹妹荒井姿水，自己去了文学座附属剧团做女演员。

这一年文学座的附属剧团研究所刚刚开设，她和第一任丈夫岸田森，都是剧团的第一期学生。
时代的洪流滚滚向前，上个世纪50年代，日本的电视剧产业开始兴起，1961年开设的这所研究所，正是为了应对这一变化而开设的机构。文学座早年集中了很多日本文艺界有名的剧作家、小说家，1963年因为“《喜悦的琴》事件”，剧团内的理念不合终于爆发，三岛由纪夫愤而退团，还带走了矢代静一、中村伸郎等在内的一大批中坚团员。
十二月事件爆发时，树木希林刚刚结束了TBS《七人之孙》的拍摄，这部剧放映的成绩非常瞩目，树木希林虽然不是主役，但也跟着小火了一把，但后院失火，树木希林不可能不跟着受影响，从《七人之孙》以后，她只在1966年演出了一部漫改电视剧作品，演完以后就和丈夫一起退团了。
树木希林与岸田森
1966年以后，她没再加入任何影视组织，以个性女演员的标签活跃在各大电视、电影和话剧作品中，丈夫则另与友人组了剧团，两人的工作和生活开始没有交集。
树木希林接的第一部电影，是小说家曾野绫子原作的《先生请小心》，电影中她和大楠道代同属于新闻部，为了反驳学校中教授的“女大学生亡国论”，树木希林扮演的女大学生自杀未遂。这么一部完全以女性为视角、诠释女性主张的“青春物语”，在当时是非常先锋和时髦的。


树木希林的第一部电影《先生请小心》
树木希林挑选剧本随心所欲，她特别喜欢和刑侦与人情相关的电视剧剧本，但是对大河类型的时代剧不感冒。长年以来，她的电视剧履历表中写满了“侦探”、“刑侦”和“松本清张”。
电影里虽然基本上都是龙套角色，但树木希林眼光毒辣，这么多年来参演的电影合起来看足可以凑一个昭和怪奇物语高分电影片单。
鳄鱼、鹦鹉、海狗，1977

侦探物语，1979

流浪者之歌，1980

刑事物语1，1982

卡波涅痛哭，1985



吉永小百合《鹤》发表会上的树木希林（右一），1988
1968年，希林和岸田森和平分手，希林的个性太强，岸田森不适合她，两人自1966年以后工作和生活的交集越来越少，感情变淡是迟早的事。
30岁，希林和摇滚歌手内田裕也相识，俩人认识仅五个月就闪婚了。这位一头长卷发的34岁男子是位不择不扣的“摇滚系”男，口癖是摇滚人现在已用到烂大街的“Rock&apos;n Roll”，行事也非常不羁，是一位时不时让日本文艺界感到不舒服的艺人。
俩人当时穿牛仔服就跑去结婚了，也是潮得不行
内田裕也最出名的事迹是和朋友举办了《打倒！NHK红白歌合战》，还一办就连续办了32届（要知道NHK的红白歌合战在日本相当于中国的春晚）。他还因为大麻被抓进过局子，晚年涉猎颇广，自己演戏当导演，他担当脚本的两部电影，一部叫做《漫画什么的根本不需要嘛》，另外一部叫《色情的关系》，想也知道不是什么正经的作品……
调侃归调侃，内田裕也从艺多年也跟着大岛渚参演了《战场上的快乐圣诞》这种扎实的电影，这部片子凑齐了坂本龙一和北野武两大男神来演戏……算是部很神的片子……
这样的丈夫当然没法给希林带来世俗意义上的幸福，俩人结婚后，媒体时不时就能捕捉到内田裕也出轨、家暴的新闻，俩人在结婚后短期内便分居了，自此分居长达40年，内田裕也向区役所提交过离婚申请，但被希林否决了。
希林不是受虐狂，在做客黑柳彻子的访谈节目时，主持人问树木希林：“其实你是非常喜欢先生内田的吧？”
她说，“不管是什么，他的全部我都喜欢。如果有来世，我有一个重生的机会的话，无论如何，我都会时刻警惕自己，不能再与这个人相见。因为来世再次相遇，我仍会爱上他，而再次度过狼狈的一生。”

内田后来也回应：“我当然很喜欢她，她是史上最强的母亲，最强的女演员，最强的妻子，我虽然不会向她下跪，但是我一生都秉承最摇滚的精神，由衷地向她道歉。”
树木希林被查出癌症之后，这两个不够直率，还浑身都是毛病的人，好歹还是拖拉着和解了。
2008年，树木希林和是枝裕和第一次合作，作品是《步履不停》，她开始成为是枝裕和家庭电影里“正统老太太”的一员，而在此之前，她出演的篠原哲雄《命》里的老太太，其形象更近诙谐。



30岁时出演的《寺内贯太郎一家》中的角色也是个“活宝”老太太，当时扮演她儿子——专制家长寺内贯太郎的小林亚星都比要她大12岁。
是枝裕和《步履不停》和《比海更深》这两个姐妹篇，都是先有的电影，再有的小说，电影是他自己拍的、剧本是他自己写的，拍完觉得不足，又自己补写了小说。拍《步履不停》那年，是枝裕和自己的母亲去世，中年丧母的导演遇到了精神离婚的演员，胶片发生了奇妙的反应，是枝裕和在看完成片的那一刻知道，他找到了可以抚慰自己伤口的精神上的母亲。



《比海更深》中的主角是个只有一本小说出世的废材小说家，截图开头树木希林的思念，谈论的是主角不久前过世的父亲。结合导演和树木希林两人的现实生活，很难不让人想到这是两个性情中人在影射自己的人生。
树木希林去世，是枝裕和发悼文，通篇规规矩矩，只有一词透露出不作为导演，而作为精神上相通的伙伴的感受：“我在她身上仿佛看到神性”。
作为演员，她对艺术有着很先锋的鉴赏力与敏锐的表现力，作为公众人物和艺人，她也有着独一无二的人格魅力和幽默感。1943-2018，统共75年，她认真又随便、可爱又深情地过完了这一生。
她已经道过别了，以后的日子里，让我们去怀念她。



</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木槿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-05 23:58:14</时间>
<影评>

一个人无比认真对待一件事的样子，会感染周围人也想认真对待自己。做一个积极认真的人。对生活体察细致，能跳脱出来看事物。别想找下一个机会，你手头才是真正的机会。因为上次做了什么，所以下一次别人主动找来，他和机会的关系，每一次都不自觉的多做一点什么，而什么就是那个埋下的伏笔。我们人是很难纯靠自律达成所有的，有时候自救的办法里，先给自己创造规律的外部条件，一个容器，哪怕只能让自己肉身先动起来，就是做了5%的改变。创造一个环境，人会自觉。哪怕面对安全不被期待的情况，也不允许自己，做一日和尚撞一天钟的坚持在吧。踏实做事。有趣和幽默是不可或缺的养分。希望作为人，我的存在本身能让人惊叹，这不是指外形，而是内在气度。树木希林60岁左眼失明视网膜脱落，61岁查出癌症，63岁人生第一次当女主角，65岁成为影后，直到75岁他还在拍戏还在获奖，总是为别人着想。我喜欢狠狠跌过一跤的人。就是某种程度上见过人生最糟状况的人，这种人最猜楚痛是什么，所以可以和 TA 聊很多话题，也能看看 TA 今后会有什么变化。如果能够认真地受伤，认真地服输，那么这些都将使自己不断完善并且心胸更加宽广。文字是直接了解一个人的窗口。遇到怎么也过不去的事情时，不要太用力，不要钻牛角尖，凡事退后一步看一下，让愉快多一些就好，事情总能过得去。所谓的幸福，并非时常在那里而是要靠自己去挖掘。我觉得即使是平凡的日常，微不足道的人生，若能试着享受．玩味就能在现实中找到幸福。努力活到最后。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦克斯泽尔达</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-09 11:04:55</时间>
<影评>

 
分了两次断断续续看完了这部纪录片。
认识这位老太太是在日本电影里，常看的人一定知道这张熟面孔。
到她在我非常喜欢的纪录片《人生果实》里的旁白，
我才意识到，唔，好像是个很有意思的老人。
看了纪录片才知道小偷家族里那位奶奶也是她。
或许是因为没戴假牙，之前总把小偷家族里的奶奶以为是另一位老演员而已。
这部纪录片是几乎记录了树木希林的最后人生。
我总觉得这个老太太长得很凶。
但她也潇洒如是，七十多岁还能自己开车上下班。
生命末期也能坦然说出，毕竟身体也不是属于自己的。
影片里她好多时候都在状似无意地深思。
当然最触动我的那部分是，纪录片的末尾，她在窗边拖着水晶球吟唱着歌谣掉下眼泪来。
这是她最后一场戏。
也是她仅有的好像有一些感慨意味的情绪的流露。
我想，这既是电影的需要，应当也含有她站在人生末尾回首的情状。
直到最后，这个老太太在拐杖的礅礅声中将瘦削的背影留给观众。
她潇洒离开。
希望面对病痛、衰老、人生、死亡，我也能坦然如此。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>龚小米饭</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-02-28 23:44:44</时间>
<影评>

第一次看纪录片被一位庸才导演气到，这位导演应该长相老实，外加树木希林得癌症知道自己时日不多，想留下人生传记，对其初印象应该还可以，故答应拍摄。哪知导演完全不做功课啊，你心里明知道人家时日无多，知道这位演员的价值作为最后的纪录片一定会被关注，在这种看到价值的自私心理下你想拍摄人家，可是你为什么不努力！导致树也发现了其实你根本没有拍什么内容，你自己也没有任何想法，然后面对责备，你开始卖惨，说自己的家庭和老婆，拜托当你老婆也真的是很惨，你清楚自己身上的问题，可是你也知道你自己不会改变，而且你坦然接受，并以此为自己开脱面对自己失败的理由。你明知道被采访对象的身体状况还让她开车大老远送你回去，后面被怼之后也不敢联系了还是树木希林主动叫你才出来拍摄。一位对自己作品那么在意的好演员，因为答应了你的拍摄请求，居然比你还要担心没有实质性内容而想方设法为你提供有趣的内容。要知道她人生最后的那几部电影部部经典，你跟拍了一年就出来这玩意？那么丰富的人物那么多的最后经历，可你连问题你都不会提？这就是你理解的纪录片？拿着小型摄像机毫无想法的跟拍，当人物讲出一些有意思的话就剪辑？你有去了解你的采访对象吗？你有去研究她的生平吗？你有去体验她的心境吗？你想表达什么？你想呈现什么？你到底有没有自己的想法还是只是看到了对方的价值…别说你，哪怕面对是枝裕和这样的导演，这位好演员也不会含糊自己的角色，有意见直接表达，这才会激发导演主动去完善剧情，从而相互配合创造出更优秀的作品。
也许有人说纪录片就是真实记录，以旁观者的角度。这确实是一部分，但越是要呈现真实，越是要去了解被采访对象，反倒越要多做功课～详情参考《人生果实》就明白，真实不意味着平淡如水，更不意味着只是无想法无核心的跟拍，这已经不是在讨论才华了而是最基本的用心和努力，才能有更丰满的内容，这也是我最生气的地方，已经到了不是说导演才华不够而是他毫无努力。
以此纪录片的水平推测，你应该没有出过什么像样的作品，面对这样的你如此优秀的演员答应拍摄了，你居然不做功课，不动脑袋，一被批评就如同鸵鸟般说你的家庭，说自己被指责就会退缩，说自己的老婆～依旧用着你那张老实脸卖惨甩责任。你辜负了一位好演员最后的人生，辜负她对你的信任，辜负了所有看此片人的期待和一个多小时的人生，你最辜负的就是你自己～运用树木希林老师的一句话，人应该对自己愤怒，有不满之处。而非你这样安然接受，在逃避中怡然自得！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>水蓝色情人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-07 09:57:25</时间>
<影评>

1.人要有愤怒之类的，是对自己的愤怒，不是对别人或者社会的。
2.要打破自己，这很有必要。
3.对人恋恋不舍太奢侈了。
4.会有各种病症的，你要一一在意就没完了。
5.身体已经衰退了，但心里的能量却抑制不住。
6.好好地活着，就是只能做一些平凡的事了。
7.作为素材的话，只这么拍摄下来，看起来也是有趣的人，并不是没有看点的人。
要向树木希林女士一样，活出自己的人生，乐观豁达，努力向上。
拍摄的电影片段
很担心拍摄自己的纪录片没有看点
发自内心的感叹

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>许扬</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-09-29 23:09:57</时间>
<影评>

忍着癌症扩散到全身的疼痛，在生命最后的时光，参演4部电影作为人生谢幕之作。在每天繁忙的日程中，不怕麻烦驾车接送nhk的纪录片学徒，让他拿着傻瓜摄像机对着自己乱晃，“机械复制”自己在人世间最后的“表演”。
笨蛋导演说，他不知道树木希林为什么拒绝了多次，最后答应了让自己跟踪拍摄她。
我觉得，老太太人之将死，完全进入无我之境。她毫不恐惧吝惜地奉献出自己。献给谁呢？似乎并不介意，既不是献给艺术，也不纯粹是好意地成全他人（比如帮纪录片导演、帮她视同养女的一个女演员）。若是认为她在帮助谁，提携某某，都是对她的误解，毕竟她并没有把自己看作一个重要人物，能够施予什么。她只是无情地把身体中最后的一点点能量燃烧干净，任何人觉得这一点光热有用，尽管拿去好了。
树木希林曾经拜访《人生果实》的女主角、丧夫的津端英子，后者一生每天缓慢而坚持地做力所能及的小事情，在安排自己和家人的衣食居住中找到生活的意义。当英子为树木希林端上亲手做的小点心时，谦虚地说，为儿孙做点吃的，是自己仅有的能够做到的事情。树木希林极为认同英子和她的丈夫修一的人生哲学。她在最后时刻，把能够为别人做一点事情当作余生的价值。
虽然nhk导演并不理解自己，也显然找不着片子的方向，但是树木不介意，而且为他安排设计了纪录片最后的几个关键场景。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
