<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>最后的日子 Last Days</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p860182600.jpg</封面>
<导演>格斯·范·桑特</导演>
<演员>迈克尔·皮特 / 卢卡斯·哈斯 / 艾莎·阿基多 / Scott Patrick Green</演员>
<简介>布雷克（Michael Pitt 饰）一个通身充满忧郁气质、内心敏感纤细的音乐人。商品社会和都市喧嚣已经让他精疲力竭，他从大都会逃脱，躲在森林中的别墅。穿着怪异的他每日喃喃自语在林中穿梭游荡，荣誉和金钱，地位与名望在这一刻全部失去了意义。即便如此，周遭的世界仍不断侵犯着布雷克最后的领地。朋友、经纪人、录音室、陌生人……你来我往，不绝如缕，而真正有几人关心布雷克内心的嬗变？几日的独处后，布雷克独自在地下室演奏最后一支曲子，随后仰望天堂，不再回还……
                                    
                                　　本片根据涅磐乐队（Niravana）主唱柯特•科本（Kurt Cobain）生前最后的一段经历改编，荣获2005年戛纳电影节技术大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>金刚大笑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-31 19:53:06</时间>
<影评>
           四月是我很不喜欢的一个月份。因为每年这个时候，大小酒吧里就会有好事之徒用蹩脚的英文唱“强奸我”，打开常看的音乐杂志，发现它们被悼词填满，整个国度虚弱的摇滚热情集中在这个月或者说5号前后这几天死灰复燃——更可悲的是，这只是个仪式。死亡本是一件很私人的事情，一个人看穿了生是无意义的，享乐和受苦都无意义，那便可以去死了，这很自然。可是死后仍被人紧抓不放，哀怨者有之，痴缠者有之，八卦者有之，估计柯特·科本泉下得知必定要大骂傻逼了。


    美国人民也终于有所表示了，就在科本去世十年之际。最早听说这个消息，我们以为加斯·范·桑特会拍一部类似《大门》的传记片出来，对于这个题材，还真不敢太过期待。后来就听说片子出来了，《电影手册》把2004年度十佳第一名给了它，但我仍然怀疑它会比《灿烂涅槃》给我们更多。这就是我呀，你可以笑我，在大家拼命地科本科本的时候，我是故意要忽略他，遗忘他。巧合的是，今年四月，偶尔去DVD市场闲逛，没有看到一张中意的碟，偏偏看到了这部《最后的日子》，简直像是天意。我必须承认，这电影超出了我的想象。同时，我也乐意羞愧地坦白：长久以来我喜欢穿牛仔裤匡威鞋，不是为了别的，是为了科本。


    是的，我承认，尽管那么多人早把他说俗了，但我依然迷恋科本。这部电影不但重启我对他的遐思，而且把我推向一个难堪的境地：又开始思考生命是什么，而思考的结果是——不可避免地，我又陷入羞愧、沮丧、失落、绝望的漩涡里。导演是模棱两可、欲说还休的：一方面并不用柯特·科本的名字，似乎要尽量和他脱离干系；另一方面又点明是纪念科本，主演迈克尔·彼特的装束也活脱脱一个科本再世。甚至在情绪上也是克制的，布莱克没有哭泣，也没有拿头撞墙，我设想中那一枪的灿烂鲜血也被他回避（连枪声也回避了）；最后一段的处理倒是颇为理想化，布莱克死前听到了天堂的仙乐，死后他的灵魂登上了天梯，顺利涅槃（在这一点上导演和普通歌迷没两样，我们都认为那人去了天堂）。但那凉飕飕的疏离感却始终不散，将我的心牢牢攫住，那种感觉，仿佛生命的终点就在眼前。我坐在椅子里起不来，就像好久不吸烟猛抽两口，整个人软掉了。


    整个电影没有什么特别言之有物的东西，不过是记录了一个人自杀之前零散琐碎的事情，可以说能凑够一个半小时简直是个奇迹，但喜欢是没有办法的。不说别的，单说主人公佝偻的身躯，没有明确讯息的喃喃自语，表情稀薄的面孔，那种机械僵硬的身体语言流露出的神经质，这些虽只是简单的表征，但已经让我着迷得不行。在我心目中，一个真正有灵魂的人，一个被形而上的痛苦折磨的人，应该是这样子的。


    作为一个乐迷，本来是希望从中听到Nirvana的歌曲的。如果我来拍，甚至会把一整张纽约不插电都放进去。但事实是，即便导演没有这样做，效果也还是不错的。尽管Pagoda,The Hermitt,Mirror/Dash这几个名字我一个也不认识，而Michael Pitt等人也不是专业歌手，然而他们的创作真的很棒，特别是Michael Pitt那首《Death To Birth》，懒散、绝望的腔调像极了科本。电影平淡中制造曲折的方法是打散了时空顺序来叙事，你会发现前边出现过的场面，后面会再来一次，只不过镜头换成从另一个人的角度来讲述，或者把前边的故事多延伸一点，让你知道多一点细节。于是，前边被当作非叙事体内配乐的，到了后边就成了叙事体内配乐。《Death To Birth》就是这样的情况，第一次听见只把它当作背景音乐，而第二次时才发现是布莱克唱的，由浅吟低唱到撕裂性爆发的经典套路中，虚妄的平静被真正打破，随后“铮”的一声拉断的琴弦使痛感蔓延到再也无法收拾的程度。


    音乐上最大的神来之笔应是用到了地下丝绒的《Venus In Furs》，这是一首经典到没得说的阴暗民谣，甚至有一点圣歌的意味，我毫不怀疑所有人都会被它深深吸引。“我累了，我倦了，我可以睡上一千个年头……”这样的歌有一种催眠的效力，使电影陡然间暧昧而迷人起来，而这歌词不也正写照了将死之人透彻的淡然和坦然么？我愈发觉得死是不需要深刻理由的，正如人活着也是没有深刻理由的。生命不存在什么重大意义，之所以一直苟活，是为了知道何时可以从容赴死，当这个答案在27岁上找到了，那就意味着省得去遭那几十年的罪了。想透了这一层，对生命也便没有了留恋和不舍。


    绝望，是那样一种适合于沉溺其中的情绪，再没有比它更好的了，因为它符合人类孤独的天性。我极为珍惜这种体验，但要跳出来把它说清楚，却注定是白费劲了。有感觉也好，没感觉也罢，它早就深深扎根在每个人的心里面了。
      </影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>异见者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-26 17:21:19</时间>
<影评>



文 / Annihilator
全文约1800字 阅读需要5分钟
 

 
早上下小雨，忘了带伞。从地铁口到打工的地方有两公里，不幸在最后一个路口碰上红灯。我又想起了《最后的日子》。天气转凉的时节，记忆的下水道里很容易随便浮上来些什么东西。尤其是当你不得不忍耐空气里飞舞的雨丝。
无论如何，这不是一部心情好的时候会想起的电影。从《夜深沉，爱难吟》中晃动闪烁的黑白影像开始，格斯·范·桑特的电影便一部比一部加倍地悲恸。几乎每一部的结尾都有谁死去了，其他人背负着死亡的重量继续活着：墨西哥偷渡者和杂货店老板；两个家庭背景悬殊的男妓；迷失在沙漠中的旅游者；一群高中生；音乐人和他的朋友们……你或许已经发现，范·桑特的电影总是建立在如此简单淳朴的元素之上，尝试用语言概括只会显得它们相当白痴。但没关系，它们本来也不是喜欢说话的那种电影。如果电影可以是一首音乐，那么《最后的日子》大概是和弦的间隙中那些沉默的休止符，一些标志着断裂与空缺的黑点，永远无法为符号所捕获。
Last Days (2005)
你只能去看。苍白的绿，幽深的蓝，火焰挑衅着大片黑暗，阳光透过窗户在地面的划痕，新鲜空气一样朦胧的室温，年轻人们泛着光的脸庞。你只能去听。那些无意义的只言片语，那些不成文字的呢喃，叹息和哽咽，溪流与风的嗓音，不断盘旋的钟声（是内心的声音吗？），两三首歌曲——嘶哑的，混杂着琴弦的崩裂和不知何处飘来的噪音。如果我向你描述一个漫长的固定镜头，他蜷缩在角落的鼓架之间，垂下来的头发遮住了表情；如果我向你描述夜里在焦外融化的一盏灯，一张赘着婴儿肥的沧桑的面容；如果我向你描述，车窗像银幕一样反射着全部的天空——就像在阿巴斯《如沐爱河》中所见的那样——你真的能听懂吗？不，只有自己去经历它，去浸入到影像表层那丰富的知觉纹理之中，在那里，所有的声与光都像电影的小小触角，撩拨人们的心绪。
Last Days (2005)
不可能通过任何种类的文字（简介、剧本、影评……）来间接地触达范·桑特的电影；难道真的如那些评委或评论家所说，《大象》的美丽是因为它——实际上并不精湛，甚至有些刻意——的叙事结构？或者是因为它的长镜头调度？是因为它改编自真实事件（“死亡三部曲”都改编自真实的死亡），有一个沉痛而尖锐的主题？一遍又一遍穿过校园的走廊，视角之间奇异的复沓和缀连，完全超验的时空，多余的、幽灵般的人物，对一次死亡事件的埋葬与追悼……我不知道该怎么说。一帧一帧地翻阅他的电影也不会有任何意义：影像必须流动起来，流动为每秒二十四帧的时间，绵延的、正在逝去的时间。渐渐地，眼睛适应了黑暗，然后我们见证了《盖瑞》中奇迹般的日出；这里的奇迹是德莱叶意义上的奇迹，时间的奇迹。那些环绕人物旋转的镜头，均匀滑过的推轨，漂浮着的跟拍，是时间在影像上留下的刻度吗？不是侯孝贤的时间，也不是塔可夫斯基的时间，更不是贝拉·塔尔的时间——不！不是那种威严凝重的、昭示着历史与命运的时间“洪流”，在寡言的人物和被动的观众身上轰隆驶过——而是阿彼察邦的时间，从山洞的一头淌到另一头的涓涓细流的时间，让情感和思绪得以休憩的时间。
Gerry (2002)
范·桑特没有阿彼察邦那样冷静，他总是一个坚定的抒情者：草地上的月光，峡谷中的镜中镜，暗室里的地下丝绒，有时不免过于感伤乃至滥俗。但，当摄影机以这样一种谦逊的方式，这样一种满怀歉意的方式，在人物身侧徘徊流连，如何能不被打动呢？《盖瑞》光泽饱满、晶莹剔透，《大象》的场面调度几乎炫技，《最后的日子》却纤细而脆弱，并且它不吝于和我们分享这种脆弱，人物的脆弱，电影自身的脆弱：几次奇怪的倒叙是恍惚间的出神，过曝的窗让摄影机患上了光敏症，最后它闭上了眼睛不忍再看，直到电影与它的人物一同分崩离析。范·桑特将死亡的那一刻留给了不可见的深夜；但在死亡之后，白天的公路上，朋友们并排坐在汽车后座，他们眼里闪烁着泪光……唉，该如何形容呢？影像在抽泣着，它的细绒随着一呼一吸而微微震颤。
Last Days (2005)
三年多前，在学校走廊深处的房间里，我独自看了《大象》，被深深震撼。那是我第一次看范·桑特的电影。自那以后，每次重看《大象》，学校的走廊和电影中的走廊就变得越发相似起来，无法分清：我喜爱是因为怀念，或者我怀念是因为喜爱？有些电影就是这样，你重看了太多次，以至于理性的判断从根本上不再可能；它已经成为了你的朋友。至于《最后的日子》……我只能说，过去一年里，有几次完全绝望的时刻，我重新打开了它；我没有一次看完它。在每一次观看中——以某种我目前还没能完全明白的机制——它的一部分代替我死去了，余下的部分则将我治愈。
 

 
评分表

 
往期推荐
专访 | 刘伽茵谈《不虚此行》：“我和这个故事完全站在一起”
圆桌 | 2023威尼斯补课·第2期：弗雷德里克·怀斯曼《缅因州的贝尔法斯特》
评论翻译 | 论想象力
 



</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>bloom</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-30 13:15:17</时间>
<影评>
        作为nirvana的fans这个电影是不能错过的，也许有些人看完之后会感到失望。

 

坦白说，看完这部片子后我也有点郁闷，幸好曾看过加斯范桑特的《大象》，对他的有催眠功效的长镜头有一些免疫力。

 

我曾看过一些关于《last days》的影评，比较普遍的观点是说这片拍的冗长无聊，故事简单，就那几个长镜头剪来接去，还有就是cobain的形象塑造的不知所云。我猜持此观点的不乏nirvana的歌迷，的确，与他们心目中cobain的灿烂涅槃比起来，电影里的形象肯定给fans们泼了不只一瓢的冷水。

 

我觉的这些观点的产生很大程度上不是因为导演和影片的问题，而是看者太过主观。因为影片的名字是《last days》！last months，cobain在他最后一场德国慕尼黑演唱会上再一次失声了，而且他还曾自杀过一次（吞食药片），被抢救过来。

就是这样一个有着赌瘾，有自杀倾向，并且被已媒体百般折磨的cobain，你能指望他在最后几天神气活现的出现在银幕上？谁会相信？

 

还有一些人以为这部电影会大曝猛料，诸如cobain不是自杀是他杀，什么什么寇特尼为了财产顾凶杀夫之类的。要是电影真排成那样，我可不看，nirvana和cobain被商业利用的还不够吗？人都死了...

 

所以，这部电影的沉闷是有理由的。

 

给我印象很深的镜头有三个:

一是影片开篇时衣衫褴褛的主人公在鲜绿的树林里端着枪向幽灵一样的游走，整个画面拍摄的很唯美，绿色绿得刺眼，然后他到了河边（记得好像不远处有瀑布），孩子气的在河边小解。人和景成鲜明的对比，生死边缘的徘徊，我猜那时的cobain对生是十分留恋的。

 

二是在两个同性恋做爱的同时主人公在另一间屋子里弹唱的情景。排有关于cobain的电影怎能没有音乐！这部电影里对音乐的表现却很少（并没有像我想象当中的搞个nirvana联唱之类的，呵呵。）电影里面有一首地下丝绒的《Venus In Furs》，这个曲子像一个标志，把前后两个长镜头拼接起来，然后主人公佝偻着演奏了那首绝唱《death to birth》。麦克皮特（主人公的饰者，他也是个音乐人！）的嗓子的确很像cobain，不过仔细听还是有些做作（当然，这是不可避免的）。我个人还是比较喜欢这首曲子，特别是那段华彩。有些人说影片没用《All Apologies》或其他cobain的歌是一大败笔。我不这么认为，别忘了，电影的主人公不是cobain而是一个叫布莱克的家伙。

 

三是影片最后cobain倒在暖房内，赤裸的灵魂慢慢站起，仍觉得疲惫的爬向高处（天堂），我觉的这一点导演处理的有些主观，也许他本意是安慰爱cobain的人和cobain本人，但cobain生前不是基督教徒，可以说朋克精神是他唯一的信仰，cobain会接受这样的结局吗？

 

当然，影片的主人公叫布莱克...

 

总之，这还是一部比较真诚的电影

 

向cobain致敬！
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸运儿与脱身术</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-04 14:02:55</时间>
<影评>
                电影虽说是从Kurt的自杀得到的创作初衷，但是电影没有出现关于Kurt的任何暗示，也没有试图通过语言来解释为什么要自杀。导演使用缓慢的节奏，超超长的镜头，还原主角自杀前发生的一点点不值一提的事情。主角仿佛陷入一种精神困境，神经恍惚喃喃自语，躲避周围需要面对的人。我们只能通过他周围的人，片面地了解他现在所处的状态：乐队成员想要离开他，并且乐队中出现了经济的问题；他的妻子也许理解，但并非完全支持他对摇滚乐的热爱；他无法同自己的女儿交流；朋友对他漠不关心；他要找的一个女人已经离开了原来的地方。然而我们无法，或不能根据这些事情来断定他自杀的原因。我们如何超越表象而深入一种无法体现的真实，又如何根据影像来进行合理的精神分析？一个人死了，就永远是个谜。


      影片结构与《大象》相似，但是它并不是想从各种角度重构当时的场景从而给观众一个全面的视角，而是从电影已经反映的现实中重新或再一次推动内在情感的运动。电影的长镜头特色非常突出，而且两段音乐的使用完美的配合镜头的长度，烘托出主角内心的痛苦绝望。电影歌曲没有使用Nirvana的音乐，我留意了片尾的Music，几乎都是电

影男主角的原创歌曲。尽管我听过的Grunge不是很多，但感觉上电影中那一段独唱很有Kurt的味道。


     不知道导演是不是受到东方电影的影响，长镜头和固定机位运用很多，但是却达到一种不同的艺术特征，他没有过分突出固定长镜头的隽永安详的气质，他通过一种哀伤的节奏复苏了西方古典悲剧的内涵。这种深沉和痛苦积压在电影缓慢的情节之中，结尾没有爆发，而是慢慢消解。GusVanSant通过自身的风格发展了一种区别于东西方悲剧特色的新式悲剧，或者也可能是东西方悲剧特征的结合。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>柴林</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-23 00:49:29</时间>
<影评>
        范•桑特（Gus Van Sant）在这部影片里试图展现Kurt自杀前最后几天的心理状态。看来他喜欢给自己出难题，咬着笔尖冷静地分析，然后不慌不忙的把结果讲出来。他就是这样成功的导演了《大象》，冷静的长镜头跟拍和看似安静的影像中蕴含的张力使得一个简单的故事变得极其不简单。

布莱克从戒毒所跑出来，自言自语着“I can’t do anything”，回到这个令他无法适应的世界，他已经无法与他们进行沟通，即便他才华横溢，他试着逃避，痛苦只能随着音乐宣泄出来。

Michael pitt 的音乐很棒，《梦想家》的配乐里也有他的一首《hey,joe》，唱腔的确很像柯本。

范•桑特的叙事结构很特别，即对于同一个事件他会利用几个不同的视点来表现，不过这不是一种时间和空间上的事件的重复，而是一种解构、一种裂变，它利用了多个人物（摄像机）的视点（pov）来尽量完整、全面、立体的表现事件本身，在此基础之上，在这个看似重复的事件之上，我们会得到一种新的认识，这使我们冷静起来，就像是在转着圈打量博物馆里的艺术品。这时，电影的时间不再是一条直线，而是一个完整的立方体。而在这个基础上形成的新的空间关系之间的前后对比，让我有了一种新的奇妙的体验和发现。

立体主义绘画理性的否定了从一个视点观察事物和表现事物的传统方法，主张不从一个视点看事物,把从不同的视点所观察和理解的,形诸于画面,从而表现出时间的持续性。我不知道能不能把范•桑特的这种处理方法说成是时间的立体主义或者影像的结构主义，不过二者确实有相似之处。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一愚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-25 10:36:02</时间>
<影评>
        初中的时候很爱看电影画报，俊男美女，注意到力弗·菲尼克斯，年轻、帅气、阳光。后来终于看到他参与拍摄的影片《我和我的爱达荷》，可他早已去了另一个世界。报上说他死于毒品。导演范·桑特说：“我觉得围绕在他们身边的别的事情可能让他们压抑不已。毒品是一个让他们释放的工具，而不是他们死亡的原因。”


《最后的日子》是范·桑特对这些朋友的纪念。主角的原形选择了涅磐乐队的主唱科特·柯本。


死前的几天会做什么呢？自己回答是看书、看朋友、看亲人。问题是除非自裁，否则很难知道自己将结束于哪一天，也就很难安排好这之前的时光了。同样，科特·柯本必须在这部影片的结尾死去已是事实，最后的日子如何过去除了他又有谁知晓？


一个人死了，带走了一个世界，从此留下一个谜。任何人都是。


“对于一个曾经辉煌，在生命的后半程却迷失了自我的人来说，他最后的日子不会有任何事情发生，仅仅是时间在流逝。”我倒觉得，不单单是他们，而是我们大家，最终都将臣服于时间的权力，苟延残喘，看着自己流失。我的回答是幼稚的。


如何表达时间呢？或者只表达时间呢？导演使用了一连串的长镜头，演员们都在即兴表演，主角只是喃喃自语，全片没有情节，全片不时的重复，甚至作长时间停留。


戈达尔说：“每个镜头都是关乎道德的”。 


主人公不停的走，风景很美，内心很空，“接受还是返回的旅途？”“老脸死了！”他不停的呻吟，逃避一切现实中的人、生活，他需要的“死亡”在剧终被找到。


“生命是一次没有人能活着出去的冒险。”


最后的日子，电话还会响起，钟声还会响起，自己的退去，一切还在照常运转，一切的生命，退去，还有万物在运转，还有出生和死亡。


再问我死前的几天会做什么？我想我不知道。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chris</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-14 10:49:17</时间>
<影评>
            反映什么样的题材就应该有什么样的感觉,《last days》这部片真的是做的很棒,整个围绕着一个歌手自杀前的感觉,和一群歌手的生活状态来展开,整个片显得节奏缓慢,有时让人有些许不舒服,可能许多人就会认为这样的电影不好了,但事实上电影所反映的事情就应该是那样一种感觉,那种迷失、混乱，那种介于崩溃边缘的状态，这一切都是为了更好的反映片里那个主角的感受，或许有点病态，但我不得不承认，整部片给了我很大的享受。

    喜欢范 山特叙事的风格，他试图去发掘那些社会边缘或独特人物的心理世界，当他把一切呈现在我们面前的时候，因为我们大多数人并不边缘，或者说并不敏感，我们会不理解，不喜欢……

    范 山特在镜头的处理上实在是太有想法了，各人十分喜欢，那些本该阴暗，本该混乱的场景被他处理的非常艺术，不知该用什么词形容，很酷的感觉，那种镜头让你不只是看到一个画面，而是看到一种感觉，一种强烈的感觉，和你产生共鸣的那种，以前的几部片子也是这样。

    和许多人一样，我也很喜欢片里男主人公那段长长的弹唱，作为电影的一部分，这种长时间的镜头停留似乎不太合适，不过他的效果对于我来说真的是非常好，感觉特真实，感觉音乐是自然而然流淌出来的，感觉那是一段心声的爆发，只有发自心灵的音乐才是好音乐，无论如何要先有一颗敏感的心，音乐的心，然后再出来谈音乐，玩音乐是为了音乐，不是什么钱、名、酷什么狗屁，可能是我个人的一点偏见，或者是外国的音乐也并不像电影里演得那样，但不管怎样，我对现在本国的音乐从心底有一种抵触，大多数音乐都太功利化，商业化，都越听让人越弱智，当然有一些歌手还是不错的，但他们受大环境影响，成不了气候，许多有思想的人没有艺术天赋，有艺术天赋的人没有思想，我想这大概就是现在的一个现状吧，无论如何，真实些比较好。

    这是一部少见的好电影。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lynn锦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-04-25 21:26:23</时间>
<影评>
        一个人的世界，也是很多人的世界，现实和虚构相交融的世界，又寂寞又美好。


或站或坐，或静或动，一个人的沉浸，很幸福也很可怕。幸福的是可以超然物外，可怕的是给自己画上了句号。nirvana本来是个美丽的名字，有美好向上的愿景，即使导演在这里说的不是Kurt，只是某种人某种状态，依然很美。仿佛在生命的尽头又回到了孩童的样式，纯纯的好和纯纯的坏，纯纯的极致。极致的东西都有一种让人心碎的美，有时只是一种恍惚，恍恍惚惚就已经走到悬崖的边上。


音乐不多，而很美，不一定非要把它和多少多少大制作大手笔作比较，它能让你产生共鸣，不一定在某个特定的年龄或者某种特定的阶段，喜欢摇滚的年代可以过去，某种旋律却可以在每次听起时毫无意外的重新让你沉浸，喜欢就是单纯的喜欢。


“将来你们都要回转，回转成孩童的样式”。非常喜欢最后一幕，赤条条的灵魂离开身体安然地向上而去，向上而去。是向上，而不是向下。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Acup</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2006-04-05 23:59:21</时间>
<影评>
          被某狂热分子提醒才想起来,为了纪念,掏出了两次没有看完的片子,好吧,我至少为了他破了,从不拖着看片子的先例...所以觉得应该记下来...- -;

  片子除了原声,应该就只剩下对他老人家的追思了...只是不小心看到盖在神似的长发下的那张脸的时候,就会有点想骂人...

  一个片子概括不了任何事,即使起了个逃脱责任的名字...多数人对这厮的感情,是寄托在自己有限而美好且过去的轻狂回忆里...是神圣不可侵犯滴...自然长发下的脸孔也是无可替代的...这不同与其他一些昙花一现的痴迷,或是经典到如土都发光的老人家,要么伤害不到感情,要么影响不了形象...

  于是,所有的态度,情绪,被感觉做作而且流于表面...估计演员也觉得挺冤的...倒是在他以熟悉的姿势拨着弦,唱歌的时候,恍然一丝光芒闪烁,呵呵...

好了,本来也没什么可说的,只是纪念

赶在今天发出...
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小安</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-11-20 22:39:29</时间>
<影评>


有时候一件小事就会让我莫名其妙的愉快起来：可能是在要洗的裤子口袋里发现了皱巴巴的十块钱；可能是lomo的卖家二话不说的给我换了新的相机；可能是在剧场里发现其实二楼的座位也很不错；也可能是突然发现，原来学校超市门口不只能买到烂大街的碟。当然，这个烂大街并不是强调烂，而是说诸如《十七岁的单车》这种在任何碟店都可以看到的碟。其实简单说就是，我买到了嚷嚷了一年的《最后的日子（last days）》，在学校超市的门口。当然，也可以把原因归结为大连的盗版碟市场太不够与时俱进了。

可是，这个我期盼了一年的电影却让我在看的过程中饱受折磨。首先是因为我知道电影的结局。这个事情实在太难过了，我明明知道主角最后自杀了，然而我又非常好奇导演会怎么表达他的死亡。然后当我大气不敢出的看完沉闷的90分钟之后，我发现导演也是歌迷，他让他赤条条的脱离肉体，他是向上走的。所以导演和所有的歌迷一样，让自己的偶像走上了天堂。你知道我看到这个镜头的时候有多郁闷么。

片尾字幕中几次提到kurt cobain：灵感来自于kurt cobain最后的日子，纪念kurt cobain。当然，导演有权利不承认主角就是被神化或者被“俗化”的cobain。电影中的主角叫blake，有着和cobain神似的长发的black。我承认，我这个不那么忠实的grunge fan在看到主角那头长发的时候还是忍不住激动了一下，当然，这种激动在看到长发下的那张脸之后立刻烟消云散了。没错，他的确不是cobain。纵然这部电影和cobain有着千丝万缕的联系。

这的确是一部沉闷的电影，通篇充斥着长镜头，固定机位长镜头，长镜头跟拍。而且，这些长镜头几乎都是对准主角的，而当镜头转向其它人物的时候，画面便以一种正常的速度切换着。那些对准blake的超超超长镜头一次次的考验着我的耐性，甚至，当我看到镜头中那个佝偻的身影的时候还曾想，如果通篇只有一个镜头又会是什么效果呢。

有人说，这种长镜头会带来两个效果，一个是使观众沉入其中，随着那个蹒跚的背影喃喃自语，一个使迅速的抽离开。我不属于任何一种。我看这个电影的状态是，不断地和自己较劲。一方面我在午夜十二点多对着本本的显示器不停的打瞌睡，另一方面是我不停的告诉自己，看完吧看完吧看完吧。于是我就这样把它看完了。

电影的名字叫做最后的日子，于是，整部电影都在讲述主角——导演说不是cobain——自杀前最后几天发生的事，都是些平淡的琐碎的事情。我们可以从其它人物的行动中知道一些主角的生活片断，他的妻子不理解他，即使他才华横溢；他的乐队成员想要离开他，乐队经济上出现困难；他从戒毒所逃了出来；他不知道该如何面对自己的女儿。而电影的主角，自始至终没有任何情感的发泄。我们看到的，仅仅是一个佝偻的背影，行动迟缓，不停的自言自语。从他零星的语言碎片中可以知道，他对世界对自己的茫然。然后是他回避人群，不会与人沟通。最后他自杀了。

这是我看到的故事，或者说，不是故事，而是状态。一个灵魂已经游离在肉体之外的人的状态。这状态就和电影一样的平凡而沉闷。

我仍然固执的认为自己是在窥探cobain的last days，所以我无论如何都不会喜欢这部电影。我承认自己是把cobain神化的那类人，所以当我看到那个游走在电影中只有状态没有思想的blake的时候不由得深深的失望。但是转念，cobain最后的日子到底是怎样的，大概，每个人都可以是心里那出戏的导演吧。

电影中音乐蛮少的，不过值得一听。本来我以为会听到All Apologies或者I Hate Myself and Want to Die，但是没有，不知道是不是刻意的在和cobain划清界限。不过，最后的那首death to birth听起来还真像cobain的歌，Michael Pitt弹吉它的样子也确实令人激动。


Ps.看一个评论说这部电影的节奏和gus van sant的另一部电影《大象》和相似。所以我这个只知道看电影却记不住电影的人决定今晚重温下《大象》。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
