<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>红鳉鱼 赤めだか</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2315734512.jpg</封面>
<导演>高畑秀太</导演>
<演员>二宫和也 / 北野武 / 宫川大辅 / 柄本时生 / 新井浩文 / 北村有起哉 / 药师丸博子 / 笑福亭鹤瓶 / 香川照之 / 滨田岳 / 岸本加世子 / 寺岛进</演员>
<简介>1984年，受立川派落语宗师立川谈志（北野武 饰）的感染，平凡高中生佐佐木信行（二宫和也 饰）决定终止学业，拜入立川名下成为一名落语表演演员。作为落语界的异端，立川特立独行的风格让徒弟们也吃不消。他破天荒向徒弟收取学费，平日里支使他们干着各种杂务，一旦不满意就破口大骂。有的人因吃不消而选择离开，有的则以理念不合拜入其他师父门下。得名谈春的信行为了梦想甚至和父母闹僵，好不容易令师父青眼相看又错失良机，被发配到筑地的鱼市修炼。在此期间，天才师弟（滨田岳 饰）脱颖而出，两位师兄谈谈（北村有起哉 饰）和关西（宫川大辅 饰）也各自经历着内心的煎熬。梦想当前，谈春他们全力奔跑……
                                    
                                　　本片根据落语名家立川谈志的人生事迹改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Natsu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-31 11:49:23</时间>
<影评>
        「赤めだか」作为TBS的年末SP，不管是原作还是出演者都可以用豪华来形容，特别每一次出追加出演者的新闻时我都由衷地觉得TBS是下了重本在拍这部SP，看完成片之后更加坚定了我的这一感觉，正片里导演玩梗玩到飞起，各种大物不停出现。但可能由于人数实在众多，所以许多人只能匆匆一瞥，观众没有充分的反应时间大物就已经下场，加上落语本身在中国只流行于小范围内，可能一些梗大部分观众不太了解或者没注意到，因此我作为一个考据强迫症十分想和大家分享一下这些梗。同时在看的过程中各种BGM也是亮点，应该说这种流行BGM与落语这一题材的混搭让很多人不适应，我也努力试图分析了制作组为什么要选用这些BGM，希望能让大家观影更愉快。


请谨慎选择追新番的翻译！

请谨慎选择追新番的翻译！

请谨慎选择追新番的翻译！

重要的事情要先说三遍，理由在接下来会说。


一．出演者

1.落語和歌舞伎

 落语是日本传统话艺的一种，起源于江户时期传承至今。相比能乐和歌舞伎之类的其他艺能，落语基本不依赖服装，道具，音乐，仅仅一人通过身姿，手势，音调等变化调动观众的想象力，推动故事的发展从而做到一人多役。这种艺术类型和中国传统相声中的单口相声在形态上类似但不！是！同！一！种！话！艺！因此追新番字幕组将落語翻译为单口相声是不妥的。

落语家一般都有各自所属的团体，目前存在的团体有关东地区的落語協会（简称落協），落語芸術協会（简称芸協），五代円楽一門会（简称円楽一門会），落語立川流以及关西地区的上方落語協会。这次「赤めだか」的拍摄是难得的五派参演，所以导演也就玩的飞起。

 立川流作为这次SP的主场，其主要有Aコース，Bコース和Cコース三种不同的人员构成，谈春等弟子是专业落语家，也就是Aコース。在这一部分导演将原著中真实存在的谈春的师弟立川谈秋替换成为了师兄立川ダンボール（立川纸箱和立川谈球两种翻译其实都可以，纸箱是ダンボール的直译，谈球是考虑到他曾经是棒球选手又时常装着一个球），其经历上虽然和真实的立川谈秋没有很大的变化，但是名字的改变增加了许多笑点。实际生活的立川流取名其实也和SP中一样十分有趣，比如滨田岳饰演的志らく的弟子立川こしら在2015年拍卖了自己弟子高座名的命名权，仮面女子这个偶像团体用25万1000円的价格拍下了命名权（能拍出高价的原因是这个弟子是志らく的第一个Aコース的落语家孙弟子，谈志的第一个Aコース落语家曾孙弟子），所以这个弟子的高座名就是立川仮面女子。命名权应该是只拍了一年的，不知道一年后又会变成什么样。<图片1>



在回忆中出现，转投北野武门下的立川談かん就是后来北野武经典段子『ダンカン馬鹿野郎』中的「ダンカン」，相信大家都听过这个段子，二宫也经常模仿这个段子。ダンカン本人也出现在了这部剧中，饰演了给志らく送快递的快递员。<图片2>



Bコース的人员构成主要是入谈志一门被谈志认可的艺能人，比如本季新番『阿松』的作者赤塚不二夫就属于立川流Bコース，高座名是立川不二身。饰演立川谈志的北野武早年曾经入立川流门下取名立川錦之助，今年更是把高座名改为立川梅春（梅春＝ばいしゅん＝売春），重入立川谈春门下开始讲起了落语……<图片3>



谈春在出租车里练习『浮世根问』的这一场戏中，开头时出租车的广播里出现了这么一个人物「毒蝮三太夫」，这位在『笑点』里作为第二代搬运坐垫的人出现，当时作为司会的谈志给他起名叫立川毒蝮，后来他就以「毒蝮三太夫」这一艺名开始进行艺能活动。<图片4>



推荐志らく的这位放送作家高田文夫在1983年进入了立川流，高座名为立川藤志楼，1988年升了真打。<图片12>

<图片15>



Cコース是谈志认可的一般人，剧里没有涉及所以也就不说了。


片末有对谈春的几位师兄弟后续情况的简单介绍，有人好奇谈详细的情况是怎么样的。我就以我的了解简单说一下。

年纪最大的立川谈谈，1988年升入二つ目后改名为朝寝坊のらく，90年代和志らく，谈春一起组成了立川ボーイズ，进行深夜广播放送，后废业。废业的原因众说纷纭，但大部分人认为是由于谈谈赌马借了大笔钱无法还上，因此废业。废业后不久谈谈就去世了，去世的年月不详，死因不详。可信度较高的说法是谈谈为了还钱去「マグロ漁船」上打工然后坠海行踪不明（也有人说「マグロ漁船」是捡尸工作，我所了解的是「マグロ漁船」是个高收入高风险常年在海上的工作，捡尸应该是另一种叫做「鯖拾い」的工作），本片中也出现了金枪鱼这一条线索，因此我觉得这个死因的可信度很高。<图片5>



立川关西1988年升入二つ目后改名为「立川談坊」，1998年升入真打袭名六代目立川文都，2009年胃癌去世，时年49岁。


立川流之外，芸協的春风亭升太饰演自己本人。<图片6>


关于升太师匠有一个很好玩但是很冷的段子，三遊亭小遊三说「春天一到，春风亭升太就时常吃螺丝（噛む），所以这个就叫做 spring has 噛む（come）」www


落協的春风亭小朝饰演自己本人。
小朝师匠在这剧里瘦了



同属落協的柳家喬太郎饰演了筑地鱼店的老板。<图片13>


有人说不太懂「芝浜」里面钱的数法，这个数法日本是渔夫常用的数法，「芝浜」中总共有84枚二分金价值42两黄金，原本的数法是「ひとえ」「ふたえ」「みっちえ」「よっちょ」念一次数5枚，各念四次总计80枚，剩下的4枚再「ひぃ」「ふぅ」「みぃ」「しぃ」的挨个数，后来各门派对这一篇落语进行了不同的改动，因此这一数法变成了剧中简化后的数法，但是实质上没有变化。


円楽一門会的六代目三遊亭円楽饰演自己的师傅五代目三遊亭円楽。<图片8>



上方落語協会的副会长笑福亭鶴瓶则担任本片的ナビゲーター（这个应该怎么翻，引导？）并且饰演了酒吧的酒保。<图片9>

<图片10>



除落语家之外，歌舞伎役者六代目中村勘九郎饰演自己的父亲五代目中村勘九郎，也就是后来的十八代目中村勘三郎，勘九郎说话的语气语音语调都几乎和父亲勘三郎一模一样。他的弟弟是二代目中村七之助，也就是我们常说的松润的大亲友小七。<图片11>


=============正文暂时结束=======

感谢大家耐心阅读这篇冗长的文章，本来这一篇是写给朋友作为SP背景的介绍，没想到最后被朋友撺掇着写成了这个和正片没有太大关系的影评。如果这篇文章能让大家对SP有更好的理解或者对落语感兴趣我的目的也就达到了www

============以下正文=========

1月2日更新

2.评论家林修一

    「赤めだか」中有一个角色十分令人在意，那就是由Lily Franky饰演的评论家林修一。林修一作为片中唯一的反派人物，处处找立川一派的麻烦，和谈志作对，那么这个人物有没有原型呢？答案是有的。虽然导演没有指明是谁，然而林修一这一人物一出场，2ch所有相关楼都直指林修一实际上是小林信彦和安藤鹤夫的合体。


    立川一门作为落语界的异端一直争议不断，特别是谈志本人更是典型的评价及其两极分化的人物。谈志性格乖张，兼有反骨，脾气也不太好，加上1983年从落協脱退成立落语立川流，没有寄席，让弟子交上納金等等举动对当时传统的落语业界来说都是不小的冲击，因此当时对谈志及立川流持反对态度的人非常多。


    在若手真打时期，谈志和三代目古今亭志ん朝、五代目三遊亭圓楽、五代目春風亭柳朝并称为『落語四天王』，其中的三代目古今亭志ん朝是晚谈志5年入门的弟子，却比谈志早一年从36人中脱颖而出升上了真打，谈志后来称这让他尝到了生涯里最大的屈辱。小林信彦作为『日本の喜劇人』的作者是当时有名的评论家，同时也是出了名的志ん朝的支持者，因此对将志ん朝作为对手的谈志非常不喜欢，多次暗讽谈志技艺不加，言辞粗暴。2001年志ん朝过世后，小林信彦公开表明『志ん朝さんの死によって、東京（江戸）の落語はほぼ終ったと見るべきだろう』（志ん朝师匠去世之后，东京地区的落语界也差不多完了）。而后在2003年出版了『名人 志ん生、そして志ん朝』，专门夸赞了古今亭志ん生、古今亭志ん朝父子两代落语家，同时在书里多处不指名的讽刺了谈志。比如：


    “志ん朝さんの不幸は、なんたって、ライヴァルがいないことである。ライヴァルがいないのは、芸の世界では、どうも良くない。良くないけれども、これは仕方がないですな。＜志ん生になったつもり＞の自称天才はいるとしても、実質がともなわない。”


    志ん朝さん的不幸就是没有对手，这在艺界并不是一件好事，然而这也是没有办法的。虽然有“想成为志ん生”的自称是天才的人存在，实际上却是一点实质都没有。


    “そうした＜一山いくら＞の芸人に対して、志ん朝さん、特にその独演会は、入場料を一万円ぐらいとってもよいのである。”


    和那些没价值的艺人比起来，志ん朝的演出，特别是独演会，入场费只要一万左右是十分良心的。


一山いくら是一个非常侮辱的词语，本意是要把很多个绑在一起才能卖出去的没价值的东西，这一用词足见小林信彦是十分讨厌谈志的。


    如果说小林信彦还是隐晦的讽刺，安藤鹤夫就是公开的批评整个立川流。安藤作为老一辈的批判家是十分权威的存在，特别是在落语，歌舞伎评论方面很有威望，小林信彦受他的影响很大。安藤的评价带有很强的主观性，对他喜欢的人不惜辞藻大力赞赏，反之对他不喜欢的人就恶语连发。

安藤是古典落语的支持者，对新作落语十分看不上眼，因此对演出新作落语而十分有人气的落语家都持否定的态度。

    在二つ目的时代，安藤还曾经赞赏过谈志的表演，然而在谈志破门创立了立川流之后，安藤认为谈志破坏了传统落语界的规矩，因此虽然谈志表演的多是古典落语，安藤还是言辞激烈的公开批评谈志得意忘形「談志は天狗になっている」「調子にのりすぎている」。

    谈志对安藤的批评非常不满，也曾经写过文章来反驳安藤的评价，而且言辞犀利，基本到了指着安藤鼻子骂的程度：


    “「安鶴は駄目だよ」「安藤鶴夫みたいなヤツの意見を（三木助は）聞いて（落語の芝浜を）嫌らしくしている」”

    （立川一门都很有意思，每个人单拿出来都能写小说，各位有兴趣可以去查阅资料看看，特别是谈志师匠，绝对比SP演绎的有趣十倍www）


    两人的结怨日益加深，到后来谈志开始对古典落语进行创新的时候更是水火不容，安藤一派的评论家都对立川流持着无视和不认同的态度，公开表明没有寄席的落语家算不得落语家。


    片中的林修一正是小林信彦和安藤的结合，Lily Franky也是把这个角色演的十分惹人厌。有意思的是，2ch在演到这一段时相关楼有很多人都把Lily Franky认成了吉田钢太郎，本来我不觉得这两人很像，直到有人发了下面的图www
奇妙的相似


==========以下闲谈===========

背后有故事可考据的人物到此就写完了，除了以上的这些出演者，佐田雅志（谈春是佐田的fan，「赤めだか」的小说原著里佐田就有出现，同时佐田本人高中和大学都是落语研究会的，本身就很喜欢落语，还曾经在自己演唱会上不止一次表演过落语，也做过落语有关的广播，谈春的落语CD收录佐田也曾经到现场听过）这一类的大物，寺岛进，岸本加世子这一类的熟面孔大家都很熟悉我也就不再赘述。接下来还剩下SP挑选的BGM的分析，我争取在【坊っちゃん】熟肉出来前完成这个大工程。

有兴趣的朋友可以看看谈春师匠的情热大陆，也是不错的了解落语的材料。

https://m.youtube.com/watch?v=gNWKmShGQy4&feature=youtu.be

（生肉，需翻墙）

感谢阅读至此。

===========以下闲谈=========

1月3日更新

BGM的分析比我想象中困难许多，虽然有资料和底稿，然而要能将所想准确的说出来还是不简单。而且说白了，BGM的分析就是我脑洞大开的结果，我并非制作组，并不能知道选曲时他们所想的到底是什么，因此只能凭自己片面的认知来完成这一部分的分析。总共的BGM是24首，我先做了其中的3首，看大家是否能接受这种脑洞大开的分析吧。如果有雷到大家的地方，就允许我当做什么都没发生的样子跳过这一部分吧……


以及大家问为什么这个回答被折叠了，大概是这个账号潜水太久，突然就给这部SP打了高分，豆瓣判定为水军了吧www，已经在好心人提醒下向豆瓣申诉了，不过结果未知。

==========以下正文=========


二. BGM的选择


「赤めだか」除了剧情之外，大家讨论最多的就是BGM的选择，应该说这部SP的BGM选择出乎了很多人的意料，包括我在内。在读「赤めだか」原作小说的时候，我心里对这部SP的基调已经有了大概的想象——明快轻松但又不失沉重，因此当时心里对成片的氛围有了自己的想象，但是看到成片的时候真的出乎我的意料。成片的BGM选取了大量英文歌曲，虽然都是时代金曲，然而这些和落语分属两个世界的歌曲把本来就不浓重的昭和气息又冲淡了几分，所以我看直播时朋友问我什么感想的时候我的第一句话是“BGM选的太谜了”。但是我看完直播开始拖档的时候回忆起来却发现BGM在脑子里留下的印象不是那么太违和。因此本着考据强迫症的习惯，我试图分析制作组挑这些歌做BGM的理由是什么，接下来都是一些个人见解。


一部影片所配的好的BGM在我的认知中一定要有三个条件：契合影片时代，契合场景氛围，如果选取非纯音乐作为BGM还要让歌词契合影片。在我看来，「赤めだか」的BGM选择正是达到了这三个条件才能使音乐和画面的分裂感达到最小。


第一曲：Stevie Wonder - Superstition


Superstition作为开头第一曲，鼓点和电吉他的声音一起就让人吓一跳，若不是屏幕上出现的“1984”，我完全无法认为这是一部背景在昭和年间的SP。然而在日本经济开始复苏，美国文化为首的外国流行文化渗入日本社会的时代背景下，Stevie Wonder作为美国60-80年代活跃的歌手，选取他的歌曲在时代背景上来说是没有问题的。而我觉得，制作组选择这首曲目作为开头，一是因为充满节奏感的旋律的确容易提起观众兴趣，二则是因为歌曲本身和场景的契合。


Superstition，直译做迷信，然而这里我更想把它理解为狂热的崇拜。这个BGM主要出现在谈春第一次找谈志拜师以及和父亲争吵的场景，这两个场景的共同点就是：谈春狂热崇拜谈志，因此不惜和家人吵架，以离家出走的方式也要拜谈志为师。以此为契机，歌词和场景就连在了一起。

<图片16>


当然，我觉得这个BGM选取的意义不止于此。这首歌有三句一直重复的歌词：


When you believe in things that you don't understand

Then you suffer

Superstition ain't the way


这三句歌词其实无意间也说明了谈春之后的道路 — 一味的狂热崇拜并不是办法，只会让人受罪。这里的受罪也许是指让人不安的谈志咖喱（毕竟在谈志往锅里扔芝士蛋糕的时候，BGM恶意的停了一下），也许是指谈春不顺利的学习之路。


第二曲：The Rolling Stones - Gimme Shelter


滚石乐队已经不用介绍，60年代到70年代达到顶峰的他们在全世界都有着不容小觑的影响力。选取Gimme Shelter 作为谈志对谈春说不收内弟子这一幕的BGM，我觉得是透露出了制作组小小的恶意的。


Gimme Shelter，直译为给我庇护，虽然歌曲本身主题是反对战争，祈求和平，然而我认为制作组只是单纯相中了歌名和谈春听到谈志不收内弟子时的心理活动的同步率，毕竟BGM只出现了这首歌的前奏，而且鼓点和电吉他的结合和上一曲又有相同之处，因此在衔接上也没有太大的违和感。

谈春听到不收内弟子时内心大概是崩溃的


当然这首歌如果放出了歌词也和画面十分相配，毕竟开头的歌词是这样的：

    Oh, a storm is threat'ning

    My very life today

    If I don't get some shelter

    Oh yeah, I'm gonna fade away


第三曲：THE BLUE HEARTS - 青空


THE BLUE HEARTS这个乐队在国内可能不太出名，不过在日本国内这是一个活跃在90年代的朋克乐队。作为90年代年轻人的代表，他们的歌主要表达的就是当时年轻人的迷茫，不安，愤怒同时还有对于理想的渴望。「青空」所要表现的，正是对于现实不公平的不满，一边想逃避烦恼，另一边又对梦想有着无限的渴望。

「出来れば僕のゆううつを　撃ち倒してくれれば　よかったのに」


谈春收拾着属于他的东西，为了自己的梦想不惜离家出走。然而一个人走在上野的街头，没有可以落脚的地方，只能坐在神社里吃着临走时母亲塞给他的饭团。这时的谈春心里在想着什么呢？也许就是对于未来的烦恼吧：师傅不愿意收内弟子，自己没有经济来源，仅凭着冲动离家出走，将来的生活应该怎么办……这些烦恼在看到报社的招工广告时迎刃而解，而BGM也在这个时候戛然而止。

============正文暂时结束========

先放一点给大家看看是不是能接受这样的脑洞，毕竟我的脑洞还是开的有点大。

感谢阅读至此。
      </影评>
<有用数>743</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>picnic</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-14 13:44:59</时间>
<影评>
        1.进立川派没有门槛，所谓的门槛是这份修行你能否坚持下来。（这句是我自己想的）


2.徒弟是徒弟，我是我，这就是立川派。


3.不好意思，我不相信评论家，因为不可能有人能够比我自己更冷静的分析自己。而且，并不是你来养活他们，而是等他们出师成名了，你是靠他们吃饭吧，麻烦你不要搞错了行不行。（这句太赞！创作者和评论者的纠葛历来是难舍难分的，搞评论的应该尊重搞创作的，搞创作的又应该耐心听取评论的声音，这大概是最理想的吧）


4.吃醋要把握好度，吃醋的人内心不急不躁，这醋也吃的耐人寻味。

吃醋，也就是嫉妒为何物？自己不去努力不去付诸行动，揪着对方的弱点不放，连自己也落得下作，这就叫作嫉妒。

本来为了和对手相匹敌并超越对方而努力，日复一日这个问题也会迎刃而解，但人总是做不到这一点，因为嫉妒比较轻松。

现实就是答案，就算抱怨生不逢时，社会不公，也不会有任何改变。现实就是现实，要理解现状并且分析，在那其中一定会有导致现状的原因，对原因有了充分认识之后再据此付诸行动就好。连现状都不懂得判断的人，在我看来就是白痴。

（这段说的太好，简直说到我心坎上去了，当时抄台词的时候一把鼻涕一把泪。因为人是不完美的，在这个世界上生存，总少不了和别人比较。当发现自己不足时，最先开始的情绪是自卑，接着是愤怒，然后循环往复，没办法好好做事。等下次再被迫和别人比较时，应该把注意力集中到填补自己的弱点上。整天想着自己的不足，别人的好，你的世界也不会有多大改变，反而别人越来越好。因此，还不如心安理得，干好自己手头的事情）


5.忠臣藏，是四十七义士复仇的故事，讨伐杀死主公浅野内匠头的仇人。而实际赤穗城里有多少人呢，有三百人，这之中的四十七义士是四十七个人，那其他二百五十多人都去哪儿了呢，大家都逃了，跑路了。为什么跑呢，因为复仇那种事怎么可能成功啊。他们觉得只是痴心妄想，怎么可能成功呢。要说落语是属于哪种呢？不是去复仇的四十七义士，而是逃跑的那些人，把焦点对准他们，这就是落语。

我问你们，落语是什么？人在不该睡的时候依然会不小心睡着；即使知道不该喝酒，被劝酒还是会喝；即使知道暑假作业有计划的去做，之后会更轻松，但却总也做不到；虽然努力了却依然不能出人头地。这些人，才会寄席来看表演，他们才是落语的主角。所谓落语，是对人类懒惰的肯定。

（这两段分别是开头谈春在高中时看谈志师父表演时，立川谈志对观众讲的，和最后徒弟四人都通过考试，升二目时谈志师父对他们的忠告。片头片尾首尾呼应，反复强调的一段话。肯定了落语作为一门大众艺术的地位，历史是记载名人的历史，落语是记载平凡人的历史。中国的相声大概也如此）


6.一开始有好多呢，不知不觉只剩下四条了。（金鱼啊？）不管喂他们多少饲料，也一点都不长。（这样才有饲养的价值，不是吗？一定很快就会成为夺目的金鱼的！）红鳉鱼是不会变成金鱼的～

（是，立川的徒弟们从来都不是天才，在片中我们也看不到所谓的主角光环。刚开始谈球师兄走后，谈志师父开始给谈春开小灶，后来感冒事件后谈春突然失宠，被发配到海鲜市场干活一年，再回到师父门下时，师父仍然傲娇的不给他辅导，还让他有问题请教志乐师弟。最后考试的时候睡过头忘带考题，抽签又抽到忘的一干二净的寿限无。谈春身上有很多缺点也是我们有的，他有时交好运，大多时候比较背，也是我们会有的。所以，不是金鱼又怎样呢，做一条红鳉鱼也能成才。这是坚持的道理。如果你年复一年认真做一件事，总是会有收获的）


7.常有人说本事是偷来的，但那是骗人的。就是因为教的人教导无方，才会变成这样。偷也讲究技术，当然要费一番时间，讲落语，节奏和韵律是必不可少的。你是我的徒弟，就照我的节奏和韵律来记落语，我会与你倾囊相授，直到你学会偷的本事。

（其实是一个模仿的问题，我是这么理解的，小孩学语言也是模仿大人的样子，所以才能说得一口顺溜的方言。而那些偷本事的人，也就是抄袭，是没有学会模仿的技巧，只偷到了表皮，没有偷到本质。如果有一个老师教你如何掌握模仿的技巧，可以避免你走很多弯路，但是不要忘掉自己的思考）


8.片中还有一段是，谈春和大师兄吃饭，抱怨师父把他发配海鲜市场了。大师兄语重心长的跟他讲：我们从来都不能选择父母，但是我们可以选择师父，我们选择了立川谈志做我们的师父。这大概讲的是，既然你选择了他，你偷师的同时，也要容忍他的挑剔，他的无情，毕竟最开始做决定的人是你。就像两夫妻，既然选择了在一起，快乐的同时也要包容对方的不足。我是这么理解的。
      </影评>
<有用数>350</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>不如归去</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-31 14:23:34</时间>
<影评>
        看了两天才看完，意犹未尽。


本来对日本的落语一无所知，看完电影却有了了解的兴趣。朋友说“日本人总能把自己的传统文化拍出新意…果然是‘惜古’爱好者”。很佩服日本人，把这样一个题材拍得不落俗套。


不谈落语相关，随意讲些电影里打动我的人和人之间的关系。

师父和徒弟的关系、徒弟和徒弟的关系、表演者和观众的关系、艺术和生活的关系，每一种关系都显得那么写实；而一般写实的东西总是赤裸裸地呈现，这片子却能把各种关系处理得那么细腻生动，又那么温暖可爱，令人忍俊不禁。


个人觉得这几个徒弟在电影里的时间段大致可分为三段：立志拜入立川门下后的前座阶段、已学有所成但还未升为二目的阶段、升为二目后的阶段。


做前座时已经有不少人放弃了，谈球离开的时候真的觉得非常伤感。毕竟用剧中人所说的“落语这种不赚钱的职业”，如果不是十分喜爱落语、非要当落语家不可，一旦失去了经济支持，就很容易放弃。这么看来，想得出父母出车祸双亡这种不孝又扯淡的借口以便顺利被立川收为徒弟，晚上打工白天练习用生命来成就爱好的谈春，实在是太难得太珍贵啦。



谈春被安排去海鲜市场卖一年海鲜也非常好玩儿，看时有一条弹幕说“就算你把我扔到贫瘠之地，我也能给你开出花儿来”，深以为然。

艺术来源于生活，落语、相声这种起源于民间的说唱艺术，讲的也都是市井百态人生。不体验民间生活是讲不出段子的，即便讲也只是机械的背诵。在海鲜市场的经历让谈春更能理解和体会段子的起源和深意，并让他更加周全细致地观察和体谅别人。

记得以前参加白先勇先生的签售时，有人问起白先勇先生为何没体验过《孽子》之类下层人、边缘人的生活，却能写得栩栩如生。白先生答因为作品的主角都是人，作品都在探讨人性。落语这种艺术也是如此。


“落语是什么？人啊，即使是在不能睡着的情况下也会不知不觉睡着。即使知道不能喝酒，但是被劝酒了还是会喝。即便知道暑假作业有计划地完成之后会轻松很多，也不会那样去做。虽然努力了但也不能出人头地，就是这群人。落语，是对人类善恶行为的肯定，都给我好好记着。

“落语的主角，是忠臣藏的故事中，那些没有参加复仇的家臣。鳉鱼就是鳉鱼，虽然不论多努力都无法成为金鱼，但正因如此，才更惹人怜爱。或许他们充满笑声与辛酸的人生，正是一部最完美的落语。”

（来自日菁+Aloha翻译的字幕，感谢。）


师父收了志乐后，谈春的前后转变也非常生动。师兄们都说要是以前的谈春，早就嫉妒死志乐了，而现在却能相安无事甚至肯虚心接受师弟的建议——全都是海鲜市场打工一年带来的转变。

这里能看出师父本人的品格：面对高高在上刁难人的评论家，执意把师父和徒弟之间的关系撇清；教导徒弟不要在讲台以及对观众行礼时以外的地方轻易低头谄媚；在表演时以折扇为界坚决不能让观众进入表演者的世界要固守表演者的底线，这是作为艺术家必备的“高”。

而在成为落语家的修炼途中，面对自己的嫉妒、自身水平的不完善，却要放低姿态，努力追上别人，缩小和别人的差距，这是“低”。



二目考试，这，真，是，人，生，写，照，啊。

想太多而睡不着、忘带重要的笔记、临场发挥糟糕成shi内心一片灰暗——这就是人生啊！

谈春就像活生生的每一个我们，这种代入感真是棒极了！


考前几个镜头让我十分感动，被债务伤透了脑筋的谈谈、因为一直是前座被所谓的发小哥们儿瞧不起和冷落的关西、不被父母同意却有温柔的奶奶一直给予无限支持的志乐，相比之下谈春真是幸福多了。

至此，每个人都对落语有着足够的热情，受到了足够的锻炼，还有非升为二目不可的理由和决心，师父给的结果也是非常宽厚了。



就算成不了金鱼，做鳉鱼也不错。更何况谈春带回来的一缸鳉鱼，最后也只剩下四只还活着不是吗？就算是做鳉鱼，也只有顽强的鳉鱼才能活到最后。



另：师父这个角色真是可爱至极。前面口口声声说着徒弟的锅他不背、干嘛要为了徒弟低头，最后却为了四个徒弟低头请大家好好爱护他们TAT 伟大的严师。

末尾表演的谈春竟然看见已故的师父对自己的夸奖，不再说“不想再让它成为梦境”，而是“师父竟然夸我了，好可怕”。大概是已经成为可以独当一面的落语家了吧XD

---

如果不是Nino应该不会对这部片子感兴趣，差点就错过了。感谢Nino的出演XD

看完后竟然有点想去了解落语，甚至都想去学相声了（（（


电影的配乐真是好听，分享提问下的一个歌单，感谢收集的姑娘：

http://movie.douban.com/subject/26266892/questions/67614/?from=subject_questions

</影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tocca</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-04 12:43:16</时间>
<影评>
        Arashi在5X10里这样唱过：

“一步一步前进，因为没有所谓捷径

所以除了朝自己相信的道路前进之外别无他法“


无论是arashi的二宫和也，还是落语表演者立川谈春

从十六年的时光，120分钟的sp里，仿佛看到的都是一个叛逆少年，绝强又迷茫的开启了奋斗一生的大门，这一路有太多的音符不断的跳跃进这段五线谱里，有同门蠢萌师兄，天赋师弟，倾慕女子，批评家，打工老板娘，短音长音高低音，最终成了不朽名篇。

最美妙的一段音律是来自师傅立川谈志

太喜欢北野武的表演了

立川谈志的第一个镜头就是在厨房里做咖喱，锅里明明煮的是炖菜，把冰箱里能加的都倒进锅里，连酱菜都不放过，过程看着极其黑暗，结果味道却出乎意料的不错。不按常规出牌，旁人以为在乱打，实在自己心里非常清楚。

立川谈志身为落语大师却一毛不拔，总是给弟子安排一堆奇奇怪怪的工作，清理花洒，驱赶夜猫，买红金鱼。对自己收到的礼物每一件都记得清清楚楚，稍不满意就对弟子恶语相向，说着什么不能遵守就滚出师门。而弟子真的要退出师门另投师傅的时候，却会关掉音乐，停下舞步，一言不发的听完之后递上好酒，说着他看到这个就不会拒绝你了。当谈春因为没有认出批评家而被指责的时候，师傅说着有什么可道歉的，评论家是靠着表演活的，而且我是我，徒弟是徒弟，为什么要我来道歉，谈春以为要被逐出师门急急忙忙去跪师傅的时候，师傅却说不要轻易低头道歉，鼓励他多多联系大落语段子。

其实是个特别温柔又正直的师傅，比谁都爱着自己的徒弟，不光是讲授他们落语，更一点点告诉他们怎么成为一个立地的大人。

其实在人设上，我更喜欢立川谈志，有小人物的地气，更有大师的风骨。


分享一段最喜欢的台词：

“听好了，自己不去努力，不去付诸行动，反而去数落对方的缺点，妄图拉低对方身份，让对方站在和自己同样的高度，就是嫉妒。本来只要采取行动，赶上并超越对方就行，但是人啊，往往做不到这一点，因为嫉妒是毫不费力的啊，不过你牢记住这一点，现实会给你答案，将责任推卸给时代，推卸给世界，你的处境也不会有任何改变，现实就是现实，你要理解现状，并好好分析，现实中一定蕴含了人走到今天这一步的原因，如果你能发现其中真理，之后只要再采取行动即可，连现实都无法判断的人，在我看来，就是笨蛋。”
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>PirateRadio</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-01 23:42:01</时间>
<影评>
        去年12/28号播出的TBS年末特别电视剧《赤めだか（红鳉鱼）》，配乐非常好，搜集一下整理成了歌单。

看得出来，导演很喜欢The Rolling Stones和The Blue Hearts。


顺便提一下

1. 剧的原型立川谈志是真实存在的人物，日本票最难买到的天才落语家，谈灌（ダンカン）要从立川流退出转投Beat Takeshi为师时的轶事也是真的，而剧中饰演谈志的人正是北野武（Beat Takeshi）。

一生中若有一位这样的老师，此生无憾。


2. 剧中插曲《浅草キッド(浅草小子)》来自于北野武自己发行的专辑，作词作曲都是他本人。


浅草是日本有名的欢乐街，各种剧场鳞次栉比，所以全国各地想成名的艺人都会到此寻梦。

北野武这首歌，描述的就是他自己初到浅草一文不名时的窘困生活，所以它作为配乐，出现在“师兄在车里和借款人求情时，关西被老同学看不起时”。


歌词：『与你相见，在仲见世的那间只有煮菜的鲸肉店，我们谈论梦想，汽酒泡沫里消失的约定，在灯火暗去的浅草，只有一个被炉的公寓。第一次买了同样的西装，做了同样的蝴蝶结领带，却没钱买同样的鞋。这一直被我们当做笑料，什么时候走红 我们期待着，在只有两个观众的剧场里...不要再说我们放弃了梦想, 明明是 没有其他目标的两个人, 不要再说我们放弃了梦想, 明明是 没有其他道路的两个人』


－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－


配乐合集：
http://music.163.com/#/playlist?id=147754439


1 《Superstition》Stevie Wonder

在老家和父亲吃咖喱的场景


2《Gimme Shelter》The Rolling Stones

允许进入师门讲授入门规则时


3《青空》THE BLUE HEARTS

谈春老家，自己的房间内


4《Jumping Jack Flash》The Rolling Stones

赐名谈春的场景


5《Miss You》The Rolling Stones

谈志给弟子们安排任务时


6《ラブレター》THE BLUE HEARTS

弟子们在居酒屋谈论自己的身份时


7《Mother Nature's Son》Sheryl Crow

送报纸的场景


8《Let It Be》Nick Cave

在烤肉店师兄决定退出的场景


9《Blackbird》Sarah McLachlan

谈志第一次直接接受师父指导时的场景


10《嘲笑》北野武

入门半年后，在出租车中讲落语的场景


11《天城越え》石川さゆり

居酒屋，师兄躲追款人的场景


12《Rainy Days And Mondays》Carpenters

谈志的命令下第一次在筑地工作时


13《Singing in the Rain》Gene Kelly

谈罐向谈志告白自己要退出立川流转投Beat Takeshi为师时


14《Paint It Black》The Rolling Stones

立川志乐登场


15《スローバラード》RCサクセション

谈春对志乐充满嫉妒时，谈志训斥他妒忌为何物时


16《1000のバイオリン》THE BLUE HEARTS

和志乐握手时的场景


17《浅草キッド》福山雅治

师兄在车里和借款人求情时

关西被老同学看不起时


18《Ya Ya(あの時代を忘れない)》サザンオールスターズ

离开筑地女店员问谈志是否有喜欢的人时


19《Angie》The Rolling Stones

面临被逐出师门时


20《田园》玉置浩二

电话告知双亲将要参加升格考试时


21《Green Onions》Booker T. & the MG's


22《Daydream Believer》The Monkees


23《DOWN TOWN》山下達郎


24《歌うたいのバラッド》斉藤和義
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>暗淡浅黄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-03 00:51:01</时间>
<影评>
            看有很多人说志乐的落语比谈春讲得好，也就是说滨田岳落语表演得比nino强，本来在剧中设定的就是当时志乐确实比谈春讲得好，不然他也不会两年半就升到二等，比谈春早两年升为真打，而且滨田岳的表演也确实很优秀。看完剧后我也曾经疑惑那些夸nino讲得好的是不是夸大其词，私下也认为滨田岳的落语节奏感更适合，直到看完关于红鳉鱼的拍摄花絮。我真有点遗憾剧的剪辑，整个剧的节奏已经被很多人称赞过了，但是如果能把nino讲落语的过程多放一点点，就知道为什么即使落语大物也会称道nino的演绎。举个例子，芝浜里那个食指竖起表示“嘘”那个动作时，谈志师匠、谈春师匠、武大爷都各有特点，我已经不能想象还有什么新的表现方式，但我看到nino的这个动作忽然鸟肌了，这是独属于nino风格的创新。还有表演时的面部、眼神、小动作等等都带着鲜明的二宫色彩，他讲落语已经不是简单模仿，难怪谈春师匠说已经无法用语言来形容nino的厉害之处，难怪师匠身边的工作人员说幸好nino不是落语家。如果他是落语家，我相信他最少也能成为落语的一派宗师。

    建议被这个故事所感动的人去看看红鳉鱼的拍摄花絮，同时我无比期待DVD中那多出来的15分钟内容。

    昨天看了鹤瓶师匠的话再来唠叨两句，第一，这部剧本来就是以谈春的角度来刻画立川谈志的，当初nino接这部戏的就说不懂为什么自己成了主角，所以日本有评论家评论nino的表演很好的掌握剧本的平衡性，并没有为突显自己表现出强烈的特异性。第二，剧中的谈春是努力家，为了不被师弟落下他第一次在前座表演了文七，鹤瓶师匠评说nino时说那种笨拙的程度也刚刚好，演技真的太棒了。一些人老拿这点来黑nino，却不知这正是nino的厉害之处啊。这部剧本来就是谈春的成长过程，一开始就出类拔萃他还跑去拜师干嘛？
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>土豆炖牛肉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-24 12:07:23</时间>
<影评>
        不知是不是凑巧，这是今年看的第二个关于落语的片子，第一个是动画片昭和元禄落语心中。

落语是日本的一种传统曲艺形式，总觉得和我朝的单口相声相似，但因着文化的差异，其实也还是有着很大不同。

故事并不复杂，北野武演落语一个流派的宗师，收了几个性格差异的徒弟，以二宫这个角色的角度，看这些徒弟如何在经历一系列事情后成为都顺利成为独当一面的座席。北野这个流派宗师非常个性，由影片一开始他熬的那锅咖喱就可以看出，但也是因为过于创新，受到了一些评论家的嘲讽。同时，北野武培养徒弟的方法也不同一般，例如会让二宫去筑地的鱼市修炼。

不得不夸夸北野武，绝对担的起演技派这三个字，他电影中完全没有任何表演的痕迹，可作为一个主要角色所需要的各种承接他都做的非常好。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yangnnnnn</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-01 23:35:26</时间>
<影评>
               庭院鱼缸里的红鳉鱼四年都没有长大，正如自带“永远17岁”buff的二宫和也，一脸执拗的少年气，眼神清澈又纯真。

       一个放在中国可能出现在CCTV《艺术人生》里的故事，又被霓虹人拍的暖心又好看。认真想想大概也都是日剧日影里的常见桥段，卡司也是一帮老熟人，但就是忍不住感同身受，笑中带泪。

       立志把青春献给传统艺术行业的十七岁少年，不惜离家出走、兼职打工，终于让那个初见时看起来脾气暴躁的老头同意加入立川流派。谁知想象中的修行竟然是跟着一群看起来并不太靠谱的师兄修理水管、清洁打扫、气枪虐猫……你逗我呢？

       害怕把感冒传染给师父就小心翼翼地拒绝了师父的指导，谁知成了“你就是那个拒绝了你师父指导的人？感冒痊愈了吗？”，一个案例经典。这边正想着要如何讨好一下师父，谁知道那边打电话告家长的师父却被家长呛了一回。至此，换来了那句“如果你还想当我徒弟，就去筑地市场待一年吧。”一年，你逗我呢？

       在水产市场处处不顺，跟师兄吃饭聊起新来的师弟，听说这个新来的小子天赋秉异，竟然敢拒绝师父让其去水产市场的决定……啊嘞？能拒绝啊？能拒绝啊？！你逗我呢？

       于是决定跑去跟师父摊牌，却在楼梯口听到了那段心灵教育：

       “所谓嫉妒是为何物？自己不去努力，不去付诸行动，揪着对方的弱点不放，连自己都落得下作，这就叫做嫉妒。本来为了和对手相匹敌并超越对方而日复一日的努力，这个问题也会迎刃而解，但人总是做不到这一点，因为嫉妒比较轻松。”

       还说什么呢？还是得先搬砖啊……

       师父究竟是不是故意说给自己听的，他不知道。正如第一次见面时纳闷过是不是场考验的炖菜，还有水产市场市井百态。究竟哪些是师父的刻意点拨，那些是自己的脑洞悟道，少年或许并不清楚。

       倒是这样一晃几年，见过了在徒弟离开时师父的背影“还是寂寞啊”，也见过了那个傲娇倔强的老头子其实偷偷关心着身边人，“别看他那样，他其实是个很温柔的人”。于是少年终于说出那句：“我选了谈志做师父，真是太好了！”

       这一边的师父，偏偏是个乖张性格，仿佛处处通晓，偏偏处处不说破。他知道你并非父母双亡，不过是少年囧态罢了。他也知道你带回来的并非金鱼，他都懂，他偏不说。所以最后大幕落下之时，恍惚看到师父夸奖自己的谈春，笑着否定了，“太可怕了”，你逗我呢？

       剧中借北野武饰演的谈志曾在指导徒弟时说，那些来看曲艺艺术的人，就是那些知道喝酒不好劝酒之后仍然会喝，知道暑假作业提前做完比较轻松却偏偏不会那么做，知道努力不一定有结果的人啊。所以，谁说电影受众不是如此呢？这样看来，一遍煲着一碗上好的鸡汤，一遍揭露出艺术抚慰人心的真谛，这样的导演/编剧，真是个一针见血的心机boy啊。


（看的时候想我朝能不能也拍一部，郭德纲与岳云鹏也行。记的老郭在金星秀里说的：岳云鹏现在这个年纪说相声的谁有他红？老郭对徒弟也是rio宠，着实忍不住唏嘘啊！）
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>韦肃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-16 15:54:51</时间>
<影评>
        初识落语在《深夜食堂》，此番看《红鳉鱼》算是对落语有了进一步的认识。落语相当于日本的单口相声？这其实是不太负责任的解释，但在找不到更好解释的前提下，姑且如此吧。


故事从固执的少年拜师开始，二宫和也的娃娃脸挺适合初次亮相十八岁的少年角色；至于北野武，《菊次郎的夏天》中我们就领略过糟老头的铁汉柔情。或许是因为自己喜欢孤独的缘故，总是不自觉地被日本文化中的一些东西吸引，比如《深夜食堂》、比如《小小食杂铺》、比如歌舞伎、比如落语。


作为传统文化，一定是有规矩的。以扇为界，便是落语的规矩；以扇为界，扇子的一侧是观众，另一侧只有自己。一花一世界，在落语表演者身上得到最完美的体现。《王牌特工》里有这样一句话：西服是现代绅士的盔甲，皇家特工是新时代的骑士。这里我稍加改动：落语是现代名士的羽扇，落语家是新时代的忍者。执扇走天涯，有了度，也就有了底线。


落语是诙谐的、也是幽默的，但并不圆滑，正如片中立川谈志所说：“落语的主角，是忠臣藏的故事中，那些没有参加复仇的家臣。鳉鱼就是鳉鱼，虽然不论多努力 都无法成为金鱼，但正因如此，才更惹人怜爱。或许他们充满笑声与辛酸的人生，正是一部最完美的落语。”这正是我喜欢落语的地方，带给别人欢乐总比带给别人悲伤好一些，大概只有在人口密度如此巨大的国度，才会对人生有如此深刻的感悟，正如《东京物语》中母亲所说：“东京那么大，不小心失散了，可能一辈子见不着。”也正像《被嫌弃的松子的一生》一样，尽管生而为人很抱歉，但终究还是有它存在的意义。

这并不是一个励志的故事，因为在学习落语的过程中，有人得熬夜送报纸、有人选择放弃、有人得去集市打工一年、有人被老同学嘲笑、有人在成为正式落语表演者之后不知所踪，但却依然是一个温暖的故事，因为关于亲情、友情和梦想的故事总会具有打动人心的力量。


关于亲情，本片给出的答案是：如果你的孩子有梦想就让他努力去实现，只是加上时间要求。就像片中立川谈春的父亲给他的四年期限，如果四年之内成为不了落语表演者，那么该干嘛干嘛。每个孩子都是独立的个体，只是有时候大人总希望孩子成为自己的小号，要么重复自己的辉煌，要么完成自己未完成的夙愿。


关于梦想，本片给出的答案是：给你四年时间，你是否会竭尽全力去实现？四年，其实挺久了，如果你真的尽力了的话。如果四年的时间，你还不能在自己中意的领域有所起色，那么很抱歉，你缺少实现梦想最关键的东西——天赋。尽管缺少天赋而难以实现梦想有些遗憾，但为心爱的东西付出一切总是值得的，轰轰烈烈的故事总好过浑浑噩噩的后悔。


关于友情，本片给出的答案是：拒绝撕逼。当友谊总以背叛为载体时，立川谈春和他的师兄弟们告诉观众，纯真的友谊还是存在的，没有尔虞我诈、没有反目成仇，因为落语聚在一起，本就是难得的缘分。


因为自己也会写一些评论类的东西，所以本片关于评论者的叙述很值得学习。任何一个评论者都应该心怀敬畏的去评论，我们应该始终记住一点：是评论的东西养活了评论家。就像《料理鼠王》中的台词：“就很多方面来说，评论家的工作很轻松。我们冒的风险小却位高权重，人们必须奉上自己的工作和作品供我们评论。我们总是从我们所写的负面评论中赢得荣誉，因为那比较好写，也更容易吸引眼球。可是，我们评论家必须面对一个难堪的事实：以价值而言，被评论家批评为平庸之物的同时，我们的评论也许更为平庸。可是有时候评论家真的需要冒险去发现并捍卫新的事物，年轻的天才、新颖的创举往往必须面对整个世界的敌意，而他们渴望知音。”
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>茕兔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-31 23:33:56</时间>
<影评>
        对落语最初的印象来自于《虎与龙》，一集一个经典的故事和小虎现实的故事结合在一起，即使有一些不明白笑点，但是也感受到了落语的魅力。作为黄担，在nino很久没有上剧后得知有这样一部sp时我是万分期待的。这个sp没有辜负我的期待。这是一个让人感觉到温暖的故事。这份温柔来自师匠立川谈志。

故事从一个喧嚣开始。nino饰演的高中生欲拜北野武饰演的谈志为师，这样一个大师是未见其人先闻其声。暴躁的声音让人害怕，推门而入看见的是一个在才厨房忙碌的老头，他不停的把各种调料、食物（甚至是nino送的芝士）加到昨夜的炖菜。这是一个忙碌的画面，调料不停从眼前掠过，他们的声音也在高速的表达，可是看的时候一点也不觉得烦躁，意外的有趣。这样的咖喱能吃吗？出乎意料的好吃。这是师匠第一次出现的画面。师匠就是一个外面严厉内心温柔的傲娇。他对外人说立川派主张的就是“师傅是师傅，徒弟是徒弟”，可是总是不着痕迹的维护自己的弟子。当谈春他们一次次被落语评论家刁难时，他毫不犹豫的攻击，“你才是靠我们吃饭的”。不论是第一次说起这句话还是最后一段说起这句话，他都是傲气十足。师匠是王者，他不会轻易低头，只有面对观众时比任何人都认真的鞠躬致谢。可是，因为谈春他们升二等惹争议这件事情，他在台上低头了，但是他仍然自豪的说“你们是我自豪的徒弟，大家一定会喜欢你们”。他不是迂腐的人，他责骂着他们但是也无比关爱他们。师匠对待弟子们的温柔是心灵层面的。明明知道谈春欺骗自己说父母双亡，却一句话不说，等谈春小有所成时让他回家征求父母的同意。谈春拿了买鱼的钱和纸箱吃烤肉，师匠明明知道谈春最后拿出的是红鳉鱼却一句话批评的话也没有说，只是让他好好照顾鱼（四年来鱼一直都没有长大）。谈春因为嫉妒志乐怒气冲冲，师匠不动声色在教授志乐时告诉楼下的谈春，天赋不能比较，但是每个人都可以努力，嫉妒是不努力的借口。因此谈春接受了在烧麦店的修行。一年期满后，他的体贴令师兄们意外，令师匠欣慰。谈春和志乐在升二等之前按照规定是不能办学习会，不能在人前表演的，可是师匠一面斥责他们，一面又傲娇表示对他们破例。当谈春在众人面前表演只有二等才能表演的大段子，引来批评家的冷嘲热讽，所有的师兄弟以及谈春自己都认为师匠会把谈春逐出师门时，师匠表扬了谈春。四个师兄弟升二等考试（除志乐外）状况百出，可是他还是让他们都及格了，不是因为私心偏袒，而是因为他认为平时的他们已经达到要求了，这场考试不代表他们的水平。师匠的温柔，让屏幕外的我深受感动。因为师匠是这样的人，所以所有的立川流弟子都十分的友好和团结。大师兄一直为迷茫的师弟们指点迷津，并向他们传达师匠刀子嘴下的温柔。谈春、志乐和关西会把自己升级的祝福钱给谈谈还钱。整个sp没有一个完整的落语故事，可是又有什么关系呢？因为他们在学习落语过程才是最值得关注的不是吗？

这是一部佳作，不仅是故事人物还有音乐演员的表演。立川派师兄弟的日常简直让人感觉不到表演。现实真人大师的友情出演，tbs以及北野武幽默的自我吐槽也让故事更加妙趣横生。

不朽的青春不可能永远在人的脸上体现。虽然32的nino还是很年轻，但是这毕竟不是17岁的他。17岁的他是骑着自行车在白衬衫飞扬在海风中的秀一，忧郁而又坚韧。即使不是黄担我也觉得现在的他演技更好了，也希望他越来越好。

抓住2015年的尾巴，我写下这篇影评。也希望自己和影片中的谈春一样，即使是变不成金鱼的红鳉鱼，但也不断为梦想而努力。用踏实的行动代替嫉妒。2016年，将会是收获更多果实的一年！


<图片2>
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
