<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>这个杀手不太冷 Léon</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p511118051.jpg</封面>
<导演>吕克·贝松</导演>
<演员>让·雷诺 / 娜塔莉·波特曼 / 加里·奥德曼 / 丹尼·爱罗 / 彼得·阿佩尔 / 迈克尔·巴达鲁科 / 艾伦·格里尼 / 伊丽莎白·瑞根 / 卡尔·马图斯维奇 / 弗兰克·赛格 / 麦温 / 乔治·马丁 / 罗伯特·拉萨多 / 亚当·布斯奇 / 马里奥·托迪斯科 / 萨米·纳塞利</演员>
<简介>里昂（让·雷诺饰）是名孤独的职业杀手，受人雇佣。一天，邻居家小姑娘马蒂尔达（纳塔丽·波特曼饰)敲开他的房门，要求在他那里暂避杀身之祸。原来邻居家的主人是警方缉毒组的眼线，只因贪污了一小包毒品而遭恶警（加里·奥德曼饰）杀害全家的惩罚。马蒂尔达得到里昂的留救，幸免于难，并留在里昂那里。里昂教小女孩使枪，她教里昂法文，两人关系日趋亲密，相处融洽。
                                    
                                　　女孩想着去报仇，反倒被抓，里昂及时赶到，将女孩救回。混杂着哀怨情仇的正邪之战渐次升级，更大的冲突在所难免……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>孔乔</作者>
<标题>SHAPE OF MY HEART</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-05 22:27:19</时间>
<影评>
        题记：“这是关于两个小孩的故事，一个女孩和一个男孩，在他们心里，他们都是12岁，他们都感到失落而他们深爱彼此。”

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 ——吕克·贝松”


《Leon》。LucBesson的作品。

始终不明白为什么会翻译成如此古怪的一个中文片名。

全英文对白，拍摄于美国纽约。一部有着浓郁的好莱坞色彩的法国导演作品。影像风格和故事情节保留了法国片特有的表现手法，虽说是商业电影，却拍的相当有艺术感。

影片开始的时候就告诉我们，他是一个杀手。

墨镜下的男人敏捷狠辣，一个著名的杀手。

他以此谋生。

杀手并非杀人狂，对于Leon，杀手只意味着一份职业，一份他别无选择的职业。在他的身上，让人感受到杀手的魅力。那是一种在暗处的力量，他在暗处保持着生杀予夺的权力。如同上帝一般，在暗处，在高处，在不可见之处，悬在每个人的头顶，昭示着生命的脆弱与虚无。

舒缓的口琴的协奏曲带来几分凄迷。法兰西温和的阳光下，活着的方式黯然交替。

工作，打理植物，喝牛奶，坐在沙发上睡觉，旁边放上一把枪。

Leon干脆利落地完成了那单生意，回到家，取下所有的装备，开始淋浴。那一刻，让人看到了他赤裸的无助与疲惫。随后，他细心地熨衣服、喷花肥、喝牛奶，一个牌子的牛奶。一个人到空荡荡的影院津津有味地看歌舞片，像孩子一样新奇愉快，还不时回头张望除他以外的唯一观众，想和人分享他的快乐。这个英俊优雅的男人穿着盖不住脚腕的裤子，长长的风衣，悠然地掠过大街小巷，幸福地唱歌，路人驻足观望。不自觉地渗透着中年男人的落寞与孤寂。

Mathilda出现。十二岁的问题少女，绿色外套，小红帽，童话一样娇好甜美的脸庞，清澈却直指人心的眼睛，充满敌意却又有些怯生生的表情。

当Mathilda的全家被杀，她捧着牛奶到他门口求他开门的时候，他的杀手生涯也就即将结束了。这个无依无助的女孩闯进了他的生活。

“我要跟你学做一个杀手。”

他一生中唯一温暖的时光，不再只是一个人。

她会为他买两夸脱鲜奶，会和他一起训练，会和他玩放松脑筋的游戏，会对他说，“Leon，I Love You。”12岁小女孩的爱，象是甘泉，那么清醇，毫无杂质；象是阳光，那么温暖，令人目眩。

Leon的生活发生了改变，他会笑了，有时甚至是细心而又温柔的。一个杀手，命中注定，不能有爱，有了爱就是有了弱点。

夜间，他忽然跳起身，装上消声器，将枪口对准Mathilda睡梦中的头颅。可是Leon没有办法推开她。否则，他的手不会因柔情而发抖，谈生意不会因难舍而迟到，杀人不会因牵挂而受伤。唯一能暗示他的内心生活的，只有那盆茂盛的龙舌兰。他把它当成自己的生命来培育，在任何时刻都不会舍弃的朋友。所以,杀手的结局已然笼罩着悲剧的阴影。

一切自然而完美，从容不迫地叙述，他们笑闹，他们日益亲密。两颗冷透了的心在相互接近中发出了微弱的光芒，互相温暖、互相救赎。他成了她的信仰，她却成了他的弱点。

为了复仇，他手把手地教会了女孩如何用枪，却又伸出有力的手保护她，让她可以免于拿枪，直到最后，因为她的缘故而中了致命一枪。

最后的血战中，他用自己极限的生存智慧与对方较量。保护Mathilda逃出生天。重杀伤力武器发射后，大家都以为已经死亡的Leon乔装成警察，走向出口，外面是等待着他的小天使。这给予了一线两人幸福生活的希望。但这并非出于怜悯，而是为了让人更加绝望。只是真正绝望的不知道是剧中人，抑或是我们这些旁观的闲人。一步之遥，天人永隔，那门外亮丽的日光，和门内刺目的血光，一样令人窒息。他终究还是逃不掉，当他满面血污地走向咫尺之隔的大门时，一只手枪跟在后面。这是一个惊心动魄的主观镜头：逐渐倾斜的地面宣告了他的死亡。他死了。一切都结束了。

影片从一部有着另类怪异的爱情故事的动作片，升级为探讨孤独灵魂之间的交流、冷漠心灵救赎的启蒙之片。

开始时是Leon保护受害者Mathilda，后来延伸为双向的依靠与安慰；从他平面的杀手生活，转化成个人立体的性格成长。性格最终成长完全，他对Mathilda说：“你不会失去了。我刚尝到人生的喜悦。”可他最终死去。

让·雷诺的演出令人惊喜。喜欢他那张充满沧桑感的脸庞。他塑造的Leon无疑是一个经典的角色。如同木头那样纯洁温暖，仿佛是个走错了时空的异乡人。他在这闹市里凭本能维持着自己的生存，他活得那样扎实，让我们又心痛又爱怜。

故事的结局。女孩无法遗忘的仇恨带走了他，似是早有预料的归期，这是一个杀手的宿命。也许死亡是完美的结局。他终于永远属于她。女孩把他心爱的植物种在地里，不再活在盆里。她说，Leon，它在这里很安全。

镜头拉远,随着摄影机的上升,女孩和植物越变越小,再次运用横拉,你可以透过茂密的树林的顶端,眺望到另一端的纽约,那里辽阔的海岸柔和一片。

生活继续。

阳光下的海洋，只有绝望，然后一切消失。

影片外，有Sting的歌声传来：That’snot the shape，the shape of my heart。And if I told yout hat I loved you，You’d may be think there’s something wrong，I’mnot am anof too many faces，The mask I wea risone…… 
      </影评>
<有用数>7918</有用数>
<没用数>544</没用数>
</review>
<review>
<作者>董董Mercurio</作者>
<标题>坚忍的魂与隐秘的梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-12 19:06:02</时间>
<影评>

喝了些酒，光线很暗。最喜欢趁着这时候写东西，畅快淋漓。放着贝多芬的小提琴协奏曲。想起那个变态恶人说的：“贝多芬的开场很好，让我感觉非常爽，但是到后来，它就开始他妈的无聊。——知道我现在还不杀你的原因了么？”话说完，一阵乱扫之后，硕大的身躯倒地。一次屠杀完成。 

  《Leon》的每一个角色都出乎意料的精彩出色。它没有很多高深的思索，却又太能让人琢磨。做为职业杀手的Leon，他的生活是单纯的——单纯的甚至像旧时代的手艺人，早出晚归，为生计而奔波，一次又一次的训练，完成任务，因为危险的职业他连睡觉也要坐着，面对爱情和可能的闲适生活，也要保持克制提醒自己。他与其说是一个杀手，莫不如说已成了一种生活本身——他代表着男人最极端的一面——对待强大残暴的敌手冷酷无情，对待温顺的女人和娇弱的儿童时却必须保持规则——不伤害他们，甚至妥协，而温情甚至是他们的阿迦琉斯之踵，最后以生命为代价去报答。“一行有一行的规则。不杀女人，不杀小孩。”这个规则和禁忌的背后，印照的是他渴望又欲求不得的爱情和亲情。麻痹很多年后一个小女孩的意外闯入又令他把这些遗忘给想起，就像想起他儿时的故事。老头子说：“你刚来这个国家的时候，乱七八糟，被女人弄的一塌糊涂。现在，却是一个优秀的杀手。”人的强大和冷酷，是在痛苦和摧毁的土壤上生出的根，却注定成了杀手手中精心照料却开不出花结不出果的植物。玛婷达的出现成了他一生的光亮，也成了她的自己的毁灭和新生和救赎。就像他在面对她家人被血洗之后惊慌无措时刻的那一瞬的开门，光亮照亮了她的脸也照亮的自己的人生。他被她改变，而他，成了她的热爱和新生。痛苦人生的一切至此完成颠覆。 

    我一直为结尾的情节猜测不已。大多数人认为，杀手走向门的时候，是向往着新的生活——那个生活里，屠杀和警惕将不复存在，有的只有他的玛婷达，和那株不开花不结果的他的心爱。他脸上希冀的眼神和迷茫又向往的表情出卖了他的情感，却令他丧失了杀手的本能——一只手枪跟在后面，他竟然全无察觉，最后，枪响，杀手死在了暗黑的走廊尽头，离光亮的门口只差一步。但我却隐隐倾向于认为，杀手知道后面的手枪，他在寻找他遍寻不得的梦，那个梦连着长廊与出口，也连接着现世的痛苦与来生的梦幻——它是死亡。他一人斗百人，最后已经没有手枪，无法为玛婷达报仇，唯一和希望，是和那个变态同归于尽。更重要的是，他出去了，又能怎样呢？有他的玛婷达，更好还是更坏？依然和他在一起，小女孩的生活恐怕还是在仇恨中度过，没有新生，一切重新归回到旧的轨道——练习，杀人，执行任务，生活像尖利的刀寒光闪闪。他选择了死亡，倒下后的最后一刻，将炸弹拉环送到变态恶人的手中，几乎深情款款，柔和的仿佛是临终的嘱托：“这是——来自——玛婷达——”炸弹引爆，报仇完成，杀手已死。 

    “这是，来自，玛婷达——”一种意义上，显然，这是他为玛婷达报了仇。但更根本的，是他代她完成了他不要她此生完成的使命。报仇的使命完成了，玛婷达作为杀手的使命完成了，两个杀手痛苦的生命同时结束——一个得到永恒的休息，另一个终于解脱。不开花不结果的植物最终被种进了草地，它可以生长因为它从来没有这样靠近过自然。他从来都是被扭曲被节制的，直到有一天疯狂执拗又天真的玛婷达拯救了他，最后他用他的全部力量作为对她长久以来热情的报答，杀人者终于完成了拯救。偶遇照亮了他，就像最后榴弹爆发出最猛烈的光——“人生是一直这么痛苦，还是只有是小孩子的时候才这样？”杀手沉默了一会，喃喃地说：“一直如此。”一直如此，但现在可以不要这样了，她也可以不要这样了，生活和爱情把他逼上了这条道路，但最后又把拿走的东西还给他。不同的是，这一次他心甘情愿，也为自己不开花不结果的植物找到了主人——她终于把它根植于土壤。 

   变态恶人喜欢贝多芬，理解莫扎特，推荐自己的猎物尝试勃拉姆斯，却疯狂残忍冷漠之极；杀手不识字，不懂得经典电影，不认识梦露和卓别林，却在冷酷的一生中找到了归依，打开了心灵的窗和门。原来艺术能够陶冶性情，却不能改变灵魂——什么东西都不可能改变灵魂，因为灵魂根深蒂固，它就是人们自己——就像杀手的职业让他性情冷酷，但磨不掉他心中原本温情脉脉的灵魂——那个灵魂引而不发，坚忍地埋伏，终于在积聚了太久之后，把他交还给自己。它就像那株植物和牛奶，来自自然，容不得半点污染，却找不到自己的土地。但它最后还是回家了。是绿色，它就属于土壤。是天真的女儿，她就必将属于另一个世界，只是那是他有生之年所不能给予的、渴望而不可及的，过去的时光。原来我们每一个人寻找的，不是成熟的个性，也不单是幸福，而是被自己丢失已久的灵魂，它属于昨夜的领地和昔日的城堡。它起源于我们童年时候的梦幻。它长着一张孩子般的天真的脸。孩子可以爱，可以幻想，可以单单凭着自己的生存本能打碎成人世界的游戏。而人的成长和岁月的磨砺，不过是在动荡中把它抛弃，在爱情中被它迷乱，在严酷的生存法则中把它压抑，但它依然坚强隐忍，藏的隐秘。看不见它的，它也一直在那里；看见它了，它为我们把全部秘密揭示。它会一直引领我们，如迷藏般不断的隐埋又不断的揭露，直到死亡把这场诡异眩丽的梦幻从我们身上抛开。

Mercurio
微信公众号：dong_chenyao
微博：董董Mercurio （小号：mercuriodong）


</影评>
<有用数>6019</有用数>
<没用数>230</没用数>
</review>
<review>
<作者>jojosue</作者>
<标题>我以保护的方式来爱你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-03 10:32:23</时间>
<影评>


我爱你，所以我不去吻你。我爱你，所以我对你冷言冷语。我爱你，所以我要你离开我，过你自己的生活。我爱你，所以我选择默默地保护着你。保护，是我爱你的方式。

这就是里昂对玛蒂尔的爱。鱼对飞鸟的爱，无法搁置。只有选择这样的方式去爱。爱得隐忍，爱得伤痛。

一个杀手不该太善良，不可以在乎一个人。里昂不是一个好杀手。

常有人觉得奇怪，为什么里昂不论走到哪里都要带着那盆绿萝，为什么在最后的危机时刻，他仍不忘嘱咐玛蒂尔照顾一盆植物。一盆植物，有何稀奇。绿萝，就是里昂不是一个好杀手的最好证据。绿萝，代表着弱者，代表着需要保护和照顾的人，代表着里昂曾经无法保护的爱情。其实，里昂很想去爱一个人，保护她，照顾她，呵护她。如果那个人不出现，那就只好用一盆绿萝来填补这段空虚。玛蒂尔正宛如那盆生机盎然的绿萝，填补他受过伤的心。

旋转的楼梯，棕黑色透着古朴凝重而又压抑的气息。一步一步沿着楼梯向上，旋转、旋转，随着楼梯的旋转而迷失，旋转的尽头，是一个精灵般的女孩在静静等候。不羁的抽着香烟，假装成熟的搭话。开始，往往就是在不经意间。

明知以自己的身份，最好不要招惹那群连疯狗也不如的恶警。可是，在面对玛蒂尔一声一声的哀求时，他再冷的心也开始融化。门打开，里昂迎进玛蒂尔，给她一个避风港，同时也给了自己孤单的心一个救赎的机会。

于是，这个精灵般成熟而又幼稚的女孩便倔强的扎在里昂的生活中，再也不肯离开。她倔强的要他帮弟弟报仇，倔强的要他教她“清理”，倔强的要他爱她、在乎她，倔强的改造着他的生活。

理智告诉里昂，杀手不可以有感情。他必须杀了她。但，他的心已经动摇。他的生活不再仅仅只有杀人和那盆绿萝了。他真的爱她，他可以为了她只身勇闯警察局，为了她只身应对百十特工。他至死仍不忘替玛蒂尔报仇，把自己葬送在一声轰鸣里。

他的爱是那么的深邃。十几岁精灵般的女孩，三四十岁的冷漠男子；随时可以听到主的召唤的天使，双手沾满鲜血的恶魔……不论哪一点，都是不可跨越的鸿沟。他只能把这段无法搁置的爱藏在心底。表面却不断拒绝她。直到最后一刻，才敢对她说；“玛蒂尔，我爱你。”也只有在这时，这句话才可能变成送小玛蒂尔重返人间的船票，而不是葬送她人生的导火索。

这世上，有没有那么一个人，可以像里昂一样，为你敞开一扇门，可以给你一个避风港。有没有那么一个人，可以那样深邃和隐忍的爱着你，默默地保护着你，忍受你的倔强，爱你却又拒绝你。

                                     
      </影评>
<有用数>3586</有用数>
<没用数>154</没用数>
</review>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<标题>关于杀手</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-13 22:37:45</时间>
<影评>
        杀手是我们平淡无奇生活的一种补充，那是另外一种完全不同的生活状态。与之类似的单词还有海盗、间谍、猎人、流浪者。我一直觉得这些都是纯粹的男性职业，在这个男人也穿耳洞、着闪亮衣衫，雌雄莫辨的时代里，这几种人分明让人感觉得到一种原始的男性的魅力，雄性的力量。他们不见于我们日常的生活，但是在传说中他们又的确存在。我们通过事件去了解他们，经由我们的幻想去完整他们的形象。他们是男人的梦，属于在黑夜里滋生蔓延的东西，满足我们最原始的欲望和冲动，和对神秘本身的向往。


男人对这些职业的态度，让人不由得想起古龙的小说来：深处闺中的少女，正在窗前寂廖看着满天的星斗。就在那某一个夜晚，有一个黑衣人风一般的掠过她的窗口。突然间，他又返回来，用脚勾着屋檐，露出雪白而整齐的牙齿，给她一个充满活力的微笑。然后非常自信的介绍道：“你好！本人是一个采花贼。”少女紧张、慌乱，因为她是第一次看见一个采花贼，一个如此有魅力的贼，偷心的贼。他们谈了半宿的话就分手了，而少女甚至成为了别人的奶奶了，还一直甜蜜的回忆着这个故事。在杀手的问题上，男人的态度很象这个女孩子。


古龙对女孩子的这种心理上的把握，我因为身体很重，没有亲身尝试过，因此不知道是真的还是假的。我只知道，一个中国男人是在各种英雄的故事里成长起来的，我们在童年时代里听过的最多的故事就是关于英雄的。英雄，雄性的雄。但是，等我们成长起来的时候，所有的英雄都已经死掉很多年了。所以，作为男人，我们别无选择，我们只能变成女人。


女人的小鞋穿在脚上，男人的小鞋勒在灵魂里；女人打扮自己取悦自己心爱的人，男人奴颜婢膝满足农业社会体系的要求；只有一个女人成为了将军，她叫花木兰。有很多男人阉了自己完成个人价值，他们叫九千岁，叫做帝师，叫做文王。。。。。。他们比母亲更坚韧，比织毛衣更耐心，比计算鸡毛蒜皮更严密，比后宫里争风吃醋更善妒，比揪头发骂街吐口水更下作，最终才能成为伟大的男人。


所以，每一个男人象个怀春而寂寞的少女，等待着杀手先生从自己的窗前经过。看着街对面房子上跳跃潜行的模糊身影，看着自己的小脚，他们流泪了。不是每一个春夜里都有杀手先生经过，所以男人们寂廖的剪下一枝玫瑰，惘然插入瓶中，一声长叹。


在这种阴柔的气氛里，杀手坚硬的存在着。杀手早已经将生命卖给了浮士德的那个老朋友，所以杀手是高贵的。“手”在中文里，有某项操作员的意思。杀手于是对于终结生命有了一种操作的精确，杀人变成了一项同时具有暴力美学和黑色幽默特色的工作。记得在我居住的城市里，杀手敲响了某国际公司亚洲总裁的门。门开，枪响，两眉之间。门关，人杳，尸体倒地。一群人抽着烟讨论这事，有人长叹曰：“十步杀一人，千里不留行。事了拂衣去，深藏身与名。”也有人说：“瞧这效率。”


法国人很好的满足了我们的这种需求。每个人都有造梦的权利，要做就做一个最大的，最狂野的。Leon穿着大衣，戴着墨镜，悄无声息的站在你的身后，用放在你的脖子上的刀子，和你对话。这种最直接的对话，其实是每个人都最爱的。我们的意志顺着那冰凉的金属渗入和控制对方的灵魂和身体，远比妥协、斡旋、协调、平衡来得直接而干脆。我们在现实的各种力量间举步维艰的时候，当我们在纠结的各种关系间奋力爬向目标的时候，Leon用一把小刀向我们证明了一点：并非亚历山大才能用最简单的方法解开“谜之线团”。Leon隐没在黑暗中，强悍而凶猛，具有一个帝王的那种非凡力量和控制力。而在灿烂阳光下的我们，苍白而无力，软弱的爬行着。


据说，Leon是法国男人的代表了。我喜欢的是杀手的那种简单生活和男人应该具有的笨拙。毫无疑问的，通过他手里的那盆永远不开花的植物有一种隐喻：杀手得封闭掉一些东西。我们以为自己是在幸福之中，所以甚至建造了花园，却不知道自己因此变成了一个终日在繁重劳动和沉重责任下的花匠。建造一个花园容易让人变得迟钝而平庸，因为对这花园的爱，使我们永远的锁在方形的天空下。其实，一个人连一盆花都带不走。而我们却建造了整个花园，变得精致和细腻起来，一个精致和细腻的男人给人的感觉是倒尽胃口。男人应该精于使用斧头，在任意一个精确的弧线下将圆木劈成两片，而不是善于飞针走线。在这手脚的笨拙之中，我们留下了广阔的空间交由女性的温柔和细腻去填补。这世界很复杂，但是我们只能放下一盆不开花的植物；这世界很简单，只要你会使用一把斧头。


或者，有人会追问生命的意义何在？我看见炸弹的拉簧飞起的一幕，我以为那就是全部的意义。传说中的杀手都会有那么一天，他们要向魔鬼赎回自己的生命，把它慷慨的奉献给自己珍视的东西。如果一个杀手终生为金钱而杀人，那么他永远只是一架毫无感情的机器。一个没有什么珍惜的人，生命是不完整的。杀手注定必死无疑，在这一天到来之前，他必须找到什么东西，把自己的生命放在祭坛上，才能完整的完成他自己。他简单的一生，由于他当掉了自己的生命，所以超越了一起羁绊，成为了他想要的自己。他唯一不能控制的，就是自己的生命，因此他必须把它赎回来，用结束生命的方式，把人性和生命的尊严重新拿回手里，在最后的时刻，拥有生命的完整。这样的杀手，死而无憾，他的植物也终于能找到一块大地而安详的生长。
      </影评>
<有用数>1401</有用数>
<没用数>192</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝塔先生</作者>
<标题>小萝莉与怪蜀黍阳光灿烂的日子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-07 01:31:17</时间>
<影评>

没人再有耐心读文字的时代
我想在每个周二晚十点，讲一个荒唐的故事，欢迎关注 




－－－－－－－－－广告结束，我让路－－－－－－－－－－－

  1994年，娜塔莉波曼刚满13岁。这个双子座的活泼小萝莉在街上闲逛时，偶然被星探发现，继而被介绍给了吕克贝松。既然说是小萝莉，那么吕克贝松自然也不敢轻易下手。当时他正为《Leon》选角。与女主角搭档的是怪叔叔让雷诺。虽然挑选的过程比不上超级女声那么声势浩大，但用一波三折形容到底也不过分。总之这个满身灵气的女孩子俘虏了吕克贝松的心，事后证明也俘虏了一代又一代萝莉控们的心。
  以美女作为开头，当然是为了吸引众多的眼球。话说回到本片，《Leon》，吕克贝松是奇才。无论是诸如《圣女贞德》之类的史诗巨片，还是《的士速递》这样的喜剧片，又或是众所周之的《第五元素》及《碧海蓝天》，吕克贝松永远都能够以他极具魅力的个人风格准确的把握叙事过程。对于枪战或是打斗，十分想要推荐的是另一部《暴力街区》，开头一系列的追逐场面让我顿时想要去学习攀岩。
  话又扯远了。
  这是一个爱情故事。
  一个小萝莉，一个怪叔叔，还有我们从中作梗的小天狼星（片中的Stan后来出演《哈利波特》中的小天狼星布莱克，他总是适合这种疯疯癫癫的角色）。
  Leon可谓是史上最为可爱以及百变的杀手。如果你想找个杀手做男朋友，并且带有那么一丁点儿“叔叔控”，那么Leon无疑是最好的选择。熨烫衣服，只喝牛奶，洗拭叶子，每天让他的万年青在阳台上接受阳光雨露，自己独自去电影院傻乎乎笑嘻嘻的看《雨中曲》。这个男人在平日里看起来的确是呆头呆脑的，甚至大字不识几个。可是他的确够体贴够温柔也足够聪明。更重要的是，磁性的嗓音和性感的胡须实在是足够浪漫。
  于是，我们的小萝莉爱上了他。
  所谓人生之事不如意十有八九。玛蒂尔达从小摊上了那么一家子的确也算是上辈子的冤孽。急需安全感的她在危机关头终于碰到了真命天子。Leon换上圆形墨镜，戴好瓜皮小帽之后，虽然穿着一身让人汗颜的不太得体的大风衣，不过的确是酷毙了。一个是不杀女人不碰小孩儿的怪叔叔，一个是决心复仇太过早熟的小萝莉，天造地设的一对。
  怪叔叔是罗曼蒂克的，即便他自己没有意识到这一点。不过口味也是足够重的，撞上这么一个不好对付的小女孩儿。
  所以千万别惹身边的小萝莉，她们随时可能拿把枪出来把你给毙了，要么就是轻易俘获你的怦怦直跳的心。
  片子拍的不错。理所应当给五颗星，强大的导演，强大的演员，强大的制作团队。靠，居然连配乐也那么牛逼。比约克的《维纳斯般的男孩》或是结尾鼎鼎有名的斯汀为本片量身制作的《心之形》，无疑让吕克贝松彻底成功的从艺术影片向商业影片成功过渡。
  众人齐心，合力断金。一个留芳百世的浪漫爱情故事应运而生。
  那么，就从明天起，做一个会熨衣服的男人，为了健康不抽烟少喝酒养点花花草草，坐在椅子上睡觉就算了，但是诸如《雨中曲》这样的老电影是一定要看的。你很呆么？或者你并不怎么会穿衣打扮？没关系，只要热爱生活，懂得浪漫，那么小萝莉一定不会对你视而不见。
  结局并不美好？
  扯淡吧，只要安分守己，别老想着掐断别人家的门锁，结局注定是幸福的永远生活在一起。
  今天是七夕，就祝愿这阴阳两隔的一对壁人来世可以相拥而坐，依偎在沙发上吃薯片看TVB吧。




</影评>
<有用数>1703</有用数>
<没用数>428</没用数>
</review>
<review>
<作者>flashmind</作者>
<标题>有关Leon</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-16 21:02:43</时间>
<影评>
        人的偏见有时候是很顽固的，两年前一帮朋友聚在一起看碟，xxtna几次推荐“这个杀手不太冷”我都没在意。港味十足的名字，一听是个动作片，心想就算拍得好又能怎样？我喜欢机智的对白和动人的情感。然后是大家云聚云散，我离开深圳回了家。一天在FTP服务器的丛林里找点东西，没找到，顺便下了些奥斯卡获奖影片的主题曲来听，其中就有Sting的Shape of My Heart。非常动人的一首歌，每一个弦音都让你为之颤动，仿佛有忍不得的伤痛在和风丽日中慢慢渗出来，又好像负重已久突然卸去全身的重负却又无法轻松。过去已经不堪回首，未来依然一无所知。 


    因为这首歌，开始想看这部影片。在网上一查才知道他地位的特殊，老葵把他跟《东邪西毒》、《离开拉斯维加斯》并称为“划过我记忆的三把刀子”。因为手上没有DVD，看的是剪过的美版，感觉不完整，叙事有些粗糙，情节突兀而且缺少细节。比如故事结尾Leon对Mathilda说你让我感受到生命的喜悦，就感觉很牵强，影片中没有体现出来。看了马路秀影评补全的24分钟内容的介绍，一切都衔接起来变得完整了。 


    片中Leon喝的牛奶就像一条细细的红绳串起诸多如银片般闪闪发光的细节。 


    它是故事的引子，Mathilda帮Leon买牛奶回来看到了一家人遭灭门的惨状，然后去敲Leon的门，经过令人窒息的几秒钟犹豫之后，Leon打开了门，从此两人的命运连在了一起。 


    Leon是个冷静而优秀的杀手，但整部片子里有两次他在喝牛奶的时候因为Mathilda的话而弄洒了。第一次是Mathilda问他的名字，他回答：Leon，Mathilda说：Cute name.第二次是Mathilda说： Leon? I think I'm falling in love with you。Leon把牛奶洒了一地，然后默默地擦拭衣服，不作回答。Luc Besson在最初的剧本里写道：Leon's milk goes the wrong way. She calmly said it, laying on the bed, spread arms. Like a simple truth. Leon got milk everywhere. 


    故事最后也是Mathilda出去买牛奶而引来了大批警察，并以Leon的死而告终。 


而这条红绳的接头处就在两人玩俄罗斯轮盘时那段对白。 

「If I win, You keep me with you...for life.」 

「...And if you lose?」 

「Go shopping alone, like before.」 

一切的伏笔都是为此而来，它表明Mathilda已经成为Leon生活的一部分，也是Leon在离开家乡之后第一次不是作为杀手的身份而跟这个世界发生了联系，“kill or get killed” have become not just words. 结尾时Leon说你让我感受到生命的喜悦也就由此变得自然，他的死也才有了意义。 


    写到这里忍不住要重温一下那些曾经打动过我的场景。 

    首先是Mathilda说，Leon，我想我是爱上你了，你是我所爱上的第一个人。Leon问你怎么知道，既然你没有爱过。Mathilda说我感觉得到。Leon问：where？Mathilda把手放在肚子上说，在这里，在我的胃里，它是热的。以前这里总像打了结似的，但现在不会了。Leon说，恭喜你胃病好了，但这不代表什么。 

还有就是两人互相扮演老片中的角色让对方来猜。在这里Mathilda这个成熟得让人觉得可怕的13岁小女孩少有地表现出了天真的孩子气，而Leon举起一根指头，话到嘴边却又总猜不出来的可爱神情也让人久久难以忘怀。 

还有我至今没有看到的两人玩俄罗斯轮盘时的场景，按台湾马路秀影评的描述来看，这一段应该是这部片子的内核所在。 


    老葵说：我常常想，下辈子，我也要去做一个杀手，像张国荣说的：其实杀一个人很简单。可能因为版本的原因我想他误解了这部片子的本意，片中有一段Mathilda发现仇人的行踪要雇佣Leon去杀他，Leon说：Mathilda, nothing is the same, after you kill someone. Your life changes forever. You'll can never cancel it, neither from your memory, nor from your criminal record... You'll never sleep again like before, Mathilda. 很多人看了这部片子觉得Leon作为杀手很酷，其实这只是因为了无生趣而做的无奈选择。他让我更加坚信这个世界上有太多东西仅仅是看上去很美而已。 


    我看过Luc Besson最初的脚本，比我所看到的影片有更多精彩对白和有力的细节。结尾也不一样，Mathilda是亲眼看着Leon在Stansfield的枪口前倒下的，她走出来，穿着Leon的外套，伏在死去的Leon身边吻了吻他，把枪放在地上，然后站起来盯着Stansfield看了看然后笑了，引爆缠满全身的炸药。 


    生活的残酷不在于一以惯之的苦难，那样反倒容易适应和忍受，而是往往先让你浅尝甜美的甘醇，在你久已麻木的心刚刚开始苏醒并充满喜悦的时候再无可挽回地剥夺一切，由此而生出绝望。 


「Is life always this hard, or just when you're a kid?」 

「...Always like this.」 


 

Mark

2002.11.5
      </影评>
<有用数>814</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>淡色桃花痕</作者>
<标题>孤独是人类最大的杀手</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-16 09:50:14</时间>
<影评>
            观众们在看过无数部商业片后，总是会在影片刚放了开头的时候就精明地猜出结局。这就是商业片，一个按类型已经固定下来的内容模式。《LEON》作为一部商业片，自然也必须具备枪战片中的英雄和歹徒、正义和非正义的殊死搏斗，最后还必须是正义得以伸张。当然其中更不能缺少的是爱情，这往往是枪战片中让英雄生死无悔的动力。商业片吸引观众的早已不再是结局如何，而是出其不意、花样翻新的细节和过程。所幸《LEON》不但有美国式的精彩情节，更有法国式的浪漫情趣，二者连手，使《LEON》更具独特魅力。

     《LEON》在上映时以其精彩内容和动人的爱情曾在欧美造成极大的影响，其中尚 •雷诺（JEAN RENO）和娜塔莉•波曼（NATALIE PORTMAN）的表演一直让影迷们津津乐道。LEON的掉腿裤、黑风衣的造型更一度成为时尚，看来真情永远是电影院中最大的吸引力。


后工业社会，是一种对传统文化习惯的冲击。人们在快得无法适应的变化中有了变异，也由此产生了各种顽症。而《LEON》将这种对后工业社会的揭示表现得淋漓尽致。

    影片开头，航拍从丛林到高楼林立的都市，这是从传统社会进入了后工业社会两种世界的转化。交代故事发生的大厦林立的城市环境。影片结尾镜头升起，再次是丛林和远方城市的镜头，交代玛蒂达现在所处的安全的社会环境。首尾形成了完整的封闭式结构，将两种环境形成强烈、鲜明对比，意味着两种世界的不可调和性。在这座城市中，到处是高大的建筑、冷漠坚硬的街道，加上片中宁静甚至无奈的音乐，营造了一种冷漠压抑的氛围。

    而在这部影片中，仅仅出现过很少几次的街景，在画面构图上，始终是突出高大的建筑与微小的人物之间的强烈不协调对比，给人以视觉上的压抑感。

一、	关于社会

创作者表现了怎样一个世界？所有主要人物都是背离常理的坏人——杀手、毒品贩子、影片中的警察更是杀人放火、无恶不作大魔头。连小小年纪的的女主角玛蒂达也是问题少年……令人同情的主角，一个是以杀人为业，另一个以报仇为目标，在这样的世界中，一切价值标准似乎都是变了形的。 

 生命的价值到底是什么？影片在LEON和玛蒂达在楼顶练习射击一场戏中有了一个极具讽刺性的答案。两个人无意中瞄准了地面的一个人做了靶子，而那个人恰巧又是前呼后拥，时刻受到保护的。这只是戏里的一个小噱头，也许并不引人注意，但在轻描淡写中，告诉了观众，这个世界中的每个人都随时准备杀人或随时等着被人杀。每个人都活在准星的两端，谁又知道下一秒会发生什么呢？玛蒂达的一颗假子弹射了出去，这就仅仅是一场游戏。但如果枪里是一颗真子弹呢（或许就在玛蒂达以后真的成了职业杀手的时候），这就将永远成为一个暴力、血腥的游戏了。是游戏或是死亡，似乎都无所谓。这里没有人在苦苦追问生命的意义，死神并不让他们更恐惧，死亡和衣食起居一样司空见惯。命运就好象只是一个随意而简单的玩笑而已。


在这部电影中，到处是冷漠、罪恶。LEON因为杀手的职业和文化的不融合而游离于主流文化和群落生活之外。该片通过故事情节的塑造以及细节的精雕细刻，向观众展现了LEON细腻而孤独的内心世界。

第一场戏，观众还没看清我们的男主角长得什么样子，就在一场激烈的枪战中为他神出鬼没、身手敏捷的形象所倾倒。而当LEON第一次正面出现在观众眼前时，气氛突转。单簧管奏出凄凉的音乐，他把自己关在房间里、无力疲倦地洗澡、独坐桌边喝着牛奶、精心的熨烫衣服、擦拭花叶，最后守着手枪独自坐在黑暗的角落中睡去。这整个过程随着音乐节奏缓慢而平静地进行着，立刻将LEON的孤独凸现出来。而他与一盆无根植物之间的一种难以割舍的关系一再出现在银幕上，甚至在面临死亡时他先要保护的是花而不是他自己，这就在杀手的冷漠中透出一丝温情，这似乎也注定了这一点点温情将成为他毁灭的根源。

    LEON是一个偷渡来美国的意大利人，不懂英语又不识字，被逼无奈只能靠作杀手来维持自己的生活，这种血腥的谋生状态与他独自一人在影院中看老电影《雨中曲》时露出的善良、憨厚的笑容形成了冲击性的对比。与我们在大多数影片中所建立的冷峻、狡黠、残忍的杀手形象大相径庭，LEON在生活中几近笨拙的步态、说话时游移的目光和与玛蒂达形成鲜明对比的不善言辞、笨嘴拙舌……这些都一步步在观众心目里塑造了一个最终为正义而战的、与观众有接近性的悲剧英雄。

    LEON是注定孤独的，他用冷漠对待这个世界的冷漠，用残酷反击这个世界的残酷，但内心所隐藏的善良、温柔成了他的致命伤。他唯一信任的汤尼最终背叛了他，而玛蒂达正是他惹上杀身之祸的根源，在这个世界里，友情和爱情反而成了毁灭性因素。


    女主角玛蒂达是这个畸形世界的产物。她生长在一个关系复杂没有温情的家庭中，父亲是毒贩子，继母和同父异母姐姐与玛蒂达可以说没什么感情可言，除了也是同父异母的四岁的小弟弟，这个家实在没什么可留恋的。这种家庭环境造成了她叛逆的性格，成为了一名问题儿童，逃学、吸烟、过于早熟……  

     在玛蒂达眼中，杀人并不是什么难以接受的事情，杀手也是一个很“酷”的职业，和其他职业一样正常。她不为自己的父亲、继母和姐姐的死而感到悲痛，因为他们就象这个社会中的一切人渣一样没有价值，不值得同情。但年幼无辜的弟弟被杀却是难以容忍的，就象玛蒂达说的：“他只有四岁，他犯过什么错？”因此其他人该死，她的弟弟却不该死，而玛蒂达认为继续用杀人的办法复仇是天经地义的，她并不认为用杀人的方法解决问题有什么不对。在影片中，玛蒂达试图以“雌雄大盗”、“末路狂花”这些电影形象作为依据来说服LEON——杀手不都是独自工作的，从中可见这个社会给孩子的正义标准已经完全模糊、变形了。而这也体现出创作者对于现实社会中媒体对于青少年所造成的负面影响所作出的反思。

这个世界对于玛蒂达似乎过于残酷，她这样的年龄正是应该享受家庭温暖，体会世界上所有美好的时候，她还不该懂得什么是丑陋和罪恶，但在这里，她见到的到处是冷漠、痛苦甚至死亡。当她流着血问LEON：“人生一辈子都这么苦，还是只有童年这么苦？”的时候，她得到的答案是“人生就是如此”。这个无奈但坦诚的答案可以说是LEON对于这个世界的最深的痛，同时也打破了玛蒂达那颗稚嫩脆弱的心对于世界的最后一点美好的憧憬。

    玛蒂达是后工业社会的弃儿，遇到LEON彻底地改变了她的世界。LEON三次救了她的命，一个专门杀人的人这时候却成了玛蒂达的救世主，她得到了从未有过的真诚、爱护和温情，也渐渐从冷漠中逃离了出来。积压在心中的冷漠和麻木被真情所融化，玛蒂达在她的生命中体会到从未有过的交流，而这份相依为命的感情也动摇了LEON在这个世界上的生存基础（也就是他的冷漠）。面对爱情，LEON出门后会无力地靠在墙上，这个无敌杀手在杀人时才会受伤。影片中这种违反伦理的爱情撼动了冷漠旁观的观众。这种相依为命的感情成了LEON和玛蒂达的二人世界中最宝贵的东西，可就是这种为社会所不容的感情被焕发至极致时，才造成了这部电影最大的悲剧性。

   在玛蒂达向旅馆管理员表露她对LEON的感情之后，出现了人们意料之中的结局——两人被赶了出去。表面上，这是成人与孩子之间怪诞的恋情不容于世，但我认为这更重要的是真情在这个社会中被无情地放逐。

  当影片中LEON和史丹同归于尽后，汤尼对玛蒂达说GAME OVER，无情的说出了观众不愿看到的事实——这种善良在这里是不容存在的。这个世界中的照顾也只能是汤尼对玛蒂达每月一次的现金支付了。

    结尾玛蒂达离开了那座城市，来到了建筑与环境都与那座城市全然不同的地方，而只有这种逃离，才能给自己最后的一丝生机。这种无奈的结局给影片静静地打下了一行省略号。

     任何艺术作品都是创作者对于现实世界的一种展现和追求，电影中有他们看到的世界和梦想中的世界。在《LEON》这部影片中，创作者极力表现一个罪恶的世界，同时又不遗余力的塑造着LEON和玛蒂达之间爱情的美好和温馨。两相对照，影片给观众情感上的震撼是巨大的。


二、	关于文化冲击

LEON作为一个偷渡来美国的意大利人，本身就有后工业社会的明显标识色彩。

    托夫勒曾经说过：“让一个人离开本土文化，突然投入一个截然不同的环境中，行动的准则——时间、空间、工作、爱情、宗教、性事等概念全不相同，这时他因为迷失方向而遭受的痛苦自将加倍剧烈。如果这种陌生文化本身又一直处于动乱之中，或者更严重的是其是非观念也处于不断变化之中，这种迷失感将会更加剧烈。”LEON正是处于这种情况的外来人，也就是异类。这种强烈的文化冲突在片中比比皆是。因此也造成了他无法摆脱的孤独。

    LEON认字不多，说话艰难。这是地域文化不能融合的结果。就象他自己说的“这花就象我，到处漂泊、永远没有根。”花，是这部片中贯穿始终的一个象征物，LEON是一个漂泊不定的人，但无论是搬家或面临死亡，LEON的身边都会出现花，在他的眼中，花的安全甚至高于自己。甚至在LEON 死了以后，花延续了他的命运，产生了更为深刻的意义。

这种文化的冲突还表现在LEON和玛蒂达作模仿明星的游戏一场戏中。两个人互相都猜不出对方的角色，正是LEON的外来文化与玛蒂达的本土文化之间不共融的表现（当然，两个人的年龄差距也是造成这种文化不共融的重要原因）。影片以这样两个微小的生活细节作为表现文化冲突的切入点，可见用心良苦。

     LEON摆脱不了本体文化对他根深蒂固的影响，又无法融入异域文化体系中，因此一种文化上的、性格上的矛盾造成了LEON无法避免的悲剧结局，使得影片中的矛盾冲突愈发尖锐激烈。也只有在LEON死后，这种矛盾冲突才会终止，就象影片结尾中表现的那样，花作为LEON形象的一种隐性延续，只有在玛蒂达带着它逃离这个城市、逃离这种矛盾后，才能在传统和宁静的庇护下重新生根，不再漂泊。


   

三、	关于《LEON》中视听语言的分析

1．	音乐的运用

在这部影片中，用了几支不同的优美旋律来烘托影片的氛围， 开头的小提琴曲、LEON孤独时的单簧管旋律形象等都极为鲜明。在LEON与玛蒂达的第一次见面时，先随LEON的行动奏起吉他旋律，玛蒂达出现时加入钢片琴的旋律，二者结合，体现了宁静美好的氛围。而这段音乐在坏人出现时嘎然而止，使氛围的突转自然而恰倒好处。另外本片的音乐中曾经多次运用鼓声，在第一场枪战戏LEON杀人和史丹杀人等戏中，随着气氛的不断紧张，适时加入了快速、低沉而有力的鼓声，增加了影片紧张感和穿透力。音乐对于电影会起到画龙点睛的作用，可以说，在《LEON》中，这些音乐的处理为本片增色不少。

2．	精彩的剪辑。

商业片讲究引人入胜的情节和快速简洁的节奏处理。《LEON》作为一部优秀的商业片更是在剪辑方面有不俗的表现。

例如，在影片第一场戏中，导演大胆的使用20个局部特写镜头开篇，虽然没有出现完整的人物，却清楚的交代了事件和人物的身份。这种犹抱琵琶半遮面的开头既打破了常规而又增加了神秘感，令人耳目一新。这种处理更使专业人士引为经典。

3．	关于LEON的形象塑造。

     创作者避免了LEON杀人场面的直接展现。在几次凶杀场面中，死亡大多用间接的手段表现。比如第一场枪战戏中，全段气氛紧张，但只用地上喷溅出的血，悬高的双腿和门上露出的大量弹孔来表现凶杀，不但没有给观众过度血腥、恐怖的刺激，反而体现了LEON 的身手不凡。影片用这种方法逐渐形成观众对主人公LEON的亲近感，避免了凶杀暴力引起对主人公形象的损害。而最后一场枪战中又出现了大量冲击性的暴力场面，这一次着力体现了这个世界的残酷无情，同时表现了LEON 的勇敢无畏，从而达到了一种“悲壮”的境界。

4．	精致的视觉效果。

这部影片中出现过多次枪战，但每次枪战的处理都有所不同。     例如：第一场枪战——画面为强烈的阳光，暖色调，前半部分影调亮，后半部分影调暗，形成强烈的对比效果，其中大部分是运动镜头，而主人公LEON只在最后一个镜头中才出现。

  第二场枪战——也是暖色调，其中有运动镜头也有固定镜头，影调比较柔和。

  第三场枪战——这个段落中有晃动的手电筒的光线，这场戏为冷色调，也是运用了很多运动镜头，其中也有大量长镜头。

在这部影片中，LEON总是以少敌多，都是枪林弹雨，但是为了避免情节重复所造成的单调，《LEON》在光线、影调、镜头运用方式上都煞费苦心。

5．	特别推荐：

    《LEON》的结尾——LEON被史丹杀害的一场戏。LEON脱离重重包围，扯下面罩，向门口走去。镜头处理如下——（慢动作）LEON 向前走；脸上露出幸福的微笑；（钢琴曲起）不远处的门；史丹举枪瞄准；LEON向前走；（音乐停）主观镜头摇晃倒地。这里的主观镜头的特殊使用造成了强烈的冲击效果。同时，音乐与画面成功结合，虽然听不到枪声，LEON却已经倒在了血泊中，此时无声胜有声，将影片的氛围烘托至凄美的顶点。
      </影评>
<有用数>824</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚平</作者>
<标题>假如马蒂达变成洛丽塔</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-04 10:26:49</时间>
<影评>



“你说莱昂和马蒂达算不算恋爱呢？”


看完电影《这个杀手不太冷》，许多人都有这样的疑问吧。就像看完新版的《大侦探福尔摩斯》，大家也会揣摩一下，福尔摩斯和华生之间是否有奸情涌动。虽然导演并未对上述疑问给出一个明确的答案，但他们喜欢观众会产生这样“邪恶”的想法。或者，这将大大地丰富电影的内涵，起码更有看头。


马蒂达的扮演者娜塔莉·波特曼，堪称一枚极品萝莉，她不仅可爱，而且强大，可爱得如同村上春树所说，“让全世界的老虎都融化成黄油”，但是，她的强大也可以让“全世界融化的黄油都凝固成老虎”。她在大屠杀中逃出生天，非但没有吓得失魂落魄，像地洞中的小鼠一样藏匿起来，还敢于单枪匹马直闯警局，找坏蛋警察寻仇。


娜塔莉辞演了《洛丽塔》，有人评价，“所有男人的遗憾，就是她在15岁时拒绝了《洛丽塔》。”但我一点都不遗憾。洛丽塔只需要有一种没脑子的性感就可以了。亨伯特对洛丽塔的病态之爱，犹如飞蛾扑火，是一种自我毁灭式的癫狂。假如换成了娜塔莉扮演的洛丽塔，魅力会过分强大，让人觉得亨伯特这只飞蛾扑向的不是烛火，是烟花，一切顺理成章，堪称死得其所，反而彰显不出亨伯特这个怪叔叔之“怪”。


马蒂达没有变成洛丽塔，实在很好。



</影评>
<有用数>365</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>佚名</作者>
<标题>故事来源于吕克贝松的真实经历</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-08 01:02:58</时间>
<影评>

Léon: The Professional，情节设定上，是一个disturbingly creepy的恋童癖故事，细节表现上，又没有性暗示或洛丽塔的隐喻。这种精分的设置到底何故？想必许多人和我一样久久困惑。许多年前看的了，直到今天无意间才浏览到相关信息。
-----
Maïwenn，在她12岁的时候和吕克贝松相识（他29岁），15岁开始约会，16岁诞下一女（他33岁），之后被抛弃。
Maïwenn是在Leon和第五元素都有演出（蓝色外星歌唱家）。拍摄第五元素时，吕克贝松转而对主角着迷而离开了Maïwenn和他们年幼的女儿。
她后来成为编剧，最著名的是一部抓捕恋童癖的：
警员 (2011)7.42011 / 法国 / 剧情 / 麦温 / 嘉莲·维雅 乔伊·斯塔尔

“Leon：the professional 显然受到了我们真实经历的启发”，Maïwenn声称，“但没有媒体将二者联系起来”。

-------

这部电影没有变成一段猥琐恋童癖故事，要归功于两位演员。
原脚本有更强烈的性暗示，譬如里昂无意间闯入浴室，而Mathilda正在全裸沐浴。小演员Natalie Portman的父母对这些情节表示拒绝，并在合同中做出了明确标注。

里昂的扮演者Reno，则压根不愿意扮演一个变态的恋童癖。他有意识地特意处理了角色，使其成为一个感情迟钝的人，“使观众明确地知道Leon对Mathilda完全没有性欲”。相信大家看电影也确实可以感受到这一点。
对于Reno的处理，就像有评论说的那样：“在当今这个世界上，哪怕展示出一丁点的人性与高贵，也是英雄。”
----
据说原剧本甚至有两人性交的情节。公放版也比反响有异的导演剪辑版做了更多删减。
感谢负责的Natalie父母，和英雄的Reno，让导演试图表现其恋童癖隐秘欲望的目标未有达成。表演与情节的显著差异，反而大大增了影片的张力和神秘感，让一部洛丽塔仿作变成独一无二的佳作。毕竟，文明世界里还是正常人居多。
很遗憾也毫不意外，豆瓣无人提到以上。




</影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>三生白</作者>
<标题>安</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-02 18:04:54</时间>
<影评>
                “这是关于两个小孩的故事，一个女孩和一个男孩，在他们心里，他们都是12岁，他们都感到失落而深爱彼此。”　　　　　　　　　　　　　　　                                  　——吕克·贝松

        他是一个所谓的职业杀手，闲暇时，给心爱的植物喝水，独自看一场旧电影，傻笑。

        她是一个所谓的问题少女，无聊时，坐在楼栏上抽根烟，看同龄人应该看的动画片。

        她接到学校的电话，沉默了，然后满眼含泪，冷冷地说：“She`s dead.(她死了）”。生活在一个没有温暖可言的家庭，她的内心痛苦又失望，失落又无奈。因而才会带着生冷的眼神问他：“Is life always this hard, or just when you're a kid?”他认真答道：“Always like this.”

这段不经意的问答，渗透了整个篇章：人生不似动画片，不似童话簿，不全是‘执子之手，与子偕老’的幸福，不全是‘恶有恶报’的结局。

        当她拿着两夸脱牛奶走过家门，立在他门前时，他的职业素养败给了他的心灵——他是一个冷酷的专业杀手，但他更是一个“no woman ,no kid”的善良之辈。

        缉毒男人，杀人手法的变态，话语间的粗俗，可，他是个听莫扎特，贝多芬的警察；leon，偶尔可爱的动作，"no woman,no kid"的原则，可，他是个不识字的杀手。优雅的动作，高尚的情调，都难以掩盖内心丑恶所隐射出来的点滴。内部零件一旦损坏，再精致的外表，华丽的包装，也只能更深刻地印证：徒有其表。

        她闯进了他的生活，他从排斥到接受到习惯到牵挂。

        他的生活从植物与枪支元素开始扩展：他套着小猪微波炉手套哄她，被她暧昧地告白时牛奶喷了一身，和她一起玩COAPLAY时扮演约翰韦恩......他从一个冷冻的形象开始融化，有了雏形，渐至饱满，从一个冷酷的杀手慢慢变成一个可爱的男人。

        当她第一次说：“Leon, I think I'm kina falling in love with you.......Cause I feel it.”他被牛奶呛住，问她“where？”她揉着胃，说感觉胃现在很暖和，以前这儿有个结，现在没了。这句暧昧的话击中了他，虽然他只是说：很高兴你的胃痛好了，可是那并不代表什么。可他的眼神和行动出卖了：第二天完成任务后，他给她带回一条红裙子。

        一个人对另一个的温暖，是私密而又带那么点情调的，只是他情调的指数很低罢了。

        第二次，她拿枪指着头，丢下了告白：I hope you’re not lying, Leon.I really hope that deep down inside there’s no love in you. Because if there is…just a little bit of love in there for me…I think in a few minutes you’ll regret you never said anything. I love you, Leon. 扣动扳机的一刹那，他打翻了手枪。她说我赢了。

        训练的那段时光，灿烂而甜蜜。他认真地教导真心地呵护她，视她如自己的那盆绿景。

他去找TONNY，细心的安排。他们一起睡在床上，他告诉她自己心中隐藏的秘密。天亮了，她告诉他，昨晚睡觉听到他的鼾声了。

        逃不过的劫数。

        他自知大限已到，安慰她： 你不会失去我。你让我尝到了生活的滋味。我想要快乐。睡在床上，有所牵挂......他终于说出那几个字：I love you,Mathilda.

        他们受过心灵或肉体上的创伤，才可以这般沉默专注，才会有“熟”的流露。缺乏安全感，没有归属感，他才会专注于那盆绿景，她才会拿着上了膛的手枪来赌。他开始想要有牵挂，想要有根，渴望快乐地正常的生活。他的表白直到离别才道出来，如此情深，难以启齿。事实上，原来真爱一个人，内心酸涩，反而会说不出话来，甜言蜜语，大多数都是，说给不相干的人听。他是用愿望来爱一个人，而不是用欲望，故而这般爱的美好，时为少有了，甚是平实中的流光溢彩，叫人妒嫉。

        他做了所有能够为她做的，倾其所有来疼爱她，她做了她仅能够做的，让那株银后万年青扎根，结束流浪，结束漂泊。

        “Leon，在这里，我们安全了。”

        他，她，绿景终于都安定下来，一切安好。

        我喜欢这个早熟又纯真的女孩。

我喜欢这个单纯又成熟的男人。
      </影评>
<有用数>320</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>