<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>看见恶魔 악마를 보았다</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p555826078.jpg</封面>
<导演>金知云</导演>
<演员>李秉宪 / 崔岷植 / 金诗云 / 千虎珍 / 李浚赫 / 南宝拉 / 吴山荷 / 尹彩英 / 金甲洙 / 崔武成 / 严泰久 / 尹胜雅 / 崔镇浩 / 荷承里 / 金英善 / 郑智允 / 金彩妍</演员>
<简介>供职于国情局的青年警员金秀贤（李秉宪 饰）即将和心爱的女孩珠燕走入婚姻的殿堂，但是在一个飘雪之夜，独自驱车夜归的珠燕被人残忍杀害并分尸。秀贤痛不欲生，他找到四个主要嫌疑人的照片，开始独立追查凶手。经过一番调查，终于将目标锁定在为某学院包车的中年大叔张京哲（崔岷植 饰）的身上。张生活坎坷，性格极度扭曲，他经常袭击夜归的女子，并将她们无情杀害。秀贤找到张的据点，对其进行残酷的惩罚，却最终手下留情。侥幸活命的张反而由此激发所有的兽性，一场野兽对野兽的修罗之战渐次激烈……
                                    
                                　　本片也部分镜头过于血腥而成为韩国首部被限制上映的商业影片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>美乐谷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-24 17:45:42</时间>
<影评>
                   第一次错以为：

      一开始袭击爆胎女，我以为崔岷植是劫色，把她关进那个仓库当性奴什么地。结果没想到他是虐杀，肢解。在女人以腹中孩子的名义求他时，他脸上那丝毫不带怜悯的凶狠，第一次让人觉得背后冷飕飕。

      第二次错以为：

      崔岷植又杀了同样装扮（丝袜+短裙+大衣）的女人时，以为剧情在模仿《沉默的羔羊》，因为看到他多次称赞女人皮肤好，以及自己照镜子扑爽肤水的动作，还有抽屉里全是收集的女性内衣鞋子等。这时候我认定他是个变态，喜欢着女装，杀人是为了剥皮贴在自己身上，而且对女性没有性欲。不过看到他意图侵犯女学生、并且也杀害男人时，我知道我又错了。他根本没心理变态，只是单纯的喜欢杀人而已。

      第三次错以为：

      第一遍李秉宪放过崔岷植时迷糊了，不明白为什么。后来用猫捉老鼠的案例就解释得通了，捉了放放了捉。李意图要让崔感到越来越恐怖，从心理上开始崩溃，从这里开始，我以为崔真的会崩溃，李多么高明啊，可我有又错了。崔竟然感觉到了捕猎游戏中的快感，并很享受。不然他不会在一次次被追捕后还有兴致勃勃的性欲，坚持不懈地要搞一炮。这个游戏对于他来说，只会让他越来越兴奋，不停地勃起。

      第四次错以为：

      我以为李秉宪有多么周密的部署，以为一切都在他掌握中。没想到他全部希望只是寄托在那个植入体内的追踪器，凭此就以为自己能玩弄崔岷植于鼓掌之中。结果呢，在一堆特写的大便里，我们看到了事态的突变。

      第五次错以为：

      我以为崔岷植在报复事件过后会逃走，因为已经没有什么能束缚住他了，相比起来，李秉宪比警方对他更有伤害力。但是他却自首了，韩国没有死刑吗？他投靠警方还要站在个大马路上，明显就是在勾引李秉宪，而且在明显他的车子冲过来时，他还不摇不动，任凭自己被李带走。

      第六次错以为：

      在崔被李彻底制服后，崔说：“你也输了，你没有任何东西可以威胁到我，因为我不懂痛苦，也不懂什么是害怕。”我看到了李的绝望，他精心的复仇计划被李嗤之以鼻。这个时候我想起了崔的儿子，我以为李会带来崔的儿子，在崔面前杀死他，意图让崔懂得什么事痛苦。结果呢，回想起来李全篇都没有真正意义地杀死一个人，他果然不会杀他的儿子。但是却让崔亲人亲手去杀了他。这算什么啊？不是说希望崔死了以后一样继续痛苦着吗？结果把这种痛苦转嫁到他无辜的家人身上，算什么。

      第七次错以为：

      在崔终于死掉的时候，以为李会轻松，会笑，会有复仇的快感。结果他确实彻底崩溃地大哭，他才是最可怜的人，爱人没有了，连爱人的亲人都被自己的自以为是害死了，没人陪他继续玩这个猎杀游戏了，他很空虚。那一刻，真的让观者也觉得像被切掉五脏六腑般的空虚。


       在血腥度上真的很心悸，那种抡锤子狠狠砸下去的感觉比电锯惊魂那种赤裸裸的虐杀更恐怖，让人看着浑身发冷。

       李秉宪用手生生扯开那人的嘴巴的镜头，真的吓到我了，那么猝不及防！！！

       总的来说，算是那种即使2个多小时但也不会觉得闷，看完后也不觉得无感的电影。就像吃了一场麻辣火锅，而且喝了很冰很冰的啤酒，又辣又凉，我喜欢。
      </影评>
<有用数>1090</有用数>
<没用数>132</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yeahlong</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-11-07 09:58:44</时间>
<影评>
        腕骨骨折是什么概念，整个手掌无法用力，无法握拳，更别提疼痛难忍了。


跟腱割断什么概念，小腿无法用力，无法行走，更别提发力和跑步。


后脑被爆，颅后骨开放性骨折什么概念，昏迷不醒，手脚无法行动，甚至死亡。


可是就是这三种伤都齐了的大叔，居然活蹦乱跳地杀了药店老板，上厕所的警察，多年经验的侦探，掳走年轻女子并且奸杀。


好吧，就算你开挂无限血攻击力无限，也别把一个有三十多年重案组经验的退休探长写成弱智啊。这探长还把凶手的照片找了出来给女婿，怎么就认不出这个假装送快递的，浑身是血的凶手了呢？


既然片名叫看见魔鬼，那这个凶手就是魔鬼吧。


可是最后被帅哥用潇洒的越野车虏去，怎么就温顺地躺在了帅哥的大腿上不动了呢？帅哥开着车直奔你住宅去，那可是准备要你的命啊，怎么手里还拿着刀的你，受了重伤还能连杀4人的你，这回就乖乖地躺在了帅男的大腿上，静静地等着他开车把你带走了？开的挂突然崩溃了吗亲？


</影评>
<有用数>425</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>移动应用</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-06 09:30:15</时间>
<影评>
        剧透严重！




之前看的上映时的修改版，看完后十分不满意。一是我没看见“恶魔”，只是很极端的复仇，又怎称得上恶魔；二是太空虚，无论是表演，还是剧情。前不久在釜山电影节，还是抱着猎奇的心理看了遍原版，加上亲自对金知云导演的访谈，对本片的看法有了一个180度的大转变。


比之原版，院线上映版在时间上其实并没有减少太多，删的地方可能只有一个，李秉宪在医院挑断崔岷植脚筋的特写，大约3-4秒钟。但之后却又有一个很大的改动，就是韩国映像物等级委员会称之为“对人类存在与尊严有着极大损毁”的场面。


题为“看见恶魔”，之前我理解的恶魔有着两层意思，一是像崔岷植这样的杀人魔，二便是李秉宪在复仇中心魔所驱使自己也变为恶魔。但事实上，原版中存在一个点题场面便是那被修改的几分钟。上映版中，有一段崔岷植与别墅女做爱的场景，这个场景我真的很是不明白，很是突兀。但在原版中，根本就没有这一场景，取而代之的是崔岷植与猎人煮酒论人肉，猎人翻看冰箱里的人肉存量和用人肉喂狗。这样的场景还不够恶魔吗？我觉得最恶魔。如果没有修改这一场景，我觉得观众可以更好地认识到李秉宪在向谁复仇，不是一般的极恶杀人魔，而是真正的食人的魔鬼。这个场景对于整部影片都有着冲击性的作用！我是在釜山真正地看到了实在的恶魔。


其实金知云为了院线上映妥协，以这样的方式对自己的作品进行修改，我觉得也是一种无言的反抗。今年韩国影坛刮起一股19禁热风，《下女》《房子传》，等等。这些被打上19禁的作品多是因为大胆的情欲场面。性爱可以，食人不可以。很难理解这等级委员会究竟禁的是什么？《下女》《房子传》的票房盛行，很可能把这一样一种以情欲为噱头的禁片旋风继续挂下去。这一点像极了70年代末到90年代初的韩国影坛状况，软色情片盛行。当时的韩国独裁政府对于电影创作有着严重的控制，血腥暴力不可以，反映民生不可以，宣传民主不可以，唯一可以的只有软性色情片。当时的韩国影片不管什么题材总是要露上一两点，好多一线女演员也做出牺牲，比如尹静姬，金惠子。现在在去看那些作品，真的觉得很滑稽，前后接连不上，突然就出现了1-2秒钟的露点特写。金知云是位聪明的导演，你不给我创作的自由，我就按你们给的自由限度来修改，不食人，做爱总可以了吧。


空虚，空洞，这是我第一遍的感受。但如金知云导演所说，这就是部空虚的作品，就是想讨论极端的复仇是否正当，复仇了又能怎样。看来我的空虚之感还是对了囧。李秉宪最会那滴眼泪，不是结局，而是开始，剩下的是留给观众思考的空间。李秉宪还会像个正常人生活吗？这里还是不得不佩服《老男孩》，一个抹除记忆，一个不能言语，真的是很完美的结局。但《亲切的金子》却是有一些滑稽，金子真的还能很女儿幸福生活吗？《看见恶魔》是一道关于复仇的证明题，但是把决定证明是否成立的权利留给了观众。其实我很佩服金知云对于复仇这个命题有进行如此讨论的激情。


两位演员的表演，金知云说是一个冷一个热，但我还是觉得两人偏向冷的一边。


另外，本片的灯光照明效果，真的是十分的出色。观看本片时，最好能有上佳的播放设备。今年另外一部至爱之作便是园子温的《冷鱼》，不仅灯光出色，在音乐上更是绝赞。《看见恶魔》如果能在音乐上再提升一个档次，那就更出色了。



P.S.去年釜山電影節關於《看見惡魔》對金知雲導演進行的專訪：

http://site.douban.com/widget/notes/1754575/note/135464202/

</影评>
<有用数>335</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>乐天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-20 17:14:52</时间>
<影评>
        说到这部电影首先不得不提的就是，它因充斥了大量的暴力血腥和性的画面而成为韩国首部被限制上映的商业影片。

 

看了这部电影之后的第一个感觉就是惊喜，这恐怕是我看过最刺激的电影了！


像最新的几部《电锯惊魂》算是虐身的片子，不管多血腥也是为了血腥而血腥的，看多了也就乏味了，《水果硬糖》那种算是虐心的片子，尽管情节设定很不错，节奏也把握得好，可是没有血腥画面还是不给力啊！

 

这部电影则不仅虐身更是虐心，毫不掩饰的暴力血腥画面倒在其次，剑指人心最深处的阴暗面和仇恨才是最为震撼的。


更为可贵的是，这部电影整体节奏很好，非常的引人入胜，虽然时间长达144分钟，观影过程却毫不乏味，反倒处处可圈可点。

 

之前对李秉宪不是很感冒，但是在这部电影里他的一袭黑衣加上那凌厉阴冷的眼神和迅猛的身手实在是看点十足。在跟别人打斗的时候简直就是暴力版的甄子丹，因为这部电影毫不掩饰的暴力倒显得比《导火线》甚至是《杀破狼》里的打斗更爽快刺激。


另一个惊喜是《老男孩》（原罪犯）里的崔岷植饰演的反面人物，尽管李秉宪在这部电影里的表现上佳，但因为崔岷植的演技太过炉火纯青而被遮盖了。崔岷植饰演的杀人狂个人感觉甚至比黑暗骑士里的小丑还要入木三分。


就剧情而言也是颇有新意，以往的犯罪片往往就是找出并追捕凶手的过程，这部电影则在开头没多长时间就达到了这个程度，而且本片才刚刚开始这场BT游戏。到最后终于用最残忍的方法杀掉对方之后流下泪来——自己其实从开始就输了。这部电影的感情戏部分实在是具有感染力。


看不惯有的人口头禅就是“烂片”。那我问你，好电影的定义是什么？揭露人性、社会阴暗面的就是好片？或者说特效好、场面大的就是好片？


在我看来，是不是好片跟这些都无关，再有批判性和深度，如果电影的手法差，不能很好的表现出自己的主题则依旧是烂片。电影跟书籍、漫画一样，都只是一种表达形式，而最终的目的就是打动人心——能打动内心的就是好片。
      </影评>
<有用数>360</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>不吃鱼</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-04-21 22:41:29</时间>
<影评>
        一般来说，观众喜欢的片子要么是顺着观众的口味拍，要么明显高出观众一等出乎意料的好。

但是这个片子两条都没占好，我不是说不够血腥暴力，这个真的都有点过了。而是剧情发展的别扭，没让恶魔受到心灵摧残，也没让恶魔操翻主角。


而且硬伤比较多

1：没给恶魔比较好的背景交代。没有无缘无故的变态吧？要么小时候受刺激，要么精神有问题，可是这货还有个孩子啊！并且还有志同道合的变态朋友啊！你倒是满足下观众的好奇心嘛...就他爸妈几句王八蛋，烂泥扶不上墙，朋友说以牙还牙。这货可是心理素质极佳智商不赖的超级变态啊....


2：都被打成那样了，还注射了药物帮助睡眠.......尼玛你这么交代之后再告诉我们恶魔就是能听到他们对话几个意思？让观众装傻服输说这就是剧情需要？


3：出租车司机真是废物啊，一个少一手一脚被人打成猪头的人都可以完爆他....


4：猪一般的主角，尼玛你不是要跟踪恶魔吗？你特么把他丢掉后你也跟的近点啊，他都杀完人吃完药拉完屎（那特么是泻药啊，都拉了好几泡了）再殴打出租车司机，你超速才赶到，你难不成觉得隔壁城市的药店才有好的镇痛剂？尼玛简直不能忍！还国情局的，就这跟踪水平,我呸！


5：神级别猪队友出场！！当当当！老年痴呆患者岳父大人！！！这TM三十多年重案组老警察真的是白当了，就咱中国大妈都不一定上这种快递的当。尼玛你不想知道杀自己女儿的凶手长什么样吗？照片不是从你手上给女婿的吗？女婿会不告诉你哪个才是凶手吗？你见过不带包裹不开快递车还浑身是伤的快递员吗？呵呵，哪个快递员不事先打个电话给你啊？咦？大概是因为我不会用手机吧，猪一般的探长！难怪手下警察更是蠢的不可救药加毫无效率


我看到这些之后只能痛心疾首的说：这到底是要闹哪样！？给我来个痛快点的虐杀恶魔吧！！艹你大野，这结尾无聊透了...
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>哇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-19 02:46:36</时间>
<影评>
        复仇类型的电影其心理层面是通过攻击对方的人性弱点，使对方的灵魂感受到巨大的挫折而实现折磨并在此过程中获得快感。

这里面一个重要的前提是明确对方人性的弱点。

电影主人公为了替自己被虐杀的妻子报仇决定通过肉体的反复伤害来折磨仇人，从而获得报复的快感。可是他一厢情愿的前提假设就错了，于是他做的越多，自己受到的伤害越深。

有一类仇人，他灵魂里其实什么美好的东西都没有，只有情绪，没有情感，我们称其为恶魔。

对这一类人，试图通过短暂肉体的折磨和对生命的威胁从而伤害其灵魂，使对方价值观崩溃，进而产生悔恨，悔过是没有意义的。

恶魔唯一的价值是什么？

是存在并给现在和未来施加痛苦。恶魔的价值不在过去，因为过去是可以被遗忘的，而现在和未来是无法逃脱的。

所以真正能够伤害到恶魔的，并非短暂的肉体伤害，而是持续的禁锢，对其行为能力的禁锢，进而禁锢其灵魂。

这才是真正的对恶魔价值的否定。正因为此，世界各地涉及恶魔的传说故事中都会出现囚禁的恶魔。

主人公没有正确的理解这一点，反倒是被恶魔看穿了其人性的弱点。

恶魔是如何伤害人的？

用他的冷漠，伤害人的肉体，威胁他的生命，引发其情感链条的撕裂（例如受害女性的尊严，即将给亲人造成的二次伤害），进而更深入的伤害人的灵魂。


所以对待恶魔，如果想好好的报复，唯一的办法是让他活得很久，但取消其一切的行为能力，将其灵魂限制在残缺的肉体中。


恶魔没有了自由，就失去了其存在唯一的意义。这一点不仅对恶魔有效，对所有人都有效，只不过对于普通人，还牵扯到情感，责任，义务等从存在而衍生出来的社会意义。恶魔没有这些东西，于是他唯一自我认知的价值就是自由的做他想做的坏事。抛开人性的善恶，自由的生存才是最基本的。


所以男主人公不应该给他丝毫的自由，甚至是说话的自由，因为表达也可以影响这个世界。


我想起了另一部电影，老男孩，那种长达十五年的囚禁是一种方法。我又想起了电影木乃伊中那个被活埋的伊莫特，他被诅咒千年的灵魂在地狱中永无宁日的被折磨着。


是的，所以，男主人工一开始就应该砍断这个恶魔的手脚，切掉他的舌头。让他静静的，了无声息的度过这一生，并时常去看看这个被囚禁的灵魂，带着微笑。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>张敦厚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-27 21:40:21</时间>
<影评>
        我很喜欢韩国导演金知云的电影，比如《死不张扬离奇失魂事件》，比如《甜蜜的人生》，这两部电影是我眼中的佳作。金知云是靠拍恐怖片出名的，那部《蔷薇红莲》，还有《三更》中的《回忆》。我觉得，他拍的恐怖片远不如黑色片好看。（现在我就把黑色电影叫作黑色片吧）。这家伙的骨子里应该有一种与生俱来的绝望情绪。说实话，这种情绪也经常蔓延在我的体内。所以我才会在看完《甜蜜的人生》的时候，绝望得无比过瘾。就在前几天，我孤身一人，在旅馆内看了《看见恶魔》，很高兴，玩了一把《好坏怪》后，金知云回来了。

《看见恶魔》很冷静，冷得吓人。其血腥程度，赶不上彭浩翔的《维多利亚一号》，但就因为太冷静，反而让人觉得太过暴力。我相信，冷静应该是黑色片的一个标准。彭浩翔的《维多利亚一号》有点偏抒情了，所以黑色程度少了许多，算是一个惊悚片。但《看见恶魔》就是一个标准的黑色片。梅尔梅尔那样的黑色片中的黑色主要来自社会环境和难以掌握的宿命结局。《看见恶魔》不同，它的黑色完全来自人性，而人性中的恶，是推动情节发展的主要动力。

崔岷植扮演的是一个真正的恶魔式的人物。不要相信这个世界上没有真正的坏人，也不要坚持说什么人都有好的一面。在我认识的人中，就有彻底的坏人。我相信像崔岷植这种彻底的坏蛋，肯定是有的。他杀人完全是兴致所至，不分青红皂白，不分男女老幼，但从电影中看，美貌少女更对他的胃口。他杀人的手法可谓简单粗暴，主要采用钝器，连续猛击对方头部。电影没有交待他以前是个什么样的人。只有那些烂俗的电影才会交待人物是怎么变成这样的，以示看问题全面客观，妄图加深故事的内涵。《看见恶魔》不那样，崔岷植生来就是恶魔，管他是怎么来的，他除了杀人，还是杀人。这样真酷，而且让故事更加简单，更加纯粹了。其实，导演主要想讲的是李秉宪的事，崔岷植的主要主要任务是杀人和被追杀。让角色做好自己的事，导演是对的。

李秉宪自从演了《甜蜜的人生》后，他就和这类苦大仇深的角色卯上了。在电影里，他挺好的一个女朋友被崔岷植杀了，他是警察，找到了崔岷植，要报仇很容易，但他没有，反而玩起了猫和老鼠的游戏。猫抓到老鼠后，往往不会马上吃掉，而是乐在其中地纵擒一番。李秉宪低估了崔岷植的实力，他玩的这个游戏要了很多人的命。李秉宪越来越疯狂，越来越像一个恶魔。他终究是个好人，和恶魔玩游戏，只能比恶魔更疯狂。那他为什么非要玩这个游戏呢？因为他舍不得一下子就把仇人杀死。仇人一死，他的生活目标荡然无存，生命失去意义。他要一遍一遍，不厌其烦地重复报仇雪恨的过程。复仇的感觉很爽，太容易让人上瘾。我思考人生，想自己活得如此没意思，可能就是缺少一个仇人。

《看见恶魔》该算我今年看过的最好看的韩国电影。虽然其总体质量比《杀人的回忆》差了一截。崔岷植又奉献了一次完美的演出。他几乎要成为变态杀人狂专业户了。他不停地杀人，不停地施虐，又不停地受虐，堪称永远打不死的小强，精神可嘉。
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱多一点</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-03-21 11:18:32</时间>
<影评>

从警30年的重案组老组长退休了。两个女儿，个个年轻貌美。尤其是大女儿，还嫁了个国安局的大内高手（李秉宪）。这女婿（李秉宪）英俊潇洒，武功高超，跟老岳父（老组长）是非常合得来。

但是，很不幸，大女儿夜遇杀人恶魔（崔岷植），被分尸了！

老组长很郁闷：他没想到恶魔（崔岷植）太不讲江湖规矩——竟然敢对堂堂的重案组组长的女儿下手！
老组长把四个嫌疑人的照片，交给了国安女婿李秉宪——意思很明显：我当了一辈子警察，知道我们国家的警察是个啥鸟样。这案子如果交给警察，八成是不会有结果了。还是你这个国安局的大内高手来私下解决吧！！

果然，国安高手就是不一样，李秉宪三下五去二就找到了杀人恶魔崔岷植。【这效率比警察不晓得高到哪里去了。从影片看来，女子失踪不是一次两次了，警察从来都没有破过案。】

但是，但是，这女婿李秉宪不晓得哪根筋出问题了——完全可以一招制敌、杀死恶魔，替妻子报仇的。但他偏不！！！非要玩“猫捉老鼠”的玩意。从这里，女婿的智商开始堪忧了。
第一低智商的展现：
作为大内国手，国安人员，应该尽量摸清楚情况后再动手。但显然，这次，女婿李秉宪完全没有搞清楚这个杀人恶魔崔岷植的来头：此人完全是钢铁侠转世投胎啊！打不死的小强！恢复能力特快！

1、此人在大棚里，脑袋在石头上硬撞了5次，居然没起包红肿，也没有开裂。手断了，还可以在飞驰的出租车上手刃俩中年健康男子。那么快的车撞树上了，崔岷植没有系安全带，居然一点事情没有。杀人之后开车继续走。【话说那车质量也挺好的，是汽车广告么？】
2、此人在医院被挑断脚筋后，居然行走无碍。开车无妨。在变态吃人朋友那里，被李秉宪按地下打了44钢棍，后脑重击9下后脑、是后脑哦，打得都滋血了。在医院躺两天后，马上活蹦乱跳了。且脑袋也没有开裂红肿起包。连包扎都没有。头发还是那么的凌乱潇洒。

这些血淋淋的事实，都没有让女婿李秉宪警醒。
第二低智商展现：
1、没有医学常识。那个闪光的跟踪器，那么大。至少比我们平时吃的速效感冒胶囊要大得多吧，吞咽下去肯定很难受的。李秉宪强行把那玩意儿塞进崔岷植的口里。就算崔岷植硬被逼着吞进去了，他难道事后不会疑惑，这家伙让我吃的啥玩意啊？另外，这玩意儿，吃进去虽然消化不了，但也不可能长期待在胃里啊，总是会随着粑粑拉出来的。到时候，你怎么跟踪这个恶魔咧？事实上，崔岷植硬是把跟踪器拉出来了嘛！
2、没有保密意识。作为国安特工。居然就在恶魔（崔岷植）旁边说话。丝毫没有考虑保密的事情。虽然问了一句，说是打了麻药，恶魔不可能听到。可是恶魔（崔岷植）偏偏听到了哦！是麻药失效了？还是恶魔（崔岷植）又神灵附体了？还是那个哥们故意骗他说打了麻药？从上面恶魔（崔岷植）金刚不坏之身来看，估计还是恶魔神灵附体的可能性比较大。但无论如何，从职业素养来说，你一个堂堂国安人员就不应该在犯罪人身边谈有关机密事情，不是么？
第三低智商展现：
这是要了老岳父和小姨子命的致命伤。
影片一开始，李秉宪就跟老婆手机通话，聊得飞起，还不怕浪费电话费，电话里唱起了情歌。可是，当最后恶魔（崔岷植）给他来电话，明确告知要报复他时，他居然想不起来第一时间给老岳父和小姨子打电话（座机、手机都行），而是磨磨叽叽的跑到医院找那个被他爆头的食人变态男问情况。这不有病吗？你先给老岳父、小姨子打完电话再去找人会死啊？那恶魔（崔岷植）再快，能比电话快么？事实是，恶魔（崔岷植）先到医院去找泻药，然后重伤药店老板，然后吃泻药拉出跟踪器，然后跑到一个厕所打伤一个上厕所的家伙，然后把跟踪器塞进那人的口里，最后再去找的老岳父和小姨子。这长的时间里，女婿李秉宪就是不给老岳父和小姨子去电话。郁闷！

 当然，这也不怪女婿李秉宪智商低。老话说得好“有什么样的老妈，就有什么样的女儿”。这里套用一下：“有什么智商的老岳父，就有什么样智商的女婿”啊。老岳父从警30年，还是重案组的。可以说阅坏人无数了。这个恶魔，经过低智商女婿李秉宪的排查，已经确认就是杀害自己女儿的凶手了。且这个凶手的照片还是老岳父亲自给女婿李秉宪的。应该说，作为一个老警察，老岳父应该对杀人犯的外貌特征非常的熟悉。怎么可能面对一个手断、脚瘸、满头伤的假冒快递员没有丝毫的警惕呢？就算隔着门也可以看出问题啊！但这位30年警龄的老警察（老岳父）硬是把这个残疾快递员放进来了。这不是低智商么？这么低的智商，还搞了30年重案组的组长，那破案效率可见一斑啊！

所以，女婿（李秉宪）的低智商老岳父完全看不出来——老岳父自己智商就够低的啊！

有网友提醒了：女婿（李秉宪）根本就是高智商啊。

影片里有提醒：李秉宪假装卖保险的，跑去找恶魔的父母。恶魔父母说找不到恶魔（他们认为恶魔八成是死了）。但恶魔父母对恶魔的死活并不关心，他们关心的是——恶魔如果死了——那么恶魔的保险，他们作为父母，能不能得到？

这句话提醒了女婿李秉宪——老婆死了，老岳父一家人又那么弱智——要是老岳父一家都死了，他们的保险是不是他这个女婿就可以得到了呢？
靠！！！这个智商实在是太高了。

原来，女婿跟恶魔玩“猫捉老鼠”的游戏，就是故意让恶魔去杀死自己的低智商岳父和小姨子的啊！！！
这样一来，所有的故事都解释通了。

女婿每次把恶魔都打个半死，那是给外人看的：你们瞧，我多痛恨他啊！
然后又出钱把恶魔救活，那是怕恶魔死了，自己的计划没法实现啊！
然后故意在恶魔旁边泄密，让恶魔好找到老岳父和小姨子。
然后故意不给老岳父和小姨子去电话，给恶魔足够的时间去灭老岳父和小姨子。
恶魔为啥那么快就得知了老岳父和小姨子的住所的呢？显然是女婿告诉的啊！
最后，保险得到手，干掉恶魔，杀人灭口。
恶魔家人也不会告发他——因为他们也可以得到恶魔的保险。

难怪恶魔自首的时候，手里拿刀站在街道上，而不是直接到警察局，就是为了等李秉宪开车来接他啊！不然，他趴在李秉宪大腿上，一刀就嗝屁掉李秉宪了。

高啊！！！实在是高！！


</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮皮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-27 22:49:52</时间>
<影评>

个人看恐怖片比较注重影片营造的恐怖氛围，《看见恶魔》确实做到了，倒不是因为剧中的血腥，性或暴力，而是崔岷值杀人时冷漠、阴狠的眼神，让人不寒而悚，将一个冷冰冰的没有灵魂的变态杀人恶魔演绎得淋漓尽致，李承宪想要报复恶魔的方式我并不赞同，对这样一个恶魔抓了放，放了抓没有任何意义，因为恶魔根本没有痛苦也不懂悔过，还好结局比较大快人心，让恶魔唯一在乎的家人将恶魔斩首也算是对恶魔的痛击了，谁要去在乎恶魔的家人是否痛苦呢，恶魔的屠宰场相信他家人或多或少是知道的，只是不愿供出来吧。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fatata</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-01-14 09:55:36</时间>
<影评>
               朋友推荐观看，说非常暴力。我问有多暴力？他说都肢解了，还不暴力？于是我带看肢解的心情开始观看。

       当大叔用榔头敲向女事主头，她依然保持姣好面容时，我就知道道具和化妆对人体结构的不了解。大叔拖着一筐肉出现在画面中，更惊讶的发现大叔居然是从背后下刀，然后向前整体剥离的！我的个去！难道道具还打算让演员把这身肉穿到身上去？总的来说，肢解过程点到而止，证明了道具人员一直做套装做惯了。

      然后就是两个疯子打架，准确的说是一个疯子打另外一个打不死的疯子。看完以后我发现一个问题，估计和保险有关。在韩国是全民保险的，也就是说李秉宪的妻子一家都肯定购买了保险的。李秉宪为什么一直不杀崔岷植，直到崔岷植将妻子一家灭门后才痛下杀手。

     为什么他要这样做呢？联系到前边说的人寿保险就不奇怪了！！！TMD这小子是在骗保险金！！！妻子一家被杀，他就是唯一的遗产继承人。他不断去刺激崔岷植，就是为了让他把妻子一家全杀掉，太险恶了

！！！

     总的来说，道具和编剧都是神人。人家都是做人皮夹克，道具做了件人肉大衣；编剧将如何骗（其实这个骗字很勉强，因为是合法的）保发挥到了极致！
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
