<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大捷</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2455595183.jpg</封面>
<导演>吴天戈</导演>
<演员>雷恪生 / 袁苑 / 赵胜胜 / 周国宾 / 宫晓瑄 / 赵君 / 解衍 / 谭增卫 / 毕远晋 / 俞建国 / 朱雷 / 吴斌烨 / 李斗 / 叶小铿 / 翁国钧 / 何麟 / 祁明远 / 杨德根</演员>
<简介>抗日战争时期，有一支由三教九流人员组成的杂牌部队，号称新编第三团，团长为原县长段仁义（雷恪生 饰）。为调教这群乌合之众，国民党方面派来两个职业军人，参谋长方向公（袁苑 饰）和谭参谋（谭增卫 饰），并配备报务员白洁芬（宫主 饰）随队与上级联系。由于部队人员组成乌七八糟，各种违纪现象层出不穷，经肃纪整治稍有起色。大敌当前，国军主力撤退，命令新三团留守抵抗，后果可想而知。敌强我弱，方向公急电上峰求援，上峰找借口不予理会，新三团只好孤军奋战，伤亡惨重。段仁义安排上面派来的三人撤走，不料途中遭督战队截杀，仅白洁芬只身逃回。段仁义宣布解散部队，让大家各自逃生，却遭同党伐异......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>CVS11</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-23 09:57:02</时间>
<影评>
        黑色幽默中隐藏着的那种深深的无奈和痛楚，导演拿捏得很好。整个影片节奏明快、叙事流畅，看起来很过瘾。防守战那种紧张气氛渲染很成功，让观众有一种如临现场的压力感。这一点在平庸的国产战争片中显得鹤立鸡群，其实直到近期的《集结号》在这方面也没有强到哪里去。象《辽沈战役》中的黑山阻击战那一段，虽然场景宽大、死尸累累，但观众在观看时仿佛置身事外，根本紧张不起来。


可惜啊，好片子没人捧场。看看现在一些高踞票房的超烂大片，深切感到观众的水平其实也是决定一个国家电影制作水平的重要因素。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-29 03:11:00</时间>
<影评>

非常偶然的看到了这部周梅森的电影，而且时间是24年前的1995年。用倒序的手法记述了抗战中新三团在卸甲甸的诞生覆灭记。电影从拍摄手法上并没有什么亮点，本片的魅力归根结底还是周梅森原著故事的高明。
我没有读过周梅森的这部原著，也没有找到相关史实，所以不敢说真实二字。卸甲甸现在位于南京市六合区大厂地区，东临长江，南与浦口区接壤，西临江北大道。据传这里曾是项羽解下盔甲休息的地方，故名“卸甲甸”。马鞍山狙击战在武宁战斗中确实有过，但和这个故事有很多对不上的。而保安团变正规军的例子可就太多了，最出名的当属王陵基把16个保安团改编成第三十集团军出川抗战。这个王陵基也实在是个人物，他是解放军俘虏的唯一国军上将，俘虏军衔最高、资历最老的国军将领。他最出名的抗日事迹就是棺材山阻击战，地形跟本片倒是有几分相似。话说这个人称“王灵官”的王陵基曾经和蒋介石抢过女人，睡过曾国藩的曾孙女还骗了她15万银元，到战俘营杜聿明还帮他刮胡子，1964年被特赦，1967年病逝北京，活了85岁，历经清、北洋政府、袁世凯复辟、中华民国、新中国五个朝代，风光一生，寿终正寝，不知道是该说历史的讽刺还是讽刺的历史，真是杀人放火金腰带，修桥铺路无遗骸啊。所以本片的故事和原著故事应该是综合各方信息来源而虚构的，不必过于纠结史实的问题。
那么周梅森故事的的亮点在哪里呢？
首先，故事的内容很另类，既不是描写国民党军队抗战英勇，也不是写日军凶残，更不是写共产党军队的抗日反蒋事迹。而是写了一群本地民团和普通百姓、兵痞流氓、爱国将士、爱国青年与国民党正规军、日伪军“双线抗战”而牺牲，幸存者在国军褒奖授勋仪式上刺杀下达该命令的集团军司令为同乡报仇的故事。本片难道是为了抹黑国军吗？我觉得不是，因为这些事情国军确实干过，所以不算诬陷抹黑，是对客观现实的艺术性表达。那么本片就是为了展示国军的这些恶劣行径吗？我觉得不全是，这只能算是本片的附带效果。
这就是故事的第二个亮点：不动声色，以小见大。有人参与的事情就透漏着人性。任何领域成功的故事就是对人性利用成功的故事。计谋、心眼、权谋、策略、战略、兵法等等都是把人性中最丑恶的东西试图规律化、工具化。本片堪称战场现形记。集团军韩总司令并没有因为自己麾下炮团被袭击而直接军法处置卸甲甸当地民团，而是以更高明的手法让他们充当炮灰，充当自己功勋章的垫脚石。方参谋为了阻击战成功，向韩司令要一个营的增援，韩司令顺水推舟，给他一个团的超预期增援，实则是为了确保炮灰不能逃跑，稳住方参谋，既保存了自己实力，又为之前自己的炮团出口气，收买部下人心，真是一举四得。韩司令为了让功勋章更耀眼，还不惜牺牲掉方参谋这样优秀的指挥军官。日本人让伪军在前面充当炮灰，就像176团对新三团做的一样。刘破烂想着发死人财；欧阳贵为了打好这场仗升连长……不多展开了，每个人、每方势力都在影片中展现了自己的小算盘。看完电影，我们知道了这场大捷是什么、为什么和怎么样。但是这场大捷属于谁呢？结尾的广播是这样是说的：“前线社23路军特快专电，我23路军河西会战已告大捷。昨授勋大会上枪击事件，23陆军已授权我社做郑重声明如下：开枪击伤团总司令的凶犯欧阳贵实为混进我国军队伍之日伪奸细，该团团副霍杰克为掩护韩总司令奋勇夺枪也被击伤，欧阳贵当场被新三团团长段仁义击毙，凶犯因惊慌之故未击伤要害，韩总司令目前已脱离危险，迅速康复，不日将重返前线指挥大局。”如同河西大捷一样，再一次变废为宝，三个英雄形象再次塑造，再一次向我们展示了人性中的现实主义。试想，是不是日军也会在自己的广播中说自己也取得了“河西大捷”呢？作者是想告诉我们，史书上的历史就是这样以自身利益最大化为目标由当权者书写的，每个人手里都拿着自己的版本指责别人在说谎。其实，可能他们都说的是谎言。在电影中我们虽然没有看到这些人物的真实结局，但我们可以确定广播中对于枪击事件的描述是彻头彻尾的谎言。所以，大捷是人性的大捷，人性是最终的胜利者。新三团看似死于韩司令之手，实则亡于人性。人性和动物性的唯一区别就在于它的极高的复杂性。人性当然包括国民性，所以故事在展现人性的同时，也顺便向我们展示了中国人“轻家国而重乡土，怯于公战，勇于私斗”的国民性。
故事的第三个亮点在于它的可迁移性和复制性，或者说普适性。如果这个背景换成文革呢？文革中死去的人们，无论迫害者还是被迫害者，他们是不是也像新三团一样，既是死于敌人之手，也是死于自己人之手？归根结底都是死于时代背景下的人性之手。再如果把这个故事背景换成二战中的德国和意大利呢？不用展开说，大家尽可以发挥自己的联想力。故事的普适性已经可以跨越时间、空间和种族了。（顺带说下，人类的头号敌人既不是自然环境，也不是外星人，永远是人类自己。）
故事的第四个亮点在于引起我们对历史观的思考。如果不是761团在后面不让他们撤，是不是新三团就是逃兵团了呢？是不是可能阻击战就不会成功呢？历史没有假设，我们只能看到今天的历史结果。当人们发现不能改变历史结果的情况下，于是开始更加关心它的产生过程或者说是结果产生的原因，试图找出规律，解释过去推测未来。本篇故事就相当于一个时间切面中的某一层。历史所谓真相的多角度早已是老话题了，历史的版本有多少呢？其实，有多少个参与者，就有多少个版本，因为每个人都是所谓历史的一部分，每个人的每一个行为都影响着自己的小历史和世界的大历史，当一个人消失的时候，意味着有一部分历史也被抹去了。影片中白小姐问霍杰克，历史真的有记忆吗？会知道我们正在干什么吗？我相对白小姐说的是：历史记录在每个人的人生中，一个人消失了，如果有人记得他，知道他的一些故事，那么历史就会想起这个已经消失的人和他被别人知道的一些故事，但是仍然会有遗漏，因为只属于这个人独家的、私有的记忆随着生物体的消失也永远消失了，很多事情也既无法证实也无法证伪，成为悬案。因此，历史如果是一张拼图，那么永远不会是完整的，总会有遗失的部分，而我们甚至都不知道缺失那部分应该是什么样子的。所以我可以回答白小姐：历史是有一定记忆的，但是历史不一定会知道我们真的干了什么。如果有一天，每个人的所有思维活动细节都可以被完整记录下来，并以区块链的方式保存下来，可以随时查阅但不能被清除，那么历史的拼图将第一次完整的展现在所有人面前，而且是毫无保留的。我们不仅知道这个人做了什么，我们还会知道他曾经想过什么，做出每个选择的原因。那时，所有的善与恶都将通过过程而不只是结果呈现给我们。那一天可能也意味着历史过程的价值将第一次大于历史结果的价值，评价的客观性将超越过去历史的总和。  
写到这里，困了，晚安

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>张悦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-23 12:26:06</时间>
<影评>
        为什么回去看这本电影呢？因为当时看一本送一本。我买的是九品芝麻官，前面附带这本电影。

但是呢？这本电影吧我惊到了，怎么会看到那么好看的战争片。

情感真实细腻，而且很绝望。

里面那个发报员小姑娘对主角说，你真傻还写什么团歌啊！我当时心都要碎了。

好的电影就是这样 过了20年我还记得这句台词。

我晚上回家，脑子里面没有九品芝麻官什么事情，都在想这部电影。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞻公子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-31 11:24:57</时间>
<影评>

八十多年前的抗日战争至今思起，仍令人感慨不已。抗日战争是中华人民近代第一次成功的反侵略战争，战争过程艰苦卓绝，但是中华儿女团结一心，终以积贫积弱之国击败了强大的日本法西斯，奠定了战后中国的大国地位。这其中有很多值得讲述、值得传颂、感人肺腑的故事。
然而遗憾的是，如此优良的素材，并没有多少优秀的影视作品随之应运而生。反是如今电视荧幕“抗日神剧”满天飞，贻笑四方。抗日战争是非常严肃的话题，中华人民虽然取得了最终的胜利，但是却付出了非常惨痛、沉重的代价，岂容戏谑？遍我所观，惟有《亮剑》可以说是此题材下的现象级神作。
抗日战争中“国军”承担起了正面抗击日军的重任，我们的历史书中也承认这一点。但是在这些年影视作品中却并没有太多的体现，这在一定程度上忽视了国军将士的巨大贡献。原定于去年八月份上映的《八佰》（讲述淞沪会战中死守四行仓库的八百勇士，当时非常期待这部电影）却因政治原因无疾告终，令人痛惜。如今有关部门对于国民党相关题材的作品要求过于严苛。

电影《大捷》海报

而我们今天要说的，拍摄于1995年的《大捷》，却充分体现了当时文化部门对于此类影视作品宽广的包容度，有容乃大，90年代也正是中国电影的黄金时代。
《大捷》从一个团着手刻画出了抗日战场上非常真实的国军部队。抗日战争爆发后，国民党不体恤民情，四处强征普通老百姓从军，拼凑出了“新三团”。电影就是讲述了这帮“乌合之众”的成长之路。
电影对于人物的塑造非常成功，每个人都令人印象深刻。职业军人方向公，和事佬团长段仁义，美丽的报务员白洁芬，有志青年霍杰克，朴厚敦实铁匠欧阳贵，任气豪爽的兰营长。他们虽然初心不同，但是却在战火纷飞中，在报国杀敌共同意志、拳拳爱国之心的趋使下，团结在一起，诠释了中国军人之魂。每一个人都无愧于国家、无愧于人民、无愧于自己。霍杰克与白洁芬更是结成了灵魂伴侣，无关颜值，无关躯壳。
抗日战争中蒋介石借日军之手消灭异己的杂牌部队，这是不争的事实。《大捷》也涉及到了这一点，非常真实，前方是残暴的日军轮番冲击，后方是“友军”部队的督战枪口。“新三团”就在这样的前后夹击下全团损失殆尽，仅三人突围生还。令人惊心动魄，愤慨难平。

电影《大捷》海报

电影中报务员白小姐曾今问过霍杰克：“历史有记忆吗？历史不就是消失的过程吗？”“新三团”自然是来自小说，但是真实的抗日战争中，一定有很多这样的“新三团”，他们并没有能青史留名，可能部队番号都没能留下来。我觉得对这部电影最好的理解，就是在向这些人致敬，向那些消失在历史中的无名英雄致敬。
电影年代久远，画面也远不如现在的“大片”，但是剧情很有深意，高潮迭起，能引发人深入的思考。然而这样的好电影现在知道的人甚少，看过的人更少，非常遗憾。如果很多人都觉得这部电影很一般，那我只能说这届观众觉悟不够。希望对这段历史感兴趣的朋友可以去看看这部电影，那我也就没有遗憾了。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>光明王后</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-14 13:22:00</时间>
<影评>

      原著原来是周梅森的呀，看来这么多年周先生的功力不减呢。
      雷恪生老师在小人物的刻画演绎上可谓炉火纯青，只是可惜怎么一直也没拿个影帝呢？雷老师扮演的段县长，原本也只是一个油滑的小官吏，可是连他最终竟然也被逼得打死了上峰，可见刮民党何等天怒人怨。
       我觉得如实反映了当时国民党基层官兵的情况，赤裸裸地被临时拉来当炮灰，不知道为何而战。一开始总觉得方参谋不太接地气，后来才看出这是一个有情有义的正直青年，所以他最后才获得了众人的拥护，而他的死其实也预示了国民党最终的灭亡，当国民党内仅存的一点理想主义的种子消失的时候，它就该退出历史舞台了。
       最后这群原本懵懂愚昧的炮灰觉醒了一点，他们真心感激帮助他们的方参谋，明白自己不是为了那个狗日的韩司令打仗，是为了家乡打仗，他们打死韩司令不是为私仇，是为了大义。结尾是真的黑色幽默，寒意彻骨，就如同热血青年霍杰克经历这一系列血腥和背叛后，原本明亮单纯的眼神中迸发出的彻骨恨意。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都令</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-13 23:17:27</时间>
<影评>

尿裤子，手榴弹没拉引信就丢，基本都是慌不择路，临阵脱逃的阵势。
县长团长在指挥部里听到作战命令，收拾碗筷之余还不忘把碗里的米酒饮尽。打的时候不怎么出力，出来检阅部队时跟弟兄们有说有笑，还问参谋长是不是要给兄弟们赏点，和稀泥充好人很足。
捡破烂的当兵打完仗后直接冲锋，去敌尸那捡装备，还以为全是自己的，却被迫充公，幸好那银币还在。
第一天伤亡太大，直接绕过团部用司令员直属派来的电报员上报司令部，要求团部增援否则阵地放弃，撤退收缩。

“历史怎么会有记忆呢？历史不就是消失的过程吗？”（历史就是胜利者描述并展示利益最大化的表述）
“他们会知道是为民族解放事业斗争吗？”

保留卸甲甸哪怕只有一个人。立即撤出马鞍山阵地，撤出完毕后，自行解散。撤退途中，不管遇到何方的阻拦，立即予以还击。

引用：
战场现形记无疑，累累白骨成就了更加辉煌的功勋章。（方参谋长提前知会友军我方伤亡过多撤出阵地一起守却直接被友军无差别射击，司令部原意是临时的新三团只是炮灰派去的三人可以回司令部而无需原地坚守，县长团长起初不想离开家乡坚守而方参谋长也打算与该团同生共死时团长为外乡人为本团贡献这程度敬服，战争就是消耗战，司令部看来一个团一个团地去消耗，而一个团灭就是该村该庄该族无人了。）
“轻家国而重乡土，怯于公战，勇于私斗”的宗族制度。
历史的版本有多少呢？其实，有多少个参与者，就有多少个版本，因为每个人都是所谓历史的一部分，每个人的每一个行为都影响着自己的小历史和世界的大历史。

很真实，但如果仅仅是因为真实，或者于现实基础的艺术加工，展示人性的话，战争本就是无情的消耗战，人性在这里呈现地异彩纷呈，但主题升华还是欠缺，尤其是方参谋长选择同归于尽以及县长团长那番撤退表述还有结尾遭受炮击，几乎无一人生还，或许不想展示太阴暗，毕竟为杂牌团写团歌却无人传颂，理想与现实在此争相交汇。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>辽宁资深球迷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-09 13:11:50</时间>
<影评>

90年代这部电影上映的时候，不知道出于什么考虑，团副强暴报务员白洁芬的戏（实际上未遂）居然删的一干二净，直接跳跃到了团部作战会议，方向公告知团副已被枪毙，估计当年很多观众都会很疑惑，咋就平白无故整出一句这样的台词，毕远晋（东方小故事里的南郭先生）咋说也是老演员，咋就稀里糊涂的领了盒饭？
话说这段戏也没啥暴露画面，删的简直莫名其妙！
后来的夜间突围，铁匠欧阳贵消失，可在开头的颁奖典礼上，他为啥又出现了？后来的善后解释，他成了最大的牺牲品，变成了日伪特务，开枪击毙欧阳贵的段仁义呢？奋勇夺枪而受伤的霍杰克呢？宣传过后，或许韩总司令有“100种方法”收拾他俩！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-30 00:17:13</时间>
<影评>

抗日战争时期，有一支由三教九流人员组成的杂牌部队，号称新编第三团，团长为原县长段仁义。为调教这群乌合之众，国民党方面派来两个职业军人，参谋长方向公和谭参谋，并配备报务员白洁芬随队与上级联系。由于部队人员组成乌七八糟，各种违纪现象层出不穷，经肃纪整治稍有起色。大敌当前，国军主力撤退，命令新三团留守抵抗，后果可想而知。敌强我弱，方向公急电上峰求援，上峰找借口不予理会，新三团只好孤军奋战，伤亡惨重。段仁义安排上面派来的三人撤走，不料途中遭督战队截杀，仅白洁芬只身逃回。段仁义宣布解散部队，让大家各自逃生，却遭同党伐异......

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>火焰波光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-28 23:31:22</时间>
<影评>

 刚看到这部电影名字的时候我以为是类似于平型关大捷这样因为我党英明指挥而获胜的战争剧，看到了才知道片名就是对民国政府的腐烂的最直接讽刺，挺不错的一部电影，我看得很入迷。
当然找这部电影看，还是因为有#赵君#老师参演，嘿嘿！！赵老师在剧中饰演一名被拉了壮丁的铁匠欧阳贵（在这里要吐槽一下，赵老师饰演的角色确确实实是有名字，而且在剧中不止叫了一次，但是在片尾演员表里面却只标注了铁匠，这就有点过分了，所以导致名字里面gui是贵还是桂，或是其他gui我就搞不清了）。忽略括号中的吐槽，咱回归正题，准确的说电影里面的所有人都是拉的壮丁，都是平民老百姓，根本没有受过什么正规的军事化训练，就是一群散沙，而就是这么一群人却要去和凶残的日军正面作战，结果可想而知。但是逃跑和避战也只有死路一条，所以也只能正面硬刚。一开始我看百度百科的介绍时，我以为赵老师的戏份会很少，可能没几场戏就要壮烈牺牲了，没想到还是给了我惊喜的，戏份挺多的，如果雷格生老师饰演的段仁义是指挥员的代表，那赵老师饰演的欧阳贵就属于战士的代表了，从恐惧畏战，到最后杀出了血性，成为了一位合格的中国军人，赵老师演的可谓非常好了，总之看赵老师演戏就是享受，哎呀，看不够，哈哈
结局比较惨烈，作为在战场上活下来的为数不多的几人之一，为了复仇，最后也死了，有点难过，如果欧阳贵能在我党的指挥下成长的话，最后一定可以成为一位非常优秀的指挥员的 

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>怒熊</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-03-21 22:00:05</时间>
<影评>

 
本片拍摄于1995年，虽然是个老片，但叙事流畅，节奏明快，带有黑色幽默和一定的讽刺性。贪生怕死的小人物，成长为有血性的战士，最后却被自己人杀死。人物的懦弱勇敢、战争的残酷惨烈、政治的尔虞我诈，都得到了有力展现。抗战年代国家丢掉了半壁江山，这部影片或许能说明背后的一些原因。
推荐大家观看这部电影。本期的解说到此为止，喜欢的话请点赞转发留言，想知道怎么观看这部影片，请关注我的微信公众号，战争影视军哥说。敬礼！
 
【战影】九五年的抗日片《大捷》,即使没特效,也完爆国内外很多战争大片。_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
