<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>光辉岁月 Remember the Titans</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p858717623.jpg</封面>
<导演>鲍兹·亚金</导演>
<演员>丹泽尔·华盛顿 / 威尔·帕顿 / 伍德·哈里斯 / 瑞恩·赫斯特 / 唐纳德·法森 / 伊桑·苏普利 / 琦普·帕杜 / 海顿·潘妮蒂尔 / 妮可·阿丽·帕克 / 凯特·波茨沃斯 / 瑞恩·高斯林 / 布鲁格斯·詹金斯 / 克雷格·柯克伍德 / 厄尔·波蒂埃</演员>
<简介>该片是根据真人真事改编。
                                    
                                　　1971年，一间黑人中学和一间白人中学合并，学校的橄榄球队必须重新组成一支混合球队“太阳神队”。一向以白人为主的小镇，迎来这些黑人后，对当地居民造成不小的震撼。黑人教练布恩（丹泽尔·华盛顿 Denzel Washington 饰）成了该队的主教 练。而白人教练比尔（威尔·帕顿 Will Patton 饰）却成了布恩的助手。比尔从敌视到逐渐发现除橄榄球之外，两人的共通。两人都极富正义感和荣誉感，有很强的职业道德，对工作兢兢业业，一丝不苟。布恩从一开始遭到所有人的排斥到凭著自己的信念，并在比尔的的配合之下，将一群脾气恶劣、注意力不集中的孩子调教成了一支富有活力、专打胜仗的橄榄球队，成功地将这一只长败军的黑白混合美式足球队伍推至冠军宝座。自从黑白教头并肩作战后，胜利的消息便不断传回......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水歌</作者>
<标题>颇有感触</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-28 00:24:17</时间>
<影评>
        黑教练上来颇有些政治强人的感觉，铁腕执教，乱世用重典，打压一切不服。白教练默默奉献，以柔克刚。整部电影刚柔并济，直接感动地我一塌糊涂。让我血脉喷张，迫不及待的去拼搏战斗。同时又心里暖洋洋的，说不出的舒服。

从小在东北长大，我们这的满族人鲜族人都基本汉化了，几乎没有区别，也就不存在什么隔膜。现在在四川读书，校园里有藏族人新疆人，我发现就完全不一样了。大家很少接触，有意识的避开。寝室一开始还是混着住，后来渐渐地新疆人搬到一起，藏族人搬到一起。大家由不熟悉到陌生，中间穿插几个小误会，就升级成敌意和恐惧。由小及大，全国都这风气，民族融合成了问题。谁都没认真的尝试去了解对方，顽固的坚守着由几次道听途说获得的信息而建立起的观念。就应该有几个人或组织站出来，牵个头，让大家走到一起认识熟悉放下成见。而不是面子上找几个人唱党的政策亚克西，私下里再花大力气维稳。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>孤月明寒草</作者>
<标题>感谢那段光辉岁月</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-21 23:20:22</时间>
<影评>
           每个人都有生命中值得铭记的阶段吗?属于我们的光辉岁月是什么？一生中有这么一段让你全力以赴，热血沸腾的时光，就已是上天给你的最大的恩赐。不管这条路你是否会继续走下去，也不管你会不会继续这一段辉煌，不管将来你会变成怎样的人，有怎样的前途，以何种形式结束。你会铭记泰坦教给你的：团结、拼搏、宽容、公正！你会记得白色的泰瑞黑色的朱利不分彼此，记得他们说：我们要一起变老变胖。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fwolf</作者>
<标题>完美的不仅仅是比赛</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-16 00:08:59</时间>
<影评>


又是一个真人真事改编的电影，老美怎么就有这么多故事改编啊，我们没有么？难道我们就只能通过大辫子戏来折射对当代社会的讽刺而不是指着鼻子骂么？


电影讲述的是，70年代，美国刚刚开始废除种族歧视，高中的球队从单一的白人变成了黑人和白人混合，黑人主教练和白人助理教练携手共进，让这只史无前例的混合人种球队获得了州冠军、全美亚军，十三场连胜。多么不容易啊，不容易的不仅仅是比赛，更在于让黑人和白人成为朋友。


相对于比赛激烈的后半部分，我更喜欢看前半部分教练教会大男孩们交朋友的过程，的确，虽然在训练营中，黑人和白人小伙由于起居、训练都在一起，加上本身种族歧视的观念就不深，所以自然就很好的融合在了一起，但是从训练营比赛归来之后，面对学校、社会、家庭中的种种种族歧视势力，他们素手无策，只能选择沉默。但是只要是在赛场，他们就是亲兄弟，就是攥成一个铁拳的十指，所以他们才能无往不胜，甚至在没有教练在场的情况下，也知道拧成一股绳。球队的成绩压制住了种族歧视的观念，事情进入良性循环，环境才一步步好转。


能够把球队带好好不难，难的是把一只成绩不好的球队训练成为冠军。我们现在对环境的大肆破坏，难道就是为了培养将来的环境治理“大跃进”创造环境？


很佩服片中的白人警察（好像那个时候的警察暂时还都是白人呢，至少片中是这样的），不排除他们之中有有种族歧视的人，但是他们在执行公务（保护黑人不受种族歧视分子伤害）的时候，却表现的非常出色，值得钦佩。更佩服将禁止种族歧视写入法律的人，他们才是真正的幕后英雄，林肯总统也没有白白牺牲～


片中的有些裁判倒是很不争气哦，呵呵。


题外话：怎么美式足球球员发球的时候，姿势那么像大猩猩呢？


http://www.fwolf.com/blog/post/199

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>耳朵</作者>
<标题>魔鬼的外表，天使的心灵</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-25 15:24:06</时间>
<影评>
        一个严苛的近乎不近人情的独裁教练，每当我看到白教练驳斥黑教练的严酷和缺乏关怀时，我总以为会看到黑教练的震惊和惭愧，然后一个人默默的喝着啤酒在球馆里忏悔和反省——这都是国产片的遗毒。

但我更惊喜的发现，黑教练用更加让人震惊的意见和理由，强硬的顶了回去。他们是一只混合肤色的球队，他们在那个种族歧视盛行的年代，肩负的压力更大，他们需要更多的胜利来证明自己，证明白人和黑人都是上帝创造的平等子民，他们要用实际行动来改变这个世界疯狂的歧视。

所以他们不能拥有退缩，他们必须铁石心肠，他们不能拥有柔情，他们一定得狠，狠狠得去斗争，狠狠得去比赛，狠狠得去赢得胜利。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>i CanCan™侃</作者>
<标题>We are titans</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-03 03:54:58</时间>
<影评>
        影片的情节简单，却富有深意。它并不是一部单纯的运动类影片，而是通过一位黑人教练的事迹来反映人类对平等与自由的憧憬。

70年代，赫尔曼-布恩(Herman Boone)曾以自己独特的方式为反对种族歧视、调节种族矛盾作出过重要贡献，他也因此被奉为一位黑人英雄。当然相比较马丁-路德金，赫尔曼-布恩并不是一个家喻户晓的名字，时至今日更少会有人记得他，但是弗吉尼亚人都记住了Titan队的名字，因为它是黑白市民的共同骄傲，这大概正是该片起名为Remember the Titans的原因吧。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>粗心的笨人</作者>
<标题>Remember the Titans（光辉岁月）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-30 20:26:32</时间>
<影评>
        这片子有好几个中文翻译名字，都不是直译，相比下感觉光辉岁月这个名字更为贴切。

如果你是一个热爱运动的男人，你就会喜欢这片子，如果你是一个热爱自由的人，你也会喜欢这片子，如果你是个信奉人人平等的人，你也会喜欢这片子。我三点都占了，所以我毫不犹豫给了五星，Gary出车祸那段，我眼眶湿了，看到一伙人在球场上齐心协力我也沸腾了。

每每看这样励志的运动影片，我就很有马上出去打篮球的冲动，也许花在打篮球上的时间我用在读书上我会上更好的大学，有更好的工作，但我从不曾后悔，因为篮球带给我的东西不是这些所能比拟的，当和队友在场上挥洒汗水的时候，我根本不会注意周围的任何东西，我的眼里只有篮球，球框，队友还有对手，现在打球可能更多的时候只是娱乐和休闲，更多的只是个人表现而非真正的一个team，怀念那些个打比赛的时候，虽然只是学校里的比赛，虽然大家连半职业都不是，虽然没有扣篮，没有聚光灯，没有统一的球服，but that's our game,not play,it's the real game.

不管算不算光辉岁月，我一样怀念那疯狂打球的时光，永远铭记在心。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>郁郁结结</作者>
<标题>软性的励志</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-13 23:02:37</时间>
<影评>
        首先是一部运动题材电影，橄榄球继承的“硬碰硬，软技艺”的全民兴奋剂，成为剧情片的一大出品保障。其次，是一部关于种族矛盾和民权主义的带有“社会反光镜”意识的电影，带有回照历史的溯源性。但是，相比《美国X档案》《十二怒汉》《卢旺达饭店》的“种族”关照面的纯一性，这部《光辉岁月》从片名到剧情都有太多的美式英雄主义，任何一个阴暗现实面都会稍纵即逝的被后来紧罗密布的人性发现所打压，导致励志意味浓厚的让人忽略它是由真实事件改编。毕竟30年后的我们仍然处于一个争端的时代，民权沦没与捕获的更迭，种族纠纷起起灭灭的繁复，都让现实的阴霾迷乱了我们的眼。所以说，这更是一部励志片。不过，既然定向成一种类型，如果在励志片上勤力的做到完美，又何尝不是件鼓舞人心的好事。毕竟，开始启发心灵的都是软性电影。片中的歌都很好，特别是那首灵歌《ain't  no  mountain  high  enough》。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CaptainZ导导</作者>
<标题>风云激荡之源</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-16 00:48:42</时间>
<影评>
        如何去了解与自己不同的族群，与之相处，彼此尊重，团结一心。p.s.如何与他者相处——主体间性问题。p.p.s.每个人都有自己的光辉岁月，如果有幸与一群战友，同进退，共甘苦，挥汗流血，同克筚路，最终得以抵达桂冠的光耀之巅，何其美哉！何其壮哉！此可为：一个人，一群人，一生之风云激荡的不竭之源！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>美丽</作者>
<标题>还是作业。 欢迎改错❤</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-19 00:28:42</时间>
<影评>
        About Remember The Titans


It was an encouraging movie based on a real story happened in 1971. In 1971, a court order forces three high schools (two white, and one African-American), to integrate their student bodies and faculties for the first time. Because of that, Bill Yoast, the longtime head-coach in T.C. Williams high school football team, had to quit his job or became an assistant coach. The team added a half of black players and needed a black coach. As a result, Herman Boone, a distinctive black coach, became the head-coach of this football team, and Mr. Yoast became an assistant coach. Firstly, the white and black guys always fought against each other, but later, after a special and extremely tough camp, they started to be a real team. They were harmonious and extraordinary in that time, but the amicable relationship between the white and black players seemed hard to be accepted by other people. Finally, they used their perfect grade, the state championship, to be a soul leader of the integration.

        I like this film and I don’t know which part I like most exactly. I have to say I like the whole film. I like Yoast’s little girl named Sheryl. She loved her dad so much that she kicked the man who came to tell her father somebody would take his job. She was so lovely.~~ I am fond of Coach Yoast, because he gave up the opportunity of entering the Hall of Fame in order to get the game victory. He was always playing a key role in the games, especially when the Titans were almost defeated, like showing up the judge’s cheating. I love Coach Boon, too. Though he was kind of mean to his players, he was mean equally to everybody. He was confident, even a little bit vain. When he first met Mr. Yoast, he said he came to win and he would be the head-coach. But he was really great, because he did it. I also enjoy the parts of team members. Julius and Gerry, they could lead the whole team well and played an important part in the bond of two sides. Besides, I was impressed so much on their firm friendship. Petey and Lewis were also appreciated by me because they made the team vigorous and energetic. What’s more, I like their special style of entering the football field, I like their making fun on each other, I like their dancing and singing and so on. In a word, everybody in this team was great and the whole film made me warm-blooded!

        “Alice, are you blind? Don't you see the family resemblance? That's my brother.” It was said by Gerry. At that time he got to be paralyzed for a car accident and Julies walked into the patience room while the nurse said “only kin’s allowed in here.” Gerry called Julies brother and then smiled. That segment totally touched me. Gerry was a great football player and was the captain. Being paralyzed was considered as a huge disaster. It meant the end of his football life. But what surprised me most was that he was even able to play jokes. He said the family resemblance existed between him and Julies. He took Julies as a brother. It reminded me of the terrible situation when this two guys firstly met. They were quite indifferent and felt disgust to each other. At that time, no one was able to imagine their relationship later. Because Julies was a black people, Gerry’s mother banned Gerry to go out with him, also, Gerry’s friends, including his girlfriend, were opposed to his new black friends. In that period, discrimination was still rooted in some white people. So in this aspect, the friendship between Gerry and Julies was quite amazing. I really wish they could “get old and get fat together.” 

        

Here are some examples of how they changed.

        When Coach Boone first visited Coach Yoast, little Sheryl opened the door and rejected him immediately. But later, after getting along with him for a long time, she started to compromise. She even went to Coach Boone’s house talking about the football team with him.

        When the first day Coach Boone’s family moved there, the neighborhoods discriminated him as if the black family would disgust them. But later, Titans won several games, and Coach Boone won a lot of reputation. They gave a warm applause to Coach Boone when he turned back home. They started to respect this family. 

        Gerry’s girlfriend was one of the impressive roles in this film. At the beginning, when Gerry told her that he had some black friends, she was astonished because in her mind, color was strong enough to divide friends. She thought they were living in a totally different world and they would never cross the line determined by color. However, she finally realized that it was her own fault. The society was changing. In the last game, she also came to the football field to cheer the Titans.  

        What can be learnt?

As far as I am concerned, the most important thing can be learnt from the organized sports is the cooperation. In the last game, the State Championship Game, when Titans was going to lose, Julies said to Coach Boone, “I am not perfect, and I will never be. None of us are, but the team is perfect. ” Football is a team work, it needs everyone’s effort. There are many different positions in games. In this movie, it has the quarterback, halfback, running back, wide receiver and so on. Someone belong to offence and someone belong to defence. Having a good cooperation is the key to win. The other thing can learn is, being confident. In a team game, every player must have confidence in teammates and also in himself. And the last one is, never give up. A dream will not end until you stop trying. In a game, every second should be grasped till the ending whistles. Don’t give up, and you will succeed.


Yvette.


</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Janonan</作者>
<标题>不仅仅是励志</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-22 09:44:25</时间>
<影评>
        这是一部伟大的电影，励志，团队协作，种族都是它被人铭记的标签。就像电影中说的一样，球队的每一个人并不是完美的，但是他们在一起，他们就是完美的，这才是他们赢球的原因。同样，这部电影或许不是最激励人心的，或许也不是对种族问题最深刻的，更不是对友谊或是协作表现最华丽的，但是将这些融合到一起，给人的震撼就远远不止1+1=2那么简单。

其实，对于这种更倾向于励志类型的电影，球队取得成功已经成为我们熟知的情节，克服的困难似乎也总是和团队协作，个人志向相关。不过，每一部电影似乎又各有各的不同。如果说光荣之路里，十二个人面对的是整个白人群体的话，那么在这部电影里，队员们更多的面对的是自己的内心。或许我不得不承认，泰坦的每一个成员，从队员到教练，都具有伟大的人格。黑人和白人，在一个充满矛盾的年代里互相融合互相理解所需要的勇气恐怕不是我们所能够理解的，但是，他们做到了，虽然也遇到了很多波折。更重要的是，他们不仅仅用胜利激励人们的斗志，他们用他们坚不可摧的友谊和团结影响了身边甚至更广范围内人们的观念。黑人和白人，有时也会有意见不合，但是，每当他们想将仇恨加于对方的时候，泰坦的精神都给了他们最好的指引。或许，这要比胜利，不斗志来得更为重要吧。

每当看完这样一部电影，或许胜利前的那紧张的几幕依然会萦绕在我们眼前，但是，更重要的是，我们每个人都在这个过程中得到了心灵上的成长。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>