<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>哈利·波特与凤凰社 Harry Potter and the Order of the Phoenix</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p443403700.jpg</封面>
<导演>大卫·叶茨</导演>
<演员>丹尼尔·雷德克里夫 / 艾玛·沃森 / 鲁伯特·格林特 / 加里·奥德曼 / 拉尔夫·费因斯 / 玛吉·史密斯 / 迈克尔·刚本 / 艾伦·瑞克曼 / 艾玛·汤普森 / 艾美达·斯丹顿 / 詹森·艾萨克 / 汤姆·费尔顿 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 邦妮·怀特 / 朱丽·沃特斯 / 梁佩诗 / 布莱丹·格里森 / 罗彼·考特拉尼 / 伊文娜·林奇</演员>
<简介>逃过摄魂怪的追杀，通过魔法部的审查，哈利（丹尼尔·雷德克里夫）终于回到美丽的霍格沃兹。然而这个学期并不轻松，他不仅要完成魔法等级考试，还要应对夜晚的噩梦和黑魔法防御课老师乌姆里奇的打压。在好友的支持下，哈利秘密组建了邓不利多军团，与大家一起练习黑魔法防御术。
                                    
                                　　噩梦中，哈利总是以伏地魔的视角出现，似乎他们之间有着某种神秘的联系。在邓不利多（迈克尔·刚本）的指示下，哈利向斯内普教授（阿伦·瑞克曼）学习封闭术，却鲜有成效。终于在一次噩梦的诱使下，哈利偏执的赶往魔法部营救小天狼星，却不想陷入伏地魔的圈套，引发凤凰社与食死徒之间的正面冲突。在混战中，小天狼星（加里·奥德曼）不幸遇难。
                                    
                                　　究竟哈利与伏地魔（拉尔夫·费因斯）之间有着怎样的联系？在悲恸中，邓不利多为哈利揭开谜底，哈利还有更长、更艰难的路要走……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>桃子酱</作者>
<标题>肢解哈5</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-08-13 01:23:49</时间>
<影评>
        2007.08.11   04：35


首先要说，我看电影的喜好从来都相当的个人色彩浓重，自己并不认为所有电影都评论得很客观。

so，请选择观看。


我是HP系列的饭。饭原著，也饭前面四部电影。

我一直都认为用原著来比较电影是不公平的，因为不是同一条起跑线。

就好比《蓝宇》，它的原著跟影片，就被我区分来看。


但是从私心来说，作为一个原著忠实的阅读者，在看电影时不去回忆书中的情节是不太可能的事情。

今天，我回忆了，回忆了自从看过书之后就不忍心多提及的第五部。

然后，我失望了。

而这一次，真的没有办法站在一个只看电影的观影者的角度来看待这部电影。

所以，不能写出单单就一部电影来说，它到底表现如何。



还是概括一下。

开场没有废话，简单交代后就直接进入跟摄魂怪的遭遇战。这里的摄魂怪比第三部中的形象有所改变，它们的斗篷帽子全都不见了，不见了也就不见了，可为啥改变形象后看起来好像在看《木乃伊》里面的亡灵法师？

那位邻居费格太太（如果名字记错，见谅）好心收留小哈并且交代自己身份的内容缩水。

接着小哈被接走－&gt;众人仓促地会面－&gt;马不停蹄赶去听证会－&gt;莫名其妙就到了车站这就开学了。节奏快得无以伦比，没有一句废话，连好话也不全。


到学校－&gt;乌姆里奇－&gt;邓布利多的忽视－&gt;乌姆里奇的惩罚（这其实是对于小哈心态活动很好的着墨点，但是缩水）－&gt;DA的成立－&gt;韦斯莱先生遇袭－&gt;邓布利多超级突然连解释都没有就把小哈扔给教授（改编）－&gt;教授只管对小哈慑神取念却没有教他“大脑防御术”怎么练？（这里到底是导演没拍还是被剪刀手咔嚓了？OTL）……



然后号称超级卖点的KISS出现了，铺垫之薄弱，进展之迅速……秋迷或者哈秋请无视。


然后过了一个好~~~不热闹的圣诞节……

——很多书中过于细节的东西，说实话我不是全部都能回忆起来，保留下来的都是比较大块的内容。

比如教授的回忆，比如礼物、小天狼星性格的铺陈，比如这个牵系着小天狼星与小哈之间厚重感情的温暖的圣诞节……


然后回到学校－&gt;海格回来－&gt;看到教授的回忆（大改编+缩水，这里本是小哈反思自身以及父辈行为的一个很重要情节……默啊）－&gt;DA们被抓（改编，又见改编。背叛者变成了秋……虽然不是自愿，虽然我不喜欢她，但是也让人很不爽）－&gt;看到海格的巨人弟弟（改编）－&gt;巫师等级考试（大改编）－&gt;双胞胎翘掉霍格沃茨（帅，即使缺少书中那许多绚烂的事迹，也仍然是本集里让人印象深刻的镜头之一了）－&gt;小哈被骗倒－&gt;乌姆里奇倒霉－&gt;六人组到魔法部－&gt;开战，打、打、打－&gt;小天狼星倒下－&gt;伏地魔出现、接着闪人－&gt;end。



之所以题目是肢解，因为这就是我坐在影院两小时得来的最大感受。

也许在非原著饭的影迷看起来没有多少问题，但在我而言最不能忍受的就是——谁都知道电影受篇幅所限，删减剧情无可避免。但是留下的剧情中，势必应该表现圆满、逻辑连贯。而不是像今晚看到的这样，断断续续，刚看到有情节表现，马上就被一刀截断，于是觉得没有一段情节是完整的。就像每个坑里洒点土，填不满又占地盘。

电影最忌讳什么都想要说，结果表达出来却让人觉得且不如什么都不说！


大人们的戏分少的可怜。

唐克斯的搞笑好歹还有一点点，卢平相貌变了台词更精简，那个倒卖东西的凤凰社员貌似根本没出场，韦斯莱夫妇的作用也类似于跑龙套的，更别提小天狼星…………


出彩的还有卢娜，确实如同被表扬的那样，表演到位，符合度绝佳！那种带着一点点灵异的腔调，与众不同的举止，高于年龄的成熟……她的受喜爱，直接导致多少人扼腕赫敏被配给罗恩之后，无限希冀哈卢——当然，上个月哈7的问世，让人彻底打消了这个念头。


乌姆里奇的饰演者确实不愧为戏骨，她拿腔拿调滴说话着实让人不寒而栗，她装做亲切背后的狠毒确实无人能及，笑……


那场纵横交错的水晶球集体倒落的镜头很养眼，DA们守护神的设计还算有趣，最后魔法部大厅的大战看似波澜壮阔惊心动魄却觉得噱头足够真实欠奉。

让我想到哈4最后那一段，小哈对付伏地魔的时候方法虽然简单，招数也相当有限，最终险险逃过一劫还是靠了父母朋友的帮助，不是花枝招展的东西却诚意十足，看的时候很为他紧张了一把。

今天的大高潮，眼花缭乱之余却少了一点点什么，镜头很快的忽闪过去，也会很快的就被人遗忘。



不再多说，我承认对于哈5这部书来说，自己的个人情绪就比较重。

而我从来、很少很少会对一部电影这样怨念。

所以我的观影感受也许是偏颇的，不够心平气和。


同样删减大量情节的哈4，跟哈5这么一比，实在是让我觉得当初只看了三遍太可惜！

这是HP系列开拍以来，第一部近期内我不想再看到的电影——跟书的待遇惊人滴相似，却是为了那么不相同的原因。



以上。



 
      </影评>
<有用数>294</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>penpen</作者>
<标题>迷人的卢娜·洛夫古德</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-15 11:44:36</时间>
<影评>
        打个四星推荐卢娜~


我承认我没细心的看哈利波特的小说，我只是把它当作消遣，读完一遍之后就没有再去思考其中的情节与人物。昨天看完哈5印象最深刻的就是卢娜·洛夫古德，让我感觉在读小说的时候我亏待了这个角色。


哈5的上映让卢娜这个角色的让众多的哈利迷们关注，因为都没有想到书中描写的疯姑娘卢娜在电影中是这么迷人。卢娜的第一个镜头就把古板的赫敏比了下去，诡异的眼神，凌乱的耀眼的金灰色头发，显不出疯疯癫癫的气质倒是让我看见了睿智。JK罗琳对这个角色的定位就是赫敏的对立面，赫敏把事实、理性作为判定事物的标准，而卢娜则把直觉、感性作为自己的准则。从电影中卢娜的眼睛可以看到她富于洞察力的个人特征，敏感，有灵性。


和赫敏相比，卢娜能更深的接触哈利的内心，他们对于死亡拥有共同的认识，在霍格沃茨中他们也同样的处于一种边缘的孤独的境地。难怪有人看完哈5之后觉得应该让哈利和卢娜在一起（有谁能接受赫敏和罗恩？有谁能接受哈利和金尼？为什么都是维斯莱那一家子的？），因为电影中的卢娜太迷人，也更能理解哈利。


卢娜的扮演者Evanna是爱尔兰人，生于1991年8月16日。evanna是个一位忠实哈利迷，经常幻想自己是书中的角色。在拍电影之前她仅仅是一个普普通通的小女孩（所有的出演哈利波特的小演员都有这个特征~~~），但现在她的梦想实现了，也给全世界带来了一个迷人的卢娜。


哈7的小说已经出版，斯内普不是个叛徒，这个情节在我看完混血王子时就料到了（罗琳阿姨老套了），但是没想到罗恩和赫敏能喜结良缘，这个结局让我感到很无厘头（谁能预料的到？）。虽然金尼对哈利一直有好感，但是我也从来没想到过真的就结婚了。这些就是哈利波特7给我的大惊喜~。


我和非主流影评美女小姐在看完电影之后给他们策划了更加美好爱情生活~ ，赫敏和小坏蛋马尔福在一起，伟大的哈利和迷人的卢娜在一起~，金尼就和纳威吧，罗恩当个钻石王老五好了。这个结局才超凡脱俗于众不同。
      </影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>哈利波特与凤凰社经典台词</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-15 19:16:51</时间>
<影评>

1. 邓布利多：种种迹象表明，神秘人已经回来了，这是无法否认的。
Dumbledore: The evidence that the Dark Lord has returned is incontrovertible.
在对哈利的审判上，邓布利多挺身而出为他辩护：伏地魔已经归来了！本该起到保护作用的魔法部，却似乎对这潜藏的巨大威胁视而不见。卢平对此作了一针见血的讲解，有些人的脑子里充斥的只有权力斗争。
2. 特里劳妮：我在这里教了16年，霍格沃茨就是我的家，你不能这么做。
Professor Trelawney: 16 years I"ve lived and taught here! Hogwarts is my home! You can"t do this!
乌姆里奇不只是学生们的噩梦，她甚至对教员们也十分的傲慢。这种无礼在她要将特里劳妮教授赶出学校时达到了高峰。虽然平素无能而糊涂，但是特里劳妮教授已在霍格沃茨任教16年，这里是她的家，她的一切。
3. 赫敏：我是说，这个很刺激，违反校规。
Hermione Granger: I mean, it"s sort of exciting, isn"t it, breaking the rules?
还记得第一部中赫敏警告哈利与罗恩不要在继续冒险了，否则可能会被开除。然多年后，这个模范学生居然为打破校规而感到兴奋。霍格沃茨赋予小巫师们的不仅仅是魔法的知识，同样也包含做人的准则。
4. 小天狼星：世界不是分为好人和坏人，每个人内心都有光明和黑暗，真正重要的是我们如何选择，知道我们究竟是什么人。
Sirius Black: The world isn"t split into good people and Death Eaters. We"ve all got both light and dark inside us. What matters is the part we choose to act on. That"s who we really are.
当哈利为自己和伏地魔的精神链接感到迷茫和惶恐的时刻，他选择了向教父寻求帮助。小天狼星给他的回答，和第二部里邓布利多说的话也很相似。光与暗总是同时存在于我们的内心，更为重要的是你自己的想法和选择。
5. 斯内普：你这个令人失望多愁善感的小子，只会苦涩的抱怨生活如何的不公平。你可能没有注意到，生活本来就是不公平的。
Severus Snape: Sentimental children forever whining about how bitterly unfair your lives have been. Well，it may have escaped you notice, but life isn"t fair.
当我们知道斯内普教授的真实身份后再来回味这段话，会发现更多意味，有对哈利的担心，也有对自己身世经历的感触。
6.哈利：对不起，教授，我不可以说谎。
Harry Potter: I"m sorry, professor, but I must not tell lies.
乌姆里奇教授企图用体罚让真相被淹没，她让学生们用特制的钢笔写下“我不可以撒谎”，但因果轮回，最终因为哈利的这句话，她被马人们抓去了禁林深处。
7. 纳威：邓布利多军不是徒有虚名吧。
Neville: Dumbledore"s Army is supposed to be about doing something real.
从第一学年起，我们看到的纳威・隆巴顿总是那么羞怯、笨拙，什么事情都办不好，每次施展魔法都把自己搞的一团糟。但是不知不觉间，纳威也已经成长为一个愿意担起责任的男子汉。作为哈利的朋友，作为DA的一员，他有足够的勇气面对危险。
8. 哈利：我已经等了14年，我想再等一阵子也无所谓。
Harry Potter: I"ve waited 14 years, I guess I ca wait a little longer.
卢修斯企图用花言巧语欺骗哈利把水晶球交出来，可经历了那么多以后，哈利需要的不仅仅是当年的真相，他还拥有着同样重要并肩战斗的伙伴们。
9 . 哈利：你才是懦弱的人，你不懂得爱，也不懂得友情，我可怜你。Harry Potter: You"re the weak one. And you"ll never know love,or friendship. And I feel sorry for you.
当预言球被打破，小天狼星已死，伏地魔终于亲自在魔法部现身了。愤怒的哈利虽然痛苦，却并不感到畏惧。伏地魔永远不会懂得爱和友谊，他身边只有恐惧和痛苦，究竟哪一种感情更为强大，我们还将拭目以待。
10. 卢娜：再说，我妈妈以前经常说，失去的东西总会找到方法回来的。
Luna Lovegood: Anyway, my mum always said things we lose have a way of coming back to us in the end.
因为能看到夜骐，总被其他人当做疯姑娘的卢娜，和哈利却渐渐的走近了。她似乎对很多事情都有着出人意料的理解。她说的这句话，其实和小天狼星曾经的话异曲同工。爱我们的人和我们爱的人，永远都在那里，从不曾离开。

</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sir Wilfrid</作者>
<标题>当霍格沃茨正式成为副部级大学</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-13 21:11:53</时间>
<影评>

       虽然在《哈利波特》前几部里已经显然地指出了名校霍格沃茨之上有一个“部”的存在，霍格沃茨大约也只不过是个部属大学罢了。但之前似乎学校都是出于对政府“听宣不听调”的自治状态中。学校固然不是在真空中存在的，但政府工作人员也会懂得自己的局限，而给学校以适当的自治。但是在这一集，劈头就是政府直接出面迫害讲了真话的异端学生，之后又派遣了政治可靠的干部空降到了校长存在ZY化倾向的学府中。

       当肤浅做作的“部里来的”官员（为什么这种人往往是某某主义大妈呢）入驻往日自治和尊荣的大学时，一切都似曾相识的展开了：忠于上头、维护部的安全成了一项重要的道德要求；禁止不符合政府口味的课程；颁布清规戒律；公开羞辱在学生中有威严的教授；驱逐让官僚不爽的教授；打压校内的自由气氛（无论是言论、娱乐还是衣着）；禁止自发的学生组织，豢养监督同学的不顺从言行的学生干部；如有必要，可体罚学生。至于学生如果违背部里的意志组织一个能认识自我能力的团体时，那自然是篡政夺权的反动组织了。

       德高望重的老校长在部里来的司局级干部面前敢怒不敢言，敢言也无奈何，只能挂冠而去，有良心的教授能够消极抵抗，但是都无法控制老大哥老大姐的威猛。乌姆里奇有一句深谙集中制的名言：“对我的质疑就是对部里的质疑，就是对部长的不忠诚！”。铁拳在后进的校园中秋风扫落叶，名画从壁墙上脱坠，高傲的独立精神在校内中飘零。莫非罗琳是在向她的同乡乔治奥威尔致敬？这是《1984》中的描绘的“英社”不曾有的，却是异曲同工的一幕。

       片子的最后自然还是邪不压正，但人类的悲剧不在于邪能压正，而在于即使邪不压正，你也无法轻易获知魔高一丈的日子什么时候才会结束。当大学只是被不相信伏地魔出现的人掌控时，魔法部激战后满地瓦砾足以雄辩地宣告部里对霍格沃茨的接管政策的破产。但如果接管魔法部的已经是伏地魔的人了，那么纵使伏地魔已然搅得天下混暗，纵使霍格沃茨仍然由非伏地魔派的人坚守，则风雨如晦的日子仍然远远没有过去。它们的劫难还远远不能能结束。    

       另 我对乌姆里奇其实有一点同情：她被人头马掳去完全是一个技术失误，在查抄坏分子邓不利多的黑证据的时候，她这样级别的官员居然是自己一个人摸黑去的，这个胆量可是要比许多警察局长大很多，或许也是其政治智慧更小的表现吧，看来对领导干部的教育的确要坚持。



</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<标题>HP5电影版：很好，很和谐。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-04 00:52:12</时间>
<影评>
        【好吧，或许算是腐向观后感……不知道啥叫“腐”的正常人，哦不，普通人，请跳过本文观看其他正常评论。】


其实是很流水帐的一部电影，毕竟原作有那么可怕的厚度……但是HIGH的地方还是很多。


看的是中文版，翻译很……怎么说呢，现在但凡翻译都会出来一个“很有才”之类的，所以当看见金叔叔说邓布利多“很有才”时我实在很囧……但是也有些地方很棒，比如他们终于把小说中文版里达利对哈利说的那句被和谐掉的“塞德里克是谁？你男朋友？”给全译出来了。


然后唐克斯出场（娘的哪有那么壮的唐克斯你当卢平挑老婆的标准是挑母狼么……………），大家一起飞到格里莫广场——看这段秀飞翔特技就知道，这次肯定没有魁地奇了——看见小天他们开会的那个瞬间不知道为何想到了最后的晚餐！然后小天和哈利热烈拥抱，背后是比他高一个头的卢平……OTZ


接下来是全片最萌的镜头：哈利去学校，大脚板很欢欢地去送行，摇身一变全裸出镜只穿一件黑色毛皮大衣（这一个镜头，这一个镜头胜过了他所有暴发户品味的小西装！TAT！），一把搂住哈利说私房话………………就棒。


HP不愧来自乔治奥威尔的故乡，之前哈利一进魔法部，一看见福吉那张特大海报我就喊了：“老大哥在看着你！”（蛤蟆打算用钻心咒虐哈利的时候还特地把电幕……哦不，把福吉的照片给盖上了），之后蛤蟆教授更是句句台词都无比和谐，每个动作都让我想起中学教导主任——那些东西单看小说时感觉还没那么明显，一看电影就特文明，特先进，特和谐！


斯内普还是很棒，走路跟舞步似的，再看那六十岁了还依然纤细（在六十岁能那样真的已经很纤细了）的身材！还有哈利冲他喊“大脚板！”时那无辜的眼神！然回忆亲世代的那段短得太伤心了TAT唯一的好处是掩盖了少年小天和卢平的演员有多丑……而且也让少年斯内普看起来很受很萌！


这次电影版的官方CP是：斯哈（黑黑说“我一想到其实斯内普爱的是那个女人就觉得……”我说“斯内普爱的是他们全家！不然他拿什么当守身如玉的动力（每天晚上可以轮流入梦）！”），犬哈，哈赫，以及最可怕的邓哈……之所以说可怕，是因为最后上了报纸的那张公主抱（公主抱！公主抱！）照片，底下还写着“邓布利多与哈利终于沉冤得雪”——这意思是“奸情为大众所接受”？居心昭然若揭得也太耀眼了一点吧！


至于罗赫罗哈和哈德……那是什么=____,=第五部电影里“德拉克和哈利”的戏份甚至不如“卢修斯和哈利”……


其他：卢娜是公认的萌，在走道里一蹦一跳和赤脚喂夜骐都好可爱！秋张那小包子脸越长越像我某个表妹了，远目……赫敏越来越女王，我看她训海格的弟弟的时候简直觉得她就差喊“坐下！”了，萌萌！哦对，还有德拉科，这倒霉孩子这次根本就是个路人。至于看一次伤感一次的双胞胎……因为烟火大会被改成了在考试时进行，所以我们都忍不住一直一起喊“快抄！还不快抄！”


双胞胎永垂不朽TAT我要重温原作TAT


总之仔细想想被删掉的又很可惜的东西还是很多，比如小天和斯内普的厨房对吼（被删肯定是因为原作里“小天狼星比斯内普高得多”的场面加里叔叔和艾伦大伯表现不了……），比如哈利用火炉和小天卢平讲话的那段（我最萌的“小天坐下来卢平跪下来”啊啊啊啊……不过也罢，大卫叔叔个子太高长得又猥琐，看不见也好，我回头看同人图，看同人图去TAT看“薄荷水”站上的那张“卢平抱住朝着帷幕哭喊的哈利”是怎么也绝对不会让人联想到后进式的呀抱头！）
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>先HC為快</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-12 07:32:30</时间>
<影评>
        看到空間上新改的圖片就知道本姑娘近期的腎上腺素只在等待一個噴發的號令——Harry Potter 5的上映。


電影院一如想像的擁擠，結尾時一如預料的有鼓掌的環節。


看過小說當然會少了很多懸疑和緊張的空間，心中大部分的OS是：為什麼這裡少了一個細節，為什麼這裡把情節改成這樣，等一下差不多要放到那一段內容了吧，等等等等的。但也因為對原著太過熟悉，所以可以騰出很多心思來關注一些有趣的細節。


我答應過不做spoiler（其實也沒有什麼可spoil的，看過書的都知道內容了，沒看過書的根本就不知道我在說什麼），所以只好講些有的沒的了。


眾所周知，Phoenix Order是整個系列中最長也最為暗黑一部，事實上也是從這本書開始，我把Harry Potter從小孩的世界裡一腳踢了出去，放下“決不可以和小孩計較”的心魔，而放心地去討厭他，當然還有他老爹和他老爹的死黨天狼星大叔，甚至還有 Lupin和校長爺爺（人狼大叔和白胡子爺爺大節仍然是不壞的，只是對他們的尊敬之情大減），所以改編這本書的難度粉大。


為了控制長度（吸取了前面的教訓），導致整部電影有點點趕的感覺，情節像是約出去打折大採購的姐妹淘，前脚踩後腳地紛紛往前走，如果我再陪小唐去看，相信她一定會有很多問題想問。比如說Figg太太，就完全沒有空間介紹她的啞炮背景，記憶力不太好的觀眾大概就只有頂著頭上的霧水看下去了。還有Tonks，在整部電影裡出現了沒兩次，和Lupin完全沒有交集，關於她變形的能力也只字未提，不明就裡的只好在看電影时連猜帶蒙。


而且會為主角招致白眼的，比如說在書中極力渲染的Harry的憤怒，以及他偷看Pensieve，不願意練習Occlumency等等的情節一律遭到無情飛刀剪和面目全非腳的迫害。雖然這些情節是可以幫助Harry救世主重新回到地面，並且讓觀眾見證一個普通男生不尋常的成長經歷和心路歷程（當然也會給我這樣刻薄的人口實）。


在這個“多快好省”的前提下，之前被大肆討論的，引發了snapecast無數口水（就差學當年的亦舒那样嘶喊“誰有少年版snape的照片可得美金50 塊”）的“最糟糕的回憶”短到真的眨兩下眼打個哈欠就會錯過，所以敬告所有對M4（沒錯啊，應該算上Peter的，人以群分嘛）有興趣的人在電影放到 Occlumency課時千萬別眨眼。


傳說中的Lily Evans“美救鼻涕蟲未遂”的場景根本沒有出現，年輕的James Potter估計是按Daniel的模子找的，沒see到年輕版的天狼和人狼兩位大叔，因為，當然了，當時我心中出現高八度的OS:教授年輕時好萌啊啊啊啊(以下省略500個啊)，震得我頭暈目眩，哪裡還顧得上其他。Alex Hopkins根本不像照片上那個樣子，真是清瘦，蒼白的一根少年，幽黑的眼睛，還有完美的髮型（換句話說就是黑色的掛在兩邊的及肩直發，適合去拍海飛絲廣告的那種），尤其側面，那個鼻子要是再大一點就怎一個完美了得。如果當時有台攝像機對著我，大概可以清晰地抓到我口水泫然欲滴的樣子。


當眼睛眨完，哈欠打好的時候，我不由拍胸抓大腿：真的就被我這張烏鴉嘴給說中了，果然是兒童電影啊，教授的內褲show就這樣被取消了，所以到底是不是 boxer呢，究竟是“天生就是灰色的”還是“因為髒所以才變成灰色的”，這難道要成為我等教授飯心中永遠的謎嗎？J.K.R，乃這一招太不HD了啊（我們都知道你對電影的detail有控制權的好吧），跪地捶牆ing....


除了這幾根嫩草外，本片中當然還有幾名重要人物出場。

首當其衝的自然是Umbrige，再次，我沒有用錯這個成語，雖然說此人的RP已經腐爛到可以開蘑菇養殖場的地步，但Imelda Staunton精光四射的演出真是為這個人物錦上添花，不是，應該是雪上加霜...anyway，雖然Umbrige故作小女兒家的情態沒有十分完整地得到展示，但那兩聲“仙音繞梁”的“咳咳”已經足夠驚人了。

其次就是曾經一度被傳說喜歡Ron的Luna。小姑娘的天分不錯，確實是從始至終都很 “狀況外”的神情。如果要說缺點的話，就是壞在太美，“精靈”的感覺超過“詭異”。顛覆了其在書中“瘋婆子”的形象，一下子就提升為“夢遊版的小龍女”，讓人有點不適應。看電影的發展，她最後似乎會和Neville配成一對，雖然我一直都很喜歡小胖子，但比照電影裡的形象，那還是有點委屈美女了。

再來就是我親親的Bellatrix（可恨之人必有可愛之處，反之亦然）。我每次介紹Helena Bonham Carter都要說“這就是拍《剪刀手愛德華》的那個導演的老婆”。明明就是大明星嘛，怎麼認識的人這麼少（大汗...），還不如她那個做幕後的老公出名。此JJ給我的印象一向是比較有古典美的，這次穿起古裝的效果真是跌破眼鏡....在拍此片時，Tim Burton似乎也在趕新片吧，居然捨得讓肥水流入外人田，難怪引得眾多猜測說他是否要接手Harry Potter系列（MS題材倒真是很對他胃口的）。儘管剛剛出獄還處在不太正常的階段，但是仍然難擋Bella JJ的美麗，那也就是說第6集就要出來和我家教授亂曖昧一把的Narcissa JJ至少要具備同等級數的美貌（擦下口水先）。小天狼大叔，牡丹花下死，就算是朵黑牡丹，做鬼也風流啊，咳咳。


OS:我嚴重懷疑 Slytherin是個挑長相的學院，而且學院內部應該有偷偷地給學生開小灶上些語音形體和fashion之類的課程吧。不然怎麼一只兩只全都喜歡穿黑色，走路帶風，而且說起話來抑揚頓挫的。不僅Lucius這樣的正品壞蛋風度翩翩，連正品瘋子Bellatrix都pose感十足，一副“我乃punk歌手在拍雜誌硬照”的感覺.......


大約是為了配合自己年輕時的造型，Rickman大叔的髮型似乎也做了相應的改變，比起前幾部，尤其是第二部來，要直很多，光可鑒人（我就從來沒覺得他頭髮油膩過），更加貼合臉部線條（損失就是教授沒有再做出撥頭髮的動作），而且大叔似乎用了加白粉底，視覺效果更加接近Dracula。尤其是給中鏡的時候，嘖嘖，真是感覺清減很多。萌得我暈頭轉向。不過那身衣服就沒有第二部來得Gothic（所以教授也沒有再揉胸部）。但教授仍然很具喜感，這個效果有部分也是導演造成的，尤其是Umbrige不知死活地去他的課上做調查，問他有關DADA的問題時，就一直是仰角，衬得教授那個唇紅齒白（眾正常人：應該是陰氣森森吧），而我們的教授八風不動（MS連嘴皮也沒怎麼動），pur道"obviously"，我一口巧克力當時就直接跳進喉嚨，還有Harry想暗示他去搬救兵時，教授回頭做了一個相當誇張的表情，鏡頭推過去意味深長地停了幾秒鍾，他才說"No idea at all"。感覺自從4以來教授的任務除了折磨Harry，促他成長之外就是為了搞笑和HC而存在的。他在第6部居然突然要變那麼cool兼殺人，我竟然有點不知無何是好的感覺。


另P一條小道消息：即Rickman極有可能不參與HP7的拍攝....=.=　那只好禱告讓Tim Burton執導第七部，然後叫Johnny Depp來頂一下，別人演估計我接受度會比較低


不過，說起來這部戲的導演真是個相當細心的人哪（可惜我不認識他是何方神聖來的）。除了這些鏡頭外，McGonagall和Umbrige吵架的一場戲，兩個女人在台階上上下下的拍得也很趣致。而且還讓Ron和Hermione全程以情侶裝亮相（今年英國流行橫條衫嗎？）我本來是挺哈赫的（小說裡是不可能寫出SS/HG的結局的好吧，只有在兩只正太裡挑一只了），看過這部電影之後決定挺羅赫了（當然最理想的結局是讓教授活著，然後把Hermione寫成孤家寡人，讓我們盡情地YY吧）。而最後的魔法部一戰中，兒童式魔法（就是D.A裡教的那些）和成人式（D.E使用的那些）魔法及頂尖高手式（DL vs AD時用的）魔法的差別還是做得非常明顯的（當然仍然是兒科的，但沒辦法，原著裡就是這麼寫的）


當然，殘念還是有的。就是Harry大朋友純潔的初吻（這不算spoiler吧，這是宣傳重點來的），聖誕節槲寄生下之吻，這是同人作者們寫短篇時多麼熱愛的題材啊，時間，地點，人物，氣氛都對了，你讓他們吻那麼久乾嘛...當然不是說初吻不可以吻投入一點，但這樣一來“純美”的感覺就大打折扣了，而且後來Harry只用"wet"來形容這麼長的一個吻是不是有點....


至於Harry Potter....準確地說是Daniel真是越長越像某人.....我的審美觀因為已經過了青春期了，所以看起來總是有別扭。演技的問題就沒什麼好討論了，一正義凜然的小大人麼，MS在電影界裡"英雄"是最好演的，尤其是高大全的那種。


最後來說一下關於情節的改動。

除了之前提到的Harry偷看Pensieve一節被D之外，我灰常心水的教授在廚房裡嗆聲天狼大叔的情節也慘遭毒手。直接導致對於Occlumency的特點和作用，還有Dumbledore不願意親自教授Harry的原因介紹得不清不楚的，下一部電影的導演這下可憐鳥，估計只好D掉Dumbledore 給Harry做Occlumency家教的情節。

此外在拍到Black家族樹的時候，天狼大叔完全沒有提到他還有個弟弟天狼小叔，鑒於前文說到 J.K.R對於電影的detail有干預的權力（比如說魔杖的顏色等等都要去知會她，所以包括Voldemort的白色魔杖在內的幾位主要角色的魔杖顏色都會遵守書中的描寫），所以不禁讓人猜想這個R.A.B是天狼小叔的機率就小了很多。

另外比較大的改動是在D.A被抓包的一節。變成是 Umbrige從張秋的身上打開缺口。這樣一來倒是省去了其他的人物插入，同時順便也把教授拒絕再提供吐真劑的理由給解釋了，跳過了Umbrige之前誘供Harry的情節，可謂一舉兩得。唯一的問題是在Harry和張秋的分手理由一下子就變得不太充分了。原著中的描寫應該是更符合少男少女莫名其妙的初戀吧。否則因為這種上不了場面的原因（自己錯怪了人家總要表示點歉意吧）在下一部裡突然說出Harry和張秋分手不是很突兀嗎？

改編得最成功的，一是Hermione初見Graup的情景，難得在沒有導致Hermione OOC的前提下改變了Hermione對於做“巨人保姆”這件事的態度（電影展示出的Graup的破壞力有限，給人的感覺更像一個“巨嬰”，挺可愛的），同時也讓之後Hermione誘騙Umbrige入禁林的情節顯得更合順。二是小天狼星的死，死得比較直白，所以煽情的效果就出來了，同時也注意給他後來的有可能會發生的復活留下了餘地。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>露可小溪</作者>
<标题>导演有点逊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-13 10:38:30</时间>
<影评>
        　　今夏，这一部最让我期待的电影，让我有那么一些些失望，或许是因为太喜欢、太了解、太期待的缘故吧，爱之深、责之切嘛！


　　在看书的时候，就有感觉第五集是转折和过渡的一本书，是邪恶与正义开始正面对抗的前奏与准备，也就估计到了电影很难拍，只是真的没有想到，这位导演的功力我实在不敢恭维。


　　1、先说说导演吧


　　第一、二集导演中规中矩，第四集场面宏大，大反派复活时候的气氛也相当到位，目前五集当中，我最喜欢的要数第三集。尽管n多的评论诟病阿方索，第三集的票房也是这个系列里面最为惨淡的，但没法影响我的感觉。


　　画面唯美，情节的设置充分突出了哈利矛盾的内心，每每回想或是和好友聊起这个系列的电影时，脑海里浮现出的都是第三集里面的画面。比如哈利和卢平站在吊桥中央，回忆他的父母；比如哈利站在钟楼之上，目送所有的同学去霍格莫顿村时的落寞，还有哈利骑着巴克比克翱翔的畅快，还有刽子手一斧头下去，乌鸦四处惊飞等等。


　　好像有消息传出，第七集也将由阿方索指导，不知道这消息是否确切，如果是真的，那么我已经可以忽略掉这位大卫·耶茨指导混血王子的失望心情了。


　　2、再说内容


　　哈利波特的原著书籍是越写越厚，所以我们非常理解导演得取舍，必须大刀阔斧的砍去很多的细节，更何况第五本书里写了很多的细节，在时间有限的电影当中绝对没法全部表现。但是，这位导演的取舍实在令人太失望了。情节很赶，但是令观众想不断快进。


　　恐怕没有看过原著和前面几部电影的观众会有不少理解上的障碍。


　　不是说好只有删减30秒钟的吗？可是有好几处地方都有太过明显的剪切痕迹啊。


　　片头群巫飞天的场景很赞。后面魔法大战也不错，但哈利初吻的镜头着实多余，看过书的都知道，秋约会哈利，只是想打听塞德里克临死前有没有提到自己，那一吻是在一个特定的环境之下才发生的，而绝对不是如此突兀。大战结束，哈利别侵入思想，和他最终选择那一段，说实话，很不理解这样设置的意义。


　　3、关于演员


　　铁三角完全长大了，可惜哈利个子实在太矮了，几乎所有配角都比他高出太多。可惜哈利的演技似乎也随着身高一并停滞了。他的表演实在太空洞了，完全表现不了什么。


　　卢娜，新加入的疯姑娘卢娜很漂亮，白皙的皮肤，长长的卷发，光着小脚丫子，很可爱，只是比书中少了太多的重要性。


　　乌姆里奇这个变态女人令人咬牙切齿（观赏之时我一直想到我的初中班主任，可见伤痕多么深啊）！她那种微笑令人毛骨悚然。


　　唐克斯，本来一个超有魅力的女巫，可惜电影里面能够发挥的太少了。


　　贝拉，小巴蒂·克拉奇之后又一个狂热份子。


　　双胞胎，原以为他们的扫帚会破墙飞来，不过已经很精彩了。


　　小天狼星：回归优雅，只是怎么越来越像德库拉伯爵了呢？


　　斯内普，教授那一句“我不清楚”的装傻表情好可爱。可惜悲惨回忆那一段实在实在太短了，莉莉连个影儿的都没有。


　　伏地魔，没有了上一集复活时候的飘逸，给人感觉太实在了，身上穿的就像是黑色的道袍。


　　其他人的戏份也是真够少的啊。德拉科，卢平等等，几乎只是露一下脸。


　　很值得一提的是由艾玛饰演的预言教授，实力派就是实力派，抓住一点点时间就可以相当出彩，那一段被迫离校的表演相当不俗，完全演活了那位没什么预言能力，神经兮兮的教授。


　　还要不要再一遍Imax，好犹豫！
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>长十郎</作者>
<标题>请试着欣赏成长的意义</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-16 22:46:07</时间>
<影评>
        《哈利波特与凤凰社》是该系列五部电影中最符合大片标准的一部，剧力十足、演员出彩、导演用心外加多元化的动作设置使得这部波特电影从单纯的儿童故事片蜕变成出色的大电影。在今年进入内地影业的美国大片中，《哈利波特与凤凰社》的动作设置远胜于《蜘蛛侠3》，电影节奏也稍胜《变形金刚》。然而，据说有很多人不太喜欢这部电影，理由大多为不喜欢哈利•波特长大的故事、波特与张秋的初吻不好看、故事过于黑暗，不适合小孩观看等等。观众在怀念10岁的丹尼尔•雷德克里夫骑扫把玩魁地奇的可爱情景的同时，已经忽略了丹尼尔等已经长大成人的演员技艺上的提高，用欣赏可爱儿童片的心情来看《凤凰社》，进而得出《凤凰社》这部电影不好看的结论，错的一方应该不在电影。想看儿童片做天真浪漫儿童梦的人大可选择《大雄的恐龙》，这片也在公映着。鉴于波特小说系列的威名，即使没看过《凤凰社》小说的人都应该知道波特会在这部小说中变成有担待负责任的小大人。既然有了这个认知基础，那就可以静下心来慢慢体会该片全体电影人的用心之处，这远比无端找茬有意义。

风云变色的开场镜头就已经将《凤凰社》电影的黑暗风格显示出来，波特小说自《火焰杯》开始就已经完全往这一方向发展，看过《火焰杯》的人都会明白这一点，然而导演大卫•叶慈似乎有意将这个电影的风格完全暗黑化，从波特到达凤凰社总部之后赫敏伸出双手给波特一个热情的拥抱拍成恐怖镜头这点就显示出导演将这部电影完全按照惊悚片的方式来拍的决心。

从故事本身看，《凤凰社》电影与小说相似度至少超过90%，130多分钟的片长绝对不能将小说中的所有情节包容进去。在对于精彩情节的取舍方面，编剧与导演做的相当用心，将片中所有精华都融进电影的同时，更懂得剪去一些会让故事变得啰嗦的情节，譬如《预言家日报》烦人的女记者在赫敏的威胁下发文章澄清哈利没骗人这一小说中的情节就被导演大卫•叶慈爽快的砍掉。而在砍掉一些旁支的同时，大卫•叶慈也将原本的故事做了些修改，譬如将韦斯莱兄弟放烟花大闹学校的场面放置到考场上，这一改动比起小说中韦斯莱兄弟在乌姆里奇驱赶特利劳妮教授出校时候的放烟花大捣蛋的情节要更胜一筹，大卫•叶慈这一小巧设置使得考场变成学生狂欢发泄压力的地点，显然更能引起观众共鸣，这细节显示了导演与编剧对电影语言的理解程度。电影将张秋设置为喝了吐真剂之后共处邓布利多军据点的叛徒也基于同样理由，砍掉小说中告密的张秋同学这一角色，不仅使得这部人物已经够多的电影更紧凑之外，还为张秋这个原本没什么亮点的人物提供了发挥机会。这些改动体现了导演与编剧对电影节奏的敏感度以及对这部电影的良苦用心，而这些改动都肯定得到J•K•罗琳的认可，众所周知，罗琳向来要求波特电影要忠于原著这一点。

看过小说的观众在看电影时如果把精力放在欣赏演员如何用技巧、导演如何用镜头剪接将一些意味深长的小细节体现出来的话，应该会比只顾着看电影与小说哪点有出入要好玩得多。《凤凰社》电影中最有意思的细节都集中的金发小姑娘卢娜与波特的几场戏中。通过这些戏可以看出导演对卢娜这个角色的喜爱程度远高与张秋，而卢娜这个小说中原本看起来像傻大姐的角色到了电影竟然被初次演戏的伊凡娜•林奇转变成充满神秘感的美丽少女。电影中她与波特的几场戏都似乎与心灵导师或者解围者的身份存在，譬如在众学生意见纷纷讨论该不该自己学黑魔法防御术的时候，卢娜仅一句话就将整个讨论由伏地魔是否真的回来转到跟波特学更好的魔法这一正轨上，丹尼尔所演的波特这时对卢娜一个点头，将他对这个少女的感激之情表露无遗。这些内容小说都有涉及到，然而比起小说中傻大姐卢娜无心之语，伊凡娜所演的卢娜的表现更像是有意替波特解围，伊凡娜给了卢娜一个更为讨人喜欢的形象。卢娜的出彩，使得原本就不太出众的张秋和金妮更为失色。金妮这一角色导演没给足够的空间让其成长，然而张秋这个必须完成暗送秋波、心情复杂的初吻以及被迫成为告密者后的内心痛苦这些很有得发挥的戏份的角色，因为梁凯蒂木衲的表现完全埋没了这个角色，也白费了编剧导演的良苦用心。幸好整部电影中糟蹋角色的现象只发生在梁凯蒂一个演员身上，其他演员，无论是戏份吃重的艾梅达•斯汤顿（乌姆里奇教授）还是只有少数几个镜头的艾玛•汤普森（占卜课教授特里劳妮）和海伦娜•波汉•卡特（食死徒贝拉）都给观众留下深刻印象。海伦娜仅靠几声狂笑加疯癫表情就将贝拉演得入木三分，而汤普森更仅用不到五句的台词加上一双大眼镜就将特里劳妮演活，这就是演员的力量。

《凤凰社》的特技场景与打斗场面做的相当用心。这部电影的大场面，比起波特初吻戏要炫目得多。打斗方面做的最出色的场面出现在结尾神秘事务司黑白两派大决斗这场戏上。导演将经典的打斗场面都借鉴过来，再用更先进的特技加以美化，使得这场原本在小说中通篇充满“昏昏倒地”之类“简朴”咒语的场面变得更富美感。波特与小天狼星合力斗卢修斯•马尔福与另一个食死徒的场面，魔杖互射的情景很像西部片中的枪战场面，而双方使用魔杖的姿势又很像西洋击剑，最后邓布利多与伏地魔双方互用魔法打斗的场面更像星战中的绝地武士拿光剑互砍的情景，这些借鉴与升华使得这场重头戏华光四射，相当精彩。

从风格定位、故事设置、演员表演再到技术运用等各种方面看来，《凤凰社》理应进入精彩大片的行列。波特的成长让其更有魅力，而波特在片中对友谊与爱的理解比起早期波特电影中单纯的儿童冒险故事更具教育意义，几岁的孩子看不懂这点，家长应该看得懂，别忘了这部电影在美国的评级是PG-13，孩子需要家长指导，要家长真不愿费这个心让孩子尽早了解这些东西，那就去看《大雄的恐龙》吧。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nakedself</作者>
<标题>哈五大電影◎YY不斷，痴迷不止</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-16 19:50:03</时间>
<影评>
        我恨那些傻大個——我特別討厭電影院里的大個子，因爲他們坐下來通常高出旁人一頭，傻頭傻腦的，而且還總是好像營養過剩一樣在你眼前動來動去；還有那些聲音過于悅耳的女生，她們銀鈴般的嗓音總要YY一些傻不拉唧的事：他們總是熱衷于討論秋張有多丑，哈秋的初吻有多傻這類問題……

——其實大多數人走進影院只是期待被動接受些膚淺的信息，不過只是帶著隔岸觀火的態度抓住的永遠只是那些細枝末節。

只有一一發來的觀后感与我形成最大的共鳴，可以在飛越倫敦時就已經泪眼迷蒙，看到妙處喜不自禁，看到高潮胸口窒息，看畢覺得欲罷不能，走起路來手脚癱軟。至少KK看完也大呼過癮，我自家親愛的滾蛋可能是受到我强烈無比急劇膨脹的的小宇宙第六感的影響，同樣有些血脈噴張。

我們不明白那些人爲何可以如此無動于衷：他們要麽沒有讀過原著，要麽就是讀了也不想費力去挖掘它的主題；再或他們對于電影同樣不抱有太多的熱情，并不在乎去發現一部電影的優點。他們可以趕時髦一樣長篇大論YY這部電影有多難看，似乎决心要證明他們蒼白的內心究竟有多殘酷多麻木。

這也讓我覺得，談論這部電影應該成爲一件嚴肅的事。


原著爲是所有哈系列中最不討喜的一本，羅琳寫得放任自流：它太長，太龐雜，不够主題鮮明，不够引人入勝——也意味著它不够商業。正是因爲如此，這本書具有一種特殊的複雜性，它有一個晦澀却非常重要的主題，暗示了一種强烈的性命攸關的信息。

這是一出哈利的獨角戲，哈利日益黑暗的亂心之旅被描繪得波瀾萬丈疑雲重重——絕對不是青春期那麽簡單：哈利的狀態异常複雜，他出乎以往的痛苦、背離、孤立与分裂。三人組的凝聚力已經不如從前，哈利顯然覺得兩位父母雙全陽光燦爛的朋友不能理解自己心中的陰暗，他暗自指責他們，幷且不再毫無保留地和他們分享自己的秘密。而一向最能YY信任、友誼和愛的終極保護人鄧布利多也對隨時可能被黑暗侵蝕的哈利敬而遠之，使得之前苦心經營的信任幾乎消失殆盡。最具有顛覆性的是哈父的完美形象由于一次意外的偸窺而一落萬丈，對于一貫將自己父親視作最强大精神源泉的哈利，這是致命打擊。而彌漫于外界的專制氛圍更加深了哈利的孤立，雖然福吉挑起專制的事由過于弱智過于懦弱，但却極盡集權專制挑撥誣衊之能事。再加上并不如意的初戀，哈利對秋張的態度轉變——稱她水龍頭，對于她的傷感感到厭惡，甚至暴露了他內心過于煩躁近乎殘酷的一面。令哈利最爲困惑的是他与自己的殺父仇敵顯示出的不是他們的相反而是他們的相似，和伏地魔共用同一隻鳳凰尾羽的魔杖，會YY蛇語，如果這些都是外在的，那麽他們的心智相通，以及哈利越來越强烈的孤立感和暴躁的情緒，使哈利危險地開始向伏地魔墮落。當哈利所有的精神支援都在消退，他唯一的支持就是小天狼星，然而由于自己的盲目和浮躁而最終使得自己最在乎的人喪命，成爲最終悲劇性的結局。

電影在這些方面顯然無法做到原著那麽面面俱到懸念起伏，但依然抓住了中心——多少評論指責Yates把魔法世界拍成了“少年波特之煩惱”，在我看來恰是深得原著精髓之處。

值得稱道的是在大戰末尾加入點睛一筆：小哈被伏地魔附身——這樣做雖然有些俗氣，却很聰明，很管用。如果說原著只是使得哈利暴露了太多令人厭惡的弱點，引起了我無法原諒，甚至充滿了責備的情緒，那麽當我目睹小哈眼眶青黑面色蒼白身體扭曲地蜷縮在地上倍受折磨，他內心的掙扎和痛苦一股腦傾瀉而出，所有畫面快速地閃回，這一切真正地令我窒息，真正令我揪心和難過。眼泪就這樣奪眶而出。

如果說這部電影最大的成功之處，就在于它在此刻發展了原著的情緒，彌補了原著的缺陷，使原著變得更加完整。

我第一次如此强烈地發自內心而非出于道義地站在哈利一邊。


和主題的艱深晦澀相比，專制和反專制這個時代背景倒是更加充滿魅力，電影在這方面可謂靈感四射佳句溢滿，整個影院笑聲不斷。

電影大膽地增添了很多細節堪稱絕妙：福吉的巨型照片和烏姆里奇的擴音喇叭，兩個經典集權符號營造了完美的專制氛圍；烏姆里奇游走于各個課堂的一段雜耍蒙太奇有如行雲流水，用皮尺量人身高一舉絕對出其不意；麥教授和粉紅婆一高一矮在臺階上一上一下內功比拼；而一面教育令之墻，把數十條教育令非常聰明地具象化了；更不用說當烏姆里奇走馬上任后，飛七靈感大發地拆掉霍校所有的油畫，那些畫中的人被倒出畫面，沒有了金色畫框的霍校失去了它的尊嚴和雍榮，陰森晦暗得儼然一座監獄……

和專制的外强中乾極盡惡搞之能事不同，反專制的鬥爭顯得更加激動人心，地下組織D.A.堪稱鳳凰社的少年先鋒隊和自由主義青年團，是魔法世界的死亡詩社和V字仇殺隊；有求必應屋的主動出現顯示了霍校神秘莫測和善解人意的一面，加上赫敏的一句話“連霍格沃滋都希望我們反擊”，霍校似乎也具有了人性；而雙胞胎一段華麗的焰火在這部結構緊凑的電影里力道正好，剛夠過癮，那是一段伴隨着中國歡喜鼓樂和搖滾吉他失真的焰火表演，一個大大的“W”，象徵Weasley的“W”恰好是象徵魔法部的“M”的反轉——即“反魔法部”的意思，這是全篇反專制最具有煽動性的一刻；當福吉的巨型照片最終在伏地魔尖銳的攻勢中化爲破布，專制終于不攻自破自取滅亡。


觀看這部哈片最令人興奮的還都不是這些，而是Yates賦予哈片的新的氣息——Columbus的靈巧，Alfonso的巫魅，Newell的浪漫，Yates則走向了科技化，走向了最逼近我們的現代。

一貫以矯飾与保守著稱的小惠金區在這個夏天變得陰鬱和荒蕪，那些躁動著過多綠色的土地露出了荒凉的脊背，全片最吸引我的部分不是魔法也不是高潮，而是開場那片金色的茅草地，近的幾乎可以聞到它們幹澀的氣味；哈利和達利跑過被野草覆蓋的平地，高處的風暴卷著冰冷和凜冽的氣息向低處的兩個少年俯衝；當哈利擊退了攝魂怪，鏡頭從地下道浮出來，冰冷的公路上一輛急馳的卡車夾雜著雨點和狂風呼嘯而過，我感到了那種恍若出神的快感。

Yates的倫敦同樣是不同以往的，Columbus的倫敦溫暖繁榮，Alfonso的倫敦陰冷嘈雜，Yates的倫敦真正是一座現代的都市，有輝煌的建築，有華麗的游艇，而我們的巫師們以無比生猛的氣勢朝著城市猛衝，貼近泰晤士河光彩流離的水面箭一般地飛行（怪不得一一和俺都看得哭了）；倫敦有非常現代化的地鐵，白天的街拐角是一塵不染的灰色，映襯著紅色的電話亭，一輛單車從畫面中飛快駛過——倫敦從Columbus的蒸汽時代，勢不可擋地進入了Yates的科技時代。

就連格蘭芬多的休息室都放著搖滾樂（是誰的還有待考證）。

以上這些都是電影中最新鮮的部分。而Yates掌握的電影節奏和這些現代性元素如出一轍，在Alfonso Cuarón的墨西哥巫術式的野心蓬勃靈感肆意和Mike Newell的英國戲劇式的詼諧幽默保守得體之後，David Yates做到了一種真正具有現代性的收放自如——而他所掌握的靈感和浪漫并不亞于前兩位。

他拋弃了Alfonso過于大開大合充滿野性的時空布局，退去了Newell浮于矯飾的色彩和古典情緒，更不會追隨Chris Columbus那麽愚蠢的力求在所有細節上忠于原著，David Yates硬朗的作風和節制的詩意如此地不同以往，那麽簡練到位，那麽英氣勃發。


如果說這部哈片有一個方面足够登峰造極，那就是影片演員運用和服裝設計的穷奢极欲——這已經是衆口一詞舉世公認的事實。

Imelda Staunton的表演如何精彩我就不再YY了，她在情感与理智中的配角表演早已笑得俺是七葷八素……英倫最好的演員們趕場一樣的輪番登場，即便只是惊鴻一睹也足够光芒四射：Emma Thompson無辜地嚼東西；Gary Oldman調皮地擠眼睛；Alan Rickman可愛的嘟囔；Helena Bonham Carter窮凶極惡變化多端的臉部肌肉；以及Ralph Fiennes十分過癮的狂放表演……Rupert Grint在討論小哈初吻時的亢奮表情堪稱絕妙，英倫永遠不缺演技派。還要YY一句Evanna Lynch，雖然不如預期的那樣古靈精怪，但絕對驚艷，絕對撂倒一大片。Yates還非常善解人意地讓整天惡搞的雙胞胎悉心安慰小同學充滿溫情，給了阿布福斯和猫頭鷹小猪以惊現銀幕的機會。

關于同樣穷奢极欲的服裝設計，直到電影末尾我才來得及仔細琢磨，不過那也已經够了——一群英倫少男少女走秀一樣穿過林間小道，看的俺那個口水啊，完全是服裝搭配雅皮格調指南。


最後再YY一下特效、動作和音樂。

雖然沒有魁地奇，不過最後的魔法大戰看得俺是氣都喘不過來，手心那個冒汗那。Yates把原先所有抽象的魔法想像繪製得非常過癮，記憶球坍塌破碎的景觀原來如此氣勢磅礴，儘管校長和伏地魔的巔峰對決水与火的碰撞有點葫蘆娃嫌疑，但絕對精彩緊凑一氣呵成。

特效倒是不如期許的那樣精彩，但還算基本得體，小天狼星在爐火中露面退去了Newell版本中的用力過度——可是單用個叠畫也太簡陋了不是；雙胞胎的焰火也顯得絢麗有餘，質感不足，實屬遺憾。

有人很不要臉地YY本片的配樂如何糟糕，肯定是聽力有問題或者是×功能障礙吧。重複叠加的弦樂風格，只要加以不同的節奏和和弦，就可以表現疑雲重重陰暗困惑和詼諧歡快兩種截然不同的情緒，堪稱絕妙；單單是A Journey to Hogwarts里的手風琴、Fireworks里的吉他失真、Another Story里憂傷的鋼琴幾處都足够大肆褒揚了。


YY了半天，現在都7點了。偶可是本著專業精神認真寫滴，雖然過程很痛苦，不過爲了表明立場，這樣很值得。

我的立場很簡單，哈五是一部好電影——我向它無限諂媚。

很可惜多數人無法體會其中的樂趣，他們不像我們那麽痴迷哈系列，不像我們那麽痴迷電影；

痴迷是多麽重要，就像Weasley先生痴迷于麻瓜、海格痴迷于怪獸、赫敏痴迷于S.P.E.W.、多比痴迷于拯救Harry Potter一樣；

痴迷讓人感到更多的樂趣——遺憾的是多數人感受不到這些樂趣，

但對于我們這些少數人來說，這簡直完美。


Yates得到了導演下一部哈片的機會，是對他完美工作的最好褒獎。




PS:俺又半夜發帖了。噢噢。献给和俺一樣喜歡H.P.一樣痴迷電影的一一Only。。。


PSPS:想了半天，還是發來豆瓣了。

 
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mumu</作者>
<标题>Sirius Black</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-08-11 20:01:11</时间>
<影评>
        压抑，烦躁，易怒。导演是干什么吃的？就让他那样一笔带过地死掉了，一笔带过地被怀念了，还留下一个略带希望的结尾，惟一的亲人死去，你觉得可以这么快就坚定地走下去吗？或许你准备下一部再交代，但是他不会回来了，你应该已经知道。


再经历一次他的死，只能是折磨。从第一分钟开始盼望他出现，一个眼神儿，一句harry potter，只有他把那个孩子当成男人看待，在眼睛模糊中观看。他每句话似乎都预示着结局，家谱房间里的话，眼泪扑簌，直到最后一分钟。珍惜他出现的每一秒。


可是就那样不加渲染地死掉了，就那样不怀念地告别这个学期。每个人都说我理解你的感受，可是他们真的理解他吗？他感到无用，绝望地，他的半生就在阿兹卡班浪费，除了一座房子不能贡献任何东西，那句话说出口，他决心已定。我多么怪他鲁莽，我只希望他活着，不只是为给那个孩子一个家。


可是甚至那个孩子也坚强地迈出了前进的脚步，他们有理由去战斗，但是也有理由怀念。不是那个孩子的错，是导演的错。他比作者还不顾配角的死活，比作者还急于表现主要人物的伟大使命，因为他有的是更短的篇幅和时间。


sirius消失在门中，一切都安静了，harry无声地喊着，lupin——只有也必须是lupin——从身后拦住他，我分明听到安静的影院里传出哭泣的男声，可是我分不清是harry还是观众，因为一切太安静了。


原文附照片儿：
http://shawxx.spaces.live.com/blog/cns!C75C78C8E80335DE!3250.entry

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>