<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>火星任务 Mission to Mars</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p686618740.jpg</封面>
<导演>布莱恩·德·帕尔玛</导演>
<演员>加里·西尼斯 / 蒂姆·罗宾斯 / 唐·钱德尔 / 康妮·尼尔森 / 杰瑞·奥康奈尔</演员>
<简介>公元2020年，云集了无数顶尖科学家的世界空间站（World Space Station）正在进行一项载人飞船火星登陆计划。由卢克·格莱姆（Don Cheadle 饰）率领的4人小组成功抵达这颗无人星球，他们在此发现一些奇怪景象，随后小组成员也接连毙命。为了调查这起悲剧 的原因并寻找可能的生还者，空间站派出伍迪·布雷克（蒂姆·罗宾斯 Tim Robbins 饰）率领的救援小组前往火星。
                                    
                                　　然而救援小组也遭遇诸多磨难，船体损坏、机器失灵、燃料泄漏、成员死亡等等，无一不在消磨着救援人员的斗志。抵达火星后，布雷克他们找到了卢克船长，继而发现亿外年前外星人留在火星上的遗迹和信息，这一切都与人类有着千丝万缕的关系……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>forcode</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-19 20:44:39</时间>
<影评>
        刚看完《火星任务》，挺不错的。且不说有关地球生命起源于火星人毁灭前设定进化路径的播种这一想法，更重要的是这部片子可能是第一次用视频方式演示了科幻中所设想的超速星际旅行中，把人浸泡在富氧液体中防止加速度过大撕裂身体的构想，KIM被一个圆柱管子罩住，液体自下而上漫过他的头部，开始他试图憋气抵抗，后来“溺水”，发现挣扎了一下却适应了，富氧液体进入肺泡直接与身体交换氧气，肺泡就变成了类似腮的东西，人直接在液体中呼吸。


弗诺-文奇在《天渊》中好像写过这个想法，不知道这个想法最初是谁提出来的。


update:查资料才知道，1989年拍的《深渊》就有类似情节了。据说EVA中也有，所以，算我孤陋寡闻了。
      </影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>gnon015</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-28 19:18:22</时间>
<影评>
            《火星任务》是在NASA宇航专家指导下拍摄的。基于人类现有的宇航能力，随着剧情的需要有不同程度的夸张。电影中飞行器飞往火星途中出现的故障和宇航员的自救行动，可以说是科学家为人类首次载人飞往火星做的模拟。所以这是一部比较严谨的科幻片，如果你喜欢那种大跨度的科幻电影，《火星任务》不适合你，如果你没有一些科普知识，你也许看不下去。

   一：为什么是火星？开头已经说了，这是一部写实性的科幻电影，太远的深空，地球人还没能力到达。自古以来，地球人就幻想有火星人。火星就是故事最好的选点。

   二：火星人科技那么发达，为什么不能摧毁那颗小行星？首先，电影是虚构的，小行星摧毁火星只是剧情的需要，旨在表达，无论智能生命有多高级，在很多宇宙灾难面前，一样无能为力。以地球为例，假如没有大气层和地球磁场的保护，地球上的生命早已不复存在，近的威胁来自太阳，远的如超新星爆发等等，光年对人类来说确实很遥远，但在宇宙中只是一个起步数字。威力很大的宇宙灾难毁灭地球不是虚构，只是时间而已。

   三：电影传达的信息是什么？很简单，地球生命从何而来，最终将去往何方？全世界所有人类来自同一个祖先，尽管你很固执的认为你是山顶洞人或者元谋人的后代，事实上你更早的祖先是在非洲。你的基因已经升级和混搭过了。现代科技不断发展，科学家们发现达尔文的进化论已经不能完全解释地球生命现象，于是有的科学家作出了大胆的设想，地球生命来自外太空。而且这个观点越来越得到认可。这个宇宙相同的元素，宇宙间的星系有某种相同的规律运行着，地球只是宇宙中的一颗小沙随波涌动而已。所以很多科学家相信，这个宇宙是一个整体，地球不是孤立存在的。地球生命不是偶然出现的。至少经过了升级和混搭。如果我们承认了地球是这个宇宙的一部分。那么地球最原始的生命基因来自这个宇宙哪里？我们最初的“家”在哪？地球最终会消亡，也许来自灾难，也许资源用尽，地球人最终也只能像电影里的火星人一样四处出发，也许找到新的星球，恐怕更多的飞船会化成这个宇宙的尘埃。而那些扎根在另一个星球的地球人是否还想起他们最初的“家”地球？？

    在很多人看来，这片电影就是一个荒诞的故事，其实呢，科学家在严肃的告诉我们，不想地球智慧永远的消失，电影里火星人的经历必将是以后地球人的经历。我们普通人没兴趣想那么远。但对和学家来说，我们从何而来，最终将走向何方？是个有趣而严肃难解的谜题！
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘强</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-07 15:13:01</时间>
<影评>
        刘强爱电影第125集之《火星任务》：又一部点子电影


Q：什么叫点子电影？

L：就是整部电影以点子为中心，拼凑出的电影。


Q：电影几乎都是来自于一个创意或中心事件啊？

L：如果是围绕着点子来建构电影就不是我说的点子电影。


Q：看来点子电影是一个贬义词。

L：对。我给你举个例子，我要一个金砖，你手里只有小指头尖那么大点儿金块儿，你说，别急别急，稍等，这就进了后头，找了些黄铜、金箔纸包木疙瘩，一些乱七八糟的，把那小金块搁到中间，愣给我造了个“金砖”拿出来了。拿本片来说，点子就是“地球生命来自火星外星人”，至于什么太空人之间的友谊，太空人遇袭，丈夫主动牺牲，等等等等，都是黄铜和金箔纸包木疙瘩。


Q：你是说主线和副线联系不紧密？

L：既然你说到主线和副线，我问问你，这片子主线是什么，副线是什么？


Q：……

L：答不出是吧，是不是觉得解谜这根主线推动影片发展但是篇幅很少，太空人之间关系发展这根副线跟着主线走，但是篇幅很多。


Q：有这个感觉，就是火星人放录像的地方，感觉是电影的“核儿”，但是前后与之能呼应的内容太少。

L：这就是本片最大的毛病，主副线首先是内容比例失衡，其次就是你刚刚说的联系不紧密，这种不紧密不是表现在情节发展上，而是表现在表意层面，主线和副线没有往一个方向使劲儿，看完电影，你不知道影片的重点是在哪里，是歌颂太空人的友谊和牺牲精神呢，还是表现关于地球生命起源的一种科学设想。


Q：你的意思是主题不明确。

L：对，金块贵重，但是占比例小，黄铜、金箔包木疙瘩不值钱，比例却占得相当大。


Q：主题先行不是不好吗？

L：主题先行后行，不是问题，只是创作方法不同罢了，最终只要做到形散神不散就OK，至于你是根据形调整神呢，还是反之，无所谓。要是形散神也散，那就悲剧定了。


Q：从点子出发，修成正果的，能不能举个例子。

L：就说最近的许多人都看过的吧，《盗梦空间》，点子就是“植入”，全片所有的主线、副线、伏线、支线都跟这两个字有关，并且大家围绕着点子，最终向一个方向使劲儿，发出了对现实、对真实的诘问。


Q：这片你都批成这样了，还给了8分！

L：对一个原本应该满分的题材，而且摄影、特效、配乐都极为出色，扣掉两分，已经相当令人难过了。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>zhenglei1919</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-31 12:08:08</时间>
<影评>
        这个片子多花些心思和钱，多花些时间和脑子，会成为经典。

这是典型的硬核科幻，近未来，一切合乎物理规律，没有刺激眼球的镜头。结尾给了人类起源一个假设，比较合乎想象。

不过某些细节实在能够做的更好，火星上的戏明显是在沙漠中加滤光镜拍摄的，不过火星稀薄的大气能形成天空中那么丰富层次的云彩吗?

最失败的是那张脸的防御机制，也太“魔法”了吧，如果信号不对的话，如果火星人们真的不想让除地球外其他智慧知道的话，更简单的方法是隐藏而不是毁灭。即使是毁灭的话，也不用弄那么一个“沙虫”啊？效率低下。

不过结尾的飞向群星，真的很让人感动和热血沸腾，我们需要的就是这样的科幻。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>城</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-16 09:36:50</时间>
<影评>
        影片还行吧，比较Hard Core。


我注意到从影片96'05''开始出现的倒计时，觉得很好玩，于是纪录了一下。倒计时以7位数组出现，形态接近于1和0，让人一眼就想到二进制，以此得到如下数组：


0000000	        <－－①

1111111		 <－－②

0111111		 <－－③

1011111

0011111

1101111

0101111

1001111

0001111

1110111

0110111

1010111

0010111

1100111

0100111

1000111

0000111

1111011

0111011		<－－96'15''从此处开始后一位缺省，补齐

1011011

0011011

1101011

0101011

1001011

0001011        <－－④

1110XXX       <－－⑤无法直接补齐部分用X代替

0110XXX

101XXXX

001XXXX

110XXXX

0XXXXXX

10XXXXX

00XXXXX     <－－⑥



得到这些数据后进行观察，首先比较①②③三个数组，即0000000，1111111，0111111。0000000与1111111明显不同，所以我认为0000000包含的意义有：1.本身的意义为0；2.表示计数的开始（重置）;3.表示计数的结束


之后观察②③：1111111，0111111。倒计时高位减少不合逻辑，观察其它数据也是如此，显然右侧应为高位（「火星人」的文字右起或角度问题），替换一下就是1111111，1111110，转换为十进制就是127，126


其它数据依次转换，于是我们就得到①至④为127—104，第⑤－⑥组数据也就很容易补齐了：


1110011，0110011，1010011，0010011，1100011，0100011，1000011，0000011


当然，最后飞船启动时倒计时是什么状态你一定想到了


0000000
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>华尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-18 15:11:13</时间>
<影评>
            这部新世纪伊始上映的科幻大片，象征着人类深刻的星际文明情结以及对探索宇宙的幻想。在想象力方面，本片寄托了人类对价值的终极追求，并给出明确而温和的解答，是一部优秀的作品。但从科学的角度来看，同AI一样，本片过于天真的将星际文明描述为超然且高尚的文明，并草草描述出地球生命起源的草图，这又绝非严肃而理性的科学观。


  片中的2020年，执行火星计划的几名宇航员，赫然树立起美利坚的国旗，而这面星条旗恰恰反射出人类自身的狭隘与渺小——人类社会如果依然沉沦在民族国家的竞争中不能自拔，那么距离星际文明也就尚且遥远。

当然，本片中除了星条旗、NASA等印刷文字外，对于美国意识的渲染已经十分低调，而即便是如此，我们依然难以判别，导演这种心思究竟是高明的嘲讽还是迎合美国社会的献媚。

  

  如今，哥本哈根峰会矛盾激烈，人类不仅面临着巨大的环境危机，同时还承受着经济萧条的考验，连NASA都说，月球基地计划要到2020以后才可能启动。而这个史无前例的烧钱项目究竟能够走多远，谁也不敢保证。包括哥本哈根峰会上的严重分歧在内，航天技术同样壁垒重重，美国坚决独享成果，而中国印度之流同时却在重复建设...查韦斯说的好，美国一年的军费6000多亿，但对外环保技术支援的费用每年却不足100亿，如此巨大的反差或许足以说明人类的愚蠢。因而本片中被大大施以赞歌的火星高度文明就显得像个理想国中的童话了。


  固然，我在此谈的已经不是本片的观赏性和娱乐性了，而是试图漫谈一下人类在宇宙探索中真正面临的问题。也许，在数不清的利益纠葛面前，人类确实需要一点童话，才可以释怀星际探索这一永恒而终极的梦幻。

  
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-15 09:21:35</时间>
<影评>

总体拍摄的非常好，故事情节很紧凑，第一次任务、救援、返航，在短短时间没有忽略了表达人性的情感，而最后主人公放弃返航，义无反顾踏上飞船，也在最初通过其失去女友为后续的选择做好了铺垫。另外片子的特效做得也非常不错，而且从拍摄上来看，太空航行都考虑到了旋转重力和失重，这是很多烂片都不会考虑进去的，片子毕竟由NASA科学家做顾问，很多地方都非常贴近现实，也非常真实，而谈到片子的主旨，无非是强调了人类和外星人的同源，这个观点其实从许多著名的第三类接触事件也可以证实，在我看来根本就没有“幻”的概念，而是直接把这种关系通过虚构的故事情节来表达，关于第三类接触就不多言了，还是那句话，不要以为所有科幻片里面的东西都是虚构的，如果你真的这么想，那么你正好上了那些希望通过片子来隐瞒真相的机构的圈套，因为只要你想到这样的事，你会首先想到电影，然后说：哦，这是电影里面的科幻情节，不是现实。可是如果这些情节就是根据现实去稍做加工而制作而成的呢？

      在我看来，片子拿了著名的“火星人脸”作为飞船基地这一虚构，才使得片子带上了科幻的味道，而实际上这只是手段，与影片所要表述的思想没有直接的关系。所以这部片子带给观众的不应该是简单的故事情节和画面的震撼，而是更为深入的思考和探究，这部片子的顾问，无非是给观众们有意的透露了一点小真相 ，我拭目以待

 



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>♫eric™</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-09-09 21:43:58</时间>
<影评>
        对于这样宏大主题的电影有很多，可是对人类起源这个问题真的有很多不同的观点与看法。

这部《火星任务》的主要表达两点，一个是人类渴望去探寻自身起源之谜，第二，探寻的结果是人类的源头是火星人，并且火星人分散到地球与其他河外星系去了，于是，电影里的一个宇航员也随着仅存的火星人去河外星系探寻祖先了。

说实话，在看这部电影的时候，我一直觉得：想要表达这么宏大的主题，没有必要衬托人类的伟大，应该表现人类的无知与渺小。电影中随处可以看见表现人类无力的地方：刚刚探测到有冰的时候就被龙卷风撕裂成碎片，为了到达火星却因为一点点失误（输送燃料的地方没有仔细检查，有破损）而失去一位宇航员，就连火星人出现的时候都是比人类要高大，人类不得不仰视他。人类是很渺小，却往往不知道自己渺小，以为自己很强大，什么都能掌握在自己的手里。可事实呢？大概宇宙中只有人类最渺小吧。


这些天电影院也在放一部关于人类寻找自身资源的电影《普罗米修斯》，呵呵呵，两名名导表达的方式截然不同，《火星任务》的外星人是人形的，友善的，会为星球的灭亡而落泪。《普罗米修斯》的外星人却是暴力的，残酷的，就连人类自己创造的机器人也是冷冰冰的，会因为自己的好奇而让人类感染病菌。谁也不知道真正人类的起源，或者说制造人类的人会是什么样子的，是友善的还是暴力的，是高大的还是矮小的？

但有一点，只要我们是被他们创造出来的，那我们就一定是渺小的！


p.s.突然想到这两部电影还有一个不同之处，那就是人性的表达。

《普罗米修斯》中人类之所以要寻找自身的起源是因为那个大富翁想长生不老，满足个人的一己私欲。而《火星任务》中的那些宇航员他们是想科学家，是梦想家，是为了整个人类的探寻事业。我想，这也许是导致不同结局的另一个原因吧！
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>尤里卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-25 18:25:52</时间>
<影评>

科幻片作为最重要的类型片之一，它展现了人类奇谲瑰丽的想象，延伸了人类对未知世界的探索，这其中既有对人类现下的反省与思考，也有对未来的憧憬和向往。不过除了安德烈·塔可夫斯基、吕克·贝松等极少数导演，似乎只有好莱坞才能拍好这一类型片。那些涉及多种题材的好莱坞顶级导演，几乎都会在科幻片的领域内开拓出属于自己的疆土，如斯皮尔伯格的《第三类接触》、《ET》，雷德利·斯科特的《异形》、《银翼杀手》，诺兰的《盗梦空间》、《星际穿越》。当然，作为悬疑片和黑帮片大师的布莱恩·德·帕尔玛，也不无免俗地在新千年贡献出了《火星任务》这部科幻佳作。
不同于《火星人玩转地球》的黑色幽默，也不同于《异星战场》的商业色彩，《火星任务》属于质地纯良的硬科幻电影，同今年科幻现象之作《火星救援》一样，它没有热武器的激烈战斗，也没有种族之间的矛盾冲突，而是用较为严谨的科学态度讲述了一段发生在火星上的故事。
影片讲述了因四名宇航员在火星上遭遇风暴袭击，其他宇航员远赴火星予以援救的故事。故事结尾这几名宇航员发现人类竟是火星人的后代，从而主角不愿返回地球，决意去寻找那失落的火星族群，也就是人类的祖先。
结局虽然脑洞大开，但导演大胆而合理的想象不由得我们不震撼。影片更像是一部简短的太空史诗，它用诗意的想象和磅礴的气质展现了人类探索太空的壮举和“不抛弃不放弃”的人文情怀。尽管影片后半部分在剧情上的处理不够细致和缜密，但我仍然认为这是一部被严重低估的科幻片，人类在漫漫时光长河中的转瞬即逝，在浩瀚银河中的微不足道，这种微妙而又无法述说的悲壮，这种茫然而又无所适从的苍凉，都在这部影片中，既寻得了归宿，又觅得了寄托。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青青</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-01 20:19:10</时间>
<影评>
        生命的美丽

——观《火星任务》有感

曾记得有这样一句话：在神的眼里我们只是一些斑点。

渺小的我们在宇宙面前，只能是低到尘埃的崇敬，渺小的我们在生命之面前，只能是由衷的赞叹。

生命的创造

看着那些生命种子的飘落，将地球装点的勃勃生机，看着美丽的DNA序列的飞舞，那样的轻盈，那样的神秘，真的感到一种生命初始创造的欣喜。

当火星外星人，将从宇宙大爆炸再到单细胞生命的出现，然后生命从海洋到达陆地，爬行动物的出现，恐龙的灭绝，人类的进化，最后生命的极致绽放的过程展现在我们面前时，我们都感到了一股让人震撼的力量。每一个物种的出现都是历史送给我们最好的礼物，人类就是因为漫长的生命的创造的过程，才会像今天这样的完美的让人赞叹。

每一个生命都必须是独特的，所以当现在克隆技术日渐进步的同时，不仅让我们担心这样的非自然的复制，会不会让我们陷入两难的困境。也许，克隆给失去最爱的人带来了福音，给他们能和最爱的人重逢的机会，但是其实在我看来，我是不会同意克隆的，因为，人类后天的影响仍发挥重要作用，即使同样的人，同样的基因，也会存在不一样，同时我们看到克隆人的出现，我们的道德伦理甚至于是否也同样适合他们。

生命的创造，是一个及其美丽的过程，也许它很漫长，也许它带着毁灭，但是生命的创造让我们看到极致的美丽。

生命的逝去

在这部电影中，我们同时看到了生命的逝去，是放弃伍德罗自己的生命，而为了其他的队员生存，是先期登陆人员的逝去，为了后面提供了大量的资料，是杰姆放弃自己返回地球的机会，去寻找宇宙的奥秘，这样的是生命的逝去，让人看到了一种崇高。

科技的发展，我们在感受科技进步的发展成果时，有无想过，这样的靠科技背后，多少人付出了他们的汗水，甚至于生命。我们需要的是珍惜。

也许，现代科技的发展，也让我们带给我们自我的毁灭，是核弹的爆炸，带给人百年噩梦，是水污染，带给人类的恐惧，是我们生活环境的变化，带给我们大自然最严厉的惩罚。科技的发展，应该尊崇人类的发展方向，尊重大自然的发展规律。

科技的发展，是否就是意味着有人必须要牺牲，也许在这样的电影里，有一种英雄主义精神的出现，但是我们应该看到科技的发展需要很多人的努力和奋斗，我们应该加强对于这些科研人员的保护。

帕斯卡曾说：人只不过是一根苇草，是自然界最脆弱的东西；但他是一根能思想的苇草。用不着整个宇宙都拿起武器来才能毁灭；一口气、一滴水就足以致他死命了。然而，纵使宇宙毁灭了他，人却仍然要比致他于死命的东西更高贵得多；因为他知道自己要死亡，以及宇宙对他所具有的优势，而宇宙对此却是一无所知。

生命就是这样的美丽，是生命初始给人的喜悦。当阳光破云而出，当尖芽从石头下钻出，我们看到的是一种希望。生命是如此的美丽，是生命逝去带给人的震撼。生命的逝去，是为了集体放弃个人的大无畏，是落叶归根的静谧。

生如夏花之绚烂，死如秋叶之静美安然。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
