<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冒牌家庭 We're the Millers</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1996365758.jpg</封面>
<导演>罗森·马歇尔·瑟伯</导演>
<演员>詹妮弗·安妮斯顿 / 杰森·苏戴奇斯 / 威尔·保尔特 / 艾玛·罗伯茨 / 艾德·赫尔姆斯 / 尼克·奥弗曼 / 凯瑟琳·哈恩 / 莫莉·奎恩 / 托莫·希思黎</演员>
<简介>David（杰森·苏戴奇斯 Jason Sudeikis 饰）是丹佛的毒贩子，生活过得有滋有味。一个夜里，和David住在同一个公寓的十八岁男孩Kenny（威尔·保尔特 Will Poulter 饰）看见一个流浪女孩正被人勒索，便出手相助。David不忍心看到Kenny被小混混们欺负，也加入战局，无奈寡不敌众，救人不成反而全副身家被抢走。原本已负债累累的David只能接受他的老板交给他的一个任务——去墨西哥运一批大麻回美国。为了掩人耳目，David找来同住同一座公寓的脱衣女郎Rose（詹妮弗·安妮斯顿 Jennifer Aniston 饰）、Kenny还有那个流浪女孩Casey（艾玛·罗伯茨 Emma Roberts 饰）假冒米勒一家，开着一辆房车直奔墨西哥而去。这冒牌家庭在一路上历经艰辛，能否顺利将毒品运输回国？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>evayoung</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-01 22:21:13</时间>
<影评>
        对安妮斯顿的感情复杂的没法形容。 


看了老友记不下5遍，却始终没有爱上Rachel。 

作为安吉丽娜朱莉的前衷心粉，也深感从性感、个性到神奇的个人经历，安妮斯顿都像是邻家温暖和善的姑娘一样not even stand a chance in competing for Brad Pitt. 


可就是这么一个姑娘，让人一旦看到了她的好，就死心塌地的想跟随她。 

可能是从看她无数张和皮特一起拍的照片开始。感谢狗仔的敬业，把那些还算美好过往留在了网络各处，照片里的傻姑娘常常斜带个帽子穿着随意满眼笑意的和皮特对望，简单而满足，那里面的她就是一个不要繁华不要奥斯卡就只和这个男人岁月静好阳光温热的姑娘。时隔多年让我再看见这些照片时总有点不胜唏嘘。 


可能是看到了她的善良开始。当著名的史密斯夫妇喧嚣了那年所有的大街小巷的报纸后，我们的姑娘只对蜂拥而至的媒体说了一句，it is uncool。 


可能是她形单影只多年却坚强的让人心疼开始。到了后期，安妮斯顿的电影是可以摸到套路的，从《随波逐流》到这部《冒牌家庭》，她无一例外都是一个warm, caring, full of love, and deserve a better man的女主角。似乎电影在弥补着戏外的缺憾，没有做成一个妈妈，没有一个真正懂得她到底多么好的人坚定的站在身边、或者说那个知道她多么好的人依然投向了别人的怀抱。 


记得看完随波逐流，有人说什么都比不上安妮斯顿和妮可基德曼结尾的那个拥抱，两对好莱坞金童玉女的女主角在一个拥抱中告诉别人她们的大气、宽恕、和对世事无奈的揶揄。 


如果戏里真的能反应戏外的安妮斯顿（I kind of think so）那在这部戏里，我看见了一个从岁月的痕迹里从大气走向智慧的女人。依然有无奈和岁月里的创伤，但在释然中有智慧有沉着（祈祷那段），有担当有胆量（被抓脱衣舞那段），并且最重要的，she lets people in her life，从头到尾。She was the glue. 


所以胳膊上的赘肉也好，眼角难以掩饰的皱纹也好，不再紧实的身材也好，祝福美国甜心真的获得幸福，过她简单、温暖的生活。We will always hope for the best for you. 


BTW，彩蛋中老友记的音乐响起时安妮斯顿难以掩饰的感动和笑容直戳泪点。 


好了，说了那么多无非都是满满对安妮斯顿的爱，对想进来看影评的人说句抱歉。 


Like the headline, it already has me when i saw "Jennifer Aniston". 


</影评>
<有用数>524</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jonas</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-27 22:28:42</时间>
<影评>
          这片儿还是和格格聊天的时候说最近除了pacific rim 能看的就是它了，格格只知道英文名是 we're the millers，我搜了半天才知道叫《冒牌家庭》，冲着rachel，在条目上点了想看。

  预告片上看着男主很脸熟，点了影人原来演过恶老板，再一搜，枪版已然出来了。（从预告片上rachel的中指就知道国内上映无望啦。）


 挺一般的公路喜剧片儿，笑点也不是很密集，几乎都集中在了宅男和警察夫妇身上，坏人在恰当的时候来捣乱，rachel用车库里的脱衣舞证明自己和警察一样“宝刀未老”，看到这的时候我突然想到phoebe monica为了陪rachel减肥好几年都陪着她一起吃水果沙拉。实话说好几年前我看《恶老板》的时候还没有看老友记（原谅我不用书名号因为老友记……就是老友记可不是什么美剧……），那时我眼中的jennifer只是个被皮特劈腿的可怜女人……可现在再看jen的电影，她不论演谁，都还是那个疯癫的、纯真的、被感动的时候会捂着胸口哦~哦~的rachel。

  

  她变了么？好像没有，当得知墨西哥警察“只对男人有兴趣”时，她歪着嘴角幸灾乐祸地说go suck his dick，好像旁边坐的是Ross他们又在争执谁先背叛谁的问题。


  她当然是变老了，预告片里瞪男主的时候眼角的皱纹也都扬了起来，电光火石间露出的小腹虽然平坦但也不似从前紧实——有一集老友记rachel和chandler趴在地上吃cheese，rachel露出了半截小蛮腰——那时的她实在是不能再性感。


  我的老友记其实还没有看完，看到第七季21集的时候，搜狐版权到期直到现在，索性不再看，前几个月因为手贱搜索了结局，其实心里隐隐约约还有这样的想法，如果我不再继续看，老友记的世界就会年复一年的周转下去，一直到他们三十岁、四十岁……我不需要知道他们之间还有怎样的剧情和笑话，我只想知道有这样一群人，相互陪伴，原谅彼此所有的过错和陋习。


  其实花絮前我关掉了播放器，看到短评说片尾有惊喜，我慌忙又点进去看，jen坐在房车的副驾驶上一脸茫然，她的角色已经有“儿女”了，男主打开收音机，啪啪啪啪……竟然是那一段主题曲，jen有些惊喜，表情变了又变，最后定格在一个临界于哭和笑的表情——笑了的是这部《冒牌家庭》的rose，想哭却没有哭出来的，是rachel。


</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>马马也</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-22 20:44:15</时间>
<影评>
             詹妮弗•安妮斯顿、家庭、喜剧， 这几个词放在一块儿，我首先想到的电影是2011年的《随波逐流》。这部毁誉参半的作品在当年的金酸梅奖评选中获得四项提名，并最终让亚当•桑德勒捧回了一座最差男主角奖。但作为一个热爱美式喜剧的詹妮弗•安妮斯顿粉丝，本人却非常喜欢《随波逐流》。理由很简单，它够欢乐，够热闹，根本不用动脑思考，只管抱着爆米花跟着傻笑就行了。所以看完《冒牌家庭》我的第一感受是，这片子的故事《比随波逐流》更加老套、无逻辑、没底线，但是却比《比随波逐流》更加耐看。原因是，《冒牌家庭》更加简单直接，导演就是为了讲个笑话给你听。只要你笑了，这电影就成功了。嬉笑闹剧加上家庭温情戏，这电影就像是美剧《摩登家庭》+《宿醉》+《碟中谍》的混合精简版。

 

     一个毒贩子为了保命，接受了一项危险任务。他要从墨西哥把一大箱毒品运回美国。为了完成这项不可能的任务，他雇用了一个无家可归的叛逆少女、一个连女孩子手的没牵过的单纯宅男和一个交不起房租的脱衣舞女郎。毒贩子找他们来扮演自己的家人，是为了在穿越墨西哥边境时掩人耳目。四个倒霉蛋儿组成了一个冒牌儿家庭，一路杀向墨西哥。在旅途中，他们遭遇了各种意外，被墨西哥警察性勒索、旅行车抛锚、误打误撞的和缉毒警察成为旅伴、毒贩子在后面一路追杀、宅男被毒蜘蛛咬了蛋蛋等等。当所有的困难都被解决，四个人却再也不愿意分开，他们组成了一个没有任何血缘关系的新型家庭。任务失败，但收获了亲情。这就是故事的全部。

 

     这故事老套到掉牙。就连种种危机的解决方法，也幼稚到家。比如墨西哥警察提出的性勒索，只用简单的小误会就解套了（不剧透），边境上被强行检查，用几个不知道从哪里跑出来的墨西哥偷渡客就给糊弄过去了，假婴儿危机也被一个脑残理由一带而过。更可笑的是一路追杀过来的毒贩子没比划几下就被撂倒了。导演摆明了就没想把剧情的转折当做影片的重点，这些故事和桥段也都是为了给你讲一个笑话。这电影就是要逗你一乐。各种荤段子和性暗示才成了影片重点。比如中年夫妻的性生活不和谐，青少年的性困惑。就连热播美剧《癖血法医》也被拿来调侃了一番。詹妮弗•安妮斯顿甚至还跳一段真正的脱衣服（身材走样的没法看了）。


     如果非得要给这电影找出点儿什么意义的话，那就是关于如何重建亲情。片中的几个主角都是孤独的，看不到他们与他的人的联系，他们没有家人、没有朋友，是这场闹剧让他们走到了一起。在相处中他们找到了家庭带来的温暖，虽然这是不真实的，但每个人都很入戏，以至于到最后都他们谁都不愿意再分开。无论如何，你要找到你的家人，即使他们和你没有血缘关系，只要你接纳并给与同等的爱，你就能获得幸福。我想这就是这部影片想要传达的主题。


    《冒牌家庭》缺点能挑出一大堆。但是看完之后却有一种格外轻松的感觉。就像是在大夏天里吃到一个美味的冰激凌，凉爽可口，不油腻。不用思考，不用回味，只享受当下的愉悦就可以了，毕竟。夏天就要过去了，这电影特别适合来缅怀一下这令人陶醉的夏日。


    PS.影片最后的彩蛋也许能让许多《老友记》的粉丝感动到落泪。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-13 23:01:52</时间>
<影评>
        只是因为在预告片里多看了你一眼。


当时并没有被这部电影的预告所吸引，毕竟作为几个主演当中最具票房号召力的詹妮弗安妮斯顿，她的《老友记》我一直都还没看，所以这个阵容本来对我没什么吸引力——直到他那张极具视觉冲击力的脸出现为止。没错，我说的就是片中那个大男孩肯尼的扮演者Will Poulter。


这个小伙子有个听上去跟哈利波特类似的姓氏，而他之前给我留下深刻印象的电影也是根据知名奇幻系列小说改编的。那年跟基友们误打误撞的看了那部少儿版加勒比海带《纳尼亚传奇3：黎明踏浪号》，片中由小威尔扮演的尤斯塔斯给人印象格外深刻。一上来就先被他那狂放不羁的长相给震尿了，然后随着剧情进展，发现这熊孩子不但长得不讨人喜欢，性格也十分碧池，活脱脱一个英国版的郭敬明。然而像我一样没看过原著的人估计都很难料到最后这个熊孩子居然能成为hold住全场的关键人物——就像两个月之前我也很难料到有朝一日我居然会开始期待四娘的电影。影片结束之后再看这个熊孩子，好像接受了这种设定之后竟然感觉他也变得可爱起来了。当时心里在想，像他这样长得这么别具一格的男人，无论走到哪里，都像漆黑中的萤火虫一样，那么鲜明，那么出众……可就是不知道他下一次得到主演的机会会是个什么样的片子。


应该说这次威尔挑的这个角色还是挺适合自己的，或者说本片的选角工作做的很到位。虽然名字听起来像哈利波特的亲戚，不过要让威尔故作严肃的摆出一副奇幻小说男主角常有的中二少年的表情就实在是暴殄天物了。如此别致的五官当然要拿来服务像我这样充满恶趣味的无脑喜剧片爱好者才行。作为整部电影当中演的最不用力的（除了JJ肿了哪里，那里不用力不行了），他却是让我发出笑声次数最多的。


当时看预告片时，另一个让我比较惊喜的是出现了艾德赫尔姆斯，宿醉系列让我对烂仔帮的成员们都种下了深深的感情。其实看的时候就觉得他跟威尔更有父子相——当然艾德长得要中规中矩的多。俩人长得都是一副天然衰的样子（无恶意），本片当中的肯尼也类似于宿醉里的斯图一样总是倒霉，然后让观众把欢笑建立在自己的痛苦上。不过由于演的是未成年人，所以片中对他的整蛊还是有所收敛——比如那个基佬墨西哥警察那段戏，如果换成宿醉里的斯图，肯定在劫难逃（按照宿醉的风格，应该是第二天根据线索找到这个警察，接着就……最后知道真相的我眼泪掉下来）。其实再一想又觉得斯图好像更像威尔之前演的尤斯塔斯——有点娘炮，总是倒霉，但却在关键时刻起大作用；而本片当中威尔的角色则是宿醉中斯图和艾伦的结合体，除了自己倒霉之外，有时还会充当猪队友的角色，给同伴们惹麻烦。


当年的熊孩子如今已经是个结实的青年了，虽然并不是传统意义上的大帅哥，但认真起来还是很有型的，最后把女神逆袭到手居然也没有很强的违和感。除此之外，这个小子在片中可谓艳福不浅，接吻那场戏真是剧组给他的大福利——也是我个人认为本片最大的笑弹，有这一场戏在，本片作为一部喜剧片就算是基本完成任务了。最后衷心祝愿这小伙子演艺事业一帆风顺。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>高茂文</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-26 15:58:47</时间>
<影评>
        一、研究问题

二、中心主题

三、人物情感线变化模型

四、导致人物情感线变化的事件

五、时间顺序下的人物情感线变化与事件

六、数据统计

七、导致人物情感变化事件的鲜明特征

八、人物情感线变化的前提



一、研究问题：

如何数据化随着事件和时间变化的人物情感线？


二、中心主题：

以《冒牌家庭》为例，将时间和事件设为自变量，情感线变化设为因变量，用分类与时间推进的方法来量化随着事件变化的人物关系。


三

人  物

情  感

线  变

化  的

模  型


毫无关系的个体人物


经历某种意外事件      


产生利益需要，成为有共同目标但无情感依赖的群体（次级群体）


 随着时间带来的经历，经历了一系列事件


从无依赖的合作群体变为有情感依赖的初级群体


出现危机事件要么情感深度再进一步，要么分道扬镳


出现爆点


情感觉醒，成为亲人


四、导致人物情感线变化的事件

游戏事件、冲突事件、合作事件、情感交流


五、时间顺序下的人物情感线变化与事件

06:00David与Rose

拌嘴（独立个人）


07:00David与Kenny的日常交流（独立个人）


08:00David和Kenny有共同目标：营救流浪女，他们此时是有共同目标的次级群体。通过共同的行为加深了感情，为后来David与Kenny坐在路边谈心奠定了基础。也因为这次偶然事件使流浪女Casey（独立个人）与他们有了交集。


14:00David与Kenny有情感交流（次级群体），因为感激Kenny出手相救，所以愿帮助David完成走私。（巧合事件促成的共同目标）


17:00.David找到Casey，因出于利益需要，Casey愿帮助David，Casey与David结成有共同目标的次级群体；通过David的中间纽带作用，Casey与Kenny也结成具有共同目标的次级群体。


23:00，因出于利益需要，Rose愿帮助David，Rose与David结成有共同目标的次级群体；通过David的中间纽带作用，Rose与Kenny；Rose与Casey也结成具有共同目标的次级群体。


自23:00之后，四人将通过情感交流、冲突事件、合作事件、游戏事件加深情感，最终变成有情感依赖的初级群体


24:00，空姐检查其可疑行为，rose主导急中生智让四人手拉手唱诗。四人合作度过检查。（合作事件1）


26:00，Casey与Kenny要求放烟花，David不肯，rose站在Kenny与Casey一边，David妥协。（冲突事件1）


30:00，Casey和rose指出毒品数量太大，David听取她们的建议，打电话找Brad谈判。（合作事件2）


至此，本无交集的四人，由于偶然事件，利益需要，David的中间纽带作用，结成具有相同目标但无情感交流的次级群体。


33:00，四人遇见敲诈巡警，David与rose拌嘴，Kenny充当搞笑角色。（游戏事件1）


37:30，四人遇见搞怪一家，为避免可疑，四人扮和睦一家人与搞怪一家打招呼。（合作事件3）


39:40，四人遇军官检查，以一致协调的言行躲过检查（合作事件4）


42:20，躲过检查后四人击掌庆祝。（情感交流1）


43:30，怀着轻松惬意的心情一起唱歌（情感交流2）


45:30,因轮胎爆胎相互指责，rose与Casey站在一边。（冲突事件2）


46:26,Casey指责David自以为是，rose帮David讲话。Rose和Casey相互咒骂，被搞怪一家的突然出现打断（冲突事件2）


48:48,David半开玩笑半认真地说他以前喜欢rose，曾想追她。（情感交流3


52:40,David与rose得知Don是缉毒警之后，步履一致拉上Casey与Kenny商量对策，最后四人达成共识好好扮演一家人。（合作事件5）


55:40,与搞怪一家唱黑色幽默的歌曲。（游戏事件2）


54:12,假婴儿穿帮，四人协力演戏躲过搞怪一家怀疑，值得一提的是，这次是由Casey急中生智的主导，（合作事件6）


56:30,David四人与搞怪一家玩猜谜游戏。（游戏事件3）


61:20，Casey与rose敦促David与David谈心，增添了父子情感（情感交流4）


66:20，因偷钥匙失败，rose与David在帐篷外互相指责（冲突事件3）


62:40.David与rose协作进入搞怪一家的帐篷偷车钥匙（合作事件7）


65:00，David与rose在搞怪一家帐篷内的色情笑话（游戏事件4）


66:20，因偷钥匙失败，rose与David在帐篷外互相指责（冲突事件3）


67:20，David与Kenny谈心，增进了解（情感交流5）


68:32,Casey教Kenny接吻。（情感交流6）


69:23，Casey与rose轮流教Kenny接吻，David还拍下来属于色情搞笑（游戏事件5）


73:17,亲如一家向搞怪一家挥手道别（合作事件8）


74:50，David和rose因被毒贩控制相互指责（冲突事件4）Casey中途制止


75:30，为避免被杀，相互揭穿身份，为了让自己保命发生争吵（冲突事件5）后冲突被毒贩问话制止


77:00，rose跳脱衣舞（游戏事件6）


78:21rose吸引开毒贩注意力，四人协力对抗战胜毒贩（合作事件9）值得一提的是这次是由rose起到了主导的作用。


81:00，Kenny蛋蛋被蜘蛛咬（游戏事件7）


81:30，Casey拿起手机拍Kenny被咬的蛋蛋。（游戏事件8）


81:37，因是否该送Kenny去医院，David与rose发生争执（冲突事件6）因rose的强势David妥协。


83:38,Casey与rose以因新认识的男生进行谈心（情感交流7）


84:30,David因是否将Kenny留下与Casey和rose发生争执（冲突事件7），最终以David的妥协结束。


86:15,David与rose以家长身份询问Casey新交的男朋友（情感交流8）


89:20,David与rose在厨房谈心，了解彼此过去（情感交流9）萌发情感，正要接吻，被Casey的突入打断。


90:30,因Casey乱入被打断的两人尴尬解释（游戏事件9）Casey在房间幸福地笑了。至此，四人成为了不仅有共同目标，还有情感依赖的初级群体


92:00,因David的粗心大意Kenny摔倒，David遭遇Casey与rose指责（冲突事件8）后因转移话题结束冲突


92:30,在得知收入不均后的惊讶反应（游戏事件10）


95:00危机事件：因David的不诚实，Casey赌气走掉，因是否追Casey，David与rose、Kenny发生强烈争执，有关系破灭的危机。


97:50三人亲情情感觉醒爆点：因Casey遭遇骚扰，rose与Kenny以家人的身份挺身而出，三人亲人关系确立


99:00,David回归，企图重归于好，下跪祈求原谅，得到了默认的原谅。（情感交流10）


102:40,Kenny为了避免Melissa误会，将事实全盘说出，David和rose拼命制止（冲突事件8）.David与rose的协作（合作事件10）


105:20,亲情关系确定的爆点：David舍命救家人，讲出内心独白，至此，四人亲情情感觉醒，四人亲人关系正式确定。（情感交流12）


106:50,David与rose接吻，Kenny与Melissa接吻。（情感交流11）


106:24David陷入危机，Kenny突然爆发，解救David。（合作事件11）

至此，人物亲人关系完全确立。


六、数据统计 共计40次事件

出现了12次情感交流，8次冲突事件，10次合作事件，10次游戏事件。


七、 导 致 人 物 情 感 变 化，事 件 的 鲜 明设计 特 征


1、合作事件中每个人都发挥过至关重要的作用

24:00，遭到空姐检查，Rose主导顺利度过空姐检查。

54:12，因假婴儿穿帮，四人齐心协力躲过搞怪一家怀疑，是由Casey的主导

106:24陷入危机，Kenny主导，突然爆发，众人得救，至此，人物亲人关系完全确立。


2、复合式的情感交流方式


3、绝对不会升级的冲突事件


4、游戏事件具有多样性

（1）轻松幽默的语言

（2）人物的对抗性打造欢喜冤家的效果

（3）反转的剧情

（4）低俗笑话

（5）戏剧性的荒诞

（6）色情成分


八、人物情感线变化的前提

第一、成员有限，有限成员保证了充分的互动.

第二、成员间有直接的、经常的面对面互动。

第三、成员之间相互扮演多重角色，表现了全部个性。人们之间的关系是由一种角色关系转换为多重角色关系，

第四、在多种角色的交往中，成员之间可以相互进行多方面的评价。

第五、感情交流是成员间亲密关系的基础，每个成员都希望了解对方的内心，彼此间期望相互关心与安慰，有一种共同的心理维系。

第六、群体整合程度高。初级群体中成员彼此熟悉，关系极为复杂而密切，利益休戚相关，因而，群体意识很强，群体整合程度很高。是利益共同体。





</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>钟钟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-08 22:44:51</时间>
<影评>
        在学校的FTP上下载了这个电影，在豆瓣上查了一下，是安妮斯顿的喜剧片，一贯的安妮斯顿风格的温情喜剧片。


最近，找工作不顺畅、男朋友不在身边、大姨妈快来了，心情各种不好。我很需要这样的喜剧片来给我煲个心灵鸡汤。


其中有几个细节还是打动我了。


女孩和新认识的男朋友出去约会，”爸爸“和”妈妈“要谈谈。

一家人发现男孩喜欢上了路上认识的女生，他们一边看一边着急，最后还派”爸爸“去和男孩谈谈。

好温馨。美国式的家庭教育，美国式的家庭温馨。心想，如果是在我的家庭，这个年纪，早被爸妈骂死甚至是加以冷暴力处置了。向往人权自由。莫名其妙有点跑题的想法。

不过，这两处都有戳中我的点，喜欢。


结局，i will be there for u. 

我这个超级老友记fans，似乎看到安妮斯顿有眼含热泪。那是一种怎样不能割舍的岁月。那个时候，六个朋友的陪伴，正是事业的顶峰时期，且还有布拉德皮特这样的万人迷在家等安妮斯顿入怀。人生中最美好的岁月了吧。不过后来都七零八落了，只剩下记忆，记忆是美好的。


忽然想到前几天听过的一句话，爱情是永恒的。我这个到目前为止没坚持过天长地久的爱情的年轻人，很难相信爱情会永恒。但是后来我明白了。爱情却是是永恒的。但是它已经脱离了人而存在。在那个时间点上，爱情发生在了某两个人的身上，过了这段时间，两个人分开了，彼此不再爱了，但是他们当初的爱还是存在的，作为记忆而存在，在万维的空间里独立的存在着，它将永恒，只不过它再与这两个人不牵扯任何关系了。这样看来爱情却是是永恒的。


呵呵，貌似不像是对这个电影的影评呢。更像是一个毫无逻辑的碎碎念，正如我昨天的面试一样。


年底了，心里存着一个大大的负担，让我找到我心仪的工作吧！！


还有，i will be there for you ! come back!
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>北城</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-04 12:26:12</时间>
<影评>

影片讲述了，四个身份迥异的陌生人，或被讹诈，或困于生计，不得已为掩人耳目，组成临时家庭，开始国际贩毒之旅。而在经历了旅途总总波折之后，四人从单纯的工作关系，上升到革命的友谊，进而发展出家人的亲情。贩毒之旅，也是寻爱之旅。看似潦倒的四人，其实缺少的并不是金钱，缺少的是患难与共，互帮互助温馨的亲情。不知不觉间，假戏成真，其实是大家不知不觉间，把这个临时家庭，当成了亲情的寄托。房车中载的是大麻，也是家庭的希望。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ljanson</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-01 01:52:25</时间>
<影评>
        片子挺轻松，主线是运毒过境，也有很多生活小细节的刻画，片子算是我看过比较成功的喜剧片，很多片子一拍喜剧，就爱夸张，当然夸张也是个拍摄手法，也能出好的效果，例如金凯瑞的片子就挺好的，但大多数还是没法驾驭夸张，所以稍显平淡的喜剧片就显得尤为珍贵。

片子最让我深刻就是大卫教肯尼怎么在害怕的时候处理事情：数到三，然后做你要做的事情。

我很多时候遇事会犹豫，这确实是个好方法。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kathy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-20 13:13:35</时间>
<影评>
        周日和文文去看了we are the millers，看得我们都很开心，周围的观众也不是爆笑。被众多科幻大片弄到神经紧张的我，终于舒缓了。忍不住写写，也算是支持我喜欢的Jeanifer Aniston. 

影片描述了一个drug dealer被迫转行成drug smuggler的过程。大卫米勒实际是个单身汉，在家里被街头小混混洗劫一番之后，不得不答应去墨西哥运毒品。他的妙计来自于发现警察对于family rv毫无戒备。于是，当机立断，为自己雇来了太太，儿子和女儿。就这样，开始了一场惊险搞笑的运毒之旅。结尾自然是温馨收场，一切化险为夷，米勒一家人也获得“新生”。

看点一：对于我这个老外，本片的语言毫无压力。编剧精准的把握了街头老百姓的生活方式，态度，没有任何big word，很家常的话，加一点俚语， F-words(if u know what i mean)。观影中，我偶尔会觉得回到了热闹的北京，又听到了大爷大妈们的“京骂”。我觉得编剧是个实在人，老百姓不会天天文绉绉，或者，没人可以天天文绉绉。

看点二：这应该算是小成本电影吧，所以很真实的旅行。有些涉及到毒品的影片总要加以刀光剑影，香车美女，还要时不时爆炸一下。我不理解美国警察们怎么还在忍耐着，大叔们工作那么认真积极，怎么在这些个电影里，暴徒总是那么无法无天呢？米勒的真实之处在于，毒贩没有杀气腾腾的表情，不管你是哪个级别的毒枭，在过边境检查时，恐怕都要和颜悦色对待警察，他们不会傻到摆出一副白目的表情，招惹警察来搜车。光是这一点，就可以秒杀很多大片了。场景也不骗人，墨西哥就是穷，管你做什么生意（海滩除外），工作场合没有高科技，雇员们也没有suits。又有一些影片要在这里汗了，一提到毒品，就是名牌墨镜，名牌手提箱，新款跑车，型男保镖。。。我只能说做梦呢。这些见不得光的生意，要墨镜干什么，敢光天化日嘛？要笔挺的西装做什么，警察来了不要跑呀？型男当保镖，帅到这个地步，还用挣这个钱？跑车，are u kidding me,装不下东西好吗？

看点三：捎带着解决了亲子危机，中年情感危机，以及教你和女生约会。这些很重要的。家长要知道什么时候一拳打倒企图占你女儿便宜的loser, 中年老公要学会怎么保持新婚的浓情蜜意，哈哈，最重要的来了，如果你能教会儿子怎么约心仪的女生出来，你还怕他不听话，你就是他的麻辣父母大人。

快去看吧，不管你要学语言，还是计划去墨西哥，又或者你只是需要一场放松的电影，WE ARE THE MILLERS IS YOUR CHOICE! 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>tuxuehhshfg</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-07-27 19:36:49</时间>
<影评>

冒牌家庭拉片简单记录
9:30
打破平衡
13:45
开始面临旅程选择，犹豫
15:00
发现方法，打算行动
16:35
召唤女主一起上路
但遭到拒绝
陷入困境
17:50
找到弟弟和姐姐
18:30
女主接到通知要接客
回家又发现自己进不去了（被房东赶出来）
终于同意上路
20:20
开始上路
———————————-
第二幕
22:00
姐姐开始朝着空姐描述自己
（说自己是什么大学忙着毕业申请之类的）
可能是之后真正的欲望
23:15
一家人第一次正式碰面
四个人摩擦不断
妈妈认为“自己做梦都能做好妈妈”
（后面应该会cue到她其实很想当妈妈，但是糟糕的妈妈）
26:30
吵架
男主角第一次澄清他们不是一家人。命令他们不要得寸进尺
（后面会打脸）
27:30
过墨西哥关卡
33:10
第二个坎开始
装满毒品开始往回走
困难加码
37:10
本来要让儿子去吹箫
后来危机解除
41:30
过检查站
千钧一发要被检查
结果出现偷渡的人，帮他们解除困难
43:30
一家人温馨时刻
中点
假胜利
44:00
被黑道知道偷了东西
开始追杀
45:30
抛锚
大家开始吵架
48:00
被热情RV救
48:30
被要求讲述他们是怎么认识的
（男人在描述，然后有点假戏真做）
51:00
发现热情RV的老爸是个缉毒警察
55:00
被拉去汽修站
差点被发现大嘛宝宝
1:00:00—————-中点
家庭聚会
儿子和对面可爱女儿的见面
1:37
男主角教儿子怎么泡妞
（当父亲）
5:30
想去偷车钥匙，被以为是想要换妻
10:00
互相教授弟弟怎么接吻
被对方可爱女儿发现
11:30
被热情警长提醒其实自己很喜欢她
“你看着她的眼睛很热情”
13:45
被老板施压今天要到
结果遇到了对方的杀手
16:30
妻子强行开始脱衣舞表演
20:00
大家开车逃出来
蜘蛛咬了儿子的dick
要救人还是赚钱
22:00
和老板谈加钱
老板觉得可以，但必须今晚到
老板转头就把他给卖了
25:00
一家人同意留下来照顾儿子
女儿要出去玩
母亲组织盘问
30:35
男主女主互相聊往事
准备亲
32:17
再次出现救人还是赚钱
大家知道了他们可以赚50万
完全内讧
家庭分崩离析
女儿要离开：她不是要钱，而是要关心
儿子和母亲认为要找回女儿才上路
—————————————
第三幕
35:00
坏人来袭
37:00
男主听到了大合唱 决定回去救人
38:30
母亲和儿子救了女儿
男主回来了
42:00
告诉热情家庭他们是mule
43:00
坏人出现
被热情don救下
但出现了第二个坏人
被男主救下
但关键时刻儿子出现救下所有人
47:00
大团圆
48:30
被热情家庭的爸爸don赦免
49:00
最终作为证人把老大一锅端
51:50
结局

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
