<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>雷神 Thor</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p956098719.jpg</封面>
<导演>肯尼思·布拉纳</导演>
<演员>克里斯·海姆斯沃斯 / 娜塔莉·波特曼 / 汤姆·希德勒斯顿 / 安东尼·霍普金斯 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 凯特·戴琳斯 / 克拉克·格雷格 / 科鲁姆·费奥瑞 / 伊德里斯·艾尔巴 / 雷·史蒂文森 / 浅野忠信 / 乔希·达拉斯 / 杰米·亚历山大 / 蕾妮·罗素 / 艾德里安娜·巴拉扎 / 马克斯米利亚诺·赫尔南德斯 / 杰瑞米·雷纳 / 塞缪尔·杰克逊 / 达科塔·高尤 / 泰德·沃普莱斯 / 斯坦·李</演员>
<简介>勇敢善战雷神托尔（克里斯•海姆斯沃斯 Chris Hemsworth 饰），作为永恒境界阿斯加德的王位继承人，受人敬仰。然而由于一次鲁莽的行动，险些挑起一场古老的战争，因此被父亲天神奥丁（安东尼•霍普金斯 Anthony Hopkins 饰）流放到人间。托尔在人间认识了 美丽的女科学家珍•福斯特（娜塔莉•波特曼 Natalie Portman 饰）和她的工作伙伴，在他们的帮助下，托尔找到了和自己一起被贬的雷神之锤，但此时的雷神之锤并不属于他。此间，托尔的弟弟洛基为了成为阿斯加德的王，居然联合寒冰巨人，企图在永恒境界掀起一场腥风血雨。为了维持永恒之界的法度，托尔的四位朋友也来到人间，他们决定带托尔返回永恒之境。此时，为了阻止雷神重归永恒境界，洛基派出巨人杀死托尔。丧失能力和法战的托尔为了保护无辜的人类与自己的朋友，献出了自己的生命。托尔的死打破了天神的的咒语，托尔复活并重获雷神之力战胜巨人。此时，天神生命危在旦夕，托尔必须与自己的朋友们重返永恒之界，维护那里的法度……
                                    
                                　　本片改编自传奇漫画家搭档斯坦•李（Stan Lee）和杰克•科比（Jack Kirby）于1962年推出《雷神》连载漫画。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>萧季轩</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-05-15 23:33:13</时间>
<影评>
        很久很久以前，有个小王子叫洛基，是艾斯卡的第二王位继承人。他的头发像乌木一样黑，皮肤像雪一样白，嘴唇像鲜血那么红。他风流倜傥，万众瞩目，又带有一点忧郁，这忧郁不是因为当不上国王，而是因为——他爱上一个不能说的人。


大王子是一个名叫托尔的四肢发达头脑简单的二货，按理说，以他的资历，只要不闯什么大祸，王位顺理成章就是他的了对不对，可是他偏不，非要大闹天宫，这下好了，到基层锻炼去吧，于是biu的一声，他抱着月光宝盒就穿越了，正好撞到女一号的车上。四目相对，他以为那是爱情，其实是急速坠落带来的肾上腺素反应而已。


这时故事慢慢展开，原来洛基一直怀疑自己跟他哥不是亲兄弟，一方面他不想接受自己不属于这个家的事实，另一方面，他的意中人是个盖世英雄，有一天他会身披金甲圣衣，脚踩五色祥云来接他。我们说，爱情令人盲目，当托尔人间历劫，洛基当政，他不是为了那权力，只是为了和他爱的人平等。作为一个冰巨人的小孩，洛基总会有一点自卑，即使他又聪明，又俊美。天界最强大魔法师又怎样呢？魔法也不能帮他直达那个人的心里。


众神之父奥丁曾说过：等你知道了什么是当当当当当，自然会回来和我同唱这首歌。托尔只会用肌肉思考，他以为拿回雷神之锤就能获得穿梭时空的能力，结果当然是否定的。洛基按捺不住思念之情，微服私访，想安慰一下他哥低落的情绪。


洛基对托尔说，放逐你是他们的停战条件。这明明是傲娇，潜台词就是，以后没有那些乱七八糟男神女神跟我抢，你就是我一个人的了。但是托尔这个笨蛋还认为自己穿越时空是为了遇见女一号，他不知道，自己梦里叫了女一号九十八次，却叫了洛基的名字七百八十四次。不知情的人，一定会以为洛基欠了他很多钱。或许真的是那样，所以才需要用一生那么多来还债。


天上一天，地上一年。托尔从见面到吻女一号，对洛基只是四分之一柱香的时间。当小王子的目光穿过万里层云，千山暮雪注视着那个人，他在想什么我们无从得知。能知道的，就是后来洛基派毁灭者到地球，典型的因爱生恨有木有。可托尔几句认错的话，就让他心软了，熄火了，打算只给小小教训，今后还有见面的余地。此时，雷神之锤呼啸而来，托尔重新披上了金甲圣衣，他终于明白了什么是当当当当当。


好了，对决吧。


当时那把剑离他只有0.01公分，他没有杀他，他也没有杀他。穿上金甲圣衣的托尔不再是托尔，他是雷神。洛基想起和托尔并肩作战的过往，他的分身术是他给托尔最后的温柔包围。当托尔毅然决定为了防止宇宙被破坏而毁掉星际之门，洛基的心里居然还有一丝窃喜——这样他便再见不到那个雌性人类了。多可悲，还有什么可留恋的呢？洛基想，他猜中了前头，却猜不着这结局。他累了，所以放开如意棒，微笑着随风而逝，却在那颗椰子般坚硬的心里留下一滴眼泪。


有人在这部戏看到娜塔莉波曼，有人看到神盾，有人看到打酱油的斯坦·李，我看到的无非是这样一个故事，千千万万星球，孤独地游荡在银河系，等待短暂相遇，一万年太久，只争朝夕。


基情语句：


Loki(to Thor):你变得软弱了。。。是因为女人吗？等我把你打败，一定要跟她会会。



Loki:我并不想当国王，我只想和托尔平等罢了。
      </影评>
<有用数>744</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>燕子坞主人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-08 18:07:09</时间>
<影评>
        二十天前，一部叫《战国》的电影，掰弯了我的历史观；十天前，一部叫《关云长》的电影，崩塌了我的偶像。而今天，一部叫《雷神》的电影，终于拯救了被国产大片雷得外焦里嫩的我。剧情老套狗血，演员不飙演技，但有炫目的3D视效，有适时引爆的笑点，有知性美女波特曼，有美肉猛男克里斯，两小时45元的票价，得到的是天上人间般的快乐。 

　　 

　　导演肯尼思•布拉纳，玩莎翁剧出身，神界的几场宫廷戏，足见其古典戏剧的修养。但他到底没让《雷神》沾上文艺片的骚气，而是用不时穿插的笑料，撑起简单的故事，表现得仿佛生来就是干“爆米花”的。在剧情上，编剧做的是减法：原漫画中，托尔附身于残疾医生布莱克，有一大段觉醒的过程；电影则干脆让雷神真身下凡，由此避免了超人之类平民英雄的套路。 

　　 

　　而中国商业电影越来越喜欢做加法，简单的爱恨情仇，非要拷问历史、鞭挞人性，拿观众放松的神经玩SM。越来越着迷于颠覆经典，似乎关羽不纠结，导演就纠结；孙膑不傻逼，导演就傻逼；不探讨人性，导演就没人性……而这些，还不如人家克里斯那白花花的腱子肉，来得给力。更要命的是越来越迎合腐向人士，随意调戏历史人物的性取向——难道涓膑不玩基，关曹不卖腐，就没有人间真情啦？你让观众投票，是想看克里斯和波特曼热吻，还是想看两个傻老爷们眉来眼去？

　　 

　　克里斯是那种每个女生都爱他、每个男生都想成为他的那种男人，但《雷神》之前，他几乎是个无名之辈，还不如《蜘蛛侠》前的托比•马奎尔；饰演Loki的汤姆•希德勒斯顿，虽毕业于伊顿和剑桥，在电影圈也同样是籍籍无名。但好莱坞的电影工业，总是能做到“不选贵的，只选对的”——至少他们不会傻到让姜文演曹操。拍《关云长》时，《让子弹飞》还没上映，但姜文已经在复制自己，无非是把张麻子翻版成曹麻子——在今后几年，一定还会不断涌现出赵麻子、王麻子。拍《雷神》时，《黑天鹅》也还未封后，波特曼是一脱下舞鞋，就来到了新墨西哥州沙漠的，却已完全由邪恶的天鹅，化身清爽纯净的氧气美女。还有安东尼•霍普金斯，十年前的他，或许可以把乖张的杀气，化作奥丁大帝的神威，但肯定演不出隐藏在神威下的衰老和疲倦，但对于如今74岁的他来说，一切都已是水到渠成了。一部有波特曼和霍普金斯的电影，最合适的名字本应是《沉默的羔羊之这个杀手不太冷》，孰不料也能将《雷神》这样的爆米花电影，演绎得收放自如。曾几何时，香港影坛还能为华语电影贡献这样的瑰宝，但今天，两岸三地只能以“麻子”为骄傲了。

　　 

　　姜文曾说，美国的奥斯卡奖相当于中国的百花奖。可叹，如果中国的顶级演员，都拿百花奖当奋斗目标，中国电影还有救吗？希望借雷神之锤敲醒中国的电影人，学会不装逼、简简单单的拍好一部电影。 

　　 

　　 

----------------------------------------------------------------------------------- 

　　 

　　●居然是国语配音，要不要这么贴心啊？开始真不适应，但看不去，发现还是很有亮点的，比如：托尔大战“神盾”特工，大秀拳脚，狙击手（&quot;鹰眼&quot;,）瞄准良久，说了一句：“再不下令，我都快成他的粉丝啦！” 

　　 

　　●3D效果真的不错，难以置信是后期转的，跟《诸神之战》那样的赝品，不可同日而语。 

　　 

　　●我用自信的冷笑，送走了所有欲走还留的家伙，直到两位清洁工阿姨，一左一右陪在我身旁，一起看完了字幕……MD，竟然真的把蛋给割了……我发誓，从此我不相信坚守不渝的爱情！！



</影评>
<有用数>637</有用数>
<没用数>144</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗严打vs哈尔辛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-13 11:42:00</时间>
<影评>
               我又看到了Stan Lee老爷子！爷爷你真是指环王里的PG熊猫一样酱油神一般的存在！


    虽然这部电影槽点很多让我在电影院又一次化身吐槽帝（好在电影院里没啥人），但是其实我一直不是很明了它的故事情节和逻辑关系。从表面上看，这是一个关于现代脑外科医学的故事，它想说一个胸肌腹肌男从三百万米高空落到地上摔坏了脑袋，就会突然从一个躁狂多动症男子变身softie和sweetheart，从而证明脑外科手术对精神类疾病的治疗作用。但解读帝们会对此阐述出很多种深层次的理论，比如弗洛依德主张的弑父论，或者bob dylan主张的“how many roads must a man walk down”论，或者我妈主张的“抱养的孩子最后都是白眼狼”论，我一边看电影，脑海中一边走马灯般一一闪过这些论点，但是到了电影的最后高潮部分，已经变身软妹子的男主的四个跟班从天而降，看到物理学教授那如雷轰顶一般的表情，我突然醍醐灌顶一般的悟了。这部电影讲述的其实是价值观的崩坏。


    当价值观遭到冲击的时候，人们通常会用“雷到了”来表达自己的难以接受，这部电影里所有人的价值观都崩坏了，所以才叫“雷神”。


    爹想要两个王霸之气的好儿子相亲相爱，结果他俩相爱相杀，爹的价值观崩坏了；


    Thor想让敌国尝尝厉害，结果发现自己国家算上自己弟和自己爸也只有7个能打的也就算了，打来打去还被老爸骂，骂了还被扔到地球上，扔到地球上还拔不起锤子，拔不起锤子弟弟还来通知老爸死了，正在郁闷中哥们又来通知老爸没死，Thor同学就在不断纠结中风中凌乱着，终于被雷成了softie。


       Loki心理很脆弱，发现自己皮肤变蓝了，就瞬间崩坏了。要是让他去出演阿凡达，一定会变成一个杯具。说到这个，我感觉这部电影解决了我看阿凡达时的疑问：如果有人把阿凡达的辫子剪掉，他就会变成冰巨人。


    最惨的是物理学家大叔，一辈子赖以生存的三观，被Thor同学小孩子涂鸦一样画了几个道，全崩坏了。大爷借酒消愁，编导还要传送四个人过来，再次打击他的玻璃心一下。


    至于Natalie Portman，她在这部电影里唯一的作用就是开车，以及开车撞人，还撞了两次。

    

    暴发户的儿子都是败家子

    艾斯卡大全景一出来，我立即被闪瞎眼了。卧槽！纯暴发户啊这是！连眼罩都是金的！穿上盔甲你就以为自己是黄金圣斗士啊！Thor的盔甲好像星矢有木有！Loki的盔甲好像紫龙有木有！彩虹桥收费站那黑人从背影看好像金牛座亚鲁迪巴有木有！所以，Thor和Loki，那就是两个富二代，纯的。可是爹明明只想把财产传给亲儿子，却又跟抱来的儿子虚与委蛇，半推半就，搞得人家一直抱有不切实际的幻想。等到幻想破灭了，两个儿子就陷入了传说中的“自小想拿到的全得到，如今我求不到才知道，我命运里虽则当你是宝，可是你只抱亲儿子不把我来抱”的怪圈，Thor比较厚道，所以变成了阿牛；Loki比较阴暗，于是一直“不甘心明明不开心就是不甘心”，搞到最后两人一起败家。


    最后结果就是爹被两个不肖子气得心脏病发作昏了，又被两个不肖子气醒了，尼玛存了五百万年钱才搭起来的彩虹桥有木有！倒霉孩子两锤子砸烂了有木有！还有三百万年的贷款没有还有木有！央行还一个劲的涨息有木有！还出台“盖第二座桥必须全款100%”否则就算违建被城管拆掉有木有！想贷款只能写儿子的名字可是写尼玛哪个儿子的名字！一个这个德行一个那个德行！没有一个靠谱的儿子！这儿子能指着养老吗！


    奥丁大神的历史教训告诉我们：立太子，一定要趁早。


    最后，大桥收费处的亚鲁迪巴价值观也崩坏了，他站在断桥处内牛满面：尼玛。大桥。没有了。我。失业了。


    于是续集名为：《Thor：我抡大锤还贷款的故事》。第三部名为《Jane，离开你六十年，但愿能认得出你的子女》。


PS.当那个蜂蜜色头发的开朗圆脸小正太和那个黑色头发的忧郁长脸小正太一左一右牵着奥丁大神的手，奥丁大神告诉他们：“你们两个都有王八之气，但只有一人能当王八”的时候，我是多么希望那个黑色头发的忧郁长脸小正太对那个蜂蜜色头发的开朗圆脸小正太很温柔地说“我当正皇帝，你当副皇帝，不不，反过来也没有关系”，我承认我穿越了。某人，在瓦尔哈拉用红酒泼我吧你。


以及，这部电影其实应该名为《跳跃大雷神线之封锁彩虹大桥》——啊，我又穿越了。


最后，雷神之锤它的名字叫“咩咩”，好萌！
      </影评>
<有用数>429</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>Patrick.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-03 19:04:38</时间>
<影评>
        1.男主各种2就不说了..刚下地球的时候各种脱线...剧情后半段有酱油嫌疑..不过身材的确是啧啧啧啧啧.

2.原来娜塔莉波特曼也可以这么的花痴!!!整部戏除了放电被电最后一吻整个一大花瓶.

3.男二Loki忒帅气了!整个一矛盾的集合体!不透剧大家自己看! 唯一缺陷就是本人最期待的幻术大战Hammer没有上演啊.....还有为什么我一个直男看啥都能看出基情....在彩虹桥那里对峙那段..吃果果的Loki不满Thor下人间和Jane乱搞要先置Thor于死地再去人间&quot;view&quot;一下&quot;小三&quot;啊!!!!那眼神,那怨念..啧啧啧.

4.音乐的确非常出彩! 特别是正片完结演职员表出来前的那段!音乐和画面非常震撼!

5.原来Thursday=Thor&apos;s Day...上课了.

6.FYI: 惊喜总是留给耐心的人. 这才是最值的.



2011-05-11 17:19:17 赤果果的裸裸

　　此片最大败笔就是加入了剧情，不要剧情，只要肌肉男在空中飞来飞去打雷下电就可以了，要什么剧情啊，要他妈什么剧情啊，要蛋的剧情啊！！！！！！


湿主你悟了!!!!!
      </影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>mhbb210</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-15 18:20:05</时间>
<影评>
                这不是一部简单的漫画英雄电影，雷神索尔只是让老爹奥丁当枪使了一把，真正斗智斗勇的是奥丁与洛基！这是一部严肃的宫廷斗争戏！心狠手辣的皇帝，一根筋的阳光太子，还有被命运捉弄的次子。


        如果我是奥丁，我会选谁作为接班人？历史直白的告诉了我们：胡亥上位之后杀掉扶苏，李世明杀死哥哥囚禁爸爸，朱棣逼宫侄儿荣登大宝……心机缜密，谋定而后动的二儿子洛基，才是皇位的不二人选！


        但是！但是！！！洛基不是亲生的啊！本着非我族裔其心必异的原则，洛基，非死不可！于是奥丁布下了天罗地网：首先借故传位于索尔让洛基提前露初马脚，洛基不出所料搞砸了索尔的接班仪式，一根筋的索尔却将愤怒发泄到了冰巨人身上。奥丁及时出现，顺水推舟的将索尔贬下了地球，洛基沾沾自喜。


        为什么奥丁要将索尔贬出天宫？因为奥丁了解自己的傻儿子，善良的索尔是不会为了大局对自己的弟弟下手的。只能先将索尔弄出局，等关键时刻索尔回来当枪就行了。索尔走后，奥丁又将洛基是冰巨人的身世告诉了洛基，并且装出一副得了非典艾滋癌的样子，借故休息去了，将舞台留给了洛基。如洛基这种心思缜密的有为青年，在突然到手的巨大权力面前也丧失了冷静，洛基为了巩固权力，想出了一套自以为天衣无缝的连环计，殊不知奥丁神就躺在床上看你表演呢。


        洛基利用父子情永远放逐哥哥（一开始没有想到杀掉索尔，可见还是心软啊），利用仇恨引冰巨人出洞，最后自己干掉冰巨人获得声誉的一石三鸟之计可谓精彩！但是难道你的便宜老爹真的是放逐了索尔吗？人家骗你的！年轻人！奥丁不是将索尔的武器也一起扔下去了吗？就是等你露马脚以后让索尔回来的！


        洛基在发现索尔知道自己骗他以后准备杀掉索尔，这正中了奥丁的离间计！我亲儿不忍心杀你，不要紧，等你杀了他之后他就会杀你了！哇嘎嘎！洛基在干掉索尔的肉身后，却激活了索尔本身的神力。此时的索尔再也没有对洛基的感情束缚（你丫先动手的啊！）于是法师系的洛基跟物理输出的后期索尔单挑时自然败下阵来。


        此时的奥丁也装模作样的活了过来，在千钧一发之际，拉住了垂死的索尔，不料不争气的索尔却还想救弟弟。


        索尔内心：洛基快掉下去了！人家只想教训教训他，不是想杀他的！


        洛基：妈的，刚被打了一顿这老不死的就活过来了，肯定有猫腻，先闪


        奥丁：嘿嘿，终于借他人之手除掉你了，谁叫你不是我亲儿子呢~


        最后洛基飘向太空，索尔回到天宫，奥丁装作若无其事。


        通过这部电影使我了解到了一个身为上位者的谋定与布局，大开大合的战略战术动作，玩弄几个小青年与鼓掌见。霍普金斯爷爷的演技更是如火纯情！


        最后通过彩蛋（国内剪掉了……）发现洛基实际是飘到了地球，奥丁没有杀死他。洛基会有机会翻身么？ 难道奥丁真的没有发现洛基在地球么？我想是不会的，聪明如奥丁神怎么会犯这种斩草不除根的弱智问题呢。唯一的解释是奥丁觉得索尔这傻儿子还需要历练，但是给个神找个上台面的对手太难，于是留着洛基一条小命让索尔慢慢学会成长，慢慢学会计谋，慢慢学会太上无情！这就是奥丁的故事，一个有魄力的男人！我辈的榜样！
      </影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-05 13:51:08</时间>
<影评>
        自《钢铁侠》开始，全球最负盛名的惊奇漫画电影公司走上了不断致力于在特效技术上开拓创新的发展道路。本着以集合旗下所有英雄漫画形象，打造一个&quot;惊奇电影宇宙&quot;的核心发展观，不断推出艺术造诣低下，剧情肤浅，但场景华丽、极致炫目的&quot;超级英雄&quot;大片。《雷神》也是如此。尽管常被影评人抨击为&quot;没脑子的超级英雄群&quot;，却没人能阻止好莱坞愈加明显的高科技路线。伴随着《阿凡达》《创战纪》等视效大片的在票房上获得的成功，当今的电影界向我们展示了一条全新规则：&quot;这是一个艺术造诣注定臣服于技术水平的时代&quot;。因此，尽管《雷神》的登场依旧呈现着&quot;头脑简单四肢发达&quot;的整体面貌，但来自北美、日韩、英法等地的超高票房已经有力证明了：CG打造的金属感天界美景、动作捕捉技术下敏捷凶猛的&quot;冰巨人&quot;群族、肌肉男与奥斯卡新科影后的激情碰撞、以及贯穿始终的摇滚乐才是人民的选择。不取悦奥斯卡，不遵守电影法则，不制造复杂剧情，简单、直接、有力度，将高科技与摇滚乐进行到底，这正是好莱坞新势力们的新态度。  


要提醒大家的就是，第一，不要看3D版，内地即将上映的《雷神》3D版全部都是国语配音，尽管片中给安东尼·霍普金斯和“塞尔维格博士”配音的几位资深老国配给配音版影片带来了很多别样的风味和乐趣，但女主角娜塔莉·波特曼的配音，那位在片尾配音演员字幕中唯一被单独列出的名叫詹佳小姐，却因表现太过业余而常让人不禁联想到那些被消了背景音的粤港地区自制普配盗版碟。而且，除去国配的不给力，影片的3D效果也并不突出，由于是后期转制3D，影片的3D水平基本上还停留在大多场面摘了眼镜和戴眼镜看没什么区别的层面，且3D版由于看起来画面太黑，还让影片原本引人入胜的特效效果大打折扣。国内各大影院方面人士对此也表示，此次《雷神》并不将3D作为其卖点，上映后的主要票房还是会仰仗2D原声版本。因此，若您不需要带不认识字的小朋友和嫌看字幕累的老朋友一起观影，还是选择看英文中字靠谱一些。 


另一个让大家抱怨的就是木有看到有如《钢铁侠2》结尾的那种大彩蛋，电影放完，自知见多识广的媒体盆友们都煞有介事跟那各种等字幕！等字幕！等字幕！一直等到最后一行走完，既没有传说中的地下神殿，也没有洛基的弟弟，备受期待的《雷神》彩蛋就这样被活生生的删除啦，这另观影的诸位媒体达人如有鲠在喉，只得无语的悻悻离场。


【关于《雷神》彩蛋：】

此前在《雷神》的洛杉矶宣传活动中，惊奇影业总裁凯文·费格日曾透露了关于《雷神》彩蛋的信息：“《雷神》中将出现奥丁主神的地下宫殿，这个地下宫殿是为日后的惊奇漫画电影做铺垫。地下宫殿中出现的一切人和物都有各自的背景故事，细心的观众可以在其中发现惊奇漫画大反派灭霸（Thanos）的手套以及许多来历不明的剑，其中一把剑可能是一件年代悠久的神兵利器。观众还能在地下宫殿中发现一个空空如也的密室，关于这个密室为什么会空空如也，原来安置在里面的是什么东西，都是非常有趣的问题。”（尽管不了解《雷神》漫画以及北欧神话史的我并不能确定奥丁的地下宫殿应该长什么样，但至少能确定的是，电影中没有一个场景展现过“灭霸的手套和来历不明的剑”。）


moviesoon曾有新闻描述了《雷神》彩蛋详细内容：


塞尔维格博士（Dr. Selvig）——剧中人物，由Stellan Skarsgard饰演，也将出现在《复仇者》中——与尼克·福瑞（Samuel L. Jackson饰演）见面，后者站在一张桌子前，桌子上放着一个大大的金属箱。

两人开始谈起塞尔维格博士和他团队最近的发现与平行宇宙的关系，然后尼克·福瑞向塞尔维格博士征求如何处理箱子里东西的建议，箱子里的东西就是《美国队长》里出现的“宇宙魔方”（Tesseract/Cosmic Cube）。当尼克·福瑞告诉塞尔维格博士“宇宙魔方”蕴含着巨大力量源泉的时候，镜头转向博士，他的反射影像显示出他实际上是洛基（Loki，雷神夙敌）变的。


“宇宙魔方”（Cosmic Cube），是《美国队长》中的关键道具，可以让任何人的任何愿望变成现实。《美国队长》片中希特勒及其手下的“红骷髅”（Red Skull）想要用“宇宙魔方”（Cosmic Cube/The Tesseract）征服世界，“美国队长”带领一群来自各个国家的士兵精英组成“嚎叫突击队”（Howling Commandos）为了阻止他们而战斗。


（2d原声版彩蛋是否也被删了还不知道，大家不如就去赌一把吧）


--------------------------------

【小心剧透篇啊亲！】

电影从《钢铁侠2》的片尾彩蛋开始，天上掉下神秘物体砸出大坑，原本沉迷于和钢铁侠死磕的“神盾”特工被派去执行另一项秘密任务，任务的内容就是搞清楚那个长的像大锤子的神秘物体的真相。


天文学宅女娜塔莉·波特曼目睹神秘物体坠落全过程，还不小心撞到从天而降的雷神，随后娜塔莉下车观望，匪夷所思，影片打开另一条线索，从奥丁掌管的仙宫讲起，直到雷神是如何触犯天条，被父亲奥丁扁至人间的。雷神到了人间后，还是一副狂躁王子作风，一直自信满满，认为自己还有超能力，同时还兼保有仙宫王子的绅士举止和时刻含笑放电的表情，尽管多度被认神经病仍把天才少女娜塔莉迷的五迷三道，不着四六。期间，雷神大哥还一度过五关斩六将的冲进神秘物体坠落现场，其肌肉之大身手之好，另神盾一方极为不满。然而最终，雷神戈隔发现自己超能力尽失，仰天哀嚎，此时，身后制高点上正有一个土不土洋不洋的弓箭手对准他，准备狙击，这个弓箭手就是“惊奇漫画大宇宙”中的“鹰眼侠”先生，不过此时他还没变成鹰眼侠。


最后在各种俗套剧情中，雷神回到仙宫从新当上了国王，但却失去了被奥丁收养的来自反派冰巨人群族的小心眼儿的弟弟，和链接天界与9大国度的彩虹桥，此时的雷神只能默默的站在彩虹桥的一段注释着地球人娜塔莉·波特曼，一切看似结束，却又都未结束。


像每一部超级英雄大片一样，该片也拥有意料之中的宏伟特效和英雄哥哥随处爆发的幽默感。而不同于其它惊奇系列片的是，《雷神》此次像&quot;基础宇宙学&quot;一般为我们第一次展开了有关&quot;惊奇电影宇宙&quot;的宏伟蓝图，带来不同于神话和科学猜想的全新科幻观。影片中，地球人所谓的9大行星被命名为&quot;世界树&quot;，&quot;世界树&quot;中有&quot;9个国度&quot;，9个国度中，处于最顶端的是艾斯卡国度，也就是北欧神话中传说中的众神之王奥丁居住的&quot;仙宫&quot;。连接这9大国度的便是影片中的重要道具——彩虹桥，一个类似星际之门的神物。电影中可以看到雷神在纸上画出&quot;世界树&quot;给娜塔莉解释宇宙的真相，并点题的重新定义了所谓的科学与神学，他拿着娜塔莉记满科学探索数据的笔记本说：&quot;冰巨人的国度他们管这叫做魔法，你们这里管这叫做科学。而在我们仙宫，科学和魔法指的是同一回事。&quot;也就是“马克思主义唯物主义和反对科学宣扬迷信的XX功恶势力其实指的是同一回事”。这恰恰迎合了惊奇漫画作品中质疑一切科学存在，着力缔造新宇宙观的探索精神，也是《雷神》的真正high点所在。


此片全片特效炫目，充满金属感，在北京的《雷神》首映式上，片方还特意找来了一个肉啃肉吉小伙儿在成堆的橘子音箱中，身着雷神金属战袍大飚激流金属，堪称国内2b首映礼史上的一支新奇葩~！更奇葩的是，主持人还在吉他小伙儿飙完琴后说：感谢精彩的扣死普赖，扣死普赖哦亲！
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>剩首书生</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-05-11 09:16:15</时间>
<影评>
               对于这部影片能躲过光腚捅菊的剪刀手，我表示万分的不解。这部电影无关北欧神话，无关超级英雄，这纯粹是一部描写天朝官场的电影，纯粹的让人心碎。


    一开始男主饰演出了一个很合格的官二代，不成熟，高调，张扬，冲动，暴力还有没脑子。不听老爷子的劝告，带着一帮太子党就冲到政敌老巢那去捣乱，结果差点没被别人给拆了。关键时刻还得老爷子出面把事情摆平了，把他给保了回来。


    回来后这厮还不服，出言顶撞老爷子，说老爷子是老笨蛋。把老爷子气得胡子都发颤，一怒之下把他那象征权力的锤子给卸了，等等，象征权力的还能是什么？！那就是一枚公章啊！而且不仅卸了他的公章，还下放基层锻炼，也就是镀金去了。


   没了公章的官那就是屁民，屁民享有的一项基本权利就是可以被欺实马，所以男主刚到基层直接就被车给撞了。看到这一幕我心揪了一下，老爷子此举实在太冒险了，万一星际坐标错了那么一点两点，直接就把男主下放到天朝，那后果不敢想象啊。不是被反复碾压就很可能被连捅八刀啊，到时就别想去基层锻炼了，直接到地狱锻炼吧。 


    刚到基层还是改不掉官二代的做派，在医院对医生大打出手，这时我心想小子你认便宜吧，得亏不是在咱天朝医院，要不你这么做只有一个结果——永远飞跃不出的疯人院。


    没饭吃，没房住，没车坐连找匹马都找不到，男主终于开窍了，知道作为官二代没有了公章TMD连活下去都困难。在女主的帮助下，连跑带打，一人单挑几十个特工，终于找到了公章。无奈公章不是你想要，想要就能要，老爷子还不想给你，你不能抢，小子，你还嫩着呢，接着锻炼去。


    在男主在基层积极锻炼时，腹黑的男二已经篡位成功了，原来男二竟是老爷子政敌的儿子，竟然被卧底了这么多年，知道真相后，男二决定联合亲爹，搞掉老爷子，再搞死男主，千秋万代，一统江湖。

于是男二把一个会喷火的毁灭者搞到了地球，人挡杀人，佛挡杀佛，胆敢挡路的，全部拿去烧烤。可是男二就只能二，关键时刻掉链子，下不去狠手宰掉男主。这下完了，老爷子看到锻炼差不多了，再锻炼下去就真把儿子交待在基层了，到时就傻眼了。于是把公章还给了男主。


    男主华丽逆天的回归了，有了公章在手，人都帅了几分，让你丫打我，直接就把毁灭者给秒杀了。花痴了整部电影的奥斯卡新晋影后波特曼在这一刻花痴爆棚了。啧啧啧，没想到啊没想到，没想到还TM让自己给抄着了，没想到身材那么有型的猛男还是个官二代，真真牛B坏了。在男主要走了赶紧献上深情一吻，免得男主跑了，亲了我我就是你的人了，你不对人家负责人家就shi给你看。


    在彩虹桥，男主就要和男二决斗了。恩？不对，我靠，他们竟然有JQ。一开始男主对于男二始终骂不还口，打不还手。男主说因为他们是兄弟，男二竟气急败坏的说：“我从没把你当做兄弟。欧巴，是什么让你变得如此软弱？是地球上那个骚娘们吗？是吗？是吗？天啊，真的是！”男二那幽怨的眼神，因被抛弃而痛苦得扭曲的脸，清楚的告诉了我们，此刻男二的心有多痛。男二还表示了，一定要去拜访那个小三，看是怎样一个狐狸精把你迷得五迷三道，不着四六的。


    听到男二还要去骚扰女主，这还怎么得了，男主决定痛下杀手，一决雌雄。这么多年来，双GAY六九氏，安我辨我是攻受。最后，男主把男二压在了身下，也压在了象征男性威猛的公章下，用姿势证明了到底谁攻谁受。


    插播了一段基情，最后还得回归主题。基层锻炼过的官二代成熟了，他一下一下的盖公章，砸断了彩虹桥，拯救了万千生灵，也亲手隔断了男主与女主的爱情。男二失去了欧巴，又证明不了自己其实是外受内攻，含恨把自己摔死，等待下集复仇者再华丽复出。


    影片最后，男主站在断桥边上俯视人间。隐喻着，为官者不配有爱情，只有永恒的利益和无上的权力，门不当户不对就如同天堂与人间，隔着万丈距离。


    由此可见此片导演用心积极险恶，意在破坏我们安定团结大环境，诋毁抹黑人民公仆，制造不和谐因素。我强烈呼吁收了此片，封杀此片导演，以平民愤。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>土司空</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-11 10:38:19</时间>
<影评>
        雷神豆瓣目前评论第一名的文章大标题写的就是“别看3D！”

你妹的，还加了个叹号！，老子多加几个！！！！！

由于这种不负责任的影评导致大家错过一场精彩绝伦3D观影体验，表示对原作者不负责任的做法强烈谴责！！！

对几个雷神3D方面的质疑进行一下扫盲：


1.雷神3D不给力啊，完全没有身临其境 呼之欲出的感觉


首先要对不怎么看3D电影的观众说明一下，3D电影技术并不是科幻技术，它能做到的是使电影看着更加有层次，更加立体，至于身临其境，还有点儿微远……


然后重点说一下“呼之欲出”，指的是一种大概叫“出屏”的情况，通常是画面里的一些东西向观众快速飞过来，或者很长的东西伸向屏幕有种探出屏幕的感觉。这种效果是3D技术中最具视觉冲击力和震撼效果的一种表现手法，技术上并不难实现，问题是这种效果的出现虽然视觉冲击感，但是会让观众注意力集中在刚才出屏的瞬间带来的感官刺激，意识到自身的存在，而不是把注意力集中在电影角色本身上，影响带入感喧宾夺主，所以大多数好莱坞大片会尽量回避这种手法（阿凡达没有，创战纪没有，雷神也没有），只有少数几部故事相对薄弱的2线作品会频繁使用出屏（如：生化危机4，丛林有情狼），所以如果你是打算看呼之欲出的感觉建议去天文馆科学馆看一些神马4D电影，绝对比大片儿来的给力。


2.后期转3D=伪3D=不给力


相信有很多“略懂”的影迷看到伪3D就会嗤之以鼻，听说雷神是“伪3D”之后生理上就产生了排斥反应，自然而然的觉得3D怎么怎么不给力。其实雷神虽然没用3D摄影机，但是很多画面都是真正的3D效果。


真人3D电影按照拍摄模式现在分为两种，一种是前期拍摄3D，就是直接用3D摄影机拍摄出来的3D电影。还有一种是后期转制3D电影，用普通摄影机拍摄，利用后期制作达到3D的效果，普遍认为后期转制3D和前期3D有一定差距，其实并不一定，下面详细说明。

3D摄影机最大的优势就是双角度取景，所以再以一定距离作为焦距时会出现两个不同角度，模拟双眼视觉观测角度达到焦点视觉立体化，配合上相同的背景达到纵深效果。简单的说就是又立体又有层次。

后期转制3D是把同一画面在焦距点进行分离，产生跟背景的纵深，但焦点上没有双角度画面，所以焦点不会有视觉立体效果。简单的说就是只有层次不怎么立体。

但是请注意！！这些全部是在说摄影机拍出来的实际画面的区别，跟CGI特效无关，电脑CG特效可以在没有3D摄影机的情况下进行双角度取景，较为容易的达到“真”3D的效果，雷神就是充斥的大量CGI画面的电影，所以这些画面的3D效果就是真正的效果，换句话说阿凡达这种真3D的大量CGI画面并不是用3D摄影机拍的，而是后期用电脑做的（你以为阿凡达是卡梅隆拿着3D摄影机去外星实拍的么？）

所以说雷神跟真3D的区别大概是有人物说话时看着不那么立体，但是大场景的3D丝毫不差（我觉得看3D电影就是奔着大场景去的，如果你想看真人的表情多么立体直接看隔壁座位上的观众的脸不比电影立体多了！）


还要回头说一下，伪3D之所以口碑这么差全是因为去年一些不负责任的粗糙伪3D给弄坏的，这些电影制作初期并没有打算一3D形式放映，但看到阿凡达赚的盆满钵满就临时起异，随便乱弄一下就打着3D的旗号招摇撞骗，最后搞得大家对伪3D电影失去信心，其实伪3D并不代表着不好，雷神就是一部没有3D摄影机的优质3D电影！


3.雷神3D画面太暗了！！

我想说的是3D电影都暗！大家认真看过3D眼镜没？跟墨镜似的，带着看电影能不暗么？？阿凡达就暗，爱丽丝也暗，创战记和风之子更尼玛暗！唯一好一点儿的是3D动画电影，本身色彩都比较鲜艳，稍微暗一点也可以接受。所以说这是先天问题，不是电影本身问题，我想如果把3D影院的亮度都调高一些也许会好点儿。（双机3D也会降低亮度，但应该比单机有明显提升）


4.雷神3D只有国配，我最受不了国配啦，国配太雷人了！！

这是个很纠结的问题，我可以很负责任的说，除非你英语过了6级并且具备良好的听力，否则3D电影必须看国语发音的！

看过两次以上原声3D的观众应该都会发现，看一场电影眼睛累的要命，看着头晕，原因是3D电影的字幕也是3D的，你看字幕的时候眼睛是一个焦距，看画面的时候眼睛是另一个焦距，而且眼球变焦距没那么快，看了一会儿发现不但画面没怎么看清，连剧情也没怎么看明白，所以国内取消原音3D的做法还是相当明智的，而且雷神的配音还算中规中矩，不至于让人有抵触情绪，不过大家要记住一点，千万别看明星配音的电影，那叫一个烂啊！！前几个月看的丛林有情狼，差点没把我雷死了！！


雷神是一部很好的3D电影，真人电影里3D效果也算得上数一数二的，强烈建议大家去看3D版本，绝对美轮美奂，有2D无法体验的感官享受

，虽然没彩蛋大家也不要急着走，片尾前半段的银河穿梭，绝对是史上最强片尾画面，没有之一！！！ 


PS:3D电影并不适合每一个人，有些人看3D电影会有一些不适反应，如果你之前看过其他3D电影觉得不舒服，就不太建议您观看3D版本了



贴一下时光上的国外媒体影评，比豆瓣口碑好不少


评价方面，IMDb的20876名观众综评7.6分，气势不差；YAHOO的970名观众综评B＋，9家媒体综评为B。整体而言大部分媒体对于《雷神》的娱乐性还是比较满意：“比较满足，过瘾－－《波士顿环球报》”、“故事情节气势恢宏，某些细节能够让漫画迷感到很感动－－《娱乐在线》”、“《雷神》犹如一声巨响来揭开了这个超级英雄充斥的夏天－－《好莱坞报道》”、“3D技术运用得很好，值得观众留意！－－《今日美国》




不厚道的转帖一下某华人好莱坞记者微博对雷神伪3D和加勒比海盗4真3D的对比


愛電影的懶貓：多说一句，如果说3D效果和画面来说，觉得海盗比雷王子差得很远。雷王子绝对是视觉盛宴，不看3D效果差很多，但海盗基本上除了几个刀剑伸出屏幕外的感觉外，几乎是可以不看3D的，而且除了美人鱼外人人都脏兮兮，没什么美感可言。




补充一部分内容：

之前一直没意识到的一个问题，就是影院设备，因为常去的一家影院是去年刚开的，而且是双机3D，所以我去看的画面效果应该是较好的

，唯一去过的一次较差的影院看的3D是纳尼亚3，的确画面暗的离谱，画面也比较粗糙，当时把问题归咎在电影本身质量问题，现在回想一下可能是影院设备导致的。也许就是因为质量较差的影院导致有的观众对3D留下了不良印象。

所以建议大家如果看3D还是尽量选择设备较好的影院吧~
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>索派克斯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-02 00:44:31</时间>
<影评>
        就是那个老肥（Laufey）！！！相当的苦逼有木有！！！

出现了为数不多的几次，几乎每次都是被揍得飞了出去！！！

一出场，被那谁他爹捅倒在地；

紧接着，被那谁一棒槌抡飞；

接下来，被那谁他爹一个动感光波pia走；

再然后，被那谁他弟弟拿着激光枪射到墙上去了；

到最后，被那谁他弟弟直接用如意棒射成了渣渣了！

苦逼得无以复加了有木有！！！！！！！

毫无存在的酱油仔有木有！！！！！！！

天寒地冻的还衣衫褴褛！连件遮体的衣物都没有！大裤衩呀！迷你裙啊！补丁热裤哇！！！

再看看他的对头亚斯卡特的人们，人人都有拉轰的战袍啊！！！

还有牛逼闪闪的兵器！而以老肥总书记领导为核心的约顿海姆人民呢？？

我擦来！手持一根老冰棍就算是武器了！


……


我说完了。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>howardstern</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-05-04 12:53:35</时间>
<影评>
        好的超级英雄片，除了特效打斗好看，还有一点重要的是有人味。比如蜘蛛侠是个尴尬的少年，X人们是被歧视的少数群体，蝙蝠侠是个纠结的富二代，他们处在现实中，他们作为&quot;人&quot;的这一面多少会让人有共鸣。 

　　　　 

而雷神是生活在遥远的星系中的，中世纪时代里傲慢好战的王子，从人物到世界都离现实十万八千里远(彼得帕克要坐着小摩托送比萨挣房租，王子要坐着光束去种族没绝冰霜巨人）。在他们神奇世界里有神奇的怪物和魔法，虽然他们的世界从言行到思维到兵器都停留在中世纪，但他们却能够进行星际旅行。他们能洞悉地球上的一切，却不会去丰田找张汽车的设计图，他们在自己的世界里还是靠骑马出行。 

　　 

故事主要是那个世界里非常狗血的王位争夺剧情，虽然其中一部分发生在地球，但重点还是在王子跟他的弟弟之间的恩怨上，跟地球上的人和事没多大关系。女主角娜塔莉波特曼的作用基本上是不断把王子用车运到下一个剧情点，缺乏有意义的情感交汇(最接近于感情交流的一段是他带她走进伪科学)，以致最后感情高潮戏时，让人难以入戏，不知道她哭那么难过干什么。骄傲王子的故事的寓意是显而易见的，他最后学会了谦卑和自我牺牲，但这样的故事用来教育小孩子还差不多，要让成人有共鸣却是很难，尤其王子是这样的粗线条无人味.，又是来自于这么一个雷人的世界。片名叫雷神，倒是挺合适。 

　　　　 

片子的特效也是乏善可陈，有异世界，有怪兽，有激烈的打斗，就是没有一点酷的东西，在特效泛滥，审美疲劳的今天，只能算是平庸。 

　　　　 

片子本来是以北欧神话做背景，为了政治正确，避免清一色白人，还硬插入了一名亚洲人和一名黑人，结果就出现了一名长着亚洲脸孔，一口浓重日本口音英语的北欧神仙，不知道是杯具还是洗具。 
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
