<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>哈利·波特与死亡圣器(下) Harry Potter and the Deathly Hallows: Part 2</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p917846733.jpg</封面>
<导演>大卫·叶茨</导演>
<演员>丹尼尔·雷德克里夫 / 艾玛·沃森 / 鲁伯特·格林特 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 拉尔夫·费因斯 / 艾伦·瑞克曼 / 玛吉·史密斯 / 汤姆·费尔顿 / 邦妮·怀特 / 朱丽·沃特斯 / 迈克尔·刚本 / 伊文娜·林奇 / 多姆纳尔·格里森 / 克蕾曼丝·波西 / 詹森·艾萨克 / 海伦·麦克洛瑞 / 马修·刘易斯 / 梁佩诗 / 约翰·赫特 / 大卫·休里斯 / 加里·奥德曼 / 吉姆·布劳德本特 / 艾玛·汤普森 / 娜塔丽·特纳 / 蒂莫西·斯波 / 大卫·布拉德利 / 罗彼·考特拉尼 / 凯莉·麦克唐纳 / 塞伦·希德</演员>
<简介>当又一次和伏地魔（拉尔夫·费因斯 Ralph Fiennes 饰）的意识连通，哈利·波特（丹尼尔·雷德克里夫 Daniel Radcliffe 饰）断定最后一件魂器藏在霍格沃茨，于是和罗恩（鲁伯特·格林特 Rupert Grint 饰）、赫敏（艾玛·沃森 Emma Watson 饰）一同返回阴云密布的学校。在好友们的帮助下，他们成功驱逐了斯内普（艾伦·瑞克曼 Alan Rickman 饰），然而觉察到哈利目的的伏地魔则率领徒众向霍格沃茨逼近。食死徒、摄魂怪、巨人疯狂涌入这所有着悠久历史的魔法学校，正邪决战旋即爆发，一时间血雨腥风，死伤无数。从斯内普的眼泪中，哈利不仅了解到父辈的故事，也证实了藏缅于他体内最后的秘密。在此之后，他也和伏地魔迎来了最后的对决……
                                    
                                　　本片根据英国作家J.K.罗琳的同名原著改编，也是“哈利·波特”系列影片的完结篇。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-02 14:42:51</时间>
<影评>
        这是2007年书都出完后，罗琳的老采访了，死忠哈迷估计都看过，没看过书的自己选择是否往下看，因为可能有剧透。


注意！这是完全基于原著的答疑，不包含电影里那些混乱噱头的改编。


比如出于商业需要而强行加入，搞笑的哈赫之舞！或其他一些暧昧宣传！作为原著支持者的我表示强烈愤慨和恶心！


原著里的友情和爱情：

1）从来就是 哈利-金妮，罗恩-赫敏；没有暧昧、奸情等琼瑶货。

2）金妮是个大美女，三人组均相貌平平；电影却刚好相反。。。

3）罗恩金妮都很聪明，罗恩是霍格沃茨的百年棋王，至于金妮的那个蝙蝠魔咒。。

4）原著里有大量描写哈罗坚不可摧的友谊，明确了哈赫的兄妹之情，铺垫罗赫的从小暧昧。

5）罗恩不是个说相声的。电影基于商业考虑（大概也是编剧水平有限）把这个人物彻底单一化喜剧化边缘化背景化，哈利也好不到哪去，而赫敏却被不断畸形强化；电影名不如改为《赫敏·格兰杰与XXX》更贴切。。。


好了，夹私货完毕，以下开始


===============================================


翻译：复旦大学哈利波特迷协会 Cynthia


====================第一部分 坏人================


罗琳日前接受哈迷提问，回答了众多书中没有解释的内容，如主人公的工作和命运，哈七中的一些重要线索，并剖析了一些人物的心理和命运。


在此，我将分成三期，向大家依次介绍哈利波特中坏人的命运，好人的命运和哈七的重要线索/未解之谜。


下面是第一期，即书中反面人物的命运剖析：


问：卢修斯马尔福和其他逃跑的食死徒是否被关进了阿兹卡班？

答：没有，马尔福一家躲开了这一劫，因为他们在战斗的最后时刻站在了哈利一边，虽然并不是出于真心。


问：娜西莎马尔福是食死徒吗？

答：不是，因为她身上没有黑魔标志，她也一直不是受雇于伏地魔的死党，她的想法一直和她的丈夫卢修斯一致，直到伏地魔动了杀害她的儿子的念头时，她才觉醒。


问：乌姆里奇的命运如何？

答：她被逮捕，接受审问最后被关进监狱，罪名是虐待麻瓜血统的巫师。


问：伏地魔死后，他的追随者身上的黑魔标志是否还会保留？

答：黑魔标志将会谈化成一个伤疤，与哈利头上的没有太多不同，而且伤疤也不会再灼烧或疼痛。


问：贝拉是否爱过她的丈夫，还是她更爱伏地魔？

答：她嫁给了一位纯血统的人，这是她的期待，但她真心爱的其实是伏地魔。


问：伏地魔是否爱过任何女孩？

答：没有，他只爱权利和他自己。他只珍惜那些可以帮助他向目标迈进的人。


=================第二部分 好人===================


下面一节是关于好人的命运。


问：赫敏是否还致力于家养小精灵保护协会的工作？

答：赫敏离开学校后的职业生涯就起步于魔法部的神奇动物管理控制司。她为改善家养小精灵和其他弱势动物的待遇发挥了重要的作用。之后，她转到了魔法法律执行司，她的积极的声音为废除那些有偏见的，支持纯血统论的法律起到了推动作用。


问：卢平和唐克斯的儿子Teddy后来和外婆生活在一起吗？

答：是，Teddy后来由唐克斯的母亲Andromeda抚养长大，但和纳威不同，Teddy有他的教父哈利和卢平的凤凰社朋友们的关照和爱护。他们经常来看他。


问：哈利，罗恩和其他人的命运如何？

答：刚才我说过赫敏了，其他人的事业是这样的。金斯利成为了新一任的魔法部长，他诚邀哈利担任傲罗司的司长。虽然伏地魔已死，但并不意味着没有黑巫师, 哈利接受了邀请。罗恩则加入了乔治的商店，商店的生意蒸蒸日上。金妮进一步发展了自己的运动生涯，成为了Holyhead Harpies球队的著名球手，之后，她退役成家，并担任了《预言家日报》的魁地奇专题记者。


问：斯内普的画像没有出现了校长室里是无意还是故意的疏忽？

答：是故意这样处理的，因为斯内普临死前已经放弃了校长职务，所以他的画像没有出现在校长室。不过，我相信哈利会通过自己的影响力，最终在不久后实现让斯内普的画像出现在校长殿堂中。


问：你认为斯内普是英雄吗？

答：是，他是。但他并不是没有缺点。他在很多方面并不招人喜欢，他一直很冷酷，有些残忍，总处在痛苦与缺乏安全感的纠结中，但他有爱，并对他爱的人显示了忠诚，并为此付出了生命，从这一点说，他是一个真正的英雄。


问：斯内普是唯一一个能变出守护神的食死徒吗？

答：是，因为守护神和食死徒的行为和盟友摄魂怪是对立的，所以食死徒从不需要守护神。


问：珀西后来如何了？

答：珀西改邪归正后，他成为了金斯利（魔法部长）手下的一名高级官员。


问：乔治在失去双胞胎兄弟后将如何度过？

答：Fred的死会让乔治非常伤心。不过，他给自己的第一个儿子起名叫Fred，之后在罗恩的帮助下，他的事业越来越成功。


问：哈利的活点地图会传给谁？

答：我感觉他不会传给任何人，但他的儿子JAMES可能会某一天偷偷从父亲的房间中把它翻出来。


问：当哈利不再是一个魂器时，他还会说蛇佬腔吗？

答：不会了，他丧失了这项能力。但他会乐于没有这项能力。


问：克鲁姆最后找到真爱了吗？

答：当然，不过他要回到保加利亚才能找到了。


=================第三部分 情节===================


下面是最精彩的关于哈七的重要线索/未解之谜


问：在国王十字一章中，哈利是进入了一个虚幻世界还是一个介于现实和虚幻之间的世界？ 

答：每个人都可以发挥自己的想象，但我想哈利是进入了一个生和死之间的状态。 


问：书中说Deathly Hallows是来自Peverell家族，不知哈利和伏地魔的祖先是否都是有亲属关系的？ 

答：是，追溯历史，哈利和伏地魔都是Peverell家族的后代。当然，如果你追根溯源，许多巫师家庭在历史上都有亲戚关系。在哈七中也有明确表述，Peverell的血脉延伸到了众多的巫师家庭。 


问：您最后写到罗恩和赫敏令人期待已久的吻的时候，心情是如何的？ 

答：我很享受写作这段，也很高兴赫敏采取了主动。 


问：Deathly Hallows的故事是不是依据真实的神话或童话小说改编的？ 

答：也许和乔叟的‘the Pardoner&apos;s Tale&apos; 有相似之处。 


问：到底是谁杀死了唐克斯和卢平？ 

答：对不起，我没有写。我在首发式当天还遇到了几个模仿他们俩个的哈迷，我觉得签字时有些内疚。卢平是多洛霍夫杀死的，杀唐克斯的凶手是贝拉。 


问：如果是魔杖选择巫师，为何还有儿子继承父亲的魔杖，如纳威？ 

答：奥利凡德说过，巫师其实任何魔杖皆可用，如果是由魔杖选择巫师，威力会更强。如果有家庭的关联，传给孩子的魔杖会比随意选择的魔杖更好用些！ 


问：乌姆里奇为何可以抵抗住魂器项链的邪恶力量同时还能变出守护神？ 

答：因为她本人很人渣。她对可怕的魂器项链很珍爱，所以可以抵抗它的伤害。 


问：纳威如何最后拿到格兰芬多的剑的？是与分院帽有关吧？ 

答：是的，确实有关联。纳威是一个真正的格兰芬多勇士，他在寻求帮助的时候呼唤出了格兰芬多剑，就象在密室一书中，哈利从分院帽中抽出了格兰芬多剑一样。分院帽原本就属于格兰芬多，大家都知道的。 


精灵Griphook是错误的。格兰芬多并没有偷这把剑，只有支持精灵的死忠分子才会认为精灵制造的东西只能属于制作者。 


问：邓不利多在厄里斯魔镜里会看到什么？ 

答：他会看到自己全家重新幸福地生活在一起。Ariana（妹妹）, Percival（父亲） 和Kendra（母亲）都回到他身边，弟弟Aberforth也可以宽恕他。 


问：伏地魔从来没有告诉过别人魂器的事情，RAB如何知道他的秘密的？ 

答：魂器的魔力并不是伏地魔的创造，其他巫师也实现过，只是没人能分到六个。其实伏地魔也无意中流露过线索，但正是因为他的孤傲自大，他不相信别人能够参透他。他在坟地一章中，面对哈利时说过，因为伏地魔如此相信他自己不会死，他在这样做时RAB做出了正确的猜测。 


问：什么是死亡的主宰者？ 

答：如邓不利多所说，真正的死亡的主宰者是接受自己必死的现实，并相信现实世界上有许多更糟的事。生命的意义不在追求长生，而在接受死亡。 


问：小天狼星的双面镜怎么到了邓不利多弟弟手中？ 

答：邓不利多弟弟遇到过蒙顿格斯，后者从格列莫广场盗出了小天狼星的镜子，正好让邓不利多弟弟买下。 


问：如果复活石没有找回来，会不会被别人捡到？ 

答：我认为不会。石头是在混乱中被打到地上的，之后迅速被埋起来了。 


问：你最喜欢写作哪一章？ 

答：第34章 The Forest Again. 


问：如果哈利是第七个魂器，那伏地魔是否把灵魂分成了八份？ 

答：是的，他分成了八份，而不是七份。 


问：为何伏地魔在哈七中不再操纵哈利的思维了？ 

答：他失去了控制力，他不能阻止哈利进入他的思维，但他们之间的关系伏地魔并没有查觉，他也不知哈利是一个魂器。 


问：哈七有没有其他的备选书名？ 

答：其他两个选择是&apos;the Elder Wand&apos;和&apos;the Peverell Quest&apos;，前者后来变成了一个章节的名字，后者被我迅速否定了。 


问：为何伏地魔不知道自家的戒指是个HALLOW？ 

答：戴上戒指本身并不能让复活石启动。复活石独立于戒指之外，如果要使用，必须在手上转三次。 


问：如果格列莫广场对斯内普有机关，他是怎么进去拿到下半部分的信的？ 

答：他在邓不利多死后马上去的，当时穆迪还没有设机关。 


问：七大魂器都是什么？ 

答：日记，杯子，项坠，纳吉尼，戒指，花冠，哈利


（完）
      </影评>
<有用数>2904</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>shelley</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-10 15:19:18</时间>
<影评>
        (更新)

终于去看了哈7,一直期待已久的心,现在空荡荡的.

有一种完成使命的充实感,更多的,是不知道今后还能做些什么的空虚.

说实在的,我其实并没有为了大结局而去。我是有私心的,这份私心纯粹是为了斯内普.

书已经看过这么多遍,我早已知道他悲凉的结局,但仿佛非要亲眼证明才能相信这是真的.

没有广告,甚至连片头也没有,这次的结局大片就这样紧凑的直扑正题.

第一个镜头就是已经风格大变,萧瑟冷清的霍格沃兹,望着这一切的,是塔楼上满眼悲伤的斯内普.

开场不过才30秒,光是看着他这种淡淡而内敛痛苦的忧伤,我的泪就几乎夺目而出了.

当时我真有冲动,觉得看不下去了.

说实在的,现在静下心来想,不怕大家抨击,我觉得这次的结局是凌乱的.

许多没有完整看过书地朋友会觉得很难懂,不过这也是哈利波特系列常出现的问题了.

镜头之间的拼凑没有十分逻辑的联系,更多的是为了补齐一个完整的结局,起码给我有这样一种感觉.

可我也不在乎,我只想看看你,斯内普,究竟怎么样了?


第二幕,你出现在学校礼堂的讲台,用你那高贵的腔调,故作厌恶的说着些挑拨的话语.

哈利自动出现,大声质问着你,你显露出一瞬的痛苦,然而,一如既往,你不会做出任何辩解.

麦格教授攻击性的向你挥起魔杖,那一刻,你表现出的居然是慌乱.

是的,你根本无力去伤害眼前的任何一个人了.

邓布利多的死已经带给你最沉痛的一击,虽然你知道你是不得已这么做.

在悲伤与无助下,你已经没有心力带上你那伪造冷血的面具.

所以你更害怕在这种不备之时,暴露了你的善良,这是你决不允许发生的事.

你宁愿被仇恨,也绝不愿赤裸的存在着.

那一刻,你逃避了,你胡乱的抵挡了几下攻击,逃窜似地离开了

伪装, 真的很累.


接着,你被猜忌的伏地魔用残忍的方式终结了生命.

我不明白伏地魔为什么要这么做,他不是那么挚爱阿瓦达索命咒么?他不是见人就用么?

他为什么不给你一个痛快?混蛋!

我看着蛇一次次的攻向你,我愤怒的想上去把蛇给咬了.

最终,我安慰自己,这是情节安排,为了让你看哈利最后一眼,让你最后的,安息在那绿色的双眸.

你走了,带着幸福与安详.


冥想盆中,你一生的回忆淡淡散开.

相识,相知,也许相爱,不论怎样,莉莉占据了你全部的心.

你别扭的性格不允许你去争取和解释,只能看着她一次次走掉.

你所剩的,只有不断地给予,暗中的保护,为了她,你无所谓卑微.

只要她活着,你就活着.

当你看到她倒下的尸体,你悲痛到难以附加，虚弱到无法站立.

你用尽一生拼命去呵护的人,突然间,烟消云散了.

你不曾不敢不愿表现出的情感,只能化成泪喷涌而出.此刻的痛苦,已颠覆了你的承受范围.

幕前地我,被深深地刺痛了,泪根本止不住的从眼中脱落.还好有3D眼镜掩护.

我也不敢出声,不敢擦去,慢慢干掉的过程蛰的脸很痛.

可与你相比,又算得了什么呢?


整部哈利波特系列就这样结束了,消无声息的,甚至连伏地魔死的时候都没有惊天动地.

影片中唯一呐喊冲刺过的是一群食死徒.

所以,我也没有找到一个情感的共鸣点,悲壮的发泄最终胜利的情绪.

仿佛只是一瞬间,伏地魔倒下了,安静的碎成絮,散化了.

下一刻,人群中剩下的,是仍旧继续的生活.

而你,斯内普,脱离这所有的纷杂,活在我心中.


Always.......



-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------



当年刚上初一的我激动的和同学一起在学校大礼堂看《哈利波特》，当看到一个面无表情，黑发，黑眸，黑风衣的怪蜀黍时，脑海中立刻浮现一个词：坏人~


你第一次出场就毫不避讳的狠狠盯着哈利的双眸，望穿了个秋水，最后还硬把哈利的伤疤都给看痛了；

第一次上课就又莫名其妙地开始刁难哈利，语气中尽是些不屑与调侃，硬生生地挑起了一场战争；

第一次的魁地奇比赛中又，哼哼，升级了哈，还敢对哈利施咒语，至哈利于死地，一看你就没安好心；

第一部的各种印象都仿佛非要让哈利讨厌你，让每个观众讨厌你，，而你呢，也根本不会在意别人对你的喜欢，这对你来说根本没差。

最终，在第一部还没完时就宣告这种种一切其实都不是你干的，而是另一个猥琐头巾男，可谁管你呢？你不是不在意么？你不是没感觉么？行啊，我可是充满正义的儿童哎！！谁让你黑的这么惊悚？还欺负可爱小正太，那我就理所当然地继续讨厌你喽~

就这样，第一回合斯内普叔在与小哈利的形象PK上华丽里地输掉了。



时间嘀嗒，我也有所成长，摆脱了正义儿童的形象，青春期的我开始听起punk，欣赏起视觉系，迷上了腹黑系列，可还是不能戒掉哈利波特，加上水瓶座的灵魂在我体内作祟，既然还要看，那我绝不能喜欢一个平凡的人物吧？那喜欢谁好呢？？对，就你了，看谁呢还？就黑不溜秋，不洗头的那个！


虽然我是为了“非主流”而喜欢你，可是怎么有种走上不归路的赶脚？？你低沉的贵族口音，飘逸的黑色长袍，猜疑自负的眼神，不留余地的作风，怎么就渐渐的让我难以自拔了呢。。。反复看那场你袍子着火的魁地奇比赛，矮呦喂，你犀利的眼神加上那惊鸿一瞥的甩头，简直就是闪瞎了我的双眼，什么哈利的死活，谁还管他呢？渐渐，我也发现你并不是冰冷无情，你复杂的情绪从《阿兹卡班囚徒》开始便露出端倪，那时在打人柳的树洞里，特地赶来保护哈利的你却被想知道真相的哈利一棍挥开，虽然这般好心遭遇冷眼，你也未计前嫌，在出洞口后发现危险的那一刻，本能的将哈利三人揽到身后，这根本就是你最本真的反应，因为你无暇反应，但也恰恰反映了你最真实的反应。

十年间，你没少找哈利的麻烦，只要哈利一惹事，他从来都第一时间赶到现场，用各种厌恶的表情表现着幸灾乐祸，我也不曾疑问，既然你这么讨厌哈利，干嘛有事没事就关注着哈利，总是及时赶到现场，给予哈利第一时间的打击，自作聪明的我顺利地把你归结为----“擅长并积极寻找机会进行落井下石的人”。谁让你腹黑呢？？谁让你被误解也各种无所谓呢？那我就顺理成章的随便给你扣帽子了。

之后中你与哈利之间的吵闹，都有点例行公事，增加笑点的功效，你们的羁绊不断，感情却未曾好过。我本想你这就是你最终的角色定位了，却未曾想过就是你最后一点点坚持了，你一定要让莉莉的死有价值，所以你会竭尽全力的保护哈利的生命安全，但你也不想和哈利走的太近，毕竟哈利同时也是你死对头的骨肉。你就是这样怀着亦爱亦恨得心情履行着自己的职责。

一点一滴，我发现是真的陷进去了。



现在的我，沉溺于各种英伦文化，为了强行把我的美音掰到英音，我一遍遍的背诵你的台词，终于在将近一年的时间里，把我的口音固定在了英音。即将踏上伦敦求学之路的我，只期望能在某个街角与你偶遇，说一句：It&apos;s reaaally nice to see you ,Sir !


反复观看你的镜头，逐句背诵你的台词，我觉得我一步步地的更加了解角色的内心。我时常能感受你压抑的情绪，憔悴，无奈，疲惫，警觉，一再地付出给予，却一再地被猜忌、被反感，虽然你也并不乐于被凡人所喜欢，但是毕竟，你也会累。你不能允许自己有任何差错，你只能让自己更加的孤立绝缘，虽然邓布利多是唯一知道你真相的人，但你却不能彻底的释放自己。你好像被困在了一个透明的肥皂泡里，只要你愿意，瞬间就能捅破让你真相大白，但你却选择小心翼翼地呆在泡沫里默默忍受孤独与诽谤。在细细的琢磨和理解中，我被震惊了，天哪，你这个深沉的男人！

你究竟是有多闷骚，非得等到阴郁献身的一刻才让我们感受你炽热的心。

你究竟是有多自傲，只要你能问心无愧，就根本不顾及别人的鄙夷与憎恨，因为从来没有把别人看在眼里。

你究竟是有多自我，将整个世界的责任与诽谤背负在自己一个人身上，根本不屑于任何人的帮助。

可为何如此别扭而自负的你，却让我流下止也止不住的泪呢？

我痛恨自己无知，我完全不曾想过你与哈利的初次会面，那毫不遮掩的明晃晃的凝视是你11年来再次对你此生挚爱双眸的渴望。那时的你，带着死也不要别人了解的别扭性格，在这般那般复杂心情下，对上了哈利的眸，这一刻你有丝好奇，有点期待，有种迫切，虽然你假装沉稳不动，甚至已经盘算好了在下一秒钟刻意表现出厌恶，但你内心知道，为了那幽绿的眸子，你此生将无怨无悔。。。而十年前处在正义儿童时期我，还傻傻以为你这个黑袍油头男这么狠狠的一看，就把可爱小哈利的伤疤搞疼了，忍不住翻了你几个白眼，哎，现在想起来，我他喵的怎么就这么不上道！！！！！算了，既然已经打算要追随你了，我想以前的过错也就不追究了，就算是条不归路，我也不打算回头了。



最后我想表示我很骄傲，我一直都相信了他。

在斯内普杀了邓布利多的那一刻，我的心交加着各种愤怒，猜疑，不解，因为我真的很相信斯内普，当时我的内心独白就是，我喜欢过那么多腹黑男从来就没看走眼，怎么你就。。。。。我盲目地笃定这一切都是假象，因为我不愿相信，这并不是炫耀我多么有先见之明，和作者给出的结论如出一辙，而是说，如果J K罗琳她要是不这么结尾，我肯定就撕书了。现在，我很高兴我曾做过如此正确的决定。但在当时没有任何结论之前，我只能一边难过一边鼓起勇气去相信斯内普，甚至不敢表现出对斯内普的支持，当时的人们都沉浸在老邓的死讯中，谁提斯内普谁找抽！


现在大家都开始尊敬起斯内普，毕竟他蒙受了太多不属于他的屈辱，就好像谢霆锋经历了艳照门后被所有人给肯定了一样。因为我们做不到的事，受不了得苦，他们做到了，所以在真相大白的那一刻，我们这些势力的凡人只能表示敬意来弥补我们过去的错误。


不论怎样，不论我们再喜欢他多深，再悔恨多重，他也不可能知道或了解，抑或他就根本不想知道或了解，值得庆幸的是他终于带着他全部的骄傲，在幽绿的眸子中停止了生命。我们不需要更多的忏悔与歉意，只需默默的送上一句，一路走好~


【关于Alan Rickman】

虽然有点马后炮，但我真的想说，任何一个人都不能比他诠释的更好，因为Alan自身就是另一个Snape。而他也是JK罗琳唯一指定的演员。


出身工人阶级，自幼丧父的Alan，表现出比同龄人更多的成熟，他天生便带着英国人深入骨髓的自负，谦逊，缄默，将感情埋入内心的性格，不会表现出大喜大恶，深深的感情从来都只淡淡地流出。加上他天生富有磁性的嗓音让他带有更加迷人的魅力。


与一般绯闻缠身的明星不同，Alan一生只爱了一个女人，现在他们的感情依然很好，他们虽然没有结婚，也没有住在一起，但两个人一直默默经营着情感，却从不浓郁的表现出来。这个女人是Alan在19、20岁时认识的和自己同样支持工党很有思想的女生，也可以说是Alan的初恋，我不能说两个人之间没有过争吵，不合，疏远，但最终时间与事实证明Alan在各种时刻总是自己约束与要求自己，只忠于一段情感，这在很多Alan的好朋友眼里也是一件不可思议的事。他们说，这一点，想必也只有Alan做的到。

（当然，有很多人喜欢把Alan和Emma Thompson归为一对，我承认他们之间拍了不少好戏，默契比常人更胜一筹，但是他们可能更像是挚友，而非情侣。在感情之路上，我更坚信Alan是没有变过的，不过我见过那位工党初恋女朋友的照片，额。。。怎么说呢，不太是个拿得出手的人物，我觉得比起Alan差太多了，但只要Alan喜欢，我们外人也没啥好言语的。


关于恶人，Alan一辈子都在演恶棍，各种表面儒雅，坏到骨髓里的恶人都被他演尽了，很难有人把邪恶演得出这么多的层次。Alan也因此深得人心。但这事实上却是Alan一生最痛苦的地方，他对于演艺生涯的热爱超过了他生命中绝大多数东西，他渴望被了解，被认可，被喜爱，虽然他似乎得到他想要的评价，但却建立在他一而再，再而三出演了恶人的基础上，而他的演艺生涯还因此而定了型，好莱坞导演想找个人演出心灵上的恶，他们会想到Alan。

而Alan，作为一个社会中的人，他的人格，人品，精神是出类拔萃的受人尊敬的，他比社会上绝大多数的人都更加有道德理念，并且他还不刻板，他开明，幽默，友善，有始有终。但他的职业却将他锁定在一个最远离他本善的世界里，他一方面排斥这种跟自己毫无相似的邪恶，一方面却得受演员本分的驱使最大限度的将这种邪恶表现出来。他的心情一度抑郁和不振，矛盾重重却又坚持地奔赴在自己最重视的演艺之路上。


这一点又一点，难道不是Snape的心情么？两个同样重心事的闷骚老男人，两个同样从不外露、隐忍别扭的性格，两个同样对感情从一而终，顽固倔强的心灵就在这部长达10年的系列电影中碰撞出了最激烈的火花，你难道说这不是一种命运？我不敢肯定。虽然有着不同的发色，不同的眸，他们的心里盛着同样的心血，埋藏着同样的心事，走出同样的轨迹，我深信，只有Alan能够将Snape推向巅峰。


十年的迷恋眼看就要有一个结局了，纵然不舍，纵然怅惘，也是个时候该对我们的青春做出了总结了，我很期待这最后的落幕，不论它时好时坏，拍的有多么不尽人意，他都将成为我生命成长中最美好的回忆。




-------------------此文献给那个陪伴我十年的身穿黑袍的怪蜀黍






http://www.douban.com/photos/photo/883050813/
  怪蜀黍相册

http://www.douban.com/photos/photo/911621477/
  时尚Alan

http://rrurl.cn/hBRpbm/
  英国出版社为哈利波特中角色投票


-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


感谢各位朋友提供的Alan的英音资料，还有愿意和楼主分享剧情和观感的好心人们，在里真诚地说声谢谢~

为了回馈热心的大家，楼主无以为报，楼主也只有英音口语还不错，在最近的雅思考试中口语得了8，连本人也非常吃惊，所以对于那些热爱英音、热爱AR、热爱Snape，或者仅仅只是想提高口语的童鞋们，我非常愿意和大家分享学习心得，可能我的方法不一定适合你，但是相信在交流中大家都会有所进步~在下面留言或者豆邮都可以哦~


突然发现豆邮我的人非常的多，楼主有点忙不过来回了，干脆写个日志把问题一并说了，大家凑合着看吧，再有不懂的再问，我会不断完善内容了，好么？各位？


http://www.douban.com/note/163144980/





电梯神马的大家请用

http://movie.douban.com/review/4806098/?start=100


http://movie.douban.com/review/4806098/?start=200#comments















</影评>
<有用数>2960</有用数>
<没用数>142</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩亚的SF</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-15 12:59:15</时间>
<影评>
        2000年的秋天，好像还是昨天，新街口沿街的小店日复一日的放着“清仓大甩卖”，书店里混合着正版和盗版，武侠和言情。

11岁的我淘到了一本名叫《哈利•波特与魔法石》的书，说不上多厚，里页是淡淡的绿色，封面上有个男孩，说实话画的好丑，他骑在扫帚上，玩着我日后才知道的游戏——魁地奇。

只是我那时并不知道，哈利波特这四个字会伴随我十年，从11岁到21岁，是人生里最好的十年。


11岁的时候，我小学五年级，那时我还纠结于《傲慢与偏见》里达西和伊丽莎白的般配，《小妇人》里劳里和乔的可惜，《飘》的旷世情缘，《红楼梦》的百转千回，三毛的万水千山……从来没有这样一本小说，带我走进了另一个世界。

那个时候我和哈利同岁，他在德思礼家过了平淡的甚至是受欺负的11年，然后生活突然出现了一个拐点。海格带着他藏了魔杖的伞，给达力变出了猪尾巴，告诉哈利他要去一个名叫霍格沃茨的魔法学校……很神奇，不是么？

在那么充满幻想的年纪，我也希望我能有根魔杖，只需要轻轻一挥，一切都能被解决。我也希望有那么一个对角巷，有只属于我的猫头鹰在等着我。我也希望有个9又4分之3站台，车上有比比多味豆和送巫师画片的巧克力蛙。我也希望有个霍格沃茨，那里的神奇怎么也数不清。

这些全都是我的希望，也是《哈利波特》最美好的地方。我爱它，因为它对我而言不只是书不只是电影不只是主题公园，而是它给了我一种情结。

当哈利终于进入那魔幻的金色大厅时，我也要进入初中。当哈利对秋•张开始有懵懂的感觉，我也有了喜欢的人。当哈利对亲情、友情、爱情都有所动摇矛盾时，我似乎也些叛逆。当哈利对正义邪恶的界限产生怀疑时，我也形成了自己的人生观不会人云亦云。当哈迷翘首以盼的最后一本书发售时，我在高三的数学课上拿到了我日思夜想的大结局，迫不及待的一天都没听课，书放在腿上弓着腰看完了它，然后中学的生活就这么随着书的结尾而结束了。当这最后一部电影上映，是大三和大四之间的暑假，这之后迎接我的又是新的生活。

眨眼之间，十年就这么过去了。我们都知道，当年那个萌萌的正太如今已为“哈利”的盛名所累，说更多“波特”与自己无关。当年那个可爱的小姑娘如今出落的万千宠爱于一身，可她剪去了长发告别“赫敏”。过去只属于过去，属于那个美好的年纪，可是幸有《哈利•波特》，让过去的十年与众不同。


《哈利•波特》的前几部是归类在儿童文学里的，它有着传统的儿童文学的因素：有特殊能力的少年，关键时刻有朋友相助，冒险的奇幻旅程，逢凶化吉的好运……可它却越来越显示出它的不同，它不是一部浅显的只给孩子的床头读物。它的伏笔、构思之精巧足够支撑7本书，而随着时间的推进，它打破了过去儿童文学的定律。

《哈利•波特》里主角不是完美的，每个人都有人性的弱点。有些书把人美化得毫无瑕疵，只是正义的样板，可是却失去了真实。真正的社会，就应该像《哈利•波特》里那样，不用去争论人性善恶的问题，因为哪怕是所谓的正义一方，也会有小小的嫉妒贪婪，哪怕是邓布利多那样的圣者，也有灰暗的过去，哪怕是斯内普这样一出场就被读者定了性的人物，也是一个会为了心爱的人而守住巨大秘密的真正的英雄。我们每个人都是各种因素作用下的矛盾体，所以要靠经历靠失败靠朋友的帮助，才能成长。

另外一个巨大的不同就是《哈利•波特》会有死亡，而且是主角的死亡。我们习惯了主角不死的定律，不论他们遭遇了爆炸枪击山崩地裂，都能完好无损。可是一句阿瓦达索命，足矣颠覆传统。我依然记得当年小天狼星死后，很多网友不能接受，列出了他未死的N多证据。可是世间之事不能总遂人愿，世间之人也不会有九条命，正如罗琳所说，人生的意义不在于长生，而在学会面对死亡。


我还记得当我刚会写议论文的时候，谈及友谊，映入我脑海的一定是这句话“当你和某人共同经历了某个事件之后，你们之间不能不产生好感，而打晕一个十二英尺高的巨怪就是一个这样的事件。”谈及亲情我总会想到邓布利多告诉哈利詹姆和莉莉从未离开过他，爱在心中。谈及爱情，罗恩那别别扭扭的样子总会出现，他喜欢赫敏也重视哈利，他怕他心爱的姑娘中意的是他最好的朋友，所以他羡慕嫉妒，却最终还是坚定的回到他俩的身边。


罗琳辛苦架构了一个魔法世界，那么多的咒语、魔法课、魔法物品、魔法动植物、魔法娱乐活动……简直是一个平行的空间，一切客观的东西脱胎于她的想象，可是主观的情感却来源于真正的生活。

拿走巫师们的魔杖，脱掉他们的巫师袍，他们也都只是普通人。现实中没有厄里斯魔镜能让我们看到内心的渴望，没有冥想盆能让人保存最珍贵的回忆，没有老魔杖能让人战无不胜，没有复活石能让人死而复生，没有时间转换器能让人回到过去，没有水晶球能让人看到未来。没有小精灵能对人永久忠诚，没有守护神能抵御死亡之吻，没有凤凰的眼泪能让伤口愈合如初。没有摄神取念能够探得他人的内心，没有一忘皆空能轻易地剥除一份记忆，没有福灵剂能让人把好运都招揽上身，没有迷情剂这样的爱情灵药……现实中有的只有自己的努力，和他人的爱与帮助。

哈利可以没有魔杖，但是不能没有赫敏和罗恩。我一直都觉得罗琳想说的是无论外部的世界是怎样的，只要有一颗坚定的心，无数份爱人的情，就足矣。


十年一梦，如今这个梦终于做到了结尾。曾经的孩子都长大了，我也不再幻想挥动魔杖就能让一切顺心如意。感谢《哈利•波特》给了我一个奇妙的世界，却同时告诉我这样的世界是不存在的。恐怕唯一存在的就是“情”这一人类永恒的主题。

不，也许这个世界上真的存在一个咒语——闪回前咒。只是并非由咒语来触发，而是一句话、一首歌、一张照片、一个人、一个场景……当你看到某个熟悉的东西，很多的过去就像放电影一般出现。每当看到HP这两个字母，关于它的一切就清楚地显现在脑海之中。

幸运的是，《哈利•波特》见证了我青葱岁月的十年，这样的感情，真的不愿说再见。


=====================================================

这个评论只是我自己的一些感触，我没想到有这么多人回应。看到大家对HP浓浓的感情，我想我们打出的5星，已经不计较剧情、演技、画面……我们的5星承载了太多。记得第一部电影上映之后，我买了VCD回家反复地看，是的，那时还是VCD，中途需要换盘，总觉得，换盘什么的好麻烦。可是现在想想VCD粗糙的画质也好，中途换盘的麻烦也好，都是最美好的回忆。这个5星给HP，给罗琳，给我的青春，给所有有着HP情结的人。
      </影评>
<有用数>1607</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>荞麦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-05 13:38:06</时间>
<影评>
        《哈利.波特》中没有一个完美的偶像：哈利一直崇拜思念的爸爸在学校时也是个傲慢的小魔头；邓布利多年轻时甚至可能错手杀死了自己的妹妹，并一度沉迷于黑魔法。唯一获得不变称赞的是哈利的母亲，莉莉，几乎每个接触过她的人都喜欢她，但她对斯内普也算是有一点残忍吧，后者对她深沉的爱意并没有得到回报。她最终离开了最好的朋友，带着一点背叛的意味，嫁给了那个她曾经骂过“无知而傲慢”的詹姆斯，而后者曾一度以折磨斯内普为乐。罗琳一直试图告诉她的读者们偶像的软弱，偶像之所以会成为偶像，是因为他们也曾经犯错但懂得自省，并最终成长为一个了不起的人。没有天生了不起的人。没有。就连天生被命定以特殊使命的哈利.波特，他几乎每集都有缺点，都有让人烦躁的地方，到第七集的时候，他差点重蹈邓布利多的覆辙，想拥有“死亡圣器”，但最终还是选择了正确的道路，真正成长为一个偶像。


《哈利.波特》中没有被轻视的人：纳威，那个一开始愣头愣脑，总是被嘲笑，很笨，总是出错的男孩子，最终成为了一个重要的英雄。他不仅在第一集为格兰芬多赢得学院胜利贡献了关键的分数，在第七集决战的最后关头，砍下蛇头的不是罗恩，也不是赫敏，而是他。当哈利.波特把杀死那个重要魂器的任务交给他时，他在最恰当的时机果断地完成了。就连那个从一开始就以反派人物出现的德拉科.马尔福，都在最后关头以不自觉的方式起了关键的特殊作用。相信看过书的人都懂。这是教育年轻人们不轻视自己也不轻视别人，不管是什么样的人，在其有限的世界里都是极其重要的。


《哈利.波特》从不吝于提起死亡：死亡是一种无法改变的东西。没有人在这个漫长的魔法故事中复活，罗琳从不试图给人以假象。即使被复活石唤醒的死人也是不快乐的，最终还是要回到坟墓去。哈利.波特能打败伏地魔是因为他真正接受了“死亡”这件事，慷慨赴死。


《哈利.波特》中还有很多很多的细节：对于种族平等的追求；朋友间的互相谅解与支持；教育最本身的意义在于教出何种人而不是教出何种本领……


好吧，所以，成年人也应该多看看《哈利.波特》，除了它本身故事很好看之外，还有一个原因是，很多成年人在青年时期就没受过这样的教育，所以成年之后依然盲从，对死亡没概念……该补补课啦！


…………………………………………………………………………

早晨在家把《哈利.波特7》的书又看了一遍，现在可以耐心等待最后一部《哈利.波特》了！
      </影评>
<有用数>1226</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>lolulily</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-07 20:32:41</时间>
<影评>
        论《哈利波特》中汹涌澎湃的政治斗争（zz：长文慎入！） 



                                                                    索引

 


一  论霍格沃茨成为反伏斗争主战场的原因


二  论哈利与伏地魔的政治资本及背后的政治势力


三  论伏地魔的倒掉及其富有喜感的脑残


四  论斯内普悲情浪漫的一生及其沦为政治斗争牺牲品的原因


五  论邓布利多是怎样炼成的及其如何一手推动了魔法界的历史


六  哈利波特功劳评价


 


序


 


       随着《哈利波特与死亡圣器·下》的公映，这个陪伴我走过十二年青春的伟大系列走向了尾声。随着片尾字幕出现，耳畔响起熟悉不过的《Hedwig’s Theme》，我不禁回想当年第一次在报纸上读《魔法石》前三章时那种难以名状的激动。对于许多我的同龄人来说，哈利波特不仅仅是一部小说、一个故事，而是年少时的一个美好的梦境。


       诚然，大多数人把哈利波特当是一个优秀的童话故事（至少在一开始）来阅读，更多的是沉浸在对魔法世界浪漫的意淫当中。但其实仔细研读，你会发现掩盖在整个系列童话般浪漫的外壳下的是围绕魔法世界道统问题的一场惊心动魄的政治斗争。这其中的所有波澜起伏、阴谋阳谋，我会一一剖析。


 


一 论霍格沃茨成为反伏斗争主战场的原因


 


       整个哈利波特系列，总其纲领，述说了新一代革命青年哈利等人在老一代革命家邓布利多爷爷的指引下，顽强反抗大独裁者、种族主义者、恐怖集团头目伏老先生的严酷压迫，最后成功剿灭食死徒恐怖集团，缔造世界和平的故事。整部书把哈利小朋友塑造成一位身世悲惨、但充满爱与勇气的青年革命者，把邓爷爷描述成一位运筹帷幄、舍生取义的智慧老者，把伏地魔老先生描写成无恶不作、杀人如麻的大魔头。随便拉一个哈迷来问这三个人的形象，99%你会得到这样的回答。


       但是，就我看来，整个哈利波特系列讲述的，不过是格兰芬多与斯莱特林两派为争夺魔法界的权利、地位而展开的一场血腥的政治斗争！


       为什么我会得出这样一个结论？让我们首先回顾一下霍格沃茨的历史及地位。霍格沃茨于公元993年由四个伟大的巫师，戈德里克·格兰芬多，赫尔加·赫奇帕奇，罗伊纳·拉文克劳和萨拉查·斯莱特林共同创建。从学校创立之初，霍格沃茨为整个魔法界输送了大批优秀人才。就对魔法界的贡献来看，霍格沃茨自不用说，邓布利多、米勒娃、斯拉格霍恩等一干教授都是响当当的人物。就政治背景来看，在英国，包括魔法部部长在内的众多达官显贵都是霍格沃茨的校友，进入霍格沃茨、当上学生会主席简直就是一条使你平步青云、飞黄腾达的仕途直通车。可以说，霍格沃茨就是魔法界的MIT，就是英国魔法界的中央党校！


       但是，自从学校创立之初，两位创办人格兰芬多与斯莱特林之间就出现了矛盾。斯莱特林一心想走贵族学校路线，坚持只招收保有高贵的纯血统的学生。而格兰芬多则认为学校应该兼收并蓄，不管是什么来头，只要是人才，我们就纳入麾下。不可否认的是，在这一点上，格兰芬多的看法能为学校招来更多的人才，扎根群众，走平民化路线，更能扩大学校的知名度与影响力，这一点与耶鲁等名校放弃贵族学校头衔的做法不谋而合。因此酱油党拉文克劳和赫奇帕奇才会支持格兰芬多，而想法过于理想化的斯莱特林才会受到孤立，愤而出走。也正是因为这一点，狮派与蛇派之间才展开了长达千年的斗争。讽刺的是，正是由于格兰芬多的平民政策，日后的大魔头小汤哥里德尔才有机会进入霍格沃茨深造，拉开他长达十七年的造反生涯。


         想通了这两点，就不难明白为什么霍格沃茨会成为斗争的主战场，为什么伏地魔会对非纯血统的巫师展开血腥镇压和屠杀。哪一派要是掌握了霍格沃茨的主导权，就具有了在魔法界翻云覆雨、只手遮天的能力。


 


 


二 论哈利与伏地魔的政治资本及背后的政治势力


 


       现在让我们来分析一下，处于这场风暴中心的两位人物的身世背景，以及他们如何在命运的推动下一步步走向最终的结局。


1、论伏地魔的政治资本


       首先让我们回答一个问题：为什么伏地魔会从一个玉树临风的翩翩公子成长为一个心理扭曲的杀人狂魔。


       常言道：性格决定命运，伏地魔成为一个残忍冷血的魔头，最大的原因就是其聪明、自恋、自信、偏激的性格。作为一个相貌英俊而又才华横溢的年轻人，很容易陷入对自身的疯狂崇拜，认为自己是这个世界上最优秀的人，自己的决断一定会是正确的。同时，周围的人的崇拜景仰又促进了他的骄傲自大，导致他独断专行。说到这里，大家大概会觉得，伏地魔跟某个留着一瞥小胡子，有着几分艺术和演讲的才能，却最终成为大独裁者，一手引发世界大战的某元首有着惊人的相似之处。


       第二个原因是他独特的身世背景，说白了就是他得天独厚的政治资本。众所周知，伏地魔为冈特家族最末一代，而冈特家族正是斯莱特林的直系后裔！作为斯莱特林的嫡系后代，伏老先生自然是义不容辞地继承了斯莱特林的伟大理想：将所有麻瓜泥巴种革灭殆尽，打造一个纯粹的魔法世界！小汤哥自从发现自己天赋异禀，能与蛇对话之后就欣喜若狂，之后更是多方查找，确认自己是传说中开宗立派的斯老仙的（曾*20）外孙，估计他当时的心情跟你发现自己的姜就是姜太公的姜并且你也能够使打神鞭时的心情差不多。当然，斯莱特林的遗产不仅包括那一手与蛇共舞的独门功夫，更有其遗留下来的庞大的政治集团势力。为什么里德尔轻而易举就得到了如此之多的支持者？为什么里德尔在刚开始造反时没有被魔法部剿灭？为什么食死徒中间有那么多门阀大家的成员？


       因为，伏地魔是一个符号，是一面旗帜，是蛇派集团核心思想的光辉代表；他不是一个人在战斗，他身后有着隐忍蛰伏多年的蛇派遗老，有着千千万万和斯莱特林抱同样理想的热血青年！整个蛇派需要这样一个冲锋陷阵的人物，刚好伏地魔出现了，于是蛇派顺水推舟，把他扶了起来，他的上位可谓是水到渠成，历史的必然。


       一代大侠蜘蛛侠曾经说过，能力越大，责任越大，作为蛇派青年领军人物，小汤哥义无返顾地扛起了反麻瓜运动的大旗，从此在毁容自虐以及各种虐人的道路上越走越远。


       但是，此前两点绝不是小汤哥残忍自虐虐人的唯二原因，还有一个更阴暗、更深层次、更不为人知的原因。如果说前两点原因为小汤哥的爆发奠定了基础，那么这第三个原因就是点燃这个火药筒的火把。但是，我暂时不讲这第三个因素，原因是我将在之后专门对这一点进行分析。


 


 2、论哈利波特的政治资本


       现在，让我们把目光转向我们的主角——波特氏遗孤，哈利小同学。


       咋看之下，哈利同学只是一个本该有着美好童年，却遭到恐怖分子头目亲自照顾，双亲惨死，家破人亡，不得不寄宿在心理变态的姨父姨母家的可怜孤儿。大部分人以为，哈利的胜利是他勇敢不屈、勇于抗争的结果，是他朋友无私帮助的结果，是许多人不顾性命保护他、支持他的结果，总而言之，是爱与正义的结果。是的，我承认这些都是帮助哈利战胜伏地魔的重要因素，缺了这些因素中的哪怕一个，最终的结果很可能就是哈利横尸霍格沃茨，伏地魔一统江湖，天下万劫不复。


       但是！请大家将双眼从哈利的悲剧以及喜剧上移开，放在更高一个层面上，以一种冷静、超然、历史唯物主义的态度来观看整个事件，你会发现，哈利波特，他不是别人，正是所谓格兰芬多派的灵魂人物！他的背后，也有着众多的世袭大家、前辈世宿，也有着众多为了各种利益支持他对抗以伏地魔为首的斯莱特林派的狮派成员们！哈利波特与伏地魔两人，正如同美国总统大选的竞选人，分别代表各自的利益集团相互厮杀、明争暗斗，所不同的，只是二人间多了不可磨灭的血海深仇，平添了一股江湖仇杀的味道！


       让我们看看哈利波特的背后有哪些势力支持。首先就是当今魔法界的泰斗，老谋深算或者叫老奸巨猾的邓布利多教授，此人本身实力深不可测不说，又在整个魔法界享有崇高威望，如同倚天屠龙记里的张三丰，大唐双龙传中的宁道奇，指环王里的甘道夫，是正界中的代表。有此人在背后撑腰，哈利波特可说已然成功了一半。你要问为什么邓布利多要支持狮派？这个问题不用回答，你去看看邓布利多从哪个学院毕业的吧。


       其次就是众多门阀世家。这其中有铁杆狮派成员——韦斯莱家族，一家老小没一个不是分在格兰芬多的，可以说狮派的命运就是其家族的命运，没有理由不支持哈利。相信大家对韦斯莱夫妇对哈利的好都有点惊奇，对他比亲生儿子（罗恩）还好不说，竟然派出一个个子女为哈利出生入死，比如将双胞胎化装成哈利掩护其逃跑，最后的战役里也是全家动员，虽然佛雷德的性命、乔治的耳朵都与哈利有直接关联，一家子人还是对哈利不离不弃、毫无怨言，最后干脆还把女儿嫁给了他！！！韦斯莱夫妇可谓将宝全押在了哈利身上，在哈利刚迈上政治舞台的时候就派出小儿子罗恩成为其亲信，其对于时局走向精准的判断、果断大胆的政治投资不能不让人叹服，其狮派第一世家的称号当仁不让。当然，最后获得的回报也是非常丰厚的，一家人成为了反伏斗争的第一号功臣，自此光宗耀祖，流芳百世，其余小恩小惠例如比尔得以和法国势力代理人芙蓉德拉库尔喜结良缘等等自是数不胜数。


       除开韦斯莱家族，还有隆巴顿家族。隆巴顿家族的幕后操纵者大家都非常熟悉，自然是纳威的奶奶，隆巴顿家的史太君。此人年岁近百，在魔法界摸爬滚打半个多世纪，其功力之深厚自然不用多说。与韦斯莱家族不同的是，隆巴顿家族与伏地魔有着直接的仇恨，纳威的父母就是栽在食死徒手下，自此生不如死。因此，隆巴顿家族虽然男丁不旺，不能像韦斯莱家族那样采用人海战术，还是派出了唯一的继承人纳威与哈利波特并肩作战。从DA军一员悍将到最后斩杀巨蛇的大功臣，纳威也可谓是战功赫赫，不辱使命。隆巴顿家族自然也跻身大功臣之一，名垂青史，纳威本人也虏获了卢娜的芳心（注：电影情节，原著并未提到，但考虑到电影也是罗琳大妈亲自审查的，认为是正统情节也无可厚非）。


       狮派中还有一个重要人物，那就是哈利的叔父——小天狼星。我认为此人是哈利波特系列中除开邓布利多之外最聪明、最具有政治头脑的。为什么这样说？请看此君所作所为：置整个布莱克的厚爱与威望于不顾，非要选择分到格兰芬多和詹姆士波特厮混，最后离家出走，与家人恩断义绝，摆明了态度是要投靠狮派。单看这种即便是舍弃门第出身也要和狮派打成一片的勇气与魄力，就知道此人高瞻远瞩，有勇有谋。其后更是指使其弟雷古勒斯盗走魂器，虽然明知很有可能要牺牲其弟性命也要为哈利打到伏地魔铺平道路，所谓壮士断腕，莫过于此。可惜的是天妒英才，小天狼星为自己的决断付出了代价，被堂姐贝拉特丽克斯清理门户，毙于杖下，没来得及享受功劳便驾鹤西去。


       此外，狮派中还有傻大粗黑，纯粹是因为被小汤哥陷害而怀恨在心的海格，虽然身为狼人但瞅准哈利前途的詹姆士铁杆卢平，同样从布莱克家族投靠过来的唐克斯，等等。狮派可谓是人才济济，实力雄厚。


       然而，整个狮派的队伍构成绝不仅止于此，实际上大家看到后面可以发现，本应该是中立的拉文克劳和赫奇帕奇也加入了反蛇大军，以卢娜、张秋为代表的鹰派中坚力量，以贾斯廷、厄尼为代表的獾派核心成员也都纷纷成为邓布利多军的铁杆，追随哈利的脚步。


       为什么一向碌碌无为，酱油打得如此之High的鹰獾两派会在关键时刻选择站到狮子一边？想起第七部中所有的格兰芬多、许多拉文克劳和赫奇帕奇都站在哈利身后支持他，然后麦格一声令下，把斯莱特林们送回了地牢，此情此景跟当年萨拉查本人受三人排挤，负气而走的场景何其相似！难怪总说历史总在不断地重复上演！


       究其原因，无怪有三：伏地魔的高压政策、斯莱特林的趾高气扬、蛇派与鹰獾两派的私人恩怨。首先一点，大家都想好好过日子，你小汤哥成天没事就杀个个把人烧个房子，逼着大家背诵伏地魔语录、食死徒思想纲领，谁见了也心烦呀！一看人家老邓小哈利平易近人，又没什么架子，该投靠谁用脚趾头也能想出来。第二点，斯莱特林得势之后就得意忘形，对其他三派颐指气使，横加欺凌，换谁也受不了。反观哈利同学，满满一副礼贤下士、同甘共苦的架势，赢得了不少人心。至于第三点，就纯粹是蛇派平时造孽太多，结下太多梁子，实在是让两派难以接受。人家赫奇帕奇没啥优点就是勤奋，俗话说勤能补拙，这勤奋还有一个含义就是笨，赫奇帕奇上上下下那么多人愣是没几个有出息的。好不容易出了个大帅哥塞德里克，所有人都把他当宝似的供着，都以为终于能捧回火焰杯扬眉吐气一把，你丫倒好，上来就把人家给整死了，你说人家能不跟你玩儿命么。


       总结一下哈利的团队构成，不仅仅有整个狮派义无反顾的鼎力相助（别跟我扯啥虫尾巴，他就是一个战斗力只有5的渣滓！更别提什么政治眼光了），还有识时务的鹰派、獾派成员，以三对一，蛇派再怎么折腾也是必输的局面。


       也许你会问，我们英俊潇洒智勇双全忍辱负重痴情不移的大情圣斯内普教授为什么没有列在狮派成员内？我的答案是，别傻了，王子大人分明是被校长大人给忽悠进来的！


       当然，有一个大家一直纠结的问题，为什么注定是哈利成为伏地魔的克星？当年特里劳妮做预言时明明就是含混其辞，并没有指名道姓地说，你伏地魔有朝一日必定饮恨哈利波特小子杖下！回顾她的预言，只明确了两点：第一，这个预言之子出生在一个曾三次击败黑魔头的家庭，第二，他生于第七个月月末。纳威和哈利都符合这个预言，可偏偏为啥是哈利被伏地魔挑中了？我给出的解释是，预言神马的都是幌子，一切的一切，都是给未来的狮派领导人造势，和当年的“大楚兴，陈胜王” 异曲同工！表面上是伏地魔挑哪个就是哪个，但实际上真正的人选，早就内定为哈利同学了！原因有二：首先，与相比纳威，哈利的身世更加显赫，其次，邓布利多考虑了其他因素，例如如何从内部瓦解蛇派势力。前一点我会马上分析，后一点我会在随后的章节中专门讲述。这里说句题外话，如果伏地魔当年挑的是纳威，那么书名就得改成《纳威·隆巴顿》了，我个人倒认为这个名字更有霸气，听起来像是隆美尔加巴顿:P。


       为什么说哈利的身世要比纳威更为适合做狮派的领导人？仔细回想一下波特一家的由来，我保证你会恍然大悟。在哈利第一次被伏地魔的索命咒击中后，哈利与老邓爷爷进行了一场虚无缥缈漫无边际的对话，从中得知自己身世的真相，以及为什么会有三圣器中的隐身衣作为传家之宝。没错，波特一家，乃是从死神手中获得三圣器的三兄弟中，唯一幸存的老三伊格诺图斯·佩弗利尔的后裔！


       乖乖不得了！


       这名不见经传的波特一家，竟然有如此牛逼显赫的背景！波特的祖先，乃是上古时代神话中的人物！这就好比一姓杨的同学，闲来没事儿查自己家谱玩儿，一查竟然查到了二郎神头上！难怪邓布利多处心积虑也要拉拢詹姆士、哈利，这传说中的人物可是没谁敢惹得起的！相比之下，隆巴顿一家可就相形见绌了，即便是伏地魔的斯莱特林谱系，和哈利相比只怕也要退避三舍！


       别说是哈利，看看尧舜禹汤，哪一个上位的时候不是号称自己是黄帝、炎帝的正统后代？屈老仙不也叫嚣着“帝高阳之苗裔兮”？咱们的刘使公发家的时候，不也扛出中山靖王十三代孙子的旗号？就连今天喝酒撞人的傻叉二代，不也高喊着“我爸是XX”？可见在政治斗争中，家世、背景才是头等重要的大事！有了所谓的背景撑腰，说起话才是理直气壮，才有人听你的话！


       说到这里，哈利最终成为狮派头号人物，可说是顺理成章了。


 


三 论伏地魔的倒掉及其富有喜感的脑残


 1、论伏地魔的倒掉


       想当年，伏地魔如日中天，一呼百应，整个食死徒大军如同蝗灾，所过之处片甲不留，寸草不生。整个魔法界笼罩在黑色恐怖之下，惶惶不可终日。直到伏老先生听了特里劳妮这个江湖郎中的话，脑子一热，要跑去干掉哈利同学。没想到哈利同学在主角光环的庇护下安然无恙，伏老先生八十老娘倒崩孩儿，栽在一个奶娃娃手上，从此一蹶不振。追随者们见势不好，也树倒猢狲散。但伏老先生身残志坚（其实根本连身子都没有了），想起了越王勾践、司马迁等前辈的光辉事迹，卧薪尝胆、忍辱负重，终于东山再起、卷土重来。高考的同学可以不用一遍又一遍地揭司马老先生的疮疤，伏老先生其实也是一个很好的例子。


       但坏就坏在伏老先生被特里劳妮忽悠得太惨，铁了心地要干掉哈利这个眼中钉肉中刺。加上自己成名已久，居然败在一个乳臭未干的小儿手上（真的是乳臭未干，奶都没断……），实在咽不下这口气，因此一定要亲手干掉他，还非要用魔法干掉。要我是伏地魔，哈利自首的时候我就先捅他十几二十刀，等断气儿了再补上几个四分五裂、粉身碎骨之类的，直接挫骨扬灰，永世不得超生。他偏不，非要摆足了架势，还吩咐喽罗们围观，然后对其冷嘲热讽一番，最后以一个极其潇洒的动作结束整套流程。结果呢，一道咒语劈下去，倒发现自己菊花一紧，剧痛难忍，哆哆嗦嗦就倒了下去。等到缓过来的时候想起来验尸，还偏偏不自己过去，派个纳西莎过去。没想到聪明的哈利同学早已经埋下了伏笔，干掉拉文克劳的冠冕的时候顺手救了马尔福一把，你说他妈还能把哈利供出来么。


       说到这里不得不赞叹一下哈利同学不愧是狮派新一代领袖，胸怀宽广，深沉机智，不会因为马尔福多次想置自己于死地就落井下石、见死不救，而是为大局着想，把马尔福从阎王爷手里拉了出来。结果在关键时刻纳西莎投桃报李，整个局势全面扭转，最终改变了故事的结局。除了佩服哈利兵行险招的勇气之外，其眼光之长远也是非庸人所能及的。伏地魔就没这勇气和魄力，看到哈利就是杀杀杀，一点前辈高人的风范都没有，实在是掉价。


 


2、论伏地魔富有喜感的脑残


       其实说到为什么伏地魔最终会兵败如山倒，大家心里多少都有数：除了有邓布利多这个大操盘手垂帘听政，狮派实力强悍这两点之外，其自身缺陷也起了决定性作用：第一怕死，第二死脑筋。


       伏地魔其贪生怕死是有目共睹的。早在他青春年少之时就开始寻找长生不老的秘方，之后从斯拉格霍恩嘴里套出了魂器的使用说明书，然后就着手制作一个又一个的魂器，生怕自己哪天滑倒了摔死。之后一听到斯内普偷听到的预言的消息，吓得魂不守舍，急急忙忙地要去干掉哈利，结果中了邓布利多的圈套，落得生不如死的下场。须知在政治斗争中，一旦瞻前顾后畏首畏尾，你就失去了一往无前的气势，反而处处捉襟见肘，受人牵制。还不如学项羽，直接把船凿了，切断后路，拼死一搏，反倒大获全胜。


       反倒是狮派方面，幕后大佬邓校长就是个不要命的，整个一就算我挂了也要玩儿死你的态度，居然让王子大人把自己给干掉，来给哈利波特增加筹码。也许你会说，邓布利多本来就是要死的，他戴了戒指就中了诅咒，迟早是要仙去的。但是仔细想想，邓布利多戴戒指的原因是什么？好奇！难道你真的相信一个活了一个半世纪的老妖怪会仅仅因为好奇就想玩儿命？作为一个成熟的政治家，老邓的一切行动都不会是无的放矢。他这么做的目的无非是为接班人铺平道路，同时让伏地魔误以为神器已经归斯内普所有。当然邓布利多不光草菅自己的命，也草菅别人的命，王子大人就是被他生生逼死的，这个我们之后再详细讨论。


       有了老一代掌门人做出的表率，这新一代的哈利同学也是视死如归，你要杀我是吧，你杀好了，一面想着无非碗大个疤老子二十年后又一条好汉云云，一面和七大姑八大姨侃着大山大摇大摆地就去了。你说这气魄，是你伏地魔比得上的么。俗话说赤脚的不怕穿鞋的，你跟命都不要的人磕，你磕得过才怪。


       其次就是伏地魔一根筋，不知变通。在政治斗争中，还有至关重要的一点就是要审时度势，随时改变策略。严嵩刚把夏言干掉那会儿，徐玠不怂得跟个孙子似的，猥琐了十多年，最后终于瞅准时机，一举将严家斩尽杀绝。他要是学沈练那样死脑筋，早就不知死了几遍了。伏地魔显然没看过《明史》，更没看过《明朝那些事儿》，丝毫不知道变通，哈利波特杀不死，那就不杀了嘛，搞个摄魂怪吃果冻似的一吸不就了了，反正吸了以后死不死没啥两样。再说，您老一大把年纪，干啥事儿还要亲自动手，你随便让一食死徒上去把那奶娃子掐死不完了。更何况，去的时候也不搞两个护驾的，自己搞不定还可以叫别人补刀嘛。偏不，非要杀哈利，非要亲自干，非要用魔咒，最后把自己给崩了，搞得我真是欲哭无泪了。尤其是第七部电影里，还摆个及其飘逸的造型，搞个丝带把哈利从头捆到尾，最后干脆直接上手，两人互相撕脸，当时我就喷了。


       伏地魔的执着还有一点体现在其对于长老魔杖孜孜不倦的追求上。复活的当天伏地魔就跟哈利干了一架，结果由于两根魔杖的杖芯相同，发生了共鸣，从而产生了许多奇奇怪怪的现象。自此伏地魔就对自己的魔杖不太信任，因而开始寻找传说中的神器——长老魔杖。美酒赠佳人，宝剑配英雄，伏地魔一边念叨着这两句话，一面认为，自己作为世界上最牛逼的巫师，当然要使用最牛逼的魔杖！于是多方查找，终于寻找到了前任恐怖主义领头羊格林德沃。这里伏地魔第一次被警告即使得到了长老魔杖，也不能够使用它的力量，你丫就是没那命。自高自大的伏地魔并没有将老前辈的准准教诲放在心上，反而以为格林德沃在保护他的好基友的坟墓，气急败坏地高叫了一声“你已经过时了！”就把格林德沃送上了西天。之后就去挖了老邓校长的坟，也不知道有没有鞭尸，反正是拿了长老魔杖。“魔杖在手，天下我有”，伏地魔当时那个美啊，满心欢喜地以为这下自己可是天下无敌了，哈利波特你就洗干净脖子等着我切吧。


       之后发现魔杖居然不太好使，仔细想想，好像长老魔杖是实名制的，要用还得找前任主人办过户手续，于是就把可怜的王子大人找来，强迫着他在协议书上摁了手印儿就让纳吉尼收拾了他。老先生当时想，这东西也到手了，手续也办齐全了，这下总没啥差错了吧。于是肆无忌惮地拿着长老魔杖杀人放火，享受武林至尊的快感。殊不知老校长早已经算计到了这一点，明修栈道，暗度陈仓，表面上让王子大人把魔杖抢了去，其实私底下已经送了德拉科·马尔福，之后再吩咐哈利从德拉科那里要过来。巅峰之战的时候，哈利千叮咛万嘱咐地提醒伏地魔，那玩意儿不是您的，产权证在我手上呢。结果伏地魔压根儿听不进去，带着一副“谁捡到就是谁的”的流氓表情对哈利的规劝进行了惨无人道的鄙视。俗话说得好，天作孽，尚可违；自作孽，不可活。是你的，总会到你手上，不是你的，抢也抢不来。伏地魔多次被人劝说放弃使用长老魔杖，可是其一条胡同走到死的脑残性格最终让他铸成大错，被哈利同学以整部哈利波特最牛逼没有之一的魔咒——除你武器——结果了性命，结束了自己恐怖主义头目的生涯，为其罪恶多端的一生划上了圆满的句号。


       按说伏地魔的对手要是普通人，估计他怂一点，倔一点，都不会有太大问题。可惜他的对手不是别人，正是最擅长攻人弱点的老邓校长。伏地魔的怕死，伏地魔的执着，都被邓布利多看在眼里，从而制定了专门针对他性格弱点的方针策略。回顾一下伏地魔所犯的错误，无一不是被邓布利多对症下药，还下的是猛药，往死里治。


       你怕死想干掉所有能威胁你的人是吧，行，我就搞个预言说你会被一个小屁孩干掉，再在这个小屁孩身上下一个巨牛逼的保护。这就等于埋了个地雷等着伏地魔去踩，伏地魔又惊又怕，果然上当，当场被炸得分身碎骨，魂飞魄散。


       你一心想干掉哈利是吧，成，我就让哈利穿着死神三件套去送死。这就等于是让哈利穿上防弹背心扛着防爆盾，绑了伏地魔七分之一的灵魂当人质，大大咧咧地去 “送死”。一阵乱枪过后人质早被打成筛子了，那所谓“自首”的人躲在防爆盾后面笑得不行。于是最后一个魂器也被干掉了，还是被伏地魔自个儿干掉的，你说他能不蛋疼么。


       你就想使那长老魔杖是吧，没问题，你拿去用就行，你用来挖鼻孔掏耳朵我都不管。但是你用完总得还是吧，就算你不还，那魔杖自个儿还记着谁是主人呢。这就好比你借人家狗出去遛，遛完了不想还，人家主人来要，你居然还要那狗去咬自家主人，这不没事找抽么。


       以上脑残行径，很难想像是一个在江湖上叱咤风云、呼风唤雨的黑道老大的所作所为。该放手一搏的时候，畏畏缩缩，贪生怕死，该另辟蹊径的时候，又一条道走到黑。这样看伏地魔不仅仅是政客，还是个很有喜感的娱乐人物，跟当今意大利总理、AC俱乐部主席贝老先生是一路货色。


 


四 论斯内普悲情浪漫的一生及其沦为政治斗争牺牲品的原因


 1、论斯内普悲情浪漫的一生


       好了，终于要说到我们的王子大人了。在许多读者心目中，西佛勒斯·斯内普是整个哈利波特系列中最光辉高大的人物，忍辱负重、情深似海、自我牺牲，把对莉莉的爱坚守到了生命的最后一刻。也正因为如此，王子大人才赢得了无数粉丝的伤怀与钟情。


       斯内普的一生充满了古希腊式的悲剧，命运对这个才华横溢的人给予了无情的嘲弄和折磨。他自小便生长在一个充满暴力和悲哀的家庭，生活对于他来说只意味着痛苦。自从遇到了莉莉·伊万斯，他灰色的世界中才出现了一缕阳光。与莉莉青梅竹马两小无猜的那段日子是他生命中最美好的一段时光，但这也成为了导致他悲剧的一生的直接原因。


       然而造化弄人，进入霍格沃茨后，斯内普和莉莉分别被分在了蛇院和狮院，从此两人不能再想以前那样亲密无间。詹姆士的出现更是让斯内普痛苦万分，詹姆士除了在青春期旺盛的雄性激素以及嫉妒心的驱使下，伙同小天狼星肆无忌惮地欺侮自己外，还居然对自己心爱的女人打起了念头，这让王子大人心如刀割，又无能为力。各位兄弟们可以自行想象一下，在喜欢的女生面前被情敌随意打骂，是多么让人想shi（三声）的一件事情。幸亏有莉莉一直对他进行保护，才使他免于詹姆士等人更加恶劣的欺压。


       就在斯内普和莉莉的友谊似乎朝着地久天长的方向前进时，他迎来了人生第一次打击：同莉莉决裂。此次事件既有其必然性，也有其偶然性。其必然性在于，斯内普是一个天资超凡、骨骼精奇的人，对于黑魔法与生俱来的灵性使得他在这个领域如鱼得水。很自然的，斯内普对于这个方向的大牛——伏地魔老先生就产生了一种发自内心的钦佩与景仰。再加上伏地魔的个人魅力、卢修斯等人的旁敲侧击，斯内普很快就倒向了食死徒一伙。而莉莉是个天生富有正义感的人（O型血？），对于黑魔法神马的一概没什么好感，极度厌恶欺凌他人的行为。道不同不相与谋，两人注定最终不会走到一起。而两人决裂的偶然性则是因为OWLS考试之后那次事件，斯内普再一次被莉莉搭救，自尊心甚高的他竟然需要心仪的女生搭救，之前遭受的羞辱加上男人的自尊心，让急怒攻心的他说出了使他悔恨终生的话，导致二人从此分道扬镳。最终莉莉竟然和她讨厌的詹姆士走到了一起，这对斯内普简直是天大的作弄。


       有同学认为，詹姆士比不上斯内普，莉莉完全应该嫁给王子大人。我认为不是。抛开詹姆士雄厚的身世背景不论，詹姆士本身是个帅气、聪明、人缘好、富有幽默感、喜欢冒险、还有一点小坏的男生。不可否认的是，这样的男生对于女生是非常具有吸引力的，所谓男人不坏，女人不爱。自身条件优秀，加上他对莉莉又死心塌地，莉莉从了他也是情理之中的事。至于詹姆士自高自大、喜欢出风头的性格，其实只要不影响两人感情，莉莉是可以容忍的，况且随着年龄的增长，詹姆士会更加成熟稳重，这也是为什么两个人是在毕业加入凤凰社之后才走到了一起。而王子大人年轻时不仅不修边幅，还不注意个人卫生，连内裤都懒得洗，相比之下确实要逊色不少。


       其次，斯内普并不能给予莉莉幸福。斯内普身为食死徒核心成员，过的都是刀头上添血的日子，除了双手沾满鲜血，更是一个不留神就会身首异处。况且食死徒不是你想退，想退就能退，跟了伏地魔，就必须一条道走到黑，没有回头路。你说嫁给这样的人，能过上安稳日子吗？


       而凤凰社虽然危险，但打的是正义的旗号，一帮志同道合的人因为正义、理想、和爱走到了一起，这是多么让人激昂的景象！革命的情谊是坚不可摧的，莉莉同志和詹姆士同志在革命的道路上越走越近，最后牵起手来，共同抗起革命的大旗。对于莉莉来说，还有什么比和自己的爱人为了同一个信念一起携手走下去更加幸福的事情！


       詹姆士为了莉莉和哈利，与伏地魔不屈不挠地斗争至生命最后一刻，其英勇刚烈甚至赢得了伏地魔为数不多的赞赏，实在是可歌可泣。虽然斯内普可以为了莉莉背负骂名、不惜以生命保护哈利，但依我看来，其行动中或多或少参杂了赎罪的成分，因此及不上詹姆士。


       让我们回到斯内普悲剧的命运上来。本来斯内普和莉莉决裂后，悲不自胜，决心把满腔热忱洒在工作岗位上。我猜想他那个时候大概每天一边熬着魔药，一边含泪唱着“你不是真正的快乐，你的笑只是你穿的保护色”。没想到几年后，忽然又传来莉莉嫁给詹姆士的消息，“最怕此生已经决心自己过，没有你，却又突然听到你的消息”，顿时如遭雷击，心如死灰，只能将那一份炽热的爱永远深埋在心底。


       但命运女神偏偏要把他往死里整。可怜的斯内普于是迎来了人生最大、最绝情、最惨烈的一场悲剧：亲手导致了心爱女人的死。话说斯内普那天在伏地魔手底下干完 Postdoc，回校申请Faculty Position，居然无意间听到神棍特里劳妮的语言（其实是邓布利多故意让他听见的，哪有这么巧的事，早不预言晚不预言，偏偏你斯内普一回来就预言），当即浑身一震，心头窃喜，忙不迭地回去向伏地魔报告，好邀功请赏。满心以为这下帮了老板一个大忙，可以记特等功，没想到却中了邓布利多大大的圈套，被命运开了个大大的玩笑。伏地魔听罢汇报，直接锁定了莉莉的儿子——哈利。斯内普一听鼻涕都喷出来了，哪尼？？？这他妈算是哪门子事？我高高兴兴告了密，没想到却告到了我最心爱的女人头上！！


       普天之下，还有比这更悲剧的事情吗？


       王子大人一听伏地魔口中吐出“詹姆士和莉莉的儿子”，手脚都瘫软了，跪在地上对伏地魔那个求啊。伏地魔念在斯内普对自己忠心耿耿，其实已经答应了他不杀莉莉。但莉莉为了保护哈利，为了埋那个地雷让伏地魔踩，硬是要伏地魔杀了自己代替哈利。伏地魔本就没有耐心，被莉莉缠得心烦了，哪还管什么斯内普，直接干掉了莉莉，没想到却正中莉莉和邓布利多的下怀。


       可怜我们的王子，赶到现场时伊人早已香消玉殒，“未若锦囊收艳骨，一抔净土掩风流”！其实我挺喜欢电影版对这个情节的处理，斯内普抱着莉莉嚎啕大哭，思绪回到了当初那个阳光灿烂的下午……


       自此，王子大人永远活在了对莉莉刻骨铭心的愧疚、对自己过错的悔恨当中。他痛恨哈利，因为哈利是詹姆士的儿子；他保护哈利，因为哈利是莉莉的骨肉。他每次注视哈利，都会想起那双清澈的绿色眼睛。为了赎清自己的罪恶，他甘愿充当间谍，谋求推翻伏地魔的统治，也彻底沦为了邓布利多的政治工具。


 


2、论斯内普沦为政治斗争牺牲品的原因


       接下来，让我们用一种纯理性的思维分析一下，为什么斯内普这样一个富有才华、头脑出众的人，最终会成为这场政治斗争的牺牲品。


       为什么在伏地魔那么多的追随者中，邓布利多偏偏挑选了斯内普作为策反的人选？其实邓布利多还有其他选择，例如卢修斯·马尔福、小天狼星的弟弟雷古勒斯等等，前者深受伏地魔信任，后者可由小天狼星牵线搭桥。


       然而邓布利多别的不挑，偏偏挑选了斯内普。这固然是因为斯内普因为莉莉的死与伏地魔结下血海深仇，要把他拉拢过来不用费太大力气，事实上也是斯内普自己跑去找邓布利多的。但实际上，精于用人的邓布利多运用了他那深邃的洞察力，瞅准了斯内普适合作为内应的几大特点。


       第一，政治素质过硬。从斯内普用情专一这点就可看出，此人情感真挚，矢志不渝，一旦认定目标后就不离不弃，甘愿抛头颅撒热血。不管莉莉是不是爱自己，不管莉莉是不是嫁给了别人，他都一如既往地痴情不悔，简直跟郭襄有得一拼。对于爱情如此，对于事业也是如此。不管当内奸的任务是多么艰巨，其对邓布利多的忠诚从来没有丝毫的动摇，即使是玩火也是玩得义无反顾。到最后，明知道邓布利多要牺牲自己也毫无怨言，实在是被人卖了还帮着数钱。邓布利多正是瞅准了这点，才放心把所有的秘密全盘托付给斯内普。当然，老邓校长也是利用了斯内普对莉莉的愧疚，时常在他耳边敲打：“莉莉是你害的，你要是真的爱她，就保护好她的儿子，Blah Blah……”做足了思想政治工作，彻底防止其心生变。也许你会说，斯内普不是照样背叛了伏地魔？我不否认这一点，可是这件事是有极特殊的原因的，特洛伊战争打了十年，不就为个女人吗，吴三桂还冲冠一怒为红颜呢。更何况伏地魔还亲手把莉莉给弄死了，斯内普要能咽得下这口气，还算是男人吗？


       第二，专业功夫扎实。第一部里，奇洛暗中要害死哈利，是他，破解了奇洛的咒语，让这个系列不至于只出了一本就大结局了。第六部里，邓布利多为了使用复活石看他的妹，中了伏地魔的“偷魂器者死全家”咒，危在旦夕，是他，将诅咒限制在邓布利多的右手，让邓校长得以苟延残喘，下完至关重要的一步棋。要不是他独步天下的大脑封闭术，凤凰社的人早就不知死了几百遍了。可以说，这样一个功力深厚的人，是值得信赖的。


       第三，深入敌方高层。斯内普可说是伏地魔的左膀右臂，“最亲密的战友”，伏地魔对其非常倚重，干啥都得先问：“斯内普卿意下如何？”正因为如此，邓布利多才可以掌握许多第一首资料，从而得以提前排兵布阵，克敌机先。哈利从女真路得以逃脱全然是因为斯内普第一时间得到了消息。在政治斗争中，关键性的人物会起到决定性的作用，就如同玄武门之变的常何，清军入关的吴三桂，如果他们在当时做出了不一样的决定，整个中国历史会完全改观，你我很可能永远不会存在于这个世界上。如果不是斯内普，整个魔法界的历史同样也会完全改观。在用人这点上，邓布利多是绝不会犯含糊的。


       斯内普为邓布利多、为凤凰社（以及为莉莉）立下汗马功劳，鞠躬尽瘁，死而后已。可惜，他最后没能亲眼看到新魔法界冉冉升起的朝阳，死在了黎明前的黑暗中。为何这样一个厉害角色最终会沦为政治斗争的牺牲品？一方面固然是因为政治斗争本身险恶，另一方面，斯内普才华出众，又情感丰富，属于性情中人，这样的人在波澜起伏的斗争当中容易成为失败者、垫脚石、替罪羊等等悲情角色。譬如项羽，此人天生一副浪漫情怀，既有破釜沉舟的果敢血性，又有霸王别姬的儿女情长，可到了斗不过流氓头目、无赖总长刘邦大人（当然我只是说容易，并没有说注定，你看曹阿瞒不就烧了袁绍，降了张鲁，统一了北方）。


       斯内普因为聪明过人，被邓布利多盯上，须知聪明人是谁都要花大力气笼络的，何况斯内普这么一个关键性的人物，那简直是不择手段也要挖墙角挖过来的。而他对莉莉情根深种，邓校长从他进校的第一天就看在了眼里，记在了心上。等到邓布利多策划波特灭门事件，故意放出风声让斯内普听到，将斯内普陷于莉莉之死的帮凶的莫大罪名，再以身为莉莉骨肉的哈利作为要挟，从而完全击溃斯内普的心理防线，一把将其牢牢掌握在手中。可见，太过聪明不是好事，大家还是装傻来得比较安全。


       同时，王子大人用情太深，泥潭深陷，不能自拔，导致一直被邓校长牵着鼻子走。要是伏地魔的敌人换成纳威胖，王子大人才不管他妈什么预言之子咧，肯定成天跟伏地魔搅风搅雨。他俩要真一起干，那简直就是魔法界的任我行和向问天，荡平霍格沃茨、一统江湖还不是迟早的事情。但斯内普跟向问天最大的区别在于，向问天是睡过就忘，斯内普是啥也没干，还念念不忘，这就注定斯内普在不能像向问天那样洒脱自在，进退无阻。到后来终于被邓布利多推上风口浪尖，背负骂名，众叛亲离，最后还被另一个老板伏地魔误杀，成为了像晁错、胡惟庸那样在政治斗争中丧命的不幸人物。


       可怜斯内普才华出众，卓尔不群，偏偏却一生苦难，亲情、爱情、事业一无所得，实在是天妒英才，英雄气短，何其悲乎哉也！


 


五 论邓布利多是怎样炼成的及其如何一手推动了魔法界的历史


 1、论邓布利多是怎样炼成的


       接下来，我们即将进入对全系列中最狠辣深沉、最智勇兼备，将所有人玩弄于股掌，一手策划推动了整个狮蛇剧斗，搅起整个魔法界长达十余年的腥风血雨，将哈利波特和整个狮派推上权利顶峰，自己却在风口浪尖急流勇退，表面上是舍身取义其实是悄然隐退，最终遁居世外逍遥天地的大玩家、大赢家，我们最最亲爱的阿不思·珀西瓦尔·伍尔弗里克·布赖恩·邓布利多教授。


       邓布利多这个人，对魔法本身的发展做出了不可磨灭的贡献，也对魔法界的政治格局产生了深远影响，其智慧幽默有如阿尔伯特·爱因斯坦，其深沉老辣有如温斯特·丘吉尔。这样的人物的成长历程，不是用三言两语能够说清楚的。不过可以肯定的是，有两件事情直接造就了后来的邓布利多，一是其妹妹阿丽安娜的死，二是与格林德沃的决斗。为了仔细剖析他整个心路历程，我们不妨先来回顾一下他的身世背景。


       邓布利多于1881年出生于一个混血家庭，其父珀西瓦尔是巫师，其母肯德拉是麻瓜。他有一弟一妹，弟弟就是对山羊滥施魔法的阿伯福斯，妹妹阿丽安娜小时候曾受三个麻瓜男孩折磨，从此精神失常。这里吐一下槽，不知道罗琳是不是笃信“吃得苦中苦，方为人上人”，全书里牛逼的人都有一个共同特点：身世悲惨，家庭不幸。从邓布利多到伏地魔到斯内普到哈利波特，不是家庭暴力就是亲人惨死，没一个是顺顺溜溜长大的。另外这几个人还有一个大家应该都注意到了的共同点，即他们全部都是混血。


       邓布利多于1892年进入霍格沃茨，被分配到格兰芬多学院。邓布利多在年轻的时候就显露出了过人的才气，成为众人瞩目的焦点。过人的法术才能为他赢得了芬克立杰出施法奖，在NEWT考试中一度让主考官马奇班瞠目结舌。在学期期间，他就在顶级学术期刊上发表论文，获得了国际炼金术大会金奖，并成为了威森加摩的英国青年代表。无论是在学术还是政治上，少年邓布利多都是一颗冉冉升起的新星。这样的一个人物放在今天，那简直就是一个神话般的存在。


       毕业后，他前往高锥克山谷，在那里，他遇到了让他爱恨交织、对他一生产生不可磨灭的影响的人——盖勒特·格林德沃。青年时期的邓布利多与其他富有才华的年轻人一样，有着自傲、热血、稚嫩的一面。他与格林德沃的见面如同两颗璀璨的巨星相互碰撞，点燃了两人的雄心壮志，也在邓布利多心中擦出了爱的火花。那时候的邓布利多也满脑子千秋大业，成天和格林德沃琢磨怎么一统麻瓜世界，沉浸在青年人狂热的幻想中。从青年时代的阿不思身上，我们已经能看出其日后行事的一贯风格：目光深远，凡事都要站在战略高度考虑，为了取得全局最优解，牺牲一些个体是完全合理且必须的。应该说，作为一个政治家，这是他所必需具备的基本素质。仁义、仁慈在政治斗争中是没有立足之地的，宋襄公、朱允炆都是绝佳的例子。


       假如没有发生那次事故，假如历史按照邓布利多和格林德沃当年的意愿发展，凭借此二人的实力，世界恐怕早已被荡平，麻瓜陷入被巫师统治的境地。邓布利多只怕是会成为巫王格林德沃忠心的副手，就像当年莫高斯座下的索隆。


       可惜命运总是爱捉弄聪明人。妹妹阿丽安娜的死、与弟弟阿伯福斯反目成仇对邓布利多造成了巨大打击，格林德沃也绝尘而去。邓布利多从天堂坠入了地狱，一蹶不振，在相当长一段时间内没有什么大的作为。值得注意的是，口口声声宣称死个个把人无所谓的邓布利多，在面对自己妹妹的死亡时依然崩溃，这证明了几点：第一，邓布利多那个时候太嫩，还没有经历过大风大浪；第二，邓布利多并没有为了攫取权力陷入丧心病狂的境地，在内心深处还是保留了一些东西的；第三，政治家在一定程度上都是虚伪的。


       阿丽安娜的死是邓布利多生命的转折点。自这一刻起，他远离了年少时的梦想，远离了与格林德沃一统世界的命运。他对自己的实力重新进行了评估，也重新规划了自己的政治纲领。可以说，这个事件使他沉淀了下来，使他本人对一味的争权夺利失去了欲望，转而寻求一些更为深层次的东西。


       毫无疑问，邓布利多在本质上是一个好人，善良的人。最好的证明是他并没有真正追随格林德沃的脚步，加入黑巫师大军。格林德沃的所作所为越来越极端、邪恶，越来越被邓布利多排斥。信念上的分歧最终成为了不可逾越的鸿沟，邓布利多决心阻止这一切。可以想见，邓布利多当时的内心有多么纠结，一面是拯救世人于水火的伟大抱负，以及自己的良知，一面是曾经与心爱的人共同憧憬的理想，无论是哪个都是他难以割舍、抛弃的。可以想见，格林德沃无论束手就擒，还是抵挡他的入侵，对他来说，都是挑衅。可以想见，当邓布利多结束与格林德沃史诗般的一战，亲手将格林德沃永远囚禁在暗无天日的牢笼中时，其悲伤、彷徨与痛苦，岂是常人所能忍受！


       可是他明白他必须这么做，他明白无论他多么痛苦，有些事情是必须要抛弃的。为了这个世界，也为了他自己，他必须亲手了断这一切。当邓布利多关上纽门伽德沉重的大门，抬头望向天边乌云中渐渐透出的明媚阳光时，经历了人生最大苦难的他已然脱胎换骨，真正成为了我们日后看到的邓校长。


 


2、论邓布利多的政治纲领


       长时间的修炼使邓布利多懂得，团结人心靠两件东西：第一是理想，第二是利益。但这两间东西是有着不同的适用范围。在团队创建初期，凭借一腔热血、共同的理想，是可以把大家团结在一起的。我相信《建党伟业》中描绘的那种澎湃的激情是真实存在过的。但是，随着队伍的扩大，随着时间的推移，团队内部不可避免地会出现分化和冲突。这时候如果还妄想靠理想维持大家的热情，这样的团队领导人我只能斥之为幼稚。从古到今，只有利益斗争是永久的斗争，它是深深扎根在人类本性之中的，除了极少数圣人，绝大多数人一生孜孜不倦追求的，无非是自身利益最大化。因此，在长期的斗争过程中，利益是唯一能够笼络人心的东西。


       邓布利多深谙人心，对这点的掌握可说是驾轻就熟。他果断抛弃了之前的“巫师统治论”，抛弃了他年轻时代的梦想：纵使这个论调固然会得到纯血统巫师们的支持，但它与大多数人的利益是相违背的，这显然不利于他的政治图谋。为了建立统一战线，拉拢更多的人，邓布利多抛出了更响亮、更高尚、更能号召人心的政治口号：“爱”。


       估计大家会问，你刚才不是说，仁慈神马的在政治斗争中不是不值一文吗？怎么这会儿又开始吹捧“爱”这个口号呢？我想说的是，普罗大众和政治家是有明显区别的。普通百姓需要的，只是一个能让他们胸口一热、眼眶一湿、振臂高呼的口号，谁说得好听、谁看起来崇高，他们就跟着谁走。在跟着奥巴马高喊“Yes we can”的人们中，有多少会真正关注这个简单口号背后所隐藏的各个利益集团之间纷繁复杂、穷凶极恶的利益冲突？内行看门道，外行看热闹，对于公众，政治家要采取迥然不同的策略。


       邓布利多宣称，“爱”是世间最为强大的力量。在爱这个无坚不摧的利器面前，一切邪恶、诡计、暴力都将无所遁形。所有的生命，无论是巫师、麻瓜、小精灵、半人马、巨人，都是平等的，只要每个个体心中充满了对其他人的爱，所有误解与仇恨都能消弭，整个社会将充满信任、理解和宽容，达到理想的境界。


       这条口号咋看之下无甚亮点，看上去甚至近乎于陈词滥调，但其实里面既包含了佛家的“众生平等”，又包含了墨家的“兼爱非攻”，朴实无华但又经得起推敲。正所谓重剑无锋，大巧不工，深厚的功力并不需要华丽的招式体现。


       让我们看看，这么一个简单的口号，带给他以及他率领的政治团队多么巨大的收益。


       第一，这条口号为邓布利多树立了一个崇高的形象。当人们听到这条口号时，脑海中首先出现的就是一位胸怀博大、悲天悯人、以惩恶扬善为己任的智者形象。这与邓布利多在校时表现出来的真挚、热忱、善良的形象是一致的。人们会不由自主地认为，邓布利多谋求的是他们的幸福，是为了他们而奋斗。也就是说，邓布利多的行动与他们自身的利益是相一致的。把全体人民的福利当成自己终身奋斗的目标，这样的口号是非常富有感染力和号召力的，它能够激起人们心中对于幸福生活的美好向往，马丁·路德·金、曼德拉都曾奔走呼喊类似的口号。这条口号为邓布利多赢得了威望，造起了声势，而邓布利多终生也恪守这一信条。


       第二，这条口号为其赢得了多数人的支持。这是显而易见的，首先非纯血巫师和纯血巫师中的中下阶层就是这一理念的最坚定不移的支持者，因为他们是最大的受益人，凭借这个口号，他们可以与那些高高在上的纯血贵族们平起平坐。这个群体的成员数不胜数，这里就不详细列举了。其次就是像半人马、狼人、巨人等巫师世界的二等公民，终于可以摆脱下等种族的枷锁，获得他们应有的社会地位。费泽伦、卢平、海格就属于这个群体。可以说，这条口号有力地促成了统一战线的行成，为邓布利多招来了大批忠实的拥趸者。


       一个简单得不能再简单的口号，涵盖了邓布利多所有的政治纲领。一个简单得不能再简单得口号，让他在魔法界站稳了脚跟，成为魔法界的教父。现在再看看这个口号，你就会发现邓布利多是一个多么可怕的人，跟他相比，伏地魔不过是一个刚学会解方程的小学生，洋洋自得地宣称已经参破了量子物理、广义相对论的玄机，井底之蛙，可笑不自知。伏地魔大概永远也不会知道，自己所极力宣扬的血统论，只不过是邓布利多玩儿剩下的把戏！


 


3、论邓布利多如何一手推动了魔法界的历史


       也许你很难想象，为什么邓布利多这么一个怀抱远大理想，先天下之忧而忧、后天下之乐而乐的人，依然热衷于魔法界的党派争斗，不遗余力地打压蛇派？为什么他花费数十年时间，策划、推动、最后又亲手消灭了魔法界最大的动荡？他花费整个后半生做这一切的目的，究竟是什么？


       年少时期的邓布利多，也曾为狂热的理想彻夜难眠，也试图将自己脑海中描绘出的那一片绚烂图景变成现实。然而，那时候的他，除了聪明过人，在国际上小有名气之外，只不过是一个初出茅庐的小伙子。他既没有显赫的家世作为强大的后盾，也没有政治靠山可以倚靠，他的所有努力所有呐喊，都只不过像是一只黑暗中努力闪烁的萤火虫，妄图给整个大地带来光明。当阿丽安娜毫无生气地倒下，格林德沃怒气冲冲地离去，阿伯福斯投来憎恨、鄙夷的目光，他失败了，彻彻底底地失败了。他舔舐着自己的伤口，收敛自己躁动的心，缩成了小小的一个蛹，静静地等待自己羽化蜕变的那一天。


       当若干年后毁天灭地的那一场决战落下尘埃，世人看到的，是一个身体疲惫不堪，但眼中却闪烁着慑人光芒的邓布利多。此时的他，刚刚亲手击败了有史以来最为强大的黑巫师，取得了有史以来最为强大的魔杖。此时的他，不露出丝毫霸气，却能使所有人俯首屈膝。此时的他，看着土崩瓦解的黑巫师大军，比此前的任何一刻都要明白，没有绝对强大的实力，所有理想、抱负、野心，都是令人发笑的狂想。


       经历了前半生大风大浪的邓布利多深深明白，政治斗争是实现政治理想的必须手段。没有权利、没有地位，所有的理论、主义都只能是纸上谈兵，如同乌托邦一样，永远局限于美好的憧憬之中。只有依靠强有力的政治实力推动，一切愿望才能具象化，才能真正对社会产生深远的影响。李建成也许会是个好皇帝，可是他被射杀在了玄武门外，死在了他能够一展政治抱负那一天之前。王安石的新法也许会扭转北宋积弱的状况，可是他斗不过根深蒂固的旧党，一落千丈，家破人亡。中大兄皇子和中臣镰足若不是孤注一掷格杀苏我入鹿夺取至高权利，日本进入封建社会只怕还要晚上百年。


       长期斗争练就的过人洞察力使得邓布利多明白，蛇派思想并不是完全消灭殆尽，马尔福这样的家族仍然会朝“泥巴种”投去轻蔑的目光。蛇派只是在静静地蛰伏，等待着合适的那一天，到时他们将纷纷苏醒，露出他们森然的毒牙。


       要捕蛇，就得要有捕蛇人。与斯莱特林们素来水火不容的格兰芬多们无疑是天然的最佳选择。于是，作为狮派的幕后主使，将狮派发扬壮大，确保其政治势力羽翼丰满，同时调动一切力量消灭蛇派隐藏势力，是邓布利多即便穷极后半生也要完成的任务。只有狮派占据政治斗争的制高点，自己的理想——让世界充满爱——才能最终实现。


 


       下面，让我们进入本文的核心论点——邓布利多如何一手谱写了魔法界五十年的历史，如何一手造就了伏地魔、斯内普、哈利波特等人的命运，如何奠定了魔法界此后数百年的政治格局。


       是的，你没有看错，伏地魔的崛起、哈利惨遭灭门、斯内普一生的悲剧，其始作俑者不是别人，正是我们的邓校长！在这个掌控一切的睿智老人面前，魔法界的芸芸众生，只不过是一个个在他修长十指下翩然起舞的扯线木偶！现在，让我们把目光回到几十年前，看看邓布利多是如何布下一个个精巧的线索，让历史随着他的计划完美地演绎。


       当邓布利多决心要铲除所有的蛇派势力时，他明白，这些如同斯莱特林本人一样聪明狡诈的人们是不会轻易露出他们的毒牙的。要将他们连根拔起，必须要顺藤摸瓜。他需要的，正是这样一棵藤，它能够深入世界上所有阴暗的角落，将所有的蛇派势力牢牢捆在一起，连成一个整体。同时，这棵藤还要足够地强韧，不会被轻易地扯断。这样一来，当最后的收割来临时，才能拔出萝卜带出泥，将所有的蛇派成员一网打尽。


       相信大家心里已经明白，邓布利多所需要的那棵藤，正是汤姆·马沃罗·里德尔，蛇派成员一致推选的领袖，斯莱特林的嫡系传人！而他日后走上不归路，成为伏地魔，率领食死徒大军翻江倒海、呼风唤雨的第三个原因，正是邓布利多的一手安排！


       回想当初邓布利多在孤儿院初次遇见汤姆的情形，一切都将豁然开朗。是邓布利多，向汤姆里德尔第一次展现了魔法的真正力量，用一个着火的衣橱在年幼的汤姆心中点燃了对力量和权势的渴望，种下了心魔；是他，处处对汤姆表现出怀疑与不信任，当汤姆展现他过人的天赋和领导力时，总是用他洞穿一切的深邃眼光在汤姆心中投下挥之不去的阴影；是他，三番五次动用自己的影响力拒绝了汤姆回校任教的请求，最终在那个大雪肆虐的夜晚把他从霍格沃茨赶走，从而他逼上了绝路。邓布利多从未向汤姆里德尔敞开心扉，像他与哈利那样坦诚地对话；从未对汤姆里德尔宽容，像他原谅詹姆士对斯内普的恶作剧那样原谅里德尔。因为，这一切都是邓布利多计划好的，邓布利多对汤姆里德尔的逼迫，就是点燃那个巨大骇人的火药桶的火种！邓布利多将伏地魔逼向堕落的深渊，就是为了以他为诱饵，牵连出所有暗中潜伏的蛇派成员，从而一劳永逸地消灭瓦解整个斯莱特林的势力！


       但这还不是邓布利多的全部计划。现在他需要的，是再为狮派创造一个灵魂人物。不同于利用蛇派领导人进行大清洗的做法，邓布利多在狮派领导人身上所要托付的，则是自己毕生的信念，以及胜利的希望。这个人所要做的，是将整个狮派凝聚起来，并将邓布利多的理念贯彻于其中，最终将“爱”的信条传遍世界上的每一条大街小巷。


       也许你不明白，邓布利多的强大实力连伏地魔都要退避三舍，邓布利多的威信足以一呼百应，为什么这个当时最强大的巫师却不亲自上阵，而是选择隐居幕后，另立一个领军人物执行自己的指令。其实这一点不难理解，简单归纳一下，原因有三：首先，长江后浪推前浪，新生的一代有着其特有的活力，能在狮蛇大战的第一线冲锋陷阵。邓布利多已经没有这么旺盛的精力，而他的身份也不允许他过于频繁地抛头露面。第二，邓布利多历经一个多世纪的政治风浪，本身对于权力已经无所诉求，只需要做为幕后操盘手，垂帘听政、推波助澜即可。第三，让一个新生代而不是自己领导狮派大军，能让敌人掉以轻心，放松警惕，从而漏出更大的破绽。事实完美地证明了这个策略的有效性，在日后的战斗中，伏地魔始终压根没有把哈利的实力放在心上。而哈利得到邓布利多高瞻远瞩的指点，招招制胜，每一次出击都打在伏地魔的痛处，先是将魂器一个个地摧毁而又全身而退，最后更是让长老魔杖俯首称臣，让伏地魔引火自焚。


       在几十年后伏地魔如日中天之时，邓不利多展开了计划的下一步。当斯内普回到霍格沃茨准备申请教职的那天夜里，恰巧在猪头酒吧听见了特里劳妮的语言。那时对伏地魔忠心耿耿的斯内普立刻将其报告给了伏地魔。为什么特里劳妮会不早不晚，偏偏在斯内普到达的时候做出那个预言？即便是在特里劳妮开始预言之后，邓布利多仍可以施法将外界完全隔离，从而让斯内普无从得知预言的全部内容。为什么凭借邓布利多的能力，却没有将这么关键的信息隐瞒下来？


       唯一的解释不言自明：特里劳妮关于伏地魔的预言，都是邓布利多老校长精心布置的一场戏！邓布利多让特里劳妮放出有关伏地魔克星的预言，以大预言家卡珊德拉的孙女的身份，伏地魔就算有一万个胆子，也不敢把这条预言不放在心上！


       谈到这里，我们就面对了整个系列中引发了最多讨论、争执和猜想的一个问题：预言中并没有说出伏地魔的克星到底是谁，哈利和纳威都符合那两条标准，为什么伏地魔最后选择了哈利？尽管我们可以想象，伏地魔出发前抛了一枚硬币，这枚硬币最终决定了哈利、伏地魔以及整个魔法界其后的历史。但这样的说法，无疑是对邓校长战略规划能力的大大低估。


       我不得不说，邓布利多不愧为魔法界最出色的谋略家，每一个决定都不是拍脑袋拍出来的，每一个决定背后都有着深远的考虑，确保计划的开展万无一失。我认为，预言中没有提供预言之子的姓名，是邓布利多故意为之。这样一来，狮派的领军人物没有明确说是哈利，他当然可以是纳威，谁活了下来，谁就最终掌起格兰芬多的大旗。万一哈利一个不小心被干掉，纳威也能立马顶上，避免了狮派领导人刚一指定就命丧黄泉的局面，那样将对整个计划造成毁灭性的打击。把赌注押在两个宝上，把鸡蛋放在两个篮子里，极大地提高了保险系数，完美地规避了政治风险。


       当然，考虑到波特一家的雄厚背景，考虑到莉莉与斯内普的恩怨情仇，邓布利多将哈利作为第一选择。于是，他故意让斯内普偷听到预言，故意让伏地魔去杀害哈利，故意对小天狼星提出让彼得做保密人作出许可，故意不将波特夫妇置于自己的随时保护之下，故意让莉莉代替哈利去死！于是，莉莉献出了自己的生命，伏地魔被施以重创，斯内普陷入了一生的忏悔，而哈利，则成为了“大难不死的男孩”。


       许多人一直纠结，如果伏地魔第一时间想到的是纳威胖，邓布利多会不会失策。但是，我们完全有理由认为，无论伏地魔选的是哈利波特还是纳威，这个孩子都即将成为或者已经成为一个孤儿，都会成为“大难不死的男孩”。无论如何，这个婴儿都是一张白纸，都将被邓校长一手打造为成为日后扛起反伏大旗，最终成功降魔的人。不过，换做是纳威的话，他的称号会有一些改变，叫做“大难不死的胖孩”。


       让我们回到对于邓布利多战略的分析。邓布利多卓越的政治眼光和举世无双的谋划能力此时再次大放光芒。 “波特灭门计划”以两条人命为惨重代价，如果只是一石一鸟，一箭一雕，未免太不能体现邓布利多的深谋远虑。就我看来，邓布利多在此计划中达到的目的至少有以下四个：


       第一，塑造了未来的狮派领袖，创造了神话，使其先声夺人。唯一中了索命咒依然坚挺的人，即使没有断奶也能斗倒魔法界第一魔头的人，“大难不死的男孩”的名头是多么的响亮！哈利在长牙之前就成为了整个魔法界无人不知，无人不晓的人物，这样的人不做狮派领袖，谁还能做狮派领袖！


       第二，保证了自己的思想完全被传承，为狮派未来走向保驾护航。如何使哈利完完全全地听命于自己？当然是使他成为孤儿，置于自己的掌控之下。果不其然，从一开始，哈利就把他看作精神上的导师，对其充满了敬仰和膜拜之情。哈利自始至终将“爱”作为自己的信条，和伏地魔的最终决战前的那场对话充分说明了他完全继承了邓布利多的衣钵，将邓布利多的思想发扬光大。


       第三，将斯内普这颗至关重要的棋子牢牢掌握在手中。斯内普一生活在作为帮凶杀害莉莉的愧疚中，一直到死都效忠于邓布利多，前面已经详细分析过。


       第四，借机对伏地魔造成重创。让莉莉代替哈利去死，牺牲莉莉的生命为伏地魔设下极为险恶的陷阱。即使这一招不能完全消灭他，至少可以迫使伏地魔亮出魂器这张底牌，从而可以相应地制定策略，在斗争中占尽上风。


       这个计划，可说是环环相扣、天衣无缝，其深沉狠辣，让人不寒而栗。伏地魔自以为聪明盖世，殊不知却从未逃出邓布利多的手掌心。这也难怪，在邓布利多这个活了一百多年，经历了无数腥风血雨，拥有魔法界最高智慧的人面前，伏地魔永远只是那个害怕偷来的东西被烧掉的汤姆里德尔！


       关于邓布利多的结局，我想再表达一下自己的看法。作为立于魔法界智慧顶峰，俯瞰芸芸众生的神仙级人物，作为与另一个神仙尼克·勒梅共同炼制了能起死回生的魔法石的人物，邓布利多的法力可说早已能够勘破生死，达到上窥天人之境界。哈利在第七部中半生不死的时候遇见了邓布利多，这本身就说明他早已挣脱了有形世界的牢笼，生死已经不再是对立的两面。被斯内普杀死只是表象，真相却是他已经将这个世界的历史亲手书写，而后合上书本，飘然离去。天地宇宙，洪荒幽明，没有什么能够再束缚邓布利多的思想。他的境界，应该就是庄子所说的“逍遥游”吧。


       邓布利多一生可说是都奉献给了自己的政治理想。为了理想，他失去了家人，失去了爱人，历经苦难的他却从未失去心中的一点信念，“For the Greater Good”。至高的权利，对他来说不过是唾手可得，但他却并不恋栈，却花费毕生精力将哈利和狮派送上权力巅峰，为历史谱写了蓝图。邓布利多是一个真正纯粹的人，是一个脱离了低级趣味的人，是一个为了理想奋斗终生的人。


       发明魔法石，发现龙血的十二种用途，击败黑巫师格林德沃，帮助哈利击败伏地魔，他整个伟大壮烈的一生，一切的一切，都化作了了一张小小的巧克力蛙卡片，永远铭记在所有人的心中。


 


六 哈利波特功劳评价


 


       最后，以对我们的主人公哈利波特的一点点评价，结束这一篇文章。


       作为邓布利多亲手挑选的狮派领导人，哈利无疑具有他自己独到的一面。


       他勇敢坚强，对自己悲惨身世毫无怨言，身为领导人却身先士卒，出生入死，一心一意为狮派夺取政权奉献着青春与热血。


       他继承邓布利多“爱无敌”的思想，对于所有阶层一视同仁，与下层劳动人民多比结下深厚友谊，在多比壮烈牺牲时洒下热泪。


       他善于审时度势，明白罗恩对赫敏情有独钟，在哈赫罗三人组的恋情不甚明朗之时，主动退后，与张秋打得火热，避免了可能的暧昧和误会，为罗恩让出了空间。


       他善于利益分配，对待有功之臣毫不吝啬。对于在自己身上押了重金的韦斯莱、隆巴顿家族，他给予慷慨的回馈：与金妮联姻，表现了对韦斯莱家族充分的信任，永久确保其位于政治核心；让纳威斩杀巨蛇，一道分享胜利果实，也不枉其辛辛苦苦做了十几年的备胎。


       他又善于笼络人心，对于遗留蛇派采取宽大政策，只要你们降了，过去的一笔勾销，使得德拉科·马尔福等人心甘情愿地俯首称臣。


       不得不说，哈利波特作为全书的男主角，是再合适不过的。用两句话总结哈利波特做出的贡献：


       搞垮了世界上最牛逼的黑巫师，撅折了世界上最牛逼的魔杖。


        


跋


 


       在影片落下帷幕，放映厅的灯光缓缓亮起之时，我对自己说，结束了。从第一次在报纸上读到《哈利波特与魔法石》的前三章，到最后一部电影上映，十年的青春，在我们对一本本小说、一部部电影兴奋的期待、狂热的阅读、热烈的讨论中，就这样悄然逝去。


       其实这篇文章的写作目的，是给自己十年的哈利波特阅读史、给自己逝去的岁月留下一个纪念。本来没想到会写到这么长，也没想到会得到大家如此之多的支持，这里感谢所有的人。虽然扯了这么多政治斗争，但其实我在阅读每一部哈利波特时，都是紧随着哈利冒险的脚步，真诚地聆听邓布利多亲切的教诲。在我内心深处，霍格沃茨仍然是那个充满了瑰丽幻想与神秘魔法的童话世界，那个纯净的、带给我梦想和幸福的世外桃源。我想，在许多人心中，始终会有一片天空，在那里猫头鹰信使们展开翅膀，自由地翱翔。
      </影评>
<有用数>1012</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>U   +</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-08 14:41:25</时间>
<影评>
            这个惹人厌的、黑色的、阴郁的男人，每次出现都很莫名其妙，非正非邪。

    1小哈利上魔药课，被斯内普刁难嘲笑“名气不代表什么”。小哈利第一次魁地奇比赛被施咒，他在那里叨叨叨，虽然知道了他身后的那个头巾男才是罪魁祸首，可斯内普叨得什么呢？

    2自习时，哈利和伙伴说话，斯内普打一次，又一次，再一次，这是他表现爱的方式？他还真奇特。

    3哈利在活地图上发现小矮星，跟踪时遇到斯内普，他百般不相信那只是一张纸，一定要收了地图。

    4误会哈利偷了呼吸草，又骂他偷了变形水。

    5教哈利控制心智，就是不能好好说话，毒蛇滴很。

    6邓布利多假死(个人意向），斯内普扮坏人和哥特姐姐烧了海格的房子，哈利追上去被哥特姐打，斯内普说“不，他是黑魔王的猎物”

    7...........

       8...........

       .....................


    看到有句这样的评价“他心中有一份最纯洁最真挚最虔诚的爱，却必须用最冷酷最无情最黑暗的恨来掩盖一切。”

    OH，NO。他不算是纯洁虔诚或冷酷无情，他只是自己很纠结，纠结地脱线而已。他是爱莉莉的，但对哈利却是极为复杂的情感，是对莉莉的爱和对波特的恨的杂糅。毕竟哈利是波特的儿子，毕竟莉莉为了哈利而死，毕竟波特抢了斯内普心爱的女人，还在上学时嘲弄过自卑的混血王子。

    不管怎样，斯内普算可爱。你回过头看他对哈利的所作所为，哎呦，那浓浓的爱噢，虽然还掺杂着一些小报复与恨意。

    这个只为自己心爱的人活着的男人。

    这个能招出银色小鹿，和莉莉有着一样守护神的男人。

    不得不说，那一刻他的亮点超越了神一样的邓布利多。
      </影评>
<有用数>725</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>偏水瓶双鱼君</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-06 11:39:25</时间>
<影评>
        一个汇总，纪念十年以来一起走过的那些日子。。


不可饶恕咒】Unforgivable Curses

阿瓦达索命(索命咒_黑魔法):Avada Kedavra

魂魄出窍 (夺魂咒_黑魔法):Imperio

钻心剜骨(钻心咒_黑魔法):Crucio

黑魔标记（食死徒用咒_黑魔法）:Morsmordre


【攻击系】

尸骨再现(黑魔咒_黑魔法):Morsmordre

统统石化（石化咒）:Petrificus Totalus

门牙赛大棒（长出长牙）:Densaugeo

一忘皆空（遗忘咒）:Obliviate

塔朗泰拉舞（跳舞滴~）:Tarantollegra

粉身碎骨（粉碎咒）:Reducto

昏昏倒地（昏迷咒）:Stupefy


【防御系】

障碍重重（障碍咒）:Impedimento

呼神护卫（守护神咒）:Expecto Patronum

阿尼玛格斯（变形咒_傲罗用魔咒）:Animagi

除你武器（机械咒）:Expelliarmus

咒立停（停止咒）:Fubute Ubcabtaten

快快复苏（恢复意识）:Enervate

快快禁锢（禁锢咒）:Colloportus

盔甲护身（盔甲咒）:Protego

幻身咒（隐身咒_傲罗用魔咒）:Disillusionment

闪回前咒（闪回咒）:Prior Incantato

羽加迪姆勒维奥萨（悬浮咒）:Wingardium Leviosa

急急现形（显形咒）:Apareciym

滑稽滑稽（对付伯格特）:Ridikuius

速速变大（变大咒）:Enforgio

速速缩小（缩小咒）:Reducio


【常用咒语】

阿拉霍洞开（开锁咒）:Alohomora

荧光闪烁（照明咒）:Lumos

声音洪亮（大声咒）:Sonorus

悄声细语（小声咒）:Puierus

无声无息（无声咒）:Quietus

恢复如初（修复咒）:Reparo

清理一新（清理咒）:Scourgify

火焰熊熊（火焰咒）:Incendio

幻影移形（移形咒）:Disapparation

飞来飞去（飞来咒）:Mobiliarbus

驱逐麻瓜（驱逐咒）:Muggle-Repelling Charm

标记显现（标记咒）:Flagrate

防水防湿（防水咒）:Imperuious


-----------------------


求各位继续补充哦~~
      </影评>
<有用数>914</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷路的艾小米</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-16 08:08:42</时间>
<影评>
        怎么会有人喜欢你？

十年前，当哈利还是那个带着圆框眼镜的小正太时，当哈利波特还是一部合家观看的儿童魔幻剧时，当同班同学在叽叽喳喳的讨论着谁更帅谁的魔法更酷谁最受欢迎时，并没有人注意到你——那个总是穿着黑袍子，油腻的长发以及总是露出一副傲慢又不满表情的你。

没有人喜欢你，

大家都在赞叹哈利的勇敢，赫敏的智慧，罗恩的憨厚，邓布利多的慈爱，喜欢正面人物的时候，没人注意到你。

也总有一些喜欢反面角色的人，于是他们乐于描述着伏地魔的可怕，调侃着马尔福的傲慢，述说着食死徒的恐怖，

可是，依旧，没人注意到你。

于是哈利波特上演了六部，你是那么特殊，每次都与哈利作对，可是最后关头，总是放哈利一马，你让人爱不起来，也讨厌不起来。

总想找一个喜欢你的理由，可是你又总那么难以让人琢磨透。

于是第六部结束，当你挥着魔杖，傲慢的说，

我就是混血王子时，

你再也无法让人忽视。

那些片段又琐碎的回忆中，到底隐藏着怎样的你？

你再也不是以前那个讨人厌的教授，可是你到底是怎样的人？



你会骄傲的昂着头颅，不让任何人有小瞧你的机会。

你也会狼狈的裹着袍子，回头怒瞪总是整你的波特。

你会想出各种花招，总是为难谁都喜欢的哈利。

你也总会有各种办法，解救遇到麻烦的哈利和他的朋友们。


你做的所有事情都是为了哈利，或者为了你自己的信仰，可是，你从不让他知道。

你是有史以来最伟大的巫师，连邓布利多都要依靠你的魔法，但你却死得那么狼狈。

你是有史以来最伟大的卧底，你甚至骗过了所有人，包括那个无所不知的黑魔头，可是，直至你死去，你都不曾有一个真正关心你的人陪伴你。


你本身就是一个矛盾的人，

你如此崇尚纯血统的巫师，你觉得那才是真正的巫师，可是你自己却是“混血王子”。

你如此看重自尊和骄傲，为此甚至与你的挚爱闹翻，可是你到死都被伏地魔所小瞧。

你如此热衷钻研黑魔法，你有天赋并为它着迷，可是除了邓布利多没人发现你的成就。

甚至，

你如此痛恨的人，却娶了你最爱的女子，

你最爱的女子，却因为你的泄密而被害，

你爱她，于是一直保护那个孩子，却因为强烈的自尊心，一直让那个孩子讨厌你。


你自己都如此矛盾，于是总让人对你又爱又恨。


可是你又是如此的执着，仿佛对你而言，除了爱，你就没有别的事情可做。

你爱她，从你第一眼见到她你就爱她。

或许，她也是曾经爱你的，毕竟你们曾经那么形影不离。

或许，如果没有波特的玩笑，如果没有你的执迷不悟，如果没有你恼羞成怒的话语，你们也可以很幸福的过着最平凡的日子。

虽然她后来嫁给了你的敌人，但或许，如果没有你的泄密，她还是可以一直活着，你还是可以一直看到她。

你或许不会那么痛不欲生，不会那么后悔，不会那么无助。

自然，你或许也就不会像以后那样，那么无私，那么伟大，那么勇敢。

可是人生哪有那么多或许呢。

于是你痛失了你的挚爱，于是你选择做最勇敢的卧底，做最无名的英雄。

你保护哈利，保护霍格沃兹，保护所有正义的力量。

这一切，仅仅因为你爱她而已。

仅仅只是因为这种信念支撑着你，当你被误解，被唾弃，被鄙视时，你毫不在乎，永远摆出你标准的高傲脸。

仅仅只是因为你爱她而已，你保护那个孩子，你讨厌他的傲慢，他的自以为是，他的无礼，可是当邓布利多说他必须去死时，你又会失控的大叫，呼唤出那只跟她一样的守护神，说出那句平淡却深刻的“永远”。

仅仅是因为你爱她而已，你付出了一切，却至死不为自己辩解半句，只是在死前，再看一眼那双和她一样的双眼。


Look at me.

You have your mother’s eyes.


对你而言，似乎已经足矣。

毕竟骄傲如你，太过矫情就不是你。

尽管你所做的一切已经让人无比感动，无比震撼。

但你依然是那个，冷漠又傲慢，目空一切，喜欢把所有心事藏在心底的你，

纵使你有着全世界最伟大的爱，

你依然是那个让人喜欢不起来的西弗勒斯.斯内普教授，永远偏袒自己的学院，永远爱与哈利作对，永远爱Lily的斯内普教授。


你是全世界最勇敢的人。


怎么会有人喜欢你，

怎么会有人不喜欢你？



致我心中永远的英雄，                                

致最爱的西弗勒斯.斯内普教授


2016.01.14

R.I.P Alan Rickman

Always.
      </影评>
<有用数>642</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shining酱</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-08 06:15:46</时间>
<影评>
        （这个版本是完全版，总共六个章节，补上了周木同学发的时候没有贴出来的部分。另外天涯上也已经同步更新。这篇文章七分事实，三分扯淡，还有一分我的YY和八卦。一家之言，博君一笑。非常感谢大家的捧场！）


（Shining 语：找到了原作者的人人网链接，一个男生，叫曾笑寒，大家可以去看看他的主页：
http://www.renren.com/profile.do?id=2071260410
）


索引


 


一  论霍格沃茨成为反伏斗争主战场的原因


二  论哈利与伏地魔的政治资本及背后的政治势力


三  论伏地魔的倒掉及其富有喜感的脑残


四  论斯内普悲情浪漫的一生及其沦为政治斗争牺牲品的原因


五  论邓布利多是怎样炼成的及其如何一手推动了魔法界的历史


六  哈利波特功劳评价


 


序


 


         随着《哈利波特与死亡圣器·下》的公映，这个陪伴我走过十二年青春的伟大系列走向了尾声。随着片尾字幕出现，耳畔响起熟悉不过的《Hedwig’s Theme》，我不禁回想当年第一次在报纸上读《魔法石》前三章时那种难以名状的激动。对于许多我的同龄人来说，哈利波特不仅仅是一部小说、一个故事，而是年少时的一个美好的梦境。


         诚然，大多数人把哈利波特当是一个优秀的童话故事（至少在一开始）来阅读，更多的是沉浸在对魔法世界浪漫的意淫当中。但其实仔细研读，你会发现掩盖在整个系列童话般浪漫的外壳下的是围绕魔法世界道统问题的一场惊心动魄的政治斗争。这其中的所有波澜起伏、阴谋阳谋，我会一一剖析。


 


一 论霍格沃茨成为反伏斗争主战场的原因


 


整个哈利波特系列，总其纲领，述说了新一代革命青年哈利等人在老一代革命家邓布利多爷爷的指引下，顽强反抗大独裁者、种族主义者、恐怖集团头目伏老先生的严酷压迫，最后成功剿灭食死徒恐怖集团，缔造世界和平的故事。整部书把哈利小朋友塑造成一位身世悲惨、但充满爱与勇气的青年革命者，把邓爷爷描述成一位运筹帷幄、舍生取义的智慧老者，把伏地魔老先生描写成无恶不作、杀人如麻的大魔头。随便拉一个哈迷来问这三个人的形象，99%你会得到这样的回答。


但是，就我看来，整个哈利波特系列讲述的，不过是格兰芬多与斯莱特林两派为争夺魔法界的权利、地位而展开的一场血腥的政治斗争！


       为什么我会得出这样一个结论？让我们首先回顾一下霍格沃茨的历史及地位。霍格沃茨于公元993年由四个伟大的巫师，戈德里克·格兰芬多，赫尔加·赫奇帕奇，罗伊纳·拉文克劳和萨拉查·斯莱特林共同创建。从学校创立之初，霍格沃茨为整个魔法界输送了大批优秀人才。就对魔法界的贡献来看，霍格沃茨自不用说，邓布利多、米勒娃、斯拉格霍恩等一干教授都是响当当的人物。就政治背景来看，在英国，包括魔法部部长在内的众多达官显贵都是霍格沃茨的校友，进入霍格沃茨、当上学生会主席简直就是一条使你平步青云、飞黄腾达的仕途直通车。可以说，霍格沃茨就是魔法界的MIT，就是英国魔法界的中央党校！


       但是，自从学校创立之初，两位创办人格兰芬多与斯莱特林之间就出现了矛盾。斯莱特林一心想走贵族学校路线，坚持只招收保有高贵的纯血统的学生。而格兰芬多则认为学校应该兼收并蓄，不管是什么来头，只要是人才，我们就纳入麾下。不可否认的是，在这一点上，格兰芬多的看法能为学校招来更多的人才，扎根群众，走平民化路线，更能扩大学校的知名度与影响力，这一点与耶鲁等名校放弃贵族学校头衔的做法不谋而合。因此酱油党拉文克劳和赫奇帕奇才会支持格兰芬多，而想法过于理想化的斯莱特林才会受到孤立，愤而出走。也正是因为这一点，狮派与蛇派之间才展开了长达千年的斗争。讽刺的是，正是由于格兰芬多的平民政策，日后的大魔头小汤哥里德尔才有机会进入霍格沃茨深造，拉开他长达十七年的造反生涯。


         想通了这两点，就不难明白为什么霍格沃茨会成为斗争的主战场，为什么伏地魔会对非纯血统的巫师展开血腥镇压和屠杀。哪一派要是掌握了霍格沃茨的主导权，就具有了在魔法界翻云覆雨、只手遮天的能力。


 


 


二 论哈利与伏地魔的政治资本及背后的政治势力


 


现在让我们来分析一下，处于这场风暴中心的两位人物的身世背景，以及他们如何在命运的推动下一步步走向最终的结局。


1、论伏地魔的政治资本


首先让我们回答一个问题：为什么伏地魔会从一个玉树临风的翩翩公子成长为一个心理扭曲的杀人狂魔。


       常言道：性格决定命运，伏地魔成为一个残忍冷血的魔头，最大的原因就是其聪明、自恋、自信、偏激的性格。作为一个相貌英俊而又才华横溢的年轻人，很容易陷入对自身的疯狂崇拜，认为自己是这个世界上最优秀的人，自己的决断一定会是正确的。同时，周围的人的崇拜景仰又促进了他的骄傲自大，导致他独断专行。说到这里，大家大概会觉得，伏地魔跟某个留着一瞥小胡子，有着几分艺术和演讲的才能，却最终成为大独裁者，一手引发世界大战的某元首有着惊人的相似之处。


第二个原因是他独特的身世背景，说白了就是他得天独厚的政治资本。众所周知，伏地魔为冈特家族最末一代，而冈特家族正是斯莱特林的直系后裔！作为斯莱特林的嫡系后代，伏老先生自然是义不容辞地继承了斯莱特林的伟大理想：将所有麻瓜泥巴种革灭殆尽，打造一个纯粹的魔法世界！小汤哥自从发现自己天赋异禀，能与蛇对话之后就欣喜若狂，之后更是多方查找，确认自己是传说中开宗立派的斯老仙的（曾*20）外孙，估计他当时的心情跟你发现自己的姜就是姜太公的姜并且你也能够使打神鞭时的心情差不多。当然，斯莱特林的遗产不仅包括那一手与蛇共舞的独门功夫，更有其遗留下来的庞大的政治集团势力。为什么里德尔轻而易举就得到了如此之多的支持者？为什么里德尔在刚开始造反时没有被魔法部剿灭？为什么食死徒中间有那么多门阀大家的成员？


因为，伏地魔是一个符号，是一面旗帜，是蛇派集团核心思想的光辉代表；他不是一个人在战斗，他身后有着隐忍蛰伏多年的蛇派遗老，有着千千万万和斯莱特林抱同样理想的热血青年！整个蛇派需要这样一个冲锋陷阵的人物，刚好伏地魔出现了，于是蛇派顺水推舟，把他扶了起来，他的上位可谓是水到渠成，历史的必然。


一代大侠蜘蛛侠曾经说过，能力越大，责任越大，作为蛇派青年领军人物，小汤哥义无返顾地扛起了反麻瓜运动的大旗，从此在毁容自虐以及各种虐人的道路上越走越远。


         但是，此前两点绝不是小汤哥残忍自虐虐人的唯二原因，还有一个更阴暗、更深层次、更不为人知的原因。如果说前两点原因为小汤哥的爆发奠定了基础，那么这第三个原因就是点燃这个火药筒的火把。但是，我暂时不讲这第三个因素，原因是我将在之后专门对这一点进行分析。


 


 2、论哈利波特的政治资本


现在，让我们把目光转向我们的主角——波特氏遗孤，哈利小同学。


         咋看之下，哈利同学只是一个本该有着美好童年，却遭到恐怖分子头目亲自照顾，双亲惨死，家破人亡，不得不寄宿在心理变态的姨父姨母家的可怜孤儿。大部分人以为，哈利的胜利是他勇敢不屈、勇于抗争的结果，是他朋友无私帮助的结果，是许多人不顾性命保护他、支持他的结果，总而言之，是爱与正义的结果。是的，我承认这些都是帮助哈利战胜伏地魔的重要因素，缺了这些因素中的哪怕一个，最终的结果很可能就是哈利横尸霍格沃茨，伏地魔一统江湖，天下万劫不复。


         但是！请大家将双眼从哈利的悲剧以及喜剧上移开，放在更高一个层面上，以一种冷静、超然、历史唯物主义的态度来观看整个事件，你会发现，哈利波特，他不是别人，正是所谓格兰芬多派的灵魂人物！他的背后，也有着众多的世袭大家、前辈世宿，也有着众多为了各种利益支持他对抗以伏地魔为首的斯莱特林派的狮派成员们！哈利波特与伏地魔两人，正如同美国总统大选的竞选人，分别代表各自的利益集团相互厮杀、明争暗斗，所不同的，只是二人间多了不可磨灭的血海深仇，平添了一股江湖仇杀的味道！


         让我们看看哈利波特的背后有哪些势力支持。首先就是当今魔法界的泰斗，老谋深算或者叫老奸巨猾的邓布利多教授，此人本身实力深不可测不说，又在整个魔法界享有崇高威望，如同倚天屠龙记里的张三丰，大唐双龙传中的宁道奇，指环王里的甘道夫，是正界中的代表。有此人在背后撑腰，哈利波特可说已然成功了一半。你要问为什么邓布利多要支持狮派？这个问题不用回答，你去看看邓布利多从哪个学院毕业的吧。


         其次就是众多门阀世家。这其中有铁杆狮派成员——韦斯莱家族，一家老小没一个不是分在格兰芬多的，可以说狮派的命运就是其家族的命运，没有理由不支持哈利。相信大家对韦斯莱夫妇对哈利的好都有点惊奇，对他比亲生儿子（罗恩）还好不说，竟然派出一个个子女为哈利出生入死，比如将双胞胎化装成哈利掩护其逃跑，最后的战役里也是全家动员，虽然佛雷德的性命、乔治的耳朵都与哈利有直接关联，一家子人还是对哈利不离不弃、毫无怨言，最后干脆还把女儿嫁给了他！！！韦斯莱夫妇可谓将宝全押在了哈利身上，在哈利刚迈上政治舞台的时候就派出小儿子罗恩成为其亲信，其对于时局走向精准的判断、果断大胆的政治投资不能不让人叹服，其狮派第一世家的称号当仁不让。当然，最后获得的回报也是非常丰厚的，一家人成为了反伏斗争的第一号功臣，自此光宗耀祖，流芳百世，其余小恩小惠例如比尔得以和法国势力代理人芙蓉德拉库尔喜结良缘等等自是数不胜数。


         除开韦斯莱家族，还有隆巴顿家族。隆巴顿家族的幕后操纵者大家都非常熟悉，自然是纳威的奶奶，隆巴顿家的史太君。此人年岁近百，在魔法界摸爬滚打半个多世纪，其功力之深厚自然不用多说。与韦斯莱家族不同的是，隆巴顿家族与伏地魔有着直接的仇恨，纳威的父母就是栽在食死徒手下，自此生不如死。因此，隆巴顿家族虽然男丁不旺，不能像韦斯莱家族那样采用人海战术，还是派出了唯一的继承人纳威与哈利波特并肩作战。从DA军一员悍将到最后斩杀巨蛇的大功臣，纳威也可谓是战功赫赫，不辱使命。隆巴顿家族自然也跻身大功臣之一，名垂青史，纳威本人也虏获了卢娜的芳心（注：电影情节，原著并未提到，但考虑到电影也是罗琳大妈亲自审查的，认为是正统情节也无可厚非）。


         狮派中还有一个重要人物，那就是哈利的叔父——小天狼星。我认为此人是哈利波特系列中除开邓布利多之外最聪明、最具有政治头脑的。为什么这样说？请看此君所作所为：置整个布莱克的厚爱与威望于不顾，非要选择分到格兰芬多和詹姆士波特厮混，最后离家出走，与家人恩断义绝，摆明了态度是要投靠狮派。单看这种即便是舍弃门第出身也要和狮派打成一片的勇气与魄力，就知道此人高瞻远瞩，有勇有谋。其后更是指使其弟雷古勒斯盗走魂器，虽然明知很有可能要牺牲其弟性命也要为哈利打到伏地魔铺平道路，所谓壮士断腕，莫过于此。可惜的是天妒英才，小天狼星为自己的决断付出了代价，被堂姐贝拉特丽克斯清理门户，毙于杖下，没来得及享受功劳便驾鹤西去。


         此外，狮派中还有傻大粗黑，纯粹是因为被小汤哥陷害而怀恨在心的海格，虽然身为狼人但瞅准哈利前途的詹姆士铁杆卢平，同样从布莱克家族投靠过来的唐克斯，等等。狮派可谓是人才济济，实力雄厚。


         然而，整个狮派的队伍构成绝不仅止于此，实际上大家看到后面可以发现，本应该是中立的拉文克劳和赫奇帕奇也加入了反蛇大军，以卢娜、张秋为代表的鹰派中坚力量，以贾斯廷、厄尼为代表的獾派核心成员也都纷纷成为邓布利多军的铁杆，追随哈利的脚步。


为什么一向碌碌无为，酱油打得如此之High的鹰獾两派会在关键时刻选择站到狮子一边？想起第七部中所有的格兰芬多、许多拉文克劳和赫奇帕奇都站在哈利身后支持他，然后麦格一声令下，把斯莱特林们送回了地牢，此情此景跟当年萨拉查本人受三人排挤，负气而走的场景何其相似！难怪总说历史总在不断地重复上演！


究其原因，无怪有三：伏地魔的高压政策、斯莱特林的趾高气扬、蛇派与鹰獾两派的私人恩怨。首先一点，大家都想好好过日子，你小汤哥成天没事就杀个个把人烧个房子，逼着大家背诵伏地魔语录、食死徒思想纲领，谁见了也心烦呀！一看人家老邓小哈利平易近人，又没什么架子，该投靠谁用脚趾头也能想出来。第二点，斯莱特林得势之后就得意忘形，对其他三派颐指气使，横加欺凌，换谁也受不了。反观哈利同学，满满一副礼贤下士、同甘共苦的架势，赢得了不少人心。至于第三点，就纯粹是蛇派平时造孽太多，结下太多梁子，实在是让两派难以接受。人家赫奇帕奇没啥优点就是勤奋，俗话说勤能补拙，这勤奋还有一个含义就是笨，赫奇帕奇上上下下那么多人愣是没几个有出息的。好不容易出了个大帅哥塞德里克，所有人都把他当宝似的供着，都以为终于能捧回火焰杯扬眉吐气一把，你丫倒好，上来就把人家给整死了，你说人家能不跟你玩儿命么。


总结一下哈利的团队构成，不仅仅有整个狮派义无反顾的鼎力相助（别跟我扯啥虫尾巴，他就是一个战斗力只有5的渣滓！更别提什么政治眼光了），还有识时务的鹰派、獾派成员，以三对一，蛇派再怎么折腾也是必输的局面。


也许你会问，我们英俊潇洒智勇双全忍辱负重痴情不移的大情圣斯内普教授为什么没有列在狮派成员内？我的答案是，别傻了，王子大人分明是被校长大人给忽悠进来的！


当然，有一个大家一直纠结的问题，为什么注定是哈利成为伏地魔的克星？当年特里劳妮做预言时明明就是含混其辞，并没有指名道姓地说，你伏地魔有朝一日必定饮恨哈利波特小子杖下！回顾她的预言，只明确了两点：第一，这个预言之子出生在一个曾三次击败黑魔头的家庭，第二，他生于第七个月月末。纳威和哈利都符合这个预言，可偏偏为啥是哈利被伏地魔挑中了？我给出的解释是，预言神马的都是幌子，一切的一切，都是给未来的狮派领导人造势，和当年的“大楚兴，陈胜王”异曲同工！表面上是伏地魔挑哪个就是哪个，但实际上真正的人选，早就内定为哈利同学了！原因有二：首先，与相比纳威，哈利的身世更加显赫，其次，邓布利多考虑了其他因素，例如如何从内部瓦解蛇派势力。前一点我会马上分析，后一点我会在随后的章节中专门讲述。这里说句题外话，如果伏地魔当年挑的是纳威，那么书名就得改成《纳威·隆巴顿》了，我个人倒认为这个名字更有霸气，听起来像是隆美尔加巴顿:P。


为什么说哈利的身世要比纳威更为适合做狮派的领导人？仔细回想一下波特一家的由来，我保证你会恍然大悟。在哈利第一次被伏地魔的索命咒击中后，哈利与老邓爷爷进行了一场虚无缥缈漫无边际的对话，从中得知自己身世的真相，以及为什么会有三圣器中的隐身衣作为传家之宝。没错，波特一家，乃是从死神手中获得三圣器的三兄弟中，唯一幸存的老三伊格诺图斯·佩弗利尔的后裔！


乖乖不得了！


这名不见经传的波特一家，竟然有如此牛逼显赫的背景！波特的祖先，乃是上古时代神话中的人物！这就好比一姓杨的同学，闲来没事儿查自己家谱玩儿，一查竟然查到了二郎神头上！难怪邓布利多处心积虑也要拉拢詹姆士、哈利，这传说中的人物可是没谁敢惹得起的！相比之下，隆巴顿一家可就相形见绌了，即便是伏地魔的斯莱特林谱系，和哈利相比只怕也要退避三舍！


别说是哈利，看看尧舜禹汤，哪一个上位的时候不是号称自己是黄帝、炎帝的正统后代？屈老仙不也叫嚣着“帝高阳之苗裔兮”？咱们的刘使公发家的时候，不也扛出中山靖王十三代孙子的旗号？就连今天喝酒撞人的傻叉二代，不也高喊着“我爸是XX”？可见在政治斗争中，家世、背景才是头等重要的大事！有了所谓的背景撑腰，说起话才是理直气壮，才有人听你的话！


说到这里，哈利最终成为狮派头号人物，可说是顺理成章了。


 


三 论伏地魔的倒掉及其富有喜感的脑残


 1、论伏地魔的倒掉


想当年，伏地魔如日中天，一呼百应，整个食死徒大军如同蝗灾，所过之处片甲不留，寸草不生。整个魔法界笼罩在黑色恐怖之下，惶惶不可终日。直到伏老先生听了特里劳妮这个江湖郎中的话，脑子一热，要跑去干掉哈利同学。没想到哈利同学在主角光环的庇护下安然无恙，伏老先生八十老娘倒崩孩儿，栽在一个奶娃娃手上，从此一蹶不振。追随者们见势不好，也树倒猢狲散。但伏老先生身残志坚（其实根本连身子都没有了），想起了越王勾践、司马迁等前辈的光辉事迹，卧薪尝胆、忍辱负重，终于东山再起、卷土重来。高考的同学可以不用一遍又一遍地揭司马老先生的疮疤，伏老先生其实也是一个很好的例子。


但坏就坏在伏老先生被特里劳妮忽悠得太惨，铁了心地要干掉哈利这个眼中钉肉中刺。加上自己成名已久，居然败在一个乳臭未干的小儿手上（真的是乳臭未干，奶都没断……），实在咽不下这口气，因此一定要亲手干掉他，还非要用魔法干掉。要我是伏地魔，哈利自首的时候我就先捅他十几二十刀，等断气儿了再补上几个四分五裂、粉身碎骨之类的，直接挫骨扬灰，永世不得超生。他偏不，非要摆足了架势，还吩咐喽罗们围观，然后对其冷嘲热讽一番，最后以一个极其潇洒的动作结束整套流程。结果呢，一道咒语劈下去，倒发现自己菊花一紧，剧痛难忍，哆哆嗦嗦就倒了下去。等到缓过来的时候想起来验尸，还偏偏不自己过去，派个纳西莎过去。没想到聪明的哈利同学早已经埋下了伏笔，干掉拉文克劳的冠冕的时候顺手救了马尔福一把，你说他妈还能把哈利供出来么。


说到这里不得不赞叹一下哈利同学不愧是狮派新一代领袖，胸怀宽广，深沉机智，不会因为马尔福多次想置自己于死地就落井下石、见死不救，而是为大局着想，把马尔福从阎王爷手里拉了出来。结果在关键时刻纳西莎投桃报李，整个局势全面扭转，最终改变了故事的结局。除了佩服哈利兵行险招的勇气之外，其眼光之长远也是非庸人所能及的。伏地魔就没这勇气和魄力，看到哈利就是杀杀杀，一点前辈高人的风范都没有，实在是掉价。


 


2、论伏地魔富有喜感的脑残


其实说到为什么伏地魔最终会兵败如山倒，大家心里多少都有数：除了有邓布利多这个大操盘手垂帘听政，狮派实力强悍这两点之外，其自身缺陷也起了决定性作用：第一怕死，第二死脑筋。


伏地魔其贪生怕死是有目共睹的。早在他青春年少之时就开始寻找长生不老的秘方，之后从斯拉格霍恩嘴里套出了魂器的使用说明书，然后就着手制作一个又一个的魂器，生怕自己哪天滑倒了摔死。之后一听到斯内普偷听到的预言的消息，吓得魂不守舍，急急忙忙地要去干掉哈利，结果中了邓布利多的圈套，落得生不如死的下场。须知在政治斗争中，一旦瞻前顾后畏首畏尾，你就失去了一往无前的气势，反而处处捉襟见肘，受人牵制。还不如学项羽，直接把船凿了，切断后路，拼死一搏，反倒大获全胜。


反倒是狮派方面，幕后大佬邓校长就是个不要命的，整个一就算我挂了也要玩儿死你的态度，居然让王子大人把自己给干掉，来给哈利波特增加筹码。也许你会说，邓布利多本来就是要死的，他戴了戒指就中了诅咒，迟早是要仙去的。但是仔细想想，邓布利多戴戒指的原因是什么？好奇！难道你真的相信一个活了一个半世纪的老妖怪会仅仅因为好奇就想玩儿命？作为一个成熟的政治家，老邓的一切行动都不会是无的放矢。他这么做的目的无非是为接班人铺平道路，同时让伏地魔误以为神器已经归斯内普所有。当然邓布利多不光草菅自己的命，也草菅别人的命，王子大人就是被他生生逼死的，这个我们之后再详细讨论。


有了老一代掌门人做出的表率，这新一代的哈利同学也是视死如归，你要杀我是吧，你杀好了，一面想着无非碗大个疤老子二十年后又一条好汉云云，一面和七大姑八大姨侃着大山大摇大摆地就去了。你说这气魄，是你伏地魔比得上的么。俗话说赤脚的不怕穿鞋的，你跟命都不要的人磕，你磕得过才怪。


其次就是伏地魔一根筋，不知变通。在政治斗争中，还有至关重要的一点就是要审时度势，随时改变策略。严嵩刚把夏言干掉那会儿，徐玠不怂得跟个孙子似的，猥琐了十多年，最后终于瞅准时机，一举将严家斩尽杀绝。他要是学沈练那样死脑筋，早就不知死了几遍了。伏地魔显然没看过《明史》，更没看过《明朝那些事儿》，丝毫不知道变通，哈利波特杀不死，那就不杀了嘛，搞个摄魂怪吃果冻似的一吸不就了了，反正吸了以后死不死没啥两样。再说，您老一大把年纪，干啥事儿还要亲自动手，你随便让一食死徒上去把那奶娃子掐死不完了。更何况，去的时候也不搞两个护驾的，自己搞不定还可以叫别人补刀嘛。偏不，非要杀哈利，非要亲自干，非要用魔咒，最后把自己给崩了，搞得我真是欲哭无泪了。尤其是第七部电影里，还摆个及其飘逸的造型，搞个丝带把哈利从头捆到尾，最后干脆直接上手，两人互相撕脸，当时我就喷了。


伏地魔的执着还有一点体现在其对于长老魔杖孜孜不倦的追求上。复活的当天伏地魔就跟哈利干了一架，结果由于两根魔杖的杖芯相同，发生了共鸣，从而产生了许多奇奇怪怪的现象。自此伏地魔就对自己的魔杖不太信任，因而开始寻找传说中的神器——长老魔杖。美酒赠佳人，宝剑配英雄，伏地魔一边念叨着这两句话，一面认为，自己作为世界上最牛逼的巫师，当然要使用最牛逼的魔杖！于是多方查找，终于寻找到了前任恐怖主义领头羊格林德沃。这里伏地魔第一次被警告即使得到了长老魔杖，也不能够使用它的力量，你丫就是没那命。自高自大的伏地魔并没有将老前辈的准准教诲放在心上，反而以为格林德沃在保护他的好基友的坟墓，气急败坏地高叫了一声“你已经过时了！”就把格林德沃送上了西天。之后就去挖了老邓校长的坟，也不知道有没有鞭尸，反正是拿了长老魔杖。“魔杖在手，天下我有”，伏地魔当时那个美啊，满心欢喜地以为这下自己可是天下无敌了，哈利波特你就洗干净脖子等着我切吧。


之后发现魔杖居然不太好使，仔细想想，好像长老魔杖是实名制的，要用还得找前任主人办过户手续，于是就把可怜的王子大人找来，强迫着他在协议书上摁了手印儿就让纳吉尼收拾了他。老先生当时想，这东西也到手了，手续也办齐全了，这下总没啥差错了吧。于是肆无忌惮地拿着长老魔杖杀人放火，享受武林至尊的快感。殊不知老校长早已经算计到了这一点，明修栈道，暗度陈仓，表面上让王子大人把魔杖抢了去，其实私底下已经送了德拉科·马尔福，之后再吩咐哈利从德拉科那里要过来。巅峰之战的时候，哈利千叮咛万嘱咐地提醒伏地魔，那玩意儿不是您的，产权证在我手上呢。结果伏地魔压根儿听不进去，带着一副“谁捡到就是谁的”的流氓表情对哈利的规劝进行了惨无人道的鄙视。俗话说得好，天作孽，尚可违；自作孽，不可活。是你的，总会到你手上，不是你的，抢也抢不来。伏地魔多次被人劝说放弃使用长老魔杖，可是其一条胡同走到死的脑残性格最终让他铸成大错，被哈利同学以整部哈利波特最牛逼没有之一的魔咒——除你武器——结果了性命，结束了自己恐怖主义头目的生涯，为其罪恶多端的一生划上了圆满的句号。


按说伏地魔的对手要是普通人，估计他怂一点，倔一点，都不会有太大问题。可惜他的对手不是别人，正是最擅长攻人弱点的老邓校长。伏地魔的怕死，伏地魔的执着，都被邓布利多看在眼里，从而制定了专门针对他性格弱点的方针策略。回顾一下伏地魔所犯的错误，无一不是被邓布利多对症下药，还下的是猛药，往死里治。


你怕死想干掉所有能威胁你的人是吧，行，我就搞个预言说你会被一个小屁孩干掉，再在这个小屁孩身上下一个巨牛逼的保护。这就等于埋了个地雷等着伏地魔去踩，伏地魔又惊又怕，果然上当，当场被炸得分身碎骨，魂飞魄散。


你一心想干掉哈利是吧，成，我就让哈利穿着死神三件套去送死。这就等于是让哈利穿上防弹背心扛着防爆盾，绑了伏地魔七分之一的灵魂当人质，大大咧咧地去“送死”。一阵乱枪过后人质早被打成筛子了，那所谓“自首”的人躲在防爆盾后面笑得不行。于是最后一个魂器也被干掉了，还是被伏地魔自个儿干掉的，你说他能不蛋疼么。


你就想使那长老魔杖是吧，没问题，你拿去用就行，你用来挖鼻孔掏耳朵我都不管。但是你用完总得还是吧，就算你不还，那魔杖自个儿还记着谁是主人呢。这就好比你借人家狗出去遛，遛完了不想还，人家主人来要，你居然还要那狗去咬自家主人，这不没事找抽么。


以上脑残行径，很难想像是一个在江湖上叱咤风云、呼风唤雨的黑道老大的所作所为。该放手一搏的时候，畏畏缩缩，贪生怕死，该另辟蹊径的时候，又一条道走到黑。这样看伏地魔不仅仅是政客，还是个很有喜感的娱乐人物，跟当今意大利总理、AC俱乐部主席贝老先生是一路货色。


 


四 论斯内普悲情浪漫的一生及其沦为政治斗争牺牲品的原因


 1、论斯内普悲情浪漫的一生


好了，终于要说到我们的王子大人了。在许多读者心目中，西佛勒斯·斯内普是整个哈利波特系列中最光辉高大的人物，忍辱负重、情深似海、自我牺牲，把对莉莉的爱坚守到了生命的最后一刻。也正因为如此，王子大人才赢得了无数粉丝的伤怀与钟情。


斯内普的一生充满了古希腊式的悲剧，命运对这个才华横溢的人给予了无情的嘲弄和折磨。他自小便生长在一个充满暴力和悲哀的家庭，生活对于他来说只意味着痛苦。自从遇到了莉莉·伊万斯，他灰色的世界中才出现了一缕阳光。与莉莉青梅竹马两小无猜的那段日子是他生命中最美好的一段时光，但这也成为了导致他悲剧的一生的直接原因。


然而造化弄人，进入霍格沃茨后，斯内普和莉莉分别被分在了蛇院和狮院，从此两人不能再想以前那样亲密无间。詹姆士的出现更是让斯内普痛苦万分，詹姆士除了在青春期旺盛的雄性激素以及嫉妒心的驱使下，伙同小天狼星肆无忌惮地欺侮自己外，还居然对自己心爱的女人打起了念头，这让王子大人心如刀割，又无能为力。各位兄弟们可以自行想象一下，在喜欢的女生面前被情敌随意打骂，是多么让人想shi（三声）的一件事情。幸亏有莉莉一直对他进行保护，才使他免于詹姆士等人更加恶劣的欺压。


       就在斯内普和莉莉的友谊似乎朝着地久天长的方向前进时，他迎来了人生第一次打击：同莉莉决裂。此次事件既有其必然性，也有其偶然性。其必然性在于，斯内普是一个天资超凡、骨骼精奇的人，对于黑魔法与生俱来的灵性使得他在这个领域如鱼得水。很自然的，斯内普对于这个方向的大牛——伏地魔老先生就产生了一种发自内心的钦佩与景仰。再加上伏地魔的个人魅力、卢修斯等人的旁敲侧击，斯内普很快就倒向了食死徒一伙。而莉莉是个天生富有正义感的人（O型血？），对于黑魔法神马的一概没什么好感，极度厌恶欺凌他人的行为。道不同不相与谋，两人注定最终不会走到一起。而两人决裂的偶然性则是因为OWLS考试之后那次事件，斯内普再一次被莉莉搭救，自尊心甚高的他竟然需要心仪的女生搭救，之前遭受的羞辱加上男人的自尊心，让急怒攻心的他说出了使他悔恨终生的话，导致二人从此分道扬镳。最终莉莉竟然和她讨厌的詹姆士走到了一起，这对斯内普简直是天大的作弄。


       有同学认为，詹姆士比不上斯内普，莉莉完全应该嫁给王子大人。我认为不是。抛开詹姆士雄厚的身世背景不论，詹姆士本身是个帅气、聪明、人缘好、富有幽默感、喜欢冒险、还有一点小坏的男生。不可否认的是，这样的男生对于女生是非常具有吸引力的，所谓男人不坏，女人不爱。自身条件优秀，加上他对莉莉又死心塌地，莉莉从了他也是情理之中的事。至于詹姆士自高自大、喜欢出风头的性格，其实只要不影响两人感情，莉莉是可以容忍的，况且随着年龄的增长，詹姆士会更加成熟稳重，这也是为什么两个人是在毕业加入凤凰社之后才走到了一起。而王子大人年轻时不仅不修边幅，还不注意个人卫生，连内裤都懒得洗，相比之下确实要逊色不少。


其次，斯内普并不能给予莉莉幸福。斯内普身为食死徒核心成员，过的都是刀头上添血的日子，除了双手沾满鲜血，更是一个不留神就会身首异处。况且食死徒不是你想退，想退就能退，跟了伏地魔，就必须一条道走到黑，没有回头路。你说嫁给这样的人，能过上安稳日子吗？


而凤凰社虽然危险，但打的是正义的旗号，一帮志同道合的人因为正义、理想、和爱走到了一起，这是多么让人激昂的景象！革命的情谊是坚不可摧的，莉莉同志和詹姆士同志在革命的道路上越走越近，最后牵起手来，共同抗起革命的大旗。对于莉莉来说，还有什么比和自己的爱人为了同一个信念一起携手走下去更加幸福的事情！


詹姆士为了莉莉和哈利，与伏地魔不屈不挠地斗争至生命最后一刻，其英勇刚烈甚至赢得了伏地魔为数不多的赞赏，实在是可歌可泣。虽然斯内普可以为了莉莉背负骂名、不惜以生命保护哈利，但依我看来，其行动中或多或少参杂了赎罪的成分，因此及不上詹姆士。


让我们回到斯内普悲剧的命运上来。本来斯内普和莉莉决裂后，悲不自胜，决心把满腔热忱洒在工作岗位上。我猜想他那个时候大概每天一边熬着魔药，一边含泪唱着“你不是真正的快乐，你的笑只是你穿的保护色”。没想到几年后，忽然又传来莉莉嫁给詹姆士的消息，“最怕此生已经决心自己过，没有你，却又突然听到你的消息”，顿时如遭雷击，心如死灰，只能将那一份炽热的爱永远深埋在心底。


但命运女神偏偏要把他往死里整。可怜的斯内普于是迎来了人生最大、最绝情、最惨烈的一场悲剧：亲手导致了心爱女人的死。话说斯内普那天在伏地魔手底下干完Postdoc，回校申请Faculty Position，居然无意间听到神棍特里劳妮的语言（其实是邓布利多故意让他听见的，哪有这么巧的事，早不预言晚不预言，偏偏你斯内普一回来就预言），当即浑身一震，心头窃喜，忙不迭地回去向伏地魔报告，好邀功请赏。满心以为这下帮了老板一个大忙，可以记特等功，没想到却中了邓布利多大大的圈套，被命运开了个大大的玩笑。伏地魔听罢汇报，直接锁定了莉莉的儿子——哈利。斯内普一听鼻涕都喷出来了，哪尼？？？这他妈算是哪门子事？我高高兴兴告了密，没想到却告到了我最心爱的女人头上！！


普天之下，还有比这更悲剧的事情吗？


王子大人一听伏地魔口中吐出“詹姆士和莉莉的儿子”，手脚都瘫软了，跪在地上对伏地魔那个求啊。伏地魔念在斯内普对自己忠心耿耿，其实已经答应了他不杀莉莉。但莉莉为了保护哈利，为了埋那个地雷让伏地魔踩，硬是要伏地魔杀了自己代替哈利。伏地魔本就没有耐心，被莉莉缠得心烦了，哪还管什么斯内普，直接干掉了莉莉，没想到却正中莉莉和邓布利多的下怀。


可怜我们的王子，赶到现场时伊人早已香消玉殒，“未若锦囊收艳骨，一抔净土掩风流”！其实我挺喜欢电影版对这个情节的处理，斯内普抱着莉莉嚎啕大哭，思绪回到了当初那个阳光灿烂的下午……


自此，王子大人永远活在了对莉莉刻骨铭心的愧疚、对自己过错的悔恨当中。他痛恨哈利，因为哈利是詹姆士的儿子；他保护哈利，因为哈利是莉莉的骨肉。他每次注视哈利，都会想起那双清澈的绿色眼睛。为了赎清自己的罪恶，他甘愿充当间谍，谋求推翻伏地魔的统治，也彻底沦为了邓布利多的政治工具。


 


2、论斯内普沦为政治斗争牺牲品的原因


接下来，让我们用一种纯理性的思维分析一下，为什么斯内普这样一个富有才华、头脑出众的人，最终会成为这场政治斗争的牺牲品。


为什么在伏地魔那么多的追随者中，邓布利多偏偏挑选了斯内普作为策反的人选？其实邓布利多还有其他选择，例如卢修斯·马尔福、小天狼星的弟弟雷古勒斯等等，前者深受伏地魔信任，后者可由小天狼星牵线搭桥。


然而邓布利多别的不挑，偏偏挑选了斯内普。这固然是因为斯内普因为莉莉的死与伏地魔结下血海深仇，要把他拉拢过来不用费太大力气，事实上也是斯内普自己跑去找邓布利多的。但实际上，精于用人的邓布利多运用了他那深邃的洞察力，瞅准了斯内普适合作为内应的几大特点。


第一，政治素质过硬。从斯内普用情专一这点就可看出，此人情感真挚，矢志不渝，一旦认定目标后就不离不弃，甘愿抛头颅撒热血。不管莉莉是不是爱自己，不管莉莉是不是嫁给了别人，他都一如既往地痴情不悔，简直跟郭襄有得一拼。对于爱情如此，对于事业也是如此。不管当内奸的任务是多么艰巨，其对邓布利多的忠诚从来没有丝毫的动摇，即使是玩火也是玩得义无反顾。到最后，明知道邓布利多要牺牲自己也毫无怨言，实在是被人卖了还帮着数钱。邓布利多正是瞅准了这点，才放心把所有的秘密全盘托付给斯内普。当然，老邓校长也是利用了斯内普对莉莉的愧疚，时常在他耳边敲打：“莉莉是你害的，你要是真的爱她，就保护好她的儿子，Blah Blah……”做足了思想政治工作，彻底防止其心生变。也许你会说，斯内普不是照样背叛了伏地魔？我不否认这一点，可是这件事是有极特殊的原因的，特洛伊战争打了十年，不就为个女人吗，吴三桂还冲冠一怒为红颜呢。更何况伏地魔还亲手把莉莉给弄死了，斯内普要能咽得下这口气，还算是男人吗？


第二，专业功夫扎实。第一部里，奇洛暗中要害死哈利，是他，破解了奇洛的咒语，，让这个系列不至于只出了一本就大结局了。第六部里，邓布利多为了使用复活石看他的妹，中了伏地魔的“偷魂器者死全家”咒，危在旦夕，是他，将诅咒限制在邓布利多的右手，让邓校长得以苟延残喘，下完至关重要的一步棋。要不是他独步天下的大脑封闭术，凤凰社的人早就不知死了几百遍了。可以说，这样一个功力深厚的人，是值得信赖的。


第三，深入敌方高层。斯内普可说是伏地魔的左膀右臂，“最亲密的战友”，伏地魔对其非常倚重，干啥都得先问：“斯内普卿意下如何？”正因为如此，邓布利多才可以掌握许多第一首资料，从而得以提前排兵布阵，克敌机先。哈利从女真路得以逃脱全然是因为斯内普第一时间得到了消息。在政治斗争中，关键性的人物会起到决定性的作用，就如同玄武门之变的常何，清军入关的吴三桂，如果他们在当时做出了不一样的决定，整个中国历史会完全改观，你我很可能永远不会存在于这个世界上。如果不是斯内普，整个魔法界的历史同样也会完全改观。在用人这点上，邓布利多是绝不会犯含糊的。


斯内普为邓布利多、为凤凰社（以及为莉莉）立下汗马功劳，鞠躬尽瘁，死而后已。可惜，他最后没能亲眼看到新魔法界冉冉升起的朝阳，死在了黎明前的黑暗中。为何这样一个厉害角色最终会沦为政治斗争的牺牲品？一方面固然是因为政治斗争本身险恶，另一方面，斯内普才华出众，又情感丰富，属于性情中人，这样的人在波澜起伏的斗争当中容易成为失败者、垫脚石、替罪羊等等悲情角色。譬如项羽，此人天生一副浪漫情怀，既有破釜沉舟的果敢血性，又有霸王别姬的儿女情长，可到了斗不过流氓头目、无赖总长刘邦大人（当然我只是说容易，并没有说注定，你看曹阿瞒不就烧了袁绍，降了张鲁，统一了北方）。


斯内普因为聪明过人，被邓布利多盯上，须知聪明人是谁都要花大力气笼络的，何况斯内普这么一个关键性的人物，那简直是不择手段也要挖墙角挖过来的。而他对莉莉情根深种，邓校长从他进校的第一天就看在了眼里，记在了心上。等到邓布利多策划波特灭门事件，故意放出风声让斯内普听到，将斯内普陷于莉莉之死的帮凶的莫大罪名，再以身为莉莉骨肉的哈利作为要挟，从而完全击溃斯内普的心理防线，一把将其牢牢掌握在手中。可见，太过聪明不是好事，大家还是装傻来得比较安全。


同时，王子大人用情太深，泥潭深陷，不能自拔，导致一直被邓校长牵着鼻子走。要是伏地魔的敌人换成纳威胖，王子大人才不管他妈什么预言之子咧，肯定成天跟伏地魔搅风搅雨。他俩要真一起干，那简直就是魔法界的任我行和向问天，荡平霍格沃茨、一统江湖还不是迟早的事情。但斯内普跟向问天最大的区别在于，向问天是睡过就忘，斯内普是啥也没干，还念念不忘，这就注定斯内普在不能像向问天那样洒脱自在，进退无阻。到后来终于被邓布利多推上风口浪尖，背负骂名，众叛亲离，最后还被另一个老板伏地魔误杀，成为了像晁错、胡惟庸那样在政治斗争中丧命的不幸人物。


可怜斯内普才华出众，卓尔不群，偏偏却一生苦难，亲情、爱情、事业一无所得，实在是天妒英才，英雄气短，何其悲乎哉也！


 


五 论邓布利多是怎样炼成的及其如何一手推动了魔法界的历史


 1、论邓布利多是怎样炼成的


接下来，我们即将进入对全系列中最狠辣深沉、最智勇兼备，将所有人玩弄于股掌，一手策划推动了整个狮蛇剧斗，搅起整个魔法界长达十余年的腥风血雨，将哈利波特和整个狮派推上权利顶峰，自己却在风口浪尖急流勇退，表面上是舍身取义其实是悄然隐退，最终遁居世外逍遥天地的大玩家、大赢家，我们最最亲爱的阿不思·珀西瓦尔·伍尔弗里克·布赖恩·邓布利多教授。


邓布利多这个人，对魔法本身的发展做出了不可磨灭的贡献，也对魔法界的政治格局产生了深远影响，其智慧幽默有如阿尔伯特·爱因斯坦，其深沉老辣有如温斯特·丘吉尔。这样的人物的成长历程，不是用三言两语能够说清楚的。不过可以肯定的是，有两件事情直接造就了后来的邓布利多，一是其妹妹阿丽安娜的死，二是与格林德沃的决斗。为了仔细剖析他整个心路历程，我们不妨先来回顾一下他的身世背景。


邓布利多于1881年出生于一个混血家庭，其父珀西瓦尔是巫师，其母肯德拉是麻瓜。他有一弟一妹，弟弟就是对山羊滥施魔法的阿伯福斯，妹妹阿丽安娜小时候曾受三个麻瓜男孩折磨，从此精神失常。这里吐一下槽，不知道罗琳是不是笃信“吃得苦中苦，方为人上人”，全书里牛逼的人都有一个共同特点：身世悲惨，家庭不幸。从邓布利多到伏地魔到斯内普到哈利波特，不是家庭暴力就是亲人惨死，没一个是顺顺溜溜长大的。另外这几个人还有一个大家应该都注意到了的共同点，即他们全部都是混血。


邓布利多于1892年进入霍格沃茨，被分配到格兰芬多学院。邓布利多在年轻的时候就显露出了过人的才气，成为众人瞩目的焦点。过人的法术才能为他赢得了芬克立杰出施法奖，在NEWT考试中一度让主考官马奇班瞠目结舌。在学期期间，他就在顶级学术期刊上发表论文，获得了国际炼金术大会金奖，并成为了威森加摩的英国青年代表。无论是在学术还是政治上，少年邓布利多都是一颗冉冉升起的新星。这样的一个人物放在今天，那简直就是一个神话般的存在。


毕业后，他前往高锥克山谷，在那里，他遇到了让他爱恨交织、对他一生产生不可磨灭的影响的人——盖勒特·格林德沃。青年时期的邓布利多与其他富有才华的年轻人一样，有着自傲、热血、稚嫩的一面。他与格林德沃的见面如同两颗璀璨的巨星相互碰撞，点燃了两人的雄心壮志，也在邓布利多心中擦出了爱的火花。那时候的邓布利多也满脑子千秋大业，成天和格林德沃琢磨怎么一统麻瓜世界，沉浸在青年人狂热的幻想中。从青年时代的阿不思身上，我们已经能看出其日后行事的一贯风格：目光深远，凡事都要站在战略高度考虑，为了取得全局最优解，牺牲一些个体是完全合理且必须的。应该说，作为一个政治家，这是他所必需具备的基本素质。仁义、仁慈在政治斗争中是没有立足之地的，宋襄公、朱允炆都是绝佳的例子。


假如没有发生那次事故，假如历史按照邓布利多和格林德沃当年的意愿发展，凭借此二人的实力，世界恐怕早已被荡平，麻瓜陷入被巫师统治的境地。邓布利多只怕是会成为巫王格林德沃忠心的副手，就像当年莫高斯座下的索隆。


可惜命运总是爱捉弄聪明人。妹妹阿丽安娜的死、与弟弟阿伯福斯反目成仇对邓布利多造成了巨大打击，格林德沃也绝尘而去。邓布利多从天堂坠入了地狱，一蹶不振，在相当长一段时间内没有什么大的作为。值得注意的是，口口声声宣称死个个把人无所谓的邓布利多，在面对自己妹妹的死亡时依然崩溃，这证明了几点：第一，邓布利多那个时候太嫩，还没有经历过大风大浪；第二，邓布利多并没有为了攫取权力陷入丧心病狂的境地，在内心深处还是保留了一些东西的；第三，政治家在一定程度上都是虚伪的。


阿丽安娜的死是邓布利多生命的转折点。自这一刻起，他远离了年少时的梦想，远离了与格林德沃一统世界的命运。他对自己的实力重新进行了评估，也重新规划了自己的政治纲领。可以说，这个事件使他沉淀了下来，使他本人对一味的争权夺利失去了欲望，转而寻求一些更为深层次的东西。


毫无疑问，邓布利多在本质上是一个好人，善良的人。最好的证明是他并没有真正追随格林德沃的脚步，加入黑巫师大军。格林德沃的所作所为越来越极端、邪恶，越来越被邓布利多排斥。信念上的分歧最终成为了不可逾越的鸿沟，邓布利多决心阻止这一切。可以想见，邓布利多当时的内心有多么纠结，一面是拯救世人于水火的伟大抱负，以及自己的良知，一面是曾经与心爱的人共同憧憬的理想，无论是哪个都是他难以割舍、抛弃的。可以想见，格林德沃无论束手就擒，还是抵挡他的入侵，对他来说，都是挑衅。可以想见，当邓布利多结束与格林德沃史诗般的一战，亲手将格林德沃永远囚禁在暗无天日的牢笼中时，其悲伤、彷徨与痛苦，岂是常人所能忍受！


可是他明白他必须这么做，他明白无论他多么痛苦，有些事情是必须要抛弃的。为了这个世界，也为了他自己，他必须亲手了断这一切。当邓布利多关上纽门伽德沉重的大门，抬头望向天边乌云中渐渐透出的明媚阳光时，经历了人生最大苦难的他已然脱胎换骨，真正成为了我们日后看到的邓校长。


 


2、论邓布利多的政治纲领


长时间的修炼使邓布利多懂得，团结人心靠两件东西：第一是理想，第二是利益。但这两间东西是有着不同的适用范围。在团队创建初期，凭借一腔热血、共同的理想，是可以把大家团结在一起的。我相信《建党伟业》中描绘的那种澎湃的激情是真实存在过的。但是，随着队伍的扩大，随着时间的推移，团队内部不可避免地会出现分化和冲突。这时候如果还妄想靠理想维持大家的热情，这样的团队领导人我只能斥之为幼稚。从古到今，只有利益斗争是永久的斗争，它是深深扎根在人类本性之中的，除了极少数圣人，绝大多数人一生孜孜不倦追求的，无非是自身利益最大化。因此，在长期的斗争过程中，利益是唯一能够笼络人心的东西。


邓布利多深谙人心，对这点的掌握可说是驾轻就熟。他果断抛弃了之前的“巫师统治论”，抛弃了他年轻时代的梦想：纵使这个论调固然会得到纯血统巫师们的支持，但它与大多数人的利益是相违背的，这显然不利于他的政治图谋。为了建立统一战线，拉拢更多的人，邓布利多抛出了更响亮、更高尚、更能号召人心的政治口号：“爱”。


估计大家会问，你刚才不是说，仁慈神马的在政治斗争中不是不值一文吗？怎么这会儿又开始吹捧“爱”这个口号呢？我想说的是，普罗大众和政治家是有明显区别的。普通百姓需要的，只是一个能让他们胸口一热、眼眶一湿、振臂高呼的口号，谁说得好听、谁看起来崇高，他们就跟着谁走。在跟着奥巴马高喊“Yes we can”的人们中，有多少会真正关注这个简单口号背后所隐藏的各个利益集团之间纷繁复杂、穷凶极恶的利益冲突？内行看门道，外行看热闹，对于公众，政治家要采取迥然不同的策略。


邓布利多宣称，“爱”是世间最为强大的力量。在爱这个无坚不摧的利器面前，一切邪恶、诡计、暴力都将无所遁形。所有的生命，无论是巫师、麻瓜、小精灵、半人马、巨人，都是平等的，只要每个个体心中充满了对其他人的爱，所有误解与仇恨都能消弭，整个社会将充满信任、理解和宽容，达到理想的境界。


这条口号咋看之下无甚亮点，看上去甚至近乎于陈词滥调，但其实里面既包含了佛家的“众生平等”，又包含了墨家的“兼爱非攻”，朴实无华但又经得起推敲。正所谓重剑无锋，大巧不工，深厚的功力并不需要华丽的招式体现。


让我们看看，这么一个简单的口号，带给他以及他率领的政治团队多么巨大的收益。


第一，这条口号为邓布利多树立了一个崇高的形象。当人们听到这条口号时，脑海中首先出现的就是一位胸怀博大、悲天悯人、以惩恶扬善为己任的智者形象。这与邓布利多在校时表现出来的真挚、热忱、善良的形象是一致的。人们会不由自主地认为，邓布利多谋求的是他们的幸福，是为了他们而奋斗。也就是说，邓布利多的行动与他们自身的利益是相一致的。把全体人民的福利当成自己终身奋斗的目标，这样的口号是非常富有感染力和号召力的，它能够激起人们心中对于幸福生活的美好向往，马丁·路德·金、曼德拉都曾奔走呼喊类似的口号。这条口号为邓布利多赢得了威望，造起了声势，而邓布利多终生也恪守这一信条。


第二，这条口号为其赢得了多数人的支持。这是显而易见的，首先非纯血巫师和纯血巫师中的中下阶层就是这一理念的最坚定不移的支持者，因为他们是最大的受益人，凭借这个口号，他们可以与那些高高在上的纯血贵族们平起平坐。这个群体的成员数不胜数，这里就不详细列举了。其次就是像半人马、狼人、巨人等巫师世界的二等公民，终于可以摆脱下等种族的枷锁，获得他们应有的社会地位。费泽伦、卢平、海格就属于这个群体。可以说，这条口号有力地促成了统一战线的行成，为邓布利多招来了大批忠实的拥趸者。


一个简单得不能再简单的口号，涵盖了邓布利多所有的政治纲领。一个简单得不能再简单得口号，让他在魔法界站稳了脚跟，成为魔法界的教父。现在再看看这个口号，你就会发现邓布利多是一个多么可怕的人，跟他相比，伏地魔不过是一个刚学会解方程的小学生，洋洋自得地宣称已经参破了量子物理、广义相对论的玄机，井底之蛙，可笑不自知。伏地魔大概永远也不会知道，自己所极力宣扬的血统论，只不过是邓布利多玩儿剩下的把戏！


 


3、论邓布利多如何一手推动了魔法界的历史


也许你很难想象，为什么邓布利多这么一个怀抱远大理想，先天下之忧而忧、后天下之乐而乐的人，依然热衷于魔法界的党派争斗，不遗余力地打压蛇派？为什么他花费数十年时间，策划、推动、最后又亲手消灭了魔法界最大的动荡？他花费整个后半生做这一切的目的，究竟是什么？


年少时期的邓布利多，也曾为狂热的理想彻夜难眠，也试图将自己脑海中描绘出的那一片绚烂图景变成现实。然而，那时候的他，除了聪明过人，在国际上小有名气之外，只不过是一个初出茅庐的小伙子。他既没有显赫的家世作为强大的后盾，也没有政治靠山可以倚靠，他的所有努力所有呐喊，都只不过像是一只黑暗中努力闪烁的萤火虫，妄图给整个大地带来光明。当阿丽安娜毫无生气地倒下，格林德沃怒气冲冲地离去，阿伯福斯投来憎恨、鄙夷的目光，他失败了，彻彻底底地失败了。他舔舐着自己的伤口，收敛自己躁动的心，缩成了小小的一个蛹，静静地等待自己羽化蜕变的那一天。


当若干年后毁天灭地的那一场决战落下尘埃，世人看到的，是一个身体疲惫不堪，但眼中却闪烁着慑人光芒的邓布利多。此时的他，刚刚亲手击败了有史以来最为强大的黑巫师，取得了有史以来最为强大的魔杖。此时的他，不露出丝毫霸气，却能使所有人俯首屈膝。此时的他，看着土崩瓦解的黑巫师大军，比此前的任何一刻都要明白，没有绝对强大的实力，所有理想、抱负、野心，都是令人发笑的狂想。


经历了前半生大风大浪的邓布利多深深明白，政治斗争是实现政治理想的必须手段。没有权利、没有地位，所有的理论、主义都只能是纸上谈兵，如同乌托邦一样，永远局限于美好的憧憬之中。只有依靠强有力的政治实力推动，一切愿望才能具象化，才能真正对社会产生深远的影响。李建成也许会是个好皇帝，可是他被射杀在了玄武门外，死在了他能够一展政治抱负那一天之前。王安石的新法也许会扭转北宋积弱的状况，可是他斗不过根深蒂固的旧党，一落千丈，家破人亡。中大兄皇子和中臣镰足若不是孤注一掷格杀苏我入鹿夺取至高权利，日本进入封建社会只怕还要晚上百年。


长期斗争练就的过人洞察力使得邓布利多明白，蛇派思想并不是完全消灭殆尽，马尔福这样的家族仍然会朝“泥巴种”投去轻蔑的目光。蛇派只是在静静地蛰伏，等待着合适的那一天，到时他们将纷纷苏醒，露出他们森然的毒牙。


要捕蛇，就得要有捕蛇人。与斯莱特林们素来水火不容的格兰芬多们无疑是天然的最佳选择。于是，作为狮派的幕后主使，将狮派发扬壮大，确保其政治势力羽翼丰满，同时调动一切力量消灭蛇派隐藏势力，是邓布利多即便穷极后半生也要完成的任务。只有狮派占据政治斗争的制高点，自己的理想——让世界充满爱——才能最终实现。


 


下面，让我们进入本文的核心论点——邓布利多如何一手谱写了魔法界五十年的历史，如何一手造就了伏地魔、斯内普、哈利波特等人的命运，如何奠定了魔法界此后数百年的政治格局。


是的，你没有看错，伏地魔的崛起、哈利惨遭灭门、斯内普一生的悲剧，其始作俑者不是别人，正是我们的邓校长！在这个掌控一切的睿智老人面前，魔法界的芸芸众生，只不过是一个个在他修长十指下翩然起舞的扯线木偶！现在，让我们把目光回到几十年前，看看邓布利多是如何布下一个个精巧的线索，让历史随着他的计划完美地演绎。


当邓布利多决心要铲除所有的蛇派势力时，他明白，这些如同斯莱特林本人一样聪明狡诈的人们是不会轻易露出他们的毒牙的。要将他们连根拔起，必须要顺藤摸瓜。他需要的，正是这样一棵藤，它能够深入世界上所有阴暗的角落，将所有的蛇派势力牢牢捆在一起，连成一个整体。同时，这棵藤还要足够地强韧，不会被轻易地扯断。这样一来，当最后的收割来临时，才能拔出萝卜带出泥，将所有的蛇派成员一网打尽。


相信大家心里已经明白，邓布利多所需要的那棵藤，正是汤姆·马沃罗·里德尔，蛇派成员一致推选的领袖，斯莱特林的嫡系传人！而他日后走上不归路，成为伏地魔，率领食死徒大军翻江倒海、呼风唤雨的第三个原因，正是邓布利多的一手安排！


回想当初邓布利多在孤儿院初次遇见汤姆的情形，一切都将豁然开朗。是邓布利多，向汤姆里德尔第一次展现了魔法的真正力量，用一个着火的衣橱在年幼的汤姆心中点燃了对力量和权势的渴望，种下了心魔；是他，处处对汤姆表现出怀疑与不信任，当汤姆展现他过人的天赋和领导力时，总是用他洞穿一切的深邃眼光在汤姆心中投下挥之不去的阴影；是他，三番五次动用自己的影响力拒绝了汤姆回校任教的请求，最终在那个大雪肆虐的夜晚把他从霍格沃茨赶走，从而他逼上了绝路。邓布利多从未向汤姆里德尔敞开心扉，像他与哈利那样坦诚地对话；从未对汤姆里德尔宽容，像他原谅詹姆士对斯内普的恶作剧那样原谅里德尔。因为，这一切都是邓布利多计划好的，邓布利多对汤姆里德尔的逼迫，就是点燃那个巨大骇人的火药桶的火种！邓布利多将伏地魔逼向堕落的深渊，就是为了以他为诱饵，牵连出所有暗中潜伏的蛇派成员，从而一劳永逸地消灭瓦解整个斯莱特林的势力！


但这还不是邓布利多的全部计划。现在他需要的，是再为狮派创造一个灵魂人物。不同于利用蛇派领导人进行大清洗的做法，邓布利多在狮派领导人身上所要托付的，则是自己毕生的信念，以及胜利的希望。这个人所要做的，是将整个狮派凝聚起来，并将邓布利多的理念贯彻于其中，最终将“爱”的信条传遍世界上的每一条大街小巷。


也许你不明白，邓布利多的强大实力连伏地魔都要退避三舍，邓布利多的威信足以一呼百应，为什么这个当时最强大的巫师却不亲自上阵，而是选择隐居幕后，另立一个领军人物执行自己的指令。其实这一点不难理解，简单归纳一下，原因有三：首先，长江后浪推前浪，新生的一代有着其特有的活力，能在狮蛇大战的第一线冲锋陷阵。邓布利多已经没有这么旺盛的精力，而他的身份也不允许他过于频繁地抛头露面。第二，邓布利多历经一个多世纪的政治风浪，本身对于权力已经无所诉求，只需要做为幕后操盘手，垂帘听政、推波助澜即可。第三，让一个新生代而不是自己领导狮派大军，能让敌人掉以轻心，放松警惕，从而漏出更大的破绽。事实完美地证明了这个策略的有效性，在日后的战斗中，伏地魔始终压根没有把哈利的实力放在心上。而哈利得到邓布利多高瞻远瞩的指点，招招制胜，每一次出击都打在伏地魔的痛处，先是将魂器一个个地摧毁而又全身而退，最后更是让长老魔杖俯首称臣，让伏地魔引火自焚。


在几十年后伏地魔如日中天之时，邓不利多展开了计划的下一步。当斯内普回到霍格沃茨准备申请教职的那天夜里，恰巧在猪头酒吧听见了特里劳妮的语言。那时对伏地魔忠心耿耿的斯内普立刻将其报告给了伏地魔。为什么特里劳妮会不早不晚，偏偏在斯内普到达的时候做出那个预言？即便是在特里劳妮开始预言之后，邓布利多仍可以施法将外界完全隔离，从而让斯内普无从得知预言的全部内容。为什么凭借邓布利多的能力，却没有将这么关键的信息隐瞒下来？


唯一的解释不言自明：特里劳妮关于伏地魔的预言，都是邓布利多老校长精心布置的一场戏！邓布利多让特里劳妮放出有关伏地魔克星的预言，以大预言家卡珊德拉的孙女的身份，伏地魔就算有一万个胆子，也不敢把这条预言不放在心上！


谈到这里，我们就面对了整个系列中引发了最多讨论、争执和猜想的一个问题：预言中并没有说出伏地魔的克星到底是谁，哈利和纳威都符合那两条标准，为什么伏地魔最后选择了哈利？尽管我们可以想象，伏地魔出发前抛了一枚硬币，这枚硬币最终决定了哈利、伏地魔以及整个魔法界其后的历史。但这样的说法，无疑是对邓校长战略规划能力的大大低估。


我不得不说，邓布利多不愧为魔法界最出色的谋略家，每一个决定都不是拍脑袋拍出来的，每一个决定背后都有着深远的考虑，确保计划的开展万无一失。我认为，预言中没有提供预言之子的姓名，是邓布利多故意为之。这样一来，狮派的领军人物没有明确说是哈利，他当然可以是纳威，谁活了下来，谁就最终掌起格兰芬多的大旗。万一哈利一个不小心被干掉，纳威也能立马顶上，避免了狮派领导人刚一指定就命丧黄泉的局面，那样将对整个计划造成毁灭性的打击。把赌注押在两个宝上，把鸡蛋放在两个篮子里，极大地提高了保险系数，完美地规避了政治风险。


当然，考虑到波特一家的雄厚背景，考虑到莉莉与斯内普的恩怨情仇，邓布利多将哈利作为第一选择。于是，他故意让斯内普偷听到预言，故意让伏地魔去杀害哈利，故意对小天狼星提出让彼得做保密人作出许可，故意不将波特夫妇置于自己的随时保护之下，故意让莉莉代替哈利去死！于是，莉莉献出了自己的生命，伏地魔被施以重创，斯内普陷入了一生的忏悔，而哈利，则成为了“大难不死的男孩”。


许多人一直纠结，如果伏地魔第一时间想到的是纳威胖，邓布利多会不会失策。但是，我们完全有理由认为，无论伏地魔选的是哈利波特还是纳威，这个孩子都即将成为或者已经成为一个孤儿，都会成为“大难不死的男孩”。无论如何，这个婴儿都是一张白纸，都将被邓校长一手打造为成为日后扛起反伏大旗，最终成功降魔的人。不过，换做是纳威的话，他的称号会有一些改变，叫做“大难不死的胖孩”。


让我们回到对于邓布利多战略的分析。邓布利多卓越的政治眼光和举世无双的谋划能力此时再次大放光芒。 “波特灭门计划”以两条人命为惨重代价，如果只是一石一鸟，一箭一雕，未免太不能体现邓布利多的深谋远虑。就我看来，邓布利多在此计划中达到的目的至少有以下四个：


第一，塑造了未来的狮派领袖，创造了神话，使其先声夺人。唯一中了索命咒依然坚挺的人，即使没有断奶也能斗倒魔法界第一魔头的人，“大难不死的男孩”的名头是多么的响亮！哈利在长牙之前就成为了整个魔法界无人不知，无人不晓的人物，这样的人不做狮派领袖，谁还能做狮派领袖！


第二，保证了自己的思想完全被传承，为狮派未来走向保驾护航。如何使哈利完完全全地听命于自己？当然是使他成为孤儿，置于自己的掌控之下。果不其然，从一开始，哈利就把他看作精神上的导师，对其充满了敬仰和膜拜之情。哈利自始至终将“爱”作为自己的信条，和伏地魔的最终决战前的那场对话充分说明了他完全继承了邓布利多的衣钵，将邓布利多的思想发扬光大。


三，将斯内普这颗至关重要的棋子牢牢掌握在手中。斯内普一生活在作为帮凶杀害莉莉的愧疚中，一直到死都效忠于邓布利多，前面已经详细分析过。


四，借机对伏地魔造成重创。让莉莉代替哈利去死，牺牲莉莉的生命为伏地魔设下极为险恶的陷阱。即使这一招不能完全消灭他，至少可以迫使伏地魔亮出魂器这张底牌，从而可以相应地制定策略，在斗争中占尽上风。


这个计划，可说是环环相扣、天衣无缝，其深沉狠辣，让人不寒而栗。伏地魔自以为聪明盖世，殊不知却从未逃出邓布利多的手掌心。这也难怪，在邓布利多这个活了一百多年，经历了无数腥风血雨，拥有魔法界最高智慧的人面前，伏地魔永远只是那个害怕偷来的东西被烧掉的汤姆里德尔！


关于邓布利多的结局，我想再表达一下自己的看法。作为立于魔法界智慧顶峰，俯瞰芸芸众生的神仙级人物，作为与另一个神仙尼克·勒梅共同炼制了能起死回生的魔法石的人物，邓布利多的法力可说早已能够勘破生死，达到上窥天人之境界。哈利在第七部中半生不死的时候遇见了邓布利多，这本身就说明他早已挣脱了有形世界的牢笼，生死已经不再是对立的两面。被斯内普杀死只是表象，真相却是他已经将这个世界的历史亲手书写，而后合上书本，飘然离去。天地宇宙，洪荒幽明，没有什么能够再束缚邓布利多的思想。他的境界，应该就是庄子所说的“逍遥游”吧。


邓布利多一生可说是都奉献给了自己的政治理想。为了理想，他失去了家人，失去了爱人，历经苦难的他却从未失去心中的一点信念，“For the Greater Good”。至高的权利，对他来说不过是唾手可得，但他却并不恋栈，却花费毕生精力将哈利和狮派送上权力巅峰，为历史谱写了蓝图。邓布利多是一个真正纯粹的人，是一个脱离了低级趣味的人，是一个为了理想奋斗终生的人。


         发明魔法石，发现龙血的十二种用途，击败黑巫师格林德沃，帮助哈利击败伏地魔，他整个伟大壮烈的一生，一切的一切，都化作了了一张小小的巧克力蛙卡片，永远铭记在所有人的心中。


 


六 哈利波特功劳评价


 


         最后，以对我们的主人公哈利波特的一点点评价，结束这一篇文章。


作为邓布利多亲手挑选的狮派领导人，哈利无疑具有他自己独到的一面。


         他勇敢坚强，对自己悲惨身世毫无怨言，身为领导人却身先士卒，出生入死，一心一意为狮派夺取政权奉献着青春与热血。


他继承邓布利多“爱无敌”的思想，对于所有阶层一视同仁，与下层劳动人民多比结下深厚友谊，在多比壮烈牺牲时洒下热泪。


他善于审时度势，明白罗恩对赫敏情有独钟，在哈赫罗三人组的恋情不甚明朗之时，主动退后，与张秋打得火热，避免了可能的暧昧和误会，为罗恩让出了空间。


他善于利益分配，对待有功之臣毫不吝啬。对于在自己身上押了重金的韦斯莱、隆巴顿家族，他给予慷慨的回馈：与金妮联姻，表现了对韦斯莱家族充分的信任，永久确保其位于政治核心；让纳威斩杀巨蛇，一道分享胜利果实，也不枉其辛辛苦苦做了十几年的备胎。


他又善于笼络人心，对于遗留蛇派采取宽大政策，只要你们降了，过去的一笔勾销，使得德拉科·马尔福等人心甘情愿地俯首称臣。


         不得不说，哈利波特作为全书的男主角，是再合适不过的。用两句话总结哈利波特做出的贡献：


搞垮了世界上最牛逼的黑巫师，撅折了世界上最牛逼的魔杖。


        


跋


 


在影片落下帷幕，放映厅的灯光缓缓亮起之时，我对自己说，结束了。从第一次在报纸上读到《哈利波特与魔法石》的前三章，到最后一部电影上映，十年的青春，在我们对一本本小说、一部部电影兴奋的期待、狂热的阅读、热烈的讨论中，就这样悄然逝去。


其实这篇文章的写作目的，是给自己十年的哈利波特阅读史、给自己逝去的岁月留下一个纪念。本来没想到会写到这么长，也没想到会得到大家如此之多的支持，这里感谢所有的人。虽然扯了这么多政治斗争，但其实我在阅读每一部哈利波特时，都是紧随着哈利冒险的脚步，真诚地聆听邓布利多亲切的教诲。在我内心深处，霍格沃茨仍然是那个充满了瑰丽幻想与神秘魔法的童话世界，那个纯净的、带给我梦想和幸福的世外桃源。我想，在许多人心中，始终会有一片天空，在那里猫头鹰信使们展开翅膀，自由地翱翔。


 


2011.8.3 11:20pm


        


PS：这篇文章完稿之际，正值《哈利波特与死亡圣器·下》在国内上映。平心而论，最后一部电影在水准上是对得起小说的名声的，在节奏把握、场面渲染上都是无可挑剔，估计是想冲击奥斯卡奖吧。无论是为了欣赏，还是为了纪念，都推荐大家观看这部电影。
      </影评>
<有用数>499</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>远近</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-04 10:10:53</时间>
<影评>
        在哈7上部上映的时候，我曾经写过一篇现在看来正儿八经的小评，说到了电影当中的种种情节、人物、疑惑，有些朋友问，为何不写出自己与哈利波特的情缘，为何要写得死板教条，当时我的解答是，我要留着心中的那点激动，留着当初遇到它之后的那些时光，在最后的最后，再完全地讲出来，给自己，也给这其中点点滴滴相依为伴的十年。


现在便是了，十年之后的终结，或者说是电影的终结，原著其实已经早就完结，但奇怪的是，只有看到电影的完结，才能够最终认为，哈利波特系列算是真正的完结。十年的时光，还有夹在这其中的种种悲欢离合。


在电影正片之后的出现演员字幕时，电影院里依然安静，许多人和我一样，都依然坐在座位上没有离去，前面有女生在低低抽泣，电影最后婚后的哈利一家人和罗恩一家人送着自己的孩子去霍格沃兹，他们期许的目光望着火车远去，其实在那个时候，我就知道，结束了，结束了，那个时候必须承认，红了眼眶。


前前后后十年，我们也经历了十年，十年对于我们来说，是漫长的，那或许是我们人生道路上的九分之一，或许更少。十年前我初中，十年后我已经进入了社会，虽然依然涉世未深，但正是在这样的时刻，在依然有心情去为了一本书、一部电影等待的时候，我必须要说，这也是我们最好的十年。


还记得十年前是妈妈推荐我看一本书，她说有一本书单位同事的小孩子都在看，叫做哈利波特，于是我在书店买来，那或许是家人第一次主动给我推荐课外书阅读，当然我和许多人一样，对它爱不释手，十年前的自己，青涩、幼稚，对魔法这样的事情不甚了解，只是知道在平日里我们做的很困难的事情，他们做起来很简单。那个时候没有网络、没有电话、没有那么多现在可以获取信息的渠道，就在那样相对封闭的世界里，有哈利陪伴着自己，想来自己是多么的幸运。


一年又一年，我们长大了，从初中、高中、大学，直到工作。哈利和他的伙伴们也长大了，他们也有学校、也有假期、也有学业各种各样的烦恼、有朋友、有敌人，他们比我们多的，或许只有手中的魔杖和那些惊心动魄的故事。那个时候看着那些故事，我的心里是羡慕的，总是幻想着自己是书中的某一个人物，比如哈利、比如罗恩，如果都没有份儿，那么纳威也是好的啊。只要不是丝莱特林的兔崽子，随便是谁都可以。


现在想来，那真是美好的时光，他几乎改变了我的生活，影响了我许多的方面，我曾经在遇到很多事情时都会这样想，如果能够有哈利那样勇敢就好了。你们是否也和我一样，急于把书中的情节与同伴分享，急于学习书中的咒语，急于对照原著和电影的种种差别，想着是不是自己的身边就有这样的巫师，或者某天真的有一直猫头鹰或者是其他的动物送来一封陌生的信，告诉自己其实我也是一个小巫师。又有谁和我一样，买过许多哈利的周边，国外代购的魔杖、火电地图，各种小玩具，一件件如数家珍，虽然现在已经不摆放在家中显眼的地方，但却被郑重归置，偶然拿出来把玩，心里也是充满了欢喜。


就是这样子，期许了许多年，猫头鹰没有来，但自己却真正长大了，改变了，和着书中的人物一起，他们长大了，有了恋爱的烦恼，有了喜欢的人，有了各种各样在青春期时的纠结和麻烦，我们也是如此。虽然我们可能没有那样离奇的故事，但谁说我们的生活不是一种魔法呢？如果拿着我们的日子和他们相比，其实，真正一样的，是我们同样的时光，和那些在心中孜孜不倦渴望长大又惧怕长大的心情吧。


有些时候，我在问自己，有什么事情，可以坚持十年呢？十年恍惚一日，不管是在看着哈利的原著或者是电影，不管是自己忙着赶作业但又想着的那些情节，不管是曾经留下的故事和记忆中已经淡去的时光，不管是在面对着那些曲折离奇一脸的不相信和小小羡慕，都已经深深烙印在了自己的心里，挥也挥不去。


而真正让人感怀的，是系列电影也拍了十年。他们真正在和我们一起成长，十年前的三个小不点，我们也都是孩子，十年后他们的长大，我们也已经不再是曾经。在他们的身上，我们看到的不仅仅是书中的情节，更多的，是自己，是我们。


一眨眼，十年过去了。电影终究是电影，当年超级萌的小男孩已经留起了胡须俨然是个男人，说已经不想再演哈利，当年可爱一头金发的小姑娘愈来愈美丽，剪去了长发看着很朋克。过去的就是过去了，它不会重来，也不会为你停留，当电影散场灯光亮起的时候，其实一切都已经划上了句号，从前我觉得描写电影散场的句子很矫情，而到今天，我才真正感受到，在那一刻，内心里涌起的浓浓不舍和难过。


看到过一个视频，是哈利片场的最后一天，大家纷纷欢呼拥抱发言，我依稀记得几个片段，他们说自己是幸运的，自己的拥有财富的，自己是开心的，自己是感恩的。在看到那个视频中大家拥抱在一起，抱头哭泣，其实心里也一点都开心不起来，我始终不愿意相信，在每年一次的电影，直到今天，就已经完全终结了，就好像是与自己的过去再见，与自己的十年再见。


我们真正要过的，是生活，生活其实很现实和无奈，它远远没有书中写的那么简单，但书中写到的社会也是如此的让人难过和无力，曾经在看到书时对它的憧憬，它给予我们每一个人的小小的幻想，书中的岁月和我们同步，书中的时光和我们的重合，有时我真的无法辨认，这个世界上，是否真的有这样一个世界，他们过着完全不同的，但是奇妙的日子。


我们是要感谢哈利，它最美好的地方，并不单单是给我们讲述了一个十年的故事，而是它真正给予了我们每一个人一种情结，这情结里包含着对自己的回望、对未来的期许、对正义的宣扬、对美丽的渴望，它蕴含着的活力和激情，正是我们在生活当中被忽略的，而正式因为它的出现和延续，让我们拥有了可以发现它珍惜它的时刻。


我庆幸它出现在了我的少年，如果是现在，或许我不会如此地去追捧和狂爱，当时年少轻狂，但又对世界充满了幻想，书中是一个魔法的世界，是一个不同的空间，但真正引导它发展的，确实现实里最最平常的情感，那就是——邓布利多教授也反复说的——爱。


虽然现实中我们无法拥有魔法，无法使用魔杖让门打开，没有隐身衣让自己隐形，没有各种咒语只是给予自己方便，没有冥想盆存放自己的记忆，没有死亡圣器做死神的主人，书中所提到的种种，我们一切都没有，但我们拥有爱，我们拥有这个世界上人人都可以得到的但却务必珍贵的爱。是爱让我们可以彼此依赖，是爱让我们快乐悲伤，是爱给予了我们希望，也是爱，给我们的这十年划下了完美的句号。


可以这么说，我们的感怀、难过和哭泣，不仅仅是因为一个电影的终结，更重要的，是我们缅怀的在陪伴哈利系列的那些时光，我们十年的终结，我们已经长大，我们都已经不再是挥舞着扫把也希望它能够飞起来的孩子，我们的初中过去了、高中过去了、大学过去了，我们已经成为了一个真正的人，挥舞着手中的武器在这个社会里冲锋陷阵，但是现在，哈利电影的终结，让我们停下脚步，回头看看自己一路过来的道路——我们其实很少这样做，猛然发现自己的身边已经身无一人，身后一片荒芜，有时清晰有时模糊，这时，我们又怎能不感慨呢？


我们已经不再幻想着可以有一天成为巫师，也不再幻想着可以有一段惊心动魄的经历，但是我们唯一可以利用的咒语，是回忆，是爱，它可以带着我们，重新返回到十年之前，某一个上午或者是下午，坐在妈妈或者是爸爸的单车上，手中放不下的哈利波特。还有那些喜悦的眼睛里隐隐透露出的，对于未来的渴望和期许。


我曾记得，在我们的父辈的描述里，他们的童年虽然生活苦，但却有各种乐趣，到了我们这一代，乐趣变得稀少，但好在我们还有哈利。现在哈利也要结束了，真希望我们的下一代，也会有如此的故事，简单又有趣的感动。在幕后花絮的视频中演员说，这部电影带给他们的，是最好的十年。但其实我们才是幸运的，因为我们有哈利波特，而更幸运的，是它陪伴我们度过的，是我们每个人都拥有的、那些青葱时光的十年，是我们完美蜕变的十年，是我们最年轻、最灿烂、最无忧无虑的十年。


又及：要把最后的最后，送给斯内普教授，大家都爱你，你是最勇敢最真实的英雄。 
      </影评>
<有用数>400</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
