<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>警察故事3：超级警察 警察故事III超級警察</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2233939993.jpg</封面>
<导演>唐季礼</导演>
<演员>成龙 / 杨紫琼 / 张曼玉 / 曾江 / 元华 / 董骠</演员>
<简介>这集，神勇干探陈家驹（成龙 饰）将远赴大陆，化身囚犯打入国际军火毒品走私集团的内部。在大陆美女公安杨建华（杨紫琼 饰）的帮助下，家驹顺利接近了正在服刑的集团成员豹强（元华 饰）。豹强视家驹为心腹，和他策划越狱行动。为了放长线，家驹爽快应承了。
                                    
                                　　他们越狱后，豹强主张到家驹随口编出来的家乡躲避，幸得杨建华提前安排，才没有漏出马脚，杨建华自称家驹妹妹，与他们同行。他们来到香港见到了集团的老大猜霸，顺利成为集团的一员。猜霸带着手下前往吉隆坡营救被绑架的妻子，遇到了家驹的女友阿美（张曼玉 饰）。阿美不知家驹正在执行任务，以为他和杨建华在偷情。阿美的举动引起了集团成员的怀疑，连场大战一触即发！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>羸马</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-14 16:26:41</时间>
<影评>
        如果不说，你可能很难想象，成龙的这一部电影，会是电影大师昆汀塔伦蒂诺最喜欢的二十部电影之一，另一部华语电影是徐克的《刀》。《刀》是一部典型的披着类型片外衣的文艺片，几乎倾注了鼎盛时期的徐克对武侠电影文艺化的所有心血，其成就，不低于王家卫的《东邪西毒》，但可惜的是，我们现在要说的是纯粹的类型片，这两部经典，只能暂时放弃，而且，此种经典，我也无法做分析，哪怕浅薄的分析。


成龙这个名字，注定会是要在世界电影史上留下，而且其成就，不会低于李小龙，更不会低于一些电影大师。原因很简单，他开创了类型电影的一个独有风格：谐趣喜剧动作片。成龙，是香港电影的一个奇迹，一个特殊时期绝对不可复制的奇迹——真正的电影人，以生命去做电影的电影人。这种态度，在现在的华语电影里，已经没有了。


说回电影本身。《警察故事》系列，一共五部，可以说，五部都是成龙的代表作品，成龙作品（原谅我用作品这个通俗语，因为现在动不动一部烂片就标上某某某作品几个字，几乎到了恬不知耻的地步，作品，二字很沉重，要别人承认是作品才行，不是自己打上个字幕就可以的！）的一贯作风，是缺点优点并存，缺点是，作为类型片，故事上偏弱，有时为了突出其动作场面，故事上有明显的妥协，例如第四部《简单任务》。而优点，其每部影片，不管水准高低，都达到了类型片基本的也是最难达到的要求：全场无尿点。


这其中，《警察故事3超级警察》就是最典型代表。


成龙电影，不宜以三段式去分析，因为通通很简单（《新宿事件》除外），直说吧。如果你想从头到尾都是高潮部分，那就看这部电影，从一开始，到结尾的最后一个镜头，甚至字幕的拍摄花絮，都足以让人客服生理极限而不去卫生间。这估计也是昆汀喜欢这部电影的原因之一。简单、正义、好看，还有什么比这个更难的电影吗？


《超级警察》绝对是成龙鼎盛时期最鼎盛的作品，因为几乎囊括了成龙所有风格，谐趣打斗、大场面追逐、局部情节点矛盾冲突式搞笑、拼命式的影像效果、使人大笑的每一个桥段。成龙被元华带回老家，董骠的精彩演绎，这种桥段，今天喜剧电影，几乎已经灭亡！


对于类型片，华语电影不是没有可效仿的，不是没有经典，而是没有去效仿从而创新的态度。我们不必要将一部电影，尤其是类型电影做得过于复杂，过于《暗夜骑士》，我们现在能追求的只要两个字：好看！足矣，足矣！以为普通观众，要求的真的不多！


</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-26 16:53:54</时间>
<影评>

单是去年用身体运毒而避孕袋破了，毒品进入内脏导致死亡，就超过150宗。

“上级就是这样，自己不去做，说一声就走掉。”
“就是嘛。这事你帮我搞定。”

那叫占士邦去做吧。

“我们是不是很卑鄙？”
“有点。但你比较卑鄙。”
“为什么？”
“因为你是我的上司。”

香港的超级警察就好像超级市场的货一样，又多又便宜。

他跆拳道七段，合气道八段，空手道九段，柔道十段，还是两届东南亚搏击冠军。

有什么辛苦？进劳改营就像度假一样。

“你要吃什么？”
“果子狸炖水鱼鞭。”

这死电棒，我也要买一支带回香港。

“他们知不知道你跟着来我照顾不了你？”
“他们是叫我照顾你。”

“你叫我怎么跟其他人交代？”
“你不需要向任何人交代了。”

眉清目秀的做妓女，一定有问题。




</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>邵同学喊我改名</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-24 14:28:34</时间>
<影评>
        今天晚上比较累，懒得看书，就重温了成龙的动作经典《警察故事三之超级警察》，堪称经典，其几个优点较为鲜明。


第一，情节紧凑，剧本经打磨


 成龙早期的电影，剧本普遍要由于晚期，前后呼应，人物丰满，这部片子中，经历了内地劳改所——成龙老家（交货地点）——香港——泰国——马来西亚，环环相扣，一波三折。前期的情节推进是成龙履行警察的义务，将猜霸毒品交易的情况摸清楚，后期的情节推进是成龙为了保护女友的生命安全，帮助猜霸劫车并抓捕猜霸，地点的几处设置，让整个过程没有其他警察的打扰，都较为合理，情节上有了翻转变化，而且于情于理都说得通。


第二，人物设置合理，形象丰满，细节出彩


两者相辅相成，出彩的细节成功塑造了人物，人物又因为细节显得更加合理。其中，镖叔和他的领导承担了相当一部分喜剧的角色，而杨紫琼分担了大量的动作戏，分工明确。


2.1 镖叔以及领导：机智幽默、甚至滑头


l  表现一：片头开会，一句戏谑，点名了集权体制的现状“上面就这样，说一声就走掉了”


l  表现二：两者故意吵架让成龙听见，然后镖叔还故意说沙头角警署，完了之后，两人还相互调侃卑鄙


l  表现三：成龙老家的表现，哈哈，非常经典


可以说，基本上两位领导出场就有笑点，承担了相当一部分喜剧的元素，人物很饱满，使得影片增色不少


2.2 陈家驹：调皮、有情有义又沉稳有谋


l  表现一：将任务隐瞒女友，出发之前将各项财产交给女友—有情有义


l  表现二：和猜霸初次见面，识破他的计谋，将计就计，把枪还给豹哥


2.3 杨紫琼：严肃、调皮、又有勇有谋


典型的大陆公安的形象


l  最出彩的表现，莫过于在成龙老家假装打死公安，使豹哥不得不带她去香港


l  另一个表现，就是陈家驹被女友纠缠时，看到豹哥来了，立即假装他女友是第三产业从业人员。


2.4 豹强：狡猾、有情有义


l  表现一：从劳改所逃出时，采取了声东击西的战术，获得成功。


l  表现二：借看望成龙老家的名义，将交货地点重新安排在佛山的农村，狡兔三窟


l  表现三：得知成龙是警察后，豪不惊慌，立刻找借口说拖延一天，拿回了枪再发飙


2.5 猜霸：狡猾、残忍、有勇有谋


l  表现一：第一次见到两位新人，用空枪试探是否是警察，假动作


l  表现二：在去泰国之前，就已经料到其他人要分赃，有备而来


其中出彩的是，将实际上没有炸弹的防弹衣假装有炸弹，仅仅数人深入泰国毒王老窝，外围又做好包围，单刀赴会全身而退，不入虎穴焉得虎子


l  表现三，从来不告诉两人任务是什么，都等到快要执行任务才通知


（这么做的好处是保证秘密不会泄露，不会被出卖；这么做的弊端是员工会觉得没有归属感，不是自己人，没有感情和凝聚力，只适合偶尔合作的雇佣兵）


l  表现四：人死了豪不同情，还用尸体藏毒


l  表现五：劫囚车采用的方法，用假装藏有化学烟雾的毒气，辅以杨紫琼的车祸捣乱，里应外合，步步为营，十分成功


其他细节，喜欢打游戏，杀了人还念念不忘游戏，人物形象立刻就丰满起来


第三，桥断幽默，设计精巧


经典的诙谐的幽默的桥断非常多，不赘述。


其中有相当多对内地警察的调侃，“为人民服务”“一哥”，“老二”去佛山老家时“一条大河波浪宽”，最好玩的来内地见领导时模仿邓小平，哈哈


此外，片子还是有一些缺点的：


l  第一，NPC太傻比


l  第二，很多和人打斗的场面很假，成龙有一个很大的特点，就是诙谐玩命的打斗多半是和物较劲，而不是和人，这是他区别与其他动作明星的重要特征，前者很擅长，后者就比较薄弱，这部片子就显得比较假。


总体来说，是成龙在内地的巅峰之作之一了。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>mymike</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-10 00:13:08</时间>
<影评>
        作为成龙代表作的《警察故事》系列，我最喜欢的就是第三部《超级警察》。之前已经看过很多遍了，这次又重温了一遍。这一部作品延续了成龙的一贯风格：精彩的打斗，玩命的特技，以及时不时的插科打诨。尤其是成龙和杨紫琼所代表的香港警察与大陆公安的风格冲突，带来了足够的笑料。元华和董骠也是两个搞笑的主儿。总体来说，前半部分属于轻松搞笑的风格，可以称之为喜剧片；从几人到香港之后，风格转为精彩的动作片。


杨紫琼的表现相当的出彩。在此片之前，我对杨紫琼印象并不深，看完这部《超级警察》，才发现女人竟然也能如此的生猛，活脱脱一个女版的成龙，甚至在片中大抢成龙的风头。悬吊在飞驰的车外，从一辆车摔到另一辆车，还骑着摩托飞身上火车……实在是太猛了。相比之下，李连杰在《黄飞鸿1》中连室内的打斗都要靠熊欣欣作替身，未免让人有些失望。成龙就不用说了，片尾习惯性的都会播放现场拍摄实录，让我们看看他是如何玩命的。而张曼玉一如从前，再次充当一个硕大而昂贵的花瓶。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-22 14:00:28</时间>
<影评>
               警察故事拍了两集后，这部第三集成龙总算是放下了导演的包袱，专心去演好自己的角色，去设计自己的动作，他跟大导演唐季礼的合作也就此开始。警察故事系列从此印上了唐季礼的标签。


       女主角还是由张曼玉扮演，这个美丽的花瓶总算是有所进步，在演技方面早已不是当年的吴下阿蒙，身价也成倍增长，另外一位主演则是香港著名打女：杨紫琼。她在片中分担了很多动作戏，成龙已不再年轻，像前两集当中那么玩命的打，对他来说已经是巨大的负担，杨紫琼的加盟正好填补了这个空白，有人能分担一点。当年的杨紫琼那真是一个字：嫩。出道不久的她动作戏华丽，舒展，给观众带来了新鲜的气息。

关键要提一下唐季礼的指导，这位专业的动作片导演，在水平方面绝对是要高出成龙一头，这也是成龙愿意交出导演宝座的原因。他的指导令的该系列电影，焕发了新的青春，独特的动作设计再加上大手笔的爆破和各种特技的运用，令《警察故事》系列的地位上升到了一个新的高度。


支持国产电影！！
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣酱</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-22 19:08:20</时间>
<影评>

最近疫情期间，时间空余，新电影质量又不怎么样，就刷了一些高清的成龙老电影回味一下。其实好多情节都忘记了，重新观看，一方面感叹20年前电影的质量之高，一方面对比现在的电影都像兑了水似的寡淡无味。
在这几个片子里，发现张曼玉叫成龙港生，才顿时觉得他们电影中好多都是本名出演。
比如电影里出现了陈港生（母姓），房仕龙（父姓），然后陈龙，和成龙的发音很像，然后角色叫陈家驹，家驹的发音和Jackie又很像。然后家驹是好马，A计划中，主角又叫马如龙，也联系在了一起。
我想当时电影角色塑造，为了更快的打出名声，打出名声后依靠名声，戏里戏外风格保持一致，更有利于成龙电影的推广。从而生活中的成龙就是电影中的成龙，电影中的成龙也是生活中的成龙。
一个比较突出的例子是，《成龙历险记》由于十分强调成龙特色和成龙本身的角色性格，所以直接本名出演。
而只有到了后期，成龙不在需要这种绑定宣传，或者为了更好的服务电影故事本身，而设计了更符合角色的名字，比如《新宿事件》中叫“大头”，《英伦对决》中叫关玉明。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>眸恸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-23 19:23:13</时间>
<影评>

前因家驹假借训练借口实则执行任务






中途度假酒店相遇，阿美看到家驹疑似出轨，所以捉奸，到这没问题



























然后降智情节开始
先开始家驹不相认，可以理解为《“出轨被抓”》心虚
接下来家驹开始解释，明确说出《“如果让人知道我是谁 我就没命了”》这句话。作为从第一部就是家驹女朋友的阿美，知道他是警察，且办了那么多大案的情况下，依旧撒泼哭闹，我很难理解阿美的大脑是用来做什么的，不会思考吗？一点都想不到家驹在办案吗？这种情节是用脚后跟写的？（这是我最不能理解的，当家驹女朋友这么久了，还不明白家驹是干什么的，遇事就头脑发热，这种脑残人物形象有什么用？）
























然后好不容易糊弄过黑老大
家驹在一楼大厅又解释了一遍，阿美也理解了，开始动脑了，结果在电梯里全说了，最后被敌人全听到，当时看完只有四个字：SB活该


























</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玉读馆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-28 21:56:02</时间>
<影评>
           警察故事3——超级警察拍摄在1992年，本片香港历来最高票房的50部港产片第46名，票房收入32,609,783港元，票房的成功依然抹杀不了港人那几年最忐忑的时光。回归后的香港会是什么模样？恐怕是港人心中常常泛起的疑问。这部片又是充满忐忑的卧底片，心惊肉跳的感觉加上杨紫琼，元华的演出，以及各种打斗场面已经奠定了精彩绝伦的基调。现在去看那时的中国常常恍如隔世，快速的发展似乎给每个人织就了一张大网，让我们迷失在大千世界的变化中，忘记了最初的滋味，这样开来，对生命本源的遗忘是命运放在每个人生中的卧底，那种遗忘的状态时每个人固有的心魔，只可惜你我竟不曾得知，人生竟然有如许多的侧面，就像嵇康和山巨源的绝交书，你不明白同窗情谊是多复杂又有多简单？时间久了，也许连卧底本身也会怀疑自己有没有自己的路向？近来，TVB新进出品了全新的卧底电视剧《潜行狙击》，受到广泛追捧，可谓把卧底片推向了一个新的高度。无论是Laughing哥还是Laughing SIR，谢天华把Laughing把卧底的爱恨情仇和底线，以及卧底的情感，卧底的坚守或者迟疑，或者是究竟什么是真，什么是假，发挥到极致。在2011的新时代背景下，92年的成龙不会理解现在这个时代对卧底全新的探索，甚至连无间道里的深度都达不到，但是似乎也不可以对92年的成龙有太多的要求，时过境迁，在紧凑的美剧大行其道的今天，或者我们越来越发现人性中的复杂，或者说更愿意直面这种复杂，或者，除了英勇还有反思让我们膜拜，那也许就是关于卧底最深到“底”的追问。也许卧底也会想变成人前最美丽的花朵，最后却就只是酴醾一枝花。

        如此看来就让我们原谅这样一个对动作痴迷的人，看中动作似乎永远对感情戏疏于顾及，如王家卫的细腻武侠是小女人般文艺范的完美解读，而成龙的电影也在打斗之于去探索感情，比如《新警察故事》。    《新警察故事》更看重兄弟情、爱情。受制于人、跪地求情的成龙更具人性化，陈木胜导演无疑是要挑战成龙的演技。 　

     一直到这首《我有我路向》黄沾还是最了解成龙的，无论李宗盛的国语歌词还是第四部里洋人味道十足的《九月风暴》，都脱离了成龙作为一个港人的味道。“路向、理想、主张，这一些都辜负你满心渴望，未惧万难不怕苦干，掏尽我满身力量，任我匹马单枪。”这样的心灵相通不是没有根据，和李小龙打过架的文弱色书生的霑叔有过功夫情怀。小时候，他和李小龙同在喇沙书院读书，自己兄弟受到李小龙“欺凌”，黄霑自然坚持为兄弟出头要求决战，于是在巴富街沙桥，即使打斗仅仅不到十分钟，黄霑还是伤痕累累，随后不打不成交，两人成为莫逆之交。这段经历更让沾叔作为威风史长挂嘴边。

   打架便打架，受伤便受伤，沾叔敢作敢当的个性与坚持路向的小警察一样，非议面前不改颜色。黄霑率性地在公共场合爆粗口，讲色笑话常常惹人诟病，反而干脆出了《不文集》，得了癌症还是跟另两个光头佬大谈特谈，今夜不设防；或者什么时候真的跑去演情色片《不文小丈夫》系列。也许黄沾用一生告诉人们，“全力去尽我心，掏尽我满身力量 ，流尽我浑身血汗，”就只为了一声笑。

        《超级警察》中，成龙扮演的家驹显然凭借自己的路向得到了上司的肯定，甚至已经非他不可。到了内地之后，杨紫琼扮演的杨建华科长让家驹既兴奋又充满期待，内地浓厚的政治氛围和相对闭塞的思维显然让家驹显得更具喜感，与杨紫琼的对手戏也令观众在笑声中过足武打戏瘾，两个人合作有笑有泪，又危险异常。也许《超级警察》中的杨紫琼就是“毛主席说过，妇女能顶半边天”中的大女子，而家驹则是始终带着大男人思维的“毛主席说过吗？”
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Inferno</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-08 12:19:17</时间>
<影评>
        警察故事3

老板都是这样的，自己不用做，说一声就走了……这吐槽，马上应验了三次。

自己意识到了自己也在这么做，就笑脸语气客气点，实质没差的。

秘书留门不知道是不是俩领导设的套，激将？用不让去来让他想去，偏不说让他自己请命。真是对各样人的性格摸透了，各种手段利用。

如果对每天做的事失去了感觉，上班等下班，不成废物了吗。……我们是不是很卑鄙？有一点，不过你比我卑鄙，因为你是我老板啊。

风大点线就断了，线断了我自己飘回来…

又是我的电话，9999999……这保命的锦囊……

大陆领导，不翘二郎腿，往后靠着手放两边。名义上形式上不傲，实质上背地里傲得不得了。

谦虚在那儿什么文化下都吃香。？

政委……安排任务的，香港也知道谁是一把手。

加强人民民主专政…

飙叔演技一流啊，一点不虚，还胡搅蛮缠，把恶人都缠怕了要落荒而逃。

女公安拿着电棍直接戳，彪悍的一B。

你真打死公安了？哎呀对啊对啊，杨紫琼娇羞的呀，面很冷没小表情但心里还是很女人的。

打斗火拼挺无聊的。

进去，自己跳进去了，小华一跳起来窗户落下被挡外面了，逗逼死了。

瑞士银行的密码竟然给女的…

家驹家驹陈家驹……好萌

真是深明大义的好妹子啊，可惜人多嘴杂露馅了，唉，女的不傻，就是爱炫耀。爱自作聪明。

情形突变，但还是被利用来劫囚车。与虎谋皮，唉，不懂。

老婆逮着机会就把小华打倒了，也是个厉害的主。不出去见不说密码。

小华的使劲悠起来倒立的体操动作真帅气。

前功尽弃啊，吃了那么多苦，那么多人的心血，肯定不甘心。

还是太理想，现实这俩卧底死多少次了。

仇人见面分外眼红。

越野摩托蹿火车上，也是经典桥段了。看片花试了好几次，真是拼啊，也是拍成龙的电影才把自己的潜力逼出来。

个人英雄主义，有人帮忙也是两个人的个人英雄主义。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-15 00:00:03</时间>
<影评>

        进入90年代后，为了满足市场的需求量，提高产量，成龙开始寻求拍档，一改大包大揽的作风，把执导筒交付他人，唐季礼成了最早的雇佣兵，虽然拍的还是成龙电影，惊险、搞笑的动作喜剧本色不变，但唐季礼赋予了更大的格局，首先就是把这个来自香港的超级警察推向世界。最后的市场反应也证明了唐季礼是当时最懂成龙电影的导演，也为后续一而再，再而三的合作奠定基础。
        高风险作业一直都是成龙电影独步天下的秘方，影片中的吊直升机翻火车皮等场面早已成为影史经典，更是被后面动作片不断模仿及致敬的标杆。影片更是让大哥首次问鼎金马影帝桂冠，意义重大，实现商业艺术双飞。本片还有一大出彩的地方就是这回的龙女郎同样可以上天入地，尤其是杨紫琼骑摩托车飞跃火车顶的桥段再一次为香港第一打女正名，好耶[强]

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
