<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>全民目击</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2091289138.jpg</封面>
<导演>非行</导演>
<演员>孙红雷 / 余男 / 郭富城 / 邓家佳 / 赵立新 / 佟丽娅 / 倪虹洁 / 陈思诚 / 周韦彤 / 廖晓琴 / 谭松韵 / 丁子烁</演员>
<简介>林泰（孙红雷 饰）是当地名噪一方的富豪，近来正筹备自己人生中的另一件大事，与钟爱多年的女友结婚。不料此时传来噩耗，准新娘被人杀死在公寓的地下停车场，林泰闻讯如雷击顶。警方把怀疑的目光瞄向了他的独女林萌萌（邓家佳 饰），检方提起诉讼后，林泰花重金聘请著名律师周莉（余男 饰）为其女辩护，周莉曾为诸多有名的案件做过代理人，对打赢这场官司信心满满，庭审前，做了大量案头工作。公诉方派出的则是大名鼎鼎的检察官童涛（郭富城 饰），他的公诉犀利坚锐、一语中的。庭审开始后，控辩双方剑拔驽张，火药味十足，但随着审理的进一步深入，罪案越发扑朔迷离，似进入一条看不到边际的死穴......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>丢丢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-14 21:22:26</时间>
<影评>
        前段时间看到新闻，王朔女儿大婚那天，王朔并没有出席，说是自己受不了这个。

《像雾像雨又像风》里，杜老爷因为常年封闭自己的心雨跟自己说了一句无关紧要的话，就乐呵的合不拢嘴，满脸惊喜，平时那个呼风唤雨的上海滩大哥仿佛根本不存在。

《美丽人生》里，父亲用性命为儿子编织了一个美丽的梦，让儿子纯净的心灵没有受到战争的摧残。

《重案六组》里有一个父亲，杀人犯，用一条命偿还了儿子年少时的风流，保全了儿子后半辈子的荣华富贵。儿子得知真相后泪流满面的跪在父亲面前，父亲什么都没说，只是摆摆手，那动作，普通的仅仅像是一场出门散步时的告别。

认识的一个Z伯伯，女儿用第一个月工资给他买了一双新皮鞋，他爱惜的不得了，见人就炫耀，有次喝多了甚至把鞋子脱下来放在饭桌上跟大家一遍一遍的说“这是我女儿给我买的鞋”。

高中时的X老师，我的班主任，常年带毕业班，一个考上清华的同学办谢师宴，X老师喝得烂醉，嘴里一直嘟囔“看看人家的女儿，你们看看我女儿，看看我女儿”，他女儿和我们同级，成绩巨烂无比，一直是他的心头病。X老师作为班主任，经常跟我们说为了健康，不要吃街头乱七八糟的小吃，麻辣烫烧烤什么的，最不卫生了。可是有次在麻辣烫摊子前居然遇到他，他有些不好意思，说是他女儿闹着要吃，但是天冷不想出门，他就只好帮她买了带回家。他所有的威严，在他任性的女儿面前，都脆弱的不堪一击，毫无用处。临走还不忘说一句，不要多吃，不卫生。那天下着雪，他穿了一件蓝色的防寒服，身体胖胖的，像一只熊，单手骑车，另一只手提着热气腾腾的，女儿想吃的麻辣烫。

在我外出读书的时候，表弟打碎了我的一个相框，是一个已经不来往的同学送我的生日礼物。后来听我姑说，我爸捡起了所有的零件和碎片，专门找人按照原样给我重新做了一个一模一样的，在我放假回家的时候东西还没做好，我爸紧张了很久，害怕我发现了以后会不高兴，事实上我早已记不起自己还有这个东西，提都没有提。后来我爸看了这个电影，我问他如果我是林萌萌，你会不会怎么做？我爸说他绝对会，而且希望快点快点快点把他枪毙掉，这样的话这个事情就结束了，不会再有人追查了。

同学D，本科毕业，在离家很远的地方（坐火车要30+个小时）找到一份还算不错的工作，当地的人排外，她人又内向，过得不是特别舒心。她爸爸从家里背了当地的土特产，还有当地的烟和酒，请单位的领导吃饭，大到主任小到副科长，都敬了个遍，希望女儿过得别那么委屈，他的大方和豪爽的确让女儿过得舒心了些。后来有个领导跟D开玩笑，说我觉得你爸可以喝两斤酒，简直太能喝了。D没吭声，只有她知道爸爸那天回到自己的出租屋，醉倒床都上不去，在地上躺了一晚上，吐得昏天黑地。后来的后来，这位领导还在调侃D的父亲的酒量，D问了一句话，说如果您有个女儿，您会不会这么做？那位领导愣了半天说我肯定会，是个爸爸都会。

我有个同事，男，女儿读小学，有次女儿在学校上体育课摔了，还好只是皮外伤。他那几天上班都是火急火燎的状态，我问他女儿摔了你是什么感觉？他说就是有人用刀把他胸腔剖开然后抓住心脏狠狠的掐。我说你居然能把这种感觉如此具象化！他说不是具象，是我真的就是这种感觉。

《奋斗》里徐志森的生意伙伴老叶，跟徐志森说过这样的话：我要是像你有这么个儿子就好了，他把公司全都砸了我都高兴，我雇佣了侦探公司跟踪我儿子三年，你知道他都在干什么吗？香港马场，澳门赌场，内地高尔夫球场，除了泡明星买跑车，什么都不会。有时候我一想起来他，就觉得活的像是大梦一场，一点情绪都没有。徐志森说，时间越长我看的越清楚，我们一生的努力好像都是为了孩子，可是他们却不属于我们。

《钢的琴》里，陈桂林是一个再普通不过的中年男人，颓败落魄，却为了女儿做了一架钢琴，钢的琴，有一篇短评是这样说的，“这部电影让我明白了那些爸爸为我做过的我认为无关紧要的事情” 。

不想去评价这部电影的三观，践踏法律也好，泯灭良知也罢，还有舆论效应什么的，这些仿佛都成了陪衬，观影结束后我满脑子都是一个父亲，最后绝望的挣扎。而我也哭的稀里哗啦。

其实他为他的女儿做了什么样子的事情并不重要，重要的是你的，我的，很多人的父亲也用同样的心情在爱着我们，如果有件事儿需要他们搭上命来成全，他们会的。

我爱你，所以我随时准备好为你去死。

坦白说我也不知道自己写了些什么，我也不知道自己为什么给五星。

感觉不是个影评。

----------------------------- 

我不知道这是什么样的灵异事件，客观事实是12月7号8号那两天我的五篇影评全部消失不见，为此我还哭了 - - 然后求助客服也什么都没有找回来，各种郁闷，但是今天无意中打开豆瓣发现居然又回来了是什么情况！！但是之前各种朋友的回复全都找不回来了%>_<%，很遗憾，这是最大的遗憾。 

不过不管怎么样，也算是新年第一个大惊喜了吧，好知足。 

直到失去了才知道什么最可贵。果然是真理。 

但是生活总要继续下去，因为不知道未来会有什么等待着自己。这也是真理。 

祝大家新年快乐。
      </影评>
<有用数>4157</有用数>
<没用数>233</没用数>
</review>
<review>
<作者>易璟笙</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-09-26 11:19:18</时间>
<影评>
                一个加班加到开映前二十分钟胡乱吃了点东西下肚赶场的夜晚，一个好久不见的朋友邀约双方都没有提前观看豆瓣电影简介随便选片的夜晚，我直至进场吃了两口爆米花喝了两口可乐，大屏幕才知道这部片子·竟·然·是·法·律·题·材。

         整个观看过程让我如坐针毡坐立不安心头冒火如遭雷劈。简而言之一句话的话，就是这部片子应该是观众入场须知里写明，本片不欢迎任何具有法律专业资格以及专业知识的人士观看，否则任何负面情绪导致生理疾病不承担任何法律责任。

         编剧简直是觉得全中国没有一个人学法律还是他们全部都不会去电影院看电影更或是他们都死光光了？


        1、庭审过程乱写一通，我这是在看哪个国家的律政片来着？

        中国的庭审程序压根就不是你们在这片里看到的这回事，整个电影里描写的，就是欧美法系的庭审用语和程序，随便一个喜欢看美国律政剧的人都能写出来的东西，被生搬硬套到中国的法庭上，就差没给法官带上英国法庭挚爱的假发套了。


        2、即使整个中国司法制度被你们臆想得比乌鸦还黑，也不至于想抓谁就抓谁。

       别说去年出台了新的《刑事诉讼法》，就算是之前好久没修改过的旧《刑事诉讼法》，也不允许片子里的你们这么乱来好吗？？？想来这部片子应该是去年拍的，既然敢拍刑事审判的故事片，好歹也看几眼《刑事诉讼法》吧？、

       没有拘传、逮捕文件就能随便把人抓进去？？？

       知道不知道询问证人是不能把证人带去公安局里的？？？

       知道不知道对查清事实的，曾经过正式程序拘留逮捕的原犯罪嫌疑人释放时间不能挑晚上的？？？

       知道不知道判决书不是当场生效的？？？

       知道不知道检察院不能提起再审，只能请上级检察院抗诉的？？？

      知道不知道一审完了之后还有二审的？？再审是在二审之后的？？？

      知道不知道除了故意杀人罪还有故意伤害致人死亡罪？？？两者的法定最低刑和最高刑各自是多少都不知道你还拍啥？？？

      知道不知道有可能被判处无期、死缓、死刑的案件，被告人是必须要有辩护人的，自己不请也得指定辩护？？？

      知道不知道视频这类型的证据不叫做电子资料，叫做视听资料？？？电子资料指的是以电邮、网络页面等存在的，以电子方式呈现的没有纸质原件的书证物证？？？

      

       3、即使不了解中国的司法制度，没有看过一眼《刑事诉讼法》，也不等于欧美的法律全部都能用在中国的土地上吧？？？即使通过美国法律剧知道那么半斤半桶水，也至少点个指头GOOGLE那些名词是什么意思好吗？？？

      知道不知道，只有当事人的自认没有证据，是构不成认定犯罪的要件的好么？只能根据当事人自认立案侦查而已。

      如果犯罪嫌疑人改变了，不叫再审，叫做公诉人撤诉，另案起诉好么？

      知道不知道中国不属于采用指纹作为直接证据的国家？？？知道不知道即使是美国这样的采用指纹作为正式证据之一的国家，如果指纹不能和其他证据形成证据链，或者还存在合理怀疑就无法成为定罪依据吗？？？

       知道不知道，只凭臆测、动机，独立不形成证据链的间接证据（电影到后来连间接证据都没有了直接把人抓进去了真神奇），无论是你们以为很坑爹的中国还是你们奉若神明的美国，都无法在刑事上定罪的好吗？？？更别提在法庭上碎嘴几句。你当全中国法官都跟编剧一样没大脑，只能用脚趾头思考？

       辩护律师所作所为简直是虚伪的正义，彻头彻尾的白眼狼，拿了委托人的钱，坑了委托人再坑当事人。我勒个去，简直是所有中国律师之耻，连本职工作都干不好有什么脸面谈什么公平正义，全中国律师都像她那样的话，全都被饿死，连案子都接不到了好么。

       别说我见过的许多敬业的法官了，就算是律师、法律教育者、法学生都会被这个片子气个半死，这样的片子这么播出去，我们对民众的普法过程中又要多添多少麻烦。



      自己也是一个美国律政剧粉，每年几乎把主流的律政剧全部追全，我明白，律政剧的魅力就在于它所带来的公平正义理念是多么激荡人心。尤其是在中国，从自己的道德准则造就了曾经独特的中华法系就可以看出，人们对于公平正义的追求是多么强烈。可以这么说，现在仍有不少人，他们对公平正义的理解，仍停留在了纯粹的实体正义上。但是真正的公平正义，若缺少了程序正义，实体正义是绝对不可能保障的。


       纵观世界各国的刑事立法趋势，对程序法的看重仍然没有任何的改变。可能有人没有办法理解程序正义先于实体正义的重要性，觉得只要坏人坏事得到了惩罚，程序什么的无关重要。拭心想一想，如果有天你或者你重要的人身陷囹圄，检察院只要随便捏造一个动机，拿出那些似是而非压根证明不了什么的东西，就让你吃十几年牢饭甚至小命都没有了，你还觉得程序压根不重要？

       至于新《刑事诉讼法》比起旧《刑事诉讼法》的诸多细节，在这里也不多谈，可以肯定的是，新法比旧法更好地体现了程序正义。程序正义与实体正义，也是每个学习法律的人都要理解的地方，许多人至今仍努力，不光是文义而是现实中，为大家不仅得到实体的正义，还有程序的正义而努力。


         以此片作为对新修改的《刑事诉讼法》的最佳反面教材，借以警醒我们，在这个国家，还有许多这样如编剧一样的法盲，以自己没有半桶水的门外汉知识，对司法进行意淫，我们要做的，就是把这样的人，阻挡在现实里的普法教育与司法审判大门的外面。



       话说得很重。因为作为一个法律人，面对这样可以说是对中国司法的侮辱的片子，我不是凯蒂，我不仅希尔瑞斯，我还弗瑞尔斯。



P.S.


     豆瓣无法给0星，但是这1星给得值得，孙红雷前半段的麻木脸和后半段的情感表露是本片唯一亮点。纯粹给他的演技不给别的任何东西甚至他的台词。


================================================


几天没上豆瓣没想到反对之声如此之多，有句话我的确不反对如楼下某留言用户所言，“我不同意你所说的观点，但我誓死捍卫你说话的权利。”你们所说的话甚至是骂言，不管同意不同意，我都不会爆粗。因为我根本不认识你们，这都是无关痛痒的过路之辞，转头背过电脑去，名字、内容就啥都忘记了。


如果是以前有人来跟我舌战，我绝对是奉陪到底的。但想从前同学学姐奉劝我的，当你内心强大了，当你足够自信自己所走的路是正确的，你将无所畏惧。


1、那些说我是政党机器的用户别着急。我没有入党，每个月的党费太贵了我得节约下来改善伙食，共青团因为出国没能交团费已经自动退团了。一直认为从事学术如果有了固定的党派和信仰，观点就没法纯粹了。所以我是无党派人士，无神论者。如果说我对什么有信仰，那可能就得说，我对这个国家的感情使得我在别人眼里是根深蒂固的五毛，我也就乐于这么五毛一辈子了。


2、我最讨厌的话里，有一句楼下有人也提及了，“认真你就输了”。的确，对待某些事情某些人，不需要认真。但是我曾经也受教过这样的话，你的人生只有一次，怎么活是你的选择，如果说认真就是输，那怎样才是赢？面对你需要争取的目标，需要实现的理想，需要维护的信仰，你不去认真吗？


选择在豆瓣上吐槽，我一早料到会有人反击，有个反击帖子我也看了，其中有些用词我不严谨可能对方误会了我指的程序期间，还有就是当时情绪比较激动的确没有把整个完整的包括例外、特殊情况写进去。还有实际执行的一些我们觉得理所当然可没有实际体会过司法系统执行的人觉得不写在法律里就不会如此“人道”的事。但是整个反击帖里的内容也有错误的地方，不过我决定不会再一一回复了。如果需要我道歉的话，我希望向因为我的不详的话产生误解的朋友道歉。


至于开头提及的自己的事，我没有显摆自己的专业知识的意思，一个人的言辞与他的经历的确相关。如果我不是学这个专业，我压根就不会写这篇东西，也不会给大家带来如此投入参与的饭后活动。


整篇文章里我没有提及的，是片中特有的父爱价值观。这大概是我最不能接受的地方，但当时我想到如果提及，一定会有人辱骂我的家庭，波及我的父亲。我到底还是在现在，没忍住不说。


说实话，如果我是一个缺父爱的人，一定觉得为了维护女儿而伪证替死的父爱凌驾在所有人都追求的公平正义上太美了。


可我看完了全部回复，都没有一个人来为被嫌疑人撞死的女明星说一句话。没有一个人，站在她的立场，为这些错漏说一句支持哪怕是同情的话。


生者值得同情，生者值得去维护，那是因为他们还活着，还有借说话来改变局势的机会。那死去的人呢？如果她们想得到公平正义，谁来为她们说话？倘若这是真实发生的故事，你们也会因为父爱，去允许这样的不正义存在吗？你们有这个资格，替被害人决定原谅吗？


我看这部片子的时候，的确没有投入，我的第一反应是如果这样的事情发生了，在现实里会是怎样一回事，假设了自己是控辩双方甚至法官，要如何反应。如果有学生问起这部片子，要如何将内容与正在讲的部分串合。


我从不打算要把在看这篇影评的人的观点变得和我一样，有的时候人与人之间的交流无法进行，不是因为语言、地域、沟通方式，而是因为他们不愿意倾听异于自己的思想筑起的高墙。

我吐槽完了，你们反击完了，我们的生活都会各自继续。


很遗憾看到回复里有同是学法律的人觉得没什么大不了。当然，这样的遗憾我也看得习以为常了。我时常看到一些律师接到法援的工作，开庭才翻卷宗材料，有的还试过开了庭还不记得当事人名字。即使刑法做了硬性规定，我们国家的刑事辩护率还是只在30%徘徊。低薪酬、跟公检法关系僵、打击报复事件多，即使为名不为利也经不起这些压力。我懂你们“认真就输了”，也不怪你们在实体正义与程序正义上变得如此宽容。


我的人生也只有一次，怎么活是我的选择，我想做一个认真的人，哪怕是在这里输了，显得我如同某些用户所说的脑残，政党机器。

把每篇回复每句话锱铢必较针锋相对的认真，我选择将它们留下来，去做下乡的普法教育，帮法援中心做多点法援工作。作为一个法律人，我会一直认真下去。希望我的认真，能帮助更多的人。



对几百条反对留言的用户们重申一次，“我不同意你所说的观点，但我誓死捍卫你说话的权利。”


最后一句就是，有意见你们就提呗，反正我也不会改，你们憋在心里多难受啊。好比我看了这片子不爽，我就吐槽呗，反正它也不会因为我一篇影评禁播，我憋着不说多难受呢。^_^
      </影评>
<有用数>3920</有用数>
<没用数>1096</没用数>
</review>
<review>
<作者>盒饭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-14 23:58:04</时间>
<影评>
                                                             何帆（最高人民法院法官）


一直感慨内地没有真正的律政剧，朋友力荐新片《全民目击》，微博宣传也说此片打造了内地检察官银幕新形象，看完之后，觉得还是以“狗血亲情伦理大片”冠名较妥。若论专业，这部电影哪里是在传播检察官正能量，简直是比山西副检泡KTV更黑的“高端黑”。除了黑检察官，影片连法官、律师、警察、记者也一道黑了，唯一伟光正的形象，反而是孙红雷饰演的富商林泰。下面细表：


故事通常应靠结构支持，平心而论，《全民目击》叙事结构虽然老套，但顺畅轻巧，以检察官、律师、父亲三个视角推进故事，逐层揭示真相。三个视角得以展开的核心舞台，都在法庭。这个结构要立起来，必须建立在丰满的法庭戏基础之上，而这恰恰又是本片最弱的地方。编剧或许不了解诉讼程序，或者对中国式庭审有太多一厢情愿的想象，又或是穿越到英美法系的法庭，最后，庭审戏就做成了一锅四不像的杂烩。


法庭上各种设备乱拍，闪光灯忽闪忽闪的情况，在世界任何法院都很罕见，姑且算编剧心目中庭审公开的美好愿景。检察官、律师盘问被告、证人时满嘴跑火车也罢了，现实中类似情形也不是没有。检察官不主动回避也罢了，毕竟也非法定回避情节。法官问些不着边际的问题还是罢了，的确有个别法官驾驭庭审能力较差。


问题是，美女检察官助理的刑法是法理学老师教的吧？先说了商业诈骗罪、金融欺诈罪两个子虚乌有的罪名，然后又说，这些不属于犯罪。如果只是民事欺诈，你检察院起诉个毛线？余男饰演的律师号称国内一线大律师，上来就说这个案子被告肯定得定罪，唯有年轻和单亲两大优势，接着部署手下大搞煽情战术：雇水军发帖，造网络民意，教唆其他律师总结陈词时先哽咽，再流泪，后催泪。与其如此，还不如安排女助理晕倒公堂。若这就是最牛律师的形象代表，真是对田文昌、李贵方等大状的羞辱。


另外，最后一场庭审戏，被告被起诉的罪名可能被判死刑，律师却没有出庭，这庭是怎么开起来的？至于剧中涉及的律师伦理，更是混乱不堪，根本弄不清女律师到底是想坑女被告，还是打算坑她爹。


郭富城饰演的铁面检察官童涛，整了林泰整整十七年黑材料，两次起诉都因证据不足而失败。这样的结果，要么说明童检整合证据能力不够，要么说明林泰身家清白、难以入罪。总之，童检察官那么不依不挠、苦大仇深，起码从现有情节上难以解释，死扛着反而有迫害民营企业家之嫌，无法唤起观众共鸣。另外，从后面的“坑爹”情节来看，林泰这人“恶”的一面实在没显现出来，至少，人物形象不够丰满。


其实，剧中的案件虽简单，但的确有文章可作。例如，从影片开头展示的检方证据来看，证明被告林萌萌有罪的证据并不充分（视频没显示真凶，其他证据以传闻证据为主），罪名到底是故意杀人、故意伤害、过失致人死亡，都可以再推敲。女律师如果上点儿心，弄成意外事件脱罪也不是没有可能。鬼知道她为什么上手就断定要判十五年？剧情如果安排女律师从证据着手，攻击检方证据链，展开对攻，进而围绕是否有罪、重罪轻罪进行辩护，从一开始就可以撑起一个精彩的故事。当然，电影也交待了，律师一开始就打算走情感路线，后来接了电话才改攻控方证人。


控辩技能上看，无论是第一场庭审中的律师逼问证人，还是第二场庭审中的检察官追问被告，都是利用言语技巧击溃对方精神防线，靠对方失控自认或失误漏嘴取胜，这在现实的法庭中几乎是不可能的，也谈不上是真正的诉讼技巧。而且，警察和法医不是吃干饭的。就算有被告人自认，但汽车强力撞击造成的后脑创口，与直接把脑袋摁在钉子上造成的创口，肯定有很大差别。即使林泰承认杀人，与尸检报告和现场情况不符，一样不能定罪。


这部电影最严重的硬伤，就是律政剧或推理剧的生命线：逻辑。本片有几处情节，逻辑上根本无法自圆其说。例如：林泰为什么要把伪造的视频给律师，他如何算到女律师倒贴200多万，也要把这个视频给检察官？让人直接发给检察官，岂不是更便捷有效？童检如何鬼使神差到了伪造的现场？


当然，从外行的角度看，这还是部有诚意的电影，导演、摄影都很用心，演员也非常用力，如果能在结构、逻辑和专业上下更大功夫，或许会成为中国法庭电影的开山之作。最后，余男的招牌表情，常常让人出戏到《敢死队2》，疑心她会突然一把扯下西装，掏出两挺AK47，闹法场劫囚车去。
      </影评>
<有用数>1635</有用数>
<没用数>210</没用数>
</review>
<review>
<作者>王莽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-20 15:14:07</时间>
<影评>
               萌萌幡然醒悟后，终于明白了父亲的良苦用心于是决定从新做人，他想换个地方好好的去生活要对得起父亲的付出，由于是她是学艺术的最终她加入了某文工团并且成为知名歌唱家，而且改名梦鸟。

  

    若干年后萌萌已经成家了，其老公是自己的“战友”我们姑且叫他李将军吧。而且还有了一个可爱的儿子叫李天二，现在的梦鸟也就是以前的萌萌（不是萌萌站起来的那个萌萌，请大家注意区分）从儿子身上看到了自己的以前的影子，任性，张扬跋扈等等，她甚至想过要好好的让儿子锻炼一番，让儿子能成为一个人有用的人，至少也要是一个专门唱歌的将军，可是当每次儿子和她撒娇的时候的，她都会心软，因为她会想起自己父亲为自己顶罪时候那个深沉的爱~~！所以她就想尽自己最大努力陪着自己的儿子给他想要的任何生活，于是跑车，钱，等等梦鸟女士一点都不吝啬。



   所以在儿子未成年驾车撞人后，梦鸟女士搞定了一切，然后宣布”我儿无罪”。


  可是儿子却越来越觉的自己被母亲这么溺爱终究有一天会毁了自己，（我们的天二同学觉悟好高啊），于是天二要像一个男人一样的活着，这关乎一个人男人的尊严，于是天二和自己的朋友一起出去喝花酒。。。。可是天二此时还不知道等待他的将是法律的严惩！（以后喝花酒可长点心吧）


  当听到儿子天二因强X罪被捕后，梦鸟女士也就是萌萌几乎觉的整个世界崩塌了，急忙赶去看守所找到儿子，她始终不信自己“乖巧的儿子”会做出这种事。






  看守所：


天二：“妈妈，妈妈，救我 救我！！”


梦鸟此时愣住了，这和当初她被抓时候是多么的像啊！于是她从心底告诉自己我必须要救出自己的儿子，我儿无罪。


梦鸟：“孩子别怕，告诉妈妈，到底是怎么回事".


t天二：“妈，我不是故意要去那种地方喝酒的，是他们非拉着我去的，而且酒都是他们叫的，我本来不想喝可是那女的非要我喝，后来我就喝了，balabalabalabalabalabalabalabalabalabalabalabalabalabala............然后就说我强X了她。。。（还想继续bala被他妈的给打断了0)

"给钱没？”

“什么？”

“我问你给钱没”

“尼玛别提了，一瓶酒就1000块，给小姐的还不算”天二激动的说。

梦鸟女士终于松了一口气说：“孩子你先委屈几天，过几天妈就接你出来”





  法庭:

被告代理律师o律师：“审判长，合议庭，我想问受害人几个问题”

“可以”

o律师：“XO小姐请问你在被XO前有没有喝过酒?"

xo:"我我。。我喝了但是一点点。以我平时陪客人的经验那点酒我是不会醉的，我很清醒我是被QJ的！”

o律师：“请注意我只问你有没有喝酒，请你不要说一些无关紧要的话题，步子迈大了，容易扯着蛋."

审判长：o律师请注意你的言辞

o律师：对不起，XO小姐你之前一直说你是个单纯的女孩，并坚称自己是处女，可是我有资料显示你就是酒吧的陪酒女早就不是处女之身了。

xo：这是谁TM造老娘的谣啊！有木有转了500次啊 果断要求彻查啊，老娘第一次都给你李天二你居然还在这里污蔑好人，你不得好死。（情绪激动）

o律师：各位法官，明显受害人刚刚用了给字而不是强迫，足可以看出她是自愿的。所以我希望我的当事人做无罪处理。

梦鸟在观众席上松了口气。


控方律师ox律师：审判长，辩方律师在主观臆测，我建议休庭让受害人稳定情绪。


审判长：同意。






休息室：



OX律师，干尼玛，这老小子收了梦鸟什么好处居然这么卖力，如果这次赢不了我们我们怎么对得起全国观众？给富二代判刑是全国老少都愿意看到的喜闻乐见的娱乐活动，借此也能提高知名度啊。

助理：可是，我们手中的证据还不足以证明李天二就是QJ啊？

OX律师沉思中。


（把你捧在手心轻轻的。。。）手机铃声响了，

ox律师：喂，哪位。

“大律师，我有案子真相的录像带，但是迫于压力我不能公之于众，我只能上传你的私人电脑，你加我QQ吧138438388.”


视频接收成功后开始观看以下为视频内容。


画面中出现受害人被推在床上，可是门后的人 却看不清楚，，这时候突然从门口串出来个人，居然是李大将军！！！他冲着门外喊都给我滚出去把门关好，于是开始。。。。。。视频到这里戛然而止。


看完视频OX律师又陷入了沉思。




时间闪回：


梦鸟女士从看守所回来刚到家准备联系一个律师打赢这场官司，这时候X律师不请自来。


  x律师：“萌萌，哦不，梦女士，让我为你代理这次案件吧，我急需要一场影响大的案件来提高我的知名度，相信我只要给我这次机会我会不折手段赢得这场官司”。


梦鸟：“容我在考虑考虑".


X律师：“我等你好消息”




X律师事务所：


x律师：梦女士怎么样，考虑好么？


梦：还是算了吧 这场官司我不能输，我必须找更好的，我有的是钱不怕找不到。


X律师狠狠的挂上电话，贱女人当初在大学里是谁养的你啊，现在找到有钱人了连点忙都不帮我，你无情别怪我无义。


第二天x律师事务所，把这个视频上传给控方ox律师这面有整个事情的真相。



好的时间在闪回来，进入第二次开庭，此时梦鸟女士身边多了个人，那就是大名鼎鼎的李大将军，此时OX律师当众在庭上公布了此段视频，众人皆哗然，原来真相是这样梦鸟女士也惊呆了 多少年后这样的事情又在此发生，梦鸟终于明白了一切。


原来为儿子打官司的时候李大将军都不在，那是因为李大将军在布一个很大的局，为什么X律师能第一时间找到梦鸟要求代理，这都是李大将军暗中泄露的因为他知道X律师手里有真相不然不会信信满满的去找梦鸟，并且李大将军还在OX律师电脑上植入了木马，在QQ接收视频的过程中将儿子P掉改成自己。以此来掩盖儿子的罪行。梦鸟内流满面无语凝噎。


   李大将军缓缓的站起来对着法庭说：“人是我上的，与我儿子无关”


  此时被告席上的李天二竭斯底里的大喊：“粑粑，不要，不要啊！！”

大将军激动了大喊：“牡丹花下死，做鬼也风流”

  天二默默的懂了不在喊了


   当天二无罪释放回到家以后，他深深的后悔了，他知道他的错误是无法弥补的，于是他痛改前非改名李刚重新生活要对的起李大将军的父爱。




  




  
      </影评>
<有用数>1011</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>梅勒斯</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-16 02:04:25</时间>
<影评>
        其实我觉得还可以哈，中国版的大卫戈尔的一生，当然和后者没办法比，差太远，先说下不是bug的，名字起得不好，全民目击挺牵强的，用龙背墙会更好，再把封住第二现场的库门改成墙，多做点文章，就更好了。


bug1  我认为最大的bug，不少人都说了，地下停车场的摄像头找不到孙红雷？我不记得那个角度是不是能看到了，就算是看不到（看不到的几率实在是……）女儿回车上摄像头也看得到吧，她回的可是驾驶席哦……


bug2 是我认为的主旨问题，父亲替女儿顶罪我能理解，但是父亲拿命换女儿15年（抛去国情不谈，律师说15年，之后努力未必就不能再减，或者争取缓刑，在监狱里还可以减刑……）如果再考虑一下父亲死后女儿的处境……公司破产，女儿背上父亲污点，因为父亲死而自责，缺乏生存能力会被别有用心的人接近财产尽失……父亲死得实在是冲动


bug3

父亲罪行就没宣判女儿好像就放了，当时女儿还是嫌疑人吧，而且就算是父亲有罪女儿在同一辆车上，就直接被释放？ 


bug4

小bug,口头证供又不能作为决定性证据，后来的证据其实也明显不足……这能给判……？


bug5 电视台的摄影机什么时候可以进法院了，还有拿着麦克的主持人……更不理解的是出场几分钟之后这些一开始狂抢戏的人就再也没出现


疑似bug6这个我不是很清楚，作为检察官的郭富城貌似什么案子都管，从经济案到刑事案……


疑似bug7 女律师说在视频文件里植入了会自动删除文件的木马……但是木马被360删了……然后360就也连那文件一起删了，这是黑360么，再说如果是360杀的，硬盘应该还是能恢复……


bug8 律师的一审资料准备的详细离谱，在不知情的情况下，甚至会拿出“司机许愿希望老板死”这样的假证供，以及受害者丢失的表的信息....（就算是司机媳妇告诉律师的，她也来不及打印啊……）


bug9 那表，那表，好像之前录像手表是在左手戴着的，之后真的没了，司机在不知道凶手的情况下报警，也不会出现离开尸体的情况，那表呢……？

要是我看错了……表压根就没有，录像里也显示的出啊，主角他们编出这么笨的一个方案骗的了谁？


bug10 这个事小bug了，主角那阵子可是大手笔在做案发现场，身为检察官的的郭富城一直盯着主角，就没对主角女儿面临那样问题的时候总回老家生疑？


bug11 主角最后突然洗白，发现其实对各种人都各种好。司机，女儿，律师，包括出轨的未婚妻，那这意思就是郭富城一直污蔑他？说她诈骗，多次找人顶罪耍花招都是假的……最后知道真相的郭要翻案可是证明不可能的这是……


没有在黑这部片，不过bug也确实多了点，编剧导演最好都上点心，点子是好的，也别除了精髓别的全都敷衍过去……


欢迎指正补充，勿喷
      </影评>
<有用数>316</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>清风中的刀光</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-09-16 10:25:58</时间>
<影评>
               周莉去宿县，童涛也去宿县，周莉是因为看穿了视频的破绽而去宿县，童涛则是为了去宿县而去宿县，影片到了后来几乎已经失控，导演也不再像是个拍电影的导演，倒像是个卖力的推销员，推销一件贴着所谓父爱和救赎标签的劣质商品。

　　林泰的所谓父爱和救赎要达到感人的程度，必须要可信，要符合现实情理，这需要两个前提条件：第一，林萌萌杀人有足够的道德合理性，而且是过失杀人；第二，林泰所处的社会是一个法制高度健全的社会，林泰根本钻不了法律的空子。

　　影片一方面通过童涛妻子和林萌萌同学等众人之口极力美化林萌萌，另一方面则把杨丹搞成一个水性杨花的不正经女人，以此为林萌萌开脱，却没有正面表现林萌萌杀人的现场，这是影片最大的败笔。

　　因为在喝酒泄愤、扬言杀人、当面争吵、开车撞人、扬长而去的整个过程中，林萌萌并没有任何迟疑，表现得比李某某还要可恶，还要令人发指，实在没有什么值得同情的。退一步说，就算林萌萌真的像那么多人说的那么好，而且就算当时是在酒后，就法律的角度而言，林萌萌的犯罪也是情节恶劣，难以开脱。

　　看来导演不但法律意识淡薄，而且，骨子里深刻认同即便是杀人，杀车震女也比杀良家妇女危害性小的奇葩观点。

　　至于第二个前提条件，可以回顾一下2009年轰动一时的杭州飙车案，不言而喻。所以，在这样的法制背景下，身价过二十亿的林泰为了捞出自己的女儿居然又是装修红星机械厂，又是请香港演员，还要搭上自己，简直比天方夜谭还要天方夜谭。

　　现实存在，就是合理，既然合理，那就接受，接受之前，美化美化，这是一种中国式的现实主义艺术逻辑。于是，贪官横行，美化贪官，《蜗居》中的宋思明风度翩翩，几乎没有摆不平的人和事；小三泛滥，美化小三，《北京遇上西雅图》中的文佳佳至情至性，终于爱情圆满；总算是轮到富豪了，春晚小品《你摊上事儿了》中的女汉子赵总只是发放了本来就应该发放的农民工工资就赢得掌声雷动，根本就没有摊上什么事儿，摊上事儿的是正直较真的小保安。从赵总到林总，都是同样逻辑的产物，只是林总更加大牌而已。

　　影片最后通过龙背墙的传说对屡见不鲜的中国富二代犯罪现象进行反思，得出的结论是：富二代犯罪是因为富一代的宠爱，只要富一代行动起来，富二代自然能够改过自新。虽然风格接近新闻联播，但是，对于一个经历过广电总局的审查而且对此刻骨铭心的中国导演而言，也只能这样反思，因为以后还要接受审查，所以，可以理解。
      </影评>
<有用数>278</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>独酌无相亲</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-09-14 15:23:28</时间>
<影评>
        我是个知恩图报的人，所以对于赠票，尤其是提前点映的赠票，是很厚道的。

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~剧透分割线，应该够了吧。

且不说结构上取巧、表演上生硬以及宣传上的无底线，单说说编剧是个大法盲这件事儿吧，本帖是厚道的技术贴。

本人法律小硕，律所工作过一段时间，这片儿搞法律的真没办法看，当然不搞法律的也不要被误导，误导的后果可能很严重，所以还是愿意科普一下。

1.余男这全国最贵律师是不懂法律的，案情研究完了得出了个结论，至少十年。我去~~~大姐~~~你是出来诈骗的吧。这案子有多少辩护点啊，根据女孩当时的状态和车速，以及对撞击伤的查验，女孩很可能不具有杀人的故意，可以辩成过失致人死亡或者意外事件，而且成功率很高，你下的结论是为了逼死孙红雷么？

2.余男这律师真是不懂法律的，以至于真想多了，你在不知情的情况下，被孙红雷利用，配合了一下演戏，这个不具备伪证罪的构成要件，因为你不知情，所以用不着什么邮件啊、病毒啊、保存电脑啊，担心将来被追究做伪证。

3.庭审是想象出来的。没一个法院庭审会让你现场直播的，还多机位，还有个演播室，还一大堆记者站着长枪短炮，你当是娱乐新闻发布会么？你给出场费了么？按照法庭纪律一般人不能录音录像，新闻记者要经合议庭批准，除非有政治任务，哪个法庭给你搞现场直播，现场直播的风险多大？一般是录播，并且片段有节选，不厚兄的案子你关注过吧，亲。中国的控辩双方都会老老实实的呆在自己的位置上用话筒讲话，不会有人走到法庭中间装酷耍帅。大哥你离当事人那么近你想干嘛？

4.不是玩点心理战术，激将法让当事人说出自己才是真凶或者搭个内景录个像，案子就结了。你知不知道当事人自己撞在墙上的伤口创面和你拿着人家的头撞几次是不一样的呢？验尸报告总得和口供对的上吧？那个录像消失以后，只剩当事人口供，这个不能定罪，当事人不能自证其罪，也叫孤证不定罪。

人家说学历史的不能看历史剧，学医学的不能看医生戏，对一般的法律戏我还是蛮宽容的，不过这个法盲的太离谱了。。。也。。。。



</影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>马马也</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-12 13:17:11</时间>
<影评>
          除了孙红雷、郭富城、余男这三位大明星，《全民目击》的幕后也云集了一票影视界的大神级人物。摄影是张艺谋的御用摄影师赵小丁、剪辑师邝志良曾经六夺香港金像奖最佳剪接奖、声音指导杜笃之拿过七座金马奖最佳录音奖。但凡能在华语影坛留下些许印记的电影，几乎都能看到这几位的名字。几位演技超群的明星加上豪华的制作团队，这样的电影肯定差不到哪里去。电影上映之前，我就先入为主的笃定这电影肯定值回票价。

  事实也是正如我所预期，这部电影在摄影、剪辑和音效方面都极其出色，几位明星的表演也非常出彩。稍显遗憾的是，故事的内容略显薄弱，导演呈现故事的手法也有点儿拖泥带水。瑕不掩瑜，在国产电影整体低迷的大环境下，《全民目击》算得上是一部非常优秀的国产电影了。

  《全民目击》故事非常简单，富二代一怒之下杀了不守妇道的歌星准后妈，巨富老爸为救爱女机关算尽一心想要翻案，帅哥检察官和美女律师在法庭上针锋相对，一点点揭开真相。

  本片导演非行想必是东野圭吾的粉丝，《全民目击》的故事有点儿《嫌疑人X的献身》的味道。这味道不在于推理过程的精密、繁复、滴水不漏，而在于把故事的重点放在对人性的关注上。《嫌疑人X的献身》讲述了一个为爱赴死的爱情故事，《全民目击》的故事核心则是父亲对女儿深沉的爱。影片中孙红雷扮演的父亲为了拯救女儿不惜代价，铤而走险，放弃了道德和尊严，一步步的把自己逼入绝境。这种为了拯救爱人一心赴死的决心让这个故事有了一种打动人心的力量。对于父女深情的讲述无疑是这部电影最最值得赞扬的亮点。

  把故事的重点放在人身上而非案件本身，无疑是一种聪明的做法，不仅讨喜，还能掩盖叙事层面的薄弱。相比《嫌疑人X的献身》推理过程的精密和繁复程度，《全民目击》的悬念设置只能算得上是少儿“读物”了。什么不在场证明、证人、嫌疑人、证物、指纹、DNA、血迹、验尸报告，通通都被一带而过，没有一样经得起推敲。幸亏父亲对女儿的情感这条线还比较丰满，不然这电影也难逃烂片的命运。

  这电影的纠结之处在于，能够看得出导演是想拍一部侦破犯罪片，但是碍于各种原因，没有办法在犯罪和侦破上着力过多，不得已只能在亲情方面倾注更多的心血。但正是这种不得已，却让这部电影有了更多的人情味。不知道这算不算是一种无心插柳的结果。

  如果把这电影当成悬疑推理片，那么整个故事简单的让人提不起兴趣。案情简单，侦破的简单，推理的简单，既没有无可辩驳的证据也没有解不开的死结。解决问题的方法基本上就是演戏，像演话剧一般的陈述大段的台词，在高声质问中情绪崩溃低头认罪。因此，《全民目击》真的不适合当成悬疑推理片来看，当成亲情伦理片看还是不错的。基本可以大胆的断言对于逻辑和悬念不那么较真的女性观众可能会更加喜欢这部电影。

  导演讲述故事的方法是这部影片的一个可以值得商榷的点。这种简单的像过家家似的故事讲一遍已经没什么味道了，但导演偏偏要换个视角用闪回的方式再讲一遍。这样的处理方式除了能延长影片时长和让观众出戏以为，基本上毫无用处。不是说闪回和改变视角不好，如果能在闪回和变换视角时呈现出不一样的证据和故事那当然是一种顶牛逼的讲述方式，但是在本片中闪来闪去也还是那几个人几件事，没什么新意。

  观影过程中，后排的女观众一直在问，为什么同样的故事要一再重复，我其实也想问导演，这到底是为什么。

影片的后半段，父亲当庭认罪，由于担心自己无法参加女儿的婚礼，他事先录好了一段视频，当重获自由的女儿在家里看到这段视频时，影片的情绪达到了最高点。这一段看得让人心头一紧，眼圈发红。这电影能把这种父亲对女儿的情感传达给观众，就已经算是非常成功了。至少我愿意给出一个高分。

  可惜的是影片并没有结束，导演又多余的加上了一段小龙幡然醒悟的传说。龙壁墙的故事是这电影里最多余的一条线。这样的故事怎么可能有大团圆结局呢，父亲都进去了，女儿再幡然醒悟的也进去，这电影就真成了司法宣传片了。
      </影评>
<有用数>213</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>杉爷</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-09-24 04:07:09</时间>
<影评>
        不得不说，直到看到电影1小时处，还觉得相当精彩，一波三折，国产片能够有这样的剧本还算不错了，但是到最后真的无语了。


亲情的鳌头过度渲染，所谓的父爱，不知道结局如何，童检会翻案吗？拿这个不说，片中的各路人等合伙伪造证据，玩弄欺骗法院，但是到最后，全部被包装成大善人，孙伟夫妇俩忍辱负重只为报恩，土豪林泰是个好爸爸同时也是个好老板，林萌萌更是无辜的可怜少女，合着都值得同情？那司法正义何在呢？？？


自古中国就是一个人情社会，从未有过法制，有了这种三观不正的电影添砖加瓦，以亲情、恩情等来模糊视听，糊弄群众，我看不到中国法制社会的希望在哪里。再看看接近8分的评价，真的就更失望了。


中国法制社会的推进，更需要的是民众法制意识的提高。可是现在真的还差很远很远，而媒体在其中却没有扮演好相应的角色，净整出这些个玩意儿来，真是一大悲哀啊！！！


为了中国的美好未来，我给此电影，1星，极差评，我觉得可以放在”影响极坏的100部电影“这个系列中了。滚粗，不送。
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>宇文宙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-14 22:13:19</时间>
<影评>
        去电影院原本想看《了不起的盖茨比》却没有场次了，无奈之下改看《全民目击》，却无意收获了一大惊喜。剧本扎实，人物丰满，演技信服，煽情到位，毫无疑问是我今年看过的最有诚意的一部国产影片，也是目前为止看过最靠谱的国产推理悬疑类影片。

影片卡司其实不算强，数得出的大腕只有孙红雷、余男、郭富城三人，但表现都相当出色。余男演活了一个外表冷酷拜金内心热血正直的女强人律师；郭富城造型英姿勃发，整个人《逆转裁判》附身，表现亮眼，但略嫌用力过猛，而且他近年接片有点雷同，此前的《寒战》和《圣诞玫瑰》都是相似角色，希望不要陷入套路化。孙红雷的演技明显高出郭富城一筹，已经达到收放自如的境界，他展现出来强大的气场和张力，确实是影片当之无愧的绝对主角。

整部电影一大半都是法庭上的唇枪舌战，情节全部依赖大段大段的对白来推进，没有扎实的剧本和深厚的演技撑场就会变得沉闷非常，但影片却依旧扣人心弦，在国产影片来讲十分难得。

有人说影片结构照抄《罗生门》，说明这人根本没看懂罗生门。三次逆转是随着新线索出现而自然产生的线性发展，而非罗生门式对同一时间同一事件的平行交错。三次逆转前的闪回是为了进行充分的前情交代，此后的剧情时间线是一直向前景的，老谋子的《英雄》才是真正的“罗生门”结构。

有人说案件抄袭东野圭吾的《嫌疑人X的献身》。不错，底层诡计确实有“嫌疑人X”的影子，但是编剧用大量贴近现实的人物和情节丰富了整个故事，最后成品已经是一个完全本土化的独立故事。如果这也能算抄袭，那“嫌疑人X”同样可以说是抄袭前人的了。

有人说孙红雷最后彻底洗白太突兀牵强，可能令不少人有所微词。但现实里也不乏杀人如麻的黑社会大佬唯独对亲人关怀备至的案例，所以这种设定也不是不能接受。人性总有两面性，想当圣人不容易，但想当一个全无人性的纯粹恶人其实也很难。假如前面再多一点铺垫，比如萌萌的骄纵任性和孙红雷的宠溺懊恼，相信他最后的牺牲会更有说服力，与龙背墙的神话也更能相互呼应。

三次逆转剧情的发展和描述也令人信服，并非编剧拍脑门的一厢情愿，也没有刻意牵强的做作感。细节照顾的也很周全，前面铺下的伏线最后全都呼应上了。相比此前的同类影片甚至是很多国产推理小说，这本剧本都实在良心的可以，而且本格味十足。如果结局处理成开放式，可能会更有醍醐味，不过考虑到国内影片必须“政治正确”，“天网恢恢，真相大白”是必然的结果。

当然，剧本也不是天衣无缝。此外，仔细推敲的话，一些小问题还是存在，比如萌萌的杀意从何而来；司机到底有没有发现车是萌萌的；为何不通知老板就直接报警；杨丹的手表是谁拿了；她又是如何撞上钉子的；老管家不拆掉道具停车场的真正理由；为何视频只发给律师等等。有的可以靠脑补，有的确实存在小bug。假如有心，再弄出一两层逆转也并非不可能。但故事整体毕竟是说圆了，因此瑕不掩瑜，这部电影值得推荐大家观看！
      </影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
