<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>超级马力欧兄弟大电影 The Super Mario Bros. Movie</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2888584528.jpg</封面>
<导演>亚伦·霍瓦斯 / 迈克尔·杰勒尼克</导演>
<演员>克里斯·帕拉特 / 安雅·泰勒-乔伊 / 查理·戴 / 杰克·布莱克 / 科甘-迈克尔·凯 / 塞斯·罗根 / 弗莱德·阿米森 / 凯文·迈克尔·理查德森 / 朱丽叶·杰勒尼克 / 塞巴斯蒂安·马尼斯科 / 卡里·佩顿 / 查尔斯·马丁内斯 / 杰西卡·迪西可 / 里诺·罗马诺 / 约翰·迪·马吉欧 / 艾瑞克·鲍扎 / 斯科特·门维尔 / 卡洛斯·阿拉斯拉奇 / 雅士利·伯奇 / 雷切尔·巴特拉 / 凯茜·卡瓦蒂妮 / 亚伦·亨德利 / 安迪·赫希 / 菲尔·拉马 / 杰里米·马克斯韦尔 / 埃里克·奥斯蒙德 / 李·肖顿 / 克里·萨莫</演员>
<简介>马力欧（克里斯·帕拉特 Chris Pratt 配音）和路易吉（查理·戴 Charlie Day 饰）是生活在布鲁克林的两名水管工，他们刚刚成立了自己的小公司，但很显然，他们的家人并不完全支持兄弟两人的这份事业。某日，在工作中，马力欧和路易吉被水管吸入到了一个光怪陆离的世界之中，两人在旅途中被迫分开，马力欧来到了由碧姬公主（安雅·泰勒-乔伊 Anya Taylor-Joy 配音）统治的蘑菇王国，而路易吉则不幸的被传送到了由酷霸王（杰克·布莱克 Jack Black 配音）统治的库巴王国。
                                    
                                　　此时，酷霸王正准备大举进攻蘑菇国，掳走公主并和她结婚，在这个节骨眼上，马力欧的出现带给了碧姬公主希望，她带着马力欧来到了丛林王国，请求那里的国王和王子（塞斯·罗根 Seth Aaron Rogen 饰）的支援。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>绿豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-05 17:22:11</时间>
<影评>

世界观挺奇特的，搭配公主的主角不是帅气王子而是小胡子大叔，反派也挺有记忆点，又像龙又像龟又像牛的，加上好多动作戏份，感觉挺适合做成横版动作闯关游戏的😂，反派那一堆各种各样小弟看着就很有意思，主角吃道具就能各种变大变形，做出来的话感觉会很好玩，主角刚好兄弟俩，直接做成双人游戏，BGM都不用做，电影里随便哪个插曲变个奏就能直接用。
里面的卡丁车也很有趣，做成有道具的那种赛车游戏应该挺不错，选车界面直接就用电影里的就好，不过彩虹赛道和那个蓝色龟壳太阴间了最好别还原😂
那个大猩猩也很有趣，完全可以做成热带风的闯关游戏，做出来挺想试试的；还有那个蘑菇队长好可爱啊，好像很能冒险，但看起来战斗力不强，要是能操作他进行个解密游戏应该不错，片方考虑一下；还有那个怂怂的弟弟挺可爱的，好想吓吓他，把他扔让人害怕的地方（比如全是幽灵的古堡）会怎么样；结尾还有个恐龙蛋，听声音挺可爱的，要是能体验骑一下应该挺有意思。
大猩猩和马里奥打架那里，有很多横的平台和梯子，大猩猩一直扔东西砸马里奥，马里奥躲木桶这个看着就想玩，做成游戏应该不是很难，就让马里奥去救公主，公主老被抓也不合适，开头的那个女市长也不错。
影片里还有很多小互动，完全可以做成各种小游戏，整个合集大家一起玩。而且这么多有趣的角色，一起干啥都挺有意思吧，踢足球打网球打高尔夫等等……
要是这些电影角色，能再搞一点别的知名的二次元角色，像卡比，皮卡丘，索尼克啥的，一起来个超级大混战就有趣炸了😁，不过这个太难了，谁能要来二十家顶尖游戏公司的当家花旦来自己家游戏呀，想都不敢想，能做出这样的游戏的团队，应该得是神了。🤣

</影评>
<有用数>774</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>明日への扉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-06 17:50:22</时间>
<影评>

记录一下我观影过程中发现的反派角色，如果收集的不全，欢迎大家补充！电影中的角色可以参照：电影中出现的角色
----------------------------------------------------------------------------------
正文开始

Kamek（卡美克）
卡美克最早出现于1995年SFC平台上的《超级马里奥世界2：耀西岛》，电影中一直在酷霸王旁边，戏份较多
Koopa Troopa（慢慢龟）
慢慢龟最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中出现在酷霸王的大军中
Koopa Paratroopa（飞行龟）
飞行龟最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中出现在酷霸王的大军中

Koopa General（蓝壳龟）
历代的马里奥游戏中并没有出现过蓝壳龟作为敌人，蓝龟壳是马里奥赛车中的道具，可以瞄准比赛中排名第一的赛车，进行必中攻击，电影中还原了马里奥赛车中的效果。
Cheep-Cheep（泡泡鱼）
泡泡鱼最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中出场较多，奇诺比奥手中的塑料袋中，马里奥和奇诺比奥过桥时跳出来很多
Goomba（栗宝宝）
栗宝宝最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中出现在酷霸王的军队中，还有一只和企鹅王、路易吉等一起关在笼子中
Dry Bones（碎碎龟）
碎碎龟最早出现于1988年FC平台的《超级马里奥兄弟3》，电影中路易吉进入的黑暗世界，以及被酷霸王火烧的一只慢慢龟变化

Bat（蝙蝠）
蝙蝠最早出现于2001年NGC平台的《路易吉洋馆》，电影中路易吉进入的黑暗世界倒挂在树上
Shy Guy（嘿呵）
嘿呵最早出现于1988年FC平台的《超级马里奥兄弟2》，电影中押送路易吉的3个反派有2个就是

Snifits（木乔）
木乔最早出现于1988年FC平台的《超级马里奥兄弟2》，电影中押送路易吉的3个反派有1个就是
Biddybud（瓢虫）
瓢虫最早出现于2011年3DS平台的《超级马里奥3D大陆》，电影中马里奥进入蘑菇王国的野外
Bramball（荆棘虫）
荆棘虫最早出现于2009年WII平台的《新超级马里奥兄弟WII》，电影中马里奥进入蘑菇王国的野外
Blooper（鱿鱿）
鱿鱿最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中马里奥掉落水中追逐马里奥
Bob-omb（炸弹兵）
炸弹兵最早出现于1988年FC平台的《超级马里奥兄弟2》，电影中出现在酷霸王的大军中
King Bob-omb（炸弹王）
炸弹王最早出现于1996年N64平台的《超级马里奥64》，电影中酷霸王婚礼上爆炸
Boo（害羞幽灵）
害羞幽灵最早出现于1988年FC平台的《超级马里奥兄弟3》，电影中路易吉进入黑暗世界的城堡中出现
King Boo（害羞幽灵王）
害羞幽灵王最早出现于2001年NGC平台的《路易吉洋馆》，电影中酷霸王婚礼上在炸弹王旁边

Hammer Bros. （铁锤兄弟）
铁锤兄弟最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中出现在酷霸王的大军中

Sledge Bros.（重量级兄弟）
重量级兄弟最早出现于1988年FC平台的《超级马里奥兄弟3》，电影中出现在酷霸王的大军中

Buzzy Beetles（钢盔龟）
钢盔龟最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中出现在酷霸王的大军中

Chain Chomp（汪汪）
汪汪最早出现于1988年FC平台的《超级马里奥兄弟3》，电影中出现在酷霸王的大军中
Bullet Bill（炮弹刺客）
炮弹刺客最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中非常多
Banzai Bill（大炮弹刺客）
大炮弹刺客最早出现于1990年SFC平台上的《马里奥世界》，电影中酷霸王放出，被马里奥吸引，炸毁了两个世界的通道
Bill Blaster（炮弹刺客炮台）
炮弹刺客炮台最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中非常多
Spiny（刺刺龟）
刺刺龟最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中酷霸王叫不上名字的两个小家伙
Venus Fire Trap（火焰食人花）
火焰食人花最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中公主教马里奥处出现
Piranha Plant（食人花）
食人花最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，电影中公主教马里奥处出现
Maw-Ray（大海鳗）
大海鳗最早出现于1996年N64平台的《超级马里奥64》，电影中马里奥和金刚掉入海中被大海鳗吞入
King Bowser Koopa（酷霸王）
酷霸王最早出现于1985年FC平台的《超级马里奥兄弟》，是此电影的男主角（并不是）


</影评>
<有用数>315</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-05 15:38:30</时间>
<影评>

我更喜欢的结局是：马里奥拿到无敌星，但没有吃掉，而是说：我不需要无敌星，我练习了这么久，就是为了现在。然后通过技巧打败了库巴，最后落在旗杆上。
只是我个人希望是这样的结局，不代表其他人。
很喜欢桃子公主的设定，满是奇诺比奥的蘑菇王国，以及马里奥赛车选车，泪奔。
为什么马里奥没有吃花扔火球环节呢？还挺想看的。
希望死后能上任天堂。

</影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>西瓜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-06 19:33:39</时间>
<影评>

⚠️Warning：以下内容分为三部分（很主观的简单影评、很主观的彩蛋记录、很主观的矫情文学），鉴于我是脑残粉，全文可能滤镜超厚逻辑混乱却不自知
虽然马力欧系列快六年没发（嫡出）新作了，但我们迎来了一部大电影，我在影院里从头到尾眼里都含着泪，回到家一看眼睛红得像马力欧的帽子。作为马力欧系列的脑残粉，我觉得这绝对是一部精细而饱含诚意的完美之作。
负责动画制作的照明娱乐旗下的电影除了改编自苏斯博士原作的那部幼齿向我也全部都看过，当知道照明负责做马力欧大电影的时候我很期待也对它有信心。照明的风格一向是明快雀跃的，没有复杂的设定和深沉的背景，也没有哪个角色是以美型而闻名，角色从外貌到性格大抵都是Q弹可爱外加脱线，这些特色都可以很好地和马力欧系列融合，而且成片也确实做到了。
我一直觉得马力欧系列的一个突出特点是没有剧情（毕竟库巴姬总是那么高效，每次一开场就已经把人抓走了），另一个突出特点就是极强的游戏性。这部大电影非常考究地还原了游戏本来的特点，听到马力欧在大荧幕里说&quot;This is fun!&quot;的时候，我老泪纵横地深表赞同。电影没有复杂的剧情，我想马力欧系列的玩家也不希望看到它变成有复杂人物线故事线的作品；与此相对的，影片中角色的每个动作、每处配乐都非常考究，角色的性格特点也非常忠实原作。我们看到兄弟俩在布鲁克林跑酷，看到胆大而动作敏捷的马力欧，胆小却总是撞鬼的路易吉，不是在绑架公主就是在准备婚礼的傲娇酷霸王，独立又能干的碧姬公主，还有要可爱有可爱要战斗力有可爱的奇诺比奥……同时无数作品的影子都在影片中若隐若现：从fc时代的大金刚、SMB到3d时代的马车、马造、马银、奥德赛……能在大荧幕上看到这么多元素完美交织在一起，还有游戏中很难看到的兄弟修水管日常（甚至还有酷霸王深情献唱），我感受到了照明和老任满满的爱和诚意，作为玩家既感动又幸福。我想这部电影已经把这一切情感很好地传达出来了，对我来说这就足够了。
————————
一些印象比较深的彩蛋：
【中括号补充一些二刷的发现】
1.照明厂标那里小黄人玩马车
2.任天堂厂标（居然出现在了电影片头，谜之穿越感）那里是85SMB的风格
3.马力欧御用配音老爷子在影片开头结尾以卡通形象出现了两次，水管工电视广告里的声音很明显也是他配的【开头老爷子和兄弟俩搭话的时候正在街机上玩大金刚】
4.宝琳市长接受了电视采访
5.公主、马力欧、奇诺比奥一行赶路途中马里奥啃了一个苹果，那时候旁边一群耀西跑过，还有一只粉色耀西停下来看他【二刷发现耀西在舔舌头，所以看的大概不是马力欧是苹果🍎】
5.路易吉打着手电颤颤巍巍走路那里太经典了，鬼屋本屋
6.马力欧吃落叶变狸猫的时候BGM也跟着变了一下，应该是改编自SMB3的BGM
7.DK从高处往下冲马力欧扔木桶，梦回大金刚
8.碧姬公主速通那里我觉得算马造，飙车大战那段明显是马车，琪琪来自马银，相对的奥德赛可以说无处不在也可以说不明显，但是马力欧和DK赶到结婚现场的时候马力欧那个大屁墩可以说很奥德赛了，我都能感觉到joycon振动了
9.马车那段有一幕第一人称视角，好感动，观影过程中后悔没带副手柄
遗憾：全程都在期待凯皮，但是他没出场；纸马作为庶出我也知道不会有存在感，但碧姬公主踢酷霸王木板那里我还是就擅自当做纸马彩蛋了；篇幅所限，耀西、板栗仔他们虽然出现了但没啥存在感，奇诺比珂他们也没有出场
【再补充一点译名方面的】
日文和英文有一些角色名区别很大，所以中文译名也有不同，不完全总结一下：
1.酷霸王，英文叫Bowser，是Koopa们的领袖，Koopa是那个乌龟种族；而日文直接就是叫他Koopaクッパ，我们中文译名也音译为库巴/酷霸王
2.奇诺比奥，英文叫Toad，日文是キノピオ(kinopio)，中文音译自日语发音
3.碧姬公主，英文Princess Peach，我记得是去年确定的官方译名，以前意译为桃花公主
还有一处比较在意的是马力欧吃了落叶变狸猫的时候，DK说&quot;nice racoon（浣熊） suit&quot;，不过官方把那个变身叫Tanooki Mario（狸猫）
————————
下面是我的矫情环节：
有时候大家会打趣说某厂商或某作者只爱自己的钱，但对老任我始终还有种特别的感情。每年过生日的时候老任都会准时祝我生日快乐，这已经逐渐成为了我生日的定番：
每年大家都会一起送我生日礼物
最近三年的生日贺卡
他们一直陪着我，陪我长大，带我冒险，就像你平时不会特别去在意的生活中理所当然的一部分那样，或许正因为如此，当他们隆重地变成了一部大电影时，我才会从片头哭到片尾
首刷电影之前，我做了两个像素风钥匙扣，莫名觉得这样很有仪式感：
手艺不错（自夸
还是很矫情地想说：谢谢老任，感谢有你
最后是一个小合影（我的手工毫无违和感地融入😁
Jump Up, Super Star!

</影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>明日への扉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-10 18:32:04</时间>
<影评>

本文整理的是电影中出现的重要角色，电影中的反派可以参照：电影中出现的反派
----------------------------------------------------------------------------------
正文开始

Mario（马力欧）
马力欧，民间译名马里奥，任天堂No.1的明星，《超级马力欧兄弟》等等一系列游戏的男主角，不单擅长修水管、跳跃、奔跑、翻跟头、吃蘑菇，还擅长开车、足球、篮球、高尔夫……等等运动项目。但他的首次登场竟然不是在大家非常熟悉的《超级马力欧兄弟》，而是《大金刚》。

Luigi（路易吉）
路易吉，从第一代《超级马力欧兄弟》就开始陪伴马力欧，兄弟俩合作了无数的项目，几乎马力欧擅长的项目，他都擅长，唯独有一项马力欧没做过，路易吉擅长的，就是……探索鬼屋（《路易吉洋馆1、2、3》）……路易吉作为主角最成功的游戏，一共出过3代，好评如潮。

Princess Peach（碧姬公主/桃花公主）
桃花公主也是从第一代《超级马力欧兄弟》就开始出现，一直被酷霸王抢走，一直等待被马里奥挽救……但在美版的《超级马力欧兄弟2》（也就是《超级马力欧兄弟USA》，2代美版、日本不同，几乎是2个游戏）中，桃花公主首次作为一个可以操作的角色。

Toad（奇诺比奥）
奇诺比奥是蘑菇王国的主要国民，也是桃花公主的保护者，他们当中实际也是有女性的……有两个麻花辫的粉色奇诺比珂……见下图

Toadette（奇诺比珂）


Toad（奇诺比奥）
奇诺比奥是奇诺比奥一族的一个特殊个体……他是在美版的《超级马力欧兄弟2》（也就是《超级马力欧兄弟USA》）登场的，和桃花公主一样是个可以操作的角色，他跳的很低，但跑的非常快……电影里几乎继承了游戏里的所有特点（登山需要伸出凿子让桃花公主拉上去）

Pauline（宝琳）
电影中出现在电视的新闻里，实际上，宝琳出现的比桃花公主还要早……宝琳的首次登场是在街机的《大金刚》中，也就是马力欧首次登场时，马力欧的任务就是从大金刚手中挽救宝琳……所以宝琳实际上才是马力欧的初恋……但在马力欧兄弟系列游戏中，宝琳一直没有登场……直到2016年NS平台的《马力欧奥德赛》，宝琳和桃花公主同时存在。

Donkey Kong（大金刚）
首次登场当然是在街机的《大金刚》，抢走宝琳，大金刚后续也有很多的作品，同时在马力欧的游戏中也经常登场，如《马力欧赛车》、《马力欧奥德赛》、《马里奥和索尼克在各届奥运会》……

Cranky Kong（库朗奇刚）
大金刚的父亲，虽然库朗奇刚出现在过很多大金刚的游戏中，但和马力欧同屏，也许还是首次

Penguins（企鹅）
企鹅一族实际也是马力欧系列游戏的常客，他们首次出现在N64的《超级马力欧64》中，后来又在《超级马力欧银河》系列和《马力欧派对》系列等游戏中出场，但一直没有成为可操作角色（除了一些游戏中的小游戏）。

Penguin King（企鹅国王）
虽然企鹅一族经常在马力欧系列游戏中出现，但企鹅国王却是《马力欧大电影》的原创角色。

Lumalee（琪琪）
终于到了人见人爱的超级丧的小蓝星，很多人都问这个小东西来自于哪，琪琪是WII平台的《超级马力欧银河》和《超级马力欧银河2》中的角色，游戏中马力欧可以用紫星在琪琪处换取道具，但因为WII在国内并不普及，所以很多人无缘此系列，此游戏虽然在NS上被收录到《超级马力欧3D收藏集》（包含《超级马力欧64》、《超级马力欧银河》、《超级马力欧阳光》）但因为此版本没有中文，所以玩的人也非常的少……实际这游戏品质非常的高，当年的影响力丝毫不弱于《马里奥奥德赛》的影响力，游戏里这种小星星有很多，黄的、粉的、胖的……

Yoshi（耀西）
耀西是一个绿色的小恐龙，和大金刚相似，他有很多自己的独立游戏，但也是马力欧系列游戏中的常客，在《超级马力欧世界》首次登场之后，就一发不可收拾，在《超级马力欧64》、《超级马力欧银河》、《超级马力欧奥德赛》、《新超级马力欧兄弟》系列、《马力欧赛车》等等游戏中都有登场，他经常是作为马力欧的坐骑登场，玩家可以操控耀西伸长舌头去吃水果……
（未完待续……）



</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pepper</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-06 10:37:39</时间>
<影评>

去TM的3D特供
Part 1
我奉劝各位无声抗议，不要去大银幕看这部电影；还是等流媒体资源吧。
你想赚钱，我明白；你强行把2D电影变成3D，而且只让我们看3D，每个人多薅十块钱羊毛，有意思吗？几年前《谍影重重》变成《叠影重重》的事情发生过，现在还不长记性？
3D到如今已不是什么新鲜事了,而且经过在国内十多年的发展，似乎也没什么十足长进。问题不出在这里。记得以前还去电影院看漫威电影时，或者像最近的阿凡达2，有2d也有3d；我是很乐意选择多花十块钱、多带一副眼镜。虽然不咋地但确实能增强观影体验。2d3d的选择权始终是在观众手上的。就像游戏那些花里胡哨的皮肤：多了会更好少了也无伤大雅，但始终是一个“加法”的问题，是增强游戏体验用的。类比回来，3D的作用只是增强观影体验、是一种“额外的高级享受”。
然而，“可以看3D”和“只能看3D”是完全不同的概念，后者全然是可耻的霸王条款。
我退一万步，都3d就3d吧，电影能看就行。真的能看吗？这一次的3d化做的似乎格外的差劲，前五分钟基本全是叠影，让我戴着眼镜都能体验回不戴眼镜散光感觉；后来放映员调试半天，终于不那么晃眼了，却出现前景清晰后景模糊的神奇现象。我再退一万步，电影看不清就算了，怎么字幕也不给我看清楚？没想到我看个电影也要疯狂调动英语脑细胞，听力再好也最不如此吧！
好好好，这是我去的影院的问题，是我看的银幕的问题——但难道不去杜比影院就没资格看电影吗？如果只有2D版本一切问题就能解决了？
我不禁发问：为什么市场这么喜欢用3D作为幌子招摇过市，偏偏要画蛇添足呢？为什么观众不能拥有自己选择要不要加餐的权利呢？那些喜欢3D电影的人，是观众本身还是某些既得利益者呢？
可悲可叹，不必再问中国电影为什么薄弱了，不关心观众的市场注定是要坍塌的。认真的策划电影不好，非在这种地方动歪脑筋？这种荒诞的事情真是令人唏嘘。
Part 2 任天堂粉丝必看，路人别来！
电影评级：🌟🌟🌟🌟1/2
不过，电影是好电影———至少对于我这个任天堂粉丝来说是。看完第一感觉就是：电影的评论注定会是两极分化，任天堂把电影的互文手法用到了极致。
近年来电影公司似乎是找到了财富密码，特别喜欢用互文的手法，难道观众们看见自己熟悉的东西出现在大银幕就会颅内高潮？好像还真是这样。这大概是漫威开的头，《英雄无归》是顶峰，一下子跃进北美影史票房第三名。再看看前两名：《星球大战7》和《复联4》，全是利用互文性到极致的电影。互文性的优缺点都很明显，相当于给了观众一个门槛，而且有时这门槛还很高。对于进了门的观众，也许处处是惊喜和感动；对于门外汉…..或许只会一头雾水。看看《英雄无归》中外评分差距就明白了。互文性也不一定出现在商业电影里，像是最近的《驾驶我的车》。有点跑题了。
《马里奥大电影》也是如此，比如马里奥大战DonkeyKong那段：马里奥变成猫一下子就把对手打败了；路人会也许会觉得剧情拧巴，转折生硬，但玩过游戏就知道——猫对抗强啊。
要我说，这是一部非常任天堂的电影。
首先，还是有着任天堂一如既往的自信。在这个独占游戏纷纷上PC的时代，就连抠门的索尼都会把美末放到PC，任天堂还不紧不慢在他那性能羸弱的switch上更新游戏。重要的原因是任天堂最知道玩家喜欢什么，所以玩家次次都会买单。这部电影也是如此，老任直接立了一个可以说非常高的门槛，（或许只有）充斥着五彩斑斓的彩蛋；他知道你们这些任豚看见马里奥在大银幕上跳来跳去就开心的不得了。就像开卡丁车那一段，看到蓝龟壳飞过来就乐得不行。而且任天堂从来不遮不掩，从餐厅里玩着大金刚、到各种熟悉的bgm变奏、到一个一个熟悉角色出现，主打一个量大管饱。最让我惊喜的是婚礼那里，一下又出来几个，特别是那个炸弹国王，太喜欢了。
其次，这确实是一部非常好玩的电影。好玩的地方不在于情节的设计也不是什么俏皮话，而是确确实实把游戏搬到了银幕上。记得宫本茂设计马里奥时有一个要求，那就是这游戏不仅要好玩、而且要好看。当然他做到了，马里奥制造的直播总是最欢乐的（虽然说上手就会发现其实并不如想象般好玩就是了）。而电影天才般的把关卡设计搬了进来，看着碧姬公主通关、看着塞车到处跑，好不欢乐。还有bb马里奥路易基的出现，完全是惊喜。但这样就全然损害了电影的剧情，有些磕磕绊绊，仿佛只有个大纲一般。这也一向是老任的缺点，注重游戏性却不重视剧情；对于这部戏就是注重了碎片化趣味却把故事抛之脑后。主创团队也深知这点，于是处处扬长避短，比如大金刚和马里奥被困鱼肚里的那番话，本以为是要煽情，结果话锋一转有争吵起来，太妙！
还有个聪明举措就是把电影时长压缩了，90分钟只觉得看不够；这虽是走马观花，也避免了陷入审美疲劳云云。
还有一点我觉得不错的，就是马里奥坚毅性格的塑造。马里奥是玩家的缩影，玩家面对挑战就要一遍遍磨练自己，特别是对于马里奥来说，装备升级是全然没有，靠的始终是自己实力；这样一来马里奥坚毅的性格就合情合理。还是很有感触的。至于配音，意外的还不错，但也就那样了。
缺憾在于路易基，看得出他代替了原本要被抓走的公主，所以角色塑造显得平平无奇，应该可以更好的。期待他在鬼屋里的表现。
结尾我也很喜欢，马里奥在异世界醒来，和林克在每作的开头醒来一样异曲同工；和现实进入游戏世界相呼应——那也是真实存在的世界啊。
等不及想看下一部了，瓦里奥瓦路易基菊花公主罗莎还没登场呢！
附：
想看懂电影，最好是（至少）玩过以下几部：
《马里奥兄弟（随便哪部）》《马里奥赛车》《任天堂大乱斗/森喜刚》《马里奥3D世界》《马里奥奥德赛》….

</影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-06 19:33:17</时间>
<影评>

在关于此片的讨论中，我发现很多人搞错了一些事。喜欢这个电影不是因为它改编自我从小玩过无数次的游戏，而是因为有些东西就是特别有趣，无论它被做成游戏，被拍成电影，在闲聊中被提及，在玩耍中被模仿，还是仅仅此刻在我的脑海里打转，都一样会让人开心得像只闯进烘焙爱好者厨房的小老鼠。
在所有好莱坞动画里，如果让我选很有限的几部一遍遍重看，这部《超级马力欧兄弟》跟《无敌破坏王》系列会一起名列前茅。角色有很多人类，但是风格绝不拟人，而是猫和老鼠一样的卡通逻辑，摔打无事，道具增强，超级英雄般的飞天遁地，可以直接切换成八位像素或任何次元画风。
整个电影就是一个盛大的游戏，无论竞技场的互殴、彩虹桥的追逐，还是布鲁克林的必杀，都像是一个个很考验操作的关卡，会让你的情绪像台风天的塑料袋一样凌空打转。更别提还有许多典故彩蛋，又是疯狂麦克斯又是终结者还匹诺曹的，这谁忍得住不竖大拇指。
看到有人说如果马力欧兄弟不吃无敌星会圆满，这我是资瓷的，但我也能理解照明动画制作电影的策略。第一部总是需要对原作有更多的敬意，而马力欧不需要道具也可以胜利，那无疑是一个很好的续集主题，不妨等看看我有没有押中。
电影里出现了好些我热爱的歌曲，排第一的毫无疑问是《I Need a Hero》，在西片这歌出现的频率和功能类比华语片里响起《小刀会序曲》或《男儿当自强》，热血沸腾的原因是你知道，随着音乐显神通的这个人会所向无敌。歌词里唱着：我需要一个英雄，他必须身强力壮，矫健敏捷，满血待战……动画里有一个这样的英雄已经很难得，而本片给了不止一个，这帅起来谁扛得住。
时间仓促，误买了国配场，但看得非常享受，有那么几刻像回到了小时候周六下午的动画时光。很多同龄人说，现在的孩子没有我们当年的福气，可以看许多进口动画。但这帮小家伙的童年能在影院里看到超级马力欧兄弟，就冲这一点，我才是羡慕他们的人。


</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>新京报书评周刊</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-04-17 13:23:22</时间>
<影评>

热映中的《超级马力欧兄弟大电影》带许多人重温了童年旧梦。同时，它也提供了一些新鲜的东西。
其中要数碧姬公主的变化最让人难忘。她不再像早年的游戏里那样，永远坐困愁城，等待马力欧来拯救。她变得有灵魂了，勇敢地担起责任，保护弱小，帮助受困的人，并对抗野心勃勃的侵略者。

《超级马力欧兄弟大电影》（2023）剧照。《超级马力欧兄弟大电影》目前在全球范围内的票房火热，已经打破了游戏改编电影的票房纪录。
回望马力欧兄弟刚开始风靡世界的年代，游戏对女性很不友好，女角色、女玩家和女从业者总是处于边缘。无论游戏内外，女性都几乎隐形。
这种不公逐渐改变。越来越多的女性在游戏里成为主人公，甚至是唯一主人公，例如始于千禧年之前的《古墓丽影》系列，或者新世纪的《奇异人生》系列。不强行预设主人公性别，由玩家自行选择，也是常见的做法。
至于碧姬公主这样早年不幸成为花瓶的女角色，经由调整和深化，也展现了真正的生命力。一个冒险救公主的马力欧，和一个不再需要任何人拯救的碧姬公主，都是游戏教会世人看待自己的全新角度。
从工具人到女英雄，碧姬公主的蜕变正是时代的缩影。
撰文｜张哲
“谢谢你，马力欧”
很多年前，当我们化身马力欧，历尽千难万险、战胜了邪恶的库巴之后，以为会救出公主，却得知公主被关在另一个城堡。马力欧没有沮丧，立刻再度启程。他是平凡的英雄，滑稽的外表之下，掩饰不住勇敢而坚定的内心，刀山火海，无所畏惧。
而公主呢？一次次被绑架，一次次等待被拯救。她面目模糊，个性阙如，永远被动。早年她甚至没有名字，只有公主这个身份——如同当年几乎所有的公主形象，看似高贵，实则空无一物。她几乎隐形，唯一的台词是，“谢谢你，马力欧！你的任务结束了。我们给你一个新任务。按下按钮B选择一个世界。”
《超级马力欧3D大陆》（2011）游戏画面。
在任天堂后来用了许多年构筑的复杂宇宙里，人们逐渐记住了她的名字——碧姬公主，英文是Peach（桃子）。她的外貌、性格、爱好、专长、人际关系，也渐次清晰。
她永远戴着公主冠，刘海是桃形，最常穿的套装是桃子般的粉色。她也拥有许多现代穿搭，以便参加运动（《马力欧网球》《马力欧棒球》《马力欧高尔夫》系列及《马力欧与索尼克在东京2020奥运会》，2020）。
《马力欧与索尼克在伦敦2012奥运会》中的碧姬公主。
她经常展现出慷慨的个性，看似天真实则冷静（《马力欧与路易吉RPG3!!!》，2009），尤其擅长谈判（《超级纸片马力欧》，2007）。虽然体能不是强项，她却擅长技能，比如通过裙子（《超级马力欧兄弟USA》，1988）或阳伞（《任天堂明星大乱斗DX》，2001）长时间悬停在空中，以及治疗术（《超级马力欧RPG》，1996）和心灵控制术（《任天堂明星大乱斗X》，2008）。如果被惹怒了，她也会表现出任性和暴躁的一面，不光是用白萝卜（《任天堂明星大乱斗》系列）、平底锅（《超级马力欧RPG》，1996）和公主冠攻击敌人，还会失控地双手抱头、持续尖叫（《Game Boy游戏博物馆》系列之现代版《大厨》），令身边人也感到惶恐。
《任天堂明星大乱斗：特别版》（2018）中的碧姬公主。
至于感情方面，碧姬公主很早就取代了马力欧的初代女友波琳（《大金刚》，1981），从此成为马力欧甘愿为之赴汤蹈火的人。虽然马力欧被视为碧姬公主的绝配，她也常以微笑和亲吻回应对方的付出（《马力欧网球GC》，2004），但真正论及婚姻时，她有时还是选择了门当户对的王子（动画电影《超级马力欧：拯救碧姬公主大作战》，1986）。
任天堂长期刻画碧姬公主的形象，令它不断丰满。1988年的《超级马力欧兄弟USA》里，她是可操控的配角之一。2005年，里程碑式的《超级碧姬公主》让她首次成了游戏主角。她登陆一个小岛，去拯救被库巴绑架的马力欧和路易吉。这一次，碧姬公主在她小小的世界里，当了不折不扣的女英雄。她自己不需要被拯救，反而还勇敢地去拯救落难的人。
《超级碧姬公主》（2005）中的碧姬公主被赋予了拯救马力欧的使命。
“看/马利奥为情人/蜘蛛都去挡”
2003年古巨基的《任天堂流泪》里，歌手低唱“看/马利奥为情人/蜘蛛都去挡”，单方面强调自己的付出；对方真正所想的细节却不在“我”关心之列，“眼看他将带走你”一句更透露出“你”彻底的被动属性。不难看出，林夕这首歌词的写法是在戏仿早期马力欧游戏中的落难少女叙事。
如坦普尔大学副教授兼LGBTQ游戏档案馆创始人阿德里安·肖所说，任天堂有遵循异性恋正统主义的传统。虽然《游戏结束：任天堂征服世界史》写道，“日本最知名的文化大使就是马力欧，他为世界带来一整套全新的价值观。”但其实在初期，马力欧却没有在性别观念上提供任何新东西。在马力欧初次亮相的《大金刚》（1981）里，他的任务就是解救受困的女友波琳。碧姬公主初登场的《超级马力欧兄弟》（1985）和初代《塞尔达传说》同时开发，后者的核心剧情也和前者十分类似：林克去解救塞尔达公主。
落难少女的形象由来已久，可以追溯到古希腊神话，例如遭海怪困在岩石上的埃塞俄比亚公主安德洛墨达被英雄珀尔修斯所拯救，与之结为夫妻。在后来的许多欧洲童话中，也不难找到落难少女的身影，较为人熟知的如白雪公主和睡美人，她们被毒害、被诅咒，最后都被王子所救。这类女性形象经久不衰，在20世纪的影视、漫画行业中继续受到欢迎。
《塞尔达传说：旷野之息》中的林克和塞尔达公主。
1983年美国游戏业大萧条、雅达利脆断式衰落后不久，任天堂凭借《超级马力欧兄弟》迅速占领市场空白，并借此推广了独家的红白机，重振业界；世嘉意图挑战任天堂，很快推出了《神奇男孩》，该作和由此改编的《高桥名人之冒险岛》，男主角的最终任务也都是救出受困的女友蒂娜。不管这样的设定是否有意借鉴了红爆全球的马力欧，至少可以看到，落难少女的传统故事模式在八十年代仍是主流。
社会科学家雪莉·特克尔1984年在《第二自我：计算机与人类精神》一书中指出，早年的游戏界笼罩在一种以科学崇拜为中心的另类男子气概中，它是由那些现实中不受女生喜爱的书呆子理工男主导的。尽管排斥对男性体能的鼓吹，但它构筑了另一种男性中心主义，同样厌女。
于是大萧条后，游戏厂商索性将年轻男生视为主力消费群体。基于这种错判，他们调整了早期的性别中立策略，改成主要为男性设计游戏。马力欧、林克的最初成功，就是这种大环境下的结果。碧姬公主生不逢时，她和塞尔达公主、蒂娜一样，没有主体性，只能当个工具人。
当时无论游戏内外，女性都是半隐形的。游戏中她们通常是不可操控的配角或者反派，和男性角色相比总是过度性化，强调性吸引力、衣不蔽体，或者干脆是光鲜亮丽的理想美人（碧姬公主从早期就被加上了刻板的女性化标签，比如金色长发和粉色蓬蓬裙）。
《超级马力欧兄弟大电影》（2023）剧照。
而根据任天堂1988年发布的调查报告，美国红白机的玩家中女性只占27%。而1989年《综艺》杂志则报道说，游戏从业者只有3%是女性。男性从业者为男性玩家设计男性中心主义的游戏。只有精通游戏技术的年轻异性恋男性，才是游戏厂商的目标客群，不在此列的人，厂商并不在乎他们真正关心的东西。这几乎是死循环。
“在弹珠游戏中，你把自己当成那个球。在《吃豆人》中，你把自己当成那张嘴。”雪莉·特克尔写道。诞生于前述环境下的《超级马力欧兄弟》不能免俗，它迎合了直男玩家，让他们可以顺利代入马力欧，短暂地逃避现实，做一场英雄救美的酣梦；而除此之外的玩家则如同弃子，无论代入马力欧还是碧姬公主，都会暗自感到一种说不出的别扭。
“她厌倦了总是扮演落难少女”
游戏厂商如若一直秉持刻板的性别观，只会画地为牢，反而窄化了市场。九十年代起，一些游戏厂商反思战略，试图探寻“面向女生”的游戏，例如化妆、换装类游戏。这种探索在商业上并不很成功，同时也被女权主义者指责为加深了性别成见。今天，像艾莉（《最后生还者》系列）这样的女性角色当然更丰富、触及了玩家更深的关切，但回望当年，如何让女性和游戏真正融汇，确实是复杂的难题。
另一方面，如阿德里安·肖指出，卡通形象由于缺乏特异性，更适合被酷儿化解读。记者希瑟·多克雷也认可肖的说法，并强调任天堂之所以拥有庞大的酷儿粉丝群，是因为它的许多角色缺乏传统刻板印象的性征。马力欧从来不是什么年轻肌肉帅哥，多克雷说的大概没错。但是碧姬公主又如何呢？
包括平权意识在内的种种因素持续推动，新千年后，了不起的改变终于发生在任天堂。《超级碧姬公主》推出不久，斯派克电子游戏奖中将碧姬公主提名为“年度赛博猛女”，和《古墓丽影：传奇》中的劳拉并列。碧姬公主也受到性少数群体的欢迎，原因很可能是她个性中那些背离传统淑女规范的部分。《影音俱乐部》网刊表示，“也许不太像，但碧姬公主是个很重要的酷儿偶像”；Splinter网站也宣布碧姬公主是女权主义酷儿偶像，和碧昂丝、多莉·帕顿、格蕾丝·琼斯并列；《同志时代》杂志则将《超级碧姬公主》列入“酷儿喜爱的九大电子游戏”，因为“她厌倦了总是扮演落难少女”。
《超级马力欧兄弟大电影》（2023）剧照。
在《超级碧姬公主》之外，碧姬公主也不再如最初那样坐以待毙，而是积极对抗坏人，比如给马力欧输送超级蘑菇（《超级马力欧世界》，1990）或者暗中策应马力欧（《纸片马力欧》系列），甚至主动试图脱困（《超级马力欧3D大陆》，2011）。
但这些努力总体上无济于事。人们对碧姬公主的最强烈印象依然是，她总被绑架。媒体更因此将她称为马力欧系列“持续的笑料”，IGN更给她打上“怪咖”的标签。女权主义组织“纳米比亚修女”批评碧姬公主的角色，理由是“宣传女性无法自立，并且不断需要被拯救”。2016年，《纽约时报》前编辑克里斯·苏伦特罗普抨击当年的新作《超级马力欧跑酷》没有作出顺应时代的观念升级，“充满陈腐、落后的性别成见”，因为碧姬公主仍在被物化——例行公事地被绑架、无法依靠自己，并且和马力欧处于不对等的关系中。
看起来，碧姬公主需要一次脱胎换骨的跃升，才足以让人重新审视。
“宇宙浩渺，星系无穷”
《超级马力欧兄弟大电影》是顺应时代的产物。
早在《无敌破坏王2》里，迪士尼公主们已经自黑过公主这个身份，似乎她们只能是一群“自己的麻烦全靠男人来解决”的人。
这一次，身为公主的碧姬成了真正的独立女性。马力欧要救的不再是她，而是弟弟路易吉；她也自立自强，不但不需要马力欧来拯救，反而担任了马力欧的导师；甚至，她所拯救的也不再如《超级碧姬公主》那样只是马力欧兄弟——她要保护蘑菇王国所有热爱她的人民。
她号召人民齐心对抗侵略者，并亲自向咚奇刚求援。在进攻中，她冲锋陷阵，一骑当先；被围困时，她手持战斧，刚勇不屈。只有当弱小的奇诺比奥受到酷刑，碧姬公主为了救他，才忍辱答应了库巴的逼婚——当然那也不过是权宜之计，碧姬公主抗暴的意志无比坚定。
更让人难忘的是，当马力欧询问碧姬公主的身世，说她也许同样来自人类世界时，她却不置可否地说：
“宇宙浩渺，星系无穷。”
《超级马力欧兄弟大电影》（2023）剧照。
水管工出身的马力欧相当现实，目标只是救出弟弟，最大梦想也无非是成为本地的英雄；而碧姬公主开放式的回答却暗藏千钧之力，展现出她高远的精神境界。正是这种境界，赋予了她无穷的道德力量与勇气，让这位女性周身闪耀着光芒。
从本片的出色票房与不俗口碑来看，或许碧姬公主至此可以真正摆脱附属的、被物化的地位，成为不断焕新的马力欧宇宙里让人难忘的女英雄。如无意外，离碧姬公主当电影主角的那天也不会太远。
“别害怕，站起来，行动吧”
最后，让我们倒回碧姬公主出现之前，去关注另一个人。
那是1981年的《大金刚》，马力欧要拯救的女友还不是碧姬公主，而是波琳。几年后碧姬公主横空出世，波琳也就从故事里消失了。九十年代她重新回归，却依旧是落难少女，身份更降格成“马力欧的朋友”。波琳很不幸，她比碧姬公主更隐形。
《大金刚》（1981）中的马力欧和波琳。
在人们几乎以为波琳将要从此落寞地淡出时，她又在《超级马力欧奥德赛》（2017）里杀了个回马枪，并且更重要的是，不再是落难少女了。这一次，她作为“超级马力欧玩家”乐队的主唱，演唱了游戏主题曲。此外，她还是纽顿市的市长——《超级马力欧兄弟大电影》里她客串现身，延续了这一设定。
看起来，波琳终于摆脱了过去那种男性中心主义话语下的可悲命运，并且赢得了传统上多为男性所把控的职位。有别于碧姬公主那样世袭性质的头衔，波琳是真正的民选政治家，以现代逻辑管理着一座世界级大都会。剧情即使有限，也已展现出她面对危情时镇定自若的领导力。
《超级马力欧奥德赛》（2017）中的马力欧和波琳。
虚拟角色的重构映射出现实世界的变迁。碧姬公主和波琳的变化，正是八十年代至今社会思潮演进的体现。反过来，她们的新形象也将激励更多隐形人勇敢现身，将命运掌控在自己手中，而不是依赖任何人。如同波琳所唱的那首歌一样——
全世界的男生女生
别害怕，站起来，行动吧
我们都是超级巨星

本文为独家原创内容，未经新京报书面授权不得转载。撰文：张哲；编辑：李永博；校对：王心。未经新京报书面授权不得转载。




</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Marat</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-06 08:43:33</时间>
<影评>

3d效果不怎么样，剧情深度是不需要的。
这部电影的理念和任天堂的游戏设计一样，核心是有趣、好玩。不需要什么发人深思，让人感动的剧情。画面好看，音效好听，内容有趣就行。
看的时候感觉比神偷奶爸还有趣，陪我一起看的某从来没接触过游戏的女伴也同意这一点。
希望以后的电影就出2d的吧，我戴着眼睛还要夹着3d镜片，3d对观影体验几乎没有提升。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>3D定制肥宅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-05 19:32:36</时间>
<影评>

1、电影一开始餐厅里有人在玩《大金刚》，就是马力欧系列的起源。
2、马力欧vs咚奇刚的场地就是按照《大金刚》的风格做的，红色的钢筋平台和梯子非常明显。这部《大金刚》就是个水管工在大猩猩手中救公主的游戏。
3、马力欧的很多跑酷动作和系列3D游戏里的是几乎一模一样的。
4、惨遭修水管的第一个客户家里一楼有一个白色皮克敏的雕像。
5、马力欧被父亲数落后，回房间玩的游戏是fc的《光之神话》，他用的主机是美版红白机也就是nes。
6、路易吉误入黑暗王国的剧情各种暗示鬼屋，以及路易吉工具箱里那个非常显眼的马桶搋子无时无刻不让人想到《路易吉洋馆3》哈哈。
7、碧姬公主闯关好像有个1up没吃到，以及旗子没扯下来hhh。
8、闯关最后是个纸板酷霸王，让人联想到纸片马力欧（错乱）。
9、卡丁车选车界面的三个部件（车身轮胎滑翔伞），非常熟悉hhh车子的反重力装置也完美还原，赞爆。
10、彩虹赛道，很多马车玩家眼里的噩梦了吧，笑死，这么多车一起出去肯定会出事（笑）。
11、造车阶段的BGM好像是AC/DC的《thunder》？
12、漂移擦火加速，蓝火橙火紫火，非常还原，但马力欧的车头好像没有调转够180度吧怎么出的紫火（笑）！
13、香蕉皮、绿龟壳的性质非常还原，可惜好像没有看到追踪前方目标的红龟壳？
14、蓝龟壳打的是第一名啊，但当时第一是公主吧怎么龟壳追咚奇刚（恼）。
15、酷霸王的白色礼帽和婚礼礼服，非常像奥德赛里的形象，那我的凯皮呢，凯皮呢，凯皮呢！
16、那个悲观星星是马银里的吧？所以下一部会有罗莎塔吗？
17、彩蛋真的是个蛋了！
18、一些耳熟能详的名字1：监制，宫本茂。任天堂创意团队领衔：高桥伸也，小泉欢晃，手冢卓志。
19、耳熟能详的名字2：滚动名单里出现了天行者音乐和卢卡斯影业，绝了。
20、有一家奇诺比奥的店门口有一个透明箱子装起来的马造的锤子。
21、不断跌倒不断爬起来，不知道放弃，说的不正是各位玩家吗！

还请纠正或补充！！

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
