<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>伴我同行 Stand by Me</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1979379460.jpg</封面>
<导演>罗伯·莱纳</导演>
<演员>瑞凡·菲尼克斯 / 威尔·惠顿 / 科里·费尔德曼 / 杰瑞·奥康奈尔 / 约翰·库萨克 / 理查德·德莱福斯 / 基弗·萨瑟兰</演员>
<简介>这是一部关于成长的电影。著名作家戈迪（理查德•德莱福斯 Richard Dreyfuss 饰）回忆起他12岁时的一次冒险活动：当时，年少的戈迪（威尔•惠顿 Wil Wheaton 饰）与他的三个小伙伴克里斯（瑞凡•菲尼克斯 River Phoenix 饰）、泰迪（科里•费尔德曼 Corey Feldman 饰）和维恩为了当一回“英雄”去河的对岸的森林里寻找一具12岁男孩的尸体。
                                    
                                　　4个少年家庭各有问题，他们都有自己的心事。在旅程中每个人的性格都被体现得淋漓尽致：四个男孩性格中的软弱和坚强，在闪火车，翻铁门，越森林等一系列的行动中被最大限度的放大；每个人都有自己可望而不可及的梦想……
                                    
                                　　1987年金球奖最佳电影、最佳导演提名，1987年奥斯卡奖最佳编剧提名</简介>
<reviews>
<review>
<作者>四明</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-01 11:15:58</时间>
<影评>
         第一次看《Stand By Me》是在学校里。现在想起来，学校居然可以找出来这么单纯的片子，比起《Italian Job》以及《Pirates Of Caribbean》来说，实在是朴实了一大截。当时看完以后就非常喜欢了，很简单的就成为了我最喜欢的电影之一。四个男孩的友情，个性，以及不同的经历。一次寻找尸体的冒险旅途。影片中没有特效，也没有过多的煽情，一切平铺直叙，简简单单，干干净净，却始终让人觉得利落和意犹未尽。

  这次看《Stand By Me》是第三次。早先在网上找到了DVD的版本，觉得很不错就邮购了过来。又放在家里尘封了两个月，终于是决定要拿出来再看一遍了。其实看之前还相当犹豫，毕竟前几个月看过的《Les Choristes》以及《朋友》都是很不错的电影，对电影理念的要求似乎比之前要高出很多，所以觉得或许不看，让它就这样安静地呆在记忆里，会是一个更不错的选择。但最终还是看了。一个呢是为了打发时间，另外也实在想重新体验一下当时的心情，即便是要冒着那种心情被毁掉的危险。

  看完以后还是没有后悔的。四个男孩的经历依旧打动人。性格迥异的四个孩子。一个因为父亲被送到精神病院遭人歧视。一个因为家里时代的坏名声承受着所有人的偏见。一个因为优秀的哥哥的意外死亡被父亲冷漠。一个则是胆小如鼠却无法遏制内心冲动的小胖子。四个人为了当“英雄”而踏上了寻找尸体的旅程。

  旅程只是其次。在旅程中每个人的性格被体现得淋漓尽致。四个男孩性格中的软弱和坚强，在闪火车，翻铁门，越森林等一系列的行动中被最大限度的放大。每个人都有每个人的心事，每个人都有每个人可望而不可及的梦想。这或者是一群早熟的孩子，却也是一群永远年轻着的孩子，他们毫无顾及地讲着脏话，讨论着未来，奚落着对方的父母，却又义不容辞地互相照顾，互相安慰，互相给予温暖。这样的友情往往是最真挚而且纯洁的。

  话说到这里似乎可以引申一下了。其实四个孩子寻找尸体成为英雄的动机，也多多少少地浸透着他们对生活对现状的不满意。在家庭在社会在那一个小小的村落里，他们是被遗忘的一群，他们没有家庭的关爱，缺少大人的关心，甚至做出正确的事情也同样会被人误解。于是他们尽情地放肆，抽烟，打牌，沿着铁轨唱着歌高高兴兴地离开。而这离开的目的其实也正在于唤醒别人对他们的重视。他们所在乎的或许不仅仅是所谓的广播电视的曝光，不是警察们的褒奖，而是别人，特别是家人对他们的承认。这样他们就不用听着自己的父亲说你难道不能交更好的朋友，就不用在梦中恍惚觉得该死掉的是自己。对这个社会他们是无知甚至天真的，所以他们一直是无助的。而在这样的一次旅程中，他们或许最终发现了自己其实还拥有那么好那么好的朋友。所以在最后他们并没有将尸体带回小镇，而是给警方打了匿名电话。这样的抉择让他们觉得是正确的，是好的，因为他们明白了，支持自己看重自己的，还有很多很多人。

  突然想到了之前看过的一句话，始终觉得很有道理。

  其实在这个世界上活着，也就是为了那么一个，或者几个人。如果你做的事情对这些人有意义，那么它就会对所有人都有意义。而如果你做的事情对这些人没有意义，那么它就真的一点意义都没有了。

  女为悦己者容。有点这种意味吧。

  这种相濡以沫始终是感人的。在年少时候交到的朋友，或许才是能够真真正正相守一辈子的。即便生活有万般变化，即便无法见面，其实心中记得有这样一个人，就已经很足够了。

  因为其实在这样的生命中，能一直站在你身旁的人又能有几个呢。

  很喜欢影片最后的那一段话。

  “Although I have not seen him in more than 10 years. I know I’ll miss him.

  I haven’t had friends later on like the ones I had when I was twelve.

  Jesus, does anyone?”


  最后一个问题。好好问问自己吧。
      </影评>
<有用数>857</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>影志</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-30 21:57:49</时间>
<影评>
        本片改编自史蒂芬·金小说《尸体》。获1987年金球奖最佳电影、最佳导演提名，1987年奥斯卡奖最佳编剧提名。讲述日后成为作家的戈迪在12岁时与三个死党克里斯、泰迪、维恩一起去寻找一具同龄男孩尸体的故事。在两天的长途跋涉中，戈迪终于找回了即将失去的自我。片中那个年纪最大的男孩（克利斯）River Phoenix 还演过《我自己的爱达荷》，可惜之后便吸毒离世了……片子很有预见性。

最近看的两部关于童年往事的片子，都让我回想起那个纯真而永不再来的年代。做过孩子王，喜欢捣蛋扯鬼骨子里却又中规中矩。到现在都没怎么长大。我只是觉得，非得落得和《童年往事》里阿孝咕一样的命运——最亲的人纷纷离世时，才能懂得所谓的成长么？那是属于侯孝贤的年代，与我，又会发生什么情况了？ 

儿时的伙伴现在还联系的几乎没有了，和电影一样，每个人在成长后都有各自不同的命运，只是在，12岁那年，有谁与你结伴同行过。童年的种种在现在看来并不能代表什么，童年过后我们各奔西东。然而，却是那种不敢回过头的童年在我们心底打下了最深的烙印，挥之不去。《神秘河》《沉默的羔羊》《伴我同行》，从这一部部电影里，我在思考到底童年的一点创伤会对人的一生有多大影响？阴影也好，回忆也罢，越是久远，是否对于后半生的碰撞越是深刻？或许等到我老了的那一天，也会像戈多坐在打字机前，那般惆怅？ 

噢，童年，伙伴…… 


【台词摘录】 

■Gordie: Do you think I'm weird? 

  Chris: Definitely. 

  Gordie: No man, seriously. Am I weird? 

  Chris: Yeah, but so what? Everybody's weird. 

■[The boys are having trouble designing how to get across the river.] 

Teddy:Okay, you guys can go through the woods, but I am going right here across this bridge. And when you guys will get to the other side, I will be sitting in there, relaxing with my thoughts. 

Gordie:Do you use your left hand or right hand to do that? 

Teddy:You wish.

  泰迪：你们如果想绕远路，请便。我要由这里过河，等你们拖着大屁股，绕完半个地球回来时，我早已在对岸等着，陷入我的一片思绪中！ 

  戈帝：你沉思时打算用左手或右手托腮？ 

■泰迪：我们只年轻一次，现在不疯一把，更待何时？

■戈帝独白：后来我们跟泰迪和维恩越来越少来往，最后他们变成只是我们生命中的过客。这种事是难免的！有些朋友常是一闪而逝，就像路上的行人一样。 

■克利斯：我永远也无法离开这个地方，是不是，戈帝？ 

  戈帝：你可以做到任何你想做的事。 

■Although I hadn't seen him in more than ten years,I know I’ll miss him forever. 

I never had friends later on like the ones I had when I was twelve. 

Jesus, does anyone?” 

虽然我和他已十年不见，我知道我会永远怀念他。 

我后来再也没交到像十二岁时那帮人一样好的朋友， 

也许每个人都是如此吧？ 
      </影评>
<有用数>410</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>汽车大师</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-14 20:50:38</时间>
<影评>
        图文版请见

http://ethermetic.com/archives/2820

http://ethermetic.com/archives/2822

http://ethermetic.com/archives/2826


一、缘起


导演Rob Reiner：故事出自于一本叫《四季》的书，其中有个中篇小说叫《死尸》（The Body，作者是史蒂芬金），写的是四个男孩一同出行，寻找一具死尸，用了第一人称来写。主角其实是四个人，只是以Gordie的视角来写了。我就想到，“噢，也许我该把Gordie变成主角，让故事围绕他为中心展开，关于他的不自信，因感觉父亲不爱他而产生的困扰。在朋友们的帮助下，他开始重拾信心，最终成了一个出色的作家。” 有了把Gordie作为主角的点子，一切就变得水到渠成了，我也开始为这个计划激动起来。


我们对于电影能否成功心中无谱。我还记得，就在开拍前两天，所有的投资方都打了退堂鼓，是Norman Lear在最后一刻拯救了这部电影，“我来资助吧。”我们甚至都没有个发行方，就这么开机了。




二、选角


 Gordie Lachance，由Wil Wheaton饰演 


Wil Wheaton：我是个少年演员，当时已有其他好演员加入了剧组。经纪人帮我拿到了面试的机会，最终幸运中选。作为一个十二岁的孩子，想拍这部电影仅仅是因为有这么个机会。那会儿的我可没有足够的经验来感知这个故事——我的感觉就是，这看上去是个很酷的冒险故事，而且我们的队伍“赢了”。


Corey Feldman：Will是洛杉矶人，而且保守得很，可以说就是个geek。至今仍是，不信问他好了。可我并没有这么看他，我觉得他很安静，很羞涩。 


Reiner：Will Wheaton就是完美的Gordie。我看到了一个非常敏感的孩子，对自己充满疑问。尽管真实的他要自信得多，但看着就是一副温柔、敏感的模样。 




 Teddy Duchamp，由Corey Feldman饰演 


Feldman：直言不讳地说，我和这部电影的缘份是因为父母亲就是我的经纪人，他们叫我做什么我就做什么。就像是，“嗨，Rob Reiner叫你去面试。 ”“你是说《All in the Family》里那个‘Meathead’？成，他要我演什么？”——等我见到了Rob，第一印象就是，他不再像Meathead了。他成熟了许多，看上去是个导演样了。我也就立刻认真起来。其二：等读到了素材，我意识到这比之前拍过的任何戏都要严肃点，电影的主题更细致，把握起来更困难些。


Reiner：说实话，我不相信除了Corey Feldman，还有谁能演活这个角色。 我们找不到合适的演员，他来了，带着那股子愤怒劲儿，明显有着很阴暗的一面。我就心说，“喔，我不晓得他的生活出了什么状况，但这是唯一一个能在这种年纪演出这种感觉的孩子。


Wheaton：我们几个孩子当中，Corey已经演了一辈子的戏，所以某种意义讲，他是个老手了。他去过的片场比我们所有人都多，有着丰富的经验。我们大家一起去看了《七宝奇谋》，它上映时我们还在拍《伴我同行》；然后又一起去看了River参演的《Exploreres》。Corey就像个电影明星，对于一旁的我来说，那真是个怪异的世界。



 Vern Tessio，由Jerry O'Connell饰演 


Reiner：Jerry O'Connell那会儿算是个蠢胖孩。（笑）现在的他可是风流倜傥，讨了Rebecca Romijn做老婆，样子帅得很，可当年就是一蠢胖孩。他来面试时毫无表演经验，但一进来我就明白，他就是Vern。他就是这孩子了，可我不确定是否真能演好，因为他从没演过戏。但又一想，“只要能像现在面试这个样子，他就是完美的Vern了。” 


Wheaton：Jerry搞笑极了。Jerry幽默感非凡，小时候就这样了；他总在不停给大家逗笑。他真是太好玩，太可亲了，很容易就能打成一片。



 Chris Chambers，由River Phoenix饰演 


Reiner：River Phoenix就像个少年版的詹姆斯迪恩，我从没见过他这样的人。


Wheaton：我记得自己当年既为River深深折服，又多少有点被吓到。他是如此职业，又如此尖锐，就是一副少年老成的样子。他的智慧看上去远超年龄所限，有种深不可测的感觉。他就是很酷。


Feldman：River和我认识好几年了。他9岁还是10岁的时候就来了洛城，我俩就是那时候认识的，结果一见即合，立马成了好友。每回面试遇到对方， 我们就一起到外面玩，而其他人都在房间里干巴巴等着试镜。（拍《伴我同行》时）刚到片场，甚至是刚上飞机时，我们就开始为能一起拍戏而激动，可以一起晃悠一起玩啦。我们就像是天生的死党，整部电影就是这么拍下来的。拍摄这部电影时，我和River建立了非常亲密的友谊。



三、Rob Reiner的导演风格


Feldman：开拍前两周，他把我们集合起来，每天围坐、生活在一起。排练逐渐变成了演员工作室。我从没上过任何表演课。他采用的很多手法步骤都让我觉得新鲜。这样的做法很新潮，就像是把严肃演员的表演技巧加以修改，好让儿童演员也能够领悟贯通。


Casey Siemaszko：虽然是拍片工作，但感觉更像在度假。那算不上什么大制作电影，看上去也预算有限，成本并不高吧。拍片的经历更像是一次夏日假期——说真的，打那以后，我再也没有过这样的工作体验。他绝对是个伟大的说书匠，（没戏份时）我也会去片场闲晃，看着他工作，听听他讲故事。


Feldman：他就像是这四个孩子的父亲，像是我们四人参加的夏令营辅导师。我们身处在自己的小世界里，围绕片场的其他一切都像是种点缀。 


Wheaton：印象深刻的一点是，Rob Reiner总在教导我们。他大可以直接来一句“这么演”了之，但他没有这么做。他会解释给我听为什么该那么演。那样演有何不同，更好在哪里。正是在那段时间，我开始成为一名真正的演员，而非念着台词按桩走位的木头人。



  


四、包智杰的Ace Merrill角色和他的眼睛蛇帮


Wheaton：这个角色二话不说毫无缘由就会痛扁你一顿。事实上，电影演到最后，当他对River说出“你死定了”时，观众真的相信他会这么做。过去二十五年来，他们其他几个常透口风说当年有多怕他。这我倒真不记得了。我不记得他本人也像电影角色那样骇人、残酷。我只记得在想，“他可真是个好演员。”我会看着他的表演，从中学习经验。

但我知道其他几个家伙真的很怕他，尤其是Jerry。


  


Siemaszko：拍戏的时候，大家都在扮演各自的角色。工作时气氛紧张，但一喊停后，我们就回归孩子的本色了——在俄勒冈Eugene拍戏，那里真的很美，我们正赶上了好天气，一帮子人经常开车闲逛四处打闹。我记得好几回驱车去了波特兰，泡泡吧逛了逛夜总会。


Reiner：别跟我谈这些事！（笑）开玩笑的。John Cusack以前常把Keifer和他闯的那些祸告诉我，我说，“John，别跟我说这些，我可不想知道。”



  


五、吃饼大赛


Reiner：说到这场戏很有意思，我为之犹豫了好久。我知道观众会喜欢，但我也想先弄明白Gordie Lachance该成为哪种作家。说到底，我的观念是他成为了史蒂芬金。而史蒂芬金是个伟大的说书匠，他说的故事大都属于恐怖、超自然一类。所以我就觉得，“这会和作家Gordie相符吗？”——可后来又一想，他才12岁大，12岁时说的就该是这种故事。思想斗争了很久，我还是决定把这段戏保留下来。


Wheaton：记得拍这场戏时，我也去了片场，就是想看看他们会怎么个整法。我觉得这场戏好玩极了。

现在回过头来看，我刚和Rob、Corey一起又看了一遍（注：蓝光碟中收入了三人全新录制的画中画评论音轨），Rob说，“仔细看，那哥们儿脑袋后面明显有根管子”，我心说还真是啊，可这反而很棒，因为那是个12岁孩子讲的故事，他的幻想就是这副模样的。当然，这场戏很卡通、很恶心也很夸张，因为Gordie的幻想就是这般模样。


Reiner：观众们头回看到都乐疯了。我得说留下这场戏是明智之举。


  


六、“电影夏令营”


Reiner：这是最华丽的一夏。这是最美的夏日假期。回想起来，那就像是次夏令营。我们享受着怡人天气和田园美景，一起为热爱的电影工作。


Siemaszko：我常回想起那会儿周日的垒球比赛，男女老幼齐聚一堂，就像是全家出游的感觉。


Wheaton：在休息天，我妈组织了两次白水漂游（white water rafting），全体剧组成员都参加了，一起在Mackenzie河上漂流。


Siemaszko：那会儿是春天，我们赶上了无上装嬉皮时节。裸体自行车手常在剧组、孩子们身边出没。真是好有趣。我记得当时还有个乡村集市，是个嬉皮大会，我还和Flying Karamazov Brothers一起玩了杂耍。


Reiner：记得有一天，我和好友（制片人）Andy Scheinman一起从外景地驱车回来，车子的顶篷敞开着。电台里正在放披头士的“Strawberry Fields Forever”，音量开得极响，我们都很开心。正当歌里唱到“Strawberry Fields Forever”这一句时，我们开过了一片浩瀚的草莓地，就是这么巧。遇上这种事让我不由得感叹，“喔！真是酷毙了。”  


Feldman：（River和我）常去俄勒冈那些未成年人酒吧，这真的是段美妙的成长经历。我们俩年纪最大，加之以前就认识，所以在一起体验了很多新事物。那是我头一回喝酒，头一回在银幕下亲吻女孩，也是我头一回吸食大麻。所有这些都是拍摄《伴我同行》所经历的成长体验，对River来说也一样。

开拍时我12岁，是在片场上过了13岁生日。这部电影像是颗有趣的时间胶囊，我们是在银幕上下同时体验这些成长变化。


Wheaton：杀青时我很悲伤，因为这意味着我们将各自回归寻常生活。在片场一切都不一样，那不是“真实的生活”。



七、关于电影上映的回忆


Reiner：宣传发行时我正在伦敦拍摄《公主新娘》，电影先在美国上映了。我紧张得很，因为那是我拍过最具个人色彩的电影。要是票房成功了，我就可以说，“好，这证明大家对我喜欢拍的电影也感兴趣”；我又想，“要是票房失败了，我就真不知道接下来该做什么了，因为那就是我真正想拍的电影。”


Siemaszko：电影首映时我正在洛杉矶，当时只是在沿海的部分影院上映。我人在Westwood，“咦，那个角排的队是干嘛的啊”，过去一看，“老天爷啊，是为了《伴我同行》。”


Wheaton：在那个年代，电影经常是先在五个地域点映，靠口耳相传来推动。所以等扩映后，越来越多的人知道了这部电影——我记得当年拍摄时，有那么一股子氛围，觉得是在拍什么特别的片子，在拍一部重要的、日后会值得骄傲的片子。年少无知的我，把这部电影的成功视作了理所当然。当时真不知道那有多幸运。


Reiner：电影慢慢取得了成功，在那个年代，成功无需两千万、两千五百万的首周票房做保障，这片子恐怕没有任一周末拿过三百五十万以上的票房，但它永远停留在了影院里——从未下档，大受观众喜爱。


  


八、二十五年后


Reiner：最让我感动的一点是，热爱这部电影的观众说，“它让我想起了自己的童年，与我孩时的经历完全相同。”我问道，“你是乡下出来的？”他们就回答说，“不，我是在城市里长大的”。无论是来自小镇、城市，还是农村，那份情感都是贯通的。


Feldman：孩时的我，并未真正看懂这部电影。我只知道自己在干什么，了解自己的角色——我记得当年影院公映时，观众总是那些三四十岁的中年人。他们的反应都像是，“天哪，这是史上最棒的电影！”作为孩子的我，感觉只是“还行吧，要说起来，《七宝奇谋》可更酷。”我大概有足足十年没再看过这部电影。然后我又看了，四五个月前还把它放给儿子看了，就是夏天刚过的时候。我儿子现在六岁大。除了些脏话，这片子没啥不适合孩子看的东西——现在看所体会到的要远比孩时多得多。我终于看懂了所有的东西。


Wheaton：几年前，我带着妻子、孩子一起去俄勒冈玩，我们去了当年拍摄的Brownsville外景地，想看看那边现在啥样了。我们踏进了游客大厅，那里挂了张地图，上面标出了所有拍摄用到的景地。地图以五种文字标注，分别有荷兰文、日文、英文，应该还有德文吧，所有这些不同的文字。在一家餐馆里，我和一个女子聊了起来，她说有世界各地的人到Brownsville旅游，来看看拍摄《伴我同行》的地方。那里成了个颇具规模的旅游景点，这可真让我大吃一惊。


Reiner：对我来说，那是我当时的电影代表作，它证实了我对观众娱乐需求的猜想，也正合我口味。回过头来看，我总觉得这就是我的代表作，因为它反映了我的审美情趣。


Feldman：在那个时刻，对那四个孩子来说，这桩经历看起来是如此重要如此沉重。但实际上，这不过是又一个周末罢了。不过是又一次冒险游戏，明白吗？现在以成人眼光回过头看，你会说，“那是一次最特殊的经历”。通过这次全新（蓝光）发行，我想会有很多人重新发现这部电影，会以成人的眼光重新赏析，“天哪，这是种截然一新的体验，与当年完全不同了。”


  


Wheaton：1990年，我去了日本为电影《Toy Soldiers》作宣传。我和Sean Austin一起作巡回推广。空时也出去玩一下，捎带游览了东京，我们一起去了家戏院看《伴我同行》的话剧改编。他们演的不是由史蒂芬金小说《尸体》改编的话剧，而是由电影版《伴我同行》改编的话剧。而后我还和演员们碰了面，见到了演我那个角色的孩子，还一起合影留念。这真的让我大开眼界：一部五年前拍摄的电影，被翻译成了另一种语言，进入了另一种文化，最后变成了一部话剧。这种感觉真的很爽。


</影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-08 12:03:52</时间>
<影评>

作者：MADAO.CHI
 二十世纪八十年代初的某一个下午，斯蒂芬·金坐在缅因州的家中，正在构思自己的下一本小说。 
那是属于畅销小说家的黄金年代，没有电子屏幕上的碎片化阅读，也不必担心在社交媒体上被英国的同行拉黑，人们的主要娱乐方式还是电影电视和读书——而那时斯蒂芬·金不会想到，他的作品会在今后的四十年里，成为这三项娱乐方式的重要内容以及创意来源。 
布莱恩·德·帕尔玛版本的《魔女嘉莉》是斯蒂芬·金最满意的电影改编作品
当然，当时的他已经是一名极其出色的畅销小说家了。随着《魔女嘉莉》、《闪灵》、《撒冷地》等小说的出版和大卖，斯蒂芬·金可以说是一时风头无两。
可能他唯一的烦恼是来自编辑的唠叨——由于他大卖的小说都是恐怖小说，编辑们担心他被永远贴上“恐怖小说作家”的标签，将来一旦有其他类型的作品问世，便卖不出去了。 
斯蒂芬·金并不满意库布里克对《闪灵》的改编
斯蒂芬·金对此不以为然，回应也颇为“宠粉”：“如果读者喜欢的话，那我就接着写恐怖小说好了，这样也不错。”
毕竟，他可是对自己的作品相当自信。
1980年，传奇导演斯坦利·库布里克根据他的恐怖小说《闪灵》拍摄了同名电影，然而这部在未来被很多人奉为“影史最佳恐怖片”的电影，斯蒂芬·金本人却表示“并不喜欢”，原因是库布里克并没有尊重原著——这当然可以理解，世界上还会有谁比原著作者更加原著党呢？
估计后来也是越想越气，十多年后，斯蒂芬·金亲自操刀上阵，参与编写并制作了美剧版《闪灵》。至于最终效果嘛，我们只能说：闻道有先后，术业有专攻。 
斯蒂芬·金“欲与库布里克试比高”，拍出的美剧版《闪灵》
然而，即使自信到可以跨界挑战名导演，那时斯蒂芬·金的内心还是有自我怀疑的声音存在。
这股情绪的源头要追溯到斯蒂芬·金的幼年时期，当时的他完成了自己的第一本小说，并通过兜售给同学赚到了人生的第一桶金。但这件事情被校长知道后，他被勒令将钱退回，并被训斥了一番：“斯蒂芬，你明明才华横溢，为什么要写这些垃圾东西呢？”。 
斯蒂芬·金
这句话，成为了斯蒂芬·金一生的噩梦。 
所以每当看到那些批判自己作品的书评时，他总是想起老校长的那番话——自己真的是在写垃圾吗？真的是在浪费自己的才华吗？
因此，在专攻恐怖小说八年后，1982年，斯蒂芬·金出版了《四季奇谭》，这部包含了四篇中篇小说的作品，其中有三篇和恐怖没什么关系，只有一部勉强能看到些以往作品的影子。
斯蒂芬·金说，这是他倾注了最多心血的一本书。 
大名鼎鼎的《肖申克的救赎》也改编自斯蒂芬·金的同名小说
 可以说，他的心血并没有白费。
《四季奇谭》的四篇小说分别对应了春夏秋冬，其子标题分别为：春天的希望，夏日沉沦，不再纯真的秋天，以及暮冬重生。其中春、夏、秋均被改编成了电影，他们分别是：《肖申克的救赎》，《纳粹追凶》以及在三十四年前的今天上映的《伴我同行》。 

当罗伯·莱纳第一次读到《伴我同行》的原著《尸体》时，便产生了将它改编成电影的想法。
 演员出身的他在几年前刚刚凭借一部《摇滚万万岁》在好莱坞打出名声，后来又指导了校园爱情喜剧《校门外》，挖掘了自己在青少年题材上的潜力。而《尸体》这么优秀的青少年题材小说的出现，正好对了罗伯·莱纳的胃口。 
罗伯·莱纳的上一部作品《校门外》
然而筹备的过程并非一帆风顺。
彼时距离《怪奇物语》爆红还有三十余年，投资方对这个“小孩子们凑在一起寻找尸体”的故事相当缺乏信心，这种不自信也传染给了罗伯·莱纳。
据导演吐露，在开拍前两天，有投资方要撤资，最后还是自己在演员时期相识的制片人诺曼·利尔拍板投资，从而拯救了这部电影。 
2016年开播的网飞大热剧集《怪奇物语》
选角过程则要轻松得多。 
主角戈迪的饰演者威尔·惠顿是童星出身，出演过几个电视电影的他，凭借经纪人拿到的机会通过了试镜，在《伴我同行》之后，更是靠出演《星际迷航》系列名声大噪。 
《伴我同行》时期的威尔·惠顿
不过，中国观众可能更熟悉他在美剧《生活大爆炸》中的本色客串，每次出场都与谢尔顿相爱相杀。 
威尔·惠顿客串《生活大爆炸》
他也在剧中吐槽过自己被岁月碾过的颜值：我很讨厌去试镜。我一走进去，就感觉到他们在想，他以前多可爱啊，到底发生了啥？！ 
中年的威尔·惠顿
科里·费尔德曼也是童星出身，不过他的星途似乎更加顺利——在年幼时期，他便拍摄了包括麦当劳广告在内的一百多个广告了。 
科里·费尔德曼饰演泰迪
他拿到泰迪这个角色的经历很值得玩味：剧组面试了很多人都不满意，于是父母是经纪人的科里·费尔德曼便遵从他们的命令来试一试。
我们无法揣测费尔德曼的心情，不过根据导演的说法，他展现出了不同于其他孩童的愤怒感（可能其他孩子不会被父母逼着拍那么多广告吧），这正是一个敢于闪火车的角色所需要的特质，总之，莱纳决定就是他了。 

杰瑞·奥康奈尔与前两人不同，他的表演生涯是从《伴我同行》开始的。据说在面试时，莱纳导演一眼便相中了这个小胖子。
值得一提的是，与《哈利·波特》系列中纳威的饰演者马修·刘易斯类似，奥康奈尔也算是亲自证明了“胖子都是潜力股”这句话。 
《伴我同行》中的杰瑞·奥康奈尔
本来是作为四人行中的喜剧角色的他，在长大后颜值逆袭，娶了丽贝卡·罗梅恩（老版本《X战警》中的魔形女）做老婆，演艺事业也顺风顺水。
在《伴我同行》二十五周年的访谈中，莱纳导演和威尔·惠顿以及科里·费尔德曼坐在一起又看了一遍《伴我同行》，当奥康奈尔饰演的维恩第一次出场时，莱纳导演摊开手开玩笑地大喊：”这个小胖子，娶了丽贝卡·罗梅恩！这个小胖子啊！“ 
中年杰瑞·奥康奈尔与其妻丽贝卡·罗梅恩
不过，在主演的四个小孩子中，最被影迷所记住的，还要属克里斯的饰演者——瑞凡·菲尼克斯了。 

瑞凡于1970年8月23日生于美国俄勒冈州马德拉斯，他的名字是取自赫尔曼·黑塞著作《悉达多》中的生命之河（River），中间名Jude是取自披头士的著名歌曲《Hey, Jude》。
他的嬉皮士父母给他的弟弟妹妹们所取的名字也同样充满意象化：分别是Rain（雨），Leaf（叶），Liberty（自由） 和 Summer（夏天）。 
《伴我同行》中的瑞凡·菲尼克斯
他们一家在1973年加入了邪教“上帝之子”，这个臭名昭著的教团给年幼的瑞凡带来了非常沉重的阴影，使他无法去学校接受教育，童年生活也非常拮据。
七十年代末，瑞凡一家脱离了“上帝之子”，并把自己的姓氏改为“菲尼克斯”（Phoenix），即为凤凰，象征着浴火重生。 

脱离了苦海的瑞凡开始了新的生活。尽管没接受过什么正规教育，瑞凡·菲尼克斯还是在音乐和表演上展现出了惊人天赋。
在街头表演被星探发现后，瑞凡和他的弟弟妹妹们便开始了电视演艺生涯，并在他15岁的时候，出演了《伴我同行》，成为了家喻户晓的演员。

同为童星的费尔德曼一早与瑞凡相识，并因此在戏里产生默契。而第一次与瑞凡合作的威尔·惠顿则是被瑞凡吓了一跳：他所展现出来的东西，远超他的年龄，简直难以置信。 
如果你觉得威尔·惠顿是在恭维人的话，可以看看莱纳导演的评价：他是少年版的詹姆斯·迪恩。不幸的是，和詹姆斯·迪恩一样，我们再也没有机会知道他们的演艺生涯究竟可以达到一个怎样的高度了。 
英年早逝的瑞凡·菲尼克斯
1993年10月31日，年仅23岁的瑞凡·菲尼克斯因药物问题于西好莱坞逝世。 
27年后的奥斯卡颁奖礼上，当年与哥哥一起在街头卖唱的Leaf Phoenix拿到了最佳男主角。在感谢致辞的最后，他提到了哥哥在17岁时写下的歌词：Run to the rescue with love andpeace will follow。
这个与哥哥具有相同惊人天赋的弟弟，现在已名满天下，或许你更熟悉他的另一个名字——华金·菲尼克斯。 
瑞凡·菲尼克斯的弟弟华金·菲尼克斯凭借《小丑》斩获奥斯卡最佳男主角
也许是一语成谶，《伴我同行》的开场，就是瑞凡·菲尼克斯饰演的克里斯死亡的消息见报，同样的英年早逝，同样的猝不及防。 

然而片中角色与演员的巧合不止于此：
在电影中，戈迪作为斯蒂芬·金的投射，长大后成为了作家，育有两个孩子，影片也是以他为第一视角叙述。而戈迪的扮演者威尔·惠顿，也有两个孩子，在之后的诸多作品中，他也担任了讲述《伴我同行》幕后故事的那个人； 

泰迪在电影中命途多舛，参军不成又进了监狱，最后好不容易才安顿下来。其饰演者费尔德曼的生活也好不到哪里去，由于年少成名又挥霍无度且吸毒成瘾，15岁时身价就超过百万的他，银行里却只有四万美元；

相对有趣的是杰瑞的饰演者奥康奈尔，电影里的他虽然是个小胖子，但却很注意形象，外出冒险也要带个梳子。最后他真的成为了大帅哥，而影片最后他也是最欢乐的，捡到一个硬币，开心得像个大赢家。影片之外，奥康奈尔也真的成为他们之中的人生赢家，迎娶大美女，事业也顺风顺水——以至于二十五年后还要被当初的同事在背后吐槽。 

不仅如此，他们之间的关系走向也如同电影中一般。
在电影的最后，经过冒险的四人回到了家乡小镇，观众们本会以为他们的友情会一直持续下去，但通过戈迪的叙述，我们得知，后来他们逐渐变得陌生，成为了点头之交。 

在我们美好的想象中，一起拍过电影的四个孩子总会成为一辈子的好朋友，然而事实上并没有。
威尔·惠顿在《伴我同行》上映二十五周年访谈中说到，在电影拍摄结束之后，除了和奥康奈尔的一次短暂合作，这是他第一次重新见到主创们。科里·费尔德曼表示了赞同，他说自己也只是在不久之前的一次漫展上见到了奥康奈尔，并对他说了一句“老婆找得好啊！”并击了个掌（他们好像真的很在意这件事情）。 

我想，这就是《伴我同行》如此经典的原因之一。
不像那些自恋的青春片，很多人的童年时代并没有那么靓丽多彩，回忆起来也不总是阳光。我们的童年，或许正如《伴我同行》中那样，无聊的小镇，夏天的热浪，和一次自以为是的冒险。 
当我们长大后回过头看，那次我们自以为惊心动魄的冒险，只不过是一个普通的周末，但也正是从那次之后，从前如世界一般大的家乡便慢慢缩小了，自己开始想要去拥抱更大的天空，而儿时那些陪自己冒险的玩伴，也一个个消失在生活之中。
I never had any friends later on like the ones I had when I was 12.Jesus, does anyone?
我后来再也没交到像十二岁时那帮人一样好的朋友，也许每个人都是如此吧？



</影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>橙子换马甲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-03-22 10:01:06</时间>
<影评>
        when we were kids, we believed in so many things out of nothing. every surprise could destroy us. the more we know, the less we believe. we grow up, and give up being surprised. when we can't help, we choose to be amazed rather than heartbroken. 

and most amazingly, the oldest wound still hurts the worst. every time you look at it, the cut opens again, and you see your blood streaming out. you are confused, scared, helpless, as if you were back to where you got it, as if you'd never lived all these years. 

irritating to see how stupid we were, frustrating to see we'll never be smart enough for this world.
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>时光收割机</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-16 22:44:34</时间>
<影评>
        因为river pheonix去看这部片子，一直不知道片名什么意思。


到了看完电影，想要为推荐文起一个名字的时候，我想了很多。是叫生命中那个特别的人好呢，还是童年的友情？前一个似乎在说爱情，后一个似乎无错，却把这种感觉浅薄化了。不止是童年玩伴。那个人，是在生命的最初，看清楚过你，曾经离你那么近。

这样的人，在以后的那么多年里面，再也没有过了。


我最后打出的文字是，那个曾经陪在你身边的人。


打完这行字，我突然明白片名是什么意思了。


最近爱上看老片。很多并没有吹大风的，却相当赞。


这片子是根据stephen King的恐怖小说尸体（the body）改编的，但是一点也不恐怖。四个孩子徒步走了两天的路，去寻找一个同年孩子的尸体。这就是设定。


旅程的终点是死亡，他们却仿佛在郊游。他们一路欢声笑语，却差点半路上就送了命。


童年的时候是不知道什么是死亡的。幸运的孩子甚至不明白怎么才叫害怕。但这四个男孩一路前行，却屡屡与死亡和危险擦肩，好似在为最后的一幕铺陈。一开始在垃圾场被狗追，同伴自己迎上火车要表演危险动作，差点在桥上被火车轧死，夜宿树林野兽四伏，冒险涉水过河被水蛭爬满了全身。直到最后，与亮出小刀的青年对峙。


其实很多时候，我们离死亡都是很近的。小时候大家估计都干过什么坐在窗台上，在高楼楼顶边缘行走之类的危险动作。到我们知道什么是死亡的时候，已经是很久以后了。


片子剪得非常简洁，两条线发展，而四个起初看来并无分别的孩子上路了，然后你慢慢看到他们背后的家庭，父母，今后的路。尤其是其中两个孩子的彷徨和痛苦。他们一个背负着家庭的污名，一个失去了挚爱的哥哥，独自面对冷漠的父母。


他们非常坚强，他们不提苦难，Chris和Gordie只是两个刚刚初中毕业的孩子，心里装的却已经那么多。其实最主要描绘的角色应该就是phoenix出演的那一个，chris chambers。但是另外那个gordie也相当吸引人。他在旅途中讲的那个故事太有趣了，the best i have ever heard。而且这孩子的眼睛睫毛超级长，合起来的时候好像小扇子一样，这又增加了他身上那种脆弱的平静感。


另外两个，Teddy虽然是次要角色，性格相对比较扁平，但是非常鲜明。Verne就像邻家最普通的孩子，担忧和开心的时候你都可以预料得到。


与四个孩子的旅程平行叙述的，还有一群青年在之后开车前来寻找尸体。最后两帮人在尸体旁边相遇了，gordie用枪吓走了那群人。

这样的叙述好像是一个镜子的两面，这四个孩子长大了也会成为青年，又有谁能够保证他们不变成现在这些人这样呢？


死亡和生活，这就是这部片子讲述的。Death and life. sometimes they are very close. 


最后chris真的通过努力摆脱了自己的背景，过上了成功人士的生活。却因为一件非常微小的事情当场死亡了。结尾似乎也是一个含蓄的隐喻。


后来去查了下演gordie的wil wheaton现在的照片，已经几乎完全看不出小时候的样子了。就像影片里面所说的，他长大了，可以慢慢老去，而river pheonix的生命也像chris一样在年轻的时候就逝去了。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>小痕呀</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-11 22:31:07</时间>
<影评>

Although I hadn't seen him in more than ten years,I know I’ll miss him forever. 
I never had friends later on like the ones I had when I was twelve. 
Jesus, does anyone?” 
虽然我和他已十年不见，我知道我会永远怀念他。 
我后来再也没交到像十二岁时那帮人一样好的朋友， 
也许每个人都是如此吧？
这是电影中很经典的一段台词，也是令我感触颇深的一段。影片中四个性格迥异的孩子或胆小懦弱，或活泼好动，他们为寻找一具“尸体”而踏上未知的旅途。一路上他们相互陪伴，相互扶持，度过了很惊险的考验，他们的友谊令人感动。




我的生命中也曾有过这样的好朋友，十一二岁的年纪，单纯善良的无以复加，愿意掏心掏肺地为你着想，可惜，这些朋友后来渐渐散落在各处疏于联络了，可我仍记得明晃晃的夏日，朋友相伴的路途。

</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>chikachika</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-14 20:20:27</时间>
<影评>
        短暂的一生，命运的齿轮 

    1970年的8月23日，瑞凡.菲尼克斯出生在美国俄勒冈一间家徒四壁的木屋里。他是他那对嬉皮士父母的头一个孩子。这是一个嬉皮士群居之所, River的大部分童年时光在一种混乱的生活方式中度过。，随着家里弟妹的增多，生活变得十分艰难，全家人被迫四处迁徙，直到1977年，全家人才回到佛罗里达定居。 

    菲尼克斯夫妇依然举步维艰，于是瑞凡的母亲萌生了靠孩子养家的念头。她想将全部孩子都培养成电影明星。她给他们取的名字全像是艺名：瑞凡（河）、里弗（树叶），萨默（夏天）、瑞恩（雨）。River成了头一个实验品，很早就被送上街头唱歌以赚取生活费。碰巧一次他们的房东替一部电视剧张罗找演员，River由此走上了银幕。 

    应该说他的童年是不快乐的，过早地远离纯真而走入社会，冷暖自知！以致于以后的他越来越孤独寂寞，渐行渐远。如果当初他的父母没有让他去唱歌，如果他没有那份才华和灵气，如果他没有接触到卡洛因，那么现在的他应该在世界的某个地方快乐地生活着，无声无息，平凡淡定。可终有一日他就不会成为那颗光芒四射的好莱坞巨星，那个让人刻骨铭心，永生难忘的瑞凡.菲尼克斯！ 


天才的演出，银色的归属 

   1986年，瑞凡.菲尼克斯以《与我同行》一炮打响，旋即成为万众瞩目的电影新星。索要签名的信件雪片一样飞来。瑞凡不知所措，任凭公司的摆布却浑然不觉，那时的他俨然还是个害羞而内向的男孩。 

   1986年他拍《蚊子海岸》，据说从那时开始接触可卡因。 

   17岁那年，他主演了《异乡琴恋》，该片也是他的代表作之一。片中他扮演一个流亡者的儿子，随父母到处流浪。他渴望友情却没有足够的时间交到朋友，他爱上了同班的女孩却只能忍痛和她告别。片中的瑞凡一头卷发，清秀而忧郁。瑞凡的完美表演让他获得了当年奥斯卡最佳男主角奖。 

   1989年，River参演了斯皮尔伯格的名片《印第安纳琼斯和最后的十字军》，标志着他成为非常走红的明星。 

   1991年《我自己的爱达荷》为他赢得了威尼斯电影节影帝的称号。那年他21岁，是最年轻的威尼斯影帝。被称为“瑞凡.菲尼克斯接班人”的莱昂纳多.迪卡普里奥凭借《罗密欧与茱丽叶后现代激情篇》获得了96年的柏林影帝，那年他23岁！ 


寂寞的沉沦 万劫的复生 

    瑞凡个人生活的真相我们知之甚少，通过传媒和报刊杂志了解到他拒绝穿皮衣，是积极的环保分子和素食者。朋友们都说他是个好脾气的人。作为家庭的长子，过早地承担养家的重任，少年得志，一跃成名，疲惫焦虑都加重了他的心理压力，他突然患上了语言障碍症。这病时好时坏，没什么治疗的好方法，从那时起，他开始接触药物和酒精，它们帮他减缓了压力，也把他带进了万劫不复的深渊。 

    从某种程度上来说瑞凡的性格有自闭安静的的一面，也会有极端狂躁的一面，荧幕前他才华横溢，游刃有余。荧幕后却又是消极堕落。由于童年的经历和明星的生活（瑞凡曾开玩笑说：我四岁就失去了童贞），瑞凡的感情逐渐变得脆弱和敏感。虽然他总是酗酒，吸毒，斗欧，对夜店流连忘返可洗尽铅华，归于平淡，瑞凡真正需要的也正是爱和理解。就像当年Redford拍摄电影《大河恋》，他和Brad Pitt都是男主角保罗的强劲竞争对手，无论从年龄还是特质，瑞凡似乎更有优势，他介于阳光与黑暗两极的敏感气质非常像影片中因为内心的强大力量而毁灭了自己的保罗。然而Redford当时却选择了更阳光更率直的Brad Pitt（这一部电影是Brad Pitt的经典之作，也为他打开了好莱坞的大门），据说很长一段时间里，瑞凡的情绪都相当低落。他是如此容易受伤容易孤独，他是如此渴望被爱渴望关怀，他甚至像一个还没有脱离对母亲的依赖的孩子。在好莱坞这个光怪陆离的地方，你想做回本色是非常困难的，极大的无奈与怨恨只能是累积在心里，靠着大麻和酒精来麻痹自己。与其说是因为瑞凡的浮躁轻狂将他推向了死亡，不如说他当时是被这个畸形的社会所吞噬和腐蚀！ 

生命的终止 黑色的夜晚（据资料记载） 

   1993年10月31号，瑞凡在完成了一天的拍摄工作后，晚上常和女友萨曼莎.玛西斯到饭店与朋友玩到深夜。当晚也不例外，他还带上了弟弟里弗和妹妹莲恩。他们把音乐开得震天响，没有听到侍者敲门。当瑞凡来开门的时候，傻瓜都能看出来他吸了海洛因。 

    原计划瑞凡和女友开车将所有人在“蟒蛇屋”（这就是Johnny Depp买下的俱乐部，后来为了缅怀River，Johnny永久放弃了酒吧的经营权）放下，然后他俩回家。但萨曼莎注意到River带了吉他，显然他想和“蟒蛇屋”里乐队的朋友们泡上一会儿。 

   “蟒蛇屋”是明星聚会之所，还有几个毒贩子混迹其中，大家都心照不宣。瑞凡一进来就熟门熟路的走进厕所，先向一个毒贩要了GHB——一种类似于迷幻剂的东西。一个朋友凑过来建议他接着尝尝鲜。瑞凡接受了。不一会儿他开始觉得非常难受。他的朋友吓了一跳，赶紧找来了另一种毒品想要替他止痛，可是瑞凡吃下去后更感觉到要窒息了。他跌跌撞撞的穿过房间往外走，绝望的大叫：“我要死了。” 

    里弗见状赶紧打了急救电话，然后追上已经踉踉跄跄沿着人行道往前走的哥哥。这时有女孩开始吓得哭起来。里弗不断安慰着瑞凡：“你会没事的！救护车来了就好了！” 

那几分钟的时间就像电影里的慢镜头被无限放大，旁观的人们看见瑞凡金黄色的头发在被酒吧灯光染成了深蓝色的夜空中虚弱的飘飞着。 

   多年以后，他的朋友说出了自己当时的直觉：“我觉得他就要死了。”的确如此，里弗渐渐搀不住哥哥了。因为他的身体一个劲儿往下坠，最后他躺在了地上，平静得就像睡着了一样。他停止了呼吸。 

    这时瑞凡走出俱乐部不过8分钟，距离他在“蟒蛇屋”吸下第一口毒品的时间也不过25分钟。死亡来得如此之快，他甚至来不及对弟弟说些什么。他的最后一句话是对一个想过来帮忙的摄影师说的：“我不要狗仔队！我想躲起来……” 


万般的遗憾 无奈的人生（资料） 

    瑞凡.菲尼克斯生前曾因罗伯特.雷德福挑选了布拉德-彼特而不是他担任《大河恋》主演，因此灰心丧气，尽管他有更多的优势来扮演这个角色。 

    他还曾表示对影片《全蚀狂爱》中兰波的角色颇感兴趣，但影片后来让莱昂纳多-迪卡普里奥担任了主演。（也是一部唯美的同性恋电影，莱昂纳多在里面的表现同样可圈可点） 

    导演加斯-范桑特也想过邀请他主演传记影片《安迪-沃霍尔》，最终不了了之 。 

    约翰-伯尔曼让他主演《破碎的梦》，最后却因为经济原因无声无息。 

    他死的时候，还没完成电影《黑血》的拍摄。当时，据说他与该影片的导演关系不和。但制片人却评价他说：“他非常活泼而且疯疯癫癫，就像个疯狂的孩子。同时也是一个非常热情的人。他总是非常关心他周围的所有事物，而且对其他人也非常细心，。他看起来比他这个年龄段的人要睿智得多。 

    他还接下了《夜访吸血鬼》中记者一角，于是有好事者不无惋惜的说，若是瑞凡参演，我们就将在影片中看到他与布拉德·皮特，汤姆·克鲁斯，安东尼奥·班德拉斯，克利斯汀·史莱特等知名演员同台竞技，那将是一个怎样的画面啊？可惜，上帝总不会让事情完美！ 


瑞弗菲尼克斯语录 

  “在我的理想国里，我生活在一个热带岛屿上，没有工业化生产也没有污染。我可以爬上覆盖着白雪的山峦，用一块老树桩做一把雪橇，从山顶滑下，在山脚的小溪里沐浴游泳，与我的朋友们共同嬉戏。” 


  “所有的事情在我看来都是可笑的。总有些时候，我发现事情的荒谬，但我可能是惟一有这样想法的人。” 


  “那是我惟一感到有安全感的时候。我是一个流浪者！我什么也不是！我是个雇工。我是个白痴。我被彻底地忽视。我被关在壁橱里。我是看不见的。你触摸不到我！” 

　 ——瑞弗-菲尼克斯在一部电影中的台词 

     

   “回家的感觉是那么好。居住下来，生活在一个家庭里，感受家庭生活感觉真是很好……我从来不想要豪华轿车或是穿着漂亮的衣服到学校的那种骄傲。我想要钱，因此我就可以买一大块地，然后养活自己。那是真正让我心动的。这让人感觉有成就感。” 

　 

    我想躲起来。”他还说：“我要是能像彼得.潘一样会飞就好了 


   “生亦放纵，死亦匆匆，唯留青春遗容”他在人生中的最好时光离开了我们，无论曾几何时，回想起来留下的永远是英俊的脸庞，迷人的风采和青春的定格。对于这个在上世纪90年代哧诧风云的天才偶像，短暂的生命不会因为时间的流逝而被风蚀，相反，他的灵魂将永驻我心！
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-23 19:36:09</时间>
<影评>

铁路在影片中一直不断出现，预示着这趟旅程的漫长。一路上他们差点被火车撞上，Gordie差点被疯狗咬伤，Teddy直接被恶语中伤，在树林里听到怪异的声音，Gordie还丢掉了哥哥留下的最珍贵的帽子。这样简单的罗列，好像这场冒险一点都不美好。可是童年的世界里，哪有那么多需要用价值标准评判的事情。大家一起经历过，哪怕是斗嘴，哪怕是被落下，都是今后人生中最温暖的回忆。
  时代的不懂事也颇值得玩味。因为它是童年啊，你不会每分每秒都处于dumbass的阶段。我们不会经历过的每件事都是道德正确的，因此我们也不想看到一部循规蹈矩的成长电影，我们要看的，是属于每个人童年里莽撞的勇敢，不被理解的痛苦，早就有的心事，以及在记忆中从密集的树叶中不经意间透下，影片中最动人的是是当Gordie与Chris穿梭在森林里时，谈到明年的升学，谈到明年就要散了的时候，顽执的相信Chris说的是不可能的事，即，他们的人生都要走上不同的轨道了。不管Chris如何劝，甚至骂Gordie是个混蛋时，Gordie也反击说“想和你们当朋友算是混蛋？”。当Chris说到“我倒真希望我是你爸爸”时，我是真的被感动了。不过想来，Gordie的想法多像我们的年轻时代，总以为可以一手遮天，总觉得友情无限大，自己不过是想顺从心意而已，但是就像Chris在电影中的结局一样，谁会知道，人生究竟会怎么发展。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Djalminha</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-23 21:32:46</时间>
<影评>
        腹稿这东西实在应该算不可靠,半个小时前我还暗自信誓旦旦打算一倾衷肠,脑仁儿里风起云涌的编排文章.现在真成了提笔忘字.我那些个殚精竭虑来的巧妙语句都被蚊子吸血顺走了?


这篇文章我的确是早就想写了,<stand by me>名副其实的是我此生最爱的电影,你大可认为这是又一个先入为主的装逼范例,没错,可我就真是不能自拔.我爱这别致的一小时二十八分又四十秒.漂漂亮亮,一句台词,一个场景都割舍不得,这才是艺术品.市井语言来讲,真就如同<水浒>里那鲁达喝令郑屠的"十斤寸金软骨"一般.不带肉腥.


网上关于这部电影的评论文字我看过一些,不愿置可否.诗无达诂.别说一个小小立场,人长一岁,看问题的角度都可能迥然而异.赶在我二十七岁这年,趁着还能瞅见个菊花,断定青春这小杂种还未走远的时候,写文留作回忆.


大部分人,好吧,换个定语.相当一部分人,在欣赏影视作品的时候,往往把自己置换到某个角色中去,感同身受,体味欢乐苦楚.我经常在问自己,尤其是在看这片子的时候:你真的那么想当Gordie,还是说愿意不顾一切的把Gordie的遭遇尽可能在自己身上还原.我不知道,没有答案.


第一次看这部片子的时候,是在小学大概三,四年级.我的童年是什么样的?现在想来,完全能够用那个流行词汇来形容:"飞扬".没办法否认,我就是个早熟的孩子.在小学的时候干的每一件事,都彻底的超过了同龄人能够接受的道德标尺.硬要对此没缘由的跋扈解释一下的话,只能归结为我家庭对我的高压教育控制.当然也仅仅是我的父母,在两个姓氏的大家庭里,我只是个微不足道的爬虫.正如Gordie之于他那完全可以算做混帐的家长来说,是个象局外人的存在,是个和他哥哥相比一文不值的家伙.在一个孩子十二岁的时候,能觉察到这些冷眼漠视是很有必要愤懑一下的,这值得愤懑,也恰恰可以成为叛逆的动机.这里需要作个注脚,早熟的成因可不简单就是能归结为多看几本书,多接触些超龄朋友.

===============================================================

在我二年级的时候,班里有个叫杨君的孩子.长的精壮,却眉眼疏细.不清楚原因,反正每次结成小帮派互相玩些战争游戏,我总是和他针锋相对.在暑假的某个下午,我们依旧分成两派,用石子和木棍互相攻击.某颗流弹让我彻底陷入疯狂状态,我拿着一根树枝追逐着敌手,我是期待和杨君一较高下的.我也理所应当的凭借着怒不可遏的气势给他的右耳根留下一道淌着血的伤口.他哭着跑回了家.后来我惶恐的在家里闷了好久,也没有等到诸如他携家属上门一讨公道的局面发生.就这样,暑假结束了.开学的第一天,班主任在课堂上宣布了一件事情:杨君在和家长去青岛旅游的时候,溺水身亡了.我只记得当时自己哭的快要窒息,停不下来.从那个时候起,死亡的可怕和那些愧疚在我心里扎根,破土蔓延而生.我在哭什么?我也不能言尽其详.光是身边的小朋友永远离开自己这一点,就可以让一个未成年的孩子灵魂颤抖.

===============================================================


就这样,我比一般的孩子更深刻的接近了死亡.我的人生观就拥有了一个更深邃更难以触及的底线-有什么事情能比死亡还要可怕呢.


在电视台的译制片栏目里,我断续的看完了<stand by me>.孩子是会在意和自己同龄的生活演绎的,那时我还远不能体会片子所带来的深刻哲理.我最感兴趣的,就是那个中文配音叫"猪油仔儿"的家伙的故事,英文是"Lardass".尤其是那一段关于轰鸣如火车的肚皮,和畅快喷涌的呕吐物的描写,简直精彩极了.而后的很长一段时间里,我都在寻找着蓖麻油,然后炮制那个刺激的混合后生吞鸡蛋的幸福场景.这个故事在当时的我看来,出现在电影里的唯一意义就是传达了四个不得志的孩子的卑微抗争观念,完成了一种纯粹的,简单的,无成本的暴戾输出.


的确,一个小学生是表达不出这层含义的,但我,就真的就是想到了这个意思.对于死亡,以及死亡标志的尸体的好奇,在当时的我看来反而并不那么重要.不过,电影是根据  的小说<The Body>改编的.在寻觅那具并不太神秘的却又是全片唯一线索的尸体的过程中,四个孩子完成了各自的心路历程.我更想将那具尸体当成一块路牌,没错,U形弯的路牌.执着,坚韧,戏噱,茫然,每一种或贯穿始终,或半路丛生的情绪都在路牌面前烟消云散.这是自然而然的过程,路牌只是起到了一个节点的作用,路途才是这微妙化学反应的作用时间和催化剂.Gordie的感情在枪击事件之后结束了释放,宿命感让我宁肯相信这是他人生中最认真的一次为了维护友谊和自己的尊严进行的抗争.无论从传统故事安排的脉络还是从四个孩子性格角度讲,这样的抗争有些顺理成章.弱者奋起的桥段,我们都太熟悉不过.但影片所布置的故事空间,就更典型的把这个部分交代的详细清楚.这次旅行,在物理环境上是开放的,而在情感环境上,则完全是属于四个孩子的小气场.一颦一笑,每一个情绪波动都在三双眼睛的关注下显露无遗.所以那些表达的愿望,本性,随同着情感一起被放大,赤裸裸的争先恐后去标榜.这是只属于四个孩子的派对,想要破坏?对不起,Gordie的枪正对着你.而正是这个洒脱的动作,打破了旅行一贯的节奏,宣告了结束.一切的一切,在U形路牌前,转身,离开.


Vern   Gordie   Teddy  Chris


第二次看这部片子,是在高中.完整的,不留缺漏的看了一遍.我清楚记得,是在一个女同学家里,几个人先是观赏完Pitt的<Legends of the Fall>,然后我独自看完<stand by me>.对于前面那部,我是提不起精神的,中途数次睡去.女生们倒是因为Pitt的俊朗而唏嘘不已.等到放映第二部片子,大家都兴趣索然,其实应该说前面的专注消耗了大半精力,所以有人散去.而我完全是无意间发现了这部儿时喜欢的电影,遂振奋的全神贯注观赏完毕.我在对细节观察的偏执程度相当的异于常人.我兴趣盎然的记录着一个个有玩味可能的部分.Teddy的发型变化,Gordie的漫画,帮派小青年的刺青,闪火车的技巧,甚至到水蛭.这是种自我调剂的方式.与小学,初中的叛逆不同,高中的我已经收敛了许多,我稍微学会了如何委曲求全,尽管不能隐痕消迹,至少我得换个样儿生存.这片子的出现则再次了触动了我.


因为哥哥的去世,而让自己的家庭地位突现得尴尬无比的Gordie,父亲患有精神症状,自己却苦苦支撑一个伟大越战英雄形象的Teddy,智商不大正常的Vern,被所有人都当作是无赖,笃定毫无前途的Chris.四个孩子承担了不该属于他们这个年纪的压力.在影片的四个时刻,孩子们都选择了哭泣,无助的尽头,示弱才是唯一的选择.所幸,他们都各自拥有了依靠.这是一个对生存意义本身的挫败过程.我们都曾在不同的时期思考过,什么才是我生于世的缘故,而如何才能证明自己的存在.寻求认同感和存在感,几乎是每个人必经的过程.影片也无时无刻不在反映着这一点,Teddy的闪火车游戏,Chris作为领袖的几次挺身而出,甚至包括那几个小混混,都试图通过寻找尸体的方式,来达到让社会认可的目的.在这个过程中,自我怀疑和不自信层出不穷,友谊成了互相扶持的唯一动力,这种友谊,也无非可以当作是四个生活中的loser的存在感的包含成分.在片尾,Chris这样问到:"I'm never gonna get out of this town,am I, Gordie?"这句话的出现很有些隐喻的味道.Chris在经历了一番和伙伴患难与共之后,却再次产生了自我认知上的怀疑.首先,他的落寞是显而易见的.因为他是四个孩子的头儿,在最后的关键时刻,却让Gordie拯救了大家.这种不得已的换位,虽然再度巩固了他们之间的友情,却也彻底冲毁了Chris的自信,和那些本就岌岌可危的存在感.再有,对于Gordie的信赖,和笃定他一定成功的信念,象面镜子一样反照出自己的渺小,他害怕自己真的就如同一个无赖那样苟活下去,他想要从这面自己深信不疑的镜子里望到一个事实,一个足够让他塌实的事实.Gordie用平淡的语气,传达了Chris想要的坚定,是的,"You can do anything you want, man."这时,寄存了所有人快乐悲伤的小镇,却化身成为了囚禁灵魂的牢笼,离开,才是唯一的目的,才是必须要做的事.


第三次看这部片子,是在大学毕业的时候.即将和许多同学挥手作别,煽情的场面是难免的.我是个有两种性格的人,我喜欢把自己快乐的样子给所有人看.这在另一个方面,可以说我掩盖了自己的真实情感.在常乐村的那个二楼小单间里,我在片尾曲响起的同时,眼睛却开始潮湿.


朋友,是一辈子的事.别傻了,谁会信这种鬼话.当你逐渐习惯了那些往常勾肩搭背的哥们从频繁的电话到三五年都不见得在QQ上回你一句,当你在郁郁不得志的时候收到飞黄腾达的同学结婚的请柬.告诉我,你在想什么?


真的就如同黑色屏幕上那几行绿字一样.多说无益.


I never had friends later on like the ones I had when I was twelve. 

Jesus, does anyone?


情绪所致,我不能将文章写完了.这又是我半途而废的作风.暂且这样吧.
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
