<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>华氏11/9 Fahrenheit 11/9</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2531167672.jpg</封面>
<导演>迈克尔·摩尔</导演>
<演员>迈克尔·摩尔 / 唐纳德·特朗普 / 伊万卡·特朗普</演员>
<简介>曾拍摄过《华氏911》的金棕榈得主迈克尔·摩尔将执导川普纪录片《华氏119》。片名取材于川普当选总统那天的日期——2016年11月9日。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Maggie_in_LA</作者>
<标题>《华氏119》：看摩尔如何用事实解释：“我们怎么特么选出了这么一位总统？”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-13 14:48:16</时间>
<影评>

如果你觉得这只是部怼川的电影，你就错了。老川在片中是一定要被调侃的，毕竟他那张嘴说了那么多好笑的话，不剪在一起让大家回顾一下怎么行，但迈克尔摩尔在本片中展示的，其实并不针对这位总统，而是回答在片头提出的问题：我们怎么特么选出了这么一位总统？

没错，与俄国有关，普京在开头就出镜了，但最关键的是美国本身确实存在很严重的问题，特别是911后的美国早就埋下了分裂的种子。摩尔在本片里其实对民主党，希拉里，克林顿和奥巴马都没有客气，一一指出了民主党本身存在的问题，太软弱，太容易妥协，只顾精英派的想法，没有体恤民众，及在过去几年里，民主党执政时犯下的错误。同时也没有忽略掉，2016年大选前，其实桑德斯的受欢迎程度不低于希拉里，但因为民主党希望推一位女总统，觉得希拉里是比桑德斯更合适的”代表”，于是民主党党内候选人选择上并没有做到实事求是。

一切的一切，都在指向一个答案：其实老川不是横空出世。也许，正需要一个川普，才能让美国知道自己的问题在哪里。

影片开头部分非常搞笑，带大家回顾了一下2016年的荒唐选举，现在再看大选结果出来前大部分人对希拉里当选的自信，真的是十分讽刺了。包括克鲁尼、碧昂丝、凯蒂派瑞等名人都曾自信地认为她会当选。连福克斯电视台也没有做好准备老川会赢，还暗自欣喜未来四年不需要站在这个小丑的一边。大选之夜两党场地上的差距更是讽刺。结果。。。那一夜发生的，现在再看依然像一场梦

幽默的摩尔称，老川得知自己当选时走上台脸上并没有一丝笑容：“他可能是我见过的当选后最不开心的总统。” 也提到，当初老川之所以会参加选举是因为NBC把他炒掉，他只是想证明一下自己是受欢迎才去宣布竞选的，没想到。。。后来没退路了。。。

当然，影片后面就开始严肃起来，谈到了美国这几年间出现的很多问题，从某一个地区议员的腐败，到枪支管理，校园枪杀，恐袭，种族极端分子。。。很多这些年的新闻画面被收集在一起，真的让人看了会清楚地得出一个结果：美国才不是什么最棒的国家，现在是美国最糟糕的时期。

当然，他也再次把老川的上台与希特勒相比，而且像很多人之前比较过的，这两人确实有很多相似之处。都是没有从政经历，却特别会蛊惑人心，甚至用语言来制造恐慌、攻击媒体，维护和获得自己的权利。通过本片，我们会清晰看到老川是怎么一步步用语言给大家洗脑的，创造了很多令人耳熟能详，变成口号的词语。说得多说得久，黑都能说出白的。

摩尔的这部影片在某种程度上比上一部华氏911更吓人，因为出问题的不是个别的领导人，而是整个美国。事实上，本片的观点十分悲观，让人看到了最糟糕的美国，似乎看不到出路。影片也指出无论有没有俄国参与，大选这个漫长的过程中都出现了很多不公平的事，真正美国人崇尚的民主其实根本不存在，这让人很灰心。

片中的资料特别全，可见花了很多功夫去搜集。而且最逗的是举出了很多有趣的实例。比如曾在大选期间支持过老川的很多男性高管，在最近两年里都被各种揭发性侵，真是物以类聚。

本片更多的使用的是真实事件的实况录影，而不是引用媒体的说法，普通的学生、工人在片中露面表达观点远多于媒体。而摩尔最厉害的是他知道如何把新闻和反响剪辑在一起，产生最讽刺最好笑但又令人印象最深刻的内容。比如每当枪击案发生，各方都是送悼念，总统夫人用她的俄国口音发表悼念也被剪进去。而总统却说：“唯一的解决办法就是学校也武装起来，让人不敢到学校扫射。。。” 另一边却是学生们声泪俱下的情愿，要求禁枪。这一段非常有力，如果你单独看新闻绝对不会产生这种反差效果。

大家都知道摩尔从川普开始竞选就筹备这部电影，最终他没有让人失望，基本上你找不到一个电影可以把这两年来的美国概括得如此全面了。特别是那些平时看不到新闻，或没太关注美国新闻的人，看一下本片将帮助你全面了解真相，了解现在这个真实的、分裂的、不稳定的美国。

如果911彻底改变了美国，2016年的11月9日也同样是一个历史的转折，只是这次疯狂的转弯都还没有一个尽头。 


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>鼠斩车田万齐</作者>
<标题>政治离我们的生活并不远</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-23 10:14:54</时间>
<影评>

 
不可否认影片结构松散、制作粗糙，缺少专业纪录片的样子，且宣扬的很多民粹主义情绪也有待商榷，但反而是这样充满原始野性力量的纪录片才给人敲响了最震撼的警钟。之前想不到为什么有人会看哭，直到自己坐进电影院，泪水也终于伴随着绝望和无力感流下。
平时看着新闻上哪里出现什么问题就觉得自己小心一点总能避过，读到过去人们的血泪史也觉得当今世界和平、时代不同，那些灾难不会重演，但这部电影就是要告诉我们：政治和历史离个人命运都没有我们想象得那么远。影片从Trump开始，却并无兴趣讲大家已经熟知的政治八卦，而是从小地方比如Flint水危机、WV教师罢工这样的事件着手，让我们看到美国的体制有多腐朽，底层人民的基本生存权利有多难被重视。
导演想告诉观众Trump的胜利并不是两个党派或两群选民的意识形态竞争的胜利。实际上哪怕传统认为象征进步的民主党也一样官僚风气横行，一边做着liberal的表面文章一边继续为财团服务。不仅如此民主党党团还一直不遗余力地扼杀真正能传达民意的草根代表参选议员。所以Michael Moore的结论是不要寄希望于体制、寄希望于选举，要像影片里Parkland的学生、WV的老师那样采取行动，让自己的声音被整个国家听到。如果再不尽快醒来，美国也会和全球其他地方的趋势一样走向极权的强人政治。
讲讲影片里几个对我个人比较震撼的情节：一是看到自己国家的领导人作为Trump渴望延长任期的佐证出现，由此感到民主制度其实非常脆弱，政客太容易把权力从人民手中骗回来；二是看到自己一个昨天刚握过手的同事恰好作为地方政府代表出现在电影的一个反面镜头里，更觉得自己刚开始一周的新工作充满使命感不容懈怠（工作内容正是电影的核心话题密歇根饮用水质量）；三是看到华人在地铁上被人打着脸喊Chinese fuck，想到美国现在这样的政治环境下，自己很可能也终会有面对这种情景的一天，恐惧近在眼前。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Echo</作者>
<标题>。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-04 01:24:23</时间>
<影评>

开头和结尾的煽情配乐挺不喜欢的，也许是个人口味问题，感觉把纪录片做成了很引导性的drama，尤其trump的部分没啥新意 靠剪切拼贴opinion多于facts。前半段我一直在想，我不需要你告诉我他有多糟糕啊这不就只是一个自我重复的圈子吗，就像很多liberal一听到trump就拒绝讨论一样。不过他确实是个很好的storyteller，看到后来完全被hook住。只是一千个人有一千种版本的故事…
最喜欢Flint和parkland的片段，因为开始摆脱了自我重复，真正做纪录片擅长做的：纪录or揭露。Flint的水源污染之后军队擅自驻入真的蛮震惊的，Obama装模作样的拜访演讲让当地群众对他灰心从而给trump多了选票也是很新的一个角度吧。parkland是当高中生们说， “former presidents we accept your apologies to what you’ve done”，是他们speak up成为protest领袖的时候我整个沦陷了。想到之前在youth theatre11岁的孩子已经对racist，sexist有意识，他们的political awareness有时候真的让我觉得ashamed…反观自己大学本科同学有的在做奇葩说…
最后还是一个感想，stop saying make America great again, America is really fucked up. 电影里说的不错：不管是democrats还是republics，其实在互相靠近，且都在divide the country…

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>断点重置</作者>
<标题>意识错乱的woke纪录片：盘点本片的各处错误</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-05-17 04:51:27</时间>
<影评>

看到这个导演这么错乱，R党就放心了。本片运用了各种剪辑暗示，但是都掩盖不住中心论点的苍白无力，下面就来看看导演是多么奇葩。  
牵强附会，含沙射影；
本片开始介绍了希拉里大选当天半场开香槟，然后就是介绍trump竞选期间故意让媒体等待，然后就是介绍各个在节目上倾向trump的人被 accused。  这里的 sexual predator是自己打上去的，也就是这些人都是被一些女的跳出来accused，当然告上法庭是没有的如果有导演早就大字打上来了。然而导演在这里就是想暗示trump是个sexual predator。接着就是各种trump在公开场合跟他女儿的互动暗示他乱伦。  再来就是“黑水事件了”，这里的主人公是密歇根州长rick snyder，然后这里说他跟trump是老交情，至于是如何老交情，这里并没有交代。中间穿插一段R党初选，都是trump跟其他候选人言语争锋。 
总结：1，电视上倾向trump的主持人被指控性骚扰；2，trump跟她女儿上节目等公开场合亲密接触；3，一个R党州长卷入“黑水事件”。   
我们可以看到，丑闻州长跟trump 是什么关系片中只是一句话带过，然后就是描述整个水资源事件，整个事情跟trump有多少关系都是未知的。可谓是找不到黑点强行拉关系了。
缺乏常识，颠倒黑白； 
影片接下来列出了一堆“调查”显示大部分美国人都是左翼（支持环保，大麻合法化，全民健保，禁止枪支之类的），出处是没有的。然后开始攻击选举人制度，认为应该由普选票来决定。  
这里就基本上是意识错乱了。首先如果真的有这么大比例人支持左翼的话，那么总统大选先不管，这么多人支持的话两院是会有大量左翼议员的，他们占绝对多数是可以通过议案的，可事实有吗？没有！！  
重头戏来了，准备抬出来左派的大救星---桑德斯！！！这里突然间又插了一段“黑水事件”后续的抗议，接着引出来左派另一个大救星__AOC。接着叙述D党内部支持建制派反对这些激进左翼。然后突然间又插进来一个教师抗议薪水事件，导演有病是吧你不能一件件事讲清楚了再讲下一件？
意识错乱，我都不知道如何表达；  
后半部分是一个校园枪击事件。可是这个事件是trump当选后才发生的呀。全美未成年学生举行抗议活动。离谱的事情来了，这里又又又插了一段“黑水事件”的后续，后续是奥巴马到访，然后表演了一下只碰下嘴唇的喝水，居民（大部分是黑人）表示很失望。后面还有军队在发生水事件的城市演习。接着是trump当选后造访。后面二十分钟就是播放纳粹跟trump一些政策剪影（总共几十秒的新闻片段剪影）的对比。  

看到这里我们会发现什么，就是本片先不说观点如何，这影片节奏都是七零八碎的，逻辑联系几乎没有。影片中叙述的事件有“水污染事件”“教师抗议事件”“学生抗议枪击事件”“城市演习事件”其中教师抗议事件是完全跟本片没有任何联系的，甚至找不到一个角度来黑trump；“城市演习事件”也是如此。“学生抗议枪击事件”是发生在trump当选后的事情，而“水污染事件”是一个州长的事情，trump跟州长什么关系本片只有一句话带过？ 
原本我期待看到的是，trump如何参选，如何在党内初选中击败对手，他的政策是如何，而本片统统没有提到，唯一提到的就是一个几十秒说希拉里没有亲自前去拉票而trump亲自下去拉票。通篇都是桑德斯，AOC之流，这跟trump当选有啥关系？从这里我们就可以看出来导演连基本素养都是没有，只不过想借当选宣传一下自己的思想，一句话，本片当作宣传片都是不合格的

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Benjamin</作者>
<标题>金融垄断资本主义</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-15 11:42:04</时间>
<影评>

在国仁全球大学堂系列视频中，卢麒元老师提供了很多对于东西方，中国，美国分别面临的发展问题，以及该怎么解决的看法。我知识面不够，当时看了听了并不能生动理解。却没想到，卢老师的很多论述，观点，在麦克莫尔的这部纪录片里面都一一得到了印证。
先说最明显的，就是川普上台后使用“纵切”的手法制造不同群体间的对立情绪，以达到围魏救赵，将民众注意力从主要矛盾中转移走的目的。在这一点上麦克莫尔的观点显然更为悲观。于被人称赞很多的那段希特勒演讲画面配上特朗普讲话音轨的剪辑中体现得最为突出。麦克莫尔的推理中，群体分裂、对立直接引向了独裁统治，而不仅仅是中央集权。
然后就是特朗普上台当总统的局面，恰恰说明了美国政治体制的问题由来已久，冰冻三尺非一日之寒。形成特朗普现象的美式金融垄断资本主义已经不可救药，数十年的腐败，compromise式搪塞，不可能通过选举希拉里，拜登这种老牌政客当总统来解决。特朗普的高支持率显示的是一种来自工薪阶层，普通民众的病急乱投医似的无奈之举，这实际上加速了美国梦的衰落，在任何意义上都称不上解决方案。而无论是党内的(桑德斯)，还是党外的(占领华尔街和一系列游行集会运动)对于破局之法的思考和尝试，在2020大选，拜登上岸之后统统宣告失败。影片1：07：34处那位年轻的女性民主党候选人定义了“选举疯”(不知道英文原文是什么，字幕翻译如是)，试图一再选出一样的人当总统的同时，期待国家越来越好，这显然是一个无比矛盾的行为模式。
最后是一点预言，我们和美国一样面临着路线选择问题。卢老师给出的节点是2030年，如果在这之前如果美国不能矫正自己的政治组织问题，施政路线问题，获得一位真正关注民众利益而不是企业，大资本家利益，同时拥有充分行政能力的总统的话，面临的将是前所未有的经济危机风险甚至是国家分裂风险。卢老师悲观地说看不到美国的希望。但我想也许希望就在片中最后那一群真诚，热血，为了禁枪运动切实付出，不求个人利益的年轻人身上。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Fahrenheit</作者>
<标题>米高摩亞與特朗普不同的美國優先 (America First) — 從《華氏119》回顧30年前的《大亨與我》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-15 17:31:40</时间>
<影评>

米高摩亞(Michael Moore)的政治紀錄片充滿個人特色，他永遠由自己的角度出發，直接批評人與事，而且不少也跟他的出生地 — 密歇根州小鎮 (Flint)有關。他自稱無黨派，曾高調出席過民主、共和兩大黨的集會，但從政治主張上，他似乎更貼近民主黨，所以有人把他標籤為民主黨的一份子。
2004年的《華氏911》(Fahrenheit 9/11)狠批時任總統 — 共和黨的喬治布殊；其新作《華氏119》(Fahrenheit 11/9)給人的第一印象是批評另一位共和黨員—現任總統特朗普(Donald Trump)。不過，其實這紀錄片要批評主角並不是特朗普，而是整個美國民主黨的內部問題。
雖然米高摩亞對特朗普的恨不及其對布殊家族般強烈，但在《華氏119》中他將特朗普與希特拉作比較，則可見他多恐懼特朗普的管治。《華氏119》中特朗普談及他看過《大亨與我》(Roger &amp; Me)而且十分欣賞，我相信這是真的，不是客套說話，我甚至認為，特朗普重點推行的「美國優先」政策或多或少有受到《大亨與我》一片啟發。

1989年的《大亨與我》講述的是在1986年，通用汽車CEO Roger Smith決定在Flint大規模裁員的故事。在這個人口不多的小鎮，有近一半人口在通用汽車工廠工作，但通用汽車當年把十三座工廠關閉，再在墨西哥開設同樣數量的新工廠，以降低成本增加利潤。
當年米高摩亞在電影中的目標是找出Roger Smith，並帶他前往Flint走一個圈，讓他看看自己的決定讓小鎮如何由繁榮走向滅亡，甚至被評為全美最不宜居地方。
從事件取態上，米高摩亞因對自己出生地的關愛，而且墨西哥人搶走了身邊人的工作，而產生了反通用汽車移設工廠的「美國優先」立場。「美國優先」一向是特朗普主要政策之一，但導演卻一向反共和黨反特朗普。一個被視為民主黨的人「同意」共和黨的政策，所以後來有人批評他是自相矛盾的左膠，反映出荷李活名人的立場和行動不相稱，共和黨的麥凱恩曾公開說米高摩亞是一個偽君子；亦有人讚賞他關愛社區、政治立場上對事不對人。
要如何評價事件是閣下的事。但從商業社會的角度而言，大規劃裁員並不涉及道德行為。公司的「天職」是賺錢和向投資者交代，若果移設工廠時給予足夠的遺散費，其實已盡了相當的責任。若果移設工廠令小區經濟一彈不起，更應批評的是當地政府無能，而且經濟活動規劃太過單一，令小區過度依賴單一機構。
與特朗普主張的「美國優先」相同的是他主張保留工作於美國本土，但他那種「美國優先」某程度上是這種從個人和家庭角度出發，而非從國家整體利益思考，他只是想自己身邊人能夠保著在工廠的工作，所以本質上可說是有一絲不同。
另一方面，在美國退出巴黎協定期間，米高摩亞曾在推特(Twitter)批評過特朗普的美國優先政策，簡短撰文「America First! Earth Last! #ParisClimateAccord」暗指特朗普的「美國優先」令地球陷入危機，從這裡我們可以看到特朗普的「美國優先」完全是以國家為本位，沒有全球化的意識，是一種「國家中心主義」；而米高摩亞的是更個人，但又更全球的思考模式。
這個思考模式矛盾嗎？不一定，但這絕對存著漏洞。所謂「修身齊家治國平天下」，若忽略當中的層遞關係，只著重「修身齊家平天下」，忽略自己國家本身的利益，這個關係就會形成一真空，最終其實對國家和天下都不利。但特朗普這種「修身齊家治國」不「平天下」的思考模式在全球化底下又到底能否維繫？這就要靠我們繼續長時間的觀察了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jeni2011</作者>
<标题>片源和字幕下载</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-15 22:40:40</时间>
<影评>

片源：http://www.ccvnn.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tidpids=4152220&amp;tid=48638&amp;highlight=Pid
字幕：http://www.zimuku.la/detail/117161.html
本人自己翻译的，有错误请谅解

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花花果赖</作者>
<标题>川普是问题的产物，不是问题的代表</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-24 12:09:14</时间>
<影评>

好久没有写这么长的影评了。说实话 开始只是为了看看flint water crisis，毕竟学的专业对于这个问题探讨了快一整个学期。我只是知道有政治阴谋，却没想到纪录片里揭露了这么多实锤重锤。而且还间接导致了川普的直接当选总统。片子很好，应该说没有被审核还能上映应该是很厉害了。当然国内就别谈了。应该说麦克默尔把他的政治理念完全展示给我们了。有很多问题都有谈到，包括种族歧视，同性恋，禁枪（校园枪击案），低收入人群，难民（骨肉分离），还间接影射了他对女儿的“爱”，以及他和希特勒的“不同”等等等等问题。通过很多新闻混剪和真实采访，我能感受到它对于美国民主整体系统的担忧。应该说他想痛骂的不是川普，而是整个系统。里面有很感人的演讲演说，以及令人害怕的美军演习（就在居民区附近，没有人通知）。里面有让人振奋的集体罢工，也有令人胆寒的校园枪击实录。当然，对于flint的问题我又有了新的认识。总而言之，在我的观念里，它是一部好的纪录片。当然，仅代表个人观点。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Echo</作者>
<标题>。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-04 01:24:09</时间>
<影评>
</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Romulus</作者>
<标题>烂片，差评，不愧IMDb上6分都不到</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-09-28 12:57:05</时间>
<影评>

我不知道为什么豆瓣评价这么高，但我觉得有一些戏谑调侃的感觉，真相是这部电影在美国是扑街的，我一个人看完了整场电影，一天也最多就两场，要知道现在刚上映一周不到。童鞋们最好不要花冤枉钱。Michael Moore这个导演是个好导演，他指导过Bush的纪录片曾经是当时最火的纪录片，但大概是过时了或者是被意识形态冲昏头脑，才会这样颜色分明的抨击特朗普。先说明我不是川普粉，但把川普一条一条和希特勒墨索里尼对比是不是有点过分了，民粹主义和法西斯还是差距颇大。从对特朗普的个人生活抨击开始，到通俄门，到他剪除党内政敌，目前为止很少被证实都止为谣言。后来到他的羽翼密歇根州长无视水污染，这也与川普无关。接着就开始反思为什么民主党会输，为什么种族主义民族主义“make America white again”, “American dream is dead”大行其道。最后匆匆结尾。开头十分惊艳，川普的蜡像生产线，错误的预测，疯狂的人群，真的引人入胜，正如预告片大幅渲染的那一段，后面我几乎睡着，后一半一直在天马行空。听人一朝劝，这部电影没啥意义，只有浓浓的民主党味道，自由主义的味道，早就偏离了纪录片的宗旨，而且看着川普那张嚣张的脸折磨两小时也很难不会觉得恶心！

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>