<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>七武士 七人の侍</电影名>
<年份>1954</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2215886505.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 志村乔 / 津岛惠子 / 岛崎雪子 / 藤原釜足 / 加东大介 / 木村功 / 千秋实 / 宫口精二 / 小杉义男 / 左卜全 / 稻叶义男 / 土屋嘉男 / 高堂国典 / 东野英治郎 / 上田吉二郎 / 多多良纯 / 渡边笃 / 小川虎之助 / 山形勋 / 上山草人 / 清水元 / 高木新平 / 大友伸 / 高原骏雄 / 稻垣三郎 / 堺左千夫 / 千石规子 / 本间文子 / 大久保正信 / 伊藤实 / 大村千吉 / 广濑正一 / 宇野晃司 / 谷晃 / 中岛春雄 / 清水美恵 / 熊谷卓三 / 夏木顺平 / 岩本弘司 / 堤康久 / 马野都留子 / 森今日子 / 加藤武 / 仲代达矢 / 宇津井健 / 山本廉</演员>
<简介>日本战国时代，一小山村面临着山贼的威胁，为了保护秋天的收成，村中长老决定让去请武士来保护村子安全，但只能拿出的报酬是一天三顿的白米饭。在城里，他们遭到了武士白眼甚至被打。直到勘兵卫（志村乔饰）的出现，他现今已沦为浪人，几经考虑最后答应了。他对农民说至少需要七名武士，于是久藏（宫口精二饰）、胜四郎（木村功饰）、五郎（稻叶义男饰）、七郎（加东大介饰）、平八（千秋实饰）和菊千代（三船敏郎饰）等六人也加入了队伍，七个人肩负保卫村子的任务。
                                    
                                　　整个防御准备的过程中，武士与农民间发生许多摩擦也闹出不少笑话。而在一次偷袭行动中，有武士为救农民被火枪打死，很快山贼的反扑随之而来，一场恶战即将开始。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>谷之雨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-14 17:21:03</时间>
<影评>
        身处乱世，最难的是坚持，操守不堕，心火不熄。


对于大多数普通如我，只想居家乐业的人，这句话不免显得骄矜和大而无当，但对于战国时代的日本武士，这种坚持却是每天必须面对的心灵操练，无法回避的立身根本：坚持还是放弃，清贫还是富贵，切腹还是苟生？


镜头里，是破败的城市，荒芜的乡村，面带菜色的稚子，心如枯木的老人，是硝烟不熄，群寇横行，泥泞坎坷的路上，来来往往着沉默而骄傲的带刀人，往日荣光焕发的脸满是憔悴之色，饥肠辘辘，脚步虚浮。那是个不需要武士的时代，人们只看见刀，而不见刀后的人，于是有人依附城主，在反复的争夺、无尽的杀戮中博取功名，有人自视甚高，骄傲地保护自己的刀，听不见笙歌，也不闻呻吟。有人沦为寇贼，有人颠沛流离。


就是在这样的凋敝和荒凉中，走来了黑泽明的七个武士。


五十年前的《七武士》，早已被一代代的名家后学奉为经典，无论主旨、人物、摄影、故事，还是武打、场面，无一不显示出大师的气派。单是七个武士的出场，就精彩无比，深藏玄机，让人看见几个个性鲜明的真武士，也隐约听见黑泽明亦敬亦憾的叹息。


勘兵卫代表了黑泽明的武士理想，武艺高强，足智多谋，谦逊稳重，当农民请他保护村庄时，他本可以做出更理性的选择，但他答应了，因为他“不会糟蹋这碗白饭”。对于一个早已厌倦战争，明知这一战不仅无功无名而且还会送命的人，他的平静和坦然，如果用一句老话来形容，那就是“侠之大者”。


和勘兵卫一样以微笑回应死亡的还有七郎次。身经百战的武士，立马横刀勘破生死，竟然甘心做个小贩，挑个货担笑吟吟地走街串巷，他不仅意喻忠诚，也有一颗更为接近大地的平常心。


五郎兵卫一眼即看穿了勘兵卫试探的把戏，他的睿智和经验却不意味着世故油滑：“我接受的原因，主要还是你的个性吸引了我。也许人生最深的友谊，常常因为偶然的机缘而起吧。”多么令人怀念的时代，为一个初识的朋友而甘愿赴死亡之约！


初见平八，似乎是个矛盾的人，他可以坦率承认自己之所以在战场上得以保命，只因为面临强敌时经常就先溜了，五郎兵卫问他有没有兴趣去杀三十个土匪时，他却立刻提刀，欣然前往。


久藏代表着武功的最高境界，是我们在传说中知道的那种以身求道、心剑合一的剑士，他也像传说中的西门吹雪面冷心热，千金一诺，十步一人。


胜四郎是武士们的未来，也是黑泽明的未来，虽然在别人眼里他只算得半个武士，可他的执著、热情、新鲜的生命力，总是让人欣慰，经此一役，武士的精神必将不会中辍。


菊千代是最为特殊的一个，从他大大咧咧、毫无仪态地出现，到怒目金刚般倒下，其他的武士和村人或许都没有把他当作一个真正的武士，的确，他的身份本来就值得怀疑，可黑泽明显然在借他说着一句古龙风格的谶语：什么是侠？是心，不是剑！


黑泽明并没有刻意美化这些武士，他们也曾犹疑算计过。他们答应了村人的请托，与其说是为了几顿白饭，莫如说是因为同情，因为武士骄傲的责任感。他们去保护村民，而态度仍然是高高在上的，不屑的，意识中仍是等级森然，他们不会承认武士的使命是为了那些“贱民”。


也许村民的确令人不齿，吝啬，虚伪，自私，势利，菊千代让他们认识了农民的本性，同时也撕裂了他们内心赖以自傲的信念，农民那些被他们看不起的求生意识和行为，正是拜只知争名夺利、打打杀杀的武士所赐，最终武士也如常人，救人危困，又有多大程度纯然出于侠义之心？纵然荣华富贵，衣锦还乡，到头来，仍逃不脱血溅五步、荒冢几堆、无人哀泣的宿命结局。所以，战斗结束，对着几座插剑的新坟，勘兵卫会说：“我们又失败了，那些农民才是胜利者。武士就像风，从大地上漫卷而过，那些农民始终和大地在一起，永远地活下去。”


武士拼死相搏，故事的终局却连他们安身立命的信条都给颠覆了，黑泽明这一刀实在是够狠，就是这种狠劲，给我们看见人性的真实和历史的严酷，这电影才不仅仅作为一部出色的武打片而被人们记住。


电影中有一个特别的片段，张力十足的情节突然舒缓下来，众人团坐于夜店，勘兵卫对胜四郎说：“我也像你一样年轻过，磨练自己，拼杀疆场，建立丰功伟业，将来成为城主。但是不知不觉头发已成灰白，而光阴飞逝，双亲与好友，都逐一去世……”那一刻，武士们悲壮无奈的宿命，会借着夜色掩护，悄悄袭来，让人心里为之一震。


在与土匪、与农民、与自己的战斗中，命运之门一点一点敞开，人性的角力，生命的感慨，对于厚重广袤的大地和含辛茹苦的历史来说，生命是那样执著坚忍，又是那样不足一晒，大地上的万物生灵春风吹又生，甚至连农民也不算什么了。我们却不会因此对生命失去尊重，反而对拼死的武士和自私的农民更为肃然。


这就是黑泽明的不凡处。他的生命慨叹不同于沟口建二宿命的虚无，而是如青禾般的生生不息。如果不是以民族主义的眼光去挑剔黑泽明，就会看到他表达的是一种超越文化、国度和种族界限的生命观，悲壮激烈，豁达从容，人性的光荣与卑劣，迷惘与梦想。这样，我们就能理解他在晚年会有童趣四溢的《袅袅夕阳情》，以及《八月狂想曲》中那个举着破伞在暴风雨中艰难前行的婆婆，她其实是黑泽明本人，扛着一面猎猎迎风的大旗，纵然那可能是一柄破伞，面对的可能是虚妄的风车巨阵。


所以，我明白，电影的结尾，像开始时那样，剩下的三个武士注定要永远走在路上，他们只能是浪人，做个平凡的赤脚英雄，有些骄傲，有些迷惘，寂寞无边，厌倦如大地上的青草在内心蔓延无已。
      </影评>
<有用数>2746</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>enty</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-25 12:41:51</时间>
<影评>
        （一）七武士——他们的将来就是没有将来


如同七武士的领袖勘兵卫所说，他们帮助农民对抗山贼，没有任何名利。当然更不是为了“期间吃饭管饱”。除了菊千代这个冒牌武士是因为他是农民的儿子参与战斗以外，其他人只是单纯为了对武士道的信仰以及对农民的同情。他们用生命捍卫着武士刀的荣誉，在电影表现的年代里，他们是正在趋于没落的一群人，他们是武士道最后理想的坚持者。


勘兵卫对胜四郎说：“年轻的时候我也和你一样，你想锻炼武艺，然后上阵打仗，最后成为一城一地的领主，可是就这么想着想着，你的头发也就白了。父母亲已经不在了，自己也没有块可供长眠的土地。”


这就是武士后来的命运。这就是每一个没有理想的时代，给与理想主义者最大的嘲讽。


在电影里那个时代，武士道正在逐渐被人遗忘，有的武士连饭都未必能吃上。在火枪逐渐取代武士刀的时候，冷兵器时代流传下来高傲而孤独的理想，已经显得过时，而他们依然在无谓地坚持着。他们像风一样离开了生养他们的土地和农民，而去追寻天下大义，显得如此飘逸，却又如此飘渺。


时代无情地抛弃他们，他们也在以节气和理想背离时代。


所以，为什么农民不要自己的女儿志乃和武士胜四郎在一起？因为，武士没有未来。他们选择了做武士，就等于选择了这个没有未来的未来。


（二）农民——他们的眼前就只有眼前


电影中农民儿子出身的“武士”菊千代这样说到：


世上没有比农民更坏的家伙了，他们会说自己没有米，没有麦子，一口咬定，什么也没有，可是他们就有，什么都有！……一本正经的面孔，一个劲地低头行礼，可是净撒谎！哪里有打仗，他们马上做竹扎枪，准备捅死打败仗的武士们……他们吝啬而且狡猾，又是软骨头，心眼坏，愚蠢，残忍。


这就是“人民大众”。


看见武士不屑，警报一响马上就“武士大人快救救我们吧”。听见山贼就发抖，而武士们捉回一个山贼以后，马上围上去对其殴打甚至杀死——这是不是很像我们现实生活中，警察追小偷的时候没有一个人帮忙拦截，而捉住小偷以后，马上每个人上去踩一脚？


第一个死去的武士是被他们要保护的农民间接害死的，这简直就是对“人民的英雄往往死于人民手中”的日本电影版诠释。


而菊千代同样说了：是谁把他们变得如此小气无能的？是武士。……你说老百姓该做什么好啊，他们有什么办法？


一个时代如果产生了许多可悲而可鄙的人，那么这个时代也是可悲而可鄙的。


最后山贼全部被杀光了，农民们在田里唱歌跳舞，欢庆着属于“他们的”胜利。完全忘记了站在远方的三个幸存的武士，以及四把插在新坟上的武士刀。而农民的姑娘，也不再对年轻的武士眉来眼去。


他们胜利了，他们又恢复了以前的生活——甚至更加幸福了。他们不再需要武士。


可是，以后如果再有山贼呢？


（三）风雨，火枪——他们打败了武士


这部影片一个象征是风。“武士啊……就象风一样，不过是从这大地上吹拂漫卷，一扫而过……大地，是永远不动的……那些农民始终和大地在一起，永远活下去！”


他们只是吹过，他们把旗帜和沙尘扬起。只是过后，再也没人记得。


风和雨出现在电影里许多地方，也代表着宿命的不可抗拒、时代变迁的不可逆转。


另一个象征是火枪。四个武士都是死于火枪之下。在几百米开外就能杀人的热兵器面前，刀剑已经远远地被时代所抛在了后面，即使是武士们自己，也不得不去抢夺敌人的火枪为己所用。


火枪是时代前进的标志。在蛮横霸道，百步穿杨如轻而易举的火枪面前，唯美古典的武士道显得如此脆弱。在时代令高贵的古典英雄主义消亡的时候，任何人都无法停止历史的车轮。想要坚持的七个武士，有四个已经被历史和宿命的车轮无情地碾过。剩下三个，看着他们保护的农民恢复了日常的生活，自己却不再被记起，说道：

“我们终于又活了下来。”


那么下次呢？


影片的最后，勘兵卫说：“胜利的，不是我们，而是农民。”


是的，在任何时候，武士和英雄们，都不会是胜利者。


打败七个武士的，不是山贼，不是农民，也不是火枪。而是无奈的时代和宿命。
      </影评>
<有用数>2125</有用数>
<没用数>110</没用数>
</review>
<review>
<作者>私享史</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-10 16:48:33</时间>
<影评>
        我最先看的是《七武士》的剧本，当时就被剧本给征服了，因为光是剧本就已经把十多个主要角色塑造得特征鲜明栩栩如生，于是就找来了碟看。我记得是在一个凌晨看的碟，把我看得那个嗨呀，从来没看过这么拍法的古装动作片呀！


为什么它给人一种耳目一新的感觉？有经验的影迷从画面已经可以看出端倪，就是大量的全景、远景、中近景和特写镜头的频繁切换。对黑泽明有些了解的影迷也可能还会知道，本片开创了黑泽明式的“多机位摄影”手法。


我这里是要从技术上进一步阐明。让人嗨的原因不仅仅是频繁切换，频繁切换固然比长镜头或者全景镜头这样的单一手法要更有感觉，但是没有相当的功力，频繁切换很有可能变得一片混乱，观众压根就看不清谁在打谁。要说现在很多华语动作片就有这样的毛病，看着场面很刺激，观众心里一头雾水。更何况是在那个技术水平不高的时代，很多导演，即使是大导演，遇到这样的场面一般也会选择保守的单一手法。


为什么《七武士》在频繁切换的同时观众看得也清清楚楚明明白白？这首先得益于“多机位摄影”，更重要的是，黑泽明在剪辑的时候耍了手段！比如同样是一个落马的动作，黑泽明用三个机位来切，剪的时候保持前后两个镜头在时间上存在一定的重合。也就是说，一个两秒钟的动作，他切三次并非还是两秒，而是三秒甚至更多，这样就把一个本来可能看不清的场景给巧妙地分解了。高！实在是高！《七武士》最后在烂泥中的打戏之所以经典甚至不可逾越，这个手段起了很大的作用。本片的动作其实一点不花哨，花就花在了技巧上！也就是技巧成就了黑泽明写实主义风格的动作片拍摄手法的成功。


说到“多机位摄影”，特别提到的是，黑泽明总是把给人物做特写的那个摄影机放在远离演员的地方。这样，演员就不可能对着镜头来表演，他甚至不知道给他打特写的那个摄影机在什么方位。那么，演员就只能豁出去了全身心地投入表演，不然，任何的松懈都会露出破绽。我想，这也是为什么《七武士》的演员表演给人感觉那么真实的缘故。其实“多机位摄影”也是被逼出来的，因为最后在烂泥地里的戏没法拿个摄影机凑到跟前去拍呀。


继续说本片的一些拍摄手法。比如开场不久勘兵卫杀贼那场戏，在贼倒地的时候，不仅用了上述剪辑的手法，更重要的是，还有慢镜头。贼倒地用的是慢镜头，而在同一场景的其它画面都是正常镜头，这样就形成的一种非常巧妙地对比。本片中多处单打场景都用了这一手法。


还有一场特别经典的戏，就是菊千代等四人夜袭山贼老窝那场戏。在和利吉被掳去的妻子对视的几分钟里，没有一句台词，但是演员到位的表演和分镜头已经表达了一切。特别是饰演妻子的岛崎雪子的几个神态变换，非常令人玩味。


然后说到剧本，小国英雄是黑泽明剧作者团队中的灵魂人物，本剧即可见其功力！我特别想说的是，中国电影出版社曾经出版的《黑泽明电影剧本选集》里的剧本结尾和影片是有一定出入的，所表达的含义也就存在区别。当然了，主旨是不变的，那就是农民（人民）是永远的胜者，武士阶层终究会消亡。虽然结尾那段戏不长，但它可挖掘的内涵很多很多。这就要联系到武士和武士道源远流长的历史甚至是日本的近现代史了。最后那个坟头的定格镜头尤其值得揣摩。


最后说点儿好玩的。就是本片的原声音乐，早坂文雄的作品。黑泽明对音乐的要求也是相当高的。本片里的那段给人留下最深印象的主题音乐是在废纸篓里捡回来的！当时，早坂为此写了厚厚的一摞配乐，然后用钢琴一首一首的弹给黑泽听，全部被否定了。这时，早坂从废纸篓里翻出了已经被撕掉的一叠谱子，粘好，音乐起，黑泽说，就是它了！


突然想起来了一个八卦，有个山贼戴的那顶头盔可是国宝！本片的服装和发式都相当考究，请的都是高人来设计的。对了，那些都是假发。其实我上次看《影子武士》的时候就看出来了，演员的头发都是蒙头套，可能黑白片里比较不容易看出来。


（以上文字主要根据CC版《七武士》花絮碟所收录的相关访谈内容整理而成，未核对，可能存在出入。）
      </影评>
<有用数>815</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>草々</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-28 19:08:52</时间>
<影评>
            幕后八卦琐记。（一篇旧文，截头去尾，废物利用）


    一九九一年《七武士》新修版公映，《文艺春秋》杂志刊登了黑泽明与山田洋次导演以及作家井上厦的鼎谈记录。山田洋次回顾自己当年在东京涩谷的电影院观看《七武士》的情形。电影院的座位在战时被拆去尚未恢复，山田就在拥挤的人丛中伸着脖子看完这部长达三小时的电影。井上因无钱交纳大学学费，当时正辍学在东北老家打工，他在盛冈市的电影院里观赏了这部“全新概念”的时代剧，并为之震撼不已。


    如井上厦所言，这是一部常看常新的电影。妙趣横生的情节和值得回味的对白数不胜数，一闪而过的细节，甚至只有一个镜头的配角，在知晓了幕后的故事之后再来看，都有了不一样的含义。


     ——乱世中的一座小山村为抵御强盗的烧杀抢掠，全村商议决定去雇几个武士来保护村庄。村人到城里寻找合适人选，东奔西跑，以“白米饭管饱”为条件，凑足了七个浪人武士。其中包括冒充武士的农民菊千代（三船敏郎），以及尚未出师的毛头小子胜四郎（木村功）。其余五人也各有故事。领头的勘兵卫（志村乔）是总吃败仗的幸存者，他的随从七郎次（扮演者是在小津和成濑电影中也时常出现的万能配角加东大介），还有兵法能人五郎兵卫（稻叶义男）、冷面热心的孤独剑客久藏（宫口精二），幽默豁达的平八（千秋实）。他们在堪兵卫的指挥下，带领村民与四十个强盗奋战三天，终于将敌人尽数消灭。七武士也付出四条性命的代价。用堪兵卫的话来说就是：“胜利不是武士，而是众位农民。”


    《七武士》从主演到龙套，任用的都是实力派。七名武士的演员均为黑泽明电影的常客。村人一方的阵容也毫不逊色。隐居水车小屋的长老（高堂国典）；妻子被盗贼掠去，满腔仇恨的利吉（土屋嘉男）；胆小怕事的与平（左卜全）；还有自私自利，一心保护女儿的万造（藤原釜足）。都是当时日本电影界不可缺少的名优。连出场只有几分钟的琵琶艺人（上山草人，曾以Sojin的艺名活跃于默片时代的好莱坞）、在客栈兜售馒头的小贩（渡边笃，他是北野武最敬佩的演员之一）、还有那个被堪兵卫一剑击毙的盗贼（东野英治郎）扮演者都是当时家喻户晓的名角。而多年后代替三船敏郎担任黑泽电影第一男主角的仲代达矢此时才二十三岁，他扮演的浪人只有一个一晃而过的镜头。（三谷幸喜在《我家的历史》中再现了仲代到《七武士》剧组试镜的场面）


    第一次看《七武士》，眼光总是不由得被上窜下跳的菊千代所吸引。据说三船敏郎扮演的角色中，菊千代的性格最为贴近他本人的性格。黑泽明对三船在《七武士》中的演技赞不绝口。有一出流泪的镜头，三船请示导演：“我可以边哭边流鼻涕吗？”导演同意了，因为这样更显其农民本色。于是摄影机一开，三船果真一边哭一边流下浓浓的鼻涕，令众人叹为观止。可惜这个镜头最后还是被剪掉了。还有菊千代到河中捕鱼充饥的一场戏，也是三船自己想的点子。那鱼是事先藏在兜裆布里，趁着身子潜在河水里的时候悄悄掏出来，做出刚刚捉到的样子。看了太多的幕后传闻，再看这场戏，会发现细节部分有点穿帮。


    志村乔扮演的勘兵卫尤其耐人寻味。他的好，需要慢慢体会。一个打过无数败仗，却阴差阳错地幸存下来的老者，面部表情不严自威，目光却总是那么温润。黑泽明还在构思剧本的阶段就已将这个角色划归了志村乔。也许只有他，才能把这个慈爱与威严融于一身的武士形象体现得如此妥帖。此前志村乔担纲主演的是《生之欲》，扮演一个身患绝症的公务员，两相对照，其演技更令人赞叹。


    左卜全也是独具魅力的性格演员。那个懦弱而与世无争的与平最后在混战中死于匪贼剑下，临死前哀叹：“我只在旁边看着，为什么会这样？……”（自古以来围观者的下场？）


    武士中最年少的胜四郎，在紧凑的故事情节中，还见缝插针地谈了一场恋爱。据扮演农民利吉的土屋嘉男回忆，刚到剧组时，土屋不解木村为何总是恨恨地盯着自己。打听后才知，自己的角色原先属于木村。木村并不中意胜四郎这个类似小白脸的角色。然而他非常胜任地扮演了这个纯情正直的年轻武士。木村当时已年过三十，比土屋嘉男还要年长许多。用黑泽明的话来说，胜四郎的假发套只有木村功才戴得漂亮。拍片之余，剧组曾经做过试验，把胜四郎的发套分别在中井朝一、野上照代以及黑泽明的脑袋上一一试过，结果是三人滑稽不堪的形象把在场的人全都笑翻了。


    津岛惠子扮演与胜四郎相爱，却苦于身份悬殊的农家女志乃。之前看过几部津岛惠子的电影，一直觉得她的相貌在同时代的众多美女中显得过于平庸，总是担任陪衬的角色。但《七武士》里的志乃却是那么丰满诱人，散发着野性的魅力。这大概要归功于黑泽明独有的摄影手法。志乃直视恋人的灼热眼光，是用好几面镜子把光线反射到她眼中才拍出的效果。这是黑泽剧组自《罗生门》以来的独门秘技。津岛为此把眼睛都灼伤了。


    还有孤独的剑客久藏，兵法达人五郎兵卫，开朗诙谐的平八，甚至那个摇摇晃晃地举着锄头要给家人报仇的老太太，都有着说不尽的幕后故事。


     这些影片中的人和事，都是黑泽明作品不可缺少的组成部分。而作品背后的有名和无名的工作人员之于电影大师黑泽明，同样也是不可忽视的存在。


    《电影旬报》的一本黑泽明特集中，有一帧黑泽剧组的合影。时间大概是在拍摄《七武士》期间。照片上，我认得出的，有导演黑泽明、摄影中井朝一、副导演堀川弘通以及场记野上照代。黑泽明那时候四十刚出头的样子，头戴登山帽，站在两台摄影机之间，歪头仰望着左上方——那时他还没有戴上那副招牌墨镜。年轻的野上照代站在他身前，表情严肃，和导演望着同一个方向，怀里还抱着一堆大小不一的本子。虽然时间已经过去近六十年，这张照片依然散发着一种热烈而融洽的气氛，黑泽明的脸上丝毫没有传说中的“电影天皇”的暴戾，这位“一将功成万骨枯”的电影大师，面含微笑，淡然站在大伙儿中间。那是黑泽电影如日中天的黄金时代。
      </影评>
<有用数>488</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>此去经年</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-27 19:16:44</时间>
<影评>
        　　前几天和朋友聊起电影，朋友说，大凡电影大师都视女性为神，都深爱女人，我颇以为然。朋友又说，唯独黑泽明，其电影中女性一向隐没不现，因此，黑泽明是绝对忽视女性的。我诺诺，却心存疑虑。


　　回家仍在思考这个问题，手边正有一部《七武士》，情节早忘，拿来再看。此番却看出了些问题。


　　《七武士》正如黑泽明的其他电影一般，女性基本不属于重点描述的对象。整部电影，被作为情节一部分叙述的，总共四位女性，加起来也没有多少女性。但是仔细看黑泽明是如何描述她们的：


　　老奶奶，仅出场两次，一次是被武士们发现饥寒交迫于破窑，家人皆被匪人所害的老奶奶说，“还是让我快死了吧，免得受这人士的苦”，转而到第二次，一土匪被困村中心场地，老奶奶颤巍巍举着竹标径直朝其走去，神色凛然。


　　利吉妻子，仅出现一场，两个镜头。一个镜头是利吉偷偷点燃土匪老窝后，被土匪掠去凌辱的妻子从纱帐后第一个发现着火了，惊慌、沉吟转而清冷地一笑，默然看着火苗逐渐燃起，心理层次分明——呀，着火了……慢，烧死这些畜生不是很好吗……好，就这样与你们同归于尽吧。第二个镜头就在不久，妻子从山洞中逃出，突然看见丈夫，惊慌、羞愤，转身毅然投入火海。那转身间惊鸿一瞥的毅然决然虽短暂，却叫人印象深刻。


　　水房被土匪烧毁。勘兵卫和菊千代赶去救援，一母亲怀抱着婴儿踉跄走出，把孩子往菊千代手中一送便死过去了。勘兵卫感叹，“这需要多大的意志力啊”，此后，菊千代抑制不住内心痛楚，哭诉出了揭开其身世的最后一层薄纱——“我就是这个孩子呀，我也是这么被救出的呀”——这里是不是讲述了两个伟大母亲？


　　志乃，是四人中被正面描述最多的女性了。第一次出场，丰腴的背影，弯腰洗发的婀娜，抹胸下丰满白皙，一切都是女性符号显著的，转而被父亲逼剪头发后，尽管穿着男装，却依然有着喜欢采摘鲜花的女孩天性。及至与胜四郎逐渐发生恋情，志乃两次主动向胜四郎示爱，尤其是第二次，当得知次日恋人将要赴死，在胜四郎眼前第一次穿上了女性和服，主动献身于恋人。被父亲发现后又羞愧地掩面在泥水中痛哭。


　　请看，对这四位女性的描写，黑泽明是否算的毫不关心，随意处置呢？网上有人说黑泽明的女性大多“类男性化”，这说法本身有男性主义眼光之嫌。难道坚毅、勇敢、牺牲这些品性仅是男性的专利吗？而我认为，恰恰是黑泽明对这些女性的细心描述，展示了黑泽明心中女性的多侧面。更何况，这些品质中还包含着坚贞、母性等东方文化中对女性的一贯褒扬，一个向以男性为叙述主体的导演，其笔下偶尔闪现的女性恰恰最能体现他内心深处对女性的态度。而志乃的形象，更体现出，黑泽明不仅尊重女性，而且懂得女性。他让女性有水灵丰润的外形，有为恋情不顾一切的勇气，也有献身被发现后自然的羞愧，在那样的时代和环境，如此的反应才是最真实的。


　　走笔至此，我想起2002年曾经在探讨黑泽明另一部名著《罗生门》中（见拙作《从罗生门到性别电影》
http://duet-cello.blogbus.com/logs/5747393.html
），早就提到过黑泽明与女性的关系。在我看来，黑泽明尽管从来都是男性视角的导演（这一点我从来没有质疑过），但这并不意味着他不了解女性，不重视女性。相反，只有真正走入过女性内心的人，才拍的出毅然献身又羞愧难当的志乃，也才拍的出被强奸中的真砂的意乱神迷和之后的决绝刻毒。


　　黑泽明是男性视角的电影大师，黑泽明同时也是对日本女性有着深刻理解和足够尊重的电影导演。


</影评>
<有用数>263</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>羽陶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-28 00:14:05</时间>
<影评>
          一部能够做到商业性趣味和艺术性审美相统一的优秀黑白电影。黑泽明不但加入了好莱坞的审美趣味，而且更是用日本传统的武士精神吸引观众并深刻剖析了日本武士的悲剧命运----注定是一个失落受雇与人拼命的阶层。



         黑泽明不仅是一个优秀的导演，更是一个优秀的编剧者，他的著名的电影都是由他亲自编剧，故事性强，引人入胜，再加上他强有力的叙事能力和哲理性的艺术思维，更是在这部电影中显示出了他的电影才华。他的引人入胜在于片长达3个多小时却丝毫没有让观众感觉到它的冗长，而是欣赏完后有蕴味未绝的感觉，让人回味再三。



          本片表面上讲述了日本战国时代一帮穷苦农民雇佣武士保护自己的口粮的故事，其实质上是更深层的探讨战国日本武士的生存状态。武士作为日本的一个阶层，多数身附功夫，行侠仗义，高傲自尊自大，动不动就要不侮辱武士道精神而切腹自杀，行为极其极端。要么是让人佩服，要么是让人认为变态。从这一点看来，正是日本悲剧性的武士道精神才让日本人变的强大的。众所周知，日本是一个岛国，其本国资源严重匮乏，如果不自强，借助外民族的资源温饱问题就很难解决。日本民族就是在严重压力抑郁的生存环境下成长起来的，整个大合民族都体现着这种思想，这也是后来导致二战的重要原因。



         就像片名所叫的那样，影片塑造了七个性格不同的武士形象，每个角色都用几个特有镜头或事件来表达他们的性格特征,富于远见的勘兵卫，年轻幼稚、易动感情的胜四郎，农民出身、渴望挤进武士阶层的菊千代，剑术卓绝、专攻艺业的久藏，机智的五郎兵卫，热情乐天的平八以及沉静守序的勘兵卫的助手七郎次。其中勘兵卫和菊次郎的形象刻画的比较成功。勘兵卫谦逊睿智、乐于助人、阅历沧桑，口口声声说自己打了大半辈子仗却都是败仗，从故事的结局得知在他意识里所认为的“败仗”，也正是黑泽明想要表达的武士的悲剧命运，通过的勘兵卫招募武士这一事件可以形象的说明武士的在当时的生存状态，他们扶正祛邪甘愿做比他们地位卑微的农民阶层的保护神，消灭敌对势力，这也许就是武士阶层所存在的唯一目的。纵观日本历史，从日本战功时代一直到“二战”，他们发动战争以及支撑他们战争思想的无不与武士有关，事实上也就只有这一个阶层在前线去为国卖命，更确切的说是为武士道精神卖命。而在表现勘兵卫的性格和思想时，影片采用富于东方哲学韵味多种艺术隐喻式的镜头来表现他，比如在勘兵卫出场时救孩子所用的蒙太奇手法，更能从侧面表现出他个人性格特点。



        而菊次郎则是贯穿整个影片的娱乐部分，给人噱头，无论是从他开始的自傲自大，粗俗委琐的动作，还是后来假装山贼抢来火枪以及模仿农民操练等行为，无不给人以轻松，这与影片开头农民们为害怕山贼而吃不上饭的“日本式”歇斯底里的嚎叫争辩完全不同的。虽然他古怪，搞笑，粗鲁，害得其他七位总怕他会惹出什么乱子，但是他与农民沟通和与山贼作战中的作用是非常大的，农民出身的他自幼丧亲，更能懂得农民的苦衷（道出了武士刚去时农民因恐惧而藏起粮食和女孩的阶级代沟性），在战争中的他相当卖力，为的是让与他一起作战的武士们证实自己具备当武士的能力。

 那么从影片来看，武士的悲剧主要表现在哪里呢？



          一是为战争而捐躯，尤其是为了比他地位更低一级的农民而捐躯，尤其是战胜之后他们还在哀悼自己的同僚时农民却在高歌雀跃庆祝自己的胜利了。



         二是从武士阶层的独特性来看，他们只靠自己高超的武艺来受雇于人寄人篱下，而自己本身却没有一个真正的归宿。战争结束，他们失去工作，影片结尾正是一个很好的例子，勘兵卫道出他们的悲剧性存在：胜利的是农民，而不是他们，而损失的却是他们自己（来时七个人，而走时只剩下三个）。这之中也存在一种矛盾，如果战争持续，他们能发挥自己的作用，但是他们有可能战死，而战争结束却预示着他们要失去饭碗。这种矛盾让他们无法找到自己。



         三在胜四郎和志乃纯真的爱情上，也表现出志乃的父亲（农民阶级）武士们帮他保护住粮食后并没有对武士这个阶层产生感恩或英雄式的崇拜，不是高兴的高攀把女儿许给他，而是认为把女儿推到了火坑。最后他们无言的擦肩而过，这也让胜四郎这位年轻秀气的武士感到迷惑不解。



          黑泽明通过这部电影展示了一个深刻的隐喻：武士因他们的特殊生存状态，必将走向灭亡的趋势。它从产生就存在了一种自杀主义的方式生存，最后不得不回到自杀的归宿。影片“ 助人为乐”的主题背后隐藏了更大的“ 失败”与“ 自杀”的主题，这正是武士在现实行为中的结局。



</影评>
<有用数>231</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-22 10:37:33</时间>
<影评>

并不是复述故事，借着故事了解一下历史典故和社会格局。
1
黑泽明是世界公认的电影大师，而且是一位高产的大师，经典影片非常之多。50年代有《罗生门》和《七武士》，中期有《战国英豪》、《用心棒》等名片，到80年代又拍了《影子武士》和《乱》等几部史诗片。
黑泽明对我们中国的电影人有很大的影响。比如我们前面说过的一些影片，姜文的《鬼子来了》，在影调风格上就很接近《七武士》。张艺谋的《影》题材和《影子武士》相同，《英雄》在色彩和场面调度上很接近《乱》。陈凯歌在日本被誉为“中国的黑泽明”，前面讲过的《始皇帝暗杀》，在整体风格上接近黑泽明的电影。
有人学了他的形，有人学了他的神，但到目前为止，中国电影界还没有出现一位，像黑泽明那样 神形兼备的大师。
现在比较火爆的游戏《荒野大镖客》，它的同名电影 也是改编自黑泽明的电影《用心棒》，日语就是保镖的意思。赛尔乔·莱昂内的镖客系列和往事系列，我前面都说过的。
那么，说黑泽明的电影 最难的就是选择，先说一说《七武士》，这是一部世界电影史上闪闪发光的经典之作。
由于影片年代比较久远，我们不能只局限于讲故事，必须要结合日本的历史和社会制度，才能看懂人物的一些动机和抉择。有些细节就先略过去，后续再专门找一些精彩桥段来分析。

2
故事发生在日本战国年间，约1587年，正是丰臣秀吉上位的是时候。当时呢，日本的内战已经打了一百多年，社会比较混乱，很多土匪山贼。
农民利吉所在的村庄，年年遭受山贼掠夺，他们想聘请武士对抗山贼保护村庄，但又出不起钱财，只能提供一日三餐米饭，所以寄希望于那些没饭吃的贫穷浪人。
这里呢 就要稍微了解一下当时日本的社会制度。日本的制度是从中国学习的，最上层是天皇和达官贵人，主要的阶层也是“士农工商”，最下层还有贱民。但和中国不同的地方是，中国的“士”多是文官，日本的“士”指的是侍者，就是保护某人的武士。
武士虽然也是贵族，但他们没有田产，只能靠俸禄生活，如果保护的城主被杀，或者自己被开除，就只能成为浪人。浪人要么重新找到一个主人，要么当保镖赚钱，就是“用心棒”，再不就是落草为寇，影片中村民要对付的山贼头目，肯定是曾经的武士。
利吉他们想找浪人帮他们对付山贼，但又没钱，当然是不会有人轻易为他们卖命。四个农民在城镇里游荡了几天，一无所获，正在争吵要不要放弃，却亲眼目睹了一个离奇事件。
有个强盗劫持了一个几岁的孩子，躲在谷仓里不出来，众人都不知道怎么办，请求路过的武士勘兵卫救救孩子，勘兵卫问明情况后答应了。
随后借了一个和尚的破袈裟，又让和尚帮他剃了头发，自己伪装成和尚给强盗送饭团，趁其不备冲进去杀了强盗，救出了小孩。
闯荡江湖的富家公子哥胜四郎，钦佩勘兵卫身手不凡又足智多谋，一心想要拜师学艺，一路尾随勘兵卫。
利吉也看到了希望，赶紧的跑上去跪求勘兵卫。面对这样一个不要可能完成的任务，勘兵卫显得很无奈，再三推辞，当听到几个流浪汉说，这帮农民为了找武士打山贼，自己只吃会得夜盲症的稗子，顿时起了恻隐之心，就答应了。
以勘兵卫的估算，最少需要七名武士，组织训练村民才能和山贼一战。然后和胜四郎一起招募几天，先后有4名武士加入。
五郎兵卫敬重勘兵卫的为人，曾经是勘兵卫部下的七郎次，只会砍柴剑法的平八，还有武功卓杰的久藏。
可能会有人奇怪，城里怎么有那么多没饭吃的浪人？前面说过内战持续一百多年了，参考一下中国的春秋时期，大大小小的诸侯国有一百四十多个，但到了战国末年，我们都知道，只剩下战国七雄齐楚燕韩赵魏秦，其他的全都被兼并消灭了。日本的“战国”这个叫法，就是借鉴了中国的“战国”年代，社会形势是差不多的，因为有很多小藩镇灭亡，所以浪人也就多了。
几个流浪汉举荐一名喝醉酒的武士，勘兵卫发现这个人之前见过，怀疑他并非武士，这家伙居然拿出随身家谱，勘兵卫看过之后大笑，按家谱的记录，他说的这个叫菊千代的人应该只有13岁，证明他不识字，不可能是武士。
日本武士阶层虽然不富有，但都是贵族精英，从小习武的同时，文化学习也是必不可少的，包括书法，绘画，茶道，棋艺等等。注意影片里面，勘兵卫、胜四郎、菊千代这些名字，都是不带姓氏的一个临时名字，只有贵族才能拥有姓氏，武士在建功立业后，会由天皇或者上级赐姓，比如丰臣秀吉原名叫羽柴秀吉，天皇赐姓丰臣。
农民是庶人，是没有姓氏的，这种情况直到三百年后的明治维新，消除了等级制，农民才有姓氏，所以日本后来出现很多奇奇怪怪的姓，都是自己瞎编的。

3
勘兵卫没时间招募第七个武士了，然后就带着5个武士跟随农民回村，这里面胜四郎和平八还没什么战斗力。菊千代却一直尾随，赶都赶不走，众人渐渐也就接受了这第七个冒牌武士。
回村之后，没有想象中的热烈欢迎，相反一个村民都看不到。村民什么都怕，怕山贼也怕武士。菊千代偷偷的敲响了预警的梆子，全村人都惊慌失措的跑出来。
农民为什么怕武士呢？农民虽然有田产，但他们是庶民，按照日本的法律，武士有权利杀死对他们不敬的庶民，而且还不用负责。也就是说基本没什么能约束武士手中的刀，只看他有没有一颗仁慈的心。在武士来之前，农民万造还强行剪掉了女儿志乃的头发，假扮成男人，为的就是躲避武士调戏。
所以请武士来保护农民，正是这部电影的奇特之处，要知道这和中国的侠士锄强扶弱，有本质的区别。所谓武士道精神的核心，是用生命去保护值得保护的人，他们或许从来没有想过，去保护低人一等的农民，又或许只是愤怒于，高贵的武士竟然沦落为山贼强盗。
这个村子虽然不大，但四通八达，背后靠山，骑兵可以从山上冲下来，面前是麦田，有一条小溪从旁边流过。
勘兵卫的守城策略是，收割麦子后马上放水，将旱地变成水田，就可以阻隔最开阔的南方，骑兵没办法突击；西边设立路障，东边的石桥拆掉，也设立路障，唯独留下北面的入口。死守是守不住的，留下一个缺口诱敌深入，然后分割击杀，他坚信“好城必有一缺”。
战场这么分散，只靠七个人当然是守不住，只有组织训练村民。短时间内想要把一帮种田的农民训练成士兵，确实不是件容易的事情，而且还缺少武器。
油嘴滑舌的菊千代竟然从村民嘴里套出话来，他们其实收藏了很多武器装备，全都是打仗的时候，杀死落荒武士抢下来的。几个武士悲愤交加，久藏甚至想杀掉这个村的所有人，他们这几个，其实都曾经打过败仗，成为落荒武士，那种凄凉是刻骨铭心的。
菊千代跳起来讲了一番道理，说农民其实什么都有，他们最狡猾，最自私，但这一切是谁造成的？就是贵族和武士，连连的战争，政府要多收税，山贼要抢夺，流浪武士也是威胁。勘兵卫这才明白，菊千代可能是农民出生。
而胜四郎另有奇遇，他小子一个人游山玩水采野花，无意中碰到了装扮成男人的志乃。胜四郎想显示一下他作为武士的权威，追上去要抓志乃参加训练，好不容易抓到了摁在地上摩擦，却感觉抓到一团软肉，胜四郎才发现这是个女人，没见过世面的小子竟然吓傻了，这就产生了一段奇妙的爱情。
一切本来紧张有序的部署，但是有农民听说，必须放弃石桥外面的几间屋子，这是个“舍小家为大家”的抉择，住在那几家的农民当然的不干，勘兵卫第一次显示了作为指挥官的严厉，拔出佩刀，谁敢擅离职守，就砍了谁，总算是压下来了。
随后一切顺利，武士和农民相处融洽。麦子也收完了，山贼却迟迟没有露面。

4
无聊之余，志乃和胜四郎的爱情有点小进展，志乃拉着胜四郎幽会，各种撩，都躺成大字了，这小子居然不敢上，然后被志乃骂成了狗。
这里要知道，日本古代的法律，武士和农民是不可以结婚的。胜四郎不敢上就说明他还有点良心，事情办了没法负责。志乃就很单纯，与其被山贼凌辱，不如便宜了帅哥。
正尴尬的时候，胜四郎发现了山贼的踪迹。
三个强盗来打探消息，估计是想看看麦子收割完了没有。他们也发现了武士，想要逃回去报信。勘兵卫知道不能放活口回去报信，就派了久藏和菊千代去拦截。久藏显露出高超的武艺，秒杀两个山贼犹如闲庭信步，另一个被菊千代活捉，趴在草丛里观战的胜四郎，吓得花枝乱颤。
被抓的山贼什么都招供了，勘兵卫却无法阻拦愤怒的村民杀死俘虏，毕竟恨之入骨。
勘兵卫从俘虏那里得知了一些信息，那么肯定要派人打探一下虚实。利吉做向导，久藏、平八和菊千代连夜骑马，赶往山贼大营刺探。
菊千代吩咐利吉放了把火，被一个女人发现了，但这个女人竟然没有预警，反而露出一脸诡异的笑容，任由火势蔓延。随后屋里的山贼惊慌失措往外跑，久藏乘机砍杀了几个。利吉看到那个女人之后，拼命的跑过去想救她出来，那女人反而转生投入火海自杀了，利吉在大火面前哀嚎，平八跑过去拉利吉，被山贼的火枪打中牺牲。原来那个女人就是利吉的老婆，被山贼霸占多时。
山贼为什么会有火枪呢？当时是1578年，葡萄牙人1543年就把滑膛枪传到了日本。其实说起来中国宋朝就有了火枪，明朝火器非常发达，郑和下西洋是当时全世界最强的海军舰队，清朝康熙皇帝打俄罗斯还用过红衣大炮，火枪队一直是有的，只是到了乾隆皇帝之后，竟然慢慢的失传了，有点不可思议，清朝的衰败就是从乾隆皇帝开始的。
真正的战斗还没有打响，七武士就牺牲了一个，众村民跪倒山坡为平八送葬。郁闷的菊千代跑回村子，在屋顶上竖起了平八亲手缝制的战旗，旌旗招展迎风猎猎。
这时候山贼骑兵倾巢出动，全都杀过来了，菊千代正愁怨气没地方撒，兴奋得跳起来。
勘兵卫坐镇村子中间指挥，胜四郎当传令兵，其他各人把守三方路口，山贼在几次试探之后，全都损兵折将退走了。
晚上又组织了一波偷袭，仍然是丢下几具尸体无功而返。最后山贼发现只有北面可以冲进村子，就一条心进攻北面，这就正中了勘兵卫的计谋。
对于防守一方来说，最大的威胁就是敌方的三台火枪，不知道藏在哪里，什么时候会响。久藏趁天黑一个人进了山，到天亮才回来，手里拿着一把火枪，就说了一句话“杀了两个”。胜四郎看着久藏的眼神，弯得不行了，感觉比起美女志乃，这小子更爱的是久藏。
菊千代就是那种不服输的人，看胜四郎如此的崇拜久藏，他大白天的竟然丢下阵地潜入山里，也抢了一台火枪。但也激怒了山贼，来了一波猛烈的进攻，防守非常吃力。混战中五郎兵卫中火枪牺牲，七武士还剩五人，菊千代坐在武士墓前悲伤不已。
勘兵卫计算出对方还剩13人，鏖战两天，粮食已经吃完了，天一亮必然会全力进攻过来，那将是最后的决战，就吩咐每个岗位留两人放哨，其他人休息。
而村民竟然拿出了酒肉，果然被菊千代说中，农民是最狡猾的，不到这生死关头，那藏着的好东西绝不会拿出来分享。
刚刚有点空闲，志乃乘着熊熊的篝火，再次勾走了胜四郎的魂魄，成功将他拉直了，两人就在茅草屋把事情给办了。直到万造喊着找女儿，志乃才面带娇羞的慢慢走出来，万造气急了，追着女儿一顿暴打。勘兵卫听说是武士玷污了女人清白，开始也是大怒，知道是胜四郎干的，竟然有点不知如何是好，这悲剧的爱情是注定没有结果的。
第二天决战，大雨不断，勘兵卫依然按照前一天既定的策略防守，眼看胜利在望，山贼头目偷偷的潜入村子，躲在茅屋里用火枪打死了久藏，菊千代气急了，直接冲上去，也中了一枪，凭着一口气砍死了头目才倒地死去。
这一仗打下来，40大盗全军覆没，七武士牺牲4人。活下来的农民，兴高采烈地唱着歌种水稻。勘兵卫、七郎次和胜四郎正准备离开，竟然连个送行的都没有。胜四郎深情的看着小情人志乃，久久不愿离去。
站在武士墓的山下，勘兵卫感叹，这次又打了败仗，七郎次表示不解，勘兵卫说，胜利的是那些农民。

5
《七武士》是65年前的电影，现在看起来依然是非常吸引人。它开创一个电影叙事的类别，聚齐一帮人完成某个任务的群戏模式，就是从这部电影开始的。好莱坞曾多次翻拍《七武士》，最为有名的是1960年的《豪勇七蛟龙》，也有翻译为《七侠荡寇志》，香港也曾翻拍过，由郑少秋主演的《忠义群英》，还包括很多后世的模仿之作，但没有哪一部群体英雄电影，能与这部《七武士》比肩。
中国也就姜文的《鬼子来了》，在影像风格和人性的内涵层面比较接近，但却没有这部电影复杂的故事和众多人物塑造，也没有如此惊心动魄的战斗场面，即使是视听语言，隔了60年也依然是无人超越。
我们先不去分析视听语言，先把叙事理清楚。
影片长达三个半小时，看起来一点都不累，当然就是叙事的技巧。从农民寻找武士，到每个武士的出场设计，以及后面的组织战斗，每隔几分钟都有令人深思的苦楚，也时不时来一个意想不到的幽默，整个故事悲喜交加层层推进，节奏控制非常的舒服。
菊千代这个人物，是整部影片的灵魂，我们说《七武士》，就是“第七个武士”也说得过去。而他的身世一直就是个迷，从最开始无故跟随勘兵卫，到拿出假的家谱证明身份，就是说他想成为一名武士，但实际他是个农民。
在古代日本，社会阶层是牢不可破的壁垒，富有的商人想要让儿子提升阶层，可行的办法就是入赘，到没有儿子的武士家庭做女婿，但必须改用武士家的姓氏。而菊千代这种冒充武士的行为实际是违法的。
影片到后来，有农民舍不得离开自己的屋子被杀，菊千代奋不顾身的救下了母亲怀中的婴儿，坐在小溪里痛哭，说这个孩子就和他身世一样，这才搞清楚菊千代真正的身份，其实就是个流浪的农民孤儿，连自己的名字都不知道。这条线埋得很远，让人物充满神秘感。而菊千代其实就处于两个阶层中间，他最了解农民，却不愿承认自己是个农民，一心想证明自己有做武士的能力。
菊千代从推进剧情到提供笑点这两个方面，都是最为重要的一个人物。他最后的牺牲看起来是主创的刻意为之，这么个人物，处在两大阶层的矛盾中心，既可笑又可悲，但作为武士帮助农民对抗山贼而牺牲，让人物的灵魂获得了升华。
影片在揭示武士阶层悲剧性的同时，对于武士道精神也给予了崇高的敬意。需要注意的是，“武士道”这个词是在这之后才被正式采用，1598年丰臣秀吉病逝，德川家康上位，实行了更加严酷的等级制度，对于武士阶层的禁锢也更加严厉。
菊千代的扮演者三船敏郎，和黑泽明可谓天作之合，早期黑泽明的电影几乎全都是三船敏郎主演，人称“国际的黑泽，世界的三船”。
利吉当然是农民的代表，相比其他农民，他是最坚定的反抗山贼的一个，一直就没有讲明是为什么，经常的又给一些不可理喻的反常情绪，让人疑惑，肯定是另有隐情，一直到偷袭山贼营寨，利吉的老婆出现，才明白这是“夺妻之恨”。
这个剧本里面其实还杂糅了很多日本民间故事，比如武功高强的久藏，就参考了传奇武士宫本武藏，可能还有些东西我们外国人很难体会了。
前面说故事的时候，已经顺带着说了一些社会制度和历史典故，资料来源推荐一本书《菊与刀》，这本书是二战快结束的时候，美国学者研究日本国情民情的调查报告，菊花是日本皇家的标志，刀代表的是武士阶层。
美国人在二战时对于日本是完全陌生的，他们决定向广岛和长崎投放原子弹之前，进行了大量的社会调查，最终决定保留天皇，赌日本人会投降。事实证明美国学者们把日本的国民性给研究透彻了，战争的胜利，绝不是简单粗暴的武力征服，所谓知己知彼百战不殆。当年日本夸下海口，三个月拿下全中国，只是小看了中国的国土面积，和中华民族的反抗意识，后来陷入了人民战争的汪洋大海，但正面抵抗的国民党军队是真的被他们研究透了。

6
那么《七武士》最厉害的地方，就是将日本那个充满矛盾的社会格局，和武士阶层不可避免的悲剧结局，剖析得非常之透彻。
武士的悲剧来自什么呢？从根本上还是意识形态。日本学习了中国的儒家文化和社会制度，主要的宗教也是从中国传过去的佛教，但他们却抛弃了最为重要的东西。
我们说中国古代是以“忠孝仁义”治国，这东西现在看起来是有局限性，但在古代却是一个相对完善的体系。日本只学了“忠孝”，却抛弃了更为重要的“仁义”。
我们中国讲忠孝，但上层对下层却要行仁义。如果一个皇帝昏庸无道不行仁政，老百姓必然揭竿而起；父母家长如果罪大恶极，儿子也可以大义灭亲。
日本底层人对天皇尽忠，对父母长辈尽孝，而身为高层的却没有任何约束，就导致了上层的骄横跋扈和下层的无脑服从。天皇从诞生开始就没有垮过台，在日本人的心中，天皇是天上的神，不承担任何人间的罪过。即使是家长也拥有不可抗拒的权威，上级对下级也是如此，这就形成一个非常变态压抑的政治环境，日本历来是自杀率非常高的一个国家。
武士阶层说起来是贵族，但生来就是达官贵族的奴才，而且还必须一辈子尽忠尽孝，即使有任何的不满，只有剖腹自杀这一条道。但武士又是贵族，有对平民用刀的权利，这又让他们无所顾忌，也养成了一种傲娇的性格。同时，文化的学习又让他们知书达理，礼貌有加。七个武士除了菊千代这个冒牌货不拘一格，其他人在言谈举止上都非常的收敛。
武士尚且如此，农民就更加的悲催，在战国时期，农民的赋税是所有田地收入的40%到80%，每个地方不同，各个藩镇有自己的政策，如果还有山贼掠夺，那就灭顶之灾。他们也自然的养成了一种狡猾市侩的性格，看起来柔弱，但杀死落荒武士抢武器却一点都不手软。而这帮看起来柔弱的农民，在300多年后几乎全都是侵略中国的帮凶。
日本是一个处在太平洋地震带上的岛国，北部山区终年积雪，适合耕种的土地非常少，物产极为匮乏，后来明治维新的改革取得巨大成功，他们看到周围的国家，全都是待宰的羔羊。正是那种残酷的生存环境，造就了日本人的贪婪和凶残。
壹戈为什么花这么大的篇幅去研究日本的社会制度，作为中国人要清楚的知道，日本在过去、现在、到将来，永远会是中华民族最危险的敌人，要特别的警惕这帮不仁不义的白眼狼，那种贪婪和凶残是写在基因里的。有一部分军国主义者，从来不承认自己的侵略罪行，不是因为狡猾，而是他们从来就没觉得侵略有什么不对，“凭本事打下来的，道什么歉”，这就叫强盗逻辑。
想想1954年的日本，距离二战无条件投降才不到十年，明明是一个炸得什么都不剩的稀烂岛国，他们就能拍出引领全世界的优秀电影，至今无人超越，不觉得可怕吗？日本在工业、农业、文化艺术等很多方面，全都是领先于中国的，事实摆在那里，不服还不行。

《七武士》黑泽明_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili


</影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>海子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-31 10:38:50</时间>
<影评>
         

 

   【影评】菊与刀的精神：《七武士》 (转) 

 小鹏我刚刚更新了部很老的电影 大家有兴趣看看 在推荐电影里 

下面是我看见不错的影评 

七武士》是日本著名导演黑泽明的代表作品之一。影片以无懈可击的结构，磅礴宏大的气势，令人叹为观止的战斗场面和洋溢全片的阳刚之气，讲述了一段日本战国时代七位无名武士为农民而战的故事。《七武士》在全世界获得了极高的声誉，其影响不在黑泽明的另外两部代表作《罗生门》和《乱》之下。《七武士》已经成为剑侠动作类影片的经典作品，并为其彰显的武士精神乃至日本精神进行了极好的诠释。 



一、武士道和日本民族性 


     日本民族，具有他们独特的文化和传统。美国学者鲁思·本尼迪克特运用“菊与刀”来总结日本的国民性。“菊”是日本皇室家徽，“刀”是武家文化的象征。日本历史上，公（皇室）武（将军）之间错综复杂的关系一直左右着历史的进程，自源赖朝开创的武家政治到南北朝时期公武对抗，从室町幕府到战国时代纲常废弛，由织田信长、丰臣秀吉、德川家康的霸业到幕末“大政奉还”、“尊王攘夷”、“公武合体”，公家和武家的关系左右着日本的历史。由于武家的兴起，武士成为一个具有特权的阶级，他们的地位也超越普通百姓之上，甚至可以和皇室、贵族并驾齐驱。鲁思·本尼迪克特所论及的“菊与刀”还有另外一层含义，她用“菊”和“刀”来象征日本人的矛盾性格，亦即日本文化的双重性：如爱美而又黩武，尚礼而又好斗，喜新而又顽固，服从而又不逊等等。日本民族的文化特征也被归纳为“耻感文化”。日本文化的各个方面都充满了矛盾性，作为武士生存规范的“武士道”也是如此。 

武士道原本是一个高尚的字眼，它是日本武士阶级必须严格遵守的原则。武士道的渊源可以追溯到日本的国家神道和佛教，以及中国的孔孟之道。武士道的要求最主要的有几个方面：义、勇、仁、礼、诚、名誉、忠义。 

         “义”是武士准则中最严格的教诲，要求武士必须遵守义理和道德。 

         “勇”要求武士具备敢作敢为、坚忍不拔的精神，同时要有高强的武艺。 

         “仁”使武士不至成为黩武主义的武夫，而要具有宽容、爱心、同情、怜悯的美德。 

         “礼”不仅仅是风度，更是对他人的情感和关怀的外在表现。 

         “诚”要求武士保持诚实，同时要摆脱来自诸如商人阶层之类的诱惑。 

         “名誉”的意识包含着人格的尊严及对价值明确的自觉，它要求武士为了名誉而愿意付出一切，又要具有分清是非保持忍耐和坚忍的品行。 

         “忠义”具有至高无上的重要性，它是存在于各种境遇中的人们关系的纽带，忠于自己的主人是武士必须恪守的信条。 

      对于武士来说，刀是最重要的武器和武士精神的象征。武士要象珍视生命一样爱护自己的刀。刀也是身份和荣誉的标志，一个普通的人是没有权利佩带武士的两把战刀的。武士的刀并不能随便出壳，“失败就是胜利”的格言意味着，对于武士来说不流血的胜利才是真正的胜利。 

      武士还应该具有克己、切腹、复仇的能力。“克己”要求武士控制自己的情感不轻易流露，并且有挑战极限的忍耐力。“切腹”对于武士来说是一项荣誉，“复仇”则是武士为主君应尽的义务。 

      总之，武士道精神是日本传统文化的一个重要方面，从中可以看出武家文化对日本社会的深刻影响。但是，武士道作为一种高尚的道德准则并不是永远为人所遵守，且不说近现代日本侵略战争中丑恶变形的所谓“武士道”，就是在日本古代社会中武士道也只是一个理想而已。历史可以展示的，往往是和武士道精神截然相反的事例，有时，武士道甚至还会被搬出来用以掩盖罪恶。 

      日本的战国时代，是一个纲常沦丧、善恶不辨的时代。在这个时代，天皇和皇室只具有名义上的意义，（幕府）将军也丧失了实际权利。日本全国被数百个掌握地方权利的大名瓜分，群雄割据，攻伐无常。在各家势力中，实际权利已经为家臣所篡夺，家臣的权利又被他的家臣所分割。君臣、父子、兄弟之间毫无信义可言，臣弑君，子弑父、弟弑兄的行径随时都在发生，其范围之广、手段之残令人瞠目结舌，以至于形成了日本“下尅上”的历史传统。在封建领主之中，产生了织田信长、上杉谦信、武田信玄、丰臣秀吉等著名人物，黑田官兵卫、真田幸村、山中鹿之介、竹中半兵卫这样的谋臣勇将也为人所熟知，但是更多的还是北条早云、斋藤道三、松永久秀一类恩将仇报、弑主夺国的家伙。战国时代日本没有避难所，连寺院都被卷入战争之中。 

 

 

  

 作者： 朗通小鹏

  

 

2006-11-8 20:48 　 回复此发言    

 

--------------------------------------------------------------------------------

 

2 【影评】菊与刀的精神：《七武士》  

     不管战争如何进行，遭殃的永远是老百姓。战国时代，日本的老百姓遭到战火涂炭，生活在水深火热之中。参与战争的是上层贵族和武士阶级——战国时代农民是没有武装权力的——农民却要承担一切赋税和义务。武士和农民是两个完全不同的阶层，武士的儿子永远是武士，农民的儿子永远是农民。即使是战败或者失业的武士（浪人），也会打心眼里瞧不起农民。农民被压在社会的最下层，承担了几乎全部的苦难。 

　　在这样的战乱之中，武士道作为一种高尚的情操为人所企盼着。君主希望拥有忠诚守义的臣属，武士希望能够成为名扬四海的人物，百姓则希望见到保护自己的英雄。这样的情感和要求一直持续着，武士道越发成为道德的目标，理想的基石，对武士道的敬仰和渴望已经深深植入日本的民族性格之中。　 



二、日本电影与武士精神 


    继文学（物语、和歌等）、能剧等艺术形式之后，日本电影成为武士道精神的又一承载者。日本电影中有大量的作品在讲述著名武士的故事，或者彰显那些历史上著名剑侠浪人的武功，或者颂扬守德武士的情操，或者谴责放弃武士精神的人必遭恶报的命运。历史电影之外，日本诸多其他类型的影片中也可以折射出武士道精神，可以看出，武士道已经深入了日本国民的骨髓。  

我们来看一看典型的张扬武士道精神的历史电影。 

   《里见八犬传》。关东的国主里见式被仇家攻灭，国主临终前将寄寓八只忠犬之意的八块宝石投向四方，期望有八位由忠犬转化的武士能够辅佐遗孤重振家声。遗孤是个女孩，她成年后走上了复仇的道路。果然，沿途一个个忠义之士纷至沓来，最终八犬聚齐，保护女主复仇成功，八犬全部英勇战死，以里见八犬之称闻名天下。 

     战国乱世，杀伐无偿，武家大多是墙头草，总是投靠更为强大的主家而不顾公理人心。为主复仇的也往往另有用意，如丰臣秀吉起兵讨伐明智光秀为织田信长报仇的著名事件，也不乏争夺织田政治遗产的用意。《里见八犬传》中忠义的武士们则是理想的化身，他们从四面八方赶来，有的出身农家，有的身为浪人，有的是敌对势力的武士，全部因忠义和复仇的召唤汇聚，且杀身成仁。八犬又是出自老国主之手，表达了宿命、继承、家族忠诚等含义。 

     《忠臣藏之四十七浪人》。一位重臣被判为死罪，他没有任何的申辩机会，慷慨赴死。他所供养的四十七浪人认为主人之死不公，决定为主人讨回公道。其他的方式都已无济于事，浪人们做了武士的选择：复仇。准备中，浪人们得知他们的对手已经获悉自己的计划，正准备将计就计，调来大批部队将浪人们一网打尽。敌我实力悬殊，复仇不免一死，但是浪人们义无反顾，在武士道精神激励之下，于风雪之夜攻入仇家…… 

           这是日本历史上的真实事件，至今四十七浪人遗冢犹在。武士道精神的一个重要内容是，如果行为本身符合道的精神则必须去完成，至于能否保存生命是次要的事情。象四十七浪人一样以弱攻强的事例在日本历史上不胜枚举，下尅上的精神也已渗入日本的国民性中。 

     《幕府风云》。（幕府）将军欲废长立幼，故意派一家臣武士前往外藩将长子迎回。武士离开后，将军即下令全日本的军队出动，沿途劫杀长子。武士请到几位浪人侠士，还有一位中国武僧，共同迎还少主。接到少主后，武士们便发现了异常情况并推测出真相。家臣武士认为自己必须完成主公交派的任务，其他则属于乱命不可受。他请来的朋友们认为自己只应该对家臣武士负责，而不必管武士的主人如何。于是，寥寥数人开始穿越日本，奔向都城。一路上，全国军队四下截杀，武士们一往无前，间道行进。大部分武士和中国武僧战死，家臣武士将大批追兵引到小镇，引染火药与敌同归于尽。最后一位小武士保护少主进入京城，完成了武士的使命。 

    几个武士要闯过全日本军队的封锁，目的地却是下令劫杀他们的将军的宅邸，如此行为只有在武士道的信念的支持下才能够完成。武士精神还有一个奇特之处，武士只要对自己的主人效忠，至于主人的主人如何并不很重要。这也就是《幕府风云》中的浪人们只忠于家臣武士的原因，他们和家臣的主人——将军并没有直接关系。至于家臣武士与敌同归于尽，而让小武士完成大业，则可视为老武士仁爱精神和武士间继承关系的体现。 

 

 

  

 作者： 朗通小鹏

  

 

2006-11-8 20:48 　 回复此发言    

 

--------------------------------------------------------------------------------

 

3 【影评】菊与刀的精神：《七武士》  

      黑泽明的大批影片都是彰显武士道精神的作品，比如《姿三四郎》、《七武士》等。他的其他一些 作品更加接近于战国历史，但表现的依旧是武士道的精神。黑泽明的观念中渗透着这样的武士道精神：一个假武士如果遵照武士道的精神行事一样可以得到尊重，一个优秀的武士如果背离了武士道的精神则必遭天诛。《七武士》中的菊千代是一个冒充武士的农民，但是他足智多谋、英勇善战，并且杀身成仁，因而他足以成为一个武士——胜四郎按武士之道在他的坟上插上了战刀。《影子武士》中的影武者是个冒牌货色，他的糟糕表现毁灭了武田家的大业。但是他在武田军队被敌人的火枪兵全部消灭时，以武士的精神一人冲向敌阵，慷慨赴死，成就了一个武士的业德。黑泽明的作品中也表现了丧失武士精神的武士遭到天谴的必然命运。《蛛网宫堡》中的武士虽然战功卓著，但由于因私欲而谋害主公，最终必然失去武运，被人诛杀。《乱》中的太郎、次郎逐父夺位，结果一个被谋害，一个被迫切腹。而父亲一生杀人无算，又丧失了武士冷静、客观的基本能力，因此必然在老年遭到恶报。违背了武士道精神的武士绝没有好下场，这从反面说明了武士道的威力。 

    在日本的其他电影中也可以看到武士道的精神。如《虎，虎，虎》、《中途岛海战》、《啊，海军》、《东乡平八郎》等战争片中，塑造了东乡平八郎、山本五十六、原田实等一批忠勇善战、足智多谋的日本军人形象（其美化侵略战争的效果姑且不议），他们是现代日本武士精神的继承者。其他影片中，如警察、侦探、运动员、记者等人物类型身上也能看到武士的影子，《五个相扑少年》中通过对五个不同年轻人修炼相扑表现了对武士技艺的怀念，《蒲田进行曲》中借替身演员拍戏的方式展现古代武士的气概，《追捕》中高仓健纵马冲出警察包围圈的场面，则就是古代战争中英雄行为的翻版。 

    武士已经成为日本电影乃至日本文化中理想化了的男性英雄形象的代名词，是研究日本电影不可忽视的重要符码。 



三、主题与叙事 


    《七武士》是日本武士片中的一部杰作，也是黑泽明最优秀的作品之一。在塑造七位英勇的武士形象、讲述一段惊心动魄的战斗故事的同时，《七武士》对武士的生存方式和武士精神提出了思辨性的质疑，从而使影片呈现出更为深厚的思想内涵。 

武士的生存是为了什么？ 

     是为了战斗？是为了荣誉？是为了忠于主君？抑或为了其他？如果战斗、荣誉、忠诚等武士精神有悖于武士为国为民的初衷，那么应该如何选择？事实上，历史上豢养武士的主君贵族大多是相互征伐、争权夺利的封建主，他们的行径给普通百姓带来了极大的灾难。武士对主君的忠诚往往意味着不断地杀伐，而杀伐的对象绝大多数是普通的百姓。同时，武士虽然是一个凌驾于普通百姓（农民）之上的阶级，但大部分下层武士的生活和普通百姓并无二致，生存的需要致使武士必须受雇于主君或者从事与武士精神相违背的行径，武士的行为与其初始的理念必然越来越远。这时候，武士道不再是一种具有规约能力的道德规范，而渐渐成为无足轻重的口头禅，甚至是用来遮掩罪恶的幌子。历史正是如此。在乱世中，追求道的精神更显得弥足珍贵了。 

     不能够继续武士生活的武士只能有两种选择：甘愿清贫，保持气节，做维持自我尊严的浪人；或者抛弃道德，黑心为恶，靠做武士时得来的武功沦为盗贼。如果武士能够被主君雇用，就要供人驱使，去打那没完没了的战国不义战；如果武士连工作都找不到，便只有在歧路徘徊，选择前面言及的两种生活之一了。武士们总是进行着这样的选择，成为义人或沦为草寇往往只在一闪念间。 

在武士的原则里没有为百姓服务的概念，相反，武士甚至需要轻视百姓来表现自己的尊严。虽然武士的产生是为了天下大义，但这大义并不属于具体的百姓。武士从根本上来说也是脱胎于百姓，但武士总是坚定地拒绝承认这个血脉。 

     这就是武士精神的矛盾性。 

 

 

  

 作者： 朗通小鹏

  

 

2006-11-8 20:48 　 回复此发言    

 

--------------------------------------------------------------------------------

 

4 【影评】菊与刀的精神：《七武士》  

      站在当代的角度上，武士精神的这些悖论是值得深深思考的。黑泽明借武士勘兵卫之口说出这样的话： 

       “武士啊……就象风一样，不过是从这大地上吹拂漫卷，一扫而过……大地，是永远不动的……那些农民始终和大地在一起，永远活下去！” 

          百姓（农民）才是大地的主人。武士们应该为真正的主人服务。当武士没有认清这个道理时，他们的作为也就失去了意义。 

          在《七武士》中，有几种不同的武士： 

        堕落的武士。 

     试图洗劫村庄的山贼们是堕落的武士。从兵器、盔甲、战马、火铳等各方面因素可以看出，山贼们不是一般的土寇，而是武艺高强、训练有素的武士。根据时代背景不难推测出，他们曾经是一伙战败藩属的武士，作战失利后没有回归故里，而是凭借武器和武功啸聚山林、打家劫舍、为非作歹。或许这也是生存的困境逼迫的结果，但他们选择的是违背武士道精神的道路，将武士的能力用于违背道德的行径上，必为真正的武士所不齿，最终也难逃覆灭的下场。 

   变异的武士。 

     官府的力量以武士为基础，通过武士来展示。官府的家伙们是一群变异的武士。他们拥有了权利，却并不为赋予他们权利的百姓做事。当农民们前往官府报案时却被赶了出来，通过农民之口又得知，官府的作为一般是在强盗洗劫完村庄之后才赶去，并且把强盗们没有发现的大米、鸡蛋一扫而光！这样的武士已经变异为蠹虫，他们的日子也必不会长久。 

迷失的武士。 

   拥有武艺却不将武艺施展于正途的武士是迷失的武士。《七武士》中，被农民邀请却为所谓面子对农民连打带骂的武士，武艺高强但处处炫耀、斤斤计较的武士，小肚鸡肠而又夜郎自大向久藏挑衅的武士，都是迷失人生方向的武士。他们或原地旁徨，或与恶人同流合污，但却很难幡然悔悟，成为一个真正的武士。 

       真正的武士。 

    七位为农民而战的武士才是真正的武士。他们不是在为主君攻城掠地，而是为保护大地的主人——农民——不受侵犯而战斗。他们保持了武士道的真义，所以是真正的武士。就连菊千代这样假扮的武士也因体现出了武士道的精神而被承认为武士，这是武士道的另一个意义——真正的英雄莫问出处。 

        七位武士代表着真正武士的全部美德。在《七武士》中，武士道的真谛通过武士们的表现得到充分的阐释。他们并非完美无缺，他们的身上同样具有人性的弱点。但是，只要武士以武士道的规范要求自己，并且在武士道的一个方面具有突出的表现，他就有资格被称为一名真正的武士。 



四、人物 


    七个武士形象代表了武士精神的七个方面，他们的总和就是武士道。《七武士》的人物设置蕴含深意。 

    勘兵卫。 

    勘兵卫是武士的领袖，他是武士精神的一个标志。勘兵卫曾经参加过许多战争，武艺高强，战术精通，但是却无法逃脱变成浪人的命运。勘兵卫正直，为了解救被窃贼劫持的人质，他甘愿削发扮装和尚，且顺利完成计划。勘兵卫诚实，农民们邀请他时，他并没有端架子，而是实话实说地讲了自己“吃了上顿没下顿”的真实生活，并不奇货可居谈价钱。勘兵卫真诚，看到农民请他吃白米饭自己吃稗子饭便深受感动，而答应为农民服务。勘兵卫精明，在挑选武士时花样百出，得到了货真价实的武士。勘兵卫善战，在农民的村庄指挥若定，战术多变，最终大破人多势众的山贼。勘兵卫睿智，在击败山贼取得大胜之时，他并没有得意忘形，而是清醒地说出了农民才是大地真正的主人的箴言。勘兵卫这样的人物，是优秀武士的集中体现，仿佛乱世中一股清新的空气，吹拂着人们的心灵。 

     其他五位武士则分别代表了武士精神的一个方面。 

     五郎兵卫。 

     五郎兵卫代表了智慧。他的预见能力极强，无论是被勘兵卫试探还是与山贼作战，五郎兵卫的智慧都得到体现。他因为对勘兵卫人品和性格的敬佩而成为七武士的一员，更因战死沙场而成就了武士的业德。 

 

 

  

 作者： 朗通小鹏

  

 

2006-11-8 20:48 　 回复此发言    

 

--------------------------------------------------------------------------------

 

5 【影评】菊与刀的精神：《七武士》  

         七郎次。 

     七郎次代表了友谊和忠诚。它是勘兵卫的老战友和老朋友，基于此七郎次在多年的分离之后一经见面便接受了勘兵卫的邀请。对正义事业的选择体现了七郎次身上真正的武士精神，而对友谊的忠诚更显示了作为武士的道德准则。 

         久藏。 

      久藏代表了武功。作为武士，拥有高强的武艺是安身立命之本，武士即使在武功上比不得宫本武藏（著名剑侠），也必须追寻剑道的真谛。久藏就是一名得到剑道真谛的代表人物，他武艺高强：一击而毙挑衅武士，单人杀贼夺铳，对战中时时保持先机，实在令人叹服。更为宝贵的是，久藏武艺高强却不事炫耀，立下多么大的功劳后也立刻躲到一旁休息，并不夸口居功；胜四郎直面的崇拜之辞也只换得淡淡一笑，这是武士境界的极高体现。 

          平八。 

      平八代表了乐观。别的武士失意后会选择各种各样的道路，平八却心甘情愿地与普通百姓一样，靠砍柴为生。这样的行为需要相当高的思想境界，而乐观精神也是武士道中重要的方面。没有乐观，经常身处困境中的武士是难以生存的。 

          胜四郎。 

     胜四郎是未来的象征。《七武士》中的胜四郎是个乳臭未干的家伙，他在第一次击杀山贼时还会瑟瑟发抖。胜四郎也有人性的弱点，无法把持自己的欲念使他和志乃结下一段孽缘。胜四郎的优点在于，他能够明辨是非，选择真正的武士去学习和追随；在勘兵卫都没有参破真谛的时候，是胜四郎以年轻人的锐气为假武士菊千代命名。胜四郎必将成为理想中武士的未来。 

        再有一位特殊的武士： 

        菊千代。 

     菊千代是武士世界中的狂阿弥。菊千代的身份最为特殊，在一群真正的武士中，菊千代是一个不折不扣的冒牌货色。他是一个农民的儿子，富于正义感和向上精神，却不具备德操和武功。菊千代以自己的蛮勇试图获得武士的名号，这使他远离了武士道的精神。菊千代总是笑话百出：强迫勘兵卫等人接受自己，拿别人的武士家谱自吹自擂，贪恋战功贸然出击导致阵地几乎失守……但是菊千代也有体现价值的另一面：敲响梆子惊出村民使众武士摆脱尴尬处境，奋不顾身救援农民，深入敌后缴获火铳，高树战旗鼓舞士气，舍生忘死御敌拼杀，菊千代的行为完全象一个武士，甚至比真正的武士还要出色。但是，为武士阶级所重视的出身使菊千代不可能成为一个真正的武士，埋葬他遗骨的坟上刚开始也没有得到应由的礼遇——这不禁使人陷入深深的思考：真正的武士是得名于他的出身或者战功，还是要看他是否掌握了武士道的真谛？在这一点上，菊千代以他的行为给予了世人合理的答案。 

    七位武士各具优长，构成了《七武士》的英雄群像。这是武士道的思辨性的体现：它是影片所寄予的期望，也是人世永久的期待。 



五、场面 


     黑泽明极其擅长古代战争场面的拍摄。《七武士》中暴雨决战的段落，《影子武士》中织田军火枪兵大败武田军骑兵的段落，《乱》中二逆子攻打老父城堡和最后决战的段落，已经成为世界电影史中战争场面的经典。 

     《七武士》中自七位武士聚齐后与山贼的多次战斗，形成了几个完全不同的精彩段落。从中，可以看出黑泽明殚精竭虑的设计和不同凡响的创意。 

      偷袭战。 

      由农民利吉带路，久藏、平八、菊千代反客为主地偷袭了山贼的大本营鹫峰。武士们的计谋和武功得到充分体现，山贼们惊慌失措，损失惨重。但是，意外的情况突然发生，利吉因发现山贼们的“慰安妇”竟然是自己被抢走的妻子而痛苦万分，优秀的武士平八为了保护这个农民而献出了自己的生命。 

      接触战。 

      山贼们大举来袭，七武士沉着迎战。武士们的战前准备起到了重要的作用，兵强马壮的山贼被挡在工事之外，还白白搭上了一个家伙的性命。这一战更多是在相互试探中进行，武士和山贼的能力都得到了体现。 

      夜袭战。 

      山贼们计划趁武士得胜松懈偷袭村庄，此举被武士料到，防范得当，多有斩获。在夜袭中，夜色的形态和篝火的作用得到充分展现，使其成为一个大大有别于白日进行的战斗的视觉段落。 

 

 

  

 作者： 朗通小鹏

  

 

2006-11-8 20:48 　 回复此发言    

 

--------------------------------------------------------------------------------

 

6 【影评】菊与刀的精神：《七武士》  

       诱敌战。 

      勘兵卫等根据战局发展，决定分批将山贼诱入村庄，逐次歼灭之。山贼果然上当，深入险境而不觉。山贼被逐个消灭时，影片并不忘加注调节气氛的因素，那个被自己受惊战马搞得精疲力尽的山贼成了众人看笑话的对象。胜利必然付出牺牲，画外的一声枪响，标示着忠勇善战的五郎兵卫的牺牲。 

      滑稽战。 

      菊千代这个滑稽的家伙混到山贼后方，从一个懵懵懂懂的山贼手中骗取火铳，又干掉了他。菊千代的胜利并不长久，山贼们的追杀使菊千代现出屁滚尿流的丑态，此外，他的贪功冒失的举动使武士们的事业几乎功败垂成。不过，这一切并未给菊千代增添恶感，他淳朴的天性、朴素的追求更显示出性的光辉。 

      大决战。 

      山贼们大部就歼，残余的十三骑孤注一掷，杀向村庄。武士们严阵以待，以行之有效的战术迎战敌人。由于这是决定双方命运的最后决战，影片在此花费了最多的笔墨。一个特别的选择是与以往完全不同的狂风暴雨的天气，它使惨烈的决战场面事半功倍。连日的苦战使山贼、武士、农民都处于接近疯狂的状态，山贼因失利的羞愧而恼羞成怒，农民因胜利的鼓舞而迷恋武力，武士们则都保持着清醒的头脑，武士的领袖勘兵卫在关键时刻准确的弓术起到了重要的作用。在战斗接近大获成功的时候，武功最为高强的久藏被山贼的火铳击毙——太刚则易折的东方哲理得到了体现，而菊千代则几乎是迎着死亡前进——他需要以自己的生命换取武士的名义。这一场气势磅礴的大战，构成了整部影片的最高潮。 

      《七武士》中精彩纷呈的战斗场面，展示出了武士道精神的真义。 



六、思辨 


      《七武士》中充满了思辨的内容。事实上，这正是黑泽明电影一贯的风格和特点。在《影子武士》中，真与假、勇与怯的关系被不停探究；在《乱》中，道德与公理、信任与背叛、获得与失去的问题得到高度的总结；至于《罗生门》，则根本是一个哲学命题的文本。在《七武士》中，围绕武士道的精神内涵，影片展开了思辨。 

       何为勇，何为怯？ 

       七武士与农民抵抗四十多个山贼的战斗是很难取胜的，武士们取得了胜利，必是智慧使然。在需要运用“勇”的精神时，武士们身居农民前列，带头冲杀，甚至不惜杀身成仁，换取战斗中的武运。在需要运用智慧的时候，武士们并不死拼滥打，有原则地扮演弱者的角色。勇与怯是武士道不可或缺的两个面，它使武士能够展示武功，又能够保存自我。 

        何为真，何为假？ 

        假做真时真亦家，菊千代这样的冒牌武士似乎比其他武士更象武士，使他具有如此形象的不在于他那“借用”的家谱，而在于他符合武士精神的行为。反之，真正的武士因不遵从武士道也会丧失武士的身份，见利忘义、趋炎附势、妄自尊大、目光短浅，都会损害武士的品格。 

        何为仇，何为亲？ 

        武士的朋友应该是武士，而不是农民。七武士接受邀请为农民而战，是因为农民遭到了山贼的欺凌。实际上，这所谓“山贼”其实也是一群失意的武士，他们和七武士属于同类，或许他们中的某些人还曾经和七武士中的某些人并肩战斗过。然而，当正义和邪恶泾渭分明之时，亲与仇的鸿沟便已划开，剩下的只是殊死的搏杀。七武士与农民原为一体，但是当农民们拿出私藏的盔甲兵器，暴露其长期残杀流浪武士的真相时，武士与农民又成了不共戴天的仇人。农民们杀害战败武士似乎不仅仅是为了自保，而是贪图小利甚至是为了发泄对武权被剥夺的愤恨，所以菊千代“恨不得把全村人都杀了”的言辞并不算过分。乱世颠倒了黑白，混淆了善恶，就连勘兵卫、七郎次这样的睿智之辈都丧失了人生的答案，反倒让菊千代这样的“糊涂蛋和破剪子”道出了箴言。 

       何为轻，何为重？ 

           从表面上看，农民为轻，武士为重。农民愚昧、懦弱、笨拙、自私，是一群浑浑噩噩、庸庸碌碌之辈。武士气节高尚、武功超群、大义凛然，高下已然自分。实则不然。勘兵卫的语言最终揭示了真谛：武士象风，从大地上吹拂漫卷、一扫而过之后便不见了踪迹。而农民象大地，他们是永远不动的，始终和大地在一起。 

          “活下去！” 

             此言为日本民族的精神所依，再也没有什么比“活下去！”本身更能够激发人类生存欲望的话语了。 


      武士的生命无法长久，他们遭遇了过多的坎坷和异化； 

      武士的精神应该长存，这其中包含了人们对“真、善、美、勇、毅”的永恒追求。  

 


 
      </影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>白石春子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-07 22:01:35</时间>
<影评>

《七武士》众多为人津津乐道之处：古代战斗场面调度之功力、多机位摄影和流畅剪辑、几处屏气凝神的慢镜头等等各种电影语言及对武士阶层和时代之苍凉解读，均已无须赘述。在审美趋向解构和模糊边界的现阶段，经典显得格外完整而耐读：单纯地讲好故事，其实是很奢侈的。
最值得一次次去解读的，大概是这荡气浩然、各有特点的七人。我欣赏所有角色：勘兵卫统领全局之大智与仁，菊千代的耿直与豪情，胜四郎年轻气盛求道的勇气，七郎次的忠义随和，五郎的智谋才略，平八的乐观超脱。
而我最喜欢的，是久藏，是久藏之死可哀可叹的悲剧美。
他是被所有人认可的绝对高手，沉默寡言且面无表情，永远都穿戴整齐、姿仪端正，代表着理想主义的、技艺登峰造极的武士形象。
展现他高超武艺的，除了初次亮相时对战挑衅武士的情节，还有令人印象深刻的两处：
第一处是埋伏林中杀山贼。一片柔美野花中，久藏犹如生根遗世的佛陀倚在巨树桩边，在树荫阴翳之下半寐，手中无声地闲摆着花朵，宁静中透出极强精神力场。山贼靠近时他倏乎起身杀气顿开，一刻不余，一击致命。
第二处的故事讲法极其巧妙。久藏淡然而笃定地说要去山贼处抢一挺火枪，随即向无边黑暗中的敌人矫健地奔去。电影画面停留在村口，令人窒息的时间与篝火慢慢熄灭在夜色与烟霭之中，不知过了多久，也不知这一片死寂的彼方是何景象，所有村民垂头丧气，焦虑乃至绝望。就在所有人都认为他必死无疑时，烟霭中鬼神一般走出毫发无伤的久藏，如离开时淡然地说了一句“抢枪一挺，杀敌二人”，便没事人似的坐到一旁睡去了。
无比的崇拜。技艺抑或才华的登峰造极，是一种让人无法抗拒的纯粹的美。
而高强武艺与武士道品格竟还不是久藏全部的迷人之处。总是少言寡语，周身环绕着萧肃的距离感，却有着被着重刻画的、格外细腻的内心。当武士们在湿润的夜火边笑谈到女人的时候，久藏安静的脸上有了波动，随即径直出门，独自在雨夜中修炼武艺。在发现胜四郎和农民女儿志乃的秘密后，默默帮年轻人保守着秘密；他在下雨的树林“窥探”这个秘密的举动，犹如波澜不惊的外表下对他人情感的刺探。他愿意替年轻人挨饿，把米饭让给可怜的老妪……
还有他面对胜四郎溢于言表的崇拜赞美时的会心一笑，令人动容。
而这样的久藏终究还是死了，不是在属于他的战斗高潮，而是死在一切都即将结束之时，危机几近消除之际。
他在真正艰险的战斗中，凭着绝对的武艺的次次胜利，却被偷躲在暗处女人堆里的贼中鼠辈，用枪远远地从身后射杀。
倒地后，他拼着最后的力气爬起将刀扔向敌人所在的方向，做完他可以实现的最后战斗动作，再一次重重摔进泥沼中死去。那是整部电影里我最心碎的瞬间。
“悲剧是把有价值的东西毁灭给人看。”
久藏之死是理想之死。追求武士道理想的年轻人胜四郎为他的死去表现出前所未有的悲恸：他这样厉害，怎么能死呢？再强的武艺，赢不了武士的宿命，敌不过时代的枪火：《七武士》中死去的四个武士，无一例外是死在了枪下。
然而对于武士，或许死亡才是业德的终极体现。死让久藏从武士存在的悖论中得以解脱。勘兵卫一直自责没有资格为师，只因他自认为打了一场场败仗，却无一例外幸存；菊千代之死，亦使他的生命在武士意义的消亡前定格，真正地再也无法从武士中被区分出来。“胜利的是那些农民，不是我们”，武士除非恪守武士道并为其命染黄沙，永远没有属于他们的胜利；胜利对于他们极其矛盾，这一拼命去争取的事物意味着其存在意义的终结，亦不算是对他们自身的加冕。从战斗中幸存的生命，只是这个时代最后残流的汩汩悲歌，只能继续其落日下的流浪。
勘兵卫和老战友依然活了下来，亦是一种悲而无奈的“生”之宿命论：在无数场战败后，无一例外幸存。相较之下，久藏亦是因为死而完美，是他为理想与武士道追求而死的宿命吧。

</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>andrei</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-24 08:49:51</时间>
<影评>
        真正的好电影是有趣的，也是容易懂的。——黑泽明


试图总结一个导演的全部创作特征是不可能，尤其是那种几乎每部作品都不雷同的导演，黑泽明就是其中的一位，一生拍了30多部电影，作品也包括各种各样的题材，阐述了作者各个时期复杂的思想状态，我们只能‘透过一滴水去看世界’。虽然不能说《七武士》中包含黑泽明电影中的一切，但是也包含着一些基本要素，黑泽明在《七武士》中极限的运用了精湛的导演技巧，电影的导演手法如何出色，只要看看好莱坞根据这部影片改编的《七侠荡寇志》就知道了，后者与前者比起来真是相形见绌，可以说《七武士》是把黑泽明电影的精华集于一身的作品。


影片的历史背景是十四到十六世纪日本战国时期，在当时的日本维系封建社会稳定的是农民和武士两个阶级，伟大的名将丰臣秀吉用著名的‘缴刀令’收缴了农民的武士并规定只有武士才有佩刀地权力，完成了农民和武士的分离，同时武士是不能从事生产活动从而变成了寄生阶级。导演看到在那段历史中有农民雇佣武士保护村庄不受抢劫的事件，于是就创作了这样的一个剧本。黑泽明在《七武士》中的拍摄和剪辑手法都很原创，在当时的世界电影制作上是没有的，以致成为后来人争相模仿和偷师的对象。


第一章，从剧本到电影


第一节，被删掉的场景


1952年，黑泽明、桥本忍和小国英雄三个人花了45天创作出了剧本，三人还合作了黑泽明的另外一部电影《生之欲》。据桥本忍回忆，他们的合作方式很特殊，他和黑泽明写好几页剧本之后就交给小国英雄，小国看了说好那就算通过，要是批评的话他们就重新写，基本上是有小国掌控整个故事的架构。这种创作剧本的方式很值得我们借鉴。电影原来预计在三个月拍完，最后却出乎意料的拍了近一年的时间。在日本的战国时代等级差别十分严重，农民和武士属于两个不同阶层，农民雇佣武士这个创意开启了整个剧本的故事。


影片第一幕是以山贼们的马蹄声开始的，他们看到了山下的一个小山村，准备在农民收割完小麦后抢劫山村，整部电影第一句对白是一个山贼说：“这个村子也抢吗？”在原始的剧本里不是这样的，第一幕是山贼们正在抢劫另外一个村子，而我们现在看到的是强盗们从那次抢劫回来的路上，加入前面的那一幕，会整个提高电影作为一部动作片的质量，也更有震撼力，但是黑泽明为什么把这一幕去掉了呢？按导演自己的说法，“我不喜欢第一幕太精致，第一幕让人印象深刻并不好，应该不留痕迹的把观众带入故事中。”我们知道，电影在剧本创作阶段一直是做加法，而真正拍摄时是做减法。在长老作出找寻武士的决定后，影片马上通过划转入下一场景，四个农民在大街上找寻武士，在剧本里应该还有三场戏，就是四个农民在去找武士，一路上都在争论着，看到被强盗们抢劫过的村庄，遭灾的村民们在遭灾的废墟上干活，到处都有被席子盖着的尸体，利吉等四人非常害怕，更加坚定了请武士的决心。但是由于之前强盗们洗劫村子的场景被删掉了，这一幕也相应地被取消。


剧本里有四个村民找武士的过程中还去了一趟官府衙门，但是被官府无情的打发走了，剧本里这样写到：万造、与平和茂助在厅前跪伏行礼，席地而坐，地方官府的小吏居高临下的俯视着他们，很不耐烦地同他们说话，


小吏：“什么山贼啦，风灾啦，发大水啦，闹旱灾啦，为了减免租税你们算是费尽了心机，你们去年秋天是怎么说的？嗯？你们说山贼来了，把吃的都抢了个精光，人都活不下去了，可结果呢？你们都活得这么好，简直拿你们没有办法，你们村里打埋伏的土地到底有多少？嗯？”


万造：“没有。。。没有这样的事！”


小吏：“好，好，知道啦，知道啦，趁天还没有黑的看不见道儿，回去吧，回去吧。”


可以说农民是在诉求官府没有任何效果的情况下不得以才去雇佣武士的。导演却把这场刻画官吏的戏删除了，把全部的重点都放在农民和武士身上。


黑泽明十分擅长讲故事，其中很重要的策略就是从中间讲起而省略掉开头和结尾。比如影片中农民们残杀落魄的武士，利吉的妻子被强盗抢走，菊千代的农民出身，七郎次和堪兵卫之前的交情和相遇时的情况等等，都是在剧情进行的过程中不经意的甚至一笔带过式的交待给观众。此外也有在一个完整的事件中省略掉中间部分，像久藏去夺火枪，我们只看到他消失在丛林中，然后第二天又从大雾弥漫的丛林中出现，手里拿着一把火枪，在这个过程中他是如何夺取火枪并杀掉两名强盗都被省略了，另外一个例子就是五郎兵卫的死，在打斗的过程中只听见了两声枪响，于是久藏和农民就抬着五郎兵卫从树林中缓慢地走过来，中间武士如何受到枪击被省略掉了，使观众对故事产生了遐想，从而使情节内容远比我们看到的丰富。还有每个场景并不是独立的一章，故事的结构都是环环相扣的，比如久藏夺火枪这个举动，由此少年胜四郎对久藏更加钦佩，还有这个举动引起菊千代对久藏的妒忌，自己也单枪匹马抢到火枪，自己的擅离职守导致强盗来袭击并杀死了一名武士。每个情节和前后其他的情节都或多或少的发生联系，使整体的结构紧凑、有力。


在五郎兵卫找到平八后，影片删减了他们之间的一场风趣地关于杀人对话，导演可能觉得太冗长了吧。


村民们去水屋找长老仪作商量怎么办的时候，原剧本里还有很多利吉、万造和与平的争论，但都被导演删减掉了，可能也是出于简洁的考虑吧。


剧本里第一次下雨的时候这样写道，“写着‘自炊客栈’的招牌，被雨淋的湿透。”在影片里是通过一个镜头表现，前景是一双草鞋吊在半空中被雨水淋着，草鞋上还不停的滴着水，后景是一高一矮两个人带着斗篷，穿着蓑衣匆匆地向景深走去。在日本俳句里有这样诗：‘不，不是我家，那把，滴水的雨伞，踱向隔壁家。’相比剧本的描写，这样的镜头更像日本的俳句一样准确、传神的表达了雨的意象。


六个武士捉弄菊千代这场戏是和原来的剧本有点出入的，在堪兵卫发现族谱是这个怪人偷来的时候，‘久藏一脚把他踹倒，被踢倒以后他就鼾声大作了’，可我们看到的却是平八和胜四郎还捉弄了菊千代一番，最后他累得睡着了。


整部电影几乎没有旁支曼节，场景与场景之间非常紧凑，没有多余的镜头，从不拖泥带水，给人的感觉是引人入胜、浑然天成。


第二章，《七武士》中的音乐和音效。


“每一部重要影片都有一条高度艺术性的声带。”（《电影的元素》），本片的视听元素在某种程度上达到了极致，尤其体现在早坂文雄（Fumio Hayasaka）的配乐中，开场（Titles）以轻微的鼓声敲击乐开始，给人亢奋、激动，期待的感觉。


武士、农民各有不同的音乐主题，甚至菊千代这个介于武士与农民之间的人也有属于自己的音乐主题。


安东尼奥尼谈到电影的音效是说‘我认为这（音效）是真正的音乐，可以和影像相匹配的音乐。’


‘武士的主题’（Kikuchiyo's Mambo）是最有名的，风格浓烈、浑厚、浑然天成、纯粹而又直接，


录音师说他只能处理四轨，其中对白占用一轨，FD（重叠对白）对白占用一轨，这样只剩下两轨给所有的音效，比如有人从马上摔下来掉在泥水里，这需要录制一种泼溅到物体上的声音，此外，马的嘶鸣声十分准确，不能在打斗的场面里用马悠闲的响鼻声，要听起来有某种不安的感觉，录音师们是怎么解决的呢？他们把公马和母马分离开，然后又带到一块，这样公马发情的时候会发出撕心裂肺般的叫声，因此我们在电影中听到的不是实际上的嘶鸣声，这是充分利用幻觉的一个例子。在《七武士》中录得关于的马的音效几年以后原封不动的用在了黑泽明的另外一部电影《影子武士》中。


在客栈里农民们和脚夫在一起，卖艺的瞎和尚弹着琵琶，单调、深沉和阴郁的琵琶声加上外面的雨水声，真是‘声声入耳响，点点觉心酸。’充分烘托了农民悲苦、无助的状况，还有流浪武士的落魄。


黑泽明对声音的表现力是十分重视的，“当电影开始加入声音时是最令人兴奋的，在那时候我会因兴奋而颤抖。”从他的话语中就可以看得出来。本片第一个镜头中对声音的出色运用已显示出了卓越的艺术才华，我们先听到马蹄声然后才看见强盗们从地平线中出现纵马奔腾的场面，按照一般常识声音越大声源的距离就越近，但是在这个地平线式的大远景中却恰恰相反，使用的是近景的强烈嘈杂的马蹄声，这个镜头内声音在距离感上没有和画面相适应，却出色的把声音的表现力挖掘出来了。


影片中有个非常出色的声音转场，山贼们决定在小麦成熟后再抢劫村庄就纵马离去，马上就震撼人心的马蹄声转为悠扬动听的莺啼声，一种对和平宁静气氛的破坏。


第三章，《七武士》中的摄影、剪辑与灯光


 影片第一个镜头已经充分体现了史诗电影的特点，一群刚洗劫完村子的强盗从地平线中出现，然后纵马奔腾驶向画面左方。这种大远景镜头也是大卫里恩和约翰福特喜欢拍摄的镜头，黑泽明在一次采访中就说过美国导演约翰福特对他的影响最大。影片最后一个镜头只有堪兵卫和七郎次两个人而把胜四郎排出在外，说明胜四郎还不是一个真正的武士，只是正在成长为一名武士，镜头往上摇，我们看到了已经死亡的四个武士和被村民们杀害的落魄武士的坟冢，这个诗意的镜头给人一种‘伤心秦汉经行处，宫阙万间都做了土’（张养浩《潼关怀古》）的悲情意味。


同机位不同景别的拍摄手法在电影中有两处，一个地方砍柴的农民把强盗要抢村子的消息带给村民后，第一个是大远景，小小的村庄沐浴在阳光中，可以听到悠然动耳的莺啼声，第二个是远景，全部村民都蹲在空地上，第三个景别再小一些，最后一个已经是中近景了，可以看到农民脸上愁苦的表情，声音也由莺啼声转为人的哭泣声，流畅的剪辑和连贯的音效把观众带入到剧情之中。另外一个是村民们意见不统一，决定找长老仪作去商量，有水车的小屋的镜头，连续三个递进景别镜头的剪辑产生了跳接的感觉，有种凝重、紧张的气氛，强调了德高望重的长老在村子的关键性作用，最后仪作统一了意见，做出了找武士帮助的决定。 


在大街上找寻武士这场戏以利吉被一个流浪武士粗暴拒绝结束，镜头以中近景为主，武士和农民交叉剪辑，基本靠眼神把镜头联系起来，总的结构是：中景（武士）——近景（农民）——近景（武士）——近景（农民）——近景（武士）——近景（农民）——近景（武士）——近景（农民）。简单的几个镜头交待了一个漫长的过程，把时空压缩在几个镜头之内。导演十分善于处理镜头内的动作，在这几个镜头里，在武士和农民的前后景都有一些人流在迅速的走动，而武士和农民相比较而言却动作缓慢一些，因此成为视觉的中心，也使画面不至于太单调。


高速摄影一般是对动作的延缓，只要保持镜头的简洁，慢动作（slow motion）和正常速度的交叉剪辑适当，会产生强烈的抒情效果，比如勘兵卫从贼人手中就小孩这场戏，他迅速的闯进仓库，我们没有看见暴力的发生，只见贼人从仓库里踉趄地出来，切到旁观者，贼人受到致命伤倒在地上，再切到旁观者，高速摄影产生的慢动作风格化了影像中的暴力，其实黑泽明在他的第一部电影《姿三次郎》里就运用过这种手法。在张彻的暴力美学电影里，人物拔刀或者死亡倒地都是用慢动作延长情绪，给人强烈的震撼，他这种手法发挥到极致在一定程度上是受了黑泽明电影的影响。同样的例子在电影中有好处，像久藏和一名武士的比剑那场戏。黑泽明后来用高速摄影拍摄了《影子武士》中那个精彩的梦。


我们来看看电影中某一场戏的最后一个镜头，以这个景深镜头结束一个场景不是没有道理的，前景是冒着热气的白米饭，后景是三个可怜巴巴的农民，拿米饭的手从画左退出，农民利吉感激地跪了下来。并非全景或远景的这个镜头导演却让它在影片中停留14秒之多，本身具有十分明显的象征意义，导演用广角镜拍摄，旨在扩大不同距离的物体的尺寸，米饭和碗显得异常的大，而农民就相对很渺小了，米饭是农民的象征，农民们把白米让给武士自己宁愿吃糠，堪兵卫手拿米饭已经表明接受了农民廉价的恳求，站在了农民的一边，也就是前景中的这碗饭把武士和农民联系在了一起。


出色移动镜头的使用是本片的特点，四个村民寄宿在马房里的时候就是一个横移镜头带出了马房的所有人物：四个愁苦的农民蹲在地上，两个赌博的脚夫，一个躺着的脚夫，一个弹琵琶的瞎和尚，一个落魄的武士还有一个卖包子的小贩，整个镜头展示的就是一个地下层阶级的浮世绘。武士们刚到村庄受到村民的冷落而去找长老这场戏里，开始是长老的正面特写，然后镜头逆时针横移，带出了中景的堪兵卫和后景的平八与七郎次；第二个镜头是拉镜头，由中景的五郎兵卫和后景的久藏与胜四郎拉出在前景的长老；第三个镜头由后景的两个农民拉出前景的长老和堪兵卫。三个运动镜头诗意的交待了水车房屋里的所有人物，长老始终处于画面中，说明这场戏的主要人物是村庄的这位老者。


黑泽明还创造了一种跳接的方式形成一个蒙太奇的段落，比如武士和村民们听到菊千代敲梆子的声音误以为山贼来袭，马上飞速奔跑赶到外面，飞快地摄影机平移运动，连续把几个武士的奔跑跳接到一起，依次是：久藏，平八，七郎次，五郎兵卫和堪兵卫，造成极强的视觉冲击力，在黑泽明之前的电影《我对青春无悔》开头，幸枝、野毛和系川在郊外奔跑的时候同样可以看到类似的镜头和剪辑手法，在后来的电影《八月怦想曲》中也用过，已经成为黑泽明电影的显著标志之一。


即使在这么阳刚的、几乎都是讲述男人之间关系的电影里，黑泽明也不忘讲述发生在胜四郎和农民万造漂亮的女儿志乃之间的、唯一的爱情故事，剧本里形容志乃注视着胜四郎的时候眼睛在闪光，导演也是通过给女演员的眼睛打光的手段这么做的，通过大量镜子的反光，饰演志乃得女演员津岛惠子甚至因为重复的试镜和拍摄而弄伤了眼睛。导演为了让演员的眼睛看起来炯炯有神，灯光师们把灯具埋在地下，然后用镜子反光到眼睛上，从下面照亮演员。导演要求三船敏郎穿的铠甲反光，还有战马的眼睛也要反光，这都给打光很多挑战，黑泽明喜欢给演员的眼睛打光，胜四郎在久藏一个人抢了火枪并杀掉两名山贼后钦佩的看着他，导演给演员专注得眼睛打光，因此从他的眼睛里我们看到了掩饰不住的崇拜之情。


农民与平因为看护不力，稻米被盗贼偷光，他伤心的从地板上捡起一粒一粒的大米，如图，光线从右上方大在米粒上，白色的大米晶莹透亮，反着白光，很好的说明了这些米对农民和武士的重要性。


电影中激动人心、感人肺腑的应该是菊千代对着其他武士陈述的那个段落镜头，他直面观众的镜头长达2分钟多，义正言辞的说出了内心最想说的话，因为菊千代既不是武士也不是农民，


爱森斯坦认为镜头和镜头之间的过渡不应该是普多夫金主张平滑的、无痕迹的，而应该是冲撞的、能产生激烈冲突的，黑泽明在《七武士》中把这种镜头之间的蒙太奇思维创造性地运用到场景与场景之间的转换和过渡，比如残酷激烈的雨中大战过后立即切换到农民喜悦欢快的收割小麦的场景，情绪完全相反的场景在没有任何缓冲的情况下被排列在一起，相比爱森斯坦晦涩难懂的镜头蒙太奇，这种思维产生的效果容易让人接受。塔可夫斯基在《伊万的童年》里也用过同样的思维剪辑拍摄的素材，像影片最后一场戏从阴暗潮湿的地窖直接且到胜利之日的柏林，人们的欢声雀呼，导演说‘我很高兴的发现观众的反应并非如此（对这场戏的非议）。


在压缩时间的技巧上也独具匠心，久藏抢山贼的火枪去了，这场戏最后是一个空镜头，燃烧的两堆火照亮了前后景，下一场戏第一个镜头就是前后景上熄灭的火堆，仅仅两个简单的空景就表示一夜的时间已经过去了；有一场戏是菊千代硬要骑农民与平的瘦马，摄影机横移，当人骑着马经过一排房屋的时候，却只有一只马跑了出来，导演虽然省略了菊千代从马上摔下来的过程，但是我们依然十分清楚发生了什么，只用一个简单的镜头代替了好几个镜头需要表现的内容。


安德烈巴赞在《电影是什么？》中阐述过一种叫做‘蒙太奇禁用理论’：内容要求两个和多个动作元素同时存在，蒙太奇应被禁用。从影片中可以完美的看到一个例证，菊千代受到久藏的激发，也一个人去从强盗手中抢火枪，试图显示个人英雄主义，镜头里面他喘着粗气不断地穿过树林，当他跑到几匹马旁边，知道强盗们就在附近，于是设法隐藏自己，导演从树上用很高的机位俯拍，演员转身向树跑去，摄影机以弧形的曲线跟移，演员顺着树藤爬到树上，摄影机再次从上往下移动，然后从左向右跟移演员，落幅的前景是菊千代，中景是几匹马，后景是两个盗贼跑来，这个复杂的摄影机运动使用的是广角，使前后景都在焦点范围内，出色的完成了记录一个完整动作的过程。


电影的高潮戏，同时也是最精彩、最神奇的一场戏，即雨中大战，由小雨变成倾盆大雨导演是以一个象征性的镜头开始的，地上一堆熊熊燃烧的大火，雨慢慢的变大，浇在大火上，水与火的矛盾预示着武士和强盗的激烈冲突。这也是爱森斯坦所说的镜头内部的蒙太奇，通过镜头内两种相互矛盾元素的并置，从而产生强烈的冲突效果。


《七武士》在电影史上最大的贡献就是‘多机拍摄’，因为电影中很多场景是无法重拍的，像火烧悬崖房子、雨中大战等，导演预见性的采用了三台摄影机同时拍摄，这是第一部采用‘多机拍摄’的影片，本片发明的这种创新型的拍摄手法给电影本身带来了无限的活力，很多镜头不是精心设计而是明显抓拍来的，这是多机位拍摄最大的好处，能捕捉许多意想不到的生动瞬间，使雨中大战最终形成一个极具冲击力和速度感的场景。


电影（movies）在英文中又用motion pictures或者moving pictures，这些单词都强调了运动在电影中的重要性。五郎兵卫和茶馆老板对话那场戏可以体现黑泽明对电影本性理解的超前性，这个镜头35秒左右，用广角拍摄，使前后景都清晰的聚焦，没有正反打，是克拉考尔在《物质现实的复原》中所推崇的那种镜头，前景是五郎兵卫和老板的谈话，中景是人流左右的移进移出画面，后景是集市上人流的前后纵深运动，一个简单的镜头里却包含了最复杂的电影运动。


导演娴熟的场面调度在一个镜头中可以看到，开始是村民讲述盗贼挟持小孩躲在仓库里，并对堪兵卫剃头和要饭团的举动感动莫名其妙，村民们出画，后景就是小孩的母亲手里拿着两个饭团急匆匆地从房间跑出来，镜头跟着她移动到人群里，这些举动全部在一个镜头里实现，没有任何分切。


第四章，角色的塑造


“民众与英雄，平凡的多数人和不平凡的少数人，这种对比是黑泽明创作方法的基础。”（《黑泽明的世界》左藤忠男）


第一节，武士的性格


《七武士》是关于群体的电影，没有男女主人公，属于群像电影，其中每一个角色都有一些背景、渊源，从而构成了他们目前性格的缘由，七武士的性格丰富迥异，每个人都代表了一种典型，光是给七个武士取名，黑泽明就在笔记本里写了几十个，塑造如此众多而又性格丰富的角色体现了导演和编剧的功力。


七武士的首领岛田勘兵卫是第一个出场的，50多岁，光头上有明显的白发，打过许多仗，但是从来没有胜利过，谦虚、谨慎、充满智慧而且具有很好的领导才能。影片里拍摄堪兵卫很多几乎都是角度稍低一点的仰拍，使天空成为背景，这样就美化突出了英雄的形象。如图，这是典型的拍摄英雄的镜头，人物从画面中间出现，背影占据大部分画面，而且是稍稍仰拍，极度对称的构图给人力量的感觉，从而突出了人物形象。黑泽明是非常喜欢从这个角度拍摄演员的，在《大镖客》的开头那个镜头，机位很低，一直跟在演员三船敏郎的后面，在《红胡子》的开头也是同样的后跟镜头，我们只能看到演员的背部，因此对角色的其它特征产生了期待。勘兵卫是基于真实角色创造的，原型就是剑圣上泉信纲（1508——1577），勘兵卫出场的那场戏本身就是关于上泉信纲的意味深远的小插曲，相传上泉信纲修炼剑道，学习禅宗，是一代宗师，和随从经过一个小村落时，发现村中发生骚乱，打听才知道一个贼劫持了村中小孩作为人质，贼人顽固地据守在一间房中，孩子的父母和村民一筹莫展，上泉信纲于是剃了头，穿上僧衣化妆成僧人，利用饭团接近并制服了贼人。黑泽明几乎原封不动的将上泉信纲的传说搬移到勘兵卫身上，意义更要重大的是勘兵卫剃了代表其地位的头发，这个举动说明了勘兵卫的狭义精神，愿意为了救死扶伤而放弃自己的阶级地位。他轻而易举的用一个稻草做的假人就测试出了第二天强盗们进攻村子的方位可以说明他的足智多谋，他难得的品质就是爱护晚辈，为了保护胜四郎这个年轻人他决定不让去和强盗作战，菊千代和久藏去杀敌人探哨的时候他要求胜四郎不要动手，偷袭山寨的时候也没有让胜四郎去参与，否则他可能代替林田平八被火枪打死，足以体现对他的爱护备至。堪兵卫最明显的身体语言就是摸头，用来表示自己的谦虚、害羞、尴尬、思考等等。


冈本胜四郎是有钱地主的儿子，违背父母的意愿逃出来想做一名真正的武士，本来他可以在富裕的家庭里过着养尊处优的生活，但是却出来为自己的理想冒险。看到与平和利吉因为没有米给武士下锅的时候他毫不犹疑地把钱扔给两个贫苦的农民，而且不让告诉堪兵卫，一方面说明他富裕，另外看出他把钱财不是看得很重，对农民也怀有深深的同情和怜悯。他涉世未深，第一次看见久藏杀死比武的武士就吓得目瞪口呆，也没有任何实战的经验，在看到三个山贼后相比其他武士来说显得惊慌失措。


如果说堪兵卫的威严让我们对他敬而远之的花，由三船敏郎饰演菊千代则是一个充满喜感，讨人喜欢，是接近于观众的角色，三船敏郎是黑泽明最喜欢的演员，也是出演最多黑泽明电影的演员，在《七武士》里是七个人中性格最丰富多彩的一个，在导演的笔记中这个人物最初的名字叫‘善兵卫’，被描述成一个有着可怕过去的恶人，一个战国时代的残暴产物，当从‘善兵卫’变成‘菊千代’时，残暴的、黑暗的一面也随之消失，剩下的就是我们在影片中看到的不拘常规、近乎原始的热血男儿，三船敏郎极其出色的表演也体现了这一点。菊千代是一个出身农民的伪武士，从他拿剑的方式这一点已经明显可以看出来，其他武士都是把剑跨在腰间，独他是把剑掂在肩上，也没有丝毫武士的威严；另外，他说的话都是污秽、下流和粗鲁的，比如他把农民与平的马比作大老鼠，说强盗得山寨像与平的裤衩一样全是窟窿等等，和其他六个武士明显不同。当七武士到达村子时，受到了村民的冷遇，需要有人把农民和武士联系起来，这个角色就落到了三船敏郎扮演的菊千代上，作为联系农民和武士的打混插科的人，他是武士和农民沟通的唯一的桥梁，但是他对武士和农民同样憎恶，具有做武士的愿望却继承了农民的血液，使他产生了多重的性格。三船敏郎是极具表演天赋的演员，不仅在于他丰富的表情和夸张的动作，还在于本片中他和死人，和马的对手戏。菊千代的出场很有特点，剧本里的描述是：“不知道什么时候来的一个武士，早就席地坐在这个位置，目不转睛的看着对岸的洗衣场。”黑泽明是这样写的也是这样做，菊千代的出场是最普通的，在不经意间就进入了观众的视野。很多在武士看来不正常的事情对他来说再正常不过了，比如武士们刚进村时受到村民们的提防和冷遇，当其他武士都大惑不解的时候菊千代却在大笑，因为他深知农民的习性；当他兴致勃勃的搬来被杀武士的铠甲和兵器送给其他六个武士，他们都掩饰不住内心的愤怒，出身农民的他却认为再正常不过了，还控诉了武士们的行径，正是他们造成了农民的悲惨遭遇狡猾卑劣的习性。有趣的是菊千代也不是这个冒牌武士的名字，真正的名字他自己也忘记了，和《大镖客》中的浪人一样，从始至终我们都不知道叫什么。三船敏郎的表演极具特点，他会设计一些动作来丰富人物的性格，比如《七武士》中的菊千代喜欢莫名其妙的挠头和摸脸颊；《大镖客》中的浪人喜欢手从衣服中伸出来摸下巴；《红胡子》中的红胡子总是在思考的时候捋自己的胡子等等。他之所以经常被其他武士取笑，首先是因为‘菊千代’是个女人的名字。他喜欢个人英雄主义，因为‘日本人喜欢自己。’（《菊与刀》）


五郎兵卫是勘兵卫的顾问和得力助手，面对堪兵卫设计的局，他会淡然一笑的轻易识破，说明他比一般武士的智慧更高一筹，这正是堪兵卫看中的：在于智而不在于力。五郎之所以答应堪兵卫是因为敬佩他的文人，他觉得人生得一知己足矣，可见他重情重义。五郎的原型是剑圣冢原卜传。


林田平八的出场也很特别，因为导演在让观众看到他以前先听到他的劈柴的喊叫声，在这里声音被提到了和画面同样重要的地位。平八是和菊千代一样的一个喜欢开玩笑于冷嘲热讽的人，从他对堪兵卫的自我介绍中就看得出来，说自己修练得是砍柴剑法后逗得堪兵卫和五郎兵卫笑了起来，他率直而有趣，在菊千代酒醉的时候尽力捉弄他等等。


七郎次在电影中是以一个小商贩的形象出现，说明他一放弃了武士的身份，喜欢做针线活缝缝补补，那面重要的代表七武士和农民的旗帜就在他做的。


久藏是个效仿宫本武藏的剑术大师，安静、傲慢而又冷酷，但是内心却是温和的，从影片有很多情节可以看出来，一个是久藏在守夜班的时候还不忘慰问农民；另外一处是他不想农民利吉去送死，自己单枪匹马去强盗那里多来了火枪；还有他替胜四郎保守了和志乃之间的爱情秘密，当他知道胜四郎把自己的米饭送给村里孤苦无依的老太婆时，他主动要求把自己的那份粮食给她。原来的剧本里有一幕是久藏帮助农民收割小麦时表现得笨手笨脚，剧本里这样描写：“久藏割不好麦子，他歪着头看着镰刀，茂助就把他的镰刀收了回来，说‘这么忙，你别挡路啊！他刷刷的割着麦子，动作是那样麻利，久藏只好望着他苦笑。’导演甚至也拍了这一幕，但是最后却剪掉了，黑泽明在这里同样也是想表现一个剑术高超的大师也有温和、风趣的一面。从久藏和菊千代的一次合作中就可以看出两个人性格的差异，两个人专备去杀死发现他们的三个山贼，菊千代会怕在树上看来看去，俨然一个活泼好动的形象，而久藏则默默地坐在树底下，没有丝毫的紧张，手里还拨弄着地上的野花，一个理智、安静的形象。


第二节，农民角色的塑造


某种程度上，农民的角色和武士是同等重要，本片的成功之处就在于塑造了许多性格鲜明的农民角色，农民手中的工具除了用来种庄稼外，在遇到侵犯时也会变成抵抗和杀人的利器，这些温顺的农民在于山贼的冲突中又表现出极其好斗的一面。


在电影中黑泽明塑造了好几个性格鲜明的农民角色，利吉就是其中一位，从一开始他就主张反抗强盗，在寻找武士的时候他也是最积极的，在和万造意见有分歧的时候他甚至和他打起来，不惜挖苦讽刺万造，为什么他的反应会如此强烈？武士们来到村庄以后，他宁愿让他们住在自己家里，自己睡马房，菊千代从家里找到女人的衣服穿在身上的时候，利吉一把夺过来，尽量压制住自己的悲愤，这些为后面埋下了伏笔，原来不光他的马，他的妻子也被强盗们抢走了，所以对强盗有着刻骨铭心的仇恨，以致在强盗夜里偷袭村庄的时候他残忍而失去理性的杀死一个盗贼，甚至不惜送死也要去抢火枪，导演在影片里的第一个特写镜头是给给利吉的，在农民里他的近景核特写镜头算是最多的。黑泽明好像很喜欢弱势的人被抢走老婆这样的情节，在《大镖客》里面一个懦弱的小人物也被恶霸抢走了漂亮的老婆，他只能依靠武士去营救。


万造和与利吉好相反，代表村中另外一种观点的人，从一开始他就反对雇用武士，主张向强盗摇尾乞怜，利吉被一个武士粗暴的拒绝后，他不仅没有去安慰他反而轻蔑的说了一句：“我早说过不行的。”一方面因为他对山贼十分惧怕，但最主要的原因还是为了保护自己的女儿，怕被武士骚扰，从他在武士到达村子前不顾女儿的意愿强行剪掉女儿头发中完全看得出来，他剪掉女儿头发这个举动引起村民们对武士的害怕，导致武士们到来时受到了冷落。他是一个利己主义者，其实他的担心不是没有道理的，因为后面女儿志乃真的和武士胜四郎发生了关系。从心底里他对武士是有所戒备的，同时也是残杀过落魄武士的村民之一。


在当时日本等级严格区分的社会里，万造的女儿明知道自己和出身贵族的武士胜四郎的爱情是没有结果，却依然委身于他，


与平是个典型的农民，胆小怕事，尤其是他风格化的面部表情在电影中就像一个总是哭丧着脸的小丑，菊千代要求呐喊助威时他的举动和喊声都极其的不协调，给观众增加了笑料。他目光短浅，找武士受到挫折后，他会为浪费白米而惋惜，说要是不给武士白吃那些米的话就能换四十个馒头，还哭着说农民会分辨种子的好坏，不能分辨武士的好坏，懦弱主要表现在，  胜四郎伏击武士时候他就两次缩到栅栏后面以求自保，但是这个情节是剧本中没有的，可能是导演拍摄时临时创作的，其目的夜在于刻画农民的形象。同样的演员、同样的面孔在《红胡子》的病房里也可以看到，一副凄苦、病态的表情，就连说话的语调都一样。


农民中还有一个重要的女性角色，就是久右卫门家的奶奶，她是受强盗残害最可怜的一个人，她直面镜头的特写充满了愤怒和绝望。当菊千代把俘虏带回来的时候，村民们都抑止不住愤怒要杀死强盗时，风烛残年的老太婆举着耙缓慢的走过来，武士们竟然没有去拦她，因为她最有资格去惩罚强盗。


在日本以部落为单位的农村，起作用的常常是一些长者，长老就是这样的角色，


不能忽视的是黑泽明电影中的女人形象，‘黑泽明影片中的妇女，不是用憎恶的眼光注视男人，就是用纯洁、爱慕的眼光看男人。’（佐藤忠男《黑泽明的世界》）农民万造的女儿就是这样，当她在树林里注视着年轻的武士胜四郎的时候，好像就是为了使他感到强烈的羞耻心。


即便是一个不知名的小角色，也被塑造的性格突出，比如利吉的妻子，被强盗掠去变成享乐的工具以后，贞烈的性格决定了她面对死亡是无所畏惧的，当看见山寨冒烟着火时，她表现得从容镇定，甚至有点喜悦，淡然地面对死亡，她无法承受被侮辱的痛苦，更无法面对自己的丈夫，最后不顾利吉的营救毅然冲向大火中，以求速死，完全一个烈女的形象，我们甚至不知道这个角色的名字。在《红胡子》中可以看到同样的一个女性角色，在大地震里，所有的人都惊慌失措，拼命逃亡，而她却双手背在后面，从容、镇静的看着这场灾难，实际上也是一种自杀的表现，当她觉得对不起自己的丈夫的时候，就自杀死在了丈夫的怀里。还有客栈里的三个脚夫也不是仅仅为了增添影片的笑料而出现的，他们欺负落魄无能的武士，挖苦嘲笑农民都表达了导演对那个时代阶级制度的一些看法，关键在于堪兵卫还在犹豫是否帮助农民的时候，是三个脚夫用讽刺犀利的话语激励了他，使堪兵卫做出了决定。


第三节，首领的作用


任何作战计划中领导的作用都是不容忽视的，堪兵卫作为七武士的首领就跟剧组的导演一样把握着全局，对成功与失败负有最重大的责任。在没有接受农民雇用请求的时候他就已经分析过地形得出关键性的结论：最少得七个武士守护村庄。显示了卓越的分析判断能力。堪兵卫选拔武士的方式也比较特殊，他叫胜四郎暗中伏袭，以检验武士的反应和自我保护的能力。他勘查了整个村庄的地理位置，画了一张地图，和实际的地理形势对比，可以精确的对应起来。先找出强盗最容易进攻的西面，用原木架起一道屏障，拦住强盗的马匹，让菊千代守护这一面也说明堪兵卫对他能力的承认；在南面，采取的措施是收割完小麦后用水灌溉麦田，使马匹无法踏进村子；东面的桥如何防守呢？堪兵卫选择将桥拆毁，让河对岸的居民暂时迁居到村子里来；至于北面是幽静的树林，在堪兵卫看来最好的防守应该留有一个缺口，所以他就选择了最危险、最不易守的北面。面对夜晚菊千代守卫的失职，堪兵卫没有去责问，而是以玩笑的方式警戒他，显示出一个领导者的睿智。


农民死于剑和弓箭而武士都死于火枪下本身已说明意义，是黑泽明对武士阶级即将消亡的暗示。表面上电影里刻画的农民是懦弱、自私、无能、散漫、狡猾、愚蠢的，但不排除他们是坚强的，宁愿自己吃糠也要雇佣武士去保护自己的村庄，在武士的领导下对付山贼时又表现出残暴的一面，他们还追杀过落魄的武士。


从山贼的装束上可以看出他们是出身武士的，只是由于贫穷、饥饿或者其它原因落为草寇的。菊千代对其他六个武士说农民的悲惨遭遇其实是武士造成的，就是指变成山贼的那些武士。在山贼的那股势力中导演也不忘设计细节，比如有两个山贼叛变逃跑被杀，都是通过菊千代的视角去反应的。


第五章，电影中自然界元素的使用


在黑泽明的电影中，自然现象不仅仅是自然现象，已经升华为电影主题主体服务的视听元素，黑泽明十分善于动用风、雨、火等自然现象来表现悲壮、忧愁、和欲望等感情。比如《罗生门》中开始和结尾的滂湃大雨，像要在彻底洗涤人类心中的不道德；《大镖客》中最后的决斗也同样放置在狂风中；《八月怦想曲》结尾中老婆婆在台风举伞逆行，象征着人类在逆境中依然毫不退缩等等。塔可夫斯基曾经就表示过黑泽明在《七武士》中雨的影像令他叹服，本片中这些纯粹的元素可说发挥到了极致，首先是雨，影片中三次出现雨的景象，但意义却完全不同，第一次是四个农民找武士的过程中在客栈里歇脚，屋子里都是一些社会底层人士，外面下着大雨，明显可以听到落雨的声音，渲染着那种悲惨的气氛；为什么黑泽明把最后的大战放在瓢泼大雨中进行呢？这和导演在《罗生门》中把多囊丸粗暴的犯罪放在烈日下一样，不仅仅是为了提高戏剧性的矛盾冲突，凸现战争的惨烈，加大情绪感染力，使惨烈的效果达到极致；另外可能还有一层隐喻的含义，。。。。。。。几乎黑泽明的每部电影里都有雨的影像，‘黑泽明在这里使一种样式纯粹道结晶的程度’（《黑泽明的世界》）。黑泽明‘自由掌握着活生生的风景，既能创造刮风，又能掀起一场暴风雨。’（新藤兼人《电影剧本的结构》然后是火，在最后大战的前夜，胜四郎和志乃发生了关系，两人之间的火堆隐语他们干柴烈火般的爱情，在几个正反打镜头中，火堆始终在画面的前景，而且导演使用长焦镜头拍摄，压缩前后景深，使熊熊燃烧的大火显得离两个人特别近，更加凸现了一种生离死别的爱，发生在两个人之间的激情已经超越了阶级差别，。。。。。。还有雾，久藏单枪匹马一个人去抢火枪，夜了下了雾，所有的村民和武士都在等着他回来，火堆早就熄灭了，冒着烟气，加上大雾显得灰蒙蒙一片，给人一种扑朔迷离的感觉，更加对久藏的命运产生期待，所以雾气在营造气氛上起了关键性的作用。在《影子武士》中对信玄主公水葬的时候湖面上也起了浓浓的大雾，我们看不到大瓮落水而只能听到声音，给人一种迷惑不解的感觉。


塔可夫斯基在《雕刻时光》谈到电影的影像时举过《七武士》中的一个例子，“就在其中一名武士到地死亡时，我们看到雨水冲走他腿上的泥巴，使他的腿变得有如大理石一般玉白，一个人死了，那是一个事实的影像，没有任何象征意味，纯然是个影像。”


塔可夫斯基曾说过，他每拍一部电影之前都要看一遍《七武士》。《七武士》中磨坊那场戏，据说磨坊被道具部门重新建造了三次，也烧毁了三次，这和安德烈塔可夫斯基拍《牺牲》时烧毁精心建造的房屋同出一辙，


第六章，总结


黑泽明（Akira Kurosawa）是非常喜欢俄国文学的，他本人最喜欢的小说就是《战争与和平》，同时在一次访谈中他就建议年青的导演要多写剧本和看小说，尤其是俄罗斯文学。从他的电影里就可以清晰地看到，他拍摄了根据陀思妥耶夫斯基的小说《白痴》改编的同名电影，还改编了高尔基的小说《在底层》，《生之欲》明显受到托尔斯泰的中篇小说《伊万伊里奇之死》的影响，讲述一个人面对快要临近的死亡如何反思人生，探讨生命的意义。《我对青春无悔》里，幸枝叫系川给自己下跪的情节就和《白痴》里面娜斯塔霞菲利波夫纳叫男人给他下跪的举动一模一样，（扮演幸枝的演员原节子在黑泽明的《白痴》中也扮演了原型为娜斯塔霞菲利波夫纳的角色那须妙子。）黑泽明在电影里描述了文学作品中高贵、倔强和传统日本女性不同的形象。1974年他甚至在俄罗斯拍了一部全部启用俄罗斯演员的电影《德尔苏乌扎拉》（Dersu Uzala）。俄罗斯民族苦难得主题对他影响很深，但是《七武士》是一部相对来说比较轻松的电影，但轻松并不意味着不严肃，本片还是探讨了很多沉重的话题。黑泽明对电影的贡献是跨国界的，不光《七武士》被美国好莱坞翻拍，就连他的《大镖客》也被意大利导演塞尔吉奥莱昂内（Sergio Leone）翻拍成经典电影《为了几块钱》，


农民唱秧歌这场戏是难忘的，清代屈大均《广东新语》记述说：每年春耕时，农家的妇女儿童数以十计，一起到田里插秧，一人敲起了大鼓，鼓声一响，“群歌竞作，弥日不绝”，称之为“秧歌”。电影告诉了我们这种属于农民艺术的秧歌的来源：农民在插秧时的一种歌咏活动。堪兵卫在最后看着农民插着秧唱着歌，对七郎次说胜利属于农民，不禁让人想起毛主席曾经说过‘胜利属于人民’的话，在毛主席领导的农民起义胜利解放全中国以后，他在各种场合的讲话中也常常引用“扭秧歌的王朝”的称号以自嘲。


黑泽明的能力就在于把一个艺术性的东西拍的好看有趣，而不是像许多艺术电影那样晦涩难懂。大众电影不是商业电影，不是去取媚观众，只是适合不同层次的观众，和艺术性无关，同时，艺术电影也不是乏味和无趣的。大众买票看电影不一定要去看一些先锋、实验性质的影片。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
