<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>门徒 門徒</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1181944920.jpg</封面>
<导演>尔冬升</导演>
<演员>刘德华 / 吴彦祖 / 古天乐 / 张静初 / 袁咏仪 / 廖启智 / 何美钿 / 尔冬升</演员>
<简介>阿昆（刘德华饰）长年垄断了海洛因市场，虽视追随8年多的阿力（吴彦祖饰）为接班人，但阿昆一向小心行事，从没透露过“货仓“、加工场的位置也未见过其他“同事”。阿昆打算把自己的生意全权交由阿力打理，阿力渐渐知道了更多毒品市场中的秘密。
                                    
                                　　8年来阿力以卧底的身份搜集毒贩的全部资料，但他对吸毒者阿芬（张静初饰）投入了感情，阿芬的景况却令他对自己边缘人的身份感到更加迷惘。
                                    
                                　　斗志斗勇的过程中，阿力最终取得了阿昆的完全信任，8年来的追踪，也有了终结。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-12 10:43:57</时间>
<影评>
        1、吴彦祖的上司这个人，在从吴彦祖手中拿到刘德华厂里的毒品时，没有履行任何交接手续；

2、拿完去打球；

3、后来刘德华追查这批货的下落，鬼使神差真被卖到了南美，而且价格还很高，吴彦祖自己也很吃惊；

4、吴彦祖之所以在被逼供时谎称货被卖到南美，也是上司授意。


        综上所述，事实上警方的内部人自身依靠信息的完善性，完全可能打通黑白两道，成为毒品贸易最大的保护伞，甚至参与到毒品产业链的具体环节当中。

        电影中两次提到“到底是毒品可怕，还是空虚更可怕”。吴彦祖深入扫毒第一线，原因是简单的相信了“毒品害人，消灭制毒贩毒就是维护正义”这一教条，而事实上当他费劲九牛二虎之力端掉一个窝点，却反倒为那些衣冠禽兽做了嫁衣裳。

         另外，即便没有毒品，张静初古天乐这些社会底层的命运会有根本性的变化么?吴彦祖在想清楚这些问题以后，发现单纯的正义根本不存在，也没有意义。

         毒品原料种植者：赤贫的金三角民众，却养肥了跋扈的军阀；

         毒品的直接贩运者：社会底层的小喽啰，随时可以被告发陷害暗杀抓捕；

         毒品使用者：多数出身微贱，教育程度低下。

         于是吴彦祖感受到吸毒者最初的困境和空虚。结局是不言而喻的。
      </影评>
<有用数>960</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿曼比尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-15 19:51:48</时间>
<影评>
        从电影院出来的时候，汗毛依然竖立着

直到指尖

阳光刺痛双眼

矗立在车水马龙的巷口，觉得活着是件多么苍白无力的事

好好活着很难，

像此时的我这样能感觉到疼痛的活着却又是多么美妙

,,,,,,


情人节榜了个有影联票的同学去看门徒

整个影院里除了我俩之外应该都是情侣吧~

新东安排了很长的队伍，哄他去了大华换了票进去才发现全部都是两个人同坐的沙发椅，靠背很矮，如果是情侣倚靠在一起应该会很舒服吧。。。

可是我们俩各占一半，后背生疼

但当剧情逐渐紧张起来的时候，我觉得在情人节选择看这部电影的情侣们比我们更傻

一部绝对不适合情侣们看的片子

,,,,,,


如果是看DVD，对于这样一部片子看完第一遍后我一定会立即从头再看一遍的

但是在像往常一样当字幕刚刚开始滚动灯光就倏然打亮的电影院

我发现四下并无藏身之处只好随着人流鱼贯而出

出来时站在人来人往的街边，路边有许多捧着花的女孩子

可我此时的心情却和爱情无关

当我可以思考的时候

我在手中画着圆圈，只想这样有痛觉地活着真好

,,,,,,


门徒中所有人都是麻木的，他们以为他们生来就是这样活着的

为自己编着这许多借口 然后放弃反抗

即使吴彦祖饰演的警察卧底阿力也是一样

和无间道中活在正义与邪恶的夹缝中经常需要看心理医生却拥有正气与胆量可以直视对手的眼睛说出“对不起，我是警察”的陈永仁有着本质的区别

阿力是善良的，连路边受伤的狗都会救

阿力是剿灭贩毒集团的最大功臣 是代表正义的一方

但却并不让人觉得佩服或是喜欢

可能是因为看不出他真心爱什么人吧， 

他一直活在一个自己担当主教的虚构的世界中，太入戏了，忘记了真心是什么，

少了陈永仁的挣扎和痛苦

他的正义让他显得那样冷酷

他以为他生来就是卧底 麻木着 忘记本性忘记爱 只有职责

也是片中的一个被宿命奴役的门徒。


张静初扮演一个女孩的染上毒瘾的母亲，看得出她对饰演这个角色做了多大的努力。

就像一个可怜又可恨的吸毒女人一样，她抽搐着 表情扭曲，追求片刻的天堂

一个在痛苦中偷生却放弃反抗和选择的女人，有多可气

当她闭着眼睛指着脖颈说：打这吧，有多爽

我真想上前撕扯她的头发......

她被老鼠啃噬的尸体上保持的最后那副表情，我想我长时间都忘不了了


太多的血腥和丑恶画面看得人心头发紧

除了那个祈求被爱的小女孩是片中唯一的希望

也只有在想到她的时候，我还能露出微笑


门徒是一部使你沉重的影片

有许多评论说不应该如此卖弄血腥暴力镜头，但当你看完后感到从大脑皮层到手指尖都如同被电击了一般时，

我却想说这种疼真的很好，让你觉得你还活着


</影评>
<有用数>929</有用数>
<没用数>144</没用数>
</review>
<review>
<作者>绯幻想</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-14 04:08:22</时间>
<影评>
        “吸毒，是因为空虚，那到底是空虚可怕，还是吸毒可怕？”


      在漆黑的角落里，这句话不停地在我脑海里回响，贯穿了整部电影。不过对我来说似乎都可怕又似乎都不可怕。空虚是吸毒的诱因？吸毒让空虚更加无助？死亡恰似两者的真正总结。死亡是不是更加的可怕？

     

      今晚看过这部片子后，所有的“穿着金晃晃的乌龟”“烂馒头”“晚上吃席的”都可以见鬼去吧！花了那么多的钱，费了那么多的人……你们到底是要告诉我们什么？一个馒头？还是一堆馒头？你们自己做的。（是炒的更恰当！）还是你们自己留着吃吧！不要让我再有看完电影，捏着电影票还在痛惜那些一盆盆的菊花！还在非常的莫明其妙！TMD，看盗版碟都不值！

      

      还好，《门徒》让我又有走进电影院的信心。导演尔冬升自有他的高明处。从我的角度来看，海报上的主角即是一大亮点。刘德华、吴彦祖、古天乐、张静初、袁咏仪这些演员不仅外型完美，演技也是颇具实力。在影片中确实没有让人失望，他们的演技可谓可圈可点。刘德华饰演的“庄家”既有平常人的一面:疼爱老婆、烦恼大女儿的叛逆、鼓励小姨子去追求阿力……也有着不为人知的一面，毫无同情心,也可以说是毫无人性地去最大化的追求自己的利润。吴彦祖饰演的“阿力”也就是庄家的门徒，警察的卧底,有着双重身份的间谍。一面是对吸毒者的痛惜，这里面又有对吸毒者“阿芬”放弃与拯救地感情斗争，一面又是对毒枭情义的复杂心理。他的感情不停地游走于情感与理智间，做着及其痛苦的挣扎。张静初饰演吸毒者“阿芬”，从一开始的装容上就已经深入人心，镜头最后的再次出现，似乎更加强调了她活着跟死了，面目都一样！她的挣扎在毒品面前显得是那么的无助，最后她的尸体被群鼠啮啃，阿力声嘶力竭的惨叫声赤裸裸的如利剑直插人心。古天乐饰演的吸毒者，形象更是入木三分，活脱脱一个活死人形象，完全摆脱了以前Mr.Cool的样板。再帅的男人一样可以猥琐，无赖地如此到位。可惜他的身材太健壮，瘦弱点似乎更适合瘾君子的感觉。张静初的身形从这点就比较到位。袁咏仪饰演的“庄家老婆”倒是她的敬业精神让我佩服。挺个大肚子一样能把背后的女人演好。小女孩“晶晶”的表演更加地增加了亮点。

     

      除了演员，里面的画面更是让我欲罢不能。氤氲变幻的天空，“阿芬”屋里的大镜子，有着树裂纹地墙壁，充满欲望的红色沙发……警察砍掉的手，“阿芬”身体抽搐、痉挛的痛苦状，群鼠啃尸的凄惨状都令我的头皮电击般震撼。



“从头皮到脚趾都是高潮。”




“应该在毒品里放耗子药毒死他们。做生意讲的是供求，我逼他们吸毒了吗？他们吸毒，关我什么事？关我什么事？”



      导演尔冬升，这部戏的灵魂。感谢他为我们带来的礼物。关于导演，他用镜头给我们残酷地揭露了深埋在毒品后面的故事，一点点地深入骨髓里。关于毒品的行话“美金”，“港币”，金三角基地的见闻……饱满了影片的细节。

     

      到了最后也算真正体会到了：



珍爱生命，远离毒品。
      </影评>
<有用数>750</有用数>
<没用数>99</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜色小狸狸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-21 09:24:28</时间>
<影评>
        女主被阿力抱着，挣扎不已


她哭着说自己爱上了一个吸毒的人

她说自己劝老公不要再吸了

他不听劝，于是她为了证明毒品是可以戒掉的

自己也跟着吸了

她绝望地哭叫道：“原来真的好难戒啊”


阿力下意识地松了些手劲，他同情、怜爱这个女人

所以才会一次次地帮助她

哪怕他后来宁愿帮一条狗，也不愿帮她

那也是因为他失望了


----------------------------------------------------

眼前的场景让阿力几近崩溃

她就这么死在了屋里，数只老鼠啃食着她

阿力那段无声的情绪释放，被很多朋友说太夸张

怎么会夸张呢？

那个时候的他一定是非常自责的啊，也许自己再帮一次

她就不用死了！

他对她没有太深的感情，可是不能说一点也没有

谁能做到无动于衷？一夜夫妻百日恩！


----------------------------------------------------

阿力走到那个男人的身边，他已经想好了一个完美的局

就等这个男人跳进去了

愚蠢的男人还未待他多加诱惑便连声说道：“好啊好啊，6万，做做做，嘚！”

阿力尚沉浸在复仇即将成功的喜悦之中时

还不忘教导他：能戒就戒掉吧

男人又开口了：“我也想啊，我原本不吸的，可是我好爱她啊”

“呐，你看，你看”男人将手指上的LOVE纹身展示给阿力看

“我真的好爱她啊，你都看得出来啦，那她又吸了好久怎么也不肯戒掉嘛”

男人一脸无奈地继续说道：“我心想哪有那么难戒，于是我也吸啦”

“哇，原来毒品真的好难戒啊”

----------------------------------------------------


看到这里，我都觉得这个毒鬼在给女主泼脏水

毕竟，镜头里的她从头到尾都很想戒掉

甚至为了躲避老公，自己带着孩子逃出来了

分明是这个毒鬼一直对妻子纠缠不休、引诱她吸毒


后来想一想，她老公并没有说谎

镜头最开始的她，就已经在大腿根部注射了

那个地方啊，只有吸了好几年的老鬼才会打的

为什么，因为其他地方的血管都找不到了


印证这一点的，是毒鬼男人准备给妻子尝试更纯的注射物

却怎么也打不进去，【他嘟囔道：“哇，怎么你这血管都弹不起来了”】（扎皮筋以后，因为压力的缘故，正常人的血管是会鼓起来的，注射吸毒的人因为老在血管打毒品，导致血管硬化，所以她们只能打其他地方，直到全身上下无处可打）


注意我刚才【  】框起来的那句话

这句话就已经很好地说明了，女主吸毒的时间绝对比她老公长！


还有个细节，就是她老公堵在门外时，因为毒瘾犯了直接给自己来了一针

没记错的话，是打在手上的！

而女主呢？是打在【股骨沟】也就是大腿根部，生殖器旁边！

所以我愈加肯定，女主在说谎，她用柔弱的外表和这些谎话让男主心软

----------------------------------------------------

我只想感谢导演在结尾的时候，派出了小天使去拯救阿力

小天使刚走进屋里，男主阿力正准备将针头送进血管

她的到来，使得阿力停下了动作


小天使熟练地将注射器抢了过来，径自扔进了垃圾桶里

然后用胖乎乎的小手环住了他的脖子

我仿佛可以听到她心里的话：“叔叔，你不能打针，不然你就会像爹地妈咪他们一样离开我”


阿力愣了一下，很快就紧紧地抱住这个孩子

他的生活不会再空虚了

他的生活还有意义存在！
      </影评>
<有用数>568</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-04 16:43:07</时间>
<影评>
        本来以为会借助毒品描述一些人性黑暗的，没想到题材很主旋律，太正了！


人为什么吸毒？因为空虚。那到底可怕的是空虚，还是毒品？这个问题，从开始到最后，都在不断的进行探讨，也在不停的研究怎样解决问题。把贩毒制毒，哪个地区流行毒品这些东西讲的也很具体。影片用镜头深刻揭示了毒品的危害。


故事情节不算复杂，但讲的深刻，气氛渲染有力度，配乐加分，人物设定得简单明了，却刻画得生动有趣形象，不脸谱化。


我本以为身为卧底的吴彦祖因为刘德华的信任，会有迷茫有纠结有越界行为的卧底，结果原来是一身正气的优秀模范警察，对毒品深恶痛绝，连路边小狗都会帮，善恶分明的大好人。对于刘德华有挣扎有情义，但对于他贩毒这一点却绝不含糊。当然，有了和张静初的交往经历，对毒品的严重危害认识清晰，也显得顺理成章。


华仔的毒贩也是生动形象，热心仗义，糖尿病却偷吃糖，对家人很关心，甚至还积极给自己的小姨子和阿祖说媒，表面上看上去是个相当热心又爱唠叨的居家好男人。对于贩毒，就是当个发家致富赚钱的路子，怎么生产怎么销售，一环环都很清楚，但知道千万不要碰毒品，也不接触吸毒的人。阿祖问他人为什么要吸毒时候，他那么激动的说了一大串，我逼他们吸毒了吗他们自己做要吸的他们活该！其实表现的还是对于贩毒这个事情的心虚罢了。。。。


演员方面表演方面，华仔和吴彦祖不必说了，演起来驾轻就熟。张静初演的真是太好了，几次发毒瘾的戏，包括最后注射致死的场面，爆发力十足！


珍爱生命，远离毒品。
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>十四十四</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-23 19:30:32</时间>
<影评>

 前几天看一档法制节目，讲述的是缉毒警察捉拿毒贩的案件追踪报道。
让我印象最深的一幕，是毒贩被捉拿归案后，和记者采访的一段对话。
记者问道：“这东西，自己吸吗？”

中年毒枭似乎听到了什么天大的笑话，不屑的说道：“我连烟都不抽，还吸毒？”
记者继续追问："那你连烟都不抽，为什么要去贩毒？你不知道毒品的危害有多严重吗？”
毒贩理所当然的回答说：“那些吸毒的自己要吸，我拦都拦不住，我又没去打广告做宣传什么的，都是这些人自己找上门求着要我卖给他们。”
这段对话，让我想起了一部电影。
那是我看过对于吸毒描述最深刻的电影——
《门徒》




看完电影后，我一度觉得，政府部门与其天天宣传禁毒口号与公益片，不如可以让孩子们看一下这部电影，也许他的效果，比所有的禁毒手段都要好使。

因为，《门徒》里对于吸毒人员的刻画，可以说是入木三分，甚至有人说，尔冬升把电影拍成了纪录片。
01、
电影的故事，主要分为两条主线。
一条，是吴彦祖饰演的警察阿力潜伏在刘德华饰演的毒枭林昆身边，在历经八年卧底生涯后，最终捉拿林昆。




另一条，则是阿力在卧底生涯期间，结识了张静初和古天乐饰演的吸毒夫妇，并对张静初产生了情愫。

张静初和古天乐饰演的阿芬夫妇，让我在很长一段时间对吸毒者产生了恐惧——
吸毒成这样，还能称作人吗？
阿芬在吸毒过后性欲大增，与阿力发生了一夜情，这让她极度后悔。
她是真的想改，想去反省，所以去了戒毒中心喝了戒毒药。








甚至在毒瘾发作后，她试图用叉子戳自己的手掌，并且让阿力把她五花大绑。
这都是她决心的体现。
阿力也因此相信阿芬。
阿力觉得，即使是为了她自己和她的女儿，阿芬也会努力戒除毒瘾。




但是，阿力从泰国回来后，发现阿芬并没有如她承诺的那样答应戒毒。
甚至连女儿的死活也不管不顾，女儿饿的只能用手抓面，捡地上的糖来充饥。
那一刻，阿力大失所望。




毒瘾，真的戒不掉吗？
我没有吸过，但是我曾在某乎上看见一位缉毒警察的回答——
你有熬夜的习惯吗？你有烟瘾吗？你会自慰吗？
如果你连这些习惯都戒不了，那怎么敢妄想戒毒？
戒毒，是把这些都加在一起，还要大十倍，大几十倍的难度。
阿芬在违背约定后，不好意思再去求助阿力，但是当她在街上看到阿力连一条受伤的狗都会救助的时候，她去祈求阿力给她最后一次机会。
阿力对于阿芬来说，是唯一的救命稻草，也是人生中仅剩的那点余光。
但是阿力拒绝了。
“狗没有选择，你有。”
在阿力看来，他已经给过阿芬很多次机会了，已经没有下一次了。
这一切都是她选的。




万念俱灰的阿芬，最终因为注射过量的毒品死在了那张与破房子不相称的沙发上，身上爬满了老鼠。




至于阿芬的老公，他在知道阿力和他老婆一夜情后，他的第一反应是什么？
是愤怒，是责骂，还是憎恨？
都不是，他的第一反应是要钱。
没有钱，怎么继续吸毒。




伦理纲常在这位瘾君子的眼里，都不如毒品重要，甚至女儿也是。
在阿芬死后，阿力表示要领养女儿。
丈夫说，之前你搞我老婆是一万，女儿给你打个八折，八千，有没有？
他愿意用一切去交换毒品。




在影片里，阿芬说，她吸毒是因为丈夫先吸毒，自己为了证明毒瘾可以戒掉，才陪着吸。
阿力相信了，我也相信了。
但是在结尾，阿芬丈夫却说了完全一样的台词。




到底，谁才是说谎的那个人？
也许，阿力愿意相信阿芬，观众也更愿意相信阿芬。
但是尔冬升早已在影片里告诉了我们答案。
阿芬在和阿力激情前的第一次注射，是对大腿根部进行注射，那个地方，只有吸了好几年的老毒鬼才会注射。




为什么？
因为其他地方已经找不到能注射的血管了。
这一点，在之后的剧情里也得到了验证——
老公准备尝试给阿芬注射更厉害的毒品时，他找不到阿芬的血管，甚至产生了疑惑。
因为对于老公来说，他一直都是注射手臂的。




这证明阿芬吸毒的时间是远远早于他的老公。
从一开始，她就对阿力撒了谎。




就像林昆对阿力的忠告——

这些吸毒的，最会装。毒瘾一上来，什么话说不出，什么事做不出？搞得好像我们做错一样。




他们，已经不能被称作人了。

只是一具具舔舐毒品的行尸走肉。
02、
在整部电影里，最让我惊喜的是张静初教科室般的完美表演，但让我印象最深刻的，是刘德华饰演的毒枭昆哥。
作为香港的毒贩老大，林昆在看到自己女儿抽烟的时候居然勃然大怒：
“你干嘛？抽什么烟？




林昆明明自己贩卖着毒品，却对烟毒敬而远之。
站在一旁的阿力有点讶异，想起了阿芬，问道：
“那白粉呢？”
昆哥激动的反驳道：
“又不是我逼他们吸的，他们自己要吸的。又不是我引诱他们，我没有呀！他们不吸毒，我能做什么事？我什么都做不出来。”
那一刻，昆哥心虚了，他连吸烟有害健康都知道，他当然更加知道自己做的是什么买卖。
但是，他还是在为自己诡辩。
就像我开篇写到的那位毒贩一样，他们都在试图为自己的行为进行合理化的解释。
因为只有这样，他们的良心也许才会稍稍好过一点。
如果，他们有良心的话。




可悲的是，在被捕之后，昆哥老婆跟昆哥说的最后一句话，既不是什么安慰，也不是什么我等你的情话，而是要昆哥死。
“为了孩子，你一定要走。”
因为只有林昆确确实实的死了，那些其他毒枭才不会认为林昆招供，找他们妻女的麻烦。




林昆没有说什么，默默接受了。
在厕所里，他用刀片划开了喉咙。
一代大毒枭最后的愿望，就是让阿力再拖一拖时间，让自己切切实实的死去。
阿力呢？
他接受了这个愿望。




作为一名警察，阿力理应通知站在外面的同事抢救昆哥，只有这样，才能揪出躲在昆哥背后的其他毒枭。
但是，阿力没这么做。
卧底八年，他从警察上司那边得来的，仅仅是一身警服和一句建议。




就如昆哥质问他的——

你当警察一辈子都赚不了一千万，你是为了什么？
阿力在昆哥临死的那一刻，迷茫了。
在影片的最后，阿力从阿芬家里搜出毒品，拿起了注射器。
正如开头和结尾他的独白——
“我一直不明白，人为什么吸毒。”
但现在，他明白了。




他失去了阿芬，失去了待他如亲弟弟的昆哥，任务完成，就得到一句建议和昆哥女儿的巴掌。

阿力已经不知道，自己活下去，还有什么意义。
人为什么吸毒？
是因为空虚。
但好在，阿力还有女儿，阿芬的女儿。
结尾，小天使娴熟的抢过阿力手中的注射器，径直走向垃圾桶。
然后用小小的双手抱住了他的脖子。
空虚的阿力愣了一会儿，紧紧抱住眼前的天使。
他知道，自己还有女儿要照顾。




03、
人为什么会吸毒？
这是很多人不理解，其中也包括我。
我们看过无数的现实，节目，公益片，都知道吸毒有害身心健康。
但是，为什么还有这么多人趋之若鹜，死不悔改？
尔冬升用《门徒》给了我们一个可能的答案——
空虚。
但同时，他也告诉我们另外一件事——
在这个世上，有许多东西远比毒品更能战胜空虚。
珍爱生命，远离毒品。

不要做毒品的门徒。
公众号：十四十四

</影评>
<有用数>222</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>GodIsAGirl</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-10-03 06:51:28</时间>
<影评>
            半夜醒来，一看闹钟才4点，却翻来覆去再也睡不着。脑子里清晰的回放着的，是晚上刚看的片子，《门徒》。说来惭愧，张静初mm早已窜红，我却第一次看她的作品。表演很有张力，亦张狂亦温柔， impressed。吴彦祖还是印象普普，依然是那张无可挑剔的完美脸孔弥补了演技上的不足。

    等飞机的时候，在免税店里闲逛，被货架上的一条条香烟吸引。长久以来，一直很想尝尝吸烟的感觉，于是，挑挑拣拣，挑了一条MILDSEVEN ultra light 和一条银色的Marlboro ultra light。回家之后，对着两条烟运功许久，思想斗争许久，还是没有打开。

    

    吴彦祖说他终于想明白人为什么要吸毒，是空虚。那到底是空虚恐怖，还是毒品恐怖？

    因为找不到吸烟的理由，我转手在苹果上把两条烟卖掉了。买我烟的也是个女孩，在电话里连声说谢谢，感谢我把烟转给她。她说自己最爱这种light的烟，劲儿小，即过了烟瘾，对皮肤伤害又小。中国女孩啊，终究还是心疼自己皮肤的。

    那为什么还要吸？

    

    第一次看见别人卷烟丝，是一个不足20岁的low class白人女孩。她专注的把一条一条的烟丝捻到纸上，小心翼翼的卷起来，点燃。片刻，我闻到一股不同寻常的味道，大麻。

    我可以想象这个高中毕业后就在McDonald打工的女孩的薪水有多微薄，更能想象出她可能要把半数以上的薪水交给大麻贩子。

    抽大麻，在英国的年轻人中，并不是一件稀奇事。街上成群哥特打扮的teenagers中，各种名目用来狂欢买醉的party上，大学公告栏里随处可见的sexual club里

    我是门外汉，我不知道从吸大麻，到吸真正的毒品要多久的过程。但我知道大麻不便宜的，多多少少也是有瘾的。买点什么不好。有人该笑我了，好多英国女孩自愿成为未婚妈妈，就是为了得到政府给未婚妈妈的高额抚恤金。福利这么好，轮不到你去瞎操心。可能是真的因为空虚。

    在英国上本科的时候，班上只有我一个中国女孩。课间休息的时候，大家总是抓紧时间跑出去吞云吐雾一会儿（室内禁止吸烟）。短暂的课间休息时间，总是不够抽完一整根烟。所以瑟瑟的寒风中，一群光鲜靓丽的女孩，一边发抖一边狠狠地吸手中的烟，很陶醉。陶醉之余，她们偶尔也会问我，要不要来上一根？

    我默默不语得看着烟雾缭绕上升，飘过她们鲜红小巧的嘴唇，脸颊星星的斑点，刷的浓密的像窗帘一样的睫毛，金棕柔软的头发。  

    No, thanks.

   

   根深蒂固的文化不是洪水猛兽，却比洪水猛兽来的更可怕。其实，我在英国呆得越久，越喜欢这里的环境。可是，无法让我下决心留在这里的最大原因，是文化上的不认同。


远离烟草


剩下三条是给自己说的

戒酒精

戒粗口

戒空虚
      </影评>
<有用数>161</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>依萍暴富了吗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-10 20:43:04</时间>
<影评>

毒品是不应该存在这个世界上的，但许多人却靠毒品而活着，这是一个不争的事实，种毒的，制毒的，贩毒的，吸毒的以及查毒的，没有毒品，这些人会无事可做，正如阿力问的那句话，是空虚恐怖，还是毒品恐怖？尔东升的影片向来不会让观众们失望的，当那杂乱破败的房间，阴郁的光线出现在第一个镜头中的时候，我们知道这是一部绝对接近现实的影片。现实的世界，毒品也是现实的，于是，影片中的毒品是主角，至于庄家，阿力还有阿芬，他们都是毒品的配角。

本片故事叙事均很扎实，悬疑揭密动作感情一样不落，大腕云集之余个个形象鲜明，是港产用心讲好故事的流派，至于形上，除了将人人喊打的毒品网络剖析得面面俱到，还别具一格地铺了毒贩的真情与警察的假意，使得人性更为立体，最后一幕的设置，很有想法，在全片紧张叙事节奏中独占象征意义，首尾也铺垫呼应，影像语言上下足功夫，却也独是这啪暴露了尔冬升功力的不足，实在生硬了些，相比全片的震撼微瑕


最近几年港片能回看的还津津有味的，除了无间道系列就是这部门徒了。毒品的可怕，深入接触毒品源头，一条成熟规范的种植产链看起来却是血腥四溢的屠宰场，此片特别的地方在于比较系统地介绍了毒品网络。，好像是刘德华第一次演反派，演得挺不错。 古天乐简直是他的最佳表演，每一位演员都是大牌，都具有极其出色的演技，整体的电影水平也让人耳目一新。

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>切·格外辣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-14 00:01:59</时间>
<影评>
        上周四去香港的时候，刚好在时代广场看到了《门徒》的首映礼，导演，监制，几大主演都有出席。随后，又随便翻了一下香港的报纸，看了看关于门徒的新闻，听说大陆版和香港版有不同，因为增加了很多“教育”的内容，审批时才会一路绿灯。但是没能在香港等到它上映看更“原汁原味”的版本了。

一直对尔东升的电影颇有好感，所以公映以后第一时间就去看了。原本以为我们这边上映的会是粤语版，结果，看到的仍然是国语版。好在，尔东升是个国语功力比较深厚的导演。

赞扬的话就不讲了，是一部力荐的电影。

闲言碎语说几点吧。

1.在看电影的时候，貌似有很多人不知道“美沙酮”是什么东西，就是他们凭身份证去领的蓝色药水，有戒毒的作用。

2.“四号海洛因”与“四级片”都叫“四仔”吧。但国语配音好像没有领会这个一语双关，都配成了“四号”。

3.张静初的表演真的很敬业，据说她采用了“入魔”的办法逼自己入戏，并让自己久久不能自拔。下一年金像奖会不会又是内地女演员斩获呢？

4.不过她和吴彦祖ml之后的对白真是很汗。

5.晶晶这个角色也很可爱啊，不知是不是第一次演戏呢。

6.以前看报纸上说的“新加坡的情节看的让人心惊肉跳，因为新加坡贩毒要判死刑”，可是，不只是版本差异还是其他原因，我还真没觉得那一段心惊肉跳。

7.倒是阿芬死的时候真的很吓人，本来我就怕老鼠，况且是那么多老鼠。

8.古天乐的影迷建议不要去看，他的牺牲太大了。

9.这部戏的男一号究竟是刘德华还是吴彦祖呢？

10.好片一部，但有点不适合情人节以及春节档期，反正我是一个人去看的，没所谓，呵呵。


香港首映礼照片的地址

http://blog.sina.com.cn/u/473079650100074g

</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>中药</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-05 17:44:40</时间>
<影评>
        林昆，毒贩，外号庄家。原为制毒师傅，为人低调，以家电主东主身份作掩饰，掌控香港七成海洛因市场。由于先天性糖尿病引发肾病，萌起收手之意，打算将生意交给亲信阿力接管。芬夫，吸毒者，音乐人。沉沦毒海后，利用妻女替他运毒赚钱，怕妻子摆脱自己，使尽方法不让她戒毒。阿力，是跟随昆哥多年的“门徒”，他的真是身份其实是警方的卧底，跟昆哥的小姨子发生过关系，最终把芬夫关进大牢，领养了阿芬的女儿。阿芬，吸毒者，育有一女，为了向有毒瘾的丈夫证明意志可以戒毒，以身尝试，可惜失败。为了逃避丈夫的纠缠，带女儿出走。认识阿力之后，因心灵空虚，与他发生互相慰藉的微妙感情。虽曾尝试借助阿力的帮忙戒毒，但再次被丈夫缠上，令阿力对她失去信心。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
