<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>隐藏人物 Hidden Figures</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590149.jpg</封面>
<导演>西奥多·梅尔菲</导演>
<演员>塔拉吉·P·汉森 / 奥克塔维亚·斯宾瑟 / 加奈儿·梦奈 / 凯文·科斯特纳 / 克斯汀·邓斯特 / 吉姆·帕森斯 / 马赫沙拉·阿里 / 阿尔迪斯·霍吉 / 格伦·鲍威尔 / 金贝利·奎恩 / 奥莱克·克鲁帕</演员>
<简介>影片讲述1962年，汉森饰演的非裔美国数学家与斯宾瑟和梦奈两位“同事”组成智囊团，为宇航员约翰·格伦成功绕地球轨道飞行做出贡献。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-16 18:07:21</时间>
<影评>

     这是一部典型的以励志为主题的类型片，电影讲述了三位女性非裔主人公由于性别和肤色的原因，在上世纪中叶仍存在种族隔离的美国，依靠值得信赖的学识和品德，战胜偏见获得尊重收获幸福并且推动人权事业的故事。我们为主角们百折不挠的精神感动，所以可能很多人和我一样，也在好奇这部作品里有哪些情节来自于真实事件，而又有哪些来自于艺术加工再创造，所以我翻了一些HollywoodvsHistory.com上关于本部电影在这方面的介绍，希望可以帮助到有同样需求的人。
注：以下内容包含剧透。
Q.  Kevin Costner 饰演的NASA兰利研究中心主管是真实存在的吗？
A：不是！这个中心主管的原型实际来自于女主角Katherine Johnson在研究中心工作期间的三位男主管，根据“今日美国”的消息，导演Theodore Melfi没有能获得他想要演绎的那位真实人物的授权，所以决定将他设计为一个集合了三位主管事迹于一身的人物。

Q.为了让女主角Katherine上学，她的父亲真的每年驱车120英里将整个家搬到学校去吗？
A：是的！出生于1918年的Katherine Johnson从小就展现出了异于常人的智力水平，她对数字非常着迷，10岁就已经升入高中学习。在她的家乡美国西弗吉尼亚 White Sulphur Springs ，对那些负担得起学费的黑人家庭来说，他们的孩子在这里最多也只能上到小学八年级（这里应该是美国8-4学制，也就是小学上8年，中学上4年） 。所以为了不让孩子们的天赋遭到浪费，Katherine的父亲Joshua带着家人开车120英里来到西弗吉尼亚的Institute，这里的非裔被允许参加高中教育并且进入大学深造。Joshua在学校附近租了一个房子，自己则在学校和老家的工作地点两头奔波，并且坚持了8年，这样他的四个孩子都完成了高中学业并且最终上了大学。Katherine的天才有目共睹，她数次跳级并且在14岁就高中毕业，在18岁取得了西弗吉尼亚州立大学的学士学位。
 

Q：在上世纪40年代的兰利研究中心，美国黑人女性真的需要遵循种族隔离法吗？
A：是的！从1943年开始，兰利研究中心开始有非裔女性工作，她们的工作地和卫生间都被和白人隔离，甚至自助餐的位置也被隔离。在自助餐厅的桌子上摆着写有“ &apos;colored computers（有色人种计算师） ”的牌子，这个英文名在今天看来更像是iMac或者其他什么时尚的计算机的名字，但在当时这个名词专指在研究中心负责数学计算的黑人女性。
Q:当Katherine最初来到工作地点，她的同事们真的认为她是办公室的保洁员吗？
A：没有！这一情节并没有出现在这部电影的原作当中（书名 Hidden Figures，作者Margot Lee Shetterly），所以它应该是由电影制作者们原创的。由于原作在2016年9月才出版，远远晚于电影的制作时间，所以电影也只是根据原作一个55页的提纲改编而成的，这也解释了为什么它和原作有较大的出入的原因。
Q: Jim Parsons饰演的工程师角色是真实存在过的吗？
A：没有！ 谢耳朵饰演的Paul Stafford是一个杜撰的角色，这个角色代表了美国20世纪50年代带有种族歧视和性别歧视的一类人。 
Q： Kirsten Dunst饰演的角色是真实存在过的吗？
A:没有！这位难搞的女性主管被认为代表了那个年代一些并没有意识到自己言行带有偏见和歧视的一类人，据说这一形象相当具有代表性，被认为真实的反应出工作在兰利研究中心里一些部门主管的态度。

Q: Octavia Spencer饰演的Dorothy Vaughan真的是NASA历史上第一位黑人部门主管吗？
A：是的！根据真实的情况，Dorothy Vaughan在1948年成为了 NASA历史上第一位黑人部门主管，比Katherine Johnson来到NASA工作要早了5年，她也是一名为人权事业积极倡导发声的人士。电影中有一幕是Dorothy带着她的非裔同事一起列队去新的工作地点的情节，被认为是致敬了1983年电影“太空英雄”。 

Q： Katherine真的像电影中那样被告知女性无法参加太空项目的吹风会吗？
A：是的！根据Katherine本人的回答，她要求参加这些碰头会，但被告知虽然没有任何法律有这方面的规定，但通常情况下女人不能参加。但就像电影中那样，Katherine在得到了boss的同意后才获得了参加会议的机会，Katherine回忆说，当时她的领导说了一句：“Let her go”。
Q: Katherine是否像电影中那样需要穿越NASA兰利研究中心的大院去上厕所呢？
A：不完全属实！根据原著的内容，这样的事情更多的是发生在想要成为女工程师的Mary Jackson（Janelle Monáe饰）身上。 Mary Jackson当时加入一个NASA兰利研究中心的项目，她和一群白人女性计算师一起工作，工作地点在东区。初来乍到的Mary对环境不熟悉，于是就问同事卫生间在哪里，但同事不仅没有帮助她甚至还笑话她，距离最近的厕所都是白人专用的。这样感到被羞辱和气愤的Mary自己去找有色人种卫生间，和电影中不同的是，她工作的东区就有种族隔离卫生间，但是并不是所有东区的楼里都有，所以虽然穿越整个大院去上厕所略显夸张，但基本上对于她来说解决生理问题还是一件非常麻烦的事情。
至于Katherine本人的情况，实际上刚来到兰利研究中心上班时她甚至都没有意识到这里的卫生间是种族隔离的，原因是白人专用的卫生间没有任何标识，而且附近也看不到任何标有有色人种专用的厕所，Katherine在那里工作了几年才发现隔离的规定，但是她仍然继续使用白人专用的卫生间，也没有人为此再找过她麻烦。
Q:Mary Jackson真的是NASA历史上第一位非裔女性工程师吗？
A：是的！ Janelle Monáe饰演的Mary Jackson于1951年被兰利聘用，就像电影中表现的那样，她得到了航空研究工程师Kazimierz Czarnecki(电影中改名为Karl Zielinski)的鼓励，向汉普顿市法庭申请和白人一起参加研究生课程，最终她赢得了诉讼并且于1958年被提升为工程师。

Q:NASA的女性数学家会像电影演得那样会见像John Glenn这样的宇航员吗？ 
A:是的！根据 Katherine Johnson本人的回忆，她们确实被安排和宇航员们见面，但是宇航员并不一定会像她们那样激动，Katherine说：“我们带着敬畏的心情在注视着他们。”
Q:Katherine真的参与了John Glenn的轨道计算吗？电影中John Glenn要求Katherine仔细检查计算机的计算结果是真的吗？
A：先回答第一个问题，是真实的！ Katherine Johnson本人回忆道：“ 当John Glenn有可能成为美国第一位进入地球轨道的宇航员时，他们希望当他返回时可以降落在某个特定的区域，那就是我所做的工作，我计算了他的轨道。所以从那之后，只要有轨道计算的工作他们都拿到我这里，而我几乎都是用手算的方式完成了这些任务。
第二个问题的答案同样是真实的！当时的NASA计划是1962年2月将Mercury-Atlas 6发射升空，而执行这项任务使得宇航员John Glenn成为了美国历史上第一个绕地飞行的人。电影在这一部分可谓相当的还原真相，甚至连Glenn的台词都和真实情况没有差别。根据NASA的记载，当时的原话就是 &quot;Get the girl to check the numbers... If she says the numbers are good... I&apos;m ready to go.&quot;  
John Glenn 在 1962 年 2/20 执行水星任务，他帮自己的太空船取名为友谊七号，并成功绕行地球 3 圈，花费了 5 个小时。
John Glenn在电影上映前2016年12月8日去世，享年95岁。
Q: 电影和现实情况中最大的差别在哪里？
A：关于这个问题原著作者Margot Shetterly说：“看电影时你可能觉得工作都是那几个主要角色完成的，但是现实中我们都知道工作是不同部门分工合作完成的，想要完成这些任务需要太多的人一起努力，但是我也理解在电影里你不可能把镜头聚焦在300个角色身上。”
Q:女主角Katherine Johnson对本片满意吗？ 
A:根据Daily Press的采访，Katherine本人看过了电影而且非常喜欢，她说：“（电影）很好，很真实。”
 
78/100

</影评>
<有用数>2436</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>花生酱</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-24 21:24:25</时间>
<影评>

这部电影里我最喜欢的一个场景是，Mary为了在全白人高中上课，向法院申诉。当法官提醒她弗吉尼亚还在实行种族隔离政策，当地的法律还是支持全白人学校拒接接受黑人学生时。她很聪明地援引法官的经历，提出了‘the importance of being the first’的论点。
黑人女性在全白人学校上课，在弗吉尼亚是闻所未闻的，
正如在宇航员Alan Shepard之前，美国人到达太空是闻所未闻的。
现在他将作为The first to touch the stars的美国人被人们永远记住,
而玛丽自己作为无法改变自己肤色的黑人女性却想成为NASA的工程师， 她说道‘I have no choice,but to be the first.’
自从王尔德的那句‘我们都生活在阴沟里，但仍有人仰望星空。’被大家熟识，星空在人们心里有了更美好的臆想。而NASA是最靠近星空的地方，这让在其中工作的Katherine，Dorothy和Mary，身为在种族隔离区的黑人女性，更有了触碰星空的欲望。
我们在这部电影里可以看到在60年代的弗吉尼亚，种族隔离这种制度性的歧视在白人眼里还是是理所当然的，而三个主人公抗议歧视的方式是，在劣势的工作环境中，通过努力让同事看到其不可争辩的成绩。电影表现的内容非常丰富，在马丁.路德.金领导的民权运动和人类开始向宇宙更深入探索这样激动人性的大背景下，通过三个主人公故事的展开，讲述的不仅是种族歧视，女权，还有突破壁垒的信心和勇气，几乎所有人都能从中得到鼓舞和启发。
Mary勇于尝试不可能的事，打破了黑人不能在全白人学校学习的规则，拿到了工程师学位，成为NASA和美国历史上第一个女性非裔航空工程师。
Dorothy干着主管的工作，却得不到主管的头衔，尽管她的上司，蜘蛛女邓斯特饰演的Mrs Mitchell并不承认自己种族歧视，但我们很明显能看出来她的偏见。当Dorothy成功操作IBM机器终于被提升时，Mrs Mitchell说&quot;I don&apos;t have anything personal against you.&quot; &quot;Yeah that&apos;s probably what you believe.&quot; Dorothy回答。她成功地让自己不可替代，成为NASA第一位非裔主管。
Katherine 的工作环境是最糟糕的，她每次跑半英里去上有色人种厕所的情节，现在看来是多么的荒诞，而当时的人们却认为是理所当然的，连咖啡壶也要贴上有色人种的标签，和白人区别开；工作壁垒重重，她得通过对着光照看出被墨水涂掉的机密数据，从而作计算，她打破了女人不能进这个项目会议室的规则，通过自己的表现赢得了所有人的尊重。当宇航员John Glenn在发射前得知数据不确定时，他在性命攸关之际选择信任Katherine，’the smarter one’。她也成功地让之前怀有偏见的谢耳朵心甘情愿为她倒咖啡，在Katherine 97岁时她被授予总统自由勋章，当时的美国总统是第一个黑人总统奥巴马。
这部电影让我们看到了隐藏在幕后却星光熠熠的人物形象，三个黑人女主角让配戏的白人明星都黯然失色，而她们打破规则和壁垒的信心和勇气将激励所有想触碰星空的人。


</影评>
<有用数>492</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>親切的一萬.紥堆小天后</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-11 16:37:23</时间>
<影评>

我真的受够了电影评论里动不动就“政治正确”这种阴阳怪气的评论了，显得你们知道一个新名词？

大众主流思想怎么了？喜欢看到努力就有回报，好人就有好报怎么了？生活里已经那么多鸡零狗碎了，非要人物“真实又残缺”。你们怎么都小众得那么不要脸呢？

人类互相尊重是政治正确？你真的感受过种族歧视吗？你有去到餐馆被街头霸王的春丽主题曲欢迎过吗？你有走在大家上被别人吼叫让你滚回中国吗？你有被无礼的顾客嘲笑你听不懂澳洲英文吗？别以为在微博上参加过几次地图炮大战就觉得自己看穿了种族歧视的奥义。在国内的你从不小众，从不势弱，从不曾被人从整个人种的程度否定，说什么理解都是空谈，你看懂他们的悲愤也就不懂他们的呐喊。

相比前几年的《相助》，一样是种族题材，甚至是同样的演员，一种是我请你吃屎（真实情节），一种是我不吵不闹拿出本事让你尊重闭嘴，段位不知道高了多少。

反正我就觉得这是部好电影，
女孩纸都应该看，
不，大家都应该看。
世界怼我以恶意，我还世界一道彩虹。
不卑不亢以身为镜，照一照这天下的无知可笑。

</影评>
<有用数>324</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Herring</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-25 15:20:47</时间>
<影评>

 原载于个人公众号：一只开山怪 (或搜索herringcat)

Hidden Figures，根据非虚构同名小说改编，讲述了三位黑人女性：Katherine Johnson, Mary Jackson和Dorothy Vaughan在60年代美国仍实行种族隔离期间为NASA工作的经历。

1954年，美国政府宣布种族隔离为非法，然而相应的改善措施却迟迟未成效力，1955年发生了黑人女裁缝拒绝为白人让座的蒙哥马利公交车事件，成为民权运动的导火线。其后的十年中，黑人反叛运动遍布南北各地。国内平权运动风起云涌，在国际局势上，美国处于和苏联进行外星竞赛的初期，双方互发卫星，急于让自己国家的宇航员成为第一个进入太空的人类。

而NASA，正处于这两个大背景的双重影响下。更加具有寓意的是，NASA本来就是代表美国人梦想的机构，对宇宙的探索，对未知的好奇，甚至于是所有人类的梦想。而平权，对于黑人来说，更是从奴隶贸易时代起的梦想与追求。

编剧对种族隔离的表现很棒，并没有直接以批判的视角去表现，反而尽量以戏谑的方式让人在笑声中意识到隔离存在的无理性。种族隔离作为一种无形的背景，像一个牢笼静静地罩住整个片子，体现于细节。例如开片，三位女主的车路边抛锚接受白人警察的盘问时的毕恭毕敬，在警察表示可以为其开道后，Mary开车紧紧跟着警车，制造出黑人女性开车追着白人警察跑的假象； 每一次NASA白人男性员工看见黑人女性同事的惊讶与静默；Katherine晋升后为了上厕所穿着高跟鞋在主楼和West Computers之间奔跑的场景（整个NASA工作区，只有West Computers有专门为有色人种设立的隔离洗手间，而两栋楼之间距离20分钟）。这个奔跑的场景在片尾又来了一遍，这一次陪着Katherine跑的是一位白人男性同事，他跑的气喘吁吁。片子里无处不在的对比与呼应，让人在享受影片之余，更能感受到历史背景的厚重，哪怕在NASA这个走在最前端的机构，种族隔离都如此严重。

Taraji扮演的Katherine Johnson是一个计算能力爆表的数学家，10岁就因超强的计算能力升入高中。被破格提拔至主楼参与核心工作，凭借出色的计算能力，Katherine一步步打破隔离的限制，赢得了工作伙伴的尊重与信任，后来更参与了阿波罗登月计划。Katherine整体的性格（面对工作的坚韧和执着，面对家人的温暖与爱意）和Taraji以往的电视剧角色很相似，POI里的卡姐，Empire里的Cookie，凶狠的时候凶狠，却又可以妩媚。电影中间的一段台词爆发，张力十足，看得我都快出来了。Octavia Spencer，凭借同类型的《相助》（The Help）获得了奥斯卡女配，这次演一个一直想要成为supervisor但却因为肤色被一次次用各种理由拒绝的工作员，最后凭借自己的学习能力带领NASA的全部黑人女员工成为第一批掌握IBM电脑运算技巧的队员。刚刚出演了好评如潮的Moonlight的Janelle Monáe饰演的美丽要强的Mary Jackson，是NASA第一位黑人女性工程师。

巧的是，去年圣诞节，我在佛州奥兰多看NASA的园区，今年平安夜，我在电影院看NASA背后的故事。这也是Hidden Figure，影片名字巧妙之处，既可以表示隐藏数字，NASA每一位成功的宇航员身后都有千万数字以及为了一个小数点和等式拼尽全力的的科学家和工作人员，也可以表示隐藏人物，就像黑人女性之于60年代的NASA。

我一直偏爱真实事件改编的电影，真实自有万钧之力。像Sully这种故事性极强的事件是一种，Hidden Figure这种平铺直叙缓缓道来的又是一种。非常愉悦的观影体验，笑声不断，然而反思也很到位。比起2011年同类的The Help这部片子更加准确，不浮夸。最近几年，女权类电影和聚焦黑人电影上的很多，像去年口碑好的Helena阿姨的Suffragette，今年口碑爆棚的Moonlight，同期上档的藩篱Fences。比较讽刺的就是，看好莱坞黑人演的片子，就跟看英国电影一样，总是那么几个人。除了三位主角纸牌屋里的雷米Mahershala Ali演完Moonlight在此片中演Katherine的丈夫。然而有些事情，几十年过去了，有改变，还不够。

不吹不黑，给4星，是个好故事。

PS：推荐喜欢平权运动/民权运动的去看看《美国人民史》这本书。


</影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-06 03:17:59</时间>
<影评>
        去年奥斯卡黑人零提名被各种批评之后，今年如雨后春笋般冒出了大量的黑人电影。其中获得奥斯卡最佳影片提名的有三部，分别是黑人+同性恋的《月光男孩》，黑人+底层的《藩篱》，以及这部黑人+女性的《隐藏人物》，全部都是政治正确的题材双保险。


《隐藏人物》讲述的是在美国的大部分地区仍处于种族隔离状态的1960年代，三位在NASA（美国国家航天局）工作的黑人女性工程师的真实故事。尽管旗帜鲜明地带着种族和女性的话题，《隐藏人物》最可贵的一点，是没有渲染激烈的种族斗争，没有煽动压迫的痛苦，也没有大义凛然的演讲，但它把种族隔离年代的现实生活展现了出来。黑人遇到白人警察的盘查那小心翼翼、毕恭毕敬的态度，在NASA这样人类最前沿的地方，要走20分钟才有有色人种厕所，被偷偷放置的“有色人种咖啡壶”，以及食堂、办公室都是种族隔离的；还有一些无形的，比如能力足够却不得晋升，申请工程师资格却必须上过白人学校的课程，以及每当黑人意外出现时，一屋子白人的讶异和沉默。





而这些令人愤慨的不公，在当时所有人看来似乎天经地义。片中白人女主管的一句话很典型：“无论你怎么想，我没有与你们做对的意思”，黑人工程师的回答一针见血：“我知道，你的确是这么认为的”。甚至黑人们也都至少表面平静地接受。这种氛围，不像大屠杀那样深不见底的恐怖，却如阴云笼罩一般持久的压抑。


和同样常受歧视的移民不同，美国也是这些黑人的祖国，他们无处可逃，惟有抗争。抗争带来的必是矛盾与冲突，时至今日还时常能见到这方面的新闻。而这三位杰出的黑人女性，则是在逆境中用加倍的努力，勇于各种零的突破，才赢得了尊重。必须向她们致敬。








《隐藏人物》的主要篇幅，就是描述她们是如何赢得尊重的。然而，以真实历史为蓝本，总有戏剧性欠缺的问题，本片也不例外。尽管三位主角的作用不可避免地被过度强调了，片中出现的白人同事几乎没有一个是真实人物（大约也是为了提炼集中当时典型的白人形象-带偏见的、鼓励的、唯才是论的等），全片的剧作还是给人四平八稳的观感。毕竟是NASA这样集体协作努力才能出成果的地方，三位的工作还是晦涩的数学计算，电影的发挥空间确实有限。另一个问题，则是三位主角都被塑造成了完人，不仅是数学天才，情商也满分，爱情亲情也美满，斗志也昂扬，几乎没有凡人的缺点，缺了一点我们伸手可及的真实感。





再回过头来，这是仅仅50年前，号称自由世界的领袖的国家里，走在世界最前沿的NASA。而在整个20世纪，世界上更多地方发生了许多更加骇人听闻的不公与罪恶。自由与公正，从来不是天经地义的，今天的我们如果不保持警醒，随时有可能失去它们。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>起司土豆泥</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-16 14:27:28</时间>
<影评>

在每年的奥斯卡之前，除了人们所熟知的金球奖（Golden Globe Awards）之外，有另一个奖可能比金球奖更具有奥斯卡风向标的意味。
这个奖，不仅奖项设置比金球奖更接近奥斯卡，在评奖方式上与奥斯卡也更为接近。
是的，这个奖项就是演员工会奖（SAG Awards）。
在过去的20次颁奖（1997-2016）里，演员工会奖的“最佳集体演出”的获奖电影与同年奥斯卡的“最佳影片”获奖重叠率高达55%，15年和16年则连续两次“押中”奥斯卡最佳影片（《鸟人》和《聚焦》）。

而今年，获得演员工会奖“最佳集体演出奖”的正是——《隐藏人物》
IMDB 7.9分，烂番茄92%新鲜度，Metacritic 74分，相当不错的成绩。
然而在我看来，《隐藏人物》可能是今年所有提名影片里最糟糕的一部。
（前方剧透预警）
***分割线***
《隐藏人物》改编自同名非虚构小说，讲述的是60年代冷战期间，为NASA做出卓越贡献的三位黑人女性的故事。
聪明过人的凯瑟琳，从小就对数字表现出了极高的天赋。年仅10岁就被当地最好的黑人高中录取，长大后的她，跟同是黑人女科学家的多萝西和玛丽成为了同事兼好友。
从左至右，加奈儿·梦露饰演玛丽·杰克逊，塔拉吉·汉森饰演凯瑟琳·约翰逊，奥克塔维亚·斯宾瑟饰演多萝西·沃恩
在故事发生的1961年，黑人平权运动声势尚未壮大，“种族隔离”依然是笼罩在所有黑人头上的一层阴影。
电影一开场，有这样一个段落。
三位主人公上班路上，车突然抛锚，被白人警官查证件，对她们NASA工作人员的身份将信将疑。

我本以为，电影在这里会铺垫一些关于种族矛盾的问题的剧情。
然而并没有。
下一秒的剧情是，这位白人警官就突然就为这几位上班即将迟到的黑人女科学家警车开道了！

不得不说，这一幕是挺燃的，燃到稀稀拉拉的电影院里（嗯我在洛杉矶看的）响起了一两声欢呼声。然而，这超现实主义的剧情设置却把我吓得不轻：对不起，我只是知道NASA挺吊的，我不知道可以这么吊。
好吧，这是冷战背景，美国人民的爱国主义情绪空前高涨，超越了性别，超越了种族，超越了一个高速公路巡警的日常工作职责，可以私自护送素不相识的人去上班。
厉害了，美利坚。
接着，剧情温度回落，我们来到了三位主人公处处碰壁的工作日常。毕竟，故事的主要情节还是发生在以白人男性为主导的NASA嘛。
由于苏联宇航员加加林率先进入太空并成功环绕地球一圈，美国在太空领域的军备竞赛上先输了一局，NASA不得不尽快完成将美国宇航员送上太空的任务。凯瑟琳由于出色的计算能力，被选派加入计算飞船返回舱轨道的特别小组。
元气满满的凯瑟琳刚刚踏入新办公室的第一步，就被当头浇了一桶冷水，白人小哥以为她是这里清洁员，项目组长“谢耳朵”对她极尽刁难。
因为“种族隔离”，不得不跑到遥远的“种族隔离”卫生间解决问题。

喝咖啡的杯子被贴上了“有色人种”的标签以示区分。

然而凯瑟琳始终不卑不亢，专心工作。
另外一边，多萝西的升职和玛丽的工程师进修申请也受到了重重阻扰。
在又叙述了一堆没什么太大意义的甜蜜的爱情线剧情和美满生活的家庭线剧情之后，我们影片在半程之处迎来了第一个小高潮。
一场大雨中，一直伏案工作的凯瑟琳冒雨去“种族隔离”卫生间上厕所，淋成落汤鸡的她回来之后，却被一直对她不错的部门主管大喝一通。
这一回，她终于不再隐忍，而是情绪彻底的爆发。

这一爆发不要紧，部门主管懵逼了：啥，你一直都这样上厕所？怎么不早说呢？说着抄起一把大锤，把种族隔离卫生间的牌子砸了个稀巴烂。好了，这下上厕所不是问题了。
大快人心啊，电影院里又响起了几声欢呼声。
但是，紧接着又出现了一个问题，凯瑟琳参加不了项目吹风会，因此每次她辛苦计算之后出来的结果都已经是过期作废的数据，必须重头来过，并且，写出来的报告上还不能属她的名字。
在一场走廊争吵戏里，凯瑟琳再次被破例允许参加这个“高机密”会议，果然，一参加会议就以惊人的学识震惊了四座。
而多萝西和玛丽，也分别获得了工作上的新委任和法庭抗辩成功获准进入纯白人学校进修工程师学，三位黑人女科学家都取得了阶段性胜利。
再往后，就是凯瑟琳最著名的事迹——火箭升空前手工核算返回舱轨道，宇航员格林说，“如果她说数字是准确的，我随时都能准备好”（虽然看起来不可思议但是这段剧情是历史上真实发生过的）。凯瑟琳本人也正是因为这样杰出的计算能力，被称为“人肉计算机”。
（真实的凯瑟琳·约翰逊）
影片的结尾，便是我们熟悉得不能再熟悉的套路，大段大段地出真人访谈和字幕，一遍又一遍地渲染三位黑人女科学家的事迹。
此时，影院里原本零星的欢呼声已经变成了持续不断的掌声。
而我，也终于可以开始憋了许久的吐槽了。
***分割线***
《隐藏人物》作为一部奥斯卡最佳影片候选，我承认它在技术制作上并没有什么太大问题。主题非常棒，剧情虽然有时候节奏有点拖沓但还算流畅，画面也算工整，而三位主人公的服装设计更是可圈可点。而用幽默的笔调处理严肃的历史问题，也不失为一种方式。
这部电影的槽点在于，它糟糕的叙事角度和叙事方式背后所传达出的态度。
首先，是人物刻画的极度扁平。
电影里的，三位黑人女科学家可谓是极度励志：她们的不幸全是身边刻薄的小人导致的，她们的幸福全是靠善良美丽的自己努力争取来的。
这可是典型的已经过气的迪士尼公主套路啊，为什么放在动画片世界里人们口诛笔伐，而在黑人女性身上就是光荣伟大？
好的，我们要考虑到时代背景。可是，即使大时代背景下的人，人性也是复杂的。而电影在人物的塑造上，却选择性地忽视了这样的复杂性。
比如，白人里也有不那么种族歧视的，但只要是好，就一好到底；如果是歧视的，那就浑身上下每个细胞都写满了浮夸的“厌恶”。

其次，就是视听语言的极度煽情。
在几场奔跑上厕所的戏里，导演选择了用轻松幽默的配乐来刻意营造荒诞感，就连爆发戏之前的那一趟也不例外。
而那场集体出动的戏，从摄影到配乐到剪辑，想说它不是刻意煽情都有点难。
不是说利用技巧带节奏不可以，而是要注意度。
更为重要的是，这样一部改编自真实故事的电影，在几处凸现黑人与白人之间、男性与女性之间冲突的关键剧情上，竟然是虚构的。
可能唯一比较正面的白人角色，就是凯文·科斯特纳饰演的白人部门主管艾尔·哈里森了，但是，根据Indiewire和USA Today的报道，这个人物的设计其实是将三位不同人物的事迹融合到一起，才有了这样的形象。

而电影前半段处处刁难的凯瑟琳的两位算不上反派的“反派”，谢耳朵和“老版蜘蛛侠女友”克里斯汀·邓斯特，也是虚构的。用导演的话说，这两个人物代表的是当时那一类人。
嗯，拍电影嘛，这个程度的改编我都接受了。
但你用来制造主要矛盾冲突的NASA种族歧视问题怎么解释？
在早年的一段视频采访里，关于种族问题，凯瑟琳原话是这样说的：

“我并没有感受到什么‘种族隔离’，NASA里的所有人都专注于研究。因为你有使命在身，你要为它努力工作，这个项目的实施太重要了...我知道有隔离有歧视，但是我没有感受到过。”
这段视频在YouTube上可以搜到，来自WHROTV，WHROTV是PBS旗下的弗吉尼亚地方频道，视频名字What Matters - Katherine Johnson: NASA Pioneer and &quot;Computer&quot;，上面的内容出自视频11分22秒至11分47秒。
在其他媒体的采访中凯瑟琳也说过，种族在NASA并不重要。
我可以接受导演为了增加戏剧冲突而强化矛盾，但是主要矛盾无中生有，还利用所谓的“改编自真实事件”来赚取眼球和喝彩，这就令人反感了。
不说别的，就看看去年的奥斯卡最佳影片《聚焦》（Spotlight），看看它是在一个怎样耸人听闻的故事上做到极致的冷静和克制的。
本片的导演是一个白人，我不知道是不是因为某些原因导演才选择了这样的叙事角度。
本片导演特奥多尔·梅尔菲 Theodore Melfi
但不论怎么说，在我看来，这样的叙事语调能对现在美国的种族问题、男女平等问题、阶级断裂等问题不能带来任何的帮助，甚至，还有可能适得其反。
那些精英民主党里眼中的红脖子们，选择把手里的一票投给川普，不正是厌倦了这种看似平等却实则刻意的”政治正确“论调吗？
凯瑟琳，依靠惊人的天赋为美国航空史作出了巨大贡献，获得总统自由勋章。
多萝西，NASA历史上第一位黑人部门主管。
玛丽，NASA历史上第一位非裔女性工程师。
她们伟大吗？伟大。
她们的故事值得被书写传颂吗？值得。
从左至右，凯瑟琳·约翰逊，玛丽·杰克逊，多萝西·沃恩
但是，以怎样的态度来看待这段历史，才是更重要的事情。我们反感、戏谑、调侃了那么久的抗日神剧，不也是犯了这样的错误么。
预测奖项：无
有力竞争奖项：最佳女配角
（如果有对文章观点不同的朋友，欢迎前来讨论）


</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>愚乐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-02 23:00:24</时间>
<影评>

“NASA chose us not because we wear skirts,but because we wear glasses .”

同样和《爱乐之城》一样看哭好几次，原因截然相反，不是因为电影的表现艺术和虚幻的美好，而恰恰是因为这是真实的，因为曾经发生，因为感受到了某些和里面类似却在现在看起来毫不起眼的歧视与偏见，也因为三位杰出女性的美丽强大而感动。那个时代的种族与性别歧视真的露骨到了极致，Katherine 水壶被贴标签要单独使用；每次跑半英里去上有色人种厕所的情节在现在看来如此荒诞，在当时却是理所当然。当她浑身湿透对主管说她只是去上厕所以及后来拆除“有色专用”标示那段真的突然就泪崩了。三位主演都棒极了，角色非常有感染力，配乐和剧情的节奏我觉得也很赞。

电影的基调在现实平稳的叙事中又显得格外励志，没有游行，没有激烈的反抗斗争喊口号，三个看似默默无闻的黑人女性就是为美国计算机和航空历史作出重大贡献的人，诚然对于社会给予的种族性别标签，其实最有力的反击方法就是用实力证明自己。却又不得不说，有个好上司有多么重要，想想世界上也多得是连发声机会都没有的有才能之人因为自己的肤色种族性别或者性取向而被埋没一世。上一年我看着97岁的Katherine 被授予总统自由勋章，当时的美国总统是第一个黑人总统奥巴马，因为不了解，当时的我对此事并没有太多感触，这件事也是在今年才被正式平反证实，真心希望这部片能得到更多的关注，有更多这样的电影。

我挺讨厌一个词叫“政治正确”，但现在台面上的政治正确却正是曾经所有被压迫的人们前赴后继通过种种努力甚至冒着生命危险而获得的成果，也许某一天我们失去了表达这个词语的权利之后，才明白她是有多么“正确”，但那时候已经太晚。我只觉得这电影很棒，演员们都很棒，加上背后这个真实的故事

我很喜欢《爱乐之城》，但我希望此片拿奥斯卡。


</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>会剪头的大翅剌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-02 11:34:33</时间>
<影评>

Your Honor, you of all people should understand the importance of being first. You were the first in your family to serve in the Armed Forces, U.S. Navy. The first to attend university, George Mason. And the first State Judge to be re-commissioned by three consecutive governors.
The point is, Your Honor, no Negro woman in the state of Virginia has ever attended an all-white high school. It`s unhead of. And before Alan Shepard sat on top of the rocket, no other American had ever touched space. And now, he will forever be remembered as the U.S. Navy man from New Hampshire, the first touch the stars. And I, sir, I plan on being an engineer at NASA, but I can`t do that without taking them classes at that all-white high school. And I can`t change th color of my skin, so I have no choice but to be the first. Which I can`t do without you, sir.
Your Honor, out of all the cases you`re gonna hear today, which one is gonna matter 100 years from now? Which one is gonna make you the first?

</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不高兴先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-13 23:51:03</时间>
<影评>




 隐藏人物，在我看来，是我观影所有本届奥斯卡电影后，能认真的评价它是一部“故事完成度”最高，叙述最流畅的优秀作品。按理说，在反种族歧视的电影里，如《为奴十二年》，总会安排一些镜头来展示赤裸裸的刻画有色人种被迫害，甚至戕害的场面。但是《隐藏人物》并不拘泥于此，它更多的在跟我们讲述一个主题：即 社会地位与自我价值实现 的关系——社会对于一个人的不公是一定的，通过自己的不懈的努力终究会得到全社会的认可。 
 《隐藏人物》在港版本中被译为《无名英雄》，台湾的译法更为贴切《关键少数》。注定了这部影片有两条线索：三位黑人女性的天资卓越成就了他们的社会地位；当然，另外一条线更为要人堵心，种族歧视的隔离政策限制了黑人受教育的同等权利！台湾版本的拟名者下意识的取了后一条线索。
对于后者的问题讨论是要人痛彻心扉的：其中有一段，玛丽·杰克逊一直想成为航天局的工程师，但是所能就读的学校是不接纳女性，尤其是有色人种的，最后通过玛丽·杰克逊通过利用法律程序与官方博弈，最终享受到了入学的资格；多罗西·沃恩带着孩子去图书馆看书，中途却被管理员以“恕不招待有色人种”为借口撵走了，在公交车上多罗西·沃恩拿出了那本书未归还，她回应道“我们也是纳税人，为什么不能享受这样的权利!”这一幕因为发生在公交车上，要我也联想起著名的“蒙哥马利市黑人罢乘公共汽车反对种族隔离制度”。
其中，凯瑟琳·约翰逊作为绝对主要线索人物担负了不一样的戏剧重任。如果说发生在玛丽·杰克逊和多罗西·沃恩两姐妹的身上的种族歧视待遇，她们的反抗无法也只是白描式的低调应对而已，但是凯瑟琳·约翰逊作为绝对女主，导演给予了她“控诉”表现形式。

凯瑟琳·约翰逊在回答她的上司  Al  Harrison（凯文·科斯特纳饰）：“为什么要花40多分钟上厕所的时候?”塔拉吉·P·汉森所绽放出的表演张力，是要人眼泪决堤的同时又大呼过瘾的。这跟许多国产职场成长剧有着类似的情节，一样可能设置职场新人冲着老板发飙桥段。但是很多编剧在设计这场戏的时候，对于情节铺垫不够，导致爆发的点过于牵强，难以要人信服。
但是对于凯瑟琳·约翰逊这次的怒吼，首先确定了当时是个大雨天，保证了情绪失控的现场条件的合适。另外，在之前已经铺垫了各种对黑人女性的不信任和不待见的基调，又激化的加入了白人办公室不允许黑人使用咖啡自助机的情节，无疑这个点也是有利的一次助攻。也可以看出，好莱坞级别的编剧在设计的情节上的功力的深厚，完完全全是顺应着观众情绪的涨势而为，情节设计水到渠成，不冒进也不突兀。

当然，这个情节所引发的情节更为经典——Al Harrison（凯文·科斯特纳饰）在第二天拿着钢管就去砸那个“Colored Ladies Room”的卫生间吊牌。编剧有意灌入了一股股的怒气，又换了换了一个方式将他们顷刻释放，要人大呼过瘾。也真实的觉得，凯文·科斯特纳以“保镖”式的直男癌硬汉形象示人，却在这个情节设定下更加的“爷们”！这一举，也证明了社会公正性在于不停的有人去交涉其中的不合理性。
 另外一个点就是女性奋斗的主题。这有意无意的要我联想起，同样优秀的2000年由朱莉娅·罗伯茨主演的电影《永不妥协》，跟茱莉亚罗伯茨在剧中可以直接和强权进行近身肉搏的社会背景不同。《隐藏人物》中的三位黑人女性面对的是父系社会对女性的轻薄，同时加上有色人种的歧视，这些注定了三位女主人公塑造是复杂的，她们也必须在忍辱偷生中度过。在外的大环境是种族隔离导致的全国的黑人游行抗议，在内从业在白人为核心的机构（军队、科研、教育、政府等）内的黑人群体，他们从一开始注定过着逆来顺受的日子，三位女性更深层次天赋和素质对于生存在这个矛盾体中的重要性！她们也许都明白只有把自身价值最大化到与集团的存亡相关时候才能换取到个体群体的尊重。
剧中三位女性无时无刻的在同批“种族隔离”措施的不合理性，一开始她们无疑都是寄人篱下的顺从者，玛丽·杰克逊通过研究白人所设的法律条文来捍卫黑人接受平等教育的权利；多罗西·沃恩在忍受白人额外施加的无偿的管理工作时，凭借对计算机科学的熟稔，为了保全数据计算部门的黑人饭碗，她勇敢的跟白人谈条件；凯瑟琳·约翰逊在无数的歧视中明确自己的目标，再加上天赋异禀，铸就了航天计算任务中不可取代地位，受到了全公司的尊重。



这个也是说明了，现代社会尤其是职场，“不公平”是普遍存在的，如果只是一味的以游行示威这般激进的态度来“针尖对麦芒”和“既定价值观”死掐的话，这种反抗是可能只是被歌颂，而对于解决眼前的问题毫无帮助。初次的假设认同服从，深入合作，深化自身价值，直到发酵制度的不合理所具备的“公害性”的时候，才能解决眼前问题。不然在大环境还需要进化的时候，三位聪慧的女性并没有把自己搭进去，而是曲线救国的方式还以颜色，这个正是社会赋予女性所能做到的“最正确的反抗模式”，而并不是像《永不妥协》中，埃琳·布罗克维奇在回应别人骂出“Fuck you”的脏话，直接简单喷出的“Fuck you back！”

《隐藏人物》相较奥斯卡参选的其他影片，2045万美金的票房成绩要它在收入上独占鳌头，同时在立意上政治正确，在叙述节奏把握又张弛有度，同时导演极少用晦涩难懂的镜头语言来交代情节，总的说来，它是我心中绝对的Best Pic NO1！
 可以展开讲的一点是，隐含在《隐藏人物》中一些所涉及到了一个黑人的教育资源匹配问题。在当今社会根据对全国人种平等数据库的数据分析，在美国人口最多的95个城市里，有90个城市的少数族裔上穷人居多的公立学校的比例高于白人。在3/4的城市里，少数族裔学生进入穷人学校的比例，比白人至少高20个百分点。在29个城市里，这个差距超过40个百分点。如果电影《赴汤蹈火》中霍华德拼死所做的只是不要“贫穷世袭”，那么建筑在有色人种歧视的社会问题上，黑人群体在美国注定因为得不到平等教育机会，而多数无法成为社会核心成员中一员，如此“种族歧视”也将世袭！ 

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>fannia</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-28 09:16:30</时间>
<影评>

这部电影很燃，是那种历经磨难受尽委屈是金子总会发光的燃。记忆中上一次有类似燃点的还是《美丽心灵》，只是那时候需要突破的是心灵魔咒，而这一次是人为设定的歧视。
这是一个很好的题材，可以充分解释为什么“政治正确”在现时的美国乃至整个西方社会如此重要，更何况还有现实中的女性楷模原型托底。但很可惜，如此沉重细腻的题材却沦落为了玛丽苏式“女性奋斗史”——我是天才，我受尽冷落和委屈（比如不愿意坐公交车后排所以只能自己开车，比如找不到女厕所只好跑半英里，比如白色男性都欺负我不给我喝咖啡），然后“天神”——我的白色男性老板慧眼识珠，为我清除障碍（比如把有色人种咖啡壶扔了，把有色人种女性卫生间的牌子拆了）他好帅好有魄力！当然，他还让我进了高层保密会议，亲自把粉笔给我，让我闪亮闪亮闪亮！我的黑马王子也来了，虽然他一开始看起来像是一个歧视女性的笨蛋，但被我毫不客气地怼回去之后，他终于明白我聪明可爱与外面那些妖艳贱货完全不一样！
……
我写不下去了。
Katherine和Mary身上被救赎的色彩太过浓烈，刻意渲染了她们男性上司上帝般的视角，反而削弱了人物本身的饱满度。戏份最少的Dorothy和她的女性主管倒是贡献了最精彩的对手戏，从最开始的搬箱子到后来洗手间貌似随意地递手纸，直到最后一声Ms，没有当堂痛哭地嘶吼，没有“我可以所以你也可以”的鸡汤式鼓励，只有默默地自我提升和必要时掷地有声的威胁，这个人物成长，我服气。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
