<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>德意志零年 Germania anno zero</电影名>
<年份>1948</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2326121296.jpg</封面>
<导演>罗伯托·罗西里尼</导演>
<演员>埃德蒙·默施克 / 恩斯特·皮茨肖 / 英格特劳德·欣策 / 弗朗茨-奥托·克吕格尔 / Erich Gühne / Heidi Blänkner / Jo Herbst / Barbara Hintz / Adolf Hitler / Karl Krüger / Alexandra Manys / Christl Merker / Gaby Raak / Inge Rocklitz / Hans Sangen / Babsi Schultz-Reckewell</演员>
<简介>影片主要讲述战争给给人民带来的灾难，战争不仅使人民陷入饥饿贫困，还是儿童的心理产生畸形。影片中的主角是个儿童，他把他那卧床不起、患有心脏病的父亲毒死，因为他认为父亲对社会豪无用处。事后，他又因内心不安而自杀。影片表面上把这个儿童产生杀父和自杀的心理归咎于一个老师的教育错误，实际上则是在揭露德国的纳粹主义，认为他们才是这一切罪恶的根源。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>糊涂羊倌</作者>
<标题>现实主义不等于糙（《德意志零年》1948）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-21 01:19:29</时间>
<影评>
        《德意志零年》（Germania anno zero）在故事片里算短的——我看的这个版本是74分钟——故事情节相对简单。意大利人跑到德国拍电影，到底能拍多深实在值得怀疑，但可以看出来，虽然片子绝非史诗巨作，但罗西里尼在处理上还是很精致的。


开头一大段字幕是烦人的道德说教：“道德以及基督教的慈爱精神，应当永远成为人类生活的基础。”别理这些，看下去吧，罗西里尼的布局和剪裁可以说细致入微。现实主义电影最怕的就是糙，贾樟柯的片子有不少地方就糙——当然贾大师的《站台》是现实主义精品，而且许多被称为现实主义派的中国导演像宁瀛、王超连现实的脉都摸不准呢。


一开始，12岁的埃德蒙特就出现在墓地，为了50克人造黄油挖墓穴，但因为他不足15岁，连挣这份钱的资格都没有。挖墓穴预示着自杀结局，死亡气息悄悄蔓延，将男孩推向不可避免的悲惨结局。父亲生病、哥哥懦弱、姐姐遭人闲话、房东冷酷无情、到黑市被大人强买东西、初识的女孩为了食物鬼混、被昔日的老师当作赚钱工具，男孩苦苦挣扎，直到最后因为听信老师的一番混帐话毒死自己的父亲。


给我印象最深的是埃德蒙特希望破灭走向死亡的那段戏。他告诉老师已经按其所说杀死了自己的父亲，没想到老师斥责了他，原来老师并不真的相信他自己所说的“生存竞争”哲学。埃德蒙特绝望了。走到街上，几个孩子在踢球，他走近踢了两脚，孩子们拿球离开。作为一个弑父者，他已经不被当作孩子了。他一边走一边玩跳格子的游戏，仿佛要留住天真。爬上断壁残垣，看见父亲的灵柩被卡车运走。人生彻底要毁灭了，他在倾斜的钢柱上最后玩了一次滑梯，与童年告别，然后纵身跳下。埃德蒙特在二次大战的战火中逃生，却在德意志重生的废墟中死去。


《德意志零年》也有生硬的地方。一是埃德蒙特给美国兵卖希特勒的讲话录音，希特勒说，“德意志的将来是无限光明的”，导演将镜头转向废墟，希特勒激昂的声音在回响。另一个是埃德蒙特走向死亡的时候，罗西里尼插进了教堂的风琴音乐和镜头。太刻意了，削弱了影片的力量。不过，总的来说，这是一部好电影。


影子王国 
http://buckzhao.blogspot.com/

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>aurorum</作者>
<标题>我所看到隐喻或投射</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-17 07:23:12</时间>
<影评>
        《德意志零年》讲的是一个懂事明理的小孩怎么一步步“堕落”，然后杀死自己的父亲。这样表面上看，就是一部讨论战争后遗症的电影了，二战之后人的生活，人在心理上受的影响，借由一个“小孩”展现。



但深下去想，这个故事的模式实际是：


在老师（强权）的语境里，父亲（弱者）最后被孩子（工具）杀害。

是纳粹在平凡个体上的投射，也算见微知著的隐喻。



老师这个角色一开始并没有明确定义，可能是既得利益者的“朋友”，也可能仅是无情无意的商人。他卖的碟是希特勒的演讲，导演这么安排不知道是不是有意把老师这形象往法西斯上靠。他情急之下对孩子说的话也冷酷至极，“适者生存”，弱者注定要被强者消灭，更像是本能的法西斯主义者。导演模糊了人物的定义，却加给他“老师”的称谓，是种权威的树立。


孩子听信了老师的话，杀死父亲。有人说小孩“认为父亲对社会豪无用处”，我觉得是种臆断，小孩在弑父过程中并没有很深的自觉，他只是老师的一个工具。这点罗西里尼在之前已经告诉我们了，小孩为老师卖碟，老师对他的关怀也只是利用他的手段。


父亲的形象多是经过对白建立的。他认为人要用于承担责任，他对自己成为家庭的负担深感愧疚，他也是爱好生活的普通人（他在医院里描述伙食，说是像天堂），这样一点点丰富起来一个有血有肉的形象。他对现实是不能掌控的，一是卧病在床，二是“战争夺走了我的孩子，通货膨胀夺走了我的财产”，是个根本无力反抗的弱者形象。



其实不管是不是隐喻，导演早就达到他描绘现实的目的了。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>逆旅客</作者>
<标题>巴赞评《德意志零年》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-02 11:13:15</时间>
<影评>

最近在看《电影是什么》，巴赞对其评价如下，做个摘录，供观众参考

      神秘事物使我们惶遽不安,孩子的面孔可以激起一种矛盾的欲望。我们之所以喜欢孩子的面孔，因为它有自己的特点和特别稚气。这就是米克.罗尼获得成功和美国童星多长雀斑的原因。秀兰.邓波儿的时代早已结束，它是戏剧、文学和绘画美学的不适当延伸。电影中的儿童尤其不应当再像瓷娃娃，不应当像文艺复兴时代的童年耶稣像。但是,另一方面 ，我们希望不要有神秘感,我们不由自主期望这些脸反映出我们熟悉的情感，因为这些情感也就是我们的情感。我们希望从他们的面部表情中找到能够唤起共鸣的特征,希望当孩子们表达出成年人习见的情感时，观众会陶醉动情和伤心落泪。因此，在凝眸注视孩子的时候，我们是在寻找我们自己，连同我们已经失去的天真、笨拙和稚气。演出催人泪下,但是我们难道不也是为自己而落泪吗?

除了个别例外(譬如《操行零分》,在那部影片中，讽喻的成分很浓),儿童影片实质上是在我们对小孩子的模糊的兴趣上做文章。细想起来，儿童影片所表现的童年生活仿佛都可以得到我们的理解和问情，成人化是儿童影片的一大特征。《欧洲一地》也没有背离常规。拉德瓦尼极为巧妙地利用了常规。我无法责怪他蛊惑人心，因为我接受这套巧妙做法。纵然我也像大家一样止不住流泪，但是我很清楚，用手风琴拉《马赛曲》的10岁孩子中弹身亡的情景只是因为近似于我们成年人的英雄主义概念而如此动人。相反，由于并非重大的原因(偷了为十个挨饿的孩子预备的一一大块面包和一片黄油)，孩子们用一根铁丝残醋勒死司机这件事就显得无法解释和出平意料，它属于难以把握的儿童心理的神秘性。但是,就整体言,这部影片竭力利用我们对孩子的可以理解和表露出来的情感所抱有的同情心。

      罗西里尼的深刻独创性在于有意避免唤起任何温情脉脉的同情，绝不落人成人化的窠臼。他描写的是十一二岁的孩子，而通过剧情和表演为我们揭示孩子内心世界的奥秘似乎比较容易，甚至已成常规。然而，我们对这个孩子所思所感的了解始终不是靠直接可见的面部征象，甚至不是通过他的行为，因为我们只是以印证和推测去理解他。当然，纳粹学校教师的一席话是杀死一名不能自理的病人的直接原因(“弱者必须给强者留出生存的空间”),但是，当孩子把毒药倒入茶杯时，我们在他的脸上只能看到专心和认真的神情。我们无法由此定论孩子冷漠无情和心地狠毒，也无法定论他会感到痛苦。一个教师在他面前讲了几句话，这些话灌人他的脑海，使他作出这个决定,但是他是怎样作出这个决定的?又经历了怎样的内心冲突?这不是导演的事，而是孩子自己的事。如果罗西里尼要把自己的的解释投射在孩子身上，让孩子根据我们自己的需要反映出这种解释，以便为我们提出一种诠释，那就必须求助于技巧处理。影片最后一刻钟表现孩子到处寻找同情和慰藉，但遭到所有人的冷落而终于自杀的过程，在这一段中罗西里尼的美学得到最明显的体现。首先是教师拒绝为这个学生的行为承担任何责任,怪他连累了自己。孩子被赶出校门,踯躅街头,漫无目的地游荡，在废墟中东找西寻,但是人们一个个抛弃他,周围事物也与他无关。他的小女友和伙伴们在一起 ;这些嬉戏的孩子见他走近就赶忙把球收起来。但是，为这个无尽的历程造成节奏感的特写镜头仅仅为我们揭示出忧虑、担心也许还有不安的面部表情，但是,为了什么呢?为了黑市的一桩买卖?为了换两支香烟的一把小刀? 为了担心回家后可能挨一顿痛打?唯独结尾情节于事后才交给我们解谜的钥匙。这完全是因为做游戏时的神情和死亡的迹象在孩子的脸上可能是相同的，至少对我们来说是相同的,因为我们无法看透他的内心秘密。孩子在坑坑洼洼的人行道旁单脚蹦跳，在碎石和废铁中捡到生锈的铁块当手枪摆弄，在颓圮的雉堞旁瞄准假想的靶子:啪、啪.啪...然后，就像嬉戏一样，不由自主地把假想的枪简对准太阳穴。最后,是自杀的情景，孩子走人家对面的一幢大楼，沿着炸坏的楼梯爬上高层，他望着一辆充当灵车的大卡车,卡车拉走了棺柩,送葬的一家人留在路旁。一根钢梁顺着倾圮的楼板斜卧下来，就像轨道雪车上的一个斜坡;孩子坐到上面，顺坡滑下,坠人空中。他的小身躯跌落到地上，落在人行道旁一堆碎石的后面，一个妇人放下手中的草提包,蹲到孩子跟前。-辆电车驶过,传来“哐当哐当”的声响。妇人仰身背靠碎石堆，双臂低垂，神态酷似绘画或雕像中表现圣母玛丽亚怀抱基督尸体时那种永恒的哀戚。

       我们深知罗西里尼如何必须以这种方式处理他的主要人物。这种心理的客观性符合他的风格逻辑。罗西里尼的“现实主义”与以往电影所表现的一切真实截然不同(雷诺阿的电影除外)。这不是主题内容的现实主义，而是风格的现实主义。也许，世界上唯有他这位导演善于在表现一个情节动作客观如实地放在背景和场面调度的同层面上的同时，还能激起我们的兴趣。我们的情绪不掺杂任何感伤成分，因为它不得不折射在我们的理智中。使我们激动的不是演员,也不是事件，而是迫使我们自己从中领悟的含义。在这种场面调度中,道德含义或戏剧性含义从不浮现在现实的表面，然而，只要我们用心思考,就一定能知道它有什么含义。不改变人和事的原貌，迫使人们自己动脑筋作判断,难道这不正是艺术中现实主义的确切定义吗?

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sying</作者>
<标题>悲剧的诞生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-08 15:25:53</时间>
<影评>

 

      影片最开始，1948年的柏林，整个城市被炸平，满目废墟，男孩在做掘墓人的工作，被人举报说是不满法定工作年龄，丢了工作，镜头顺着残破的柏林街道来到男孩家，哥哥曾经参加过纳粹，不敢出去工作，在家中白吃，父亲也重病再床，姐姐无奈晚上只能出去陪酒，男孩为了帮忙解决家庭困境只能出去再去找事情做，帮房东卖秤，结果被一个商人强买强卖换来两个罐头，遇到以前的老师海林，因为生计被迫帮老师卖希特勒的录音碟，感觉他老师和住在那里的人都有恋童，娈童倾向，手总是在他脸上乱摸，身体上的侵犯也暗示他正在对男孩进行精神上的误导。
       父亲一当面指责大儿子软弱，不敢出去工作，是家庭的负担，一方便抱怨自己因为生重病同样也是家里的负担，孩子把自己的想法倾诉给海林老师，诉说自己的困惑，老师向他传达了物竞天择，效率最大化，功用化的纳粹观点，现实也如此，家里没有粮食配额，有能力工作的哥哥不敢工作，敢工作的父亲又没能力工作，仅靠一个女人姐姐，出卖身体，靠弟弟年仅13岁的孩子在外面做童工维持。为在外面换食物，晚回家了，结果还被爸爸责备打耳光受委屈。
      爸爸抱怨自己想死掉，男孩不知道该怎么办，他听了老师传输的纳粹理论，给爸爸下了毒，爸爸喝下毒药以后，回忆起在医院伙食是多么的好，生活多么美好，他爱一家人，虽然嘴上说想死给家人减轻负担，可是心里又多么想活着。还亲了男孩，被警察抓去的哥哥也回来了，当局哥哥没有因为是纳粹而抓他去坐牢，他可以工作了，以后家庭不会再有负担，可是毒已经下了。
     气愤的男孩去找林海师质问，老师惊讶，反悔地责问，阿，我只是说说概念和理念，你怎么真下毒。男孩深感被老师欺骗了。他只是一个被洗脑，帮老师跑腿倒货的工具，（老师这个形象暗示象征着纳粹时期的宣传部），男孩听带着抑郁，愤怒离开了那里。
     他在马路上漫无目的的走着，不知何处是终点，一群小孩在踢球，他上去与他们一起踢球，但是那群小孩不愿和他玩，童心短存而飘逝，一同那些离他而去的小孩。他爬上了残破的高楼，在楼上看到父亲的棺材被抬出来，他懊悔至极，最好再当一下小孩吧，他顺着倾斜的钢筋房梁当滑梯，玩耍了一下，纵身从楼上跳下，与自己的信念，与自己的生命告别。
     尸体深扎在被炮火轰炸断墙残桓里，杀死一个人最好的办法就是扭曲他的灵魂，如周围的被轰塌的建筑一般，成为纳粹的炮灰。
    片名叫德意志零年，我猜是新的德意志从零开始的意思吧。
 

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jo</作者>
<标题>谁能告诉我应该怎么办？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-01 19:48:20</时间>
<影评>
        爸爸明天就要回来了。


姐姐和哥哥都很发愁，家里又没有吃的了。我要出去想办法弄点吃的回来。我可以去找Henning先生。他说可以帮我的。


Henning先生说，人都是要死的。困苦的时候，感情是无用的东西。这就是生存竞争。爸爸也是一样。弱者被强者消灭。弱者必须要有牺牲的勇气。这样才会生生不息延续下去。Henning先生让我好好考虑过了，再行动。


我不知道这样是不是正确的。


我去看爸爸了。


爸爸说，回去只不过又变成我们的一个负担，如果死了的话就好了。也想过要跳水自杀的...


这个是什么药？


...但是没有勇气。由于害怕就又活了下来。真是苦恼啊。


也许，Henning先生说的是对的。爸爸也不想活下去了，只是他需要人帮一下。


这个药正好用得，我得赶紧放好。


。。。


－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

片中岂止Edmund被灌输了这种观念。他周围的每一个人几乎都是这种想法。


同住在这幢公寓5家住户中，几乎没人同情Edmund一家。只有一个被孤立的女人，会同情Edmund的爸爸，然而正是这个仍然有同情心的女人，却还被Edmund的家人敌视。

父亲对待哥哥的态度也相当粗暴，认为他不应该躲藏在家里，是家里的包袱。他常常责骂哥哥是个懦夫。

他以为Henning先生是对他好的，然后却不过是因为要利用他。


虽然是因为一番“生存竞争”言论，导引着他去杀死自己的父亲，但这之前，他所见到和感受到的一切，都在潜移默化着他。

甚至包括他的父亲和兄长，因为他的父亲和兄长最引以为傲的，就是分别参加了一战和二战，并且在战争中都没有放弃，坚持到了最后。


从这些地方看来，很难分辨出，是因为纳粹的言论造就了这样的果，还是因为德国人的民族特性决定了这一点。


毕竟这是部以意大利人的视角来拍摄的。事实上，Rossellini只是借了德国人的形来表现了，一个非德国人对这场战争的看法罢了，他并不能真正了解到德国人自己对这场战争的感受。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>7级残废</作者>
<标题>物竞天择</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-10 01:33:02</时间>
<影评>

罗西里尼现实主义三部曲第三部。将故事放在了战后的德国。主角男孩因为被举报年龄太小而失去了掘墓工的工作。因为战争摧毁了无数房屋住宅，男孩不得不和父亲，哥哥，姐姐四人被政府安排在一个中年男人的家里寄宿。父亲病重卧床无法工作，哥哥由于身份敏感不敢外出工作只能在家啃老。姐姐为了维持家庭生活不得不在晚上去风月场所陪酒，为此也遭到了房东的鄙视。就在这样的背景下，年幼的男孩不得不继续寻找工作。他在街头遇见了曾经的老师，老师交给了他在曾经的集中营废墟旁贩卖希特勒音像制品的活。显然这是对战后纳粹残余势力的影射。男孩赚到了200元，老师给了他10元。男孩替房东把人体秤拿到街头上买，要价300元。结果被精明的路人用两个肉罐头打发了，回去被房东责骂时，房东提到了男孩一家寄生在自己家吸血，尤其他们的父亲整天卧床咳嗽不干活，还不如去死……这是影片第一次出现父亲应该死的讯息。
父亲的病情变得严重不得不住院，在医院里父亲因自己拖累家人而自责。由于经济窘迫，父亲决定出院。但家里已经穷的没有食物。男孩找到老师帮忙，老师却用弱肉强食，物竞天择的理论明示成为负担的父亲死了也许更好。显然，这只是老师打发男孩的推脱之词，可单纯的男孩听了进去。就这样，男孩将医院偷来的毒药混入了父亲的茶水里，将父亲毒死了。面对父亲的尸体，房东嫌弃的要求赶快处理掉，而一旁围观的人却讨论着将父亲尸体身上的衣物占为己有。在贫穷面前，人性不堪一击。
此时哥哥在警局登记了身份后获得了自由，他可以开始找工作赚钱了。但父亲已死，男孩在自我怀疑和悔恨中找到了老师，告诉老师自己的弑父行为并怪罪到老师身上。老师立刻与他撇清关系。在深深的负罪感和绝望的情绪下，男孩在废弃的烂尾楼上纵身一跃结束了生命。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>巾城</作者>
<标题>战争带给人的……</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-14 19:23:04</时间>
<影评>
        《战争带给人的……》 

　　——罗西里尼战争三部曲（罗马，不设防的城市、战火、德意志零年）观后感 

　　 

　　巾城/文 

　　 

　　罗西里尼摄制于二战前后的三部不朽的电影。从《罗马》揭露法西斯的罪恶、展现人性的光辉，到《战火》四两拨千斤的六个小故事，再到《德意志》深刻探讨战后初期的法西斯后遗症，它们干练、紧凑，在紧紧围绕战争主题同时，每一部都展现出独特的令人尊敬的地方——尤其考虑到它们的制作年份及所呈现的与慌乱的时代不符的从容的艺术性。 

　　《罗马》是一部从拍摄手法上非常“正统”的故事片，但其情节曲折饱满，每一个剧情高潮都极具渲染力。片中不同身份的人（地下共产党人、天主堂主教、家庭妇女、孩子，等等）因对丑恶的反抗而走到一起，导演并未突出任何人的个人身份，而展现了一种超越个体的对理想与信念的执着。另一边，法西斯分子种种残暴的行为作为它的反面，极大拉伸了故事的张力，使正面力量虽已悲剧告终，但其最终的胜利在感情上已显得不可避免。（客观讲，这也是此类电影常规所运用的方式；考虑到影片拍摄时二战尚未完全结束，且片子整体质量上乘，即使从极苛刻的角度讲在某些方面并未“走出俗套”，依然值得尊敬。）片中还有一段德国军官的自我反思，虽较为做作，但考虑当时的实际情况，它对整个片子的意义是起推动作用的。 

　　这部电影在战后几十年间似乎被一部分人转而视为一部共产主义教育电影，事实上这是一种歪解。虽然它的部分主人翁确为共产党人，但当时的共产党（至少是罗氏镜头下的意大利地下共产党）和其后在一些国家获得执政的共产党，其理念、行为方式及所处的社会位置都是不可同日而语的。况且，影片并未援引任何共产主义理念，所有人物之所以为其身份，是因为艺术人物需要身份，而在当时现实情形下，给他（她）们这些身份又是最符合实际的。他们所共同从事的事业的意义——而不是身份的意义——才是影片的重点。病急乱投医似地在历史作品中寻求对自己的正面支持一直都不是一个特别可取的行为，它既无法为你的观点或所作所为雄辩，又只会暴露你的无知、虚妄，及一种因对未来充满恐惧而迫切希望自我标榜的虚弱心态。 

　　 

　　《战火》，六个发生在不同地区的二战前后的小故事。影片妙笔在于，导演在该收时即收，绝不留恋镜头，有时甚至留下开放式的结局，这使片子充满空间感，加之故事的节奏紧凑，使得观者无论眼睛还是大脑都无法离开屏幕。下面是一些我个人的简单理解。 

　　一，它展现的是战争时期人与人间的敏感和恐惧，它直接导致了不必要的悲剧的发生。恐惧的根源在于不同阵营和身份间的互相杀戮，而行为与行为人立场之间的联结很多时候事实上是模糊的。（这里援引一句米切尔在《飘》中借艾希礼之口说的话：“主义早在枪响的那一刻就灰飞烟灭了。”）它最后演变为一种不同人与不同人之间简单的敌对和猜忌。这也从侧面证明了，无论以何种理由，杀人行为的最终受害者永远都是无辜的人。 

　　影片花了很多精力描述女孩与美国兵在海边残垣上的聊天，从大海到家人，显得朦胧而遥远。这是人与人互相亲切的本能在最艰难的情境下的显现，它让最后悲剧性的结局令人唏嘘不已。 

　　二，它的主角是一个美国黑人大兵和一个意大利小孩。罗氏给了这个黑人一颗很高尚的心。考虑到其制作年份，这是一个另观者感动，令美国人脸红的故事。 

　　三，发生罗马城解放后的爱情片段。它讲的是男人与女人对于瞬间的爱情不同的态度。女人较为感性，她健忘，但易感动，所以既显得见异思迁，又有一股纯情的天真和冲动。男人则较为理性，他将美好的发生珍藏，但仅仅作为一种回忆，当回忆与现实产生碰撞时，他决不让前者影响后者。影片最后，男人与部队一起离开城市，而女人站在雨中的屋檐下等待他的归来。很显然，根据以上逻辑，她不会等他太久，因为能让她感动的人和事还有很多；而他会一直记着这个插曲，但不再视其为现实的一部分。影片没有走到这一步，它在恰当的时候收手，留下一个天各一方的故事，男人的一半归男人，女人的一半归女人。 

　　四，两个不同身份的人穿越德军封锁线，一个为了家人，另一个为了可能与她有特殊关系的游击队员“狼”（他原是个艺术家）。前者在一个士兵的掩护下成功穿越，掩护他的士兵身亡；后者在抱起奄奄一息的士兵时得知了“狼”的死讯。短片道出在兵荒马乱的岁月中人生存的艰难；而即使再这么艰难的环境中，依然有人为了他人而冒死奔波，这也许只能是人的一种崇高本能。 

　　五，三个美国人，一个天主教徒、一个新教徒和一个犹太教徒入宿一家意大利修道院，影片探讨了敌对教派间共有却不能共享的神。处在非前线的意大利天主教神职人员因“迷失的人”（新教徒和犹太人）的闯入而陷入恐慌，甚至戒斋赎罪，但从前线回来的美国天主教徒却劝说他们应在狭义的教条之上看到更广阔的怜悯和我们作为一个人的价值。影片在那位美国人的演讲中结束，同样留下一个开放式的结局。 

　　六，一个抵抗者被法西斯残忍地处死的故事。它是六个短片中最直接的。将它作为结尾影片，可能有较强的现实考虑。而事实上，鉴于故事本身的紧凑和渲染力，它应该说是成功的。 

　　 

　　《德意志》，这是一部极其简练但深刻的影片。它揭示了法西斯主义带给不同人不同的心理扭曲，在它最终灭亡之后，这种扭曲转变为一种重建年代的社会畸形。同时，由于整个国家百废俱兴，也有一部分人因对物质的需求及不满而暴露了人性的丑陋面。影片三分之二的篇幅在描写这些畸形和丑陋，直到男孩听从他法西斯时期的教师的唆使而杀害了他的父亲。 

　　影片最后的将近三分之一的篇幅用长镜头的方式记录了男孩在弑父后的心理变迁，这种懊悔最终导致了他的自杀。而同时，他的曾是法西斯士兵的哥哥终于决定不再躲避，重新面对生活（为他打开这扇门的正是其父无意间的“临终之言”）。生死间，似乎社会自己对自己完成了某种拯救。但片子最让我震撼的是这种拯救所付出的代价，其沉重似乎在警醒后世的人们政治恐怖主义的代价——表面上，它是迫害、屠戮和对历史的摧残；但在心灵上，它带来的冲击更大，它会改变整整一代甚至几代人的心智，可能须要更大的牺牲和更久的时间才能将其恢复。 
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一月</作者>
<标题>2023.9.14 教师的话语影响</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-15 00:08:34</时间>
<影评>

本片通过新现实主义手段，以极大震撼的效果描述了战争时期德国惨烈悲怆的社会现实，而选角上定一位小男孩为主角，可谓是点睛之笔，让这种社会现实里里外外从对每个年龄的影响都展露了出来，老人，成人，少儿
主角前老师在影片中起到了一个非常关键的作用，在主角Edmund弑父之前，老师提到了让他父亲去死，在主角最后走向负罪之路也是老师对其的责怪所带来的。最后路上稀疏平常的玩乐也成了排挤，仿佛从那刻起一切都是对男主作对。最后导向了自杀。
老师有错吗？老师或许只是站在成年人他者角度随便说几句罢了，真正的原罪来自于悲惨的社会现实，男孩出于对家庭那强烈的上进心，在最后被教育大他者（教师，父亲）在口头上赋予了正当权后做出的极端行为。目的论上是为了家庭成员更好的生活福祉，但在底层原因上还是有社会所造成的惨烈情况。
当他拿起地上手枪在自己头上玩弄时就似乎印证了他绝望的心境，在最后家人呼喊他时跳楼成了负罪感最后的一把推力。
影片除了新现实主义的拍摄手法外，还具有许多单机位镜头，显得影片片段流畅感十足。惊叹的构图
8/10

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>那是说着玩的</作者>
<标题>介绍</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-24 17:04:55</时间>
<影评>
        [简介]


　　战争离去，而战争对于人和生活的创伤哪里那么就容易离去。罗伯特·罗西里尼作品《德意志零年》是新现实主义的代表作品之一，它是罗西里尼“战后三部曲之一”（另外两部为《罗马：不设防的城市》《战火》），《德意志零年》通过一个孩子“轼父”的故事进一步揭示战争的残酷，影片通过对二次大战之后给许多国家带来灾难后的反思，表达了人们对战争的厌恶之情，部分长镜头意味深长，罗西里尼通过那些萦绕心头的画面以及普通市民（非职业演员）难以忘怀的表演，展示了法西斯主义对整整一代人进行洗脑而造成的危害。本片曾获1948年洛迦诺国际电影节最佳剧要奖。





[评论]


自古杀手出少年

只抓住6个


　　萦绕心头的画面以及普通市民（非职业演员）难以忘怀的表演，导演罗西里尼通过这部电影展示了法西斯主义对整整一代人进行洗脑而造成的危害。 

　　就如照片所展示，这就是德国，二战结束后的柏林。 

　　所有一切都要重新开始，所以，这是德意志的零年。 

　　零年是新纪元的起点，应该充满希望。但埃德蒙多肯定持反对意见。他看到的残垣断壁都是摇摇欲坠的，杂乱无章。通常建筑工地也会那样，但还会有脚手架搭在上面。没有脚手架的窗洞只能用来勾画废墟的轮廓。 

　　废墟里没有人，埃德蒙多走进去，觉得成为了它的一部分。那些大墙，立在那里普普通通，倒下时却都惊心动魄。所以，作为墙，倒塌是它最辉煌的时刻。 　　

　　有很多孩子都像埃德蒙多。看到这个场面时，我立刻想到了穆谢特（Mouchette），布莱松（Robert Bresson）的穆谢特，只因为那是个女孩。 

　　那时的儿童，懂得最多的就是动荡和暴力。他们甚至都不明白是谁遗弃了自己。这个问题大人也不清楚。埃德蒙多的父亲患病在床，认为自己是累赘，盼望着世界抛弃他。 　　

　　埃德蒙多的哥哥并不总是这样躺在地上，不过一旦他那样做，我就想起中国的旧社会。本来意大利的新现实主义就和中国人的异曲同工。 

　　埃德蒙多的哥哥成了一个标本。他躺在地上，那里是房间的最低处，他也是家庭里地位最低的，低到连身份都没有。战败前他是纳粹士兵，现在只能藏在家里。 

　　贴地生存就是哥哥求生的方式，不能再低了，因为地面以下就是坟墓。 　　

　　家里人都不知道埃德蒙多在做些什么。其实他在跟着以前的老师做非法生意。希特勒的演讲在废墟里回荡，反动的激情就是交易的基础。卖这些东西当然是被禁止的。更不幸的是，老师还和他一起从纳粹振奋的宣传中获得生的力量。 

　　12岁的少年变得稳重坚忍。他已经可以从容地向爸爸的茶叶里下毒，让他遂了心愿。除了这件事外，埃德蒙多还是很本分的，甚至大街上的孩子不和他玩他都不恼怒。 

　　来到这座废弃的大楼里，埃德蒙多从各个窗口望出去，欣赏着形形色色的行人和街景。他也投石，看它撞在对面墙上坠落下去，清脆的回响。穆谢特就比他凶狠，因为她是把石头扔向小伙伴。 

　　像那块石头一样伴随脆响而坠落是不错的，就像墙的倒塌一样辉煌。坠落并供人观赏，那是完美的结束，但要注重些细节，不能太狼狈。1967年时，布莱松就让穆谢特从草坡上滚到水里，开创了投河自尽的新模式。而1947年，罗西里尼也支使他的埃德蒙多东挑西选，找好一个最恰当的位置，然后冷酷坠落。 

　　落水和坠楼，穆谢特的自杀和埃德蒙多的自杀，竟都那么出人意料地寂静无声。 





逃避 历史负担将更重 

丁刚


　　凯拉从楼上跳下去的时候，内心一定充满了绝望。这个12岁的德国孩子，在1947年的一个阳光明媚的夏日，毒死了父亲之后，从残破不堪的高楼上跳了下去。这是电影《德意志零年》最后的镜头。

　　想起这部多年前看过的影片，是因为在网上读到一位日本网友的留言。不久前，笔者曾写过一篇小文《日本缺少什么样的反思》（本版4月11日），文章被译成日文在人民网日文版上登出，日本网友的跟帖有数百条之多。其中一位这样写道，“作者的意见在日本年轻人当中是很难获得共鸣的。我今年31岁，小学初中除了教科书之外，其他的教育都来自于社会科的老师。对于南京大屠杀、劳工、慰安妇等问题，只是毫无感情地教给你历史上有这个事情，而不涉及对和错。但在日本人的感情中，二战的历史教育只有原子弹受害国的概念。基于这种单方面的理解是无法进行沟通的，也不会有反省和和解。特别是处于新老年代更替的现在，问题更加复杂。”

　　对于日本右翼篡改历史教科书，中国媒体的报道不少。但这位网友提出“新老年代更替，问题更加复杂”，显然涉及到了历史教育的责任问题。从二战开始至今的60多年里，至少应该有三代人。而最关键的一代就是像凯拉这样承前启后的“中间代”。《德意志零年》摄于1947年，这部影片的成功就在于它真实地表现了“中间代”面对的残酷现实。新现实主义派大师罗西里尼执导的这部影片，完全在真实场景中拍摄。影片中的柏林废墟连着废墟，350万人生活在贫困与饥饿之中。凯拉一家四口，父亲患病卧床，哥哥因当过纳粹，不愿自首，躲在家里，姐姐则沦为娼妓。凯拉为了养家糊口，到处找活，甚至做过掘墓人。一位地下推销法西斯宣传品的老师要凯拉去卖希特勒演讲的唱片，不知不觉中凯拉就接受了纳粹思想的蛊惑。当父亲劝说哥哥去自首，他竟毒死父亲。在目视父亲的遗体被收尸车拉走后，他紧闭双眼，跳楼自杀。

　　《德意志零年》可算是战后最早的涉及反思的文艺作品之一，这部影片至今仍常常被提及。我在网上看到的最新的一篇评论说，凯拉的悲剧引发出一串串疑问：是什么让一个孩子变得如此疯狂？德国人还是不是人类的一员？法西斯主义仅仅只是道德的失误吗？反思就是这样开始的。

　　片名本身就象征着德意志民族在现实与精神的双重压力下重新起步。凯拉选择了自杀，但是他的更多的同龄人，像现任总理施罗德、前总理科尔一样，勇敢地承负起了历史的责任。当父辈们渐渐从历史中淡出，这一代人用自己的言行教育他们的后代，向欧洲和世界表明：凯拉的悲剧不再会重演。他们走出了凯拉没有能够走出的心理阴影。有了这代人的反思，德国才会成为欧洲一体化的核心动力，才会有更多的波兰人、法国人、荷兰人……愿意与他们和他们的下一代“集体承担共同的记忆”。

　　战后德国的历史告诉我们，像施罗德这样的“中间代”为父辈的罪责付出了沉重的代价，但也用自己的责任感教育了后辈。对照德国，我们对日本的“中间代”会有更为深刻的了解。现在小泉内阁的成员也大都是在战争结束前后出生的，平均年龄接近57岁，但与同代的德国人不同，他们当中有不少人面对历史的责任，都选择了逃避。正是由于他们的逃避，新一代日本人才不得不面对更加沉重的历史负担，才会越来越多地遇到那位日本网友所提到的“更加复杂的问题”。这一切也加重了亚洲人民的担忧：凯拉的悲剧会在日本重演吗？
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>橙子皮</作者>
<标题>战争的傀儡</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-15 03:21:18</时间>
<影评>

弑父在任何时期、任何地域都被认为是一件大逆不道的事情。而影片中，只有十一二岁的埃德蒙却痛下杀手，他并非穷凶极恶之徒，并且是一个十分懂事的孩子。影片开头，埃德蒙谎报年龄想获得更多的资源供养家庭就早早地塑造了这一形象。战争引诱更多的孩子走向了深渊。影片中，假借卖肥皂抢钱的乔和卖烟的女孩便是例子。
战争使教育、医疗等基础产业受到了重创，从而造成了战时儿童基本道德认知的缺失。弑父这个行为是道德伦理不能容忍的，但是在埃德蒙看来，死亡是能使父亲解脱的。儿童的认知犹如松软的橡皮泥，轻而易举就可以被塑形。在父亲自怨自艾、房东抱怨父亲增加负担，最重要的是曾经的老师的误导的催化后，埃德蒙在大环境的邪恶附身之下亲手下毒杀死了父亲。在父亲死后，影片中用了几段离家出走的埃德蒙的单独镜头表现他的思考与挣扎：父亲死了之后的痛苦与无助逐渐缠绕着他。他决定向老师去坦白这个事情，他认为老师可以理解他甚至是代表某个神圣的力量原谅他，然而老师翻脸不认人的丑恶嘴脸成为了压垮埃德 蒙的最后一根稻草。以儿童的视角进行叙事更新了人们对于战争的理解。在涉世未深的儿童的眼中，一切荒诞与离谱的事情都是如此合乎情理。
《德意志零年》中，埃德蒙只是战争魔鬼的傀儡。父亲的死亡是战争带来的量变引发的质变的结果：贫穷、疾病、饥饿……日本动画电影《萤火虫之墓》中，主人公妹妹的死亡也是同样的原因。经历了至亲之人的离世后，这些电影中的儿童主角的情感与思维会经过猛烈的搅拌和翻捣，这亦是电影高潮环节之所在。在这之后，主人公就彻底走向了毁灭的结局。譬如《德意志零年》中，父亲死后，埃德蒙清醒过来，发现自己犯下了不可饶恕之罪。但是他不明白这是为什么，为什么父亲明明获得了自由，自己却变得如此痛苦，他不明白这是战争导致的社会的扭曲。
观众作为一个局外人，当然是知道一切皆是因战争而起。但电影隔绝了观众与沉沦在战争带来的苦难中的儿童，使观众眼睁睁地看着原本纯洁的儿童走向覆灭而只能袖手旁观，十分残忍地到达了反战的效果。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>