<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>哈利·波特与阿兹卡班的囚徒 Harry Potter and the Prisoner of Azkaban</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910812549.jpg</封面>
<导演>阿方索·卡隆</导演>
<演员>丹尼尔·雷德克里夫 / 艾玛·沃森 / 鲁伯特·格林特 / 加里·奥德曼 / 朱丽·沃特斯 / 邦妮·怀特 / 大卫·休里斯 / 迈克尔·刚本 / 艾伦·瑞克曼 / 玛吉·史密斯 / 汤姆·费尔顿 / 艾玛·汤普森 / 朱莉·克里斯蒂 / 蒂莫西·斯波</演员>
<简介>哈利（丹尼尔·雷德克里夫）即将在霍格沃兹渡过第三个年头，此时在阿兹塔班却传出恶棍小天狼星（加里·奥德曼）越狱的消息。据说小天狼星正是背叛哈利父母的好友，他的教父，而这次小天狼星越狱似乎正是为了找他。哈利的心里悄悄的滋生了为父母报仇的想法，期待着小天狼星的出现。
                                    
                                　　新来的魔法老师卢平（大卫·休里斯）有着桀骜不驯的个性，与哈利关系很好，教了哈利许多实用的黑魔法防御知识。而此时在他的魔法地图上却出现了一个神秘人物，虫尾巴。偶然的机会下，在尖叫棚屋里集齐了哈利父亲当年的所有好友，卢平、虫尾巴、小天狼星，哈利的魔杖直指向小天狼星，但他发现那罪犯看他的眼神里充满了疼爱……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>北北</作者>
<标题>几个错误</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-16 16:44:09</时间>
<影评>
        这部片子上映的时候哈利波特已经非常火了，为了一些商业效果编剧加入了大量喜剧元素和相当大胆的改编。但有一些细节处理不当导致了严重的逻辑问题。


开篇哈利在床单下练习荧光闪烁咒语，违反了未成年人不得在校外使用魔法的规则。（这条规则在所有七本书里都被反复提及，在第五本书里面起着非常重要的推波助澜作用，哈利差点因为校外使用魔法被撅断魔杖。）让我们假设编剧本来就是想在这一部里忽略这条规则，可是哈利吹涨姑妈后费农姨夫就不应该威胁说“你不能在校外使用魔法”，哈利回应说“try me”，费农说“他们不会再让你回去了，you have nowhere to go”这说明了未成年人不得在校外施魔法的规则还是存在的。电影里面这么自相矛盾的逻辑就算没读过原著也会发现的。


隐形衣对摄魂怪无效，电影里开学的校长讲话没有说明，这就很容易造成误解，为什么哈利在第一次拜访霍德莫德村的时候没有直接穿上隐形衣溜出去。在原著里正是因为隐形衣是帮不上忙，twins才大发善心把地图给了harry。


书里面卢平上课的时候，是在博格特变成摄魂怪之前先挡住哈利的，他以为会出现伏地魔。电影里博格特都他妈已经变成摄魂怪了，哈利问为什么不让他练习的时候，卢平却说“这不是很显然么，我以为会出现伏地魔”，都已经变成摄魂怪了啊！怎么想的啊！


理论上阿尼马格变形后衣服不会保留的，这点书里没有写，但是第一部电影里面麦格教授从讲台上由猫变成人的一幕说明了这点。同时虫尾巴从斑斑变成人也没有裸体，不知道为什么人变回老鼠的时候那身衣服就脱落了。狼人变身的时候衣服被撑破了倒还是可以理解的。书里对阿尼马格是什么还有必须登记这两点进行了说明，电影里没有，我觉得细细推敲还是有漏洞，没看过书的观众不知道阿尼马格的性质，可能会以为他们还可以变成别的动物什么的。


原书里卢平带着哈利练习呼神护卫的时候，哈利选择的最强有力的愉快回忆不是来自父母，而是来自他被告知自己是一名巫师。我不觉得电影里做这样的改动有什么好处。因为哈利本来就想不起来任何有关父母的事情了，只有恐怖的尖叫和绿光。不过这个不是逻辑错误。


同样在本集没有造成逻辑错误但对其他集有影响的情节还有：三把扫帚禁止未成年人入内。原书里三把扫帚是很多聚会的主战场，哈利在第四部接受采访就是在三把扫帚。


三把扫帚老板娘rosmertta为什么要和麦格教授和部长一起喝茶？原文是一群老师在gossip，老板娘在插话。


哈利穿着隐形衣在霍格莫德横冲直撞地走，又留脚印，又撞到人的，第一不是他性格，就算生气了他也不会这么做。第二隐形衣虽然不是人手一件，但不是特别稀奇的东西，（他的只不过最好而已），他那么鲁莽，人们不可能猜不到是有人穿了隐形衣。他从蜂蜜公爵出来手里拿着红色棒棒糖。你说你是不是傻，你不把糖放在斗篷下面你怎么吃？这不是bug么难道？然后大家看到还不怀疑么？


哈利波特从第一部开始晚上出门就会带隐形衣的。学校有宵禁。偏偏这一次他不穿隐形衣，这是bug。只是编剧为了安排他的地图被发现，从而符合书里的剧情。而书里本来写的是他在霍格莫德打马尔福的时候隐形衣掉了，他的头露出来了，马尔福回去告诉了斯内普。


电影里为什么卢平不用哈利教就会使用活点地图，而哈利却从来不问。书里在结尾卢平说了自己就是月亮脸。电影里明明有这个机会，编剧却偏偏不让卢平在告别的时候说出真相。电影里大脚板虫尾巴尖头叉子月亮脸的名字出现了两三次，其中有一次还羞辱了斯内普。如果没有看过书的话，电影又没有给出解释，这四个名字就毫无意义，还不如不表现。尖头叉子作为詹姆斯牧鹿形象的化称，又是哈利守护神的形态，其实是父子关系的一种神秘轮回，不说出来，实在是遗憾。毕竟后面书里还反复提到四个人的友谊，与哈利父母的死，哈利对斯内普的看法，都有影响。


哈利在水晶球里看到了小天狼星，这也不是逻辑错误，只是不尊重原著。罗琳在小说里反复质疑预言可以被学习的可能性。这是天分。茶叶水晶球什么的都是扯淡。特里劳妮无论在小说和电影里都被塑造成不靠谱的骗子形象，偶尔做的两次预言却都对情节发展有着莫大影响，这是因为她曾祖母是伟大预言家，她被雇佣的原因也只是作出预言后她生命就有危险了，邓布利多相当于把她保护起来了。


电影中能让时间倒转的项链是有铺垫的。书里和电影里赫敏在这学期都表现得神出鬼没，ron说了好几次“where did you come from”。书里我们读到赫敏有这么个东西，所以可以同时修几门课的时候，回过头可以联想起来罗琳的铺垫，而电影里却很难回想导演的铺垫，因为大概只有两三次，ron问了这句话，观众很容易以为是喜剧效果就给忽略了。


邓布利多全7部电影里都不够好，邓布利多的关键词绝对包括幽默和优雅，两个演员都没有抓住他的神韵。太严厉了。邓布利多这个角色几乎每一部的电影里都有漏洞。他是绝对不会在学生当中喊move！move！的。


但这一部对于熟悉原著的人来说其实也有很多惊喜，开学晚宴的合唱，全部电影的配乐，风景镜头，特里劳妮的演出。


书变成电影，肯定有细节缺失。说实话，只是书看得太多人都迂了，在这吹毛求疵而已。
      </影评>
<有用数>959</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏打喵</作者>
<标题>我庄严宣誓：魔法永存</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-29 21:15:39</时间>
<影评>
        我等这一天等了很久了。

我偏要和国家广电阴险政策对着干，暑假里我没有去电影院看过一部电影。

只为了PoA（即Harry Potter and the Prisoner of Azkaban）。

幸好，这部电影没有让我失望。

很多读过原著的人都会认为电影没有书精彩，特别是对PoA，起码在中国，贬远大于褒，说是被改编得不像样子。可是我想，如果排开先入为主的因素，PoA还是一部相当精彩的电影，甚至是HP三部中最好的一部。

下面，乘着印象还深刻，我粗略点评一下，解构一下我心中的PoA。


★人物篇：


Harry Potter (扮演者Daniel Radcliffe) ：

第一个评讲的当然是他，这个永远特殊的孩子。

他显然成熟了不少，Daniel的演技也成熟了不少。

在PoA中，Harry经历了前两部没有经历的事——背叛。

背叛者不是别人，是他父母的好朋友，是他将他们推向了死亡。

一个有关于背叛的故事，一次成长的经历。

Danile把握得很好，比较到位地表现出了Harry一系列复杂的心理变化。虽然有人说Daniel没什么演技，可是我个人认为，比起前两部，他的确有了很大的进步，在处理一些感情强烈的戏份时，能让每个人受感染。我特别喜欢那段回到过去自己救自己的片断，当他期望看到自己的父亲来救自己时，我深受感染——他将一个从小丧父的可怜的孩子眼中的那份对父亲出现的希冀与焦虑完美地演绎了出来。最后当他大彻大悟明白到底是怎么回事时，漂亮蓝眼睛里的勇敢无畏执着坚定是那么令人感动。

当然也不是没有缺点，那场哭戏就没有充分表现出Harry当时既悲愤又伤痛的心情，只让我们看到了一个干哭的、愤怒的被人欺骗的孩子，那层被亲教父背叛的伤心失望痛苦的感情似乎根本就没有表现。还有一些小细节如影片开头在姨父家中遭受姨妈嘲讽挖苦时，刚开始他竟然在笑——也许Daniel想表现一下对那些嘲讽的讽刺的笑，可是给我的感觉就是在傻笑，于是在和下面愤怒一下子爆发显得有些突兀。

无论如何，Daniel在PoA中时始终是一个最可圈可点的演员。


Hermione Granger（扮演者Emma Watson）：

这个女孩子还是这么漂亮。只不过已经从可爱的漂亮演变到有些女人味的美丽。

Hermione是聪慧的，在PoA里，她还是体贴的。

在PoA里，小魔法师们开始穿起了自己的衣服，受益最大的大概就是Emma——她终于可以戏里戏外一样爱美了。服饰、发型的变化把这个灵气的女孩衬得越发动人。

她甚至有了些感情戏，尽管不多，可是对于像我一样的shippers来说，还是让我好好激动了一把。

我挺喜欢这个演员，可改变不了她小花瓶的定论。

个人认为她在PoA里的演技没什么亮点——也许是因为三部戏下来，Hermione并没有改变太多，没有像Harry那样复杂的成长经历。

就算是花瓶，Emma也算是做的比较出色。


Ron Weasley（扮演者Rupert Grint）：

他是三人组中公认的演技最棒的一个。

事实。

尽管Rupert的戏份不如Daniel和Emma多，可是他的每一场戏都表现得很到位。最有特色的是他的脸部表情变化，生动而不夸张，让我们看到了一个真实的Ron——有些傻气，可是很忠诚。

还有他与Emma的那段对手戏——实在是太可爱了。

他也是PoA里的幽默大师，里面那些可爱的令人捧腹的对白大多出自于他“嘴”。

我现在终于理解了为什么有着么多女孩子会很喜欢Rupert。


Draco Malfoy（扮演者Tom Felton）：

他是小演员中最最最……最最最帅气的。和Daniel那种温柔的英俊完全部一样——他的帅气混合着锐气，直避你的心房——这种感觉，没有人不会心动。

男孩不坏，女孩不爱，特别是当着个男孩还是要命的英俊的时候。尽管Draco在PoA里一如既往地坏，可是人家坏得有个性有腔调，让人恨都恨不起来。

Tom的演技也很棒，在表现那场被Emma饰演的Hermione用魔杖威胁时，将那种平日嚣张成性肆无忌惮的坏孩子在面对死亡时的暴露出的恐惧懦弱表现得淋漓尽致。还有被挨揍的头一歪，配合得很好，几乎看不出破绽。


Sirius Black（扮演者Gary Oldman）：

这个多灾多难的教父。

这个出众的演员。

Gary Oldman以往似乎十分喜欢那些略带神经质的角色，如《这个杀手不太冷》中的那个警察，如《吸血鬼惊情四百年》中的那个吸血鬼之父——Dracula。

可是这次他扮演的是小天狼星，一个深爱着他的好朋友和他的教子，命运却又曲折丛生的慈祥、英俊、锐利的教父。

我曾经担心他把这个令人敬畏完美的角色演绎得太恐怖变态，事实证明，我的担心并不是杞人忧天——在尖叫屋棚那场激情四溢的场景，我莫名其妙地看到了Sirius有些神经质的举动，很有点那个警察的神髓。不过好演员毕竟是好演员，Gary Oldman在处理身为Harry教父的那份温柔、关怀时把握得很出色，那个略显神经质的举动在他整个流畅的表演中也可忽略。


Remus Lupin（扮演者David Thewlis）：

Remus Lupin是我在HP中最喜欢的成熟男性。

可是当我看到剧照的时候，失落的情绪充斥着我得头脑——我不敢相信这就是Remus的扮演者。那个温文尔雅、具有着忧郁气质的博学的教授到哪里去了？难道就是眼前这个邋遢，甚至颓废的人吗？

我一度认为，PoA最大的败笔，就是请David Thewlis来扮演Remus Lupin。

然而在看了PoA后，我对David Thewlis的观念改变了。

说实话，David Thewlis还是较好地完成了他的任务。起码，他把Remus对Harry这个老朋友的儿子的那份如父亲又如朋友的深刻感情刻画得令人回味。只是，在刻画这个人物的时候，加入了不必要的显得颓废的举动——如有些驼背，在尖叫屋棚这场戏里有一个神经质的抽动（又是这里！是不是受了Gary Oldman的影响啊…… —_—|||）——拜托，Remus只是因为狼人的身份难找工作有点潦倒罢了，没必要把他颓废化吧……


Severus Snape（扮演者Alan Rickman）：

这是个令人发指的阴暗的教授。

这是个令人尊敬的慈祥的演员。

如果不是因为HP电影，人们根本不会把他们联系起来。

我曾经看过Alan演的《理智与情感》，很棒。慈祥的皱纹让人看了如沐浴阳光般温暖。

同样的皱纹，在HP里，却让人恐怖。

这就是Alan的魅力。可以让你感到温情，也可以让你感到恐惧。

PoA首映的时候，有些小影迷看到他就害怕，可他并不辩解，只是慈祥地一笑，只为了保存孩子们心中那块纯洁的童话世界。

这样的演员，不单单对艺术负责，同时将孩子们的成长也一并担负起来。

这样的演员，只得我们每个人尊重与爱戴。


还有另外三个演员，值得一提。

他们分别是扮演占卜教授Sibyll Trelawney的Emma Thompson，扮演真正的背叛者Peter Pettigrew的Timothy Spall，和扮演老校长Albus Dumbledore的Michael Gambon。

这个Emma可比那个Emma（Hermione的扮演者Watson）厉害多了——人家可是Oscar影后啊。她扮演的真正神经质的（Sirius…… —_—|||）占卜教授活灵活现，特别是那段Sibyll Trelawney在做有些令人窒息的真正占卜后一下子转到咳嗽着清醒过来的情景，足以见影后深刻的表演功力。

扮演Peter Pettigrew的Timothy Spall本身戏份不多，可是表演同样到位，把一个猥琐的背叛者形象刻画得入木三分。

还有扮演老校长的Michael Gambon——之所以要提他，是因为我想说根本看不出来换了演员。原来的“老校长”去世后，Warner Bros.找了Michael Gambon来接替校长职务。我不得不佩服现代化妆术的高超——晕，胡子眼睛帽子一戴后，根本就是同一个人嘛！当然，也是同样的睿智幽默。



★场景篇：


最令人心潮澎湃的一段：

是Harry自己救自己的那一段。

正如我前面说得，令人心潮澎湃的原因也许多要归功于Daniel投入逼真的表演——据说他在演这一段时因为太投入太劳累而昏倒在现场。当然，还有其他因素如音乐天衣无缝的配合，以及电脑特效营造的魔幻宏伟的气氛。

Harry变出的守护神之所以是一头牡鹿，是因为这代表着他的父亲——James Potter。没有看过原著的可能不知道，那份活地点图实际上是当时的四个好友：James Potter，Sirius Black，Remus Lupin，Peter Pettigrew一同制作的，他们分别用“尖头叉子”，“大脚板”，“月亮脸”，“虫尾巴”来表示自己——这也是有原因的——当Remus Lupin每月变成狼人时，其余三人都会变成一种动物来陪伴自己的伙伴，Harry的父亲变成牡鹿（鹿角尖尖像叉子），Sirius变成黑色的大狗（脚底板大），Peter变成老鼠（尾巴明显，为什么是“虫”尾巴我也不知道 —_—|||）。

因此当Harry变出牡鹿时，他实际上“看到了”自己梦寐以求的父亲，只不过是以这种特殊的形式。虽然到最后结果有点伤感，可是我们还是看到了作为一个正在成熟的孩子对未来的信念。

这是这种浓浓的亲情，让这一段如此经典——当亲情的力量帮助主人公战胜了恐惧，我们还有理由无动于衷吗？


最温馨感人的一段：

是Harry在雪地里哭泣，然后Hermione过来安慰他的那段。

当Harry在雪地里穿着隐身衣哭泣时，Hermione轻轻走到他的身边，慢慢拉下那件Harry用来逃避众人的工具。她温柔地问他怎么回事，关切的神情是如此温馨感人。皑皑白雪将这一对可人儿衬托得如此美丽，让我对他们之间纯洁的感情感慨不已。

无论他们之间存在的是友情或是爱情，都是如此美丽动人。


最令人心动的一幕：

是在上魔药课时，Draco Malfoy向Harry传小纸条得那一幕。

简直太帅了！帅得一塌糊涂的Draco用帅得一塌糊涂的动作用会飞的千纸鹤传纸条，用嘴轻轻一吹，纸鹤翩翩飞去……

我当时就在想：为什么不是给我的呢？如果是这样，晕，我被记大过也值！


最令人感动的一幕：

不是别的，却是当三个孩子受到已经失去心智的狼人的威胁时，挺身而出的Snape。

众所周知，Snape一直十分讨厌Harry，正如当年讨厌他父亲一般讨厌他。可以说，Snape和Potter两父子是互相仇恨着的。

可是当Harry以及他的好朋友遇到生命危险时，Snape没有自顾逃命，更没有幸灾乐祸，而是以一位师长的姿态挡在了危险前面。

他毕竟是他的学生，他毕竟是他的教授。


最隐晦暧昧的一段：

也许有人说是Hermione和Ron无意拉手的那一幕。

不是。尽管这在原著中没有，足以见作者J.K. Rowling的用意。

是Remus Lupin和Harry谈心的那段，谈有关于Harry双亲的那段。

Remus当时首先谈到的是Harry的母亲，而不是父亲。他对Harry的母亲的赞美溢于言表，对于他父亲的评价相比之下却短的可怜。

值得注意的是，当年的5人小组：James Potter，Sirius Black，Remus Lupin和Peter Pettigrew，还有Harry的母亲Lily Evans，除了James和Lily结了婚生了子，其余三人至今单身。如果说Peter因为做了Weasley家的宠物不能搞对象（外表也不好 —_—|||），Sirius因为被关进Azkaban也没机会的话，那么，Remus又是为了什么？撇开PoA中那个邋遢的形象，书中的Remus就算不是潇洒倜傥也算是风度翩翩，至今单身的原因不会因为仅仅是狼人吧。

这一段，也是原著中没有的。


最幽默搞笑的一幕：

相比于前两部，PoA加入了很多幽默元素。整部2小时19分钟的电影处处都有幽默的小亮点。

我所要说得这一幕，只出现了短短的2秒钟，是在Harry和Hermione在医务室通过时间转换器回到过去时，周围出现的事件回顾的情景中。

注意看的话，你会看到一个可怜的人被白色的布五花大绑变成一个活木乃伊的过程……

这让我想到了在看《指环王3》时弗罗多被蜘蛛五花大绑的情景——当时我笑称是“埃及艳后”……

因此，这作为最幽默搞笑的一幕，当之无愧。


最耐人寻味的一幕：

是三个孩子“叠罗汉”的那一幕。

我想这也许暗示了他们三个将来的关系。

显而易见的，在PoA里，Hermione和Ron分明是有点什么。于是当他们看到那个神奇的生物被执行死刑时，Hermione难过地靠在了Ron身上。

别扭的是这时候Harry居然也来挤一脚（当然我是完全支持他的这个行为的^_^），靠在了Hermione的身上……

我想这不仅仅是不解风情的原因吧……


最精彩纷呈的一段：

毫无疑问，是尖叫屋棚那场四名优秀英国演员互相飙戏的那段。

在一部儿童电影里能汇集到如此庞大出众的成人演员，相信只有HP能够做到。

孩子们稚嫩的演技和他们相比而言，如此不值一提。

简直是太精彩了，一次畅快淋漓的享受！

对于那场戏，任何赞美都是多余的，只有让我们静静地体会，放心地沉浸其中。


最戆的一幕和最别致的一幕：

之所以把这两个放在一起，是因为我要说的几乎是同一幕：结尾。

当Harry收到Sirius的礼物后，他骑上扫帚试飞。然后伴随着一个令人诧异的笑脸，居然PoA就这样结束了！那个笑脸占了半个屏幕，傻乎乎的，很突兀，特别戆……

可是，别致的一幕来了：屏幕上再次出现活地点图，我听到了Daniel的好听的声音：我庄严宣誓我没有干过好事——

接下来居然是演职人员介绍……

晕，太强了！太有创意了！



★亮点篇：


音乐：

PoA与前两部相比，音乐风格突破了原有局限，原声做的十分精良。我们除了能够听见前两部耳熟的主旋律，还能听见悠悠的苏格兰风笛和具有浓浓墨西哥风情的合唱。可以说，音乐是HP系列电影目前来说最大的突破。


布景：

是在魔法村庄Hogsmeade里的糖果点。如果仔细观察的话，里面有不少是墨西哥独有的小玩意儿。墨西哥导演看来很爱家乡的风情啊。


服饰：

在PoA我们第一次看到小巫师们脱下千篇一律的长袍，换上自己的衣服，总算是避免了视觉疲劳。尽管服饰是个大亮点，可是还是和原著有冲突——要知道，其实巫师对麻瓜（指不懂得魔法的人，就如你我^_^）的服饰很是瞧不起的……


游戏：

说实话，PoA的游戏傻的可以，尽管画面更加完美，可是可玩度大大降低，令我积极性大减。当然，这里所说的不是游戏内容，而是电影与游戏的完美契合。游戏比电影要早问世，玩过游戏后再去看电影，你会对电影里面的一些眼熟的小道具小场景发出会心的一笑。


★Bug篇：


石子：

是在Hagrid的小屋外，“未来的”Hermione提醒“过去”的Hermione时所仍的石子。我在想只有两个指甲盖大小的石子要在这么远的距离扔到小屋外墙已经是不容易了，更何况还要穿过小屋的窗户扔中花瓶，其中一个还要准确地扔中Harry的脑袋……Hermione这个正日读书的书虫就算不是近视眼，也不会这么全能吧……


服装：

尽管服饰是个亮点，可是我似乎没有看到Lupin教授在PoA里穿过巫师袍！人家是有点穷困潦倒，可也不用让他整天穿着一件破西装吧……



★八卦篇：

重头戏来了，Harry父辈的八卦事情我已经在“场景篇”说过了，接下来重点谈谈Harry这一代的。

我始终是个“哈赫”派（指支持Harry和Hermione在一起的人），因此说我是有点无奈的看到Ron和Hermione之间的那些朦胧的感情。可是我还是可以提出一些细节问题以支持我的观点。

以下内容两方都会涉及到。


拉手的一幕：

当时人们都注意到Ron和Hermione无意中拉手的样子，可是大家有没有想过：Hermione为什么要抓住Ron的手？答案是害怕担心——在为Harry担心。当时Harry在鹰首狮身马尾兽面前的处境比较危险，Hermione不管是处于怎样的原因，她始终是在担心着Harry，这点无可辩驳。


房子的一幕：

Ron和Hermione在远处眺望尖叫屋棚时，Hermione说你要不要近一点，Ron一愣，说你说什么。后来Hermione说离那座房子近一点啊。我笑了。他一定以为Hermione要他离她近一点。

Ron太可爱了。




写了这么多，我也累了。可是不管怎样，HP系列永远支持着我，让我相信世上存在着童话。

最后像PoA结尾一样说一句：我庄严宣誓——魔法永存！
      </影评>
<有用数>675</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nakedself</作者>
<标题>墨西哥巫术</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-28 11:22:11</时间>
<影评>
        1 诙谐的前奏

“吹姑妈”在原作中是荒诞并略有杂乱的一章，阿方索则把它拍成了一段富于节奏感的小前奏曲，伶俐紧凑，重音突出，诙谐有趣。轻松机智地驾驭镜头节奏，强烈的音乐感，让荒诞喧闹的情节看起来毫不费解。


2 空间的赋格

在酒吧旅馆里，卫斯里先生在杂乱喧闹的环境中拉着哈利，向他解释危险的处境，小天狼星的通缉令张贴在每一个柱子上，导演则乘机展示了一个富有层次感的空间，分隔和景深，以及其中摇摆的节奏，都经过了设计——阿方索随心所欲，把空间演绎成轻松赋格。


3 魔幻之月

通片没有晴朗，留下的是浓重云层中一束游移的阳光，冰凌与雾里涂抹的一些印象般的色彩，而最蛊惑人心的，还是那一轮似真似幻圆月——犹如鬼魅一样浮出山麓和云层，狼人骤变；而囚徒则骑着怪兽飞越她凄冷的方向。阿方索把HP电影的光线真正染透了魔法。


4 眩目的南瓜

美工在HP前两部中都力求做到亲切温和，而这次则大变风格，邓校长的金色猫头鹰讲坛、卢平的椎骨蜡烛、海格搬进了大山，门口一堆眩目的南瓜。影片整体环境不再是轻松的校园，而更像一个奇异的魔法旅行——更加古旧的摆设，更加鼓噪的画像，更加阴郁的打人柳。


5 飞越霍格沃兹

一阵强劲的鼓点，哈利在巴克比克的背上，开始了飞越魔法世界——短暂而绮美梦幻的旅程。浓厚的云层中打下几缕阳光，在阴沉的天空中金得犹如镀了金属的光线，渗透着漂浮的灰尘；霍格沃兹的城堡黝黑巍峨的巨大影子，大湖漆黑而透明犹如吸纳了时间的岁片，巴克比克巨大的鹰爪温柔地滑过湖水，离魂如梦——绮梦正鲜。


6 时钟与镜子

巨大钟摆犹如悬在头顶的重锤，黑森森地摇摆，霍格沃兹的钢铁巨钟喀嗒运转，篆刻着时间的运程——或者说，这个巨钟就是时间本身，轰鸣而至，人们只是穿梭在其中的几丝气流。镜子，在阿方索这里连通了两个世界的空间，他自由地在镜子中穿行——诡异无比！比起第一部对那个厄若斯魔镜呆板保守的描述，阿方索的镜子十分危险，野心勃勃。


7 迷雾与长桥

迷雾，永远无法琢磨的死之世界——“the Others”，厚重却又飘渺的迷雾隔断了生死两岸的人。而哈里与卢平关于生与死的谈话正是在一个“非此处亦非彼处”的地方——一段不是地点的距离——长桥。魔法世界里亦有生有死，这个歪斜不整的长桥，林立的黑刺突兀在迷雾里，划着怪异的碎线，穿过生和死的距离。


8 此岸与彼岸的寓言

HP3富有魔法气息，但讲述的却是一个最现实的简单道理“只有自己能救自己”——真正的强大魔法不是咒语也不是魔杖，而是来自一个人的内心。此岸与彼岸的世界，只是同一个人内心的两岸，横渡其中的，是恐惧、爱、责任、憎恨。一头光亮麋鹿，正踱步穿行在人心的夜色中，如烟。


9 2004的两个定格

2004年，电影把两个定格给了两部商业片——蜘蛛侠，哈里波特。都是一样阳光的笑脸，一个有诙谐自嘲，又轻松温暖的老歌做伴，另一个则骑着最心爱飞天扫帚——火弩箭必将给他带来更多的勇气。定格的意思是“空间无限，时间为零”，换句话说就是永恒。这两个少年似乎有同样的命运——快乐只是那一瞬间的阳光。


10 脸上有伤疤，胸口有刺青

两个温柔男人，是最后一个收获。“理解了痛苦的人，能更温柔的待人。”卢平和小天狼星都是如此。忍受撕裂的痛苦，低调，机智，风趣，温情脉脉。看完HP3的电影后，两个演员杰出的表演另其他角色顿时失色。我真的了解了书中叙述的这两个人，并且真的爱他们——脸上有伤疤，胸口有刺青。
      </影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>满座衣冠似雪</作者>
<标题>最爱这一部：卢平、直面恐惧、亲子代的传承</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-16 01:12:51</时间>
<影评>

加班一周，周五晚上重看了阿兹卡班。

无论小说七部曲，还是电影八部，这都是我最喜欢的一部。跟《天使爱美丽》、《神探夏洛克》S02E01一样，疲惫的时候可以随时拿出来重温。

在我看来，魔法石和密室是经典的儿童冒险故事，拼图线索分明，悬念层层推进，集齐宝物解锁下一关任务。火焰杯其实结构类似，只是加入了更多成人世界的阴暗，老克劳奇对权力的痴迷对妻儿的疏忽，都不是罗琳阿姨的闲来之笔。凤凰社和混血王子里又有了青春期混沌的感情和自我与外界的碰撞，死亡圣器更不必说塑造了教授隐忍终生的情圣形象。但是相比后四部阴谋逐渐走出校园save the world，第三部go deep down inside倒显得特别。

第三部是唯一一部哈利没有直面死亡威胁的，伏地魔自始至终不曾出现，而飘荡游离的摄魂怪，是内心恐惧的外在表现。当面对博格特时，最恐惧的恰恰是恐惧本身。面对恐惧，逃避无济于事，只有真正的快乐，强烈的正面能量，才能够抵挡。承认脆弱并没有什么羞耻，不能坦然面对内心不会示弱才是不够强大的表现之一。

这一部里真正出现了一位好老师，卢平不仅教会哈利召唤守护神，而且在哈利质疑自己内心脆弱的时候，给予了他及时到位的开导。而卢平也是七部曲里我最喜欢的角色，他亦师亦友亦兄亦长，在阻拦哈利面对博格特之后，在哈利因不能去霍格莫德村而失落时，他说，在无人理睬我的时候，她愿意。她总能发现别人身上的闪光点，即使他自己还懵然不知。我不记得小说里有这段对话，但是容我八卦一句，卢平对于莉莉，要么是超越男女的大爱，要么是远远望着的关怀？但回荡在山谷间的那段笛声A Window to the Past，实在是悠远凄迷。（话说第七部里卢平一度逃避家庭责任想要与哈利三人一同逃亡，其实很能理解。大结局一度哭死）

卢平大抵是此时哈利所认识的与他父母最亲近的人，也是第三部亲子代传承中的关键角色。他从哈利的眼睛认出了莉莉，从守护神牡鹿认出了詹姆。同样地，第三部里贯穿着哈利对于父辈的认识逐层深化。对于每个孤儿来说，内心总是寻根追源的。第一次成功召唤守护神，小说中哈利所用的记忆是得知自己的巫师身份，而电影里成了一年级时在厄里斯魔镜里看到父母，那不是最快乐的，却是最强烈的。这一改编巧妙地契合了整部电影里对于父母的思念。所以当得知小天狼星背叛了父母时，他急切地想要报仇，而在真相大白的那个月夜，走出打人柳的阴影，他又为能与教父同住而欣喜若狂。

电影里一处细节很打动我，小天狼星望着远处的城堡说，多美啊，如果能以自由人的身份回去，该有多好。可惜的是，这个心愿他至死都没能实现。哈利与教父同住的愿望亦是如此。自幼失去父母的哈利，孤儿院长大的伏地魔，单亲家庭的斯内普，与整个家族格格不入的小天狼星，还有因狼人身份游走于社会边缘的卢平，从某种程度上讲，都是孤儿，他们都是在进入霍格沃茨之后，才有了家的归属感。有知识，有朋友，有无限悠长的少年时光可以在湖畔挥霍，而我们这些十一岁时不曾收到猫头鹰来信的麻瓜，只能从书本和屏幕里一窥那个世界里的斑斓。

</影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿北</作者>
<标题>大人的童话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-05-02 15:20:49</时间>
<影评>
        在经历了魔法、特技、三维足球、精致的场景、完美的演员搭配和皆大欢喜的结局之后，很难再想像哈里波特还能有什么新的突破。前两部的成功给这一系列设立的基准不低。在走进影院的时候，多数波特迷期望的可能是故事的继续。像007一样，知道期望什么，只要能保持相近的制作标准，两个小时的享受是能保证的。


以这样的期望，你会得到一个极大的惊喜。如果说前两部中，大人会发现自己偷偷地和孩童分享童话的快乐，并为为此感到稍稍难为情的话，在这部电影中，我们会因为比小孩享受的更多而感到歉疚。“阿兹卡班的囚徒”是一部十足的情节电影，它在魔幻、特技、动作之上增加了剧情、悬疑和惊愫。转折和意外使你很难猜到结果。其实你没有时间去猜，紧凑的情节会一直牵着你走。这也是我对这部电影的意见，它近乎没有节奏，它用百米的速度一口气跑完了三千，不给你片刻回味的机会。


相对于多数青少年读物，哈里波特的精神寓意向来是现实的。在第三部中，这种现实由含蓄变得直接。不公正可以永远延续，恐惧和弱点可以永无摆脱之时，正义和勇气可能是别无选择。在娱乐之外，从这部电影中得到更多的收获，需要一定程度上心智的成熟。加上整部影片极度晦暗的基调，这不是一部适合十岁以下儿童的电影。不过，成人往往会低估孩子的领悟能力，JK Rowling的成功一次次证明了这一点。


结论：三部哈里波特中最好的一部。如果你还没有看过，不建议看情节介绍过多的影评。因为情节转折的突然，一两个关键的字句就能刹风景。
      </影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>简恩</作者>
<标题>从四星改到五星</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-15 00:36:47</时间>
<影评>
        原本凭印象随便打了个四星，今天再次重温，实在觉得这是拍到如今最棒的一部HP了，于是改到五星，特此更正。

昨天刚说想要一部成人版的HP，今天就得到了。当初看第一遍并没有很多感受，甚至因为没有很专心而有点搞不清剧情，回头再翻了书才想通。这一遍则是完全在享受，整个剧情编排，拍摄手法，细节设置，都非常完美。很多人说发现bug无数，但大概是我粉丝情节过重，始终看到的都是美妙的细节。

比如在背景中不断晃动的钟摆，乌云暴雨中的魁地奇比赛，邓布利多的狡黠小伎俩，幻形怪变的穿着隆巴顿奶奶行头的斯内普……很多小细节都做得非常到位。

另外，始终不明亮、有点阴沉的画面、有些苍翠感的草地树木，无不是英国古典名著电影的感觉，这才是真正的英国，不要美式阳光，却有绅士幽默。

这的确是与其他HP系列完全不同的，其实，光看海报就能发现，哪有儿童电影的海报会做得如此惊悚，全黑白的画面绝对不会吸引小盆友，只有我们这些童心未泯的大盆友，仍然痴迷于这样需要略微动脑思考的儿童魔幻片。

最后要说的是，即使有一点小的硬伤和bug存在，但对于这么一部原著小说就非常难读，情节因为时空逆转而尤其错综复杂的电影，应该不需要这么苛刻吧，它能够把剧情表达得如此清楚明了，五脏俱全又不显繁琐，已经非常了不起了，而且全剧并没有太迁就儿童的理解力，颇有一些可思考的东西，并不像第二部那样“无脑”，这是我喜欢的。

默默地希望HP能永远出下去，等哈7电影出完，不知道我还能期待什么，sigh。。。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>我们上辈子都是折翼的巴克比克</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-11 10:37:18</时间>
<影评>

在新学年前往霍格沃茨的途中，哈利无意中听说魔法界有一座由摄魂怪看守的守备森严的监狱，叫做阿兹卡班，里面关押着一个叫小天狼星布莱克的重犯。据人们传言，布莱克是伏地魔的忠实信徒和杀人不眨眼的帮凶，曾经用一句魔咒接连结束了十三条性命。传言还说，布莱克不久前从阿兹卡班监狱逃了出来，在苦苦寻找哈利，伺机将他杀害，为他的主人伏地魔报仇，因为十二年前，他的主人试图杀害哈利，不但没有成功，反而遭受重创。据说，布莱克在睡梦中仍然呓语不休：“他在霍格沃茨……他在霍格沃茨。”故事就这么开始了…
看哈3已经是很久以前的事情了。但是现在想起依然有很多感触，特别是看完整套哈利波特后再回想，那些话原来是这个意义……
斯内普压抑着感情的爆发……“复仇的滋味是很甜蜜的，我曾经多么希望抓到你的人就是我啊……” 看完哈3后以为他说这些话是因为他和小天狼星布莱克是宿敌，又或者因为那个玩笑（害的他差点丧命，最后被情敌所救，比死更痛苦），他讨厌他！看完HP后才知道，他不是讨厌他，是恨他！深入骨髓的恨！斯内普因为他失去爱了一辈子的莉莉（当然实际上不是因为布莱克，他恨错人了。所以当知道真相后斯内普对彼得的态度……很恐怖）。
从哈3也能看出斯内普对莉莉的爱有多深。
他对害死莉莉人的恨：
看到布莱克，他一脸压不住的胜利感，眼睛狂热地发亮，那种疯狂的光芒是哈利以前从来没有见过的。斯内普为了帮莉莉报仇已经失去理智。
在哈3，赫敏与邓布利多依然睿智……
邓布利多说：“你给伏地魔送去了一个欠你恩情的助手。一个巫师救了另外一个巫师的命，他们之间就有了某种联系。”之后发生的事情证明了这点。
我很喜欢这一部最后那段穿越时间的处理，看到最后会有一种，wow！居然是这样的惊喜感，前面的铺垫和后面的解惑衔接的非常好！
这一部悬疑的色彩比较丰富，小天狼星的身份也成迷，就是在这样的气氛带动下，这一部显得非常有灵气(我个人也认为是小演员的颜值巅峰…)btw，很喜欢赫敏揍马尔福那一拳！解气！！
结尾和小天狼星分别那里挺感动的，小天狼星应该是世界上最后一个和哈利有点亲人关系的人了，即使没有血脉之间的联系，他应该算是哈利唯一的亲人了，所以后面的结局我真的接受不了…

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>拈花对迦叶</作者>
<标题>哈利波特与祖母悖论</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-17 18:22:05</时间>
<影评>
        哈利波特与祖母悖论

        

        在《哈利波特与阿兹卡班的囚徒》（以下简称哈3）中，最抢眼的魔法大概莫过于时间转换器了：时空的错落扭转乾坤，时间这个永恒的话题经过魔法世界的演绎愈发动人心魄。而几乎所有的关于时空穿梭的想象都绕不开著名的克星——祖母悖论：如果此时的你有幸回到过去却不幸杀死了你的祖母，那么你就不会出生；既然你没有出生，那么杀死你祖母的你又从何而来呢？

        爱因斯坦的相对论给了人类一个回到过去的理论支持，然而直到霍金，这个悖论的责难仍没有完全令人信服地破解。《哈3》用时间转换器这个神奇却并不新鲜的工具替换了爱因斯坦近乎于不可能的理论假设（无限接近乃至超越光速），在无所不能的魔法世界回到过去改变历史；那么罗琳又是怎样化解祖母悖论的尴尬处境呢？即便是在魔法世界也有着不可违背的逻辑必然，回到过去难免跌入悖论，对此邓布利多强调的仅仅是在规定的时间内返回起点还有不要撞上过去的自己，仅此而已吗？

        在这个故事中，海格的鹰头马身有翼兽巴克比克因为伤了马尔福而被判处死刑，哈利三人有心无力，难施援手；后来阿兹卡班的逃犯小天狼星抓住了小矮星皮特，证实了自己的清白无辜，却由于卢平的突然变身和哈利一起在黑湖畔被摄魂怪追杀，在最后时刻神秘的牡鹿守护神出现救了他们。哈利躺在校医院，小天狼星被关在塔楼顶端等候摄魂怪的处置。后经邓布利多提示，赫敏想起了时间转换器的妙用，和哈利一起回到过去，重走历史，终于救了小天狼星和巴克比克。

        结局完满，真相大白。神秘的牡鹿守护神是哈利自己（来自未来）召唤出来的，击退了摄魂怪救了教父和自己，历史改变——等一下，历史改变了吗？如果改变了，那么被改变的是什么？哈利和教父惨遭摄魂怪荼毒？不，这并没有发生，也就是说，历史仍是原来的脚步，并未改变。类推可知，当哈利三人悲痛地望着海格小屋旁的刑场时，巴克比克并没有被杀，刽子手劈下去的是一个：大南瓜。两场主要的救援大致雷同，通过时间转换器返回的主人公作了当时主人公想做而做不到的事。换言之，由于未来来客的参与，此刻的历史进程实际由两股力量决定，即此刻历史的进展取决于未来的行为，历史只有一个。

        假设一下，主人公没能救得了巴克比克，那么也就没有小天狼星最后顺利的出逃；如果哈利最后没能召唤出强大的牡鹿守护神，那么他就会和教父一起被摄魂怪摄走魂魄，那么他就不能躺在校医院，也就不会和赫敏一起返回过去并在关键时刻勇敢地及时地护神护卫。换言之，此刻的事必然发生是因为反之就不会有此刻存在，一个诡异的循环。

        还记得影片中击中海格小屋中瓦罐的那个石头吗？它被细心的赫敏装进了口袋，在哈利、赫敏返回过去时又被赫敏（来自未来）扔出去击中了那个瓦罐，然后又被当时还在海格小屋中的赫敏装进口袋。设计得天衣无缝，有始有终。但是，等一下，这又是一个诡异的循环：小屋中的赫敏拿到石头是因为未来的赫敏把它扔出去击中了瓦罐，而赫敏能够把它扔出去是因为她在过去把它装进了口袋，明白吗？完整无缺。但问题也就出在这里：赫敏只有一个，那块石头从哪里来的？又到哪里去了？

        不错，这样一个又一个循环避开了“祖母悖论”恼人的逻辑追问，草蛇灰线，前后呼应，设计巧妙。但这些循环本身又有着不容忽视的脆弱和不可推敲之处。循环中的一切行为必须严丝合缝，否则立刻陷入悖论；严密的循环就像一条咬着自己尾巴的长蛇，前者与后者互为因果、互为肇始。既使忽略这个逻辑缺陷，这一切的无缝对接也有着巨大的偶然性，更可怕的是偶然性还构成这一切的支撑。如果偶然不发生呢？因为并没有什么力量保证偶然成为必然，除非归因于宿命。或许这潜藏的巨大风险足以构成魔法部神秘事物司严格控制时间转换器的理由，这也许就是为什么连最聪明的赫敏也需要麦格教授的帮助才能申请到一个时间转换器还要保证必须瞒住其他同学。至于在《哈利波特与凤凰社》中让所有的时间转换器毁在战斗中，难道也是机遇这样的顾忌？

        偶然论的解释不足以有力回应“祖母悖论”的诘问，因为“祖母悖论”本身就是一个偶然性的假设；偶然的积累则容易归入宿命的论断。同时，诡异的循环本身似乎也违背了事件的单向度存在，而这一点恰恰是回到过去的根基所在——如果时间是往复的，那么又何必回到过去？

        当然，对于“祖母悖论”的解释还有平行宇宙假说、霍金的不可干预理论。平行宇宙毫无疑问会将故事变得极其繁复，比如一个历史中的哈利已经终结于摄魂怪的亲吻，另一个历史中哈利却毫发无损地逃脱了；至于不可干预理论，如果将其作为故事的依托只怕煞风景的可能居多，按照霍金的说法，由于物理规律的干预祖母被杀的偶然不可能出现，那么故事中的一切偶然又如何解释？

        不过，笔者倒是以为《哈利·波特》中另一个桥段可以作为回到过去的完美演绎：邓布利多的冥想盆。是回到过去的效果等同于进入身临其境的回忆，真真切切而又不可变更。逝者如斯，也许不可变更才更符合现有三维世界逻辑的架构吧！不然，聪明的巫师们岂不是可以借助时间转换器回到过去（在它们被神秘事物司之战完全摧毁之前）在伏地魔羽翼未成之际除掉这一“魔法世界有史以来最可怕的黑巫师”吗？因为他们需要注意的仅仅是按时回到现在而且不被过去的自己撞见，这个成本似乎并不甚高。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<标题>哈利·波特与阿兹卡班的囚徒</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-09 17:32:04</时间>
<影评>
        这一部换导演了后给人的感觉就不一样了，节奏加快了，当然悬念感也没有前两部强。特效还是提升了点，这一部是是典型的拍给成人看的儿童作品了。话说，黑魔法防御老师一集一个人啊，还有就是波特的姨夫姨妈在发生了这么多事后还一直收留波特没有把他送去孤儿院。我觉得人家真的够意思了。

当时刚看完这一部就觉得导演的功力相当高超，后来到几年他果然夺得了奥斯卡的最佳导演。阿方索擅长长镜头，对故事的叙述节奏掌控的很好。他的电影里情感融入的特别细腻，需要品味。可以说，原著里阿兹卡班这一本书高潮是很少的，阿方索却拍出了超越原著的味道，难能可贵。但是这部电影小朋友很难懂。也因此造成了票房上的尴尬。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>XXX</作者>
<标题>纯私人：第三部（影片）复习笔记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-04 22:12:17</时间>
<影评>

省得发到微博刷屏。
各种主观色彩，只给自己做记录，游客止步。








一开始哈利出走这里电影淡化了玛姬姑妈的恶毒程度，原著里先是攻击哈利然后他妈妈然后再是爸爸，哈利是忍了又忍直到他爸这里才受不了了。电影处理得过于简单粗暴了让哈利显得有点不那么沉着（毕竟他可是经历了弗农一家十多年的折磨……）
附原文一段如上

哦 My 大狗！&gt;&lt;请收下我的小心心（づ￣3￣）づ╭❤～

噢噢噢正面（咆哮）照也还是辣么英俊！❤

That is Sirius Black！！！

well,just can't take my eyes off you ❤

教父教子近距离同框照来一张❤

不好意思就算是这种程度我也……Remus Lupin初登场！&gt;&lt;

初见时，他还不是花白头发。

教授和哈利来一张&gt;&lt;

啊啊啊！莫名有一种侠盗罗宾的感觉

下一秒他就骤然睁开双眼，目光凌厉

头发乱蓬蓬的，各种颓废

不过没有关系XD

满身落魄满脸伤痕的他击退了摄魂怪，他有着最强大而善良的内心

这是他第一次递给哈利巧克力

永远对人施以援手，永远关心别人胜过自己，永远温柔而善良

啊啊啊这笑容 只有温暖可以形容

哈利一脸懵逼 Remus于是有些担忧，想探寻他在想什么；这里他有个小幅度的类似示好一样的微笑静态截不出来，然后看到哈利的表情立刻变得担忧起来

他第一次提起这个名字，动作是不自觉地扬起头

说完立刻又塌下肩膀，这两个前后动作对比可以看出此时的Remus对Sirius是高度防备甚至敌视/抵抗的

离开之前不忘对三人组（主要是哈利）超温暖笑了一下，是不是想起了詹姆w

妈呀我也好想要这么和蔼可亲的教授，虽然咧嘴说Eat的时候有点狼人的样子哈哈哈&gt;&lt;

右下角一脸严肃（不高兴脸）的西弗和蔫头耷脑但是保持微笑的卢平

哈哈哈不高兴教授和笑容有点蔫坏教授

就不高兴教授一个人不鼓掌(｡•ˇ‸ˇ•｡)

大概是注意到学生们的目光都看过来了，于是老大不情愿地双手合在一起一下又一秒分开

不过你sev和我Moony都美如画呀美如画

字幕错了这时候是小少爷在喊POTTER！

第一声哈利没听到，于是很生气地抬高声调喊第二声POTTER

终于看过来了，小少爷很得意，唉说实在的Draco对哈利也真是格外关注……

……这特么是条黑狗？小天狼星：这锅我不背

这下一秒是要吻上去的节奏？

自己往后缩就罢了还把你往前推，所谓损友莫过于此2333

哈利在前面出生入死（雾）你俩在后面干撒233

罗赫&gt;&lt;

Ron表情超亮，后面小少爷笑得好开心XDD

骑了一圈巴克比克，哈利的头毛瞬间服服帖帖了……


哈利被巴克比克接受、巴克比克甚至载着他在天上飞了一圈，受到课上绝大多数同学的称赞（应该还有羡慕）。
这个时候德拉科很生气地撞开两个自己学院的学生，走过去挑衅巴克比克。
放在以前我肯定觉得他特别坏，尤其还要害巴克比克被杀。
但是看完第八部的剧本之后突然就理解了他这么愚蠢的行为。
他只是在用他自己的方式羡慕。
摘录如上





同学们我替小天谢谢你们这么夸奖他……

啊好想收藏这一天的预言家日报啊……

来个特写

特写2，狗爹的眼睛真迷人

……卢平教授跟海格一样有点不会看同学们的脸色啊→_→

黑魔法防御术的教授和他的学生们

赫敏回答正确，卢平接过话头走向柜子途中，还回头鼓励地看了赫敏一眼。我喜欢这些小细节

哈哈哈教授你这是翘的兰花指吗？

不仅挑选了纳威，还和颜悦色地小小声（大概只有纳威和自己听得到）地说了句hello

哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈

还煞有介事地扬了扬眉，心里应该也在偷笑：）



超小声在纳威耳边说别人听不到……Remus你有胆子就当着魔药课教授的面教育学生啊！！

一个半眯眼很妩媚（？！）的西弗勒斯。





经典场景无需多言……

但是Remus你真的笑得超大声都盖过了学生们的欢笑……



也算是RL/SS同框无雾了

一个无意中截到的噘嘴Remus，还挺有情调放音乐~

你们的黑魔法防御术教授怎么可以这么帅！！！

又帅又可爱，我已经是一个大写的迷妹了❤

情况稍有不对就第一个冲上去（母鸡护小鸡似的）挡住哈利的你



Moon and Moony，手里还有一个咬了一半的苹果

静态图看不出你的那一丝畏惧

长廊谈心，除了老邓，哈利不再是唯一一个敢对老伏直呼其名的人

瞧这母亲般（喂）担忧关怀的眼神

还有骄傲和赞许

这种谆谆诱导的态度我个人认为是老邓都没有给过哈利的











RL/HP长廊谈心。
Remus原本一直是看着哈利，想开导他帮助他，
但是一听到莉莉的时候眼神立刻下垂，然后别过头去，看着远方，嘴唇紧抿。
是啊，莉莉那么好，Remus怎么会不知道，怎么会不难过。


但是在这里他不能回避自己的痛苦，他选择直面往事，选择告诉哈利。

Not by your scar，by your eyes.


他说他第一次见到哈利的时候就认出了他，不是因为伤疤，而是因为眼睛。
这是全书第二个因为哈利的眼睛而非伤疤认出他的人。
第一个是Severus Snape.


但是他真的没办法承受那段往事，所以他选择背过身去。
仿佛这样就能离不堪回首的过去远一点，再远一点。



细节：这里Remus手抓着栏杆，就像在寻求助力一样






……一见莉莉误终身（大雾）。




提到詹姆，Remus第一反应是低下头（因为自卑还是因为愧疚？），然后停顿，或是哽咽了一下，然后轻笑了一声。

他又重新抬起头来。是想起了劫盗者那段荒唐年少而意气风发的时光。 

我好喜欢Remus看向哈利的这个笑容。

面对哈利的时候，他就是再可靠不过再平易近人不过的大人。

真是要溺死在他的眼神里

居然还有歪头杀！犯规！&gt;&lt;

哈利果然不好意思了吧！！Remus你犯规啊！！

哈哈哈Sirius你这人设放在玛丽苏小说里就是顶配





……勉强能算SBSS？不，不勉强&gt;w&lt;

这就是，爱……（别唱）

单纯截一下这幕，场景人物都美如画

“他的长袍在身后翻腾。”

咦原来Magic world也用幻灯片，这算电教班吗？

画美。

……名场景又来了。飞鹤传信（情）

感觉西弗要扑过来把哈利吃掉了哈哈哈

哈利吓得直往身后缩

靠好近，离得越近低音炮杀伤力越大you know？

但我还是看不出厌恶。他一眨不眨，只觉得他要陷进他的眼睛里。

Draco画的简笔画蛮可爱的XD

呃……这只黑狗起码比茶叶狗酷多了

well，don't worry，你家大狗会送哈利一把更酷的！

月圆之后格外憔悴的教授

堆雪人的双子&gt;&lt;嘤嘤嘤

救世主，你要为你的言辞付出代价！（痛恨）





多么好的双子

"I solemnly swear that I am up to no good."

这里一直是一人接一句，默契得不行。

Sirius Black in Hogsmeade

三人组好看，另外我买的就是Hermoine这款围巾~苏格兰纯羊毛，看来是三年级开始的标配=3=

讲道理我好讨厌这段麦/福/海格嚼舌根，但是麦格教授这句话说对了



小天狼星布莱克以前是，现在也是，哈利·波特的教父。

My 狼 美如画。

多么和颜悦色，多么谆谆诱导。

到底为什么要用这个手势啦除了身高差我对此演员最想吐槽的大概就是这个了！

眼神杀

第二块巧克力

转身杀（这也能杀？）

哈利成功了，他多么骄傲

第三块巧克力……他把巧克力放在口袋里随身携带

哈利说他想象父母在对他说话。Remus的表情

没啥我就觉得该截下来╮(╯_╰)╭

对啊西弗没说错

对不起你爸就是有

对教授这样说话？这还不叫趾高气昂？

你Sev真是好脾气……

……不，sev，最好还是别念……





真的别go on……真的……

哈利这表情就是欠揍！啊啊！

……i am sorry to hear that......

嗷嗷RLSS真正意义上的同框！

sev转过头去发现是Lupin然后嘴角瞬间勾起嘲讽的曲线

哈哈哈sev这张嘴，真是，……厉害

然而Remus并不care，目光直视哈利



这张有点坏笑的表情已经泄露了你内心的小得意啦哈哈哈

Remus眼神注视了一下活点地图，估计更得意了

然后看sev，诶嘿嘿嘿还是带着坏笑，当年那个prefect boy呢！

心疼sev30秒……

Remus忍笑忍得好辛苦……

哈哈哈bad bad

没忍住还是笑破功&gt;w&lt;



超可爱！就像两个小孩抢玩具！Remus这护宝的姿势哟……

Sev：我就静静看你装……

唔，有趣的三角关系（？）

虽然很不合时宜我还是想念一句情不知所起，一往而……

Sev居然被画像怼了

而且只是撇了撇嘴，居然没有怼回去

我不管，强行同框，痛苦的同框也是同框



这里Remus第一次大声对哈利说话

就像我说的，老好人一旦生起气来是很可怕的（所以小天你不要老惹Remus生气啊啊）



听到小矮星的名字，Remus懵逼了，第一反应是否定。甚至带点笑，意思是oh you must be kidding me

随后呢？他拿着地图站了很久

……这改编几乎可以说是MDZZ了。小天：又是我的锅？！

别误会这是赫敏的台词。另外Draco笑得好灿烂哦是不是应该德赫+1s

have i said this before?Hermoine is,no doubt,a Gryffindor!

小少爷大写的怂

得意的太早了...

赫敏心说MDZZ让你笑

哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈

多和谐的一幕呀，罗赫和一只名为哈利的电灯泡

感受到罗恩的白眼了吗？？

嗷嗷嗷——大狗、他的教子和朋友

小天狼星我想死你啦！！！！！！（冯叔腔）

哎呀这个毛真的是……脏到不能再脏乱到不能再乱了

咆哮而过的教父和一脸懵逼的教子及朋友

哈利快来这个旋转秋千不要钱！



要命……………………

我狗的爪印也太可爱了吧？！

我 只能用一句 包含我真诚意 用心去吟的诗 我哀求你～ 请你听一听

 听完我这一句， 希望你会~不嫌弃

其实我这一句这一句这一句这一句词儿是只有三个 是全部只有三个  一 二 三，哦～ 我爱你I love you love you love you…I love you! 
 一团肮脏、纠结的头发一直垂到肘部；如果藏在又深又黑的眼眶里的眼睛不发光，他就可能是具尸体；蜡状的皮肤紧贴在脸上的骨架上，看上去活像骷髅头。他龇着黄牙咧嘴笑着，是小天狼星·布莱克。
在原著这里我就感动得想哭。Friendship,priceless thing



型到晕厥

住手啊啊啊你这个不孝教子！！！

你居然敢反攻你教父（大雾）！！

他的头发他的皮肤他的牙齿……

他曾是那么英俊无双的少年

猛地撞门冲进来的Remus。my cp 重聚了。





他喊得超大声，表情也是从未见过的凶狠（后半句可能是我cp脑自带滤镜吧）

冲哈利一偏头示意他从小天身上起开。这凶相不是我脑补了吧


“Wel well，Sirius.Looking rather，ragged，aren't we？”他说。
他叫他，Sirius.
他说，we.

他说话的时候一直看着他。


“Finally,the flesh reflects the madness within.”
十三年不见，Prefect Lupin变成了Professor Lupin，而你还是这么风趣幽默呀❤


“Well,you'd know all about the madness within,wouldn't you,Remus?”
十二年不见，Sirius Black还是那个bad boy❤
他叫他，Remus.二

我狗这个小眼神抛的，简直……

看看我狼对这个媚眼（何？）是什么反应？

（带点宠溺的）无奈 放下了魔杖

笑意快绷不住了啦

笑了。这笑容由我来守护（——by 小天狼星）

他朝他伸出手来。他笑的可真好看，Remus。仿佛依稀可以看见当年那个温柔的级长的影子

于是大狗也笑了

可他被阿兹卡班折磨得完全不成样子





他牵着他起来，他们对视。（为什么我觉得有点像跳探戈男伴引着女伴转圈的姿势（喂！！）
Remus眼神从犀利到无可奈何（他向来拿Sirius没什么法子）再到温柔化开。
他把他拉起来。
Sirius还没站稳呢，就朝Remus伸出手臂。
Sirius还没站稳呢，就朝Remus伸出手臂；看他的笑容，他多高兴啊

唉这可悲的身高差……从Remus的动作里看出了赶忙小心抱住的感觉（自己逆自己CP真难受）

小天你踮脚了吧！你果然是踮脚了吧！

你俩要不要当着小盆宇的面换着姿势花式拥抱啊！

Remus拼命往大狗衣服上蹭，恨不得埋进去一样……喂你不嫌脏哦卢平教授！小天搂得也是死紧

心疼猝不及防被秀恩爱的目瞪口呆的小盆宇们……








TAT
他说 I found him.
他的声音里带了哭腔。
他说 I know.
他紧紧地抱着他。
他说 He is here.
他松开他，看着他，双手紧紧抓着他的胳膊。
他说 I understand.
他还是那样直视着他，看进他的双眼里。
他说Let's kill him！
他紧紧抓着他，他说的是let's.
不是 let me.
let us.

Remus这个眼神和动作里包含的保护力爆棚了。

赫敏说这些话的时候小天有些不自在地压低眼神，自己也嫌弃自己的身份。凶手、杀人狂、罪犯

但是Remus回头看向他，于是他迎上了他的目光

不得不说演员这里的眼神确实让Remus显得像个杀人犯同谋2333

妈呀这里的语调！太可怕了

好可怕……我的Remus才没有这么可怕&gt;&lt;

但是现在的小天耐心可没那么好（以前貌似也没好过），于是Remus立刻回头



一个暴躁的小天

wow wow wow,级长的风范！可惜在小天狼星这儿从没管用过……

小天也确实有足够的理由失去耐心

……………………TAT

于是他看着他，没有再说话

这里Remus抿紧嘴很艰难地吞咽了一下






Remus Lupin是善良的。
最善良的。
可是这里面对Sirius不顾一切的喊叫他没有任何反对。
“Very well.Kill him.”他说。
然后他递过了自己的魔杖。
这是他对他最大的支持。
（虽然从哈利视角来看会把教子吓cry）

小天你不要这么野蛮……嘛……………………（小声）

然而Remus毕竟知道如何尊重小盆宇们

这眼神、这手势，简直拿小天当小孩子在哄啦！

小天还没开口解释，Remus却先他一步立刻截住话头。世界上最最好的Remus Lupin❤







……这种情形下还能笑得出来，小天你确实有点疯狂

but he is always so dramatic，isn't him？

哈哈哈my cp的劲敌来了，Severus Snape

台词233 小天你这个幼稚鬼！

My cp美如画，以及后面一个姿势瞩目的教授

啧啧啧，AR在这句台词前还有一声很销魂的ah~

Remus叫他Severus！！！他往前走了半步想说话

结果被sev魔杖一指就很心虚地缩了回来……233有点可爱




这俩人姿势也是可爱

估计Remus在想你可闭嘴吧小天狼星憋火上浇油了！

果然，这个手势就是你可别……唉……

只能破罐破摔看小天刺激sev……

手扶桌，看着小天叨叨叨无奈眨眼，森森叹气……

Remus：唉………………



哈哈哈Sev好似有点懵逼，不过看台词！虽然逆了但是还是my cp！Remus and I！

小天……把Sev惹急了吧

Sev把魔杖指向Sirius脖子，Remus立刻紧张了

2333小天你真是够了，脑袋都要不保了还去戳他
 









经典场景来了（01:33:30）。
Remus: Sirius, be quiet!（级长范儿威严镇压）
Sirius（稍微偏过头咆哮）: Oh quiet yourself, Remus!（根本不买账，从来就没买过账……）
Remus超无奈/受挫地把手放下塌着肩膀撇开头，委屈走开TUT
Sev: Ah, listen to you two, quarreling like an old married couple.
叽叽叽叽叽！！Sev盖章的my cp！

嘛反正小天没反驳上一句就是承认了！我不管！

……你还是少说两句吧真把sev惹急了啊


搬出摄魂怪真是太犯规了TAT……右边一个关切的小脑袋

Sev肯定超享受这一刻→_→

啧啧啧……（这时候画面外的Remus：Severus,Please……）

虽然复仇很爽但是Sev还是首先考虑哈利的安危，一偏头示意哈利先走

大狗你紧张个啥，真担心哈利会对你出手吗233

233这有什么，袭击老师这种小事，一年级的时候他vs奇洛，赫敏vs斯内普（魁地奇赛烧人家衣服）不是早做过了吗

又是Remus抢先接过话头

哈利魔杖指向小天

Remus下意识的动作就是走过去挡在他前面……&gt;&lt;

一人一句这种默契行为我最喜欢了

同仇敌忾也是

233大狗很无奈



他从前就不喜欢迟钝的人，对吗

犬狼拿耗子

叽叽叽叽叽

感觉十二年过去了，Sirius的动作还是比Remus要敏捷一些？

教父，一个大写的潇洒

劫盗者三个人齐了。哈。哈哈。

立马冲过来护教子





MDZZ 亏你还问得出来

细节：Sirius气得微微发抖，不敢置信的眼神看着小矮星。不敢相信他居然胆敢问出这种问题

他肯定既愤怒又委屈……






Sirius Black.
整部系列里目前为止第四个敢于直呼伏地魔名号的人。
以及，他又一次说了we.
他说“we would.”的时候Remus看向他，他也看向Remus。
然后Remus点了点头。
于是他又补充道：“Together.”

然而我们的救世主showed his mercy.
一片寂静

小天没有说话。还是Remus替他开口

这好像是小天狼星第一次认真打量自己的教子

23333一个懂礼貌的小天狼星

可惜Ron不买账……=L=



哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈谁信啊！！！！！！！！！！！！！！！！

哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈你很幽默嘛

然而看Ron的表情…………………………XDD

台词哈哈哈哈 不过my犬真帅啊啊！胸！

一个自以为很可爱的教父和一个觉得教父很可爱的教子，和一脸MDZZ的教子的朋友……






太久没有用两条腿走到野外活动。他踉跄了一下

他在看霍格沃茨呢。我的Sirius

yes,it is.

一幅画




………………
他说 It's beautiful, isn't it? 
他说 I'll never forget the first time I walked through those doors. 
他说 It'll be nice to do it again as a free man. 
可是他没有等到那一天。




Harry: I didn't think my dad would have wanted his two best friends to become killers 
谢谢Harry，说的是two best friends.



然而救世主一语成谶

回头看了一眼热闹，然后有点小踌躇地开口……

XD有点小害羞地扭开头没看哈利



哈利说i know.大狗有点小紧张&gt;&lt;细节：手指~

委屈巴巴可怜巴巴的大狗

他在if后面停顿了好久

紧张 忐忑&gt;&lt;

超紧张

装作很忙抬头望天

歪了歪脑袋，耸了耸肩，心口不一的大狗XD

猛回头！回头杀&gt;&lt;

呜呜呜Remus要变形了

脸上的疤痕好清晰……T T

Remus的眼睛可真蓝真好看

蓝眼睛里有月亮

……然后秒变鬼畜TAT好吓人













Sirius:Remus!This heart is where you truly live!This heart!here!


















他说Remus,my old friend.
他飞奔到他身边。
他说 You know the man you truly are,Remus! 
他按着他的心口。
他说 This heart is where you truly live! Here! 
可是他阻止不了月圆的力量。
他只能死死抱住他。
一遍又一遍地喊 Remus! Remus!


Ron这搞笑担当也太称职了……这种情况下亏你还能叫他nice doggy……

Sev醒过来了



（插个花：秀发甩甩！）










狼人化的Remus失去理智把Sirius甩下山坡，这时候Sev正好转醒。 
他醒来第一件事是找哈利。
第二件事就是看到狼人之后立刻把三个学生护在身后，挡下了狼人的攻击。
这是全片第二次出现这个动作。第一次是Remus看到博格特变成摄魂怪以后，也是立刻奔过去把哈利护在身后。

狼人化Remus：平时谁欺负我来着？！吼~~~~~

大狗朝狼扑了过去





大狗朝狼人龇牙，背景里Sev还是牢牢把三人组护在身后

（一点也不美观的）犬狼对峙

……其他人都是害怕，哈利这明显是看热闹不嫌事大的表情啊喂

爱的抱抱……？（够了）

Sev：……卧槽好可怕

大狗打不赢，被咬的呜呜叫&gt;&lt;

Sev啊……为了莉莉的儿子操碎了心

但是这里他居然没有追过去。应该是顾及到还有两个学生，其中一个还受了伤

……平时叫你到处惹事让我们Remus操心，哼挨咬了吧╭(╯^╰)╮

狼人Remus循着狼嚎跑走了，小天被咬的直呜咽却还是跌跌撞撞站起来追过去，其实这里原著我记得是追小矮星才对，不过嘛这个改编我很喜欢诶嘿=_,=

只有睡着/晕过去/还有一种不要告诉我的小天才会这么安静

……他是真的怕了摄魂怪。天不怕地不怕的小天狼星

不……



教父教子

哈哈哈老邓边说边拍罗恩的脚……受伤的那只→_→

罗恩：他是校长他是校长他是校长罗恩！千万忍住！（吸气）

哈利想摸摸这个奇怪的饰品结果被格兰杰小姐毫不留情地把手打掉，啪的一响





这台词怎么听起来有点不对头呢……





……TAT 可是就连这么简单的愿望，也没能实现

虽然知道你是害怕但是……哈利你小心罗恩打你哦！

还抱那么紧！还不快松开你这只毫无自知之明的电灯胆！

TwT 是啊 my poor Remus

……虽然早知道会有这一幕可是看到的时候还是泪目了

最强大的守护神 最健壮的牡鹿 不是来自詹姆·波特 而是你自己

oh my poor Sirius 他才刚刚从监狱逃出来 他还没来得及向世人证明他的清白 又一次被关进这狭窄阴暗的空间他会想什么呢





我的大狗，有一双最亮的眼睛



他的笑声听起来开心又苦涩

但他毕竟是那个热爱冒险的、勇敢的小天狼星呀

你们父子俩倒是开心，把人家妹子吓的XDD

哈哈哈

嘤我也想让小天狼星·布莱克抱我下鹰头马身有翼兽……

！！！我也想让小天狼星·布莱克抱我下来之后还用超绅士的动作牵着我的手！！


Sirius Black.
I want to go with you too.
我想跟你回格里莫广场12号陪你聊天解闷甚至帮你放哨打掩护让你出去兜兜风，
帮你对克利切好一些让他也给你做好吃的牛腰子馅饼，
最重要的，我会想办法提前给你的教子传消息让他不要相信老伏给他设的套，会拦住甚至彻底改变克利切让他对你的教子说实话说你在楼上一切都还好，
如果没办法剧透的话，我会陪你一起去神秘事务司，就算被你嫌弃也要想方设法拦着你和贝拉特里克斯单打独斗，哪怕死皮赖脸也要抱着你（或者贝拉）的大腿让Remus他们过来支援，
如果这一切都不行的话，我会冲上去帮你挡住贝拉的那一下攻击，这下总不会给你添麻烦让你不耐烦了吧。
我会让你爽朗的笑声传遍神秘事务司，传遍魔法部，传遍整个magic world，传到老伏耳朵里，传到决战后，传到最终的结局。
喂 Sirius Black.你能不能听一次话，哪怕就一次？






看，你对你的教子多温柔啊。
你能不能对自己也温柔一些呢。




No.
That‘s not enough.
Definitely Not.

Sirius Black,这是不是你这么多年来最温柔的时刻？

i love your eyes

唉……犬鹿的箭头啊

小天你十几年前捧妹子脸（如果有的话）是不是都没这温柔？！

手上的绷带

（这里我微妙地觉得他有点很高兴他能和詹姆莉莉待那么久……唉）

但小天真的是个很好很好的教父








That's not enough.
小天狼星你给我回来……我才不要这些可能很有用的心灵鸡汤，我只想要一个活生生的Sirius Black。
还有活生生的Remus Lupin.

我也想能像赫敏一样仰望你呀

我也想被你这样专心地看着呀

一个嘴甜的小天狼星（这句话和Remus被他打断的那句做呼应，他果然还是有好好听Remus说话的嘛）

↑ 让我们简单回忆一下Remus的原话。我狗重复得一个字儿不差！

小天狼星，如风一般的（中年）


他骑着巴克比克朝月亮飞去。
甚至没有机会和Remus道别。


没关系，反正他很快也要说再见。

温柔而幽默的Remus

 脸上、脖子上又多了好多新的伤痕 你这是安慰还是吓唬小朋友啊卢平级长XDD（小天：这锅我来背！我来背！）



永远细心周到，体谅老邓的难处，知道自己的身份不受欢迎T T

somebody……也不知道是为Sev着想还是故意惹人遐想→_→



亏你还笑得出来……Sirius说得对，某种程度上你跟他也真是一样，……疯狂







他停顿了很久

尽量说得再轻描淡写一些

身为一个教授，行李箱里只有这样一件朴素得可怜的衣服，仅有的那双备用皮鞋却还是被他擦得锃亮

多么温暖的人

还有心思安慰小朋友……你说呢？



救世主小朋友你错了



你救的不是别人！是你教父！是我狗！是你面前这个人的CP！（疯狂）



他的包很沉的样子 他有些吃力 不知道是不是因为刚变身回来的缘故





明明（演员）这么大的个子，可是看上去总觉得落魄和憔悴



TwT 不说goodbye！格里莫广场12号见！

yes,yes！of course！





温柔的Remus

……他都用上了手杖……一跛一跛地，他的腿伤的是有多厉害……

小天送给教子的火弩箭

异口同声的双子XDD





哈哈哈小天你小心巴克比克踹你哦！！！拔人家毛！！对你的救命之兽你也是做得出来！！

Sirius Black

Severus Snape（虽然我知道是按咖位排的但是……讨厌Sev你怎么插在他俩中间啦！）

Remus Lupin

最后来一张教父变大狗的爪印变化作为结束吧(・∀・) 

Harry Potter and the prisoner of Azkaban
花了三个晚上，第三部总算拉完了。
原本只是想记录一下自己觉得有趣/有意义的点（顶多四五条这样？），实在没想到被我狗和我狼的出现打乱了计划……
变成了现在这样截图解说一样的笔记……
但还是，很高兴啊。
虽然知道结局，
虽然有不甘和不舍，
也还是很高兴。
因为Sirius Black 和 Remus Lupin的出现，就像光一样，照亮了整部影片，整个HP系列，以及我的世界。
世界上最最好的Sirius Black。
世界上最最好的Remus Lupin。


……Mischief  managed.


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>