<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>省港旗兵</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2222923960.jpg</封面>
<导演>麦当雄</导演>
<演员>陈敬 / 江龙 / 林国斌 / 林威 / 沈威 / 黄光亮 / 方烈 / 蓝湘森</演员>
<简介>何耀东（林威 饰）是文革后偷渡香港的新移民，在港期间他犯下多宗刑事案件，为全港警方所通缉。大东返回大陆，召集打靶仔（蓝湘森 饰）、乌蝇头（方烈 饰）、八中（江龙 饰）、生鸡（陈敬 饰）、肥姑（黄健 饰）等一干穷哥们，商议赴港抢劫银楼。然而他们出师不利，打靶仔在穿越边境时 被巡逻兵击毙。余下五人按原计划行事，到达目的地时却发现银楼铁门关闭。原来此前早有一独行大盗光顾此地，被警方现场拿下。大东等人心存不甘，驱车在周围逡巡，引起警方察觉。
                                    
                                　　一番激烈追逐，大东等方脱离险境。为了一夜暴富的梦想，他们决定继续留港，伺机行动，却因此走上一条不归途……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>默鬼</作者>
<标题>没有群众基础，战斗就要失败。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-28 17:02:15</时间>
<影评>
               这个东哥在香港真是一个朋友也没啊，依靠的都是些什么人。

    已经被阿泰玩过一次，骗他们杀了一个警察，却还要和他合作。即使这样还不能察觉危险，行动前一天本应死盯住阿泰，却又一群人跑去玩了。第二天截住阿泰，已经没必要做什么交易，反正这是最后一次呆在香港。应该二话不说，杀人抢钱，连钱带金子一起带回大陆。让阿泰这么不可靠的人活了太长时间，这是最终失败的总根源。

    乌蝇头中弹后，几个人面对特警的重型武器，毫不畏惧，令人佩服。但东哥千万不该跑去找什么医生，应该直接说我不认识什么地下医生，把人带回大陆再治疗。你们的敌人可是有直升机的啊！那个颜医生不知道关系铁不铁，但是他老婆明显很有敌意。最终就是这个看似无足轻重的小市民引来大祸。

    一连串的错误，将一群把冒险当吃饭的小混混的局限性充分暴露出来。几个主要的教训：

1 任何时候必须有个可靠的落脚点。

2 在别人的地盘上，办事要快，完事了跑的要快。

3 人没有朋友不算什么，但是与敌人合作那就很可怕了。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>桑丹司</作者>
<标题>名词解释及……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-26 20:30:50</时间>
<影评>

省港：省港属于传统用法，指广东省、香港。
旗兵：关于这个名词，很多地方胡写，什么退伍军人……旗兵，是个逐渐演变的概念，最初 ，特指的是 wen ge （因为我不想改来改去，所以怂一下）中，1967年4月14日，周恩来到广州善后一二二事件，发表一次讲话后，“造反派”中自诩的一个红 卫 bing 派系，称为“红旗派”。你看电影时也注意到了，有句台词讲“当年攻打中山纪念堂，打垮主义兵的劲度”主义兵，指的是“红旗派”的敌对派系“东风派”的一个分支。至于什么叫红卫兵派系，什么造反派等这些概念，建议你去自学。所以，当风起浪涌，调戏了时代又被时代调戏的一些“红旗派”人员被迫流浪到香港后，一些富于浪漫革 ming 主义精神的，崇尚暴力的人士纷纷难耐寂寞……，良善的香港市民敬畏送上称号“旗兵”。后来这个词逐渐演变，泛指红 卫 bing，后来又泛指在香港讨生活的广州帮，再后来7788更笼统的演变为，所有大陆赴港的犯罪分子。
大圈：这个概念同样也很少有人说得清楚。这种概念的地域背景和方言色彩太浓重，限制了其他地区的深入了解，造成的结果就是混乱，讹传。大圈所指何为，请翻出上个世纪末期的中国官方地图，并观察每个省级行政区划，省会所在地，你是否看到用一个大大的空心圆圈作为标记的情况，在每一个省级行政区划内，省会的圈圈最大。所以，最初创造的这个概念也是特指广东省省会广州市。大圈仔就是广州仔，以此类推。后来概念运用范围扩大，概念随之延伸，最后变成泛指大陆人。
桂枝仔：桂枝，月桂树枝，很香……据说在白话里，“香”与“死”同音嘛还是同意的，所以不能直语，需要严格避讳，所以，香港小混混称自己等香港本地人为“桂枝仔”，其间或许包含自视傲慢，臭屁红红等等意思。另，还有马交仔，那指的是澳门本地小混混……


</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>xmzuo9284</作者>
<标题>医生老婆的偏执幼稚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-03 09:44:28</时间>
<影评>
        当这帮走投无路的穷寇最终躲入一个无牌照的江湖郎中家里时，从影片中可以看出，医生和东哥不但熟识而且还有一定的交情。医生不管出于救死扶伤的责任（罪犯也有接受治疗的权利）也罢，还是出于私情也罢，还是出于不激怒罪犯保护家人也罢。总之他不主张报警。或许他毕竟跟形形色色的“白社会”们打过交道。。。而医生的老婆，应该说是从小接受过严格的“法治教育”，但是教育是受了，智慧没跟上来。她立刻要求医生“叫他们走吧。”她那个时候考虑的是会影响医生丈夫“好不容易通过的两次考试，下个星期就要面试考医生牌照”，会“害她坐牢”。在没有跟丈夫商量的情况下，趁出去买药的时机报了警。从影片中我们可以看出，报警之后呢，阿sir让她拿着药进去。。。当她进门的时候从表情可以看出，她已经有点后悔了。或许她原本认为报警之后，阿sir会派一队荷枪实弹的人进去，匪徒们乖乖举手就擒，她只需在很远的地方看着，医生老公的医师执照不会受影响，她不但会是医生太太更有可能是模范香港市民。。。最后的关头，她又想出了一个主意，以楼上有暗道为诱饵，把这些穷寇骗到楼上去，然后借口没拿钥匙把阁楼的门一锁了事。说真的，拿破仑说过一个很有意思的道理：拿破仑把他的士兵分为四种，聪明勤奋型，聪明懒惰型，愚蠢懒惰型，愚蠢勤奋型，前三种人都可用就是第四种不能用。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ICE</作者>
<标题>难得一见真正九龙城寨的实景镜头</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-11 15:13:11</时间>
<影评>
        大圈帮历史比较真实的反应，而且最后是在电影拍摄后1,2年内就被摧毁的九龙城寨拍的实景，难得一见的九龙城寨啊。48小时来回偷渡等细节有些夸张但是总体还行。省港旗兵系列的故事一般都是开始悲剧转更加悲剧的，一般要全部死光光。当个历史伪纪录片看看还凑合。


为啥1,2的头子都叫东哥呢？不过1的东哥义气方面不如2，毕竟只是造反派头子，也没啥实战经验，也不是公安，只是他们的接头人太差劲了，死在遇人不淑上，更可以说“死在没有纪律”上，蛰伏期跑去玩女人，要花钱就必须帮人办事，结果出事了。当时3万块也蛮多了，他们就是做杀手，一个人来一次也够花了，何必等25万？收益风险不成正比。


当时的技术不可能用距离有限的通讯器，带领直升机去跟踪，最后实在是过于高大全香港警察了，大圈帮鼎盛时期，香港警察就是个屁，打完就跑回大陆，大陆警方也没工夫理他们，自己严打枪毙流氓犯都枪毙不过来，哪里有空帮香港人？后来大陆稳定以后，公安和香港警察合作才算是把大圈帮给收拾的7788了。到现在为止，大圈帮那帮人跑去加拿大的跑加拿大，港澳立足的也都50多有家有业了，大陆香港贫富差距也缩小了很多，这段历史暂时是要尘封一段时间了。


对于大陆的70,80,90后，其实当时的大陆环境真是完全不清楚不记得的，那个时代乱成一锅粥，但是强权抢杠子下就靠严刑峻法滥杀滥枪毙来镇服四方，大圈帮在大陆是不敢拿着ak到处扫的，因为你拿了枪就是枪毙立即执行，别提抢劫了，香港是个好地方，死刑要n年才能判下来。不去香港都不可能。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一二三四卌</作者>
<标题>数字反映国情。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-23 06:42:11</时间>
<影评>

电影里一些有趣数字，能侧面的反映当年的国情，了解到当今香港 人的失落从何而来。
1984年的25万港币等于7万人民币，大陆普通工人一百年的工资。 以当时的物价，这七万人民币足够在内地盖房子，安度下半生。 而五万港币只够几个兄弟去香港夜总会玩几晚，给舞女两千块人家还不怎么搭理你。

天渊之别的收入差距，能让香港普通的体力劳动者在大陆摇身一变成了大富豪，八九十年代的香港人一有钱人就是这么来的。 打劫一次金铺首饰店，足够改变几个人的命运，揣着脑袋愿意铤而走险的人如过江之鲫。



看看最近的一次香港抢劫事件，这算大新闻了，大概抢去价值2500万港币的财物，可放在当下也就是香港普通一套房的价钱。 风险高，利润低，类似的抢劫就远不如80，90年代频繁了。有时候，把命豁出去也不够买套房，也挺黑色幽默的。 在此大背景下，贼犯多以南亚外籍人士为主。

 90年代总督察的收入两三万，如今八九万，这都是账面上可以明查的。 和国内的同样职位相比当然有差距，但绝不是当年一万多比一百这样的夸张。 当年的“表哥”，“表姐“都是提着编织袋进城的土包子，眼神都是怯生生的，如今一切都变了。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yezzi</作者>
<标题>亡命天涯</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-08 01:35:59</时间>
<影评>

83年的大陆与香港是完完全全的两个世界。干一票，就能改变命运？你干不干？why not？！
83年去香港要攀山，现在有自由行通关。
83年的香港真tm繁华啊！太古城的shopping mall看起来就跟今天的一样，夜总会的洗手间也高档雅致的不行。这么迷人的大都市，谁不想留下？代表先进、代表文明、代表富裕、代表丰富多彩。就像八十年代的高级知识分子，宁愿在美国刷盘子也不回国。
片中台词说不知道何时大陆才能像香港一样？时间来到当下的2020，整个港圈电影资本已经北上好多年，陈可辛和王晶家和公司都已经在北京；本片监制洪金宝前两年还参演了马云的《功守道》。曾经大陆人冒着性命的危险，偷渡去香港掘金；现在香港资本以站队为条件，北上掘金。
大圈仔曾经在香港，就像朝鲜族黑社会这些年去韩国，干一票就逃回，当地警察一点办法都没有。
82年许鞍华拍《投奔怒海》，84年麦当雄拍《省港旗兵》。香港导演用他们的才华和思考角度，记录下了那时候的大陆。
而香港，现在又有了新的议题和角度，但资本圈不会拍了，除非像台湾傅榆这样的新一代导演出现。一条深圳河，两种不同的制度，不同的观点，不同的文化。纵使物质文明已经追上甚至反超，但是底层逻辑从开始到现在都相距甚远。
除非物质上遥遥领先，才有吸纳的机会。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>长城皮卡丘</作者>
<标题>赤裸裸的利益</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-10 08:44:04</时间>
<影评>
        无疑是一群亡命之徒，但奇怪的是，他们的犯罪行为不但没有引起观众反感，反而还会对他们的遭遇产生同情。这又是为什么？八十年代初的大陆，十年动乱结束不久，国门刚刚打开。各种新的观念、新的文化不断涌入，对人们传统的价值观产生了巨大的挑战和影响。每当一个新的时代开始，当绝大部分的人顺应潮流地改变过渡，也总有那么一小群人、上个时代的“余孽”因无法适应而被无情地抛弃，埋葬在历史的车轮下。可以说，经历过文化革命的“旗兵”们就是这么一群人。他们的悲剧性在于，他们的思想是传统封建的一朝出人头地的思想，他们的经验是无产阶级的流血革命经验，他们将这样的思想、这样的经验天真地应用到一个民主法制社会，一个唯利是图的江湖，结果，他们只能是头破血流的失败者。因此，驱使他们进行犯罪的并非是“恶”的本性，而是旧时代的齿轮放到新时代的机器上造成的恶果，他们是文革的最后一批牺牲者。

 　　 

　　 我相信，不论是八十年代的香港观众还是大陆观众，都能对这部影片产生共鸣。香港当时正处于九七阴影，大圈仔的烧杀抢掠表面上是社会治安问题，但对港人来说，正好命中了他们的恐慌心态——阶级革命与财产公有制。对经历过那个时代的大陆观众而言，这故事如此真实，有他们同村的张三或李四的影子，也迎合了他们的渴望与理想，同时他们能深刻的感到，那个轰烈的红色的时代一去不返，取而代之的是一个纸醉金迷的社会，新的社会规则、新的人际关系已经开始席卷这片大陆。虽然不像影片所表现的如此极端，但每个人都有自己的方式对新的社会规则去挣扎、去妥协。这种对于时代的共鸣是影片成功的根本原因。

 　　 

　　 《省港旗兵2兵分两路》则从一个不同的角度去观察这个社会的灰色群体，其悲剧根源也全然不同。作为卧底的三人，其身份背景不再是第一集中的草莽，而是受过高等教育、曾是红色中国权力阶层当中的一员，可以说是知识分子。他们逃往香港并不是为了飞黄腾达，而是出于对“自由”——即民主法制社会的向往。他们是真正的理想主义者，即使身陷囹圄，也坚持正义的信念，也相信爱情的力量。但结果，理想主义的破灭尤为悲壮，他们被所相信的爱情背叛，被所寄希望的“民主法制社会”出卖。最终的牺牲是用鲜血换来的教训：这个世界本不存在什么理想社会，有的只是赤裸裸的利益。

 　　 

　　 第三部《逃出香港》从观赏性来说并不差，屋村的孤军奋战、水上追逐和最后的唐楼大战保持了旗兵系列特色的狭隘空间动作戏，演员阵容也比较强大。但是主人公斗争的核心却只是“一见钟情”。与前两部的身处大时代的无力感比起来，未免薄弱了很多。再说由偶像传达的诉苦哭穷，那真实感总归比非职业演员差了很多。

 
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF17丨DAY5《省港旗兵》：混乱和泥泞中的不归路</标题><作者评分 />
<时间>2021-03-23 23:43:34</时间>
<影评>

第17届法罗岛电影节主竞赛单元第5个放映日为大家带来《省港旗兵》，下面请看前线跨越红线之人越走越深的评价了！

黄盛浛Lolita：
牛逼。
Spy Liu：
太爽了！悲壮！悲凉！ 
一一：
九龙城寨中的日与夜，人们在巨变中的挣扎与反抗。
迷幻松饼：
粗糙的追车和枪战下面对于的时代背景和政治局面的展现真的不错。 
Catcatcatyang：
跟《投奔怒海》讲的都是香港的移民史。其中人的焦虑和不安。个人并没有很喜欢这个电影风格。
盆满钵满赵+：
老港片还是挺硬核的，几个亡命之徒的人物刻画很棒，每场戏都不拖泥带水，九龙城寨的巷战追逐戏份也很精彩，最后硝烟散尽只留童谣回荡。应该是影响了一大批港片走向了。
Donnie：
时代的icon细节极其丰富细致，从雷锋邓丽君、赌场妓院、时装和西装，到80年代初内陆少有合资企业而香港早已声色犬马的对比，一网之间却如隔春秋数载。这场在香港的犯罪是英雄梦的实现也是欲望满足的过剩，梦醒时分最终无人幸存。
松野空松：
巷口的枪战相当精彩，结尾认为是该类型片中的佼佼者，与开头如同壮士出征般呼应。在政治解读上不认为是单方面香港面对大陆的担忧，也有香港内部的瓦解，直升机警方的射击便是一个内部问题，本片其实完全可以看成香港沦落至此的外因与内因。
苍山古井空对月：
可以预见的注定失败的发财梦，一开始偷渡便有人死去，打劫计划被扰乱，被人当枪使，最后被人出卖，所有的不幸都遇上了。除了商业电影的叙事架构之外，内地人对香港的花花世界的向往，大东等人过去的旗派身份，为影片增加了一层时代意义。 
旺仔小狗：
蛮有意思，很有种确实感。/ 九龙城寨真是个极其带感的地方。后来，这些建筑拆失了，人群也开始消失，最后这样的影像想象也会消失。二十一世纪的犯罪黑色电影已都是挽歌。/ 《追龙》里再搭出九龙城寨，犯罪者已经有了民族主义者这样的复合头衔。
欧.尹：
在广东还是在香港的彷徨贯穿于影片始终，80年代人们那种对香港的向往独属于特定历史下的社会意识，在我儿时尚存，如今则几乎已被另一种主流意识形态碾压在轮底。这一主题相当有高度，像一根线串起所有人物刻画和剧情铺陈，但在这样一部警匪片中所能展现出的现实意义也实在有限。一言以蔽之，我所不满意的地方是它还不够好看，而在这部经典之作后，吴宇森和杜琪峰分别达到了黑帮警匪类型片领域的巅峰。可以看出，《放•逐》深受影响。 
子夜无人：
开场的20分钟是可以写进港影史的20分钟，自行车队穿过穷街陋巷取枪，亡命之徒的合影和雷锋挂在一面墙上，老人包起所剩不多的黑发祈福，拖家带口的妻儿泪水涟涟送行如同送葬，攀山越岭都不怕却在关口前畏了步伐，之前挥棒打狗如今被狗追咬窜逃，出师未捷就有人身先士卒只能在隔岸上起三柱青香，一招一式间都写尽了犯罪的仪式感。而结尾射杀围战戏的高能、紧张、哀凉、残酷又让三十多年后的《南方车站》都黯然失色，旧式港片里的狂躁悖乱，和世界上其他时空、地域的电影都不一样。 一边是灰头土脸，一边是灯红酒绿，命都不要换来的只有短短两日。花花世界逛不完，英雄气短陷入儿女情长，妓院里的放映机撞上溜冰场里开的枪，明明是极恶大盗却变成不能走也不能留的房间里的大象。就像闯王攻入北京城，原以为不攻自破的是敌人，到头来自毁长城却不由人。 
DAY5的主竞赛场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>timetin</作者>
<标题>诱惑之苦</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-06-01 02:00:37</时间>
<影评>
            一个人如何去得到自己无法正常得到的东西，这是一件很伤脑筋的事。做人无欲则刚，有了欲望就会变得失去自我。

  那些时日资本主义的诱惑开始在两广沿海一带蔓延开来，加之国内物资匮乏和人心开始蠢蠢欲动的大氛围，于是很多人偷渡到香港利用短暂的几天干一票大的，回来下半辈子就不愁物资的问题了。可是，无数的故事告诉我们，被诱惑的人倘若不能及时被制止或者被自己制止，往往都是肉包子打狗有去无回。

  自己铺下的诱饵，自己去尝试，于是自己把自己钩了起来。

  林威在故事里的角色是带头大哥，但这个大哥的处事除了在对付对手的时候心狠手辣之外其实并不聪明，不懂得如何注重细节，不懂得如何管理队伍，致使后来这帮作案之后被繁华勾住不想走了的兄弟之间开始产生分歧；不团结的组织必然会出问题。最终这些人都被围在九龙城寨老人街一个地下医生的家里，医生老婆出去买药的时候报了警，报警就报警吧，还骗人说有后门想把他们所在上面阁楼里，你当这些人还想着自首吗？片中最精彩的地方就是一个警方线人（针）兼职贼赃的中间人老点林威他们去干掉警察肥狗的时候，死者从商厦高处跌落到下面旱冰场（像广州西湖路光明广场那个）的那一幕，血迹在场地上划出几条交叉，破有点暴力美学的意思。那时候九龙城寨那些小巷子和旧楼，像极了如今广州的城中村。

  其实被诱惑去到心中的天堂，才发现一样是地狱；只要有人心，就有人间地狱。

  本片编剧是陈欣健，这个家伙一直在早期港片里扮演警司。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦夏</作者>
<标题>《树大招风》和《省港旗兵》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-24 14:27:51</时间>
<影评>

      看了《树大招风》后，我补看了《省港旗兵》。看完后，《树大招风》的一些疑问，比如三大悍匪从哪里来？为什么会这么彪悍？九七回归对他们有哪些影响？这些都在《省港旗兵》中得到了解答。同时对香港回归前后的陆港矛盾也有了进一步的了解，只是看完心情更沉重了。
    《树大招风》着力于营造氛围，以三个悍匪不同的生存状态去描绘九七前后的香港社会，着重刻画三个人物的内心戏，以特殊人物的政治恐慌来渲染香港社会的恐慌。在这部以小见大的香港本土化电影里，我们看到了熟悉的香港味道，也捕捉到了香港警匪片一点残存的孤勇。江湖已经不再是他们的江湖，他们在时代的缝隙中苦苦挣扎，迷茫地等待着新气象的到来。影片最后，让三条线在香港回归前一天交织，这种设定有强烈的政治隐喻，在社会层面提前完成了新旧政权的交替，同时也预示在三大悍匪最后的挣扎和爆发，在时代的面前是苍白无力的，政治是一辆急速前进的列车，无论个人怎么挣脱，都无法使其停下来的。
    《省港旗兵》发生在1984年的香港，那是纸醉金迷，灯红酒绿的香港，那是象征着自由和法制的香港。而一江之隔的大陆，刚经历过文革，经济衰败，思想禁锢，当这群着眼于阶级斗争的年轻人把目光由内转外时，他们悲观地发现，自己所处的世界是贫瘠的，了无生趣的。于是他们摩拳擦掌，渴望大展拳脚。
    《省港旗兵》讲的就是一群经历过文革的红卫兵到香港抢劫金行所发生的故事。把一群天真懵懂又漠视规则的暴徒，放到香港去犯罪，那造成的冲击是巨大的。他们不会平和的面对香港社会的那套规则，如那个抢金行的独行侠一样，失败了就束手就擒，不做过多的挣扎，他们用了当年红卫兵打砸抢那一套，生猛，粗粝，不闹个鸡飞狗跳，绝不善罢甘休。可是香港社会和当年文革乱世是不一样的，当年文革他们闹得再凶都可以全身而退，香港社会可没打算拿出文革的妥协性来赦免他们。每个人都要为自己的错误买单，为他们的胆大妄为买单。他们不是十恶不赦的人，对兄弟是有情有义，他们也不是所谓的亡命之徒，到事态完全脱序还以为可以讲和，他们只是漠视规则，一心为了钱，为了能在香港这片土地上留的久一点，他们对香港社会太陌生了，意识不到人心的叵测，意识不到危险的到来。 
   《省港旗兵》有很多粗暴的东西，包括里面警察的形象，也是粗暴的，最后的乱枪扫射，也没有任何的法制氛围，这是一个群龙荟萃的草莽年代。《树大招风》更像是《省港旗兵》的后传。无论这帮混迹香港的大圈仔当年如何英勇，在时代的浪潮中，属于他们的那个时代已经落幕。
     在《树大招风》和《省港旗兵》中，关于以前的大圈仔和现在的大圈仔有两组对照。《省港旗兵》里，所有人都很害怕大圈仔，警察说他们是文革后遗症，香港黑帮仔说他们没人性。到了《树大招风》里，当卓子强将钱洒到空中，那群大圈仔拼命的抢钱，根本不管老大的死活了。大圈仔已经不足为惧，也不再信仰情义。还有一组是大圈仔同样跟大哥从大陆到香港来抢金行的，他们问大哥，一次可以分到多少钱。《省港旗兵》中是兴奋，可以有这么多钱，《树大招风》中是嫌弃，辛辛苦苦一次才这么点钱。同样是抢劫失败了，前者是对大哥无条件的信任，后者则是充满了不尊重。在中国经济崛起之后，大陆人不再把香港看做淘金圣地，自由天堂，香港不再是大陆人眼中高高在上的香港了。
    从《省港旗兵》到《树大招风》，我们看到的是香港和大陆近三十年的发展史，社会地位和政治形态的改变也造就了不一样的陆港矛盾。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>