<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>看不见的世界 The World Unseen</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1005179057.jpg</封面>
<导演>谢米姆·萨尔弗</导演>
<演员>丽莎·蕾 / 茜多·塞丝 / 帕尔文·达巴斯 / 南达娜·森 / David Dennis</演员>
<简介>五十年代的南非，正是种族隔离制度执行时期。影片讲述在这样特别的时代下，妇女米里亚姆（丽莎·蕾 Lisa Ray饰）与妇女阿米拉（茜多·塞丝 Sheetal Sheth饰）之间的特别情感。米里亚姆的婚姻生活并不幸福，她发现丈夫与其大嫂偷情，唯有隐忍。直到一身牛仔打扮的阿米拉出现在她压抑恪守的生活中，两个美丽的女人一见钟情。拥有反抗精神的阿米拉是坚决反对种族隔离制度的人，这也正是吸引米里亚姆的地方。两个女人之间这微妙而细腻的情感，都在指尖的每一次轻佻中，在眼神的每一次凝视里。她们超越的不仅是性别的屏障，还有种族的阻隔。
                                    
                                　　本片由导演谢米姆·萨尔弗根据自己创作的同名小说改编拍摄而成。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>千夜宇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-09 02:30:13</时间>
<影评>
        “你，是第一个在咖啡馆对我微笑的人…”

怎样的孤独让她对一个随意的笑脸这般在意。

不经意的，这个容颜打破了寂寞的心，也许从一开始就走近了她的心，那颗度日如年孤独的心。后来想，这一笑足以让Miriam心脏顿时漏了半拍吧。


我一直在想，Amina的出现无疑对Miriam产生了决定的生活冲击。“you made me think”（多么熟悉的一句话哈~~~）生活中一直期待的不正是这样一个让你开始在意，开始思考甚至开始改变和有所追求的人？Shamim抓住了两人的表情变化和眼神，在有限的见面次数中，把Miriam的渴望和回避，Amina的试探和坚定，以及两个人的无奈都刻画到了空气中。我们凝起呼吸等待，那一个试探的吻，那一个短暂的十指相扣，肌肤之亲的奢望就像那宽阔却荒凉的土地。Miriam挣扎回避Amina，那一声颤抖的“Please”我心碎了大半。不要有人打扰，时间就此静止，低沉说出心底渴望的两个人，轻触的唇瓣终于可以让观众的情绪得到解脱，可是一声婴儿的啼哭把我们生拉回了现实。现实要面对的就是绝望，选择的余地是那么卑微，于是Amina终于服输了，当她拥吻住Miriam的脸颊，全剧最后一个吻，我的心碎了另一半…那是赌上所有也无法换来心爱的人的最后的奢望，Sheetal的表情变化真的让我心碎了T T


当咖啡馆门前可爱的花盆又被汽车撞碎了的时候我笑了，一定是Miriam…她走出来了，两人握手的近景，Amina微笑转身，简单到有点让人怨念却满是希望的结局~还能多要求什么呢？


TUW，les的故事线并非作为本片的主要线索及矛盾，她更是一部反映五十年代南非种族隔离以及女性意识觉醒的电影。或许这也是Lisa和Sheetal会在拍摄ICTS时看了小说为之倾心而有了再度合作的原因。小说里，两个人Miriam和Amina正真见面次数很少，可是眼神交汇时Miriam的回避和Amina的直视已经宣泄了彼此的理解和需要。电影结尾或许是另一个故事的开了了~看到Amina脸上的笑没~

 
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>剑斩乾坤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-14 14:44:05</时间>
<影评>
        因为喜欢《I Can't Think Straight》才看这部影片。没有想到的是，它远比我想象的要好。


还是Lisa Ray  和 Sheetal Sheth 的合作，不同于《I Can't Think Straight》的成人童话似的轻松美好，这部片子的主题注定了它的沉重。


自私冷漠的丈夫，压抑变态的种族隔离下的社会，完全看不到将来的生活，让 Miriam 在花样的年华就提前老去，死去。她同情黑人却遭到丈夫虐打，她读诗歌却被人当成疯子，她想出去工作，却变成和Amina 一样的别人眼里的异类分子。除了每天伺候丈夫，照顾孩子，她根本不知道还能为什么活着。咖啡馆里Amina的一个微笑竟然是整整8天里，她唯一得到的善意示好。


如果她是麻木的，没有知识，或是没有追求的，这日子也不是不能过。毕竟，在当时的社会，绝大多数的妇女都是这么打发一辈子的。可是Miriam倒霉在她不麻木，她也不愚蠢，她有自己的想法，有自己想要追求的东西。虽然，生活的残酷折磨让她一直习惯了放弃，习惯了沉默，习惯了忍受。


人性中沉睡的自我是要慢慢觉醒的。爱情也是如此。


当自信，独立，活力四射的Amina 出现在Miriam的生活中，爱上她，似乎已经成为最最自然的事情。

风沙中，当一身牛仔打扮的Amina 跳下车，展颜而笑，Miriam 克制住自己的心跳，慢慢从她面前经过，看似云淡风轻，眼神却被她所牵，一遍遍克制不住地偷偷地打量她。又是甜蜜，又是酸涩。

镜头流转，Lisa Ray  用完全不同于《I Can't Think Straight》中的表演，将Miriam  忐忑，矛盾的内心展现得淋漓尽致。



时间变了，背景变了，人物变了，她不再是那个生活在二十一世纪的独立女性，她是生活在上世纪四十年代的家庭主妇，她不再是单身，嫁为人妻，育有子女，而且，她没有财产，没有自由，甚至，没有独立的人格。她只能依靠丈夫养活，看他的脸色过活。在这样的背景下，当Miriam 爱上Amina 就已经不是Tala只要面对自己父母那么简单了。 不只是性别，还有种族。不只是道德与文化，还有法律与惩罚。她再也不能轻松地说：“我在和一个女孩子恋爱。”然后，甩甩头，无辜地走掉。社会力量的强大不是个人能够反抗的。我们也不能指望家庭主妇的Miriam 变成Martin Luther King, Jr 那样的民主斗士。所以最后的结局似乎就是无可避免的。


比起Tala 的软弱，我更能原谅Miriam 的无奈。更能体会她孤独，隐忍，绝望，又坚强的内心。


结局还是给人以希望的，不只是爱情，还有Miriam 开始反抗的命运。


非常喜欢。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>死生不计</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-17 18:27:19</时间>
<影评>
        All the wild summer was in her gaze

整个夏日的静谧，都栖息在她的眼眸之中。


every night,I empty my heart

我夜夜掏空自己的心灵


But by morning it's full again.

但晨光初现之时 一切又归旧除新


Slowly.droplets of you seep in through the night's soft caress.

你轻柔地化作水滴，渗入黑夜的爱抚里


At dawn i overflow with thoughts of us

我们的影子填入黄昏的脑海之中


And aching pleasure that gives me no respite.

痛或快乐都得不到一丝安慰。


Love cannot be contained.

爱不能被概述


The neat packaging of desire splits asunder.

本来饱满充盈的思欲被扯得支离破碎


Spilling crimson through my days,

我的日子遍布猩红


Long,languishing

哀愁和思念


Days that are now bruised tender with yearning,

那样的日夜和渴望 磨损你仅存的温柔


Spent searching for a fingerprint,

消耗自己 寻找你遗留下的那一抹指痕


A scent,a breath you left behind.

一缕香气，留在背影里的某一次呼吸



——at least she was always the heroine of her story

——至少她永远是个英雄，在她的故事里。


哪里有什么天造地设，你男我女，应该在一起。

所有的感情，最好的原因，都是异极相吸。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>熙藤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-15 16:47:22</时间>
<影评>

遇见她，我看见了过去看不见的世界。（内含剧透）


Lisa Ray 和 Sheetal Sheth 二人的两次合作被搬上荧幕已经是13年前的事了，两人间的眼神交流，只要看过便忘不了。她们是作者最魂牵梦绕的一对完美 CP（没有之一），相信也是很多影友的意难平，情难舍。
严格来说，对于没有学习过电影专业知识的作者本人，这不是一篇影评，纯属观后感，也希望你们可以跟随文字的脚步，再次重温这段“剪不断理还乱”的爱情故事。


Amina（Sheetal Sheth 饰演），一个追求自由的事业女性，她敢于与约束女性的传统观念抗衡，摒弃传统女性裙子，穿上男性大廓形衬衫和工裤；她反对种族隔离，在南非开了家餐馆，不畏白人的霸权为有色人种撑起了保护伞，为他们提供一个充满欢声笑语的避风港和非黑即白的灰色地带。

Miriam（Lisa Ray 饰演），一个娴静尽责的妻子，她曾是个饱读诗书的大家闺秀，现在却生活在一个男主外女主内的传统婚姻家庭中，把一切都奉献给孩子，对丈夫言听计从、逆来顺受，面对丈夫的冷落、出轨甚至家暴依然忍气吞声，长期生活在压抑且孤独中。
二人的相遇注定碰撞出火花，产生微妙的化学反应。

爱是笑容的呼唤和眼神的回应 

一切从这里开始。
Amina 阳光自信的笑容与 Miriam 触电般的眼神在餐馆里第一次相遇。


跟嫂子谈及到 Amina 的着装时，Miriam 并不觉得奇怪，而且还为她辩护起来。她望向 Amina 时眉宇间透露着欣赏与羞涩。

但这次短暂相遇泛起的丝丝涟漪，很快便消失跆尽。跟随丈夫搬到乡下生活的 Miriam 愁容满面，因为她知道这将是个与世隔绝的牢笼。



机缘巧合下，Miriam 丈夫的姐姐邀约她们到城里相聚，她摸着信件若有所思，这是个重新接触外界的难得机会。


Miriam 在餐馆再次见到了 Amina，她的笑容依旧阳光自信。Amina 答应 Miriam 丈夫帮忙建造菜园，Miriam 暗喜万分，可能连她自己也没有发现，爱情的苗子已经悄悄萌芽。


 在这个女子无才便是德的社会风气和压抑冷漠的生活环境下，连笑容都被Miriam 视为奢侈品，她被 Amina 的一番措辞“击中”，猝不及防地来了段世纪告白（嗯，作者坚信是告白），留下一脸茫然的 Amina 在风中凌乱。 







是的，过去8天里， Amina 是第一个对她笑的人。那天夜里，她们两人互诉往事，Miriam 了解到 Amina 是个多么勇敢的女生。

爱是因为彼此看到以往看不见的世界 

Amina 从没想过自己会享受家庭生活，而 Miriam 则从没想过除家庭以外的事。爱是互补的，你有的刚好是我没有的，因为彼此，看到以往看不见的世界。


她们之间的交流让 Miriam 想了很多，夜里也在看诗集，她读着诗句，寻得一丝心灵慰藉，甚至主动给 Amina 寄去了一本写着情话的诗集。


得知 Amina 的奶奶去世， Miriam 强烈要求丈夫去出席葬礼，这是她第一次态度的转变，她不再言听计从。


借此机会，她们再一次见面， Miriam 第一次说出了以往不敢说出的话， Amina 的靠近让她的心蠢蠢欲动。





Amina 邀请她到餐厅做印度菜厨师，却因丈夫说她不会开车而遭拒绝， 在 Amina 的迎难而上和 Miriam 的激将法下，她丈夫碍于面子应许了让 Amina 每周到家里教 Miriam 开车。





两人在车里的互动，可以堪称史上最唯美的互撩。两人靠近又退缩，来回试探，吻得小心翼翼，手指相交的一瞬，Miriam触电般颤抖着身体。

这个动图我可以反复看千千万万遍~~
事后Miriam 的惊惶失措和 Amina 的镇定自若形成强烈对比。面对 Amina 的热情直率，Miriam 显得无所适从，传统枷锁将 Miriam 牢牢捆住，克制、挣扎、矛盾、不安。





确实不是！
然而爱是双向的。一边是丈夫对她的冷落和背叛，一边是 Amina 对她的关爱和怜惜。Miriam 心中的天平早就倾向了 Amina 那一方，她深知自己深爱着面前这个女人。







Amina 希望 Miriam 带着小孩跟她远走高飞，但得到的回答自然是“不”。面对明明跟 Miriam 相爱却不能在一起的处境，Amina 不由得伤心难过甚至想逃离。


尽管如此，Amina 的出现颠覆了一直处于男女关系中弱势地位的 Miriam 所有传统观念，让她重新认识了真实的自己，听从内心呼唤。爱给了她冲破障碍的勇气，Miriam 决定放手一搏，从争取地位平等的家庭话语权开始。


Miriam 从一个言听计从，被家暴也不敢还手的懦弱妻子，变成敢于与丈夫据理力争的坚强女性，完成了从弱势地位走向平等的蜕变，女权崛起的暗喻意味深长。

故事到最后，呼应两人认识时 Miriam 的眼神与 Amina 的笑容来结尾。不难发现，经历了这一切后，它们都变了，那是充满爱意的眼神和满溢期盼的笑容。

虽然作者也非常喜欢《卡罗尔》（每次都跪着看的那种），但对比《卡罗尔》影片中一到高潮就急转直下的情节，作者更喜欢此片的故事铺排，各人物间的情感暗涌与事件展开的巧合玄机，一切都发生得自然流畅，不突兀让人容易接受，继而跟着角色深陷其中。


作者认为，这是一部披着政治色彩外衣的女权主义影片，虽然这是个男女双双出轨的故事，但女方最后赢得了平等谈判的机会（此处有掌声）。再者，尽管两人之间没有爱情作为催化剂，Amina 的敢为人先依然会让 Miriam 有所改变，只是 Amina 对她的爱让 Miriam 得到了前所未有，乃至敢于与全世界为敌的勇气。

希望两人的爱永远停格在此刻
这是个设定在20世纪50年代南非，种族隔离盛行时代的故事，整体充斥着矛盾和冲突：（1）种族斗争（白人的不可一世、印度人的夹缝生存、黑人的垂死挣扎，种族隔离制度与反异族通婚）；（2）男女平等（男权与女权的斗争）；（3）传统观念与反传统意识（重男轻女、传统男女婚嫁和同性恋）等，浓厚的政治和道德交融色彩，造就了影片故事的耐人寻味。


回到现实纵观历史，人类似乎从未停止过为平权而努力，身处21世纪20年代的我们，依然如此。Fight for love！Love wins！


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>明明之中</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-22 18:29:03</时间>
<影评>
               20世纪50年代的南非，种族隔离制度渐露端倪。追求自由的Amina打破了她的印度人聚居区的所有传统束缚，在南非开了一家餐馆。这是一个充满着笑声、音乐和提供家乡风味菜的安全的港湾，是一个为那些被实施种族隔离的政府所推行的严格的“黑色和白色”的区分所抛弃的人所开辟的“灰色”地带。餐馆中有Amina那有着不屈的个性的女侍者Doris，她的具有绅士风度的“有色”的生意合伙人Jacob，以及一个风韵犹存的经营当地邮局的白人女士Madeleine。尽管长久以来已经习惯于这个国家的种族隔离制度和它的新法律，Madeleine 和Jacob之间还是有一种情愫在暗暗生长。

    而另一方面，Miriam则是一个将自己的所有都献给了她的孩子的母亲，是她那空虚而盲目爱国的丈夫——Omar，娴静而尽职的妻子。Miriam安静而有聪明，却从没有想过在自己的生命中有什么选择的机会。当Miriam 邂逅了Amina，她们之间的出乎意料的吸引使两个人都慌了手脚。尽管Miriam努力的克制自己对不循常规的Amina的深深迷恋，却发现自己慢慢的被Amina的精神所鼓励着，开始正视来自家庭和传统的束缚。在她们短暂的相遇之后，Miriam搬到了与世隔绝的偏远的乡下。即使在这里，也不乏种族隔离的残忍的足迹，正是对这种不公平的反抗将这两个女人重新联系在了一起，并成为她们与日俱增的感情的基础。

    看不见得世界是导演Shamin Sarif继同心难改之后的又一部影片，和同心难改一样，Shamin也是看不见得世界这部小说的作者，甚至连两个美丽的女主角都用了同心难改的原班人马。但与同心难改相比，看不见得世界更加的有历史的厚重感，两个女主角的性格来了个互换，同心难改中率性的Tala变成了美丽娴静的Miriam，而羞涩的Leyla则化身成敢于反抗社会不公平和种族隔离制度的Amina，这种性格的张力一方面体现了演员们塑造形象的能力，另一方面也体现了Shamin作为导演所具有的能够挖掘演员潜力的天赋。如果看完同心难改使你被两个女主角之间甜蜜的感情所吸引的话，那么看不见得世界则会让你彻底折服在两位美女主角的对那种细腻的感情的演绎上……
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小脚印</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-19 03:39:25</时间>
<影评>
        今天才知道这部片子,

很惊喜.居然是一部无论剧情,视角,演技都相当精彩的片子.

影片描绘了特定社会环境下,南非的种族隔离制度,白人对黑人的粗暴,不允许异族通婚,男权社会下女性的弱势地位,等等不平等的制度,

片中两位主角演技相当不错.没有激情戏,从头到尾全靠眉目传情.

影片主题曲很好听,叫:I wish  I knew how it would feel to be free.

希望我们每一个人都能勇敢地忠于自我,

希望有一天,我们都能在平等,无差别的社会中生活,都能呼吸自由的空气.


只是我有一点疑惑.最后MIRIAN试图跟丈夫沟通地,告诉我你怎么想的,丈夫仍然用粗暴的方式,把妻子当成自己的附属品一样,他说,我不喜欢这样.我不喜欢这就应该适可而止了.她大声说,你最好换个方式跟我沟通.那是不是说,如果她丈夫好好温柔跟她沟通,她就会选择家庭丈夫,而非AMINA呢?
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑白非</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-05 20:04:13</时间>
<影评>

反反复复看了好多遍，我觉得这是我很喜欢的一部同性题材电影。
首先，不同于yes or no，这里的两个女主都是非常美的，可攻可受的。没有特别明显的t或者p，我觉得同性世界就应该是这样的，而不是被贴上标签。但是同性题材的电影往往是一个男性化的t配一个p，以至于人们看见短发就认为是t长发就是p，这真的是一种很深的误解，也许是因为这样容易代入异性恋的感觉更容易让人接受。短发女生不一定是Les也不一定会是t。
再者，女主两人互动很多，不是其中一个人一味地付出。Amina第一次见到她就已经被深深地吸引了，所以她将特色饼干直接递给她。Miriam在嫂子吐槽Amina男子衣着的时候替她辩解。Amina去她家帮忙翻菜园子就为了多见她几面。Miriam主动为她准备食物担心她的安全又或者是一个人孤独将她留下过夜。Amina在她睡过头时将她的孩子们收拾照顾好送去上学。Miriam会要求丈夫前去Amina的祖母的葬礼为了安慰她而Amina因为她的到来坚定了自己的信念换回自己的“工作服”。Amina知道她们之间的情感会备受争议所以克制自己不去亲吻她并提醒她要小心自己的欲望。Miriam和Amina像是相互吸引的两颗磁石距离一步步拉近。
她们需要面临的压力很大，但是都愿意为爱抗争。Amina愿意带她和孩子一起离开不顾一切，而Miriam冒着被丈夫家暴的风险坚持要去Amina的餐馆工作，她还并没有学会开车就独自驾车去餐馆成功地给Amina一个惊喜。
我就是喜欢这样一个看似童话般的结局，谁说Les一定是虐的？我偏不信。
我要回去看了，溜了溜了

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>séraphin</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-12 11:34:59</时间>
<影评>
        Love bade me welcome, yet my soul drew back

Guilty of dust and sin

Buy quick-eyed Love, observing me grow slack

From my first entrance in,

Drew nearer to me, sweetly questioning,

If I lack'd any thing.

A guest, I answer'd, worth to be here:

Love said, You shall be he. 

I the unkind, ungrateful? Ah, my dear, I cannot look on thee.

Love took my hand, and smiling did reply,

Who made the eyes but I? 

Truth, Lord, but I have marr'd them: let my shame

Go where it doth deserve.

And know you not, says Love, who bore the blame? 

My dear, then I will serve. 

You must sit down, says Love. And taste my meat

So I did sit and eat. 


                                                                     by George Herbert
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>N0n53n53</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-26 11:56:21</时间>
<影评>

同一个导演几乎相同时期的作品，其实我个人更喜欢《同心难改》，因为那是一部更轻松纯粹讲述两人之间感情的故事，结局也活泼明快。而《看不见的世界》则更沉重，涉及了种族隔离的大背景，两人的感情更像是穿梭在当中的引子，结局虽也不差，但摆在眼前的现实令人怀疑这样的结局是否只存在于美好的电影之中。当然两片仍然有很多共同点，最直白的莫过于主线故事当中的戏剧冲突 - 两个女主的爱，开明的父亲以及保守的家庭与社会。
其实其中还有一点，在初看时觉得伤我很深的地方。在《看不见的世界》中，Lisa的角色拒绝Sheetal的角色时，说的原因除了婚姻和孩子，还有一个原因是Sheetal是一个女人。当时我就像被狠狠捅了一刀子，什么话也说不出。因为婚姻、孩子乃至宗教、道德，都是人为选择的结果；既然可以选择，那也就同样有办法亦有余地，用其他的选择来说服他人或者解决问题。然而你说我是一个女人，你因此没有办法爱我？这就像是我无法选择我的父母、肤色、性向一样，是我无法改变的事情啊！这一句话，简直就像是死刑立即执行的判决书，若不是片中的男性角色们的推波助澜，这段感情至此便是尽头了。
这个情节让我想起了我很喜欢的一个喜剧演员Tig Notaro，她的妻子曾经也向她表达过类似的意思，说‘I am only interested in man’. 后来，在她们结婚后的某一次采访中，Tig表达了一个观点，意思是说她觉得有一些问题恰恰发生在当人们觉得自己需要某些特定标签的时候。如果没有所谓的标签，在任何时候你都只是遵从自己的内心，你也就没有什么要解决的问题。她说自己有自己的方式去探索自己究竟喜欢什么，而在这探索的路上，她也和许多在身份认同上面模棱两可的人交往过，这并不是什么大问题。

其实身份认同除了性别和性取向之外还有很多方面，尽管在我看来全部都是所谓的“标签”，但并不是说“标签”就不能是一件好事。相反的，我认为对少数族群来说，“标签”和自我认同有很大的关联，能够帮助一些人更好地认识和接纳自己，甚至团结一整个族群。甚至于我，从来都相当羡慕那些总是知道自己是什么、要什么、喜欢什么的人。因为我自己是一个相当模糊的怀疑论者，在身份认同的问题上，耗去了大量的精力和时间，我总觉得如果自己不必在这些问题上挣扎，大概也不需要如此辛苦。所以，我对Tig的这段话深以为然。因为她告诉我，即使不需要这些标签你也可以去爱，唯一要做的不过是遵循自己的内心罢了。
所以看完这部电影，我想起了这个采访，也想着把Tig这段话分享给那些在身份认同上像我一样充满疑惑和不确定的人——对方的标签、你的标签都不重要，重要的不过是‘act on how you genuinely felt at any point’罢了。两个明明相爱的人在一起如果已经这么难了，凭什么还要被所谓标签设限。就像日剧《最后的朋友》里，Juri的观点，不论男女，我们首先是一个“人”，我希望作为一个“人”被尊重，作为一个“人”和他人交往、共事、被对待，而不是作为一个“男人”或者“女人”，抑或者一个“同性恋”/“异性恋”。我希望别人喜欢我是因为和我相处很开心、很舒服，而不是因为我身上的任何标签。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lizz Lauridsen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-14 20:31:51</时间>
<影评>
           不能说这是一部最好的影片，但它却令人动容。

   南非广阔的草场、灼热却不刺眼的阳光、白人、黑人 、有色人种 、混血 。种族歧视依旧存在 ，人与人之间的关系微妙而复杂。

   miriam作为一位普通的印度年轻主妇，她有照顾孩子和丈夫的责任，但她却从未真正为自己生活。她可以过得更好的。然而当时社会对女性的传统认识却将她牢牢地束缚。某一天，她看着窗外的朝阳，想着自己即将出生的第三个孩子，琥珀色的眼睛里是无奈与妥协。

  从某种程度上说，amina的出现仿佛miriam生活中的一道亮光。这个穿着有如男性的俏丽女子，自信、热情、有一种拼劲，驾车、有自己的事业，不依靠男人而生活。她的一切，不同于其他任何女人。这无疑深深地触动了miriam心中柔软的部分。她或许会自卑，但又向往渴望，会退怯，认为自己的愿望是奢求。在她们身上表现出当时社会的尖锐矛盾，但或许正因为如此，她们才互相吸引。

  amina身上的特质是miriam希望自己具有的，和amina在一起，miriam似乎逐渐找回自我、自信。miriam喜欢amina，在她身边，她便能成为那个她希望自己成为的人。而对于amina来说，miriam是爱、是归属、是那个让自己不用拘束、不用成为别人的人。这两种需求互相牵制，她们变得亲近、变得相似。

  影片的最后，miriam自己开着车，来到amina咖啡店的门前。面带微笑，她决定来工作。她和她，嘴角扬起相同的弧度。这是两人关系的新起点、同时也是当时社会的一种写照。为了自由和权利而抗争。

  依然记得amina送给miriam的诗集。似乎是乔治赫伯特的【爱】，很好的隐喻了两人的关系。那种忽远忽近的暧昧，目光中炽烈的渴望，竭力克制、松开的手、远离的怀抱，恰到好处同时很有力度。

  总之，很喜欢这部电影。选角也很不错。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
