<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>明日边缘 Edge of Tomorrow</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2185073849.jpg</封面>
<导演>道格·里曼</导演>
<演员>汤姆·克鲁斯 / 艾米莉·布朗特 / 布莱丹·格里森 / 比尔·帕克斯顿 / 约纳斯·阿姆斯特朗 / 托尼·威 / 奇克·盖瑞 / 弗朗茨·德拉姆 / 德拉戈米尔·米希克 / 夏洛特·莱利 / 羽田昌义 / 特伦斯·梅纳德 / 诺亚·泰勒 / 劳拉·普沃 / 玛德琳·曼托克</演员>
<简介>未来世界陷入外星人入侵的恐慌中，军事演说家凯奇少校（汤姆·克鲁斯 Tom Cruise 饰）畏惧上战场，他从没想过将军（布莱丹·格里森 Brendan Gleeson 饰）会让他去指挥即将开始的“诺曼底战役”，拒绝接受命令之后将军居然恶整了他，那就是把他当做逃兵扔进了军 营中。凯奇被归入了J小队中进行战斗，战役的第一天就惨死在战场，没想到这一死让他拥有了时空循环的能力，而唯一相信他的人就是被称为“全金属战士”的丽塔·沃拉塔斯基（艾米莉·布朗特 Emily Blunt 饰）。二人开始了时空循环作战，在训练凯奇的同时他们发现了控制时间的奥秘，这与外星人“主脑”欧米茄有关，但是唯一能取得胜利的方法就是让凯奇不断死去、不断重启时间。在不断重复登陆那天的战斗的同时，凯奇越来越不想失去丽塔……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>游彧青</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-05 06:51:12</时间>
<影评>
        首先，为了便于理解：

a、将“reset能力”简称为“R能”

b、拥有R能的人类也拥有R能血，失去R能的方式是R能血流光

c、拥有R能且完成至少一次reset的人，将拥有“reset记忆”，简称“R忆”（不考虑失忆的情况，影片亦未涉及失忆）


所以，我们可以将人类与reset的关系划分为四类：

甲类）没有R能且没有R忆的人

乙类）有R能且有R忆的人

丙类）没有R能且有R忆的人（影片中，这种情况几乎都是：曾经有R能，后因输血失去R能）

丁类）有R能且没有R忆的人——这种不讨论，影片亦未涉及，之所以几乎不可能出现这第四种，是因为初次拥有R能的那一瞬间就必然完成处女reset从而拥有第一次R忆


好，下面谈重点：

历史有且只有一个，唯一存在的那条真实时间线里，Rita、Cage都完成且只完成了一次真正有效的reset，至于怪物大脑Omega完成了几次，另外谈。

所谓“有效”，体现在：一、她和他都突然间由一个一无所知的自己变成了一个充满记忆的自己，于是记忆成为强大的武器；二、这一次reset的影响将永远铭刻在之后的生活中，永远铭刻在人类历史上，不再被其他的reset取代。（注：Rita和Cage的其他reset在某种程度上也是“有效”的，因为那些reset影响了他们的记忆，但也仅仅是记忆，算是间接影响人类历史）

那条唯一真实的时间线是这样的：


稍等，影片中似乎没有标明确切日期，为了便于理解，我们虚拟日期如下：

1、Cage去白厅见将军并被扭送机场那天，为6月6日

2、沙滩登陆，6月7日

3、凡尔登大捷，该年3月


好，说唯一真实时间线：（ABCD……按线性时间顺序排列）

A、2月，Rita最后一次reset之前（此时，甲类Rita），Rita还是一个普通士兵，作战能力也与常人无异

B、3月前某日，怪物大脑Omega完成一次reset，它利用记忆，做出一个决定：让人类在凡尔登取得胜利

C、3月，凡尔登战役开战前一天，Rita完成最后一次reset，一瞬间，甲类Rita消失了，取而代之的是乙类Rita

D、3月，凡尔登战役进行时，乙类Rita利用之前300+次reset积累的作战能力杀死了上百只异煞（这一点成为之后Cage他们做宣传用的材料），但战役尾声时，Rita受伤且没有阵亡，昏迷

E、昏迷的Rita被输血，通过某种特殊感知，知道自己永远失去了R能，乙类Rita变成丙类Rita，此后永远是丙类Rita

F、3月，凡尔登战役结束，人类取得大捷

G、4月及5月，Cage（此时，甲类Cage）在搞宣传，康复的Rita继续训练，人类备战沙滩登陆

H、6月6日，Cage坐直升机去白厅见将军

I、6月6日，Cage完成最后一次reset（注：Omega也同时完成一次reset，因为Cage的reset就等于Omega的reset，当然，Cage和Omega的这最后一次reset是最难理解的，我们稍后谈，这里只讲外部现象，不讲内部原理），外部现象是：

——I.1）一瞬间，直升机里的甲类Cage消失了，取而代之的是戊类Cage（不是乙类也不是丙类，是戊类，戊类是什么稍后讲，现在不重要）

——I.2）Omega死了，并产生大量能量涌动，reset机制也永不复存在

J、人类观测到能量涌动，并发现异煞全面退败，将军开始准备新闻发布会的讲稿

K、6月6日，戊类Cage从直升机上走下，女军官告诉他异煞全面退败的好消息，Cage随后在电视上看见了将军新闻发布会的直播

L、6月6日，Cage去了机场，见到J班的弟兄们在跑步，Cage走到Rita的营地，走到正在做瑜伽的Rita面前，Rita直起身。此时，对Rita而言，是第一次遇见Cage（电视上瞥见Cage什么的不算数），对Cage而言，则是第呃N次遇见Rita，影片在“人生若只如初见”的余韵中结束


以上是现实中真正发生了的历史，余下的情节都是非真实的历史，换言之，仅存在于Cage或Rita记忆中的历史。

好，我们暂且不去梳理这些非真实的历史，先讨论几个关键的reset设定疑难点：


（一）

我们要明确一点，时间穿越型科幻片的一个常规设定是，时间穿越者本身的时间线不受穿越的影响，尤其是他的记忆，不受穿越影响。换言之，时间穿越者本身的时间线是保持直线往前的，这些电影，本质上为什么仍然是一根筋的线性叙事，就是因为主角（时间穿越者）的记忆是线性增长的。

好，在这个大常规下面，又分为两类：（注：时间穿越作品五花八门，这里不是网罗一切的“分类”，只是为了给本片找参照，做的一个小分类；又注：《源代码》的情节轮廓虽然与本片非常相似，但《源》本质上是虚拟世界）

一类是像《回到未来》《Looper》，穿越者回到过去后，不取代过去的自己，过去的自己和穿越的自己是两个独立主体（所以Looper里才有经典的处决时的对峙）

二类是像《X战警：逆转未来》及本片，穿越者回到过去后，取代或部分取代过去的自己。《逆转未来》是部分取代，仅仅取代意识，肉体不取代，所以金刚狼还是土鳖骨头爪；本片，是reset，好，reset是什么？是部分取代。非常复杂的部分取代：（注：这里说的是人类reset，怪物的稍等）

1）取代意识，所以拥有R忆，Cage接受训练后增长的作战技能也会保留

2）不取代肉体，来自未来的都是死得支离破碎的肉体，reset后则是完好无损的肉体

3）取代血液，或者更准确的说，是血液中某种与R能有关的神秘物质得到了保留（这种神秘物质具有如下特点：a、会被输血清空b、无法通过血液或性交传播给其他人类c、当这物质被清空时，人能够感觉到，从而知道自己永远失去了R能。好，我们把这种物质简称为“R物质”）


所以，Cage或Rita的reset当中：

1）意识

2）血液中的R物质

这两样，得到保留，肉体被reset，其余的整个世界（除怪物）也被reset

另，正是因为血液中有R物质，所以Cage不必每次都沾染Alpha的血液才能有R能


（二）

我们紧接着上面提出一个问题，那么，reset当中，怪物自己的哪些东西得到保留？

好，那就要问，怪物是什么？

回头来看老科学家的话：

1、怪物是一个完整的生物有机体，单个单个的银色异煞/蓝色异煞是这个有机体的组成部分

2、银色异煞是干体力活的，类似人类的肌肉，蓝色异煞Alpha是中枢神经细胞

3、怪物的大脑名叫Omega（怪物自己不叫Omega，注意不要混淆），单个Alpha的死亡会自动触发Omega进行一次reset


以上是已知的事实，下面，关于怪物和reset，再做一些合理推测，先给出合理推测1：

Cage第一次参加沙滩登陆时，炸死了一只Alpha，体内充斥了Alpha的血，于是Cage被Omega误当做一只Alpha，这就是为什么Cage的死亡会触发reset

另外，假设被Cage炸死的Alpha叫小明，Cage第一次reset后，小明有没有复活？答案是，事实上没有复活，但Omega以为它复活了。我们回到小明被杀的现场：小明被炸得支离破碎，炸没了，与此同时，旁边有一个相对完整的躯体（Cage），这个躯体里有很多小明的血，如果你是Omega，会不会把Cage误当做小明？会。

所以，合理推测1：爆炸之后，Cage被Omega误当做那只叫小明的Alpha，此后，“小明”的每次死亡都会触发reset


合理推测2：一次reset结束，触发此次reset的那个死亡Alpha是会被复活的。这一点由Cage会被复活而得出。并且，身为中枢神经细胞，Alpha有承载记忆的义务，所以Alpha身上的记忆不会被reset，在Cage这里，就是Cage的意识不会被reset，这对Omega来说是必要的，因为如果Alpha身上的关键记忆（在战争中，就是关键情报）也一同被reset，那reset本身的意义就不大了。

所以，让Cage在reset之后得以保留意识的，也是Omega，其他人则是从意识到肉体统统reset（顺带一提，时间穿越者冒充怪物的神经细胞从而得以穿越时间，是本片在时间穿越类型上的一个创新）。


合理推测3：一次reset结束，触发此次reset的那个死亡Alpha复活后，会在其死亡前一天左右的某个时间点醒来。这个时间点在一段时间内是固定的，也就是说，Omega不会从Alpha死亡时间点往前推算精确的24小时然后在那个点reset，而是选取另外一个相对固定的时间点（比如选择8:00为固定点，那么无论你在23:30死亡还是次日凌晨2:00死亡，都会reset回8:00）。

我们称这个相对固定的点为“R点”，影片中最常用的R点就是Cage在机场醒来的那个时间点。可以猜测，R点，应该是Omega测量了整条时间河的地形地势后，选取的停泊条件相对较好的港湾。在凡尔登战役中，Rita一次次reset回去的点，就是另外一个R点。


好，说了这么多，我们才有能力回去解答（二）开头的问题：reset当中，怪物自己的哪些东西得到保留？哪些被reset？

1）银色异煞，全部reset

2）蓝色异煞Alpha

——2.1）Alpha的意识/记忆被保留

——2.2）Alpha的肉体被reset

——2.3）Alpha血液中的R物质被保留

——综上，Alpha和Cage他们的reset机理是一样的

3）Omega

——全部保留（Omega的组成成分是什么，不得而知，应该更接近Alpha，为了便于理解，我们还是把它类比为人类的大脑，很多时候，Omega=意识=大脑=记忆=reset机制，Omega为什么要全部保留，因为意识要全部保留）


（三）

好，有了（一）（二）的基础，我们来解决唯一真实时间线上I段的遗留问题：Cage的最后一次reset到底是怎么回事？

将Cage的最后一次reset设为第N次，那么倒数第二次，是第N-1次。

在回答这个问题前，我们先做个假设，假如编剧想让观众的疑惑最小化，他会这么写：把Cage的第N-1次reset写成最后一次，这第N-1次发生在Cage被输血之前。Cage输血后，和Rita一起去杀Omega，在卢浮宫，酱油死光后，Rita跟着死了，Cage和Omega同归于尽，谁都没能再次reset，但人类得救了，影片随之结束。当然大家知道不可能这样写。

为了男女主大团圆，编剧让Cage在水底第二次获得了reset能力并立即reset，男女主复活，大团圆，但留下了一个疑似逻辑漏洞：Omega为什么没有在reset中复活？

实际上，这个“漏洞”的设置是很有技巧的，它一方面并不明显，而且在影片临结尾出现，并不会打扰到观众的满足感，相反，它可以让观众走出电影院后继续讨论影片，并且随着讨论的继续，他们会发现这并不是一个漏洞。

好，为什么不是漏洞？

先看已知的事实：

1、发动这一次reset的同样是Omega

2、Omega是在没有Alpha死亡的情况下发动的reset

3、Omega是在自身遭受损伤的情况下发动的reset（从方方面面推测，是手榴弹爆炸造成的损伤触发了reset）

4、这一次reset的R点不同于之前的Cage机场醒来，而是Cage直升机上醒来（为了区别，我们把这两个点标为“机场R点”和“直升机R点”）

5、Omega在Cage醒来的差不多同时，死亡，并产生能量涌动，被人类观测到，并且，异煞也全面败退

6、Cage在reset之后仍然有R忆，其他人都没有R忆（Rita在凡尔登的那些R忆不算），更准确说，Cage仍然有“每一段6月6日机场醒来及之后的R忆”（另外，观众也有R忆，观众与主角的记忆保持同步增长）


好，下面我们做合理推测：

reset本身是一个过程，换言之，一次reset是要消耗一小段时间的，我们称这一小段时间为“R时”


于是乎，最后这一次reset中，怪物大脑Omega、手榴弹、R时三者间的关系可以分为：（Cage、Rita他们先抛开不谈）

情形（1）：Omega在手榴弹爆炸前启动reset，R时完成时，手榴弹仍未爆炸，Omega完好无损地reset回直升机R点，但这一次，它会记得自己险些被炸死——这一种情形不可能出现，因为没有Alpha死亡，Omega只能借助手榴弹爆炸导致的自身受损才得以启动reset

情形（2）：Omega因手榴弹爆炸而启动reset，但R时完成前，Omega就死了，导致R时无法继续，reset运行到一半被取消，Omega、Cage、Rita永久死亡——这一种情形是有可能发生的，如果影片在水底就结束，那么就是这种情形

情形（3）：Omega因手榴弹爆炸而启动reset，R时完成时，Omega仍未死，reset得以完成——这是影片中实际发生的情形，下面我们详细解读这种情形：


在（二）段我们已经论证过：reset当中，Omega是被全部保留的。

好，保留是什么？保留就是取代。

Cage（Rita）的reset中，意识、血液中的R物质是被保留的，所以原先那个Cage在这两个层面是被取代的。乙类Cage取代甲类Cage后，乙类Cage就成为唯一的Cage，甲类Cage永久消失了。可以比喻为，甲类Cage在路上走着走着，突然伸出来一只上帝之手，把甲类Cage从路上拿走，扔掉，把乙类Cage放在甲类Cage原先的位置上，乙类Cage继续往前走（当然这次他会记得前方哪里有个坑）。

好，Omega是被全部保留的，那么新Omega是否取代旧Omega？当然取代。

新Omega得了老年痴呆了，reset之后，老年痴呆Omega是否取代年轻聪明Omega？取代。

新Omega被炸得奄奄一息了，reset之后，奄奄一息Omega是否取代生机勃勃Omega？取代。

新Omega已经死了，reset之后（假设Omega死亡不影响reset的完成），死Omega是否取代活Omega？取代。


综上，在情形（3）当中，无论Omega是被炸得奄奄一息还是被炸死，总之，被炸的Omega取代了没被炸的Omega，这一取代是发生在直升机R点，Cage、Rita及整个世界的reset也发生在直升机R点。

为什么这次reset是回到直升机R点，而不是机场R点，可能的原因有很多，都不重要，我们知道，卢浮宫屠脑行动发生在6月6日深夜至6月7日凌晨，而机场R点在6月6日下午左右，直升机R点在6月6日上午左右，可能Omega觉得机场R点太近了，不足以避开危险。而且触发这次reset的不是“小明”的死亡，而是Omega自身受损，所以R点多半也会不同。

直升机R点后，被炸的Omega很快死了，产生能量涌动。

好，说完Omega，怪物的其他部分在这次reset当中呢？跟之前一样：

1）银色异煞，全部reset

2）蓝色异煞Alpha

——2.1）Alpha的意识/记忆被保留（所有的Alpha都会记得自己的老板被炸了，当然，失去了Omega，它们多半会跟着死去，倒是身为肌肉的银色异煞可能会继续存活，没有大脑的怪物像植物人一样，成为植物怪物）

——2.2）Alpha的肉体被reset

——2.3）Alpha血液中的R物质被保留


谈完Alpha，我们才能谈Cage，因为情形（3）中，仍然有两类：

情形（3.1）：Omega因手榴弹爆炸而启动reset，R时完成时，Cage仍然没有沾染Alpha血，reset完成后，Cage被reset回直升机R点。好，这种情形有多残酷？因为Cage此时只是普通人类，所以他的意识不会被保留，他和Rita一样，根本不会记得卢浮宫行动，甚至他比Rita更糟，因为他一次R忆都不会剩下，直升机上的甲类Cage将岿然不动地以甲类Cage的状态存在下去，Cage下飞机后也不会去找Rita了。

情形（3.2）：Omega因手榴弹爆炸而启动reset，R时完成前，水中四处流动的Alpha血覆盖了Cage的身体，Cage又重新成为一只Alpha，reset完成后，Cage被reset回直升机R点，像其他Alpha一样，Cage保留所有的记忆。

——这就是为什么，reset之前，导演要特意拍两个Alpha血缠绕到Cage身体上的特写镜头。复活不重要，重要的是复活后，他还记得她。

好，别忘了，Cage身为Alpha，除了保留意识之外，还保留什么？对，还保留血液中的R物质。这就是为什么，我们称此时的Cage为戊类Cage。

在本文开头，基础常识部分，我们谈的：b、拥有R能的人类也拥有R能血，失去R能的方式是R能血流光

对，拥有R能的人也拥有R能血，但，拥有R能血的人未必拥有R能——在Omega死亡的情况下，就没有R能。

所以，reset回直升机R点的Cage大体上应该属于丙类：没有R能且有R忆，但我们单独将他列为戊类，是因为他的“没有R能”更准确说是“R能处于睡眠状态”，假如未来某天，一枚新的陨石将一个新的Omega带到地球上，那么，身上流淌着R能血的Cage将唤醒体内的R能，由戊类变回乙类。


至此，Cage的最后一次reset解释清楚了，本片的大疑难点也基本解释清楚。


下面，解释几个常见的小疑难点：

1、怪物大脑Omega完成了几次reset？（我们只计算真正有效、永远铭刻在真实时间线上的reset）

在唯一真实时间线的A之前，即2月前，Omega完成了n次reset，每次都让它避免了一次失败并预见了一次人类的未来行动；

在B，3月前某日，Omega又完成一次reset，这次reset让它做出决定：让人类在凡尔登取得胜利；

在C，Rita完成她唯一有效的那次reset，等于Omega也完成一次

在G，这段时间，人类和异煞的战事应该不算激烈，而且Omega为了诱使盟军发动沙滩登陆，肯定不会太强势，所以reset次数不会太多，但因为东线的俄罗斯人和天朝人一直在推进，肯定还是要依靠时不时的reset进行抵御，所以姑且算完成了m次reset

在I，Cage完成他唯一有效的一次reset，等于Omega也完成一次，此后Omega很快死去

综上，Omega在它的一生中完成了m+n+3次reset


2、人类如何看到Omega的位置？

有两种方式。

1）通过vision看见。后来我们知道，vision从来都不是真的，只是Omega为了找出伪Alpha所造的幻象，但在Cage从大坝回来并告诉大家真相之前，大家一直都以为vision中的Omega位置是真的。凡尔登战役时，Rita一度以为Omega在凡尔登，后来他们杀到Rita在vision中所见的藏身点，发现Omega已经跑了，其实Omega不是已经跑了，而是从来没在那儿待过。Rita一直不知道Omega的幻象战术，所以一段时间里，她和Cage一直兴冲冲地想办法去大坝。

2）把老科学家发明的针筒状装置插入体内，两眼发黑，从而看见。这是唯一有效的方式，但针筒状装置只在将军那儿有一份，所以Cage他们要闯白厅。


3、Omega如何对付Cage他们这些伪Alpha？

首先，Omega能够感知到伪Alpha的存在，像凡尔登战役，有一个没脑子的Alpha造成了我300多次reset，是你你也能感觉到。

其次，要对付伪Alpha也很棘手，不能直接杀，因为杀伪Alpha同样会触发reset，又白杀了。所以只能把伪Alpha引诱出来，然后先抽干伪Alpha身上的R能血再杀。


4、Cage的倒数第二次（第N-1次）reset中，发生了什么？

在机场醒来，结识Farell长官，结识J班的弟兄，做俯卧撑时逃走。找到Rita，把自己之前的R忆挑重点讲给Rita听，Rita知道是自己人，Rita很快明白现在要跟Cage一起“再”闯白厅拿针筒。两人“再”闯白厅，成功拿到针筒，成功避开了门口的埋伏，开车逃走，路上，Cage第一次将针筒插入体内，看见Omega在卢浮宫，紧接着，车被一个机甲战士拦截，两人昏迷。昏迷的Cage被输血，从乙类变成丙类，Rita救出Cage，Cage告诉Rita自己失去了R能。Cage和Rita决定去卢浮宫屠脑，但需要拉一批酱油，Cage回到机场，通过演讲和Rita的出场，成功劝服J班弟兄加入。Cage、Rita和J班驾驶一架运输机来到卢浮宫，J班全部牺牲，Cage和Rita成功接近Omega，但有一只Alpha在守护Omega，Rita吻了Cage，之后独自跑出去引开Alpha，Cage跳进水里去杀Omega，Rita很快被Alpha杀死，Alpha回头来杀Cage，在Cage胸前戳了一个洞，但Cage已经把手榴弹扔进Omega，爆炸，Omega启动reset，reset完成前，Cage染上从Omega体内流出的Alpha血，重新成为一只伪Alpha，reset完成。


5、关于Cage的最后一次reset，有没有其他的解释？

目前还找到两种更简单的解释，是与其他同学讨论后得出：

A、在已知事实中，我们修改：守护Omega的那只Alpha受到手榴弹的影响，被炸死了。于是，Omega跟之前一样，是因为Alpha的死亡触发reset，而不是因为自身受损触发reset，除此之外，其余跟前文的解释一样，在reset完成前，Alpha的血覆盖了Cage令他成为一只伪Alpha

B、在已知事实中，我们修改：发动这一次reset的不是Omega，而是一个更高级的存在，我们称之为“大Omega”。小Omega被炸死后，它的血液浸染了Cage，令大Omega将Cage误判为小Omega，其误判过程与Cage被误判为Alpha那次如出一辙，于是，大Omega发动reset，而Cage则以伪Omega的身份得以复活并保留意识。


6、当Cage仍然是乙类时，某地的另外一只Alpha死亡，会怎样？

影片中没有涉及这种情况，但不难推测。

我们假设，Cage已经是第110次reset了，此时，他正在机场和J班一起被罚做俯卧撑，并伺机逃跑，突然，东线的一只叫“小红”的Alpha被天朝某狙击手打死了。好，会怎样？

首先Omega肯定要reset，而Cage会一同经历reset，但这次reset回去的R点多半不是机场R点，因为对小红来说，这个R点太近了，可能是另外一个位于6月5日的R点。所以6月5日R点之前的时间被清零，Cage突然取代6月5日R点的那个自己，当然，他保留所有记忆。我们假设6月5日R点时的Cage正在洗澡，那么对Cage而言，前一秒还在做俯卧撑，后一秒则发现自己坐在澡盆里。然后，Cage会经过思考发现，哦，应该是另外一只Alpha死了吧。


7、影片结束后，除了Cage，是否还会出现其他拥有R能血的人？

很可能会。为什么？

首先，不会是通过杀死Alpha，一方面Omega死后，Alpha很快也会死绝或逃走，另一方面，杀死出现概率本就很低的Alpha也就算了，还得被Alpha的血覆盖全身……仅有的两次已经是陨石撞地球的概率。而且这一次，被覆盖全身的那个人（多半已重伤）已经不能通过reset复活，他只能通过现代医学苟延残喘下来。

其次，稍微靠谱一点的办法是捉住一只活体Alpha，然后做研究，提取它的血液。可能性同样极低，因为人类政府和军方并不相信Alpha血的特殊价值（而且随着Omega的死亡，这一特殊价值已经暂时性失效），所以不会投资这项研究，即便有人投资，捉住一只活体Alpha的概率……

再次，让Cage进行血液或性交传播，已被证实不可能。

所以，最大的可能性在哪里？

没错，Cage和Rita恋爱后，结婚后，在不久的将来，所生下的小孩。


下面，补充整理一些评论区中的问题：

8、关于Omega的最后一次reset，是否有这种可能：这个具备时间控制功能的主服务器在时间流中是恒常存在的，所以在任何一个时间点上消灭了主服务器……就表示完全消灭了主服务器？（danver）

Omega是否是“恒常存在”，这个存疑。我一开始想到的解释也是这样，Omega是同时存在于过去、现在、未来的，任何一个时间点上消灭它就是完全消灭。

但这一假设有几个问题，1、所谓的“恒常存在”和“普通存在”之间能否互动？怎样互动？这太哲学了，至少我理解不了；2、既然同时存在于未来，Omega也就没有必要依靠reset的方式变相侦察未来了，因为恒常存在者是全知的；3、既然同时存在于过去，那么Omega被炸死时，过去每一个时间点上的Omega应该也同时死了，Omega于是彻底消失了，从未曾存在过，那么连整个战争都无从谈起了，reset机制也无从谈起……

所以我只能放弃这一假设，所以死Omega被reset回去取代活Omega是我目前找到的唯一解释


9、Cage都已經回去過那麽多次了，按理他應該想到：隨時準備reset，無論是自殺還是被其他人殺死，以防失去這個能力？（Phoebe）

对啊，比如牙齿里藏着粒毒药，失去意识不能控制咬合，就自动嗑药自杀。

只能说是主角考虑不周

从编剧的角度，在卢浮宫行动（高潮）前将reset能力取消，是为了让高潮具备真正的“生/死价值”，在高潮场景中，人类和主角的“生/死价值”能否最终完成从负面到正面的转换，这一点就会引起观众的期待、增加紧张感。如果始终具备reset能力，就不存在真正的“生/死价值”了，观众想，反正他肯定死不了嘛！期待和紧张也就无从谈起。

在高潮场景结束时，我们发现，人类的“生/死价值”完成了从负面到正面（由死到生）的转换，而主角的“生/死价值”则是从正面到负面（由生到死）的转换。

当然，为了大团圆，在紧接着的下一个场景里，主角再一次扭转了他的“生/死价值”，死而复生了。
      </影评>
<有用数>5057</有用数>
<没用数>1415</没用数>
</review>
<review>
<作者>外星绿恐龙Venn</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-07 03:27:28</时间>
<影评>
        从前，有一个计算机用户叫比尔·凯奇，他捡到到了一台电脑，本着不用白不用，天上掉下的电脑砸中我的精神开始使用该电脑。他意外发现这台电脑每次运行到一个叫做“沙滩”的软件的时候就会死机。


不过电脑很先进，提示用户可以设置还原点对系统进行还原。


于是比尔·凯奇还原到了一个叫做“报到第一天”的还原点。


然后凯奇发现如果他改变软件打开顺序，或者改动一下使用方法，“沙滩”软件可以运行，但是后面的运行的软件一样会导致死机。


在系统还原了多次之后，一个修电脑的博士告诉比尔·凯奇，他的电脑中了一个叫做Omega的病毒，凯奇觉得病毒在一个叫做“德国”的文件包里，感染了一个叫做“水库”的文件。


凯奇想了很多办法，终于找到了这个“水库”文件，试图把它删除，这个时候才发现“水库”文件是一个正常的系统文件，不是病毒。


于是比尔·凯奇拿出一个博士准备的U盘，插入这个电脑，U盘里是一个de-bug程序，通过这个程序，凯奇发现真正的Omega病毒感染了一个叫做“卢浮宫”的文件。


凯奇在多次避免电脑死机的尝试后终于找到了这个“卢浮宫”文件，对它做永久性删除。


结果电脑貌似还是死机了，不过这次没有回到还原点而是直接恢复出厂设置了。


而且恢复出厂设置之后发现清除病毒的过程中造成硬盘有坏道。


然后比尔·凯奇隔离了坏道，开开心心地和自己的妹子丽塔·弗洛塔斯基玩起了视屏裸聊。


END
      </影评>
<有用数>1581</有用数>
<没用数>157</没用数>
</review>
<review>
<作者>文泽尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-06 04:00:39</时间>
<影评>
        本片剧本改编自樱阪洋2004年出版的小说《杀戮轮回》，趁着电影公映的机会，画《死亡笔记》的小畑健和樱阪洋合作，将小说漫画化，即为《all you need is kill》，该漫画现已完结，网上亦能找到中文版。不过，建议诸君在去看首映之前，最好不要先看原作，也不要去看任何相关的分析评论——电影比原作紧凑、刺激、精彩，逻辑也更为合理。如果先看原作，观影乐趣恐怕会直降两三成。


-----以下内容将透露关键情节，务请留意！-----


首先通俗缕清一遍电影的设定及时间-逻辑线，供看完电影没明白的朋友们参考：


1）近未来有一种名为拟态的外星物种侵略地球，人类原本全面落败，欧洲沦陷。但在开发出一种机械人式强化装甲并批量配备后，力量均衡（貌似）逐渐被打破，有个叫Rita的女兵运用这种装甲，神奇地成为了拟态杀手，大败外星军队。各国军队在伦敦集结，再现二战霸王行动，打算抢滩登陆，夺回欧洲（本片上映日期6月6日，D-day！）。


2）阿汤哥饰演的Cage少校（战争开始之前是开广告公司的，被纸割破手指都晕血，估计从未打过架）基本上类似二战时负责文宣工作的美队，致力于征兵扩伍，借电视媒体发表各种煽情演说，拉不知情美国热血青少年加入机械兵战队。这次从美国过来，原本以为仍旧是躲在影棚里协助宣传，哪知指挥官却让他亲上前线弄纪录片+采访，他怕死不肯，放狠话威胁将军，结果反被将军整，电晕后丢进兵营里，也不让他再去搞宣传拍片做采访了，直接把他的身份说成是一个二等兵逃兵，隶属J战斗小队——其实就是让他去送死。


3）醒来后的Cage没辙，折腾半天后，不甘不愿上了战场，哪知外星军实力极强，且有伏兵，人类伤亡惨重。在战场上，他意外见到了Rita，但Rita也死了。外星大军包围过来，Cage被一只外型古怪的蓝色外星人袭击。眼看大势已去，他利用战友尸体上的炸弹和外星人近身同归于尽，自己死前，被炸得粉碎的蓝色外星人血浸染（Cage自己并没有被炸碎，因为那个炸弹是类似扩音器一般，定向炸的）。


4）Cage意外复活，时间重置到Cage在军营醒来时。他之后又多次死亡，结果总是在那个时间点复活。其间他救了Rita，被Rita告知让他再次复活后，直接去找她。


5）再次复活后Cage去找Rita，得知了本片的设定（重要！）：原来，Cage最开始意外杀死的那个外星人被称为阿尔法，而外星人的母体叫做欧米茄。这种叫阿尔法的外星人极其稀少，几十万个外星人中才有一个，它有一种十分特殊的能力：一旦自己被人杀死，会立即重新启动时间，将时间倒退回不久前的一个时间点，而死前的全部记忆，仍旧可以保留。


但实现这种重启的外星人却不是阿尔法本身，而是欧米茄：这个机理或许是因为，当阿尔法死时，必须要有一个能够感知它的死亡，并执行复活的第三者存在。大家可以想像，在一个类似Matrix的主机内，某个程序如果进入了死锁进程，则会自动重启。但这个重启的“指令”并不是由它自身给出，而是更高层的另一个程序给出，并负责完成重启的全过程。逻辑上也简单：当死锁发生时，大家都不能确保死锁的那个家伙本身没有损坏，万一损坏导致不能重启，岂不就意味着它本身的灭亡？比较稳妥的方法是远程操作，积累战斗经验的家伙在前线，而负责重启的家伙在后方躲好。


这种进化模式的好处在于，能够不断吸取之前战斗（尤其是殊死战斗）得到的经验，进行改进，确保下次不会在同样的地方死亡。只要母体不被破坏，就能够高歌猛进，一往无前。


6）外星人万万没有想到，Cage意外杀死阿尔法的时候，阿尔法的“活血”浸染Cage，让欧米茄做出了一个错误判断——它把Cage误认成了阿尔法，结果直接将Cage给复活了。


7）通过这项事实，我们也可以推测，欧米茄并不具有太高的智慧，或许只是一种生物战争机器，类似于一种简单程序，它判断复活重启的条件，大概只是阿尔法的血液暴露在环境中，然后迅速分析那附近小范围内的情况，满足条件1有阿尔法血2快死了——就马上给它复活了，管那生物是敌是友。一般情况下这种判断是不会出错的（且可简化程序），巧就巧在阿尔法被炸得粉碎，血又正好完全浸染快死的Cage，这种可能性，大概也只有几百万分之一。


8）更巧的是，Cage的情况并不是没有先例：在他之前至少还有两个人遇到过这种情况。一个正是之前女武神Rita，另一个则是曾经和Rita有过性事的某个人（注意片中Cage与Rita的对话，当Cage对Rita提到，自己“或许可以通过性交将重启能力传给你”时，Rita说自己已经这样试过了——如果Rita没有骗人的话（当然，这也有可能是假话，前提是Rita不想跟Cage那个那个））


9）Cage如约去找Rita，Rita此时已没有此能力，因为人类拥有这种能力时不能输血，一输血能力就丧失了，一死就真死，只保留之前的记忆。若问Rita丧失能力之后没死过怎么知道自己能力丧失，后面Cage说“可以感觉得到”，可以解释。总之，经过科学家xxx等等一番分析，想要结束这一切，唯有找到欧米茄的藏身之处，干掉它。Cage提出没有办法定位欧米茄的藏身处，科学家和Rita表示，作为伪阿尔法的人，有时会感觉到欧米茄的具体位置，描述位置然后分析，应该就能找到。


9）于是，死了记忆仍保留的Cage和死了记忆不保留的Rita并肩作战，死了无数次后（中间从略，当然，日久生情，这是俗套，略过不表），首先发现“伪阿尔法能够感觉欧米茄位置”是外星人放出的干扰假情报（Rita之前虽然感知但迫于客观条件也从未到达过感知到的位置），欧米茄并不在那儿，相反还埋伏重兵，目的是诱骗人类的伪阿尔法到那个地方，杀死它并夺回这一力量。


10）这就又透露了一个重要信息：外星人阿尔法的重启力量是唯一的，相当于某种“东西”，别人也可以用。如果别人不还回来，外星人最多也就只能用伪情报诱骗到陷阱里，想办法夺回。阿尔法即使在重启中复活，也不具备这种力量（此处略存疑，待重刷）。


11）又经过好一番折腾，通过科学家开发的某种类似于蠕虫病毒的道具，Rita和Cage终于正确定位了欧米茄的位置，Rita牺牲自己吸引现场一只阿尔法的注意力，Cage冲向欧米茄，阿尔法又逼近。千钧一发之际，Cage被阿尔法杀死，死前成功引爆大量手雷，杀死了欧米茄。


12）外星人是一种类似妇联中母舰的物种，欧米茄死亡，所有外围兵瞬间瘫软，阿尔法也随之死亡。垂死的Cage在水中同时被欧米茄和阿尔法之血浸染，成了某种难以定义的终极存在——时间再次被重置，Cage重新醒来，回到了更远之前的一个时间点：刚到伦敦，见将军之前。


13）但欧米茄的死是不随时间重置转移的，新闻中播报了外星人部队全面溃败的消息。Cage去见将军（第二次），不再说贪生怕死的话，将军也就没整他，让他还是以少校的身份去了军营。Cage又去训练处找Rita，看到还不认识自己的爱人，会心一笑。


-----接下来是各种零星感想及吐槽-----


1）看过原作的知道，原作累死累活就一个目的，强调“自古红蓝出CP”，中二到不行xD。相比原作，影片中的Rita更为人性化一些（诚如科学家口中说的，更humanity才是人类战胜外星人的最大优势xD）。在还不知道Cage拥有阿尔法能力之前，尽管Cage救了她，弄得Cage自己都快要阵亡，她却直接卸下Cage装甲上的电池，干晾着Cage在那儿等死。和Cage结盟之后，她一开始非要自己充英雄，一定得自己去杀死欧米茄（理由是：自己是英雄，自己之前未完成）。因为实际已没有重启能力，战斗水平大减（虽然还是比一般兵强很多，但跟Cage已经不能比了），后来Cage救她救到救无可救，她意识到现实的残酷，才被迫放弃自己当英雄的想法，愿意让Cage来完成这个任务。影片中的Rita极其傲娇，middle name都能说出三五个，迷得阿汤哥神魂颠倒，最后一次重启前才告诉他自己真正的教名是xxxx。


2）好莱坞真会改编，原来的轻小说机甲救世界逻辑，硬生生给掰成了二战经典场景再现，连上映日期都跟D-day保持一致，6月6号：诺曼底登陆、霸王行动、军队空降。一个外星殖民主义的俗壳，和历史真实产生互动，效果不同凡响之处请自行体会。


3）真实拍摄中，这套机甲外加枪械，总重一百多斤。年过半百的阿汤哥带着这么大一堆东西跑东闯西，当真辛苦。装备不是不能做得太轻飘，只是太轻飘的东西实在没有质感——沙漠奔跑的戏码中，机甲一走一顿的质感十足，也是托了自重的福。需要吐槽的是机甲的续航能力：耗电量太大，影片后段因为欧米茄藏得很远，两人公路片一会儿就脱甲裸奔了，未能看到机甲vs大boss的激情戏码。


4）原作提供装备的黑发妹子被设定成宅男科学家（不仅如此，原作中黑发妹子也不知道重启之事），男主也不再转用和Rita一样的刀，而是走善用热兵器和徒手肉搏的方向，一冷一热的打戏，反而更加精彩。“少女舞大斧”的反差萌没有了，有的却是男女搭配干活不累的经典萌，有趣有爱。


5）不止单纯打戏，几场潜入戏也是笑点不断。节奏上张弛有度，绝无冷场，同是loop类剧集，强过环形使者之流多矣（巧合的是，布朗特小姐也是环形使者的女主）。虽然明星不算多，相比最近的X战警逆转未来，也是不分伯仲，值得一看。


6）imax 3d效果几可忽略不计，最立体的还是字幕。


</影评>
<有用数>794</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>更深的白色</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-30 19:58:56</时间>
<影评>
        spoiler alert!!!




1.剧情

简单梳理，《土拨鼠之日》版的星河战队：外星生物入侵，以拟态存在，占领整个欧洲。人类开发机甲抵抗，在凡尔登打了胜仗，准备毕其功于一役登陆作战。Cage身为吉祥物，被联合防卫军（UDF）司令要求上前线，拒绝后被当做逃兵扔到希斯罗，以普通大兵身份参战。

登陆时陷入苦战，Cage杀了一个特殊形态的拟态（Alpha），因为Alpha的血液融入，重启回到前一天的希斯罗。然后试图提醒旁人未果，每次死在战场上后重启回到前一天。这是phase 1.

Phase 2， 他找到了战场上遇到的战斗英雄Rita，恰好她有相同的经历，可惜在凡尔登时受伤，输血后能力消失。博士解释来龙去脉，溅血的特殊拟态叫Alpha，比例只占618万分之一，外星人大Boss叫Omega，有控制时间的能力，每次有Alpha死，Omega就重启进入前一天。Rita说慢慢会有vision，能感觉到Omega所在之处。

然后展开对Cage的训练，第一天练，第二天死，死了再练，练了再死。Cage越来越强，跟Rita越来越有感情。然后有一次感觉到Omega在德国一个水坝。于是跟Rita无数次读档冲登陆这关（Bug1），终于搞定。但是Rita在农舍这里怎么都会死，于是下次读档时Cage孤身前往，成功到达水坝，发现是个陷阱：Omega感受到了他的存在，想把他的血弄走。最后时刻Cage成功自杀。

Phase 3，Cage得知有呼叫器存在，可以感受到Omega的呼唤，但设备在UDF司令手里。于是跟Rita刷UDF总部这个关卡，终于成功，得知Omega真实位置在卢浮宫。可惜出车祸，晕倒后被输血，丧失能力。（Bug2）

最后联合Rita和所在小队战友，飞往卢浮宫，一通打杀，纷纷挂掉，最后Cage跟大Boss同归于尽，但又溅到Alpha（Omega？）的血，于是最后一次重启，回到第一次见将军之前，而所有拟态已经被消灭。Cage找到Rita，响起“love me again”的歌，结束。


两处我觉得的bug，第一，既然后来可以搞一架飞机直接去巴黎，一开始为啥不直接去德国水坝，一定要刷登陆这个高难度关卡？为了刷经验升级？

第二，既然死不是问题，可以重新读档，那最大的风险就是被输血，失去能力。所以应该有个随时能死的机制才对，能在昏迷之前确保死掉。身为老玩家，一直没针对这个问题做好准备，把无限读档流玩成了只剩一条命，有点失水准。


简单看了下原著小说的剧情，其实不管是外星人以拟态侵略地球的方式，还是机甲的概念，都是相当日系的。而且小说中重启的原因和机制，比电影要复杂得多。所以电影的改编做得很好，把原本复杂的概念变得简单，不重要的一笔带过。剧情对于大多数观众来说，都是清晰的。

作为科幻商业片而言，一个看似高深，但清楚明白的科幻概念是最重要的，而且执行上要撑得住这个概念，否则就成了《源代码》这样的空有逼格。《明日边缘》虽然在剧情逻辑上不能说毫无漏洞，但没有大的纰漏，有一种第一次看《星河战队》的牛逼感，而且科幻元素用得基本挑不出毛病，实属难得。


2.节奏

剧情上是在庞杂的概念中捋出了一条清晰明白的线，这是便于观众理解的优点，但也在某种程度上丧失了所谓的哲学深度。但作为娱乐片，能把一个简单的故事讲得扣人心弦已是难得，而这恰恰是曾执导过《谍影重重》系列导演的优势。

看完电影后最大的感受就是流畅、利落。不断地重启读档过程中，每次的剪辑点把握的非常好，既不会让人摸不着头脑，又不会太过啰嗦。在一天的时空当中，重复的场景有让观众厌倦的可能，但一方面有阿汤哥“擦，又要死了”式的喜剧感抓人，另一方面，导演在相当精到地一点点释放和解决悬念。

比如一开始几次重启，大家都不知道怎么回事，自然会在节奏舒缓时大脑不停，做种种猜想。电影并没有急于告诉我们答案，而是在找到Rita之后才解释清楚。

之后不管是农舍读档点，还是两次陷阱的被发现，都会让观众有恍然大悟的感觉，而且丝毫不费力气。

其实大家都懂的，这是一个不断读档冲关卡的过程。只不过读档点只有一个，如果是游戏，这么长的读档空隙会在重复中让玩家厌烦的。但主创只提取了每次读档的精华，和转到不同故事线的转折点，在利落的节奏中，观众时时刻刻都有新鲜感。


3.感情

本片最温柔的一段，是在那个农舍里，Cage阻拦着Rita拿钥匙继续前进，而想要喝咖啡，休息，跟她共处一段时间。因为他知道，一旦发动直升机，Rita就会死去。他们建立起来的感情就会清零。

这是整个感情线里最有意味的一段，当感情里的记忆不被共同拥有和珍视，那感情是否还有意义？这样不断重复，从头开始的感情，到底是如Cage所说，“I wish I didn't know you”呢，还是像片尾曲，每次都能love you again?

但在利落见长的本片里，这些感情线只是雪泥鸿爪，一带而过。
      </影评>
<有用数>687</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>撇脚的抒情</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-07 03:14:36</时间>
<影评>

20190110更：
本片续集有望于2020年上映（https://movie.douban.com/subject/26596876/），本人的这篇解析说不定会被第二部打脸，所有设定烦请依据电影后续补充为准，但仅就第一部而言，我的解读如下不变：
——————————

本片存有二大疑惑。 
　　 
疑惑一：女主middle name。 
　　 
假设middle name不唯一，一个叫Rita.Rose.Vrataski，一个叫Rita.Jack.Vrataski等等。
在这个前提下，说明存在平行世界。 
在平行世界理论框架下，片中每次时空重置都会产生一个新的平行世界。

但新的平行世界生成的时间点必须是阿汤死亡并在机场被踢醒的这一时刻。
依据影片设定，在新的平行世界中，生成节点前的历史是复制旧世界的历史。所以女主的middle name也应完全一致。而middle name这种东西，女主在一天之内就取个新的或改掉，是很不实际的。
因此前后矛盾，middle name一定唯一。

在此结论下，将出现三种情况： 
1.阿汤调戏所言为真，女主死前吐露为假； 
2.阿汤调戏所言为假，女主死前吐露为真； 
3.阿汤和女主都是骗子。 
　　 
论据1：
我们常说“人之将死，其言也善”，因此可以很大程度上认为女主死前吐露的middle name为真。 
论据2：
阿汤“不经意”地提到了女主前男友的名字，并问她“you love him?”
女主这才告诉阿汤：别提了，老娘看他死了三百次，时空重置也救不回来，心都碎了嘤嘤嘤。 
　　 
推论：
先前的某次时空重置中，女主提及前男友的名字，被阿汤记着，但还没有亲密到提及自己的middle name。阿汤为了搭讪套近乎这才瞎编了一个middle name。 　　 
之后阿汤试了好多种方法套路女主，又是包扎又是泡咖啡的。有一次是往里加糖，嘴巴又多，被女主察觉，心里觉得阿汤好讨厌扭头就开直升机去了。这一次女主的死也触发了心软感动条件：“俺叫Rose……” 

也就是说，至少在一个错误的前提下，平行世界假设是不成立的。 
至于平行世界观成立与否，我进行了以下思考：
首先，我们不能从主角和人类立场出发，而是应该换个角度，从Omega的立场出发，因为它才是reset能力的正统持有者。依据影片设定，Omega的目的和它能力存在的意义，就是为了调整策略，完成对某个世界的侵占。
我们举例如图：

在A宇宙中，Omega 1号的手下Alpha 1号死亡。这时候生成了B宇宙，且B宇宙中有了一个Omega 2号。
在A宇宙中，Omega 1号的手下Alpha 2号死亡。这时候生成了C宇宙，且C宇宙中有了一个Omega 3号。（reset点可能为1也可能为2，假设为2吧）
Omega 2号确实是有了1号先前的记忆，对它完成对B宇宙中地球的侵占确实有帮助。
Omega 3号确实是有了1号先前的记忆，对它完成对C宇宙中地球的侵占确实有帮助。

但是请问：
A宇宙不复存在了吗？
Omega 1号在A宇宙中的现状改变了吗？
生物演化出的能力，就是为了对自己的发展有好处，请问它真的对“自己”有好处吗？
至少对A宇宙中的Omega 1号完全没有！

除非你愿意承认Omega的思维、记忆、能力是所有平行世界间的唯一存在，1号也好2号也罢，肉身都只是它灵魂的容器。那就很扯了对不对，太唯心了，和《蝴蝶效应》这样的哲学片（我坚持声称）就没差了。

因为我们很少会去想到，在平行世界观下，时间流才是真正唯一且永恒的，无论生成多少个新的宇宙，旧宇宙中的现状并不会有任何改变，只会随着时间流继续发展。

此外，观察影片我们不难发现，不光是旧世界，在新世界中某些场景下，若阿汤维持旧世界中的运动轨迹，周边事物的反应或发展结果也会完全一致。
因此可以得出结论：唯独阿汤、Omega（与Alpha理解为一个整体）才是这个世界唯二的变量。其余所有的事物都是常量。
而至少在我所认知的平行世界观中，所有事物都应是动态的、量子化的、多可能性的、薛定谔式的，并且这才是平行世界观的魅力所在啊。

至此，我认为若是以平行世界观来解读本片，会有不合常理之处，甚至过于唯心。我相信所有通读本文的观众，回过头再去看那些原先以“平行世界观”进行解读的影片，一定可以产生新的理解。


　　 
疑惑二：Omega死没死，爆炸为什么能同时存在于reset前后，以及阿汤能否重置时空。

前面提到，我们在主观上总是习惯于把人类放在这个宇宙利益的中心，而非置身Omega本位上去思考，在“这个宇宙”中、从人类生存的角度而言，不是没有问题，而是问题本身无法得以全面观察，更不要说去解决。 
　　 
那么我现在抛出一个论点：如果存在一个高维宇宙空间，这个宇宙维度才是Omega本体真正之所在呢？ 
　　 
我们知道，点动成线，线动成面，面动成体，更高维度的几何体难以想象和观测。但无一例外的是，高维空间内包含低维空间。
在高维中的物体，可以在低维中形成一个投影，也可以与低维空间相切、相交，或发生相互作用。
而低维空间中物体的运动，必然受限于其位面，但高维与低维空间的相交处，高维物体和低维物体是可以相遇和相互作用的。

打个比方，我们的手可以在一张纸片上形成影子，也可以揉捏和撕毁这张纸片，更可以按死这张纸片上爬行的蚂蚁；蚂蚁只能在纸片上爬行，没法跳起来咬人，但当我们的手要按死它的时候，它就能在相切的位置上咬我们一口。
　　 
所以不妨大胆假设，在阿汤的世界之外，存在着更高维度的世界，那个世界里存在的生物可以直接与阿汤的世界进行接触，调节阿汤世界的局部事物（烧杀掳掠，局部破坏），更可以控制整个世界的运动状态，将这个世界中所有事物的运动轨迹归位到某个时间节点（reset）。
　　 
我们回到影片重新梳理一下： 
　　 
1.
在阿汤的世界中，人类就像寄生在某只高维生物身上的病毒一样。 
人类病毒爱好和平，但高维生物的免疫系统觉得我们该死，于是一大堆白细胞、若干Alpha神经中枢和一个Omega大脑就降临到人类世界来。
　　 
2.
有一天，女主砍死了个Alpha神经中枢怪，淋了一身血挂掉以后，竟然进行了reset。通过反复不断地reset后变得越来越牛逼。
过了段时间后，Omega大脑觉得有点不对劲，为什么有个Alpha神经中枢老杀自己人，自己人也老杀它呢？
妈蛋原来我们中出了个叛徒，真是日了狗了。但是怎么把这个叛徒給她废掉呢——放血——怎么放呢——设计陷阱勾引她——怎样的陷阱呢——Omega的假地址。 
　　 
3.
那次勾引女主的战斗，女主身负重伤大出血，还输血抢救，从此高维生物学会了一招“欲擒故纵”：6月6号你们不是诺曼底登陆纪念日吗，先让你们这些草履虫嚣张两天，到时候灭你们还不是和捉王八一样。
但是捉鳖那天一只叫做“小强”的Alpha神经中枢怪不听劝又跑出来玩，结果被阿汤结果了。
这个代号为阿汤的病毒不仅狗屎运极佳，而且狗屎运极佳，到了最后竟然还给Omega炸了。
　　 
4.
Omega一下给炸出了血，但此时reset并未触发。
依据影片设定，阿汤染血成为伪Alpha期间，只有在他死亡时，才会触发reset（Alpha级）。
作为同一机制下的Omega，也只有在死亡时才会触发其reset（Omega级）。
与阿汤和女主在失血和输血稀释后一样，失血过多和水的稀释导致Omega大脑失去了reset（Omega级）的触发权限。 
　　 
5.
阿汤浸染了Omega的血液，所以此时reset（Omega级）的触发权限已经移交给了阿汤。
也就是说，此时的阿汤就像先前作为伪Alpha神经中枢一样，是一个伪Omega，可以通过机制的验证。
而真Omega挂掉并爆炸，把阿汤给炸死了，由此触发了针对以阿汤为载体的伪Omega的reset，这次爆炸也为这一次reset（Omega级）提供了【高维能量】。 
　　 
6.
对于此次O级的reset，机制认为阿汤作为Omega本体，其受伤死亡的直接原因就是他被要求参战，这算做整体战略上的失误。
于是机制将reset时间节点前调至阿汤从直升机上惊醒，目的是希望阿汤Omega调整战略决策，尝试更多的可能性使自己不被调入战场（依据影片设定，阿汤作为偶像派军官，一开始是完全不想上战场的），避免这次对阿汤这个伪Omega造成的伤害和死亡。
而先前的reset都是A级的，被机制看做Alpha战斗经验不足导致的局部作战失利，所以reset点控制在阿汤于机场被踢醒就已经足够。
　　 
7.
片中有一个很重要的设定，就是那位博士提到，要把所有的外星生物当成一个整体看待，Omega即为大脑。片中也进行了体现：真Omega被炸的瞬间，小弟们也都跟着跪了。就和脑残人士的丁丁基本都硬不起来一个道理。 
在这个设定下，我们可以得到一个推论：Omega是脑，那么小怪就不可能有独立思维。
当然我们也可以进行反证：
我们假设Alpha有独立思维，那么Alpha死亡前或reset后（假设它也可以被reset）可能会将记忆和情报upload到Omega处，这会导致Omega从一开始就会得到阿汤和女主染血的情报，从而设计放血。
但阿汤和女主并不是一开始就被Omega发现的，而是死亡重置千百次以后才被发觉，就好比在病毒的潜伏期我们身体偶尔感受到一些刺痛是不会觉得异常的，只有当疼痛过于频繁时，才会促使我们去医院看病。
所以像小强Alpha乱跑出来玩被阿汤所害这件事，Omega压根就不知道，反正那么多只Alpha，战死一个两个不是很正常吗。这个设定和结论本身就可以自圆其说，即使Alpha的死亡也可以被reset，它也根本不知道自己是怎么死的，也没办法传达给Omega，因为它们根本没有思想意识，只有攻击异体的生物本能。
 
8.
既然讲究唯物和科幻，而不是唯心和神学，那我们应该承认，reset的实现至少包含两个要素：一是【触发权限】，二是被忽视的【高维能量】。
结局中的阿汤虽然拥有O级reset的【触发权限】，但他并不拥有、也没有能力调用，可以改变他所在的整个宇宙运动状态所需要的【高维能量】。能量的本质都相同，但存在于高维空间、可用以重塑整个低维位面的能量量级必然更加宏观，也只有高维生物才有能力调用。所以Omega的死亡，一定意味着这就是低维空间中的最后一次reset。
拥有reset权限的阿汤，他的死亡可以由Omega来买单。但对于Omega来说，无论它的reset能力是不是可以reset自己，就算可以，这个权限也已经失去了；亦不存在来自更高位面的什么造物主Master之流，对它所在的时空位面进行reset。也就是说，Omega是真的死了。
　　 
9.
私以为，这个理论可以相对合理地解释，Omega死亡爆炸产生的能量波动之所以能同时存在于阿汤世界reset前后的原因，即当高维度位面与低维度位面相切乃至重合时，来自高维宇宙位面的能量波动会以这个切点/切面/切体辐射开，从而完全影响低维宇宙位面。无论低维宇宙运动状态如何改变，高维宇宙中的能量波动都已经是客观存在的事实。
就好比煤气罐爆炸这一宏观事件，在微观看来分子和原子只是改变了运动状态，但爆炸是确实发生的。

10.
其实我本人也很赞同“电脑程序论”，就是说阿汤的世界其实是一套电脑程序，阿汤染血是得到了高级权限，成为一个自由的、高隐蔽性的、不断自我学习的PC病毒，他被杀毒软件弄死的时候就可以触发系统保护性的还原，但他的学习经验却得以保留。这就能解释为什么除了阿汤之外的所有人和事物都是常量，运动轨迹都是既定的。

当然了，我觉得这也算作“高维宇宙论”：
1.Omega爆炸相当于阿汤利用编程语言从内部炸掉了现实中存在的CPU（爆炸相当于超载短路），在系统崩溃之际，又获得了最高级别的O级还原保护权限，而系统保护措施（还原精灵）又使得整套程序在崩溃之际实现O级回档。
2.总得有更高维度的智慧生物来编写这套程序吧。

so，您觉得呢？


</影评>
<有用数>438</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>情迷鲍比</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-12-21 11:52:41</时间>
<影评>

原作：（日本）樱阪洋《杀戮轮回》（2004年发表）
日本出版商：集英社
美国出版商：集英社、小学馆控股的北美出版公司“VIZ MEDIA”（中国大陆正式名称为碧日咨询公司）
美国出版及好莱坞电影化推手：VIZMEDIA的日裔编辑Matsumi Washington.
推动好莱坞电影化的目的：爲更多日本小说进入美国市场打开缺口。

顺便說一下短评里某位“跪求美国狗不要再翻拍大和那么好的作品，美国狗太丑了”，拜托，这回可是日本方面主动联络美方搞“借船出海”的。

</影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿达方</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-09 14:34:10</时间>
<影评>
        【帅哭】

　　阿汤哥是很帅啦，但好像Rita更帅……第一次看到女主演艾米丽是在【穿普拉达的女魔头】里，有点神经质，整天紧绷就没见过放松的样子，大概也是因为在女魔头的高强度变态工作模式打压之下。但这一次，首先，在去影院之前，就被那张经典剧照深深吸引——艾米丽由plank下沉，做一个窄俯卧撑，再把上半身推起，upward dog定格，只见她发达而又线条清晰的的二头肌、三头肌、三角肌和部分后背，漂亮极了，我的目光真的是被吸引住了。　

　　还有另一张也很美：Rita抬起右臂，一脸茫然又挑衅地看着阿汤哥。她穿着黑背心，手臂线条实在太美，总是面无表情酷酷的，跟安吉丽娜性感妩媚的酷不同，她有点凶，还有点愣头青的感觉（每次都让阿汤哥费很多口舌说服她）。可她的美来自于不经意，甚至可以说是对自己的美浑然不知。

　　可以想象，艾米丽在拍摄前一定为此角色付出了很多的汗水和努力。


【看累】

　　说实话这片子看得我头疼，因为实在太眼，花，缭，乱了！光是海滩上的打斗，满天飞沙啊敌我难分啊有没有。再加上IMAX的3D效果又太好，随着阿汤哥不断重启不断回到海滩，我就感觉沙子一次次劈头盖脸朝我泼洒过来，再加上他穿着重型盔甲（虽然有电源支持）跑那么费力，以至于他每走一步我都不由自主跟着一起用力，累得我……

　　我以为只是我自己代入感太强，结果散场时，我听见身后一位小哥说：矮马，死那么多回累死我了。


【眼神】

　　两人的感情戏份并不多。二位主演的演技真心不错，很稳，有内心暗涌，又能适当外露。阿汤哥深情，Rita则用自己独有的愣头青方式表达，哪怕是生离死别前的那个吻，都显得突兀笨拙生硬不怎么浪漫。

　　技能培训时，身为全金属女战神的Rita刚开始是很看不上阿汤哥的，因为太弱，打不赢模拟怪兽，自己不得不一次次亲手毙了他，这家伙够烦。但直到阿汤哥苦练功夫，Rita看他的眼神都不一样了：唔……这家伙还是有点毅力的。

　　到了直升机那段，阿汤哥的眼神已经很明显了，Rita虽然死扛，但眼神是不会说谎的。他们的感情从最初只有相同经历的认同感开始（终于不是我一个人不停重启了，阿汤哥大概这么想），变成不断经历几百次生死与共的考验，不厌其烦向你解释事情缘由，刻苦练习打怪兽，不断演习走位，拼了命救你，不动声色保护你（但这位大姐你怎么就那么固执），阿汤哥也累啊，也想如果没遇见她就好了，可就是遇见了。


【结尾】

　　看到最后一幕，阿汤哥走到毫不知情的Rita面前，Rita一如既往面无表情，带着不太友好的眼神直冲冲地问：“谁让你跟我说话的！我脸上有花吗？？”镜头转向阿汤哥，他满眼是泪地看着Rita，像看着一个终日寻找的孩子，现在终于看到她好好地站在自己面前。然后含泪笑了，那笑容像是松了一口气，像是在说，太好了……我竟然还能回到这里，再看到你。

　　那含泪的笑容，瞬间击溃了我。
      </影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-07 12:45:20</时间>
<影评>
        《明日边缘》是“时间循环”这个科幻电影分支的最新作品。早在此类型的开山之作《土拨鼠之日》，《12点01分》那年代（当然指电影里领域，小说家六七十年代就玩转该题材了），就有人将它们比作玩游戏，整个片子就是一次试剧情、攒攻略的过程，最后得心应手一次通关。到了《罗拉快跑》，《源代码》，游戏的比喻更是不绝于耳。但它们没有一部能像《明日边缘》这样，但凡对游戏略有接触的观众，都会毫无例外的将之与玩游戏做个类比。我前几年写过一篇策划，主题是科幻电影越来越游戏化了，最得精髓的是《歪小子斯科特》，复原了街机游戏的魅力，当时并没有预料到，这么快就能出现一部代表后PC时代单机游戏的电影，而且在宣传阶段伪装得如此之好，品不出一丝“游戏味”。也难怪，看到道格•里曼和阿汤的名字，有谁会联想到电子游戏那块去。


说《明日边缘》是最完美的游戏模拟电影，一点也不夸张。从内容到形式，全然规整统一，深谙玩家心理。以往的电影要做出游戏味，无非是：内容上，要么闯关杀怪，要么借助“动作感应操控”等概念，要么索性改编自游戏；形式上，添加一段主观视角，在屏幕上爆出音效字幕，或把子弹时间和掉血加血来回折腾。《明日边缘》与它们的最大区别在于，那些仿制品顶多是把游戏“玩给你看”，让你见识，高手是怎么玩游戏的；而《明日边缘》，能让你感觉，这游戏是你自己玩的，阿汤扮演的角色就是你身为玩家的avatar（化身）！


让我们具体来看吧。阿汤哥初次登陆海滩时，一度亮起了盖过五月天歌迷荧光棒的光环，以至于那些没有看过剧情简介的观众，满以为他能仗着小强之躯和快速背下九九乘法表的学习能力，一命通关；见他头一次复活，他们甚至拿《死神来了》垫背，给他找了个预知能力的借口；后来见他死得越来越利索，这才接受现实。上述情节包含了普天下游戏的最大定则：初学者的好运！第一次上手，因为什么都不懂，毫无顾忌，总能撑得久些，稍微通晓一点规律后，畏手畏脚，反而容易碰壁，而且往往死在那些一开始不会留心的地方（被己方卡车撞死，救人反害了自己），再往后真正熟练起来，才有冲击boss的资格。阿汤哥用最初几个循环，就激发了游戏玩家的认同心理，模糊了看电影和玩RPG的界限。


涉及关键剧情，略去阿汤轮回的原理，只谈他拥有此能力的前提：不成功便成仁，受了致命伤，就但求速死；也是一则公益广告，无偿献血，害人害己害地球。但阿汤哥总不够深明大义，面对美人枪口求饶告缓，太不爷们了。想想你玩游戏时，不也常有这样的心态吗，明知撑不到下一个存档点，还是想在当前进度多停留一会，即使浪费时间，也要战它个HP归零，鱼死网破。这是游戏玩家的普遍心理：进度依恋！对游戏痴迷到某种程度，每一条命都如自己的生命一样珍视，靓汤被一次次枪毙，既是博人一笑的黑色幽默，也恰好应和了玩家“珍爱生命“的投入。当然，拿游戏心理套严肃的现实，还缺几分说服力，用对女神的爱恋作为感性上的嫁接，就更容易接受。看看《初恋50次》，就完全可以理解阿汤拼命延长每一段轮回的徒劳努力，一次次重新面对陌生爱人的锥心之痛。


游戏玩家也有过下述共同体验：一开始难得要死的关卡，知晓了秘诀之后，瞬间熟门熟路，甚至可以利用规则来调戏NPC。我就很乐意让警车卡在某个位置，自己爆炸；或者躲进某个死角，放冷枪阴死一大群对手。阿汤哥是个有毅力有耐心的玩家，一开始在训练场左支右绌，最后可以款款闪过；起初面对来势汹汹的外星人只会滚爬，后来一拍一个挂，就像绿巨人拍死灰太狼；开头说服个小角色都要唾沫用到脱水，后来寥寥数言，比掌握了原力还管用。在单机游戏越来越呈开放式的今天，游戏与现实的在生存法则上有了更多的交叠，而电影强调了其中很重要的一点：信息就是资本，知识就是力量，斗嘴打架都不惧，气定神闲玩残对手。


从形式来看，影片的战争描画，只有一个抢滩登陆前的一个宏观视角，类似游戏的开场动画，之后镜头就不离主角，把观众视野拖进尘土飞扬的混乱里。在看那几段战争戏时，你是不是常常感觉跟玩游戏一样，少了屏幕下方的坐标图指引，根本辨不清方向，分不清敌友，找不准距离，像没头苍蝇一样乱窜，晃动的镜头、主观与客观视角的精准切换，更临场感强化进潜意识里，其效果，完全不是那种枪管在屏幕晃动制造第一人称射击的刻板招数可比拟的。就连影片的最大缺点——文戏部分太乏味——也继承了游戏精髓，你敢说没有快进过过场动画吗？


在我意识到这是一部游戏电影之前，我的初衷是看看阿汤哥老成了什么样子。一睹之下，颇不忍心。虽然招牌的笑容绽开，依稀可见甜心先生的本色，但也只有正面可看，侧脸下垂憔悴的程度，打再多的针，抹再多的粉都无法掩盖。回家后开《壮志凌云》看了几分钟，心头涌上一阵阵的酸楚。有人说，谁说男人不怕老，你看阿汤都不帅了。我倒是觉得，阿汤其实有不怕老的资本，但年过半百还在竭力扮演青壮年，而且毫无停止的迹象（《碟中谍5》都定档了），我们这些粉丝眼睁睁看到美好的东西被摧残，逐年累月一点点作用着，那才痛心疾首。我对他最大的愿望，就是赶紧收敛电眼蓄起大胡子走敢死队路线。


说到《碟中谍》，也许是对阿汤爱得太深，我竟从本片看出了前四集《碟中谍》的关键片段：被诬陷成逃兵，百口莫辩，对应第一集行动失败后的处境，穿风衣飚摩托车，对应第二集高潮戏，逃窜时被电击器击晕，对应第三集被逮回IMF总部，与女神潜入白厅（必须狠狠挖苦一下字幕翻译，white hall居然翻译成白宫，美国总统府什么时候搬到伦敦去了）的气氛，恰如第四集渗透克里姆林宫。阿汤作为我们这一代人的偶像，已经不太被年轻观众认可了，如果将来我的下一代想看一部电影来了解这个天皇巨星，说不定我会推荐《明日边缘》，告诉他，这里有汤姆老爷爷最具知名度的电影系列中最帅和最衰那几个瞬间的重现，有这个不服老的偶像派乔装小生的最后容颜，有在这张纵横影坛超过30年的脸被皱纹和老年斑覆盖之前，能绽放出的最大瓦数的笑容，即使被厚厚的机甲包裹，依然电翻不少观众，这也解释了他为什么不爱戴头盔。


机甲的简陋倒是被众人吐槽，操作繁琐不说，用的还是古老的电池供能，手头要不备上两节南孚18号，就等着它变便携式小钢椅吧。《钢铁侠》都拍了好几部了就给我们看这个？但你想，《阿凡达》23世纪的飞船还要靠人推着投炸弹呢。《明日边缘》时代不明，毕竟是近未来，看汽车的款式就知道，不够发达可以理解，说不定那机甲还是遭遇侵略时匆匆投入的实验品，就跟托尼•斯塔克手工作坊的初代盔甲似的。更深层的原因是，动作电影主角以弱胜强，才能揪人肺腑。毕竟这里的敌人是血肉之躯，你穿着一身金属，配备各种远程火力，临死还能拉垫背，怎么看也不像处于劣势，重头的海滩一场戏，又限于主观视角，无法像《星河舰队》那样展现密集的虫人军队，所以编导唯有冒着被批不够高瞻远瞩的风险，在装备的技术含量上打点折扣，找回戏剧紧张感。不论如何，影片对机甲控还是很具吸引力的，其实很多科幻片的机甲，都是中看不中用，毫无战略价值的，主要是激发一种雄性、金属审美快感。


高潮部分的地标设置也挺有意思。一般来说，但凡这种有标志性建筑被摧毁的影片，上映前都会拿地标来点事儿，比如《特种部队》把巴黎塔倒掉高调剪进预告片，《速度与激情5》的里约基督像一再曝光，几部《碟中谍》也都是地标营销的上佳教材。《明日边缘》却将地标的神秘感保留到了最后。表面上看，是地标与谜底结合较为紧密的缘故，但客观来看，那段决战放在卢浮宫，跟放在白宫、白金汉宫还是故宫，毫无区别，而且凭空把卢浮宫变出一座室内游泳池，对建筑本身的特色也未加利用。我猜想，也许是法国政府自从上次铁塔被弄倒之后，对于好莱坞这种践踏他国文化遗产的行为怫然不悦，但又不肯放弃招商引资的大好机会，于是约定，搞破坏可以，事先不能声张，否则弄得官方很纵容似的。其实卢浮宫境遇算是好的，撞烂了一角，之后被爆炸震碎一圈玻璃，法国纳税人财力雄厚，很快就能修缮一新，反正罗伯特•兰登教授没在里面。最惨的还是凯旋门，刚露面就被军用运输机捅了个晶晶亮透心凉，你若留心想想，条条大路通卢浮，非要从凯旋门下过，要说这不是广告，反正我是不信。（文/方聿南）


</影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>方洛洛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-06 10:06:44</时间>
<影评>
        电影中的无限循环桥段早就是老梗了，很多电影都玩过这一套，比如爱情片《土拨鼠之日》、惊悚片《恐怖游轮》、悬疑惊悚片《源代码》。《明日边缘》则给这个老梗穿了件末日大战的花外套，在花外套的映衬下，这个老梗焕发出了前所未有的大片气质，即爆米花电影的气质。因为影片中的战士都是穿着机械盔甲对抗外星怪兽，所以这部电影也颇有《环太平洋》无限复活版强势来袭的感觉。


 


但《明日边缘》的好看不仅仅是它迎合了喜欢“大场面”和“人兽PK”的观众，就算脱掉了花外套，它也足够有吸引力。这种吸引力主要体现在“无限循环”的呈现方式上。阿汤哥扮演的战士就像游戏的玩家一样，由于战斗力不足，他每隔几分钟就要挂掉一次，复活后再回到起点，而他正是在挂掉和复活的无限循环中，提升自己的战斗力。


 


要知道，这种挂掉-复活的场面在电影中表达出来并不那么容易，虽然游戏玩家可以在过关失败后回到开始界面，重新闯关，但观众可没有耐心欣赏阿汤哥一遍遍地从头再来，《明日边缘》聪明的地方在于它既让观众明白阿汤哥又重头再来了，又不会将镜头每一次都放到初始时刻。有时候，镜头会使用快进的方式，有时候镜头会切入到某一个时间点。为了给观众制造意外，他还会在观众第一次看到的场面中暗示，这个场面其实已经发生了无数次。这种叙事技巧让观众对本来枯燥的重复提起了精神。


 


悬念也是《明日边缘》刺激观众始终保持热情的杀手锏。虽然《明日边缘》似乎给了观众一个没有悬念的设定——男主是不死的，但它还会时刻提醒观众，阿汤哥的超能力也可以在某种条件下消失哦。所以，观众仍然会为阿汤哥提心吊胆。


 


当然，总让观众提心吊胆也不好，为了缓解观众紧绷的神经，《明日边缘》时不时还会为你发送一颗笑蛋，而这些笑蛋就藏在阿汤哥的“八百万种死法”中！这也是《明日边缘》最有黑色幽默的地方，它不但让死亡这么沉重的事情顿时变得轻松搞笑了，也让一部笼罩在末日阴郁的氛围的电影顿时充满了情趣。


 

说到情趣，就不得不提到女人。在如此硬汉STYLE的电影中，就算美女艾米莉•布朗特也得练出二头肌、三头肌和三角肌，再身披盔甲，变身铁铮铮的女汉子。不过片中的男女主人公虽然都在忙着打怪物和拯救世界，根本没工夫搞对象，但几乎可以忽略不计的爱情戏却有一种此处无声胜有声的力量。如果为他们的爱情命名的话，那就是“你虽然只认识我短短一天，我却认识你好像一辈子那么长了！” 


 


 


P.S：为了保证各位的观影快感，我真是强忍着不剧透啊！


</影评>
<有用数>218</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>defaultlee</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-06 22:28:16</时间>
<影评>
        逗比阿汤哥在某动漫城打RPG街机，刚开局，阿汤哥略显紧张，并且手感生涩，明显是个生手，很快他就挂了。第一次挂了之后阿汤哥感到不忿，决定忍痛再来几十个币想要怒X刚刚杀掉自己的外星怪物，在不断地挂掉。。。重生。。。挂掉。。。重生后，阿汤哥心中怒骂不已：坑爹的游戏连个自动存档功能都木有。但阿汤哥币多，毅力强，在无数次被杀回复活点后，水平渐渐提高，并隐隐有通关之势。又一次挂掉重来后，阿汤哥找回了自信，嘴角浮起迷人的微笑，觉得这一次肯定能灭掉boss，再和女主NPC幸福开动，但谁承想左手潇洒地摸了摸口，空落落的感觉，让自己菊花一紧，最后一个币了啊卧槽，阿汤哥心中千万草泥马奔腾而过，怎么办？

面对全新的关卡，见所未见的场面，阿汤哥心虚不已，但心中通关的欲望之火熊熊燃烧，前面几十个币也不是白给，凭借着娴熟地射击爆头操作，以及风骚的躲避走位，阿汤哥最终和女主NPC干掉了完弄自己无数次的外星大boss。

阿汤哥长吁一口气，想着女主NPC的娇躯，以及刚刚炸掉boss后劲爽，意犹未尽，于是他掏出了仅剩的100元，又买了几十个币，决定再来一发，战个痛快。
      </影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
