<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>午夜凶铃2：贞子缠身 リング2</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p647988001.jpg</封面>
<导演>中田秀夫</导演>
<演员>中谷美纪 / 松岛菜菜子 / 深田恭子 / 真田广之 / 佐藤仁美 / 柳忧怜 / 小日向文世 / 石丸谦二郎 / 竹内结子</演员>
<简介>在一口封闭了三十多年的枯井里，发现了高山龙司（真田広之 饰）以及失踪已久的贞子（伊野尾理枝 饰）的尸体。经法医鉴定，贞子死亡的时间不过1、2年时间，即她在枯井下存活了三十年之久。为了追究恋人的死因，高山的女友高野舞（中谷美紀 饰）四处寻找浅川玲子（松嶋菜々子 饰）的下落 。她遇到浅川的后辈冈崎（柳ユーレイ 饰），两人循着浅川当初调查“诅咒录像带”的线索一路追查，在这一过程中，录像带的牺牲者不断出现。恐怖的贞子似乎并未从世间消失，她的诅咒仿佛恶灵般如影随形……
                                    
                                　　本片根据鈴木光司原作改编，是前作《午夜凶铃》的正宗续集。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>bon.</作者>
<标题>评</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-01-22 22:40:39</时间>
<影评>

从恐怖度来说，现在的眼光来看已经不是很恐怖了，但是觉得比1恐怖些，有几个场景我特别喜欢：浅川的血边呼唤儿子边流向儿子、贞子和贞子她妈在录音带中场景现实还原和女主对峙、水井和贞子追逐战；光影又阴森又唯美感，恐怖场景带着美感；剧情上比1辣鸡多了，虎头蛇尾后期狂扯，结尾我太讨厌了，弄个蜜汁女学生也变成怨灵干嘛，你和咒怨串场了吗？但是结合1的剧情的话，1是人性也黑暗的感觉，自私又他私地伤害亲人，而2中是因为无私而获救感，1中死去的好人高山这部也无私地救了女主和小孩，女主无私地救小孩，贞子抓住女主的手问：“为什么只有你能获救？”我想也许这就是原因吧，结合1看竟然蜜汁蛋蛋感动；演员中谷美纪、松岛菜菜子、深田恭子都是大美女，片中菜菜子最好看
把几个我喜欢的场景又看了一遍，女神prpr；加深了一些理解，以下为个人看法（没看过原著）：
1.高山老师本就有些通灵的能力，作为他的儿子，且身为儿童，本作男主（？）阳一的通灵能力较父亲只强不弱；
2.被贞子诅咒或诅咒过的人（看过录影带）都会有“附身”的情况，吸引贞子的到来并触发灵异事件，并且“感觉大脑里有东西”，也许是贞子的一部分附身在了人体内，被附身者得到些贞子的念能力，但自身会感到痛苦神神叨叨的，也会出现被贞子掌控身体的情况；
3.浅川带着阳一逃离jc局时被车撞死，死前迷的进入了一个黑白的世界并看到死者的灵魂，死去的公公对她说“你抱的已经不是阳一了”，觉得这是一个解谜，告诉关注阳一已被“附身”，虽并不是无时不刻都被“附身”，平时还是作为阳一的自我，但是对于贞子来说阳一目前很容易来上身，而这个黑白的世界，有可能是真的进入死者世界，有可能是幻觉，最阴暗的猜测是此时阳一已经是贞子，让浅川晃神让其被撞死，和死人对话也预示着浅川要挂了；
4.浅川死的时候血呼唤着阳一的名字流向阳一，承载着浅川的执念，我觉得就像水对于贞子来说一样，同为液体的血液也许同样可以作为怨灵的载体；
5.因为贞子的力量来源就是水和信息工具，所以被诅咒而获得念能力的人做水对纸渗透率的实验中渗透率很高，也许这体现了贞子念能力中对水的掌控力；
6.本片两场召唤贞子的实验都没看懂，觉得充满了bug，前因后果解决方法都不明；
7.第二场实验中连通了现实世界与贞子的世界，我觉得就像女主和阳一一样，其他人也许都进入了井中但是没有活下来；而女主和阳一获救，我觉得也许是因为爱，无私的死去的父亲的父爱，无私的女主舍己为人保护阳一的爱，让贞子选择了放过女主，也许贞子也一直期待有一个人会奋不顾身地救自己出井？在井中阳一故意不抓着井壁而是全身抓住女主，以及故意跳下去，我怀疑其实都已经不是阳一而是贞子了，也许这是贞子设下的人性的考验，你到底会不会放弃阳一呢？高山的鬼魂出现，帮女主找到阳一，并且让阳一把恐惧感传给他，这是为了让贞子不能再附身阳一（恐惧、愤怒吸引贞子）；
8.最后和贞子水井追逐，贞子感觉知识吓了吓女主，并且问女主“为什么你得救？”，也许是不甘的质问，也许是告诉女主我饶了你，也许只是想问问女主吧；
9.最后的结局竟然变成怨灵接力，咒怨串场感很失望；
10.片中出现贞子她妈梳头，贞子在镜子里出现那一幕是录影带里视频的还原，我理解可能贞子直接让录影带里的事物投影至现实想诅咒女主等人，只可惜没有演完。






</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>佐伊</作者>
<标题>莫非第一部我看的是删减版</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-22 21:34:56</时间>
<影评>
           看了他们的影评都说这部恐怖，为什么我觉得这部比第一部恐怖多了，难道我看的第一部是删减版的。

   天生害怕看恐怖片的我居然敢把午夜凶铃看了，不过我们寝室三人一起看的，看完后都异口同声的说“下次上厕所时一起去啊”。其实说老实话贞子倒是不恐怖，还是那个最后出来那个女高中生才恐怖，因为太像真人了，真的是人嘿人黑死人。明天继续第三部，嘿嘿！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>恐怖戏弄大师</作者>
<标题>普普通通，无聊的话可以看看</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-06 01:30:55</时间>
<影评>

给个高分，因为在那个年代，设定上应该还是比较新颖的。但是以现在的眼光看，就不推荐了。
剧情接着上一部，解剖后发现贞子是前两年才嗝屁的，说明她（超能力者）在水井里活了30年？整个电影也变成了超能力者大战的感觉，而不是单纯的恐怖片。也说了贞子的父亲不是人类，电影里的老头说海边有很多涨潮后会淹没的雕像，这些雕像代表不详的东西，而贞子的母亲是去了一趟海里才有了贞子（所以父亲是某种海里的邪祟？）。最后还是利用超能力者们特殊的意念力才化解了危机。
整体故事没啥吸引人的，很普通，有种走下坡路的感觉，个人觉得没有第一部那么精彩。
但是他们给贞子的头颅做了一层石膏一样的复原后，贞子在电影后面出场，居然顶着那个石膏脑袋，看着还挺有趣的哈哈。






</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>Ring2</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-30 14:14:16</时间>
<影评>

高野舞与报社的冈崎追查高山龙司死因相关，在浅川她dad家发现被烧毁的翻录的录像带。接下来高野舞被告知贞子被封在井底是三十年前 但一直存活直到一两年前。高野舞去精神病院找上一部开头死了同伴的学生雅美 只得出了"她接近电视 画面出现井"的结论。高野舞和浅川互相讲述。雅美被迫做实验 高野舞没能阻止，画面出现志津子梳头 然后发现了伊熊博士的实验。雅美因实验而亡 浅川母子被调查，阳一被发现以意念操控别人，母子逃走途中 浅川幻想到与dad对话车祸身亡，阳一再次操控别人。伊熊把贞子母女尸骨扔入海。高野舞和阳一去拜访伊熊 舞告诫阳一不可使用超能力。高野舞见志津子梳头 小贞子出现...高野舞被劝说与阳一同实验，两个世界连通 高野舞阳一坠落井中见高山龙司。后二人离开井底 冈崎也进了精神病院...

悬疑可 节奏慢

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>幻17868</作者>
<标题>很无聊...</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-11 08:38:16</时间>
<影评>

看着想睡觉...
鬼片没个鬼片的样子... 恐怖气氛一点都不到位，全靠惊悚的音乐提醒，“喂，这里很恐怖，注意了喂”
还是咒怨好一些，各种逼仄的场景，近距离造成被窥伺的感觉
贞子妈终于看清楚了，虽然没凶铃1黑白的好看，不过还不错，吓人都养眼。
后半段有点像说教，有点像调查...就算当神秘学来看吧，也没多少吸引人的气氛啊。
搞个纸条在杯子里透析来测怨气，这不是搞笑么...真以为我不知道你把液体换了？
就这吧，无聊....

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>22</作者>
<标题>日本经典大ip恐怖片</标题><作者评分 />
<时间>2021-04-09 11:40:01</时间>
<影评>

提及午夜凶铃这四个字可为无人不知无人不晓，日本经典恐怖片，关于日本一个受诅咒的录像带，只要看了这卷录像带的人都会在7天之内去世，但是也有活下去的方法就是将这卷录像带复印一份交给下一个人看，那么宇宙就会转移，本片的经典画面就是女鬼从电视机里的枯井里爬出来然后从电视机里钻出来，能在90年代拍出这么有创意的镜头真的很不容易。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谭亭</作者>
<标题>我的收看簿：《午夜凶铃2贞子缠身》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-05 01:28:28</时间>
<影评>
        与《午夜凶铃》第一部浓重的悬疑色彩和恐怖气氛相比，第二部的偏重点在于灵异性吧。贞子能够使用意念杀人的恐怖，以及她生时所遭受过的悲惨遭遇，在这一部里都有了端倪。观众对第二部是满意还是失望，取决于他抱着怎样的一种期待来看这部续集，而事实上围绕着恐怖录影带和贞子的事件的主要后果都在第一部里得到了体现，并且贞子事件最恐怖的东西也就是那些后果，因此续集想要在这方面做出突破自然会显得很难。于是第二部开始了进行初步的解谜，让观众随着主角的视角深入到贞子生前所居住的地方中去，了解其中的隐情。然而情节的进展虽然让影迷有了接近真相的预感，却又带出了许多新的谜团，这未免让人增添了更多云里雾里的感觉。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>flowithwind</作者>
<标题>dyingcow的评论</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-20 13:57:55</时间>
<影评>
        本片发生在第一部之后，说是贞子的尸体被打捞上来，但是完全没有腐蚀的迹象，而且发现是刚死不久的尸体（当时离贞子坠井已经过了许多年了，大概能有十几年以上吧）。还是一系列的怨念作祟，最终利用现代技术和主人公的意念终于让贞子的怨念得以平息，完结了贞子系列的故事。个人认为本片的恐怖程度强于第一部，但是整体效果却感觉不如第一部好。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑容女王</作者>
<标题>贞子，不如不见啊。</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-12-03 22:03:22</时间>
<影评>
        冲着第一部去看的。

整个电影从一开始到最后我一直在怀疑我为什么要冲第一部去看。第二部很轻松的毁掉了我对第一部的所有好感，尤其是在贞子开口说话的时候，真的要彻底崩溃了。。。。

还我冷酷清高来无影去无踪挥一挥衣袖死一群人的白衣胜雪的贞子MM啊！！！！！！


看片子的时候理所应当的走神了。想起看第一部的时候是在大学某个晚自习。教室上方的电视里放着第一部，我就坐在第三排，看了还不到一半的时候愕然发现周围没人了，一回头同学们缩到最后几排去了。。。。囧

室长MM索性到楼道里去溜达直到恐怖的地方过去我才把她叫进来。。。


扯远了。回归，女主真是无敌的讨厌，好几次看到很不耐烦。恭子MM很漂酿啊，最后笑的那几声我都想抽她。整个片子没一处亮点，没有一处吓人的，狗尾续貂、挂羊头卖狗肉都不足以形容它的没劲和我的失望。


3、4部不准备看了，我对向科幻方向发展的恐怖片实在无感。咒怨看了那么多部，就没一个失望过。差距啊。。。


某个恐怖片的里程碑在我心里轰然倒塌了。好久不见的贞子，不如不见了。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>第二等</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-03 14:10:48</时间>
<影评>

作为《午夜凶铃》这部经典的恐怖电影的续集，《午夜凶铃2》所表现出来的实力不俗。
《午夜凶铃》原片中的那些经典的桥段，并没有出现在其续集作品中，续集独创了更加深入人心的桥段出来，其中最为令人印象深刻的，便是电视台的男性记者在观看采访由深田龚子扮演的女高中生的录像片段时，那无法删除的甩动脑袋的画面。
总体来说，《午夜凶铃2》自然不会超越《午夜凶铃》，但是在三部《午夜凶铃》系列电影中，它是处于第二等的，仅次于其原作（这其中不包括外传作品）。
《午夜凶铃2》里，出现了一定量的科学解释，差强人意的解释让影片稍稍呼应了一下铃木光司的原著。整部影片的调子，也开始由最开始的恐惧感，逐渐的延伸到了悲凉感，并将在前传中，彻底的爆发出其内涵的悲怆感来。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>