<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阿黛尔的生活 La Vie d&apos;Adèle</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2162563238.jpg</封面>
<导演>阿布戴·柯西胥</导演>
<演员>阿黛尔·艾克萨勒霍布洛斯 / 蕾雅·赛杜 / 萨利姆·克希乌什 / 热雷米·拉厄尔特 / 卡特琳·萨雷 / 奥雷利安·雷克因 / 莫娜·瓦尔拉芬斯 / 阿尔玛·佐杜洛夫斯基 / 安娜·卢瓦雷 / 本杰明·思科索 / 桑德尔·丰泰克</演员>
<简介>故事主角是15岁女孩阿黛尔（阿黛尔·艾克萨勒霍布洛斯 Adèle Exarchopoulos 饰），她有一个帅气的同学男友托马斯（热雷米·拉厄尔特 Jeremie Laheurte 饰），但托马斯并没能走进她的心。她在街头意外遇到一个美丽的蓝发女孩艾玛（蕾雅·赛杜 Léa Seydoux 饰）后，第一次体验到小鹿乱撞般的怦然心动。而当某晚阿黛尔忐忑不安的走进一家同志酒吧，发现艾玛就在那儿等着她呢。女孩们的彼此靠近让阿黛尔的青春期变得复杂起来…...
                                    
                                　　《阿黛尔的生活》改编自法国女作家朱莉·马洛的情欲漫画《蓝色是最温暖的颜色》（即英文片名），讲述了女孩阿黛尔一段如火如荼的同性爱情。3个小时的片长长而不闷，充满各种情趣元素，而在性爱内容上又惊人的大胆。影片最可贵之处，是没有将同性恋做为热点话题加以投机，而是以同性之爱作为承载，寄托人类最美好也最伤感的初恋情怀。主角从发现自己的性取向，到一步步找到真爱，又一步步失去爱人，整个过程就如繁花盛放又归于荼蘼，让观众看得如痴如醉。
                                    
                                　　导演阿布戴·柯西胥出生于突尼斯，曾三次入围威尼斯金狮奖，其中《谷子和鲻鱼》获得了评委会大奖。他热衷于表现法国外裔青少年的生活和对身份认同的自我寻找，是一位一直维持着较高水准的创作型导演。2013年是他首次入围戛纳。《阿黛尔的生活》获得第66届戛纳电影节金棕榈大奖和影评人费比西奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小宇@白兰地</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-26 12:39:51</时间>
<影评>
        抢在上映首日在IFC Center看了Blue is the Warmest Color，片子很长，全放完要3个小时。现在看这个版本虽然略显冗长，但足够让人意犹未尽，让我印象比较深刻的有以下几点。


（看了一些回馈，谢谢大家的指正。因为只是看完后随手记下自己的感受，并没有仔细的思考与修改过，有很多瑕疵与不严谨处。下次再看完后会修正一些内容与文字。谢谢！）



1.脱得够快，够彻底，够突然。电影开始没多久Adèle就开始脱，先是自摸，再是跟小摇滚男，本片重头戏，Adèle跟Emma真枪实弹大战三回则占据了后三分之二颇长的篇幅。我们的女主脚在Chapter 1里身材不算棒，可她的脸上的赘肉再多也遮掩不住年轻乳房的美好。这部电影的性爱场面够多，时间够长，长到甚至有点让人厌倦。看到有批评说这种同性爱场面比较假，现实中女同并不是这样的。现实中是不是这样，我没调查过，不好下定论。这种性爱戏当然可以做噱头，在此片中也确实不可或缺。制片方在美国上映号称一刀不剪被判成NC-17，与主流院线无缘。现在看这是一种策略性的做法，在性爱场景上略剪几刀并不会过于影响剧情的完整，如果不是说完全没有影响的话。当然导演和制片人可以有自己的坚持，因为这部影片即便上了主流院线恐怕也不会在商业上有多少斩获。两位演员非常用力，特别是这位年轻的Adèle。因为是第一次在大银幕上看这么长的全裸性爱戏，前几场的注意力都被分散到生理层次去了。如果有机会重看的话本片的性爱场面应该再认真审视一遍。相当多破解人物的线索埋在这些香艳场景中。同性爱对不同观众的影响？作为一个男性我要负责任的说一句，管它上面是一男一女一男多女多男多女还是只有很多女性，我都喜闻乐见。不过女性对同性爱场面的反应，以及LGBT人群对这些场景的反应对我确实是个很有意思的话题。


2.吃的够多，够烂。我们年轻的Adèle在Chapter 1里主要干了两件事，除了搞之外基本都在吃。所谓食色，性也，可小Adèle在家里一遍遍吃着意大利面和土豆，伤心了就在床下抓一把零食，导演还是给特写，让在饭点时看这部时长3小时的电影前特意吃饱了的我患上了暂时性pasta恐惧症。看到里面的演员们一脸幸福的咀嚼着各种红色的pasta，一次次引发了胸腔以下部分的生理不适。吃的场面对Adèle这一人物的塑造是极为关键的。吃什么，和谁吃，什么时候吃，吃的时候在干什么，在说什么，前两个小时大部分剧情就靠这些细节推进。最重要的三场吃戏是Adèle拜访Emma家，Emma拜访Adèle家以及Adèle为Emma准备的party。在这三场戏之后，所有线索都非常清晰明了的指向Adèle同Emma必将分开的结局，而且一定不会是原作漫画那样的狗血结尾。有意思的是这部电影前的trailer里有一部是齐泽克各种瞎白话电影中的意识形态，2分钟时间狂言意识形态无处不在云云。这部电影里谈不上有太多意识形态元素（并非完全没有，并且那些元素还相当突出），但在这几场戏的处理中导演显然植入了他自己对剧情的考量。前两场家访的戏里明显形成一种对位，从人物表情，谈话内容，家居陈设，乃至吃本身都一再提示着这种事实上根植于不同阶级背景间的相互冲撞所必然导致的崩盘。我对法国的物价没有概念，不过从影片中判断，海产显然是一种相对奢侈，至少是中产阶级的食物。我们的Adèle不知道应该把柠檬汁滴进牡蛎里，她虽然声称不喜海产，可尝鲜之后却像吃pasta一样吃个没完；对位出现在Emma吃pasta的场景中，Emma对这一深受大西洋两岸劳动人民喜爱的无产阶级食品显然没有太多胃口，只是轻轻的吸了一根，而在下一个场面中，胃口一直很好的Adèle也只吸了一根。而在更早的一场野餐戏中，Emma对食品的挑剔与Adèle对食物的来者不拒已经在预示着两人间不可调和的鸿沟。虽然观看时有意识留意两场家访餐叙后的床戏，但注意力还是不可避免的被银幕上几片硕大的白肉吸引了去。相信这两场戏后的性爱场面一定会有所差异，至于差异在哪只好等下次观看时再留意了。


3.除了干和吃，这部电影剩下的大部分时间都是在各种嘚吧嘚。看到我们的Adèle在面对Emma家人时的困窘场面，我差点没笑出声来，脑子里则布满了布迪厄。这部电影残忍的地方在于，每一个细节，每一句台词，都在彰显阶级差异。Emma的母亲和继父思想开明，她继承了生父的艺术细胞，对上层阶级的话题无一不知；Adèle学的是法国文学，却不知道萨特的名言，也没读完Emma在高中时代就念完的书。Emma的父母强调明确目标的重要性，而Adèle的父母只知道女艺术家应该找一个有钱人养着。英美版电影用的是漫画的名字Blue is the Warmest Color，法国原版的名字是La Vie d&apos;Adèle – Chapitres 1 &amp; 2。其实从一开始，这部电影就是以Adèle为绝对中心的，它确实在讲，或者说只在讲Adèle的生活。我们所见到的Emma，永远是和Adèle一起出现，或者是在Adèle视角中出现。电影中只有第三者追踪Adèle和Adèle自己两种视角。从这个角度讲我感觉这部电影并非一部爱情片。当然爱情，或者对爱情的幻想是本片的唯一主线，但是它的叙事围绕在Adèle身边，或者说聚焦在Adèle生活的失败上。Adèle生活的失败依旧在影片开始时就被点出，远早于Emma第一次出场。这样一个姑娘，永远处在不知道自己想要什么的状态中，她的生活中也缺乏能够指导她的人。在同Emma父母的餐叙中，Adèle谈到学校对自己的重要性：学校给了她一个摆脱周围平庸生活的机会。也正因为如此，在更早的一场戏中，Adèle说道自己不喜欢那些限制自己想象力的老师；而她对课程的喜爱程度，也建立在老师个人，而非课程内容上。她生活中的一系列失败是可以被预期的，在这个意义上这是一部极为写实，乃至极其冷酷的现实主义电影：我们的Adèle不但缺乏明确的目标乃至建立目标的意识，伴随着这种致命性的意识短缺，她也缺乏实现目标的能力，更没有个人实现所必须的心理素质。反观Emma在每个点上都与Adèle截然不同，她不但聪明，有目标，有对自己艺术态度的坚持，同时也有灵活的手段和坚定的决心，乃至对平淡生活的淡然态度。不应刁难我们的Adèle，她的出身决定了她难以获得Emma一样的视野和能力。可以看到导演个人背景对影片的影响：影片中无处不在（同时也难以被我辨识）的阿拉伯元素，通过演员之口对美国的抨击（引发纽约观众大笑），Adèle的同学的身份（可以明显通过肤色和面相认出），这位贴心的导演为了防止像我这样对法国社会缺乏基本概念的观众误解他的意图，干脆在gay吧一场戏里明说Adèle这个名字来自阿拉伯语，为此他将原作中女主角的名字，甚至作品的名字都改了。我不能将这些已经符号化了的元素全部辨识出来，这部影片的方方面面确实可供齐泽克先生尽情发挥（他的想象）。


4.我不认为这是一部爱情片，简单将其归进同志电影更有简单化（过头）之嫌。本片中爱情的可贵更在于此。Adèle是个一直迷惘的姑娘，但她和Emma的爱情，却是真实的。我们的Adèle最可爱，或者说最惹人怜爱的部分也在于此，她看重这段爱情，这是她一生中唯一的，真正的爱情，她以此为生，且将继续以此为生。在最后那场略显多余的画廊戏里，Adèle寻觅着蓝色，她最后看到了什么？她只看到一幅幅的红色，最后竟是通过红色的来源才找到了唯一一抹蓝色。在又一个镜头中，我们看到Emma和“红色”在蓝色前合影。这是一个Adèle的视角。这是全片最触动我的两个地方之一。另一个出现在前一场的餐厅戏里，不懂酒的Adèle为Emma点了white wine，而这是她打电话给Emma的继父特意确认过的。她（徒劳的）试图用性挽回Emma，但我们已能看到Emma此时的态度：她已经不爱Adèle了，尽管在此前的时间里（我们知道至少有3年），Adèle从没有忘记Emma。下一场戏则用更冷酷的方式确认了这一点：既确认了Emma对Adèle再无念想，同时也（颇为滑稽的）确认了Adèle同Emma根本是两个世界的人。Adèle这样一个姑娘，她生活在自己的爱情中，挣扎在不喜欢的工作里，除了爱情她一无所有，可我们眼睁睁的看着她失去爱情，并且再无挽回的可能。如果编剧把我们的Adèle写成原作中一样得绝症死了，对这个人物还真是一个彻底的解脱。


5.我自己不是同志，又是个（对女性同性爱喜闻乐见的）男性，所以在观看的3个小时里有意无意的忽略了影片的同志背景。相信相关分析已经汗牛充栋，在电影大规模公映后这些分析只会更多。有关同性恋，或者说女同性恋的情感，我并非专家，也没有很强的兴趣。之前在大学里接受了这样一种观念，即同性之间的感情，它的情感模式，与异性恋没有本质区别。这种说法后来被同志（专家）嗤之以鼻。但至少在这部电影中，我从看到的内容中，我没有感受到这种本质差异。因为直到影片的最后，我仍有这个疑问，我们的Adèle，为了同Emma在一起同家庭决裂的Adèle（原作明示，电影暗示），她真的是个蕾丝边吗？通过导演的线索，似乎他给出的答案是否定的。从一开始，Adèle就明确只对Emma感兴趣，她被Emma的蓝头发吸引，产生了性冲动（第一场自摸戏）；她到gay bar，虽没有明确目的，但我们知道她是在期待Emma出现；而在那之前，她只是怀疑自己是不是个蕾丝边，因为她在同小摇滚男分手后被一个姑娘吻了；party上她被问起是不是只谈过Emma一个女朋友，Adèle疑惑的说是；在出轨之后，我们的Adèle撒的第一个谎是假称自己被一个姑娘送回家—在遮掩出轨这件事时她的第一反应是遮掩出轨对象的性别。与之对应，Emma的态度则是非常明确的，她14岁就知道自己是蕾丝边，此后便同女同交往，混迹在女同圈子中。至少通过这些线索，我们可以颇为明确的知道，Adèle她不是蕾丝边，她甚至连双性恋都算不上。我们没有看到她对一个性别的爱或一个性取向的爱，我们从头至尾看到的都是她对Emma一个人的爱。这种爱，可以说它是来自不靠谱女青年的自我幻想，也可以说来自性的投契，可它是如此使人触动。这样对一个个体的爱情，它是如此纯粹，如此稀有，它跨越阶级界限，乃至跨越性向差别。从始至终，只有我们的Adèle在坚持着这种爱情。换句话说，从始至终，也只有这个没有太多文化储备，尽是幻想且缺乏行动力的姑娘，真正获得了这种爱情。我是那样爱她，尽管对她有鲁迅式的抱怨，可我还是期待，在最后一个镜头之后，投身进房地产业的阿拉伯裔法国小伙能追上她，给她一个平庸的幸福。
      </影评>
<有用数>5489</有用数>
<没用数>259</没用数>
</review>
<review>
<作者>都市隐者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-17 23:40:17</时间>
<影评>
                 对同性爱的噱头无感，其中大量女女性爱大尺度描写也颇感不够真实。在我看来世间所有的爱情，不管发生在哪里，发生在谁身上，没有多少不同，其喜悦、丰富、忧伤以及冷酷和残忍，其质地、颜色、程度大都相当。 

　　 

　    看了豆瓣的大部分评论，评论中大部分人都将阿黛尔和艾玛分手的责任归咎于二人的出身、阶层和家庭地位悬殊，以及阿黛尔的出轨。诸如此类不再赘述请参考豆瓣 。更多的人认为阿黛尔不求进步，不学习人类先进文化，跟不上女神步伐在生活中处处落后，还出门寻欢撒谎，是自己咎由自取。 

    

         我有不同看法。 

　　 

　　 在两人的关系里，二人不仅社会地位悬殊，并且在家庭关系中阿黛尔也一直处于劣势地位。 

　　 

　　相比艾玛，阿黛尔经历少，年龄小，懵懂脆弱，天真单纯。18岁的她正是爱做梦的年龄，对艾玛的爱充满了浪漫美好的幻想。电影一开始用三分之一的篇幅铺陈了阿黛尔的懵懂、软弱和迷茫：明明不喜欢帅哥，因为被同学怂恿，加上同情心作祟就稀里糊涂的和帅哥上床；被女同学诱惑，把女同学的挑逗当真，遭到戏弄，却无力反抗。。。所以艾玛出现的时候她仍旧继续了她的懵懂。这的确是个拍拍肩膀就会跟人走了的年龄，艾玛对她的掌控在情理之中。 

　　 

　　说说艾玛。其实从酒吧二人相遇开始，整个事件都在Emma的掌控之下了：从酒吧搭讪，到主动出击去校门口等候，到画像，同居，分手。。。艾玛对阿黛尔的掌控张弛有度。在酒吧买酒给她喝，博取好感。对拉友们说是自己表妹（撒谎），主动套近乎。最后没忘记问她在哪家学校上学。一切都是在她的掌控之中，说来就来说走就走。果然不久她就出现在阿黛尔学校门口了。给阿黛尔画像。到最后同居，踢掉前女友（不衷），注意，和阿黛尔认识时她和她女友已经在一起两年并还没有分手，后来剧中虽然没有明示，但这位女神换女朋友似乎很容易，如果说阿黛尔无法和女神精神交流，那个肤浅又没有教养的前女友可与她有高质量的精神生活？作为酒吧动物的艾玛，一直清楚自己想要什么，就像她崇拜的萨特一样。而阿黛尔一直是被动的。


       如果更深层次上对二人攻受的悬殊地位给予论证，请注意一个细节。在艾玛和阿黛尔第二次见面的时候，艾玛一边给阿黛尔画像，一边谈谈哲学，艾玛谈到萨特，高中时代的她已经熟读萨特，并深爱这位存在主义大师，说她对自我的肯定和认知（尤其对自己身份的认同和肯定）都来自于这位先哲的影响，说他解放了人类的智力。阿黛尔认为在对社会的革命性意义上，萨特和鲍勃•马利没什么本质区别，都是先知和人类解放者，鲍勃马利是牙买加雷鬼乐鼻祖，成功将牙买加雷鬼乐传入西方，对西方流行音乐产生巨大的影响，作为反种族主义的音乐斗士，他长期致力于牙买加社会运动，被国民视为牙买加的民族英雄。在阿黛尔参加游行的口号里，导演暗示了阿黛尔所处的阶层。正如对阿黛尔名字的意义“正义”的强调一样，鲍勃•马利名字的出现又一次强调了“正义”“公正”对于阿黛尔的价值。生活于社会底层的市民，正义、公正恐怕比存在是不是先于本质这类问题更为重要。从这段不经意的对白中可以看出二人教育背景，生活阶层的巨大差异，而更大的差异是对人生、世界以及正义的理解，阿黛尔无法进入艾玛的世界，艾玛也一样。这从一开始就注定了关系中的不平等，二人关系的最后悲剧。人是被强迫出生并被抛入世间的，在你出生的那一刻这个魔咒就已经跟定了你，它变幻成为命运的存在，或存在的孤独，你永远无力反抗。鲍勃马利是这样，阿黛尔也是如此。鲍勃马利英年早逝，死于癌症，原著中是暗示了后来阿黛尔的命运，电影高明的将此做了改编。

　　 

　　在分手责任上，艾玛负有不可推卸的责任，但这位把宇宙看做围绕自我运转的女神似乎并没有多少反省。她的自我中心可以从片中很多细节中看到：阿黛尔一个人卖力的为她做饭，几十个人的聚餐会，阿黛尔一个人做了所有的菜（如果是聚餐，艾玛应该和阿黛尔一起做饭，但她没有），只是阿黛尔孤独的摆好所有的食物时候，光芒四射的女神才出现了。她在聚会上大谈她的文学艺术哲学，当艾玛向画廊老板介绍阿黛尔的时候，说阿黛尔能写作，但阿黛尔不识趣的说，自己只是写写小日记什么的。这里，阿黛尔的诚实反衬出法国上流社会的势利和虚伪，也看出艾玛的虚荣，以及她对阿黛尔这方面的不满。聚会上艾玛和女艺术家打的火热，这并非是无目的的，她和那些能给她事业提供帮助的人拉近乎，博取画廊“老板”的好感，以便为自己未来的画展打基础，他清楚这个老板可以决定她画作的命运，而大肚子女人和那个老板似乎很暧昧（从他盘子里吃东西，还有阿黛尔本能的问孩子是不是他的），从这里可以看出艾玛的“野心”和抱负。 　

　　 

　　在聚会上，导演多次给阿黛尔特写，阿黛尔的眼神至始至终都是不安和忧郁的。在聚餐会上，阿黛尔孤独的、手足无措的战战兢兢的站在这群高谈阔论的“上等人”中间，像个灰姑娘。她心神不定，无法融入艾玛的圈子，在和他人搭讪的时候，还时不时的向艾玛张望一下，而艾玛那里正和大肚子女人打的火热呢，她们甚至亲昵的聊了一个晚上，根本忽视了阿黛尔的存在（后来和这个女人最后在一起也证明了她精神出轨在先）。在聚会上阿黛尔和朋友说话时心神不定的向艾玛张望的细节设置得很好，从这个细节可以很明显的看出两人感情中的差异和距离。

　　 

　　聚餐结束后，阿黛尔一个人在收拾残局，堆积如山的锅碗瓢盆，都是她洗净擦干，艾玛根本没有动一个手指头，是啊，艺术家怎么能做这样的俗事？！等阿黛尔收拾完上床睡觉时，女神早就优哉游哉的在床上躺着看她的哲学艺术了。上床前阿黛尔还战战兢兢的说，自己不懂哲学艺术等等，多怕丢了爱人的脸。这一幕映射了她们的日常生活，两人家庭生活中的地位和差距。艾玛是阿黛尔的全部，而阿黛尔充其量只是艾玛的女模特和女招待，是她艺术品的灵感来源。阿黛尔对于艾玛是只是一个鉴赏品，她不是实有，她似乎只是感性和肉欲，只有在性爱空间二人剥去社会身份和意识之后，交流才是平等的，在日常生活中艾玛常常无视她的存在。如果说这是冷暴力也不为过。这种冷漠隔膜非常伤害阿黛尔，让她感到恐惧和孤独。 在艾玛的世界里，说吸引她的是阿黛尔，毋宁说是阿黛尔的肉体，最后连这点吸引力也逐渐厌倦了（比如用生理期拒绝和阿黛尔亲热）。。。阿黛尔越来越感觉孤独。爱人的冷落和距离，经常晚归的留言，终于促成她出去寻找温暖（之前她一直拒绝同事的聚会）。女神当然不允许这样被人羞辱，尤其从来都稳稳把控局势的她这次竟然被侵犯了，她非常暴怒。所以从不反省的女神把责任一股脑推在阿黛尔一个人身上，不容分辨，清坚决绝，毫不留情，大骂出口，让阿黛尔一个人背负说谎者和不道德的恶名和罪感被逐出家门。 

　　 

　　其实，分手之前，二人就早已有了裂痕，这种巨大的差异是肉体的吸引无法填补的。即使阿黛尔不出轨，最后也还是会被Emma无疾而终的，艾玛必须是她自己也是他人的操纵者。相比阿黛尔的感性率真，艾玛的世界从来都是那样坚定、冷酷和理性，她成熟有充足的的社会经验，她非常清楚自己要什么，怎么得到，能够完全把控自己的感情和生活。她不仅需要爱人肉体的欢愉，她还需要身份、地位和精神的投契，更重要的是她要她的前途，这是懵懂单纯的阿黛尔无法满足的也不了解的。 

　　 

　　影片原题是“蓝色是最温暖的颜色”，“蓝色”是阿黛尔的颜色，留心看的话可以发现阿黛尔偏爱蓝色，她的房间和围巾、背心等衣物都是蓝色的。蓝色隐喻了阿黛尔眼中“艾玛的爱”，是她人生中的全部温暖，然而这片温暖的蓝色却是阿黛尔的幻想，当真正面对世俗生活的吃喝拉撒时候，二人的鸿沟就出现了，蓝色的梦幻转瞬即逝。所以从最初相遇时候艾玛的蓝发，到后来同居后，艾玛的头发就变了颜色，代表梦幻的温暖的蓝色消失，蓝色开始展示出它所有的忧郁、冷酷和孤独本质。 

　　 

　　阿黛尔缺少艾玛式的宏大的理想和抱负，她脚踏实地的过着属于她的日常生活。在这样的日常生活中，她吃、喝、做爱，做自己喜欢的工作，平凡而真实的生活着。如果这是阿黛尔的错误，请问，阿黛尔平凡的日常生活究竟错在何处？我们哪一个人不是这样的吃、喝、做爱和生活着呢？ 对于人类，日常生活的平淡安详与伟大梦想的目眩神迷哪个更有魅力和价值？

　　 

　　影片的最后，阿黛尔幻想挽回艾玛的感情，而艾玛不出所料早已另有新欢，即使性生活不怎么和谐，但和这个女人有共同的“生活和家庭”，她们一起生活一起应酬，参与上流社会的社交生活，她们，才真正属于一个阶层。最后画展上，阿黛尔的一袭蓝色对比艾玛的红色，反衬出蓝色的孤独决绝和冰冷。蓝色已经不是温暖的颜色，而是孤独的标志了。 

　　 

　　阿黛尔终于离开了这群高谈阔论的人，彻底离开了艾玛。影片的最后是阿黛尔孤独的蓝色背影，她走在狭窄的灰色街道上，沉默缓慢的转过街角。。。这个转角或许是过往的彻底结束，新的生活的展开？ 

　　 

　　青春的成长伴随着青涩的懵懂、撕心裂肺的心痛，阿黛尔经历了炼狱般的长夜和孤独，那片温暖的蓝色梦幻终会消失，现实也将在她眼中呈现它的本来颜色。这是命运也是代价。

    


     

 

 

                                  

 
      </影评>
<有用数>6291</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>Danny</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-05 07:19:09</时间>
<影评>
        可能这是我这么多年最期待的一部电影，在知道它得了金棕榈之后，几乎日日盼着预告片，在预告片出了之后几乎每天看一遍。而之前也买了漫画来看。

居然是来法国第一本在一个小时内看完的书。

而电影呢，很好的吧，漫画没有描绘的细节，全部用一种非常写实，又那么符合生活逻辑地把故事圆满的填充了。


故事很简单，一个女孩在青春期，对性的感知与迷茫。再到遇到一个人海中，轻撇一眼就无法忘掉的女子，何况头发还是蓝色，这么扎眼的颜色。


于是，邂逅，熟知，相爱，生活在一起，不可避免的产生问题，出轨，分手，失恋的痛楚，尝试着复合，最后再见面，发现其实她已经不在她的世界里，虽然画廊里展出的画上，画的都是她。


电影改编自法国同名漫画，和漫画的出入，大致在于，漫画的叙述主角应该是Emma,而电影是Adele；漫画用很多的篇幅去表现Emma如何和Adele在一起，两个人之间关系未明的纠缠，而电影则更着重与Adele在分手之后的种种；结尾的变化，还有Adele的职业的确定为老师而非公司职员。


很佩服Abdellatif Kechiche的大胆尝试，很少有一部电影，在一部三个小时的长度里，前两个小时居然几乎用的都是大特写的镜头，拍主角上课，吃饭，睡觉，自慰，做爱，洗澡，调情，但是却不让观影者对此手法心生厌烦，没有任何的被侵略感。

这种手法的运用，另一方面带入感极强，特别是在面对电影巨幕观影时，整个屏幕上充满着女主角的影像，她对Emma的眉目传情，她吃饭时候的愉悦，她的困惑与迷茫，甚至做爱的时候，还在用大特写。

给人的感觉 -- 震撼。


还有长达十几分钟的性爱场面，非常的让人震撼，倒不是说内容，而是完全没有任何配乐，最直观的方法去呈现。



想来阿黛尔的生活，其实也就是把她人生中这段经历，用最直接明了的方式呈现，当然它也在呈现两个人的爱情故事。


“爱情发生的可能性，有千种，万种，是擦身而过的一瞬，是阳光下的回眸，是某种气味或一句聪明的调皮话，但是分手的理由，总是单调的一致，无非即是不爱了。”


几个眼神的对视，几段暧昧的调情，交待了两人的相爱，而常规的爱情电影总是更喜欢表达--“成为爱情的过程”，往往对情侣之后，生活之下的情景较少如此事无巨细的展现。


想必导演很清楚，负面情绪的感染力远胜简单轻松的快乐。


蓝色是第一章里爱情的主色调，而第二章里它的功能就转为分手的写照。


Abdellatif Kechiche从电影第一篇章就做了伏线，两个家庭聚餐的场景与布置上的不同，对话和氛围上的差异。

虽然没有把“Emma在Adele家半夜裸身去厨房拿牛奶喝，以致于被Adele的妈妈发现两人的关系”，这段在漫画里算是有张力的情节放入到电影里。

但是他还是很好的选取了转折点。


整个电影的转折点，被导演很巧妙地安排在阿黛尔辛苦帮Emma筹备朋友的聚会。


而这个聚会上，艺术家的朋友，不是圈子里的人，自然也跑不远。在聚会里，身为幼儿园老师的Adele发现自己是个局外人。这种残酷的发现，不仅仅表现在Adele时不时的瞧着Emma在聚会里的一举一动，同时也被镜头适时虚焦人物，对焦在背景里的默片 -- 用那黑白默片里夸张的表情去映衬Adele的焦虑心情。逃避，是对问题所能采取的最快措施。在聚会里她只能靠自己不停的忙东忙西，去照顾Emma朋友是否enjoy party,来证明自己也在参与这个party。而对于法国人或者艺术家来说，一个风趣幽默的对话或辩论，远比美食来的更重要。他们爱美食，但是他们更爱咖啡。


这是伏线一。而伏线二是后来在Emma工作方面出现问题，她在一旁吃早餐，却也提不出半点建议为Emma分忧解难。


距离的开始，意味着冷漠入侵在两者的关系间。


Emma忙于事业，无暇分心Adele, 从情感上合理的构建了阿黛尔肉体出轨的理由。


于是，他们也如一般情侣一样，最终走向了分手。


分手那段性，确是是张力十足，Emma的爆发也是Lea终于在整部电影里，有了属于自己的关键一幕。


之后便是很长的篇幅去描述，Adele失恋后的各种场景。想必，爱过一次，分过手的人，是能从中感受到那种挥之不去，又突然袭来的痛。


可以说是年度里最好的，表现失恋中受伤一方的种种的体验片。


她们相遇是因为蓝色擦身的一瞬，而分手后的那场再见戏，两人同样穿着各自蓝色系的衣服，坐在一个蓝色点缀的咖啡馆里，而一切早就不可挽回，-- 一个人不爱了，那两个人的缘分也就到头了。


电影结尾，阿黛尔去Emma的新画展，看到了Emma和她的现任。现任以一种女主的身份置身与画廊里 -- 与Emma的关系是平等的，能权衡宾客之间的关系，能给Emma事业一臂之力。

也许在阿黛尔转身的那一刻，她明白了，自己自始至终都未曾在这段关系里找到过平衡。


------------------------------------------------------------------------------------------------


记得有次看导演的采访，他说，阿黛尔和Emma的分手，其实是阶层之间的差异所造成的。


Emma代表的艺术圈，也即上层社会，话题总是关于艺术，哲学，连带Emma的家庭，非常的开放与轻松，对同性恋的态度亦是宽容。

而阿黛尔来源于中下层，她的家庭对艺术完全没有兴趣与不了解，对同性恋的态度也是反对。这点导演用阿黛尔家庭的聚餐，emma来阿黛尔家的聚餐之间的对话，以及阿黛尔父母为她过生日的聚会（内容也是极其简单的小家庭），甚至阿黛尔所处高中，那些同学对同性恋的反感，都可以窥视出来自两个阶层之间的不同。


但是，这部电影妙在，导演完全是在展示一个人的生活，始终是一种中立的姿态。（突然想到le monde这个报纸，在法国算是最中立的，虽然稍微偏左。）当然，也是看的出，他对阿黛尔的爱，对一个迷茫女孩到坚强女人的转变的用心刻画。


-----------------------------------------------------------------------------------------


给五星，是因为从来没有一部电影，可以在我过分期待的前提下，能给我超出更多的。


当我走出电影院，到街上，面对着巴黎的街道都不知道该往哪里走。

曾经遗忘掉的感觉，瞬间就把自己找回来。


每个人的故事都是不同的，但生活里总有那么些个线索，可以把一种情绪串联起来。


而这部电影所给的启示就，一部好电影，它做只是最具还原度的呈现了生活，但是，它把观影的人，带进了电影里，主角的世界。她的世界，她的故事，只是一个入口，而把观影的人最终打动的，其实是“我的世界”，或者“我们曾经或即将经历的生活”，是那一部分把我彻底打动了。或者，我在阿黛尔身上看到过自己。



-------------------------------------------------------------------------------------------------


这篇影评其实写完已经有几个月的时间，中间也重新再把电影再看了几遍。以及也看了周围些友邻的影评。


好多都是关于Emma与Adèle之间出轨的讨论。


1.一段关系里，没有一个直接完全的责任人，就正如两人会在一起，绝不是一个人单恋的结果，而分手，也不全然是另外一个人的错。


2.为什么会把她们的分手怪责于阶层的不同？


举个自己的例子吧，到了巴黎才学的艺术史，刚刚开始到了卢浮宫参观，是到无数的艺术珍品在眼前，除了那一声的wow之后，是铺面而来的羞耻感，而同学在讨论，Poussin 和Rubens , 我连两个人是谁都不认识的尴尬，又有谁可以了解。即便如何努力想加入，但起码得先学了艺术史，懂得他们到底是谁，做过什么。

而在我学了一年之后，身体力行看了无数展之后，是变了，值得不是价值观或者人生观有什么变化，而是注意力点。

自己的生活里，是围绕着艺术，电影，音乐，看展是为了更好的学习与拓展生活，而这一年所交到的朋友也是这个圈子里的。


然后呢，我的以前的朋友，一年后来到这里，我们从曾经非常好的朋友，变成，见面也不知道聊什么。


是人变了的结果。


回到故事吧。


两个人在一起的时候，一个高中，一个大学，世界对青年来说是很小的，学习，爱情，就是一切。


而工作后或者更成熟之后，一个是幼儿园老师，世界依旧是如此，没有得到拓展，而另外一个是艺术家。

一个艺术家如果停止拓展她的世界，她的一生也就完了。

拓展，就注定她的一生要无限的膨胀，去接触不同的人，不同的知识，艺术理念和哲学。


如果一段关系，两者达不到同步，如何可以平稳同行直到人生尽头。


这段关系，可以说，阿黛尔没有变，一直是如此爱着Emma,变的是Emma.

但是，谁能怪她呢？


两人的感情始终是无关道德层面，不论是精神出轨也好，还是肉体出轨，如果不是感情早已有了裂缝，也不会得到这样的果实。


说到阶层，艺术，从来不是属于大众的，它从诞生开始，一直是社会金字塔最顶尖的玩物，而艺术家说白了也是为那一阶层人服务而已。

而老师，是为所有人，没有贵贱之分，很伟大的一个职业。

正如电影里的Emma，她的爱与不爱是忠于自己，不会顾虑他人。而Adele,就像老师这个职业的设定，从家庭，从自我，去是牺牲自己。


这个电影设定本来就是有阶层性的，这也是它高于原著漫画的地方，为什么她们不是来自两个相同层次的家庭和专业？


当然，爱情是可以发生在任何的情景里。



</影评>
<有用数>3436</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-09 20:54:44</时间>
<影评>
        这部电影几乎全程特写，恨不得把镜头粘到女主角脸上去，拍她张开嘴睡觉，吃意面吃得满嘴蕃茄酱，哭的时候鼻涕一路拖下来。


一开始让人感到很不自在。远景是上帝视角；中景是围观群众；近景是座上嘉宾；大特写就......大家又不是很熟，谁要一直看陌生人脸上的毛孔粉刺青春痘啊！这泥妹是「侵入」私领域啊！！不苏服啊！！！


特别是我这种「生人勿近」的类型，平时只要感受到一丝一毫的「攻击」性，就会警铃大作。

但也曾遇到过刚认识就赤条条在我跟前跑来跑去的同龄，结果反倒是以自己都很吃惊的速度就缷下防备跟对方混熟了。


没人喜欢鼻尖对鼻尖地跟陌生人讲话。不过反过来说，如果跟一个人鼻尖对鼻尖地讲上3个钟头的话，她就不是陌生人了。


突破安全距离的大特写，突破尺度的性爱场面，是让人受不了想拔腿跑，还是接受屏幕中的主角如同老友。「侵入」的态度和姿势很重要。


顶着一头乱发的Adele，两颗兔牙和大笑的嘴角很可爱，但是谈不上美艳或性感。永远素颜永远穿着随意。外形就亲切讨喜。而演员Adele是我所见过的最没有self-conscious的......人类。

镜头贴得再近，她的表情和肢体都毫无防备，就像角色Adele在Emma的画布前全身放松神情自在地张开腿，演员Adele好像生活在truman show中，全然不知道有人在拍她的样子。

她发呆的时候眼神全空，吃饭会舔餐刀上的酱，走路提裤子，在吻Emma前伸舌头湿润嘴唇，哭的时候眼泪就这么流下来......和鼻涕一起。细节都那么满又那么自然。


看到她四仰八叉的睡姿，看到她手舞足蹈的样子，看她大口大口攻击食物，看她永远整理不好的头发。一点也没有陌生感一也没有威胁感。这不是十年前十五年前我自己的死样子么？至少......我肯定曾经认识过这么一个姑娘，这样哭过这样笑过这样趴着睡过。


然后就觉得被吸进去了，变成为好朋友了。她恋爱了，失恋了。伤过别人的心，也被另人狠狠伤过。劈过腿，也因此失去了最初的爱恋。依依不舍地转身，长大了。


就算不喜爱她，谁又忍心责备。在咖啡馆里她哭着看Emma走出视线的那一刻，谁还记得有「道德至高点」这种东西。只有心疼。不是心疼Adele，而是心疼曾经失恋的自己，心疼曾经失去挚爱的朋友。


这是法国电影跟美国电影最大的不同处。后者让观众体验，艳羡，幻想主角们的人生，而前者是把主角的爱恨别离的过程都变成观众的人生记录。即使语言不通文化不同，谁没有过跟Adele一样的同学？谁没有过和Adele一样的心动。


当她成为我们自己年轻时的写照，化身为我们记忆里的某个小伙伴时，看到她做啪啪啪的事非但不尴尬反倒有种亲密感（话说闺蜜就是会讲这种事的吖），至于她的爱人也是个她那也就是她的一部分而不成为她的标签认证（当想到自己的朋友时，我们脑内最先冒出的一定不是对方的性向，更不会以此界定伊）


导演只要信赖观众，不要插手试图去做引导。

因为是同性恋，所以必然跟异性恋不同。还在自我认定的Adele在同学的紧逼下大喊「我不是拉拉」，她带Emma回家时不能跟父母说那是自己的女朋友。鼓励的朋友和不认同的朋友，开明的父母和传统的父母，在电影中存在着就像在现实生活中存在一样。

不是drama。c&apos;est la vie。不是「我们跟你们如何不同地生活着（aka请同情我）」也不是「我们跟你们如何相同地生活着（aka请接受我）」，而是「我们跟你们一同在生活着」


导演的控制力分明极强（开头和结尾都是Adele走向「下一站」背影，讲读Marivaux对应Adele给小盆友们上课），通篇却呈现家庭录像带般的轻松随意。大音希声，大象无形。

要拍成这样的电影，要有两个不惧裸露不怕床戏演技清新自然的年轻演员，一个不畏3小时片长还敢拍空镜的导演，一个把这种尺度定级为NC12的体制，还有一群看电影之前不把床戏当噱头，看完之后不把观注点放在「真做假做」更不会因此拉黑女主角的观众。


换则言之，这片只有法国人能拍。法国片的存在意义，不在票房也不全在文化输出，而在于「别人都特么干不了这个」。一个国家的电影产业，终极存在意义应该是在这里吧。
      </影评>
<有用数>1270</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾洛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-20 18:50:17</时间>
<影评>
        “我有一个如此特别的灵魂，在那儿我自己都认不出我自己。”——波德莱尔


“因为我是女人……”


片中的学生们在老师的要求下朗读着马里沃未完成的《玛丽安娜的生活》。这是导演酷爱的长篇小说（roman），总有些导演喜欢用电影向自己钟爱的作家致敬，JEUNE ET JOLIE《青春貌美》也可以看作欧宗向兰波《传奇》（Roman）一诗的致敬。女人是什么？人是什么？似乎我们可以把康德的总结重新解析为那三个基本问题，由“女人是什么？”这个问题出发，询问：女人能够认识什么？女人应该做什么？女人可以希望什么？



因为我是女人……



然后呢？“是”并非出生就完成，自我发现、自我认识的过程随着生命本身的展开而展开。女人是什么？生为一个女人，又意味着什么？阿黛尔的同学都觉得她应该有个男朋友，应该赶快结束处女之身，可她的“我”究竟是什么？她的欲望又指向哪里？


可能她既不是异性恋，也不是同性恋，也不是什么双性恋。她只是需要一个让她爱也能够爱她的人。能够接受她，能够让她欢愉。


所谓两人家境和社会阶层的差别，当然是重要的影响因素，但真正的问题在于，阿黛尔需要爱玛的陪伴，她得不到足够的陪伴。


渴望陪伴的是那些空心人。


他们的身体和灵魂是空的，这绝非指责或贬低，他们没有被填得那么慢，也没有用艺术、哲学或者工作自己把自己填得那么满。他们空空的身体和空空的心还有空间，能够让爱进入或者生发。


这是一些更纯粹的爱人，她们似乎除了爱情就没有更大的事情，艾玛有自己的职业绘画工作，是个所谓的“艺术家”，她希望阿黛尔也有个类似的Beruf，阿黛尔不是喜欢文学吗，那干吗不以作家为自己的天职？她在聚会上向自己的精英朋友们介绍阿黛尔：”她写点东西。“阿黛尔则马上澄清，只是自己写点小日记而已。后来两人发生争执，艾玛也劝阿黛尔，写点东西吧，长篇不行？那弄点中短篇呢？总能写点的吧！是啊，只要写点这种东西，就可以跟人说，我是个作家，那可就完全不一样了。


但阿黛尔并没有这样的想法，她活在更简单直接的生之愉悦里，吃，喝，操，这些俗事儿就已经让她很快乐了，她那张因为吃饱喝足或者做爱开心而热情洋溢的脸，简直像圣母头像一样光辉四射。



读我吧，这样就可以学着爱我。


波德莱尔的这句话在这里简直是另一个反讽，阿黛尔写不出来，不愿意写，不愿意因为被阅读而被爱。


那个金光灿烂的时刻，她们在巴黎一个公园的树下慢慢吻向对方，两张脸在靠近。看我吧，这样就可以爱我，不用任何学习。


那个粗鲁的姑娘只知道那一个个名字，但这并不阻碍她们相爱，接吻，做爱，生活在一起。


在她们最初相遇和最后告别的时刻，都有一种奇异的乐器响起，如果你在巴黎瞎逛，就像波德莱尔和一切游手好闲的”懒惰的神经质”那样，一定会撞见这种像飞碟一样的乐器。那些人会用指掌极其肉欲地爱抚那个乐器，让它发出一阵阵空心的呻吟，也让那些路过的空心人从他们空空的肉体和空空的灵魂发出同频的呻吟，产生或者开始渴望爱情。


面对这样的乐器，人会有一种矛盾的感受，人会同时感到，“生命的可怖和生命的狂喜”。
      </影评>
<有用数>876</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>固力果</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-20 20:05:03</时间>
<影评>
        看过这电影之后，包括我在内的一些人，也像阿黛尔一样恍惚和不快乐了。大概因为我们心里也有和阿黛尔一样的问题，却也像阿黛尔一样不知问题所在，所以先弄明白阿黛尔为什么恍惚、为什么寂寞、为什么爱流泪，为什么不快乐，才能真正对这部电影释然。


其实想要解释阿黛尔的各种为什么，首先要从艾玛说起，为什么她不恍惚，为什么她不那么寂寞，为什么她不常流泪，为什么在阿黛尔流着泪问她是否快乐时，艾玛流着泪却也坚定地回答“快乐”？


作为共有同性取向的人，阿黛尔和艾玛有一些共同之处。她们同样知道自己想要什么，比如女人，碰到喜欢的女人，她们也毫不犹豫去猎取。


但阿黛尔和艾玛也有不同之处。就是阿黛尔从未承认过真正的自己，这也决定着为什么阿黛尔为什么从未爽朗地笑过，决定着很多人为什么一边看电影一边痛哭流涕。


当高中生阿黛尔知道自己喜欢女人，只是抑郁地流了一次又一次眼泪，然后跟随身体去享受欢娱，她拒绝不了欲望，就像她拒绝不了食物和男人一样，她不在乎食物是不是会让自己发胖，也不在乎男人是不是在音乐和文学上有同样的喜好。促使阿黛尔行动的都是本能的饥饿和本能的欲望。


可是就像她和高中时的男友上床，和艾玛生活和做爱，无论她怎样在行为上心安理得，心理上的却从未对自己的做法有过认同，也从未在面对自己的爱情和爱人时真正快乐。


阿黛尔明明得到了不寻常的情感和不寻常的人，却还是要骗自己，认定自己是一个普通人，要过中规中矩的生活。明明已经证明了自己和男人做爱毫无快感，明明已经亲吻了女孩儿，明明已经确定了自己渴望蓝头发的艾玛，却还尖叫着对同学说自己不是拉拉，明明在艾玛家的餐桌上已经吞下了一个又一个从不尝试的牡蛎，可她还是催眠似地对别人讲述自己“进入教育”的职业规划。阿黛尔的生活明明已经发生了改变，她却不去正视它，就只能接受内伤一般承受之后的恶果。


比如在第一次艾玛在家中举办的画展上，当阿黛尔面对画廊老板对她觊觎般的鼓励，面对艾玛迫切地对她进行文学创作的怂恿。阿黛尔也选择了忽略，忽略那个曾经在文学课上的沉浸在一段文字中的自己。阿黛尔还是觉得自己应该像嫁了一个普通男人的家庭主妇那样生活，不该去进行文学创作，而是更应该受用客人夸奖自己做的意大利肉酱面特别好吃。这也注定了当事过境迁后两人再次见面，艾玛在咖啡馆决绝地说已经不爱她，而更爱的新欢是个画家，即便性生活不如往昔又怎样？


因为对蓝头发的艾玛来说，那个学文学的女孩，从学校的朋友身边走开，和她一起躺在公园长椅和草坪上的女孩，一起聊到有共同喜欢的文学作品的女孩，她画作中的缪斯女孩，只有这样的女孩才是让艾玛有欲望的阿黛尔。第一次在家中举办的画展聚会令艾玛看清楚阿黛尔失去了这种光华，看清了这个女孩原来是一个只会做美味的意大利肉酱面，只会刷盘子，对文学创作和艺术丝毫不感兴趣的女孩。当天晚上，艾玛就拒绝了与阿黛尔做爱，是因为阿黛尔的魔力已经消失了。不过她在聚会上与她调情的孕妇画家身上重新发现了这种光华。


当然阿黛尔也发现了这种私情，但阿黛尔仍旧没有正视这个问题，而是逃避了，甚至向往常一样，在艾玛留宿在孕妇画家的夜晚，被寂寞和抑郁胁迫，被欲望推着和男同事上了床，最后东窗事发，却还是本能的选择了撒谎。艾玛问她何时学会了撒谎？其实她一直都在对自己撒谎，告诉自己什么事也没发生，自己没有喜欢女人，艾玛没有跟别人调情，艾玛没有对自己冷淡，自己也没有和男人上床。



其实在电影里，阿黛尔也的确真正的快乐过一次，在她还是高中生时，参加同学们的游行，阿黛尔大声喊了出来，唱了出来，开心并且自在。相信这也是故意与之后她和艾玛参加同性恋大游行所进行的对比。即便她早就可以和艾玛在同性恋游行上拘谨地跳舞，也可以在艾玛的朋友面前和艾玛貌似坦然地亲吻，但她还是不能彻底的快乐。同样还有一次她与男同事跳舞，看似也很开心，肢体语言能够完全告诉大观众，可是黑暗的环境和看不到的表情似乎都在预示，这不过也是一种因为看不清自己而仅仅满足了欲望的行为。


蓝头发的艾玛为什么不恍惚？


因为她显然提早就挣扎过，而且做过更深入的挣扎，形式上的挣扎。她读萨特，见面之初她就对阿黛尔诉说，萨特曾经给予她存在的理由，令她在某个年龄段就已经对自己进行了认同。如此一来，她之后追求和得到的每一样东西，都十分光明正大，所以无法根深蒂固地不快乐。


刚看完电影，心里总是觉得蓝头发的艾玛无情，阿黛尔可怜，可是艾玛才是那个真正真正爱过的人，她和阿黛尔在一起的时候，明白自己爱着对方的肉体和精神，而分开的时候，也大喊着让阿黛尔完完全全地离开了自己。阿黛尔呢？她真的爱着艾玛么？艾玛只是她的最爱的那种食物，她的欲望，她的不能缺少，少了艾玛，她仍旧能靠其他食物存活着，但却总是欲求不满，空虚恍惚。因为她没有真正爱过，也没有真正不爱过。




还有，你有没有觉得主角阿黛尔很熟悉？


假如你看过的样很“法国”的电影《斯黛拉上学去》，那你琢磨一会儿，就会怀疑阿黛尔也许就是斯黛拉长大以后的样子。


两部电影里的女主角名字中不仅都有一个黛字，更重要的是她们身体里都有触角，这些不知哪里生出来的触角，竟然肆无忌惮到处抓取寂寞。她们以为自己只是在安安静静地观察生活，以为自己不动声色，却不知道自己已经比别人更加深入和激烈地投入了生活。在《斯黛拉上学去》里面 ，有个拿救济金的男人就发现了这样的斯黛拉，发现了她与众不同的地方。


在《阿黛尔的生活》里也有一个人发现了阿黛尔的不同，就是那个在第一次聚会上怂恿阿黛尔去纽约，在片尾追着阿黛尔出画廊的演员。他说对阿黛尔说，现实里你更美。但阿黛尔却永远发现不了真实的自己，因为从艾玛画了她的第一幅素描后，阿黛尔就一直躲在她艾玛的画里，早已看不清自己了。



电影感情部分的处理，又和拉德克利夫·霍尔的小说《孤寂深渊》十分相似。一对恋人中，一个是有才华的艺术家，另外一个却陷入了无法言说的孤寂。应该还有相似之处，但是那书我忘得差不多了。


应该已经不流行这样的影评，但是下午看完心里很难受，所以去看影评找找安慰，但是排名靠前的影评们更让我难受（什么caocaofuckcaolesleslesbian），只好自我排解。


————————————————————————————


http://www.zhihu.com/question/22308623/answer/21041518


刚刚在知乎看到了一个问题。

《阿黛尔的生活》深层含义是什么 ？为什么会有那么高的评价？


我就忍不住又回答了次发泄一下。 


————————————————————————————

　　 

　　首先这是一部直弯共赏，甚至雅俗共赏的电影。 

　　 

　　其实，同性恋题材并不重要。也根本不是电影火起来的原因。 

　　 

　　假如这部电影是一块榛子味儿的loacker威化饼，那同性恋题材就是威化饼中作为噱头和卖点的“榛子”。吃过的人都知道，吃这种超好吃的威化的时候，榛子的口味完全融入其中，舌头根本分辨不出它的位置所在，但还是好吃，美味地晕乎乎的。 

　　 

　　而当你开始考虑，这威化为什么好吃，榛子究竟被藏在哪里，说明这威化的好吃已经进入你心里。 

　　同样的，当你开始考虑《阿黛尔的生活》的深层含义，其实就说明它已经被植入你心底了。很多人看过之后心里不是滋味，虽然关上了电脑，离开了影院，但口袋里仍藏着阿黛尔的恍惚和不快乐。 

　　 

　　我们有些羡慕阿黛尔与艾玛的际遇（说是艳遇不太准确），但也害怕在自己（任何性别）的爱恋中有和她一般的遭遇。 

　　 

　　然而，爱情也不是这部电影的主题，因为无论是同性爱，还是爱情，都无法让如此之多的人有如此之大的共鸣。 

　　 

　　个人认为《阿黛尔的生活》主题在于自我认识和自我认同，也就是在你和自己的关系，以及你和这个宇宙所有人事物的关系。其实这是所有人都在思考的问题，无论你承认与否，无论你是哲学家还是个无知又善妒的情妇。 

　　 

　　阿黛尔便是一个没有去进行自我认同的一个人，也是一个从来没有真正面对和剖析自己的一个人。电影中有无数她吃尝食物的镜头，她睡觉异常香甜的镜头，她嘴唇的镜头，这些都是她追随欲望的体现。爱上女人，开始接受牡蛎，这些都不是正常的变化，而她却因为深究之后可能到来的痛苦，选择忽略了自身的种种变化，这和许许多多现实生活中的人一样，他们被欲望催使行动，觉得异样时，却因怕痛不愿给自己一刀，看清肚子里面真实的自己。 

　　 

　　明明肚子里有一个真实的自己，却不承认它的存在，这是无法认同自己。但同时，行为却被真实的自己所支配，她也就间接地不能认同自己所做的任何事情。这样如何会快乐？其实不只是阿黛尔常常莫名其妙的流泪，生活在这世上的人也大多恍惚落寞却不知所以。 

　　 

　　而蓝头发的爱玛在第一次约会中，就对阿黛尔透露，自己早已进行了身份认同，她说萨特认为这个世界并不存在更高的准则，每个人都是每个人存在的理由。 

　　 

　　当一个人如蓝头发的艾玛一样，承认了自己的存在是完全合理的，那么也就间接认可了自己做的事情都是正确的。那这个人在生活上也少了彷徨，在爱情上也如艾玛一样敢爱敢恨敢撒手，就连宇宙在她眼中也变得简单多了。 

　　 

　　阿黛尔的生活看似是爱情同性电影，但真正让它火起来的那些人，大概都将它看成了一部述说自我认同之路的电影，也只有这样的电影，才能够敲响大部分人在潜意识里寻找真实自己的那份共鸣。 

　　 

　　 

　　看过一些影评，认为艾玛和阿黛尔原本就有“阶级”上的差别，这也是她们注定分手的原因。没错，电影有很多细节都在欲语还休，都在明着暗着说些什么，但我始终认为，人生的终极奥义不过是我妈妈说过的那句话，“自己觉得是什么样的人，就做什么样的事。” 

　　 

　　无论是什么原因，能导致结果的，都是极其个人选择，而个人的选择，又完全建立在，此人现阶段对自己的认知之上。


————————————————————————

其实不论在豆瓣还是知乎，大家在评论里的观点都很多，而且深入又独到，但只是说这部电影的话，我觉得阿黛尔为什么恍惚的最终原因，还是她遇到问题的时候没有去思考，更没有对自己的疑惑进行解答，而是放任这种如氤氲一般的蓝色雾气把自己染到恍惚和忧伤。


我为什么这么说？

因为后来我偶尔受邀回答知乎一个关于这部电影里一首诗歌的问题，突然又想到电影里还有几节课，仔细扒了一下，才发现这两条线索被导演安排在其中，也是别有用意的。刚好说明了阿黛尔对自己的不认同和不自知。

关于那首诗歌和几节文学课的个人解析在这里：

http://www.zhihu.com/question/22385506/answer/21203728

</影评>
<有用数>869</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-12 16:02:24</时间>
<影评>
        阿黛尔是个即将迎来18岁的高中生。她有一双清澈的眼睛，大大的双眼皮，长睫毛，鹅蛋脸，双颊鼓鼓的有点婴儿肥，笑起来像只刚摘下树的香甜的桃子，嘴角一边一个浅浅的褶皱。她的头发总是乱糟糟的，胡乱绑成一把马尾顶在脑瓜上。她喜欢文学，上课听讲很认真，下课了和几个要好的女同学一起讲小八卦笑闹，然后回家吃饭。阿黛尔爱吃，老爸做的番茄肉酱意面她吃完一份还要，躺在自己房间的小床上悲伤哭泣的应对办法也是拉出床下的杂物盒，把一枝大巧克力棒塞进嘴里，含着眼泪咀嚼。


可这么爱吃，阿黛尔也不胖。阿黛尔双腿修长，穿紧身牛仔裤，身形凹凸有致，青春的荷尔蒙挡也挡不住地勃发。阿黛尔是个相当漂亮的法国北部城市里尔的普通高中女生。


当然，阿黛尔更是获2013年戛纳电影节金棕榈大奖的法国电影《阿黛尔的人生》女主角。这部电影还有个噱头广受争议：女同性恋的性爱镜头，不加遮掩近乎毛片的惊人尺度。


可要谈这个热点话题，就必须先谈谈片子的导演，阿布戴∙柯西胥（Abdellatif Kechiche）——法国北非移民后裔，两获法国恺撒奖最佳导演。


按照网上关于他的有限生平介绍，阿布戴∙柯西胥出生于北非的地中海城市突尼斯，六岁随父母移民至法国尼斯，从小热爱戏剧，先当演员出演舞台剧，1985年得到第一个电影角色，之后成为编剧及导演。柯西胥目前共出产了五部作品。除了《阿黛尔的生活》，我还看过他2007年的《谷子和鲻鱼》。那是给我印象非常深刻的一部片子，讲的是法国南部一个阿拉伯老移民赛门被自己工作35年的船厂开除后，在人生低谷里怎么努力开一个梦想中的“古斯古斯”餐馆的故事。餐馆开在一艘改建的破船上，经过了重重困难与努力，开业当晚，一个意想不到的巨大意外却还是发生了。赛门必须竭尽全力去寻找“古斯古斯”，餐馆主打的蒸粗麦粉；而他情人的女儿丽姆则决定为客人们表演肚皮舞来争取时间。丽姆很年轻，圆润丰满，有个小肚腩，她长时间、长时间挥汗如雨地扭动腰肢，特写镜头里肚子上的小肥肉不住地颤动。赛门总不回来，她就得这样一遍又一遍地跳下去，有青春的美、性感、旁观视觉的尴尬，可更心酸。电影里还有一个赛门追摩托的长镜头，那么残酷、冷静、无望，看得人心整个都揪起来，眼泪不由自主掉下来。


所以柯西胥电影的一个特色是冷静的人物观察，巴赞式的，特吕弗风的，不遮掩，不下价值判断，也不在残酷与尴尬面前退缩。镜头具残酷的穿透力，直击人物灵魂。这一点很有新浪潮的经典风范。


另一个技术特色是他对节奏的掌握。要知道，长镜和特写镜头运用的最大风险是对叙事节奏本身的破坏，尤其对一个依然以叙事为主的作品而言，过于频繁或安插不当的长镜很容易拉缓叙事速度，失去观众焦点；而琐屑的特写则会使画面变得廉价、自恋，使影像变为导演的私人呓语而不是与观众的情感交流。但柯西胥的种种风格化镜头运用是恰到好处的，他以手提镜头表现运动速度，有限的长镜头主要出现在最具冲击力的片段，增加旁观视角中生活残酷的力度，特写和中景交替上场，后者为前者提供聚焦框架与情境烘托。


再者，是他的社会阶级敏感性。北非移民的文化与民族背景使他对法国社会的阶级分化观察异常细致。他的第一部电影作品《伏尔泰的错误》探讨的就是突尼斯非法移民在巴黎的生存问题。《谷子与鲻鱼》中的老赛门也是移民家庭。甚至他的上一部电影《黑色维纳斯》，背景虽然是十九世纪初的欧洲，柯西胥的视角也始终聚焦在社会的边缘人、被奴役的底层阶级。


那么，要理解《阿黛尔的生活》中的争议性片段，我觉得也必须从柯西胥的这几个特点入手。


3小时的电影里一共有四段同性性爱片段，总时长约为10分钟，其中阿黛尔和艾玛的第一次性体验长达6分多钟，是最长也最暴露的一场。之后的几场长度越来越短，走向的是二人更深的情感交流而不再主要是性的激荡。这个安排是与生活中两性关系的自然发展相吻合的。在最为重头戏的一场性爱中，柯西胥大量使用特写，从阿黛尔的表情、嘴唇的呼吸、舌头的贪婪，到身体的扭曲、抚摸的手势、肢体的交缠、肌肉的痉挛，镜头从一个角度切换到另一个角度，也仿佛与其中人物一样有着被挑逗而欲火中烧的节奏。这一段没有任何浪漫化的背景音乐，展现在荧幕上的是非常原始的性激情，镜头毫不退缩，简直百无禁忌。考虑到柯西胥的技术特色，这个安排绝不是炒作的噱头，而是对阿黛尔生活中性的启蒙非常重要的一章。尤其对比之前阿黛尔和同校男生缺乏激情的性爱一幕，与艾玛之间性的温度对二人关系之后的走势至关重要。


我唯一不喜欢的是第二场，阿黛尔与艾玛到艾玛父母家拜访夜晚入睡时的性爱戏，因为两个人肢体交错的姿势太过于“程式化”，尤其阿黛尔扭头面对镜头，头发拢在一边，向身后望向艾玛一幕，太具视觉美了。而生活中真正的性爱，无论男女，在绝对私密的状态下，是不会在乎镜头角度姿态美感的。我甚至以为真正火热和忘我的性都必须有某些“丑”的成分在里面。柯西胥以男性视角拍摄同性性爱，这一场我怎么看都觉得幻想成分超出了真实的艺术再现尺度，是为败笔。


但除去性爱，电影中展现更多的，是阿黛尔和艾玛的感情关系。这两个人来自于截然不同的社会阶级：阿黛尔的家庭属于劳动阶层，价值观保守。阿黛尔的母亲看上去有阿拉伯血统，她上的高中里也有很多阿拉伯二代移民，同学们在一起参加游行，播放的也都是具阿拉伯特色的民族音乐，大家关注的是平权、就业机会、教育、工资水平等紧贴生存的基本问题。阿黛尔认为人应该把从社会得到的知识给养用于回报社会，基于此她认为教师工作是自己的终生追求。艾玛来自于中产阶级的知识分子家庭，思想开放。艾玛学习艺术，广泛阅读哲学，家庭朋友圈子热烈讨论的是对某个艺术家的看法，人性对比、文化、心灵世界。工作在他们看来只是帮助实现人的心灵追求的手段，不应该是人的终极目标。在艾玛首次个展之后的招待宴上，阿黛尔的孤独和无所适从正是这种阶级差异的微妙体现。这与电影开始第二次文学课堂宣讲的“悲剧”前后呼应——“悲剧是不可抗拒的，无论如何不能逃避的。它探讨的是永恒的，不受时间限制的东西，它关乎人类的机理和内在。”对阿黛尔和艾玛的爱情而言，悲剧就是感情抛物线必将下落的走势，是来自于二人差异巨大的社会背景和阶级差异，以及这种差异所导致的本质的价值观落差。这种差异贯穿电影中阿黛尔的整个人生成长。


在阿黛尔和艾玛的关系中，柯西胥的镜头始终是冷静沉着，不作价值判断的。但一旦理解了他的社会背景，则不难看出他本人的价值取向。《纽约客》的介绍提到了阿黛尔的生活场景有相当程度上是在课堂中被刻画的。柯西胥自己在采访中也提到了这部电影的出发点是他想描述一个教师的生活，他们对教育事业的热情和投入。在《阿黛尔的生活》中，除了与艾玛的关系，柯西胥还使用了相当大的篇幅来描述在遇到艾玛之前阿黛尔的高中生活，她对文学的热爱，她成为教师之后对教育事业的理解，对孩子们的耐心和专注。一个好作者在作品中的细节执行中应该是中立、冷静甚至残酷的，但在透过细节之后，在字里行间之中，一个作者的价值取向也是没必要，且不能被否定掩盖的。理解了这一点，对电影上映之后所爆出的一系列有关柯西胥与演职人员的对立也便不难理解了。


回到《阿黛尔的生活》，我一向不是言情故事的粉丝，这个故事本身并没什么新鲜的，甚至可以算个老套的爱情故事，一见钟情、性的启蒙、相爱、孤独、不爱，就像生活本身一样俗套，同样的故事每一天每一分钟都在同样地一遍又一遍地上演；但也跟生活中的每一个相似的故事一样，不同的故事对象会为同样的故事带来全新的体验、感悟。柯西胥的了不起之处正在于他从一个日常的，自然而平凡的框架里，通过镜头聚焦出了那些不一样的，深邃的，超越生活之上的独特之美。他拍摄出了社会脉搏中人物的心灵成长，那些不加修饰的，小心翼翼因为珍贵而不能被言说的细节，那些埋藏最深处的渴望、无奈与灰色的秘密。


作为观众，当看到这样人心深处最脆弱最珍贵的一些东西时，当通过影像体会到了这些最温柔而残酷的成长经历时，是不得不被生活本身的丰富与命运细节的强大所击中的。


电影的法文篇名是“阿黛尔的生活，第一章与第二章”。每个灵魂都是一本书。感谢柯西胥将阿黛尔这本好书翻开，我有幸读到了她，也读到了书中映照出的自己，而后面的故事还有很长。我将一直挂念这个女孩。

　　　
      </影评>
<有用数>460</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>鹿鸣之什</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-15 00:43:11</时间>
<影评>
        海里的阿黛尔将自己包裹在蓝色之中。我觉得这隐喻了她的生活状态。蓝色是温暖的安全的，漂浮的状态是迷茫的未知的，漂在生活之上慢慢地等着，似乎在等待答案出现的时刻，却又不知道答案是什么。

《阿黛尔的生活》最受关注的原因是它的同志内容，但它并不是一部同志题材的电影，并不注目于同志电影常有的社会禁忌（只一个小片段）和自我认同的议题。

阿黛尔和艾玛的分手，根本原因不在于阶级差异，虽然艾玛的家庭和朋友圈都是高知艺术家，阿黛尔的家人则是更关心生计的小市民，但成长环境的不同并不必然带来认知水平的分歧，个体才是根本原因。阿黛尔充满本能，本能地吃，本能地爱，大量特写凸显出她极具生活化的细节，甚至近得仿佛就在观众身边发生。食色性也，这样“吃货”的阿黛尔自然是欲望满溢。初见艾玛当晚阿黛尔就发了春梦，为了确定自己，主动和追她的男同学上床，然后将其变成炮灰。les酒吧的相遇，阿黛尔惊讶地游走于黝黑的洞窟，身边都是诡异的女同志（她似乎有点恐惧并觉得自己不应该和她们一样），只有艾玛的蓝发带来了安慰与安全（艾玛才是她想要的模样——或许也是女同志该是的样子）。艾玛自然也注意到在楼下彷徨的阿黛尔，阿黛尔的模样在艺术精致的艾玛眼里或许充满了可爱自然的野性，也深深勾动起她的艺术灵感。可以看到最开始艾玛对阿黛尔兴趣浓厚。酒吧里是艾玛先搭讪的阿黛尔，然后主动来学校找她，主动约会并给她画像（她说自己不经常画）。

电影用很多细节讲述她们之间的差异，酒吧初遇时，两人讨论艺术，艾玛说得头头是道，历数各艺术派别，阿黛尔却只知道毕加索（而且似乎只是这个名字）。阿黛尔其实不知道自己最喜欢什么。喜欢阅读不过是和老师有关（也不喜欢过度分析文本），喜欢电影也说不上特喜欢谁，斯科塞斯库布里克或许还行。阿黛尔的状态始终是茫茫然无所知的，和相当明确自己的艾玛截然相反。公园约会时，艾玛随口引用了萨特，阿黛尔尴尬说自己不懂，问艾玛知道他的剧作《肮脏的手》吗？艾玛眉飞色舞说自己爱极了，然后滔滔不绝地谈论《存在主义是一种人道主义》并推荐阿黛尔读，阿黛尔只无聊地拨弄头发说这对我就像先有鸡还是先有蛋一样，萨特或许和鲍勃·马利一样吧（艾玛掠过一丝尴尬）。公园野餐也凸显出两人的差异，阿黛尔什么都吃唯独不吃海鲜，甚至吃饱了还要再吃。艾玛家却十分喜爱，到艾玛家时，艾玛还教阿黛尔吃牡蛎，看来阿黛尔也津津有味（我总想到TTV里对牡蛎的隐喻）。

两人同居工作后分歧更加明显。阿黛尔完全无法融入艾玛的朋友圈，对艾玛的艺术也不关心，甚至忘记艾玛告诉过她的艺术家，只能做家政妇的角色并越来越孤独。艾玛劝她写作，阿黛尔说自己只写日记不想暴露自己。艾玛说不想暴露就创作吧，阿黛尔表示有艾玛就够了。艾玛事业遇到困难，阿黛尔却无法安慰她只能说“我和同事也经常吵架”。阿黛尔想做爱，艾玛无聊地说自己身体不方便（多半是撒谎）。在床上最亲近的时刻却毫无共同话题，两人的心理距离之大可见一斑。艾玛忙于工作冷落阿黛尔（但阿黛尔又能和她说什么呢），枕边人却无法安慰支持自己，这样的孤独对艾玛来说想必更加剧烈。阿黛尔因为孤独而出轨，艾玛暴怒将她赶出家门。我甚至觉得这个时刻来得太晚，两人能维持这么久已是奇迹。

三年后阿黛尔受邀参观艾玛的画展，这应该是艾玛最成功的时刻，但我看到阿黛尔还是三年前的茫然，没有真正关心艾玛的艺术，无聊地乱走，没法加入其他人的谈话（Lise则女主人似的与来宾周旋），在Lise的指点下才发现画上的自己。想到两人在一起时到处挂满了艾玛画的她，不禁觉得如果阿黛尔能够懂这些画，该多懂多少艾玛。艾玛前后三次说过阿黛尔funny，第一次是公园约会，第二次是野餐，阿黛尔说自己什么都吃，艾玛不由得笑说funny。第三次则是分手后的咖啡馆重逢，阿黛尔失言然后借口这是拙劣的玩笑，艾玛缓解尴尬似的说挺funny。前两次或许因为艾玛觉得阿黛尔很有趣，但第三次我就遗憾地想阿黛尔终究还是没变啊，不知道艾玛是不是也这样遗憾。

咖啡馆的重逢，艾玛讪讪地说着自己的生活，有了伴侣有了孩子有了家庭。阿黛尔问她性呢，艾玛落寞地说“不如和你”。阿黛尔工作顺利却情感空白，始终渴念着艾玛。阿黛尔吞吃着艾玛的手指（好像吞食意面似的充满欲望），接着剧烈地拥吻。身体的本能记忆又回来了，两人都有些忘情。但艾玛还是停止了，有些不忍但坚决地说自己有了伴侣，但会永远将无尽柔情留给她。艾玛离开时那个微笑太残酷，还是初遇时那富有意味的笑，好像一切都未发生，但这已经是结束了。阿黛尔是艾玛的缪斯，但仅是缪斯而已，是一幅画似的存在。阿黛尔始终看不清且怀抱幻想，艾玛却已看得太清楚（也受伤太深），身体的记忆只能是记忆，再美好再天堂都只能让它停留在略加遗憾的位置，因为如果满足就得付出太多代价。

本片是同志内容但不是同志题材，因为它离开对同志惯有的叙述角度而走得更深更远。当同志爱情不再因社会压制或自我矛盾而成为禁忌，人的脆弱会将爱情变成什么？我们依然相爱但是无法在一起，只因为我们太脆弱，脆弱于时时感到孤独，时时渴望倾诉，时时需要理解。人要生活就得直面很多琐细的压力，寻找一个能够相互支持相互理解的伴侣，恐怕比一个能带来剧烈高潮的床伴更重要。艾玛的新生活并不完美，但已经最为平衡，能够携手面对生活，这种踏实更为可贵。性并不能战胜脆弱，反而会加剧孤独。

艾玛给过阿黛尔很多机会走进自己的生活，两人交谈画画参观博物馆参加同志游行，阿黛尔只要有一点好奇，就应该看看艾玛喜欢的东西借此了解艾玛的内心，并拉近彼此的距离。公园约会，阿黛尔随口说“你可以辅导我哲学”，艾玛说“任何时候只要你愿意”（或许她以为阿黛尔有兴趣）。但阿黛尔只是将这个理由作为在家人面前掩饰艾玛身份的幌子，并没有真正意愿去做。两人上街游行，艾玛展现自己明确的政治诉求，尽情享受同志骄傲的感觉，阿黛尔只是茫然地跟着，觉得于己无关似的（相比前一场和同学的游行，阿黛尔尽力地随着人流喊口号，但这并非她对议题多么关心，而是觉得这样很有趣）。在阿黛尔家里夜晚两人做爱后，阿黛尔问艾玛给自己打几分，艾玛说14分因为她还可以做得更好。两人的差异在一开始就非常明显，似乎注定了分手的结局，但是这并非阿黛尔的阶级所致，而是因为她始终陷在本能里，没有好奇不会学习，什么都茫茫然不知其因。爱着艾玛但更多是性爱的契合，没能达到心灵的一致。有个小细节，艾玛在和阿黛尔一起时穿蓝色衬衫（应该是艾玛接纳阿黛尔的隐喻），结尾画展时就变成了红色。艾玛对阿黛尔而言是接近无限温暖的蓝，她本能地抓住她爱她却无法理解她，所以这蓝色终究要改变。

性取向的自我认同只是一个很小的方面，本片里，艾玛很早就确定并坚定，因此这不成为问题。阿黛尔的认同，影片用一小段同学的霸欺展现。阿黛尔面对同学的羞辱，矢口否认自己是同志，这不完全是恐惧，而是她尚处于困惑。但这困惑在面对艾玛时并不重要，因为艾玛的感情足以代替一切。所以从某种角度上说，艾玛的太过完美让阿黛尔失去了学习的机会。艾玛替阿黛尔完成了一切，拥有和谐的性与和谐的感情，还需要什么矛盾的认同呢？电影并未展现阿黛尔的父母怎样看待她的关系，但我想即使父母如漫画中将阿黛尔赶出家门，艾玛是收留她的，所以在艾玛的感情里，就像在无处不在的温暖的蓝中一样，阿黛尔感到满足并不奢望更多。

每个人都要学习认同自己的每一个社会身份，并在认同中确认自己的角色，寻找自己的位置。阿黛尔却始终摆荡着无法真正完成。作为艾玛的伴侣，她不主动学着接近她的生活艺术朋友圈，虽然艾玛耐心教她，朋友们对她很友好，在酒会上主动邀请她加入聊天，但阿黛尔还是讪讪地尴尬地笑，甚至忘记艾玛教过她的名字。只有当阿拉伯男赞扬阿黛尔的厨艺（这是她熟悉的），阿黛尔才抓住救命稻草。

从这个角度讲，阿黛尔固然没有对性取向太多困扰，但直到最后也没能真正学会认同自己的角色：一个伴侣和一个同性伴侣（她给男同事留假地址怕同事八卦）。她是一个完美的床伴，但这是不够的。说到床戏，三次床戏前两次十分剧烈，我甚至在想导演是否用这样夸张的床戏来表达，阿黛尔和艾玛只有在性上能够共融，因此床戏越暴烈才越显绝望，仿佛要努力补足越来越大的鸿沟。

有趣的是，阿黛尔是一个好老师，职业规划目标明确，并且小有成绩。我觉得阿黛尔选择教小孩子，是否因为她觉得自己和孩子有某些相似之处。教室是她可以掌控的地方，我相信这带给她安全，所以她有意无意地将这种情绪转移到男同事身上，在艾玛冷落她时去男同事那里找慰藉。阿黛尔的职业身份明确且坚实，她成熟稳重，将感情的伤潜藏在工作之下。这个阿黛尔好像徘徊在主线之外成为某种分身。我想导演的用意或许在于，阿黛尔并非纯然的幼稚，她只是与艾玛在一起时，不能完全理解并认同自己的角色，在这一点上她始终很矛盾也很困惑，她完全可能像认同作为老师的自己一样认同这一个阿黛尔。

因此这就是遗憾之处，阿黛尔固然没有主动融入艾玛的生活，但艾玛也忽视了阿黛尔的感受方式（也许阿黛尔不善表达，更倾向于用食色倾诉），这点就是影片没有详细展开的了，艾玛有没有引导阿黛尔接受自我（作为同志、作为伴侣）？艾玛给了阿黛尔机会进入她的生活，但缺乏指导她的方法，而是一味按照自己的想法让阿黛尔接受，这让阿黛尔更加困惑并且退缩。面对不熟悉的东西，阿黛尔选择退回温暖的蓝色之中，于是两人的分歧就越发明显。艾玛觉得阿黛尔不够主动理解自己，阿黛尔觉得艾玛的生活有太多未知的恐惧所以不敢进入。两人都缺少真正的沟通与体谅。阿黛尔纾解孤独的方式是回到熟悉的本能，因为她需要用身体才能安慰自己，包括吃，也包括做爱。这没有错但挺幼稚，可观众似乎也无法苛责太多。也许是本能驱使她暂时忘记了理智，又因为恐惧而撒谎掩饰出轨的事实。但已经压力山大的艾玛怎能容忍爱人的背叛，并且撒谎？与阿黛尔争吵时她说“你以为只有你很煎熬？“，在一切都混乱之际，阿黛尔的背叛是最后一根稻草。

这爱情一场，除了身体曾剧烈地探入，阿黛尔始终不曾真正进入过艾玛。结尾，艾玛拥着现任的伴侣，蓝色的阿黛尔走向未知的远方，我不太感到遗憾，因为我觉得阿黛尔有过那么多次机会巩固爱情，却无视它们的存在，将爱情一步步推向不可挽回的结局。导演给了开放的答案，但观众喜欢想象之后的故事。阿黛尔最后依然未明确自己，所以今后的感情或许仍要茫然一阵子（徘徊在男人与女人之间），但另一个成熟的阿黛尔总会成长，所以阿黛尔能够成为她可能的最好模样。
      </影评>
<有用数>545</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛永</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-17 22:08:02</时间>
<影评>

在微雨的傍晚看完《阿黛尔的生活》，感觉一如片中如影随形的「蓝」，既温暖且忧伤，直至最后的清朗。然后明白了所有刻骨铭心的爱情其实都一样：带着不可思议的魔力不顾一切朝你飞奔而来，在你还来不及思考应不应该接受之际，已然开始。相爱的过程，有无与伦比的甜，也有难以预料之苦，说分离很容易，道尽其中的自我挣扎却难上加难。这世上总有那么一个人让你觉得爱着时候彷佛瞬间拥有了全世界，但那个人也可能让你在剎那之间彻底失去一切，甚至自己，成为最孤独的人。在我看来，《阿黛尔的生活》，讲的不仅是拉拉的爱情，也是许多人在爱情里的倒影。它之所以成为一部闪耀的电影，除了因为爱情，也因为它让你看见了你看不见的自己。 


【接近无限透明的蓝，是「阳光」也是「暗影」】

阿黛尔第一次在阳光下见到和女生勾肩搭背的蓝发艾玛，立刻被其鲜明的个人特质所吸引，艾玛不仅头发是蓝色，眼睛也是清澈的蓝，眼角余光有一种漫不经心却能直视灵魂的锐利之感。短暂交会，她们便记住了彼此。有人说：爱情不是找到，而是遇见。电影中，阿黛尔一开始对自己的性向是困惑的，她和许多同龄人一样，不想跟别人不同，但内心深处又无法控制自己被与众不同的艾玛吸引。什么是爱情？到底爱异性还是同性？这些都无法预先设想，遇见了，眼神交会了，就会明白。

特别喜欢导演在阳光下让两人的爱苗逐步滋长。公园大树下，艾玛第一次为阿黛尔素描，阿黛尔有些不安，凌乱盘起的发像她的心情，一直乱着，却仍不由自主的往前，既踌躇又渴望的神情，让她显得特别迷人。艾玛带笑的脸庞一派自在写意，一如她想画出阿黛尔眼里散落的情绪，而非完美无瑕的阿黛尔。或者，两人在人烟稀少的绿地随处躺下，随兴谈天，自然靠近、亲吻，阳光洒在艾玛的发上，那接近无限透明的蓝，是爱情的颜色。可惜，这样的蓝，终究只是恋爱过程中的某一段时光。人本就复杂，爱情里的人更是难以言喻。有时候，你会爱上的人未必与你身处同一世界。彼此的差异，一开始是对方身上的光亮，然而，一旦进入稳定的关系，却反而会变成对方身上的暗影。艾玛的梦想是成为知名的画家，认为每个人都应该做自己喜欢做的事，她希望阿黛尔能发挥所长成为作家；而阿黛尔却只想当一个平凡的幼儿园老师，想有一份稳定的工作，能跟艾玛在一起就好。其实，每个人的人生追求本就不同，但如果你进不了所爱的人的世界，曾经光芒万仗的爱情终究会渐趋黯淡。矛盾的是，这与爱不爱无关，与人生价值有关；但这与爱不爱又有关，如果你真的非常爱一个人，或许就能在绝对自我中心之余，考虑一下对方的处境与感受。


【再怎么契合的身体与灵魂，仍有「孤独」的空隙】

本片最引人注目的，莫过于长达十多分钟的全裸性爱镜头。两个女演员Adele Exarchopoulos和Lea Seydoux实在演得太好！逼真到让人不太敢直视！性关系的百分百契合，是两人爱情如此深刻的关键。对大部分的女生而言，性与爱很难分开，对阿黛尔也是。她其实是个表面挺压抑的女孩，爱看长篇小说，喜欢大量描述给予的想象空间，喜欢吃不昂贵却美味的意大利面，她有自己的想法，却老觉得自己在学艺术的艾玛面前矮一截，以至于连见艾玛的家人和朋友都战战兢兢，一点都无法放松。

唯一能让她彻底放松的就是与艾玛之间的性爱，在两人的空间里，她们用身体深度交谈，到达从来不曾有人抵达的深处。身体不说谎，能让压抑的阿黛尔完全敞开自己，她对艾玛的爱不言而喻。然而，身体的百分百契合依然弥补不了灵魂的距离。阿黛尔明明深爱艾玛，身体却还是出轨伤害了对方。她哭着说：『我只是很孤独。』那场分手戏的情绪极为暴烈，可观看的我感觉平静又悲伤，因为完全理解阿黛尔的恐惧，她很想更靠近艾玛一些，却发现自己再怎么努力也进不了艾玛的世界，她的孤独其实是恐惧，不知如何是好？于是只能以自暴自弃的方式填满两人之间的空白。我相信看到这场戏大家都会相信阿黛尔深爱艾玛，但为什么明明很爱一个人，还是会无法控制地去伤害对方？我想，有时候性与爱确实无关，而与自信有关。在艾玛面前毫无自信的阿黛尔，她伤害的不仅是艾玛，更是她自己。

阿黛尔的迷乱无措，不就像是年轻时的爱情，未必是以出轨的形式，但内心的自我厌弃常会导致自己做出伤害对方的事，只因为当时的你还不明白「孤独」是人生的常态，不是一个人或两个人的问题。这样的阿黛尔让我想起《挪威的森林》中，深爱过世男友却一直无法与其发生关系的直子，解不开的心结注定了直子的悲剧。阿黛尔是灵魂无法靠近艾玛，直子是身体靠近不了男友，这让我体会到，再怎么契合的身体与灵魂都有「孤独」的空隙。这世上能真正达到百分百灵肉合一的恋人毕竟仍是少数，如果没法与自己的孤独共处，分离是迟早的事。


【爱一个人，也是认识自己的过程】

电影故事并不复杂，若以简单的言语叙述便是年轻的阿黛尔爱上与她截然不同的拉拉艾玛。两人有美妙至极的性关系，也介绍彼此的家人朋友给对方认识。两人同居后，阿黛尔渐渐感觉到彼此的差异，艾玛忙于自己的世界，孤独的阿黛尔出轨，艾玛发现后，怒而与其分手。分手三年后，两人再见恍如隔世，但艾玛已有另外的生活，最终两人仍没有再在一起。结局一如许多分手的爱情在意料之内，但我想说的是，那场久别重逢的戏实在动人至极！结果已经不再是关键，而是两人眼里的挣扎，艾玛的眼里仍有爱意，阿黛尔抱着一线希望想再续前缘，但仍被拒绝。有爱却无法再爱的感伤，让人不胜唏嘘。

事实上，艾玛确实已原谅阿黛尔，也仍被阿黛尔深深吸引，但她就是无法再与阿黛尔在一起。不见，不是不想见，是不能见；不在一起，不是不爱，而是爱。我认为这就是她对阿黛尔的爱，知道两人不适合，也无法抹去阿黛尔背叛她的阴影，即使排除万难重新在一起，已蒙上阴影的爱情也不会只剩阳光。真正的爱，其实是节制。又或许，因为曾经深爱过，也曾经刻骨铭心疼痛过，才明白保护这段爱最好的方式是保持距离，将爱留在内心深处。我非常理解这样的艾玛，也喜欢这样节制的艾玛。一直觉得经历过背叛还能重来的爱情，也许是还未到伤心处，还能给自己退路，或许是还未走到极致。以前觉得即便此生不再亦难再续，很是伤感，现如今却发现生命中的挚爱也许唯有留给回忆，才能永远保有最温暖的色泽。 

后来的阿黛尔总是穿蓝色，后来的艾玛却不再有蓝色的头发。蓝色，曾是最温暖的颜色，最后却成为伤感的印证。但换个角度看，能爱到迷失自己，遗憾悔恨，不也是更认识自己的过程。爱情是光也是影，每一段失去的爱情都是为了让后来的自己更珍惜所爱，并学习与孤独同在。



</影评>
<有用数>738</有用数>
<没用数>94</没用数>
</review>
<review>
<作者>野柚子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-30 21:42:09</时间>
<影评>

谈过一些恋爱，当过阿黛尔，也曾成为过艾玛；交往过相似的人，也约会过差异大的人。最后觉得，重要的不是差异，而是对待差异的态度。或者说，差异不是影响一段关系的主要因素，最重要的其实还是相互的爱有多深。
艾玛是个以自我为中心的强势的主动的人。她和懵懂天真简单的阿黛尔不同；她很清楚自己想要什么，她想要便会主动争取，甚至“不择手段”。最开始她还有女友就勾引阿黛尔，最后在聚会上也会为了自己的前途也积极去讨Lise欢心（看别人的影评了解到这个细节）。
她和朋友聚在一起讨论“高级”的艺术，但没和阿黛尔聊过阿黛尔的生活。只有一个对阿黛尔有好感的男生，在知道阿黛尔是幼儿园老师之后说道，那你很喜欢小孩啊。恐怕鲜有人对阿黛尔的生活真正感兴趣，那时候，阿黛尔带着疲倦和无聊的眼睛一下子就亮了起来。
艾玛连揣度阿黛尔都没有，她只是在阿黛尔身上投射自己的的想法。即使阿黛尔一再强调自己很喜欢小孩，很享受自己的工作；艾玛总说，你为什么不去做些你自己开心的事？其实，不开心的那个人是艾玛，已经不能再在关系里得到满足的是艾玛；但是她不直接说，她把罪名推给阿黛尔说，我觉得你不开心，我觉得你不能只在我身上得到满足。
在餐厅再会的那场对话，多么讽刺？艾玛说她和新欢三岁的小孩玩得很好，表现出一副喜欢小孩的样子，但是天啊，和你在一起那么久的阿黛尔就是幼儿园老师啊，怎么没听你问过阿黛尔幼儿园里的小孩？怎么不见你喜欢他们？
艾玛恐怕连了解阿黛尔都没做到，更莫谈理解。她想要的很明确：性。
阿黛尔身上充满了性张力。
片中有很多阿黛尔吃东西的镜头，很多她嘴巴的特写，干净但有色欲，带着色欲却很干净。艾玛就是被阿黛尔的性活力吸引，她也只被这点吸引。




很多人说，她们阶级不同，她们想要截然不同的生活。
但试问世上会有百分百相同，处处合拍的人吗？
绝对没有。
大家看到过多少相似的人分开，又看到多少不同的人相爱，差别只在于相爱的人会互相欣赏和包容，而不相爱的人则互相挑剔和厌弃。
最后阿黛尔转身离开。
我默默为她鼓掌。
姑娘，她只是想睡你，她根本不爱你。
姑娘，你值得一个不需要你改变，喜欢你邋邋遢遢地吃东西，喜欢你油腻蓬松的头发，喜欢你喜欢小孩，喜欢你讨厌探讨艺术的人。
总有人说，遇到性，遇到爱都不稀奇，难的是遇到理解。
我不认同。理解并没有那么重要，我根本不在乎对方是否理解我，毕竟我自己都不太理解自己。遇到性，遇到理解都不稀奇；最难的，还是有人“爱”“真实的你”。不是高谈阔论时候的你，不是明艳照人的你，是会吃喝拉撒睡的你，是平凡到不行的你。
理解你的人，不一定会爱你。
但真正爱你的人，一定会努力理解你。
他也许和你有很多差异，他也许想破头也还是不明白你，但这都不会影响他努力去陪伴你，努力抱你。这都不影响他爱你。只要他爱你。
最后阿黛尔课上教小孩子的那首诗，送给各位


</影评>
<有用数>578</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
