<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>摩登时代 Modern Times</电影名>
<年份>1936</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2263408369.jpg</封面>
<导演>查理·卓别林</导演>
<演员>查理·卓别林 / 宝莲·高黛 / 亨利·伯格曼 / 蒂尼·桑福德 / 切斯特·康克林 / 汉克·曼 / 斯坦利·布莱斯通 / 阿尔·欧内斯特·加西亚 / 理查德·亚历山大 / 塞西尔·雷诺兹 / 米拉·麦金尼 / 默多克·麦夸里 / 威尔弗雷德·卢卡斯 / 爱德华·勒桑 / 弗雷德·马拉泰斯塔 / 萨米·斯坦 / 特德·奥利弗 / 诺曼·安斯利 / 博比·巴伯 / 海尼·康克林 / 格洛丽亚·德黑文 / 帕特·弗莱厄蒂 / 弗兰克·哈格尼 / 帕特·哈蒙 / 劳埃德·英格拉哈姆 / 沃尔特·詹姆斯 / 爱德华·金博尔 / 杰克·洛 / 巴迪·梅辛杰 / 布鲁斯·米切尔 / 弗兰克·莫兰 / 詹姆斯·C·莫顿 / 路易·纳托 / J·C·纽金特 / 拉斯·鲍威尔 / 约翰兰德 / 哈里·威尔逊</演员>
<简介>二十年代的美国处于经济萧条时期，失业率居高不下，工人受尽压榨，成为了大机器生产中的一颗螺丝钉。查理（查理·卓别林 Charles Chaplin 饰）就是一个底层市民，他在一个机器隆隆的厂房里日以继夜地工作，以赚取微薄的收入。重复繁重的工作压得他喘不过气，他把人们的鼻子当成螺丝钉来拧，卷入流水线机器的皮带里，令人苦笑不得。
                                    
                                　　查理尽管贫穷，但却很善良。他在路上搭救了流浪女，和她一起生活，家里破烂却又温馨。每次身无分文的查理为了找到吃的，都会故意犯事，以便进入监牢。光景一时间有了好转，流浪女成了歌舞红星，然而好景太短暂了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>baboerben</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-19 15:19:13</时间>
<影评>
        卓别林无疑是上个世纪最伟大的电影大师之一，他的作品深深的影响了一代又一代的人。

《摩登时代》可以说是卓别林的代表作，正向片语说的那样“本片讲述工业时代，个人企业与人类追求幸福的冲突”。即使在七十多年后的今天，我在看影片时，同样产生了很多共鸣。

男主人公夏尔洛是个摩登时代大工厂的一个流水线工人，一天到晚神经质般的重复着同样的工作，连去厕所抽根烟的享受都被无情自私的资本家剥夺了，最后由于不堪重负，夏尔洛精神失常，被工厂送到了精神病医院，同时他也失去了赖以生存的工作。不久，他出院了。可是在大街上，他却被警察误认为是工人暴动的领袖而关入了监狱。在监狱中，他又误食海洛因导致兴奋而戴罪立功，一系列荒诞的情节发生在夏尔洛身上，最后他被提前释放，监狱长对他说：“你自由了。”可夏尔洛却说：“可以在多关我几天吗，我待在这里很好。”也许只有在那个荒诞的年代，才有夏尔洛这样荒诞的想法。

的确，他在外面确实还不如在监狱中，虽然获得了表面自由，但是他却依然生活在一个更大的牢笼中，在这个牢笼中，有钱的人随心所欲，无产者无家可归。之后，夏尔洛遇到了同样是流浪者的女主角，在一系列奇遇后，女主角爱上了夏尔洛，他们找到了属于自己的天堂——一个河边的小破木屋。他们曾经也幻想过理想中的天堂，比如一个富人家的别墅中的生活，比如大百货商场中的快乐时光，但是这些仅仅是幻想，真正属于他们的天堂，也仅仅是那个河边的小破木屋。在这里，我看到了他们从来没有的温馨与幸福。

影片最后，夏尔洛和漂亮的女主角再次走在逃亡的路上，但是这一章的标题是“黎明”。我想卓别林更希望他们是走在通往黎明的道路上，夏尔洛看到女主角紧锁着眉头，他告诉她应该笑，应该向着黎明微笑，这也是卓别林带给我们一系列艰辛，悲苦，荒诞后给我们的一丝希望。

七十多年后的今天再看这部影片，丝毫也没感到时间的流逝，今天，就在我的身边又何尝不是每天都在发生电影里的故事呢。也许我的周围就有许许多多的夏尔洛，也许根本我就是夏尔洛，谁知道呢。

写到这里，想起影片一开始的一个片段，第一个镜头是许多羊群争先恐后的挤出羊圈，随后紧接着切入了一个许多工人下班拥挤的走出工厂的镜头。看到这里，我想到了我自己，每天上下班时的地铁站口，我随着成千上万的人群进进出出的场景。我认为摩登时代一开始的那两个镜头完全有理由成为电影史上最伟大最经典的蒙太奇。

正如狄更斯所言，这是最好的时代，这是最坏的时代。
      </影评>
<有用数>1061</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>daangel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-07 19:19:51</时间>
<影评>
        看完一查才发现，卓别林真的爱上了宝莲·高黛。怪不得看起来那么动人和自然，打动人心。他俩出现在任何一个镜头里，给人的感觉都是甜蜜的。也算是艺术婚姻，可惜只维持了六年。


宝莲·高黛(1910-1990) 　　宝莲·高黛是三十年代最著名的演员之一,她曾是卓别林的第三任妻子,也是曾经在费雯丽被选为"郝斯嘉"之前被认为扮演斯嘉丽的最佳人选. 她的著名影片是<摩登时代>和《大独裁者》 　　

卓别林一生曾有4个妻子，某一时期的御用女演员在绝大多数也是他私生活中的御用情人。但他最爱的是最后一个妻子，小他36岁的乌娜·奥尼尔，伟大的诺贝尔奖金剧作奖获得者尤金·奥尼尔的女儿。 　　

为了和乌娜在一起，卓别林与在事业上给他最大帮助的第三位妻子宝莲·高黛离婚了。宝莲和卓别林前后相处了10年，其中包括6年的婚姻。他们不仅在感情上相互依托，而且在事业上共同发展，《摩登时代》和《大独裁者》都是在这一时期产生的杰作。 　　


1932年初夏，老友约瑟夫·辛克邀卓别林到游艇上共度周末。辛克把一位少妇介绍给卓别林。她叫宝莲·高黛，原名玛维 ·莱维，21岁，出生于纽约的布鲁克林，家境贫寒，童年不幸，14岁进入齐格菲歌舞团，16岁嫁给阔绰的花花公子，数月后离异，继而步入影坛。这段身世引出卓别林的好感。两人越谈越投缘…… 　　从此，忙碌一周后，有情人便相约在圣佩德罗幽会。在洛杉矶的这个港湾，可以时常见到他俩漫步的身影。她眺望远处的船只，往往凝视出神，他就为她买了一条小船。泛舟海上，倾心交谈，诗意盎然！ 　　

相识数月后，他俩在机场吻别的情景登在报刊上，成了首版新闻。说他们出双人对，俨然夫妻。说他们已经订婚。两人都出面辟谣，因为卓别林和前妻的纠葛远未了结。但是，宝莲向探听名人行踪的记者泄露了一条新信息：她将主演卓别林的下一部影片。 　　

卓别林做出了艺术生涯中一次重大决定：拍最后一部无声片——《摩登时代》。 　　传说多亏这位热情的女伴壮胆，他才敢孤注一掷。卓别林终日考虑他的电影，无暇旁顾。宝莲常常抽空照看他的家。她温柔可亲，卓别林的两个孩子也喜欢她。他们的生活和谐而忙碌。从着手编剧到完成影片。两人付出了近三年的心血。1936年 2月5日，《摩登时代》在纽约利沃里剧院首映。影片在德国和意大利遭禁，在伦敦、巴黎和莫斯科获得巨大的成功。首映后的第五天，卓别林和宝莲·高黛飞赴檀香山，随后，又到了梦幻之地—一远东游览，圆了宝莲的梦：发现东方。旅途中卓别林开始酝酿新作《香港女伯爵》，他心目中的主人公是高黛和贾利·古柏。但是影片的完成已是后话了。在旅途中，卓别林决定与宝莲成婚，在广州举办婚礼，但不事声张。 　　

又应了那句“名言”：婚姻是爱情的坟墓。厮守在一起反而多生龃龉。感情的裂痕在婚前就开始显露。有时，在上流社会的晚会上只能看到宝莲孤独的身影。但是，他们仍然恋家、关心孩子，仍然一起招待亲朋好友。卓别林为了帮助高黛争演《乱世佳人》中的郝思嘉，还特意请了英国戏剧演员为她单独授课，并再三通过电话向制片人塞尔兹尼克求情。谋事在人，成事在天，高黛未能如愿，但卓别林的一片苦心忒令人感动。1938年，高黛偕同卓别林在旧金山附近的小港湾肯美尔城住了 几个月。那时，德国纳粹凶焰正炽，卓别林毅然中止为宝莲编写爱情片的计划，开始筹划一项代名“七号”的大工程。就是后来震惊影坛的《大独裁者》。卓别林为此说过：“希特勒这个丑恶的怪物正在煽动战争狂热，我不能一味迎合一些女人的兴趣……”女主人公还是由宝莲演。她兢兢业业，不辞劳苦，有时为一个场景可以拍二三十次。她是绝不逊于男人的女人。可惜，这次合作加深了两人的分歧。在政治上，卓别林支持苏联，宝莲更站在美国一边。两人个性极强，渐渐失去了共同语言。


1942年，他俩在墨西哥平静分手，好聚好散，无恨无怨。卓别林黯然神伤。他对儿子说：“孩子，这是件伤心事。这就是生活。”
      </影评>
<有用数>537</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡尔维诺J</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-11 01:02:25</时间>
<影评>
        （电影课作业）

《摩登时代》是查理卓别林标签式的代表作之一。影片依托于上世纪20-30年代资本主义世界发生的经济大萧条，正如影片开头的字幕揭示的：“本片讲述工业时代，个人企业与人类追求幸福的冲突”。电影放大了在动荡中不可阻挡的现实条件下小人物卑微的生存处境，是对千千万万普通工人贫穷无奈命运的关照，也是对以掠夺为积累方式的垄断性经济制度的讨伐。虽然卓别林最为世人所称道的一直是他的“滑稽”，但我们在观赏的过程中捧腹大笑的同时，似乎也并不能产生单纯的愉悦和快乐之感，而是时刻被提醒着，去注视那些底层民众难以为继的艰难和“上流人士”骄奢淫逸的对比，以及在绝境中人性所折射出的坚强和善良的光芒。

     本文将从影片的内容主题，人物塑造和表现手法等方面，以矛盾分析的方法做一些浅陋的解读。

一、	机器与人的战争

如前文所述，本片的背景是1930年左右美国工业因为机器的大量使用而使大批工人失业所引发的经济浪潮和社会危机，可以说，这是一场机器与人的战争。机器在这里并非人类的工具，而是大部分底层工人的敌人。影片伊始我们便能注意到，把工人和机器放置在一个镜头中的画面非常之多，这或许是创作者一种有意的安排。比如，当摄像机对准夏尔洛和其他工人作业的流水线，我们强烈的感觉到似乎有一颗螺丝钉把他们牢牢栓在了生产线上，无法离开半步，此间产生的工人与老板的矛盾、工人之间的矛盾，全都由那条窄小的传送带引发。机器齿轮化身成效率资本和无情的代表，在机器运转的轰隆声和刺耳的换班铃声中，人的重要性和能动性被压缩成小小的一团，甚至成为某种并非必要的附庸。在资本家的眼中，工人的价值被异化成一种生产工具，在他们心目中，机器似乎是高于人权的。以至于夏尔洛被当成小白鼠强迫使用“高级先进”的自动喂饭机，喂饭机的失控反讽着机械化本应带来的便利和秩序，也使夏尔洛走向癫狂，变成一个可怜的“拧螺丝强迫症”患者，被送进精神病医院。影片的后半段也对人和机器的尴尬格局有若干表现，如在工厂复工之后，夏尔洛和机器维修师在检修的过程中，维修师被卷入齿轮，无法脱身，甚至一旦停电，维修师就必须待在齿轮的夹缝中吃午餐，可笑之至又发人深省，这些影像无一不在反映了机器时代所带来的恐惧与打击。

二、监狱，或者天堂

因为一场令人哭笑不得的误会，夏尔洛被当成共产运动的领导人投进监狱。刚入狱的他是惶恐害怕的，像所有正常人一样，此时的夏尔洛一定也对牢狱之灾避之不及，强壮霸道的“狱友”的欺压使他盼望早日脱身。而又是一场让人哭笑不得的巧合，吸食了白粉的夏尔洛变得异常骁勇无敌，成功制止了一次越狱，“维护”了警察和监狱的秩序和安全。正是从这里开始，夏尔洛和监狱的关系发生了质变性的飞跃。由于他的英勇事迹，典狱长和他这个犯人的手紧紧的握在了一起，从此他在狱中变成特权阶级，和入狱之前的生活相比，反而是现在衣食无忧的处境要更优越一些。当典狱长告诉他提前获释的消息，他显得无比失落。此时“监狱”在夏尔洛的字典里变成了“舒适”、“温饱”的代名词，即使他并不工作，起码还有个睡觉的地方，也不会饿着。而对于挣扎在饥饿边缘的人来说，那些毫无用处的所谓“自由”，简直和垃圾一样微不足道。以致出狱以后的他始终在找机会，重新回到对于无业者来说“天堂般”的监狱。当然，对夏尔洛来说监狱的美好似乎还不知这些。正是牢狱之灾，使身无分文的他邂逅了同样处境的美丽女孩。 

三 、小丑的外表，绅士的内心

卓别林扮演的夏尔洛在本片中继承了他一贯的荧屏形象：捉襟见肘的礼服，和身高极不相称的特大号皮鞋，圆顶硕大的礼帽，一把弯头的文明杖，用墙灰刷出来一般的惨白脸色，浓黑的眼圈和夸张的眉形，标签式的小胡子，走起路来是一摇一摆滑稽的外八字。卓别林在镜头前有着很强的张力，这或许和他的戏剧舞台经验有着直接的关系。本片拍摄于1934年，可以推算当时的卓别林已经45岁。但一旦套上他独有的“行头”，一旦进入角色，我们可以见识到卓别林丝毫未减退的艺术活力。无论是他那怪异的走路姿势，还是对餐厅侍应生“杂技演员”般的表现方式，还是他千奇百怪又巧妙传神面部表情和眼神，都突出了他的电影夸张诙谐的特质。在本片中，夏尔洛依然是一个令人捧腹的笑料式人物，他的行为大大咧咧、漏洞百出，影片的笑点很大部分来自于他面对并不自知的“危机”时的反应，比如他蒙着眼睛在没有遮拦的百货二层“惊险”地滑旱冰；比如他赤膊上阵跃跃欲试地跳入水中想要游泳，才发现河里的水甚至还淹没不了他的小腿；又比如他在餐厅里托着大盘子却被跳舞的人群推搡挤兑，连烤鸭插在了灯具上也不知道……他的可笑在于他的行为和环境的反差，而和中国经典笑料式人物阿Q不同的是，他们虽然是低人一等的穷人，但夏尔洛却有着高人很多的善良，和女主角的相遇相识就是源于他的这种善良。他不仅有乐于助人的品质和乐观的态度，还经常表现得十分“绅士”：虽然穷困却穿着“标配”的三件套，戴礼帽、拄手杖，和女士见面不忘脱帽行礼，即使在警车上也不忘让座。凡此种种让人不会把夏尔洛的好笑当成一种蔑视其浮浅的理由，而更是化成了带有亲近感的幽默。

四、无声，胜有声

1935年，电影进入有声时代。可卓别林认为，用滑稽夸张的肢体语言，要远胜于对白，但即使是卓别林这位电影大师，面对电影技术的强势的革新浪潮也不得不做出让步，《摩登时代》其实是卓别林最后一部无声影片。但和卓别林其他无声电影不同的是，本片实际上是包含声音的，比如收音机和电视机的声音、接电话的声音。卓别林以此来帮助1930年代已经不习惯看无声电影的观众来熟悉无声电影中观众听不到对话。虽然如此，这部电影一般依然被看做是一部无声电影，因为影片对情节的提示主要仍由传统的字幕和演员的肢体动作和表情配合来完成。值得一提的是本片的配乐。理论上说，默片的配乐应该比有声电影的配乐更为至关重要，因为默片对白和旁白的缺失，所以配乐承担了一部分对白和旁白交代情节的功能，并且，由于配乐几乎是默片中观众唯一能得到的听觉刺激，相当于电影的声音频道几近全部由音乐来占据。《摩登时代》的配乐可以说对情节的推动和整部影片节奏的控制起到了一种锦上添花的作用。电影一开头，随着传送带的转动，配乐的节奏和主人公的动作以及随即出现的冲突天衣无缝的结合在一起，这让我们这些看惯有声电影的观众几乎是头一次认识到电影配乐的叙事功能，这是非常美妙特别的体验。

据资料显示，《摩登时代》也是第一部可以听得到卓别林本人的声音的电影。电影结束时夏尔洛哼的那支歌是导演自己亲自哼的。当不幸的夏尔洛和美丽的女主角面对无限延伸不知终点的道路，女主角埋首啜泣，夏尔洛却安慰她去看一看天上初生的朝阳。还好，这末尾的一章名叫“黎明”，主人公还没有失去希望，更何况我们。摩登时代，虽说是富人最好的时代，但要说是穷人最坏的时代，却也并不尽然。无疑的是，卓别林留给我们一个默片电影最好的时代，1914年是这个时代的开始，因为正是这一年，一个头戴圆顶礼帽、手持文明杖、足登大皮靴、走路像鸭子的流浪汉夏尔洛的形象，改变了整个世界电影的历史。
      </影评>
<有用数>423</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pacino</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-24 12:02:16</时间>
<影评>
        一，摩登时代（卓别林）

1，片头出现羊群，随后出现人群。两者形成对照，暗示工人如牲口，唯有待剥。

2，镜头转入工厂。资本家无所事事，拼图，看报，聊以度日。

3，流水线工艺的发明，在加快工作效率的同时，也大大加快工人被剥削的速度。片中的流水线速度被夸张，加强了对资本主义初期剥削问题严重的讽刺。

4，片中工厂主的监视在现实生活中几乎没有，电影安排这样的情节无疑是暗示剥削无处不在。

5，自动喂食机与奇快的流水线有着异曲同工之妙。一开始，喂食机工作正常，很像是当时资本主义温和的外表。后来，自动喂食机出现故障自动喂食机，使得它更像是强制喂食机，也寓意资本主义在资本的原始积累时期的丑恶。电影中在试验喂食机时，有个小细节，查理是被强制固定于餐盘前，这一点像极了农场中对牲口的强制喂食，讽刺剥削严重的意图也就很明显了。

6，工作速度有老板控制，体现了地位上的严重不平等。

7，查理在工厂的精神崩溃是全片最精彩的片段之一。与其说这是查理的一次病态职业病的体现，不如说这是卓对整个工业文明与资本主义的一次畅快淋漓的嬉笑怒骂，与激烈抗争。让人捧腹的同时也是大快人心！不过，最后查理被警察制服也不耐的说明工人阶级毕竟无法和资本家抗争，也许能的一时之快，但终会失败，这是历史的必然。

8，出院后，影片用混论，颠倒的影象与充满金属味的配乐表现工业文明的杰出作品，这里提出了一个悖论。工业文明的创造者却对他们杰出的作品感到惊恐，与无奈。这一点与中国当代农民工现象颇为相似。

9，电影中有这么一句台词，出现在查理第一次出狱时。“Well，you're a free man.”个人认为这句台词很具讽刺意味，难道一个像查理这样的流浪汉出了监狱就是自由了吗？引用唐僧罗家英在《大话西游》中的一句台词“为什么要出去，外面只是一个更大的监狱》后面的情节也充分证明了，出狱后的查理也只是进了一个更大的监狱，自由对于查理这样的人来说从来就是虚无。

10，出狱后的查理无法适应社会，于是有了这么一句台词的出现"Dtermined to go back to jail"他决心重返监狱。此时监狱已成一片净土，成了唯一适合查理生活的地方。讽刺意味，不言而喻！

11，这部电影有两条主线，一条是流浪汉查理，另一条是流浪女。查理的形象代表着那一时期茫然无知的工人阶级，流浪女代表的就是失业贫苦工人的家人，无所依靠，像个动物一样活在钢筋水泥的城市丛林。

12，商场中这一段是查理和流浪女在片中最接近他们梦中的家的片段，所以可以看成一场美梦。场景设定在夜晚的商场，也就自然而然的让观众与片中主角有了相同的心里，即担心美梦随时会破碎，这也让这段美梦多了一种不安的情绪。

13，关于在商场中溜冰的情节。这段情节很值得玩味，但个人观影能力有限，实在想不出来，只能上豆瓣求大神，得到以下解释。查理在蒙眼时溜的十分顺畅，总能惊险的避开危险。这暗示了当时工人阶级对于他们的苦难生活并没有清醒的认识，并不知道资本主义的险恶，只要还没有“掉下去”或“睁开眼”就能迷糊的接受这一切。

14，最后咖啡馆一段写不出来了，求高人补充······

片语说“本片讲述工业时代，个人企业与人类追求幸福的冲突”。这一主题就注定了这部电影的经典地位。卓别林的才华远远超过同时代的演员，他的作品已经深入资本主义社会的肌理深处，有着剖析现实，振聋发聩的效果。话不多说，经典！大师！
      </影评>
<有用数>263</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥鳅也是蛇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-28 17:16:28</时间>
<影评>
        《摩登时代》是卓别林的第七十五部影片，也是他最后一步无声片，最后一步流浪汉影片，从影片的题旨和创作思想是来看，该片是卓别林对于社会，人生及电影艺术的一贯思考的延续和发展。

1、该片延续了同情劳动人民的叙事语态，深刻地揭示了资本主义把人变成机器，变成零件的罪恶  在他看来，西方的工业文明并非尽善尽美，它不仅造成了大批工人的失业，而且由于流水线式的生产方式和追求最大利润的管理模式给工人的身心带来极大的伤害。

2、该片是卓别林流浪汉系列的集大成之作，表现了他对现代工业的不人道的抨击，反映了大萧条时期，工人阶级中普遍存在的不满情绪

3、该片保留并发展了卓别林式的以“含泪的笑”为主要特征的喜剧电影的表现手法。其中许多段落让观众看了不能不笑，但笑完之后又不能不生发出深刻的思考，影片中的夏尔洛仍然是个“绅士流浪汉”，还是个羡慕并竭力模仿中产阶级生活方式的失业者，但和以前的影片相比，该片的社会批判意识更强，如片中出现两次警察镇压工人的场面。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>洋洋想吃糖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-21 16:18:49</时间>
<影评>

《摩登时代》是卓别林最后一部无声电影，是一部非常优秀的作品。影片拍摄于1936年，众所周知，1929—1933年的资本主义世界发生的经济危机，是有史以来资本主义世界最严重的一次，这次经济危机深刻动摇了资本主义经济体制的根基，与此同时，资本主义世界也从自由竞争阶段逐渐过渡到垄断阶段。《摩登时代》恰恰反映了这个时代的资本主义社会。
故事发生在20世纪20年代美国经济萧条时期，工人夏尔洛在工厂干活，他在不断加快的传送带式的作业线上被弄得精神失常、被失控的自动喂食机整得死去活来、甚至被卷入巨大的机器齿轮中，这一切都是与当时的经济危机给人们带来的生存危机有着密切的联系。夏尔洛最终失业了，无意中被当成了共产党领袖而锒铛入狱。但即使在艰难的生活中，夏尔洛和流浪女相濡以沫的场面温，也给人以温馨感动的感觉，焕发着人性美的光辉。影片的结尾，夏尔洛和流浪女携手朝太阳升起的地方走去，使人振奋。
《摩登时代》主要采取了讽刺的手法，但也从一定程度上反映了当时的资本主义社会的一些问题。
在影片一开头，工人们蜂拥而至，犹如绵羊被牧羊人驱赶一般，他们也在被资本家们驱赶着。资本主义世界宣扬人人平等、自由，但实际上，我认为工人们并非真正自由。相比于奴隶社会的奴隶，工人确实有了人身自由，但工人仍没有经济上的自由。正如马克思所说：“罗马的奴隶是由锁链，雇佣工人则是由看不见的线系在自己的所有者手里”。究其原因，关键在于生产者（即工人）与生产资料相分离，这个历史过程称为资本主义原始积累。
我们再来讨论一下剩余价值。资本家提高对工人的剥削的方法多种多样，最基本的方法有两种，即绝对剩余价值的生产和相对剩余价值的生产。绝对剩余价值是指在必要劳动时间不变的条件下，延长工时而生产的剩余价值。相对剩余价值是指工作日长度不变的条件下，通过缩短必要劳动时间而相对延长剩余劳动时间生产的剩余价值。片中主人公所处的时代，还正处在资本主义发展的初期，所以资本家们通常采用第一种方法来剥削工人。片中老板不停地让传送带加速，减少休息时间，甚至一根烟都抽不完，就又要工作。资本家们还发明了自动喂食机，来变相的延长工时。马克思对这种做法作出了这样的抨击：“它靠缩短工人的寿命，在一定期限内延长工人的生产时间。”
影片同时也表现了资本主义世界的经济危机。资本主义发展到一定阶段，就会发生以生产过剩为基本特征的经济危机。影片中也有所反映，大批生产企业减产或停工，工人们纷纷失业。有的靠要饭为生，有的去偷去抢，更多的则是上街游行示威，整个社会一片混乱。外边的生活，还不如监狱中的来的安定、愉快。这也是资本主义制度的弱点所在。
看完影片后，我还有许多想法、感受，比如资本主义的生产方式以及基本矛盾的问题，还有资本主义是如何从自由竞争进入垄断阶段，也许正如电影开篇的一句话：“《摩登时代》是一个关于工业时代的故事，其中讲述了个人企业，与人类追求幸福的冲突。”希望今后，人类社会，无论资本主义还是社会主义，都多花些心思在治理这个社会上，好让人人都能去追求自己的幸福。
摩登时代观后感
开头利用深沉的交响，奠定了影片深沉的主题。
第一个画面是一群绵羊，这一画面我反复看了好几遍，因为我的脑海瞬间搜索到了英国圈地运动。
接下来出现的了Subway和Car，以及后面的剧情让我了解到《摩登时代》的背景是三十年代资本主义走向垄断的时代，机械大工业高速发展，资本向少数垄断财团手里集中。
而卓别林扮演的一个无产阶级工人角色，随着这场工业和社会变革洪流到来的是大量沦为机器工业文明附庸，在技术革命的旋涡中迷惑，然后成为这个机器社会生产线上的螺丝钉，微不足道，随时可以被无情抛弃。《摩登时代》作为表现20世纪初社会化大生产的最为著名的影片，为经济危机给广大工人带来的痛苦而大声呐喊呼号。
喜剧大师卓别林以独特的视觉表现，笑中带泪、喜中带悲的诠释方式，辛辣尖锐的讽刺和揭示出在当时的社会大环境下，工人饱受资本家欺压剥削的严酷现实，以其卓越的表现手法向世人展示了一幅代表千百万失业者遭遇的生活画像。
抓住资本主义的本质，进行深刻而激烈的揭露，把资本家最大限度的榨取剩余价值以及资本主义生产方式对无产阶级的压榨和摧残的丑恶面目，展现的淋漓尽致！
电影深刻地反映了当时的社会现实，它让人们在笑声中看到资本主义黑暗以及不合理的社会制度。
通过对电影里一些让我印象深刻的场景的分析，我渐渐更深层次的了解。
一
工厂老板不断的苛求加快生产线的速度，工人只好忍气吞声。主人公查理被机器卷进卷出的镜头，以及被流水线弄得变成麻木机械的“工具人”，竟然想要在人的鼻子、钮扣上拧紧螺母的镜头。一开始的大钟内部齿轮运转的特写，便清楚描述了当时社会里的压榨荒唐的行为。
二
资本主义国家残酷、黑暗的现实，资本家无休无止的压榨，已使许多人民无法生存，流浪街头，沿街乞讨，连工人的吃饭时间都想剥夺，因此发明了吃饭机器，让工人在吃饭时能腾出手脚来继续干活……种种做法的最终目的都只是为了获得更多的剩余价值，因为剩余价值才识资本家最终想要获得的就是更多的剩余价值。
三
在码头偷香蕉的美丽女主角，得到香蕉后脸上天真快乐的表情，逃跑时俏皮的动作。以及她与家人间的互相鼓励，互相安慰，相亲相爱的场面。
家人是我们永远的依靠，家永远是我们最温暖的避风港。怪不得，当时的人们那么希望能拥有一座房子，即使房子表面上看起来并不坚固，但在它的主人心里，房子就像家一样，是最牢固可靠的。
男主角为女主角擦干眼泪，然后屏幕上出现了"Buck up-never say die.We'll get along!"。男女主人公相互鼓励，一起微笑地携手走向前路……
很多人为这一幕所感动、赞美，我个人倒认为这种从悲剧里产生的希望才真的是讽刺的悲剧，对黑暗的臣服和逆来顺受使人永远背离光明。
所谓的“摩登时代”是一个十份特殊的时期，两次工业革命的相继发生完成，工业社会彻底取代了农业社会，人类从农耕文明迈向工业文明，社会化大生产成为生产的主要方式。
在这一历史转型期中人们忙乱而无助，资本家私下伪善的画皮露出惟利是图的本质，劳动者则顺理成章的成为资本家攫取剩余价值的工具。他们都身不由己的践行着人类社会发展的规律。
此时此刻，我也想到了我们，生活在这么一个“摩登时代”，忙碌紧张的工作学习生活。
很多时候都不清楚这种忙碌，这种追逐，到底是为了自己的理想还是怎样。
我们作为这个时代社会洪流里的一份子，
我们人类共同的理想就是为了真理自由的或在这个世界上，为了美好的未来一同努力。
摩登时代观后感
1936年 2月5日，《摩登时代》在纽约利沃里剧院首映。当时正置世界经济危机后期,资本主义国家工人普遍失业，社会动荡，经济萧条。在如今资本主义依然存在的今天，此影片仍然是一部很好的反映资本主义剥削本质的影片，亦可看出资本家为了获得剩余价值不择手段的做法，拼命地压榨无产阶级工人。
卓别林的《摩登时代》这部电影深刻地反映了当时的社会现实，它让人们在笑声中看到资本主义黑暗以及不合理的社会制度。资本主义国家残酷、黑暗的现实，资本家无休无止的压榨，已使许多人民无法生存，流浪街头，沿街乞讨，连工人的吃饭时间都相剥夺，因此发明了吃饭机器，让工人在吃饭时能腾出手脚来继续干活种种做法的最终目的都只是为了获得更多的剩余价值，因为剩余价值才识资本家最终想要获得的就是更多的剩余价值。
在影片开始的镜头里，先是羊群拥护在一起走过，紧接着是一大群工人拥护着走进工厂，形式接近，给人一生种想哑然失笑的感觉，同时又使人对那个造成“机械化”的社会形态的深深思索。暗喻工人的命运和羊群一样，而查理正是这千百个人中的一个。再如影片还通过豪华的碳化商店、幻想中花园别墅和现实中的破旧木屋，提示了理想和现实的矛盾。在监狱里，人虽失去了一切自由，但不用为失业、饥饿所困扰。在街头，人虽然获得流浪的自由，但要为无家可归、难以充饥而痛苦。在工厂，人虽能维持生计，但他却是机器的奴隶。卓别林以独特的视觉形象概括了摩登时代的矛盾本质。在卓别林自己评论来说：那部电影是从一个抽象的概念――批评我们的机械化生活方式――发展而来的。
我永远忘不了主人公查理被机器卷进卷出的镜头，以及被流水线弄得变成麻木机械的工具人，竟然想要在人的鼻子、钮扣上拧紧螺母的镜头。一开始的大钟内部齿轮运转的特写，便清楚描述了当时社会里的机械化的社会秩序。虽然其电影所叙述的历史背景，是在三十年代资本主义逐渐走向垄断的时代，那个时代对于资本主义国家的低层阶级而言是苦不堪言的，面对机器时代的来临，他们只能感到无所适

</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>兜兜里全是糖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-21 18:15:49</时间>
<影评>

黑白的影像却呈现出了现实社会工业化对人的摧残以最为深刻的着点，《摩登时代》那深赋意蕴的荒诞，是查理·卓别林以犀利的演绎对资本工业恶面发出的讥嘲，无论任时代更迭，这都是一部充满摩登气息的作品，因为这就是属于我们的故事。 
卓别林总是用喜剧形式包装心酸，走马观花或许只懂笑，但细细品味就会哭。工业城市下，被压榨的工人对运输带有了惯性的反应程式，失业的生活甚至比不上监狱里的无虑，影片最后，夏尔洛和女主再次走在逃亡的路上，这一章的名字叫黎明，这是最好的时代，又是最坏的时代。

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-10 18:14:40</时间>
<影评>

有人说《城市之光》是卓别林最后一部无声电影，但我依然认为这部《摩登时代》才是卓别林默片时代最后的收尾之作。现在回顾《摩登时代》的拍摄年代，我们不得不佩服卓别林的强大。此部影片摄制于1935年，这时好莱坞已经是有声电影的天下，无声电影已经濒临退出历史舞台的边缘，而局部彩色片也在这一年诞生，这是一个电影摄制技术飞速发展的时代。但很多人总是固守着一些东西不肯放弃，这并不能说明他们古板！正如音乐届的恩雅一般，卓别林就用他的《摩登时代》向我们证明了这种坚持的伟大。卓别林始终认为肢体语言的表现才是电影艺术的真正的精髓，而这一理念在现今电影技术大爆炸的今天依然极具指导意义。在卓别林的坚持下《摩登时代》正如传统无声电影一样屏蔽了对白，只留下少许音响和背景人声，而它也证明，经典不会因为形式而失去它的色彩。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫七</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-19 22:12:20</时间>
<影评>

乍一看“摩登时代”，在我的脑海中首先冒出来的就是英语单词“Modern Time”，而在我们现在人的眼中，“摩登”似乎就是“时尚”、“现代”、“潮流”的代名词。它与舒适、奢侈、高贵的生活状态相联系，但是在1936年拍摄完成的《摩登时代》中，此“摩登”又非彼“摩登”。在看完这部黑白电影后，我感觉主人公夏尔洛所生活的摩登时代，无非就是在经历了两次工业革命后，资本主义工商业快速发展后给资本家带来的享乐社会，从某种意义上说，这种生产力的进步让资本家成为了最大受益者，而广大的下层劳动人民却由地主的奴隶变成了机器的奴隶。
　　1929年——1933年资本主义世界发生了经济大危机，在大危机的动荡下，资本主义体制也逐渐发生转变，由从前的自由竞争阶段过渡到垄断阶段。美国作为此次大危机的源头，经济大萧条、银行工厂倒闭、失业率激增、社会动荡等让美国陷入梦魇。在美国，一方面人们生活在水深火热之中，失业流浪人员多达60多万，无数家庭流离失所、忍饥挨饿;而另一方面，垄断资产阶级为了保持垄断价格却把几百万头猪、几十万吨的牛奶、几百万亩棉花肆意糟蹋。这种病态的唯利主义心理充分暴露出了资本主义生产的本质。
　　正是在这个背景下，喜剧大师卓别林创作了这部经典的无声电影。影片中的主人公夏尔洛就是在资本主义压迫下和在经济危机摧残下的广大无产阶级的缩影。马克思说过：“罗马的奴隶是由锁链，雇佣工人则是由看不见的线系在自己的所有者手里。”夏尔洛为了生存，机械地在繁忙的流水线上做着扭螺丝冒的工作，而且他的行为一直被雇佣者监视着，甚至在洗手间里都设有大屏幕监视器，可以说工人们没有一点私人空间。马克思还说道：“它(资本主义)靠缩短工人的寿命，在一定期限内延长工人的生产时间。”夏尔洛在影片中就成为了一个活生生的试验品，为了减少工人吃饭时间，让工人在吃饭时也能工作，资本家发明了“毕罗自动喂食机”，但是机器的崩溃无疑是对这种剥削行为的讽刺。我想，有一句话可以表达资产阶级对工人们的这种“炸血”式的剥削——“总而言之，它用公开的、无耻的、直接的、露骨的剥削代替了由宗教幻想和政治幻想掩盖着的剥削”，这是马克思、恩格斯在《共产党宣言》中对资本主义的批判。
　　当我看到夏尔洛被机械式的忙碌工作逼疯时那些滑稽的动作时，我真的笑不出来，我在心里默默祈祷，希望他能你开这个“吃人”的工厂。后来，他真的因为精神失常而进精神病院修养了一段时间，而当他穿着西装革履，带着小礼帽走出病院的时候，我感觉到此时此刻作为一个工人的最基本的人格尊严才得到了保障。后来他被误捕入狱，那段时间可以说是他最开心的时光，不愁吃、不愁穿，也没有机械劳作的压迫，更没有资本家的指责和监控，没想到在那个时候，“监狱”却是工人们最好、最舒服的栖身之地，这是多么讽刺的一件事啊!
　　令人欣喜的是，夏尔洛得到了流浪女的青睐，两人在颠沛流离、混乱窘迫、逃避追捕的环境下相依为命。爱情总是能给人们与温暖，虽然无情的资本家一直在用金钱和利益冷冻着人们的心灵，但是人们心中那永不熄灭的星火却永远温暖着每一个人。影片最后，这对情侣携手并肩，一起用永不言弃的信念和对美好生活的渴望支撑着彼此，坦然迈向前方。虽然我们不知道前方有什么在等着他们，但是我们可以想象，如果资本主义的本质不变，那么无产阶级将永远生活在资本家的奴役之下，那么又何来幸福、快乐可言?
　　看完这部影片后我又不禁联想到当今世界的“美国次贷危机”，虽然两者之间有很大差别，但是对于底层工作者们的影响却是异曲同工的悲怆。正如央视记者白岩松访美时在华尔街看到的情景一样，豪华的餐馆旅店还是顾客盈门，对于中高产阶级者来说经济危机并没有给他们带来太大伤害，而对于无产阶级者来说，失去了工作就是去了生活经济的来源，好比断粮、断奶一样，他们的生活却是异常艰苦、辛酸的。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>pəteto</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-03 06:53:35</时间>
<影评>
        在youtube上一口气把这部片子看完了。

冲着贫穷者与无产阶级、资本主义的主题去看的，片子也确实反映了这个问题。

资本家们开工厂，流水作业，加快进度，工人们都是单调的重复同样的工作。

卓别林饰演的是一个普通的有些疯狂的小工人。

由于机械化的工作而产生了种种搞笑的事情。

想来现在不也是打着共产主义的资本主义社会吗。流水作业不还是很普遍的吗。

跌跌撞撞的在动荡的局势下，他成了精神病人，罢工游行的领导者，成了商店的看门员，成了监狱里的常客。

而其实他只是一个单纯的小市民。也许用小市民来形容他不太恰当，他没有那么世俗。对于描写小人物的电影，我总是有一种特殊的感情。因为我们都是小人物。

他的遭遇其实与阿Q倒是有几分相似之处。都是在动荡时局，不断地变换角色，而自己却全然不知。

与他们相反的，我们，都在挣扎的想要得到些什么，往往欲速则不达。

贫穷也没什么大不了的，去到高级餐馆里狂吃一顿，然后拿着账单把警察找来，在警察局住上几天就是了。

梦想着住在豪华的家里，其实简简单单的一个木房子就已经让我们高兴不已了。


别人在忙着挣钱。在不停的拧螺丝。

他和女孩手拉手一起在光明的大道上幸福的向前走。


摩登年代，一些人在迷失，一些人在满怀希望的做美梦。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
