<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>圆梦巨人 The BFG</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2386736909.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>鲁比·巴恩希尔 / 马克·里朗斯 / 比尔·哈德尔 / 丽贝卡·豪尔 / 拉菲·斯波 / 佩内洛普·威尔顿 / 杰梅奈·克莱门特 / 亚当·戈德利 / 迈克尔·亚当思韦特 / 丹尼尔·巴孔</演员>
<简介>生活在孤儿院的小女孩苏菲（鲁比·巴恩希尔 Ruby Barnhill 饰）总是闷闷不乐。某天的凌晨三点，她独自趴在窗口守望长夜，却无意中见到一个身形巨大的巨人（马克·里朗斯 Mark Rylance 饰）。巨人被发现后惊慌失措，匆忙中抓起苏菲一路飞奔，回到了他所在的巨人国。幸运的是这个被称作好心眼儿的巨人人如其名，他不像其他同类一样以“人豆子”为食，只吃水果和蔬菜，而且他还会把寻找到的美梦送入孩子们的梦想。这也算是对同类暴行的一种补偿。兴许是拥有共同的孤独感和善良，小小的苏菲和高大的好心眼儿慢慢熟络，并彼此信任，他们成为了毫无芥蒂和隐藏的好朋友……
                                    
                                　　本片根据著名儿童文学作家罗尔德•达尔的同名原著改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>钟元兄</作者>
<标题>绝不是那么不堪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-14 23:32:06</时间>
<影评>
        看完《圆梦巨人》，大半夜回来，上豆瓣搜一下看看能到多少分，心里预期是8分以上的。结果却看到这样的结果。心里很不是滋味。


 难道很多人都没看出来电影的真正内涵吗？这部电影让我看到当年《少年派》的影子,还有点《小王子》所有的意境。


 电影下面隐藏着这样一个暗线：英国王室小公主索菲(主角)感觉不到亲人的爱，整日单调无聊的生活让自己感觉到像生活在孤儿院一般。她觉得女王就跟孤儿院院长一样冷酷无情。她孤独，她讨厌身边的人——女王，母亲，侍卫。觉得他们很虚伪。唯一的乐趣就是每次见到身边的人一本正经的时候，心里就在意淫他们当众放屁。她渴望平凡快乐的生活。直到有一天她的头脑中的个个意像结合在一起，让她做了一个梦，这个梦让她一步一步慢慢地看到了自己的内心深处，看到了自己的潜意识的想法。慢慢地打开了心结。当梦醒来的时候，她觉得一切都美好了。第二种可能是这个圆梦巨人是真实存在的，他觉得英国公主不开心，便想改变她，为她造了一个梦，在梦中他们相遇，巨人一步一步为小女孩解开心结。整个电影便是整个梦。


 如一开始有几个流氓半夜游逛到孤儿院，被索菲的一番训斥吓走，整个感觉尽显皇家气派，说明虽然这是在做梦，自己的本性还是不会变。还有第一次被巨人送回孤儿院的时候，仿佛一切都没有变样，一开始去楼下寻找食物的猫还在楼下，寝室的孩子还是一样的姿势。如果真有孩子丢了的话怎么会一切都是原样呢。只有女孩的梦境才会让这种情景合理。再比如女孩将蒙灰的女王画像擦干净，象征她对自己奶奶的看法开始转变。到最后当索菲问巨人自己的梦是什么的时候，巨人的回答为整个主题做了点睛——索菲想做平凡又幸福的人。并说她有家人，有关爱她的人。这些说到了索菲的心坎，使索菲的心境真的发生了变化。但是巨人还是没回答这个梦究竟具体是什么，因为这个梦就是索菲现在正在经历的一切。

  

  那些说不好看的一般都是习惯于商业大片模式的观众吧，只钟爱于跌宕起伏的情节。但大师终究是大师，当真正静下心来，沉浸在这个艺术世界而不是“电影”的时候，看到的便是一个纯真小女孩的内心世界，在这里各种奇怪的形象，各种不合理的现象都不足为奇。我们用小女孩的视角去欣赏它，去看她心境的转变。整场电影下来，深厚的意境加上绚丽的画面，真的很享受。


10月31日更新：豆瓣写的第一篇影评就获得那么多网友的共鸣，我感觉很欣慰。这里我回答一些对此影评和对我有质疑的网友的一些问题。

1，阴谋论网友们觉得我是水军。注册的新号加唯一一篇影评。在这里我只能祝福你们以后的生活能比现在多点阳光。

2，有网友说我过度解读，无中生有。对于这点，第一，谁也不知道导演的本质意图，因为你们没跟导演谈过，所以你们没有根据去说我过度解读。第二，艺术作品只有我们这些接受者去观赏，得出自己的感受之后，作品才能实现其本质。每个人都有自己对于艺术品获得独特感受的权利。我对于这部电影的感受就是这样的，并且获得了审美愉悦，这部电影对我而言就实现了本质。无所谓过度不过度，因为艺术本身就是有待欣赏者填补的召唤结构。所谓一千个读者就有一千个哈姆雷特。

总的来说，你们去解读我的解读说我过度解读的你们也是一种过度解读。。。

3，有网友说我的解读跟原著小说不一样。试问李碧华的《霸王别姬》跟陈凯歌的《霸王别姬》一样吗？余华的《活着》跟张艺谋的《活着》一样吗？小说《西游记》跟电视剧《西游记》一样吗？如果你们只满足于原著的内容而不去追求有所创新，干嘛还去看电影？如果导演只是照搬原著而不去设计新内涵怎么体现导演对电影的主宰作用？

4，正如每个人都有去感受，解读电影的权利，每个人当然也有去不喜欢这个电影的权利。但是这仅是说明你不喜欢。喜欢这部电影的人大有人在，所以你们没有权利去说这个电影本身不好。


还有最后说一点，并不是因为所谓的这些暗线这部电影才好看。而是因为这部电影的无邪，纯真，梦境，童心，奇幻才好看。然后最后的揭示又对整部电影进行了总体的内涵升华。
      </影评>
<有用数>1560</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天都想哭哭</作者>
<标题>想跟你干一杯frobscottle 也想分担你的snozzcumbers</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-07 00:30:33</时间>
<影评>
        &gt; &lt; 觉得这个是我今年看过最感人的电影了 

所以 看到好多评论说 很无聊很低龄什么的 我就急得想跺脚辩解 不是这样的啊！！！


你们快去看书啊 电影里的bfg已经可爱的没边了 但是书里的他 更可爱一百倍啊啊啊！！！


电影里 Sophie身上沾满了snozzcumber的液体 bfg张着亮亮的眼睛 让她跳在她手上 带她洗澡的时候

bfg带Sophie 去 dream country 把抓到的 golden phizzwizard 放在瓶子里 写上 Sophie's dream 的时候 

bfg怕Sophie被其他巨人吃掉 把她放回孤儿院 Sophie求他不要离开自己的时候 

还有 bfg见到女王 女王愿意相信他 bfg一边哭一遍漏出笑脸的时候 

最后Sophie 没有 跟bfg 一起生活的 时候

我都一把鼻涕一把泪的 

幸亏Sophie遇到了bfg fbg也遇到了Sophie 我这样想 

没人有对你好的时候 突然出现了个人 拉着你的手 想要帮帮你 那感觉简直太棒了


这个电影或是这本书 让你相信 你就跟bfg活在一个世界里 想着 难过的时候 是不是他也会来吹个 好甜好甜的梦给我´͈ ᵕ `͈


以后有了小孩 一定要给他念这本书～
      </影评>
<有用数>401</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<标题>吹梦巨人：等候英女王发落</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-16 22:06:23</时间>
<影评>
        如果说现在的童话电影有什么缺点的话，那就是这些改编电影都在某种程度上“少儿不宜”。当下的主力观影人群需要的是情爱秀和暴力秀，而现代的童话电影也在很大程度上迎合了这种倾向，添入尽可能多的成人要素和社会热点，而非保留故事本身的稚真色彩。虽然我们总是吐槽许多电影不够成熟，显得太过幼稚，但对于童话电影和儿童电影来说，从来都不嫌太幼稚。

而即便是同一导演同类题材，也难免出现水土不服。克里斯·哥伦布努力提升《波西杰克逊》系列的趣味性，却忽视了现在的青少年已经成熟到《饥饿游戏》的水准；蒂姆·伯顿的现代异色童话曾经所向披靡，但在《查理和巧克力工厂》之后持续失去准星，难以再续前缘。

有趣的是，童话的标签在史蒂文·斯皮尔伯格身上从未失色。即将步入古稀之年但依旧保持了惊人的创作频率，在这个年龄段上，只有纽约老文青伍迪·艾伦能与其相提并论。《吹梦巨人》是《丁丁历险记》乃至《人工智能》之后的一次回归，而斯皮尔伯格以娴熟的技巧将这个显得单薄和过时的故事表现得如梦似幻。

但也很可能仅止于此。

《吹梦巨人》不仅是一个制作精致的工业产品，也有着个人情怀的展露。但“成人不宜”的原作剧情并没有得到很好地改观，斯皮尔伯格和已故的梅丽莎·马西森最大程度地保留了罗尔德·达尔的童话精髓，但也保留了短篇小说拉长成标准长度时带来的填充感，令人遗憾不已。

一个好心眼儿巨人能够照亮一个孤女的平凡生活，但仅有一个好心眼儿巨人并不足以照亮一部电影。


&lt;图片1&gt;

虽然出版于1982年，巨人的设定上也有着大卫击杀歌利亚的经典延伸，但《好心眼儿巨人》却和20世纪初的《长腿叔叔》和《安妮》分享着相同的故事和人物结构以及思想观念，满满都是孤儿少女对世界的美好臆想，以及甜的腻人的happy ending。梅丽莎·马西森虽然在过去20年间都没有作品出现，但却依然保持了相当充沛的状态，典型的三幕剧结构赏心悦目，女孩索菲和BFG之间的关系建立、关系发展和关系考验层次分明，无论是对白还是情节行云流水自然而然。而在美术和摄影上，斯皮尔伯格金牌团队一如既往地保证了极高的标准和艺术水准，年代质感一流。而CG特效刻意保留了动画质感，如巨人的头发，以凸显影片的童话性质，同时在面部表情的捕捉上惟妙惟肖，马克·里朗斯尤甚，从眼神到轻微的肌肉抖动都得到了完美复制，而反派方面以模仿大师比尔·哈德尔首当其冲，丰富的面部表情也得到了充分展现。充分证明了同样是特效，在斯皮尔伯格手里就能为电影本身提供更多选择和可能性，而在《神战：权利之眼》这样的粪作轰炸机里，只是徒劳地浪费资源。

表演上，《吹梦巨人》延续了斯皮尔伯格的高要求，马克·里朗斯俨然成为了继汤姆·汉克斯和汤姆·克鲁斯之后的下一个御用演员，在挖掘小演员方面也依旧是慧眼识玉。虽然不够惊艳和经验，但鲁比·巴恩希尔在某种程度上深得《E.T.》时代的德鲁·巴里摩尔的精髓，不遑多让。

叙事流畅堪称完美，斯皮尔伯格透过《吹梦巨人》再次展现了教科书式的大师级导演水平，达到了《巨人捕手杰克》这类平庸之作远远无法企及的高度。

我们可以大胆地说，《吹梦巨人》就是最好的巨人电影，也提供了电影史上最棒的fart joke。《吹梦巨人》有着《七宝奇谋》和《E.T.》等片最美妙的要素，甜得发腻的童趣满得要溢出画面来，显得格外舒适。《吹梦巨人》之于史蒂文·斯皮尔伯格，就相当于《雨果》之于马丁·斯科塞斯。

然而即便如此，缺少defining moment，成为了《吹梦巨人》的致命弱点。故事本身就如同一碗素面，好吃是好吃，但并没有多少滋味可以回味，也没有太多新概念值得观众去“WOW”。简言之，《吹梦巨人》虽然很classic，虽然很antique，但对当代观众，尤其是主力观众缺乏足够的吸引力，剧情和人物皆是如此。

首当其冲的问题，便是情节和动机不明，使得主人公苏菲相比其他角色缺少角色塑造，电影从未解释过BFG带她去巨人国的真正原因，使得整个冒险历程缺乏意义。《吹梦巨人》最大的毛病在于巨人食人的直观内容无法展示，使得电影没有重要情节，没有冲突和问题需要解决。这种抓不住重点的感觉在电影的最后30分钟终于得到了些许改观，但有技巧的处理并不能挽回固有缺陷。《吹梦巨人》传达了一些模糊的温暖感觉，马克·里朗斯的舞台经验也带来了相当不错的表演效果，但电影缺少压力感和迫在眉睫的威胁，动摇了整个故事的根基，令得整个对抗和冲突显得完全不重要。尤其是跟随原著走出来的英女王情节，尴尬程度直逼《安妮》中的罗斯福总统，如果是寻常电影，这样的一个超级存在会对情节有着破坏性效果，所幸童话电影可以一言蔽之。将完人一样高大上的女王和周遭愚化的一系列人等同屏对比，甚至有着谄媚和献媚之嫌。

同时，约翰·威廉姆斯为本片打造的主题音乐平淡无奇和缺乏新意，甚至在有些时候显得过于吵闹。

考虑到年龄原因，老人拍老片，很容易就显得能量过低，自然而然趋于保守，节奏不徐不急，也不会调戏和挑逗观众，倾向个人情感表达而非感官刺激，更适合一家团圆热闹之后围坐在电视机前享受天伦之乐。我们很乐于看到斯皮尔伯格高质量高效率的电影作品，但有的时候，也不妨碍心生愿景，希望有朝一日斯皮尔伯格也能和乔治·米勒一样，拍出属于他自己的《疯狂麦克斯4》——《夺宝奇兵5》或许就是这样一个很好的机会，毕竟谁都想忘掉《夺宝奇兵4》不是。


&lt;图片2&gt;

《吹梦巨人》是史蒂文·斯皮尔伯格作品中属于中等的作品，但就其质量来说依旧非常可观，满是惊人的CG效果和良好的表演，看上去面面俱到，却少了点睛之笔。电影有着斯皮尔伯格标志性的孩子气的好奇与成人化主题，而捕梦的情节也显得如幻如痴，在一段时间内都很难有在美术水平上能超越它的画面了。

不幸的是，《吹梦巨人》的故事完全架空了。作为一部冒险电影，情节上缺乏风险，完全缺乏冒险的感觉，没有危机感。在某个时间点上，电影似乎发现了这个问题，也试图主动改变这一点，却未能成功。

但毕竟，这是斯皮尔伯格电影。既然同样要闭上脑回路享受电影，和那些技不如人的残次品相比，干嘛不试试斯皮尔伯格呢，是吧。


&lt;图片3&gt;
      </影评>
<有用数>237</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>五月L</作者>
<标题>做了功课再食用电影味道更佳！——图解THE BFG（《吹梦巨人》）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-05 04:49:33</时间>
<影评>
        首先，觉得这部片子没有《哈利波特》里酷炫的魔法，也没有《魔戒》里那么恢弘场面，情节也不像wow那么复杂的同学，这部片子是根据Roald Dahl写于1982年的同名儿童故事改编的，斯皮尔伯格就是有再多想法，也不能把这部改编作品变成原创，所以苛求情节更符合现代商业儿童电影风格的话会失望的哟！



80年代写给儿童的书中，孤儿苏菲携手善良的巨人借助英国女王的帮助，打败吃人巨人的故事，对于还在听“猴子捞月亮”和“小蝌蚪找妈妈”的我来说，已经是非常酷帅，非常印象深刻的情节了。为了情怀，这部作品必须至少给4颗星！


这本书是原作者Roald Dahl献给自己因麻疹脑炎，于7岁去世的小女儿Olivia的。此书截止2009年，已经发行超过3千7百万册，曾与1989年动画化，直至今年斯皮尔伯格执导此片。


以下是剧透内容~进谨慎入内~


~真的是剧透哟~


~剧透前来吐槽一下BFG的口音……没念过书的英国乡下人英语真是不容易听清啊，还夹杂了很多错别字，譬如“your majestor”……估计女王也很想Excuse me？……@。@……


~国内引进的话，翻译BFG错字连篇的台词应该满有挑战性的。-__-*



苏菲是个孤儿，生活在一家规矩繁琐的孤儿院里。


&lt;图片3&gt;

那里有一个胖胖的凶巴巴的院长，一只喜欢坐在她披着的毯子上搭顺风车的橘色的猫，和一群同样没有父母的孤儿们。


&lt;图片4&gt;

苏菲不是太合群，大抵以为她太喜欢读书，总是抓紧一切机会阅读，甚至夜不能寐的时候也用手电筒照着躲在被子里看书。


&lt;图片5&gt;

&lt;图片6&gt;

这天晚上，苏菲听到外面有奇怪的声响。她打破了魔法时间的夜晚不应该打开窗帘观察室外的常规，和孤儿院里的猫先生一起来到阳台试图弄清声音的来源。


&lt;图片7&gt;

苏菲看到了一个披着斗篷的提着皮包和“小号”的巨人！


&lt;图片8&gt;

巨人发现自己被目击到后，先是慌张的退却了一下，接着却从窗户伸手进来抓走了躲在毯子里苏菲！

巨人带着躲在毯子里苏菲迅速的离开了孤儿院所在的城市，他隐匿行踪，翻山越岭的来到了世界的另一个角落——巨人国。


&lt;图片9&gt;

放下苏菲后，巨人开始给一只巨大的苦瓜切片并用一些奇怪的食材熬汤。惊恐的苏菲想要逃走未果，被迫和这个巨人交谈，发现原来这巨人是以这种奇怪的苦瓜为食物，并且没有想要吃掉她或者伤害她的意思，只是不想留下“目击巨人”的证人在城市里引起恐慌，也不想被人类捉起来关在笼子里喂鳄鱼（雾）。




巨人找到了苏菲的眼镜和书，并出乎意料的拿起放大镜开始阅读人类的书籍。一向为失眠所扰的苏菲竟然在巨人的阅读声中渐渐睡着了。


&lt;图片11&gt;

巨人看到苏菲入睡，来到自己的秘密基地“梦工厂”，取出一个小小的噩梦送给苏菲，让之前大声宣称自己要从巨人国跑回孤儿院的苏菲从被食人巨人逮到的恶梦中惊醒。虽然领受了善良巨人的好意，但苏菲还是很不服气。


&lt;图片12&gt;



突然一只更大的巨人闯进屋子欺负善良的巨人。


&lt;图片14&gt;

坏巨人在嗅到了食物——人类的气味时，疯狂搜索善良巨人的屋子。苏菲拼命躲藏，最后钻到苦瓜里才逃过一劫。 


&lt;图片15&gt;

坏巨人没有找到好吃的食物，悻悻离开。善良的巨人看到苏菲满身苦瓜汁狼狈的样子，就带她到自己的隐藏宝地——“梦工厂”来洗洗干净换身衣服。

苏菲找到了一件红色的外套，这是属于BFG以前的好朋友，一个小男孩的。他也是目击BFG后被带来巨人国，藏在BFG的梦工厂，但后来一时不慎被食人巨人吃掉了。


&lt;图片16&gt;

&lt;图片17&gt;

“梦工厂”储存了善良巨人做来的各种梦境，每个梦都有自己颜色，每个梦都被善良巨人用玻璃瓶好好的保持着。


&lt;图片18&gt;

&lt;图片19&gt;

通过更多的交谈，不合群的孤儿苏菲（爱读书）和更不合群的善良巨人（不吃人）成为了很好的朋友。苏菲决定叫善良的巨人BFG（Big Friendly Giant大个子的友好巨人）。






BFG带苏菲到自己最喜欢的工作场所，“梦之树”和“梦之湖”来捉梦。


&lt;图片22&gt;

&lt;图片23&gt;

红色的是噩梦，其他五颜六色的是各种各样的梦。BFG和苏菲抓到它们，就放在玻璃瓶里保存好带回去。


&lt;图片24&gt;

把捉来的梦从玻璃瓶里取出，再加以调制，就可以制成各种美好的梦境。


&lt;图片25&gt;

BFG带苏菲到夜晚的城市里用像小号一样的工具将各种美梦吹给睡眠中的人们，一夜好梦！


&lt;图片26&gt;

BFG将人们美妙的梦境讲给苏菲听，两个人都非常开心！

然而苏菲突然想起自己把随身披着的毯子丢在了巨人国，BFG认为这对苏菲很危险，不想让她重蹈自己以前朋友的覆辙，所以把苏菲放回了孤儿院。苏菲不愿意和BFG分开，不顾一切的从阳台跳下来，BFG只好现身接住苏菲，带她回巨人国。


&lt;图片27&gt;



找到苏菲毯子的巨人纠结其他食人巨人来BFG的家里翻箱倒柜，想要找出被藏起来的“美食”。


&lt;图片29&gt;

苏菲奋力躲藏，BFG最后全力反抗，终于暂时将食人巨人们赶出房子。他们决定需要一个“计划”，一劳永逸的赶走这些吃人的坏巨人。苏菲在BFG以前的朋友，红衣小男孩的房间里看到女王的肖像，想到一个好主意。


&lt;图片30&gt;

苏菲和BFG调制了一个关于食人巨人在英国吃小孩子的噩梦吹给了女王。女王惊醒后看到了报纸上儿童失踪的新闻，并和梦境中揭示的一样找到了窗帘后的苏菲。


&lt;图片31&gt;

大家看到BFG都惊呆了，女王相信了噩梦中的食人巨人是真实存在的，并决定让军队驱赶他们。


&lt;图片32&gt;

女王和苏菲BFG共进早餐，并商量驱赶食人巨人事宜。


&lt;图片33&gt;

&lt;图片34&gt;

&lt;图片35&gt;



BFG非常满意皇家美食，认为这是自己这么多年吃过的最好吃的一餐，比单调的巨人苦瓜好吃多啦！并拿出巨人独家排气绿酒送给女王和她的大臣们品尝…………

结果大家都惨不忍睹的开始排出绿色气体，连女王的柯基都被自己的排气崩到大厅外去啦！

O口O! 这真是一场大大的“灾难”啊！苏菲扶额。






苏菲和BFG一起给吃人巨人们调制了限制他们行动的超级噩梦。




在女王军队的帮助下，噩梦中无法反抗的食人巨人们被捆起来，用直升飞机丢到很远很远的小岛上，在那里他们只能吃苦瓜，只能种植苦瓜的种子，永远不能再吃人啦！

BFG回到自己家，开辟了新的菜园，现在他有更好吃的汤，更舒服的生活，不会再被欺负啦！他也听得到苏菲在远处对他道早安的声音，因为BFG的顺风耳可以听到一切，无论是人们梦境里的声音还是苏菲对他思念的声音。








</影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿奶不摔跤</作者>
<标题>你有梦吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-02 00:21:53</时间>
<影评>

斯皮尔伯格，这个伟大的导演的给我们留下了一道盛宴，圆梦巨人，导演就像是那个好心眼的巨人---BFG（Big friendly giant），为我们圆了一场童年的梦。
你有过梦？你感受过孤单吗？答案不否认，孤独是人的天性，苏菲这个在孤儿院里不合群的小可爱很孤独，BFG在食肉而凶残的巨人中是个吃素的好心眼也很不合群，他又何尝不孤独？两个孤独的人，总会找到共鸣。
苏菲小心翼翼害怕夜里抓小孩的怪物，每个小孩应该都害怕过，我也害怕过，而孤儿院里缺少爱的苏菲，假装着坚强，我想她夜里不睡觉是害怕做噩梦吧！噩梦并不可怕，可怕是你在噩梦中惊醒，醒来身边并没有爱你的人，孤独击中着每个人的心。
可BFG，那个笑起来眼睛会闭上，嘴巴会大张着，喜欢喝“砰砰汽水”，说着流利方言，被其他巨人欺压着的老头头，他忙忙碌碌，戴个黑色大斗篷，偷偷的在人类世界，把那片美丽的秘密基地里的美梦，吹到每个可爱的孩子梦乡里，他 永远那么好心眼，好心眼到会让人觉得他有点傻。
很渴望陪伴的BFG想把苏菲送回去，他是为了保护这个小可爱，他不想第二次失去朋友了，那个小男孩是他心里的温暖也是他心里的疼痛。
许多人控诉着这部电影，可我想说那是你们没找到那份感情，没找到你的心，找回你的心，再去用心看看这部电影，你会感动的。你会发现电影远比你想象的要好，你会感受到温暖，感受到孤独并不是那么可怕，人生而孤独，不要掩饰自己的孤独，承认孤独，不要把自己包裹的像个刺猬，敞开心扉，去找属于你的朋友。
黑夜里不会害怕，梦里不会害怕，因为你有你爱的和爱你的一群人。可能还有那个可爱的BFG奔走着为你送来好梦！
不需要太多的童真，但需要足够的童真去给你美好！愿你们安好幸福。


</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<标题>关于《圆梦巨人》你应该知道的11件事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-14 11:43:26</时间>
<影评>
        今年是英国儿童作家罗尔德·达尔的百年诞辰，爱好童话的迪士尼为他献上了最美好的一次致敬，那就是让著名导演史蒂文·斯皮尔伯格执导真人电影《圆梦巨人》（The BFG）。影片改编自罗尔德·达尔在1982所著的中篇童话《好心眼巨人》，是达尔最受欢迎的作品之一。关于这部童话和作者本人，你了解多少呢？


1. 巨人有原型吗？有，他就是作者罗尔德·达尔本人。一天晚上他给女儿讲睡前故事时，讲到一种通过长管吹到卧室，使睡着的人产生梦境的神奇粉末，两个女儿对此十分感兴趣，可是他没解释几句就匆匆离开了，过了一会儿，当女儿们都几乎睡着时，他找来长梯从屋外爬到女儿卧室的窗前，用一根长竿对着房间里大声吹气，为女儿送上“好梦”。正是这个父亲的恶作剧，催成了童话《好心眼巨人》的诞生。


2. 《好心眼巨人》来源于达尔的小说《世界冠军丹尼》。在书中，丹尼的父亲每晚都会为他讲睡前故事，其中一篇讲到“那个故事描写了一个身材硕大的、叫做‘大块头的友善巨人’，也可以简称‘好心眼巨人’”。达尔将这些故事中关于巨人的设定都写进了《好心眼巨人》。


3. 好心眼巨人在《世界冠军丹尼》（1975年出版）的插画中首次登场，由Jill Bennett创作，巨人的形象与现今版本相距甚远。书中的插画曾在英国伯明翰国家展览中心拍卖，价格为85000英镑。


4. 达尔习惯把想到的创意都写进练习册中，在创作新故事或角色时便会拿出来寻找灵感，他把这些小册子成为“灵感书”(Ideas Books)。《好心眼巨人》正是来自这些灵感书，而且达尔是在66岁时才把巨人的故事公之于世。


5. 《好心眼巨人》的主角最初是一个男孩，名叫Jody。后来达尔的孙女Sophie出生，达尔才把书中主角改成与孙女同名的女孩。


6. 好心眼巨人没有上过学，只靠一本字典来识字，所以经常会说出滑稽的语言。这种说话方式被称为“Gobblefunk”，意思是你把词语颠三倒四并赋予它们新的外延和含义。


7. 罗尔德·达尔的大部分儿童文学作品的插图都是昆丁·布雷克画的。尽管他们在《巨大的鳄鱼》中就合作过了，但他们第一次会面却是在出版《好心眼巨人》期间。可以说是巨人的帮助让两人建立了长期且成功的合作关系。


8. 达尔有一双棕色绒皮挪威草鞋，他要求布雷克让巨人都穿上这双鞋。（这一点更加印证了巨人的原型是达尔本人。）


9. 与达尔合作的编辑史蒂芬·洛克斯伯格曾建议把书中巨人在女王面前放屁（whizzpop）的桥段删除。达尔对此回应说“我甚至还想过让巨人成为女王的‘放屁专员’，可能这很粗俗，但你和我都知道小孩子会很喜欢，而且这是一本写给小孩的书。”


10. 尽管人们普遍认为好心眼巨人的原型是作者本人，罗尔德·达尔曾提到，他创作巨人的一部分灵感来源于他的好友——沃利·桑德斯。 沃利是一个建筑工人，曾为达尔建造过他在白金汉郡的新屋，正是在这所屋子里达尔创造了无数世界闻名的儿童文学作品。正如书中描述的一样，沃利身材高大，长着一双大耳朵，肩膀宽广，手指像一根根大香蕉。


11. 如果你到达罗尔德·达尔在英国大米森登的墓地，你将会跟随巨人的脚印从一颗小树走到他的墓碑。你可能会留到地上有硬币和铅笔，请谨记不要捡起来，因为巨人会在时机适当的时候收集它们……（希望现实中也有美好的童话吧）


最新文章：
《奇异博士》中有哪些致敬和彩蛋？

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>大志的小耳朵</作者>
<标题>适合小孩子看</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-26 18:50:11</时间>
<影评>

画面挺美的，如果是在电影院，梦境的特效应该看起来很棒，我是在电脑上看的，感觉也很美。
电影的主角是一个普通人类小女孩和一个巨人老人，小女孩天真勇敢，老人是所有巨人里唯一的一个好心眼的人，他们由刚开始的斗嘴，互相不信任，到后来共同对抗坏巨人，再到后来齐心协力拯救整个国家，这一场惊心刺激而又充满了温情与纯真的冒险，给观众带来了一场心灵净化之旅。
这电影很适合小孩观看，画面美，剧情有趣，对小孩子不会有什么不利影响，这类型的电影有很多，这部电影在剧情，画面上都有一定创新，我给三星半，值得观看。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>圆梦？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-02-27 15:47:01</时间>
<影评>
        我觉得老美的片子无论特效演技还是剧本都会比国内的良心，我没有看过原著，所以只是单纯评价电影。

回家后翻看了原著，是一个简单的中篇童话。简单得就像小时候看格林童话一样简单。然而童话总是会充满恶意的，把小哥哥的骨头埋在树下，把肢解的姐姐又重新拼起来，穿着火烧红的鞋子跳舞跳到死之类的。然而只有成人才会对这些片段更加细思恐极。人的心，和感情是太细腻和丰富的东西了。小朋友不能正确地理解那么多复杂的感情，我想我还是倾向于慢慢引导他们去摸索和体会。看着同族的巨人被捆起来绑走了就乐呵呵地笑了这样的画面我还是不要再看了。英国皇室的美好，高雅和教养令人觉得舒服，也许仍然是因为好得不真实，有点抗拒这样的洗脑。不能信任一个小孩，却可以信任一群人。现实生活中，如果真这样做，他的种族也许瞬间就灭绝了，也许立马被送往什么研究所，成为研究对象了，何况他们还有和地球差不多长的寿命，这对人类的吸引力是多么巨大。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>弓谷所長</作者>
<标题>孤独没什么大不了，有梦一切都会美好。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-14 23:18:17</时间>
<影评>
        苏菲拉开窗帘，仿佛看到了远方巨人岛上幸福生活着的好心眼巨人。

好心眼巨人在巨人岛种上了大片水果和蔬菜。

当然还有难吃的“大鼻子瓜”，因为需要它来做“砰砰汽水”。

苏菲看到了余晖下好心眼巨人的屋子，斜着的窗子和巨石门。

看到了好心眼巨人常坐的摇椅，壁炉里烧旺的火苗。

看到了散落在书桌上文稿。


好心眼巨人正写着关于苏菲的故事。


这个人应该就是斯皮尔伯格了吧。

最后一幕很美好，美好的让人觉得这个梦即使冗长平淡，也为最后一个好像垂暮之年所拥有的平静，而释然。


翻看了影评，很多人说无聊，说不痛不痒，说剧情平淡，说全程尿点……

好吧，不能拒绝不喜欢这部电影的人存在。


斯皮尔伯格用了十五年时间来完成一部自己的梦，他所渴望的是在午夜三点，给每一个熟睡的人都送去最美好的梦。

我想在古稀之年，他已经不需要跌宕起伏的剧情，不需要绚丽多彩的感官刺激来让所有观影者买单。

他只是希望用一种最温馨最平淡的故事，来让所有一路看他的电影长大的一群人。


就如同他所说的:《圆梦巨人》是他一生中最满意的电影。


为什么满意？

就如同当厨子在退休之时做了最后一桌粗茶淡饭；

武者在归隐之时舞了最后一套剑术；

作家在封笔之时写了最后一首小诗……

都是他们觉得最值得珍藏的东西。


当然，《圆梦巨人》不会是斯皮尔伯格最后一部电影。

但必然会是给他最多缅怀的电影。

我们也不希望，这会是他最后一部电影。


电影最美的一场，苏菲和好心眼巨人追梦的那场，五彩的梦，梦境中的梦境，美的不像话。

电影最感人的一场，好心眼巨人要把苏菲送回人间，苏菲从楼上跳下，好心眼巨人接住了她，这次他们是欢乐愉快地奔向巨人国。苏菲说:我一点都不怕。

电影最滑稽的一场，好心眼巨人会见了女皇，在用餐时他和苏菲的交流和表情，以及在场所有人滑稽的反应，让人啼笑皆非。


泪点不用太多，点到即好。

笑点也不用过溢，舒服为好。


当然美好和感动远远不止这些，电影里许多小细节都值得去揣摩和品味。

年迈的斯皮尔伯格用童真般的心去讲一个美好的通话故事。

这个故事老少皆宜，每个人都愿意用自己的方式去打开它。

而我打开他的方式是一位盛产了无数好片，给了无数人感动和幻想的导演，在垂暮之年，为午夜还入睡不了的人，吹进一个最美好的梦。


都说伟大的人最孤独，斯皮尔伯格应该是孤独的。

所以年迈的好心眼巨人最后的生活，应该就是他内心最渴望的平静了。

有一个苏菲轻声呼唤好心眼巨人，即使再远也感觉的到。


不一样没什么大不了，

孤独也没什么大不了。


对自己感到不舒服也很正常，

不用怕没人爱你。

因为在世界的某个角落，

会有个真心爱你的人。


</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>拍子</作者>
<标题>我给这部电影打101分</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-15 09:32:41</时间>
<影评>
            《圆梦巨人》中，苏菲站在二楼的窗台上看到巨人时，我的脑里闪现出的是我童年的记忆。

    一九九几年的时候我还是个小孩子，那时春节都是一大家子回乡下奶奶老家过年。我老家那个村的人都姓丁，村子往最里走有个「丁公庙」，供奉的是我们村的祖宗「丁家老爷」，每年春节都有一家人或者几家人凑钱接丁家老爷路过自己家。然后我的童年记忆里有这样一件事，那时我守岁总是守到10点多就坚持不下去要睡觉了，爸妈就带着我回二楼的房间睡觉了。乡下夜里总是很黑的，加上那时我年纪小，压根不敢一个人走动。可那一次不知道怎么的我在深夜里醒了，听到外面热闹的炮竹声，我就走出门去。我站在二楼的走廊上，看到比二层楼还高的丁家老爷就站在坪中，他周围灯火通明，夜里的空气像是冒着火焰的金色。

    看完电影回家路上我还在想着童年的这件事。曾经也仔细回想过很多次总觉得经不起推敲，为什么那天就我一个人醒过来站在走廊上看到了呢，如果我家接了「丁家老爷」，至少爸爸一定会起来等着吧。而且那晚之后我再也没跟大人提起过这件事情，只是在此后的每一年除夕夜里期盼着再次见到高而巨大的「丁家老爷」。所以这个记忆只是来自儿时的一个梦吗？年岁久远的事情总是经不起询问。就像我小时候分明记得有三色的彩虹碎在了外婆家的院子里，也清楚地记得我和妈妈在竹林下面的溪水里抓小鱼，我非要翻开一个破碗说里面有鱼，结果里面真的有两条五彩斑斓的扁扁小鱼，大为吃惊。只是前者除了我没有目击证人，而后者是和我妈一起做的因此得到了久远的认证。童年那些美好如梦境般的瞬间，二十多岁再回忆起来，无法说服自己那不是在梦里。

    电影看到后半段，我猜想这部电影就是苏菲做的一个美梦吧，就是好心眼儿巨人抓到的她那个金色的美梦。因为当好心眼儿巨人带苏菲去看一个小男孩的梦，小男孩梦到他和美国总统聊了好久好久，他的爸爸妈妈都惊呆了，那么苏菲为何不能梦见她和英国女王聊了好久好久呢。苏菲在梦里对好心眼儿巨人说她从来不做梦，所以噩梦来得更加恐怖。我想同理，她的美梦也会来得更加美妙吧。

   还有一点我最在意的：苏菲终于带好心眼儿巨人去皇宫见英国女王了，女王招待他们用早餐，干杯时苏菲说道「我相信好心眼儿巨人」，略显突兀的话语像是在梦境中对意识的强化，为什么这么说呢，因为我想起我在高中时代做过的一个美梦，我就是在路上向着黎明日出的方向走去，反复高喊着「我们相信有精灵」，看电影时突然想明白了当时那个梦里我为什么要不断喊着这一句。

    至于我看了其他评论里说到的bug，例如好心眼儿巨人居然向女王臣服、好心眼儿阴谋对抗他的九个巨人同伴等等，我只想说，我相信电影里的这些都是以梦中苏菲的想法为前提的，苏菲在梦里认为故事这样发展对好心眼儿巨人最好，于是便这样了，所以大家不要想太多了。而且我们的梦境不也就是这样的吗：美妙惊险刺激，总是有潜伏而来的悲伤，却总是能化险为夷。虽然醒来后觉得梦里缺少逻辑，但是在梦里却觉得十分合理。正如最后的结局是九个巨人被扔到了一座孤岛上种苦瓜，按道理说，以巨人的脚力，几下就可以又回到原来的地方了，但这就是苏菲梦的结尾，她在梦认为这是完美的结局。这也说得通，因为我们总是在梦快编不下去的时候醒过来，不是这样子的吗，哈哈。


    总之，作为一个时常醒来还清楚记得梦的内容的、时常对梦境蓄意投奔的我，我要给这部电影打101分。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>