<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>速度与激情8 The Fate of the Furious</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2444256500.jpg</封面>
<导演>F·加里·格雷</导演>
<演员>范·迪塞尔 / 杰森·斯坦森 / 道恩·强森 / 米歇尔·罗德里格兹 / 泰瑞斯·吉布森 / 卢达克里斯 / 查理兹·塞隆 / 库尔特·拉塞尔 / 娜塔莉·伊曼纽尔 / 卢克·伊万斯 / 埃尔莎·帕塔奇 / 克里斯托弗·海维尤 / 斯科特·伊斯特伍德 / 帕特里克·圣埃斯普利特 / 卢克·霍克斯 / 奥莱克·克鲁帕 / 加里·维克斯 / 马修·康威尔 / 特戈·卡尔德隆 / 唐·奥马尔 / 塞莱斯汀·考尼尔 / 布莱恩·鲍曼 / 马科·查卡 / David Dman Escobar</演员>
<简介>多米尼克（范·迪塞尔 Vin Diesel 饰）与莱蒂（米歇尔·罗德里格兹 Michelle Rodriguez 饰）共度蜜月，布莱恩与米娅退出了赛车界，这支曾环游世界的顶级飞车家族队伍的生活正渐趋平淡。然而，一位神秘女子Cipher（查理兹·塞隆 Charlize T heron 饰）的出现，令整个队伍卷入信任与背叛的危机，面临前所未有的考验。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>汪金卫</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-04-14 09:35:48</时间>
<影评>

本文首发于巴塞电影APP

看完速8首映，我这辈子头一次觉得，妈妈我也能当编剧啦！
给《速度与激情》系列做编剧一定是世界上最轻松，来钱儿最快的活计。只需要闭着眼睛写个剧情大纲，把动作片最狗血最俗套的套路全来上一遍。再找几个段子手填充一堆插科打诨的台词，齐活！
注意，以下文字包含剧透，未看影片的观众请……等等，这片真的有剧情可透吗？如果《速8》剧情能让你惊呼意外，那我想你一定是躲在地下洞穴很多年第一次接触人类世界的电影吧？欢迎你，火星人。



范老大多米尼克又要和小混混赛车？（为什么要说“又”呢？）车还是最破的那种？哈哈哈，你猜最后谁会赢？你猜对方会不会心服口服地认输，并把自己的车拱手相送？你猜多米尼克会不会要？嗯……好像很难猜的样子……
多米尼克黑化啦？叛变啦？你猜他为啥叛变？你猜他是不是心甘情愿地为反派做事？是不是被反派威胁啦？你猜他最后会不会反水，重新和主角团队并肩作战？



巨石强森进监狱啦？你猜他会不会一路见神打神见佛揍佛，打出监狱？
杰森斯坦森变好人啦？你猜他会不会和主角Team好好合作？你猜他会不会被主角Team接受？你猜他会不会洗白？我仿佛看见了被他撞死的Han棺材板在动！（Han：老子白死了？）
“天眼”系统好厉害好新颖！几秒钟就把人定位了，其他电影肯定从来都没出现过这么厉害的东东吧？这么屌的系统，主角随便敲敲键盘就能用，完全不用鼠标和触摸屏，多牛逼！现实中的黑客也都是这样吧。或许都是程序员出身？
反派大显神威啦？脑震荡炸弹把主角都震晕乎啦？你猜反派会不会趁此机会把主角TEAM一锅端全枪毙？怎么会！那样《速8》演半个小时就要结束了~



杰森斯坦森死啦？你猜他会不会复活？你猜他会不会像《机械师2》那样来几场干净利落的动作戏？（Han：老子也要复活！）



至于最重要的追车场面，一定要神棍！场面怎么大怎么来，怎么扯淡怎么来。能上九天揽月，能下五洋捉鳖。什么飞机坦克潜艇，能上的全上！就是有钱！任性！什么？你说逻辑在哪？什么物理定律？统统不Care！观众喜欢看轰轰烈烈的大场面！我们就要满足他们！对！我们就是飙车电影中的超级AV！

综上，看完《速激8》，可得出如下十大结（Tao）论（Lu）：
1.大明星主角不能死。死了也没死。（Han：老子不服！）
2.大明星反派也不能死。因为下一集他还要出场继续和主角作对。
3.大明星反派演腻了，没关系，可以演正派！
4.主角赛车绝对不能输。赢了也要大度。
5.主角不能退休。退休了也得回来。进监狱了也得出来。除非像保罗·沃克，演员去世。全都做CG太烧钱，目前也难做到天衣无缝的自然。好吧，让他在电影里退休吧。还可以给范老大的孩子以他在影片里的名字（布莱恩）命名，多有意义啊！愿他安息。阿门
6.主角不能叛变。叛变也必须有难以启齿的原因借口，结尾必须重新回到队伍
7.一定要满世界跑。最好上天入海，跑遍五大洲，五大洲跑遍了跑七大洲
8.咣咣咣！必须翻车砸车！这钱必须烧！嘣嘣嘣！必须各种爆炸！观众爱看的就是这个！而且再这么折腾，主角必须保持金刚不坏之身！
9.结尾一定要一家人一起吃饭。多米尼克同志发表重要讲话。他指出，幸福生活来之不易。
10.《速度与激情》片中人物重要性：
范光头多姆老大的儿子>莱蒂>速激团队>全世界所有人
对！即使在纽约数百辆各种车辆各种撞车死人，即使核武器密码被抢走，第三次世界大战要爆发，也全都是狗屁！Bullshit！范老大的儿子最重要！全世界死光了他也不能死！顶多再加上一个莱蒂~就是这么任性！



听说《速度与激情9&10》相继定档。我已经准备好了《速9》剧本大纲：

《速8》2年后，多米尼克与莱蒂、儿子幸福地生活在一起。
片头，在朝鲜风情的音乐与快速剪辑中，朝鲜半岛优美的航拍风景展现在观众眼前。多米尼克在对外开放的朝鲜街头与朝鲜青年飙车，有惊无险地获得了胜利。
正当庆祝之时，突然收到了Mr.Nobody的信息。此刻，在美国与女儿共享天伦之乐的卢克·霍布斯也接到指令，几人在秘密地点会合。
原来，2017年朝鲜核武器被美国摧毁后，依然有野心家（可能由李易峰或鹿晗主演，就叫他李晗吧！）秘密地研究核武器，并决定攻击纽约、华盛顿、伦敦等特大城市。
多米尼克和霍布斯把大家召集在一起，Mr.Nobody向大家宣布，《速8》中的反派塞弗是中情局卧底，她和大家相视一笑泯恩仇，加入团队。 Han也意外“复活”，回归团队。Hans说他其实没死，之前是和杰森斯坦森联手跟大家开个玩笑。 
这时，霍布斯突然出手，攻击大家（但没有人死亡），抢走了重要机密文件，加入了反派李晗一伙。
多米尼克团队震惊不已。随后分别在首尔、上海、东京、曼谷等城市与霍布斯、李晗上演追车（主要是爆炸）戏码。



最后，李晗一伙从朝鲜导弹发射基地进入太空，打算从太空对地球目标发动攻击。多米尼克带领大家搭乘SpaceX的火箭，来到太空卫星轨道，从太空往地球扔各种豪车。主角们戴着氧气面罩在车上各种辗转腾挪，与反派在外太空决一死战。
最终，李晗的阴谋失败，跳到太平洋搭乘潜艇逃走（在《速10》中，他会再次出场并加入多米尼克团队）。霍布斯与大家团聚。原来霍布斯的女儿被反派绑架威胁，他不得已和反派合作，同时暗中与多米尼克保持联系，充当卧底。
结尾，大家再次团聚在一起，吃着饭。多米尼克搂着儿子，以家长的口吻和大家讲话。多米尼克说，接到了布莱恩的电话，他正在来的路上。镜头拉远……黑屏，结束！

怎么样？这剧本多牛逼！大制作！高票房！哪位好心人帮忙递给环球公司？编剧酬金咱对半分！多谢！




</影评>
<有用数>2155</有用数>
<没用数>360</没用数>
</review>
<review>
<作者>瓦力</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-13 20:06:43</时间>
<影评>

华裔导演林诣彬经过《速3》《速4》两次不太成功的摸索，终于在《速5》把系列带到高峰，情节和富有想象力的场面的完美结合，让一线不足二线有余的系列脱胎换骨成A级大制作，趁热打铁的《速6》延续《速5》模式，反响虽不及《速5》，依然有让人目瞪口呆的打坦克与打飞机……到了《速7》，林诣彬无法忍受片方持续两年一部续集的速度辞导，片方换上同为华裔导演的温子仁接替，结果保罗沃克不幸辞世，意外增加情感上的筹码，成就又一个巅峰……但片方并没有见好就收，《速7》本是个很好的结束点，偏不，硬扯出8、9、10作为“后保罗时代”的新三部曲，所谓盛极而衰，《速8》就显现出了颓势。

说说《速8》，情节上跟《速6》有些类似，都是出现了一个危险的大反派，让飞车家族遇上大麻烦，只不过本作由查理兹塞隆扮演的高智商美女反派塞弗，颜值赛高，自机车妹领便当后，又迎来高颜值的角色，智商却时而下线，戴克肖玩了个观众用屁股都想得出来的装死就把她给骗了。塞弗在设定上比Shaw兄弟更难对付，可光靠一个难缠的反派不足以吸引观众眼球，《速7》好歹有保罗沃克这张牌，《速8》……编剧一拍脑袋，让Dom黑化了。

纵观这两年的好莱坞大片，颇依赖玩这样的兄弟相杀，比如《美国队长3》钢铁侠大战美队，《变形金刚5》擎天柱大战大黄蜂，《雷神3》雷神大战绿巨人……黑化不要紧，要有好理由，预告片里什么都没透露，只有Dom老大一脸悲愤地吼：“我没得选！”心想出了什么样的事情啊，好了正片一放，又是陈词滥调：大反派逼迫Dom去偷核武器，绑架了他的小三（5、6、7集里面的那个在霍布斯身边的女警察），小三还生了个小Dom，这样预示着小三活不长了，果然，影片中段她就被塞弗的手下枪毙了，Dom顺利地解决了小三，还得了个儿子，我觉得片方是在为《速10》之后做打算：Dom老了，小Dom接棒继续飞车……

以上顶多叫陈词滥调，更难以接受的是，编剧对《速7》大反派全然不顾的洗白，加入战队携手抗敌，《速7》大反派还带上了他弟——《速6》大反派一起加入战局……《速6》大反派，欧文肖（卢克伊万斯 饰），当年摔下飞机，不死，已经够不可思议的了，编剧你解释一下，既然角色都那么铜头铁臂，为啥同样摔下飞机的机车妹（盖尔.加朵 饰）就死了呢？欧文肖在《速7》里半身不遂躺医院昏迷不醒，在《速8》竟然满血复活！还和哥哥一起穿着猎鹰似的装备突袭反派飞机……突袭也不要紧了，最可怕的是，竟然还卖萌！他哥，戴克肖（郭达.斯坦森 饰）在《速7》里的设定丧心病狂，开场就送了个炸弹去把布莱恩的家（保罗沃克 饰）炸了个粉碎，差点殃及还是婴儿的小布莱恩，结果这集不但与霍布斯（巨石强森 饰）眉来眼去有基情趋势，为救Dom的婴儿，在飞机上大开杀戒，边杀边丧心病狂地卖萌，屡屡强调“这么可爱的孩子你们也想杀？”  

携手抗敌也就算了，更可怕的是，肖两兄弟竟然还获得Dom老大的接纳，加入了Family，影片最后，戴克肖与大家一起牵手祈祷进餐，其乐融融，导演不敢给特写，但最后的大全景清晰看到戴克就坐在当中，天啊，这可是杀了你Family成员的凶犯啊，韩和机车妹的棺材板都快压不住了好吗？这样的family也太特么虚伪了吧，为了给正方阵营凑几个大明星，颠覆了核心价值，值得吗？你让塞弗和肖兄弟联合，三大反派大战飞车家族的看点更大好吧？

《速8》最大看点依然是场面，可惜除了最后近半小时的冰上大战看点尚可，其余伐善可陈，核潜艇其实正暴露影片的创意不足，《速5》溜保险箱、《速7》飞车伞降、飞车跨楼这样颇有创意的场面已不复存在，黔驴技穷只能延续《速6》那样的叹为观止，打完坦克，就打运输机吧，打完运输机还能打什么？哦对，核潜艇！《速8》《速9》还能打啥？我能想到更大更强的或许只有航母了....或许编剧一偷懒还真用上了，不过在航母上开车早被《极限特工2》用过，当年开的还是坦克。需知，这个系列最有意思的地方不是“用车干掉什么重型武器”而在于“用车可以做些什么惊掉下巴的事”。许多人说“遥控车”有新意，并不，《鹰眼》里的人工智能用过，《终结者3》的女终结者T-X也用过类似的招数遥控汽车....还有“汽车雨”，回想下《2012》加州地震，也有类似的场面吧？只不过《速8》把这俩场面做了升级，车辆更多，破坏力更大，“汽车雨”用的是实拍，几十辆车直接扔下来，因为不差钱。

《速8》质量走下坡路，票房有内地撑腰，携《速7》余威肯定也不会太差，但问题是《速9》《速10》将走向何方？新三部曲已开头，不会停止，但再不带来新鲜元素，恐怕会落下个越来越烂的结局，须知，成就一个系列和毁掉一个系列都仅仅需要一部续集而已。

评分：5.5/10

（文/ 瓦力，新浪微博@瓦力评电影）


</影评>
<有用数>1299</有用数>
<没用数>173</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-12 05:57:11</时间>
<影评>

《速度与激情8》详细剧情：https://movie.douban.com/review/8476912/
--------------------------------------------------
欢迎观看《速度与激情》，又名《速度与光头》、《我把“光头光环”升到了满级》、《头发越短越容易活下来》，以及《有种动我一根头发试试》。首先，我们来回顾一下前7部讲了什么。
-----------------剧情简介---------------------
注：正序应该是1、2、4、5、6、3、7、8
第1部
人活在世上，发型很重要。我们的故事发生在某个平行宇宙，这里无视牛顿三大定律，唯一遵循的规律是“头发越短越容易活下来”。
FBI探员布莱恩（保罗·沃克 饰）被派去卧底飞车党多米尼克（范·迪塞尔 饰）。为了掩盖自己的真实目的，布莱恩每天光顾多米尼克的妹妹米娅（乔丹娜·布鲁斯特 饰）工作的超市。
眼看布莱恩头发茂密，多米尼克深感自卑，于是叫他滚得越远越好。

多米尼克和布莱恩

米娅

布莱恩并没有放弃，加入了飙车赛试图接近多米尼克，还在警方赶来的时候救了他，因此赢得了对方的信任，并且凭借浓密的秀发和帅气的外貌赢得了米娅的芳心。
最后，日愈萌发的基情使得布莱恩犹豫不决，最终做了强烈的思想斗争之后放走了多米尼克。
第2部
FBI又派布莱恩去当卧底，这次他们要对付的是毒贩卡特。没有光头的多米尼克相助，长头发的布莱恩心中很没有底气，于是请同样是光头的好友皮尔斯（泰瑞斯·吉布森 饰）来帮忙。



他们还认识了组织飙车赛的泰吉（卢达克斯里 饰），此人以爆炸头登场，后来他不知怎么得知了“头发越短越容易活下来”的规律，电影演到一半就换了一个短一点的发型，到第5部的时候他的头发更短了。



皮尔斯加入之后，这个团队的平均头发长度大大减少。他们势如破竹，所向披靡，和FBI里应外合最终缉拿了卡特。
第4部
被布莱恩放走的多米尼克流亡多米尼加共和国，在这里认识了韩（姜成镐 饰）。当然，多米尼克和多米尼加没有半毛钱关系。



不久，多米尼克得知妻子莱蒂去世的消息。原来，莱蒂为了让多米尼克脱罪，帮助FBI调查大毒枭布拉加，最后被布拉加的手下菲尼克斯杀死。

莱蒂和多米尼克

FBI承诺只要多米尼克能逮捕布拉加，就清除他的犯罪记录。为了自由，以及为莱蒂报仇，多米尼克和布莱恩渗透进了布拉加的组织，认识了菲尼克斯和坎波斯，以及吉赛尔（盖尔·加朵 饰）。

吉赛尔

后来，他们见到了伪装的布拉加，也发现坎波斯才是真正的布拉加。然而FBI好大喜功，提前行动，放走了真正的布拉加。
FBI将责任归结在布莱恩头上，并对他停职。布莱恩和多米尼克一起追捕了布拉加，并且杀死了菲尼克斯为莱蒂报仇。然而FBI却言而无信，判了多米尼克25年。
第5部
布莱恩和和米娅劫持了囚车，带着多米尼克逃跑了。布莱恩也辞去了FBI的工作，正式加入了多米尼克。
然而这一集又出现一个FBI探员，霍布斯（道恩·强森 饰）。不过，不久的将来他也将加入飞车家族。其它电影都是FBI探员敢打我，我就打死他。《速度与激情》系列则是FBI探员敢打我，我就对他进行洗脑。


霍布斯和助手伊莲娜
为了活得久一些，霍布斯还特意让毛发长在了脸上。
多米尼克和布莱恩在抢劫豪车的途中被大毒枭雷耶加抓住。侥幸逃生之后，他们发现雷耶加有1亿美金现金，分别藏在10个房子里。
为了抢到这1亿美金，他们召集了第2部的皮尔斯和泰吉，第3部的韩，以及第4部的吉赛尔。为了尽量和团队保持相同的发型，泰吉的头发更短了，这也是他作为一个酱油能活到第8集的原因。


从此飞车家族“光头帮”正式集结。
为了避免被观众吐槽“剧情弱智”，他们还特意通过非常烧脑的方式，千回百转地让雷耶加把10个房子的钱集结在了一个地方——警察局的保险箱，为光头帮抢劫节省了大量时间。
光头帮一次性劫走了保险箱，玩了一次真实版“推箱子”游戏，最后被霍布斯逮捕。


由于此前他们救了霍布斯一命，霍布斯决定给他们24小时的时间逃跑，但是要把钱留下。



然而后来他才得知光头帮早已将保险箱掉了包。


光头帮瓜分了这笔钱，从此香车美女应有尽有，走上人生巅峰。
彩蛋：霍布斯收到了一张照片，赫然是已经死亡的莱蒂。
由于飞车家族的正式集集结、不亚于“罗汉”系列的剧情，以及当时警匪片中最佳视觉效果，第5部也是本系列最好的一部。
第6部
丧妻之痛的煎熬下，多米尼克辗转难眠。为了发扬乐于助人的优良传统，决定致力于解救失足少女，于是去睡了霍布斯的助手伊莲娜（埃尔莎·帕塔奇 饰）。





眼看丈夫睡了别的女人，莱蒂气得从坟墓里爬了出来，完美演绎了“我做鬼都不会放过你”。随后，霍布斯得知她死而复生的事情，而莱蒂此时正在为特种部队出身的欧文·肖工作，并且失忆。与此同时，欧文·肖劫持了军方元件。

欧文·肖

为了对付欧文·肖，霍布斯请光头帮出山。
此时光头帮又换回了平民装备，导演并没有透露他们是如何在2年时间之内把1亿美金花光了，毕竟花钱也是个技术活。
在飙车过程中，欧文·肖全面开挂，轻松胜出。接下来，他还开出了坦克和飞机，没想到都被对方用汽车打败了。如果不是最后被打成植物人，说不定下次要派出霸天虎才能与之一战。
在“光头光环”的庇护下，光头帮取得了最终胜利。欧文·肖坠下飞机并且在空中转体18周，好在头发还是比较短，保住性命当了植物人，还是有一丝痊愈的可能。
光头帮当中头发最长的吉赛尔不幸遇难，表面上她是为了救韩而丧生，实际上是加入了正义联盟，保卫地球和平，毕竟凡人的小打小闹对她来说太小儿科了。
彩蛋：欧文·肖的哥哥戴克·肖（杰森·斯坦森 饰）在东京撞死了韩。

戴克·肖
·
第3部
美国高中生尚恩是一位老司机，一言不合就飙车。而老司机总是能和“爱情”“动作”产生联系，于是他来到了岛国发展。在这里，他认识了另一位老司机韩。由于随时都在吃东西，所以韩的脸很大。
为了一个女人，头发较长的DK对尚恩、韩展开了复仇，头发很长的韩在东京飙车的时候不幸丧生，而头发较短的尚恩侥幸逃过一劫。可惜直到2013年，大家才知道撞死韩的是没有头发的戴克·肖。
尚恩和DK约定一场比赛，输家永远离开。比赛在山路上展开，最终头发较短的尚恩取得了胜利。
最后，尚恩见到了多米尼克。他们进行了一场比赛，电影戛然而止。不过当我看了他俩的发型，我就猜到是谁赢了。


头发很长的韩遇难，头发较长的DK惨败，头发较短的尚恩胜出，而没有头发的多米尼克和戴克·肖成为最大赢家。
难怪大家总说“发型很重要”。
第7部
欧文·肖被光头帮打成了植物人，他的哥哥戴克·肖展开了复仇。
戴克·肖先是把霍布斯打进了医院。看在发型的份上，对方没有痛下杀手，不过霍布斯依然被打断了左手，从此“如何不在他人的帮助下剪指甲”成为了他接下来需要思考的问题。
随后戴克·肖又开车撞死了韩，毕竟对方的头发太长了，活这么久不符合宇宙规律。
眼看戴克·肖的弟弟把神奇女侠这样强劲的队友害死了，而神奇女侠的两个基友的妈妈都叫“玛莎”，所以多米尼克一看到“玛莎”相关的东西就来气，于是把开车把戴克·肖的玛莎拉蒂撞成了一堆废铁。
戴克·肖的车子虽然是报废了，不过在“光头光环”的庇佑下，人却安全逃生。
无名氏先生给光头帮提供了找到戴克·肖的方法，以及技术支持。

无名氏先生
光头帮来到阿布扎比，抢到了小米盒子，通过它追查到了戴克·肖的下落。掌握“头发越短越容易活下来”的真理，根本没有头发的戴克·肖久久立于不败之地。
就在这时，霍布斯被“如何剪指甲”的问题困扰了接近一集的时间也没能找到答案，为了宣泄心中的苦闷加入了战斗。
多了一个光头之后，光头帮的头发平均长度大大减少，于是轻轻松松就打败了戴克·肖。
最后，他们来到海边度假。布莱恩眼看光头之间的矛盾，他作为一个有头发的人不方便插手，于是决定退隐江湖。
长发的韩被撞死了，短发的布莱恩退隐江湖，光头的戴克·肖不仅活了下来还将在下一集洗白，看来有头发的都没有好下场。而泰吉也成为了这个团队唯一有头发的男人，我建议你去剃个光头，或者出门的时候小心点。
（导演漏拍的）彩蛋：
韩从坟墓里爬了出来，用低沉的嗓音嘶吼道：连肖都洗白了，我特么岂不是白死了？
导演：谁叫你头发那么长？
第8部
第6集多米尼克睡了伊莲娜之后，后者怀孕并生下了一个儿子。于是塞弗（查理兹•塞隆）以伊莲娜和婴儿要挟多米尼克为自己工作。眼看有美人计可以中，况且把柄在对方手上，多米尼克只好暂时叛变。
他和光头帮抢走了电磁脉冲武器，又撞翻霍布斯溜之大吉。霍布斯因此入狱，和戴克·肖关在一起。无法逃脱的霍布斯只好静下心来，跟着戴克·肖学习小品。后来，无名氏先生为监狱制造了漏洞，将霍布斯和戴克·肖放了出来，让他们齐心协力追捕多米尼克。
多米尼克又抢走了核武器密码箱，在逃跑的途中开枪打死了戴克·肖。这段剧情遭到了大家的极度不满。
皮尔斯：他头发那么短，怎么可能死！ 
泰吉：对啊，导演你怎么能这样，如果光头都死了，楼主关于“头发越短越容易活下来”的（伪）科普文岂不是白写了？ 
与此同时，观众反应本片角色太多，难以分辨。塞弗为了治好观众的脸盲症，决定在伊莲娜和婴儿之间随机杀死一个。果然是头发较长的伊莲娜不幸遇难，而头发较短的婴儿活了下来。 
无名氏给光头帮提供了各种交通工具，塞弗也控制潜艇破冰而出。另一方面，掌握“头发越短越容易活下来”的宇宙真理，光头的戴克·肖带着他的短发弟弟欧文•肖卷土重来，和光头帮齐心协力打败了头发太长的塞弗及助手罗兹。 
最后，多米尼克给婴儿取名“布莱恩”，纪念退隐的布莱恩，以及去世的保罗•沃克。 
（导演漏拍的）彩蛋：
韩：被打成植物人的欧文•肖都痊愈了，我是不是差不多也该复活了？ 
导演：不行，你头发太长了，还要再等两集。
-----------------------------------------------------------------
 最后我表示，电影院坐我前面的这位朋友，像你头发这么长的人，去演《速度与激情》肯定活不到第二集。 



--------------------人物关系----------------------------------
布莱恩（保罗·沃克 饰）



出演了第1、2、4、5、6、7部
第1部，最初是一位FBI探员，是安插在多米尼克身边的卧底，任务是找到证据并缉拿多米尼克。
第4部，被FBI停职，被迫和多米尼克合作对抗反派。
第5部，解救了被判刑25年的多米尼克，正式加入飞车家族。
第7部，最后和飞车家族分道扬镳，退隐江湖。
布莱恩的扮演者保罗·沃克在2013年11月30因车祸不幸去世，后来《速度与激情7》剧组保留了他的戏份，并邀请他的两个弟弟作为替身演员拍摄剩下的戏份，最后用保罗·沃克生前的影像资料进行面部合成。
R.I.P
多米尼克（范·迪塞尔 饰）



出演了第1、3、4、5、6、7、8部
作为飞车家族的创始人，开创了花式飙车秀。出演了除第2部外的所有电影，虽然出演了第3部但只是在最后客串了一下。第4部最后入狱，第5部开头又被布莱恩解救。第8部在反派的威胁下不得不暂时叛变。
莱蒂（米歇尔·罗德里格兹 饰）



出演了第1、4、6、7、8部
多米尼克的妻子，第4部为了帮助多米尼克洗刷罪名而惨遭荼毒，生死不明。第6部重新回到飞车家族，第7部唤回了记忆。
米娅（乔丹娜·布鲁斯特 饰）



出演了第1、4、5、6、7部
多米尼克的妹妹，布莱恩的妻子。
霍布斯（道恩·强森 饰）



出演了第5、6、7、8部
第5部，身为FBI探员，工作是缉拿飞车家族。后来被多米尼克救了一命，最后决定放走他。
第6部，反派劫持了军方元件，于是霍布斯请飞车家族出山对付反派。从此霍布斯和飞车家族化敌为友，并肩作战。
第7部，开头被戴克·肖打进了医院，电影快结束时出院协助飞车家族。
第8部，电影最后辞去了FBI的工作，算是正式加入了飞车家族。
泰吉（卢达克里斯 饰）



出演了第2、5、6、7、8部
最初是以车赛经纪人的身份出现在第2部，在第5部摇身一变成为科技控。
皮尔斯（泰瑞斯·吉布森 饰）



出演了第2、5、6、7、8部
布莱恩的发小，他和泰吉作为飞车家族的黑人二人组，也是嘴炮二人组，主要负责搞笑。
韩（姜成镐 饰）



出演了第3、4、5、6部
多米尼克被布莱恩放走之后所结识的搭档。在第3部中，韩是尚恩的导师。第3部因车祸死亡，在第6部以彩蛋的形式“死”了第二次，第7部中作为剧情又“死”了一次，相当于前前后后死了三次。
吉赛尔（盖尔·加朵 饰）



出演了第4、5、6部
没错，这个角色是我演的。我才不会告诉你们，为了写这篇影评我特意改了头像。
第4部，首次登场，是大反派的手下，被多米尼克救了一次，最后也为多米尼克找到大反派而提供了帮助，并且爱上了多米尼克。
第5部，和韩成为情侣。
第6部，为了救韩不幸丧生。
戴克·肖（杰森·斯坦森 饰）



出演了第6、7、8部
他是第6部中大BOSS欧文·肖的哥哥，为了给弟弟报仇而站在飞车家族的对立面。
首次登场是以彩蛋的形式出现在第6部，第7部是正式登场，最后被关进了监狱。
第8部，飞车家族为了抓捕黑化的多米尼克，于是将戴克·肖从监狱放了出来。
伊莲娜（埃尔莎·帕塔奇 饰）



出演了第5、6、7、8部
第5部，作为霍布斯的助手而出场。
第6部，和多米尼克发生了关系。得知莱蒂尚且在世，在多米尼克进退两难的时候，伊莲娜支持多米尼克去寻找莱蒂，自己也主动退出。后来，她得知自己怀孕了，于是默默将儿子生了下来。
第8部，塞弗以伊莲娜及其儿子为要挟，让多米尼克叛变，期间杀了伊莲娜。最后，多米尼克给儿子取名为“布莱恩”。
拉姆西（娜塔莉·伊曼纽尔 饰）



出演了第7、8部
作为一名黑客，她发明的“上帝之眼”可以看到全世界的监控画面，飞车家族也通过它查到了戴克·肖的位置。
无名氏先生（库尔特·拉塞尔 饰）



出演了第7、8部
第7部，他给飞车家族提供了技术支持，以及打击反派的方法。飞车家族的汽车都是无名氏先生提供的。
第8部，他再次帮助飞车家族，先是制造漏洞将霍布斯和戴克·肖放了出来，后来又提供了坦克、兰博基尼等交通工具。
有功劳也有苦劳，可惜由于头发太长，始终不能成为核心成员。
桑托斯&里欧


出演了第4、5、8部
第4部开头，帮助多米尼克抢劫油罐车。
第5部，负责将抢到的保险箱掉包。电影最后也分了钱，但在赌场里输光了。
第8部，将假死的戴克·肖运走。
他们在该系列总是一起露面。没有出演6、7部，而且在4、5、8部里也是打酱油。大概导演、编剧包括演员本人都觉得这两个角色存在感太低吧，但我估计本质还是因为头发太长了。
总的来说范·迪塞尔是一个是一个男人看了会变硬，女人看了会怀孕的人物。《速度与激情》系列最初和他敌对的布莱恩、霍布斯、肖都成为了他的基友；而女性角色莱蒂、伊莲娜、吉赛尔，以及第8部中塞隆饰演的角色都爱上了他。《极限特工3》中，他不仅将项（甄子丹饰）化敌为友，还抢了项的女朋友。
-----------------------影评--------------------------
注：下文较长，也比较枯燥。意见很主观，甚至很愤青，还望多多包涵。
多年以前看了前4部《速度与激情》，对这个系列并不感冒，直到第5部出色的动作场面完全征服了我，我也正式成为该系列的铁杆粉丝。所以能为大家科普这个系列，并对人物关系和幕后制作进行分析，我也倍感荣幸。
一直以来本系列都处于口碑两极分化的状态，最近关注游民星空和时光网的新闻，总的来说持差评意见的评论更占多数，所以在此我想发表一下我的观点。
当然，在游民星空和时光网之类的门户网站上，并不只是《速度与激情》系列恶评如潮。几乎所有的电影都有网友批评，其中不乏《黑暗骑士》《教父》之类的佳作。不仅如此，豆瓣TOP250的每部电影都有很多人打了一星，所以像《速度与激情》这样的商业片被喷就不足为奇了。
由于喜欢《速度与激情》的朋友有太多太多，所以下文主要是对差评意见的反驳，而后者无非是以下几个理由：
1.剧情弱智
首先，本片本就不是以剧情为主，抱着看剧情的心态来看《速度与激情》系列当然会失望。这其实和说文艺片特效差是一回事。就好比抱着看特效的心态去看《霸王别姬》《美丽人生》《十二怒汉》也会大失所望。
另外，《速度与激情》系列的剧情算不上“弱智”，特别是前几部。尤其是第一部：自古以来都是警察当了卧底之后，最后“大义灭亲”欺骗兄弟感情并将之送进监狱。所以《速度与激情1》这种卧底（布莱恩）被侠盗（多米尼克）策反的剧情就显得非常“反套路”，是警匪片的一大颠覆。虽然以前也有这样的剧情，但《速度与激情》还以出色的飙车戏、布莱恩和多米尼克的兄弟情义、布莱恩和米娅的爱情戏份等等相结合，成为影史一大经典。
第4、5部的剧情也不错，在剧情方面毫无喷点。
而第6、7部的剧情算不上多么复杂，但也远远不“弱者”，称之为剧情“简单”或者“中规中矩”可能更加贴切。
第8部的剧情就更算不上“弱智”了，最多有点老套。个人认为比第6、7部好一些，有诸多悬念和伏笔。多米尼克黑化的原因、他和伊莲娜的感情线、通过智谋暗中对付反派、戴克·肖的假死、欧文·肖的回归、“布莱恩”回家……这些桥段无不勾起粉丝的回忆。
真正的缺陷还是在于戴克·肖的洗白可能不太妥当。如果多米尼克不是假装叛变，是而真正的黑化，说不定更有看点。
而且视觉效果完全可以弥补剧情上的不足。乍一看这种剧情相对简单的电影很好拍，其实恰恰相反。视效牛逼而剧情简单的电影太多太多，但能达到《速度与激情》和《变形金刚》系列这样的成绩无疑是相当困难的。
《木星上行》《独立日2》《超级战舰》《天际浩劫》《神奇四侠2015》等等电影，哪部不是视觉效果相当牛逼？然而它们一次又一次地向观众展示了如何用几亿美金打造一部烂片。
换言之观众的口味其实是很挑剔的，视觉效果一定要相当出色，观众才会选择性地忽略逻辑上的硬伤。
2015年的《速度与激情7》全球票房15亿美元，位列影史第6。除了影迷对保罗·沃克的“情怀”之外，另一方面也足以说明大家对《速度与激情7》的认可。毕竟整个2016年，全球票房最高的《美国队长3》也才11.5亿。
绝大多数情况下，票房高不能代表电影好。但票房能超过10亿美元的时候，就能侧面反映电影的质量了。
《速度与激情5》豆瓣评分8.4，《速度与激情7》豆瓣评分8.3，据我所知豆瓣评分超过8.3是没有烂片的。虽然这两部电影在IMDB的评分只有7分多，但也远远算不上烂片。
况且豆瓣9.2的《泰坦尼克号》在IMDB只有7.7，豆瓣9.5的《霸王别姬》在IMDB只有8.1。中美文化差异太大，因此我个人觉得IMDB评分仅供参考，豆瓣评分可能更能代表中国人的审美。
反而不少口碑不错的科幻片在中国并没有多少票房，比如年初上映的《降临》，再比如《侠盗一号》票房不敌《情圣》。2017年截至发文时间，只有3部大陆票房超过10亿人民币的进口片，分别是《极限特工3》《生化危机6》和《金刚：骷髅岛》，然而口碑都一般。
这不禁让我猜测，是网友都不喜欢看所谓的“剧情弱智”的电影，还是喜欢看所谓“剧情弱智”的电影的观众都不上网。
除此之外，《速度与激情》也有很大解读空间。
以伊莲娜和多米尼克的爱情戏为例。第6部一开头多米尼克就睡了伊莲娜，不少人觉得这太刻意，是强行加入的剧情。其实不然，早在第5部就有铺垫，那时莱蒂生死不明，而多米尼克发现伊莲娜也是失去了丈夫，他觉得只有和伊莲娜才能理解彼此的丧偶之痛，所以伊莲娜虽然身为警察企图逮捕自己，在她遭到袭击的时候多米尼克还保护了她。直到后来多米尼克得知莱蒂还活着，伊莲娜也支持他去寻找莱蒂，然后自己默默退出……
再比如第4部莱蒂为了帮多米尼克脱罪而生死不明，大BOSS派出替身掩人耳目，被停职的布莱恩不得不选择跟随多米尼克，FBI原本承诺清除多米尼克的罪名最后又出尔反尔判了他25年……
再比如第5部多米尼克为了顺利抢劫迫使大BOSS将所有现金集结在一个地方，霍布斯看在多米尼克的救命之恩上选择放走他，然而他没想到飞车家族早已将保险箱掉了包……
再比如第7部，早有传闻如果有演员“得罪”编剧，编剧就会把他写死，这是真实存在的现象，并不是段子。而演员死亡以后，剧组为了省事给他饰演的角色写一个死亡的剧情也是常有之事。然而最终多米尼克和布莱恩带着微笑告别，在《See you again》的配乐中分道扬镳，我们不得不感谢编剧没有让保罗·沃克再“死”一次。
剧组得知保罗·沃克去世的消息之后，对于布莱恩的角色只有两种处理方法，一种是死亡，一种是退隐。“死亡”的剧情并不妥当，也不可能电影拍到中途就不出现这个角色了。布莱恩退隐无疑是最好的结局。所以我并不认为《速度与激情7》是在消费保罗·沃克，假如我们是编剧，并不见得能做得更好。
2.尽是绿幕特效，没意思。
以第7部为例，本片还是有很多实景拍摄的部分，比如森林飙车、汽车跳伞、隧道塌方等等。

速度与激情7  最新幕后拍摄花絮

最刺激的穿越三座大厦确实是绿幕拍摄，但也非常危险，比如演员需要在汽车还在旋转的时候跳车，随时有被撞的风险。况且也不可能让剧组真的去撞酋长宫殿酒店吧？剧组确实很有钱，但是有必要花这笔钱吗？

【凌动cg网】速度与激情7拍摄花絮

而且实拍和特效是截然不同的两种类型，并没有绝对的说哪个更好。诺兰是著名的喜欢实拍的导演，除此之外，《疯狂的麦克斯：狂暴之路》《极盗者》《极品飞车》《碟中谍5》也是追求实拍。
诚然，以上电影确实有精彩的视觉效果，但并不是说特效大片就没意思，这两者之间并没有绝对的好与坏。
毕竟现在电影工业已经相当发达，肉眼很难看出特效痕迹。举个很简单的例子，大家总是吐槽《蝙蝠侠大战超人》中超人的面部表情，但没人看出来超人的披风都是用特效做的。



《消失的爱人》中别墅的外景也是特效合成。

Gone Girl Reel

以及几乎所有公路上行驶的汽车中从内而外看到的场景也是特效合成，因为如果是实拍的话后期剪辑时的外景不连贯。
再比如《速度与激情7》拍摄途中保罗·沃克去世，剧组保留了保罗·沃克的戏份，并邀请他的两个弟弟完成剩下的戏份并用保罗·沃克生前的影像资料进行合成。但是观众难以分辨成片中哪些是保罗·沃克演的，哪些是他的弟弟演的。
由于拍摄场地的限制等各种原因，剧情片也需要特效合成，除了上述的《消失的爱人》之外，《了不起的盖茨比》《布达佩斯大饭店》等等电影也有特效制作的画面。一点特效都没有的电影已经很少了，并且在未来可能会越来越少。
况且《速度与激情》系列每一部都在进步。第1部与火车赛跑，第2部倒着飙车，第3部在山路漂移，第4部抢劫油罐车，第5部“推箱子”，第6部决战坦克，第7部穿越三座大厦，第8部天降汽车雨……
导演总是能给我们带来惊喜，又总是能在下一部超越前作，这无疑是巨大的挑战。
就好比布莱恩·辛格要在《X战警前传2：逆转未来》中万磁王越狱的桥段超越自己拍的《X战警2》，又要在《X战警前传3：天启》中快银登场的桥段再次超越自己。
再好比已经有了福克斯、漫威两版快银和剧版闪电侠三种快速移动的视觉效果，《正义联盟》又玩出了新的花样。
设计一段绚丽的、让观众叫好的动作场面本来就有很高难度，在续集中还要不断超越前作就更加困难。然而《速度与激情》系列永远都走在时代的前沿，也永远没有让粉丝失望。
3.《速度与激情7》的故事已经完结，再拍下去就是圈钱。
第4部多米尼克为莱蒂报了仇；第5部最后飞车家族一夜暴富，走上人生巅峰；第6部多米尼克找到莱蒂，还和霍布斯建立了深厚的友谊，一起打败了反派……照这么说每部都是相对独立的故事，其实拍完第1部就该结束了。
然而演员都想演，导演也想拍，观众也想看，所以拍下去是合情合理的。目前《速度与激情》系列已经确定会有第9部和第10部，假如第10部之后不拍了，或许才是粉丝觉得遗憾的事情。
就像《007：幽灵党》饱受诟病，然而前段时间丹尼尔·克雷格声称不演007了，导致不少影迷感到失落，后来丹尼尔·克雷格又改口称他很想继续做下去，影迷才暗暗松了一口气。
而且在拍第7部的时候，保罗·沃克就承诺这个系列一定会有第8部。保罗·沃克去世以后，这个系列可能就拍不下去了。但是范·迪塞尔作为制片人仍然把第8部拍了出来，算是完成了当年保罗·沃克的承诺。
4.消费死者。
《速8》最后，多米尼克给儿子取名为“布莱恩”，一方面是纪念电影中退隐的布莱恩，另一方面是纪念现实生活中去世的保罗·沃克。
在纽约首映礼上，饰演泰吉的卢达克里斯称“《速7》是为保罗·沃克而拍，《速8》是因保罗·沃克而拍。为了他，我们尽力做到最好。”
对于这两件事，观众有两种看法，正方觉得这是缅怀保罗·沃克，而反方则认为是在消费死者。
假如《速8》完全将“布莱恩”排除在外，电影发布会也对“保罗·沃克”绝口不提，也会有人觉得他们是忘了保罗·沃克。
其实缅怀和消费并没有明确的界限。在保罗·沃克去世之后，剧组的言行和剧本的撰写都是很难的，一不小心就会遭到舆论抨击。
电影中仅仅是给婴儿取名为“布莱恩”，没有用CGI技术再将保罗·沃克搬上银幕，也没有像《速7》最后那样用大量镜头和BGM缅怀保罗·沃克。况且当皮尔斯提出请布莱恩出山抓捕多米尼克的时候，遭到了莱蒂的拒绝，她说绝不会再打扰布莱恩（保罗·沃克）了。
所以我觉得制片方并没有消费死者。
5.太假，毫无逻辑可言。
至于说电影“太假”，我是真的不知道该怎么反驳。哪怕是传记片也仅仅是根据真实故事为基础，也是有艺术性的润色，不可能与事实完全相同。就算是《新闻联播》也不见得都是真的吧？
有人喜欢看科幻片，有人喜欢看动作片，有人喜欢看文艺片。也正因为每个人的喜好不同，电影才能多元化发展。不至于电影人都为了力求某一方面而拍出千篇一律的电影，观众也总是能有丰富的选择。
所以以上仅仅代表个人观点，你不同意也可以提出你的见解。
总的来说，《速度与激情》系列总是能给观众带来震撼的视觉体验而不让人觉得无聊。毕竟绚丽的特效早就不是技术壁垒了，能拍得有趣和好玩才是关键。而观众也不仅仅是只想看大场面，要不然我们天天看原子弹爆炸的纪录片就好，还不用买票。


</影评>
<有用数>1399</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>虾坨坨艺仔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-08 17:42:51</时间>
<影评>

（此文由我的女朋友老李撰写）
《速度与激情》系列电影专注开车15年现已拍到第八部，据朝阳群众反映还有9和10在后面领号排队。为避免满怀激情冲进电影院却因众多历史因素而发生类似“他是谁，他从哪儿来，他将要去哪儿”等一系列怀疑人生问题的猝发，特此为大家印刷了一张《速度与激情8观影指南之人物关系图谱》，免费发放，请有心人士务必细心收藏并博爱分享。
Dominic
Dominic（出演1、3、4、5、6、7、8部）
演员：范·迪塞尔 
全部故事的核心人物，多米尼克飞车党老大，亲情与友情的守护神本人。以Dom为坐标轴可将人物属性划分为三个类别：虽然大家都是罪犯但与他产生竞业关系的一定是反派；也许警察出于剧情需要对其进行了短暂的失败追捕，但终将变为基友；如果有全身技能开挂的漂亮女人大概率是他的女朋友。像这样动辄就花费1亿美金携带香车美女全世界旅游的资产阶级生活作风委实腐朽，我们很看不惯，实在需要有人找他谈谈。
知识点：生命中两个最重要的女人——妹妹Mia，女友Letty
Brian
Brian（出演1、2、4、5、6、7部）
演员： 保罗·沃克
人缘极好的英俊潇洒前卧底警察，拥有FBI的全部技能，虽后期辞职不干了但依旧贯彻着Fidelity、Bravery、Integrity的人生信条。最终与光头壮汉的妹妹Mia终成眷属并拥有了可爱的宝宝后彻底回归平淡幸福的家庭生活，只留下一个令人眷恋的背影，却轻描淡写的说着：不用挂念我。
也许并不是每一部《速度与激情》都看过，但却一定知道《see you again》是属于他的旋律。
Letty
Letty（出演1、2、4、6、7、8部）
演员：米歇尔·罗德里格兹
汽车相关技能满分，外型极美攻气两米八的Dom女友，曾经“死去”又“复活”，在第7部中找回了失去的记忆并与Dom开启蜜月之旅。而在最新曝光的预告中看来，似乎两人之间将产生前所未有的信任危机。如果有女孩实在太爱Letty深陷于她的野性魅力而无法自拔，那么演员米歇尔2014年出柜的新闻无疑是值得奔走相告的巨大好消息：）
Mia
Mia（出演1、4、5、6、7部）
演员：乔丹娜·布鲁斯特
集美貌与智慧于一身的女子，在第7部完成谢幕时已达成多项万千少女需偶遇阿拉丁神灯才能打勾的人生成就：拥有对自己无限宠爱却同时是黑帮老大的帅气哥哥；万里挑一的顶配男友却唯独钟情自己一人且居家力Max；历尽千番风景家财万贯后生下可爱宝宝从此隐退江湖。为了不再扩大与凡人的差距，Mia第8部将不会出现。

Roman Pearce
Roman Pearce（出演2、5、6、7、8部）
演员：泰瑞斯·吉布森
他是Brian的童年好友，前科累累或许都是因为管不住自己那张嘴，完美验证“从小到大你身边总有一个活宝”是可以和“从小到大你身边总有一个戴眼镜却瘦弱不爱讲话的男孩”并驾齐驱的不可摧毁型生活铁律。如果在观影时对黑人朋友感到脸盲，请不要担心，那个嘴碎欠揍的就是他。
Tej
Tej（出演2、5、6、7、8部）
演员：路达克里斯
他也是Brian的朋友，加上Roman可以组成一个铁三角形状。但因曾发生过车祸的关系，所以后来一度很有道德底线：只负责办非法比赛和坐收赌金。令人格外敬佩的是，在修车厂这个被人忽视的副本当中，他已经刷出了科学家装备，新兴高科技通讯手段的应用在《速度与激情5.0》版本的团战中发挥了至关重要的作用。
Han
Han（出演3、4、5、6部）
演员：姜成镐
他是让秋名山车神也闻风丧胆的飘移高手，与卖豆腐的出身不同，他是D.K.的黑市交易小伙伴，身上实时散发着一种危险却又让人欲罢不能的男性魅力，即便是被上了膛的手枪指着脑袋也只是邪魅的一勾嘴角：“Man，You need me.”然而如此人气爆棚的角色也没能与女朋友Gisele赢来美好结局，最终死于D.K的追杀。墓志铭是昔日好友赋的两句诗：“人生得意须尽欢，兄弟美女跑车换”。
Gisele Harabo
Gisele Harabo（出演4、5、6部）
演员：盖尔·加朵
无论是摩托机车皮衣还是泳装比基尼，Gisele的出场镜头都值得截成gif动图进行反复观看。超高的驾驶技术与打斗能力让她摆脱花瓶人设与Han发展出一条温暖的感情线，她不说情话却在关键时刻为爱人甘愿放弃自己的生命，这样的姑娘可不是谁都配得上。
Hobbs
Luke Hobbs（出演5、6、7、8部）
演员：道恩·强森
他是DSS(外交安全局)行动组长官，大手一挥就给Dom等人免罪了，严重怀疑是黑帮老大安插在FBI的卧底。从身材与身手方面都可以看出Hobbs是一个与光头壮汉Dom一样的硬汉型人物，但是却因为唠叨而很可能死于话多，细心的观众可以发现他透着一股微妙的喜感与憨厚。
Deckard Shaw
Deckard Shaw（出演6、7、8部）
演员：杰森·斯坦森
Deckard的弟弟Owen在与Dom打斗后出现了“司机一撒手，亲人两行泪”的不幸局面，因此哥哥作为英国特种部队的王牌杀手，为弟弟复仇的节奏摧枯拉朽，如果你看到一人心狠手辣点完烟就点汽油，挂了电话就炸房子，那应该就是这个狠角色没错了。Deckard对于亲情的重视程度其实和Dom是相似的，虽然主角产生竞业关系的必须是反派，但好处是他可以光明正大的揍主角。
Elena
Elena（出演5、6、7、8部）
演员：埃尔莎·帕塔奇
这是一个心胸宽广，自由随性的警察。是Hobbs挑选的最佳副手，也和Dom擦枪走火有过一段短暂的恋爱关系，后期因为Letty的回归而大气的选择主动退出，挥一挥手枪没带走一颗前任的脑袋。

Ramsey（出演7、8部）
演员：娜塔莉·艾玛努埃尔 
在第7部中Dom全家出动去拯救的女孩，她是掌握着“天眼”技术的女黑客。在即将上映的8中也会再次出现。
知识点：天眼——能够调用地球上任何位置的摄像头和音频系统，让你想要搜索的人或事物无所遁形。
细心的网友可能觉得十分脸熟，她也确实饰演了《权力的游戏》里龙女的侍女，但也有网友反馈《权利的游戏》中人物图谱混乱程度可能是本剧的10倍，这看起来是个几何问题，其实是函数问题，所以我们下次再说。
（此文还发表在老李一年只更新一次的公众号：大动物园子上）
（并不需要关注因为一年只更新一次真的）

</影评>
<有用数>636</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-14 06:51:25</时间>
<影评>

人活在世上，发型很重要。在某个平行宇宙，这里无视牛顿三大定律，唯一遵循的规律是“头发越短越容易活下来”。
多米尼克和妻子莱蒂（米歇尔·罗德里格兹 饰）来到古巴度蜜月。由于发型的关系，可能他俩注定不能做结发夫妻。
在这里多米尼克和黑胡子上演了一场飙车秀。  黑胡子想从发型上压倒对方，他不仅有乌黑浓密的秀发，还有更多的毛发长在了脸上。然而“胡子长，见识短”的他不知道“头发越短越容易活到最后”的真理，注定好运不长。
黑胡子作为人民币玩家选择的是顶级装备，而多米尼克作为免费玩家选择的是充话费送的装备。  由于后者已经将“光头光环”升到了满级，即便坐轮椅也能立于不败之地。
飙车的途中，黑胡子突然想起网购的摩托车还没到货，于是打电话催促了快递员：“我限你5秒之内把我买的摩托车送过来！”
快递员十分不爽，将摩托车送给了多米尼克。



天降横财，多米尼克一高兴起来飙得更狠了，并且亲手点燃了汽车以示庆祝。



他不是开得太快，而是飞得太低了。
最后燃烧的汽车坠入大海，多米尼克安全逃生， 并且毫发无损。毕竟他根本没有头发。 
多米尼克用高难度的跳车姿势吸引了大家的目光，其中就有一个叫塞弗的黑客（查理兹·塞隆 饰）。虽然她是个白人，但也只能叫“黑客”，毕竟已经有人叫“白客”了。
塞弗掏出手机，给多米尼克看了一份神秘资料，让他背叛家人。这不禁让人猜测，塞弗给他看的是金馆长全套表情包，还是完整版黄鳝视频。眼看有美人计可以中，又有把柄在对方手上，多米尼克只好暂时叛变。
其实大家都不知道这是多米尼克的战术，毕竟他早就在一部名叫《疯狂的麦克斯4：狂暴之路》的电影中见过对方，而且看过这部电影的观众纷纷表示“相比起来《速度与激情7》简直弱爆了”，所以多米尼克以身作则去泡了她。为了保住团队的声誉，不惜忍辱负重、出卖肉体。他是一个纯粹的人，一个高（大的和）尚的人，一个脱离低级头发的人，一个树人，一个巫师猎人。
（顺便说个很无聊的事情，当年我给《疯狂的麦克斯4：狂暴之路》写的短评是“我感觉女主一个人可以把《速度与激情》一群男的全都打一遍”，没想到查理兹·塞隆真的这么做了，难道她也玩豆瓣……）



多米尼克隐瞒了自己的立场，继续和团队“光头帮”（也被称作“脱发男孩”，简称TFBOYS）进行非法活动，盗窃了电磁脉冲武器。虽然是晚上，但是他们的头部过于光亮，目标太明显，因此遭到了警察的追击。



形势十分危急，泰吉为了缓和气氛，给大家带来了（巨型）悠悠球的表演。不仅如此，多才多艺的他还在现场打了（巨型）保龄球。
此时警察正在讨论球赛：“今天的球赛你们看了吗？踢得真特么差劲，我用脸都能接住。”接下来，他就亲身示范了“用脸接球”，我仿佛又看到了国足的希望。



这时，霍布斯（道恩·强森 饰）发挥了他的幽默天分，打趣道：“多米尼克，你看那个大铁球，像不像你光秃秃的脑袋？”
多米尼克笑得前仰后合，一不留神没握紧方向盘，把霍布斯撞翻了。为了成为传说中的超级英雄“杨永信”，同时让霍布斯休息一会儿，多米尼克顺走了电磁脉冲武器，溜之大吉。
霍布斯因此入狱，和上一集的反派戴克·肖关在一起。无计可施的他只好静下心来，跟着戴克·肖学习小品，以及“举石锁”的杂技表演。除此之外，霍布斯还和戴克·肖比赛了单口相声，但他发现自己完全不是对手，毕竟对方是上过春晚的专业演员。
多米尼克逃走之后，开车上了一架飞机，这次是真正的“不是开得太快，而是飞得太低了”。他见到了塞弗和助手红胡子。红胡子和电影开头的黑胡子，都该向霍布斯和戴克·肖好好学习一下，虽然雄性荷尔蒙分泌过多，有很多胡子，但是头部非常干净，因此能得到“光头光环”的保护。
原来，塞弗的筹码并不是金馆长表情包，而是伊莲娜和一个婴儿。在第6集，失去妻子的多米尼克睡了伊莲娜，伊莲娜因此怀孕。后来他们得知莱蒂并没有死，于是伊莲娜主动退出，并默默将儿子生了下来。
这时，观众表示本片角色太多了，难以分辨。塞弗为了治好大家的脸盲症，决定在伊莲娜和婴儿间随机杀死一个，果然是头发较长的伊莲娜不幸遇难，而头发很短的婴儿活了下来。
虽然角色有那么多，其实大多都是酱油。比如泰吉和拉穆希，表面上是高科技人员，实际上主要负责剧情解说，换成旁白也毫无违和感。小无名氏先生和皮尔斯表面上战斗力很强，其实主要是负责搞笑，换成弹幕也没什么不妥。



为了对付塞弗和多米尼克，无名氏先生给监狱制造了漏洞，为两个光头越狱提供了机会。他在上一集就出现过，并且对光头帮给予了莫大的帮助，可惜由于头发太长，非常影响士气，始终不能成为核心成员。



狱警发现光头要越狱，误以为是万磁王来劫囚了，于是准备了大量橡皮子弹，这对两个“长期在监狱捡肥皂从而练就过硬身体素质”的壮汉来说简直是挠痒痒。监狱也没有白蹲，他们凭借精彩的小品和杂技表演，让狱警笑得满地打滚，顺利逃出监狱，  并且毫发无损。毕竟他们无fuck损。
米勒花了20集才实现的壮举，他们只花了1分钟就完成了。



 
米勒此时的内心戏：“《越狱》第五季都特么白拍了。”
越狱之后，无名氏先生说要他们齐心协力，一起追捕多米尼克和塞弗。眼看化敌为友，霍布斯和戴克·肖迫不及待的交流起了美发经验。
霍布斯：“有种你动我一根头发试试。”
戴克·肖：“有种你动我一根头发试试。”
然而他们无从下手。

塞弗那边也没闲着，她组织了一场碰碰车的游戏，施展高科技手段控制整个城市的汽车追赶核武器密码箱。还控制了立体停车库，各种各样的汽车从天而降。 年轻人就该多去闯闯，机会总是在外面。说不定哪天跑车就从天上掉下来了。
看到这一幕，皮尔斯和泰吉心情十分激动，久久不能平息，决定清唱一曲表达此时的心情。
皮尔斯：“陪你去看汽车雨，落在这地球上。”
泰吉：“让你的泪落在我肩膀。”



唱一首《汽车雨》并不奇怪，毕竟速8（F8）是一个比F4厉害两倍的团队。
最后目标车辆被困汽车海，多米尼克抢走了核武器密码箱。秉承“血可流，头可断，发型不能乱”的理念，他不仅来去自如，而且始终保持发型不乱。
光头帮为了整理发型耽误了不少时间，就在他们试图拦截多米尼克的时候，后者急中生智，留下一瓶霸王防脱洗发水，在慌乱之中扬长而去。 
戴克·肖站出来企图拦截多米尼克，还大放厥词：“有种你动我一根头发试试？”话音刚落他就中弹了。
不得不说他的确是条硬汉，直到临死前也没有让对方动自己一根头发。
戴克·肖中弹身亡的剧情引起了大家的极度不满。
皮尔斯：“他头发那么短，怎么可能死！”
泰吉：“导演，你怎么能这样，如果光头都死了，楼主关于‘头发越短越容易活下来’的科普文岂不是白写了？”
悲痛的心情尚未平息，光头帮再次向无名氏求助，在他的仓库看到了各种交通工具。泰吉选择了一辆坦克，而皮尔斯选择了一辆橙色兰博基尼，并表示自己又恋爱了。我们可以想象，他的上一次恋爱是和火影忍者和超级赛亚人，或者小熊维尼和跳跳虎，甚至穿着囚服的霍布斯和戴克·肖，毕竟他们都是橙色的。
他们来到西伯利亚冰原，等待塞弗自投罗网。泰吉还展示了他那科技含量极高的pad，可能是本片科技含量最高的产品，毕竟如此低温的环境都不会冻关机，简直是东北人的福音。
导演并没有透露他们为什么不用倒时差，因为这是每个特工在世界各地保持最佳战斗姿态的秘诀。要是导演把它揭晓了的话，你我都可以去当特工了。
塞弗如约而至，控制潜艇破冰而出。
与此同时，掌握“头发越短越容易活下来”的真理，光头的戴克·肖带着短发的弟弟欧文·肖卷土重来，控制了塞弗的飞机，解救了婴儿。
最后，平均头发长度几乎为零的光头帮打败了头发较长的塞弗和红胡子。
多米尼克给婴儿取名“布莱恩”，纪念电影之中退隐的布莱恩，以及电影之外去世的保罗·沃克。
塞弗并没有死，总结失败经验，还是头发太长了，决定换个短点的发型再出场，想必能大大提高战斗力。

（导演漏拍的）彩蛋：
韩：“被打成植物人的欧文·肖都痊愈了，我是不是也差不多该复活了？”
导演：“不行，你头发太长了，还要再等两集。”



----------------------------------------------------------------------------
最后我表示，电影院坐我前面的这位朋友，像你头发这么长的人，去演《速度与激情》肯定活不到第二集。


----------------------------------------------------------------------------------------
《速度与激情》全系列剧情介绍、人物关系、严肃影评：https://movie.douban.com/review/8473523/


</影评>
<有用数>459</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-04-13 19:10:59</时间>
<影评>

香车，美女，肌肉，秃头。
对了还有“we are 伐木累”！
速7的“see me agian”, 让大家一把泪一把泪的送进了电影院。生命诚可贵，谨慎驾更高。

但是到了速8的故事架构设定。让我想谈谈有点楼歪的价值观。
大家会说“好正经好严肃哦，不就是一部电影吗。” 
不！该正的东西，就不要让他歪。
光头强为了儿子和恐怖分子卖命，最后还被所谓的有关部门特赦。全部一笔勾销。强拆纽约城，大闹俄罗斯秘密基地。只因不要伤害我儿~

因为解救自己亲人，可以滥杀无辜，可以肆意破坏任何财产，可以侵害别国利益，可以出卖兄弟，出卖自己的爱人，一切都是自己不情愿，我就在想，要是咱们的郭达不去救你家公子，是不是你就要眼睁睁看着你的战友一个个被狙击。要看着一个个无辜的家庭吃原子弹了？

和大家说一个老套庸俗的哲理故事，一个火车巡逻员准备让火车变道，因为原先的铁轨有问题会翻车，但是改道的轨道上正好自己在旁玩耍的儿子卡在了铁轨上，是救卡在铁轨上的儿子还是救一列车的人？！

这个可以上升到哲学讨论，也可以拍成速8，可惜的是，在现实世界里，这种选择题不会有速8那么刺激而安全。
往往人一辈子都在默默祈祷自己不要遇到这种选择题。

再来看看《蝙蝠侠2》的小丑在最后人类做的选择题，一艘犯人的船拿着另一艘无辜乘客船的引爆器，而无辜乘客船拿着犯人船的引爆器。但是最后大家都没有按下按钮！这才是编剧在阐述价值观时给我们带来的思考和讨论。

我认为，电影不管是爆米花和艺术片，编剧们都应该好好想想，我们最终引向的灯塔，是否能照亮在深夜中不知方向的人们。

光头强口口声声说着自己的情谊，说着自己的家人，除了家人，别人就是个NOTHING，但是在自己的友情亲情和爱情里，自己的儿子则是VIP中的SVIP，在此需要特别说明的是，我吐槽的是剧本本身人物的价值观和动机，而不是人物设定的吐槽，我骂的是编剧，而不是人物。光头强当然刚正不阿，但是这一集却被一开始的iphone7 plus彻底收买！你瞎呀！！那么多时间可以和队友商量，为什么不说！！为什么要和恐怖分子合作！

OK你们肯定说为了剧情需要，但是这个剧情从一开始就是歪的，所以我想表达的是，你可以拍成胸大无脑的肌肉赛车片，你可以拍成美女波涛汹涌的MV片，但是为什么编剧偏偏要选择这样一条故事线。是要告诉观众只要有救亲人的一线希望，都要选择下下策去和恐怖分子合作吗？然后置别人别国的生死于不顾吗？
想要告诉观众主角光头强爱儿子，爱家庭，可以有千千万万种方式和剧本，而恰恰速8这一集的故事线，让我不那么尊重和喜欢这样的主角。他原来可以为了自己的儿子，毁掉全世界不是吗？！那么在速9，我还是可以绑架你儿子，让你来再一次摧毁世界。
更重要的是，这样的故事线，到底再给我们传输什么道德和价值观？！

我们现在的真实的世界已经危机四伏了。绑架人质，恐怖袭击，核国威胁，新闻里看得还少吗。道德，价值，从古至今，是唯一一直在左右摇摆的观念。现如今，好莱坞的编剧们是否真的还要继续用这样的剧本灌输着我们的脑袋？为了自己全宇宙最爱的人，来伤害其他人吧！！

这恰恰就是恐怖分子想要的，他们可以随便绑架一个强人的亲人，然后让他来伤害全世界。这就是速8剧情的核心架构。嗯，你拍的再爆炸，最后营救再成功，一开始地基歪了，最后封顶大吉，也觉得浑身尴尬。
支持我的话还可以关注我的公众号：大聪看电影


</影评>
<有用数>278</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨瞌睡睡不醒</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-15 13:21:54</时间>
<影评>

朋友约我去看速度与激情8。我说我1-7都没看过这样可以吗，你要不要等我补完再去。她说这样你要补到猴年马月，然后扔了我一个总结速1-7的视频。总之我花10分钟看完了速1-7就颠颠地去看速8了。

看到一半我问我朋友：你不是说这是搞赛车的吗？我怎么看着是科幻啊？

一言不合就开始在纽约掉汽车！我看到这么多汽车同时发疯的时候惊呆了。万磁王？万磁王你说是不是你！此等大场面怎么看怎么是隔壁著名场面人老万的手笔啊？

等俄罗斯官员被从天而降的各种汽车堵住的时候，主角戴着面具一手电锯一手盾牌跳上了俄罗斯人的车头。俄罗斯人不愧战斗种族，天窗一掀掏出冲锋枪就开始对着主角突突突突突。主角他举着盾牌，硬生生抗住了距离自己一米的扫射。。。这一刻啊，这一刻简直是美队附体。。。这盾牌，比美队的盾牌也差不了多少了吧。。。

ps主角开车总是动不动按一个按钮然后一行进度表飚到百分百排气管开始喷火，分分钟觉得他开着火箭要上天。。。

总之缺少主角的主角团就来到了冰天雪地的俄罗斯。这么冷的俄罗斯！光头不戴帽子不会被冻坏脑袋吗？女主还穿着低胸内搭！上一次我看有人在冰天雪地里打架还要坳造型穿低胸还是在暮光之城。。。

总之到了俄罗斯就开始了被各种导弹火箭弹核潜艇追逐的冰上飚车。徒手推开鱼雷神马的，可以说非常适合去复联或者叉男了。核潜艇破冰的那刻我又惊呆了。老万？老万又又又又是你吗？继叉男初恋后又又又又一次搞核潜艇吗？这次核潜艇出水也并没有追上主角团！反而自己爆了！主角团：牛X坏了叉会腰.jpg

核潜艇自爆的同时主角团跳车保命。。。此刻主角光环开到最大。然而炮火连天中我总觉得他们身后的车队要咔咔变形然后擎天柱大喊一声汽车人集合然后无缝连接隔壁变形金刚剧组。。。

</影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>落龑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-16 20:30:49</时间>
<影评>
        好像豆瓣的很多人都不喜欢8，但是我很喜欢，可以说我被震撼到了。


以前看电影的时候，总是喜欢把焦点放在剧情和演员的表演上，看完电影后总是去挑一些无聊的bug，但是现在不知道哪根筋抽了，明明跟大家看着一样的大屏幕，可是总是想着这个镜头机位是怎么摆的，每个正反打的意义是什么。


言归正传，我就从我这自以为导演上身的思考角度来说一下，我为什么爱死了速8。


一

画面几乎一直在动。即使机位没有动，角色也是动的。静止的画面很少，出现的时长也几乎不会超过3秒，我说几乎。

以前做节目的时候，我的制片人就强调过，镜头要动起来，有摇臂就用摇臂，摇臂老师不动的时候制片人就会说：怎么又不动了？

原因我想大家也都能理解了，画面动起来会调动观众的感官，视觉处于一种兴奋状态，情绪不冷场。


二

出现了很多奇特机位。

比如“汽车雨”那场戏，镜头随着高处的汽车砸向地面。而且单就这一场戏，切换了很多机位，让我有种应接不暇的感觉。

当然，还有其它奇特的拍摄手法，都让我觉得很新鲜。


三

说到多机位，真的不知道拍一条戏的现场有多少个机器在转啊，因为很多戏在我看来都是一气呵成的，比如开场的飙车，冰上斗车，甚至是人物之间交流，这么多好镜头是拍了多少条才出来成片的效果？

我总是在脑补拍摄现场，一个演员对着机器完成所有的对话，表情和语气都接得上才行，这就要求导演的思维始终保持清晰，不会被丝毫的停顿带跑偏。

这一条我主要想说的就是，我很佩服导演这一点，影片的节奏一直都非常快，人物也多，但是导演把每一个细节都一丝不漏的展现给我们了。

以“五车分尸”的那场戏为例，有点碎片化剪辑的味道了，很多镜头就那么几秒，但是观众却看得很清楚，也很明白，为什么车翻了，为什么车逃掉了，并不会因为镜头短一闪而过就错过重要信息。现在的很多电影都追求节奏快，而给观众造成“刚才发生了什么”的诟病。速8的每一个镜头，我觉得机位和角度都刚刚好！


四

既然机位这么多，画面又这么碎，还能把故事说得这么好，就不得不说剪辑很牛逼了。

都知道现在的综艺节目几乎每个嘉宾都配一个摄像了，观众是看得明白了，编导们就苦逼了。而速8作为一个如此快节奏，大场面又多，还要充分营造出紧张感的戏，剪辑责任真的很大。

影片里一个两三秒的镜头，素材肯定不止两三秒，机位也是走得比影片里更多，这就要求剪辑找出最精准的时长和角度，这并不容易。

这部戏，最少得剪半年吧？我猜啊。。反正我手慢


电影中经典的镜头还有很多，我个人还比较喜欢僵尸车队一个转弯甩过来，头车们直接甩出弯道的场景，太形象了。还有快结尾的地方，大家漂移过来为DOM挡住爆炸的气流和火焰，点到为止，画面干净利落，极为精准。


这是我第一次从一部电影的画面里听到这么多声音，我很激动。


现在很多的导演都喜欢利用短短的一百多分钟来表达一个很复杂的故事，往往想表现得太多，结尾就会收不住。

速8没有那么贪心，就很简单的一条故事线：爸爸救儿子，然后为观众呈现了一场感官和思想双享受的视觉盛宴。有人说编剧偷懒，但是我反而欣赏电影的这一点，不烧脑，不复杂，不超纲，也没有海量夸张的CG特效，就是用画面不断刺激观众的G点。看完影片就好像在夏天喝下一瓶汽水，一个字：爽！


画面是一种语言，可惜我毕竟不是导演，我很希望能有一个专业的人教我怎么去听懂它的话，那样的话我应该能体会到更多电影的乐趣。
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆它它</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-15 15:44:48</时间>
<影评>

你明明知道麦当劳没什么营养，隔一段时间不吃，心里就是馋得慌，忍不住吃上一口，酸爽无比。
就像速激系列，除了第五部和第七部结尾5分钟，其他大抵都是这种感觉。
谈故事情节，谈内涵深度，确实是强人所难了。
第8部还是原来的配方，还是熟悉的味道，只是脑洞越开越大，场面越搞越激烈，缺少了点新意，难免会让人觉得有些审美疲劳了。
第七部看完，至少我还记得两栋摩天大楼之间长了翅膀的飞车，第8部看完，除了古巴妹子的屁股蛋儿，居然没什么印象深刻的飙车场面。
这毕竟是叫做速度与激情的电影，不是披着飙车外衣的特工007。
垃圾食品也是讲原则的，我们不需要营养，但我们爱它独特的味道，不管你怎么上天入地，核心不能变。
老范带的是什么队伍？是不法之徒，是视法律和规则为狗屎的犯罪分子，是不被任何势力所管辖的浪人，自由自在，无拘无束。
一群啸聚山林的梁山好汉，变成了被政府招安的刺头特工，令人心向往之的草莽气息，一瞬间烟消云散。
再说动作场面，我们是来看飚车的！看飙车的！看飙车的！那种穿行在街头巷尾，把城市当赛道，追逐与逃窜的紧张感完全没有好吧，赛车和装甲车怼，和核潜艇怼，牛逼到天际了，除了无限开挂，能好好在路上给观众们好好跑一场吗？
再说说更高的要求，这是对第9,10部说的，一个是回归飙车的本质，把玩车和剧情紧密结合起来，像第5部里面，用车技躲避摄像头，在巴西街头拖着金库的铁箱子跑，又有想象力，有契合赛车的本质，这是需要高超的车技，并且只有通过车来完成的任务，而不是把车变成飞机，坦克，无所不能的战斗机器，脑洞大开的同时，已经偏离了赛车的本质。
再一个就是电影反复强调的家人理念，我们不仅仅是朋友，是伙伴，更是亲如手足的家人。这是第五部的精髓，是角色的行为动机，到了第8部却成了一句空洞的口号。
以情动人，这样说对一部爆米花电影确实高了点，但这部系列电影已经拍了8部，人物早已深入人心，已经有大量铁杆粉丝是十几年看着这部电影从小孩到大人的，我们所期望的不仅仅是刺激的画面，还想有那么点情怀和感动。
第七部结尾的5分钟，不少观众是流着泪看完的，尽管它的前100多分钟，完全配不上观众过高的赞誉，但还是有不少人，看完后默默的在豆瓣打了四星，五星的好评。
其实一个远在千里，与我毫无瓜葛的米国演员，他的生死与我何干。
因为电影的魅力，我记住了你，爱上了你，爱上了你们在银幕上亲如手足的兄弟情谊，爱上了你们无所畏惧无拘无束的生活，你们不仅仅是光和影，也是活生生的鲜活的生命，只不过生活在另一个世界罢了。
所以还请继续努力，9部，10部，不要让追随多年的老观众失望了。


</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱看电影</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-13 16:10:54</时间>
<影评>
        看完电影说点自己观后感，有期待的那么好。


纽约大街汽车雨，古巴的长腿翘臀和窄巷飙车，以及在西伯利亚单手转鱼雷和平地起潜艇，画面有些还是惊艳的，动作戏简直丧心病狂，确实有的场面够刺激。要说场景还是不如7，7那时候的场景应该属于巅峰了。


剧情方面我只能说在不断透支从5以来的口碑，制片方完全不懂得节制，不懂得见好就收，这一部完全就是大咖的堆砌啊，一会儿斯坦森粗来啦，一会儿拉塞尔来啦，一会儿海伦米伦来啦，一会儿伊万斯来啦。剧情完全没什么新意。主角光环达到天际，简直能与太阳比肩了。一群不死人开着有着主角光环的车，车也是6的飞起。真的是浪费了之前积攒的口碑了。


再来说说剧情的槽点，反派没有挑专业的反而搞个绑架让范迪塞尔上？核弹发射器都被抢了军方不介入却让几个毫不专业的人开着跑车晃悠？what are you 弄啥嘞？？？在电影院看的我一脸懵逼。整部电影场面是大，剧情太弱了
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
