<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>三和人才市场  中国日结1500日元的年轻人们 三和人材市場～中国・日給1500円の若者たち～</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2523903829.jpg</封面>
<导演>NHK</导演>
<演员>远藤宪一</演员>
<简介>中国深圳郊外的龙华新区，有一处大型职业介绍所“三和人才市场”。
                                    
                                　　周围小巷内，残破建筑物林立，廉价网吧、旅馆、杂货店等百余家店铺鳞次栉比。众多年轻人或在网吧内瞌睡，或露宿街头。
                                    
                                　　本片在绚丽奢华的中国硅谷-深圳，倾听从社会底层支撑着制造业大国的人们的心声，关注在希望和绝望之间挣扎的年轻打工者们的现实。(kamonka)</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小药水</作者>
<标题>中国和日本的年轻人，同样或者不同的人生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-17 18:51:53</时间>
<影评>

年轻人求职是我一直很感兴趣的纪录片题材，比起其他残酷的经历，这里的共鸣总更多些，热衷于观察中国现状的NHK还拍过些，结合时代变化，很有趣。
推荐2部我看过的感兴趣的各位可以补补
蚁族之歌：上海求职旅馆里的年轻人https://movie.douban.com/subject/5332616/
北京鼠族 “ネズミ族”と呼ばれて～北京・地下住人の日々～https://movie.douban.com/subject/25727495/
上面2部是10、11年的上海，我大学毕业那阵，下面2部是讲日本贫困的年轻人和现状
日本的穷忙族（这个系列一共3部，对穷忙族的解决方案在第三部） https://movie.douban.com/subject/4219764/
纪实72小时：年轻人的求职青春https://movie.douban.com/subject/25922035/
回到这部讲三和大神的纪录片，虽然镜头里的少年和我们这些观众所处的社会阶层很少重叠，但苹果手机、王者荣耀、微信支付、这些镜头里不断出现的新鲜东西，大家消遣的东西也没太大差别，看片子的时候我有个很大的感触是，互联网很好的一面就是消除了信息壁垒，早20年，这些少年们父辈的消遣可能就和同龄的城市青年截然不同了。
三和大神被NHK总结出来的价值取向和成因，其实挺通俗好理解的，打工到处被坑，又累又挣不到钱，找份稳定长期的工作挣的钱也不可能够改变生活甚至留在大都市，无非就是吃好点穿好点，吃什么都是吃穿什么都是穿住哪里都是住，山珍海味是一顿，挂逼面大水也是一顿，与其每天痛苦不如打一天工可以耍三天，结婚生孩子的事情么就不想了，老了么就去死…
其实摆脱家庭背景，这种思想不要说他们，我们这些在大城市漂泊的大学毕业生很多不也就是这样，刚毕业时候很有冲劲，觉得一年比一年好，但过了几年发现哪里打工也差不多就是这么一万多块钱，再要上去太难了，家庭条件好点的回二三线城市或者大都市买房，父母帮衬下攒个首付结个婚生个孩子稳定的工作耗着，也就遵循父辈的生活轨迹下来的，想的多的就觉得凭什么呢，买房干吊结婚干吊，一个人就这样过着呗，做的不顺心就跳槽，辞了再找钱少点也不想受气，有了房贷老婆孩子岂不是被负担压死了。
只是相对来说我们的工作环境没有三和少年们这么恶劣，选择也从容一些，家底厚实一些，社会环境下的思想转变其实都差不多。玩个switch，刷个知乎，跑跑健身房，光鲜有趣的背后，焦虑和迷茫其实都是一样的。
也不仅仅是中国，看NHK的纪录片觉得日本也一样，大部分文科毕业的大学生求职也很迷茫，房子买不起婚结不起，不知道干什么好，也有很多人一直做临时工就从此陷入困境，甚至有流落到街头睡觉的，但相对社会保障还是好些，比如单亲妈妈的社会补助，青年的职业培训，媒体和镜头还是在关注着的，但到本朝就只有靠NHK来关注了。
最近上日语课，老师介绍了日本会社员以前的菠菜主义（ホウレンソウ），ホウ（報告）レン（連絡）ソウ(相談），现在已经变成了ほうき（放棄）れんきゅう（連休）そうたい（早退），大家都一样。
低生育率、不婚、没有欲望没有冲劲的年轻人，两个国家的很多问题都脉络可寻，但总觉得本朝的悲剧会来的更快一些，不仅是不拼命工作的年轻人没有归属感没有希望，拼命的也一样，美国梦之所以牛逼是每一个人都有机会自我实现，三和大神的这个纪录片里，那个开早餐店的老板，来深圳打拼了18年，断了只手依然对生活不屈不挠，按剧本这种设定总该在他奋斗的地方安稳生活下来了吧，然并卵，没有房子没有户口，女儿都没小学上，你说拼了命吃苦也是一辈子，浑浑噩噩也是一辈子，看不到目标和希望，当然就很容易丧失斗志，成为三和大神了。
更让我担心的一点是中国社会表面看起来风平浪静，但在房价的高压和阶层固化下，底层人越来越没有希望了，就好像片子里那个讲宝马男故事的人，有钱人过的才叫生活，我们就算奴隶，面对一辈子也无法触及的生活，以后社会矛盾肯定会越来越尖锐的，代代相传，NHK用的那个词我蛮喜欢的，格差社会。
至于很多人说片子里表现出的已经是三和很温柔的一面了，诶。
之前和朋友在看完NHK穷忙族那个纪录片之后，有个感触就是现代社会节奏太快容错率太低，很多事情到了有点困难的时候就已经很难逆转了，比如片子里的三和大神们也是出来了才知道没有学历和技术就只能干苦力活，但现在吃饭都快没钱的信息也不够不知道学什么好，真的说有毅力干苦力活攒出几万块再去学门手艺再寻求上升的行动力和意志力终究是少数，所以片子里那个叫东东的少年，在三和浪迹了几个月后决定去学美发也算是很好的机缘了。
一边是华为腾讯大疆看起来意气风发的白领们，一边是三和人才市场吃这顿没下顿过一天是一天睡马路的三和大神们，一边是富人们精打细算的生活，一边是工资都寄给农村老婆孩子的爷们工作还没下落，一座城市的光与暗交错而过，但他们内心的困惑又并非完全平行。
三和大神们的生活诚然困苦，但片子看完之后再想想自己人生的意义在哪里呢，怎样过完这一生又算的上过的好呢，能改变什么呢，真是终极问题。
2018.05.17 上海


</影评>
<有用数>1162</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>hnm</作者>
<标题>我是三和人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-27 23:11:19</时间>
<影评>

今天是QQ群某网友开玩笑似的推给我的，当我无意点开看过之后，却无法镇定了。因为其实我个人本身就是一名外地务工电子厂一线流水工。影片里的情景和人物其实无不统统都发生在我身边，同样我也是个年轻人，同样无奈迷茫，同样因为生活为了所谓的将来不得不怀着孤独寂寞的心情，不远千里万里从各自的家乡跑到全国各地的制造业电子厂。身心俱疲来到一个陌生的城市，想着靠自己的努力赚到属于自己的那份，想着未来可能会变好。然而更多的现实是，企业的无德，黑职介的欺骗，好不容易进入了一家电子厂，想着只要好好做事就可以，然而还有企业管理每天神经病发疯似的乱咬。很多在电子厂干久的人心里早就熟悉了这一切，他们都说那些电子厂一线管理者在这里干了那么久多少神经都有问题的。 就在这样一个无奈无助悲催寂寞的环境里，多少年轻人把自己的青春甚至把自己的身体都寄托到了打工赚钱。然而当我们这帮每天从早累到晚，几乎每天都会加班 每天在厂里12小时甚至更多的一线流水线打工者，在经历了各种身体透支精神压力之后，当到了发工资的那天，工资永远比企业许诺的少的少。这些就是中国血泪工厂的现实。企业的无德黑心总比你预料到的更甚，简单的讲，就是完全没有把人当人，仅仅作为一台机器一个人肉机器，就连小小的感冒发烧都需要在企业自有的医疗室花高价的诊疗费出示病历单之后才会被允许请假。你跟企业讲人情，企业跟你讲规定，他们不会管你一天会多累多辛苦，不会管你一天辛苦忍辱负重10小时连续不停的工作工资只有仅仅100块。各种罚各种高价的商品。呵呵呵，很多时候我身在其中，真的感觉到了无比的绝望，没有人来监管，没有人来关注这样一个为中国发展创造重大价值的底层劳工群体，中国的媒体每天都在歌颂，我们的社会，我们的媒体，我们的政府是瞎吗？没有，他们心知肚明，这么庞大的社会群体，我们的所谓工会又在做什么。仅仅是俩个多月的电子厂工作经历就让我感受到了这个社会的无法比拟的负能量，又有多少人多少年轻人多少打工者 一年又一年前赴后继的走上打工路。这样的企业环境这样的工资水平这样低的企业责任感，又伤了多少人的心。每年还会有多少人在电子厂因为极度的压迫走上不归路。这是他们不努力学习就该有的结果？这是他们为了维持生机就该受到的待遇？
总之，我十分感谢一家异国媒体能够真实的记录到这一切真正发生的事情。

</影评>
<有用数>413</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>湘川</作者>
<标题>在结构性不公平下，谁也无权指责别人不努力</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-18 02:23:45</时间>
<影评>

鸡汤之所以令人讨厌，不是人不应该努力，而是不应该将人生所有的不幸都归结为不努力上。鸡汤的假设性前提是，人只要努力就什么都可以实现，而之所以没有实现，原因只能是你还没有足够地努力。可是我们知道，“足够”这个词不是一个准确的评价保准，什么才是足够，努力到什么程度才叫足够，根本没有一个可靠的标准，所以大家只能根据结果来看：你成功了，那你就是足够努力了，你没有成功，那你就没有足够的努力。
可是任何一个理性的人都知道，成功的因素很多很多，努力绝不是其中最重要的一个。如果不考虑涉及成功的其他的更为重要的因素，单单地将努力单独拎出来说事儿，这不只是坏，而且还很愚蠢。鸡汤简单将成功与否归结为个人努不努力，这是把世界简单化了。世界不是比拼个人努力程度的竞赛场，不是你比别人努力十倍，你就会获得比别人多十倍的收获，不是这样的，更多的时候是你努力十倍你连一倍的收获都得不到。片面强调个人的努力，是忽略了世界的复杂性。努力很重要，但也没有重要到能无视其他因素的地步。
很多人的贫穷和与贫穷相伴而生的失败，并非个人不努力的结果，很多情况下它更像是一个结构性不公平所引发的连带效应。如果说成功意味着财富和机会的话，那么流窜在三和人才市场的广大青年则彻彻底底是一群失败者：贫困，没有出路，甚至连希望都没有。你很难用鸡汤文里的那一套东西来指责他们不努力，从某种角度上来说，你根本不能用努力或者不努力来形容他们。努力是要能预期到好的结果，或者至少有好的结果的可能性，但这帮人就连这种可能性都没有了。他们屡试屡败，不是被骗就是被剥削，一切努力换来的不是生活的向好，而往往是更深的绝境或者死胡同，他们就像是被命运斩断旅路途的流亡者，没有道路，唯有漂流。
前一段有个词非常流行，叫“人口红利”。多年以来，我们一直搞计划生育，小学中学的课本里都说计划生育是我们的一项基本国策，所以就在脑中很自然地觉得，在中国人多是负担。所以当第一次听到“人口红利”的时候，方才意识到，奥，原来人多还是有好处的。政府说“人口红利没了”，合着怎么多年来，经济发展靠的还是人多，可既然靠的是人多，那干嘛还说人多不好呢？
最近这两年，因“人口红利没了”的缘故，所以又放开了二胎，由原来的只允许在合适的时间生一胎，现在变为鼓励大家都生二胎。听说有的地方在新婚夫妇登记结婚或者第一个孩子上户口的时候要先交几千块钱，以后生了二胎，这钱还还给你，如果没生，这钱就不换了。听到这个我忍不住想，当年因为生了二胎而被掀了屋顶的人，现在看到别人因不生二胎而被罚了钱，会不会有仿佛走错了人间的感觉呢？
生与不生，这背后有一套非常强硬的逻辑，就是人是我的工具，我需要的时候就多生，我不需要的时候就少生，人是为某个别的宏大的目标服务的，这个目标被修饰为正义，其他一切与此目标不相符的当然就是不正义。三和人才市场的广大青年在某种程度时就是中国——人为工具——这一逻辑的最突出的体现。没有经历或见证过哪些支起“人口红利”的人群的生存状况的人很难理解“人口红利”背后所隐藏的心酸和暴力，大家可还记得农民工工资的拖欠问题才解决几年？
90年代初中国制造业崛起，由此带动了整个内陆中国的农民工打工热潮，这群人背着麻袋来到城市中，干最苦最累的活，拿的却是最少的钱，而且没有社保没有医保甚至没有工伤赔偿，连能不能要回来工资都成问题，所以前几年央视春晚才不断有农民工讨要工资的节目。为什么会有这类节目？因为这种现象普遍，而且刚刚得到解决，所以说中国农民工群体在长达二十多年的时间里干活是没有工资的。他们将青春和力量贡献给了祖国和城市，可祖国和城市回报给他们的却是满是疾病的身体和衰落的乡村。农民工的故乡，中国农村的衰落与农村青壮年劳动力资源的流逝有莫大关系，他们离开乡村前往城市，本以为在城市中能谋得立锥之地，最后却发现连小孩上学这事儿都办不到，失望，痛心，无可奈何。
提到中国制造，我们总是联想那些天大的工程，那些瞩目的成就，那些庞大雄厚的企业，没有人会想到富士康流水线上的工人和建筑工地日夜赶工的泥瓦匠，其实中国制造业之所以能走出国门，与他们的辛苦劳动密不可分，而且他们的劳动遭到政府和企业的联合压榨。政府亲资本，为招商引资，压低地价并承诺提供廉价劳动力，企业为保证出口优势，在技术比不上人家的情况下只能靠压低成本来以降低价格保证优势，压低成本最简单的办法就是提供劳动时间降低劳动者工资，而政府对这种侵害劳动者的行为采取的是默认的姿态。中国制造业闻名于世界，可中国劳动者的生存状况却仍不见改善，前两年，欧盟、美国和日本相继宣布不承认中国市场的地位，原因之一是中国加入WTO十五年，还未落实双休日和有偿加班制度，为什么没实现，因为中国制造就是从这儿来的，不压榨工人它就成不了中国制造。
三和人才市场的青年们大多是90年左右的一代，那是中国第一代留守儿童，父母外出打工，孩子留在家里由祖父母或外祖父母照顾，从教育到生活到成长，他们都没有得到良好的引导和抚育。这群人很多的确没什么学历或者技术专长，可这不能仅仅怪他们，也不能怪他们的父母，这是个结构性的问题，急剧发展中的整个中国社会出了问题，只不过由他们来承担罢了。
其实想想我们自己又何尝有资格去同情他们，我们与他们虽处在不同的地域，却在同一个困境中。北上广深那些受过教育的有知识有文化的青年，他们的生活又何尝比三和大神们好到哪里去了？每天着急把火地工作，生活不也是没有丝毫保证吗？前段日子北京不是有个高级白领发微博抱怨说，身价千万，可家里人生了病照样得砸锅卖铁。如果不是时刻生活在危机边缘，何至于此？都市奋斗青年与三和大神唯一的区别就是，三和大神已不再相信希望，都市青年们正在怀疑的路上。
我们的GDP已是世界老二，这赤裸裸的老二青筋毕露，显得格外难堪而丑陋，等到哪一天我们终于开始关注民生，开始在意自己的人民是否过得满意，政策和制度的关怀能够到达社会中的每一个人的时候，等到那时候，我们才能说，奥，这老二果然不错。

BY 湘川
2018/6/18

</影评>
<有用数>348</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>deus</作者>
<标题>大神不止在三和</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-18 16:18:11</时间>
<影评>

NHK作为一家持续关注中国社会的日本媒体，片子拍得虽不敢说多有深度，但的确是挖掘到了“三和大神”这一群体背后折射出的诸多社会问题：第二代农民工在阶级固化与贫富差距面前的无能为力甚至自甘堕落，改革开放数十年后逐渐被透支干净的人口福利，政府在底层劳动者基本权益保障、网络违法违规行为治理、城市流动人口管理方面的滞后与不作为。
狭义上“三和大神”的主体构成是第一代农民工进城打工后留下的留守儿童，他们多出生于九十年代以后，因着互联网得以较之父辈有了更广阔的视野，但却因为国内城乡差距的日渐加大没有得到与这种视野相匹配的教育资源，当他们沿着父辈的足迹来到城市，发现他们已无法像父辈那样“逆来顺受”的进行日常劳动，他们同样渴望拥有正常人所应该享有的自由与权利，梦想与能力的不匹配最终将他们的理想和追求吞噬干净，造就了一个个信奉及时行乐信条的“大神”。
“三和大神”这一现象之所以能够在今日引发共鸣，很大程度上是因为这种现象已经不仅仅局限在二代农民工这一群体中，佛系、草食、低欲望社会其实是“大神”进入中产阶层后更体面更具欺骗性的表现形式，但究其本质，它们都是对社会固化后一种消极无声的反抗。 


</影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<标题>无数年轻人，在深圳过着宛如死去的生活</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-09-27 14:48:57</时间>
<影评>

今年有两部新片，将目光聚焦深圳，也让不少观众了解到了这座城市少有人知的一面。
一部是日本NHK，在深圳拍了一部关于“三和大神”的纪录片，叫《三和人才市场：中国日结1500日元的年轻人们》。另一部，则是五月在国内上映的《路过未来》。
先谈谈《三和人才市场》。这部作品所采用的，不过只是资料片式的基础纪录手法，却在播出后因题材的特殊，而获得了大量的关注——它聚焦了无数在深圳混吃等死的“三和大神”。
何谓“三和大神”？这个称谓专指在深圳三和人才市场附近日结工资的年轻人们。对他们而言，工作一天便等于玩三天。他们没有身份证、身背巨额债务、与家人断绝往来、终日在网吧里流连忘返。他们玩的游戏和大多数人无异，但因为特殊的生活方式，所以被人们称为三和大神。

纪录片用不带感情色彩的话语缓缓道出了深圳的现状。这座“引领中国经济增长的梦之城”，高新技术日新月异，21世纪以来GDP翻了十倍，人口占比超7%的家庭资产已过百万。
深圳惊人的发展，离不开底层青年打工者日复一日的劳动奉献，这里自改革开放以来，也一直是巨量离乡打工者聚集的地方。每年，都有数以万计的外乡人带着梦想流入。近几年，深圳的房价增速甚至已经超越了北京和上海，一百平的新房，市场价达500万，“打工者已经不可能拥有属于自己的房子”。

不少打工者在深圳落脚的第一站，不是别处，而是三和人才市场。
这个“目前国内最具规模的职介市场”，是他们“打工梦”开启的地方，也是不少人开始不归路的地方。来三和的，很多都是身无分文的人，他们没钱到连身份证都会出卖。上顿吃了没下顿的一位小哥，面对镜头苦涩地笑着说“自己的身份证被买走挪用为公司法人登记，他名下都有1500万。”
这样恶劣的环境，便催生出许多非法中介、骗子厂商、传销，遍地开花。

哪怕是大厂（如富士康），也都过来招些临时工，做的无非是劳动苦力活或生产流水线工作。基本工资极低，仅够勉强维系生活，“再拼命打工，也无法逾越贫富的鸿沟”，日复一日，许多年轻打工者的意志便被这种生活压垮。
上个世纪改革开放后第一代打工者涌入深圳，他们留下的背影，是大量的农村留守儿童。盘踞在三和人才市场的这些工人，90%都是长大了的第一代留守儿童。他们中的大多数学历不高，家境不好，现在的农村已经没有工作机会，长大后，只能再次走向深圳出来打工，形成循环。
于是，便催生出了“三和大神”这一群体。“日结一天，玩三天”，简单的生活信条，背后是无尽的空虚与疲惫。工作一天，便是“能勉强维持三天”的生活费。不仅是工资日结，他们睡的床、瘫的网吧，也是日结。

三和大神，除了是一个群体外，其实也是一个个蜷缩在社会一角的符号。他们沉迷于虚拟的世界，不相信自己未来的人生能过得更好，自己将自己逼到了现实的角落，迷失了存在的意义。
并非是所有人生来便是浑浑噩噩，没有欲望，我们中的大多数都非如此，是现实不断的消磨，导致了他们如今的结果，仿佛魔幻现实主义照进现实。
虽然手法朴实，但NHK将目前贫富差距越拉越大的“格差社会”的面目，表现得一针见血。一边，深圳的都市里，富人们享受着专业的室内游泳池：华为、腾讯的大楼硕大无比、一尘不染。而另一边，三和人才市场，众多日结工人在工资花完后便饿上整整一天，没了钱就去睡马路，连像样的衣服都没有几件。
大规模涌入一线城市，工资微薄选择聚居的青年弱势群体，这群被称为“三和大神”的人们，连像样的希望都无法拥有。

顺带一提开头说的，李睿珺执导，杨子姗、尹昉主演的《路过未来》。
这部电影虽然在现实主义的呈现上，有不小的“空中楼阁”式的虚假性，且带着强烈俯视意味的知识阶层视角，从而导致其在罗列社会问题上显得较为呆板——频繁利用医院、工厂、看房、KTV、大排挡五个场景做转折与互文，与之大量巧合所营造出的戏剧张力相对的，则是它欠缺批判的力度和深度。
但至少，在抛出的社会问题上，它还是基本符合低收入人群遭遇的。尤其是其中的焦虑感与麻木感，和《三和人才市场》一样，背后揭示出的是一代外来打工人群对自我身份（“深圳人”）的焦虑。
电影讲述了一位在深圳出生的“打工者二代”甘肃人耀婷面临的一场生活转折。因为下岗潮，在深圳打工二十多年的父母决定返回甘肃农村老家生活，耀婷与父母一同回去，却发现在村子里的生活已经不能适应。她只能回到深圳，想通过自己的努力把父母重新接回来生活。而一位小混混的出现，彻底改变她的生活。

开场，导演就以一个医院挂号的长镜头，把影片罗列的第一个社会问题抛了出来：大家都在疲惫地排队，黄牛喊：“专家号，谁要？阿姨，您要？”镜头接着平移到杨子姗毫无生气的脸上，这时医院的号还未正式开始挂。她来到前台，是前两个到的，想为父亲挂个专家号，而工作人员告诉她专家号没了。黄牛虽小，却用资本轻松掌握着这所医院专家号/普通号的运营情况，普通人连看病都成了问题。
二十年前，耀婷一家从甘肃来到深圳。父母攒够了买房的钱，却因耀婷的一场肝病，把钱花了出去。此后，深圳房价的涨速，把他们一家人吓跑，已经是个天文数字。奉献一生，却连落户成为一个当地人的基本生存都不能实现。甘肃老家已经无法给家人提供像样的生存条件，父母被迫在建筑工地讨要生活，依旧被贫困压迫。耀婷只能孤身一人回到深圳继续打工。而这，不过只是新一轮悲剧的刚刚开始。

无论是《三和人才市场：中国日结1500日元的年轻人们》，还是《路过未来》，都为高速发展的一线城市敲响了警钟。正如在电视中看见墙面漆甲醛超标的新闻时，也许大家不会意识到自己身处的屋子，就是这样一个甲醛超标的环境。
观众们身为看客所不明白的，甚或是不敢置信的，也许在现实情境里便处处发生。这些并非无人知晓，但却又宛如隐形。
一线城市里，不同阶层的人的生存现状与价值差异，已经不能用天差地别来形容，而是走向了“超现实的岔路口”。生活对于不同的人而言，仿佛在一个现实中，便能开辟出另一种现实的平行宇宙。
太多的“另一种现实”，正在迅速消磨着底层的未来。对他们而言，无论努力与否，都会遭遇令人走到疲惫至极的命运迷宫。

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>枫</作者>
<标题>回忆一下当年的自已和现在被称为三和大神的他们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-02 19:01:08</时间>
<影评>

   因为事隔多年，记忆并不是很清晰，对当时的事物，深圳龙华对我来说只是个过站，体验过当大神，却没有成为过真正的大神。
   初到龙华时候，是混迹在龙华汽车站这一带的旅馆，50，60块一晚的旅馆（深圳小旅馆要比东莞贵），找工作的地点一般也是龙华汽车站这边的人才市场（忘了叫什么了），曾经被骗办过年卡，说什么一年内免费给你工作，也差点进了一个有名的三班倒黑厂，跟着中介过去，他的面包车至少搭了14个人，严重超载。在厂门口下车休息时候，中介开始吹水，说自已有两个老婆，一个在河南农村看家做家务，一个是女大学生帮他看工厂管理。一群小鸡路过的时候，这个河南人中介随手就捉了一只扔进他的面包车，说今晚上又可以煲鸡烫了（这里没有地域黑的意思，我绝对是陈述此人而已）。我还跟同伴说，此人家境这么可以还去偷人家的鸡吃。面试过了，还要通知过三四天才能上班，当时几乎粮绝，所以并决定不去这里打工了。于是，人生中第一次来到了龙华三和人才市场中心，当时的龙华三和，可以用人声鼎沸来形容，找工作人员的天堂，感觉是个非常庞大的群体，那里都挤满了人。顺便说一下，那个时候并没有什么三和大神的说法，这个词汇是后来才出现的。
    在三和的时候，住的是25元的单间房，其简陋与狭小并不用我多说，唯一的好处可能是有独立卫生间。因为那几天是龙华富士康大招工的时期，所以并没有在三和呆上多久，可能就是一天半，就跟着大部队进了龙华富士康，传说中十几万人的大工厂，规模也确实庞大，一个门口就占了人家整条街，厂里面直行两个门口也要半个小时以上，更别说在工厂外面绕上一圈要花多少时间了。刚住进富士康第一个晚上，就听说自已这栋宿舍旁边前两天就有个男的跳楼死了。因为富士康的宿舍阳台窗户都是铁丝网围着的，但是那个人是把铁丝网剪了个大洞钻出去的，这是怀着必死的决心呀。果不其然，才第二天下班出大门口，就看到其亲属之类的拉白横幅要问富士康讨赔偿，我刚想拿出手机拍，就被同伴说不要惹事，就避着走开了。第三天我和同伴也离职了，他去了东莞，而我在其它地方旅店呆了几天后又重新回到了三和。
    这次回到三和，才彻底开始了我的大神之旅，被路边拉客的旅馆大妈拉进了十块钱一个晚上的床铺，去到时候那个房间已经住了十一个人左右，有的人大约一个多月了，也有的是这两天才住进的，低廉的住宿费，是求职者找工作最好的港湾，可以对下一步更精打细算。三和这带基本上是清一色的男人，以前零几年的时候这里还没这么混乱的时候，住的基本上是年轻打工仔打工妹，后来已经不会有妹子会来这里住宿了，这里正式成为了男人的地盘。一到晚上，龙华公园，三和市场那些楼梯都是睡满了地铺的人，远远比那些视频拍的壮观和震憾，那个时期真是龙华三和最鼎盛时期。随便说一下，那个龙华公园的那些卖花小女孩，她们一看到你就会缠上你，拉着你不让你走，逼你买花，遇上她们完全不用客气，能吓就吓，说要报警，不行就稍微打一下吧，那些小女孩基本上是被团体控制的或者是她们父母让她们这样做的，能脱身是最好的，因为你并不知道你下一步会遇上什么。
    三和的生活很安逸，而且低消费和没人管，所以很多人沉溺在此，但是大多数人只是当这里是个临时靠板，来一两天就会做临时工日结，这里说的日结很多并不是说只做一天，而是按日算工资，做一个十五天至一个月的长临时工，当然你想做下去也可以一直做。像后面他们说的，做一天玩三天的那种日结，其实是不多的，太多数是搬运工，装货下货，还有酒店传菜之类的（这个他们说很累的）。我在三和的时候，也去过旁边要上楼的那个人才市场找过工作，门票要十块钱，那个时候华为招聘很热门，招工人都是要学历的，好多岗位还要对专业，只要到那个时候就会发现在中国找工作的人是那么那么的多。一块钱一小时网费，五块钱通宵，当时全行网吧也都是这个价，我会在下午的时候去玩玩实况足球，看看电影，旁边全都是一直睡觉的人，不知道是睡晚上的觉还是白天的觉。人才市场那边有很多残疾人摆残棋局，骗路过的人，只要一直在旁边看就会发现真的有很多托，他们会故意表演赢钱，而当地的城管保安警察真的是不会管理这一带的，只是偶尔会例行公事叫几个人回去调查，而我人生中第一次进派出所还就是因为在街上闲逛就被带回去了，查了身份证才放我出去。
    最后说说我住宿的那些人才，用周某的话来说，就是个个说话又好听，个个都厉害。有的说自已曾经几十万身家，败完了输光了，有的则是真正的三和大神在这段已经混迹两年，但更多的只是过客。胖A在来三和之前是个小区保安，那也不知道是他第几份工作了，他也进去过龙华富士康干过门检不久也出来了。他吹嘘他的床史，说广东女孩都是叫他干屁眼的，事后就叫他滚，从而得出结论广东女孩喜欢男的干屁眼，但是我一直想反反驳，你怎么知道人家是广东本地人。胖B则是广西人，一个曾经的厨师，现在都是做日结工，做一天玩一天，不接受长期临时工。有一天，他用20块钱就买了一张身份证，他说有人卖的，他就买了，20块钱买了又不吃亏。他还说在海新信那一带， 有人招聘去打架的，招100人200人这样子，就是说做个样子那种不是真打，每个人50块，然后会发铁管给他们，说是去吓吓人而已。他对我们说，这种千万不能去。高C也是这两天住进来的，他刚从一个厂里出来，他和我一起去找了两天工作，他说他有孩子老婆等着他的钱，所以他是有什么能干就会去干，第三天他就跟着中介进厂了。其它的很多人有混混有大学生，大家同处一屋下，都特别友好。随着旧人走新人进，我要呆到第七天后就离开了，又回到了东莞，然后在第二年彻底结束了漂泊打工的生涯。
 红灯区不怎么关心，也不知道红姐，因为三和对我来说，只是一个求职者暂时定居的地方。但是在各大旅店网吧之间是真的站街女，而且年纪不大，不过我这一辈子也不会进去的。总结一句，那个时候的龙华三和对于低层求职者来说，是天堂也是地狱。


PS：想加点内容，一旦打开便无法关掉回忆。纪录片里的三和其实已经是很冷清了，看看里面的青年都在打王者荣耀就知道应该是这两年的三和，上网搜了下三和近两年整治整顿很严了，所以看到的人其实廖寥无几了，包括就算是网吧也没有通宵达旦玩的热火朝天那种场景了，必竟现在的手机是万能的，手机游戏就可以让你玩上一天。
    在三和的时候见过一次抢劫和一次偷盗，都是在三和市场附近。在十字路口旁边的小店吃快餐的时候，旁边一位四十岁的大叔突然惊呼自已的包不见闻了，里面有自已的毕业证学位证之类的，然后店老板和其它食客也纷纷目视，叫他去报警，他说东西就放在餐桌上，只是转眼十几秒时间就不见了，可见惯贼的威力。抢劫那次，我和高C从龙华图书馆看书回来，在路上见一男的向我们方向跑过来，等他跑过我们这边了，我们才发现后面跟着一位保安衣服的人在追他，就是低着头追没有吭声，在最后面是一位女子，她在喊捉贼呀，我们才明白是怎么回事。但那个时候那贼已经跑远了，而那个微胖的保安根本跑不动，是不可能追上的。这时候高C跟我说，要是他们早点喊就好了，在经过的时候我们就可以拖住这个贼不让他走。宿舍里也大概有三四个人是有案底的，这其实也很正常，一般井水不犯河水，一眼看上去不好讲话的人，就少理为妙。毛巾不见过一次，牙膏也被别人挤过，在外多年这些都是微不足道的小事。瘦D因为付不起十块钱过宿费，就被房东赶走了，虽然他一直打赖，但是经验的房东不会吃这一餐。相比较之后网上出现三和大神这种称呼的那些名人，我更佩服的是一位神人，一天吃一个五毛钱的绿豆饼和一瓶水，然后就在龙华公园过一天了，在三和这种地方这种人简直就是大家崇拜的偶象。

</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<标题>何处无三和，你我皆大神</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-16 11:44:41</时间>
<影评>

宁可通宵上网，也不入职黑厂。
——三和大神的lifestyle
以前人们谈起“挂逼”这个词，想到的不是过世主播和孤儿玩家，而是“三和大神”。
三和大神，是指一群聚集在深圳的三和人才市场周边，以做日结兼职为生存手段的打工青年。而“挂逼”就是指身无分文、走投无路的生活状态。

这些三和大神基本没有人生的目标，信奉“做一天阔以玩三天”的生活理念，物质需求降低到了极致：两块钱一瓶的大水、四块一碗的“挂逼面”、五块一晚的黑网吧是生活标配。
即便在深圳这个寸土寸金的城市，也有15元一晚的床位供他们休憩。如果连这个钱也掏不起，还有传说中的“海信大酒店”（海新信人才市场门前的小广场），以天为被，以地为席，度过无数个安眠的夜晚。

关于三和大神的事迹，国内已经有很多媒体报道，什么“馋了就去新一佳超市偷鸡腿，没钱了就去借贷平台撸小贷，为了一百块甚至能卖掉身份证”，这些已经被网友玩成了梗。
这种“率性洒脱”的生活方式，经过网友的口口相传，让三和大神与“这辈子都不可能打工”的领袖一样，成为了互联网亚文化的一部分。

三和大神在中文互联网火了这么多年，该来的终于来了。
2018年，日本的NHK电视台拍了一部以三和大神为主题的纪录片。虽然多少也带有一些猎奇色彩，但也为我们提供了一个更全面、客观的角度，了解三和大神这个群体：
《三和人才市场：中国日结1500日元的年轻人们》

担任本片旁白的是“鳄鱼叔”远藤宪一，经常看日剧的小伙伴一定非常熟悉这位大叔。

和国内媒体的图文报道相比，NHK这部纪录片更全面的地方是不仅采访了形形色色的三和大神，还采访了当地摊贩、职业中介，甚至是同样身处底层，却勤劳肯干的农民工群体。通过这些第三方群体对三和大神的描述和对比，拼凑出三和大神的真正面貌。
接受采访的三和大神中，最让我印象深刻的是“宋春江和他的小伙伴们”。

在这些打工青年中，宋春江是属于“大神”级的，也就是最颓废堕落的级别。
其他人好歹要挣个床铺钱，宋春江已经习惯了露宿街头。

和其他不善言辞的大神相比，宋春江在镜头前的表达欲也比较强。对于自己的落魄境遇，也不觉得悲哀，反倒有一种轻松、自嘲的心态，金句频出。
例如谈到露宿街头的经历，宋春江说自己遇到过不少基佬，对方问他一百块钱搞一下可不可以。他立即以钢铁直男的气势回复：滚蛋，MLGB，我特么宁可饿死也不让你搞一下。

宋春江还告诉摄制组，目前自己名下有三家公司，一千五百万的资产。因为他把自己的身份证、银行卡一并卖了，不法分子用他的身份证办理空壳公司，从事洗黑钱等违法生意。
一张身份证在三和可以卖几十块到一百块不等，很多大神为了一两顿饭，就把它卖了。

和很多三和大神一样，宋春江等人也是农村出身，没受过什么教育。父母是农民工，他们就是长大的第一代留守儿童，因为童年时期和父母聚少离多，亲情在他们眼中也很淡。
NHK曾创造一个词叫“无缘社会”，形容一个人在社会上没有朋友、没有亲人（无血缘、无地缘、无社缘），甚至死了也没人知道，三和大神们显然都处在这种状态。
宋春江说，自己以前在厂子里上班，坚持几个月就觉得太累，受不了就辞职了。变成三和大神后，做一天兼职，上几天网，感觉生活轻松多了，就是肚子总挨饿。
摄制组问宋春江，不担心自己老了以后怎么办吗？
宋春江回答：老了，死了就死了，没办法。

对于旁观者来说，很难理解三和大神为什么自甘堕落，不愿奋斗。
其实，这些大神最初也抱着找一份长期工作的心态，打算过好自己的生活。然而因为学历低、没技术，只能在工厂从事体力劳动，加班到深夜，每天只能睡五六个小时，很多人坚持几个月就辞职了。
还有一些黑中介、黑厂，找各种理由克扣工资。时间长了，很多人就不愿意做长期工，只想做日结，因为可以保护自己的权益。

另一名接受采访的打工者刘镇，因为有妻儿要供养，并没有堕落成三和大神。但是多次被黑中介骗，被黑厂压榨的经历，已经让他心生不满。
用他自己的话说：“我们就像是古代的奴隶一样。”

作为对比，摄制组也采访了一些同样处在底层的农民工和小摊贩。
和“好吃懒做”的三和大神相比，作为第一代打工者的农民工群体吃苦耐劳，能够忍受长时间劳动，是他们支撑了深圳的高速发展。

在三和人才市场旁边，还有一家早餐店，老板以前是一名服装厂工人。他在一次生产事故失去右臂后，用微薄的抚恤金开了这家店。
这位老板也是外地打工者，还有身体缺陷，虽然面对女儿入学的压力，依然保持积极奋斗的乐观心态。

在他看来，那些青年打工者一方面没有什么责任感，“频繁跳槽，哪里舒服往哪里去”，但是他也感觉到这些年轻人的生活观念真的不一样了，“他们真幸福”。
其实对于90后打工者来说，获取快乐的方法比上一代更容易了，获取的信息更多，面临的诱惑也更多，自然就不愿意再从事廉价、枯燥的体力劳动。
就像日本的“死肥宅”，在现实世界中没有恋爱的机会，于是选择舔纸片人（二次元角色）。三和大神们知道自己的未来毫无希望，干脆沉浸在黑网吧几块钱一晚上的虚拟世界。
在日本，也有类似的“网咖难民”。这种生活方式，可能就是“低欲望社会”的极致体现吧。

关于三和大神现象形成的原因，NHK这部纪录片将责任归咎于中国日益扩大的贫富差距。
本片在介绍深圳时，列举了华为、腾讯、大疆等巨头企业，还说深圳的房价已经超过了北京、上海，成为中国房价最贵的城市，其中有7万个家庭的资产超过百万，占深圳户籍家庭的7%。

其实深圳的房价还没有夸张到超过北京、上海的程度，而只有7万个家庭资产超百万的数据，也实在是小看了中国的富裕阶层。
毕竟国内媒体的报道可是：《深圳15.5万个家庭资产过600万！专家：太低估深圳人》，况且深圳一套房子就不止一百万吧。

当然，也不能苛求日本的摄制组比我们更了解中国。
贫富差距在很多国家都是一个严重的问题，世界上很多大都市也都会存在贫民区。不同的是，和其他城市的贫民区相比，三和大神是以本该最有活力的年轻人为主体。
他们有获得工作的机会和能力，却放弃了工作，更像是西方发达国家的流浪汉：拒绝工作，甚至拒绝接受救助。而做出这种选择的原因，是他们早已看透，无论多么努力，依然无法跨越自己所处的阶层。
那些沦落的三和大神，大部分都是留守儿童，初中学历，是中国社会的最底端。所以三和大神背后的问题，不仅仅是贫富差距，而是阶层固化。

曾经有一个例子让我印象非常深刻，是国内一些养宠物的人，在网上交流用三文鱼喂猫的好处，然后评论区有人回复，自己一个大活人都吃不起三文鱼，还有的人说：“我这辈子都没吃过三文鱼。”
那个一辈子没吃过三文鱼的人，看到别人在用三文鱼喂猫，内心一定受到了很大冲击。

也许有人会觉得，三和大神的思想太消极了，其实并不是。
“做一天阔以玩三天”，何尝不是大多数人的梦想？
以一名北漂普通白领为例：平均工资8000块（2017年数据），五环内一个次卧房租2000块，再加上社保、个税、日常开销，做一天阔以玩三天？想太多了。
既然无法提高自己的收入，那么只能从降低需求着手。
罗伯特·欧文最早提出“八小时工作制”，三和大神则提出了“做一天阔以玩三天”，然而这些都只是美好的愿望，对于大多数普通人而言，达到这个标准真的还挺难的。
所以，我们不必觉得三和大神可怜，也不必觉得他们可悲，因为在上一个阶层看来，下面的阶层都可能是“三和大神”。


 

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>申由己</作者>
<标题>据说，这是三和大神们的挂逼面</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-26 09:44:08</时间>
<影评>

深圳，龙华，双丰面馆。
据说这是三和大神日常的挂逼面，配料有豆干，肉沫，不加蛋4块，加蛋5块。
大家感受下。






其实可以理解他们，有些事情，我们没经历过，所以不能感同身受，也无从指责他们。
生活都是自己的，丰俭由人。
其实这事很常见，很多年都是这样，只是我们不知道而已。
推荐一部日本电影，《苦役列车》，讲一个日本穷苦青年的挣扎生活。算是心灵鸡汤吧。
对了，还有这合格挂逼水，一瓶2元2L。






</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>发呆的钢镚</作者>
<标题>5月19日早9点47</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-19 09:50:01</时间>
<影评>

“你老了以后怎么办？”“老了，那就死了呗”
改变阶级确实很难，过了一生也许还碌碌无为，但我不想变成只会吃喝睡的蠢蛋，幸运的是我还有机会继续接受教育，果然，人生来就是不平等的，对于底层阶级的人来说，只有教育才有改变命运的机会。珍惜当下，珍惜梦想。
希望能有更多的导演能关注更多这样现实的题材，而不是天天拍玛丽苏神剧蛊惑人心。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>芥子书屋</作者>
<标题>三和大神</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-07 20:52:36</时间>
<影评>

深圳三和人才市场，外来打工者寄居在它周围，过着你完全想不到的生活。
这些人大多曾是留守儿童，长大后出来打工，因厌倦工厂高压高危低薪的工作，也看不到未来，于是选择打零工，挣散钱，一天能挣100元左右，然后逍遥快活两三天，再去挣一笔。
他们从不考虑太长远的事情，也没有梦想，而所谓的逍遥快活，也只是泡网吧，打游戏，沉迷虚拟的世界。
有钱时候，他们睡15元小旅馆，吃清汤挂面，喝2L纯净水，抽散烟；没钱时候，就露宿街头，几天不吃饭，也是常有的事。
在网络媒体的报道下，这似乎成了一种“低配版佛系生活方式”，不执着，不争，济公再世一般。更有人说：瞧人家活得多自在，多时尚，三和大神的快乐，你们体会不到。
影片中，记者采访了几位三和大神，起初，他们面对镜头是满不在乎的，对于现状可以轻松地自圆其说。
再往后，聊的深入了，你就会发现，他们这样生活，只是出于无奈。因为他们看不到任何的上升空间，每个月挣多挣少，同样买不起房，娶不上老婆，也根本无法在深圳立足，既然如此，还不如目光短浅、及时行乐。
所谓的生活方式，也只是对绝望的一种自嘲式解构，现实彻底灰败，还不允许精神胜利一下？
我们总说，岁月静好，在多大程度上，是一种盲目自信，我也不知道。
我只知道，在社会结构性动荡的过程里，总会有被牺牲和湮灭的个体，他们没做错什么，就是命不好，运也不好。
记者问，你这样下去，老了以后怎么办啊？
三和大神说，老了……（犹豫了一下）就死了呗。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>