<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>红柿子 紅柿子</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2587213240.jpg</封面>
<导演>王童</导演>
<演员>陶述 / 石隽 / 张世 / 鲁直 / 刘若英 / 赵正平</演员>
<简介>从大陆撤到台湾的一批将士及其亲属中，有一个来自河南的大家庭。除了将军的跟班福顺和姥姥（陶述 饰）中意的那副齐白石的柿子图意外走散，家里人口总算齐全的到达了台湾。
                                    
                                　　换了一个新地方，姥姥各种不适应，被将军女婿（石隽 饰）许诺不久就能重返老家。但随着时间的推移，这个问题很少再被提及。横在一家人面前的是生活的难题。家里小孩众多，物资匮乏，但点子颇多的姥姥常常化腐朽为神奇。像是把女婿照的X光片裁成多份做写字板；跟教堂的修女弄好关系得到面粉牛奶；把女婿的锦旗做成孩子们校运会的旗帜等，过程中惹出不少笑话。而没了官职的将军则和妻子倒弄起养殖业，鸡鸭青蛙鱼轮番上阵，还卖过铅笔，但都没能赚到钱。日子就这么平平淡淡过去，孙辈渐渐长大，而福顺（赵正平 饰）意外地和这家人再次相遇，带来了姥姥的那副柿子图及那份不曾离去的乡愁。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>姥姥的故事和反身离开的历史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-03 17:30:04</时间>
<影评>
        王童


王童导演曾任台湾金马奖评委会主席，他作品四度获得金马奖最佳影片，次数上仅少于六七十年代拿奖拿到手软的李行。王童的代表影片首推台湾近代史三部曲《稻草人》、《香蕉天堂》和《无言的山丘》，这个三部曲与侯孝贤的台湾历史三部曲有着异曲同工之妙，加上拍摄时间上相近，堪称影迷观看台湾电影的入门级必修。相较之下，1996年的另一大成之作《红柿子》显得低调无闻，王童仅凭影片获得了1996年金马奖的最佳导演提名。那一年的金马已显疲态，风光尽属姜文《阳光灿烂的日子》。《红柿子》最终只在最佳美术设计上有所斩获，提名最佳女主角的陶述和导演王童都两手空空，看起来影片并不算成功。然而日本著名电影评论家佐藤忠男的个人十佳里却有《红柿子》的一席之地，它也是选单唯一一部华语作品。虽是一家之见，却也证明《红柿子》有值得挖掘的地方。


对王童的创作生涯来说，两岸往来和解时期，第一时间出现的影片就有《香蕉天堂》，《红柿子》的出现恰好赶逢两岸关系开始恶化，所以影响力被弱化。即便在时间跨度上，《红柿子》与《香蕉天堂》有大部分板块重叠，然而《红柿子》的意义实在非凡，因为这是一次带有自传色彩的阶段性总结。王童谨慎梳理出的成长往事，大部分是关于姥姥和父母一辈人。身为作者本人的王童却被隐没在人堆当中，充当不起眼的观察者之一。父亲王仲廉于1991年入土为安，遗留给王童一个机会甚至是责任去认真、全面地审视父辈。不同于侯孝贤早在80年代就破解了自传的人生难题，王童只有拍完《红柿子》，心口石头方才落地。完成于90年代的《红柿子》散发着熟透的气息，晶莹亮泽、红艳欲滴。此后十年王童都没有恢复到旧有水准，与台湾电影一般江河日下，无处谈复兴。


姥姥


红柿子是齐白石的一副画，也是河南老家院子里的柿子树。红柿子这一意象在片中多次出现，具有不同含义。最浅的一层，它是维系姥姥与故土原乡的中间物。不过那棵挂满果实的柿子树只能是在记忆画面里，表现在影片中，柿子树的出现有着很工整的首尾呼应。具体于齐白石的画，那是追求柿子的寓意本身。柿字谐音世、事，五个红柿子就意味着五世其昌、家和事兴。姥姥是这么大一家子里德高望重的长者，她随身收藏着这幅画，画里画外都带有深层的情感，一朝被无奈转手时更是爆发出强大的故事感染力。


红柿子的期望来自姥姥为代表的老一辈人，对于王童这帮小字辈。大陆的印象是残缺的，毕竟他们成长于台湾。对姥姥来说却不一样了，他们迁到台湾是为形势所迫。身在台湾这片热土，没有生活无虞却不至于晚年潦倒，但客死他乡总归是触目惊心的几个字眼。《红柿子》巧妙地建立了老少两代人的一种情感纽带，姥姥对于大陆的思念与牵挂，影响了孙儿们的成长。关于这一要点，侯孝贤的《童年往事》更有温暖感人的情节描述。在小孩子眼里祖母与姥姥总是能带来快乐，垫板铅笔锦旗甚至学校杂事，《红柿子》用了太多细节去讲述有姥姥陪伴其乐融融的成长时光，虽然结局饱含无奈但全片却不会哀婉。这名老人思想传统，慈祥有趣还带有些严肃，对待子孙尽心尽力，她觉得只有把孩子拉扯大才是真的，自然处处护着他们。与此同时，父亲与母亲是缺席的，他们忙于解决一家的生计大事。


自传


《红柿子》的内容并非王童百分之一百的个人自传，他吸取身边三个家庭的灵感才创作而成。片中孩子名字的前两个字都是王光，王童本名王中龢（和）。中字变成了光字，正是片中那个爱画画的光和。画肖像画的一段，姥姥还认为光和要考艺术系还需努力，重量级配角刘若英亦在该段出场。王童本人从小对美术绘画感到兴趣，后来也考上了美术系，进入中影公司也是担任美工一职，他在多部影片中的美术指导设计中表现抢眼，后来得以有机会执导影片。


王司令员显然是指王童的父亲，国民党高级将领王仲廉。他成为蒋介石兵败退台的牺牲者，带不了兵只能养鸡养牛蛙卖铅笔。无奈流年不利，没一样有见成效。妻子郭翔九曾是大家闺秀，落户台湾后事事操心，租房卖画只为一家的幸福。王家的困苦被父母二人肩扛了下来，生活的落魄程度从他们身上可窥见七八分。《红柿子》的中心人物是姥姥无疑，父亲母亲的位置多少显得尴尬，父亲戎马一生现在却无用武之地，他叫不清儿子的名字，会冲着孩子发火、砸烂自制收音机，看起来是个不受欢迎的角色。母亲忙忙碌碌，更要照顾来台湾后新生的孩子。父母能直观地理解和照顾老人家的感受，无奈心有余而力不足，毕竟十几口人张开的嘴巴要分去无数精力。


影片


接近三小时的片长会让不少人望而却步，不过《红柿子》讲故事的能力和整体流畅程度是不容置疑。影片的初剪版本是四小时，割舍之后依然稍嫌太长的原因是发自个人的缘故，想要说的东西太多，自然溢满。大陆一段以冷清的黑白画面来营造萧瑟浓郁的时代感，黑白镜头的再次出现是结尾院子里的红柿子树。该段落突出的颜色是红色，挂满枝头的红柿子，无人采摘。王童运用技术突出了红色，之后红色依然是影片有意主打的色调。姥姥的寿宴酒席、冯副官和奶妈的婚礼、长袍锦旗寿衣，红色的反复出现不是单纯的巧合，它们都与红柿子形成完整对照。一旦由片中人物开口反复提及忆起红柿子就显得矫情刻意，电影只能通过类似表征的红色物体来反映主题，将“红柿子”的意象贯穿环绕，不断承接延续使得《红柿子》显得充盈。


台湾电影不乏有涉及国民政府迁台的历史事件，大时代与小人物常是导演安插的视角。《红柿子》有关于大陆的真实背景，不过仅有十来分钟。人物说小不小，国民党高官，后面退为普通百姓安居生活。王童发挥个人所长，搭建了真实的老旧屋子来还原50年代的台湾眷村风貌。关于台湾五十年代的社会环境也是说得隐晦，不外乎王司令的革职、美军军官的出现、失散多年的勤务兵，结尾1957年的刘自然事件算是稍重的一笔，直接和姥姥的生命形成交叉点。对孩子们来说十年间是童年、少年到青年的蜕变时期，影片更多是由琐事拼接，被回忆缠绕。


红柿子


演员方面，成天笑呵呵、被孙子连哄带骗拉去看电影的姥姥是影片第一人物，她由被人称为陶姑妈的演员陶述来出演。当年陶述已经74岁，身骨硬朗，现在有病在身，要人照料。陶述说台词是有板有眼，与小孩子打成一片，她的欢喜演出跟出演母亲的王瑜等人被台湾评论人士认为太僵硬，缺乏引领观众进入故事氛围的演绎技巧。不过石隽等人的表演在我看来还算到位，严肃不失温和。究竟是隔离事外还是融入其中，自是见仁见智。总之，《红柿子》避开了煽情场景，留给观众冥思沉想的空间。


被历史改变的人生没有对错，结尾送葬队伍与一列行军意外相遇，恐怕是全片在红柿子挂满枝头外最叫人感慨的场景。字幕播完送葬队伍跟大兵队伍由不同方向出画，一切都结束了。不会再有牵挂着红柿子的姥姥，也告别了打来打去的战争历史。历史的反身离开是《红柿子》的中心主题，有着故土情怀的一辈人走了，剩下的空是感怀。回归台湾电影，1996年之后，带有点滴乡愁和过去未来的电影一并消亡，《红柿子》是个完整的句号。政党轮替、绿色抬头、族群分化，电影根植的土壤变质造成历史真实的缺失和遗忘。


不知道两岸的再次和解会带来什么变化，至少对于海峡这边的观众，与乡愁有关的电影没有欺诈与谎言，用生命来替换的影像永远值得信赖。【图文：
http://www.mtime.com/my/moviel/blog/1600765/2/
】 
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小强</作者>
<标题>&lt;红柿子&gt;台湾影视里对大陆的最后一缕乡愁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-06 16:52:14</时间>
<影评>
        对台湾文学最开始的了解，就是从台湾对大陆的乡愁文学作品开始。余光中的《乡愁》可以说是最耳熟能详的，还有流沙河的那首凄婉哀绝《就是那只蟋蟀》，还有于右任那首悲怆到无以形容的《国殇》。乡愁很久很久在我心中就是对台湾认知的符号，当然这些都是赖及我们语文教材的推广，还有我是很爱很爱台湾的，因为它有神奇美丽的日月潭。看吧，这就是爱国教育的作用。我也越来越理解，为什么台湾去年要改课纲，而民进党不惜拿出发家手段煽动学生去占领教育部。

     教育的事先到此为止，现在来说说王童导演的这部作品《红柿子》。王童是台湾八九十年代很重要的一名导演，顶峰时期的作品是《稻草人》，《香蕉天堂》，《无言的山丘》，被称为台湾近代史三部曲，与侯孝贤的历史三部曲有同工之妙。《红柿子》是1997年的作品，也是他关于历史题材作品的终结。这部作品有半自传性质，也给了他之前为什么拍那些历史题材作品答案。红柿子在这部作品里也是符号，就如流沙河笔下的那只蟋蟀，浓缩了外婆对大陆的拳拳乡愁。

     看《红柿子》里的主角外婆，不自禁的会想起侯孝贤《童年往事》里嘴里常常叨念着“阿孝咕”的奶奶。然而比起那里面祖母的神经质，老演员陶述塑造的外婆要开朗喜感很多，不过也正是这喜感也引来了当年金马奖时很多人的批评，无缘最佳女主。那届金马是姜文的《阳光灿烂的日子》横扫海内外影坛之时，而这《红柿子》里表达的情怀正与当时的大环境是格格不入的。

      当时的政治环境是，李登辉与连战合作，赢得台湾总统大选，绿色势力就是那时候开始抬头，李登辉那时把国民党里与他政见不合的人基本收拾干净，抛出“台独”“两国论”，力争要把中国国民党本土化，至此台湾开始陷入二十年的本土派与外来派的漫长斗争。台湾作家朱天心曾说：“以我自己的生命经验来说，当年外省人和本省人是有些差异，但这种差异并未妨害到人们的生活，外省人和本省人正常地交朋友、结婚、生活，并不象美国当年的种族问题一样壁垒分明。台湾在很长的一段时间其实没有所谓的族群问题，是李登辉打开了潘多拉的盒子。李登辉主政后，不断操弄族群议题，以族群为工具打击政敌、解决党内纷争。”知道了朱天心的这段话后，我也明白了台湾那所谓民主的真正渊源。

     王童导演撞着了这个历史时间，他的《红柿子》被金马无视也确实合乎情理。这部片子的整个气氛非常的温馨，有十个孩子组成的大家庭，而被外婆乐观开明又非常有中国传统的管教，一切都井然有序，孩子们都快乐幸福，这样子的外婆真是最最美好的童年回忆。外婆虽然她说她最好说话，住到哪哪里就是家，但是她的内心深处还是茁壮的长着一颗红柿子树，是她魂牵梦绕的永远挂念，所以她偷听到女婿说要反攻大陆，感觉兴奋，可是反攻失败，她又惆怅。老人最后葬于异乡，仿佛也是埋掉了那一代台湾人的乡愁。《红柿子》之后的台湾影视中好像也确实再也没有这方面的表达。也可能是时间冲淡了一切，也可能是年轻一代的崛起，更重要的原因感觉还是在大陆切实生活过的人的老去。

     去年有一段时间，我每天都在关注着洪秀柱，很为她感动，感觉她这个外二代身上有一种跨越蓝绿的胸怀，她的作风讲话也是磊落光明，最后悲壮退场，又令人泪沾衣襟。今年的三月她又投入到了国民党的主席竞选，虽然声势浩大，终究还是势单力薄，仿佛现在是一片政治孤岛。他背后最铁的辣椒粉，一直是一群进入耄耋之年的老人，在国民党中已经无权无势，而拥有的只是最浓烈那种对大陆的拳拳乡愁，对台湾美好的殷殷期盼。

    有时候又反过来想，我们大陆是否还有盛放那份乡愁的地方，蒋勋好像就说过，没来大陆之前，尽是对大陆的向往，可是来了之后，却是满满失望。我想造成这样的，是因为我们丢弃了很多传统的东西，那些扎根于他们或者他们父辈心中的他们心中的东西。王童导演在新千年之后，也做着重拾中国传统的很多事情，比如他担任白先勇青春版《牡丹亭》美术设计，出自他精巧理念和细致手工的一袭袭绚丽夺目的牡丹仙女服饰成为舞台最大亮点。所有这些还是根植于他内心的那份乡愁的驱动，是真正的令他们对大陆感觉美好的东西的驱使，不是幅员辽阔，不是经济腾飞。

     过完五一，蔡英文就要执政，不知台湾的未来会何去何从。但是我感觉台湾对大陆的乡愁只会越来越淡，直到无影无踪，直到再也不会有一只蟋蟀在一个台湾人的床头夜夜唱歌。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二少</作者>
<标题>《红柿子》：用温情见证沧桑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-16 21:48:47</时间>
<影评>
        片名：《红柿子》

导演：王童

地区：台湾


    印象中，许多导演在年介不惑之际，都纷纷拍出了以“个人回忆性自传”为题材的电影作品，倾注着对过去青春岁月的追忆和怀念，其中无不夹杂着浓厚而温暖的亲情色彩。侯孝贤那位嘴里叨着“阿孝咕”的奶奶，许鞍华那位外冷内热的日本母亲，对托纳多雷寄予厚望的艾弗多大叔，以及精心照顾蒋雯丽从小到大的姥爷...从这些鲜活而深刻的人物形象中，我们能够隐约感受到，其各自身处的时代环境和背景，并非十分的安定与温和，甚至充满着难以言表的沧桑之感，因而得见影片中那些被浅浅挖掘出的惆怅与感伤。

    1949年之后，一群来自祖国天南海北的人们随国军来到这片陌生的土地，背井离乡的他们纷纷在一个被称作“眷村”的地方，经历了一个沉浸在浑浊空气中的灰暗台湾，见证了一段失望、落魄而沧桑的历史。（可参考《牯岭街少年杀人事件》）而身处同样的时代背景之下，身为将门之后的王中和（王童原名）却在一个十余人组成的大家庭中，度过了一个健康、温馨并快乐的童年，以来自家庭，来自外婆那些源源不断的温情与爱，去见证了这一个无比沧桑的年代。一段长达2小时56分钟的影像，除了开篇少部分黑白色调的战争背景外，由始至终都充满着和谐、温情，甚至是可爱的基调。由此，我们已然忘却了战争的创伤、时代的落魄与灰暗，而是从王童导演那些饱满圆合的回忆中，感受到了沧桑之中难得的温情，在鲜红的柿子和可爱的外婆身上，寻找到那些耐人寻味的感慨与乡愁。


【红柿子】

    作为影片的第一意向，“红柿子”在片中只出现了区区四次，而每一次却都饱含着深沉的意义。故事的开头，王将军全家老小由于战争原因，被迫一起离开故乡，迁居台湾。为时不多的几分钟里，导演将这一桥段选用了黑白色调加以展现，突出那一段沉痛而难忘的历史。而正当一家人准备走出老家大门时，镜头忽然转向了家园中的那颗柿子树，在整个灰白色的画面中，唯有树上的数十余只红柿子，在电脑特效的操作下被突显成了红色，而与之相对的则是那些门口处渐行渐远的背影。柿子树是孤独的，它承载着一个家族数十年的生活气息，代表着家人们那一份浓烈的乡土之情，而今却见证了他们被逼无奈的告别，见证了那一份背井离乡的切肤之痛，疼痛如血红一般，浸染了树上那一只只柿子，纷纷在画面中呈现出突兀而无奈的红颜色。诚然，红柿子在电影中意味着一份隐约而复杂的乡愁。

    当王家在台湾栖居了十余年后，一切看起来趋于稳定之时，被人们似乎遗忘了的红柿子，再次呈现了在画面中。少年光和（即王童本人）陪着外婆从戏院走出时，看到了马路对面卖水果的小摊上，出现了几只红柿子，犹如一道波纹瞬间打破了其生活如水般的平静，可当外婆表现出购买的欲望时，急赶着上课的光和却表示没有时间，硬要外婆下一次再买。这段看似无关紧要的小插曲，却因区区几只红柿子，恰好一下子激起了老人家那份埋藏在心底的思乡之情，尚未表达出情绪，便立刻被外孙推走，恰是一份浓烈的乡愁，心欲荣归故里却终不能得，始终被深深阻隔在现实生活的另一边。红柿子像一滴滴鲜红的血液，一点一点滴在外婆的心口，不但揭开了外婆心中的那道伤痕，更是揭开了台湾千万人们归乡不得的难言之痛。

    而最令外婆痛心的则是，紧接着家里因为经济困难，几个孩子因为交不起学费而面临辍学的困境，父母不得不将家中那几幅在如今已然不值钱的字画贱卖出去，唯独就是不肯将外婆最喜欢的那幅齐白石的“红柿子图”卖出，因为那不但是外婆的珍宝，更承载着外婆对家乡的深深思念。不过，几张过气之画仅能带来一些微薄的收入，而买主却偏偏认定了那幅“红柿子图”，承诺只要将其卖出便可加钱。为了解决家庭窘迫的经济状况，为了让自己的孙子们都有书念，外婆最终决定忍痛割爱，卖出了她最喜欢的那张画。尽管她满不在乎地说着，孩子上学重要嘛。然而在她的内心深处，已然知晓，卖出了最后一张“红柿子图”，也就好比掐灭了她最后一丝归乡的希望，这对于外婆而言，无疑是一个致命的打击。而后外婆的身体便每况愈下，紧接着得了重病，最终医治无效而撒手离开了人世间。在外婆去世的时候，“红柿子”最后一次出现在了画面中，依然是当初全家一起离开时的那颗柿子树，它象征着外婆充满乡愁的一生，从背井离乡，到埋骨他乡，自始至终保留着一成不变的乡土情节，如树上的柿子一样，依旧鲜红无比。

    从离乡，到思乡，再到归乡不得的遗憾，最后生命的终结，几颗红柿子是外婆一生的写照，尽管它色红如血，有些沉痛和惆怅，却着实抒写出了一份厚重而温润的乡土之情。红柿子同样是温情的，可爱的，它是外婆一生的希望，是外婆在台湾异乡安居乐业，将孙子们抚养长大的动力。尤其在最后的一刻，当外婆离开人世后，出现红柿子的画面已然不再像先前那样昏暗，孙子孙女们一起带着外婆的灵柩，渐渐消失在宁静的小路上，将带着她的希望，在她未曾走完的路上，一直走下去，将希望一直传递下去。


【外婆】    

    作为影片的第一主人公，外婆的形象贯穿首尾，更是成为了故事影片的主线，在片中占有决定性的分量。王童镜下的外婆年事已高，同其他老太太一样，有些固执，有些死板，有些庸俗，有些小气，甚至还有着些许的不讲理。可在当时特殊的时代环境下，对于一位老太太而言，要带着十个少不更事的孙子远走他乡，在一个人生地不熟的地方照顾好那么多的孩子，为他们解决好一个又一个问题，实在是一件心有余而力不足的事。然而我们看到，外婆在条件局限的情况下，靠着一双勤劳的手，一颗精打细算的心，将孩子们照顾得健健康康，给予了他们一个不算富裕却温馨幸福的童年。尽管家里条件拮据，外婆却总能够运用过人的智慧，将一些简单的东西，化腐朽为神奇，能够借阳光晒出温热的洗澡水，能够将女婿受伤时所照的X光片剪来给孙子们作垫板，能够用国军的旧锦旗制作出为学校交差的新锦旗，能够与修女攀上交情，进而获得大量的奶粉为孙子们补充营养。她甚至能够不厌其烦地走访学校，跟校长阐述道理，为孙子们解决了一个又一个问题。片中的外婆，看起来尘俗而荒诞，却始终又是那么的可爱，在孩子们应该接受教育的时候，在女婿外出打仗，女儿操持生计的情况下，是外婆成为了孩子们的启蒙老师，同时也是孩子们最好的玩伴。因而在那个沧桑灰暗的年代，在那个远离家乡的异地，因为有了外婆，生活处处充满了温情，孩子们也没有因为时代的影响，成为了《牯岭街》中一批迷离混沌的少年，而是一个个健康快乐地生活着，成长着，在影片中铸造出一个个温馨而诙谐的桥段，从那一首首轻快的配乐声中，仿佛难以再看到时代的荒凉与感伤。

    当孩子们在外婆的精心呵护下，一个个长大成人，当生活逐渐开始趋于稳定时，此时的外婆随着年事的增高，思乡的情绪开始逐渐加深起来。从远离故土，踏入台湾的那一刻起，外婆自始至终都没有停止过对家乡的思念，自己也将齐白石的“红柿子”画作一直带着身旁。直到与光和在电影院附近看到贩卖的红柿子时，强烈的乡土情结一下子在心中膨胀开来，却又在光和的阻挠下很快回缩过来。诚然，外表看似强大的外婆，却有着一颗脆弱的乡愁心，这让她的后半生一直活在希望之中，却又为无奈的现实所累，甚至为了解决孙子们的上学问题，她连仅存的一张柿子图都给卖了出去，将心底的最后一丝幻想都抽离了干净。然而，外婆又是一个乐观而坚强的人，面对无奈的现实，依然保存着希望，积极、快乐地生活下去，像往常一样精心照顾着孙子们。甚至之于死亡，外婆亦是表现得从容而乐观，当几个调皮的孙子偷玩外婆的寿衣时，外婆耐心地告诉孩子们，将来外婆就会穿着这件衣服，漂漂亮亮地跟着老天爷上天去了，俨然一副泰然欣喜之态。

    “爱与希望”，这是外婆平凡而又伟大的一生。她将一份博大的爱给了她的孙子们，为他们在乱世之中创建了一片乐土。她将一份坚守的希望留给自己，让自己带着希望的力量，坚强而快乐地活在了这个沧桑的年代。在外婆逝世以后，再次出现的红柿子，仿佛也象征着，她终于魂飞故土，见到了那颗让她魂牵梦萦的柿子树，也由此让我们感怀于一个普通的老人家，那份博大的情怀与人格魅力，能够再一次化腐朽为神奇，在沧桑中得见温情。



    
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>无耻！混蛋</作者>
<标题>姥姥</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-20 12:40:46</时间>
<影评>
        1.姥姥不愿离家 于是躲在柜子里


2.姥姥临走前还不忘让人给狗喂两个馒头


3.姥姥经常找校长以致校长都怕见到她


4.姥姥爱看电影 深夜还和几个孙子们冒雨去看上映最后一天的电影


5.姥姥很开明 作业为什么一定要用红铅笔 孙子早恋也不说 着凉了还摸摸孙子的蛋蛋有没有软


6.姥姥想吃柿子 一直没成


7.姥姥老了 


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一袋桔子</作者>
<标题>日常温情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-22 20:12:34</时间>
<影评>
        电影讲述一位乐观、开朗的外婆，随着将军女婿从大陆撤退到台湾来，虽然在台湾的生活已大不如前，家里小孩众多，物资匮乏，但外婆总能将11个外孙教养、安顿好，并且让大伙都感受到家庭的温暖。点子颇多的姥姥常常化腐朽为神奇，像是把女婿照的X光片裁成多份做写字板；跟教堂的修女弄好关系得到面粉牛奶；把女婿的锦旗做成孩子们校运会的旗帜等，过程中惹出不少笑话。而没了官职的将军则和妻子倒弄起养殖业，鸡鸭青蛙鱼轮番上阵，还卖过铅笔，但都没能赚到钱。日子就这么平平淡淡过去，孙辈渐渐长大，而意外地和这家人再次相遇，带来了姥姥的那副柿子图及那份不曾离去的乡愁。电影不仅具有浓烈的自传色彩，也是反应国民党撤退到台湾的真实历史。电影对情感的描述是委婉而质朴的，深具人文关照，这部是我看过最温情的电影，家庭日常朴实又不煽情。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘未</作者>
<标题>家、国、天下，谁是根本？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-06 15:48:23</时间>
<影评>

 




“乱离人，不及太平犬”，这句话有一层意思，就是乱离人和太平犬都没什么“尊严”可言，但太平犬在“活着”这方面好歹还是要强于乱离人的。当然，这显然也是一句抱怨的气话。人毕竟是人，在“活下去”这一方面总是更有主张的，即便放下了诸多架势和身段，但就生活本身而言，苦难并不能将人全然的矮化到畜类的地步。
台湾电影《红柿子》，讲述了国共内战后撤离到台湾的一个国民党军官家庭如何在异乡艰苦的环境中落地生根的故事。影片的背景虽然是大离乱的时代，但故事本身并没有过分的渲染战争和政治这些宏大的主题，而是让人物全然的浸染到日常的鸡零狗碎中，通俗讲，就是一个大家庭如何在贫瘠的时代中活下去的故事。




我时常在想，所谓“家、国、天下”，到底如何划分主次？这或者是个值得争论的话题，不同的历史时期必然有不同的倾向性，而各人也必然会给出不同的答案。但我总以为，一切所谓的政治理想，其出发点和落脚点都必然的要落到民生上来，否则就没有什么正义可言。当然，在此我们也没必要讨论什么是国家正义，免得又被封掉，但有一点还是要说明，绝大部分人（包括绝大部分军人和政客）的生活总还是要扎根在日常之中的，这是一种必然的自我回归。一切宗教的、政治的、哲学的讨论和实践无非是面向这一点，就是普通人的普通生活，这是人类社会的基本面。



 
影片将故事核心设定为军人家庭，实际上就有一个暗含的故事冲突，就是宏大与日常的矛盾。即便是军队的高级将领，在面对大时代的流变时一样会承受普通人所承受的家常困苦：当一大家子人的生活用度没有着落的时候，他们一样会典卖细软，一样会在明知被奸商恶意压价的情况下卖掉整箱子的名人字画，一样会在生活的逼迫下舍弃自己最最心爱的“身外之物”……这些都是寻常事，都是“烂梗”，然而这些也都是最真实的生活。一个军人，“打来打去这么多年也没打出什么名堂”，最后也只好老老实实做个老百姓。家、国、天下，有家才有天下！影片的结尾也是这个主题的强化：一家人为去世的老太太送葬，送葬队伍与一队士兵相向交错。影片在这样一种民与兵、生与死、争与静、大与小的对位中走向剧终，这正是这个故事的文本重心所在。




影片没有过分强调“离愁”，但齐白石的《柿子图》依然贯穿始终。它是老太太心心念念的钟爱之物，几经辗转失而复得，又得而复失，这其中正是中国人对“家”的眷爱。乡愁是什么？就是故土和家园。故土可以失，而家园不可弃。老太太钟爱这幅画的寓意——五“柿”同堂，是一种团圆和齐整，这是传统中国对“家”的理想寄语。这幅画最终被老太太忍痛卖掉，但为了家人这是值得的，也是必须的，这也正是这幅画的寓意所在。
一家人齐齐整整的活下去，一天比一天更好的活下去，这才是“老百姓”最宏大的理想。除此之外，一切都是虚雾！
2020.12.12



END




个人诗集。欢迎垂询购买。微信号：huarrysun







长按二维码识别关注我们

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>信风</作者>
<标题>庭下结满红柿子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-22 23:37:42</时间>
<影评>

秋天的时候，橘红的柿子挂满枝头，寒霜就要来了。鲜艳的柿子映衬着枯叶，在庭院里很扎眼。这种年头，爱吃柿子的不多了，导致在超市里并不容易买到。但柿子的中国情结，并没减弱。先说这种植物本产于中国，种植遍及全国山河，无论热带寒带，它都能生长，几乎每个中国人都知道它，是典型的中国植物；再说柿子树多种植在庭院，是为中国人自汉代以来的民族习惯，柿子树，也成了中国人的家园情结象征物。
最后说，大画家齐白石真的非常爱画柿子，其流传下来的柿子作品不可胜数。柿子寓意“世“、”事”，柿子满筐，喻为“事事平安”，所以齐白石笔下的柿子多为双层、平底，呈现吉祥平安之意。吴昌硕等很多历史上的画家，也非常喜欢画柿子，柿子算是中国艺术家们喜欢表达的一种艺术形象。
王童的电影《红柿子》，用一幅齐白石画的柿子图来结构整个故事，从柿子图失落，到柿子图复归，然后再到柿子图流走，描绘了从大陆去台的普通一家人的生存状况。柿子图跟故事情节的结合并不紧密，仿佛一根断线的风筝，时有时无，故事情节也呈现出断线般的跳跃连续，但总体上，还是按照时间线来讲述这家人的总体情况的。有人分析说，这部电影围绕着姥姥这个角色进行描绘的，姥姥是主角，但我并不这么看。我看到的是，姥姥不过是这个故事中所有人物的纽带，用她来牵连所有相关人物，但故事表现的，并不是姥姥这个人，而是这个大家庭。
这样结构故事的电影，在台湾此类影片中比比皆是。杨德昌、侯孝贤都喜欢这种“流水账”一般的讲述故事，王童的不少电影，也是如此的。因为讲述的生活琐事，所以情节上冲突少，线索也很难凝聚，缓慢的节奏大概会导致不少人看不下去。但如果能坐下来，深入进去，会被故事中的那股情绪所吸引，不知不觉看下去的结果，直到剧终，才发现已经看完，仍然意犹未尽。
是的，这类电影好看的地方，就是那股情绪，那种淡淡的、却沁人心脾的味道。它像是散文，头上一句，脚上一句，并没有说故事那样激动人心，但这面画一画，那面描一描，点点滴滴，细细碎碎，假以时日，一幅逼真而有意境的图像就呈现出来。本人是学美术的，深知此道，以西画为例，要绘制一幅到位的作品，指望着一次性成功，所谓“一挥而就”，是不太可能的神话，真正的好作品，都是要从简单的草图到单一的色彩，然后逐渐描描画画，逐次丰富，然后突出细节，最后才能形成立体的、丰富的、有细节有冲突的好作品。这部电影就是这样：线条、线索，都是粗略的，故事情节是细碎跳跃的，但层次之丰富、角度之多位，每个人看了，或许都会有自己的感受和解读。
拿母亲这个角色来说，就很立体。起初从大陆撤台的时候，她是位大家闺秀的形象，识文断字，又不食人间烟火，有勤务兵和佣人服务，她容貌秀丽，衣着光鲜，并不很懂得生活的艰难。所以临上船那一刻，她还在等丈夫来，说“我一个女人拖家带小的，没了他，怎么办”；到了台湾，一切安排妥当之后，随之而来的，就是她从未遇到过的生存的艰难，她不得不脱下旗袍，挽起裤脚，庭院养鸡，忙里忙外，渐渐就变成了莫泊桑小说《项链》中的“玛蒂尔达”，什么都会干了。镜头也是随着生活的变化，变化着母亲的外形的，她渐渐头发花白，脊背弯曲，满脸沧桑。等情节到了她主动要求丈夫出租房屋补贴家用，甚至还机警地跟租客谈判、看穿“洋买办”的奸计的时候，这时候的她，早就跟最初撤台的时候判若两人。
你不能改变生活，就会被生活改变。大时代背景下，政治的灰尘落在每个普通人肩上，都重如泰山，绝不是那些骗人的政治口号描绘得那么轻松、激情的。父亲这个角色，是响当当的军团司令（类似我们这边的集团军司令），手下掌握着十来万人马，位高权重，但政治游戏并不可能一帆风顺，一次的军事失败（电影中侧写的那次反攻大陆行动），就被终结了政治生命。落地的凤凰不如鸡，如果当初本来是鸡鸭，尚有俗人的求生本能；但他却是高高在上的凤凰，学起鸡鸭来找食吃，却未必比鸡鸭有本事。我们看到了他卖画被坑、推销内部供应品被冷落等等失败的求生之事，当他作为普通一名父亲在公交车上被司机不小心急刹车给跌倒的时候，满嘴的鲜血，失声的痛哭，让人热泪盈眶：你能想象吗，这可是当初指挥千军万马的将军啊。他真的努力了，但这不是作战，他真的不行的。
生活就是这么真实，残酷。我们在社会上扮演各种角色，但最终，我们还是自己家庭里那个父亲、母亲、姥姥、儿子，女儿。也只有这些，永远不会改变，才具有意义。所以，片中的姥姥跟失意的父亲说，“（职业上的）那些事都是假的，只有家人过得好不好，才是真事。”想通的父亲尽管还在求生之路上不断失败，好在，他不再纠结了。
万幸的是，他们还能按照自己的意愿养鸡、种菜，甚至挖坑养牛蛙；而在同时代的大陆，风风火火的大跃进亩产十万斤，反右，文革，热火朝天，把每一个人都卷入了政治的灰尘迷雾中，无法自拔，什么都姓公却不能有一点自己的东西，稀里糊涂死了好多，穷了很久，到了裤子都穿不上的时候，发现对岸尽管也不能算很富裕，却至少已经可以称为“台胞”了。台胞者，八十年代对来大陆探亲的台湾人之尊称也，在大陆民间，意味着“台湾来的，很有钱”的意思——已是截然不同了……
唯有两岸的柿子树，真的是同一种属，结的果子，都一样的红。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>萝卜萝卜叶</作者>
<标题>故乡</标题><作者评分 />
<时间>2022-05-19 13:23:58</时间>
<影评>

刚刚看完的，眼泪糊了一脸。
这是王童半自传电影，所以，我虽然看了他四部电影，每部都很好看，如果要我挑最好看的一部，我挑这部。因为真，太真了，这部片子，一般拿它对标侯导的《童年往事》，但是两部风格完全不同，太不同了，应该不分伯仲。
全片是国语的，不用字幕也能看，现在有修复版，我找到了……
王童的父亲是图二，抗日将领，打过台儿庄的。
后来内战，片子里提了一下，説是败给刘邓，维鸡上面写的鲁西战役，就是刘邓指挥的，淮海之前的。
他的外公是前清的翰林，家学渊源深厚，母亲也是精通绘画，所以片子里逃难的时候，带了许多字画走的。他们家兄弟姐妹共12个，在49之前，父亲是将军，败走之后到台湾，家里还是有随护的。但是到台湾之后，多如牛毛的各种将军，所以家道就败下来。
因为是家学渊源，王导自己就是学画的，电影里就提到了的老五就是他自己。
这片子和《童年往事》差不多都有一位老太太，那里面是奶奶，这里面是外婆。
电影开始是黑白画面，准备逃，老太太躲在柜子里不走，后来还是走了，老太太有一幅齐白石的五杮图由卫兵福顺背着。当时的画面全黑白，就是院子里的杮子树是红色的，他们当时走的时候就是想着去去就回，没想到，再也回不来……
到了台湾之后，除了给了一个很大的房子，因为家里孩子多，并没有其他。所以十个孩子（后来又生了）要吃饭，要上学，这片子非常优秀的地方就是，姥姥和妈妈为了这个家有多么辛苦，妈妈养了许多鸡，收鸡蛋卖钱。姥姥把将军的X光片裁面几片给孩子们当写字的垫板。好多生活的智慧，在那么艰难的环境之下活下去。
反而是将军退下来之后的失落，找不着北，什么都不会做，脾气又坏，孩子説，我宁愿他去打仗。
总感觉在环境改变的时候，往往是女性更坚韧，更能适应新的环境。
带了那么多字画，算上齐白石的那张，卖了5万块，给孩子们读书。那是姥姥的收藏，奶奶想的是五世同堂。
故事很好看，都是些生活锁事，副官和奶妈产生了感情，但是这两个人在大陆都是有伴侣的，那怎么办，奶妈怀了孕，将军夫人説，我们怎么对得起大陆的那两位，以后怎么回去。将军説，以后再説吧，现在让他们成家吧。
各种小细节，都是生活中的故事，开头的红杮子，还有姥姥的红色绣仙鹤的寿衣，都是红色啊，却织成了永远回不去的乡愁……在天空里飘啊飘……
在我看来，这片子，我会给9分以上的。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>corundum</作者>
<标题>将军的退役生活尚且如此</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-01 21:28:57</时间>
<影评>

拍出这样题材的电影，以后的台湾电影市场再也不会有了。
《红柿子》讲的是不得已安家在台湾的姥姥，与女儿、司令女婿、外孙们在台湾的平民生活，衣食住行，抚养孩子长大、求学，谋生的平民百姓故事。平铺直叙中通过广播穿插一些历史事件的画外音是台湾导演的管用手法。主角是姥姥，全片几乎是以姥姥的视角来看世事沧桑变化，将军级别的女婿戎马半生，退役台湾，送走副官、炊事员等身边的跟班之后，过着普通老百姓的日子。女儿学养鸡、卖鸡蛋赚钱，副官做煤球靠力气挣钱，将军贩卖蓝红铅笔、复印纸贴补家用，还尝试养牛蛙创业，一场暴雨后牛蛙跑了、也失败了。
副官福顺由于各种战事辗转一圈，抗美援朝后被美军俘虏自愿转去台湾拉三轮车，终将姥姥最喜爱的齐白石画作《五世同堂》完璧归赵。
将军一家好在被分配了公馆一所，公馆有前庭后院，后来出租给美国佬有租金收入。老外给的租金丰厚，够抚养和培养11个孩子，虽然生活有困顿的时候，但是终究熬得起、熬得过去。
齐白石画作《五世同堂》最终随着满箱的名家书画被收购，姥姥心虽不舍得，但是为了孙儿的教育、培养，毅然放弃了，心里也放下了回归故国家园的念想。小人物由于时代变迁造成的人生旅程变化是无可奈何的，一家儿女能平平安安长大是最大福气了。影片最后，孙儿们长大了，大姐已经是师范实习生，开始实习工作领工资了。姥姥终究老去离世，外省人在台湾的第二代都已经长大，终将开始他们的人生历程。
将军的退役生活尚且如此，普通的小兵那就更无法想象。
影片要说不足的，就是挑选的儿童演员太不讲究了，影片刚开始，国军尚在河南还没败退，孩子们就已经满口台湾腔了。这也是我看台湾片的最难接受的。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Valerie_Cozy</作者>
<标题>落灰的壶盖--红柿子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-09 19:08:11</时间>
<影评>
        外婆家的厨房是走廊上的一个小格子。常年烟熏色。做饭，烧水用的是那种最简陋的，圆柱形的小煤炉。我总记得，外婆烧开水时，会给开水壶壶嘴上套上一个小铝皮套子，妈妈说，那样水会快点开。我记得那个发黄的铝制开水壶，还有它总是铺满了细细灰尘的壶盖。


我不擅长给别人复述自己看过的电影或是故事。因为那些看过的情节好像并不能乖乖的按照事情的发展顺序在我大脑里排列开来。它们总是很淘气的，变成一小段一小段的影像，在我脑中四散。陆陆续续的，看了三天才看完了《红柿子》。站在阳台上，想在脑中回放下这部片子，却凌乱依旧。只是突然想起了外婆在世的时候，烧开水的水壶，还有落了灰的壶盖。


《红柿子》，落灰的壶盖。让我觉得很真实。


什么叫觉得很真实呢？


看杂志，某位成功人士说，她喜欢菜市场，吵吵闹闹，鸡飞狗跳，讨价还价的，高声叫卖的，还有吵架的，杀鸡的，拔毛的。这些让她觉得很真实。


我猜想，在物业管理良好的高级小区里住，在麦德龙，沃尔玛采购，时间久了，会若有所失。

我猜想，若有所失的是“真实感”。而此种看似莫须有的“真实感”又源自哪里？

我猜想，源自童年的记忆。


这样一部纪录片让我觉得真实。


我想，如若有人能坚持一口气看完，不嫌弃它平淡，那这人也定能感受到我所谓的真实。


《红柿子》里的外婆带着厚厚的近视眼镜。跟女儿一家居住在中国北方。女婿是国民党军官。


49年，随女婿一家迁往台湾。临行前几天，老太太生气的躲在衣柜里，不愿出来。衣柜的前面，放着老太太最喜欢的那副《红柿子》，齐白石画的。


在台湾的生活，没有了往日的富足。老太太的节俭，粗看来，有些不近人情。


她会让7，8个外孙合用一个砚台。孩子们吵闹说是老师要求的，老太太回应道，砚台很大，晚上一起做作业，合用一个够了。生活要节俭。


她把女婿受伤拍的X光片剪成一小张一小张的，给孩子们当写字用的垫板。在学校，孩子很得意的把垫板放在窗子上，给身边的同学说，你看，子弹要是打到这里，我爸爸就牺牲了，就是英雄了。


她把女婿卖不完的两大箱红蓝铅笔发给孩子们用，说，以后就不用买铅笔了。孩子们不愿意，说老师不让。老太太又到学校里，跟老师说，让我家的孩子用蓝笔写作业吧，到时候，老师们改作业要用红笔，您一定要告诉我，我会算很便宜的。


老太太很可爱。


她的寿衣是大红色的，上面绣着很多白鹤跟祥云。晒在院子里，很是招展。小外孙跑过来，把寿衣抢下来穿在身上，锵锵锵锵，学别人唱大戏。老太太说，这衣服你们是不能穿的，这是外婆穿的，以后啊，外婆会穿上他们，然后就慢慢的飞到天上去了。


老太太还喜欢抽烟。医生说她气管不好，不让她抽。老太太就偷着抽，看见自己的女儿走过来，她就把烟藏在桌子下面，装出一幅若无其事的样子。女儿说，妈，您怎么跟个孩子一样呢，医生说了不让您抽的。


《红柿子》里的女婿，是虎落平阳的国民党军官。


没了一官半职，他就跟太太一起养鸡，只是后来鸡都生病死了。找关系买卖进口文具，却还有两大箱红蓝铅笔卖不出去。跟太太一起坐公车，却被一个急刹车摔的满口是血。


老太太一个人坐在桌边，抹着眼泪“真倒霉...”


《红柿子》里看不到政权的更替，也看不到战火的喧嚣，但“特务”“间谍”“蒋介石”“抗美援朝”这些词却会很轻易的跳到你面前，又很快跳走。


看完这部片子，我没什么夸张的感慨可以发。只是想好好的想想，如何才能让生活里尽可能的都是真实的东西。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>