<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>金福南杀人事件始末 김복남 살인사건의 전말</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p596526266.jpg</封面>
<导演>张哲洙</导演>
<演员>徐英姬 / 池成媛 / 朴政学 / 白秀莲 / 黄民浩 / 제민 / 李芝恩 / 蔡诗贤 / 裴晟祐</演员>
<简介>在首尔金融业独自打拼的单身女子郑海媛（池成媛 饰）自然承受来自方方面面的巨大压力，她的情绪越来越紧张，最终不得不被迫休假。利用假期，海媛回到阔别已久的家乡无岛。这里风景秀美，民风粗犷甚至有些野蛮，男尊女卑的现象依然十分严重。海媛重逢了童年的玩伴金福南（徐英姬 饰），这是一个温和开朗、任劳任怨的女人，但是她的丈夫和家人都视其为猪狗，任意欺负和凌辱。福南希望女儿小燕拥有更好的人生，只是在这个蛮荒所在，人的尊严被肆意践踏。巨大的压力下，逆来顺受的福南化身为悲剧的复仇女王……
                                    
                                　　本片为韩国名导金基德的导演助理张哲秀的长片处女作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>lotayu</作者>
<标题>关于金福南杀人始末的一些细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-30 21:38:23</时间>
<影评>
        很powerful的电影，看了影评，发现很多人对影片基本情节的理解有点问题，所以来讲讲影片容易被忽略的细节和这些细节所代表的真实。


1并不痴呆的老人

   岛上唯一幸免的男人，貌似疯傻痴呆，嚼着树叶。他是真正的旁观者但别忘了杀三个老太婆他就在身边，血淋淋的镰刀下他发抖的手和树叶。

金福南不杀他，第二次拿着剪刀过去他也不抖了。三位男性上岛问他有事儿没，他关键性的点点头，稳住两个傻哥们给金福南杀。回想海媛进岛时给他的特写，岛民送警察上船拼命送礼他在岩石上冷眼旁观的镜头，很有意思。最后老头给死者起了坟，三个龙套老太一般的土坟围一圈石头，帮助岛民期压良善的船夫大鹅卵石堆的坟包。色情狂小叔被谜奸草盖成坟抱在水泉旁。虐待狂丈夫被破瓦片盖在院子里。姑姑被点火烧掉。小燕尊重妈妈的意思坟头堆满了贝壳，都是老头拣的，照片还放在祭桌上。做完这些老头搬来祭桌摆上祭品然后才溘然长逝。该烧掉的烧了，该打碎的打碎了，旁观者上帝带着他的岛和变态扭曲一起从历史中消失，很隽永的处理方式。回想这个老头曾经作为唯一的男性被岛上女人们当性工具，是不是最后也代表男权们的一点反思？

2好色的男人们

    岛上出现的男性角色都是好色的。小叔子不说了，有人还说小叔子是智障。智个头！海媛刚来就试图性骚扰，把谜奸草给她嚼，结果侄女来不好下手了。趁福南痛失爱女就跑来谜奸海媛，被福南抓包还不放手，威胁他法律责任不理，福南自己说要做证人他从裙子里面抬头是想教训福南，看到福南手中的锐器才走掉，不傻。最后让福南砍头，纯粹他肆无忌惮惯了，福南就是他性奴隶，没想到摸两把福南就真砍了，摸屁股这在平常连最起码的冒犯都谈不上，谁知道福南暴走一天了。

    禽兽丈夫真的是禽兽。裤包里女儿的内裤，对女儿的身体上下其手。海媛问小燕时小燕羞涩的表情说明了一切，镜头语言无法更明显了。

    萎琐的船夫。船夫见到海媛就问结婚了么，看着妓女的眼神，这绝对不是不偷猩的猫，当年欺负福南估计有他一个。

    警察大哥  一个关键细节大家忽略了。手铐是警察大哥拷的，色情的看着举报人海媛。然后他把海媛抱上无人昏暗的房间，不是牢房，很明显的意味。当然他收了岛民的钱物，多半也要诬陷海媛的。

3还是分点是非的海媛

    看客义愤填膺很正常。不过海媛没那么冷漠。对妓女不开车窗是怕碰瓷我猜。工作很烦人遇到缠人老太太不想求行长然后又被警察催促所以不耐烦，到了警局就不配合。明明凶手没戴帽子推说戴了帽子看不清就是怕上庭还得耽误工作。在岛上福南最需要帮助的时候，她说下次带福南母女走，其实不完全是托辞。刚刚接到短信被解雇了，打电话不通才急着离开这个岛，所以别人的哀求她体察不到。这些都是错误的，但是扪心自问我们每个人都经常被这种情绪控制然后伤害别人自己感觉不到。最后警察走的时候她要求同船被岛民拦下来，意味深长。岛民显然怕在船上没人干扰海媛告诉警察大哥真相。海媛不傻，在院子里的时候当着那么多人她怕干扰，也怕对方耍赖，警察不信。她的确自私，胆小，懒堕，但她就是我们城市人的写照，并非是非不分。

4姑姑的脾气

    这个其实很有意思。姑姑对海媛从入岛就很大敌意。福南跑过，她是福南的朋友。她住在福南和小燕经常念叨的汉城。姑姑们倒不担心乱伦养女因为还没暴露，也没证据。更担心福南跑掉吧。虽然当猪狗一样作践，但这是唯一年轻干活的，离不了。不过姑姑也是女人，杀人前的台词很有深意。别人说福南是不是疯了，她说好好的才不正常。接着说多干活才能忘掉孩子，她知道得很清楚。她这么大年龄无子女想必跟福南一样曾经经受失去孩子得痛苦，而且她的丈夫估计也是在风暴中去世的一位。全片只有这几句话让我读到了她一点不经意的人性。

5海媛和福南

   若有若现的蕾丝边这个是公论。凭心而论，海媛当年给福南的吻是促狭的妹妹游戏，不是情爱。但是福南从来没有这么被温柔的对待，所以情绪种在福南的心理了。来岛后镜头总是表现福南对海媛的依赖，而海媛总是像当年擦口水一样有点抗拒。福南什么时候暴走准备杀海媛这个是好问题。 海媛做伪证当晚福南还救了她，福南看她的眼神是疲惫迷茫的，无杀意。斩首小叔的时候海媛的表现像个陌生人逃走，仅存的友谊估计烟消云散，福南知道自己在海媛眼中已经是怪物了。但是追姑姑也只是打昏了海媛没杀。杀老公的时候，海媛出言提醒对方可能是杀意涌现的根源。从这个时候起内心中海媛成为阻止自己的一方了。杀了警察大哥，在楼上密室找到海媛等海媛醒来时的眼神相当可怕，是有杀意的眼神，好演技。不过毕竟是唯一交心的朋友，提着大榔头总要等朋友醒来说几句心里话再下手。最后吹隐型笛子是生意杀意一起泻了，心灵的归宿。顺带说一句，最后的凶杀不在首尔，他们只是在海岛所辖的县城警察局，海媛去报案然后昏倒在沙发被警察大哥拷了送到楼上密室不知道要干啥。福南离岛就是要杀海媛所以才去首尔，好心船夫告诉她下船去坐县城到首尔的长途车。这个时候看到了海媛的船，警察要上岛，所以海媛在警局，所以她杀去警局。目标是海媛，所以杀警察大哥不用心没死透，所以警察大哥最后才有机会开枪。她最后要杀海媛是勿庸置疑的。

    

    拉拉杂杂说了一大堆剧情和镜头分析，希望帮助大家理解这个很有爆炸力的好电影。最后一句，金福南疯狂的收土豆，阳光灿烂，她抬头看天泪水汗水混杂，然后仰头喝水然后说话和微笑然后开杀，这是我最最喜欢的镜头，我喜欢这种具备生命力的镜头，仰头喝水准备杀人浑身湿透的福南是我心目中最美的福南。
      </影评>
<有用数>5744</有用数>
<没用数>486</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anita</作者>
<标题>[严重剧透]　金福男杀人事件的始末</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-01 16:28:09</时间>
<影评>
        很动人的一部片子，说实话很久没有这么地对容过了。


女二海媛，自私，懦弱，冷漠，生活在首尔这座现代的城市，感受着一切的人情冷暖，世态炎凉，也以同样的态度回报着。人与人之间，没有信任，没有爱，有的只是利用，欺骗。在受到挫折之后，回到小时候生活的一个闭塞的，只通渡船的小岛休养。


女主金福南像一道阳光出现了，黝黑的皮肤，不修边幅，热情，憨厚，淳朴，善良。她热情的接待了尚有防备之心的海媛，因为在她心里，一切都和小时候一样，一点儿都没有改变，年少时的情怀，两人窝心的感情依然温暖。


海媛慢慢放下了戒备，展现在她面前的却是福南的生活－－她想都不曾想过的生活，她见到了岛上的这族人：


姑姑：几近心里变态的，百年的熬出来的婆，决对的男权顺从主义的牺牲品，像祖辈们一样活着。


尖酸刻薄的村里女人：复印出来般的相似的生活方式造就的一群可恶又可怜的妇人。


福南丈夫：禽兽不如，殴打福南如家常变饭。


福南小叔子：一生中似乎只有做爱发泄这一件事。


小燕：福南女儿。过份成熟的孩子。


影片前半段像是黎明之前的黑暗，压的人透不过气人。

福南的脸上永远脏的看不清五官，干不完的农活，挨不完的打，听不完的奚落，她依然笑着，因为海媛的到来她的心里暖暖的。


小叔子可以在半夜进来强奸她，以发泄的方式，之后她可以继续做自己的事情，显然已不是一次。

她的丈夫可以带妓女回来，在门里面发出淫荡的声音，她可以像只猪一样在门外抱着盆吃饭，顺便听着姑姑的教训。

她的丈夫可以在她养蜂的时候用砖头扔蜂窝，让她在田地里疯跑来躲闪蜜蜂蜇到来取乐。

她也可以让丈夫用砖头打的头破血流。因为她已经习惯了这种生活方式。

但是，她不可以让女儿走和她一样的路。


因为她知道，这世上还有一种女人的人生是可以在首尔生活的，像她的海媛一样，海媛是她全部的希望，但她的“希望”却是那样的冷漠，像小时候一样冷漠。


当她看见女儿的小兔子内裤的时候，她知道一切都完了，女儿也被她的丈夫占有了，女儿觉得只要这样才能得到爸爸的爱，她甚至希望快点儿发育，也许她萌萌的觉得爸爸喜欢大胸的女人。


小燕会变成福金而不是海媛，这是福南决定逃跑的原因。被抓后，女儿被丈夫至死让她疯狂，但还没有失去理智。警察到来调查，她唯一的“希望”海媛却是那么的冷漠，就像小时候一样，她崩溃了，她杀了所有的人，后半段是赤裸裸的杀戮，却没有想像中和痛快，有一种纠结的伤感，为了福南。


我想说，福南是爱海媛的。

福南给海媛写的信都被丢进垃圾筒，那里全是想念。

福南照顾海媛的生活，那全是爱。

福南和海媛洗澡的时候会忍不住抓她的胸部，那是欲望。

福南在杀戮前还守着她的海媛，并驱走了想迷奸海媛的小叔子，那是牵挂。

事实上，小时候，福南为了保护海媛，被一群坏小子轮奸了，冷漠的海媛只是自保的跑开了。这只是个开始。

小燕的父亲是谁没有人知道，因为福南自己的话说，“这个村子的男人，哪个没沾过我？”但她没有后悔过因为她的海媛是完美的。


影片最后，福南穿逃走的海媛的白衣裙离开坐船来到首尔。

白雪的衣服，黝黑的皮肤，也许这刻她们真的结合了。福南的浓妆掩饰不了眼底的绝望。她人生只有两个人，爱人海媛，女儿小燕，现在都没有了。

肮脏的血挥洒在洁白的裙子上，福南内心撕裂的声音仿佛可以听到。一生的屈辱在绝望中爆发。海媛最后用她们两最初的信物长笛结束了福南的生命，在最后的一刻我从福南眼中看到了平静与幸福，她残破的一生在自己的爱人手中结束了，把自己送上天堂的是两人的信物。在这一刻我觉得，她没有想过伤害海媛，从来没有。


海媛从垃圾筒里捡出信，每封信都是同样笨拙的字迹写着：海媛，我想念你！


本片名字取的很好“金福南杀人事件的始末”，凡事有因有果，120分钟以浓缩的形式展示了一个女人悲剧的一生，到最后，生是折磨，唯死解脱。

这部影片出现阳光的次数很少，基准色调暗淡，只有福南在田里的时候才会出现，仿佛是福南勤劳善良的光芒，就像她本身给人的感觉一样。

徐英姬的表演也让人印象深刻，赤脚奔跑着，在土地上，野地里，海边，无不表现的自然，真实，仿佛真的是一个鄉野村妇。


我个人很喜欢这种有才气的讲述方法，张驰有度，前面的铺垫不会让你觉得冗长，而是恰到好处，将到情绪迸发之处一切突然爆发，鲜血不会让你觉得恶心而是长吁一口气，随着福南的命运而感情起伏。最后的画面深刻而引人深思。

















































</影评>
<有用数>1814</有用数>
<没用数>176</没用数>
</review>
<review>
<作者>岛上的夏奈</作者>
<标题>我实在想不出与这部影片一样给力的影评标题</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-24 10:11:07</时间>
<影评>


你洗完澡后她总是不耐烦地抱怨地板很湿、你的衣服总要和她家人的衣服单独分开清洗、有专属漱口杯所以她的女儿希望你用一次性塑料杯漱口，这样的亲戚对你而言真是尴尬又陌生的存在。而金福南小姐就遇到这样的情况：她没有娘家的亲人、没有真正意义上的爱人，连唯一一个友达以上恋人未满的儿时玩伴都是一个尴尬又陌生的存在。这些人在心里可能也没有意识到这一点，但诸如此类的小细节总不断提醒着你：她真的很不亲切。


这位不亲切的玩伴从小天性就不亲切，又在首尔这种压力颇大的都市生活，所以凡事都事不关己高高挂起，以能少一事就少一事的姿态过活着。然而金福南每天面对的是无休止大工作量的农活、毫无爱情基础的老公、态度恶劣的婆婆和禽兽一般的小叔。金福南以乐观的姿态承受这令人难过的一切，因为她觉得世上还是有自己女儿和儿时玩伴这些美好的存在。问题是搭上一个你对她好对她真她却很不亲切的儿时玩伴，这事就有点危险了。


于是虽然你隔三天就为玩伴没人住的房子清理打扫；每天给她做上一顿好吃的农家餐食；甚至在背地里救了她好几次，这位玩伴依旧相当不亲切。你很快就意识到这一点，因为当你准备带着女儿逃跑时玩伴再三推托不帮忙不说，在女儿被害死时目睹整件事情的玩伴因为贪生怕事居然拒绝指认凶手。世上最爱的女儿死掉了，满怀着十几年感情觉得是世上唯一一个朋友的儿时玩伴原来根本就不把你当回事，在世上已经了无牵挂生不足惜死不可惜这件事情足够悲凉么？


除了她日复一日遭受的种种非人待遇和原本单纯乐观的心态，以上就是金福南杀人前的一切生活。值得吐槽的是，我一直觉得母爱是世界上最给力的爱——无论是《告白》里化悲愤为复仇的森口老师，还是《福南杀人事件的始末》里化绝望为复仇的金福南；促使两个弱女子萌生杀戮之心的导火索都是女儿的死。相比较森口的心理复仇战，金福南这个乡下女子的复仇显得更加血腥直接和畅快淋漓。


为了不影响你观影的效果，杀人的过程这里隐去。实际上，在最后，当福男化着不搭嘎的浓妆对船夫说：“想要去首尔走一趟呢”的时候，我心里一直隐隐替她高兴，也许这对她来说才是最好的结果不是么？可惜，她明显已经失去生存下去的任何支撑，她搭船出岛原来是另有目的。果其不然，在最后的最后，儿时玩伴依旧不理解福南为什么一夜间可以从一个单纯的弱女子变成一个毫不畏惧的杀人魔。福南只是简单地说：“因为，你实在是太不亲切了。”对福南来说，反正活着也没有依恋了，如果已经不怕死，那还有什么好怕的呢？


我沉淀了许多日才能平和写下这篇影评，因为如同标题一样，越是给力的影片，往往越难下笔写影评。总是希望大家都可以去看这部精彩的电影却担心影评没有足够的煽动性。实际上，这部影评也写得简单粗糙，但是我却可以说在《告白》的电影遭遇滑铁卢后，《福南杀人事件的始末》无疑成为今年我所看过的日韩影片中最棒的一部，《大叔》在它的衬托下也有了一丝矫情和褪色。付诸一片真心却竹篮打水一场空是最最令人难过的事，就如同那些从不关心我近况却又莫名其妙不知为何关注着我的友邻一样，我们彼此啊太不亲切了不是么？
      </影评>
<有用数>1104</有用数>
<没用数>150</没用数>
</review>
<review>
<作者>达文西</作者>
<标题>没有人是孤岛?</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-05 10:24:43</时间>
<影评>
        当有人被流氓调戏,你是否能勇敢的打开车门,让她进来,而不是冷漠的摇起车窗.


当有人急需一笔贷款,你只需稍稍灵活一点就能救人之急,而不是板起脸孔照章行事.


当被害者的亲属,警方需要你的指证,你是否能勇敢的站出来指证凶手?


当童年的好友一再给你来信,述说对你的思念,你是否应该立即启程,回家乡看看老友,而不是把来信扔进垃圾筐.


惠媛是一个独身金融白领,有着精致的面容和得体的修养,但她和栖息在都市钢筋水泥森林的大多数人一样,自私而冷漠,她是沉默的大多数,她没有意识到对恶的漠视和纵容就是对善的践踏和残忍.总会有一天,恶的苦果会降临到她的身上.


惠媛因掌掴同事被停职一周,她决定回到家乡无人岛散散心,这个岛的常住人口就九个人,童年的好友福南对惠媛的到来表现出十分的热情,惠媛的到来,为福南灰暗麻木的生活带来一抹亮色.


没有人会怀疑福南身处地狱,在这个崇拜男根的农耕小岛,福南被当作猪狗一样对待,丈夫万宗暴戾成性,经常打骂福南,这个认为任何创口只要擦抹点大酱就能痊愈的愚昧男人,面对兄弟铁宗对福南的蹂躏视而不见,却心安理得的将妖艳的外岛来的应召女郎在门内大肆云雨,而福南捧着只大碗在门外麻木的大嚼特嚼.


福南活着的希望就是女儿小燕,她期待小燕能读书,长大以后能像惠媛一样在首尔过着体面的生活,惠媛的到来让福南的这个愿望前所未有的浓烈,她乞求惠媛那怕带小燕走都行,但惠媛冷冷的告诉她:去首尔干嘛?怎么活下去?那里比这岛更可怕.虽然带着私心的惠媛拒绝了福南的求助,但惠媛也许说的是实话,大都市冷漠的人际关系和尔虞我诈的冷酷现实对惠媛来说也是地狱.

 

看着童年伙伴水深火热的生活,惠媛表现出了惯有的冷漠,她没有想到,童年时,她给福南轻轻的一个吻,会像那根竖笛吹奏的曲子挂念到如今,福南就像童年时候一样维护着惠媛,与其说福南爱着惠媛,弗如说惠媛代表着福南幸福生活的梦想的投射.


但有一天这个梦想破碎了,福南发现万宗竟然对女儿小燕下了手,福南求助一面之缘的应召女郎,讽刺的是,这个应召女郎是全片唯一的”善人”,她爽快的答应了福南,并雇船来接福南和女儿,万宗追击而来,在冲突当中,万宗摔死了女儿,惠媛目睹了这一切.


但当警察前来取证时,惠媛又是选择了”明哲保身”的沉默,面对姑姑妯娌,兄弟朋友的众口一词的掩饰,小燕的死不了了知,绝望的福南,暗生杀机!


在烈日下的福南疯狂的刨着土豆,而帮凶姑姑妯娌们则在凉棚下惬意地喝着稠酒,其中一个人竟然没心没肺边唱边舞,福南仰望太阳,于是,杀戮开始!

 


这部影片是金基德导演的助理张哲秀的处女作,该影片带着强烈的金氏印记和符号,金基德的电影往往以女性为主角,主题是不变的人性本恶的心理剖析和描绘,同样此片也有金氏影片常有的梦和现实的交汇以及各种隐喻,片尾福南追杀惠媛,这是现实还是惠媛的梦魇?张哲秀没有给出答案,而是故意模糊了梦和现实的界限,惠媛最后杀死了福南,其实当福南完成杀戮后穿着惠媛的白裙,带着惠媛的行李浓妆艳抹的出现在码头,福南已经死了,而杀死福南的正是冷漠自私的人们.美好的理想不是一次又一次被冰冷残酷的现实扼杀吗?亘古不变


有所触动的惠媛完成了对嫌犯的指正,回到家,读着一直没看福南写给自己的信,躺下,身躯幻化成无人岛.影片结束,也许导演张哲秀读过John Donne的诗No man is an island.最后献上这首诗的李敖译本作为结束.


没有人能自全，

没有人是孤岛，

每个人都是大陆的一片，

要为本土应卯。

 

那便是一块土地，

那便是一方海角，

那便是一座庄园，

不论是你的，还是朋友的，

一旦海水冲走，

欧洲就要变小。

 

任何人的死亡，

都是我的减少，

做为人类的一员，

我与生灵共老。

丧钟在为谁敲，

我本茫然不晓，

不为幽明永隔，

它正为你哀悼。
      </影评>
<有用数>451</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jue</作者>
<标题>片子里关于性力的隐喻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-29 01:30:13</时间>
<影评>
        金福南的丈夫对其有一种变态的控制欲。一般来说控制欲和性欲都是联系在一起的，两者是成反相关的关系。（SM关系除外）你对一个人完全没有控制权的时候，往往是最想要ta的时候。 


在金福南和丈夫在冲突顶端，也就是丈夫准备痛下杀手的时候，说，自己对她没有性欲，因为金福南从来没有像他敞开心怀。其实是因为他对金福南的控制已经达到了极端，因此相应的，性欲也消减为0。 

金福南这个时候抓住了她丈夫的变态心理，开始舔舐那把刀子，这个时候的金福南，是已经失控的金福南，丈夫很自然地就产生了性欲从而丢掉了手中的刀子。

这个时候的隐喻就很好，金福南含住刀柄，圆柱体的刀柄，大家懂，刺杀了她的丈夫，这个时候导演给了两个镜头，分别是丈夫在家公然狎妓时强迫妓女帮其BJ时候的镜头，一个是从上往下，可以看见金福南含住刀柄捅进丈夫的身体，但是那个机位就是A片常见的俯视视角。另一个就是从丈夫身后，下半身一个三角形的构图的机位，之前也出现过，这是讽刺意味非常浓重的两个镜头。丈夫被金福南唤起的变态性欲所害死，害死的过程和性交的姿势又相呼应。

最后导演还不过瘾，还来了一个女上位（girl-power） 的砍杀镜头。很有意思。 


最后说说贯穿片子两人百合情的竖笛，金福南人生的第一次的凌辱是因为被竖笛打了，竖笛因此断了，最后虽然被粘起来，但是被海媛折断了用来杀她，最后死也死在竖笛上，不得不说令人唏嘘。

同时我觉得竖笛是暗喻男权，电影DVD版本的官方英语字幕里，最开始，姑姑说：（中文字幕） 女人还是要和男人在一起才好，英文字幕是： a woman is most happy with a dick in her mouth. 竖笛就是that dick in the mouth, 片子最后的竖笛，虽然已经粘好，但是已经吹不出音调，也许是暗示着传统男权社会的结构正在崩塌。


↑↑↑以上当然是我在装逼，我自己还吹过竖笛呢！ 


</影评>
<有用数>386</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>WHON大吉</作者>
<标题>你真的觉得她仅仅只是举起镰刀了吗？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-25 20:19:05</时间>
<影评>
        全片充斥着现实懦弱无耻的讽刺，一个小岛一户人家一场灾难，女性是弱势群体，影片放大了这个群体的横切面，男性在其中就是一种侵蚀，它构成的不单是是一种身体上的侵犯，精神上的蹂躏是最可怕的，当金福南已经习惯了这种变态的生活时，惠媛的出现就像是一个导火索一样，点燃了这场蓄势已久的大火，我们能在影片中看到很多自己的影子，俨然生活中的我们不比岛上的人有多少良知，看的深点是生活造成的，没有万中就失去了唯一的劳动力，失去了生活上的依靠，所以她们选择包庇万中，挽救她们自私的依赖，人性的丑恶步步紧逼，导演用一个个发人深省的台词来讽刺着我们对待生活的态度，原本是福南辛苦努力弄来的蜂蜜却被说的那么轻松易得。

     其实从每个人身上的都能看的出心酸的往事，但命运周而复始的又一次的轮到福南的身上，原本选择接受的一切的她却因为亲生女儿的安危决定杀出一条血路.......

       这不是惊悚片也不是恐怖片，但导演给人带来的效果却和之相差不多，其实现实就是最恐怖的写照，只有能你正视它的存在才能救赎自己的灵魂。
      </影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>MissXtotheO</作者>
<标题>满岛尽是笨笨草</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-13 18:58:37</时间>
<影评>

      金福南的悲剧的由头由影片来看似乎由头是海媛的冷漠胆怯，但其根本在于无岛上的病态的统治秩序。无岛作为一个封闭的小社会，他的社会结构极端简单，作为统治者的万宗铁宗兄弟（实际来说，铁宗基本不具备统治能力，他只是万宗的附庸，岛上的社会其实是万宗的一人统治），和被统治阶层的五个成年女性和一个小女孩。（岛上居民还有一个老头，但这个老头的社会性已经消无，只是作为生物体存在，正因为它对任何一方都不具备威胁性，所以他是岛上腥风血雨后唯一存活下来的）。
      这个统治模式的基础就是万总铁宗兄弟是岛上唯有的两位成年男性（再次排除了老头），也就是说在被统治者这方来看大多数人认同了这二者具备了岛上最强的力量，出于对力量的膜拜和迷信，被统治阶层的四位老年妇女完全认同了这种统治模式，他们无数次的说：“这种事还是需要男人来做啊。”“这种时候还是需要男人啊。”在这些话里表明他们完全承认了自己是弱者，而万宗兄弟具备他们所无法匹及的能力，并且由此肯定男人统治的合法性。但是实际情况并不是这样，铁宗基本属于智力障碍人士，万宗也并没有多么突出的能力，就拿给房子换屋顶这件事来说，所有的老年妇女都认为没有万宗无法完成，可贡献最大的其实是他们都看不起认为最无力的被统治者福南。可是一旦对统治者力量的迷信形成，那被统治者就会忽略真相，而甘心接受弱者的地位。
       四位老年妇女与福南的关系是这个统治模式里最有意思的，按说作为被统治者，双方应该具有某种同病相怜的情感，可实际上四位老年妇女因对男人统治的迷信以及在统治秩序中地位稍高于福南，所以他们非但没有帮助福南，反而成为了体制的帮凶，做了福南的加害者。这是一种最残忍却是在我们周遭也不断发生的现实，明明自己处于被统治的地位，过着没有尊严没有希望的生活，可只要还有比自己更弱势的人出现，那这些人就一定要再去欺辱这弱者，一是为了获取自己受压抑的补偿，二是一定要将这弱者死死钉在弱势的位置上，要不然自己就会坠入最底层。这也是鲁迅经常描写的“弱者对更弱者的欺凌。”所以同是被统治者，四位老妇女比统治者更尽心尽力的去维持这种统治秩序，而因为她们的努力，她们又从统治者处获得或是实利或是一点温情的回报，于是她们又更加起劲去做维持这病态秩序的狗。
       因为有了这些狗，作为统治者维持统治也非常简单，一是恐怖，二是愚昧。如果遇上秩序的反抗者，如想要逃出岛的福南，那就用恐怖的统治手段处理，或是言语威胁或是暴力（在影片中一般是后者），所以被统治者里最不听话的福南就成为了拳打脚踢的对象，终日活在一种恐惧中。而对于被统治者中相对听话的那就使他们愚昧，被统治者越无知，统治秩序就越好维护，所以燕儿十岁也没能去读书，而燕儿越愚昧就越好控制，万宗以一瓶指甲油和一丁点的父亲的温情就可以收买燕儿，使其成为他的玩物，并且还产生一种虚假的幸福感，燕儿屡次说：“要得到爸爸的爱。”在福南拉着她逃出岛的时候，她还喊道：“我不要走，我喜欢岛上的生活。”这都说明愚昧统治的威力，有时候还超过了暴力的恐怖统治。
      影片最具有象征意义的就是那所谓的“笨笨草”了，笨笨草越吃人就越笨（铁宗可能就是吃这草吃傻的），而无岛就是被这笨笨草所覆盖了，岛上的大多数居民甘于吃下有形或是无形的笨笨草，作为一个人他们甘愿不断退化变的愚蠢迟缓，失去自由的生活在这个病态压抑的岛上，可悲的是，在这岛上，也只有吃笨笨草吃到已经丢失了人性，像一块石头一样的老头能活下来。一个人如果甘于放弃人格，做一块石头，那就肆无忌惮的去吞食笨笨草吧，在这病态的社会里可以活下去，可如果你并不安于做奴隶，受压抑，那就请你赶快摆脱笨笨草的侵蚀，不要学海媛的冷漠和冷眼旁观的心态，而是去积极的挑战病态的统治，烧尽这小岛上的笨笨草。

</影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>南赫</作者>
<标题>《金福南杀人事件始末》的几处细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-17 13:04:54</时间>
<影评>
        文/南赫



1.太阳：太阳是福南的的力量源泉，是她杀人的外部动力，而绝望是她杀人的源动力。福南直视了一会儿太阳，开始了杀戮。而影片末尾，海媛也直视了一会儿太阳，随后就去警察局指认了凶手。当凶手威胁她时，还拿起了笔奋起反抗，而不是像以前一样忍让。

2.两个女人的合体：这个意义在片中有很多处暗示。如，福南坐船来到首尔边上的小县城时，她穿着海媛的白裙子；在福南死的那一刻，镜头又给出了太阳，而阳光照在了海媛身上；最后，海媛与无岛的合二为一。这些都可以视为两个女人最终合体的过程。

3.崩溃：福南的崩溃从海媛在大家面前为了自保，不肯说出真相开始。当然，这时还没产生杀戮的想法。

4.小岛上人之间的伦理关系：可以看出，岛上的人之间的伦理关系是相当乱的，甚至可以说毫无人伦可言。老头与四个老太应该都发生过关系，福南与万宗、铁宗、船夫、警察都是表兄妹的关系，小燕的亲生父亲无从得知（福南被除老头以外的所有男人蹂躏过）。这些都可以从对话中看出。这个岛上的男人只把女人当做泄欲和干苦力的工具，福南成为压倒这个充满乱伦与暴力的“原始社会”的最后一根稻草。

5.妓女：当福南求海媛无望时，一个在外人看来无道德可言的妓女帮助了她，这可视为一种道德讽刺。

6.福南何时对海媛起杀心：海媛在众人面前拒绝说出真相，令福南绝望。当海媛与船夫一起逃走时，福南觉得她已经与伤害自己的人站在同一阵营了。福南偶然发现了海媛的船只，尾随警察来到警察局，她希望杀死海媛，这样就可以和海媛永远在一起了。

7.坟墓：片子接近尾声，老头为这个岛上死去的人都立了坟墓。这些坟墓中，只有小燕的坟旁有祭品。老头也在死前，为自己烧了一炷香。坟墓的位置值得注意，该死之人都死在了欺侮福南的地方或者正在欺侮福南时。三个老太是在唱歌时被杀的（福南在干苦力），小叔死在了欲强暴福南时，“丈夫”死在了殴打福南的家里，短发老太死在了对男人的“希望”里，船夫死在了曾经令福南无法逃生的岸边。

8.首尔：首尔无疑是福南心中的桃花源。她始终让小燕保留着一本描绘首尔的书。福南在杀人后前往首尔，但她到达的是首尔边上的小县城，并且死在了那里。她已经永远无法到达首尔，到达她心中的桃花源了。

9.小时欺侮福南的四个男孩：这四个男孩应该是万宗、铁宗、船夫和警察。福南报了小时候的仇。

10.福南来首尔的目的：杀死海媛。如果福南时为了在她心爱的首尔生活，她上岸时的眼神不会那么无助迷茫和绝望。

10.想象另一种结局：福南穿着海媛的衣服开始了在首尔的生活，却发现自己仍然不得不为了生存而去遵从那些看似合理的规则，甚至这些规则更令她窒息和绝望。她明白了，首尔其实就是另一个无岛。
      </影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>爆爆</作者>
<标题>丧尽天良的独裁者们，受压迫者总有一天会跟你们清算的。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-31 21:18:58</时间>
<影评>
            无制度，无法律，无规则，无道德，无信仰，人性的恶必将发泄到极致，无岛正如现今的北朝鲜，或者世界上许多国家。 


    封闭的环境，对外界的向往，作为独裁者的丈夫残暴无良，霸占着受压迫者的劳动成果。作为体制维护者的姑姑，如同宣传部门每天念叨着教条，作为既得利益集团的亲戚们，成为帮凶助纣为虐，作为无知民众的女儿同样遭受着暴行，被洗脑以为暴行是爱，作为执法者的警官，接受贿赂而对罪行熟视无睹，作为普通民众的好朋友，因害怕打击报复不敢揭露真相。


    既然全民无良，金福南北逃又多次被抓，她只能仰望苍天：


    “我直视了一会刺眼的太阳，它对我说话了。”


   长期艰苦的繁重劳动磨练了她的意志，强壮了她的身体，算总帐的时候终于到来了，金福南先使用镰刀，后使用锤子，最后海媛对着嫌疑犯用上笔。查看一下朝鲜劳动党党旗，就能清楚导演的用意。

   

  

   用独裁者的图腾，杀死独裁者，乃宿命之轮回。




</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>移动应用</作者>
<标题>不親切的世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-17 22:02:53</时间>
<影评>
        “今年最有力的韓國電影！“《金福南殺人事件的前末》（下稱《金福南》）在韓國舉行媒體試映會之後，幾乎所有到場媒體都給出了這樣的評價。作為一部獨立電影，《金福南》正式上映初期在韓國全國範圍內只有三十塊螢幕上映，但一周以後便因為驕人的票房成績迅速在韓國全國範圍內擴大到一百多塊螢幕。這也可以看得出《金福南》在韓國國內不僅贏了專業影評人的讚譽，更是獲得了普通觀眾的認可。其實今年早些時候在參與戛納電影節國際影評人雙周單元時，《金福南》就已經得到了許多歐洲媒體的高度評價。法國知名影評人Romain Le Vern甚至給出了五顆星的滿分評價，“這是一部極其有力的處女作，融合了奇幻，血腥，恐怖，滑稽，犯罪，色情等眾多元素”。僅一部處女作便可以驚起如此波瀾，不由得讓人對這位新人導演張哲洙產生了濃厚興趣。仔細觀察預告海報上的英文手寫字體，會吃驚地發現這與近幾年韓國另兩部新人處女作《美麗》《電影就是電影》海報上所使用的字體猶如出於一人之手。而這兩部處女作的導演田在洪與張勳正是韓國名導金吉德一手扶植出來的，那張哲洙呢？沒錯，張哲洙也正是被韓國媒體稱為“金吉德使團”的第四員捍將。


“復仇女”是韓國電影一直延續的主題之一。從六十年代開始的韓國影史名作《下女》《魔的階段》到近十年來被世界影迷所熟悉的《親切的金子》，特殊的“大男子主義“社會結構讓韓國電影人總是對於“復仇女”這個題材情有獨鍾。今年恰逢《下女》上映五十周年，林常樹導演的翻拍致敬版憑藉著全度妍再次突破出演等種種噱頭，順利進入戛納主競賽單元，但口碑卻不是那麼盡如人意。要說今年最具有金綺泳版《下女》氣質的作品，還是當屬這部《金福南》。善於把捏韓國男女感情的洪尚秀導演，對於韓國社會的男女關係，有這樣的點評，“女人是男人的未來”。但這遠遠不如老前輩金綺泳的總結來得精闢，“男人是廢物，女人是怪物，怪物幹掉廢物”。《金福南》便又是這樣一部完美詮釋怪物如何幹掉廢物的作品。


金福南苟且偷生于尚處於極度崇拜男根的農耕社會，從普通平凡農村婦女變成嗜血殺人怪物只是早晚之事，但張哲洙導演卻通過一種更為女性主義的視角解構了這場孤島殺人案件。金福南在孤島之上受盡淩辱，僅存的依靠便是自己的女兒和幼時的玩伴海苑。這兩位女性與金福南的關係在金福南突變之時起了致命作用。女兒的慘死和玩伴的漠視，讓金福南處於極度絕望之中，只有殺戮才能為自己做主。雖是新人導演，但張哲洙在觀眾的情緒低度上卻是高手。螢幕上到處噴射的血漿，充滿獵奇的殺人方式，讓觀眾直到影片末尾，都不敢放輕鬆。對於影片過度的暴力血腥，《好萊塢報導者》的點評文章提到，“無盡的屠殺，估計連導演自己都不知道要將暴力引向何方”。這樣的疑問像極了影片中海苑的一句臺詞，“金福南，你為什麼不獨自逃亡首爾這樣的大城市呢？”

假設金福南是一個受過所謂文明社會的高級教育的婦女，她是不是應該去拿起諸如法律這樣的武器來維護自己的權益呢？顯然目不識丁的金福南不是這樣的精英女性。


金福南的扮演者徐英姬，也許會覺得有些眼熟。徐英姬正是這幾年掀起韓國極度暴力電影大幕的電影《追擊者》中被割首的妓生扮演者。這一次她仿佛被《追擊者》附身，手持屠刀，十步一人。雖然與金福南的精湛演技相比，另一位女主角海苑不是太顯眼。但由她引出的開頭與結尾，著實另人可以回味許久。《金福南》的開篇部分，可能讓不太清醒的觀眾驚訝道，“這難道是在翻拍山姆•雷米（Sam Raimi）去年的B級片回歸之作《拽我下地獄（Drag Me to Hell）》嗎？”別太心急，看下去，你會發現自己在不知不覺之中進入一個充滿野性的孤島之上。孤島與女性，是韓國異色導演金琦泳作品中不可缺少的元素。既然說《金福南》比今年正式翻拍版《下女》更具有金綺泳的精髓，不妨注意一下影片的最後一幕。當海苑緩慢躺倒在地上化身為一座女人島時，這是本片最大點睛之筆。這座血淋淋的孤島不正是金綺泳導演另外一部名作《異魚島》嗎？也正如《異魚島》中的詛咒那般，見到此島的人必定逃不過死亡的命運。


影片中不斷地重複著眾人對於金福南的一句評價，“你太不親切了。”真的是像金子，金福南這些韓國電影中的復仇女形象不夠親切，甚至過於殘暴嗎？還是不親切的只是這些復仇女所生存於的世界。
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>