<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>蒙古精神 Урга: Территория любви</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1221316814.jpg</封面>
<导演>尼基塔·米哈尔科夫</导演>
<演员>巴德玛 / 巴雅尔图 / 弗拉基米尔·高斯特尤金 / Babushka / 拉里萨·库兹捏索娃 / Jon Bochinski / Yongyan Bao / Wurinile / 王彪 / Baoyinhexige / 尼基塔·米哈尔科夫</演员>
<简介>在中苏边境跑生意的俄罗斯人谢尔盖不但迷了路，自己的卡车还陷到了泥坑里。他茫然地爬上山头以求救援，却看见了蒙古人天葬的尸体，惊愕的奔跑中遇到了蒙古牧民贡巴。淳朴热情的贡巴把谢尔盖请到家中杀羊摆酒进行款待，并帮他解决了卡车的问题。 贡巴、妻子和他们的三个孩子象祖先一样过着传统的游牧生活，这种温馨自然的家庭生活让谢尔盖回想起自己远在故乡的亲人。不久，谢尔盖在城里的歌厅酒后闹事被警察带走，贡巴又托亲戚把他接了出来。最后，这两个民族不同、语言不通、生活习惯迥异的男人成了要好的朋友。 而贡巴也有自己的忧虑，他的妻子已生育了三个孩子，医生告诫她不要再生孩子，这件事愁坏了贡巴，为此他已经好几个月没能和妻子同房。一天晚上，城里长大的妻子告诉贡巴现在有种叫避孕套的东西可以解决这个问题，并叮嘱他进城买彩电时捎回几个。 在城里的药店里，贡巴感到格外尴尬，最终只好笑嘻嘻地走开。回家途中，贡巴在享用过城里的罐头和饮料后梦到了自己的祖先——成吉思汗……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>巴乌</作者>
<标题>于我来说，无法再好。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-15 17:19:14</时间>
<影评>
        1991年，戈尔巴乔夫宣布辞职，共产党执政的苏联解体，将国家权力移交给俄罗斯总统。苏联灭亡。同年，导演尼基塔·米哈尔科夫为了躲避国内政治动荡，他带领着自己的摄影小分队悄悄来到隶属于中国内蒙古的呼伦贝尔大草原，拍摄了影片《Urga》，国内译作《蒙古精神》、《套马竿》。

 

“Urga”为蒙语，套马竿之意。套马竿是蒙古人传统放牧工具和最触手可及的武器。蒙古族男女欢娱时若往草地上插上套马竿，远方的人见了，便知趣避开。至于为什么选择内蒙古这块儿神秘的土地来表达自我情感，导演米哈尔科夫这样说到：“很早前，我就想拍一部中国内蒙的影片。至于为什么，我自己也不是很清楚。也许是出于一种下意识，也许是要延续祖先前进的足迹。蒙古人曾经统治俄罗斯二百七十多年，我们的血液中早就混有蒙古人的血。” 

 

一、帝国的泯灭

俄罗斯与中国都拥有值得炫耀的辉煌历史并曾经在文明中傲然地俾睨世界。在米哈尔科夫的摄影机下，俄罗斯民族的悠久历史变成了歌曲中荒凉的叹息，而再高贵的艺术也不过沦为中国人赚取金钱的谋生手段。曾经的战士谢尔盖偶然听到刚波小女儿奏起故乡音乐时泪流满面。在丑陋的迪斯科舞厅里他被同乡人嘲笑不记得祖先——你还记得你祖父的名字吗？你的曾祖父呢？可笑。我们的灵魂在哪？她只不过和列宁像章一样，只值两块钱！悲愤中的谢尔盖眼前依稀浮现的仍旧是俄罗斯白雪皑皑下的广袤故土。背上刺着《曼楚里山》谱子的谢尔盖作为承载着俄罗斯民族精神的普通人，在现代政治文明的冲刷之下，精神载体和力量载体不可避免地撕裂破碎。他唯一能做的只能是坐在和俄罗斯民族有着同样困境的蒙古人的草原上，独自哼唱属于俄罗斯民族的挽歌。

 

二、消逝的蒙古

虽然米哈尔科夫无处不努力渲染蒙古的风土人情，但细节给予我们的印象仍旧是现代文明的传播过分侵蚀了古老传统。墙上的海报、刚波的帽子、布因手中的玩具，我们甚至渐渐疑惑起那些蒙袍下面隐藏着一颗怎样的心。几百年前，成吉思汗带领着蒙古铁蹄践踏了亚欧大陆三分之二的土地，而豪气冲天的蒙古人在现代文明下却变的有些软弱甚至妄自菲薄。面对城市，坐在旋转飞机上的刚波表现出好奇而又十分惧怕的一面，他要传递给我们的困惑是——是应该选择接受先进文明还是继续拙守一隅？现代文明和传统文明是否是永恒的悖论？冥冥中的某种力量给予刚波自信，我们仍旧看到了一个值得欣喜的结尾——从城市归来的他用蒙古搏克式的步法在彩虹下跳跃，用传统的套马竿方式稚拙地表达爱情。这趟城市之旅也同时意味着刚波完成了内心的自我审视——民族寻根之旅。

 

三、繁复的符号

米哈尔科夫在片中埋藏了多处隐喻，使得整个影片呈现出一种压抑的神秘感。巴亚图是游离于影片情节之外的一个独特角色，他总是孤独地骑在一匹马上醉醺醺地闲逛。作为“根”的化身，他总是时不时地出现在刚波一家人或谢尔盖身边提醒着什么。而他本身所携带的非常扎眼的小红伞、红箱子、红喇叭，还有那张海报，又向人们昭示着他本身激烈的矛盾冲突。小布因对玩具的兴趣远远大于成吉思汗和九匹银合马的故事。两次出现的静止又突然溜走的蜻蜓幻化成从城市归来后天空出现的不进不退的雄鹰，在精神意义上注视并保护着蒙古族人。而一头扎入水中的卡车也巧妙寓意了俄罗斯民族的现状和蒙古人对于外来文明的迷惘。

 

四、旋律与镜头

本片中音乐不但但只作为媒介存在，作为重要的表现手法之一，米哈尔科夫将音乐赋予了人性化的色彩，使得与片中内容相得益彰。谢尔盖背上刺的《曼楚里山》内容慷慨激昂旋律却无比哀伤，弥漫着对逝去战士的深深怀念和对俄罗斯的浓浓乡愁。主旋律往往伴随着草原画面远远呈现，带有蒙古长调的悲伤色彩。几段不多的轻快节奏所配的画面却带有讽刺色彩，让人颇感忧心。剪接流畅，画面丰富且隐喻性强，大量的摇镜头和横移镜头从心理上扩展了视觉领域，给人以空旷之感。两条线索互相穿插却毫不凌乱，米哈尔科夫大量使用了对比手法，十分耐人寻味——刚波骑马艰难地穿行于闹市中，下个镜头切到帕各玛骑马涉溪聚拢跑散的马群。奶奶对电视的漠不关心对比到孩子们看电视时候的目不转睛。转来转去的电视频道中总是播放美国总统讲话或者中国京戏。巴亚图的蒙古长调声中却是俄罗斯小姑娘对十月革命的解读。

 

五、超现实结构

片中有一段超现实主义片段十分有趣且引人深思，米哈尔科夫将刚波的幻想巧妙地融入进一个横移镜头中，使观者无法辨清幻境与现实的分界。刚波买回电视机和自行车坐在草地上吃罐头，镜头移动，出现一队铁骑——巴亚图成了成吉思汗，而自己的老婆帕各玛却成为了成吉思汗的夫人。成吉思汗严厉地责问刚波作为蒙古人为什么没有武器，为什么没有马。然后将刚波五花大绑拖在马后，而此时出现的谢尔盖也遭遇了相同的惩罚。身着铠甲的蒙古勇士在愤怒中摧毁了电视机，焚烧了卡车，并将它推下山坡。刚波作为蒙古传统的背叛者得到了应有的惩罚，而谢尔盖作为外来侵略者或者现代文明的化身也遭到了无情抵制，但是再英勇的蒙古战士面对电视机中蓝波的矫健的身影也只徒剩叹息。米哈尔科夫则在大卫·林奇之前巧妙地使用了循环结构。近片尾处，我们看到帕各玛走出蒙古包，电视上显现出她牵马走过的画面。刚波起身跟上去，紧接着出现的就是片头追逐那场戏。

 

六、其他

整个片子清新自然，节奏平稳，有着大自然的气息和略微伤感的色彩。米哈尔科夫通过对蒙古族的描绘传达他对蒙古更远处土地的无尚热爱和切切担忧。俄罗斯民族和蒙古族曾经同样的辉煌，同样的豪迈冲天，而现在他们也同样地陷入了破落的境地，俄罗斯民歌和蒙古长调又是那么相似地何其悲凉，都在呼唤着人类远去的灵魂。汉族向来视蒙古人为异族，欧洲人似乎也不把俄罗斯当做已人。身份认同的问题在两个民族同时浮现，米哈尔科夫借用蒙古抒情的思路也就清晰显现。而片中体现的现代文明与传统文明的碰撞，人类与自然的相生问题把此片推向广阔的意义而不仅仅局限于民族苏醒和文化复兴。片尾处，漂亮的草原变成了凹凸不平的沙地，套马竿变成冒着黑烟的烟囱，叙事者的声音被电话铃声粗暴打断——我们最后得到的依然是米哈尔困惑的脸庞，如同开头小布因盯着蜻蜓时的迷惑与不解。安东尼奥尼在《云上的日子》一片中曾经使用过了本片的结尾。虽然片中大量蒙古风情的描写有取悦欧洲观众之嫌（比如用十多分钟来表现蒙古式的杀羊方法），但这并不妨碍观者的价值判断，因为我们所看到的是一个有关于全人类的精神式命题。

 
      </影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>Urga:铁马冰河入梦来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-30 23:29:30</时间>
<影评>
                                       MovieL@moviegoer

1.Urga 


1991年，前苏联政局动荡，举国上下笼罩着不祥的紧张气氛，众多信息预示着一场暴风骤雨般的社会变革将要到来。那一年，俄罗斯导演尼基塔.米哈尔科夫组建了自己的电影公司。他不想因为局势干扰而放弃拍摄电影，于是选择在中国内蒙古的呼伦贝尔大草原拍摄新片。这既避开了国内复杂纷乱的局势，也借助电影《蒙古精神》又一次完成了关于民族和历史的沉重思索。


影片名字《蒙古精神》是意译，略显抽象，还有比较通称的译名是《套马杆》、《套马索》。驰骋草原的蒙古人在放牧时用一种工具来套住动物，即套马杆（套马索）。海报上是风中直立于草原低坡的一枝套马杆，它则是草原上蒙古男女青年野合做爱的一个标志，远远望见插立的套马杆便是告诉人们：不要来打扰他们的欢娱时光。


一望无尽的草原，天空低浮着大朵白云，刚毅的蒙古勇士骑着骏马在纵横驰骋，手持长长的套马杆，抛甩出一个空心索套，以此降服不羁的烈马野马或者猎杀逃窜的野狼，这是蒙古人在草原上放牧必须掌握的一项生存技能，而技巧娴熟更是可以名扬一方。在影片里套马杆被翻译为“库伦”(曾经外蒙古的首都，即现在的乌兰巴托)，也正是影片的英文名《Urga》，同一个陌生而熟悉的名字，资料记载“库伦乃城圈之意”，在蒙古语里意为“住所”或“宫殿”，不知此中区别又隐含着什么玄机。[注1]


2.草原


说起蒙古风情，除了碧草如茵的辽阔草原，除了热情牧民和迎接到来的丰盛晚餐、篝火晚会，大草原的民俗风情是很多人所难以忘怀的。而小伙子手持的套马杆，姑娘们挥舞的牧羊鞭，也成了鲜明的标志。但可能也如张承志的《黑骏马》开头所说：“每当他们听说我来自那样一个世界时，就会流露出一种好奇的神色。我能从那种神色中立即读到诸如白云、鲜花、姑娘和醇酒等诱人的字眼儿。”对于远离草原之外的人们，自然不会理解牧歌动听的真意，更多感触也只是读完小说后的彻夜难眠，或为索米亚身世沉浮还有伤感爱情本身长叹不已。


草原的诱惑和小说的内涵，让谢飞也把张承志的《黑骏马》改编成了电影。[注2]而米哈尔科夫以一个异乡人的身份来到了内蒙古呼伦贝尔大草原，又把一个局外人的眼光落在了套马杆上，他选择了拍《蒙古精神》。但是他无法化解、溶于血液中的不尽乡愁，因为蒙古这个民族的逝去辉煌开始纠缠骚扰起他敏感的灵魂。俄罗斯人又一次必然而然地寓情于景，用那长长的叹息和忧伤的音乐，寻得相似的抚慰。逝去的辉煌，是铁骑滚滚的蒙古民族远去的骄傲，而对于俄罗斯人，帝国似乎也曾有征战沙场的千军万马。但是放诸于20世纪90年代，不安宁的1991年，他们都已经在现代工业文明和社会动荡变革的激烈冲击前，渐显疲惫无力。


3.俄罗斯人的乡愁


贯穿在《蒙古精神》里有一份挥之不去的乡愁，而在回顾整部电影众多符号的意义，那辆意外栽进水里的大卡车突然陷于茫茫无尽的大草原里，恰似对俄罗斯遭遇迷途的一种无奈，所以米哈尔科夫安插俄罗斯人谢尔盖误闯入刚波一家生活的线索，热情的蒙古人救了俄罗斯人一条命，而且以礼相待，让他吃好睡好。谢尔盖让刚波的女儿拉一段手风琴，不想演奏出来的竟是故乡民谣，沉厚的力量通过音乐让他泪流满面。而米哈尔科夫透过音乐传达影像讯息的手法并不少见。《烈日灼人》里小女孩Nadya穿越田野时哼唱的歌谣：Bunrt by the Sun，and the Crimson Sea did Run（天空中的烈日灼人，深红色的大海奔腾不息），穿透力就要比上升的气球头像或者燃烧的火球来得更为直接，理解起来毫不费力。在《西伯利亚理发师》里的站台，蒸汽升腾，列车开动，巨大轰鸣声中，士官学校的朋友们唱着慷慨激昂的歌曲送别落难的朋友，目视着那趟开往西伯利亚的列车远去，Tolstoi则在车厢里高唱歌剧《费加罗的婚礼》里的咏叹调，回应着站台上的朋友。


那一夜，谢尔盖在温馨的蒙古包里安然入睡。而蒙古包外，蜿蜒曲折犹如蓝丝带般静谧的河流，空气里仿佛闻得见青草气息。苍茫夜幕下传来了呜咽的主旋律，萧瑟低沉的呜咽充满着悲伤与苍凉，穿越时空，横亘千古。


在舞厅里，谢尔盖背上刺青记录下的乐谱是军营生活留下的记忆，这曲《Na Sobkach Manjurii》（《战士之歌》），[注3]轻柔曲调充满的却是凄凉和哀伤，诉说着对死去战士的深切哀悼还有对俄罗斯故土的无限怀念。百年前俄罗斯人对于东方大地的向往，前人们逝去的躯体，都在谢尔盖酒醉后的歌声中宣泄淋漓。有别于他们的豪爽，电影里的俄罗斯人好似天生的诗人和歌手一般，行吟颂唱间总是有说不完、道不尽的沧桑荒凉。


讲述蒙古民族的电影故事安插进如此多俄罗斯人的乡愁，是不是觉得太微妙了，也许你会这么问。历史记载里的俄罗斯帝国，这只双头鹰一直没有停止东征西战的步伐，面对内、外蒙古幅员辽阔的大草原更是一度虎视耽耽。如此牵扯史实未免有点小人之心，暂且不说。但借现代文明冲击下日渐势微的游牧民族，再联想及风雨飘摇中的故土，俄罗斯人怎么能不掩面失声？


4.蒙古人的困惑


带着妻子的嘱托、对孩子们的允诺，刚波进城了，他对于眼前新鲜的一切充满好奇。马背上长大的他竟然在公园里的旋转飞车中昏睡了过去，画面切换，妻子正带着孩子在草原上散步。骏马穿行在城市道路间，原始的交通方式与现代都市形成的鲜明对比和刚波骑自行车在草原上飞驰一样耐人寻味。虽然并无人阻拦，自由自在的来往，但是落后与先进，古老方式与现代文明的强烈冲突展现面前，都告示着一种事实：那就是生活在大草原上的人们终究不可避免地要被现代化文明所吸引和改变。影片在谢尔盖乡愁之外的另一线索——刚波的困惑也渐渐明晰。


草原上空的雄鹰徒劳拍打着双翅却不进不退，这只雄鹰和早先握在刚波和儿子手里的蜻蜓又有着惊人的吻合之处，巧妙地充当着刚波困惑的象征：既是困惑的个体命运，也是时代变动中的迷茫处境。回归草原的刚波用马驮着一台电视机还有一辆自行车，他在休憩时吃着城里带回来的罐头食物，不时抬头看着那台放置于草原上的电视机。在他眼前出现了蒙古铁骑还有成吉思汗，他们砸毁了自行车、电视机还有放火烧了那辆卡车，并且将刚波和谢尔盖五花大绑、包在布席里面，用马拖着四处奔走，以此惩罚着他们的背叛和侵入，野蛮地宣判他们死刑。影片进入超现实的梦境中，在这个迷梦场景里，刚波是作为蒙古族传统的背叛者出现，而谢尔盖则没能逃脱陌生人侵入蒙古领地的命运。刚波从幻梦中惊醒，他用夸张的象征动作在草原上来回跳走，视野尽头是一道美丽的彩虹。


对于从城里带回的电视机，孩子们看得目不转睛，而刚波的老母亲则视若无睹，三代人对于现代文明产品的不同态度在刚波身上刚好表现为夹板间的困惑无奈。一方面他是在草原上成长的，一方面他又被现实压力和城里景象所打动。不过他终究没有带回妻子要求他买的安全套，两个人在山坡那头插立起一根套马杆，用旧时蒙古男女的野外交欢方式，宣告着他们应对现代生活方式的返璞归真。


也就在那个山坡，刚波第四个孩子幸运地产生了，他的名字叫铁木真，蒙古之父成吉思汗的名字。在他长大成家后，父母插过套马杆的山坡上建了个油泵场，他就在那里工作。油泵场高大的烟囱，往天空吐着浓浓不断的黑烟，而清脆的电话铃声打断了铁木真低沉的话语，灰褐色的大草原，布满着沟壑坑洼。或许那时侯的大草原早已踏入了高速发展的工业化进程，但是曾经芳草鲜美、牛羊成群的草原终于是不再回来。而牧民们也选择安居落户，不再需要四处迁徙以维持生计，他们是否还会记得威震四方的金戈铁马以及饶勇善战的游牧祖先。  


5.尾声


这是一部平稳而充满诗意的片子，没有精彩的高潮，更没有激烈的冲突，回响耳畔的呜咽声就像是来自呼伦贝尔大草原的呼唤，需要安静的思考。可以这么说，米哈尔科夫在《蒙古的精神》里融入了澎湃的激情和哀伤的思绪，在蒙古族和俄罗斯族的共同困惑中，真切渴求着民族复兴和精神苏醒。


传统与现代、落后与先进、本土与外来、人类与自然，相关思索都在影片里得到了不少体现，并且米哈尔科夫也理性地保持着一个西方人应有的克制，没有陷进被批迎合西方口味的圈套，因为他切入的是蒙古，而其实，明眼人都知道他背后惋惜哀悼的还是草原以北那片广袤的俄罗斯土地。蒙古不过是另外一个影子罢，现代文明带来的身心约束，在他们身上勒出了印记。传统悄然离去的阵痛，迷失徘徊的困境放之于崛起一时又再度没落的民族皆准，即使它们不一定是出生在草原。



注1：另外一个英文名字是《Close to Eden》

注2：1995年的《黑骏马》（《A Mongolian Tale》），导演谢飞，原著张承志，主演腾格尔、娜仁花、道力格尔苏荣等

注3：又名《满州之山》，思乡之曲


http://www.stanford.edu/class/slavgen194a/na_sopkakh/


2005.4
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>書魚</作者>
<标题>失落的灵魂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-09 22:13:32</时间>
<影评>
        一个民族如一面镜子，游客可从中看清自己。——莫洛亚(André Maurois)


说多种语言、尊重多种价值观念和对人生意义抱有不同信念的人类，迟早都必须考虑到一切有关人性的东西。——加德纳·墨菲（Gardner Murphy）


1991年，我还在上美专，总也弄不清绘画中的明暗交界线到底是什么，也还不太明白俄罗斯绘画曾经给中国的绘画界产生过多么深远的影响。那一年在苏联发生了很多事情，圣诞节的时候，戈尔巴乔夫宣布辞职，成立了70多年的共产党执政的苏联正式解体，成立了俄罗斯联邦。


13年后，我看了一部俄罗斯导演米哈尔科夫的电影——《Urga》，蒙语意思是套马杆。这部电影的中文名又翻译作《蒙古精神》、《乌尔加》。蒙古男子用套马杆套马，追逐恋人，追到后把套马杆插在那里，天做被地做床，别人远远看见插着的套马杆，便不会走近。当我被这部电影恬淡的叙事风格和那草原上忧伤的风景深深打动之后，我发现这部电影的拍摄时间是1991年。于是，电影中给我带来震撼和疑惑的部分就自然得到了解答。


这是一部带着淡淡的忧伤、温暖、安静的电影，在中国境内的内蒙古拍摄，故事简单无奇。


逐水而居的一家住在草原上——老母亲，丈夫刚波，妻子帕格玛，三个儿女，一个蒙古包，一群马，一圈羊——和乐美满。那时的季节，正如席慕容的诗《草原》说的那样：

…… ……

从五月到九月初，森林中

瀑布奔腾，草原上会开满了花朵。

无边无际的茂草丛中野花盛放。

有猩红的小百合，浅蓝的野风信子，

金黄的毛莨和紫色的喇叭花，

还有樱草、飞燕草及细高的萝菲草，

整块草原象一片织锦的花毯，

带着清香无限，一直一直铺向天边。


在边境的修路工俄罗斯人赛尔格因为疲劳驾驶偏离了大路，卡车差点滑进河里，他却也因此得到了刚波一家的热情款待——刚波遵循着蒙古传统，为远方而来的客人宰了一头羊。语言不通又不喜羊肉的塞尔格觉得有些尴尬，但很快他便连比带划的和他们聊起来，还欣赏了刚波大女儿热情洋溢的手风琴表演。


刚波一家幸福快乐，但刚波的愁虑是，帕尔玛刚生了第三个孩子，不愿意再生第四个，并告诉他中国已经实行计划生育，城里人都只生一个，丈夫应该去买避孕套。清晨的草原刮着风，刚波搂紧了妻子，决定翌日进城一趟。


骑着马的刚波与满是人的城市显得格格不入，他因为羞涩而没有买成避孕套。他在城里逛着，体会着草原上没有的游戏。


电影中唯一的冲突和高潮是刚波与塞尔格在歌厅再次相会的那一段，一个俄罗斯商人嘲笑刚波不通俄罗斯语，说道：他一点也不懂得我们的灵魂。塞尔格双手拍着胸口，愤怒的说道：如果不是他，我已经死在了草原上。什么灵魂？什么灵魂？我的灵魂在这！在这！然后他拿起旁边盒子里卖的俄罗斯五星徽章，伤心地说，这才是我的灵魂，我的灵魂在这！两块一个！我们的灵魂两块一个！我们的灵魂，灵魂，见鬼去吧！嘿，等等，你爸爸叫什么来着？你爷爷呢？你曾祖父呢？啊，他想不起他的曾祖父了！


被诘问的商人急了，反问道：你的曾祖父呢？……疯子！


塞尔格愣住了。是的，他也记不起自己曾祖父的名字了。他跌跌撞撞的走到舞台上，要求乐手们演奏他背上的刺青——一篇乐谱，《曼楚里山》，他深情而忧伤的唱着……为了俄罗斯倒下，为了祖国而死……


塞尔格被警察带走了，刚波找朋友把他带了回家。第二天，刚波带着电视机回家，去寺里祈祷，在草原上吃罐头，在电视机里看见成吉思汗的大旗，他把套马杆插在草原上，生了第四个孩子铁木真，塞尔格再不去歌厅买醉、而是让刚波的女儿用有力的手风琴拉出《曼楚里山》的旋律……


电影看完后，留下的是诗一样的惆怅。刚波刚毅、情绪不露于色的表情，塞尔格忧伤地唱着本应激昂的《曼楚里山》，那张典型的俄罗斯的脸上，带着深深的迷茫、失落和困惑。


是的，俄罗斯曾经在什么时候走出过自己的困惑呢？如果他们曾经走出过，那是在什么时候呢？在蒙古统治他们的那240年间？——谁敢说俄罗斯人的血管里没有几分蒙古人的血呢？如果他们曾经走出过，那么他们为什么从来没有停止战斗、宿醉、吟咏？他们总是那么忧伤而直至绝望？


普希金一边吟咏着爱情，一边服从了命运，在决斗中死去；果戈理一直在冷笑着，“他一面嘲笑，透视这种卑鄙、可恶的灵魂最隐秘的角落”（赫尔岑语）。阿赫玛托娃在承受了沉重的生活之后，在她的诗中写道：倘若有一天 在这块土地 有人想为我建纪念碑 我郑重地同意这个建议 但有一个条件——不得让此碑 濒临大海 我的出生地 我已与大海断绝了关系……


姆索尔斯基创作了《荒山之夜》，那是他生命的写照，带有浓重的宿命感；柴科夫斯基最著名的悲怆交响曲，他曾说明：“这部交响曲的构图归根结底是‘生活’”；有人这样形容拉赫马尼洛夫的的第二号钢琴协奏曲：它凝聚了人所有的感受和经验，那是用文字所无法表达的。


如果不说曾经对中国油画界产生过深远影响的现实主义画家们，画作极富音乐感的作为抽象艺术的先驱康定斯基，则曾经对欧洲艺术产生过划时代的影响。康定斯基写道，“色彩是琴键，眼睛是锤子，而心灵则是钢琴的琴弦”。


没有哪个民族如此关注心灵，歌颂心灵。但与此同时，许多人类隐藏起来的性格特征都在俄罗斯人身上凸显出来：温顺、善良、暴躁、没有耐力、嗜酒无度、好斗、自大……是的，那是因为他们从有国家的历史开始，就承受着双重力量的冲击。俄罗斯的春天很短，气候寒冷，它的广阔版图占有亚洲三分之一的陆地，但它的政治文化中心却都在欧洲。有学者说，“在俄罗斯精神中，东方与西方两种因素永远在相互角力”。他们不断的分裂又融合，不断建立制度又不断推翻，他们没有足够的耐性却又总是服从命运的安排。


我曾经问过热爱俄罗斯音乐的朋友，那音乐中流露出来的俄罗斯精神到底是什么呢？他无语。我看到塞尔格脸上的表情在说，我们再次的失落了。其实，那是因为他们的精神里带着全人类的悲哀，在夹缝中为了理想而奋争的力量和与命运对抗的悲哀。这悲哀渗透在他们的文学、音乐、艺术的各个方面，和全人类一起共鸣。而这悲哀，在1991年的俄罗斯，1991年的米哈尔科夫那里，则显得如此无力。


2005-1-15完稿于北京朝南居

一些资料：


1991年8月19日，苏共中的保守派发动了一场不成功的政变，试图收回下放给加盟共和国的权力，同时终止不成功的经济改革。但是在人民、军队和大多数苏共党员的联合反对下，政变仅仅维持3天便宣告失败。俄罗斯总统叶利钦下令宣布苏共为非法组织，并限制其在苏联境内的活动。在1991年年底，他同白俄罗斯及乌克兰的总统在白俄罗斯的首府明斯克签约，成立独立国家联合体，从建立一个类似英联邦的架构来取代苏联。苏联其他加盟国纷纷响应，离开苏联，苏联在此时已经名存实亡。1991年12月25日，苏联总统戈尔巴乔夫宣布辞职，将国家权力移交给俄罗斯总统。苏联正式灭亡。——来自wikipedia。


米哈尔科夫，他1945年10月21日出生于莫斯科，他是名门之后，他的曾祖父是19世纪俄罗斯的画坛巨匠瓦西里·苏里科夫，他的外祖父是20世纪初俄罗斯的著名画家尤特·冈察洛夫斯基，父亲是一个有名的儿童文学作家，母亲则是作家兼翻译家。对他有着直接的电影启蒙影响的，是他的哥哥安德烈·冈察洛夫斯基。他也是一位电影导演。所以，出身于这样一个对俄罗斯文化深具影响力的家族，米哈尔科夫的文化理想，自然是试图恢复旧俄罗斯时代高贵和理想主义浓厚的气氛。他是公认的自塔尔科夫斯基去世之后， 当代最重要的俄罗斯电影文化的象征人物。——邱华栋《从边缘突进》


我曾经爱过你

普希金

我曾经爱过你：爱情，也许 

在我的心灵里还没有完全消亡， 

但愿它不会再打扰你， 

我也不想再使你难过悲伤。 

我曾经默默无语、毫无指望地爱过你， 

我既忍受着羞怯，又忍受着嫉妒的折磨， 

我曾经那样真诚、那样温柔地爱过你， 

但愿上帝保佑你， 另一个人也会象我爱你一样。  

戈宝权 译


无悔

蒙古谚语说：

 “既然说了好，就不再说疼。”

那意思就是说，我如果答应了你，

任凭怎样艰难困苦，也绝不会反悔。

是怎样光明灿亮热血胸膛啊！

——席慕容
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF11丨DAY4《蒙古精神》：原始草原的精神何以承继？</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-15 10:49:35</时间>
<影评>

第11届#法罗岛电影节#主竞赛单元第4个放映日为大家带来《蒙古精神》，下面为大家带来前线草原牧民们广阔辽远的评价了！

费了木：
写在广袤无垠的草原上的诗。有困惑也有乡愁。
格系艺人：
现代与古代的矛盾冲突，导演在立意之深的基础上流动的摄影，情绪的渲染都做到了极致。
River：
怪诞，隽永，绝美，以凄美而崇敬的目光凝视着广袤的蒙古大地，超脱了国界与zz的束缚。多处妙笔，回味无穷。
不是兔槽：
现代文明侵入游牧精神的开始，在万玛才旦的《塔洛》和《气球》之前就被讨论，文化失语和闯入无根迷茫的状态。
蹦擦擦：
现代文明入侵后的迷茫，以及，依旧坚持的游牧民族理想。可能是本身对这个文化就不太了解，所以并没有那么喜欢。
Sparrow：
现代城市化进程中的文明与乡愁，也是对苏联解体后命运去从的思考。传统生活与不可知的未来碰撞时，缺憾仍有现形，成吉思汗的拷问、计生的尴尬、电视机前的茫然都是个体命运的挣扎。
George：
和我的期待有一定差距，不是蒙古精神就是nostalgia啊，而且洪尚秀是不是就是这里学的超现实？红伞打马走过确实很美，各种地方都做得很好，但是我说不出，也许是mood不对，感觉差一点，也许是不喜欢那个“幽默感”。
果树：
大师米哈尔科夫的华语片。辽阔的草原实景，如果能在大银幕上看肯定相当震憾（就如同他镜头里的西伯利亚林海一秀）。关于传统的精神如何在现代继续保存，电影没有给出直接答案，而是用最后的结局传达了关于延续的主题。
我略知她一二：
蒙古精神是反叛而融合，是传统被代替而非消亡，是热情好客而淳朴善良，是在梦中遇到祖辈祖先，是在冷战后追赶妻子，是在城市中体验新生，是在草原中交换人生，是迷茫的注视，是果敢的回答，是思想的延续，是乡愁的复兴。
子夜无人：
最开始以为是传统的异域文化题材里，关于原始社会和文明社会之间对立的命题。蒙古包与越野车，繁殖欲和保险套，荒野上被抛弃的电视机，但慢慢看下去就发现所有猎奇的符号展示都只是蜻蜓点水浮光掠影，而一旦联系当时的历史背景作为真正的视角，那个在舞厅的喧闹里突然呆滞流泪的人来自体制的崩塌，那片与世隔绝自成天地的大草原是生产力的崩塌，那座看起来五光十色其实全然空洞无物的繁华新都市里脱胎于精神世界的崩塌。没有人还记得曾祖父的名字，唯有如梦似幻的时刻里，烽烟四起、行军赫赫、天神降临，可那些辉煌的过去，与今天寻不到根、追溯不到源头的我们，又有何干系？
Bob_Chow：
前半段最初相遇后的用餐一段过于拖沓，杀羊时候的特写正反打等把逐步升级的奇幻情绪弱化或者变化成为矛盾，有点走偏，直到进城才好些。部分镜头和桥段的确富有创意性和魔幻性，眼前一亮，但是调度和视听语言不仅拖泥带水而且模糊不清，畏缩起来，譬如询问喇嘛一段轻描淡写的苹果，甚至于最后的错乱战争场景反复借用拖走这一镜头，开头先使用的过于混乱动荡的动镜处理也突兀，并没有把胃口吊起来。不错，许多文化的政策的民族的甚至于文明的东西穿插在其中（城市化，消逝的民族，独生子女，国家），遍地开花以至于每个都不清不楚，站位不定。人物也没有完整的站立起来，以行动为导向。
Pincent：
过山车让人晕晕乎乎的，我还是更习惯骑着大马安心的感觉，逆行在满是自行车的街道上，真不如骑在草原上让人觉得舒服，陌生的红色人民他们来了，把一切都改变了，政策我都能明白，只是内心有些不太愿意。在从前，一切都更简单、更自在，我能观看广角全彩的草原天地，为何要看电视盒子那么小的模糊画面。我将永远怀念旧时代，无论蒙古人还是苏联人，我们都是一样的沦落人，活在过去里的人，我醉了，他也醉了。蒙古精神就是苏联精神，我的记忆与梦境是那驰骋疆场，我的马跑了，我的兵器不见了，我两块一个的乡愁无处安放，只能刺痛我、纹在我的背上。套马杆变成烟囱，如此生活三十年直到大厦崩塌，一万匹脱缰的马在我脑海中奔跑。
#FIFF11#DAY4的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。



</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>忧郁的乐乐</作者>
<标题>当你唱着古老的歌曲，骑马靠近都市人异样的目光……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-09 10:44:27</时间>
<影评>
            这部电影我看了两遍，影片通过两个男人的简单故事，表现了在全球化背景下的历史、民族、文化受到冲击、断裂这样的宏大命题，而且又表现得十分艺术十分生动十分自然不做作。

    蒙古人贡巴使者套马杆纵马奔腾那矫健的英姿，辽阔丰美的草原，让人陶醉，可在影片中却更像一曲挽歌。贡巴对祖先成吉思汗的历史伟业，对蒙古族当年纵横天下的豪迈辉煌十分怀念和自豪，可现实却是草原上多了越来越多的现代电器，生活方式越来越汉化，从收音机电视机摩托汽车到避孕套。当他骑着马，在旁人惊诧的目光中走在繁华的闹市街头那一幕，仿佛一个古典主义者面临的后现代窘境，也传神地象征着古老文明，民族文化在工业化背景下的困境。

   贡巴从城里买回了电视机，当他在草原山坡上梦见成吉思汗的队伍竟然出现在自己面前，斥责自己使用电视机背叛了蒙古的民俗，要惩罚他的那一幕，体现了蒙古人在自己失落的传统与现代文明之间的挣扎、困惑和无所适从，无限的孤独苍凉。

   另一主角俄罗斯人谢尔盖，同样在内心深处，是本民族文化的捍卫追随者，当他酒醉之后，在有些现代化的舞厅里，脱下衣服露出纹在自己背上的乐谱——《曼楚里山》，他流着眼泪深情而忧伤的唱着，在现代西洋乐器的伴奏下，……为了俄罗斯倒下，为了祖国而死……那一幕无比的震撼！一个找不到灵魂的人在现实的丛里里哀叹，想寻找自己的血脉自己的根，一个被割裂了历史的人，在梦境中努力想看到祖先的荣光……没有人知道他是谁，没有人好奇他来自哪里，有着什么样的过去，更没有人会知道这位酒鬼为什么会哭？

    现代化的生活方式，因其先进、效率、便利舒适，没有人会拒绝，可是现代化的力量是如此强大，在全球化的大背景下，民族民俗文化多样性的保留、古老文明的消逝、诗意情怀的湮灭又让人无限心痛无限感慨。

    如果有一天，藏区不再有经幡玛尼堆，不再有牦牛酥油茶，拉萨跟内地任何城市一样，全是银行写字楼、停车场洗脚城KTV，藏民们热衷买房买车炒股打麻将，唱着《爱情买卖》这样的歌曲，我想我会哭。

    片尾，曾经的草原如今竖起了巨大的烟囱，无尽的悲凉无奈。

    万里草原今犹在，不见当年铁木真！


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>瑞儿</作者>
<标题>随手记录一下喜欢的情节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-02 15:48:39</时间>
<影评>
        1、俄罗斯人车上打瞌睡，车跑偏到草原上，直奔湖去，湖边急刹车停住。这个看起来是俗套，实际是为下面的动作铺垫。俄罗斯人看到天葬喊着妈妈跑回车内，想倒车踩了油门，半个车掉入水中。


2、俄罗斯人看到天葬往回跑，镜头往天葬地点推，让人一点一点紧张，怎么收尾呢？用突然飞起的老鹰，妙啊。


3、影片开头：刚波像追猎物一样追媳妇，用套马杆套媳妇。。。刚波你真绝真野真操蛋！


4、媳妇不愿再生孩子，刚波妈妈抱怨儿子娶城里姑娘。


5、杀羊。这个已经仔细了解过。


6、蒙古一家人等俄罗斯人进屋吃饭，就那么默默的眼巴巴的等，不卑不亢，俄罗斯人就范。


7、可爱的醉鬼骑着马穿过屋内的走廊。


8、刚波咬糖葫芦。


9、刚波给喇嘛放下一个苹果。


10、俄罗斯人脱掉衣服，让乐队照着他后背的纹身奏华尔兹。。。嗷嗷嗷，震撼我的是结尾时，刚波女儿照着他的纹身拉手风琴！


11、俄罗斯人说，灵魂2块钱一个。（一看到俄罗斯人就想到战争与和平，尤其是娜塔莎和娜塔莎父亲卸掉家产救人的形象在脑海中挥之不去。那就是俄罗斯人的善良与灵魂！~）


12、王彪抱着他媳妇，背后睡着他的小孩儿，小孩儿旁边睡着刚波，刚波身边睡着那个修公路的俄罗斯人，嗷嗷嗷，真有爱！


13、刚波关于成吉思汗的梦。


14、库伦插起来。就是说，他们去野合了。。。然后有了第四个孩子铁木真~











</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑骨精</作者>
<标题>他的国</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-14 19:26:04</时间>
<影评>
        1991年，是自二战之后全世界都在动荡的年份。从欧洲席卷全球的和平演变，让每一个处于风声鹤唳的环境下的人都自觉不寒而栗。许许多多的预示都在表明，这将会是一次改头换面式的重新开始。而在这一年，从苏联易名成俄罗斯的导演尼基塔•米哈尔科夫只身背上摄影机来到苍茫辽远的内蒙拍摄他的电影。

尼基塔•米哈尔科夫本人是出生在艺术之家，这也赋予了他良好的艺术修养。在其作品当中，米哈尔科夫更为善于用镜头语言来寓情，在他诸多作品当中充满了对于俄罗斯民族浓厚的人文性的关怀，这也使得他也被俄罗斯本民族所推崇。

米哈尔科夫在1991年拍摄了《蒙古精神》，影片在中国内蒙大草原完成拍摄，画面隽美秀丽。而在表现蒙古人生活画面中，又有很强的人文学价值，甚至也可以作为人文学的标本的以供参考。当然，在关于人文学影片之中，这部作品也被许多人拿来与弗拉迪哈的《北方纳努克》进行对比，然而在我看来，虽然当年弗拉迪哈的《北方纳努克》曾震惊世人，但是最后在考证方面，有许多导演的造假成分在里面，也就及不上这部《蒙古精神》的真挚可人了。

在《蒙古精神》当中，我们可以看做是导演自己寓意了自己的美丽乡愁。1991年，是一个值得所有人去注意的年份，尤其是一位处于裂变之后的俄罗斯导演。回视影片，有诸多符号学的象征，那辆陷于水畔的大卡车，恰如其分的便是俄罗斯人遭遇乌云的迷离。大卡车正是代表了苏联的工业符号象征，折身栖于水畔，进退不得的境地。

在贯穿与影片之中的音乐中，导演也精心安排了具有浓烈俄罗斯乡愁式的民谣，在手风琴的伴奏下，更显得有种夕阳醉马迷途的凄离感。片中的俄罗斯人谢尔盖，不止一次地高谈阔论着自己的家乡，想必也是道述着导演的内心。导演有自己的美丽乡愁，却将其寓意在一个别的民族身上，也不得不说是导演的精心设计。

当然，关于本片，除了含情脉脉地道述导演的乡愁，也对原始文明和现代文明的交融与碰撞进行了有条理的探讨。在刚波去城里买避孕套的这一情节中，恰好就是两种文明的对立。现代文明的计划生育与原始文明中的自然繁衍成了天然的对立面，蒙古族人民在草原上男女造爱，正式喻示着蒙古人自古粗犷奔放的民族精神，只是无奈于在现代文明的冲击下而变得软弱无力。

值得关注的另外一个点是米哈尔科夫导演在影片的后半段加入了一段刚波的臆想空间，这也可以被看做是导演的超现实主义表现手法对于两端文明碰撞的批判。在刚波的梦境之中，他和谢尔盖被化身的蒙古骑兵五花大绑，“蒙古骑兵”捣毁了电视机、自行车和卡车，二人接受了应有的惩处。刚波成为了传统蒙古的一个背离者，而谢尔盖则是外来入侵者的代表。导演寄意其中，在这种超现实的手法之下，才更能引发观众的关注与深思。

导演米哈尔科夫在动乱的1991年，依旧不愿因为政治原因而放弃电影艺术，所以便避开了国内复杂的局势，来到苍茫的内蒙古大草原拍摄《蒙古精神》，同时也借助此片完成了他对于俄罗斯本民族历史的繁重思考。

在此片中，米哈尔科夫只是假借了“蒙古”这一意象，他更想表达的或许是在于对于家乡故里的眷怀，就好像是在他的《黑眼睛》里面一样，同样是一个离散国外的俄罗斯人。也许人就是这样，只有在异域更有一种对于“他的国”的浓浓的依赖感。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Travis</作者>
<标题>成吉思汗大战兰博</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-12 11:16:41</时间>
<影评>

 虽然我总是吹牛逼自己很懂苏联东欧电影，但平心而论我拉的美国片还是最多的。美国片是小说，技巧性强，容易分析容易学，俄罗斯电影是诗，诗怎么分析啊！就好像“举头望明月，低头思故乡。”这几乎就是大白话了，小学生都看得懂，有什么可分析的？但是这又是最牛逼的文化遗产，只要还有人会说汉语，那这首诗就能一直流传下去，这就是诗歌的力量，我最常回味，最打动我的也还是几部苏联诗电影。

月初开车去了一趟草原，又找到了几年前在内蒙挖油的感觉。一路总是想起很多年前看的《套马杆》和张承志的《黑骏马》，好像也有了一些对草原的乡愁，斗胆分析一下这部我非常喜欢的《套马杆》，看看俄罗斯诗电影中的诗意从何而来。

套马杆
片名《Urga》是套马杆的意思，国内翻译成《蒙古精神》，这和蒙古精神有什么关系吗？简直莫名其妙。套马杆除了套牲口，还有一个的作用是蒙古人在草原上做爱的时候会立起套马杆，示意周围的人不要打搅，所以影片还有一个副标题“爱的领地”。在影片中，套马杆代表传统的传承，当现代滚滚而来时，传统的生活方式必将发生变化，当蒙古人不需要再套马，住进楼房后，套马杆作为传统的消失就成了必然。

新生和死亡
草原就像大海一样无限辽阔，时间和空间都失去了意义，所以这种环境中会诞生蒙古长调，一个人同时唱高低两个声部，那是蒙古骑手在草原上给自己作伴的孤独的声音。在这样辽阔的环境中一切问题都是小事，只有生死是大事。
猎物

猎人

套马杆勇往直前
《套马杆》的开场就大气磅礴。影片从一个女人的后背开始，她骑在马上，是猎物。接下来是一个运动镜头，从马眼睛开始，然后缓缓移动到握着套马杆的手，最后停在主角刚巴的脸上，这是一个蒙古猎手。猎物骑着马站在远远的平坦的草原上，猎人站在小山包上，极美的静止镜头，静是为了强调接下来惊心动魄的“动”。随着猎人嚎叫一声，猎物受惊飞奔，两人开始了追逐。套马杆上装饰了一个红穗子，在奔驰的马上起起伏伏勇往直前，这是阳性的象征。背景音乐由猎人的嚎叫、马蹄声和鼓组成，一种原始的生命力。
终于在镜头的尽头，猎人的套马杆套住了猎物的马，两个人下马继续追逐。猎人用套马杆反复套猎物，终于捉住了，两个人在草原上厮打起来，最后两个人都累了，骑马奔向蒙古包。
这并不是一个抢亲的故事，猎人和猎物其实是一对生活在草原上的夫妻，他们已经生了3个孩子，正被一个问题困扰——要不要避孕。和他们生活在一个蒙古包中的母亲就唠唠叨叨的说自己早就劝过刚巴不要娶城里女人。对旧时代的人来说，生孩子是好事儿，怎么还要避孕呢？避孕是一个相当新的、相当现代的日常问题。
美满的家庭
刚巴和他老婆巴德玛惊心动魄的“抢亲”对我们这些现代观众有误导作用，蒙古人一家人其实生活的相当美满，他们过着几千年来一成不变的生活，养了一大群牛、一大群马，还有一大群羊，日子过得富裕。男的放牧，女的织布，两个人共同抚养孩子，其乐融融。
驾驶室里的全家福
俄国人谢尔盖的出场是在一望无际草原上行驶的卡车上，镜头中的卡车看起来比马还小，在草原的尺度面前马和车都是微不足道的。司机谢尔盖的驾驶室里挂着咿咿呀呀的收音机和家人的照片。他犯困了，车驶出道路，在即将一头扎进湖中时谢尔盖突然醒来，捡了一条命。
谢尔盖下车活动，意外撞见了天葬，看到了被鹰撕碎的尸体，一路逃回卡车，慌乱之中卡车一头扎进河里。
抛锚的卡车
蒙古人的出场代表新生，而谢尔盖的出场代表死亡。新生和死亡在片中对于俄国人的意义除了一代又一代人生命和文化的传承外还代表苏联的死亡和俄罗斯的新生。米哈尔科夫特别喜欢开车迷路的设计，在《烈日灼人》中也有一个到处问路的司机，象征了斯大林时期不知何去何从的俄罗斯的灵魂。

野蛮和文明
刚巴一家有蒙古人特有的好客，杀了一只羊来招待死里逃生的谢尔盖。影片用了一个长镜头非常细致的拍了蒙古人杀羊的过程。刚巴先把羊按倒，拔掉肚子上的毛，麻利的割开一个小口，手伸进去用手指勾断羊脊背上的动脉血管，羊便不再挣扎，血流进肚子里，这时温柔的女主人巴德玛让羊闭上眼睛，这就杀完了，全过程一滴血都没有，和采摘果实似乎没什么区别。然后是全家人其乐融融的剥皮，就连小孩子也要上手。
文明杀羊
这一段中间穿插了几个谢尔盖的近景镜头，他先是震惊，然后转过身去，不忍目睹。这是文明的冲突，在俄国人代表的文明人或者说城里人眼中这是野蛮，而在信仰萨满教的蒙古人眼中这是文明。吃羊就要杀羊这是天经地义的，并不野蛮，文明在于不能浪费，不能让羊受苦，一切都是长生天的恩赐，而既不杀，也不养，吃现成的，这是野蛮。
觉得蒙古人太野蛮的谢尔盖
目睹了整个过程的谢尔盖笃定的认为蒙古人是野蛮的，而自己是文明的，宁愿在毡房外啃面包也不想进蒙古包吃手把肉。刚巴一家也不气恼，就是安静的等着，小孩子忍不住要上手，刚巴温柔安静的把孩子的手拿开。谢尔盖熬不住了，走进蒙古包，几杯酒下肚后，文明的俄国人和野蛮的蒙古人就找到了共同话题。谢尔盖请求让刚巴的大女儿拉一段手风琴，女主人自豪的同意了。谢尔盖搂着刚巴在《斗牛士圆舞曲》中露出了惊讶又欣赏的笑容，刚巴一家则露出了自豪的微笑，最后镜头再次停在谢尔盖泪流满面的脸上，这里没用特写，而是近景，在草原上一切的感情都是淡淡的。接下来是一个圆月和草原的空镜头，背景音乐变成了管风琴。从情绪上看这段的主题是思乡，但这个乡在哪里？是代表“文明”的手风琴还是代表“原始野蛮”的月亮和草原？谢尔盖也说不清楚。
想家了

举头望明月，低头思故乡
所谓文明和野蛮其实是成年人的文化概念，孩子眼中没有这些复杂的东西。谢尔盖在洗脸时无意间露出了后背《满洲里的山岗上》纹身，小儿子惊讶的跑过去和姐姐说：他背后的字和你书上的一样！这是绝妙的设计，手风琴在片中无疑是文明的象征，乐谱成了语言不通的蒙古人和俄国人通用的语言，而杀羊同样是共同的语言，只是一个文明一个野蛮。但这些在孩子眼中并没有什么高低之分，他们就是这样生活的。

传统和现代
片头的“抢亲”、天葬可以说是文明和野蛮的冲突，但杀羊的一场戏就把这种文明和野蛮的道德判断化解掉了。在草原上什么是文明、什么是野蛮的道德判断是没有任何意义的，蒙古人一家面临的问题用现代和传统的冲突更加贴切，而且现代的到来是不可阻挡的，刚巴一家只是探索，并不抗拒现代的到来。影片中有一个有趣的人巴亚图，他是刚巴一家的邻居。从女主人的话中我们了解到，这个蒙古人没有牛也没有羊，只有胯下一匹瘦马，每天喝的醉醺醺的到处游荡，与其说他是一个人，不如说是一个幽灵，即是传统的幽灵也是现代的幽灵，在片中他一共出现了五次：

不着调的巴雅图
第一次是在片头，巴亚图骑在马背上撑着小红伞，唱着蒙古长调悠哉游哉。
第二次是在刚巴遇到谢尔盖之前，他给了刚巴一跟香蕉，一个小喇叭和史泰龙的海报，他说史泰龙是他在美国的弟弟
第三次是在刚巴和谢尔盖进城前，给了刚巴夫妇一个鸡蛋和一个苹果。
第四次是他骑着马走在宾馆的走廊里，给了小女孩一个苹果
第五次是在刚巴的梦中，巴亚图化身成吉思汗，教训了刚巴和谢尔盖这两个不成器的后代。
分享鸡蛋和苹果的夫妇俩
在刚巴进城前，刚巴家所有的代表现代的东西都是巴亚图带来的，每次来都受到刚巴夫妇的欢迎，小孩子们更是相当开心。他的第三次到来是重要的，他在刚巴夫妇在讨论进城市买避孕套时出现，给了他们一个鸡蛋和一个苹果，两人小心翼翼的吃，仿佛是第一次吃这两样东西。女人先吃苹果，男人先吃鸡蛋，吃到一半的时候交换。从基督教角度苹果代表智慧，鸡蛋代表重生，我们知道晚些时候刚巴就要和谢尔盖进城了，女主人巴德玛期待着刚巴进城能带来电视（智慧），也给这个家庭带来新生。
人的渺小

和环境的不协调
刚巴明显适应不了城里的环境，他穿着镶着金边的华丽蒙古袍骑着马走在水泥路上高人一等，而周围的工厂和烟囱显然又高他一等，这里用了远景镜头表达这种尺度关系，显得刚巴游离在两者中间格格不入。
玩魂斗罗的小孩

盛装“坐飞机”
刚巴进城第一件事是去药店买避孕套，穿白大褂的售货员清一色都是女的。镜头从刚巴的脸移动到妻子给写的纸条，再移动到避孕套，又从避孕套移动到营业员又大又圆的脸。营业员主动问他是不是要买避孕套，他害羞的摇摇头，忙说不是不是逃出了药店。走在街上看到了糖葫芦，直接就咬了一个；去了游乐场拿出一堆钱玩一个小时的旋转小飞机，第一圈还被吓得够呛，而城里的小朋友们都已经在打魂斗罗了。刚巴感兴趣的都是小孩喜欢的东西，对城里人的概念：钱、时间、距离都没什么概念，一切都要从头开始。
但适应城市环境并不困难，坐第一圈小飞机还被吓得大叫的刚巴很快就睡着了，现代也就那么回事儿。刚巴在城里的戏拍的很轻松有趣，蒙古大汉的害羞和童趣和他的不自在产生了反差，消解了现代和传统的冲突，他只是像个孩子一样在学习，既不害怕，也不抗拒，甚至还有一点点喜欢。
灵魂两块钱一个
谢尔盖在城市里游刃有余，晚上和朋友、刚巴一起在舞厅喝酒。俄国人喝大了都喜欢聊点灵魂什么的。和面对现代很迷茫的刚巴一样，谢尔盖也要面对一个未知的的世界。苏联解体了，以后的世界是什么？赚点钱吧。灵魂值几个钱？两块钱！谢尔盖和朋友争论起爷爷的爸爸叫啥，两个人都不记得了，原来一切都是会被忘掉的，那现在这些担心和爱恨情仇还有意义吗？谢尔盖起身就走，又觉得不对，恍惚间好像看到了祖先，又回到歌厅。
满洲里的山岗上
喝大的谢尔盖走上舞台脱掉上衣，让乐队按着他背后的乐谱纹身演奏《满洲里的山岗上》，然后对着台下唱。这是个蛮滑稽的镜头，是一个人的独角戏，谢尔盖谢尔盖虽然是城里人，但他一样和周围的环境格格不入，只有刚巴似乎听懂了他的歌。这一段并不是一个中国人不理解俄国人的故事，而是所有人都不理解谢尔盖，在同为俄国人的朋友眼中谢尔盖也是在耍酒疯。而在已经喝大了的谢尔盖眼中，他是能够引起舞厅中所有人的共鸣的，人们在音乐中跳起了华尔兹。这里剪辑进了一个山岗上的白色教堂的镜头，这是米哈尔科夫给出关于变革的答案，俄罗斯未来的方向要从东正教中寻找，和刚巴打算问问喇嘛就是不是要用避孕套的问题一样。
白色教堂
很快我们就知道这段完全是是谢尔盖的幻想，颇有点《阳光灿烂的日子》中“老莫决斗”的意思。其实大家该干啥干啥，根本没人搭理谢尔盖，他确实是在耍酒疯，很快就被志得意满穿燕尾服的经理叫警察架出了舞厅。这样的超现实剧情在影片中一共出现了4次，都是在表现两位主角内心的转变。
接下来是刚巴去找他的朋友王斌两个人一起去营救谢尔盖，本该紧张的情节还是轻松又有趣，两个人骑着马讨论要不要用避孕套的问题，这里刚巴第一次表达了他的想法：成吉思汗是老四，而他才生了3个，还得再生啊，不能把成吉思汗扼杀了，蒙古人一直在等他们的成吉思汗。

成吉思汗、美国元素和戈尔巴乔夫
进城归来的刚巴买了一大堆东西，除了避孕套。刚巴坐在草原上望着没插电的电视机，然后开始吃罐头肉，用茶碗喝饮料，还在草原上骑自行车，这时他其实已经睡着了。梦中化身成吉思汗的巴亚图和化身孛儿帖的巴德玛出现把刚巴和谢尔盖教训了一顿：你们是蒙古人，为什么没有马？在这场戏中电视是一个非常有趣的有象征意义的道具，在“成吉思汗”大军站在电视机前的时候电视突然亮了，开始播放《第一滴血》第二集史泰龙在阿富汗和塔利班玩马背叼羊的段落，影片正是史泰龙演的兰博带领成阿富汗的成吉思汗后人打苏联人的故事。然后蒙古大军在欢呼声中打碎了刚巴的电视，烧掉了谢尔盖的卡车。
电视中的成吉思汗

电视中的兰博

成吉思汗大战兰博
这段的含义非常丰富，不能简单地理解成传统和现代的冲突。冷战结束后世界必然会跟着美国走是无可争辩的事实，而代表美国的形象却是肌肉男史泰龙，这是暴力的象征。虽然没有买避孕套，但是巴德玛理解了刚巴，两个人走进了电视，代表传统和现代的结合，此前电视中反复出现戈尔巴乔夫的影像，电视后面挂着拔牙图送给巴德玛的史泰龙海报。
电视中出现的老布什和戈尔巴乔夫

走进电视的巴德玛

叠化成烟囱的套马杆
在《满洲里的山岗上》的歌声中，草原上立起了套马杆，套马杆叠化成烟囱，旁白是他们的第四个儿子，取名铁木真，他当了一个石油工人。

鹰、月亮和教堂
鹰在藏传佛教中是神鸟。佛教故事中有“尸毗王以身施鸽”及“摩诃萨埵投身饲虎”的佛经故事。死后舍身是一种布施，人吃羊，鹰吃人，都是一种循环。在内蒙打井时候去过成吉思汗陵，传说棺材被开过，里面并没有成吉思汗的尸骨，是个衣冠冢。但是萨满教认为要在人咽气之前拿一搓雪白的驼毛放在鼻子前，人死后灵魂便会附着在这搓驼毛上，安葬灵魂比安葬肉身更为重要。鹰吃了人，人的灵魂便成了鹰，藏传佛教讲究“光荣随鹰背飞翔”，这也是一种对灵魂和精神的崇拜。
静止在天空中的雄鹰
影片中多次出现鹰，第一次是谢尔盖意外撞见天葬，惊飞了一群鹰鹫。第二次是谢尔盖回去拿帽子，镜头缓缓向前运动，就在马上要露出尸体时一只鹰飞了起来，米哈尔科夫和观众开了个小玩笑，但却非常符合藏传佛教的精神，真是绝妙的设计。
彩虹下的鹰舞
鹰最后一次出现是接近片尾，从梦中醒来的刚巴在彩虹下跳起“鹰舞”，这是博克摔跤之前的舞蹈，象征武士的勇猛，准备像鹰一样搏击。这里剪辑进了一个鹰的镜头，它好像挂在天上一动不动。电影中运动是常态，静止是反常，静止的鹰代表着草原精神的永恒。
宾馆窗台上的教堂和圣像
教堂出现了两次，一次是谢尔盖唱《满洲里的山岗上》插进去的回忆镜头，一次是谢尔盖给老婆讲套马杆时窗台上的一个教堂摆件。教堂和喇嘛一样，象征在变革时代蒙古人和俄国人都应该从宗教和传统中寻找答案。
月亮作为影像出现在谢尔盖听《斗牛士圆舞曲》时，这是思乡的符号，好像在各种文化中月亮都和故乡紧密相连。月亮的意向还出现在《满洲里的山冈上》。这首歌有多个版本，谢尔盖演唱的是战前的华尔兹版本，这里月亮同样代表着思乡。
山上轻雾笼罩
月儿露出云层
照亮那静静的墓碑
夜色中惨白的十字架
保护着沉睡的英雄
逝去的亡灵永远的游荡
他们诉说着战争中死去的人们

刚巴的第四个儿子
我第一次去内蒙古还是因为挖油，一天一夜开了1400公里去乌拉特后旗一个已经没什么的人的荒村给人送钻头。那个村的样子有点像那种世界末日电影的布景，全村只有两条街，仅有的四户人家占着街口的四个房子：一间澡堂、一个小商店、一个饭店和一个早已废弃的空无一人的学校。我开丰田坦途，客户开一个英菲尼迪SUV，两辆车在正午的十字街口相遇了。我们都光头戴着墨镜，一起把钻头塞进客户的后备箱后英菲尼迪便扬长而去，只留下我在空无一人的街头。那场景真应该拍下来，既像极了黑帮片，也像西部片。
交货后我去假的蒙古包饭店吃饭，蒙古包虽然是水泥的，但门口立着的苏鲁锭可是真家伙，屋里挂着成吉思汗的十字绣，看来他们确实一直在等新的成吉思汗。老板一家都有蒙古人的大圆脸，汉语说得都不怎么流利，他女儿胖胖的，穿着淘宝爆款T恤，在不停的刷淘宝。店里只有一道菜就是手把肉，点菜以后我不停的从暖壶里倒咸奶茶喝，但还是顶不住睡意靠在沙发上睡着了，没梦到成吉思汗。醒来以后大吃一顿羊肉，走出门顿时觉得烈日灼人，疲惫得迈不动步子。我想老板可能就是刚巴的第四个儿子，或者我是才是刚巴的第四个儿子。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梨园生</作者>
<标题>文明的忧思——电影《蒙古精神》观后小札</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-17 17:53:35</时间>
<影评>
        把米哈尔科夫导演的电影《蒙古精神》看了两遍，有一种意犹未尽的感觉。茫茫的草原，奔驰的骏马，拖得长长的草原歌声的曲调，阴鸷凶猛的鹫鹰，这些元素化成了一种赶不走的记忆，安放在了脑海里面。


米哈尔科夫的电影总是包含着很深刻的东西，包含着一种批判的力量、一种对于文化的形上思考以及一股对于逝去之物的留恋和哀愁。这种基调在《蒙古精神》中同样体现了出来，而文明的忧思就是这部影片的主题。


1、影片是以蒙古草原上的牧歌式生活开始的，这种生活是那样地奔放不羁、自然朴素，呈现给我们的是一种散漫的、无秩序的别样视域。摄影机运用完全写实的风格，把这种生活的细枝末节、一点一滴都予以放大，把草原牧民这一”无意识的经验世界”改造成为我们的有意识的观照对象，从这种观照中，我们感受到的是宁静、和谐的“前技术文化”（马尔库塞《单向度的人》48、49页，上海译文2008年版），在这个世界里，一切都像短笛里奏出的旋律那样舒缓，一切都是由人类的双手造就，因而人类于其中可以感受到自身的真实存在，感受到本雅明所说的那种“此时此地”的“灵光”（见本雅明《迎向灵光消失的年代》，59、60页，广西师范大学出版社2008年版），这与现代文明大异其趣。所以影片在一开始就为观众树立了一个人类世界的“应然”形象——它不受异化和侵扰，它是自由的世界。但是当这种田园牧歌的生活与现代文明的”实然“相遇时，它所受到的挑战是巨大的。进城是这种草原上的和谐转向冲突的拐点。进城对于刚波来说，是一次精神文化的旅途。在城市里，他的眼睛看到了许多新奇现代的事物，刚波其实并不守旧，他非常乐意去尝试这些事物，甚至达到了很热切疯狂的地步。比如，他看到游乐场的电动飞船，花了很多钱买到了玩儿一个小时的权利。然而，当电动飞船启动的时候，原来的刚波不见了。马上的刚波与飞船上的刚波形成了鲜明的对比，前者是英武雄壮的蒙古汉子，后者却像是一个误入巫师的魔圈中颤抖瑟缩的小丑：刚波在面对现代文明时显得无所适从，显得无奈又落寞，在一个小时的消费过程中，他最后竟然在电动飞船上沉沉睡去。而此时画外音却是他的妻子与孩子在草原上嬉笑玩耍的快乐歌声与草原上苍凉的长调的混合音响。这种配置向我们提出一个问题：刚波属于哪里？刚波该往何处去？推而广之，在现代文明居于主导地位的背景下，古老的文明该走向何方？它处在怎样的地位？


2、这个问题似乎是米哈尔科夫电影中的一个基本的问题，在《西伯利亚理发师》和《毒太阳》中，对这一问题也有过探讨。在这部《蒙古精神》中答案显得尤为矛盾和复杂。蒙古精神在影片中起起落落，同现代文明呈现出不同的力量对比关系。刚波对于现代文明具有主动性的态度，他知道他不可能永远拒绝它。但是它经历现代文明的方式却又是一种远距离的，小心翼翼的。有这样一个场景，他在回家的途中，把买来的电视机放在离自己远远的地方，默默地看着、似乎在好奇地等待着从屏幕里蹦出什么东西。这是一个隐喻，一个关于刚波与现代文明之关系的隐喻。对于刚波来说，现代文明仍然是远远地外在于他的一个客体，刚波对于现代文明不是内在地体验而只是外在地、费力地去认识，其结果仍然是一无所获，即便刚波把电视机买回家并安装停当，当打开电视后他所收获的仍然是失望：电视中播出的节目对于他来说无异于是外星球的事物。然而，这种文明的挫败感却又在两个地方以蒙古精神的复兴得到了补偿。这个补偿，一在梦境，二在现实。所谓梦境，就是刚波在回家的途中梦见了民族的祖先成吉思汗：在成吉思汗的指挥下，骑兵摧毁了电视机代表的现代文明，勇武的精神复活了，回荡在茫茫的草原之上。刚波醒后，似乎得到了祖先的启示，向神灵附体一般，在草原彩虹的映衬下跳起了蒙古族的古老搏克，那个场景出奇地壮美，给人一种力量的喷薄感，刚波似乎是在以这种方式为祖先的功绩，为蒙古精神的再生操办了一场庄严的祭仪。这一现实的补偿还表现在，刚波最终没有听从妻子的劝告买回避孕套，而是按照蒙古族的传统，把带着红布的库伦（套马杆）插在草原上，在大地之母的怀抱中与妻子做爱，人类原始的本能在这里战胜了现代文明对于本能的压抑。这次做爱的结果，是刚波的第四个孩子铁木真的诞生。铁木真这个名字是为了纪念成吉思汗而取的，正是因为那个关于成吉思汗的具有神启性质的梦境，才有了刚波第四个孩子的生命。但是，文明的挫败感在影片的最后又弥漫起来。铁木真的声音出现在影片的结尾，当年刚波插库伦的地方如今建立起了工厂的烟囱，而铁木真就在那里工作，今年他将和妻子一起去国外旅游。铁木真的话很短，画面中是一个冒着浓烟的直直的大烟囱，画外一直配着持续的电话铃声。这一切告诉我们，现代工业文明终于不可避免地侵入了草原，即便是草原的儿女也向这种文明屈服了，和刚波不同，对于铁木真来说，现代文明已经是内化于他的生活方式了。相反，草原的一切已经与他产生了离异，他已经对草原陌生了。那持续的电话铃声也是一个象征，象征着信息传递的现代化。铁木真的心已经随着全球化的趋势奔向了远方，草原留不住他了。那么，刚波在梦境和现实中复活的那种蒙古精神依靠谁去继续，去传承呢？因此，影片中给我们一个思考的结局。蒙古精神在影片中时而低落，时而复活，但最终免不了被工业文明压制的结局——这是一首诗，是一首无可奈何的文明哀歌，起起伏伏的节奏，忧伤难忘的旋律回荡其中，把人们带向草原的云端，带向对文明的沉思。


3、影片中还有一个人物：塞尔格。塞尔格最令人难忘的是他始终不忘那首歌——《满洲里的山岗上》。为什么这首歌对于他来说如此珍贵？因为其中蕴藏着俄罗斯的灵魂，蕴藏着塞尔格对自己的文化传统的追忆。塞尔格表面上是一个快活的人，但是他的内心却有着难以言说的精神痛苦。这种痛苦从某种意义上说，正是现代文明的一种副产品。在歌舞厅中，塞尔格与自己的朋友有一段激烈却颇具哲学色彩的对话。塞尔格很气恼地说，灵魂？我们的灵魂就值两块钱一个？！当他问自己的朋是否记得曾祖父的名字时，朋友哑口无言，而当朋友反过来质问他时，塞尔格同样语塞。塞尔格在此时神情凝重，默默不语，然后他经过短时间的镇静，走到舞厅的舞台上，脱掉衣服，向乐队展示那印在自己背上很多年的《满洲里的山岗上》的乐谱，在乐队的伴奏下，他深情地唱起了这首古老的俄罗斯歌曲。米哈尔科夫设置了塞尔格这个人物，恰好形成了一个与刚波相对的看待问题的角度。刚波少受现代文明的影响，而塞尔格就生活在现代文明之中，他们正好代表了传统文明的两个层面：一个是蒙古文明那样的仍然封闭自足的样式，另一种是俄罗斯文明那样处于现代文明浸染之下的样式。塞尔格的烦恼在于传统信念的丢弃，在于文化传统的失落。刚波不管何时都能够记住成吉思汗这个伟大的名字，可是对于塞尔格来说，自己的曾祖父的名字他都已经遗忘了。现代生活的忙碌节奏和实践理性革除了人们感受自身存在的能力，切断了人们意识的时间之流，使人们忘记了历史而只关注于当下，一切传统和精神的积淀都烟消云散了。塞尔格只能够在《满洲里的山岗上》的歌声中忧伤地追忆，苦涩地品味那俄罗斯的精神传统。


4、结语：《蒙古精神》这部影片，具有浓郁的诗意，草原风光的描绘，原始生产方式的细微刻画，都把人带入了一个陌生的世界，具有浪漫的意味。同时，这部影片又具有文化上的哲理性。它探讨了古老文明何去何从的问题，蒙古精神和俄罗斯精神作为古老文明的代表在影片中互相穿插，时而低落，时而复活，形成了起起伏伏的节奏，呈现出旷远寥廓又隐含着追忆的哀愁。非常喜欢片中时而响起的蒙古风格的音响和《满洲里的山岗上》低沉的歌声，它们似乎带着人脱离了现代文明的桎梏，朝向一个神秘的、遥远的、古老的所在奔去了。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡缠</作者>
<标题>建议改名为《蒙古概念》</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-05-17 11:02:24</时间>
<影评>
        前两天看了法俄合拍的电影《蒙古精神》（Urga,又名Close to Eden， 1991），看法如下：


1.又一部用西方眼光打量东方，借别人杯酒浇自己块垒“艺术影片”。


2.其目的大约在于满足作者自己和更多西方人对东方的想象，；毕竟另造一个文化上的“异域”和该异域上的“他人”使得厌倦了本土文化的人们有个去处，在精神上旅个游。好比是声色犬马的城里人偶尔去一趟西藏，在那里越不适应越高兴，觉得没白去。.


3.《蒙古精神》这种模式制作出来的电影和个人出国旅游拿个家用摄像机拍当地风土人情的旅游录像相比，除了成本高点，规模大点，从艺术本质上来说没有太大的不同。


4.鉴于本片由蒙古草原风光和作者对蒙古人内心世界的臆想两部分构成，建议《蒙古精神》改名为《蒙古概念》。


5 电影开始时草原男人拿个套马杆追赶自己的城里老婆，套上了之后扑上去就想过夫妻生活。这一段落在我看来正是对本片创作思路的绝妙隐喻：西方人拿着自己的概念不管三七二十一就往人家蒙古牧民头上套，套上了之后也想爽一下。结果呢，弱女子把男人踹到一边，说搞可以，请戴避孕套。这个情节再次告诉我们，都是人类，哪有那么大差异。有些“艺术”电影工作者们就跟文化殖民者似的喜欢踏遍全球猎奇，别忘了再怎么转悠那也是在一个平面上，永远也没有那些真正往下挖掘文化标签后面个体内心世界的作品有力量。


关于这部电影的一些事实：


《蒙古精神》是苏联解体后第一部获得奥斯卡最佳外语片提名的俄罗斯电影（最终法国电影《印度支那》获奖），除此之外该片还获得数个电影节奖项提名，并且曾经赢得91年威尼斯电影节的金狮奖，受到世界各地艺术电影爱好者爱戴（蒙古和内蒙古除外）。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>