<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>野战排 Platoon</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1596877271.jpg</封面>
<导演>奥利佛·斯通</导演>
<演员>威廉·达福 / 查理·辛 / 汤姆·贝伦杰 / 凯斯·大卫 / 凯文·狄龙 / 马克·摩斯 / 约翰尼·德普 / 福里斯特·惠特克</演员>
<简介>泰勒（查理•辛 Charlie Sheen 饰）是越战期间的一名美国大学生，他前往越南前线去服兵役，被分到了一个步兵部队。部队里有两个人一直对他影响颇大——伊莱亚斯（威廉•达福 Willem Dafoe 饰）和巴恩斯（汤姆•贝伦杰 Tom Berenger 饰）。他们两人对战争的看法截然不同，前者不忍残杀无辜，而后者却杀人如麻，泰勒心里非常迷惑，到底谁对战争的看法才是正确。
                                    
                                　　巴恩斯展开了一场残忍的屠杀，越南整条村落都流血成河。伊莱亚斯力劝好友不要如此残暴，却遭致二人关系的裂缝。巴恩斯更怀疑伊莱亚斯向上司打小报告，友谊变为妒恨。于是，在一次丛林战争中，他背着所有人，向伊莱亚斯扣下了扳机。
                                    
                                　　泰勒却洞察了这一切，他心里终于有了答案。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>obi</作者>
<标题>告诉你真实的越战</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-25 21:35:27</时间>
<影评>
        奥斯卡最佳影片，最佳导演，最佳剪辑，最佳音响四项大奖


正如海报所示，电影并非纯粹的以战争为主题，而是深入到战争的侧面和背后，揭示战争对人的影响。如果你要看场面宏大，紧张激烈的战争也许你会失望，电影中都是一个个小战斗串起来，打打停停，没有英雄，没有对错，只要人性的体现。


从一开始观众就可以得知参加越南战争的大多是社会底层人员，他们不知道战争的真正目的，自以为是为了解救当地的苦难人民，在残酷的战争中，人性扭曲了，阴暗面显现出来，滥杀无辜，勾心斗角，自相残杀，在这个环境里，法律道德已经沦丧。菜鸟新兵怀着报效祖国的理想来到越南，在经过了这一切后他的梦醒了，离开时也许他仍然不懂的战争的意义，但是深切的领悟到生命的意义。


作为名导Oliver Stone的代表作和成名作，本片根据其自身真实经历改编，很多人认为该作是最真实最出色的越战电影，参加过越战的老兵也认为电影真实的还原了越战的真实面目。
      </影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>木本吾心。</作者>
<标题>生与死的逻辑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-01 18:50:52</时间>
<影评>
        在平安夜的祝福与欢呼声中，窝在黑漆漆的宿舍又看了一遍《野战排》。控诉战火的电影，往往选择没有硝烟的角度，“穿条纹睡衣的男孩”选择一个无辜的孩子作为叙事者，“偷书贼”也只是一个随时可以湮没在人海之中的德国少女。我们耳闻战斗机的轰鸣声，眼见轰炸之后的废墟、火海，可那是战争中的城市，而不是战争本身，是炮火对手无寸铁的民众的伤害。这仅仅是战争的一部分而已，他们所没有描绘的，是战争更加残酷的部分，是在枪林弹雨中的生死搏斗。


《野战排》是那样一部电影，它以一个参战者的角度，将他的所见所闻，他理解的不解的一切，混乱的不清楚的，一一展现在你的眼前。观众无法轻易地评判善恶，好像这才是战争的本质。“地狱是没有道理的地方，这恰恰就是我身处的情况给我带来的感觉，地狱。”泰勒在写给他奶奶的信中这样写道。

 

  “这是一部没有传奇，没有隐喻，不传达过多的意义，而仅仅是还原战争本来面貌的电影。”西方的学者这样评价。曾经有一个著名的导演说，你不可能拍出一部反战的电影来，因为任何一部战争片都富有能量并且充满冒险感，那最终只会使得战斗看上去充满乐趣。但在野战排的叙事中，一切都显得那么不合常理，黑白是非难以辨别。你感到愤怒、悲伤、惊讶，每个战士都充满了疲惫，行军、扎营，意志力和体力都快要达到极限，他们只能靠不间断得吸烟来保持清醒。绝大多数人坚持的理由只是为了能够活着离开战场，享受未来的生命，加州的阳光，仅此而已。能量快要耗尽，冒险只剩惊险。电影之中的矛盾，对比，强烈的讽刺感，使得这部片子给我留下了非常深刻的印象。

 

  电影的第一幕是新兵来到战场的画面，但是载着他们来到战场的飞机，下一班乘客便是黑色塑料袋里的冷冰冰的尸体，他们在画面中交错着，生与死的擦肩，这是战争中每日都有的主题。战争扭曲了人对于生命价值的理解。战士们认为新兵的生命比起老兵来不重要，因为新兵对于作战技巧一无所知。第一个战友死去的那个雷雨夜，被称为战场上的“耶稣”的伊莱斯说，如果让他再多活几天，多学一些东西，也许他就不会死了。生命的价值能够被比较吗？生命的价值与什么挂钩呢？年龄？阅历？学识？健康？我们无法评判生命的价值多与少，因为每个人对于生命的价值、意义都有自己的理解，可在战场上，也许经验能够保全自己的生命、战友的生命，所以他们就能够这样草率得认定老兵的生命更有价值一些吗？这是死亡的威胁对人性的迫害。


  仇恨也同样得影响着战场中的生与死。第一次见到人类的骸骨时，泰勒感到恶心反胃，但巴恩斯却说，死的是越南人，死得好。在美来村惨案中，一个士兵在进村的途中枪杀了猪，猪不会拿枪，也不会反抗，但猪也要死。一个士兵用子弹扫射“瘸子”，让他表演跳舞，并且最终用枪杆子活活打死了他以及他的母亲。那个士兵没有丝毫的悔改之意，甚至对于他们死亡的场景啧啧赞叹，并且倡议道“让我们杀死这里的所有人”。另一群士兵准备强奸村中的越南少女，“越南人也是人啊”阻止这一事件继续发生的泰勒说道。士兵们似乎将战场上的痛苦、死亡都归结于越南人的存在。假如他们的逻辑在于越共军是“敌人”，所以杀死“敌人”是合理的。那么“敌人”的妻子呢，“敌人”的儿子呢，“敌人”的父母呢？在战士的个人层面，战争似乎将杀戮合法化了，只有杀死他们，我才能够存活，为了存活，我不得不杀死他们。是啊，万一那个村庄里藏有一个越共军人呢？万一那个村庄确实是越共根据地呢？对于死亡的恐惧，使得他们宁可错杀一百，也不愿意放过一个。在旁观者的眼中，也许伊莱斯的选择才是“正义”的，但是一旦其中任何一个“万一”成真，那么这样的正义，又是不是可取呢？很多在战争中的决定，难以判断对错，只是发生了或者存在着。

 

  既然有那么多年轻人不得不参与到战争中来，那么战争的意义又是什么呢？是为国家效力，为自由和社会而战吗？这又是影片中的另一处矛盾和讽刺。为了崇高的祖国而战斗的，是一群贫穷、不被人尊重、不被人在乎的可以说几乎一无所有的人，他们是社会的底层。在美国，军人是一份好的差事，薪资足够养活一家人。于是他们选择这份“职业”，用生命去赌博。而泰勒是一个理想主义者，他的祖父与父亲分别参加过一战和二战，他为了延续家族中的传统而自愿参军，并且因此被战友嘲笑说那是“富人”才会有的想法。他们之中有两类人，一类人从第一天开始计算着回去的日子，他们认为在战场上没有懦夫，他们在战场上苟且偷生，只是为了能够活着离开战场。另一类人如同巴恩斯，他们已经习惯了战场的杀戮，觉得在战场上没有什么不好，能够为所欲为，唯一需要担心的只是死亡，而死亡来临不过是一瞬间的事情，毫无预兆，这更加让他们无所畏惧。于是，当泰勒问伊莱斯是否相信自己所为之奋斗的东西时，伊莱斯说，我曾经相信的，但现在不信了，总有一天我们是要输的。不论道义上的正义与否，反侵略战争更加容易取得胜利，因为人们有真正为之战斗的东西，那是信念，输掉的是自己的土地，牺牲的会是自己的妻子儿女、兄弟姐妹，这是这一代人以及后辈的未来。他们愿意为了共同的理想以及信念牺牲生命。而对于这些士兵而言，战争最后的输或者赢对于他们并没有太多的影响，因此输赢远远比不上生命的重要性。因此他们选择相信有过七次濒死经历的巴恩斯，他们认为“刀疤脸”巴恩斯可以带领他们熬过这场战争，而他们的中尉“can’t make it”，那样的草包是活不过这场战争的。

 

  在电影中后期，野战排中出现了内讧、猜忌、怀疑，软弱无能的中尉实际上完全听由“不服从规则”的巴恩斯调控，在一次与越共军的正面交战中，巴恩斯趁机开枪，企图杀死伊莱斯。这一枪，那一颗子弹，完完全全脱离了正义与道理，射向了伊莱斯。最后伊莱斯并没有被那一枪打死，而是死在的越共的枪下。伊莱斯真的像是这个战场上的耶稣，他关心新兵，骁勇善战，又遵守原则，拒绝滥杀无辜。但他最后的结局却是被队友枪杀，并死于乱枪之下。泰勒要为伊莱斯报仇时，他的队友说，算了吧，如若天堂真的存在，那么伊莱斯一定已经在天堂上欢笑了，这世上只有痛苦，又有什么好的呢？伊莱斯是这部电影里的悲剧英雄。

 

  伊莱斯死后，泰勒似乎真正适应了战场上残酷的生活，他变得好战、英勇。在他经历的最后一场战斗中，他勇敢得冲锋在前线，与数目众多的越共军人对战。在一次惨烈的轰炸之后，幸存下来的战士寥寥无几，泰勒开枪杀死了巴恩斯，为伊莱斯报了仇。是的，巴恩斯开枪杀死了伊莱斯，他是有罪的，但泰勒的这一枪又是正义的吗？如果我们都以牙还牙，以血还血，用这样的方式来解决纷争与问题，那么这个社会又有什么秩序可言呢？泰勒是不耻巴恩斯的，可他最后的行为却与巴恩斯没有本质上的区别。我们对于正义与邪恶的定义，有时候在战场上是完全失效的。站在一个战士的角度上看，敌人杀死了与你出生入死的兄弟，即使他们缴械投降了，你愿意放过他们吗？就是这些人杀死了你的战友，但是当他们放下枪之后，一旦你再选择开枪杀死他们，就是不合法理的。也许作为旁观者，我们会认为选择让法理来制裁敌人才是正义的。可是人都不过是血肉之躯而已，未身临其境的时候，不能够感同身受那种愤怒、恐惧，自然也很难想象战场上所发生的一念之间的生与死。

 

  两次受伤的经历给泰勒以及他的战友带来了一张返程的机票，他从离开战场的飞机上眺望那片他要逃离的土地，面无表情的推土机正在掩埋成堆的尸体，土黄土黄的一片，像是深秋时候农田里在收割稻谷的场景，那么冷漠无情，没有一滴眼泪。很快新的战士又要来了，很快又有新的战斗，这就是战争中生与死的交替。战场上是没有哭声的，但遥远处仿佛传来了熟悉的声音，抽抽搭搭的哭声，是谁呢？

 

  幸存下来且没有受伤的中士晋升成为中尉了，他的眼里却没有丝毫笑意。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<标题>I don't know what's right or wrong anymore.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-07 03:26:26</时间>
<影评>
        Oliver Stone的越战三部曲首部。1986年奥斯卡和金球奖最佳影片。导演本人亦斩获最佳导演。

本片的拍摄初衷是反击John Wayne在20年前自导自演的影片《The Green Berets》，因为该片极度美化自我丑化越共。而在本片中，劫掠、强奸、滥杀、烧村，这都是美军干的事；吸毒、无能、互相算计、乃至自相残杀，一次次挑战观众的道德底线。影片中出现了大量绝望而深刻的台词：“若在越南战死，最好是在最初几周，这样你就不会受太多的苦”；“-你相信你做的事情吗？-1965年？我信。现在？不信。”；“我们不是对抗敌人，而是自己”。这才是真实的战争，对与错就像被炸开的血与肉一样模糊，留下的只有肉体的残缺，和精神的崩溃。

本片的经典之处就在于教科书般的展现了战争的残酷，而又不像《现代启示录》或《全金属外壳》那样晦涩难懂。影片的成功与导演的一年越战经历分不开，事实上，主人公Chris Taylor的身世正是来自导演本人——出身名校、家境殷实、风华正茂、却脑子一热的跑去参战。片末字幕写道——谨以此片献给在越南战斗和牺牲的人们。这等于既包括了导演本人和无数无名烈士，也包括了像片中Barnes那样的杀人狂魔。可见，导演抨击的是战争本身，至于个人，无论是保有良心的Elias还是心理变态的Barnes，都只是战争的牺牲品而已。Taylor是幸运的，最终活着走出了战争。但从Elias般的善良，到Barnes般的复仇，他将从此纠结在两种灵魂中。

演员方面，主演Charlie Sheen凭借本片一鸣惊人，但后来却星运欠佳；反倒是片中那个不起眼的翻译官最终大红大紫，他就是Johnny Depp。此外，导演本人也在片中客串了一个指挥官的角色，不过电话还没打一分钟就被一个人体炸弹炸飞了。

海报很酷。那是本片最悲剧的人物Elias企图逃脱围捕却无力回天时的仰天长叹。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dandy</作者>
<标题>从战争中观察人性－《野战排》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-05 00:38:16</时间>
<影评>
           越战在美国人的心里有着重要的地位，它持续的时间和战争的惨烈程度都让美国人不能忘记，而更重要的是越战的失败引起了美国人很多的反思。通过这些思考在许多关于越战题材的电影里都深刻的挖掘了战争背后的人性的东西。Coppola的《现代启示录》,stone的《野战排》都是这一类影片的经典之作。

   正像Spielberg说的那样“看完这部影片使人觉得自己好像去过越南了，并且再也不想去了。”而正是这种亲身经历的感觉给人以震撼，这一切源于导演stone的经历，主角taylor仿佛是他的化身，因为stone也是辍学参加越战的，两次负伤回国。他对越战的理解是真实的，最直接的，而他要传递给我们的对于战争的反思，也透过影片渗透进我们的灵魂之中。

   一、战争激发出来的人类本能

   很多优秀的战争片都有残忍的杀戮场面，而其实这一切的背后是战争激发的人类死亡的本能。弗洛伊德提出的人的性本能（当然这些也在很多影片有所触及）和死亡本能，而战争更多的是直面死亡的，所以战争中激发出来的死亡本能是最深刻的。弗洛伊德是这样解释死亡本能的：“它是促使人类返回生命前非生命状态的力量。死亡是生命的终结，是生命的最后稳定状态，生命只有在这时才不再需要为满足生理欲望而斗争。只有在此时，生命不再有焦虑和抑郁，所以所有生命的最终目标是死亡。死亡本能派生出攻击、破坏、战争等一切毁灭行为。当它转向机体内部时，导致个体的自责，甚至自伤自杀，当它转向外部世界时，导致对他人的攻击、仇恨、谋杀等。 ”关于死亡本能在《野战排》中有两个细节表现出了内部和外部的作用，也分别突出的表现在Barnes和Elias身上，当然事件是以人物为中心的，反过来事件又凸显人物的内心。taylor第一受伤后和Barnes等一群士兵在一起吸食毒品，死亡的本能转向他们机体的内部，他们用吸毒这种自我麻痹或者说自残的方式来表达。而当他们来到一个村庄时发现一棵树上吊死着一个美国士兵事，外在的本能被激发了，他们杀了村民烧毁了整个村子，说实话这一段真的让我很震撼，人性的本能爆发出来以后，人真的回归野性了。要是从人物内心上看我觉得Barnes是一边Elias是一边而taylor却是摇摆在他们中间的。taylor说：“我是那两个父亲的儿子”大家细细去品味吧。所以我觉得战争带给他们的都是本能的激发和性格的畸形。taylor一直试图想知道他们谁是对的，其实他们都是对的，这就是人性！宇宙的万物是和谐的，可是如果你看不到他的真谛，这一切都是错的。

   二、美国人被自己打败了

   战争是一场较量，就会有输赢，美国人凭借自己的科技和强大的军事力量，满怀信心的来到了越南。他们要重建社会，把自己的观念强加于别人。可是他们失败了，因为他们的敌人不是别人，是他们自己，所以他们在越南战场上的失败不是别人赐予他们的，而是被自己打败的。我们暂不深究这里面的意义，我想大家一定会关注到美军在一场战斗中用定位的炸弹去袭击敌人的时候却给自己带来了重大的伤亡，科技带给人的好处和危害是相等的。更明显的就是Barnes杀死了Elias，和最后taylor杀死了Barnes，以及最后一场战争中美军飞机毁灭性的轰炸，他们用自己的炸弹炸死了自己的战士。我想导演应该是想表达这一层意思把。这里面的意义我只想说：有些东西是注定要自我毁灭的。这让我想起了我之前看过的《甘地传》里甘地重复说了两次的一句话：当我绝望时，我会想起，在历史上只有真理和爱能得胜。历史上有很多暴君和凶手，在短期内或许是所向无敌的，但是终究总是会失败，好好想一想，永远都是这样。”我想用在这里很恰当。

   三、生命的意义

   taylor在最后说他将在以后尝试找寻生命的意义，我想这是导演希望我们去做的，他将自己的经历和对战争的理解通过电影传递给我们，就是希望我们去找寻生命的意义，因为毕竟我们还活着。影片的结尾是一句话：“献给在越战牺牲的士兵”因为他们已经死亡。这里生命的意义仿佛真的有它最本质的意义了，就是生命本身。

   作为中国人，看完这部影片不能不让我想起我们的血泪史，中国人饱受战争之苦，我觉得不会比美国人的越战要少，我们应该站在什么角度去重新审视这个战争是很值得我们思考的。我希望中国能够出现站在人性的角度去表现战争的电影，而不是站在历史的角度。因为历史是人类创造的，内心的世界比现实的世界更真实。

                                                 Dandy

                                                                                    2010.4.5
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷老虎 Leylop</作者>
<标题>没有英雄的战争</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-06-25 14:33:31</时间>
<影评>
        Platoon是我最喜欢的战争电影之一,不同于同类题材的作品,这里面基本上没什么英雄人物,这是我喜欢的类型.小时候看中国的黑白战争片, 里面的共产党都是不怕死的大英雄,中了枪在屏幕上摇来摇去几分钟才倒下去,临死之前也还要说一大堆让人听了起鸡皮疙瘩的生死遗言.而Platoon里塑造的这些人物就感觉比较真实一点, 他们抱怨战争,贪生怕死,勾心斗角......这样的影片很有震撼力.
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>memento</作者>
<标题>从直升机看到他的时候</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-06 09:28:13</时间>
<影评>
        那个时候

我很奢望的以为他能够逃脱

然后上直升机一起离开

可是我

知道这只是

奢望



他临死的那段奔跑

我竟然他妈的

泪流满面了



一来是为了人性丑恶而愤怒

二来是对他的怜惜而痛心


就是他

Willem Dafoe
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小公鸡</作者>
<标题>从视听语言上分析《野战排》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-05 15:37:49</时间>
<影评>
               影片一开始便是在飞扬的茫茫尘土充斥着整个画面，除了车子行驶的环境音之外，音乐则配上了塞缪尔•巴伯的《弦乐柔版（弦乐慢板）》。这首乐曲正是《野战排》的主题音乐，在影片中贯穿发展、反复再现。音乐是柔和哀伤的仿佛这扬起的尘土久久无法散开，画面中的士兵则是步履匆匆与之形成一个鲜明的对比。车子由画左驶向画右出画，远处缓缓驶来的飞机开始占据整个画面，此时的尘土漫天飞舞远能见度更低越来越低，仿佛预示着什么。当然看过影片之后就会知道，此处的飞机上乘坐的是新来的士兵，克里斯也是新兵中的一员，他见证了军队内部以及他们自身与人性的斗争，到最后克里斯的道德标准也开始改变。这尘土或许是在诉说着人性的蒙蔽，也或许是表达了导演对战争的迷惑——为什么要发动战争。画面中在地上缓慢滑行的飞机正面冲着观众驶来，巨大的压迫感再一次与绵延的音乐产生了更加鲜明的对比。随着PLATOON（野战排）字幕的出现，影片由此开始。影片的开篇多次采用了视觉与听觉的对比来体现战争的残酷，用一种偏向纪录片的朴实的方式对故事缓缓道来，为影片奠定了哀伤的基调，同时也引起人们的思考。

新兵从运输机上下来，个个都年轻干净，眼神天真，好奇地打量着周围的一切。年轻的新兵从远处走来，一辆运输尸体的拖车由画右向画左开去停下，横向将画面截成两半。如此看来，远处走来的新兵更像是在走向这拖车，更确切地说是走向尸体，走向死亡。随着其他士兵将拖车上的尸体抬下铺在地上，出现了全片的第一句台词：（中文大意）天呐，那是我想要的吗？而说这句话的葛拿也是新兵的第一次任务中死去的人，如此看来伏笔早已埋下。

在被带着去报到的路上，新兵第一次与老兵相遇了，此处老兵的出场是正面对向观众，而新兵相反，并且老兵的人数以及在画面中所占的面积都远远大于新兵。不难体会出，老兵在此时是强势的，地位高于新兵。另外，老兵对新兵说的第一句便是揶揄说他们会很喜欢越南的。这一切既是某种预示，也使之后发生的事都合情合理，比如作战时会去让新兵去做有可能牺牲的任务而保留有经验的老兵等等。而一位满脸皱纹、蓬头垢面并骨瘦如柴的老兵与年轻健康有着俊美脸庞的克里斯的一段意味深长的对视来回切了四次，这样的安排除了对比了新兵与老兵的外貌上的区别来体现打战对人的折磨之外，还体现了克里斯的心理变化。从克里斯与老兵对视的眼神由一开始的好奇天真变得凝重疑惑，从中也不难看出，他对自己放弃了学业自愿来这里抗战这一决定产生了怀疑。

主题音乐一直持续到两个空镜头——空中俯拍柬埔寨的丛林和在地上仰拍丛林树木间透进来的阳光便渐渐停止了，丛林间的鸟叫声代替了背景音乐，此时新兵在丛林间穿梭。主题音乐在这里起到了告知观众正片开始的作用，将影片分割成一个一个段落。主题音乐在此部分的停止意味着新兵入营这一段落的结束，丛林间的鸟叫则意味着新兵艰苦生活的开始。仔细观察导演捕捉新兵跋山涉水的五个镜头可以看出他采用了全知视角（上帝视角），其中有两个镜头用了俯拍，两个镜头用了仰拍大景小人，一个运动镜头用了附拍转仰拍，而这些都能体现出新兵当时对新环境不适应的怯弱心理以及人类在大自然中的渺小。惬意的鸟叫与第一次在丛林中生活的迷惘疲惫的新兵产生了对比，让人不禁去思考世界那么美好为何要用战争去破坏它。

类似的对比还有很多就不一一分析了，接下来分析一下几个关键人物的出场的设计。Elias的第一次出场，导演只用了两个

完整地去我豆瓣看吧。。太长了。。不知不觉写了5000多个字~简直就是拉了个片，等有空我把剧照截图一一配上。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>榜爷</作者>
<标题>电影慢谈之[0131] Platoon 野战排</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-11 08:11:24</时间>
<影评>


2012-04-21


好莱坞的战争题材无疑非常多，但这部奥利佛•斯通 （Oliver Stone）的大作是我迄今看过最自我批判的战争电影。好莱坞依旧是是世界电影的领头羊，但是在电影技术和视听效果突飞猛进的这几年，却削弱了80/90年代的批判性与残酷性，不能不说是一种无趣的方向。


1986年拍的《Platoon 野战排》，在那个时代，初出茅庐的查理•辛（Charlie Sheen）还粉嫩得像个小男孩。他手上的AK47终于还是响了，在干掉Bob Barnes的那一刻，正义和复仇的荷尔蒙肯定是充斥全身的。而被干掉的Bob，在经历表面的强大和内心的煎熬以后，终于也得到了释放。Elias对着直升飞机的方向狂奔，背后被打成筛子的镜头是经典，也是某一版海报的主画面。Elias、追逐他的越南军人、坐在飞机上的美军，当时都没有选择，他们都只是尽义务或者本能地在求生。在庞大的战争背景下，个人的喜怒哀惧甚至生死都不值一提。


美国兵给人的印象一直都是少爷兵、装备精良、投降什么的毫无羞耻感。而越战和韩战是美国军人的伤痛所在，越南的雨林和越战本身都是泥潭，在陷身于漫无边际的泥潭的时候，人性开始丧失，可以用枪托轰开村民的头颅，可以拔下小女孩的裤子，可以把枪口对着自己的同袍。这些貌似只有日本人才会干的事情，居然在号称最尊重人性的美国大兵身上发生，可见这些暗无天日的泥潭把他们憋屈到了什么程度。所有人，都只是想着离开战争这个最大的泥潭。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐宁</作者>
<标题>战争中的人性</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-30 23:46:19</时间>
<影评>

2021.09.30

经典越战片，早期进入中国大陆，第一次观看还是录像带时代。福里斯特·惠特克在这部电影里还是个无足轻重小配角，说是群众演员都不为过，谁会想到日后他会大红大紫，荣登2007年奥斯卡影帝的宝座。


泰勒和一群新兵蛋子来到战火纷飞的越南战场，飞机降落，打开舱门，走出机舱，尘土飞杨中映入眼帘的是运送尸体的电瓶拖车和满地尸体袋子，“又有来送死的了，你们会喜欢越南的，永生难忘，一年到头别想睡个安稳觉……”，邋遢疲惫的过路老兵留下的风言风语像刀子一样扎心。


尽管美军的武器装备，通讯和运输水平相当先进和发达，但是越南茂密的原始丛林成为一道天然屏障，让美军的清剿行动举步维艰，一年的任务期限，刚刚来了三周，就让泰勒这些新兵苦不堪言，度日如年。他们不知道，更大的磨难和危险即将popq到来，越共的袭扰才是他们真正的恶梦到来。新兵就更惨，没人想知道你的名字，没人关心你，更没有人告诉你战场的生存法则，你就是不受待见的替罪羔羊，军官们分排任务时对新兵的无视和不屑溢于言表。


最危险的行动莫过于执行潜伏任务，漆黑的夜晚，瓢泼大雨，泥泞的湿地，蚊叮虫咬，最可怕的还不是这些，而是瞌睡虫。黎明时分，困意袭来，偏偏这个时候越共来袭，结果是手忙脚乱的仓促应战，子弹可不长眼睛，一个不留神就挂了，泰勒受了伤还要替老兵背黑锅，哪都有黑恶势力，哪说理去。不过共同经历了生死，老兵开始搭理泰勒了，有人关心和交流真好，起码日子会好过一些。不过听说泰勒是个富家子弟，放弃学业自愿来的越南参战，立刻被大家认定他是个自愿跳火坑的傻小子。看泰勒还算“上道”，老兵把他带到一个地下掩体里，原来这是老兵们给自己构筑的安乐窝，听爵士乐，吸毒，泰勒的顶头上司伊莱亚斯也在其中。


一次搜索行动发现了一个越共的营地和地洞口，一个士兵被越共埋伏的地雷陷阱炸掉双臂，一个士兵在河的下游一千码的地方被发现吊死在一棵树上。美军被激怒了，在附近一个村庄，美军把百姓从地窖里驱赶出来，不出来的就扔手雷炸死。美军搜出四挺捷克制米克58机关枪，和足够供应一支军队用的米粮。士兵们开始失去理智变得歇斯底里疯狂起来，开启了疯狂的杀戮，抓到身上有疤的男子就怀疑是越共，妇女因自家的猪被杀而抗议被巴恩斯中士当场打死，就在巴恩斯准备大开杀戒的时候，伊莱亚斯阻止了他，从此俩人结了仇。最终美军决定烧毁房屋，炸毁水井，捣毁缴获的武器和米粮，驱离所有村民，整个村庄夷为平地。


伊莱亚斯成了众矢之的，被骂卑鄙小人和麻烦制造者。“我们欺负别人太久了，现在轮到我们被打击。越南战争已经进行了五年，一部分美军士兵还相信美国的侵略战争是正义的，美军必胜。也有一部分人头脑是清醒的，伊莱亚斯就属于清醒的人，泰勒赞同他的观点，并且还敢靠近他。这种严重的分歧和对立，导致美军开始自相残杀。在又一次战斗中，伊莱亚斯单枪匹马挡住越共的侧翼迂回进攻，拯救了全连，却被尾随而来的巴恩斯杀人灭口。泰勒在直升机上目睹了伊莱亚斯最后被越共追杀惨死的情景，发誓要为伊莱亚斯好回公道。巴恩斯的公开挑衅更激怒了泰勒，两人大打出手，巴恩斯差点杀死泰勒，泰勒寝食难安，誓要出这口恶气。一场恶战，越共突破了美军防线，混战中巴恩斯再次故伎重演，想趁乱杀死泰勒，美军的轰炸救了泰勒。轰炸过后，泰勒找到重伤还活着的巴恩斯，用越共的枪毫不犹豫的打死了他。为伊莱亚斯报了仇。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思阳</作者>
<标题>目前看过的最好越战片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-15 23:56:10</时间>
<影评>
        本来很不情愿看这部片子的，实在对战争题材有审美疲劳。但是没想到，又严重的超过我的期望值了。越战题材的经典这样多，我觉得这是我看过的那些里面最好的，好过《现代启示录》，好过《全金属外壳》。大家都在讲人性，这一部却是让我感觉最自然，也把战争中的种种人性描绘得最全面丰富的。Elias在被同伴枪杀之前的天真的微笑让我久久无法忘怀。“我们的敌人其实是自己，是与被侵占的灵魂作战”。“不要做一个傻子，胆不胆小没有任何意义”。甚至在最后空袭的时分，有没有人考虑过丛林中流血的剩下的那些士兵？没有。从一个善良的大学生新兵，我们看着他一步一步的疯狂与歇斯底里，到最后他甚至与自己曾经强烈反对的人一样，借着战争的名义，枪杀了自己的战友。


另外，在里面还能看到Johnny Depp一晃而过的镜头啊，他是那个被Chris扛出来的伤兵，哈哈~ 
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>