<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>伦敦上空的鹰 La battaglia d'Inghilterra</电影名>
<年份>1969</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2240409932.jpg</封面>
<导演>恩佐·卡斯特拉里</导演>
<演员>弗雷德里克·斯坦福德 / 范·强生 / 弗朗西斯科·拉瓦尔 / 伊妲·伽利 / 路易吉·皮斯蒂利 / 伦佐·帕尔梅 / 刘易斯·达维拉 / 克里斯蒂安·艾 / 雅克·贝尔捷 / 特雷莎·希梅拉 / 乔治·里戈 / 爱德华多·法哈多 / 乌戈·阿迪诺尔菲 / 翁贝托·迪格拉齐亚 / 里卡多·巴列 / 埃迪·比亚杰蒂 / 安赫尔·德尔波佐 / 阿尔弗雷多·马约 / 瓦尔特·帕特里亚尔卡 / 阿方索·罗哈斯</演员>
<简介>二次世界大战，希特勒妄图入侵英国本土，摧毁英国研发的雷达系统和空军基地指挥部。英军陆军上尉保尔（弗雷德里克·斯塔福德 Frederick Stafford饰）发现德国特工可能冒充英国士兵潜入英国，因此奉命搜捕这群德国特工。与此同时，德国特工人员已在克鲁格（路易吉·皮斯特李 Luigi Pistilli饰）的率领下，在英国展开了秘密活动。
                                    
                                　　《伦敦上空的鹰》以二次世界大战为时代背景，故事则以真实事件为原型，用记录戏剧的风格描写了德国纳粹在1940年空袭英国本土，致使英国损失惨重的战争故事。本片由上海电影译制厂配音，童自荣、毕可、乔臻、丁建华等知名配音演员倾情献声。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>半日光辉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-01 19:43:54</时间>
<影评>
        这部影片80年代就在央视播出过，所以印象极深。影片大部分其实是以德军特工视角为主的谍战片。不过后面谍战情节没有印象，倒是开头的敦刻尔克撤退一段记忆犹新，而且从各个角度来看，迄今还没有更好的描写敦刻尔克“奇迹”的影片出现。记得90年代初期，央视刚刚推出《军事天地》节目时，有一期介绍敦刻尔克大撤退，还用了这部影片的镜头。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑独行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-06 21:38:01</时间>
<影评>
        《伦敦上空的鹰》：浑水摸鱼+关门打狗，不是《不列颠之战》


笑独行解题


 


 


《伦敦上空的鹰》（La Battaglia D'Inghilterra, or Stukas Über London, or Battle Squadron, or Eagles Over London, or Kotkat Lontoon Yllä，意大利、法国、西班牙，1969，1986-中国）


 


二战间谍题材永恒经典彩色片。意大利导演恩佐·卡斯提拉里（Enzo G. Castellari）代表作。1940年，由少校领衔的德军突击队趁敦刻尔克大撤退之乱冒险渗透，潜入伦敦破坏RAF雷达系统，智勇双全的英军上尉因部下一个班被杀而穷追不舍，终得组建特别连全力搜捕，却不料敌人已被自己请进家门……其间穿插上尉与空军美女中尉的激情爱欲以及心怀感恩的德军上尉与美女间谍的悲剧命运。德军浑水摸鱼的渗透与英军关门打狗的反渗透。单刀直入，惊险幽默，环环相扣，紧张刺激。其间表现大撤退和不列颠空战的场面亦颇壮观精彩。弗雷德里克·斯塔福德（Frederick Stafford）、弗朗西斯科·雷保（Francisco Rabal）、艾弗琳·斯特沃特（Evelyn Stewart）、特雷莎·吉姆佩拉（Teresa Gimpera）等主演。


 


【笑独行按：史载被80万德军包围在法国东北部的40万英法比联军从1940年5月26日开始向英国本土撤退，英法比荷联合出动861艘各类舰船，截至6月4日德军攻陷敦刻尔克前，成功地拯救了33.8万余人，为英国继续抵抗纳粹德国和日后盟军反攻欧洲大陆保存了不可或缺的有生力量，史称敦刻尔克大撤退（又称敦刻尔克战役）。该影片国内引进版系由上译译配。中文网络上的该影片档案多有混同于《不列颠之战》（Battle of Britain，1969）者。该影片有片长不一的四个版本，即110分钟的意大利版和法国版、115分钟的西班牙版、100分钟的美国版和116分钟的西德版。在下所见为带国语配音、只有两条中文字幕的D5影碟，片长为108分钟。IMDb该影片评分不知何故偏低，仅为5.6分。】


 


影片DVD影碟封面与海报


 


http://sc3h.photo.hexun.com/69268300_1581377_md.html
（DVD影碟封面）


http://sc3h.photo.hexun.com/69268306_1581377_md.html
（海报）


 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gelu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-28 23:51:44</时间>
<影评>

    《伦敦上空的鹰》最早于1986年在国内上映，在那个电影资源贫乏的年代，一但有好的电影，各个影院都会铺天盖地排片，最后苦的都是跑片员——是不是现在的很多观众都不知道什么是跑片员？当时的电影都是胶片放映，每盘胶片大概20-25分钟左右，一部电影会分成4-5盘胶片，各个影院的放映时间会错开15-20分钟，方便放完一盘后，由跑片员骑上电驴迅速送到下个影院。偶尔遇上堵车等意外情况，下个影院的观众就会在黑暗中等待一会儿。这是都是儿时对电影院的回忆。
    关于敦刻尔克大撤退，最早是在上初中的时候听二战迷同桌说起，后来又在历史课本中学到，同桌一知半解的描述和课本中略显干枯的文字突然在《伦敦上空的鹰》中变得鲜活起来，对当时的大撤退有了一个近乎全景的展示——当然当时上小学的我在第一次看电影的时候并不知道故事的背景。诺兰的《敦刻尔克》大概是站在了前著的肩膀上，并没有做大场面、大制作、只为博取眼球的无谓重复，而是剑走偏锋，以小见大、知微见著，选取三类人群：被德军追杀得心惊胆寒的英法联军士兵、把生死置之度外与德军殊死搏斗英军飞行员、从容走上前线撤出被困士兵的英国渔民，他们的身上，处处闪耀着人性的光辉，把悲肃大背景装点得格外温暖，使人们很容易相信，这场大撤退必将成为胜利的转折。也许是玩荒野求生游戏的缘故，看着影片中的英军士兵空着手仓皇逃命，其实很想提醒他可以舔个包，把自己武装起来，看到后来渔船救起的英军士兵对于战火的恐惧，才明白战争的创伤在他们的灵魂深处已变得不可弥合。渔船的船长老爷子真的很淡定，飞行员儿子的牺牲使他变得更加坚强，真正地化悲痛为力量，坦然地面对德军的炮火，从容地展开救援。两名英军飞行员慷慨赴国难，誓死忽如归，在长机不幸牺牲的情况下，与几倍于己的敌机展开殊死搏斗，弹尽油绝，年轻飞行员迫降海上，被渔民救起，继续救人，年长的飞行员在燃油耗尽后迫降沙滩，面对包围上来的德军，从容炸毁飞机，做完最后自己应尽的责任。ps，那位金发年轻飞行员是真的帅啊！
    回到《伦敦上空的鹰》，影片最吸引我的当然是英军挖出深埋内部的德国间谍和宏伟的不列颠空战场面！在还没有看过碟中谍、007、谍影重重的年代，这样的谍战情节足以燃爆，到了《血染雪山堡》（官译《魔窟寻谍》），更是推崇备至，以后还会为它专门写一篇影评。至于空战情节，虽然当时的特效水平现在看来实在不值一提，但已足矣震撼到我，和《坦克大决战》、《虎虎虎》一样，都成为我心目中的永恒的二战经典！多少年后，中学的我下了晚自习独自骑车回家的时候，苍茫的夜色中，幻想着自己就是英国皇家空军的一员，驾驶着喷火战斗机翱翔在夜空中，自然是脚下生风、风驰电掣。自有多事的邻居告诉我妈，少不了又被她老人家一顿臭呲……

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>于永劲</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-01-12 13:40:07</时间>
<影评>

20161224 这部电影与我了解的不列颠空战不符，首先空战虽然以英军获胜而告终，但是过程是德军战机数量始终大幅超过英军，但是德军飞机主要是轰炸机，配属部分战斗机，英军主要是战斗机，配合雷达，德军远离本土作战，失败就是飞行员被俘，英军本土作战，失败还可以重新升空。本片中感觉英军飞机好像多于德军，另外以精锐小分队渗入敌后破坏，这是战场上的打法，没听说精锐小分队潜入敌国首都进行破坏指挥中心的行动的，简直就是送死，何况电影里的德军还手脚不干净，烧东西不彻底，杀人留命，简直就是对自己的不负责任，结果是潜入变成强攻，真让人无语，把空战拍成间谍战，真让我大开眼界啊。还有电影中描述因为没有飞行员，中将亲自开飞机杀敌，并战死，很假，德国参谋则像个马屁精，如果德国参谋只是马屁精的话，德国军队能那么强大吗

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>深蓝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-08 14:01:56</时间>
<影评>
        很小的时候看的，具体几岁已经忘记了。后来又看了好几次，当时只记得几个场景，敦刻尔克大撤退，空战中飞行员的雄姿，电影中的男主角英俊，女主角美丽。以及贯穿整部影片的那首激昂的进行曲，我不知道这首曲的名字，但是每当想起该片都会哼哼几声。


雄浑战争场面，惊险诡异间谍战，正反面的男女主角令人刻骨铭心的爱情，哦。仿佛该有的元素都有了，那个年代，尤其特效很差的年代，能够把电影拍成这样吸引人，我觉得真的是一部很不错的影片，哪怕放在今天来看，依然没有随着时间流逝而抹去它的色彩。


写到这里，我的脑海里有回荡起了那首进行曲........
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>macrosszhao</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-06-09 22:24:59</时间>
<影评>
        看40年前的空战电影真是有种特别的趣味，在完全没有电脑技术辅助的前提下想拍摄国家规模的老式飞机空战，真是考验特技效果人员的想象力啊。这些在朴素的机械与手工操作下完成的激烈画面散发着浓郁的机械朋克气味，搭配上以螺旋桨为动力的老式飞机在天空中翱翔，真是很完美的组合。

  看完正片看花絮，才意识到原来这部电影的背后原来还有那么多有趣的事情。首先，花絮收录的两段影像，都是昆汀塔伦蒂诺和恩佐·卡斯提拉里的对话。为什么这两个人会扯上关系呢？有一种说法是恩佐·卡斯提拉里在某种意义上是昆汀的老师。而且，DVD封面上还标明“From rhe director of THE INGLORIOUS BASTARDS”，这是卡斯提拉里1978年导演的电影《戴罪立功》的美版命名（原名是意大利文，卡斯提拉里是意大利人），今年奥斯卡的大热门，昆汀的《无耻混蛋》从命名到剧本，很大的程度就是在向这两部电影致敬。难怪花絮里看到塔伦蒂诺跟卡斯提拉里说话时候兴奋得手舞足蹈呢，人家是老头子的粉丝啊。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Crazy Ivan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-11 11:17:01</时间>
<影评>

     《伦敦上空的鹰》是欧洲多国合作拍摄的“欧洲战争”系列电影中的一部，故事发生在1940年，一支德军特工小队假冒英国军人，借敦克尔克撤退之机混入英国本土，要破坏英国的雷达站和防空指挥部。英军也展开对潜入者的搜捕，最终粉碎了德军的阴谋，保障皇家空军重创来犯之敌。虽然这是一部谍战动作片，但也从另一个侧面表现了不列颠战役，不过跟同年上映的《不列颠大空战》相比，制作上就显得不够严谨了。 
详见：
http://blog.sina.com.cn/s/blog_6a5881f20102wpea.html 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拉蒙人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-04-02 02:44:32</时间>
<影评>

   战争一开始，纳粹德国就把法国打得落花流水，在法国帮忙的英国军队也不得不撤离到敦刻尔克海滩，英国政府动员了在海峡里的大小船只从运输货船到私家游艇，统统到对岸去把英国士兵接回来。这是多么悲壮的场面啊！接着，纳粹德国轮番出动轰炸机轰炸伦敦。英国军民在以丘吉尔为首的英国政府号召下，奋起抵抗，工人们在工厂里加班加点，生产战略物资，飞行员驾驶战斗机飞上兰天，在英吉利海峡上空与德国战斗机群拼死对抗。这又是一幅多么悲壮的场面！作为故事片，要把这些悲壮的场面表现出来，有相当难度。首先要有人物要有故事渗透到着些大事件中去。影片就描写几个纳粹德国的特工，混进撤退的英国军队到了英国；他们杀害了英国官兵，拿了他们的身份证，混进英国的雷达基地，炸毁了雷达设施。然他们最终被有智有勇的英国陆军上尉保尔率领的特别行动连消灭。虽然在宏大的战争背景下也只能放类似这样的小故事，但肯定粗糙，牵强经不起推敲。而且为什么一定要在双方都加上一个女的呢？应该说，这是影片的败笔。影片能够把从敦刻尔克撤退和英吉利海峡上空的空战大致展现了出来，已是很不容易，因这需要调动多少力量啊。但坦言，展现得还远不够。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>骠骑兵--前进</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-02-27 09:33:29</时间>
<影评>
        小时候视为经典的一部二战影片，随着成长光环退却......仔细一看，原来是意大利、法国、西班牙合拍的英国背景2战片......片中最让我觉得不可思议的是对不列颠空战的表现.....老道具是不好找...理解，关键是道具找了个八九不离十，为什么偏偏是英国人开着梅塞斯米特和驾驶喷火的德军打做一团？！？！

此片的精髓在于其经典的上译配音
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>伦敦上空的白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-22 18:14:40</时间>
<影评>
        　　最近很喜欢看老片，象什么《东方快车谋杀案》、《两个人的车站》、《办公室的故事》、《啦，还有这部电影，以前应该是看过的，可全忘了——不应该啊～

　　真喜欢这个电影名，翻译的棒极了！

　　不过，最好奇的是法国、意大利和西班牙居然会合拍一部二战时期英国的片子？怎么想都好玩～

　　看过之后，我才明白原来吸引我的除了电影名，还有本片的配音演员，都是老上译厂的金嗓子啊，那些熟悉的声音历经多少年也不会陌生和褪色～

　　现在说说内容吧，当然有那个时代电影的印记，但有一个败笔却不得不提及——

　　一直以来，一部电影的成败取决于很多因素，但我认为有一个因素是最基本的，不能被回避和抹杀，那就是创作者的是非观！是非观混淆的电影拍得再绚烂也是没有说服力的！

　　比如这部电影，二战题材的电影谁是谁非已经很明确，可本片的编剧偏偏把简单的事情复杂化了，一个德国间谍哪怕他感情和同情心再丰富，他也是非正义的一方，编剧实在不该把大量的笔墨重抹在他身上～虽然艺术高于生活，可它也是来源于生活的，想想在二战中惨遭屠杀的600万犹太人吧——谁又能理会一个纳粹的小我呢？　　


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
