<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>危情三日 The Next Three Days</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p657278407.jpg</封面>
<导演>保罗·哈吉斯</导演>
<演员>罗素·克劳 / 伊丽莎白·班克斯 / 泰·辛普金斯 / 奥利维亚·王尔德 / 连姆·尼森 / 乔纳森·塔克 / 布莱恩·丹内利 / 瑞秋·迪肯 / 连尼·詹姆斯 / 杰森·贝盖 / 詹姆斯·兰索恩 / 莫兰·阿提艾斯 / 艾莎·辛德斯 / 丹尼尔·斯特恩</演员>
<简介>匹兹堡的文学教师约翰（罗素·克劳 Russell Crowe 饰）本来有个幸福的三口之家，但这天警察突然登门，将他的妻子劳拉（伊丽莎白·班克斯 Elizabeth Banks 饰）以谋杀罪逮捕。几乎所有证据都指向劳拉是杀害自己女老板的嫌凶，连律师也认为翻盘无望，劳拉压力过大甚至尝试自杀。约翰执着的相信妻子的清白，他不需要妻子的解释，他信任妻子，这就足够了。想要救出妻子的约翰开始筹划越狱，他请教曾经多次越狱的越狱专家，仔细观察匹兹堡监狱的所有角落，一个越狱计划开始逐渐成型。然而监狱方面突然准备提前转移劳拉，约翰的时间，只剩下了三天。眼看出卖房屋筹集资金无法实现，约翰决定铤而走险抢劫毒贩，这个平时温和的男人，要为拯救妻子变身为强悍的战士！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>·丽·贝·卡·</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-25 22:27:13</时间>
<影评>
        越狱的题材。看的快要俗烂的。

何况，在prison break里，主角是帅气又天才又年轻的米勒。在肖申克的救赎里，是波澜不惊的铺垫。

可是当我点开“三日危情”时，我对这部帮助妻子越狱的片子并没有报很大的希望。特别是看到头发胡子都开始花白的罗素克罗，有点发福的身体时，我已经替这部电影定下了一个失败的基调。我在想他怎么可能成功？当他开始越狱的计划，在自家墙上贴出巨幅地图，很菜鸟的去找drug dealer买药，试图再弄三本passport，但是却被打的鼻青脸肿。我更是觉得这部电影有点摸不着调。

导演安排这么一个文绉绉，开着典型好公民车的中年男人密谋越狱，这是多么big的一个mission impossible啊！

我替他悬着心。看到他还是那么的义无反顾，看到他因为钥匙断在监狱，吓得呕吐。看到他三年间还是把妻子的照片当做手机左面，看到他左手无名指的戒指，看到他内心坚定，相信她妻子绝对没有杀人。我都心疼起来了。他对他妻子的爱，该是有多么深，多么深啊。因为我都已经接受了她妻子是杀了人的。而我也接受了，他是因为这不可阻挡的爱，才忽略了这一切，疯狂的要救他妻子出来。

剧情一点点的在展开。摸不着头脑，不知道他的计划究竟是什么，周全么？内心在希望他能够成功。几次点开豆瓣，鼠标往下滑动，差点没忍住看了影评，看了结局。因为我觉得他的成功简直是不可能。他太没有美剧越狱的feature了。


当看到他为了钱杀掉一个drug dealer。我才明白，原来这么认真啊！拼了，豁出去了。


到了laura被送进医院，两人开始有点笨手笨脚的逃脱，越狱才真正开始。慢慢的，John的周密计划开始铺展开来。丢弃破车，地铁中途强停，从事先割好的铁栏逃出，坐上早已准备好的新车，开始逃亡。

在此，我开始相信，也许，也许他真的能成功。


到了John寻找一对老年夫妻搭乘汽车，躲过警察的搜查。我知道，他快要成功了。


最惊险的时刻也过去了。他们成功坐上飞机。到达了委内瑞拉。一家三口。


而电影的最后，让我也更加释然了。他的信仰是正确的，妻子是无辜的。该死的巧合。


整个剧情前面有些沉闷，这让后面的越狱成功更加令人惊讶。前提是你不知道结局。


深爱妻子的男人，他让人着迷。
      </影评>
<有用数>855</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>更深的白色</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-20 22:35:55</时间>
<影评>
         1

    1976年，北岛写了一首名为《回答》的诗，其中最著名的两句是“卑鄙是卑鄙者的通行证，高尚是高尚者的墓志铭”。但诗眼其实是充满力量的四个字：“我不相信！”

面对周遭的黑暗和丑恶，“我不相信”是一种决绝的态度和不妥协，但这种愤怒的对抗中其实蕴藏着对光明和美好的期待。我不相信丑恶会是常态，我相信美好终将到来。

    那么，什么是值得我们相信的呢。

   《危情三日》为我们提供了一个范本。一个有着平静而美满生活的家庭，妻子突然成了杀人嫌疑犯，且证据确凿。面对这样的情形，丈夫该怎么做？曾经凭借《撞车》捧获奥斯卡的导演Paul Haggis，在《撞车》中已经展现了对情感把握的功力。不同于《撞车》的群像，《危情三日》几乎是Russell Crowe饰演的丈夫一人的独角戏，但在精良的剧本和没了大肚子的澳洲影帝的动人表演下，人与人之间的情感依旧细腻而动人。

    因为，丈夫的回答是：我相信。他甚至没有问过自己的妻子到底是不是她做的，因为他相信，那是他的爱人，那天晚上他们还一起吃饭、耳鬓厮磨，她绝不会做这样的事。即使所有的证据都对她不利，即使他们的律师都劝他，“你忘记她是你的爱人，再去看看报告”，言下之意是你被你的情感蒙蔽了双眼，从而罔顾事实。这是一种我们经常看到的逻辑，也往往是正确的逻辑。但丈夫此时的信任已经让旁人感觉到了偏执和疯狂，面对一点一点消失的希望和时间，看着自己爱的人是如此的无助和绝望，他选择了铤而走险。

    电影用了丈夫的一堂课来阐释他的内心，相似的手法让我想到了《大卫戈尔的一生》，同样是时日无多的死囚，同样是细腻的情感，同样用了主人公的一堂课来点题。但不同于大卫课堂上的拉康哲学，丈夫的一堂课显得浅显而明晰：堂吉诃德，一个完全的理想主义的化身。最纯粹而彻底的信念给了他偏执的理由，给了他拒绝所谓理性的理由。

2

    作为一部好莱坞的商业类型片，本片其实并无大的新意，种种设置和剧情都很常见（正如上文的点题一课）,因而本片也被人诟病俗套。但俗套一词对于商业电影而言，从来不是贬义词。况且《危情三日》走的是最正统的商业片的路子，跟对奥斯卡评委口味的《撞车》不一样，尽管都在“人性”二字上作文章，但一部想赚钱的商业片不会搞得那么暧昧多义，不会是探讨式的，而是歌颂式展现式的（所谓主旋律）。正因为注重家庭是美国人价值观中很重要的一点，因而歌颂亲情（爱情）也是好莱坞主流商业片常见的主题。但能做到《危情三日》这么精致的绝对是凤毛麟角，把主流的感情模式照顾的面面俱到。以男主角为中心，他与亲人之间的情感都是教科书般的动人。主轴当然是夫妻俩的爱情，其实我们看到的基本是一个好男人爱他妻子所能达到的极限版本。在这里必须再次夸赞剧本的精良，对感情的描摹层层推进，开篇简洁地交代人物关系，一顿晚饭一顿早餐就让我们有了“家庭和睦”的直观感受。妻子入狱后戏剧冲突到了一个小高潮，三年时间足以让孩子疏远母亲，但丈夫无条件的信任，决不放弃的精神非常动人。也为之后所有的疯狂铺垫了合理性。

    当然，我们可以感觉到，这似乎是一个被神化了的极品好男人。连妻子都被他这样的完美弄得有点崩溃。Russell Crowe独自照顾儿子的三年内，工作、官司、孤独，都不曾让他忽视了对儿子的关爱，对单亲母亲的示好也没有丝毫动心。他心中只有妻子和家人，并且这份爱不因分离而减弱，不因他人的所谓理性而怀疑，这是真正的爱，这也是罕见的爱，美好到不真实。但这正是我最喜欢的“不真实”，其实跟天朝主旋律片的不真实是一个道理，我们知道已经罕见到几乎不可能，但由于这是我们所向往的终极的美好，所以我们情愿相信这是真的。

    父子情的处理着墨不多，但极为出色。丈夫与儿子的不用多言，而更加打动我的是丈夫跟他的“从不说话”的父亲之间的寥寥三场戏。其中第二场简直太棒了：丈夫抢好钱来接儿子，儿子在爷爷奶奶家睡着了，劳累的他在儿子身边睡下。而爷爷从他的包里发现了机票，猜到他的打算。等到他醒来带着儿子告别时，知道这是永别的爷爷那内敛而充满着情感的一句“再见”，那一个对望的眼神，让人泪流满面。祖孙三代将父子之间“依恋——对抗——反思——理解”的复杂关系演绎的相当动人。


3

    本片选择Russell Crowe当男主角，是对他演技的信任，能如他在《美丽心灵》里的层次丰富，和《洛城机密》里的拳脚利落的男演员，即使在好莱坞也不多。《危情三日》走的是正宗商业片的路子，这也就决定了不能单靠剧情的张力卖座。影片的后大半部分篇幅是很有技术性地讲述一个越狱的故事。

    当然，不同于肖申克的安迪和狐狸河的史沟飞，身为社区大学教师的丈夫没上述二人牛逼。他身为普通人，却要完成“在监狱外帮一个没有合谋过的女杀人犯从市区的监狱越狱”这项技术难度高到爆的任务。这种“明知不可为而为之”的做法，将丈夫对妻子的爱推到了最高的地步。

    而之后的越狱过程，是影片剧情中相当有技术含量的一部分，没有任何专业技能和特殊能力的人去越狱，倒是其它影片中没有涉及过的题材。也是一大商业卖点。丈夫靠着咨询高手、网上学教程这种极具时代感的方式，一步一步实施着他的计划。但买假身份证明被打，实验钥匙险些被抓吓得直吐。种种真实中体现着艰难，当然剧情如果按这样发展下去，丈夫在挫折和不断逼近的最后期限中崩溃，更加符合真实情况，也更能深入探讨人性。但这样做一来浪费了Russell Crowe的好身手，二来买票的观众也就不愿意了。于是有了后半部分不逊于同题材大片的越狱戏码。

    最后的三天，从丈夫去抢劫毒贩开始，就开始主打商业片的另外一个卖点：动作和悬念了。我们不用管Russell Crowe专业的射击技能是否合理，为啥能做出天衣无缝的计划。只管看好看的剧情和场面就算了。虽然最后的整个走向是俗套中的俗套，所有手法（无论剧中人物的还是主创的）都可以在其他片中找到先例。但那段巨长无比的逃亡戏却非常能抓住观众的心。由于前面的情感铺垫非常出色，所有的观众都对这个极品好男人有了极大的认同感。因而在这段时间和空间上都很有广度的逃亡戏中，观众一方面有对丈夫之前行为解密的快感，而更加直接的快感来自于对这一家人能否成功逃走的悬念和期待。这段戏也成为了我最近观影体验中最惴惴不安，最有刺激感的一次。

    逃亡过程中妻子发现见不到儿子时跳车的一场戏更是神来之笔，一方面母子之间的情感和疏远是一个扣子，在此得到了解开。而且两个人停下车在阳光草地上安静地坐下，也舒缓了情绪，为下一波刺激积蓄能量。举这个例子是为了说明此片在电影技术上的出色，节奏的良好把握和细节的雕琢，再加上打动人心的情感，和在此情感铺垫下带给人地强烈紧张感，这差不多是商业片能给观众最好的观影体验了。


4

    本片的结尾略嫌拖沓，放在其他片子里，最后一家三口在委内瑞拉幸福地生活下去就完了。但本片又用了好多篇幅来讲警察的调查，甚至还原了案发当晚的真实情况，但这其实是情感上最后、也是最美好的释放点。之前一直保留着到底是不是她做的的悬念，而当真相大白，丈夫的无条件的相信是正确的时，这样的设置比开放式或者黑暗的结尾都好的太多，也更加隽永。

    因为，正如我一直说的，本片最打动我的就是丈夫的“我相信”。尽管基于这个理想主义的信念，他做了许多常人看起来的傻事,会把一切都搞糟的傻事，如果不是运气出奇的好，恐怕早就多了两条冤魂和一个孤儿了。但他最初的信念，对美好和爱的坚持到底是对是错呢？影片给了我们一个坚定的答案：对，就应该这样。这就是这部类型片能够给我们的：完美的观影体验和感动。不真实又怎样，电影本来就是造梦的，本来就是有关理想的。

    这样好的片子，居然在北美票房惨败。当然我们可以历数他的缺点：人物设置除了男主角都很单薄，动作场面乏善可陈，但更直接的原因我想还是跟哈七撞车的缘故。这对于信心满满歌颂理想主义的导演不吝是当头一棒。如同生活中一样，理想主义者不知道当头挨过多少棒了。但没有关系，我相信好电影总会得到公正的评价。

    如果说《危情三日》无论是主人公还是剧情，都是理想化了的乌托邦，本片票房的失败也验证了理想主义和现实世界始终有着无限的差距，但正如北岛在那首诗中写的：我不相信梦是假的，我不相信死无报应。我相信的，是丑恶黑暗总会过去，美好光明终将到来。我相信倒在路边的老太太不是想讹诈，我相信火车上搭话的陌生人不是骗子，我相信所有人都痛恨的事情不会是永恒的，我相信世界会变得美好如我们的想象。尽管要学会不那么天真，尽管知道有时要避让。但对于所有的美好、期待、爱和善良，我只会用一种态度去对待，那就是：

我相信。


</影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸳鸯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-06 02:11:43</时间>
<影评>
        一。

“你好准备好，路线，钱，种种，花费会很大，这是一条不归路。你要想好，当你离成功只隔着几米的一扇门的时候，你能不能够狠狠推倒偶然挡在中间的妇女儿童们。你要想好，如果有一点犹豫，你就不会成功，你只会让无辜的人送命。”


他拿走他钱包里所有的钱。诚然应该。




二。

“你从没问过我。”

“因为我知道一定不是你。”

“如果我说是呢。”


她愿用她的一生幸福，换取他的自由。可他不肯。因为你的自由才能成全我的自由。





三。

她打开飞速行驶的汽车车门仰出上身。他拽她回来，停车下车。寸秒寸金的逃亡途中，两人靠着车门，并坐在路边阳光明媚的莺飞草长下。


道理也都讲过，你以死相胁，非要不可。

本就是为了你。毁坏费时三年的周密计划又如何。理智盖不住纵容的深情。








</影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>庄常飞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-04 20:11:54</时间>
<影评>
        因为票房不佳，我本来没能因为《三日危情》这部片子会很好看。但我相信影片主创团队（Higgis加Crowe的实力），而影片更是出乎我所料，一下子就抓住了我的注意力。看了影评，我知道此片并非Higgis原创，而是改编某法国电影。我想导演之所以希望改编此片，就是因为电影有了类型片的全部特征。类型片之所以能够形成，就是因为其桥段异常有效。当情景设定是Crowe必须在3天之内救出自己的老婆的时候，故事的张力自然就出来了。


而奥斯卡大导演Higgis的处理也非常巧妙，叙事非常一气呵成。在开头布局完成后，我觉得最精彩的是影片的前一个小时，即主角Crowe如何学习越狱的过程。我一直认为无论是电影还是其他叙事，对于生活都太过流程化和理想化，以至于最精彩的细节往往被错过。但很多时候，这些所谓的琐事才往往是关键。


比如，历史书介绍希特勒壮大纳粹党的书籍很多，但我至今尚未读到详细介绍他最开始起步阶段的资料。希特勒是怎么认识那些和他志同道合的人的？他怎么控制风险，知道这些人不是卧底？他在这过程中是否心虚或翻过错误？这些往往甚少，仿佛希特勒一下子就恰好认识了自己的帮凶。但实际上，我们大家往往不知道一件事应该如何下手，现在你叫我去加入黑帮我都不知道如何去拜堂口（当然中国没有黑社会，这只是个假设）。


《三日危情》的好看地方在于，我们可以和Crowe一起一步步学习如何越狱。这期间会有彷徨，也会是有失败，而且不会像大俗片一样，出现一个“机器猫”任务，帮助主角速成技能、了解行情，并为主人公提供一切必须的支持。Crowe和真实生活中的希特勒一样，必须慢慢学习如何成为高手，偶尔甚至会付出高昂的代价。


但因为是类型片，因此电影的后半段全部是约定俗成的情节，完全丧失了之前的真实感。追捕中的种种追逐、种种误导则都是俗套。如同Ebert所说，当Crowe变身“角斗士”之后，电影就开始变得无趣。虽然电影会让Crowe有手抖等细节，但总体而言他的计划和执行基本上都完美无缺。Omar需要一辈子才能学会的抢劫毒枭，Crowe基本上一夜速成了，也不想想如果毒枭真的那么容易被抢，他们还出来混什么？


除了早期的Crowe的一些大学老师特征之外，人物也充满了好莱坞色彩。Liam Neeson一开始告诉Crowe，要想越狱一定要做好伤害别人的准备，这为Crowe日后“作恶”埋下了伏笔，也让观众可以理解他“不得已而为之”的动机。与此同时，影片还给了Crowe很多证明自己正义的情节，比如不抢银行、但抢毒枭等等，总而言之就是不让我们记恨他可能对旁观者所造成的伤害，像让地铁急刹车时可能摔倒的人们。


虽然如此，但我们依然能够看到导演和编剧的良苦用心。俗套也分执行好和执行不好，Higgis的执行绝对是一流的。很多场戏写的言简意赅，以最漂亮的方式完成了叙事和人物刻画的双重任务。诸多细节也颇具匠心，比如那个单亲妈妈的四次出场中，场场作用都不同，这种小人物都有发展都有功能很不容易。除此之外，影片的许多细节设计的也都好，并且往往身兼诸多使命，比如《堂吉诃德》即介绍了人物背景、人物内心、也铺垫了剧情发展并为影片其实不通的道德观进行辩解。


整体来说片子一直是在精致和俗套之间徘徊，甚至连节奏也是如此。一开始影片虽然缓慢，但整体节奏甚好，整个影片几乎是《故事》一书的经典案例一般。但到了后来，每次警方都差一点的手法又俗套了。


和影片一样，本片最锻炼的就是Crowe，而他也演了一半好片。不知为何，这位大帅哥最近演的片子卖座的甚少，但好看的甚多，之前的《Body of Lies》什么的都很是好看。而且，Crowe的演技也总是出色，本片前半部分他演英语老师很是出神入化，但到了后来，Crowe也不得不让自己角色为俗套剧情让路，因此这并非他的错。我想好莱坞之所以老是找Crowe，最大的原因就是William Goldman说的，好莱坞也不知道什么片子会卖座，有时好片子就是不卖，但好莱坞能够做的就是尽量拍好片子，然后祈祷他们卖座。


因此，本片虽然票房不佳，但却很对得起主创们，Higgis并没有让大家失望，拍出的是上佳的类型片。再次引用Goldman的理论，就是好的主创未必能拍出好的电影，从创意到执行到成品之间的不确定性太多了，因此能够让Higgis不断碰出这样的精品已经难能可贵了。虽然以他的潜力应该能排出更好的片子（比如全片都是前半部一样的《三日危情》），但能够如此已经很不错了。
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eureka</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-08 09:50:50</时间>
<影评>
        最佩服滴是他家老头子，一个多年不跟儿子讲话滴老头，悄悄的看看护照和机票就明白了儿子将要劫狱亡命天涯。给儿子一个深深的拥抱，一切竟在不言中。片尾他独自在家看着委内瑞拉地图，意味深长滴似笑非笑滴表情，应该理解为对儿子所做一切狡黠滴暗暗得意吧。。。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾宁静</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-12 04:59:58</时间>
<影评>
        罗素克劳到动物园把孩子接走时，小女孩的妈妈也领着小女孩出来了，她看到在车里坐了一个陌生的女人。


如果约翰没有一直抱着这个执念的话，可能会在不久后和妮可在一起，他们都是单身一人带着孩子，他们都很孤单，最重要的是他们都不再年轻了。


至少妮可一定是这样想过的，生活里什么都有可能遭遇，那么最好的方法就是妥协，再去找一扇能打开的门。这扇门可能不是你希望进入的，但至少它能够通向生命的下个阶段。而人生本就是想尽办法的走下去。


但约翰偏抱有一些不切实际的幻想，他是一个大学教师，而他要把妻子从牢里劫出来，然后弄到足够的钱，摆脱掉警察，逃到一个谁也找不到的地方。


他幻想了好久了，他一直在做准备，影片的前一个小时基本都是那些不靠谱的准备过程，直到还剩三天，他妻子告诉他还有三天就要离开水牛镇，到一个别的地方。


直到他们到了委内瑞拉，我都不相信他会成功，一个个诡计都恰好奏效，一次次都能恰好躲过，从抢劫毒贩开始，这就是一次赔率极大的豪赌，输了的话他将和他妻子在牢门前分别，然后各自蹲一辈子，而赢了，则是在另一个角落，看着他们儿子长大，然后一起变老。


实际上他已经老了很多了啊，罗素克劳也是老了很多啊，洛城机密里他还是一个喜欢穿背心的老青年，而在这部片子里，更多的是他穿着夹克，拉紧衣襟在风中匆匆行走的臃肿背影。


其实一开始也没有那么臃肿，他的妻子也算亮丽，只不过三年以来他过着不如妻子的日子，又是打架什么的，又是构思什么的，又是岁月匆匆流过什么的。孩子知道给女孩吃饼干了，他也老了。


这是一个很长的片子，有两个多小时，分开看有两部分，就是对一个老男人的塑造和一个老男人创造的奇迹。


只是因为对妻子的信任，就要无论如何把她救出来，看完这个不太真实的片子后，我在想他是为了谁。最后觉得他其实只是为了自己啊。这不是一个多么伟大的人，就像一个小孩受了委屈一整天和大人闹，不吃饭不睡觉直到大人们承认错误才罢休一样，这是一个固执又天真的人，他只是一时想不开，一定要向大人们讨个说法。


那么在出现在他这段生命中的两个女人相遇时，他心里应该是有着孩子般的骄傲的，只是时间太紧了，他来不及表达出来，他要赶时间，在一切还来得及的时候，找个地方和心爱的人终老。


我觉得这更多是一部亲情片，和爱情已经没有什么关系了。毕竟孩子都这么大了，再说爱情还有什么意思，能够在一起就好。


在一起就好。


在委内瑞拉，那个语言不通的南美国度，他们不会有什么好日子过，也许约翰要整日忙着工作，而劳拉每天还要打胰岛素，孩子什么人都不认识，找不到玩伴，甚至不会和小朋友门说话。这些约翰一定是想过的，劳拉也是想过的。不过只有这里他们能够在一起啊。


妮可在目送他们离开时，心里也许是羡慕嫉妒的，可能在这个时候他她也被迫承认自己已经老了，整天想的都是自己的孩子，和怎样过上更好的生活；而他们还可以最后一次不管不顾的飞驰在公路上，把身边几十年的世界甩在一旁。


另外她看到了一对在一起的人。这不是大学里的小情侣，更不是傻头傻脑的高中生，他们是一对曾在一起的人，后来分开了，而这次他们使出全力制造了这次重逢，不管怎样，这已经比很多人好出太多，从这个角度讲。


有太多人分开了，有太多人没有找到那个可以在一起的人，有太多人找到了，但终究没有在一起。


这样想想，也许能一起变老，已经是世界上最大的幸福了吧。


多大的福报啊。
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛說矣</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-28 11:44:36</时间>
<影评>
        港譯：驚劫72小時(The Next 3 Days)


 (原載於&lt;&lt;時代論壇&gt;&gt;1215期)


愛是否淩駕一切？&lt;&lt;驚劫72小時&gt;&gt;(The Next Three Days)的片名使人以為只是又一齣荷里活犯罪片，並不能表達法國原來版本“Anything For Her” 片名中的意思，把整個故事用數個字蓋括了：一個普通住家男人為了拯救含冤下獄的妻子，不惜得罪黑白兩道，橫衝直撞搞一場大龍鳯去劫獄救妻，帶着幼子一家逃亡。法國版的宣傳海報是兩夫妻在機場拖着兒子，緊張兮兮地回望；荷里活版則只有男主角的臉部大特寫和畫了線、貼了相的地圖，驟眼看還道是要打劫銀行或突擊賊窩，這樣的宣傳策略不知是否聰明。


其實在連場動作底下，可以把這齣戲當愛情片看。男主角約翰本來是一個在社區學院任教的文學教師，一家三口樂也融融。有一天早上突然有一群警察破門入屋，拘捕其妻，指她涉嫌謀殺上司。所有找到的証據都對她不利，約翰上訴不果，但深信妻子清白，毅然決定劫獄。羅素高爾沒有因為這是動作片而去健身，卻以胖胖的身驅去演這個「普通男人」，一個業餘的英雄。


&lt;&lt;驚&gt;&gt;的動作場面不特別出色，反正約翰不會有特務那般敏捷俐落的身手，總是帶點遲疑和笨拙；他也不是有甚麼專業知識和特殊技能，連製造百合匙開鎖也是看Youtube學的，還要撞板失敗險些被捕。他的專業是文學，非但無用，更加是罪魁禍首----他對着學生教授&lt;&lt;唐吉訶德&gt;&gt;，浪漫壓倒理性，不理後果，他自己也要成為挑戰風車的騎士。一個文質彬彬的好好先生要變為無視法紀、禍及無辜的一個罪犯，與警匪雙方鬥智鬥力的衝突是外顯的，但他對妻子清白的信念，以及因此一步一步地衝擊良知和法理的規範，則造成內在界限的張力。他對着辯護律師破口大罵，因為對方坦言循法律途徑已不可能還其妻子清白；對着新結識的單身母親，他則拘謹而迴避，卻又忍不住透露妻子是殺人犯的秘密；但他對着妻兒卻總是溫柔的，但又滿懷心事。羅素高爾以憂鬱的眼神來演繹這深情又壓抑的平凡人，瞞着所有人去策劃劫獄，這使他更形孤單。他的執着是可怕的，即使妻子自己也絶望了，試過自殺，甚至告訴約翰她真的殺了人，他也堅持着信念：「不論你說甚麼……我知道你是怎樣的人。」這裡在戲裡是一個小懸念，使觀眾猜想其妻是否真的殺了人，只是約翰走火入魔、執迷不悟。不足之處是劇本沒有交待這對夫妻以前怎樣結識、相愛、結婚的經歷，我們也就不了解約翰所認識的妻子是一個「怎樣的人」。但只能靠兩位演員的演技來補救，約翰那皺着的眉頭兩旁堅定的目光，以及妻子已想着放棄之時，被其決心所震憾的表情，大概可勉強說服觀眾站在主角那一邊，陪他走到最後。


在約翰回憶於課室裡講述&lt;&lt;唐吉訶德&gt;&gt;的一幕裡，曾問到這樣不理會現實直幹到底，到否必然是瘋狂？但他由至此終都不曾情緒失控，因為他要幹這從未幹過的大事，不論怎樣計劃都有突發事情出現，必須保持冷靜，隨機應變。最後約翰終於帶妻兒逃亡到委內瑞拉，彷彿已能安頓下來，但他的眉頭仍然緊鎖着----事情真的過去了嗎？他劫獄就是因為深信妻子沒殺人，自己反而幹了殺人放火的事情，逃走的過程中也不知給多少無辜市民帶來麻煩，已經不再是清白之身了。兒子一直因為母親成了殺人犯而耿耿於懷；現在一家逃亡，孩子都看在眼裡，會對他的成長有何影響？即使結局讓觀眾確認約翰妻子的清白 (這一段安排突兀犯駁)，法律制度確有漏洞，但約翰並無獲得最後勝利，對愛的執着反而帶來更多困惑。約翰最後的沉重，跟同樣逃獄到外國的&lt;&lt; 月黑高飛&gt;&gt;(The Shawshank Redemption )最後那種釋放大相逕庭。這次唐吉訶德衝進風車磨坊裡，卻走不出來。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>不懈不戒</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-19 12:16:04</时间>
<影评>
        我特别喜欢这片子里那种不言而喻的情感表达方式，它以其无声的静默给予我有力的震撼，在内心激起振聋发聩的波澜。直到现在，我还有点感动，有点流泪的冲动，那些隐忍的表情仿佛历历在目，我还能看见它们，就像看见眼泪在雨里、水里划过，我还想起了《论语》，想起了孔子，他说：“父为子隐，子为父隐，直在其中矣。”


电影里也有这样的表现：


场景1：约翰到父母家接孩子准备逃亡。他没将计划告诉老人，但老父却从他钱夹的机票中获知了一切。他什么也没说，只在离别前用力地握了一下儿子的手，狠狠地拥抱了他一下，告诉他要保重。儿子走后，老婆子笑他道，一大把年纪了你怎么也这么伤感？老头子什么也没说，正如后来警察询问他儿子去向时所表现的那样。只在深夜里，一个人的时候，老父拿出了一本世界地图，翻看儿子将要落居的那个异域国度，看看那里的风土人情，想象一下儿子未来的生活。


除了父子情，还有母子情：


场景2：约翰带着儿子去看望狱中的劳拉，孩子不与母亲说话，也不亲吻她，固执地独自玩着积木。但在生活中，他会与说母亲坏话的同学打架，他会珍视母亲留下的玻璃瓶和瓶中那些储藏的硬币，在父亲念着母亲充满深情的来信中，将它们紧紧拥入怀中，仿佛被母亲拥抱一样。


当然，电影里表现最多的是约翰与妻子劳拉的夫妻情：


场景3：约翰获知上诉无望，来到监狱将噩耗告诉妻子，两人隔着玻璃什么也没说，但劳拉看到约翰那凄楚的眼神已经领悟了一切，顿时颓坐在椅子上痛哭失声。这是如此令人痛心的默契，它让“心有灵犀”这个无比风花雪月的浪漫词语平添了一股浓郁的悲戚意味。


场景4：约翰与劳拉在历经高速公路惊险一幕后的稍停。这一幕无须赘言，两人再次以高度的默契和对对方深挚的爱互相达成了理解与妥协。在此之前，他们都很任性，以个人意志做着出于为对方考虑的种种牺牲。


这是一部细腻的电影，有关它的越狱环节，我只能说介于一般和比较有趣之间，如果不是那些每每击中我心坎的场景，我可能会过早地让自己的精神游离于这部电影之外。故事的最后，导演安排了警察重返当年犯罪现场，并在臆想中模拟当时案情的段落，通过一枚纽扣，我们知道，劳拉的确是被冤枉的。大部分人觉得这是一个多余的安排，削弱了电影中展示的情感的力度。


我不这么看。


首先我觉得开放式的结局并不是最好的结局，相反它有一个缺陷，会让观众过于纠结于结局究竟为何的悬疑式解谜，从而部分忽略了影片中可能真正重要的其他表达。


其次我想，这个结局与其说是拍给观众看的，毋宁说是拍给剧中人看的（尽管他们看不到）。对于一次反主流、反社会道德的越狱来说，“隐”是令人理解的、动容的，然而这些人终将是要融入到一个正常的社会中继续正常地生活下去的。


至少在我，不愿意看到一个“妻子可能杀过人”的疑问始终横亘于两人中间，尽管他们彼此的信任已经让我看到了“直在其中”，但我宁愿有这样一个完美的、清白的结局让所有可能成为怀疑的种子消弭。因为，正如《盗梦空间》里所表达的，任何微小的种子都可能最终产生崩溃的效果。


我能想到的最好的结局就是电影里展现的结局——劳拉的确是无辜的；而同时，导演并没有妥协自己电影情感逻辑上的设定：警察没有发现那枚纽扣，但这些对于我们的主角来说已经无关紧要。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>SKY</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-09 13:47:08</时间>
<影评>

    看这部片子，总的来说：紧张、感动，更多的是反思。
    先说紧张+反思
  就剧情本身而言，自从他试过法律的途径绝望，开始做那个“敲钥匙”开始，就变得非常抓人内心，扣人心弦。它不像我们所熟知的美国大片，越狱一定是惊天动的，主角一定得是三头六臂的，他只是一个像我们一样的普通人，温和而内敛，符合常人的心理，这是一大创意。
    有研究说华人的智商和犹太人不相上下，是世界智商最高的民族之一。而老美听上去好像就是四肢发达，头脑简单的大老粗们。然而，我且不说美国人这200年来所创造的经济与科技，就电影而言，从立意、构思、对白、画面来看，那的确不是中国人所能及的。至少目前不是。那么，大家都想想，咱们的智慧都用到哪儿去儿？我想是有很大一部分是用在怎么去整人，又怎么去防人整上面。
    再说感动+反思。
    听过一个笑话说：在美国，某同学新学期，老师做调查，要父母没有离过婚的孩子举手，结果没有一个人举手，因为他会觉得自卑。在我们以前所接受到的知识里，美国就是一个性开放、暴力、冷漠、种族歧视的社会，男男女女随便得很，结婚离婚也是常事。然而，看到很多不少的美片，包括本片中：夫妻之间、长辈之间、父之之间、朋友之间等等。美国人的家庭，不像中国人一样热闹打成一片。他们在保持个体独立的前提下，同样有责任与温情，有家庭经营的哲学。只不过，中国人的更多是建立在传统上的，而美国人的是建立在人性与伦理上的。
    中国人喜欢扎堆，但从来都不团结，这是否是我们不够自信的表现?独立是否就意味着冷漠？值得我们好好思考。
    关于美国人是否性开放甚至是滥交，近期看了凤凰卫视评论员点评IMF总裁：法国人卡恩的性骚扰案后，也让我有了完全不一样的看法。他说：“这事如果发生在法国，它就是小事一桩，因为法国人觉得男人好色这很正常，法国的舆论也几乎从不报道政治人物的私生活。但这事如果发生在美国，就是一件了不得的大事，因为美国是一个很保守的社会，像克林顿事件等等......”
    美国其实是一个很保守的社会？我没有去过，不得而知。但对于美国的认识，我想至少需要打上一个问号了。
    当然，让我感叹和感动的还有，美国人的社会意识、法律意识、公民意识以及那些警察们，虽然围堵失败，但他们的敬业和责任，这是任何一个中国人在我们的社会所无法奢求，甚至无法想像的。
    然后，在我看来，这是另一版的《肖申克的救赎》。两剧有异曲同工之妙：那就是美国人在关于“正义到底是什么”这个问题上，虽然没有给我们答案，但看得出来，他们一直在思索，同时也留给我们很多思索。而本片所不同于“肖”的地方是。“肖”是更多的提升了人性，对立和丑化了社会与政府。而本片却在追求法律与正义的最大化。 
    然而“正义到底是什么？
    本片看似在肯定犯罪，男一号也的确犯了罪，可为什么我们每一个人在看的时候都觉得他的做法更像是正义的，警察们却更像是反派——要不是三年后的那个下雨天的话。结局的确是画龙睛之笔，让我们觉得其实他们都没有错。这是高明的！的确，我们每一个人本身也是这个社会的一份子，只要是有人类的地方就会有犯罪和不公，只要是人就会有私念。
    正义到底是什么？答案无人知晓。
    但可以肯定的是，法律：这个目前人类社会所能保证公平、正义的唯一工具，美国人把它发挥到了极致。
   虽然最终那粒扣子从下水道盖沿掉下去的时候，真相与正义也永远的消失了。
   可就在每个人都在遗憾真相消失的时候，在痛恨揪心编剧为何不把真相还原于当事人的时候，真相并没有消失，因为它留在了每一位看官的心里。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊利沙•白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-28 16:06:29</时间>
<影评>
        看好电影的感觉就是，你会因此忘记本来打算要做的事情，包括加班写稿甚至明天就要提交的PPT；也会因此推迟吃饭甚至睡觉的时间，却不觉得可惜；还会在看完以后产生很多思考和感慨，并且设想假如发生在自己身上，我是否也会变成criminal,甚至一个murderer


信念对于人生的重要性，就像《心理控制术》这类书所倡导的那样，如果你相信一件事情，并且不停地向自己的潜意识里灌输这个概念：我可以做到，我能救出我的妻子，我要带她越狱。。。于是，这个男人为了救出自己的妻子，选择了改变自己，生活的全部只剩两个：带孩子 + 越狱。一个原本干净整洁充满中年魅力的大学老师，就这样被摧残为肮脏邋遢眼神鬼祟值得怀疑的嫌犯。当他对狱中的妻子说“你不会在这里度过余生”时，这个信念就坚定不移地刻在他的心里，但是我此时此刻是真的不相信，这个去买假证都能被人蒙骗到一顿毒打的男人，可以闯过牢狱鬼门！


真实的台词总能打动到我，揭示出生活中不经常被人注意的却最真实无奈的部分，就会在你听到那句话的时候，感到振聋发聩。


超级越狱狂人Liam Neeson告诉Crowe：你是否会把跛脚的老太太摔倒一边置之不理因为她挡了你的路？你是否能像恐怖分子一样去伤害那些普通人？你是否心狠手辣到不顾他人性命而只为自己的自由？如果你做不到这些，你就不要去做（越狱）。


当我们不问真相没有缘由毫不犹豫地怒斥那些罪犯人性泯灭、丧尽天良时，是不是只因为命运不曾将你我逼上穷途末路？！当一个开着丰田Prius的有着社会责任感的上有老下有小的大学老师为了救出自己蒙冤入狱的妻子时，他被逼变成一个亡命之徒，此时此刻，有多少人怒斥他蔑视法律无知鲁莽？又有多少人钦佩他的执著勇敢和坚定不移？标准是双重的，我们无法进入别人的内心，也不晓得命运曾经对他做过什么。那些企图抗争的人们是伟大的，就像选择接纳和顺从的人们一样。



虽然我看不惯那些当二奶做小三的女人，但我现在会设想：如果我身处异乡连房租都交不起的时候，如果一个有妇之夫向我伸出援助之手，我是会否真的能眼睛都不眨地拒他于千里之外？

虽然我嗤之以鼻地评论那些为了晋职加薪猛拍老板、好像从来没有过自尊一样的马屁精，但我现在会设想：如果父母靠我养老、弟妹靠我交学费，我是否还能刚正不阿地只做自己认为对的事情？


这立场不是同情，而是企图感同身受。如果在开往委内瑞拉的飞机上，罗素克劳一家真的被发现而被逮捕 ，并且被宣布为在逃犯人，大家从第二天的新闻中只能看到一个谋杀犯和一个协助谋杀犯越狱的丈夫，并不知道这个女人是被冤枉的，也不知道这个男人是被痛苦的余生所逼迫的。


若有天，真被逼上如此穷途末路，究竟是该孤注一掷，还是听任捉弄？生活不是好莱坞大片，没有奇迹和巧合。但是，没有经历过生活困苦的人，也没有资格斥责别人选择生存和自由的权利。我要管好自己的嘴，在妄加评论之前，永远保留企求和探究真相的能力。



</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
