<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>西虹市首富</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2529206747.jpg</封面>
<导演>闫非 / 彭大魔</导演>
<演员>沈腾 / 宋芸桦 / 张一鸣 / 张晨光 / 常远 / 魏翔 / 赵自强 / 九孔 / 李立群 / 王成思 / 徐冬冬 / 艾伦 / 杨皓宇 / 黄才伦 / 王力宏 / 包贝尔 / 郎咸平 / 张绍刚 / 杨文哲 / 陶亮 / 王赞 / 黄杨 / 刘鉴 / 杨沅翰 / 林炳宝 / 骆佳 / 陈昊明 / 臧一人</演员>
<简介>西虹市丙级球队大翔队的守门员王多鱼（沈腾 饰）因比赛失利被教练开除，一筹莫展之际王多鱼突然收到神秘人士金老板（张晨光 饰）的邀请，被告知自己竟然是保险大亨王老太爷（李立群 饰）的唯一继承人，遗产高达百亿！但是王老太爷给出了一个非常奇葩的条件，那就是要求王多鱼在一个月内花光十亿，还不能告诉身边人，否则失去继承权。王多鱼毫不犹豫签下了“军令状”，与好友庄强（张一鸣 饰）以及财务夏竹（宋芸桦 饰）一起开启了“挥金之旅”，即将成为西虹市首富的王多鱼，第一次感受到了做富人的快乐，同时也发现想要挥金如土实在没有那么简单！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-27 14:37:15</时间>
<影评>

曾经看到一则新闻，1999年12月5日，以石某为首的5名劫匪从郑州一家银行抢走208万元，其它人分到15万、20万不等，而剩下的百余万赃款都归石某。
石某利用这百余万赃款，购置土地搞起开发，经过16年经营，摇身变成拥有房地产开发、商贸、休闲农庄等多处产业、资产过亿的企业家。

网友纷纷表示：事实证明，只要有一百万启动资金，你也可以成为亿万富翁。
前几天朋友聊天也聊到了类似的话题。
A说：王思聪其实很有经济头脑，他自己也赚了好多钱。
B说：你也有了那么多钱，不见得比他赚得少。

本来我对此嗤之以鼻，但《西虹市首富》改变了我的看法。
王多鱼瞎几把投的夕阳产业的股票，竟然一不小心增值赚了1个亿；
庄强和大聪明买下的荒废地皮，竟然一不小心盖了学区房赚了10个亿。
王多鱼花1000万和恒太踢球，竟然一不小心得到了1亿元的捐赠。（虽然王多鱼拒绝了）
正如王多鱼说的，他一个不劳而获的人，却拥有了很多人一辈子也赚不到的钱。
而且他有钱之后随便瞎几把投的股票都可以增值，瞎几把投的项目都可以爆赚，钱像有繁殖能力一样越用越多，一生一世都用不完。 
而人们是怎么评价他的呢，说他大公无私，没有给自己留任何房产，而是把钱用在了刀刃上，为夕阳产业和人们的梦想服务，是资本市场的良心，甚至还被授予十大杰出市民的表彰，可以说是名利双收。
一个踢女足、当模特、“卖寿司”、身兼数职、生活在社会最底层的失败者，仅仅是因为有了钱就摇身一变人生赢家，呼风唤雨，为所欲为。
太黑暗，太现实，太讽刺，太恐怖。
那些传达大爱无疆、真爱无价，给人以温暖、感动、治愈、阳光的爱情片、家庭片往往容易得到高分，因为现实生活已经够惨了，人们只有在虚构的电影中才能找到一丝安慰。
而《西虹市首富》这种反其道而行之，传达“有钱可以做想做的事（前提是不违背法律道德）”，书写血淋淋的现实的电影却遭到了不少差评，正是因为它戳到了人们的痛处，谈到了人们谈虎色变的那个字：钱。
不少观众不愿意面对现实，不愿意接受“钱很重要”的事实，于是通过说《西虹市首富》是烂片、给《西虹市首富》打低分来减轻自己的郁闷和难过，通过贬低《西虹市首富》来衬托自己的清高、不羁、豁达，仿佛在说：我这么纯洁、洒脱、高雅的人怎么能被金钱左右，《西虹市首富》这种传达“钱很重要”的电影太低级、太庸俗、太粗鄙、太low，差评！
你以为二十万才能收买一个足球运动员，然而庄强五百块就被收买了。
夏竹因为柳建南挣钱就看不起他，却因为王多鱼放烟花、请她看演唱会而感动。放烟花和看演唱会难道不需要花钱吗？
倘若夏竹真的被绑架，或者生了重病，没有钱的话不还是只能眼睁睁看着她等死。
俗话说“一分钱难倒英雄汉”，承认“钱很重要”有什么可耻的呢？有什么低俗的呢？
你只看到了有钱可以让最高傲强势的经理俯首帖耳，可以让最思想崇高的教育家唯命是从，可以让股神陪你吃饭，可以让王力宏去你家开演唱会。 
但有钱同样也可以让你实现最不可能实现的梦想，可以让你追到最不可能追到的女生，可以让你和高不可攀的球队踢球，可以让你在亲人朋友有生命危险的时候有能力救Ta。 
钱是王八蛋，钱也是救命药。 
那些告诉你“钱不重要”“平平淡淡才是真”的电影只是毒鸡汤，《西虹市首富》这种提倡“钱很重要、有钱就可以做你想做的事、有钱就可以提高实现梦想的几率”、号召大家认真工作努力赚钱的电影不才是正确的价值观吗？ 
电影只是说了人人都知道，但人人都不愿意接受的真话而已。
“君子爱财，取之有道”，只要挣钱的时候不违背法律道德，花钱的时候也不违背法律道德，就没有任何问题。
《西虹市首富》太荒诞、太夸张、太无厘头，而结局又走向了对人性的贴近，显得有点刻意。
我觉得电影拍到夏竹幻想王多鱼来救他，然后现实中王多鱼并没有来的时候就可以结束了，既然要拍得黑暗不如索性黑化到底。
（其实冯小刚拍的《没完没了》也探讨了类似的问题：9.8万和女朋友之间哪个更重要。冯小刚是用了整部电影探讨这个问题，而《西虹市首富》里王多鱼很快就实现了不赎人到赎人的转变，态度转变太快，不太具有说服力。）
钱很重要，但钱并不是最重要的。不过人们常常在犯了错、追悔莫及的时候才能明白这个道理，比如在钱和人性之间选择了钱，从而终生活在愧疚与后悔之中，而不是天生就明白这个道理。
但考虑到《西虹市首富》的定位毕竟是喜剧片，又在暑假档上映，倘若真的安排王多鱼不救夏竹，拍这么一个太黑暗的结局，可能又会影响票房。
在这里，我做一个过度解读：
《西虹市首富》为了更高的票房选择了合家欢路线，选择了以圆满的结局收场，而放弃了黑化到底，放弃了拍得更有深度，放弃了更高的影片质量，这不正是“向钱看”的证明吗，这不是正好点明了电影“钱很重要”的主题吗？
《西虹市首富》表面上是喜剧片，但内在无比黑暗，戏里戏外都很黑暗。

</影评>
<有用数>9830</有用数>
<没用数>1019</没用数>
</review>
<review>
<作者>馒头片儿快一点</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-28 01:28:43</时间>
<影评>

无疑我是对《西虹市首富》充满期待的。
单单是看见沈腾/开心麻花/喜剧，就对这部电影是否值得观看多少有了些底气。
更何况从药神开始，紧接着各种负面的新闻轮番上演，最近的空气实在是让人窒息，太需要一个轻松的氛围喘口气了。
所以我一早就买好了票，饭都没吃就一头扎进了电影院。
简单的来讲，延续了开心麻花一惯的水准，包袱不断笑料连连，如果喜欢夏洛特烦恼和铁拳的小伙伴，我只有两个字给你们：去看。
只是出了电影院，越品我的步子越开始渐渐不那么轻快。
以我的鉴赏水准，实在没有资格从多么专业的角度对它作甚么评判，只是作为一个观众，笑乐之余慢慢有了些自己的想法。就是个寻常人的观后感，仅供参考吧。
我对这部作品的评价是不负期待，我也认定一定会票房大卖。可是在我看来它依然没有什么突破，我大抵能给到7.5分。
我一路都在想为什么我觉得它缺失了什么，直到我想到星爷，我开始明白是女人。
这次开心麻花没有再用御用女主马丽，女主换成了《我的少女时代》女主宋芸桦，认真讲比几年前好看了很多，我几乎没有认出来。看下来是角色需要。
在这场幻梦一样的狂欢里，她是唯一一个光伟正的存在，也正因为这个存在，使我觉得她更像一个证明男主的工具。而在这场豪赌中，她毋庸置疑就是一个工具。我看着这个“工具”留着感动的泪水，心里有些叹息，究竟什么时候女人才能不是那个被选择的角色呢？
男主卷入这场豪赌是因为血缘，女主却又是为什么呢？她机械化的做着不出观众意外的反应，在这个逆袭的故事里佐证着男主的伟大。同为女人，我实在无法理解也无法评价。可能看个喜剧我太较真了些，也可能是最近的某个事件让我对此格外的敏感。
很惭愧，听说驴得水有些压抑我一直没看。从我仅仅看到的三个喜剧里，我认为对女性角色的塑造是这三部电影的短板。
我个人觉得，这三部电影里的主要女性角色几乎无一例外都是脸谱化的并不存在独立人格的工具女。她们依附男人而存在，她们似乎都在两个男人中选择，实际上被框死在一个概念里被动接受。当然，这也是矛盾中的一环，但是她们毫无人味儿。她们是一个老妈子，是一个女汉子，是一个萌妹子，然后没有然后了。
我眼里星爷的伟大也在于他能推出来一批的星女郎，他的作品里女性不单单只是为了矛盾塑造而存在的。个个都出彩个个都可爱。她们不是简单的女一女二主角反派，她们有自己的性格也有自己的选择。
回到西虹市首富，当我跟随剧情以男主设定看的时候我笑的很开心，当我以女主视角回味的时候我就剩下三个字“凭什么”。
凭什么要无辜卷入他们的游戏？
凭什么自己的感情要由他人拿着金钱来考验？
凭什么只能选择爱上一个根本不是一个世界的人？
凭什么一场不为自己而放的烟花一场动机不纯的追求就要交出自己的心？
凭什么自己要成为衡量男主人性的砝码？
一场豪赌，赌注是三百亿和一个女人。
男主如果选择三百亿，真他妈不是东西但是可以理解，毕竟那是三百亿。
男主如果选择女主，只会有“哦应该的”和“真伟大”。
没有人在意那三百亿本身就是天上掉下来的，他怎么选都能得到原本不属于他的意外之喜。
没有人问过那个女人愿不愿意被放在天平的一端，愿不愿意参加这场豪赌。
被一个这样的人爱上她就该感天谢地了，那么有钱还喜欢普通的她，为你他愿意放弃三百亿诶！
她不能有所计较，也不能有心机。她必须纯洁也必须无辜，才能证明好人有好报这个永恒的主旋律。
在男人的故事里，她上演了一出霸道暴发户爱上我的纯情戏码，如果说她是隐形的工具，而另一位多次露面的女性就明显且惨烈的多了。
第一次露面她是高级服务的产品之一，第二次露面她是反派派出的破坏工具，第三次露面她是安抚男主情绪的工具。
可能是最近xq的瓜吃多了吧，我觉得很悲哀替这些角色也替现实中的女性们。男性视角这是一出逆袭狂欢，女性视角更有些黑色幽默的味道了。
我无法从艺术的视角鉴赏也无法从专业的水准评判，但也不能单纯的说呵这个团队真是直男癌，我只是觉得有趣，视角转换之间从荒诞故事变成了赤裸裸的现实。
男人的世界里的女人，被挟裹着站上砧板，被打量着值多少钱。
那位优秀的高材生男友为了两摞钞票和豪门园丁的位置卖掉了你和自己，这位高尚的有底线的守门员老公用三百亿买到了你和尊重，哦得益于他未卜先知精打细算的二爷他也没花那么许多。
当然在他们看来你也受益颇多，有一堆人羡慕着的眼光，还能和暴发户老公共享290亿，真棒。
嘘，你可别说你其实是看上了那些钱和钱带来的浪漫，不然你就不纯洁了，不纯洁的女人哪里配得上这么多钱呢。
洋洋洒洒码了这些个字，也无意占在道德高地去指责什么，况且也不是团队恶意设计。这是意识的缺失，又或许是艺术的不兼容。我一个寻常观众也无法拍棺定论，更不想用自己的浅薄见识给人扣帽子。
只是，希望国产的电视剧电影少一些不合理的、脸谱化的角色，多一些血肉丰满的“人”。也希望，无论男女老少，都能有尊严的好好活着，生而为人都不容易。

</影评>
<有用数>2887</有用数>
<没用数>435</没用数>
</review>
<review>
<作者>克隆小丸子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-28 14:11:01</时间>
<影评>

我大年初三经历过一场谷歌Global的面试，虽然挂了，但是虽败犹荣，对谷歌心有戚戚焉。
所以想来说说《西红市首富》里的自己的观察。这真是能让你笑到骨子里，但是明目张胆讽刺，但是往深了想，又全是悲哀和疯狂。
都觉得电影荒诞，但是，实际上，你知道的，现实更为荒诞。
不扯多了，还是来说谷歌面试。
谷歌面试，需要的是深刻的洞察力和让人眼前一亮的解题思路。我在Glassdoor上，整理了所有谷歌的面试题，随手扔几个，你们看看：
比如Google 发明了传送门，你会用它来干什么？
Google just invented the teletransporter （传送门）. Give me your go-to-market plan. Can you add 3 features to this tele-transporter;
再比如，如果Google发明了快4倍，便宜4倍的飞行方式，你会用来干什么？
If Google has invented a way to make air travel 4x cheaper and 4x faster, what would you do with this technology?
在剧集里，沈腾饰演的人生卢瑟，大翔队的守门员王多余，突然天降横财，自己的二爷去世了，留给他的面试题是：
请在一个月内，花光10亿，才能名正言顺的继承300亿。

花光10亿，还有各种额外要求：
1、不允许剩下资产。也就是不能买公司、房地产这类1个月后，还有流动性的东西。
2、不允许哄抬物价。也就是说，不能超过正常人理解的限度。比如不能雇一个人，然后给他开10亿的工资。
3、不能损毁著名物品，比如不能一把火烧了伦勃朗的夜巡，砸了一个鸡缸杯。
4、不可以黄赌毒。
屌丝们天天想的是，如果我有钱了，我要天天躺在家里，不干活儿，混吃等死。但是真的有这么个机会，其实你的生命会变得特别无聊。
但是，电影的编剧，把这种混吃等死，胡天花地的生活，拍成了一个挑战。
有钱也要奋斗啊！

王多余虽然生活中是个废柴，但是一旦有钱了，让自己从10亿变成300亿的脑子还是有的。所以他回答这个面试题，给了好几种解法：
1、胡吃海塞，还叫上了队友一起胡吃海塞。每天造50万，一个月也只能花1500万。

2、请长洲的恒太队来，和自己的大翔队打友谊赛，一场一千万。
还是花得太少。

3、胡乱投资，不投资项目，只投资梦想，找10个不靠谱的人，每人给500万，也才能花出去5000万。买烂尾楼，花了1亿，只能用掉10分之一。

4、追女孩，全城打广告，西虹市不大，我看外景很像是厦门。全城线下广告、电视广告包圆儿一个月，最多也只能花出去1个亿吧。
5、买股票，专门挑选烂股票买，只求赔，不求涨。
所以你看看，他都这么努力造了，结果花出去一半不到，反而股票涨了，烂尾楼变学区楼，恒太比赛感动了恒太太，要给他赞助1个亿，来来回回，钱没花出去，反而变成了20亿！
但是，沈腾，作为谷歌candidate，我说他能被谷歌录取是有原因的。
因为，谷歌二面，我接到的面试题是：
如何设计一项运动的运营方式，让其在1一个月内，全国所有人都开始做这个运动。
沈腾，最后终于开窍了，他开发了一种保险，脂肪险。每人买1块钱投保，减掉一公斤，给2000。然后不到一个月，全民健身，还花光了20亿。
沈腾厉害啊！
他的答案是一套经过完美计算的方案。
首先，沈腾的险种得是众人皆可参与的。减肥这个目标，可谓全员皆可参与。胖子减重，瘦子减脂。
其次，沈腾的知道西虹市的胖子比例（有减肥诉求的人的比例），
然后，沈腾需要设计合理的赔付方案，赔少了，20亿还是花不完。
最后，沈腾还要确定合理的赔付目标，减10斤给10万合理还是减一斤给2000合理，这需要精密的逻辑推演和数据支持。
由于我接到过Google的面试，这题当时答得不够好，所以看到沈腾的脂肪险，当场就鸡冻了。
特别想泪流满面的跟他说，
沈腾，才是谷歌要找的那个人啊！

最后说两句感受，剧集很荒诞，荒诞到了尽头，是疯狂。但是我觉得现实往往比电影更疯狂。
资本主义的核心，在于资本的增殖比一切都快。所以房子涨的比工资快，公司估值涨的比房子快。而一旦掌握了体量足够的资本，就可以依靠杠杆，资本本身的增速，磨平资本背后的一切人的愚蠢。
就好像是电影里，沈腾故意找了最不靠谱的人来做投资，故意去投最不靠谱的项目，比如把北极的通过柴油飞行器凿来，运到阿尔泰。
比如，一种能让你在地面上体验游泳感觉得“陆游器”，比如去买垃圾股，比如去买烂尾楼。
但是可笑的是，北极飞行器项目失败了，遇到的北极熊被俄罗斯收养了，收回了成本，北极熊的肖像权还卖给了可口可乐，大赚了一笔。
可笑。
陆游器因为是首富投的，所以即使蠢得不行，也还是风靡一时，估值蹭蹭往上涨（想想如今的互联网？）
烂尾楼变成学区房，打了房地产和市政规划两个耳光。
垃圾股被买进之后，反而涨了，就更能理解了，这不就是庄家的操作本身吗？
再多说回来，最近的PDD上市的问题。短期的鲜花，在历史的长河里看来，可能变成牛粪，毕竟拼多多除了卖小米新品之外，还卖马上就过期的奶粉。



</影评>
<有用数>1040</有用数>
<没用数>292</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-28 21:28:51</时间>
<影评>

没想到的是，《西虹市首富》在豆瓣上会产生那么多争议，毕竟在我眼里，它不比之前的“开心麻花系作品”差多少。
反差，素来是开心麻花的“剧作套路”，间而能够带来大量的笑料和思考。《夏洛特烦恼》，时代反差。一场穿越，随之而来的是当年流行文化的浪潮回顾与人生的重新选择。《驴得水》，身份反差。校长把一头毛驴谎报成英语老师领空饷，面对教检，只能拉来一个铜匠，把他“变成”老师，最终导致悲剧发生。《羞羞的铁拳》，性别反差。不过，个人不喜欢这部电影，因为它想探讨的“消灭刻板印象”，本身就是一次“刻板印象展示台”。
到了《西虹市首富》，产生反差的，是贫富阶层。
生活穷困潦倒的王多鱼被一个台湾财团找上门来，惊吓之余才知道自己在台湾有个从未谋面的二爷，有三百亿的遗产要留给他。但他必须在西虹市内，在诸多的限制下，一个月内合理有效地花光十个亿，才能继承三百亿。

由此，这个寻常的剧作概念开始衍变，它成了男主角王多鱼苦恼的根源，也成了诸多乱象的根源。
拥有了一夜暴富/暴穷的机会，接着开始探讨金钱底下的人性善恶，此类展开在喜剧作品中并不少见，《华尔街之狼》、《发展受阻》、《起跑线》等皆如此，马克·吐温在19世纪创作的小说《百万英镑》还和《西虹市首富》撞了设定。
与一百多年前不同的是，这部电影里一夜暴富的设定，被包装成了更为荒诞的十亿挑战，从而抒发贴合这个时代的讽刺意味。
如同马克·吐温笔下那位穷困潦倒的美国人亨利在伦敦得到一张无法兑现的百万大钞后反倒因“风向标效应”成了真正的富翁。“王多鱼”三个字，从拥有十亿后，也成为了一种“风向标式”的存在。
他投资“陆地游泳器”的创意，想着能败一笔小钱，结果刚投入就超10万人试用。
他想要买入夕阳产业的股票，坐等跌停、退市、套牢，结果因为拿了4000万与股神吃饭，被媒体理解为“操盘”，反手就赚了1个亿。
屯上一片荒无人烟的旧宅，都能莫名其妙开发成学区房，赚回10个亿。
就连探讨“王多鱼包下全城传媒资源来求爱的方式是否合理”的电视节目，都要以“王多鱼爱夏竹”来冠名。
最可笑的，则要数王多鱼撺掇起的友谊足球赛。这次堪称花式浪费的行动，最后引来的，却是1亿捐款。
到最后，他花掉剩余巨款的方式，竟然是靠匪夷所思的“脂肪险”，以商业途径进行白送钱，美其名曰“西虹人瘦”。
在这期间，观众可以频繁地看到王多鱼这个角色在重复着做一件事：花钱，不断花钱，然后苦于花不完钱。花钱这一行为，被扭转为了一件令人麻木乃至痛苦的事。毕竟，十个亿比上三百亿，无异于芝麻比上西瓜。

电影用浮夸的喜闹剧表层，让繁复的笑料产生了集聚的空间，人物间的对比随之产生：
一方，是无法将真相告知世人，只能无止境做着败钱行为，还要不断为行为套上借口的“暴发户”王多鱼。另一方，是西虹市里眼红羡艳的人们，他们恨不得他倾家荡产，同时却又都众星拱月，想从他身上捞上一笔。
在荒诞之中暴露真实，《西虹市首富》并不止步于告诉我们诸如“钱不是万能的，但没钱是万万不能的”、“有钱能使鬼推磨”这类大路货道理。
它还想要告诉观众的是，这些事情的发生，并非是看似不合常理的偶然。
隐性的事实是：
有钱人的钱会生钱，这是至高的资本和资源。
哪怕消耗无度，一个机会捡到了，甚至是机会自己撞上门来，钱就又会越花越多。
穷人的钱呢？穷生穷。之前王多鱼过着的穷日子，连基本的生活都无法保障。与之对应，庄强为五百块踢了假球。这个情节被藏在笑料背后，直到挖出，方显出一个倾斜的社会翘板：在一次次花钱之后，每笔钱的走向，均是复杂难解的，待它们落进普通人的袋子里，钱已是“不值钱的钱”了。

《西虹市首富》提出了这些问题，却又并不打算在这条路上继续走地太远。
对这部电影而言，最重要的还是兼顾足量的笑料与观众渴望“解压”的心情。
作为一部对类型把控到位的作品，《西虹市首富》真正刺中观众神经的，实际上是其中大量的物质生活展示和这套“贫富阶层对撞”的剧作核心逻辑。
幽默与讽刺的结合，是它营造喜剧效果的策略，而对主题的探讨便是在这样愉悦的基调中落下帷幕，使得市场的接受度最大化——现在的暑期档，需要这样一部轻松的喜剧，让观众能够没有顾虑地笑过两个小时。
放在国内的喜剧创作环境下，这部电影更值得去进行鼓励，而非厉声苛责。

</影评>
<有用数>775</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-27 22:56:44</时间>
<影评>

夏竹你好好看…好好看看我还剩多少钱了…
他们打出了“菊花阵”，第一次听说守门员可以跑这么远的…
严格地说，其实你应该叫我“二奶”…
今天看的这部电影也就是今天刚刚上映的——《西虹市首富》，老子真的快要笑死了，哈哈哈哈。虽然说它是一部搞笑片，但是看的我哭笑不得。

所以今天我们就来聊聊，中国新喜剧电影的春天吧！
电影自诞生之日就具有商业和娱乐双重特性，作为类型片中的王者，喜剧电影无疑最具活力和观众缘，在影史上的地位和对于电影工业发展的现实意义重大。

什么是中国式喜剧电影？
古代说书、近代相声戏曲、当代小品，都是国产喜剧的根。

中国喜剧电影，内地以葛优为代表，传统中式幽默。香港则以周星驰为代表，继承了英国早期喜剧无厘头黑色幽默风格，充满着滑稽。
中国喜剧电影经历了曲折而漫长的探索过程。2006年的《疯狂的石头》，2010年的《人在囧途》，2012年的《人再囧途之泰囧》，2014年《心花路放》都票房和口碑双赢。尤其后几部，成为国产电影票房的新标杆，业内外人士从此对国产喜剧电影刮目相看，电影市场更呈现出一片泛喜剧文化社会语境。
这和90后观影习惯的养成和小镇青年的崛起有关，新观众群体年轻态的审美趣味，随着&quot;互联网+&quot;生态、跨界资本和IP热潮的兴起，新的电影类型促进电影行业不断优化。

而喜剧，是最好的试水类型。
2015年，一部围绕以上关键要素的电影《夏洛特烦恼》上映，和后期上映的《唐人街探案》刷新着国产喜剧电影的规格。尤其前者，堪称“平地一声惊雷”，其风格年轻、紧跟潮流。
去年一部《羞羞的铁拳》，揽获票房22亿，他们的主创都来自同一批人——开心麻花，之后更成了业内喜剧创作团队的标杆。
而今年暑假，一部和上述作品风格近似喜剧片“杀”回了电影市场。
猫眼想看人数32w，淘票票想看人数接近150w——登顶历史想看第一位。

可以说广受期待了，那么，《西虹市首富》为什么如此受欢迎？
当我们看喜剧电影时，我们在看什么？
观众钟意喜剧片，往往就是图个乐，但现在好笑的喜剧电影越来越少。
开心麻花在近几年之所以在喜剧市场拔得头筹则是因为它对内地传统喜剧和港式喜剧的融合和对中国疯癫喜剧电影的发扬光大。
此“疯癫”并非贬义词，而是满含着奇观，具体表现为女神、女汉子两极分化，宅、衰、怂、屌丝结合，男女性形象的混沌融合。
且有大量的黑色幽默、极端叛逆、戏仿拼贴、荒诞演绎、群体狂欢、类型杂糅，堪称喜剧中的大奇葩。

简直好清纯毫不做作，几乎摒弃了“屎尿屁”传统喜剧观，和外面的妖艳贱货完全不一样。
《西虹市首富》也是如此。
本片最“疯癫”之处在于一个月内要花光10亿，大多数中国人一个月生活费2000块左右，撑死算上水电房租高端花费一共1w，如果是有钱人，这个数字扩充100倍，也才是100w，而十亿，简直是天文数字。
做梦做多了真的会实现，十亿就这么砸到观众面前。

一切的剧情围绕怎么花光这10亿展开，毫不意外充斥着消费、花钱、挥霍，这和当下大众消费文化兴起的时代语境契合到了极点。
大众消费文化兴起导致草根话语的崛起和狂欢文化的盛行。小成本喜剧电影是最佳媒介。
《西虹市首富》制作上已经不能算小成本电影，但其中蕴含的疯癫荒诞却无比契合小成本喜剧电影的精华。

西虹市宇宙喜剧片首先依托于此前团队用谐音、方言、夸张、双关、反转等拿台词做文章的小品上。
转嫁到电影里则非常注重人物塑造来达到令人惊喜的喜剧性效果。
他们的主角往往是地位低下甚至卑微的市井小人物，但是具有与自己的身份地位差距巨大的理想，实现理想的过程中又不断受挫陷入窘境。

《西虹市首富》的王多鱼，中年油腻男，一身赘肉却梦想当黄金守门员，没对象没存款没车没房并且失业，即便天降大饼10亿人民币，但王多鱼的梦想还是和恒太踢一场足球。

王多鱼和他那长相酷似林子聪的发小所遭遇的窘境，都是日常生活。
而他对为了花光10亿的所作所为和外人不知真相的两种对照现实，又产生了极其滑稽又荒诞的笑料。

笑点来自于观众上帝视角却又感同身受的虚拟交流感。
这也是西虹市宇宙喜剧片和国产喜剧片的共同处：注重戏仿、拼贴、误会与巧合的叙事技巧，泛娱乐化。
但《西虹市首富》这次还加了点不一样的“料”。
好多好多钱。

笑可以作为喜剧电影的目的，但真正喜剧是对人与社会现实的关注上来。
国产喜剧电影在喜剧语言的运用近年来流行古今混用，方言拼贴。导致喜剧性仍然靠网络流行语（某晚），大多呈现炒冷饭式味道馊而怪的局面。
多数创作者往往太依靠网络语言，缺乏独创性，拍出的喜剧片尬的人头皮发麻，每个镜头，每场表演仿佛都在拿着大喇叭朝观众怒吼：笑！都给我笑！

好的喜剧是让观众自然而然发出笑声。正如好的喜剧真正的内核是悲剧，也就是所谓——“我给你讲个笑话，你可别哭了。”
纯粹喜剧的面子还是嬉笑怒骂，里子才是令人遍体生寒的无奈。
《西虹市首富》带有一定的现实批判和人文关怀，因为本身出发点是落在“钱”上。几乎一切情节都和“钱”离不开关系，说它现实意义浓厚，因为的确戳中许多人的痛点：土豪、贫富差距、十几亿身价的发型、投资梦想、养孩子、二胎等等，中国人可太难了。

这些究极本质极其沉重的话题，都被编导以十分幽默的方式呈现出来，难能可贵的是，较之西虹市宇宙之前的几部作品，无论是内涵还是立意、讽刺程度，《西虹市首富》都有了很大程度提升。
另一方面，闫非和彭大魔两位青年导演的电影感在《西虹市首富》里也得到了提升。
所谓电影感就是要集齐5个要素：构图、镜头选择、摄影机运动、打光、美术。《西虹市首富》室内室外戏旗鼓相当，两位导演技巧和此前相比有了相当大的进步。



在现实性批判之外，《西虹市首富》用彩蛋制造惊喜，这也是一部全程找彩蛋的喜剧电影。

《西虹市首富》融入了许多堪称敏感和大尺度的社会议题，每段相当有梗有料，最令人意想不到的是重要配角金先生的设定。

演员的配置不再是以前的老搭配。沈腾和宋芸烨组CP，这是东北铁合金与台湾小清新的重要碰面。

当然，最令人惊喜的是还是常远饰演的“西虹王力宏”。和《我的少女时代》里的刘德华遥遥呼应，你一定会惊喜的叫出声来。

喜剧从最初的感官刺激到人文关怀，是一个漫长的过程，《西虹市首富》起码证明了它在这个过程中不断努力的尝试。
刚刚上映，快去爆笑一场吧！

</影评>
<有用数>827</有用数>
<没用数>209</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-08-03 22:28:00</时间>
<影评>

《西虹市首富》上映首周，口碑没有前几部作品那么响了，票房依然强势，看来开心麻花的喜剧霸主地位难以撼动。
看完这部片子，我个人的感受是笑点一般，女主角的演技也比较一般，不过本片的剧本还是挺有料的，且听我慢慢道来。

虽然《西虹市首富》不是开心麻花的原创剧本，而是改编的国外剧本，不过一个好剧本不分原创还是改编。
作为一部喜剧，除了引人发笑以外，对现实的辛辣讽刺也是本片的一大看点，而本片中很多讽刺段子，在现实中都有故事原型。
也许很多影迷对这些故事原型并不了解，看完下面的分析，或许能让你更加理解影片的讽刺意义。
巴菲特午餐
《西虹市首富》中，王多鱼为了尽快花光10个亿，豪掷4000万拍得与股神巴菲特共进午餐的一次机会。片中的这次聚餐，王多鱼和巴菲特并没有什么实质性的交流，但是这次会面却在股市掀起巨大的舆论效应，导致王多鱼瞎买的夕阳产业股票大涨，净赚一个亿。
现实中，“与巴菲特共进午餐”的慈善拍卖活动自2000年开始，已经举办了18次，价格从最初的2.5万美元，一路涨到300多万美元，所得善款全部捐给美国的慈善机构。

目前为止的18次“巴菲特午餐”中，除去几次由匿名人士参加，共有3名中国人竞拍到与巴菲特的见面机会，分别是：
2006年，步步高创始人段永平，拍入价格62万美元；
2008年，“私募教父”赵丹阳，拍入价格211万美元；
2015年，天神娱乐董事长朱晔，拍入价格235万美元。
其中，因为与巴菲特吃了一顿饭在股市净赚一个亿的，就是有着“中国私募教父”之称的赵丹阳。
据说午餐当日，赵丹阳向巴菲特推荐了一支股票（物美商业），尽管巴菲特只是礼节性的表示会适当关注这只股票，消息传出后该股依然暴涨，短短几天，赵丹阳就狂赚1.3亿美元。
花两百万吃顿饭值不值？

不过这件事之后，巴菲特午餐就多了一个“潜规则”：不准在午餐上聊个股。
至于其他两位中国企业家，段永平的VIVO和OPPO两个手机品牌已经家喻户晓，朱晔也因为与巴菲特吃了一顿午餐，导致他的天神娱乐股价大涨。
然而在2018年5月，朱晔因涉嫌违反证券法律法规，被证监会立案调查。
另外王多鱼在瞎投资时，舍弃一路上涨的朝阳产业，专投赔钱的夕阳产业，反倒大赚了一笔，其实也是在讽刺那些跟风投资、创业的人。
这些年的创业圈，每年都要换一个主题，从前几年的VR、P2P，到后来的无人机、共享经济，再到今年的区块链，往往是“一拥而上，一哄而散”，圈钱炒作的多，脚踏实地的少，待到热度褪去，空留一地鸡毛。
全城示爱
《西虹市首富》中，王多鱼为了尽快花光10个亿，还承包了全城的烟花，办了一场声势浩大的烟火秀，误打误撞赶上了女主角夏竹的生日，索性又包下全城的广告位，对夏竹高调示爱。

现实中，也有个土豪为了取悦红颜，搞了一场轰轰烈烈的全城告白，这就是“南京煌太后”事件。
2017年7月28日，南京新街口商业区的广告大楼突然上演一段长达10个小时的灯光秀，内容为“祝邓煌生日快乐”等字样，还有空中直升机全城航拍，震惊南京全城。

据网友爆料，当事人邓煌为江苏某广播电台的美女主播，因为高调奢靡的庆生方式，她被网友戏称为“南京煌太后”。不久后有流言传出，说此次庆生灯光秀的花费约在600万元以上，因此有网友质疑该主播收入的合法性，还有人怀疑其中是否有政商勾结等腐败问题。
后来江苏网警对此辟谣，表示“600万灯光秀庆生”、”、“官商勾结、包养情妇”等纯属网络谣言，并对造谣者依法处理。
虽然被证实不存在腐败问题，该美女主播高调炫富的庆生方式还是引起了网友的反感，尤其是在公共场合，即使是脑残粉承包广告位为偶像庆生，也会招来骂声一片吧。
必贵园
《西虹市首富》里面有个一闪而过的镜头，是写着“必贵园”三个字的房地产广告牌，这个“必贵园”其实就是影射碧桂园。
当然“必贵园”这个外号几年前在网上就有了，因为以碧桂园为代表的一批房地产商，这些年开发完一线城市的土地，转进三四线城市，哄抬当地房价，所以被人戏称为“必贵园”。
也许是个非常应景的巧合，《西虹市首富》上映前不久，碧桂园的房子接连爆出质量问题，先是上海一在建售楼处坍塌1死9伤，后有安徽六安一工地围墙和活动板房坍塌，造成6人死亡。尤其是2018年7月，碧桂园连续发生3起安全事故，引起广泛关注。
碧桂园的广告词是“给你一个五星级的家”，然而接连发生的安全事故，以及频繁曝出偷工减料、监守自盗的丑闻，让网友把这段广告词改成多个版本：
必贵园，给你一个五星级的坟；
必贵园，给你一个五星级的代价；
必贵园，给你一个五星期造的家......

其他想说的
除了必贵园，《西虹市首富》里还有不少对现实企业、团体的恶搞，例如哔哔打车、厂州恒太、台湾茶叶蛋......其实还有一个被影片删掉了，就是对AC米兰的恶搞。
影片上映前，有AC米兰的球迷在预告片中发现了这处恶搞，感觉受到了冒犯，于是就向片方抗议，最终片方向球迷们道歉，并且紧急删除了这段戏份。（还好巴菲特、碧桂园没找片方抗议）

可能是紧急删除戏份的缘故，导致《西虹市首富》的宣传、点映工作也一度非常靠后，乃至于被外界猜测是片方信心不足，才迟迟不肯举办媒体提前点映活动，可谓一波三折。
现在喜剧片不好做，很大一个原因也是恶搞的界限不好把握，就像国产恐怖片不能有鬼一样，国产喜剧也是在钢丝上跳舞。
其实这些年真正能让我笑成傻逼的电影，印象中只有萨莎·拜伦·科恩的屎尿屁恶俗喜剧（《王牌贱谍》、《独cai者》、《波拉特》等等），不过现在美国电影在政治正确的风气下也日渐趋于保守了。
前不久Netflix发布了一部黑色喜剧《永不满足》的预告片，讲的是一名肥妞在减肥成功后变成身材火辣的美少女，然后报复那些曾经欺负过她的人，网上很快有人请愿抵制这部剧集，因为其涉嫌“歧视胖子”。

与此同时呢，法国也有一部喜剧电影在大陆院线上映，就是《的士速递5》。
作为一部法国电影，《的士速递5》非常放得开，片中同样有一个身材肥胖的女性角色，还有一名侏儒，而编剧在片中肆无忌惮的拿这两个角色开涮，台词中还穿插了好多地域黑的段子。

法国人一向不叼美国的“政治正确”，毕竟在他们看来，好莱坞的me too运动也有些矫枉过正。
其实对于喜剧片恶搞的限度，未经对方同意的恶搞当然是不正确的，如果征得了当事人同意，或者是无伤大雅的恶搞，吃瓜群众也无需多言吧。

 本文为《暴走看啥片儿》特约稿件，作者大海里的针。如需授权、转载请联系qichangxiong@baozou.com

</影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joker</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-06 22:12:53</时间>
<影评>

西虹市首富揶揄讽刺的场面很多，一些很明显，但有一些藏得很深，先简单列举一下：
(sorry，下方多图预警，土豪随意)

1、人是从结果出发来评判一件事的，哪怕你没有踢假球，但只要输多了，你就是在踢假球。

2、“正义”是不具有力量的，力量从来都是来自“人多”：砸日产车的愤青、围堵别人家的爱狗人士。




3、女生谈恋爱，更看重男方背后的光环而不是实质。比方说：男方富豪，但大众都觉得他穷光蛋，那就不行；男方穷光蛋，但大众都觉得他富豪，那就ok。




4、女生对身份高的人会笑脸相迎，对没身份的人不会有好脸色，身份并不总是与钱挂钩，更多是和社会上公众认知的名望相关。




5、我们吃西餐时需要掌握餐桌礼仪，因为入乡随俗；但西方人从来都不用入乡随俗，这是为什么呢？？？




6、女生被身份高的人调戏是很开心的。



7、万事万物都是结果导向，慕强癖永远存在：女主在王多鱼投资赚到钱后立马道歉。

8、人不可貌相，这货是有真才实学的。

9、女孩子寂寞时，是能接受自己讨厌的人来陪自己的。

10、女生很喜欢这一套：明明不喜欢人家，还要先诱导男方表白，然后再说一些矫情的话，发好人卡拒绝他。










11、最后，也是隐藏得最深的：男主不屌丝
（1）坚守底线：最后的那段付赎金就当剧情需要好了，暂且不提。但在开始最落魄的时候，他抵挡住了20万的诱惑。

（2）敏锐，知道花光10亿肯定有附带条件。

也知道后面两个人在诱导自己，一定是因为利益驱动。

（3）勇气，没有接受“懦夫条款”，1000万不是个小数目，你就问问自己有吗？

（4）心态好：既不是拼了命地去花光10亿完成任务，也不一味享受没把任务放在心上；而是边享受边完成任务。
住豪宅

吃好菜

泡妞

圆梦

（5）自制力强：大局为重

（6）机智。想出完整的商业机制，来花光10亿。

如果一个聪明、勇敢、心态好、又能坚守底线的人都是屌丝，那评判一个人屌不屌丝的标准就只能是钱了。
然而奇怪的是，那些认为王多鱼屌丝的人即便在他有钱后，依然觉得他是个有钱的屌丝。所以那些人和之前提到的女生是一样的，他们评判的一个人屌不屌丝的标准是基于光环，也是王多鱼刚开始有没有钱。





至于你们想说的风度、修养什么的，很多都是装出来的，真的不值一提。



真正的风度、修养应落在具体的事上，而不浮于表面。



</影评>
<有用数>476</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>盖儿锅锅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-30 10:02:50</时间>
<影评>

我觉得印象最深的是片尾，老金说那一句，其实你应该叫我二奶。我觉得这是这个电影最伟大的地方，也是让我听了以后身上立马起了鸡皮疙瘩。当时真的感动地要落泪，很少有电影会融入进去这个主题，虽然只是蜻蜓点水的一下，但是我还是看到了突破吧。当我们开始正视每一种爱的时候，并且给予每一种爱尊重的时候，作为同性恋者敢说出他们的身份的时候，我觉得这真的是进步

</影评>
<有用数>293</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>小川叔</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-08-01 16:05:13</时间>
<影评>

其实我对沈腾的演技一直都很推崇，他早年有部特别不火的片子叫做《一念天堂》。
和马丽一起演的，马丽演个女主播，沈腾演一个劫富济贫的牛人，而且有很多身份，一会冒充送外卖的，一会冒充假药公司老总，一会冒充电话诈骗的新人。
他的演技在那里几乎发挥到了淋漓尽致，且无缝切换。
尤其是有一幕特别赞。
以药厂老板名义的沈腾约了马丽过来吃饭，假装谈什么代言，却偏偏在这个饭店遇到了诈骗公司搞团建。
两桌人挨着。他一面在马丽面前装老板，转身又到隔壁桌装小弟。
电影场景里有面镜子，精准记录了沈腾上一秒装逼，下一秒一转身就满脸堆笑的表情，当时被震撼了。
当然，情节最后有点霸道总裁和灰姑娘的俗套路数，但这是我觉得看得到沈腾的功力。
就好像我说徐峥监制的幕后玩家很垃圾，不是因为他没做好，而是他明明可以做好却没尽力。
沈腾也一样。一念天堂之后沈腾的表演进入了模式化、油腻化、自恋化。
开心麻花演员王宁在接受视频采访的时候说，我们一直不同台，是因为他一直都在打压我，觉得我比他演的好。
夏洛特烦恼是一个成熟的本子，马丽的配合，话剧的底子，票房大卖在意料之中。
西虹市首富这个片子我没看懂的地方是……请问这是【台湾定制片】么？
一大堆台湾演员不说，女主换成台湾人，请问这是几个意思？
我不是说非马丽不可，但女主……不好笑啊~~全篇她应该最鸡肋，且【爱的莫名其妙吧！】
说实话，这里来的莫名其妙的爱情戏，真的太尴尬了。
这个片子让人笑不出来的恰恰是【有了钱之后】，不知道制作团队想说明啥？通篇看下来，我自己的感受就是，随便给谁10个亿，傻子也能赚大钱。
这也太小看有钱人了吧？
本来花钱花钱这种啼笑皆非的桥段，包括遇到那个什么陆地游泳器的发明者啥的。。。已经很尴尬了~~营救阿拉善弄水这件事，为什么我记得开头就说了，只能用在西虹市本市？而且不能是做慈善？那这个不是慈善么？使用范围是不是超纲了？？？
当然，最看不懂的是，突然来了一个足球队的打比赛，然后给我强行煽情……请问这段是想表达啥？虽败犹荣？梦想不死？吃了那么多龙虾的我们。。。。还是没忘记踢足球？？
不论怎么油腻，我都记得我是一个守门员？？？？
这段突然的强行升华，真的没看懂！！
比起这个忽然鸡汤拔高的情节来说，片中的这段爱情几乎是不知道什么时候发生的，以及不知道为什么会那样奉献。
姑娘做了什么？让沈腾值得花那么多钱去救她？到底是为了良心的不安，道德的绑架？还是爱情？？
那段楼梯口痛哭流涕说，你对不起我，你要给我生一百个孩子啥啥的。。。我真的是翻白眼都无力啊……
几乎所有麻花的二线演员都是客串一下，比如艾伦。其他的配角演员也都是匆匆打个酱油，那个买烂尾楼的大师在很多话剧和小品里都看过他。
沈腾自己独挑大梁，塑造了一个不知道什么性格的人物，搭配着尴尬的爱情戏码，以及结构松散的情节，还要配合煽情的音乐以及足球比赛，自己感动自己……最后告诉我们，有钱有什么好……
这个是个什么鬼！
剧本很烂，沈腾的表演更是稀碎，闭上眼，除了装逼就是大呼小叫，自扇耳光的精神病型的出演，看到片方说，上映几天票房好几个亿了~~
我只能说，祝福你们天天有钱，点一首凉凉送给沈腾，再见~~


</影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>kid</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-07-29 20:34:31</时间>
<影评>

  1一个月花光10亿，在我仅仅是听说这个主题的就觉得很有趣。而且自己也幻想了很多方法。
这个创意妙就妙在不留资产的花光。这和那种一夜暴富几千亿的yy电影有本质区别。作为一个屌丝大众，真的发财了多少也会想着怎么投资怎么保值。最多想着买个别墅，买个超跑什么的。强迫的花销则没有任何顾虑和负罪感，甚至变成了挑战。因此从创意上讲，这种屌丝一夜暴富的幻想，加上花光10亿但不能告诉别人的反差。创造了足够的喜剧效果。可以说至此已经是保底3星的喜剧电影了，加上本片点到即止的“钱能繁殖”，如果稍微挖掘一下可以变成尖锐的讽刺，比如类似警察与赞美诗的套路，坏人想进监狱躲避寒冬拼命做坏事但是就是进不去，最后听到赞美诗悔悟了却无缘无故被抓进去了。本片也可以让他最后拿钱去做实业去价值投资的时候倾家荡产。或者单纯的表现下贫富差距人情冷暖也不错。
  但是后半段明显是崩了，而且几条线全面崩了。
第一最绷的是那场球赛，看起来莫名其妙，要是差距那么大的两支球队靠11个人站球门口就能顶住45分钟。那足球比赛就变成1:0后进球方直接全部站自家球门就稳赢版了。这段的煽情尴尬莫名其妙不知所云，让观众如坐针毡，最关键的是和主线完全没有半毛钱关系，全部剪掉不影响任何剧情甚至加分。
  第二考验这段1000万和女朋友那段实在太过俗套，毕竟第一个测试是测试他的品性（是否受贿），难道第二个测试是测试他是否够败家？所以第二个测试明显是另有所图的，可能因为这段太过俗套，所以导演都懒得设置悬念，直接揭开谜底以女主视角来拍了。而且之前通过瘦身花光10亿，虽然点子不错但是也没有任何的铺垫，主角一下子就开窍了
第三就是两人的爱情。这段爱情戏特别的生硬没有任何铺垫…两个人莫名其妙就爱上对方了。男的对女的即没有一见钟情，也没有在日后的交往中表现出欣赏女主，仅仅是放个礼花气氛烘到了感觉就是精虫上脑了。女的对男的就更莫名了，就因为知道第一次相遇时那个受害者其实是碰瓷的，就发生了180度大转变，恕我无法理解。
  最后说下结论，这个点子非常的讨巧，充满话题性和喜剧效果，按部就班的拍就是一部中上成的喜剧作品，稍微挖掘打磨一下可以成为国产不可多得的喜剧佳作。但是最后的控制力明显不行，只能草草收尾。爱情戏和足球元素略显多余尴尬，但是笑料十足，是一部不错的喜剧电影，毕竟谁说喜剧一定要深刻不落俗套呢。

</影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
