<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>柔道龙虎榜 柔道龍虎榜</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2327278253.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>古天乐 / 郭富城 / 应采儿 / 梁家辉 / 陈小春 / 张兆辉 / 蔡一智 / 卢海鹏 / 高捷 / 黄华和 / 元彬</演员>
<简介>曾经号称“柔道小金刚”的司徒宝（古天乐饰），曾是一名高手，如今放弃了柔道，已沦落成债务缠身、嗜赌酗酒的堕落混混。
                                    
                                　　新一届的柔道冠军Tony（郭富城饰）慕名而来，直指司徒宝挑战，试图一较高下。宿敌辣手李阿刚（梁家辉饰）又因当年一场未完的比赛，也找上门来要和司徒宝决一雌雄。
                                    
                                　　结果Tony和司徒宝成为好友，台湾来的靓女小梦（应采儿饰）一心想当歌星，却险遭暗算，为实现理想屡吃尽苦头的也希望司徒宝能重燃斗志，但真正令其发愤的却是年迈师傅（卢海鹏饰）的战死。
                                    
                                　　到底是有什么隐痛让司徒宝自甘沉沦？重寻对柔道信心和热爱的他，是否能够打败对手？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Erika Yip</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-18 14:54:34</时间>
<影评>
        Chapter1 姿三四郎 ——先声夺人的开场 


电影是时空的艺术。先看柔道的开场怎样利用声画不对位来完成空间对物理时间和心理时间的切割。 

　　 

1 （声音） 呼吸声、风声、呼吸声夹杂风声 

（画面）仿四十年代老电影的黑白字幕，剧组名单 

　　 

2 （声音）后期处理过明显飘在半空中的歌声，“哭泣吧，姿三四郎” 

（画面）俯拍，夜景：高楼（工业城市）——码头（荒凉空旷的现实时空）——草原（模糊的时空） ，打柔道的老人（对应上一画面中的呼吸声）——唱歌的青年（歌声的来源，时空彻底模糊）。 

　　 

3 （声音）歌声延续 

（画面）切换场景，俯拍，日，外景 ：老人和青年在路边派传单，被一个又一个行人随手扔进垃圾筒（每况愈下的现状） 

　　 

4 （声音）歌声延续——渐变入背景音乐 

（画面）俯拍，日，内景：老人和青年对桌而食，金色的人造光源（现实空间和视觉再次被人为切割）。特写：空空如也的“名牌”（表示道场已经长时间没有学徒）。 

　　 

5 （声音）柔道比赛特有的击板声 

（画面）黑屏，出大红片头“柔道龙虎榜” 

　　 

在正式进入故事情节之前，这段开场时间为3分20秒。对比05年《黑社会》的“麻将馆”、06年《以和为贵》的“洪门规矩”，可以发现杜琪峰在《柔道》中开始放弃他之前一贯的开场模式，采用非主角和非主线来营造整个影片基调：连续的俯拍镜头，三段切换的声源把工业森林和亘古道场连在一起形成交叉的心理时空，且这个时空重叠在现实之上，可能是一个黑夜接第二个白天，也可能是无数个这样的黑夜延续着无数个清冷的白天。空旷的室外景反衬第三段中金色人造光笼罩中的道场，老人不动声色说，“阿正，不要玩汽水”。——没有确切的时空，只是一种氛围，一个状态。现实残酷，但，内心可以充斥阳光。 

1943年姿三四郎的柔道精神，2004年杜琪峰的创作态度，开场在草原，尾场仍回到这个草原。形容某一种精气神的传承，一个情绪感伤而手法利落的开场。 

　　 

Chapter 2 皮褛TONY 、Chapter 3 餐厅见工——风格化的光线和色彩 

游乃海作为杜琪峰的御用编剧，据说时常在拍摄现场现改剧本。相信在游的“皮褛TONY”原稿里面三人的出场序不是同时（三人碰面实际上在“相见”第二天才完成），但在影片中我们可以看到通过导演对两次场景的组接，TONY和司徒宝的现在时是后出现的小梦的过去时，表达三人的行动时间实际上是一致的，导演视角对时间顺序进行了重新构造。 

“餐厅见工”场景集中在没有自然光源的酒吧里，使得酒吧本来就十足虚化感的色彩更加被突出了类似于话剧场面的舞台感。单纯朝气的TONY全身在犹如在台中央一样被明亮的金红色光线由上而下笼罩；小梦，身上那条伧俗的暗花裙子把整个气质都降一个格调，但她的光线始终是反白得微微晃眼，白色是偶像剧女主角才经常使用梦幻色，照在小梦身上颇有些有不伦不类的悬念感。阿宝没有正脸镜头，身形遮在在深蓝阴影下，不离手的红色餐巾十分扎眼（第二次暗示）。冷蓝暖红的色调提前提示越往后剧情越看到实际上由TONY替代了阿宝的“红巾”成为阿宝与外界交流的路标。最后一个画面，酒吧灯光从小梦身边像交通信号的红灯一样扎眼地固定在画面正中，一边是TONY昂扬的侧影，占据大部分画面的司徒宝喘息着的漆黑剪影。定格。精致的画面构图把三个人的状态展现得一览无余。 

　　 

Chapter 4 柔道小金刚 ——蒙太奇 

接下来的公交车一场基本上是半封闭空间的样板运用。交通工具一大特点就是流动性，缺乏稳定的空间感，封闭，隔断与外界的直接交流。阿宝一直喃喃自语，不用怕，很简单，没事的。不知道要干什么。两面车窗外景物混乱地外后退，紧接一个急转弯，画面被惯性推动着一晃，有没有晕车的感觉？昏头昏脑的视觉效果正是阿宝的心理外化，语无伦次下的真正心情。 

“蒙太奇意味着将一部电影的各种镜头在某种顺序和延续时间的条件中组织起来”，因为某君在公交车上没好意思告诉两位帮凶来游戏厅的目的，三人不同心。钱又得偷到手。怎么办？ 

　　 

镜头1，司徒宝不停回头看TONY；镜头2，TONY看司徒宝； 

镜头3，司徒宝抓着TONY的手乱敲游戏机；镜头4，TONY一言不发； 

镜头5，乱打键盘的司徒宝；镜头6，TONY突然哼哼哈哈十二分招摇地打起游戏来。 

　　 

如果导演手法平庸，阿宝伙同小梦和TONY在游戏厅偷钱的戏分决不能讲得这么生动趣致。让我试设想一下这段蒙太奇的含义：阿宝不好意思明讲要TONY勾引对方老大的注意好方便自己偷东西，只好乞求的看着他，TONY立刻就拒绝了，司徒宝不死心又死乞白赖地跑去“教”TONY“只这样就行啦，又不要你下手……”TONY再次拒绝。可怜的阿宝只好郁闷地单干，这时TONY忽然同意帮他手，一阵噼啪，果然，大蛮哥的脚步被拖到到TONY身边。TONY始终没再看阿宝一眼，说明他虽然帮了忙，心里面却是不以为然的。 

　　 

Chapter 5 四张薹 ——剪辑与调度 

给“四张薹”取个副标可以叫乱七八糟协奏曲。作用就是把人看晕过去。基本上，不用太明白怎么回事，老杜已经决定好怎样，也不需要知道所有细节，只需要整个感觉。这一个是师父，这一个是老板，这一个老大是来寻仇的，这一班人有很多问题，而所有问题都是阿宝一个人搞出来的。如果逐场逐场去讲，就那没有这种乱的感觉，听不清楚就对了。 

这么拍就要求四张台六个机位下的所有演员得一二三一起做，每次都一样，像乐队合奏，快了，慢了，多一点，差一点，都不行，直到大家都练熟了。最后全部东西同步剪接，一个机位以后回到其他机位，全都要做回一样，阿宝何时付钱，小梦TONY那边也要一样。剪接非常精准。时间问题要调节，技术性要求很高。 

意念上未必能够立刻明白，多看两次就觉得特别有趣了。 

　　 

Chapter 6 操得好FIT ——本土化 

卢海鹏是老杜很喜欢用的老演员，剧情乏善足陈，说老人不勉强爱徒了，自己参赛。是个缓冲场面，看的就是卢海鹏地道港味的表演，声线神态举止都流露着南方老者、柔道精英的气度。老人徐徐地说，决定了，整个人都后生哂，我现在操得好FIT，好想明天就打。阿宝的表情都快哭了。师徒之间一种出于体谅的情谊和因为体谅而不能化解的隔阂更甚于父子。 

　　 

Chapter 7 鞋 ——长镜头 

长镜头是记录片广泛使用的手法，在剧情片中，长镜头长于营造一个一段心理时空带观众入戏，体验角色的内心世界。《四百下》经典的奔跑跟“鞋”有直接传承关系，镜头运动方向和场面调度都很像。“鞋”写意大气，加之金培达精致的配乐，效果养眼过MV。全片最浪漫的一笔。 

大段留白，稍微看漏一点细节都不行，很长时间里我都不太明白阿宝跑着跑着忽然笑了到底什么意思？ 

从匆忙跳下楼道起跑，小梦拉住阿宝从一条街跑过又一条街，镜头如一个陪伴的奔跑者跟住狂奔，钞票在夜风中旋叶一样漫天飞舞。偶尔回头，赌场打手气极败坏追来。跑啊跑啊，阿宝突然就笑了。 

昨晚再看时终于发现看漏了一眼。主观视角在两人侧面横移拍摄，阿宝的笑却在接在一个纵深的小梦的背影后面。——这不是前面的主观视角，已经换到阿宝了，这是阿宝看见的小梦。 

师父不要他的钱，想死的心都有了，胡乱输了便算，怎料到神叨叨的小梦居然抢了钱拉了他跑路？小梦鲜活跳动的生命力打动了惨淡的阿宝，在小梦是无意，但阿宝被温暖了，所以他要笑。 

《柔道》标明“向黑泽明致敬”但杜琪峰自承没有刻意搬用黑泽大师的手法，只有“捡鞋”这一场仿的黑泽明处女作《姿三四郎》中三四郎为女主角绑鞋带的桥段。阿宝的鞋跑掉了，小梦帮他捡回来；后来小梦搭路去日本，又是阿宝给她捡回来跑掉的鞋子。影片里阿宝和小梦没有谈情的，但是有没有爱情呢？有——有缘以后再遇到；遇不到，那就没有了。期待和遗憾在“捡鞋”里面都讲了，很含蓄。 

　　 

Chapter 8 一心馆 —— 视角 

交代各人的前因尤其阿宝意志消沉的理由，类似《重庆森林》对警员622的叙述，“一心馆”也是用各个角色的视角所见来间接表达。老杜几乎每换一个镜头就换一个视角，乍看还发觉不到，可见导演对其叙事技巧的自信。 

小梦：“怎么你这么喜欢找人打？” 

TONY：“说出来你都未必信，我眼睛有事，遗传病，视网膜色素病变，视力会越来越差，最后会瞎。” 

TONY胡诌正中了阿宝的心病，于是我们看见清晰的画面忽然跳到阿宝昏暗的视野，从TONY身上慢慢行进到走廊。镜头换，主观视角，TONY出现在走廊主观视角，拉开衣物柜，TONY视角，一堆眼科医生的名片。善良的阿宝晓得这些医生未必有用仍想帮TONY，也说明阿宝的眼病已经到了多么恶劣的阶段。 

激化阿宝失明这一场拍得就情节而言是很煽的——师父之死，单医院场景的选择也会显得做作。于是这一场紧接上面酒吧一场用三个视角来讲述。 

　　 

主观视角：体育馆外，“柔”字样的巨幅海报，场馆内传来一边获胜的声音。 

（然后忽然全部声音消失。心理上立刻出现反差性的暗示。） 

阿宝视角：急救车呼啸打破死寂闯进来。 这个画面里面先是一段灰白的长廊，再从长廊一角冲进救护车。从视觉效果来暗示心理状况，是阿宝在长时间低沉以后立刻受到的强烈冲击。 

主观视角：医院急救室，戴着氧气罩的老人。 

阿正视角：心跳显示器上曲线混乱而急促。 

阿宝视角：模糊的医院长廊。 阿宝的视野从这个镜头开始，已经不是昏、暗，而是高斯模糊——就快彻底看不见了。 

主观视角：阿宝用手摸索，跌跌撞撞闯错病房。 

阿正视角：心跳显示曲线越来越慢。 

主观视角：阿宝摔倒又立刻爬起来摸索。 

主观视角：阿正专注盯着显示器的眼睛。 

阿正视角：曲线渐跳两下，终于静止了。 

主观视角：阿宝仍在边摸边找。医院各种机械的器械声音盖过了阿宝的脚步声。 

…… 

虽然不满老杜煽情也煽得点到即止，但如果不是这样视角选择带来的类似间离化效果的冷静讲述，那么前面70分钟的铺垫也就没有必要了。恩师战死并不只表面上激化眼病恶化，最重要是将军阵上亡的选择刺激到阿宝觉醒，只要还活着就能选择怎么活。之后叙事速度骤然加快，情节上心理上跟阿宝的重新振作都是合拍的。 

　　 

Chapter 9 斗心爆棚 、Chapter 10 我想打番场 —— 三分钟 

有人提出杜琪峰是香港导演中最偏爱用三分钟篇幅做完一个短故事的一位。其他导演如何看得不多不敢赘述只老杜可以确认。“斗心爆棚”和“我想同你打番场”觉得都不如之后《黑社会》经典的“夺棍大战”精彩，一是人较少，一是结构上也没有“夺棍”那般三方人马混战的高潮迭起。放到《柔道》里面相比其他场面更情绪更集中节奏更快，对于不以激烈为要点的励志电影也许比“夺棍”更相得益彰。 

前两分钟阿宝听到TONY说自己有病纯属鬼扯之后按捺不住出手。乍眼看是TONY把阿宝海扁了一顿，但只要留意前后色彩的变化就明白其实这是TONY直接拉了阿宝一把。两人从阿宝惯有的蓝色背景一路打到灯光明艳的酒吧大堂，阿宝从抡王八拳到被TONY推倒后不由自主地使出柔道招数，即使在被打到站不起仍不肯放手。 

最后一分钟，镜头跟拍阿宝走过他走了无数次的夜巷。阿宝一边走一边轻轻试着挥动生疏已久的拳脚，慢慢地干脆边打边跑。到街尾，镜头在道场的门牌前停下。——司徒宝回来了。 

　　 

Chapter 11 红气球 

特别偏爱这一场，讲友情，讲温馨，讲离别。拍摄手法比较中规中矩，自己太偏爱容易写成剧情复述，跳过。06年百事打榜广告“蓝色缘分”（爱情篇）“骑膊马”仿的“红气球”桥段，主角都是古天乐。 

　　 

Chapter 12 草原决战 ——总结 

不讨论技术，电影到了这里已经是一个总结。 

阿宝找到李亚冈打完两年前缺席的比赛，完成自己的一个遗憾，从这个遗憾去看自己的人生，结果是输是赢都不重要，重要的是守了当时的承诺，而对方也原谅了他。 

在打斗的过程中，李亚冈尊重阿宝眼盲，便蒙眼跟他打，却不小心开了眼。所以李亚冈输掉了。他走得很甘心很潇洒，但犯了规就是犯了规，最成功的人也会跌倒，也一样要站起来再走过。 

草原是都市的对比，是原始和现代的感觉，一切可以变但理念不能变，这是草原和都市的分别。所以开头是这个草原，结尾还要回到这个草原。即使拍摄很难搞，这样浪漫的表达都是必要的。 

　　 

　　 

斗心爆棚，永不服输，其实多么老土的主题，而老土而有生命力的东西往往等于永恒。就像如果阿宝不是眼盲而是得癌症，三年两年就要死的，还要不要积极地过完余下的日子？如果小梦明知自己永远都不会红，还要不要守一个念头只是为了“我不想以后后悔”？ 

借用老杜在杂志访谈提到的一个观点，“我曾经拍过很多票房上破记录的电影，但那可能未必是电影的价值。一部电影最大的价值是让不同文化的人因为一部电影而有了熏陶，或者你会去谈论这部电影，那么我拍的电影就好像有了价值。”《柔道龙虎榜》口碑远逊色于银河映像的“四大名著”（《一个字头的诞生》、《枪火》、《黑社会1、2》，《放逐》），商业和艺术之间划分也挺含糊。可以说杜琪峰媚俗，但他的俗是充满天才创意的。在银河映像商业和风格两线极端之间出现这样一部温情、克制的励志之作，对现在需要精神指标的我绝对只有臣服的份。谢谢老杜，谢谢小游，谢谢银河映像，鼓掌，散场，我们又有力气自励去生活。 
      </影评>
<有用数>543</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>五色全味</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-03 02:01:52</时间>
<影评>

80年代初，香港经济持续飞越。1980年杜琪峰与甘国亮有份自主创作长剧《轮流传》，想不到剧集播出几集后即遭受腰斩。王晶临危受命，拍摄《千王之王》应对丽的电视台的《大地恩情》，杜琪峰便成为了《千王之王》的执行导演，又一次投入另一场战役之中。在流水线式的电视工厂，他能选择的只能是不停奔逐。

“那时候的我们很茁壮，来不及伤悲。”甘国亮说到那时候的杜琪峰与自己，这样形容。

而90年代后，无论是经济还是文化产业，香港都不断落寞，曾经坚强的人们开始伤春悲秋，不相信明天。

《柔道龙虎榜》是在寄语那个“来不及伤悲”的年代。

司徒宝选择了一种慢性自杀的方法：饮酒，欠债度日，荒废正业，营营役役……
直到遇到小梦和tony，两个一直不济，但却，不停奔逐的人。

“司徒宝”就是香港人的现在，他们忘了他们曾经不停奔跑，才创造出了光彩靓色的“黄金十年”。而此时的他们开始对命运表现出了一番束手就擒的妥协姿态。脸上黯淡无光，嘴上一言不发。

小梦和tony，则是过去那个永远不知道失败为何物的青葱时代。

当香港人的现在撞到过去，就是那幕追逐的夜戏：小梦手上的钱撒花似得四处飞舞，蓝色的灯光映射在她的背上，衣裳飞舞，司徒宝的脸上渐露笑容……

看到过去，看到过去的那种笃定与莽撞的前进，看到那些勇敢不懈的“来不及悲伤”，现在的他们看到了一种“希望”，是不是恍然间对这字眼错过了多年？

别习惯了失望与悲伤。

“柔道要先教你摔倒。”杜琪峰说。对于这部电影来说，是要告诉人们：摔倒了，不要忘了爬起来。

杜琪峰初次拍电影，大阵仗地来内地取景拍摄，集邵氏电影与新时代武侠于一身的名字——《碧水寒山夺命金》。热热闹闹，大张旗鼓，结果却是——铩羽而归。在新浪潮的名单上，无论是导演还是电影，这部电影被放置在一个豆腐块一样不起眼的角落。

回电视台拍电视剧，继续历练流水线的艰难作业，“如果没有学会怎么拍电影，干脆废在电视台。“一等就是7年。7年时光荏苒，小童也可以成长为少年，男女也已滋养难耐。

《暗花》《非常突然》，外界批评其风格太过剑走偏锋，难以入主流的眼。

开始拍《孤男寡女》《瘦身男女》，又被评论界大肆批评，认为他在向商业妥协。

每一次可能的摔倒，失意的边缘，即便在真正的落魄与失落时，杜琪峰也像司徒宝一样，在一条穷街陋巷上仿佛看到前方一个人的身影，她不停地跑，不停地跑，不需要回头，行进在迤逦的灯光之下。

“那就是浪漫。“杜琪峰谈到了那个镜头，“电影是需要浪漫的一瞬间的。”

浪漫是一种不真实，是一种幻想。从当下看过去时，过去就是“幻想”，是小梦倔强的裙摆，是那些慢镜飘扬的钱币，是她相信一切的笃定模样，“我去左日本就会红”。她的脸上笑魇如花，没有悲伤，没有迟疑。

杜琪峰一直相信他的“浪漫”。这一点你可以从他近来的电影中看出来，他热衷于那种时间放慢的悠然一瞬，那种一切延长的视觉“浪漫”。

《柔道龙虎榜》，这个不登大雅的名字，也曾经是某些人口诛笔伐的借物与指向。这样的失败，他并不在乎。这是杜琪峰自认的最大“浪漫”，浪漫到令他自己相信，那部电影的许多瞬间，是他最喜爱的，只此一部。

从这电影里能读到他的过去，他的现在，以及他对于香港的眷恋，比《文雀》要深情，比《放逐》要踏实。他的这种坚持与对于完美的执着，是他现在地位之所以一时无倆的原因。

他可能资质未够，但他来不及犹疑，他一直在往前奔逐。

他身后有多少张渐渐微笑的脸？——

喜爱这电影的你们都算。


</影评>
<有用数>330</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>青陌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-30 21:59:17</时间>
<影评>
           

记得老六当年寻碟，《查令十字街84号》（号称爱书人的圣经）——根据此书改编的电影。梦里千寻，终得见佳人倩影。等拿到碟片，一看名字，几欲昏厥。 

硕大的碟套上，是碟商给起的一个醒目译名：《迷阵血影》…… 

鉴于这妖艳的名字，许多文化人估计会傲慢地嗤之以鼻，就此错过；而不幸看过此片的动作片迷，也会横眉怒目：呸，还是部文艺片！ 

坏名字总是会惹很多祸的。 

比如，最近，我险些错过了这部好电影：《柔道龙虎榜》。 

让人一听就泄气，还音乐风云榜讷~ 主演还是古天乐和郭富城。我最恨百事的广告片！ 

　　 

导演杜琪峰。杜琪峰的电影，总是命运多舛，特别是漂洋过海到了大陆以后。如一部《黑社会》，胸怀大气象，意欲泼墨出香港黑帮百年的乱世烟尘。电影局横刀立马，几下剪刀，古惑仔们顿时半身不遂，舌强语蹇。结尾处，一个老头，还要坐着轮椅告诫小朋友：不要加入黑社会… 

又如那部《放逐》，几个末路的杀手，兄弟义气，肝胆相照。旅馆枪战处，电光火石，义薄云天。各位看官正要热泪盈眶，电影局又跳上台来，字幕一拉，兰花指一伸：“嘘，严肃点，没看见他们正卧底吗？”…… 

剪刀手一时是难去的，我们只能暗喜网络的发达。高兴的是，杜琪峰还是抽着他的雪茄，眉毛一横：“你照剪，戏照拍。”于是，好电影不会少。 

这部《柔道龙虎榜》，其实，说得也是一样的道理。 

　　 

　　 

阿宝总是喝很多酒。因为他快要瞎了，实在不想跟昏暗的未来太较真。据说他会柔道，还是个一等一高手，连新晋的柔道冠军都要找他来打一场。可是那有什么用呢？残奥会都已经结束了…… 有人找他打架，他就只会带着别人在公车里发呆，然后在游戏厅偷黑社会大佬的钱，接着在赌场里玩一样地输掉；一把年纪的师傅来找他，说不甘心道场被灰尘埋掉，准备复出打比赛。他心中有泪，却纹丝不动，只能傻傻去拉那快要生锈的琴弦。明天他就靠着拐杖生活了，拿什么去打拼所谓的尊严？ 

　

小梦喜欢唱歌，不过唱得真的不怎么样。问题是，她却做着可爱的明星梦。在台南，她说到了台北就会红；在台北，她说到了香港就会红；现在，她又说到日本就会红了…… 破败的酒吧招聘，她也开心地跑上去唱上一首无人听的歌，灯光却暗到照不亮她的舞台。面试，被拒；求人，被拒。内心慌慌，一脸倔强。她居然有个非常非常有钱的老爸，天知道，她为什么还去做那从丑小鸭变成白天鹅的美梦。 


阿正是阿宝师傅的弱智儿子。一脸山羊胡子和阳光灿烂的他，似乎从不知道什么叫伤心。他还总爱说自己是姿三四郎，爱拿着吸管在汽水里优雅地吹泡泡。别人丢掉家里道场的传单，他执着地把它捡起，再虔诚地塞到其他人手中；别人酒吧打群架，他在旁边悠闲哼上一曲日本古歌，华丽地把动作片变成了荒诞剧。父亲死了，在复出比赛的赛场上。他被送去专门的机构，由人照顾。他还是固执地跑回来，打开门，抬出桌子，向往常一样，说上一声：“开饭！肚子饿。”只是，他知道吗，那个骄傲也顽固的老爸，再也不会回来了。 


一个瞎子。一个呆子。一个傻子。三个可怜人。 

或许，这个世界常常就是这么糟糕。 

　　 

　　 

于是三个可怜人就这样相遇了。阿宝他一直很颓废，无奈于未来的黑暗。他喝酒，他赌钱，修不好破败的吉他，帮不了老矣的师傅，就算连挨人暴打，都懒得动弹一下。 

小梦却不这样。阿宝去赌，先赢了很多，最后却一把输掉。小梦不甘，一把抓起桌上的钞票，跑出赌馆。一边跑，一边落，阿宝也跟着跑，三个打手在后面追。 

长长的夜巷，钞票漫天飞舞。在那一瞬间，阿宝笑了，他似乎看到一些闪光的执拗，于是决定回去替小梦挨打。两个人终于拿得几万块回来。小梦说，她要去日本。阿宝看着她，只是笑。 

阿宝很无奈。 

阿正也一样没治了。道场已经没了师傅，他固执地拖着行李跑回家，等着开饭；傻傻地笑着地伸出手，对人说：“我做姿三四郎，你做桓原”；呆呆地宝贝着道场的传单，一个人跑出来，孤单地在马路上发过去； 

也还是骄傲地，在家里的墙壁上，挂上老爸和自己的“名牌”——恩，这家道场，一直营业。 

阿宝还是很无奈。 

但是，此刻，在他心里，却有一些东西在层层剥落。 

醉在酒里，醉在梦里，却是哪一个比较快乐？ 

　　 

于是，我们的英雄要觉醒了~ 

酒吧里，挑战的人戳穿了之前的谎言，他之前说的眼疾纯属鬼扯。阿宝终被激怒，决定出手了。 

一开始，是抡圆了的王八拳头；却在不知觉中，使出了柔道的招式。两人从昏黑的灯影一路打到明艳的大堂。 

久疏战阵，阿宝被打趴在了地下。奇怪，却不觉得疼。 

他摇摇晃晃走出酒吧，走上空无一人的长街。长街寂寂，灯光几点。 

他一边走，一边不自觉地舞动着手脚，过往那些遗忘的柔道招数，慢慢浮现在脑海；过往那些的快乐与荣耀，也在街边隐约亮起。愈发畅快的脚步，踏破了长街的寂静。 

走到街尾，抬头是依然熟悉的道场门牌——那个司徒宝，回来了。 

原来，他还是爱着柔道呵，哪管明日黯淡光影。 


后来——请原谅，阿宝的眼没有好转，香港可没有神医喜来乐；他也没有成为一代大侠，接下来你还想看金鸡腿独臂刀吗？ 

这世界原就少见奇迹。荒谬和坎途倒是不缺。 

就像现在，写到这里，看到一个朋友的日志。她说，乌拉诺斯，请你别再歌颂远行的心。 

她说，是不是在沉睡的第22个年头，你将受伤，继而从清澈浅显的酣眠，跌入更深暗的梦魇，此时你就能够拥有更强大的内心么…… 

唉，我该说些什么呢，我连自己都说服不了…… 

阿宝会瞎，小梦的梦难圆，阿正做不了姿三四郎。其实，他们都知道的。 

但是，那个阿宝，终于，还是一个个地敲开别人的门——朋友，仇家，恩人，老板…… 弯下腰，低下头，郑重地说一句：我想跟你打一场。 

对面的人，会心一笑。 

这一刻，打架才是正经事。坦荡荡，畅快如寒冬的热酒。 


更何况，倒霉鬼往往不只一个，倒霉鬼不孤单。倒霉鬼之间，往往有好玩的事。 

回家的路上，一个红气球挂在树上。三个人叠起罗汉，晃悠悠，晃悠悠。好不容易摘到红气球，一松手就又飞走了。 

三人却看着天空，一脸傻笑。 

飞得高高的气球，就像红彤彤的月亮，蒸腾掉夜的的阴凉。 

更何况，倒霉鬼的故事里，还有很多前后呼应和善有善报。 

比如，挑战者说自己有病的谎话，阿宝最终带着嘲讽的语气复述；父亲曾教训儿子不要玩汽水，阿宝也沉静地代师傅说出；小梦在清冷长街给阿宝捡起那只鞋，阿宝则在小梦逃跑的时候，帮她捡起掉下的谢，微笑看她远行。 

这一副光影画卷间，不动声色铺染的三种颜色，叫作释怀，叫作责任，叫作祝福。 

　　 

　　 

这故事的最后…… 哎，其实，这个故事哪有什么最后呢。 

或者，我们总要去求活，我们总要去失败，我们也总要去遗忘。然而，我们终需向前走，执拗地走，快乐地走。

因为这梦，原就不是风花雪月的少年事。

它需要承担，需要磨砺，需对内心的安静关照，亦需对世界的善意坚守。

那个早亡的王小波，写过一个刘三姐。这个刘三姐，有着一副仙女般的嗓子，却长了一副可怕的模样，以至于吓傻了她喜欢的渔夫阿牛。 

倘若刘三姐知道就算像夜莺一样卖力，也最终得不到爱情，她还会把歌唱得如天籁一般动听吗？ 

我想，她会的。因为她快乐。

那个爱喝酒的古龙，不是也说过吗？ 

谁说英雄寂寞？我们的英雄就是欢乐的。 

　　 
      </影评>
<有用数>157</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>米猪头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-30 21:55:32</时间>
<影评>
        这是一部很神奇的电影。在开篇最初，我总是处于一种“这到底是在讲个什么鬼”的懵逼状态，心里不由嘀咕：“这怎么会是老杜最喜欢的影片?!"可是情节越推进，越觉得看的很有味道。原来老杜的镜头下不止有黑帮片里男人的硬朗，剧情片里人性的复杂， 也有励志片里的脉脉的温情。


不得不说，你仍然能从这部电影里多多少少看到杜琪峰的影子，空旷的街道，对交叉道口远景拍摄，打光等等，但是少了那种大开大阖的劲爆场面，却多了很多细腻的笔触在里面。细品之下会觉得原来很多伏笔与隐喻已经在故事的叙述过程中里埋下，需要你仔细的看仔细的品才能发现。电影的配乐为电影增色不少，两处奔跑的镜头，音乐适时响起，却总能触动到你心里的最柔软的地方。


其实故事的题材不能算多么惊艳，但是这部影片，会教你看的笑中有泪，但是也会让你泪中带笑。能把这样一个并不算出挑的的励志故事，拍得这样文艺但是又不沉闷，真是让我见识到一个与印象中不一样的杜琪峰。原来骨子里，他还是这样一个文艺的人。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>臭兰人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-18 21:44:32</时间>
<影评>
        《柔道龙虎榜》，从商业的角度来看的确不算成功，全篇充满了文艺气息，各种光影的调度，细节的捉摸，都需要沉下心来慢慢品味。


古天乐饰演的男一在整个开场足足一个小时内一直保持呆滞，消沉，麻木的状态。酗酒，偷钱，赌钱，行尸走肉，毫无生趣。这一个小时内我真的每一分钟都有关掉页面弃看的冲动，完全是凭着对老杜的热爱才坚持下来的，我都被自己感动了好吗？


然后到了1小时10分钟的时候，终于揭晓谜底，原来他是得了视网膜退化的病，会慢慢变瞎，所以才意志消沉。经过这么久的铺垫，他终于重新拾起柔道，要尽情地找各种人打一场。所以最后的20分钟还不错，表达了希望和梦想，让人觉得柔道能带给人欢畅。然后全篇看完之后，能再回想起不少细节，值得品味一下。


比方说古天乐师傅的傻儿子，一直唱着一首古老的日本歌，见人就说，我叫阿正。我做姿三四郎，你做桧桓。对黑泽明的致敬很不错。


在比方说还有一幕，当古天乐决心再打柔道后。一天晚上，应采儿在树上看到一个红气球。我一看到就想，哎呀老杜又来了，这文艺青年的劲儿啊。这么漆黑的夜晚，深墨色的丛丛树叶之间，挂着一个鲜红鲜红的大气球。这种视觉的冲击寓意着实明显。应采儿坐在古天乐肩上，去够气球。够不着。郭富城又来了。郭富城在最下面，肩上坐着古天乐，肩上再坐着应采儿。三人一串儿，摇摇晃晃去够气球。够了很久，下面的两个人龇牙咧嘴地坚持着。终于够到了，三个人保持这样的队形，往前坚定的走，走了几步，放飞了这个红气球。真是太经典的片段了，这种关于梦想的寓意！


再有舞厅的多角谈判，应采儿两度狼狈地捡钱，还有开头和结尾草丛深处飘荡的歌声，无不体现着导演极度鲜明的风格。


可怜人的欢乐梦想，一部别样的励志动作电影。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-02 11:22:47</时间>
<影评>
        杜琪峰作品当中，我打过五星的有三部，《放逐》《枪火》《神探》，想不到第四部居然是《柔道龙虎榜》。

杜琪峰曾说自己最喜欢《柔道龙虎榜》，没看过这部电影的人会奇怪为什么不是《枪火》《黑社会》或《PTU》。看过才知道，原来里面有理想，有感情，许多情节会让人落泪，而且讲风格化也并不逊色于上面这些名作。作为一部励志片，我个人甚至觉得比《肖申克的救赎》更出色。《肖申克的救赎》其实没有什么出奇的地方，四平八稳，不过老少咸宜，所以才排名那么高。

电影里的每一个角色都精彩，比如那个爱玩游戏的、收保护费的老大，简直是张兆辉从影以来最彪悍的表演。古天乐也让人惊喜。一直以为古天乐是从《门徒》开始成为一个不错的演员的，原来他早在《柔道龙虎榜》里就蜕变了。

印象深刻的有几场戏：三个人叠罗汉摘气球；在酒吧里三个人分别和三股势力对峙，参差错落，剑拔弩张；满大街都是钱，古天乐替应采儿挨打，打完后应采儿又跑回去帮古天乐捡鞋，三个追他们的人目瞪口呆地看着。

2004年杜琪峰有三部电影上映，按票房和知名度排是《龙凤斗》《大事件》《柔道龙虎榜》。不过要按作品质量排，应该反过来。不知道《柔道龙虎榜》为什么没有火起来，但我觉得至少片名是一个原因，“柔道龙虎榜”听起来像是一个不入流的商业片，如果改一下，比如直接叫“柔道”，效果或许会更好些。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>小艮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-08 18:15:10</时间>
<影评>

本文首发于 时光网微信公众号
对于影迷来说，最近有个重磅消息。

6月中旬，标准收藏公司（The Criterion Collection，简称CC）官宣，将发行《柔道龙虎榜》蓝光，这也是杜琪峰首部入选CC作品。
CC的眼光，果然靠谱。

《柔道龙虎榜》，是杜琪峰个人最满意的作品。
从口碑看，它却是杜琪峰最被低估的作品。
今天正好是它上映17周年的日子，这部被忽视的港片经典，值得再次重温。

前段时间，杜琪峰接受采访，当被问及此时此刻最想送给香港人的作品。杜sir的答案，脱口而出——

这与《柔道龙虎榜》当时的拍摄背景密切相关。
2003年，非典袭港，人们情绪低落，极端绝望，杜琪峰萌生创作冲动，希望用电影为港人、为香港这座城市打气。 而柔道中的八字精神“精力善用，自他共荣”，正好与之契合。
另一方面，当时的杜琪峰刚刚拍完《大事件》，厌烦了市面上喜剧成风的氛围，想打磨出更有个人趣味的作品。 因此，也让《柔道龙虎榜》有了鲜明的作者表达。

现在看来，这是一部极具艺术性和内在精神的杰作。

尽管当年，它的口碑反响一般。奖项方面，收获惨淡，仅在香港金像奖提名最佳动作设计，金马奖提名最佳男配、最佳原著剧本（获奖）。
然而时间证明，《柔道龙虎榜》是那种越品越有味道的作品。

败者

杜氏影片，少不了要谈风格化的调度。
本片的场面调度，技巧同样相当高超。 它继承《PTU》“将香港当舞台”的手法：高饱和度、高对比度的舞台灯光，打在一整座城市之上。

影片结尾的终极对决，地点选在夜晚的芦苇丛。两位柔道高手，一蓝一白，于草丛中缠斗，另一边还有人在高唱《姿三四郎》。分明是近身格斗戏，却拍出寂寥而悠远的意境。
更让人拍案叫绝的，是开头这场歌厅戏。 三方阵营，各自对话，群声喧哗，又有条不紊。
于杜琪峰而言，场面调度纯熟是水到渠成的事。 他拍《柔道龙虎榜》，更在意的是其内在精神，归结起来就两个字：“励志”。 
这是一个关于失败者的故事。 
序幕就拍得极好。 镜头从香港的高楼大厦摇到一片草地，一位柔道师傅正挥拳出击，却没有对手，一旁是患有智力障碍的儿子阿正，正引吭高歌。

显然也呼应了刚才所说的结尾。
下一个，转场镜头。歌声仍在绵延，他们却已身处都市，父子俩在人群中分发柔道馆的宣传单页。
有人扔掉传单，阿正捡起来，继续分发。

紧接着是父子二人一起吃饭的镜头，寂静无声。

只三场戏，没有任何对白，杜琪峰就为影片定了调：胸怀理想的人，被巨大的现实环境抛弃，依然执着追求、坚持不懈。
三位主角中，有两位和柔道馆的父子俩一样。
东尼（郭富城 饰），柔道新手，热血涌动，时刻盼望着挑战高手。

小梦（应采儿 饰），有明星梦，一路闯荡，从台南到台北，再到香港。混到了吃不上饭、付不起房租的地步，依然痴心不改。

而司徒宝（古天乐 饰），是东尼的反面。他曾是个柔道高手，因为患了眼疾，即将失明，于是意志渐渐消沉，开始酗酒、滥赌。他辞别敬重的师父，以及师父的儿子阿正，如今做起歌厅经理，兼乐队领班。

杜琪峰特意为他设计了两个动作：不停用毛巾擦汗、走路趿拉着脚。以塑造出司徒宝“疲于奔命、疲于应付”的状态。

杜琪峰创作司徒宝，明显是在描画当时的港人心态：曾经踌躇满志，如今一蹶不振。

重生

《柔道龙虎榜》也是一个失败者重生的故事。 
非常有意思的是，在这部电影中，没有反派。 司徒宝身边的所有人，都是他的仰慕者，他们不断与其产生互动，以唤醒他的斗志。 
大蛮哥，一个动辄拿刀伤人的黑社会大哥，知道司徒宝偷他钱箱，竟主动给他钱。

小梦，看到司徒宝逢赌必输，干脆抓一把钱匆匆跑掉，闹掉他的赌局。
赌档的人疯了似地追，司徒宝带着她疯了似地跑。
看着钞票，从小梦怀中纷纷飘落飞舞，司徒宝突然笑了。

他为什么会笑？

因为此刻，他释然了。光明终将逝去，命运无法逃离，不如直面现实，直面人生。

而东尼，为和司徒宝打上一场，谎称自己患了眼疾，即将失明，当然他不知道司徒宝的病情。
东尼把司徒宝重摔在地后，才终于唤起他的斗志，眼疾都是逃避的借口，只要还愿意出拳，自己就不算失败。 于是，深夜的街道上，他再次练起了柔道的招式。

最打动时光君的，是下面这场戏。 
刚被父亲劝说回台的小梦，在路边大树上看到一只红气球，可她怎么也够不到。 后来，司徒宝和东尼接连加入。
三人用叠罗汉的方式，好不容易抓住了那只气球。

拿到气球后，他们还是以此姿势走在路上。
趔趔趄趄，却无比愉悦。

红气球是什么呢？ 
可以是灵魂的自由，可以是受困的梦想，也可以是临别的礼物。 
大家沉默无言，只有空灵欢快的配乐，杜琪峰用如此浪漫的手笔，将三个人编织在美丽梦幻的都市童话之中。

宿命

和大部分银河映像的作品一样，《柔道龙虎榜》依然有黑色、宿命的因子在。
司徒宝的师父执意要走上擂台打比赛，结果因体力不支，抢救无效死亡；父亲去世后，有智力障碍的阿正要被送进福利机构；司徒宝，终将还是要面对失明。

但，这一次，杜琪峰罕见地打破宿命的主题，《柔道龙虎榜》也成为银河映像最具乐观主义色彩的电影。
小梦最后还是不肯死心，即便没有天赋，依然在追逐。

东尼，不断探索新招，领教高山。

阿正，一直重复着那句台词。虽是痴人呓语，也是赤子之心，同时间接成就他人的梦想。

而司徒宝，重新站了起来，向曾经的对手发起挑战。

即便已经失明，他还是邀请柔道冠军李亚冈（梁家辉 饰），打完爽约两年的顶级对决，如愿以偿。

这场戏是对《姿三四郎》的致敬。

除了场景，还有招式。
李亚冈的绝招叫“十字臂锁”，对应的是《姿三四郎》里桧桓的绝技“十字纹锁”。
结局，已经失明的司徒宝带领着阿正，走上街头分发传单，为柔道馆纳新。
他陪伴着阿正，并不时警告他不要玩汽水。

师父的衣钵与精神，有了继承者。
杜琪峰如此珍爱《柔道龙虎榜》的根本原因就是，影片真切传达出“积极人生”这一人生哲学。
在采访中，他是这么说的：“柔道最重要的是再站起来，被摔在地上，再站起来便行，就是不停地战斗。”
而在戏外，这些创作者也活成《柔道龙虎榜》里的人物。
积极勇敢如杜琪峰，怎能容许有人唱衰香港电影。

拍电影之余，他一直在操盘“鲜浪潮”计划，提携后进，新人已拍出《树大招风》这样的优质作品。他自己也在等待时机，制作自己的电影。
再比如古天乐。
在颁奖礼上，他被戏称是“新一代电影大亨”。这有实在的战绩撑着。2019年，他参演的电影，上映的就有6部。他的电影计划，已经排到了2030年。早在2013年，他就创立了天下一电影公司，已投资香港本土以及合拍电影几十部。
他们都没认输。
他们仍在迎战。
向过去的自己，向周遭的环境，向也许并不明朗的未来。



</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>滑稽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-24 22:11:31</时间>
<影评>

韦家辉原本的想法是拍轻喜剧，如果做喜剧应该会很好笑的。而杜琪峰有自己个人的偏向，就是拍一部励志的电影。


小梦的角色实在太出彩了。刚一出场的样子，可笑又可爱。她去到酒吧唱着《你你你为了爱情》，我彷佛看到了《我和春天有个约会》中闪闪发亮的那个红歌星小蝶，可惜小梦似乎没有那种运气。好在她够坚持，最后也始终相信，去咗日本就会红。同时，托尼也有《我和春天有个约会》中萨克斯风手家豪的影子。
杜琪峰用留白来营造未知的未知，这也是痛苦的浪漫。或许我也中意那种遗憾感。用酗酒来误导观众的视线，让我们以为司徒宝是因为酒才从柔道小金刚颓废成一个废柴。实际上，酗酒是他颓废的表现，并非原因，他将会盲。他是一个废了的人，好在大家都爱着他，都希望他可以好起来。师傅明知道自己已经不适合上擂台，依然要上，既是要为无人问津的一心武馆赢回面子，也是想要徒弟不要再一蹶不振。同时，他还遇到了两个素不相识的陌生人，带他脱离了泥潭，这是友情的救赎力量。
皮褛Tony的那句“我想和你打番场”，既是对人家的挑战，又是自己爆棚的斗心。这个人并不是李亚冈那种硬汉，他有柔情有义气。
长镜头是要观众容易投入情绪，也代表着短暂的快乐与牺牲。捡钱奔跑这场戏也赚足了我的眼泪。这次小梦为司徒宝捡回了鞋子，而之后司徒宝也为小梦捡回了鞋子。这不单单是朋友之间的帮助，实际上他们之间有了一种暧昧的感觉，但只是一种可能性，若有缘便可再相见。而这一对鞋也是杜琪峰提到的唯一自觉的地方，是要向黑泽明致敬。

不止一次通过重复构建。如司徒宝与Tony的挑战关系对调，当司徒宝找回了自己，他在不断重复说出“我想和你打番场”。如阿正的那句“我叫阿正，我做姿三四郎，你做桧桓”。如司徒宝接过师傅的责任照顾阿正，他也说出了那句”阿正，唔好玩汽水”。像首尾呼应的派发传单。

在艳马道的那个红气球，让它自由地飞去，是大家的梦想，是快乐，是友情，是有人帮人。做无聊嘢但是好开心。人情债，一世还唔晒。电影中的红色令人印象深刻，那是生命力的象征。
柔之道，是要先学识跌低，再爬起来，再跌。杜sir小时候看的《柔道龙虎榜》电视剧集，那是英雄，而后来他再看黑泽明的《姿三四郎》，才明白柔道之道。姿三四郎只是一个梦，是一个目标罢了。错定对，都是你自己去决定，是要你自己去做，这是修道。对输赢的看法要淡然，输是一个教训，你要有勇气去改变，有勇气爬起来。
面对未知的人生，我们也是演员，读不到完整的剧本。



《柔道龙虎榜》确实是会让我每看一次感动一次的好电影，真的好爱。多谢杜琪峰，多谢银河映像，多谢香港电影。






</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>土目土_</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-05 15:19:08</时间>
<影评>
        　  我讨厌说话，我不喜欢说话，我不愿意说话。每天上午在床上醒来的时候，总感觉到自己的肚子很凉，下意识找被子，老妈说睡觉一定要盖住肚脐。

 

　  傍晚下大雨了，我看见一个妇人拎着两大袋东西在雨滴敲打下无处可躲，我隔着玻璃看她抱着头，就隔着落地玻璃坐在离她二十分厘米的地方等一盘板粟炒鸡块，喃喃自语着找个地方躲啊，或者进来躲一下？我喜欢板粟吗？你喜欢鸡块吗？

 

　  《柔道龙虎榜》里，他握着他的手：“我认识你，你认识我吗？”其实无所谓啦，认识不过是碰面的事。所以你喜不喜欢鸡块都没有关系，有关系的是，那盘鸡什么时候上来，你看那妇人都走了，雨都停了。我想起我老妈，是不是也曾这样在雨中无处可躲，而我又不在她身边，鼻子酸。

 

　  对了，那电影不算差，香港电影已经很久没有这样励志过了，而且它至少好看。镜头前，她说一句很朴素的话，让我从此对她刮目相看。她说电影首先要好看，是的，好看，然后才去考虑其他东西吧，艺术啊意义啊等之类。

 

　  阿宝在调皮包时，我坐在影院里面一边傻傻地笑个不停，一边回头看后排的情侣座一个男人和一个女人紧紧地粘在一起，看情形不会受我的傻笑影响。不知道为什么，觉得在电影院里买情侣票的人很背，就像走在路上装模作样戴个蓝牙耳机边走边听电话一样的背。

 

　　 极深的夜的香港比世界上任何一个城市都宁静和落寞，因为会联想到香港白天的繁华和喧嚣。这个城市，连小巴都可以开到80码，注定了它不简单，注定了它会藏龙卧虎，所以有很多高手。每一个高手都异于常人，常人只是衬托。

 

　　 杜琪峰还是杜琪峰，值得期待的杜琪峰。杜琪峰向黑泽明致敬，我向杜琪峰致敬，以此类推，我也会向黑泽明类推，向姿三四郎致敬。突然为自己在下车时冲后面按喇叭的人竖起中指的动作后悔不已，我不该这样不文明。你听阿宝斯文地对高手说：“我是柔道小霸王，我想跟你打一场。”他们打得很专心，不分场地，不记前仇旧债。

 

　 “我叫阿正，我做姿三四郎，你做桧桓。”对每一个人都这样说的阿正，长着六个手指，说出了生命、电影，甚至爱情婚姻的进行准则。你是其中角色，各自努力是责任。夜色清蓝，苇草疾长，片尾阿正歌声说不出的苍劲和豪情。演职人员的字幕打上来时，我啊的一声叫了出来，阿正是蔡一智，一转眼，蔡一智就变成这一付鬼样。

 

　　 草蜢乐队《宝贝对不起》的歌声明明就响在昨日，电视里他们蹦来蹦去的身影哪里去了，年华瞬间老去。

 

　  对面的大头鬼拿起一件萎靡不振的雨衣来，我借这件雨衣，嘲笑了这个委琐的为生计奔跑的人整整一个春季和夏季。

 

　  有时候我会想自己不说话久了，会不会就变成了哑巴。在一个深夜里，或许突然从枕头底下抽出一把枪，对准自己的太阳穴扣下，子弹从脑袋这边穿到那边，然后嵌在门牌上。事实上，我不可能从枕头底下抽出枪来。

 

　  我和她曾经背对背睡了一夜，因为她一定要问我射过后是什么感觉，我说落寞、失望、无力、疲倦，声音轻得比屋子里飞过的蚊子的翅膀振动的声音还要轻，为什么不能像超人一样想内裤外穿就外穿。拿背对人，似乎意味着人为的人心隔背。

 

　　 我知道，其实我和她不管抱的多紧，都隔着两层肚皮。幸好我们能做到：我做姿三四郎，你做桧桓。遵守着永恒的角色规则。


对不起，打好没检查，两个错字：

我也会向黑泽明致敬


摘自：ID: 奥克索对称
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pincent</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-04 13:17:34</时间>
<影评>

作者：Daniel Eagan（2023-05-02）
译者：Pincent
在一次坦率的采访中，杜琪峰谈到了大陆的SC制度、在2008年金融危机时的亏损以及关于中国汉口（HK）明日希望的重担。他还透露了他最喜欢的自己的电影、他的黑帮史诗《黑社会》（Election, 2005-2006）第三部的前景，以及他认为现在的电影没有那么好的原因。
香港电影导演杜琪峰在2023年乌迪内远东电影节，摄影：Riccardo Modena
今年意大利乌迪内举办的远东电影节放映了杜琪峰的三部电影，他还出席了大师班，这位资深的香港导演曾经多次到访该电影节，实际上在1999年的第一届乌迪内远东电影节上，他的《真心英雄》（A Hero Never Dies, 1998）就获得了观众奖，这是这个电影节的主要奖项。
“从一开始我就一直很尊重这个电影节。”杜琪峰告诉我们，“从一开始他们就推介了很多香港电影，实际上香港电影起初是这个电影节的主要板块，后来他们把更多的亚洲电影和亚洲新导演带到了乌迪内。我希望电影节能继续做好推荐和支持电影的工作，不要为外部压力所左右，永远记住要保持从前的精神。”
杜琪峰在电影节上很有亲和力，他接受采访，在午餐时与影迷见面，在一年一度的香港电影庆典上向与会者敬酒，甚至还在卡拉OK带领大家合唱日本名曲《昂首向前行》（Ue o Muite Aruko/Sukiyaki)。
电影节这个名为“没有枪的杜琪峰电影”的系列板块放映了三部他的作品：《文雀》（Sparrow, 2008）、《夺命金》（Life Without Principle, 2011）和《华丽上班族》（Office, 2015）。当我称赞他改编自张艾嘉的舞台剧的3D音乐剧《华丽上班族》时，他似乎对这部电影相当不屑一顾。
“这部电影并不成功，”他说，而且他说的不仅仅是它的票房收入。“布景还有一些有意思的问题需要解决，因为我想要一种可以让你既能看到房间内的人物也能看到整个办公室的设计，但我使用的是张艾嘉写的一个结构完整的剧本。这对我来说是个问题，因为我拍电影时，我从来没有一个真正现成的剧本，当我拍完了电影，剧本才真正地完成。”
杜琪峰非常想知道他是否能妥当地对待别人写的剧本：“是继续做我一直在做的事情即在没有剧本的情况下直接拍摄，还是尝试不同的东西更好？”
杜琪峰回忆说，他拍摄《夺命金》是因为他自己所持的股份在2008年金融危机期间受到了影响。“我的投资受到了损失，”他说，“我发现整个系统都有问题，对我来说问题变成了，赚快钱是不是太容易了？”
在这部电影开始不久的场景中，何韵诗饰演的一名银行职员诱骗一位老妇人，将她毕生的积蓄投入一个可疑的基金。何韵诗连续背诵了一份模板式的免责声明三遍，将这一背叛行为演绎得淋漓尽致。
“我拍那场戏花了超过45分钟，”杜琪峰说，“现场的每个人都必须记住所有这些对话台词，我删掉了很多内容，这样我就可以把重点放在那个可怜的女人只能说‘我完全理解’的时刻。”
《夺命金》和《华丽上班族》都检验了当经济出现问题时人们可能遭遇的灾难性影响，用电影来质问到底是系统出了问题还是人本身出了问题。
“人们不满足他们所拥有的，他们想要的越来越多，”他说，“而且他们想要很快到手，特别是那些大投资者，他们有能力雇佣那些基本上是从穷人那里偷东西的专业人士。”
“贪婪是人性的一部分，这是人性的弱点，这就是为什么我们很容易被人利用的部分原因。因为贪婪，我们不断地落入同一个陷阱——一个不断重复的陷阱。”
杜琪峰经常回避别人对他的赞美，不喜欢谈论风格或技巧。
“我仍在学习如何拍电影，”他说，“镜头、摄影——一切都取决于场景里的内容，故事是第一位的。当我看到真正的电影大师时，我觉得我还有很多事情要做。”
谈及他最喜欢的自己的作品，他很难找到一个突出的例子。
“我已经说过很多次了，不可能回答出是哪一部，”他说，“但如果你一定要坚持问，我的回答是《柔道龙虎榜》（Throw Down, 2004）。在2003年非典爆发期间，汉口充满了悲伤，《柔道龙虎榜》中的每个场景都与我私人的感受有关，这是一部很私人的电影，也是目前为止我最喜欢的作品。”
杜琪峰与长期合作伙伴韦家辉于1996年成立的电影制作公司银河映像最新的作品是《命案》（Mad Fate, 2023），它展现了道德上的复杂，由郑保瑞执导，由杜琪峰担任联合制片人。
它让人想到同样具有挑衅感的《神探大战》（Detectives vs Sleuths, 2022），这是一部带有腐蚀性色彩的电影，描绘了腐败的JC和暴力的义警，是最近一届香港电影金像奖的大赢家。该片由韦家辉执导并联合编剧，也是2007年的《神探》（Mad Detective）主题上的续集，《神探》由杜琪峰执导并与韦家辉联合编剧。
杜琪峰是否可以说他和他的同伴已经找到了一个绕过SC的方法？
“很难找到合适的台词，”他说，“最近大陆的SC并不是特别严格，不是直接意义上的，他们当然有很大影响，他们从不告诉你什么是合适或不合适的，他们只是告诉你他们不希望看到的，‘能不能cut了这个？能不能delete那个？’”
杜琪峰说，对于《神探》来说，大陆的SC人员要求了进行删减，但删减意见并没有触及这个犯罪故事本身，他们对里面的ZZ元素感到不满。在他们审批通过了这部电影之后，汉口的SC人员又按照他们自己的标准要求了另一个剪辑版。
“SC——取决于它们的目的是什么，比如一些ZZ性的东西，也许因为某个原因，拍电影的人必须进行自我SC，即使导演不会，投资者也会。未来人们会更加警觉，比如拍一个关于JC的故事，就会被他们注意到。已经有一些电影人决定‘打安全牌’了，这已经不是以前的汉口了。”
他备受赞誉的《黑社会》系列呢？这个黑帮史诗系列酝酿已久的第三部会不会被拍出来？
“我是很想拍的，”杜琪峰说，“在我拍了前两部（分别于2005年和2006年上映）之后，我发现我遇到了问题，黑帮已经变了，你可以看到他们是如何受到外部控制的。所以我希望我能拍《黑社会3》，只是不知道是什么时候。”
相反，导演本月要开始另一个项目——一个关于“希望”的故事。与最近他称之为“有趣但太简单”的拳击剧情片《我的拳王男友》（Chasing Dream, 2019）不同，新项目的基调会更黑暗。
“希望是一种负担，”杜琪峰说，“2003年，汉口人还觉得自己有力量，我们仍然有希望，否则你怎么能生存下去？每个人都需要希望。二十年后，我的感觉已经变了，我想我们本期待的都是谎言。”
这位导演在今年柏林国际电影节的新闻发布会上（他在本届柏林国际电影节担任主竞赛评委）的讲话引起了中国社交媒体上的轰动，其中提到了“为ZY而战”。我特别问了杜琪峰关于他说过的一句话，他说：“我认为当今世界的电影比以前更糟糕了。”我问他怎么才能让它们变得更好呢？
“我不知道，”他耸耸肩回答道，“电影变得有点过于ZZ化了，它们强调平等的重要性，以至于我们让事情变得不平衡了，我们到底为什么要拍电影？不是为了把它们带去电影节，而是为了讨论一些实质性的东西。在柏林，我说过我觉得有趣的电影是那些激起了变化的电影，是那些面对真相的电影。我们的家乡发生了很多变化，这些变化从汉口成为汉口的时候就开始了。在汉口生活，就意味着变通。”
原文：https://www.scmp.com/lifestyle/entertainment/article/3219092/all-lie-filmmaker-johnnie-hong-kong-censorship-citys-cinema-human-greed-and-prospects-making?module=perpetual_scroll_0&pgtype=article&campaign=3219092



</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
