<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>心理游戏 マインド・ゲーム</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453762724.jpg</封面>
<导演>汤浅政明</导演>
<演员>今田耕司 / 藤井隆 / 山口智充 / Sayaka Maeda / Seiko Takuma / Toshio Sakata / Joji Shimaki / 西凛太郎 / Kenichi Chujou</演员>
<简介>一天雨夜，青年漫画家西（今田耕司 配音）在地铁站出来遇见了初恋梦中情人弥（前田沙耶香 配音）。西送弥回家途中得知了弥已订婚，随后，他被弥邀请到酒馆喝酒，弥的未婚夫也来了，西虽然嫉妒弥的未婚夫，但自愧不如。这时，黑社会来到店里，原来弥被黑社会所追杀，打晕了弥的男友并要强奸弥，西则蜷缩一旁不敢动弹。黑社会发现了一旁的西，用枪爆了他的屁眼。前一刻，西还沉醉于与初恋梦中情人相逢时的甜蜜，下一刻就肛门中枪，贯穿脑部，死于非命。当西等人上了天堂，西觉得自己死得很难看，后悔人生过得很窝囊，决心再度复活。他们一行人违反神的意旨，并回到地上的世界，却阴差阳错却来到了鲸鱼的肚子里，接下来又将会有什么等待着他们呢……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>mytyger</作者>
<标题>片头片尾剪辑全解析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-27 23:27:58</时间>
<影评>
        ●秃头和眼镜男是亲兄弟（他们的妈妈一直带着那个手表）

●鲸鱼老头是秃头和眼镜男的爸爸

●弥的妈妈在年轻的时候和眼镜男好过，眼镜男一直留着她赠送的饰品


Your life is the result of your own decision出现在男主角在地铁上发的短信、弥的妈妈等候眼镜男所在的车站的站牌上。


男主角：西，女主角：弥，其他：弥的姐姐，鲸鱼老，眼镜男，秃头，黑老大，弥的妈妈，弥的爸爸

--------------------------

片头片尾的剪辑按时间顺序整理：


****过去的事件****

鲸鱼老头出生

鲸鱼老在娱乐场被自己的父亲打扮成了女孩模样

黑老大出生

第二次世界大战开始

鲸鱼老参军

二次大战结束，鲸鱼老看到站街女（接待的是有锚纹身的美国水手），对口红感到好奇

鲸鱼老接受天堂与地狱的布道

鲸鱼老送手表给未婚妻

鲸鱼老结婚生子

鲸鱼老家里买了电视，儿子（未来的眼镜男）看到了电视播放的时间小子动画片

鲸鱼老送给儿子时间小子玩具

鲸鱼老把枪藏到了储物柜上

鲸鱼老把货藏到了毛绒玩具中

1957年苏联发射第二颗人造卫星，带上了小狗Laika

1959年美国宇宙飞船带上了猴子Able, Baker

眼镜男长大

东京开办奥运会前的庆祝活动

超人电视剧开播

1962年苏联搭载双人宇宙飞船升空

黑老大杀人

1969年人类登月成功

弥的妈妈出生

弥的妈妈在游乐场留影

鲸鱼老交易前拿错了货，把儿子的时间小子玩具拿走了

鲸鱼老交易中被警方发现，逃脱时被鲸鱼吞入肚子（30年之前）

秃头出生，母亲难产而死

眼镜男带着货投靠黑老大

弥的妈妈长大

秃头从小爱好足球

眼镜男在酒吧遇到自己的情人（未来弥的妈妈）

眼镜男收到女友赠送的挂饰

眼镜男被酒吧男（未来弥的爸爸）把女友抢走

弥的姐姐杨出生

弥的爸爸在东京应酬

西出生

弥出生

弥和姐姐去游乐场（出来的票上写着mind game）

黑老大狱中看球

马拉多纳1986年手球？

弥的姐姐看到了女子格斗比赛的招贴（这也是后来参加比赛的原因）

弥和西等人碰到流浪狗

西开始租用AV带

秃头比赛中手球被判红牌

西小时候在弥家里玩，画H漫画

弥参加游泳训练

弥的姐姐雕塑作品得到老师表扬

弥获得游泳比赛第三名

1990年7月4日星期三，西在黑板上画画恶搞班主任

黑老大出狱

弥开始专业的游泳训练，并有了对海洋生物的兴趣爱好

1991年海湾战争爆发

弥姐妹和西在海边玩

西画了漫画给同班同学看

西在小学一年级时向弥表白成功

黑道开始向弥家里讨债

弥因为胸大，放弃了游泳

弥在两年后向西提出分手（从现在算起的11年之前）

西看到弥和其他人去旅馆开房

弥的姐姐的作品得到表扬

黑老大遇到了秃头

弥的家里收到讨债的电话，弥的姐姐决定放弃艺术考试，工作赚钱

黑老大和自己的手下招募了秃头后组了球队（这也是西在被追时说“越位”有效的原因）

秃头和同伙去弥的家里讨账

弥的爸爸在地下钱庄遇到了现在的情人

弥的妈妈遇到了前男友眼镜男

弥全家搬家躲债

西去H杂志应聘

秃头给女友（也是弥的爸爸现在的情人）世界杯的球票

2000年奥运会

西在超市做收银员工作

弥的姐姐喂养流浪的小猫

眼镜男提出一起和弥的妈妈做火车去东京

弥照顾流浪狗

秃头遇到了眼镜男，要去追弥




****现在的事件****

秃头和眼镜男发现弥

秃头在地铁追到弥

西和弥在地铁里相遇，同时秃头也跟踪她到了烤肉店

西和弥相遇后去了弥家的烤肉店

弥的现男友良也来到了店里。秃头把眼镜男找来，一起进了店里

秃头发飙，西被杀，眼镜男杀死了秃头，警察来到了店里

西用信心重返人间，杀死秃头，带上弥姐妹俩逃亡

黑老大打电话通牒

西和弥姐妹逃亡中被鲸鱼吞进肚子里


从鲸鱼口逃亡前，弥西等三人：

西想到了家里人会看到自己的录像带收藏而落泪

酒馆里面秃头的尸体范围用粉笔标记

西租借的录像带（AV?）超期没还，还在烤肉店里

弥想到了自己家中的各种喜欢的生物书

弥想到了自己住处旁的小狗和自己的老爸

弥的姐姐想到了自己参加的舞蹈班

弥想到了收到过妈妈的信，和自己一直喂养的流浪猫


在逃出鲸鱼的过程中：

弥回想起了自己的男友好像带的是假发而分神。西救了弥

弥的姐姐想到了自己的妈妈离开时说对不起，分神后被西所救

西想到不听妈妈的话，不喝牛奶骨头没长好，又被妈妈用菜里添加的牛奶所救

弥的姐姐被自己所帮助的狗所救

鲸鱼老头想到会进地狱而分神，放弃了西的营救（其实老头喜欢西，这从跳舞时老头抱住西、老头做的梦和逃亡前没有表白可以看得出来）

鲸鱼老被自己的鱼类朋友所救

西进入鲸鱼肚子后放生的小虫帮助了他（马踏飞燕，人踏飞虫？）

西脚踩着空气中的水、氧气、二氧化碳分子而获得力量…(汗)

西借助自己的强力“排气”最终逃脱



****逃出鲸鱼后未来的事件****

西和妻子搬到了乡下，西的儿子在未来成为了建筑师（这段是时间倒流的表现方式）

西和新女友开始约会

弥的姐姐开办了艺术展

弥在动物诊所工作

弥的姐姐参加真人格斗比赛

鲸鱼老上了报纸

弥的姐姐参加模特表演

弥参加长跑比赛

弥姐妹做玩具来补贴家用

鲸鱼老在回转寿司店工作

鲸鱼老被人表白

弥参加方程式赛车比赛（不太确定，通过头发颜色做的判断）

西结婚后生了3个儿子3个女儿

弥出版了自己的烹饪料理书

西去海边度假

弥的姐姐的服装展

弥的丈夫和黑道的人打架

西成了漫画编辑，仍然很好色

弥的姐姐的大型毛笔艺术

弥做了越野拉力赛的导航员

鲸鱼老开了自己的公司，标识就是自己的鱼类朋友

弥的姐姐参加健美比赛

弥去参加you行

西在烤肉店里看漫画

弥的姐姐有了新男友

弥有了自己的小孩

鲸鱼老过世，报纸上登出了新闻，葬礼上有人探望

西做了流浪歌手

弥的姐姐有了自己的舞蹈教学班

西去做了登山驴友

弥的姐姐成为了航天员（32岁）



--------------

影片中眼镜男做出了新的选择，和旧情人一起去东京

弥做出了新的选择，努力跑进地铁，躲过了秃头的追赶，这样秃头就不知道他们烤肉店的地址了


影片最后，鲸鱼老头带上时间腰带玩具，去海边度假，小船上装了7个马达，再也不怕被鲸鱼吞了


</影评>
<有用数>2810</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿信</作者>
<标题>击破避孕套的全力生活</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-23 15:56:46</时间>
<影评>
        如果你死于非命上帝给了你再活一次的机会，你要怎么活？ 

　　如果你被困在鲸鱼腹中终日不见天日，你要怎么办？ 

　　如果你要逃出鱼腹，却屡次失败，你要怎么做？ 

　　…… 

　　 

　　 

　　什么？！你觉得这一切都不切实际？ 

　　那好吧。我来翻译一下。 

　　 

　　你是否因失去而苦恼？如失恋，毕业，离婚等…… 

　　你是否做事畏首畏尾，顾虑重重！？ 

　　你是否觉得，你的梦想已经死了！ 

　　你唯一能做的就是，每日穿上黑T恤，怨天尤人的为你的生活戴孝，为你的梦想守寡？！ 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　如果你有以上的任一症状，请你看下去！ 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　一、勃起就要硬下去 

　　 

　　汤浅政明的《心理游戏》真真正正的，让我从活了一把！ 

　　 

　　 

　　故事的前半部，西总是畏首畏尾的生活在自己的狭小空间里。他不敢表达自己爱；即使在批评弥的父亲花心时，映射出对弥的喜爱，也不敢面；在弥与男友聊天时，忽然抽离，觉得自己是多余；在歹徒强奸她最喜欢的女人时，他抱着头蜷在地上害怕的全身发抖……面对这一切现实，他不敢反抗。他没有底线的妥协，把他卷入了，自己完全无法掌握的位置上，后悔也来不及了。最后，歹徒的一枪从屁眼穿身爆头而死。在临死前，连一句发泄反抗的话都没有说全。 

　　 

　　在天堂，他碰到了上帝。（好吧！我承认，这个上帝是有点像《蜡笔小新》的片头人物切换。）上帝给了他一次再来的机会。这次，他甩掉顾虑，听从自己，勇敢、坚持、洒脱……不顾一切的逃亡。只要有一天机会，也要试一试，不再放弃。在追兵猖獗的逃亡中，他看似有些癫狂却充满了生命力。释放了自己心，让充满激情的生活勃起，并硬了起来。 

　　 

　　 

　　 

　　二、沮丧不如打飞机 

　　 

　　当他们得知，他们要在鲸鱼腹中度过余生，终不见天日。他们开始沮丧，困苦，绝望。对曾经拥有春和景明的留恋与渴望。可他们忘记了，“当我们失去的时候，必然有得到。”在鱼腹中，活了30年的老爷爷。很开心的告诉他们，现在所拥有的。于是，渐渐的三个人终于肯低下头，看看他们现在所拥有的。那大把大把的时间，任由你开心的安排生活。老爷爷喜欢烹饪、西继续画他的漫画、弥每日练习游泳、弥的姐姐则去搞他的创意设计。其实，上帝给我们关上了一道门，便为我们打开了一扇窗。而这一切，的喜怒都取决于你。其余沉溺于失去的沮丧之中，不如要爽由自己发现拥有的快乐，为自己自造开心的高潮。 

　　 

　　 

　　 

　　三、刺破套套，向前冲。 

　　 

　　最后的最后，导演花了几乎10分钟的时间来展示四个人突破重重障碍，逃离鱼腹。那种对生的渴望，那种对美好的向往……感动的我想哭。 

　　 

　　其实，上帝给每个人都带上了套套。我们活不自由，那生活的激情与活力，都被困在其中。 

　　 

　　如果你想得到你所要的，便一定要破釜沉舟全力以赴。因为心存梦想，将自己的锋芒，磨成针一样尖锐，才能划破现实的脸。 

　　 

　　真正的生活，是要靠斗争才能得到的。 

　　 

　　最后的那一句“故事还没结束”、 

　　 

　　我想生活还没结束，人们对美好、对希望的追求也永不会结束的吧！ 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　（PS.很强的视觉表达，像打水漂一般，一线下去，圆圆圈圈令郎满目。） 
      </影评>
<有用数>365</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>故里</作者>
<标题>不敢说已经看懂了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-14 00:57:17</时间>
<影评>

一次没看懂,至少没全懂

如下:

转载
andafan
http://www.douban.com/subject/discussion/1065706/

</影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jackal</作者>
<标题>亮点颇多的有趣电影～</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-22 16:34:36</时间>
<影评>



   * 主要人物：西，弥，杨，眼镜男，足球男，鲸鱼老人（老人），弥父，弥母；

   * 其实剧情中的伏笔不难找。主要就是电影开头和结尾的那些出现时间非常短暂的画面。我在看第二遍的时候就一个画面一个画面的过，基本上剧情都能理清了。但是，剧情理清其实不是最最重要的。就像你看EVA，你把剧情理清并不代表你就看懂了，可能连门都还没入。

   * 故事有一条线索是以眼镜男展开的。电影的第一个画面是眼镜男的第一个选择。其实有一个很明显的标志，就是他看了一下表。他有两个选择：一是继续他的工作，去找弥父；二是放弃眼前的工作，去找弥的母亲，也就是他的旧情人。他本来以为可以先把工作完成，然后再去找旧情人。但结果是他赶不上了。然后我们这里把他做的第一个选择，就是去继续工作，称为剧情1，他选择在足球男走后往前开，去跟踪。

   * 然后由剧情1引发出两个剧情：剧情1.1和1.2。1.1是西被爆菊了；1.2则是他从天堂回来之后引发的一连串剧情；

   * 最后时间腰带发动，跳回来的最终剧情称为剧情2。

   * 然后我们注意到在剧情1.1的结尾处，就是眼镜男杀了自己的兄弟，然后引来了警察。这时候有两个细节，一个是黑夜的天空裂开了，预示着剧情有变；二是眼镜男说了句：要是我有时间腰带就好了。这和影片末尾鲸鱼老人身上的时间腰带发动相呼应。这句话之前出现了一个画面是眼镜男小时候玩那个时间小子的箱子，这个用来在之后表明他其实是鲸鱼老人的儿子。

   * 有两句非常重要的话，就是西在地铁上输入的手机消息


      * 第一次是在剧情1中的地铁上：“Your life is the result of your own decision.”


         * 你的人生就是你的决定所导致的结果；


      * 第二次是在剧情2中的地铁上：”The story has never been to end”


         * 故事从未到达终点；



   * 从影片中有时候有真人容貌乱入的情况来看，可能某些人物是有原型的。我觉得西其实有一部分对应的是作者自身。不一定是性格上的映射，但是至少我觉得西在手机上打的消息是作者借西之口述说的。所以大家也都觉得这两句话是影片中最最重要的两句。

   * 我有一些理解：


      * 第一句话固然可以视为贯穿全剧始终。但有两个意思：


         * 1是 不同的人通过接触不同的事物，做出不同的选择，获得了不同的人生；


            * 来源：影片最初和最后都放了一段叙述故事背景的片段。不同的在于，第一段颜色灰暗 背景音乐诡异，第二段明快；此外，第二段比第一段还多了一些内容；

            * 差别在于：第一段其实是一种结果式的陈述。它告诉了你一些结果信息，而在影片的最后才补全了一些导致这些结果发生的细节。所以第一段其实的确是很难看懂的。

            * 而结合了第二段之后，其实就照应了那个第一句话：结果，是由选择所决定的；而且不同的人，接触不同的东西，因此获得了不同的人生；

            * 比如：弥和杨他们接触了不同的东西，所以发展出了截然不同的兴趣爱好。具体没去查看，有一个画面好像是他们走在路上，然后一个往左看，一个往右看。然后看到了两个不同社团的宣传海报，所以她们就关注了不同的东西。貌似是。

            * 再比如：足球男因为喜欢马拉多纳，所以踢球的方式（手球）也和马拉多纳学。。。结果他就悲剧了。。。


         * 2是 同一个人，通过面对同一件事做出的不同选择，可以收获不同的人生；


            * 这个不用多说，西和眼镜男的选择就说明了。



      * 第二句话其实也很重要。它可以视为对第一句话的升华。就是说：虽然我们已经做了很多的决定，导致了我们现有的结果。但是，关于选择的故事其实永远都不会结束，我们还要面对更多的选择，去做出我们的决定，以迎接之后丰富多彩的人生！


         * 说白了就是，现实其实是没法改变的。你没有时间腰带，你只可以在脑海中YY你的MIND GAME，但是，请不要放弃，因为还有很多选择等着你去做决定，你依然可以收获丰富多彩的人生！



   * 大家都理所当然的觉得西是故事的主角。但是我觉得西更像是一个旁观者。首先故事当中所有的人都有血缘关系，除了西。其次，西其实是作者的化身。其实从剧情发展的角度来看，眼镜男才是主角。可以把西当作眼镜男的MIND GAME中的主角，然后作者乱入，使西获得主角光环，得以复活，然后给大家上了一课：如何用积极的态度改变人生。

   * 然后眼镜男在自己的YY的MIND GAME中获得了教育，回到现实之后做出了明智的选择。

   * 为什么说眼镜男是穿越回来的呢，因为可以从以下几点看出


      * 眼镜男穿越回来之前鲸鱼老人的时间腰带逆时针旋转的画面，表明时间要倒流了。

      * 穿越回来之后有一个和影片一开始很像的画面，但是不一样的地方在于后视镜。片头的那个是一个2D的眼镜男头像，这里变成了3D现实版，预示着眼镜男从自己的MIND GAME中回来了。

      * 眼镜男刚穿越回来，其实是一副神情恍惚的样子，然后转过头去看看身边的人，因为这是一种刚穿越回来需要确定自己是在哪里的感觉。所以可以确定，眼镜男是有之前的记忆的。


   * 然后就是眼镜男在足球男走后，没有选择往前，而是往后倒车，这时候画面整个变得明亮了，线条也变得正直了。这表示眼镜男做出了一个截然相反的选择。

   * 其他：


      * 这影片让我想到了《少年派》，如果是照我对于MIND GAME的理解的话，真的很像。在鲸鱼肚子里的那些生活，就像是少年派在故事中描绘的那样。而且我真的非常希望看看如果让李安和Pixel来翻拍这部电影的话会怎样。至少中间那段鲸鱼肚子里的生活应该会非常的精彩！虽然原作中的确已经够精彩了！称得上是神作的表现！


   * 疑问：


      * 对于MIND GAME的理解


         * 一是我觉得只有剧情2是真实的。剧情1和之后引发的关于西的支线剧情都是眼镜男YY出来的MIND GAME；而作者其实是借助西来借题发挥，因为是YY出来的，所以就可以尽情狂想，什么复活啦，时间腰带啦，都有合理解释了。


            * 这样想的好处就是不需要把这部影片定义成科幻片了，感觉比较严谨，比较符合我的口味。

            * 依据也有一些，就是剧情2展开后，只有眼镜男出现了神情恍惚的表现，而西和弥并没有表现出拥有之前在鲸鱼肚子里的那些记忆的迹象。而弥正好赶上地铁则视为作者附加给弥的一个happy ending～


         * 二是时间腰带在剧中真的发挥了作用。之前发生的事情是真的，然后他们是通过时间腰带回来的。这样就完全变成科幻狂想篇了XD


      * 那个足球男的父母到底是谁？影片中有交代吗？只是说他从小缺少关爱，是孤儿？他和眼镜男只是把兄弟吧。是在黑老大手下干活的时候认识的吧？那他们是怎么凑到一块儿的，因为都被那个SB弥父NTR过么？那弥父和黑老大又有什么过节？为什么找弥父是他们的工作而不是私活？

      * 影片最后结束时候其实又出现了一行字。是


         * This story has never ended.

         * 和之前的略有不同。不知道这其中有没有什么深意？不过给我的感觉只是作者的调侃。因为一般影片最后都是The end. 然后他来了这么一句，既是点题，又是以调侃的方式结束影片吧XD


      * 既然鲸鱼老人当年拿错了箱子，那干嘛要逃啊。反正又没有毒品咯？

      * 弥他们家到底是怎么欠下债的？
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>经典电影的伟大之处</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-15 11:16:15</时间>
<影评>

刚刚看完电影让我久久没能平静，这种感觉像之前看过的彗星来过的那一夜，自己完全投入进了电影，感觉自己也被放进了电影，以至于在真实生活中会出现不真实的幻觉。
回到剧情，其实单讲最开始和结局会发现是很正常的，开始时主人公同意玩这个游戏，最后很成功的结束，这都是很合逻辑的。关键就是在于在开始玩游戏后开始出现越来越多出人意料的事，这些事不仅让主人公不能接受，也开始把观者逐渐带去进去。
尤其到了最后以为主人公能够战胜这次剧情的阴谋时，又从另一个角度来击溃主人公，让他回想起父亲，并牢牢把握住了主人公的心理。
最终一跃让剧情完全回转。让我们感受到了经典电影的伟大之处。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<标题>心理游戏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-14 21:37:34</时间>
<影评>
        真是奇情、怪异的一部作品。片头闪烁太快，会不留意。接着看，又会觉得人物搞怪无厘头，你都不知道影片到底要告诉你什么。片尾依然闪烁，这回想认真看看吧，究竟又能看明白多少?的确需要看第二遍的片子，且要一帧一帧研究片头及片尾，深深体会人生并未有真正意义上的结束。喜欢描绘西和弥性爱的手法。

酣畅淋漓。人的性格在逆转的边缘，所绽放出来的矛盾，甚至是对不可预知的危险的快感。以及对生的渴望。都毫无保留的给予最直观的刺激。有着油画般抽丝剥茧的美感。这不是一部可以一次看完的电影。同时。可不是一部可以一次就看过的电影。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>极个别同志</作者>
<标题>衰鬼男的草样人生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-22 20:01:47</时间>
<影评>

日本动漫总有个共同的特点，就是爱赋予动画片儿各种各样的寓意。并且这种寓意常常是惊骇人的。这一点跟欧洲派或者美国独立制作影片有点相同。它总是以一种摧枯拉朽之势将你原有的平静心态给完全打乱，彻底的怀疑人生，否定自己。然后在某个临近结尾的节点上猛然的峰回路转，给你一丝儿阳光，于是，咱就又瞬间开朗灿烂了。这话说得糟践自己一点儿就是他妈贱一个字。你说没事儿给自己那么当头一棒干啥，难道非要那样彻底的“死过一回”，否则不足以明白生命的美好真谛么，，，仿佛还真就是这样！

故事的开头是一个阴暗的雨夜，一辆与全片风格极为相似的汽车在雨夜里泊着，仿佛在等待着什么。随着淅淅沥沥的雨声和车窗划水一来一回的烦闷节奏，一个红衣女子的身影出现了。她就是女主角。一个大胸部的妙龄少女。不过显然车里的人不在意这女子的胸部到底有多大，因为就在这女子一晃而过的时候，车里的人开始行动了。然后便是追逐，镜头也跟着频繁晃动。

如果看到这儿，您以为这会是个类似警匪片的故事，那么你就错了。之后的发展会大大出乎你的预料。首先，在正式故事开始之前，作者先给了您一段仿佛全无关联的片断。这当中有异国风光、黑帮仇杀、两小无猜、校园纯情、浪漫邂逅、天人两隔，总之看起来啥跟啥也没甚关系，让人一头雾水。至此，我已经有点儿不耐烦的劲儿了。我不喜欢被人闹糊涂的感觉。更何况片中的画风也并不具美感。就像一开始的那样，阴阴的潮湿的感觉，愁闷的音乐，偶尔回忆的阳光照耀一下，但仍旧冲不淡这股类似发霉的气味。

稀里糊涂一阵音乐录影带似的片断过去之后，故事又闪回到了刚才的段落。于是乎，一对久违的青梅竹马相遇了。女主就是一开头飞也般逃跑的女子，另一个就是男主，一个应该面目清秀，却有着衰鬼般气质的男子。两人的不期而遇让大家都充满了惊喜、怀念和遐想。不过，因为男主角是衰鬼的缘故，所以一切也就仅止于遐想。没办法，衰鬼的共同特点就是想得多做得少，这是个行动派的世界，你跟世界的潮流背道而驰，又怎么会不衰呢。。。

两人一路谈笑，回到了女主家经营的小酒店。这期间，衰鬼得知了另一个对他来说的噩耗，那就是眼前的初恋情人就快结婚了。结婚的对象也很快出现在他眼前，一个黑黑壮壮，挺有魄性的男子。明眼人一看就了，这种人不见得是最爱，但绝对是好老公。女主的选择应该是正确的。就连衰鬼也得出了这样的结论。

好吧，人家既然幸福，自己就闪远点儿吧，作者很形象的把画面一下拉长，将一人和一对儿的距离拉得好远。可就在这时，《命运之路》的情节开始出现了。片头车里的那两个阴暗的男人出现了，一瘦一壮，瘦的气质跟衰鬼有一拼，不过好歹多了点戾气，壮的那个照我看就是足球流氓吧，还是偏精神科的那种，一个人在那儿使劲捏一足球，最终捏爆。直到捏爆了皮球，咱才明白，原来壮归壮，说到底还是个衰鬼。他的女朋友让一老头给拐跑了，而这老头就是女主她们姐妹俩的爹，当时也在店里，不过这会儿已经躲桌子底下去了（不用说，这也是另一种形式的窝囊废，你丫有种当老三泡人家的小女朋友，倒没本事出来说话了，还得让自己俩弱不禁风的女儿去面对这一切，强烈鄙视之！）。

找不着正主儿，精神科足球流氓开始发飙，举着枪耍横，就连跟自己一起来的搭档（如果可以说是搭档的话）也不鸟了，最后他想要强奸仇人的女儿，也就是F cup的女主大人。我们必须得说，女主大人还是比较牛×的，至少跟身旁这帮衰鬼比起来，勇气可嘉。在正牌男友已经挂掉一半的情况下，她开始低声哀求曾经的青梅竹马。而她的青梅竹马如今怎样呢，很不幸的跟女主她爹一个德行，正缩地上扑在那儿抖呢，脸上的表情也毫无创意，一张衰到极点的脸。好不容易挨到他心理斗争了一万遍，准备难得惩一下英雄的时候，很可惜，这个构想还没开始实施，丫就挂掉了。是真的挂掉哦～因为他见到上帝了——一个造型百变的小丑似的人物。

我相信西方人在看到这个上帝的造型后一定会吐血至死。但在我这样一个兼具反宗派反偶像思想的东方泛神论者来看，这个上帝的形象倒是相当完美的。至少他表达了这样一个理念，你的心是什么样的，你心目中的神也就是什么样的。所谓心乃一切之主。你怎么就知道神就应该和人一个长相，而且还是完美的人。这样的话，您把世间的其它万物生灵置于何地？

不管怎么说吧，反正神他老人家给我们的衰鬼男主指了一条普世之道，那就是“死去吧”。目标——一个红色儿的类似异次元空间的方位，去那儿意味着消亡。 Disapear！多么可怕的字眼！人类宁愿相信有鬼也不愿意相信Disapear。凭嘛我就要Disapear！老子我还没活够呢！就算活够了我也决不接受Disapear！这是万千老百姓的最原始的心理，也是偶们男主此刻的唯一信念。跑吧！反方向就是一个蓝色的异次元空间，没指示牌说明那里是什么地方，总之不用消失就好，而没准还能重新活。丫猜对了！

第一棒槌至此结束。短短的三十分钟不到的时间里，屏幕前的我和影片里的男主共同经历了一次“生死”，也挨了这片子里的头一棒子。临到快死才知道想活，才明白生活的美好，才知道该怎么活得有个人样儿。这样的教训难道不是棒槌么……

丫回去了。还是老地方，旧情人的小酒店。同样的雨夜，一样的场景。枪口指着自己的屁眼儿。身后是青梅竹马的哀告。经历过生死一线间的人果然就是不一样，丫这回真的雄起了。仿佛久已疲软的阴茎猛然竖了起来，让周遭人另眼相待，也让自己有那么一点小小的不习惯。不过这种不习惯只是一瞬间的，毕竟活回男人样儿的感觉太过美好，没功夫让自己不习惯太久。所以，后来的情形可以想见，局势立时逆转，持枪的变成了趴下的。一起进来的阴沉鬼也只能乖乖在枪口下交出车钥匙。于是乎，男主帅气的领着自己的昔日情人还有情人她姐一块儿踮儿了。临走不忘教训下姐们俩的窝囊老子。这一刻，真是他妈帅啊！

不过很悲惨的是，帅不了多久，他们就一同喂鱼了。还是条大鱼，大到什么程度呢——鲸鱼。

被鲸鱼吞掉不知道是种什么感受。就我猜想吧，应该是没感受。因为鲸鱼太大，你都感觉不到自己已经置身鱼腹。搞不清状况的还以为自己漂到了哪个不知明的海岛或者海洞呢。男主他们仨就是，因为自己不仅健在，而且不远出还能看到破旧的老船。直到有人——一个住这儿三十年的白胡子色老头，告诉你，您丫现在正在鱼肚子里蹲着呢，并且看到从鱼嘴处汹涌而进的海水和鱼虾，您才算真正相信这个苦闷的现实。

不过，说是苦闷，对于看片的我来说却是全片最美好的一段。大概也是因为我有鲁滨逊情节吧，反正看到这种荒岛余生类的内容总是有种莫名的亲切。用最原始的方法泡汤洗澡，在鱼肚子里享受真正传统的料理手艺，用手边仅有的材料享受人生创造快乐，这种积极的态度即便没有阳光也能灿烂得起来。要说第二棒槌，这应该就是了吧。很温柔的一棒，但打得你心服口服，从此always look on the bright side of life。

但，再美好也是监狱。谁也不会因为牢里的伙食好，就放弃自由自在的人生。除非丫真的是饿惨了没有生路。而我们的主角们（这时已经变成了四人），有理想，有爱情，有希望，即便那个在鱼腹里待了三十年的老头吧，总还是想在有生之年见见阳光。所以，出逃的计划再次启动。话说这一段超现实的表达方式，让人又想起了之前男主头一次从上帝那儿逃回人间的情景。或者也可以说，鱼腹是男主的又一次中阴身。而从中阴身重回阳光下，一如转世为人。人的一生能有几次这样在生死线上折腾的经历啊。就算有，也通常归为不幸的一类。但对于男主来说，却实在是大大的有幸。有一句有名的话是怎么说的来着，与其苟延残喘，不如从容燃烧。生死线之前是苟延残喘，生死一线归来后就是从容了。从容的正视自己的内心，从容的迸发自我。这种从容，即便并不如影片最后那样是个胜利大逃亡的结局，也至少能够淡定的赴死。老子至少追求过了，至少努力过。你丫有么……

至此，三棒槌全部打完。梦也就该醒醒了。画面又是一刹那回到了影片最初的那刻，阴沉男和足球流氓坐在车内，一个红衣女子的身影一晃而过，足球流氓追出，周而复始。难道刚才只是南柯一梦，那么是谁的梦，梦里的人又是否是现实中的那些一一对应。还有很多细节耐人寻味，比方说阴沉男自始至终珍视的女式手表，是否带有活好当下抓住当下的潜台词……偶不得而知。总之，偶的感觉，这基本上是给作为观众的我的兜头一棒。这又让我想到了曾经看过的另一部经典《魔鬼代言人》的结尾处，两者很有类似的感觉。

片尾，再度放起了片头的那段录影带似的连续不关联画面。不过，这时，画面已经没有开头那般的让人摸不着头脑。原来，它已将画面的每一段渗透到了故事当中。而这些也正是片中主角们心中最珍贵的部分，也或许是最感伤的部分。



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>相残燕子楼</作者>
<标题>自己选的片跪着也要看完</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-08-12 23:41:41</时间>
<影评>
        无所不用其极的表现手法，癫狂致死的配色，怪异的画风，喧嚣的BGM，凌乱的剪辑……堆砌炫技看似牛逼无比的层层华丽包装下是一口陈年发酸的臭鸡汤，而且因为是人人都懂的大道理，还不能说他说的不对。

但是尼玛的有必要吗。有必要吗。有必要吗。

空洞的内涵，涂脂抹粉的外壳。我就像看一个学富五车的作者，把一篇扶老奶奶过马路日记拿出来扩成五百万字的意识流，文笔细腻华丽至极，从天空到大地到少先队员的心理活动成长历程路上行人的对白再到老奶奶的心态都进行了生动的描写，并且用象征主义的手法描述了天空飞过的一群鸽子，最后还采用开放式结局，薛定谔的老奶奶处于过马路和不过马路的叠加态。整篇文章还传达了尊老爱幼是我国传统美德这一思想。


文笔好不好？好！三观正不正？太正了！

但是尼玛的有必要吗。有必要吗。有必要吗。


同样的大纲，用简练的文笔描述清楚，段落划分正确，写400字参选小学生优秀作文大赛，我给5分。

但是写500万字意识流参选诺贝尔文学奖，我给不及格。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>三个背影</作者>
<标题>世界苦逼如斯，但是我还是爱你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-31 15:04:47</时间>
<影评>
        阴暗的色调，下雨的天。

你拼命地奔跑，还是逃不过命运的捉弄。

初生的少年第一次睁开双眼打量这个世界，只看到一片泛黄的天空。

男人在镜前自慰，女人涂上了魅惑的唇膏，绝望的人失魂落魄地走进教堂仍然不知所措、满眼人间炼狱图，黑帮的人肮脏交易照做，男友送情人礼物，丈夫与妻子吻别，幻想世界无所不能但止于虚幻，现实中背叛杀戮欺骗随处可见，但欢笑温暖幸福又似乎唾手可得。五光十色、光怪陆离就是我们生活的世界。

简单说来，这就是一个窝囊没种的傻逼少年战胜自己活出真我的片子。虽然主题俗套，但却有着不一般的演绎。羞涩少年不敢对爱人吐露情愫，直到以一种最耻辱的方式死去后在天堂被神明点悟。于是时间的罗盘开始倒转，故事真正开始。这一次他改写了命运，救出了自己的爱人成了飞车英雄，但却荒谬地被困于鲸鱼腹中。他们奇遇了一位三十年前的逃犯爷爷和他的桃花源，于是鲸鱼肚中的奇妙生活就这样拉开序幕。但快乐的日子终有尽头。鲸鱼将死，必须尽快逃出鱼腹。

一番荡气回肠催人泪下的挣扎努力后终于重见天日。

地球运转不息，人们马不停蹄。

但这一次，你拼命地奔跑，发现偶尔还是可以心想事成。

初生的孩子笑逐颜开，世界彩色且绚丽。

男人照着镜子准备赴约，女人开始梳妆展现最美的自己，一个迷茫的人走进教堂发现左边是天堂右边是地狱，朋友间互相招呼相亲相爱，男人送女友礼物，丈夫依依不舍告别妻子，幻想世界天马行空是孩子的最爱。同一个地球有人战火纷飞，有人歌舞升平；街上人来人往，每人自成宇宙。

原来的懦弱少年面对这样的世界泪眼婆娑：世界苦逼如斯，但是我还是爱你，我爱你的千姿百态异彩纷呈。也许我丑态百出跌跌撞撞，但是我还是要参与其中，活出自己的路。

Everything is mind game.
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>BrianZpace</作者>
<标题>补充一下那个全解析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-17 14:06:35</时间>
<影评>
        在mytyger的此文基础上做一些补充


http://movie.douban.com/review/3021074/

　　 

　　就是在她们都从鲸鱼肚子出来的时候，他们所会经历的未来被快进了，看了一遍之后。现在给你看老头的时间腰带转动了，然后时间倒回到眼镜和秃头看到弥那里。（个人认为有可能表达的是这是另一个平行时空） 

　　 

　　这里眼镜做了决定性的改变，去找女友私奔，画面瞬间变成彩色。 

　　弥跳的快了一点，没被夹脚，画面瞬间变成彩色。 

　　再看秃头，没进去地铁，画面也是彩色的。 

　　 

　　这应该就是表达这一次的时间倒退，大家都做出了对自己未来有积极效果的选择。谁都不会死。选择决定命运对吧。 

　　 

　　所以西他们就不可能再落入鲸鱼肚子。 

　　 

　　那鲸鱼老头呢？最后一个镜头，应该是说鲸鱼老头自己一个人组装出这个7马达船，从鲸鱼肚子里逃出来了。 （想简单点就这么回事，想复杂点有可能是说他有时间腰带，说不定这段可以倒回来好几次尝试越来越多的马达，有可能YY过多）

　　 
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>