<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>巴赫曼先生和他的学生 Herr Bachmann und seine Klasse</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2672368127.jpg</封面>
<导演>玛利亚·施佩特</导演>
<演员>Dieter Bachmann / Aynur Bal / Önder Cavdar</演员>
<简介>在哪里才有家的感觉？在施塔特阿伦多夫这个有着复杂的排斥和融合外国人历史的德国城市，和蔼可亲的老师迪特·巴赫曼帮助他的学生们体会家的感觉。这些学生年龄在12到14岁之间，来自12个不同的国家，有些人还没有完全掌握德语。在退休之前，老师希望激发这些未来公民对不同工作领域、主题、文化和生活方式的好奇心。看完这部引人入胜、让人感同身受的纪录片，让人不由自主地意识到，如果所有的孩子都能有幸拥有这样高情感、有耐心的老师，冲突就能通过讨论得到缓解，约翰·列侬的"想象"就能成为现实。导演玛丽亚·斯佩德和摄影师Reinhold Vorschneider向人们展示了教育不仅是重要的，而且可以是一个壮观的过程-并将其精彩地呈现在舞台上，以至于电影本身几乎具有了某种英雄气概。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Somer</作者>
<标题>重要的事情，是把自己视作可以打造出另一个世界的人</标题><作者评分 />
<时间>2021-03-07 20:12:47</时间>
<影评>


Herr Bachmann und seine Klasse, Filmstill ©Madonnen Film
本文首发于公众号子非鱼，原文请戳：把自己视作打造另一个世界的人

并不是无知导致了从属状态（subordination），那些处于从属状态的人们实际上非常清楚从属为何物，他们了解他们的从属性。因此，问题的关键并不在于无知。对于那些处于被统治状态的人们，他们需要知道的，应该是他们是否自认为有能力自己去创建一个世界。因此，首要的问题，不是去了解我们以前无知的事情，我们意识不到的事情，就像阿尔都塞认为的那样。相反，我的意见是，重要的事情，是把自己视作一个这样的人，即可以打造出另一个世界的人，而这个世界将与现在这个令他们水深火热的世界截然不同。
--雅克·朗西埃（Jacques Rancière）

人们之所以团结，是因为他们是人，即互有距离的存在。语言不能团结他们。反而，是语言的任意，迫使他们去翻译，让他们交流各种成果，也让他们组成智。
--雅克·朗西埃, 《无知的教育者：智力解放五讲》（The Ignorant Schoolmaster: Five Lessons in Intellectual Emancipation）, 1987

法国哲学家朗西埃在《无知的教育者》里描述的十八世纪法国教师Joseph Jacotot的“另类教育”，和今天德国黑森州北部小城施塔特阿伦多夫（Stadtallendorf）一位中学老师巴赫曼先生（Herr Bachmann）有许多相呼应之处。

在Maria Speth新作217分钟的纪录片《巴赫曼先生和他的班级》（Herr Bachmann und seine Klasse）里，我找到了理解今日德国的一些新的线索，关于教育（理念，制度）、历史、移民、家乡、种族观念等等。借助这些十二三岁孩子们和巴赫曼先生的互动，我也有机会重新认识自己和德国及德语的关系。来到德国两年半，通过做中文教师兼职认识一些德国小朋友，在大学也接触到许多刚成年或毕业多年返校求学的德国同学们，我经常想：

如果我在德国出生长大，接受“德国式”基础教育，我会长成什么样呢？

Herr Bachmann und seine Klasse, Filmstill ©Madonnen Film

这个问题我至今没有答案，看完这部纪录片，我找到一种回答：如果我有个巴赫曼先生（Herr Bachmann）这样的音乐老师兼班主任，我的生命轨迹一定会有所不同。很多时候，巴赫曼先生和学生课上的交流及课后的单独谈话，都直直戳中我很多困惑不安和自我怀疑的点。也许因为部分的我和那些初到德国不久的孩子们一样，在陌生的环境里，需要尽可能地适应融入新环境，也要妥善安顿思乡的情绪，变动引发的强烈不安全感和新语言新文化带来的恐惧与“水土不服”。

我从一些孩子身上看到初中时候的自己，也从巴赫曼先生的回答里感受到真诚相待与尊重的力量。如果我在少年及青春期遇到巴赫曼先生这样的老师，我可能不会延续“自虐”和“狭隘”到二十几岁，能够在十几岁时开启“认识自己”的路，更立体地思考一些基本问题：“我是谁？”，“我和他人的关系是什么？”“另一人身上有哪些闪光点？”“我为什么不喜欢XX，这种不喜欢背后有哪些深层的原因？”


在中国南部小镇接受基础教育并在一座四线小城某重点高中接受“以高考为导向”的高中教育的我，在十八岁之前，几乎没有机会在课堂上接触到“认识自己”有关的知识。当然，我遇到过很关注学生注重平等和交流的班主任、讲宋词时会忍不住掉泪的语文老师，也从一些老师那儿获得很多鼓励与（学业为主）指点，但是，也许因为应试教育的压力，加上高考大省湖南的竞争激烈，多数老师会尽量避免花费太多心力进行学生的“情感教育”，而是专注在完成课堂任务，帮助学生“提分”。

在巴赫曼先生班上，成绩最好，功课几乎永远全A的女孩子Artenise也有我熟悉的“好学生焦虑”。老师让大家说自己的烦恼或缺点，Anastasia回答道：“我有时候没法好好照顾自己，早上不会好好刷牙洗脸。”听到这一回答，巴赫曼先生有些惊讶，这个总是微笑著、聪明、友善的女孩，也有“不会照顾自己”的一面，他请Anastasia详细说说。Anastasia说，如果功课没有按计划做完，或者某次小测试成绩不理想，她就会焦虑不安，会自责，会选择蓬头垢面“不梳洗”的方式来“惩罚”自己。

巴赫曼先生继续问：“那上次数学测试，Rebia得了第一，你会不开心吗？”

Anastasia点点头。

“Rebia有机会得第一，你不会为她感到开心吗？平时都是你第一，这是她唯一一次第一。其他时候，可能都是她处在’不开心’位置。”巴赫曼先生试著换个方式问。

“不会！”Anastasia坦诚地摇摇头，否定道。

“好吧。今天的人啊！”巴赫曼先生轻声感慨，可能孩子们身上这种好胜心理，有些超乎他的预期。

我身上也曾住著一个“必须第一”的好胜心极强的人格，这在很长时间里，成为我“安全感”与价值感的唯一来源。如果巴赫曼先生是我的班主任，我会听到他说：“这份成绩评估单是我给你们的’最后报告’，但是，它仅仅是一份即时反馈，它不代表你，它只是一个数字。你们是完全不同的个体，你们无法被成绩界定。...”他告诉学生，你这次成绩是D+，因为你努力了，我看到你的进步，这个“+”是给你努力的加分。“评分是很有难度的一件事，当老师这么多年，我也一直在学习如何打分。”

如果遇到巴赫曼先生，我大概会更早意识到，“成绩”只是个体成长与价值感的一小部分，我不必也不应该用“成绩”来绑架自己，我需要培养更丰富的各种视角，认识自己和他人。

Herr Bachmann und seine Klasse, Filmstill ©Madonnen Film

另一次触动我的讨论是关于家乡（Heimat），这堂课由土耳其裔，在德国出生长大的德语老师带领。
跟随父母从摩洛哥移民到意大利，再移民到德国的Ayman说，他想念摩洛哥，因为那儿有他的家人。
一名来自土耳其的女孩说，她的家人也都在德国，但她还是想念土耳其，想要“回家”，因为那儿有祖父祖母的墓地。

另一个来自土耳其的男孩说，他的家人都移民德国了，故乡也没有祖父母的目的，“地理上”来看，家人都在他的附近。但他的身份认同还是“我是土耳其人”，他也想念“没有家人”的土耳其，因为“那儿有不一样的土耳其人。”而在德国，“土耳其人”好像只有一种。

“家乡”用土耳其语怎么说？德语老师问。

想念土耳其的女孩摇摇头，男孩也摇摇头。

德语老师说：“你感觉土耳其是家乡，但是你不知道土耳其语的“家乡”怎么说。家乡是很有趣的概念......我在德国出生长大，现在已经在德国生活35年了，我还是不觉得德国是家乡。去土耳其，我也没有回家的感觉。我属于哪里？是德国，还是土耳其？”...

这样分享式的讨论是珍贵的，语言课不仅仅是“单词和语法”，也是一种珍贵的、敞开式的跨文化交流，孩子们在交谈中了解身边同学的过去/困难/当下想法，也拓展自己对于“家乡”的认知与感受。对于土生土长的“德国孩子”来说，他/她们也许借此更理解其他同学的困难，不会再因为某个人糟糕的德语而恶言相向或是嘲讽欺负对方。


在学期末尾，巴赫曼先生也和正在进入青春期的孩子们开展一场关于性别，家庭，亲密关系的讨论。来自保加利亚的男孩Hasan说，不存在“好看又好相处的女性”（schön und nett），未来不想结婚生子，因为家庭是很大的麻烦，女人是麻烦，妻子会要求自己做各种事情......

听著Hasan的“女性麻烦”说法，Stefi很不满，（非常有“女权意识”地）反驳道：“当女人遇到男人，才是麻烦的开始。男性才是麻烦，在家只知道享受，把一切责任都丢给妻子。”

巴赫曼先生提醒两个同学认真听对方的观点，了解“对立的视角”，并引导他/她们以友好、尊重地方式去“辩论”。最后，这场讨论以“潜在哲学家”Jamin对“论战”的点评作为收尾句：“理想和现实总有落差，我们设想的理想伴侣，不可能出现在现实生活里。”

也许经历有限的孩子们会继续沿袭自己的思路，开始发育的身体，伴著开始萌芽的关于“异性/同性”的好奇与对“理想伴侣”的想象。至少，这一讨论可能成为他们诸多刺激的一种，让他们更包容地看待差异和“期望”的不对等。


Herr Bachmann und seine Klasse, Filmstill ©Madonnen Film

社会学专业转向教育学/教师专业的巴赫曼先生，对于学校作为“机构”这一制度安排一直持怀疑和反对态度，之后成家生子，迫于“生存”需求选择了做教师，一个他从未有过好感的职业。当老师后，他从最初的对“机构”的批判和无力感，到后来慢慢找到在自己的岗位上进行（微小）“教育改革”的方式。很长时间内，他被朋友视为教师群体里的“外星人”，因为总是尝试做一些教师“本职”之外的事情。而巴赫曼先生通过多年实践，越来越感受到这种“顺势教育法”的价值：

我和他们“共事”，而不是对抗他们。
I’m working with them, not against them.

上音乐课时，他发现，当自己弹奏一段复杂的吉他旋律，孩子们跟不上，就开始走神或是产生消极情绪。慢慢地，他学会“降低期望”，降低自己的和学生的期望，从最简单最基本的东西开始教，顺著课堂的走向，引导学生们深入一些具体的知识点和问题，激发孩子们的探索欲和对事物的兴趣，并帮助他们和自己的兴趣点（唱歌，吉他，钢琴架子鼓等等）从专业的/情感的层面上建立更深的联结。

退休前和同事聊天，巴赫曼先生开玩笑道：“学校是我至今以来最长的一段“亲密关系”，我已经当老师十七年了。”在这段“亲密关系”，他遇到各种文化/家庭背景的学生，努力去理解每个人的独特点，兴趣点和难处，把班级这一由教育机构人为（随机）设定的“基本单位”，变成一个有机的生命体，孩子们在其中感受到爱与归属感，也在其中慢慢探索自己。


没错，我知道，很多人可能说，巴赫曼先生的教育不适用于“中国国情”，不仅是因为中国人多，很难做到类似德国十几个孩子一个班的“小班制”，也因为，老师没法只是用可量化的指标（成绩）去衡量“学生的进步”，而是把每个生命视为独特个体，立体地去认识和欣赏他/她，发现他/她（缓慢/微小）的努力和成长。

对教育者和学生而言，这都是困难的。但同时，这种“全人教育”是有趣的、充满活力的，很可能比单纯“好成绩”更深刻地影响一个人的成长。它也是没有终点的，无法“毕业”的终身学校。

长到25岁，我慢慢意识到，对我（或许有很多我的同类）而言，最不费力的是“好成绩”，最有挑战的是真诚地、投入地去生活、感受和经历。巴赫曼先生只有一个，我也希望成为小溪先生一样的教育者，结合我的经历思考与专长，去启发更多生命，找到属于自己“打开”方式和兴奋点，投入到具体的事情，尽可能地活得丰富和富于“原创精神”。

愿你也可成为你自己和身边人的巴赫曼先生。

Somer
6.3.2021




</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>看电影看到死</作者>
<标题>我们到底需要怎样的老师？这部电影告诉你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-30 00:42:18</时间>
<影评>

在夜幕尚未褪尽的施塔特阿伦多夫，人们忙碌的一天已经悄然开始运转。公路上零星的车辆相向而驰，老式公寓屋顶的烟囱冒起了炊烟，面包店在紧锣密鼓地准备着早餐，期间不时有顾客光临。到站的巴士上，学生们正井然有序地下车，迎着寒冷，朝教室的方向走去。

来到教室的学生们并未得以顺利入座，因为有人违反了课堂纪律，在进入教室时说话，巴赫曼先生要求学生们重新进一遍教室。直到清点确认学生人数后，巴赫曼才放松一口气，让睡意惺忪的学生们再眯一会。巴赫曼的精彩课堂就此拉开帷幕。

玛利亚·施佩特导演以这样一个冷峻、严肃又不乏温暖的开场，恰到好处地宣告《巴赫曼先生和他的学生》的精神气韵中印刻着独属于德国电影的基因。
这部在年初柏林电影节斩获评审团奖的纪录片，有着令人劝退的长达217分钟的片长，而它仅仅只是讲述了一名德国中学教师和他的课堂。乍一看，这似乎又是一部为电影节定制的、将观众撇除在外的冲奖片。

但各个渠道极佳的反馈都在证明，事实并非如此；这部电影几乎是这届柏林电影节上观众评价最好的作品。即便它的聚焦点缩窄到一间教室里，但奇妙的是，在这里我们却能看到更多课堂之外的东西，看到比虚构的剧情片更精彩、更有力量，也更发人深省的瞬间。

非同寻常的巴赫曼先生和他的学生
巴赫曼和他的学生，并非我们以为的普通的老师和学生。巴赫曼本人在进入教学岗位前，曾经辍过学，还做过歌手和雕塑家，他对教书育人并不是太感冒。让他走上这条教育道路的重要原因，仅仅就是为了养家糊口、维持生计。

而课堂上的十几位学生，是来自土耳其、俄罗斯等多个不同国家的移民二代或三代，他们之间有着不同的文化习俗、语言和宗教信仰，他们的父母则大都在施塔特阿伦多夫做劳工。

因为移民背景，学生们的家庭情况大都不太乐观。在这充满文化陌生感的国度里，他们找不到自信，常常因此而放任自己堕落。也因为移民背景的不同，他们经常会在某些个话题上产生激烈的矛盾，不能相互理解，不愿意给予有需要的同学帮助。

这样的课堂上，争吵总是难以避免。疏导学生和谐相处、彼此理解，给他们的未来规划指引方向，是学校教育的责任；而作为教师的巴赫曼，则是促进这一切的必要一环。

放任与管束之间权衡的教学方式
不同文化背景下的学校教育有不同的模式和理念。中国的学校教育更强调的是规训服从，学生和老师之间很难做到身份的僭越，和学生做朋友、尊重学生个性……诸如此类更现代的教育理念尽管一直在被倡导，但真正实践下来的教师却少得可怜。
热门电影《少年的你》
有时候，教师更像是授课和布置作业的机器，而学生是消化执行任务的机器。因此，即便义务教育普及这么多年，关于什么样的老师才是好老师、什么才是好的学校教育，在中文互联网始终有着热度高居不下的讨论。
周浩导演的纪录片《高三》
巴赫曼作为教师的可贵之处就在于，他做到了对课堂上每位学生的关照，跟他们做朋友，给予他们足够的自由度和意愿选择权，让他们各抒己见，甚至可以在课堂上做出出格之举。
整个课堂上，从移民问题谈到宗教信仰，从宗教信仰谈到性取向和爱，每个讨论都会有正方辩手，也必然有反方辩手。巴赫曼时常作为旁观者观看学生辩论，只是偶尔提一提意见。

在看似“放任”的教育方式中，巴赫曼也保持着自己作为教师的清醒和底线，在“育人”上绝不含糊。巴赫曼曾在课堂上询问学生们，对两个男孩或两个女孩之间亲吻的看法，有学生对此非常得不理解，甚至觉得恶心。



从“尊重学生”的角度出发，巴赫曼似乎不该干涉学生的个人看法。但教书育人的本职让他不能就此打住，他继续询问学生觉得恶心的理由，直至陷入你不服我、我不服你的尴尬僵局。

就像影片开场时因为学生进教室时说话，全班都得重新进一遍教室。巴赫曼在他制定的重要规则上、在育人的根本上，永远都不会做出让步。
该给予学生自由的时候给予自由，该较真的时候较真，不把教师身份当作特权使用，也不忘记教师之本，这是巴赫曼在放任与管束之间彼此权衡的教学态度。我们很难称巴赫曼是伟大的教育者，但可以确定的是，他是一个难得的好老师。

移民，是德国的危机还是机遇
学校教育之外，影片的另一层探讨则是难民、移民问题。拥有七成以上移民背景人口的施塔特阿伦多夫，某种意义上即是移民政策下德国的缩影。
这座多移民工业小城面临的问题，也是德国正面临的问题的具体化。移民的引入，尤其是过去中东局部战争导致大量亚洲难民的涌入，对德国的社会稳定和社会发展有着重要的影响。

德国过去的人道主义难民政策在国际上获得不少赞誉，但落实难民的安置、医疗、教育和就业保障，预防不同种族、社会制度和宗教信仰间的冲突，也始终是难以根本解决的问题。
显然，“民族融合”是德国必然长期进行下去的社会主题。即便像美国这样的移民史贯穿整个国家历史的移民国家，民族融合也只做到了价值观上的大致统一。越是下沉生态，不同肤色种族间越是处于割裂的封闭社区状态。

2015年难民潮期间，“难民毁掉德国”的消极论调在德国引起过挺大的骚动。如今看来，默克尔对难民接受政策的坚持，显然并没有让德国陷入难民危机中。
欧洲普遍的低生育率和老龄化导致的劳动市场缺口，在难民、移民政策下反而迎来潜在的机遇，影片《巴赫曼先生和他的学生》即是这种机遇下诞生的电影。

透过《巴赫曼先生和他的学生》，我们可以看到不同文化、信仰背景下的学生们汇聚一堂的可能性，而德国的未来似乎也在这个过程中变得豁然开朗。
在巴赫曼这样有趣、富有责任心和智慧的老师的引导下，在德国本土学校教育的促进下，移民二代、三代相较于他们的父辈，在这片土地上将会更自信地成长。他们的文化身份也将随着学校教育而找到一种新的认同感，民族融合在学校教育过程中正悄然进行。

作者| 多尼达克；公号| 看电影看到死
编辑| 骑屋顶少年；转载请注明出处



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆首的秘书</作者>
<标题>欧洲社会议题的详尽试卷</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-24 10:49:09</时间>
<影评>

日前，在今年柏林国际电影节获得众多好评的纪录片《巴赫曼先生和他的学生》（Mr. Bachmann and His Class）终于来到北京国际电影节参加展映。众所周知，纪录片入围三大电影节主竞赛单元殊为不易，而能以三个半小时的时长入围就更是难上加难。不仅如此，影片最终还获得了评审团奖，这只能表明其质量之高已经完全无需置疑。影片意旨丰富、层次多样，217分钟分秒都是精华，每一个完整的部分和段落也都构成了导演玛利亚·施佩特（Maria Speth）关于德国历史和当下议题的重要表达。
玛利亚·施佩特一直以来被归入“柏林学派”，在学术和评论界，“柏林学派”的电影“采取一种极端主观的视角对主题进行处理，旨在对社会状况进行一种普遍共通的刻画。”不过，“柏林学派”并不是像法国新浪潮那样的“运动”，也不是倡导某种特殊电影哲学的导演联合，它更多是让德语电影评论重新回归到德国电影中来，而该学派自90年代开始也的确在德国引发了关于电影这一艺术形式的社会意义的讨论。
在被归入到这一学派的导演中，最著名的包括克里斯蒂安·佩措尔德（《温蒂妮》）、玛伦·阿德（《托尼·厄德曼》）、安格拉·夏娜莱克（《我离家了，但……》）等等，近几年来，这些导演纷纷在欧洲重要电影节崭露头角，德国本国的柏林电影节往往是他们的福地。不过，“柏林学派”非常松散，很多被归入该学派的导演甚至不愿承认与这个标签有任何瓜葛，而更愿意强调自身的表达及其独特性。因此，“柏林学派”现在基本已经成为一个历史概念。玛利亚·施佩特这部作品同样很难也不必贴上这样一个标签，然而就“柏林学派”对社会的观察和探究而言，这部作品又可以说是和该学派某些作品的理念一脉相承。
玛利亚·施佩特2000年以来拍摄了多部电影作品，《巴赫曼先生和他的学生》是她的第二部纪录长片。影片将我们带到德国著名的移民城市斯塔特阿伦多夫（Stadtallendorf）。施佩特和影片主人公巴赫曼先生是多年的朋友，这种信任关系使得后者同意前者跟拍这个班级的教学情况长达两年。在这里，跟随父母从意大利、土耳其、俄罗斯、保加利亚等欧洲各国前来德国的二代移民从零开始，由于他们每个人家庭状况不尽相同，德语水平和学习能力也不尽相同，因此也就各自面临着不同的学习和生活问题。巴赫曼先生作为他们的主管老师（教授多门课程），所要做的就是了解每个人的情况，和其他老师通力配合，让这些孩子能够慢慢融入到德语社区和环境当中，然后找到适合他们学力水平和意愿的不同等级的初中。
随着纪录片的逐渐展开，巴赫曼先生和几个学生的形象逐渐丰满起来，观众也随着施佩特的一点点捕捉孩子成长的点滴。虽然并没有像今年柏林金熊奖作品《倒霉性爱，发狂黄片》（Bad Luck Banging or Loony Porn）那样，用完全不同的材质去拼贴出一个关于女性社会地位的激进表达，但《巴赫曼先生和他的学生》同样是一部具有强烈政治色彩的影片，只不过施佩特是将这些观念掰开揉碎放入到巴赫曼先生的整个教学过程当中，将现实与历史勾连起来，形成了某种历史社会学调查。关于怎样讲述德国历史才能更加生动，才能摒弃那些陈词滥调和不甚体面的感动，施佩特做出了一个相当优秀的范例。
在影片中段，我们可以看到这个基本由二代移民构成的班级前往当地博物馆参观，工作人员向他们介绍了斯塔特阿伦多夫的历史情况：这座移民城市原名阿伦多夫（Allendorf），在1933年纳粹接管之后这里建成了两座大型炸药工厂，二战爆发之后，纳粹又把被占领国工人强迫输送到这里进行劳动，并为之建设了集中营。通过这样的段落，施佩特不仅表明斯塔特阿伦多夫的强迫性移民历史与当下移民之间的关联，同时也是在暗示德国有义务和责任解决这些历史遗留问题。显然，对施塔特而言，片中的巴赫曼先生所要做的也就是要拨乱反正，彻底颠覆从前移民在此处受到的不公正待遇。而直到影片后段，我们了解到巴赫曼先生本人也并非土生土长的日耳曼人，而是被纳粹强迫改姓的波兰裔劳工的后代。
从这个角度上说，巴赫曼先生这个国族混杂的班级（包括他自己）首先是一段痛苦历史的延续。不仅如此，这个班级也可以看作是一个浓缩版的德国社会：在某些段落里，学习成绩成为一种“阶层”，移民学生因为成绩不好，而受到班里本土学生的嫌弃，巴赫曼先生希望能有人对其给予帮助，但一个本地男生表示拒绝，认为对方考得不好是她自己的问题，与他人无关。从这里我们也多少能看到一些排外和自利的萌芽，巴赫曼先生则严厉指出，作为一个班级应该团结一致，帮助刚刚来到德国的同学。在这里，施佩特其实是借巴赫曼先生之口传达出了她自己关于历史和政治问题的看法，也是暗中驳斥了德国右翼在难民/移民问题上的态度，扇出了一个响亮的耳光。
在片中，巴赫曼先生的班级更像一个生活空间，一个大的家庭，而非一个完全一板一眼有严格纪律的、普遍意义上的班级。这里有休息和娱乐的空间，学生可以在教室里的沙发床上睡觉，也可以随着巴赫曼先生一起演奏乐器。教师跟家长之间也建立起非常友好的关系，在很多段落里，巴赫曼先生都和家长、学生二人共同对话，了解他们的家庭状况，给出最好的升学建议，甚至给家长和学生以最大程度的鼓励。巴赫曼非常善于营造良好舒适的环境，而这对于一个国族成分极其多样化的班级来说至关重要：只有在这种环境下，各种不同的文化和宗教传统，才能走向融合、理解而非对抗和分裂，教龄将近20年，现在已经将要退休的巴赫曼才得以让学生和他们的家长最大程度地接收到他的善意。
对巴赫曼先生而言，与其说课堂或者教学空间是一个传授知识的地方，不如说是一个树立最重要、最基本价值的场所。影片后半段，施佩特让影片渐渐脱离历史，镜头中的巴赫曼开始触及当下欧洲以至世界范围内的诸多议题，比如点燃关于性别平等和婚姻观念的争论——男女学生两方不断论辩两性对家庭的贡献，并且逐渐体认到对方在社会和家庭中的重要角色；而在关于性向的争论中，巴赫曼先生反复追问“为什么两个女人不能相爱”，迫使学生动脑思考、进行思辨。在这些过程中，这些二代移民缓缓地构建出一套如何对待他人、如何认同自身，如何看待性别、民族差异的基本价值，而对于一个刚刚开始认识世界的孩子而言，这种思辨性的人本主义教育显然将在他们今后的人生中发挥巨大的作用。
可以说，《巴赫曼先生和他的学生》是一张欧洲社会议题的详尽试卷。它测验的对象首先是德国人，但影片考验的更是所有看过它的观众：它敦促你思考如何在这个价值驳杂的世界当中找到不变的善良与正义，敦促你成为一个“更好”的人——至少仔细想一想，到底什么才是“更好”。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Friedrich</作者>
<标题>要融合不要分离</标题><作者评分 />
<时间>2021-06-25 16:52:08</时间>
<影评>

“这些分数它只是暂时的，它并不是真正的你们。你们与它截然不同，分数根本无法代表你们，它只是某一瞬间的影像，记录了像数学英语这些微不足道的东西，更加重要的是，你们都是很棒的孩子和年轻人。” 巴赫曼最后戴上保加利亚男孩送给他的保加利亚帽，坐在空荡的教室的一幕太让人动容。    
中间巴赫曼问孩子们对于两个性别相同者相爱的看法，好几位都回答感到很恶心，巴赫曼没有评价，也没有给出结论，只是不断问他们为什么这么想。这种integration教育给移民孩子们持续地提供平等对话、化解矛盾与偏见和彼此关爱的环境，反思自己从小接受的教育从来都是分数代表了我，真正的我就此隐形了。
去年在德国交换时我有幸接触了当地的一个杂志社的编辑，杂志名叫《Grenzenlos》（无界）。团队是由当地难民、移民和不同背景人士等组成，我是第一个加入他们的中国人。当时德国第二波疫情还未到来，我和编辑在办公室交谈，她向我介绍她创办杂志的理念，一方面是基于柏林墙倒塌的历史，另一方面她希望通过这本杂志为各个来自不同族群的人提供发声的平台，书写其所在群体的故事，文章刊出时会同时使用德语和作者母语。她希望不同群体之间的界限和壁垒能够突破。唯独可惜的是，很快第二波疫情大爆发，线下接触被禁止，没能有机会接触更多当地人。
疫情让这样的融合课堂变得不再可能，可以想见过去一年移民和难民孩子没办法去课堂有多痛苦。
Integration statt Segregation!（要融合不要分离！）

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>啦尔啦卷卷</作者>
<标题>有关教育，一首真诚的长诗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-22 11:48:37</时间>
<影评>

将近四小时的片子，每个片段都可爱动人，丝毫不觉冗长。闪光的不仅仅是老师的循循善诱，更是学生的妙语连珠。作为一名老师，很容易感到片子的真挚，也不禁在想，巴赫曼或许只是一名普通的教师，这样的师生交流，在当下所处的环境，却是非常难得的吧。

平等的沟通，互相的尊重，包容的环境……我觉得这些是社会，家庭，和学校共同创造的，不仅仅是一个老师就能做到。比如一对一家长会的时候，巴赫曼老师拿起吉他鼓励梦想做歌星的小女孩儿唱歌，旁边的父亲让小女孩儿翻译给老师说：你是一个很有人情味的老师；再比如巴赫曼先生说服另一个女孩儿的家长，让她更多看到孩子的进步和潜力：她一开始来的时候一句话都不说，只是因为不懂德语，现在已经很棒啦，将来也一定会很出色，最终女孩儿的妈妈还是尊重她的意思，让她留在了这个学校，而不是强迫她搬走。再比如另一位我也很喜欢的女老师，在课堂上与移民的孩子们讨论哪里是家乡？听着答案就流了眼泪。还有她因为休产假和孩子们告别时，得到的很多很多真诚的拥抱。

很多场景都很喜欢，感情都是藏在普通的教学场景里的。很喜欢有关同性相爱的讨论：巴赫曼先生唱了一首同性题材的歌，然后问孩子们听懂了吗，怎么看？“爱才是最重要的呀。”和“恶心”都是会得到尊重的答案。“那你为什么会觉得恶心呢？”“是有人告诉你还是你自己这么觉得呢？”老师这样问，孩子回答说我也不知道啊。“不知道是为什么就好很多啦。”老师这样说。但是全程都是很温和的，最后也不会给一个答案，只会鼓励那个说爱才是最重要的女孩儿，也不会强迫跑出去课间活动的孩子听他的说教。这样的耐心、引导，真的很好（此处也有小女孩儿回答说关我屁事，哈哈哈哈非常精彩）。

还有巴赫曼老师可以坦诚说不喜欢给孩子们打分；学校旅行时有男孩子过生日，两个女孩子给他烤了生日蛋糕，老师送了吉他；结尾时毕业，学生们送了老师礼物，还有最后围成一圈时老师说“我希望你们知道这些分数不能定义你们，它只反映了这一瞬间你们的数学或者德语学得怎么样”……这些都是非常闪闪发光的时刻。情感表达很克制，最后只给了老师一个背影，他伸出手，面对空无一人的教室，好像擦了擦眼睛。

不过我最最喜欢的，还是巴赫曼老师和同事的一段聊天。他说，一开始，他也不确定自己喜不喜欢做老师。总觉得自己是不是应该对孩子更严厉一点？但是那样就不是学习了，是把知识灌在孩子们脑子里。也觉得如果一直做老师，是不是就失去了自己的自由，被困住了？后来他发现，让孩子们循规蹈矩，只是这个工作的10%，而剩下的90%，才是最珍贵的。

当然啦，片子里除了教书育人的细节，有关归属的讨论也是非常可爱珍贵的。来自于不同国家的移民的孩子，坐在教室里讨论家乡，讨论信仰，本身就足够奇妙了。我也很确信，在这个每个人都会认真倾听，互相尊重，勇敢道歉的环境里，孩子们都找到了自己的第二个家。建议所有的教育工作者都去看看这个片子，这不是什么教学探险故事，也不是理想主义者的高呼，只是一首可爱，朴素，真挚的，有关教育本身的诗。

从影院出来时，耳朵里还是课堂上老师和孩子们一起唱的歌呢。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>来自新世界</作者>
<标题>确实，是个无比壮观的过程</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-19 18:02:54</时间>
<影评>

纪录片，全片长达三个半小时，没有任何户外音或旁白，而是忠实地纪录着退休前一年的巴赫曼先生和他的学生。
为什么要对这个称得上平凡的老师拍纪录片，且拍出来的效果还挺好看呢？首先，巴赫曼先生所在的地方就很特别。德国城市斯塔特阿伦多夫，城市的大部分人口都是移民和难民，纪录片所拍摄的这个班级一共就没多少人，却来自十二个不同的国家。有的是在德国出生的二代移民，有的是才搬来德国不久连德语都说不利索的。连老师也一样，例如巴赫曼的家族本是波兰移民，有个后缀带斯基的东欧风姓氏，但二战时期国家要他们全改成德国名，巴赫曼这个姓还是当是不赖烦的德国官员强行安排给他奶奶的。

这样多文化的课堂本就催生了很多有趣的讨论，例如：xx词用xx语怎么说；故乡的定义，不提那些因为父母工作搬来德国的孩子，为什么那些土生土长的二代移民依旧觉得德国不算自己的故乡；要是这间教室也像很多其他教室一样挂着十字架，穆斯林同学会怎么想；德国近代引进且歧视东欧劳工的历史。全片总体焦距于学校，但也时常穿插城市景观，像是全景/工地/清真寺，想必也是为了凸显这座城市本身的特殊氛围。

然后，最重要的，因为巴赫曼先生本身就是个特别的老师。他本来是学社会学的，不喜欢学校，因为不喜欢学校这种“机构”的感觉，教育应该是一种活生生的东西，但是因为养家糊口需要一份稳定工作，还是当起了老师。讲起来颇有种理想主义者屈服于现实的引力的感觉，但他强就强在尝试着慢慢把现实塑造成自己理想中的样子。

我觉得，他的特别之处，总体上可以概括成愿意倾听愿意观察，也提倡学生们敞开心扉真诚地说话，这个班迟到和考试不及格的不会被罚站，但老是打断别人说话的会。他会和孩子谈论想做的工作，遇到上课打瞌睡的会问她昨天怎么没睡好，会和常拿第一名的好孩子谈第一次被刷下第一名的不安，等等等等。

而且，愿意倾听的同时还有触碰尖锐话题的勇气，而这一点甚至比愿意倾听还令我钦佩。会问好学生为什么不愿意帮助那个差生，会问一个男生为什么不愿意和一个女生做同桌，且不能用就是不想糊弄过去。当一个女生因为另一个女生的无心之过而哭时，他会安慰那个哭泣的女生，同时也会对那个因不是故意的而感到委屈的女生说“她哭不一定是因为你有意侮辱她，而是因为你的话让她联想起了其他的事情”。

甚至会主动谈论性，两性关系、性经验、性少数。让觉得女生没用的男生，和觉得男生没用的女生正面交锋，然后这事由另一个孩子做出了神总结“说白了，我们很难在现实中找到理想的伴侣”。被问起第一次的年纪，巴赫曼先生也不耻于自曝。同时也对大约12-14岁对性感到好奇的学生说，“不要觉得越早越有排面，有一个研究说智商越高的初夜越晚。”嗯，我虽然没看过这篇论文，但我相信这是篇好论文。

关于性少数的讨论则是从一首吉他弹唱开始，问大家有没有听懂其描绘的男同内容。自然，有的孩子觉得恶心不正常，有的孩子觉得没关系“关键他们彼此相爱”，但巴赫曼的目的就是让大家面对并讨论这件事。巴赫曼先生遇到这种事的惯用手法，就是刨根问底地问为什么。

看得出来他自己很多时候有自己偏向的立场，例如性少数时就说“我自己有同性恋朋友我觉得他们挺正常”，但不会将自己的态度高高在上地塞给孩子们，而是不断地问他们为什么会这么想，感觉颇像心理咨询的技巧了。无论结果如何，先把思考的种子埋下。这点我也有同感，当你问自己为什么问得足够多，就没什么事情是理所当然的了……然后……然后……就开始虚无主义了。唉，我是个反面教材。

说真的，看完这三个半小时，感觉真和巴赫曼先生上了一年课，他的形象，乃至各有特色的学生，都成为了和蔼可亲的熟悉面孔。最令人打动的点，正在于这是个纪录片，不是特意编出来的治愈励志片，这样温柔且开放的课堂是现实中存在的。当然，这间教室未必是世界上最好的教室，巴赫曼先生也未必是世界上最好的老师。正如简介所说“教育不仅是重要的，而且可以是一个壮观的过程”，我估计，把所有学校的真实故事都像这样纪录下来，没准都有些看头。不过，是治愈片还是讽刺片，是励志片还是青春伤痕片就要看老师的造化了。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>8-9</作者>
<标题>一个教育案例透视德国社会</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-26 17:45:56</时间>
<影评>

在一座特别的德国小镇施塔特阿伦多夫，有一群来自不同国家的学生们，他们有着不同的宗教信仰，是德国二代移民的孩子。
德国中部城市是他特阿伦多夫有着复杂的历史，在二战中，纳粹在这座城市建造了许多集中营，关押着东欧劳工为他们制造炸药。一座刻有种族清洗、恐怖主义的烙印的城市，在今天却汇集了来自不同国家、不同种族、不同宗教信仰的人口，在电影拍摄时，这座城市的外来人口已达75%。课堂上，老师先给学生们播放了关于这座城市的纪录片，从二战时的历史一直讲到二战后的移民潮，而后带学生们参观了城市的遗址，包括集中营的遗址，制造炸药的工厂的遗址。镜头定格在郊外的集中营遗址时，铁丝网、乌黑的洞口、废弃的工厂，荒无人烟，透着肃杀的寒意。
在巴赫曼先生的班级里，来自不同国家的学生汇聚一堂，享有和谐欢乐的氛围，而这一切都要归功于电影的主角 巴赫曼先生。
随着电影的推进，观众会了解到巴赫曼先生也并非是土生土长的德国人，他的祖母是波兰到德国的一代移民，在登记局时，德国军官随意给了他们家族一个姓氏“巴赫曼”。巴赫曼先生的学生们是来自各个国家的二代移民的孩子，他们的父亲大多因为工作机会来到施塔特阿伦多夫这座城市，有来自俄罗斯、意大利、摩洛哥、保加利亚、土耳其的。在课堂上，一位女老师问学生们的祖国，学生们来自不同的国家，在德国生活的时间有长，但无一例外，他们都没把德国视为自己的家，他们的认同感在故国，即使只在那儿生活了非常短的时间，当被问到祖国用土耳其语怎么说时，土耳其孩子也很少知道，他们对自己母国的语言也并没有很好的掌握。这位任课老师坦言自己在德国生活了三十五年，但并没有对德国产生归属感，市长对自己归属何方充满困惑。影片借此也折射了德国社会的移民问题，及其归属感、身份认同等社会议题。
在这个多元的课堂上，文化间的冲突在所难免。巴赫曼的课堂山常常讨论一些社会议题，比如家庭分工、性取向、初夜和初恋、宗教。在谈及家庭分工时，一位男孩说娶个老婆是麻烦的，女孩立即反对，巴赫曼先生鼓励他们说出各自的理由，并在一方急着反驳时劝阻，让他们学会倾听与自己不同的想法，通过这种交流来理解不同给声音。在性取向问题上，巴赫曼先生先生自弹自唱了一首两个男人相爱的歌曲，询问学生如何看待同性之间的爱情，一位女生说这很恶心，巴赫曼先生反复问她为什么，是生理上的恶心还是口头上说说，并举了自己身边的朋友的例子，女生刚开始的排斥和厌恶非常坚定和强烈，但在巴赫曼先生试图理性地探讨和引导后，女生的情绪有所缓和，仿佛开始思考，最后她说不知道，不确定带来的可能性总比固执的偏见要好。这些来自不同国家的学生也有不同的宗教信仰，老师问到学生们是否同意在班级里挂一个十字架的问题，不同学生给出了不同的想法。又一个伊斯兰教的女生一直戴着头巾上学，在一次课间，巴赫曼先生让另一个女生试着戴她的头巾，来加深同学们之间的理解和感情。
德国教育更注重引导式教学而非填鸭式教学，课堂上巴赫曼先生更多是作为学生与学生之间沟通的桥梁，他引导着课堂讨论有秩序、有碰撞地开展，他让每个学生都有参与课堂讨论的机会。正如贯穿巴赫曼先生的课堂的音乐教学法，巴赫曼先生的课堂更像是一首交响乐而非独奏，巴赫曼先生是音乐会的指挥家，他的指挥棒一挥，一个声部便启动了。巴赫曼先生讲课时注意让学生复述，悔意所学内容来加深记忆，并且他将学生们还原到故事场景中，赋予书本的叙述以现场感和生动性，角色扮演，让学生谈论自己对这个故事的看法。别看巴赫曼的班级都是小学生，但每个人都有自己独特的想法和思考，也有相当成熟的价值观，他们讨论的议题非常的当代也与社会生活密切相关，在巴赫曼的课堂上，学生们是有社会公民这样一种身份来参与讨论的。当一个学生回答完毕时，巴赫曼先生鼓励其他学生补充或者点评，而不是以老师的身份对学生的答案做出正确与否的评价，老师的评价也更多是鼓励性质的，巴赫曼鼓励学生作为课堂的主体，培育一种主人翁意识。比如手抄报的汇报，一名学生上台展示完，其他学生进行评价和打分，并给出自己的理由。
巴赫曼正是将学生当作一个个独立的个体来看待和培养的，他关心学生们的梦想，关注学生的天赋和兴趣。比如一个男生学习不好，但擅长拳击，巴赫曼先生问他的理想时，男生回答想当一个理发师，巴赫曼先生的回应是“不赖”，并附加再当一个业余的拳击手。在家长会上，巴赫曼单独与每个孩子及其父母谈心，巴赫曼先生问一个女生想从事的职业，女生碍于父亲在场，说自己想当医生，但是巴赫曼了解女生的兴趣也见证过她的天赋，因此他拿起吉他为女生伴奏，让女孩在父亲面前展示自己的音乐天赋。因材施教的巴赫曼看上去似乎天生适合做一个教育家，但巴赫曼从教的初衷颇令人惊讶，他是为了养家糊口才来当老师的，并且在此之前他对学校作为“公共机构”怀有一些距离感。作为一名公共机构的老师，从教多年的巴赫曼依然有着自己的无奈和困惑，学校和社会所要求的分成绩与孩子们的个性发展、梦想之间存在冲突，巴赫曼如此回答自己的选择“分数不过是某个瞬间的影子”。当决定升学去向的成绩出来后，巴赫曼先生并未厚此薄彼，而是帮助每个学生选择了合适他们的升学去向，并鼓励他们之后也要好好努力。在巴赫曼的班级里，他的爱是平等的，并不存在对优等生的偏爱和差生的区别对待，当然巴赫曼先生的班级也会像大多数中国学生在学生的座位上有一些调整，比如调皮捣蛋的坐在最后一排，反而电影中更多呈现地是他对几个刺头的关心，在影片的最后，学生们纷纷离开教室，成绩不怎么好调皮捣蛋的男生送了巴赫曼先生分别礼物，是一顶保加利亚的帽子，巴赫曼先生非常喜欢并立即戴上，称自己不会摘下来。在班级的告别会上，巴赫曼先生寄语即将升入下一阶段教育的学生，要珍惜你们的真诚的品质。
本片的女导演被归为柏林学派，该学派一向的美学风格是克制冷静，即使如此，导演的情感与她的拍摄对象之间是和谐友好的，是介于亲密和疏离之间的一种状态。甚至在影片的结尾，导演也忍不住拍下了颇为动人的画面，巴赫曼先生坐在椅子上，目送着学生们的离开，他的头上戴着那顶保加利亚的帽子，即使是背影还是可以看到巴赫曼先生安静地抹去了落下的眼泪，克制又细腻的表达，为整部影片的脉脉温情增色不少。影片勾勒出德国社会问题，并在教育领域尝试找到一个解决这些问题的路径，教育领域既是德国当代社会的透视镜，也包含对德国历史问题的反思，影片通过巴赫曼先生的课堂为回应这些问题提供了一个新的可能，教育教会人们尊重和理解彼此，教育为不同的文化、种族、信仰提供一个交流的平台，教育允许差异和谐共处，教育使德国成为一个更加包容开放自省的国家，通过对新生代的教育来帮助他们成为更加健全的人格，为这个国家树立起新的希望和对未来美好的展望。整部影片摄影机以一个旁观者的姿态来观察巴赫曼先生和学生之间的互动，摄影机比较隐蔽，也尝试融入这个群体，有时候是坐在学生中间，有时候是巴赫曼的助教，在讲台的位置观察学生们的表现。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>8-9</作者>
<标题>徳式教育</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-26 15:46:08</时间>
<影评>

时间顺序 一天从早到晚 开场 凌晨 天还没亮 学生坐公交上学
进教室不说话练习 严谨 规则 细节 没睡醒再睡一会儿 人性化 集体和个体
固定镜头 直接电影 拍摄者不介入 不出现
工厂 制造 城市 间隔铺垫
祖国 土耳其 摩洛哥 巴西 俄罗斯 哈萨克斯坦 亲戚 家人 老师在德国居住三十五年 身份认同的困惑 移民 找工作 语言问题 班集体互相帮助
相同的境遇 设身处地地为他人考虑和出谋划策
家长会 学生家长老师 三人谈话 老师对学生的家庭很了解 弹唱 无拘无束
参观集中营遗址 看纪录片 老师们坐在学生中间 一起看ppt
不是老师给他们答案，老师引导他们，表达，或者让其他学生帮助补充
手抄报的展示和评价 学生进行
老师的初恋 初夜 前妻
两个女人相爱 恶心 追问 思考 交流
戴头巾 
学生们的兴趣爱好 课外生活 
阅读 培养习惯 老师和学生一起阅读
两个学生吵架时 先安慰一个 和另一个单独谈话时没有指责 给她陈述的机会 看在我的份上解释

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>遇人不俗</作者>
<标题>对人生失去希望的时候，请呼叫巴赫曼先生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-11 13:57:11</时间>
<影评>



认识所有学生，知道学生家庭状态，知道学生如何的努力／如何的躲避，而且懂得如何有耐心的等待在最合适的機會（最合适，是动态的，没办法说得准是什么时候），给学生建议或棒喝的老师．．．．存在吗？
有可能有这种人，他们也许都集中在学费高昂的私立学校当中。但是，获得2021柏林电影节银熊奖和评审团奖的《巴赫曼先生和他的学生》里的巴赫曼先生，他在公立学校教书。而且，全班20人来自12个国家，他们有人上课第一天，一句德文都不会。
这是一部拍摄团队在黑森林州移民城市蹲点两年，拍摄一班小学五六年级教室生活的纪录片。斯塔特阿伦多夫在NZ期间是军火工业区，现在住满了来这儿工作的东欧移民、二代、三代。


想像教室里面坐满不会中文，打算赚饱钱就回老家过好日子的小孩，你会做何感想？
想像一号同学数学一直不好，老师要你的孩子跟他一组，多教他一点，你会同意吗？
想像老师讲到男生爱男生的故事，藉机问大家感觉如何，你听到之后会有什么反应？
巴赫曼先生有耐心，很贴心，随时鼓励并且要求学生要对自己负责（而不是分数，因为分数只代表考试那个当下的你，不等同于你的全部）。
林海音的小说《城南旧事》裡，描述林英子跟喜欢搬家的父亲在北京城不同的地方居住过。最后小学要毕业了，她说：“我们是多么喜欢长高了变成大人，但我们又是多么怕呢! 当我们回到小学来的时候，无论长得多么高，多么大，老师! 你们要永远拿我当个孩子呀!”


在今天之前，我每次读到這一段，都要感动到鼻酸。看了《巴赫曼先生和他的学生》之后，我觉得巴赫曼挑战学生对世界，对自己，对成绩，对家庭的作法，不断要他们不要松懈对自己的要求，这才是今天的老师应该有的作法。这才会让小孩，不用害怕，的务实基础。
三个半小时的影片，就是让人被「善良」的海洋所包围。
公平／人与人之间要尊重彼此都是公平的，此为真。
学习／人要学习跟不同文化背景的人相处，此为真。
潜力／人要知道自己有潜力是可以发挥的，此为真。
且慢。如果先天上就有这三个本质性的欠缺，这样的人生要怎么过？
请看看巴赫曼先生是怎么做到的，并且让自己得到鼓励跟启发。
因为，我们都值得被好好对待。




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tori</作者>
<标题>善良是令人羞耻的吗？</标题><作者评分 />
<时间>2022-09-13 06:29:09</时间>
<影评>

分了两天看完。太赞了，10分10分。跟着Bachmann和其他老师们及这个真实的班级，认识到了全然不同的教育方式，讶异于各国移民孩子丰富的课余爱好、老师们如何就宗教、x向等冲突矛盾问题引发大家独立思考、教大家去尊重、去善良、去动脑、去爱。虽然整部看完没有掉眼泪，但无疑是无比动容的，为有这样一种良师的存在而感动。问小卡同学他们(德国人)看没看过这电影，都怎么评价。不想他看过的trailor和网上影评都不咋地，3.3/5这样，他觉得这电影看得人很peinlich。问他为啥会觉得羞耻难堪，或者为什么他们会这么想。他回因为Herr Bachmann人太好了，他的教育理念也太过理想国。我是觉得，对学习以外的独立思考能力的培养太重要了，不仅仅是对我们中国孩子。那天00年生的堂弟从慕尼黑工大来柏林玩儿，说起和同龄人玩不到一起，大多人没有爱好，课余就是看综艺看动漫打游戏，出去旅游时也对一切兴致缺缺，没有任何求知欲、探索欲。身边同龄的德国同事也是一样的想法，各种答案找找谷歌就都有了啊。摁摁计算器就能获得结果，我为什么要学数学？越来越少孩子乐于琢磨为什么摁计算器会出来这样的结果，程序是怎么编写的、物理构造是怎么实现它的。这是一个相当令人担忧的共性问题。现如今我们身处的环境如此多元复杂，层层喷涌的信息如此巨大、价值如此庞杂，怎样才能坚守自己的道义，始终做一个善良的人？这些问题我知道很老旧很爹味，但这部电影的呈现方式、Bachmann老师试图传达的理念、结业分别时几个“问题”孩子真诚表露的爱意和不舍，我都非常喜欢、也非常感动。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>