<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>死亡诗社 Dead Poets Society</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2575465690.jpg</封面>
<导演>彼得·威尔</导演>
<演员>罗宾·威廉姆斯 / 罗伯特·肖恩·莱纳德 / 伊桑·霍克 / 乔西·查尔斯 / 盖尔·汉森 / 迪伦·库斯曼 / 阿勒隆·鲁杰罗 / 詹姆斯·沃特斯顿 / 诺曼·劳埃德 / 柯特伍德·史密斯 / 卡拉·贝尔韦尔 / 利昂·波纳尔 / 乔治·马丁 / 乔·奥菲耶里 / 马特·凯里 / 凯文·库尼 / 拉腊·弗林·鲍尔 / 亚历桑德拉·鲍尔斯 / 梅洛拉·沃尔特斯 / 帕梅拉·伯勒尔 / 约翰·库宁汉姆 / 迪布拉·穆尼 / 库尔特·莱特纳 / 凯瑟·斯内德 / 霍纳斯·斯蒂克洛瑞斯 / 杰米·肯尼迪</演员>
<简介>威尔顿预备学院以其沉稳凝重的教学风格和较高的升学率闻名，作为其毕业班的学生，理想就是升入名校。新学期文学老师约翰·基汀（罗宾·威廉姆斯 饰）的到来如同一阵春风，一反传统名校的严肃刻板。
                                    
                                　　基汀带学生们在校史楼内聆听死亡的声音，反思生的意义 ；让男生们在绿茵场上宣读自己的理想；鼓励学生站在课桌上，用新的视角俯瞰世界。老师自由发散式的哲学思维让学生内心产生强烈的共鸣，他们渐渐学会自己思考与求索，勇敢的追问人生的路途，甚至违反门禁，成立死亡诗社，在山洞里击节而歌！
                                    
                                　　基汀教授、基汀老师、基汀队长，他的教育宛若春风化雨，润物无声的留在每个人心里…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南桥</作者>
<标题>这个世界是异类的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-01 14:52:49</时间>
<影评>

有一同事说《死亡诗社》是他有生以来看过的最好的十部影片之一。这是一很好的片子，但人各有好，我更喜欢柯恩兄弟或姜文拍的那种，带些梦幻色彩，带些悬念的影片。比如柯恩的那部《哥们你在哪里？》（又译《逃狱三王》）我就连看了两遍，非常喜欢。《死亡诗社》是一个古老的、关于守旧与创新、现实与浪漫、新人与老人两股势力二元较量的影片。这是一个类型片，是按公式制作出来的，然而，“魔鬼尽在细节里”，近乎完美的摄影与演出，将这个老套的故事，演绎得美轮美奂。
　　
这部影片很是激发人的思考。考试上名校做医生赚大钱娶美女，并非中国学生的专利。尼尔的父亲也和一个普通中国家长一样，望子成龙，扼杀他的表演兴趣，逼他好好学习，以后上哈佛医学院，结果这小子想不开，开枪自杀了。学校正好要找理由收拾搅翻了一潭水、鼓励学生张扬个性，培养爱好的新来老师 Keating，于是将尼尔之死归咎于他。新来老师被逼走，可是他失去饭碗，得到了不少学生的心。电影的结局是开放的。后事不知如何，然而在我们身边，我们一转身，就会看到个把像Keating 那样的人。其实他们的命运不一，有的人被排斥，有的人被同化，有的人活的好好的，甚至比其他人更成功一些。
　　
理论上说，教育是要把我们培育成改造世界的人，也就是Keating这样的人物。和老同学联系，他们不是问我在哪里高就，而问我在哪里改变这个世界（So, you are out there changing the world?）还有的同学说，等我长大了（毕业了的隐晦说法），我会像狂风暴雨一样，席卷某某领域（Once I grow up, I am going to take … by storm.）
　　
有时候这是玩笑或自嘲，可是当我们年轻的时候没有这种浪漫，没有这种冲劲，而只是想着如何去适应这个世界，那田鼠和蝼蚁一样的人生，是何等绝望？就如同这电影一开始说的，人到最后，其实会被黄土埋掉，成为虫子的食物，这白驹过隙的一生，怎么着都是一遭，现实的生活只是一种必需，然而从今天活到明天，只关注物质所需，没有一个精神的家园，我们就会和大部分人一样，排队站到灰色的大多数里面，“默默地过着绝望的生活”。如果你偶尔看到这句话，请你反省一下，你现在过的是这种生活吗？如果是，如果你有所不满，是否得像“船长”老师号召的那样，站到桌子上，换个角度去重新看待自己的人生？世界或许和你平时看的不一样。
　　
电影中的老师教授诗歌的时候，将现实主义的诗歌大部分跳过去不教，而侧重于浪漫派诗歌，如惠特曼那种气贯长虹的诗歌。对于除了荷尔蒙一无所有的高中生来说，其实这未尝有什么错误，因为你怎能想象一个十几岁的孩子就那么现实，连一点梦想都没有了呢？有这么一个突破口，有个死亡诗社这样的组织，宣泄一下，或许可以避开更多的问题。至于尼尔的自杀，其实是和老师的教学方法和培育方法没有什么关系。一个有梦想的人，其实也可以不脱离现实。我对那老师跳过现实主义部分的做法也有异议，因为人是可以既现实也有梦想的。这种人才是高人，他有巨人般的身材，头在云端，脚踏大地。
　　
当然，现实中的教育，尤其在工业化革命之后，往往是要把我们塑造成符合现实所用的人，学生不过是送进来，流水线加工后再送出去的产品。这样的教育不是要让我们去改造世界，而是要教我们习惯了被世界改造。已故笑星卡林说过一句话，说把人教聪明，不符合美国统治者的利益。在中国更是这样，把人教蠢，教到只会ABCD打勾选择，是符合当权者利益的。大部分时候，一个新人跑过来，满怀激情地要改变现状，最后往往会被同化掉，或者排挤走，因为大部分体系，都倾向于维持现状。人思想上排斥革新，就像其身体会排斥新药一样。对于大部分资质平平的人来说，那没有办法，只有缩到那灰色的大多数里，还落个平安。如果你够强大的话，你可以改变这个世界。如果你不够，那么世界一般来说会把你给改造过来。当然这未必是坏事。资质欠缺的人在这个世界里安分守己，是他也是他人的福气，因为平庸加激情只会等于折腾。唯有才能和激情加到一起的时候，才有产生积极改变的可能。
　　
不要因为这部电影，认为不越雷池半步才是正道。但凡有能力去改变的人，最好还是去试它一试。千万别以为循规蹈矩一点，“现实一点”，你就会承受地土，得到这个世界。改变是一种冒险，可是将你绑在火刑柱上烧死的时代过去了。而今真正改变世界的人，真正的成功者，并非那处在常态分布内的灰色大多数，而是那一个个不愿意默默地、绝望地生活着，而纵身一跳，站到桌子上头，去另眼看世界的人。

他们的名字叫异数。 


</影评>
<有用数>7556</有用数>
<没用数>358</没用数>
</review>
<review>
<作者>woodyallen</作者>
<标题>死亡诗社里的一段话，四首诗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-24 01:56:00</时间>
<影评>
        写在诗社”宝书”的扉页上的那段话来自美国作家THOREAU(1818-1862)的《瓦尔登湖》.


1845年,28岁的THOREAU在好友EMERSON的林地里的WALDEN湖畔盖了座木屋住下,此后两年多里他过着清心寡欲,自给自足的生活,并时常记下自己的所思所想所悟,于是就有了这样一本书.


中文版里徐迟的本子算是最最有名的了(上海译文和吉林人民出版社都出过,包装不同,内容是一样的).个人以为这样的书非徐迟这样有底气又有定力的老一辈学者(我见过他的照片,一个清澄平和的老人)不能译.毕竟是150多年前的文章了,而且讲的又是”人如何通过纯感官与具有神性的大自然交流沟通”的超验主义问题,不实际得一塌糊涂,不和时宜得一塌糊涂.现在的译者心都比较活泼,对待此类作品的态度怕只会是句简单的”理你都傻”.


I went to the woods because I wished to live deliberately, to front only the essential facts of life, and see if I could not learn what it had to teach, and not, when I came to die, discover that I had not lived. I did not wish to live what was not life, living is so dear; nor did I wish to practise resignation, unless it was quite necessary. I wanted to live deep and suck out all the marrow of life, to live so sturdily and Spartan-like as to put to rout all that was not life, to cut a broad swath and shave close, to drive life into a corner, and reduce it to its lowest terms, and, if it proved to be mean, why then to get the whole and genuine meanness of it, and publish its meanness to the world; or if it were sublime, to know it by experience, and be able to give a true account of it in my next excursion. For most men, it appears to me, are in a strange uncertainty about it, whether it is of the devil or of God, and have somewhat hastily concluded that it is the chief end of man here to "glorify God and enjoy him forever."


Henry David Thoreau:Walden,or Life in the Woods


我到林中去，因为我希望谨慎地生活，只面对生活的基本事实，看看我是否学得到生活要教育我的东西，免得到了临死的时候，才发现我根本就没有生活过。我不希望度过非生活的生活，生活是那样的可爱；我却也不愿意去修行过隐逸的生活，除非是万不得已。我要生活得深深地把生命的精髓都吸到，要生活得稳稳当当，生活得斯巴达式的，以便根除一切非生活的东西，划出一块刈割的面积来，细细地刈割或修剪，把生活压缩到一个角隅里去，把它缩小到最低的条件中，如果它被证明是卑微的，那么就把那真正的卑微全部认识到，并把它的卑微之处公布于世界；或者，如果它是崇高的，就用切身的经历来体会它，在我下一次远游时，也可以作出一个真实的报道。因为，我看，大多数人还确定不了他们的生活是属于魔鬼的，还是属于上帝的呢，然而又多少有点轻率地下了判断，认为人生的主要目标是“归荣耀于神，并永远从神那里得到喜悦”。（徐迟译）


ROBIN WILLIAMS念的《哦,船长!我的船长!》是纪念大胡子林肯的,WHITMAN(1819-1892)原作,出自《草叶集:纪念林肯总统》LEAVES OF GRASS:Memories of President Lincoln.我手头没有中文译文,但问题不大,WHITMAN的诗还是挺好懂的.他活在一个人们可以自由自在地理直气壮地粗俗的时代,粗俗得纯粹,粗俗得磅礴,粗俗得欣欣向荣,粗俗得可爱之极.之后美国文学便由浪漫主义转入现实主义, 从W.D.HOWELLS到MARK TWAIN到HENRY JAMES到JACK LONDON主题渐渐深沉,情节渐渐复杂,作家那支笔也渐渐拖泥带水起来.随后的自然主义作品行文虽稍稍松了口气,主题却达到了凝重的极至.WHITMAN的时代一去不返.


O CAPTAIN! MY CAPTAIN!


O Captain! my Captain! our fearful trip is done,

The ship has weather'd every rack, the prize we sought is won,

The port is near, the bells I hear, the people all exulting,

While follow eyes the steady keel, the vessel grim and daring;


But O heart! heart! heart!

O the bleeding drops of red,

Where on the deck my Captain lies,

Fallen cold and dead.


O Captain! my Captain! rise up and hear the bells;

Rise up&amp;emdash;for you the flag is flung&amp;emdash;for you the bugle trills,

For you bouquets and ribbon'd wreaths&amp;emdash;for you the shores a-crowding,

For you they call, the swaying mass, their eager faces turning;

Here Captain! dear father!

The arm beneath your head!

It is some dream that on the deck,

You've fallen cold and dead.


My Captain does not answer, his lips are pale and still,

My father does not feel my arm, he has no pulse nor will,

The ship is anchor'd safe and sound, its voyage closed and done,

From fearful trip the victor ship comes in with object won:

Exult O shores, and ring O bells!

But I with mournful tread,

Walk the deck my Captain lies,

Fallen cold and dead.


ROBERT FROST(1874-1963)的诗,我一直比较感兴趣,大三时上美国文学课,听到他和HENRY JAMES的名字时就会莫名地兴奋上好一阵子.和FAULKNER一样,FROST也算是个大器晚成的人,11岁丧父后随母迁居新英格兰,曾在哈佛求学,但学业未竟.1900-1909年,他闲居乡里,,养鸡,喝酒,种田,写诗,度过一段惬意却挺没出息的生活.1912年他去了LONDON,结识了初期意象派诗人F.S.FLINT,EZRA POUND,EDWARD THOMAS等人.1913年,他发表了第一部诗集A BOY’S WISH,从此开始了他的诗人生涯,随即一路发达:中年时担任哈佛的诗学教授,4次获得普利策奖,成为美国最负声名的诗人.FROST认为作家的职责在于说出”人民所明白却说不出来的东西”.他常以新英格兰的点点滴滴为题材作诗, 从生活中汲取象征和隐喻,并将当地的口语语言融入诗的表现风格,因此作品显的平朴而恬淡,意味却深远,就是所谓”小生活中的大道理”吧.


THE ROAD NOT TAKEN是他的名作之一,令人想到我国古代杨朱见歧路而哭的传说.其实我想在面对选择面对分岔路时,我们嘴上说不知该如何是好,心里却总还是有些底的.真真假假的犹豫过后,最终总会迈出脚步踏上一条路.而之后若是再念叨FROST的这首诗,很明显的就只是为了让自己好过一点而已了.


THE ROAD NOT TAKEN


Two roads diverged in a yellow wood,

And sorry I could not travel both

And be one traveler,long I stood

And looked down one as far as I could

To where it bent in the undergrowth;


Then took the other,as just as fair,

And having perhaps the better claim;

Because it was grassy and wanted wear;

Though as for that,the passing there

Had worn them really about the same,


And both that morning equally lay

In leaves no step had trodden black.

Oh,I kept the first for another day!

Yet knowing how way leads on to way,

I doubted if I should ever come back.

I shall be telling this with a sigh

Somewhere ages and ages hence;

Two roads diverged in a yellow wood,and I—

I took the less traveled by,

And that has made all the difference.




最后还要提到的是莎士比亚的第18号十四行诗和拜伦的”她在美中步履姗姗”.当死亡诗社山洞里来了两个女生时,两个男生为恭维她们甩出的漂亮句子实际上来自于这两首不朽佳作.无论如何,MM们听到好诗的那一瞬散发出的光彩绝对是眩目而令人难忘的!

　　　　　　　　　　Sonnet 18


Shall I compare thee to a summer's day?

Thou art more lovely and more temperate:

Rough winds do shake the darling buds of May,

And summer's lease hath all too short a date:

Sometime too hot the eye of heaven shines,

And often is his gold complexion dimmed,

And every fair from fair sometime declines,

By chance, or nature's changing course untrimmed:

But thy eternal summer shall not fade,

Nor lose possession of that fair thou ow'st,

Nor shall death brag thou wand'rest in his shade,

When in eternal lines to time thou grow'st,

So long as men can breathe or eyes can see,

So long lives this, and this gives life to thee.


William Shakespeare

莎翁此诗,一译便死.尤其是最后两句!


She Walks In Beauty

She walks in beauty,like the night

Of cloudless climes and starry skies;

And all that’s best of dark and bright

Meet in her aspect and her eyes;

Thus mellow’d to that tender light

Which heaven to gaudy day denies.


One shade the more,one ray the less,

Had half impair’d the nameless grace

Which waves in every raven tress,

Or softly lightens o’er he face;

Where thoughts serenely sweet express

How pure,how dear their dwelling-place.


And on that cheek,and o’er that brow,

So soft,so calm,yet eloquent,

The smiles thatv win,the tints that glow,

But tell of days in goodness spent,

A mind at peace with all below,

A heart whose love is innocent!


George Gorden Byron


她在美中步履姗姗

拜伦

她在美中步履姗姗,

像星空和无云的夜晚;

光明和黑暗的精华,

在她的脸上和眼里交叉;

这样化为柔和的光,

上天不准浮华的白日分享.


多一份阴影,少一份光,

那就会半损半伤

在她发上波动,脸上放辉,

那种无名的优美;

脸上静穆清新的思想

表现它来自多么纯洁的地方.


在那面颊上,在那眉宇间,

那样温存,那样宁静,胜过巧语花言,

引人爱的微笑,灿灿的光彩,

表示年华在善良中稳度过来,

心地和平,与世无争,

心灵光明,爱情纯净.


李霁野 译
      </影评>
<有用数>5537</有用数>
<没用数>114</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋之萤</作者>
<标题>《死亡诗社》经典台词欣赏（转）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-27 16:12:33</时间>
<影评>
        一、及时行乐，让你的生命超越凡俗


　　《船长，我的船长》Oh ,captain ,my captain!


　　《劝少年们珍惜时光》及时采撷你的花蕾／旧时光一去不回/今天尚在微笑的花朵／明天变得风中枯萎(丁尼生)

Gather ye rosebuds while ye may/Old time is still a-flying/And this same flowers that smiles today/Tomorrow will be dying


　　因为信不信由你，这个房间里的每个人，总有一天都要停止呼吸，僵冷，死亡。我要你们向前到这儿来，细细玩味过去的面孔，你们经过这儿无数次，但从未真正看过他们，和你的差异并不大，对吧？同样的发型，和你们一样精力旺盛，和你们一样不可一世，世界都在他们的掌握之中，他们认为注定要成就大事，和大多数的你们一样，他们的双眼充满了希望，和你们一样。他们是否虚度时光，到最后一无所成？因为各位所见到的……这些男孩现在都已化为尘土了，如果你们仔细倾听，便能听见他们在低声耳语，附耳过去，仔细听，听见了？CARPE..。听见了吗？CARPE... CARPE DIEM 及时行乐，孩子们，让你的生命超越凡俗。

    Becuase believe or not, each one of us in this room is one day going to stop breathing, turn cold and die. I'd like you to step forward of you and peruse some of the faces from the past. They're not that different from you , are they? Same haircuts.


    Full of hormones. Just like you. Invincible just like you fell. The world is their oyster. They belive they're destined for great things, just like many of you, their eyes are full of hope, just like you. Did they wait until it was too late to make from their lives evenone iota of what they were capable? Because, you see gentelman, these boys are now fertilising daffodils.


    But if you listen real close, you can hear them whisper their legacy to you. Go on, lean in. Listen, you hear it ? Carpe...hear it?...Carpe, carpe diem, seize the day, boys, make your lives extrordinary。


　　二、诗歌、美丽、浪漫、爱情，才是我们活着的意义。


　　《英语诗歌五百年》序言：要完全理解诗歌，我们首先必须了解它的格调、韵律、修辞手法，然后提两个问题：第一，诗主题如何艺术地实现；第二，诗主题的重要性。

    To fully understand poetry, we must first be fluent with its meter, rhyme and figures of speech, then ask two questions: 1) How artfully has the objective of the poem been rendered and 2) How important is that objective?


　　我们不是在接水管。We're not laying pipe。


　　惟有在梦中，人们才是真正自由的。Only in their dreams can men be truly free。


　　学会自己思考，学会欣赏文学和语言。不管别人怎么说，文学和语言的确能改变世界。

    Learn to think for yourselves again. No matter what anybody tells you, words and ideas can change the world。


　　 我们读诗、写诗并不是因为它们好玩，而是因为我们是人类的一分子，而人类是充满激情的。没错，医学、法律、商业、工程，这些都是崇高的追求，足以支撑人的一生。但诗歌、美丽、浪漫、爱情，这些才是我们活着的意义。

    We don't read and write poetry because it's cute. We read and write poetry because we are members of the human race. And the human race is filled with passion. And medicine, law, business, engineering -- these are noble pursuits and necessary to sustain life. But poetry, beauty, romance, love -- these are what we stay alive for。


　　(梭罗)死亡诗人致力于吸取生命的精华。

    The Dead Poets was dedicated to "sucking the marrow out of life"。


　　我们是一群浪漫主义者。我们不仅仅是念诗，诗从我们舌间滑落，就像蜜糖。情绪高涨，女人亢奋，灵魂驰骋。

    We weren't a Greek organization. We were Romantics. We didn't just read poetry, we let it drip from our tongues like honey. Spirits soared, women swooned and gods were created。


　　(梭罗)我步入丛林／因为我希望生活得有意义／我希望活得深刻／吸取生命中所有的精华／把非生命的一切都击溃／以免当我生命终结／发现自己从没有活过

I went to the woods because I wanted to live deliberately. I wanted to live deep and suck out all the marrow of life.To put to rout all that was not life, and not, when I had come to die, discover that I had not lived。


　　(丁尼生)来吧，我的朋友／寻找更新世界尚为时不晚／我决心已定，要驶过夕阳尽头／尽管我们不再有昔日的伟力，可以震天撼地／我们仍有着，同样的英雄的心／时间和命运，使它衰老／但坚强意志仍在／让我们去奋斗，去探索，去发现／永不屈服

    (Alfred Lord Tennyson)Come my friends, 'Tis not too late to seek a newer world for my purpose holds to sail beyond the sunset. And though we are not now that strength which in old days Moved earth and heaven; that which we are, we are;-- One equal temper of heroic hearts, Made weak by time and fate, but strong in will. To strive, to seek, to find, and not to yield。


　　然后我有了信仰／然后我有了想象／我被他们沉迷的嘲笑所感染／然后我看见刚果河／在黑土地上流过／在森林中划下一道金色的沟壑(语言的节奏感)

    Then I had religion, then I had a vision. I could not turn from their revel in derision. Then I saw the Congo creeping through the black, cutting through the forest with a golden track。


　　三、要敢于开拓自己的天地


　　语言的目的只有一个：交流(学生)追求女人(老师)

    language was developed for one endeavor, and that is?

    To communicate...No,to woo women。


　　站上讲台，用不同的眼光来看待事物。

    we must constantly look at things in a different way。


　　一旦觉得自己懂得，就必须换一种角度来看。这可能显得有些荒唐，或者愚蠢，但必须试一下。同样读书的时候，不要只想作者怎么看，想想你自己怎么看。

    Just when you think you know something, you have to look at it in another way. Even though it may seem silly or wrong, you must try! Now, when you read, don't just consider what the author thinks. Consider what you think。


　　你们必须努力寻找自己的声音，因为你越迟开始寻找，找到的可能性就越小。

    Boys, you must strive to find your own voice. Because the longer you wait to begin, the less likely you are to find it at all。


　　梭罗说“大多数人都生活在平静的绝望中”。别陷入这种境地，冲出来。别像老鼠逃跑似的，看看你的周围，要敢于开拓自己的天地。

    Most men lead lives of quiet desperation。(Thoreau)Don't be resigned to that. Break out! Don't just walk off the edge like lemmings。


　　四、做一个真正的上帝！


　　对我来说，运动只是一种让其他人把我们推向极致的机会。

    For me, sport is actually a chance for us to have other human beings push us to excel。

   与逆境不屈抗争，以无畏的气势面对敌人。

    Oh to struggle against great odds. To meet enemies undaunted。


　　做一个世界的水手，游遍所有的港口。

    To be a sailor of the world, bound for all ports。


　　我要做生活的主宰，而不是奴隶。

    Oh, I live to be the ruler of life, not a slave。


　　走上绞刑台，面对行刑的枪口，我息安之如泰。

    To mount the scaffolds. To advance to the muzzle of guns with perfect nonchalance。


　　舞蹈、鼓掌、兴奋、欢叫、跳跃、飘飘荡荡、滚滚向前

    To dance, clap hands, exalt, shout, skip, roll on, float on。


　　哦，让生活从此变成一首欢乐的诗。

    Oh, to have life henceforth the poem of new joys。


　　做一个真正的上帝！

    To indeed be a god!


　　五、主题简单无妨，只是不要太俗套


　　1。爱(诗歌和生活的重要主题)

    我在她微笑中看到了甜蜜／她的眼睛闪烁着光芒／但生活如此复杂／我已满意／只要知道／只要知道／她还活着

    I see a sweetness in her smile. Blight light shines from her eyes. But life is complete; contentment is mine, Just knowing that... just knowing that she's alive。


　　2。主题简单无妨，只是不要太俗套

    Sometimes the most beautiful poetry can be about simple things. Just don't let your poems be ordinary。


　　3。惠特曼“站在世界屋脊上，我喊出我野性的狂叫”I sound my barbaric yawp over the rooftops of the world。

    一个牙齿流汗的疯子a sweaty-toothed madman。

    我闭上眼睛，他的形象在我眼前晃悠I close my eyes. this image floats beside me。

    一个牙齿流汗的疯子，瞪得我心怦怦直跳A sweaty-toothed madman with a stare that pounds my brain。

    他伸出手，掐信我的脖子His hands reach out and choke me。

    他一直在念叨真理all the time he's mumbling.Truth。

    真理就像一床总让你双脚冰凉的毯子／你怎么扯，怎么拽，总也不够／踢也好，打也好，它总也盖不住我们／从我们哭着降生／到我们奄奄一息／它只会盖住你的脸／不管你如何痛苦／不管你如何痛苦／如何叫喊


    Truth is like, like a blanket that always leaves your feet cold. You push it, stretch it, it'll never be enough. You kick at it, beat it, it'll never cover any of us. From the moment we enter crying to the moment we leave dying, it will just cover your face as you wail and cry and scream。


　　六、你们用不着表演，完全为你自己。


　　坚持与从俗不同的信仰的困难。

    the difficulty in maintaining your own beliefs in the face of others。


　　我们都有一种被人接受的需要。但是你必须坚持自己的信仰是独特的是你自己的，哪怕别人认为它们很怪，或者很讨厌，哪怕一群人都说，那太差。

    we all have a great need for acceptance. But you must trust that your beliefs are unique, your own, even though others may think them odd or unpopular, even though the herd may go。


　　罗伯特·弗洛斯特：希望你们也找到自己的路，找到自己的步伐、步调，任何方向，任何东西都行，不管是自负也好，愚蠢也好，什么都行。

    I want you to find your own walk right now. Your own way of striding, pacing. Any direction. Anything you want. Whether it's proud, whether it's silly, anything. Gentlemen, the courtyard is yours。


　　你们用不着表演，完全为你自己。You don't have to perform. Just make it for yourself。


　　要敢于逆流而上。Swim against the stream。




</影评>
<有用数>4051</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>che</作者>
<标题>《死亡诗社》：这一刻，我开始懂得自己</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-25 14:22:43</时间>
<影评>
        原本想从网上直接拷贝一些文章来推荐这部电影给大家，但后面想想还是自己写点什么，当是我对于这部电影和导演的敬意。


《死亡诗社》（dead poets society）


 有人说我们是缺少信仰、理想和激情的迷茫的一代。从小学、中学到大学关心的只是一味地读好书、作个大人看来引以为豪的孩子，考出优异的成绩，以后找到一份好的工作，再以后有个幸福美满的家，再在以后等我们有了孩子，也要这样循环往复地教导培养下一代，读好书、作好孩子等等……


 不免有个问题开始终日萦绕在我思绪中：生活的意义是什么？不想从哲学问题去考虑这问题，那是学者的工作。对于普通的我来说，一直一直以来，我只是认为生活只是顺着时间一分一秒地过着，就像小溪的清水至上而下流畅般自然，没有为什么是从高到低的疑问，也没有为什么要有小溪和溪水的问题。“就这样”便是我的答案！


 看了《死亡诗社》后，我懂得了意义存在的价值。生活只是我们的一个舞台，它本身是什么并不重要，重要的是我们要在舞台上选择并出演什么样的角色和内容：戏剧、诗歌、悲剧、话剧、哑剧、歌剧……，什么都可以，哪怕乱七八糟，浑浑噩噩都可以，但原则是：你自己选择的并乐意用一生去努力追求。


 我步入丛林，


 因为我希望生活得有意义。


 我希望活得深刻


 吸取生命中所有的精华


 把非生命的一切都击溃


 以免当我生命终结时


 发现自己从来没有活过。


 这是美国诗人惠特曼的诗句，也是死亡诗社的开篇之辞。我想之所以选择它，是为了告诫，提示我们生活中最基本的东西，比如梦想、激情、血性和责任。


 好像《麦田的守望者》中有这么一句：当年轻时，可以为崇高的理想而选择光荣的死，当年长时，可以为崇高的理想而选择卑贱的活。我们每个人都应是守望者，守望我们的心智，我们的理想，以防它在生活中不知不觉地坠落和被自己遗忘。在平庸的活着和无悔的死去这两者之间，我义无返顾地选择后者。因为“人因梦想而伟大”。


 从这部电影里面可以挖掘出许许多多的人性的东西，比如顺从问题，表达问题，信念问题，意义问题。我没有办法一一介绍了。不过挺喜欢惠特曼的另一诗句：站在世界的屋顶，喊出我们野性的咆哮！如果猜的没错，张艾嘉的《我站在世界的屋顶》应是启发于此。


 希望你能看看这部电影，相信它能改变点我们什么!
      </影评>
<有用数>2696</有用数>
<没用数>180</没用数>
</review>
<review>
<作者>tt</作者>
<标题>作为一个大学毕业生的有感而发</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-10 01:32:26</时间>
<影评>
        看到底下的评论当中，有些人从老师的立场上讲，认为老师并不应该传道，我觉得难以理解，totaly反对。

教育是老师的教育还是对学生的教育？我想教育是为了学生，所以学生在此问题上应该更有发言权，尤其是经历了中国的流水线式的教育体制之后的学生。


教育应该是怎样的？

我想就应该是影片中的John keating那样的。


前几天和一个刚从美国回来，在美国读了两个硕士，本科是北大的朋友聊过，我问她：中国的教育和美国的教育有什么不同？她说中国的教育只强调技能和知识的传授，而美国的教育却更加注重培养学生的心理，交际等等综合能力，从很早的时候就强调学生要有一个自己明确的发展方向，确定自己应该往哪方面努力。这就造成了这样一种情况：美国的大学生，不管学习成绩好坏，毕业之后大都明确自己的人生目标，知道自己适合做什么，能做什么。而中国的学生呢？大学的专业都不一定是自己喜欢的，毕业之后都不知道自己能做什么，自己的人生发展方向是怎样的，职业计划是怎样的。等找了一些工作，跳过几次槽，碰过若干次壁之后，才明白自己应该做什么。但是已经快３０了。


造成这个的原因是什么？我认为，就是中国的教育使得学生从小就没有对自己的人生进行规划的权利，或者已经养成了大事都由老师或者家长做主的可悲习惯。而老师真正应该教授的，正是此道：培养一个学生独立自主的人格。剧中的John keating叫学生们勇于尝试，勇于突破，有自己的想法，发展自己的爱好。这些正是学生所缺的，谁能说这是错误的人生观？难道平庸，人云亦云才是正确的？


关于中国教育体制的弊端，我想大家都很明白，但是究竟如何解决，对于国家来说也是一个难题，但是不管怎样，我坚信John keating那样的老师才是真正好老师，值得尊敬的老师。
      </影评>
<有用数>1558</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏凌然</作者>
<标题>哦，船长，我的船长，我能不能像人一样活着？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-05 15:25:19</时间>
<影评>



有人在影评里说，你们谁的人生被老师改变过。我没有，但我知道，有些人的人生，被Keating老师改变了。我呢，大概也被改变过吧，在高三那个与真正的理想格格不入的时间里，我的语文老师站在讲台上说着《宽容》，说着卡夫卡。他偶尔看着桌子下面几乎所有人都在做着数学习题。其中也包括我。

后来我看这部久闻大名的《春风化雨》。看着那位老师哼着小调进教室，教他们撕掉书的导言，一瞬间孩子们的眼神都被点亮了。我恍惚间想到我的高三。其实我很想对那位老师说声抱歉，我甚至也能想到他脸上会呈现的苦笑。他当时告诉我们，有什么难的呢，其实这些题一点都不难。他经常对着一些题发出无谓的牢骚，这个时候我们的眉头就会皱起来，我们对正确答案的迫切，已经到了一种病态的地步。

或者这个世界上任何一个地方，学校的作用都差不多。把好孩子送进好学校，把坏孩子挑出来扔出去。

学校，总是很难成为一个真正的追求卓越的地方，尽管所有的学校都以此为标榜。搞得我现在看到某些句子都一阵一阵打心里犯恶心。例如“今天你以XX为荣，明天XX以你为荣”。因为我知道它们从来不会真的为我们为荣，它们只是以名校或者以高工资为荣。其实也没错，我们只不过是因为有用才能被别人接受的“物质”而已，连那些指导人生的书籍都告诉我们，尊严神马的，不会有人为你保留。

从小到大读了很多年书了。尖子和差生都当过，在不同的科目。我在某些为了某一个分数捂着脸抹眼泪的时候，想着我到底要怎么做，才能像一个人？


是的，我只想找学校要唯一的一个答案。

请问你们这些过尽千帆的教育者，我要怎么做，才能更像一个人？


Keating钻进教室的时候，那些孩子们桌子上还是放着一叠厚厚的书。他们的脑子里充满了三角、化学、拉丁文之类的东西。他们也迫切地在纸上记录老师所说的句子，像是记住了他们就能得到书中的一切利益，跟当年鸡啄米的我们没什么区别。可是那个老师告诉他们，要啜饮生命的精髓。不要到了生命的终点，才发现自己竟然从来没有生活过。

他说，CARPE DIEM（及时行乐），因为你们也将化成灰尘。

他拿着纸篓收集被孩子扔掉的前言。

他叫所有的学生称他为“船长”。

他让孩子们写自己的诗。

他逼迫托德在眩晕中念出自己的诗。

他告诉他们在某个地方的山洞里有“死亡诗社”的存在。


我当时含着微笑看着这位老师的春风化雨。我以为这位老师就可以这样改变一点什么。

然后，查理公然对抗校规，被带到校长室处罚。他说他是战士，是奴旺达。他抓住了我们都想要抓住的诗意，企图以这种东西对抗世界，头撞南墙。Keating走过去劝告他，啜饮生命的精髓时，不要被骨头噎住。我能看到他眼里的迷惘，我们都知道这样的人在两端被拉扯着，他一方面赞同孩子们，一方面又要作为大人去保护他们不被狂风暴雨所摧毁。

之后，尼尔因为出演莎士比亚的喜剧《仲夏夜之梦》，和父亲争论，发觉自己以为能够解决现状的各种方法都是徒劳，然后他举起了父亲的手枪。他在临死前打开了窗户，把荆棘皇冠顶在头上，然后结束了自己的生命。

他们啜饮的诗意成了学校伤害他们的原因。

这些孩子们也感觉到了，他们不过是想要生活，想要做喜欢的事，想要不被现实打败，想要去追求自己喜欢的女孩子，想要不背叛自己，想要站在舞台上演出属于自己的一出戏。

可就连这些，都是奢望。

最后学校迫切地需要一只替罪羊，他们选择了Keating老师。最后老师黯然离去，诗社的孩子们站上桌子，念出他们在老师课上曾经听来的“哦，船长，我的船长”，即使他们的船长倒在了甲板上。


暴风影音跳出画面的时候，我又想起了黑塞的《在轮下》。那里面的孩子也是因为明白了什么是真正的生活之后，投入河中。Keating老师那样的人永远是异类，他迫切地希望孩子们能真正看到生活，在经营银行和成为医生的同时，明白生活的诗意。他敏锐了他们全部的触觉，让他们触摸到生活，啜饮了生命的琼浆，但与此同时，这样必须要忍受现实的对抗，甚至，是现实的背叛。所以尼尔死了。


那么，哦，船长，我的船长，你能不能告诉我，到底怎么做，才能更像一个人？

哦，船长，我的船长，到底要怎么做，才能避免在轮下的命运，才能逃脱作为牺牲品的结局？

哦，船长，我的船长，为什么荆棘王冠带给我们的不是真正的王冠而是死亡？


年轻的时候，那么希望有人能给我一个值得怀疑、值得信服的答案，然后我就一路走到黑，一路走到死。后来发现这种答案并不真的存在。你必须真的疼了，才知道那叫做伤；你必须真的感觉到痛了，才明白那也许就是生活。没人可以真的指导别人的一生。所有的人生导师都是鬼扯。

如果我是学生，我也会希望能遇到Keating先生那样的人，他会真正告诉你，世界是什么，人是什么，到底要怎么做才能接近生活，才能不虚度人生。也许有些人可以不去问目标和结果，不问原因和为什么，就去做好每一件事。他们是强者。但是，一般的人都会不断地提问，不断地思考，不断感到现实的冲击，不断怀疑，不断否定，最终确立一个足矣支撑生命的支点，然后带上自己的王冠，走上荆棘之路。

他的答案不是那种恶心人的标准答案，甚至漏洞百出，却值得你思考，值得你怀疑，值得你推翻。因为它真诚。他会告诉我们，原来存在另一种存在的方式，原来我和别人不一样并不可耻，原来这样才是我真正想要的生活。我追求自己想要的生活，只是我应该做的事情，并不是错。他会告诉我们生活的诗意，告诉我人类的大地，告诉我每个人都在穿越林间的小路，走过人生的泥淖。

可谁都知道这不切合实际。我们也需要什么人去告诉我眼前卷子的答案，告诉我怎么对付教育部出的那些让人抓狂的作文题，告诉我如何对付英语卷子上永无止境的blank，告诉我怎么从那么多人中拿到一张录取通知书。我身后是家长殷殷期待的目光，是老师孜孜不倦地训诫，是学校紧紧追逐的升学率。我不否认学历跟能力关联度几乎为零，但至少这条不折腾自己的路比较短，我不用七拐八绕才能获得那所谓的一席之地和小小的尊严。这个世界如此艰难，要不非常坚强，要不非常麻木，不然是活不下去的。Keating教给他们敏锐，他们却没学到坚强，所以尼尔最终死在了舞台之下的冰雪之中。如果老师不曾告诉他们什么是真正的诗意，什么是真正的热爱，或者尼尔能活下去，即使做着不怎么喜欢的事，像棋子一样度过一生——甚至未必不幸福，因为幸福不止一种形状。

可为什么追求自己喜欢的事情，会像是个错误？喜欢我们喜欢的事，到底是不是错误？想要像人一样作出选择，而不是像其他动物一样凭借本能去猎取食物，为什么竟然成了无比奢侈的梦境？

像每一个家长对我们的殷切期盼一样，他们想象中完美的我们，跟我们想的几乎没有任何交叉点。他们的经验足以鄙视我们的热血，他们化不开的爱是我们不得不接受的压力。况且，我们根本没有什么先验的理由去拒绝这些经验的家长。我们已经让他们操心了那么多年，我们明摆着欠人家几十万，欠人家无限的人情，和欠着一条鲜活的人命。他们用着训斥和眼泪告诉你前面的路不像你的想象，你现在就是在犯二，我宁可让你现在哭，也不让你在几十年后哭。我宁可欠你一个童年，还给你一个成年。在这些东西面前，你叫我怎么张口谈我的理想，谈我的改变世界，谈我的勇敢与坚持？

为什么这种爱那么沉重？所有人都是好意，所有的人都不快乐。或者我的想法根本就是错误，生活本来充满苦难，不用为一部分生活哭泣，君不见整个人生都催人泪下？

我有时真的很纳闷，为什么无论是我们，老师，还是家长看起来都像祭坛上的牺牲。有人说是体制的问题，可体制不过仅仅是体制而已，无论如何都需要一个体制，至少我找不到另一种方法可以解决目前的这种矛盾。我们在教室里使用着丛林的法则，优胜劣汰，胜王败寇？

是不是无论怎么做，也不会改变我们被时代碾压的命运，无论我们追求诗意还是追求绝圣弃智，都无法逃脱被牺牲的命运？或者只是因为我太笨，聪明的人总是能获得既满足梦想，又满足大众的圆满道路？

是不是因为我不够聪明，就不应该追求一些有的没的，就应该走上一条稍微安全一点的道路？

在朝南和朝北之间，总需要选择一个方向，有些牛人总能在别人都走不出的迷宫里闯出一条路，让所有的规则都避开，一路向北，NB哄哄。我等普通人只需要顺其自然地装傻就行了，当SB也挺安全。可是NB没能力，当SB不甘心。我不想做书呆子，我不想当愤青，我不想成为别人的反面教材，我不想放弃梦想，我不想仅仅为了钞票而活着，我不想让父母伤心，我不想成了个自私的人……


哦，船长，我的船长，为什么这条航路如此艰难？我到底应该走上哪一条路，我到底应该选择哪一个方向？

哦，船长，我的船长，我不想当SB，却也做不到NB，是不是我们这样的人根本就不该追求卓越，追求梦想，追求真实自在地生活？

太宰治在天鹅之作里写，生而为人，对不起。

即使鲜花和情诗永远打不过飞机和大炮，打不过利益和权势，但毕竟我还是想要一种东西能安慰苍凉的人生。即使听着像是个谎言，我也想叫什么人念“the third time she was given to choose the easy and the hard, she chose easy.”即使生活如此艰难，我还是想要一点点那么不同于现世幸福的春暖花开。


哦，船长，我的船长，我们能不能像人一样活着？我很想。
      </影评>
<有用数>768</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>feiyafei</作者>
<标题>这个时候，我想起了Dead Poets Society</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-06-10 12:24:32</时间>
<影评>

Seize the day，make your lives extraordinary
                   ——Dead Poets Society

前几天高考刚刚结束，看看整个社会对其关注程度，说疯狂（insane）都不为过。看着那些所谓的高考语文作文题，几乎都是那么高高在上，要求可怜的饱受摧残学子讨论远离生活的“人生”，不禁深深对那些可怜的学生感到同情。也同时为这个荒谬的制度感到悲哀，当然，更为悲哀的是，如此荒谬的制度冠冕堂皇地存在了几十年，还将继续荒谬下去，贻害着更多原本处于黄金年代学子的青春。

（可以参考：
高考作文,假把式人生哲学大杂烩：
http://www.southcn.com/edu/zhuanti/2005zuowen/200508020665.htm

我的天哪，这些（高考）作文题 - Blog on 27th Floor：
http://blog.cathayan.org/item/976

）

这个时候，我自然想起了Dead Poets Society。

看Dead Poets Society的时候，我大学本科刚刚毕业。在我几乎已经从这个国家的“教育流水线”爬出来的时候才偶遇该片，实在让我感到相见恨晚。


“当我步入丛林 
因为我希望生活有意义 
我希望活得深刻 
吸取生命中的所有精华 
把非生命的一切都击溃 
以免当我生命终结 
却发现自己从未活过”

（I went to the woods because I wanted to live deliberately, I wanted to live deep and suck out　all the marrow of life, and not when I had come to die, discover that I had not lived.）

多么激动人心的台词啊，在多年填鸭式教育的影响下，我的大脑已日渐麻木，终日浑浑噩噩，何尝真正思考过人生的意义？

影片中，在那个同样扼杀人性的学校，因为来了一位不一样的老师，死气沉沉的水面上吹起了一缕春风，一切都将改变。在我认为有关Dead Poets Society最好的一篇影评
（http://www.mov8.com/movie/review.asp?id=14276 ）开篇，作者劈头就问：
“你的一生曾经有没有因为什么人而改变过？我没有。但我知道在美国威尔顿的贵族学校里那群学生的道路被基汀老师改变了。 ”

我怎么没有遇见一个像基廷那样的好老师呢？噢，不要抱怨，你知道的，其实这个制度下的每一个零件：包括每一位老师，每一位学生，都是制度下的牺牲品啊。

我们教育部门的每一个官僚、每一个荒谬制度的制订者、实施者都应该好好看看这部电影：“Dead Poets Society”

</影评>
<有用数>484</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一月的雨</作者>
<标题>【我最喜欢的十大外语片】之首【死亡诗社】(dead poet society)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-05 10:36:35</时间>
<影评>

青春的祭奠—死亡诗社

文：十一月的雨

在它之前我从来没有想过,会有这么一部影片,影响我的一生。 

青春，激情，理想，现实，光影交错中散射的气息竟然与我而今的心情如此的契合。那种迷惘，那种追寻，那种急切的想掘出活着的意义却无毫无头绪的焦躁。王朔在他的小说中形容这种心情为《动物凶猛》。也有哲人说：这就是成长。如果说这是每个人必经的过程的话，那么在四处碰壁撞的头破血流后突然发现自己一直在追求的理想世界不过是自己的臆想，在现实的面前一切梦想都可以渺小的无关紧要的时候，我们该怎么面对呢？ 

有人选择沉默，在现实面前沉默，在梦想面前沉默。但沉默的代价可能是，至死之时你仍在心底里寻找：我活着到底为了什么？就像一句话中形容的一样：真正突围而出的只是极少数，更多的人在经历青春的悲愤和不安后酣然迟钝。 

有人学着解脱，在他们满腹的激情遭遇到现实一次次无情的摧残之后，他们选择了一种极端的方式来祭奠自己梦想中的青春――死亡。 
我没有权利去指责前一种人生是怯懦，因为我很难分清是否自己也是其中的一个。我更不能虚妄的批评后一种人生的鲁莽，他们可能比我们之中的任何一个人都热爱生命，比我们任何一个人更接近生命的真谛，只是他们选择用自己认为唯一完美的方式去接近完美，如果这种坚定可以称作勇气的话，我承认，他们的坚定让我汗颜。 

也许我和大多数人一样，在这两种人生之间徘徊着，试图逃离平庸，也避免堕入极端，总想选择一个平衡的支点，在那个支点上，悬立的便是人生的真正的意义。但是，这个平衡点隐立在何处呢？ 

幸好，在我仍是饱含激情的年纪，《死亡诗社》给了我一个让我醍醐灌顶的答复，让我在往后的人生里，能够清醒的活着。 

“我步入丛林，因为我希望生活的有意义，我希望活的深刻。汲取生命中所有的精华，把非生命的一切都击溃，以免让我在生命终结时，发现自己从来没有活过！” 

当那个气度非凡的老师基丁第一次走入我们视线的时候，一种独特的睿智，风趣，深刻和诗意的气质既透过屏幕，让我如沐春风。在他的第一节课上，他让同学们记住了那个词：卡佩迪恩。他让同学们记住了一句话：seize the day。这，其实正是贯穿他全部精神的中心支点。同时他还诗意的嘱咐同学们，要用惠特曼的诗句来称呼他：“噢，船长，我的船长。” 

我不禁会心一笑，生活的乐趣确实能从一些小小的细节窥得一二。 

那种恬淡的风度让我也看到了他的过去，他曾经激情荡漾的青春，只有真正经历过这些的人才能把人生参悟的如此透彻。换句话说，他现在也在充满激情的活着，只是这种激情，早已历炼成了一种难得的平静，他用这种平静的眼光审视着周围的孩子们，看着他们在懵懂种的追求，在他们身上，他嗅到了自己当年的气息。他所做的，是在引导，帮助他们及时找到青春的意义，帮助他们在迷惘中突围，帮助他们抓住人生最精华时刻的每一天。 

我甚至开始羡慕他们可以置身其中去享受那种春风化雨的感觉了。尼尔和托德，显然也被基丁的生活激情所触动了。虽然他们是不同性格的两个人，但他们无疑有一个共同的特征：都期待着生命的真谛。 

尼尔性格开朗，他对生活的热情很快因为老师的热情而点燃。他喜欢演戏，憧憬未来美好梦想的时候都会兴奋的颤抖。忘不了他在争取梦寐以求的到《仲夏夜之梦》的角色时欣喜若狂的表情，好像那个时刻全世界都是他的，没有什么不可征服。除了，他异常威严顽固的父亲。是的，近乎专制的国王。所以当托德问起他：“那你怎么跟你父亲说呢，他知道的话会杀了你的！”他想极力回避的最大问题也无法回避了，极其沮丧的他黯然说道：我现在连剧本还没看，你就不能让我先在心里过过瘾。眼睁睁看着他脸上的狂喜和激情僵硬黯淡成沮丧和颓废，梦想和现实碰撞的结果让你目不忍视。其实他的父亲是残酷现实的一个化身，在尼尔的世界里，即使曾经多么美丽和强烈的冲动最后在父亲的严酷的面容前面只能轻轻的支离破碎。 

托德内向羞赧,他的世界很封闭,其实他的内心很丰富,在他小心翼翼的隐藏的内心深处,梦想在那里闪着别样的光芒。但他不敢把他拿出来，他害怕别人的评价，他没有自信去展示自己。当我看到托德那种单纯无辜而又矛盾挣扎的表情时候，心头猛得一震。是不是当我们遇到似曾相识的感觉时都会有这样的心灵的震颤呢？我从他身上看到了过去的自己，虚弱的内心让我悸动，每次尝试的释放都会因为与期望的有的丝毫差池而不自觉的放弃，放弃后的失落会让我更加否定自己的勇气。那份渴望变的自然而又无法摆脱的紧张始终左右着我，我在其中痛苦的挣扎。 

当托德听到基丁老师的一席话后，他再平静的外表也难掩他翻腾的内心。我知道他开始觉醒了，但他长久的性格仍然强烈的抵制着这些改变，所以，他拿起笔在纸上写下了“seize the day”,然后，又把他揉碎扔到了桶里。他在挣扎，我看的很清楚，因为我也会经常的挣扎，看着他的一举一动就像再看自己，会不清晰吗？但是，毕竟是多少年的性格和习惯，虽然会因为那一阵的波涛而掀起风浪，不久又恢复到了往日的沉静。即使自己的内心其实知道，这种沉静以久，会变成麻木。 

基丁发现了这个封闭但却丰富的小伙子，他知道让他释放自己才能激发出他潜在的激情。在课堂上，忐忑的托德站在讲台上感到无所适从，‘我不懂咆哮，我不会表达，站在这让我觉得难堪，但老师为什么让我做这些’他的心里在纷烦的跳出这些字眼。“说说你看到惠特曼的画像时想到了什么。闭上眼，不要思考，大声说出第一个跳入你脑海的字眼…… ”基丁大声的启发他的灵感，镜头开始绕着他们两个转动，一圈一圈，托德的内心也在剧烈的晃动，当“他看起来像个牙齿流汗的疯子”这样平日看来荒诞不经的话语都脱口而出时，镜头突然定格，一种坚定已经从心底油然而生，自信的惊喜第一次笼罩在自己的脸上。我喜欢这样的表情，因为它让我欣慰：他正在逃脱自己的束缚，像我所期望的那样，像现在的我一样！ 

突然之间脑子里冒出了王小波的一句话：人拥有此生此世是不够的，我们还应该有一个诗意的世界。难道不是吗？原来真理究其源头都是殊路同归，东西方文化在这个上面得到了完美的契合。 

“我们的船长”带领着同学们一个个站到桌子上俯视四围，因为他告诉我们，换个角度看看世界，你会发现不同的东西。 

“我们的船长”让同学们在校园里随意四处行走，不要跟随着别人的步伐，因为当你跟在别人的身后行走的时候你才会发现，顺从是多么的容易，而不受他人影响坚持自己的个性是多么的困难。 

    “我们的船长”让同学们在运动场上咆哮着运动，因为运动时的激情才最接近生命的本质。 

     世界就是这样的，当一大帮孩子们正为青春而激动的时候，传统的守旧势力便会跳出来指责这是不务正业，这是颠覆制度。他们会像校长那样板着面孔斜眼望着你，好像再说:年轻人，清醒一点，现实是不容你放纵的。 

   曾经听过“残酷的青春”这个词，现在渐渐明白，指的就是这个吧！ 

托德勇敢学会了面对，他了解到了活着的意义。 

诺克斯最终追求到了自己最爱的女孩，他明白了生命的美妙。 

尼尔的戏剧之梦在那个大雪纷飞的夜晚成功的上演，他的心跳都在随着激情而疯狂搏动，他也终于像老师说的那样做到了自己真正想做的。 

但是，然后呢？ 

父亲的拒绝，义正辞严的没有丝毫商量的余地。 

尼尔的反抗，苍白虚弱的把他逼到走投无路的地步。 

在他面对父亲缓缓坐下的那一刻，我窥到了他眼中闪烁的泪光和――绝望！ 

我的脑中跳出的不祥的预感让我自己觉得害怕，虽然我知道这是必然的结果，但是，它能不能够不发生呢？ 

尼尔打开窗户，戴着自己演戏时的荆棘王冠，赤裸着上身的他张开双臂感受着自然之风的最后一次吹拂，他在最后感受生命的意义。这一刻的眼神坚定的告诉我：没有了梦想的生活比死亡更让人可怕！ 

枪声响了，苏格兰风笛的声音再此响起。不过这次没有《勇敢的心》里面的美妙悠扬。像死亡的回声一样沉闷冗长的让人窒息。 

死亡的阴影覆盖了诗社的明快，残酷的现实浇灭了青春的火焰！ 

这是怎样一个世界！？ 

如果青春应该彭湃为什么现实又会这样残忍的拒绝？ 

很长时间里这个画面伴随着这个问题在我脑中盘旋。 

其实，有些事情是无法回避的，你也不能回避。就好像你可以相信童话，但世界不会是童话。你可以选择失落，也可以从此愤世嫉俗。但我敢保证，你不会开心的，因为你始终没有参透生活的意义。得到真理就必须经受历练，拥有快乐先必须体验痛苦，这就是生活的代价。激情的背后也应该有一双能够洞察世事的眼睛。 

基丁老师被诬陷与尼尔的死有关，结果是：离开。 

在他收拾好自己的行李，黯然的走出门口的时候。托德再也无法忍受了，他从来没有如此坚定过。他不再顾忌任何人的阻止，毅然站到了桌子上：“噢，船长，我的船长！”大家陆续站到了桌子上：“噢，船长，我的船长！”这些声音充满了敬意，此起彼伏，任何反对和威胁听起来都是那么渺小和无力。 

孩子们集体站到了桌子上，看着他们的船长。这是一次意味深长的对视，无数双目光交错着复杂的感激和不舍的深情。这是一个无声的画面，但却是最令我震撼的情景，带给我的，是前所未有的心灵的冲击。 

“谢谢孩子们，谢谢！”基丁老师微微颤动的嘴角，欣慰感动的目光已经说明了一切：在这里，再也没有什么遗憾留下了，因为孩子们，早已经体会到了他所教的一切！ 

还好，孩子们在正当青春时遇见了基丁老师！ 

还好，我在追寻生命时遇见了《死亡诗社》！ 
                               2005．5．2 

我的博客：http://www.mtime.com/my/mxl117

</影评>
<有用数>558</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>hinta</作者>
<标题>第二遍看，关于基廷老师。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-27 12:50:42</时间>
<影评>
          第二遍看，因为无聊，数镜头。有点小诧异，两个小时的电影，总体很纾缓的节奏下，竟然有950个左右镜头。

  第二遍看，打破，先前的偏见，不再以为基廷老师是个十足懦夫。实在是理想和现实，诗歌和现代精英培养方式之间缘分太浅。若要怪罪，只好推诿到时代头上。

  在“诗人——小丑”和“精英——玩偶”，这两种命运之间，你会选什么？

  基廷实在是个异类。甚至有点矛盾。他拥有十足精英的经历，比如剑桥毕业，却又玩世不恭。从他看到老照片那段，不妨推测，他之前参加的死亡诗社，或许已发生过类似的悲剧：一群青春期的小伙子，自发地反抗着学校的古板教育，组织了一个秘密基地，念诗，放肆……最后，或许也和学校发生冲突，有些成员为此付出了代价，大多数人从此将那个诗社深埋心底，按部就班地生活。然而却无法彻底忘记当年的美好。

  对于为什么回来，基廷本人的回答十足的公派官腔：因为我热爱教育。但连学生们都忍不住好奇问他为什么回来。他的性格做派和这个有着光荣历史的学院实在是太格格不入。基廷之所以重回母校，是带着足够的自信来挑战权威，继续当年未完的诗人梦来了。他或许以为，而今斗转星移，或许，美梦或许成真。  

  于是，当年的故事重演。有了新鲜血液，这个诗人梦，达到了它的高潮。查理敢当着全校，用上帝的来电嘲讽校长。学生们的理解总是单纯。以为诗人就是诗人，精英就是精英，二元对立。但基廷告诉查理，你这样是愚蠢的，你若被开除，将会丧失许多宝贵的机会。

  十足的折中主义腔调。在梦想和现实之间，他试图找一个平衡点。或许他期待的不是革命，而是一场改良运动。这或许是他对当年叛逆一代的反思的结果。

  历史的帷幕上，上演同样的剧目，只是演员已换。结局已换。

  在数到930个镜头时，我已无法自持，基廷回来教室拿东西，进进出出，在庄严的课堂，仿佛一个小丑，即将黯然退场。这时，托德跳上桌子，喊出“船长，哦，我的船长”。全场泪落。小丑和领袖，角色顿时互换。权威的老校长，手足无措，梦幻的场景在基廷眼前铺展。  

  所有努力没有白费。当年的死亡诗社，找到了后续香火。而这一代，更有力量。

  起码，那些站上桌子的年青人，远远地超越了埋头不敢起身的同龄人。虽然故事并没有给出一种超越的第三类回答，完美地解决诗人和精英的冲突，但终于是给出了一种足够力量的立场。留了希望。

  已足，已足。


  

  

  
      </影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ryeland</作者>
<标题>根据叔本华的人生理论：在意欲层面对于高考的批判</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-14 13:38:52</时间>
<影评>
        叔本华把人的不幸福原因归结为两点：痛苦和无聊。他说：人生就像一个钟摆，在痛苦和无聊之间永不停歇。所以，对于这位具有很深宿命论思想的哲学家来说，人生的最大痛苦就是无法实现自己永无止尽的欲望。

但叔本华同时提出了“圣人”的概念。他认为：人生当中的意欲虽然是先验的存在，却有一种可以制衡的手段，那便是以从事艺术、智慧、哲学或科学等分方面的研究。叔本华的圣人思想与东方的佛教思想有异曲同工之妙：抵制意欲，完全进入形而上的生活，像一个隐士那样思考，才能达到永久的幸福。

高考，我们撇开制度上的的理解，在某种程度上，是对于青少年意欲的压抑。我们可以这么说：一个血气方刚的年轻人，充满了幻想与冲动，渴望解放他的自由，实现他的某种意欲，而这种意欲包括自己的性欲，游戏欲，交往欲等。这些意欲是先验的，但在意识尚不明确的情况下很少体现，却在思维逐渐成熟的道路上一瞬间被激发出来。对于青少年们来说，最重要的莫过于体验这些新鲜的事物。在国外，教育制度——虽然有制约，但总的来还说是鼓励其进行切身体验，这样的优点在于：他们不会生活在制度的压抑之中，使他们更早的具有体验和创新意识。但同时过度的体验会使他们走上精神和思维的极端，过多的反叛意识使他们开始对人生猜忌，甚至绝望，这也就是欧美社会校园枪击事件经常发生的原因。这在具有记实精神的电影——《大象》中，有很深刻地描述。

在中国，这种现象被另一种极端所替代，青少年的意欲被具有人生决定论的高考所取代。青少年的普遍思维是：高考时关系到我的人生的，我需要在高考中博得一个好成绩，以便取得更高的社会地位和社会价值。而在大学，我有无尽的时间和精力从事任何我喜欢做的事情。事实上，有些意志思维还没有成熟的青少年在大学里一下放松了自己的神经，开始永无止尽的满足自己的意欲。

首先我认同高考有其积极的一面。因为在一个冲动的年龄段，如果没有一种平衡的制约，青少年将会因过度的注意满足而失去人生的大好时光，这对于某些没有经历而又过于冲动的人尤其是这样。虽然这话有些不公——有些青少年同时也具有敏锐的思维和理想。但绝大多数的人，即使是有少许思想内涵的人也难以摆脱满足意欲的境地。首先是意欲太过于强大，其次是他们太冲动。

但是高考的缺陷恰恰在于：他告诉青少年们：如果你过了这一个关卡，你便可以达到更高的境界，在这个境界里，你有无穷的时间去实现你的理想。事实教育我们这是一种实在的意淫：千千万万的大学生因为生活过度无聊而挥霍时间，另外有一些比他们略微好些，好好学习以便找到一份好的工作以满足他们的金钱欲和社会地位，很少有人能触及到形而上的思考，或者这种思考被现实所取代，他们开始注意谋生。这其实就是一个可悲地倒循环。

在欧美这种情况也有很大体现，而造成他们的实质原因却是不一样的。欧美学生由于缺乏人生意识而过早地体验了意欲，他们产生了享乐主义，觉得人生不过如此，我们何须努力？而在中国，这是由于长期的压抑造成的。长时间的制度紧闭让他们彻底厌烦，他们要用自己的身体来报复这种制度。

我认为这合理的制度的原因是：在其本质上，高考所带来的只有意欲上的转变，其实是一种新的意欲取代了其旧的，这种意欲包括：金钱，美女，社会地位，活着荣耀。这都是把没有实现的意欲换一种更高级的形式体现。我不否认有这样的人：他们真的在实现自己的理想。但是就大多情况而言，许多人经过教育没有对意欲有很好的认识。他们花了更多时间来社交、游戏、甚至享乐，也有些人开始策划自己的人生地位和财富，但是只有少数的人触及到对理想的追求上。一般大学生的潜意识反应是：我们如何生活以打发时间。

这是很不人道的一种教育方式：只考虑教育我们进入新的模式以满足我们的各种需要，却忽视了智慧和艺术等形而上思维的力量。按照叔本华的理论：人若要实现幸福是需要某种制衡的，因为意欲实在太强大了。我想在某种程度上，教育的功能就是感化我们的思维，使我们对艺术或科学有更为深刻地认识，以更好的实现自己的人生形而上的目标。

纵观现在流行的所谓网络文学，青春文学，他们宣扬的无非是高考制度对于他们心灵意欲的压抑，这种解放也是一种浅层次的，享乐式的解放。也有很多人把高考的弊病归结为这是一种制度对于个人的压抑，这是很有道理的。我今天想做的知识从意欲的角度批判它。
      </影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>