<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>盗梦空间 Inception</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p513344864.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·诺兰</导演>
<演员>莱昂纳多·迪卡普里奥 / 约瑟夫·高登-莱维特 / 艾利奥特·佩吉 / 汤姆·哈迪 / 渡边谦 / 迪利普·劳 / 基里安·墨菲 / 汤姆·贝伦杰 / 玛丽昂·歌迪亚 / 皮特·波斯尔思韦特 / 迈克尔·凯恩 / 卢卡斯·哈斯 / 李太力 / 克莱尔·吉尔蕾 / 马格努斯·诺兰 / 泰勒·吉蕾 / 乔纳森·吉尔 / 水源士郎 / 冈本玉二 / 厄尔·卡梅伦 / 瑞恩·海沃德 / 米兰达·诺兰 / 拉什·费加 / 蒂姆·科勒赫 / 妲露拉·莱莉</演员>
<简介>道姆·柯布（莱昂纳多·迪卡普里奥 Leonardo DiCaprio 饰）与同事阿瑟（约瑟夫·戈登-莱维特 Joseph Gordon-Levitt 饰）和纳什（卢卡斯·哈斯 Lukas Haas 饰）在一次针对日本能源大亨齐藤（渡边谦 饰）的盗梦行动中失败，反被齐藤利用。齐藤威逼利诱因遭通缉而流亡海外的柯布帮他拆分他竞争对手的公司，采取极端措施在其唯一继承人罗伯特·费希尔（希里安·墨菲 Cillian Murphy 饰）的深层潜意识中种下放弃家族公司、自立门户的想法。为了重返美国，柯布偷偷求助于岳父迈尔斯（迈克尔·凯恩 Michael Caine 饰），吸收了年轻的梦境设计师艾里阿德妮（艾伦·佩吉 Ellen Page 饰）、梦境演员艾姆斯（汤姆·哈迪 Tom Hardy 饰）和药剂师约瑟夫（迪利普·劳 Dileep Rao 饰）加入行动。在一层层递进的梦境中，柯布不仅要对付费希尔潜意识的本能反抗，还必须直面已逝妻子梅尔（玛丽昂·歌迪亚 Marion Cotillard 饰）的处处破坏，实际情况远比预想危险得多……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>文艺复兴人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-16 20:40:54</时间>
<影评>
        Inception 情节逻辑完全解析 （有不明白地方的进，没看过的别进）

Inception 情节逻辑完全解析 （有不明白地方的进，没看过的别进）











Inception就好象是玄幻小说，你必须接受它里面的无数天马行空的设定；但是它是最好的玄幻小说，因为在它的设定下情节无懈可击。所以首先要解释片中提到的所有设定：



1. 首先，片中一共有六层世界。如果我们把片子中小组计划的现实世界作为参照物的话，按照做梦依次向上分别是：现实世界，第一层梦境，第二层梦境，第三层梦境，第四层梦境，limbo（迷失域）。


2. 正常人活动在现实世界，做梦的时候在第一层梦境。如果要进入第二层梦境，也就是梦里的梦，必须要服用一般性药物。在服用一般性药物的情况下，要从梦中醒来（不管是第一层还是第二层）有两种方法：第一种就是所谓的‘kick’，也就是重力下坠的冲击。第二种就是被杀死。当然，等药物效果过期也是一种不是办法的办法。


3. 如果要进入第三层梦境，也就是梦里的梦里的梦，一般性药物就无效了，必须要加强型药物。但是加强型药物的副作用是如果在梦里被杀死不能醒来，而会进入Limbo（后面解释什么是limbo），所以只能用 Kick的方式来苏醒。


4. 所谓的Synchronize a kick （协同刺激），也就是说要在各层同时刺激才能把梦中人唤醒。比如说对于在第四层梦境活动的人需要在第一至四层同时Kick（刺激）才能使其在第一层苏醒；如果只在第三和第四层Kick（刺激）则其会在第三层苏醒；而如果中间有某层没有同时Kick（刺激），比如只在第一，第二和第四层Kick（刺激）或者只在第一和第二层Kick（刺激），则活动在第四层的梦中人不会苏醒，这也就是所谓的Miss a kick （错过刺激）。所以当片中小组计划侵入深层梦境的时候，每一层必须留人醒着负责Kick（刺激），而且用音乐的结束来协调同时Kick（刺激）的时刻。


5.  层与层之间的时间以大约二十倍的数量延缓。在台词中给出的约数是现实世界十小时的航班，在第一层梦境是大约一个星期，在第二层梦境是大约六个月，而在第三层梦境是大约十年。


6.  Inception的片名，直译是开启，在电影里面是一个盗梦术语，不是指在梦中偷窃情报，而是指把某种想法植入目标人物使得他觉得这想法是自己本来就有的。而Inception必须至少要在第三层完成。这是有原因的，我们可以在片中目标人物的梦中看到，第一层梦境很浅，意识很多，是整个城市，第二层是一个酒店，到了第三层只有白茫茫大雪里的一个堡垒。在意识越少的梦境里面植入效果越强。


7.  每个梦都有一个梦主（Dreamer），他和别人分享自己的梦境。梦境中的场景可以由专门的设计师设计然后告诉梦主的，所以设计师不一定是梦主。理论上来说进入这个梦境的人都会带来自己的一些意识投影，但是除了目标人物之外其他人都知道自己在做梦所以意志不会被迷惑。而设计师设计的梦境不能太离谱有不现实的场景，否则目标人物就会意识到自己在做梦，他的投影会对侵入到他梦境的其他人发动进攻。当然，如果目标人物的投影是经过特殊防盗梦训练的话，即使梦境场景很真实侵入者也会被投影围攻。


8. 迷失域（Limbo）不是一个梦境，也不因人而异。只有在服用加强型药物而且又在梦境中死去时才能进入。Limbo里面时间无穷尽。而且这个世界里只有之前到过这里的人留下的一些场景碎片，在日本人去之前只有leo夫妇到过，所以开头结尾日本人的迷失域里的房子和之前leo对他进行盗梦时给他造的一样。进到迷失域里面如果死亡会回到现实，但是问题是在迷失域记忆会丧失记不得这种方法，所以进入迷失域是不得已的选择。


9. 梦可以嫁接。也就是说A，B进入C的第一层梦境（这一层的梦主为C）之后B可以带A进入B的第二层梦境（这一层的梦主为B）。


设定大致就是这样，下面我们来看情节。


按照时间顺序，首先是leo和他女人的事情。这两个人是梦境世界的先驱者，当年结婚时许诺要一起变老，对于梦境世界的共同追求使得他们在自己身上试验。他们在实验中进入了女人为梦主的第四层梦境。人的第三层梦境世界东西就很少了，第四层更是什么都没有。因为只有两个人实验所以前面几层没留人不能帮他们kick，而由于时间延缓的效应，在现实中入睡一天在第四层就是五十年。所以他们在第四层梦境世界中携手共老，闲暇之时只有随便创造东西玩。五十年之后他们在梦境中老死了。以为他们是服用了加强型药物的，所以双双进入了Limbo迷失域。迷失域中女人贪恋着无时间尽头的厮守就认为这是现实，不想回现实，而leo却想着自己的孩子想回现实。最终说服了女人和他一起卧轨自杀，他也不确定这样就能从limbo脱身，所以自杀前把怀疑一切，尝试一切的想法灌输给了女人，这是他的第一次inception。在迷失域自杀之后，他们回到了现实，可是那个inception的副作用产生了，那就是女人开始怀疑现实其实是梦境，认为只有死亡才能脱离。于是女人自杀而造成是leo杀的假象，终极目的是想让leo也被处死这样可以一起脱离梦境。可怜leo只能抛弃了孩子们而逃亡国外。而leo的潜意识里面充满了他老婆的影子（就是shade那个角色），只要他再从事设计梦境的工作，那个他妻子模样的影子（代表了他潜意识里的悔恨和对杀死妻子梦境工作的怨恨）就会出来坏事。

（leo和妻子经历了第四层梦境和limbo两个世界，最明显的证据是在limbo卧轨自杀回到现实时两人都是年轻的，而在第四层梦境两人有老年的样子。）


话说leo在国外随便接盗梦的工作，接到了一个窃取日本大亨情报的工作。这就是开头的枪战戏，也是简单的梦中梦，所以这里只有一般性药物，梦里死了立刻就醒。结果团队的设计师先出错在梦境中穿帮，然后又在现实中出卖了他们。日本人却看重他的能力，反要雇佣他进行inception：让竞争对手公司年轻的掌门人切分自己父亲留下的基业，许诺他可以让他回国看孩子。所以他找了新的设计师小女孩和新的团队。对于inception的计划是在年轻掌门人心中播撒对于父亲的好的印象。leo在讨论中提到说反面的东西会产生正面的影响，如果年轻掌门人恨父亲的话，反而会把企业做好来证明自己比父亲强。


这次Inception的地点选在悉尼飞往美国的十小时航班上。这对leo来说不成功便成仁，因为他在美国因为谋杀妻子被通缉，而日本人许诺说只要他完成任务就会在飞机上打电话解决这个问题。


一进入年轻掌门人的第一层梦境就出了问题。这个人被其他盗梦专家训练过，梦境虽然是小女孩创造的，但是目标人物的意识会化身武装人员对异常梦境里的人物进攻。更重要的是这次inception要在第三层梦境实行，而leo之前并没有把加强型药物的副作用给大家说。这时候只有华山一条路完成任务了。印度人留在第一层负责kick，他们进入了第二层的酒店，小帅哥留在第二层负责kick，其余又进入了第三层梦境的雪堡，目的是让年轻掌门人自己见到他们设计出来的父亲而接受想法。就在即将成功的时候，leo的妻子的影子再次出现搅局，开枪击中了年轻掌门人，这时候年轻掌门人没死，只是昏迷，情急之下，小女孩提出把年轻掌门人嫁接入leo的第四层梦境，在那里用‘kick’，加上第三层的电击把年轻掌门人唤醒。于是，小女孩和leo进入leo的第四层梦境，在那里小女孩把年轻掌门人kick回了第三层梦境（同时第三层有人对他的身体电击）。在雪堡深处，年轻掌门人听到了设计中的父亲的最后遗言：I am disappointed that you tried… （意思是我对你极力想试着成为我这样的人很失望），也就是说让他作他自己别管公司。打开保险箱之后他看到的是自己最珍爱的和父亲照片中的纸风车，对父亲愧疚之下自然会实现同样在保险箱中的伪遗嘱分拆公司。到这里inception的任务圆满完成。第三层梦境世界的爆炸kick，第二层的电梯kick，第一层的落水kick同时进行。小女孩，小帅哥，印度人等人成功脱险到第一层。只有日本人死在了第三层梦境世界，所以跳过第四层直接进了迷失域limbo。


与此同时，leo在第四层梦境世界终于狠下心来杀死了妻子的影子，也在争斗中被影子刺中身亡，同样来到了迷失域。在这里他见到了日本人，并且说服他用枪杀死leo然后自杀而双双回到现实。

（从梦境世界到limbo记忆会不太好使，所以leo说他忘了第一次进迷失域之前和妻子在第四层一起老去的事情，他第二次进迷失域见日本人的时候也想了半天才想起来来的目的——日本人回不了现实不能实现许诺的让他回家的报酬了。）


至此，leo的心结解开，他的对妻子死去的悔恨因为回忆起了和妻子在第四层梦境世界白头到老的幸福而被冲淡。日本人在飞机上醒来后也兑现了诺言打了电话解除了他的通缉。


最终的结尾是开放性的，陀螺不知道停没停，但也无伤大雅。假如这作为参照的现实的确是梦境的话，那也只不过把六层世界变成七层。如同电影中出现多次的循环封闭上下楼梯一样，电影中的多层世界也不过就是增加了维度的莫比乌斯圈，1到2到3到0到1到2到3到0…….. 如此往复。


如果对我的解释或者其他地方有疑问的话请回帖。我会编辑更新。


补充一下关于老臣的情节。Forger在第一层梦境伪装成富二代老臣，除了套取他和父亲关系的情报之外，还设下了在第二层梦境诬陷老臣的伏笔。第二层里面的老臣是富二代意识里面的老臣的投影（projection），所以如果富二代心里面认为这个老臣是中心的话投影就会表现出忠心的，反之亦然。所以forger在第二层和日本人说他在跟踪老臣的投影根据投影的表现判断富二代有没有上套。这个套的目的是让富二代认为第三层梦境中那些自己意识投影的私人军队是老臣意识中的投影，所谓台词中的让他自己击破自己的意识防卫来完成inception。


如果还有什么疑问，大家可以去看一下网易的解梦手册，那也是我写的，更详细一些，地址是：


http://ent.163.com/special/inception6/




imrains：

　　有两个疑点： 

　　1. Kick的顺序，我理解Kick应该是发生在N层，然后把N+1层中的人拉回到N层。所以我对最后在Cobb第四层的Kick不太认同，他们在第四层Kick怎么能唤醒第三层的人； 

　　2. 你说在Limbo里面死了就回到现实，那当时完全Saito在第一层中弹的时候完全没有必要紧张啊，直接告诉他你到limbo里自杀就OK了。而且，如果这么容易的话，没必要一层一层的安排Kick，完成任务后大家一起都死了，然后再LImbo里再死一次就好了... 


回答：1. 如设定中所补充的，对N层睡眠的人体电击+对N+1层活动的人体kick可以模拟N层的kick。当然要同时。所以最后第三层的队员不知道目标人物什么时候在第四层跳所以不停地电击昏迷的他。

2. 进入迷失域会失忆，所以leo直到最后才记起他曾经和自己的妻子在第四层白头到老过，而且第二次进入迷失域的时候也是凭借日本人一句熟悉的台词才想起自己来的目的。


 漪木:

　　我一直想不通的就是leo怎么就从第四层来到了老年日本人的面前（迷失域），”被影子刺中身亡"，这个桥段还真的记不清楚了呢。


回答：嗯，其实leo是故意用言语刺激影子来刺杀他。影子刺了他之后也被小女孩枪杀。小女孩还提醒快死的leo要找到日本人。刺有动作没有镜头，因为要保证这片子PG13的等级划分。有刀刺入身体镜头就R级了，票房损失啊。


朱时茂：

　　我想听楼主说说陀螺. 

　　Cobb说这是我老婆给我的, 她在你说的第四层把它锁在保险柜里, 然后Cobb让它在保险柜里转动起来. 然后就是最后一个镜头. 

　　它是一种象征(特别是保险柜段落), 还是关键的道具?


回答：陀螺如果转起来一直不停就说明不是在现实。所以无论在第四层还是在迷失域都会转起来不停。leo女人在第四层和迷失域都把陀螺藏起来，是不想让这个东西提醒自己这不是现实。然而leo找到了被藏的它，因此知道女人不想离开的心意，因此想用inception来改变她的心意。这是很容易的，因为当leo和他老婆最初实验的时候，leo是梦主也就是设计师。此后陀螺就一直被leo带着。


seren

　　但是日本人花那么多功夫最后好像只是免费帮助富二代竞争对手解决了父子情结嘛。。。。。。

回答：日本人的拆分公司的目的达到了，请看关于完成任务的那一段。


 LX抛出异常

　　一个小小的问题，应该是如果他知道整个梦境的结构，那么shade也会知道，然后潜意识里shade就会来找他。这和如果他设计，那么shade就会来坏事儿有点不同。

回答：嗯，对。shade不管怎么样都会出来坏事，但是如果leo设计的话，shade就会知道所有场景结构坏事更容易。


 chibababa1

　　but limbo中的日本人为毛那么老？因为limbo中的时间会更加放慢么？可是他也只比leo早去一下下啊

　　还有，如果在limbo里面回失忆，不知道自杀能回现实，为啥leo和老婆去的时候，他知道要用卧轨自杀来回去？


回答：1. 日本人是在第三层死的富二代醒过来之前很久就死了，leo虽然是在第四层死的，但是明显可以看出是在第三层富二代醒过来之后死的，这一段时间加上两层（3到4，4到limbo）的时间延缓，所以日本人比leo老很多。所谓limbo里面时间无穷尽，也就是因为limbo的时间延缓倍数很大，虽然具体数字在电影里面没有给出。

2. 他们也不确定，只是试一下。实际上，因为他们是先驱者，所以很多问题都是从实践中得来的。比如，第四层的时间延缓倍数就超出了他们的预计没有准备，不要然他们不会在第四层滞留五十年。leo卧轨时候一直说在等火车，但是不是很确定火车会把他们，带到哪里就是这个意思。而后来leo老婆的怀疑也来源于此，既然你不确定，为什么不可能是从limbo卧轨自杀死了之后还是一个非现实世界。


ZephyrO：

　　第一层梦境很浅，意识很多，是整个城市，第二层是一个酒店，到了第三层只有白茫茫大雪里的一个堡垒。 

　　---------------你怎么不说第四层也是整个城市啊，不要误导别人好伐------ 


回答：嗯，我的意思是：小女孩设计第一层梦境里，富二代的意识幻化成大城市中的很多人，第二层只有酒店中的少数人，第三层之只有雪堡中的保安。第四层是leo设计的梦境，里面的城市是空无一人，是他和妻子之前创造的，其他人进入的时候，不管是早前的妻子还是小女孩，除本身外都没有带来其他的人物projection。


shoujuan

　　1。 cobb 和妻子在limbo的时候，他是怎么知道那不是现实，而需要自杀回到现实 世界的？ 

　　2。 在 limbo 里面，只有自杀才能回到现实吗？他杀可不可以？在梦境里面他杀是可行的。 

　　3。 为什么是模比乌斯环呢？没看出来梦境是循环的。 

回答：1. 之所以知道不是现实有多种途径，比如陀螺转不会停，最后日本人在limbo里面转的时候就没停。至于为什么知道自杀。前面chibababa1的问题已经回答过了。

2. 他杀似乎是可以的。因为最后暗示日本人举枪在limbo里面先杀了leo再自杀回到现实。

3. 第一层楼上到第二层楼上到第三层楼，第三层楼再上回到第一层楼。这样的意思，现实，四层梦境，加上limbo每个都是一层楼。


 阿兵♨降龙伏虎

　　难道所有人都认为是开放式的结局？ 

　　电影本身就是一个puzzle， 

　　我认为结局只有一个，另一个结局在电影中逻辑上会有问题， 

　　导演不公布结局正是因为电影本身是一个智力题 

回答：嗯，我也倾向于认为最后陀螺会倒下来。但其实如果不倒的话总还是可以完满解释的，比如Limbo有两层之类，因为关于梦境的真正结构即使是片中人物也是一点一点从实践中学到的，所以没有不可能。不过那样就太无趣了。
      </影评>
<有用数>19457</有用数>
<没用数>943</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wiö</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-03 03:06:05</时间>
<影评>
        ** WARNING: This is long, and every word of it contains spoilers. Beware ** 


**注意：这很长，文章每个字都是剧透。慎入**


It is NOT a dream: The WEDDING RING gives it away. 


这不是个梦：婚戒泄露了真相


I have now seen this movie three times. The first time I saw it I thought it was not a dream and he was home. When I saw discussions to the contrary, I saw it again looking for any clues to tell whether he is dreaming the whole time, and questioned the ending thoroughly. It was not until I saw a post about someone saying he is only wearing a wedding ring when he dreams. Multiple people shot it down saying that they saw him wearing it in reality or that he was not wearing it in this dream or that one. My third viewing had me looking for the ring in almost every shot, seeing if his totem ever falls in a dream (Something someone said happened), looking at his children's faces to see if they are the same, etc. 


我已经看了三遍这电影。第一次我看时，我想这不是个梦，他是回家了。当我看到相反的争论时，我再看了一遍，来寻找任何能告知自始至终他是否在做梦的线索，并完全怀疑这个结局。直到我看到一个帖子说他只在他做梦的时候戴着结婚戒指。许多人反驳说他们看到他在现实中戴着它，或者他不是在这个或者那个梦中戴着戒指。我第三次观影就在任何一个场景中寻找这个戒指，观察他的图腾是否在梦中停下来过（有人说发生过的），观察他的孩子们的脸来判断他们是否还是一样的，等等。


My analysis as follows: 


我的分析如下：


The Wedding Ring: 


结婚戒指


We start the movie with Cobb in limbo with Saito, he is wearing a ring. Step back to the beginning, he is trying to convince Saito to let him into his mind to help protect it, this takes place in a dream two layers down. He is wearing a wedding ring. Things go south and we wake up in the apartment, where we think an angry mob is really coming down the street. They threaten Saito's life with him thinking it is reality, only for him to discover otherwise. In this entire scene Cobb is wearing a wedding ring. Wake up on the train, NO WEDDING RING. In the hotel suite on the phone with his kids, NO WEDDING RING. On the roof talking to Saito, NO WEDDING RING. France, the architecture university, NO WEDDING RING. The coffee shop in Ariadne's first shared dream, Cobb is wearing his wedding ring, she freaks out. They wake up in the workshop, NO WEDDING RING. They go back under and Ariadne explores the physics of the dreamworld, again Cobb is wearing a wedding ring. 


电影随着Cobb（Leo演的）和Saito（斋藤）在梦境中开始，他戴着一个戒指。倒退回最开始时，他正努力说服Saito让他进入他的意识去保护他，这发生在2层深的梦中。他戴着一个婚戒。事情黄了然后我们在公寓中醒来，现实中有一群暴民正沿着街道行进。他们威胁Saito相信这是现实。在这个全部场景中，Cobb戴着一个婚戒。在列车中醒来，没有婚戒。在饭店房间打电话给孩子时，没有婚戒。在屋顶和Saito说话时，没有婚戒。法国，建筑大学，没有婚戒。在Ariadne的第一个被分享的梦中的咖啡店里，Cobb戴着他的婚戒，她吓坏了。他们在工作间里醒来，没有婚戒。他们回到梦中，Ariadne发现梦中世界的物理学时，Cobb再次戴着他的戒指。


Cobb goes to see Eames, the entire time not wearing a ring. He meets the new chemist, still no ring. The chemist gives him a quick taste of his latest potion, in that scene we get a quick glimpse of his hand with a WEDDING RING. Wakes up, no ring. See the pattern? 


Cobb去看Eames，这整段时间都没戴婚戒。他见了新药剂师，还是没戒指。药剂师给了他一剂最新药让他快速尝试，在那个场景中我们看到他戴着婚戒的手快速的一闪。醒了过来，没有戒指。看到了吗？


So finally, the inception. We are on the plane, we clearly see is not wearing a ring. Level 1, WEDDING RING, Level 2, WEDDING RING, Level 3 WEDDING RING, Limbo he is wearing his WEDDING RING. 


所以最后，《盗梦空间》。我们在飞机上，我们清楚看到没有戴戒指。第一层，戴着，第二层，戴着，第三层，戴着，梦境中他一直戴着婚戒。


After he meets Saito as an old man, the conversation continues past what we saw in the beginning, yet even here he is wearing a WEDDING RING still. Then, when Saito reaches for the gun, we are on an airplane. He is not wearing a wedding ring here.


在他看到已是老头样的Saito之后，会谈继续经过我们在一开始看到的，在那时他仍然一直戴着婚戒。然后，当Saito去够枪，我们就在飞机上了。在那里，他一直没有带婚戒。


HERE IS THE KEY. As he is walking through the terminal, no ring, as he is greeted by father in law, no ring, when he gets home and spins his totem, no ring. 


这里就是关键。当他穿过过航站楼，没有戒指，当他的岳父欢迎他时，没有戒指，当他到家和旋转他的图腾时，没有戒指。


In his dreams he is married to Mal still, as she can still exist there. In reality, he knows she is dead and does not wear a wedding ring as he is no longer married. A simple yet easily unnoticed way to test which parts are reality. 


在他的梦中他仍然和Mal结婚，她可以仍旧存活在梦中。在现实里，他知道她已经死了，没有戴婚戒表示他已经不再结婚。一个简单而容易忽视的方式去推测哪段是真实的。


Not done there, I investigated another thing, Cobb's totem: 


在那之前，我研究了另外一个东西，Cobb的图腾：


I have seen many posts of people saying his totem falls when he is in others' dreams. This is simply not true. People say it wobbles and falls over in the beginning. I watched and listened closely, Saito spins the top and we hear it spinning as the scene cuts to the young Saito. Then, in the end when we see him old again, he looks down and it is still spinning, he knows he is not in reality and goes for the gun. 


我已经看过很多人的帖子，说他的图腾在别人的梦中倒下了。这是完全不正确的。人们说它在一开始的时候摆动、翻倒。我看了和仔细听了，Saito转动顶部，当画面转入Saito年轻的时候我们听到它旋转着。然后，在结束时我们再一次看到他老的样子，他往下看，它还是在不听地转，他知道他不在现实中就拿起了枪。


When Cobb uses inception on Mal, it continues and never stops. In the hotel after the failed Saito mission, it falls. A funny thing to note is that every scene in which the top spins endlessly he is wearing a WEDDING RING. In the scenes in which it topples, he is not. 


当Cobb在Mal身上用了inception时，它在继续着没有停。在酒店那Saito失败的任务后，它停下来了。一个有趣的发现：每个陀螺无休止旋转的场景里他总是戴着婚戒。在它倒下的场景里，他就没戴。


Now, the awakening scene. Looks an awful lot like a dream right? Not really. He wakes up on the plane surprised, but everyone is smiling. They woke up from the sedatives, but Cobb and Saito were down in limbo. When they got back, everyone is happy to see he made it, Saito looks just as stunned only backing up the fact that he really snapped back to reality. They are all getting bags, going through customs, etc. Everyone looks at each other with a grin because they know inception worked and that Cobb is finally home. Not very dream-like except that it seems like a dream come true. Had the scene after he and Saito with the gun been him in his home, him on his way to his home, etc, I would think it is a dream. No, he awakens in EXACTLY the place he went to sleep to start inception. You never really know how you get to where you are in a dream, do you? Then how does he know he is on a plane and just successfully completed inception on Robert Fischer, the man in front of him? 


现在说说那个唤醒的场景。看到那帮傻货很像一场梦是吧？不见得。他在飞机上意外地醒来，但是每个人都在微笑。他们从镇静剂中醒来，但是Cobb和Saito还深处梦境。当他们回来时，所有人都很开心看到他做到了，Saito看起来震惊地接受这个突然回到现实的事实。他们一起拿箱子，过了海关，等等。每个人看对方露齿而笑因为他们知道inception成功了，Cobb最终回家了。若不是如梦一般，这真似梦成真。在他和Saito够枪之后在他家的场景以及他回家的路上等等的场景，我想它是一个梦。不，他醒来时的确回到了那个他睡去去展开inception的地方。你永远不知道你怎么去你梦中世界的，对吧？然后他怎么知道他在一架飞机上，而且成功地在那个坐在他前面的Robert Fischer身上完成了inception？


Finally, the home scene. Looks like a dream? In this case, yes it does. we see the children exactly where they were, doing the same thing, wearing the same clothes. They appear the same age. On my second viewing this was red flag that it was a dream. But on my third viewing I noticed slight differences, such as the kids looking slightly older. The cast list has two sets of kids listed, ones slightly older than the others. They are not voice casts but actual actors in the film. I especially noticed a difference as the camera pans towards the totem, I chose to focus on the back door with the kids. The girl is seen throwing herself on her father, in this scene she looks clearly older than the memory he has of her. 


最后讲讲家里的场景。看起来像个梦？这种情况说来，的确是的。我们看到孩子们还在做同样的事，穿着同样的衣服。他们还是相同的年龄。在我的第二次观影时发现这是个惹人生气的信号：这是个梦。但在我第三次观影时，我注意到细微的不同点，例如孩子们看起来长大了些。演员表列着两个孩子，一个稍微比另一个大些。他们不是配音演员而是电影里的实际演员。我特别注意到一个不同点，就在画面摇摄那个图腾的时候。我聚焦在有孩子们的后门上。那个女孩看起来是跳到她父亲的身上，在这个场景中她看起来明显比他记忆中的孩子更大些。


And of course, the totem itself. I watched each spin my third time through. It spun flawlessly for a while, began to wobble slightly, then started a hard wobble then fall. In the final scene it appears to be spinning smoothly for a long time, he probably gave it a lot of power. It starts to slightly wobble, and the screen goes black after it begins a HARD WOBBLE as if it is about to topple, not correct itself. 


当然了，还有图腾本身，我第三次看时每次旋转都看完了。它会一段时间完美无瑕地旋转起来，会轻微颠簸下，然后大幅度摇晃最后停下。在最后场景中，它平滑地旋转了很长一段时间，他可能给它很大一股劲儿。它开始轻微摇晃，就在它开始大幅度摇晃像要倒下而不是校准自身时，屏幕就变黑了。


Conclusion: The movie isn't a dream, Cobb isn't caught in some "limbo that looks a lot like reality." Cobb spends the entire movie trying to get to his kids in reality, why would he settle for shades in a limbo? What proof is there that he is dreaming the whole time? If he is dreaming at the end, where is he dreaming? Limbo? So he goes from talking to Saito to just waking up on a plane, all as a part of a dream in limbo? Really? Think about it. 


结论：这个电影不是一场梦，Cobb没有困在什么“梦境看起来很像现实。”Cobb花了一整部电影的时间努力去在现实中回到孩子身边，为什么让他满足于梦境中的影子？有什么证明说他自始至终一直在做梦？如果他梦到了结局，他又在哪里做梦？梦境中？所以他从和Saito对话就仅仅是为了上一架飞机，作为全部梦境中的一段？真的么？想想吧。


Nolan would never take the "eeet was aaaaalll a dreeeeaaaammmmm" cliche way out. But the fact that he cut the film before the top falls over does have a meaning. He is planting a seed of doubt in your mind. He uses inception on the audience to have them question the ending. The concept of the movie thus becomes reality to the viewer, a heavy thing to think about and something that hasn't been done before. 


Nolan（电影导演）不会拿出“这~是~一~个~梦~”这样的陈词滥调。但事实是他剪掉了在陀螺倒下的片段说明有一个含义。他是在你脑中种下了一个怀疑的种子。他在观众身上用了inception的方式以使观众探究这个结局。因此这部电影的思想对观影者来说成为了现实，更深刻地去思考那些从前从不会做过的事。


But all the evidence points to reality.


但所有的证据指向了现实。



（啊啊啊啊·。。。。累死我了。。。。终于翻好了。。有错误请指正啊~~~~谢谢）
      </影评>
<有用数>9485</有用数>
<没用数>225</没用数>
</review>
<review>
<作者>高斯控</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-22 04:47:08</时间>
<影评>
        （


新有一篇写的比我这篇中的数学分析更具体。

http://bbs.hoopchina.com/1009/1525287.html

我觉得一些东西是相通的，

那篇读者理解起来可能更形像

推荐给大家。

也许诺兰没学数学，读了那本书。

MIT 还有一个课件。

http://ocw.mit.edu/high-school/courses/godel-escher-bach/

人家是high school course 

哎！



原文中有许多不足的地方，引起了激烈讨论。

语言偏激或犀利，可以部分读者会有被心理伤害的感觉，

对异见抵抗力弱者慎入.

由于引起了太多争论，

因此更新的观点贴在文后的补充说明部分。

直接修改原文会对批评者不公平




新知客杂志曾发邮件提问，

我作了一些修改和解答，

然后编辑加工之后被杂志采用了，

有兴趣的可以到新知客杂或是网站的主面上

http://blog.sina.com.cn/s/blog_4b1fa9690100l373.html



题记: 

也许我们不该只作inception的学生，

更要作inception的玩家。

当inception给了我们这么大的空间时，

面对无穷和未知，

让有无穷想法的自己好好玩一场造梦和植梦的快乐吧。

）






－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

Inception中的数学原理和逻辑


见有自称是数学系专业本科生说Inception让人想到了数学中的求导运算，梦和醒其实就是求导和逆运算。


我觉得有些牵强。


 


的确Inception中其实大量运用了数学知识，


但许多的确超出一般人的数学知识范围，甚至是所谓的数学专业的。


这也恐怕正是很多人看不懂它的原因吧。


Inception中许多假设和现像其实都来源于现代数学中几何研究。


主要的就是流形(manifold).


 


一些观众看过之后，


觉得Inception很玄，


而且许多地方不合逻辑。


但在我看来，很少有比Inception结构更严谨的剧本了。


Inception的结构就像一部论文一样，而且还是证明式的。


它其本上分作三段。


第一段是从开始到Leo遇到萝莉为止。


这一段是描述问题。


第二段是Leo教小萝莉。


这段是提出基本原理和依据。


第三段是潜入梦中一段，


这段其实是论证部分，并推导出结论。


 


整个故事高潮是第三部分，


但故事逻辑的核心的第二部分。


这一部分许多观众说感觉沉闷，像是在上课。


的确如此，


因为故事的核心其实是靠对话对出来的，而且更像是示教式的。


为什么是这样呢？


因为如果用上课这种最容易明白的方式讲给你听你还不懂的话，


你就没有没法懂这片子了。


让我们来看看这段中的几个问题。


第一个问题：


为什么要潜入梦中去呢。


Leo讲


潜入梦中可以改变一个人的想法。


一个人就是一个想法。


想法变了，它就不是它了。


（这种放之四海皆准的道理居然有人不知道）


第二个问题：


怎样骗过人呢？


Leo讲：


人在醒的时候，


其实有一段时间是根本分不清梦中的是真的，


还是眼前的是真的。


它实际是通过一些标准来判断是己是不是在现实中。


 


这其实就是整个电影的最关键。


也是整个论文的题目和基本假设。


那么Leo是怎么做到的呢，


这是Leo说他是靠陀螺。


如果它转不停，就是在梦境中，


如果它能停下来，就不是在梦境中。


许多观众看到这很容易懂。


实际上我要问，这说明什么，梦境有什么特点。


 


 


接着Leo教小萝莉造梦的时候，


把世界整个上下对折，形成了一个盒子壮的结构。


观众们被眼前的景象惊呆了。


这又说明什么？


如果世界变成这样了，梦中人一眼就能看出来不对，


Leo为什么展示这种世界呢？


 


还有另一小帅哥教小萝莉的时候，


让它走了一段楼梯，走了四段，一直向感觉向上，实际上走了一个死圈。


导演想说明什么呢？


说到这份上了还不明白嘛？


 


那还有呢。


最开始的时候，Leo试小萝莉的智商，让小萝莉画迷宫。


小萝莉先画了两个迷宫，Leo一下就走出来了，但第三个Leo没出来。


有什么特点呢？


在头二个迷宫都是有棱有角的，第三个迷官是在画圈。


这是在说什么呢？


 


到这为止，Leo充分展示了机智，概括起来就把人困在梦里的方法就是让人跑圈。


按照数学上的语言来说，Leo认为真实的世界应是欧式空间，而梦中的世界是非欧式空间。


诺兰是建筑迷，免不了的也是几何迷，它其实是给观从上了一堂示例教学的几何课。


我们的空间是三维的，如果你把时间算进去就是四维的，如果时间这个维度上画圈，那个陀螺就转不停了。


而其它的那个例子其实都是低维度的非欧空间的示例。


在一维度上，欧式空间就是直线，非欧空间可以是圆圈。


在二维度上，欧式空间是平面，非欧式空间可以有多种，


一种就是那个楼梯，如果没记错的话是乌比斯环面，这个很怪的，因为这个二面相通，分不出正反面来。


另一种就球面，就是世界上下对折。


实际上还有许多种，如圆环表面，环面，圆柱，还有克莱因瓶。


至于三维的，情况更多，但是只有在四维空间中才可见，如果你能想明白，你可以搞相对论。


多好的一堂几何课啊。


 


 


接下来一个问题，为什么要玩非欧空间。


这个道理很简单，造梦师能想到的东西是有限的，如果你想把人困住，就要给它一种无限的错觉。


如果你把被骗的人想成是一只小虫子的话，只能在二维的世界中到处跑。


如果是欧式空间的话是个平面，设计的梦是有限，你只能设计一个很大的圆。


那这只小虫总有一天会跑这个圆的。


但是如果这是一个球面的话，就不一样了，不管小虫如何跑，都跑不出这个球表面。


 


引申一个问题测一下你的理解，小帅用的是色子，小帅怎么来验是不是在梦中呢？


答，如果在梦中，小帅的色子数会以周期性重复。


 


 


这些几何结构其实叫流形，流形跟欧式空间的区别就是局部相似，全局上不同。


以一维为例，一维的欧式是直线，非欧的是圆。


如果你取出直线的一部分，再取出圆上的一部分，你得到线段和圆弧。


如果线段比较短，或是圆的半径比较大的话，这两者的差别就非常小，你就分不出业。


所以，如果你只看那陀螺一眼，或是只走一段楼梯，或是只生活在对折世界中的一部分的话，你是发现不了不同的。


但是在全局上，有则本质的区别。


直线向二端无限申展，而圆只能重复自己。


片中前者是真实世界，后者就是梦中了。


 


 


实际上这件事玩数学的己经知道了有二三百年了，


最开始想这个问题的人其实是高斯（牛到无法形容的人，你要是不知道你上过学吗？）


高斯最初作过一段时间的测绘工作（因此搞出了高斯分布和小二乘法，你不知道你上过大学吗？），


于是发现在地面看的直线在塔楼上看不是直的（这种事我也见过，但没敢想那么多？）


于是问究竟什么是弯，什么是直(牛人都有犯神经的病，比我严重得多）


想了一下，发现这个问题会影响到许多问题，几何学要重写（是啊，如果没有直线，还有几何吗，高斯的确是非欧的开山之人）


高斯想到这个问题，便没有给答案，但他给出了几何概念的解析定义（就是不用尺量，用向量公式算），于是创立了微分几何（哎，天天用的东西，不会不行）。


因此我们才知道非欧空间中的一个重要特性，三角形的内角合不是180度。（这是真的，在球面上，直线是最短的测地线，角度是测地线微分向量的点积）。


并且方法也可以弄到高维去（只要有作标系，有向量就行）。


这还不算完，不久高斯的学生黎曼问了一更牛的问题（天才教出的天才，也只有天才能教，可惜死的早，没看上inception上映啊).


高斯只是把图形弄弯了，作标系还是直的。


黎曼问，作标系能不能是弯的呢？（你有病啊，如果一般老师一定这么说）。


如果作标系是弯的，那长度角度还有什么意义吗？（当时许多人认为黎曼问的不是数学，是哲学）。


在梦中，你怎么知道真实，这是一个Inception中哲学问题。


在一个曲线作标中，你怎么画直线，这就是把哲学问题转化成了等价的数学问题。


于是黎曼在曲线作标上，又搞出了一套东西，就是今天的黎曼流形和黎曼量度。


在100多年中，没人理解黎曼的贡献。


而后影响了电影制作（Inception)，再就是物理上的相对论（你不知道你还是地球人吗？）


 


现在你知道Leo的角有多聪明了吧（不当聪明，更主要的是有知识，你以为建筑系的天才就是考试分高吗？）


你也明白诺兰不只是有想象力，而且非常严谨。（主要是观众普遍知识水平偏低，以为诺兰是玩穿越搞爱情）。


但是诺兰的世界中还不仅仅如此。


 


当Leo找老教授要天才帮手时，


老教授说给你找个比你还天才的小萝莉。


实际上全片中教一个最大的疑问，在后面我将详细分析，就是天才小萝莉究意作了什么。


第三段中其本没什么表现。


而在第二段中如果你看明白的话，你会发现小萝莉比Leo强出一个数量级。


第一小萝莉学的非常之快。


第二小萝莉潜入到的Leo的内心中。


第三小萝莉第一次玩梦境就把Leo玩崩了。


第四点，是小萝莉验证梦的方法：把一个象棋推倒。


注意了：他的方法跟其它人是完全不同的。


所以说小萝莉的梦中世界的几何结构跟其它人完全不相同。


 


 


你猜！


你猜！


你接着猜！


我知道，但说真的，我也没想到。


诺兰啊，亏你想得出来。


是分形 fractal!


让我们来回想下，


第二段中，


一开始都是别人教小萝莉，


当小夢莉向世人展示他将如何弄倒Leo老帅男的时候，


小萝莉是这样做的：


他把Leo带到一个地方，关上门，弄出两面镜子，于是在二镜子中出现无穷无尽的人影。


诺兰多巧妙啊，这是多美的比喻啊。


如果人是真实，镜中像就是梦中像，梦是可以无穷无尽的。


更绝的是如果你在镜中一点，如果你将它放大，你将得到一个完整的人。


这种嵌套是无限度的。


而在每一点上放大，你将得到另一个无穷无尽的世界。


这就像在梦中的一点，你将时间一延长，你将得到另一个梦世界。


并且这种缩放的比例是一定的，在梦中，缩放的是一个时间量。


而在镜中，缩放的是人像的大小。


在梦中，取决于人脑的固有性质，


而在现实中，取决于两镜面之间的距离。


不当在场面上好看，


在逻辑上更是绝了。


真是绝了，


绝了啊。


还怎么说啊。


 


当然，导演只是比喻得好，真正产生这个想法的还是玩数学的。


说分形fractal就不能不说chaos。


第一个想到这个人是庞加莱（太牛以至于不那么出名）。


庞加莱的作用在诺兰的逻辑中不仅如此。


一个问题是为什么造梦要找玩建筑的，难道造梦就是盖楼嘛.


实际上不那么简单。


庞加莱提出了相和相空间的概念。


因此你可以把世界上的一切都有相空间中的几何结构表示。


所以自庞之后的物理中，基本都是几何的方法，如超弦，相对论，没有再用分析的方法了。


原因是当然庞加莱玩三体问题的时候玩出了一个结论，分析方法不可能准，会产生巨大的错识，要想弄清楚，就只能用几何。


这几乎就是数学中稳定概念的源头，也宣告了分析力学的死期。


而在几何方法中，庞也没用微分几何，他更多是用拓朴的观点，称为定性分析。


这也就是为什么庞在动力学中名声巨大而留下的问题都是几何拓扑相关的。（庞加莱猜想）


庞其实早就知道chaos那种流形结构的存在。


 


 


诺兰也许不玩数学，但诺兰一定有一个几何化的世界宇宙观，在《时间简史》能成为畅销书的英国，这不奇怪。


如果宇宙是几何的，人当然也是几何，人的思想也逃不出几何结构。


所以对于哲学上的问题，你可以用一种几何化的方法类比说明。


 


诺兰片中最想问的问题实际上是对于真实意义的质疑。


实际上这也不是诺兰最早问的，在哲学上都问了几百年了，而且近代应有新观点。


诺兰最大的贡献是告诉我们这个问题的意义:


 


“人就是一个想法，如果想法一被人替换，就跟把这个人杀死了一样。”


 


实际上片中的Leo是最理解这一点的人。


他不仅知道这种想法的威力，也知道这种想法的杀伤力。


就是靠这一点，他杀死的自己的妻子，虽然他是无意的。


他只是想知道他是否能把想法植入别人的脑子中，而让他们以为是自己想法而混然不觉。


而他想植入的想法就是“让一个人把现实当成梦，而把梦当成现实”，当然他成功了。


然后他就悲剧了，妻子就跳楼。


 


实际上leo纠结的不只是对妻子的感情，还有对想法本身的恐惧。


因为这个想法的力量大加大了，


他自己都跑不出来。


实际上别人也可以用梦杀死它，他也无能为力。


而且他自己也不能断定自己的想法就是真实的，没有被人植入，自己没死。


 


这就是在曲线的作标系中如何画直线的问题。


实际上是没有答案的。


 


 


在片中的第三部分中，疑点太多了。


关键的问题在于你不知道是梦中真实的情况，还是别人设的假想来骗人。


首选，在潜入之前，说敌人的梦会有五层，甚到更多，而实际上敌人只在第三层就攻破了，


所以你不知道是真的在第三层把敌人攻破了还是在第三层被人圈入去了呢。


因为第三层的梦不是Leo造的，而是敌人的梦。


你是不知道。


第二，如按Leo的设计，第三层时任务就失败了，实际上萝莉想出来的办法挽救。


是真的被救还是萝莉下的套呢？


第三，你会发现在第四层的时候，Leo没有把敌人的想法替换掉，实际上是把自己的想法全部说出来。


在此之后，Leo就处在危险中了。


第四，如果按我的理解，越是高手，


应能在梦中潜的层次越深，Leo实际上四层就透明了，而我们没有看见第一高手小萝莉造梦。


小萝莉在片中就造了一次，就把leo弄崩了，Leo 说不要用真实的东西造梦。


为什么呢？因为Leo只是四层梦的高手，小萝莉是五层梦的高手。


五层梦的高手造的梦四层梦的高手只能怀疑，但分不出真假来。


因此四层这后Leo对真实就没有了信心，实际上以后发生的事，从Leo角度看，我们就不知真假了。


第五：


片中所有的人我们都知道他们想什么，但萝莉想什么我们不知道。


而且也没见萝莉验梦。


 


所以最后实际上是没结局的。


有人猜出了几种结局，


说完全可以从一开始就是一个梦。


我还可以再想出几十种来。


 


完全可能是老头弄个小萝莉困住Leo，让他不再做坏事（我多正义啊）。


这是完全有可能的，想想小萝莉没见过Leo妻子，但为什么第一次造梦就造出大美女来了呢？（老头告诉他了呗）。


第二有你说Leo看见小孩的脸就说明不是梦中，是真实的。（我说不对，别人是造不出来的，但如果是老头告诉了小萝莉那就完全有可能。老头是见过小孩的啊）。


 


 


还有天才的小萝莉爱上了聪明老帅男，（我最爱的结局）


把它困在了自己的梦中YY（虽说有点过份，但是有可能的啊）


不然为什么小萝为什么总关心Leo心理想什么呢？


为什么Leo妻子质问小萝莉当Lover呢。


我要是小萝莉完全可以做到啊，先把Leo用梦困住，然后回去找老头看小孩的照片，再把梦给补上。（爱情的力量和机智是无穷的).


 


实际上，只要你敢想，最后的结局可以是片中任何一个人的梦，


如果你要再敢想，结局还可以是任何一个人梦中之梦，可能所有的人都不是真的，都是想出来的。


 


 


所以诺兰不想给你结局，结局就是这样形成一个分形结构。


他告诉你在这样的结构中，你是永远无法知道真像的。


诺兰成功的用构造法证明了一个可悲的结论：


“虽然想法对一个人重要，换掉一个人的想法就跟杀了一个人似的，但一个人的想法究意是他自己的，还是被别人植入的，他可能永远不知道”


 


 


到此，你看，诺兰的片子不就是一严谨的论文吗。


 


下面写篇摘要吧：


诺兰同学提出了一个“一个人的想法究竟是个人所想还是别人植入的问题”，


通过分形几何的启发，诺兰用一个简单的假设，通过构造出了分形的结构。


在这一假设中，诺兰同学从一个出发点推导出了无穷无尽的结论，从而论明了“这个问题实际上是不可能解决的”。


诺兰同学的假设合理，论证严谨，说明深入浅出，令人信服。


是三十年来电影专业少见的好论文。


希望大家传阅并认真学习。


 


 


 


引申讨论：


1 对于一个没有知识，没有思想，又不明白独立思考重要性的民族，如中国，是否能拍出这样的电影呢？


 


2 对于一个没有知识，没有思想，没有思考能力，想法从小被扼杀的观众，如中国观众，除了打五星他们能否真正理解这部电影呢？


 


不说了，说了都是眼泪。


以后电影票钱可以省很多了。


－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

（

补充说明：

每个人都有自己的观点，不同的观点我是接受的。

原文是一口气写成的，许多地方没有考虑太多，说的不明确，导致不必要的争吵。

作一些说明：

1 数学部分的说明

主要是想尝试找到场景设计同故事主题之间的联系。

引申说一点数学史意在让非理工的朋友有一点直观上的理解。

我觉得许多东西不是诺兰凭空想出来的，有人先想过，他是被启发的。

循环论证和无穷递归的逻辑结构会导致逻辑上的不可知。

不同的人可以通过不同的方式想到这种结论。

但用数学来说明，可能更简洁.

用几何说明，会更直观一些。



2 引申部分是一种文化批评

我的引申部分批评的并非是导演观众不懂数学知识。

因为我们的教育和文化倾向于扼杀想法，不鼓励人有独特的想法。

对于独特想法，我们不懂珍视，

对于扼杀想法，我们不知道危害有多深远。

对于植入想法，我们没有防范意思和反抗性。

我觉得不可知的情况一方面揭示了一个人被想法植入而自己浑然不觉的可能。另一方面，不可知也为多种的想法共存提供了空间。

许多人太关注于具体的细节，而没有注意到主题和意义。


3 一些过激的言语不是谩骂，是批评。 

文化上的批评不等于花同胞的钱，杀同胞的人。

批评说明有责任，有感情，有期望。

经历的不同，会使人选择不同方式表达感情。

不要作人身攻击。

）

接着补充

｛

一　关于剧情分析上的错误

这篇文章写作是基于７月１７日即首映第二天的观影经历（原声没字幕）首映第二天的观景，作者也是带有许多问题，许多想法在第一时间完成这篇影评，因为有剧透的内容，所以是等了一星期才贴出来。我承认剧情分析中有一些错误。

如totem的解答，Mal是leo的投射，第三部分的分层，普遍接受的是四层加limbo。对于指出我错误的批抨，我表示感谢。剧情分析中有一些没修改原文主要因为二点：

１　这对批评者会不公平

２　一些重要的结论可以补救，

如非欧空间的观点（其中的乌比斯说法是个错误），

镜子和楼梯是几何结构对故事逻辑结构的类比，

无穷多种结局的逻辑结构，

以及主题的把握，

甚至于对故事结局的二种猜想(老头跟小萝莉的故事)。


这些观点还没有合理的推倒。


－－－－－－－－－－－－

二　深入数学化的分析尝试的意义


我觉得认识一个事物有两个层次：

第一是你认为没问题了。

第二是你可以构造出一个相同的事物。


对inception来说，

第一层次是你观影得到了一些启发和感悟。

第二层次是你可以写出一个比肩inception的剧本。

你有一样的感悟不等于你能写出一样的剧本。


我们每个人在生活中都有许多感悟，

但有谁能把十年的感悟写在一个故事中用１４８分钟的电影表达出来。

inception故事引发了各种各样的讨论，许多人说那是因为结局开放，我觉得不是那么简单。

许多电影剪掉最后十分钟，观众也能猜个八分，而且连思考的兴趣空间都没有。我的观点是许多地方都是设计好的，最后的结局开放只是把一切埋伏引爆而己。

一些结局开放，但是是外延性的，你只是继续扩展故事，

而inception会诱发你怀疑你所见的，对故事中己有的部分进行颠覆。

我的观点是许多地方都是设计好的，最后的结局开放只是把一切埋伏引爆而己。



再多的想法，也必须要塞到故事的逻辑空间中去。

这可能才是创作中最困难的。

我们可以说诺兰在一部电影的空间中拍了至少三部电影。

一部爱情片，一部商业间碟片，一部动作枪战片，而且这种结构还是可扩展的，梦再加一层，还有更多的空间容纳新的元素。


我最称赞的是留言说inception用到的数学上由有限构造

中无限的技巧。

这种说法要比我的流形和分形,chaos说更切中要害，也更准确，是更高级的抽象概括。

前半部分的种种几何现象，是几何方法上从有限到无限，

故事情节是逻辑上的有限到无限。

我不知道除了数学在基它知识领域中是否产生过类似的思想。

理解这一点，

我们也许就理解前半部分同后半部分逻辑上的呼应，

许多东西就不再是好玩了，而是精巧。

也许普通人也掌握了让故事脱胎换骨的方法。

这对创作是有意义的。

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

三　文化再批抨


每当天才出现，我就想到了欧美的文化。

每当看见认真学习继承的精神，我就想到了日本文化。

另外一些现象，让人就不由自主的想到鲁迅。

｝


｛

一　是科普还是ZB？


挨了无数的批，

说我故弄玄地虚，

把人弄晕了。

写的时候没想到会有人这么抵触，

括好里的原来都是当开玩笑的，

谁想一堆人没笑起来还受伤害了。


数学系的说是入门一点都没错。

我所说的这点数学在近代数学中的一点基本的观点和一些显要的人物。

到今天都有一二百年，影响无处不在。

像非欧几何，相对论，混沌，庞加莱猜想（报纸上天天报中国人证明了）。

这不都是我们听过的词。

看电影中有，我原来以为数学系的一眼就认出来了，学数学的谁不知道点非欧。

随手写下，这样就能将那些你平时听着迷糊的东西结合电影讲点历史就是了。

原以为观众会理解许多科学东西实际上是连在一起的，有个来龙去脉。

听着玄着的词实际上很简单，对数学加深点亲切感就是了，

同时也理解为什么数学家值得尊敬，

因为他们要比我们想得深，想得远，后人受益无穷。


记像高斯这种人物，

知名度跟牛顿差不多的。

在德国头像是被印在钞票上。

三岁时候１００个数加和的故事，

正十七边形的故事

线数解方程组的消元法叫高斯消元，

迭代法叫高斯迭代，

最小二乘，

概率上的高斯分布，

记信号里的高斯滤波，

几何上的高斯弧度。

代数基本定理


这些学了都忘了，

ps里还有高斯雾化。

电磁上还有个物理单位叫高斯呢。

我一直以为上过学的会把知道高斯当常识呢。


这点东西哪用什么专业知识。

在英国，这就是一本科普读物和二集纪录片的东西。


二　不要以为外国的作家都跟文艺青年似的。

在外国的许多作家的科学素质是很好的。

写爱丽丝梦游仙境的就是玩数学拓扑的。

像诺兰这种学建筑的，几何功底好不奇怪。

有人还说他还读图灵和哥德尔。

要是真那样，不可知论就更容易理解了，

图灵就是玩混沌出名的。

哥德尔就是证明公理体系存在不可知。

他们不读数学，

但他们可以通过各种方法读到科学的思想和影响力。

西方的科学对文化的渗透是无处不在的。


不要以为没有深度的东西要挖。

做梦人人都想过，

如果给你一个机会偷人东西，你会偷什么？

如果给你一个机会害别人，你最想毁掉他的什么？

大多数人会以为偷走人的钱，毁掉他的官位吧。

那种手段只对一般人有用。

真正的英雄像太祖式的人物，

没钱自己弄，被夺权了也一呼百应。

有人想过偷走人想法，植入想法吗？

这才是弄掉天才和英雄的狠办法。



“文治胜过武功“，不是所有人都理解的。

什么八股取士，独尊儒术，

内圣外王，礼化四夷。

老祖宗天天讲的，到时都想不起来。

中国有文化不等于中国人都是有文化的人。

玩过日不落的也会有这种见识的，

London写剧本的圈子连Nobel都拿了几回的。

人家是有玩深刻的见识的，

人家玩的文化不只是通俗文化和流行文化。


}


｛

关于歌德尔和不可知论（网上秒了一段，不是我写的）


现代不可知论

　　哲学和形而上学的问题不能被证明或否定。但理性思维可以为其中的有意义假设建模。这一派不可知论不侧重讨论神的存在


支持不可知论的七条强有力的依据

　　世界可知吗？我们可以将认识分解为两种: 

　　理论性认识：认识一个规律，比如认识相对论的本质等。 

　　知识性认识：了解一个物体的存在状态，比如认识到太阳系有九大行星等。 

　　三百多年前，科学的进展，特别是物理学的进展，似乎在暗示人类：没有不可认识的事物，只有未被认识的事物。当然，那个时候，真正完备的科学研究体系才初步形成，下这样的结论显然为时过早。 

　　而现在，众多的科学事实都明确指向：世界是不可知的。 

　　其一，不确定性原理。这个理论说明，我们不可能同时精确的测量出粒子的位置和动量。别忘了，世界完全可知才叫“可知”，当然，我并不清楚是否这一条定律就足以完全推翻可知论，但毫无疑问，这对可知论的撼动是相当巨大的。 

　　诚然，这个理论至今仍然有很多疑点和漏洞，但它已经是一条公认的物理定律，历经了数十年的发展，经受了实验的考验，并在生产中有所应用，推翻他是相当难的。至少不是那些哲学家们随便说说就能推翻的。 

　　其二，哥德尔定理。这个定理表述为：在任何一个包含了自然数的形式系统中，一定有不可判定的命题。这应该至少可以说明，在科学理论上，世界是不可知的，因此整个世界也就不可知。与不确定性原理不同的是，这是一条完全基于理论推导的数学定律，他完全不可能被推翻。 

　　其三，关于观察和存在的关系。这一点本质上和第一条相同，薛定谔的量子猫，如果不观察就处于非死非活的状态，这是量子力学对微观的描述（量子猫的观测对象是铀原子，不是猫，算微观）。推广到宏观物体，这种效应非常小，但并不为零。这和我国古代哲学家王守仁的看法异曲同工：“ 你未看到此花时，此花与汝同归于寂，你来看此花时，则花颜色一时明白起来，便知此花不在你的心外．”如果世界的存在状态和人们的观察状态有关，那我们显然不可能认识一个本身都不客观存在的事物。 

　　物理学上有一个著名的“延迟实验”，让光子通过两条可能的路径，具体走的那一条，可以通过之后再决定。把光子推广到实物粒子仍然有效，只是操作难度更大。请注意两点，1：这个事件发生的具体状态是在事件发生之后决定的；2：事件发生的具体状态由人来决定，我们可以主观决定。如此看来，世界存在的客观性确实值得怀疑。 

　　这里有点攻击唯物主义的意思，因为唯物主义自己声称科学要与实验相结合，如果实验结果与他不符，则不排除这一巴掌打到自己脸上的可能。当然，这个观点的漏洞很大，首先，量子力学必须正确，但量子力学在宏观上并没有被应用，只在微观上被实验证实，量子效应如果用到宏观物体上，他与承认世界客观存在的偏差将极小极小，如此小的时空在实践上肯定是没有太大意义的。其次，量子力学之所以会得出这样的结果，是应为它采用了对世界的另一种描述方式，这与用常规方法描述世界，再加一个“量子参数”来修正它，哪个才是对的？这不过是看哪个更好用而已。较为简单的数学过程和较为完美的物理解释选择了前者。 

　　其四，为什么的归结问题 

　　“在对自然的认识过程中，我们会提出许多的为什么，而你试图去解答一个为什么的时候，你并没有彻底地回答他，而只是将这个问题归结到另外一个为什么上，通常后者使人更感可信，或者更难以回答。而这个过程还可以继续下去，形成了一条由为什么连成的链条。” 

　　---------------------《坍缩》 

　　这注定了至少有一个为什么是不可解释的。 

　　其五，我们对物理理论，与其说是认识，不如说是猜测。除数学逻辑中既可能证明又可能证否的命题外，还有三类命题：可能证明但不能证否的，比如“这里将发生一场灾难”。不可能证明但可以证否的，不如“没有人能登上这座山”。既不能证明也不能证否的，比如“圆周率中有无限个为零的小数位”。很不巧，所有的物理定律都是不可能证明但可以证否的命题，我们永远也不能确定他是对的，但他随时可能被反例推翻。不要说“实践证实理论”，因该说“实践证否理论”。对这样的理论，与其说是认识，不如说是猜测。（唯心主义或许可以避免这一问题，但他仍然免不了不可知） 

　　其六，我们永远不能确信我们从外界得到的信息是真实的。这一点本质上和第五点相同。我们如何才能了解世界呢？看？听？想？那不过是视觉，听觉，和大脑中的化学反应。这些完全有可能是假的，比如，你的大脑被装到了一个瓶子里，并在特定的地方接上电极，模拟视觉，听觉，嗅觉等，而你自己还以为自己活得好好的呢。或者，你是昨天才出生的，你大脑中的记忆不过是被人为输入的,因此你误认为你已经生活了很多年。你永远也没办法确信眼前的是真实，不过是凭经验猜测而已。 

　　其七，我们不具备完全认识世界的信息基础。认识一个事物（知识性认识）的过程不过是将那一个事物的信息储存在大脑中，对于整个宇宙来说，这不可能做到。因为整个宇宙的粒子排列总可能数比我们大脑的要多，而我们的记忆信息不可能比我么大脑的信息多，因此不可能将整个宇宙的信息装进大脑，也就不可能认识整个宇宙。 

　　综上所述，世界是不可知的。 

｝

｛

关于数学中的一些说明。：

我的数学介绍中有一些不严谨的地方，觉得称不上胡说。

有时候可能更为了易懂和形象，失掉了严谨性。

我不是在写教科书，只想读者有个感觉。

有些地方说的不够严谨，专业的批评，表示感谢，

一些问题作说明。


１　关于流形

我在文中引入流形的概念主要是想说明为什么人容易上当。

主要是相突出“局部相似，全局不同”这特点。

数学上对流形的定义很复杂，

而且现在的定义同最初想的也不一样。


高斯在欧氏空间中研究曲面，黎曼在黎曼空间中研究曲面。

我觉得这样说读者可能会迷糊。

低维的黎曼空间可能理解为一个光滑的曲面。

我觉得说成作标系是直的，作标系是弯的。

虽然不准确，但我觉得读者可以一下子将两者分开。

并且实际应用的时候感觉就是作标系弯的。


曲面上的直线有一种定义长度最短来定义的。

我记得是叫测地线，如果错了，欢迎指正，我也学习一下。


２　关于"乌比斯“错误

我最早接触到“莫比乌斯”是上中学时的早候。

因为那个东西可以用来构造许多“不可能的图形”。

所以我看见不可能的楼梯时，直觉就想到了它。

我知道它是在一个不同的结构的空间之内。


现在我在实际用的时候，还是球和环面比较多。

而且用的表示法己经去几何化。

更多时用商空间作积的方法表示。


对几何名称犯错，我道歉。


３　关于分形和chaos 

我想这个东西是有定论的。

分形是chaos的一种，

而且最初提分形的人也是作大气物理建模方面的。

当时庞知道有这种，叫strange attractor。

后来人用计算机找到了，

其实画分形跟用计算机解微分方程本质上是一回事。


原来我知道分形跟chaos，

二者之间的联系也是后来才知道的。


４歌德尔跟不可知论

最初我没想到歌德尔的关系，

我觉得留言的朋友对数学理解更深，知道的比我更多。

对于歌德尔跟不可知论的关系，

老实讲，我只是知道，但细节我不清楚。

引用网上的介绍是因为我觉得它说得很好。





｝



</影评>
<有用数>6339</有用数>
<没用数>1151</没用数>
</review>
<review>
<作者>何倩彤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-15 20:56:22</时间>
<影评>
        ★★★花絮部份★★★ 

　　 

　　 

有关电影制作背后： 

　　 

◆《Inception》其实早在2003年拍完《白夜追凶》时便已想投给华纳制作。而华纳也确实答应了。但当时剧本都还没写好。而Nolan也觉得不该把它当成一件差事来做，而是该慢慢的把它写好，写好了再找公司发行就行了。他本以为花几个月就能把它写好。但怎知要八年后才能把它完成。 

　　 

◆《Inception》是自1998年的《Following》以来Nolan第一个原创故事。其他的作品都改编自漫画或者小说。 

　　 

◆它是第五部Nolan打进imdb Top 250的电影。其他四部包括《记忆碎片》(2000)、《蝙蝠侠之侠影之谜》(2005)、《致命魔术》(2006)和《蝙蝠侠之黑暗骑士》(2008)。 

　　 

◆拍片期间，导演把剧本情节完全保密。只对外宣称这是一部「设定于意识空间」的「当代科幻动作惊悚片」。 

　　 

◆电影的拷贝运送到各大影院时，名字写成「Hour Glass」。 

　　 

◆电影的迷宫标志，是刻意模仿电影制作公司Syncopy的标志的。 

　　 

◆摄影师Wally Pfister称，华纳公司曾希望Nolan把《Inception》拍成3D。但Nolan一口拒絶了，因为那会「干扰观众欣赏Inception的故事」。 

(我太感动了) 

　　 

　　 

有关演员： 

　　 

◆Leonardo是Emma Thomas(电影监制)和Christopher Nolan的唯一主角人选。 

　　 

◆导演本来想找James Franco来演Arthur一角，但由于档期问题无法合作。 

　　 

◆Evan Rachel Wood才是演Ariadne的第一人选。但她拒絶了。后来导演考虑过Emily Blunt、Rachel McAdams和Emma Roberts。但最后还是选了Ellen Page。 

　　 

◆这也是自从《Training Day》之后，Tom Berenger第一部在美国各大影院发行的电影。 

(Tom Berenger就是演财团少爷的彼得叔叔的那个。) 

　　 

◆这五年内，Nolan有三部电影，都邀请了Cillian Murphy出演，而且全部都有大部份时间要他蒙头。 

(谁叫他演的是蝙蝠侠的稻草人) 

　　 

◆演员当中，有五个是奥斯卡金像奖提名演员，分别是Tom Berenger、Pete Postlethwaite、Ellen Page、Leonardo和渡边谦。还有两个奥斯卡影帝影后，Michael Caine和Marion Cotillard。 

　　 

◆Marion Cotillard和Ellen Page曾在2008年的奥斯卡角逐最佳女主角。Cotillard赢了。 

　　 

◆电影里大部份的演员都是童星出道的。Leonardo小时候开始在电视出现。包括1990年的《Parenthood》和1985年的《Growing Pains》；Joseph Gordon-Levitt第一次拍电视剧时只有七岁；1990年，Ellen Page在十岁时演电视剧《Pit Pony》；Lukas Hass还在幼儿园时便演出了1983年的《Testament》。 

　　 

　　 

有关角色： 

　　 

◆Leonardo演的男主角Cobb，名字和《Following》的男主角一样。他们的职业也一样。他们都是贼。 

　　 

◆Marion Cotillard的角色叫'Mal'，在法语、西班牙语和葡萄牙语里，这词解作「错」、「坏」、「邪恶」。 

　　 

◆"Yusuf"(即是那个负责弄镇静剂的人) 名字其实是阿拉伯语的"Joseph"，在圣经里，创世纪37到50章有记载，他有解梦的天赋，被他的兄弟卖给法老王。后来因为帮法老王解通了七年之灾的梦境而得到法老奖赏。在可兰经里，他则是一位先知。 

　　 

◆财团少爷名叫Robert Fischer。而其实美国著名象棋冠军也叫Robert Bobby Fischer。他的样子还要和演员Cillian Murphy非常相似。 

　　 

◆如果说Cillian Murphy的角色Robert Fischer是有意向象棋好手致敬，那他的父亲Maurice Fischer(Pete Postlethwaite饰) 则是向M.C. Escher致敬。他的全名是Maurits Cornelis Escher。 

　　 

◆Ariadne在希腊神话里，是米诺斯(Minotaur)的女儿，她帮助特修斯(Theseus)走出她父亲给他设下的迷宫。她给他一团红色羊毛线，让他找到出去的路。 

(正如Ellen Page在片中不断帮助瑞安纳度走出心中的迷宫。) 

　　 

◆「齐藤」是日本十大普遍的姓氏。尤其是东北部的日本。由十世纪传承至今。齐藤的意思是「纯净之花」。 

　　 

　　 

有关电影配乐： 

　　 

◆Marion Cotillard在2007年拍了Edith Piaf的传记《粉红色的一生》，而Edith Piaf的"Non, je ne regrette rien"在《Inception》里又扮演了重要的角色。其实纯粹巧合。Nolan选了Cotillard做女角后，有想过因此而把歌换掉，但配乐师Hans Zimmer说服Nolan保留它。 

　　 

◆电影的第三条预告片内的音乐，不是配乐师 Hans Zimmer的手笔，而是Zack Hemsey的音乐。 

　　 

◆电影的配乐缓慢、沉郁、宛如刺耳的小号。其实都是Edith Piaf的"Non, je ne regrette rien"的缓慢变奏。那首歌的开首有段刺耳非常又急促的小号声。根据科学家的研究，在梦中听音乐是会被拉慢拉长的。所以，电影的配乐其实活脱就是我们在梦中听"Non, je ne regrette rien"的效果。歌曲在出工作人员名单时再被放了一次，是梦中的拉长版。意味着观众快要醒过来了。 

　　 

　　 

　　 

有关电影制作分析： 

　　 

◆片首第一个梦，酒店房间内的画作，Mal说那「真是Arthur的品味」。那是Francis Bacon的画作。 

　　 

◆那个「矛盾结构」的楼梯，是参考荷兰插画师M.C. Escher的画作。那版画名字是《Ascending and Descending》(上升与下降)或者《The Infinite Staircase》(无限楼梯)，是1960年三月的创作。Escher的画作非常著名，时常以惊人的意象探索视觉错觉、建筑、数学和哲学等等问题。 

　　 

◆就像TDK一样，每一个镜头都是Nolan和摄影师Wally Pfister亲自拍摄的。没有副导演，没有副摄影。 

　　 

◆在酒店走廊的打斗，Joseph Gordon-Levitt完全没有使用替身，亲身上阵。 

(我不禁要插一句，JGL形容Nolan「迷恋真实」，甚么都要是真的，能不用计算机特技都尽量不用。那酒店走廊是搭了个能360度旋转的布景，不靠特技拍成的。JGL说最喜欢拍这些，Nolan第一次和JGL开会就说很会相当辛苦。JGL说他一定会咬紧牙关一句怨言都不说的把它完成。Nolan就冷冷的转向秘书：「那好，替我把这话记下来...」 

　　 

◆片首，当Cobb、Arthur、Nash和齐藤各自在自己的梦境醒来时，都有一个镜头清楚拍到时钟倒转而行。 

　　 

◆在齐藤饭厅里的椅子，其实是Frank Lloyd Wright的设计。在他著名的房子——"Fallingwater"里面。"Fallingwater"的主人不喜欢那些椅子，从来没有用过。 

　　 

◆Ellen Page在酒店束发髻是因为，Nolan怕待会进入无重状态，她头发会乱。 

　　 

◆但电影仍是用了近500个视觉特技镜头。 

　　 

　　 

有关意念： 

　　 

◆电影评论人Devin Faraci认为，《Incpetion》就像制作一部电影的过程本身。齐藤就是电影制作公司，坚持要监督电影的制作。Arthur，要打点一切、清楚一切事情的运作畅顺，就是监制。Cobb，指挥行动、把别人带进自己的梦境与计划中，就是导演。Adriadne，建设梦境，就是编剧。Eames，懂得变身，就是演员。Yusuf，提供镇静剂，就是技术部门。而Fischer就是观众。 

　　 

◆Cobb几乎只在梦中戴着婚戒，因为他以为他妻子还没死去。 

　　 

　　 

﹣﹣﹣﹣﹣﹣﹣﹣ 

　　 

　　 

　　 

★★★破绽部份★★★ 

　　 

给那些会去看两三次的同学，小意趣而已。一切荒谬都可推说是梦境之故。Dream Big Dream Wild! 管它的。 

　　 

　　 

　　 

片首部份： 

　　 

◆影片开始，守卫捉住了Cobb后，对齐藤说：「他身上只有这些。」当时陀螺是长的一方向上摆放。到Cobb被带到房间里头，陀螺的摆放方向反了。 

　　 

◆片首第一个梦。有个大近写拍一辆车爆炸了，浴火焚车，而其实同一辆车在下一个远镜里又爆了一次。请留意画面的底部。 

　　 

◆齐藤和Cobb的隐形眼镜，太明显了！ 

　　 

　　 

Inception计划筹备部份： 

　　 

◆他们在日本的新干线上醒来，Cobb说他要在京都下车，但下一幕的城市夜景明明是东京。红色的东京铁塔显而易见。 

　　 

◆当Arthur在东京的酒店接走Cobb时，明明是晚上。他们说要立即离开。但他们走到屋顶时，却已经是白天了。(或许他们走楼梯走了好久啊。) 

　　 

◆在Arthur拍门时，Cobb把手枪放在茶几上才去应门。Arthur进来时，桌上的手枪消失了！然后Cobb把明明消失了的手枪从皮带上解下来，放袋子里去。(真是致命的魔术。) 

　　 

◆而当齐藤出现在直升机里，窗外明明有雨点。但他们坐上直升机后，天气完全晴朗，窗明几净。 

　　 

◆当他们在直升机外谈话时，直升机的螺旋桨开着，远镜里，Cobb和Arthur被强风吹着，但近镜里他们和齐藤谈话时，一滴风也没有。 

　　 

◆Cobb和Arthur离开直升机。是Cobb先下车的。但下一个镜头转眼Arthur却是走在前头。(JGL你走太快了吧！) 

　　 

◆当Cobb和Miles在教室对话时，他右肩有一小撮不断神出鬼没的头发。 

　　 

◆当Cobb和Ariadne在喝咖啡时，Ariadne拨头发和拿咖啡的手势，在言谈间不断出现奇怪的错序。(剪接啊剪接。都怪在梦境一切看起来那么自然。) 

　　 

◆同样，他们喝咖啡时，有个黄色外套的男子在Ariadne背后经过。镜头之后转到Cobb，再转回Ariadne时，黄色外套男子又经过了一遍。(顽皮的投射人物。) 

　　 

◆在飞机上，即使已收买了整个航空公司，为何不叫空姐下药给Fisher，而要Cobb自己下手? 叫空姐帮忙不是更干手净脚吗... 

　　 

◆齐藤明明是Fisher敌对公司的CEO，为甚么Fisher好像认不得他，没发现他的存在？在飞机里看不到都算了。在梦里为何都认不得呢... 

　　 

◆他们说悉尼到洛城的747班机是十小时，但其实现实是至少有十三个半钟头呢。 

　　 

　　 

　　 

第一层梦境（仓库绑架）部份： 

　　 

◆马路上的枪战。有许多拍摄的人物都在街上显而易见。 

　　 

◆的士被撞时，附有Hyundai标志的车前护栏被撞毁了、脱落了。但在下一个镜头，它又出现了，已经损毁程度没那么严重。到他们进入仓库时，它又消失了。 

　　 

◆当Cobb和Ariadne在齐藤身边谈话时，有部Nikon DSLR的相机在桌面上。但谈话间它又神出鬼没了。 

　　 

◆白色货车从仓库驶出时，倒后镜撞到大门了。但下一个镜头，从车厢里看出去，它又再出现了。但之后它又收起来了。 

　　 

◆车身下堕时，Arthur没有戴着耳机。而击中水面那一刻，耳机又回来了。（很难看到吧。大家只管看他甜美的睡相。） 

　　 

　　 

　　 

第二层梦境（酒店）部份： 

　　 

◆Ariadne的发髻，位置有时在头顶有时在后脑。 

　　 

◆大伙儿强行突破491号房间时，在Cobb的脚踢向门的主观镜之前，门已自行五马分尸了。 

　　 

◆Arthur把大家绑起来的时候，清楚见到Eames的手给绑紧了。但在走廊上他的手松开来浮着了。但进了升降机后他的手又给绑紧了。 

　　 

◆错过了第一Kick之后，Arthur明明只有两分钟时间。但他竟可以。。。把大家绑起来、打架、按升降机、弄断钢索、安置炸药、炸开。。。嗯... （我只能说JGL你太神了。） 

　　 

　　 

　　 

　　 

第三层梦境（雪地医院）部份： 

　　 

◆Fisher打开门，密码应该是528491，但他未按1字，门便打开了。 

　　 

◆齐藤用牙打开手榴弹的安全扣，在现实里根本是超困难的事。而且那个扣似乎到他抛出去都没有真正的掉落。 

　　 

◆齐藤投手榴弹的那个通风口，起初明明有盖子，但到他要投手榴弹时，那盖子神秘消失了。 

　　 

◆那手榴弹爆成火球，但他使用的那个手榴弹型号其实不会有这种效果。 

　　 

◆Eames用绳索在雪地上挡住敌人。绳索在不同镜头里有时是五条，有时是六条。 
      </影评>
<有用数>1610</有用数>
<没用数>108</没用数>
</review>
<review>
<作者>脑洞要比脑门大</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-21 03:06:34</时间>
<影评>
        开头


影片开头老saito和cobb的对话和之后小saito办晚宴不是一起的。老saito那段是结尾cobb去limbo拯救他，而小saito的晚宴是saito的梦，梦里cobb被cobol engineering派去盗取saito的秘密。Saito事后告诉他们，其实那段盗取记忆是他在audition他们，当时那个architect没过关，就被筛了，但cobb和arthur过了，于是被saito雇佣了去完成inception的任务。他们需要个新的团队，于是cobb去了法国，从他岳父那找到了ariadne这个新的architect，去非洲找到了天才forger eames，并从chemist yusef那里拿到了特别配制的sedative。


saito雇cobb完成对他商业竞争对手继承人fischer inception的任务，使得对方石油王国崩溃。并且答应完事后帮他clear all previous charges，让他得以顺利通过海关回到美国的家。 可惜saito在任务中死在了梦里，进入了limbo，并在那渐渐失去意识变老，所以才会有开头cobb才去limbo找他，并把他带回来，这样可以honor the agreement。





我最喜欢的forger！


片中最喜欢的角色是forger eames，他在生活中和梦里都是forger。 


首先在非洲，他在赌桌上明明输了，却到窗口用一堆chips换钱，cobb站一边说，你还是不会拼写啊。第一遍我没看懂，第二遍才想通，这些chips其实是eames自己造的，cobb发现了chip上的拼写错误，才得此结论。 


然后到梦里，eames在第一层，也就是绑架fischer那里，变身为他的godfather mr brownings，假装被拷打威胁，然后套fischer的话。为此他之前还接近brownings大叔学习他的性格。到了第二层，那老头就不是eames了，是fischer潜意识的投影。但在宾馆层的酒吧里，eames变身金发女郎和fischer搭讪，并把在第一层套出的数字作为电话留给他，使得fischer更相信cobb给他灌输的理论。




Cobb和Mal的过去


之前cobb和他妻子尝试梦的极限，下到了limbo，在那建造起自己的世界（这个cobb对a说过），并且变老（cobb在saito第一层受伤后跟他说limbo中become an old man full of regret的事）。cobb终于意识到不对劲所以劝mal一起回来，可是她在limbo太久已经慢慢忘记了现实接受了现状，于是cobb第一次对妻子做了inception，让她意识到自己生活在梦里，必须通过死才能回到现实，于是两人卧轨自杀回到现实，可惜inception植入的idea根深蒂固（cobb称之为是世界上最强大的寄生虫），导致mal以为现实世界也是梦，为了醒来又自杀了一回，这回就真挂了，所以cobb才会因此内疚，是他的inception让妻子死了。




关于limbo


用普通的sedative和人共享梦境，只要一死，就能醒来。若是要和人分享更深的梦，就得用chemist特制的强力sedative，在这种情况下若是死了，就会进入limbo，比如fischer和saito。在limbo，人的意识可能消灭，使得现实中的人变成植物人状态。同时在limbo中年纪也会变老，虽然在现实中可能只过了没多久。limbo是个共享的场所，本无形，除非做梦人曾经去过，比如cobb。cobb付之于形，所以通过dream machine和fischer链接了的ariadne和cobb一起进入了cobb曾经建造的limbo。




到底是谁的梦？


Inception任职务中，所有三层梦境的architect都是ariadne 

第一层跳河的host是yusef 

第二层宾馆的host是arthur 

第三层雪域的host是eames

host即做梦人，他们事先从ariadne那里得到过梦的大致结构，同时他们又可以适当改变梦境 

做梦人不能下到更下层，必须在那层继续梦下去，最后还得负责sync kick 

fischer的subconscious投射到每一层完善梦境，让fischer以为是在自己的梦里


其实，还有其他确定做梦人的方法 

第一，虽然大致梦境是architect事先构造好的，但做梦人可以用自己的意识影响之。比如第一层，yusef尿急，导致整个梦里都在下大雨。第二层arthur为了对付fischer潜意识的防卫而改造楼梯。第三层eames为了争取时间打通排气管shortcut。 


另外，yusef给下一层的做梦人arthur戴上耳机后，整个宾馆都响起了音乐。arthur又给eames戴上耳机，于是在他梦里雪域的大家都听到了音乐。 


第三，做梦的人不能下到下一层，比如在自己梦里活跃保持梦境的继续。所以yusef一直在第一层开车，没下到第二层。arthur一直在宾馆里。eames是第三层唯一一个没下去的。 




inception计划设计得十分精妙 


第一层的绑架，目的似乎是为了那个combination，但其实是implant那个forger设计的safe的idea，safe里藏着fischer心里最隐私的部分。这层还发现fischer受过反盗训练，所以投射出一个army保护他的潜意识不被盗取。父亲临终的话和6位数字到手，进入下一层。 


第二层cobb通过提醒fischer这是他的梦，而自己是他的投射，为了保护潜意识不被盗取，来获取他的信任，同时误导他的记忆。fischer信了，第一层里被套出的数字528和491，投射成梦中宾馆的上下两个房间号，同时还投射出坚持他继承父业的godfather browning大叔，并在房间里发生对话，其实这是fischer一个人内心的挣扎，在cobb的挑拨下他已经开始动摇了，并因此同意cobb的提议进入browning的梦里，事实上进入的并不是大叔的梦。 


第三层雪域堡垒藏有fischer隐藏内心秘密的safe，所以警戒特别森严。safe里面是临终的父亲，说的话是eames在第一层变成browning套出的。用combination打开保险箱，里面的风车也是在第一层偷到的fischer的皮夹子里父子合照里的。第一层kick后fischer和eames变身的browning游到岸上，fischer说他终于明白，父亲不希望他成为和自己一样的人，这正是之前eames他们开会设计好的需要implant的小idea，inception顺利完成。




Inception计划设计之精妙还体现在那个完美的synchronized kick 


用了sedative进入梦中梦后，想要醒来必须从下往上一层层的来。 

由于每一层梦的时间进度都不同，所以timing很重要，为此他们通过放音乐来提醒大家kick的时间，还设计了一个完美的synchronized kick。 


在最底层的limbo，ariadne先把fischer推下楼，在free fall的时候，三层的eames用医院的心肺复苏机给了他一个kick，使他在第三层醒来，并利用剩下的时间进入safe完成任务。照理说ariadne完全可以给他一枪让他直接在现实中醒来，但这样的话他就不能回到第三层完成Inception的任务了。ariadne知道在limbo中自杀是可以直接回到现实的，但也许导演不想让观众那么确定他们是处于更深的梦里还是Limbo，于是让她选择跳楼一层一层地醒来。同样在掉下楼的过程中，她被第三层eames设计的爆炸给踢醒在雪域层。爆炸后雪域碉堡开始坍塌，又制造了一个失重跌落。这时第二层arthur设计的爆炸给了eames, ariadne和fischer一个kick，使得他们在宾馆层醒来。同时，第二层爆炸发出的冲击波让电梯开始跌落，此刻第一层的车正好入水，提供了一个kick，让大家在第一层醒来，于是一层层醒来的fischer,ariadne，eames,arthur和第一层的host yusef都从车中逃离上岸，等着现实中的sedative药效结束就能醒来。 


其实以上都是后备计划，整个inception出了不少状况，错过了原先计划的kick。原先计划在第一层，yusef会泊车桥上，等时机到了撞栏提供一个kick，然后车掉下桥free fall的时候，在现实中提供一个kick让大家醒来。没想到第一层戒备森严，保卫的追击使得yusef的车不得不跳桥，但那时下面的人还没准备好醒来，所以错过了撞烂那个kick。这层的free fall没了，但幸好现实中有sedative timer这个后备。 

原计划在第二层，arthur在大家入睡的528房间下的491房顶安设了炸药，这样爆炸提供了kick后大家就会free fall掉到楼下。可是因为错过了第一层的kick，车在第一层处于失重状态，导致了第二层整个宾馆失去重力，不通过外力不可能有free fall，于是arthur不得不改变计划，把大家绑起来送到电梯里，砍断电梯的绳索，通过炸弹的冲击波把电梯推下楼，提供kick和坠落。 


不得不说，一切设计并完成得太完美了！！ 




意义


第二次看的时候发现有两句话出现了多次，一句是take a leap of faith（saito和mal），另外一句是become an old man full of regret（saito和cobb）。 


cobb曾差点在limbo中失去了真实的自己，丢下了真实世界的孩子，还被判过mal，总之没有take a leap of faith，并在limbo中become an old man full of regret。 

saito在直升机上保证cobb完成任务后，自己能帮他回家见到孩子。可他进入limbo后和cobb当年一样慢慢失去意识，没能兑现诺言，在悔恨中逐渐变老。相反cobb充分信任了队友和saito，在十分不确定的情况下take a leap of faith，完成了任务，还去limbo找到了saito，给他机会一起回去honor the agreement，变回年轻人重新来过。于是最后大家在飞机上醒来，cobb他们完成任务，saito立马拨通了电话，cobb得以和孩子团聚。

通过这次任务，双方都学会了互相信任，并互相把对方从regret中拯救出来，得以重生。

有意思的是，最后Fischer内心得出的结论也是不要follow  his father’s step. 父亲希望自己做真正的自己，这样才不会失望。

所以我觉得这部电影的意义在于要忠于自己内心深处的选择，抗住外界的压力，更不要自我欺骗，这样才不会老来遗憾。



----------------2011.2.22回复-------------------


多谢各位的回复和短信。看了大家的讨论后发现有几个问题有必要解释得更详细。


对于到底是谁的梦有疑问的同学，可能把dream, subconscious, projection, dreamer/host等混为一谈了，中文都可以翻译为做梦，所以会搞不清。


回到奠基101。首先，architect（这里是ariadne）建造梦的框架，比如宾馆雪域等。

然后，cobb他们把subject带入梦中，这里的subject就是fischer。

再下来很关键的，subject fill the dream with their subconscious，也就是让fischer把他的subconscious填入别人事先建造的梦里，而subconscious的projection就是梦里的路人啊房间号啊等细节，但他不是dreamer或者梦的host。一个很简单的例子，在cobb和ariadne的第二次盗梦训练里，虽然是ariadne的梦，她可以对梦的世界任意改造，但梦里的路人都是cobb的subconscious投射。


搞清基础后，我们来看争议最大的问题，雪域是谁的梦。很多人引用说在进入雪域层前，ariadne问cobb接下来我们进入谁的梦，cobb说fischer的。其实原话是ariadne问接下来我们进入谁的subconscious，cobb说，是fischer的subconscious，而没说进入fischer的dream。

雪域的dreamer或者host是之前便计划好的eames，除了原文里提到的评判方式外，cobb在进入后说过句类似"eames是这层的dreamer，有没有打通什么捷径."


还有人提出说如果不是fischer的梦，怎么会有那么多抵抗者。第一，看懂以上理论的会发现，那些抵抗者不过是fischer的subconscious投射。第二，如果还是不服的话，我们来看看抵抗者是怎么一回事。


再回到奠基101。cobb和ariadne的第二次盗梦训练，ariadne是dreamer，cobb是subject，subject把自己的subconscious带入梦中，投射出路人比如mal等projection。

cobb说，当subconsciou意识到自己处于别人的梦里，projection就会开始排外。当ariadne对梦做出超出常规的改造，比如翻转城市变幻楼梯时，cobb的潜意识开始集体攻击她，因为他们发现这个世界是ariadne创造的。

ariadne问，他们会不会攻击你？cobb说不会。他们只会攻击他们认为的dreamer，直到把他干了消灭这个梦。

这也是为什么奠基需要个优秀的architect来建造一个类似Infinite loop，为了不让subject发现异样，发现自己在别人梦里，不然他们稍有怀疑就会不惜一切毁灭dreamer让自己醒来。

这么看来，带来一支军队抵抗盗梦团队的fischer肯定不是dreamer，而是subject.


当然fischer的情况比较特殊，他受过盗梦训练，所以不用感到异常就把强如军队的抵抗者带来了。这也导致了cobb对他使用了mr charles这一招。

所谓mr charles招，就是cobb说服fischer自己是fischer的subconscious投射，叫charles。这样做的好处是fischer会认为cobb他们和他是一伙的，这样可以听cobb的话，对付fischer真正的projection，也就是宾馆里的browning（让fischer把对父亲的恨转到browning身上，这样可以在下层弥补父子关系）。坏处便是让fischer的subconscious发现到自己在别人梦中，这也是为什么那一刻所有宾馆里的人都开始注意盗梦团队。但由于cobb当时说服了fischer是一伙的，他们才暂时解脱。不过因为知道了自己在别人梦里，fischer的subconscious投射一直在试图找出做梦人，所以发生了之后arthur那些打戏。
      </影评>
<有用数>1484</有用数>
<没用数>201</没用数>
</review>
<review>
<作者>Monlina</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-20 10:08:14</时间>
<影评>
        我是中国人，他是美国人。

我们在一起5年，结婚5个月。


7月17号晚上，刚从北京度假回来的我和丈夫一起坐在Cinemark里，专注地看《Inception》。

当Cobb的妻子要跳下去的时候，当他撕心裂肺地喊着“No!”的时候，我转过头看着我的丈夫。

他的眼眶湿了。我于是紧紧地握住他的手——我终于理解了他长久以来的恐惧……


我们是自由恋爱，先后在这里的同一所大学毕业。他读心理学和哲学。我读商务管理和财会。

在一起的这5年，我们的生活始终是甜蜜的、平淡的，几乎没有矛盾，更少有歇斯底里的争吵。

这5年中，我先后回国4次，每次回来都有一段阴郁的过渡期等待着我——这段日子里，我总是希望我人还在北京，还在那个我生长了18年的地方，还被身边的朋友包围着，无忧无虑地玩乐。


第一次，我们一起回去。他被我忽视了，就自己在家玩魔兽，而我则总是和闺蜜们一起，醉生梦死。

回来的时候，我在飞机上问他：这次在中国玩得怎么样？

他说：很好啊。长城很壮观。姥姥做的饭很好吃。

我有些内疚地：可姥姥说看出你不开心……对不起，我一直没怎么陪你……

他：没有啊。我每天都能玩魔兽，还能吃到姥姥的菜，怎么会不开心？我知道这次旅行对你特别重要，是你一直期待的，所以我不希望你因为我玩得不痛快，这样我也难受。我来中国完全是为了你高兴，你放心的去玩吧，我完全理解你的感受……不过，你要知道，你现在21岁了，即使你怀念，也不可能回到16岁了。而且等你到了25岁的时候，估计也不会想回到16岁了，那时候你的心态就会变了……


现在我24岁了，每回国一次，就像吸毒一样，越加的欲罢不能。而每次回来就像进了戒毒所，开始的日子总是很难熬。

这一次，我6月30号回来，7月12号开始上班。这之间的十几天，我每天睡两次觉，下午一次，晚上一次，醒着的时间大概不到10小时。我沉迷于梦境里，梦中有我的同学们，我的闺蜜们，甚至我以前的男朋友……而醒了以后，面对我的丈夫，面对平静的生活，我却提不起精神来，又不愿强颜欢笑。


“我们生活在一个任性的时代里。”


有一天，我又要睡午觉了。他拦住我说：我们需要谈谈。

我不耐烦地靠在床上说：谈什么？

他说：我这几天感觉很焦躁，我很害怕，害怕你要离开我。每次你去中国，我都担心，而你每次回来，这种感觉则更强烈……

我终于坦白：我希望自己在国内呆的时间久一点。我想回去工作一段时间、生活一段时间看看……

他：看什么？

我：看看我是不是更喜欢国内的生活。

他有些急了：如果你喜欢呢？你就要留下么？那我怎么办？我们的婚姻怎么办？

我：我也不知道……我还没想好……

他叫着我的名字，尽量把声音压低：Monlina，你必须得知道，这不是儿戏，我们已经结婚了，我们许下了承诺，我们的生活在这里，不是在中国。

我更加烦躁了：为什么不能在中国？你完全可以和我一起回去，教语言什么的。

他：可以，我可以和你回去，但我感觉你要的不是我，或者说，你想要的在中国的那种生活里不需要我，我是多余的，即使回去，我也只是你的附属品。


我沉默了，我一时无法反驳他。


他有些哽咽了：如果你真的确定自己要回去生活的话，我们就完了……

我心里也开始难受：我也不知道……我还不知道……我还没想好……我只是觉得这里的生活太平淡，而我还年轻，我感觉我们已经像50多岁的老夫老妻，但当我每次回去，我感觉我找到了从前的自己……

他：你知不知道，所有的婚姻最后都归于平淡？你要追求的那种青春期的东西已经不适合你了。你需要长大……

他终于流下眼泪：我一直在等着你长大，等了太久了……而你每次从中国回来，都是这样……我不知道怎么让你理解这里才是现实，这里才是你的生活所在。而在那里，你之所以沉迷是因为你去度假，不用考虑现实中的责任，不用考虑生存的问题，你只是去玩乐了，但你总要回到现实……

我想他说的对，但我不想承认他所说的我还幼稚的观点，我想给自己找一些成熟的理由，于是我说：不，我实际上是想回去闯出一番事业。我是中国人，我们有文化背景的差异，而且我对这个国家没有感情，那里才是我的家……

他痛哭流涕：如果是这样，你当初为什么要嫁给我？我们在一起这么多年，是在干吗？

那一刻，他的身体不停地抖动，用双手捂着脸。我感觉自己像在杀人，又不住的在想：我要回到真正属于我的地方，你为什么拦着我……我回去是为了我想要的生活，是为了我的事业……


第二天，我们没有交流。他去工作，我在家无心做任何事，只好又躺下睡了。


第三天，第四天……直到我开始工作的时候，我终于渐渐醒来——我感觉平静的生活也不错，上上班，回家后看看书，或跟丈夫一起看看美剧，也算过得充实安乐。只是我始终没有提回国的事。他也没有问我的决定。


后来在网上和妈妈说起此事，她说：“你真是庸人自扰，怎么总是那么不现实？你知道不知道，这样的好老公你这辈子也遇不到第二个了。你要是现在不珍惜平静的生活，去追求刺激，等你老了，自己孤单一人的时候，你就知道什么是后悔了……”


这一天，7月17号，我们一起看《Inception》——这部适时出现的电影。

片尾字幕出现的时候，我深信那陀螺马上就要倒下了。

但他说：不，那陀螺应该还在转，他永远醒不过来了……

我们嬉笑着争论着结局，走出电影院。

在门口的时候，我正色道：嘿，跟你说件事情。我醒了，我没有跳下去。

他先是一愣，然后红了眼眶，紧紧地抱着我，吻了我的额头。
      </影评>
<有用数>1894</有用数>
<没用数>182</没用数>
</review>
<review>
<作者>ParasItE</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-19 09:19:58</时间>
<影评>
        序幕


大学时候深陷EVA和御姐情结作祟的深恋葛城美里，让我转遍了上海的小市场淘到了一个当时看来很高仿的不锈钢十字架，系着黑色的线，这些年无论我走到哪里，面对着哪一个陌生的天花板，我都会把它放在枕头底下。有一次想不起前因后果的在床上醒来，枕头上自己的头发一根根的，清晰真实的不像一个梦境，于是把手伸到枕头底下，怎么也找不到那个冰凉的十字架，于是安心的重新闭上眼睛，原来我只是在梦中。


草薙素子有一个腕表，她用它来确认每次更换过义体之后，她还是不是原来的那个草薙素子。有个少年相信the one对他所说的1999年的这个世界只不过是一场梦，他从屋顶不断的下坠，不知道他是变成了一具破碎的尸体，还是在被机器与黑暗所统治的未来惊醒。而在一家医院的脑神经外科里，有一位病人，他会做很长的梦，他在沉睡的时候一瞬间会全身痉挛，他在那一瞬间做梦，梦里的那个瞬间从几个月、几年、几十年，直到增加到上百年，谁也不知道，他会不会做永远没有完结的梦，谁也不知道，做了永久的梦之后，他会变成什么样子。


昔者庄周梦为蝴蝶，栩栩然蝴蝶也，自喻适志与！不知周也。俄然觉，则蘧蘧然周也。不知周之梦为蝴蝶与，蝴蝶之梦为周与？周与蝴蝶，则必有分矣。此之谓物化。（《庄子·内篇·齐物论》）


电影（剧透慎入）


所谓六道，三善道，天、人、阿修罗；三恶道，畜生、饿鬼、地狱。生生死死，轮回不息。看电影的时候想到这一切的时候寒气逼人，不亚于快到七月半的这阴风阵阵，当闭上眼睛梦境袭来，挣开眼睛看到的却是另一个梦境的所产生的那种恐惧，是因为当你以为真的醒过来的世界，你要如何相信这真的不是另一个梦呢？如果划破手指的痛感，填饱肚子的满足，十指相握的湿热，拥抱时候剧烈的心跳，以及那些关于快乐、伤悲、诺言的记忆，都无法相信的话，该怎么办？Dom也许从来没有醒来过，谁都不知道那辆轰鸣而来的火车将他们带向何方，Mal跳下去的世界里有没有个女人一个人在一片荒凉的末日景象里惊醒。没前没后没上没上，忘记了自己怎样的来到又会怎样的离去，其实，也许我们从来就没醒来过，六道轮回，回回皆为梦幻。


Nolan抛出来的结局太让人纠结了，被Mal死亡的执念所抓住了的Dom，借由这次复杂的任务迷宫完成了一次自我的救赎从负罪感带来的自毁情结里解脱了出来。可是伴随着他一步步将对亡妻的执念淡化的同时，对孩子的执念却一步又一步的加强，如果强到他不惜构建这样一个复杂的maze，为了在自己潜意识里植入你可以放开亡妻你可以见到孩子的这个inception，让自己在最美的一个梦里醒过来也不是什么不可厚非的事情。Nolan把这一幕留下了，陀螺停与不停，都在观者的一念之间，而Dom的真实，也将如薛定谔的那只小猫，永远徘徊在谬论与迷宫之中。


如果把斋藤悬赏Dom组团为了完成任务的这个世界用来作为现实的参照（人间道）的话，第一层梦境是绑架富二代的火车乱入、枪战追车、落水，留守的是印度人药剂师，通过伪装的教父植入富二代潜意识的是父亲有个保险箱+密码，kick方式是汽车下坠及落水；第二层梦境是酒店里迷惑富二代拉他入伙同样是打斗，留守的是基友Joseph Gordon-Levitt，通过Forger给富二代植入的概念是教父藏着父亲的遗嘱和遗言，kick方式原本是炸掉楼下的房间造成下坠但因第一层梦境的下坠所产生的失重影响被基友改成炸电梯；第三层梦境是诱骗富二代和他们组团进入的雪山城堡医院，留守的是Forger，同时COS冲田总司的病娇（师兄语）斋藤死掉意识进入limbo，富二代虽中弹但是通过通电电击保存着意识被Dom和Architect拖入第四层梦境；第四层梦境是Dom以前创造过的和Mal白头偕老过的世界，Dom被Mal捅了一刀，Architect找到富二代两人一起下坠双双被kick回第三层，富二代醒过来通过Architect构建的迷宫被植入了父亲的遗言及遗嘱，此时斋藤所需要的任务是达成了；Limbo（地狱道），斋藤自第三层死了之后就一直在日式碉堡里面老去，Dom也许是因为被捅的那一刀死的晚了点来到limbo，见到斋藤，暗示他们两个人需要死去才能回到现实。镜头在这里耍了一个最大的把戏，下一个镜头就是Dom睁开眼睛回到作为参照物的现实，比别人醒来的晚，并没有检查手腕有没有连线的针孔，最后也没有拍到陀螺停下来，其实他心里和我一样有着怀疑吧，只是他的执念让他相信这个美好的世界就是真实的。


其实还有另外一个把戏就是一行人从四层富二代和Architect被kick回三层，三层因为雪山城堡炸塌而把富二代、Architect和Forger踢回二层，二层是基友炸了电梯使得他们四人一起回到一层，但是在一层落水之后他们没立刻回到作为参照物的现实，而是各自从水里逃生（富二代和Forger，Architect、药剂师和基友，Dom和打酱油的斋藤还在水底），并没有拍出除了Dom和斋藤外的五人是如何被kick回现实的。当然可以解释为药剂的生效时间过了什么的，或者是空姐帮他们放音乐了，也可以说得通这一点。


回头看，有一点想法和师兄不谋而合，那个打酱油的斋藤都能一个电话就解决一个通缉犯的问题，至于费了这么半天劲儿还差点把命搭进去只是为了解决一个商业对手，而最后的结果看来反倒是把父爱浇灌到了一个总想着不能逃不能逃的中二少年干涸的内心里，等于是在人生路上帮了富二代一把，就结果来说，这过程太浪费了吧，还不如把富二代设定成混世魔头天天想着毁灭世界呢……


在角色上莱昂纳多这次的丧妻无法与孩子团聚的徘徊在精神崩溃边缘的父亲，与不久前他在老马的《Shutter Island》中的角色重合度太高，以至于在limbo界的有好些个镜头都有从《禁闭岛》里穿越过来的感觉，而一直我就觉得莱昂纳多很有戏，无论是《成长的烦恼》时候的正太，你跳我跳小白脸的时候，还是到《血钻》《美版无间道》的胡子拉茬模样，他的成长、他的认真努力都在向人证明着他的执着，其实学院派应该给他的承认，已经让人等得太久了。


回到Dom与妻子Mal的这条隐藏线上，如果同样把接受任务的世界作为现实参照物的话，电影里大部分时间的Mal都只是一个潜意识的投影，是Dom的潜意识因为思念、负罪等等情绪所构建的Mal的形象，所以在第四层Dom可以解脱的说“你不是Mal”，因为从头至尾真实的是一个人的Mal只有那个一直质疑着现实世界的真实性而从阳台上纵然一跃的那一个个体吧。而其他时候的那些破坏Dom的计划纠缠着Dom的，其实都只是他自己的内心影子。说到跳楼这里不得不说Mal冲着Dom喊得那句“Will you jump with me?”,让多少人闪回到十几年前莱昂纳多的you jump I jump的浪漫情怀，只是得到的那句怒吼的回答“Are you out of your mind”又带来多少的唏嘘呢。


只是让Mal舍弃一切跳下去的原因真的就是Dom给她世界并不真实的inception吗？他们曾经在第四层梦境里白头偕老，尽管那世界里只有他们两个人，他们却在不断的创造中相伴直至死去。等他们从limbo中卧轨归来到现实之后，不在是只有他们两个人的世界了，Dom西装革履的朝九晚五，Mal在主妇的生活中对着菜刀发呆，在你如此相信你已经和一个人厮守一生了之后，还能面对着他对别人的殷勤吗？也许背叛并没有发生，也许一开始只是一个怀疑和一点猜忌，但是星星之火在“这个世界里我们也许没办法相守到老”的令人沮丧的想法里烧遍了整片原野，也许Mal只是想回到那个“只有我们两个人”，“你的眼里不会有别人”，“而我也不会因为一点点的猜疑而变得丑陋”的世界里。而这也许也是Dom那如此深厚的负罪感的更深一层的原因。


终局


148分钟的电影其实很快就结束了，一个周末收回了六千多万票房，和IMDB的9.3分高分，还有无数还未上映地区的人的期待。和上一部影坛上如此万众期待的大热门相比，《Avatar》的技术虽然很炫，但是故事很俗；《Inception》却是用很务实的操作和适当的技术表现力，带来一个如此炫目华丽的，像是寄生虫一样植入脑中影响着潜意识的概念一样让人无法摆脱的有关现实还是梦境、记忆还是虚幻的不断的思考。


在看完电影三天之后，断断续续的完成这篇观后感的日子里，我闭上眼睛之后仍旧停不下来的做梦，被这电影影响的梦的频率像紊乱的生物钟一样，一次次的把我推到梦的湖底，而又一次次在窒息中浮到水面，其实所有的那些疑惑，都因为都有过相同的体验，Dom有他的陀螺，你的手里有什么？只是把自己从梦境里拖出来之后，生活真实的甚至有些冰冷，不管你在六道的哪一轮回之中，享受着哪一种的时间轴，该生活的还是一样要生活，无论是平淡还是精彩，都在你的双手之中。也许能做的就是在每次睁开眼睛之后，都对自己所经历的一切没有一丝的遗憾。


PS，所谓装逼遭雷劈我是深刻的体会到了，我在第一天自以为深沉的写下了“如果划破手指的痛感，填饱肚子的满足，十指相握的湿热，拥抱时候剧烈的心跳，以及那些关于快乐、伤悲、诺言的记忆，都无法相信的话，该怎么办？”这样的话语之后，立刻遭到及时的警示，手指被划开了一个口子，出血了不说伤口还生生的疼。好吧，我知道这个世界是名为“现实”的参照物了，不用再提醒我了！


感谢大家的支持，居然翻页了！

http://movie.douban.com/review/3455093/?start=100

</影评>
<有用数>871</有用数>
<没用数>128</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-06 19:33:32</时间>
<影评>
        看《盗梦空间》时脑子里依次不讲道理瞎蹦出来的，简略摘：《黑客帝国》，郑渊洁老师《第3180号专利》里的做梦帽，《世界尽头冷酷仙境》里“世界尽头”的虚拟世界构筑，埃舍尔楼梯，黄粱，庄周梦蝶，博尔赫斯的《双梦记》和《南方》以及其他名字忘掉意境类似的东西，《爱德华大夫》，莫比乌斯环。

然后其他同学补充：

啊想到了《红辣椒 パプリカ》（嗯我也是刚想起来，红辣椒曾经被译做过《盗梦侦探》）。

啊想到了《记忆碎片》。（同一个导演的）

啊想到了王晋康《七重外壳》。（科幻迷同学们的意识也很敏锐）

啊想到了《搏击俱乐部》。

啊想到了库布里克老师。

啊想到了佛洛伊德老师。

啊想到了《玫瑰人生》。

啊想到了《机器猫》。

……

……


结论是：看这电影，每个人都想到了许多触类旁通但又似是而非的东西。


可见，文艺作品拿梦境和心理学说事，大家都有过不少经验。《机器猫》多让孩子们喜闻乐见的题材，也拿做梦枕头套过三重梦境。博尔赫斯大半辈子都在各类神秘几何图形的结构下写梦啊镜子啊迷宫啊之类，而且他随便往前一追溯，远到《一千零一夜》里各类玄幻结构，近到诸位宗教界人士的冥想宇宙结构，说明许多仁兄都没事动过“现实世界是否一场梦”之类的念头。科幻小说的例子就不多提了。其实何需文艺作品来武装，随便找个朋友聊天，他也许都会跟你念叨些类似念头。我从不只一个人嘴里听过如下的段子：

“我小时候也经常想，各种至小微粒里里是不是有无限小的宇宙，我们是不是被包在另一个微粒里，外面有无数重宇宙？又或者，我们都只是哪个人做梦的产物？”

最后这句话，其实以前经院哲学各种互掐里出过类似的段子。琢磨各类材质名称理念原型后免不了会出几个“上帝用想就创造了世界，我们都只是上帝梦中的人物”云云，当然这类想法通常是异端，要被和谐的。这大概说明，

哪朝哪代，梦、意识、虚无、死、存在、真实的世界，类似话题，永远被人当个大事琢磨着。每个人或多或少，都琢磨过。




话说，电影这东西和很多艺术门类一样，开始时粗放直率，花样百出。那时的电影要多粗糙有多粗糙，可是表现手法大胆华丽。因为万事草创，大家爱怎么咧怎么咧。那时搞电影大多戏剧、绘画、音乐们转行而来，才子风流得紧。所以现在看早年黑白默片，会在质量参差之余，发现“妈的原来老爷爷们没色彩没声音都敢这么前卫”！

然后等电影开始成门赚钱的活动，就有流水线了，规矩了，收束了。欧洲人现在还恨好莱坞，就是他们成规格成体系的搬俗套，跟现在TVB观剧众一听到“做人嘛最重要的就是开心啦”就晕一个道理。40年代好莱坞神人编剧如云，之后十年就平淡得多。没法子：你得先把故事讲圆了，还得讲成19世纪报刊连载通俗小说那种线性结构，这样人民才爱看。商业时代的电影都是戴镣铐跳舞。你以为人人都是新浪潮啊陪你玩花样？我们是砸了美元指望盈利的！

名画和名小说经常有死后才成名的传奇故事。虽然说来不好听，但大众的口味稍微滞后是个挺大的原因。电影跟画、小说又不一样：它投资更大，召集人更多，资本家又不跟19世纪贵族似的可以赞助音乐家为艺术而艺术，所以在好莱坞，每次电影的革新下面，都是一将功成万骨枯。有创意的人多了，能拍出来的少。不提好莱坞，只说妇孺皆知的：《大话西游》和《东邪西毒》当年在大陆的票房惨到什么地步？还好周星星和王家卫活着看到了这两部重新封神。因此，《低俗小说》这类电影，无论怎么捧都不为过：了不起的不在于电影本身，而在于这类能卖钱的内涵电影每多一部，资本家们的手就松一点，艺术家们就能多喘口气不用靠手提DV过日子。



扯远了点。

《阿凡达》当初策划了好多年，一部分原因，是非到21世纪前十年末尾，才有如此成熟的制作手段和放映手段来完全体现卡梅隆的野心。同样，我挺难想象《盗梦空间》会出现在1990年。不只是拍摄手段、特效这些硬件，还有观影人群。这么说不大好听，但观众真的是一代代被训练出来的。

一部部的电影累积；观众一点点接受复杂化的叙事；黑泽明当年划时代的《罗生门》的叙法，到《英雄》里被一照搬，大家都不新鲜了（当然和某团体操导演老师手法一般有关系）；1990年的资本家很难对《盗梦空间》这样的剧本狠心投钱，可是在2010年却成为了可能。



《盗梦空间》真正了不起，是这个编制过程。它不只提供一个灵感，让大家明白“哇哈哈哈哈，你们是不是被梦境搞迷糊了呀，是不是也觉得我这个电影很深刻呀”，而是提供了一个圆润完美的电影。怎么剪辑的，特效怎么描绘，节奏怎么把握，音效的要求，各种细节的分寸。想想看，单是解析这个电影本身就已经很费事了，这电影具体的分镜头怎么编出来的，怎么安排演员来捣鼓出来，想一想就叹为观止：


将人类最永恒的纠结念想——梦境，现实的层次，潜意识——抖开。

随后制造一个玄妙的构思。

将这个玄妙的构思展开，建筑完整的逻辑世界。

将这个世界的规则建立好，将各层间的联系方式做好。

——如果只是到此为止，许多天才文艺片编剧/天才奇幻小说家，都有能力做到。


但是：

按照这个世界规则，将柯布这个人的剧情完美镶嵌其中（他与妻子的心结，他和这个世界体系本身的一些关键矛盾）

编制合适的剧情（制造出齐藤以及他所要完成的任务，制造费什以及他的父亲）

根据各层间的联系制造关键的经典剧情（第一层梦汽车落水，第二层梦酒店失重，第三层梦雪地奋战，意识边缘之类）

用大量眩目娴熟的技巧拍完，让高举蟹钳的剪刀手爱德华们猜不出哪段该剪哪段不该剪。

让人眼花缭乱之余，居然还遵循着经典好莱坞格式让人看得顺眼：开头制造各种悬念+一次任务（未遂）展示世界观，四处寻找同伴加入各种花絮顺便完全介绍世界观，进入任务即剧情主线+纠结悬念倒计时+末了各种伏笔集体展示功能。（随举一例：《敢死队》的结构：开头做一个任务展示世界观顺便揭示内部小矛盾+接任务描绘其他同伴并且初探对手+最后进入任务高潮——虽然题材截然不同……）


——插一句：《搏击俱乐部》里有个众所周知的彩蛋。胶片里藏了东西，潜移默化的影响观众。

《盗梦空间》的最后一个妙处，如开头所述：它把一连串你曾经想过、读过、害怕过的念头召唤了起来，潜移默化的把这个念头植入了你的思维，让你再次开始怀疑（你以前肯定怀疑过）梦境和现实。




如是，《盗梦空间》不只是诺兰的胜利，也是编剧、导演们的胜利。如前所述，每一部类似电影的成功，都能为天才们松绑，让他们从王八蛋资本家手里得到更多的自由。

但最后，也是观众的胜利。因为有一代代电影叙事方法的试验和开拓，因为有这样一代代成熟的观众们，资本家才敢让诺兰们拍这样的电影。真的：正是有这些可爱的研究剧情、琢磨逻辑、写剧透、写解析、“看不懂我看第二遍第三遍第四遍”的观众（而不是“呸，这什么烂片我看不懂不看了”，或是1994年写信向领导要求“《大话西游》侮辱经典，请要求停播”的老干部们），这样的好电影才有生存的土壤。




这种思路：

导演们在保持可观性的前提下一点点开导观众——观众的视野开拓因此能够接受更多元方式的电影——资本家/导演们敢于拍摄更大胆、更多元的题材——良性循环。


比起另一种电影思路：


观众爱看什么就投机拍什么——观众越来越懒越来越接受平庸的电影——滥俗灌水廉价投机堆砌的电影劣币驱逐良币——恶性循环


相去何止万里？






PS：

几年前关于莱昂纳多·迪卡普利奥一个段子。


迪卡普里奥：看着一个在《成长的烦恼》里初露邪气，在《罗密欧与朱丽叶》里潇洒自如，在《泰坦尼克》里成为全球偶像的，兼有金发、小邪气和俊俏于一体的家伙，如今年过而立,在《无间道风云》和《飞行家》里留起胡茬磨砺肌肤变成一个硬派气质糙男，不免让人心生感叹.一个男子长了娃娃脸算是喜忧参半，喜的是少年时轻易便能够左右逢源，成为美人们抛掷水果和手帕的目标；忧的是过了中年，纵使留起了胡须叼起香烟卷起衬衣袖子骂几句脏话，还是去不掉甜美的冰淇淋味道。

以电影上的迪卡普里奥来说，1998年就以一介风度翩翩小美男倾倒众生,早已不必低眉摧腰事权贵，来换观众的眼泪和门票。所以《泰坦尼克》那一次妩媚的沉入冰海后，这少年就换了副样子。他、温斯莱特其实都这样，不比许多人物，到了四五十岁依然要强抹脂粉，做清俊俏丽状来掩人耳目。

可是好莱坞就这么标签。王子公主们总得朝工人阶级苦命男走两步，才能显得“实力派”一点。大概在好莱坞世界里，“佳人”和“强者”泾渭分明，两者能被兼容的也只有费雯丽这类天赋异禀的人物。而且，对迪卡普里奥这样曾经倾倒全球的美少年，不管多么实力派，他当年给人的印象总归会起作用。


但是呢……

就像观众的口味是一点点被改变的，迪卡普里奥的地位是一点点改变的。拍了一部又一部成熟男电影，堆积了足够多的砝码之后，“中年男人实力派迪卡普里奥”总会压倒“美少年杰克·迪卡普里奥”，成为他核心形象的。

《盗梦空间》就是又一个砝码。






</影评>
<有用数>691</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-12 13:11:14</时间>
<影评>
        和COCO小姐一起去看《盗梦空间》，没有想象的那么复杂，关于技术的问题，我们只是出来以后简单的交换了几个情节，其他的到是很好理解。看电影的过程中，COCO小姐问我，你说如果咱俩坐在电影院里是场梦，醒来以后发现自己在家呢怎么办，我说那到不可怕，怕的就是醒来以后发现自己还在XX公司的办公室里呢，面对着同样的领导和一堆没干完的活，那才崩溃呢，两个人心领神会的笑。看到李奥纳多和老婆造就的梦中的世界的时候，我就和COCO小姐说，你说这俩人审美是不是有点问题，太缺乏想象力了，也不整点啥花花草草的，清一色是灰土土的高楼大厦，这和现实有啥区别。出来的时候，COCO小姐问我，如果让你设计一个梦境，然后只有你和你心爱的人永远生活在其中，你愿意吗？我想了想说算了吧。她说我也是。


电影很好看，出乎我意料的打动我，我不是技术控，所以即使是当初看《骇客帝国》，也是感觉心中淡淡，并没有像很多人那么激动，这次却是久久都沉浸在其中，许是因为拯救世界于我这样的普通的小女人，终究是一件遥远的事。相比之下，反倒是在梦境与现实之间的穿梭，更让人感同身受。所以当莱奥纳多最后醒来的那一刻，我看着他，仿佛看到了从梦中醒来的自己，那种感觉复杂到难以言述，但我知道你和我一样明白。我也曾在梦中见过洪水滔天，山崩地裂；我也曾在梦中飞翔，飞过紫禁城的上空，飞过森林和湖泊，赤脚降落在大地上，在梦中闻到过青草的味道；我也曾在梦中哭着醒来，枕头被泪水打湿；我也也曾在梦中被人追赶，大声的对自己说，这是个梦，醒过来，醒过来，然后就真的醒了过来；也曾在梦中见到久别不见的父亲，拉着他的手，两个人一起走，我也曾在那里终于找到我那如风的少年，在梦中以为自己将永远和他在一起，醒来后坐在撒满阳光的屋子里黯然神伤。在那一刻，我曾无比痛恨自己为什么要醒过来，为什么不能把梦一直一直做下去。那时候我年纪小，还没有经历过太多的冷酷的现实。然而今天，在面对过这么多的痛苦，失落，迷失之后。我坐在电影院里看一群人做梦。相比于电影里那险象环生，荡气回肠的梦境来说，我最喜欢的，却偏偏是里奥那多在飞机里醒来的那一刻，除了安静，耳边只有飞机的轰鸣声，阳光灿烂的机舱，男人脸上的表情，梦中数十载，人间只是弹指一挥间，所有的波澜壮阔，只存在于我们的心中，很多人的未来，却将由此改变的那一刻。我想，如果我手中有一个遥控器的话，我并不想重回那梦中，我只想重温这短短的几秒钟，那永恒的一瞬间。




所有的一切，都因为这短短的几秒钟才有意义，假如不能从梦中醒来，没有现实的冰冷和残酷，梦境也无所谓令人向往，假如没有地球的引力，终究不能降落大地，飞翔也变成了无根的漂泊于太空，无所谓美好。我爱这电影中的每一个人，并非因为他们是伟大的造梦者，而是因为他们都是那么坚定而勇敢，清楚的知道自己是谁，从不忘记自己是从哪里来，要到哪里去。我爱他们每一个人，是因为他们每个人心中都有自己的一个美梦，但他们不会躲到自己的梦里，我喜欢列奥纳多，是因为他始终记得，他是一个父亲，他不能畏惧痛苦，躲进自己的梦里，他要让孩子们真实的握着他的手，看到他的脸。即便是费舍先生，他一生中也许都在做梦，不知道自己是谁，而这一次，他不是沉迷于梦中，而是在他梦的最深处醒来。我看到他若有所思的表情，内心感慨万千。电影的英文名叫Inception，而不是什么《盗梦空间》，Inception在英文里,是开端和开始的意思。我想电影的制造者之所以取这个名字，也许有他自己的意味。我们做梦，不是因为害怕，所以要把自己丢失到梦中，我们做梦，是为了找到从我们出生开始，就一直在我们心中的那个问题的答案——“我是谁”，与其说它一直在我们的梦中，还不如说，它一直在我们的心里。




做一个梦想家，但永远不会怯懦的躲进自己臆造的梦境中去，永远勇敢的面对这冰冷而残酷的现实，敢于问自己——“我是谁？”，这才是我心中了不起的人，也是我想要的生活。看完盗梦空间，有朋友曾经问我，如果你想构架一个梦，你会选择梦到什么，我说，我也许会想再见我父亲一面，我很想念他。但是，如果我见到我的父亲，他会和我说什么呢？我知道，他会说，别怕，有我在。就像他活着的时候就常常会说的那样。我还想见一见我曾经在梦中深爱过的少年，不过这一次，当我醒来的时候，我不会再觉得失望，因为每每想到他们，想到我在梦中做过的那些美好事，我就觉得这生活还是很美好的，谁说他们不存在？我知道他们一直在，在我的心里，我的梦里，我的身体里，从来没有离去过。除此以外，我别无所求，如果此生是一个梦，就让我睡到自然醒，所有的现实我都接受，爱梦想，也不拒绝现实。




当李奥纳多从梦中醒来之后，他向四周望去，曾经在梦中和他一起出生入死的伙伴都在，大家心照不宣眼神，这比梦还美好的一刻，你永远无法在梦中体会得到。让我不由得想起了列侬的那句歌词：


You may say I'm a dreamer, but I'm not the only one .


如今再这句后面，我还想再加一句：


and I will never forget who I am



</影评>
<有用数>489</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anthony</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-05 12:06:20</时间>
<影评>
        建议看完的人再来看这。有不对的可以说出来，毕竟我也不敢我是对的。有很多人说《盗梦空间》还是在梦里，是个悲剧。又有很多人说这是诺兰的开放式结局，但是诺兰向来不用开放式这种方式来结局。其实结局是柯布回到了现实，两点证据，证据一：科布他一直忘不了妻子，一直以自己的记忆去造梦，回忆他的妻子，孩子。几次科布都在回忆里，还有孩子在他的梦里出现了很多次，仔细看孩子的背影。片尾中你仔细看孩子，孩子回头了这是一点。最重要的一点，你没发现孩子长大了吗？原来科布见到的孩子是一直在记忆中的，所以那时的孩子根本是几年前和妻子在一起的时候，而结尾的孩子，你仔细看就会发现孩子长大了。这就说明这不是在他的记忆里，梦里，他回到了现实，见到了离开他几年的孩子了，这时孩子都长大了点。诺兰在孩子也两次都用了不同的演员，这更加证明了回到现实，只是找不到演员表。证据二：为什么说陀螺没倒？其实陀螺后来越转越慢，还抖了一下，可是刚抖完就结束了。但是你有没有在结束还听到“叮”的一声，很大，可能这就是陀螺倒了吧。证据三：戒指，柯布在梦中一直是带着结婚戒指的，这点我没有仔细的看清楚，不过在梦境中几乎他都把结婚戒指戴在手上，而结局转陀螺时便没有了。可以说明回到现实。再者诺兰巧妙的利用这些漏洞，可以让大家认为是开放式结局，更有回味，可是他的细节都证明了结局是回到了现实，相信诺兰是让让我们看完后不停的讨论，可以说变相的炒作吧，不过他的利用很聪明。诺兰也告诉了许多人，有时候梦境可能就是现实，现实可能就是梦境，真真假假，谁又能抵抗梦境中一切完美的诱惑认清到底是现实还是梦呢？
      </影评>
<有用数>662</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
