<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>失恋33天</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1252876266.jpg</封面>
<导演>滕华涛</导演>
<演员>白百何 / 文章 / 张嘉益 / 王耀庆 / 张子萱 / 郭京飞 / 曹翠芬 / 魏宗万 / 海清 / 廖凡 / 徐梵溪 / 李念 / 焦俊艳 / 艾如 / 叶一云 / 赵汉唐 / 姚笛 / 李晨 / 马伊琍 / 陈羽凡 / 张歆艺 / 张默 / 刘天佐 / 李晓峰</演员>
<简介>高端婚礼策划师黄小仙（白百何 饰）做梦也想不到，相恋七年的男友居然和自己的闺蜜走到了一起，这让一向刻薄强势的她无论如何也不能忍受。可是地球并不会因为某人的失恋而停止运转，黄小仙在面对情感失意的同时，还不得不面对工作上的压力。但是，在没有了爱情的这段时间里，黄小仙发现了很 多以前根本不会去注意的东西，例如那个总是与自己针峰相对的娘娘腔同事王小贱（文章 饰）并没有那么讨厌，例如钻石王老五与河南籍港台腔女子的结合到底是什么原理，还有如何走到金婚的秘诀。在明白了种种之后，也就是在黄小仙失恋的第33天里，在那个灯火阑珊的城市里，她发现“那人”其实一直伴她左右……
                                    
                                　　本片改编自豆友大丽花写的人气网络小说。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>艾明雅</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-10 00:13:20</时间>
<影评>
        失恋33天火了。至于为什么火，我想不是因为电影太好看，而是因为失过恋的人够多。


黄小仙的被劈腿被得很现实，但是和王小贱的爱谈的有点儿导演凑戏。倒是那个说着台湾腔的贺烂姑娘和王老五的绝配真是令人称赞——还能找出比“省事”俩字儿更能折射男人思维的的吗？


其实，关于失恋，题材太多，从剧情来讲，此片并无新意。难得的是台词戳中几次笑点，还算是有点儿意思。

其实，关于失恋，也着实是没有太多可说。自我拯救以及被拯救，永远是失恋的主轴线。关键是那些衍生出来的枝枝蔓蔓，如何去品，如何去悟，这倒是最能透射一个女人对爱情的真知灼见。


所谓爱情，姑娘们一定会觉得奇怪，为什么我这么好，我这么个性鲜明，这么幽默风趣，这么才华横溢，这么年轻貌美，配得上我的那个钻石王老五偏偏就娶了那个讲台湾腔的河南小妹，你一听她说话就恨不得把睫毛刷子插进她的肚脐眼里去的女人。男人们究竟是那种状态才能与那种胸前四两只知LV与CR的女人同床共枕。


所谓婚姻，更是头大，男人们的思维果真是难以捉摸，你刚刚弄成清汤挂面，他就酷爱起夜店猫咪；你刚刚学会化小烟熏，一转眼儿他又对着素颜朝天大加赞叹。还有相亲之后，颇有好感，可他死活就是不主动跟你联系，你只好每天把QQ挂在线上等着他哪天赏你一个表情。

还有，看着钻石王老五牵着河南嗲妹也就算了，还要忍受窝边草也要被啃掉岂不是连去死的心都要拎出来。


身为女人，只好大吐苦水：再高的学历再美的容颜，也敌不过汩汩流逝的青春；再肮脏的自尊心，也抗不过一颗蓄势而发待嫁的心；再刻薄的女人，也拼不过至交闺蜜搞你的男人。


仰天长叹一句：再妇女解放，在中国这个男权社会，爱情的弱者，怎么还是女性？为什么永远都是我被劈腿，我去追他的出租车，我去紧跟他的脚步生怕被他落下？


其实，如今的我们太容易把相爱，长久爱，爱到结婚，这三件事紧密不可分地联系在一起。既然如此，失恋当然就比天还大。


我们也太容易把爱情，婚姻，内心，灵魂，这些其实不太想干的东西，统统塞进长久的两性关系里去。


你以为，你热情洋溢，知书达理，能与他谈天说地，他就必定不会背叛。说句不好听的，我常年觉得，在书堆里混的知识分子女青年是最难得嫁出去，也最难得守住爱情。读了点书，又还有精神洁癖，但是一旦谈到物质，立马变身。常年有人说，双重标准，其实，最最双重标准的是我们对待我们自己。既要让他爱我们的洁癖灵魂，又要让他给予长久保证，还要抚慰偶尔冒出来的复杂型人格。坑爹的女人们——我要是男人，有时候，也真的很想掐死她们。


不要怨恨男人，这个世界的男人真的很累。他们又要买房，又要买车，又要养孩子，又要让你在同学聚会的时候保住脸面。你还要要求他们，懂什么弗洛伊德，懂什么旅行的艺术，懂什么你内心的那点儿小痛楚。


所以李可们才最招男人爱了。他们回到家，给她一张卡，万事皆休。


你以为你输在美貌，输在娇弱，输在不够善解人意，天大的笑话，你只是输在，不够省事，太难以取悦。如果你普通点，傻逼点，可能有大把男人来爱你。


但是，你们肯吗，肯就那样轻轻地放下自己，承认自己也只是一个女人吗。你们不肯的。你们终究不是李可。


那就应该去死吗。真的很累。该如何了解自己。

该如何挑选了解自己的人。挑选了他，还要令他爱你。

爱过了，还要令彼此可以长久地爱。长久地爱了，还要准备结婚。准备结婚了，还要谨防背叛，谨防那种狗血式的背叛。若是被劈腿，还要准备如何让自己复原。这一路走来，如同一场战争。


一定要记得啊，再复杂的人性，也只需要简单的爱情。再高端的社会，也只需要原始的关系。


不要去探究分手的理由，也不要指望能够在一段关系中，能够获得什么固定的爱情经验。因为真正的原因，他可以是因为性格不合抛弃你，也可以是因为你闺蜜的胸比你大两个罩杯，如此而已。


分手，必定折射出你和他各自的人性缺点。


不忍痛改变自己，就永远改变不了你收获的爱情模样。谁能保证王贱贱同学也不会腻烦她肮脏的自尊呢？


别指望爱情，指望你自己的个性。

假如有人要问：那爱情呢。爱情就不要了么。


如果我说，跟你的个性成长比起来，爱情并不重要。有人必定开始鄙薄大众婚姻，认为不谈爱情的人都是被迫结婚，味同嚼蜡，毫无热情，不过是为了搪塞七大姑八大姨，然后合法地保持性关系。更有甚者，还要拿恩格斯的婚姻道德论说事。可事实是，如果你真的想在一段长久地婚姻里找爱情，那只能是在一杯热水里找冰块。你明明看见它在那里，可是，它渐渐地就是不见了，它也许在你的心里，也许不在。


但是到了那天，你会发现，你没有死掉。你果真活得好好的，甚至比拿着只捧着一堆爱情温暖自己心的时候活得更好。你和你身边的这个男人，一个你根本不知道爱还是不爱的人，活得温暖而快乐。你们依赖对方，信任彼此，至于爱情或是不爱，你们根本没有考虑过。也许只有到彼此进坟墓的那天，你发现，你们依然相爱。


你发现你自己又淡定又从容，你不再成天把爱情挂在嘴上，你不再稀罕有大把的男人追，但是，没有人不觉得你活得潇洒又美丽。


我只能恭喜你，姑娘，你成长了。你从此不需要爱情，也可以活得很好。你终于发现，爱情不是必需品，它也不是奢侈品，它只是你青春的记忆，每个人都有，每个人都会失去——不，也许不是失去，不过是沉淀。每个人都会遭逢，或早，或晚。


这是我看过电影后最大最大的感触，终有一天，年幼的女孩子们也和我一样，不再会被这种小文艺青年的爱情恢复论而落泪，因为知晓失恋33天后不会收获那样一个新恋人，只会收获一个更加成熟的内心。从此，也看明白为什么他因为你肮脏的自尊就可以不要你这个初恋情人，你也一定能够明白为什么蠢妹配财主，你也一定会明白你就那样轻轻地放过了你骄傲的灵魂，你轻轻跨越了你颠沛流离的所谓青春爱情。然后你就明白，所谓爱情，最最长久地事情，不过是一句平和与安宁，哪里会那样狗血式的背叛，以及狗血式的拯救。


如果你依然在以一个最复杂的人格，或是最完美的姿态去相亲，以最朝奉的姿态看等待婚姻，真的很难收获这一份感情。

如果你依然再以最坏的恶意来揣测那些离开你的人，也很难获得优雅的从容，与大美的淡定。 

如果你以为所有背叛都一定要选择那个金婚奶奶的原谅来收场，那你永远都只能做个窝囊的女人。年代不同，我们这个年代，原谅过后只能是再次遭受背叛。

如果你依然以为陆然过后必定有一个王小贱来等着你，那只能去看看电影了。

　　 

我没有看出黄小仙有什么成长。她只是收获了一段新恋情。这是大部分失恋的人都在做的事，用一个新恋人拯救一个旧恋情。我只是觉得，要做一个比任何人都敢于面对自己失恋时候的痛楚的人，并且长久地保持一段理智的单身，并一夜之间领悟到你自己的爱情定位，那才将会是一个崭新的人生。


失恋33天，请好好审视自己，选择如何对待背叛，如何去过失恋后的人生。如果你不改变自己，永远也改变不了爱情。

　　 

如果你还梦幻，你去看一看，也挺好。

如果，你早已懂得生活，买张碟，也就OK了。
      </影评>
<有用数>7721</有用数>
<没用数>319</没用数>
</review>
<review>
<作者>fateface</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-03 23:01:25</时间>
<影评>
        这电影很不错。我从一个已婚妇女的角度来看，都觉得收获蛮大的。主角黄小仙在电影开场的时候被劈腿了，本来就是很简单的小白花三儿的桥段，琼瑶奶奶小说里车载斗量的。但偏偏来了段劈腿男的深夜大控诉：当初我对你也好啊，你却不把我当回事儿，想骂就骂，想损就损，把我自尊心都践踏完了，还得我来求饶，我受够了，去找小白花求安慰，不行吗！


看完这段，我其实特别有感触。我当时就恨不得拍拍那姑娘肩膀，对她说：姑娘，那是你男人，不是你爹妈。如今城里的姑娘，大多是独生女，爹妈娇惯起来，那一点都不逊色于对独子的态度，甚至很多时候有过之而无不及。于是姑娘们长大了都觉得理所当然爱我的男人就得对我好，就得让着我，发发脾气也无所谓，总是一家人。男人在被爱情冲昏头脑的时候当然也无所谓做低伏小，但时间一长肯定受不了，再来朵小白花勾引一下，就劈腿了。


女性的独立人格，不应该建立在对男性的不断索取上，不管是索取感情还是索取金钱。黄小仙失恋后很快从怨恨中走出来，让我很为她高兴。她很快醒悟过来，在她付出感情的同时，她的男友也在付出感情，甚至比她付出得更多。分手让她成长，让她学会珍惜。一个人对另一个人的好，不会无缘无故，don&apos;t take it for granted.


电影里插入一段金婚老夫妇的故事。貌似伉俪情深的一对，当年也有小白花危机，不过这里的大奶也不是省油的灯，坚决捍卫大奶地位。我觉得她这句太有道理了：你买个洗衣机还只有三年保修期呢，婚姻那么大的事就不会出故障？有故障就修理呗。这位大奶在实践上也非常有手段，跟小白花那段话说得叫阴损刻薄啊。一般的大奶，有本事的就觉得大受侮辱，有道德洁癖，拂袖而去；没本事的就忍气吞声，默认婚姻破裂的既成事实。像这样能屈能伸，还有手腕的大奶，真是学习的榜样。


电影的结尾，是王小贱向黄小仙表白了。两个人都毒舌，两个人也算互补。但我却不看好这一对。因为从头到底都是王小贱在照顾这姑娘，王小贱控场能力这么强，他爱就爱了，姑娘只有被动接受的份；哪天他不再爱了，姑娘怎么办？我没看到姑娘做了什么让王小贱觉得非她不可了，她就在那里被动地接受男人对她的好。也许这就是姑娘隐秘的心愿吧，是姑娘对真爱的定义。我却觉得这真是不靠谱的事情，要把幸福建立在另一个人没头没脑的非理性上面，实在是太不可靠了。我宁愿稳定的男女关系是一种互利互惠，我知道我能给什么，而他也喜欢，而他能给我的，我也喜欢。


姑娘，男人不是爹妈啊，怎么可能无条件的爱你。 
      </影评>
<有用数>2137</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>Christmas</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-16 23:56:15</时间>
<影评>
                他突然激动了，“黄小仙儿，真不明白么？我们两个人是一不小心才走到这一步的？你仔细想想，在一起这么多年，每次吵架，都是你把话说绝了，一个脏字都不带，杀伤力却大的让我想去撞墙一了百了，吵完之后，你舒服了，想没想过我的感受？每次都是我自己舔着脸跟狗一样自己找一个台阶下！你永远趾高气昂，站在原地一动不动。这一段楼梯，我已经灰头土脸的走到最下面了，你还站在最高的地方，我站在这下面，仰视你，仰视的我脖子都断了，可是你从来没想过，全天下的人，难道就只有你有自尊心么？我要不然就一辈子仰头看着你，或者干干脆脆的转过身带着我的自尊心接着往前走。你是变不了了，你那个庞大的自尊心，谁都抵抗不了；但我不一样，小仙儿，我得往前走。说这么多，你明白了么？” 


我还是不明白。 

　　　　 

　　　　一阵沉默，我在心里组织着各种各样能打破沉默的语言，但最后从我嘴里冒出来的，却是这样一句话：“我自己能回家了，你走吧。” 

　　　　 

　　　　我们两个人，中间相隔一米远，唯一的交流就是这要人命的沉默。 

　　　　 

　　　　终于，他挥挥手，拦了一辆出租车，然后打开车门，靠在车边，“那我先走了。” 

　　　　 

　　　　我机械的说，“好”，然后真的不由自主的，又微微仰起了头。 

　　　　 

　　　　他俯身钻进车里，车缓缓向前开动。 

　　　　 

　　　　深夜里一片寂静的景山街道上，我看着出租车在我视线里越变越小。 

　　　　 

　　　　我突然明白了他刚刚说的话。 

　　　　 

　　　　我追了上去，跑的飞快。 

　　　　 

　　　　我要追上那辆车，我有话要跟他说。我要问他，我知道我做错了什么，你可不可以在下面，再等我片刻？我令你没有尊严的一步步走了下去，为了惩罚我，我甚至愿意一路滚到你脚边，从此和你平起平坐，你能不能再等等我，前路太险恶，世上这么多人，唯有你是令我有安全感的伴侣，请不要就这么放弃我，请你别放弃我。 

　　　　 

　　　　我一定要对他说。 

　　　　 

　　　　我不再要那一击即碎的自尊，我的自信也全部是空穴来风，我能让你看到我现在又多卑微，你能不能原谅我？ 

　　　　 

　　　　求你原谅我。 

　　　　 

　　　　我一路追，一路拼命的喊着停车，眼泪大剂量的流着，我知道，我像个疯子，这不是我本意，但我无能为力。


        前面有个红灯，出租车缓缓停下来了。 

　　　　 

　　　　我看到了希望，于是更加奋力的向前跑去，可就在这时，有人自身后抓住了我的肩膀，一把将我拽住了，我猛一趔趄，差点儿栽倒在地上。 

　　　　 

　　　　我愤怒的转过身，看到了一脸平静的紧抓着我胳膊的王小贱。 

　　　　 

　　　　我拼命挣脱他的手，连哭带嚷：放开我！没时间了，你丫放开我！……” 

　　　　 

　　　　王小贱松开了我肩膀，但我还没来得及接着追，他突然一反手，实实在在的，干脆利落的，抽了我一个耳光。 

　　　　 

　　　　 　　 

　　　　我耳朵里嗡的一声。 

　　　　 

　　　　激流的血脉也一下子暂停流动了片刻。 

　　　　 

　　　　王小贱冷静的盯着我，然后轻声问道，“醒了么？” 

　　　　 

　　　　 

　　　　我能听到万籁俱静的宇宙里，一辆出租车缓缓驶去的声音，那声音消失的钝重而缓慢，那声音彻底湮灭在一个我永远都无法进入的黑洞中。 

　　　　 

　　　　我沉默了很久，然后终于止住了失控的痛哭，看着王小贱，轻声说，“谢谢。” 

　　　　 

　　　　尤瑟纳尔说过一句我一直觉得无比刻薄但又无比精准的话：世上最肮脏的，莫过于自尊心。 

　　　　 

　　　　此刻我突然意识到，即便肮脏，余下的一生，我也需要这自尊心的如影相随。 


</影评>
<有用数>1724</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>却下层楼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-03 12:54:17</时间>
<影评>
               一口气读完《失恋33天》的在豆瓣上的连载，着实感叹。用孟京辉的话来说：这是一部喜剧，但是并不可笑。因为这个看似没心没肺嬉笑怒骂的故事，是写给所有像黄小仙儿和王小贱一样，在这个混沌世道里依旧对爱情理想抱残守缺的人们。


    大约十年前流行这样一句话：这是一个理想缺失和信仰危机的年代。我们80后一代，是历史怪咖与拧巴教育的产物。我们的父辈生于50年代，该长身体的时候遇到三年自然灾害，该读书了被迫上山下乡，好不容易结婚生子又开始张罗回城，多少鸳鸯一时作鸟兽散，顿感生老病死聚散无常。因此，我们从小接受的，便是稳定压倒一切的教育。因为惧怕贫穷，我们知道了经济基础决定上层建筑；因为惧怕动荡，我们知道了，安安稳稳过一辈子才是真谛；因为惧怕无常，我们知道了，掌控和互惠才能维持长久的关系。在精神成为奢侈品的时候，我们只能追求物质；当尊严不能上称幺的时候，更多的人选择明哲保身的安稳。所以《蜗居》之后，郭海藻成了偶像，宋思明成了梦中情人，《非诚勿扰》上马诺一句箴言，更多的在自行车上笑的女孩们前赴后继得冲进了宝马车里哭。历史的伤痕令一代人堕落，而这一代人中一个又一个个体的妥协，因马太效应而聚集，形成了我们这个光怪陆离的时代以及中国特色的社会逻辑和价值观。用句土鳖点的话来说就是：世风日下，人心不古。


    可偏偏有那么一小撮人，她们出身平凡、姿色平庸，即没有裹着羽毛毯子出生也没有36D的牛逼身材，她们只有能让人求生不得求死不能的毒舌，强烈到令人发指的自尊，还有一颗待见你就能为你去死、不待见你看都不看你一眼的真心。她们或多或少都有点人际关系敏感症，善于忽略别人，也善于发现别人。如果你甩了她伤了她，她可以在你面前依旧昂头微笑，一直忍住眼泪直到转身，白天依旧在商场职场左右突围，晚上关起房门生不如死。她们在世界的染缸里浸泡多年，却依旧相信那些在书房和摄影棚里炮制出来的爱情。她们是高尚的人、纯粹的人、脱离了低级趣味的人，全球统称，叫做：文艺女青年。


    黄小仙儿就是这么一个文艺女青年。她有才华有抱负，却终究只能对着早间新闻指指点点，在不得不为五斗米折腰之后，栖身一个小小的婚庆公司，所有的精力与热情都倾注于那场谈了7年的恋爱。然而七年之痒果然名不虚传，一天之内闺蜜拐跑了男盆友，一场轰轰烈烈得与自我搏斗的故事就此拉开的帷幕。黄小仙儿是有人格缺陷的，她刻薄自负，自我为中心，但是她尖刻的外表，却在整夜整夜的失眠绝食浑浑噩噩之后，硌得读者心里硬生生的疼。有句话叫“刚而易折”，而在黄小仙儿身上刚而不折、始终能hold住场站起来的韧劲儿，恐怕才是她最招人喜欢的地方。


    王小贱人如其名，一个字：贱。但是他贱出了风格贱出了水平，从他毒舌pk变态客户，和小仙儿一起调侃人造芭比，到作为临时男友婚礼救场，一路披荆斩棘、所向披靡，顺利将这个故事带到了高潮。婚礼上，在他的示意下，黄小仙儿推开了前男友，这一推也推开了过去的自己，推开了那些不甘、痛苦和失望，推开了这一场失恋中所有的苦逼戏码。王小贱就这样贱贱得帮助黄小仙儿完成了自我蜕变，直至他羞射表白的时候，我们才赫然发现——原来他俩是一路货色。王小贱或许依然不是黄小仙儿的终点站，但他一定是黄小仙儿在茫茫人海中遇到的一个同类，因为他们有相同的自我、相同的脆弱、相同的迷茫，前行路上，有一个同类作伴，即使只是一段，也不错。


    李可和魏依然是故事里不可或缺的人物。一对钻石男和花瓶女的组合，一个千娇百媚其实是如假包换的山寨货，一个看起来温文尔雅其实一肚子男盗女娼，正是时下快餐式爱情、交易式婚姻的缩影。用黄小仙儿的一句话来点评：就算你丫喷了古龙水儿，我还能闻出一股混蛋味儿来。黄小仙儿们并不屑去改变李可和魏依然，她更加不会去逢迎也艳羡他们，除了用刻薄来表达自己深深的蔑视以外，她更加会把头发甩甩，在颓唐的境况里也感慨自己的尊严和理想是多么可贵。但喷泉边上的魏依然恐怕会对这个夜晚终生难忘，他的心态是现在不少男人的写照：先找个省事儿的当老婆——所谓省事儿就是各取所需，不必花心思揣测她的喜怒哀乐，更不必谈什么真爱——先解决稳定以及生儿育女的问题，然后再红旗不到彩旗飘飘。可是黄小仙儿说的好：你跟其他女孩儿谈过恋爱么？你怎么知道不会有一个文艺女青年把你收拾舒服了，彻底收复你？。对于那一晚的魏依然来说，不仅是一个只吃垃圾食品的人忽然闻到了佛跳墙的味道，更让他刻骨铭心的是他将终生自卑得活在黄小仙儿的阴影里——你可以穿一身阿玛尼，开着玛莎拉蒂，讲一口洋文，死后刻一块汉白玉的墓碑，但却改变不了，你深入骨髓的庸俗。


   是的，庸俗。这可能才是黄小仙儿们拼死抵抗的东西，却又是普罗大众们不能豁免的东西。因为她们读过顾城，所以她们相信即便黑夜已经黑得看不出颜色，她们也要用黑色的眼睛去寻找光明；因为她们看过《广岛之恋》，所以她们相信只要她们心怀梦想，70岁也会有个美少年爱上她支离破碎的容颜；因为她们听过王菲，所以她们相信有生之年狭路相逢终不能幸免，与其退缩闪躲，不如昂然接受。这些相信爱情却没有爱情的姑娘们，有着5倍于常人的勇气，在钢筋水泥的迷宫里左右突围，告诉我们：狭路相逢，勇者胜。


    黄小仙儿看见的陈老师与张阿姨的金婚，是当理想照进现实的样子。爱情之美好，并非日日都是“盈盈一水间、默默不得语”的你侬我侬，更有争吵、欺骗、宽容、背叛、诱惑、计算这些无声无息的腥风血雨。然而当华美的叶片落尽，生命的枝干历历可见，相濡以沫一生的老人，落笔只有聊聊数语，却字字质朴，声声催泪。这一刻黄小仙儿们更加懂得了，爱是默契，更是一种义气。


   结尾部分，文艺女青年黄小仙儿从公交车的窗户里跳上王小贱的二八自行车，两个人一边斗着嘴一边冲进滂沱的大雨里，公交车里形形色色的人们成了最浪漫的旁白，俩人的唇枪舌剑在雨声里逐渐将息，而久久回味却依然能听见他们在没心没肺的大笑，心中安安艳羡：这两个人，真他妈的快乐。




</影评>
<有用数>1517</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻绳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-07 14:34:54</时间>
<影评>
                一年多前，因为工作原因我看了《失恋33天》的小说原著，当时我的判定是这不是一部适合改编电影的小说，除非做大的调整。现在电影《失恋33天》已经上映，但我依旧坚持我的判断，至少从现在的成品来看，出彩的部分都不是属于电影的，而是属于文本的。

        《失恋33天》的编剧是小说原作者鲍鲸鲸，其实这不是一个常规的做法。美国恐怖小说家史蒂芬·金有上百部作品被改编成电影，但他基本上都没有在这些电影中担任过编剧，同样的，军事小说作家汤姆 克兰西、法律小说作家约翰 格里森姆等也都是如此。一个人能写好小说未必能驾驭好电影剧本，而且小说作者在改编电影剧本时会因文本情结而难以避免地犯取舍上的错误。《失恋33天》几乎是把小说精简地复读了一遍，于是我们在里面听到了大量的小说描述体的旁白，这些旁白担当了相当大比重的叙事和人物刻画功能。原小说的确是以33天来纪事的，而到了电影，由于篇幅原因，只在头尾出现了天数，33天这个时间概念已经失去意义，甚至连失恋都成了噱头。

        影片的导演是滕华涛，很有成就的一个电视剧导演，拍摄过《蜗居》、《双面胶》、《裸婚时代》等高收视作品，于是《失恋33天》就成了一部很典型的带有浓厚电视剧导演色彩的电影，突出表现为对原著和对白的依赖，甚至讲电话也要一来一往地说半天，于是在电影吃重的部分不是画面和声音，而是对白。电影放映时观众会心的笑声挺多，因为这里的确有很多听上去很有快感的台词，电影放映后可能会大面积流行，比如“情义千金，不如胸脯四两”什么的。其实本人比较反感脱离电影而存在的流行对白，特别是冯小刚那种刻意制造流行语汇来证明电影存在价值的投机行为。当然《失恋33天》中的对白比起冯小刚喜剧承继自王朔语体的对白要洋气入时多了，至少这些语言的发源地是豆瓣，能逃过那个文艺青年扎堆、对装逼文体有敏锐洞察和揭穿能力的地方的水火无情棍，靠贩卖点真空包装的陈年段子和隔夜冷笑话是不行的。

        所以，如果借用一个概念的话，《失恋33天》是一部作者电影，但是属于鲍鲸鲸的作者电影，而不是滕华涛的。尽管滕华涛用了很多属于电影的手法来给《失恋33天》贴电影的标签，包括效仿《非常完美》的动画特效，还有八分钟约会时的镜头环移等等，但还是浮于表面。

        《失恋33天》虽然不是一部优秀的电影，但还算是一部好看的电影，这里还有演员的功劳，文章扮演的王小贱，很娘泡但是也很可爱，这个分寸拿捏很好，另外张嘉译、海清的客串也都很抢眼，尤其是海清那段绵里藏针的台词，处理得很棒。最值得嘉许的是姿态上的得体，终于看到一部不拿富二代、大白领说事的时尚爱情电影，这里的人和我们一样会缺钱，要租房子，出门坐地铁，这是一部男人带女人看不会有压力的电影，下次到东方新天地可以理直气壮地不去楼下消费，而跑到楼顶上去接吻。喜欢收集爱情格言警句的同学可以拿个小本进电影院，这里的语言可是比《男人帮》那种垃圾语言高端多了，而且不用忍受几个无所事事的大老爷们拿爱情当瓜子嗑。这是真正属于这个时代的腔调，至少会让你觉得自己和电影中的人物是共同活在当下的。冲这个，给四星。【河北青年报】
      </影评>
<有用数>835</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻乐的猫</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-11-09 16:59:11</时间>
<影评>
        所有小鸡片的基础就是yy,对于男人\女人\两性关系的歪歪。


在这个故事里，几乎所有男性都是负面的。劈腿的前男友，娶俗气河南女人的台湾暴发户，年轻时候出过轨的老人，甚至稍微正面一点的张嘉译的那个慈父般的老板，也只知道工作,忽略了家庭。


这就是当代少女们对于男性的认知？


我最反感的是对那对即将结婚的夫妻的塑造。


经典的台词来了，为什么一个像你这样的男性，对象是这样一个女人？如果你遇到一个人格复杂型的女孩，你怎么和她交往？


这就是作者的中心思想吗？男人真是没品味啊，他们根本欣赏不了，驾驭不了内心丰富的有内涵的女人！


这还嫌不够，还要把他勾搭出去，在他要吻自己以前拒绝他，提醒他提醒观众，你，只是一个贱男，你这贱男哪配得上我？




真的没有完美的男人了吗？


有的。


唯一一句我乐不可支的台词（这句台词让我给全片一颗星）。


黄小仙：我不能一个人参加婚礼啊！


王小贱：你可以携带你的第2人格同往啊。


所以看到有小妹妹说这是部天使爱美丽风格的电影时，我还真有点同意，因为这就是一个用幻想支撑的故事。但我觉得更像黑天鹅，我们的女主角，有尊严的，刻薄的，嘴巴得理不饶人的女主角黄小仙，给自己分裂出一个黑天鹅。


她的黑天鹅名叫，王小贱。


可以陪着自己一起刻薄，更毒舌；可以合住分担房租；可以帮自己做家务收拾东西；可以无聊的时候讲笑话解闷；更可以在自己犯贱的时候给自己一巴掌打醒自己。


多功能，很完美，多啦A梦也比不上他，他可是一帅哥。


唉，现实里哪来这么完美的闺蜜基友，闺蜜们也忙的，自己也要找男人。




直到电影的结尾，这位娘炮黑天鹅忽然一本正经，严肃的对女主角说，我会一直陪着你。。。


空气里忽然多出了暧昧的气息。


我明白了，姑娘要的，不是美丽心灵里纳什的分身，不是那种精神分裂症一辈子的朋友，她的要求更高。


她要的versatile,不是既可以top又可以bottom的,


她要的多功能,是不仅可以做闺蜜,还要超过闺蜜一些......


该刻薄的时候能刻薄,该温柔的时候还要温柔,该娘的时候可以娘的天昏地暗,该硬的时候还得硬起来......


要你弯的时候你可以弯,关键时刻可得给我直起来!




我看的下午场，大部分貌似大学生，除了我前排，居然是一对中年男女。


电影进行到90分钟时，男的说，怎么这电影这么长啊。


我立即有了梦想照进现实的赶脚，这才是真实的伴侣，他可以陪你看一场自己毫无兴趣的小鸡片，但他还是忍不住会抱怨一声。


不过，如果我身边也坐着一位黄小仙，她大概会冷冷的说，别忙着感动啊，你怎么知道人家不是在搞婚外恋？
      </影评>
<有用数>336</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>小湮婉姝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-07 01:55:34</时间>
<影评>
               有幸提前了两天看到了这部宣传片儿就让我几度落泪的电影，索性这电影本身也亮点十足，能在这个日渐寒冷的冬季让你学会自己为自己取暖。

    还是按我的老套路，先叨唠几句电影本身。我并未看过原著，所以对于原著的改动有多少，哪些是导演后想的我并不了解，针对电影本身，导演算是很稳扎稳打的再现了这个失恋33天的故事。毕竟是《蜗居》等多部电视剧的导演，对于青春爱情故事的把握，虽没有过多亮点，但也没有影响故事本身，平和的叙事，不炫耀狗屁技术，自然的植入广告，这样的片子现在来看也算难得了。更值得一说的是影片了没有废演员，每一个演员在角色的把握上都让我们觉得自然。白百何和文章的演技更是可圈可点。尤其是文章同学，让我再次笃定了，每一个男人都有成为娘炮的潜力。

    我相信很多人看完了这部片子都感触颇多，更多的影评也许成了自己失恋的吐槽和宣泄。其实电影无非两种，一是好莱坞所创造的美丽梦境，二是贴近现实让你觉得萤幕里那个就是自己的写照。《失恋33天》会火因为每个人都曾经有过，正在经历，或者将要遇到这样的33天。你曾经把一个人当作了你的全世界，失去他就好像自己一无所有，他恶狠狠的掏走了你的心，走的时候却忘记把心留给你，你的身体空了个大洞，吃饭，睡觉，工作，娱乐都无法将它填补。你把自己当作悲剧里的主角，却没有意识到原来没有他的世界是如此的广阔新奇。然后这段日子过去了，生活又将继续，出现新的人，发生新的事，你带着新的人去你们曾经去过的地方，用新的记忆覆盖旧的回忆，然后你意识到自己身体的洞渐渐被填平了，周而复始。可是有一天你看到了这样一部电影，你又想起了当时那个他，然后低下头看了自己胸部的疤痕，它还在，你觉得安心了，至少你觉得自己只要有勇气正视这段曾经的失去，世界上就再也没有什么过不去的坎儿。

    看这部电影的时候，你想起了谁？

    那个人，至少曾经你真的很爱他。

    我是一个典型的狮子座女孩儿，对于我来讲那肮脏的自尊是我生命的全部。所以陆然骂黄小仙儿的那一段让我的心情一下跌倒了谷底。我知道那样丑陋的真实的我，一如黄小仙儿了解那样的自己。我们就像刺猬一般，越是亲近的人刺的就越狠。把话说绝，一定要干倒一个人，一定要被这个仰视着狠狠地把他踩在脚下，让他捧着自己的脸告诉你自己心甘情愿被你踩，这不是我们想要的结果。我们像疯子一样的到处扎人不是为了那可笑的自尊，相反，那个被我们刺的最狠的人，是全世界我们最愿意依靠和信任的人。

    只有他才有资格看到你最真实的一面，我们肆无忌惮的挑战他的忍耐底线，他会宠着你惯着你，你踢开他他还会跑回来尽全力给你你想要的一切。他无论如何都不会离开你，笃定他不会离开你，因为你始终觉得他爱的就是这样真实的你，这样不拘小节尖酸刻薄好吃懒做的你，你坚信曾经那么多海誓山盟的青春美好也会可以成为你的护身符。

    可是突然有一天，你信仰的一切都破灭了。等你回过神儿来的时候，才发现原来这一切都不是他想要的。于是你失心疯一般的玩命去追，你捧着你的臭自尊把它狠狠的摔碎在他的面前，最后的最后，你才明白，原来爱情面前，自尊一文不值。

    在看电影的时候，我发现我还是会想起那个让我放下我的自尊跪在他面前苦苦哀求的那个人。已经过去快三年了，自己现在过得好好儿的想一想都觉得惊讶。

    刚上大一的时候，戏剧性的认识了这个人，我们两个人在一起只有三个月的时间，但我那时总觉得像经历了一生那么漫长。我几乎同他一起经历了我幻想的爱情应该有的一切。他骑着单车载我到废弃的铁轨桥上看夕阳西下，一起去看了我人生的第一次音乐节，一起第一次看了我最爱的痛仰乐队不插电演出，收到了我人生中第一束花儿，追着打欺负我的人，在校园的长椅上彻夜长谈，用三十多种语言对我说“我爱你”。也是他，让我第一次争吵，打架，自残，甚至伸手想要掐死他。在他面前，我曾经什么都不是，我甚至放下我颤颤巍巍精心维护的最后一道自尊防线，在每次恶狠狠地争执以后都低下头来深深的忏悔，甚至为了博得他的原谅不惜在手臂上烫下了再也无法磨灭的溃烂腐肉。而他背着我同别的女人纠缠在一起，我真的无法再去接受，曾经在那一瞬间我觉得我的世界完了。我的最后一道防线，连自尊都被击的粉碎，和他在一起的日子我删掉了所有男性好友的联系方式，甚至都不跟女生出去玩，我的世界里只有他一个人。就像世界末日一般，就像迷失域坍塌了一般，我最终还是回到了现实。

    让失恋的人好起来有三个因素：1、疼人的长辈。2、玩乐的朋友。3、新的恋情。就像一把拽回黄小仙儿并且狠狠给了她一巴掌的王小贱一样，我失恋的第一天约了几个月都不曾联系的好友出来坐坐，一下地铁，就看他手拿三支玫瑰站在那里等我。我走过去，他说：“你看，不是只有那个人才能送你花儿，我们都可以。”然后我扑在他怀里大哭了一场。那天我们在一家马兰拉面坐了天亮，很少说话，偶尔开开彼此的玩笑，当新的一天太阳升起时，我坐着第一班地铁回到了学校，尽管还是会止不住的流泪，但是抬起头仰望天空就觉得会好一些。世界又对我重新张开了怀抱，我怎么能有理由拒绝它。

    生活不是电影，生活比电影苦。也不是所有姑娘都像大丽花一样，明明是最难过的失恋，直播贴不仅让她找到了新的恋情，还让她实现了自己的人生理想。生活，总是一出戏接着又一出戏，世界这么大，真令人感到欣喜。

    今年九月在世界城市音乐节又见到这个人的时候，发现自己心里异常的平静。

    原来，一切都会好起来的。在5月33号，5月133号，5月1333号之后，总有一天可以翻到6月1号。

    生活为你关了一扇门，它总会为你打开另一扇窗的。

    只是看你愿不愿接受罢了。

    

    忘了你对我来说很难，我做不到，因为我从未记得过你。

    可是从未记得过你，是因为我以为你会永远在我的手边，我不需要记得，一转头，你就会在那里。

    可是终于有一天，我再不需要努力去忘记。

    学会面对，才是崭新的开始。

    

    电影《和莎莫的五百天》里，最后一台词是这样说的：

    Summer之后，还有autumn。
      </影评>
<有用数>312</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>零零发</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-14 14:29:24</时间>
<影评>
        结局很扯淡，但是，前面还是说出了很多很现实很可观又很少有人能够总结清楚的话。


很长时间以来，我们的社会流行“野蛮女友”，这个在韩国电影《我的野蛮女友》之后达到了巅峰。


女孩子们一个个以“野蛮”自居，有理由要找茬，没理由创造理由也要找男朋友的茬儿……


殊不知在谈恋爱之初，“野蛮”是小个性，是小可爱，但是如果想如此野蛮着过一辈子，要么男人是受虐狂，要么，就和《33天》开头的分手一样，陆然必须要选择走开。


不过这部片子不能免俗，不敢正视现在社会女权主义至上的现状，只敢轻微吐槽，最后还要给陆然安上一个“出轨”的道德败坏的证据，以便给黄小仙树立一个道义上的受害者的形象。


其实，借影片里黄小仙自己的话来说，就是黄小仙的性格害了他们两个人，黄小仙她自己，和陆然，都是受害者。


也许是编剧怜香惜玉？反正看到结尾，我发现这是一个腐女片。那就是女猪脚仅凭一张还过得去的脸蛋，照着“钱小样第二”，“丑版王珞丹”的扮相和风格，就必须要给她安排一个对她还算过得去的结局。


既然男人都是大坏蛋，不是去找小三的矮丑穷蹉，就是只想买个拜金女的高帅富；既然现在女人都不希望自己是女人，都要有男孩子的性格特点（同时她们还坚持要保留自己作为女性随时可以撒娇随时可以不讲理随时可以柔弱随时可以什么都不干的特权），那么干脆就给他保留一个吸纳了一切女性优良品质和女性专属能力的“新时代男人”给她做备胎……


黄小贱（文章）就是这么一个新时代YY的备胎。他够帅，虽然角色安排是一种颇有喜剧意味的形象出现，随时都不忘给自己擦护唇霜，穿着7分裤举手投足间透露着一种“gay”的感觉，但是随着剧情 的进展你会发现他在黄小仙的朋友的婚礼上的表现又体现出来了足够的男人味，男人的腔调，男人的霸气，男人的睿智，男人的可依靠感，男人对女性的保护欲，男人的……



只此一个场景足够了，后面在搬家的剧情中又体现了黄小贱堪比女人的细致能力。


总而言之，这是一个集男性和女性优点于一身的人，一个完美的备胎。


有了黄小贱，黄小仙只需要做公主，只需要耍性子，只需要卖萌，就可以获得幸福。


这不是腐女YY片是啥？


当然，问题是这么一个“完美”的“男人”，为什么会喜欢上黄小仙？黄小仙要如何才能得到这个备胎？


估计编剧和导演也想不明白，所以不明不白的，让黄小贱突然的，毫无征兆的，就发动了对黄小仙的爱情突袭，并一举得手。



……


其实我看到电影中间的时候，我很期待导演和编剧能够给黄小仙安排一个颇有些伤感的结局，让她，以及所有看了这部电影的都市女孩子们能够重新审视自己的爱情观和对待她们男友的态度：撒娇可以，但别把撒娇当个性；不讲理可以，但是记住自己是在不讲理。


但是很遗憾，很遗憾。这样的结局，我不期望现在都市里的那帮傻妞们能看懂在剧情和台词之间隐藏的黄小仙对她自己性格的反省，相反的，我觉得，很多傻妞一定会得出以下两个结论：


1，男人都是不可靠，不可信的；

2，找一个备胎是非常必要的。




看明白了吧，这其实讲的不是失恋，也不是恋爱，这部电影说的根本就是《一个备胎的自我修养》。
      </影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>shininglove</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-12 13:12:29</时间>
<影评>
        《失恋33天》在今天票房破亿了，从长远角度而言，这是一个值得中国电影庆贺的事情。在《铁甲钢拳》与《猩球崛起》的好莱坞大片中强势突围，国产电影一吐半年以来信誉过低、质量较差的阴霾，扬眉吐气了一把。也许这就是事实，市场主导一切，当一个接地气的好故事袭来，观众依旧会埋单。


当此片发轫于网络，蹿红于大银幕时，评价上出现了两极分化。从某种意义上讲，它已经不再单单是一部影片，而是上升到某种“文化现象”，值得人们深究，尤其是影评人、制片人们会引起深思，为何单单《失恋33天》会走红？


其实不难发现，自2010年起便浮云般掠过chick flick的中小成本国产片，我们大可称之为“小妞电影”，这一系列”小妞电影“以2009年章子怡的《非常完美》在票房上造成的佳绩为始，把投资热点由古装下三滥动作喜剧迅速转移到了都市爱情小品。之后便以”打飞机赶马车“的速度盲目投机地在大银幕复制粘贴。《爱出色》《摇摆的婚约》《我的美女老板》《爱情维修站》《四个丘比特》《爱情36计》《娜娜的玫瑰战争》《跟我的前妻谈恋爱》……观众究竟记住了几个？除了票房的惨败，媒体上几乎一片骂声。罗杰·科尔曼说过”电影只有一种拍法，就是飞快地拍。”于是乎我们可以看到一些不自律不道德的从业人员便打着诚意之名一次次透支观众的信誉度，国产小妞电影的跟风，无不由此。可惜的是我们的电影院不是淘宝，豆瓣时光IMDB也不是阿里旺旺，”亲，给你个差评“丝毫不会影响其行为运作，盘满钵满最王道，谁又去管观众苦乐?国产常规商业电影的运作水准已经如此，过分的痛心疾首只能表现对现状的无知。如遭遇类似境遇，建议亲不妨采取只赞不骂的策略，因为欺负弱者是不人道的，而且不需要智商。


chick flick（小妞电影）的电影类型在美国已有至少50年的发展历史。它的前身是Melodrama(家庭伦理剧/情节剧),它的血亲是Romance（爱情片）。它的目标观众自始至终是女性，以讲述女性情感为主干线。1961年，《蒂凡尼的早餐》的出现标志着真正意义上chick flick的诞生，自此chick flick便由以苦情沉重的社会关涉为背景的Melodrama逐步转移到了贴合时尚主题、年轻化，宣扬独立自主的人生。它渐渐在市场的运作下愈来愈贴合都市青少年学生群体与都市白领女性，而不再是中年家庭主妇。chick flick注重以两性关系为叙事线索的情感戏铺陈，女性较Romance而言，更具有独立性、能有主动性去追求自己的幸福。例如，《杜拉拉升职记》中的杜拉拉、电视剧《奋斗》中的米莱、《我的青春谁做主》中的钱小样，王珞丹式的小妞电影形象不期然一次又一次地出现在银幕中，从语言到行为举止，充满着80后的特色，敢说敢做率性而为，以刻薄著称兼以京派文化擅长的油嘴滑舌的&quot;自我调侃”，在都市语境下，年轻女性乐于在影视作品中进行自我指涉性的参照，这就不难解释，白百何饰演的“黄小仙”、这个从样貌、说话口气、行为举止都贴合的“王珞丹2.0”式的小妞形象为何深受年轻女性观众欢迎的原因了。


国产chick flick的关键词大致定位：”时尚“”都市“”年轻“”女性形象“，”低龄化“与”稚嫩化“是当代chick flick的闪亮标签。除此之外，”女性化“”段子化“也是《失》的探索与发展。


关键词：创作团队的”低龄化“。


较今年之前的几部小妞电影，皆有中年大咖担当主演，从创作主体而言便与年轻观众拉开了距离。《与时尚同居》中干物女的饰演者徐若瑄，出生于1975年。《幸福额度》分饰两角的林志玲，出生于1974年。《失恋33天》的女主角白百何，出生于1984年。可见年轻不是靠“胸脯四两”拼搏、娃娃音的拼贴而建构的不老童话，“情义千斤”的都市爱情理应交给真正的年轻人打理。同理，不妨来看一下《失恋33天》的创作团队，编剧鲍鲸鲸是北京电影学院04级文学系毕业，导演滕华涛是北京电影学院95级文学系毕业，文章与白百何同为中央戏剧学院表演系02级的同班同学。这个主创团队的平均年龄还不到30岁，其创作所瞄准的群体，恰恰是与其年龄层相仿的15岁——35岁这一中国当下最主要的观影消费阶级。按理说，这是符合市场发展规律的。创作者与消费者同龄，意味着多多一份了解与认同，多一份平等的人文关怀。80后书写80后，60、70后书写80后，两者本身就是性质上的截然不同。他们懂得”水煮肉片里的辣椒可以当3天饭吃”的京漂之苦，懂得东方新天地喷泉所营造的浪漫，他们更懂“蓝翔技校”等笑点可以让影院快感连连、叫好一片。“宅女”“伪GAY”“”闺蜜“”小三“”怪蜀黍“，这些诸多随时代而兴起亚文化词汇借由电影媒介放大，年轻观众与电影作比对，更容易获取个体性情感的抚慰。就好比大老王以过来人的口吻在饭桌上坦言看不懂这一代年轻人的种种，而黄小仙则以葡萄酒喝出一股”人民币味“予以回击。与其说让年纪大的创作者赋予更多自传式的犬儒主义说教，倒不如让年轻的创作者身着”外贸尾单“，活灵灵地站在镜子前”自我书写“，这样反倒不失一种不装逼的真诚与可爱。



关键词：电影技术的”稚嫩化“


在少数人诟病《失恋33天》的原因里，有太多人提到了最直接的一点：它不像电影。电影所呈现的稚嫩种种让它更像是一部专为女性打造的110分钟的贺岁情景喜剧。以直播贴而走红成名的鲍鲸鲸，在编剧上依旧采用大量的富有稚嫩气息的女性独白，被网友讥讽为”超长配乐诗朗诵“，诚然此举是削弱电影镜头感，但依照多数观众的观影经验而言，它在某种程度上是与观众尤其是年轻女性观众进行着某种亲昵行为。另外，导演滕华涛虽贵为国内第六代新宠，但其前作多为电视剧，在镜头调度上仍有戏仿前作之嫌，画面有”扁平感“，而毫无电影的”纵深感“。影片在后半段更是让人有一种回归《裸婚时代》的缓慢步调，节奏感把握较弱，剪辑也略欠火候。此外，技术控则对此片摄影有偏颇，本片画面时有呈现不清晰的灰暗。有人认为是本片摄影的失责，锐度不够；另一些则认为是电影院不开氙灯所致，是影院的失责。



关键词：叙事视角的”女性化“


本片通篇都由女性独白贯穿，借由失恋33天时间跨度完成叙事。叙事视角由女主角黄小仙出发，由世间男女失恋时千姿百态的描摹开始，到男友被闺蜜撬走的失落，以与王小贱相知相恋结束，中途还穿插”拜金女李可结婚“、大提琴老师与爱人（后期被剪辑掉）、“玉兰与书坤”——老一辈爱情三个小人物的段落。独白多为女性直接的自我抒情，几个小人物的出场也都是以女性作为主导，男性反而被弱化甚至隐去。黄小仙的男友被闺蜜拐走进而出轨，李可的未婚夫宁愿用钱而为李可买走一个“长久&quot;的物质婚姻，置办婚礼事事听从李可。书坤年轻时曾一度出轨，幸而玉兰暗中拆散。作为片中的男主角，文章饰演的”王小贱“被黄小仙视为娘炮，伪GAY，性取向不明。男女主角的倒置与错位而衍生出的喜剧，令人捧腹。有男性网友说”看本片难熬，感觉过了33小时。“可不是吗？！专为女性设计的良方，本片由生理到心理的构架，压根就不属于男性荷尔蒙，带女朋友进电影院自己却呼呼大睡也就情有可原吧。


关键词：电影风格”段子化“


在后冯小刚时代，中国观众依然对”语言的快感“有着难以比拟的依赖与认同，从影院中传来的”3分钟一小笑，15分钟一大笑“便可以为之作解。自王朔以来所开创的京派幽默格局绵延至今，”自我调侃“与”自我娱乐“依旧是亲昵观众的不二法宝。人们厌倦了宏大厚重的历史书写，拒绝无内涵的官能满足，他们更愿意力争从现实生活的虚伪性与欺骗性中解脱出来，复归”自我或“小我”，更愿意用幽默来消解现实的苦痛，从而贴近个人化的情绪和电影的私性表达。套用电影学院杜庆春教授的话说“现实感是什么？是中国当下是市民性的欲望。”冯小刚由此起点走出，到《非诚勿扰2》时，人物已经超越了数十年所形成的市民社会身份与平民消费趣味，其本人也陷入中产阶级意识形态的混茫。黄小仙与王小贱的复归，则是否意味着后冯小刚时代的延续与继承，能指的无尽运作与狂欢，能否成为平民桌上的永恒盛宴？


就电影工业而言，从来不缺乏好电影生存的土壤，一种类型的成熟恰恰需要无数部烂片的大浪淘沙的累积而艰难崛起。冯小刚曾说过“我就像一棵小树，选择栽在大山之间。总有一天，小树也会成为大树。那时，我也会有自己的影子。”小妞电影同样也面临着如此困境，落枕的青春需自救，方能焕发出活力。幸好，《失恋33天》率先突围，做出表率。
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-08 10:52:28</时间>
<影评>
        从豆瓣热帖到畅销小说再到大银幕电影，《失恋33天》基本完成了一次大众文化领域里的全流程转型，如果后续再能改编成电视剧，就算齐活了——考虑到电影的主创构成，电视剧版《失恋33天》的出现其实相当可以预期。事实上，像滕华弢这样的新锐导演，似乎应该更广泛的借用他在电视剧界的资源，譬如影视套拍，弄个剧集然后推出剧场版神马的，可能在营销宣传上对影片的帮助更大。


这么说实在是因为太想《失恋33天》取得好的票房成绩了，进入2011年以来，华语电影几乎是万马齐喑，国庆档搞得乌烟瘴气，好作品没有，乱七八糟的窝里斗和娱乐八卦一大堆，而明眼人都看得出来，《失恋33天》是一部诚意的心血之作，显然不是来洗钱的，每一个镜头每一个细节导演都做足了功课，力求给观众呈现更过瘾的视觉体验——能把毒气围城的帝都拍得如此时尚，真是难为了一干主创。


《失恋33天》的片头相当令人惊艳，节奏紧凑，想象力十足。看完整部电影，此一观感基本贯穿全片。应当说，这种气质是从网贴就已经奠定了的。《第一财经周刊》曾经言之凿凿的把“小清新”作为时下一个重要的营销手段，其实《失恋33天》走的也是这个路线，地气接的很足，台词非常精彩，包袱不断，笑声满场，听到“蓝翔技工学校”的台词我就乐不可支了，太欢乐了，神马哈佛耶鲁，蓝翔一出，都是浮云。


主人公的言行举止、生活方式都是时下80后小清新的范例，白百合从外形到神韵都很到位，文章的塑造的“Gay蜜”也是时下美眉们热衷的新生事物，老一辈的电影人们根本hold不住这类题材。要说“80后电影”，《80后》其实是扯淡，今年这几部《李献计》《33天》才是货真价实。


根据题材类型划分，《失恋33天》基本可以被定位于是一部内地的“小鸡电影”（chick flick），“小鸡”们本地化，便成了“小清新”（随着小清新们日渐老去，出现内地版的《欲望都市》也是迟早的事）。而且档期扣紧了光棍节，相信会引发一波不小的观影热潮。影片的情感拿捏大方向也是对路的，搞到最后笑中带泪，特别是出字幕时加上普通人的失恋访谈，看得我身边的美眉们个个胸脯起伏。


不过对我这种粗人来说，不满意的是《33天》的故事性太弱，一句话的故事线根本拎不出来。但是要说就是刻画女主在33天里的情绪变化，有意淡化戏剧性，倒也未尝不可，只是我体会不到——基于这个原因，我也认为片中出现的许多配角稍纵即逝，没有贯穿，疑似电视剧剪辑版。


再往深里忽悠，《33天》在我看来似乎也折射出了小清新们内心深处的一个毒瘤——看似个性十足，实则内心匍匐。牙尖嘴利的黄小仙，只能逞口舌之利，灵魂一直臣服于男权之下。前度把她骂一通，她就只好纠集“Gay蜜”在婚礼上胡搅蛮缠，看起来，前度根本就没有任何错误。张嘉译像父亲，王耀庆像兄长，前度则一直是黄小仙心中渴慕、跪拜的“菲勒斯”，当前度离开后，黄小仙的独立人格便土崩瓦解，身边只能有一个“Gay蜜”来聊以自慰，连一个真正的男人都没有。而那个王小贱，其实也可以看作是黄小仙的另一个人格化身，把她内心中的另一面展现了出来。而海清作为老一辈大奶言传身教，告诉黄小仙怎么样夹枪带棒击退小三，挺着大肚子在男人面前争宠，真是把五千年的男权、夫权都抖落了出来。


现代社会的常识是：女人不需要男人的认可，她们不是第二性，是独立的性别。


表面个性都是假象，人格不独立，小清新永远逃不脱小三的命。

区别是，她们要么暂时做稳了小三，要么想做小三而不得。


别当真，我都是瞎说。
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
