<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>古惑仔之人在江湖</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2637722859.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>郑伊健 / 陈小春 / 吴镇宇 / 黎姿 / 林晓峰 / 谢天华 / 林尚义 / 朱永棠 / 吴志雄 / 任达华 / 夏萍 / 罗兰 / 王龙威 / 陈秀茹</演员>
<简介>陈浩南（郑伊健 饰）、山鸡（陈小春 饰）、巢皮等人从少年时代起就是好友。他们无心读书，一心向往江湖生活。终于有江湖人士大佬B收纳为徒，开始闯荡江湖。浩南在一次黑帮仇杀中大展拳脚，杀死了黑道大哥巴闭，因此与另一头目靓坤( 吴镇宇 饰)结下深仇。靓坤设法加害浩南，令浩南兄弟巢皮惨死，而浩南误服药物与山鸡女友发生关系，兄弟间开始积怨。浩南心灰意冷，打算收手，怎料大佬B遭全家灭门，自己经营的店铺被烧毁，靓坤的步步相逼令浩南忍无可忍。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>lnasdp</作者>
<标题>初识江湖年少时</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-15 00:28:52</时间>
<影评>
        刚看过《飞沙风中转》一片，郑伊健和陈小春主演的，勾起我当年观看《古惑仔》的回忆；又恰好看了一篇关于《古》的帖子，两件事，加之早就有的《古惑仔》情节，使我觉得应该写一篇关于《古惑仔》的文章，乃有此文。

每个男孩子心中都有一个江湖梦。

我认为，一个人，少年对某种事物得来的印象，就是他对该事物认知的起点，一切理性概念、种种感性情思开始得来的契机，就是它。

在我心中，黑社会就是九十年代的香港，或者说，只有那一方水土才能养得出那么一帮子人。

是的，小马哥的年代典雅雍容，连落魄时叼在嘴角的烟屁股都那么销魂，可惜，骑士风范已被急于上位的渴望取代，热切、浮躁、直接、明确如摇头丸与超短裙，纯真年代，随白鸽而逝。

到了二十一世纪，黑帮片主题已由单一展现地下社会中人生存状态转变为关注于警匪双方交锋的二元对抗格局，社团成员不再天生具有英雄属性，原本行为中隐含的合理与正确已不存在，作为一个整体，他们已不是影片中的唯一主角，而以往作为附庸只起反衬作用的警察已成为电影叙事的另一极，两者的交汇、摩擦、碰撞、甚至融合，是帮会电影题材的新母体。其中代表，不消说就是《无间道》系列。

其中，警与匪两者之间的斗争是主线，随之衍生而出多条线索，每个人与其他人的联系，不过就是其中的一条或几条，整个世界因此可看作一张大网，错综复杂脉络繁多。电影中， 正邪两方，你中有我，我中有你，成员身份叵测，表面上的那根界线，渐渐模糊，你能说出，一张渔网上，此节点与彼节点的不同吗。因此，《无间道》里的世界，真有着地狱式的沉闷、压抑与阴森，甚至陈刘两人楼顶一场戏，耀眼的阳光也不过用来是照亮肃杀。这个江湖，只有深邃，不见快意。

处于两者之间的，就是古惑仔系列了吧。也许是当年的主创即演员和导演都年轻，他们呈现的故事以如今标准来衡量，未免幼稚、单调、粗制滥造，但有趣的是，影片本身的不成熟与它想表达的意义不谋而合。既绝对谈不上像《教父》那样揭示处于社会底层的弱者为了获得各种资源不得已为之的苦衷，同时展现地下世界严酷准则和强势道德，建立一种世界观的野心；也并不具有中国古代所谓草莽义士身上的豪侠任性目无纲纪，存身立世只凭义气，遇不平事则挺身而出、落草后也讲究个“替天行道，劫富济贫”的古典式浪漫。

那些“矮骡子”，他们手刃敌人、刀口舔血、亡命天涯、身陷囹圄，有的一将功成，踏着累累白骨，升堂坐馆；有的身心伤痕累累、悄然隐退，指望残年安然度过；还有的，早成刀下游魂，横尸街头，连块灵位都没有。这么做，为的是什么，究竟有何意义？估计，他们也自己说不清，哦，也许答案最终被归为“义气”，明眼人知道，不过是托词，其实也许就为某个大佬一时意气的一句话，或者，只因胸中一团热辣暴虐的浊气。

《古惑仔》的意义，也许就是没有意义，只呈现，不诠释，只用镜头带给我们一个个浮躁的世界，而浮躁往往就是精细的天敌，在这一点上，影片的风格与主题绝妙地统一。虽然，结构及叙事不够精巧，事体不免单一，可是，激情却是满满，因为主演们都很年轻，观众也可以与之共同成长。

不知是陈浩南因为有一头飘飘长发而潇洒得要命，还是那很“娘”的头发由于主人太帅才舞动甚为拉风。还有山鸡那句“我叫山鸡，……鸡巴的鸡”，迄今为止，仍然是邓某人版“最屌电影台词排行榜”的榜首，甩开第二名整条钵兰街。

《人在江湖》中，浩南先遭人陷害除名洪兴，后又痛失对其身具恩师、慈父、大哥等多种特质的大佬B，一时处于人生最低谷，而本可分忧解难的山鸡还流落台湾，不在身边，从风光无限到无人问津，恰是一个男人成熟之前的洗礼。最终，靓坤被击毙，浩南上位。善恶终有报，是港片典型结局，也是古惑仔故事的开始。

《猛龙过江》中，山鸡为之神魂颠倒的、刻骨铭心的、被玩弄鼓掌之上的、险些为其身败名裂甚至性命不保的、亲手杀死的，都是同一个女人。当然，她也是他一生最爱的。一个男人经过这样一个女人，该懂的，就都懂了。

《只手遮天》，陈浩南又经死别，在公，蒋先生死了，一个看好他、支持他、照顾他的大哥，而且，也许20年后，陈浩南就是第二个蒋天生，在命运强烈的暗示下，任你少年得志如日中天，也难兔死狐悲吧；在私，小结巴死了，本集前半部，小结巴失忆，浩南费尽心力想让两人回到往昔，未果。后在山鸡一句“你喜不喜欢她，你喜不喜欢他，既然喜欢，就重新开始好了。”本以为，真是应了那句“祸兮，福之所倚”坏事可以变成好事。一对情人，可以因为一场车祸，有两次爱情萌生的经历，挺美好的，可惜，造化弄人，当共同的美好回忆终被寻回，永别将至。小结巴身中数枪，倒在血泊中，陈浩南跪在她身边，久久不愿离去，《古惑仔》系列的爱情，就终止在那一帧帧的影像中，以后的情感故事，无论多精彩，其意义，止于残念。

《战无不胜》浩南有一场内心独白，对着一群初中生，那群孩子，正是他当年追随大佬B的年龄，不同的是，他们的偶像正是他陈浩南。他抓着长毛小子的衣襟怒吼时，内心深处，是不是也希望当年也会有个人对自己吼上一次。当然，长毛小子的人生不会有何改变，甚至即便过去的陈浩南有再选择一次的机会，今天的陈浩南应该还是这个样子。每个人的生命只有一次，但是如此多的人生命轨迹惊人地相似，乃至重合，只能说，宿命。教室一场戏，是个寓言。本集又有一人离开洪兴，离开离开陈浩南，离开那个世界：大天二。一群朋友中，总有这么一种人，他毫不起眼，每次出现也几乎毫无存在感，没有光彩，遑论引人注目，无须与人群中领袖相比，甚至连与朋友中承担搞笑整蛊任务的那一个相比，都显得可有可无。可是一旦没了这个人，几个人的小团体都会摩擦不断，频生火花。大家才领悟，离开此人，就如齿轮离了润滑油，咬不上弦。陈浩南在大天二死去后，才知道兄弟关系的脆弱，葬礼结束，浩南独自饮酒，苦涩凄凉。此事必不可免，因为这是成长另一必修课，孤独。本集有李嘉欣参与，她饰演一年轻女教师。单纯、美丽、善良，童话故事里才有的女孩子，是最好的拯救迷途男主角的人选，按理说，陈浩南应该在她帮助下完成对身处爱情绝境和人生歧路的自己的双重救赎。可惜，《古惑仔》的编剧叫文隽，而不是那个叫斯蒂芬金的人，陈浩南还要保持当下的状态，超脱还远得很，至少，不是现在。本集的绝大多数矛盾其实集中在山鸡身上，他与生番的竞争是本剧主要冲突，也是叙事线索；而在力争上位的过程中，与浩南的矛盾不可避免，因为浩南以为，自己兄弟能平安生活，就是最大的幸福，而且，既然有能力，罩着他们就是自己的责任；山鸡与任何一个成长中的男人一样，希望有一片属于自己的天地，尚未能观尽长安花，怎能现在就约束马蹄疾。浩南说的有道理，但是那是因为他已经有过成功的感觉，而自己还未经历，所以，各行各路不可避免。个人觉得，这几乎是每一群朋友所必经过程，少时可以抱团终日厮混，长大后就必须单飞各自寻找前行的方向。这一点，人很像植物，灌木以丛论，无分彼此，参天大树之间必有距离。再说，虽然相对于个体，演艺组合确实声势更盛，但是天王巨星莫不是因为单飞才免受他人星光影响，想被世人承认，照亮一片天空的，只能是自己。好在，兄弟之所以为兄弟，就在于有分歧也力挺对方，能一起趟过罅隙的，才是真朋友，浩南肉搏东兴之虎耀阳，身体力行印证与山鸡的情谊。

《龙争虎斗》，本集无甚亮点，主要情节不过是多出个“浩南”，两人正多地盘。令人感兴趣的是蒋天养提出的“高调赚钱，低调社团”以及浩南与警方合作等情节，前者说明人还是那些人，但江湖已经不是原来的江湖；后者是浩南思考人生的结果，这在前面的影片中也有描述，反思，以及随之而来的迷惘、矛盾、挣扎，是黑道中人必然要面对的死局。

《胜者为王》，古惑仔系列的终结。据说当年系列终结是由于版权问题。但在我看来，其实《古》一系列走到这一步，结束已经是无可避免的。因为在讲述故事，塑造角色等方面，也就是一般性衡量作品的标准来衡量，该剧已经难在做突破；能打破这个困境的，只余一条路，那就是对人性进行深层次的挖掘，但是囿于香港电影寒冬将至的大环境，受限于投资方无意最佳投资、导演创作热情在客观条件制约下有所减退、演员渴望转型等实际情况，《古》系列无法开创出如后来者《无间道》一样的香港黑帮片新格局。令人惋惜，但也无法可想。况且，如果系列得以延续，并另寻新方向，那么主创阵容也很难保不做调整，因与前作风格迥异，后续作品极易被视作狗尾续貂之作，那么《古惑仔》还是人们心中的那个古惑仔吗。

 回到本作，其实本集还是不乏有趣元素的。必如去日本取景，相对以往更加庞大的叙事背景，虽然不免杂乱，倒也挺热闹。令人激动的是黎姿再度献艺，虽然不是美好结局，但也足慰忠实粉丝了。

 鄙人对《古》正统系列每集都点评过了，但是有一点没有提及，也是《古惑仔》系列最感动人及贯穿始终的一个元素，那就是友情。

 《古》一剧说得底，还是一部男人戏。引刀成一快，不负少年头，秉承义气，喋血江湖，是男人的白日梦，舍生忘死都放不下的心头好。有些事，跟家人不能说，与女人没法说，和对头说个屁！能心意相通的，只有朋友，一同出生入死，能把后背放心托付的人，即便不说，也可以尽在不言中，爷们儿，你懂的。

《古》里的友情，是山鸡流落台湾走投无路时，身上唯一的一块劳力士，浩南给的；是浩南抱着小结巴尸体离去时，他背后的山鸡，绑满全身双手紧握的炸弹；是大飞抽到死签，奉命追杀浩南，碰到他，甩在身后的那把刀是十三妹保护台妹证人，被东星杀手敲碎的车窗。凡是种种，俯仰即是，无须再说。《古惑仔》系列中，后几部友情表现的可能不很明显，那是因为主要人物们都已混到一定地位，个人安全受威胁程度大大降低，不患难，真情不易彰显。 好比你与死党，各自工作、娶妻、生子后，难像往日光棍之时与他厮混，但是，当真有过不去的坎儿，理不顺的心情，还是会找他倾述，因为，两人之间，还存着份儿惦记，只是藏得深了点，远了点。

《古惑仔》，它意味着许多。少年时的轻狂与憧憬，懵懂和希冀。有迷惘，有冲动，渴望被注视，希望幸福永存。这一切，我们身上有，在《古惑仔》里看得见。

对于我们这一代人，当年，尚且年少，初次观影，不觉得有什么，如今，经过种种，回头再看，才知道原来，人生，早在那时，就启蒙过了。

它已经成为我们这一代人，对于自己亲历过的那个时代极为鲜明的记忆。经典，被造就，是因为会被人铭记。《古惑仔》，因为我们的记忆，成为经典。






</影评>
<有用数>336</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>ICE</作者>
<标题>略真实的香港黑社会缩影和招兵广告</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-07 16:56:46</时间>
<影评>

敢看了一下向华强的背景，又研究了一下三合会，再回头看这个几十年前的片子感觉就完全不同了。

漫画实际是牛佬（之前写错成黄玉郎，不过黎姿能做《古惑仔》主角和黄玉郎还是很有关系）的黑社会作品，90年代初红红极一时，本身他的漫画社很多漫画都是给社会底层少年看的，在社会流动性很低的香港，这批人文化教育机会有限，憧憬刀光剑影杀人放火金腰带的黑社会大哥生涯成了唯一的目标。所以黄玉郎很多漫画都是涉黑，他本人和黑社会走的也很近，有兴趣的人可以去Google一下黄的故事。香港娱乐圈包括漫画圈一向都和黑社会有千丝万缕的联系。

洪兴：新义安。香港最大三合会组织，97之前发展到40万，97后扛把子向家被中央叫过去好好做人后逐渐走下坡路，97后，非向家的一些分堂堂主已经不听向家的号令，有些类似靓坤，不服从第三代向展伟的号令，内斗也在逐步升级。

东星：第二集开始，14K+和胜和，实际也是50年代从洪门分离出去，也是潮汕人为主的外来帮会组织，实际已经有20年没有龙头老大，比较松散，实力也是走下坡路；和胜和，杜琪峰《黑社会》里的主要组织，这个电影漫画里没怎么提及，民选做馆，内斗比较多；电影里东星的头目基本都是臆造，没有直接映射实际上14k里或者和胜和的老大，第二集开始东星的老大都比较变态和损人不利己，已经严重脱离现实，但是这样不会轻易得罪人招惹是非，这也是黄玉郎聪明的地方。

陈浩南：陈耀兴+杜联顺+吴志雄（之前写错成蛋挞头李泰龙，不过那时候李泰龙也有点小红了，很多八卦杂志喜欢写他是“黑道大帅哥”，那时候他只是小弟而已，有种说法是李泰龙模仿的是陈浩南，但是李泰龙自己说形象来自于日本的某个黑道明星的装扮启发，自创的）的合体，另外外貌是按照何家劲来画的，有人说是刘德华，但是一开始漫画作者指定是何家劲而且也说了他是原型，后来何不来再找刘德华，刘一口回绝，因为97了他不想再演X社会，但是剧组拿这个事情炒作，又说原型是刘。当然漫画上的人物可能帅的离谱，何或者刘做原型来看，更可能是何，高达威猛，长发飘飘。大体上陈浩南的发迹故事、地盘、外形和作风是和这两已经被人打死的扛把子有重合之处。因为新义安从开始就是父传子的世袭制，实际外姓人是做不到很高位置的，一众老臣子经过60,70年代捞金，80,90年代已经退居二线，他们的门生开始崭露头角，其中就包括陈耀兴和李泰龙这两个”年轻有为“的后生，两人都是以有款有型，敢杀敢打为特色的，因为没有资历、没有后台（向家人支持），只能通过猛冲猛打来出头。香港小报一段时间成天都是报道这批”型男“的八卦。猛冲猛打的后果就是树敌太多，最后这两人都不得好死，一个被AK扫成马蜂窝（江湖传闻是14k做的，有人说是14k香港那边报仇拜托崩牙驹做的），一个被砍成几块（江湖传闻是新义安内斗，也有传闻说是和胜和报仇）。

蒋先生：向华炎+向展伟父子合体。不过实际上向是真正的新义安创始人，他爹只是带洪门小刀会的分会猛龙过江到香港，有兴趣的看看郑则仕和吕良伟演的香港早期黑帮片之一《1949劫后英雄传》，其中那个阴险的开酱油厂的军统少将及时向家老爷子，海陆丰鹤佬会第N代掌门人，新义安第一代老大向前。《1949》里这个人是个大反派，逼吕良伟演的败军将领去和香港的地头蛇和字派（和胜和，和安乐等都是后面分裂出来的）三个老大搞事情。实际向前本人53年就被驱逐出香港，56年跑到台湾，56年开始一直是18岁的向华炎带着一众亲兄弟打出来的天下，当然向前有台湾军方背景和资金支持也是分不开的，但是从400多人打到最高峰40万人的新义安是向华炎一手做大的。所以靓坤率众操翻蒋先生的情节完全在现实中是不存在的。电影里的蒋先生显然不算一个创始人，靓坤明确说了：跟着你爸爸打江山。那么蒋先生又有点类似向展伟，属于无功受禄子承父业又没啥军功的太子党。

蒋天养：向华胜+向华强，正当生意为主，比较会两面三刀和稀泥，基本不直接参与任何江湖恩怨，只管赚钱，江湖传闻97以后向华炎因为中央要求退位，第三代又接不了班，给向华胜代管一段时间，也有传闻是向华波或者向华民，后两个都是分堂堂主，是不做正行的。但是电影里显然蒋天养就是向华胜和向华强兄弟两，第一集就开始搞赌厅，赌厅实际是向华胜去搞的。第五集搞赌船，搞赌船的是向华强从前赌王叶汉手里接过来的，当然实际上响应中央要求没有搞成赌船。 从这个片子映射的看：向华强等说自己身家清白，那是不可能的。最后都做了龙头怎么可能清白？无非是不直接参与打打杀杀而已。不过现在新义安实际处于割裂状态，据说向华胜是个极为有城府的人，97后1,2年把新义安弄的风生水起又没有招惹中央，为人比较怀柔又会赚钱，短时间内没丢掉凝聚力，可惜身体不行。而向华强比较喜欢好勇斗狠，在新义安并不得人心，有些堂主不鸟他。不管怎么说，向华强能成为香港娱乐圈老大之一，离不开黑社会的武力支持。

靓坤：杨受成之类的，14k或或者和安乐等帮派里参与到娱乐圈的一个低阶堂主，但是非常会赚钱，为人非常嚣张，映射到杨还真有点像，比如李连杰的经纪人蔡子明，就是荷兰的洪门（按说应该是和新义安是一派的）的一个堂主，回到香港想猛龙过江过于高调，结果被向华强等人给收了命。

山鸡，等：臆造人物，居然把竹联帮都搬到香港，显然是扯淡。新义安没这号人物，不过类似的事情可能是存在的。不过山鸡在漫画里可不是这么菜鸡的，办事能力不比陈弱，而且有段时间和陈是打对台戏的。

再说说演员：巢皮：朱展棠，其兄貌似是和安乐还是14k的一个堂主，开娱乐公司的，老哥也不是好人，后来签了张柏芝，说白了张也就是类似小结巴那种小太妹，老爸是低阶小头目，外号胡须勇，但是14k有三个胡须勇，资格最老的胡须勇访谈里说了：张柏芝他爸爸总是打着他的旗号招摇撞骗，实际就是个小字辈，他的手下后来打的张柏芝的爸爸屎都出来了。张的老妈是类似十三妹那种老鸨，但是级别要低很多，也就是一个舞厅的老鸨。张为了一条活路跟了朱。后来觉得朱混的不行，老爸又得罪了14k内部的人，只能转投向华强了，说实话就是全家都归顺了新义安。但是向压榨她压榨的太厉害，她火速搭上谢霆锋，妄图以谢贤的社会关系和关注度来摆脱向华强。结婚的时候她做到了，因为艳照门被抛弃，又迅速的走下坡路。现在又得罪了向太，向太誓言要把她赶出香港。现在她也就在新加坡过，这样可以远离家里惹是生非的爹妈和弟弟，又可以避免新义安的人找麻烦，因为跑到大陆定居还是会被向家的人搞。

黎姿：黄玉郎的女朋友，16岁就跟了黄，一路被黄捧成女主角。黄本身和黑社会有千丝万缕的联系，黎姿一直没嫁人也和黑社会有关系，个人怀疑可能之前跟过大哥，最后跟了香港原四大家族的马家的坡脚儿子，关于潮汕马家可以参考《四大家族之龙虎兄弟》，讲的就是马氏兄弟，这两个人70年代时贩卖毒品总价可能超过当时40亿港币，相当于现在500多亿港币，光是海洛因一项就赚入几十亿。后来香港肃清黑社会和黑警，他们两个居然成功洗白跑到欧洲和东南亚，马家家族资产据说应该超过几十亿英镑，光是伦敦就有十多幢写字楼或者公寓楼。 估计在香港，也就马家这种有资历有人脉又有钱的家族敢碰被下过禁令的女人了。

李兆基、吴志雄：李兆基是新义安的一个小头目，低于堂主，但是也有些权利，挺多黑社会投资电影都是让他做制片。吴志雄貌似只是一个小混混，位置并不高。类似还有陈慧敏，此人是14k真正的堂主，还做过山口组香港分社的社长，退休以后还不老实，14k选4大扛把子（14k是委员会制度，4个最高”常委“是决策委员）在深圳选举时，他被大陆公安伙同另外20多个堂主被抓了，说明他一直是”不仅演黑社会，而且一直就是黑社会“。另外还有一个是陈欣健，76年29岁做了警司，八成是有字号的黑警，黑道的人捐钱捐出来的警司。79年廉政公署查黑警时跑到娱乐圈，平时做制片，也演过不少警察，据说黑道上很多人都对他比较敬畏。一方面这老头可能辈分确实高，另外境界他还有一些门生故人可以用。当年杨受成被老婆扒皮的事情被他写成剧本，杨受成也奈何他不得可见这老头是有两把刷子的。去年貌似这老头还一搭二80多了搞两个女人上了娱乐版头条。

第一集的剧情：主要剧情就是靓坤搞大B，这个在新义安倒是挺常见，李泰龙不是也是被自己人给砍死了？主要里面讲的是新义安猛龙过江去澳门搞赌场，事实上是真的有这么回事，崩牙驹当年就是和水房香港的人闹的不可开交。后来向华胜也确实从14k和水房的矛盾里捞到好处，搭上”烂木橼“（《澳门风云》里崩牙驹对赌王老何的称呼），拿了一个赌厅。后来向搞赌船，老何当然不许，通过大陆把新义安搞赌船的事情压下去了。后来向华胜又想去中国边境搞赌场，但是这样就触及到了14k的底盘，人家杨受成搞的英皇早就开到朝鲜、缅甸越南去赚中国贪官的钱了。后来向又想去新加坡和马来西亚去搞，但是没搞成自己就病倒了，估计也搞不起来，当地都是有地头蛇的，这个倒是和《古惑仔5》里和马来西亚坏拿督合作有些相似。

看了香港黑社会历史再看《古惑仔》真是有7分相似，所以说从电影看香港上层有四大家族吸血，下面有黑社会坐镇，老百姓活的是挺辛苦的。


-----------下面说的和剧情无关，但是和影射的人物帮派、历史有关------------
刘德华：当年搞天幕搞的投资失败，被合伙人告。刘德华借了向华强4000万（一说2000万）救急，向从此就被媒体描述成刘的大恩人，然后刘对向感恩戴德。实际情况是：刘就是为了摆脱向对他的控制，自己才开公司，投资失败后，向主动想招募刘。刘不愿意和黑社会再有强联系，后来没有接受这笔钱，找了林建岳投资了2亿港币救了自己。而且林公子对刘只是投资，并不是卖身，刘享有高度自治权。从结果看，向企图再次控制刘德华的企图失败了，但是刘非常会做人，不会道出实情，逢人就说向是大恩人，救了他。实际救他的就是他自己，加上林这样真正上层的贵人（这种人黑社会碰不起，因为有官员保护伞）。

周星驰：当年李修贤压迫太久，和李闹翻以后，一如所有的香港大牌被向收下。周走了和刘德华一样的路子，想独立。向家就一直打压，2005年前，因为大陆市场还不够开放，资金也不多，周有5,6年没有拍什么新戏，后来大陆人愿意投他，马上就活过来了。周和向的恩怨还涉及他97移民加拿大被控诉和向家有关系是黑社会有关，他当时举证向是黑社会，当时他不是，这种言论惹恼了向家。现在从结果看：周已经完全获得了独立。因为他有才，而不是类似王晶吃老本。

周润发：当年出走好莱坞，也有一部分因素是香港演艺圈黑社会太多太乱，跑都跑不掉，乌烟瘴气。但是人老珠黄，好莱坞混不下去，回大陆演了几部片子都是烂片，为了养家保持眼球不得不和向家人再合作。

李连杰：这就不用说了，新义安的人把他经纪人崩了，然后他跑到美国发展，搞一段时间自己的名望和成就已经足够高了，再回香港也无所谓了。向太说他经纪人敢死的时候惶惶不可终日，向华强就把李连杰弄到家里来住，保护他。李连杰就一直感激他，每次去香港都住向华强家里。这种一手大棒一手萝卜的方式向是玩的再熟不过了，但是也不是每个人都会被这么搞定。

成龙：当年梅艳芳生日左请右情不去，貌似但是梅当时是跟新义安一个老大，是不是向华强就不得而知了。然后成龙最后还是去了，被黑社会罚跪梅艳芳30分钟，这是人尽皆知。另外拍《尖峰时刻2》的时候片场被人收保护费防火抢样带，也是新义安的人做的。为什么？因为成龙是14k的人，但是14k在80年代后大幅度走下坡路内斗太厉害，成龙又是自己独立制片没有老板，向想收成龙，成龙是不会给他面子的。结果就是新义安一直在找成龙麻烦，成龙好兄弟大家都知道是杨受成，成龙出事那几年就是杨坐牢的几年。现在成也不傻，自己找北京的关系做保护伞，现在的成龙和90年代不可同日而语，谁敢K政协委员，也是活的不耐烦了。难怪成龙冒着得罪香港本土百姓的风险大搞左倾，舔着脸的跪舔ZF。

杜琪峰：杜琪峰等TVB出来的人，要入江湖第一要通关的就是向华强，向很清楚老杜的能力，一开始就去收他，后来杜几个导演伙同刘青云、吴镇宇几个演员开银河。向也是很不爽的，好电影都让你们给拍了，我们这里就只有王晶瞎搞了，那怎么行？向耍了什么手段不知道，银河系的人都很怕向，向要香港演员导演和周星驰决裂站队时，银河战将一个个都表态周星驰是个烂B，包括根本就没有和周有太多交集的刘青云第一时间说周是个烂B，可见银河的人基本还是被向控制。最近几年基本也是拍黑社会系列片子，剧本方面感觉摆脱不了黑社会了。

王晶：王晶爸爸王天林据说和黑社会联系很多，早期嘉禾系里有不少导演和演员本身就是黑社会，比如张彻，当年据说就帮黑社会洗钱，结识很多黑警和大哥。他下面的武打明星傅声，其家族就是新界望族，其家族和向家和”五亿探长“吕乐是姻亲（所以向华强拍了一部《雷诺传》，雷诺粤语发音同吕乐），黑白通吃。 王天林在黑白两道也是有头有脸的人物，王晶和向华强又是一对搭子，基本王晶10部老片子8部是向华强出品，包括经典角色”龙五”也是王晶为向量身定做。

曾志伟：爸爸是曾启荣，吕乐的头号马仔，以前是职业球员，然后踢球时经常喂球给酷爱踢球但是球技一般的吕乐，搞的吕乐成了神射手，火箭速度提拔为探长，被陈奕迅演过。曾启荣另外一大事迹就是“10个姨太太”，据他自己说：10个姨太太里有8个都是吕乐或者其他老板玩的不要的2,3，4,5奶，他只是帮他们养着防止这帮女人搞事情。吕乐的老婆的姑丈是向华炎，也就说新义安扛把子的老婆是吕乐老婆爸爸的妹妹，傅声的姐妹，他们老爹是张人龙。而曾启荣是吕乐的小兄弟，从辈分说曾志伟应该叫向华强一声“阿公”，从关系上说曾志伟应该是新义安的人。 这里还有个背景：吕乐之成名就是狂搞14k，大家还是看看《四大家族之龙虎兄弟》，马氏兄弟敢出来遇到吴孟达演的“潮州帮”，后来和吕乐合作搞“潮州帮”，“潮州帮”就是14k。 所以说曾志伟按家史说就是14k的死对头，所以这就能解释为什么曾志伟要嘲笑14k太妹容祖儿嘴巴突，立马就被杨受成的人打成猪头。不过曾志伟貌似在老爹去台湾以后也没有和新义安走的很近，在《双城故事》以后基本没有什么作品，只能靠插科打诨。
---------最近再补充一些新资料，关于香港电影的衰落---------
香港电影因为长期被向家把持，这个和向家在97之后独霸江湖有直接的关系，这个非常类似《黑社会2》里的情节，坐馆如果和BJ关系搞好，安定团结爱国，需要的时候出来做嘢，那就是好的社团。这个在HK大暴动时有些黑袍纠察队殴打港独分子就知道大概了，一些佛不嘞做不了的嘢当然需要夜壶同志们出来做。这不展开描述了，总之现在HK的社团14K因为主营面粉已经彻底消失了，澳门之前是14K的太阳集团在做，实际和14K没有太大关系了，纯属个人营生。但是那是四姨太的黑手套，在何老头挂掉后，二房彻底掌握了局面，把四姨太一锅端了，下面三大叠码仔全部坐牢，四姨太被逼走。和字头的几个派系也比较老实，现在主营都是物流、小巴、餐厅、酒吧之类的正行为主。所以新记一支独大了有20年了，这也直接导致了绝大部分的电影资源都流入了新记的口袋里。在古天乐的公司出来做嘢之前，基本上香港电影行业都是这一家人呼风唤雨说了算。这也直接导致了香港电影的急速衰败，因为一家独大往往会屁股指挥脑袋，几个昏招连续拳打到自己昏厥。
比如《封神榜-雷震子》，为了捧儿子，花了10亿港币，结果一塌糊涂，然后出了几部王晶的怀旧警匪片，基本也是不太行的。因为高度的垄断，已经丧失了创造力，大量的人才也为了寻求更好的发展去了内地。横空出世的就是古天乐古SIR了，古SIR之前有高人指点迷津，很早就布局捐献希望小学，现在人设牢不可破，所以古SIR参演的烂片一样能起码不赔钱，后来古SIR自己成了天下一，又受够了谢霆锋濒临破产的特效公司，基本上2015年后的香港电影市场就是靠古天乐和刘德华两个人撑住了，不是他们两个演戏，是他们两个自己的资金，北上靠好口碑赚了钱反哺香港电影业。他们两个基本上对向家还是很礼貌的，有些大制作一起合作，不过古很大的资金来源除了自己和小超人，港八卦有人说小超人是古SIR的金主爸爸，这个李家的能量也不能让任何掌握实际证据。刘的资金很神奇，大部分是他自己的制作公司的，刘何以积攒出这么大的资金量让人摸不着头脑，早期是北上，2000-2015之间，刘迅速积累的几十亿港币的资产，远超可以统计的收入，这大家自行脑补去。
而向家，现在在HK电影业已经基本没有太大的作为了，甚至向太、太子都不得不参加综艺甚至直播，太子参加拳击综艺被打的满脸是血，特写镜头还盯着他的窘态狂拍。虽然现在向家嘴巴依然很硬，但是从电影产出来说可以说是碌碌无为，加上澳门他们根本插不进去手，做一些基础传统行业的现金流来源根本支撑不了之前庞大的开支，所以才放下身段去和大陆平民互动。
现在香港电影业基本是死定了，20年内就彻底消失了，不会再有什么下一代出现，40-的明星没有一个能拿得出手，香港和大陆随便一个二线城市一样，产出不了多少明星，天时地利人和香港一样不占，人才断档20年了。
还剩下一个还能看看的，麦浚龙，这个富二代还有点想法，做的也还不错，但是他独木难支，一直这么坑爹花钱肯定也没有啥结果，而且香港明星再过10年都老的没法看了。
香港的X社会，基本也在消失，电影，也在消失，慢慢的，全部，消失.......


</影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>不良生</作者>
<标题>曾经，你也想成为大佬身边的女人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-11-12 12:45:50</时间>
<影评>


（原题为《古惑仔身边的十二女色》）


文 / 不良生


前度，众影迷缅怀电影佳作《甜蜜蜜》，感慨1996年至2016年，它已开画20周年。

翻开1996年的香港电影历史表，你会惊呼：除了《甜蜜蜜》，在1996年，还涌现了萧芳芳的金马影后之作《虎度门》、莫文蔚甘为周星驰奉上最丑LOOK的《食神》、借张国荣之口讲述文艺导演梦碎“当不了王家卫，当王晶啊”的《色情男女》……

即使三流佳作里，也有李若彤留着两撇邪魅狂狷的小胡子在《大内密探零零发》惊鸿一瞥、袁咏仪新搭梅艳芳在《金枝玉叶2》继续雌雄同体、香港最神经质的两个女人吴君如和莫文蔚在《四面夏娃》发神经、李丽珍与舒淇在《玉蒲团之玉女心经》一白一红冶艳无敌、永远萦绕一种难以名状的疏离又亲昵情绪的《天涯海角》、张国荣与刘德华生不逢时的电影版《新上海滩》、金城武与杨采妮青春无敌的《冒险王》……
 
但素、燃鹅，1996这一年，还有一种类型片横空出世，即影响了后来无数年轻人的“古惑仔”系列：96年1月，第一部《古惑仔之人在江湖》上映；3月，《古惑仔2之猛龙过江》开画；6月，《古惑仔3之只手遮天》出街——同一系列的前三部曲在同一年密集出现，将这把烈火愈烧愈燃。

讲真，我喜欢深奥艰涩难嚼拧巴文艺自恋（……）的王家卫，远超其他任何古装武侠怪力乱神的港片，对打打杀杀、意气用事的古惑仔系列也是好感式微。可是不能否认，在90年代港片黄金末期，它的出现是末路英雄的最后一勃。而我扪心自问：在那些好好读书天天向上扮白衣乖乖仔的学生时代，有没有幻想过，成为黑帮大佬身边的女人呢？

答案，也许是肯定的吧。

每一个弯弯的好男孩，内心深处都住着一个浪荡荡的坏女孩啊。

1996-2016，距离“古惑仔”系列电影上映，已过去20周年整。

“好女孩上天堂，坏女孩走四方”。在9部最正统的古惑仔电影（人在江湖、猛龙过江、只手遮天、战无不胜、龙争虎斗、胜者为王，以及，少年激斗篇、山鸡故事之友情岁月、情意篇之洪兴十三妹）里，在这些热血直男古惑仔身边，曾出现各具风情的十二女色。



01，黎姿
（出场：人在江湖、猛龙过江、只手遮天、胜者为王，饰演：细细粒、端木若愚）

很多年后，江湖上的人说起黎姿，是电视剧里的郡主赵敏和侯佳玉莹。电影里，古风视频会留一幕剪给她的，是美得没有灵魂的周芷若。但，细细粒或许是个例外。

在认识陈浩南之前，细细粒是无惧天无惧地的小太妹；认识他之后，她是温柔害羞的小妞。她带着傻气、稚气和恰到好处的结巴，催人疼爱。她只在前三集出现，最后惨死在乌鸦手里，留给陈浩南和观众一个带血的微笑，却如魔咒与梦魇，萦绕了整部古惑仔。当他单刀赴会，依然没有能救回她，就像至尊宝只能看着奄奄一息的爱人消逝一样。

最美好的东西，用最惨烈的方式打碎，这是古惑仔电影中最悲情的一格。以后在陈浩南身边出现的女人，都再没使他走出阴影、得到复原。

之后黎姿在《胜者为王》“借尸还魂”重新现身，饰演一个全新角色端木若愚，一解陈浩南和观众们的思念之苦。但她终究并不是小结巴，她闪躲，他放手。后来，编剧又给陈浩南安排了盛世美颜李嘉欣、娇嗲妩媚舒淇来搭戏，观众始终不买账，执念想着小结巴黎姿的好。这是陈浩南的长情，他宁愿天煞孤星、孤独终老。或许，也是你我执念的初心。

如今，黎姿已退出娱乐圈8年有余。当某一天，她无意摁开电视，看到往日的细细粒依旧还在上演，会不会莞尔一笑呢。


02，邱淑贞
（出场：猛龙过江，饰演：丁瑶）

在古惑仔身边出现的女人当中，邱淑贞不是唯一的反派。但她也许是资历最高、牌最大的那一个。

如果说夏梦是金庸的小龙女，那么邱淑贞就是王晶的缪斯。因为王胖子一再怂恿，豆豆才在第二集《猛龙过江》出演丁瑶。她很妙，身上同时兼具清纯和性感，演这种蛇蝎美人也是信手拈来。一袭和服出场，片中她是台湾教父雷公的情妇，邂逅山鸡，一边有染，一边实施精心设计的阴谋与圈套。可惜从一开始，她就输了。他一边说着“你是我最爱的女人”一边将枪口扳进她的身体。反派死了，爱情也死了。

邱淑贞饰演的丁瑶匆匆出现，草草退场。江湖争斗中女人注定是配角，正义的狂欢永远留给主导话语权的热血古惑仔男儿。他爱过丁瑶吗，也许爱过吗。她爱过山鸡吗，也许爱过吧。只有在最后，她临死的那一刹那，留给我们一个无限迷惘的眼神，似在诉说一个没有答案的答案。

邱淑贞最近一次现身，是今年8月，袁咏仪在微博晒出与邱淑贞的合影，同框的还有关之琳。她们的时代，都过去了。


03，吴君如
（出场：龙争虎斗、胜者为王、洪兴十三妹，饰演：十三妹）

她是洪兴社团里的女英雄，一个整天叼着半支香烟的男人婆。在打打杀杀的男性雨林里，她的雄性荷尔蒙得到最大化地暴涨。

十三妹的成长，也是套路——从一个纯情女仔，到独当一面的钵兰街话事人，这一路的嬉闹、憧憬、绝望、冷酷、沧桑，都是她的人间炼狱。爱恨情仇如同“最缤纷的花园游乐过”，然后她挽着女人、咬着烟，浑身有一种历尽沧桑的痞劲，以及疲倦。

很多年以后，人人尊称她大姐，再没人记得她的真名唤作“小妹”。陈浩南说她“毕竟是女人”，而她幽幽道，“我不再爱男人，我要开始做男人”。

这之后，吴君如演过所有男性化的角色，都有十三妹的影子。最过足戏瘾但也最无趣的，是《12金鸭》，扮相未改，感染力却不及“十三妹”的半分。但她是个很奇怪的女演员，在《朱丽叶与梁山伯》里与靓坤吴镇宇演爱情戏，又特别小女人；在《岁月神偷》里演罗太太，也意外地端庄大方。

串戏地想，假如当年十三妹金盆洗手退出江湖，会变成朱丽叶和罗太太么。


04，莫文蔚
（出场：只手遮天、战无不胜，饰演：林淑芬）

莫文蔚在90年代演过太多不那么美的备胎角色：白晶晶、火鸡、还有林淑芬，她从来都不负责美艳性感。

她一出场，是《只手遮天》里的黑道牧师的女儿林淑芬，既熟读圣经，又能手持双刀。当她留学归来，在父亲面前努力地装扮清纯的样子，心里却鬼马顽皮。到了《战无不胜》，她已经成为女老师，但依然会在黑板上写下“中学生该不该有性生活”这样的作文题。山鸡劫后余生，打电话给她，只想向她求婚，那一瞬间好感人，哪怕，她最终也成了他的过客。

很多年后，她在《九龙冰室》中饰演另一个叫“红”的女子，比淑芬美多了。对手搭戏的竟是郑伊健，哪怕他不再叫陈浩南。这部电影更像是古惑仔们的穷途末路。她一脸欣喜地仰望他为她挥刀血战，他仿佛身穿金甲圣衣，脚踏七彩祥云，拉着她一路飞奔，替欠了白晶晶的至尊宝给她圆了旧梦。

很多年过去了，我还是没有来得及亲临听一场她的演唱会，希望以后会有机会吧，打扮得像一个贵妇人，去与莫文蔚重逢。


05，舒淇
（出场：龙争虎斗、胜者为王、洪兴十三妹，饰演：美玲、刀疤淇）

舒淇是另一个我觉得既妩媚，又天真的女演员。这样的女人太慵懒，并不会成为古惑仔长久停泊的港口。

这个外号“大话精”的女仔美玲大大咧咧，可爱得有些令人生厌。她在情伤的陈浩南身边，却像是最不合衬的一对恋人。而当一个长相酷似细细粒的端木若愚出现，燃起了陈浩南心里熄灭的灯。美玲开始惊慌，她明白她跟着他的三年，抵不过这样一个翻版女人的一分钟。她突然明白，没有一个女人能取代细细粒，这美梦啊，气数已尽。so，她抽身而去。

美玲这个角色并不出彩，所以后来又让她演《洪兴十三妹》里的刀疤淇，短短几分钟戏，演活一个被爱所负又飞蛾扑火去复仇、与恋人同归于尽的傻女。她手捧黄花，藏着尖刀，她说“我很爱你，但我更加恨你”。枪声想起，她倒在恋人的血泊中，消逝的还有她短命的爱情，那一刻，电影画外音淹没了耳畔，响起彭羚的《夜风铃》。

“新欢中可有遇过，原来情人不是我，但旧事像风撞铃”，那伤情歌，这样唱着。


06，李嘉欣
（出场：战无不胜，饰演：欣欣）

顶着最美港姐的头衔，李嘉欣在古惑仔系列电影里匆匆来、匆匆去，像陈浩南的一场春梦。

细细粒死后，她扮演的欣欣，在第四集《战无不胜》出场，是林淑芬的同校同事。从出现的时机到人设的安排，都像是导演急于给落单的陈浩南颁发一个安慰奖，让他速食一位新女伴。于是，她与他莫名其妙相遇，莫名其妙温存，又莫名其妙离去，留下一封信，从此再未出现。

他们一丝不挂。她抱着纹着青龙的陈浩南的古铜色身体，他也迷迷糊糊地抱紧她，然后喊出“细细粒”的名字，她脸上的神色变成失望。在走下车门去见他时，她停住了脚步。或许她会成为一个好恋人，只怪她没有在细细粒之前出现。有句老套的话叫“在错的时间，遇见对的人”，她只能成为他生命中的又一枚过客。他不会记得吧，可她一定会记得他。

只有在王家卫《堕落天使》里，天使2号李嘉欣，仿佛才打碎花瓶，找回了灵魂。


07，杨恭如
（出场：洪兴十三妹、山鸡故事、少年激斗篇，饰演：张美润）

她是另一个“花瓶”缠身的女演员，可在《洪兴十三妹》里，杨恭如留着小虎牙，俏皮灵动，真美。

与十三妹一起长大的张美润，一动一静，一武一文，两个女仔如胶似漆玩耍鬼鬼，戏弄色狼老师、搭档做“仙人跳”、一起去看拳击、一起躺在床单上偷偷抽烟，像所有青春时期的少女们。她是“钵兰街一枝花”，全身满满溢出青春和美好，整天整日伏在十三妹身边，好像啊，那样的日子没有尽头。但长大以后，人就变得不快乐。

十三妹吴君如爱上方中信，方中信喜欢张美润杨恭如，很多年以后，阿润才告诉十三妹“小妹啊，你是真痴还是假傻，难道你真不明白我一直喜欢的是你么”。那语气，似笑似哭，像埋怨，像叹息，又像唏嘘。

她爱他，他爱她，她爱她——这样听起来狗血却被演得潮湿人心的三角恋，夹杂泛黄的蕾丝情结和暗恋心事。而在《山鸡故事》里，阿润出席十三妹婚礼，嘻嘻哈哈，仿佛旧情皆放下；《少年激斗篇》里，她俩又回到少女时，一边咬着雪糕一边晃荡轧马路，像这世上所有一去不复返的夏天。张美润是杨恭如第一次诠释女同性恋角色，或许，也是她最后一次了。

而很多年以后，当十三妹叼着半支烟，不知道她会不会眯着眼，想起当年那个暗恋自己的名叫阿润的少女呢。


08，梁咏琪
（出场：山鸡故事，饰演：阿芝）

拍《山鸡故事》时，梁咏琪仍和郑伊健拍拖，他们还没分手。片尾郑伊健客串，但她站在山鸡身边。

《山鸡故事》和《洪兴十三妹》作为番外篇，某些情感的刻画比正传更精彩。淑芬去日本留学，与山鸡自然分手，他重逢从小就深爱的、梁咏琪饰演的邻家女孩阿芝。他们青梅竹马，在香港的屋邨区一同长大，再次相遇时，彼此都黯然神伤，像两个天涯沦落人重拾满地斑驳的旧情。但在两人打算结婚的前夕，她被前夫雇凶杀害，她从此成了山鸡心口的痣。

影片中有一幕，是十三妹与韩宾大婚，陈浩南来了，张美润来了，全都笑盈盈望着镜头，只有山鸡与阿芝遥相对望，似乎隔着千山万水与淼淼银河。戏外，梁咏琪的名字与郑伊健、陈小春也许不会再有牵连。他们各自过上现世安稳的日子，哪怕不再与彼此有关。

后来，被问到往日情，梁咏琪说，“他像一粒尘，或许让我打了个喷嚏，患过感冒，但总会好的。”


09，安雅
（出场：胜者为王，饰演：草刈菜菜子）

山鸡的情史不逊于陈浩南，他经过了莫文蔚、邱淑贞、梁咏琪……最终笑到最后的，是安雅，哪怕，这个角色太轻，轻得没有一点涟漪。

台湾出道的安雅会骑术、攀岩、赛车、书法，但在进入娱乐圈后，是非不断：绯闻、嗑药、泡夜店……负面新闻叠出，一度受“勒戒”阴影困扰。也许你记得她，不是在《胜者为王》，是《赤裸特工》，那里，她和Maggie Q妖娆双生，你该垂涎吴彦祖的艳遇。

到底，草刈菜菜子在他的生命里扮演着什么角色呢。她就像一个句点符号，被安排从日本山田组老大的女儿，转变成为和山鸡结婚的妻子。就像呢，我们最爱的那一个人，也总是没有和我们在一起。


10，何嘉莉
（出场：少年激斗篇，饰演：Kelly）

当人到中年的古惑仔回到少年，陈浩南从郑伊健换成谢霆锋。而他喜欢的女人，换成更青春的何嘉莉。

《少年激斗篇》中，她像每一个青春少年倾慕过的同校同班女生。初恋嘛，你懂的，都不会有什么结果的啦。而戏外，何嘉莉更主要的身份，曾是歌手。

英皇唱片时期，她是短暂力捧的新晋小花，后来容祖儿出道，公司对何嘉莉的支持度日渐下降，直至冷落。又传，她时常口直心快，容易得罪人，被唱片公司放逐到台湾。2002年推出最后一张唱片《出发》后，出席英皇三周年演唱会作最后演出，从此告别舞台，2006年嫁给甜品大王。娱乐圈不再记起她的名字，就像是，少年陈浩南的梦遗一场。


11，谭小环
（出场：猛龙过江，饰演：KK）

成也港姐，败也港姐，港姐冠军的头衔并非走红的金砖。所以郭羡妮下嫁内地武术指导，向海岚转行做上海公关白领，而谭小环卖起鱼蛋。

《猛龙过江》里，谭小环泼辣现身，饰演KK，是大飞黄秋生的妹妹，大天二谢天华的女友。当大天二被威胁时，她冲上去给了哥哥大飞一巴掌，“啪”一声，性格极具古惑女气质。为了她的男人，KK可是什么都敢做，不失为一代豪放女。

她在无线电视城苦熬演戏18年，少有女一角色，我所记得的，甚至只是在《皆大欢喜》中Cosplay黎姿饰演的玉莹，可惜也像小结巴，没能成为陪伴大佬到老的女人。后来港媒爆出，谭小环淡退荧幕后，在铜锣湾摆起鱼蛋摊，月赚高达4万港币。抛下港姐冠军头衔，离开光鲜亮丽的演艺圈，或许，她现在才更快乐。


12，张文慈
（出场：战无不胜，饰演：KK）

与杨恭如同样亚姐出道的张文慈，戏路却是两个极端：前者全是演清纯玉女，后者则全是演妖艳贱货。

但在取代谭小环而出演的第二集《战无不胜》里，KK这个角色却收敛起了美艳，扮作天真灿烂的良家少女。开场就是与谢天华饰演的大天二结婚，可惜良辰太短、老公横死，KK自己也被凌辱，备受打击的她屡次自寻短见，又艰难活下去。

张文慈在亚视沉浮多年，后被文隽发掘，与最佳拍档电影公司签约拍片，始终代表作寥寥，唯一成就或许是打下性感的薄名。亚视没落后，张文慈几年前就曾向隔壁无线抛媚眼，却未获青睐。直到前不久，她才在微博开心表示：终于要签约TVB了，有戏拍，能开工。也许，她的演艺道路就像KK，跌倒后再爬起——能继续走到哪一道风景，无人知。



延伸：

版本所限，本文只写正统的古惑仔系列电影当中，出现过的女性角色。前六部《人在江湖》《猛龙过江》《只手遮天》《战无不胜》《龙争虎斗》《胜者为王》为正传；后三部《少年激斗篇》《山鸡故事之友情岁月》《情意篇之洪兴十三妹》为番外篇，一共9部。

这9部“古惑仔”都是由刘伟强+文隽+王晶+叶伟民联袂推出，同一班底制作，故而其中的江湖、情意、恩仇和人物关系才是彼此互通的。

后来，其他一些导演、监制、编剧趁着古惑仔热潮，拍出跟风之作。
也不乏佳作，比如，九龙冰室、洪兴大飞哥、江湖大风暴。
李若彤、麦家琪、李彩桦等女星都在这些续貂之作里好看过。
但未被“正统古惑仔”认可，故可惜未在这十二女色里列出。

黎姿、邱淑贞、吴君如、莫文蔚、舒淇、李嘉欣、杨恭如、梁咏琪、安雅、何嘉莉、谭小环、张文慈……这些古惑仔身边的十二女色，这些大佬身边的女人们，或像无情的黑道命运浪河中的一道亮丽的黑夜彩虹，或被黑道命运吞噬而令人唏嘘，在这群喊打喊杀的直男英雄雨林里，毕竟，她们曾经照亮他们茫茫前行的路。


PSS：
公号图文版（感谢某人提供的篇末gif动图）




</影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>灰</作者>
<标题>巢皮情结</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-17 01:18:14</时间>
<影评>
          在澳门浩南他们中了埋伏，眼见巢皮力不敌，渐渐不支倒地，壮志未酬，身先死……遭靓坤暗算，兄弟内讧，山鸡出走台湾，浩南孤掌难鸣，大佬B被灭门，靓坤应该是包括我在内大多数人看过的最坏最无药可救的角色，一个叫吴镇宇的男人成就了他。然后他又从人在江湖坏到了少年激斗篇，成就了汽水瓶的前生今世。

  我接触这部电影大概是晚了点，错过了录象厅的天下，回归成为上个世纪的历史，然而这并不能阻止电脑的光驱记录我一遍又一遍回放的激情。当然我的女性荷尔蒙决定了我不会对砍人或者拉帮作派产生浓厚兴趣。死党每天都在图书馆前面的草坪上偷偷地看那个像朱永棠的男生，我也在看，但是我看的是朱永棠旁边的男生，我们彼此分享眼神的飞扬，不确定的甜蜜，直到某一天，心事破裂，用尽余下的相聚时光亦不得，因为拼图遗失的那一块，上面写着“永远”。就像匆匆死在第一部里的巢皮，无论之后他再以什么身份回来，蕉皮，JASON……让人无法释怀的都只是他在1996年的人在江湖里，昙花一现，暴毙街头，鲜血成为最后覆盖他的锦被。当大多数人都不记得他的时候，我却将这个角色收藏在心里很多年。但同时我却庆幸他的早夭让他看不到后来大佬B的惨死，还有小结巴，大天二……他死了，早早退出了江湖。继续活下去，却要一直与江湖这样纠缠下去，时代变迁，陈浩南开始失措，而他却可以以正宗古惑仔的身份骄傲死去，和他的荡气回肠一起留在了1996年。
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Made in china</作者>
<标题>靓坤Style</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-06 01:04:45</时间>
<影评>



　　——“出来混要讲信用，说过让他全家死光，就让他全家死光。” 


　　很多人都说，靓坤这个角色，可以进入香港电影反派表演的教科书。这究竟是怎样一个男人/恶人？ 


　　靓坤印象一：花里胡哨，邋遢散慢，流里流气，神经兮兮。 


　　靓坤印象二：声音嘶哑，目光乖舛，神情古怪，举止粗鲁。 


　　靓坤印象三：傲慢自恋，狂放无羁，目中无人，唯我独尊。 


　　如此的三个印象依然不是完整的靓坤。有时候靓坤也会很“可爱”——可爱？有无搞错？ 


　　“我伤心你老母啊？这混蛋还欠我两千多万，他被人杀了谁来还？”面对拜把兄弟横尸太平间，他流着眼泪痛心不已地说了这样的话。 


　　在拍下陈浩南吃过迷幻药后与山鸡女友做爱的录像带后，他又这样说：“多翻一盒让我放在家，让我搞的时候可以助一下性”。同时用双手做环抱状。 


　　说这话时，他可以平静得犹如老友聊天、教师讲学一般。这是属于靓坤式的冷幽默，尽管这幽默背后掩藏的是极端的残忍与卑劣。 


　　骄傲的大佬B，在闭上眼睛的刹那才终于明白了这个道理，靓坤是惹不得的。你令他不开心，他一定会等待时机来报答你，他会好有原则地让你全家老小死得一个不剩。 


　　这便是靓坤的性格，靓坤的Style。 


　　另一方面，靓坤又是个有文化的老大。他的“智慧”有目共睹。 


　　“‘义’字拆开了，就是我-为-羔-羊。”他站在讲台上这样说。如此精妙的汉字拆析，充分体现出靓坤同志对中国古汉语的独特见解以及深厚的“文学涵养”。 


　　靓坤还是个谈判高手。在社团的例会上，靓坤漫不经心的讲几句话，做几个小动作，顺顺利利就篡了老大的位。还把这个一把手弄得很没面子。 


　　做为领导的他又求贤若渴，深谙广纳良才之道。他曾多次向陈浩南发出跳槽邀请。可惜的是陈浩南太不识实务了，井底之蛙目光短浅自毁前程。靓坤很痛心，后果当然会很严重。 


　　在一次次被小辈无知的陈浩南羞辱之后，暴躁的靓坤却并没有发作。他只是运用自己的高智商挖了一个好大的洞让陈浩南自己跳进去。于是陈浩南傻掉了。与坤哥比，陈浩南还真是个小孩子。 


　　如此看来，靓坤实在是太完美了。他简直是美貌与智慧并重，魔鬼与邪恶的化身，连神都会嫉妒的。 


　　这样的人注定不会有好结果——后来因为孝敬老妈这么个辫子被陈浩南抓住，然后遭到一众后辈小子的围堵，最后被一个刚被他讽刺过“想盖国旗”的笨条子给击毙了。 


　　在他死的一刹那，这个古怪的男人在想什么？没有人知道。我们只知道，这个坏蛋死得绝不甘心。 


　　为什么我这么出类拔萃却要死，你们那么笨却死不了？难道就因为我是反派？


（转自网络）
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fleetwood</作者>
<标题>谁受蛊惑？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-23 21:57:14</时间>
<影评>
        我以为古惑仔纯粹是一个少年读书无望，家庭悲剧，内心空虚，身负蛮力的结果。于是走到街头看谁不爽就砍谁，砍完以后在风中一抖他额前那几簇黄毛。

《古惑仔》风行的时候，我还是个小学生。每天六点多背着书包上学，在路上唱到：“今天天气好，我去炸学校。小鸟说，早早早，你为什么背着炸药包。”到了学校，在课上刚刚对着全班同学读完作文，下课就和同学打架，放学就被老师留下来。没有炸成学校的一天，在回家路上看到一家服装店，橱窗里是一条挂着铁链的牛仔裤，门口还贴着几个纹身男的海报，其中有一个我认识，我妈说他叫郑伊健，是梁咏琪的难喷友。

后来再看到“古惑仔”这个字眼，已经是2000年后的事情了。有一段时间，几度传出青少年在网吧附近抢小孩子的钱，小孩不给，他们就逼迫小孩喝厕所水更有甚者用针筒抽了污水注射到小孩子体内，然后围殴致死。两件发生在内蒙古，一件在东北，一件在山东，这事儿我记得特别清楚。曾经在电视里两次看到记者去采访这些伤人致死的少年犯，他们对着镜头说：我们小时候看了太多《古惑仔》，后来就学坏了。

于是，《古惑仔》在我心目中就成了教人学坏泯灭人性的代名词，其煽动性就好比希特勒的演讲。当然一直没有去看过，因为我知道那个年纪的自己容易被忽悠，万一走上古惑仔的道路，可我打架都是吃亏的多。这么说来我今后混不到开保时捷，而是暴尸街头。

但最近却选择再去看这部片子，因为知道自己老乐，打不动了。而且孔子说人“逾二十而不惑”，不会被古惑仔蛊惑，

我想知道，这究竟是一部如何牛逼的片子，可以带出这么一大帮社会败类？比如说上个礼拜，我在华山绿地打野球。碰到一个多嘴，他打球有两下，把别人那组给打下去了。本来输赢很正常，他偏要对下去的那组说：“哦~再见！”祸从口出，下去的那组走出一个人高马大的黄毛，他揪住多嘴的头发说：你跟谁说再见呢？信不信三秒让你死？多嘴连忙说：我错了我错了，我只是开玩笑。黄毛说：你他妈敢跟我开玩笑？在众人劝说下，多嘴幸免于难。

看完第一部才知道，《古惑仔》真是躺着也中枪！

陈浩南一帮人，当年也是踢球都会被人欺负的小孩儿，被人用可乐爆头，遂跟上了大B走古惑仔的道路。陈浩南出名，因为杀八拜。八拜不但不知道“你是我江湖中人，看到老人摔倒就去把他扶起来。如果他讹你，你就给他看你的纹身。”反而去把一个老人踹倒。目中无人，欺负良民，八拜该杀。靓坤，就更该杀。谁叫导演安排你给别人吃石灰的？这么看来，陈浩南似乎很难成为我们现实生活中所见那些不良少年的启蒙老师；相反，“三秒让你死”的黄毛和“说你全家死光光，就让你全家死光光”的靓坤却有异曲同工之妙。

观众没有学男一号请人吃包子，而是学了男X号请人吃石灰，这难道是电影的错？电影如果真的有错，那也只是少打两句话：“本片有暴力镜头，孩子必须在父母的陪同下观看。请马克过这部片子的小盆友，给父母的BP机留言，就说收摊以后去租一部古惑仔的录像带回来。”

我在想任何一个心智在正常轨道中成长的小朋友，都会区分得清黑猫警长和一只耳谁好谁坏？黑猫警长就是长得黑穿得也黑，有街坊邻居向它致敬的黑社会头头。即使有存在“梵高”的粉丝，我也没见谁为了模仿偶像而割掉一只耳朵。

毕竟，这只是一部电影，电影不是来自黑社会，而是来自娱乐圈。娱乐的职能从来不是教化。反而是在看了这部电影之后，我更加看清多年以前电视里的那些少年犯。他们到最后被逮住了，还要把自己的责任推到香港人的身上。“看了太多《古惑仔》而学坏”，完全就是在开脱责任，强调自己少时无知，大时无辜。

我记忆里最荒唐的事情，是预备班的时候半夜三更还要强打精神听初一的流氓（其实他当时应该读初三了，到了上海来以后还在读初一）在我们宿舍讲他的爱情。他说他曾经有个女朋友，两人如何如何相爱，后来那个女的不幸在江湖斗争中死了。于是当时我竟然原谅了他平时对我和我室友的欺负，觉得他身世可怜还有个凄美的爱情故事。现在想想，是他傻逼我更傻逼。妈了个蛋的十几岁就闯江湖你当你是革命党人啊？！他当时的动情至深，现在终于明白纯粹是看完《山鸡的故事》现学现卖。

目前为止，我只能说少年犯们走上尼玛不归路是没文化所致，而且必须理解能力差到一定程度，才能完全误读本片。《山鸡的故事》结尾说女友被暗杀了，我不知道为什么就想起《教父三》的结局，女儿被人暗杀了。很奇怪的是小时候看《古惑仔》的人都成少年犯了，我童年楼下看《教父》的大哥哥现在做检察官了。电影是一排冰冷的铁栏杆，只看过《古惑仔》的在一头，看过《古惑仔》也看过《教父》的在另一头。不过我知道这不是电影的错，没有文化比较可怕罢了。我只能庆幸他们至少没有看过《教父》，否则跟别人一起划船的时候很想把人葬送湖底吧？或者看到现在尼玛那么多戴黑框眼镜的人，很想把眼镜腿插到那个人脖子里吧？我还是担心有那么一两个为了做一个有文化的混混而去看《教父》的人，所以我不再戴黑框眼镜了。

但是我依然不确定，他们这种荒唐应该怪谁？就算真的是古惑仔，如果有一群人不是站在球场边看着靓坤拿可乐爆小孩的头，而是像牧师的街坊阻止乌鸦那样阻止这种事情的发生，那个被爆头的小孩长大就不会是铜锣湾的陈浩南，顶多也就是个铜锣湾花园街卖球鞋的陈浩南。当然更不会有后来那么多屁事。可是现实中，有太多的冷漠和下套，今后这群人中谁家的孩子叫靓坤或者八拜这样的恶徒，或者变成大天二或者大B家人这样的冤鬼，他不会知道自己的身上也有那一份难逃干系的原罪。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯嘉丽聊电影</作者>
<标题>青春的江湖--《古惑仔之人在江湖〉</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-08-08 09:36:13</时间>
<影评>
        是谁第一次在你打架的时候为你挺身而出？是谁第一次在你郁闷的时候陪你吹风喝酒？是谁第一次听你说朦胧的心事、无望的未来？十六七岁的青春，第一次发现友情的珍贵，就是因为那些打出来、混出来的兄弟姐妹。

 

不是每个人都像陈浩南那么幸运，能有个黑社会大哥在他被打的时候忽然善良如天使般地伸出手。我们的青春，不过是一些愣头青结识另外一些愣头青的故事。我们不是陈浩南、山鸡那么专业的全职混混。我们上课，我们旷课。早上到教室把书包一放，老师进来上课的时候我们出去，说上厕所，一直上到放学的时候来拿书包回家。我们去录像厅，看陈浩南在荧幕里的世界里浪荡青春，而我们那些男孩子，马上热血沸腾。于是他们也去占球场、也去卡拉ok、也泡妹妹。站在他们的中间，当时觉得自己是最炫的个性美女，今天来看，我同课堂里努力读书的那一群一样，都误读了青春。

 

《古惑仔》系列无疑影响了一代年轻人的青春，当然不是说因为这个片子导致了社会问题，因为它对港片的意义非凡，对票房的意义非凡，它的商业意义掩盖了一切。把电影当真，本来就是只在年轻人中才会存在的天真想法。电影本身不是要教化你犯罪，可是很多年轻人将它当成进入黑社会的宝典。不自觉地模仿，将过剩的青春精力都挥发其中。但这更证明了影片的成功，因为它存在打动年轻人的力量，才会让他们效仿。非常庆幸的是，影片宣扬的是兄弟间的义气而不是靓坤式的阴险，所以我们那些男孩儿最终并没有走上多么黑暗的未来，该挥发荷尔蒙的挥发，该工作还是工作，只是一帮朋友一起走到了现在。毕竟不是每个地方都是钵兰街或者庙街。

 

虽然从情节的合理性上来说，《古惑仔》似乎有那么些不是特别完美的地方。比如口吃妹跟上陈浩南那一段，混混救混混，也算是挺身而出，也算能让口吃妹另眼相看，不过马上就坚定了死缠烂打一辈子的想法似乎也太又红又专了。如果她因此而认陈浩南，然后再爱上他，可能比较真实一点。混混爱一个人也要过程吧。再比如陈浩南的老大全家被靓坤活埋。怎么说他也算个老大，而且是洪兴里面是唯一敢跟靓坤这个话事人作对的，居然一个小弟也不带就跟靓坤走了。死得比一只蚂蚁还容易。

 

吴镇宇多次自称在里面演的靓坤是中国大陆对他映像最深的角色。很多次他到大陆，都有人说是看他的片子长大，他不相信，但至少我们那些男孩儿是怀着对靓坤的痛恨长大的。这一点，他应该相信。这样的话语当然是对他演技的赞赏，不传神的表演不足以引起观众如此深刻的情绪。但有个场景我反复看还是觉得有瑕疵。在他去停尸房看欠他n多万把弟的尸首时，他的表情固然是丰富，但每个表情的转换之间，都有几秒的停顿时间，似乎有人在后面喊“表情走!-----一!二!三!四!五!”是以我觉得这个角色固然塑造得很好，而且不乏经典台词“出来混的要讲信用，说杀他全家就要杀他全家”，但远远没达到炉火纯青的地步，至少没有无间道里面的纯熟和不着痕迹。老实说，这个表情，总让我想到多年后周星驰在众多影片中的表情，生动，也生硬。

 

7/24/2007 8:42:23 AM
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>小片片说大片</作者>
<标题>青春终完结</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-14 19:02:42</时间>
<影评>

 
 大家好，我是戴着眼镜拿着话筒的阿拉斯加，片片。
最近有一部传说中的漫画完结了。
它连载了28年，连载了2335期，破了吉尼斯世界纪录。
它的名字你一定听说过：
古惑仔




很多小伙伴肯定大吃一惊：
这老古董，竟然刚完结？
毕竟算上1996年推出的电影版《古惑仔》，这个系列已经是老黄历了。
连网上的图，都是带着时代气息的渣画质。




曾几何时，对于男生来说，谁没假装自己是潇洒帅气又能打的陈浩南？
又有谁不想有个重情重义，关键时刻能力挽狂澜的好兄弟山鸡？
就算是女生，谁又年轻时没有个“找个浩南哥做男朋友”的荷尔蒙之梦？




为了给年轻的小伙伴科普一下这个系列。
并缅怀一下我的青春。
我想和大家聊聊《古惑仔》电影。
毕竟它在上个世纪末期，是引领风潮的现象级爆款。




说起《古惑仔》很多人觉得它就是讲小混混的热血电影。
觉得它无脑，只是年轻人的消遣，还带坏了社会风气。
但其实，“人在江湖，身不由己”才算是《古惑仔》系列电影的核心。
它也远非简单的商业片。




小时候我也看不懂，一直以为打打杀杀、为了兄弟两肋插刀，才是古惑仔。
很多孩子也因为迷恋电影里的刀光剑影，也叼根烟拉帮结派。
那时这帮坏小子起的帮派名称也都很中二，我记得那时我们学校有个帮，叫“冷眼铁汉”。
帮派里的兄弟，外号一定叫各种王浩南、李浩南，抢不到浩南的，就叫山鸡、大天二、蕉皮……




大家还划分个地盘，什么篮球场我罩，足球场你管。
好像外号叫了浩南、山鸡，就打遍天下无敌手，学校里都横着走。




这样的闹剧当然在老师和试卷的包围里，很快就过去了。
长大后再回想那段岁月，再回看《古惑仔》，才觉得那时的天真。
刀光剑影背后，就是被砍得体无完肤。
兄弟情比金坚背后，就是抱团取暖。
就算是铜锣湾扛把子陈浩南，也不过是片随波逐流的后浪。
有得选，谁会当古惑仔？




电影里的陈浩南、山鸡、大天二等人，小时候都住在香港的公屋。
那里是工薪阶层、穷苦人的世界，那里的小孩子被人看不起，如果学习不好，出路很有限。
被欺负，男孩子们的选择就是以暴制暴，身边有几个朋友，就幻想闯江湖。




可江湖是什么样的呢？
江湖是你每天都要出去砍人，砍着砍着，你总会落单。
那时的你，会被对方堵在路口，下一秒就要死在乱刀之下。




江湖是你惹了仇家，你把自己保护的再好，你家人却免不了遭殃。
仇家不仅要灭了你，还要把你全家都送火葬场。




那些一起出来混的兄弟，能活到30岁都是命大。
他们不是替大哥去死，就是替大哥顶罪。
古惑仔的世界真的讲义气的话，可能你活不过第二集。




即便是加了主角光环，即便是当了大哥，陈浩南在《古惑仔》里，依旧活得艰难。
他的身边人一个一个被害，最爱的女人永远都是敌人的头号目标。
更上面的大佬谋划着洗白的未来，底下的小弟们却叫着赚钱太少。
一个不留神，想上位的手下还会来个灯下黑。




《古惑仔》系列，每一部表面看起来，都是爽歪歪的浩南成神。
但从第一部《人在江湖》开始，它就在展现着古惑仔世界的残酷。
这一部里面的反派靓坤，为人阴险，出手狠辣。
他做着色情生意，收入颇丰，头脑精明。
他对待惹到自己的人，十倍奉还。但却十分孝顺。




靓坤是个坏人吗？
他是黑帮分舵的小头目，想扩大地盘，想赚更多钱。
当陈浩南这个人才出现，他最初想招募，但三顾茅庐，人家不愿意过来。
江湖规矩，人才不能为自己所用，当然要在他吃掉自己时，扼杀掉。




《只手遮天》里，又猛又狠的反派乌鸦，是很多人的噩梦。
他做人的原则，就是不断地好勇斗狠。
在他眼里，不顾一切的往上爬，就是古惑仔的必备技能。
不爽就掀桌子，觉得有威胁就先下手为强，多少人要当龙头，走的都是这一路线。




乌鸦其实非常清醒，他知道义气就是漂亮话，做给人看的。
大家帮派不同又怎么样？有利益当然就要疯狗一样上去争抢。
就算被枪顶着下巴，万一险中求胜，那笑到最后的还不是自己。




说白了，你把《古惑仔》里的江湖换成职场，把杀人越货变作挤兑耍手段，并不违和。
小时候喜欢《古惑仔》，单纯是因为陈浩南打败天下无敌手，再艰险的环境都能全身而退。
长大后重温它，才知道《古惑仔》里拿着砍刀到处跟人乱跑的无名小弟，才是自己。




《战无不胜》里，陈浩南去学校当代课老师。
当学生里也有人不好好学习，立志当古惑仔时，他说了这样一段话：
“加入黑社会又怎么样？够吊，威风，英雄主义？
……可你有没有砍过人？你有没有见过死人？
你说陈浩南是你偶像你有没有见过他？……你知道他的大哥被人杀死了，他无能为力；
他亲眼看到他的女人死了，却救不了；
你知不知道他心里怎么样想的？
我可以告诉你，他不想当大哥，他不想加入黑社会！可是晚了，他回不了头。
你们学不学习我不会管你们，但最重要就的就是要让你们知道，走错一步，忏悔终生。”




他还有一句话没有说：
不是每个人都是陈浩南。
更多的人，连山鸡都混不到。
带着满腔热血入江湖，到头来可能一直给大哥擦车。




《古惑仔》系列的价值，就在于它一直在告诉你：
古惑仔刀头舔血，混成大哥，也是高处不胜寒。
其刚完结的漫画版，古惑仔世界里的残酷、尔虞我诈更是几何倍增加。
比如电影版里会带着台湾黑帮救场，说“我大哥永远是陈浩南”的山鸡，就是个二五仔。




在漫画完结的今天，《古惑仔》系列算是彻底落下了帷幕。
电影在正传之外，还出过很多外传，比如《山鸡的故事》、《洪兴大飞哥》、《洪兴十三妹》……
它们比正传更走心。
比如大飞哥作为老大，还要教育儿子不要再走上黑道；
比如一个女性，如何在男人掌控话语权的古惑仔世界里生存。




2013年，《古惑仔》系列的幕后推手文隽，想重启这个系列，投拍了《江湖新秩序》。
但却遭到了口碑和票房的双重垮塌。




古惑仔在大银幕上的历史，在这一部《江湖新秩序》时，已经算是终结。
时代不同了。
我小时候的同学还会把自己当陈浩南，觉得他威风八面。
现在的年轻人，社会大哥就是抖音上的搞笑桥段。
哪怕是刘华强，也是做鬼畜的好素材罢了。




随着社会文明的进步，古惑仔没落，是好事。
只是《古惑仔》那种残酷写实，却又同时能结合娱乐风潮的现象级电影，如今很是罕见。
今天我在这里追忆《古惑仔》，不是追忆黑帮，或追忆陈浩南。
我追忆的，是《古惑仔》所展现的街头青春。
它才是真正的残酷青春、疼痛文学。




至于45度角仰望天空……
它可能比《古惑仔》的血雨腥风更为虚假，还不如《热血高校》来的实在。
对此，我只想送给虚伪的残酷青春一句话：




今天就和大家聊到这里。
如果你觉得我说的在理，点点在看。
如果不同意，请留言区开始你的讲演。
咱们明天见，拜了个拜。
本文图片来自网络
编辑助理：亢蒙

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>看看你家的米缸</作者>
<标题>配角控，韩宾十三妹，山鸡淑芬，大天二KK</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-30 00:52:31</时间>
<影评>
        关于古惑仔，已然不想谈陈浩南，我是一个配角控，因为主角往往命运悲惨，天生孤独。而我太不喜欢孤独了，就如我没法接受小结巴死了，陈浩南一个人在哪里哭，好像他突然就丢失了全世界，拼命抓也抓不回，尽管他此后还会遇见李嘉欣，遇见舒淇，可小结巴却回不来了。小结巴被乌鸦打死的时候恢复记忆，说：南…南…南哥，我记起你来了”。我在心里恨恨想，张耀扬，劳资再也不看你的戏了，活该你在内地吸毒被抓。诚然，我这样想是不对的。也证明了我是一个情绪化的人。

      所以，此处我不想再说陈浩南，也没法接受小结巴死后的陈浩南，尽管他成了铜锣湾的扛把子，成了蒋先生的得力助手，甚至成了洪兴的掌门人，依旧那么帅，那么义气，那么不可或缺。却那么孤独。那么怕失去身边的人。

      我想说些快乐的，温暖的。比如韩宾和十三妹，比如山鸡和淑芬，比如大天二和KK。

      对于宽肩窄腰的男子，我是极喜欢的，比如韩宾，比如陈浩南，比如我一时半会想不起来的很多帅哥……这样的人，穿起西装来，肩膀宽宽的，往旁边一站。就像什么都不怕一样，八分沉稳，偶尔不经意的时候会有两分少年，至于韩宾，他首次出场时候我以为他是十三妹手下的头号跟班，一脸的忠勇可嘉。后面才知道他是葵青的扛把子，小弟众多，声势早已超越十三妹。只是在十三妹面前，刻意隐藏了自己的光芒，或者说，他自己都不知道自己有光芒，只是生性使然，江湖使然。蒋天养说，“在洪兴众多揸FIT人里面，我常说，阿宾最识大体”韩宾笑笑，受用但不骄躁。他总是在十三妹最危急的时候出现，带着一群手拿砍刀的马仔踩着七彩祥云而来，分分钟力挽狂澜，翻转乾坤。他也会在十三妹心情不好，烂醉如泥的时候，毫无怨言的带着她飙车兜风，听她胡言乱语，还应和着要帮她泡极品乡下妹。有心疼，有克制，也有懂得。她听着十三妹讲她不为人知的过去，那个她深爱的男人可乐，那个爱她的姐妹阿润，可是最后他们谁也没在一起。多年后，她从小妹变成了妹姐，可乐还是那个帅气逼人，不善言辞的可乐，阿润也还是那个漂亮开朗，光芒四射的阿润。只有她变了。变成了心思细腻，临危不乱的钵兰街渣fit人，她会在可乐死后伏尸痛哭，但也会在豹哥趁她伤心，挑拨离间的时候猛然回头“可乐是你杀的对不对。子弹是从车子左边射进来，那边车子坐的是谁？”如此妹姐，面对从年少起就记挂半生的男人丧于眼前时心思还能如此清明冷静。谁还能想到她是当初穿着背带裤在钵兰街被打得半死的崔小小。韩宾之于十三妹，是兄弟，是好友，十三妹之于韩斌，却是兄弟，也是女人。他会假装若无其事的送她戒指，她会百般推辞后好奇的试一试。然后他偷看，她再推辞。两个威风八面的渣fit人忽而就带了些了少年人般羞涩。让人忍不住会心一笑。后来，他们斗嘴，相互扶持，他没钱，她借钱给他，他说“我不用女人钱”她说“我是女人，也是兄弟”他不再推辞，转身说“算三成利息给你”。她带着证人去帮山鸡，被人砍碎车窗玻璃，他救了她。她说”好久没打架，一动就腰酸背痛。”他给她揉肩，说“这样会不会好一点。”然后再然后，她留了长发，与他结婚。婚礼上面对山鸡揶揄，他说“礼金给谁都一样”。她开玩笑说想去日本结婚，浩南说可以离婚再结婚，他一本正经的说“不好吧，婚结一次就好”。

      然后说到山鸡，坦白说，这真的是陈小春最适合也最讨好的一个角色，坦诚不作做，好色但是不亏大节。虽然我也不知道好色这种事到底是算小节还是大节。还有一个缘由就是我姨妈也叫陈小春，同名同姓，所以我从小就认识山鸡。比认识陈浩南还认识山鸡。关于山鸡的几个女人，第一部的可恩可有可无，他返港后跟浩南说，“你该不会以为我就她一个女人吧，我在台湾多的是”。可见可恩充其量只能算个过场，山鸡跟浩南的之前的矛盾，只是山鸡的面子问题，跟可恩和浩南睡没睡一毛钱关系都没有。然后是丁瑶，不可否认，邱淑贞真的是很美很美啊。山鸡在经历利用背叛和诬陷后，亲手杀了她。却对她说了“你是我这辈子唯一爱过的女人。”刻骨铭心也锥心刺骨，他以他的方式给了她一个最好的结果，否则，押回三联邦的丁瑶受到的责难难道会比这痛快？不可能！好的，终于说到淑芬。我是及其欣赏莫文蔚。虽然我从不觉得她很漂亮，但是我觉得她很美，独立鬼马但又不失典雅庄重的个性美。莫文蔚在形体和气质是比较像王菲的，但是私以为莫文蔚要比天后接地气的多，她高冷但是不吝啬，自信但是不自傲，只要她一笑起来就会觉得没有什么是过不去的。兵来将挡，水来土掩。我很喜欢她在被乌鸦和笑面虎带人追杀时仓惶逃跑最后气急败坏的回击，一句“艹你妈的”回首就是两把砍刀，虎虎生风。再后面的莫文蔚似乎再无如此英武的桥段。甚至留了长发去学校当了老师。当然这是编剧的问题。与莫文蔚无关，再到古惑仔之战无不胜的时候山鸡竞选屯门渣fit人。紧张的在后台打电话给淑芬，说如果我输了你就跟我结婚好不好，当真是觉得如此可爱。虽然最终山鸡没有失败，如愿以偿当了屯门渣fit人，接下来的几部也没有看到他们结婚。但是天造地设，真好。

     最后是大天二和KK，我是先看了谢天华的“潜行狙击”在回头看的古惑仔。而潜行狙击里我觉得最有突破的是黄宗泽的bosco,毕竟谢天华已经演过一次lauging sir,但是我喜欢他在”潜行狙击“里唱 “没人是我，就让我一个回家”孤寂又充满力量。在古惑仔的定位中大天二是冲动但是没有什么智商的金牌打手，起初看并没有什么存在感，现在看，却觉得这个角色出奇的萌。单纯简单。跟着陈浩南，大哥说干嘛干嘛。山鸡受制于生番，才结婚的他二话不说就带人去砍生番，虽然最后失败了，被砍断了脚筋手筋，还差点挂了，好彩在最后被他的大舅子大飞带人抢了出来。不得不说，大飞的公主抱，真的是很萌啊。但是上帝并没有放过他，出来混，迟早是要还的，包皮那个笨蛋泄露了他的行踪，他被雷耀杨扔下楼摔死了，死不瞑目。又是张耀杨演的。至于KK，前期是谭小环，后面是张文慈演的，相比之下，我更喜欢谭小环一些，明艳妩媚。对于大天二，她既是女朋友，也是姐姐，她总是在该强大的时候强大，该弱小的时候弱小，拿得起放的下，大天二单纯，她泼辣，大天二害羞，她爽朗。大飞抓她威胁大天二偷账本，她冲过去就是一巴掌。那是大飞啊，她亲哥，洪兴12渣fit之一，风头不输陈浩南。然后她哥一把鼻涕一把眼泪痛陈黑社会辛酸史，她又善解人意拍拍她老哥的背。大天二偷了账本向陈浩南认错，她二话不说跟着跪，帮大天二解释是为了救她才偷。如此大方利落，坦荡义气的女子。对于混黑社会来的大天二来说，是运气也是福气。到后面张文慈的部分，新婚燕尔，没什么可说的，基本上只看到张文慈眯着眼睛在那里笑，甜甜蜜蜜，台词不多，没什么发挥余地，就最后一场强奸稍微劲爆一点，但是尼玛，劳资最讨厌强奸戏。最讨厌强奸戏，混账。

　最后，大家还是都听牧师的话吧！不要混黑社会，信稣哥得永生，放下屠刀，立地成佛。阿门！
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>D-21-7</作者>
<标题>讲几个故事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-09-26 16:45:54</时间>
<影评>
        1，初中时，班里自发出去郊游。里头有俩妹子喜欢同一个男生，那个男生留着盖过眼睛的头发，张嘴闭嘴就是我兄弟如何我就如何。两妹子一言不合吵了起来，男生慌了，去劝解。结果一个妹子径直就跳下河去。好在人多，男生的兄弟们本事也光着身子在游泳给救了回来。于是就有了偶像剧才能见面的一幕。帅哥抱着落水女哭，大声的叫她笨蛋，另一边失落的姑娘表示愿意放弃。


2，初中时，就是楼上那位帅哥认的一位大哥，也就是社会青年。那天放学，另一个烫着烟花烫的社会青年蹲在我们校门口某角落抽烟，不时还拨弄自己的头发。或许是早就接下了梁子，那大哥带着一个小弟，一人提着砖头，一人拿着碗口粗的木棍，指着蹲着那位大声的骂着什么。那青年站起来，一句话都还没说这边一砖头就扔在了脸上，然后就是各种打。我亲眼看着碗口粗的木棍打在那小伙儿头上断成两截。打完两人还骂骂咧咧的大步而去。


3还是初中时，我家住在闹市区，背后的街巷有各种夜市。一晚我出门去吃夜宵，这时马上从旁边冲出来几个穿皮夹克的社会青年在那左顾右盼。我不知道他们刚刚在干什么，他们在看什么。但我看到排头那位手里的匕首上正在滴血。


4虽然我至今没有看过古惑仔，但受其他人影响我也有兄弟。那是初中毕业后的暑假。我和这位我认为最要好的兄弟一起在网吧玩CS。玩着玩着他突然说道“你把你的会员卡给我上吧我的快没钱了”我玩得正嗨他这么说着让我有点不爽，我问他“那我怎么办？”他说“你不上不就行了。”我对他这种自私的说法很憋屈很愤怒，俩人起了争执。他提出单挑，我拒绝，还好我不止这一个兄弟。所以我提出要叫人来弄他。

然后我找了他三天，无影无踪。


5虽然发生在高中，但故事的人物其实还是我初中的人物。那是个妹子，我并不熟，但我妹认识她。大致是她高中呆了半学期呆不下去了，于是就出去和社会青年一起当愣头青去了。就在一天晚上的惯例飚车，她坐上了其中一辆摩托车，就在一个三叉路口发生了意外。我也是听人口述，不清楚事故真正原因。总之她飞了出去，恰好撞到旁边某小区的围栏。铁栏杆的尖划破了她的肚皮，坚硬的墙撞破了她的头颅。她不算惊艳，但确是一个花季少女。就这一瞬间，肚子划出了肠子，头颅流出了脑浆。


后续

故事1里的两个妹子最后谁也没有和哪个帅哥走到一起，最后帅哥去当了几年兵，他当时的兄弟也离心离德，现在他不是学校霸王，也不是班草，他只是一名普通的协警。

故事2的最后我也只是听到传闻，据说那个被打的年轻人成了植物人。而大人的哪个老大则只蹲了几个月的牢。

故事3则完全没有后续，我不知道哪些年轻人当年到底对谁动了刀子，也不知道伤者现在到底如何。

故事4我的那位兄弟早就如同末人，顶多见面打个招呼。

故事5死去的那位妹子其实家境并不好，她父母是做文具店小买卖的。据说因为太惨，他们都不敢去见自己女儿最后一面，整个后事都是由她那些兄弟们料理的。现在小夫妻好像赶着年迈前又生了一个，一家人很幸福。她的朋友兄弟未知，我妹反倒是从来没提起过她了，这个世界就像她从来不曾来过一样。



我是一个晚熟的人，但我兴庆我初中没有看到这些电影。因为我太了解那时的我看到了会是怎样的结局。

当然，我不能肯定这些事和这些电影有所联系。但故事中的人，他们的一举一动都像极了你们崇拜的山鸡，陈浩南。

我并不否认这部电影的艺术高度。只是想对那些否认这部电影带来的社会问题的年轻人讲几个故事而已。就连黄秋生自己都承认，他遇到过一个看到古惑仔而粉他的影迷，那影迷在年轻时的血雨腥风里失去了他的右手，黄秋生对此很内疚。


我时常会想，如果郊游那天，恰好周围的人都是旱鸭子，或者都没有能力去救那个妹子会怎样？或许她现在自己想想都会嘲笑当时的举动。

我一直期望故事2-3里的人物能得到比伤者更重的惩罚，因为这个世界更多人需要的是这种公平，而不是义气。

而我那位兄弟，据说他至今游手好闲的啃老。唯一的变化不过是找了一个女友一起啃老。

至于那些感激电影带给自己激烈青春的人，我想说，你们最应该感激的是上帝，他让你们的心脏一次次与刀尖擦肩而过。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>