<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>马达加斯加 Madagascar</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1971268235.jpg</封面>
<导演>埃里克·达尼尔 / 汤姆·麦格拉思</导演>
<演员>本·斯蒂勒 / 克里斯·洛克 / 大卫·休默 / 贾达·萍克·史密斯 / 萨莎·拜伦·科恩</演员>
<简介>在纽约的中央公园里，生活着这样一群无忧无虑的好朋友：狮子亚利克斯、斑马马蒂、长颈鹿麦尔曼以及胖河马格洛丽亚。他们的性格开朗活泼，因此每天的生活都过得丰富多彩。直到有一天，一群流浪的企鹅令斑马马蒂产生了一个大胆的念头，那就是逃出动物园，探寻自己的故乡，寻找新世界。于是，没有通知其他朋友，马蒂悄悄上路了。这下可急坏了朋友们，亚历克斯和其他几个朋友也逃出了中央公园，踏上了寻找马蒂的旅途。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Royal</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-16 10:43:45</时间>
<影评>
        在小儿不停地“爸爸，看斑马”的央求下将《马达加斯加》看了几遍，儿子是一如既往地咯咯笑个不停，我自己在笑过一次之后却笑不出来：这片子明显在讽刺一群叶公好龙的小资嘛！


生活在中央公园动物园的狮子、斑马、长颈鹿、河马哪里还是动物，分明是一群养尊处优的演员，狮子亚力有发型师、长颈鹿出场的时候带着睡帽，演出结束后有专人推着送餐车来送各自专属的大餐；饱暖思XX的真理即便是放到中央公园动物园也皆准：斑马在四只假模假式要去南极的企鹅诱导下，产生了对wild world向往；于是在一番折腾后，四个小资如愿以偿或者被逼无奈到了马达加斯加。


在这片wild world生活了短暂的时间之后，最妙的剧情出现了：饿昏头的狮子亚力把好朋友斑马当做美味肉排的企图被阻止后羞愧地自我放逐并且将自己禁锢起来，初步完成了人性对兽性的抑制；而受到了惊吓的斑马河马长颈鹿不得不离开失去“理智”的狮子后，沿途却看够了食虫草吃蝴蝶（？）、蛇捆小鼠、鳄鱼吞小鸭等残酷的丛林法则，于是彻底放弃了在wild world生活的美好念头，为一条能够带他们离开这鸟地方的希望之舟的来到欢呼雀跃，偏偏这条船也是由另外一群小资——那群试图遵循自然法则回归南极的企鹅驾驶，他们真的到了南极却忍受不了南极的严酷环境，带着防晒霜掉头来到了马达加斯加。


最后如果不是希望之舟没有燃料无法离开，小资们几乎完成了自我否定——动物演员小资们要回纽约，企鹅小资们要在马达加斯加继续晒太阳。不过故事讲到这也该结束了，所有的反讽都已经足够了。


影片最有趣的地方还是一些无厘头的恶搞：狮子的招牌亮相动作简直是将标致的LOGO掉了个方向，眼珠饿得发绿的狮子追逐斑马的配乐是万宝路牛仔的经典音乐，《American Beauty》中漫天飞舞的玫瑰在这里是牛排——不稀奇，都是梦工厂的手笔嘛。还有那只头戴草冠的狐猴山大王，I like moving moving, you like moving moving！这调调估计会成为下一阶段各个迪吧夜场的保留曲目。嘿嘿。


作为电影，还是值得一看的，至于从中看出啥来实在是见仁见智，也许只有我这喜欢打着回归原乡旗号的城市小资看出味道不对，那实在是这片子掀起了我的皮袍露出隐藏许久的“小”，心里不爽而已，不必当真。
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>mee</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-01-31 23:52:48</时间>
<影评>
        么么观影手记19


大抢风头的的企鹅和胡猴

当木须龙开始念念叨叨聒噪的的对木兰指手画脚的时候，配角的魅力便已经初露头角，到后来蹦蹦跳跳大闹怪物公司满口Kinney Kinney 的小破孩阿布，冰河世纪里那只为了坚果奋战到底的史前松鼠，和史来克抢镜头一路各种插嘴的donkey等等，各路配角纷纷从角落里杀到台前，开始正儿八经的演绎起从前不受重视的自己来。“配角”的英文是“the supported actor”——可以粗略的翻译成“协助演员”，从这便可以对配角的职能略知一二，不但要协助主角，更要配合剧情，起到调和整场演出的作用。一出戏单有优秀的主角是不够的，没有好的配角就好像一位孤独的武林高手，出了招儿却没有人能接，岂不成了孤独求败了。从前的配角还只是本本分分的完成自己的工作，而这次，从纽约动物园到热带丛林，企鹅和胡猴扛起大旗光明正大的开始抢起主角的戏份来。

话说这四只从纽约漂流而来的动物理应是整部片子的主角，梦工厂的编剧也尽力把这四只的性格设计的足够讨好观众：狮子艾力秉承了史莱克的憨直作风，斑马马蒂则让驴子后继有人，至于那只肥胖的河马和随时需要医药的长颈鹿，似乎属于喜剧里一贯的滑稽角色，没有任何突破。说到故事情节，从最开始蹦出“the wild”(旷野)这个词便可以得知这是一个困兽想要突破重重阻挠重返自然的“回归”故事，就好像所有的资本主义商业运作模式下产生的片子，窥一斑而知全豹——如果单单是这四个人的故事，恐怕要让观众早早的坠入梦乡了。不过还好，这次有企鹅和胡猴来救场。

2005年企鹅着实是是火了一把，法国人的《帝企鹅日记》把这个看上去笨笨的种族包装了一下，浪漫的推向全世界。如此一来，企鹅在我们的印象中便更有一种抹不去的单纯和简单。而《马达加斯加》里的四只企鹅恐怕是企鹅中的异类了。和斑马马蒂一样，这四只企鹅强烈的向往着南极生活，“We do not belong here, It’s just not natural!”(我们不属于这里，这太不符合自然规律了！) 他们想尽各种办法想要回到南极，比如挖地洞——当然这是不可能挖到南极去的，但却可以让他们逃出纽约动物园——比如劫持轮船——这确实带他们来到了南极，但是他们却发现，南极太冷了，相比之下他们更喜欢有可口食物有温暖阳光的纽约动物园。它们一路搞怪，虽不是故事的主线，但却给故事则色不少，纵观整部影片，至少有百分之五十的笑料来自这四只没有名字的企鹅。

如果说企鹅只是在影片的边角中偶有闪现并未带动剧情的发展的话，那么这位胡猴国王什么什么（以下省略几十字）安第斯则在后半段给了我们一个不理所当然的结局。这为胡猴国王操一口标准的法式贵族英语，喜欢自创歌曲，命令子民和他一起大跳热舞，出一些不切实际且自以为是的点子来拯救王国什么的。可是就是这样一只胡猴国王带领他的子民为我们创造了余下百分之五十的笑料。而反观本剧的四位主角，他们似乎并未为本片提供任何娱乐，从这点来说，票房虽然不会受到多大的影响，毕竟梦工厂善于推广这样的喜剧动画，可全部主角的失职倒是真的。一边看下来，对于那四只所谓主角的记忆很是模糊，倒开始策划起第二次观看了（当然是部分的），因为那四只企鹅和胡猴国王的舞蹈实在令人开心（那么现在你应该知道我想看哪部分了）。


旨在颠覆

梦工厂自02年推出《怪物史莱克》之后，便堂而皇之的坐上了好莱坞动画界的第二把交椅，并公然的开始用颠覆行为和老牌动画制造商迪士尼叫板。在接下来的火拼中，梦工厂继续着对好莱坞大片以及迪士尼经典的颠覆，从史莱克中众多经典童话形象到《鲨鱼黑帮》中温柔的鲨鱼，颠覆如同一剂镇痛剂，用得越多，抗药性越强——如今“颠覆”遍地都是，连对手迪士尼都已经堂而皇之的在《机器人时代》中学的像模像样了。

当主角不能颠覆的时候，责任便交给配角。于是《马达加斯加》中四位主角的平庸和几位配角的出为似乎也不足为奇了。配角，这似乎是片等待开发的处女地，但是我却开始怀疑，当所有的桥段都已经用尽的时候，制片商们还能用什么来吸引我们的眼球呢。


亮点小盘点：

企鹅的所有出场 

胡猴国王的所有出场

胡猴国王的法式贵族英语和他的舞蹈

片尾曲+片尾字幕  这个有必要解释一下。片尾曲仍旧是胡猴国王的大作，配上剧中差不多所有出场人物的扭臀舞蹈和字幕，比一般的电影结束时的枯燥字幕有些许的趣味，另外歌也很有意思。You gonna moving moving , I gonna moving moving, she gonna moving moving , he gonna moving moving……怪怪的节奏听上去却很让人开心呢。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-05-30 17:54:15</时间>
<影评>

凶悍的百兽之王狮子亚利克斯（本·史蒂勒），在这里却成了纽约中央公园中的娱乐名人，吸引了来自各地的游客在这里观赏 游玩。不过，他在这里的生活却也丰富多彩，至少和几位好友的相处是其每天最兴奋的事情。斑马马蒂（克里斯·洛克）、长颈鹿麦尔曼（大卫·休默）以及胖河马格洛丽亚（亚达·萍科特·史密斯）都是些性格开朗，能说会闹的好伙伴。 　　这几个家伙在这里过着好吃好喝，幸福自在的生活，对非洲故乡的怀念早已变成盘中的美食被消化殆尽了。因为，在这里，有整日充斥着耳阔的欢呼崇拜声，有吃不尽的美食佳肴，有舒适现代的生活环境，甚至在斑马马蒂过生日时，能吃上香甜的奶油蛋糕。 　
　但有一天，马蒂的想法被几个偶然间出现在中央公园里的流浪企鹅所深深地改变了。马蒂的好奇心也在逐渐地膨胀中驱使着自己最终作出了寻找故乡、以及进行探险“新世界”的决定。“隆重”的生日过后，几个好朋友正在各自享受着这美好的生活带给他们的一切。然 而，好友马蒂却在这个幸福的夜晚之后不翼的消失了。亚利克斯他们尽最大的努力欲寻回好友，然而，他们逃出中央公园的遭遇却不令人满意，第一次的失败过后，第二次的伟大尝试很快就到来了，而这一次，他们更是来到了开往遥远的非洲家园的轮船上。此时，四位好友 再度团聚。但他们发现，他们脚下已经不再是繁华的纽约城了，而是遥远的马达加斯加岛……

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>gundam215</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-01 19:40:54</时间>
<影评>
        你是斑马，我是狮子。除了在动物园不愁吃穿，我时刻都想吃了你～


你是女生，我是男生。除非我彻底离开你，我时刻都想拥有你～

我们相遇相知，走到如此之近，却无法再靠近，只能怪相见恨晚，造化弄人，是么？


你可以当我不是狮子，我也可以当你不是斑马。只是总有一天我们会发觉，不是么？


我非崂山道士，前年修行，化做一缕青烟，翻山越岭，穿越时空。你我相隔十万八千里。

那一刻快递将花儿送到你的手上，花儿在你手中绽放，却已在我心中枯萎。在你的身边已经有了另一个依偎～

你说常联系就不会淡了感情。可终于渐渐收不到你的消息～这是放手的时刻，我想在我找到另一个依偎前，不会再来主动联系你。因为我怕我还想吃了你。我给自己竖起高高的篱笆，一如当年竖起高高的牢笼～


那个时候，我想此生非你不娶。所以竖起了高高的牢笼，和她们保持距离。她说，我又不是你的谁。心中那份委屈和看不到希望的叹气也在我心头回荡。我只是一笑，当做若无其事。我不能在心猿意马的情况下，让她受尽委屈。不久后，她也有了幸福的依靠～


这一年我失去了我最爱的人，和对我最好的人。他们说，人生最大的悲哀就是坚持了不该坚持的，放弃了不该放弃的。一次性，我就做了两个最错误的决定是么？

这一年两份落寞，只是因为你是斑马，她是长颈鹿，而我则是一头狮子。在自由的原野中无法靠的太近。也许只有各自寻找到安稳的支柱，才能再次走在一起。


新的一年，也许我该淡出你们的视野～我要寻找自己的食物。为了一心一意，我要将最美的回忆都封存在2008，我要离开了
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>梁一梦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-17 17:49:31</时间>
<影评>
        最好的童话，应该是把生活的真相用诗意的方式告诉儿童，像安徒生那样，把一个小女孩冻死在街头的悲惨命运用那样一种美丽而又酸楚的方式说出来。可是在我们的时代，我们以为儿童是需要被遮住双眼，回避这个世界的苦难的，所以我们愿意给他们造一个虚假的国度。那样的国度中，有“什么样”阿姨，有“怎么办”爷爷，可是没有“为什么”叔叔，因为“为什么”叔叔的存在是一种威胁。他会固执地追究万事万物的由来，比如说：牛排是从哪儿来的？


没错，牛排是从哪儿来的呢？小小问题就考倒了《马达加斯加》——一部投资上亿元的动画片。它没办法作出直接的回答，只好把“为什么”叔叔逐出自己的国度，甚至，竭力要让你效仿里面那个天真的狮子ALEX，在大吃特吃美味牛排的同时忽略这个简单的常识。


身为森林之王，狮子本不必考虑这类愚蠢的问题。问题在于，ALEX是一只纽约城的狮子，从来就用不着捕猎，总是有美味多汁的新鲜牛排送到面前，而且它有3个好朋友，斑马、犀牛、长颈鹿。反正牛排不缺，ALEX也就从来没有意识到，它的朋友们其实是可以成为它的食品的。它过得快乐，无忧无虑。


可惜好景不长，ALEX的幸福生活被斑马的一次胡思乱想给毁了。它和它的3个好朋友也许是永远地离开了舒舒服服的纽约城，流落到非洲的一个小岛马达加斯加。在那里，ALEX没有牛排吃。没有牛排吃，ALEX就要吃它的朋友。《马达加斯加》的故事发展着发展着就这样走进了死胡同：按照好莱坞的逻辑，斑马、河马、长颈鹿肯定不会被狮子ALEX吃掉，而且，它们最终定会感召ALEX，帮助ALEX从“兽性”回复“人性”；如此一来，食肉动物ALEX还是得吃那切成一片片、漂漂亮亮的牛排，但似乎马达加斯加没有牛，也没有做牛排的人。知道《马达加斯加》是怎么走出这个死胡同的吗？影片最后，几只企鹅解决了难题——它们让ALEX学会了吃鱼，一粒粒的鱼肉寿司。


去除了影像的叙述也许更有助于还原事实。看到这里，我们已经明白了，在《马达加斯加》的国度里，“什么样”阿姨已经跟小朋友们绘声绘色地描绘了ALEX和它的朋友们的友谊，“怎么办”爷爷也想出了聪明的办法，解决了ALEX的肚皮问题，“为什么”叔叔却有意缺席，因为电影实在没有办法进行进一步的追问：牛排哪来的？是不是从一头头活生生的，像斑马那样活蹦乱跳、像河马那样憨态可掬、想长颈鹿那样老实巴交的牛身上割下来的？为什么吃牛排、鱼寿司无罪吃斑马、河马、长颈鹿、企鹅、狐猴却有错？


影片里并不是没有答案——因为牛排、鱼寿司是别人杀了生加工好后再送来的，因为斑马、河马、长颈鹿、企鹅、狐猴是朋友，而牛、鱼却与ALEX没交情。但对于儿童而言，这实在是一个可怕的道理。如果没有把这道理藏起来或者有意岔开观众注意力的话，出品《马达加斯加》的梦工厂完全可能被愤怒的家长们以道德教唆罪告上法庭，尽管它说的是事实，是人性本色，是社会游戏规则，是政治中不变的真理。


事实、本色、规则、真理，都没用，都得花花绿绿的笑料来掩盖。作为迪斯尼的死对头，梦工厂的动画片多多少少都有离经叛道的意图，《马达加斯加》里ALEX在本能和道德之间的挣扎本来可以演绎出一个足够深沉的故事，可惜，它在中产阶级的伪善面前止了步。它的国度，仍然不会有“为什么”叔叔的一席之地。


明明现出了不那么令人愉快的事实却想尽花招回避以及伪装，明明触及了真相却不告知，便是伪善了。看着ALEX梦中飞舞的片片牛排，我们发出理解和同情的笑声，于是电影院中的我们同时卷入一场围绕《马达加斯加》展开的媚俗事件。伪善和媚俗，当然产生不了伟大的童话。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>dizzyjon</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-22 11:59:44</时间>
<影评>
        好看极了！


btw, 我一直觉得david schwimmer长得像某种动物... 看完马达加斯加才知道，那就是长颈鹿没错了 :D


btw, 还没看过的豆子们请一定要看原音版本，口音是一大亮点
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>米</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-07-23 19:23:06</时间>
<影评>
        今年暑假檔期的動畫片之一——夢工場(DREAMWORKS)出品的Madagascar，港譯&quot;荒失失奇兵&quot;。


基本上只要是動畫片，我大概都會或多或少的期待，是盲目的。



#接下來會有內容哦！#



故事主線 - 就說安於現狀不就好嗎？


這一套看預告時(沒有看過文字介紹，更是拒絕看影評。)，腦中浮現出的是&quot;Animal Farm&quot; 與及 &quot;Chicken Run&quot;。以為又是一套講述動物們逃離人類的掌控以追求(真正屬於)自己的大自然世界的戲碼。 但是，原來不是！我看到的故事是 &quot;在New York的動物園內生活，不但生活環境乾淨、文明；而且衣食無虞、有專人服侍、有觀眾捧場，生活極是寫意無憂。幹嗎嚮往不切實際的大自然曠野？結果當真是 淪落荒島曠野時，方知危險重重，野生本能不得已爆發，差一點便釀成血案。&quot;

習慣了現代文明生活，真的可以走出荒野探險嗎？當中有很多事情是必須要考慮的吧！


朋友還是朋友


故事中的一對好朋友，一位是獅子，另一位是斑馬。形成極端的對比：獅子是肉食動物、牠安於動物園生活，斑馬是素食主義、嚮往大自然曠野。在安逸的生活中，大家(包括獅子自己)看不出獅子的原始本性，然，當流落荒島，方察獅子的本能會威脅大家生命！

即使如此，多年的感情仍然可以戰勝一切危險。(家庭片還是應當有一個美好的結局的。)


最出位的角色 - 企鵝四人組


四隻企鵝擔任了戲中不可或缺的戲份：從誘使斑馬出走大自然，至騎劫貨輪，再到拯救工作，像是恐怖分子，又像是正義特攻，每次出現皆搶盡風頭呢！

相比之下，那四位原&quot;主角&quot;真是不像主角啊！


整體及畫面


如果仔細想，或許會發現&lt;夢工場&gt;的一貫反傳統、惡搞作風仍然悄悄的存在於此片。但是，整體上仍然是依照&quot;正常&quot;劇情走到結局。沒有太大驚喜。

夢工場之前的《史力加2》不論是畫面還是劇情(的惡搞度)也都是贏盡口碑，相信大家都會將《荒失失奇兵》作比較，老實說，後者的確失色不少。不過作為暑假家庭樂動影片，也不失為一個好選擇。


原文載於本人的blog: 

http://mymaze.blogspot.com/2005/07/madagascar.html

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>洒小飞</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2006-02-15 19:38:50</时间>
<影评>
        也许我是第一个反面意见的人。

不喜欢把动画稿这么多深刻的寓意在里面，关于狮子吃斑马的设计，更是糟透了。要么就童话般，狮子和斑马是好朋友；要不就现实些，这样变来变去会把小朋友搞糊涂di。

吸引我的最初是影片的名字，非洲第一大岛，世界第四大岛，五音节的词呵呵，很有意思，一如老友记里rose给长颈鹿的配音。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>jinvolcano</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-27 21:19:28</时间>
<影评>
        有些人喜欢看严肃的引起深思的作品，有些则喜欢轻松的脱离生活实际的小品类，当你被繁重的工作压得透不过气来，看一部这样的电影其实不错。很喜欢里面四只企鹅的杰出表现，比主角们更出彩，尤其最后告别的时候，还在“wave &amp; keep smiling”实在很Q。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>smallsmile</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-27 19:53:41</时间>
<影评>
        我喜欢那四只企鹅，又是企鹅。才看完《帝企鹅日记》，不过这四只很诡异，恶搞，感觉出场风格像谍中谍,全能特工。

mort，一只小狐猴，只有一颗门牙，大眼睛抱着像松鼠一样的大毛尾巴，哭起来很可爱。在狮子的大嘴面前，楚楚可怜的惹人爱。

http://www.douban.com/people/smallsmile

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
