<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>林家铺子</电影名>
<年份>1959</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2315583740.jpg</封面>
<导演>水华</导演>
<演员>谢添 / 林彬 / 马薇 / 于蓝 / 韩涛</演员>
<简介>1931年“九一八”事变后的冬天，浙江某小镇也和全国各地一样，掀起了抵制日货的运动。镇上“林源记”老板的女儿林明秀（马薇 饰），因穿了一件日本面料的旗袍而受到同学的鄙视。她回到家中哭闹，责怪父亲尽卖些东洋货。此时林老板（谢添 饰） 也正为县党部勒令停售东洋货伤透脑筋。不得已他只好把东洋货冠以“国货”的标签出售。年关将至，正是讨债用钱的时候，各商铺纷纷以打折甩货来相互倾轧。“一.二八”沪战爆发的消息使林老板添了新的忧虑，因为他还欠着上海某商行的货款，此时上海客人（陈述 饰）来催债, 林老板只好跟钱庄借贷，然而钱庄非但不肯，反而要求他还清陈债，幸好伙计寿生从乡下收帐回来，才打发走了上海客人。而此时“林源记” 的竞争对手“裕昌祥” 放出了林老板准备携款逃走的谣言，小股东们纷纷上门讨要本钱，林老板只好求余会长（韩涛 饰）帮忙辟谣，余会长却借机提出让林的女儿做警察局长的姨太太，林老板闻言仨魂吓跑了俩魂半.......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蒋小丫</作者>
<标题>诗电影《林家铺子》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-24 09:52:27</时间>
<影评>
               乌篷船缓缓地摇进了一个小镇，穿过狭窄的河道，水边的墙壁上呈现“攘外必先安内”的字样。这时，一桶污水倒入平静的河水中，污水冲击河底，沉渣泛起，水面浮现出——1931年。

    这是诗电影《林家铺子》的开始，所谓诗电影，是以否定情节、探索隐喻和抒情功能为主旨，注重发挥电影表意和抒情功能的电影样式.这种样式的电影作品，往往具有较强烈的情感色彩，追求诗意表现力，但并不排斥叙事和情节因素。导演水华的《林家铺子》，以1931年为背景，影调浓重而黯淡，浓浓的悲剧气氛，我突然觉得：这不仅仅是一种艺术的写照，更是一个时代的映照——多灾而多难。

    从剧作上看，影片是由著名剧作家夏衍根据矛盾的同名小说改编而来，主要剧情是讲述了1931年九一八事变之后发生在浙江杭嘉湖地区一个小镇上的一户普通店铺“林家铺子”倒闭的故事。而整个影片围绕“如何倒闭”这一问题折射出当时外敌入侵、国内政治黑暗、民族工商业凋敝和农村经济破产等一系列连带问题。

    事实上，“林家铺子”是当值广阔社会的一个缩影——在夹缝中求生存。用历史的眼光看：影片中所要展现的时代正是出于南京国民政府统治时期，具体来说就是抗战前夕，这是民族资本主义经济的短暂发展时期，由于政府实行了“币制改革”和“国民经济建设运动”，在某种程度上促进了物价回升，刺激了生产复苏，但是官僚主义、帝国主义和本国封建主义这三座大山却死死地阻挡了民族资本主义发展的趋势，并且给予了沉重打击······

      在影片中，林老板迫于生存，贿赂镇上商会会长，取得出售“日货”的默许，而此时他女儿林明秀所在的学校正在轰轰烈烈地开展抵制“日货”运动，穿着日制长袍的林明秀受到同学的指指点点。随后，摄像机跟随着林明秀运动，如林明秀乱翻自己的衣箱、脱下日服和她妈闹气等，导演水华通过林明秀的单纯心理去折射时代——日货，在那个时候，到底有多“伤风败俗”。

    从林老板意图挤垮资本小的同行到受到高利盘剥再到受国民党官衔敲诈最后林源记倒闭的争斗中，在我脑海中浮现最多 的便是“货”，国货、日货，可以窜成影片的一条线索。影片开始不久，就讲到抵制日货，而林老板私藏日货，还接到了学校抗敌会的警告。相比于当时的国货而言，日货价格低廉，美观，实用性强，且随着农村经济的逐步解体，镇上小商业者以及下层人民要么失去劳动力市场，要么以店铺经营为生。然而店铺，像林源记这样的小杂货铺生存在“三座大山”下，日子却也不好过。最可怕的不是日本鬼子，而是汉奸。汉奸最期待林家铺子倒闭，然后混水摸鱼捞虾，抗日抗日，攘外必先安内，蒋介石说这句话其实很有道理。抗击日货数十年，谁家里没有一两点日货呢？

    快到年关了，林老板的店铺里商品琳琅满目，农民是渴求的，但是，他们仅仅是看看就离开了，这个问题不仅仅存在于林家铺子，也广泛存在于所有商户。农村经济的破产由此显而易见。

    供过于求，是因为“求”不起，贴着国货商标是日货尽管以成本低、质量好的优势占领了中国市场，却得不到旺盛的消费市场，在林家铺子倒下的刹那，不仅昭示着一个杂货铺倒闭了，更意味着广大的农民生活更苦了，比如张寡妇，比如朱三太，她们存放在林家铺子的款子全部泡汤了，即便提倡国货，即便真是在卖国货，就能够弥补所有的不幸？按照导演说法，影片最深藏着的主题是既要保住铺子又要抵制日货，然而，这两件事情都未得圆满，前者甚至是破灭了······

      很多人都说《林家铺子》最闪亮的地方是银幕画面上的全民抵制日货的激情作为，直到现在还当作是抗日战争时民众运动的闪亮点。从中国传统美学的角度来看，的确是。回首中国百年电影,从30年代的《神女》到40年代费穆的《小城之春》,从50年代的《林家铺子》、60年代的《早春二月》,到80年代的《城南旧事》、《巴山夜雨》，诗电影作为一种繁荣影坛但并不占据主导地位的艺术电影,可以梳理出一条比较明晰的发展脉络，它的发展与成长离不开中国传统文化的熏染，它所体现出来浓郁的传统美学内蕴,如追求意境之美、中庸和谐之美、朴素简洁的审美形式之美、象征手法的运用之美、影像精致之美等等具有很高的艺术、文学价值，在《林家铺子》中，感受最多的便是影像精致之美，影片不事雕琢、自然流露，主演谢添以不愠不火、分寸得当的方式准确地演绎了林老板的复杂性格，他的焦虑，他的愕然无语，他的强作镇定已经不仅仅局限于一个旧中国民族资产阶级的形象了，透过他，甚至可以窥探到整个生活在中国社会中下层阶层人民的悲哀，真正吃人不吐骨头的是那些官僚和封建；帝国主义仅仅是在原来的伤口上狠狠撒了一把盐。所有这些，在影片中并不难看出，黑白的影像，典型的人物，实在的手法，每一个细节，每一幕情节，没有多余或者拖沓，只有真实与砰然，堪称新中国电影史上的上乘之作，且获得1983年葡萄牙第十二届菲格拉达福兹国际电影节评委奖和中国电影之冠，这可以说是当之无愧的。但这并不是说，它就是完美的，作为一部具有示范性作用的现实主义影片，在表现手法方面，有许多地方都需要完善。

    ……影片中的故事虽然已经远去，时隔几十年了，再一次重新观看时，仍然会感怀。现在，在乌镇，也开张了店名“林家铺子”的店铺，我每次回去都会进去逛着买点东西，也是杂货铺。但是，顾客很多，买的人很多；老板很好，生意很兴隆！
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>立夏Alex</作者>
<标题>经典台词</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-22 16:48:04</时间>
<影评>

🌴种子不落在肥土而落在瓦砾中，有生命力的种子决不会悲观和叹气，因为有了阻力才有磨炼。

🌴生命开始的一瞬间就带来了斗争的草，才是坚韧的草，也只有这种草，才可以傲然地对那些玻璃棚中养育着的盆花哄笑。
🌴1. 有竹子那样的虚心,牛皮那样的坚韧,烈火那样的热情,才能产生出真正不朽的艺术。
2. 奋斗以求改善生活，是可敬的行为。
3. 人生海海，别留下遗憾。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>最后一幕很悲凉</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-12-04 21:30:02</时间>
<影评>
           我只想谈谈文学作品和这部电影改编上的不同。

  诚然，文学作品更多的是原作者对于人物内心的丰富描写和文字外的想象空间。而电影是把文字外的东西具象化，并且突出外部矛盾，深刻刻画人物。夏衍的改编也突出了现实主义作品中：典型环境刻画典型人物的原则，并对环境和人之间的关系，以及人物内心的刻画描写都予以外部的阐述。

  首先最明显的不同，小说是以林老板一家为中心展开的故事，文字中多是对于林老板的刻画描写，使读者不禁与林老板感同身受的经历着30年代那个动荡浩劫的吃人社会，而对于裕昌祥并没有着重太多的笔墨，似乎裕昌祥是一个在森林中的猎豹——时刻虎视眈眈却警惕行事，在最后的一刻蓄势待发，让人措手不及。而在电影当中，在一开始的两家对于熟人的“拉拢”就展开了双方的层层矛盾。随后林老板发现对方在打起9折的买卖后马上暗自改了85折。这和小说中处于被动地位的林老板是不同的，在电影中，对于这种竞争关系林老板明显聪明狡黠了许多。而在最后当老百姓围绕在林家铺子前要“讨债”的时候，影片中裕昌祥作为前景，隔岸观火般的看着最穷苦的老百姓痛骂林老板，自己幸灾乐祸，把小资产阶级自私冷漠而不顾同胞安危的卑鄙心态表露的淋漓尽致。这些对于裕昌祥的刻画在小说中都是没有的，虽然我们可以感受到那几双黑暗中的眼睛在策划着什么，鼓动着什么。

   而对于林老板的刻画，小说和电影也略有不同。小说中的林老板更多的是无奈和犹豫，而在电影当中，当林老板去被赊账的百姓家强行拿回商品，当林老板对张寡妇和朱三阿太圆滑的规劝，我们更多的是看到林老板身上“商人”的本性，即使为了自身的生存，但是也浸透着冷漠和无情。人物描写明显更加露骨，残忍。同时，也正如片子开头的字幕所说：这是个人吃人的社会。

   而对于林小姐的刻画，小说中基本上是一位不谙世事的小女生。对于革命并没有花费太多的笔墨，而在电影当中，或许是为了映衬当时的时局，林小姐也参与到同学的革命队伍中。但是从第一幕林小姐不想让同学们在背后议论她穿东洋衣服来说，或许带有一点新奇，带有一点萌动，对于革命到底意味着什么，她并不深刻体会，甚至在影片中，似乎这成为了林小姐可以证明自己不被边缘的行动。这种参与无疑是可悲的。

  最后不得不说，最后一幕张寡妇逆着人群寻找孩子的时候，是令人震撼和毛骨悚然的。人人为己，民不聊生。生死当头，为了生存人性的恶已经完全裸露在外面，让人透骨的心寒。比国民党、帝国主义更可怕的是老百姓的盲目麻木以及无尽的冷漠。这是一个民族的悲哀。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>会笑的昨天</作者>
<标题>乱世里无奈求生存的小资本家</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-16 16:05:34</时间>
<影评>
               影片成功地塑造了林老板这个既是被压迫、被剥削者，又是压迫、剥削者的旧社会小商人的艺术形象。

       故事发生在1931年“九一八”事变后的冬天，浙江某小镇，镇上“林源记”老板，正逢掀起抵制日货的运动。女儿林明秀，因穿了一件日本面料的旗袍而受到同学的鄙视，她回到家中哭闹，责怪父亲尽卖些东洋货。此时的林老板也正为县党部勒令停售东洋货伤透脑筋，不得已他只好把东洋货冠以“国货”的标签出售……等等情节。刻画林老板这个人物的双重性格。

      影片还通过劝阿福买帽子，应付勒索的国民党兵、设计“一元货”等细节，表现出他善于辞令、精于算计，对做生意的一套十分内行。

      林老板身上“商人”的本性，为了自身的生存，浸透着冷漠和无情。

     尽管如此，在社会动乱、经济崩溃的现实面前，在反动统治者的欺压和迫害面前，他只能走向崩溃。

      影片通过一个乱世，令人无奈的乱世，让人悲痛欲绝的乱世里,无奈求生存的小资本家的境况，突出这是个“人吃人”的社会。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lavenda</作者>
<标题>云淡风轻的忧伤</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-29 19:24:42</时间>
<影评>

  花了一个晚上看完了电影，因为是明天上课要用的所以有点像应付。可是这样的电影绝对不同意我的应付，整部电影的基调都是灰色的，没有一丁点兴奋或者欢乐的东西，即使有也是伴随着不同人的忧伤。
  这是一个时代的忧伤。这个时代是层层压迫，除了内忧还有外患。明显的社会阶级分层，压迫纷至沓来，即使像林老板这样也只能在夹缝中求生存。抗日情绪浓厚，于是抵制日货成为民众的呼声。正因为这种抵制，才让以余会长出面的局长或者乡长一级有了压迫的理由。欲加之罪何患无辞，我可以说你是在卖日货是不爱国，交钱之后就变成国货可以照常买卖。货品没变，商店没变，只要上面满意了，黑的也变成白的。
  这是一代人的忧伤。母亲是这整部电影里我印象深刻的人物。一开始她表现得就像是传统的中国女人，诺诺弱弱没有声音只会求神拜佛。第一次主义到她是局长看中了阿秀，父亲回来同他商量。而母亲的态度决绝而坚定，坚决不同意，因为那是自己的女儿，那是唯一的女儿、这动人的母爱在于，女儿是珍贵的，是干净的，如果母亲这一代是已经毁掉的一代，那么女儿就必须是充满希望的，否则母亲要怎么活下去。这种意义上来说，女儿是母亲的信仰。第二次，是母亲在最后拿出一笔钱，并且决定父亲和女儿先走，自己和徒弟留下。做这样的决定是预见了自己不会有好下场，是把所有生活的希望给了父亲和女儿，给了年轻人。而最后她虚弱地躺在病床上，我想她内心是满足的。
  可是影片的高明之处就在于，她的虚弱和外面失散的母子的对比，同样是离别，后者的离别甚至间接是她造成的，如果没有逃走就没有后来的失散。那么是否她更可恨呢？可是这样看下来对母亲或者对林加要如何恨得起来呢？
  很多次，我自己都觉得妥协吧。一次是局长看上秀秀，余会长希望父亲考虑一下，因为即使不答应他们的日子也不会好过。在那个年关，父亲被四处逼债无力尝还，没有货源，日本人轰炸的时候。我甚至真的想过把秀秀嫁过去吧，这样有个靠山有钱可以还债。可是母亲的态度那样坚定，让我开始觉得自己有点过分。接着父亲被抓，我想也许秀秀可以去救父亲，可是即使局长也在这时候使不上力气。绝望或者是无可奈何，要怎么办呢？父亲不止一次地在电影里诉说，要怎么办呢？我也一次次问自己，我不知道。所以我觉得忧伤。
  即使看见父亲靠在乌篷船上，飘在湖面，我内心的忧伤也没有减少。他们就这样走了，留下了一群人更加忧伤和困苦；未来在哪里没有人知道。回过神来，手机闹钟提醒要睡觉了，明天一天的课，还有很多阅读没有做完，突然暗自庆幸我没有生活在那样的时代，在一个人不能为人的时代。
  《神女》《大路》《小城之春》《一江春水向东流》，我突然觉得这些老电影的魅力在于，他们在淡淡地诉说着刻骨铭心的忧伤，可是越是云淡风轻的表达，越是让你感受到那种强大的力量。忧伤，无奈，某种程度上的感同身受。
 

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>河西</作者>
<标题>观影思史！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-09 19:51:07</时间>
<影评>

观影思史，林家铺子将林老板这一小资产阶级形象塑造的如此鲜活，振聋发聩。哪怕是一个从没经历过饥荒灾祸的Z时代青年也能深深体会到旧社会吃人的道理！毛主席在1925年发表的《中国社会各阶级的分析》中对当时中国各阶级尤其是小资产阶级的分析是多么的透彻明了！
以下摘自毛选：第一卷第一节中国社会各阶级的分析
“小资产阶级。如自耕农⑺，手工业主，小知识阶层——学生界、中小学教员、小员司、小事务员、小律师，小商人等都属于这一类。这一个阶级，在人数上，在阶级性上，都值得大大注意。自耕农和手工业主所经营的，都是小生产的经济。这个小资产阶级内的各阶层虽然同处在小资产阶级经济地位，但有三个不同的部分。第一部分是有余钱剩米的，即用其体力或脑力劳动所得，除自给外，每年有余剩。这种人发财观念极重，对赵公元帅礼拜最勤，虽不妄想发大财，却总想爬上中产阶级地位。他们看见那些受人尊敬的小财东，往往垂着一尺长的涎水。这种人胆子小，他们怕官，也有点怕革命。因为他们的经济地位和中产阶级颇接近，故对于中产阶级的宣传颇相信，对于革命取怀疑的态度。这一部分人在小资产阶级中占少数，是小资产阶级的右翼。第二部分是在经济上大体上可以自给的。这一部分人比较第一部分人大不相同，他们也想发财，但是赵公元帅⑻总不让他们发财，而且因为近年以来帝国主义、军阀、封建地主、买办大资产阶级的压迫和剥削，他们感觉现在的世界已经不是从前的世界。他们觉得现在如果只使用和从前相等的劳动，就会不能维持生活。必须增加劳动时间，每天起早散晚，对于职业加倍注意，方能维持生活。他们有点骂人了，骂洋人叫“洋鬼子”，骂军阀叫“抢钱司令”，骂土豪劣绅叫“为富不仁”。对于反帝国主义反军阀的运动，仅怀疑其未必成功（理由是：洋人和军阀的来头那么大），不肯贸然参加，取了中立的态度，但是绝不反对革命。这一部分人数甚多，大概占小资产阶级的一半。第三部分是生活下降的。这一部分人好些大概原先是所谓殷实人家，渐渐变得仅仅可以保住，渐渐变得生活下降了。他们每逢年终结账一次，就吃惊一次，说：“咳，又亏了！”这种人因为他们过去过着好日子，后来逐年下降，负债渐多，渐次过着凄凉的日子，“瞻念前途，不寒而栗”。这种人在精神上感觉的痛苦很大，因为他们有一个从前和现在相反的比较。这种人在革命运动中颇要紧，是一个数量不小的群众，是小资产阶级的左翼。以上所说小资产阶级的三部分，对于革命的态度，在平时各不相同；但到战时，即到革命潮流高涨、可以看得见胜利的曙光时，不但小资产阶级的左派参加革命，中派亦可参加革命，即右派分子受了无产阶级和小资产阶级左派的革命大潮所裹挟，也只得附和着革命。我们从一九二五年的五卅运动⑼和各地农民运动的经验看来，这个断定是不错的。”

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>网名</作者>
<标题>阿太的奶奶的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-15 23:49:05</时间>
<影评>

第一次看luxe巨幕，十分震撼。

是1959年电影，导演，编剧，演员一个都不知道，难过。虽然精细修复过，但是画质与近年的电影不是一个量级。只是大多时候，哪需要这么多色彩，这样多声音呢。

那时候活着就是苦难。结局简短却有力。我永远忘不了在混乱人群中哭泣的母亲。

我喜欢问问以前的故事。我的阿太经历战乱，大半生都是带着四个孩子的寡妇。电影讲的是1930s，应该是阿太的奶奶的故事。

电影在湖州新市取景，听说景观保存得不错。乌镇也开了一间林家店铺。离杭州都蛮近的，但我不太想去。我未曾经历生存的考验。高二那年和妈妈一起去乌镇，妈妈：“这有啥好看的，不就是我小时候住的房子吗？”
走出影院，都是9102年的人，Mark一下


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>寻真</作者>
<标题>《林家铺子》导演手法分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-25 03:08:07</时间>
<影评>


《林家铺子》是中国第三代导演水华的代表作，看完之后，我瞠目结舌，既有被水华导演扎实的功底所折服，又被剧中所有角色的演技所感叹。无论主角谢添还是各位配角都将生活化带进了演技，这或许也是经典成为经典的原因。
其次是30年代的故事背景，放在21世纪的今天依然不为过。仍然不失光泽。这是人性生存环境下的兽性，这是一个永恒的话题，“大鱼吃小鱼，小鱼吃虾米”。我们应该反思为什么接近半个世纪的电影和接近一个世纪的文学作品还能在今天让我们吓出一身油…
水华导演其风格在这部影片里展现的淋漓尽致。林老板风雪借钱的段落，画面连续叠化三次供应商的特写，景别越来越紧；这种手法将人物内心被逼迫的无奈和压迫的内心外化，使观众产生强烈共鸣。再次就是用于丰富林老板的复杂无奈的人物形象，也为后续他逃跑埋下伏笔。水华导演仅用四个镜头，就刻画的十分到位。不愧其导演风格，“沉稳细腻，平静深邃”。
在高潮那个段落，有两个点运用的非常巧妙
其一就是林老板逃跑后，大娘和年轻妈妈抱着孩子来讨债，卜局长下令开枪，顿时，人们荒作一团，到处逃跑，有掉鞋子的、有摔在泥坑里的、有落荒而逃的、有被人拽着走的、有丢了孩子的；这一系列镜头拼接在一起，充满戏剧性但又不缺失真实性。这段充分的说明了处在社会下层人士的不公平和艰苦。上层阶级讨债联合银行查封林家铺子，禁止他人进入，及时止损、中层阶级林老板带钱乘船逃跑、而下层阶级的百姓却只能在讨一个合理正义的诉求和说法下落一个仓皇而跑的下场，他们没得选，他们只有认命。在时代背景下，这就是老百姓真实点写照，“兴，百姓苦；亡，百姓苦”。这一段“小虾米”的仓皇逃窜，不就是导演最好的讽刺和表现嘛？
导演在这场戏的运用上肯定下足了功夫，这个段落借鉴和致敬了苏联电影学派大师安森斯坦的《战舰波将金号》著名的“敖德萨阶梯”段落，虽然是借鉴，但我却在两场蒙太奇剪切种看到了两种不同的情感内容。虽然同时运用蒙太奇强调统治阶级和悲统治阶级的矛盾，但我在后者，看到了更多的是生存的困楚和无力，他们四处而逃，但终究是徒劳，是走投无路！前方是统治阶级反动的设置空气墙和帝国主义侵华的机枪口、是资本阶级是大买办设置的重重陷阱。
其二就是女人抱在身上孩子在慌乱走被冲散，年轻的母亲撕心裂肺般的叫着“我的孩子”，下个镜头剪接的是逃在江上的林老板的面部特写，这个剪辑好在延续了母亲的尖叫，将不同空间的二者用声音延续了故事的统一性和情感的完整性。
也非常形象的展示了林老板复杂但无能为力的人物形象，他在乎声誉，他信誓旦旦的对老大娘和年轻母亲说不会跑，但在黑暗的官僚面前，在无力的现实面前，他是无能为力的，有后悔、有羞愧、有愤怒、有无能为力，这些在生命面前，又算什么呢？导演用传统的声画对位，延续了声音，既凸显了林老板这一复杂无奈的人物形象，也运用这及其撕裂的声音揭示了底层百姓这种宿命感和无力感。
从艺术层面上分析，这一处的声音是尖锐的、是撕裂的，也是那个时代人民真实的彷徨，是万千国人振聋发聩的呐喊。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨墨心田</作者>
<标题>老故事老梗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-13 21:42:17</时间>
<影评>

这是很老很老的一部电影，偶尔在电影频道看的。看了这个电影，觉得它如果翻拍的话，绝对没有这么真实的感觉了。里面的老物件（墙上的年画，柜台上的铁脸盆，一米多点宽的木头床……）只有小时候才有，现在都绝迹了。然后觉得吧，现在的电影电视剧都好假。贫下中农都穿着崭新崭新的衣服，地里爬泥里滚的打仗军人腿上是洁白无瑕的绑带，偶尔有几件破衣服，那造假的痕迹也太明显了。相比于那个兵荒马乱，弹尽粮绝的年代，现在的人太富裕，连剧组都没有旧衣服了。
物件虽老，但是故事并不老。虽然林老板是迫于当时的社会形势才一步一步走向绝路，虽然他很可怜，但是更可怜的是那些底层的人民。那个抱着小豆子的寡妇，那个家里有两个小孩老婆子躺在床上以泪洗面的小铺主，那个孤苦无依赚点手工的老婆婆……这些人更可怜。而林家铺子的员工们还喝得起酒，吃得起饭菜和肉。遇到解决不了的事情，大不了卷铺盖逃走。林老板欠了这么多底层人民的成本钱，让多少家庭破产？弱肉强食，在哪个年代都这样。上层建筑的坍塌，得牵连多少底层基础？我对林家铺子没多少好感，倒是最后民众的奔溃绝望让人甚是心疼，那寡妇钱没了，孩子也没了，活下去的希望都没有了。
其实这个算不上影评，就是本人啰嗦了点。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿波罗的大菠萝</作者>
<标题>林家铺子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-19 00:59:08</时间>
<影评>

水华导演的代表作，以第三人称讲故事的方式讲述中国30年代林家铺子林老板在官僚的欺压，被客人的逼迫讨债，倾尽所有也走投无路，最终带着女儿逃走的故事。
影片在氛围营造、剪辑摄影技巧、情节安排十分突出。
当林老板性格发生转变之时，大雪纷飞，寒冷的环境无疑是雪上加霜，渲染出当时凄凉萧瑟的氛围，表现了林家铺子的凄苦，暗示了林老板性格的转变。
在技巧上，有几处十分值得注意。一，当林老板撕毁和上海客人的合同时，镜头拉远，林老板的面部神情在画面中从清晰趋向模糊，暗示林老板逐渐浑浊的内心。二，当上海客人在店内等候时，影片并没有做许多的镜头切换，而是以长镜头体现时间的缓缓流动，以此营造出等待的“漫长”，以此体现客人的焦急。三，结尾处底层民众暴乱的那场戏，影片做了大量的镜头切换和机位变化，以混乱快速的画面突出场面的混乱和人们的慌乱。
影片在情节安排上十分优秀。林老板在一开始只收到几位客人的催债，他仍然保持着帮助他人的善良品质。当他面对官僚的欺压、竞争对手的诽谤时，他感到招架不住，因此开始被迫地不顾穷人安危收取借款，但是当他面对寡妇时，还是保持着一颗善良的心。当他被捕之后，他走投无路，最终只好违背与寡妇的诺言，私自逃离。这一情节塑造出了从善良到堕落的林老板形象，具有很强的说服力，真实可信。
但是影片采取第三人称讲故事的形式破坏了影片的沉浸感，使得观众仿佛在凝视着影片中的人，有一种俯视之感，个人不太喜欢。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>