<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>我不在那儿 I'm Not There</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p775566271.jpg</封面>
<导演>托德·海因斯</导演>
<演员>凯特·布兰切特 / 本·卫肖 / 克里斯蒂安·贝尔 / 理查·基尔 / 希斯·莱杰 / 朱丽安·摩尔 / 皮特·弗雷德曼 / 金·戈顿 / 夏洛特·甘斯布 / 米歇尔·威廉姆斯</演员>
<简介>在这部关于鲍勃·迪伦生平的传记电影中，将分别由六位演员扮演鲍勃·迪伦，分别演绎鲍勃在不同时代的生活故事和音乐经历。该片讲述了鲍勃·迪伦早期作为民谣歌手艰苦奋斗的生活，和1960年代初成形的美国民歌界的英雄和知识分子，具有争议的摇滚转型、摩托车意外事故还有后来从公众视线里销声匿迹的隐退，近年来工作重心不放在录制唱片而是举行巡回演唱会上，如名为“永不停止的巡演”（The Never Ending Tour）等等。
                                    
                                　　在一本由英国作家霍华德·苏尼斯撰写的鲍勃·迪伦非官方自传中，大部分是关于迪伦的童年时代和家庭生活。书中为我们进一步了解他的作品提供了更多信息，特别是与他的妻子苏拉(夏洛特·甘斯布饰)。除此之外，霍华德·苏尼斯还爆料了这位老牌摇滚歌手的一件秘密绯闻，他与自己的一位伴唱歌手从1986年开始有了一段不为人知的婚姻。每一段故事都表现了迪伦活泼善变的性格特征中的一个方面，影片也采取不同的方式来拍摄每个故事，分别用不同的主题与之相匹配：Woody (马库斯·卡尔·富兰克林饰)一个11岁的黑皮肤男孩，总是在奔跑中；Robbie（本·威士肖饰）一个风流倜傥的创作歌手，总是在路上；Jude (凯特·布兰切特饰)年轻的雌雄同体的摇滚巨星；John/Jack (克里斯汀·贝尔饰)一位重新找到自己、传递福音的民谣偶像；Billy (理查·基尔饰)大名鼎鼎的不法之徒，一个活着的奇迹但正在渐渐老去。
                                    
                                　　幕后制作：
                                    
                                　　【六人饰演鲍勃•迪伦】
                                    
                                　　为了在银幕上塑造鲍勃·迪伦，你能想象出一共需要几位演员吗？
                                    
                                　　托德·海因斯用他的新片《我不在那儿》给出了答案——六位。这是一部“导演心目中的鲍勃·迪伦传记片”，电影非常怪异地启用六位演员扮演鲍勃·迪伦的六个方面，其中包括克里斯汀·贝尔、海斯·莱杰、理查德·基尔，甚至还有女星凯特·布兰切特。
                                    
                                　　少年时期的迪伦由黑人马库斯·卡尔·富兰克林扮演，凭借李安拍摄的《断背山(Brokeback Mountain)》而获得第78届奥斯卡奖提名的澳洲影星希斯·莱杰刻画了音乐家迪伦，英国演员本·威士肖(《香水》Perfume2006) 塑造了痴迷于19世纪法国诗人兰波的迪伦。克里斯汀·贝尔《蝙蝠侠：开战时刻》在电影中两个截然不同的时期饰演迪伦——迪伦主张音乐时期，代表作如The Times They Are a-Changin以及歌手皈依宗教阶段探索福音音乐。
                                    
                                　　理查·基尔扮演的迪伦正如导演托德·海因斯所描述的那样，有一种“西方嬉皮士”的味道，混合了迪伦歌曲中的虚构角色并且象征了他从公众眼中消失的那段时期。海因斯表示：“我们把迪伦放回到他自己的困扰中，同时还要比他的真实生活走得更远一些。”
                                    
                                　　鲍勃·迪伦的1960年代中期最具有争议，当时他从民谣转型到电子摇滚的做法遭到一些听众谴责。这一阶段的迪伦由奥斯卡最佳女演员奖获得者凯特·布兰切特出演，这一段黑白画面的处理，强烈的现实主义色彩让人回想起费德里科·费里尼1963年那部著名的《八部半》。
                                    
                                　　【不同以往的音乐传记片】
                                    
                                　　虽然近年来有《灵魂歌王》Ray(2004)以及《一往无前》Walk the Line(2005)等音乐传记电影让这一类型片重新焕发生机，《我不在那儿》明显打破了所有现实的窠臼，想在其主题上创造一种更具诗意的影像。导演兼联合编剧托德·海因斯（执导了《天鹅绒金矿》和《远离天堂》）表示，正如用不同演员表现不同的方面，通过不同的基调和风格来展现一系列小插画，他想要制作一部“有些不同于传统传记片的电影”，“这不是一部照本宣科讲述迪伦生活的电影，我们想要突出强调观念上以及风格、流派和特性的巨大变化。”
                                    
                                　　影片用一种近似于摘要的方法将迪伦的一生按照时间顺序串联起来，他以其随心所欲的哲学观，成为整个时代最具先锋姿态和神秘色彩的艺术家。“多年以来，鲍勃·迪伦从来都拒绝自己以往扮演的角色。他不断地前进又不断地否定自己。我的想法就是用不同的演员扮演同一个人，用差异来诠释这个永远在路上的人。” 海因斯曾对《娱乐周刊》说，“电影从他的生活中汲取素材，六位鲍勃•迪伦会站在一起告诉我们，鲍勃·迪伦到底是谁。”值得一提的是，鲍勃·迪伦曾作曲并且联袂主演了山姆·佩金法的电影《比利小子》Pat Garrett and Billy the Kid(1973)。迪伦为本片的电影工作者们送去了自己的问候，但他并没有亲自参与到电影的制作和原声音乐的过程中。
                                    
                                　　在本片中出演配角的包括英国女星夏洛特·甘斯布（《21克》）和曾在托德·海恩斯导演的《远离天堂》中担任女主角的演员朱丽安·摩尔，饰演女模特可可·里维顿的是在《断背山》中担任女配角的演员米歇尔·威廉姆斯。海因斯本人是本片编剧之一，影片的拍摄制作还得到了鲍勃·迪伦本人的协助。影片于2006年7月在加拿大的蒙特利尔开拍。
                                    
                                　　【出自于地下室磁带】
                                    
                                　　导演托德·海因斯曾经在1987年拍摄过影片《超级巨星卡朋特》(Superstar: The Karen Carpenter Story)，用芭比娃娃演绎了卡朋特乐队的一生，在另一部影片《天鹅绒金矿》(Velvet Goldmine，1998)向华丽摇滚年代致敬并成就了伊万·麦克格雷格。
                                    
                                　　电影的名称来源于鲍勃·迪伦的一首并不算出名的情歌，出自《地下室磁带》（The Basement Tapes），这是一张极具试验性的私自出版专辑，发行于1960年代末期。大意是他打算离开他爱的姑娘独自上路。歌词中这样写道：“我总是在诱惑面前犹豫不决，现在诱惑不再跟随我，但我已不在那里，我已远去。”根据托德·海因斯的介绍，这首歌曲也会出现在电影中，由音速青年乐团演唱。海因斯在评价迪伦的原专辑时说：“他有一张不太完美的唱片，感觉非常原始自然，但它依旧又是华美的。这是一首伤感、像谜一样神秘的歌曲，在他演唱的时候完全沉浸在歌词的氛围之中。甚至在他的有些歌词中是不太连贯的，这更增加了整件作品悲剧性的神秘色彩。”
                                    
                                　　影片严格要求音乐人必须具有艺术的完整性，而不是近期草率创作出的一些短暂流行的东西。音乐监督Randall Poster指出为了编辑收录的作品，他花费了两年的时间，期间淘汰了一大批不合格的音乐人：“我们需要卓然不群的音乐家来录制他们的作品，需要借用的是他们与众不同的风格而不只是一味的模仿。但他们只是知道如何去演奏迪伦的歌曲。”
                                    
                                　　花絮：
                                    
                                　　·鲍勃·迪伦1941年5月24日生于美国明尼苏达州德卢斯城，不管对一个健康的66岁男人进行人生回顾是否合适，鲍勃·迪伦现在已经成为热衷于传记题材导演的目标。几年前，马丁·斯科塞斯就曾经用4个小时的真实史料制作的记录片《家园迷途》(No Direction Home: Bob Dylan，2005)编写了鲍勃•迪伦的一生。
                                    
                                　　·在影片最后播放的结束曲是音速青年乐队（Sonic Youth）翻唱的迪伦经典老歌“我不在那儿”I’m Not There，出自鲍勃·迪伦地下唱片系列之一。
                                    
                                　　·《我不在那儿》还未正式上映之前，就有一小段电影胶片在网络上泄漏出去，正是凯特·布兰切特饰演鲍勃·迪伦在路上遇见诗人爱伦·金斯堡的几分钟画面。
                                    
                                　　·2007年7月26日，第64届威尼斯电影节主办方公布了参加竞赛单元的22部各国影片名单，美国导演托德·海因斯执导的关于诗人歌手、民谣摇滚大师鲍勃·迪伦生平和音乐的影片《我不在那里》名列其中。
                                    
                                　　·这部电影原来的片名是“我不在那儿，一部关于迪伦诸多猜想的电影”。
                                    
                                　　·《我不在那儿》的电影原声请来了超过30位歌手和音乐人来制作鲍勃·迪伦新版本的音乐。电影原声唱片预计在今年十一月21日发行，并不是所有的原声最终都能用在影片当中，正因为如此制片方希望还能从中再增加两张原声带的唱片。
                                    
                                　　·同性恋者托德·海因斯以往的电影作品中还有几部直接涉及同性恋题材，其中包括获四项奥斯卡提名的《远离天堂》（Far from Heaven，2002年）、获柏林电影节同性恋题材单元泰迪熊奖的《毒药》（Poison，1991年）、获戛纳电影节最佳艺术贡献奖的《天鹅绒金矿》（Velvet Goldmine，1998年）等。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>clair</作者>
<标题>鲍勃·迪伦？在别处。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-02 19:14:54</时间>
<影评>
        在威尼斯看过此片首映后一直胸怀激荡，即刻就产生了再看一遍的愿望，不过大概还有更多人排着队要看此片，之后的几场放映会场场爆满，终于，我再看一遍的愿望无法达成。但好歹我有过141分钟令人激动的音乐体验，早已经自觉非常幸福啦。

 

（有多好看？这样说吧：如果你喜欢Bob Dylan，你一定要看。即使你之前并不喜欢Dylan，看后你也一定会爱上他。另一个你会爱上的人是Cate Blanchett。Todd Haynes对Cate的改造实在令人难以置信。为什么，世界上竟然有这样橡皮泥一样的人，想捏成什么样就变成什么样？而这次，电影公映以后，Cate定会成为全世界女同志们的集体爱慕对象！这一点，我丝毫没夸张。）


但客观地讲，几位Dylan中最出色的是Christian Bale，尽管六位演员都很棒，但他还是脱颖而出。无论是口音还是腔调，连动作都似，关键只有他并不是单纯地模仿，他给Dylan带来了不一样的东西，但就是那么令人信服。不过Cate Blanchett身为女人的特殊性抢了风头，我心目中第二出色的是演“Woody Guthrie”的黑人小孩。

配角都很好，几乎抢了主角的戏。Michelle Williams演的Coco Levington是个大惊喜。这个角色几乎是Edie Sedgewick的化身，Michelle的演出可比Sienna Miller强一千倍，太美，太神似了，相比，他的老公Heath Ledger虽然戏份很多，但只懂得卖弄鼻音，让我老想起《断背山》，一点也比不过他只有两幕戏的老婆。Charlotte Gainsbourg也非常好，她跟Heath演对手戏，她的角色Claire影射的是Dylan的前妻Sara Lowndes。结果我只记得她，一点不记得Heath的表现有什么亮点。Julianne Moore的角色非常非常Joan Baez，这一点，在放片时引来影厅内阵阵笑声……因为太像了……而她们本来又那么不像…… 

 

说回电影。《I'm not There》可以说是Todd Haynes最精致的一部作品。据肉眼判断，至少用了三种不同的胶片拍摄，有那么多大明星和超豪华的配乐，结构前所未有地完整（尽管叙事是零散的片段式），而且还拍了不少外景（-_-)！跟Todd以前那些简陋而充满灵气的作品相比，这次他的拳脚放得更开，而且不是一点点。于是，他似乎很想把过去玩过但由于资金所限没能做到理想效果的元素全都搬出来重新展示一把，因此可以看到许多他最擅长的手法：《毒药》里的假纪录片，《Velvet Goldmine》和《Dottie Get Spanked》里通过电视媒体视角探讨问题的叙事手段，《Superstar》和《VG》里的MV感，《远离天堂》里的melodrama式叙事……当然，故事的主线也继承了《Superstar》和《VG》传记与虚构相结合的手法，从某种意义上说，6位演员都是Todd的芭比娃娃，芭比娃娃可以将Karen Carpenter的故事讲得那么动人，6位演员更可以。

 

从个人角度说，《INT》还有一个让我觉得不可思议的地方：兰波——在《VG》中，Todd曾把David Bowie和Bryan Ferry比作王尔德的后人；这一次，他又把Bob Dylan比作是兰波的转世。当《香水》男Ben Whishaw在接受盘问的时候报上名字：“Arthur Rimbaud, R-I-M-B-A-U-D, Oct. 20th, 1883……”我真是感动得热泪盈眶——为何Todd同学居然如此与我心灵相通，不但偏好一致，连YY起来的思路都一样呢？

Ben的造型很成功，连我这个兰波专家都觉得他很神似，远比Leonardo DiCaprio像（当然，我仍然认为形象上最接近兰波的是年轻时的Hugh Grant）。

 

尽管Todd同学这次出手宽裕了一些，但放在好莱坞，这还是一部相当省钱的电影——Dylan没要版税，明星演员几乎都不拿片酬，许多音乐人免费送了歌……不过，这些音乐人翻的Dylan歌几乎都没能收进电影。影片中非Dylan演绎的歌我能分辨出来的只有Yo La Tengo和Calexico，片尾，在Dylan自己唱完Like a Rolling Stone后，伴字幕出来的还有Sonic Youth版I'm Not There，真是太好听了，严重推荐，最后还有安东尼小胖子唱的Knocking On Heaven's Door，效果也很奇妙。据说Charlotte Gainsbourg唱的Like A Woman也特别好，不过电影里放不下了，Todd还得意地强调说，Soundtrack出来后你们一定要听听。


再说一下片名《I'm Not There》，我说过我并不是Dylan忠实的乐迷（Todd Haynes也不是），因此之前并没有听过这首被用作电影标题的歌。此曲收录在60年代的B-Sides专辑《地下室作品集》中，充满了半成品的粗糙感。为什么Todd会选择这么一首Dylan的歌作为标题？很简单。想想Velvet Goldmine，也是一首B_sides。这是一首诉说的是一个人想出现在另一个人的身边提供援手却力所不能及时的焦虑和痛苦。“我多么想在你身边，但我不在。我走了。”说的是谁呢？是Bob Dylan自我审视，是Todd Haynes的想象?都是。Todd在发布会上说，第一次听这首歌，他就深深被迷住了。除了这首歌表达的这种力所不能及的痛苦外，他还联想到兰波（Arthur Rimbaud）有名的一句诗：“I is another。”这种“在别处”的疏离感，与Dylan人生的复杂性和诗意是多么的吻合。


其实，说了这么多，我却似乎几乎没说到重点。请原谅我在劳累状态下的思路混乱。

究竟为什么好看，我想喜欢过Todd以前任何一部作品的人都明白。顺便说个小八卦，看《I'm Not There》前，我在威斯汀的露台上遇到刚看完一部片，还在等下一部片开场的Gregg Araki。伊正好有时间，于是俺很兴奋地跟他聊了一下竞赛片的观感。不出所料，他说目前最喜欢《色戒》，接下来最期待《I'm Not There》。说到Todd Haynes的名字，他就两眼放光，盛赞起来。他说《Superstar》永远在他心中占据着一个特别重要的位置，and all Todd's movies are always very interesting。我瞬间明白，为什么这两个人我都喜欢。


说了那么多好话，再说坏话。

第一，显然Todd Haynes并没有像喜欢David Bowie那样喜欢Bob Dylan——《INT》没有《VG》那么有激情，每一分钟都感觉得到。结尾尤其明显——Todd也太草草了事了。这是他最没有力量的一次结尾。

第二，这个片子里有一些非导演剪辑的痕迹，比如heath ledger和richard gere，这两个演得最差的dylan，却有相当高的出现频率。至于Cate Blanchett那一段超重甚至开始有点卖弄的戏份，不用说了，一定又是哈维·温斯坦的主意。


*****补充分隔线*******

时隔半年后看了第二遍。理性地看此片时，有一些问题是我后来想到的：

可触摸的真实，背后道出的却是不可触摸的深意，这是Todd Haynes最擅长的。如果把此片看作是bob dylan的传记片，甚至“纪录片”，那么你首先已经错了。它的确引用了大量史实，但是目的决不是告诉你bob dylan的生平是怎样的，弦外之音才是这部电影的意义。它其实不是一部传记片，借dylan故事，Todd Haynes诉说的是那一代人的情结。他理想中的dylan，像Rimbaud一样，早在仍然年轻时就死去了。


也许，I'm not There这个标题本身还有另一层意思——The poet, prophet, outlaw, fake, star of electricity, that Bob Dylan is gone.
      </影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>char</作者>
<标题>Bob Dylan的6种身份</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-30 21:03:37</时间>
<影评>

虽然通常来说多媒体的方式因为有影像的辅助都会比较通俗易懂，但如果你不了解Bob Dylan，就别指望通过这部《I'm Not There》来了解他，那是我犯下的错。也许《No Direction Home》会是一个很好的选择，Martin Scorsese竟然也会拍这种电影，我原来以为他只会给Al Capone立传。于是我在读了Bob Dylan的维基百科后又卷土重来。Bob Dylan原名Robert Allen Zimmerman，犹太人，1941年生人。影片的导演Todd Haynes用了六位演员表现Bob Dylan不同时期，不同角色，用了不一样的名字，更使用的多线程手法甚至让人感觉本片“扑朔迷离”。
抗议者
Christian Bale在片中叫Jack Rollins和Pastor John。Jack隐射了六十年代早期的Dylan，在这个时期，他创作了许多关于民权和反战主题的歌曲。1963，Dylan和当时极力赞赏并支持他的民谣女皇Joan Baez（片中Julianne Moore扮演的Alice Fabian）曾经参加了著名的民权运动游行，“华盛顿大进军”。正是在这次大游行中，Martin Luther King发表了他著名的《我有一个梦》的演讲。Dylan也逐渐成为人们心目中民权运动的代言人，但是他本人却对此开始反感起来。1963年底，在肯尼迪总统被刺杀不久之后，他前往接受国家紧急民权委员会的一个颁奖仪式，他带着酒气，质疑了委员会的作用。在此之后，他逐渐远离民权运动和抗议歌曲。Pastor John代表了1979到1981时的Dylan，1979年，他成为一名再生的基督徒。宗教信仰影响了这段时间的三张专辑，Slow Train Coming、Saved和Shot of Love都带有浓重的宗教气息。Christian Bale实在是个了不起的演员，大背头，飞机头，爆炸头都那么有板有眼。
摇滚明星
Cate Blanchett饰演的Jude Quinn。Jude代表了1965到1966的Dylan，六十年代的民谣音乐界，对于摇滚乐的出现与盛行普遍感到不满。Dylan却在1965年的民谣音乐节中，第一次在舞台上使用电吉他表演。他仅演唱了三首歌就被愤怒的听众赶下台，这被认为是他从民谣转向摇滚乐的转折点。1966年5月，在曼彻斯特的表演中，台下的听众冲着他大叫“犹大”，也是因为这个原因。在这个时期，Cate饰演的Dylan总是紧锁眉头，他放弃了原先的抗议歌曲。剧中他说到，“连肯尼迪都不能改变这个世界，难道我可以？难道音乐可以？音乐只是音乐。”1961年，越南战争爆发，一直延续到1975年，也让他了解到音乐并不能承载太多东西。Cate也因在此片中的出色表演，获得当年金球奖最佳女配角。片中Jude有一次匆匆赶来赴约，和四个西瓜头小男孩嬉笑打闹，就是传说中的Beatles。
童年
Marcus Carl Franklin饰演Woody Guthrie。Todd不仅让女人来演Bob Dylan，还让黑人来演，想法着实怪异。Woody Guthrie是Dylan的偶像，他的早期作品受到Woody Guthrie和黑人布鲁斯的影响。黑人男孩Woody对传统音乐了如指掌，他甚至能比火车上的老人知道更多更久远的东西，但那始终都是别人的音乐。在旅行途中，一位女士对他说：“Live your own time, child, sing about your own time”，也让他深受启发。Woody也代表了一个注定了无依无靠，永远生活在路上，“like a rolling stone”的Dylan。
隐士
Richard Gere饰演Billy the Kid。Billy隐射了Dylan曾经出演过的Sam Peckinpah导演的电影《比利小子》。片中在小镇Riddle的隐居生活也表现了Dylan想逃离聚光灯的一种想法。实际上在1966年，Dylan曾经因为摩托车事故身受重伤，一度隐居在Woodstock，他也是这个地方最著名的居民。Woodstock到现在40年了，陶喆也用它设套让听众浮想联翩。李安的新片《制造伍德斯托克音乐节》和纪录片《伍德斯托克音乐节》同样值得关注。后者片源很冷，下不太动，听说Martin Scorsese也参加了此片的后期制作，真是个文化人，错看他了。
凡人
Heath Ledger饰演Robbie Clark。在片中，Heath饰演的角色代表了Dylan的演员身份，并涉及了大量他的家庭生活。Heath在片中有一场戏中戏，扮演了Christian Bale饰演的那个Jack Rollins，有点拗口。如果Todd让六个人都用一个名字的话，岂不是变成Dylan扮演了Dylan了吗？片中Charlotte Gainsbourg饰演的Claire可能代表了Dylan的前任妻子Sara Dylan。Dylan于1965年和他的第一任妻子Sara结婚，并于1977年离婚，共有四个儿女。Charlotte扮演的Claire让人印象深刻，但Sara实际上是一名时装模特，舞台剧演员，出身于维明顿。不是法国人，也不是画家，不知道这些是从哪里来的。
诗人
Ben Whishaw饰演Arthur Rimbaud。Rimbaud也是Dylan的极为仰慕的一位诗人，他在自己的作品中也经常会引用Rimbaud的诗句。值得注意的是，影片中Rimbaud受审的过程中所说的话都是Dylan在过去访谈节目中的真实资料。他在片中的一段“七不规范”也很有意思：
1. 不要相信穿着雨衣的警察
2. 当心热情和爱情，它们都是一时之快而且飘忽不定
3. 当被别人为起你是否关心过世上的重大问题时，紧盯他的双眼，他就不会问第二次了
4. 不要说出你的真名
5. 如果被要求审视一下自己，也千万别这么做
6. 不要说、也不要做任何你周围的人所不能理解的事
7. 不要试图创造什么，它会伴你一生
题外话，犹太人里影帝影后辈出：Dustin Hoffman，Harrison Ford，Natalie Portman ，Jake Gyllenhaal，Steven Spielberg，Woody Allen，Scarlett Johansson。
参考资料
http://en.wikipedia.org/wiki/I%27m_Not_There
http://en.wikipedia.org/wiki/Bob_Dylan
相关作品
没有方向的家 (2005)8.92005 / 英国 美国 日本 / 纪录片 音乐 传记 / 马丁·斯科塞斯 / 鲍勃·迪伦 琼·贝兹

比利小子 (1973)7.81973 / 美国 / 剧情 历史 西部 / 萨姆·佩金帕 / 詹姆斯·柯本 克里斯·克里斯托佛森

制造伍德斯托克音乐节 (2009)7.72009 / 美国 / 剧情 喜剧 音乐 / 李安 / 迪米特利·马丁 艾美达·斯丹顿

伍德斯托克音乐节1969 (1970)9.21970 / 美国 / 纪录片 音乐 历史 / 迈克尔·沃德利 / 琼·贝兹 里奇·海文思


</影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>José</作者>
<标题>大整文藝青年</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-25 03:14:27</时间>
<影评>
        這是一部很精采的電影

但是他的精采包含著龐大的背景知識

如果只是平常從報章雜誌裡聽過他的名子

在廣播裡聽過幾首他的音樂

.....如果是這樣的話......

那進去之後雖然不會到看不懂

甚至可能覺得很精采

但是很多有趣的連結會通通接不上

而出現一種好似在霧中

看的見卻看不清的感覺

為什麼我會這樣說呢?

因為這就是我第一次看之後的感覺 XD


之後我看了很多的文獻資料

聽了很多他的音樂

慢慢去思考電影的橋段

再重新看一次電影

我才多了解一些事情


以下有很多是我自己的猜想

實際上也許並非如此也說不定


我認為這部電影是專門為Bob Dylan所拍攝的

並且以Bob一貫的顛覆手法

企圖顛覆所有的觀影人

最主要的目標是那些BOB Dylan的專家

或是崇尚文藝的知識份子

這些人可能會在這部電影裡面著了道而迷了路


至於不懂這些的人不會有這種類型的顛覆

但是那一堆看不懂的聯結本身就是一種顛覆了 XD


導演故意用一種很混亂很繁雜而龐大的資訊

在很短的片段不斷地切換

並且不作任何解釋不斷跳換

(那種...如果你是專家...那你應該了解...應該接得上的感覺)

企圖惡整這些"內行"人士

為什麼呢?

我猜是因為...

這種手法是向Bob致敬的最佳方式!!


怎麼說呢?


第一、Bob一輩子所從事的事情

民謠歌手、藍調歌手、左派抗議歌手、搖滾樂手、福音歌手

Nobel文學獎提名人、流浪四方的吟遊詩人

Bob在每一個領域幾乎都邁向最顛峰位置

(這讓我想起了達文西....)

所以把這些不同面向的Bob藉由不同的人物角色去詮釋

試圖表達這在平常人的身上只能作到其中一項就已很不容易了

而能合在一人身上是很稀少的


第二、到達頂峰的人生

並不是像我們所想的那般有趣

成名後的Bob深為自身極高的名氣所擾

他試圖藉由很多出軌的行徑

想要毀掉自己所建立起的名聲

然後又跳到另外一個領域裡

灌注自己的才華再次發光發熱


還記得片中有一段搖滾樂被台下的群眾噓嗎?

台下的群眾很多是當時的文藝青年

他們覺得玩搖滾的Bob背叛了他們也背叛了Bob自己

但其實根本就沒有背叛誰

文青的意識形態和形式主義的作祟

讓他們只能看的見形式、聽不見內容

進而變成瞎子


這也不是專屬於文藝青年的通病

所有的族群都有著這樣的一種記號

類似心裡疾病的污名化

Bob認為被冠上某某權威或是某某教父之類的

對他而言其實是一種污名化

這讓所有的人被一種框架的刻板印象困住

讓這些人變成了某種神或是物體

而不被當成一個人來看待


當然...這種事情古今中外皆然

只是民風不同而有所變化


第三、我猜想Bob並不是"為了顛覆而顛覆"

(就像是為了寫詩而寫詩、為了賺錢而賺錢...)

他看見事情的發展

他覺得應該怎麼作

不問後果地就去作就去嘗試和改變

也許改變的當下他遭遇很大的阻力

但他還是繼續"變"下去


最後、若是如此那我猜導演也同時傳遞了一個訊息

其實不是Bob偉大所以他能在這麼多領域裡出類拔萃

而是他"敢作改變並且堅持"

因為大部分的人並不習慣太大的改變

(我們雖然喜歡變換口味，但喜歡事物的基調是不變的)

不斷地推翻自己

(而不是推翻別人)

這樣的自己才有可能有所不同

(自己果然是最大的敵人，最難跨越的框架!!!)


整部電影在劇情和Bob的音樂中慢慢度過

是一部非常用心與好看的電影
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mignon松弛地</作者>
<标题>建议先看No direction home再看此片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-10 23:26:56</时间>
<影评>
        关于I'm not there和No direction home两部Bob Dylan的传记电影，我是这么看的。要是你对Bob Dylan不太了解，千万别看I'm not there，基本上看不懂，导演弄了很多表现手法在里头，整了6个完全不同的Dylan，还分别叫Woody、Arthur、Jack、Jude、Robbie和Billy，时空交错，一会儿分段，一会儿又堆一起，谁搞得清楚，看着特别累。但不得不说演员很好，Cate Blanchett女扮男装的最有神韵！太惊艳了！这不拿了个金球奖最佳女配角。另一女配角Charlott Gainsberg太美了，这段我完全冲着她看完的。还有演Woody Guthrie崇拜阶段的小黑人演得特别好，早慧啊。

如果想通过电影了解Bob Dylan，最好还是看老马丁·西克塞斯拍的No direction home，纯纪录片，都是货真价实的Dlyan，婴儿肥阶段的，新港音乐节阶段的，像块滚石阶段的，皱纹老头儿阶段的…… 4个小时，巡演+音乐节的表演都很嗲，把Dylan早期经典作品都收了。从这电影顺便知道了Dylan以前的女朋友，民谣歌手Joan Baez，天籁啊，怎么国内很少有人提呢？Dlyan很复杂，背景交待很详细，4个小时电影一半讲他如何成长成熟，一半讲他像块滚石转变风格了，然后就没了……后来的Dylan怎么回事？不知道，我得找本《像块滚石一样》看看。

还有最近的Factory Girl，从中可以了解Dylan不爽Andy Warhol的原因。


另外《爱摇》的一位同志对“像块滚石一样”的说法提出异议：话说我也没做过什么调查，英语也是外行，只是手头有本《硬汉多功能词典》，上面有like a rolling stone这个短语，说意思是“无家可归的人”，我觉得这就是正解，清楚明了，BOB那首歌，意思顺下来唱到这句，我觉得还是正解，那本牛逼的摇滚杂志，大致用这个意思，如果还能找到一个简练符合中文习惯的说法，无家可归的人还是正解。像一块滚石是什么意思，我不大相信美国有什么俗语说法之类的，滚石……难道是西部大荒原上风滚草一类的东西？
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>《我不在那里》：女人的力量</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-20 14:41:45</时间>
<影评>
        你是否有时也觉得女人是无法令人容忍的动物？她们虚荣、矫情，为鸡毛蒜皮的小事大惊小怪，她们浅薄得有时令你难以忍受。可是，在这部电影里，只有凯特•布兰切特的鲍勃•迪轮才真像他。而凯特，你知道，她是一个女人。

一个镜头，在露天的音乐节现场，舞台上那个一头蓬乱卷发，个子瘦瘦小小，带着墨镜的歌手，一时间令你误以为这是迪伦的录像。就是从这个时候起，迪伦来了，被凯特借尸还魂，而这个用几个不同的人来演迪伦而其中有一个竟是女的的创意你觉得棒极了，可是最像迪伦的竟然是这个女的。

当然，那是凯特的演技好。在《no direction home》里你见过的迪伦，外表跟这个几乎一模一样。瘦小、暗色花衬衫，说到他的特点，用神经质最为适当。他抽烟的样子，他从不正襟危坐的身体，他像个淘气的小孩子一样坐立不安的样子。他是一个梦游者，当他和伙伴们在一起。他是一个过客，当他在新闻发布会上。每个人起初都想搞这个世界，但最后只能被这个世界搞，而迪伦是成功的那个，于是他被当作偶像，连同他所有不合时宜的样子。

但也是在那个发布会上，凯特却不似迪伦。因为那个发布会的录像上，迪伦的眼神是很不安的，他的诚实令人吃惊，他觉得根本无法回答的问题，他就反问那个记者，有些狡黠，仿似一本正经，可你知道他在愚弄那个人，你知道他不想被贴上标签，他才懒得敷衍，他索性把他的一无所知告诉你，请你自己呆掉。可是凯特呢，她让迪伦就像个胸有成竹的，一个偶像，底下是他的粉丝，他君临天下，大权独揽，气定神闲，众人等他开口。但那从不是迪伦想要做的。他一向不需要掩饰他的迷惑，他的神经质，他的自我，他不做戏。而这种神经质，的确常常属于女性。

在这个世界中，我们得小心保持，才能令自己的灵魂不迷失。对我们大多数人来说，灵魂的遗失在所难免，我们在物欲的欢愉中常常忘记了最初的方向。但是迪伦不是，我记得他那本自传《像一块滚石》给我的震撼，一个活泼泼的灵魂，试图冲破纸面，侵占我，唤醒我，直到觉得自己的，被遗忘很久的灵魂的蠢蠢欲动，那是一颗试图发芽的种子，突然意识到存在的感觉。那本书，非常值得一看再看。我记得迪伦说到他欣赏他的妻子，在于她总是有自己的想法，她和别人不一样。迪伦真是个奇特的人。那是那本书里他几乎唯一提到她的地方。

回到这部电影，演他妻子的那个女演员也很不错。这是这个电影里两个最令我感觉印象深刻的演员。都是女人。这个角色独立、坚强，从来不曾迷失。她拥有的是一颗非常强壮的灵魂。她选择抛弃男人的理由都那么独特——我离开你是因为我爱你，我不想成为你的负担。

凯特一直都有模有样地学着迪伦，那相似度令人惊叹。可是当她坐在车里，摘下墨镜，无法再用身体模拟，只有这张脸时，她毕竟只是凯特。那是在影片的结尾，迪伦说着音乐的意义，它是信仰，它是保姆，它令人不再迷茫。最后，她顽皮地看着镜头，意味深长的眼神，那是一个女人，在饰演了一个男性之后的嘲弄，好像在说，瞧，这就是迪伦，其实这也是我。完美的一个收尾。与角色灵肉合一，但不妨也给它加个小小的调皮的韵脚。在现实与灵界自由穿梭，那就是演员这个工作的令人着迷之处。这个迪伦是迪伦的，也是凯特的。

而女人常常令人惊讶，当她舍弃了虚荣与矫情，她可能比男人更有力量。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>老丁</作者>
<标题>怎么能从小眼儿出来呢</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-02-06 15:12:12</时间>
<影评>
        ——简评《I’m Not There》 

　　　　文/老丁 

　　　　 

　　　　有说迪伦是被拍传记片最多的音乐人，当然这种说法没有人去确切考证，况且也并非不是，因为迪伦自己人还健在，还远不到盖棺定论的时候。但可以确定的是，之前的迪伦传记片普遍没有什么影响力，之前马丁·斯科塞斯拍的《No Direction Home》只能算是人物纪录片，但为什么之前那么多人的拍摄甚至编排成舞台剧都只能以失败告终，也许是迪伦不像猫王或者迈克尔·杰克逊一样拥有庞大的大众票房号召力或者商业价值，还有大家肯定都有一个心照不宣的共识——迪伦实在是太难拍了。 

　　　　迪伦在流行音乐上的革命意义已经彪炳史册，有关他的歌词的文艺意义也几乎成为一门“显学”，几多次被诺贝尔文学奖提名，并且就在几个月前还被授予普利策奖，但美国的传媒界却几乎众口一词——不是迪论需要普利策奖，而是普利策奖需要迪论，他早已经成为一个标签化的人，一座丰碑式的期待形象，一个凌驾于大众之上的精神偶像。而他个人后期与外界的相对隔离，他成名之后对记者的若即若离，以及他自己卓越的个人保护意识以及能力，都让“迪伦”这个符号被严重界定，但迪伦这个人又是一个非常不想自我界定或者被外界界定的人，这种虚虚实实的在场和不在场让迪伦成为影象的最佳素材，也是最难触碰并且最难表现的鲜活样本。 

　　　　好在世界上不只有迪伦一个聪明人，在音乐上，在文学上，在政治态度和生活理想，不同的领域有各自的卓绝人士在维系着生命伦理。领域之间有共融和互通，比如一切文学都是人学，所以迪伦也就并非不可表现，一种合理合适的影象，体现一个音乐人的生命历程在越发显得珠联壁合。有鬼才导演之称的托德·海因斯就是一个聪明人，这个在《Velvet Goldmine》（丝绒金矿）已经可见一斑，还有一层意义，据说之前好莱坞过去10多年已经准备了大把的银子等着迪伦点头授权，但迪伦最终只认证了《I’m Not There》的版本，并向托德·海因斯的剧组送上祝福，在某种程度上也可看作是迪伦和托德·海因斯两人的通融。 

　　　　一直被看作是噱头的多人分饰一角其实并非没有先例，早前就有一个音乐剧在表现同样伟大的约翰·列侬，不同肤色不同性别不同国家用了9个演员来体现列侬一贯主张的“世界大同”。和托德·海因斯自己也承认，从《I’m Not There》还在酝酿的时候，他就早准备好了跳出《Ray》和《Walk the Line》的套路，用一种气象万千的张力来呼应迪伦，所以克里斯汀·贝尔、希斯·莱杰、理查·基尔、本·威士肖等人的面孔才浮出水面，而在茱丽安·摩尔等一干女演员试镜之后，在确定由影后凯特·布兰切特中标，熟悉电影的人会会心一笑，因为单纯从选角这一项，就可看出托德·海因斯慧眼独具之外绝对有谱。 

　　　　望眼欲穿之后，影片先在威尼斯收获一个评委会大奖和凯特·布兰切特的最佳女主角，这几乎是意料之中的事，金狮输给的是张艺谋做主席的《色，戒》，但大家都已经不太在意。略为在意的是凯特·布兰切特在奥斯卡最佳女配角中败北，大家也都知道，是届奥斯卡，凯特·布兰切特是最为风光的女明星，这些都是题外话。而真正影片开始的时候，迪伦首先是一个叫伍迪的黑人小孩，抱着把写着“法西斯”的吉他到处游荡，好感立即又来了，因为大家还都知道，是谁真正影响了迪伦，而伍迪·格斯里才是“迪伦”这个符号真正意义上的父亲。随后克里斯汀·贝尔扮演的民谣歌手杰克，以及那个叫约翰的“再生基督徒”，在一定程度上暗示了迪伦后期对基督和福音音乐的热衷；新生代传奇的希斯·莱杰扮演的拥有和迪伦一样的婚姻生活的罗比，一个因为私人生活面临分崩离析而被受纠缠的丈夫和父亲；理查·基尔在错乱的时空中高深莫测的老牛仔，隐喻因为摩托事故而从公众视线中遁离的时段；本·威士肖版本的阿瑟因为一直迷恋19世纪的法国诗人兰波而一直在阐述自己的主张和怀疑人生；更为惊艳的当然是凯特·布兰切特，黑白影象，现实和超现实交织，亦真亦幻，阴郁并且细腻，表情飘忽闪烁不定，脾气古怪不着四六，分明就是在英国巡演和《Don’t Look Back》时代的迪伦，在汽车里和艾伦·金斯博格隔窗对话的场景惟妙惟肖，坐卧的姿势和弹吉他的背影都让人叫绝…… 

　　　　更让人叫绝的，是托德·海因斯称自己从来没有见过生活中的真实迪伦，更没有为了电影去采访或者请教他，只是通过迪伦的唱片和影象资料来接近，一种保持着距离的接近，一种艺术上的逻辑接近，一种断裂的破碎接近，托德·海因斯自己说：“电影从他的生活中汲取素材，6位迪伦会站在一起告诉我们，这个拒绝自己以往扮演的任何角色，不断前进而又不断否定自己的人到底是谁。”虽然启用了不少好莱坞明星，但影片《I’m Not There》还真是拍给迪伦自己看的，拍给迪伦的研究专家和崇尚文艺的知识分子们，因为其中有关迪伦自己的生长背景，有关迪伦生长过程中经历的垮掉一代、越战、黑人解放、女权运动等时代背景，包涵了太多的“在场”信息。对于同时代的人或者研究迪伦的人来说，这些信息的存在是绝对必要的，而对于一般的迪伦粉丝，或者普通的观众来说，就显得晦涩并且了无生趣，所以托德·海因斯剑走偏锋，丝毫没有讨好大众的意思；更难能可贵的是，就是对于那些标榜研究迪伦的专业人士也不啻为一种折磨，庞大繁杂的资讯在很短的时间内不断切换跳跃，在一种措手不及中完成着场景和画片的转接，故弄玄虚并且出其不意，不知道下一步衔接的将是一个什么样的存在，这种方式的确相当“迪伦”。 

　　　　曾经在美国研究过迪伦的国内乐评人袁越（著有《来自民间的叛逆》，其中有大量篇幅讲解迪伦），看过《I’m Not There》影片后曾放言，“我相信国内能够真正全部看懂这部电影的人不超过10个”，他的意思应该自己是看懂的10个人中间的一个，这种说法还是一种可爱的执拗。其实电影的名字已经是“我不在场”或者“我不在那儿”，懂和不懂又有什么的界限。因为单纯从电影看，这是一部文艺片而非商业片，这是一种以迪伦的方式拍迪伦的影片，这也是之前拍过的林林总总迪伦传记电影甚至音乐人传记电影中非常出色的一部。而迪伦自己之所以选择离开公众视野，也许正是有那么多的人想“弄懂他”，弄懂他为什么一直在变，弄懂他为什么可以“给时代代言”，弄懂他的音乐和他的歌词之间到底是在讲什么，甚至弄懂他和琼·贝茨之间到底有没有爱情而又为什么分手。那么多人想把迪伦这个人神化，神化之后又有那么多人想把迪伦这个神还原成为人，于是人神之间来回折腾，直到迪伦自己都厌倦了，于是选择“不在场”，谁知道“不在场”竟然也是一种“在场”，哲学意义宗教意义上的诠释纷至沓来。所以不管迪伦自己是不是被拍传记片最多的音乐人，但肯定是养活评论家最多的音乐人，猫王和列侬没有活他这么时间长，杰克逊又没有像他这样会写歌词。于是就他这样的差劲嗓子，一个一般意义上绝对的糟糕歌手，让流行音乐不在只是音乐，从这个意义上说，托德·海因斯拍出来的《I’m Not There》真是善莫大焉。 

　　　　“我不是什么代言人，我只是月光下裸体的舞者”，成名后的真实迪伦究竟是一个什么样子实在是有趣，有趣到无趣，因为已经被过多的阐释，被过多的神化，从某种意义上说，这种阐释甚至还不如一定要爬到迪伦家房顶上窥探他私生活的行为更为可爱，但是没有办法，他自己有这个能耐成为一个能够“预测风向的人”，即使到了后期躲进小楼，还是有各类的奖项等着颁誉。作为一个公众人物他无法脱离公众，就如同作为一个现代人无法脱离现代，一个“在场”的人必须在场一样。“I’m Not There”出自迪伦一张没有正式发行的专辑《The Basement Tapes》，据说歌词中有这样的句子，“我总是在诱惑面前犹豫不决/现在诱惑不再跟随我/但我已不在那里/我已远去。”年近七旬的迪伦回首前尘往事也许会万般寂寞，但其实，从电影《I’m Not There》中，从一干为电影做配乐的Pavement、Yeah Yeah Yeahs、My Morning Jacket、Pearl Jam、Television以及Wilco乐队主唱全数在列，还有Sufjan Stevens和Cat Power，Sonic Youth和Yo La Tengo，老一辈的Willie Nelson以及迪伦多年的好友Ramblin' Jack Elliott……其实大可不必寂寞，聪明人还是大大的有，迪伦自己应该还是可以欣慰的。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>buddycat</作者>
<标题>只有了解Dylan，才能意会</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-03 00:05:00</时间>
<影评>
        不了解Bob Dylan，就不会真正了解这部电影。

　　不了解Dylan的人，可以从演员、情节、演技、6人一角色的设置去评论这部电影；了解Dylan的人，可以看到影片的奇妙之处。

　　 这部电影运用了太多的象征手法、表现主义、极端化的夸张。6个Dylan是他不同的侧面，是他矛盾的内心。把6个Dylan穿插叙事，实际上是在一条时间轴上把现实中Dylan的矛盾内心和精神展现出来。

　　我说时间轴，对的，这部电影看似零散，但实际是按Dylan生平（还没死的生平，哈哈）的顺序记录的传记。从最开始，美国南方黑人的影响，到最后，美国传统音乐的回归，这就是Dylan走过的历程。无论是传统民谣、布鲁斯、还是抗议歌曲、夹杂着毒品的摇滚、对自我展现的民谣音乐、基督教意味强烈的音乐（Dylan曾经出过3张宗教音乐专辑），都是Dylan走过的历程。所以，我看来，这部电影是很清晰的，也很明白。

　　不要去批评情节的设置，人物的设置，因为电影中几乎所有的情节，都有现实中的意义或对应之事；很多人物也是真实的。我们可以看到65年新港音乐节 Dylan的插电，可以看到后台pete挥舞着斧头要砍电线，可以看到Dylan在63年的女友苏珊（画家），可以看到艾伦金斯堡，可以看到那些演出和采访的场景（几乎都有当时的版本作为支持，很多就是翻拍），我们可以看到66年英国巡演时观众喊的“犹大”，可以看到Dylan的婚姻，离婚，孩子，可以看到他在“亨利 维斯利 哈丁”和“纳什维尔的天空”两盘专辑中的状态，可以看到他在“血迹”专辑中的状态......太多了

　　 更重要的是，对Dylan的了解，才能看出影片很多精妙的细节。

　　 这简直是一部记录片，是把人物结构后重述的记录片，细节真实耐人寻味。

　　 从7年前接触Dylan的音乐，收集了20多张专辑，看了太多的传记，深深为Dylan的音乐和精神折服，我只能说，只有了解老Dylan，才真正知道这部电影的精妙。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lucy</作者>
<标题>终极八卦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-31 02:12:00</时间>
<影评>
        除了八卦还是八卦。本电影演职员名字红色，其他人名字黑色，虚构角色（包括借了真人名字的虚构角色）名字为蓝色。


参考：

老马丁（Martin Scorsese）的纪录片 No Direction Home: Bob Dylan


I’m Not There这部电影用了6个演员来诠释这个多面的Bob Dylan。更有无数演员来诠释他生活里的出现的人。我个人比较喜欢从表面现象去臆想背后的联系，于是Casting（演员）是爱八卦的我对本片最关注的，而人物正是本片的特色。

首先，这是一个群戏，人物线索很多，名字一大堆，然而很明显的人物都是用的假名或者其他真实人物的名字。虽然人物是鲜明了，但这样却苦了观众。如果不是Bob Dylan的diehard fan（死忠歌迷）的话，很难读懂各个角色的名字和他们与现实人物的对应。其次，六个主要角色没有按时间排，没有按事件排，没有按一个人一段排，而是互相穿插，看起来毫无共同点毫无头绪。面对这两个问题，如果我们从演员-角色-真实人物层层剖析一下，脉络就会清晰很多。况且我更感兴趣的是电影和电影人本身，而不是Dylan老头。

Todd Haynes， Juliann Moore


说演员先得交代导演Todd Haynes（托德·海因斯），他在本片用到了很多和自己合作过的演职员。他所执导的评价最好的一部电影Far From Heaven（远离天堂），摄影由Edward Lachman担任，Juliann Moore（朱利安·摩尔）主演。此片获得了四个奥斯卡提名——包括他自己的最佳原创剧本，JM的最佳女主角和EL的最佳摄影——而Juliann Moore这一年（2003）还因为The Hours（时时刻刻）获得了最佳女配角的双提名，不过败给了妮可·基德曼（时时刻刻，主角）和凯瑟琳·泽塔琼斯（芝加哥，配角），虽然远离天堂谁也没拿到奖，但相信本片对导演的电影生涯影响是很大的。于是I’m Not There中与JM和摄影Edward Lachman的再次合作也就不奇怪了。Juliann Moore饰演的Alice Fabian是影射美国六、七十年代的民谣歌后Joan Baez（她有四分之一墨西哥血统，声音超赞，Dylan也大赞她的吉他演奏）。话说Joan Baez比Dylan成名得早，当时Dylan在电视上一看到她就被震撼了，想和她一起表演。而非常红的她在民谣节上也坚持邀请没什么名气的他作为嘉宾一起演出。两个年轻无极限的baby fat从此开始在一起唱歌生活。Dylan的歌She Belong to Me写的就是她。看过纪录片No Direction Home以后，你会发现她模仿Dylan那沙嗓子和讲话的语气那简直是惟妙惟肖。我甚至怀疑I’m Not There中两个CB（凯特和贝尔）都是受了她的启发。在我看来她是最爱Dylan，把他看得最透的一个女人（当然纪录片没说Dylan前妻，我不太了解她又是怎样的）——因为她知道Dylan是连她自己也看不透的：”I now see it, that it’s very unique…and it’s admirable, and it’s a pain in the ass if you’re trying to work with him. Or It’s a pain in the ass if you were expecting something else from him“ 。这个”something else”就要靠大家自己意会了。他们后来没有走到一起，我想原因是Dylan除了不羁以外还比较随性，而Joan Baez在政治上是比较激进的。Dylan虽然被称为protest singer，其实他自己根本不把这当一回事，他可能根本不对政治感兴趣。转回到电影I’m Not There中，Juliann Moore的角色比较简单，继承了导演海耶斯的第二牛电影Velvet Goldmine（天鹅绒金矿）中的采访叙事风格。看完纪录片再看一遍I’m Not There你会发现Julianne Moore这个小小的角色演的也很好，声音也和Joan Baez说话的声音很像。

Cate Blanchett


说到双提名，不得不说另外一个女人凯特·布兰切特（Cate Blanchett）。今年她凭伊丽莎白黄金时代（主角）和我们要讨论的本片（按戏份归为配角）也获得了奥斯卡双提名。05年她在牛人充斥的传记电影The Aviator（飞行者）[Leonardo DiCaprio，Kate Beckinsale，John C. Reilly，Alec Baldwin，Gwen Stefani，Jude Law]中扮演凯瑟琳·赫本，惟妙惟肖，夺得她迄今为止唯一的一个奥斯卡奖。这样一个演谁像谁的演员，在本片反串一个男性，又外型上最接近当时的Dylan，可以想象那是绝对脱颖而出，受到观众和评论的一致好评。Cate演的角色叫做Jude Quinn，想必是由于她演Dylan最受质疑这段时间的原因。这个时期的Dylan达到了盛名的顶峰，开始转向电音，遭到了无数老歌迷的强烈抵制。


电影重现了Dylan在台上被歌迷叫做Judas（犹大）的一幕，用Jude这个名字，大概就是代表所谓的背叛。I’m Not There中这段应该是强烈受到No Direction Home影响。

Christian Bale


海耶斯在天鹅绒金矿中用了一个演员来作为线索人物，也是I’m Not There中我认为各个Dylan中模仿得最像演员——Christian Bale（克里斯蒂安·贝尔）。10年之后的今天看来，天鹅绒金矿的cast真是无敌了。贝尔又一次在这样一部文艺片里敬业起来，声音、言行、举止都非常到位，简直脱胎换骨的Dylan。不过在我看来他是演的最做作的一个，完全模仿，没有任何自我特色的发挥——或许是因为他的角色Jack Rollins是和真实Dylan的歌手身份最接近的角色吧。他演的Dylan是prophet，即protest singer（热衷政治的反战反不平等的歌手）。我还差点忽视了他的双角色，就是在礼堂唱福音歌曲的Pastor John（神父约翰），这个角色要代表的是1970年代后期Dylan在摩托车事故后隐居多年成为的born-again Christian（“新生”基督徒，Dylan本来是犹太人）。

Heath Ledger, Michelle Williams


飚演技是本片的一大看点。Heath Ledger（希斯·莱杰）和他前未婚妻、孩子的妈Michelle Williams（米歇尔·威廉姆斯），这两人在断背山时好起来到生孩子订婚以及后面分开，一直都是媒体八卦的对象。Heath Ledger在本片中的表演是最“不像”的，但是我个人看来他的表演非常有个人特色，因为角色Robbie Clark是个演员，本身可以说是离Dylan和他的音乐最远的。他是形不像神最像的Dylan。这个演员角色在本片里面演了一部关于Jack Rollins（即贝尔演的歌手）的电影。Michelle Williams——由于角色Coco Rivington影射的是Edie Sedgwick这个非常有调调的it girl，当然是众多人物中最易发挥的，演出来自然不差。Jude Law（裘德·洛）曾经的未婚妻Sienna Miller（西耶娜·米勒）也在Facotry Girl（工作室女孩）里演过Edie Sedgwick，虽然很多人认为她演的并不出彩，但我认为可以说是Sienna Miller的个人突破了。（她和Factory Girl也是一波三折：本来选定她演，可是制作方认为她名气不够大，后来因为Jude Law出轨，订婚取消然后分手，得到了媒体铺天盖地的宣传，制作方决定就她演了。虽然得来不是靠自己，但可以说她在这部电影的精彩表演之后也是身价大涨。）至于Heath Ledger在电影里面的老婆Claire，则是由法国演员Charlotte Gainsbourg饰演，柔柔弱弱有让人想去保护的感觉。继21克和科学睡眠之后，哈哈，我是越来越喜欢她了。Claire影射的是Dylan曾经的老婆Sara Dylan。

Ben Whishaw, Marcus Carl Franklin, Richard Gere


然后是电影香水的男主角Ben Whishaw，饰演以法国诗人Arthur Rimbaud（阿尔图尔·兰波）为名的造反者Dylan。说Dylan就不得不说他的歌词，歌词还不如说是诗歌（英语里面不分诗词），那就不得不说到他的名字和他与美国众多诗人的联系。Bob Dylan原名叫Robert Zimmerman，Bob是Robert的昵称这个好理解，但姓氏Zimmerman一看就是犹太后裔（祖上是土耳其的）。为什么他要改名字呢？目前普遍的说法是因为读了美国诗人Dylan Thomas的诗，但其实在纪录片No Direction Home里面，还有另一个不为人知的解释——Dylan家乡明尼苏达州（Minnesota）的首府明尼阿波利斯（Minneapolis）曾有悠久的反犹的历史，想必原姓对他的乐途发展是不利的。Dylan自己虽然从来不肯定外界关于他的任何猜测，但在纪录片里面也暗示到”It didn’t really happen any of the ways that I’ve read about it. I mean, I just don’t feel like I had had a past…” [我所读到的那些都不是（我名字）真实的来历。我不喜欢人家用过去的出身看我]。Wiki也说他选”Dylan”这名字其实是把他最初使用的假名“Allyn”换了个更有力的辅音字母。写剧本的时候，Todd Hayes显然是看了纪录片，知道与Dylan Thomas没关了，于是用了对Dylan的诗人精神有真正影响的法国诗人兰波。关于Dylan事实上和兰波有什么实质上的联系我倒是没发现。不过兰波大概是影响了一代摇滚人，从Dylan开始到Patti Smith，Jim Morrison和Kurt Cobain。

至此为止，4个Dylan的演员都不是美国人（两个澳洲人两个英国人）；第五个，黑人小孩Marcus Carl Franklin，演以Woody Guthrie化名的Dylan（民谣歌手Woody Guthrie是早期Dylan的偶像、模仿对象和歌曲来源）。黑人音乐布鲁斯和Woody Guthrie的民谣是Dylan音乐的起源，再加上小孩，又是电影开始的第一段，早期Dylan的形象再明显不过了。但是他又同时是个逃犯（在电影里是从青少年管教中心逃出来的）。这也是个双重角色，待下段分解。

年龄最大的Richard Gere演以美国西部传奇逃犯Billy the Kid（比利小子）为名的隐逸者。这块超现实、有似梦境一般的演绎是整部电影接近尾声的部分。Bob Dylan和比利小子有什么联系呢？其实没什么硬关系。不过Dylan曾经大大参与过关于Billy the Kid的西部片Pat Garrett and Billy the Kid。Pat Garrett曾经和比利小子是朋友，后来阴错阳差，Pat成为警长在追捕逃犯比利时一枪正中心脏打死了比利。Bob Dylan为本来是为这部电影写主题歌，后来发展为作曲配乐，再后来自己也进去演了个耍酷的小角色。这部电影的OST原声完全是Dylan一人发的唱片，包含有摇滚史上经久不衰的、被翻唱多次的一首歌——Knockin’ on Heaven’s Door，即这部电影的主题曲。说到这儿要回去解读一下I’m Not There中这个段子怎么个超现实法。其实海耶斯自己说了这段是他临时梦到加进剧本的，所以我也看得云里雾里，人家演员Richard Gere也不好发挥。不过，这段仍然是有很明显的立意。首先，隐逸的逃犯对应的是摩托车祸后避世归隐的Dylan。在女Cate所演Jude片段中有一个质问Dylan直到他发怒的新闻记者Keenan Jones，他在这一段超现实里的双角色就是作为比利小子死敌的Pat Garrett。不过这一段Billy the Kid和对手明争也好暗斗也好，宗教意义实在浓厚，没有看得特别懂。大概意思就是Dylan在经受大众关注的考验和内心的煎熬。后来Billy兼Dylan逃跑了，在这途中他遇到了上段提到的Woody Guthrie小朋友（他们在这里交接并重叠了）。电影结尾和开头一样，逃犯Dylan爬上火车，只不过已经步入中年。Billy再次拿起电影开始时刚出道的Woody Guthrie带的那把吉他（”This Machine Kills Fascists”是现实世界中的Woody Guthrie的吉他），表明Dylan在事故之后挣扎斗争考验之后重返乐坛。于是乎电影几气呵成，终于首尾接应，有点清晰明了的脉络了。


好，我们再来总结下，


# Christian Bale 饰演 Jack Rollins 和 Pastor John，两个版本的Dylan。

# Cate Blanchett 饰演 Jude Quinn， 一个版本的Dylan

# Marcus Carl Franklin 饰演 “Woody Guthrie”, 一个早期版本的 Dylan。

# Richard Gere 饰演 “Billy the Kid”，逃犯（outlaw）版本的Dylan。

# Heath Ledger 饰演演员Robbie Clark，这个演员演了和Dylan一生有很多共同点的歌手Jack Rollins

# Ben Whishaw 饰演 “Arthur Rimbaud”，诗人（poet）版本的Dylan。

# Charlotte Gainsbourg 饰演 Claire，即演员Robbie Clark的老婆，一个基于Dylan前妻Sara Dylan的角色

# Bruce Greenwood 饰演Keenan Jones，一个逼问Jude Quinn的记者；后面双角色是“Pat Garrett”，即”Billy the Kid”的死敌（历史上是最终开枪打死Billy人，电影中比较难懂）

# Julianne Moore 饰演Alice Fabian，乃 Joan Baez的化身。

# Michelle Williams 饰演Coco Rivington，乃Edie Sedgwick的化身。


听音频看图请至原评 
http://lucyinsite.com/2008/07/im-no-there/

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>stoner</作者>
<标题>论持久战</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-24 16:50:19</时间>
<影评>
        加上另外几个片子一起说吧，其他片子包括,

No Direction Home （Bob Dylon)

American Hardcore (Black Flag等）

The Decline of Western Civilization Part II: The Metal Years (Megadeth等）

Joe Strummer: The Future Is Unwritten（Clash)

大致先这些


老梆子们比较下来，就数Bob Dylan最狡诈。他对世界喋喋不休，但有几句不是反话呢？I'am not there片名是个非常到位的自我评估，这些从No direction home里面也摆明了。两个片子都提到了Bob Dylan在60s "反战"年间的记者招待会，记者问他您作为一代青年的政治偶像。。。如何如何，Bob装的一脸惶恐，说谁是政治偶像？记者又问您的政治民谣是否表达了... Bob又是装傻，谁说我唱的是民谣。于是记者就更兴奋了，I’am not there里面的BBC二楞子就是这样被挑逗了。很多人觉得Bob铁肩担道义挺痛苦的，还要不时接受各路记者的骚扰，其实Bob特清楚，什么叫半推半就，什么叫挑逗，什么叫利用。当你们觉得他很政治的时候，他会告诉你我自己都不知道唱的是什么，当你们觉得他很精神很垮掉很找不到回家的路的时候，他会告诉你他其实想当一个中产，也很注重锻炼身体。这个”精神代表“随时准备逃跑，但又不跑远，跑几步还让媒体摸两把，暴暴光，出个CD，脱了裤子再跑，这不是垮掉的一代，这不是无家可归，这是游记队长，我们永远不知道他到底在哪儿，所以我们永远会议论他，我们永远会认真思考他的废话，这不是滚石，这是持久战策略。


继续说Black Flag这样的（见American Hardcore)。Hardcore比较厚道的，在自己年代反抗自己头上的东西，比如里根，比如中产生

活。这是有时限的，时代过去了，就迅速自觉下岗，下一代的东西让下一代反抗，这样的反抗更有效率，更直接。没有工夫跟媒体打情骂俏，媒体对这样的以单调群殴为主业的，也兴趣寥寥。这是接班型的持久战策略。


最后是自己栽进去的，比如80年代的金属党，比如Joe Strummer这样以为会天将降大任于斯人的。


金属党就比较可怜了，从纪录片看，他们的理想大多很李逵，生活也很李逵，摇滚不死，我要成名，我要大钱，我要大波妹。没了。时过境迁，没成名的可能死了或者在养猪，成名的也被阳痿了，心脏病了，吸毒后遗症连水都倒不准。


Joe Strummer比较2，跟Sex pistal干上了，告诉大家自己不是无政府，自己是铁肩，跑到纽约不但要巡演，还溜到街上对纽约市民的政治立场进行采样并予以启迪。最后当群众都把他当政治标杆了，他干不

动了，可怜巴巴的说我真的没想到我会被安排成拯救世界，然后就崩溃了回家带孩子。您怪谁呢？这是无组织无纪律被媒体左右的起事，从古到今，下场都雷同，都会突然惘然，惘然中感到屁股一阵刺痛，被体制走了后门。


小心翼翼的比较后，我还是感慨Bob Dylan的狡猾，I'm not there无论拍的怎么样，至少片名告诉我们，玩得开还是老狐狸。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<标题>I'm Not Here</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-01 12:34:07</时间>
<影评>
        I'm Not There中的第七规则是：不要去创造什么。


第七规则的意思是，让我们身体中已有的流淌出来，用自己熟知的修饰方式让它们显出形体来，不要刻意的去繁复，去宏伟，去华丽，要用最简单的形式让它们表达出来，不要搞得如此复杂，搞得如此精致，搞得像个二奶；第七规则的意思是不要虚伪，该伟大的就会伟大；第七规则的意思是，我就是我，其他什么人都不是，不要说我像他他像我，我就是我，不要说我继承了什么我将带给别人什么我会留下什么，我就是我，其他什么人都不是；第七规则是休息日……


认识这个世界先认识物后人。认识J. D. 塞琳格是先认识了《麦田里的守望者》；认识A. C. 克拉克是先认识了《童年的终结》；认识菅野よう子是先认识了爱の轮廓；认识Bob Dylan是先认识了All Along The Watchtower；认识Velvet Goldmine的时候，还不完全认识Todd Haynes，但现在认识I'm Not There后，我知道了——所有这些我记住了名字的人（又也许不止是名字，又也许我会拼写错误他们的名字），他们都是情绪的迸发者。


他们所有人都是在流淌自己内心的情绪，或悲伤，或智慧，或空灵，或神秘，或抽象……他们不是艺术家是什么？或者他们什么都不是。他们只是自己，不应冠以任何头衔；他们又不是自己，只代表了一种存在。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>