<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>星际迷航2：暗黑无界 Star Trek Into Darkness</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1907669506.jpg</封面>
<导演>J·J·艾布拉姆斯</导演>
<演员>克里斯·派恩 / 扎克瑞·昆图 / 佐伊·索尔达娜 / 本尼迪克特·康伯巴奇 / 西蒙·佩吉 / 安东·叶利钦 / 卡尔·厄本 / 约翰·赵 / 布鲁斯·格林伍德 / 布兰登·诺曼 / 爱丽丝·伊芙 / 克里斯·海姆斯沃斯</演员>
<简介>在尼比鲁星球探查期间，企业号舰长柯克（克里斯·派恩Chris Pine 饰）为营救史波克（扎克瑞·昆图 Zachary Quinto 饰）采取了胆大妄为的举动，几乎危及全舰队员的生命，他也为此付出代价。不久，柯克官复原职，而伦敦发生一起死亡超过四十人的恐怖袭击事件。该事件的始作俑者约翰·哈里森（本尼迪克特·康伯巴奇 Benedict Cumberbatch 饰）正来自联盟内部。此后他驾驶飞机袭击了高层会议，柯克最为敬重的派克将军不幸遇难。为了阻止哈里森的外逃阴谋，柯克重新率领企业号启程追击。危机重重的旅途，他和舰员、朋友之间的信任也受到巨大考验。
                                    
                                　　当他们最终找到哈里森，才终于知晓他的真实身份，以及伦敦袭击事件背后的阴谋和黑幕……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>helenharris</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-18 00:06:22</时间>
<影评>
        此篇影评是站在Trekkie的立场上写的，内容有此片的典故和细节、亮点和作为一部星际旅行电影的不足之处。宅度较深，态度较严肃，批评较多，对星际旅行兴趣不大的、认为不用严肃看待商业片的和玻璃心的可以绕道。

—————————————————————————————————————————


补充：鉴于某些评论，在此引用David Wong的几段话：


“得了！这些电影应该是轻松刺激，让大家逃避现实的！看绿巨人把怪物揍上天多好玩啊！”我知道，我把《复仇者联盟》看了七遍。可问题在于：每发表一篇批评的评论，就有无数影迷尖叫着轰炸：“你们干嘛要糟蹋每部电影？干嘛不好好享受就算了？你们干嘛非要想这么多？！？！”


但是，扪心自问：为什么那么多人条件反射似的拒绝对流行文化“想太多”？为什么你们害怕深入的分析会毁掉一件作品？如果政府在你的城镇中心建了一个巨大的神秘装置，然后马上用栅栏围起来，说“没什么可看的！”，我确信你不搞清楚就不会善罢甘休——他们不想让你知道太多，意味着不会是什么好事。


因此，当你条件反射地想说“放轻松！别太深入！”的时候，你应该有所警觉。这通常意味着这件作品其实并不美妙。

—————————————————————————————————————————



这部电影好看吗？答案是肯定的，《暗黑无界》具有暑期大片的一切元素。可走出影院后，我们不禁要问，这部影片好吗？它讲了怎样的故事？塑造了怎样的角色？传达了怎样的信息？下面，以情节为线索，我将给出个人的答案和看法。



一


【】为典故，〔〕为亮点，[]为漏洞。


影片的开场像是夺宝奇兵，Nibiru星上，Kirk和McCoy偷了外星人的神圣卷轴，希望把他们从火山边引开【两人穿的衣服与《The Final Frontier》里他们偷的很像】，Spock则在火山里用冷聚变装置试图阻止火山喷发，以拯救这个星球。跟随着Kirk和McCoy，我们看到了前所未见的景象——水下的进取号。这时，进取号面临了一个两难的选择：救Spock的命还是遵守最高指导原则。

【最高指导原则是星际舰队的第一号原则：“每一个种族都有权在其本有的文化下进化，星际舰队的任何下属星舰或个人都不得影响外星种族进化过程、文化、制度、生活方式，影响的方式包括给予外星种族更先进的知识和科技。在拯救外星种族生命或其船只时也决不许违反最高指导原则，除非被拯救的种族已经受到了其他文明污染。最高指导原则高于其他任何原则，星际舰队下属星舰和个人必须将其视为最高原则。”】

【McCoy的台词类似于“Shut up, Spock! We are rescuing you!”（《The Immunity Syndrome》）】

【Spock这时说了他最有名的一句台词：The needs of the many outweigh the needs of the few（《可汗之怒》）】


Kirk选择违反原则，在外星人前暴露进取号，救了Spock。

【在《The Search For Spock》和《The Voyage Home》中，Kirk也为Spock违反了军令。】


片头之后，我们来到了2259.55的伦敦，跟随星际舰队31区【31区：联盟内部的秘密部门，旨在用一切手段保卫地球和联盟。】军官Thomas Harewood和他的妻子Rima去医院看望昏迷的女儿Lucille。John Harrison告诉他，他能救他的女儿。


【画面切到Kirk的卧室，音乐是Beastie Boys的Body Movin’，第一部电影中，他飞车时听的是Beastie Boys的Sabotage。】


因为提交了不实的报告，Kirk被Pike叫去，告诉他Marcus【Peter Weller也演过ENT里的John Paxton】和总部决定让他重回学院受训。


Harrison的血液让Lucille恢复了健康。Harewood按约定去执行自杀式任务。他给Marcus上将发去一条信息后，用星舰学院校友戒指炸毁了他工作的位于Kelvin号纪念档案馆地下的办公区。

【Kirk的父亲在Kelvin号事件中牺牲。】


Kirk在酒吧中借酒消愁，Pike找上门来，两人聊起初遇的往事，Pike告诉Kirk他已被任命为自己的大副。两人被叫去总部开会，讨论恐怖袭击的对策。在会上，Kirk意识到Harrison袭击档案馆的真正动机：攻击参与总部会议的高层军官。Harrison果然发起了袭击，在袭击中Pike死了，Kirk又成了进取号的舰长。

【他们开会的大楼是Daystrom Building，以Richard Daystrom命名。】

[呃，他被降职有十分钟吗？Kirk重新得到舰长头衔和进取号的过程太快了，使得降职这个情节没什么意义。]

〔Chris Pine的Kirk在面对Pike——他的第二个父亲——之死时流泪了，向Spock伸手，展现了Shatner的Kirk从未展现的脆弱和情感的开放，这是他的Kirk的独特之处。〕


Harrison用一个超曲速传送装置，轻松地把自己传送到Qo&apos;noS上。

[......想到ENT里以曲速4.5要航行四天才能到Qo&apos;noS，我不禁泪流满面。]

【Add：小说里解释了这个装置能量极大，普通人在传送过程中会死亡，但Harrison没有。Scotty上一部电影中从老Spock处得到的公式被联盟公布，然后为Harrison所用。电影没有解释。】


为了给Pike复仇，Kirk决定去Qo&apos;noS追捕Harrison。Marcus给了Kirk72颗光子鱼雷，要Kirk消灭Harrison。

【Marcus的办公室摆放着Phoenix（第一艘实现曲速飞行的飞船，见《First Contact》）、NX-01（ENT的进取号）、XCV-330（见ENT和TMP）、复仇号的模型，还有怀特兄弟的飞机模型。 】


Carol作为武器专家转入进取号。

〔Spock，你的嫉妒心能收敛一下吗？〕

【Carol Marcus：《可汗之怒》中的角色，原时间线中为分子生物学家，早年和Kirk交往并育有一子David。她母亲的姓是Wallace，Wallace是《The Deadly Years》的一个角色，本来她该成为《可汗之怒》里的Carol。】


Scotty和Keeser因为不满把不明武器运上进取号，向Kirk辞职。Kirk和Uhura在电梯里抱怨Spock。

【Uhura对Spock的不满在前传漫画《Countdown》里有解释，Spock在瓦肯星被毁后，执行任务时一直表现出自毁倾向，执意执行危险任务。Uhura为此担忧。】


Kirk把Chekov提为轮机长。

【听到要换红衫时Chekov颇为惊惶，因为红衫是TOS中阵亡比例最高的分支。TMP的剧本初稿中把Chekov写死了。】


接受Spock的意见，Kirk决定不杀死Harrison，而是把他抓回地球接受法律的裁决。Kirk、Spock和Uhura等人到Qo&apos;noS上追捕Harrison。

【用的船是几周前从Mudd处收缴的，Mudd是走私商人，Harry Mudd的女儿，见《Countdown》。后面这艘船被追的戏很像《绝地归来》啊.......】


Sulu担任代理舰长，表现极为抢眼。（在影片结尾，他再次表示了对做舰长的兴趣。）

【Sulu和Chekov作为黄衫，是舰桥军官中最希望成为舰长的，在原时间线中，Sulu最终成为精进号舰长。】

〔对我来说，这是BEST MOMENT OF THE MOVIE。〕


有惊无险地降落到Qo&apos;noS之后[......克林昂母星都没有防卫雷达，无语]，Uhura去与克林昂人交涉。

【天上有一轮残月，暗示Praxis的状况可能已经不太好，《The Undiscovered Country》里Praxis爆炸后克林昂人陷入了危机。如果这个暗示是真的，克林昂人的高度戒备状态就可以理解了。】

【Uhura说她的克林昂语不太流利。在原时间线上，Uhura的克林昂语也不好，曾用翻译机翻译克林昂语。】

【他们降落的地点是Ketha Province，在这里被设定为无人区，原时间线上Martok将军是在这里出生的。】


Harrison干掉了一伙克林昂人，向Kirk一行投降。Kirk复仇心切，打了Harrison。

[......Kirk打人这里非常非常好笑，不知道是不是只有我觉得。]

【出任务之前Kirk不是叫了两个红衫一起来吗？他们没回来。小说里说他们死了。红衫又死了......】


Harrison告诉了Kirk一组坐标，Kirk让Scotty去调查。


Kirk让Carol拆解一个光子鱼雷。Carol在交谈中告诉他她是Christine Chapel的朋友，Chapel在与Kirk分手后转到了另一艘星舰上。

【Chapel，原时间线中的进取号护士，五年计划期间暗恋Spock。】

[这里我们再次看到与剧情完全无关的穿内衣的女性角色的镜头，JJ再次证明自己是个sexist。另外，在被问为什么有这个镜头时，Lindelof的回答简直是sexist的样板，我不想在此转述他的话。]

（有关《暗黑无界》性别歧视进一步的论述可见：
http://www.douban.com/note/277036403/
）


McCoy帮助Carol去拆解光子鱼雷，他告诉Carol自己曾给一个Gorn进行过剖腹产，生下的是八胞胎。【Gorn，外星种族，见《Arena》。】拆开鱼雷后发现里面是装着人的冷冻舱，已沉睡了三百年。

[三百年，也就是说优生战争是1959年打的......编剧，你不能拣个整数随便说啊。]

【星历2259年的确对应的是公历2259年，这是保留了原初的bug。拍原初的时候剧组还没想清楚星历怎么算，到TNG时期才统一，所以Kirk时间线上的星历不能用公式算。】


Kirk和Spock去找Harrison对质，Harrison揭露了他的真实身份：Khan。Khan告诉他们Marcus才是幕后主使，自己被迫为Marcus所用，后为伙伴向Marcus复仇。[Khan：关于他我后面会专门说。]


进取号受到一艘巨大的黑色舰艇——复仇号——的袭击。对方的舰长是Marcus。Marcus决意摧毁进取号。

【在《可汗之怒》中，Kirk也请求过Khan放过自己的船员，只抓自己。】


Scotty神兵突降，暂缓危机。

【Scotty在《The Search for Spock》里也做过同样的事。】


情急之下，Kirk决定与Khan合作。

[Kirk和Khan对话间插进McCoy给Tribble做实验的戏十分生硬，部分观众已经能猜到后面的剧情。]

【Tribble：萌系生物，繁殖速度极快。】


在Scotty的接应下，Kirk和Khan登陆复仇号。

【Kirk对Khan说自己做过类似的事，是指第一部电影中和Sulu在瓦肯星上。在《Nemesis》里也有类似的情节。】


Spock在进取号上与另一条时间线上的自己取得了联系，Spock Prime警告了年轻的自己Khan的危险。[呵呵呵呵。]


Marcus昭示了自己的动机，他希望发动与克林昂人的战争，军事化星际联盟。

【与Cartwright的做法类似，Cartwright也在克林昂人的威胁面前试图军事化星际舰队，见《The Undiscovered Country》。这条时间线上，因为上一部电影中瓦肯星被毁，联盟的力量被大大削弱，克林昂人在边境蠢蠢欲动。】

Khan赤手空拳把Marcus爆了头。

【类似于《Insurrection》中Dougherty将军的死法。】


Khan以Kirk一行为人质，要求和Spock交换他的伙伴。他威胁Spock，如果不从，就搞坏进取号的维生系统。

【在《Space Seed》中，他用这个方法控制了进取号。】

【Spock说Khan会继续杀死他觉得低等的人，这句台词似乎暗示，Khan在这条时间线上曾犯下种族灭绝的罪行，原作的Khan虽是独裁者，可没有进行过大规模的屠杀。】


Khan与Spock交换了人质。

【McCoy的名台词：Damn it, man, I&apos;m a doctor not a torpedo technician!】

【Khan的台词“No ship should go down without her captain”来自《白鲸记》，他喜欢的一本书。】

Khan对进取号发起了袭击，这时复仇号爆炸了，原来Spock传送给他的是启动了的鱼雷。


爆炸的冲击波让两艘船都被地球引力牵引下坠。Kirk和Scotty试图修复曲速核心的人造重力。Spock要求船员弃舰逃生，船员决定与船共存亡。〔安！全！带！太美妙了！〕


Kirk为了拯救进取号和自己的船员，进入充满辐射的曲速核心进行修复。

〔Kirk给Scotty系安全带的细节很贴心。〕

他及时地拯救了进取号。


接下来的一场戏几乎是逐字逐句的对《可汗之怒》的复制，只是角色反转。Kirk与Spock告别后失去了意识。[下文我会专门说。]

〔Pine演出了一个细节：Kirk试图做瓦肯手势。一个非常精妙的细节。〕


Spock因为失去Kirk受到极大的刺激，决定去找Khan复仇。

[......至此已经三次复仇了。]

[本来有一个Uhura依偎在Scotty怀里哭泣的镜头，被剪掉了。]


复仇号坠毁在三藩市，Khan混进人群逃走。Spock被传送下地面，紧追不舍。

【Khan这时快崩溃了，想把船撞到星舰总部去，不过没有撞上。】

【《The Voyage Home》里，进取号曾坠落进三藩市的海湾中。】


McCoy发现Khan的血有起死回生的能力，把Kirk装进冷冻舱，要Spock活捉Khan，可没有与Spock取得联系。

[Khan的同伴也是基因强化人，他们的血和Khan有一样的功效。McCoy已经把一个人从冷冻舱里取出来，给Kirk腾位置。为什么不用他的血？]

【Add：前面McCoy说过方法不对的话，苏醒后人可能会死。可后来他把冷冻舱打开，把里面的人取出来，再在医疗室中把他/她维持在coma状态下（非冷冻状态，进取号上没有冷冻装置，否则不会特地腾地方给Kirk，见小说），说明McCoy在这段时间内已经想出了维持他们生命的办法。小说里Carol这时建议McCoy苏醒一个Khan的同伴，用他/她的血，即使同伴死了也不要紧，McCoy以有风险，不确定血和Khan是不是相同的理由拒绝了。小说讲得再清楚，电影没解释就是漏洞。】


Spock与Khan打斗。Uhura被传送下地，用相位枪击倒了Khan。Spock折断了Khan的手臂【前面Khan对Spock说： &quot;You wouldn&apos;t break a rule, how could you break a bone?&quot;】，几乎要打死Khan，直到Uhura告诉他救Kirk需要Khan活着。

【注意观察，Spock和Khan打斗时似乎有短暂的心灵融合，Spock似乎把自己的情绪传达给了Khan，Khan随即放开了Spock。】


两周后，Kirk醒来。Khan和他的同伴继续被封存在冷冻舱内。

【 可以看到Boyce医生的名字，他是《The Cage》里进取号的医生。】

[呃，这就是审判结果？还是编剧忘了还有审判这回事？]


一年后，Kirk在Pike的纪念仪式上发言，准备执行第一次五年任务。

[还有人记得克林昂人吗？他们莫名其妙死了人不来寻仇？]


【Add：Rob Bricken写了一篇幽默的电影FAQ，附在这里，可以参考阅读：
http://site.douban.com/126102/widget/notes/13624559/note/277695085/
】



二


“我的聪明朋友都喜欢星际旅行。我一直看不懂。”JJ说。现在，他终于拍出了一部自己看得懂的星际旅行电影——《暗黑无界》（Star Trek For Dummies）。


Damon Lindelof说《暗黑无界》不是一部翻拍，不，Lindelof，别跑火车了。启动一部经典影片的主角，照搬影片的主题，又复制了影片标志性的结尾，不是翻拍是什么？即使编剧加入了另外几部星际旅行电影的元素，用自己写的莫名其妙的东西串连起场景，《暗黑无界》的主线仍旧是照抄《可汗之怒》。有前作的成功做保证，JJ的团队本能卸掉原作的压力，肆意书写新的传奇。但不知是因为灵感的萎缩还是出于怯懦，他们偏偏选择重述经典，这就不能不让观众进行比较。要知道，翻拍和致敬其实比原创难得多，JJ的团队高估了自己的能力：《暗黑无界》有炫目的新媒介，却没有成就经典的魂灵——一个好故事。


首先说Khan。观众对他几乎一无所知，你可以把Khan的名字替换成任意一个人的名字，对故事都不会产生影响，而这是问题所在。影片中，Khan的特质被剥除的一干二净，只留下一个黑色剪影，剪影中可以是自《Die Hard》的Alan Rickman起的任何一个邪恶英国低音炮。你感觉不到这个角色的深度和立体，他的历史被一笔抹杀，只字未题。他甚至不是《暗黑无界》中的头号反派，他是一道烟幕，真正的反派是Marcus。


Khan Noonien Singh不应该得到这样的对待。他是星际旅行历史上最著名的反派角色，心狠手辣的野心家，暴君，可又满怀魅力、激情和生命力。


在原本的时间线中，Khan生于二十世纪中期，是科学家基于优生学培育的“超人（Augment）”。他的力量是一般地球人的五倍，智力是两倍，听力等多项生理指标均高于一般人。九十年代，Khan和他的伙伴向地球的最高权力而去，统治了超过四十个国家。1992年至1996年间，Khan是亚洲和中东之主，“最出色的独裁者”，统治了地球上四分之一的人口。优生战争爆发后，民众开始反抗他的统治，Khan见大势已去，选择了自我放逐。1996年，他控制了一艘DY-100级飞船，起名SS Botany Bay，和他的伙伴一起陷入了百年沉睡。


在《暗黑无界》中，有情节安排告诉你这些吗？有机会给Khan展示自己是个什么样的人吗？没有，对这些最能说明他的强大、罪恶和野望的故事，编剧却含糊其辞。在暴风骤雨般的场景切换中间，Cumberbatch扮演的Khan得到的戏份远远少于他应得的，他更多地成为了一个推动情节的工具，而不是在《可汗之怒》中与Kirk势均力敌的对手。这个角色不是那个有辉煌战绩的亚哈，在激情的巨浪中猎捕白鲸，而是超越疼痛，超越善恶，进而超越人性的一种生物（只对同类有爱不是人性），一个尼采式的超人，新纳粹的代言。


观众在影片中可以看到他出色的身体素质，可没有看到与之相称的智能。当他终于得到了复仇号的控制权，终于能一展身手的时候，他做了什么？他被Spock骗了。这像一个大大的玩笑，佐证了编剧的无能和故事的失败。既然拍不出一个真正的Khan，不如一开始就创造一个原创角色，反而不会被历史所累。编剧虚弱的角色塑造和故事浪费了Cumberbatch的表演，也浪费了角色本身。


另外，Khan在原时间线上是印度人（看图：
http://site.douban.com/126102/widget/public_album/4934229/photo/1983180105/
），让一个白人演员来演Khan是非常不合适的，JJ甚至没有Gene Roddenberry在六十年代具有的勇气。《暗黑无界》处在另一条时间线上，不是另一个宇宙中，角色种族的改变与剧情不符，隐含的白人至上主义也令人不安。

（具体详见：
http://site.douban.com/126102/widget/notes/13624559/note/279635291/
）


其次，当你把Khan从影片中拿掉，《暗黑无界》基本上就是Kirk和Spock的爱情故事。Kirk违反军令来救Spock的命，Spock为Kirk复仇，与其说他们在片中面临了生死考验，不如说他们面临的是失去彼此的考验。影片的末尾，编剧几乎放弃了隐藏他们爱的尝试：Spock为了见Kirk最后一面，把他的正牌女友推到一边。他流泪，怒吼，30秒内经历了哀伤的七个阶段，然后发疯似的去找Khan寻仇。


Kirk和Spock的情谊已经成为流行文化的一部分，他们的感情在先前的星际旅行电影中一遍遍地被诉说，JJ和他的编剧也试图在《暗黑无界》中复制这种感情。可在影片中，即使是一模一样的场景，Kirk与Spock的诀别也不具有《可汗之怒》中的情感张力。Pine和Quinto的表演可以用美妙来形容，但《暗黑无界》中的Kirk和Spock并没有《可汗之怒》那样流畅圆熟的故事支撑。《可汗之怒》中，Spock的死有一种意外的真诚，猝不及防，是星际旅行系列中最真切深刻的一次情感体验。即使观众知道Spock有一天会回来，仍会次次为之心悸。Spock的归来专门用一部长片来铺陈，让他的牺牲不至于显得虚假，让Kirk再一次证明，当Spock死去的时候，他自己也在慢慢死去。


可在本片中，Kirk和Spock这时相识不到一年，你很难想象Spock——他的母亲和母星离他而去时他都没有流泪——会因Kirk流下泪来，失去所有控制（唯一的解释是Spock这时意识到他爱Kirk胜于宇宙间的一切，如果你接受这种解释的话）。在影片的开始，Spock甚至不知道在Kirk说他会想念他的时候要如何回应。两个角色近乎仓卒地被推入这个生离死别的场景，没有足够的材料来支撑他们的感情。而Kirk十分钟后的复活，进一步削减了这一幕的戏剧性。


JJ和他的编剧不明白的是，如果观众想看《可汗之怒》，他们会去看《可汗之怒》，没有人期待他来翻唱一首喜欢的老歌。繁多的典故让Trekkie会心一笑，可阻碍了普通观众的理解；普通观众能从陌生的场景中受到冲击，可对于Trekkie影片的走向又过于明显。影片的受众矛盾导致的叙事困局，对于夏天之后就会忘记这部影片的观众无关紧要，可每个认真的影迷走出影院之后，都或多或少地觉得怅然若失。



三


说完虚弱的故事，我想说《暗黑无界》的第二个问题：它浅薄得触目惊心。


片中多次恐怖袭击明显表明，JJ和他的编剧希望通过《暗黑无界》反映现实中的恐怖主义。JJ怕观众不知道，甚至直接把影片献给后9/11的反恐部队。（上一次星际旅行电影的题献，是《The Voyage Home》，献给挑战者号飞船遇难的船员。）但是通观影片，没有一处承认恐怖主义造成的牺牲，民众和士兵的死亡被刻画的虚无缥缈，连恐怖分子的设定都投机主义地服务于阴谋论。JJ试图利用观众的感情，可他虚伪的尝试亵渎了观众的伤痛，如同他在创意上亵渎了《可汗之怒》。


上一部电影中瓦肯星毁灭了，这是重启版时间线中的9/11事件。瓦肯星的毁灭处理得还算得当，即使是普通观众也能体会到这一事件给剧中角色带来的伤痛和意义。可在《暗黑无界》中一切都无足轻重。复仇号砸落三藩市的场景与飞机撞上世贸大厦惊人地相似，可JJ的镜头不带丝毫哀悼，没有唤起观众丝毫的情感共鸣。Marcus试图与克林昂人发起战争的设定，显然影射的是伊拉克战争。可在《暗黑无界》中一切戛然而止，编剧只是说，来，这个是9/11，这个是恐怖主义，这个是伊拉克。然后就结束了，编剧没有传达任何信息，更不要说进行实质性的反思。实际上，星际旅行对恐怖主义这一议题并不陌生。《暗黑无界》完全有潜力成为一个讲述联盟面对Khan和Marcus时如何坚持和平主义的故事，一个坚持自己对战争与和平的信念的故事，而不是一个复仇接着复仇接着复仇的不堪为故事的故事，不是好莱坞在反恐问题上头脑简单的老调重弹。可惜，机会已经失去了。


这种俗气背后隐藏的，是导演和编剧的道德暧昧。上文提到过，Khan的来历在《暗黑无界》中没有详细的解释，这其实与JJ的意图有关。JJ试图把Khan描述为一个值得同情的形象，特地隐去了他种族主义者、暴君和战犯的身份，并以复仇为动机，消解了观众对Khan行为的道德谴责，使观众在观影过程中陷入含糊不清的道德立场，到影片结尾也没有疏解。


Kirk与Khan的合作是否说明他像31区一样不择手段？和Pike的凶手搭档，Kirk是否背叛了他对Pike的记忆？Khan杀死星际舰队的高级军官，杀死民众，想杀死Kirk和进取号的船员，不只是为了复仇，还因为他认为低等人没有生存的权利。谁是低等人？最后Khan又被冷冻的决定，是否表示了联盟对基因改造和历史的态度？


《暗黑无界》不愿回答这些难题，不愿讨论人类的价值观和未来，而这些讨论和辩论一直是星际旅行的重点。本片试图模仿的《可汗之怒》和《The Undiscovered Country》曾分别讨论了科学伦理和星际间的种族主义。最阴暗的剧集《深空九站》中（31区就是在这部中登场的），当Sisko第一次为联盟的安全使出非常手段，剧集结尾他直面观众的独白，成就了星际旅行历史上的伟大时刻，在每个影迷心中投下长长的阴影。《暗黑无界》虽然有相似的情节，却没有在人们心里投下任何东西。


星际旅行的创造者Gene Roddenberry曾说：“人类是了不起的种族，有巨大的潜能，我希望星际旅行帮助我们看到我们能成为怎样的人，只要我们相信自己和自己的能力。”JJ似乎忘记了这一点，忘记了《暗黑无界》设定在23世纪，而不是今时今日，他对人类的未来不感兴趣，也认定观众不感兴趣。


在片中，观众没有看到人类在两百年间的成长，人类仍旧为无聊的琐事在酒吧闹事，联盟高层在面对恐怖袭击时也没有作出比布什政府更高明的决定，联盟甚至似乎忘记了自己的使命：探索奇妙的新世界，寻找新的生命和新的文明，驶向前人未至的所在。这部电影让我们想起我们遗失的东西：太空时代的乌托邦主义已经让位于后九一一时代的不安与焦虑。我们时代的科幻正在变为时事的注脚。我们没有一往无前地前往任何地方。


《Star Trek Lives！》的前言中有这么一句话：“其他系列跟随潮流，星际旅行创立自己的标准。”JJ Abrams接手星际旅行系列以来，无数次强调他不是星际旅行的影迷，星际旅行对他总太哲学了。现在，在JJ把星球大战——一个他最爱的，没有哲思的系列——搞到手之后，我不禁要怀疑JJ只是把星际旅行作为一个跳板，作为搭建他极客帝国的一块砖石。JJ不知道星际旅行以怎样一种独一无二的方式抓住了我们的心。所幸他要走了，该是一个真正热爱星际旅行的导演接手进取号的时候了。


如果你耐心地读到这里，谢谢你。Gene曾说，当人类不仅容忍，而是欢迎和拥抱多元性的时候，人类才能真正开始成熟。我相信这篇影评里的一些话有人会不同意，没有关系，一千个读者有一千个哈姆雷特。如果你认为这篇影评有问题，可以点没用，或者给我留言，指出来，并提出你的解释。我欢迎所有理性的讨论。



欢迎关注星际旅行小站：
http://site.douban.com/126102/

</影评>
<有用数>1956</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bearnne</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-12 18:11:03</时间>
<影评>

一样又不一样的人们，不一样又一样的故事--题记

那什么，如果有人想要多了解一些STID中在原初系列（原宇宙时空）里涉及到人物故事呢，可以随便来看看~~~

原初系列呢，就是指1960年代星际迷航的开山之作，也是最受群众喜爱的一个系列。主要人物和STID以及09年的重启基本一样。J.J.Abrams重新开拍星际迷航电影时，为了避免和之前的剧集电影冲突太大，就在上部电影（ST11）中让反派穿越时空修改了时间线，让电影所展现出来的都发生在平行宇宙里，这样之后的剧情就不用太受原系列的限制了。而同时，当然也可以再用用原系列的梗啦~~~~我想，这大概也是为什么那么多人看完觉着挺无感，可是全场却在激动兴奋的原因吧。这部剧在欧美伴随了很多人的成长，人们看到那些似曾相识的经典情节必然是感动的。有时候，真羡慕他们能让ST伴着长大呢……

在香港看完了优先场，大致能记起这么几个跟原时空相关的人物（除了主要船员之外了）和桥段：可汗，Carol  Marcus， 优生战争，联邦与克林贡人的战争，31区……（必须还有其他的，但是想不起来了=_=）涉及到电影电视剧集大概有以下几部：TOS s01ep24 “Space Seed”, Star Trek II: The Wrath of Khan, Star Trek VI: The Undiscovered Country……当然必须还有散布在各集间的小彩蛋啦，就不一一举出了~~~（其实也是想不起来了=_=）接下来呢，我就简单粗暴地小小介绍一下。


【【可汗】】
全名：Khan Noonien Singh
生于二十世纪中期，北印度血统，基因增强人。后在优生战争中战败，自我流放到外太空避难，漂浮了200多年，于2267年被进取号发现。苏醒后企图夺船，失败之后被Kirk流放了到了Ceti Alpha V上自生自灭。（TOS s01ep24 “Space Seed”）
 
优生战争（Eugenics Wars）：1992年至1996年在地球发生的一系列战争。科学家为了改良人类通过优生和基因改造等方法，制造出了一批‘超人’，他们拥有更好的身体素质和更高的智能，可随之而来的还有更大的野心。当时世界上大部分地区都被基因改造人统治着，而可汗更是占有全世界1/4的领土，为所有基因改造人中最著名的一个。因为这些‘超人’的统治，使得非基因改造人的地位十分低下。后来由于非基因改造人的反抗而引起了世界大战，最终导致基因改造人的独裁政权被推翻。而可汗等80个基因改造人逃过了制裁，自我流放到了外太空。当时新政府由于害怕可汗消失的消息引起恐慌，就对公众隐瞒了这个事实。此后基因改造技术被禁止。
（STID中的新可汗就这么完全被洗白（白颜色的白）了……BC演的很好啦，我挺喜欢的，就是太白了点=_=）

说回到23世纪，在可汗被Kirk流放十五年后，因为行星改道气候恶化等各种原因，生活得十分艰辛悲惨，后成功从流放地逃脱，开始找Kirk复仇，最终弹尽粮绝走投无路想要与其同归于尽。（见Star Trek II: The Wrath of Khan）（各位我错了，这其实是部非常经典的好片子，千万不要被我这废成渣的复述给误导了……orz）而老Spock在STID中提到的当时的惨胜和为此付出的巨大代价就是他自己生命的终结，而当时Kirk是在外面神伤的那个……（注1）

（“可汗的怒吼”真心很推荐大家看一下，跟STID的情节相关度极高，在处理一些问题时可以清晰对比出老小两代舰长的差异，当然还有两代舰长大副间无处不在的情谊~~~~而小大副嘛，有一篇影评说的特别到位--昆图演得很好啦，只是他的Spock没有秘密……）

（额，我要不要提一下老舰长同志在之后一部电影STIII中为了救回亲爱的大副而搭上了儿子的性命呢？相比之下STID让小舰长复活的代价真的小了很多呢……=_=）

【【Carol Marcus】】
联邦分子生物学专家，Kirk孩子的妈。这两个人都是把事业看得比对方重要的人，所以Kirk就回到太空继续游荡，Carol接着在实验室里进行她的研究并独自抚育她跟Kirk的孩子David Marcus.
（到目前为止，平行宇宙中的小舰长和小Carol（就是那个无缘无故内衣秀的姐姐）还没啥火花，不大清楚之后会不会有……）

【【联邦与克林贡帝国（Federation and Klingon Empire）】】
（联邦和克林贡帝国的历史就不说了，实在太长了=_=，如果有人要是有兴趣的话可以去记忆阿尔法（注2）上翻阅一下。）
在原初系列中，联邦和克林贡帝国还处于敌对状态，所以在双方在领域交界处设立了中立区（Neutral_Zone），任何一方不得擅自进入该区域，否则将被视为战争行为。在第六部电影未来之城（Star Trek VI: The Undiscovered Country）中，双方开始商讨和平和并取消中立区，当时Kirk也像STID中一样差点成了引起双方全面战争的替罪羊。最终发现，这一系列事情是由联邦和克林贡帝国高层中一些害怕改变的人共同策划的。双方已经敌对太久了，就连Kirk一开始都对取消中立区表示担忧，更何况那些一生都在致力于为突如其来的战争做准备的高层将领。
（在STID里，一切的源头似乎都是出于个人的阴谋与仇恨……好吧，谁叫他们31区搬出来了。）

【【 Qo&apos;noS星Ketha省】】（可汗炮轰完总部后藏匿的地方）
Qo&apos;noS（克林贡语，英文写作Kronos）星球是克林贡帝国的母星，拥有曲速飞行技术的克林贡的人的家乡，克林贡高级议会所在地。在2293年，由于Qo&apos;noS一颗卫星的爆炸，致使星球上生态系统遭到严重破坏，居民被迫撤离。这也就是之前说过的克林贡帝国和联邦商讨和平协议的直接原因。（Star Trek VI: The Undiscovered Country）在2327年到2365年间，Qo&apos;noS星加入了联邦。（(TNG s02ep17 &quot;Samaritan Snare&quot;）
Ketha省是Qo&apos;noS上一片主要用于农耕的低地区域。后来克林贡帝国总理（最高领导人）Martok就出生在这里的一个普通家庭。
（STID中Qo&apos;noS的防卫系统就跟地球一样漏洞百出，想来来想走走想打炮打炮的样子……尼禄来改了个时间线，貌似Ketha省就无人居住了……额，既然无人居住，干嘛要设个省级单位呢……）
（~感谢poplar提出改进意见~）

【【31区（Section 31）】】
31区是一个秘密的情报机构，成立于联邦建立之前，没有被官方承认，但同时也没有被否认。他们不对任何人负责，不向任何人报告，只要他们认为哪里有对联邦的潜在威胁，便可无需寻求任何许可就直接采取行动。
31区相信，在能够拯救生命的过程中，只有结果才能证明手段的正义，并且只要有需要，行动人员无需担心为达到目的而改变规则。所以DS9（深空九号） 里联邦对Dominion的战争中，由于他们的介入，几乎造成了变形人整个种族的灭绝。可是令人哭笑不得的是，最后联邦的胜利，也基本上完全仰仗他们的这次行动……
可以说，31区是一个完完全全反联邦基本信条的存在，或者说完全反Gene Rodenberry 最初对ST宇宙的愿景的存在。所以，在首两部剧集（原初TOS，下一代TNG）以及早前的十部电影里是从未有过31区的。在深空九号（DS9）和进去号（ENT）中才略有涉及。以下是DS9中对31区的一小段评价，出自一个叫Odo的外星人。
“很有趣，不是吗？联邦声称反对31区的行动，可是当需要有人帮忙干些脏活的时候，他们就不这么看了。这都只是些小小的安排罢了。你觉着呢（上校）？”【“Interesting, isn&apos;t it? The Federation claims to abhor Section 31&apos;s tactics, but when they need the dirty work done, they look the other way. It&apos;s a tidy little arrangement, wouldn&apos;t you say?”  by Odo to Sisko】
理论上来说，31区是没有任何已知办事基地或是总部的。他们中的每一个人都是经过严格而隐秘的筛选（有可能能候选人自己都不知道已经被考验过），并且具有对整个组织全面的了解和足够的单兵行动能力。而且一旦被招募，31区不承认任何单方面的退出申请。
（STID中的31区貌似受starfleet直接管辖的，而且还管起了探索宇宙造武器飞船这种琐事，真是…太掉价，太跌份了……）

【【最高指导（Prime Directive）】】
是星联进行深空探索需要遵守的最高原则，即不得干涉其它种族或是文明的发展进程，就算干涉是出于好意。
不好意思，翻译实在太渣，在此附上原文：“The Prime Directive, also known as Starfleet General Order 1 or the Non-Interference Directive, was the embodiment of one of Starfleet&apos;s most important ethical principles: noninterference with other cultures and civilizations. At its core was the philosophical concept that covered personnel should refrain from interfering in the natural, unassisted, development of societies, even if such interference was well-intentioned.”
（理论上来说，就算搭上自己或是全体船员的性命，舰长都不能够暴露自己、船员或是飞船，但是咱的小舰长显然觉着好基友是最重要的。怎么办，心情好复杂……=_=）
（不对！理论上来说，小舰长你就完全不应该把小大副给丢到火山里头去啊。真心觉着Spock的小报告打得真好！）


另外一些小拾遗：
【【Tribble】】 （就是那个医生手术台上毛茸茸的小生物啦）
ST中最受人喜爱的外星生物之一，繁殖能力惊人，能发出令人愉快柔软的声音，就算大副那样的也会被影响（注3），可是却和克林贡人两厢讨厌。详见TOS s02ep15 The Trouble with Tribbles（在ST三十周年之际，DS9做了一集致敬剧集，让深空九号的船员穿越回了原初时代关于tribble的这集，通过电脑特效让两个时代的人物见了面，实在是太美好了！详见DS9 s05ep06 Trials and Tribble-ations）
（不过，医生大人，拿tribble做试验这种事真的OK吗？）
 
【【医生对Sulu的那一段话】】
（就是Sulu在向可汗发出警告，然后医生跟他说：“提醒我以后不要激怒你”的那一段。）
我不是百分百确定是不是致敬，但是确实让我想起了在DS9第一集的时候Chief O&apos;brien 跟Major Kira说的那段话，原文摘录如下：（注4）

【&quot;You don&apos;t think Starfleet took command of this space station without the ability to defend it, do you?&quot;  by Kira】
【&quot;Defend it? Your space station could not defend itself against one Cardassian warship.&quot; by Jasad】
【&quot;You&apos;re probably right, Jasad. And if you were dealing with a Starfleet officer, they&apos;d probably admit we have a hopeless cause here. But I&apos;m just a Bajoran who&apos;s been fighting a hopeless cause against the Cardassians all her life. So if you want a war, I&apos;ll give you one.&quot; by Kira】
- Kira and Jasad

【&quot;Major? Remind me never to get into a game of Roladan Wild Draw with you.&quot; by O‘Brien】
- O&apos;Brien, to Major Kira after she bluffs belligerent Cardassians 

（我就是来表达一下我对Kira姐的仰慕之情的~~~~）

【【Christine Chapel】】
进取号医务室内的一位十分可爱美丽端庄的护士姐姐。
在原初系列中后期，Christine爱上了Spock，大家可以想象这对她来说是一家多么无奈的事情。（对比来看，STID中Uhura的命是极好的了。Christine在原初系列里跟Uhura是很好的朋友，再平行宇宙里似乎变成了跟Carol Marcus很熟，而且还是被Kirk渣过的姑娘之一……就是Carol跟Kirk提到的那个咱小舰长已经不记得的姑娘……卧槽！）

（另外还要提一下的就是，原初里演Chapel的演员Majel Barrett是星际迷航创始人Gene Roddenberry的妻子，在下一代TNG和深空九号DS9中扮演一位十分可爱的Betazoid皇室成员Lwaxana Troi，而且还多次为进取号上的电脑配音。 非常遗憾的是，奶奶在08年的时候去世了，09年的重启是我们能听到的她最后一次给进取号配音了。）

【【瓦肯掐脖术（Vulcan Nerve Pinch）】】（小大副在ST11里把小舰长撂倒，并在STID中把可汗弄得疼的大叫的掐脖子那招 ）
掐脖术是瓦肯人的一种身体对抗技巧。通过在脖子底部或是肩部施加压力，使得对象在极短的时间内失去意识。掐脖术对人形生物十分有效，并且一般不会造成永久性伤害（但在具体使用时皆有例外）。非瓦肯人要掌握掐脖术十分困难，老大副就曾经试图教过老舰长，但未果，而TNG中的人造人Data可以十分熟练地使用这个技巧。
（必须要提一下的是，掐脖术的发明者就是老Spock的扮演者Leonard Nimoy，首次出现是在TOS 1x04  &quot;The Enemy Within&quot; ，因为Nimoy爷爷觉着把对手敲晕这种事对瓦肯人来说太不端庄了……并且现在风靡大街小巷的瓦肯致敬手势也是Nimoy爷爷设计的哦~~~~）
（~谢谢晴的提问~）

----------------准备结尾了，如果真有人看到了这里，请受在下诚挚的一拜-------------

ST还有三年就50年了，50年的积累让其中的每一个人物每一个名词甚至每一个动作的背后都是一连串的故事，而那些故事涉及到的对宇宙对人生对社会的思考与批判绝对是STID所无法企及的，真心希望有更多的人去了解。以上括号内的部分是一些补充和个人的一些无责任吐槽，其实这片子拍的还是很不错的，能在大屏幕上看到星际迷航，还加上这么熟悉的情节和这么多的好演员，我真的很感激。（煽情完毕=_=）

啊，对了，还有一点一定得说一下：
JJ同志，我们都知道小Kirk舰长需要成长，但是，
你！也！不！能！把！他！弄！成！一！个！彻！头！彻！尾！的！二！货！啊！

额，就先这样吧。大家看看有啥错误或者需要补充的随便提出没关系的。

------------------------------------------------------------------------
注1：Spock之死：http://v.youku.com/v_show/id_XNTU3ODc2MTgw.html

注2：记忆阿尔法(memory-alpha)：ST百科，见http://en.memory-alpha.org/

注3：大副 v.s. Tribble：http://v.youku.com/v_show/id_XNTU3NDQzMTky.html

注4：Kira姐的那段狂霸酷拽的虚张声势见此：http://v.youku.com/v_show/id_XNTU3OTE4Mzc2.html
中文翻译：
“你不会是相信星际舰队接管了空间站却没有能力防卫吧？” by Kira
“防卫？一艘卡达西战船就可以搞定你们的空间站。” by 吉萨德
“你说得对，吉萨德。如果你面对的是星舰军官，他们很可能承认我们在此毫无希望。但是我刚刚好是一个贝久人，一生都在各种绝望的境地中抗争着。所以如果你想要战争，我一定会让你得偿所愿。” by Kira
（Kira姐在向Cardassian战船发出警告）

“少校？以后千万记得提醒我不要跟你一起玩Roladan Wild Draw。” by O&apos;Brien
（O&apos;Brien表示不要跟Kira一起玩儿Roadan Wild Draw，一种策略性的牌类游戏）

另附上囧司徒和JJ导演的一段互动：http://video.sina.com.cn/v/b/104101042-2937471530.html （囧叔威武！）

------------------------------------------------------------------------
【关于整部星际迷航系列的介绍呢，大家可以走去豆瓣星际旅行小站看看的。】

【 给跪了，原来这里是不能加图的啊……本来还是配了些图的说……下面这个链接图文版的（但是不完整，懒得两边都更新了=_=）：http://www.douban.com/note/276127156/】




</影评>
<有用数>1199</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nenya</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-05-17 11:12:18</时间>
<影评>
        好了，客观的说这部电影在动作片的层面上还是有三颗星甚至四颗星的。


但是，在先期好评如潮的情况下，我怀着巨大的期待去看这部号称是最好的star trek电影。不得不说还是有落差的，我觉得这就是一部发生在宇宙的动作片而已，根本不是真正意义上的Star Trek。我承认这部电影在向经典致敬并且致的还不错，但不是光致敬就可以让本作成为致敬对象的。


Star Trek应该不仅仅是一部科幻元素星球元素简单堆砌的电影，更多的他带给我们的是对人类对人性对种族对社会对宇宙的一种全新理念和不同角度的思考。而导演对于Star Trek的理解似乎更多的停留在漂亮的CG效果和一些没有深度的俏皮话台词，以及无止境的打斗和正邪之间的战争。我只能说这符合对一部发生在宇宙的动作片的理解，导演试图用以上这些来掩盖本片作为一部科幻片想象力和理念的缺失，诚然场面好看火爆，但是这其实是非常偷懒讨巧可悲而且令人失望的行为。所以这是一部由Star Trek里面的角色演的动作片，但他不是Star Trek。


不但台词设计有弱智化的趋势，情节设计更是彰显。导演明显的overplayed Kirk和Spock的关系以至于我都以为他们要having sex了。导演刻意的打Spock的感情牌，试图挖掘他作为半Vulcan的emotional的一面，让我觉得太故意太做作了。我不知道那个女的穿着三点式让Kirk转过身去换衣服的狗血桥段是干嘛，秀身材还是展现Kirk迷恋女色的一面。如果是前者，好吧，还是有点料的，但是这完全没有意义；如果是后者，我只想说我认识的Captain Kirk不是这样的人。好吧，如果是为了给后面几部的感情戏作铺垫，可这真的是铺垫吗你可以特么的自然点么？这手法实在是太做作了啊，完完全全的狗血电视剧为了推动剧情而推动剧情的设定啊，你有无数个换衣服的机会你干嘛非当着个陌生异性面换衣服你是要勾引他这么明显么不会找个角落偷偷换么而且换衣服真的这么重要么非要突兀的出现在130分钟的镜头中吗？我还想吐槽的就是Spock和Uhura的感情，完全的没有意义和不知所云，我觉得这个设定大大undermine了Uhura这个角色，令她这个人物和地位十分尴尬。


总之这部片子就是这样充斥着一些没有意义的桥段和一些比较低端的笑料，而除此之外就是无聊的打斗和动作场面了。再比如我不禁怀疑一开始那段在 M-class planet上，船长和他的医生去偷经文(wtf?重点是船长和医生)，然后让他的First Officer Spock进到火山里面(wtf again?重点是First Officer)这三个如此重要的职位出现在如此奇怪危险的任务位置，是为了展现新世纪的scuba diving吗？你是说科技发展到那个程度还不能远程引爆一颗炸弹么？还有进取号居然停在水下，哪个人告诉你推进器可以在水下发动的？你以为有个shield就可以在水下承受压强了么？本系列虽然设定在未来，但一向以贴近物理原理有严谨科学依据著称，不知道在这次是搞什么，那个速度下冲出水面船体应该会崩裂吧？还有SINCE WHEN进取号下面有几十个小推进器？特么的丑！死！了！好么！影片最后船长击晕佩吉一个人冲进radiation room拯救全体船员的生命然后与Spock相隔玻璃门手心贴手心再最后被卷福的血救活真的是太狗血太老套了我都快吐了。Khan的血起死回生包治百病，还能防核辐射，大家人手一份吧，要死了来一针生病了来一针。


当然相对而言还是有比较好的镜头的，比如弹射到那艘船上那段拍的不错，西蒙佩吉的表演照旧很精到，不过加上特效和音乐这差不多就是这部电影可以称道的全部了。


另外那些妄称卷福比肩小丑成为最屌反派的人，我只能说太naive了，还差的太远了。


PS: 我的两位室友在电影院里可耻的睡着了。


转自@亵渎电影：

【Star Trek Into Darkness】又名【Getting Away With It: Or, the Further Adventures of the Luckiest Bastard You Ever Saw】！


----------------------------------------------------------------------------


精彩评论展示，正反都有（回应过且没有后续的正方评论就没有了）：


@ Vyvyan@DC 话说，这个顶多能撑满一个25分钟daytime soap的plot却被稀释到120分钟，睡着也算人之常情；更何况J.J. Abrams惯有的电视剧节奏也很容易让人半小时后就开始无聊。 


@ 虎子 请@31minutes2mars跟楼主不要再拿这片子跟黑暗骑士相提并论了……不是一个level。诺兰可以把漫画拍出法哲学味道来，JJ是不行的……作为一个非卷福粉非外貌协会，我同样表示卷福的那万年扑克脸跟小丑也不是一个level的好伐……小丑是在克里斯蒂安本身就是强咖的前提上用淋漓尽致的dark&amp;twisty完胜，卷福充其量是在矮子里挑高个，这戏里有人有演技么？只需装酷而已。跟速度与激情一个级别还差不多。


@ yaya 整部影片给人一种奇怪的感觉。理应是一部很新的讲述未来世界的科幻片，却给人陈旧的感觉。就好像那些整容之后的女明星，潘迎紫刘晓庆之流，脸看着是年轻的，但是身心无一不衰老，和真正的青春少女有着质的差别，这样的。


@ 我没有马甲 我觉得反派严重过誉，真没那么好。说他抢掉主角光彩的，那是因为是BC好么，换个人演试试看？我就觉得ZQ和CP魅力一点不差啊，而且JJ俨然拿BC当噱头啊，以至于正经的爱情故事（误）也没讲出点啥来，虽然我还挺吃老梗这一套的，但是吹反派的吹得真是够了。原作里的可汗据我在其他Trekkie那里的了解是很有魅力的一个宇宙超人，但在星际迷航十二里，BC角色换一个名字也没多大差，真是浪费了此角啊。 


@  Abby 这就是一部定位给teenager的商业大片儿，借了Star Trek的名字骗票房而已。JJ自己都承认看不懂sifi，理解不了star trek里面的科幻元素，他觉的sifi就应该是在太空斗嘴踢腿打群架，我们还敢期待什么呢


@ 阿鱼米德 楼主没看过ST的电视剧么？这电视剧里长期由船长大副这些重要岗位跑去做高危的突击队员该做的任务


@ whxcd 11的原班人马赞一个，效果等方面赞一个。受攻击停航时离地球23万多公里，突然就要掉地球上了；那么大个玩意要撞击地球了地球方面毫无反应；发动机内核用脚踢就管用；发动机一启动那么高温，人都气化了好不好。。。


@ 西问拉德缇 最高指导原则，虽然TOS里也一直在提，但是原初里舰长为了大副或者企业号其他船员break rules可不止一次两次，基本上没怎么当回事，别说暴露一下企业号了，当着外星人传送啊、大副的耳朵露出来啊基本上是每集都在发生的事


@ 铁手 虽然依旧是TOS的人设，但是另一个平行宇宙，故事情节可以改而且改的令人可以接受，老情节可以用Khan之类的剧情找补回来，而且我中心认为ST的精神没丢


@ 下一场华丽的雨 我是看完这部电影很感动，看的时候脑袋里不断回闪《可汗之怒》里的种种场景。我觉得虽然剧情简单了些，但是很多地方致敬得让我很满意。虽然剧情是有点狗血，但是看到Kirk隔着玻璃跟Spock说话他很害怕的时候我就流泪了。我感到这很真实，死亡确实就是这么一回事，虽然只是表演，因为我有过濒死体验，在那次病很重当时被抢救意识很迷糊时，也确实是这种感觉。 


@ miracle 整部戏的亮点看片花就足够了，多一分钟的精彩画面都木有呀，只有片头5分钟的大场面+片尾5分钟的大场面+一堆口水花就构成了这部所谓的精彩大作...说一大堆台词就算了，可是台词都跟戏没啥关系呀，总是类似于朋友间闲聊的那种状态真的很让人抓鸡呀！而那种啰啰嗦嗦的说话态度更让我接受不了，如果你是电视剧就算了，因为我没花钱呀，但是你用我花了钱的仅有的宝贵的两小时说这些可有可无，又一点不幽默的对话让我一点都摸不着头脑哇，反正我跟朋友的总结是：又是一部被片花坑进去的电影，一如洛杉矶之战....


@ 我是一颗大肉包 我非常喜欢那个姑娘只是让Kirk就开始自如地脱衣服的桥段。我并不觉得这是姑娘在勾引他或是Kirk沉迷女色。但是这个镜头的确在看的当下有让我被戳中。就是，啊，这就是不同的观念的那种戳中感。我觉得剧中的姑娘非常地爽气直接，完全沉浸在工作的氛围中，她并不觉得换衣服是一件重要得要停下和Kirk的交谈特意去做的事情。即使在Kirk转过身来之后，她还是很坦然，对自己和对Kirk都很坦然。我觉得这种态度非常有吸引力。也可以理解她后来会说出，I am shame as your daughter，还干脆地先给了她爹一巴掌。咋说呢，就是这种嘎嘣爽脆的姑娘啊。


@ 扭扭 Carol换衣服的镜头出现了在了n版预告片里……就连Alice Eve本人也在记者见面会上吐槽了那个换衣服的镜头，大意是说，自己演了一个高智商的科学家，但是智商这么高的人也不知道换衣服需要隐私。当时一众cast都在窃笑。 


@ sosan 每次一部片子出来，好也罢烂也罢，最好玩的莫过于看各路”神仙“的装逼影评了，搞得豆瓣好像真是专业影视人网站一样，哈哈哈哈，中国电影有你们这么多专家，怎么还拍不好呢，乐死我了。



翻页

http://movie.douban.com/review/5963839/?start=100#comments




</影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>125</没用数>
</review>
<review>
<作者>螃蟹|腮脖膨客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-09 23:18:53</时间>
<影评>
        本文没有（太多）剧透，适合没看过的来看


我很不喜欢看名侦探柯南

原因是因为我觉得每一集就是一个同样的主题


10几年前上高中的时候尝试看柯南的漫画

一个同学走过来说，啊！这一集啊，凶手是那个XXXX

一句话就瞬间秒杀掉我对近100页的漫画的兴趣

我一直以为我讨厌的是重复


当国外对《刺客信条》1代游戏好评无限的时候

我在杂志上写说这个游戏非常惊艳，但是只是瞬间的惊艳

因为它犯了一个游戏的大忌，那就是重复

1代到最后，基本上就是爬塔=》杀人=》爬塔


我坚信我讨厌的是重复


——————————————————————————


但是理性的想

我首发那天就买了新出的Wii U，因为我要玩已经玩了几十年没怎么变的超级玛丽


我每天都过着差不多的日子，做着差不多的工作

吃着差不多的东西，结婚了，爱着唯一不变的一个人

很多人生中的东西都是重复着的


我并不能说我讨厌重复


回归到电影上来，星际迷航就是一个不停重复的主题，我却一直深爱着它


——————————————————————————


星际迷航拥有至少两个永远也讨论不完的主题

而整个系列反反复复的围绕着两个主题讨论



一个主题是科幻，幻想未来，探索未知

星际迷航很巧妙的把科幻和航海风格的故事结合在一起

记得小时候看动画的时候，星际迷航每一集都是：XXXX年X月，船长日记写道：XXXX


科幻主题的魅力我暂且不谈



因为把星际迷航和其它的科幻区别开来的主要的东西，就是这个系列深刻的讨论了理性vs感性


———————————————————————————


有无数的爱情电影

反反复复就是一个主题：面对着感性和理性的冲突，人如何抉择


无论是《罗密欧与朱丽叶》还是《还珠格格》

角色终究是面对挑战，要在感性和理性中做出选择，然后接受后果。



星际迷航里，爱情并不是主题

两个主要人物，并不是一男一女


而是一个男人和另一个····呃·····外星男人

我不是说他们是搅基


了解星际迷航的人都知道

星际迷航不停重复

不停重复



到头来就是一个格式



探索未知的宇宙=》面临难题和危机=》解决危机的重担交给了主角们=》理性 or 感性？


至少在柯克和Spock在一起的原版星际迷航里这个就是不变的主题，后来出的太多了，探讨的问题也很不一样了。但是这部电影讨论的是原版所以我也不多讲别的系列了 。





柯克船长是个很感性的人，他自己也经常说：我不知道该做什么了，我只知道我能做什么。

他也经常说：这样做也许不合理，但是我总觉得这么做是唯一的出路。




而混血的人类/Vulcan的Spock则通常是一个极端理性的人，无法撒谎，选择性的不让情感改变自己的决定。


这两个人在危机中，柯克偶尔会反过来做出异常理性的决定，将生死置之度外。


而Spock也会流着泪水或者满腔怒火的做着一些只有热血的Kirk才会做的事情。


每一次，主人公都做出了合理的决定来化险为夷

星际迷航一次又一次的反复讨论了理性和感性无法独立存在，一定要相辅相成的这样的一个主题



人到底是感性好还是理性更好？

实际上看完星际迷航你就知道：答案是，都好都不好


但是，理性和感性的交融，才早就了人类这样一个物种。





少量剧透：





首先你必须知道benedict cumberbatch演的Khan是谁

本片的反派不是一般人


本片的反派可以记载在人类文艺历史上

这不是一个普通的反派


简单的解释下这个人做了什么


他在原版第二部星际迷航里

《star trek II - Wrath of Khan》，Spock在第二集里因该就被Khan杀死了。


这个消息被媒体弄到了

结果泄露出去了后引起了轩然大波


首先是游行抗议，然后是有人威胁如果Spock死了自己也不活了


最初打算让Spock死，是因为演spock的演员Leonard Nimoy不想演了，他最后决定演第二部是因为被告知会有一个很经典的死亡来结束这个角色。



于是乎粉丝固然知道这个事情，他们认为之所以制片厂要Spock死是因为Leonard Nimoy不想演了


有人威胁说如果Spock最后死了，他们会把Leonard Nimoy的孩子从布鲁克林桥上扔下去。




那个时候好电影不像现在这么多，现在如果有人告诉你Jack Sparrow会在加勒比海盗5里被杀，你也就大概觉得：哼·····第6集里还会照样回来的



这一集里死，后来又复活了这样的手段最早就是星际迷航里出来的

但是这是被粉丝硬逼的



最后制片厂没办法，只好把Spock的死放在了原版第二部的结尾

大家因该可以youtube到


他死的场景出乎意料的获得了大量好评，几乎当时看电影的观众最后的一齐起立为spock鼓掌，IGN Movie上把这一段评为星际迷航系列最伟大时刻···




因为Spock如此受人爱戴

所以可以想象谁成了历史上最邪恶反派？


当然就是我们福尔摩斯同学演的这位Khan

他在本集里出现本身就给了hardcore的粉丝一个看这个电影的理由



此外


Leonard Nimoy就是在星际迷航上一部电影里演老Spock的那个家伙


在本集里，Spock在绝境的时候，联系了老Spock，也就是从未来回来的自己，他问老Spock，在你的一生中，是否记得一个叫Khan的人？



老Spock说，啊···我曾经发誓不跟你联络，不告诉你任何将来会发生的事情，以防止历史发生改变。




但是·····


我记得Khan，他是一个无情，残忍的人，他会毫不留情的杀死你们每一个船员。


年轻的Spock问，那你击败他了？

老的Spock，也就是出演原版Spock的Leonard Nimoy说：在付出了非常非常惨痛代价后，是的，我们击败了他····





许多没有看过老星际迷航的人，如果不知道星际迷航2里那些故事，关于无数次修改的Spock之死的那些历史，根本没有办法体会到这短短几十秒的一幕到底带给粉丝多少百味杂陈的感慨。


我看的时候硬是感觉自己心脏被自己狠狠的握着捏了一下的感觉。




更重要的是，我根本不知道Benedict Cumberbatch （打他的名字好累啊）演的坏人就是Khan，直到他转身看着Kirk说，我的名字不是John Harrison, 我的名字是Khan Noonien Singh！！


当时就听到电影院里个老头子鼓掌了·····

我扭头一看，周围一群20出头的小屁孩根本不知道Khan是谁······





在原版第22集里，Khan第一次出现，被Kirk抓住后放逐

15年后回来找Kirk复仇，在上面提到的第二部Khan之怒里，杀死了Spock。


当然，第三部叫寻找Spock，所以Spock到底死没死你如果不知道就猜吧····



——————————————————————————————


我在墨尔本看的3D版本


假设你的电影院规格和我看的规格一样的话


首先


本片的3D效果异常好，就是那种可以感觉到的好，从开始被原始人扔长矛时就可以感受到，更重要的是音色也很出众，整个片子的环绕立体声果然是满足了Imax新版音效的规格。


片子本身嘛，如果你看了上一部，你喜欢，那么这部和上一部一样出色，演员阵容强大，故事紧凑，画面更是没话说


如果你不喜欢上一部，这一部我估计你也未必想看

因为这一部和上一部我认为都是“让你想起你为什么喜欢Star Trek”的原汁原味的电影。


至于你本身就是星际迷航的粉丝的话


Khan在本片里

你不得不看·····




通常我能给一部电影相对公正的评价，但是我实在是一个彻头彻尾的星际迷航粉丝，所以我没办法知道我的评价到底是不是客观的




但是


截止我写完这篇文章的时候

IMDB上有2500个人给这个片子打了分

http://www.imdb.com/title/tt1408101/

平均分已经超过8分了


我想喜欢这个片子的人因该不会是少数














最后


Chris Pine和Zachary Quinto都长肥了····

我觉得这是目前的审美潮流，肥才是帅·····


嗯···我今天不去健身房的愧疚感可以justify了·····
































</影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>fomalhaut</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-05-30 01:50:00</时间>
<影评>
        和Star Trek的结缘，就是从TOS开始的。因为追剧不喜欢从中间追，每个没完没了的美剧集都是从第一季第一集开始看，而当遇到ST这个万年大坑时，也毫不犹豫的从1960年代的原初系列开始我的trek。


Star Trek是科幻剧中“太空歌剧”最杰出的代表作。光看trek这个单词（漫长艰苦的旅行之意）就有就有种诗歌的美感和传奇的韵味。不是Star War，不是Star  Gate，倒是和阿瑟克拉克的Space Odysseys (太空奥德赛，又译太空漫游)有异曲同工之妙。


Star Trek的剧情也如歌剧，优美而充满哲思。在阿波罗登月成功的历史大背景下，包括主创吉恩罗登贝里在内的所有人，都对人类未来在太空中的生存状况充满了乐观大胆的想象：未来人类不仅实现了曲速飞行，跨越了星际距离鸿沟，而且和星际间多个高等文明有效交流，以至于形成一个星际联邦。


然而Kirk率领的进取号飞船每接触一个新的文明，其实是编剧的一次思想实验，即，假如人类文明像这个星球上的模式发展，会出现什么问题。看似是外星球的事，但思想内核都是对人性本质，对人类社会及文明的反思和探讨。而进取号船员的行动和他们之间的关系，则是思想实验的执行者，表述者和见证者。


这才是我所了解的Star Trek，我所喜爱的太空歌剧。


而这些在2009年JJAbram重启星际时结束了，2013年的暗黑无界再次向我确证，太空歌剧的时代就此终结。


看完重启版第一部，开始还觉得不错，毕竟JJA很用心的为进取号每个船员找到和TOS里外貌极其相似的年轻演员，并且在完整展示每个新船员的同时，还讲了一个圆满的故事。工业光魔的视效也很赞。可关机上床睡觉后，左思右想觉得不对劲。这个片子除了一个穿越黑洞的复仇和反复仇斗争的简单故事外，到底说了什么？Nothing!（于是半夜用手机上豆瓣，赶紧把评分改成两颗星）


从我自己的观感来说，20世纪后半叶延续了五十年的太空歌剧时代，从2009那部重启版Star Trek就结束了。现在的ST是什么呢？太空激战，光魔视效，爆炸，坠毁，用星际旅行宏大的世界观做背景，刻画屈指可数的几个进取号船员间的爱恨情仇。那些可贵的思想实验不见了，没有引发任何思考——至少当我走出暗黑无界的放映厅时，内心真的没啥感觉。


秉承了上一部的制作班底，STID果然没有什么太大的突破。作为哲理电影，她四年前就表示放弃了；作为情调电影，她又完全比不上魔戒和霍比特人。以示公平，这次还给两颗星，和上一部一样。


以下是对STID剧情的一些感想吧：


首先最想谈的就是可汗这个反派。


作为重启版第二部，大家很自然的就猜测反派会不会是1982年电影版第二部里的可汗，后来JJ一再放话宣称反派名叫John Harrison，而且是星联的一名军官，再说BC那个出身长相和老版电影里的可汗也差太远。于是大家开始扒拉TOS寻找新反派，陷入众说纷纭状态。


但事实证明，全是JJA在放可耻的烟幕弹。什么John Harrison，就是“可汗”好吗？公映前保留悬念无可厚非，但这个悬念的谜底，也太没有惊喜了吧。


可汗这个角色，姑且不论让一个盎格鲁撒克逊人来演原著中的印度人是否合适，最让我怄气的是，怎么会有这么窝囊的可汗？！


原著中的可汗是一个希特勒式的人物，雄才大略，残忍高傲。他不理会Kirk的怜悯，宁死不降，死前还要背诵着《白鲸记》里最决绝的仇恨之句(From hell&apos;s heart, I stab at thee. For hate&apos;s sake, I spit my last breath at thee)，引爆创世星，誓与Kirk同归于尽。而他的死，催生了壮丽的创世星的诞生。


而STID里的可汗呢？他的船员从未苏醒，所以他一直都是孤身一人对抗整个星联。开始是被马库斯利用，后来又被Kirk利用（可汗还主动救了Kirk的命，两次），最后在马库斯和Kirk老少两股星联势力的联合绞杀下，悲惨的失败。失败后JJ还不让人家玉碎，还安排Spock像掘墓鞭尸一样继续虐从飞船残骸里逃出来的可汗，最后被冷冻之前还被迫献血救Kirk（第三次救了啊）。而可汗，从头到尾都单纯的可怜，他唯一想要的就是他视为亲人的72名船员，仅此而已，结果从头到尾都在被星联耍。敢问这么无辜的反派真的是可汗吗？


第二，这部电影的主题.......是友谊（应该是吧？），kirk和Spock的友谊，中间掺杂着Uhura和Spock从上一部就开始的莫名其妙的爱情杂音，以及Spock在这一伟大友谊感召下，他的瓦肯脑子的转变。对于变得越来越感性的Spock，我表示接受起来有些困难。因为TOS一直以Spock的理性和Bones的感性互动，Kirk协调中和来推动剧情发展，Spock失掉太多逻辑头脑，人物关系就不再有张力了。


而且，以星际旅行的大背景来刻画仅仅几个人之间的友谊。这个主题，太，渺，小，了！友谊本身没错，也值得歌颂，但使用太空歌剧的大舞台来表现就有点暴殄天物了。


第三，电影中总有那么些似曾相识的场景是怎么回事。kirk开着飞船降临Kronos星时飞过一个狭窄的缝隙——好像《独立日》；关可汗的玻璃笼子，旧金山城市跑酷战——《复仇者联盟》再现；进取号坠毁时的飞船内部90度侧倾——《泰坦尼克号》？还是一为动作片，一为灾难片，路数都差不多？


我曾经认为，让Star trek从太空歌剧退变成单纯动作片的罪魁祸首是JJA，但现在我突然觉得，这根本不是一个导演的责任。是我们生活的现实时代变了，登月时代衍生的科幻黄金时代已结束，高科技下焦虑浮躁的现世中，我们也只能期待像暗黑无界这样的片子了。




</影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>小是小非</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-30 01:09:11</时间>
<影评>
        其实船长从头到尾对spock只有两句对白，真拿你（的刘海儿）没办法！以及，happy now? 还有小尖这种昵称是要闹哪样。。。


老spock你的剧透好坑爹，为毛要讲付出巨大代价这种话吓唬年轻人，描述这种结局的正确说法是“有惊无险”好吗。害得人家小尖尖白哭一场。


瓦肯人的眼泪比可汗的愤怒有杀伤力一万倍。为你哭，为你失控，为你打架，为你变成绝不可能成为的那个人，啧啧啧。但是居然还在假模假式的谈恋爱。某阳光活泼青年都没谈恋爱了，你一个情商为负的nerd在谈，你觉得这符合逻辑吗？


还有最后船长肉身去修曲速内核，好好的次世代高科技能量之源，被又拉又踹地修出了蒸朋感。


算了就看看星舰在太空里折腾的场面，曲速飞走留下的蓝色光雾，就已经值回票价。何况还有西蒙佩吉。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>水果山大王表姐</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-28 16:30:11</时间>
<影评>


××××××××××××××××××××××××××××××注意××××××××××××××××××××××××××××××


    如果看完影评正文还觉得无法认同观点的话就请不要回复了。你们不会因为我的三言两语而改变自己观点，我也不会。被刷提醒很烦。我在影评开头敲了这个注意之后如果还有人这么回的，在豆瓣开发出取消影评新回复提醒的功能前，我只能拉黑了。


××××××××××××××××××××××××××××××××××××××××××××××××××××××


    如果不是因为跟友邻正好聊起，我不知道自己什么时候才会有力气敲下这些几乎一出影厅就成形的想法。以下内容基本都是复制粘贴我在别的地方的回复，所以相互之间关联性和条理性会有欠缺，请见谅。


     以前的故事拍得再糟，在人物塑造上都小心翼翼，秉承一贯。所以哪怕电影或者剧集糟，过了也就算了，因为不过是个糟糕的故事，不那么有趣的经历，如此而已。我最难过的不是这是一个糟糕的故事，而是这个版本的TOS角色再继续任何故事，都要永远背着这次的黑历史。污点是官方抹上去的，永远抹不掉了。


    ST里差故事不是没有过，但是他们塑造角色是有原则的，角色怎样就怎样，不会扭曲形象。这回的故事也差不多，它有潜力成为一个致敬的故事，或者成为一个漏洞百出的故事，这其实我觉得都不是大问题。但是曾经死了儿子也没有情绪失控的舰长，确定舰长死了也保持理智的大副，这回在电影里被胖揍反派的行为，流下的泪水和怒吼的那些幕彻底抹黑。这些人怎么可能是指挥进取号谱写传奇的人物？他们简直就是普通人。


    其实可以看出之前的剧集和电影，只要涉及到角色刻画，都还蛮小心翼翼的，尤其对医生的处理特别精致（当然这个评价也有我私心的缘故）。我难过的不是这个故事漏洞百出，如果只是故事糟糕，下次换导演换编剧就解决了，而JJ已经是确定要走了的。我难过的其实是，都说一个人的言行会决定这是个什么样的人，在重启版的历史里面，舰长和大副的在这部电影里的言行永远去不掉了，之后的电影拍得再好，也无法改变他们就是这样的人，曾有这样的过去的事实。即使再改变，这也无法从角色的本性里抹去了。


    Simon Pegg在我心中几乎只身挽回了这部我差点给2星的电影，让我给了3星，起码到了及格线。其实所有的演员都特别好，他们在这个无法改变的故事里，刻意抹黑人物的导演之下，把角色演到了好的极致。我几乎没法骂这电影，因为没有办法的一定会让人觉得这牵连到演员。我一想到Simon Pegg抱着本苏格兰俚语的书努力演好Scotty，我心里总想着他是不是因为自身就是个Trekkie，才更想演好这个角色，注意每一个细节，这对我来说似乎已经超过了一般的敬业范畴。我每想起他的Scotty在昏暗的通道里狂奔的镜头，就忍不住的鼻头发酸。


    其他的暂时还没有心情敲，什么时候有心情了再说吧。
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>gussss</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-28 12:30:45</时间>
<影评>
        从半个月前就开始写的影评，今天终于暂时补完了。


*******From 5.10*******

理论上这是一篇影评。

但是介于Star trek into darkness其实还没有在国内上映，这写在看到影片上映前的影评也未免有些名不副实。不过我有个坏习惯，从来不畏惧剧透，甚至对于自己极其期待的电影而言，我会主动去找剧透安抚自己的好奇心。所以ST12在澳洲上映的第一天，我就看了几篇粗略的影评，把故事的脉络摸了个大概。当时我的心情大概是无比想要咆哮的，差一点就想以一个原初饭的身份甩自以为是的J.J.Abrams一脸。

现在想想，当时的愤怒大概有以下几个原因:

首先就是一直以来对JJ的积怨，从ST11开始。他的reboot宇宙设定简直让人大跌眼镜，不停地颠覆我们这些原初饭的认知。诚实预告前不久刚出了对ST11的吐槽，基本全部正中红心。刚毅沉稳的Kirk舰长成了个一出生就死了爹娘也不要他于是为非作歹的混小子，这其实不算什么；毕竟一个会使用作弊手段通过小林丸测试的天才，年轻时候也可以有一段放纵生活。但影片一开始就把Spock母星瓦肯完全摧毁、让Amanda死亡就有些接受不能了。至少在感情上我接受不能。因为Spock，Vulcan也成了一个令人喜爱的标志，星联不可割舍的一部分，仿佛是一个真实存在的星球，但JJ说毁就毁去了。而最大的槽点莫过于对Uhura的设定。和Spock谈恋爱？What the [哔——]？Spock理论上当时正与T&apos;Pring有着婚约，怎么可能另找归宿；曾被舰长追求并严厉拒绝？TOS里U姐对舰长的忠诚去了哪里？还有老版U姐的原配轮机长Scotty，这经典的红衫之恋如何再现？总之，Spock和Uhura的感情破坏了企业号舰桥上那种亲密的、家人般的气氛，破坏了舰长大副医生的铁三角，实在太不和谐。

对JJ的愤恨第二点是他把ST拍成了SW。他本来就是SW的铁粉，给ST带来了紧张的节奏、大量动作场面和更浓的个人英雄主义色彩，基本就是在当成SW那样拍。开始时候看了STiD的剧透，这种感觉更加强烈，简直觉得JJ不能更坑爹。我不喜欢他加重星联内部、舰队内部的种种勾心斗角，整个降低了ST的格调。在Gene Roddenberry的天才指引下，ST系列都在宣扬一种统一地球探索宇宙、反思战争反思社会进化反思科技进步等超越了时代的伟大思想，到了JJ手里完全看不到了。我个人也喜欢SW，算是两边双担粉，但两个同样伟大的系列各有看点，混淆起来是无法容忍的。

其次，这部电影从拍摄开始的卖点就一直在往BC身上倾斜，到上映前的宣传期就愈演愈烈。我知道现在BC很火，演完sherlock后在全世界范围都有了不低的知名度，粉丝又极其狂热。但这绝对不是把他称作史上最伟大反派，让ST这个死掉的科幻系列复活之星的理由啊。反派就是反派，再有个人魅力都是反派，要是喧宾夺主那三观何在。

听说BC演的反派其实是ST2里的可汗的时候，我简直不敢相信。可汗作为一个超人类计划的产物，是更优秀的人种，在ST原初系列里以有色人种的形态出现，这一点是ST系列超越时代的又一佐证。可在近五十年后的现在，可汗居然变成了一个纯正的白种英国人！这么多年过去了，难道这个社会非但没有变得更加平等，反而正在倒退？不知道如果Gene还活着，会不会跳出来骂JJ辜负他本意。

说起可汗这个角色，ST2里面的可汗是一种科技进步带来的错误产物，他之所以被人类驱逐，是因为人类已经醒悟要进步是通过一个整体而非个体能力的加强，可汗试图带来的独裁主义是一种错误复辟。但到了ST12里的可汗，反而被塑造成了一个人类权力斗争的牺牲品，一个总想着为自己族类谋福利的不为人理解的悲剧英雄。可汗不是万磁王啊！老万说到底是要争取变种人的福利、把普通视作敌人罢了；可汗除了更强的统治欲，更视人命如草芥，特么就是最大一恐怖分子头头。官方洗白这种事JJ也做得出来！

还把可汗的血当成包治百病、医死人活白骨的灵药？JJ你是看完Heroes脑洞太大还是怎么了？且不说这不科学的设定一点也不符合ST系列长久以来硬科幻的风格，把可汗设定成Claire一样抢手的金发芭比是怎样一种情操？刚开始看到剧透说最后小舰长能活命全是因为可汗的血，我差点恶心吐了。Now there is a little bit Khan in Kirk。让舰长和当年杀了Spock现在又杀了自己的反派合体，亏JJ想得出来。目测这个梗会在reboot宇宙第三部电影里出现，不管是BC再露面还是Kirk因此跟可汗扯上些什么，都无法忍受啊，除非这能让Kirk加持自愈Buff，那我会稍稍心安一点。

光是吐槽居然写了这么长，足见当时我怨念之深。

However，我其实是想欲扬先抑。

昨天听@扶苏妃 讲述了STiD极为详细的剧透。详细到她说出了具体台词应该都说完了。然后我瞬时就觉得打满了鸡血，其实JJ还是有点良心的。

之前我一直在想，可汗之怒是ST系列经典中的经典，因为舰长和大副的生死离别。大副弥留之际在玻璃门上和舰长手贴手的一幕，冲击力巨大，秒杀所有最煽情的言情桥段。在最初版的预告里就出现了小舰长和小大副手贴手的场景重现，我无比震惊。生死离别——居然来的这么快，加上后来得知ST12的设定竟是在五年计划开始之前！当舰长和大副还没有来得及经历那么多的并肩作战、还没有那么深刻的同伴情谊，就让他们阔别生死——有意义么？老版中的那种此时无声胜有声的撕心裂肺，还没有来得及深入了解彼此、甚至之前还矛盾重重的两位能重演么？

我有那么深的疑惑，却在看过ST12最后那幕的剧透后幡然醒悟。

原来JJ在ST11里把小舰长和小大副搞得那么凄惨是有苦衷的。当时一直想不明白为何要给这两人设定如此惨绝人寰，基本上怎么痛苦怎么整，让Kirk变成无家可归的孤儿，让Spock变成失去家园的遗民。但看完ST12也许就有些懂了。因为这两部电影是发生在企业号五年计划之前的故事，他们俩太需要成长了。所以才有了这些设定，逼得他们无所寄托，只有企业号这唯一归宿。这为两人的感情的迅速升温埋下铺垫。他们没有原初里面那么多的时间磨合，静水流深，默契渐长；他们只能像两颗超新星相撞一样，从剑拔弩张到殊途同归，只需一瞬。他们更快地了解了彼此的不同，也更早明白了彼此的不可分割。Kirk and Spock, two sides of one pair。

今天看到有人写影评，说最后Kirk死前和Spock的生死离别那一幕煽情过头了，失却了老版中那种沉默的压抑、冷静的悲怆，感情反而流于浅薄了，是对原初系列的失败致敬。恕我完全无法苟同。小舰长和小大副，他们还不是原初里经历过五年计划、数次面临死亡的有钢铁意志的军人。他们并不能真正理解老大副死前说的“The needs of the many outweigh the needs of the few, or the one.” 小大副的确在影片开头重复了这句话，但我相信更多的是出于逻辑的考虑而非真情实感；而从当时小舰长的反应来看，他更是完全无法接受这句说法。ST11开始，Kirk就是一个坚信奇迹、相信运气，觉得自己能做到一切的人。开始时候宁可让企业号违规升空也要救大副更说明了一点。但最后他要死了……他才开始真正明白ST11里Spock对他说的那句话，A captain cannot cheat death。

这两句话几乎说出了老版和新版生死离别最大的差异。

Jim的确在最后为了救企业号牺牲了自己。他做出了这个决定，却不能做到无所畏惧。所以他才会对Spock说，他好害怕。我想我在影院看到这一幕一定会忍不住流泪的，天呐，他是Captain Kirk，天不怕地不怕的企业号舰长！我突然明白了说JJ把舰长拉下神坛这句话的含义了。没有贬义，是的，绝非贬义。Jim在成为一段传奇之前，他还是个普通的会害怕的青年，他会为自己的死亡感到害怕，明白面对死亡他再无法作弊。经历起这一切，他才能成为一个真正伟大的星舰舰长，和当年那个神话Kirk一样。

而Spock……在Kirk死去的时候，他居然哭了。

这个Spock，还有情绪更像个人类的Spock。他终于学会了怎么做一个人的朋友，而非仅仅是忠于职守。我相信相对老版Spock而言，他用了更短的时间了悟这一点。他对the man on bridge不仅仅有responsibility，还有emotional relationship。而导致这一点的，正是Kirk在他面前的死亡。

感激派拉蒙，这电影是个三部曲。不然我还真怕舰长就这么死了。再怎么说他可不像Spock是个外星人。这对两人都太残忍，在还没看到Spock Prime描绘的成为毕生至交的场景，就被死亡硬生生分开，结束于开始之前。还能有比这更残忍的事么？

感谢JJ对可汗血的bug设定，让第三部电影不至于成为the search for Kirk，让大副经历的失去持续更长时间。

……

这篇完全不算影评的、写在看电影之前的东西不知不觉已经成了三千字的长篇大论。谁能想象这部电影光剧透就让我热血沸腾了呢？沸腾到坐立不安，为了不在微博上给不想看剧透的基友们剧透，只好跑到校内上发泄情绪。我想，关于这篇影评，扬的部分还写得不够，等十七天后的首映过后，应该还有很多其他话来补完。

顺便无责任YY一下JJ第三部电影。

Zachary Quinto说，他希望能有机会演一次Pon Farr。如果ST12里送死的是大副，就跟ST2里一样，他倒是有机会在13里喷一下了噗。他还说JJ答应了能让他在下一部里留胡子。那我是否可以对ST13会有镜像宇宙出现有所希冀？实在太爱MirrorMirror里的胡子大副了。加上Kirk现在有了一部分Khan的血，要不顺势黑化一下好了。要是真能如我所愿，我一定承认JJ是个天才。

不过他估计下一步计划是拍心爱的SW去了吧。不知道何时才能看到ST的第十三部电影呢。

不能更期待。

+++++++

如果有人被剧透到了还能对ST12产生兴趣，那我一定要再强调一下：这真的是一部很棒很棒的电影，5.28在国内上映，都去看吧~\(≧▽≦)/~谢耳朵都夸ZQ的大副了哟！

~~~~~~~以下5.12补充~~~~~~~

这两天有复习了一遍SW的正传三部曲。

总算醒悟了JJ把ST拍成SW这一原则是怎样无处不在贯彻到底了。

挥挥手就灭了一个主要星球什么的放在SW里似乎完全不违和啊_(:з」∠)_ 估计瓦肯也就这样成了奥兰德了。男主死个爹，男二死个娘什么的，也很正常啊。不这样怎么能被激励地自强不息拯救全人类呢。

还好ST12设定是在地球。怎么着的JJ身为地球人有点下限总不能毁了母星吧。

（↑据说JJ的11和12都有致敬911、侧重反恐文化的意图在，艾玛我还真没注意= =恐怖主义是有体现了，可是反恐的感觉在哪里？感觉就是恐怖主义是一种复仇主义，而反恐也是在恐怖主义中受害者成为英雄后的复仇= = ）

话说回来ST原初系列里面其实毁灭星球的剧情也有不少。例如博格方块、末日武器、流浪者号什么的，但其实很少摧毁具有多智能生物、高度文明的星球啊。Anyway这也是符合逻辑的，银河帝国拥有的星系人口规模大概是星际联盟的1000倍，一个星球的文明和几十亿人口真的不算什么。

但这里是ST！JJ你随手毁了瓦肯我还是不能接受！=口=

说到ST和SW里的世界观对比，显然，SW里面的舰战规模还是要远超ST的，不过我还是坚信Enterprise之类的旗舰战斗力要强过SW世界观里绝大部分的战舰。毕竟从MirrorMirror这一集以及很多集来看，企业号已经具备了摧毁一个星球的战力。而在SW里面，据说一半大小的星舰舰队相当于死星火力，死星一次毁一星球，那按照这推理企业号其实能相当于SW里Starfleet一半的战力。加上ST里星联舰队大概有二十多艘旗舰，所以虽然U.S.S规模远不如银河帝国，但真打起来估计实力也没那么悬殊。

啊我又想起了那个ST 11 true ending的搞笑视频……Enterprise不小心还是被红物质造出的黑洞吸过去了然后穿到了SW宇宙进入死星射程被超级激光束轰成渣了……淡淡蛋疼o(╯□╰)o

=======5.14补充=======

今天看到一句影评：全片最不逻辑的地方绝对是为什么小舰长受了那么高的辐射量居然还能跟大副磨磨唧唧放了不少闪光弹才死。

其实我完全同意这场景看起来虽然十分催泪但是禁不起仔细推敲啊。

说实话就是JJ为了致敬ST2所以把舰长大副易地而处来了一次玻璃门诀别，但是大概忽略了瓦肯人和地球人的身体素质差异。我记得ST2里面Spock冲进去之前医生是大吼了一声“没有人类能承受那么高的辐射量”的，然后大副十分寡淡且逻辑地来了一句“I am not human”。这也是为何我半年前一开始在预告里看到玻璃门一幕是完全无法相信这次是小舰长只身冲进了辐射室_(:з」∠)_ 当时的想法就是死定了，而且一进去就死定了！虽然最后发现小舰长非但挣扎了好一会儿才死而且JJ为了救活舰长来了个可汗血的逆天设定。=口=

Anyway，作为一个让nerds沸腾让nerds哭泣的经典桥段，在这段情节之下，恐怕连sheldon都只能先把逻辑放在一边，跟大副一起为舰长之死哭一会儿，最多事后再默默吐槽一下剧情的不合理之处吧。


#######5.27补充#######

今天晚上就要去看首映，心情太过激动几乎坐立不安了。。。

其实回顾一下我在之前写的这些东西，逻辑上七零八碎那是显然的（都不是一天写的嘛），而且感情倾向上也很难分辨。事实上我自己也无法区分到底是什么想法，大概就是既在很多点上不爽，又不舍得骂这部电影的复杂心情吧。

现在想想，ST12注定是一部矛盾的电影，它让我体内身为ST饭的那部分哭泣愤怒，也让我作为fangirl的另一半激动鼓舞。如果可能的话我甚至能写出两篇影评来，一篇给满分五星，一篇只扔一颗星。就像很多人说的，这是一部SK的恋爱记录，那些属于ST的更高的人文主义思想却被扔到了一边。我之前在黑JJ的时候总在想，其实我也不能这么绝情，因为如果不是JJ和其他导演的选角，我就看不到CP的舰长和ZQ的大副这种chemistry满满的组合。

如果说AOS有什么让我最没法吐槽的地方，那一定就是企业号舰桥上那些年轻的面孔。U姐的人设虽然被JJ毁了，但是Zoe身上的知性气质和Uhura该有的也相符合。Chekov就不用说了，Sulu的话开始时候我因为对某国的偏见导致对韩裔演员不是很满意，但看了一些张秋小哥的发言发现他的确是一个一直在努力为亚裔演员争取形象的好小伙。Scotty的形象也有不少的改变，但Simon Pegg实在太有意思了让人无法拒绝。在所有人当中——Karl Urban作为医生的选角更是没法更妥帖了。Karl是三人组当中唯一的ST粉，而联系到老骨头在JJ电影里的戏份越来越少，这一点总是让人潸然泪下愤懑不平。

Reboot宇宙对我来说最大的意义在于，它的确重启了TOS这个经典的系列，不在于那些剧情设定，而在于这些更年轻的演员对老一辈的传承，也带来了新的更年轻的ST饭对老一辈已经功成名就的Trekkie们的传承。这必然会给ST这个系列带来新的生命力，在这一层面上我的确不该太在意某些剧情细节。

当然，私心仍会期盼，JJ离开后是否会有新的导演给第三部甚至之后的电影带来某些真正能符合ST这个系列初衷的东西。我真的很希望能看到更多AOS原班人马reboot之后的五年计划续集。

——

再扯一些和剧情无关的东西。

我个人其实是个很内向的宅，所以不太会和太多人打交道，尤其是在二次元这么个复杂的网络世界。所以我爱好虽多，但几乎不混圈，而ST大概让我第一次想找一下同好。之前和SW一样，我不过是暗暗喜欢很多年，但在ST12上映前的半年，我突然意识到这不够了。在这个网络信息爆炸的年代，不在圈里就无法得到足够多的咨询啊摔。

不过上面都是题外话了。

ST是一个相当复杂繁多的系列，它对很多死忠粉来说已经不再是一部科幻作品，而是一个真实存在的世界，那些影视作品只是纪录片。这意味着这个世界的设定会是极其丰富的栩栩如生的。这决定了它入门起来没那么容易。早入门的、投入更多时间精力掌握更多信息资源的饭和刚刚入门打了鸡血的饭显然差距甚远。当然其实任何一个圈都是这样的，想想我待了三四年还在坑上面徘徊的塚饭圈吧——哪里有圈，哪里就有等级，哪里就有大大和小透明。而这些在我眼里都是无趣的东西。

一个人喜欢一样东西久了，自然会生出些占有欲，觉得自己对它的热爱最强烈最特别，对某些不懂装懂也说爱的人持本能反感。这是一种有趣的心理，纵然我觉得我很理性，但也从来无法避免。

就像我喜欢了HP十几年，每部书翻了不下十遍（中文+英文），电影每部看了不下五遍，把所有能买的书类周边都买了，里面出现的咒语、某些句子在当年几乎能倒背如流。我当时觉得不会有人比我更爱哈利波特这个系列了。所以在多年前又一次逛中学的贴吧，有个小学妹蹦出来说“看了几部HP电影觉得哇成了HP狂热饭——求同好”的时候，我立马跳出来冷冷讽刺了她。原话我记不得了，大概就是——连书都没看完就能说喜欢？？？

作为在HP之后我第二个喜欢到这种程度的系列，ST也面临着新饭大量涌入、正在狂热的阶段。老有人会跑出来说“老饭太高冷不好啊会把新饭吓跑”，老饭们也自省“不能因为喜欢更久而否认那些新入坑的人可以有同等的热爱”。总之这是一片混战吧，我依旧默默围观就好。

既然想起了HP，我忍不住在想，我对HP的喜爱虽然是十年如一日的，但不可否认最近几年看的也少了。年龄渐长当然是一个原因，不过也有部分是被国内乱七八糟的同人搞得厌倦了吧。——说到底我anti的不是新人饭，而是那些读不懂原著精髓就肆意OOC甚至抨击原著的NC同人作者呗。想到这里就对日后的ST圈产生了深深的恐惧。

但愿我能把自己nerds的一面和fangirl的一面分得开些。

ST虽然是slash的始祖，但没有slash它也足够伟大。

好吧我必须承认JJ可能会把AOS逼得除了slash就没啥可看——不过这种slash感到了位、ST感却不足的现状，正好也能激励大家创作出更好的同人作品？官方不给力，同人当自强。官方在言情上逼死了同人，求同人在SF层面上勇超官方！

无关吐槽完毕。

$$$$$$$撸完首映5.28的分割线$$$$$$$

看完首映后一晚上没睡，和预料的一样，鸡血打得很满。直到现在精神上都没有任何疲累，倒是肉体因为年纪已经撑不下去了走路都摇晃。——请问第三部电影能在我还能撸得动首映熬得了夜的时候上么？

所谓的长篇大论似乎已经在正式观影前说完了，那么就说点细节吧。

整部影片最感动我的几处（也算是泪点吧）：

1、Pike舰长和小舰长的互动。那种全然的信任、满满的期许，Pike真的是小舰长父亲一样的存在。而且他的死那一段，小舰长的真情流露真是让人一起撕心裂肺。而且我坚信他的死也是促进舰长大副感情的一个重要转折点，大副在Pike弥留时与他进行了心灵融合，除了影片中的所谓“体验到了死亡的感受”，我忍不住想是不是也听到了一些Pike的遗言。（我儿子就交给你啦以后只有你能管得住……之类）

2、Sulu的表现。这部电影里Sulu有两次拿到了企业号的指挥权，那种临危不惧、霸气凛然的气场真的让我很感动。这就是未来精益号的舰长！

3、开头在红色星球上的剧情。很有原初的感觉。不过就像Karl说的，电影里医生说要是大副和舰长易地而处必然不会救舰长这句台词未必是对的。要是原初的话，大副眼里最高指导原则绝对不如舰长的命重要。（顺便原初里登陆其他星球大致上都没这么好命，基本上大部分是文明远超于星联的时候然后企业号被小鸡仔似的提溜着往死里虐，要是文明落后的话也会陷入一些奇怪的困境里，难得在电影里执行任务企业号这么狂霸酷了一次，我……私心很欣慰。）

4、LN爷爷的老大副出场。虽然剧情上推进意义不大，但就是单纯地看到他眼里就有了泪花。

5、企业号最后在地球轨道上不断下坠，直到舰长牺牲了自己校准了曲速内核——下一瞬企业号残损的舰身在云端之上缓缓升起，熠熠生辉，光芒永在。在舰长死去的那一瞬我没能留下的眼泪，在这一刻终于无法忍耐。企业号，这就是企业号，这就是整个星联、也是ST的精神所在。它永远不会下坠。

整部影片最坑爹的几处（纯属吐槽）：

1、可汗可汗可汗可汗可汗……（以下省略100遍）这个货在这部电影里的存在就是个bug，没头没尾，反派也没做到极致，说了是战犯但整部片子表现的就是这货不断地想抢回自己的船员然后向星联复仇= = 艾玛可汗的王八之气特么都去了哪儿啊，他是个天生的独裁者，不只是个肉体上的超人啊。我倒是能理解为毛12一出那么多人赶着为可汗洗白了，因为除了那点重情重义这货还真没啥人格魅力。跟老版的没法比。

2、大副的战斗力。全片最吸引我的地方之一就是最后大副狂霸酷地掰胳膊糊脸揍段下巴的场景。就冲着这段也能去影院撸个十遍。我感情上很能理解最后大副的爆发啊，th&apos;y&apos;la刚死想要复仇，大副之怒嘛。但是之前在克林贡母星上大副的战斗力几乎是个渣啊。瓦肯是人类三倍力，可汗是五倍力，但就算是可汗装备好但也不是以一当几十地在那单挑克林贡而企业号三人就只有挨打的份啊。这段纯粹就是给BC秀打斗耍酷的= = 还是说大副技能冷却花了整整一部电影就是为了最后报杀夫之仇。于是整部片子就可以概括为：可汗要为船员向马库斯复仇，舰长要为Pike之死向可汗复仇，大副要为Kirk之死向Khan复仇。复仇复仇复仇。

3、无所不在的光晕。简直没话说了。

……就这么说完了？

暂时吧。


</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>kingkongofkhan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-27 15:57:20</时间>
<影评>
        J·J·艾布拉姆斯可能在未来的几年中会彻底成为这个星球上两大迷友圈子的众矢之的，因为还没有哪个导演胆敢一手重启《星际迷航》，一手又接过《星球大战》系列的导筒。这个前无古人估计以后也没有后者敢来挑战的壮举的直接后果就是，要么成为无数科幻粉丝顶礼膜拜的无上大神，要么就成为死忠迷友黑一生的箭靶标心。如果说2009年的《星际迷航》重启版曾让那么一部分TREKKIE多少接受并有所期待的话，那么《暗黑无界》则可能无形中摧毁了这种希望，甚至激发起原教旨主义粉丝的仇恨。

当然这并不是说《暗黑无界》有多糟糕，就像《钢铁侠3》一样所引发的的漫画原作党与普通影迷的口水战一样，任何有过光鲜传统与特定参照文本的改编电影一定都存在着这样的两种解读审视空间，像极了我们为之着迷的平行宇宙悖论。JJ和由艾里克斯·库兹曼，达蒙·林德洛夫，罗伯托·奥奇这三位好莱坞当红炸子鸡所组成的编剧团队这次似乎玩的有些失控，尽管我们从影片的基本线索剧情上能够体会的到那些注入了很多JJ叙事风格，把玩悬念与反转，快节奏多场景的凌厉切换，但是他们却从大方向上出了问题，很多TREKKIE一定会严厉的质问：“这TMD是要闹哪样？还是ST吗？！”是的，自然还是，设定，人物，世界观，依旧如你所愿。但是千方百计的描摹当年的系列第二部电影《可汗之怒》，这从一开始就让影片走上了不归路。对于可汗这个角色的深挖，由来，肤色的改编（涉及到种族主义），性格处理以及角色互动的展开统统背离了原有的道路，好比《钢3》对于满大人以及托尼斯塔克内心性格的调整。由于在这个基本的设计上就出了问题，整部影片就显得暧昧十足，JJ一方面想以恐怖主义的情节来唤醒现实中人们心中的羁绊，又想通过这种蹩脚的致敬来安抚TREKKIE们的心，尽管“卷福”版的可汗带来了一些表演上的新意，不过充其量也只是剧情进展的硬件助推器，最终所导致的是-这个曾经ST世界中最经典，狂暴凶残又富有原始生命力的反派角色让人实在提不起兴趣。对了，除非你是“卷福”的脑残粉。

影片在主题的表现上也同样陷入了浅薄无力的陷阱中，如果说第一集的重启让探索，友情，种族平等，文化多样的ST主基调充分得以体现的话，那么《暗黑无界》则多少放弃了将这些元素做升华与渲染。尽管影片对于老版电影，剧集等文本的致敬戏仿信息量巨大，足以引发TREKKIE，TREKKER们的考据乐趣，却可能因为这些大方向上失败的改动而备受诟病。因为暗黑向的设计，整部影片基调既显得躁动，又有一种如鲠在喉的无奈无力，更多的死亡，更多的抉择，更多的失落，更多的分崩离析，善恶界限更为模糊，以至于柯克与史波克的全宇宙第一基情在片末对于《可汗之怒》的全盘反转致敬中达到高潮时，也未能将这种微妙的情绪化解。

不过还是要说，《暗黑》是一部精彩绝伦的具备教科书水准的好莱坞式科幻动作大作。宏大细腻不失华美风格的视效奇观，跌宕起伏一波三折的剧情脉络，鲜活丰富的人物形象依旧令他可以成为今年最令人咋舌的佳片。不管怎么说当影片结束时，请你还是在“宇宙，人类最后的边疆”这一令我们起一身鸡皮疙瘩的性感台词中做出瓦肯手势：“LIVE LONG AND PROSPER”吧，三部曲的未来还将继续，记住这是另一个平行宇宙的ST，也许还会有惊喜让你骂街或者叫好。


TREKKER猛烈吐槽，全景式考据请戳：

http://movie.douban.com/review/5965759/




[天涯首映场]《星际迷航：暗黑无界》：船长，你找不到北了

http://bbs.tianya.cn/post-filmtv-398070-1.shtml

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-28 21:22:59</时间>
<影评>
        如果你对2009年的《星际迷航11》印象尤深，本片会满足你对一部续集的所有正面期待，达到一种“不是怀旧，胜似怀旧”的旧梦重续的美好体验。我们的柯克船长一面浪子天性不减，双飞外星美眉过夜，酒吧电眼勾女，一面越发具备成熟的领袖和战略家气质，调兵遣将从容不迫，战术决策信手拈来，用人不疑的大将之风初现，时隔四年，他的脸庞大了一圈，少了几分少年人的顽劣，为性格发展增添了说服力，只有对可汗声嘶力竭那一幕比较诡异，低沉的嗓音和逼人的眼神仿佛《禁闭岛》里的迪卡附身。


首席科学官史波克先生由于其瓦肯人血统，在神态表情方面依然十分克制，而他的抖包袱功底却叫人别后四年刮目相看，也许是得到了谢耳朵同学的首肯，史大副简直成了后者的大银幕严肃版，他口中那些死硬派会无比推崇的“理性台词”屡屡偏离对话惯例，冲破观众的心理预设，制造出一种高贵冷艳范儿的机锋，弄得旁人辩驳不过，又吐槽不得，完全值得反复回味。


乌胡拉不改惹火的身材，制服装有一股太空女白领内涵，JJ太吝啬，总是让镜头停留在她上半身，好不容易给个全景，又转瞬即逝。苏鲁的单眼皮和坏笑一如既往的迷人，代理船长霸气外露，只是什么时候能让他击个剑啊。契诃夫的俄国口音和微操技术继续狂刷存在感，技术方面天赋不俗，有望接上斯考特的班。老骨头还是那么古板、谨慎，爱自嘲，爱大惊小怪，偶尔也会吹吹牛。斯考特再度胜任全职技术后勤，操纵着稀奇古怪的面板按钮，嘴里蹦着叫人不明觉厉的名词术语，早十年谁能想到，西蒙•佩吉能凭《星际迷航》和《碟中谍》两大系列升任好莱坞银幕头号技术宅呢。


至于近两年粉丝暴涨、令影迷望穿秋水的卷福大人，也许是前期宣传太猛，集体期待值被发酵的太饱满，笔者一路看下来，除了那个《24小时》惯用的处理恐怖分子大boss的亮相外，可汗一角并没有海外媒体吹的那么风华绝代。由于剧本炮制了一个“黄雀在后”的双反角设定，可汗作为终极恶棍，其戏份被严重稀释，进取号在整个第二幕中的危机都来自可汗复仇的对象，他在大部分时间里，一直作为亦正亦邪的同盟者存在。


更重要的是，无论是初代电视剧还是《可汗的愤怒》，可汗除了超群的智慧和体能外，其够格担当进取号最难缠对手的资本，来源于出类拔萃的领袖气概、蛊惑人心的伪装术和人格魅力，剧集中描述，他轻而易举就获取了进取号船员的好感，这种不知不觉间渗透人心的“超能力”，比显而易见的阴谋布局、格斗体能更高深莫测，更令人恐惧。然而本片中的可汗，只是一个被偏执野心扭曲了精神状态的机器，一个胸中炙烤着复仇火焰的阴谋家，一个从头到脚移植了邪恶细胞的美国队长。虽然卷福的演绎不乏过目难忘之处，但可汗一角仍显单薄，尤其是在后半段露出真面目后，再无智慧和谋划上的突出表现，沦为了脸谱化的疯狂恶人，虎头蛇尾的十分可惜。


至于可汗一出场就抢戏，原因其实和《黑暗骑士》的小丑，《天幕杀机》的席尔瓦大同小异，是其神乎其神的个人能力（策划爆破、执行刺杀和单兵战力）和暧昧难辨的行事动机，赋予了一层引人探究的神秘感，JJ是拍电视剧出身，深谙在上百集的故事中让主角保持吸引力的奥秘，其中之一就是隐瞒其身世，不断揭示，却又保持模棱两可。本片中，可汗一角精彩与平庸的分水岭，正在他长篇大论讲述自己身世一场，悬念一破，角色光芒顿衰。此外，可汗还有一层天然优势，剧中其他主角为了“复古”，仍是一水儿的单色内衣制服秀，惟独可汗风衣长袍，迎风飘逸，再加上那个越挨揍越有型的朋克发型，抢去正角风头也就不奇怪了。


四年前笔者曾写文表示对《星际迷航11》的不满，理由是打着探索宇宙的幌子，讲了个愣头小子打坏人的俗套故事，且有贬低史波克之嫌，据说当时有和我一样想法的trekkie给JJ寄了威胁信，十分奏效的，他在这部续集中不遗余力的进行了大修正。开篇就是进取号执行保护外星物种的人道主义任务，让人找回初代剧集的探索精神。之后，借船员之口和剧情多次强调，进取号并非战舰，职责是观察和探索，军事任务只能私底下执行，最后对战强敌取胜靠的也不是火力。《11》中史波克的“绝对逻辑”遭到了柯克的调侃和戏弄，发挥不大，这回史先生可算是扬眉吐气，逻辑结论接连命中事实靶心，更得到柯克奄奄一息之际的深刻认同，此外，史先生还秀了一段堪比福尔摩斯的逻辑推理，考虑到片中有另一位福尔摩斯“在场”，这份褒扬实在前无古人，是谢耳朵最推崇的尼莫伊版史波克都没有享受过的。影片结尾终于提到了著名的“五年任务”，和初代接上了轨，如此一来，那句“宇宙，最后的疆域”的经典台词，才不再是一句空话。


《星际迷航》诞生之初，走了一条和当时《迷失太空》，《星际侦察兵》不同的路线，思想内涵为主，特效打斗为辅，误打误撞成为硬科幻太空歌剧代表作。在科幻大片画面越来越炫，节奏越来越快的当下，要保持“硬度”可不是一件容易事。《星际12》发挥了比前集更佳的示范作用，政治学、生物学上的高概念在叙事中占据了更多重心，时不时有未来感十足的道具带着一种理所当然的方式亮相，即使细化到动作，激光枪一枪削掉石头而不是乱爆火花，柯克和可汗太空穿梭中的瞬息弹射和碎片危机，曲速引擎的升级换代，人体被甩出飞船飘进太空的残酷画面，传达出“宇宙有危险，冒险需谨慎”的潜台词，不管是否经得起事实科学检验，已经在观众心中不断强化“够硬”的印象。JJ最拿手的，还在于用最视觉化的手段来解释硬科幻概念，最典型的是高潮处的拯救飞船，还有什么比柯克“一脚定乾坤”更能将“曲速核心对不上焦”形象化呢。当影片中的角色说某个动作可行或不可行时，观众不会觉得那是剧作编排，而是下意识的认定，那是片中一套完整的科技理论确实支持那论断。


笔者一直不太喜欢JJ，认为他太算计，电影作品都像是填塞了大场面的电视剧，处处精密到毫厘，做作，不够浑然天成。《星际12》并不能例外，每场动作戏都很均衡，炫耀的感官刺激从自然灾难、激光枪战、飞船鏖战、近身搏斗、基础设施毁坏、速度激情到最后一分钟营救的紧迫各不相同，整部影片挑不出一句多余的对白，连插科打诨都有深长的意味，比如老骨头爆一句“提醒我别惹你”，或者斯考特的“船上一天没我就出乱子”。作为群戏，角色戏份千锤百炼，斯考特被解职，老骨头拆炸弹，苏鲁代理船长，契诃夫伸手营救，乌胡拉下传相助史波克，换了其他角色未必不可，但用这套编排，保证了所有主要角色的均衡。影片甚至连搞基都别出心裁，拉上瓦肯手势垫背，一下子给大撒狗血的旧愁赋上了新词，同去的一名腐女观众还振振有词，说中间某段看出了基友间因小三插足而大生妒恨，我想了想，还真不得不承认。《星际12》仍是一部匠气十足的作品，但比起前一集，我喜欢这匠气，它精心炮制的每一记杀手锏都能击中我的神经元，而不像《11》只调到了不痛不痒的击晕模式。


文/方聿南
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
