<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>杀之恋 殺之戀</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2347619649.jpg</封面>
<导演>梁普智</导演>
<演员>张国荣 / 钟楚红 / 柏安妮 / 胡大为 / 黄锦燊 / 郭追 / 琦琦 / 西瓜刨 / 何家慧 / 左燕翎 / 卢雄 / 欧阳莎菲 / 黄卓玲 / 肯·博伊尔 / 钟慧冰 / 金彪 / 许英秀 / 梁普智</演员>
<简介>月黑风高的夜晚，戚近荣（张国荣饰）独自行驶在路上，电台里播放着鬼故事，这时车子突然驶离轨道，戚停下车检查，等他再次上车后蓦地发现后座竟多了个清纯的白衣女子（钟楚红饰）！
                                    
                                　　下车后，白衣女子突然主动向惊魂未定的戚近荣献上热吻，待戚带其去舞厅后伊人却随即失去了踪影。经此一见， 戚像失了魂般心中全是佳人的影子，并在第二天回到旧地寻找。不料找到的却是一座坟冢。
                                    
                                　　尽管朋友们都说戚是大白天撞鬼，戚还是对白衣女子念念不忘，他在街上苦候数日，终于发现了她的踪影，而此时她的身份是亿万富翁曹三（黄锦燊饰）的情人？戚决定不论人鬼，都要对女郎展开不舍不弃的追求……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>piupiupupu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-23 01:03:06</时间>
<影评>

1全文剧透2自带粉丝滤镜
很喜欢这部电影，评分不高长评也不多所以想自己写一篇。
弹幕里有人想给编剧寄刀片…因为觉得这个BE太强行BE了，我倒是挺喜欢的，因为片尾是红姑的那句话 为什么快乐的时间总是那么短。所以不算强行BE啦，挺特别的故事。ps钟楚红真的美到我不知道用什么语言形容啦…她真的好有个人的那种独特的气质。打酱油的柏安妮也很可爱！虽然造型没有为你钟情里面好看，但是颜还是在线的呀。还想说里面的酱油二号，男主的朋友。其实里面友情的那条线虽然挺短的，但是我觉得也挺让人觉得暖心的。他一直嘴上念念叨叨的但是他还是陪着chicken先生去找Cecilia，送他去机场，chicken先生伤害了他喜欢的姑娘，他也会口不择言的骂他，就是很真实很温暖的友情
机场那一段，男女主两个人差点错过，弹幕里说没有手机的年代真是……这让我有一种猛然一惊的感觉，因为这种桥段这种感觉现在已经不能拍了。要拍也会有点不自然吧，haha，手机丢了？要提前约好在哪里见面为此焦急的等待，等不到人急得团团转不知道是在这继续等还是去找找看…当然我不是声讨手机让我们失去了等待的欢喜，我一直还认可“科技进步对我们的积极作用的”，只是说那种时代的滤镜感只能放在那个时代看了…我不知道我在说什么了已经…
下一段，老人院的爷爷那一段故事我觉得也特别好，特别是最后男女主两人走的时候爷爷唱的歌，我舍不得我的孙女啊但我总归是要走的我看到孙女找到了那么好的人我也挺放心的。
pps：Leslie在楼下唱无心睡眠的那段可爱到爆…和小孩玩球那里也是～以及，原来风衣里面穿红色毛衣那么好看！！！还有在衬衫里面穿高领打底！！
2017/1/23 凌晨一点
晚安啦 无心睡眠的Leslie


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LadySuzy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-08 17:29:05</时间>
<影评>
        一部电影从拍摄到最后呈现给观众，是与每一个工作人员的幸苦劳动分不开的。

但是只有辛苦，想要得到一部好的电影是不大可能的。只有发挥出所有人的天赋和才华，才能得到一部好片。但是考虑到这部片子年限已久，并且导演是从法国回来，这是黄百鸣第一次尝试惊悚片的编剧，哥哥喜欢在电影里面强加自己的感觉等等因素。

很容易想象出当年票房不好。事实上也是。

如果这部电影拿到现在来拍，然后哥哥还在，红姐也来拍，我肯定能够得到大家的喜欢。因为本身剧情很好，前戏铺垫很好，中间红姐去看公公那一段，很有香港的人文特点，我看的时候感动的要死啊，然后那段床戏节奏把握的也很好，最后反转的时候不知道是不是电影领域的瓶颈，反正就觉得本来可以拿高分的一部电影，最后平庸结尾，不过还是超喜欢最后红姐死的那一瞬间，只可惜一部好电影不是由这一点点的亮点能决定的。

如果，永远只是如果，是改变不了结果的。

所以看到导演希望我们看到的，欣赏导演可以呈现给我们，我觉得差不多就够了。

不要太计较了。

对待自己倒是可以严格要求一点。

哈哈，好像影评歪掉了。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>八口</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-20 19:14:23</时间>
<影评>

       WHOO-OH-O 无心睡眠
       WHOO-OH-O 脑交战
       看完这部电影根本让人无心睡眠嘛！ 
       知晓这部电影是因为B站的一个视频剪辑，此处传送门av9780675，UP主叫阿月的小花盟主。里面用欢快的BGM把哥哥早年卖萌撒泼的一面剪了出来，素材涉及了《杀之恋》、《圣诞快乐》和《缘份》，所以果断补片走起啊。
       看到哥哥和红姑同框，不能更兴奋，上一部看的是《纵横四海》，外加发哥的经典三人行。里面哥哥的造型一点都不落伍，搁今天的时尚圈依旧亮眼，只能说这年头又玩回复古了。尤其是那副圆框眼镜，要不是我脸太大，早就入手哥哥同款啦。红姑我倒觉得没有刘海更好看，昨日翻看她的微博，女神气质不减当年。
       影片开头营造出了一种恐怖片儿的feel，让人莫名联想起倩女幽魂啊，难道宁采臣和聂小倩穿越到了现代？看到后来，才知道是披着爱情片的故弄玄虚。哥哥饰演的美术总监名字real搞笑，叫戚志广，人送外号鸡翅膀。自从邂逅了带金，为之神魂颠倒、夜不能寐，发誓要找到这个让他魂牵梦萦的女孩。皇天不负有心人，带金并不是白衣飘飘的女鬼，但现实也好不到哪去，她是黑社会头目的情人。接下来剧情的展开就比较狗血了，原想私奔的他们在机场被活捉，在和三哥搏斗的过程中两败俱“亡”。带金去世那幕蛮出乎意料的，我本以为会是个皆大欢喜的结局，毕竟监制黄百鸣的名字摆在那儿。谁知，攥紧的信物，瞪大的瞳孔，和死寂一般的心电图，都在宣告着，这已成为不争的事实。
       说点喜感的吧，哥哥在片中的两次打榜笑到我不能自已。一次是在楼下，看到红姑板上的“我不爱你”，一言不合就“无心睡眠”了起来，还趴在汽车上打滚。还有一次为了圆红姑的歌星梦，让她借着车灯的舞台效果，放飞自我，这里的灵魂歌声我就不予置评了啊。哥哥活脱脱一个大萌娃，包括欣喜若狂到把粥倒在脸上，让人不喜欢他都难。 
       恐怕只有哥哥才能把红色毛衣穿出世间真绝色的感觉吧！ 

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我我我要逆风去</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-05-05 16:06:28</时间>
<影评>
        黄老板的商业头脑真是好啊，《杀之恋》很明显有《倩女幽魂》的影子，还用了当年横扫颁奖典礼的《无心睡眠》做插曲（不过Leslie在红姑楼下唱的时候，真是太搞笑了），荣少还为电影唱了首《浓情》，黄老板也是够了。不过红姑真的是很美艳，香港美女很多，但是能像她那样美艳的还真没有！荣少顶着标志性的“张国荣发型”在里面上演变装秀，知道你穿红色好看啦。说实话，这是我第一部看他演床戏的电影（宁采臣和小倩那不算吧。），以前看就觉得这位男演员演床戏还是挺放得开嘛，我错了，看了后面的作品才知道什么叫open！
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-05-21 21:00:43</时间>
<影评>

这个编剧看到是黄百鸣，我就感觉有点，嗯，难怪，一言难尽。剧情也太瞎了吧，就是圈钱。无心睡眠啊，倩女幽魂啊，众里寻她千百度啊，寻寻觅觅，各种生搬硬套。人物之间的关系也是简单粗糙，内里一点联系都没有。像拍mv只是画面拍的好看。术业有专攻啊黄老板，明明拍戏这么搞笑，做老板也很成功，可是做编剧真的不行了。本来想给两星，哥哥加一星
不过哥哥在里面是萌萌哒，各种在b站做成素材给各位用爱发电的大大制作出精彩更多剧情，赋予更多意思，更真正值得观看的视频。红姑在里面感觉却不够漂亮，大概是不是这种风格吧，而且人设也太杂了，一时是冷硬心肠仙子下凡，一时又是唯唯诺诺大佬情妇，一时又是落寞孤苦成熟女，一时又是痴狂疯癫绝望女，红姑好像拿捏不住，剧情也太突兀，起承转合上下十分断裂。所以观众的我看起来俩主角有点尬演，并且红姑看起来比哥哥大好多的样子。
还是纵横四海里好看，俩人cp好强，喂我吃一大把狗粮。
哥哥好像红了以后，角色都比较讨巧卖乖啊。痴心小心耐心细心又用心追女孩，什么现在抖音里玩烂的后尾箱备蛋糕🍰给惊喜，烛火里喂葡萄🍇然后你一口我一口顺理成章嘿嘿嘿，口花花撩女仔反倒打一耙说是答应你就要做到，见长辈不用演习随便施展主动配合就收复老爷爷欢心，哈哈张叔叔你可以的。
衣服穿的也时尚大方上不过时。白t配衬衫，外套搭肩浅毛衣，长款风衣牛仔裤👖，哥哥这么优秀做粉丝感觉被偶像全方面各种碾压，连穿衣服以后也要好好学习搭配。颜色也用得好出彩。不愧是留洋纺织回来的。
找了找图，我就说红姑应该大红唇啊，明明是明艳动人不可直视的风情万种。还有她的笑容。永远的leslie，他的独白都很精彩实在声音太有辨识度，粤语好听哭了！我到底在说什么，都怪黄老板……





</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>清雅戒奢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-19 19:54:25</时间>
<影评>

开头的情节非常奇幻绚丽，让人有一种仿若在看《人鬼情未了》的错感，从一开始就紧紧的抓住了观众的心，随着开头的情节慢慢过去以后，影片逐渐进入了一个与犯罪交织的纯爱故事，哥哥是真的帅，整部片子中有很多的关于他的经典场面，红姑是真的美，一颦一笑，都让人觉得陶醉，如果不是电影中演员的颜值颇高，单凭剧情来说的话，这部电影肯定要降一个档次。

开场的情节发展确实非常的扣人心弦，说是中国版“人鬼情未了”也毫不为过，一位美术总监（哥哥饰）开着车，途经荒山野岭，一片朦胧的雾中，车上突然就多了一个美女（红姑饰），美术总监对美女一见钟情，美女也对美术总监欲擒故纵、几番挑逗，美术总监问美女为何在此，美女说想去死，美术总监带着美女来到一处看夜景，美女说口冷，美术总监便脱下外衣披在美女身上，然而，就在二人推推往往之间，美女又像烟般消失，只留下一条纯白的丝巾落在美术总监手上，从此，美术总监便对美女日夜思念，相思不止，他身边也有个女孩子对他不错，但他却不管不问，只是对那一夜邂逅的美女痴痴地想，朋友看不下去来劝他，亦无什么用。

男主对美女朝思暮想，带着好朋友跑到那天晚上和美女相识的郊外，去寻找美女的踪迹，但是并没有结果，为美女画了很多的画，贴在墙上，昼夜痴痴地看，男主在跟美女第一次相识的地方，耐心地蹲点，甚至还跟调皮的孩子玩了一把篮球，功夫不负有心人，有一天，他终于看到一个老婆婆拿着美女曾经穿过的白色衣服，男主追了上去，追进老婆婆家中，却被老婆婆告知美女已经死了，男主还不信，跑去墓地一看，结果墓碑上真的贴着美女的照片，可是就算是这样，男主也还是没有死心，依旧在心中挂念着美女，一次，本来和身边那个女孩子说好了，要去参加她的生日晚宴，而且对方的父母也从国外赶回，结果开车到半路，男主在人群中朦朦胧胧见到了美女的影子，便人魂不守舍地下车追赶，也没有去参加身边那个女孩子的生日会，真可谓是“只是在人群中多看了你一眼，再也没能忘记你容颜”。

这一次，男主追着美女的身影，来到了一家服装店，但是服装店的女老板却告诉男主根本就没有这个人，男主用了色诱之计，女老板抵挡不住，最终还是告诉了，男主美女会去哪儿，男主按照女与老板的话，来到了美女会去第一家咖啡店，虽然如愿以偿地见到了美女，却发现美女是当地一个恶霸+钻石王老五的女朋友，在恶霸身边，美女似乎并不开心，但是却仍然跟恶霸虚与委蛇，男主因为靠女主靠的太近，还遭到了恶霸之手下的毒打，为什么老婆婆会说美女已经死了呢，为什么这位美女又和恶霸在一起呢，美女和男主能否有情人终成眷属呢，这一切的一切似乎都还是个未知数。

（未完待续）

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>gloomy bird</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-13 19:55:46</时间>
<影评>

我不是哥哥粉之类的人。在研究生以前，听到过张国荣，也看过最出名的英雄本色，但对他的印象始终很少，近乎没有。本科阶段有个室友特别喜欢张国荣，说他好帅，我也没有任何感觉，准确说是没有关注。
不记得研几的时候，开始听张国荣的歌，也是先从风继续吹和倩女幽魂开始听，慢慢到当年情，千千阙歌，春夏秋冬，沉默是金，风再起时，似水流年，当爱已成往事，这些有的是他早期，有的是晚期的歌，但都是网易云音乐上排名靠前的，都有种经历了世事，看透了的豁达感觉。我常被人说深沉，无意中与这这些歌某种程度上的契合，这是不符合一个二十六岁年轻人的心态的。
也是在研究生阶段，去k歌多了起来，每次都是粤语歌，还是这些上世纪的老歌，以张国荣的为主。后来又听了黄家驹，谭咏麟等等。中间的阶段，听了玻璃之情，有心人，monica，无心睡眠还有路过蜻蜓，想你等，这是稍微冷门一点的，最喜欢想你这首歌，用伤感的内容用爵士乐唱出来，多了一丝浪漫，还有现场会里那场曼巴的自娱自乐。路过蜻蜓的曲风很奇怪，如果爱情一开始是monica，一半时被拒绝是路过蜻蜓，到最后的无所谓也就是想你了。
不知道是不是他本身的原因，张国荣的这些歌隐隐给我一种悲伤的感觉，即使豁达也带着一丝深沉的哀伤，我转而投向听谭咏麟，他们的曲风差别很大，谭的歌，像夏日寒风，即使是空虚也是吼出来的，其他歌也是，有种把悲痛变为力量的感觉。我开始想，也对朋友说，我不能再听张国荣了，也不想看张国荣的电影了，无论是歌还是电影，一接触到就下意识的有点抵触，因为对于我来说，会让我伤感。
毕业后的某一晚，在bilibili上看了缘分，我看得很晚，那是一种完全不同的感觉。我原本就对香港那个时代有点感兴趣，缘分里的故事，张国荣，张曼玉和梅艳芳都是青涩的，配着国语音，香港也是蓬勃发展，欣欣向荣的阶段，好似现在的大陆。那种感觉我称之为一个遥远的梦，朦胧。
现在这部杀之恋，也是那种遥远的梦的感觉，除了一点俗套的鬼怪，枪战，大部分都在表现那个时代，人们的价值观，对服饰和建筑物的审美，特别是是红姑和张国荣回乡下老家那一段，朴素到让人喜欢的打扮。其中张国荣在楼下哼出无心睡眠和脑交战时，我记起来我听过，以一种不知道什么背景，但它在那儿我就听了的心态听的，现在在这部1988电影里由张国荣扮演的角色哼出来，有种时空交错的感觉，那是一种陌生又熟悉的感觉。
在哼了无心睡眠以后，张国荣在车引擎盖上打滚，还有之前把粥撒到眼镜上的动作，那种年轻人的青涩，激动，充满活力之感顿时展现出来。我猛地发现，这里所表现出来的活力，和后来风再起时以及似水流年所表现的豁达，竟然是如此之不同。
我说过我曾抵触，但是当我看到本部电影的那个时代，那个充满活力的张国荣，让人感觉充满希望的，有追求的，愿意为梦想，为所爱之人付出努力的充满力量的那种感觉，即使结尾曲浓情仍带有一丝凄凉，但盖不过那种力量。我需要的正是这股力量。
似乎冥冥中有股力量，牵引我至此。每次当我独处，一个人的时候，或者遇到困苦需要疗伤，张国荣的歌回来，这些歌让我很熟悉，听着似乎是回家的感觉，老熟人，老熟的地方了，还是香港的那个年代。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>清</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-19 20:02:51</时间>
<影评>

为什么给四星呢?因为男女主颜值撑起了整部电影哈哈哈！！张国荣，钟楚红，真的是绝配了！！这里面的哥哥形象很好，钟楚红也漂亮。我记得哥哥在访谈里说过：钟楚红是个很靓的女人，整个香港还有比钟楚红穿皮衣更好看的吗? 就算她表演的不够好，她的脸也会让人忘记她的不完美。哈哈哈这个评价真的是很高了。
电影里哥哥真的是个很纯情的男人呀！对女主笑起来简直不要太暖！！！笑起来可以融化人。里面的三哥就是个有钱的烂人 ，人至贱则无敌。女主也是个缺爱的美丽女人，还好后来碰到了这么好男主。
最可惜的是最后女主角死了！！男主说：我还想要和你在一起十年，四十年，一辈子。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dongdong0710</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-05-17 22:47:16</时间>
<影评>

【都市言情】杀之恋——难以理解的剧情
因为张国荣来看这部。
张国荣和钟楚红的颜值，简直不要太夸张。

就连反派大佬也是赵雅芝老公演的，相当帅。
只不过这个剧，真的只有演员的颜值好嗑。

这剧情什么鬼？
一开始的装神弄鬼剧情到底是因为啥
感觉完全是没有必要的故弄玄虚
后来两个人因为荷尔蒙的冲动走到一起
甚至是不惧黑社会的奋不顾身
一切就非常无厘头

快进着看完的
柏安妮是真的美！好周正的混血感美人！
男女主颜值给2分，还有1分是激情四射的c戏
张国荣不要太会（害羞）


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-27 20:31:31</时间>
<影评>

月黑风高的夜晚，戚志独自行驶在路上，电台里播放着鬼故事，这时车子突然驶离轨道，戚停下车检查，等他再次上车后蓦地发现后座竟多了个清纯的白衣！ 下车后，白衣女子突然主动向惊魂未定的戚志广献上热吻，待戚带其去舞厅后伊人却随即失去了踪影。经此一见，戚像失了魂般心中全是佳人的影子，并在第二天回到旧地寻找。不料找到的却是一座坟冢。 尽管朋友们都说戚是大白天撞鬼，戚还是对白衣女子念念不忘，他在街上苦候数日，终于发现了她的踪影，而此时她的身份是亿万富翁曹三的情人？戚决定不论人鬼，都要对女郎展开不舍不弃的追求……

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
