<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>公仆 公僕</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1365104965.jpg</封面>
<导演>李修贤</导演>
<演员>李修贤 / 艾迪 / 金兴贤 / 太保 / 黄柏文 / 左颂升</演员>
<简介>阿B（李修贤 饰）是和母亲同住狭小老旧公寓的便衣刑警，他为人热血办案手法大胆，令新报道的同事阿杰（艾迪 饰）大开眼界。阿杰与阿B性格迥异，一心只想通过考试晋升警官。阿B压制分别住在山上村和山下村的两位大佬小黑与红番，并通过红番手下的毒虫小弟阿成（太保 饰）买得多个线报，阿B获悉犯罪信息立下功劳，令阿杰亦得到嘉奖，二人友谊日盛一日。不久，阿成因毒瘾反复发作，犯下大错，被小黑和红番连番毒打，终至丧命，阿B调查阿成死因，追查小黑，不料却引发意外，将自己逼上绝路，而小黑也只得选择铤而走险，警匪都再别无选择……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Wongwongwong</作者>
<标题>李修賢，連串魚蛋都唔貪的差人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-24 03:07:38</时间>
<影评>
        作者：浪漫月巴睇舊戲 - 月巴氏

http://www.am730.com.hk/article.php?article=160240&amp;d=2082


如果小時候的我著住校服入機舖而又遇上李修賢，我諗我是會淆底的。因自小就把他當成差人。

 


Yes，李修賢就是差人

時下演員有一句懶型口頭禪：希望可以試多啲唔同類型角色，挑戰自己。

如果這口頭禪是真理，《公僕》打後的李修賢，其實近乎沒有再挑戰自己(的意欲)，感覺相當唔進取……但在演員生涯多年集中演同一個類型色色，講真，也是一個挑戰，隨時比演吓呢樣演吓嗰樣(而又冇一樣演得好)更難。

咁多年來李修賢的差人形象，大致一樣，分別，也可能只是當中的少少細節。

八十年代，以經典作《公僕》奠定差人形象，他給予外界的感覺，是粗魯但正義(《喋血雙雄》則是有型又正義)。

九十年代，他已經做了一個小組的小頭目，開始會著西裝褸(裡面可能是白色恤衫也可能是白色polo恤，但總之不打呔)。最深刻印象是《羔羊醫生》、《人肉叉燒包》、《賊王》，為了從嫌疑犯口中吐出有利警方的證供，他是會容許佢team人用極離譜的方法逼供——令我不像是看警匪片，更似是睇緊滿清十大酷刑。尤其推薦《賊王》——簡直是把女性剝削片完美套落警匪片裡，關寶慧&amp;關秀媚更有賣力演出。

最愛自然是世紀末的《化骨龍與千年蟲》。李修賢這個差人，除了例牌貨的為咗工作以致家庭失敗老婆出走，更有為他的差人形象加添咗一樣以前不曾出現的特色：唔識用電腦。這個特點，在戲裡其實起不上任何關鍵作用，但我又OK鍾意。

千禧打後的，只看過羅守耀導演的《奪帥》。由於是群戲而主角又不是李修賢，這個差人的描寫不太深入，但因為李修賢的差人形象實在太入骨，只要他一出場你便可以肯定：Yes，他是差人。(唔知點解我一直有入場看羅導的戲，而且總能找到一份時下導演提供不來的趣味，有機會介紹。)

 


純粹警察片，不再存在的觀塘

為了這一篇而再次翻炒《公僕》，依然能夠由頭由尾沒有fast forward地睇晒。原因可能是當中那份「實感」。

近十年的警匪片都有幾個特色：1.二字片名；2.差人角色都是滿載心理傷痕(不是老婆走佬就是死咗老婆)；3.他在面對的往往不是一單case，而是另一個cast(所象徵的心理糾結)。警與匪對立設置，純粹借來過橋。

《公僕》是很純粹的警匪片——或者咁講，是警察片。

1.李修賢是老差骨，當差原因好簡單：讀書唔叻(他說他用了十二年先讀到小學畢業)。

2.艾迪這個菜鳥CID，則代表一種新價值：藉著考試升級(他不想調職CID，就是為了有多點時間準備考試)。

3.李修賢是個在觀塘徙置區長大的老粗，而艾迪，沒有交代成長背景，但從他第一日調職CID時的一身老西，可見他極有可能來自中產家庭。

4.故事前半篇幅便落在這新舊價值的衝突，發展到後來，艾迪是認同了李修賢那一套。

5.李修賢那一套可能在大部分時間是對的，但又不是全對——如果不是他多次未有執正來做，是不會演化成最後的悲劇。結局，事過境遷，但他沒有立即復職(回復差人這身份)，也似乎是基於一個自我反省。

今天重看《公僕》也有著另一份意味。電影大部分取景地都在觀塘，而且九成都不存在或將會不再存在，雞寮、徙置區、裕民坊的機舖和大牌檔……你看《公僕》，是會看回那年代的庶民味。

仲有一場。李修賢成日同賣魚蛋的街坊余慕蓮頂咀，有一次李修賢篤了串魚蛋食，諗住俾錢時，余慕蓮話唔使，但李修賢堅持要俾。無論哪一個年代哪一個職級，這應該都是公僕最重要的一個核心價值。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>知行合一方可行</作者>
<标题>有血有肉的基层警察形象！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-19 15:05:40</时间>
<影评>

一部有些另类的警察电影，另类的都不太象同期同类型的香港电影，香港的警察电影比较卖座的主要是两种类型：一种是动作型电影，卖点是火爆的动作戏；另一种是60、70年代那个警匪不分年代的枭雄式电影，卖点是观众对真实人物的探奇心理！
而这部电影却将焦点聚集在一个普通小警察的日常工作生活中，住着小房子、与隔壁的八婆拌嘴、使用擦边球的方法来审犯人，可以在聚赌的小案子私自放走自己的线人、也可以在贩毒的大案上对自己的发小毫不留情，以死相博！
一个有血有肉，有情有义的基层警察形象树立在香港人面前，因为这部电影改观了不少港人对70年代黑警的形象，也因为这部电影李修贤荣获了金马奖和金像奖的双影帝！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影魅力</作者>
<标题>公仆不易做</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-08 22:49:34</时间>
<影评>

一曲《心事谁人知》道出警察的辛酸与无奈。据说本片播出后，一改五六十年代香港警察的贪污腐败形象，从此李修贤就成为了警察的代言人。总感觉李修贤这样充满正义感有社会气息的警察很有男人味，很符合我心中的警察。没有火爆的大场面、没有对人性的深刻探讨，但本片是走心的，把一个很真实的有血有肉的警察生活展现出来，顺带反映下当时香港的社会。本片主旨没放在警匪大战，而是以警察的视角来诠释如何做一名真正的警察。误杀小孩是全片的高潮，很精彩。本片接地气得展示了80年代那个最真实的港地，很生猛，这点很符合片子。剧本精彩有张力，每个角色都塑造得有血有肉，怪不得当年会大爆。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>伯努利的骰子</作者>
<标题>香港警察电影先驱之作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-10 15:47:58</时间>
<影评>


以前电影台经常重复放，小时候觉得挺难看的。
长大后重新来看，就会发现这也难怪，因为这部相比后来者成龙的警察故事系列，显得更偏纪实。里面角色的言行举止更加合理，更加符合现实，所以估计李修贤在编剧的时候也参考了不少实际原型。

看一些报道说这片扭转了警察70年代在香港人眼中的形象。我一开始就在琢磨李修贤突然拍出这一部片子的动机，结合这种说法，我不禁猜测，该不会这一开始就是一个带有合作性质的项目？当然了，后续带起的警察电影风潮，就不太可能是事先可以预计得到的了。
李也算功成名就，靠这部电影一举拿下多奖。但是票房方面估计就一般了，也很少被提及。警察电影的商业成功还是要靠后来的成龙。





重温这部电影一大原因是后来去了香港实体游玩了，所以想和记忆中的重新对照一下（后续应该还会继续这种重温）。感觉画风确实和目前香港部分还没旧改的区域很接近，就好像时光停住了一样。一股工业冷峻的气息。
我看着眼熟，这截图里位置一开始以为是落马洲那条火车线，后来一查才知道是在观塘。差的有点远……只能说新界那边都差不多一个样吧……
总之能实地去香港还是很有趣的，特别是他们可以部分保留着当年的风味。只可惜就是因为疫情，好几年没去了。

片里几位主要角色的后续发展也都跌宕起伏。演道友出神入化的太保，70岁拿了金像奖最佳男主。当年的小鲜肉艾迪，90年代退隐失联，二十年后现身金马奖纪念活动，重出江湖拍电影。
这就是一部和大奖很有缘的片子啊。


截图留存：


这张是哪？估计还是观塘一带，靠港口的部分。



这家酒楼搜不到信息，也不知道什么来头。







</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>云图</作者>
<标题>人民公仆</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-02 14:17:25</时间>
<影评>
               李修贤饰演的人民公仆阿B不仅仅做到了刚正不阿，更是嫉恶如仇，有血有肉。

    对于强奸幼童的疑犯拳脚相加，对于旁观阿婆的讽刺，直面回答“我现在不是警察，我是这里的居民”。顿时大嘴阿婆垭口无语。

    影片经过前半段的叙述铺垫，正值把观众带领进入高潮的时刻，却因为误杀了一个小孩使气氛凝固，瞬间将影片的立意提高。   

    关于线人阿成的惨死，小男孩被杀时人民的围观和袖手旁观的态度，很直白地反应了当时社会关于毒品问题的部分现状，还有广大香港市民对社会公众事件发生时的消极态度。不仅让人唏嘘不已。

    最后同事兼好友阿杰在追捕小黑的过程中牺牲，阿B在悲愤交加下依然做出了一个人民公仆应有的最正确的合法的选择。。让我对他更加肃然起敬

    葬礼上，室外，长长的警员队伍整齐划一地为阿杰送行，令我非常感动，一个恪尽职守的人民公仆，所做的事被大家认可，纪念。片尾死因法庭关于调查阿B的杀人事件的结果是无罪处理，更是令人欣慰。

    李修贤凭借此片斩获1985年香港电影金像奖和台湾金马奖的最佳男主，还有金像奖最佳导演的提名，均是实至名归。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>于影同行</作者>
<标题>竟然没有影评</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-12-16 19:10:13</时间>
<影评>
        李修贤自导自演的罪案片，当年他凭借饰演警察阿B而获得了香港金像、台湾金马的双料影帝。现在看这个片，故事讲得并不好，又有点乱哄哄，交代了警察、大佬、线人好几个人物，但似乎又都没交代好这些人物。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>把持</作者>
<标题>有血有肉的公僕</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-13 11:08:39</时间>
<影评>

        1984年，中英聯合聲明發佈，確認香港將於1997年回歸祖國，而同一年的香港電影才剛剛步入它的輝煌時期。這一年的電影我印象最深的就是麥當雄的「省港旗兵」，另一部是文藝片「似水流年」，巧合的是這兩部講的都是大陸和香港之間的故事，一個是大陸人去香港打劫，一個是香港人回大陸探親。冥冥之中，現實題材的中港情結已被大量運用到港片中去。而今天看的「公僕」，卻又是另闢蹊徑，回歸到香港本土市井，講述了一段有血有肉的警察故事。
        李修賢飾演的故事主角叫阿B，是一名香港刑警，從小在觀塘屋邨長大，也算是底層出身，在耳濡目染下養成了一股江湖氣，成年後加入警隊管的也是觀塘，所以在處理事情上游刃有余，擅於變通。這一點和李修賢的經曆十分相似，自小在九龍城寨長大，從小就生活在魚龍混雜的環境，也曾夢想當警察，被家人阻止，最終靠電影實現夢想。不得不說從小的摸爬滾打的確讓李修賢能更快適應世事變化，所以當邵氏沒落後，李能夠很快重整旗鼓，再創事業輝煌。同樣的，李底層出生的經曆也讓這部電影劇本更加鮮活、出彩，這是80年代香港電影人的普遍特徵，庶民市井情結很強烈。香港所謂的市井，一是信鬼神，如片中阿B每次上班，媽媽都會在老公靈位前燒香祈福保平安，下班到家，媽媽都會第一時間將槍鎖入抽屜，既是防盜，也是讓殺器不外露，否則不吉利，之後槍掉地上也就自然讓人聯想會出事的徵兆；二是閒話多，片頭魚蛋婆當著阿B的面罵新聞裡的警察亂開槍，惱得阿B與她對噴，人就是愛講閒話，槓上了就互不服氣，即所謂死剩把口；再如片中警隊掃賭檔前的行動部署會，幾名隊員也開開黃腔：掃魚檔、一樓一鳳……這種看似輕浮，在執行任務時又認真負責，才是真正有血有肉的職業形象，還有那有趣的市井俚語，太保飾演的道友成的那句“人家係龍穿鳳，我係褲穿窿”，盡顯底層人的幽默；三是口腹欲，片中道友成拿了線人費開了一次葷，點的是鵝片、凍蝦、凍蟹、煎蚝餅等潮州菜，外加兩隻啤酒，這種街市排檔盡顯市井煙火氣。不過這類港片特色近年愈發稀有，一是年輕的電影人已很少有那些底層出身的經曆，二是城市化的發展也讓排檔夜市銷聲匿跡。                                                                                                                               
        為了襯托主角阿B的性格，艾迪飾演的新人警察阿傑應運而生，阿傑是個學院派，處事死板，以讀書考試視為升警級的唯一途徑，這個角色對艾迪來說駕輕就熟，82年的邊緣人一開始他演的也是個新人，順帶一提，邊緣人被紐承澤喻為他最喜愛電影，可見香港新浪潮影響之深。片中很好地以幾個故事讓阿B同阿傑這兩個性格迥異的人熟絡起來，第一件事是在警局錄筆錄，阿傑被幾個古惑仔耍得團團轉，而阿B則三言兩語與拳腳相向讓幾個古惑仔老老實實便承認罪行，而錄筆錄時阿傑則打字飛快，阿B則目不識丁，可以說兩人是一個互補的組合；第二件事是查賭檔，阿B帶著阿傑爬水管抄後路，阿B欲拔槍嚇人，阿傑則說唔啱規矩，須寫報告，阿B說大家心照就好，並風趣地說阿傑有錢落袋了(學到經驗了)，規矩是死的，人要會變通，包括之後多次的栽贓誣陷式的釣魚執法，也可套用這一道理；第三件事是合作破獲加油站劫案，如果之前幾次阿傑對阿B還心存芥蒂，那麼第三次就徹底讓兩人釋懷了，這也讓阿傑第一次體會到了警察破案的樂趣(晝夜蹲守，功夫不負有心人)，我很喜歡他們合照嘉獎完後的對話，阿B說要感謝關老爺，今晚回去殺雞擺酒，請阿傑飽餐。簡簡單單的幾場戲，讓阿傑順利完成了角色蛻變，之後他在處理案件上也變得十分狠辣油滑，這種順理成章式的敘事手法很合我心意。
        再講講配角，印象最深的肯定是太保飾演的道友成，在粵語裡，道友即吸毒的人，所以他的出場一開始就是滿眼的黑眼圈，骨瘦如柴，外表猥瑣。太保年輕的時外貌確實不太討喜，但這也成了他的先天優勢，各劇組都愛找他演流氓，印象中道友成是他戲份比較重的一個角色，當年還入圍了金馬最佳男配角。老了之後的太保氣色紅潤許多，戲路也愈發地廣，不再是單一的猥瑣反派角色，印象深的作品有「父後七日」，還有最近的同性題材「叔叔」，都給人眼前一亮的感覺。由於太保的混合經曆（台灣出生，香港生活），所以有得天獨厚的港台通吃優勢，因此在他幾十年的演藝生涯中始終能佔有一片天地。哦，還有當年留著披頭士髮型的年輕的大傻成奎安，剛登場時愣是沒看出來，外形遠看說真的還挺帥，可能真的是五官太兇了，所以後來就成了所謂的香港電影四大惡人之一，片中他被塑造成了很能打的形象，硬生生打死了道友成。
        再是金興賢飾演的警長鐘Sir，為什麼要講他呢，因為這部電影讓我對他有了新發現，從我開始看港片開始，印象中金興賢都演奸角居多，像「天地豪情」裡面的董世鋒（劇中萱萱的哥哥），「洪興十三妹」的阿豹，全是清一色的反骨仔。在本片中，他的老練警長形象竟也深得我心，翻看一下他的作品記錄，原來早在79年的「點指兵兵」中，他就已經飾演過老領導形象了，而且我都幾中意佢把聲，很好聽，不知道為什麼後來進了TVB就變成壞人專業戶了。
        片中飾演黑仔的黃柏文戲份也很重，當年還發生了一段小插曲，金馬獎一開始聯繫他說他將提名競爭最佳男配角，結果又說是個烏龍，最佳男配的競選人實際上是飾演道友成的太保，好在最終也沒讓太保得獎，否則就很尷尬了。黃柏文是李修賢的股肱重臣，很得李修賢器重，後來很多李修賢監製的電影都由黃來當擔導演，其中最為人熟知的就是周星馳的處女作「霹靂先鋒」，後來隨著李修賢逐漸淡出電影行業，黃也慢慢消失，當他再次出現時也變成了TVB的專業反派。在本片中，黃柏文演的黑仔是有點情感矛盾在裡面的，首先他同阿B是由細玩到大的好夥伴，結果一個做兵，一個做賊，好在阿B自小的經歷讓他帶了點江湖義氣，偶爾還能照顧到黑仔，黑仔也是很尊重他這個兒時的大佬的，但是阿B對他一直有一個底線，不許殺人販毒，結果黑仔還是明知故犯，加上陰差陽錯地牽扯到道友成的死，讓其走上了不歸路，同時也讓阿B在追捕他的過程中因誤殺小孩而一度沉淪，這裡又要插一句那場追捕戲了，全程在屋邨巷口的棚頂追逐，十分驚險刺激，也算是名场面。
        片子的最後，讓觀眾又一次領略到了新浪潮風格的犀利，當最好的拍檔阿傑被兒時玩伴黑仔槍殺，痛苦的阿B拿著手槍一口氣將五發子彈（之前一發已打傷了黑仔的腿）全打向了黑仔的身邊，每一聲都讓人震驚，也點醒了電影標題「公僕」二字，不被情緒帶著走，讓法律來制裁惡人，還記得之前有一段街坊小女孩被人姦污，惱怒之下的阿B差點就亂拳打死了那個強姦犯，當時魚蛋婆又多口了句“警察打人啦”，阿B憤而回應“我宜家唔係差人，我係哩喥嘅街坊！”（我現在不是警察，我是這裡的街坊），而結局的現場，他沒將子彈打到黑仔身上，那麼那一刻，他的身份就是一個公僕，有血有肉的公僕。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>