<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>精武门 精武門</电影名>
<年份>1972</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2043671205.jpg</封面>
<导演>罗维</导演>
<演员>李小龙 / 苗可秀 / 田俊 / 田丰</演员>
<简介>大侠霍元甲头七之日，日本虹口武道场翻译胡恩（魏平澳 饰）受铃木宽（桥本力 饰）委派，带人上精武馆挑衅。霍元甲五弟子陈真（李小龙 饰）不堪其辱，孤身赴武道场应战，大败数十人。铃木宽大怒，派人打砸精武馆，并限三天交出陈真。为保陈真性命，大师兄（田丰 饰）命令陈真离开上海。当夜，陈真意外发现师父被毒害的线索，盛怒之下手刃凶手（黄宗迅 饰）及其内应（韩英杰 饰），并决定挖出幕后主使……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>卡里加里博士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-27 16:41:26</时间>
<影评>

杰克史密斯：“玛利亚蒙特兹只关心自己的幻想，除了自己的幻想以外什么都不表演（她吸引幻想电影到她身边——它们需要她——换作任何其他演员来演都会很可笑——任何其他人）。”这句话就是李小龙表演的最佳注解。外国人喜欢的他原因并不全是“功夫”，更多的是他独特的表演方式，他表演的甚至不是功夫，而是他自己的“幻想” 。

《精武门》陈真杀死汉奸后说：“你不要逼我！”

《精武门》陈真在师傅的葬礼上忍受汉奸的挑衅
在《精武门》中可以看到，每个镜头都在捕捉李小龙夸张的面部表情，按照今天的标准来看表演十分“糟糕”，但这正是杰克史密斯喜欢的“不表演”，可以看到同时代电影中，包括狄龙、尔冬升其他演员的表演都很正常，只有李小龙让人“出戏”，因为他之表演他自己，他不在乎别人认为他多么“奇怪”，这是外国人喜欢他的地方。 
李小龙夸张的面部表情将每个“感情”都放大，变慢，特写，直到面部无法容纳他丰富的情感，就变为了肢体动作以及“嚎叫”，也就是夸张的舞台般的“武打”，这种武打其实是他个人情感的延续，是属于他个人的独特“肢体语言”，没有人可以模仿，也没有人可以超越。他就是一个人肉“致幻剂”。 

李小龙夸张的面部表情将每个“感情”都放大
杰克史密斯：我宁愿喜欢糟糕的表演。 李小龙就是“糟糕的表演”，他在一场打日本内奸的戏中，用人肉慢动作将“打”的动作延长，那个人已经死了，但他的手部还不停颤抖，时间仿佛静止，用极度夸张的方式表达了愤怒，这已经不是在展示武术了。就像杰克说的，他固执的坚持自己的方式，于是超越了技巧。 
李小龙的人肉慢动作
杰克史密斯的理论其实相当超前，他认为“独特的人来表演自己”，通过这种方式激起观众的幻想，才是真正难以超越的，这就是电影的“魔法”和“致幻剂”。很多人认为特效就是“幻想”，实际上特效引起的幻想远远落后于“魔法”，因为人是超越机器的，特效只能是辅助，它非常有限，它无法到达“无限”。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>freeuser</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-23 06:04:45</时间>
<影评>

他的武功都是真的，和今天电影中绚丽的效果比起来可能算不了什么。(看腻了没有什么特别感)但看他的电影你的所有感观都能得到一种信号——这些是真的，深深的吸引住你，经典之作。

李小龙主要是发扬了我们中华的文化，
提高了中国人在国际上的形象。(这一点很重要，你在和外国人打交道时就能体会到，或者出国体会一下。)
通过自己的努力从古老的中华文化+西方科学思想中创造出了自己对武术的看法和理解。
这一点不是其它人可以随便做到的， 这个只是冰山一角，很多东西中西结合都会很漂亮。

不要拿低级的东西来和他比，他已经超越了和别人比力气，速度，弹跳这些低级的东西。当然他这方面也很优秀。

从这个范畴讲，
他所创造的精神上的价值不是随便一个人就可以去比的。

最早的时候，西方人很看不起中国人，觉的中国落后，东亚病夫，
身体弱小。

李小龙,让它们明白，并不是一个事物的每个独立部分的强大，就证明一个完整的事物是强大的。
而有机的结合成为一个整体，发挥出来的作用才是更巨大。 也就是一个有机结合的系统大于部分的罗列。

李小龙让外国人改变了对中国人的看法。

西方人，自然科学发达，就以为它们各方面都很强。
体形硕大，就会自然认为搏击中也是最强的。
其实不是这样。
只有速度 耐力 爆发力有机的结合才最好。

我们中国人知道，中国文化的作用。我相信以后中国会回到全球老大的位置上。

我们也应该发扬中华的文化，它是有存在价值并无可替带性的。
这样别人才能尊敬你，创造出令世人敬佩的东西出来。
有时间精力多学些东西。




</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>武夫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-17 22:45:49</时间>
<影评>
        从跨文化角度分析李小龙形象在西方观众中的接受


    李小龙，一个家喻户晓的名字。他是上个世纪七十年代全球著名的华人武打电影演员，他一手促成了香港功夫电影在世界范围内的流行，他的3部电影打破空前记录，其中《猛龙过江》打破全亚洲票房记录，与好莱坞合作的《龙争虎斗》总票房达2.3亿美金。在不少外国人心目中，他的功夫就是中国武术。他开办“振藩国术馆”，自创截拳道，用33岁和四部半电影缔造了不朽的东方传奇，他的影响力一直持续到今天。作为一个美籍华人，他的形象为什么在西方观众中能有如此高的接受度，这一切都值得后人好好研究。

美籍华人

        对于华人观众，李小龙无疑充满了民族主义色彩。他通过为泰国、意大利的华人移民出头（《唐山大兄》、《猛龙过江》），与帝国主义侵略者作斗争（《精武门》），成功的塑造了自己民族英雄的形象。但是，李小龙并非只是一个简单的民族主义者，作为一名美籍华人，他本身就是东西方文化融合的产物。

        李小龙生于美国加州旧金山，二战后随父母返港，1959年5月，家人将其送回美国出生地，1960年进入位于西雅图的华盛顿大学主修哲学，也学习哲学及心理学等课程。期间开办“振藩国术馆”，直到1970年受嘉禾电影公司邀请返港拍摄《唐山大兄》。[ 余慕云（2000）“李小龙与电影”《不朽的巨龙—李小龙电影回顾》页18,2000年11月]由此看出，在李小龙短暂的一生中，有半数时间都是在美国度过。毋庸置疑，李小龙的美籍身份和其所接受的西方教育对于其形象在西方观众中的传播有着重要的作用。

        从李小龙的身份来说，李小龙更多的被西方人称为一个好莱坞明星，一个美国人，一个美国“熔炉”的宏大叙事中的成功的移民。[ 里昂。汉特 《功夫偶像 从李小龙到<卧虎藏龙>》页114,2010年1月]他的故事，是另一个美国梦的传说。许多人甚至认为，好莱坞对李小龙的”接受“并不是因为它的《龙争虎斗》，而是因为环球公司的《李小龙传》，这部制作费用超过了李小龙主演电影投资总和的电影，让李小龙的形象本身完全符合了西方人的传奇想象。

        符合西方人思维习惯的不仅仅是他自己的传奇人生，还包括他所主演的电影中的故事。在《龙争虎斗》中，李小龙扮演着一个被英国政府所雇用的前少林和尚，潜入少林叛徒的岛屿要地，并最终完成使命，为少林寺清理了门户。在整个影片里，李小龙完全被塑造成为一个动作英雄，其本土电影中的民族主义等不为西方观众所能理解的象征意义被完全抹杀，相比之下，反而是另一位配角美国黑人威廉姆斯——被赋予了种族平等主义的意味。

        从功夫电影的功夫角度来说，戴维斯。米勒将李小龙描述为武打领域的第一个“西式运动员”。[ 里昂。汉特 《功夫偶像 从李小龙到<卧虎藏龙>》页114,2010年1月]他在银幕中摒弃了中国武术的传统套路，借鉴西方格斗，有系统地使它美国化。这让让他能够将东方的功夫电影以西方观众能够看懂、能够接受的形式演绎出来。

孤单英雄

        李小龙所饰演的角色大多为正义化身、抗暴化身，电影塑造了他孤胆英雄的形象。这种形象，无论是对于东方观众还是西方观众，都是令人崇拜的。正义、除暴安良、侠客、孤单英雄，李小龙向观众展示的这一系列形象，可以说符合了人类的普遍期待，正如人人都向往爱情，他展示了一种普世价值，这使他成为风靡全球的功夫明星。

        不论《唐山大兄》中的郑潮安还是《精武门》中的陈真，或是《猛龙过江》中的唐龙和《龙争虎斗》中的李，李小龙所扮演的角色无疑都是正义的化身，而剧情的发展也必将是正义战胜邪恶。甚至在很大程度上，李小龙扮演着一个救世主的角色，他常常以一己之力帮助弱小，与强大的恶势力做斗争。在李小龙主演的电影中，少有伙伴与其一起奋战的剧情，这就更加凸显出他的个人魅力。

        在李小龙的本土电影中，还有着一种反抗种族歧视的意义。不管是《精武门》中踢碎“东亚病夫”的牌匾、在“华人与狗不得入内”的告示下痛打日本人，还是《猛龙过江》中与罗马黑社会的战斗，无一不是在塑造一个中国好战男性的形象，他用暴力去向人证明，中国人并不比其他人种差。这样一种情绪，附和着六七十年代风起云涌的西方自由民权民主思潮，这也是他的形象，在西方少数族裔（特别是美国黑人）中，如此受欢迎的原因。

        “二战”以后的美国，黑人的政治和社会地位低下，存在着严重的种族歧视。1963年，黑人发动了“向华盛顿进军”运动，金博士在林肯纪念馆前举行了大规模群众集会，并发表了著名演讲。但是，美国却有一股反对民权运动的势力，1964年，民权领袖米切尔等三人被三K党枪杀[ 沈汉 黄凤祝 《反叛的一代——20世纪60年代西方学生运动》 页51，20002年7月]，1968年4月4日，金博士被人刺杀……这一系列镇压，与电影中华人受歧视、受压迫如出一辙。而随后的剧情也如现实的翻版，金博士被刺杀后，全美范围内，出现了一波黑人暴力反抗的高潮，之前受金博士“非暴力”抗争影响的许多年轻黑人，纷纷成立暴力社团，企图以暴制暴。这让人不免联想到《精武门》中陈真以暴为师父报仇的剧情。

反抗权威

        在李小龙所饰演的多个角色中，常常以反抗权威，打破旧有秩序的形象出现。每当遇到问题，他从不试图通过法律等正常途径去解决，他不屑于旧有的体制，而是希望用自己的力量，建立一套新的丛林法则。在他的身上，我们能看到传统秩序的约束与挣脱约束的冲动。作为青年人来说，这是一代人对于父权的反抗。

        在《唐山大兄》中，他面对工友受欺负，屡次想出手相助，但想起母亲的叮嘱，长辈的约束，常常隐忍不发，直到忍无可忍。在《精武门》中，面对日本浪人的挑衅，他迫于大师兄的约束和师父的遗嘱，并未当场发作，但也在随后踢馆报仇。他所表现出的受长辈约束又挣脱约束，受制于体制又打破体制权威，虽然讲的是中国青年的事情，却能够引起了当时西方“反叛的一代”的强烈共鸣。

        二十世纪六七十年代，西方资本主义世界爆发了一场近乎革命的社会运动，在这场风起云涌的社会巨变中，年轻人（尤其是青年学生）表现出对于传统权威、国家制度的强烈不满。正如霍布斯鲍姆评述的：“西方学生的叛乱行动，文化革命的色彩较浓，是一种抗拒的表现，排斥社会上由‘中产阶级父母’价值观所代表的一切事物。”

        青年人对于社会现状、父母的约束、传统的价值观强烈不满，他们反对战争、反对殖民、反对资本主义、极端的左翼学生组织甚至要推翻政府，进行暴力革命。在法国，甚至在1968年掀起了“五月风暴”，震惊世界。李小龙的电影，正是在这样一个时代背景下，恰如其分的表现出了反抗权威的叛逆形象，深受“反叛一代”的欢迎。

        当然，李小龙受西方观众欢迎的原因远非这三点。事实上，他在电影中对于功夫的哲学思考也是其大受追捧的原因。在许多西方观众眼中，功夫，成为神秘东方的又一种文化符号，他们对于这一切充满了好奇和向往。许多欧美人将李小龙看做是一个功夫哲学家，他们对李小龙的崇拜已经超越对于影星的正常欣赏。

        此外，关于李小龙的种种传闻也起到了传播其形象的作用。如李小龙在留学期间，曾赤手空拳制服4个持刀歹徒，勇救华人少女。为了扩大影响，李小龙经常到各处参加武术比赛。世界上许多显赫的武打明星如美国空手道冠军罗礼士等都争着拜他为师，好莱坞的著名电影明星如占士亨宾和史提夫都是他的门徒。世界拳王阿里也曾登门拜访，与他交流经验。

        这些被西方人所认同的名人与李小龙接触，间接增强了李小龙在西方观众心中的接受程度。虽然很多人说李小龙终其一生从未真正进行过格斗比赛，但这丝毫不影响西方观众做出“‘精通东方神秘功夫’的李小龙非常厉害”的判断。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>jeywew</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-30 11:30:03</时间>
<影评>
        不只是因为他的功夫，更不是把他当作一个演员，明星

而是因为他是一个真正让老外佩服的中国人，现在好像这样的中国人很少吧，下面是对bruce lee的一些评论：

 


hyabusaslice (2 months ago)

Awesome!! Good jebus he was fast!

(reply to this)  

BustaDyme (2 months ago)

incredible

(reply to this)  

Konfucius (1 month ago)

so tight

(reply to this)  

kailou (1 month ago)

hes the man.

(reply to this)  

Cassherncritique (1 month ago)

Yeah, he's really quick.

(reply to this)  

XDDDDDDD (1 month ago)

He could strike the distance of 2 feet in five hundredths of a second. That's one twentieth.

(reply to this)  

getback77 (1 month ago)

this guy is fliping fast he kicks faster than i punch

(reply to this)  

Balabum (1 month ago)

He's the cutest guy ever! * Love Bruce Lee *

(reply to this)  

martyandshawn (1 month ago)

i could take him

(reply to this)  

lindos (3 weeks ago)

I have one DVD that he teaches ppl how to fight. It's fantastic.

(reply to this)  

wingtsun20 (3 weeks ago)

WingTsun Practioners can hit more than 10 times a second with alot of power!

(reply to this)  

cloud0123 (2 weeks ago)

BS, wingtsun is riddle with alot of BS. Bruce noticed this, and was restricted by it. And don't make reference to that Fast Hands WC clip, there is NO power in that guy's hands. Bruce took the BS out of Gongfu. If you notice when he strikes, he doesn't assume stances. He just does it. All techniques are from KF tho.

(reply to this)  

Holomatchi (1 week ago)

Bruce Lee didnt take away the stances. Without them there are no power. He took away the forms and the belt system.

(reply to this)  

cristy1190 (2 weeks ago)

he had charisma....and he was faast

(reply to this)  

vinylpimp (1 week ago)

lol he looks like a jackass in that suit, but I still love him to death. RIP Bruce.

(reply to this)  

ciresnamok (1 week ago)

Man, I'm doing role research and I had no idea I'd have to work up to this. Jesus. My friend should fucking pay me.

(reply to this)  

SayG13 (1 week ago)

i bet his test dummy was scared shitless

(reply to this)  

RisingDragon1989 (1 week ago)

That guy is flinching out. Bruce is the man.

(reply to this)  

AAMLfan (1 week ago)

I especially love the end bit about the Crane and Tiger forms. :D

(reply to this)  

combatives (5 days ago)

This is before Bruce Lee developed his Jeet Kune Do to the level that made it more favorable to Bruce than his showing off the Chinese Gung Fu. However, the one thing that made Bruce stand out above all others were his attributes. His speed, timing, and power were top-notch!

(reply to this)  

d4n131M3j14 (1 hour ago)

after all he is THE MASTER, he is just great, the best of all, he did take some stances away, but mostly he took the classic-ness away from it, so all those useless moves went away.. and jeet kune do was born..

(reply to this)   


看到那些宁愿在国外被人瞧不起也不愿回国的中国人，真tm丢老祖宗的人


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>湛蓝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-10 07:25:26</时间>
<影评>


　　《精武门》，小的时候在电视上看过，而且是分开数次看了数个片断，加上过了这么久时间，早已印象模糊了。 

　　 

　　前几天看了某杂志的10大功夫片排行，李小龙的电影猛龙过江排第一，但当我回忆起这个名字，最想重温的还是《精武门》，于是赶个通宵先把这拍于1972年的片先看了。 

　　 

　　老实说，过了30多年了，以现在的目光看《精武门》感觉实在有些惨不忍睹，但是，当长着一张小脸却有双忽闪忽闪的大眼睛的年轻可爱的苗MM出场时，我完全被震住了！可以说苗MM是全片第二个亮点，很难相信30多年前会有这样的可爱系文静女生或者说就算是30年后的今天，也很难找出有这种气质的美女来。。


    当然，最大的亮点还是李小龙痛快淋漓的动作场面，依旧叫人热血沸腾，出声叫好！结局成真迎着枪弹飞身跃出的画面更是经典中的经典，相信许多人，特别是中国人，一辈子也不会忘记！ 
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>梓念</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-04 13:33:22</时间>
<影评>

李小龙永远的经典
    当中国人受到外国势力的干扰和欺辱时，往往最能激起人们的爱国情绪。当前韩国部署“萨德”计划是如此，而《精武门》中陈真等人被日本势力欺压羞辱也是如此。陈真是倪匡从霍元甲病逝的讣告弟子名单中找出来的，加入了不少侠客式的想象。当年嘉禾拍摄《精武门》，其实是跟邵氏的《马永贞》打对台戏，加之是李小龙返港后的第二部电影，于是嘉禾便打出了“中国代言人”的爱国招牌。陈真被塑造成了一个民族英雄，他得知师父霍元甲被毒害致死之后，只身闯入虹口道场，用他高超的武功替师父报仇。片中不论是他一人单挑一众日本人，还是踢碎“狗与华人不得入内”的牌子，都迅速引起了观众民族情绪的高涨，使影片表现出了“中国人在殖民主义者欺压下仍坚持不屈的尊严”（波德维尔语）。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>文恒谦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-21 09:37:48</时间>
<影评>

       因星爷的《少林足球》中四师兄（陈国坤饰）被退下场的时候，星（周星驰饰）等人充满崇敬的致意四师兄的离去，告诉他 “你只是人离开，精神永远都会在这里” 。
      怀着这样的好奇心打开《精武门》的电影，明明是历史悠久的电影，直到观影结束可以说这部电影最成功的是李小龙的功夫，其次则是流畅的剧情。李小龙在里面表露出夸张的肢体表情，他的一声怒吼从气势上吓倒敌人，一身过硬的功夫让人赞不绝口。他的嚣张，狂傲绝对在当时穷困潦倒的国人而言是摘下颓败的帽子。他的独立相比大师兄（田丰饰）等人总是沉默，李小龙精神破除国人被动思考的束缚。他的坚持，他不顾舆论千方百计杀死强大的对手从中可以看出他并非一介莽夫，他在不断思考与创新获得力量。
      李小龙的精神潜移默化影响了沉默的大师兄等人，在当时任人宰割的时代，大师兄的沉默也是为自己是中国人而感到耻辱，这份耻辱让他选择关在精武馆里可以成就一副岁月静好的模样。大师兄绝对不是典型，在最后一刻大师兄幡然醒悟自己的沉默只是被人欺侮。我们也明白善良之心要给善良的人看见，真诚的心要留给真诚的人。通过大师兄和陈真的鲜明对比更能叫醒沉睡的巨人。
        结尾并没有想象中英雄 以一敌众 的结局，与复仇的吼声截然不同，陈真悲戚的怒吼穿破天际，电影中陈真必然受到日本人的制裁。他在兄弟的生死存亡（暗喻国家）面前，难得温柔的陈真放下了儿女情长，这样的陈真，令我非常钦佩。而李小龙的电影比起成龙、李连杰更让我过瘾！


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>最后的穴居人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-02 14:34:30</时间>
<影评>
        一个人在战斗！其他人都是窝囊废（大师兄），都是懦夫（三师兄等），都是可怜虫（巡捕）。不要随便说一个人是“汉奸”，看看本片里的胡翻译，告诉你什么是真汉奸！一个人杀了所有鬼子（还捎带一俄国的），所有人又被鬼子杀、被鬼子欺、被鬼子气。“我们都是一样的人啊”，普通话对白这样翻译的，可方差是不是大点！一个英雄，其余狗熊。

 

一个人在战斗？不，更像是老虎。吆喝声是他的招牌，这回还真咬了一口，可怜的老毛子。热血沸腾的拳，一拳又一拳，英译名Fist of Fury真是太到位了，一拳把眼睛废了，还有连续拳打得他吐血，劈俄国佬那掌刀，无敌的神龙摆尾……当然还有招牌双截棍，只可惜太短暂。比较“唐山大兄”，功夫总感觉略逊一点，也许是我这回期待太高。

 

一个人在战斗。但身边还是有个美丽的女人。像瓷娃娃一般漂亮的，虽然我怎么也看不出就是“唐山大兄”那位。也许是因为发型大变吧，大兄里还是辫子呢。看香港片怎么都觉得有金庸的影子，他俩在坟前那段又让我想起古墓，想起杨过和小龙女了。结尾的悲剧感不在门口，而是在楼梯。百度了一下，这个女子叫苗可秀，当年和李小龙绯闻过至今未嫁，也算一奇女子！贴张金童玉女：（豆瓣不支持。。）
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mathemagics</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-11 00:50:20</时间>
<影评>

精武门有好几个版本，我今天看了李小龙和李连杰版本的，老公在武术上是内行，他说李小龙的打斗使用的是自己的截拳道更多而不是陈真使用的霍家拳，李连杰版本相比之下更还原迷踪拳一些，但打出来是少林长拳的套路。由此可见，李小龙带有强烈的个人鲜明特色，李连杰在多角色塑造中更优秀，两个巨星都是当之无愧的中国荣光。

老公还说李小龙有三个特色，使用频繁度由高到低：嚎叫，光膀，双截棍。我觉得这三样基本奠定了至今全球动作电影的习俗，这一点上李小龙已经不只是黄种人和亚洲荣光了，得算是功夫电影的爸爸。

除此之外我觉得他还有一点很吸引人，他每每发狠时坚定的眼神伴随着缓慢但用力的动作，这是肌肉对身体的控制的体现，打斗戏展现速度，据说这也是李小龙的截拳道和他本人的长处，电影情节表现力量，文戏时候就表现了肌肉耐力。
速度力量和耐力，三点俱全穿插表现，在推进情节时候张弛有度抖给我们观众，我觉得这种炫技之技至今没人能比肩，真的。后生打星可能有更多的内容要表现，而个人技在特长方面没有如此深的沉淀，李连杰甄子丹邹兆龙周比利等在角色可塑性上更强一些，更多能做到的是演谁像谁。演谁都演李小龙的也就只有他自己了。这种表现流派加上武打这个特别的表演项目，能让李小龙成为现象级的巨星和大神，也确实是只有他这种长期琢磨一个很尖细的领域和流派才能做到。
李小龙的武戏在上面已经说得很多了，但是我不是内行，看不出他的套拳怎样结合起来的，接下来说他的身材，他背和腹都很厚，视觉上最强的应该是斜方肌和背阔肌，胸肌腹肌反而最不显眼，就是厚，这跟当下的健身潮流不一样，因为他追求的是运动表现。
文戏上我觉得这一部情节合理，人物台词也很合适人物性格，比如最经典的（陈真）：我读书少，你别骗我啊。苗可秀的角色很体贴又克制，陈真虽然在很多人看来鲁莽冲动又欠考虑，但我觉得这也算是历史车轮下必然会存在的角色，不是陈真也会是李真王真，至于看起来的欠考虑我认为是背后思量再三权衡再三之后隐忍不说的愤怒指挥着的行动，并无冲动，他要是冲动第一回被踢馆就暴了，刚回精武门肯定就因为师父死得不明不白愤怒地吆五喝六了。
另外，编剧之一是倪匡。倪大师写武侠就和科幻一样好看。
女主角演员真的很美，我看她的照片下面的评论都是现代、像郑秀晶，的确是的。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lafee</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-10 14:42:29</时间>
<影评>
         李小龙，一代武术大师同时又是一位哲学大师，他是电影人中的佼佼者，自导自演，他的影片部部卖座，部部叫好，他自创截拳道，虽然英年早逝，他留下的作品早却已深入人心， 他的武打风格早已在影迷心中留下了深刻印象  看他的电影不多，最喜欢的是《猛龙过江》，喜欢那个有点搞笑又充满正义感的小伙子。也喜欢里面和他搭档的女影星苗可秀，长的不错的说。、


    再看《精武门》，又领略了一番李小龙的功夫，真的很抢眼，很精彩。硬汉形象让人难忘，为师父复仇的过程是如此的艰辛，虽然陈真看起来是个脾气暴躁，做事不考虑后果的五师兄，其实他的骨子里是谨慎的，复仇不是一时就可以解决的事，这是一个耗费时间的过程，陈真在复仇的时候是做了详细的计划的，一步一步深入虎穴直捣黄龙，为了打入日本武馆内部，他两次乔装打扮，化妆成卖报老头和电话修理工，摸清虚实，最终将害死师父的仇人杀死，报仇雪恨！ 他讲义气，自己犯的错自己承担，大丈夫敢做敢当，为了精武馆所有人的安全，宁可牺牲自己保全大家， 走出门的那一刻，我感动了，也替他不值，恨那该死的日本主义走狗。影片中充溢着浓浓的爱国主义情怀，当看到一块标牌上面写着：华人与狗不得入内时，愤怒万分， 怒踢标牌，为中国人争回了骨气！ 胡翻译死的活该，好好的中国人不做，却甘当做一只日本人的狗，俯首称臣。阿谀奉承，任日本人玩弄摆布，自己还自得其乐，这种人就是被杀死也没人惋惜。总之这片子，精彩之处有很多，最喜欢李小龙施展功夫的场面了，截了一点图，喜欢他的可以看看。


李小龙的一生是短暂的，但却如同一颗耀眼的彗星划过国际武坛的上空，对现代技击术和电影表演艺术的发展作出了巨大的贡献。他主演的功夫片风行海外，中国功夫也随之闻名于世界。许多外文字典和词典里都出现了一个新词：“功夫”。在不少外国人心目中的功夫就是中国武术，李小龙也成了功夫的化身。 引自：Mtime


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
