<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>宇宙终点之旅 Ikarie XB 1</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2496197232.jpg</封面>
<导演>金德里奇·波拉克</导演>
<演员>伊里·弗斯塔拉 / 兹德涅克·斯捷潘内克 / 弗兰季塞克·什莫利克 / 达娜·梅德日茨卡 / 伊雷娜·卡奇尔科娃 / 拉多万·卢卡夫斯基 / 奥托·拉茨科维奇 / 米罗斯拉夫·马哈切克 / 鲁道夫·戴尔 / 雅罗斯拉夫·马雷什 / 马丁·塔帕克 / 玛塞拉·马丁科娃 / 约瑟夫·阿达莫维奇 / 雅罗斯拉夫·罗日瓦尔</演员>
<简介>未来的2163年。人类的40名成员驾驶超光速宇宙飞船飞出太阳系，他们的目的地是阿尔法星人马座。在那里找寻是否有和人类一样的生命存在。完成任务后，将经过15年的飞行返回地球。 但是旅程中却碰到了意想不到的情况……
                                    
                                　　《Ikarie XB 1》拍摄于1963年。当时库布里克没有拍出《2001：太空漫游》，人类还没有登上月球。富有想象力的东欧电影人就对宇宙中是否存在除人类以外的生命的问题作出了大胆假想，并在实践中寻找了。本片是捷克斯洛伐克的第一部科幻电影，影片改编自波兰著名的科幻作家 斯坦尼斯拉夫·莱姆的小说《麦哲伦星云》（“Magellan Cloud” ）。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<标题>“我们不能选择自己的祖先”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-04 22:31:25</时间>
<影评>
        如果宇宙有145亿年，那么他们只要飞行145亿光年的距离就可以到达宇宙终点了，如果可以超光速，就没有问题。

是不是这类电影都会有蜂鸣声来表示太空里机器声音？

旅行到宇宙边缘的人们，回去的时候加入会比自己老。

他们在舞厅跳舞。

他们生活在容器中，只要掌握好了，好像生存下来也不是太困难。

发现了20世纪的飞船，上面的人都死了，不知什么原因，但尸体完好，而看他们的人不小心遇到船上的核武器爆炸，死了。

“我们不能选择自己的祖先”

他们遇到某个黑色星球，射线使他们生命慢慢停止，要睡60小时飞过黑色星球的影响范围才会醒，也许不能醒过来。

“信仰什么也不是，只是一个词”，某人说。

他们睡的时候，只有那个机器人在工作，自言自语，或者叫着什么。

25小时后他们醒过来，因为某星体帮助他们。

米迦勒出现幻觉，他认为地球是不存在的，但是却想自己一个人逃回地球。

他破坏机器，用熔固器烧死那个机器人。

最后某人制服了他。

一个新生儿诞生了。

后来他们发现是白色星球上的生物的天体救了他们。于是他们降落那个白色星球，等待他们的是无尽的神奇。他们成了外星人。

堪比库布里克的《2001太空漫游》
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我们在一九八四</作者>
<标题>像2001太空漫游？其实更像飞向太空</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-09 17:28:09</时间>
<影评>

捷克乃至东欧的创新能力，我是服气的！好像坠落也是借鉴了捷克的一部片子。
这部初看起来会想到2001太空漫游，毕竟都是莱姆的作品，还有一个眼睛形的监控摄像头，可惜这个设置没有进一步延伸；还有一个视频通话，这个是跟怀孕的老婆通话，然后畅想15年后与女儿团聚，教女儿跳舞，接着发现老婆把职位让给另一位怀孕女同事，只因为她比老婆年轻10岁。
看完之后想塔可夫斯基的飞向太空应该是借鉴这部了，1上来就是一个宇航员疯狂奔跑，开始倒叙，他手里的枪居然可以融化金属、塑料，最后解救他；2宇航员无意间进入到一个1987年的人类祖先舱，发现了一帮西装革履好似在赌场的男女被半风干，根据推测他们临终前曾为了活命大打出手，这跟飞向太空里大家在那个圆桌场景好像；3大家苏醒后分析应该是有更高智慧生物用沉睡来保护他们，跟塔的更高生物俯视监控他们很像。
结尾好像被人诟病，但是拍娃上半身那个镜头，好顶，虽然没有2001太空漫游睥睨苍生之感。本来这部就更通俗，最后生娃预示着希望，知道别的生物在保护他们，也不感到孤单了！美中不足到这儿就戛然而止了，看来科幻片拍个160分钟左右确实是件很正常的事情。
智能机器人好萌啊！虽然外表有些粗糙，质感掉了，但胜在可爱。
40人盛装出席宴会，年轻人跳舞，啊！那个时代的人好喜欢跳舞的亚子，确实有点意大利味儿。
据说原版拷贝其实是彩色的，可惜看的是黑白的，这要换成彩色的，效果应该会更好！
整体来看这部比太空漫游和飞向太空更通俗一些，每每到可以达到一定高度时就掉下来了！但胜在是第一个吃螃蟹的人，很多创新、闪光的点，之前也没啥近期借鉴影片，还是很牛的！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>余啸</作者>
<标题>一部不该被遗忘的科幻里程碑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-13 00:40:38</时间>
<影评>

Second Run发行的2016年4k修复版，8.3分。尽管娱乐性稍欠缺，但从影史的角度来看，它的地位是毋庸置疑的伟大。

1，开场诡谲的音乐配合主观镜头（至片末我们才知道开头的时间线是最晚的），鬼斧神工

2，单从音效和艺术指导来看，不管是否影响了2001太空漫游，至少说它是后者的先驱绝不为过

3，机器人的想象力卓绝，以至星球大战cpo的灵感也不过如此

4，但它注定无法如2001那般具有哲学和科幻上的深度，是因为它描绘的不像一个执行任务的飞船，更像一个人类生活的幻想乌托邦（从形式上依旧没有跳脱新浪潮的作风）

5，特效明显弱于室内戏，不过想想1977年第一部星球大战的太空特效，你就不会对这部60年代初的电影有过多苛求了

6，人类对未知的探索与恐惧永远是开启科技前进的一枚硬币的两面

7，当我站在桥上看风景，你也在远处看桥上的我。当我在黑夜中穿行寻找宇宙中新的生命，何曾想你也在苦苦寻觅万里光年之外的我们

8，婴儿诞生，巨婴俯瞰地球，当它和2001同样都以新生命的啼哭开启浩瀚的无垠宇宙，人类的至高智慧是否真是殊途而又同归？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奈德来福</作者>
<标题>文艺科幻实例辩：捷克现实的暗喻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-30 00:22:52</时间>
<影评>
        重新校对字幕。

镜头的复杂调度很大程度上还是要归功于跟祖拉契克合作多次的，包括《为年轻刽子手的辩护》，摄影师Jan Kalis。


影片较为生硬的分段是否可以理解为捷克现实的暗喻？

1.战争前小资式的安居乐业。

2.探索人类古遗迹导致的核爆炸作为厄运的开端（纳粹主义，对理性的极端利用，冷战阴云）。

3.受射线影响的萎靡、同时存在信仰与希望，愤世嫉俗者或是知识分子的疯狂和软弱（苏联的统治，斯大林之死及捷克政治气氛自由化）。结尾有种嬉皮士什么水瓶座时代来临的神棍感，普遍挺绝望的吧都，那时代不是资本主义向往共产主义，共产主义又倒过来向往资本主义么。


这样的划分可能显得很粗鲁，但考虑到这剧本更加粗鲁就不在意这些小节了。片子里出现的有上几句对白的人物就超过十个，辨识度也不大，看了第二遍才把人认全。人物的个性因为暗喻的要求也被塑造地十分有特点，但还是脸盲慎入。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>远方</作者>
<标题>比三体早45年，它是欧洲版“星舰文明”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-22 08:27:54</时间>
<影评>

地球人把对于外太空的探索全部寄托在了外星人身上，这是一种寄托，因为地球就是一个宇宙间的文明，地球人自然而然的会认为外太空一定会有着像地球人一样的文明，这样的文明存在与否并不重要，重要的是这样的理念早已经贯穿在地球人的头脑当中，因此，行星间的旅行为的是什么？自然是找到了外太空的文明。但我们找到的一定是跟地球人一样的文明吗？这要画一个问号。

今天给大家推荐的影片《宇宙终点之旅》讲述的就是这样一个故事。未来世界，人类中的四十个宇航员奉命飞出了太阳系去寻找生命，他们来到了阿尔法星人马座去探寻宇宙的奇迹，任务圆满完成后，他们需要花费十五年时间回到地球，然而在回到地球的过程中，意外发生了。

本就充满着神奇的旅行，因为必须要穿过一个会让人沉睡的行星带而变得更加扑朔迷离。人们对于宇宙的认识还是有限的，但是在这几十个小时之间，这种焕发出来的奇迹却是无限的。这种无限已经超出了人们的认知，因此，其中一名宇航员疯了，他一方面觉得自己所在的地球已经不存在了，另一方面却依旧幻想着可以逃回地球。

矛盾与挣扎始终伴随着他，在将这名宇航员救下之后，一行人被一个神秘的星球上的人们拯救了，而对于这个神秘星球来说，一行人苦苦追寻的外星文明就是他们是本身。

《宇宙终点之旅》讲述的故事并不复杂，但是意义确实是很重大的，在1968年电影《2001太空漫游》出来之前，本片代表着人类社会对于宇宙的一种认知，这种认知很大程度上代表了人类社会通过自身存在所映衬出来的另一种情节，带着这种情节本身去看待整个宇宙，我们看到的究竟是不是自己想要看到的宇宙，这是人类存在的问题。

本片一开始就对观众说明了这四十个人是为了寻找外太空文明而发起的旅行，然而这个旅行本身的意义就在于找到外星人，但这个“外星人”究竟是一种什么样的人？所有热都没有一个普遍的概念来解释，他们所依赖的大多是属于自己的构想，人类觉得自己所在的社会是什么样子的，那么外星人本身也就是什么样子的，这样的地球人的主观概念真能定义外星人吗？本片并没有马上做回答。

未知的旅行本身是充满着机遇与挑战的，这种机遇自然指的是发现外星人存在的痕迹，或者是直接面对外星人，这里的挑战则是要承担面对外星人的后果。在本片的前半部分，这种挑战如同迷一样笼罩在这些宇航员身上，因此，其中的一个人才会发疯。面对未知的世界，并不是每一个人都会做好准备。在时空旅行中人们会面临很多问题，但是其中一个简单的时差问题就会引发出来更多的次生矛盾。这些如何克服？

紧接着，当他们有幸被外星人拯救了之后，他们经历了一次新生命的诞生的奇迹之后，他们代表着什么？他们在探究什么？对于地球来说，这些人自然代表着一种人类文明去探究宇宙之外的未知文明，但是对于这个白色星球上的人来说，他们代表的还是地球文明吗？

当人类的认知仅仅停留在自身之上，那么他们去探究外星文明的时候，是不是外星文明本身对于他们也是一种探究。时间对于旅行者来说仅仅是一个衡量距离的尺度，但是在这个尺度之外，是不是还有别的“尺度”，这样的“尺度”是不是用来衡量距离的，这些都值得我们探究。

本片给出的定义很多，即使最开始的定义“宇宙的边缘”就已经是一个见仁见智的话题了，我们所认知的宇宙边缘是建立在人类天体物理学基础之上的，但是在这个学科之外，是不是还有别的学科可以解释一些事情呢？这个学科真的就是宇宙之间的普遍定义的集大成吗？这是需要我们去质疑的。

当有了这个质疑之后，我们所期待的，所看到的别的东西，比如说被人类定义了的宇宙边缘，真的是宇宙边缘吗？如果不是，那么我们所假定的概念中的宇宙究竟是不是宇宙。当时空发生扭转，我们去的时候离开的地球，还是我们回来的时候看到的地球吗？这些宇航员们是不是一种新的被定义的外星人，而那个白色的星球是地球之前的模样，还是一个新的可以诞生生命的全新的星球，这又是一种疑问。

综上，《宇宙终点之旅》带来了一个又一个的问题，这些问题本身困扰着的是上世纪六十年代的人们，但是因为问题并不局限于时间，因此，直到现在我们能给出的答案依旧是赶不上提出来的问题。文明是没有限度的，文明也是没有任何的绝对定义的，我们所依仗的文明是一种必然发生的产物还是一种偶然发生的产物，这些也是一个未解的谜题，因此，就如同片中所言，你是地球人，你也是外星人。
……你好，再见


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>弑欲墨染</作者>
<标题>无法聚焦精力</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-02-22 13:21:55</时间>
<影评>

 




不能说相当乏味吧，也称得上乏味至极了，枯燥的剧情之下也没能让观众看到一些实质。很多科技上展现的东西有超前的前瞻性，但这些展示都过于有年代感，与现有科技有着太过割裂的观感，无法赢得时下观众的丝毫兴趣。
如果可以用硬派科幻故事，或许能穿越时空，能给现代观众一些别样的感受，但这一部于我而言，只能属于烂片的范畴。
在背景装饰风格上是属于超越拍摄时代的风格，大胆，充满想象。那个透明玻璃头罩机器人也算是一个看点，但在未知情况的预警和处置上现在看来有些过于儿戏了。空有一个科幻的场面，内容却错漏百出，没有丝毫的严谨感，这部老片真的让我十分败兴，原以为又可以安心被老片陶冶，没想到却是迎来了这。
我不知道小说的表现是否还是如此糟糕，但从故事设定上应该是十分出色的，应该还是当时拍摄技术所限，无法呈现导演想要的效果，拍摄出来的与实际真正呈现的有较大差距，其实也可以理解，很多小说的文字描绘很难用视觉形式表现，还有很多小说中的过于具象化的段落，虽然呈现了出来，却无法还原小说作者本来的意图，也极易被观众忽略，这就是不同信息介质下传递产生的信息偏差。就更不用说两种语言之间翻译产生的偏差了，直到今天，依然有诸多问题没有得到解决。中国南北方各种方言尚且无法有效沟通，要不是有一门通用的普通话，想想就觉得可怕。
这部电影无法让我进行有效的深度思考，看的过程中我无法聚焦精力，产生了一种昏睡感，大抵我不是这部电影的受众。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>