<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>谍影重重 The Bourne Identity</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1597183981.jpg</封面>
<导演>道格·里曼</导演>
<演员>马特·达蒙 / 弗朗卡·波滕特 / 克里斯·库珀 / 克里夫·欧文 / 朱丽娅·斯蒂尔斯 / 布莱恩·考克斯 / 阿德沃尔·阿吉纽依-艾格拜吉 / 加布里埃尔·曼 / 沃尔顿·戈金斯 / 约什·汉密尔顿 / 奥尔索·马利亚·奎利尼</演员>
<简介>杰森·伯恩（马特·达蒙 饰）在意大利被人从海上救起，他失去了记忆，除了臀部的瑞士银行帐号之外，他完全没有办法证明自己的身份。
                                    
                                　　杰森从瑞士银行找到了大量的现金，六本护照，一把枪，同时他发现自己格斗、枪械、和语言等方面的能力，他开始追查自己的身份，并且把陌生女子玛丽（弗兰卡·泼坦特 饰）也卷了进来。两人从瑞士到巴黎，一路上受到神秘杀手组织的追杀，危机重重。
                                    
                                　　杰森能否化险为夷，找到自己的真实身份？他是否有勇气面对真相？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Jason Bourne</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-05 14:31:12</时间>
<影评>
        【Bourne系列三部中的技巧均已总结，详情参见另外两部】自我出生以来，看过的最具个人高技术、高智商含量的电影！如果还有哪部，各位认为是超出这部的，恳请赐教！ 

　　简评下吧： 

　　1，剧情精彩，情节设计合理，几臻圆满，充满调动观者思考积极性的元素【其中逻辑性严密程度个人以为以第一部尤其见长】； 

　　2，节奏、拍摄技巧运用合理恰当，有张有驰，全在掌控之中！； 

　　3，表演专业【除去情绪、情感、角色特质不说，其中特工、间谍的实力、智商表现的尤其让我佩服！这点对我来说很有吸引力！】 

　　4，音乐！！音乐！！对白越少、情节越复杂、所想要技术水平越高或者是想反映的思想、情感越崇高、罕见，越需要精彩绝伦的音乐（or 音乐主题）。有好的音乐这电影就至少有三分之一是好的！同时指明，数量并非绝对的衡量指标Powell的音乐主题以轻素简约、原始动感的鼓点、节奏作为背景音乐绝对是一大高明之处【尤以第二部的Goa /To the Roof为优】！片尾Moby的电子乐风格（特别是第三部结束时的编曲更显轻灵诡秘，感觉好像把一帮家伙蒙在鼓里，自己暗夜独行。除了COOL还能说什么？！）有人写出了歌词的中文翻译，也相当精彩！ 

　　切入正题： 

Skills from The Bourne Identity

在身上携带自动求救的白色灯光，使得哪怕自己昏迷了依然能够发出信号

多掌握语言：汉、英、意、法、德、葡萄牙、西班牙

辨认地图、海图，能够确定自己的位置

结绳技术

少言，多想，保持安静

常常锻炼身体，要有够结实、够用的肌肉

做你所能做的最好选择，寻找线索

金钱是现代社会的必需品

饱、暖、睡眠（保证健康下，睡眠可放弃，水是必须品）

实用的格斗技术，使用枪支

力量、速度、判断、体力

奔跑（恰当的移动方式）和恰当的衣装、鞋

妥当的离开事发地，离开证物，越快越好

行动前首先观察周围环境，设想可能存在的危险，及解决方案、路线、出口

记忆力

注意观察别人眼神、行动神态，这些都会反映出他们的心里

充分利用时间，最好不要有无聊的娱乐和发呆，这些会损害你的灵活、敏捷思考的天赋

多计划和划分优先级（总之就是有效行动方法论）

判断随身物品、装束、言谈举止方式和身份对应的经验

注意力的分散且集中（眼观六路、耳听八方），可控制自己的思想和注意力，能迅速做出合理决定

常识、自信、勇气、知识、见识、常识与胆识

计划->所需->现有->取舍及获取其它的方法

钱<=>多重身份<=>强权（武力）

线索多是1:n，要善于挖掘和询问

任何一次在公共场所（特别是需要身份认证或很重要）的出现都有可能暴露自己的行踪，在那里和周围要提高警惕

视野里是否有多次重复出现的人，可能被跟踪，保持现状，以免打草惊蛇，不变应万变

注意官方官员、摄像头

当危险集中而迫近时，观察记住敌人位置，措手不及的夺控制权（枪）

打要害（要实用），夺对讲机（掌握信息），得疏散方案（有效行动指南）

用耳机，腾出手来

用最直接的办法，哪怕是暴力，破坏性的，达成目的为第一位

带手表

用钱获得可靠的支持

说服力和技巧

争取到能帮你的同伴

交通工具、住宿、医疗都是确定人行踪的途径

电脑操作、办公软件、网络搜索

观察出一个人的行为习惯、可能的运动素质、精神状态

找枪的最好地方

对自己身体、精神状态的了解、控制，和解决困难的方案

短时间的睡眠对恢复体力、精神的作用20、50－90

行动不要有太明显的意图性，尤其是这附近有可能被监视

停车位置要便于出来后马上发动走

不要引人注目

电话的重播键，或是其它的存储号码

反应

膝盖、肘、破坏重心

任何坚固、锋利、轻便的东西都可以作为攻击或防御的武器，平时有空就设想可能的应用

突发情况后，判断可能的空余时间，及其它跟时间有关的对我有影响的状况

积极的响应

轻装上阵，在公共的自动安全存包处（存钱），存下不常用的，以后再来取回的

飚车前看地图记住路线

熟练的驾驶技术

制造混乱以求摆脱，获得主动（下棋是棋艺不如对手，可以对掉几个子，对方的变化就少了）

不留痕迹，深藏身与名

在有失败风险的时候，不要使用主身份，为以后的补救准备

能够醒来，记住碰过的东西

集体行动时先对表

商定计划（办法）

所有出口的位置，最佳出口

商定密码式协议以通知队友（比如感到被跟踪就把包挎到另外一边）

记住距离、人数、人员身份（各方面的布局）

入住记录（所播打的电话号）

根据电话的时间和地点和所办事务得到线索

要了解深刻一样东西，就假装作买主去到卖的地方问（越贵重，越复杂就越实用）

先用钱，不行再用暴力

关注报纸和新闻和相关历史

抽象、求同、总结、尝试、猜想

警惕、谨慎（放大蛛丝马迹）

时间！失败之后尽可能快的跟上、恢复

根据历史作推测

恳求、讨借、黑客、窃听、迂回

在常用的地方贴上胶带，即使留下指纹也可轻易去除

连续在同一地方打电话会被跟踪

相互博弈、猜测对方的策略

当习惯、规矩和礼节对自己行动不利时别去管

所有的反常现象都可能是危险已经降临

出现危险时先找枪

破坏对方的注意力以求转化为主动（在明在暗的转换）

破坏对方视线

在不同环境下选择最适用的工具和行动方式

用其它声音掩盖自己发出的声音

用虚招让对手先动起来以暴露

低调、单独、新环境

说同伴以死是保护的方法

冷静连续的说话

自己定时间和地点以得主动权

先观察，别出现，尤其是对方人手多，布局完善的状态

好的望远镜

通过行动、衣着识别周围人身份的能力

用虚招先认识对手，一步一步来，用跟踪器得到对方大本营的位置

高科技的办法（电子设备破坏对方注意力）

用先行动获得主动（动于不动的辨证，根据什么情况）

找胖子垫背，找死人作掩护

【被救，所处地，可能到过的附近，瑞士的线索，passport住址，姓名，回播住宅电话，从来找你的人身上得到线索，酒店的电话记录，回播，找到，获信息，查谁在找自己，找他，看报纸，回播来找你的人的电话，吸引出来，跟踪到大本营，解决、询问真相，离开】
      </影评>
<有用数>1829</有用数>
<没用数>173</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是一只调羹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-25 20:56:37</时间>
<影评>

严重剧透，透一、二、三……N部，透18代祖宗。各路神仙，各种不看抬头不看标题，不看XXOO的各位，这篇评论剧透了这系列电影的每一部，所以！！！！！！有了剧透就不看片子的人士，切莫看此文，后果自负。

时隔11年的追加：这篇影评是2007年写的，本婆婆是从1996年还在用录像带看电影的时代穿越来的，刚出生的宝宝们，就别劝我多看电影了，谢谢。

****************************************************************
看电视里介绍《谍影重重III》介绍得天花乱坠，于是BT把I-III部都下了。但一直没什么精神头去看，最近日剧断档，正好补上。惊为天人。

很久没有如此吸引人的商业片了。《不可能完成的任务》除了第一部，其他几部都是重复，噱头用多了就没意思了。但《谍影重重》没什么噱头，一点都不华丽。一个失意的、价值3000万的杀人机器，寻找记忆（或者如他女友说的“总有美好之事”），却杀机重重。一个杀人机器的罢工，是会引起制造者的麻烦的。所以中了病毒的机器，除了FORMAT没其他出路。

反击、反击、反击。

个人对马克戴蒙印象很一般，一是不美型，二是没特色。但在此片里，至少看出了不属于好莱坞的演技——把个商业片中肌肉男仅剩的一点七情六欲演至极致，要知道商业片一般只需要拳拳到肉，而不需要演技或者主角复杂的内心，只要必要时嘶吼或者流泪就成，哦，对了还有大喘气。

第一部中的：
身体会自动跟着环境反应，反击、逃跑、侦查，但自己却完全不知道为什么会如此——迷茫；
然后一脸无辜又困惑的表情，但却又能冷静分析现状，一步一步按线索靠近目标——冷静；
在和玛丽说“听你说话是种放松”时的无邪；
在冷静态度支持下，无与伦比的说服力——当杀手来到玛丽朋友家时，“你家有地下室么？快带孩子进去”“不是她，是我。不要问，有危险。”
与玛丽的吻戏。渴望又恐慌，欲拒还迎的表情——好吧，你是台杀人机器，为什么在前面如此冷静逃过那么多追杀后，还露出像纯情少男一样的紧张感呢？俺甚至觉得“无垢”？“可爱”？

反正把一个失意者的复杂，表现得很彻底。动作戏又干净淋漓，连常见的嘶吼、呐喊都没有。一切都静悄悄的开始，静悄悄的结束——也许这是导演的功劳，不过鄙人实在喜欢这种调调。

第二部中演技的高潮，就在玛丽死的一段了。前面已经看了影评，知道玛丽在此会死。我揣测了各种场面与演技，作为“永失吾爱”的可能。嚎啕？欲哭无泪？扭曲？像野兽一样嘶吼？沉默？发呆？愤怒？然后竟然都不是——玛丽高速开着车，子弹就直接穿过了她的脑颅，车子直接冲过桥沿，重重地砸入恒河水中。

没有任何的犹豫与吃惊，救她。门打不开，就从外面用脚助力顶开。在水中把氧气吐给她，一次。两次。——这里我有倒退一次才看懂，本以为做了第三次人工呼吸，其实那是一个告别的吻。最深最苦痛也是最珍惜的吻。那张开的手指，温柔地、小心翼翼地抚在爱人脸庞边（果然手指头也是可以演戏D）。然后看着她沉入恒河的最终。

这片子节奏快得我连快进都没机会用。第二部里马克戴蒙台词少到几乎没有，似乎有一段20几分钟里，他一句台词都没有。但我好像看到角色身上幽幽的蓝色怒火，虽然眼睛里只有冷静与杀戮。话说，自己最爱的人，失意后唯一的精神支柱就那么永远离去了，连悼念的瞬间都没有，直接考虑下一步——复仇，而且还一环扣一环。由于小马同学自始至终的冷静、平淡，倒让这个过渡一点突兀感也米有。

小马童鞋~俺决定做一段时间粉丝~~找点你其他片片来看~~看看是不是真的演技如此出色？还是仅仅由于谍影重重的导演出色，所以才造就了你？



****************************************************
时隔多日，看到了微博网友：茫然四顾的鱼 的总结  http://weibo.com/1404846130/FpLWk1auS?type=comment
笑崩，备份。

『来来来，随手散播几件这些年马特达蒙，站错队被骂成狗的黑点，（记忆可能稍有偏差，但事情大致不会错）

群情激愤时他反对伊拉克战争，还拍了个电影叫“green zone”,电影非说伊拉克没有大规模杀伤性武器，被全美人民骂成狗。连希拉里都投了伊拉克战争的赞成票，他在那里瞎胡说，不是自己找骂是什么？电影票房扑街扑个底儿掉。

他和大本创办绿灯计划节目通过竞赛选导演，黑人女制片说要多元化，呆萌非说不对，要选就该选最好的，被全国左派骂成狗。好莱坞太白必须多元化，他身为左派居然要将选最好的凌驾于多元之上，ZZBZQ不是找骂是什么？绿灯计划到现在没人肯再播。

去年他宣传谍影重重5时，接受采访说应该严控枪支，被全国右派骂成狗。毕竟后来虽然发生了拉斯维加斯枪击，可又没死他家人，电影宣传不说些大家都爱听的，不是找骂是什么？谍影重重5被抵制。

参加教师游行集会，为公立学校教师争取加薪，要求提高公立学校教育水平，他自己的女儿在私立学校上学，被全国人民骂成狗。他再有80个女儿也上得起私立学校，就该努力给私立学校呐喊助威。居然常年给公立学校老师和学生争取利益，完全虚伪。不是找骂是什么？直到现在这事还被翻出来骂。

和小布什总统及小小布什州长对骂，后来发现小布什总统在控制艾滋病方面做得不错，于是站出来表扬了小布什总统，被左右两派一起骂成狗。右派嫌他是左派，左派嫌他居然说右派总统也有优点，不是找骂是什么？和布什家关系一直不好。

奥巴马第一次参选的时候特别积极，帮着筹款参加活动。后来发现奥巴马政府搞得美国债务危机，狂怼奥巴马，还说希望奥巴马别连任了，被左右两派一起骂成狗。右派嫌他当初看走眼，左派觉得他居然敢怼伟光正的奥巴马，不是找骂是什么？后来和奥巴马和好了（噗）

不支持川普的移民政策，也不支持川普的持枪自由政策，可整个好莱坞都在忙着说川普是傻B，根本不是真总统的时候，他在达沃斯论坛说川普刚当总统，应该给他点时间。上一次怼川普是说在川普大厦拍电影，川普都要求在电影里露脸。左派嫌他不骂人，右派嫌他瞎说大实话，照样骂成狗。左右不讨好，不是找骂是什么？反正和川普关系是好不了了。

合拍片长城，美国媒体说他带路，带着中国软实力soft power来美国要帮中国电影拓展市场，中国人说他为了钱啥片子都拍，被中美两国一起骂成狗。一个常年2500万美金片酬拍长城没有多拿一分钱的人，说自己能参与全球两大电影市场合作很荣幸，根本没人信，不是自己找骂是什么？两国媒体一起骂，十分酸爽。

这几天热点哈维韦恩斯坦性侵，因为十几年前一个电话又不出来划清界限，继续被骂成狗。身为一个被哈维坑了第一部、第二部电影薪水的人，和哈维对骂，不收钱客串依然被哈维摆了一道，和大本一起合开公司引发哈维不满，被哈维四处黑大本主演呆萌自己制片的电影，十几年来没再拍过哈维任何电影的人，居然还不如之前跪求着哈维拍电影的人表现好跳得高，不是找骂是什么？就算那个sharon waxman本人澄清了呆萌打电话时对性侵根本不知情，又能怎样？

被骂成狗的事太多太多，摊上这么一个不合时宜的偶像，粉丝也是心累。要不是他长得好看，早就脱粉了。还好他长得真挺好看的』

这个....除了最后一句不太百分百赞同，其他都挺赞同的，23333


</影评>
<有用数>554</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>steven</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-16 20:22:54</时间>
<影评>
        一个帅哥，而且还是看起来很忠厚可靠的那种，非常诚恳地，不惜拿一万块，就是为了搭讪；面对这么有诚意的追求，作为一个恰好挺孤寂的美女，怎么可能拒绝得了涅？

拒绝不了的后果是什么孽？

男人看来，是麻烦不断、飞来横祸，一段注定没有结果的感情和被一枪爆头。

女人看来，是寻到命中注定的真爱，无比浪漫的共同历险，几年值得一生铭记的共同生活，或许会觉得虽死无憾吧？

很多时候，习惯了揶揄女生的不可理喻，调笑她们沉迷于那件疯狂的叫做爱情的小事。但是仔细思想来，其实挺替姑娘们不值的。比如：

车开到目的地了，她似乎有点留恋的说“Jason”；他的第一反应是，呀，差点忘了给车费了~~~~~~其实这里的台词应该是这样的：

留下点回忆行不行？

我只能把我的心留给你。

不行，要留就留你的人。


想着女孩子有多傻，心里难免感到伤感。Jason很警惕的在屋里侦察敌情，傻大姐还以为在和她调情；他怕她慌乱微笑一下，然后转眼间就在生死一线的肉搏中镇静、精确、分毫不差的搞定对手。她的眼光其实不差，是的，越有危险气氛的男人越有吸引力，在这方面女生的本能是精准无比的。只可惜，越是出色的男人，就越是更多的属于这个危险的世界，而不是属于她。
      </影评>
<有用数>416</有用数>
<没用数>122</没用数>
</review>
<review>
<作者>玄辂Hyunlu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-19 22:39:01</时间>
<影评>

本文已于2017年6月14日发表于桃桃淘电影公众号（ttfilm），如需转载请豆邮联系。
===========================================================================
15年前的今天，《谍影重重》系列的第一部电影全面公映。作为这个系列的开山之作，它打破了包括007和碟中谍系列在内的特工题材影视作品的一贯套路，为谍战片树立了一个全新标杆。
 尤其是之后整个系列形成的超强临场感风格，凌厉的剪辑与手持摄影，都让这个系列独树一帜 
15年后的今天，让我们回看这部经典。好的电影经得起一再的重看，每次都能发现新的信息。
1、主角杰森-伯恩Bourne这个名字来源于美国一个叫安塞尔-伯恩（Ansel Bourne）的牧师。

他是第一位被记录在案的分离性神游症患者，并伴有多重人格症和健忘症。
1887年1月17日，安塞尔-伯恩从罗德岛前往宾夕法尼亚州，然后忘记了自己是谁。他在宾夕法尼亚州以A-J- Brown的名字开了一家便利店，开始了新生活。后来人们发现，他在催眠状态下认为自己既是伯恩也是布朗，而两种人格互不相识。 
2、谍影重重三部曲中，第一部的第一个镜头和第三部的最后一个镜头都是水中的伯恩。不同的是，前者是奄奄一息等待救援的他，后者是假死然后奋力逃出生天的他。
谍影重重第一部第一个镜头

谍影重重第三部最后一个镜头
 3、失忆后的杰森·伯恩在船上看着镜子说"Weet je wie ik ben? Hou dan godverdomme op met dat gezeik en zeg het me"。
个别字幕错误注解为德语，其实这是荷兰语，意思是"你知道我是谁吗？那么就不要说那么多废话，快点告诉我吧。"

4、救起伯恩的那艘船叫Aventura号，这是西班牙语，意思是冒险、奇遇。鉴于法国马赛是个人口混杂的城市，这艘来自法国的船起个西班牙语名字也不算穿帮。

5、这个伯恩突然消失在人海中的镜头，我第一次看时以为眼花了 
上一秒

下一秒 

然后我想可能导演是在用跳剪展示伯恩随时大隐隐于市的能力。
也有人说 那个镜头伯恩并没有消失。路人从镜头前晃过后，伯恩就贴在那辆经过的三轮机动车侧面跑。
6、影片十分注重道具细节，比如在枪械的选择上
伯恩在瑞士某公园长椅上过夜时，两名瑞士警察要求他出示身份证件。伯恩反抗后从警察手里夺到一支SIG-Sauer P225式9毫米口径手枪。这种手枪现实中就是瑞士和德国的警察用枪。




SIG-Sauer P225式9毫米口径手枪
 伯恩的上线康克林用的是一支马卡洛夫手枪，这是当年苏联警察部队的装备，而且一般由中级以上军官佩戴。原著中康克林是一名美籍俄罗斯裔官员。 


马卡洛夫手枪
 伯恩的枪是一支SIG-Pro SP2009。但是这支枪刚露面几秒钟就被伯恩锁回箱子还给了银行。 


SIG-Pro SP2009
7、伯恩的保险箱里有什么： 

隐形眼镜药水和眼镜盒子
豪雅林肯系列手表
紫色的小盒子里装的是改变瞳孔颜色的隐形眼镜
美国运通卡，还是一张黑卡
法国航空公司会员卡
右下角可能是病历卡，不确定
打开第二层，满满当当的钱和护照。

 左下角是一沓意大利里拉，左上角是美元。
250元面额的是荷兰盾。
枪下面压着的那沓应该是德国马克，因为钞票的右上角印着Fünfhundert Deutsche Mark（500德国马克）。
现在伯恩就不用准备这么多种纸币、只需要准备欧元就行了。
至于为什么会有人民币，电影里没提。不过原著第二部里，中国有故事发生。

8、主角之所以认为自己叫杰森-伯恩，是因为他拿起的第一本护照叫这个名字。他是绊脚石行动在法国的主要行动人，杰森-伯恩是他在法国的掩护身份。如果故事换个发生地点，他会是另一个人。

 他要是在巴西，就叫吉尔伯托-德-皮安特。

 这个名字在电影第三部中出场过 

至于他的真名大卫-韦伯(David Webb)，正片中直到第三部才由别人告诉他。
9、伯恩最后能在希腊找到玛丽，也许就是因为这句话。

玛丽曾经和朋友开过冲浪店，她很喜欢那段时光，可惜最后被人骗走了钱。有了伯恩给她的钱，她可能会重操旧业。
所以在去巴黎的路上伯恩一定有好好在听玛丽讲话，尽管他一言不发。
另外，玛丽在旅馆里穿的T恤上印着希腊科孚岛的地图。

 10、这段打斗戏我并没发现新的信息，只是很喜欢。来重温一下圆珠笔在动作片史上最光辉的一次出场。






11、伯恩一进玛丽弟弟的家就说要走，是因为他看到了这家人有孩子，正准备过圣诞节。他第一反应就是自己和这样的生活无关。

 玛丽和弟弟一起做饭，看着窗外的伯恩，他在陪弟弟的孩子玩。



玛丽大概憧憬过的吧，有一天能和伯恩有这样的生活。
伯恩在陪小孩子玩，与此同时镜头一转，儿童游乐场外，妮姬把玛丽弟弟家的地址给了杀手。

12、小孩子是伯恩的弱点，也是他坚守的底线。

他当初之所以会重伤坠海失忆，是因为在游艇上动手时看见刺杀对象的孩子在场，他下不了手。
意识到危险后，伯恩叫玛丽弟弟一家躲进地下室，自己独自带枪出去对抗不知在何处的杀手。他要奋起回击，不光为了自己也为了玛丽弟弟的孩子。



   13、伯恩是个找东西小能手，尤其是找枪。在餐馆里和玛丽说的完全不是吹牛。


 在玛丽弟弟家看到霰弹之后立马在犄角旮旯里找到了枪。

14、加上伯恩拿在手里的那枚，一共七发霰弹，可以双发也可以单发。分别用在:稻草堆一枪、朝天一枪、击中杀手的左肩和右手各一枪。

朝天打的那枪，用意有两个：
惊起鸟群。伯恩在放枪后马上跟着鸟跑，是为了观察鸟群落下时避开哪里，那个地方就藏着人，同时也防止杀手根据放枪的声音来源找到自己；
吓唬躲在暗处的杀手，让他误以为已经暴露，逼迫他移动。放枪之后杀手很快因为移动暴露了方位，被伯恩击杀。



15、影片结尾伯恩和玛丽重逢的地方是希腊的米克诺斯岛（Mykonos）。电影中玛丽在那里开了一家出租机车的店。

 现实中它是一家叫Sea Satin Market 的餐馆。

玛丽把伯恩给她的包挂在收银机旁边，装满了花。




 
这个红色的包就像伯恩的心，一路惊心动魄出生入死，终于在玛丽身边找到了安宁。
16、可能许多人不知道谍影重重每一部都有一个备用结局。
这是第一部的另一个结局
在这个结局里，中情局在希腊的旅馆里找到了伯恩。阿尔伯特（下令杀了康克林的那个老头）想给伯恩一份新工作，告诉伯恩接受与否由他自己决定。随后伯恩离开旅馆找到了玛丽。
可能第一部的导演对续集有其他想法，想让伯恩回归中情局，并暗示了中情局的能力比伯恩大得多，不但旅馆里都是便衣，而且玛丽也早就被他们找到。后来第二部换了导演，伯恩就还是那个冰天雪地里的孤胆特工。

第一部

第二部

第二部
还好无论哪个结局，这个重逢的拥抱都不会变。


17、2001年3月12日，当第一部电影还在后期制作中，原著小说作者罗伯特-鲁德鲁姆（Robert Ludlum）便离开了人世，没有看到他的作品改编的电影产生了多么巨大的影响。

 让我们用伯恩会说的每一种语言对他说谢谢。


</影评>
<有用数>367</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>行色匆匆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-04 20:18:09</时间>
<影评>
        特工的影片看得太多太多，失忆特工的影片也不在少数，所以这部影片唯一能吸引我的不过是Matt Damom。


一贯的风格，简洁有力，再加青春无敌，Matt Damon是也。当他打开银行的保险柜时，我突然发觉，世界之大，持有三样东西便可畅通无阻：金钱，身份（也可理解为地位），枪（强权）。特工之所以是特工，在于钱使之不尽，身份无数，至于枪，反倒真是可以丢到垃圾筒里的东西。矫健灵活的身手，机警聪慧的头脑，最终的结局往往是：美人在手，江山我有；又或者，美人在手，江山，老子不care。他已经不是游戏中的棋子，因为，最后还是他说了算。


现代社会的侠客，终极英雄，可笑的是，不知道自己是谁。而我们呢，恰恰相反。
      </影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙坪坝的夏天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-02 14:58:00</时间>
<影评>
        本人只想从技术层面看待这部影片，之前看过很多很多的间谍片，之前也看过Bourne，但是没有像现在这样仔细仔细 从头到尾地回味，我很少会将电影看过3遍。我从2009年才开始看这部电影，三部曲一并看完，实在是很享受，这是电影的初衷，但是，我喜欢从现象，细节，任何蛛丝马迹去探索，而且很享受~电影看得还算是不少，但是很难再花1个半小时去回味，觉得不值或者实在是没那么太好的精神。不过谍影重重，绝对是我见过最好的间谍片，动作片。Excellent！强力推荐！还是写点东西，希望能跟大家一起分享。暂时就写Bourne Identity里面的吧。顺便说一下，本影片的音乐灰常Nice! 


http://www.douban.com/review/1253333/
 


这一篇有所收录的，我就再写一下自己的见解。本人力图把所有的细节收录进来，欢迎大家补充。正文开始：


作为一个特工最首要的任务是什么？


生存&完成任务


OK，为了生存&完成任务，达成这个目标，我们需要做什么？


首先我们先谈生存：Survival。如何能够在执行任务的过程中保存自己，完成任务？毫无训练以及准备不够充足的士兵必将一败涂地，身首异处。孙子兵法有云：昔之善战者，先为不可胜，以待敌之可胜。不可胜在己，可胜在敌。只有在战争（任务行动之前）做好万全的准备，任何一个细节都不放过，任何一点几率的把握，立于不败之地，才能于万人之中取上将之首级。完成Mission Impossible！


我习惯把事物一分为二看，一面看硬件，一面看软件。一面看阳，一面看阴。


硬件便是指硬性条件，作为一个价值3000W的超级特工理应具备的物理条件是什么？


1.专业化的训练，大致分为生理上，心理上，专业技能三大块。


A.生理上，身体素质-->强健的身体(在不良环境中全速奔跑800M+,军人出身)，身体良好的协调力，控制力，身体抗击打能力，以及对自己身体素质的估计和判断。包括自己受伤之后的急救，根据自己身体条件所能完成的身体动作的估计，人体构造学的理解，软肋，弱点，一击致命的地方。


B.专业技能上，特工培训：武器&防具&载具的使用 SG550 猎枪,手枪,消声手枪(各种资料,有效射程)，个人认为Jason Bourne 至少熟悉50种以上常见武器的使用方法。甚至可能会拥有驾驶飞机，坦克，吉普车，汽艇的驾驭能力。以及从自己身处环境中挑选或者制造简易随手武器（铅笔，猎枪）的能力。 这一块相当重要，很多专业方面的培训，会涉及到各种领域如：电子信息，建筑，语言学，记忆学，枪械学，博弈学等等。


C.心理素质 1.身处危机时刻的临机判断和决定  2.瞬间将各类事件处理分类的优先级 3.善用语言来达到自己的目的-->情感：暧昧，利益，威胁，（对象：Marie 他的上级 Conklin 派来的杀手等等）4.熟悉常见的心理学现象以及问题。但是这里值得一提的是，Jason Bourne并没有很好地解决他的心理疾病问题。但是我们是人，不是机器，不是价值3000W的武器，不是美国政府，或者C-Gov的财产。如果我们所有的事情都能够按照一切都是最优解的方式完成，我们还剩下什么呢？


以上只是我暂定的分类，本人没有接受过专业训练，这里只能抛砖引玉。欢迎大家补充。



软件是什么？ 处理具体事务的能力。你拥有了知识，但并不代表你拥有了能力。知识是非常个人化的东西，脱离了知识加附在个人身上的东西，知识没有任何意义。所以不管看任何方面的知识，你所能得到的只是你个人的见解。你应该转化 知识-->能力（Ability）。而能力同样也是私人化的东西。而在影片之中，有大量的涉及。下面我将一一列举出来（不喜欢剧透或者冗长剧情的同志可以跳过，直接到最后一段）：


这是一次刺杀任务，普通的刺杀任务。按照特工的流程：CIA的Conklin（treadstone）暗杀掉Wombosi，企图让他闭上关于晓得中情局非洲所有资料的嘴巴。然后用嫁祸的方式栽赃给他的随从。Jason Bourne接受了这一项任务，他激活了Kane这个在巴黎的身份，他找到了保安公司，他接触了游艇公司，了解到关于游艇的构造。然后选择了游艇作为下手的地点。他选择了日期，跟踪好了船员，食物，燃料。并且把 时间，地点反馈给了CIA。他藏匿了5天。一切已然准备就绪。他穿上了逃跑时候使用的潜水服，带好了随身携带的自发求救信号（以防万一 为了Plan B）———>请注意，军事人员一般都会有一个Plan A，Plan B，Plan A作为常规方案，Plan B作为应急，对付突发状况的方案。这里大家可以借鉴一下。


这里再次做一下补充。孙子兵法有云：故经之以五事，校之以计，而索其情：一曰道，二曰天，三曰地，四曰将，五曰法。这里Bourne很好地利用了天时和地利，雷阵雨天气，可以很好地利用雷声来掩盖自己的行动和降低敌人的警惕性。并且是接近深夜时刻，快要就寝的时间段，正是最松懈的时候。地点选择在wombosi的起居室，计划应该是用消声手枪一枪爆头，扔掉武器，利用身上的潜水服藏匿，返回，完成任务。


就在他正准备用消声手枪一枪毙命干掉Wombosi的时候，该死的头痛病！！！！！！他放弃了。这是不可原谅的，对于特工而言，不是你死就是我亡！wombosi有这样的觉悟，他反身打了Jason两枪，Jason坠海逃跑！故事开始！


首先从Bourne的中枪溺水开始，为什么Bourne不按照正常溺水死亡的方式，男俯女仰。在影片中，他是仰面朝上的。（这样便不会被溺死）这里是百度里面对男俯女仰的结果：


男人的胸部、大腿前部等肌肉多，

肌肉的密度比脂肪高

故面朝下

女性的肌肉较少

胸腹部、大腿前部的脂肪较多，

密度较大

故女尸面向上

这种现象实际的溺死现场是都能见到的 （本人不是医生，若有专业人士，欢迎提供更加专业的解释）


本人认为 这可能跟他自身携带的潜水服以及他长期所受到的军事，特工专业训练有关。生存是第一要务。只有生存下去，才能完成任务。


以及臀部的瑞士银行账号：这是失忆之后的Bourne的第一条线索，也为故事起了导向作用。一个失忆的人，渴望找回记忆。这是人类的本能。


在下船之前，Bourne做了3件事情：1 恢复&锻炼身体，做引体向上，帮渔民打渔。2.寻找记忆的碎片，照镜子的自我对话，打结，阅读，煮咖啡，做算术等等3.对船员表示了感谢。Bourne的潜水服已经不能用了，衣服，鞋子杂物之类想必应该是船员提供的。（那个打渔的大叔，临走之前还塞了Bourne路费，好人哪！！）



下船之后，Bourne坐火车去瑞士，到达了之后，由于已经是晚上，可能身上钱也不够自己住旅馆的，只好去公园野营。小马同学实在是太可怜了。。。睡长凳。（导演我要求加待遇！！！！）此时两个打酱油的Cop同志来了。。。赶小马倒没什么，掏ID，这个不能忍啊。反手一抓警棍，一个影袭，反手一击，警棍一捅，抓枪，警戒，所有动作一气呵成。仅仅只有4秒钟，简洁干练。随后一个拆枪的动作，太牛掰了。一唰，一把枪就变成一堆零件了。只是不知道Bourne逃跑为什么要把自己的外套给脱掉，至今我还是没想到一个合理的解释。这里大家有知道的可以联系我。


而反观CIA这边收到了Wombosi的最后通牒，Abbott连忙找到Conklin，两人厮会了一番，谈及到Treadstone（实质就是利用CIA高层的权利，向下层的特工人员下派一些见不得人的暗杀行动）Abbott也向Conklin施压，“You Never Made Mistakes Before”又一场血雨腥风将要开始了。


回到瑞士，小马同志站在银行门口等开门。没有外套，太悲剧了！！！冻惨了~不过也从另一个侧面说明Bourne的身体素质灰常好（长时间的挨冻和无眠，以及保持身体状态）进门之后，Bourne立即假装不经意地四周观望。（嗯，一定是职业病！）不得不说演员和导演对于各种细节的把握太牛X了。填写完毕账号之后，上楼，手纹检查。OK，一切都很专业，包括保险库，保安之类的，说明这家银行在世界上的先进程度，CIA他妈就是有钱啊！！！！而且所用的盒子我估计是当时最好的技术，一定要用特定的钥匙才能打开，强行使用外力估计只会让盒子和里面的物资一并消亡。


在私人空间下打开盒子，护照，手表，一系列杂物等等。Bourne终于找到自己的身份：“My Name is Jason Bourne。”“我住在巴黎。”又有新的线索的诞生。而随后Bourne打开了盒子的夹层。我不知道这里是否有暗喻作用，在所谓的表象之下，打开之后，下面竟然是一把手枪，多个国家的护照，各种国家的货币（还有俺们山寨的Chairman.Mao哟，RMB！！！）正如另一位豆友所说的一样：权势，武力，资源。世人纷纷争争，不也就为了这三项东西么？

并且Bourne在打开盒子的同时，注意到了别人的谈话。可以说同一时间完成两三件事情。这让我想起了韩国星际职业联赛，职业玩家的高效的控制力，执行力，运营能力（无所不在的感知力，警惕性。这是一个作为特工那么优秀的必备品质）

并且只花了20多秒审视了一下自己的情况，将所有的现金和护照，杂物一股脑地全部放到了自己的包包里面。除了那一把枪。从这里不难看出，Bourne此时还是很厌恶用暴力解决问题。但是并不代表他不使用暴力。暴力是解决问题的最快速最有效的方式，但通常并不是最优解。而且后遗症很多。把枪塞回箱子之后，简单很随意地问一下工作人员，离我上次来这里有多长时间了？“大概有3周吧”无所不在的细节，Bourne很少会说废话。每一句话都颇具深意。大家可以在很多地方观察到。此时Bourne就拥有了多条线索了，比起最开始当初只有1条线索--臀部的银行账号，现在他知道了自己的身份，同时拥有了资金，还知道了自己上一次到访的大致时间。找个安静的地方，稍事休息一下，整理出来，便可以得出下一步的行动方案。不料被CIA在银行的线人观察到了。。（说明CIA的能力是无所不在的！！！奶奶的，有钱就是王道啊！！）


走出银行，附近的公用电话亭-->利用114黄页，寻找Jason Bourne的住宅电话46990384-->并且注意到路上的Cop。离开-->偶遇路边警察时，保持低调，镇静，就像路人甲乙丙丁一样。并且保持对周遭环境的监视。-->当你被当地警察追踪时，最好的方式就是利用你的护照，进入我国驻该国的大使馆。（奇怪了，Jason Bourne居然知道路，Jason Bourne：导演他妈的就是这么写的！！！！！！！！）这里我们姑且认为是，Jason Bourne可以用多种方式甩掉警察，并且他也有去美国大使馆的动机。（这些准备工作，应该是来瑞士的路上就已经完成了。很有可能他去过网吧了，找到自己所需的资料，路线等等。）


进入大使馆，就听见Marie 在跟工作人员balabala。。本人不懂他们在讨论什么。了解过美国移民法，签证，绿卡的朋友欢迎补充一下。(但从后面可以知道，Marie需要金钱，可能是国家补助或者贷款一类的东西）Bourne随时注意自己周遭的环境，监视器，保安，人员的站位，房间内部的焦点（Marie）。顺便我们可以从广播之中听出来：“Potential Suspect ……Help in assault incident”Bourne嗅觉出来了一丝危险，继续保持低调，保持平和。但是还是被保安人员发现。即使被发现，他依然保持低调状态。直到保安把手放到他肩膀，准备铐他的时候，（这就是最关键的时刻，事情即将要完成的时候，一定是你最松懈的时候）Bourne一个发力，一瞬间便放倒了3个人。OK,故事的第一个高潮来了！


一个切换，Jason进入楼梯间，并没有使用电梯。（电梯这时是最危险的选择，有监视器，很容易被人瓮中捉鳖，如：断电，停层等等）上楼梯，瞥见一个带耳机的安保人员。（由于消息传播的延迟，他不知道Bourne的长相）Bourne放倒了他，拿取了他的对讲机&耳机。一切简洁有力。估计这个人几分钟后才能恢复行动能力。在行进的过程中，接着拿取了大楼的地图，得知了大楼的各个出入口。这为Bourne的逃跑工作提供了非常大的便利。到达5楼后，对方发觉了Bourne拥有了，采取了代码通讯。然后寻找通往天井的路。扒开那扇很久不用的铁门之后，Bourne继续观察，这并非是一条绝路，可上攀爬到天井。（可惜铁架子并不能承受Bourne的体重，并让他把包给丢了。）可下。（一路凭借地形向下爬去）对于真正的特工而言，这种难度根本不值一提。随着海军陆战队一层一层的搜索，最终找到了Bourne所在的地方，就在那一瞬间，Bourne双手一放，凭借两腿的支撑让身体缩进那个墙体的凹陷之中。（多么强大的心理能力和身体素质。一般人想想都心跳加速和手心发汗！！）请注意此时，Bourne已经佩戴了手表。（对资源的利用和携带。）接着一路沿着墙沿攀爬下去。双脚的支撑，以及落地时候的姿势，非常专业。


镜头切换到Zorn和Conklin这边。CIA知道了Bourne去过苏黎世，然后他们开始猜测Bourne的动机。为什么他行动失败之后，还要去银行？（难道Bourne不知道银行有摄像头，不知道银行有线人？前提是Bourne没有失忆……）为什么他拿走了钱，却留下了枪。两大疑点，围绕着Bourne。这样一个超级特工脱离了组织的控制，实在是难以预计，他这是在威胁CIA?局势已经Out Of Control。Conklin对Bourne已经动了杀机了。


Marie与Bourne的第一次对话。（剧情需要！！剧情需要！！）注意Bourne选择的目标，你可以说他在利用Marie，Marie需要Money，他需要搭便车去巴黎。而且此时他已经大闹了领事馆，不可能再乘火车，飞机，甚至是公共长途汽车去巴黎，这样很容易暴露目标。时间有限。当下用10000 Bucks甩给Marie。当Marie看到Bourne躲避着警车声时，Marie有了疑问。但是Bourne强调了“You Drive I Pay.That's Simple.”重赏之下必有勇夫，何况Bourne对Marie的弱点有所一定的了解。他需要Marie的配合。

Marie：“I got enough trouble OK? (我已经有太多的麻烦了)”

Bourne：“OK.Can I have my money back?(OK，我能把我的钱拿回来么？）”

这是一次赌博和尝试。而且两个演员的演技都非常地Nice。Bourne知道Marie需要这个钱，如果拖下去，Marie很可能就会不带他了。不能给她时间去思考。而且也没有这么多时间来浪费了。留在苏黎世越久，被抓到的机会就越大。Marie不行，他还可以去找别人，甚至是一些黑车租赁的业务。不过风险也就更大了。同样也可以说明Bourne很尊重Marie，否则他完全可以使用暴力来达到自己想要的结果。但是Bourne不崇尚暴力，从来不。从谍影重重1，2，3里面都可以看到。除了第一部里面他所杀死的特工之外，其他的特工不到万不得已，他不会动杀机。


在车上，Bourne沉默寡言。在整理线索。巴黎，Bourne的住址，以及去了巴黎之后有可能会发生什么。这一切都需要有所构思和准备。但是更多的则是对自己身份的怀疑，我是谁，我究竟是谁，我到底要去哪里？！


再次切到Zorn和Conklin这边。CIA调出了在街道上的VOD。说明CIA的黑客技术相当发达了。找到38分钟之前Bourne的位置，以及他身后的红色小汽车。当Zorn说Bourne大闹使馆，将两名警察送进了医院。Conklin一下子下达了全体动员的命令（Bourne已经相当危险了！一个正常的特工绝对不会做这些出轨的事情。这会是一个烂摊子。而且必须有人负责和收拾。那就是CIA。）：“You Heard Me.I want Bourne in a body bag by sundown.（没错，我要Bourne在日落之前躺在尸体袋里面）”Bourne就是一枚CIA的棋子，当棋子不听话的时候，我们的王就要把他铲除掉了。然后所有的工作人员激活了在巴黎 苏黎世附近的暗杀特工。西班牙，巴塞罗拉，德国，汉堡，意大利，罗马。三名特工的身份，说明CIA准备撒网捕鱼了。目标可能出现的位置为：苏黎世以及在这段时间内汽车可以行驶到达的地方。（用圆规在地图上画圈可以搜索半径画圆）同时CIA保持对Bourne的追踪，为特工暗杀行动提供情报支援。



暂时先写到这里，后面我继续补充。







</影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>一匹讲故事的马</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-08 23:49:54</时间>
<影评>
        9:13 

bourne在船上清醒过来，不知道自己是谁，屁股里有一个灯，提示了一个苏黎世的银行账号。登陆到瑞士大陆。

中情局说任务失败。


11:40

bourne在苏黎世闲逛，晚上睡觉遇到两个警察查身份，突然发现自己会说法语，还会格斗和枪械。慌张逃跑


13:50

介绍影片的主要目标，非洲的军阀，通过威胁中情局，要求中情局扶他上位。还说中情局有人威胁要暗杀他。

中情局内部确实出现了此事，确实有人要暗杀他。


18:22

在苏黎世银行拿到了很多钱、护照和枪支。


20:06

银行开始有人跟踪，他躲进了美国大使馆。（智取，来软的）


25:19

女主角出现，一个平民。

在美国大使馆，成对的警察对他进行追踪，通过格斗，躲过持枪的警察。（格斗，来硬的）手法：抢走了警察身上的对讲机、拿走墙上的办公室布局图、用灭火器砸碎门的把手不让外人进来。在建筑的外部进行徒手攀爬。（杨阳他们需要学习特种兵的常用手法和培训内容）


27:10

Bourn和女主一起坐车走了，Bourne给了她1万美金。

主观视角进行拍摄，而不用非常规的视角。


29:17

中央情报局对bourne进行全球追踪，并在全球号召特工的协助。

当地的警察局或者中央情报局进行系统内追踪、交通灯、监控录像、酒店、火车站等等。是连续镜头，而不是碎剪。包括电脑屏幕的特写，软件的特写、计算机屏幕的特写，人的表情和脸的特写等等。


32:02

男女主角的正式沟通，放松节奏点。


33:09

CIA发现了女主角的车和女主人本人。


38:58

Bourn和女主一起回到了自己在巴黎的家中


47:39

Bourne和女主在家中被特工1号攻击，由此知道了他们自己正在被通缉的现状。

四处检查周边可以用的任何道具，并加以利用和提前准备。                                                                                                                                                                                                                                                                                              

男主向女主介绍自己对细节的关注和超强的记忆力，这些是可以放进情节当中的。  


48:34

中情局知道了特工1号已经被杀


52:52

女主决定和男主一起逃亡


57:11

街头追车戏是否需要？逆向开车，摩托和汽车同时追车。汽车可以植入一部分。


58:55

军阀发现bourne并没有死，因为尸体不是他。中情局也发现军阀不会上当受骗。


61:55

女主角换完自己的外形，然后两人做爱。


63:22

军阀被刺杀。

男主告诉女主他要去女王饭店，故事往前推进。


66:30

男主让女主去饭店，最后拿到了他之前在这家酒店下榻的记录。


67:39

中情局知道军阀被刺杀了，boss质问下属这是什么情况，boss被告知是bourne杀了军阀。


69:11

bourne发现了一个线索。联合安保公司。


70:00

bourne发现一切都和船有关系。女主告诉他她发现了他的尸体，就在停尸所里。


72:37

在停尸所，bourne通过登记本发现了是谁来查看了他的尸体，是军阀。 


76:30

男主通过军阀这个关键词，找到了自己之前的身份，原来他是一个刺客，之前的任务是暗杀军阀，但任务失败。

男主发现自己再次被监视，他抛弃了自己的酒店，带着女主再次逃亡。


78:46

女主决定带着男主前往自己曾经的住处。与此同时，中情局也猜测到他们会前往女主之前的住处。他们开始守株待兔。

交叉剪辑，一方面是中情局掌握的信息的汇集，一方面是镜头的呈现，信息呈现下人物的反应。 

82:28

男女主进入了房间。

同时中情局也知道了这一切，他们派出了杀手。


84:00

Bourne看到孩子，触景生情，说希望能够安顿下来。


90:00

Bourne通过杀死特工2号，知道了关键字treadstone。

通过点燃一辆车来制造混乱和掩护，在一切变得开朗之后就动手杀人。放枪打鸟，制造声响，掩护自己的行踪。

音乐非常重要，紧张的气氛营造，鼓点。                                                  

95:00

bourne和女主分开。然后打通了中央情报局的电话，并告知他们在巴黎的某座桥中间见面。boss2只能前往。


97:42

bourne发现boss2并没有一个人前往，而是带了其他特工，bourne在他的车上安了跟踪器，然后离开了。


98:40

特工3出场。因为bourne知道了paris的秘通信点的处所，boss2决定要把这个秘密处所给清洗掉。各方人物都开始向此处集合并最终大战。

电影的后1/5，剪辑的镜头越来越密，场景也越来越多，单个场景的持续时间在变少。说明节奏在加快。

最后场景要在一个封闭空间内部展开。


108:10 

Bourne通过boss2的当面较量，终于知道了事情的真相，原来他是特工，要去刺杀军阀，可是当他马上就要实现目标的时候，他看到了军阀的孩子。他决定收手。Bourne和楼里的各方杀手大干一场，杀死了所有人并逃跑。

把周围所有的汽车都弄响，然后声东击西地达到目标。

把电给断掉，在黑暗中进行战斗。

bourne选择不杀军阀的理由非常温暖，这是很好的一个设定。

bourne从顶楼跳了下来，并逃跑。片尾一定要来一场大戏！


109：11

boss1对boss2非常不满，把他暗杀了。原来之前的暗杀小组当中的一个人并不是来暗杀bourne的，而是来暗杀boss2的。这是故事的一个大埋伏！




</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>五号屠场</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-16 19:32:44</时间>
<影评>
        在碟战题材的系列电影里面，恐怕没有哪个系列可以和谍影重重叫板。

碟中谍系列呢，我觉得阿汤哥喜欢耍酷，他每次任务的完成更多地是团队合作的结果。

007系列，以前的没怎么看，最近几部，我觉得邦德的打斗太过血腥，没有美感。

所以哥一直很中意谍影重重系列。

伯恩不算帅，至少没有阿汤哥潇洒，也没有邦德性感，但伯恩的酷是他们无法比拟的。

伯恩完全是一个人在战斗。

从最初躲避追杀，到最后轻松杀进中情局深度防护中心，他简直就是特工里登峰造极的角色。

第一部伯恩的身份，影片第一个镜头是深蓝的海面上，波涛滚动，一具浮尸飘零在海面，任由波浪拍打。

第三部最后通牒片尾，枪声响起，伯恩跳入河中。伯恩又似浮尸般静静地浮在水中。

画面与第一部第一个镜头如此相似，谍影重重三部曲环环相扣，三场精彩的演出之后，轮回到了最初的状态。

不过，结尾还是留下了可操作的空间，因为沉在水中的伯恩，最后游走了。

伯恩依然健在。

这就为第四部伯恩的遗产留下了空间。

其实我觉得三部曲就近乎完美了，原著也这么结束的。

伯恩的遗产能演些什么内容，我难以想象。

原导演也不打算再拍第四部，而是由另一个导演接手。

我很担心影片的风格和水准不能延续下来。

况且已经很完美的三部曲，再继续狗尾续貂，很可能搞砸这个系列。

不过，我又很期待第四部，期待伯恩的精彩表现。

作为一部成功的商业碟战片，谍影重重系列除了收获很高的票房，还赢取了若干奖项。

最后通牒就拿下了第80届奥斯卡最佳音效剪辑、最佳音响效果和最佳剪辑三项大奖。

谍影重重的剧情不用说，足够引人入胜的。关联性很强的三部，总要一气看完才觉得爽。

谍影重重的原声音乐，不用多讲，这么紧张急促的音乐，和剧情真得很搭调。

不过也有柔情，舒缓的音乐，很能烘托剧情。

谍影重重的画面也是很讲究的。

要把紧张的追逐、打斗场面变现好，这是一个课题。

谍影重重做到了。

另外，谍影重重的主要剧情是在欧洲完成的。

不过他的足迹踏遍了半个地球。

美丽的地中海风光，富有特色的欧洲小城市，印度的海滩，穿梭于阿尔卑斯山脉的欧洲高铁，德国的运河，莫斯科的铁道，摩洛哥迷宫般的民居……

谍影重重展示给我们的，不仅仅是一部高水准的谍战片，也是一部反映欧洲各国绮丽风景、民俗风情的纪录片。

伯恩的完美在于，他的竞技状态。

马特达蒙完全把伯恩那冷酷的表情，冷峻的眼神，冷静的头脑变现出来了。

伯恩做事的目的性让我叹为观止。

就如尼基所说，他不会做有破绽的事，他做的任何事都带有目的。

我想这是特工的基本素养。

但是伯恩达到这些目的所使用的方式方法和手段，让我不得不赞叹，他无愧于高智商玩家的称号。

关于伯恩的竞技能力。

第一部伯恩的身份，他用一支笔干掉了来杀他的特工。

第二部至尊伯恩，他用随手卷起的一本书，击败了另一个特工。

第三部伯恩的最后通牒，他用一条毛巾终结了杀手Desh。

这让我想起了我国的剑客的最高境界：手中无剑，心中无剑，信手拈来的花花草草皆可为剑……

很显然，伯恩已经渐入佳境了。他用笔对抗小匕首，用书对抗水果刀，用毛巾对抗铁棒。

其实，剑客的最高境界，乃是放下剑。那便是，不杀。

伯恩也确实如此。

第一部最后决斗时，伯恩枪法不好，干掉了来追杀他的特工。

第二部最后飙车完了，伯恩用枪对着奄奄一息的俄国特工，强忍住了为女友玛丽报仇的愿望，默默地放下了枪，离开了。

第三部最后在楼顶，伯恩已经超越了不杀人的境界。

伯恩先是在可以干掉杀手的时候，没有杀他。

在杀手将枪对准伯恩的时候，伯恩开始游说杀手，说杀来杀去的有什么意思，我已经厌倦了。

喔靠，居然可以如此嚣张，手无寸铁，还敢藐视杀手。这是对杀手的鄙视。

他的游说是成功的，这个杀手放下了枪。估计也是对伯恩之前饶恕他的回赠。

其实，打打杀杀，斗智斗勇，紧凑的剧情，好看的打斗场面，激烈的撞车……这些都不是谍影重重要表达的意思。

谍影重重其实在讲，米国CIA是如何把正常的人变成杀人机器的。

为了利益，CIA耗巨资培养了诸多杀人机器，全世界的人，包括美国公民均是杀人机器的对象。

层出不穷的项目，踏脚石，黑烟斗……批量生产的杀手、特工……

伯恩是头号杀手，但看得出，他人性尚存。

他沉入海中就是因为不忍心杀目标，而反遭射杀的结果。

他可以为了一个他愿意争取的人，去全力营救。

他可以找到他杀害的人的女儿，向她坦白，向她认错。

他可以每次将对手打败，但手下留情，不再将对方致死。

伯恩找回记忆的过程，也是伯恩逐渐找回人性，逐步恢复为正常人，想过平常生活的过程。

所以谍影重重系列，在深层次，讲的还是人性的善良，人性的回归。

这就是谍影重重高于其他同类影片的地方。

伯恩的象征意义已经永远留在众影迷的心中。

每当《extreme ways 》的前奏响起，紧张的剧情终于又告一段落。

听着歌声，我仿佛看到了伯恩的身影：


extreme ways are back again 再次踏上无尽之路 　　

extreme places i didn't know 朝向生疏未知远方 　　

I broke everything new again 一切重新来过 　　

everything that i'd owned 我将我的一切 　　

i threw it out the windows, came along 沿途抛向窗外 　　

extreme ways i know, will part 无尽之路 划分 　　

the colors of my sea 海洋色彩 　　

perfect color me 　　

extreme ways that help me 无尽之路助我 　　

they help me out late at night 助我深夜行外 　　

extreme places i had gone 去过最远的地方 　　

but never seen any light 但是从未见到光明 　　

dirty basements, dirty noise 肮脏的地下室吵闹的噪音 　　

dirty places coming through 肮脏之地穿梭期间 　　

extreme worlds alone 茫茫世界唯我独行 　　

did you ever like it planned 可曾喜欢按部就班 　　

i would stand in line for this 我愿为此经受等待 　　

there's always room in life for this 生命之中总有机会 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, it fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, it fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

like it always does, always does 一如以往 　　

extreme songs that told me 遥远之声在耳际 　　

they helped me down every night 我夜夜辗转难眠 　　

i didn't have much to say 我不想多说什么 　　

i didn't get above the light 我并未放弃光明 　　

i closed my eyes and closed myself 闭上双眼和自我 　　

and closed my world and never opened 封锁自己的世界 　　

up to anything 不再为谁而开启 　　

that could get me along 将一切阻绝在外 　　

i had to close down everything 我必须封闭一切 　　

i had to close down my mind 必须封闭我的心 　　

too many things to cover me 太多事蒙蔽了我 　　

too much can make me blind 太多事让我盲目 　　

i've seen so much in so many places 见识过沧海桑田 　　

so many heartaches, so many faces 太多心痛太多面孔 　　

so many dirty things 太多不堪如目的事 　　

you couldn't believe 你根本无法去相信 　　

i would stand in line for this 我愿为此排队等候 　　

it's always good in life for this 生命之中总有机会 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, it fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, it fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

like it always does, always does然后瓦解，四分五裂



</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>平衡基面</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-14 01:26:54</时间>
<影评>

     刚看完第一部，来看看影评发现好多说bug多的，我来解释一下其中一个所谓的bug就是主角的感情问题，一个杀手应该莫得感情，伯恩却显得很有爱，我就基于片中的一些线索大概解释一下（要睡觉了明天看2、3部，如果有新发现会来补充）：
       里面那个被他杀的代号罗马的杀手死之前说了一些信息，应该跟这个有关系，就是他们做到这么强，接近全能其实是有药物作用的，所谓的treadstone（踏脚石）计划就是止痛药计划，原话“treadstone said pills."我看的版本翻译是 踩石行动意味着止痛药，这个翻译应该是错误的，因为treadstone是垫脚石的意思，而pills是药丸的意思，并不单指止痛药，这个药应该是说他们训练的时候吃的药，药物有副作用，副作用就是头痛失忆这些，上下文还描述了头痛的症状，应该是共性问题，如果你看得够仔细，你会发现里面启用的暗桩，也就是CIA的杀手没有一个是有笑容的，除了失忆的伯恩。
      所以我认为这个计划应该是基于一项美国研发的药物，这种药物可以刺激人的大脑和身体接受知识的能力以至于他们可以在面临问题的时候形成条件反射，并且可以使得人莫得感情，这从里面的特工们一个个都冷着脸跟谁欠他钱一样，但是药物研发很贵，所以才说伯恩价值3000万美金（当然我个人认为他肯定超值），药物研发并投入使用之后才发现问题，发现问题的不是CIA，而是这些计划制造出来的成品，那个杀手罗马描述症状就是头痛，伯恩杀那个黑人时正好犯病，他犯病之后头痛，然后视线模糊，之后应该是药物抑制感情的药效消除，他才会不忍下手，之后被枪击并泡在水里，可能是药物作用也可能是大脑缺氧导致选择性失忆，并且变得很有感情，比如尽量不伤及路人，开始时各种不拿枪，最后在那个屋里对峙也没有杀人，杀的人好像都是来杀他的。
所以这些都是有迹可循的，当然也有可能是我过度解读。
第一次补充，2018/11/14 23:54   
   刚 看完了第二部和第三部，后面剧透的话就会很影响那些还没看后两部的观众，所以我就针对昨天说的问题再补充一下，根据第二部的对话，可以知道Treadstone计划的模式是通过高强度的训练使得这些人这么强，而那个后勤妹子Nicky说的，大意是这些特工都有精神和身体方面的问题，畏光，头痛，是高强度训练的后遗症，不过没有人像伯恩一样失忆，第一部的结尾CIA与伯恩有对话，他们都知道伯恩是失忆了的（由于我刚看完就删了电影，腾空间给正在下的片，所以不能贴原话了，意思大概就是这样）。同时第二部还指出了伯恩是训练第一，所以才有都是同一批产品，而伯恩却可以杀死其他人。
 第三 部里面解释了为什么只有伯恩失忆，这里涉及到第一部结尾提到的黑石楠计划（这个单词有点长我不想打），发起人是一个医生，而伯恩的原名他的身份最后缺的一些也补充上了，因为他在医生经过残酷的精神折磨所以才会导致后面失忆，并且恢复的记忆也是残缺的。
而现在还有一个问题，就是第一部那个代号 罗马 的杀手（狙击枪那个）死之前说的Treadstone said pills，这个好像是第四部的东西，上面说有一种蓝绿色药丸（瞬间想到伟哥）被美国政府用于强化特工，所以这个应该算是对第一部伏笔的解释。第四部我还没看，这个是贴在豆瓣简介里的。
     现在应该差不多可以解释得通了，所以伯恩的问题其实都不是问题，这个系列简直完美！我最喜欢的特工就是他了！至于其他的问题你们可以把系列看完再说。

</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>洒小飞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-04 00:12:50</时间>
<影评>
         很男人的一部片子，象港片中《枪火》和《暗战》一样。情节紧凑，只是比起《反恐24小时》还是可以稍微喘过来气些。背景是一个美国秘密组织训练的特工在一次行动中受伤并且失去记忆。好象特工片都爱选这个背景，很早的那部《特工狂花》也有类似的失忆情节。


      伯恩在影片中几乎无所不能，而且动作协调的很美，让人看的很享受。女生肯定会有一种虚拟的保护感，而男生则会有一种崇拜和羡慕的情绪。其实，训练伯恩的人在找到他时这样概括他的身份：你是美国政府的财产，你是一件价值3000万美元的武器。这样看来，这种无所不能只是一种国家行为的集中体现，只不过载体不是一辆高性能的坦克，而是一个有点帅的血肉之躯罢了。


      要求自己象特工一样生活显然是很辛苦且不切实际的，然而，有些时候，特别是面对危机，试着用特工的思维方式去看待问题也许会很有效，特别是对于男生。比如：在公众场合低调但洞察四方，处事逻辑且有预见性，按照对于自己危害的优先级逐次排除险情，临危不乱胆大心细，保持良好体魄和积累各项工具的使用技能，宽广的知识面等等。


http://rapheal.bokee.com/667288.html

</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
