<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>降临 Arrival</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2411622421.jpg</封面>
<导演>丹尼斯·维伦纽瓦</导演>
<演员>艾米·亚当斯 / 杰瑞米·雷纳 / 福里斯特·惠特克 / 迈克尔·斯图巴 / 马泰 / 马克·奥布莱恩 / 乔·柯布登  / 派特·凯利 / 娜塔莉·希波蒂 / 罗素·袁 / 克里斯蒂安· 杰达 / 朱利安·凯西</演员>
<简介>地球的上空突然出现了十二架贝壳状的不明飞行物，悬浮在十二个不同的国家的上空，外星人向人类发出了讯号，但人类却并不能够解读。美国军方找到了语言学家路易斯（艾米·亚当斯 Amy Adams 饰）和物理学家伊恩（杰瑞米·雷纳 Jeremy Renner 饰），希望两人能够合作破解外星人的语言之谜。
                                    
                                　　经过数次的接触，路易斯发现外星人使用了一种极为特殊的圆环状的文字，并逐渐了解了其中的奥妙。由于一直无法确定外星人来到地球的真正目的，中国、俄罗斯等四国决定对外星人发起进攻，美方亦决定放弃研究将全部人员撤离，在这个节骨眼上，路易斯终于明白了外星人的意图，利用外星人赋予她的特殊的“武器”，路易斯以一人之力改变了未来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Mamula</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-17 08:19:21</时间>
<影评>

从没有一部电影如此准确地同时戳到了如此多我关心的主题。而这些主题本身就囊括了好多最初让我喜欢上语言学的原因。

这部电影讲的故事再简单不过——女主角学会了外星人不受时间维度控制的语言，于是用这门语言交流思考的时候自我意识就可以超越时间维度，从而能够感知从过去到未来所有自己已有的和会有的记忆（我执意用“记忆”这个词，而不是“预知未来”或者“穿越”这种说法，在第4个点会详细解释）。于是问题是：你有了一个宿命的关于自己的全知视角后会如何对待自己的一生？

因为室友没有看懂，所以详细解释一下。通俗点的说法，从头到尾时间线其实只有一条：（忽略掉开头，从女主去上课，外星人来了开始看）女主还没有过孩子；学会外星语言之后知道了自己会有女儿，知道自己会和男主在一起，知道男主会离开，知道女儿会死；外星人离开后女主和男主在一起，然后生了女儿，然后女主告诉男主女儿会死，于是男主无法承受这个事实选择离开，然后女主把女儿养大一直到她得病死掉。所有中途女主貌似穿越一样的片段（包括问女儿今天星期几的片段）都是发生在她脑海里的，和当下向前的时间线没有任何冲突，她也不能随意穿越到任何一个点上。

［方括号里的内容都很个人，可以直接忽略；吐槽在最后；凭记忆写没重新查也没列文献，而且没用中文学过语言学／认知神经心理学所以术语可能翻译有误，同行轻拍；还没看原著，看完回来更新］

1. Linguistic relativity

对于整部电影来说，一切情节发展的理论基础就是中间提到过的Sapir-Whorf hypothesis，也即语言相对性(linguistic relativity)。这个上世纪初期的假说认为，人对世界的认识或多或少受到了自己母语的限制和影响（也从某种程度上反映了不同人群的生存环境）。最典型的例子便是当年所谓的爱斯基摩人对雪有比英语多的多的表达方式（后来被推翻）。这个假说应该说是个在科学上既不能被证明，又不能被证伪的命题。语言往往是意识的载体，但我说出的话究竟是不是忠实地代表了我对世界的认知呢？还是说同样性质的意识，经过不同语言的模具，输出成表面上对事物不同的分类方式？举例来说，同样的tiffany蓝，假如有的语言将它归类为绿色，有的语言把它归类为蓝色，就意味着说这两种语言的人对这个颜色的认知不一样了吗？

但从更基础的层面讲，比如我把这个“认知”定义成最基本的区分不同的声音，那这个假说就显而易见到无聊了——每个小孩生来能区分所有世界语言里可能的音素，但不到两岁时就会失去对很多非母语的语音区别的辨别能力（不信可以去试试听印地语的几个跟/t/有关的音）。

这个理论更有趣的一面当然是这部电影关注的更高层面的认知。略过学术界的种种争议不谈，我多么愿意相信语言的确可以影响我们的思想。这是个无比浪漫的想法，在这个语境下语言似乎有种不可言喻的神秘力量。从开始学语言学之前，我就认为人们在说不同的语言的时候会表现出不同的个性，我也感到在用英文和中文写作时总是沿着全然不同的思路。而在这部作品里，一切奇妙事件的基础，便来源于heptapod不受时间限制的语言。于是女主角一旦进入这个语言的状态，便可以出现超出时间限制的认知（刚开始只有片段，后来越来越清晰，越来越长），才会出现所谓的“穿越”和“预见未来”的情形。

话说回来，这部电影最大的目的便是构建一个前所未见的语言，并且用语言的相对性理论扩张出一个消除掉线性时间的生活可能性。这也是我理解的科幻，甚至文学本身的目的——改变现实世界的一个变量，然后预测纪录下它对周遭世界可能造成的影响。[17.08.21为了准备下学期要做助教的决策课，看老师新出的非虚构书，其中提到广义的故事是人类进行因果推理(causal reasoning)，或反事实推理(counterfactual reasoning)的方式——通过“编”故事构造出不同的alternative worlds以此来推理及掂量不同行为会造成的结果。因而文学本身可以想成人类对因果推理“天然”需求的延伸；反之文学也可以成为各个群体一部分因果关系认知的来源。]

2. Metaphors We Live By

说到语言相对性就可以引出更浪漫化的认知语言学的观点，即不同语言对于不同概念的理解方式来源于不同的隐喻。比如有关比赛这个概念的很多说法，在很多语言中都来自于“比赛是战争”这个隐喻，于是在足球比赛中才会称各队教练为主帅，守门员为门将，而双方的往来则被称为进攻和防守。这部电影里也出现了这个理论的影子，中间有一段提到中国在用麻将作为符号与外星人沟通，因而战争这种存在于麻将和象棋中的对抗性的隐喻也会变成双方交流的潜台词。［认知语言学在现在绝对是偏门的研究方向，但本科时在德国对我影响最大的一门课，就是用隐喻的方法看长久以来的语言学理论变迁。老师解释的时候用了好多语言关于时间这个概念的不同漂亮隐喻，直接导致我后来决定学语言学，于是在这里碰到真是分外亲切。］（具体的和时间相关的隐喻，见这本书的前半本https://book.douban.com/subject/1456266/）

3. The uncertainty principle (as in Copenhagen)

外星人的语言被描述成一个摆脱了时间性／线性的存在。

在现实世界中，时间性 (temporality) 是语言的一个重要特征。声带振动， 空气穿过不断变化的口腔形状和不断移动的唇齿被推出或阻滞，形成一串有头有尾的声波。即使时不被声音系统影响的手语，同样受制于先后的顺序。这顺序本身就已包含了很多信息，哪个是主语，哪个是宾语，甚至常常还有不言而喻的先来后到的时间关系。

我还不知道原著中外星语言的具体架构究竟如何，不过电影中的视觉化处理已经带给了我很多惊叹。没有了语序，没有了功能词，每个“句子”（用这个词还是有些时间性的意味，更好的说法大概是“意义团”）变成了一系列符号在一个圆上的随意排布。电影中给出的翻译方式是从每个圆中提取出所有实词（应该还要加上女主角提到过的疑问语气之类的信息），而具体意思则可以随意组合。这样的理解方式必然导致了很多的歧义和语义上的不确定性。

在电影里，时间概念的缺席并没有很直接地从语言的设计上体现出来，歧义也只是略有提及。但每次一个意义团从触角中生出来，我便立刻想到了无数开火(firing)的神经元，和它们抱成的团（cluster）。这实在让我联想到人意识里的一片混沌——我什么都没想，但同时又什么都在想。然后这些被激发的概念在话出口的一瞬得到落实。

这简直就是我能想到的人类语言最神秘的领域了：我们未经语言雕琢过的意识，在出口前那懵懵懂懂的概念，究竟是些什么？又如何变成板上钉钉，能被明确感知和理解的词句？

我常有这样的感受，每次写文章之前，不管对思路有多确信，往往仍须在写的同时，甚至写完之后，在所有的表述都落实成可以简单判断是与非的文字之后，才能完全明白自己要表达的究竟是什么。电影里的那一段也可以这样理解吧，non-zero-sum game那段（中文是该叫“非零和博弈”？）里，两个人用不同的特征和描述方式逼近那个尚不能名状的概念，然后在女主角说出这个词的一瞬，周围零散的信息都突然找到了方向一般，一切豁然开朗。现实的语言就是有这样冲破模糊意识的力量，但同时又不免会击碎意识中的那团雾气。

［有关这混沌而不可知的意识，我最喜欢的描述来自于《哥本哈根》这部话剧。就像滑雪快到没有时间思考的时候，冲出一个坡是往左还是往右便是那个时刻伸出的两种同时存在的可能。而决定快到让人意识不到，只能从确定了的结果上观察推断。
“Decisions make themselves when you’re coming downhill at seventy kilometres an hour. Suddenly there’s the edge of nothingness in front of you. Swerve left? Swerve right? Or think about it and die? In your head you swerve both ways …"
"You look back and make a guess, just like the rest of us. "
语言也是一样吧，那每一瞬间被激活的漫无边际的可能的意义在快速的对话中被一个一个地挑出来，其它的信息便消失得无影无踪。］

所以对我而言，heptapod的语言最引人入胜的地方不在去掉时间这个维度，而在于保留了那些意识中被正常语言剔除掉了的不确定性。

4. Memory

记忆不管是从文学上还是认知神经心理学上都是个宏大的话题。这部电影似乎很好地中和了这两类的定义。

我执意认为女主角所有的穿插片段是女主角主观的“记忆”（在这里具体指代episodic memory），而非第三人称的“穿越”，原因在于记忆并非对现实的忠实反映。记忆可以理解为一种自我叙事，因而不同的事件在我们自己创作的这个故事里权重和触发点是不一样的。女主角使用外星语言时会有对应的认知，也就同时有了自己一生的所有记忆。正如我们对过去的记忆一样，对未来的记忆也该有深有浅，也需要某种trigger去触发。据此我猜想，电影中出现这样穿插片段的时候，必然是在使用外星语的前后，也必然是有某些触发的东西，比如说那个捏成章鱼人一样的黑色橡皮泥，比如说non-zero-sum game这个词的语境，比如说翻译出的某个词语。

相反，假如女主只是单纯的预知未来，那些片段出现的契机和顺序也就无法掌握，也就很有可能觉得导演只是在随意剪辑。而整个故事也会显得随意和没逻辑：假如女主角已经可以预知未来，那么为什么只碰巧在那个点才回忆起将军的电话号码呢？

于是这部电影最终的想法和问题也就出来了：我该如何带着关于我有限一生的所有记忆生活下去？

最后吐槽前贴一首学文学的同学的诗，独立于语言的意识这种不可名状的概念还是用诗的形式最能描述。

完整态

话未出口之前
咒语还是咒语
誓言还是誓言
 
梦也还只是玩笑般的逼真
相片也不是假装无辜的罪证
 
那一天，我与霓虹在砖石路上匆匆
雨夜只是雨夜，不是久留的理由
春天还是春天，还没有计入倒数
窗户没有景色，灯也没有明暗
那间屋子只是地图上不确定的一点
 
发生了，就肢解
没发生，也就湮灭
露水降下未下
晓星将淡未淡
诗太少或太多
 
“Say Something.” 我说，然后等待
意义在那一秒里完满
像雨夜里从睡梦中醒来
听见雨声前那一刻空白
 
———然后
 
你的话音直抵我耳朵
(穿过黑色的距离，松软的黑色墙壁)
实现那咒语
碰碎那魔法
 
2016.9

引自郎的实验室(langlab2015)



吐槽
1. You study language like a mathematician.
听到这句的时候翻了一个白眼，我每天的研究就是写代码做optimization好吗。。。We don't study language like mathematicians, we f**king study language like linguists.

2. You can know a lot about communications and still be single.
学语言学的单身狗受到几万点伤害

3. 再让我们来谈谈她一个人的那所湖景落地窗大房子。。。请告诉我我得在学术界混多少年。。。

4. 美国将军放着那一帐篷研究语言的人（我就当那些人的人设也算语言学家吧）不问，随便从中国来了个消息就问女主你会中文么。。。女主居然还真会（不想吐槽最后可怕的中文发音了，人家已经尽力了）。。。语言学家是研究语言的，不是随便就会很多很多语言的好吗。。。

5. 纯属搞笑。我导师的研究方向是用信息论(Information Theory)的方法研究语音的变化，其中很重要的一个假说就是语言在使用中会在时间上均匀地分布信息量，并且这个平均量是人在认知上能接受的最大量。从这个理论往下说，这个片子不成立的原因都可以不跟语言相对论有关，而是人类压根就不可能学会这个外星语言，因为每个圆出来的时候（旁白貌似说是2秒）信息量太大超负荷了lol

</影评>
<有用数>6929</有用数>
<没用数>397</没用数>
</review>
<review>
<作者>女神的秋裤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-21 01:29:11</时间>
<影评>

生来无可恋可无来生。
 上一部让我看得起鸡皮疙瘩的电影还是《星际穿越》，然而那已经是两年前的事了。看了很多影评，语言学、费马原理让秋裤目不暇接，但几乎没有影评在真正讨论影片内核。作为一个语言专业学生和时空穿越的死粉，秋裤研究了两个深夜，初稿中也充斥着封闭类时曲线、诺维科夫自洽原则等等概念，但最终，秋裤觉得，这种从概念科普入手的影评是本末倒置，解读和理解一部影片内核才是最重要的。只希望，本文是对《降临》最好的解读。

快速导航
目录
1你需要知道的21件事
2作者和原著
    特德·姜
    《你一生的故事》短篇故事集
3正文前的推荐
4打开时间，生于虚无（阅片后建议从这里开始）
  剧情解析
  理论基石
  生于虚无的意义
5你并没有读懂的悲伤
欢迎讨论和转载，转载请留ID，谢谢。
>>>>>>>你需要知道的21件事
    ＊＊＊本片改编自华裔科幻作家Ted Chiang1998年的短篇小说集《你一生的故事》（荣获当年星云奖和斯特金奖）。
   ＊＊＊ 原著中外星人被叫做heptapods七肢桶，书中的七肢桶身体有着完美的平衡，用任何一支脚都可以单独站立，他们的眼睛遍布四周各个方向，和他们的飞船一样，没有前后之分。对于外星人的声音，影片也极力还原了那种“短促的，像溅水声似的声音”。
    “外星人有七根长肢，从四方向中央辐辏，轴心处挂着一个圆桶，整个形体极度对称，七肢中任何一肢都可以起到腿到作用，同时任何一肢也都可以当作手臂。在我面前这一位用四只腿走动，另外不相连的三肢分别各自一侧蜷着。盖雷管它们叫“七肢桶”。”——《你一生的故事》
    ＊＊＊女主给女儿解释为什么给她起名叫Hannah时，女主说这是个“回文字”（parlindrome，回文，字幕“妈妈用心给你起的…”），即正着读倒着读都一样。这正映射了影片的主题，在非线性的时间线中，头既是尾，尾既是头，正如电影《前目的地》（蛇吞了自己的尾巴）。
    ＊＊＊笼子中的鸟是用来检测外星飞船中的空气是否安全。这个方法已经在采矿业使用了上百年，短语canary in a coal mine（矿井中的金丝雀，意义为“危险的预兆”）也出自此处。然而片中鸟除了这个用途之外，还被用来作为声音的参照物，因为这种鸟的叫声数据比较稳定。


    ＊＊＊外星人heptapods（七肢桶，秋裤更喜欢叫他们七脚怪）的文字创意来自禅教的“禅圆”，表示“绝对的启迪，力量，雅逸，宇宙和虚空”。影片中外星人使用的水墨圆形符号语言的设计出自蒙特利尔艺术家Martine Bertrand之手，片中女主女儿Hannah的涂鸦则是这个艺术家的儿子的作品。






    ＊＊＊导演丹尼斯和编剧海瑟尔真的创造了一套可以使用的“外星语言”，并编撰了一本“简符全书”，包含超过一百种可用的简写符号，而影片呈现了其中的七十一种。
    ＊＊＊原著中女主的女儿Hannah在25时因为一场事故死于山上。
    ＊＊＊导演丹尼斯和写作团队极力确保影片的科学性，并咨询了英国的著名科学家和Mathematica首席设计师Stephen Wolfram和他的儿子来保证片中出现的术语，图形和描述等的准确性。
    ＊＊＊影片原名为《你一生的故事》，但试映观众对这个名字不感冒，于是就有了《降临》。
    ＊＊＊设计外星人Abbott和Costello时剧组融合了来自章鱼，鲸鱼，大象以及蜘蛛等的灵感。导演丹尼斯希望外星人能怒刷存在感，让人感觉智慧并给人感觉是“遇到了巨大的水下怪兽”。他希望外星人接近人在离奇的梦中或者噩梦中的形象，后来他又（他喵事儿真多…）要求外星人的形象能够给人带来死神的暗示。




    ＊＊＊女主露易丝Louise告诉韦伯Weber将军，kangroo（袋鼠）一词来自语言交流中的误会，kangroo其实是土著语“不知道”的意思。这真是个谣传，直到1970年代才被语言学家John B. Haviland揭穿。实际上，kangroo一词源自土著语gangurru，专指灰色的袋鼠。
    ＊＊＊本片是导演丹尼斯和作曲家Johann Johannsson的第三次合作，之前他们合作的作品为《囚徒》 2013和《边境杀手》2015，他们将在《银翼杀手2049》2017中再度牵手（sorry，联手）。
    ＊＊＊原著中，9个外星飞船降落在美国，全球则有112个。影片将数字减为12个并将飞船设计的更加神秘。
    ＊＊＊导演丹尼斯完成本片后接着就开始制作《银翼杀手2049》。
    ＊＊＊男主伊恩Ian叫两个前来沟通的七脚怪分别为Abbott和Costello的典故来自英国1952年的电视喜剧《The Abbott and Costello Show》（两傻双人秀）。剧中Abbott和Costello在交流中因为误解对方的问题费了不少口舌。


    ＊＊＊导演丹尼斯同意指导《降临》时对编剧海瑟尔说“好吧，我们结婚了。”
    ＊＊＊2015年6月份本片开始拍摄，男主扮演者Jeremy Renner（鹰眼）刚刚完成《美国队长3：内战》的镜头。
《美国队长3：内战》鹰眼和猩红女巫

    ＊＊＊片中科学家准备靠近外星飞船时响起的警告声和《人类清除计划》系列中的警告声一模一样。
    ＊＊＊女主扮演者Amy Adams和Lois这个角色缘分不浅，她的真名中间名为Lou（代表Louis或者Louise）。她在《钢铁之躯》和《超人大战蝙蝠侠》中扮演了角色Lois，在本片中扮演了Louise。

《超人大战蝙蝠侠》剧照

    ＊＊＊在最初的剧本中，外星人会给不同降落地的人类不同的“礼物”，比如给美国人超光速飞行技术，给中国生命补给的革新，秘鲁人学会了制造重力，日本人学会了用空气造水，英国人掌握制造隔离宇宙射线的外壳技术，沙特阿拉伯获得了天体坐标。但导演看了《星际穿越》之后告诉编剧要做修改，为的就是区别《星际穿越》。




    ＊＊＊影片结尾男主Ian叫女儿Hannah为star stuff星尘，源自卡尔·萨根的作品《卡尔萨格的宇宙：个人游记》Carl Sagan’s Cosmos: A person voyage1980。他提到，“我们DNA中的氮，牙齿中的钙，血液中的铁，以及苹果派中的碳都是在坍塌的恒星中产生的。我们都是由星尘组成的。”卡尔萨根同样也有个关于和外星人交流的科幻故事被改编成电影，《超时空接触》1997，女星朱迪·福斯特主演。

卡尔·萨根，著名天文学家

超时空接触，朱迪·福斯特主演
（以上内容个人翻译整理自IMDb）

>>>>>>>作者和原著
    >>Ted Chiang特德·姜
    Ted Chiang，特德·姜，1967年10月20日出生于美国纽约市斐逊镇，毕业于布朗大学计算机科学系，美国当代最优秀的华裔科幻作家。1990年发表处女座《巴比伦塔》一炮而红，斩获1990年星云奖最佳短篇小说奖，至今共发表作品八篇，且都是短片或中篇，尽管如此，他在美国科幻界却享有盛誉。八篇作品让他把雨果奖，星云奖，斯特金奖，坎贝尔奖收获囊中。
Ted Chiang

    和传统的故事模式不同，特德·姜传承了科幻的叙事核心，《你一生的故事》更是如此，女主再无法回到原有的生活，而是积极的去面对。
    “我认为科幻本质上是一种后工业革命时代的叙事。一些文学评论家总结说，那些传统的善恶之争的故事总是遵循这样的模式：世界很美好，邪恶入侵，英雄们奋战，最终击败邪恶，于是世界又重新变得美好了。如那些评论家所说，本质上这是一种保守的叙事，因为它总是倾向于让世界维持现状。这也是犯罪小说的常见模式——秩序首先被破坏，但最终恢复。
    科幻小说提供了一种完全不同的叙事：一开始是我们熟知的世界，接着新发明或者新技术带来了变化和混乱。在故事结尾，世界被永久的改变了，永远不会回到本来的样子。因此，这种故事模式是积极的，它暗含的信息并不是我们应该维持现状，而是改变不可避免。新发明或者新技术的影响——不管是好的还是坏的——都不可避免，我们必须去面对。”
    ——访谈Ted Chiang，2013



    >>《你一生的故事》（Stories of your life and others）副标题：特德·姜科幻小说集
    《你一生的故事》集结了特德·姜早期的七篇作品等：代表作《你一生的故事》，处女座《巴比伦塔》，《领悟》，《除以零》，《七十二个字母》，《人类科学之演变》，《地狱是上帝不在的地方》。电影《降临》改编自其中的一篇《你一生的故事》，一个语言学家被外星语言改变了世界观，过去、现在、未来在她眼前同时展开。
    有人用“震撼”来形容《你一生的故事》，也有人形容它“晦涩”。神作与否，你都能感受到Ted Chiang创作的母题：接受无可逆转的改变。



>>>>>>>正文前的推荐
    奥斯卡最佳影片提名，金狮奖提名，横扫140多项各大奖项，如果这些荣誉以及各大媒体的盛赞离你太远，那么网友、观众和朋友的高口碑不会欺骗你。诗意、平静又严肃的镜头让这部硬科幻电影带有一种特殊的艺术气质，神秘紧迫的配乐让你身临其境，而剧本和故事本身也足够引人入胜，开的脑洞也并不比《星际穿越》小。

    如果你是影迷，《囚徒》和《边境杀手》导演丹尼斯·维伦纽瓦Denis Villeneuv就足够引起你的关注，加上女性艾米·亚当斯Amy Adams（《夜行动物》，《超人大战蝙蝠侠》，《美国骗局》，《闰年》，《朱莉与茱莉亚》），鹰眼小哥杰瑞米·雷纳Jeremy Renner（《复仇者联盟》，《拆弹部队》）和奥斯卡影帝福利斯特·惠特克Forest Whitaker（《野战排》，《爵士乐手》，《狙击电话亭》，《末代独裁》）更让本片不可错过。

《囚徒》工作照，左一狼叔休·杰克曼，中杰克·吉伦哈尔，右导演丹尼斯·维伦纽瓦

    当然电影是个人化的消费，《降临》在你心中的位置是别人不得而知，唯一可以确定的是，它至少不是靠小鲜肉或者情怀圈钱的烂片。



剧透分割线
为了保证您的观影体验，请看完再来，睡过来的不算！
+++++++你还有机会+++++++
Spoiler Alert！

>>>>>>>>>打开时间，生于虚无
>>>>>>>剧情解析
    >>《降临》到底讲了个什么故事？
    语言学家Louise是个和平主义者。12艘鹅卵形（影片中成为“贝壳”）的外星飞船突然降落地球，打破了她原有的生活以及整个世界。凭借出色的翻译才能，Louise被政府招募并认识了没有存在感的物理学家伊恩Ian，他们登陆飞船试图和外星人交（wai）流（jiao）。


    和人类文字不同，七脚怪的圆形文字摆脱了发音的束缚，也没有前后因果的逻辑。在学习这种语言的同时Louise开始产生幻觉，她可以清楚的听到自己脑海中的画面。与此同时，她和中国，俄罗斯的专家几乎同时翻译出一句可能毁灭世界的外星语言：offer weapon，交出/提供武器（因为没有主语，可以理解为让人类提供武器，或者向人类提供武器，七脚怪的语言也是武器）。人类与七脚怪的外交陷入僵局，星球大战一触即发。
    无畏的Louise只身再次进入飞船，向七脚怪诚心诚意的道歉并诚心诚意的发问。外星缺腿章鱼怪才道明来意，他们是来帮助人类的，而3000年后，他们将需要人类的帮助。帮助人类的办法，就是教会人类他们的语言。七脚怪的语言正是武器（礼物/技术/工具，送给人类的礼物），因为一旦真正掌握这种语言，就可以感知时间甚至打开时间。Louise已经掌握这种语言，原本线性的时空也形成回路，在她的世界里，未来和现在同时存在，她看到了自己的未来：Ian将会和她结合，他们的女儿叫Hannah，而Hannah会得不治之症而去世。她会告诉Ian女儿会死去的未来，Ian则承受不了这种打击离他而去。她将一个人承受着和女儿有着短暂幸福但痛苦的未来。




    中国即将对飞船进行打击，Louise通过未来知道和商将军的一通电话就可以化解这一切。千钧一发之际，未来和现在完美的交织，人类避免了一场浩劫。而面对自己短暂美好的痛苦未来，她知道，自己早已做了决定。
    夕阳下，她抱住Ian，那感觉就像第一次，也是最后一次。


    >>>>>理论基石——沃尔夫假说
    非线性外星圆形文字的奥义到底是神马鬼？
    Ian提到的沃尔夫假说（Sapir-Whorf hypothesis，全称，萨丕尔-沃尔夫假说）是七脚怪文字能力的基石。它的基本意思是不同的语言决定了人不同的思维方式（这仍是个假说）。七脚怪的非线性禅圆文字说明了他们与人类截然不同的思维方式，也因此，人类认知中没有起点没有终点的线性时间可以形成回路。在这个和禅圆一样的时间回路中，传统的时间观被颠覆，先后、因果的逻辑关系不再有意义，回路中的每一个事件都同时是另一个事件的原因和结果。也因此，七脚怪拥有超越人类的另一种感知——感知时间。
    最有趣的事情也因此产生，《降临》最出彩的地方，也正是对这种颠覆的时间观的完美呈现。Louise掌握了禅圆文字，犹如打通了任督二脉，她开始拥有和七脚怪一样对非线性时间的感知。首先就是各种“梦境”和“幻觉”，这并不是梦境或幻觉，而是对感知时间的记忆。最初观众和Louise一样，不知道那个女孩是谁，甚至怀疑是她和前夫的孩子并脑补各种狗血剧情（哦，我知道了，她女儿死了，她受不了打击失忆了，其实Ian是他前夫，外星人是来给她做心理辅导的，好让她想起前夫，重回Ian的怀抱……厉害了坐我后面的小哥）。随着剧情的深入，Louise隐约的感到那些梦境是即将发生的未来。独自和七脚怪谈心后，Louise明白了打开时间的涵义。解决问题的方法不在现在，而在未来，她努力去回忆未来，想起18个月后和商将军的会面。军嫂临终的一句话（虽然我们不知道这句话让商将军如何在一个社会主义国家做了怎样的思想斗争），让解除星际物种冲突这个事件形成完美的闭环。在18个月后和平的“未来”，商将军在Louise耳边轻语，Louise同时通过电波将那轻语传递给18个月前怒火中烧的商将军。18个月的过去和未来在此注定交织。战争不成就英雄，只会留下孤儿寡母（War does not make winner, only widows，如果是black widow的话浩克和Ian就欣喜若狂了，秒懂的Marvel粉give me five！），这句话是由商将军告诉的Louise，还是Louise告诉的商将军，在人类的线性世界里无从知晓（下文解释）。


    此时，和诺兰在《星际穿越》用交叉剪辑放大招一样，影片闪回的次数越来越多，现实和未来不断的交织，Louise也仿佛在刹那间看清了自己的一生（准确的说是她女儿的一生），和Ian相爱，生下Hannah，告诉Ian女儿会得绝症而死，Ian离开，自己默默的承受着一切，经历着和丈夫的短暂甜蜜，和女儿的短暂幸福，经历着那终将失去亲人的痛苦，经历着夹杂着痛苦的幸福，和夹杂着幸福的痛苦。

  >>>>>>> 打开时间，生于虚无
“战争不会成就英雄，只会留下孤儿寡母”到底是谁想起来的？
    《降临》中的Louise通过感知时间，打开了自己一生中的许多时间闭环，在每一个看似没有因果前后的闭环中，都有一个使过去和未来首尾相接的交织点。
    影片中我们可以找出几个闭环事件：
    Louise学会语言事件
    Louise通过回想自己编写的教材和课程，看懂了满墙天书。




    非零和博弈事件
    未来的Louise通过回想现在，记起non-zero sum game并告诉女儿非零和博弈这个名词。


    这些事件都“打开了时间”，但并没有让观众深切的感受到过去、现在和未来同时存在的意义，直到影片最后的高潮，对时间观的彻底颠覆，才将本片的奥义完美呈现。
    夫人遗言事件
    >>>>>>>>>产生于虚无的意义
    商将军的军队剑拔弩张，Louise突然意识到打开时间的能力，她努力回想未来，18个月后商将军告诉她关于电话的事情，Louise拨通电话，但她不知道自己该说哪一句话。在未来通过商将军之口，Louise才讲出那句遗言，商将军才选择和平。这个事件中，过去的Louise对未来的Louise产生了影响，而未来的Louise也对过去的Louise产生了影响。影片中呈现的是，未来的商将军的耳语，让过去的Louise想起那句话。只有一方想起，这个事件才能完成，但两个人都在等待对方，过去的L回忆着未来的L回忆着过去的L回忆着未来的L……如果未来的L想不起那句话，过去的L也想不起那句话，很快，就会陷入一个无尽的漩涡，到底是谁想起的这句话？而漩涡的终点，正是禅圆的终极，虚无，产生于虚无的交织点。因为，既不是过去的Louise想起那句话，也不是未来的Louise想起那句话，而是她们同时从时间的两个方向向一个本不存在的点不可逆转的汇合。没有汇合，闭环就无法产生，时间就此湮灭，一刹间的结合，闭环形成，一个虚无的点就此产生，而它也因此不再虚无，时间同时再反向向两个方向产生意义。过去的L和未来的L，在时空的虚无中同时想起那句话，本不应该存在的过去、未来在虚无中有了意义。




    这，才是《降临》最让人振奋人心的地方。你才能深刻的感知到因果关系的颠覆。并不是既是因又是果，而是本无因果，从虚无中产生因果。打开时间（open time），生于虚无。


>>>>>>>>>我预见了所有悲伤，但我依然愿意前往？
 Hannah：你并没有读懂她的悲伤
   “ 我预见了所有悲伤，但我依然愿意前往”似乎成了最贴近影片的文艺抒情。宿命论，甚至自由意志也成为影片的关键词。但在七脚怪和Louise的世界里，这一切都将灰飞烟灭。




    片中“预知未来”的概念跟我们熟知的预知未来是不同的。产生于虚无的交织点创造出形成闭环的时间，过去、现在和未来同时存在，也因此，我们所认知的“过去”、“现在”和“未来”的概念不复存在。简单的说，Louise此时此时所做的一切，决定着此后和此前的每时每刻。在她的世界里，不存在选择和宿命，每时每刻都是她的过去、现在和未来，每一秒，都是一生。


    举个简单的例子，线性上：爱因斯坦打了牛顿一巴掌，两人因此分手。
    但在七脚怪的非线性世界：爱因斯坦的巴掌决定了两人分手，两人的分手同时决定了爱因斯坦的那一巴掌。巴掌和分手两个事件，同时存在，互相决定。
    Louise时刻在做着选择，她的未来，人类的未来依然充满未知，只是此时此刻做出每一个选择的她，都知道做出这些选择后的未来，而这些“未来”，以及“过去”，又随时随刻的决定着她正经历着的此时此刻。Hannah的出生决定着Hannah的死亡，而她的死亡同时决定着她的出生。人类熟知的宿命在Louise的世界不再有意义。她同时活在过去，现在和未来，她的悲伤来自她的快乐，她的快乐也来自她的悲伤。


  每次拥抱Hannah，她都经历着这世界上着最幸福的悲伤。
 
 2017.1.22凌晨 
女神的秋裤/青岛CGV 
喜欢请点击有用，新年快乐
个人公众微信号：nvshendeqiuku（女神的秋裤）
我不是观影狂魔，也不是影评人，我只是一个用生命看电影的人
更多精彩推荐：
【咒】深度解析+你不知道的10件事
【瞬息全宇宙】深度解析——从虚无主义到存在主义
【新蝙蝠侠】彩蛋＆解析+你不知道的20件事
全上帝视角看《信条》：尼尔才是男主最伟大的钳形攻势（完整时间线+核心问题解析）
【复仇者联盟3】每一秒都一眼万年：这是我人生最好的十年
读懂这些彩蛋才能读懂《头号玩家》
它，来自超级宇宙的死光（2017恐怖片最佳！）
加勒比海盗5——14年老粉给你带来所有彩蛋和深埋梗
攻壳机动队官方指定辅导手册
从人到神，诺兰用了40年




 微信群“电影情报局”持续呼唤你，最新电影资讯、你不知道的幕后故事、猜图游戏，畅撩电影和人森，组团看电影，一起来。  

 
继总局、阿斯加德分局、霍格沃兹分局、妈惹法克局、哥谭市分局，阿尔法宇宙分局之后，京海市分局成立了！
速速扫码入群，群二维码持续更新（2023年7月31日前有效）！
请扫码入群，人数过多无法扫码入群的话，请加秋裤微信moviekit拉你入群。





人数多无法扫码的话，请加秋裤微信moviekit拉你入群。  
务必记住进群暗号：“我们为什么跌倒？”  

 你可以错过爱你的人，但不要错过和你一样爱电影的人。 


</影评>
<有用数>7751</有用数>
<没用数>264</没用数>
</review>
<review>
<作者>李九弟Jody</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-21 09:08:57</时间>
<影评>

漫谈。除了对比电影与原著，还会聊一聊 1. 片中 “零和博弈”还能测试价值观？ 2. 七肢桶来地球的目的是什么？3. 七肢桶的文字背后有何含义？4. 既然我看到了我人生的全部，我的人生又有何乐趣呢？还顺便展望了一下如果有续集会怎样。
俄国诗人莱蒙托夫在《一只孤独的船》中写道：“一只船孤独的航行在海上，它既不寻求幸福，也不逃避幸福，它只是向前航行，底下是沉静碧蓝的大海，而头顶是金色的太阳。”
（感谢豆友『谁也不是』的回复：莱蒙托夫的诗原名为《帆》，后经柴静和网友们的再加工变为上面这个版本。二度翻译，确实很美，详情请看知乎：  https://www.zhihu.com/question/41831242）

友情提醒：因为楼主很喜欢原著，所以本文细节尽我所能抠得比较细，文字比较啰嗦，不完善地方很多，请各位包涵。:D 


本文主要解决两个问题：1. 电影和小说的主旨是什么？2. 为什么电影会进行这样的改编？
1. 表达主题的区别：
电影： 七肢桶降临带给人类的启示——沟通的重要性，人类要合作共生。
小说： 女主因研究七肢桶语言参透未来后的个人感触——人类的思考是遵循因果链的线性模式，从已知推测未知，我们活着希望能创造一个更好的未来；但是假如你如七肢桶般知道未来会发生的一切，这样的人生有何意义？
因为表达重心的根本区别，所以影片在以下两个方面进行了改动。

1.1 叙述篇幅的改变
《降临 Arrival》改编自特德·姜（Ted Chiang）的《你一生的故事》。从名字就可以看出本片对原著改编最大的地方——《降临》的重心是七肢桶来到地球以及人类与外星人之间的互动，类似神启；而《你一生的故事》则更关注母亲讲述女儿一生的故事。因此，电影大幅度削弱了女儿这条线。
片中女儿的故事大约闪现七八处，然而在文中却是与女主破译语言同时进行，穿插描写。更有趣的是，电影中突然闪现的女儿画面推动了女主理解七肢桶的文字。所以理解七肢桶的语言是根本的任务，理解它们的语言就能理解它们来地球的目的，就知道其实它们的语言是所谓的“武器”，因为按照它们语言思考就拥有了预知未来的能力。也正是这种预知未来的能力让女主看见商将军的电话，以一己之力结束了可能的世界大战，创造了大一统的和平；而小说，更像是女主的回忆录，破译语言是正序，与女儿的故事是乱序，正因为理解了七肢桶的文字，女主对女儿和自己的故事有了更深的体悟。电影与小说刚好是反过来的。 
PS：书中与女儿有关的情节我已附在文末。对理解母女人物形象以及应该如何带孩子有很大的帮助。


1.2 电影加强了女主与军方的冲突，对应的是人类与外星人的冲突，本质上是强调了“沟通”对人类的重要性
1.2.1 什么是 “零和博弈”？ 
片中有个情节，女主和七肢桶互相学习，而鹰派代表商将军和七肢桶却在打麻将（下棋）。女主说，“下棋是零和博弈，不是你输就是我赢，背后反映了商将军的思想是对抗性的。”而女主始终是站在七肢桶一边，她认为七肢桶是善意的。所以在片中，她一直试图说服军方，一直在剥离军方强加给自己的束缚。
电影中有大量镜头描写主人公进入外星飞船前做的准备，又是穿防护服又是注射疫苗，回来就要清洗全身防止辐射危害。很明显，这些步骤让女主发自内心的疲劳；甚至为了和七肢桶近距离沟通，越过笼中鸟所在的警戒线，脱掉防护服，把手放到玻璃屏幕上。为什么女主敢相信七肢桶？第一，片中有小铺垫：七肢桶为了让人类进入飞船，特意把室内氧气量和重力调成适宜人类的，而且它们也不关飞船门。第二，更为本质的原因，女主本身更倾向于非零和博弈，所以她更愿意冒一些风险合作以确保双方都能达到利益最大化，而商将军他更倾向于先保存自己实力。
如果单看电影，在七肢桶确实无恶意的情况下，女主的确更为“高尚”，因为她敢于牺牲自己的利益。但是实际生活中，这只是每个人的价值选择，不带有价值判断；也就是说你倾向于零和或者非零和不代表你品行好坏，只代表你有多愿意相信对方是善意的，但是我建议你和价值观相近的人在一起，尤其是喜欢非零和的人。不然在危机关头很大可能会被对方伤害。（具体案例以及想更深入了解的朋友可以看看我个人简介中的“游戏时间”，以后我会专门长文探讨。）
万幸的是，七肢桶的确无恶意，甚至为了保护女主把她从飞船里推了出来，但是自己也受伤了（这就是活生生的喜欢非零和的人面对喜欢零和的人的痛苦）。如果七肢桶是有恶意的，《降临》可能就成为下一个《独立日》。
以上情节都是电影新加的，小说里面只是一段对政府派来外交官的讽刺：
国务院派来一个代表，任务就是教训科学家。外交官说“它们从遥远的星际来到地球，一定肩负着某种使命。谢天谢地，它们的目的似乎不是征服地球。但如果他们的目的不是这个，其目的是什么？它们是采矿的？人类学家？传教士？无论其动机如何，它们都想得到什么。这一点我们有百分之百的把握。我要向诸位强调一点：我们与七肢桶之间的关系并不一定是对抗性的。如果我们双方处理得当，双方都能够成为赢家。”
此时男主不屑地说了句，“他们竟然还想创造非零和博弈？”
这就揭开了本段想要探讨的第二个问题。

1.2.2 七肢桶来地球的目的是什么？
电影里描述得很简单，因为七肢桶拥有预测未来的能力，所以他们想把自己的语言作为礼物送给人类，以求人类能在三千年后帮助自己，顺便他们在逃离时还留下了一个超光速方程，但是被分为了12个部分，这就要求人类团结一致把方程拼出来。
所以我们可以大胆推测，如果有《降临2》拍摄三千年后人类降临帮助七肢桶，有几个先决条件——第一，因为人类普遍掌握了七肢桶的文字，拥有了预测未来的能力，所以彼此之间的理解和沟通不成问题，也就是能在帮助七肢桶这个问题上达成一致。第二，人类能用超光速方程成功抵达七肢桶所在的星球。既然七肢桶通晓未来，所以也就知道人类必然成功的解救自己啦，所以《降临2》很大概率会是一个喜剧（讲的跟真的一样）。
电影里有一个镜头我非常喜欢，也是新添的。电影中男女主第一次相遇是在飞机上。男主带着麦，女主没带，所以不清楚男主在说什么。后来男主通过手势告诉女主把耳机带上，用不同意女主书中“人类文明的基础是语言”开场。这段表现很有趣，就通过女主没带麦一个动作告诉观众——语言多重要，没有语言不懂对方的意思，甚至会误解。就比如片中商将军对七肢桶的误解，大家对“提供武器”的误解。这才是电影的魅力，寥寥几个镜头就说清观点。
但是在小说中，原文是：“语言学家不断询问七肢桶来地球的目的，七肢桶的回答每次都是“来看”或者“来观察”。”人类怀着希望从七肢桶方面获得好处的目的，希望与七肢桶进行“礼物交换”。但是直至他们离开，女主都“没有弄明白它们为什么来，它们为什么走，为什么像这样行事。”
回到1.2.1外交官的话，“无论其动机如何，它们都想得到什么。这一点我们有百分之百的把握。”男主不屑的姿态就告诉我们——你竟然还想从七肢桶那里得到好处？你怎么知道他们一定要得到些什么呢？
为什么我们就一定要站在效用论的基础上看待外星生物呢？长期以来，人类固有思维是工具论，有用所以存在。包括整个社会分工日渐完善，什么是分工？就像《摩登时代》那样，你专注的干一件事情，扭螺丝钉就扭螺丝钉，扭螺丝钉就扭成全球最好的。人不是人，而是一件能发挥作用的工具。人这样，为什么七肢桶也要这样呢？
对比电影和原文，身为观众，如果电影不赋予七肢桶来到地球的“意义”或者“目的”，就这么“看看”，这种开放性的结尾，你能接受么？或者说你能接受生命本身的无意义么？
这就到了本段想要探讨的第三个问题。

1.2.3  七肢桶的文字背后有何含义？
《降临》最成功的地方，是尽最大努力让七肢桶文字语言原汁原味地展现在了荧幕上。看到抽象的文字变成如毛笔字画符般的图案时，我发自内心震惊了。影片对于七肢桶语言背后复杂哲学含义的呈现，也尽可能的简化而不失内涵——人类的思维方式是线性的，而七肢桶是“同步并举的意识模式”。
很可惜的是，为了降低观众的理解障碍，电影大幅删去了科学家的“戏份”，而仅仅保留最后发现“时间”和方程。文中语言学家和科学家的地位是同等的，作用互补，男主也会教女主物理知识。
【以下原文很有趣，麻烦耐心看完，这段是装逼的好机会】

比如，男主说七肢桶的思维方式体现了费尔马最少时间律（光束实际选择的路线永远是最快的一条。大家都知道光在水中会发生折射，一折射看上去光到达水中某点的总路程就长了；然而光走到终点的时间却短了，也就是速度最快的路线。）
女主在和男主探讨该定律时，忽然明白，“这道光束，在选定路径出发之前，必得事先知道自己最终将在何处停止。”对于我们人类而言，思维意味着说话，因为两者是一套体系，但是对于七肢桶，思维不是通过声音表达的，而是一团图案；如果能像女主般熟稔的掌握，一下就能理解一个语义群，这种感觉就“像窗户玻璃上的雾气一样渐渐展开”。
“七肢桶的文字好像并不仅仅是一种文字，它们几乎类似于佛教中帮助禅定的象征宇宙的几何图案。我发现自己仿佛进入了某种冥想状态。在我的冥想中，前因与后果不再是各自独立的两个个体，而是交织在一起，互相影响互相作用，二者不可分割的。观念与观念之间并不存在天生的、必然的排列顺序，没有所谓的‘思维之链’，循着一条固定的路线前进。在我的思维过程中，所有组成部分的重要性都是一样的，没有哪一个念头具有优先权。如果有优先权这个说法，那么，所有组成部分都具有相同的优先权。”
“人类是前后连贯的意识模式，七肢桶是同步并举的意识模式，它们同时感知所有事件，并按照事件均有目的的方式来感知他们，有最大目的，也有最小目的。”
这么一说，七肢桶来到地球上也是有目的的呀？这不就跟你在前文说的1.2.2中七肢桶并不想得到什么有矛盾吗？文中有一句话，“语言与物理相同，也有因果和目的两种理解方法；从因果论上看，语言是发送信息的工具，因为我说了，所以你听见了；从目的论上看，语言使预先知道的计划成为现实。”
因为七肢桶知道自己注定要来到地球上，所以他们来到地球上。他们为什么这么做？就是为了让未来成真。成真了有什么好处？不知道。谁让他们这么做？不知道。这种原因跟我们平时所说的“目的”是一个概念吗？我们所说的目的，总带有“获得”的含义，至少要为了什么吧，不管是对你好还是对她好还是对大家好？但是他们的“目的”，是否有“获得”是不清楚的。
再问这个问题一遍，身为观众，如果电影告诉你七肢桶的目的是这样的，你能接受么？
这就到了本段想要探讨的第四个问题。

1.4 既然我看到了我人生的全部，我的人生又有何乐趣呢？
影片中女主看到了自己和男主在一起结婚生子，她陪伴了女儿的成长，同时她又看到了女儿的死亡。因为把女儿的死亡告诉了男主，所以和男主分手。（男主显然没学会七肢桶的语言，不然他自己也能看到了；所以学门外语是多么重要）这个改编很聪明，因为原文并未说明原因。
未解释会让人很难受，就像你上厕所插队总要给对方一个理由吧，比如我真的憋不住了。尽管前面的人也不见得比你好哪去，但看到你那张狰狞的脸，很大程度他们会自己憋一憋的。
小说中，女主说，“从一开始我就知道结局，我选定了自己要走的路，也就是未来的必经之路。我循着而行，满怀喜悦，也许是满怀痛苦。我的未来，它究竟是最小化，还是最大化？”文中再次开放，作者没有告诉你最大化还是最小化的是什么。我的理解，女主为何会选择拥抱自己必然的未来，即便是悲伤的，因为知道和体验是不一样的（具体说明可以见文末与女儿相关的情节）。女主要通过自己的行动把预言变成真的。
但女主是有自由意志的啊，为什么不能改变未来呢？此处先撇开未来能不能改变这类深刻的问题。书中写道，“会不会出现另一种情况：预知未来改变了一个人，唤醒了她的紧迫感，使她觉得自己有一种义务，必须严格遵照预言行事？”女主觉得她所看到的未来很重要，在与女儿的对话中她觉得有这样一个女儿很紧迫，所以她有紧迫感必须按照预言行事。（非常感谢豆友『侍小猫』对此点解释的质疑，的确牵强，我看书的时候也很疑惑。女主的这句话在文中就只出现了一次，  我觉得很重要，但是前后文都没有更深的提示了。  个人认为理解『紧迫性』三个字可能需要回答前文提到的一个很复杂的问题——未来究竟能不能改变？如果女主不选择跟男主在一起是不是就能避免孩子去世？会不会结果更坏？女主在当时的情况下可能并没有机会去权衡利弊，我做什么选择未来会更好，她的每个决定可能都会影响整个人类的命运。所以在这种情况下，既然她能看到自己帮助人类度过了难关，这件事最为紧迫，她就决定按照预言行事了。但是因为作者想表述的还是『即便未来已成事实，但还是要好好过一生』这个主题，所以我不觉得作者想要探讨自由意志，或者说未来能否改变并不在这篇文章的设定内。我在此处谈到这点，是希望解释大伙看片可能普遍存在的疑问，因为我是被基友骂的狗血喷头的坚定的宿命论患者，所以我接受这个设定很容易很自然，但对一些朋友来说可能就比较困难了。希望看到更好的解释！谢谢！）
那么面对我们注定无法改变的未来，于人类而言就一定要找到一个让自己满意的“目的”。也许是幸福，也许是痛苦，但我所理解的“目的”，就是经历本身。或者像女主一样，她有一种紧迫感去实现这些悲伤与幸福。如序言诗中写的船般，她的存在不是为了寻找幸福，也不是为了逃避幸福，就是在既定的航线上，享受每一天的海浪与阳光。
作者在后记中写道，“耐心点，你的未来会来到你的面前，像只小狗一样躺在你的脚边，无论你是什么样，它都会理解你，爱你。”不幸是一种，幸福是一种，它们都是我作为人类个体要去体验的事情；我在我有限的光阴里，体会人生的全部，不管酸甜苦辣，不管结局如何，都是值得的，因为我完成了预言；就如同七肢桶来到地球一样。
作者在后记中表达得很明确，这篇文章算是我们给予自己的安慰——人类的命运难道不是预言吗？出生在哪里，什么样的环境，这些东西是由父母决定的，不是孩子。但是面对这些必然，即便不好，不是也得拿出千万分的勇气活下去吗？ 
某公号影评写道，对《降临》唯一不满的地方便是女主没有发挥改变命运的主动性。与此观点恰恰相反，我喜欢女主拥抱并珍视未来的态度，这恰恰是本片未落俗套的余韵之处。人类以一己蛮力改变的事情已经太多，能改变就意味着拥有主动权吗？更重要的是，女主所见的是女儿一生的故事，作为妈妈她能改变或“干涉”到何种程度呢？如果是把女儿救活，这就又陷入效用论的窠臼中——好像只有大团圆才是成功的，那些悲伤的经历，那些和女儿共同经历的枯燥的时光是不是就没意义了呢？

PS：关于为何女主选择接受未来的另一种观点：
帅气的腋毛（朋友，你选这个名字很帅啊）：
关于女主为何依然选择生下女儿我有不同的看法。西方价值观里对每一个个体都无比重视，如同时空恋旅人(About Time)中Tim为拯救妹妹回到过去，却使自己原来的小孩变成了另一个小孩（2岁同样健康可爱），立刻选择再回去让妹妹碰到原来的车祸。即使都是自己的，每个小孩对于父母来说都是完全不同的。这部影片中女主的做法也许只是出于爱，在西方无比任性而珍贵的字。

1.5  总结：电影版在强调什么？
两相对比，电影版确实没有完全展现小说的丰富内涵。为什么不展现？请见后文。
《降临》故事内核其实非常好莱坞：（女）英雄完成破解外星人文字秘密的任务，并帮助地球人达成和解。女主在实现过程中遇到很多“矛盾”——比如文字本身的难度，比如和各种利益相关方的对立。
女主与军方的对立——比如影片中女主在与韦伯上校第一次见面时电影中女主是被动的。首先镜头上我们是以韦伯上校的视角看到女主的，此时女主背面对着观众；后听到韦伯的声音，女主把电脑合上转过身来。整个环境中，上校一直是主动一方。情节安排更为明显，韦伯一直是发号施令者，他要求女主仅凭录音判断意思并扬言要去伯克利找其他候选人，女主为自己争取到机会。小说中女主先接到上校电话知道来意，之后主动与上校打招呼。上校的表现也非常有礼貌，尽管他还是非常严肃并且保持着对外星人的不信任，“我们要尽可能的减少外星人对我们的了解。”
军方其实背后是民众。而女主是站在外星人立场上，认为外星人无害的。这就衍生到民众与外星人的对立：比如我们看到镜头前民众们打砸抢烧，整个画面氛围一直是紧张浓重的，乃至军人亲人打电话过来问“爸爸你会不会被外星人吃掉？”


2. 为什么这样改编？
正如1.5中所述，电影版的主旨是很清楚的，矛盾更激烈；小说会更耐人寻味一点，但是确实不好读。而且小说的整体质感非常像大型学术讨论会。这样搬上荧幕是不合适的。
电影从根本上讲，是线性思维的体现：观众很难说我看到后面还能倒回去，看书尽管我们的脑子还是线性思考但至少能翻回去，很多同志都有看书没看懂翻前面的习惯。电影过去就过去了，所以要简化矛盾情节人物，让所有的镜头尽量连接起来让观众看懂，甚至最好一两个镜头就能交代清楚，而且要直观。
就比如电影弱化了不直观的七肢桶声音系统：电影中女主说“人”时，七肢桶发出了声音，但后来女主证明单纯靠声音的做法是不可行的。随后电影抛弃了声音体系，只是简单说了“文字和声音无关”，转为完全的文字展现。而小说，对七肢桶的发声系统和发声方式有非常详细的描写，而且总是与文字系统同时出现；随着女主对七肢桶文字背后哲学含义的理解，越发明白了发声系统的薄弱，只是文字“薄弱的替代品”。
为什么要弱化声音系统呢？毕竟大家都是看电影不是听电影啊，声音怎么拍？好的商业电影一定都会有打破传统的创新之处，有些是在镜头表达上，有些是在叙事逻辑上给观众制造难度，但是这个难度一定是要在掌握范围内的可供解读的（比如诺兰的作品），不然大众肯定不买账。看不懂就说你装逼咯？票房就不好咯。

《降临》最伟大的地方是把《你一生的故事》改编上荧幕（这句话确实有些好笑）。
第一，很多人都说《降临》是硬科幻，因为它以语言学为基础，有较为严格的推理基础，并且整部电影都围绕两类生物语言的不同（人类线性、七肢桶同步）展开，很完整。Roland Bathes说，所谓的常识不过是历史的产物。那些我们认为是常识的东西，比如自幼习得的语言，大家是不会去探讨他为什么这样子的，你不会去问妈妈为什么喊你妈妈不喊你大妈对吧。而有些语言学家就是去探寻语言背后的逻辑和成为现在这副模样的原因。相信看过这部电影，很多人会对语言学感兴趣。这种科普是有价值的。
再说一层，大多数人所经历的人生是无意识的，所谓“浑浑噩噩后知后觉”，不知道每天自己为什么这么过，也没想过明天会怎样，或者说是“短视”的。人们都知道自己会有死亡的一天，但从没有想过是什么时候（因此便像我一样在凌晨打字消耗青春）。但是《降临》给大家开了个脑洞，如果你真的知道自己一生的故事，你会怎样度过呢？你会去拥抱你的宿命吗？
第二件是关于线性思维的，《降临》用极美的方式保留了原著的精髓，告诉大家还有一种思维是同步的。人类社会很长一段时间都是被线性思维耽误的，比如歧视这事，直到现在不还有人弄人种崇拜吗？昨天我听我一个很好的朋友也是知乎一大咖跟我说人类高于其他生物，并且认为众生平等是很天真的观念时，我整个人都是EM的表情。特德·姜至少致力于告诉我们一点，还有这样一种思维方式你之前没见过吧，所以我们都别说谁幼稚了好吗。可能是对的，可能是错的，但是未实证都请尊重一下，毕竟注定要发生的故事也要我们自己去经历才能证实吧。

下面是评论区非常精彩的对『改编』的理解，放在此处，和朋友们一起欣赏一下：
来自豆友weiwei 
首先，我觉得这是一部很棒的改编，棒的原因有二：
其一在于编剧将一本有点像科学研讨性质的小说改编成为一部通俗化的电影，“通俗化”是本片改编的难点，因为按原小说的结构直接改编也可以成立，但不会有人出千万以上的预算给你拍，文字性的探讨和描述来源于文字逻辑的魅力，电影的魅力在于显性的外部动作和症候性的含义表述（即对某种具有深意的概念，捕捉其征兆性的外部形态，不可能像读书那样把所有需要语言论述的含义都表达得很清楚，有点像给病人看病，观众是站在医生的角度通过病人的病态表征判断其内在机理）；
其二，是将小说中引用的科学原理做了电影化的解释，这也是第一点“通俗化”的基础，并且比“通俗化”更加难，比如小说表述的是女主角通过外星语言而获得非线思维，这个可以通过一句话表述，也可以再辅以文字讨论、解释来描绘？再比如小说中的这种非线思维的产生源自外星人和地球人理解的本末倒置，也就是原著所强调的“因果”的前后关系，以上两点在小说中便运用“费马原理”加以解释，通过男女主角的对话和佐证来反复推测并得出结论，而电影是不可能有小说这样的容量和耐心去表达这一原理和引申过程，但电影并没有放弃对这一层面的表述，并且恰恰用了很电影化的方式来进行表达——穿插于线性叙事中的非线性叙事，以及“始即终、终即始”的圆形闭合结构，尤其是影片最后一部分的剪辑，已经把电影的时空自由运用到了一定极致，所以，以线性思维理解，那么只能看到电影内的既定的内容，你从故事本身很难得到小说中所蕴含的因果表达，它更像是一个有些文艺气息的好莱坞类型电影；然而你如果用非线思维来理解就容易的多，电影表现的时空只是整个因果链中的一部分，假设你把电影里的这条非线时空循环播放几遍，你会发现它内在的逻辑呼应强调的其实就是小说所要表达的现在与未来的逻辑关系，甚至无需运用累述的“费马原理”来加以解释，并且在表达“面对已知的命运选择拥抱和接受”这一主旨上，来得比小说更加通彻，因为这一点的表达是建立在叙事时空自由基础上的，而这正是小说无法直观做到的，它需要更多的解释和概念补充来在读者脑中形成这样的因果体系，而电影则可以直观地表达时空的断裂、重组，进而表达原著中的因果逻辑，进而阐释其人文主题——摈弃小说的理性线性，发扬电影的感性自由，正是这部电影改编令人激赏的地方。
楼主总结一下，weiwei老师所说的第二点就是电影通过非线性的影像表达很好的完成了解释了原著中的『费马定理』。之后楼主问了weiwei老师第一点所说的『显性的外部动作和症候性的含义表达』的具体含义，weiwei老师的回复如下：
这个好像没有具体的论述，但在电影相关的书籍里大多会谈到，尤其是在讲述电影本体的章节里，比如《电影的形式和风格》里提到其照相亲近性即对客观事物的记录本性、《电影是什么》里开篇关于记录和本体以及改编的论述、《走向真正的电影》对于MOTION PICTURE的阐释以及电影如何捕捉动作事件外部形态来产生含义等等，这些理论都指向了电影媒介对外部形态的的记录属性
 
 这些是我在上学时老师经常强调的地方，就是媒介本身属性所能发挥的功能和局限，电影无法直接象文字那样直接表述具体的理论和深度（当然用电影拍摄一个人读书说教也行，这一点在《走向真正的电影》里有谈及），它只能通过外部的形象动作来表现事件和概念，但这不代表电影无法象小说文字那样表述隐藏在人类大脑中的概念和情感的深度，也就是涉及到症候性——医生给病人看病的例子我觉得就很好，如果是文字逻辑，那么读者等同于没有见到病人的医生，他了解病情的方式是看病人的病例；而电影观众则看不到病例，但是他们是直接看到病人形象，通过病人的面色、症状反应得到自己的理解，好的电影改编是可以让观众通过病人的症状得到和病例（小说文字）一样的结果，甚至可以比文字描述的更具体，比如可以更明确地看到病人的痛苦以及病症的轻重程度
 
 回到《降临》，如果把小说中关于费马原理或者是科学原理的阐述部分比作那份“病例”，那么电影利用视觉信号重组而构成的非线叙事（这一点在片尾的剪辑部分以及头尾部分的呼应中尤为明显），便是给观众提供的病人形象，让观众通过症候性的现象去窥探影片内在的本质，从而获得看“病例”等价的结果，甚至是比看“病例”更大的冲击，从电影对文学的改编来说，这部电影比单纯将文字视觉化（比如影片对原著的和外星人沟通过程简化、文字形象化、用和将军的对话表达获得非线思维的能力等）要更加高级，也更能体现影像和文字之间的转化
 
 至于很多人诟病的废弃“费马原理”而改成女博士和将军通话来解释其获得同步能力的问题，这或多或少让观众分散了对本片利用电影元素改编的妙处，观众也大多纠结情节本身的内容，只是这一内容影片也表达了，而增加中国将军的情节我认为完全是出于“通俗化”，建立戏剧冲突和让普通人看明白是怎么回事而存在的，而另外一点就是“当你知道未来如何你还会遵循预设前进吗”，我想任何人在知道自己未来的每一步和结果后，都不会按照预设程序前进吧，人毕竟不是光，人是有意识的，或者说人无法站在光的意识上去理解这一层物理命题，这是原著里的悖论，小说给了物理上的解释，但读者和观众是在用人的思维去看待这一物理命题，作为一部艺术作品，无论是文学还是电影，都难以在这方面让观者达成一个满意的理解，如果只用“主人公坦然接受了命运的安排”这就造成主题先行让人无法和人物同感，而这也是我认为电影改编更好的地方，因为他选择性地忽略了小说里过于详细迂回的细节解释，而以一种情绪化的感性态度来解读这一主题，即便你无法真正和人物感同身受，你也或多或少会领略到影片呈现出的悲悯无奈下的坚强隐忍。
楼主总结一下，假设原著《你一生的故事》是一份“病例”，你通过看病历可以了解病因；假设《降临》是一个“病人”，你能看到病人的样子。如果通过看病人的样子能让你了解到病因，甚至获得比直接看病历更多的认知，那就是成功的改编。

来自豆友  saintdump
电影这么改编也是为了更大的格局/场面和更强烈的戏剧冲突（人类生死存亡），实际上也是对非零和博弈的政治性图解，虽然编得比较脸谱化（无论是人物还是行为），但补充了原著没能展开的经典命题，即如何面对Alien可能的威胁，which是非常现实和必须面对的。
另一个点是，电影抓住了原著中一个比较隐含的精髓之处，就是乱序的女儿线实际上不是随意闪回的，而是围绕着一些关键词或言行的，比如“非零和博弈”，现实中开会时提到的词影响了未来（女儿问自己），反之亦然，这很符合“感知所有事件”的设定，语言泛化到了行动，成为围绕关键事件、关键节点的表征，并充实它们，就像雾气凝固成形。


女儿一生的故事线（正序版）：
1. 结婚两年后：
某一个溶溶月色下，妈妈对爸爸说想要跳舞。之后爸爸问，“你想要个孩子吗？”小说里写到，“你的父亲很快便会向我提出那个问题，这将是我们夫妻生活中最重要的一刻，我希望专注倾听，记下每一个细节。”同时，这也是小说的开篇。
2. 刚刚学会走路：
女儿学会走路，就像妈妈证明了彼此之间的关系是多么不平等。每次女儿擦破，妈妈感觉自己也疼，但神经中枢却管不了女儿乱跑。“一想到你忘情的笑声，我的心脏便会幸福的收缩起来。”
3. 三岁阶段（以下片段按在文中出现的先后顺序排列）：
二三岁（3.1）：
爸爸和妈妈卖掉了第一所房子。
三岁（3.2）：
女儿到了睡觉时间不困，一直问妈妈为什么要上床。妈妈说，“因为睡觉的时候到了，你非上床不可。我是你妈妈你必须睡觉。”女主年轻的时候曾想一定要把孩子当成独立的个体，结果自己还是成为自己母亲那样的妈妈。
三岁（3.3）；
女儿想从厨房台子上拉一条洗碗巾，妈妈想拽住，但女儿还是摔门上了。妈妈和爸爸把女儿紧紧搂着送到急诊室。
4. 五岁：
女儿在幼儿园语言习得的轶事。女儿跟妈妈说她的好朋友要当“伴”（Can I be made of honor），妈妈问当什么“伴”；女儿说好朋友的姐姐要出嫁了，妈妈说原来是“伴娘”啊（Can I be maid of honor）；接下来女儿就问，“我可以当伴娘吗？”
5. 六岁：
全家陪爸爸去夏威夷加餐会议，女儿大声哭号，“我现在就想去夏威夷。”妈妈说，“有时候等待也是一件很好的事情。有了等待，到时候会觉得更好玩。”
（细想妈妈的经历，会觉得这句话很有趣。女主的一生都在等待那些必然的事情，对她而言当时是否觉得更好玩呢？）
6. 十二岁：
女儿有一天问妈妈为什么会有自己，“你们生我，完全是为了找个不花钱的用人。”妈妈说，“十三年前我就知道大约在这个时候地毯需要打扫了，生个孩子做事看来最省钱最方便。”
（妈妈看似的玩笑话，但确实是真的。妈妈能看到未来，没事不要惹妈妈。）
7. 十三岁：
妈妈带女儿去买衣服，女儿想要信用卡，妈妈说门都没有。女儿不想让朋友看见自己和妈妈一起逛街，妈妈不愿意，女儿脾气大作说，“凡是让我高兴的事，你绝对不做！你一点都不关心我！”妈妈心想，“没多久前你还喜欢和我一起逛街。你成长的速度太快了，永远比我想象的快一步。”
（必然知道结果，为何还要经历呢？因为知道和体验是完全不同的感受。能看到未来，也无法体会到当时幸福有多幸福，痛苦有多痛苦。）
8. 十四岁：
片中的零和博弈故事。妈妈让女儿打电话给爸爸，女儿那时候跟爸爸不太合得来，就让妈妈打，“自从你跟爸爸分手，我连做作业都找不到什么人帮忙。”妈妈心想，“什么稀奇古怪的事你都可以归结到我和你父亲离婚。”后来妈妈想起来了这个词，女儿抱住妈妈说，“你是世界上最棒的妈妈。”
（大多数人，如林黛玉般情情，喜欢对自己有情的，但很少的人如贾宝玉般情不情，可能父母算是后者吧。前一分钟，女儿还对妈妈生气；后一分钟就说妈妈真好，因为妈妈发挥作用了呀。终归到底，人类还是逃离不开“自私”的本质和有用的概念。当然，这没什么不对，大家都是人，这也是为什么这些故事如此打动人心的原因。）
9. 十五岁：
女儿不敢相信爸爸竟然会那么不厌其烦地问自己当时约会的男孩的情况。她模仿爸爸的语气道，“你知道他当时怎么说的吗？他说，十来岁的小伙子心里想什么，我清楚得很。要他说，好像我自己不知道一样！他就希望我是一个小娃娃，自从我长出乳房，他就不知道拿我怎么办才好。”妈妈告诉女儿，“别顶撞爸爸，你的发育确实把爸爸吓了一跳，我会让你知道我爸爸花了多少时间才适应我的。”
10. 十六岁暑假：
相亲，妈妈相亲。妈妈，女儿和女儿的朋友等妈妈的男友。女儿说，“要是觉得妈妈的男友不错，就说天气好；觉得不行就说天气差。”妈妈“义正言辞”表示拒绝这个方案。女儿见到妈妈新男友后看上去挺满意的，她的好友问，“你觉得今天天气怎样？”女儿说，“要我说，今晚准火辣。”妈妈的新男友一脸疑惑，“我觉得今晚挺凉快的。”女儿一本正经回答道，“妈，幸好你今晚穿的不多，跟天气挺合拍的。”
11. 高二（十七岁）：
女儿跟妈妈说昨晚在派对上喝得酩酊大醉，妈妈极力装出没有大惊小怪但是却被女儿一眼看穿，“你像我这么大时还不是一样，你又不是不知道。”妈妈心里想的是，“其实我没有喝到酩酊大醉，但我也知道，如果我这么说，你会以为我撒谎，也会不尊重我。……这件事将再一次提醒我，你不是我的复制品。你是一个奇迹，是我每天的快乐，但我不能自称为你唯一的创造者。”
（豆瓣阅读上有位朋友在最后一句话下留言，问这是做父母的体会么？个人观点，其实天下大部分做父母的都是无意识的，根本想不到这句话，想到了也不见得能发自内心的做到；正是因为女主的经历与常人不同，能看见未来，所以女主的想法就比较单纯了，因为再怎么做也无法改变孩子在某个岁数死亡的命运，也知道孩子会成为什么样的人，所以就不会抱有那么多的期待，让孩子以孩子本来的面貌成长。）
12. 大学毕业：
妈妈和男友，爸爸和女友参加女儿的毕业典礼。妈妈沉浸在女儿长大成人的惊奇中，没想到当年的小不点竟然活脱脱变成了一个女人。毕业之后，女儿找到一份财务分析师的工作。妈妈不理解女儿为什么对钱那么感兴趣，但是妈妈没有抱怨，因为当年她的母亲也不能理解自己的女儿为什么不愿意安安稳稳当个高中英语教师。“只要你开心快乐，我就会心满意足。
（因为知道女儿未来每个瞬间，尤其是最后的“悲剧”，所以更会因女儿的快乐而感到满足吧。就像去图书馆借书一样，因为确切地知道失去的时刻，所以更为珍惜。但是我们大多数人都没有这样的“福气”。）
13. 二十五岁去世：
妈妈和爸爸的关系已经非常冷淡，大概一年只通一个电话。可是当接到登山救援队发现了女孩的遗体的电话时，妈妈做的头一件事还是打电话给爸爸。
14. 离开人世后：
妈妈卖掉了第二所房子。妈妈和另一个男人搬进农场，而爸爸和妈妈不记得名字的女人在一起生活。
妈妈总是做梦梦到带着三岁的女儿爬山，结果女儿自己从包里出来往上爬，妈妈够不到。
乱序版先写了女儿的出生，接着写了女儿的死，中间的故事随着原文对七肢桶预言的理解而推动。
在结尾处，文章回到开头，“从一开始我就知道结局，我选定了自己要走的路，也就是未来的必经之路。我循着而行，满怀喜悦，也许是满怀痛苦。我的未来，它究竟是最小化，还是最大化？”于是接受了男主的邀请，生了个孩子。
最后附送书中女主最喜欢的笑话，内容有孩子的应该一下就看明白了——
“我从前听一个喜剧演员说过一个笑话：“我拿不准是不是该要个孩子。一个朋友有孩子，于是我问她，‘如果我有了孩子，等他们长大后，会不会生活中遇到什么不幸都怪罪我？’那个朋友大笑起来，‘会不会？别天真了你。”
这是我最喜欢的笑话。”



『楼主喜欢的回复』版块：
这是楼主最喜欢的部分，非常主观，也非常任性。因为我猜想大多数朋友都是没有时间读回复的，所以楼主就精选些我很喜欢的回复给大家，各个角度的都有，欢迎大家看到之后讨论~谢谢各位朋友的智慧！
1. 关于电影不采用费马原理的解释：
BruceLau ——
不采用费马原理的解释一是避免中间破解语言的过程过于冗长，保证节奏的连续性，毕竟很多没听过这个原理的观众会更加摸不着头脑，；二是费马原理用在这里解释有科学性错误，只能粗略的说明一下，在量子力学方面的解读完全是另一回事。

2. 为什么中方会被设定成为鹰派：
Davetranslator ——
我觉得电影把中方将军设定为鹰派以及用麻将这种零和游戏作为中方对待外星人态度这点很有趣，个人感觉有映射当下某些西方右翼对中国态度。
也许会绽放——
我权当恭维了，因为电影里面中国带头对抗七肢桶，各国纷纷效仿，美国大军都撑不下去准备撤营了

3. 联想到三体以及是否团状思维会让人更为超脱：
树下的我们——
这个影评让我想到了三体，三体文明远比地球发达，但担心地球技术大爆炸灭掉自己，所以要先灭掉地球；而七肢桶预见到“三千年后会需要地球人帮助”（强弱调换位置了），它们想的却是给地球人提供“礼物”。团状思维的人在三观上是不是更有境界一些？我觉得，大概是因为他们瞬间就明悟了事情的来龙去脉，对于人生命运有全面感悟，俗一点讲，活得更超脱一些吧。相应的，当下的行动反而能表达更多的善意，不像线性思维的人那么汲汲于利益吧。

4. 电影表达的重点因人的感觉而异：
Pack——
看到看头说重心不同我同意，但是其实小说里表达的那些在电影里还是挺明显的？至少我比较关心这些关于思维的东西。其实主要是每个人的观影侧重点不同。虽然电影侧重合作沟通，但其实我看完更在意语言决定论这个东西…

5. 女主为什么选择接受未来：
也许会绽放——
至少我看电影的时候，并不认为女主是因为有紧迫感才必须遵循必然的未来。而是因为看到了未来，看到了女儿，所以当男主问她想不想生个孩子的时候，她说想。正如电影尾声女主说，虽然已经提前知晓未来，以及它的走向，我亦无所畏惧，并且会珍惜生命中的每一秒。看到那里我真的哭了很久。
楼主很喜欢上文中的这句话『虽然我已经知晓未来及它的走向，我亦无所畏惧，并且珍惜生命中的每一秒。』向死而生，也是这个道理。

6. 关于未来不能改变的一个物理学解释：
王大坤——
有种量子理论叫切片宇宙，所谓时间也是不连续的切片，所谓自由意志也不过是量子物理的结果，外星人来地球和女主的未来都是已经确定的，自由意志并不能改变。

7. 关于文末笑话的三种解释：
张十三和他的基友江浮欢——
基友马上有第二个孩子，对于那个笑话，他在纠结孩子到底“会不会”认为生自己出来受了罪。（楼主翻译一下就是『会不会？』用完全的疑问语气读，基友非常善良，一定会成为一个好爸爸。）
我单身，我觉得作为父母，想这么远真是多虑了，孩子根本不会想到父母。（楼主翻译一下就是『会不会？』用不可置否的语气读，觉得问这个问题本身很搞笑，因为孩子根本不会想。）
楼主没孩子，楼主提供的第三种读法是『会，不会？』不会是反问语气，意思就是肯定会怪罪的啊。借鉴的经验就是前文女儿和妈妈的对话，女儿确实把锅全抛给妈妈了。



</影评>
<有用数>2657</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>大奇特(Grinch)</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-01 19:55:44</时间>
<影评>

《降临》改编自美国当代华裔科幻作家特德·姜的短篇《你一生的故事》，是以语言学取胜的科幻小说，曾荣获1998年星云奖。科幻的首要前提就是要先使整个设定令人信服，电影同原著一样，着重构建了第三类接触的对话体系，这套体系在小说中着笔墨太多。在电影中，它几乎也占满篇幅，然而这一切加法都是服务于做了减法的母女线，给予观众对未来部分的遐想。
 
影片对于外星生物和其语言系统的描述有别于以往，它的形象符合小说中的描绘——“看上去就像七条交叉的肢支起的一个桶。呈中心对称状，任一条肢都可当作手臂或是腿。”；“它的肢没有明显的关节，解剖学者猜它们是由脊椎骨构成的。”；“每边都有眼睛，每个方向都可称为‘前方’”。——人类将之称之为“七肢桶”，它们的形象超越了很多电影对于外星生物的想象，像站立行走的七爪章鱼，和人类不同的是，它们没有深喉系统。尽管也能发声，但在七肢桶的体系中，文字是更有效、直接、迅速的“语言”。

女主人公露易丝在与七肢桶的语言接触中，逐渐发现其语言结构与人类截然不同，它们的语言能同时表现因果。语言和文字是两套系统——文字不像人类文字那样呈线性时间，而是平面上的水墨符号（小说中是这么描绘的：“弗莱普和拉斯普贝里会堆砌符号，形成一个大集合，这样来写一句句子，这样形式的书写让我想起原始的象形文字”），没有前后关系，可以任意阅读（思维方式也是没有前因后果，可以任意看到“过去”和“未来”，目的是为完成“过程”）。所以它们能随心所欲支配文字，不消用语言表达，更不受线性时间控制，而它们发表的信息量多少取决于文字的大小。因为在非线性时间中这一切都是平行的。而人类的思维和文字，是有因才有果，是由线性导致的。电影中，那些像水墨画的文字，加上讲求因果，颇具佛家禅意的轮回意境。

所以影片也是采用了这种独特的叙事结构，全片可以视作露易丝写给女儿汉娜的一封信，不过这封信是先讲果再究因，这也是该片故事结构的独到之处。编剧故意在电影伊始，就用极大的信息量和快速剪辑道出“你一生的故事”的结果，之后的正片才是起因，目的是为了完成“过程”。剧作上，故意模糊了起因与过程之间的界限，被打破的线性时间是编剧的伎俩，直到最后一刻，观众才明白首尾形成了一道环（汉娜'Hannah'的名字也是一道环）。其中埋藏的包袱、因果关系都安排在精确的情节点上，不像另一部讲述宿命论的海因莱因小说改编电影《前目的地\宿命》(Predestination)那样笨拙生硬的拼凑。

在露易丝研究七肢桶的语言体系时，编剧也在一步步铺陈她“学习”到了超越时间的语言，将未来的母女关系碎片化地渗透在她脑中。还没有意识到非线性叙事的观众，可能不会意识到这是未来，会认为这是回忆。露易丝预见了自己的未来，也遇见到女儿短暂的一生，她没有违抗命运试图改变未来，因为命运是不可阻挡的（片中，她也说过女儿是“不可阻挡的”）。因为，她所掌握的新语言，让她有了同七肢桶一样的思维方式，能同时看到“过去”和“未来”。既然知道了结局，还会去改变未来吗？完成“过程”才是目的。要知道，七肢桶来地球的目的也是为完成“过程”，它们看得比人类更加长远。露易丝改变尚将军看法的那场戏，同样是先遇见到结果（将军的解释和感谢），再透过结果去完成过程（用中文打那个电话）。

剧作上，对于未来（结果）做了留白的减法，因为一切都不用讲太透。作为观众，也完全可以通过“过程”去延展（想象）“起因”和“结果”，真正形成了一道环。

综上所述都是内在，影片外在对于语言系统和鸟蛋飞船的描绘也是引人入胜，那鬼魅的音乐更是推波助澜，甚至像是七肢桶语言的变奏。初登飞船时的引力戏，也打破了地平线构图，甚至还极好地运用了Dolly Zoom的变焦拍法，来表现内部空间的纵深透视和炫目。整个美术设定和气氛烘托极为出色，完美地将小说中的非线性文字（因为看小说感觉根本无法搬上银幕）用线性的影像表现了出来。

</影评>
<有用数>1688</有用数>
<没用数>204</没用数>
</review>
<review>
<作者>隔壁家的桃太太</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-20 19:39:54</时间>
<影评>

虽然拿到了小说，但决定影评完成前先不阅读，以免影响对电影的观感。
这也算线性人生好处之一：可以选择先揭开某一部分答案。
0、几处翻译捉虫
○女儿求助被女主置之不理时，女主说：“如果你想要专业，打给你爸。”此处【专业】应为【科学用语】。
○女主对女儿讲解姓名的时候，女主说：“这个名字是妈妈用心帮你取的。”此处纯错译，应为【它是对称的，正着读和倒着读一样。】



1、名字

艾米·亚当斯又演“露易丝”了。这个露易丝比超人的露易丝有意思，通晓片中出现的所有语言，联合全人类的纽带。
杰瑞米·雷纳演科学家伊恩。Ian，苏格兰语中“反映上帝荣耀之人”，希伯来语中“上帝是仁慈的”。优秀，自信，跳脱。浑身腱子肉，智力强化版鹰眼。
阿博特和科斯特洛， 猜测来源于巴德·阿博特和卢·科斯特洛，两位新泽西演员在上世纪四五十年代合作了好几部滑稽电影，算影片中男女主角父辈的童年回忆。
瘦的是阿博特，胖的是科斯特洛。



2、声音

大提琴开场，影片一上来基调就很沉郁。大海般的情绪，漫过露易丝家的木屋顶，带着宿命的悲悯色彩。
房间里被光线染成蓝色。桌子上两杯酒，精子和卵子结合，露易丝旁白：“我曾以为，我对你的回忆是从此开始的。”
Come back to me. Come back to me. Come back to me. 汉娜出生时，露易丝如此呼唤着拥抱她的女儿。
女儿骑着小马的记忆，光鲜娇嫩，明媚纯真，是影片为数不多的高饱和高亮度片段。但热闹只在最开始。玩了没一会儿，露易丝低下头，惆怅地以手捧脸。
然后露易丝又喊了一次Come back to me. 这次是对着汉娜的遗体。
露易丝继续旁白：“决定你生命的因素有很多，比如它们的降临。”
——关于你一生的记忆，与失去你的阴影相伴的她的命运，至此降临在她头上。

贝壳第一次完整、清晰的亮相，是一个晴空下的长镜头。
人群散落在通往蒙大拿州的公路上，如双翼如广袖般铺开。白云流淌在幽浮的腰间，超过1500英尺（500米）高的黑色巨大物体，让接近的人都罹患巨物恐惧症。与之相比，田野上的科学家基地，就像一小片被巨人撒落的宝石。
贝壳亮相时的配乐，根本不像乐曲，更像一种近乎悲鸣的呼唤。

第一次接近贝壳，一尺一尺、一寸一寸地上升。男主角伸出手，触摸到了天堂的地板。心潮澎湃，不禁发出张狂的笑声。科学家，亲手摸到外星飞船，幸福极了，朝闻道夕死可矣。
之后的几步路，与其说像登月，每一部都是人类的一大步，不如说是直接踏上了通往天国的走廊。凡人来朝见两位使者，配乐开始大放梵音，庄严如万国来朝。

两名使者的话音，类似海洋里的音波，某种极为巨大的生物，比如鲸鱼。
露易丝在走廊里向使者走去，刻意放大的呼吸声，吃力的步伐，处理得很像《2001太空漫游》了。
第二次相见，终于得到文字，水墨的带着东洋禅意的。四面响起颂圣的唱诗。
最后一次贝壳降下电梯，黑笼子带着露易丝缓缓升空，那时的BGM，混合着初次登场的悲鸣声，简直是圣光接引它的信徒永生……
黑色的金属贝壳，最终伴着庄严的退朝音乐，如幽灵一般消失在雾中。雾才是七肢怪的本体啊！所以露易丝走进雾里其实是走进了某样东西的体内……

至于席娜·伊斯顿的流行歌，我找了好久啊，还翻墙，还听采访视频，眼睛要瞎了耳朵也要聋了，然而只在她的《 Modern Girl》里听到伦敦，在《Weekend in Paris》听到巴黎，还要横跨大西洋之类的，难道不是所有地名都出现在同一首歌里的？我可能是弱智吧……



3、语言与世界观与方法论

What is your purpose on Earth? 为什么一次来12个？你们是谁，从哪来，要到哪去？
各种哲学终极问题，在语言学家的手里，被拆分成4条要素：A.什么叫问。B.什么叫你们。C.什么叫目的。D.确保正确解读答案。
这就是所谓像数学家一样运用语言学技巧。

电影核心：我们了解世界的方式，决定了这一生将会如何度过。
最开始伊恩不了解这句话，虽然是他说出来的理论，但他只把命运理解为阵营，担心露易丝投敌：“你在梦中还使用它们的语言吗？（机器人会梦见电子羊吗？）”那只测量空气的鸟一直在叫，越来越像汽车的警报声，回头一看，大怪兽就在房间里。——一个关于谈论梦境的梦。
语言影响思维模式的另一个例子，是中国的麻将教学：“用游戏沟通，一切最终都将落实到胜负上。正如我给你一把锤子，”上校明白了：“那么，锤头指向的一切都将是钉子。”

露易丝初次摸到学习七肢怪语言的法门，切入点是自己的名字。从human到Louise，是个人意志的显现，是个人与集体的脱离。玻璃幕前露出真我、被开启智慧的一对男女，视觉效果实在很像亚当和夏娃。对应经书里的“穿上衣服”，这次脱下衣服则是仪式。

个体身上的非线性人生，指向的是露易丝夫妇。宏观社会的非线性世界观，则是七肢怪传授给全世界的礼物，或者说武器。它必然促进科技发展，唯一的要求，是全人类共享。
士兵叛乱的时候，FBI说：“我们生活在一个没有领袖的世界。”露易丝也曾说：“我们的语言像文化一样混乱。”所以贝壳要同时降临12个，如此才能让各地人群学会协力，如此未来人类才有解决问题的能力。
——唯有全人类使用同种语言，齐心协力，无碍沟通，方可修成通天塔。
但其实自从个人意志从集体中脱离出来后，这事儿就没得干了。外星人或许能促成暂时的团结，却无法解决人类个体的孤立。
是线性时间的理解方式，让人和人彼此孤立的吗？如果人类此后变成非线性生物，可获知一生的答案，百年一眼望穿，是否会更珍惜与他人的联结？
电影给出的答案，非常冷酷：我们根本不知道七肢怪他们自己有没有生活在一个高度融合的社会。他们促成人类合作，也只不过是解决当下问题的一套方案而已。



4、露易丝、伊恩和汉娜

当露易丝第一次得到外星人的名字，关于女儿的记忆就降临了。然后她逐渐可以影响未来，逐渐可以选择要看到哪一段的未来。然而女儿终将在25岁死去，即使能拯救全人类，不能拯救女儿。
非线性的人生，就像你拿在手里的，一本已经写完的书。故事的开头，过程和结尾同时呈现在面前，你只能选择翻开或者丢开它。
只有明白露易丝失去汉娜的痛苦，这阴影是如何在她头上日日高悬，伊恩又是如何弃她们而去，才能明白露易丝那句“你是不可阻挡的”，究竟有怎样的分量。

和露易丝相关的掉书袋很多：上课讲葡萄牙语和加利西亚语系的不同，向伯克利的丹佛斯询问梵文“战争”的发音释义（争论？是想要更多牛），萨丕尔-沃尔夫假说讲述语言改变大脑，还有非零和博弈，等等。
露易丝与军官第一次接触，两人都有所保留，两个半边脸藏在阴影中的人。不过虽然紧张，对专业的自信很快压倒了这种紧张。包括之后与外星人的会面也是如此：第一次还要左手握住颤抖的右手，第二次尽管依然颤抖，但已经坚定地握拳了。
抵达基地时遇见的那个被抬走的人是谁？军医说“不是每个人都能承受这种经历”，上校说“你比你前任表现得好”，所以被抬走的可能是前任语言学家沃克博士。只此一处对比，已经可见露易丝外表之下过人的坚韧。何况，她还是那个在警报状态下唯一坚持去教室上课的人。

露易丝有多孤梗，伊恩的小动作就有多清新。他说脏话，抱头，摔倒，开玩笑，为别人披衣裳。在还没喜欢上对方的时候，就说“我一直在想着你的事”。同行嘲他：“你个不要脸的碧池。”
男女之间，第一次把对方放在心里，总是从无伤大雅的笑话和谎言开始。你对军医玩世不恭，她对上校歪理力争。之后就是柔软深沉，在晨光熹微刮着风的原野，两人第一次谈心：“就算懂得了所有的沟通方式，也还是孑然一身”。
然而彼此初步达成共识之后，很快展现出了差异：在噩梦里，男人担心女人脆弱。然而真相是露易丝比伊恩坚韧得多。
露易丝问：“如果你能看到一辈子的结果，你会选择改变它吗？”伊恩回答：“可能改遗憾的部分。”
——于是面对必然到来的厄运，逃开的是伊恩。

电影从头到尾，从光线色彩到节奏，无处不渗出风湿般的寂寥感。
情绪可以平静如水，智慧可以解决问题，然而孤独是永恒的。
在母女二人相处的片段中，除了偶尔有伊恩出现，再也没有他人的痕迹。看着母女相依为命，欢乐常伴隐痛，你便知道寂寥感为何不可解脱：因为孤独不是囚牢，是本质与常态。他人的地狱，无论涉足与不涉足，无论彼此给于的是善因还是恶果，地狱总在那里，因为自己的灵魂还活着。所以命运才是命运。所以孤独成为孤独。
露易丝有机会过上另一种人生，但她无法拒绝汉娜，她的诗，她的游泳，她的画，她的动物手工。当知道汉娜最后会夭折时，实际上汉娜还没有出生，但死亡已经发生了，对于露易丝的心来说，那道伤口已经划开。当汉娜终于真实地死亡，偷来的这25年相处也全部沽清，另一只鞋子终于掉下来，露易丝的哭泣是彻底一丝指望也没有了。
然而无法拒绝啊，哪怕眼看着屠刀已经高高举起，哪怕明知她就是命运放在捕鼠夹子上的诱饵，陷阱里的糖。就算关于她的所有经历都已经下载保存在自己的记忆中了，也还是要跳进陷阱亲身再经历一遍，要切肤地被剖开才满足。
所以当露易丝选择回应伊恩的拥抱，就是面对命运，引颈就戮。
所以在拥抱未冷之前，已经开始唏嘘：“我已经快要忘了被你拥抱的感受。”
今后的快乐再也不是100%的快乐，但痛是200%的痛。

阿博特和科斯特洛也有自己的性格。通常科斯特洛在前，负责主要的交流，阿博特半步在后，比较羞怯。关键时刻，科斯特洛甩下一团字走了，阿博特还在拼命不停喷字，终于为了救男女主角而濒死。平时不怎么说话的阿博特，当然也能预见自己的地球之行。所以它也是明知结果如此，但没有逃。

在刷豆瓣的活人们，就算没有非线性的时空感，只要足够聪明，也当明白自己今后大致的走向，一切将如何开始和结束。
人生如此，难免悲凉。



</影评>
<有用数>592</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>田废久必生</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-01-20 21:34:23</时间>
<影评>

1. 片名叫个“ARRIVAL”是怎么想的？与主题有啥关系？放在这有啥独特性（外星人来地球的片子是不是都可以叫《降临》）？本来用《The Story of Your Life》就挺好的，或者你想一个酷一点的名字啊，比如“Once upon a Time in the Future”啥的。
2. 不应该是硬科幻，应该是软科幻。我觉得全书需要硬化处理的元素只有三个：视镜、七枝桶和七枝桶语言：
2.1  视镜：弄来大飞船毫无必要，又花钱又没什么用处，就按书里写的，通过“视镜”交流最好。这个大概也不难弄，因为透过视镜看七枝桶就跟视镜后面有一个三维的房间一样，所以拍的时候真的后面有个空间就好了。
更主要的原因是，不管是大飞船还是飞船里幽闭的气氛，都往科幻惊悚的方向走，因此每一次沟通都要费很大的劲，这非常不利于交流，说句话都那么费劲，更别提说很多话学习一门语言了。这就像请客吃饭把席摆得太大了，大家说起话来都拘束。像原书里，不那么紧张，视镜在帐篷里，七枝桶好像在家里，其实是一个比较轻松的氛围，唯有这个氛围才能展开对语言细致的探讨。
我觉得这里需要强调一下，氛围很重要，搞成空气都要凝固的氛围这故事就不能展开讲了，并不是只有神秘恐怖才高端，在这里，弄一个游刃有余的环境把语言和世界观都讲清楚才叫高端。要宏大，宿命感完全可以放在女儿不可避免的人生悲剧里讲。
2.2  七枝桶：这个硬化起来是最花钱的了。我对电影里弄得也不满意，搞得太恐怖了，实际上七枝桶应该有点可爱的，有点顺从的。书里写七枝桶表演吃东西、走路，而且还一个表演一个翻译，多萌啊。七枝桶“ 是百分之百地合作。时间一天天过去，它们热心地教我们学习它们的语言，并不要求我们向它们进一步传授英语知识。 ”全片的核心应该是对语言和世界观的揭示，要学习语言就必须有一个流畅的环境，两个庞然大物在雾中飘来飘去怎么学习，应该是两个轮子在房间里滚来滚去的感觉。
大小应该跟人类差不多，不应该坑坑洼洼的，怎么说，应该往水母靠而不应该往章鱼靠。
2.3  语言：这个最费心思。语言A（口语）我就不讨论了。语言B（书面文字）显然是故事的核心。我觉得电影里搞得太玄了，让人分不出来笔画。实际上应该是一种人类也能书写的文字，书中露易丝就拿钢笔在纸上反复练习，对七枝桶世界观的领悟必须通过书写这种文字来建立。
像电影里艾米亚当斯从词库里挑出词语组成句子完全就是错的，写下第一笔的时候就有整个句子的面貌，第一笔对句子的各个成分都有贡献，这样的语言怎么还能通过拼贴造句呢？
要视觉化这种语言，必须要有细节，如同托尔金造精灵语一样，不用构建整个体系，但至少要构建一个具体的图形，要能指出图形的每个笔画的含义，要能说出笔画如何错综复杂地勾连，无始无终地表达一个整体的意思。
3. 书的主题可以分两段，一是七枝桶如何感知世界的，为什么学会它们的语言就能看见未来（核心是因果论和目的论的对等地位）；二是在这样的世界观之下该何以自处，也就是自由意志该怎么办，很像是反向的祖母悖论。
3.1  本来我觉得书中是通过大量论述和沉思来说明问题的，所以难以视觉化，下午我又看了一遍小说，感觉是，特德姜写得真细，很有层次，他把领悟过程分成了分明的多个阶段，每个阶段领悟一点，并给出一点思索和线索，在后面的阶段里逐渐解开，因此读者就能对这个世界观产生“领悟”而不只是“理解”。这个过程需要读者的主动参与（这也是应该拍成软科幻的原因，花的钱多了，自然门槛要放低）。
特德姜也提供了绝佳的用来讲述的例子，最好的就是费马原理（当然这也是这本书的动机），完全可以（而且必须有）物理学家向语言学家解释光沿最短时间的路径旅行的情节。
再比如露易丝让七枝桶表演写下句子的过程并录下来分析，结果发现第一笔就包含着句子后面的信息，这样的例子也应该保留，有助于读者（观众）逐渐领悟。
扎实地按照特德姜设计的路线走，是最好的。
3.2  这本书的世界观最迷人的地方在于，七枝桶并不是拥有超能力，只是它们认识世界的方式与我们不同，因而能够看见未来，这也是这种能力可以通过语言习得的原因，在这点上，电影的改编完全失败：
再来考虑光的折射，光以一个角度触及水，然后改变其路径。可以从因果关系的角度解释：因为空气与水的折射率不同，所以光改变了路径。 
这是人类看待世界的方法。如果换一个角度看这个问题：光之所以改变路径，是为了最大限度减少它抵达目的所耗费的时间。这便是七肢桶看待世界的方法。两种全然不同的解释。 
可以将物理意义上的宇宙视为一种语言，其语法极度含混。每一个现象都是一种表述，可以用两种截然不同的角度加以阐释，一种是因果角度，一种是目的角度，两种都是成立的。无论上下文如何，任何一种解释角度都不会因此失效。 
当人类和七肢桶的远祖闪现出第一星自我意识的火花时，他们眼前是同一个物理世界，但他们对世界的感知理解却走上了不同道路，最后导致全然不同的世界观。人类发展出前后连贯的意识模式，而七肢桶却发展成同步并举式的意识模式。我们依照先后顺序来感知事件，将各个事件之间的关系理解为因与果。他们则同时感知所有事件，并按所有事件均有目的的方式来理解它们，有最小目的，也有最大目的。
3.3  特德姜的设计，还强在他预先对各种反驳设置好了回答，并不是说这里的世界观是无懈可击的，只是只要你沿着他的路线走，是挑不出毛病的。
在露易丝还没有全然领悟七枝桶世界观的时候，她已经想到了自由意志的问题，想到了如果有一本未来之书，那就会出现自由意志对未来定数的反叛，这是个悖论。我觉得他对这个问题的回答是非常精彩的：
 会不会出现另一种情况：预知未来改变了一个人，唤醒了她的紧迫感，使她觉得自己有一种义务，必须严格遵照预言行事？ 
这是大处，还有小处：“ 要是七肢桶事先早已知道它们会说什么、会听到什么，为什么还要白费唇舌浪费语言？ ”这里他的解释也是那么精彩： 语言也是一种行动 。
这样的设计就创造了书最后露易丝和另外一个语言学家以及七枝桶说以及看着别人说早已定好的台词这样绝妙的情节。
可惜电影放着这样的设计不用，往里面塞一堆民众恐慌、媒体报道、大国博弈的陈词滥调。
最可怕的是，反转情节的设计简直违反了这个世界观。艾米亚当斯从未来得到商将军的电话号码和夫人遗言，怎么看都像是时间旅行后改变过去。这种错误是从七枝桶来地球的意图开始的。如果七枝桶来帮人类是为了人类3000年后帮它们，这还是想一次为了逃避未来毁灭的行动。
这里的错误似乎是钻了一个空子，因为谁也不能说未来之书里本来写的不是这样。但是艾米亚当斯在未来也不知道商将军的号码显然是错的。更大的错误我觉得，是七枝桶的世界观并不是由果推因的，而是同时并举的，这两个情节似乎违反了这一点。
七枝桶到底为啥来地球？其实按照七枝桶世界观，这里可能本来是没有为什么的。强说的话，就按书里说的最好：来看，来观察。
4. 闪回，就照小说里来就好，应该有对话，感情要落在实处，并且闪回情节和主线情节是互为补充的。
叙述的时间点应该是七枝桶离开的时候，露易丝达到了她能达到的对七枝桶语言最大掌握程度。过去和未来纷然而至。这样，两边都成为回忆，没学会语言时候的闪回也好交代。
5. 艾米亚当斯这个人物塑造很有问题。开头弄的像两耳不闻天下事的学究，但是上校来的时候又热切地想参与。全片持续处于惊慌茫然大喘气的状态，却又敢第一个脱下防护服。
这种惊慌型的科幻女主我们见得太多了，编剧，你自称读完小说寤寐思服辗转反侧，那为啥特德姜每一个没毛病的设计你都要改掉呢？露易丝明明是个对语言学很有激情、机灵开朗、没事会嘀咕一个冷笑话和物理学家一起嘲讽上司的女人，从她和女儿的交往中也可以看出她是努力想做个有趣的人。如果篇幅够长，你可以慢慢揭示这个人物的性格（像老白），但这么短的时间把人物搞得弱弱的，困惑的，在闪现未来的时候显得怪难受的，我只能解释为编剧不停地往科幻惊悚片上靠，再加上老掉牙的外星人炸地球的段子。
6. 大概而论，科幻有的是对我们认知之内的反思，有的是对我们认知之外的想象。《你一生的故事》有趣之处在于，它是对我们认知方式之内的想像。它通过我们了解的现象和理论构建了一个世界观，这个世界观并不高于我们的世界观，却非常神奇。这就像数学中有一些精巧构建的方法，证明一个错误的结论，这样的证明过程本身是一个迷人的智力游戏。为什么是错误的结论，特德姜自己在后记里写了：“ 对于那些喜爱物理学的读者，我应该指出：这个故事中对费尔马最少时间律的讨论略去了它在量子力学方面的内容，因为该定律的经典解释更符合小说的主旨。  ”
本来这样的故事在科幻电影里是不多的，所以很有搞头。结果呢，搞成了毫无新意的认知之外的想象（鬼魅般的外星人）和认知之内的反思（地球人对外星人态度），并且，全是老段子。
开头（我是说从大学开始）磨磨唧唧，好不容易进入了飞船，又磨磨唧唧，搞得恐怖兮兮，终于开始学语言，又被各国博弈取代，最后还搞得是一个营救结尾......编剧你如果真的尊重特德姜，为什么连两个七枝桶的名字都要自己重新起？
7. 综上，这是一次错误的改编，从头到尾，从基调到细节，从整体到局部，全错。
附上一个《你一生的故事》：https://www.douban.com/group/topic/27007597/
p.s. 特德姜代表作当然是《你一生的故事》，但最适合改成电影的小说应该是《巴别塔》。
补充：过了一天，回想一下，说这片是硬科幻其实也挺对不起硬科幻这个词的。飞船大部分时候杵那不动，没有任何特殊地貌，爆炸就一回一个镜头，七肢桶云遮雾绕动作甚少。从场面上不能得到任何满足。总的来说感觉有点缺钱。
话说回来，有钱也没用。这不是一场战争只是一次访问，打不起来，怎么虚张声势都没用。所有惊悚立刻打水漂。
和外星人聊天聊出看见未来的能力，本来软硬适中。
按原本的意思走，花钱少，又能烧脑又能烧感情，烧脑烧到位了震撼不比炸飞船少，感情烧到位了回味可以绵长。可惜了。
补充2：又琢磨了一下给五星的朋友的短评。感觉影片就第二个主题（如何面对已经昭然的未来）也不是全然没着笔。
结尾露易丝接受男主的求爱，接受生孩子的邀请，结合起前段已经指出的孩子的悲剧命运，突然领悟到露易丝的“义无反顾”的观众应该会很感动吧。
确实很感人，片尾的拥抱是保持了力量的。
但是不提自由意志的问题，这里露易丝的“选择”就像一个个人决定。翻译一下就是别的知晓未来的人有可能会试图反抗命运，这就会造成悖论。如果有确定的未来，那知晓未来的人必须完全服从。
我在想，如果没有自由意志，也许我们每个人都能知晓未来。
我觉得这个电影的思维还是基于“时间旅行”的。完完全全地，电影改编没有走特德姜的路，那本是一条新奇而迷人的路。
对我来说，科幻片是始终需要创新的，这似乎是它的本质决定的。如果没有新点子，就是一部失败的科幻片。
但我好像能理解为什么很多人感动了。我从一开始就关注着影片上不上正题，结果拖了半天也不上，上了一下又跑偏了，所以自始至终对电影没好气，并且惊悚的营造对我来说毫无作用，因为我知道外星人其实是友善的。但是事先不知道故事的人大概是可以投入进去并产生恍然大悟的感觉的吧。
但是，好的电影要能经得起至少第二次看。


</影评>
<有用数>479</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-20 21:41:01</时间>
<影评>



A. 乌洛波洛斯（Ouroboros）
在这部特德·姜原作（《你一生的故事》）改编的电影中，外星人（七肢桶）的文字被设计成了乌洛波洛斯式的符号。
从表面看，它的视觉化呈现确实非常外星人，但追根溯源，实际上却是非常人类思维的设计。

因为这样的外星人设定（时间对他们来说是非线性的），他们的语言，首先就不可能是二维平面的。他们的“书面语言”（如果存在的话）必定是多维度的雕塑式的呈现……而且他们很可能也不会有口语——口语不过是因为我们呼吸的空气媒介的密度引发的声波变化的物理局限性表现罢了，或者说口语和书面语言——因为时间对它们来说并不能造成记忆障碍，这样他们就根本没有记录的需求——大概被结合成一块了，回归到某种更原始更简约的模式，比如说，电信号。
更大的可能性，打个比方说，他们的语言可能就像是某种万能源代码，所有的外部刺激都会被相应地通过源代码转换成他们的意识可执行的指令并籍此作出反应。或者，所谓的交流，不过就是某种形式的能量交换。
所以，电影中的乌洛波洛斯式符号的外星语言，更多的还是为了表现特定寓意的需求：时间在叙事中的环形结构。意图是对既定形象进行暗示或印象的加强。

“Ouroboros”来自于古希腊哲学家们的命名，意为“吞尾者”（Tail-devourer）。
这个“乌洛波洛斯”即“首尾相衔之蛇”的概念，是这个世界上最古老的神话符号之一，世界各地的神话传说中均有涉及。
这种神话符号跟大洪水神话的分布有着似曾相识之处，它的出现展示出某种神秘的文明共时性，在相隔遥远的文明中自发性地诞生。
另一方面，它的演化也因文明的迁徙而演变着，据称这种假想生物曾一度向东迁移，到了波斯高原的埃兰一带。埃兰人称之为Tud’ieh，意即“重新组织”。
张艺谋在《长城》中的“饕餮”，被暗示为某种外星生物，而神话中的“饕餮”实际上就很可能来源于这个埃兰词汇，虽然只有“贪食”的表征形象（自己吞食自己的尾巴）被保留了下来……这也可以看出，视觉化的符号，在传递过程中会存在严重的失真现象，是一种落后的交流手段。
B. 恩纳·穆穆伊的语言
厄休拉·勒古恩有部非常有趣的anthology式小说集子，叫《变化的位面》（Changing Planes）。首先这个双关标题就很有意思，简单的说，就是一个人在机场转机，坐上不同的飞机就会变换到不同的位面（平行宇宙/异世界）……差不多就是《镜花缘》式的故事。

其中有一个故事叫《恩纳·穆穆伊的语言》。
我们可以试想一群恩纳·穆穆伊人的谈话，他们的谈话可以以其中一个人为中心，而这个人所说的话可以同时回答其他每一个人的话，而其他人亦同——就是说，一群恩纳·穆穆伊人的谈话是存在着无数个中心的。这完全是因为他们的语言是一种辐射性的东西，拥有无穷无尽的释义。恩纳·穆穆伊人的语言就像是个不断往外扩散的环形水波，而一群恩纳·穆穆伊人的谈话就像是下了一场雨后在水面留下的涟漪，那些以不同中心扩散的涟漪的波峰波谷总是在不同的地方交汇，虽然它们本质是相同的，但却具有不同的意义。再加上他们每个人领悟语言的方式也肯定存在千秋，这也是我前面提到的一群恩纳·穆穆伊人间的谈话可能存在的依据之一。
恩纳·穆穆伊人的语言是怎么产生的？
所有地方的景致都是一模一样——无论是山丘、田野、高原，还是森林和村庄，都一样是肥沃富饶、景色优美、毫无季节变化，总之就是千篇一律。
……
他们消灭了所有没有用处生物。他们将一个极其复杂的样本简化为一个完美的样本。
而在这个故事里，他们消灭了时间所带来的复杂性……因此，他们使用的语言应该是那种看似简单却有着无限可能性的类似公式的东西，才是更让人信服的。
虽然，不得不说电影《降临》还是比较忠实地还原了特德·姜的语言设计意图的，但个人觉得这样的设计还是中规中矩了点……以某个中心水波式荡漾开来的一圈一圈的并存在着某个周期性变化的“波形”符号来立体地呈现呢，甚至以某种类更复杂的几何的函数的分形的形式呈现呢，会不会更有意思？联想一下，罗伯特·泽米吉斯改编的卡尔·萨根的《超时空接触》……监听电波可能才是现实中第一类接触发生可能性和可操作性的异族交流的前提。

当然，如果对方进化出了心电感应……语言可能对于他们来说就变成了某种进化的尾椎残留。比如，我们设想一下，如果电影中的七肢桶是这种情况的话，那么他们跟人类交流的时候，可能已经自行“降维”了：
他们跟人类交流的书面语言很可能是从自己的故纸堆里翻出来的化石遗迹。
C. 克苏鲁神话
在特德·姜的小说，外星人是这样的描述：
　　外星人有七根长肢，从四方向中央辐辏，轴心处挂着一个圆桶，整个形体极度对称，七肢中任何一肢都可以起到腿到作用，同时任何一肢也都可以当作手臂。在我面前这一位用四只腿走动，另外不相连的三肢分别各自一侧蜷着。盖雷管它们叫“七肢桶”。 
　　之前我看过录像，可现在还是瞠目结舌。它的七肢上没有明显的关节，解剖学家推测它们可能直接由脊柱支撑。不管支撑结构如何，七肢桶们靠它们的七肢活动自如，惊人地轻畅流利。七条皱巴巴的肢腿上是“躯干”，稳稳当当，像艘气垫船。 
　　七肢桶的身体周围排着一圈眼睛，共有七只，没有眼皮。它走到刚才从那里进来的门口，发出一声短促的、像溅水声似的声音，接着又回到视镜里的房间中央，后面跟着另一个七肢桶。这一系列动作中它根本没转过身。真怪，但完全符合逻辑：它身体各个方向上都有眼睛，任何方向对它来说都是“正前方”。 
桶状加触手的异族在H.P.洛夫克拉夫特的《疯狂山脉》中也有类似设定：
样本全长八英尺。带有五条脊状物的桶形躯干长六英尺，中央最粗处直径三英尺半，两端直径一英尺。暗灰色、柔软但非常坚韧。翼膜展开达七英尺，与躯干颜色相同，发现时保持折叠状态， 能从脊状物之间的沟槽中伸展打开。翼骨架呈管状或一端粗大的腺体状，浅灰色，尖端有小孔。展开的翼膜有锯齿状的边缘。围绕躯干中央纬线，在每条尖端呈直角 的脊状物中央有一组分叉的浅灰色柔软肢干或触手。发现时所有肢体都紧贴在躯干上，但展开后最长可达达三英尺。类似原始的海百合触手。单个茎杆直径三英寸， 在延伸六英尺后分叉成五条更小的茎杆，而后继续延伸八英尺，再分裂成五条尖端渐渐收缩的细小触手或卷须——因此，最初的一条茎杆共分裂成了二十五条触手。

而在电影中，巨形章鱼般的外星人形象……看着就完全是克总的感觉。我在想，特德·姜的本意是否存在着对克苏鲁神话的致敬？虽然，从某些印象看，它跟阿瑟·克拉克的《童年的终结》其实更像是一路的（用《太空漫游2001》的氛围去讲了一个《童年的终结》的故事）。
本片导演丹尼斯·维伦纽瓦给我一直都是类型片迷影导演的感觉，而从文艺电影处女作到类型片的戏路拓展以及高产高质等特征跟雷德利·斯科特的气质又最像……他的下部作品是雷德利·斯科特《银翼杀手》的续集。
比较有意思的一点，这段时间在影院上映的两部电影，这部《降临》，还有前面的《太空旅客》（他的编剧也是《普罗米修斯》的编剧），它们的开场看上去都像是未来定于五月上映的雷德利·斯科特开启的异形系列新电影的迷影预告片。
在雷德利·斯科特被拓展的异形宇宙的《普罗米修斯》中，暗示了也许耶稣就是外星人；而在本片中，外星人来了，留下了一部经由使徒编辑成册的圣经。
而同宇宙的《异形》跟约翰·卡朋特的处女作《黑星》是朵两生花。约翰·卡朋特是个狂热的H·P·洛夫克拉夫特迷弟，这点在《疯人之口》中有集中体现。
这种殊途同归的文化关联现象，就跟故事的七肢桶语言那般让人着迷：
一切的变化，就像星星的轨迹，都是命中注定的吗？
玛丽·雪莱的《弗兰肯斯坦》有个副标题叫“现代普罗米修斯的故事”。我喜欢的“科幻”概念，是因为它拥有某种诗意。在我的看法，科幻小说就是后《弗兰肯斯坦》时代的诗。
虽然玛丽·雪莱的《弗兰肯斯坦》是1818年出版的，但实际上她在1817年春天就写完了。所以，从某种意义上说，今年是科幻史200周年。
弗兰肯斯坦的怪人算是某种异族形象，但毕竟是人造的，而克苏鲁神话中的异族则完全是不可名状的，完全脱离人类逻辑的存在。那种未知感带来的悸动，是某种意义上科幻小说的另一重精髓……从1917年H.P.洛夫克拉夫特开始发表作品算起，100周年整。
那在接下来这个新的一百年里，我们的“科幻”，又要去追逐什么呢？


</影评>
<有用数>218</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>仲曰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-22 13:56:31</时间>
<影评>
        从小我母亲就喜欢读书给我听，像所有母亲一样，不过她读的不是苏斯博士或贝兹·拜阿尔斯之类童书，而是海因莱因、布拉德伯里、阿西莫夫的科幻故事，那是些讲述新奇世界的故事，充满了新奇的想法和未来的无穷可能。这是我儿时的重要营养。不过在我成长的俄克拉荷马州，我也很早就学会了对此保持安静，不事声张，因为在我的家乡，大人们在提到“科学”一词时，偶尔会带着讽刺意味在空气中比划个双引号。

 

尽管如此，科幻小说还是成了我的文学初恋。在跟她分手多年后，姜峯楠的故事又把我带回了她的身边。姜峯楠属于“稀有动物”， 他的小说令人欲罢不能，既让人智力激荡，又在情感上给人真切的触动。他用一套理论物理的学说，就能把我按在沙发里，深陷坐垫之中啜泣不已。他的作品具有纯粹的文学性质，我在打算改编他的这个故事时，也基本没有考虑小说材料的“电影性”。我更关心小说在情感上给了我怎样的触动。

 

《你一生的故事》让我久久无法释怀，白天我罩在它的影子里，就连夜里睡觉也令我魂牵梦萦。我知道我想把它改编成电影，但我不知如何着手，也不知道找谁来做，唯一知道的是，我必须想法儿去做。

 

在我的职业生涯中，直到那时我已经自主创作了十三个剧本（非受雇、非受托的剧本），其中有六个是科幻剧本。我只写过唯一一部恐怖片剧本，但它也是唯一卖掉的，于是我很快发现，人们肯找我写、信任我写的也就只是这种剧本而已。每次只要我把姜峯楠的那篇故事拿给制片人看，他们都会表现出显而易见的怀疑， “这玩意儿令人挠头啊，我要的是斯蒂芬·金的那种故事！”

 

经过多年的寻找，写了不少的非恐怖类型剧本后，我终于碰到了支持《降临》这个项目的制片人，他们就是 “21圈”公司的丹·列文和丹·科恩。他们两位像我一样爱上了《你一生的故事》。多年来，我的车上一直放着姜峯楠的书，书的页角都卷了起来，现在这个项目终于有了点眉目。我把我的想法正式写成了梗概，四处作创投游说。

 

可是我的点子没能卖掉。一个字也没卖掉。

 

人们拒绝它，最常见理由是“太依赖于执行结果了”。好吧，说真的，什么电影不是依赖执行结果呢？ 这句话其实就是委婉地说： “我们觉得你写不好这个故事。”

 

那时，我已经设计出了非线性的叙事结构。我在姜峯楠的最核心的主题和思想中看到了很多扩展的可能性，所以我停不下来。这就像你穿上了最好的跑鞋，脚踩在起跑器上，指关节都撑在跑道上了，但起跑的枪始终没有响。于是我去求姜峯楠，让他允许我在未得到投资许诺的情况下，先把剧本写出来，也就是要他延长改编授权期限。我尽力把我的想法说给他，仿佛在说：“我借你的车去开一下，回来可能会给你额外惊喜，没准还会全身喷一遍新漆。请相信我吧。”

 

他真相信了我。接下来的一整年我都在琢磨科幻电影的剧本为什么不容易写好。下面就是这个剧本教会我的部分道理。

 

1.有时候平凡的真理比美丽的谎言更有趣。 

拥抱你的电影故事，它本应是什么样，就会是什么样，你会自发与之靠近。如果它是个动作片，那么角色和故事都会在打斗桥段的结构里展开。如果它是音乐剧，潜台词就会都在歌曲中。我们这部电影则关乎一种过程 ——破译一种新的语言，同时也传授我们自己的语言。

 

为方便那些没看过预告片、没读过原著的人，我再赘述一下故事：十二艘外星飞船在世界若干地点降临。美国军队找来两名科学家帮助与外星人沟通，一位是语言学家路易斯·班克斯，一位是理论物理学家伊恩·唐纳利。他们的任务独具挑战：外星生命没有可识别的语言（他们有七条肢体，被称为“七肢人”） ，人类无法理解他们，也许他们也无法理解人类。外星人着陆点的各个国家都派出了团队，试图搞清楚这些飞船悬停在地球上的目的，结果导致了全球关系紧张。大家都意识到，跟一个真正的外来者交流，很容易发生误解甚至铸下大错。

 

在我的第一稿中，我让路易斯向七肢人传授最基本的词汇。这个过程我设计了一组蒙太奇镜头，是路易斯上语言课，教外星人动词、名词、主语、谓语的概念。

 

几位制片人马上推翻了这场戏的设计。 “这不性感。为什么不使用更具体的词呢？” 这些家伙都很敏锐，他们是对的。我一边点头一边记笔记，回去重新审视这个过程，我突然意识到：基本的幼儿园水平的词汇才是绝对必要的。

 

再次跟大家见面时，我把人类想要外星人回答的核心问题，全都写在了一张纸上。我把问题分解开，一个字一个字地分解，聚焦在最基本的问题上。我明白自己听起来有点可笑：我在这里替一个女人的行为做解释，她要向外星人传授生活用语的细节，诸如“吃”“走” “家”。可是这部电影不就是关于过程的吗？我真的非常执着于完整呈现路易斯的这些过程。

 

2012年，我拍下了下面这张纸的照片（我甚至把“太阳系仪（orrery）”一词  错拼成了“orrerry”）：




 

我跟他们叽里呱啦地讲完了构思后，两位制片人睁大眼睛看着我，说：“刚才那些全都要，全都写进剧本里。其实你大部分的蒙太奇小段落都可以换成这些唠唠叨叨的东西。”这次他们又对了。于是我整理了一下我那堆胡言乱语，把它们变成路易斯的语言写进了剧本。电影里，上校试图理解她的思考过程时，她说的就是我写下的这些话：

 

路易斯走向附近放着的一块更大的白板，写下了终极问题“你们来地球到底有什么目的？”

路易斯：好吧，这是我们的目标，对吧？搞清这个问题。

韦伯上校：对，这比什么都重要。

路易斯：为了到达这个目标，我们必须让他们先理解什么叫“问题”，并且理解询问信息和得到回复在本质上意味着什么，然后还要澄清单个“你”和全称的“你们”有什么区别。我们要问的不是外星人“约翰”为什么来这儿，而是你们所有的外星飞船为什么降临在地球上。

她在那几栏词语之间奋笔疾书，用箭头标出相互间的关系。她的声音越来越大，也越来越自信。毕竟这是她的专业领域。

路易斯（继续）：要理解目的，就需要理解意图。这意味着我们必须搞清楚他们到底是有意识地做出决定，还是仅仅受不明动机驱使，以至于他们根本无法理解以“为什么”开头的原因疑问句。更要命的是，我们需要最大限度学会他们的词汇量，这样才能理解他们的回答。




 

2.让聪明的人做聪明的事。 

要描写那些比我更聪明的角色，这个任务已经够难为我了，但是我碰到了比这更具挑战的事情：我得描写那些远远比我更聪明的角色们所遭遇到的一生中最大的智力挑战。

 

为了应对这样的挑战，我跑去跟语言学家和物理学家们交朋友。我花了很多时间跟那些大脑极度聪明的人在一起，观察他们如何交谈。无论他们是上班还是下班，他们都使用很多的行业术语，使用各种业内熟知的典故。我跟不上他们，但没关系，反正这就是他们的正常精神状态。如果我要求他们澄清一些概念或理论，他们也会很乐意地耐心回答，但通常他们会认为这些在他们的圈子里都是尽人皆知的。

 

那么，什么话题能让神经外科医生的眼睛放出光彩？什么能使火箭专家感到一天没有虚度？是跟同伴分享一种新的思想。这些人习惯于理论上的狂喜，就像我们一般人在一起谈论一部新电影或某个新出的游戏。这对我意味着，我得接受那些说明性的段落。聪明的人们通常都好为人师，我不得不放弃自己学到的重要编剧法则：不要让角色暂停下来为事物做解释或下定义。有时这种解释和定义是需要的。

 

在早期的一稿剧本中，路易斯第一次意识到外星人的图形文字是直接出现在屏幕上的，她看不到写出来的过程。当她发现七肢人是用几条肢体来创造一个圆形符号时，这场戏是这么展开的：

 

路易斯：天啊！这是一种非线性的书写系统！

伊恩明白了她在说什么。

伊恩：这么说来，他们的思维也是非线性的。

路易斯拿起一块跟大屏幕同步的平板电脑，在上面画起了七肢人的字符图来。她只用了一只手，但她做得很好。

韦伯上校（通过对讲系统）：解释一下。

她一边画她的字符图，一边向韦伯解释。

路易斯:想象下，你要写一个长句子，两手同时写，从两头分别同时往中间写。为了做到这个，你必须知道你将要写的每一个字，还要知道整句话将占多大的位置。

伊恩很费劲地企图在字符图上找到一点可辨识参照的图形。

伊恩:这是——你在写什么？

这时她画完了一个华丽的字符图。

路易斯:我问了他们有关可预见性的问题。我问他们是否知道“之前”“之后”的概念，或者他们是否完全不知道那是什么意思。

 



就是这样，我让影片的角色使用了 “非线性书写系统”这个术语。如果这个术语最后没能进入终剪版本，我的尝试就彻底失败了。

 

3.如有疑问，就回到源材料。 

剧情长片的编剧工作是一种孤独的甚至是徒劳的存在方式。每一个剧本都像是一套全新的问题集。我经常在叙事上碰到无法逾越的高墙，或是写着写着就把自己写进了死胡同。每当感到非常无助时，我就想起有人已经做了开拓性的工作，那就是原作者。

 

收录《你一生的故事》的那本旧书的页角都卷了起来。在我写作的那段时间里，它一直放在我的书桌上，我像一位牧师参阅《圣经》一样时不时地参考它，即使我写的那一场戏在原故事中根本不存在，我仍然可以通过姜峯楠的词句找到感觉，得到灵感，有时它们也提醒我写这场戏的背后所隐藏的目的。这是改编者的巨大优势：你不是一个人在战斗。当然，原著也是房间里最可怕的怪兽，它时时刻刻提醒着，你不过是企图在一种新的媒介上模拟原作的伟大。我完全可以坦白，有时候我会拿餐盘把这本书盖住，要不然我会感到它在那里静静地审视我（容我再坦白下：我这种伎俩从未真正奏效过。）

 

4.不要受困于自己的局限。拿出创意来。

第一稿深入写下去后，我对自己无法对语言进行描述感到非常沮丧。我曾过度使用某些修饰语, 于是我的自我批评机器就开动起来，它大肆嘲笑我的无能，在描述真正语言时竟然语言贫乏。

 

有一天我跟妻子出去晚餐（她本人也是作家、制片人、导演)，我说起写作遇到的困境，她让我举个例子，于是我就在一张纸片上画了起来。我画了一个外星人字符图的草图。

 

“你为什么不直接把它用到剧本里呢？” 我听了一楞。

“你说什么，在剧本中插入图形吗？”

“是啊。 让图形来替你解释”。

 

当天晚上一回去我就打开编剧软件，鼓起勇气，把我画的几个外星人的短语示意图作了扫描。这时我才发现：没有一款编剧软件可以使用图形。没有“插入图像”的选项。我只好在编剧文档中添加大量空格，另存为PDF格式，再在另外的编辑程序中打开，然后手动粘贴图像到剧本中的相应位置。这是唯一可行的方法。

 

使用这个方法就意味着每修改一稿，我就得重复一遍这个过程。工作量荒谬地增大了，全是因为我相信，没准我的一个小小的视觉提示，可以带来比纯文字更大的冲击力？

 

还有一个例子甚至都不是字符图，而是一个场景，韦伯上校和科学家伊恩·唐纳利担心路易斯的心理状态， 一起去找她，因为她不借任何参考图像或软件就实时翻译了一些七肢人语言。这时候观众得知了萨丕尔-沃尔夫假说 ，也了解到沉浸在外星人的语言环境里，可能会重构我们的大脑思维。

 

那场戏的一页是这样的：





这种反常的写作方法（指上面剧本截图中的那个圈）不能经常使用，否则也就失去了效果。我后来就不再用图形来试图给剧本增色了——部分原因是，你越使用视觉辅助就越离不开它。我不得不大量重复那个PDF的过程。最后我只用了五到六个PNG格式的图像文件，有一阵子，我甚至可以随口说出那些图所在的确切页码。

 

将来在别的剧本中我还会这样吗？可能不会。人总是见机行事的，你建立起来的系统就是当前问题需要的系统，无论你设计出的工具是否还能派上别的用场。

 

5. 理智很重要，情感更重要。 

本片改编过程中，从头到尾我花时间最多的，是解决故事在智力和政治层面上的那些设定问题。但是，故事主线是路易斯的个人情感历程，那条线贯穿全片，一旦别的东西影响到了它，整个故事就垮掉了。所以，任何其他场景的戏都可以牺牲——修改、拿掉或精简到只剩骨头。好在导演丹尼斯·维伦纽瓦和我一起找到了路易斯个人情感发展的最重要几步，而这成为了我们必须保卫的圣山。丹尼斯有视觉呈现的天分，他擅长用视觉形象诉诸情感来讲故事，同时也能结合角色面临的智力挑战，有时甚至在一句对白、一个画面中也能看到他融合理性和情感的能力，这才让电影鲜活起来，让我们能真正“感受”到故事——归根到底，姜峯楠故事最吸引我的，就是它带给我的感受，而我们的最终目的，就是要将这种感受传达给观众，与观众交流和分享。


海瑟尔回答Reddit网友提问的摘要：

“改编工作就像掉进了爱丽丝的兔子洞。我读了大量的非虚构作品，特别是涉及到语言学，或者费尔马定律的很多东西。”

“我还仔细看了克里斯多夫·诺兰早期的一部短片《跟随》（Following），我想看看使用非线性的叙事，究竟能传达多少东西。”

“路易斯的性格特征和思维的敏锐让我想起我妻子，我的剧本初稿有很大部分都是在她出外拍她自己的片子时写的。偶尔我会去探班，但在她离家那阵，写这个剧本变成了我思念她的方式。她本人实际上不知道这点。”

“丹尼斯逼我写的那段汉语普通话的台词可是费劲透了，我花了好几个星期来打磨才让他满意，结果那家伙就这么跑掉了，那场戏居然没有打字幕！我猜，他是想要表达语言的某种本质吧！我爱死丹尼斯了！不过他也的确是个狡猾的狐狸。”

 “关于外星语言，我很早就做了大量的草图设计，甚至在剧本中直接插入我的那些图形。我清楚地知道，我要讲的是一种非线性的书写系统，它具有环状的结构。后来几个懂点语言学的概念艺术家把我的草图拿去，发展出了一种真正的语言，大约有一百多个符号。真实太酷了。”

“电影的核心主题中，涉及到沟通的清晰与准确性问题，即人们不应该过依靠本能反应、造成误读。我花了很多时间咨询一位语言学家，后来在制作前期和拍摄期间，麦吉尔大学的杰西卡·库恩女士一直陪伴着我们（她是玛雅语言学家、加拿大句法学及原住民语言研究会主席）。这么说吧，路易斯的角色设定就是：她是美国著名语言与人类进化研究专家丹·埃弗雷特的学生。丹刚刚出版了《人类大脑的暗物质》一书。为了保留故事中的所有语言学细节，我跟制片方费了很多口舌，而一切努力都是值得的。”

“电影里呈现的各国政府应对外星人的方式，只是我们这边所看到的情形，不是一种准确、客观的描述，它是被我们军方和情报系统过滤过的，各有各的偏见。所以，如果大家看到电影里面有哪个外国力量被抹黑了（我们尽量减少这样的情形），那反映的也是美国方面误读了其它国家的意图，而不是在反映其它国家的内部决策。除此之外，我也要说，每个国家都有自己的英雄和反派。我不知道这方面的呈现是否在第一次看电影时就能发现，但我们剧本里面对其它各个降临点的内部斗争情形还是有大量描写的。”

 

作者：埃里克·海瑟尔

编译：西夏

转载自：八光分文化

原文链接：
http://thetalkhouse.com/how-i-wrote-arrival/

</影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-21 18:44:51</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
     在很多人惯性的接受史中，科幻电影是喧闹而热烈的，它至少应该充斥着大量炫酷的炮火与爆炸的音效，外星人注定邪恶又蛮横，人类大都无畏而团结，在毫无悬念的胜利之后，最终，男女主角会手牵手奔赴夕阳。
    显然，和那一切熟悉又无聊的设定相比，《降临》或许会让普通观众产生重大的疑惑。它冰冷、沉郁、凝重，其实直到最终也未能对情绪进行有效地纾解。它是对于商业意义上“外星人入侵”故事类型的“反动”，却骄傲地树立起一种新科幻的标杆。那些不知来由的外星生命驾驶着陨石般的巨大飞船，悬置于人类的地表，它们并没有发动攻击，只是不动声色。相较于以往故事中炮火连天的屠戮，这恒定与安静更加摄人魂魄，更重要的是，它本身的静谧开始氤氲出有关存在的哲学意义。
     客观地讲，这部电影的成就一多半来自于那部特德-姜的原作《你一生的故事》，那个故事有着收敛的篇幅和克制的语言，却描述了一种难以名状的宏大。就如同那部作品的名字一样，它描述的是一个孩子简短的一生，从孕育到亡故，以母亲的口吻悲悯地讲述，但最终，那个称谓——你——却从狭隘的个人延展成对人类的指涉，瞬间，那个故事的意义变得汪洋而铺张，成为了针对人类的寓言和谶语。 作为一个华裔科学家和作家，特德-姜从骨子里融化了东方禅意和西方理性之间的界限。他先是讲述了一种科幻故事中最坚硬的设定——外星文明抵达地球，但却立即抛弃了一切俗套的后续，用东方禅意中那些不可言说的韵味接管了阵地。     
    在电影中，外星生物的书面语言是一个个墨圈，如同中国水墨中的闲笔，那一个个恣意又克制的圆环，看似晕染但实则规整，它代表着情感和理性难以言说的结合，瞬间得以表达一切意义和感觉，但旋即又都消散不见。再没有什么视觉形式比这更适合用来表述特德-姜想要表达的一切了。他想拆解人类已有的一切经验——对于语言、沟通、理解以及时间的长久执念。无论语言还是时间，早已成为了人类普遍经验的一部分，我们使用它们，也陷入它们。我们的思想得以被语言表达，但我们也被语言绑架；我们用时间划分自己，过去、现在与未来，而我们也在时间中囚禁自己，过去的不可重现，现在的不可逾越，未来的不可妄念。而在突然降临的外星文明看来，人类的语言和时间观念都如此奇妙莫名，我们当做全部经验甚或文明积淀的内容，在他们看来更像是牢笼。它们给人类送来了武器，一种全新的观念和认识世界、认识自我的方式，这或许比任何表面上具备攻击性的武器都要更有颠覆性。 
    更多的人理性地、物质地看待我们的世界，这是人类进入现代文明之后，自我认识的一种进步，所谓科学是文明的基础，这被广泛地认为是一种普遍的共识。但人类的语言，却并不属于自然科学的一部分，它属于文化，文化中的内容永恒存在微妙的配比，有些部分不可捉摸。而这个世界的运转却都要经由语言得以沟通。所以，这个故事首先不可避免地探讨了隔绝和沟通。语言学家和物理学家，代表着两种面向，文化的和科学的，他们的组合基本上代言了人类一切知识的基础。而语言学家的女性身份更象征着一个孕育者的角色。 
    语言学家被选中，是因为以前她帮助美国军方在中东作战时担任过翻译，军方的人说，你准确又高效地翻译了那些语言。她说，然后你们准确又高效地处决了那些人。这是一句嘲讽，却也成为了整个故事一道隐秘的入口。研究语言的目的是为了理解和沟通，它原本应该指向和谐相处，但最终，高效而准确的沟通却指向杀戮与毁灭。那么，与外星生命的沟通，会带来怎样的后果呢？ 
    人类想搞清楚，外星生物从哪来，以及目的是什么。一切都从语言开始。沟通过程却成为了自说自话。而这个过程之中，在恐慌、不解、戒备的同时，却也伴随着某种曼妙的启蒙。相较于人类所有文字和语言都必须通过表意、表音、象形或者诸如此类的方式承载逻辑和内容，外星人的沟通方式更像直接侵入人们的感官、大脑和梦境。如果说人类和人类沟通，需要一个拾取语言，消化理解的过程，那么外星文明向人们表达意义时则更像某种幻化。某种程度上说，它们可以直接抵达本质。而在人类看来，这过于高效的过程，无法被有效解码。误解与戒备由此而生，由此加深。更反讽的是，对外来侵入者的戒备，反倒进一步推动了不同文明中的人类的自我孤立，相互分裂。那些全球联动机制，一点点关闭联结。当孤立与对抗到达峰值，危机也必然来临。而最终化解这一切的则是互动与沟通。从这个意义上看，特德-姜和导演像个执拗的孩子，在一片阴冷肃杀的氛围中，仍然保留了某些暖色的内核。 
    就像外星人颠覆性的语言系统一样，他们也改变了人类对于时间的认知。它把人类抽离出自己所处的时间节点，让我们得以俯瞰时间轴，可以回溯过去，也可以进入未来。一切是扭曲的、散碎的、可以随意组合变动的，但绝不必须是线性的。语言学家让未来的自己，依靠着一句荒腔走板的中文，拯救了人类。 
    相较于更加大名鼎鼎的诺兰的《星际穿越》，《降临》更加绵长深邃，它建立在坚实的科学想象之上，却又决然地向哲学领地进发。它拆散了时间，又重组了时间，无论从故事本身的叙述方式上，还是故事所呈现的内容上，都采用了这种非线性的方式。有时，线性意味着清晰；而有时，混沌却才更接近真理。从这个意义上说，特德-姜的写作野心就像那些外星人的语言方式一样，想甩脱语言文字的逻辑，直接进入本质。阅读文本会比观看改编的影像更加明晰地认识到这一点。 
    从这个角度上看，与其说《降临》是一个科幻故事，不如说它更像是一部充满思辨和童真的哲学讲稿。那些外星文明的巨大飞行器，莫名其妙地来临，又毫无预兆地消散。它们以表面上制造危机的形式，解决了某种人类横亘在彼此之间的沟通危机，输送给人类一种崭新的认识论，然后从此匿迹。那场庆功会上，各国国旗悬挂在一起，最后一面旗帜上印刷着那道墨圈。    
     它们还会再度降临吗？或者，它们是否曾经早已来过，所以，我们才会被塑造成今天的样子？
（本文首发腾讯大家专栏）

</影评>
<有用数>215</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-22 10:20:30</时间>
<影评>

 
昨天晚上去看了《降临》，在看电影之前，邦妮曾经给我力荐特德姜的原著小说，书还在我的购物单里，电影先上了我就先去看电影了，结果没想到把我看HIGH了，回家就立马去做了两件事，到亚马逊下单，到豆瓣给打五星。然后发了条微博：怎么说呢，文科生，特别是学外语的一定要去看啊。好多High点，只有我们学语言的懂，观影全程都非常兴奋，文科生拯救世界，真是太爽了！
隔行如隔山，本来我是一向不写观影指南的，但是为了对自己的推荐负责，我需要把里面的一些知识背景大概先说一下，这样有助于非专业的同学理解。先给大家垫个底儿，点到为止，不会影响大家的观影快感。为方便阅读，我一条一条的说
1、电影讲的是有十二个外星飞行物降落地球，分别停在了十二个地方，就静静的在那悬置着，地球人很恐慌，想问问他们要干啥，就找到了女主去跟外星人做翻译，女主是个语言学家，就去了，当然还有别的更重要的原因，我就不剧透了，总之整个的电影是讲女主跟外星人怎么建立沟通的事。
2、女主和外星人互相学习对方的语言时，提到的萨丕尔沃尔夫假说，这个假说在电影里很关键，不懂这个假说，就不会懂这个电影，这是一个非常著名的假说（说是假说，其实我们个人在学习过程中都证实过，因此学语言的同学基本都深信不疑吧。）简单点说，就是语言和思维关系的假设，所有高层次的思维都依赖语言，语言决定思维，使用不同语言的人，对世界的感受和体验是不同的。
3、这种假设会有一个结论，即根本没有真正的翻译，学习者不可能单纯的完全学会另一种区域的语言，除非他抛弃了他自己的思维模式，习得对方语言的思维模式。我想这一点，许多语言学得好的同学都一定感同身受，外语好的人，都是部分抛弃了原来的思维习惯。像钱钟书这种母语外语都强的人，大脑里都有两个思维系统，就像电脑里装了windows和苹果的两个系统。外语怎么也学不好的人，问题出在无法转化思维模式。同理，总体来说，所有人类的语言都是有时间线的，这说明人类的思维也是困在时间里的。无法转化语言，转化思维方式，突破就要经过漫长的等待。
4、我曾经在写《闲话翻译腔及你为什么读不懂翻译小说》文时，用过萨丕尔沃尔斯理论，是拿英语和中文来举例，但相比之下，我写得很浅，也是以实用为主，大家有兴趣的话可以在观影前读一读。有助于深入浅出的理解。所以我看到这电影时的兴奋，就好像看到一个大神重新把我打过的一套拳，打了一遍。
5、回到电影，电影里是外星人是比地球人高出不知道多少等级的生物，女主和外星人沟通，从简单的句子开始，互相学习，最后弄懂了外星人来干什么，外星人留下一句话，我们是来帮助你们，给你们带来礼物，三千年后blablabla，就走了。好多人看到这个结尾就懵逼了，就这？这是要干嘛？
6、而实际上是，这意味着，当人类开始有能力弄懂这句话的时候，就等于已经开始掌握了外星人的语言，参考上面的萨丕尔沃尔夫假说，电影里也演到了，这就是开始学会了外星人的思考方式，再加上外星人降落到了十二个国家，十二个国家分别以不同的方式和外星人沟通，比如中国就用的是游戏的方式，这也是学习对方思维的方式。总之人类最后就学会了外星人的思维方式。
7、学会思维方式干啥捏，女主说过一句话，外星人的语言和人类语言是完全不同的，他们不是线性的语言，没有时态，语态，这说明他们的思维不是人类这种思考维度，我们是几维，三维四维，他们的维度比我们高级太多，但是如果你不从思维方式本身有突破，就很难从根本上突破四维，五维空间，大概就是这个意思吧。女主是人类世界里，唯一一个悟到这一点的。
8、当人类掌握了外星人高级的语言，就等于掌握了他们的思维方式，人类也就突破了思维的极限，随之而来的进步，可想而知。所以最开始他们留下的那句话，女主翻译成武器，其实是一样的，我给你语言，就是给你思维，也就是给你技术，给你武器。目的就是有一天我们需要你们的帮助（可能对于他们来说就是现在）。外星人是高级物种，所以他们是，我直接解决你思维方式的问题，把你领出你的思维困局，这概念真是太高级了。只给你物理上的，具体技术上的帮助，是很低端的帮助。
9、因为外星人的语言是超越时间线性描述的，所以其实他们的思维也是，因此就无所谓现在，过去，未来，也就是说，这些都跟摊大饼一样展在他们面前，因此你只要掌握了这种语言，就掌握了预知未来的能力。这点没看懂的人，会以为女主是开挂了，作者是在搞玄学。这就解释了女主在故事中的另一条线，也解释了为什么这个小说原著叫《你一生的故事》，这个我就不剧透了，大家看到电影自己会明白。大概我目前看到的就这些，还有好多细节，电影太快，脑子不够烧，打算看小说或者再看电影的时候搞清楚。但愿我说清楚了。
10、最后介绍一下原作者特德姜，这是一位华裔科幻作家，学计算机科学的，1990年开始，只写过八篇中短篇小说，这八篇小说篇篇精品，囊括了雨果奖，星云奖，斯特金，坎贝尔奖在内的所有科幻大奖的奖杯（资料来自网络）
11、最后祝大家观影愉快。


</影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
