<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>叶问 葉問</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p458263441.jpg</封面>
<导演>叶伟信</导演>
<演员>甄子丹 / 任达华 / 熊黛林 / 池内博之 / 林家栋 / 樊少皇 / 释彦能 / 黄又南 / 杜宇航</演员>
<简介>1930年代，中国武术之都佛山。
                                    
                                　　这日，武功了得的北方武师金山找（樊少皇 饰）率众来佛山踢馆，各大武馆馆主皆成他手下败将之后，他找上习得一身武艺却为人低调未设馆授徒的叶问（甄子丹 饰）。在巡警李钊（林家栋 饰）、好友武痴林（行宇 饰）等乡邻的请求及妻子张永成（熊黛林 饰 ）的鼓励下，叶问用咏春拳以柔克刚将金山找制服，确立在佛山的大师傅地位，李钊更私下将他视作师父。之前叶问挚友周清泉（任达华 饰）有心拉他合开纺织厂，但怕与爱妻及爱子分开的他只在资金上将周支持。
                                    
                                　　几年之后，侵华日军将佛山攻占，叶问同幸存下的乡邻一样，被迫携妻儿移居废屋。生计面前，叶问混在人群争抢去煤矿做苦力的机会，李钊则成为日军翻译官。日军将领三蒲（池内博之 饰）是名武痴，他以一袋白米作奖赏，派李钊四处搜寻能打国人在打斗场上与日军切磋，多名昔日武馆馆主及武痴林因此惨死。这将叶问激怒，他走入打斗场。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>绿脚趾</作者>
<标题>我只是个翻译，我不是个走狗！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-02 16:25:24</时间>
<影评>
        《海角7号》成功触碰到了台湾民众的G点，《叶问》则成功触碰到了大陆民众的G点。


以上两部电影都应当被当做华语商业片的经典模板被供奉起来，并且值得学习制片管理的同学们一再的推敲研究。而对于那些膜拜着艺术片圣谕的影视狂热分子们，他们将继续承受着更加艰险的现实考验并在一次次的物欲大潮冲击中对心中的理想说ByeBye：收起那些至高无上神圣不可侵犯的精英嘴脸吧，格式塔、精神分析、麦茨、J·J·墨菲、安哲罗普洛斯、通通滚蛋吧，再也没有一个时代比现今更加紧迫地需求一个信条：研究观众——这是你能通往成功的最靠谱途径！

然后我们看看自己还能在眩晕的狂欢中遗留下什么？算了，也许这根本不重要，重要的是眩晕以及狂欢本身，重要的是我们的手中真正掌握了多少话语权，这份话语权的来临并不是来自我们汹涌澎湃的激情以及充满自我牺牲精神的壮举而是来自实在的财富和权势，这是道地的定理，能经受千锤百炼的定理，丝毫不在乎我们能以何种方式说服自己。


毕竟，我们都是现实中的翻译官，而不是叶问，我们几乎没得选择。


当《叶问》中的叶问打败了观众们的假想敌之时，他已经彻头彻尾地成为一个充满宗教色彩的完美符号。大众的民族情绪被挑拨，难以抑制的激情在胸中蔓延。我们起立鼓掌，我们振臂高呼，我们痛快地沉浸在对一个完美意象的YY之中，仿佛我们自己的身体正在融进民族英雄的伟大人格，尽管实际上，这不过是场错觉。


而香港演员林家栋饰演的翻译官则在眩晕的狂欢中被隐去了，这是一个无比丰满的实在，足以在电影史上留下他的踪迹。


“翻译官”——我们已经对这个角色习惯到了麻木的程度，从《地道战》到《鬼子来了》，这历来是一个集万千丑恶与一身的令人忿恨的影像符号。而在抗战史上人数更为众多且更应令人忿恨的人群——“日伪军”则被放置为一个尴尬的存在。那帮1·5倍于侵华日军兵力的真正“走狗”曾在历史上无情地杀戮同胞并用自己的身躯铸造起膏药旗师团坚不可摧的防御工事。抗战军民引以为荣的战绩无不充斥着百万日伪军的尸骨，而真正被击毙在“支那”土地上的“皇军”数量却不过区区二十余万··这是一个多么令人警醒的事实？而在影视作品中，“翻译官们”却替代了这些人成为了被口诛笔伐的对象。在山大柏的自传《我是日军翻译官》中，他细致地描绘了游走于时代狭缝中的小人物的无奈和心酸，让读者对“翻译官”这个形象有了更加清晰饱满的认识，无论叶伟信同志有没有看过这本书，或许他早已经在漫长的影视误读中积聚了强烈的平反欲求，所以才塑造出“李钊”这么个不一样的翻译官出来，从而为《叶问》平添了更多的蕴涵和力度。


回顾整部影片，“李钊”可以说是除“叶问”以外着笔墨最多的人物，实际上也被林家栋塑造地更为饱满出色。这个人物很符合悉德·菲尔德的编剧原理，自始至终都充满了做为主体的“自我意识”，并且人格转变的轨迹清晰可见。影片刚开始，李钊以佛山警官的身份出场，言谈举止之间将这个小人物的市侩和刁钻表现得淋漓尽致，日军占领佛山后，他又迫于生计充当起了翻译官，叶伟信巧妙地布置过一个细节：就是当李钊为避日军耳目而将叶问一家收留在自己家中之时，我们通过摄影机镜头看到了他家里老弱妇孺的窘迫景象。做为一个不会功夫又贪生怕死的凡夫俗子，只有凭一口流利外语安身立命的本事，不选择当翻译官那简直是情理不容！为日军招募人肉沙袋一方面是迫于淫威一方面也切实考虑到了那一袋“白米”对乡亲们的重要，尽管如此，武痴林的死还是令他感到深深的震撼··这是一个有良知的普通人应有的反应，从此以后他行为的动机开始悄悄地发生转变，而众人的唾骂和归咎则成全了他发自心底的一声怒吼：


我只是个翻译，我不是个走狗！


如果说在这一刻，这声怒吼还带有李钊掩饰不住的自责和怯懦的色彩，在其后对“叶师父”一家的救助则成为了他问心无愧的明证。一方面是日本人的胁迫和窘迫的生存危机一方面是民族自尊心的叩问和对“叶问”一家安危的责任，李钊如履薄冰地在二者的夹缝间游走，由此产生的戏剧张力远远地超越了男猪脚本人，也因而产生了本片最绝妙的两段台词：


一段是三浦将军在问叶问的尊姓大名时，叶问回答：


我是一名中国人！


李钊则将叶问的这句话翻译成：


他叫叶问！


另一段是三浦邀请叶问做自己军中的武术教练时，叶问厉声拒绝并向其发出了挑战。


李钊急中生智，将其翻译为：


叶先生会认真考虑该邀请并希望能同您切磋武艺。


李钊的这两句翻译令所有在大时代中挣扎求生的小人物们会心会意，这些人并没有什么高远的志向，也没有英雄人物的耀眼光辉，但是心灵深处自有他们不为人知的人性魅力在闪烁。而影片结尾，也正是这样一位毫不起眼的小人物挽救了我们高大全的叶大师的身家性命，同时也圆满地完成了这个人物的自我救赎。


叶问无疑是神圣的高不可攀的永远都难以企及的，因为他是一个完美意象。与之相比，李钊的人性魅力更加切实可靠也更加真挚可贵。可惜的是，就算是这样的一个人在今天看来也不是处处可见的。更多的人做了“翻译官”做过的事却从未想过要通过某种方式来达成自我救赎，或者即使想到了也无法鼓起勇气去认真履行。傻B总有傻B们去拥戴，阳春白雪也会有人去唾弃，这是银幕之外更加复杂纠结的实在。


但无论如何，能做个不为走狗的翻译终归是一件高贵的事情。


至少，我坚信如此！
      </影评>
<有用数>2212</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>红烧肉</作者>
<标题>你天下无敌，也无法阻挡时代的洪流</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-12 18:37:53</时间>
<影评>
          今天，是《叶问》第一天上映，我也去看了一下，片子还是很不错的，文武兼修。



  一开始，是一九三五年，虽然其时中国已然千疮百孔，摇摇欲坠，但在广州佛山，仍算得上家家富足，衣食无忧。


  这时的叶问，是一个大户人家的少爷，他有美丽的妻子有乖巧的儿子，有佛山第一的咏春拳，在尚武的佛山当地，他就仿佛一个大众偶像一个平民英雄，尤其在他打败了北方武师金山找之后，他在当地的声望达到了巅峰，每个人都认识他，都喜欢他崇拜他，走在街上，大家会主动和他打招呼，会以和他说话为荣。


  

  他温文尔雅，平易近人，他会给上门挑战的武师面子，他衣食无忧家住大宅，所以他无需开馆收徒，他有漂亮的老婆，他有些惧内，虽然他自己说，那是尊重。



  然后，风云突变，时代的洪流不可阻挡地冲向佛山。



  一九三八年，佛山沦陷了。



  叶问失去了大宅，失去了富裕美满的生活，他甚至无法让妻儿吃饱，这里不能不说的是，他的老婆实在是一个理想的妻子，她在和平时期或许会偶尔耍耍小性儿，但当灾难已至，就会成为一个默默陪在你身边支持你的好女人。



  叶问站在街上，周围是饿死的被日本人杀死的同胞，没有人能吃得饱饭，另一边，日本人耀武扬威。


  他并非一个有着远大抱负的抗日战士，他只是妻子的丈夫是儿子的父亲，他只想守护，自己的家庭。


  

  所以他脱下华服去挖煤，只为了给妻儿省下一个地瓜。


  这段情节，让我想起了罗素克劳的《铁拳男人》，但克劳不过是面对萧条的经济，而叶问面对的是，是战争，是日本人。



  有人说，电影里的三浦人还不错，起码不像那个眼镜一样惹人痛恨，但正如叶问所说，收起你的虚伪。


  一个人，他占了你家杀了你的亲人烧了你的房子，而他并不认为自己做错了什么，相反，他引以为荣。他看着你，就像看着猪狗牛羊，他之所以没有杀你，只是因为他觉得你足够渺小，他觉得，他不值得为了猪狗们生气，他看着你屈服而心生满足。



  这样的人，他自以为是武士，却早已失去了武者的尊严。



  所以，最后，当他在擂台上面对叶问，毫无还手之力，像木桩一样被打。



  就如我们中国人所讲究的，练武即练心，所以叶问才显得无比强大，战无不胜，但当他打赢了擂台，打败了日本人之后，他的心却变得无比迷茫。


  他看着台下疯狂欢呼的同胞，他有些目眩，为什么这些人当初可以对同胞的死无动于衷，现在却如此兴高采烈；为什么他们可以轻蔑地说别人是汉奸，却丝毫不认为自己的麻木不仁卑躬屈膝是一种罪恶。


  就像那两个看热闹的武师，他们为了一袋米失去尊严，却可以毫不在乎地骂曾保护他们的翻译是汉奸；他们看着反抗的武师像狗一样被打死，自己却对着日本人伏倒在地。


  叶问明白，他赢不了，虽然他天下无敌，但他赢不了，因为他的敌人不是武师，甚至不是枪炮不是饥饿不是日本人，他的敌人，是那个名为时代的怪兽。



  他能打倒一个三个十个日本人，但他打不了一百个一千个一万个，因为他孤身一人。他放眼四望，似乎四处都是支持他的同胞，他们为他欢呼为他庆祝为他咒骂着日本人，但他们，不会去战斗。



  所以在片尾，天下无敌的他也是逃到了香港，他曾抱着一死的决心站上擂台，他打倒了对手却敌不过时代，所以最后他只想，保护好自己的妻儿。




   你曾生活美满，


   你站上你命中的擂台，


   你知道你天下无敌，


   你看着你的对手你知道他不堪一击，


   你看着你的观众你知道这已是你的夕阳黄昏，


   他们对你说，你可以选择，选择死，或是屈辱的活下去，


   但你却知道你别无选择，


   因为你天下无敌，


   因为你孤身一人。
      </影评>
<有用数>971</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>A Fish Tale</作者>
<标题>叶问是居家男人的典范</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-20 04:51:56</时间>
<影评>
        我就是不打，你找上门我也不和你打，因为老婆不让我打。等到老婆心疼家里的瓶瓶罐罐了，我再打，因为你丫惹我老婆生气了。


咏春拳是女人的拳又怎么了，我天天在家窝着天天陪老婆，你能指望我跟杨过似的劈波斩浪的打出黯然销魂掌么？


我虽然没有本事，但是我还可以去挖煤赚钱不是。发了一个窝头也要带回家去，大老爷么饿一点没有关系。


最后，老婆你快点带着儿子走，我要去打小日本了。抱歉不能陪你了，但是男子汉大丈夫，活着总要为国家长点脸面不是？


顺带说一句，叶同志真是宅啊，连打架都是在家里面，您唯一一次在公共场合亮相也就是最后打擂台了，您真是嗷嗷的居家啊。


有人说，叶问之于甄子丹，正如醉拳之如成龙，黄飞鸿之如李连杰。我信，甄大叔打了那么多年，这部戏最像个男人，尽管是居家男人，但是依然看的人心潮澎湃。电影就是娱乐，至于启迪教化点到为止，看的就是对着小日本的一阵海扁，不像圣斗士似的想起雅典娜小宇宙爆发然后起死回生。我叶问就是一宅在家里的高手，没有事别来烦我，犯我家者必诛，犯我国家者必诛。


</影评>
<有用数>567</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<标题>在“还没吃”与“第一口”之间的最高潮</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-13 03:08:32</时间>
<影评>

1.高潮：
本以为甄子丹的功夫片就止步于《杀破狼》、《导火线》水准，孰知《叶问》竟如此惊艳。这种功夫传记，《霍元甲》已是口碑滑铁卢的前车。在江湖地位上甄子丹自然不如“喷气机李”，洪金宝亦比袁爷稍逊色，但是《叶问》好过《霍元甲》，尤其是日本入侵之前的半截，气脉通畅，精彩无比。

第一场打斗之前，导演居然安排叶问与大方脸廖师傅吃饭，吃点心，喝茶，剔牙.....妙啊。此际电影的从容大气和出众已然彰显。
（上来就解裤子拉链、直奔主题的是低等站街妹；先小酌、抚琴、唱曲儿、共浴，做好铺垫，然后才款款扶上牙床、锦被红翻的，方是一夜千金的名妓啊。）
当看到金山找与叶问决斗一处，我心里油然而生一蓬毛绒绒的幸福感。这种感觉一般是在看《阳光小美女》、《波拉特》之类才会有的，上一次它冒出来是因为《Wall-E》。
我点了暴风影音的暂停，起身沏一杯咖啡，有点舍不得往下看。
这是个多么难得的高潮！铺垫再铺垫。第一场与廖师傅的打斗只算暖场，点到为止，吊起人胃口即鸣金收兵，以之渲染叶问的低调，强调他妻子如何不喜他打斗，又渲染众人口中他是如何的佛山第一，背面敷粉，愈发显得他深不可测。
此时观者均想：要是有个高手来，让叶问好好施展一下就好了。
.....于是金山找同学顺应人民的需要，适时出现。
老金嚣张出场，至少半个小时之内的情节都清楚得很了——当然是：他到处踢馆，众人不敌，叶问出场，将他打倒。但我仍屏息被过程吸引。（顺便说：一开始就觉得金山找的金鱼眼很熟，但真不敢确定，最后眼巴巴地等演员表，证实了猜想——樊少皇！！！虚竹！！！）
这一段，有点像水浒中林冲在柴进庄上与洪教头比试。用了三层的“舒气杀势”（金圣叹语）：
武痴林跑上门请叶问出山，叶问却被老婆凌厉的眼光吓住，未果，第一层波折。此际观者心中谁能不叫一声“头发长见识短”？
金山找打了一圈，毫发无伤，所向披靡，暂时算是无敌了，耀武扬威一番，大马金刀地坐着吃面，边吃边口吐狂言——又一层波折。随后，卖面的老爹冷冷地说出了叶问的名字。观者如我，真想抱着他的老脸亲亲。
金山找终于带着大群人上门来。众目睽睽，群情激奋，孰知叶问仍不愿比武，金山找用上激将法，把诸葛激司马的话搬出来，竟亦不管用。第三层波折。

这势子，一蓄再蓄，也蓄得够足了。
终于，叶夫人不情愿地点头了。懿旨下，准战。
终于打起来了！

这场精心铺垫的打斗，在小叶准骑着小童车出来绕着爸爸转一圈，说“爸爸，妈妈说你再不出手，屋里的东西就砸光了”的时候，达到高潮之最高点。
——麦兜同学说的好：其实火鸡的滋味，在还没吃和第一口之间是最好的。
（在儿子说那句话之前，叶问一味躲闪，并未正式施展，亦算是“没有吃”吧。）
忙时偏用闲笔，方是大家手笔。两雄对峙，剑拔弩张之时，黄口小儿冒出来嫩生生地说了这一句，仍是“背面敷粉”，妙处极多：第一，从小儿口中转述叶夫人的话，告诉诸人叶问根本还不算是“出手”；第二，娇滴滴、滴滴娇的大家闺秀叶太太明显不通武功，然亦有这样眼光，必定是高手耳濡目染之功，濡染出的尚有如此程度，高手之高可以想象；第三，对于金山找来说，此战关乎荣誉，必拼尽全力，然对于叶问，只是屋子里物什打碎不打碎的问题。
——家里有好扇子不算什么，拿撕扇子当玩儿，才是真正富贵人家。
叶准的一句话，委实妙到豪颠。
面对金山找气势汹汹的大刀，叶问好整以暇，顺手抄起的是枝鸡毛掸子。武器之上鲜明得有些滑稽的对比，一个意思表明他心怀善意，并不想伤人，另一个意思则是他只把这场打斗当游戏。

一张一弛，一边金刚怒目，一边云淡风轻，不用比试，高下已然立判。
——温瑞安小说《神相李布衣》中，李布衣与东瀛高手纤月苍龙轩对阵，用的是一根羽毛，其情其境，庶几相似。

这是《叶问》中最精彩最酣畅淋漓一场。
此后色调便灰暗下来。叶问那迷人的潇洒不再，整日在花园端坐的美丽高贵的叶夫人，也只能首如飞蓬地在灶前烧火。
英雄与佳人不幸逢着乱世，亦不过破瓦寒窑中一对牛衣对泣的憔悴夫妻。
而且后面日本坏蛋们上场。原本悠扬和缓的旋律，变得忽而急促高昂忽而低沉哀怨，不免稍嫌刺耳。其实我希望调子不要变最好。但我实在不敢埋怨这刺耳。

2.灰人：
人人都说林家栋的小翻译角色好。不赘言。不是他演得好——当然他演得也很好，但首先是这样灰色的人物设定，勇气实在可嘉。谈到这种敏感问题，我们的爱憎似乎必须无比鲜明，非白即黑，不是英雄，就是汉奸，没有中间路线，不为气节死在日本人手上，活着就是苟活，就必须遭到唾弃。为什么一定要所有人都把命不当命才对呢？活下去，难道不是最重要的吗？
这个角色，让我想起《桃花扇》中的杨龙友。

3.夫妻：
叶问很“尊敬”老婆，这是为什么呢？
前面几场叶夫人出现，都是坐着的；金山找一场，叶太“噌”的站起身来——上帝啊，她居然比叶问高了半个头！一丈青啊。
我不由得叹道：这就是他怕老婆的症结啊。娶了这样一房高挑美貌的浑家，自然是又爱又怕。
叶问不事生产，却住着花园豪宅，生活优渥。我又觉得他是像被鲁大佬骂了一句而出名的邵洵美：倒插门儿，房子和地产都是岳丈岳母家的，所以格外敬着太太三分。后来方知叶家本来就是大族。
嫁得这样一位武功高强天下无敌的帅哥，不该是自豪骄傲、欢喜不尽吗？为什么还会整日给丈夫甩脸色闷闷不乐？
而似乎叶夫人根本对叶问的武功不屑一顾。
《陆小凤》的《幽灵山庄》一部，开头说西门吹雪过于热心剑法，疏远妻子孙秀青，以致妻子与陆小凤偷情，后面虽揭明是做戏给老刀把子看，但西门吹雪的婚姻危机似乎并不假，因为后来他为了追求武学无上境界，终于离开了妻子。
做了叶问太太的张永成，是不是亦有相类的苦楚？

叶问这个英雄，因爱儿与娇妻的衬托，格外鲜活真切。

4.拳路：
叶问最经典的最后一招，就是把人放倒地上，频率极高地一通捶打。这动作好眼熟，后来想起：电视剧里女孩子哭着打自己男朋友都是这个动作——捏起一对粉拳，照准胸口，“咚咚咚”一顿乱打，伴之以呜咽的“我恨你我恨你我恨你”.....
咏春是女人拳，果然。
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
最后一条选择性阅读（请注意断句）.....





</影评>
<有用数>476</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>echo</作者>
<标题>叶问 粤地的忠良恭谦让</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-17 00:21:35</时间>
<影评>
        《夺标》我是冲着十五个武术冠军去看的，甄子丹一个人演《叶问》，以一PK十五，他赢了。


李连杰的《霍元甲》我只记得周杰伦的那首主题曲，当时因为被几个场景雷到了还特意写了几笔，如今一个场景也想不起来。在文戏方面，因为总要参合进商业因素和广电局的剪刀，武打明星们的角色塑造总是显得缺斤短两。要么是成了逞强斗狠的动作机器，要么成了国家大义伦理后的人偶。


叶伟信前几年的《导火线》，《杀破狼》我都买了盘，一边沉迷于精彩的视觉动作，一边叹息剧情的弱智。我只能说我一点儿也不懂男人的江湖，但是甄子丹很好看，从陈真时代就一直觉得他是真正硬汉的代表，外形也最像李小龙。即使只会皱眉和擦血，还是可以作为型男来养眼的。


今日的甄子丹终于有了演技。一个充满力量感的肌肉男裹上长衫，打一套由女人创始的拳法。收也低调谦恭，放也低调谦恭。


宗师成角儿往往靠的是压抑人性和私欲，成就大我圣人，而叶问的“武”和拳法中情恨交织，家国恨，手足情，天伦乐，叶问比起霍元甲来说，更平心静气，更亲民，更大隐隐于市，更不像一个要端起架子的武学宗师。


如果说叶问是被美化和升华了的粤人形象，林家栋饰演的小警察在我眼中则是当时当地典型的广东人代表，有血有肉，在求生和良心的双重夹击中竭力保持平衡。


最初他是一个用枪对着自己同胞耀武扬威的小警察，看不起武术，当叶问碰见樊少皇踢馆的时候，他又表现出了佛山人的荣辱意识，从此一直尊称叶问为师傅。后来日军占领佛山，他为了谋生做了日军翻译，被自己人视为走狗，也曾看着自己人死在日本人枪下而敢怒不敢言，但当叶问面临危机的时候，他又多次舍身相救。也曾在翻译过程中用欺骗手段保全自己和叶问的性命，他是一个复杂的，在环境和人性中间摇摆的真实的广东人，有做人的智慧与精明，也有投机和卑微。但是在民族大义上，惜才爱才这一点上，他毫不含糊地选择了自己的热血立场。这个形象非常真实感人。令人印象深刻。


再说打戏，甄子丹和樊少皇的两次对决，动作都设计得极从容，第一次制胜用的是鸡毛掸子，第二次是一根长杆，叶问的攻击中总留着做人的余地，家常，随意，不装腔作势。和廖师傅的对打，和武痴林的比试，处处透着中国武术以武会友，止戈为武的境界。


镜头感上，他一个人打十个那场戏最漂亮，多机位加一个俯角的主机位，甄子丹的一连串动作简直就是一个完美的扫堂腿，腿风过处，众人被四散轰开。和目光杀人的震撼度是一样的。


而最有寄托的莫过于和日本将军的对决，但是那场打戏我个人觉得太不精彩了，完全一边倒，武林高手日本将军被突然设计成一个无力还手的棒槌了。视觉剪辑上倒是很煽情，泪眼加上破碎山河，中弹的英雄轰然倒地，台下众人立刻汇成愤怒的复仇的海洋。


值得一提的是，如果说前几场打戏都有中国武德的恭让与不争，最后一场打斗是一场真正的战争，甄子丹不再面对的是对手，也不再是木桩，而是敌人，是双手沾满同胞鲜血的侵略者，国耻家恨逼他不得不以暴制暴。一点余地没有，像一个复仇战士。


总体说来，叶问表现出来的那种从容恭谦的气度，在张弛有度的文武戏之间贯穿始终，这不得不说是广东文化熏陶出的性情体现。中国文化里这个从容，其实说的就是底气，在彼时彼处，樊少皇和廖师傅的北拳为何来势汹汹还是技低一筹？说到底还是欠了份底气。


广东这片变则通不变则乱的文化土壤上，却熏出了从容淡泊的叶问，看似矛盾却又不矛盾。经济文化各方面原因都可以说通。叶问的人格魅力，就在于粤地深处的忠良恭谦让。


去年11月份在江门采访，还没落地前就设计了一个关于蔡李佛拳的问题。和旅游没有关系，可我实在是好奇，黄飞鸿与方世玉只是一个少年情结。广东人的尚武和好勇，各种史料按下不表，海外获奖的种种事实按下不表，各种青春电影和港片里的大小帮派与警匪故事也可窥见一般。


在江门参观了散落于乡野之间的世界文化遗产开平碉楼，中西合璧的开平碉楼修建的目的不仅是为了炫富更是为了藏富，细致的排水管边上隐秘地分布枪眼，大家闺秀的卧房后门就有练功用的沙袋。兵荒马乱的时节，海港城市往往最先遭乱，男人远赴海外谋生，家中的妇孺皆习武自保。


杨紫琼饰演过的咏春由一介弱女子成长为一代宗师，咏春拳开枝散叶，阴阳制动的拳理不仅仅是符合广东人的性情，其实也是符合中国文化里的儒道相融的道理。


广东是一片神奇的土地，商贾与文人，武者与革命家，他们永远在这个国家的边缘领先，每每新事物与思潮袭来，当坐镇国家心脉的保守北京终于重锤落定，低调务实的广东人早已经默默地向更新的领域开拓去了。


即便是今日，身处文化中心的北京的人们还会嘲笑广东是一片文化沙漠，可是最活跃的三大文化市场，除去北京上海，恰恰是这一片沙漠的广东。这个国家真正称得上有几分良心的新闻媒介群也恰恰扎根于广东。粤文化和粤地的人们，在这个国家，这块土地上，以及远东和海外的华侨史中，是绝对无法忽略的一笔。


看完叶问的时候正是北京时间晚上8点半，北三环木偶剧院，我裹紧了外衣走出影院，2008年将要过去，年末看过的海角七号，文雀，梅兰芳，加上这部叶问，在我心中为这个糟糕的2008年留下了救赎的尾巴。


所谓国家不幸诗家幸，赋到沧桑句便工。这里就不点透了。
      </影评>
<有用数>303</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bono</作者>
<标题>一次先抑后扬的胜利</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-22 17:11:56</时间>
<影评>
            念高中时就打过一次架，在体育课上，跟一个隔壁班的黑小子也不知怎么就起了龃龉，那时我还踢球，连续做上几十个俯卧撑都不怎么喘，不像现在这样成天坐着，上下趟楼梯就眼冒金星，换句话说，那时我身手还过得去。也就两三拳的事情吧，招式记不清了，估计用的是王八拳，舞得眼花缭乱密不透风那种，黑小子就叫我打趴下了，软趴趴地摊成一团，被拉开前记得我还骑到他身上，挥拳相问，服不服？还牛不牛匕了？


    当然这事只有我记得，这种小架每个学校每年大概能发生上千次，跟值日差不多，真正令人印象深刻的是我们班的王胖子，身高丈二，一身圆滚滚的腱子肉，像顿顿吃化肥猛催出来的，刚上高一那阵也不知怎么惹上了高三的几个流氓，他们中午就在食堂找他麻烦，我们还没来得及弄明白怎么回事，就见那几个流氓连滚带爬钻桌子底下了，王胖子威风凛凛，一手端着饭盘，边呼喝边向桌下追踢，直看得我们血脉绷张，齐刷刷站起来助威，揍，揍死高三的！


    前几天同学聚会，刚巧王胖子在座，当了警察，穿身绿皮牛匕闪闪。几杯酒下肚大家就说起高中时的江湖，谈到武力榜，我们都恭维王胖子应排在第一。王胖子摆摆手，一副受之有愧的倒霉模样，说前些年他也认为老子天下第一，自从见过隔壁班的黑小子，这第一就要拱手相让了。众人不解，尤其是我，悄然想起高中的唯一一次胜仗，心说这王胖子肥到秀逗了。王胖子说你们知道什么，黑小子今非昔比了，如今练起了武术，拜了位老而弥坚的神秘师傅，据说是收破烂的，成天系条黑带走街串巷。王胖子说开始我也不信，不服就跟黑小子试了几招，没想到完全不是对手。王胖子讲得兴起，站起来蹲了个马步，撑得裤子后面吱嘎乱响，叫大家上去全力推他，他强壮如牛，自然是推不动的。王胖子不慌不忙地坐下，估计裤子已经开裆了，他说黑小子就用了一下，他示范了一下，轻描淡写的一掌，王胖子说你们猜怎么着？大家不理他的关子，自顾自地喝酒，就听王胖子怪叫一声，做出一副中了机枪的倒霉模样，浑身抽搐后一坨肉靠在椅背上，王胖子说，我被他打飞了。


    故事到此为止，实话实说，我惊出了一身冷汗，因为王胖子是从来不替别人吹牛匕的，他从来只替他爸吹，既然他说黑小子牛匕了，那就一定是牛匕了，他也一定曾经怪叫着飞了出去，像头迎风招展的猪。我想假如有一天我遇上了黑小子，他不说话也不笑，就站在我面前斜着眼睛盯着我，那么我只好说，对不起，你认错人了。可他要是不放过我怎么办，他会说你个傻匕化成灰我都认得，然后就那么轻描淡写的一掌，我飞得累了，他就一屁股骑在我身上，问我服不服还牛不牛匕了，那么我只好说，我服，我再也不牛匕了。


    言归正传，看《叶问》的过程中，我听到放映厅里起码响起了四五次的掌声，尽管这掌声都是我身后一位大哥发出的，他的本意我明白，想把他的掌声造成传染病，引起整群观众雷鸣般的掌声，可惜他失败了，尽管有几个片刻我真的很想鼓掌应和他，可我的手正捧着一桶爆米花，用嘴模拟出鼓掌的声音又实在很有难度，只好放弃，于是我听到身后一次又一次响起势单力薄的掌声，稀稀拉拉的，转瞬既逝，时而热情洋溢，时而又索然无味，直到那位大哥的老婆喝止他，瞎鼓什么啊，傻不傻啊？


    《叶问》就是这样一部令人激动的电影，使人情不自禁就想鼓掌，鼓两下又冷静下来，又不是领导讲话，就个电影，都是假的，至于么？我想说的是，尽管我始终没有听到全场的掌声雷动，可这一年头一部想叫人鼓掌，或者说鼓两下又觉得傻的电影已经很难得了，因为这种掌声不是为了捧场也不是上级安排，纯粹发自内心的激动，就像你恰巧受了警察的冤气又正好读到了上海刀客的壮举，就像你一直看不惯纨绔子弟的恶行又目击了哈六警的威风，更别说全国人民都对日本人同仇敌忾，恰好这又是一部痛击日寇的片子，那雨点般的拳头，如瓢泼大雨落到了人心里，虎虎生风，拳拳到肉，简直是想叫人不鼓掌都不成。


    功夫片，或者叫武侠片，我是说这一类主要靠武打吸引人眼球的片子，一向是国人最喜欢的类型片，也是中国在世界上最拿得出手的类型片，照张艺谋的说法，拍武侠片是他从儿时就有的一个梦，于是他接连做了好几个梦，简直快做成了全国人民的梦魇，几乎所有大导演都在拍武侠片的过程中栽了，照理说《叶问》更没有什么道理成功，论华丽赶不上《无极》，论写意比不上《夜宴》，论明星阵容比不上《英雄》，论爱国劲头也不一定完胜《霍元甲》，可《叶问》就是让人觉得好看，同它相比那几部大片都成了垃圾，道理何在呢？难道就因为甄子丹的拳头比别人的硬？就因为熊黛林的脸蛋比别人的漂亮？还是因为咏春就一定比那些南拳北腿王八拳更出彩？


    废话说得太多了，其实我要说的很简单，铺垫，就是铺垫，《叶问》之成功完全是因为铺垫，首先出场的是廖师傅，这是作为参照物的坐标一，自然而然地被叶问打败了，谁也不能说那段打斗不精彩，可谁也不会鼓掌，因为这只是很平常的打戏，简直属于一个功夫片的必备段子，人们从这段打斗获知的信息很少，可以说只有一个，就是叶问比廖师傅厉害，至于厉害多少，谁也没谱，假如廖师傅不过是个欺世盗名的假宗师，根本只会几下子三脚猫的功夫，那么叶问的胜利就毫无意义。这时候第二个坐标出现了，金山找一出场就轻易打败了各大武馆的馆主，几乎没挨着一下打击，而廖师傅做为能同之较量几下的选手，证明廖师傅的功夫在各大馆主之上，但却不如金山找，那么叶问击败金山找就比甄子丹一上来就大杀四方更具有说服力。这只是其中最简单的例子，其实遍数片中最牛匕的几个场景，之所以看得人心潮澎湃，完全是因为之前的准备功夫做得很足，像是一壶炉上的水，烧了很久，而叶问的出手时机恰好在水沸腾的一刹那，他打赢的恰恰是之前看起来不可战胜的那些人，那么点燃观众就成了水到渠成的事情。其实要想树立一个英雄，那么在之前反复强化甚至妖魔化他的对手才是重中之重，为什么中国的商业片总是感觉不如别人的好看，就是因为中国的导演总是喜欢于反复树立英雄本身的高大全形象，而对于英雄的对手，却习惯极力描绘其弱和渺小，自以为就衬托出英雄的伟岸，实际上却恰恰南辕北辙。


    中国武侠的本质，不在于什么侠义精神，更不在于什么不杀或和平，而恰恰是那些报仇雪恨突获奇遇的俗段子，主人公开始被欺负得毫无还手之力，鼻涕眼泪满天飞，终于有天老天开眼，掉进深谷，获得一本武功秘籍，或者得到某位神秘高人的指点，从而段位大增一日千里，终于血刃对手扬名天下，人人知道这情节俗，一提到武侠就对这样的情节避之不及，熬尽脑汁想出一些莫名其妙的情节，什么仁者无敌，什么以爱止战，其实观众想看的不过是打得痛快，只要这打斗要带着国恨家仇，别打得莫名其妙，只要主角打败的是位强敌而不是喇渣，那么观众就满足了，就鼓掌了，就觉得这票值了，说到底，中国武侠的情节就是一个先抑后扬的情节，中国武侠的过程就是一个蓄势的过程，中国武侠的精神就是一个人若犯我我必犯人的精神。


    最后表扬一下甄子丹同学,在李连杰成龙成了角成了腕成了神自以为靠自己的慈善可以拯救世人的时候,只有甄同学还在永不疲倦地在舞台上打斗,不求普渡众生,只为观众过瘾.影片散场时我悄悄鼓了两下掌,就当为甄子丹,为他那不算年轻却依然有力的拳头.
      </影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>以泪洗面</作者>
<标题>《叶问》之问：武者何为</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-16 02:03:56</时间>
<影评>
        《叶问》绝对值得让你连续去电影院看两遍。第一遍，看眼花缭乱的功夫，因为电影票的价值全都化成了以秒计时的拳脚之间；第二遍，看功夫背后的芸芸武者，他们用短暂或跌宕的人生画出一个暴戾的问号：世事无常，武者何为？

影片的前三分之一片段，以轻快诙谐的情节带出了一群抗战前夕中国民间武林的众生相。当时号称武术之乡的佛山，拜师学艺切磋技艺成风，其中当然也不乏门户之见、高下之争。在这不长的篇幅中，对武痴迷者有之，以武撑门面者有之，用武征服他人者亦有之。而故事的主角叶问，在这熙熙攘攘的武者之中，却是一个虽爱武却无争、既内向且谦和的一流高手，同时还是个爱家顾家、“尊重老婆”的富家子弟。在这种生活大背景下，习武纯粹是一种日常生活方式，展现了草根的野性和谐趣。以金山找为代表的北派武学带来的威胁，算是本段戏剧冲突最为激烈的一幕，却也在叶问的鸡毛掸下，以最家常的方式被消解，并在众多武者的追星狂欢中落下喜剧的幕布。

教科书翻开民族的悲剧页面。传记电影往往用时间的推移、时代的变迁来制造人物命运的转折，叶问以及他的同辈们在毫无准备的情况下陷入了无用的境地。在武器强于武功，铁骑践踏武技的年代里，武者们的焦虑、彷徨、痛苦和无奈，使他们走上了不同的意义追求道路。但也正是在故事发展的这个节点上，暴露出了香港电影一向力不从心的编剧水准。金山找的角色定位是个败笔，这个早先鲁莽憨厚的北方汉子，后来成为山贼不说，还匪夷所思地向日军出卖叶问（这个情节据说被删了，但我们从李钊的舍命提醒中可以获知）——这种突兀的性格转变、不知所踪的人物去向，还表现在武痴林兄弟的经历上，此不赘述。如此糟糕的副线设计让一众武者的生态展现差点让本片又成了好莱坞式的个人英雄主义版本。

幸好我们还可以看看廖师傅的表现。这个长相富态的中年人，算是片中国产武师的第三号人物。心高气傲又带着点小市民习气的他，现在也要为了一日三餐而与日本人比武。他的处境同样也是其他武者所必须面对的，“不为五斗米折腰”的高风亮节被这些“粗人们”转化为既能痛打日本人、又有机会填饱肚子的实用主义和冒险主义行动。廖师傅最终死于日本人的冷枪之下，也间接地死于他心浮气躁、急功近利的性格缺陷。他的死，加剧了习武者追求功利性的迷失：武功再好也挨不过一枪，武者何为？

叶问深知这一点，也因此感到茫然和失落。一身的上乘功夫，却只能去挖煤来换取一块烤地瓜，却只能眼睁睁看着同胞惨死而无力施救。他对妻子说“我很没用”的时候，眼神绝望地快要死去。这里是电影最打动我的地方，也预示着叶问将带着困惑重新上场，去扮演一个本不该由他扮演的英雄角色。看到这里，很自然会涌起观看李连杰版《霍元甲》时的期待：集民族仇恨于一身的民间武术宗师，是否又将以一场酣畅淋漓的悲壮武打让我们再次经历爱国主义高涨的精神洗礼？

然而，《叶问》终究不是抗战版的《霍元甲》。决战的前一晚，他似乎解开了许多曾经解不开的心结：是该一心习武还是尊妻教子？是该独善其身还是尽传所学？是该以身殉国还是隐忍不作？中华武术的价值在哪里？国人习武的最终目的又是什么？民族大义是什么？国家伦理是什么？在人人无法掌握自己命运的时代，一身的武学精髓又将如何发挥作用？……电影中，叶问自己的回答是儒家的“仁”。但我以为，一个“仁”字还不足以让他满意，因为在轻松打倒日本人之后，影片给了一个煽情的慢镜，我们看到此时的叶问依然茫然，面对着欢声雷同的同胞，他会在想些什么呢？

影片来不及给答案了。中枪、人潮、抢救、逃亡……几行字幕伴随着历史照片交代了宗师的后半生广收徒弟、光大武学的历程。武者何为？《叶问》除了给我们带来咏春拳的精彩表演外，还抛给了我们这个存在主义式的严肃命题。我们的传统武学，被好莱坞拿去用威亚和电脑缔造了“功夫之王”，喜欢“拿来主义”国产导演又活学活用地制成了诸多烧钱大片。当武打成为特技和噱头后，张彻时代以“武”打出男儿热血和侠气的电影匆忙退场。如今，《叶问》艺术地再造了一个热爱武术如生命的一代宗师形象，并试图唤醒我们对中华武学的真正回忆。从这个意义上来说，《叶问》当之无愧地称得上近年来最好的功夫片。



</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>viennavirus</作者>
<标题>亦是凡人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-13 03:50:36</时间>
<影评>
        看罢《叶问》，多少有些出乎意料，因为叶伟信和甄子丹这对组合，总算能称得上文武双全。之前《龙虎门》不提，即便《杀破狼》与《导火线》，文戏也都只是甄子丹出场大杀四方前的铺垫，而来到《叶问》，文戏终于大有进步，甚至比武戏更重，这当然也与传记题材脱不开关系。

《叶问》的文戏，不算正统传记手法，走的是叶伟信擅长的小格局套路，推进较快，难免有些草率之处，叶问的性格与处世之道总算是皆有表现。电影前段切磋功夫、迎战金山找，叶伟信以港片惯用的轻松手法，将叶问的高傲与低调谦厚一并道出。“打烂家私”的对白，是叶准老先生幼年亲耳听闻，顾家怕老婆之事倒并不假，单手拗坏左轮一段，也有据可依，只不过这些细枝末节融于短短几十分钟，确有些拼凑感，使得影片前后衔接有失自然。

电影的重头戏是叶问与日军的交锋，真实的叶问是在被日军强请其收徒不遂情况下，被迫接受比武，过程正如高手过招般，叶问点到即止，轻取对手，随后为避祸远走。电影中的叶问尽管大打出手，重手连挫十名日本武师，并在最后决战中痛击敌酋，却也并未走入俗套、跳出真实性情而成为高大全的英雄，这是拜叶伟信收敛所赐，终于不致成为陈真第二。叶伟信营造苍凉乱世、浮生若尘，草民惶然无助的气氛，确实下足功夫，颇有代入感。叶问尽管武功卓越，却亦是凡人，电影从头至尾，他但凡出手，皆是在避无可避之绝境下，并无多少大英雄抛身家性命于不顾挺身而出的壮举。武痴林接受日军挑战，叶问出言规劝，与日军人动手，是为保护妻小，为廖师傅等人之惨死而愤然登场，也是在寻常国人所不能接受的惨痛心境之下，乃是凡人的愤怒。叶问的民族大义及正义感，当然有史可鉴，但并不夸张到超越凡人而入圣。林家栋饰的李钊，也是苍凉时局下人人随波逐流这一世情的注脚，汉奸这顶帽子，丢给别人很容易，殊不知草芥小民几多辛酸。叶问中枪的确煽情，但仍非虚妄的英雄。

关于叶问授徒，电影交代的篇幅不多。叶问不愿收徒，既是性格使然，也是出于咏春拳不可公开授业的门规，因此叶问为工人传授武艺，实为义举，但电影一笔带过，叶问何以作为一代宗师，似乎未能清楚明了。

说回甄子丹与叶伟信这对组合的电影，《导火线》与《杀破狼》里，甄子丹本色演出，十足野蛮，而《叶问》中甄终有突破，情绪表达相当到位，足以撑起文戏段落。熊黛林被叶准大赞神似其母，尽管对白不多，却也颇有银幕老手的模样。林家栋十分出彩，被骂汉奸后的激愤与失落感，颇为真实。

打戏自然不俗，作为三毛的第三部咏春题材电影，动作设计相当精巧，甄子丹收放自如，咏春的“小”而敏捷取代了甄一向的凶猛激进。来留直送、甩手直冲、拳打中线、先削后打这般本来平平无奇的近身实用技法，由三毛与叶伟信合力一番折腾，既有味道又不实现代打戏的节奏感。电影后段叶问与金山找工厂打斗一段，原本招式相当难看的六点半棍，也被演绎得灵动精彩。《叶问》打戏的一大遗憾是篇幅都不长，大宗师所向无敌，往往片刻KO对手，不知道这算不算得上另一种美化，却至少道出了华语电影除了甄子丹再无精彩武戏的窘境。好在电影总算是新时代不可多得的功夫片，动作片俯拾皆是、功夫片却难复往日辉煌的今天，倘若《叶问》能够开枝散叶成为新的系列，也是不错的开端。


</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东</作者>
<标题>除了痛殴外国人，还能玩点别的吗？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-01 16:33:21</时间>
<影评>

    虽然台词平淡，剧情也缺乏波折，可《叶问》一样可以看得我们血脉贲张、甚至热泪盈眶。为何？因为导演的小手恰如其分地抚摸到了我们的G点——民族主义（或者说爱国主义，二者在某个经纬度，很默契地重合了）。

    《叶问》的前半段也精彩，片首与泰山堂的廖师傅一战自是兵不血刃，小高潮出现在叶问与山东大汉金山找一役，北方拳的刚猛与南方拳的机巧碰撞到一起，擦出炫目的火花，可谓精彩纷呈。

    可影片真正进入足以影响观众情绪的状态，是在日军入侵之后。在那之前，即便廖师傅再绵里藏针、金山找再不可一世，我们其实都知道，在佛山这个地盘上，叶问毫无疑问地可以在不动声色间将一切化作云淡风轻。

    日寇来袭之后，枪炮之利远胜拳脚之功，再好的身手，也成了无源之水。一对一情况下，叶问自然可以谈笑间将李钊的左轮手枪卸下，可他可有能力面对整支军队？

    无奈、落魄、贫困、饥饿、生死未卜……一同袭来。武痴林的死、廖师傅的死、金山找的步步紧逼，更将这种压抑的情绪推向高潮。观众郁积的心情何以发泄？只有在片尾痛殴日本将军三浦才能一泄心头之恨了。痛殴了三浦，在心理上便等同于痛殴了所有日本侵略者，哪怕我们都知道，叶问逃亡之后，佛山民众面临的，必将是更加惨无人道的搜捕和屠杀。

    遗憾的是，叶问与三浦一战，纯粹是心理上的泄愤，二者这最后的压轴一役，根本称不上棋逢对手：不知导演出于何种考虑，将三浦的战斗力安排得几乎与金山找一个水准——叶问在绝食数顿之后，依然可以秋风扫落叶般，瞬间便将三浦狂殴致死。同样是中日对决，若论精彩，《叶问》怎能与《精武英雄》最后一场陈真和日本军官的决斗相比？
 
    武侠片的时代背景若是在古代，自然可以天马行空、恣意纵横（《东方不败》《新龙门客栈》）；若是在现代，选择就更加多样化，可以插科打诨（成龙），也可以玩狠（《杀破狼》《战狼传说》）。最尴尬的是近代背景下的功夫片，夹缝中只剩下抵御外辱这个主旋律——而中国悲惨的近代史又注定了，个人对阵外国武人的胜利，只能是阿Q式的精神胜利，一部部电影在一个个穷凶极恶的外国武士倒下的身影中达到高潮、拉下帷幕，颇有点“赢了你，输了世界又何妨”的味道。

    《叶问》的高潮戏是打败日本武士，《精武英雄》的高潮戏也是打败日本武士，《霍元甲》里的霍元甲，迷途知返，亦是在击败摆擂的西洋力士后，成就了人生最辉煌的一页。

    不可否认，动作片里的民族主义是一把好牌，观众既可以看到漂亮的打斗场面，又可以得到心理上的满足。不过撇下民族主义是好是坏暂不讨论，我的疑惑在于：除了殴打外国人，难道就没有别的套路可拍了吗？

    徐克将黄飞鸿系列的第五集《西域雄狮》的背景放到了美国西部，惨淡的票房与口碑似乎都在证明，贸然的创新是危险的。可黄飞鸿系列的前几部同样不落“殴打外国人”这个窠臼，更证明了只要编剧肯卖力，即使近代背景下的动作片选材相对狭窄，可并不是没得玩。只可惜，如今也不知是现在没有好编剧了，还是编剧们都不肯出力了……



</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>风息神泪</作者>
<标题>天下莫能与之争</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-14 20:57:43</时间>
<影评>
        《叶问》绝对是我今年看过的最好看的电影。


 


向来在我脑里印象只剩“黑”和“粗”的甄子丹，今次居然有了几分文质彬彬的样子。一出来我们就在大叫“年轻了十五岁！”。


 


熊黛林的样貌相当美，担得起温婉佳人。眉眼间那种大家闺秀的任性与贤惠也相当到位。任达华一开始没认出来，直到他在工厂被打得鼻青脸肿，我才灵光一闪（……）的喃喃：“……这个好象任达华。”


 


主要人物不多，但戏份都恰到好处，配角里留下了深刻印象的，一个是廖师傅，非常标准的旧式好面子人物，但在国难关头，也在试图用拳术挣回一些尊严，最后战败，被开枪击杀。一个是李钊，藏有五分良知在日本人那里混口饭吃，也多多少少当了帮凶。但他也在用他的方法试图保护着他心中的民族英雄，最后奋力与上校厮打并开枪——那个时候我想起的是影片中李钊刚出来时的台词：“都什么年代了，还在比武功。”


 


我很想知道他后来怎样了。但片尾没有给出他的结局。


 


多的感想懒得写了。


 


总之，这片子情节够紧凑，煽情很到位，打得很干脆。


 


经常有杂志上长篇累赘的发表些感想啦推理啦由小及大甚至上升到哲学高度……好吧，也许别人看电影是想去体会人生感悟揣摩宇宙真理之类的。


 


但我看电影。只需要它[好看]。


 


对类似《英雄》式的全程吊钢丝个个当飞人早就看腻味了。更不用说那种一掌打出去还有声光特效的（又不是奥特曼），所以《叶问》一拳一拳实打实的对战让我觉得无比好看。


 


打！打！打！打！打！打！打！打！


 


中国人永远都有武侠情结。比起儒以文乱法，侠以武犯禁要多了几分莫名的正气几名浪漫的爽利。这部片子没有走《霍元甲》那样的狗血套路真是太好了。


 


我向来认为：以德服人，是一种倨傲的矜持。需要有足够的底气，方能摆出这样的姿态来——至少，要有足够威慑对方的实力。传说中的以弱胜强，毕竟只是少数派的奇迹。


 


在我来说，夫唯不争是结果，天下莫能与之争才是前提。



那么，咏春拳宗师的故事《叶问》，强烈推荐。


</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>