<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>马文的房间 Marvin&apos;s Room</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2158366606.jpg</封面>
<导演>杰瑞·扎克斯</导演>
<演员>梅丽尔·斯特里普 / 莱昂纳多·迪卡普里奥 / 黛安·基顿 / 罗伯特·德尼罗 / 休姆·克罗宁 / 格温·沃顿</演员>
<简介>中年妇女贝西（黛安·基顿 Diane Keaton 饰）的大半生都用来照顾两位年老的亲人：患中风的父亲马文和脾气古怪的姑妈鲁思。现在，贝西自己也患上了血癌，唯一生存的希望是近亲中有人提供骨髓。无奈的贝西只好与20年来没有联系的妹妹李（梅丽尔·斯特里普 Meryl Streep 饰）联络。李是个单身母亲，她并不想与贝西见面，但想到能借此暂时撇开儿子汉克（莱昂纳多·迪卡普里奥 Leonardo DiCaprio 饰）在家里纵火引起的烦恼，还是带着儿子回到佛罗里达的老家。姐妹刚见面时情绪还不错，但时间一久，过去的种种不快又开始作祟。而且住过精神病院的汉克不愿做骨髓化验，伤了贝西的心。后来，汉克与贝西的关系奇迹般地好了起来，并且使两姐妹之间的亲情得以恢复……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>看这世界多丰饶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-25 15:56:19</时间>
<影评>
        这片看完大家一定都觉得姐姐好有爱心，是个大好人，而妹妹任性自私是个大反派。其实，每个人都需要各得其所的生活，可以各得其所，也可以调和。


有人追求卓越，有人追求爱与被爱；有些地方需要才华，有些地方需要奉献。社会是个巨大的机器，需要各种各样的零件，最可怕的就是强求一致，一个标准地判断好坏和是非。


其实，任何的个性都是可以调和的，你可以不喜欢，但如果他没伤害别人，就请不要总是看不惯，不要总是想着法儿的让别人改变，不要用自己的价值观去否定别人，也不必为了迎合别人的价值观来改变和否定自己。不喜欢至少可以尊重，不理解至少可以包容。


可以想见，为什么两姐妹二十年没有沟通，个人认为，是姐姐一直看不惯妹妹的自私，宁可老死不相往来；而妹妹则认为姐姐虚伪，一定有其利益所在才如此“奉献”。是不是妹妹一定得变得像姐姐一样地充满爱心与体贴两人才能相处？是不是姐姐一定得像妹妹一样理性果断两人才有共同语言？我觉得都不是。如果二十年前两人能相互理解与包容，姐姐能明白妹妹的追求与不甘平庸，支持她去外面闯，妹妹一定会感激姐姐对这个家的付出，一定会尽自己所能地帮助这个家；同理，如果妹妹能够认可姐姐的付出，请求姐姐理解自己的追求和抱负，姐姐也可以觉得自己的付出得更有价值。如果二十年前的相处之道是那样，又何必有这二十年的隔阂。不仅这两姐妹，连跟她们相关的都会生活得更好。


很多的隔阂，有时间拿来想一想，可能对方未必如自己想得那样，我们中的绝大多数人都是以做个好人的标准来衡量和约束自己的，如果对方做的有什么欠妥，想想他是不是没有了解一些情况，可以跟他沟通这些情况吗？可以理解并宽容他与己不同的行为准则吗？如果多一些宽容和理解，各得其所的生活也未必不现实。


影片用了LEO做配角不知是对是错，个人觉得，他一出场关注焦点就全转到他那边去了，他身上的气质不是演技能演出来的，那是一种个人的修养，满满的心思都去找他了，连姐姐那闪闪发光的慈爱面容都看得模糊不清，太抢戏！当然，LEO的存在也招来许多人看这出戏。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿丹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-04 22:07:32</时间>
<影评>
        看这个电影，我哭了好几次。我觉得姐姐是为了剧情需要“制造”出的一个神样的存在，而妹妹更接近现实，呵呵。



我们常考虑很多自己的事，自己的事业自己的人生，而尽量避免麻烦，比如说照顾父母，教育孩子。


妹妹爱自己的孩子，爱自己的父母，但却一直远离他们。


每当她感觉与人感情出问题时，她就逃避。她觉得搞不定大儿子，就尽量减少与他单独相处；她不想父亲成为她的负担，就10多年都不回家。


有个场景特别让我感动。。。


   她刚回家后，忐忑不安，与姐姐聊天后，她鼓起勇气要进入父亲的房间，可看到的是躺在床上苍老的父亲，她没进去。。。后来，父亲醒了，大家都围着床，她在床尾，像小姑娘一样站着，局促不安。。。


中国自古有句话“父母在，不远行”，想想自己却为了工作离开父母，想远离他们的约束，想自由自在的生活，就像那个妹妹一样。虽然父母说我在哪里都无所谓，他们退休后跟着我，但让他们老年背井离乡，去外地生活？


其实我一直很羡慕西方的家庭，父母和孩子的关系没有中国那么多责任和义务。可奇怪的是西方主流文化提倡重视亲情，而中国提倡为了工作可以牺牲亲人，比如在说谁爱岗敬业的时候必须加一条他/她对自己的孩子多么不关心不爱护。



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>真织寒子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-18 20:55:14</时间>
<影评>
        和很多人一样，观影动机完全是因为cast——女神戴安·基顿，梅姨，鲜肉时期的小李子，罗伯特德尼罗。这部电影知名度低、拿奖少、评分低（豆瓣7.7，IMDB6.7），不难推测，编剧和导演太平庸，演员是无力回天的。


但真真观影后我发现并非如此，影片的结构算是中规中矩，不惊艳但不拖沓，没有高峰体验，但不难受。镜头语言也特别老实，这就是庸才的吃饭方式啊，尽量把舞台交给一干演员。


但与此同时，尽管结构不出彩，影片的台词以及细节都非常有趣。

以开场贝丝看病为例，前台告诉贝丝苏大夫不在，要找华大夫时，贝丝一脸疑惑，镜头立刻给到了前台写给华大夫的辞职信：「Dr. Wally, I quite.」德尼罗饰演的华大夫（这翻译）先是叫错名字，后是找不到橡皮管，给人十分不靠谱的感觉。一句「通常都是苏大夫看病，但我在病理方面非常擅长」让人哭笑不得。贝丝谈到苏大夫时，说他给露西姨妈装的电子麻醉器，很有效地缓解了她的背痛——只要在疼的时候按一下。但是弊端是开车车库门的时候也会触发麻醉器。抖包袱的节奏感不疾不徐，又各种戏谑讥讽，配上戴安·基顿，让我有一种在看伍迪·艾伦电影的错觉。


在交代完贝丝线的必要信息后，影片切换了另一条线。交代了贝丝妹妹Lee（梅姨）的现状，并用贝丝需要配型将两者联系起来。在这条线里镜头语言也很简洁，信息量不小，算是把Lee的生活现状，几个成语的性格框架立的比较明确，好在之后的主线中不断的填充。


影片中有许多有趣的细节，比如在精神病院探访，Lee想抽烟，于是有了一段有趣的对话：

-你介意我抽烟吗？

-介意，谢谢你问我。

-那我往那边吹好了。

-这里不准抽烟。

-好的，我不会告诉别人的。

说完，Lee固执地点上烟。

而去了贝丝家之后，Lee的回答却是我不一定要抽烟的。


Hank拿着父亲的照片，问人是否见过，回答没有。回到房间，告诉弟弟这里的人都知道爸爸。


吃薯片的片段很有趣，是四种性格直接的碰撞——无理凶巴巴的Lee，体贴温柔的Bessie，叛逆自我的Hank，逆来顺受的charlie。


海滩飙车，来得突兀却浪漫。


结尾处，Lee进门时关门不小心有点重，然后作出吓了一跳的姿态——反正和我关门重了的神态很像。


在架构上，Lee和贝丝都较为立体，Hank次之，其他的角色都各司其职，比如搞笑担当华大夫和他的弟弟兼医院前台巴布，精灵担当Ruth姨妈，体贴担当小儿子charlie。在影片前段，Lee和Bessie算是两种人的代表——利他与利己。Bessie照顾了两个老人二十年，而Lee一直在想方设法让自己的生活变得更好，所以她会一直强调，我即将拿到学位，我在处男朋友，等等。所以被猜中酬劳的时候她显得很生气——赚多少不重要，数字让别人吃惊才重要。


Hank这个角色很有意思。小李子颜值巅峰，演技也日趋成熟。编剧在处理这个人物上肯定是下了功夫的，他渴望关注和认可，渴望接近，但排斥接近，算是比较典型的焦虑-回避型依恋。他通过编故事获得关注，通过将爱倾注到没怎么见过的父亲身上，来消除和母亲关系不好的痛苦。他易怒——一句你长大了想做什么就让他生气——他的回答是，我已经长大了。但关于这种种，片中并无深究，似乎觉得并无必要。但还是非常可惜的，完全可以节奏更紧凑，把更多的信息塞进去。


影片的最终目的是推动到一个大团圆的结局，这很显然，可推动的过程中亮点够不够多，手法够不够新颖，细节够不够诱人，信息量够不够大，都是影响观感的关键元素。从这个角度来说，《马文的房间》只能算是中规中矩了。


在临近结尾，Lee与Bessie互开心扉，走向和谐。戴安·基顿又用讲笑话的口吻讲了一个悲剧。此后小李子还在Lee面前故意吐了口痰。


戴安·基顿在片中的表演依然很有个人风格，好几处笑容，都让我觉得，唉，好久不见。标志性咧嘴大笑，露出一排丑丑的牙齿。那就是曾经离开的安妮·霍尔呀。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>伍肆伍</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-21 14:48:16</时间>
<影评>
        这海报挺让人疑惑的，加上用mplayer快进看到几个镜头，还以为讲的忘年恋（真是Y者见Y，无语）

小迪彼时的演技，就跟片中hank的性格一样，耍酷搞么野无非是吸引别人的注意，仅停留在表面，戏味欠奉。注意看出品日期，距本片上映一年后，他红遍全球。

对于老罗，我有话讲。反对对演技之神一样的人物“不容置疑”的观点，这里压根没有存在感。你说他是打酱油的，没错，但拿出自己神一般功夫的三层演绎这个串场的doctor也应有圈有点吧。看他有时似笑非笑的表情会觉得跟整部戏的氛围不搭，不光这部片是，我看过他其它某些片也有。还好他作为制片人，起码制作了一部好片，功过相抵。

ps本片集合了Martin Scorsese的两代男优，呵～


神级女优的梅姨，看她演戏是种享受，她超出同时代的女优太多，难怪威到今天。最后静默那一分钟的表情可以进教科书了。

露丝姑妈演得也很好挖

还有幸看到了『Monk』的女助手，奔放的Sharona，这里依旧有性格哈～ 还有doctor的搞笑弟弟，这两个人物尚不明白安排何意？

Diane Keaton不熟，往日也是大牌，她的表演讲不好。但是一个终身不嫁侍奉老人无怨无悔的闺女即便放在我华夏大地也属不易何况是万恶的美利坚帝国呢，所以她会感动到你。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞翔的碳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-28 21:06:13</时间>
<影评>

我是在2018年才看到的这部电影。就不剧透了。应该大部分看过的人才会来看影评。我就想来讨论一下，中国的亲情。我说个真实案例。我爸有个朋友。一手把儿子女儿抚养大。儿子是清华大学毕业留美博士。女儿是北京师范大学的。去年我爸的朋友去世了。他儿子和女儿都没有来。而是他的表情办理的丧事。这就是中国的现状。不想说年轻人有太多压力也好，太多困难也罢。我们从小就被教导谁谁谁坚守岗位，父母病重都没有回家，而以此而表扬谁谁谁。但是这是为了什么？如果一个人可以放弃亲情，那又如何对陌生人有爱？现在的很多人背景离乡的工作。很多无奈。每年能陪父母的用手指都能算出来。我们到底怎么了？在全世界都在重视亲情，回归人性的时候。而国内却在抛弃我们几千年所重视的。人之所以为人，不就是因为有爱与被爱的能力吗？我们被金钱所蒙蔽，被物质麻醉。忽略了精神的追求。忽略了最单纯的东西，爱。爱本是那么强大的东西，不论是爱情还是亲情。有人为此可以抛弃一切，甚至生命。但是现在却一文不值。我们可以把生命浪费在电视电脑游戏里却不能给爸妈一个怀抱。我们有多久没有抱过我们的父母了。有多久没有说过爸妈我爱你们了。有多久没有为我们最爱的人亲手做一顿饭了。有多久没有陪他们一起出去旅游了。多点爱吧，趁我们该有能力爱的时候。当一切散去，当生命的尽头的时候我们回顾一生，发现我们曾经爱过与被爱过，是多么幸福的事情。也不会留下遗憾。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿卓</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-07 19:00:58</时间>
<影评>

《马文的房间》很早就想看，最近听了柏邦尼的播客聊这部电影，又不禁让人梦回好莱坞的黄金时代。整个电影看下来非常舒服，在于这个故事在“自我”与“亲人”之间构建了一个非常好的平衡，没有刻意的和解、没有造作的包容，传递的情绪非常自然，用细节打开一个生活真相的角落——我们在等待中，也许才能找到一些希望。
梅姨应该是首次饰演一个小人物，不同于以往她“精英式”人物的塑造，她现在是一个随性的美容师，也是一个不太负责任的妈妈，小李是他的大儿子，叛逆、猖狂，只记得已经离开的父亲的好。这样的母子关系不用说太多故事就已经出现矛盾了，在电影里也是这样的体现，两人的争吵常常都是一些过往的琐事+现在的情绪。黛安·基顿是梅姨的姐姐，她一人照料老年痴呆的父亲和疯疯癫癫的姑妈，现在又得了白血病，她身上是很典型的那种“好人叙事”，无怨无悔地承担一切发生在自己身上的责任，为了做配型才联系多年未见的梅姨一家子。
“疾病”似乎总是重启情感的一座桥，我们每个人居住在大的城市里，有任何一点矛盾都可以用距离回避，也只有“疾病式”的困难才能让人重新链接。黛安·基顿的人物是有包容感的，他看到小李半夜在偷开家里的工具箱，不仅没有责备而是觉得那是他祖父的东西，同样也是他的东西，他有权利随意支配。也许因为病症、因为这份宽容，小李从最开始“满不在乎”转变为乐于做骨髓配型，很遗憾的是结果是失败的，整个家族都没能匹配成功，也有了黛安那一句“我很幸运能够爱别人”的顿悟。也许有人觉得黛安这个角色实在可怜，但当厄运占据了生命中的大部分，“等”就只能是最后的光。我想，深陷泥沼的无助、毫无招架之力的时刻是每个人都会遇到的，逆转需要静候，遇到问题不如先等等看。

我喜欢梅姨角色的转变，从完全的自我，到开始试图照顾家人，表达对儿子的爱，这种变化是忽然的、潜移默化的。故事完全可以给出某个事件促成这种转变，但在生活里，往往改变不是一蹴而就的，不理解的长辈、憎恨过的前任、嫉妒过的同侪……就有那么一天，突然不再抱怨了。在故事里，这成为一种“淡淡的”叙事，在生活里呢，我们常常说“时间和环境会改变人”，也许正是如此。故事结尾，梅姨看着散落一地的药片，耐心地一颗颗分类好，进到房间，又看着黛安拿着小镜子对着阳光，反射出万花筒的样子哄父亲开心，她会心一笑，童年的单纯、父母的爱、简单的人生、生命的倒计时交融在了脸上的一米光束中，消失又重现。

故事中黛安给梅姨分享过一个“地狱笑话”：自己和朋友还有男友聚会，男友溺水了，他当时是带着“一副笑脸”，他平时就爱做鬼脸逗人，当时他一上一下的在水中扑腾，没人知道那时他其实正在挣扎，而后他再也没上来过，他们眼睁睁地笑着看着他死去了。
梅姨问：“为何不与她早点讲述倾诉痛楚？”黛安回道：“我们没有那么熟。”
无人倾诉，这成了黛安生命里的未愈合的伤口，外人也看不到她斑驳的心，风化后，自己的改变也无从察觉，她因病痛感知爱？因失去爱人感知爱？又感知爱人的能力？可能当事者也说不清。人会随着时间和空间变化，但又不完全变化，自己与亲人、爱人之间又未必是同频地在改变，又会时刻受到自身健康的影响，这或许就是我们当下觉得“活着就是最大的快乐”的根源吧。
生死、等待、希望、自我、情感，这些命题让我们在当下又有了具象的、切实的感受，在等待中找到一些曙光，这样的恩赐每个人都值得。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鳥肉叉燒包</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-06 21:42:44</时间>
<影评>
        2011-04-06 02:43:46


对你来说，这只是一部电影而已吗？看看热闹，被剧中人物所打动，像喝了一碗心灵鸡汤一样感慨一句：好温情，好感动……？因为绝大多数影片我们只是观众，只是围观者，对吧。


但是对我来说，我只想深深的感谢编剧、导演、演员，拍出这样一部令人欣慰的影片，仿佛有人坚定的笑着对我说：你选择的人生之路虽然很艰难，但却并不那么孤独，因为我们也是这么想、这么做的。


这次去我看中的设计事务所考试，第一部分笔试，那套卷子当中有一道题就是：请列出除在校学习成绩以外最能令你感到骄傲的事情。其实管你是哪儿的考试，即便考麻生哈佛，这道题我列出的两个答案，哪一个都不会变。当我唰唰作答的时候，能听到自己的心跳是那样笃定，从小发过誓的事情我每天都在努力去做，并且这辈子一定要做到。


我为自己所有的付出感到很骄傲，因为我就是一个有能力去爱别人的人。


======================================================

因爲我之前發佈了DL信息所以被管理員刪掉了，特此恢復。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>且听风吟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-05 14:27:57</时间>
<影评>
                电影的开篇始于一个室内长镜头，这个镜头拍得挺漂亮,从窗边开始至窗边结束,镜头扫过一排排药瓶,向观众预示了一种“困境”；影片的最后终于一个室外全景镜头，镜头里的画面清新祥和，意味着剧中人在经历多种矛盾冲突和自我挣扎后达成了最终的和解与释然。


        《马文的房间》所取的题材并不新鲜，却完全跳出了一般有关疾病和死亡影片可能会走的烂俗、煽情的套路，取而代之是轻松平和的基调和情绪的隐忍克制。客观地说这片子拍得不错但是却不够好，除却一些颇为动人的时刻，影片整体上关于人物情感的交流治愈的简单急躁拼凑式处理则暴露了导演的有心无力。


        想来年轻时候的莱昂纳多运气真的不赖，在《男孩的生活》里与伟大的罗伯特德尼罗演对戏后不久便在这部电影里又迎来了另外两位老戏骨——梅丽尔斯特里普和黛安基顿（此次德尼罗这老头只是打了个酱油）——对于她们的演技实力自不用多说，都属于影后级别的顶级演员。


        据说在这部电影开拍之前片方曾拒绝使用黛安基顿，然而梅姨却点名非要她不可，否则辞演，后来片方只好因此妥协。实际上最终的效果也证明了梅姨的眼光还是很独到的，在这部电影里她们的发挥都非常出色，对情绪的拿捏自然到位，收放自如，对手戏碰撞出的化学反应异常出彩，眼神和皱纹里全都是戏，年龄这个问题只是为她们赋予了更多的魅力。


        在这部电影里梅姨饰演的角色是两姐妹中的妹妹莉，她是一个即将取得美容业证书的单身母亲，有一个叛逆的儿子汉克（莱昂纳多迪卡普里奥饰）和一个安静好学的乖儿子查理。二十年前她的父亲马文因中风而瘫痪，莉因为担心自己的未来，害怕承担责任而最终与姐姐大吵一架后选择了离家出走，自此以后二十年来都没有和姐姐有过正式的联系。


        然而现在的她，理想依然没有实现，不仅为眼下的生活所困，还与大儿子汉克的关系处于一种很紧张的状态——莉的脾气虽然急躁却始终不忍告诉儿子她和他父亲离婚的原因是因为小时候的汉克常遭到父亲的虐待，但是在不明真相的儿子汉克的眼里，她的行为是无法被原谅的，因此他变得非常叛逆，后来还因为烧毁母亲的房子而被关进了少管所。


        黛安基顿所饰演的姐姐贝丝是一个几乎尽善尽美的角色，她的性格温和，二十年来一直悉心照料着瘫倒在床上的父亲马文和患有背部疾病的阿姨露丝。自从她的男友不幸去世后，她的一生都没有选择婚姻，她的生活完全被困在“马文的房间”。然而更不幸的是，在二十年后的某一天，她在检查身体的时候被医生沃里（罗伯特德尼罗饰）告知，她患了血癌。


        就这样，两个性格和追求迥异的姐妹俩因为姐姐得了血癌需要进行骨髓配对和移植的原因而再次重聚了。她们带着各自的问题见面和相处后却发现原先关于照顾父亲的问题变得厄待需要解决，她们之间的矛盾在重拾亲情之后还是浮出了水面：贝丝认为莉当初太自私，而莉认为贝丝为父亲所做的一切其实都是有个人企图的，她认为当时自己所做出的人生选择也理应得到贝丝的尊重；贝丝在亲人的骨髓配对不合后决定把房子留给莉，希望在自己死后莉能够担起照顾父亲马文和阿姨露丝的责任，而莉也在了解姐姐和融入体会她的生活之后面对自己的事业和责任陷入了自我审视和选择的两难境地......


        影片的配乐不错，舒缓的调子和人物情绪的乐观克制相得益彰，不煽情也不压抑沉闷，适时出现的笑料也透着一股平实的可爱劲。故事以疾病和死亡这种题材带入却完全绕过了对生命的感慨、即逝的恐惧和离别的煽情这些着力点而转向对亲情和责任本身的探讨。略显刻意的情感交流和温暖真实的生活化片段不仅再次证明了人类间亲情的不可割舍和难以抹去的微妙关系，也表达了一种乐观的生活态度——面对事业、亲情和情感问题时，时间、沟通和理解才是良药——现实生活里大多只有苟且，没有妥协和遗憾那是扯淡的事情，只是无论你做出何种选择，如何让自己活的开心幸福又心安理得，恐怕是每一个人都得认真琢磨的一件事。


        本片的几个配角的演出一律出色，从美貌如花，帅气无敌的莱昂纳多到呆萌乖巧的弟弟查理再到始终有一颗孩子心乐观又可爱的露丝阿姨，他们每一个人的表演都令人难忘。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zoe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-15 23:31:35</时间>
<影评>
         feel so lucky 


there is so much love in my life


you look back my life has such love


I meant i love them 


I have been so lucky to have someone to love so much


——来自《马文的房间》


是冲着莱奥纳多和梅丽尔.斯特里普去，最后被贝丝感动了。


绝症、中风、冷战...每一个都是可以尽情发挥的催泪情节，但是导演却是轻描淡写的。他重点的讲述在于贝丝、莉还有汉克之间，一家子人的爱与付出，当然还有曾经的自私和误会。没有大悲大喜，没有抱头痛哭，就连贝丝知道自己身患血癌也只是一脸的不可置信，就连莉看到姐姐的头发也只是在厕所里偷偷地隐忍，唯一的感情流露在最后，贝丝阿姨说，I have been so lucky to have someone to love so much 带着缓缓的笑意轻轻地说出来


一切很平淡，以至于很多次泪都在眼眶里打转。最后，始终没有哭出来。看着马文的房间里闪烁跳动的阳光，心里酸酸的，暖暖的


我很幸福我有那么多的人可以去爱。


我总是说，我要找个很爱很爱我的人。我总是想，比别人多爱的不公平。我总是忽视了去爱人。爱与被爱，究竟哪一个比较幸福呢？贝丝阿姨说一样


既然这样，为什么不尝试着去努力地爱一个人呢？不要怕伤害，不要讲公平，只是去爱着。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘻兵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-08-13 16:48:13</时间>
<影评>
        美国的家庭剧别有自己的特色。冲着梅姨看了此片，想起了《八月：奥色治郡》和《恋恋情深》。

神经病，苍苍白发，癌症，轮椅，这些并不是吃着爆米花追求视觉刺激的人们想要从屏幕上看到的。

《马文的房间》是九十年代的典型的艺术电影。不否认残酷的现实，却饱含淡淡的温馨。全片好比是一个缓慢的推镜头，摄影机带领着我们逐渐接近着片中每一个人，从开始或好或坏的第一印象，一直深入他们的内心。

不同于商业电影中面对困难时会立即挺身而出的英雄人物，片中的几个人一直在逃避。贝丝不愿面对自己罹患血癌的现实，即使在亲人面前也从不摘掉假发；丽当初带着孩子们离家出走，远离总给她找麻烦的儿子汉克，20年来从未去看望旧病在床的父亲；而汉克要通过说大话博取亲人的赞叹，也不敢面对自己朦胧的梦想——去someplace else。而到片尾，所有人都改变了。

起因是贝丝的生病。在需要化验抽血时，贝丝表现出来的恐惧与掩饰（强调自己只是缺乏维生素、想要逃避抽血）已经奠定了这个人物的心理状态。与此同时，汉克点燃了照片，这一烧掉照片以及房屋的举动象征着他的长大成年。

因为需要找到适合骨髓捐赠的亲人，贝丝给妹妹丽打电话，一家人20年来第一次相聚了。在父亲马文的房间里，这第一次相聚并不顺利，而是以混乱与叫喊告终。

而暴露和解决矛盾的方式，多数是通过对话呈现。在我看来，最动人的一处还属姐妹两人在镜子前的聊天。镜头间接呈现了两个人的心灵逐渐靠近的过程。一开始是镜中像，而且还有丽的二次反射，也就是有两个丽的镜像；接着，当两人坐下来，丽向姐姐展示她的美容箱，镜头从镜子中拍摄两个人的中近景；后来，贝丝首先提出了对于争执的歉意，解决这一心头事，随着父亲睡梦中的呓语传来，镜头很自然地切到了真实中的人像，一开始在屋外，两个人谈论到了更为私密的个人问题，镜头缓缓推近，门框被留在景框外。

至此，镜头运动终于恢复正常，正反相切，多为特写。期间贝丝讲述了自己男友溺死的伤心事。最后，贝丝在丽的面前终于取下了自己的假发，虽然看上去还是有顾及和不好意思，丽已经成为贝丝最亲近和可以信任的人。

因此，在迪斯尼乐园贝丝晕倒后，终于可以不再压抑，在丽面前表达自己的恐惧和软弱的一面。

最终还是没有合适的骨髓配对。但汉克真的在那个早晨去了someplace else，丽面对贝丝的病情，第一反应依旧是逃避，但紧接着又回到厨房，开始面对这一切。这里影片借助的一个道具——印象派的推拉门为端着药前来的丽敞开了，在丽的脑海中原本是模糊的、印象主义的父亲和姐姐的身影变得清晰，马文的房间里第一次摇曳起那么多浪漫的光斑……
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
