<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>伊莉莎与玛瑟拉 Elisa y Marcela</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2552458804.jpg</封面>
<导演>伊莎贝尔·科赛特</导演>
<演员>纳塔利娅·德·莫利纳 / 格蕾塔·费尔南德斯 / 莎拉·卡萨斯诺瓦斯 / 塔马·诺瓦斯 / 路易斯·奥马 / 曼诺罗·索洛 / 玛丽亚·皮雅尔特 / 弗兰塞斯克·奥雷利亚 / 曼努埃尔·卢伦佐 / 豪尔赫·苏克特 / 安帕罗·莫雷诺 / 雷蒙·德·伊斯班纳</演员>
<简介>故事开始于1898年西班牙西北部的一座名叫拉科鲁尼亚的城市之中。马赛拉（格蕾塔·费尔南德斯 Greta Fernández 饰）是修道院里新转来的学生，在这里，她认识了名为伊莉莎（娜特莉·德·莫利纳 Natalia de Molina 饰）的女孩。两个女孩之间很快就结下了深厚的友谊，并且这种友谊渐渐转化成为了懵懂的爱情。
                                    
                                　　这段背德的感情在当时当然是不被允许的，为了拆散两人，马赛拉的父亲将女儿送进了另一所位于马德里的学校。一晃眼三年过去，此时的伊莉莎在一座小村庄里当老师，而马赛拉义无反顾的去那里找她，这对有情人终于再度走到了一起。可是，最终，她们的爱情还是抵不过世俗的非议，伊莉莎选择了离开，而马赛拉则和一个男人结婚了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>明矾</作者>
<标题>信</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-20 09:22:00</时间>
<影评>

亲爱的玛瑟拉，
我已经四周三天又九个小时没有感受到你的气息了。
在我梦里感觉你与我如此靠近，仿佛你是触手可及的。
身边的一切都让我想起你，一切。
孩子们、我阿姨和修女们、太阳、雨水与大海、海砂...
写满了字的信纸、鹅毛笔和墨水将你我拉进。
我常梦到你玛瑟拉，即使醒着也是。我描绘你的样子，无论我望向何方总能看见你。
我好想你。好想。
我想亲吻你的痣。
                                                                                                                  ——永远诚挚的伊莉莎


—————————————————————————————————————————————
 
亲爱的伊莉莎，
我刚读了你的信，咀嚼着你的话语就像触碰到了你的肌肤。
有时我会想象你写信时我就站在你身边。
当你写信给我时，我看着你，我看着你每一个动作，你写给我的每一个字，我认真地注视着你的手，你的痣，注视着你每个停顿，你的慌张，还有我自己。
我想象我们所有的信织成一张毯子，我们赤裸着身子躺在上面，好像我们写给对方的一字一句，保护着我们使我们不再寒冷，忘记人们的闲言碎语，忘记距离。
每次收到你的来信，在打开前我会将之拥入怀中，如我拥抱你一般。你的字抚慰我的心，消除我心中因见不到你所产生的恐惧，以及有一天你不再写信给我的忧虑。
你字里行间的爱意丝丝渗入了我的肌肤，我觉得我身上的痣就是你的话语。
我好爱你伊莉莎。






</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>乔安</作者>
<标题>世界第一场女同性恋婚礼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-14 22:55:55</时间>
<影评>

本文首发于公众号悸花网（ID：lessubs）
单纯从海报上一窥究竟，理所当然地以为这就像《桑格莉之夏》一样，唯美，青春，带着小鹿式的心跳，谈一场最单纯的恋爱。
结果赤裸裸地被海报欺骗了T T

这部影片根据历史上第一对举办婚礼的les的故事改编，是真人真事改编，在20世纪初，同性恋普遍为大众所不理解的年代，艾莉莎与玛尔塞拉从最初相遇到最终相守一生，付出的代价也是极其昂贵的。
同一时期同属欧洲大陆的英国，著名作家王尔德可是因为和道格拉斯的恋情，被法院以“严重威胁罪”判处监禁两年。而西班牙的法律量刑更加严重，同性恋违法结婚需要被判处10至20年的监禁。
就在这样对同性恋情不允许的时代，1898年，艾莉莎与玛尔塞拉在修道院相遇了。

第一次来修道院学习的玛尔塞拉，显得惶恐不安，她不知道自己该去哪一个教室，却怯生生地不敢开口问身边扫地的修女。
这时候，艾莉莎大步流星地从她身边走过，玛尔塞拉就像抓住救命稻草一般，紧紧地盯着艾莉莎的背影。眼看艾莉莎就要离她越来越远，玛尔塞拉试图张口，可还是没能说出一句话。这时候，艾莉莎转过了头，看见有些发窘的玛尔塞拉，上前来询问需要什么帮助。
得知玛尔塞拉由于前几天生病所以没有赶上开学，所以好心地带她擦干了被雨淋湿的头发，然后送她到了新生的班级。
放学后，艾莉莎偷偷地观察玛尔塞拉等她害羞的样子，1分钟后主动现身，送玛尔塞拉回家。傍晚，玛尔塞拉在床上偷偷地练习第二天如何和她打招呼：“你好，艾莉莎。”“早上好，艾莉莎。”
原来从初见的那一刻，这两个人都动了心。
爱情的小火苗越燃烧越旺，直到她们从对方的眼睛中，都读出了情欲。于是艾莉莎带玛尔塞拉来到自己在修女院住的小房间里。

跃跃欲试的表情，无处藏身的双手，当空气中充满了粉红色的欲望的时候，艾莉莎试探的话题，别说情欲了，差一点连爱情的火苗都通通浇灭。
她说：“我的姑姑和修女们都希望我赶快结婚，否则我就得永远和她们待在这里了……你呢？你对于结婚怎么看？”
玛尔塞拉回道，我不知道我是不是想结婚。
艾莉莎揶揄，“你有很多事情都不知道，是不是，不知道是不是想结婚，不知道信不信上帝。你就没有知道的事情吗？还是说啥都不知道。”
玛尔塞拉沉默了一会儿，爆发了。
她不知道，因为在十岁以前的岁月中，她都是在一个肮脏的、拥挤的、吃了上顿没下顿的福利院生活，直到有一天，一个女人出现了，说是她的亲生母亲，然后把她带回了家，那儿有个男人，说是他的亲生父亲。
她也不知道他们是不是她真正的父母，所以说，如果自己连这个都不知道，又如何妄称自己是否信仰上帝，或者相信婚姻，或者什么都不信？
说完，她摔门而去。

艾莉莎晚上追到她家门口，递给她一本书，在书上，她认真地道了歉：
亲爱的玛尔塞拉：
我永远都不会故意伤害你，我发誓。相信我。
你要相信我，然后原谅我。
你诚挚的 艾莉莎
当误会解除，艾莉莎带玛尔塞拉来到了自己经常到的河边，艾莉莎说，自己每来到这个河边，总会陷入一种幻想，在阿根廷的某个海边，她骑着马缓缓沿海边走来，明明自己很怕大海，又从来没骑过马。
玛尔塞拉听完她最隐秘的梦想，解下外衣，拉着艾莉莎进入河中，两人在水中嬉戏，然后……

从河中归来的两人，在玛尔塞拉家门口浓情蜜意了一会儿。玛尔塞拉开心的回到家，一开门，迎来父亲一个耳光。
原来家人知道了她的恋情，强迫她在修道院和转学之间选一个，玛尔塞拉无奈选择了转学。
然而两人之间的情愫，靠着信，维系了3年。
亲爱的玛尔塞拉：
四周三天又九个小时，距我上一次闻到你的气息已经过去了这么久。但是，在我的脑海里，我感觉你离我是这么近，几乎触手可及。
眼前的一切都让我想起你。一切，孩子们，我姑姑，那些修女，太阳，雨水，大海，沙子，这张满载着我对你思念的纸。钢笔，墨水。
我时常梦见你，玛尔塞拉。醒着也是。
我把你画下来，这样无论我望向何处，我总能看见你。
我是如此想念你......
如此想念......
我想亲吻你的痣
你永远最真挚的 艾莉莎

亲爱的艾莉莎：
我刚读了你的信，读着信，就仿佛就触摸到了你。
有些日子里，我会想象你写信时，我就在你身旁。
但你写信给我时，我就看着你，看着你的每个表情，你赠与我的每一行一句。
我注视着你的手，你的痣，你的停顿，你的匆忙，还有我的匆忙。
我想象我们所有的信件，就如同一张张护身符，想象我们赤裸地躺在这些信上面，放佛所有这些我们寄送给彼此的话语，能替我们抵御严寒，抵御这个村庄，抵御距离带来的痛楚。
我一收到你的来信， 在打开它之前，我会将它拥入怀中，就相当于拥抱你了。
你的话语平复了我的焦虑，抚慰了见不到你的恐惧，恐惧有一天你不再给我回应。
你的情话透进了我的肌肤。我想，我的痣，就是你的字。
我是如此爱你，艾莉莎。

见不到对方的三年间，她们靠着书信来抚慰自己的内心。
1901年，三年期满，玛尔塞拉来到了艾莉莎教书的村庄——科索镇。
她们相拥，亲吻，解开身上束缚着自己的紧身衣，任由天性释放。
随后玛尔塞拉申请去卡洛镇的小学教书，那儿距离艾莉莎的学校只有十公里。之后的某一天，艾莉莎也来到了这里。
两人在一间屋子里，留下了很多美好的镜头。
然而两人的亲昵关系遭到了其它人的闲言碎语，再加上艾莉莎替玛尔塞拉拒绝了一个追求她的男人，艾莉莎遭到了报复，在捡蘑菇的时候被暗处投来的石头砸伤了。
玛尔塞拉所教的班级，由于家长的抗议，只有少数几个孩子前来上课了。
面对眼前的困难，艾莉莎想到了一个办法。但是在临实施前，她反复确认玛尔塞拉的心意。

——艾莉莎：玛尔塞拉，你如果想换一种生活，现在还来得及，换一种……正常的生活。
——玛尔塞拉：嘘——别说话。我正常的生活，就是和你在一起。你给我的一切，没有其它人能够给我。没有人。永远都不能。
接下来的一段时间，艾莉莎从玛尔塞拉的世界消失了。
玛尔塞拉接受了之前追求他的男人的求欢。
紧接着，一个叫马里奥的男人搬进了玛尔塞拉的家，他称自己是艾莉莎的表弟——马里奥就是艾莉莎。
然后，他们在加利西亚地区的拉科鲁尼亚圣豪尔赫教堂骗过了神父，正式结为夫妇。

但是镇子上的人很快发现，这个叫马里奥的男人，和艾莉莎实在是太像太像了。
她们察觉到了事情的真相。
好事的邻居甚至请来了这个区的神父，想要验明马里奥的真身。
虽然被玛尔塞拉强硬地怼回去了——如果你们那么想知道，那就等我的孩子出生后，你们准备给她受洗吧。
然而谣传愈演愈烈，终于有一天，认为马里奥和玛尔塞拉所作所为亵渎神灵的村民，来到了玛尔塞拉家门前，他们大声抗议，用石头砸碎了屋子的玻璃。
原本为他们证婚的神父，也听说了马里奥的故事。在和马里奥对峙的过程中，让警卫将其按在墙边，请医生为他验明了正身——马里奥就是艾莉莎。

两人的故事，被印刷在报纸上，传遍了整个西班牙。
卡洛镇已经待不下去了，西班牙也待不下去了。
1901年12月，她们逃离了自己的祖国，来到了葡萄牙波尔图。
当然，来到阿根廷的，是马里奥，而不是艾莉莎。
此刻的玛尔塞拉已经怀孕几个月，两人在艰辛地讨生活，为了能够买到去往阿根廷的布宜诺斯艾利斯的两张船票——这是艾莉莎从小梦想去的地方。
然而平凡的日子没过多久，马里奥和玛尔塞拉被葡萄牙政府逮捕了，起因是来自于西班牙的逮捕令。于是两人不光要面对葡萄牙的法律制裁，还将面临被引渡回国，10至20年的监禁——因为她们两个女人，用非正常手段结了婚。

幸运的是，在葡萄牙，她们遇到了非常好的检察官。
检察官让马里奥恢复了艾莉莎的身份，并和玛尔塞拉同处一个牢房——而不是以马里奥的身份被丢入男子监狱。监狱里的女人很同情怀孕的玛尔塞拉，将自己存下的食物慷慨地给她。
由于两人被捕，艾莉莎和玛尔塞拉的故事在葡萄牙人中散播开来。许多女人托监狱的狱卒转交给玛尔塞拉食物、婴儿用品等。
在等待审判来临的日子里，玛尔塞拉生下了一个漂亮的女儿，她们给她起名为安娜。

检察官想要帮助这两个女人，于是去和长官求情，正好那时候葡萄牙和西班牙关系欠佳，长官想要气一气西班牙人，艾莉莎和玛尔塞拉才逃离了被遣送回国的命运。
检察官准备伪造她们的上船日期，好让她们自由。
眼看就要自由了，玛尔塞拉越来越心神不宁。
艾莉莎看出了她的担忧，前来询问：
艾莉莎：玛尔塞拉，你还好吗？出什么问题了吗？
玛尔塞拉：（沉默并且不开心地摇头）
艾莉莎：我以为我们要走了，你会很开心。
玛尔塞拉：我是很开心。相信我。
艾莉莎：但看样子你并不开心。我们马上就要离开这个监狱了。
玛尔塞拉：监狱里到还好。外面才不对劲。我们就像游乐场的畸形秀。被人打量，被人嘲笑，而我们无处可逃。永远也逃不掉。
艾莉莎：所以我们才会结婚，才会想出马里奥这个办法。
玛尔塞拉：所以我才坏了女儿。我以为这样他们就会相信我们了。我怎么能这么对我女儿？我怎么忍得下心呢？

艾莉莎忽然明白玛尔塞拉最近情绪为什么这么不好了，她来到玛尔塞拉的面前，轻轻地蹲了下来，痛苦地思考了一会儿，站起身，轻轻地抚摸着玛尔塞拉的脸颊：
听我说，虽然我爱你胜于爱自己的生命， 但如果你想和女儿一起留下来，我也会理解的。
我会永远等着你的，玛尔塞拉，永远。
玛尔塞拉烦躁地起身，告诉艾莉莎：
你难道还不明白吗？因为要被丢下的是她。是她。是安娜。——监狱长和妻子没有孩子，她们是本应该是非常棒的父母，玛尔塞拉将安娜留在了他们身边。
临别的时候，监狱长夫妇和她们郑重保证，等孩子长大了，她会告诉孩子她的母亲是谁。

若干年后，安娜长大了，来到了玛尔塞拉隐居的地方。
她问自己的母亲，“值得吗？这一切，婚礼啊，被人嘲笑啊，坐牢啊，抛弃我……值得吗？”
玛尔塞拉没有回答。
而是宠溺地摸了摸安娜的脸，起身去迎骑马回来的艾莉莎。

字幕末尾，出现了艾莉莎和玛尔塞拉原型的照片。
脸上洋溢着新婚的幸福。

艾莉莎和玛尔塞拉两人最终能够相守，真的是经历过太多困难，每一个转折点，都有足够大的阻力让各自选择更轻松的生活，但是两个人，谁也没有放弃。
毕竟，相守一生，是需要两个人共同努力的事情。
所以，不要轻易放开已经牵着的手哦。




</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>外人</作者>
<标题>一段早已从性欲史消失的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-09 13:14:50</时间>
<影评>



这两天观赏《书店》(The Bookshop, 2018)导演伊莎贝尔·柯塞特(Isabel Coixet)的新作《艾莉莎与玛榭拉》(Elisa y Marcela, 2019)同时，正好在网路上读到了日前发生在伦敦巴士上的同志情侣遭暴力殴打事件。血淋淋的照片虽令我震惊，更让我感到震惊的是；英国早在1967年将同志除罪化，甚至2013年更通过同志婚姻的合法。逾半个世纪后的今天，社会仍存在着不平等与歧见；尽管可能只是单一个案，却令人不胜唏嘘。
而伊莎贝尔·寇榭特编剧、执导的新片《艾莉莎与玛榭拉》，故事背景发生于20世纪初的1901年；艾莉莎与玛榭拉是西班牙国内第一对结婚的同志情侣，尽管当时同婚仍属于违法行为，两人必须被审判并监禁长达10至20年。(西班牙于2005年才承认同性婚姻合法) 伊莎贝尔·柯塞特将“艾莉莎与玛榭拉”的真实遭遇以“黑白片”的形式搬上银幕；整部电影围绕着两人生活的日常，大海、马匹、荒原、教堂、学堂与西班牙拉科鲁尼亚。饶富诗意、细腻的黑白影像底下，仍回避不了当时社会的批判与歧视。
这部电影的理想主义在于重述了一段早已从性欲史消失的故事。导演伊莎贝尔·柯塞特特别关爱悲剧性与极具灵魂思考的题材；她在上一部《书店》关注的是消失的书店。而在《艾莉莎与玛榭拉》里，她用细腻、诗意的镜头重现了“艾莉莎与玛榭拉”那段受禁忌、尘封的往事。以今时的角度来观赏《艾莉莎与玛榭拉》或许并不特别，但在那个禁忌，特别是民风保守，粗蛮与劳动的时代，“艾莉莎与玛榭拉”的美丽故事，则变成一种挑衅；而悲伤亦是猝不及防的。
《艾莉莎与玛榭拉》是第69届柏林影展唯二获得提名的LGBT电影；无论在摄影、音乐、布景道具与剪辑各方面来看，都有伊莎贝尔·柯塞特独特的美学(还包括了书)与观点。它提供了另一种男人缺席的观点；以及作为女性在大时代屏幕下必须背负的尖锐社会批判。观者在《艾莉莎与玛榭拉》自然流露的镜头底下，所见的是一个令人心碎的爱情故事；然而在艾莉莎与玛榭拉的内心里，是身体与心灵的冲突。尽管如此，艾莉莎与玛榭拉都不曾有过自我怀疑。反倒是社会的认同，在艾莉莎与玛榭拉的故事背后，又整整走过了一个世纪。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李濛Lemon</作者>
<标题>爱情与自由</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-05 12:36:03</时间>
<影评>

导演构建了一段完美的爱情，其中的默契、勇气与牺牲精神，普通人几乎不可企及。这段爱情太戏剧化，太不贴近现实，但偏偏电影开场就表明了这是根据真实故事改编。不可小看这一行字的魔力，有了原型的“备案”，观众在观影过程中，对艺术的欣赏与对真实故事的钦佩杂糅在一起，激发出更强的共情。
伊莉莎与玛瑟拉应该是一见钟情。伊莉莎注意到了被大雨淋湿的玛瑟拉，以学姐的身份接近，主动帮她擦干头发。镜头切到特写，伊莉莎温柔地擦拭玛瑟拉的湿发，女性的长发在此处构成了性暗示，抑或隐晦的性挑逗。
又一个雨天，玛瑟拉故意不带雨伞，浑身湿透地出现在伊莉莎面前。这一次，伊莉莎擦拭了她的肌肤。两次大雨，两次擦拭，电影开头干脆利落地交待了二人感情的跃迁。
爱情是如何发生的？除了“玄学”层面身体与气息的相互吸引，还有什么加速了二人目光交错时的化学反应呢？想要解读这段爱情，就无法绕开故事的时代背景。在炽烈情爱与高压环境的对抗历程中，与其说电影歌颂的是爱情的力量，不如说导演实际上是抛出了一个关乎意识形态的问题：爱情与自由的关系是什么？
故事发生在19世纪末的西班牙，同性恋被坚决禁止。爱情萌芽的地点是教会学校，同性恋在教义中被定为有罪。与此同时，玛瑟拉的家庭氛围压抑，父亲暴虐强势。政治、宗教与父权，构成了一个集权高压的环境，身处其中的女性几乎没有喘息的空间。
对于还没有嫁人的伊莉莎和玛瑟拉来说，爱情就是高墙上被凿开的孔洞，是反叛命运的武器。她们通过相爱，找到了自己在世间的维度，从而抵达了一种精神上的自由。在她们相爱初期，爱情与自由是高度统一的，爱情就是自由。
影片给了女性的裙子颇多镜头。那个年代女性的长裙，累赘，繁琐，隐喻了自由的对立面。玛瑟拉的父亲禁止她读书时，母亲悄悄来到房间，从层层叠叠的裙子里掏出一本书，说：“你父亲说的不对。我经常趁他不在时看书。”不自由的裙摆下，有一处狭小的自由的空间。
两个女孩在海边约会时，一层一层脱掉长裙，走进水中嬉戏。在她们的记忆中，爱情与水密切相关。而她们的爱情，是拥有自由意志的。二人第一次床笫之欢，影像很细致地展示了她们褪去衣服的过程，腰带、长裙、衬裙、束胸……最终两具轻盈的躯体缠绕在一起。
在伊莉莎与玛瑟拉的故事中，你几乎看不到人物内心的挣扎。在一个同性恋被严重污名化的时代，她们对自己的性取向没有丝毫疑虑，对伴侣和爱情本身没有丝毫疑虑。全部的戏剧冲突都是两个人与外部环境的抗争。这种处理呈现了一种没有瑕疵的爱情，但也使得故事略显单薄。
历经多年的分离后，伊莉莎与玛瑟拉重聚，并开始同居。如何才能在虎视眈眈的环境中安享二人世界？伊莉莎说：“我们必须按照他们的规则玩儿，才不会有人来找我们的麻烦。”至此，她们的爱情进入了第二个阶段——爱情与自由之间发生了悖论。
伊莉莎所说的“他们的规则”，实际上就是传统父权社会的规则。在当时的语境下，两个人想要结婚生子，共同生活，必须是一男一女才行。于是伊莉莎消失了一段时间后，女扮男装，改名换姓，重新回到了人们的视野中。她放弃了自己的女性身份，不惜以她反感的男性的方式生活。
为了混淆视听，一向鄙夷宗教的伊莉莎编造故事，欺骗神父，受洗，与玛瑟拉举办了一场天主教的婚礼。她不仅要隐藏自己的性别，身为一个无神论者，还要假扮成虔诚的信徒。
“丈夫”和婚礼，还不足以堵住流言蜚语，她们还需要更强大的证据来佐证她们婚姻的合法性。玛瑟拉表现出了令人瞠目的决绝。极度厌恶男性的她，在结婚前夕，勾引对她有好感的男人发生关系，并成功获得了关键性道具——一个孩子。
两位主角如履薄冰。爱情与自由形成了深刻的矛盾。为了爱情，她们让渡了绝大部分自由，以为至少在自己的住所中，还能保留一小部分自由。但很快，幻想破灭，计划流产，外界的质疑和辱骂很快侵入到家中。在教会和警察的双重胁迫下，伊莉莎只好承认自己的女性身份，锒铛入狱。伊莉莎在监狱中与玛瑟拉重逢时曾说：“典狱长会帮我们的，他看起来是个好人。”玛瑟拉道：“我们需要的不只是一个好人。”没有说出的后半句显然是：我们需要的是一个好的社会。
监狱象征极端不自由的场所。但讽刺的是，在这个场所中，导演渲染了一种外界没有的温情。没有男性审视的女子监狱，仿佛是一个女性乌托邦，女人们和平相处，相互扶持。伊莉莎与玛瑟拉不需要隐藏她们的关系。其他人对她们二人没有异议，只有祝福。监狱外，很多女性在报纸上阅读了她们的故事，纷纷前来探望。在历史变迁中，面对“大逆不道”时，女性往往更加包容，因为“大逆”中隐藏着自由的契机。
在这种和平安宁的氛围中，爱情与自由的关系渐渐弥合，再度回归统一。但玛瑟拉意识到，这种自由得益于这封闭的场所。一旦出狱，曾经面对的那些压力将卷土重来。一男一女一个孩子的传统家庭戏码，又能维系多久呢？
于是玛瑟拉做了一个壮士断腕般的决定：抛弃初生的孩子。只有与父权中的一切彻底割席，才能真正获得精神上的自由。就这样，伊莉莎与玛瑟拉收拾好行李，登上去往阿根廷的邮轮，择一处隐居，度过余生。
遗憾的是，伊莉莎与玛瑟拉能够顺利出狱并抵达异国，到底是得益于“好人”典狱长，得益于男性的网开一面。导演也意识到了这一点，为了冲淡这种割裂感，给典狱长安排了一个家庭地位颇高的强势妻子。
更让人感到多此一举的是，片尾字幕打出了同性婚姻合法化在全球的现状，并附上了很多素人女同性伴侣的甜蜜合影。但这真的是一部同性恋平权电影吗？这部电影高呼的真的是“爱情至上”吗？影片中原本激进的女性主义，到了这里就突然变成了温和的女性主义。不得不说有讨巧的嫌疑。
或许导演也是在向什么妥协吧，正如片中的伊莉莎与玛瑟拉。当理想与现实激烈冲撞时，适当的妥协，是她能想到的最佳解决办法。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>👀8🔪</作者>
<标题>对源人物生命细节的一次考据尝试</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-08-31 02:56:49</时间>
<影评>

通过西班牙语google到几篇相关报道，希冀能从其拼结合出现世人物的更多生命细节，使用DeepL将搜索选取的几篇来源翻译如下：
前两篇文章原文链接  https://www.elmundo.es/cronica/2019/06/05/5cf179bffdddff3c6d8b4614.html
+
https://www.eldiario.es/cultura/cine/matrimonio-isabel-coixet-elisa-marcela_1_1520911.





文章1:
马塞拉和伊丽莎 "丢失 "的女儿的电影
他出生后不久，他的母亲和Elisa成为历史上第一个结婚的女性。它于1901年发生在加利西亚。现在，这个冒险故事正在Netflix上讲述，我们在阿根廷寻找玛丽亚-恩里克塔丢失的足迹。她的孙女向我们讲述了这件事。

诺玛-加布里埃拉（Norma Gabriela）周四在布宜诺斯艾利斯的家中拿着她的曾祖母马塞拉（Marcela）和她的女友伊丽莎（Elisa）在婚礼当天伪装成男人的照片。ANÍBAL GRECO
"她就像家里的一个幽灵，她就在那里，但我们在家里不谈论她......"，来自布宜诺斯艾利斯的诺玛在与克鲁尼卡的长谈中说。"当我11或12岁的时候，当一个人失去记忆的时候，我母亲告诉我一些事情，比如我的曾祖母不得不从西班牙逃出来。当然，对于我这个年龄的女孩来说，我不相信这是真的，因为它听起来像一个故事，我不明白。现在我不仅知道这是真的，而且知道马塞拉不得不躲起来逃离这个国家。".... 并有一个女儿在她的肚子里。
诺玛提到她的曾祖母时，语气中充满了爱意，同时也充满了遗憾，她和这位有三个女儿的分居母亲一样，活了61年，却不知道马塞拉-格拉西亚的全部真相，她是一个勇敢的女人，是加利西亚科斯塔德拉穆尔特附近一个小村庄的教师，一个多世纪前，她是当时最特别、最丑陋的爱情故事的主角：两个女人的第一次婚姻，被教会? 还有一次乘船逃亡，导致她在布宜诺斯艾利斯生死未卜，而大西洋这边的任何人都不知道她的悲剧和她在绝望地逃往美国期间生下的女儿玛丽亚-恩里克塔。有时，故事是以沙哑的语调讲述的。在其他时候，它只是被隐藏起来。
一个多世纪后（6月8日将庆祝118周年），世界上第一个同性恋婚礼，1901年在阿科鲁尼亚结婚的两位教师的唯一后人与我们交谈。在历史学教授纳西索-德-加布里埃尔（Narciso de Gabriel）的帮助下，我们在布宜诺斯艾利斯找到了她--《Elisa y Marcela》的作者。Amigas y amantes (Ed. Morata) and Elisa y Marcela. Más allá de los hombres (Libros del Silencio)，由伊莎贝尔-科塞特(Isabel Coixet)制作成电影，将于6月7日在Netflix上发布。她，诺玛-加布里埃拉-穆雷（Norma Gabriela Moure），一位退休的高级管理秘书，将引导我们了解埃莉萨和她的曾祖母马塞拉之间的爱情（和缺乏爱情）的故事，并将发现玛丽亚-恩里克塔（诺玛的祖母，因此也是马塞拉的女儿），没有她的照片或任何关于她可能被埋在哪里的线索。正在考虑的假说之一是，她可能在远离布宜诺斯艾利斯的一个修道院里度过了最后的日子。
事实是，剩下的只是诺玛在过去一年半中积累的记忆和查询。"我已经向加利西亚州政府、西班牙驻布宜诺斯艾利斯领事馆、我曾祖母居住的加利西亚村庄的邻居、我们的远房亲戚....，要求提供文件。而事实是，我们在马塞拉的故事中仍有许多空白，甚至在她的女儿玛丽亚-恩里克塔的生活中也是如此。她最清晰的记忆来自于她的母亲奥罗拉，说的是玛丽亚-恩里克塔的生活，她的生活特点是不断地逃亡、被剥夺，她的丈夫作为一个虐待者，迫使她逃离，留下了10个孩子。"那个人，我的上帝，怎么能让她做那样的事？"，诺玛问道，并回答。"他给了她非常糟糕的生活，他过分地大男子主义，他羞辱她，他炫耀他的力量，他的腰带上总是带着一把左轮手枪"，诺玛描绘了阿根廷人曼努埃尔-萨福雷斯，她的祖父，一个富有的布宜诺斯艾利斯地主，一个混血儿和一个法国巴斯克父亲的儿子。"那个虐待者让她在15岁时第一次成为母亲。所以玛丽亚-恩里克塔半生都在怀孕，有十几个孩子，其中有我母亲奥罗拉，而且非常缺乏爱。这些孩子中有许多被交给巴斯克学校和家庭抚养。那时很正常，我母亲也是这样，她被带到了潘帕的一所学校。而当他们十几岁的时候，他们就回到了自己的家庭。玛丽亚-恩里克塔是如何应对的？"据我母亲说，她非常顺从，是那些因恐惧而保持沉默的人之一，但却是个勤奋的人。她再也受不了了，在41岁的时候，她决定逃跑"。没有任何痕迹。这已经不是第一次了。
你可以说玛丽亚-恩里克塔的基因里有飞行。第一次时，她甚至还没有出生。马塞拉--"年轻漂亮"，正如当时媒体对她的描述--嫁给了伊莉莎，伊莉莎的丈夫是一个叫阿道夫-桑切斯的人，据说是邓布里亚附近村庄的邻居，这位老师在那里的学校教书。 也许是为了使她和她的情人所策划的欺骗更加真实？事实是，1901年6月8日早上7点30分，伊莉莎和马塞拉在阿科鲁尼亚的圣豪尔赫教堂里对彼此说了 "我愿意"。Elisa Sánchez Loriga伪装成一个男人，编造了一段过去，并以她的一个表弟马里奥为参照，他在一次海难中死亡，没有人知道他，因为他是在伦敦长大的。她当时18岁。马塞拉-格拉西亚-伊贝斯，23岁。 她身穿黑色长裙，这进一步掩盖了她的初孕，她头上戴着一把梳子，梳子上挂着一个黑色蕾丝头巾，一直垂到腰间。马里奥/埃里萨身穿深色西装配马甲，白色衬衫，留着男孩式的左分发型。这对夫妇给大家留下了良好的印象，首先是牧师。几天前，将与他们结婚的同一位牧师为所谓的马里奥进行了洗礼，他让他相信自己是英国新教父母的儿子，并希望皈依天主教。马塞拉则主动向四面八方宣布，她要嫁给伊莉莎的一个表妹，叫马里奥，她很快就会到达西班牙："我没有见过任何东西比她更像。她说："他有同样的身高，有同样的声音和举止，甚至有同样的天才。
鉴于这个年轻人明显的奉献精神，当牧师告诉他，他也希望与过去几年和他一起生活的人马塞拉结婚时，他一定没有起疑心。伊莉莎（A Coruña，1862年）和马塞拉（Burgos，1867年）彼此相爱并最终结婚。
仪式结束后，这对夫妇走到圣豪尔赫教堂附近的一家摄影工作室，即在该市扎根的法国人何塞-塞利耶的摄影工作室，拍摄他们作为丈夫和妻子的照片。他们迄今为止完全匿名的非凡故事已不再是一个秘密。他们的高风险项目已经成为现实，但他们的蜜月期也就到了。甚至马塞拉的怀孕也无法挽回他们。 为什么会这样？
历史学家纳西索-德-加布里埃尔（Narciso de Gabriel）在他的书中概述了第一种假设，"被认为是最合理的"，"是马塞拉由于与一个年轻男子的暧昧关系而怀孕，而她形影不离的朋友（Elisa）为了使这种情况正常化，避免未婚生子带来的羞耻和问题而娶了她。或者说这是为两位老师设计的阴谋作掩护，以便在不引起怀疑的情况下结婚

关于女孩María Enriqueta在从加的斯出发的船上抵达阿根廷的文件。
婚礼后的第二天，这对夫妇乘坐驿马车La Lealtad出发前往邓布里亚。这是他们的大错，也是他们逃亡的开始，他们先是去了波尔图，后来去了阿根廷。在半路上，当La Lealtad在维米安佐停靠时，有消息称打扮成男人、戴着科尔多瓦帽子的多娜-艾丽莎在驿站里旅行。喊声和辱骂声此起彼伏。有人说："如果不是多娜-埃莉萨，就是魔鬼亲自来了"。据研究人员纳西索-德-加布里埃尔（Narciso de Gabriel）说，一位女士走过来和马塞拉打招呼，后者将她介绍给她的丈夫。她随后意识到，那个所谓的马里奥其实是伊丽莎。"不，夫人，他是她的一个表弟，长得很像她"。异装癖在原则上是成功的，如果这对夫妇没有胆量回到邓布里亚的话，很可能会被延长下去。
他们被指控犯有公共丑闻，这一指控经常被用来起诉同性恋，他们决定逃离。和他们一起在马塞拉的子宫里的还有玛丽亚-恩里克塔，还是一个四个月大的胎儿。

Marcela和Elisa/Mario在波尔图，他们于1901年在A Coruña的一个教堂里结婚后逃到那里。
这是一个命运的开始，永久的飞行，这将标志着他们的生活，直到他们死亡。第一站是波尔图。在那里，玛丽亚-恩里克塔将度过她生命中的头九个月，然后在她母亲的怀抱中启程前往布宜诺斯艾利斯。[他们甚至可能从加的斯起航，正如 "抵达阿根廷 "的文件中所述]。伊莉莎则称自己为佩佩，同样以异性恋夫妇的名义，这对教师在波尔图的两个月里将以夫妻身份生活，直到1901年8月16日。两天后，在西班牙警方的要求下，他们被逮捕。"耸人听闻的案件"，标题为《葡萄牙时代》（O Século portugués）。在监狱里呆了一个月后，他们被审判并被宣告无罪。
1902年主显节那天，马塞拉生下了一个 "美丽而强壮 "的女孩，玛丽亚-恩里克塔-桑切斯。目前还不能确定是否是在这两名妇女居住的直布罗陀酒店本身。历史学家纳西索说："为帮助他们而筹集的资金，加上他们可能从加利西亚和葡萄牙获得的其他援助"，"使他们得以生存"。这对夫妇决定把大海放在他们之间。越远越好。阿根廷是第一个也是最后一个选择。他们分开旅行。伊丽莎是第一个登船的人。三个月后，她被马塞拉和她的女儿跟踪。马塞拉取名卡门，伊丽莎取名玛丽亚。逃亡中的女人不再是两个，而是三个，她们必须得到食物。欢迎任何诚实的工作。白天，马塞拉打扫房屋，晚上则进行缝纫。

将马塞拉的这张照片与她的结婚照进行比较，诺玛发现这是她的曾孙女。她说："我保存了它，但我不知道它是谁，"诺玛说。
"我不认为玛丽亚-恩里克塔遭受了困苦。诺玛说："她长大了，很坚强。
伊莉莎的女仆工作并不适合她。也不足以让他们三个人生活下去。然后就出现了分歧。因此，在她到达布宜诺斯艾利斯一年后，她嫁给了邻居克里斯蒂安-延森，一个比她大25岁的丹麦人，是几家企业的老板。他们并不快乐，原因之一是玛丽亚（Elisa）拒绝与他发生关系。克里斯蒂安进行了调查，发现他嫁给了加利西亚媒体所称的 "没有男人的婚姻 "的主角之一。他们进行了审判，地方法官决定撤销该案。分居后没有孩子，伊丽莎继续与她的前妻见面。直到她在58岁时死于癌症。 在哪里？ 没有人知道。Nor María Enriqueta。她在41岁时消失了。有人说她在一个修道院里寻求平静。从那里，"诺玛想相信，"他去了那个他从未拥有的天堂。



文章2:
激发伊莎贝尔-科塞特灵感的 "没有男人的婚姻"：《伊丽莎和马塞拉》背后的真实故事。
Marcela Gracia Ibeas和Elisa Sánchez Loriga于1901年6月8日结婚，比2005年西班牙同性婚姻合法化早一个多世纪。
6月7日星期五，伊莎贝尔-科塞特（Isabel Coixet）讲述他们的故事的电影，由Narciso de Gabriel共同编写。
伊丽莎和马塞拉：朋友和恋人
1901年，当阿方索十三世还是未成年人时，摄政王后玛丽亚-克里斯蒂娜召集了一次选举，再次宣布萨加斯塔为总统，这是他第七次担任这一职务。第二共和国还有30年才成立，西班牙是一个深深的天主教和保守的国家。因此，正是教会主持了我国第一个有记录的同性恋婚姻，这一点并不令人惊讶。
1901年6月8日，在教区牧师Víctor Cortiella的带领下，在A Coruña的San Jorge教堂举行了庆祝活动。Marcela Gracia Ibeas和Elisa Sánchez Loriga这两位教师是在一个宗教机构学习成为教师时认识的，他们在那里结婚。然而，埃莉萨假装是一个叫马里奥-桑切斯的人，在他们结婚前不久由同一个教区牧师进行了洗礼。
然而，欺骗行为很快就被发现了，他们受到了机构的迫害，这助长了公众的蔑视。他们的处境迫使这对夫妇流亡，先到葡萄牙，然后到阿根廷。
阿科鲁尼亚大学的教授Narciso de Gabriel在20世纪90年代发现了这个故事。他在《Elisa y Marcela: amigas y amantes》一书中捕捉到了这一点，该书由Ediciones Morata出版西班牙语版，由Edicións Xerais出版加利西亚语版。尽可能地重建一个历史事件，现在以伊莎贝尔-科克塞特为Netflix拍摄的故事片的形式进入我们的屏幕。
作家和散文家纳西索-德-加布里埃尔（Narciso de Gabriel）对eldiario.es说，"真的是她们来见我"，他说他是如何知道这两个女人的故事。"我是在研究19世纪下半叶和20世纪初的加利西亚教师的纪律档案时看到这个故事的"。
在有关当时男女教师的档案文件夹中，她发现了其中的一份，其中附有1901年6月22日《La Voz de Galicia》的一条新闻，内容是："嘈杂的事务：没有男人的婚姻"。 "教授说："这是一个真正奇特的故事，从一开始就令我着迷，我答应自己要尽可能地重建这个故事。"这并不容易，因为消息来源很少，我们缺乏两位主人公的直接证词，而且我们所拥有的少数证词是在一个扭曲他们的背景下进行的。
据作者介绍，他与Coixet共同编写了这部现在即将登陆Netflix的电影，"Elisa和Marcela只在司法、教会、学术或媒体权力处理他们的范围内被看到。所以他们的生活故事[......]有很多空白"。
然而，已知的情况很吸引人：他们都是在阿科鲁尼亚的所谓Escuela Normal de Maestras认识的，在一个压抑的天主教环境中，这意味着他们的友谊在他们的环境中并没有被忽视。事实上，马塞拉的父亲送她去完成学业，成为马德里的一名小学教师，以使她远离她朋友的影响。回国后，她被送到维米安佐市的一个小村庄卡洛，后来又被送到邓布里亚。与此同时，Elisa在库索担任临时教师，离她的爱人只有60公里远。他们从未失去联系。
几年后，两人决定结婚，他们制定了一个计划：经常去邓布里亚的伊莉莎将以马里奥-桑切斯的身份回来，假装是自己的一个表弟。因此，确信自己是在为一个男人和一个女人结婚，教区牧师Víctor Cortiella将为他们主持婚礼。而这正是她的问题开始的地方。
"如果马塞拉和马里奥一旦结婚，就朝着不同的方向发展，他们就可以像丈夫和妻子一样度过余生，"纳西索-德-加布里埃尔解释说。事实上，根据作者的说法，在这个意义上有很多先例。
"但他们错误地回到了邓布里亚，几天前他们一直以两个女人的身份住在那里，骗局被发现了。新闻界将这场两个女人之间的婚姻变成了'没有男人的婚姻'，并对该案进行了精彩的报道，而事实上，正是这种宣传引发了司法和学术界的干预"。
因此，在这两位女性的案例中，媒体在她们的生活中扮演了一个关键的蔑视和迫害的角色。"在这方面有一场重要的辩论，"德-加布里埃尔解释说，"媒体是否应该报道这类事件？答案取决于是商业标准还是道德标准更受重视。而且，很少有人不屈服于克里马特主义的诱惑。
Elisa y Marcela: amigas y amantes》（《Elisa和Marcela：朋友和恋人》）一书的作者说："这种'没有男人的婚姻'，正如《加利西亚之声》所称，引起了一些人的谴责，其他人的同情和Emilia Pardo Bazán的钦佩，她认为Elisa Sánchez Loriga具有不寻常的智慧，能够策划和执行一个嵌合的计划。"人们对该案所涉及的性越轨行为非常着迷，但也对Elisa的性别越轨行为非常着迷。
他们以监狱和流放为代价的犯法行为。"作者说："阿科鲁尼亚法官佩德罗-卡尔沃-卡米纳（政治家何塞-卡尔沃-索泰洛的父亲）签发的搜查和逮捕令，导致他们逃到波尔图，在那里他们以夫妻身份生活。然而，两个月后，在西班牙警方的要求下，他们被葡萄牙警方逮捕，并被监禁。他们在那里呆了几个星期，直到他们被无罪释放，这时他们决定前往布宜诺斯艾利斯。
今天，由于纳西索-德-加布里埃尔（Narciso de Gabriel）的研究和其他具有LGTBI视角的历史研究，我们知道了艾丽莎和马塞拉的故事。但也要感谢还有人告诉我们发生了什么。
1902年，马塞拉生下了一个女孩，根据Coixet电影中的猜测，她是使马塞拉和马里奥的关系在其环境中正常化的计划的一部分。无可置疑地证明了后者的性别。即使最后他们都决定放弃他供人收养。
在该书新版本的后记《伊莉莎和马塞拉：朋友和恋人》中，还解释了婴儿的名字叫玛丽亚-恩里奎塔。众所周知，"她于1902年抵达布宜诺斯艾利斯，结婚并生了10个孩子，最后因为不确定的原因离开了婚姻家庭"，教授说。这一信息的获得要感谢诺玛-格拉谢拉-穆雷（Norma Graciela Moure），她是马塞拉的曾孙女和玛丽亚-恩里克塔的孙女。
"纳西索-德-加布里埃尔（Narciso de Gabriel）说："我认为有必要继续努力争取尊重，最重要的是，争取承认和自我承认我们的性特征。"Elisa和Marcela的故事向我们展示了两个女人为了赋予他们的爱情以生命而不得不承受的痛苦。这是同性恋者在许多地方继续忍受的痛苦，即使在法律上不谴责这种关系的社会也是如此"。
毕竟，正如伊莎贝尔-科塞特的电影在其最后一节中明确指出的，同性婚姻直到2005年才在西班牙合法化。而今天，它只在世界25个国家是合法的。事实上，在72个国家中，同性恋被定为犯罪行为，其中14个国家对同性恋的惩罚是监禁和终身监禁，13个国家直接对其判处死刑。
通过小说或散文对Elisa和Marcela案件的认可，也是对他们生活记忆的合法化。他们是第一批敢于站出来维护自己在我国合法地位的同性恋夫妇之一。他们的关系，就其本身而言，是争取LGBTBI群体的社会和政治权利的一段历史。而这一点就值得被记住。



以及维基百科上的记载：
西班牙首次同性婚姻
1901年6月8日发生了罗马帝国时代之后西班牙的第一桩同性婚姻。[1] 两个女人，马塞拉-格拉西亚-伊贝斯和伊莉莎-桑切斯-洛里加，试图在阿科鲁尼亚（西班牙加利西亚）结婚。 [2] 为了实现这一目标，伊莉莎不得不采用一个男性身份。[2] 这是西班牙有记录证据的第一次同性婚姻尝试。 [1] 它是由教会在同一城市的圣乔治教区教堂举行的。 [2] [3] 该结婚证书从未被废除。
他们的婚姻关系发生在西班牙允许同性伴侣结婚的100多年前。这两个人在加利西亚绝大多数人口都是文盲的时候担任教师。 [2] 这一事件可被视为西班牙同性婚姻的先例。他们婚礼的消息传遍了整个西班牙和欧洲各国。这对夫妇逃到了阿根廷。
第一次相遇、分离和重逢

圣乔治教堂（Igrexa de San Xurxo），位于阿科鲁尼亚，埃莉萨和马塞拉在这里结婚。
马塞拉和埃利萨是在阿科鲁尼亚的教师培训学院学习时认识的，该学院是培养未来小学教师的地方。 他们的友谊让步于更亲密的关系。马塞拉的父母看到这种友谊的发展超出了社会允许的范围，担心可能出现丑闻，就把女儿送到了马德里。 [1] 时间流逝，两人一个在阿科鲁尼亚，一个在马德里，完成了学业。当伊莉莎被任命为科索（Couso）的临时教师时，他们再次团聚，科索是阿科鲁尼亚的一个小教区。 [1889年，马塞拉不得不去邓布里亚教课，而埃利萨则留在卡洛，但他们一直保持联系，直到埃利萨搬到马塞拉居住的城镇。
虚假的身份和婚姻[编辑]
1901年，伊莉莎采用了一个男性化的外表（她以这个外表出现在师范学院申请学习证书），编造了一段过去，变成了马里奥。 [2] 对于这个编造的过去，她以她的一个在海难中丧生的表弟作为参照。 [1] 此外，她还编造了她在伦敦度过了童年，她的父亲是一个无神论者。 [考虑到这最后的情况，圣豪尔赫的教区牧师科蒂埃拉神父于1901年5月26日为马里奥举行了洗礼（此外，他还接受了第一次圣餐），随后在1901年6月8日发布公告后为这对夫妇举行了婚礼。 [2] 结婚仪式很简短；担保人见证了其有效性；这对夫妇在圣安德烈斯街上的寄宿家庭科库比翁度过了婚礼当晚[4] 。
后果[编辑]

La Voz de Galicia, 1901-06-30.

最后，邻居们不能再像以前那样无动于衷了，这在当时被称为 "没有男人的婚姻"[4]。 这对夫妇被加利西亚和马德里的报纸曝光，因此，两人很快就失去了工作，被逐出教会，并被发出逮捕令。 [4]看来，为了能够被逐出教会，教区牧师要求医生检查马里奥，检查他是一个男人还是一个女人。当医生出具判决书时，马里奥试图冒充一个在伦敦被诊断为雌雄同体的人。 [5] 民众卫队将这对夫妇追到邓布里亚斯镇，他们都在那里当教师。有证据表明，他们在逃跑的过程中经过了维哥和波尔图。[4] 人们对他们最后的了解是，他们设法登上了一艘开往南美洲（可能是阿根廷，就像那个时代的许多其他西班牙人一样）的船，[4] 在那里度过了他们的蜜月，最后，他们留下来生活。 [6] 其中一个法院对他们提起的案件已经结束。几年后，邓布里亚的一些居民散布了一个谣言，说艾莉莎死了，随后马塞拉嫁给了一个男人。 [7] 这个谣言没有被证实。
根据教区档案馆的资料，这场婚礼仍然有效，因为教会和民事登记处都没有废除结婚证书，所以这是西班牙第一场有记录的同性婚姻[8] 。
2008年12月18日，由纳西索-德-加布里埃尔（Narciso de Gabriel）撰写的《艾丽莎和马塞拉--超越男人》（Elisa e Marcela - Alén dos homes）一书在阿科鲁尼亚出版。[9] 这本书长达300页，用加利西亚语撰写，讲述了这两个女人从1901年逃离科鲁尼亚到1904年的故事。它叙述了在葡萄牙波尔图发生的事件，她们在那里被监禁、审判，后来被释放。在西班牙政府要求将她们从葡萄牙引渡出去后，她们逃到了阿根廷。

马塞拉-格拉西亚-伊巴斯和伊莉莎-桑切斯-洛里加被捕后的情景
在离开波尔图前往美洲之前，马塞拉生下了一个女孩。他们在布宜诺斯艾利斯登陆后，伊莉莎（化名玛丽亚）于1903年嫁给了大她24岁的丹麦富裕移民克里斯蒂安-延森（Christian Jensen）。[10] 马塞拉（化名卡门）与她的姐姐和女儿留在那里。
伊丽莎拒绝与詹森完婚。他开始怀疑，并试图宣布婚姻无效，理由是伊莉莎事实上不是一个女人。这一说法从未得到证实。[11] 由于婚姻是在一个男人和一个女人之间进行的，因此是有效的，所以没有对艾丽莎提出指控。在这之后，就没有关于马塞拉和埃莉萨的进一步记录了。
社会和法律影响[编辑]
目前的媒体强调这两位女性的勇气，强调她们作为西班牙第一个同性恋婚姻进入了历史。[1] Isaías Lafuente（Cadena SER的主编）在他的书Agrupémonos Todas中回顾了二十世纪女权主义的亮点，并指出Marcela和Elisa的故事是与发生在加利西亚的运动相关的最重要事件之一（另一个是Emilia Pardo Bazán的人物）。
在FELGTB的帮助下，Milhomes团体创立了马塞拉和艾丽莎奖，该奖已经是第六届了。[13] 他们还声称在A Coruña有一条以他们的名字命名的长街，但至今没有什么成效。
1902年，埃斯特雷马杜兰作家费利佩-特里戈（Felipe Trigo）的《爱的诱惑》（La sed de amar）一书在西班牙出版。这是一本在那个时期影响很大的书。[15][16] 其中包括马塞拉和伊丽莎的故事，分别用罗莎和克劳迪娅的名字。这两个女人的形象和她们的关系故事被转录到书中的虚构中，几乎完全等同于真实的故事。费利佩-特里戈自己在该书一个版本的脚注中说，这个故事是真实的，而且是1901年发生在阿科鲁尼亚。
1061年第一次有记载的同性婚姻[编辑]
如今，这一事件被认为是西班牙同性婚姻最古老的先兆之一。[14] 然而，它实际上可能不是第一个。在中世纪，1061年4月16日，在加利西亚的Rairiz de Veiga市，Pedro Díaz和Muño Vandilaz两人的同性婚姻被记录下来。他们是由当地牧师在一个小教堂举行的婚礼。有关这场教堂婚礼的历史文件在奥伦塞省塞拉诺瓦的圣萨尔瓦多-塞拉诺瓦修道院被发现，[17] 从那里被转移到马德里的国家历史档案馆。[18] 不知道牧师是否知道两人的性别。
2005年立法[编辑]
2005年，根据第13/2005号法律，同性婚姻在西班牙合法化。该法律规定的第一桩同性婚姻于当年7月11日在马德里的Tres Cantos举行，由Emilio Menendez和Carlos Baturin组成，他们作为夫妻已经生活了30多年。11天后，在巴塞罗那发生了该法律规定的第一对女性的婚姻。
电影中的表现[编辑]
Marcela Gracia Ibeas和Elisa Sánchez Loriga的故事是2019年电影《Elisa &amp; Marcela》的基础，由Isabel Coixet执导[20] 。
今天[编辑]
最近，一位阿根廷女士Norma Graciela Moure发现她是马塞拉的曾孙女，她在阿根廷的名字是马塞拉-卡门-加西亚。[10] 不知道伊莉莎的情况如何。

鲁阿-马塞拉和伊丽莎。



以及一篇2018年2月6号的来源:
https://verne.elpais.com/verne/2018/02/06/articulo/1517919269_445194.html
伊莉莎和马塞拉的爱情故事，他们于1901年在教堂举行了婚礼
伊丽莎和马塞拉相爱并结婚。但在1901年，而且是在一个教堂里。电影制片人伊莎贝尔-科塞特（Isabel Coixet）宣布，她将把这个真实的故事拍成电影，于2018年在Netflix发布。
马塞拉-格拉西亚-伊巴斯（Marcela Gracia Ibeas）和埃莉萨-桑切斯-洛里加（Elisa Sánchez Loriga）在阿科鲁尼亚（A Coruña）的青少年时期相识，正如伊萨-拉丰特（Isaías Lafuente）在他的《所有妇女都在一起》一书中所解释的那样。马塞拉的父母不同意这种关系，把她送到了马德里。他们在完成学业后再次相遇，因为他们被分配到加利西亚的两个相邻村庄担任教师：伊莉莎，到卡洛；马塞拉，到邓布里亚。两年来，每天晚上，伊莉莎都要走过这两个村庄之间的12公里路程。
由于厌倦了躲藏，他们想出了一个办法，使他们的情况正式化。伊丽莎变成了马里奥。她剪短了头发，把裙子换成了长裤，甚至还编造了在伦敦的童年和一个不想给他洗礼的无神论者父亲。
圣乔治的教区牧师没有怀疑任何事情，在为马里奥洗礼后，于1901年6月8日早上七点半为他们举行了婚礼。他们在科库比翁寄宿屋度过了新婚之夜。
但仅仅几天后，《加利西亚之声》就刊登了这一消息，标题是 "没有男人的婚姻"。报纸报道了一些细节，如婚礼结束后，这对夫妇 "在教母家喝了巧克力，去购物，同时去给塞利耶先生的照片拍了照"。
根据《Elisa y Marcela》一书。纳西索-德-加布里埃尔（Narciso de Gabriel）的《Más allá de los hombres》一书的消息传遍了西班牙和欧洲的报纸，标题是 "Un folletín en acción"。两个女人要结婚"（El Imparcial）和 "西班牙，疯子的国家"（El Heraldo de la Industria）。事实上，我们对这个故事的一切了解都来自于媒体，正如专门研究性别问题的社会学家Lucas Platero提醒Verne的那样。
埃米莉亚-帕尔多-巴赞本人在《艺术画报》杂志上写了一篇关于此案的反思，曼努埃尔-里瓦斯在《新闻报》上报道，他引用了这个片段："（埃莉萨）用技巧和决心设法解开，可以说是解开了女性的人格，并在法律上获得了男人的条件，显示了一种不寻常的智慧，让小说家感到惊讶，他很难设计出这样一个纠葛。
马塞拉和伊莉莎无法回到邓布里亚："伊莉莎/马里奥被关闭了任何就业的可能性，两个女人都因为她们的性状况开始遭受各种嘲弄和蔑视"，拉芬特写道。他们去了波尔图，在那里一直住到玛塞拉生了一个女儿，也许是为了让这段婚姻更有可信度。在那里，他们被逮捕和拘留，被指控为假证件和异装癖。引渡过程以他们被无罪释放而告终。
1902年，他们去了布宜诺斯艾利斯，在那里做女仆，直到伊莉莎嫁给一个老人，希望成为寡妇并与马塞拉一起享受她的继承权。这个人发现了这个阴谋，终止了这个计划。这两个女人的踪迹已经丢失。
玩弄松散物品
Barbarismos Queer》的合著者Lucas Platero非常好奇Coixet将如何处理这个故事，要知道这个故事发生的背景与现在的背景非常不同。电影制片人可以选择只解释两个女人之间的爱情故事，"那仍然会很有趣"，但她也可以制作 "一部更开放的电影，有更多的可能性和松散的结局"。例如，Elisa是功能性易装癖的例子，还是她真的想以马里奥的身份生活？我们对他们的日常生活也几乎一无所知，包括 "他们之间是否使用代词ellas"。但普拉特罗也警告说，把我们现在知道的东西搬到那个时代是有风险的，例如，考虑到 "直到1950年代，变性这个词甚至不存在"。
这位社会学家还认为，这可能不是这类案件的第一例，但 "我们只知道那些没有设法不被注意的人的经验"。他补充说："社会控制和隐蔽性是我们文化中根深蒂固的观念。你不能总是选择如何生活而不隐藏事情。多样性仍然被人诟病，人们批评 "那些从衣柜里出来的人和那些对自己的身体感到不舒服的人；女人身上有毛发仍然令人讨厌，不是每个人都是异性恋或一夫一妻制......"。换句话说，"我们继续惩罚那些敢于做决定的人"。



以及一篇安利 纳西索-德-加布里Narciso de Gabriel 的《超越男人》（《Más allá de los hombres》）这本 书的文章 - “纳西索-德-加布里埃尔，伊丽莎和玛塞拉。超越男人。Libros del Silencio，巴塞罗那。2010.”
http://www.ub.edu/SIMS/hojasWarmi/hojas16/articulos/BarbaraRamajo.pdf
回顾巴尔巴拉-拉马约-加西亚。
去年夏天，我母亲带着这本书来到我家，对我说："这里有这两个女人的故事，她们在教堂里结婚，比你以民事仪式结婚还要早。我记得我盯着封面上的照片，仿佛被迷住了，还听到我母亲说："当我在电视上听到他们的故事时，我直接去买书，想着你。对我来说，这是一个激动人心的时刻，因为我不仅获得了家庭和社会认可的这种大大小小的姿态（自从我结婚后，我母亲是女同性恋权利的头号讨伐者，也是一位真正的开柜子专家），而且还让我有机会阅读这本历史宝典，作者纳西索-德-加布里埃尔对其进行了大量的研究和记录，并由曼努埃尔-里瓦斯作了精彩的序言1。
在该书的第一部分，题为《没有男人的婚姻》（Un matrimonio sin hombre），德-加布里埃尔分三个阶段剖析了标志着这对恋人的记录生活的时刻。
第一个阶段是《历史》的开始，这个爱情故事不顾一切地发生在埃莉萨-桑切斯-洛里加和马塞拉-格拉西亚-伊贝斯之间，在拉科鲁尼亚，在邓布里亚，他们作为教师生活在一起，2尽管他们都是教师，但他们不得不住在一起。两个未婚女教师的同居，原则上并不令人惊讶或怀疑，除其他原因外，这也是她们中大多数人的婚姻状况，3在这种总是受到人们的议论和社会责难的生活中，她们在一次引人注目的公开争吵后，决定让伊丽莎去哈瓦那，在她离开后，她的表弟/哥哥马里奥-桑切斯-洛里加从伦敦赶来，与马塞拉结婚。新教出身的马里奥在拉科鲁尼亚由一位教区牧师为自己洗礼，以便能够结婚。这个诡计被明智地执行了，他们于1901年6月8日在教堂结婚，这次成功使马里奥成为一个敢于冒险的人。
当需要用盐在他的胸前划十字时，他摘下领带，迅速解开衬衫的扣子，没有人会相信那是一个女人，4
但在婚礼之后，他们错误地回到了邓布里亚，在那里他们被村民认出并受到骚扰。
他们包围了教师的房子，上演了一场将在集体记忆中流传的示威。他们吵着要艾莉莎在场。"让她出来，让马里马乔出来！"5
并受到当地教区牧师的压力，马里奥与他发生了冲突。
听着，先生，如果在5月19日之前我是伊莉莎-桑切斯-洛里加，那么从6月8日起，我就是马里奥-何塞-桑切斯-洛里加这个雌雄同体者。我是马里奥-何塞-桑切斯-洛里加，自6月8日起成为雌雄同体。
这个消息在媒体上传播，标题就是这第一部分的名字，引起了一场跨越加利西亚土地的丑闻，这对最被通缉的夫妇，首先被媒体，然后被西班牙司法系统，逃到了葡萄牙的波尔图。这本来是一个故事，但在现实中，与其说是结束，不如说是一系列事件的开始，再次证明现实如何超越任何虚构的剧本。
后半部分发生在波尔图，在西班牙警方的要求下，他们被葡萄牙警方逮捕。从这一点上看，"无罪婚姻 "事件成为了一个国际法问题，因为它涉及到了葡萄牙/西班牙边界哪一边的法律纠纷，这些妇女应该在哪一边受审。对西班牙媒体的热议。
报纸像一把把鹰嘴豆一样卖出去。一些媒体忽视了这一案件，并质疑其他人的色情细节。就连作家艾米利亚-帕尔多-巴赞也在《艺术图画报》上感叹道："这些天在报刊上发表的闻所未闻的小说如此粗糙，我感到多么遗憾！"。报纸努力争取获得最多肉的细节。包括图片的《新世界》周报，仅在马德里两天就售出了19,000份。
葡萄牙媒体也加入进来，关注和追问伊莉莎的说法和不幸，不管她是男人，还是女人，都在边界两边激起了舆论。但是，当西班牙社会要求进行惩戒时，葡萄牙社会却站出来支持这对夫妇，在他们被还押的时候，开展了一场值得社会学研究的声援运动9。
他们缺乏财政资源，他们在离开法庭时向记者坦言。第二天，媒体报道说他们进入Caeia da Relaçào时口袋空空，同一天，在波尔图发起了帮助他们的运动。同样的情况也发生在司法系统，葡萄牙人选择让他们自由，而西班牙人则坚持引渡。一个社会将婚姻欺骗和马里奥的胆大妄为定为犯罪，另一个社会则同情马塞拉和伊莉莎，以一种居高临下的态度，甚至对从马里奥到伊莉莎的转变感到遗憾。
在看到她 "作为一个男人 "时，她的动作轻松而敏捷，并且知道她完全是个女人，我们当时第一次感觉到她确实是个男人，她的步态是如此不足，她的手势是如此不当，在黑色的服装和白色的外套中，她瘦而直的身体就像挂在一个扫帚上。他作为一个男人绝对要好得多！11
最后，当他们在葡萄牙被释放时，马塞拉生下了一个女婴，这激起了媒体的兴趣，由于她被引渡到西班牙，他们决定再次逃到阿根廷的布宜诺斯艾利斯。
在布宜诺斯艾利斯，伊丽莎和马塞拉分别成为玛丽亚-桑切斯和卡门-格拉西亚。有了这个新身份，他们在一起生活了一年，直到伊莉莎嫁给了一个64岁的丹麦企业主。婚礼结束后。丹麦人卖掉了生意，和他的妻子玛丽亚一起搬到一个农场居住。由于玛丽亚拒绝完成这段婚姻，只对与卡门团聚感到高兴，丹麦人在布宜诺斯艾利斯调查了他的妻子，并深刻地确信他与卡门-格拉西亚的丈夫马里奥-桑切斯结婚，而后者被当作他妻子的妹妹。他得出结论，玛丽亚嫁给他是为了杀死他并继承遗产，他用手中的莱伊进行反击：他不仅可以指控她 "重婚 "和 "模拟"，还可以指控她 "企图谋杀和欺诈的罪行"。
矛盾的是，现在Elisa想成为一个女人，她的丈夫质疑她是否是一个女人，而以前，当她假装是一个男人，或者至少是一个雌雄同体的人时，除了Marcela，没有人承认她是这样的人，14。
因此，该案被驳回。
故事就讲到这里，该书第一部分的其余部分是对《司法程序》的艰深分析解释15。
对El proceso15 judicial和La repercusión pública16的分析性解释，没有留下任何不考虑的历史事实，并以一种实质性的丰富的方式进行联系。
该书的第二部分题为 "一些解释的关键"，17从四个精致的观点来探讨艾丽莎和马塞拉的故事：雌雄同体、女同性恋、异装癖和女权主义。这种对事件的分析性四分法在历史学层面上具有极大的操作性。这是我读过的最有成效的方法练习之一，然而，我建议有 应该指出的是，这是一个事后的四维度，也就是说，在埃莉萨和马塞拉的时代，直到最近在西班牙国家，这四个概念构成了一个单一的概念的一部分，这个概念指出了任何类型的女性的男性化，在这里所有的女权主义者/女权主义者/妇女，在挑战宗主国提出的女性化时，被/被数学地指控为女同性恋者，因此，想成为男人。
该书以附录和注释的形式完成，这些附录和注释不容错过，是对享受整个作品的重要贡献。正如序言作者曼努埃尔-里瓦斯（Manuel Rivas）所说：我们有一本比书更重要的书，18 正如作者所说：肯定有许多人比历史学所记录的人更多，因为这些人最终被发现，并由于某种原因取得了某种知名度。19 我要说的是，这是一本床边的书，是知识分子和政治先锋派的书，非常值得阅读和欣赏，因为它具有娱乐性和记录性，但最重要的是...它令人着迷....。祝你获利!



纳西索-德-加布里《伊莉莎与玛瑟拉：恋人与朋友》DeepL翻译版🔗两个
https://p-library2.s3.filebase.com/books/6071459c98ed5aa84594b61971cb2cbc.pdf 

https://b-ok.cc/book/17242867/b828a6




</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>舟一五</作者>
<标题>永恆之愛—艾莉莎與瑪榭拉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-02 00:23:12</时间>
<影评>

故事從一位女孩兒的獨白開始，她帶著對自己身世的疑問踏上旅程，尋找養父母口中的「那些女人們」。
她們是誰?
艾莉莎與瑪榭拉。
尋找「那些女人們」的路程很長，下了火車還要走很遠的路。穿過一片片水田，盡頭是一間普通的平房。破舊、平庸的房子，走出來一位老婦，拿著酒瓶，微醺的眼睛，搖晃的步伐。
她們四目相對，老人認出了她，丟掉了手中的瓶子。
她們有著相似的眉眼與面容。
「我想知道所有的事情。」
「要知道所有的事情是不可能的。」
愛的開始——「我喜歡你的痣」
和修女生活在一次，從小在修道院長大，艾莉莎卻不相信上帝，可以判斷她對自己的性取向早已熟知，若信仰會令她這樣的人下地獄，爲何不活在現世呢？所以她相信一切活的東西，它們存在且合理。馬、鴿子、蝸牛......她善良、熱情、樂於助人，同時生活平庸而無味，她一定想要愛和被愛，希望尋找靈魂伴侶。
瑪榭拉出現了。
一個不愛笑的女孩兒，將所有的笑容都給了艾莉莎。
糟糕的生長環境，未知卻被安排的人生，經歷被捨棄、又被領回家庭，承受病態的父母之愛。瑪榭拉因爲生病錯過開學，第一日上課就遲到，還把自己淋得一身濕。是艾莉莎幫助了她，幫她擦身、帶路、解決遲到曠課的麻煩。或許瑪榭拉撒謊了，前幾天沒來上學可能并非因爲生病，而是因爲家庭。但在自己孤立無助時，她感受到誠摯的、被關心的滋味。
愛情的感覺在初見時便發生了。
從瑪榭拉脫掉被雨淋濕的衣服時，艾莉莎不斷敲擊書本的手、和無處安放的眼神，還有她對一個陌生女孩毫無保留的相信與幫助，甚至如故人一般和她開玩笑。還有那份第一日分別時便存在的依依不捨。
睡前，瑪榭拉一遍一遍的練習第二天見到艾莉莎的問候，一遍遍地念著艾莉莎的名字。第二天仍舊下雨，她不打傘，不是忘了，而是能有更長的時間和艾莉莎相處。細節刻畫是艾莉莎在幫擦瑪榭拉擦身的時候，她充滿情欲的撫摸和瑪榭拉的鷄皮疙瘩。
我確定我愛你
艾莉莎帶瑪榭拉參觀了自己的房間，在這次聊天中，她們談及對婚姻和男人的看法。艾莉莎表明自己不願嫁給男人，卻換取不到瑪榭拉對這些問題的肯定的回答。艾莉莎問瑪榭拉，有什麽事情是你能確定的嗎？這句話很有意思，在遇見艾麗莎之前，對生活、婚姻，她不在乎，沒什麽好確定。而後來她確定了一件事，就是她愛艾莉莎，願意和她永遠在一起。而「確定」也見證了瑪榭拉的變化，貫穿整部電影。
海邊漫步
最美的一段，亦預示二人永恆的愛和承諾。水邊的散步，她們異口同聲地說夢見彼此，艾莉莎分享她一輩子向往的生活。她幻想自己騎著馬，越過大海，到岸邊，到阿根廷。雖然她覺得那只是荒誕的構想。而聽過之後的瑪榭卻拉著怕水的她下水，她們手牽著手，在水中嬉戲，鏡頭隨著二人的動作搖擺，她們笑著、鬧著，快樂仿佛夢境一般不真實。
當晚，艾莉莎說，如果我現在死去，跟你在海里的那一刻，會是我人生最美好的時刻。
瑪榭拉親吻了她，耳語道，將來有一天，我會爲你買一匹馬。
艾莉莎與瑪榭拉就這樣相愛了，並將不真實的夢一步一步變成現實。
三年的分離將愛情醖釀的更濃烈而綿長。她們互通書信，字裏行間都是對彼此的眷戀和愛。而她們的文字是如此真摯、大膽、細膩而又迷人，我愛極了瑪榭拉寫給艾莉莎的回信：
“
親愛的艾莉莎，我剛讀了你的信，咀嚼著你的話語，就像觸碰到了你的肌膚。有時，我會想象你寫信時自己就站在你身邊。當你寫信給我時，我看著你，你的每一個動作，寫給我的每一個字，我認真地注視著你的手，你的痣，你的每一個停頓，你的慌張，還有我自己。我想象我們所有的信編織成一張毯子，我們赤裸著身子躺在上面，好像我們寫給對方的一字一句，保護著我們，使我們不再寒冷。忘記人們的閑言碎語，忘記距離。每次收到你的來信，在打開前我都會將之擁入懷中，如我擁著你一般。你的文字撫慰我的心，消除我心中因見不到你而產生的恐懼，以及有一天你不再寫信給我的憂慮。你字裏行間的愛意絲絲滲入我的肌膚，我覺得我身上的痣就是你的話語。我好愛你，艾莉莎。
”
「在一起，永遠。」
爲了這個承諾，她們經歷了痛苦、掙扎、犧牲。
年輕的時光，在享受彼此最真摯的愛和美好熱切的性的同時，她們一直活在閑言碎語和作爲異類的傷害中。改變距離，住在一起，代價不僅是來自言語上的攻擊，還有身體上的。艾莉莎被石頭砸得頭破血流，瑪榭拉只能躲在房中，心疼卻又無力。
爲了永遠在一起，她們下定決心，艾莉莎將要以死去表弟的身份重新生活，以男性的身份迎娶瑪榭拉，瑪榭拉亦在艾莉莎改頭換面時，懷上他人的孩子，以掩耳目。
臨行前的對話是如此堅定。
「你知道我們該怎麽做，對吧？」
「知道」
「你確定嗎？」
「確定」
「你愛我嗎？」
「全心全意」
瑪榭拉給出了所有肯定的答案。
而艾莉莎臨行前的夜晚，再次詢問。這不是她不夠堅定，而是她的愛是為對方考慮，愛瑪榭拉，選擇權交給她，想她真正幸福，怕日後會受更多的苦。
「瑪榭拉，換一種方式生活，其實還不算太晚。一種...正常的生活」
「別説話。我的正常生活就是和你在一起。沒人能給我你所給予的一切。沒有人。永不可能。」
瑪榭拉是倔强的人，她對承諾的堅持如此可貴，愛才能升華爲永恆。
於是她們結婚了，在上帝的見證下，許下承諾，留著眼淚，親吻彼此。但這樣的做法還是沒帶來安穩的生活，社會想要的不是艾莉莎的男性身份，而是要女同性戀下地獄。她們遭到驅逐，逃亡，被關進葡萄牙的監獄，孩子在監獄中出世。
在獄中，她們仍沒有放棄彼此，并且為彼此做犧牲。知道她們的罪行后，艾莉莎强調瑪榭拉是無辜的，甚至撒下一個又一個謊。
而困難只將瑪榭拉的堅持淬煉得更堅定。
面臨可能會更加糟糕的未知，瑪榭拉卻說「至少我們在一起了」。當艾莉莎因自己承諾沒有保護好她而請求原諒時，瑪榭拉卻阻止她不必爲此道歉。
在她們二人的關係中，相互理解，毫無埋怨、爲對方考慮，是因愛一直存在，亦達到一種平衡，使之永續。
即使在監獄中，艾莉莎還是會送給瑪榭拉一朵小花。
對在一起的渴望，與葡萄牙社會對她們的寬容，她們最終可以離開。
瑪榭拉說，「這個監獄不是問題，問題在於監獄外。」
面對社會的不容忍，她們曾經做出了各種妥協，女扮男裝、結婚、懷孕。這世界已經容不下兩個怪胎了，又怎麽會放過怪胎的孩子？而爲了在一起，她們離開了孩子。佯裝毫無眷戀的與典獄長夫婦道別，卻在開車後放聲痛哭，是瑪榭拉對孩子的懺悔，亦是她爲愛做出的犧牲。
永恆之愛
「這一切值得嗎？婚姻、鬧劇、坐牢?抛棄我？值得嗎？」多年後，女兒這樣問道。
瑪榭拉摸了摸她的臉頰，笑著起身，走向遠處，迎接艾莉莎的歸來。
兩人年邁之後相遇的場景電影中鏡頭和濾鏡的磨砂處理，可以確定不是當時發生。女兒在問完瑪榭拉后并沒有因聽見馬蹄聲而向遠處看，而是目光追隨著瑪榭拉，她起身、向前走。
而從片頭房間物品的擺設，門口只有一張老人坐的長椅，以及另一個椅子上飄著白色的綢緞，或許是艾莉莎的遺物。一切的一切都表明只有一人生活的蹤跡。
此時的艾莉莎應該已經離世了，但她永恆活在瑪榭拉的心中。而瑪榭拉迎接愛人歸來的場景，亦應是陷入了回憶。
「值得。」
瑪榭拉用行動做出了肯定的解答。
當完成了對心愛的人的承諾，看見她騎著馬奔馳，因她快樂所以自己内心無限的滿足。漫長而艱難的一生因愛而值得。
瑪榭拉笑著起身向前走，仿佛在説。
「我們之間永恆的愛，可支撐我在孤身一身的時度過餘生。」
而不論這途中有多曲折，她們最終實現了這個承諾。死亡亦不能將她們分開。因爲對彼此毫無保留、無畏犧牲的愛，她們最終達到了永恆。
我的粗淺評價
根據真人真事改編，艾莉莎與瑪榭拉的同性之愛，成爲導演創作的原型。永恆之愛是我理解全片的主題，這種愛是普世的，不論在異性與同性之間都彌足珍貴，而同性的背景亦令愛本身更加偉大。全片的構成是完整的，亦有驚喜之處。好像書本、痣、章魚......這些意象都是愛與情欲的化身，處理得亦很美。
黑白調色令畫面嚴肅又有時代感，人物的表情更加立體。同時我也因沒有看到彩色的兩位演員及美麗的景色而感到遺憾。
瑪榭拉勾走了我的心。一個面容透露著倔强的演員，一顰一笑都是那麽迷人，她眼神和對白中對愛的傳遞是如此到位。瑪榭拉在她的演繹下，成為堅定、勇敢、果斷、美麗的女性，完成了對追逐永恆之愛的詮釋。
相較而言艾莉莎差强人意，在對戲中、反應中不能達到瑪榭拉的濃度，稍顯遜色，在兩人讀信對白中尤爲明顯。但她卻演出了溫柔的愛。若説瑪榭拉對永恆的愛的完成是堅持，艾莉莎便是願意爲了愛的人放棄，她的愛是溫柔的，妥協的。
構圖、配樂亦可圈可點，符合故事推進。
因爲這部電影，愛上了扮演瑪榭拉的演員，期待看到她的更多作品。還要感謝導演對LGBTQ群體的關注與呈現，帶來如此故事完整的影片。我從不相信永恆的愛，而不論是《隱秘的愛》還是《艾莉莎與瑪榭拉》，都試圖告訴我，斯人如彩虹，遇上方知有。

隐秘的爱 (2020)9.12020 / 美国 / 纪录片 同性 / 克里斯·博兰 / 特里·唐纳修 帕特·亨舍尔
伊莉莎与玛瑟拉 (2019)8.52019 / 西班牙 / 爱情 同性 传记 / 伊莎贝尔·科赛特 / 纳塔利娅·德·莫利纳 格蕾塔·费尔南德斯

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>self</作者>
<标题>Love is Love</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-08 15:19:00</时间>
<影评>

      好难啊，真的好难啊。影片改编自真实事件，即使过了一个多世纪的现在也只有25个国家承认同性婚姻合法，72个国家同性恋将被惩处，14个国家同性恋会被判14年以上有期徒刑，13个国家同性恋会被判死刑，OMG! 
       在19世纪，一个不信上帝、不想和男人结婚的修道院学姐和一个从小是孤儿没有家庭关爱的学妹，因为一场雨而结缘了。为了逃避打击流言、为了能够一起结婚，她被迫穿男装，她被迫怀孕，假装一对“正常夫妻”，却也逃不脱世俗毒眼，被拆穿之后，她们被迫从西班牙逃到葡萄牙、阿根廷，还好在葡萄牙遇到一群善良的人。受辱、坐牢、逃难、弃子...她女儿问她值得吗？伊莉莎和玛瑟拉的爱情真的是羡慕不来的，她们那么忠贞、勇敢。这样的爱情不是值不值得，放到现在，就算异性恋也真的没几个人能做得到她们这样，她们是先锋者，是伟大的。




       电影非常诗意、唯美。特别喜欢她们互念给对方信件那场戏，简直满满的爱意都要从信里溢出来了。“写满了字的信纸、鹅毛笔和墨水将你我拉进。”“我想亲吻你的痣。” “我想象我们所有的信织成一张毯子，我们赤裸着身子躺在上面，好像我们写给对方的一字一句，保护着我们使我们不再寒冷，忘记人们的闲言碎语、忘记距离。”“我好爱你伊莉莎。”…太虐狗了。导演采用黑白影像、圆景收尾，森林、海洋、马儿、蜗牛 、章鱼、海草、牛奶、床戏…真是情欲满满 “如果我现在死去，跟你在海里的那一刻，会是我这一生最美好的时刻。”“将来有一天我会买匹马给你。”吻脸，这些情话简直太会了 。“我身上长了很多痣”“有一天我可以看看吗？” 微笑摇头，马上点头。互生欢喜的情绪传递得非常到位。




    总之还是很喜欢这部电影，虽然看到她们很难、很难过，但依然还是很受打动，为这样坚贞的爱情。看到结尾，很多同性婚姻的画面以及那句“直到现在伊莉莎和玛瑟拉的婚姻仍未被撤销”，真好。 Love is Love.


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>职业影迷</作者>
<标题>一般</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-12 23:38:09</时间>
<影评>

故事改编自历史上第一对举办婚礼的女同爱情故事，从相识相爱到经历种种磨难与歧视，只能在当时的世道下选择私奔。
从故事的角度电影欠缺的东西比较多。人物的支撑点就不够，也许把片头的倒叙换成对家庭环境及时代背景的更多塑造，电影能更饱满。
同时关于两人情感的细节也都太普通，让人觉得导演大概手头就只有一点基础资料和两个真实人物的信件之类的东西，又没有能力把细节补充好。
不过鉴于导演的其他作品口碑评分还不错，这部电影又有很多明显的艺术化形式的痕迹，也有可能是导演玩脱了，自以为在追求一些高于故事的艺术表现形式。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫邪</作者>
<标题>大尺度，女同视角的外部世界</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-14 15:10:17</时间>
<影评>

【3星】

1、两个女人在小屋前初次见面，东道主把瓶子松手了，瓶子里的水哗啦啦流出来。东道主女人头发灰白（有白色头发了已经），另一个女人头发乌黑；东道主女人穿着黑色衣服，而另一个女人穿着白色衣服。电影也是黑白的

2、伊莉莎 与 玛瑟拉 第一次见面，前者为后者擦被雨淋湿的头发和衣服，前者活泼一些？已经开始和后者开玩笑了

3、Elisa，没想到是玛瑟拉先有喜欢上伊莉莎的征兆——为了让伊莉莎给她擦头发，她故意不带伞淋雨。爱情中的人真是傻

4、全身有痣的是伊莉莎。瘦小一点的是玛瑟拉。他们三年后的相见，真是干柴烈火，太欲了

5、出现了好几次八爪鱼，章鱼🐙，有啥寓意？

6、纯一点不好吗？女同就得恶心吗？非要又是八爪鱼，又是牛奶的，还有舔手指之后互相自慰，真够恶心的

7、看完不赞同女同合法化








</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>第十九条小金鱼</作者>
<标题>伊莉莎与玛瑟拉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-11 15:04:35</时间>
<影评>

实在是一段很坎坷的爱情。

伊莉莎在森林里遭到袭击时，女孩子柔弱的身体被击倒在地，蜷缩起来承受着四面八方扔来的石头。那一刻，我宁愿她们没有坚持。曾经爱过就好了，一起放手各自怀揣这份温柔另外生活。
可是她们坚持到了最后，那一日，安娜问玛瑟拉值得吗？伊莉莎骑马归来，她们都已经老了，她走向她给出从未动摇的答案。

我与你一起见过了大海，给你买了马，一起到达了海洋彼岸，一起相守了人生。
明明是在一起的圆满结局，可回想这一路还是觉得太苦了，如果她们中途放弃了我也会说那就放弃吧。
伊莉莎为了她抛弃女性的身份换上男装，玛瑟拉为她忍受心理厌恶得了一个孩子。她们四处辗转，甚至监狱都成为了美好之地。
男装刚出场时把我帅晕了
遇到最多善意的时候就是在监狱，法官竭尽可能地为她们谋划，监狱里的人都不介意她们的同性恋情并帮忙照顾怀孕的玛瑟拉，外界许多女性听闻她们事迹往监狱里给她们送东西。
甚至还能开玩笑
最后两人在法官的帮助下成功逃离，出于多重考虑玛瑟拉把自己的女儿留给了善良的法官一家。

问一句，难道只有我一个人觉得法官和他妻子是一对男同性恋恋人吗？看到大家都说他们是形婚，但我觉得他们之间关系很好，动作很亲密。这位夫人的样貌也很有男性特征，换装成男性绝对不会被怀疑那种。
她们的事迹登上报纸满天飞时也有人偷偷减下她们的照片贴在墙上。
前两天的妇女节，看到一个视频剪辑里面有一句话很喜欢：“当你前行在其他女人尚未走过的路，你不会知道，有多少女人将追随你而来。”
玛瑟拉第一次去伊莉莎家，墙上有伊莉莎画的女子裸体图
这个超级可爱
这个超级甜

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>