<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>极限特工 xXx</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p972392728.jpg</封面>
<导演>罗伯·科恩</导演>
<演员>范·迪塞尔 / 艾莎·阿基多 / 马尔顿·索克斯 / 塞缪尔·杰克逊 / 迈克尔·鲁夫 / 里奇·穆勒 / 维尔纳·德恩 / 彼得·雅克尔 / 简·帕维尔·菲利斯 / 汤姆·埃沃雷特 / 丹尼·特雷霍 / 托马斯·伊安·格里菲斯 / 伊芙 / 莱拉·阿尔切里 / 威廉·霍普 / 乔·布卡罗三世 / 克里斯·加恩 / 马丁·哈伯 / 玛丽-帕特·格林 / 坦纳·吉尔 / 斯科特·沃 / 马丁娜·斯穆科瓦 / 托尼·霍克 / 马特·霍夫曼 / 布赖恩·迪根 / 迈克·瓦利 / 里克·索恩 / 卡雷·哈特 / 杰森·艾利斯 / 马雷克·瓦苏特 / 伊沃·尼德勒 / 里奇·威尔克斯 / F·华伦天奴·莫拉莱斯 / 伦纳德·L·托马斯 / 阿莱娜·奇哈利科娃 / 理查德·克鲁斯帕 / 保罗·兰德斯 / 铁尔·林德曼 / 克里斯汀·洛伦茨 / 奥利弗·里德尔 / 克里斯多夫·施耐德 / 保罗·哈特诺 / 菲尔·哈特诺尔 / 保罗·奥利奇诺 / 詹姆斯·巴伯森  / 罗伯·科恩 / 奥尔加·劳诺娃 / 克里斯托弗·埃里克·鲁伊斯 / 约什·托德</演员>
<简介>克桑德（范•迪塞尔 Vin Diesel 饰）是极限运动界的明星，但他离经叛道，总是以他的身手对社会上那些败类名流发出挑战，当地警方对他也经常无可奈何。特工头子奥古斯塔斯看上了克桑德，于是派人将他抓了回来，说服他前往捷克进行一项危险而艰巨的任务。捷克的地下犯罪组织头子尤里（马尔顿•索克斯 Marton Csokas 饰）正在进行一项疯狂的计划，他抓走了很多前苏联的科学家，利用他们研究一种威力无比的武器——毒气弹。他企图利用即将研制成功的武器引起世界大战，进而达到他统治世界的目的。克桑德以走私汽车贩子的身份前往捷克接近了尤里的组织，一场惊心动魄的行动展开了！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>科曼的微笑</作者>
<标题>开始成为vin diesel的粉丝</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-08 22:29:30</时间>
<影评>
            这个长得和美国偶像daunghtry几乎一个模子刻出来的家伙，在电影中有着令人羡慕的冷静、才华和幽默。深沉的嗓音得天独厚，喜欢约会欧洲女人，不愿意上杂志封面，把自己归为向马龙白兰度，罗伯特德尼罗和阿尔帕西诺一档的“低调演员”，任何时候都保持洒脱。


   他还演了文戏，在boiler room中饰演依靠三寸不烂之舌赚的钵满盆满的股票经纪人，虽然没有打打杀杀的场景，但打电话时咄咄逼人的气势，满满的自信和巧舌如簧的谈吐，依然贴上了典型的vin式标签。在全公司员工面前现场表演推销股票后，挂上电话，张开双臂“done and done”，接受人们欢呼，，真TM帅


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>一坨你的猫</作者>
<标题>American muscle</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-28 01:12:28</时间>
<影评>


我就是很喜欢VIN DIESEL和THE ROCK的美式肌肉男电影

这部片的场面真是不小~

导演在视觉效果上真的是下了不少功夫的~

不只是N角度换着来的超长爆破，雪崩场面~

镜头设置很多时候也是看的出刻意的在抓角度~

多个场面始终坚持美国大片的“最后一秒”原则~

基本上还是那种美式动作片~

肌肉男，美女，料事如神的长官，

爆破房子，爆破车子，与雪崩赛跑...

影片的最后我突然顿悟~

搞这么大场面~

看样子是想让XXX走美国的007路线~

所以这次的英雄除了英勇~

在节目开始还是在走智慧路线，

只是最后还是肌肉战胜了大脑

肉搏挥洒还是主角~

美国肌肉~还是美国肌肉...

像我这种浮浅的人，就是觉得这种抓住我视觉的2个小时电影很好看

看完洗洗睡觉

多好的娱乐视觉艺术享受啊~~~
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>:-O一觉醒来</作者>
<标题>桑德的地盘</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-19 14:07:51</时间>
<影评>

我在电影院看了三，爱奇艺会员看了这部，范总是不会让我们失望
无论是法拉利的炫酷，还是极地雪景的刺激，最后为了大义将无声之夜溶解入水，冻的浑身哆嗦。。。
哈哈大笑间扣人心弦
为了素未蒙面的人的两肋插刀，不离不弃
铁铮铮的汉子
总结起来
一个字棒
两个字超棒
三个字特别棒
剧里是俩兄弟都叫伊万么
搞笑的
女主不记得名字
演技好，很到位
厉害了
好吧
我词穷了😂
尴尬

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>我独行</作者>
<标题>所以这部剧是超人特技肌肉男破解恶棍报复世界惊天大阴谋拯救了世界人民兼美貌女间谍居中打酱油？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-06 00:16:11</时间>
<影评>
               正如吉布斯所言：X是底层社会最机灵、最强悍、混的最好的那类人。和上流社会真正的警探相比，那些警探是羊，让他们去接近恶棍，不亚于羊入虎口，有去无回。而X，是毒蛇，能够和那些最为凶残、野蛮的暴徒好好的来场龙虎斗。所以，X见了大反派之后，简直是如鱼得水，没吃任何亏，相反被引为知己，待如上宾。X反问吉布斯：这帮家伙就走个私、收藏些武器、弄个帮派，不是到处都是吗，有什么特别的？！


    我的感悟是：所以说，电影里说：在底层社会混，是最难的，需要最强的能力，才能应付那种艰难复杂危险的局面。是一种讽刺吗。不，某种角度，是实情。


    现实中也是如此。底层暗无天日，想过好一点，难如登天。但一旦迈入中产行列。你还是可以平庸，但日子却好过许多。不是吗？


    不要再迷信没有阶层，人人平等。越平庸的人，越应该争取进入中产阶层的门票。因为在下层，那种艰难的日子，以普通的能力和付出根本难以应付。


    所以，早年努力的学习读个名校吧。工作上处理不好权力关系无从升职，那就去读个MBA吧。大学毕业时对就业还没有太多想法，眼看大家找工作的找工作，继承家业的继承家业，考公务员的考公务员，都有着落，赶紧的考个研究生吧。


    社会上有种言论：年轻人要能上能下。真是……假如有智商又有情商，又或者努力进取，当然在什么位置都能干出一番事业来。


    可是，通常情况下，只是一点小聪明，做事又不够拼命，又没有耐心，感兴趣的都是娱乐活动，无法不享受，-----这种情况下，还是选择适合自己的容易的人生吧。那就是，通过考试等相对容易的方法，拿到进入中层的门票。以后就算混吃等死，庸碌无为，也能过着大众平均以上的生活。千万不要幻想从底层开始会比较好混。

     

    X只是电影中的英雄人物。真实的你我，根本没有真材实料去硬碰硬的讨生活。所谓人生的捷径，这就是吧。

    
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>chadbb</作者>
<标题>弱智的情节，好看的片子</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-05-14 20:05:53</时间>
<影评>
        情节很弱智，没有什么可经得起推敲的东西。但是很好看，适合我这样不追求高尚的人的口味。


不过玩这种极限的同志们是不是还是要有点钱啊，要不就那装备，呵呵，估计随便哪个都够我攒一阵子的。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>孑然殇逝</作者>
<标题>距天堂最近的地方————Bora Bora</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-05-29 16:07:22</时间>
<影评>
        严重跑题

不过对于这样一部片子也没必要评论什么

大场面、大英雄、大美人

弱智剧情、英雄刀枪不入、美人投怀送抱

比fast five好看，起码我就没期待有多少飙车戏

范迪塞尔的演技就那么回事吧

个人感觉这种类型的片子时间控制在90分钟左右最好

太长就显得絮叨了


最后的最后

范迪塞尔和女主待的小岛

可是大有来头~

Bora Bora 号称距天堂最近的地方

这种地方早晚都会被大海淹没

能去就赶紧去吧~~~


http://baike.baidu.com/view/66147.htm

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<标题>看Vin Diesel耍帅</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-29 21:16:59</时间>
<影评>
        其实Vin不耍帅的时候更帅。看其他一些人耍帅只觉得胃部剧烈反射，看Vin Diesel耍帅，我却觉得，好吧，幸好这部片子是你主演的，电影的原声不错，有些镜头也确实极限，总的来说给3星和片子没什么关系，这是一个人的电影。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青林白霜</作者>
<标题>狂拽的特工，</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-08-27 00:11:33</时间>
<影评>
        首先申明，我是个老好人，看片一般都会给高分，尤其崇洋媚外，对好莱坞的片子基本上会高看一等（但是内心还是期待国产片能够多些有深度的好作品出来，每每有诸如《一代宗师》、《让子弹飞》这样的作品都能让我欢欣鼓舞），本人不善写作，自从高中毕业就忘了怎么 作文了（虽然也有做过文艺梦），诸多不到之处看官看了就当个屁给放了，千万别跟我这俗人一般计较。

晚上闲来无事，翻看旧片，看到《极限特工》这个狂拽炫酷吊炸天的中文译名再在加上范·迪塞尔后就果断下下来，满怀期待的准备看看。

或许是被《碟中谍》、《谍影重重》、《飓风营救》那些好莱坞特工片宠坏了，对这部片子也是有很高的期待，结果两个小时看下来，一向喜欢做老好人，看过的片子基本都打高分的我第一次给了两颗星，一颗给滑雪那段的特技师的，场面确实够壮观了，辛苦了；一颗给女主的美胸和美腿，这是支持我看完整片的一大动力；即使几个大场面也不足以掩盖台词的幼稚和剧情的不连贯。

全剧下来，我还是忍不住要吐槽了，那个大花脸boss，你以为你花了半个脸就可以表示你是个有故事的人么？你训练特工拉到哥伦比亚毒窝去是闹哪样啊？送到毒窝又派飞机扫荡赌窝是闹哪样啊？你这么大张旗鼓的抓了男主一遍又一遍，却又待男主如初恋的感觉，演的也太烂了吧？最后事态如此紧急你却带着大队人跑步前进，你这是锻炼身体呢吧？男主你是故意的吧，屁大的一片地方，摩托骑得飞天遁地却找不到人你丫是来炫技的吗？大反派你的自由世界理论真的too young too simple，你这么傻你爸妈造吗，你不知道no zuo no die 吗？最后，不得不吐槽那个亚哈号，到底是个什么东西啊，什么造型啊，作为最后的秘密武器你简直亮瞎了我的钛合金眼！

实在没想到我豆瓣的第一篇竟是吐槽啊啊啊啊啊！！！！唉。。。。。。。。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>妙心猫</作者>
<标题>动作片&amp;00年代的电脑特效和科学幻想</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-06 23:44:02</时间>
<影评>

本来不太爱看动作片，但这片真的帅呀！
结合了00年代的电脑特效和科学幻想，还加入了朋克风的美学。风格很突出，技术粗糙而炫耀。
那时我们春风得意地跨进新千年，甩掉19xx的陈年往事。故事套上新技术，科学成为新信仰，对未来满怀乐观的幻想。可视电话，掌上电脑，科技枪，透视眼，太阳能 / 各种智能汽车，宇宙飞船…要素过多又充满时代气息。
但是帅啊！我们今天又在干什么呢？

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>薛兀白</作者>
<标题>在如今看来很平淡的一部商业片，或许15年时间真的太久了。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-24 22:18:38</时间>
<影评>

 因为《极限特工3》的热映才知晓的一部电影。

整部电影的开头我都在猜测黑人局长的扮演者到底是《神盾特工局》的弗瑞局长，还是《王牌特工》里的反派boss瓦伦丁……

前中期的紧张刺激反而让进入正题后的情节显得有些疲软，女主角据说是国宝级的美人然而并没有戳到我。人设为特攻然而看起来似乎就是一个很普通的……女主角。

2002年的电影已经是15年前了，这数字好可怕……看到雪崩那段才意识到极限特工的意思并不是“挑战极限”，而是指男主角擅长极限运动。也正是出于这个设定，男主角第一次拿枪的时候根本不会用，也只有那一个镜头显示出了女主角的特工身份，之后的表现宛如一个手忙脚乱的良家girl。

虽然极限运动的场面在如今看来依旧不错，但是科技和衣着方面着实有些辣眼睛。衣着暂且不说，boss的打扮也就是如今一个小喽啰的水平，生化武器的控制面板看起来像淘汰了的老式录音机又是想怎样？全篇最右科技感的设备如下图，怎么看都是一堆年代感很强的东西被焊接在了一辆车上。



追逐生化武器的那一段因为总是联想到《速度与激情》而非常期待有大场面，然而并没有……

在如今看来很平淡的一部商业片，或许15年时间真的太久了。 

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>