<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>委托人 의뢰인</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2173900318.jpg</封面>
<导演>孙英胜</导演>
<演员>河正宇 / 张赫 / 朴熹洵 / 金成铃 / 成东日</演员>
<简介>一宗离奇的尸体失踪案一起轩然大波，嫌疑人疑似死者的丈夫。面对“嫌疑人”的异常沉默和深入案件后涌现的诸多疑点，律师决定为当事人做“无罪辩护”。然而，提起公诉的检查官则认定“嫌疑人”就是手刃自己妻子的凶手，双方在法庭上唇枪舌剑、针锋相对。迷雾缭绕的案情背后，真相竟超乎所有人的预料……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>心情好时爱发呆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-30 14:34:45</时间>
<影评>
          「委」走了韩国一贯悬疑片的风格~ 在临近尾声的时候给人一恍然大悟的谜底,颠覆之前人们的种种猜想，给我们展现故事的另一面。这部影片也不例外，然而案件的发展经过究竟是怎样的，很多朋友看完第一遍都会有些混乱。案件的大致发展很多相关的评论可以找到，对于关键的那天晚上的发展经过，我在这里帮大家理一理~ 下面会涉及到具体剧情的何悬念的所在，没看过的朋友，我建议先看影片哦！

  这个故事的结局无庸置疑的把我们找到的证据最后拼接了在一起，于是那天晚上的事情经过应该是这个样子的：

  正如徐警官所说的，他其实在案件发生前的三天就已经失去了与被害人的联系，徐跟踪受害拜访了墓地，看到受害人掩面离开。几小时候，得到受害人的消息说愿意指证其丈夫韩哲民。而紧接着徐又接到韩出差的消息。感觉到不对劲的徐决定跟踪韩。然而韩却比预期的时间早一天返回，徐警官却在路上路上把他跟丢了... 

   其实，与其说是跟丢，不如说是被韩的小计谋拖住了！事情应该是这样发展的，跟踪韩的徐警官在片场已经被韩发现了。韩利用职务之便，偷了一具道具放在徐的后备箱里。行至半路，韩报警让警察拦下徐的车，趁机离开了大路，抄近道回家了... 片中巡警说：大约晚上11点接到报警... 车牌为3xxxxx... 

  此时为韩争取了作案时间！回到家以后的韩发现妻子知道了自己的秘密，不得已把她杀了灭口。点蜡烛，弄响报警器，趁门卫不在岗位&apos;一口气完成抛尸和并开车运走尸体... 

  此时被拦下的徐警官才赶到受害人家里，可惜已经迟了! 他发现自己被摄像头捉了正着，以防后患，他命李警官调走了楼内监控，并报了警... 

  韩开车到大坝边，抛尸。 此时正值 1点半... 老者的证词也说明了这一点：时间为凌晨一点半，车牌号码4xxxxxxx 

   韩处理好一切，像第一次作案一样，镇定地返回满是警察的案发现场。于是，我们有了我们电影开头的一幕！

    总体而言，这部电影并不比欧美选一片那么跌荡起伏，也没有什么让人为之动容的伦理暗示。但演员确实无可挑剔的到位，从台词设计，到剧情安排！无庸置疑，是部值得一看的片子！赞一个！

   
      </影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-22 22:21:14</时间>
<影评>

一宗离奇的尸体失踪案一起轩然大波，嫌疑人疑似死者的丈夫。面对“嫌疑人”的异常沉默和深入案件后涌现的诸多疑点，律师决定为当事人做“无罪辩护”。然而，提起公诉的检查官则认定“嫌疑人”就是手刃自己妻子的凶手，双方在法庭上唇枪舌剑、针锋相对。迷雾缭绕的案情背后，真相竟超乎所有人的预料……
张赫戏份不是最多，但大多都是内心戏，很到位，会看到跟以往角色不太一样的他。跟着案情的发展我也会动脑做推断，但总得来说不算太烧脑，没有大的波动循序渐进进入片尾高潮，遗憾的是第一件凶杀案凶手的背设没交代清楚，也许作为悬疑片就要让人意犹未尽吧。
最后十分钟才逆转，愣是看完了，还好坚持到了最后，中途一度想弃，不错呦，意想不到的结局。

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>高晓霞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-05 23:42:25</时间>
<影评>
        看过河正宇的很多影片，每次看完他的片子，都有看影评与写影评的冲动。塑造的人物都那么生动那么么传神，《黄海》中落迫的出租车司机，

还有面无表情的连环杀人犯，这次的个性律师。无时无刻不在告诉我们你是个演员不只是明星。你今后的每一部作品我都会关注的，我相信你也不会让喜欢你的观众希望的，争取早日拿到国际大奖。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>银皇后</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-07-11 23:36:26</时间>
<影评>
        每看完一部纠结的片子我都会跑到豆瓣来翻短评。


看到了个打五星的神回复：&quot;到底杀没杀？&quot;

然后是很多把此片和《一级恐惧》对比的

再然后是张赫的扑克脸以及和及玄彬同一款的造型师。

(我R表示对韩国的男星P都不知道，都长得差不多。。。)


有位豆友真心说到点子了——“剪辑方面过于搞脑子，拼接了半天才把张赫那晚杀老婆的来龙去脉搞清楚。“



一直很喜欢悬疑片，喜欢自己猜测故事的发展。

如果太容易就猜中——烂片无疑

但是如果像这样，猜了无数个版本，但是到最后……

我XXXXXXX！前面的铺垫是干嘛的啊槽槽槽？？？


天知道我猜了多少个结局，虽然原版的我也猜过，但还是不得不说一句你他妈一定是在逗我。


我按片子的时间顺序来：

猜测一：胖子法官是腐败的政客，检察官纠结在正义和上级压迫之间。妻子的死和他们有关。

（理由：太明显。影片前20分钟全部都是胖子法官们的怪异嘴脸。搞得像是自己的人杀得一样。）


猜测二：胖子法官和安检察官，以及丈母娘其实都是好人，他们所做的一切都是为了拯救韩，韩一定是得了某种不为人知的怪病（比如精神分裂啥的，比如自己做了杀人的事但是根本不记得什么的（详情参考《二次曝光》&amp;《致命ID》））高中女生是丈夫杀得，但是他完全不能记得。妻子是自杀，因为抑郁并且深爱着丈夫，所以想用自杀来嫁祸给丈夫，让丈夫”死！得！其！所！“（不要吐槽，我的脑洞就是这样的！）

理由：1.丈母娘和安检察官在机场（好像是机场）见面的时候，意味深长地说了一句”安检察官，你不要自责，你做得一切都是我女儿希望的“，然后安也极其装B地回眸给了一个五味杂陈的特写。（我艹！！！！！！！）

2.在放回忆的时候，有一个特别的镜头出来——妻子半夜起来冰箱喝水。让人感觉妻子内心似乎很复杂，或者那晚可能做了什么重要的决定。（比如决定自杀【我想在这儿发一下QQ那个那个挥手的表情 】）



然后越往后看越不对劲，不断否定猜测。但是绝不会认为真的就是丈夫杀得那么简单。NM老娘看了快两小时，最后还是烂掉牙的面瘫杀人魔故事？！一定不是这样！一定还有隐情！我要坚持到最后~


然后最后……你他妈在逗我！！！


疑问：

1.为什么胖子法官们最开始要做出一副让人怀疑的腐败嘴脸？

（因为没有直接证据，只有旁证，但所有的旁证都指向韩！他们坚信是韩杀得，但是没有直接证据无法定罪。所以胖子们是那样的没错。（为啥他们这么正义其实我也不造））

2.为什么丈母娘在机场要跟安检察官说那句话？

（徐警官有妻子的证据证明高中女声是韩杀得，韩本该死。但妻子的证据是安和徐警官非法所得（究竟怎么个非法法了？。。。刑事案件在重大嫌疑人家安个窃听器都不行吗。我没搞懂求大神告知），不得作为呈堂证供。虽然只有旁证，但安一直想利用妻子的案子给韩定罪，所以自责，所以丈母娘会这样说。片子探讨的应该是旁证定罪的合理性问题，法理的纠结。但是挫人如我真的只是想找一部正常的悬疑片（挥手挥手挥手），为什么要用那么多剪辑来误导我）

片子里最亮点震撼到的地方应该是安最后在法庭的那一句“丈夫没有回头”。

蠢人如我那会才不得不确信这就是一个面瘫杀人魔的故事（桑挥手挥手挥手）

3.妻子半夜起来喝水干啥！

（这个镜头插得很突然，反正我是被导演骗了）

4.为什么一直不愿意公开录像？

（录像里有徐警官，公开了之后会对原告不利（是这样吧？））

5.从那么高的楼大半夜扔下去一具尸体动静应该特别大，那么大声音我就不信没其他人发觉。那么大声音我就不信门卫只是看到了一个黑！影！然后连过去瞅也不瞅。

6.徐警官车后备箱的尸体道具韩是怎么放进去的？

（后备箱被撬开不会警报？NM一个人跑到停车场一拍车子全叫了。

就算这点容易克服，徐警官的车停在哪儿的时候被放进去的？或者徐警官当时明明是在跟踪韩，为什么会有空档让韩放道具到他的车里？不要跟我说徐警官上厕所去了）

7.我大半夜的黑灯瞎火在宿舍写尸体真的好吗。。。。我滚去睡了

吐槽了这么多其实观影过程还是很愉快的
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿绿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-16 20:41:42</时间>
<影评>

冲着河正宇大叔来看的，没想到被张赫的哭戏感动到了，这年头，当个高级杀手还要考演技与颜值(๑Ő௰Ő๑)。整部电影的情节编排还是比较散乱的，看了第一次对作案过程是蒙圈的，看多两次才能把细节串成一条线，虽然还是有很多疑点以及冗余的剧情安排~好了废话不多说，直接进入主题，此次主要是想对整个案发过程梳理一遍，加上时间轴重演案发现场。
首先想强调的是，案发的前三天都是关键，这三天是韩哲民去洪川出差的三天，也是徐警官跟踪的三天。
出差第一天：徐警官和美腻的妻子失去联系，于是跟踪妻子去到西北妇女案件受害者的灵墓。后徐警官收到韩要出差的消息，便去跟踪韩。妻子则去母亲那里寻求安慰，说丈夫要杀自己，但母亲反应激烈，妻子便走了。妻子公司职员的口中可知，母亲性格很大程度上也有问题，心疼在这种家庭环境下长大的妻子，还患上了抑郁症。
出差第二天：徐警官跟踪韩并没有什么进展。
出差第三天：也是案发当天，还是结婚纪念日。徐警官继续在韩的工作现场即拍戏片场跟踪他，韩趁机把一具假尸体道具放到徐警官的车里，并把车尾箱盖打坏了。
10:00  韩开车在家的路上，徐警官紧随其后，韩为了甩掉徐警官，报警让警察来，两个呆头警察发现了徐警官车尾箱的假尸体，并叫他停下来。韩得以脱身，并迅速驱车回家。这里要注意的是，韩在法庭说自己因疲劳驾驶，从洪川到首尔用了五小时，其实五小时足以往返洪川和首尔，即韩可以在十二点前回到家里。
11:30  妻子在家做好饭，无意打开了一个礼物盒，以为是韩送给她的结婚纪念日礼物，却发现里面是一颗牙齿，于是确定了丈夫的杀人犯身份。韩回家后，把妻子杀害，并点蜡烛开始计时：
韩先下楼，用铁棍把十栋所有的车敲响警报，吸引警卫过去。
韩上楼，把妻子的尸体扔下楼，就是警卫看到的那个黑影。
韩再次下楼，把妻子尸体放到车上运走。
注意：韩都是走楼梯的，因此没有被摄像头拍到。摄像头拍到的是后来上来的徐警官，这也是检察官等人花很大力气想掩盖的事实。
12:00  徐警官赶到他们家时，发现啥都没有只有一滩血迹，就报警了。
1:00  韩的车开上了国道（捷径），而不是高速公路，此时便是他在法庭说的，自己因为困倦开错了路。
1:30  韩到了大坝并抛尸，把车停在边上，刚好被聋哑小哥哥的单车撞到了，小哥哥和他的爸爸怕被发现了要赔偿，便躲在一边暗中观察，看到了抛完尸回来的韩。
5:00  韩回到了自己家里，拿着一束花和礼物上了楼，被逮捕了。这便是电影开场的一幕。
这里总结了几个疑点：
1、 开头明星的几个镜头，估计只是想凸显河正宇的“浪”属性吧，感觉可有可无。
2、 蜡烛是为了计算时间差，但是，难道，不可以用手表或者手机？
3、 妻子穿着红衣服去冰箱喝水的场景，紧接着是韩醒了的镜头一闪而过，猜测是韩的梦，红色衣服是与血迹相呼应。
总的来说，这是一部靠演技撑起来的电影，完毕！有什么分析不到位的地方，欢迎抢沙发。








</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>原野言七</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-14 22:32:19</时间>
<影评>
        1、我从什么时候开始怀疑主角的呢？ 从小杂铺那个大叔上庭作证的时候。  他说出去看的时候，车主是自己开车跑了的。而主角说自己当时昏迷了很久。


2、杂货铺大叔前面说不记得这件事。后面又要求赔偿。话说他要求赔偿的理由我很莫名其妙诶。隔了2个月了，如果要求赔偿，为什么当时不向主角要（主角从坝上走下来，有的是时间）。而且据最后说是他孙子撞得主角停着的车，他怕孙子被告没讲出事实。那为什么又要跳出来！？！？！？！？而且如果他说的是事实，完全可以确定主角有大嫌疑。可是他的证词是在为主角开罪啊，是在误导我们。


3、最装B的就是前面安检查官在删除监控，后面与李局长对话。并且李局长紧接着就请法官吃饭，说的那段话。赤裸裸的误导啊！！！！


4、蜡烛那段我完全没搞懂到底要表达个什么意思。最后显示的是蜡烛被风吹灭，主角杀完人又点上了。好吧，难道那三根蜡烛灭的时候那根蜡烛也得一起灭吗？！？！难道那根蜡烛不是等它燃到全部融化就自动熄灭吗。（如果你想说是因为被人发现，人为吹熄。额，主角处理尸体够那些蜡烛灭完吧）


5、最关键的是出差那件事到底是主角刻意安排，还是恰巧遇到。为什么没人想到去找主角公司证实。


6、开篇讲的那个邻居，明明都在凌晨看到主角了。为什么后面莫消息了


6、说是在徐警官跟丢的那段时间杀的人，丢的尸。可是我看徐警官打警察逃逸，没花多少时间啊。主角是怎么做到杀人、丟尸，还把现场弄得那么干净的


7、作为主角的家，竟然他的一点DNA信息都没有。 你不可能不掉毛发，不出汗吧。这是很大的疑点啊。


8、关于他不掉头的梗，我觉得太刻意。他之前表现得那么到位，连心理专家都骗过去了。这点小毛病应该不得


先写到这。我觉得和《一级恐惧》比，这个细节方面确实不行
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>独自穿越黑暗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-14 11:43:08</时间>
<影评>
        有一点必须请教一下大家，

大家作为专业观影者，帮我解释一下：既然韩的妻子已经被害，片中有一段是描绘韩的妻子在空无一人的家中客厅和厨房位置打开冰箱拿喝水，家中也没开灯（而卧室门上已经有警方的警戒封条了，也就是说已经是案件发生后了，大家可以注意看下），这段描绘是什么情况？请教下大家了，麻烦合理解释一下。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>尤里卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-23 08:17:54</时间>
<影评>

影片所呈现的紧张关系以及剧情的张力，与2009年另一部韩国电影《证人》十分类似，只不过前者视角侧重于公诉方和被告人，后者侧重于证人。但两者所引发的思考是一致的，两部影片中的主角（也即律师）发现自己的委托人才是真正的罪犯后，都放弃了自身的立场，转投了控方的阵营。
这就提出一个十分现实的问题，也就是律师是否应当为坏人辩护的问题。律师的天职，到底是主持正义，成为天使的化身？还是履职尽责，哪怕有时不得不去做魔鬼的代言人？在我看来，在法律这一场域，替天行道、伸张正义并非律师的唯一天职，他们最重要的职责是尽心尽力为委托人提供良好的法律服务，这样在与检察官、法官等角色的“合作”中，才能促成理想的合题。因为法庭是实现正义的地方，但正义无法自我实现，只有控辩双方在“对峙”与博弈的过程中才能发现真相。当然，这种真相是法律事实上的真相，而非客观事实上的真实，两者有时一致，有时却有较大差别甚至迥然有异。
况且，很多案件往往没有那么明晰，当事人也并非黑白分明。此时，控辩双方各司其职，倾尽全力击败对方，才是对彼此、对法庭、也是对法律最好的尊重。这与曼德维尔悖论和亚当·斯密的自私人理论所揭橥的道理异曲同工。也即，只有私人的“恶德”才能成就公众的利益，从道德哲学的角度审视，个人自私自利、企业唯利是图的商业社会和市场制度当然不具备道德合法性，但指望以“公共精神”为基础建立一个和谐美好的大同社会，试图在地上建立天国，无疑是“浪漫的奇想”。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>妖猫幼崽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-16 13:27:55</时间>
<影评>
               韩给我的第一印象是一个被冤枉、无处伸张正义、隐忍的男人。在之前的西北妇女奸杀案中警察连审三天都问不出个所以然来，连专家最后审问的结果也是“他不可能是凶手”。所以，从一开始我们就有了先入为主的概念，以为这部片子就是为他找出真相、洗清嫌疑的。

    

    韩伪装的很好，在案发现场时似被吓傻的震惊表情、在监狱几次的自杀未果、在法庭上一向面无表情的他声泪俱下诉说自己对妻子的感情……但是律师说的一句话点醒了所有的人，“在你数数的时候，他没有回头”。

    

    那晚到底发生了什么，来看看。

    之前的西北妇女奸杀案让徐就一直怀疑韩，有次偷溜进他家时，被韩的妻子发现，于是不得已告诉她事情的经过，妻子答应帮他关注丈夫的行为。在案件发生的前三天徐失去了与被害人的联系，于是跟踪她到了墓地，看到她看望了西北妇女奸杀案的受害人，几个小时后接到她的电话，说有证据，愿意指证其丈夫。同是徐又接到韩出差的消息，感觉到不对劲的徐决定跟踪韩，却在片场被韩发现，韩利用职务之便，偷了一具道具尸体放在徐的后备箱里。行至半路，韩报警让警察拦下徐的车，趁机离开了大路，抄近道回家了，于是徐把韩跟丢了。巡警的证言说，大约晚上11点接到的报警。回到家以后的韩发现妻子知道了自己的秘密，不得已把她杀了灭口，用布包裹，从阳台扔到楼下，敲击小区里的车子弄响报警器，把门卫骗离岗位，自己从楼下找到尸体用车运到大坝边。此时徐才赶到案发现场，卧室里已经只留下一大摊血迹。 他发现自己被电梯门口的摄像头拍到，以防后患，他命李调走了楼内监控，并报了警。韩开车到大坝边时时间为凌晨1点半，老头的孩子骑自行车撞上停在路边的韩的车子。韩处理好一切后买了礼物和花，重新返回案发现场，也就是电影开头的一幕。

    

    庆幸的是，最终韩的罪行被揭穿，也没有跳楼成功而被捕，他的妻子的尸体也被找到。


    总的来说，这部片子情节跌宕起伏，紧凑生动，是部不错的片子。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>康斯坦丁</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-12-29 17:01:59</时间>
<影评>
             反转在预料之中，细节铺垫很多，但没能面面俱到到圆好，法庭戏也只能说发挥正常，无意外之亮点。三大男星，风格各异，两位演技派河正宇、朴熙顺成了偶像派演法，没太大感觉，倒是张赫有着让人眼前一亮的突破表演，这类题材总是这样的角色更容易出彩一些。。。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
