<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>青春梦工场 AV</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2164738461.jpg</封面>
<导演>彭浩翔</导演>
<演员>黄又南 / 周俊伟 / 曾国祥 / 徐天佑 / 天宫真奈美 / 周振辉 / 詹瑞文 / 葛民辉 / 张达明</演员>
<简介>名大学生阿肥（周振辉饰）、胶布（曾国祥饰）、Jason（黄又南饰）与志安（周俊伟饰）还有几个月就要毕业离校了，但他们并没有想到工作和社会的事情。他们一个同学阿乐，因为“借拍戏沟女事件”，传遍整个电影学院，惊动了校方，竟在临毕业前被勒令退学。
                                    
                                　　四人忽发奇想，决定重搬演练，大搞一番。他们打算筹到三十万，从日本请得一个心爱的AV女星（天宫真奈美饰）过来，然后通过拍戏和她发生关系。四人尝试一切方法，申请青少年自雇计划贷款、学生奖学金、卖出摄制职位等模式去筹募资金，进行他们“假拍片、打真军”的疯狂计划，最终他们能够成功吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>楚平</作者>
<标题>在世界中心呼唤性爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-18 10:32:02</时间>
<影评>
        这是一部好玩的香港电影，《AV》是香港版片名，《青春梦工场》是内地版片名。其实，我觉得叫“青春梦遗工场”也不错。是一群男孩子的梦在实现的时候却逐步破灭的过程。


开头就是字幕“在世界中心呼唤性爱。”一群男孩子想和日本AV女优上床，凑钱请她来拍戏，大家都扮演一把男主角，就可以完成这个伟大的愿望。AV女优大约是很多男人的性幻想，同她们上床有双重的矛盾快感——技巧的提升和道德的沦落。无论如何，都是让人兴奋的事情。美国还有部颇为养眼的片子叫《邻家女孩》，也是纯洁男宝宝和美貌AV女优的感人爱情。总之，这个情节让男人们很有认同感，心有戚戚焉。


《AV》的剧情我懒得复述，还是自己去看吧。值得一说的还是两个版本的差异。


譬如说，在讨论到色情片为何会有码时，即关键部位以马塞克蔽之，个中原因，粤语声道讲：大概是日本男人的鸡鸡太小，不好意思拿出来现；切换到国语声道是：大概是日本的警察查得严，他们不敢犯错误。


又譬如，男孩子为使AV女优的经纪人相信他们是AV影片制作者，借老爸的工厂，装饰成AV影片制作公司。经纪人看到办公室有一尊观音菩萨，问：这是什么东东？粤语版答道：这是长春电影节最佳女演员奖；国语版则是：这是春天电影节最佳女演员奖。


还譬如，此片的点睛台词，那个AV女优语重心长地说：“你知道吗？当我们相信自己对这个世界已经相当重要的时候，其实这个世界才准备原谅我们的幼稚。”此语出自陈凯歌自传《少年凯歌》。


这种对比的乐趣是额外赠送的，甚至比看原片还要好玩。现在，你应该知道，内地版《大块头与大智慧》为何是烂片，而粤语版的《大只佬》是获金像奖的佳作。我们的电影局比东方不败更狠，自宫了不算，还阉割别人。这导致一个不良后果，香港导演想进入内地市场捞钱，先自动去势。与其让你痛加宰割，不如老子自己动手。


该片导演为彭浩翔。他的另两部作品更加不能错过：《大丈夫》和《买凶拍人》。尤其是他的处男作《买凶拍人》，我只能如此形容：VERY  VERY VERY VERY  VERY VERY VERY  VERY VERY VERY VERY VERY  VERY VERY GOOD！


这个评语拷贝自超级女生的评委柯以敏老师，虽然如今不太流行了，我还是喜欢用一下，表达某种强烈的情愫。当然，幸亏是敲键盘，要一口气说这么多的VERY，非把我憋死不可。


</影评>
<有用数>386</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘埃仍在(初夏)</作者>
<标题>如果没有梦想，和咸鱼有什么分别</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-03 06:24:25</时间>
<影评>
        我们都在阴沟里，但仍有人仰望星空。——王尔德


一

I have a dream!

多么熟悉的台词，梁志安那激扬的一番演讲用这句话来结尾。虽然他们这个dream在一些人眼中看来却是那么龌龊，但这样的梦想在大多数青春期的学生中都有过，或一念而过或纠结不已。彭浩翔用这样一个貌似不入流却实实在在存在过的梦想来代表那些荒诞不切实际的梦想。因为“每一个伟大理念，刚刚听起来都是狂想，换来的总是一片残酷的嘘声。”这是事实。


梁在演讲中说的，“我们永远不应该怀疑，一小群有梦想，又肯为梦想付出的人，是又能力改变这世界的。”能实现梦想的首先要行动。其实在我们中学时就学了篇课文《为学》，事在人为。


（男主角们在71年香港青年“保钓”示威的地方混点）大家都是大学生，在同一个地方，人家就在做大事，我们……就懂得看人家的胸有多大。你们知道我们和别人最大分别是什么？就是人家有胆色,敢在年轻时做件大事,不像我们在浪费青春。我想我们都是时候做点事。


刺激他们行动的看起来是青春期荷尔蒙分泌过剩，而真正让他们行动起来的却是71的这事件。于是他们开始参与政府的自雇计划，发表演讲募集资金。做的这些事情和之后梁志安说的“以前以为上课学的东西都没用，出来工作，书里教的根本一点用处都没有。所以每次面试，人家都会问：‘我们为什么公司需要你？’我也不知道该怎么回答。可是这次我才发现，我们现在做的，都是书里教的。想概念，集资，上市再分拆给股东。”相呼应，点出了彭浩翔想说的那句励志的话“玩社会这种东西，也不是那么困难，只是看你有没有心”



二

“ You selfish generation! You know? What the hell are you doing? You know huh? What is in your mind? Where is your dignity, huh? You generation upset me, you upset all the Hong Kong people, and all the Hong Kong uncle. All you want is Nudity, Sexuality, Sex and the City...huh?”


舅父的这段夸张的话代表了上一代对这一代的失望。


实际上，从60、70、80代叫法开始就意味着代沟与不理解。失望是最主要的一种情绪。而从心理角度解释，对下一代的失望与不满更多是因为自己在现实中的无所获。几十年前少年的他们，听多了世界是我的是你的的说法，而到现在，他们才发现这个世界是如此的糟糕，刚刚升起的太阳照耀的是一片浑浊的世界。失望之余只有寄希望于还没升起的太阳。又怕他们升错了方向，于是拖拉拽，而他们显然忘记了自己曾经也被拖拉拽过，然后或反抗或沉默来对立。


舅父是个妙人，昂首挺胸激扬文字后，又回到了萎缩卖A片老板的身份。因为他知道什么是现实。



三

当最初梦想被现实大海冷冷拍下…


现实是什么？


“你知道吗？当我们相信自己对这个世界已经相当重要的时候，其实这个世界才准备原谅我们的幼稚。”


这段话缘自陈凯歌自传。而陈大导演很好的阐释了这句话，从霸王别姬到无极再到梅兰芳。同为演艺界的知名人士周润发，从许文强到小马哥再到好莱坞折腾一阵后感慨道：成功？我才刚上路呢。


现实是什么…


现实是天宫真奈美的四个护身符。现实是经济人明知他们的企图仍假装糊涂让他们折腾，只要他们给了钱就行。现实是梁志安在折腾后正儿八经的去招聘去混社会。


年长十几岁的同事说，我在你这个年纪的时候和一群人背着吉他闯深圳呢。而现在，这群人手上已没有了老茧，有的只是柴米油盐的算计。这就是现实，不切实际的梦想最后只能回到现实…


在这么多或狂妄或荒谬的梦想里，有人回到现实，有人走向失望，你不得不相信最终仰望星空的只是少数人。但是我们要明白暂时的妥协于这个世界只是为了将来更有能力去改变他，要记住自己最初的梦想。


2008年奥巴马的当选证明了马丁路德金的胜利，而在这数十年的梦想中，并不是一个人，而是大部份人的希望，因为他们始终坚信着这一梦想有实现的一天，他们一直在努力。


胡塞尔说：我们切勿为了时代而放弃永恒。


四

想写这文有好几天了，想起《AV》是因为饭岛爱，想起梦想却是因为张华立的一篇博客。

他说和李宇春、郭敬明、蒋方舟谈起理想，很担心。他没有看到80后这一代人往水里扔石头所起的波涛。更主要是他家里也有一个十七岁的沉默的儿子。联想到他几个月前在博客中记下了他儿子让他惊讶的一句话“相濡与沫不如相忘于江湖。我想，他跟他儿子是时候该看看《AV》了。
      </影评>
<有用数>250</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿德</作者>
<标题>彭浩翔的成人童话——《AV女郎》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-02 09:51:59</时间>
<影评>
        刚看完《AV女郎》，有很多想法要表达，首先这部电影让我看的过程很享受，有美女，有色情，有理想，有激情，彭浩翔似乎在做一件所有男青年想做的事情，和AV女星拍床戏，如果说那是一个童话，那么彭就是这个童话的制造者，只不过这是个是成人的童话故事，现实生活中是很难实现的，也许说到这，周俊伟扮演的梁志安要用马丁路德金来教育我了，“我有一个梦想。。。。。”


天宫真奈美很可爱，表演也很自然，其实她一点都不像个拍色情电影的明星，倒像是个梦中情人，也许这就是日本AV女星的气质吧，很喜欢看她笑的样子，看喜欢看她耸肓的姿势，当然还有她完美的身材和美丽的肌肤，和那种女孩拍床戏事先肯定要先打手枪的，要不然保准失态，问题是还要加威而刚（伟哥）才行，那样才能持续长久。小胖哥买威而刚那段表演真他妈牛逼，很男人的表现了我们对威而刚的需求。重温了一下这段对白：


”我要买威而刚“

”小子，要买威而刚也不用那么大声，你怕没人听到啊？”

“难道大声不能买威而刚。。。小子不能买吗？我不行，那又如何？小子不能不行吗？我不行。。。不行。。。不行！”

那么惨，你叫了三次不行。就是不行了三次之后才来买？“

”你甭管，快给我拿药，钱在这“

”不行还这么凶！“


延续了《买凶拍人》的某些黑色风格，在《AV女郎》里同样设置了一位导演的角色，而且也不忘讽刺一下香港导演，”我不拍动作片怎么去好莱坞发展啊~！”而家乐导演在讲自己的剧本的时候重复要拍爱情关系而非爱情故事则让人会心一笑，张达明在借场地的时候骂周俊伟的那段话则像是讽刺现在的非专业电影。总之，只要是有机会，彭浩翔就不忘表达自己的幽默或是立场，就像把剧组取名为塔尔科夫斯基的雕刻时光一样，而那些把摄影，制片，副导演的职位写在T恤上的行为让我想起陈果《香港有个好莱坞》的开场那些写在猪身上的演职员名单，呵呵。


“在同一个地方，人家就在做大事，我们只懂得看人家的胸有多摇”，这句话多形象的表达了年青了状态啊，而周俊伟那位卖A片的舅父对年青人那翻粤语加英文的训话，则更是经典的不行，“二十年来我卖了多少色情影碟，给这些四眼仔。。。后生仔，有钱仔，处男。。。我为什么要这样做？我要他们亲身经历什么叫~~~真！r~~~~eal！！“后面那段英文更精彩，可惜我英文不好，又没字幕，诶，就不奉献给大家了，留给大家看电影的时候欣赏吧。


拍摄过程中黄又南与天宫真奈美的产生了友谊最终变为爱情，多少为影片创造了一点童话色彩，我以为这是个美好的童话，谁知彭导不忘给我们幼稚的心灵上撒把盐，“你知道吗？当我们相信自己对这个世界相对重要的时候，其实这个世界才刚准备原谅我们的幼稚。”天宫送给每个人的护身符将黄又南拉回了现实，也将故事拉回了现实，周俊伟继续去找工作，我们都要继续我们的生活，但是请不要忘记理想，不要忘记在自己的年青的时候去为理想做一翻努力，哪怕是拍A片~！
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>《AV》贷款20万，锦衣夜行，我们一起玩“色情”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-06 16:30:06</时间>
<影评>
        题记：

大家都是大学生，在同一个地方，人家就在做大事，我们…只懂得看人胸有多摇。

   ――――影片台词


幼稚，其实不全然是一件坏事，至少，你会少了些世故和顾忌。

年轻的时候总会有着不同想法，直到这些想法上沾满灰尘不再有飞的向往。

靠拍戏泡妞，一个非常实在而年轻的构想，既满足了性的需求又有些风光。《AV》的开头可以有着不同的读解，香港电影的背后有着许多的心酸。



当下的导演都喜欢把手提支到演员跟前，其实有时候距离和宁静更能表现人物的心理，放下晃动或者更能直击心灵。影片后部球场的戏里，天宫打棒球的场景里，我们就融进这样的记忆，两个人的夜晚享有的绿荫。

诗意的音乐和画面是每个刚执导筒大多数导演的选择，这来自于向往，同样来自于他们看过的文艺电影。

彭浩翔对人物的定位非常准确，片子那些青年对法国电影的话题剥去了一些看文艺片人士的画皮。崇高和学养不是生来就有的，在对情色诱惑消解过程里我们发现了生命真正的价值。

那段数十年的影像引发的惆怅看得出导演对这个时代的愁肠，这是良知在影像里的自觉，无论他的电影有什么缺憾单凭这点就值得尊敬。青年就是应该有所作为，对这个国家和民族的历史有所触动，然比及这边的影像，我们有追忆吗，除了篡改我们只会暗哑。

幽默是香港电影的最好武器，博人一乐在前，发人深思在后，青年贷款计划那段嘻笑里导演评判着他目击的世界。在餐厅泡妞和厕所结拜的戏里导演更是充分发挥，对青年的描绘大陆又有哪一部影片有着这样的精准？！反讽是高昂的头颅，在一片卑微里鹤立鸡群！

无水的泳池里，他们决定做事，身边的小孩准备骑着单车去往何方？世界在变得伪饰和不确，卖碟的舅舅慷慨激昂只能是一江流水，滔尽音息。有谁记下了他的愤怒：你们这自私的一代。导演年轻，但是他不糊涂，只要真话还在就证明心灵不死，不死，才有未来！

语句之后是现实将理想的灭绝，青年在他们的路上，我们又给了他们怎样的榜样和梦想。

多少人在拿香港和大陆的文化进行比较，导演在这部电影里将“我有一个梦”的注解写下了当代的版本：一个黑人之梦和当下之梦的差异！

它甚至接近了王家卫在《2046》对存在的隐喻。

神圣的梦想被转嫁到平民的春梦上，在娱乐的时代我们拥有的幸福是多么“美妙”，这不正是小诸葛说的话吗？“媒体娱乐化，娱乐色情化”！这个看似无厘头的段落正是嘲讽着我们的见识和我们目及的时代。

《雕刻时光》一个已经成为《圣经》般的命题搁在此处，是历史的塌落，还是我们自己的问题？在这部影片里我们还看到了导演对伍迪·艾伦的致敬，但电影的叙事之外我们看到的是导演尖锐的质疑和对尘世的自觉，有什么比AV这个话题更能引起人的注意，在意义和情色谋求之间是一个人自我的答案。

导演非常聪明，他甚至照顾了时下的民族情绪，在天宫经纪人挨揍的戏里有着弦外之音，世界，不是强势力量许允才有的，它需要你自己去争取话语权，电影可以说出很多东西就看你是否有这样的能力。

在导演阐述里他引用了陈凯歌的一段话：自以为对这世界相当重要，而世界才刚刚准备你的原谅你的幼稚。

我个人认为这样的电影更加接近这个时代的真实和特质，更代表着当代的话语电影，它的介入，它的视角，都足以证明导演的用心。

那个护身符在最后的出现，让这些青年告别了“神话”，而留进历史的1971年7月7日再一次通过导演凸现。

这已经足够。

我们无法评判自己，我们在幼稚的骂声里长大，幼稚其实是个好孩子，它拒绝世故和伪饰，世界本来就不是为了人类准备的，每个人只是这个物种里小小的一员：我们以自己雕刻时光，我们最终为时光抹去。

我们留下，因为我们有着“人过留名”的古训；

我们消失，因为面对地球我们都是微不足道的过客！

只有，静默的大地依然，雨后将是青天（晴天）。



【后记】

几年的影评写下来，越发悲凉，当下大陆，文以载道的思想被人看成笑话，聪明人都在打哈哈，圈里圈外，杯酒交盏里满是绯闻和恶俗，我想起了这部影片里导演刻意提起的塔可夫斯基，无论是他的电影和文字都让我们看见了一个伟大民族的伟大儿子对于文化的敬重！

“玩”是大多数中国文艺工作者对待文化的态度，长此以往，中国文化将走向何方？我仅仅是一个热爱电影的平常人，我只是尽我之力发出这样的声音：面对历史，人是应该有些责任和精神的！


【附录：影片资料】

《AV》香港2004

【导演】彭浩翔

【主演】黄又南、徐天佑、周俊伟

【片长】104分钟

【定级】Ⅱb

个人评价：艺术性8，欣赏性7 值得一看


2005年7月13日 星期三 上午4时48分 黎明海上


独立影评人：卡夫卡·陆（Osama KavkaLu）


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱： kavkalu1967@126.com
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃糖的猫</作者>
<标题>提醒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-04 23:23:37</时间>
<影评>

你知道吗？当我们相信自己对这个世界已经相当重要的时候，其实这个世界才准备原谅我们的幼稚。 

你们知道我们和别人最大分别是什么？就是人家有胆色。敢在年轻时做件大事。不像我们在浪费青春。我想我们都是时候做点事。 

以前我总觉得书本上的东西都没用，出来工作，书里教的东西根本一点用处都没有；其实，我们每天都在用书里面的东西，只是自己没有察觉到而已。
不得不感叹彭浩翔编剧能力太惊人了

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>爆爆蓝</作者>
<标题>今天你『AV』了么？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-13 22:05:11</时间>
<影评>
        《AV》里的周浚伟，利用电影泡妞，虽然不高尚，但很有想像力，而且用的是政府的贷款，这更有意思。

我觉得影片的高潮是天宫奈美惠的经济人，提出公司要求每个女明星的身价要涨到30万，而拿着政府的20万，他们是进亦忧退亦忧，于是一场精彩的演讲开始了。

“每个伟大的理念，开始的时候都只是在狂想，换来的只是一片残酷的嘘声……1952年12月1号，在美国阿拉巴马州，有一名黑人妇女Rosa Parks，她拒绝接受黑白种族隔离政策的规定，居然坐在巴士的前排……”

天！他竟然以人权运动作为他的开场白，最后更是一句煽情的“I have a dream！”而目的是骗取在座的人的8800块入场费参加这场AV女优的现场拍摄，顺便说一句，AV是自拍顶级片的意思，而周浚伟那样的慷慨激昂，让人不由得相信他们干的是件高尚的事情。

每个年代的大学生都有他们的传奇，1971年的香港大学生关心政治参加保钓运动，而当下的大学生呢，就是利用政府的钱拍AV，从而实现跟三级明星睡觉的梦想。套用周浚伟的舅舅的话——“你们是自私的一代，你们是愚蠢的一代，你们是令亲友失望的一代，你们只知道裸体和性。”顺便可以告诉你，他舅舅是卖毛片的，而他说这段话时用着很HipHop的姿态，很怪伯伯的扮相。

周浚伟的一段话我也觉得很经典——

“我总是觉得，学校学的都没有用，到了社会上做事，书本上的一点都用不上

所以每次面试人家都问我：‘我们公司为什么需要你？’

我答不上来。念商科人最多，通常像我们这种没有方向的人才会念商科。

现在干了这件事我才发现，我们做的事就是书本上学的，由想概念，集资，上市，到分拆给小股东，我们做的事，跟很多上市大公司没有区别。

所以我就在想，要玩社会这个游戏，也不是那么难，就只是看你想不想。”

最后，他也终于回答上来了这个问题，因为AV的拍摄，明白了自己怎样才很重要。


我们没权利去鄙视别人的梦想，看似荒唐的事情，你只要认真去做了，即使结果依然荒唐，但仍然是可敬的。

我觉得这是部很好的片子，拍得一点都不色情，很人文。可惜的是我看的版本被删去了好多限制级……
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>酱油郎独占花魁</作者>
<标题>AV----阳光灿烂的日子，和那些白痴少年</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-22 16:15:47</时间>
<影评>
            A.V.是一部贱片，可是是一部有良心的贱片。现在看彭浩翔的片子，已经不为他的下流贱格惊奇，只想看他每次是怎么个贱法。贱，乃是彭氏的入道之途。好像墨镜风衣黑社会是杜琪峰的入道之途，刀光剑影是徐克的入道之途，教堂白鸽横空飞射是吴宇森的入道之途，啰里八嗦娘炮粗口是杨德昌的入道之途，细腻暧昧是李安的入道之途。又好像张艺谋的颜色好像把屏幕的伽马值都调到了顶，陈凯歌的5分钟就能把普通人一辈子能装的b都装完，冯小刚的标签是葛优的光头，贾樟柯的标签是赵涛的苦脸，彭浩翔的标签就是一个清兵，胸口圆圈里写个“勇”字，背后圆圈里写个“贱”字，最后别忘了穿这这身衣服的人应该是詹瑞文。


    詹瑞文就是彭浩翔在片中的化身，是彭氏至贱境界的巅峰典范，无论是买凶拍人里那个”导演，中枪死应该是这样，啊，啊，啊。。。。。。“的双枪雄，还是大丈夫里面“你看日本人都喜欢在墙上贴张柏芝，难道日本人来了真的给他个张柏芝吗？”的情色网吧老板。连在”出埃及记“里坐在轮椅上都不闲着，连豆瓣上詹瑞文小组都有两百多人，比杜汶泽的粉丝都多一倍，不贱，不可以。在AV里的狼狗舅舅是彭记詹氏贱之顶峰：you fucking stupid generation, all you want is nudity, sexuality, sex and the city! you upset me, you upset HongKong people! I wont forgive you! 很多人都可以演的很贱，没有人可以贱到和他一样。


    但是这部贱片，如果让我找一部和它最像的，我想起的不是周星驰，而是《阳光灿烂的日子》。大学生自己拍AV这个题材早被美国人拍烂了，每年夏天都能看见花样翻新又拍一遍，美国teenager的低级笑料，和过剩的荷尔蒙，我不感兴趣。 杨德昌的台湾少年成熟得太早，他们忙着骗奸女人和被女人轮奸。姜文和他的大院儿铁瓷儿们虽然和彭浩翔的这四个香港仔无论时空都天差地远，但他们都是一样的白痴少年。


    一九七零年，三千名大学生为了反对美国将钓鱼岛交给日本，集会游行，七人被捕，他们日后都成为香港的栋梁。梁志安说，我们不能这样无所事事虚度光阴，于是他们决定拍一部真正的AV。可是无论他们骗投资拍AV的想法是多么异想天开，无论那个分歧终端机是多么霹雳无敌，那个“我有一个梦”的演讲是多么庄严肃穆，气势如虹，他们始终都是那四个无所事事坐在花坛上看着女生跑步的大男孩。青春的核心，不是那些飞扬的裙角，菁菁的校园，而是那些空白得像白板，寂静得像盛夏，无聊到连电脑游戏和女人都不再有吸引力的无稽时刻，拍AV只是他们无聊时候的一个无聊游戏，就像打篮球，玩电游。


    相信我，时光飞逝，少年子弟江湖老，就算你还可以故地重游，就算你容颜不改，童心未失，就算你功成名就，名高位显，什么都可以得到，甚至良心坏一点的话，连眼神清澈，长发飘飘的美丽女生你也还是可以享受，但是你唯一不能再次得到的就是那种无所事事的痴呆时刻，以及冲进药店大喊三声“我要伟哥!我要伟哥!我要伟哥!”的勇气。 


    我没有去药店买过伟哥，可是某一年，我和哥们两人骑着一辆破车，在北四环上往学校艰难移动。真的是一辆破车，没铃没闸，后胎正在慢撒气，从家里打足了气出来，10分钟就听见铁圈碰地了。每路过一个修车摊，就停下来打一次气，好在北京那时候的修车摊确实很多。骑车的人蹬车，后座上坐的也蹬，后轮实在没气了就坐大梁上。谁也没有说下来走路，或者丢下车去坐公交，反正太阳还高，学校总会到的。现在，我们没有那样的傻气，没有那样好像不花钱的时间，更没有那种毅力，和我一起蹬车的哥们现在事业有成，有妻有女。


    金工实习下晚班回来，路口的西瓜摊居然还开，只剩下一个老板一个伙计，3快钱递过去，一个小西瓜拿过来，秤都懒得上，话也懒得说。回到宿舍发现忘了关窗子，豆大的苍蝇往眼前撞，雷达拿起来喷掉半瓶，蚊帐顶上掉下来黑压压一片，没关系，抖下来扔进垃圾桶，吃瓜，打游戏。 


    我们还没有先进到拿白糖当白粉吸来装坏沟女，我们只是曾经把三筐啤酒一筐羊肉从司马台的山下背到山上，中国登山队送火炬上珠峰都没带过这么多东西，当然，人家也不是为了和外校mm晚上篝火烤肉喝酒看星星。我们也曾一大票人给哥们帮忙占满了整个教室的座，要把那可怜的女生挤得无处可坐只能做在哥们旁边。无不无聊？没关系，我们闲得。


    我们当然没有和AV女郎做爱的经历，可是那些天宫真奈美小姐的廉价的护身符我们都有过，别人送你的，你也送别人，每一个都留不到现在。某年新年夜哥们失恋，俩人陪他出去散心，去打台球台球厅关门，去打保龄球保龄球客满，骑车压了小半个城的马路只好落在一个小饭店里喝闷酒，还喝不醉。


    03年非典横行，校园封锁，每天都象《三峡好人》，在无比现实的世界里突然就会跳出几个全副武装的太空人，他们不是来走钢丝，而是来撒药，以及抓人。那么多的校园鸳鸯要学监狱情侣，隔着校园的栅栏让记者和好事者拍了个够。没有罗密欧或者玉娇龙可以约会的乖小孩们在校园里快乐地唱歌，跳舞，丢手绢，还唱京戏，说相声。 凡有井水饮处，必有歌柳词，这个完全不如凡有草地处，皆有拖拉机来的气势磅礴，盛世气象。


    我一个人躺在太湖石的后面看小说，《贡萨伽的诗篇》，天黑了，就从校园后面的围墙翻出去，在非典的北京街道上溜达。到西单买了一双球鞋是这溜达期间最有意义的事情，因为我要每天打球，跑步，减肥，并且等待我的护照和签证。那个夏天我减了10斤。


    也许你说再过20年，回头看现在，你会觉得现在象你现在回忆起的20年前。但是不是的，世界不是循环和重复，每个时刻都它不可复现的闪光，你只能追忆它但永远不可能再次拥有。让我们拍一部AV那样的电影来为少年的白痴时刻欢呼吧，因为等你长大，就算你还是个白痴，也没有人陪你一起白痴，一起无聊了，这就是真实的世界，狼狗舅舅告诉你：This is rrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrreal!




</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸟惊心</作者>
<标题>青春梦工厂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-16 01:25:35</时间>
<影评>
        以前我根本没听说过彭浩翔是谁，只记得小陶红跑去香港和吴彦祖拍过一部《公主复仇记》，片子虽然不上相，但编剧着实了得，故事写得非常精彩。前几天很偶然看了《买凶拍人》，已是彭两年前的旧作，我很快就非常彻底的被彭的叙事风格征服了，忙不迭找《AV》来看。后来去查彭浩翔的资料，知道《公主复仇记》出自他的手笔，而且他算是香港近两年最有才情的新锐导演。看过《AV》你就会发现，这样的评价毫不夸张。


光看名字你就能猜得到，这部电影必然和AV以及女优有关。如果你连AV女优是啥东西还不明白，那么请你直接洗洗睡吧。不过虽然是叫AV，但内容却没啥很A的东西，充其量只有一两场短短的、遮遮掩掩的床戏，时不时的让那位彭浩翔特意从日本请来的AV女优天宫真奈美露一下两点罢了。就色情程度而言，肯定会让那些冲着电影名字而来的观众大失所望。


但彭浩翔会用另一种方式让你满足。几个玩世不恭的香港大学生（周俊伟、黄又南、曾国祥、周振辉），正处于毕业前的浮躁和茫然状态，他们突发奇想，要自己筹资二十万港币拍一部AV电影，体会一把拍A片的感觉，顺便还能光明正大名正言顺的跟女优爽。然后他们成功的联系了日本一位AV女优，也就是天宫真奈美，把她叫到香港，并且还算顺利的完成了当初的想法。


从画面上看，这并非一部繁华的电影，对演技没什么特别要求。几位主演基本名不见经传，我只对曾国祥（也就是曾志伟的儿子）的帽子留下了深刻印象，整部电影里，他大概换了不下20顶帽子，非常直接的反映了他的性格，很是抢眼。周俊伟的稳重、黄又南的纯净、徐天佑的木讷、周振辉的可爱都交待得很到位，只是天宫的清纯表情和她的女优身份所构成的强烈反差，弄得我心里很不舒服，对日本的色情文化有了另一种角度的深刻认识，日本真是个极变态的国家，稍有姿色的女子看来都跑去拍A片了。


摄影和音乐也没啥特别的，简单得不能再简单了，看得出来，彭浩翔确实还是比较新锐的。好在他是有理想的。在《AV》的情色躯壳下，彭浩翔加入了大量的个人情绪，有荒诞、有恶搞、有颓废、有尖酸刻薄，同时也有激情和随处荡漾的青春冲动。而且在很多场景上，充满了昆汀·塔伦蒂诺的痕迹，自顾自的无厘头、偏执。


把《AV》称作青春片或是校园片恐怕再合适不过了，励志的情绪是被压抑着缓缓宣泄出来的。在平淡的情节下面，彭导演借几个角色之口，大声宣讲出了他想说的话。比如周俊伟为动员同学们对他们的拍片计划捐款，特意在教室做了正经的演讲，开口就是马丁·路德金的名言：“我有一个梦想……”；


会日文的黄又南在接待天宫的时候，对她产生了某些爱慕之情，后来天宫临走的时候，送了黄一个据说是爸爸送她的护身符，而且天宫说她只送给能给她带来高潮的男人，这让黄受宠若惊。影片结尾，黄在天宫走后满心失落的跑去日语学习班，想要苦练日文然后去日本找天宫。就在学习班门口，他意外的看到了另外三位兄弟，而且大家手里都拿着和他一样的护身符。这时画面闪回天宫清纯可爱的镜头，同时画外音再次响起影片一开始就出现过的天宫所说的话：“当我们相信自己对这个世界已经相当重要的时候，其实这个世界才刚刚准备原谅我们的幼稚。”；


周俊伟的舅舅本来是一卖毛片的，后来被周他们拉来冒充他们虚构的电影公司的老板，在听说周的拍片计划时，舅舅令人意想不到的高声疾呼了两分多钟，还是中英文双语的，其中有一段话直刺心灵：“you fucking poor generation really upset me,you upset all the Hong Kong people, and all the Hong Kong uncles.”这几乎就是本片最直白的主题宣讲了，为什么我们这一代这么自私？为什么别人眼里看到的只有失望而没有将来？


我手里的《AV》DVD主题菜单画面，是一段以70年代香港几千名大学生的保钓示威集会场面为背景的，其中还有香港军警的镇压，一段文字同时缓缓出现：“每个年代的大学生，都有属于他们自己的传奇。现在，让我们一起，在世界中心呼唤性爱。”多么具有反差的情景啊，当年的一代人在抗议日本对钓鱼岛的野蛮侵略，而现在的这一代呢？我宁愿相信，彭浩翔其实是想借把日本AV女优找来拍片这样的剧情来象征和暗喻某些微妙的情绪。


特别收录部分，我看到了导演的话。同时也知道了，原来天宫那句相当经典的话其实出自陈凯歌之口。在陈凯歌的自传《少年凯歌》中，他说当人“自以为对这个世界相当重要，而世界才刚刚准备原谅你的幼稚”。彭浩翔说，《AV》的灵感就来自这句话，“我们为什么不用这句话去发展一个故事？于是，陈凯歌的话，成了我们春日脑震荡中的夜航地图。”


很喜欢彭浩翔说的这句话：“这（《AV》）可以说是由陈凯歌导演引发的电影，但该不是陈凯歌风格的电影；更加肯定的，就是这必定不是陈凯歌喜欢看的电影。故事的底蕴，其实很具香港核心价值，凡事尽皆过火，一切仅是疯狂。而它最政治不正确的地方，就是它很了解自己的政治不正确。”
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>危城1947</作者>
<标题>潜行的夜里，让我握住你的胸</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-16 02:20:08</时间>
<影评>
        ２００５年７月２６日

危危的观影手记（十四）


当我写下这个题目的时候 自己也吃了一惊

凌晨4点

刚刚看完了蔡康永的超级两代电力公司

线上只剩下两个朋友猫着

小田田在写自己的撞鬼笔记，每当我想起他梁朝伟一般英俊的面庞

被灵异现象侵袭而脸色苍白精神亢奋的时候

就会想起我的“男人定理”第N条：

帅哥生来就是被抛弃被惊吓被蹂躏被伤害的，不论是女人还是女鬼都好。

长沙的HYDEME在写一个关于太平洋次生大陆传说的科幻小说，

听闻这绝对与大西洋的亚特兰帝斯豪无瓜葛，

只会涉及到一种罕见的由植物分泌的外激素还有被编码的空气而已。

 

我在干嘛？

我在试图阐述通过理想这种介质而最终达到的一种嬗变。

顾弄玄虚了吧！

是呀，跟那些影评家学滴。

 

大概有8个月  我一篇电影的文字都不愿意去写

我害怕看到人们习惯性的把电影评论写成电影批评

它们不有趣也不快乐

有人往死里写电影如何商业导演如何匠气，他们掩饰不住嘴角轻溢出

“天杀的电影啊！”

我觉得他们都是科学怪人，神经线下压着一颗颗饱满的毒瘤

流着浓绿的液体还冒着丑陋的泡泡

 

直到彭浩翔出了他的这部《AV》。

（据说此片还有个较为正式的名字叫做青春梦工厂，我以为叫青春梦幻想

更为贴切，毕竟这样一来，人们就会联想到身穿蓝色水手服和白色棉短袜

的清纯小可爱，以为是什么长腿美少女歌舞秀吧！）

我非常想写一写这部电影，因为我喜欢彭浩翔。

无与伦比地喜欢。

 

首先他是一个很会讲故事的人。

影评人出身，写过广播剧，出过畅销小说，做过编剧，然后才是导演。

彭浩翔的文字流畅，短篇更是异常精彩。

他常常让我联想英国大才子Richard Curtis，在看过他编剧的《四个婚礼

一个葬礼》、《诺丁山》、《憨豆先生》和《BJ单身日记》之后，终于期

待他自己的第一部导演作品《真爱至上》。

我去年跟无数的朋友推荐过的一本片子

很好看。那是真正意义上，让人眼角眉梢都快乐的片子。

我觉得要把故事讲得又玄又奇又长又闷，并不是件困难的事情。

难得是你要把故事说的又幽默又温情又娱乐又新鲜，实在是件非常困难的事情。

而彭浩翔的《买凶拍人》，恰是这样的好作品。

 

在《AV》里有这样一个情景，讲得是四个年轻人到色情碟店寻找合适的

AV女优人选，碰到海关临检，大家在黑暗中半蹲着讨论究竟什么样的人，

才合适做他们AV的女主角：

“究竟有什么合心意的？”

“最好就是AV中又不太AV的，纯情中又带点淫乱，淫乱中又有些矜持，

总言之就是外表斯文，内里OPEN。”

终于他们找到了这个梦幻女神，天宫真奈美。

后来回味这段话，我不禁想到，好的编剧何尝不也是这样被挑剔着呢？

他们写出来的故事，娱乐中有不能太娱乐，搞笑中又带点幽默，幽默中又

有些讽刺，总言之就是外表市俗，内里脱俗。

大概彭浩翔就是这样要求自己的吧。

他很自然的引人发笑，而且还是那种黑色的冷笑话。

 

彭浩翔会去写那些清浅的恋爱，他喜欢《秋天的童话》

中学时会用船头尺的署名

看过他写的《村上春树、奴隶兽和季子》，有相当长的时间我会因为这篇小说

刻意去找叶倩文的《一辈子温柔》来听。

后来又看他写《当米老鼠的好日子》，也曾幻想自己就是那只一九二八年没有

带白色手套的米老鼠。

至今，我没有读过他写的《全职杀手》，据说这本小说的大卖让他可以拿全部

版税来投资拍自己的第一个短片《暑假作业》，它短，因为只有12分钟，它昂贵，

是每一分钟价值一万港元。

彭浩翔是个有诚意做电影的人。

 

“当我们认为自己对这个世界重要的时候，世界才刚刚准备原谅我们的幼稚。”

有一天我在网上读到这话的由来

才知道是陈凯歌自传里说的。

彭浩翔因为被这句话震动，才有了《AV》的设想。

它在开头和结尾出现2遍。印证了中国的这个成语：有始有终。

我也从那一刻，把《AV》认为是一部感人肺腑的青春励志片。

 

电影里，三个好朋友一起去找家乐喝酒

将他灌醉之后，四处寻找YOYO做女主角被制服诱惑的录影带

镜头给了那卷录影带一个特写，家乐竟然把它藏在《STALKER》的封套里

我大笑。

好你个彭浩翔啊！

塔可夫斯基1979年的《STALKER》（潜行者）。

也是一个关于寻找梦想之地的科幻故事，在潜行者的带领下，突破种种障碍

以及潜意识的干扰，最终自省。

那么，AV应该也会是这样一个只在乎过程，而无所谓结果的故事吧。

 

二次，塔可夫斯基灵光乍现，在剧组身上黑色体恤上

《雕刻时光》。于是我又笑。

我非常喜欢彭浩翔电影里面这样突然闯进来的

鬼马念头。

比如学疤面煞星里的阿尔帕西诺，把糖当成白粉那样吸了半罐子

比如那个似乎可以解决中东和平问题的分歧终端机

比如撒尿的时候意气风发的结拜兄弟

比如那场激动人心的教室演讲，8800元，集资上市后又分拆小股东

 

“所以我们永远不应该怀疑一小群有梦想又肯为这个梦想付出的人，是有能力

改变这个世界的。”

我真的想说他们很够胆色。

 

让我们极尽癫狂吧，

在暗夜星沉的夜里

 

天宫真奈美曼妙的胴体

被水淋得全湿的内裤

都让我在看到的一瞬间想喊一句：AV无罪，拍胸有理！

那些美好的经历我们在享受着而无法与人分享的愉悦

就是锦衣夜行么？

那是别人丝毫没有办法体会的乐趣呢！

 

另外值得一提的 

这部片子里出现了许多香港电影中的经典绿叶

葛民辉演出的“青少年自雇计划”的审查官，被各种诡异点子

折磨出来的茫然表情和专注眼神 

詹瑞文的狼狗舅舅，那一段RAP式的英文开腔，“你们是自私的一代”

实在华丽咆哮如莎翁台词

张达明的门卫，钱嘉乐的武师。他们都是被时间打磨出来的电影英雄。

只不过一直默默无名。

我多么想把他们写出来，你只需要跟着我一起

念一遍他们的名字就好。

 

彭浩翔说《AV》就好象是“几个爵士乐手，在星期日下午的一场即兴。”

这就是最佳的评价了。

陈凯歌的话如果是他们“春日脑震荡中的夜航地图”

那么最终我们看到的1小时又43分的电影就是一次按图所骥后得到的意外横财。

给所有看过这本片子的人。

 

话说7月28日的夜晚，将是18年来月亮最大的夜晚

它终于在一次围绕的旅行中贴近了哀伤的地球

我们会在前所未有的集体仰望中 

从这颗皎洁的星体里

联想到洁白的女性乳房，青春梦想或者其他罢

“潜行的夜里，让我握住你的胸”是我今年写过的最好诗句。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋淼</作者>
<标题>天宫真奈美饰演天宫真奈美</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-25 01:32:23</时间>
<影评>
        有人说目下香港电影圈悲鸿一片，因为香港市场萎靡，不能合拍就不开拍，大家大都无功可开。我看了彭浩翔的《破事儿》，不晓得为什么金像奖没有提到这部电影，电影工业有时候真的不是大制作就能支撑，要想振兴香港电影，不要喊没人，彭浩翔这样的绝对港产才子，金像奖的评委们都被蒙了眼罩了吗？


《av》被无数人称道，大陆翻译成《青春梦工厂》，不算错，却完全有些电影中宣言式的矫情。而彭浩翔一贯的好处，恰恰就在于他和观众之间那种类似兄弟、发小的共同秘密一样的调调，不是不感叹，大部分还是愿意以戏谑的方式出现，免得被兄弟们耻笑装B。


天宫真奈美最后的表现出人意料，原来逢场作戏而已，都是剧中人，何必太在意，更何况，“当你觉得自己对这个世界重要的时候，世界才开始准备原谅你的幼稚。”


幸亏。否则，那些薰衣草的故事的最后，一定是男生因为种种原因没有去成日本，或者去了日本只是干了两炮又回来娶妻生子。我们不是救世主，自救尚且不暇，又有什么资格去救别人。彭浩翔在感伤和调侃之间晃荡，仿佛看到他有些坏有些忐忑的在边上抽烟、嗑瓜子：兄弟是一般人？不是一般人？！


还是会对电影中散发出的浓浓的感伤所影响。那篇在阶梯教室的演讲大概是史上最成功的募捐演讲之一。那句在21先锋出事地点的感怀也一定曾经在每一个经历过青春的人心里回荡。分歧解决机不晓得有没有人自己去制，又有谁会和自己在里面剪刀石头布。


字幕出来的时候有些恍惚。一干演员的真名、艺名、角色之间，天宫真奈美扮演天宫真奈美，这是真的，这是演戏？你扮演的又是什么角色？


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>