<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>福音战士新剧场版：破 ヱヴァンゲリヲン新劇場版：破</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1026522114.jpg</封面>
<导演>庵野秀明 / 摩砂雪 / 鹤卷和哉</导演>
<演员>绪方惠美 / 林原惠美 / 宫村优子 / 坂本真绫 / 三石琴乃 / 山口由里子 / 山寺宏一 / 石田彰 / 立木文彦 / 清川元梦 / 长泽美树 / 子安武人 / 优希比吕 / 关智一 / 岩永哲哉 / 岩男润子 / 麦人 / 丸山咏二 / 西村知道 / 宇垣秀成 / 中博史 / 佐久间玲 / 山崎和佳奈 / 野田顺子 / 大原沙耶香 / 世户沙织 / 大川透 / 小野冢贵志 / 泷知史 / 室园丈裕 / 杉崎亮 / 茂木隆盛 / 山村响 / 藤本隆弘 / 岛田知美 / 入江崇史 / 金丸淳一</演员>
<简介>在参拜母亲坟墓的回程途中，真嗣（绪方惠美 配音）和葛城美里（三石琴乃 配音）遭遇了第七使徒的攻击，关键时刻2号机势如破竹挫败对手，真嗣也由此结识了2号机的操纵者式波·明日香·兰格蕾（宫村优子 配音）。与沉默寡言的绫波丽（林原惠美 配音）不同，明日香自信张扬，甚至有些自大，在和真嗣相处的日子里，彼此闹出不少的笑话。他们三人分别驾驶着零号机、初号机和2号机，抵抗了第八使徒猛烈的攻击，在这一过程中，淡淡的情愫悄然在这三个青年男女的心中萌生。不久后，第九、十使徒相继降临，真嗣他们面临着生与死的残酷考验……
                                    
                                　　本片为福音战士新剧场版四部曲第二部。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Suna Kai</作者>
<标题>十三年后的改变</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-03 03:17:20</时间>
<影评>
        今天去电影院看了第二遍《破》。本来是打算不看三遍不动笔的，还是忍不住了……


27日首映那天因为上班没去成，回来后先在网上把剧透通读了一遍，基本上心里有了个数。29日那天自己先跑去看了一场，今天又拉着朋友看了第二遍，打算下周再找个同事去看第三遍。

看EVA十年，心里好象形成了某种固执的东西，如同强迫症一般的存在。虽然已经很多年不泡EVA的论坛，不译EVA的同人，不写EVA的评论，可是有些东西如此根深蒂固，无法改变。毕竟，在世界观形成的那几年里，一直陪我的是EVA。

煽情到此为止，下面进入正题。


————————我是正色的分割线————


剧情改变的部分看其他剧透文也就差不多了，前几天在贴吧看到一个很详细的剧透，几乎画面都没漏掉什么。有没有场刊的差距啊……T T……虽然看了两遍我也不敢说自己能记住全部，于是就随便抓几点写了。


关于新角色玛丽


适格者编号不明，隶属于欧盟。明日香和二号机也都是隶属欧盟的。这在后来二号机被封印的时候有提到。

玛丽的存在对于NERV本部来说显然还是保密的。我们不排除NERV有五号机驾驶者的资料，但是玛丽首先是非法进入日本的（空降！NERV的雷达都歇了），第10使徒（也就是原14使徒力天使）袭来的时候她也是非法启动了封印中的二号机，切断一切与NERV本部的联系，属于擅自行动。虽然真嗣见过她两次，不过明显他还没弄清楚她是谁。而EVA01车掉力天使后直接引发第三次冲击的事态明显也让NERV本部无暇顾及是谁动用了二号机。

也就说，新角色玛丽在新EVA中究竟扮演着怎样的角色，暂时还不得而知。

另外，从后来加持元渡冬月的对话中可知，第三使徒（新设定使徒）与五号机的同归于尽显然是按照碇司令的剧本预定好的情节。第二支部和四号机的蒸发亦然。

此外，第三使徒没有袭击NERV本部而冲着欧盟分部而去，目的应该是为了那个“XXXX之匙”（没记下来）。在此我不禁有了疑问，按照使徒的编号，第三使徒应该出现在第四使徒之前。但是明显剧中第四第五都先出现，它们为什么没去欧盟分部？而且如果不是按先后顺序编号的话，那是不是说其实他们知道使徒都啥样子呢？这是BUG还是猫腻呢？（还是观众想太多了呢？）


关于明日香


明日香出现于第七使徒（原第九使徒雨天使）袭来。当时正好美里接真嗣从墓地回来，外形很美有点哥特的雨天使正在海面上跑，每一步都结出一朵雪花……然后二号机空降，武器用的弩啊！战得很华丽，BGM还是那首EVA02，听着就激动……然后最后二号机一脚踢飞美里的车，撞在零号机脚上，很有喜感。

虽然有人说《破》是AYANAMIST的胜利与下仆的泪流满面，不过事实上其实没有那么惨烈啦。只不过原作中三个人暧昧不清的关系呈现出了明显的“明日香——》真嗣《——》绫波”趋势，原本不多的校园生活戏也大大地增加了。

明日香的“只靠我一个人就够了”思想在《破》中表现得比较明显且强烈。不愿意参加集体活动的孤僻性格倒是头一次见到——特别那还是加持邀请的活动。明日香对加持的感情在《破》中已经全无踪影，甚至没有证据表明他们认识。从某种角度上来说，我觉得新角色的玛丽在性格和情节上都抢了明日香不少戏份，因为在片头，加持和玛丽是认识的。

第八使徒（原第十使徒空天使）一战让明日香认识到自己一个人什么都办不到。同睡一张床事件发生。事后明日香的性格发生了一些改变，觉得“其实和大家在一起也挺不错的”。只不过这句话说在三号机启动试验之前。

绫波与明日香的新•经典电梯对话也许是改变明日香的契机。绫波这一次毫不犹豫地挡下了明日香的巴掌攻击不说，还教育她“你有不驾驶EVA的幸福”。看着绫波满手的创可贴，明日香低头看了一眼自己左手上仅有的两个创可贴。也许就是在那一刻，她决定代替绫波去驾驶三号机。

三号机的段子大概不用细说了，相同的血腥与残忍。只不过BGM却换成了一首很清纯、很抒情的童谣。在反反复复的“再见！再见！”的歌声中，残忍的画面和悠扬的曲调形成巨大的反差，叫人心痛得紧。

不过不管怎么说，明日香没有死，只是被隔离了。予告中的眼罩不是以前那种绷带的，而是……海盗式黑眼罩……||||||

另外，明日香对绫波的称呼从“优等生”变成了“环保主义者”，因为绫波不吃肉，明日香教育她“要尊重这些被做成食物的生命”（原话忘了，就这么个意思）。


关于绫波


性格改动最大的角色（？）。有AYANAMIST曰：女神笑了那还叫女神吗？

《破》中绫波的关键词变成了“谢谢”。对真嗣说了一遍，对明日香说了一遍，对玛丽说了一遍。

人造人的设定虽然没变，不过至少在《破》中还没有交代到一人目和三人目。最后很暗示地提到还有备用品，但是真嗣的热血改变明显让三人目没有出场机会了。

《破》中绫波为真嗣而发生的转变也比TV更加明显。或许应该说，TV版中的绫波二人目其实依旧摇摆在真嗣与元渡之间，而新版本就明确多了。真嗣对女神的态度也明显比明日香要好……

PS：绫波泡LCL的时候居然戴着黑项圈……

PSPS：NERV里的高级餐厅好巨大……


关于真嗣


总体来说符合TV版形象。但是最后那个“把绫波还给我！不管我变成怎样，世界变成怎样，只有绫波……只有绫波我一定要救她出来！”实在让我当时就震惊了……好热血的臭小子……

另外真嗣永远在25和26之间切换的随身听终于显示出了27……它坏了。真嗣也提到了这个过时玩意儿的来历——原来是爸爸以前使用的东西。这恋父情结啊……


关于其他人


加持与美里的感情表达稍微露骨了一点。美里看着加持脸红那张……还真是……（砸地）

加持也明确地对真嗣说了“请替我保护美里。这是我做不到的，只有你才能做到的……”

三闲人的戏份少了很多。日常戏就只有玛亚去上班等电车以及在路上走的一截。洞木几乎被删光了，东治和相田也不多。不过东治的妹妹华丽登场！

对第三新东京市的刻画细致了不少。早上，太阳初升，七根可调节角度的日光板随之转动，路边、车站、过街天桥……只不过第三新东京市的BGM我还是喜欢原来那首啊……


关于Mark 06和各种阴谋


月面基地和Mark06成了《破》里最大的谜。

TV里空天使袭来的时候司令二人在南极，不知道考察什么。这一次，则成了月面基地。

月面基地的存在证明了2015年时候的航天技术。从片中诸多不明的对话中可以看出，月面的Mark06是用不同于其他EVA的方法制造的“真神”，而非“伪神”。是“真正的EVA”。

按照WIKI的说法，Mark06就是六号机，驾驶员是渚薰。从渚薰可以不穿宇航服地在真空中跑来跑去这一点看，他果然不是人。不过他所谓的“爸爸”究竟是指谁呢？

还有片中以及最后出现的长枪，不是隆基努斯枪的通常形态。这把长枪又是什么东西呢？

不过至少能够看出，元渡是为了自己的剧本，故意干掉了四号机和五号机。虽然这在可修正范围之内，但是SEELE还是很恼。元渡要求SEELE批准修复零号机的资金，SEELE称应该把钱花在更优先的地方。可见元渡的剧本里零号机是不可获缺的。力使徒一战，真嗣从吃掉了零号机及其驾驶员的力使徒体内拉出了和EVA等大的绫波，二者开始融合，第三次冲击开始，元渡说：这离我们的剧本就还差一步了……


在《破》结束的时候，使徒一共出现了10个，似乎设定是12个。第三次冲击也爆发又遭到了中止。最后的两个使徒除去渚薰之外还有一个是谁？玛丽的真实身份以及扮演的角色是什么？Mark06的秘密？渚薰和众人的关系？《破》的大幅改设让新EVA的剧情开始变得扑朔迷离且无法预测。在《序》之后一度以为新剧场不过是另一场高画质骗钱计划的人们估计真要摔了下巴。相比结束于第三次冲击的TV版和冲击失败的剧场版，接下来的两部新剧场版将会如何发展，已经完全超越了观众们的可预测范围。

突然想起了众多EVA同人里，也是加新角色、现有角色的性格改变、结局的改变。也许，庵野只是为1995年的EVA创造了一部同人。唯一不同的是，他有实力将这部同人搬上大银幕，并且不会被控告侵犯版权而已。


关于主题曲


还是宇多田的《Beautiful World》。

在看完真嗣和绫波的拥抱之后听这首歌，突然觉得歌词很贴切。“如果只有一个愿望能够实现，就请让我睡在你身边，无论身在何处都好。”

EVA开始向爱情片迈进了。


最后的最后，关于渚薰


以渚薰亲卫队二代队长的身份高呼：

渚薰最帅！渚薰最帅！渚薰最帅！

以上真理永远不变！


好，解散。
      </影评>
<有用数>550</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<标题>EVA新剧场版•破：步向全新因果</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-27 09:49:02</时间>
<影评>
        这文的主旨其实是“我觉得庵野这次其实蛮对得起明日香的”。当然如果后面还是不能行，我们再集资给他寄NN机雷也不迟。

——————————————


2009年，葛城美里23岁，进入GEHIRN。2010年，碇真治9岁，MAGI完成，赤木直子博士自杀，GEHIRN解体，全员移调新组织NERV。滚瓜烂熟的那份年表，最近应该进展到了这个阶段。


“曾经觉得很遥远的‘使徒来袭’与‘人类补完’，现在似乎都指日可待”……虽然是很想这样抒一下情，但在大致还算遵循TV版路线的《新剧场版：序》之后，09年6月27日上映、10年5月发售DVD的第二部《破》，却俨然将整个故事完全引向了另一个因果，因此前面提到的这段时间表究竟还会不会有改变，如今也显得非常难说。


现在回头看07年的《序》，真的仅仅是个开始：基本遵循TV版1~6话剧情，以“绫波微笑”作为故事高潮，出场的三只使徒的造型也大致没变（虽然加了不少新功能新形态，序号也有所更动）。


而《破》中，不但剧情嗖嗖嗖地进展到了TV版第十九话初号机VS力天使的部分，整体内容更是大删大改：既然更动了“因”，就必将改变“果”，最终走向或许会远出我们意料之外的另一个未来。


开场，五号机与第三使徒的战斗之后，第一幕熟悉的情节就是TV版第十五话的碇家父子扫墓——然而此刻连明日香都还没登场。这一剧情安排的意义，很显然是为后面那顿没能成功的饭局铺路，此处且按下不表。


TV版第七话之后的情节，如核动力机器人Jet Alone的失败，明日香与真治为对付二重分身音乐天使展开的同步特训（以及那段超华丽的合体战斗），火山潜泳的二号机与NERV的集体温泉，大停电状况下的三人协力作战，病毒状的恐怖天使入侵和三名适格者的被迫全裸出逃，婚宴之后加持背美里回家……这些剧情，全部都删得一干二净。明日香的登场方式亦有改变，三人合力对战空天使之后的“美里请吃拉面”剧情也没了（但他们居然依然敢卖“大蒜拉面不加肉”的绫波周边！怒！），如此等等不胜枚举。


“明日香的登场（虽然使徒换了）”，“三台EVA猛练跨栏迎战空天使”，“三号机被使徒寄生”与“初号机决战直接侵入NERV本部的力天使”等大场面的关键情节当然予以保留，然而毕竟潜流暗涌慢慢滋长，最终在三号机的驾驶员被从TV版的铃原冬治改成《破》中的明日香时喷薄而出，奔往无法逆转的方向。


……这样的说法或许看起来太严肃。不过实际上，《破》的前半段其实欢乐无比，正儿八经的严肃剧情里值得吐槽的地方也很多。


比如傲娇到连二号机都会叉腰而立了的明日香，比如明日香和绫波争着给真治做盒饭结果俩人都满手创可贴的欢快校园八点档（而且还时不时的会有《彼氏彼女的事情》的BGM穿越过来……），比如一个微妙的细节——碇司令喊泡在培养槽中的绫波出浴（误）吃饭时，身边居然有一把椅子——难道他经常“内心充满了温暖，如同被治愈了一般”地坐在那里看绫波裸飘看几个小时？！


比如《序》中一直坚持月面裸奔、《破》中却改为长裤半裸，并且一登场就（在连碇真治都没见到的情况下）赶着碇元渡叫爸爸（反正你知道他只控萝莉是吧！是吧！所以儿子就由你接手了是吧！是吧！）的渚薰，此人除了“为了见‘爸爸’特地穿了条裤子”的事迹令人钦佩之外，在《破》结尾处给了正小天使般飞升的初号机一发的抢亲之举也令人印象深刻，此外更有“这次一定要给你一个人幸福”的劲爆发言，实在让人忍不住感慨当年好歹也是完成任务顺便搅基（好吧，他当年也爆过“或许我就是为了与你相遇而生的”这种台词啦……）的渚薰，现在进化成如斯的搅基第一到底是何等的晚节（……节？）不保——明日香快出来骂“死基佬！”（她只在DRAMA里说过渚薰是“HOMO男”，但在TV版与旧剧场版中，两人之间从未发生过真正的对手戏）


又比如在决战力天使的高潮部分神奇地变身为专业解说员的律子，其专业与敬业都令人叹为观止；比如摆脱成为第四适格者的命运后，又是抱妹妹又是扑班长的冬治，整个就是一人生的赢家……当然也因此对比得明日香越发悲情。


另外还有四处散发荷尔蒙、连真治都不放过的加持叔叔， 或许是受“明日香不单恋加持了”这个改动的打击，这人在《破》中浪（……实在找不到别的更合适的形容词了）得简直像刚从腐烂西哦不法兰西回来了一样——一见到真治就说“可不是只有你才知道她（美里）的睡相有多差哦”，和律子见了面就用“良酱”“律酱”这种荡漾的叫法互相称呼，提前了很大一截叫真治去帮他种西瓜，并间接告白“替我保护好葛城”，附加“这是我所做不到的，只有你才做得到的事”的著名说教……另外，另外，真治这次也获得了新角色真希波同学的不少杀必死，但千万先别急着羡慕男主角，因为《破》中有一处非常神奇的改动：加持和美里的电梯热吻，婚宴之后加持与美里的吻、真治与明日香之间成功失败各一次的KISS，这四次都被删除，取而代之的是……浪叔加持（出于纯粹的调戏小朋友目的）差那么一点点就吻上了真治（这是何等匪夷所思的压缩融合啊……）——喂喂那TV版后面美里和加持的18N以及真治和渚薰的澡堂戏你们又打算怎么压缩啊！！！！


当然还有不得不提的槽点是……特地爬上NERV的金字塔顶然后使劲踩塔尖的初号机。


从TV版到《破》，真治见到霞天使前后的行为大体如故：（理论上）应该拯救人类的男主角，面对被敌人附体的友机，反应不是（老套然而热血的）“那么我要阻止它并救出他/她”，而是“宁可我死也不能让我去杀了他/她”，并在鬼畜爸爸换了鬼畜系统拯救人类（理论上）之后愤而暴走跑去拆总基地，最后说着“我已经对任何人都笑不出来了”这种中二标配台词表示再也不开EVA了，此番言行，实在不愧他“元祖中二”之名。


当然，当时的真治本来就是货真价实的初中二年级十四岁，在中二时“中二”其实也没什么不对，相比青少年向机器人动画惯常的热血，他的软弱、优柔与退缩，以及其实很渴望交流与了解的那种自我封闭，反倒都显得真实亲切，贴近生活，在1995年的当初，称其为一大创新与突破也不为过。


而这一轮，真治真正引人注目的地方在于，他驾驶着初号机暴走干掉了力天使的剧情，不再是同步率400%、与LCL完全融合状态时的无意识失控，而是意识非常清楚的神勇爆种——为了救回被力天使整个吃掉的零号机，当然，重点显然是零号机里的绫波。


……虽然这一次，他到底能不能救出绫波，实际上还很难说。


《破》中的这个绫波，比起TV版里更主动了一些：她会笑，会为了真治努力学习做盒饭弄得满手伤、会想要靠请客吃饭来联系碇家父子的感情，会把真治扔掉的随身听（也是他爸爸用过的东西，意义等同于某副眼镜之于绫波）捡回来带进驾驶舱——她变得更像庵野当年说过的“不是没有感情，是不懂得感情”——也就是说，基本上变成了个天然呆。或者说变得更像《绫波育成计划》里的那一只了……于是碇老头也因此变得更像一个不会养儿子但也同样没学会养女儿的白痴爸爸？！（反正当年律子也说过他很笨拙）——身为一个昭然若揭的娘控，养出来的女儿却连便服都没有一件（她是穿着校服跟着全是便服的真治等人去参观“水族馆”的），真不知道是该吐槽绫波天然呆呆到了连便服都不会穿，吐槽碇司令娘控失格，还是该吐槽“您一定都把钱花在那一缸（无误，一缸）绫波上了所以没钱给单独一个买衣服是吗？”


至于以开篇的“关系不好的碇家父子扫墓”情景作为伏笔的“绫波筹备饭局”这个情节本身，除了“更生动活泼地（更狗血八卦地……）刻画人物性格”这个意义之外，其更直观的作用显然是顶替TV版中成为牺牲品的冬治与一心为他做便当（……便当……）的洞木光相关情节，形成“美好日常”对照“惨烈战斗”的反差效果，而其造成的同样直观的剧情发展就是——明日香的重伤，以及真治的……“《序》的结尾高潮忙着救绫波，《破》的结尾高潮还是在忙着救绫波”。


然而这些改动的意义，难道就真的只是为了偏爱绫波以及让明日香的FANS掀桌？


《破》中的明日香，很有可能是整个故事中改动最大的角色：名句“你白痴啊？！”依然保留，元祖傲娇特色也有增无减，新亮相情节同样帅气非凡（不过也好怀念当年的小礼服小裤裤和小耳光呀XD），然而她不再迷恋加持，性格也由TV版中那个至少还会因为小光的拜托勉为其难去约会的（至少看起来平时还能和大家好好相处的）万人迷小女王，变成了一脚直接踢飞告白小男生的孤傲少女。至于那个拿在手里玩自说自话独角戏的布娃娃，则更是为她增添了几分孩子气的孤独。


她依然欢蹦乱跳活力四射，还会无比傲娇地代替绫波登上三号机（那句“三号机，如果我看中的话，要给我涂成红色哦”真是太可爱了……），更曾在启动实验开始之前与美里交心畅谈，但紧接着就是被使徒侵蚀的惨案以及精神污染——现在尚无法判定，这一段是不是直接合并了TV版中第十五使徒鸟天使侵入明日香内心的情节，如果这个假设成立，那么按TV版和旧剧场版的发展，接下来就会是明日香的崩溃，量产机的侵入，明日香与二号机回光返照般的奋战，以及最终被量产机们分食的惨相。


然而在《破》末尾的新剧场版下一部《Q》（Quickening。另外日语中“急”与“Q”同音）的预告中，却赫然出现了戴着独眼眼罩（……她怎么在哪个因果都要独眼一次啊）鲜活复出的明日香。


确实，像明日香这么个虽然内心藏着孤独，但毕竟出场时鲜艳明亮活力四射的姑娘，如果想表现出她的进步、成长与超越，就非得让她迈过一个巨大的打击。这么一个“起-伏-起”的“V”字型过程，如果硬在放在片长108分钟的《破》中完成，倒也不是实现不了，但却很可能做得仓促许多。然而庵野痞子能顶住“被明日香FANS拆电影院”的可能压力，把这个华丽的涅槃留到下一部（当然，也是吊住观众往下看的重要悬念），本身就已经是足够郑重其事的礼遇。


不过，续集《Q》到底会走向何方，现在其实倒也很难下一个定论。


坂本真绫CV的新适格者真希波•真理•伊拉丝多莉亚斯，被编剧用一句“原来还有人会考虑要不要驾驶EVA啊”就简明扼要地揭露了性格（照应真治的“原来还有人会因为驾驶EVA感到高兴啊”）。她开的那架酷似《穿越宇宙的少女》与《天元突破》结合体的大螳螂五号机，原来只是一台“封印监视特化限定兵器”。 在《破》中，她除了奉献几次杀必死之外（《破》中对宅男腐女的杀必死都是很充足的，各方面），最主要的用场就是在明日香因为三号机启动实验重伤之后，顶替她在TV版中对战力天使时的戏份去开二号机，顺便展示了二号机那个连机带人都很崩溃的“The Beast”模式。


回想《破》的开头，一登场就哼着小曲干掉了第三使徒（当然，是“新•第三使徒”）的她，说出了“对不起，因为自己的目的连累了大人”（对应加持的“对不起，因为自己的目的连累了孩子”）这种台词，但真实目的直到《破》完结也并未揭晓。


而初号机，虽然看似成功将绫波从力天使的核心中拉出（拉出了一个身体与初号机等大的血红绫波……），但实际上，就观众们所能确认的画面，确确实实地到了真治手中的只是那个绫波带进驾驶舱的随身听。毕竟目前也同样很难判定，绫波的这段剧情是否有直接与TV版中她被子宫天使侵蚀然后自爆（也就是“二人目”绫波的死）的情节融合，更难说的是，真治这次有没有又在爆种暴走之后整个融化进LCL——


刚刚把绫波拽出来并且与之融合的初号机正在升天（专业解说员律子表示“第三次冲击开始了！”），疑似为了跟绫波抢真治才从月面降下来的渚薰（及六号机）就打着“这次要给你幸福”这种口号给了他一发……哦不，一枪。而接下来的整个预告片中都没有他亮相，倒是出现了一个绫波领着三个小绫波的画面（但或许是当年碇元渡逼死赤木直子时的回忆场景？），以及……开发计划完全被隐藏的EVA六号机终于现身（然后似乎就被渚薰开进主垂直沟见莉莉丝去了），要塞都市已经废弃，NERV成员遭到幽禁，造型诡异的尼布甲尼撒之钥取代了加持当年拿给碇司令的胎儿亚当，EVA八号机与驾驶员将要出场（又有新角色了？！）……


从《序》中，美里利用中央大垂直沟里钉的莉莉丝（TV版中，她当时根本不知道它的存在）对真治进行说教的时候起，这整个故事看起来，确实都在朝更阳光向上的方向前进。


当然同时也必须指出的是，绫波的成长（学习感情），明日香的傲娇，还有加持直截了当的间接告白（……直接的间接？）等等，与其说是所有角色都变得更坦率了，倒不如说是篇幅所限，决定了在这短短一部剧场版之内，他们必须有更直接的情感与更明确的动作。


这种改动到底好不好，作为老观众难免持保留意见（不管怎么说，EVA的颓与灰与惨也是十数年前它成名的一大原因），但其实也没必要指摘太多：毕竟如果故事本身足够好看，那么把它作为铺垫、进展与高潮都足够的另一个因果来接纳也未尝不可；毕竟现在新剧场版的剧情也才刚刚过半，接下来会如何发展依然是一片未知；毕竟总监督是那个痞子庵野，所以那个“更阳光更向上”的改动到底是真是假（是真的倒也不错啦……），目前确实都还很难说。


虽然预告依然是美里那句熟悉的“下一次也是，杀必死杀必死”， “被命运联系在一起的少年们最终集结”这种台词听起来又是那么的热血向上少年漫，但谁也说不准，接下来的剧情到底会怎么发展，全新的命运究竟会不会来临，神是否依然自管居于天国，而人世间又还能不能平安依旧？
      </影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>steven</作者>
<标题>爱的料理大作战，天鹰战士是多么有预见性啊</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-22 23:16:19</时间>
<影评>
        新人物眼睛娘总的感觉还是比较“多余”，很难融入原有情节中；其重要功绩就是证明了Nerv的雷达只能侦测到使徒而对人类无效，还算令人满意的是，她表现为一个工作狂，好像比碇还要热衷，满世界找EVA驾驶，每次都想使用大招，可惜她的MAX超必杀完全无效啊。


全新的使徒非常的“纯良纤细.步步生莲”，倒也配得上明日香依旧拉风的出场和打法，不过她的好日子也至此到头了。这一集似乎朝着真治小受的后宫向剧集，迈出了一大步。不但眼睛娘向他“投怀送抱”，连綾波和明日香都开始为他争风吃醋。只可惜悲惨的是，很明显庵野属于綾波女神的粉，旧作的三人行这次变成了一边倒。万年不开窍的真治突然转了死性，开始疯狂追綾波，明日香反倒放弃闹别扭的风格，开始主动接近他。于是几个人展开了爱的料理大作战。结果呢，不能忍那不能忍！明日香出事你就消极怠工，綾波出事你就暴走，真治你给我死开去。

好吧，妹控鈴原没有领便当还是令人欣慰滴，可驾驶员居然被指派了綾波，然后就让明日香抢着去当炮灰，还附送一篇深明大义的长篇大论，大意是你们只管干柴烈火好了，女王我一个人其实很快乐HoHoHo~（其实你是想哭的罢）。然后捏，争夺男A失败的女B，被女A的生物本能面（DummySys）所操纵的男A的机体，给生吞活剥大卸八块。八点档出现这种剧情就只能让人怀疑编剧是女A的情人，但是庵野痞子就敢这么明目张胆的拉偏架；只能令人感叹，惹谁也别惹无赖，庵野痞子大概是求婚被拒所以变着法子报复明日香吧（優子）。


其实不单纯是明日香，本作基本上是サービス保留而女强人弱化的一集；美里揭示真相的调查早在上一集就灰飞烟灭；可以挽狂澜于将倒的律子，唯一的作用就陪加持调情；当年的明日香觉醒，曾经是打出尊严的一战......现在这些全都浮云了。

那么强化的是什么，都市言情剧而已。可惜感动是相当欠奉的。当年尽管粗砺简陋，但是情绪饱满，该三无的三无；该嚣张的嚣张；该木有小JJ的木有小JJ；该炮灰的炮灰。热情贤惠那是可以用来形容綾波女神滴咩？温柔随和可以用来描述明日香咩？激情热血是说真治咩？可惜本作就是这样了。天鹰战士是多么有预见性啊啊啊啊~~~~


诸多抱怨之余，来些亮点吧：

加持さん：虽说西瓜还是要种的，但是青少年活动辅导员加持充分地证明了，对这个职务来说，他是灰常危险滴人物。可能是因为明日香已经不再缠着他了，人见人爱花见花开的加持さん终于悍然地对真治出手了，证明了他男女老少通杀的威力————再强的ATField对加持さん也是完全无效滴。


奶牛：依然强得那么销魂。而且身形变得像水母一样触手众多，吃掉零号機和綾波，把眼睛娘和二号機打得不成人形，乃就华丽地战罢。攻守兼备的ATField那么多层，这种洋葱防御，看起来很像莱因哈特的徒弟。不过和金字塔一样，更加华丽的表现，反倒削弱了当年那种简单粗暴、蛮横无理的强势感。但是最重要的在于一点情节上的转变。原作初号機暴走的原因，是因为母亲要保护孩子，这次变成小子要追女仔了！

前所未有！初号機超赞的激光束啊（EVA终于有点像样的武器了）！！！

綾波を返せ！画面有点感动，但是终于变为忍不住地暴笑：没出息的小子终于不用靠爹妈，自己也会暴走了，而且会主动追女仔了，娃哈哈~~~~~如果把这个作为情节无限狗血化的原因，似乎也并非难以接受呢。

但是高潮在最后。眼看着就要变成韩剧式的告白，还是至高的薫くん靠得住，果断的用长枪一下子把初号機钉住（深韫弗式精神分析的各位当然明白这是啥含义）、眼看要第三次冲击的红光消失了（俺看是真治已经集中到某处的血又回流全身了，哈哈）。把这些不入流的言情剧的情节，重新拉回到古典惊悚悲剧的轨道上，薫くん，就靠你啦。从加持さん以及綾波的表现来看，你得加快动作才行啦~~~~~~
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>naoko</作者>
<标题>明日香党全败</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-19 12:56:48</时间>
<影评>
        从我家asuka一出场，只有傲没有娇，我就觉得大事不妙。现如今的宅男只知道杀必死杀必死，眼睛都盯在新出厂的巨乳眼镜爆走娘的小裤裤上，可怜我家明日香不得不浴后镜头大牺牲，唏嘘啊。


然后为了某瘪三中二病患者，两大女神在电梯里洒狗血。当时我内心深处就呐喊，asuka既然你正宫无望了，那就和凌波女神百合吧，不然肯定会炮灰啊。果不其然，很快明日香就和美里发表了典型的领便当前发言，很快被暴走的初号机啃了。至此明日香没有戏份了。综合起来搞不好还没眼镜娘出场镜头多，凭什么2号机要给她驾驶啊。


庵野秀明我知道乃不是明日香党，但这次的剧情也太不给明日香党的面子了吧。群众纷纷敲碗要求retake,这都是做梦啊做梦，重头再来阿重头再来。


以上


另，序预告篇里，裸飘的薰君为毛在破里衣服穿得好好的？说好的腐向杀必死呢？？？庵野你去死吧
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Woodring</作者>
<标题>绝望了~我对这个同人版EVA绝望了。。。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-17 22:45:13</时间>
<影评>
        不得不说，这电影院真是宅男收集地，虽然是小场放映人不多，放眼望去女性不上10个，不是男性友人偕同而来女性不上5个，这也太夸张了吧=-=~香港宅女们，你么都上哪去了。。还是其实是我来迟了，你们都看过了。。。。orz~||||||~


虽然提早了两小时去买票，但除了前两排只剩两个无比边角的散位，而最后开场前就只剩一张空位，还真有点夸张。。。话说~排队等入场时那队伍的一股宅气~气场果然就是不同=-=~


嘛~以下，记起什么说什么=-=~


1 坂本姐姐首先登场，这声音哟~我第一反应，式，您怎么穿越来了。。。


2 立木文彦叔叔一开口，我一下没忍住笑场了。。。MADAO阿，就算您装正经，还是MADAO嘛~


3 明日香同学，可怜你不仅失去了和家持的任何交集，居然开场就热血纯情少女-0-~


4 零波同学。。。。序的时候把你和元渡的内容给篡改了我就觉得不妙，没想到不妙到这个程度阿。。。。其实我看到的这是谁的cosplay吧。。。话多点没关系，林原JJ的声总是那么有爱~但是但是，那无比乙女的做饭是怎么回事啊，电梯那段居然无比正色的教训明日香是怎样阿，还有满街发便当的谢谢是怎样阿~掀桌~


5 明日香同学，您清醒主动地钻人家被窝，这flag就立不起来啦~


6 上次对真嗣同学的啤酒罐策略，这次对明日香用了。。不过不管怎么说，吸管也太。。。orz~


7 关西腔孩子，在打篮球那亏我还很高兴地在心里念ki da ki da~结果您居然就这么妹控去了。。。然后还就这么把明日香同学送去牺牲了=-=||||||


8 真嗣同学。。。您真出息了。。。在序里我就觉得绪方JJ这次声线放太坚毅了。。。结果，原来是他真的变坚毅了=-=~||||||~您在那为了明日香做叛逆小孩狂踩金字塔威胁你爸的时候，我就在那orz了~~~没想到您最后还高喊着把零波还给我，然后直接在清醒状态最终形态了=-=~||||。。。。


9 家持叔叔阿~您本来是只大萌物的，不过这集只做了一件GJ的事~就是，您在休息室攻真嗣同学那下，真不错阿真不错~一点都不输小石当年的调情~鼓掌~~~话说，那个休息室的镜头，我第一反应居然是retake土狼那张囧脸。。。我糟糕了~掩面~


10 鹭巢叔叔，您的音乐还是一样地萌阿~就是，明日香同学和零波同学被灭的那两段清唱是什么啊=-=~我当时一激动差点就把手中的可乐瓶往屏幕砸过去了=-=|||||


11 坂本姐姐。。原来您就负责来打架的。。。。。。话说，您和真嗣同学，这算是立了flag了呢，还是没立呢。。。不过您英文真不错~


12 小石阿小石，您还没机会来调戏真嗣同学呢，人家和零波同学就这么两情相悦了=-=~话说，那声妩媚的爸爸是怎么回事啊。。。


13 律子姐姐~其实，您是谁役的来着。。。我怎么觉得您比以前凶了。。。orz~而且也比以前神棍了。。。虽然这个不是你的错=-=


14 三石姐姐哦~序的时候就觉得，您怎么变温柔了这么多。。。不过现在知道了，原来是剧情需要-0-一个看到家持会脸红的小女人。。。=-=~算了，相对那三个主角您还算好了=-=~


15 其实这片的制作，还是好贵的说~好贵啊~。。。但是但是，为啥我觉得那种让人想吼“哦哦哦~ki da~”的萌点都不见了。。。。


16 要不就是字幕骗我，剧本不是庵野老头写的。。要不就是庵野老头疯了。。。身为明日香派的他怎么能写出这种剧本=-=


17 可是，为啥身为零波派死忠的咱一点都不高兴呢。。。。这样零波萌点在哪阿~摔~~


18 话说，下章就补完了？您想怎样？。。。。


19 再话说，结果什么嘛，锭司令根本就没去驾驶初号机嘛~不好玩。。。不过考一级的孩子们放心，我们没有被剧透=-=~


20 当预告出来，Q的时候，后面两宅男吐嘈到，其实EVA剧场版的名字是瞎取的吧=-=。。。


21 我终于深刻理解到，EVA这东西之所以萌，就是因为它人都扭曲嘛。。。。您那么好心地把乱七八糟的关系理清晰了，整出个配对和后宫来，把人的行动都整合理了，把用来骗眼泪的路人甲都救了。。。那还有什么萌点嘛~。。。你个大同人。。。


22 结果，怎么办。。。Q来了还看不看。。。。虽然我觉得自己还是会去看的。。。瀑布泪。。


23 港版字幕翻译依旧漏句错句地不靠谱=-=~


24 不无口的零波，不懦弱的真嗣，不傲娇的明日香~。。。我知道了，这其实是零波育成游戏的电影版啦~泪
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>rainpo</作者>
<标题>百感交集</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-30 05:22:07</时间>
<影评>
        看YOU ARE (NOT) ALONE的时候，我似乎有一些预感，就是即使再超脱的evangelion系列在这十年间的日本动漫思潮冲刷下，也终于食了人间烟火，落了俗套，失了贞操。


这世界上我最怕听到的就是从pilot嘴里喊出来的关于拯救人类拯救地球的大担当，尤其是怕evangelion的驾驶员说这句话。整个片子的精髓实际上是在于驾驶员复杂的私心、深埋在心底的阴暗的想法和期盼。当你把这一切都大义话了，那就彻底奥特曼和恐龙战队了。


不怕死一片，不怕HAPPY ENDING，就怕中二少年以及种渣系的开无敌（憋不住骂一句，基拉你那个龙骑兵真是高达史上最大的奇葩。。。），还打着为了世界和平的二逼旗号。


所以葛城少尉在序里对阿碇说我把这个世界交给你云云，我当时就给泪目了。


2.22里被验证了想法，虽然不是拯救地球，但是出于纯洁的友谊或者正在萌芽的爱情，阿碇成功暴走，干掉了最强防御体第10使徒，却让我这个看了老版不下五遍的人再次捏碎一地的盘子。


动机这个东西很重要，要知道人在恐惧焦虑紧张的情况下爆发出非人的能量这一点，要比啥“把。。。把凌波丽还给我！！！”《===这种少女漫似的动机要现实并且意义深远的多。我看到两人四手交握，双目含情脉脉，最后裸体相拥的时候，涌上心头的酸楚和激愤是无法形容的，简直就像看到碇真嗣偏头对我邪魅一笑道“小哥我也终于抱到了裸体MM了。”


GAINAX啊GAINAX！你又不是SUNRISE!难道每个机师在暴走前或者暴走后都要抱一个裸体MM才算完满么？！这是什么样愚蠢的思维定势和动画框架啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊！


消灭第10使徒，初号机解脱装甲束缚完全暴走，这本是老版EVA里最大的亮点之一，现在给你改成这个怂样了，叫我们情何以堪。我至今不曾忘记绪方惠美那段由咽喉深处漫溢上来的带着颤抖和尖叫的“hayaku...hayaku...hayaku”，现如今，没了这段由恐惧转化为求生欲的临终低鸣，真嗣君是彻底爷们了一把，从启动初号机到把他推上发射架，到AT FIELD 全开，5分钟时间不到，贾君鹏变春哥了，并且居然就这样思路清楚，形态完整地暴走到最后了。


律子在一边为英雄煽风点火“真嗣君，再深入的话会有危险的，快停止！”真嗣君潇洒一甩手“表紧~~~~~~只要救出凌波~~~俺就算废了也表紧滴~~~~~~~~~”


我在镜头前青筋暴起。。。。你妹啊。。。。。。。。300%融合呢？！撕咬呢？！那扯开使徒防御性AT 立场的一瞬迸发出的血水呢？你画面是精致了，气场是十足了，但是初号机君的兽性以及让人惊艳的“巨型人类体”的形态全没了，还顶个环。。。你丫当你是archangel啊啊啊啊啊？！居然把吃掉使徒这一段给剪掉了！我最喜欢的那一段你居然就简化为怒吼，游泳，拉人，拥抱，众人欢呼了一刚！


原版中所有人看到初号机暴走形态后，眼底流露的分明不是赞赏和喜悦，是恐惧啊拜托！恐惧感被编剧大人就这么狗血地抹杀掉了，叫人如何不心寒！


 


好，我们来说编剧。


编剧无疑是夹缝中求生存，没有人比我们更能理解你了。


26集的TV版已经把几卷漫画压缩成一块厚实的华夫了，你非要他再砸成一张纳米饼，人家只能把那一环扣一环，层层递进的剧情重新拆开，人物矛盾重新排列，给你搞出一个路线重叠的超级浓缩版。


TV版里所有的使徒作战都有不同的意义，其实真的是一个不多一个不少。然而剧场版里，切掉了停电战那场，海战那场，真嗣明日香“dance if you want to win”那场。整个人物之间情感推进的过程被切掉一半，又揉面团一样揉成一坨。


且看编剧大人是怎么把几个主要矛盾点在聊聊几笔之间解决的


1 真嗣对父亲大人的憎恶愤怒同时又渴望得到爱的复杂情愫，要籍由虚拟驾驶舱消灭被使徒侵入的四号机那场戏爆发，但同时明日香又要在缺掉朗其努斯枪一役被精神污染的戏码的情况下，自信崩溃从而领便当。两者都是剧情推进的必要因素，所以，四号机不是阿碇可怜的酱油同学来驾驶了，换成明日香，同时还出套新的test-type战斗服，手办周边得以拓展市场，一块石头直接砸落一片鸟啊，真是太高明了！


2 凌波丽的心境变化关键的一集是在阿碇被影子使徒吞掉以后产生的，第一次为别人担忧的她脱口而出“不行！碇同学还在里面！”这一集被阉割了以后，只能通过碇同学做便当送便当那短短几帧来达到。于是突然一夜之间，凌波丽从面瘫三无女翻身成了贤良人妻受了，就因为对阿碇同学说了三个字“谢谢你”，对于这个三字凌波同学一夜之间的思考深度简直比当年笛卡尔同志的还深啊？脑补过度了吧。


3 明日香同学的自信崩溃还有一个原因是同步率下降，然而那场戏却变成了因为梵蒂冈条约规定每个国家不能持有3台以上的EVA，于是2号机暂时封锁交给欧洲方面持有。政策调整而已，你明日香同学怎么说也不用那么愤怒吧。最莫名其妙的是编剧居然保留了那个经典定格电梯戏，又阉割了定格长度。原版：庵野秀明式沉默，背景是巴赫的无伴奏大提琴，两个各怀心思的少女，明日香对于自我价值的怀疑（因为同步率低下而被取消了二号机的驾驶权）以及由于不甘失落而爆发出的充满逃避意味的怒吼。结果现在不知背景乐放的是什么，明日香对着凌波乱发无名火，却又不知道想表现什么。。仅仅是因为二号机被欧洲方面回收了，你还是欧洲空军王牌啊，急毛急啊，换一台开开么好类。


 


4 我倒是要看看他们以后怎么交代加持的事情。明日香对于加持的情感也被抹杀了，葛成和加持的床戏也没了，那么SEELE和NERV的真相你到底要怎么告诉葛成呢？加持最后的死又怎么交代呢？顺便我的亚当体细胞被改成一个胶囊头的怪胎了，这让我也郁闷难当。


 


5律子这个人物的复杂性体现在使徒侵入MAGI超级电脑一集，母亲和自己对于碇源渡的特殊感情是通过插叙回忆来阐述的，没了这集，阿碇最后也不会了解凌波的真相，不过也不需要了解了，本来就已经救回来了，但是又回到之前暴走系，300%同步率的液态化没达到，之后紧跟的一系列阿碇的心理描写又全部大刀阔斧地被切掉了。这部戏到底是少年机战片还是校园恋爱片啊拜托？！


 


再来说配乐。


在暴力场景中添加舒缓的背景乐已经是鹭巢诗郎常用的手腕了，比如前几年THE ENDING OF EVANGELION里明日香一个人对付N台产量机时，背景乐是巴赫的AIR II。那段场景被我翻看无数遍，被此等高境界的暴力美学深深吸引。现在他们用熟了这招了，初号对四号机的时候，背景乐那首儿歌般的《Kyou no Hi ha Sayounara》确实让我几近热泪盈眶，残酷而又痛彻心扉的厮杀，初生的脆弱而细腻的感情被生生拆开，如血水漫溢令人窒息。


但是2个小时之内，你用两次这种手法，就有点矫情过分了。


还是第十使徒那场（我对那场怨念太深了）儿歌再怎么对比度强烈，也不能每次都用啊，该爆棚的时候该上军鼓号角的时候就得上啊！初号机解放逆袭所带来的震撼以及热血沸腾的感觉突然一下就没了。《Decisive Battle》这首老EVA饭听了都会起鸡皮疙瘩的王牌作战BGM在新作里被大大削弱了，从而产生了一系列诸如《angle of doom》，《the final decision all we must take》，《carnage》之类的替代品。美声处理固然很有感觉，但是还是那句话，不宜多用啊。三首都是统一风格的，何苦不用不同节奏速率的《Decisive Battle》来表现呢？


。。。。。明白了，难道是阿碇上次打明日香老婆的时候得放首儿歌，打凌波丽老婆的时候，也得放一首，为求妻妾后宫的利益平衡么。。。原来是这样。


 


好了，吐了那么多苦水，说说好的地方吧。


首先，画面制作是超一流的。在激战方面动作酣畅淋漓，使徒们的样子也越来越萌了=v=。


其次，酱油女玛丽真希波虽然是个眼镜娘，但不良少女的属性和杀敌时“我擦，老娘天不怕地不怕今儿个不达到你核心爆裂你不知道花儿为什么那样红！”的霸气让我大加赞赏。不怕死的女人真的很有气场！看得爽的机场“武斗”全都是这个小姑娘亲情加盟奉献的。


 


雷点：


1 碇源渡，你怎么不腹黑了，乃的邪魅一笑呢？！


2 加持君，你终于也随波逐流地GAY了一刚！那个一吻让身为FN的我也囧到了。


3 和第十使徒死掐的时候，明明没有切断神经连接，而且被爆头了，玛丽同志你穿的是青铜圣衣么？怎么活下来的？


4 最后吞了0号机的第十使徒变成莉莉斯了一刚。。。这进度，有点太快了吧阿喂。。。初号机就抱着那么硕大个裸体凌波。。。真是糟糕啊。


5 玛丽同志，你的打戏我都很喜欢，但是你最后那个用牙齿要开AT 立场实在有点。。太无下限了。我知你彪悍，没想到你完全就虎掉了。。。


 


本片还是持推荐态度。茶余饭后看看，不要去研究剧情人物对话，画面还是不错的。小POPO就坐等编剧怎么圆这个场，怪不得说是新制作新结局。老结局哪里搞的定。。啧啧。


 


=FIN=
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>_witch2</作者>
<标题>一切明明早已不复当年，我却流下了未曾有过的泪水。谢谢你们，驾驶着EVA的少年们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-10 20:31:09</时间>
<影评>
        （近期在整理过去写的一些发布在其他地方的影评，这篇文章写于10年6月）


我哭了

 

距离我上一回真正不知不觉地流出眼泪，到底有多久

 

就算是第一次醉酒的那个晚上，借着酒劲大吼大叫的我，也是拼了命似的，才把心中那无尽的悲怆提炼成了几滴可怜的泪水，挤出眼眶。

 

看到真嗣大喊着“把绫波还给我！”的时候，我只是全身过电般的颤抖了一下。看电影嘛，由于整体的煽动力，有这种感觉肯定不会是第一次了。当时我倒是在猜测，接下来我会不会像他们说的一样，忍不住把“冲啊！真嗣！冲啊！”这种话吼出来？听着那首之前明明感觉很难听的“给我一双翅膀”，感动迅速地在浑身蔓延开来。但我知道，我不会哭出来的。已经拥有了无数次这样的体验，每一个细胞都已经在告诉我这时候应该哭出来了，我就是旋不开最后的阀门。

 

但是看到全身被灼烧成血红的真嗣终于一把将绫波拉出来的时候，我哭了

 

我竟然真的，真的在时隔多年之后，哭出了发自内心的感动

 

也许，这就是回忆的力量吧，这就是爱的力量吧，这，就是名为EVA的力量吧

 

我不会再抱怨为什么真嗣越来越不软弱，为什么绫波越来越不冰冷，为什么明日香越来越不霸道。因为，他们这回，真的长大了，就像当年看着这群扭曲的小屁孩创造奇迹的那个同样很扭曲的小屁孩，这一回，真的已经成人了。

 

所以，当真嗣终于明白自己想做什么的时候，当这个少年终于明白自己需要守护什么的时候，看着这样一个明明俗的不能再俗的段落的我，为之落泪了。

 

当明日香和美里最后一次通话的时候，我忽然间明白过来，当年我为什么会喜欢上这部动画。因为这些孩子们，都是孤独的，就像曾经的我一样。而只有EVA，才是我们共同的栖息之地。真嗣厌恶这个地方，绫波需要这个地方，明日香依赖这个地方。但最后，也还是EVA，让他们和世界得以维系，让他们找到了生存的意义。不过，和十几年所不同的是，这一次他们真真正正地回到了人间，有了自己的目标，有了自己的立场。所以，他们都变得越发平凡了起来，这有什么不好呢？

 

谢谢你，EVA,我找回了感动的滋味，谢谢你，EVA,我重拾了流泪的感觉。驾驶着EVA的少年们啊，这一回，请你们一定要幸福！
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>章弱云</作者>
<标题>她来过这个世界</标题><作者评分 />
<时间>2020-04-13 20:58:20</时间>
<影评>

真的好心疼绫波丽。
新剧场版里明日香和碇真嗣和美里一起玩一起吃饭喝酒的时候，绫波丽一个人在灰败的房间里吞着止痛药片。这个女孩无法也不会表达内心的情感，即使是说反话也不会。
想要对真嗣好就只能笨拙的自己学做饭，手上贴满了创可贴，比明日香还要多一倍，她以前从来没有给自己做过一顿饭吧。为了让真嗣开心举办聚会，特地小心的邀请真嗣的父亲，她是懂真嗣的，知道他需要什么。
在之前十几年里，绫波丽的人生就和她的房间一样简陋又破败，一目了然，生锈的铁柜，一张床，垃圾袋，没有娱乐没有朋友没有像样的家具，没有生活。她漂亮的脸和学生制服只是碇源度给她的一张打印的很粗糙的包装纸而已。
作为复制者的她，被驯化培养的她，被笼罩在野心家的阴谋之下，在液缸和分配的破公寓长大，就连记忆也要定期备份，没有隐私，没有朋友，没有亲人，除了把她当工具的碇源度没有人真的关心她，没有人教她怎么生活，怎么整理房间，怎么交朋友，没有被爱过，没有被珍惜过，受了重伤也要被拉起来战斗，实在太重了就把身体换掉好了。
这女孩在那时候唯一能做的抓着碇源渡不要的破眼镜，那是在知道爱是什么之前她在这个世界的锚点，她的安全感的来源。而碇源渡对她的关心敷衍到连顿正经饭都没带她吃过。
“我只能呆在这狭小的地方”，丽在遇到这些同龄人之前，连被作为工具使用是一件反常的事情都不知道，她从来没有觉得委屈和不公平，因为之前她根本不知道正常人的人生是什么样的。不懂爱也不懂恨，不懂情绪，默默接受加诸于她的一切。
她会恐惧吗，她会难过吗，她明明也会痛啊，她会害怕的吧。
可是这些人类的情感，丽从来没有真正露出来过，像是冰川内里生透了裂纹，但人们只看到漂浮的山而已。
天平之所以从如父亲般的无所不能养着她长大的碇源度那里缓缓倾斜到懦弱内向抑郁总是想着逃避的碇真嗣那里，正是因为她隐隐约约意识到了什么是真正的关心吧。
丽灰暗的人生里，第一次碰到真嗣对她的朦胧的好感和好奇，像是黑谭里偶然投进了一束光，水下的她伸出手短暂地虚握了一下这份简陋又纯粹的感情，然后就为它付出了一切。但她甚至都还没来得及感受一次真正的恋爱，看清楚真正的爱长什么样子，这束火光即刻就把她的生命燃成了灰烬。
用古神莉莉丝的灵魂和碇唯的躯体组合出来的，不是作为工具，真正存在的是这个十几岁的女孩。复制体二号，独居，是EVA驾驶员，总是重伤，得过肺炎，喜欢读快乐王子，努力学了做饭，暗恋着同龄的碇真嗣。不会表达感情，但已在努力的温柔。这个女孩叫做绫波丽，她来过这个世界，然后如烟花般流逝了。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵叽</作者>
<标题>我为什么不喜欢EVA破</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-30 11:05:57</时间>
<影评>
        昨天在中影的巨幕电影院看了，看完以后，又爽又憋屈。不管怎么说，还是值得一看再看。虽然我不喜欢。


仔细想想，其实是因为EVA破为了满足导演突如其来的恶趣味。就把EVA弄成了真嗣的后宫剧。每一个女主都森森爱着他。为了他满手是伤。还在班里“切”来“啧”去的争风吃醋。事实上这两个女主谁理他啊。


宅男们热烈鼓掌的地方我都很讨厌，真嗣已然变成了无所不能的强大的言情剧男主。不时爆出“我要保护你！！！””把凌波丽还给我！！(醒醒吧凌波是你爸的）"这样的牛逼言论。明明是真嗣要死了初号机里母亲的灵魂觉醒为了保护孩子于是暴走。结果在破里真嗣仅靠着对凌波丽的爱就能升仙（头顶上居然还生出了光环）（可怜的明日香，被一口咬住时真嗣就只是给爸爸撒了撒娇而已）），最后他们还光着身子抱在了一起。。。还好被强大的诸薰大人一枪给插了回去。。。不然我就要吐血了。


凌波在破里根本就是一个韩剧女主，不时微笑，红脸，给真嗣做饭饭做到满手胶布，想要保护碇君。在电梯里居然会给明日香讲大道理哦。明日香打她的时候，她居然挡了回去！第一次看到目瞪口呆呀。还安排真嗣他们父子吃饭呢，当真贤惠温柔又善解人意。


不过凌波再怎么样也是绝对女主的地位。最悲惨的是在TV版里明明和凌波地位很平衡的明日香，在破里完全成了个炮灰。她不再喜欢加持，而是在见到我们后宫男主真嗣几天以后就爱上了他。突然她心中的伤痛全不见了（虽然很中二），变成了一个元气可爱健康向上甚至委曲求全的傲娇少女。为什么四号机驾驶员从冬治变成了明日香，我刚刚终于想明白了，就是庵野想让明日香早点死。（个人觉得四号机驾驶员是冬治的话，整个动画立意上会高很多，而变成明日香只能让人觉得庵野在撒狗血）她不仅代替冬治被一口咬死，该是他英勇战斗的地方还全变成了莫名其妙的五号机驾驶员，她到底和庵野胡子有什么仇。


最后和厕纸阿力战斗的那段，本来在TV版里是很有意思也很重要的一段，明日香在殴打厕纸时觉醒直到最后的完全崩溃，凌波抱着N2地雷出场时间虽短但是很有震撼力（在破里凌波抱了个火箭炮略喜感），初号机的暴走也使得NERV和SEELE矛盾严重激化。总之是衔接上下文不可或缺的一段，然而在破里这一段已然变成了官二代追娇羞女，周围的人看着初号机升天时在鬼扯什么我是一句都看不懂。奇妙的BGM也和剧情半点都不合，这都算了，还害我在电影院里陷入了对毕业晚会的追忆。


这部电影也是有很多很好的地方，虽然使徒被弄得炫过了头不大真实，但是确实是十分的华丽。看得人相当激动。


看完整部后宫电影的憋屈被诸薰一枪拯救。诸薰大人那神样的光辉，那干脆利落的一个对穿，和那总结性的发言，都好像在对得意忘形的真嗣以及众后宫女说：小样儿，你丫就是个受，爷才是正牌攻。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>乙子</作者>
<标题>不破不立</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-24 23:20:17</时间>
<影评>
        半年前首次看枪版的那晚，当最后的插曲《给我一双翅膀》想起的时候，眼泪止不住的流了下来。

今日看偷跑版的DVD，欣喜和热情依然没有减，想法却多了很多，BINGO！写出来吧

从《破》问世便不断的有角色转变之争，有说崩坏，有的说可以接受，自圆其说者以平行时空等加以解释，拒绝者陷入了考据狂和某种难以遗忘过往的偏执。EVA 原作一直表达着这样一种情感，对于他人的逃避和拒绝，与当时日本的社会风气有关，所以它的成功离不开给与那一代人心中痛楚共鸣。时过境迁，如若说《序》不过是对以往的复刻，那么《破》无疑是不破不立的重塑。

迎合时代气息的加入了大量杀必死，带来新剧情的眼镜娘，会卖萌的凌波女神，傲娇之余展现柔弱的明日香，变得坚毅而勇敢的废柴真嗣，每一种改变，似乎都蕴含着一种依凭美好情感的向往。那一年看EVA的少年少女，都已成长，就像那年被女神萌翻的我，如今也踉跄过了20岁。究其根本，如同EVA中的理论一样，我们所见的世界，不过是世界在我们的心中投射出来的形象，多少年过去，我们心都已改变，唯一不变的是对过往感动的记忆，拘泥于过往形象的重塑也自然那么无益，但唯一不变的是对过往真实所爱的追寻，你是否也想对时光和无法换回的力量所夺走的珍爱，喊出那句：“把凌波丽还给我！”？

关于剧情的内容不想进行赘述，也毫无必要，观看此部剧场版破时，如若有记忆抑或理解冲突之处，微笑吧，这个时候我觉得微笑就好了
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>