<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>菊次郎的夏天 菊次郎の夏</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2620392435.jpg</封面>
<导演>北野武</导演>
<演员>北野武 / 关口雄介 / 岸本加世子 / 吉行和子 / 细川典江 / 大家由祐子 / 磨赤儿 / 铃木忠幸 / 井手博士 / 今村鼠 / 兼子二郎 / 田中要次 / 小岛可奈子</演员>
<简介>暑假到来，自幼丧父的小学三年级学生正男（关口雄介饰），如今和奶奶生活在一起，暑假特别无聊。他拿出母亲从外地寄回的信，准备自己一个人去爱知县丰桥市看望母亲。
                                    
                                　　邻居阿姨（岸本加世子饰）发现后，决定帮正男完成心愿。她拿出一笔钱做为旅费，还安排游手好闲的老公菊次郎（北野武饰）陪伴正男一起踏上寻母之途。可是在第一天，菊次郎就把老婆给的钱全部输光，于是两个人只好步行前往爱知。
                                    
                                　　一路搭顺风车，惹了不少麻烦后，菊次郎终于带着正男到了他母亲的家，但小男孩却十分沮丧。归途中，菊次郎努力安慰他，二人过得十分愉快，夏天就这么过去了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>呱啦啦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-05 11:42:10</时间>
<影评>
        “这是一部关于童年的电影，一部关于成长的电影，关于夏天的电影。”

    “一个不快乐的中年人，不希望看到一个不快乐的小孩子。是因为想起自己不快乐的童年，还是因为什么？”

    很多人起先都以为那个木讷内向又孤独的小男孩是菊次郎，后来到结尾处北野大叔笑着说出“是菊次郎啊！他妈的，走啦！”大家才恍然大悟，明白为什么片名叫“菊次郎的夏天”。

    这DVD我找了很久一直没能找到，前几天一朋友从南京帮我带了一张回来，终于才得以不用整天听着原声OST流哈剌子了。

    这部作品和《千里走单骑》的主命题都很相似：亲情、寻找，以及人与人之间的情义，后者不紧不慢的缓缓道来，却比前者急匆匆的刻意为之要更令人难以忘怀。

    带着久石让温暖而轻快的音乐，一个大叔和一个男孩的旅程就此上演，尽管此前就做好了充分被打动的准备，但在看片过程中还是不可避免的被带入了那带着阳光、向日葵、牛蒡叶和玉米地味道的夏日。

    北野武大叔浑浑噩噩、神神叨叨的痞子样，初看去，除了给我们带来无奈的笑声外，就是反衬出沿途遇到的各色人情世态：变态基佬、无辜又好心的宾馆服务员、性格迥异却同样热情的恋人、周游全国的流浪诗人、收保护费的黑道打手、面恶心善的飞车族……世界并不完全纯洁，却正因此而美丽。

    不学无术、无所事事、欺软怕硬、斤斤计较、气量小、爱报复、爱占小便宜……菊次郎就是这么一个随处可见的中年大叔，因为赌博输了钱而不得不徒步搭顺风车去东京，明明没什么背景却要弄一个可笑的纹身，明明不会游泳却又爱装腔作势，被人拒绝搭顺风车就偷偷砸车玻璃报复，偷拿别人的食物、为了拦车而在路面上放钉子、在庙会上为了占小便宜几近耍赖而被人揍……

    而就是这样一个可笑又可怜的大叔，却在千里迢迢的旅途中从未发出过后悔的怨言，仅仅为了帮小男孩圆一个看看妈妈的梦想。

    很多人对两人被抛在废弃的公车站两天两夜，却没人愿意停下载他们一程的那段经历赞不绝口，说这表现出北野一直被压抑的孤独感与疏离感，这也是影片的中心正式展开之处。

    影片的高潮出现在他们辛辛苦苦找到妈妈住的地方后，却发现妈妈早已改嫁，有了一个新的幸福的家庭，一个小男孩完全无法插足的家庭。

    土古实在《废柴同盟》中对这种情况是这样处理的：“唉呀，妈妈也不在这里，她可能去了很远的地方哪，我们继续去找吧！一定，一定会找到的！”

    北野大叔为了安慰小男孩，几乎用威胁的方法骗来了一个天使之铃，说这是妈妈搬走以前留给他的，只要摇摇铃铛，天使就会出现保护他。正男摇了铃铛，天使却没有出现，男孩却没有放弃，他不停的摇着，天使之铃象征着希望。

    影片并未就此结束，小男孩的寻母之旅告一段落，大男孩的旅途再次展开。整部片子最令我感动之处不是北野大叔因为在庙会上坑蒙拐骗被人打了之后，骗正男说从楼梯上摔下来那一幕，而是他突然跑去敬老院找自己的妈妈，找到后却只隔着玻璃窗远远看了一眼就离开的眼神。那个玻璃窗后的，不到1秒钟的眼神，简单、纯粹、真诚、执著……就是这样一个眼神，在我心目中的地位迅速超过了高仓健那些高大的背影。

    作为一部公路片，影片中的景色无可挑剔，从水中芦苇上的青蛙，吃着菜叶的毛毛虫，到蔚蓝色的大海，闪烁的星空，草香蝉鸣，漫山满眼的绿色，加上路上遇到的各种各样的人群，这是一出孩子眼中的夏日风情画。不知是为了补偿小男孩，还是为了补偿自己的童年，菊次郎和另外三个男人：好人先生，肥佬，光头佬，四个同样被社会抛弃的边缘人，开始陪小男孩肆无忌惮的玩耍。

“只是集合了一群无聊寂寞的大人，以小朋友为借口自己玩起来而已。”北野武自己是这么解释的。

头顶蓝蓝的天，身边清清的河流，八爪鱼先生、外星人先生和印第安大哥哥，一起，在北斗七星的照耀下玩“一二三，木头人”。

男孩笑了，笑得很开心，他度过了一个难忘的夏天。菊次郎也笑了，笑得很开心，他也度过了一个难忘的夏天。

天使的翅膀抖呀抖，小男孩一步一步往家中跑去，踏着轻松的音乐，踏着洒满公路的阳光。

“希望是有的吧。北野武用了天上的北斗七星，用了那个天使之铃，用了疯茂的绿，用了片尾正男轻快的步子，菊次郎逐渐慈爱和有内容的笑，来表示自己对人生的一种希望。 

走不完的公路，看不到头的旅程，终点会回到起点，却在这个夏天的旅程里，两个“男孩”，开始成长，开始，回家。”

看完《千里走单骑》以后，我一出电影院就立马把那些刻意而为的纯朴和深沉给抛脑后了，包括丽江的景色，在家看完《菊次郎之夏》的DVD后，很长时间都沉浸在那片夏日的阳光中，浑然忘记窗外正值寒风趔趄。这就是感染力的差距吧。

“菊次郎是你父亲的名字吗？

　——是的。生前好象和他没有说过话的记忆。可是现在回想起来，他真的有点寂寞。这一次的电影主题有点像扫墓孝亲的感觉，这也算是供养。（北野武）”
      </影评>
<有用数>5679</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cary C</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-13 01:48:10</时间>
<影评>
        　一


　　毋庸置疑,《菊次郎的夏天》不但是北野武最好的力作,也是世界电影史上难得的经典。可惜的是,就像沉迷爱情的人们很难精准表达爱情的美妙一样,很多观众也说不清他们究竟被这部电影的什么“蛊惑”了,以致当电影结束时,眼中噙着伤感的泪花,脸上却绽放欣慰的笑容。这种怪诞表情,正是经典电影应该收获情境的一种,它比掌声更具说服力。


　　“菊次郎,他妈的,快滚吧。”影片最后,北野武大叔乐呵着说出这话,相信很多人会大吃一惊。为什么?大家都以为菊次郎是那个小男孩,哪想到竟是北野武大叔扮演的武田先生?以幽默著称的北野武,在这里似乎给观众开了一个不大不小的玩笑。


　　其实,这不是玩笑,而是整个故事的主旨所系,就像韩国电影《比悲伤更悲伤的事情》有A面、B面一样,北野武这个故事也有。当观众已为A面《正男的夏天》感动得泪笑失常时,北野武突然抛出故事的B面:《武田的夏天》,并且告诉大家,B面才是他最想表达的。《比悲伤更悲伤的事情》说了A面再说B面,显得拖沓,而神奇的北野武把B面就藏在A面之中,简洁而含蓄。


　　那么,他的B面究竟说了什么?


　　现在,先让我们对武田——也就是菊次郎,来一个形象定位,这很重要。


　　很多人对菊次郎的定位是不准确的,称他为不择手段的老流氓、不论是非的老恶棍、睚眦必报的小市侩、见人就横的混世魔王,等等。其实,他只是一个不折不扣的二愣子:智力稍低于一般人,行动稍拙于一般人,懵里懵懂的,老像个长不大的孩子。


　　菊次郎第一次出镜被很多观众忽略了,其实那是B故事的开始,起着提纲挈领的作用。菊次郎的妻子摆出职业母亲的面孔,把三个吸烟男生训得茫然无措。身边的菊次郎则勾着头,一副白痴模样。当妻子扯了扯他的衣袖,他突然抬头,笑着伸出两根手指,吊儿啷当地晃了晃,天真的笑容和滑稽的举动,跟他的年纪一点都不相符,二愣子的形象,一下便跃然屏上。让我想起了《阿甘正传》中的阿甘。与菊次郎智力相当的阿甘却表现得那么善良、真诚、友爱、仁义,而菊次郎却被观众误认为是老流氓、老恶棍、小市侩、混世魔王,这是为什么?


　　最根本的原因,弱智阿甘是在母亲温暖的羽翼下长大的,而弱智菊次郎的母亲却跟人私奔了。没有母亲的爱护和规导,从小饱受社会蹂躏的菊次郎根本无法对纷繁复杂的世事进行道德判断和价值整合,社会塞给他什么,他就给社会反映什么。从某种意义上讲,弱智菊次郎就像一面肤浅的镜子,他所呈现的一切丑陋,其实都是社会打在他身上的烙印。换句话说,他身上的丑陋就是这个社会的丑陋!现在的他,表现得有多混账有多差劲,其实就是当初他一点点长大时,有多少流氓、恶棍、市侩、混世魔王曾对他有多混账有多恶劣!


　　菊次郎虽然把市侩流氓的那一套不加消化地全般照抄下来了,但依然改变不了他二愣子的本质,莫说他那副拉虎皮作大旗的恐怖纹身在后背,就算纹到脸上来,恐怕也无济于事。不按牌理出牌,对于一个真正的流氓来说,是行得通的,因为真正的流氓知道什么时候可以不按牌理出牌,但对于一个二愣子却行不通。因为二愣子凡事都不按牌理出牌,不懂得选择时机,相信现实生活中的二愣子菊次郎时不时就会被痛扁一顿。


　　有人说菊次郎被他妻子管得死死的,也太懦弱了,太没有男人的尊严了,可实际上菊次郎碰上他妻子是他莫大的福分。妻子的母亲嫁了三次,自然也有一个不幸的童年,可生命就是这么奇怪,有着不幸童年的女孩,长大后,有些会比一般女人表现出更强烈更蓬勃的母性来。而童年不幸的男孩,很多却长得没头没脑、冒冒失失的,像永远也不会成熟的大孩子。上帝让他俩结合,简直是对他俩不幸童年的一种愧疚性补偿。在妻子的庇护下,菊次郎一定避免了生活中很多麻烦,并重新获得了一种近似母爱的情感。而从小失去母爱的女人,在给予他人母爱的时候,也一点点抹平了内心深处来自孤寂童年的那份遗憾。


　　这也是《菊次郎的夏天》成立的前提,要不然,哪个女人会莫名其妙打发自己的老公,带着一个不相干的小男孩花几天时间闲逛呢?


　　二


　　女人对正男的奶奶说菊次郎喜欢小孩,那是女人看清了菊次郎大孩子的本质。让一个大孩子带着一个小孩子,旅途当然会有很多意想不到的快乐。这一点,也许在出发之前,女人就预计了。


　　在尘世中滚打摸爬了多年的菊次郎却并没有看清自己的本质。他答应带正男旅行,并不是喜欢正男,而是因为可以获得五万日元,还有几天无天管、无地收的日子。


　　是随后的游泳、坐船、钓鱼等活动,才让二愣子与小男孩逐渐走近。再然后是热恋中男女那些快乐得要发疯的游戏,才把菊次郎真正带回童年。我们知道,成年男女很容易被热恋带回到生命最初的那种快乐中去,惟其如此,女人才会乐不可支地把三个橘子抛得眼花缭乱,男人才会炫技似地把机器娃娃表现得惟妙惟肖。


　　很多人着迷于北野武的小道具:背包上斜插的太阳花,头顶上高撑的洋芋叶,叮当作响的天使之铃,还有原野上绿意浩沛的植物,以及迷离的夏风,喧哗的海浪。不少人也许忽略了菊次郎带小正男见妈妈那幕,那一幕其实非常精彩,简洁而隽永。


　　我们不妨设想一下,二愣子是如何带着男孩找妈妈的?


　　擂门,直截了当。“哎呀,跟相片一样漂亮啊!正男,我们总算找到你妈妈了!”“我可告诉你,带你儿子来,我可是吃了不少苦头,也花了不少钱,说什么你们也得补偿一下吧?哦,这是你丈夫?一看就是个有钱的!”……


　　菊次郎却在一直徘徊在陌生的家门口,不忍上前。为什么啊?因为那一刻他已经彻底从一个伪流氓、二愣子,变成一个手足无措的大男孩。面对正男妈妈的新家,他一定想起了很多前尘往事。在过去不堪回首的岁月,他有没有找过自己跟人私奔的妈妈呢?是否曾见过极不愿见到的一幕?是否曾被一个新家庭推推搡搡、骂骂咧咧地排除在外?正因为这样,简单的举动,对心有余悸的大男孩来说,才会变得这么难。


　　果不其然,历史再次重演。正男的妈妈已经有了一个完美和谐的新家,正男成了多余人,大男孩只能带着小男孩黯然离去。小男孩呜咽着,泪在脸上;大男孩一脸麻木,泪在心中。等海风一吹,心有不甘的大男孩又想返回质问那女子,但他还是放弃了。我们有理由相信,放弃的原因,仍来自于他童年的生活经验。最后,他只在路边抢了一个天使之铃,作为抚慰小男孩受伤心灵的无奈道具。“妈妈留给你的,只要把天使之铃摇一摇,妈妈就会出现”。靠这个风铃当然无法见到妈妈,但这个道具日后必将成为小男孩孤独成长的最好养分。


　　三


　　有没人注意那只停在草叶上的蜻蜓?


　　它不仅是乡村美丽轻灵事物的代表,在这部影片中,它还具有重要的象征意蕴,象征我们斑斓多姿的童年。


　　如果按世俗的逻辑,这次旅行注定得黯然而归。但在复眼蜻蜓的眼中,一辆归途中的车子,也可以有千万种回归的方式。换句话说,镶嵌我们残缺心灵的,不仅仅只有母爱一种,还可以有其他很多东西,因此当好人先生建设为了这个不幸的小男孩来一次露营时,菊次郎大叔欣然接受了。


　　这时再听久石让大师清脆轻灵的琴声,让人不由就想起童年时经常哼的那一首歌:小鸟在前面带路,风啊吹向我们,我们像春天一样,来到花园里,来到草地上……


　　一个浪子,一个二愣子,两个二流子,这时就像春天的花儿一样,以抚慰小男孩受伤心灵的名义,集体朝着快乐的童年进发,起先他们玩得还有些拘谨,但越玩就越放肆,越玩越灿烂,越玩越找不着北,以致最后都要取代小男孩游戏主角的位置,自己来喊“一二三,木头人!”与其说露营活动是四个成年男人在完善一个小男孩不完整的童年,不如说,是小男孩给了四个成年男人重返各自青涩童年的机会。 



　游戏的中途,有一个耐人寻味的情节,就是菊次郎决定去探望大都町养老院的母亲,是怒放的童心让菊次郎想起了母亲,并且突然发觉,原谅她或许并不是一件难事?可到了养老院,菊次郎才发现简单的相见,居然这么难。近乡情更怯,不敢问来人。苍老的母亲不再是正男那个芬芳迷人的妈妈,自己也不再是天真无邪的小正男。隔着风烟重重的岁月,母子俩就像隔着一道宽广的水域,根本无法面对面坐下来促膝谈心。


　　他只能绕到屋外,透过朦胧的玻璃,安静地看一眼神情有些落寞、样子有些痴呆的母亲。很显然,是明净的玻璃给这次探望镀了一层保护色。要不然尴尬的母亲何以面对被自己遗弃多年并业已苍老的儿子?而满腹委屈的儿子又对老态龙钟的母亲说些什么呢?


　　隔音、隔风,既朦胧又清晰,近在眼前、又远在天边,既似坚不可破、又像一触即碎的玻璃,正是重重岁月里诸多事物和情感的总和。温情的探望就这样变得伤感起来,外表平静的菊次郎内心再次情绪汹涌,前尘往事又翻江倒海朝他扑来,让他几乎都不想跟重磅先生重返露营之地;让他返回后还长时间依着摩托车,一声不吭地让思绪天马行空任意飘飞。


　　母亲是原谅了,但半生的伤口并没有在这次探望中痊愈,它需要时间。


　　正男的四个梦境也是不容忽视的精彩部分。


　　日有所思,夜有所梦,在这部影片中表现得淋漓尽致。梦是什么?梦是心灵的裁剪手。纷繁复杂的世相正是凭借梦来锻造我们的个性,裁剪我们的心灵,不断重叠的梦境最后正是我们每个人心灵最本质的底色。我们的人生是以悲剧或以喜剧收场,就得看一生中究竟拥有多少个冷色调的梦境,又拥有多少个暖色调的梦境。


　　从这个角度上讲,小正男这一趟旅行,算是“斩获”多多。从梦见几个美丽的妓女不断拿话来逗他开始,小正男后来又做了三个梦:一是梦到无助的自己和冷艳的妈妈正被变态的光头佬不停骚扰,再是梦到两个鬼神像枭鸟般喋喋怪叫从高树上扑下来,最后梦到他和四个男人更魔幻更文艺地将游戏重演一遍。


　　梦的寓意是繁复的。尽管繁复,我们还是可以发觉,这次旅途小正男被扯他内裤的变态佬惊吓过,被菊次郎后背纹身灼伤过,被冷漠的母亲委屈过,被深夜的黑暗恐惧过。同时也被木头人这个游戏温暖过、诗意过。甚至,我们还可以看出,他被似有觉醒的性意识轻轻地抚摸过,并带着那么点邪气。


　　我们无法判断,这趟旅行会对小正男的人性产生什么影响,但很显然,这种影响会跟随他一辈子。也许多年后,正男突然做出来的某件事,追根溯源,会跟这趟旅行某个细节有关。


　　我们好希望,小正男旅途中碰到的所有事情都是美好温馨的。可事实上,这怎么可能?二愣子菊次郎对世情的了解,连一知半解的程度都达不到。他又怎么知道带着小正男避开世界上那些“邪门歪道”,让他“非礼勿听,非礼勿视”呢?何况,他本身就是一个做起事来天不怕地不怕的角色。


　　人之初,也许每个人都像花儿一般纯美,但经历了俗世的风欺雨凌,我们一个个都变成了歪瓜裂枣,总以这样那样刺痛他人神经的个性,突兀地杵在世界的某个地方。


　　现在,我们总算明白,为什么看《菊次郎的夏天》,我们会饱噙热泪地笑了。


　　我们欣慰地笑,是因为小男孩不但把菊次郎带进了童年,还把我们所有人都带进来了。老实说,谁的童年没有遗憾?大多数人虽然不像正男那样无父无母,但我们的父亲并不是先知先觉的天父,我们的母亲也不是大慈大悲的圣母。他们也是从自己残缺的童年中懵懂长大的,他们就像浪子诗人、二愣子菊次郎以及二流子重磅先生和光头先生一样,受过这样那样的暗伤,有着这样那样的缺陷。他们扭曲的人性和平凡的智力,也弄不懂究竟如何抚养我们,才是最佳境界,才可以让我们获得一个恣意烂漫的童年,才可以保持我们心灵永远的纯净!才可以炼造我们美好的性格,收获我们甘甜的命运!


　　从某种意义上说,我们以及孤单地球上的所有生灵,都是无父无母的孩子。现在,就让我们随着夏天的正男,重返各自遥远的童年吧,虽然童年的遗憾已很难弥补,但至少在看《菊次郎的夏天》这一会儿,我们已经触摸到了童年最熟悉的味道。


　　在北野武温情盐水的清洗下,我们身上深深浅浅业已麻木的伤痕,突然间恢复了往日清晰的疼痛。这时,感伤的泪水自会泫然而下。


　　其实我们流泪,还有原因。四个男人和小正男的游戏,到最后已成了剧里剧外所有人的游戏,但由于女人的缺失,我们的游戏显得那么粗粝、笨拙、滑稽和不伦不类,欢乐就像夜空的烟花,说消失就消失了。我们看似乐不可支,但正男那个优雅、清瘦、天使般美丽的妈妈无时不在我们心中晃悠,她成了所有人的妈妈。如果她在,哪怕什么都不做,只是在一旁温情脉脉地看着,我们的游戏也绝不会像现在这般可笑而粗糙!优雅慈爱的母亲,她就具有这样的魔力。她是一切美好事物的起源,她能抹平我们人性中粗粝的坑洼,抚慰我们人生中无法避免的遗憾!


　　所以,在影片的最后,菊次郎会对正男说一句:下回我还带你去找妈妈。


　　即使在现实中找不到妈妈,我们也要在意念中找一个精神的妈妈代替。只有那样,小正男的旅途才算得上真正完美无缺;只有那样,经历了一系列违规闯禁事件的小正男,长大后也不会像我们这般歪瓜裂枣的模样,只有那样,剧里剧外人的笑容才不会像海面欢快的浪花,下面暗藏深蓝的忧伤。


　　谁,愿意做我们意念中最美丽最仁爱的妈妈?


　　我代表这个世界感谢她。

 

作者：谢宗玉
      </影评>
<有用数>4521</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>楼贰贰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-19 19:14:39</时间>
<影评>
        影片的最末，正郎对着武田问：先生，你叫什么名字？

---他妈的，菊次郎。

这个叫菊次郎的男人还是以足够让人喷饭的回答方式结束了旅程。小正郎则背着有天使翅膀的书包，依旧在久石让的那首欢快清新的音乐声中奔跑起来。


很久没有在一部影片中这样放肆笑过了，不由地想起另一个人，王家卫。看过《东邪西毒》再看《东成西就》，想着原来他也能监制这样无厘头的影片。看《菊次郎的夏天》，崇尚暴力美学的北野武却也让我们在菊次郎的身上看到完全不同的一些。暴笑的同时却被感动着。


一个无所事事的中年男人，有点无赖，行为异常古怪，诸多恶习，却摊上这么一件麻烦事：陪同正郎这个小孩找寻从未见过的母亲。

影片用正郎的日记做引子，分出许多章节。如果说前面的几个章节中看到的都是武田先生的卑微与猥琐，令人生厌，那么从“先生好奇怪”这个章节起，武田菊次郎先生开始展现他的无赖式的搞笑，从心底慢慢蒸发出的温情，最后被小正郎同化。

不可否认的是，每个人心底都有最纯真的一面。菊次郎在帮助正郎找寻母亲的同时，也在找寻自己最初的纯真。影片初，菊次郎和他老婆讨论正郎母亲时发生争执，他的母亲也曾抛弃过他而和其他男人离开了家。他对女人说：他妈的，别惹我妈妈。我以为，他也会和正郎一般，在某个时刻渴望找寻到自己的母亲。


宾馆的游泳池里，菊次郎头一次让我捧腹大笑。面对颠倒在泳池里荒诞的他，正郎和宾馆服侍生的呆滞表情；要求服侍生开车免费送行时的理直气壮，完全无视他人表情的碎碎念；在大厅找寻正郎，用力敲打其他小孩脑瓜时发现错认，面对小孩父母的惊诧他拖着正郎灰溜溜地逃离现场时；服侍生塞给正郎零用钱，说要乖乖的，他却满嘴牢骚，忿忿不平地说他妈的，那是我的钱时；用石头砸烂别人汽车玻璃时；用橙子偷偷换掉他人食物时；撒谎说去小便结果去偷吃却摔个狗吃屎时……这个男人一又一次让我颠破眼镜，难以克制地大笑。


旅途中，正郎做的那些梦里，也许能找到北野武曾经的一些。


开始出现其他几个人：好人先生，重磅先生和光头先生。

菊次郎依然以一种流氓的姿态出现在重磅光头二人组面前，只是为了摩托车上的天使铃铛。二人组错愕，深刻的表情再现菊次郎的无稽。而此刻的他却完同于之前，如此温情，用别样的方式去呵护正郎纯洁敏感的幼小心灵。


试想着，这四个不同的男人，都有着最温柔的心。也许他们都曾经历那样的年少时光，都曾经有美丽的梦想，在不断成长中破灭。而此刻他们小心呵护的，也许是正郎，又或者是曾经同样年少的自己。如果每个如正郎的孩子在那样夏天的旅程中，都能遇上这样的人们，失望的同时却收获其他更为宝贵的，也许菊次郎会是另外一个菊次郎，其他三人亦如此。


露营中，菊次郎去看望了自己的母亲。站在远处看老去的她的脸，这个男人究竟会是怎样的心态？有些近似小孩的无理取闹，他执意要重磅先离开。所幸重磅也是那么温柔的人。

喜欢光头先生。月光下扮成太空人，努力背着台词，等待正郎的出现，期待给他最大的惊喜。结果在很久很久后才发现大家全部忘记他的存在，而都已睡得香甜。太空人没有吃晚饭，这样的语句让我又一次喷饭。八角鱼，脱光衣服的光头先生。

喜欢重磅先生。看似凶悍的脸却有那么憨厚的笑容。从荡绳下掉进污池里的哀嚎，面对一帮逃跑的人们却不忘回头抱走行李。对菊次郎那么恭敬，叫先生，先生。

喜欢好人先生。撒着没有边际的谎，却真的足够好心。会给小正郎讲关于北斗七星的故事，会把他送回东京。

喜欢武田先生。八格呀路，菊次郎。

喜欢小正郎。哦，表情真忧郁。


真好，能拥有那么美的夏天。

就这么结束了。

而我只能在记忆中找寻属于我的夏天。


</影评>
<有用数>1226</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>隆咚锵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-01 16:22:00</时间>
<影评>
        据说这部片本来不叫《菊次郎之夏》，打算叫什么《正南找妈妈》一类的开门见山的题目。纵然，这个片子有大片大片的绿色，久石让的配乐，我个人最喜欢的还是这个题目，实在得让人汗颜。这条找妈妈的漫漫长路上到底是正南的学到了更多还是菊次郎呢，到底是孩子的快乐大本营还是成年人的幡然悔悟呢，似乎是后者


又逢六一，儿童节的大好时光。六一国际儿童节，对于小时候的我来说，根本算不上一个节日，原因很简单，学校不会放假，妈妈也不会因为六一儿童节给我买什么东西。像儿童节，清明节这种，欢乐主体没有能力自己过的节日里，那些不再是儿童的人谁会管你过得怎样...不知道我是否表达清了自己的意思...其实我就是想说，小孩在这种情况下和死人真是差不多了，自己没有能力胡作非为翻天覆地，就只能等待他人为自己庆祝了。反正，当时的我，很不满意这个冠冕堂皇的儿童节。


似乎当我已经完全脱离开童真的时候，我又开始了假惺惺的试图蹭过儿童节的努力了。开始缠缠绵绵的呼唤自己逝去的纯真，好像是自己的疏忽把彼得潘弄丢了，实际上人家本来也没觉得我有资格心灵够美丽能去neverland。


电视节目，影视作品，文学创作，大凡是关于孩子的，不成功也很难走向失败。拿电影为例，《白气球》《小鞋子》《美丽人生》《中央车站》《菊次郎的夏天》《天堂电影院》《再见童年》《狗脸的岁月》，这名字数不胜数，绵绵长长无绝期……哦对还有《看上去很美》


到底有几个孩子能在童年就懂得这些个影片之中所蕴含的深意，有几个孩子懂得追跑打闹其实是一件只有天时地利人和才能促成的大快乐，有几个孩子不想赶快长大，有几个孩子明白何谓童年，何谓纯真……寥寥无几，反正我当年一无所知。


儿童节，不过是成年人以儿童的名义追悔自己逝去的东西，这看起来可悲，其实不然。就像《士兵突击》《阿甘正传》，讲的是笨人的故事，拍出来确实给聪明人看的。善良正直，尽职尽责，本是无人不知无人不晓的人生道理，这就跟我们应该纯真，应该富有童心一样。只是聪明人都在成长的过程中，狗熊掰棒子，把那些我们本来就有的东西早早的扔掉了，等到老了才追悔莫及，人生的痛苦，我觉着，莫过于此


最后回到这个影片，菊次郎，北野武扮演的那个游手好闲的大叔，在帮正南找妈妈的过程中，到底学到了什么，我不得而知，反正这个夏天即是正南的，也是菊次郎的。而我相信，只有菊次郎的夏天，才有所谓童真与快乐，因为正男的夏天充满了失去妈妈的悲痛和被坏叔叔骗的苦楚，虽然回家的路上坏叔叔也跟他一起玩一二三木头人，给他买吃的，带他逛游园会，但这个过程中，收获真谛并为之改变的确实那位坏叔叔，菊次郎。


以儿童的名义，祝成年人朋友们儿童节快乐
      </影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>王恶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-30 18:48:23</时间>
<影评>

北野武是我唯一的偶像，但《菊次郎的夏天》不是我最喜欢的片子，我心血来潮看看差评，又看了好评，又看了热评。毫无疑问，很多评论有挂羊头卖狗肉的嫌疑，整篇评论跟片子的关系就只有一个片名了。另外一些评论也充斥着中种种误读。我冲动之下也就想写些废话。

“你不懂我，因为我是摩羯座”是姜文跟无聊记者说的。北野武和姜文都是摩羯座，两人在“大佬”质感方面有一定相似之处。
冯小刚写过一篇《淤出来的聪明》，他写到姜文“太聪明了”。
岛田洋七写过一本《我与北野武》，他提到北野武“太聪明了”。
不过，与其说是“聪明”，不如说是“努力”。姜文和马晓晴打赌是为某电影主演究竟是谁一事，而这部片他看过七遍。岛田洋七也说到一件事，北野武的家里很多书，他喝酒到凌晨，回家不是睡了，而是读书。
一口一个马鹿野郎的北野武大爷，他读书的样子，是有点儿叫人难以想象吧。
说重点。

1.不是怀念他爸
第一，菊次郎不是那小孩儿的名字，那小孩儿叫正男，这个名字在片子刚开始就提到了。
第二，菊次郎是北野武他爸的名字，但不代表他在怀念他爸。
北野武和母亲的关系特殊，但比较而言，父亲就是缺失。
所以，这个片子并不是在怀念他爸。
菊次郎唯一一次带北野武出去玩儿，在路上遇到了美国大兵，菊次郎对美国大兵低眉顺眼的样子让北野武感到屈辱。
父亲是缺失的，本片或许不是怀念父亲，而是替自己的父亲弥补自己已缺失的父爱。
也就是说，如果你是一个单亲家庭的孩子，或者父母某一方视责任为无物，无限的缺失，你会无数次幻想“如果我爸/妈能……该多好啊”这件事。
这才是北野武创作的初衷。
同时这也是一个父爱教学片，片子里的菊次郎是一个男人，但他不是一个完美的人。不是《美丽人生》，不是《偷自行车的人》，不是《幸福来敲门》，不是《我是山姆》，不是《不能没有你》。
他就是一个挺糟糕的人，对的事情很少做，不对的事情也做不好。
但他的心是好的，是善的，是关怀正男的。
这也是我们对父母的期待——哪怕你很不好，你没有高山的伟岸，没有大海的内涵，你什么都没有，只要你愿意陪着我，陪我去公园玩儿，带我去吃好吃的，我在学校被老师罚站，你能不骂我，能听我说说我的委屈，就多好啊。
不是吗？

2.不是不爱母亲
片子里菊次郎去养老院看自己的母亲，他离得很远，隔窗户看看就走了。
他看得面无表情，所有情绪都是通过久石让的音乐揭示的，这里出现的应该是叫《mother》的那首。
北野武和母亲的关系特殊，点在于他妈对他管教严厉，让他学工科，他成了当红艺人以后，母亲每个月问他索要若干生活费，他觉得母亲贪得无厌。
北野武母亲去世之前，给他留下一封信，内容大概是儿子你生性放荡，我怕你哪天落魄了没钱花，这些钱妈妈都给你攒起来了。
这个事儿一直被误读成是北野武和妈妈的关系不好。
实际上并不是，每个家庭都有自己的模式，有些人家里从来没有争吵，但关系真的好吗？冷漠能吞噬灵魂。
北野武在母亲去世后上节目，说起来母亲的事，蹲在地上嚎啕大哭。
无论彼此有多少误解，多少痛苦，那都是真正的母爱。
父母，不可能24-7的遮荫蔽护，让你生活在温室无菌舱，那样要么你会死，要么你会害别人死。
所以正男风餐露宿，饿上两顿，有什么呢，这都无所谓，这都比他一个人在家做暑假作业，一个人踢个皮球好多了。
菊次郎做得没有错，这才是真正的人生。
又跑题了。
我个人认为北野武的点在于，他爱妈妈，妈妈也爱他，但他们各自棱角分明，彼此差异太大，距离一近就有矛盾。
也许你们能明白，有一个人，你会在深夜想念他们到流泪，但一见面就是争执不休。
你只能远远看看他/她过得好不好，你希望他/她好，但那是他/她的人生，你只能观望。
你的父母都是独立的单个的人，再彼此干涉都是徒劳的。
让你的家人过他们喜欢的生活，祝福就够了。

3.从理想/梦想/幻想，到泡影
北野武在现实中并不能做到对自己的孩子这般付出，如此耐心。
甚至在花絮里也可以看出，北野武和那个演正男的小孩儿关系并不亲密。
就是说，源于对父母的失望，而树立起自己要成为绝佳父母的理想，但是结局总是失败的。
因为你总是要受到父母影响的，曾经的梦想也只是毫无实际凭据的幻想，我们只了解自己的父母，别人的父母再好，都是传说。
所以最后，都是泡影。
做人是难的，无以自处，何以与他人相处。
做父母是最难最难的，你才发现自己的无知，才发现世上有那么多的矛盾，有那么多的黑暗。
你更加无以自处。
如何伟岸，如何坚强。
生活是一个个的细胞，未成组织，未成器官，未成系统。
只有梦能成，只有电影能成。

4.符号
前文所述菊次郎带北野武玩儿，路遇大兵的事情，也就是北野武电影中出现黑人的原因。
在《双面北野武》中有，《极恶非道》里就更明显了，拍凶杀照片威逼大使馆的黑人，用蛇恐吓他，把他和死尸拉到荒郊野地，让他把死尸埋了，又不带他回去。
黑人是一个符号，是北野武的发泄口。
北野武电影中的常见元素还有很多，这些元素都和他自己有关。
比如《3-4x10月》里有棒球赛，他中学时效力于棒球队，岛田洋七也打棒球，也说相声，所以他们是朋友。《极恶非道》快结尾的地方，大友（北野武饰演的角色）在狱中被捅死的时候，当时操场上也在打棒球。《极恶非道2》，大友更是用棒球场自动发球器打死了石原。
北野武练过拳击，说过相声，《坏孩子的天空》里面都有体现。
他学过踢踏舞，《菊次郎的夏天》里有，《座头市》里面更是大秀东西结合的踢踏舞。
他做过出租车司机，《凶暴的男人》里夺过方向盘，《花火》中改车专家，《双面北野武》中又饰演出租车司机。
在《导演万岁》中有一句说蛋黄酱拌在饭里很美味的台词，在《阿基里斯与龟》中阿基里斯的朋友一激动就挤了自己一身蛋黄酱，他可能就是很喜欢蛋黄酱，而不是千岛酱、沙拉酱、花生酱、果酱。
枯山水和浮世绘就不用提了。

总而言之，他画一百幅画，都是他自己；讲一百个故事，都是他自己；拍一百个电影，都是他自己。
这就是摩羯座。
《双面北野武》是北野武夜半三更的噩梦，《太阳照常升起》是姜文艳阳高照的白日梦。
就是这两个片子，这两个评价颇低的片子，最是我说的主题。
一个聪明且智慧的摩羯座有资格飞扬跋扈，有资格口出狂言，没有人愿意跪舔，但站着把钱赚了需要真本事。
真本事是靠努力得来的，“大佬”是结果，不是原因。
姜文不是追求安红的赵小帅，北野武也不是胡搅蛮缠的菊次郎。

你不懂我，因为我是摩羯座。

————————————————————————————

以下，2013.12.31的补充。

最近看了贵，字数少，还是竖排的台版书《菊次郎與佐紀》http://book.douban.com/subject/10772077/，这本书主要分四个部分，第一部分讲母亲，第二部分讲父亲，第三部分是母亲的葬礼，第四部分是哥哥北野大（淑德大学的教授）写自己的弟弟北野武。
第二部分对父亲的描写还是很温情的，让我一度认为自己误解了北野武和父亲的关系。
但是这一部分的结尾有个显眼的说明，说这一部分“纯属虚构”。
这本书最开头有好几篇磨磨唧唧的作家、导演写的序，有一个人对这个纯属虚构的看法是，写了真话，又不想被别人认为是真的。
我倒觉得是扯淡，北野武有什么不敢说的真话呢？他写起母亲来更加犀利和真切，不也没有什么不好意思的吗？
我觉得这部分还真就是虚构的，就像《菊次郎的夏天》，也是虚构出的父子关系。
说到父子关系，菊次郎和正男只是类父子关系，大家都能看出来这是个寻母三千里的故事，但有人质疑过正男真正的父亲去哪儿了吗？北野武完全把父亲藏起来了，因为表达不出来。
讲出来的故事虽然有悲剧色彩，但起码还有故事，脑袋豁个大口子，大家都能看出来疼。没讲出来的才真是内伤，捂着胸口隐隐作痛。谁都看不出来，只能自我消解。
这本书里有一段金句。
“我認為，一個人是不是長大成熟，由他對父母的感情方式來判定。當你面對父母，覺得他們「好可憐」、「很不容易」時，就是邁向成熟的第一步。不論多大年紀，還把「不能原諒我爸」掛在嘴上的人，充其量還是個小鬼。”
怎么说呢，他觉得自己的父母可怜、不易，但他自己呢，过得好，过得容易吗？
无论是家庭关系，还是别的，我想，有些内心的纠结不是年龄增长就能释然的。
 ————————————————————————————  
以下，2020.9.28的补充。
三天前，本片在大陆上映，我这老评论也又被看了若干回。
写下评论的时候我24岁，现在我31岁。对于正文没什么要谈的，但想谈一下结尾这句“内心的纠结不是年龄增长就能释然”。
我的看法不同了，年龄增长可以释然。有意思的是，前提竟然还是努力。
努力生活，努力工作，努力学习如何努力生活和工作，然后方可做真正的自己，不被任何人影响，照顾所有人。
 ————————————————————————————
以下，2020.11.5的补充。
9月28日提到对父母的释然，十三天以后，我爸爸去世了。非常突然。
应该说是一个残酷的巧合。
很多遗憾，很多自责。
如果可以改写过去，我会选择再多点努力，再早点释然。

</影评>
<有用数>340</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>东</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-13 13:01:13</时间>
<影评>

这个夏天的午夜，看了菊次郎的夏天这部影片。心理酸酸的，有我自己的理解，同时真心佩服这种巧妙的剧作方式

1、说真的，刚开始以为小孩是菊次郎。

2、看看看着，原来大叔是菊次郎

3、又看一遍，他俩都不是菊次郎，小孩叫正男，大叔叫武田

4、再次试着快速看了一遍，大叔和小孩原来是同一个人，他们是菊次郎

5、最后，我发现，他俩都不是菊次郎，菊次郎是作者心中所写的那个人，具体是谁，只有去问作者了，或者代表了想影中一样单亲家庭或者留守儿童？

作者用这种巧妙的手法，展现一个失去双亲的人，让他的童年和他的中年相遇，相交织在一起，中年的成熟中充满着童真，童年的柔弱中交杂着稳重，互相影响，互为因果。这种美妙叙事方式，像极了两颗不同色彩的绚丽烟火，对向而来，拖着长长的尾束，相遇生辉，再背向而去。

影片开头，正男路过大叔夫妇的时候，夫妻俩的对话已经暗示，妻子说哪像你的妈妈，跟别人跑了，暗示这大叔就是正男中年的样子了

开始奇怪大叔的行为如此诡异和幼稚，看懂之后，就明白作者在专递信息，这大叔就是小孩，小孩就是大叔，40年来，他一直都没有忘记去看望他的妈妈，风天雨天，或泥泞或坎坷，忍饥饿，扮可怜，求搭载，求捎带，一路走下来，短短几十分钟，却是几十年的路，却只是远远的看下她的妈妈，五味杂陈。
这种把本是一条线的剧情，对折，两头同步叙述，避免了单调，又提升了趣味，有点像穿越，又没有穿越那种科幻，那样失真，剧情一切显得很自然真实

如果看的仔细，就可以发现，大叔在带着正男，看到他们年轻的妈妈时候的眼神，和中间他去养老院看到他妈妈时候眼神，是一模一样的。

</影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>粟度</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-19 14:13:47</时间>
<影评>
        周日午后，阳光透过徐徐摇摆的白色纱帘渗进房间，音箱里，罗斯特罗波维奇的大提琴声比往常更好听。书桌上有点凌乱，凌乱之中比较显眼的几样东西包括：几十粒未洗的红色水果，一壶透明玻璃壶泡出的茶，还有今天早上刚刚看过的碟片，名字叫《菊次郎之夏》。


北野武作品。


中学时代，当我还在录像厅看电影的时候，经常从屏幕上看到“成龙作品”、“徐克作品”、“王晶作品”这类标识，那是很有“风范”的，它代表着该片将毫无疑问、理所当然地达到某一水平之上。现在，一个常看电影的观众会对更多电影人有着粗略简便的印象，比如“岩井俊二作品”关联着青春、唯美、迷惘；“昆汀•塔伦蒂诺作品”关联着暴力、黑色幽默、不俗的叙事结构；“王家卫作品”关联着小资、影像迷离、对白精致。


这种关联偶尔有例外，但为数不会太多。


《菊次郎之夏》就算北野武的例外吧。片中没有突发性暴力，没有大肆渲染的血腥，没有漫无止境的残酷，取而代之的是微微发热的温柔和感性。


小学生真男一直与婆婆住在一起，暑假来临，伙伴们都随家长去度假了，孤独的真男想要找寻自己从未见过的妈妈，与他同行的，是一个已届中年但仍游手好闲的无赖。一个是完全未被成人世界污染的孩子，一个是心灵被太多世俗灰尘所蒙蔽的大人。孩子并不代表善，他的行为来自于简单稚嫩的本性；大人也不代表恶，岁月从未赋予他恶的力量，而仅仅是让他没有力量而已。


灵魂上都差不多混沌的两个人一块儿上路了。他们路过很多人和事，有过不同的感触与收获，但我相信他们最后仍旧还是回到各自出发的地方，这段温柔感性的旅程并不会使两个人今后的生活更有秩序或者更有意义。那些曾真切的感触与收获连同同样真切的忧伤与无奈，都将遗留在那个夏天——并不非常炎热，并不非常温暖，并不非常清凉，并不非常绝望的，并不非常值得铭记也并不非常容易遗忘的夏天。


真男寻找妈妈的历程是艰难的，所幸有几位好心人的微弱温情帮小真男坚定了找寻的信念。然而，当他发现自己仅有的一个地址不知从何时起已经跟妈妈毫无关系时，所有艰难与欣喜顿时意义尽失，真男伤心失望地转过身去，不再前行。


正是在旅途的意义湮灭以后，真男和他的同伴遇到了另外一些“在路上”的人，他们的旅途同样没有任何重要的目的（也许跟真男一样，他们都曾有过某个确切的地址，但后来地址遗失、变更或者错误，总之不再具备任何指导意义）。一群空闲的大人，努力给这小孩些许温暖和欢笑，同时相互寻找点点慰籍。


欢乐没能来自我们想找到的那些东西，而是来自我们转身之后，与偶遇的人相互索取的少许体温。它因偶然、短暂、脆弱而弥足珍贵。


北野武说，他想要拍一部明朗的电影，讲述“还是不得不活下去”的电影。我们看到了所有人物都继续在自己的“轨道”上，没有任何一个人剁手指、切腹、或者开枪自杀的北野武作品。只不过这明朗始终自觉地维持在某种逼仄的可能性之内，它被导演审慎地填充到一段简短的旅程当中，以此表示人生未必是灿烂的，但终究还是可以有那么一些明亮。


如果悲凉如同黑色天幕成为人生不可捉摸的背景，那至少我们可以不去长久地凝视无穷尽的夜空，而是追寻散落无序的遥远星光，欣赏它们在黑暗的罅隙里熠熠生辉。


这种说法是不是太过悲观？


但它可能已是北野武最大限度的乐观了。





附：

1． 该片另一个亮点是日本配乐家久石让的音乐。他曾为《风之谷》等宫崎骏多部卡通电影及北野武的其他几部电影挡纲配乐。在久石让为《菊次郎之夏》所作配乐中，个人最爱的是那首《少年的黄昏》。

2． 看到最后，才明白这部影片为什么叫《菊次郎之夏》
      </影评>
<有用数>161</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>郁程</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-16 08:58:12</时间>
<影评>
        一个人走啊走

遇到了一些人


有时候就抱怨说，我寂寞我空虚，求搭讪。

于是和某个人一起走了一段路。


后来就开始抱怨，一个人嫌闷，两个人嫌烦。


再后来就成了那种偶尔出现一下的人物，走一会，不走了。管谁和谁上路呢？


我要这个时间段一个人走，那个时间段有人陪着走，随心所欲，代价也重，和无数新人讲解无数次。


有好多一个人走啊走


梦想有一个可以走一辈子的人


见面了就纷纷去问


“HI，你是我一直在找的那个人吗？一直在等的那个人吗？你是不管我在路上会生病，会中暑，甚至迷路了，但还是跟着我一起走的那个人吗？”


走路是一辈子的，回答这个问题却只要一秒钟。


因为感动，所以误答。因为寂寞，所以误答。


“谢谢你让我谈过一段真正的恋爱。”

“谢谢你在我失恋最伤心的时候出现。”


愉快上路终是短暂，问题于是接踵而至。

“诶，你走得怎么这么慢。”

“诶，你看前面那一段走路的人。他们有棒冰吃，我们什么也没有。”


再走着，就会出现拿一箱棒冰的单身者走在你们旁边。

“大夏天的，不如吃一支。”


吃着吃着，她就说，“他又走得快，又有棒冰。而你老是上厕所，其实和我一起走最多的人反而是他呢，现在我打算陪他去走了”


那个失恋的人也不想听什么好话，更不想听那种

“我不爱你了，所以不打算和你一起走了。”

爱，哪有这么容易有，哪有这么容易没？

或者爱不爱不用讲，小事一件，但是


是否一起走到底，能不能承担，是不是比爱难得太多了。



有一个人走啊走，伴侣不见了。

那时候就会考验他小时候的习惯。

有的人马上找了另外一个伴，说我的目的很明确，我只是要走到终点，中间是哪个伴不重要。

有的人就在原地一直等，不等不行，他的一生可以少走几步路，少看几眼风景，可以所谓的我还年轻，我可以浪费时间。但是如果走了的话，伴侣回到原来的地方时就寻不着他了。

还有的人一个人上路了，给自己的手砍一刀，沿途留下血渍，说是让她看到了就跟着来。


还有一个人走啊走，在路上喝着水。别人问他为什么不走了，他说喜欢这，愿意死在这儿。于是就自杀了。


也有人一路上帮助别人无数，最后恨老天不公，不想再走而自杀的人。


我在路上看到他们的尸体，有时还有遗书，心里有点灰。


这个夏天要过去了，天气好像不是那么热了。我拍了拍屁股上的灰，站了起来。


虽然不知道要去哪里，也不知道要和谁走。


回头望了一眼，已经看不到人，也看不到过去。小声嘀咕了一句，“人生可真叫人没办法呢。”


那么，我走了。
      </影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郭aaaa</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-09-26 17:38:26</时间>
<影评>

本文透过解读《菊次郎的夏天》的内涵来剖析北野武的艺术风格，略长，可根据提示选取感兴趣的章节查看。

1.暴君菊次郎（故事原型概述）
2.两篇作文，一场夏天的梦（精神分析）
3.父子的海边（电影史角度分析）
4.沉默的画面（镜头语言分析）
5.声音的注释（配乐分析）
6.社会的童年（社会文化分析）



1.暴君菊次郎

“菊次郎是个暴君。”谈起电影中菊次郎的原型，现实世界中自己的父亲北野菊次郎，北野武咒恨道。

北野家有一个女孩，三个男孩，确切说是有过三个，因为第二个男孩夭亡了。北野武是家中老末，在他出生时父亲已年逾五十，按年龄说叫爷爷也不为过。

年龄的代差和身份的错位关系，在父子之间产生了横裂的沉默堑壕。

听人说，早年时父亲菊次郎做过日本弓，但在北野武记事起他便在忙着那份油漆工的活计了。那时日本正在战后重建，整座东京城俨然一大片工地。菊次郎提拎着油漆桶嘀里琅珰，东奔西跑，为工地刷新房子。

也在这时，日本亟需维稳社会秩序的状况，给足了地方帮派发展的空间。帮派为扩充势力招募人手，一份收保护费的兼差就这样找到了菊次郎身上。

但兼职黑道的油漆工菊次郎依旧穷酸破落，因为他爱喝酒和玩，尤其是弹子房，那地方几乎搭进去了他全部的微薄收入。日本明令禁赌，但弹子房的钢珠可以换些礼品绕过法律。幸运地玩赢时，菊次郎就换几包香烟，藏到家中的橱柜里。

他偶尔也会用弹珠兑换巧克力，口香糖和牛奶糖，这是北野武翻柜子时才发现的，因为菊次郎一颗糖也没有赏赐过自己的孩子。相反他自己像个五十多岁的老孩子，偷藏着吃独食，左顾右盼怕家里其他孩子发现。

北野武的零食通常来自家中的大哥，他为美国人做翻译，赚得工资用来补贴家用。

当然和其他赌徒一样，菊次郎输的次数更多，每逢这时他便用仅剩的钱酗酒，醉成摊泥，家暴母亲，再消失几天。

这样的家庭环境塑造了北野武的内向和沉默。因为沉默是应对父亲最好的方式。因为沉默可以是默许菊次郎父亲的权威，也可以是对他的抗议，但更多是一种恐惧，恐惧则衍生出更多的沉默。

长大后的北野武回忆说：“童年时期和父亲交谈最多不会超过四次。”

对父亲的厌恶，让北野武在上学以写作的方式对菊次郎展开了报复。他写“父亲在战争中死了。”这当然被老师识破，打了一顿。

重写作文的北野武以自己大哥为形象，写了一版父亲，照顾自己，有责任感。

第二篇作文先于老师被打扫卫生的母亲纪子读到，便将这篇作文转交了菊次郎看。菊次郎还是不说话，沉默着读完。

某个风和日丽的一天，菊次郎喊上北野武去看海，同行的还有他的同事，那是北野武人生中第一次去往海边。一行人搭火车前往江之岛。

和父亲一起走向大海，海水无边无际，冷冷烁烁的乱晃，在阳光下灿着白波踢打岸边。

菊次郎喊北野武下海戏水，让他看自己，学自己怎么游泳。他想展现泳技让北野武刮目相看，奋力的拍水、抬腿、换气，结果却险些淹死，直到最后一刻才被人救起来。

这是北野武与父亲菊次郎人生中的第一次，也是最后一次，用海边的嘻闹和笑声填满了那道沉默的深壑。在江之岛的海边，父子间忘却了年龄和身份，像两个孩子交流。

这份父子共享的快乐和初次见到大海的心情，此后扭结绑定，于漫长的人生和创作的电影中数次被北野武提及。


2.两次作文，一场夏天的梦

正因为罕见所以才珍贵，对海边的念念不忘，恰恰更凸显了北野武真实童年不快乐。

弗洛伊德在《梦的解析》中提到“梦是现实的补偿”。在《菊次郎的夏天》这场独属于北野武的电影白日梦中，他似乎是重写了童年时的那两篇作文。

重写第一篇，北野武再次写死了真实的自己，剧中正男的父亲。

不同于儿时为了报复，发泄而写的作文，这次影片中父亲的缺位才是推动故事前进的全部基础。

电影是以正男发现相册，此时他的父亲已经死亡，为寻母爱，决心踏上冒险之旅作为起点的。

心理建构层面上，正因为死亡从条件上否定了正男得到父爱的可能，所以在追求母亲的失败旅途中，意外从邻居菊次郎身上体会到了本不可能有的父爱，这才使得整个故事温情脉脉起来。

同时这份父爱又只存在于短暂的夏天之旅，所以才令观众和菊次郎，正男一道回味无穷。影片中结束的夏天也与北野武那个逝去的快乐海边，在时间中产生了共鸣的波纹。

北野武无疑是在若干年后，面对电影镜头时，回忆起了那个他父亲带他去见识大海的遥远的下午。

而第二篇作文的创作则必须要依托于邻居的角色。

儿时的大哥负责任、温暖、照顾自己，父亲暴力、不负责、爱玩，这两种相反的形象是无法兼容进“父亲”这一社会角色上的。

试想一位父亲带上亲儿子花光钱去买彩票，吃东西让儿子在外面等着，后面的流浪，搭车，哄菊次郎开心的剧情就完全没了意义。观众会将其定义为一位父亲的良心发现，抑或是坑亲儿子的荒诞旅行。

恰是因为旅行的路费出自菊次郎妻子，所以菊次郎拿钱买彩票，吃饭不给正男的行为才有了理解空间，后面两人的逐渐熟悉，玩闹才有反差的趣味和人性的温馨。

倘若菊次郎是父亲，观众会觉得那是他的责任，就应该如此。

邻居设定的巧妙之处也在于隔阂感。这种在旅途开始存在的距离感很好地还原了日本，乃至中国东亚国家家庭中父子的关系——沉默与爱。

在影片中，将大哥与父亲的形象统一于电影中的菊次郎，既是北野武对真实父亲的美化，也是对自己童年经历的治愈。

比如菊次郎偷来的紫菜包，分给正男后藏起来一个自己偷吃，保留了真实父亲自私的又加入了大哥温暖。他们吃的是紫菜饭团，北野武尝的却是儿时父亲偷藏起来的巧克力糖。

电影中充斥着父亲的符号，如日本弓、油漆、赌自行车、黑帮斗殴打架。

这些符号又在正男周围巧妙地融合，日本弓射了大胖子，油漆把人刷成章鱼和外星人，自行车赚到钱买了身衣服，打架是打的鸡公，挨打是因为在游园会上拿了玩偶和小金鱼。

一切都是为了正男开心，这些符号的背后，立着北野武心中幻想出的一位沉默而笨拙的父亲。

北野武对待剧中的“父亲”又是何其温柔。他让现实世界中一事无成，游手好闲的菊次郎在电影中很快就学会了抛接橘子，踢踏舞这些看起来然并卵，没什么用的小技能，更让电影中的菊次郎学会了游泳。

也许在观众看不到的那个电影的平行世界里，每个夏天菊次郎都会敲响正男的家门，为了表演他熟练的泳姿，而喊上一句：“喂，小子，我们去海边。快点，M的。”


3.父子的海边

或许是北野武的才华太过耀眼，启引了后生代的日本导演，又或者是在东亚父权社会之下，家庭中父子关系的相同之处，日本电影中出现了一批讨论父子关系的作品。

这类电影着重表现父权社会家庭中的父子关系，模式特点可以总结为“冲突”与“和解”。

随着儿子的成长，要求在家庭中寻求话语权，在生活中寻求个性；父权的权威性受到衰老的腐蚀，过去在家庭中由于地位所获得的自尊心受到打击。

这种天然的对立在家庭内部产生冲突，可以是激烈的，但大多数都是沉默的，有距离感的。

如何使用视听语言来表达父子间矛盾与和解，成了日本亲情片导演要回答的问题。其中处理最优秀的便是是枝裕和。

荣获金棕榈最佳影片的《小偷家族》结尾，翔太在柴田志听不到的地方，叫出一声爸爸代表着原谅。《比海更深》中真悟在胸口紧紧抱着父亲良多送给他的球鞋。以及在《步履不停》里良多和父亲恭平在海边没有对话，父亲主动聊起了棒球比赛。都可以看作是父亲释放出和解信号，儿子选择原谅，父子关系归于和谐的大团圆结局。

可北野武在与父亲的和解中是失败的。在父亲菊次郎临终时，他对北野武说：“最遗憾的就是没能和你好好聊聊，要是能多聊聊天就好了。”

北野武没说话，直到某天工作时来了电话，内容很简单“父亲去世了。”

至菊次郎死去，北野武也没能和父亲达成和解。父亲释放的和解信号北野武或许是由于笨拙，或许是赌气，在那时选择了沉默处理。

直至无法回应时，他才开始不停在电影中释放对父亲的和解信号。《花火》《坏孩子的天空》《大佬》每一部电影中黑帮，暴力，都是菊次郎的影子。北野武一遍又一遍在电影中呼唤着父亲，甚至拍了电视剧《菊次郎与纪子》来纪念父亲。但菊次郎早已如他的作品《那年夏天，宁静的海》中的大海一样，只能回以沉默，和灰蓝的颜色拍打着海岸。




4.沉默的画面

《菊次郎的夏天》不论怎么无厘头，努力的去除隐藏导演的个人风格，但图像语言里仍旧是盖不住的“北野味”。

北野武的作品风格独到在他镜头的叙述方式。这种技巧他自称是数学灵感的爆发。

比如导演一场枪战场景，演员为警察A，警察B，歹徒Ｃ，手枪工具为D。

这个枪战可以写成AD➕BD➕CD。但是同一个画面中三人枪战，持枪对射太套路普通了，从数学角度来看更是繁琐而不够简洁。

于是北野武使用他的“电影公因式法”，将这个场面改写为D{（A➕B）➕Ｃ}。（A和B在性质上相似，所以先相加。）

先一个镜头让观众两个警察拿着枪正在埋伏，再一个镜头歹徒持枪走来，最后让观众看到地上的尸首，弹孔，血液。

一场激烈的枪战就这样在观众看不到的地方沉默的发生了。

这种电影的做题方式，在《菊次郎的夏天》中屡屡使用。比如赛车场时提取出输赢，把结果直接反映在菊次郎对正男的态度上。还有在游园会菊次郎和黑道的斗殴，公园暴打鸡公，从未让观众看到过拳头，只看到了躺在地上的人。

除开这种北野武偏爱的蒙太奇式剪辑，他个人风格的第二个元素便是大量使用空镜头。

在一次采访时，他被问如何看待黑泽明，北野武更是坦诚说：“我和他的区别是我的镜头全是废话。”

北野武酷爱空镜头个中缘由，可以落脚在拜他的爱好，绘画所赐。北野武着迷于绘画，这是一门关于构图，光影，线条的艺术，最主要的特点是，绘画没有声音。

在《菊次郎的夏天》里，北野武的空镜头沿袭着绘画技巧。从片头的风铃，和服立牌到家里的餐桌，相册，片尾的蜻蜓，风车，电影镜头仿佛是一场移动画展。你可能会被他的无厘头急到抓狂，并叫到：“北野武这家伙在搞什么？！”

他的回答是沉默。空镜头可以看作是一种画面，空间，时间上的沉默，这种沉默与符号上的意义形成了艺术的张力。比如梵高的星月夜，你可以看成是旋转的风在宇宙中飘过，你也可以看作是精神病患者对世界的臆想，但画只是沉默的供人解读。

所以我们可以把蜻蜓，风车解读成夏天的符号，当然也可以只解释成纯粹的画面美感，更可以大骂：“北野武傻X！！！”

他都不会反驳，而这正是沉默的优秀之处。

5.声音的注释

如果要谈起 《菊次郎的夏天》的声音，就绕不开久石让创作的《summer 》。

电影被称为视听结合的艺术，说是结合，但二者关系通常是不对等的，都是让声音服务于画面的，或者说声音不过是对画面添加解释的。比如两人对打，激动的BGM是为画面内容服务的。

但由于北野武电影画面的沉默，精简，所以声音参与叙事的地位被大大提高了。

《summer》的几次出现分别是正男跑出家门，菊次郎抢出租车还有两人决定不拦车，用脚徒步出发上路。这几次均是一段冒险的开始，画面上是稍显狼狈的，但《summer》的奏响则直接将画面扭转成了轻松，有趣。

而整部《菊次郎的夏天》更是可以看作是《summer》这首曲子的注释，我们听到这首曲子时脑海中想到的是西瓜，风铃，旋转的风车，焦烫的公路，海边的波浪。

北野武的电影作品和久石让的音乐彼此成就，相送对方“出圈。”以至于我们听到音乐《summer》，叫出来的名称其实是电影《菊次郎的夏天》。在这部作品中声音和画面不再是服务关系，而是更好的结合。

值得一提的是，北野武另一位送久石让“出圈”的导演宫崎骏作品极为不屑，他很看不上漫画。或许其中也有一份自己御用配乐被人抢走了的傲娇吧。不知道这么讨厌漫画动画的北野武，看到这次重映的宣传片是动画的时候，会不会骂出声：“可恶，混蛋啊！”（请自行脑补北野武面瘫说出，汽修，八嘎！）

说回声音，在使用上北野武无疑是清楚自己画面风格的缺点的。那就是假如不使用画框景别的运动的话，再美的构图也会显得单调和无聊，因为它是静止的。好比超越妹妹照片再好看，你盯着看久了也会困。

所以北野武很善于利用声音让画面动起来。比如正男签收快递的镜头，他先是翻找画框中的抽屉，紧接着走出画框，画面上邮寄员和房间是静止的，但声音上我们能感知到正男在继续翻着抽屉，并在当中停顿了一下。

这种画面与声音的动静结合，北野武处理的很精妙。

这部电影若是让观众说出除了《summer》外，还能记起什么声音，那肯定是风铃，电影中叫它天使之铃。

天使无疑是本片的核心意向，在画面和声音中屡屡提及。从电影没有进入叙事时，一位天使便存于成年人的眼中，四位天使存在于守护着孩子的睡梦。

这似乎暗示着正男是菊次郎的天使，菊次郎与流浪诗人，胖子，秃子是正男的天使。

菊次郎对正男解释铃铛，说是妈妈给他留下的天使之铃，摇响之后会有天使。菊次郎与正男的命运相似，他们都渴望母亲，得到爱，但爱并不一定非要从母亲那里得到。

从故事上来听，铃铛第一次摇响是菊次郎抢铃后，正男成为了他的天使，在他挨打受伤后为他买药。

正男第二次摇响，于是又一次遇到了流浪诗人，摩托胖子和秃子。

天使，正是爱依附于人物诞生的具体个体。除了爱的第一重内涵，还有第二层含义——小孩子。

在四个大人哄正男开心的情节中，大人们玩的不亦乐乎，他们表演鱼，西瓜，玩木头人，弓箭。

最符合天使形象的，不是片中从未出现的母亲，而是孩子。这个孩子，可以是小孩子正男，也可以是大孩子，老孩子们。

最后一次摇响天使铃铛，是在电影时间上的开始与结尾，正男背着带翅膀的小书包跑入，我们可以听到风铃声。

翅膀书包是情侣给的，风铃是菊次郎和几个大人送的，正男带着大孩子们的礼物，在铃声中成为了被爱包围的小天使，挥舞着翅膀跑向更远的地方。

6.社会的童年

这部电影中的流浪诗人和摩托车二人组，无一不是美国符号的代表。

北野武在访谈中也有过这样的反思，说在他小时候下町的邻里关系像一家人一样互帮互助。日本文化是社会化的，不是像美国一样个性化的。

这种思考在电影中被处理成了给菊次郎掏钱，保护正男的隔壁阿姨。

随着经济的发展，日本年轻人受美国文化影响，逐渐要求个性化。过去这种邻舍相助的社区文化解体，过度追求个性也导致了年轻人对于自我，国家和文化定位的迷茫。

电影中的红车情侣，摩托车二人组，流浪诗人，几组试图在爱情，诗和远方中寻找自我的年轻人，终于在正男身上找回了丢弃的日本社区文化。

在处理正男视角时，北野武也大肆使用传统文化符号。比如开始时的和服立牌，正面是和服，走下来都是西式装扮，比如受鸡公骚扰之后做的噩梦，游园会两个来搭话的人变成了两个日式服装跳舞的鬼怪，还有望着满天星空迎面跑来的菊次郎四个人，都是身着日式服装而非现实中的西式。

北野武还大胆使用了特殊镜头来处理这种关系。从酒杯角度看到的KTV陪酒，从车轮角度一转从正男变成了菊次郎，蜻蜓眼中无数辆的汽车。

这显然是通过特殊的视角，来表达工业化之后日本经济从儿童猛地长大成人，但在社会视角来看充满的荒诞。过去路边的儿童疾走追蜻蜓，现在一下子变成了成人喝酒开汽车。

所以这部电影更像是一场关于过去的大梦，是北野武作为一个文化怀旧主义者，在迎来新千年时的回眸一瞥。

或许在《菊次郎的夏天》的平行世界里，菊次郎，正男，那些年轻人正在互帮互助，和那里的日本一起慢慢长大。






</影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉茉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-15 20:13:39</时间>
<影评>

相对于社会的现实，我更愿意说人性还是美好的。北野武饰演的中年痞子可以为了男孩一个小小的梦想而奔走，暴走族为了让他开心而表演各种各样的节目。夏日之下人情人性都变的如阳光般透彻。 
影片诸多情节十分搞笑，但整体的氛围却是充满了温情。所以，用搞笑来形容这部影片，显的俗气，我想我们应该称其充满了幽默。正南和那个中年人的表演极为到位，正南大部分的时间一声不响，低着头，是一个温和的、顺从的、可爱的小孩子；而中年人就像个大孩子、小流氓、黑老大，他偷人东西，但不显的龌龊；他砸人玻璃，却显得可爱；他忽悠别人，却意外的显的纯朴；我想，这在演技之外必然有更为深刻的内涵以及更为本质的温情在影响着整体的效果。而这种效果，使我们仿拂能够透过中年人的玩世与粗鲁，仍然能够读出他的无奈与自怜，读出他对母亲那始终挥之不去的情愫。抢来的天使之铃与其说是给正南的一个希望还不如说是给他自己的一种安慰。 
正男多次经过他家附近的那座大桥，以前每次经过时都是低着头“阴沉”的，但是最后我们才发现，影片一开头正男欢快地跑过大桥，穿着花衬衫，并且身边有叮叮当当的铃声，原来是在和菊次郎先生经历了一段奇特旅程的时候才发生的。这种叙述的提前使人感到心情豁然开朗。 

</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
