<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>地球之夜 Night on Earth</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p957052935.jpg</封面>
<导演>吉姆·贾木许</导演>
<演员>吉娜·罗兰兹 / 薇诺娜·瑞德 / Lisanne Falk / Alan Randolph Scott / Anthony Portillo / 阿明·缪勒-斯塔尔 / 吉安卡罗·埃斯波西托 / 罗茜·佩雷兹 / 理查德·伯斯 / 伊萨赫·德·班克尔 / 碧翠斯·黛尔 / 帕斯卡尔·恩佐济 / Emile Abossolo M'bo / Stéphane Boucher / Noel Kaufmann / 罗伯托·贝尼尼 / 保罗·博纳切利 / 马蒂·佩龙帕 / 卡里·瓦纳宁 / 萨卡里·库斯曼嫩 / Tomi Salmela / Eija Vilpas / Jaakko Talaskivi</演员>
<简介>本片由五个发生在同一时间，不同国家地区的小故事组成，每个故事都描述了的士司机与乘客的一次短暂遭遇。
                                    
                                　　洛杉矶晚上7:07，假小子司机柯基（薇诺娜·瑞德 Winona Ryder 饰）载着她的客人维多利亚（吉娜·罗兰兹 Gena Rowlands 饰）回酒店，恰巧负责电影选角的维多利亚看中了柯基，然而柯基却告诉她自己想成为一名机械师……
                                    
                                　　纽约晚上10:07，黑人青年尤尤终于拦到了一辆的士，却发现司机是一名根本不会开车且语言不通的外国老人赫尔穆特（阿明·缪勒-斯塔尔 Armin Mueller-Stahl 饰），尤尤只好主动提出由他来开车……
                                    
                                　　巴黎凌晨4:07，年轻的黑人司机把两名出言侮辱他的非洲乘客撵下车后，上来了一位美貌的盲女（碧翠斯·黛尔 Béatrice Dalle 饰），他立即对她产生了好奇与怜悯，却发现她比自己更能在这世界上辨明方向。
                                    
                                　　……
                                    
                                　　本片由贾木许自编、自导、自制而成，他在大约八天内完成了剧本创作，各个故事发生的地点则根据他想合作的演员而定。电影原声带则来自于他的老拍档民谣大师Tom Waits。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>娜拉Nara</作者>
<标题>巴黎篇 4：07</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-03 16:05:13</时间>
<影评>

开篇的十个空镜：
1：路口 信号灯由黄变成了红。
2：桥下的铁路和缓慢运行的火车，铁道旁蜿蜒的道路，冷色的路灯。
3： 路边泛着蓝光的广告牌，是绿黄色的香水广告牌。还有路边停靠的白色汽车。
4：破败的双层木质房屋，绿黄相间的竖条纹的布质帷幔，还有禁止通行的路标。
5：摩托车，小型汽车，赛车凌乱的停靠在路口，蓝白色的左转标志。
6：河边道路上大货车后整齐的停靠着4辆小轿车。道路上的路灯，一左一右，一黄一篮，倒映在水面上。
7：小巷里，两旁停靠的各式的车笼罩在蓝色的潮湿空间里，绿黄红黄交替变换边框的中文霓虹灯招牌，房屋里透射出昏黄的灯光。
8：近景里指向4点07分的街边站钟，远景里披满红白蓝霓虹灯的模糊店面。
9：较低的酒吧屋顶上夸张的啤酒瓶造型，和肃穆的楼层，残破的墙面。一边墙面的窗户透露出蓝光，一边墙面的窗户透露出黄光。
10：像纸糊过一样的淡黄墙面，四扇窗户隐藏在阴影中。

各种色彩的强烈对比，意图一开篇就点明的主题：颜色。
巴黎是一座色彩之都，奔放的色彩搭配，映衬出导演对这个城市的一种强烈印象。
颜色是通过眼睛视觉来感知的，我们还通过眼睛来感知其他的事物，这种直接的信息刺激，让我们以为眼睛看到的一切都是重要的，不可或缺的，并且以此来对我们周遭的世界进行分门别类，但正如盲女说所的萝卜是蓝色或者是绿色，对她而言不重要，可我们却觉得很重要。
所以我们很容易在颜色上犯错误。
随着人类工业化的发展，化工原料可以产生越来越丰富的颜色，人们对色彩的泛滥一方面习以为常，另一方面还在疯狂而极致的追求。
都市里繁华的霓虹灯，仿佛是现代社会文明的象征。我们用石砖钢筋筑起高墙，分割着自身与土地的联系，破坏大地自有的色彩节奏的同时，宛如赎罪般在都市里种植起所谓的绿化带，却害怕这样仍不够瞩目人类的成就与伟大，还要在树木上挂上五彩灯来自我愚弄。
导演也似乎有意在借由盲女之口来表达他对世界不同的感知方式，当世界已经如此喧哗夺目，人人都在为眼前的应接不暇而狂喜时，还有人记得闭上眼睛来探寻包裹在色彩之下的世界吗？
从来没有见过贾木许的电影里有如此让人眼花缭乱的色彩，像是万花筒中的世界。完全不同于《不法之徒》里的简约黑白风，也不同于《控制的极限》里的明朗严谨风。缤纷绚丽的背后却依然是一种理性的探讨：
司机与乘客，相互陌生的身份，却要在出租车这个狭小私密的空间里要如何发生关系。
或近或远的言语之间，流露出人心底最隐秘的人性。
人总是很容易从别人的不幸中寻求到自我的存在感。
其实，世界唯一一样平等的东西就是痛苦中的苦苦。所谓痛苦中的苦苦便是佛说的人的痛苦中的一部分是固定的，逃不掉的。就像生、老、病、死，无论贫富贵贱，老了就是记忆衰退，反应迟钝；病了就必然身体疼痛无力，死了就会牵挂舍不得分离。
亦或者说上帝为你关上了一扇窗户，亦会为你打开另一所大门。前因后果之中，倘若中下无福音的因又如何结出善果。
借由颜色的分类，亦可引申出影片的另外一个话题——种族。
一个来自科特迪瓦的黑人年轻司机，也许是移民，抑或是后裔，科特迪瓦在历史上是法国的殖民地，至今其官方语言也仍是法语，像这样拥有非洲背景的黑人在法国并不算稀奇。
司机一开始搭乘的两位官方人士他们的喧闹和对科特迪瓦的调侃，让司机有一种被侵犯的感觉。这种侵犯感正是来自于这个尴尬的身份。显著的非洲外型，地道的法国人。当他搭乘盲女后，盲女无法用眼睛去看到他，让他仿佛在盲女面前自信了起来，却仍然隐隐的不放心。
他要盲女说他是什么颜色的，猜他来自于哪里。他几乎窃喜着以为可以在盲女面前，将这两个自卑的象征符号摆脱掉，却不知他早已在盲女面前暴露出了丑恶的心。倘若连自己都觉得自己卑微，又如何让别人觉得你高贵。而这种自卑的身份，自我对身份的缺失才是他内心最恐慌的部分。
那两位官方人士又戏称“科特迪瓦”为“看不见的人”。
“看不见的人”从这里第一次被提及便一直贯穿于首尾：
一是“看不见的人”却在开出租车；
二是司机甩下两位官方人士后开车转弯时的鲁莽所引发的扫街者的怒骂：你难道没长眼睛吗？！
三是司机搭乘的下一位乘客的确是一个“看不见的人”，也就是白人盲女；
四是相对于真正看不见的人——盲女，司机仿佛从刚才被戏谑的沮丧中恢复了过来，并还产生了怜悯的心态；
五是盲女下车时同时嘱咐司机要小心点，然后是车祸声，吵架声，我们才从盲女的神情中知道，那个嘱咐是有意味的，一个什么也看不见的人所感知的事情，不但不比一个正常人少，反而是更大，更能察觉到这个世界在发生着什么。
而司机额头上的那一个OK绷，也透露着他冲动而鲁莽的性情。他从头到尾就像一头怒气冲冲的公牛，横冲直撞，极易被人激怒又不知觉的打扰其他人，漫不经心。
贾木许的电影，总是有他自己的节奏，有时候像说了一个极冷的笑话，不明白的人一头雾水，正中笑点的人狂喜不已。而偏偏我们都是一群笑点很奇怪的人。



</影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>红房子画家</作者>
<标题>地球之夜</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-29 15:01:54</时间>
<影评>
            影片《地球之夜》讲述了五个发生在出租车里的故事。同一个夜晚，在世界五个不同城市里，同时发生了以下五件事情：

    在洛杉矶，一名星探看中了为她开车的出租车司机Cocky。然而这位死心眼的美女司机一门心思要攒钱当一名机械师，因而出乎意料地平静据绝了星探的邀请。

    在纽约，一位前东德小丑不可思议地当上了出租车司机。他在两名喋喋不休并相互咒骂的黑人乘客间如鱼得水，不但在车技蹩脚和不识道路的情况下完成了载客任务，还以其特有的滑稽风格充当了两个乘客的润滑剂。

    在巴黎，走霉运的出租车司机（他额头上的创可贴是他在那天晚上遭遇的最好注脚）搭载了一名盲女。司机对盲女的调侃与同情受到了法国女郎的高傲回击，最后他还讽刺性地发生追尾事故，不由自主地为女士献上了最为谦卑与得体的赞美。

    在罗马，贝尼尼饰演的司机虔诚却不分场合地向神父忏悔其恐怖的性经历，刺激导致神父在不雅言语中仓促升天。

    在赫尔辛基，朋友用阿基的遭遇引出了出租车司机的不幸往事，三个人唏嘘不已，只有当事人阿基自己置身事外，毫不知情。

    从情节上看，这五个故事琐碎而毫无关系，作为整体，五个故事仅仅依靠同时发生和同发生在出租车内串联在一起。虽然同样具备同时性与同空间，《地球之夜》却显然未能如《神秘列车》一般营造出神秘感；另一方面，几个故事都秉承了《天堂陌影》先抑后扬式的情绪忽然变化，使得每个故事都颇有几分意趣，耐人寻味。但是，作为一个整体，我们依然想问：《地球之夜》究竟想说什么？

    我觉得可以从人物性格方面稍加理解。在Cocky、小丑、罗马司机、盲女以及酒鬼身上，我们都可以感受到某些相同的特质：率真、乐观、自我中心，对自己充满认可，对外部世界充满信任。因此洛杉矶司机敢于和星探分享她渺小的梦想，东德的小丑能够大大咧咧地开车载客，巴黎的盲女可以骄傲地过着正常生活。这种近乎纯真的气质让他们变得如此的与众不同，以至于Cocky轻易就成为了星探的救星，小丑在不经意间获得了乘客和观众的喜爱。在看完第三个故事时，我甚至夸张地觉得他们就是《第七封印》中约瑟夫一家的世俗喜剧版（这五个人显然是可以看见圣母玛丽亚的）。从这个角度看，贝尼尼和神父的交谈（如果算交谈的话）就喜剧性地隐约带上了某种对决的意味：对决双方暂且可以看作代表“纯真拯救人类”的司机和代表“信仰拯救人类”的神父。在司机诚恳的絮叨面前，神父和他的宗教显得僵硬、苍白而不堪一击，令人莞尔。

    值得注意的还有人物设置。盲女生来就不能看到世界，小丑和美国人存在文化隔阂，酒鬼在通常意义上已经属于神志不清，Cocky和贝尼尼也显而易见地缺乏教育。这些特点本来应该属于五个人各自的弱点，但在贾木许的精心构思下，却反而成为滤除驳杂的手段，让人物变得更加单纯有趣。

    《地球之夜》有着贾木许电影的一贯特点，情节简单，不传达艰深的思考，而是以诗人的敏锐感觉抓住一瞬间感悟加以表达，当你想去刻意把握时又发现电影的主题飘忽不定。这就像是《地球之夜》的结尾：当我们看完导演讲述的五个发生在黑夜的短小故事，才在不经意间发现天已经亮了。表面上看，贾木许电影简单到缺乏思想甚至缺乏主题，但同时却在技术和手法方面趋于精致完美，在意象和意境上令人流连忘返。

    贾木许是一个用电影写诗的人。
      </影评>
<有用数>199</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛琳王子</作者>
<标题>巴别塔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-06 21:50:20</时间>
<影评>
        我觉得这电影应该名字叫闭嘴，每一个都在说闭嘴


这部电影的主题就是文化差异，每个人看法的差异


第一部是女中产和女司机，女中产不明白女司机为什么不想当演员，每个人都想当演员

她最后那句闭嘴，像对她也像对自己说的

像说自己不该想改变别人，她的职业其实是在帮别人改变人生，别人的人生不用你改变

也像说女司机，女司机不喜欢她老鸨子一样的生活，用粗俗的音乐干扰她，她似乎也是在指责女司机


第二部 更明显 德国人和美国人 

嫂子不停的让小叔子闭嘴，因为那是她的生活方式

而结局大概人民迷路好像也是想说明，其实多了解一些其他文化是好的


第三部 黑人和盲人

女盲人颠覆了我们对盲人所有的误解 比如盲人带墨镜，盲人看不见路，看不见颜色，看不见爱人

而关于黑人的种族 盲人就说 你是什么颜色 和我有什么关系

一开始的乘客也是黑人 他们是同种族 但是他们同样其实小地方的黑人 歧视不止发生在不同种族里

而女乘客不在乎 是因为 她看不见 意味深长


第四部 信宗教 和不信宗教的

不信宗教的抱着开玩笑的态度 结果玩出了一条人命

你不在乎的东西 是别人的信仰 是别人最重要的东西

我神父一直想说 闭嘴


第五部 惨的人和更惨的人

每个遭遇过挫折的人 都认为自己是全世界最惨的

可是只要开口问问 就有的是比你惨的 

我们抱着不放的原因是因为 我们不停的说 而没有停下来听听 你闭嘴吧


最后朋友离去 剩下没有听到司机话的倒霉鬼 一个人无助的坐在茫茫雪地里


也许象征了信息的隔绝，倒霉鬼是最需要听到司机高论的，可是他没听到


文化是冷漠的 把我们分割开


全世界相同的人，在相同的时间，上演着不同的故事
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<标题>地球之夜</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-05 15:41:58</时间>
<影评>
        五座不同的城市 同一个夜晚 五对不同的陌生人人物关系 出租车的密闭空间 同一个时间线叙事这些在之后数年被许多导演运用过 但91年贾木许就玩的这么开心可见一斑 五座城市的叙述时间也呈时间顺序 影片结尾 这一夜过去 黎明到来 让人唏嘘 每段故事有普通的悲喜 也有贾木许擅长的诡谲 不错

好有趣，洛杉矶、纽约、巴黎、罗马、赫尔辛基5个城市夜晚关于住在出租车司机和不同乘客的小故事，没有开始和结局的邂逅，特别喜欢贾木许的这个调调！ 尤其是最后一个故事的凄凉冷漠，明明什么没有改变，却好像成长了一些。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>张晨峥</作者>
<标题>个体的疏离和人文关怀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-05 23:16:50</时间>
<影评>

集锦 复调 疏离感 人文关怀
集锦复调式叙事结构

剧情概要
转场元素：墙上的五个时钟，每个故事前十几个空镜头中的时钟和开头结尾类似的音乐
连接点：相同的职业“司机”，不同的乘客（复调式叙事）——“叙人不叙事”
tip：不同国家、不同种族、不同境遇中的不同人物在相同时间，相同岗位上的情绪。
影片第一镜头“宇宙”提示，电影的总视角和鸟瞰的观察角度
大横移镜头（每个故事前十几组镜头）：提示进入当地人的夜生活
固定机位/长镜头：观看者角度，静观和内省
相同的情绪：生活在这五个繁华都市中，异乡人与过客的漂泊感让人们产生了疏离，不禁去寻找对自己的身份认同，大多数人都在关注与被关注中寻找自己，寻找关怀（人文关怀）。而随着过客的离去，司机也终将回“家”，回归生活，无论那前方是好还是坏。
时间由19：07到5：07，随着夜幕的离去，中年司机和两醉汉的拥抱+赫尔辛基邻居的一句“早安”给了观影者丝丝缕缕的温暖。


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<标题>《地球之夜》熟悉的陌生人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-08 09:44:27</时间>
<影评>

    有时，一种错觉可虚像成海市蜃楼，化一座渡桥，把此时的光景送抵彼岸，恍惑间，时空的墙被拆分消匿，新与旧的隔离带被挪走，往昔与眼时的模样悄然重合，所有的一切有了生命律动的共振，仿佛地球仪上描纹的经纬线，纵横交错，可细密至谁的家门口，叩门扉启，牵曳出陌路的情。这是需要意会的情感，若唱出来给人听，便是“走到哪里都有人很像你”；写出来给人想，就是千人心中的千个哈姆雷特；而拍出来给人看，应该是吉姆.贾木许的《地球之夜》了，一夜间，地球在人的眼中被放平了。

    想象中其貌不扬的电影故事——《地球之夜》，因为输入了特立独行的贾木许的血液，真的出现了脱胎换骨的新气质，能进到人的心肝道里，这其实没什么大不了的，因为他是贾木许。但始终有让我琢磨不透的，一个规矩质朴成豆腐块似的电影，有如深海般那么神秘的能量来滋养观影者的心智，那是意料之外的，或许看似清淡无味却富含蛋白质的豆腐它自身就是答案。

    我喜欢把回味《地球之夜》比作吃这样一块豆腐。但要让电影的形与灵更贴近可参照、可眼鉴的事物，那么这部电影更像一列正在行进的列车。五节车厢，挂着洛杉矶、纽约、巴黎、罗马、赫尔辛基的市徽，五地的出租车司机被请来作报告，各自讲述自己与某位或某几位乘客间的故事。报告结束，贾木许列车长带着司机们消失在地球之夜。而我，继续想象，北京的的哥在干嘛？当然，贾木许一直是这样的列车长，他踏着黑色来，留下幽默走，无论是在《神秘列车》还是在《咖啡与香烟》里。

    而回到电影中，一如既往地做他短片拼盘的拿手菜，那是五个小短片，独立存在，剧情上几乎没有交集。但有让整部电影形散神聚的粘合剂，那是工整了电影的基本要素，让人产生错觉。一个主角（出租车司机）、一个道具（出租车）、一个场景（路），他们一直在路上，几乎固定了景别，圈于出租车内，可是感觉在颠覆，动的画迷惑于静的物中，画面单调之极忽转万殊风情，故事斑斓，人像万千种。

   而时间是统一的，只因经纬度不同，表现时忠于客观，有时差跨度，起始于洛杉矶时间——（傍晚7：07），讲到赫尔辛基时，正对着破晓时的5：07。关于这个时间的换算，与倒时差的设置，贾木许挺让人惊艳的，他的“一丝不苟”似乎给艺术点了第三只眼，神气十足。

   五个故事，我最爱洛杉矶站，里面的薇诺娜.瑞德可爱到爆，想来年轻真好！德普的审美暴露无遗，无论是薇诺娜还是凡妮莎，娇俏灵动的小可人是他的主菜，至于新欢则不评论。话说回来，在这部电影中，薇诺娜略显稚嫩青涩的表演并不碍眼，反倒让人过目不忘了。抽烟，嚼口香糖，吐脏字，推拒大牌星探的邀请，微动作小细节，一步一步把一个巨有“性格”与“理想”的女孩与己合二为一了。三十分钟过，故事被掐断，里面的生活在幻想的脑际延续。其实我不清楚贾木许要把故事的精神放置在哪个高度，意境非常值得回味，有一半的遗憾还有一半的庆幸，出租车司机与星探，各走各的路，不是将伯之助，更不是成人之美。大明星梦多么诱人，可是拥有不见得就幸福，机械师看似不光鲜不光芒，可是谁说那不会是明智的选择。其实，理是理不清的……

    到纽约站，就看到了贾木许的影子。身为伊朗与匈牙利混血的美国人，人说他到纽约求学时也时常迷路，遭遇各种尴尬，受歧视的伤，熬一笑而过的心灵鸡汤，所以他借一位新到美国的德国老人讲导演自己的心情故事。出租车是最恰当的载体，属于你又不属于你的驿站，就如漂泊的人生寄生在地球之夜。这段故事里，三个人都相当出彩，有色人种操着带口音的英语各种相互调侃，层层堆叠着有关伤自尊、思故乡、继续活的小丑人生，咳！谁人不是他人眼中的小丑啊。

    巴黎一站哲学且魅惑着，因为《巴黎野玫瑰》碧翠斯.黛尔一抹性感的笑痕，这女人太有视觉冲击力了，注定是镜头的情人。这一段旅程，什么都不谈，只谈性，我也觉得那是烟幕弹，我要是不承认自己肤浅，必然深入挖掘，做个思想者：睁着眼睛的你，好奇的是欲望，看到的只是我的肉体；心中有万物的我，即便闭着眼睛，也能看见你的灵魂是喜是悲。

    带贾木许去罗马的是他的御用老伙计罗伯托.贝尼尼，就一部《美丽人生》，他便称得上是名副其实的戏骨了，什么角色都能被他演得入木三分。这部片子里他是带罪的羔羊，然后结果了上帝任命的牧羊犬。事实上，艺术想要突破自我，时常会开罪于宗教、政治，我好奇这样的故事，但不大喜欢无因无果地调戏宗教。这个故事同样有放射性的主题思想，贝尼尼残酷地忏悔过后，所导致的“死亡喜剧”，会让人有各种遐想，舒服的，刺眼的。当然，或许这是另类的严肃的探讨，正如贾木许自己所言，他虽不是宗教的实践者，但他对佛家、基督教、印度教都有兴趣，他只是厌恶借神谕而主张人言的传教，他觉得信仰是自由的。所以，他设计了如此奇异的出租车之旅。

    最后一站到赫尔辛基，这是我最不喜欢的片断，没有技术含量，为说故事而说故事，露出了贾木许急于出品、草率收笔的心切，幸好结尾结得好看，没为整个片子拉后腿。如果说，一个星期是个周期，贾木许把剧本写到第八天，就此他要闭嘴干活，也是能理解的。不管怎么样，喜欢某个导演，出于爱屋及乌的心理，对他的电影，无论好与坏，容忍度必然要有弹性，甚至可以对不满的视而不见。何况，八天出这么一个本子，拍摄地点由合作的演员来定，随性且有趣，被膜拜也是应该的。

    有车，有司机，有故事，归为公路片，《地球之夜》名副其实。低成本，自编自导，拼人品靠朋友，还要传输一种思维方式，《地球之夜》为独立电影恰如其分。这就是贾木许超显眼的公路片，虽然有车有路有人，但还是有别于其他导演的作品。很懂生活的加菲猫先生，他说过，他并不是每次吃完饭就看电视,有时他会边吃边看电视,生活中有些改变会增加乐趣。这就是与众不同，或许就是同类型影片，各种优异层出不穷的原因了。

    我个人很喜欢贾木许，这位大佬的作品是免费的拍电影的教科书，至少对我的路子。照搬他的各种技巧，菜鸟也能沉稳地装装大虾。最重要的是，他的电影不是用钱砸出来的，但他的电影总能砸出名声，然后顺手牵走美刀。《一个导演的故事》想表达，那些很牛的电影大师们很多都是甩着独立电影的鞭子，斗个性，从而争取到自己的地盘的。之后，荷包鼓了，口碑有了，选择走不同的路子，再给自己赚不同的身份，那是不用操心的易事了，那种威武是有些水分的。而贾木许又锋芒在此，一直坚守最初的梦想，所以我觉得他是可以在美国独立电影与文艺电影这两块地“指手画脚”的大师。

    PS，TomWaits为电影做的原声音乐，超棒。
新浪乐库：http://music.sina.com.cn/yueku/a/34814.html


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>KitajimaJunko</作者>
<标题>一夜世界。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-27 21:54:30</时间>
<影评>
        当我还是孩童，月似珍珠，日如黄金。

当我长大成人，寒风凛冽，山川颠倒。

既然我已，远走他乡，天地虽大，无枝可依，空待机会，随波逐流，追忆美好世界。


十月已末，御风归家，越过蜿蜒之途。

我之所有，口袋满载，幕上之花。

盛夏已逝，记忆犹新，追忆美好世界。


至今犹记，美人在手，雨中信步漫游。

嘴不点而含丹，飘飘然其柔发，此景独一无二。

胸上之玫瑰，少女之胸脯，长枕我头于其间。

发已枯，酒已陈，追忆美好世界。


至今犹记，美人在手，雨中信步漫游。

嘴不点而含丹，飘飘然其柔发，此景独一无二。

胸上之玫瑰，少女之胸脯，长枕我头于其间。

发已枯，酒已陈，追忆美好，美好世界。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>這個人</作者>
<标题>觀影心得：其實自己的長夜也沒那麼難過</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-08 04:28:57</时间>
<影评>

本片由五個獨立的故事組成，唯一有關聯的是都是在深夜的計程車上發生的故事，而且隨著故事的進行夜越來越深，故事也越夜越精彩。
暨我很喜歡的《派特森》之後，最近想一次把賈木許的經典作品全都看一遍，不知道自己有沒有能耐可以全部看完。
如果是你，你會想先看哪一部賈木許呢？

《地球之夜》很特別的地方是，每一段故事之前都會給告訴你現在是深夜的幾點幾分，用這樣的方式間接的告訴你，這是在某一個特定的時間內發生的五個故事，你會發現隨著電影慢慢的走到收尾處，觀者彷彿也一起渡過了漫漫長夜；時鐘之後是一個在地球儀上移動的鏡頭，不只與片名契合，也更完整的讓觀者明白我們也和這些故事的主角們生活在同一個時空中；最後，每一個故事的一開始都是各個城市的街景，看了這部電影很像是在五個不同的城市深度旅遊，而且是一般遊客最陌生的夜晚的城市。
我覺得看這部電影是很舒服的，因為他很真實、看起來毫不費力，故事的厚度很足，各個故事的主角與配角也都有自己的特色，其中有笑又有淚，整體而言是一部四平八穩的電影。
而將本身就充滿故事的計程車司機當作故事主角我認為是個雙面刃，故事說的好當然就會很有意思，但如果條理不夠清晰可能就會使整部電影雜亂無章，當然賈木許是個會說故事的人，他也很恰當的運用了計程車司機這個職業。
整個故事從10點07分的紐約開始，最後收尾在天色微亮的5點07分在赫爾辛基，雖然故事分五段進行，但卻非常的流暢，當夜越來越深，故事也越來越迷人。

因為這部電影是由五個故事組成，我就只挑選我特別喜歡的片段作介紹了。
首先是一個發生在美國紐約的故事。
夜晚的紐約，一個剛上路的東德司機Helmut載到了一個想前往布魯克林的爽朗黑人Yo Yo。
荒唐的是曾以小丑為職業的Helmut在Yo Yo和小姨子Angela的爭吵與叫罵聲中感受到了家庭的溫度。
這個故事的結束也充滿了趣味和淡淡的哀愁，完全不熟路況的Helmut必須自己將計程車開回轉了好幾個彎才能到的紐約，雖然故事以這樣笑鬧的方式結束，但Helmut卻悄悄的佔上了我的心頭，擔心著他最後是不是真的安全的回到了紐約，畢竟在那樣的深夜裡哪裡有路人給他問路。

而我最最喜歡的是發生在羅馬的第四段故事，這一段大概是最令人捧腹的一段了，整個故事完全由Roberto Bernigni一個人掌控全場。
深夜的羅馬，吵鬧的司機Bernigni載到了一位主教，於是他示圖向主教告解，關於他青少年時期曾用南瓜自慰、對漂亮的綿羊意淫，以及和自己的嫂子有染等不可告人的往事。整段表演都用非常誇張、有趣的方式表現，好像只要全部傾吐於主教，這一切就會被抹去一般，在看這一段故事的時候我笑的直流眼淚。
而在這樣猖狂的傾訴後，結局亦同樣誇張。
主教聽了如機關槍般的告解後，白眼一翻似是斷氣了，興高采烈傾吐完孑然一身輕的Bernigni發現事態不妙，找了個地方停下便把主教拖下了車。
主教是真的死了，還是因為實在受不了如此吵鬧的司機而假死，不知道，不過可以肯定的是，那些青少年時期羞恥的回憶會被主教死掉的陰影取代並佔據司機Bernigni的心頭。

最後一段故事，發生在冰冷的赫爾辛基天將明的時刻，百無聊賴的司機Mika載到了一組同樣無聊的客人，四個人互訴苦悶、比著誰的境遇更苦一些，比來比去發現自己的“最苦”都不比別人苦。
天快亮了，漫漫長夜已經過去，最後一個客人在披露自己最苦的經驗之後，還是記得要付車錢。
長夜過去，今天還是一樣得繼續前進。

計程車司機與乘客是一種完全陌生的關係，這段關係中無關乎過去及未來、只有現在，所以這樣的對話最為坦承而親密的，你可以說任何你想說的、暢談任何話題，這段關係會結束在下車付錢的那一刻，此後再也不會在這個城市相遇。
這幾段既親密又陌生的關係雖然都有些誇張但是都默默的散發出一點點的溫暖，看完以後會覺得其實自己的長夜也沒那麼難過。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>安弋</作者>
<标题>《地球之夜》的人物速写</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-15 10:24:03</时间>
<影评>

五个城市，五段发生在出租车上的故事，五个不同的主题。
1. 洛杉矶 7:07pm
司机：女，十几岁的叛逆女孩。非常爱抽烟，几乎车上全程都在抽。脾气比较暴躁，爱讲脏话。但是也很贴心，会给乘客号码簿、点烟。外型有点男孩子气。内心渴望改变，想做一个机械师，也想拥有自己的家庭，生很多儿子。
乘客：女，四五十岁的女士。好莱坞星探，中产阶级以上，穿戴富贵。有男友，虽然不太确认两人的关系。正在寻找一个18岁未有表演经验的女孩。
故事：女孩送乐队去机场的时候正好遇到了从机场回比弗利山庄的好莱坞星探女士。在乘坐她车的路上，一言一语的对话中，星探发现司机就是要找的那个女孩，提出要她接受这个机会。女孩以“我有我的人生计划”为由拒绝了令人艳羡的诱惑。
主题：别人在乎的东西可能对某个人来说并不具备吸引力，因为价值体系不同，梦想（人生选择）是平等的，一切的判断都在自己。
2. 纽约 10:07pm
司机（本来的）：东德人，白人男性，60多岁，几乎不会开车，不会英语。之前是马戏团小丑，名字很像helmet。第一次来纽约，对一切都感到很新奇美丽。
乘客：黑人男性，名叫yoyo。30岁。脾气暴躁，经常破口大骂。有暴力倾向。但是还是挺热心的教司机开车和英语。
故事：黑人yoyo在时代广场前打出租去布鲁克林黑人区没有一辆车愿意载他，他破口大骂。一俩踉跄的出租车停在他面前，yoyo上车后发现司机不会开车也不会英语。他要离开，司机不让他走。他说让司机当乘客，自己当司机。在行驶途中还遇到了一个女人，他把她拽上了车。yoyo得知helmet的国籍和职业之后还是耐心教他开车和一些英语。helmet在把yoyo送到后，返回途中看到混乱的黑人区，对纽约的一切都感到很新奇。
主题：一个黑人，一个移民者，两个不被美国主流社会接纳的种群代表，从彼此的身上能够获得理解。
3. 巴黎 04:04pm
司机：黑人男性，科特迪瓦人。20多岁。平时饱受歧视（不论白人黑人）。容易暴躁。窥探欲强，好奇心重。
乘客：白人女性，20多岁。盲女。触觉敏感，独立自信，不需要他人怜悯。成熟性感。用心去感受世界。一切在她心里都是平等的，不会有偏见。
故事：黑人小哥在载了两个黑人官员之后，无法忍受他们的歧视，将他们抛下。遇见了要去码头的盲女。他第一次看到盲人，所以非常好奇的观察她，甚至问她一些隐私问题。女孩也毫不留情的反击。黑人发现她不像其他人那样充满偏见，她的眼睛看不见，心却没有被蒙蔽。他有些心动，在女孩下车后一直盯着看，撞上了另一辆车。
主题：太多人被肤色、外表蒙蔽了眼睛，却忽视了用内心去感受最本真的东西。
4.罗马
司机：白人男性。三四十岁。话唠，不管是自言自语还是对别人说都喋喋不休。不守规矩。调皮。胆子小，害怕承担责任。
乘客：白人男性，六七十岁。神父。注重细节和规矩。身体不好。
故事：司机在深夜接到了一个要去梵蒂冈的神父，趁机和神父祷告自己曾经睡过嫂子的罪行。一直喋喋不休的说，没想到神父竟然去世了。司机把他放在一个花园的长椅上离开了。想要祷告自己的罪行来赎罪，却引发了更大的罪行。
主题：罪行可能不会通过忏悔消解，而是会转移。
5.赫尔辛基
司机：白人男性，四十多岁。沉默寡言。
乘客：三个白人男性。都是主流价值观的失败者。贫穷。两个醒着一个睡着。对状况不满，富有同情心。
故事：司机深夜接到三个乘客，两个醒着一个睡着。他们俩都没有钱，阿基有一笔解雇费。两个人说先送睡着的阿基回家，因为今天是他人生中最惨一天。司机说，你们想听更惨的吗？司机说他的妻子怀孕六个月就早产了，医生说他们的女儿活不过一个星期。司机决定不去爱这个孩子，这样失去她的时候就不会那么悲伤。但是过去了几周这个孩子也没有死，司机决定开始爱她。但是就在那天早上孩子去世了，他感受到了极大的悲伤。乘客也非常悲伤，甚至忘却了朋友的悲伤。到达后两个乘客先行下车，留阿基在车上。阿基醒来，付了车费。他呆坐在雪地中，天亮了。
主题：痛苦面前人都不是平等的。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF11丨DAY3《地球之夜》：走入一场独属于黑夜的出租车奇遇</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-13 22:23:21</时间>
<影评>

第11届#法罗岛电影节#主竞赛单元第3个放映日为大家带来《地球之夜》，下面为大家带来前线各色司机们五花八门的评价了！

果树：
跨越了距离也跨越不了无法共鸣的共性。
格系艺人：
公路情节，司机电影，群戏很棒，故事刻意。
费了木：
零散而自由。深夜出租车上的不期而遇。人际间的差别与共鸣。总体不是很对味。
fire_storm：
深夜出租车奇遇。五个城市各有各的调调，短短二十多分钟就又是一出绝妙的小故事，几个难忘的人物。
Leah：
凌晨 出租车 陌生人 旅行箱 口香糖 烟 红鼻子 长耳帽 创可贴 导盲棍 口红 南瓜绵羊 救心丸 墨镜 酒 雪 解雇费
River：
每个城市发生的故事基调都和城市的风情相符，有的故事很棒，有的故事则稍显刻意。最喜欢罗马和纽约两个单元。
Pincent：
抽烟与脏话，酷的姿态比较重要。得get到贾木许关于孤独和旅途的情结才行，还有他偏好关注的群体和人物状态。可惜越看到后面越无感。
野凡：
五个夜晚打车的小故事合集。一整个夜晚，集中在欧洲的四个国家，可以说是展现了人生百态。但我觉得故事不够跳脱，再来点辛辣的佐味会更有意思。
红：
真不错。Night on Earth；从第一个段落就有一种很强的“组织能力”，是关于女性，或者是出租车女孩和妇女的落差的幽默，或者说是设计感；其余段落同理，但都没有美国篇有生活感。
飞檐：
旅夜司机，旅人平凡心酸事，诙谐幽默有，难解的哀愁也有。好看在节奏和调度，五个司机，故事性很弱的故事反而把过程的情绪渲染出来，忘了主题就是主题。
淋酒：
很高兴又爱上一个导演，贾木许这个腔调真是很对我胃口哈哈，严格说本片五段司机的故事略乏味，但这样的夜幕下几个陌生人静静的在一段路上相识，性格各异，长夜漫漫的感觉真是太好了。一流的腔调，准一流的故事，这样吧。
法罗岛帝国皇后：
成功的标准因人而异，生活的确幸源于知足，强悍的心灵无需同情，放荡的阅历惊世骇俗，绝望的境地尚存光明。情感集体宣泄的夜晚，搭载漂泊在街头的出租车，盘根错节的城市街道全部通向罗马。的士司机上知天文下知地理的老梗，还真不是吹的。
Sparrow：
贾木许将夜晚定义为不同地点的同一时刻，而非不同时刻的同一地点，具有从偶然性中发掘共性的实验性特点。而定格在出租车空间的故事集则经历刻板印象的颠覆，平凡与光鲜、观察与被观察。经度变化的同时，夜晚也逐渐消逝，只有生活仍将继续。
蹦擦擦：
包含了所有种类的司机——叛逆酷girl假小子型司机，不认路型司机，“瞅啥呢你是不是看不起我”型司机，屁话贼多自顾自说下去不顾乘客脸色型司机，深沉讲故事型司机。喜欢这种不讲大道理的叙事电影，但是人物还是有点标签化，略显刻意，瑞德姐姐独美。
Bob_Chow：
五段故事，平缓的入，平缓的出，在巴黎和罗马推上高潮，贝尼尼的演出实为精彩。时间是叠加的，但与此同时，从数字尺度上，又是在进行着的，这样的悖论最后推入了黎明的到来，然而却还是无力的瘫坐。出租车，是传统的游牧，到宗教上的朝圣，和资本主义的叠加。高度的地形学和人文视角，出租车的前排后排，冥冥中映射着电影院的座椅，后方来车的光是最基本的投射。政治，宗族，种族，甚至于所谓的“视角”，都被悉数解构，重新放置在偌大的地球概念之下，矛盾的调和和一种不失尴尬的对话与对面，可以被理解为一种本质的交流方式。缺点还是在前半程进入状态偏慢，但是也不失前戏之韵味。
子夜无人：
在人人都有星梦的洛杉矶，理想和现实永远谈不拢，年轻的酷女孩推掉登上银幕的机会，只想成为满足自我的主角；在处处彰显包容的纽约，开着老爷车的新手司机，遇上一直遭遇拒载的乘客，身份调换的两个人在不完美的人生里为彼此上好车水马龙里的第一课；在被“浪漫”这个词毁掉的巴黎，黑人司机好奇窥探盲女经历里的爱与性，而盲女眼中所见的颜色恰恰就是他的肤色，在世界的面前他们只是同一角落的陌路人；在相信宗教可以爱人的罗马，神性让你禁欲，人性鼓励纵欲，而最后是神父在凡人的忏悔中气绝；在夜比死更冷的赫尔辛基，可以选择的是心情，无法改变的是悲剧，长夜将尽却已经看不到光明。对于小品集锦式电影好感有限，几组太过标签化的人设也显得做作和讨巧。还好电影并没有更多说教、煽情和强烈的主旨诉说，云淡风轻之中只留下欲语还休的惆怅和孤独。
#FIFF11#DAY3的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>