<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>羞羞的铁拳</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2499793218.jpg</封面>
<导演>宋阳 / 张吃鱼</导演>
<演员>艾伦 / 马丽 / 沈腾 / 田雨 / 宋阳 / 薛皓文 / 常远 / 黄才伦 / 王智</演员>
<简介>堕落沉沦的MMA选手艾迪生（艾伦 饰）依靠打假拳度日，早已忘记昔日的雄心壮志。某次他和假拳掮客马东（田雨 饰）商议打假赛的时候，不慎被正义感爆棚的体育记者马小（马丽 饰）听到并录音。在追赶马丽的过程中，艾迪生和对方一同跌入游泳池，并遭到雷电的电击。当他们从医院醒来后，发现两人居然互换了身体。在所有复原的办法都失败后，艾迪生只能请求马小代替他去和拳王吴良（薛皓文 饰）——同时也是马小的未婚夫——去打比赛。然而，娘娘的艾迪生和汉子力爆表的马小却闹出了一连串的笑话。
                                    
                                　　而在这一过程中，两人渐次发现了当年艾迪生遭遇惨败和黑幕的真相……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>狼霸</作者>
<标题>对它失望，对麻花再出精品仍抱有希望</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-10-01 12:18:18</时间>
<影评>

刚看过，是因为第一部夏洛特烦恼太精彩搞笑了。但这部拳击的片子笑点少，尿点多。演员很卖力，但隔靴搔痒，抓不住笑点。沈腾胖了，马丽发福了，尹正和校花出场虽然是小惊喜，算是致敬第一部，但有消费观众之嫌。就像第一部，票房好不是靠水军。这一部，靠水军也不可能挽回颓势。好好打磨剧本吧，少参加些综艺活动和真人秀，不然大家审美疲劳了。这么好的团队，如果不再出几部精品，可惜了。
给两星是因为爱之深责之切，因为夏洛特我看了十遍，影院里笑到腮痛肚子痛。这部后三十分钟我有退场的冲动。
补充与回应：有些朋友说我笑点高，我觉得全场笑点真不多。首先男女互换身体这个梗太旧了，艾伦学娘娘腔和马丽扮女汉子，都是各自能胜任的角色，不算惊喜吧，然后性别互换后的一系列事故也都在可预期的范围。和沈腾学艺那段，感觉几个徒弟很多余，戏过了，熬鹰的本领很牵强。比较而言，虽然夏洛特穿越的梗也不新鲜，但是容易引起八零后的共鸣，细节和历史还原很到位，群演都很给力。这一部定位拳击题材，与观众的距离感大。全场我认为就那个救护车上做俯卧撑的桥段够得上麻花笑的级别。

</影评>
<有用数>536</有用数>
<没用数>314</没用数>
</review>
<review>
<作者>七流火锅</作者>
<标题>《羞羞的铁拳》哪些片段戳中了你的笑点？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-23 10:04:01</时间>
<影评>

最后一段吧，本来以为卷莲门众人被艾迪生的气度震撼，表情凝重的盯着电视机看直播，最后直播结束了以后，原来是卷莲门众人盯了一晚上雪花，再加上沈腾说了一句，能看上重播就是特么烧了高香之后就开始乐的收不住了，这个真的搞笑哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈

</影评>
<有用数>194</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>魔云兽</作者>
<标题>爆笑好电影！开心麻花从未让人失望！！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-22 21:34:50</时间>
<影评>

《羞羞的铁拳》太好看了，从头笑到尾！
身体互换这个主意在影史上也许并不新鲜，但是开心麻花团队就是能用精湛的演技，巧妙的创意，让这种老梗变得超级好笑！不得不承认，无论是故事的推进，笑点的设计或者是演员的表演，开心麻花在作品中的表现真的越来越成熟了。从《夏洛特烦恼》到《驴得水》再到《羞羞的铁拳》，开心麻花在喜剧这个领域，从未让人失望过。
作为主角的艾伦和马丽，是真的厉害。我想他们这次身体互换之所以打动人，是因为他们能够体会那种互换身体的真实感觉，打心眼里就当这事儿真发生了，假如换做其他演员可能就很难演出那种真实感来。反正，你看了他们荧幕上的表现就会感觉，如果这事真的发生了，那就应该是这样的，可见俩人的演技是非常走心的。我举一个例子，差不多电影演了半小时了，性别梗都快用完了，有一个细节是这样的：艾伦以马丽的灵魂上台打拳的那个瞬间，艾伦脱衣服的刹那，他的表情与动作都瞬间变得娇羞了起来，你在观影的时候，会强烈地感受到艾伦真的像是一个女孩子。
其次，《羞羞的铁拳》节奏感超好，主要表现在三个方面。
①对男女主角性格的锚定非常直接，开头男女主角各有一段剧情，艾伦打假拳，重要的场合忘记时间，以及面对记者诘问时与对手出现时的不同表现，这些细节完成了男主的人物画像。马丽当记者的表现与她拒绝上司求爱的画面，则完成了女主的人物画像。这些是整部戏笑点的基础，这样有差异的性格要确定下来才能在置换后有辨识度。
②笑料密集，转场自然。性别玩笑的梗前二十分钟非常密集，二十几分钟以后，基本都是搞笑的剧情设置。中间两人互相讨厌的桥段真是超级好笑！然后随着剧情的推进，你要差不多腻了的时候，出现了沈腾。可能很多人看到过宣传片里那个镜头吧，非常搞笑！但最牛逼的其实是练武之后的事情，更多的不剧透了。总之，这些转折最神奇的是，前后你会觉得非常合理，就是从主角逻辑上真的是没毛病！这里面插入的黑市拳的暗线也很自然。
③情感的递进合情合理。无论是马丽与父亲的关系交代，还是马丽和艾伦的感情递进，以及马丽与前男友的关系变化，都有因有果。真的你越琢磨，就越觉得，这片子是经过频繁设计的。这可能得益于做话剧的经验。因为对观众情绪的反应可以说摸得很熟。
总之，就是你看了会感觉笑料真是层出不穷啊，有点腻的时候，就突然抛出来一个包袱，不疾不徐地把故事讲得完完整整又十分好玩。
然后就是，铺垫和悬念设计也很自然。悬念方面一个典型的例子就是你明知道最后他肯定会赢，但是在中间选择输也是有道理的，所以，你还是会琢磨他会如何选择。然后他们性别如何转换回来，这也一直很吊人胃口。在剧情的铺垫方面，一看就很有匠心。其中有几个无厘头的情节在中间的时候，感觉肯定是个包袱，一定会利用上的，果然在最后合适的时间，都利用上了，会给人一种完美的感觉。这也是体现出一种剧情上的设计感来。
总之，这电影会给你那种很成熟的搞笑产品线上的标准产品的感觉。这非常不容易。记得有这么一句话：“同样的笑话听第二遍就不好笑了, 那为什么在提到他后会次次心痛。”在我看来，悲伤的参照物很多，因为我们生活中不缺乏这种东西，容易产生共情，但是喜剧难就难在观众是进化的，以前别人讲过，你再讲就很不好笑了。只有不断地创新，才能让观众有新鲜感。所以，开心麻花能做到这么密集的笑点，电影内在逻辑还这么顺畅，那只能证明一件事，这个团队太牛逼了，太熟悉观众的想法了。不太了解话剧是怎么不断修正的，但是我想象话剧的排演过程一定对他们修剪片子有很大的帮助，不能引人发笑的估计很快就被删了，而且这个行为在话剧界估计会很频繁，所以这种即时的反馈机制，可能是话剧团队改编电影天然存在的一种优势。艺术作品不仅需要天才，灵感和不可名状的东西，也更需要技术，方法和直接有用的拼装技巧。
总之，从《夏洛特烦恼》到《驴得水》到这部《羞羞的铁拳》，开心麻花每一部作品都有亮点，都能让人在爆笑之余想到点什么，我觉得喜剧能做到这样，真得很了不起！


</影评>
<有用数>665</有用数>
<没用数>244</没用数>
</review>
<review>
<作者>123321</作者>
<标题>尬演.....</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-10-03 11:55:13</时间>
<影评>
        看完正片，整体上人物刻画弱化、情节拼凑痕迹明显，部分负责搞笑的小情节来的做作和突兀，为了三观而尬谈亲情谈信念.......


马小和艾迪生雷劈后互换身体，虽然设定不新鲜但也有足够的喜剧冲突，可制造的笑点应该能够有很多。这方面，电影比较突出的亮点就是艾伦饰演的艾迪生，当他变成了“马小”后，艾伦将马小那种独立、干练、柔情藏心的职场精英女性形象刻画的十分到位，所以当你看到一个大个子老爷们演一个内心时而坚硬时而柔情流露的女儿身时，确实能被这种反差所吸引；但马丽饰演的变成马小后的艾迪生，全片就一个感觉，泼辣，这个角色的反差并没有制造出来，当你看着正常的马丽时，她给你的感觉也是那样大咧女汉子气，到了这里要她女演男，只是刚刚好，但从艾迪生之前的经理看，这个是个经历失败后自愿打假拳有点无脸无皮的混混形象，内心有点悲愤但为了生计也无所谓堕落，但你看马小演的艾迪生，怎么看那还是马小，而且说句题外话，马丽真心不适合演这种太闹腾的喜剧角色，看着真没喜感，演乡村爱情里那些强硬的东北妇女很适合。


喜剧风格不统一，无厘头、动作喜剧、冷幽默......你想糅合到一起，结果只能是尬演，让人笑也不仅仅是你通过夸张的动作和几句俏皮套词或者几个网络段子就能达到的，喜剧相比其他类型电影，我觉得它是应注重镜头语言的片型，而这镜头语言包括什么，演员的面部表情、场景设定、台词、背景音乐等等，举个简单的例子，为什么周星驰拍无厘头能让大多数人喜欢，而其他人按照同样的套路去拍一个情节，你就会觉得很尴尬，那是因为这种电影就适合周星驰这种类型的演员去演，他演得是夸张的无厘头电影，但你仔细看他的电影表演，你会觉得他演的很夸张做作吗？全片唯一真正感到会心一笑的，除了艾伦这个角色，还有就是沈腾出场的几个镜头和尹正那个镜头，它们让人觉得好笑的共同点就是那点让人猝不及防的装逼范，有艺术夸张但知道去压制，而不是一味的通过语言和动作的反常设计硬制造笑点，话说，当大家看到变成艾迪生的马小在泳池一边电击变成马小的艾迪生一边嘴里不停的重复着什么“bayebaye”，难道没人会像我一样尴尬的汗毛都立起来吗，拜托，前一秒你心理还是火急火燎的要急着恢复身体，到这后一秒导演硬要插一段无厘头的闹腾，笑点制造的太硬太尴尬，还有比较硬的就是马小的上司在玻璃前向对面的马小抛色眼的那一段，场景设计妥妥的香港贺岁喜剧烂片的既视感。


不过这些天羞羞的铁拳票房成绩不错，之所以个人不推荐，是因为羞羞的铁拳拍得不够开心麻花，其实开心麻花的前两部电影夏洛特烦恼和驴得水都有着鲜明的风格，我看着至少不会觉得他们跟风，他们都有着自己的东西在里面，铁拳我只能说不够诚意，加入了许多老牌喜剧的元素，而这些元素，这几年随着中国喜剧片的火爆，已经被玩腻了。
      </影评>
<有用数>237</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>津五渡</作者>
<标题>《羞羞的铁拳》大卖，对中国电影来说可能并不是一个好现象</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-23 14:36:59</时间>
<影评>

 说起刚刚过去的“史上最强”国庆档，《羞羞的铁拳》毫无疑问是最大的赢家。截至10月20日，《羞》的票房已经逼近20亿了，一跃成为内地总票房排行榜第六位，国产片中仅次于《战狼2》《美人鱼》和《捉妖记》。
而在各种网络评分中，《羞》的口碑一样爆棚，猫眼观众评分9.1分，即便是豆瓣这样的文青聚集地，也有60%的观众给出4星和5星的好评。继《夏洛特烦恼》《驴得水》之后，开心麻花又一次续写了票房口碑双丰收的神话。
必须承认的是，单从满足观众发笑的层面来看，《羞羞的铁拳》是及格的。它就是简简单单地用各种梗，撩拨观众的笑神经。
在这一方面，它确实成功了。
但似乎也仅此而已。
抛开各种梗，这样的剧情实在是简单甚至套路。
首先一个问题就是，主要的故事冲突和几乎所有的喜剧桥段，都过度依赖于“性别互换”这个并不怎么高明的“前设”。
而除了强行输入的背景设定，演员的表演方式也还是强烈的舞台感多过于真实的生活感，一个用力man，一个用力娘。而这些开心麻花的一贯套路，已有《夏洛特烦恼》珠玉在前，《铁拳》看到的，只有乏力。
但这些都还不是《羞羞的铁拳》最大的问题，本片最大的问题，与开心麻花的前两部电影一样，在于“电影感”的匮乏。
电影感是什么？电影感是电影综合的技术艺术效果叠加的氛围，电影经过一百多年的发展，已经形成了一套自己独特的电影美学，其中包括视听语言、光影呈现、美术设计，以及场面调度等等。电影感是观众看电影时不可替代的主观感受，这也是电影有别于电视剧、话剧等其他艺术形式的显著特点。
其实，从网络小说或者话剧等所谓的“IP”改编过来的电影，一直都有着欠缺电影感的问题。这里面开心麻花制作的电影一直是重灾区，他们的第一部电影《夏洛特烦恼》也是在电影感上饱受批评，其中以影评人焦雄屏的文章最为恳切和精准，直击到了问题本质。焦雄屏认为《夏洛特烦恼》“在美学品位上没有要求，完全不尊重电影艺术” ，“《夏洛特烦恼》就是一部杂乱的综艺短剧”。
这部《羞羞的铁拳》被一些影迷称为“开心麻花最有电影感”的一部影片，这句话倒是没什么问题，但是这是一句极具营销误导性的废话。因为开心麻花电影的电影感几乎是零起点，这就相当于说《小时代4》是小时代系列最好看的电影，毫无意义。
话剧改编电影成功与失败的例子都有，其中有无电影感就是重要的分水岭。
举些成功的例子，比如电影《假如我是真的》，根据沙叶新话剧剧本改编的，由王童导演，谭咏麟主演并凭此拿下那一年的金马影帝。
比如经典电影《南海十三郎》，改编自香港同名话剧，高志森执导，两个版本同样优秀，电影拿下那一年金马奖最佳改编剧本奖、最佳剪辑奖，以及谢君豪的最佳男主角奖。
再比如陈国富的代表作《征婚启事》，小说改编成话剧，话剧改编成电影，刘若英奉献了影后级的表演，电影十分优秀。
而那些失败的例子，尤以近几年内地大银幕为甚。缺乏电影感并不是单单《羞羞的铁拳》这一部片的问题。这些年来，小品化、话剧化、综艺化的电影越来越多。《煎饼侠》《夏洛特烦恼》《万万没想到》，俞白眉邓超的《分手大师》《恶棍天使》等等，这些电影都取得了不错的票房成绩，但是在电影感上却奇差无比（当然单从笑果这一点来说，把《夏洛》和其余的放在一起有些不公平，毕竟要高出一个档次）。
因为不是用摄影机拍出来的，都能叫电影。
我们进入电影院，是为了看一部电影，而不是一个小品、一部话剧，或一个综艺节目。
而如果深究开心麻花系列没有电影感的根本原因，除却幕后制作团队的专业能力外，主要责任还是在于导演。
以开心麻花电影为例，已经登上大银幕的三部作品的导演有六位，没有一个能让人记住的，能让你记住的只有开心麻花团队以及演员。当然我们不否认他们当中有些人讲故事能力很强，但，还没有驾驭电影的能力。
这不是导演中心制，而是工业作坊似的电影生产方式，宣传的噱头就是开心麻花，演员。此种模式和好莱坞似的制片人中心制有着本质的不同，因为开心麻花甚至可以说整个中国电影产业并没有形成完备的工业体系，导演的“缺席”，基本可算作电影感的“缺席”了。
的确，开心麻花的喜剧横向比较是优越的，搞笑是成功的。但电影感的缺失，却是致命的，是不应被票房佳绩掩盖的，是需要被正视的。一味地用搞笑吸引票房，忽略电影语言的重要性，那么未来甚至连《夏洛》都可能会越来越少，层出不穷的反而会是《恶棍天使》《大闹天竺》这些影片。
说了这么多，我们评价一个话剧改编的电影“成功”的标准只有一个，那就是电影美学电影感。
但是以这个标准来看，近几年改编失败的例子，却都取得了票房的成功，《夏洛特烦恼》14.4亿，《恶跟天使》6.4亿，《分手大师》6.6亿，《驴得水》1.7亿，如今的开心麻花第三部电影《羞羞的铁拳》过了20亿大关，票房挺近中国票房榜前五。
他们能取得票房上的成功和他们懂得年轻一代的品位有很大的关系，换句话说就是和市场没有代沟。他们没有张艺谋、陈凯歌、冯小刚等面临和年轻观众之间代沟的困境，第五代虽然也有失败的例子，可他们基本在电影技法和电影美学上没有问题，不见得他们就不能再出好作品了。
但是以开心麻花为代表的这些人如果不提高自己的知识水平、电影美学素养，他们永远也拍不出好的电影作品。
如果这些毫无电影美学，毫无电影感的作品总是能取得优异的票房，那么一定会“劣币驱逐良币”，长此以往，市场充斥着这类作品，中国电影的美学品位会直线下降。
在中国电影市场蓬勃发展的背景下，年轻一代的创作者与市场更接近，他们没有第五代导演面临的与年轻观众之间的代沟困境。真诚希望他们能拨开票房的迷雾，提高电影美学素养，结合自己的优势，有朝一日，成为一个合格的电影创作者。
 

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>【严肃影评】那个席卷14亿票房的喜剧片又回来了！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-30 21:17:39</时间>
<影评>

还记得2015年年底，电影界突然窜出来的那匹黑马吗？刚开始它是一部无人问津的冷门电影，不料凭借不俗的口碑硬生生地席卷14.5亿票房，至今仍然排在国产片票房榜的第8名。它叫《夏洛特烦恼》。

还记得2016年年底，有一部电影同样是从一开始的名不见经传，因为如潮好评使得收益率大赚476%，成为2016年年度“赚钱王”。它叫《驴得水》。

这两部电影的共同特点都是宣传力度不大，以至于上映当天票房惨淡，后来又口碑相传，无数观众自愿充当“自来水”推荐给亲朋好友，从而刷爆所有社交网络。
同时，它们还有一个特点是——都出自开心麻花影业。
如今，开心麻花影业的第三部电影上映了——《羞羞的铁拳》。
截止9月30日，《羞羞的铁拳》口碑、票房都在同档期的电影中遥遥领先。
9月30日的单日票房，《羞羞的铁拳》单日票房几乎是其它电影的总和。

开心麻花影业终于靠口碑打造了属于自己IP，终于可以在上映第一天就成为热议话题，而不必靠忠实影迷来奔走相告，因为他们已经拥有了无数粉丝。
身为开心麻花的忠实粉丝，我很高兴看见开心麻花终于火了。
电影主演是《夏洛特烦恼》原班人马，马丽、沈腾、艾伦一个都没少，

出场自带BGM的袁华同学的扮演者尹正、校花秋雅的扮演者王智也有惊喜客串。

这次，沈腾甘愿做绿叶，把主演的机会给了马丽和艾伦。
其中艾伦饰演的是拳击手艾迪生，他靠打假拳为生。

马丽饰演的是记者马小，身为记者的她专门打假，只说真话，她也坚信自己的报道从来都没出过问题。

三年前，艾迪生想贿赂拳王吴良，正是一名记者将真相公之于众，才使得艾迪生的地位一落千丈，选择在今后打假拳，因此艾迪生对记者都充满仇恨心理。
需要说明的是，这是导演埋的一个小小的伏笔，事实远远不是想象中那么简单。
有一天，艾迪生和马小在天台发生争执，不料一道闪电使他们互换了身体，艾迪生变成了马小，而马小变成了艾迪生。
变成艾迪生的马小无法再打拳了，于是，变成了马小的艾迪生带着她去山上向武林高手张茱萸（沈腾 饰）求助。

他们学习的内容相当荒诞，比如在川流不息的车流中贴小广告，

比如和猫头鹰比谁更能熬夜……
这几年来，开心麻花一直在进步，《夏洛特烦恼》的笑点是足够了，但有不少观众认为电影三观不正。《羞羞的铁拳》可以说是“痛改前非”，三观极其正直，不仅充满正能量，同时还对体育行业造假、记者说假话等话题进行了批判。
而《驴得水》口碑爆棚，却又太像舞台剧了，还有很多低俗的段子。《羞羞的铁拳》与之相比，显得更像电影了，并且荤段子很少，低俗的段子更是几乎没有，所以老少咸宜，即便是和家人一起观看也不会觉得尴尬。
总的来说，《羞羞的铁拳》改进了前两部电影的不足之处，几乎没什么大的缺点。
虽然《羞羞的铁拳》剧本、内涵、解读空间不如《驴得水》，但笑果方面可以说是大幅提升，丝毫不亚于《夏洛特烦恼》和《驴得水》。
电影以“男女交换身体”为设定贯穿全片，这样的电影实在是太多了，比如周星驰的《大话西游》，再比如前段时间很火的《你的名字。》，可能观众最担心的就是《羞羞的铁拳》会不会太老套？
其实这点完全不必担心，首先《你的名字。》并不是喜剧片，在笑果方面完全不是《羞羞的铁拳》的对手。
而且马丽此前在《夏洛特烦恼》中就是女汉子的人设，艾伦又多次扮演“娘炮”，让他俩演绎交换身体的桥段堪称天作之合、浑然天成。

换言之，这部电影中就是要让马丽演女汉子，让艾伦演娘炮，这对其它演员来说可能是非常艰巨的任务，但对他俩而言并不是太困难。
艾伦把女生扭扭捏捏、撒娇、公主病等性格演绎得惟妙惟肖，仿佛他的身体里真的是马丽；而马丽又把男生大大咧咧、五大三粗的特点拿捏得非常到位，似乎她的身体里真的是艾伦。
马小变成艾迪生后，和别人打拳像是在撒娇、洗澡的时候不好意思看自己的身体；而艾迪生变成马小之后，去女生澡堂玩耍、直播水煮自己、把游泳运动员的裤子扒掉……这些桥段都让人捧腹大笑。
而最有趣的片段可能是他俩去“卷莲门”向沈腾饰演的张茱萸拜师学艺了。

开心麻花的电影非常擅长玩梗，没有一句台词是多余的，如果这一句不好笑，那一定是为下一句做铺垫。你以为猜到了结局，结果它给你一个反转。
你以为张茱萸会飞檐走壁，结果他直接就跪在了地上；
你以为卷莲门的弟子是个大姐，结果是个男的；
你以为马小的领导不行了，结果他又做起了俯卧撑；
你以为卷莲门的弟子会轻功，结果他下一秒就被撞死了；
你以为张茱萸把一阳指和狮吼功融为了一招，结果他就说了一句：“你过来啊。”

你以为张茱萸在电视上看拳击的直播，结果电视机连台都搜不到……
你以为吴良听到艾迪生说“你全身都小”的时候会反驳，结果他说“不是说好的不提这件事吗？”
整部电影看下来就像是在看悬疑片，导演相当反套路，他喜欢先假装拍一个老套的桥段，然后见招拆招，这样一来从头到尾都是笑点，完全可以笑出腹肌。
值得表扬的是，马小和艾迪生在卷莲门学到的4项技能看似荒诞无厘头，是为了搞笑而搞笑，但你看到最后会发现它不仅仅是为笑点本身服务，而是真正做到了为剧情服务，单凭这点就足以称作优秀喜剧片。

毕竟通常情况下，如果一个笑点只为笑点服务，而和剧情没有丝毫关联，那么这个笑点就应该去掉，否则就会变成一堆段子胡乱拼凑的大乱炖。
《夏洛特烦恼》讲的是中年危机，《驴得水》又有社会阴暗面的隐喻。开心麻花的电影从来都不只是喜剧片，否则也不会像现在那样拥有不俗的口碑和众多的粉丝。
《羞羞的铁拳》也是如此，马小作为一名记者，尽管她致力于揭秘真相，但有时也会被蒙蔽双眼。她写错一篇报道对自己可能没有多大损失，但是可能会毁掉别人的一生。

这样的设定具有非常深刻的现实意义，每当有什么事情发生，就会有媒体为了蹭热点采用极端手段来博取眼球，偏激言论、个人情绪、虚假新闻、主观判断等元素充斥着现在的网络。
然而事实就是像《羞羞的铁拳》那样，人们随便写的的一篇文章，甚至一句话，说不定就会使当事人多年的辛苦毁于一旦。
而艾迪生身为一名拳击手，他曾经因为无良媒体的诋毁导致身败名裂，迫不得已走上了打假拳的道路。

后来，马小对他说：“不要总是觉得是媒体害了你，最后选择不站起来的是你自己。”
当年的确是媒体害了他，但打假拳并不是媒体逼迫他做的，而是他自己的决定。
他逐渐发现自己的良心受到了谴责，决定凭真实实力打败吴良。
许多时候，我们也会因为生活的打击而选择逃避；
但更多的时候，我们面临挫折会选择忍辱负重、坚持到底，在哪里跌倒就在哪里爬起来。
就像评委对艾迪生说的：“我不知道他重新站起来需要多大的勇气，但他做到了。”


</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢明宏</作者>
<标题>羞羞的铁拳：一场闹剧背后的性别焦虑</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-30 16:07:15</时间>
<影评>
        性别交换作为喜剧类型片的一大母题，总能够提供广阔的创作空间和相对自然的笑料。近的有去年的《你的名字》，远的有魏晋六朝的志怪小说，开心麻花的第三部电影《羞羞的铁拳》正是又一部以性别互换为线索的喜剧。




如果互换身体，想象清早起床，谁不会摸胸盯裆？艾伦饰演的拳手与马丽饰演的记者互换了身体，除了一如既往的密集笑料，也隐约透露出时下青年的性别焦虑。


男女转换只不过是一层外衣：如果交换后双方继续着以前的自己，则交换无意义。如果交换后奇迹般的互相成就，则又显得不切实际。如果“变性”就可解决一切达到人生巅峰，那么庸碌中奋斗的大多数普通人就显得太不知所谓了。




《夏洛特烦恼》用穿越和梦呓，解决了夏洛的中年危机，使得他感悟出“繁华只觉秋雅好，平淡方知冬梅香”的老男人鸡汤；《羞羞的铁拳》则用意外和互换，包办了爱迪生和马小的爱情，小拳拳不仅能锤出金腰带还能砸出《好运来》。


值得肯定的是，除开略显严肃的《驴得水》，开心麻花特别擅长在嬉笑怒骂中关注社会问题，这一点乃是许多同行都难望项背的。但也要注意一个诡异的定律，那便是：非意外不能顿悟，非对抗不能和解。嫁接在喜剧之上的社会问题再解构，是否真如电影般轻松？


【小拳拳捶你胸口】


艾伦饰演的爱迪生因媒体不实报道而被禁赛，为求生存在地下拳场打假球；经常给艾伦联系生意的东哥，给爱迪生接了一个大活：连胜四场后败给拳王吴良。而东哥的女儿、同时也是吴良的未婚妻、知名记者马小洞悉了艾迪生和父亲的阴谋并存有录音。





艾迪生要夺回证据，马小欲将黑幕曝光，两人在天台僵持之际被一道闪电击中。在医院醒来的两人惊觉身体互换，在尝试换回无果后，开始用对方的身体继续生活，由此展开了一场笑料百出的闹剧。


从剧情上看，打擂的主线贯穿全片，除沈腾的卷帘门一段有拼接的嫌疑外，基本没有赘余情节和刻意安插的笑料。两人从一开始换身后的排斥和不适应，到逐渐理解对方敲开心灵，再到最后的互相鼓舞扶持，过程完整，铺陈圆熟。


而人物的表演上，艾伦对女性的拿捏令人惊艳。本来就饰演过不少女汉子形象的马丽，女身男心的表演在意料之中，无功无过。而经常以憨大汉示人的艾伦，并没有走卖娘的路子，而是从微表情、小动作再到说话方式上都看着像个女人。两人的交换前后对比明显，交换后呈现的反差代入感十足，话剧功架总算厚积薄发。


而配角方面，则略有遗憾。马小和父亲马东的亲子关系淡薄，影片花了篇幅铺陈但却浅尝辄止。尽管有检举父亲、跳水救女、床边喂粥等情节，但缺乏入木三分的表现。父女情能否打动观众的主动权，已移交给受众并取决于他们自己内心的柔软程度。





大反派吴良父子的刻画就更加流于样板和模式化，吴良（无良）都没有良心了，这还能是啥好人吗？脸谱化的取名方式和《刘三姐》里的莫怀仁（莫怀仁义之心）一样一样的，该人物出一出现在剧本里就注定了坏胚子和被打倒的命运。





而换身后逆袭的主题也未能逃出窠臼，他们都努力了一部电影了还不让打翻反派爽一下？有的戏，是人保活儿，故事平庸但表演救场。有的戏，是活儿保人，表演平庸但故事骇俗。平心而论，《羞羞的铁拳》是一部人保活儿的作品，如果没有一众演员的实力硬扛，很难说它会滑向哪一路深渊。


【闹剧背后的性别焦虑】


变性不能包治百病，但总能暴露或解决一些问题。《羞羞的铁拳》看似是换身逆袭的故事，实则潜藏了对性别意识的思考与焦虑。





比如说艾迪生刚开始上拳场后，他的嚎啕大哭就不能引起人们的同情，女评论员甚至说：“连我都没这么哭过，难以置信！”出现这种情况的原因在于，人们总是可以怜惜女性的泪水，却很难包容男性的软弱。


那首歌怎么唱的来着？男人哭吧哭吧不是罪，再强的人也有权利去疲惫。对性别的固化认识中，男人就该打碎牙齿合血吞有泪不轻弹。在相反的性别凝视中，马丽饰演的马小，不仅丢掉了工作甚至遭遇了女同事的嘲讽，认为马小成了疯婆子。


实际上马小除了换身之后言行豪迈了一些外，并未有僭越法制和公序良俗的行为。真正让领导不喜欢、同事讨厌的仅仅是马小脱离了传统的女性形象，成了“不正常的女人”。





撇开外化的性别反差，《羞羞的铁拳》还有意无意的勾勒了这样一幅图景：极度不自信的男性需要坚强的女性去拯救，而豪爽的男性套上女性外衣后变得处处碰壁。


以剧情为例：男变女后，loser拳击手艾迪生让马小失去了未婚夫、失去了工作；而女变男后，精英女记者马小让艾迪生重拾了自信、收获了爱情、成就了事业。


一方面，脆弱的男性需要女性去安抚去拯救。令一方面，他们又拒绝永远霸占强势地位的女性。所以当一切水到渠成之后双方换回身体，最后击垮大反派的必须得是男性，而非一路艰辛训练最后把机会拱手相让的女性。


在女性就要以强势姿态夺取上层建筑的时候，影片用再次换身叫停了这种危险的“夺权”行动，保住了男性最后的面子。这样的遮羞布让男性观众不自觉的得到

安抚和嘉奖，以至于获得金腰带的艾迪生再次高喊色情邀约：“站在采访多累啊，去我家采，我家的床又大又软”。


付出最多的女性并没有得到最后的胜利果实。恰如最开始换身的时候，艾迪生去女澡堂纵情声色，而马小在家独自神伤一般。即便是做出交换，吃亏的还是女性。正应了约翰.伯格的那句老话，“男人观看女人，女人观看自己被观看”。


【开心麻花的黄金时代】


一年一部喜剧片，并且保持着不错的口碑和票房，开心麻花影业在商业与艺术夹缝中带着镣铐跳舞，并且弄出了霓裳羽衣的味道。





作为一家民营剧团，开心麻花2003年于北京创办。其秉承为人民娱乐服务的宗旨，将智慧与快乐拧成舞台剧。开心麻花首创的“贺岁舞台剧”概念，并相继推出了数十部舞台剧，每部剧一经推出无不会掀起一阵观看热潮，成为京城文化热点。


在喜剧话剧得到观众的喜爱后，开心麻花并没有就此止步，而是对自身产品线不断开展创新：2011年，开心麻花尝试把自身喜剧风格与小品进行结合，由他们打造的小品《落叶归根》很快通过 2011年央视小品大赛平台进入到观众视野，并收获了不小的反响，自此由开心麻花出品的小品不断登上央视春晚、湖南卫视春晚。


2012年，开心麻花制作了我国首部网络喜剧《开心麻花剧场》；2015年拍摄了首部电影《夏洛特烦恼》，并获得了14亿4千万的票房；2016年的《驴得水》虽只获得1亿7千万的票房，但却收获口碑成为年度豆瓣评分最高的华语电影；截止下午三点半，《羞羞的铁拳》首日票房已破8千万，领跑国庆档可谓计日程功。




开心麻花通过对艺术+商业的坚持，正逐步构建起一个扎根在舞台喜剧的全方位娱乐产业体系。然而早在《羞羞的铁拳》路演之际，备受瞩目的开心麻花IPO正式宣布中止，理由十分清奇：


开心麻花发布公告称，负责公司出具首次公开发行股票并上市相关法律文件的签字律师,因为个人缘故离职，公司已向中国证监会提交中止审查申请。距离开心麻花向证监会提交首次公开发行股票并在创业板上市的申请，仅仅过了两个多月。




折戟IPO固然算是一大挫折，但开心麻花胜在IP布局。据悉，到目前为止，开心麻花手中共有25部话剧IP，大多为公司原创。电影《夏洛特烦恼》成功之后，开心麻花官方曾表示，未来希望将这些成熟的话剧IP都搬上荧幕。今年的国庆档，铁粉们纷纷表示：《羞羞的铁拳》都来了，《乌龙山伯爵》还会远吗？


然而随着市场进入拐点期，伴随着喜剧电影的纷纷失利，开心麻花很难长久立于不败之地。而沈腾、马丽成名后的身家翻倍也使得影片的制作成本不再总能“以小博大”。更有这样一种质疑：将话剧改编成电影添加小品段子的喜剧片，路还能走多远？




只能说，在永不安于现状，一直在丰富提高喜剧风格的道路上。开心麻花取得今天的成绩是观众对老老实实拍电影的人，最好的肯定。
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗小雯</作者>
<标题>《羞羞的铁拳》：祝你方寸永不乱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-30 12:00:55</时间>
<影评>


欢迎关注个人公众号：北回归线(NonthStory )
上一次去电影院看《夏洛特烦恼》和《驴得水》，结束的时候全场鼓掌，《羞羞的铁拳》同样如此。这一次，开心麻花带着观众，一起上了山，下了河，进了竹林，拜了师。用一个个密集而精彩的笑点与包袱讲了一个有趣的故事。而且，更可贵的是，开心麻花的每一部作品在搞笑之余，似乎都保留那么一份初心。从最初的寂寂无名，一场话剧台下寥寥几人观看却依然坚持演出，到而今声名远扬，票房过十几亿，却始终没有在几位主创的身上看到浮躁气。
开心麻花的喜剧抖笑料包袱当然驾轻就熟，每五分钟一个笑点抖的既不落俗套又相当叫人回味，近几年的电影市场似乎渐渐走入正轨，经历了前几年资本侵入时的圈钱之作，能沉淀下来的都是好作品。观众也越来越挑剔，浮于表层的喜剧很难让绝大多数观众买账。而好的喜剧不仅对于“喜”的部分有着高要求，对于多层次的转换，亦同样标准甚高。
《羞羞的铁拳》里，艾伦饰演的艾迪生和马丽饰演的马小跌入泳池互换了身体，在最初的各自排斥和厌恶中，抖了不少笑话，比如艾迪生为了气马小，直播表演“铁锅炖自己”，在游泳比赛直播，扒掉参赛男选手的泳裤；比如沈腾饰演的“副掌门”，一副大师派头的腾空而起最后尴尬落地失误跪下的出场方式更是滑稽有趣，令人忍俊不禁。
“互换身体”在很多电影题材中其实也都有表达，但是《羞羞的铁拳》仍然玩出了自己的花样。马丽和艾伦话剧演员出身，也都多次演绎电影的话剧版，更是将互换性别后的每一个动作和神情都表演得非常传神。马丽甚至说，因为这个角色，自己彷佛重新活了一遍。艾伦也似乎真的将一个女生装进了自己的身体里，表演很“娘”，也就超级贴近角色。而我最钟爱的沈腾，虽然在《羞羞的铁拳》里不是男一号，但是他的每一个出场都太惊艳了，每一个出场都让人笑到喷饭，这大概也正是沈腾的天赋所在。
笑点太多，笑到腹痛。而每一次看开心麻花的作品，都能感受到团队的用心，还有进步。从《夏洛特烦恼》到《驴得水》，再到这部《羞羞的铁拳》，开心麻花的电影早已成为“麻花出品必属精品”的品牌。而这些精心打磨的作品，正因为每一部的题材和立意都不同，才更棱角分明，无论何时回想起来，都会记忆尤深。
而撇开这些笑点外的《羞羞的铁拳》，也相当有看点。如果说现代社会的快节奏以及对成功的统一标准常常让人焦虑和无所适从，《羞羞的铁拳》则用自己的方式，表达了对这种现状的反思。
当得知影片中的大反派吴良才是操纵黑幕的最大黑手，马小和艾迪生开始了他们的“揭发计划”。赢得比赛才能让吴良的赌局扑空，马小和艾迪生上山拜师学习技法，在正式比赛的最后也是最关键的一场，马小和艾迪生的身体意外互换了回来，在观众都以为并未接受训练的艾迪生必败无疑时，导演则巧妙地安排了一场以“兵来将挡水来土掩”的拳法，最终用智慧打败了昔日的拳王吴良。情节的设置巧具匠心，方寸不乱。
开心麻花的作品每部都追，团队不大，却从戏剧到小品到电影每年保持高产的输出，红了好多年之后的开心麻花，在原本坚持的风格上愈加打磨，每部都期待，每部都不失望。段子不重复已属难得，更难得的是，他们在创作的过程中常常加入反思。如果说处处顺利的喜剧太过单一，那最初经历挫折、困惑甚至痛苦的开心麻花，则在此后的每一部喜剧中，都加入了多层次的元素和张力，跌宕起伏，余音绕梁。


</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<标题>《羞羞的铁拳》提前点映报告：为什么成功的是开心麻花？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-28 11:10:03</时间>
<影评>

国产喜剧《羞羞的铁拳》定档9月30号，大海有幸参加了提前点映，对影片质量最直观的感受是：一个多小时的片子放完，现场已经数不清有多少次被爆笑的声音充斥。
这是开心麻花的第三部电影，由《夏洛特烦恼》原班演员主演。艾伦+马丽+沈腾，被称为“艾玛疼”组合，对于喜剧片的拥趸来说，这个阵容已经足够期待了。

因为没看过话剧版，大海一开始对这个片名并不理解，后来发现影片讲的是性别互换的故事：打假拳为生的拳击手艾迪生（艾伦 饰）与体育女记者马小（马丽 饰）阴差阳错之下互换了身体，于是拳击手艾迪生成了娘娘腔，女记者马小则成了男人婆。
互换身体之后，艾迪生在擂台上变成了战五渣，只会撒娇般地“用小拳拳捶你胸口”，然后被对手暴揍，原来这就是“羞羞的铁拳”。

打假拳的艾迪生和女记者的马小本来就是死对头，互换身体之后，娘娘腔的“艾迪生”对自己这副男性躯体十分厌恶，又因为不会打拳，连输几场比赛，拳击事业跌入谷底。
而“马小”作为报复，在报道新闻时各种出丑，还化身脑残主播，在网上直播“铁锅炖自己”，于是被电视台解雇。

观影过程中，感觉艾伦饰演的“艾迪生”应该是难度最大的一个角色，因为他要演的不仅是一个拳击手，而且是一名被女性附身了的“史上最弱拳击手”。他一面要在男性身份时熟练使用专业的拳击动作，另一面又要模仿女性动作，扮成一个娘娘腔。
为此，艾伦平日里会刻意模仿马丽的小动作，在拍摄期间，他还不断给自己洗脑催眠：“我是一个女人！”

为了演好“史上最弱拳击手”，艾伦还专门进行了挨打训练，他说：“为了真实，我们都是真打。”
另外，他还加练了四个月的拳击，减了30斤肉，当然最后并没有练出8块腹肌，不过导演宋阳在点映现场解释说：“艾迪生是一个拳击事业跌入谷底，颓废了好几个月的角色，这个时候他的身材肯定没有那么完美。”

至于马丽，因为之前她在春晚小品和《夏洛特烦恼》中都是女汉子的形象，大海就以为她演被男人附身的“马小”应该是本色出演，没有什么难度。
不过在点映现场以及后来看她的采访，感觉现实中的马丽似乎不是那种大大咧咧的女汉子，话也很少（也可能是累了），倒是沈腾戏里戏外都是活跃气氛的性格。
9月26日北京万达CBD点映现场
片中有一场她和艾伦在水中接吻的戏，她要仰卧在水池中，这个姿势极易呛水，马丽在现场哭过好几次。
后来她在采访中说：“每个月不方便的那几天还要拍水里的戏，这个是非常痛苦的。我又不会游泳，反复的溺水，在那一刻还是觉得，还是挺崩溃的吧。”

这时大海才意识到，哪有什么女汉子，其实都是被逼出来的。
回来说电影，既然主角是拳击手，肯定要安排一个对打的反派。
就在艾迪生和马小互相拆台的过程中，得知大反派吴良（薛皓文 饰）三年前陷害了艾迪生，还欺骗了马小的感情，是操纵格斗比赛的幕后黑手，于是两人决定打败吴良，讨回公道。
按照一般的武侠故事“主角被反派陷害——主角拜世外高人为师——主角打败反派”的套路，艾迪生和马小跋山涉水，来到了“卷莲门”（不知道和卷帘大将有什么关系），副掌门张茱萸（沈腾 饰）以一个华丽的出场惊呆了所有人。

不好意思上错图了。
下面这张才是沈腾的华丽出场，衣服前胸一个大大的“卷”字，以及“帅不过三秒”的蹩脚轻功，想必看过预告片的影迷都对这一幕记忆犹新：

沈腾在《羞羞的铁拳》里戏份不算多，不过表现十分抢戏。后来他在采访时说，光这一跪就拍了有近二十条才过，“因为要拍出特别自然的从没站稳到下跪也挺难的”。
而且大海可以负责任的告诉大家，出场这一跪还只是个开始，他传授武功的时候笑点更加密集，这里就不做剧透了，大家可以去影院自行感受“郝建”的精（er）彩（bi）表现。

这些年的国产喜剧中，拿得出手的寥寥无几。由相声、小品演员改行拍喜剧的人络绎不绝，但是质量有保障的，恐怕只有开心麻花一家。（没有针对其他任何演员和作品的意思，绝对没有）
于是肯定会有人好奇，为什么开心麻花的前两部作品都爆了？（《羞羞的铁拳》咱先不说）
尤其《驴得水》还成为2016年豆瓣评分最高的国产片。

其实道理也简单，虽然开心麻花的电影都是话剧改编，但每部作品都属于不同的类型，每次都能给观众带来新鲜感。
如果说《夏洛特烦恼》是喜剧+青春，《驴得水》是喜剧+人性，那么《羞羞的铁拳》就是喜剧+热血。

《羞羞的铁拳》没有讲述大道理或者包含某种隐喻，但笑点十分密集，包袱一个接着一个，哪怕是再高冷的观众，也会有某个段落击中你的笑点。
国庆档上映前，《羞羞的铁拳》预售票房就已经超过了3000万，有人预测：沈腾咣当一跪，跪出亿万票房。
没有生硬的堆砌网络段子，没有尴尬的零演技小花鲜肉，没有像群英会一样请大牌演员客串......也许开心麻花没有做的特别优秀，但是犯的错误比同行少，就已经成功了一半吧。



</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>chan饭</作者>
<标题>《羞羞的铁拳》哪些片段戳中了你的笑点？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-19 13:31:07</时间>
<影评>

我只有一句话：
你过来啊~！！！

版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。
作者：chan饭（来自豆瓣）
来源：https://movie.douban.com/review/8856783/
在这里，我不谈故事的立意问题，因为一部不需要什么深度的电影不必谈它。男女身体互换这种烂大街的梗重新提取新意进行再塑造无可厚非，虽然也提不出什么新意了。不过好在笑点铺设还算均匀，有几个时刻一度笑抽。上山的设定虽然俗套，不过好在有沈腾一帮人给足了笑点。后面拳击部分也是中规中矩的故事片模型，不加分也不减分。从喜剧角度而言，全片整体效果算中上。
然后我们在简单谈谈全片的结构层次。作为一个成长故事，其故事时间分为三段，每段时间的分配还是比较合理的。我近些年是很难看到这种一个主角成长的时间跨度这么长的，很多电影都被时长限制，感觉主角还没有足够的时间成长就匆匆迎来了结局，这对人物塑造是很不利的。而这一点，羞羞做的让我满意。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>