<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我是谁 我是誰</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2002166139.jpg</封面>
<导演>陈木胜 / 成龙</导演>
<演员>成龙 / 法拉美穗 / 山本未来 / 罗恩·斯梅尔扎克 / 艾德·尼尔森 / 汤姆·庞珀特 / 格洛里·西蒙 / 弗雷德·范迪特马希 / 弗里茨·克罗梅赫克 / 迪克·林斯特拉 / 里纳尔多·范奥默伦 / 皮姆·达恩 / 杰里迈亚·弗莱明 / 尼尔·伯杰 / 迪克·布林克斯玛 / 弗兰克·范韦尔森 / 亚尼克·姆巴利 / 华盛顿·希索洛 / 帕特里克·莫佛肯 / 阿尔·卡拉基 / 大卫·弗洛克 / 迈克·兰伯特 / 奇普·布雷 / 关勇 / 罗恩·斯穆安伯格 / 卢惠光</演员>
<简介>三名科学家在非洲大陆发现了一种神秘的矿石，这种矿石具有极强的杀伤力。就在这三名科学家携带矿石返回的途中，美国中央情报局派出了由11名来自不同国家的特种兵组成的特别行动小队将科学家和他们成果劫持了。
                                    
                                　　情报局内部出现了内鬼，想把这一成果据为己有。于是，他命令负责接应的飞行员制造了一次空难，以此来杀人灭口和掩饰其已夺取了成果。特别行动小队几乎全军覆灭，只有队员杰克（成龙 饰）侥幸逃生。
                                    
                                　　当杰克被当地的土著救活时，他因剧烈的碰撞而丧失了所有记忆，自己的名字、来历通通都一无所知。他逢人只会问“我是谁”。为了查明自己的身世，杰克回到了纽约……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尤寒</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2005-12-18 22:49:17</时间>
<影评>
        老实说，喜欢这部片子也莫名其妙，看过的片子数不胜数，但唯有这一部可能触动了我心底比较深的地方，情节流畅，景色迷人，片中那种精神，契合我的理想。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>tvbcom</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-06 21:29:29</时间>
<影评>
        成龙在《我是谁》大楼滑下来才是经典,这大楼因为电影出名了。当时《我是谁》在鹿特丹拍摄七天，周围所有的公路和桥梁全都封了，政府还无偿的提供直升机和船协助拍摄！
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>此心光明</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-19 14:04:07</时间>
<影评>
        总是看到类似于“80后”回忆这样的帖子，其中有一些也收入了《我是谁》。

记得那时候最流行的碟片仍是VCD，然后一家人挤到电视机前，看着这部电影，为之痴迷，叫好。

98年，才十岁的我，并不太懂得欣赏，只是觉得电影很精彩，成龙大哥很能打。

后来，再看《我是谁》，已经是在用电脑下载。是某一年的暑假，跟老哥还有老弟在一起，打算看个电影，后来想了许久，最后决定就看《我是谁》。

对电影的记忆已不是太多，几乎就是看了一部新片。

电影的元素很多，场景很大，却综合的相当好，其中穿插的一些搞笑，让人精神紧张之余，捧腹大笑。

洞穴里不知道挖出来了什么怪东西，还以为是科幻片；

特种部队劫持科学家，有几分碟中谍的味道；

非洲部落里面被狮子抓着跑，既惊险有搞笑；

大漠里看着赛车，吸着水，听着又一80后经典人物”天王杀手“周华健的“我是谁”；

……

当然，令人印象最深的，当属影片高潮，阿姆斯特丹！闹事穿着硬木鞋的打斗，成龙大哥报复性的踩敌人脚，以及那种小孩子报仇后得意洋洋的表情，还有那句特别骚的“it is good";

最精彩的天台之战，对手一个用拳，一个用脚，都被成龙大哥打的团团转。而其中那段两个人对着踢腿的镜头，以及成龙大哥憋着劲不先认输的表情，实在是让人乐不可支！

影片最经典的镜头，自然是从大楼滑下来那一幕！后来的什么蜘蛛侠、蝙蝠侠还有超人，在成龙大哥亲身演出的光芒下，都弱爆了！

动作和搞笑之间，还不乏温情的流露。成龙大哥冒着生命危险去救掉下来的小狗；影片最后，成龙被问及要去哪里，他说：非洲，他是去完成与部落小男孩的约定，同时我们也要记得，是小男孩的幸运手链，从某周程度上拯救了成龙大哥。


最近，我没有什么好片子可以看，于是就有下载了这部电影。而惊喜的发现，下载的片子是英文原声的，从而又好好地欣赏了一遍。


个人观点，这是成龙大哥最好的两部片子之一，而另一部，则是“飞鹰计划”，又一部异域风情的片子，在这里也做以推荐。


最后感谢一下成龙大哥，感谢他所带给我们的美好回忆！
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>透明</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-19 00:38:32</时间>
<影评>
               还是最喜欢影片开头成龙和非洲土著一起生活的那段。厚重的黄土，原始部落的物件，野生的母狮带着小狮子，还有那每一张涂抹了颜料的生动真诚的脸。

    如果这不是故事的开始，而是结局，会不会更温馨安然。


    我记得那个土著小男孩巴巴对成龙说“要尽快回来”，然而遗憾的是，直到末尾，我也没看到他回到非洲原始部落的镜头。



    临近尾声的几句对白倒是叫我记住了。


    美丽的中情局女探员一脚踹飞Morgen上校，返身遇见成龙。 

    成龙说：“干得好。我还记得小时侯，我爸爸说过，要做正当的事，还要阻止别人做不正当的事。” 

    当女探员问起盘片的下落，成龙毫不犹豫地将光盘投进滔滔江水中，他历经沧桑的脸微笑着：“……我爸爸还说，不要破坏大自然的定律。” 


    电影的招贴画是温暖的澄黄色，“WHO AM I”的字样蛮吸引人。意料之中的情节并没有为影片减分，也许是因为于一些细节处见到了温情：成龙从即将翻下高速公路护栏的轿车拉出追杀他的敌人，成龙在躲避追杀的途中救下一只半空坠落的小犬……


    搞笑何妨，老套又怎样。真正的英雄，从来都不在于外表多么帅气逼人抑或武打动作如何潇洒。心存善良，才是英雄之本吧。


    我想，我们每个人大概都会有这样的时刻，扪心自问，我是谁。而答案，可能一辈子追寻不得；又或许，一个瞬间恍然顿悟。




</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>LemonTea</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-03 06:32:08</时间>
<影评>
        倘若以1909年上海亞細亞影戲公司老闆美國商人本傑明·布拉斯基（Benjamin Brodsky）赴港拍攝的故事短片《偷燒鴨》為起點，香港電影至今也已經有了一百年的歷史。作為僅次於美國好萊塢和印度寶萊塢的世界第三大電影生產中心，電影在香港社會的經濟和文化生活中無疑具有著獨特的地位和社會影響。因此，香港電影史素來都被認為是香港社會歷史的最好注解之一，濃縮了其從英國殖民地到中國特別行政區這一百多年來的歷史變遷，同時也是香港社會文化認同的重要載體。

 

      所謂文化認同，簡單來說就是要回答一個關於“我是誰”的身份問題。這個問題對我們大陸人來說也許不值一提，因為我們的身份早已被一長串固定的身份證號碼和戶口本上印著的鉛字給界定在了有限的範圍內。更有甚者還能拿出家傳的族譜，聲稱自己是千年以前某位歷史上知名人士的多少代子孫。這在我們看來並不稀奇，但對香港人來說，身份的問題就有點像數學上的“哥德巴赫猜想”，表面上只不過是一道“1+1”的數學題，可自陳景潤之後，40多年來所有對其進一步的研究均勞而無功。

 

      原中央政府駐香港特別行政區聯絡辦事處（中聯辦）主任姜恩柱在離任時對香港傳媒說：“香港是一本很難閱讀的書”。十年後，香港回歸十周年時他在接受記者採訪時仍強調了這句話，還說他“現在仍在讀香港這本書”。

 

      香港文化自身的複雜性不僅使“外人”覺得難以咀嚼，就連港人自己也感到迷茫。究其原因，大約是由香港這個移民社會的特殊性質所決定的。

 

      香港社會的組成以外來移民為主。這裡的移民並不單指那些藍眼睛、白皮膚的西方人或者近年來數量有所增加的印巴人，即便是純種的中國人，也基本上是祖上從廣東、福建等省遷來此定居的。在遷徙的過程中以及後來長時間背井離鄉的日子裡，人們不可避免的要遺失和遺忘很多關於過去的記憶。特別是1842年《南京條約》簽訂以後，香港被西方殖民勢力從中國的版圖上分離了出去。在一百多年的歲月裡，外來文化的洪水淹沒了這座“玻璃之城”。儘管香港華人的民族自尊使得他們部分的堅守了“中華基因”，但毫無疑問，面對這個日新月異的世界，香港人的“諾亞方舟”也不可能再尋找到回家的道路。

 

      1998年香港導演陳木勝的影片《我是誰》就很說明問題。香港人成龍在一次南非行動中失去了記憶。他擁有六本不同國籍的護照，可直到影片的最後，成龍也不知道自己究竟是誰（也許他即將知道，可影片至此已嘎然而止，沒有給出答案）。在片中他不止一次的呐喊“我是誰”，企圖重拾自己遺失的身份。而那些南非的土人卻“陰差陽錯”的誤認為“我是誰”就是這個香港人的真實姓名。“失去記憶，在戲劇中可比喻成身份強被掠奪，或者被迫清洗。”考慮到影片公映正值香港回歸中國一周年之際，我們很難簡單的將其僅僅理解為一場美麗的誤會。況且，更有意思的是，八年之後，儘管沒有“失憶”，成龍卻依然要在自己主演的另一部影片《神話》中面對“如果蒙將軍戰死沙場，那你是誰？”這樣的詰問，可見香港人依然對自己的“根”有所懷疑。

 

      根據香港中文大學香港亞太研究所的電話調查資料，從1998年香港有56.5%認定自己是香港人、30%認定自己是中國人和2007年52.4%認同自己是香港人、36.5%認定自己是中國人的比較來看，有的人認為香港人的中國認同意識得到了較大的提升，但實際情況也許並不那麼樂觀。

 

      無論如何，對於香港人來說，因為其曾是英國殖民地和身處東西方混雜地帶的特殊歷史存在，在回答“我是誰”這個問題時往往感到迷茫。也因為此，香港的文化認同往往著力於在香港“自我”和西方、中國這兩個“他者”之間尋找差異和尋求定位。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>eastcloud</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-31 22:13:39</时间>
<影评>
        成龙年纪确实大了，最近几年拍的片子，水平确实也不咋地了。越是这样，就越想要去看他过去的片子了，《快餐车》里一身黑衣，两条大长腿，确实惊艳到我了，《A计划》里面的自行车巷战，感觉再看多少遍感觉都不会腻，在这部《我是谁》中，成龙在居民楼中上蹿下跳的动作，确实很漂亮。


曾经也喜欢跟风黑成龙的Duang，Duang，Duang，黑他的私生活，黑他的片子越来越差了。可是后来一想，可能内地和香港影坛，10到20年内都不会再出这么一位国际巨星了，就不忍心了。虽说现在大陆也有很多非常优秀的演员，也有很多我喜欢的，可是看起来，真的没有一位，有希望能够达到成龙的这种高度。也可能是是我太过悲观了吧，希望是我错了吧，希望赶快来一位国际巨星来狠狠打我的脸吧（不要提巩俐章子怡神马的，虽然她们也是非常优秀的演员，但她们应该是和成龙同一个时代的吧）。


就像某篇影评说的，《警察故事》中那个从商场中一跃而下的动作，不要说超越了，敢模仿的都没有。感觉这样的成龙，好像再出一位，真的很难了。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>宅人我是文琛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-10 11:57:00</时间>
<影评>
        本觉得比起那些电影达人，我看的电影实在不算太多，但要让我想到一部印象深刻的电影，并对此写下自己的观影感受，倒还真有点难。茫茫脑海中搜寻很久后，想起一部前段时间重温过的电影——《我是谁》。

小时候很喜欢看成龙的片子，《醉拳》《警察故事》《飞鹰计划》《尖峰时刻》等都让人觉得搞笑轻松，马若龙，Jackie这些成龙戏中的名字也让我记忆犹新。

上次我们班级出游，住在深圳海边的小木屋，每2个人住一间木屋，木屋里都有一台电视，我还记得有一个木屋里坐着特别多人，而且特别安静地盯着电视看（要知道，能让播主班的孩子安静地全神贯注是件多难的事情），当时电视里正是某台播的成龙的电影《双龙会》，能让一群人围坐在一起，放下手中的手机、平板，一起观看同一个屏幕，我想这就是电影的魅力，也是成龙电影的魅力。

我不喜欢深沉的片子，现在好多片子都把感情基调定位的很深沉，让人心里看着很难受，似乎这样的片子才是好片子，才能拿大奖。而现在的所谓喜剧片，多是商业片，而且大多以卖肉为噱头。生活，尤其是近代以来至今中国人的生活，本就是一部苦难史，若说电影是“源于生活，高于生活”的艺术，那那些深沉的片子实在太高于生活了，这样对比，成龙的片子更接地气，追求雅俗共赏，这可能和成龙文化水平不高有关系吧。对于这个问题，我还是很欣赏白居易写诗遵循的原则：“妇孺皆能看懂”，“童子解吟长恨曲牧儿能唱琵琶篇的境界。艺术作品，我认为也该是如此。


作为成龙的经典作品之一，《我是谁》这部嘉禾公司的作品在1998年上映，虽然有些人对这部片子评价不高，认为片中的高厦天台格斗、从玻璃幕墙外急速飞落、从直升飞机上摔下跌落原始森林等，都拍得惊险万状，格外刺激。剧本交代虽清楚，但节奏过于急速，加上震耳欲聋的配乐，让观众太劳累。可能那个年代还是生活节奏相对缓慢的年代，观众适应不了如此多的改变，于我本人而言，我并不认为节奏会太快，我还是很喜欢这部影片的，生活本就是变化无常，这种节奏完全不会让人有“喘不过气”的感觉。此片老少皆宜、温情励志，比起今天的“卖肉”片，这部片确实挺让广电局省心，虽然有剪掉一段成龙在大草原玩小狮子被母狮子追的一段：



（其实搞不懂这段为什么会被剪掉，我觉得内容并没有一点不“河蟹”）。电影画质不能和今天的电影相比，但剧情我还是很喜欢的。


拍摄地点多，跨度大

拍摄地有热带雨林——非洲大草原——荷兰鹿特丹等极具特色的地方，俨然一副《寰宇地理》的感觉，雨林、都市、草原，大自然景观与现代都市的交错结合，确实令人视觉非常享受。特别是在荷兰街头木鞋打斗那一段，在荷兰任意一个画面都能成为摄影美图的街头，略带喜感的成龙式打斗在这里上演得相当精彩。这部片子也是华语电影首个使用纪录片记录拍摄过程种种事情的片子，今天我们看到一些大片都会拍个额外的纪录片，让观众可以欣赏拍摄时的花絮、拍摄时遇到的困难趣事等，其实早在90年代，成龙这部跨半球的电影就采用了这个作法。

最令人印象深刻的镜头莫过于在沙漠中的航拍镜头了，片中由于成龙饰演的“我是谁”看不懂比赛用电子地图，主动和车手的妹妹换位。当时还是土著打扮的成龙，开着三菱越野，在非洲大草原上疾驰，一个土著带着越野车，确实令人吃惊，这种状况也是让人看了会很开心的发笑。路途上被其他赛车手看到，都是惊讶不已，甚至其他赛车手因此轮子打滑翻车了。成龙电影搞笑成分的自然流露。这里用一个航拍大俯拍，拍出在沙漠中的车队，车走过卷起的尘埃，车疾驰，浅滩、沙地、石砾、草原，一切都令人心醉，仿佛心也跟着成龙到了非洲。如果说是用一套专业化的影院设备来欣赏这个片断也是一种享受。 从视觉、从音效，都可以带来一种独特的韵味。因为音乐和歌声此时恰到好处的进行着。周华建演唱的“我是谁”，歌曲开头用的土著语，音乐的演绎也显得与广阔的草原协调而吻合，粗犷而有力。让人的心情也随之振奋。

后面的荷兰街景与之前的沙漠、草原形成强烈的对比，让人看的很爽。为什么会选择荷兰呢？“成龙在世界许多地方都拍过片，足迹遍及南斯拉夫、乌克兰、乃至撒哈拉沙漠，这次他选择了荷兰的鹿特丹。原因很简单，在他受邀参加1997年1月30日举行的鹿特丹国际电影节的那天，他就与鹿特丹的现代建筑风格和典型的欧洲文化一见钟情。现在是8月中旬（之前他们已经在南非完成了3个月的拍摄），成龙和成家班的部分成员，以及整个演员和摄制班底回到了鹿特丹，进行《我是谁》下一个片断的拍摄。”

人文

这部片要告诉人们的道理，我也是近期再回看时才理解的更深刻了，小时候看，只是单纯地觉得好看而已，并没有想太多，这也是典型的没有“在家长指导下观看”造成的。

令人叹为观止的非洲大草原风光，成龙失忆后在这里度过了一段土著的生活，最后感悟出人与自然和谐的真谛。成龙的电影总是试图给人们讲一个浅显易懂的道理，而且成龙大哥讲的都是非常正能量的东西。在自然面前，人类显得如此渺小，从大量的航拍、全景镜头中我们看到无边的草原、戈壁，还有各种特色动物与片中的土著民和谐生活在一起。土著和自然代表了纯朴，在救活摔入雨林的成龙后，当地土著们很自然地接纳他，教他土著语，帮他画上代表他们族群的图腾，这一切都那么自然，甚至让人不会有半点怀疑他们单纯的心是不是别有所图，这和代表“文明世界”的中情局官员、一心谋利的商人形成强烈的对比反差。在土著的帮助下，成龙看到了来非洲大草原举办拉力赛的车队，并高兴地喊出：“我终于可以离开这里了！”但在离开了土著村落重回“文明世界”后，首先遭遇的就是日本影星山本未来饰演的越野赛车手Yuki的怀疑和抵制。穿着土著衣服的成龙本想救已经虚脱的越野赛车手Yuki的哥哥，但是却被YUKI误认为是要伤害她的哥哥。

在接下来的寻找身份之旅中，成龙被几路人马利用、欺骗也折射出“文明世界”的虚伪和现实。这点让我想起当年英法联军火烧圆明园后，雨果对此的评价：我们欧洲人是文明人，中国人在我们眼中是野蛮人。这就是文明对野蛮所干的事情。今天我们自认为已经进入了文明高度发达的时期，可事实貌似并非如此，难道所谓的文明就是尔虞我诈、相互算计、披着伪善的面具干些伤天害理的事吗？影片中令我印象深刻的台词：“不要相信任何人。”是坏人摩根在被成龙打倒后辩解完说的最后一句话，成龙假装相信他的话，将装有陨石机密的光碟和被拿掉子弹的手枪交给摩根先生，果然摩根先生在成龙转身后将手枪对准了他，扳动了没子弹的手枪，成龙一把将他打倒，并对摩根说：“‘不要相信任何人’，这是你教我的。”看到这里，似乎成龙当时已经掌握了在“文明世界”生存的规律了。

时至今天，类似的事情每天都在发生，甚至愈演愈烈。局部战争、恐怖主义、全球变暖、环境问题......人类千百年来建设的文明社会，在大自然面前可以脆弱地像个小孩。

影片结尾中女探员一脚踹飞坏人摩根上校。 

　　成龙赞道：“干得好，我还记得小时侯，我爸爸说过，要做正当的事，还要阻止别人做不正当的事”

　　　“哦，对了，光碟是不是在你这？” 女探员说。

　　成龙瞬时将光盘扔进了河里 

　　“我爸爸还说，不要破坏大自然的定律。”最后成龙说出了整部片的中心思想。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>2025</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-26 13:26:44</时间>
<影评>
        看电影不多,一部能看上很多遍的电影更少,这部看了有10几遍了.


    不知道对于"史诗般"的影片该怎么定义,在这部电影中,一个人经历特别任务,经历非洲土著的生活,之后记忆中从新书写的时候经历越野,经历寻找自我,经历主持争议,如果一个人或者一个故事可以有这么多变化的经历,不能作为一个时代的历史,也可以作为很多人的历史了.

  

  个人认为这个片子浓缩了成龙电影的精华,打斗,正义的精神等等,个人喜欢的有这么几个场面:

  1,成龙从望远镜中看到拉力赛的车灯,喊出:我终于可以离开这里了


   2,离开了这里,仍然不知道我是谁,坐在南非的警察局等待自己的资料,

  3,被几个安全人员审问,自己也不知道自己是谁.

  4,对摩根的相信,被人追杀,站在高台上喊:who am I

  5,进入鹿特丹守卫森严的大厦,

  6,最后打斗刚开始的失利.


  
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>糯米丸子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-30 21:51:11</时间>
<影评>

记忆里的DVD，一张野人成龙的封面，看了无数遍。
很精彩的传奇动作喜剧，剧情跌宕起伏，悬念不断。
成龙喜剧真的是中国电影无法规避的标签，成熟的电影，精彩的电影。
希望中国电影能有更多各种各样的类型电影。
我是谁?谁是我?不错的电影。
期待成龙新的动作喜剧片。啊啊啊好无聊啊，写影评好像挺打发时间。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>青青原上草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-14 00:36:46</时间>
<影评>

这两天看电影，才发现原来1998年的《我是谁》“致敬”了1988年的《虎胆龙威》。
一个是面对封锁大楼里的恐怖组织，
一个是在失忆的情况下被追杀。
虽然故事完全不同，但有两处动作戏桥段相似度99.9%。
同样的风道爬行；同样的正反两方相遇时反派假装好人，却被主角用没有子弹的枪识破；最后的决战地点同样是在一栋大楼里。
《虎胆龙威》版交枪测试



《我是谁》版交枪测试



不同的是，《我是谁》的主角杰克（成龙）因为失忆，仿佛步入了暗夜丛林，身处险境，危机四伏，可他却无法分辨对面的人到底是敌是友。失忆、面临防不胜防的追杀、不知道该去相信谁，在这样的困境中，人物的心理塑造自然比虎胆龙威更为丰满复杂。
2002年，《谍影重重》上映了，达蒙饰演的杰森，和《我是谁》里的杰克一样，逃过一劫后被救，失忆，特工，证件显示有多重身份，遭遇卸磨杀驴的追杀……剧情相似度99%。
看吧，类型故事就是这么的俗套，换汤不换药。
可是喝上一口
——真香！
ps：
《我是谁》仍然是我心目中成龙最好的电影。
印象最深的一幕是他逃过一场追杀后爬上坡顶，愤怒的朝着天空呐喊“who am I”。
镜头绕他旋转，拉远。
世界很大，他很小。
那种深深的绝望、愤怒、无助、痛苦表现的淋漓尽致。英雄落难，令人同情。
成龙在这部影片中塑造的角色不同以往，不是接地气的喜剧角色，也没有太多的社会背景介绍。
我们只知道他是一个训练有素的特种兵，他过去是什么样的，他到底是个什么样的人，我们一无所知。
这种“留白”处理，让整个故事更富有张力和想象空间，我想这正是这部电影的魅力所在吧。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
