<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>心底的逆流 Contracorriente</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1072403855.jpg</封面>
<导演>哈维尔·弗恩特斯-莱昂</导演>
<演员>克里斯蒂安·梅卡多 / 塔缇娜·阿斯滕戈 / 马诺洛·卡多纳 / Humberto Cavero / Haydeé Cáceres / Germán González</演员>
<简介>《心底的逆流》讲述秘鲁海边一位已婚的深柜男子在保守环境和挚爱男鬼间做出艰难抉择的超现实故事。原片名“Contracorriente”直译作“回头浪”，指浪花在前后阻力中折回、反向、汇聚、重叠冲击海岸的形态，暗喻主人公米古（Cristian Mercado 饰）和桑迪亚哥（Manolo Cardona 饰）之间一波三折的禁忌之爱。米古即将为人父，但悄爱着画家桑迪亚哥溺水而死的鬼魂。为能长相厮守，他藏匿了桑迪亚哥的尸体，却给自己的生活带来不能承受之重。最终米古对这段感情的放手令桑迪亚哥的灵魂得到了救赎。
                                    
                                　　本片获得2010年圣丹斯电影节的世界电影观众大奖（World Cinema Audience Award），并代表秘鲁角逐2011年奥斯卡最佳外语片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>红刺猬先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-18 01:02:04</时间>
<影评>
        有一种电影看完了写不出影评来，


有一种电影看完了舍不得删掉它，


有一种电影可能无法载入史册，却在你心中久久无法离去。


都说电影都是不真实的世界，用一种虚幻的离奇的情节来满足观众对美好的幻想，可是这种夸张的手段却唤醒了你去面对心底最真实的情感，


也许几年后的我不会像今天这般感动，但是此时此刻此心态的我很有感触，因为它深深的触动了我身体里一部分永远无法释怀的脆弱神经。


《心底的逆流》这种质感的电影不需要荣誉和认可，只要它对你有意义就足以了，真的。
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>欧美同人论坛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-09 18:16:59</时间>
<影评>
            没看的时候，我就知道这不会是一部让人轻松的影片。

    不认得导演，很少看南美的电影，不认得演员，甚至Manolo Cardona我也不认得，但是看到海报上两个人紧紧靠在一起，我就决定要去下载下来。

    我要承认，我看到的描写同志的电影绝大多数是没有善终的，就好像我们需要在一次又一次的疼痛和伤害中不断提醒自己这个世界的残酷，然后对这个世界无奈，或者可以站起来去抗击他的不公，又或者，大道理人生观什么的都不会去想，只在心里继续幻想自己能在某年某月某天遇到属于自己的那个人，打破电影给我们呈现出来的那种悲剧宿命，走在一起，不离不弃。 


    可惜了，电影是电影，我们面对的，是生活。


    电影里面太多太多的场景会让我们有似曾相识的感觉。我们能站在主角的角度去想问题，他做的每一个怯懦的决定我们都能设身处地的去为了他找借口，每一次他脸上露出不舍得时候，我们也会像大彻大悟一样感受到他心底的那一丝不甘和无奈。

    主角M活在一个完全封闭的小渔村，旁边的人没有单纯到认为男人拉手是感情好，他们知本能的排斥一切他们不能接受的事情，所以，主角和大多数同志一样，过着伪直男的生活，有老婆，有家，可能会有一个孩子，有大家约定俗成的所有的社会关系，唯独没有那个自己心底最最深爱的人。是吧，我们也是这样的。

    M本来想要拥有齐人之福的，有怀孕的老婆，还有一个放弃了一切只为了能和他一起旅行的那个男人S，这是一个多么理想的状态。处在幸福中的人往往有一种恐惧，那种恐惧就是太幸福的事情往往是马上会消失的。果然，S不能忍受再做隐形人，但是M不行，他被舆论所累，他不能放弃一切，他没有这种勇气，即使面前这个人是他一辈子想要在一起的人。

    S离开了，M以为他会过上一般人眼里所谓幸福生活空洞的过一辈子。

    某一天，S出现在M家客厅，S告诉M，别人看不见他，他遇到意外已经沉入海底，现在只是舍不得M，现在的他只是魂魄。

    M终于可以牵着S的手在路上走，不会怕别人的眼光，可以牵自己爱人的手走在朝阳里，跟每一位自己熟悉的人道早安，大家也会回安，就好像已经得到大家的认可和祝福一般，这个镜头让我震撼良久，这也是我们一直追求的吧。我记得以前有个人跟我说过，没有家人朋友祝福的爱情也是不会幸福的。果然，那种被大家祝福的错觉很让人迷恋。我问自己，如果我是M，会怎样，我跟自己说，我会希望时间停在那一刻永远都不要往前走，不去想他为什么会在这里，不去想家里还有谁，不去想自己的责任，理想，抱负。是吧，愿意沉溺在虚幻里面做一个不负责任的男人。

    但是这是不对的，我知道，M也知道，他去出海去找S的遗体，首先是为了停留在虚幻里面谎称没有找到把遗体绑在一颗大石头上面，好像要把S永远锁在自己身边一样，醒悟之后想要去给S一个交代也顺便断了自己的念想的时候却发现已经找不到遗体。

    村子里面流言蜚语满天飞，村民怀疑M和S有什么不正当的关系，M开始死命抵赖，还打了一个好朋友，为的只是否认自己的同志。他诋毁S，抬头发现S的魂魄站在身边，他和他老婆行房事，发现S坐在旁边，其实M是自己在惩罚自己。

    我们扪心自问，碰到M的类似情况，大多数会像缩头乌龟一样，不敢面对迎接自己的艰难。

    最后，M抵不住自己内心的压力，向老婆出柜，老婆带着孩子离开他。村里面的人发现了S的遗体，M决定带着S的遗体出海，把他放归在深海，让他安息，但是这种行为无异于承认不正常关系。但是M决定的义无反顾，他爱S，他到最后的时候才发现，他为了他其实可以放弃一切，可惜在可能的时候没有去珍惜，但是现在他起码可以还给他一个最后的愿望，不要让S走的不明不白。

    最后，M放手，S魂魄出现，给他最后一个深吻，然后消失。

    最美的东西都是留不住的，爱情亦然，爱人亦然。


    到这里电影完结，其实我有太多的地方没有阐述清楚，有些地方情节还很混乱，但是这部电影确实触到了内心深处一般封锁得死死的角落。

    我们都是M，我们都处在一个封锁的环境，我们都有内心里面的小希望，希望出现一个人，一个可以让自己放弃一切的人，但是这个人真正出现的时候大多数人还是不敢跟着他行走天涯，最终却把自己永远的锁死在心底深处，偶尔的时候，会露出自己真实的脆弱，但大多时候，顶着空洞的躯壳，行走在光天化日下，没有思想没有灵魂。

    M最终认知了自己，他给了S他最后的承诺，这是我们都做不到的，这就是我们为什么喜欢这部电影，因为我们太像M，而他做了我们都想做却不敢做的事情。

    迪士尼的瑰丽童话太美好，好到不真实，所以M和S这种真实感给我们的震撼才是最巨大的。


    愿他们还能来生再次拥抱，把所有美好的希冀与祝愿，放到我们看不到的未来。

    这样，才不会有人觉得失望。


会员：invincbility

原帖：
http://www.oacfan.net/bbs/viewthread.php?tid=86436

介绍+下载：
http://movie.douban.com/subject/discussion/28091917/

</影评>
<有用数>157</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>齊克斯尼力佐飛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-10 00:33:34</时间>
<影评>
        严重剧透！！！！


一对同志情侣通常只有三个选择：1，偷偷摸摸，装成直男成家立业，然后背着老婆会情侣，就像《断背山》里的Jack和Ennis。2，大大方方出柜，成双入对，就像《我爱你莫里斯》的10000和JimCarrey。3，一个不介意世俗的眼光，一个却不敢做自己，两人一同痛苦，就像这一部的两个男主角。


米盖尔这个伪直男选择结婚生儿育女，也尽职尽责当一个好老公，在片中也看得出他对妻子还是有着一定的爱意，甚至对她也会有性欲，但是这算不算是爱情呢？我不得而知，我更倾向他把玛丽拉当成亲人，而自己也在强硬地将自己掰直。


但是，真那么容易掰直，那同性恋岂不是一种病了？所以当圣地亚哥出现，米盖尔开始乱了分寸，但是他为了不让他是同志的身份曝光，他甚至装作不认识圣地亚哥。当然，圣地亚哥不是一个蛮不讲理的人，他能理解米盖尔的难处。但是两个人明明相爱却总不能在一起，他已经受够这些年了。一次争吵之后俩人鬼殊途了，而只有米盖尔才能看得到圣地亚哥并且能够触摸到他。


终于他们能够“光明正大”地在一起了，这是他们这一辈子最快乐的时光吧，他们当着众人牵手，他们在海边缠绵，他们玩着自己的游戏。这时电影第一段感人的对白出现了。

米盖尔：你为什么不留下来呢？

圣地亚哥：在哪里？

米盖尔：这里，和我一起。

圣地亚哥：我等这句话好久了，一直等着你什么时候才会说。

米盖尔：我们以前不行，但是现在我们可以了。我觉得你很开心。

圣地亚哥：我和你在一起时我很高兴，但当我没有和你在一起时，我很难受，那儿什么都没有。

米盖尔：我对你发誓

圣地亚哥：你要向我发什么誓？！你不明白吗？看看我们！！看看我们！！

米盖尔：我知道我什么都不能许诺给你但我喜欢你和我呆在一起。

听到最后一句话，圣地亚哥心软了，毕竟他还是深爱着米盖尔的，而米盖尔也是爱着自己的，他愿意这样陪着他，就算痛苦，就算是永不超生。


但是很快，他们的秘密被发现了，甚至被传到其他村民耳中。米盖尔很气愤自己是同志的身份就要被揭穿了，而他将一切归咎于圣地亚哥生前的自以为是，画了他的裸体。他去海边找圣地亚哥晦气，此时电影第二段感人的对白出现了。

圣地亚哥：我猜你绝不会和我这个基佬说话吧。

米盖尔：下地狱去吧！我都说了让你不要画我！

圣地亚哥：那是我的事，与他们无关。

米盖尔：现在整个镇子都觉得我是个基佬了。

圣地亚哥：你不是基佬，知道为什么吗？因为你不会撒谎！！你这个懦夫，以为当个男人就要娶妻生子！！

米盖尔很生气：闭嘴。

两人开始打起来。

圣地亚哥：作为一个男人可以有上千种方法，你什么都不是，你觉得你是个男人吗？！

但是，人怎么能打赢一个鬼呢？！（幽一个默），圣地亚哥将米盖尔扑倒，说：你骗谁呢？！你就是不敢接受你爱我的事实。

米盖尔：我不能爱你，圣地亚哥，这样是不对的。

圣地亚哥：谁说的，这是谁他妈说的？！！！

俩人就这样抱在一起躺在沙滩上，无奈，不语。


是啊，这究竟是谁规定的啊。人始终是难以逃离社会道德标准，在这样的樊笼下，我们总是作茧自缚，在伤害自己的同时也伤害了自己所爱的人。


终于孩子出生了，慢慢地，矛盾开始激化，镇民不愿接受米盖尔是同志的身份开始嫌弃他。连妻子也怀疑他，而米盖尔也开始在痛苦的自我质问，也在彷徨自己究竟应该怎么做。他跟圣地亚哥说自己希望过回自己正常的生活，而圣地亚哥也痛苦地接受他的决定，但前提是不能再来找他。米盖尔最后还是向妻子坦诚了，但儿子需要有个家庭，所以跟妻子说他只想和她在一起，圣地亚哥死了更好，他们能永远在一起。


似乎生活慢慢恢复正常，镇民重新接受他，玛丽拉也竭力让自己忘记那个不快的过往。但是，米盖尔终究爱的人是圣地亚哥，他收起自己的伤悲，伪装高兴地生活，只不过还是会不时地自己一个人偷偷伤心，偷偷想起圣地亚哥。


圣地亚哥的尸体最终被捞起，米盖尔希望将圣地亚哥葬在大海里，就算玛丽拉因此决定带着儿子离开，他还是决定承担起属于自己的责任，毕竟这样才是一个真正男子汉应该有的行为。当他将圣地亚哥的尸体推向大海，他转身与之亲吻，小船划回岸边，电影画上句号，一个很优美的句号。


其实米盖尔为人自私胆小却又想要获得一切。他将圣地亚哥的尸体绑于海底，希望永远与之厮守；他看到圣地亚哥画他的画，却将他的脸涂开以防别人看见；他向妻子坦诚出柜，却还希望能够有个幸福的家庭。这一切一切，最痛苦还是他自己，他挣扎，他苦闷，他伤悲，最终他觉醒，接受自己，选择做回自己，承担属于男人的责任。当他的肩头承担起他应该承受的重量时，众人似乎也理解了他的痛楚，他的难处，走向前与其同行，也借助他一肩之力。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>20个小明≯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-20 12:07:53</时间>
<影评>

爱啊，怎么这么难，相爱却不能在一起……

影片讲诉了一段极其纠结虐心的故事，从头虐到尾，故事内容大家都知道了，我只随便说点自己的感想。



风景如画的海滨小城，两个男人相爱了…

Santiago真的是全心全意的爱着Miguel，不管其他人怎么看，即便全岛的人对他都极不友善，小孩每天都拿东西丢他窗子，全村的妇女都在背后窃窃私语，不过这些都不要紧，因为村里有一个他爱的人，为了他这些都不算什么，他把这些都忍下了，他不顾一切住在这个村里，只是为了能离他近一点……

作为一个女人的丈夫，一个腹中胎儿的准爸爸，Miguel顶着极大的压力维系着这段感情，一方面他很爱自己的妻子，很爱自己的儿子，另一方面在内心深处他也很爱Santiago，迫于种种原因他万万不敢把这段恋情曝光。他害怕，他害怕失去一切！他不想失去妻儿，不想失去朋友。他和Santiago只能偷偷摸摸的在暗处相会，把S藏着掖着，他知道自己离不开Santiago，但他又没勇气来面对……

少女Isaura，可能很多人讨厌这个女孩，不过可以看出导演在她身上下了很多笔墨（她一直在推动情节的发展，在本片几个重大的转折里一直扮演重要的角色），她就是一个小姑娘，任性，叛逆，爱妒忌，敢爱，希望被人爱，在被拒绝后会很想报复出气，很真实的一个角色，刚开始我也很气她，不过想想，哪个女孩不是这样的……最后她懂了，否则也不会告诉Miguel尸体找到了。当她甩开母亲的手，拉着男友跑向海边时，可能才真正理解了什么是爱…

Miguel的老婆，她真的爱Miguel，全心全意、别无他求，一个好女人、好母亲，但是作为一个妻子，她实在没办法接收丈夫爱得不光是她自己，他不能接收要和另一个男人分享自己丈夫的心，更何况还是一个死人，她永远争不过这个已经去世的男人，因为丈夫永远不会忘了他，他会时时刻刻的挂念他。但是她爱他，她只能接受，接受他的全部。当她抱着儿子走到八卦母女家里捍卫自己的丈夫，抛下那句狠话，结尾还不忘来句“祝你们今天愉快”，当时真是对这个女人肃然起敬！




Santiago的尸体找到了，Miguel舍不得他走，他把尸体偷偷绑好，决定什么也不告诉Santiago
想想在一起的时光，手牵手走在大街上……
真的放不下，虽然还是得在Santiago面前说那些刺耳、昧心的话，但他真的不想他离开

尸体居然被水流冲走了，Miguel慌了，他实在承受不了这一切了，他坦白了
他向妻子坦白，妻子懊恼愤怒悲伤百感交集，离开了他
他向Santiago坦白，他能理解Miguel的自私，但为了得到安息，也离开了他



Miguel打算忘掉一切抛弃一切，从头开始，妻子回来了，朋友回来了，一切似乎都要重回以前的样子，这时Santiago的尸体被渔船打捞上来，Santiago又回来了，Miguel决定了，无论如何要给他一个交代，只为那个在海边点燃蜡烛的人，那个世界上最爱他的男人，哪怕妻离子散，在所不惜……

Miguel为了达成Santiago的心愿，极力向Santiago的母亲争取，可以看出母女两人都理解并深爱着Santiago，特别是Santiago的妹妹，她可能是Santiago唯一的知心人，所有的一切只能向妹妹倾诉，他理解Santiago，极力劝母亲能满足Santiago的遗愿，当母亲情绪失控夺门而出时，一个动作、一个眼神，可以看出那时支持Miguel的只有她一个

Miguel成功了，他说服了Santiago母亲，不过Miguel的妻子最终还是选择了离开，但临走前还是请求主教帮助丈夫达成他的愿望，她依然爱着那个男人，只是……





出殡那天，Miguel独自一人扛着Santiago的遗体走在送葬队伍的最前端，他终于抛开了一切，他终知道什么才是他最爱的！不过那个他爱的人已经不在了。人群里目光，有的轻蔑鄙夷，有的坚定炯然，有的躲躲闪闪，不过起码队伍里还有村民的身影，虽然不多，却依旧温暖人心。Miguel妻子即将临盆时那位赶过去通知Miguel的小哥跑过来接过灵柩的一边，那个一直没有放弃Miguel的人，这才是真正的朋友！




大海上，一只小船在飘荡，Miguel抱着Santiago的遗体，他试着把他推进海洋，但实在是舍不得，只能伏在上面继续哭。
最后Miguel终于下定决心，把尸体推入海洋……

Miguel看着Santiago慢慢下沉，这时一只手伸了过来，轻轻的放在Miguel的脸上，扭头，相视而望，最后那一吻，眼泪止不住的往下流，Santiago走了，再也不会回来了，从此天人两隔，世上再没有我爱的那个人……
（看到这段，心真的被戳了一下，眼泪哗的就下来了，不知为什么……）





片子拍的很不错，作为导演的处女作真是颇为难得，影片的各位演员非常优秀，演的都很到位，两位主演更是把这段惊天动地泣鬼神的爱情诠释的真实、细腻，同时也加剧了本片的虐心程度！很少看南美的影片，片子的配乐非常好，景色真是美，导演讲故事时也很克制，外表很平静，但正如片名，底下暗流涌动，好片子就是这样，让人感慨万千又不知道到底说什么好，可能这就是爱吧！

期待导演的下一部作品……

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>chit-chat</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-30 04:51:42</时间>
<影评>
        这是首次一周内看两次的电影。

首先我想说，m和s来自不同家庭。

m是个穷到不行的农村，有不少镜头路人都是没穿鞋子的，妻子买蜡烛还不舍得，房子是连地板都没有，就是毛坯，还生活在天主教，从小反同的传统宗教当中。

s来之有钱的家庭，拿着个单反，我相信m一年的收入都买不了单反，有钱的孩子当然是更任性一点.

那么我来说说我看了两遍的看法，可以说基本把细节都看透了。

1。为mico正名，很多人说mico自私，来的不如s强烈的爱，除了考虑上述背景原因外，大家是否看到，当s隐形之后，是m主动牵s的手的，其实m真的是很爱s，而且是超过他妻子，跟妻子嘿咻的时候还想着s。最后为了送s什么都不要了，面对了自己的性向，面对了自己对s的爱，面对了世俗的眼光。为了找s的尸体，开始是浅水游，后来是装备上身，海底找，当他看到s的那个笑容，和跟自己妻子在一起的时候，这个对比的反差，大家就知道了，后面s在角落坐着，m陪着他坐到天亮，最后要推s下海的时候，百般不舍，趴在尸体上痛苦。所以，mico深爱着santiago

2，santiago深爱着mico，这不用说了，爱到对他日思夜想，屋子里都是他的东西，但是更重要的是对m的那份爱的一种体谅，理解，s从来都是把自己的身段放得很低，躲在角落的时候，叫m不要赶他走，在街上你以为m主动牵s的手，s就不爱m了吗？m只是知道s多么的紧张害怕，一直一直的考虑着他的感受，儿子出世的时候，m跟s分享，那一小小瞬间不满不快的眼神，m没注意到，我都注意到了。是因为自己不能跟所爱的人有心血结晶还是，嫉妒对所爱的人跟别人生了孩子呢？但是就是那一瞬间，看到m灿烂的笑容，一切都值得，马上抄起相机，记录深爱的人的笑脸。分享着让他煎熬的m的快乐。最后孩子出世，m带孩子出去，看到那个点燃的曾经被marian扔掉的蜡烛，。你会发现远离m的s依然深深祝福着m所珍惜的人——m的孩子。真应该就是传说中伟大无私的爱

3.marian是好太太更是好伟大的母亲。marian为什么性格那么好？知道老公跟男人有外遇的真相后第二天就回家，都是为了孩子，为什么跟老公和好之后还要找八卦的人撂狠话，就是因为她深爱着mico，捍卫着自己的丈夫，最后m要送s最后一程，妻子虽然抵触，但当时却深深的吻了mico的手，她知道深爱的丈夫，不爱她，但是她却对自己深爱的丈夫不能自拨。她很绝望，尤其是看到丈夫回答仍然爱着santiago。最后还找神父帮忙送s，还搭了自己的人情，说是为了自己，让神父是帮丈夫去送，奸夫。

4.总结，可以说，这部电影的三个人都是痛苦的，但是mico作为中间人，得到了一个男人深深的爱，也得到了一个女人深深的爱，最可怜的应该是marian，她只是单方面付出的爱，mico对其爱与santiago比起来，实在是微不足道。电影同样也讽刺了，社会世俗的眼光，强调了同性恋者的悲伤，光明正大的谈恋爱——这种异性恋平凡到不行的“厚遇”，同性恋者居然要死后，才能享受。着是可悲的。这种电影，基本上都是悲剧收场，因为地球人还是么办法接受跟自己不同的东西和人，当你们发现，女人当了国家元首，或者同性恋者当了国家元首的时候，也许···同性恋者能在社会更自由····


最后，看在我这么努力写影评的情况下，请主赐给我一个santiago吧，我25岁了，一次恋爱也没谈过，不敢网恋，不敢出柜，不敢跟别人接触，怕得病，不想随便找，我就只想找陪伴一生的爱人。····
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>欧美同人论坛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-09 18:13:20</时间>
<影评>
           张爱玲曾说说过：我要你知道，在这个世界上总有一个人是等着你的，不管在什么时候，不管在什么地方，反正你知道，总有这么个人。

  故事发生在南美一个偏僻落后的渔村。Miguel是渔村里土生土长的渔民，他有着自己心爱的妻子，也即将成为一名父亲。而这平静的生活背后，却隐藏着一个不可告人的秘密，Miguel爱上了一个英俊的旅行写生的男人Santiago。两人常常在山洞里亲热，但是Santiago在一次出海中不幸遇难，灵魂漂至Miguel处请求他找到其遗体并举行正式葬礼。Santiago就这样成为了Miguel的隐形情人，但Miguel的同志身份却被意外揭穿。 在这个思想保守的渔村里，所有人都开始议论Miguel。这也让Miguel苦不堪言，他害怕面对自己爱上一个男人事实，而最终Miguel又能否勇敢的面对自己的性向？Santiago的灵魂又能否得到安息？

  初看介绍的时候，说实话，早以料到这是一部让人伤感的电影，而看完后的感觉，是那份忧愁无不触及到你内心那根最敏感的神经，那份淡淡的忧伤，促使你眼泪从内心涌出。

  我喜欢，镜头里每一处风景。我喜欢santiagao出场时拿着相机，朝葬礼上的miguel拍去，其实在他的镜头里只有miguel，每一个角度，甚至是葬礼上那个悲伤的身影在他的镜头里也是那么的美。

  当santiago和miguel第一次的时候，我喜欢他们双方望着彼此的那一刻，互相的取悦对方，而酒是必不可少的调味品，而后每每和miguel一起的时候总不会忘记，和他一起共品。而当santiago说到两人一起的旅行时，miguel却刻意的避开了，他用借口拒绝了旅行计划，我想就算自己的妻子没有怀孕，miguel也不会同意这场旅行吧，因为他内心还是软弱的。

  第二次两人的见面，是miguel在得知自己的孩子是男孩后，高兴的想要和santiago分享这样的喜悦，同样的拿着酒，这次的见面却格外的开心。或许在miguel的内心深处他希望有自己的一个家庭，有一个儿子。此时的他忘记了将来，忘记了他该如何去面对他的生活，和他心爱的男人。

  在集市偶遇到了miguel的妻子，santiago大方了给miguel的妻子买下了烛筒，并作为礼物送给了她。并用相机给她留下了一个纪念，我总感觉此时的santiago显得却又几分拘谨，面对自己心爱的人的妻子，感觉自己的力量是那么的微小，更多也许会是一种祝福的吧。

  我很喜欢，两个人在山洞里那一幕，两个人其实是那么的了解彼此，他们急需的是一场激情，和给予彼此的温暖。事后，miguel送给santiago一块石头，或许在儿时，两人都爱玩打水漂的游戏吧，这种细小的，就是两个人最甜蜜的回忆。而santiago也送了一份礼物给miguel，或许这份意味更深，在santiago的内心深处他是多么祈求能和他心爱的人一起去旅行，去一个安静的地方，过着一份只有两个人平静的生活，而我们都知道miguel是不会同意的，他有家庭，他在乎世俗的眼光。而santiago却选择了离开，这一离开，却不知，这幸福却是如此的匆匆。

  情不断，魂不散。他的爱，却凝聚了灵魂让他能与他心爱的人见面。我喜欢导演这样的手法，让人感觉似真似梦，眼前的santiago是真实的么，还是miguel幻想出来的。我想什么也罢，他心念他，他心有他，这已经真的足够。

  Miguel不用再担心世俗的眼光，因为他可以在想他的时候他就会出现，他感受到前所未有的幸福，他说：你为什么不留来。其实miguel不明白，这是他在生前多想听到的一句话，或许日思夜想也不会想到，最终他还是从内心希望他能够留下来，是的，miguel早以发现了他的尸体，但是他明白一旦让他尸体冲走，他也将永远的失去他，所以他决定紧紧的绑紧他，让我永远的留在自己的身边，可是眼泪还是不争气的留下来了，一直在问，为什么我们没有选择幸福的权利，或许有太多的牵盼吧。

  “如果情感和岁月也能轻轻撕碎，扔到海中，那么，我愿意从此就在海底沉默。你的言语，我爱听，却不懂得，我的沉默，你愿见，却不明白.”曾读到这句话，却仿佛如同在说着这个故事。

  生活继续着，故事也没走出俗套。但在我看来这种俗套，也是种写实吧。Miguel和santiago的事情终究还是被发现了，全村子的人都议论纷纷。而miguel无法面对谎言，和自己的妻子也坦白了那些过往。他对santiago的爱，我无法用一种比喻阐明，但是那种牵盼，无论是走在何处，总会勾起那些渗透心灵的苦痛，那台相机，那盏烛筒，那些和他一起走过的路，那些记忆也沉入海底。

  Miguel他最终走出了世俗的束缚，他完成了santiago的遗愿，那份爱至死不渝，对待他的死亡也变得更加淡定，经历了事实沧桑，他明白了应该如何的去爱他，那么勇敢的。他最终还是放弃了家庭，或许这份真的战胜了责任，这份爱使他不顾一切，因为他发现，他爱的那个人，爱他要胜过一切，因为他曾讲过：我到这里不是为了画画，而是为了你。是的，只是因为你，世界真的如此不同。

  最后夕阳西下，他和他吻别，生离死别仿若都已不重要，因为他永远的活在他的心中。淡淡的忧伤，深深的感动。不管导演，用一种什么手法在讲述这个故事，画面是美的，故事也是美的，生活亦是美的，那些更深次的东西，真有在看后，内心的隐隐作痛时才能够明白体会。


会员：roddickhang

原帖：
http://www.oacfan.net/bbs/viewthread.php?tid=86420

介绍+下载：
http://movie.douban.com/subject/discussion/28091917/

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>胰蛋白酶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-25 21:52:22</时间>
<影评>
        刚开始觉得不过是个普普通通的同志片，一个是披着直男的外衣有着看似美满的家庭的M，另一个是无牵无挂的游行画家S，一个隐忍，一个开放，小渔村的伦理道德旧规矩始终约束着M，这个本分的渔民毕竟放不开，不敢直面外界的舆论压力，依旧娶妻生子，同时又一直与S保持着隐蔽的恋爱关系。看到这些，我笑了，又是一个压抑的同志，又是个俗透了的故事，不过是把场景换到了秘鲁的海边，毫无新意。


然后，毫无预兆地，S溺水身亡变成了鬼魂，但让人意想不到的是，只有M能够看到他。不知道是悲伤还是开心，他们的重逢竟然是人鬼重见。原本不能公开的恋情竟然可以现在光天化日地进行了，他们可以旁若无人地牵手，开心地在海边散步，不用找借口去遥远的小岛上去厮混了，看到他们在人来人往的沙滩上牵手时，我不争气地掉泪了。难道这就是公开的代价？必须有一个人变成鬼魂，他们才能光明正大地在一起么？如此美好的爱情为什么一定要在这个时候才能见光？我想到，即使在开放的西方社会，同志们都会在公共场合避免亲密的举动，在中国，这个号称五千年文明的国家，同性恋仍然被认为是伤风败俗，更何况在南美那么一个偏僻的小渔村？我完全理解M的隐忍，我只是为英俊洒脱的画家惋惜，化身鬼魂才能与爱人牵手，这样的代价，是不是太大了？


当M因为画被人发现他被大家怀疑的时候，他去找了S，两人争吵起来，后来打的不可开交，最后S压在M的身体上，用力地抚摸着他，哽咽着说，你骗谁呢，你不过是不肯承认，你爱我的事实。M说，我不能爱你，提亚戈，这样不对。S看着他，问，谁说的，谁他妈说的。其实在M说这样不对时我已经泪眼模糊了，S的质问，声泪俱下。这样不对，这样不对，传统的观念束缚了多少人，又谋杀了多少人，他们就像被无形的绳索一样捆绑着，无法动弹，一切的悲剧的源头便是这样不对。无论S怎样质问，怎样挣扎，怎么努力，都撕不开套在M身上的一层层的厚茧，徒劳的问题，向这个病态的世界问了多少遍，有人在听么？


第三次落泪，是M向他的妻子坦白的时候，他的妻子问他是否还爱着他，他犹豫了一下，勉强地点了下头，我不仅惊诧于他的最终坦白和释放，也被他对S的真爱所感动，多么强烈而无法退去的感情，像亘古不变地拍打着沙滩的海浪一样，一层一层地卷上岸，又被一次次地拖回去，反反复复，岁岁年年。他终于敢于面对大家，面对自己的真心，面对爱人死去的灵魂，勇敢地点头了。


其实结尾时M顶住压力为S送葬，这是情节发展的必然了，我倒是没有太多感触，最后的临别一吻，真正的永别，是悲凉的，但也是开心的，毕竟他们都愿意直视内心了，给予这份爱应有的尊严了。


正如影片的名字contracorriente（undertow回头浪）一样，这个故事讲述的是主人公M随着浪潮顺流而上，不断地疏远自己的真爱和真心，最终依然回头，挽救虽已离开的爱人，回头浪，是浪花灿烂的笑容。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>欧美同人论坛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-10 23:04:19</时间>
<影评>
        一开始就知道是悲剧，却还是硬着头皮继续看...直到把自己弄得伤痕累累。


以为会像是普通的电影一般，只是主角们最终不会厮守终生，或者只会是天各一方，要不只是分手后各自行走在自己的轨迹之中。可是电影似乎一直在与我开着玩笑。看着电影却和做这部电影翻译的朋友Cen聊天。倒是他没有向我剧透，只不过自己一直在猜想着下面的剧情会变得如何。


本是发小的小人，本应该可以突破重重的阻挠，本应该在一起的。但是只是因为渔夫的畏惧，画家走了。

生死两隔...


一开始画家告诉渔夫自己死了的时候，我还在跟Cen说，希望画家没有死，只是渔夫自己的想象罢了。只是希望都是如同原样，只不过渔夫太想他的爱人罢了。但是随着后来的推进，随着后来渔夫第一次的发现的尸体的时候，一切的希望都随之打破：画家死了！

画家还爱着渔夫，渔夫也爱着画家。一个浪漫，一个纯朴。除了渔夫，任何人都看不到画家的灵魂。渔夫开始大胆起来，像是往常一样的与画家亲密起来，也许如果画家的灵魂一直都在，可以和渔夫就这样生活着也还好。

“你为什么不留下来。在这，和我在一起。但是我喜欢你和我呆在一起。”


后来平淡不惊的生活继续，却突然有更多的问题出现。渔夫的身份被揭穿，画家的尸体不见了，渔夫的家庭的分裂等等。渔夫不得不像画家承认，自己自私的留住画家的尸体，而现在却不知道尸体去哪了。而且他不想再继续这样的关系，因为他是个父亲了。

“我想最后求你一件事，不要再来呼唤我了，不要再来找我了，发誓你会让我安息。”


看到这个时候，大概猜到了最后...跟Cen说，不想看了...可是后来还是继续，故事总是该有个结尾的。


最后的渔夫，最终还是选择为画家安葬。也许这个决定很艰难，让他付出了整个家庭的代价，但是他还是选择了如此。


一艘小船，他和他，渔夫即将为他送别，看着画家的尸体不住的哭泣。没想到最后想画家的尸体送到大海的时候，画家的灵魂终于的出现，一个深情的吻，两人最后一次的吻着对方。


猜到了结尾，却没猜到了那一吻...而正是那一吻，一吻过后，在睁开双眼，眼前却什么都没有了。


与其说是画家在乞求渔夫的救赎与安息，倒不如说最后演变了渔夫自己的救赎与安息吧...


一直都讨厌看这样的悲情电影，可是最近却不可收拾的观看。总是感觉，我们若不是渔夫，就是画家。有的时候被世俗所累，有的时候却被感情羁绊。不知道前方的路会怎样，不知道自己走的对不对。却害怕孤独一人的走下去，或者自己最至亲至爱的人被无情的带走。如果我们之间都会那么的勇敢，如果在对方离去的那一刻紧紧的握住对方的手，结果会不会有些不同呢？

虽然不知道会不会，但是我们为什么不可以勇敢？


会员：eugeneho

原帖：
http://www.oacfan.net/bbs/viewthread.php?tid=86625
 

介绍+下载：
http://movie.douban.com/subject/discussion/28091917/

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>风行天下</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-13 19:26:32</时间>
<影评>
        这部电影用很简单的拍摄手法讲述了一个简单却又很动人的故事。没有华丽的音乐，没有惊艳的特效，没有庞大的演员阵容，却把人感动得不知所措。


故事真的很简单，一如那海边渔民们简单又传统的生活，男人打鱼，女人看家，朴素的教堂供大家集会，还有邻里间淳朴的关系，清贫却平静，一如安静的海面。


然而平静的下面还是有暗流。比如Santiago的关系在Miguel看来就是。只能通过躲藏着约会，Miguel把Santiago当作自己隐身的情人一样。然而当Santiago真的变成了他隐身的情人，事情却逐渐发生了变化。Miguel和Santiago之间的感情面临选择，而Miguel几经痛苦却还是割舍不下，最后居然让他放弃了一切来捍卫。细细想来，这事实上的爱情力量的确强大。


我想，可能正是这简单的故事背景才说明了同性恋情真的是不论制度、不论人种、不论文化，只要是人的群落，都会产生，甚至在这种简单的海边小渔村。


印象最深刻的是Miguel躲在废弃的矮墙里面，穿过破损的门，Miguel看到Santiago的灵魂则大方地站在外面，笑着唤他出去，外面天蓝海蓝，还有金黄的沙滩，呵呵，那一刻我突然被这简单的美丽图画感动得完全不知所措。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>约翰迈克莱恩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-25 01:41:38</时间>
<影评>
              其实最为一个忠实的电影迷，每天看一部以上的电影已经成为一种习惯，电影世界繁浩如海，每天我都有自己的观影计划与选择，但一天某cen死拖活拖非要我看《心底的逆流》，其实我看过的同志电影也可以说是为数不少了，越看的多越发现，我们的爱情在结尾总是那么的悲哀和苍白，这也是我为什么最喜欢看《欲盖弄潮》的原因，再一个也是因为某cen引诱我说两男主一脸萌胡大叔像，无奈，举手投降。。。----题记 

    一部电影承载了一个故事，一个故事蕴含了一段往事。 

    不知道大家看没看过黛米摩尔的《人鬼情未了》，这部戏可以说将黛米·摩尔的演艺事业推向了顶峰，并让她荣获当年金球奖的最佳女演员(喜剧/音乐类)，我在观影过程中，总感觉《心底的逆流》和《人鬼情未了》有些相像，不同的是：主角从一男一女，变成了两个男人，但结局，却是一样的徜徉在心底的那份明媚的忧伤。 

    故事开篇讲述了南美的一个贫穷落后的小渔村，村里人靠捕鱼为生，各自过着各自的平静的小生活，然而，当故事的主角出现在了这个小渔村时，也就注定了这个小渔村不会再平静。 

    左手与右手，真的很难取舍，但是若真的是左手与右手，也就好办了，对于渔夫miguel老说，这不是左手与右手的问题，这是亲情与爱情的选择，是责任与自我的互博，当激情过后，santiago对着miguel温柔的说到想一起去旅行时，miguel却选择了亲情，选择了责任，但我想，更多的，他选择的是自己内心的那份妥协吧。 

    当santiago在集市上遇到了miguel的妻子，那个即将分娩的充满了母性的光辉的女人，脸上洋溢着幸福的微笑时，也许santiago也被打动了吧，送给了他的男人，也是她的男人的未出世的孩子，那个充斥着无限祝福的礼物时，大概那一刻，他会忘记他的男人，而是将祝福全部送给了那个未出生的孩子，却亦是他的男人的骨肉。 

    忘不掉那片细腻的白沙滩，承载了两个男人激情的愉悦和记忆的苦涩，见证了悲情与欢愉的浪花与大海，也在miguel软弱的又一次拒绝了santiago那个意味深长的礼物时，更加用力的拍打着沙滩，似乎在勃发着自己的忿诉，也似乎在预示着santiago的离开，真真正正的离开。 

    其实说真的，我一直认为《心底的逆流》中Santiago和miguel两个人较《人鬼情未了》的黛米·摩尔和帕特里克·斯韦兹更加幸福，因为《人鬼情未了》中，直到影片最后一刻，帕特里克升入天堂的一瞬间，摩尔才真正见到了自己魂牵梦绕的那个人，以及那个令人心酸的吻，随即一切烟消云散，只剩下见证了一切的占卜女巫和摩尔脸颊上那两行心酸不甘的泪水。 

    《心底的逆流》中，santiago与miguel起初最起码可以在众人的注视下，即使他们看不到santiago，手牵手度过了那段我们难忘，他们更加难忘的时光，时间流转，留不住时光，却留下了记忆。当santiago对meguel说：你为什么不留下来陪我在这里？我的心抽搐了一下，真的，因为这一刻的miguel是那么的自私，他发现了santiago的尸体，却将他紧紧的束缚在了碧海中，尽情享受这特殊的时光，过度的透支着，欢愉的攫取着，不计后果。 

    但不知从什么时候起，流言蜚语充斥着这个偏僻的小小渔村，miguel从怒斥，甚至因此不惜和他的好朋友打了一架，到沉默，但那沉默更加令人难忘，因为沉默的令人心悸，再到坦白，饭桌上对妻子的全盘托出，完整的看了miguel这个无比纠结与挣扎的过程的我深深地触动了，我会这样吗？我会为我了他这么做吗？扪心自问，我还不敢，真的，也许，以后我会成长的更加成熟些吧。 

    当miguel来到santiago的房间，见到他远在千里之外的母亲与姐姐，以及满屋子他的画像时，也许会对自己做的是有些释然吧。 

    当miguel温柔的抬起沉睡的santiago一步一步笃定的走向santiago心底的愿望之地时，他的内心一定会万分激动吧。 

    当miguel在船上抚摸着santiago冰凉的身体时，他也会在用心爱抚santiago残缺的灵魂吧。 

    但，当santiago在斑驳的渔船上默默地现出身影时，一切都似乎是那么的值得，那一吻，不是撼动河山的凄美，不是感天动地的诀别，有的，只是荡漾在他们心底的小温馨，然而，就是这份小温馨，让我在微凉的深秋中，愈加的温暖。 

    最后，当影片结束时，miguel随着落日的余晖渐行渐远的划向远方时，故事似乎随着他远去的背影就这么结束了，但也似乎并未结束，以后miguel的生活，也许会再起波澜，也许会回归淡然，但往事，将永驻心底，不仅隽刻在miguel的心底，也隽刻在你我的心底。 

    愿santiago安息，愿miguel幸福，愿我和家叔，也会携手相扶，直至夕阳余晖照亮着的那最后的故乡。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
