<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>银河护卫队2 Guardians of the Galaxy Vol. 2</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590110.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·古恩</导演>
<演员>克里斯·帕拉特 / 佐伊·索尔达娜 / 戴夫·巴蒂斯塔 / 范·迪塞尔 / 布莱德利·库珀 / 迈克尔·鲁克 / 凯伦·吉兰 / 庞·克莱门捷夫 / 西尔维斯特·史泰龙 / 库尔特·拉塞尔 / 伊丽莎白·德比茨基 / 克里斯·沙利文 / 肖恩·古恩 / 杨紫琼 / 斯坦·李 / 杰夫·高布伦 / 赛斯·格林 / 文·瑞姆斯 / 麦莉·赛勒斯 / 莫莉·奎恩 / 劳拉·哈德克 / 瓦耶特·奥莱夫 / 艾伦·施瓦茨 / 汤米·弗拉纳根 / 希尔蒂·鲍温 / 本·布劳德 / 亚历克斯·克莱因 / 卢克·库克 / 伊万·琼斯 / 乔·弗里亚 / 特伦斯·罗斯摩尔 / 詹姆斯·尤林格 / 史蒂芬·布莱克哈特 / 史蒂夫·阿吉 / 理查德·克里斯蒂 / 罗布·赞比 / 肯德拉·卡雷利 / 迈克尔·罗森巴姆 / 罗达·格里菲丝 / 大卫·哈塞尔霍夫 / 马克·威尔斯 / 伊丽莎白·菲斯·卢德洛 / 格雷格·亨利 / 尼雅迪恩 / 伊兰盖尔 / 阿方索·A·杰克逊 / 罗德尼·L·詹姆斯 / 吉列尔莫·罗德里格斯 / 塞巴斯蒂安·塞格尔</演员>
<简介>火箭浣熊（布莱德利·库珀 Bradley Cooper 配音）偷走了大祭司阿耶莎（伊丽莎白·德比齐 Elizabeth Debicki 饰）的能量电池，包括星爵（克里斯·帕拉特 Chris Pratt 饰）、卡魔拉（佐伊·索尔达娜 Zoe Saldana 饰）、德拉克斯（戴夫·巴蒂斯塔 Dave Bautista 饰）在内的一行人遭到了后者派出的舰队的袭击。一个神秘人物乘坐着飞船救下了银河护卫队的众人，而驾驶着飞船的不是别人，竟然正是星爵的亲生父亲伊戈（库尔特·拉塞尔 Kurt Russell 饰）。
                                    
                                　　在伊戈的带领下，星爵、卡魔拉和德拉克斯来到了由伊戈一手制造的星球上，而剩下的成员们则着手修复损坏的飞船。那边厢，阿耶莎委托勇度（迈克尔·鲁克 Michael Rooker 饰）抓住星爵替自己报仇，而卡魔拉亦渐渐发现了伊戈和善面目下隐藏的巨大阴谋。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-05 01:24:44</时间>
<影评>

喜欢漫威彩蛋的可以看我的最新文章→《雷神3》彩蛋全整理（更新中）

除了五个片尾彩蛋，电影中的其它彩蛋同样不容错过！下面将细数《银护2》中出现的各种彩蛋和致敬，适合刚刷完电影的你。 

 
*文中有剧透，观影前请谨慎服用。
 
星爵母亲
星爵的母亲Meredith Quill再次出现在影片中，这一次不再是令人心碎的离别场景，而是她与星爵父亲Ego年轻时的浪漫爱情故事。

还记得在《蚁人》中出现的年轻版迈克尔·道格拉斯和《美队3》里的小小小罗伯特·唐尼吗？在本片开场，漫威再次施展美颜大法重现了库尔特·拉塞尔年轻时的容颜，相信会勾起不少观众对这个老牌动作巨星的回忆。
还有一点大家可能不知道，Meredith Quill的演员劳拉·哈德克早在银护之前就中出现过了：在《美队1》中，她出演一个求队长签名的小迷妹……

 
星爵出生地
在漫画中，星爵的出生地是美国科罗拉多，在电影里则换成了密苏里州。主要的（可能是唯一的）原因是导演詹姆斯·古恩本人来自密苏里。
 
美泰足球
星爵在开场拿着的一个仪器，其原型是美泰玩具公司（Mattel）在70年代生产的一款电子足球游戏机Mattel Football。想必这是星爵童年时期在地球的玩物之一，后来经过（可能是火箭浣熊的）改造变成了一个能量探测仪。

顺便一提，开场出现的触手怪Abilisk是电影原创的怪物，它要抢夺的能源——Anulax电池，与一款医用肛门探针撞名……
 
木头人
开场大战中，一人跳舞醉的小树人格鲁特无疑最吸引观众目光。当德克斯被怪物打落到他身旁时，他们玩起了“木头人”的游戏，只有在德克斯移开目光时格鲁特才会跳舞。这个情景是不是似曾相识？其实早在《银护1》中两人就有过这样的互动了。


 
星爵的T恤
自第一款预告片播出后，星爵T恤上的外星标语很快就成为了网友热烈探讨的话题。



后来还真有好事者把它破译了，其中最显眼的几个大字意思为“Gears Shift”（换挡），而右上角的元素旁则是“dust, cement, stone, ash”（灰尘，水泥，石头，灰烬）。尽管破译后依然意义不明，但衣服下方的一行小字确很有意思，翻译过来是“A Teneyck Galaxy Invention”（Teneyck银河制造），Teneyck所指的是Karen TenEyck，参与过MCU多部电影作品的美术设计师。
 
小蜜蜂
影片中有一幕，索维林族舰队兵分二路，像两队蜂群一样向银护的飞船发起夹击，令人想起经典的街机游戏“小蜜蜂”（Galaga）。



这不是MCU第一次出现小蜜蜂的相关彩蛋，还记得《复联》中那个被托尼揭发上班打游戏的神盾局工作人员吗？
另外索维林的军事中心无疑是外星版的游戏厅，就连射击音效都那么充满童趣……
 
Berhert
逃离索维林舰队的攻击后，银护的飞船坠落到一个叫Berhert的星球。
在漫画里，Berhert是半人马座的家乡，首次出现在漫画The Incredible Hulk第111期（1969）。故事讲述绿巨人的飞船在Berhert坠毁后，受到了银河大师（Galaxy Master）的攻击。绿巨人随后把他击败，并帮助该星球的Daydra公主解放了被奴役的半人马座人民。最终Daydra让绿巨人乘坐太空舱返回了地球。

 
垃圾熊猫
2014年初，Reddit用户CarlPeligro在点评一张浣熊照片时提出一个理论：浣熊=垃圾中的熊猫。（由于浣熊的外形与红熊猫相似，又喜欢翻腾垃圾桶）。
2017年，这一定义被收录到MCU中，成为火箭浣熊的无数个外号之一。


 
星鹰
传奇动作影星史泰龙客串出演Starkar，又名Starhawk（星鹰）。Starhawk在漫画中几乎是神一样的存在，自称“”One Who Knows&quot;，拥有不死和预知未来的能力，总是不断经历自己生命的轮回，而且经常改变历史事件的发展，因此树敌无数，但也促成了初代银河守护队的诞生。

（Starkar在香港音译“史泰奇”，令人会心一笑的巧思）
 
Contraxia
勇度和星鹰登场所在的行星叫Contraxia。在漫画里，由于所在星系Elidra的太阳能量耗尽，Contraxia一度濒临灭亡，后来得到红心杰克（Jack of Hearts，人类与Contraxian的结合）的拯救才幸免于难。 

 
霍华德怪鸭
在第一部电影中，由于收集者（Collector）的博物馆被毁，许多“神奇动物”逃了出来，其中就包括霍华德怪鸭（Howard The Duck）。在本片中，我们可以看到他在Contraxia星上与一个妹子把酒言欢。


 
霹雳游侠
卡魔拉在小树林中提起了星爵的“往事”：童年的星爵总是骗小伙伴说他的父亲是大卫·哈塞尔霍夫，他有一架会说话的车，四处冒险惩治罪犯。想必星爵在小时候一定看过《霹雳游侠》（Knight Rider），一部80年代风靡美国的热门电视剧，而该剧的主角正是红极一时的大卫·哈塞尔霍夫。
后来Ego与星爵对峙时，一度变成了大卫·哈塞尔霍夫的样子（剧组还真的请来了本人出演自己）。

 
干杯酒吧
影片不乏星爵与卡魔拉的浪漫时刻，星爵在谈及两人的&quot;unspoken thing&quot;时提到了电视剧《干杯酒吧》（Cheers），该剧中就有这样一对欢喜冤家（相当于《老友记》中的罗斯和瑞秋）。

 
西北偏北
影片中星云涅布拉驾驶战机对卡魔拉疯狂扫射，后者在平原上拼命狂奔的场景与《西北偏北》中的经典一幕非常相似。


 
Vorker的眼睛
在《银护1》中，火箭浣熊总是想出各种奇怪的点子。在计划攻击罗南的机舰时，火箭说需要一个家伙的眼睛（指着身旁的掠夺者成员Voker），但实际上只是开玩笑。在《银护2》中，火箭终于得偿所愿了：勇度让格鲁特Baby帮他拿新的鳍状原型机，结果格鲁特拿来了各种奇形怪状的东西，其中就包括Voker的眼睛。

 
吃豆人
影片揭示了星爵半人半神的身份，拥有创造任何物质的能力。于是在高潮大战中，星爵操纵石头组成了巨大的食豆人（并自带音效），可见这款80年代的经典电子游戏对他影响之深。


 
客串狂魔斯坦·李
一直以来有这样一个粉丝理论：斯坦·李老爷子在MCU中客串的所有角色都是同一个人。尽管老爷子是以不同的职业和形象出现的，但这之间都是有关联的！这一点终于在本片中得到了证实（漫威影业总裁凯文·费奇也亲自确认了）！
当火箭浣熊和勇度跳跃700多次到Ego星的途中，短暂路过一个星球，打断了斯坦·李与三个神秘大头人的谈话。随后身穿太空服的老爷子继续尬聊自己当快递员的经历，呼应了他在《美队3》中客串的角色。

 
三个神秘人的身份也并不简单，他们是宇宙元老级的观察者，负责观察记录每个宇宙发生的重大事件，而又几乎不参与任何事情，堪称漫威宇宙最强围观群众。


 
克鲁南战士
火箭浣熊的飞船还经过了另外一个星球，两个克鲁南战士（Kronan）正在上面打斗。克鲁南人曾在《雷神2》开头登场，但很快就被雷神的一记重锤轰成了碎渣。另外《雷神3》中将会有著名的克鲁南人Korg出现，并由该片导演泰卡·怀蒂蒂客串出演。


 
（插个话，有没有觉得空间跳跃时的火箭浣熊很像冰川时代里的松鼠！！！）  
 
天神组
电影中Ego的身份是天神组之一，但在漫画里并没有沿用这个设定。实际上在第一部电影里大家已经看到过天神组了，第一个出现的天神是一颗脑袋，也是银护一行人逃出监狱后的目的地Knowhere星。

第二个出现在收集者展示的影像中，画面里一个天神利用无限宝石摧毁了整个星球（这个天神可能是搜索者Eson The Searcher）。

 
永恒
Ego试图改变星爵的世界观， 以便协助他统治宇宙。当他对星爵额头轻轻一推，星爵的瞳孔随即化成无尽的星空，并从口中吐出“永恒”二字。
在漫威宇宙中，“永恒”并不只是一个单纯的时间概念，而是一个实际的角色。它是一位宇宙神祇，时间及宇宙意志的拟人化，也是一切生命的集体意识，拥有强大的力量，是漫威五大神之一（其它分别为无限、湮灭、死亡以及行星吞噬者）。

 
欢乐满人间
星爵和勇度从大爆炸中逃脱后，勇度抓住飞箭降落到地上，星爵说他就像Mary Poppins（《欢乐满人间》的魔法保姆，经典形象为举着雨伞在天上飞），勇度还得意地重复“I&apos;am Mary Poppins y&apos;all”。
片中星爵还把星云称作蓝精灵中的蓝妹妹，可见星爵的脑洞都来源于曾经生活在地球的回忆。


 
古恩一家
当Ego释放的蓝色物质侵袭各个星球，地球上一对老夫妇却不慌不忙地拿起手机拍照，他们实际上是导演詹姆斯·古恩的父母。（片尾字幕中两人的角色分别为“奇怪老头”和“奇怪老头的情妇”）
以防大家还不知道这个花絮：导演的弟弟肖恩·古恩在两部银护中饰演勇度的手下Kraglin，并且是火箭浣熊的动态捕捉表演者。

 
星爵外祖父
星爵制止Ego对全宇宙的侵蚀后，镜头返回地球，一辆汽车在路上差点掀翻，如果你仔细留意，会发现车中人是星爵的外祖父。星爵外祖父曾在第一部电影中出现，由格雷格·亨利饰演。

 
魔发精灵
在勇度火葬前，他的遗体旁放满了各种可爱的小玩具，其中就有一只魔性的长发精灵。如果你还记得的话，这是银护1中星爵用来向勇度“交换”无限宝石的道具。


 
Zune
大战结束后，勇度的副手Kraglin递给星爵一个音乐播放器（微软推出的失败产品Zune，在2011年宣布停产），说地球上的人都在用，而最令星爵惊喜的是里面存有300首歌曲，这意味着我们将会在《银河护卫队3》中听到更现代的音乐。


 
内森·菲利安
演员内森·菲利安在银护1中配音出演了一个被卡魔拉暴击鼻子的外星囚犯，而在第二部里的他终于有机会翻身出演超级英雄“神力人”（Wonder Man），可惜最后还是被剪了……
在拍摄期间，片场出现了多张以内森·菲利安为主角的电影海报，上面还写着“Simon Williams电影节”（Simon Williams是神力人的本名），大家可以感受一下。


 
片尾字幕
1. 如果细心留意片尾字幕，会发现很多工作人员的名字都被换成了&quot;I AM GROOT&quot;。
 
2. 很多电影的片尾都会附上一句诸如“没有动物在拍摄过程中受伤”的话，而在本片片尾则有这么一句：“没有浣熊或树木在拍摄过程中受伤，但他们的管理人就不一定了”。剧组的脑洞是多么清奇啊……

 
3. 霍华德怪鸭再次在片尾出现。
 
4. 上集同样从收集者博物馆中逃出来的太空狗（Cosmo the Wonder Dog）在片尾中出现。


 
5. 即将在《雷神3》中登场的宗师（Grandmaster）也在片尾字幕中出现，该角色由杰夫·高布伦饰演。

 
6. 大卫·哈塞尔霍夫在字幕最后再次出现，对观众说了一句：“在困难的时候，只要记住我们是格鲁特”。

 
接下来是传说中的五个片尾彩蛋！
 
第一个彩蛋：Kraglin在飞船上练习使用勇度的哨箭（注意头上还戴着勇度的鳍状原型机），但很不幸，失控的飞箭射中了坐在转角的德克斯，痛得后者嗷嗷大叫。

 
 第二个彩蛋：勇度的葬礼结束后，史泰龙与老战友见面，并且计划重组团队干大事。这个团队便是第一代银护——银河护卫队3000，成员包括Starkar（史泰龙）、Martinex（迈克尔·罗森巴姆）、Aleta（杨紫琼）、Charlie-27（文·瑞姆斯）、Mainframe（麦莉·赛勒斯配音）和Krugarr。 

 
在Contraxia星上出现在星鹰身边的晶体人名叫Martinex T&apos;Naga，是初代银河护卫队中的科学技术专家。Martinex出生在冥王星，他的族人通过基因工程把后代的皮肤改造成水晶，以适应极寒的生存环境。
电影中，这个角色由《超人前传》中的“卢瑟”迈克尔·罗森巴姆出演（他与导演James Gunn是好友）。  

 
与Martinex一样，Charlie-27的身体也被改造，以适应在木星上生存。Charlie-27拥有极其发达的肌肉和敏锐的军事洞察力，是团队中的力量代表。
电影中Charlie-27由文·瑞姆斯饰演（此人演过《碟中谍》系列）。


 
杨紫琼饰演的Aleta是Starkar（史泰龙）名副其实的另一半。在漫威中，Starkar被Ogord家族收养，与妹妹Aleta一起得到了“鹰神”的力量，二人合体后会变成星鹰，但只有一人能控制身体（不知道MCU是否会沿用这个设定）。 

 
Krugarr是一个全身红色的外星人，漫画里是奇异博士的徒弟，这也许是为什么在电影中他能释放出同款魔法阵。 

 
Mainframe在漫画中是钢铁侠制造的智能机器人，作为钢铁侠的后继者保护世界，与金刚狼的儿子Saberclaw，蚁人的女儿Stinger，蜘蛛侠的女儿Spider-girl等其他许多英雄的传人一起组成了新的复仇者联盟A-Next。
电影中Mainframe（由麦粒配音）以一个机器人头的形象出现，不知道会否在未来的故事中与托尼·斯塔克产生联系？

 
第三个彩蛋：索维林女祭司阿耶莎因浪费国家资源而受到议会指控，为了报复银河护卫队，她制造了一个金色大杀器，并为它取名“亚当”。这无疑意味着魔士亚当（Adam Warlock，又称Him）即将在银护3中登场。
在漫画中，亚当是从反派组织Enclave创造的完美人造人（由反派组织Enclave所造）。后来因亚当背叛创造者，阿耶莎（又称Her）才被制造出来。

 
在《银护1》中，一个巨大的茧出现在收藏者的博物馆中（结尾破裂的空壳），导演证实了这个茧就是魔士亚当。在漫画中，亚当能在身体周围形成一个茧，并在茧内自愈，破茧而出的亚当在各方面能力都会提高。 

 
 第四个彩蛋：Baby Groot转眼长大成青少年，个性也开始变得叛逆，被星爵“老爸”指责后，头也不回地继续玩电子游戏，并回了一句&quot;I am Groot&quot;（不知道说什么但大家都懂的）。相信四年后的《复联3》里格鲁特便会长回第一部的模样了。（《复联3》的故事将发生在《银护2》的四年后） 

 
第五个彩蛋：斯坦·李继续尬聊，可观察者们转身离开，留下老爷子一人在荒芜的星球上。那么问题来了，斯坦·李是怎样登上这个星球的？有网友猜测他是观察者之一（所以这是几个同事在休息间聊天吗？），也有人说他是地球的观察者Uata（解释了他为什么总是出现在地球），更有人说他的真实身份是One-Above-All，漫威宇宙万物的创造者。

无论答案是什么，笔者表示只希望老爷子未来能在更多漫威影视作品中出场吧！
 
 
本文由笔者用业余时间整理，如有错漏请指出，如有补充请留言，如需转载请联系~
谢谢！
 
其它文章：
《银翼杀手2049》中的秘密与细节（无剧透，观影前必看） 


</影评>
<有用数>3282</有用数>
<没用数>152</没用数>
</review>
<review>
<作者>女神的秋裤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-01 22:19:39</时间>
<影评>

无剧透观影指南
首发于[看电影]杂志公众号
Copyright © 女神的秋裤
转载请注明出处
——————————————————
片尾5个彩蛋！！！
（5月6日更新彩蛋篇，在文章最后）

然而影院扫地大妈已抓狂
体验下罗南式抓狂
论彩蛋，银护2已经捅破漫威天花板。而它的首轮口碑，虽不及第一部那样突破天际，也绝没有让人失望。

影片许多精彩镜头将以IMAX独家全画幅格式呈现，这部影片绝壁适合IMAX，而看过IMAX的同学肯定知道，观影感受绝不仅仅是26%的画面的差别。

观影必备——看点前瞻
星际老司机再次发车，请各位系好安全带

&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;年龄最小超级英雄
 Vol.1中树人格鲁特为了拯救大家牺牲了自己，变身移动盆栽小树人，不仅史上年龄最小，更是史上最萌。提醒大家观影时看管好身边的女性观众。 
银护1
失去记忆后的树宝宝就要担起拯救宇宙的重任，嘴炮天团集体变身奶爸奶妈。大树人就已经又萌又蠢，树宝宝萌到让人抓狂。 
预告
&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;装备升级
宇宙天团要对得起自己的名号，Vol.2中，托技术流火箭浣熊的福，各位成员都装备了喷气背包，行侠仗义，上天入地。

靠冷兵器小打小闹的卡魔拉也被队员同化，火力升级，尽显疯狂。 
预告
 光膀哥德拉克斯也新上装备，穿上上衣，手撕章鱼怪，干不掉灭霸，也要秒杀宇宙飞船。 

预告

预告
 
&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;星爵——尬舞撩妹认亲爹
星爵到哪都是戏，Vol.1中没能和卡魔拉跳舞，Vol.2继续撩，能不能展开一段恋情，还得看这两个人的心情。
预告
传说中的亲爹终于登场，一边认女票，一边认亲爹， 第二部星爵有点忙。 
预告
&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;人气天团填新人
银河护卫队由原来的5人增加为8人，而且还有新角色加入，新人气质符不符合，飙次车就知道。
预告

预告海报
&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;全宇宙最神秘角色
客串之王，漫威超级英雄之父斯坦·李，在每部漫威作品中寻找老爷子也是漫威粉最大的乐趣之一。这部老爷子在哪，看你眼力了。 据说他的角色很腻害...后文有解释。
银护1
&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;劲歌金曲第二盘
银河护卫队能够在漫威宇宙独树一帜，有一半的原因是它骨子里的80年代复古风。
银护1
 星爵的那盘磁带更是一代人的回忆。第二盘的歌单我们等了3年，终于由[滚石]爆出，是时候再去体验下这份怀旧与浪漫了。 



 
1.Mr. Blue Sky – Electric Light Orchestra
2.Fox on the Run – Sweet
3Lake Shore Drive – Aliotta Haynes Jeremiah
4.The Chain – Fleetwood Mac
5.Bring It on Home to Me – Sam Cooke
6.Southern Nights – Glen Campbell
7.My Sweet Lord – George Harrison
8.Brandy （You’re a Fine Girl）– Looking Glass
9.Come a Little Bit Closer – Jay and the Americans
10.Wham Bam Shang-A-Lang – Silver
11.Surrender – Cheap Trick
12.Father and Son – Cat Stevens
13.Flash Light – Parliament
14.Guardians Inferno – The Sneepers featuring David Hasselhoff
故事梗概
银河护卫队vol. 1
六大无限宝石之一，力量宝石Orb引出银河护卫队1。
银护1
 大反派罗南和灭霸交易，罗南为灭霸找到Orb，灭霸则为他毁灭柴达星Xandar。 
银护1
地球人彼得·奎尔，赏金猎人火箭浣熊，树人格鲁特，毁灭者德拉克斯，灭霸养女卡魔拉组成银河护卫队打败罗南，Orb被柴达星收藏。
银护1
银河护卫队Vol. 2
Vol.2发生在Vol.1故事的几个月后，金色外星人阿耶莎雇佣银河护卫队保护能量电池，尬舞团玩砸，他们一边要躲避甲方（阿耶莎）的追杀，一边陷入了星爵和生父伊戈Ego的恩怨。
预告
人物档案
强迫症反派——阿耶莎
黄金女阿耶莎Ayesha，最初登场于[无敌浩克年刊]#6, 1977。
Alpha Flight封面，1991
她又名天命Kismet、完美者她Paragon her（相当于夏娃），和魔士亚当Adam Warlock（亚当）是同卵双胞胎，他俩都是反派科学组织英格雷The Enclave创造出的完美人造人。 
预告
她可以将宇宙能量转为各种超能力，遇到危险会把自己封在茧中。在电影里，她是外星种族索维林族Sovereign的领导者。 

阿耶莎有着完美的基因，自私傲慢，蔑视一切不完美，电工火箭浣熊偷了她几块能量电池后，她给人气天团带来不少麻烦。 
混“球”老爹——伊戈
银护1中，星爵老爸0镜头，却通过台词怒刷存在感。
银护1

银护1
Vol.2中这位神秘老爸终于露出真容——伊戈。伊戈Ego（自我），又名生命行星，首次登场于[雷神]#132, 1966，叫他混&quot;球&quot;一点不为过。 
神奇四侠#234
伊戈是一颗产生了自我意识的行星，可化为人形。它智慧无限，可以吸收能量，还可以创造出有意识的生命体，曾企图征服星系。 
预告

星球大战截图

星爵式懵逼
电影中由老戏骨柯尔特·拉塞尔Kurt Russells饰演，预告中开场就来星战老梗：I&apos;m your dad（星战是father）劳资是你爸。 
速8中的柯尔特·拉塞尔Kurt Russells
电影中，他救下被阿耶莎追杀的银河护卫队成员，并将星爵带回自己的星球，传授儿子各种新技能，但有着千年智慧的老爹和逗比儿子代沟应该不小。 
银河护卫队新成员
洗白的蓝人——勇度和星云
Vol.2中，宇宙人气天团新曾3为成员，其中包括两位来自Vol.1的反派，勇度Yondo和星云Nebula。
银护2剧照
勇度Yondu
掠夺者勇度是星爵养父，眼里只有利益，但第一部中也能感受到他骨子里对星爵的爱，vol.1中放个绝招实力圈粉，第二部中他还要继续炫口技。
银护1

预告
这次他受雇于阿耶莎，追杀偷走能量电池的银河护卫队，结果跟这帮逗比混的其乐融融，傲慢的阿耶莎想必已经气炸。
星云Nebula
行走的杀人机器，星云（又称奈布拉Nebula），是灭霸的干女儿，和姐妹卡魔拉有撕不完的逼。Vol.1中卡魔拉一直好言相劝，但这妹子轴的宁愿断自己手也不愿被卡魔拉搭救。
银护1

银护1
Vol.2中，失去同盟罗南的她成为阿耶莎阶下囚，被银河护卫队换回。看架势总算皈依组织，但被耿直boy排除在外，看来要融入逗比之家没那么容易。 
预告

预告
 新角色——读心女螳螂

银河护卫队第三个新成员也是系列的新角色，螳螂Mantis。
预告
螳螂女首次登场于[复仇者]#112, 1973。越德混血，具有同感能力，可以觉察别人的情感，并能和植物交流。 

电影中，她是星爵老爸伊戈的随从，耿直妹子一枚（和耿直boy毁灭者德拉克斯很配哦），她一直独自生活，银河护卫队的成员会成为她的社交启蒙老师。 
预告
 螳螂萌妹怒怼老司机，来感受下星爵内心对卡魔拉无私的情欲之爱。 
预告

预告
彩蛋人物
星鹰
励志小哥史泰龙重磅加盟，他饰演的角色是斯塔卡·奥科德Stakar Ogord，最初登场于[漫威超级英雄]#20,1969，是原始的银河护卫队成员。

斯塔卡·奥科德Stakar Ogord，又称星鹰starhawk，来自平行宇宙[地球-691]，他是半人造的生命体。因为不断经历自己生命的轮回，他可以预知未来。 
圣迭戈动漫展上的史泰龙
其实斯塔卡要和同胞妹妹阿蕾塔·奥格德Aleta Ogord（杨紫琼饰演）合体才能成为星鹰，但只有一个人可以控制身体，另一个人流落到意识边缘limbo。 
杨紫琼
漫画中，两人成婚，育有三个孩子。 
 魔士亚当
魔士亚当Adam Warlock，又名亚当术士，他him，首次登场于[神奇四侠]#66, 1967。
warlock，1975
他和阿耶莎都是反派科学组织英克雷的完美人造人，阿耶莎是夏娃，他是亚当。 

和阿耶莎一样，他可以操控和转化宇宙的能量，还可以飞行，遇到致命威胁，就自封茧中。 
被雷神重伤后化为茧
其实早在银护1中他就和俄国太空狗Cosmo、霍华德鸭一起作为爆点彩蛋出现。 
银护1

银护1的Cosmo

银护1的霍华德鸭
虽然导演詹姆斯·古恩也很喜欢魔士亚当，但因为角色太多，Vol.2中亚当的戏份惨遭删减，导演表示在漫威第四阶段的开篇[银河护卫队3]中绝对少不了他。
漫威第四阶段
不知不觉，漫威宇宙三个阶段已经接近尾声，而[银河护卫队]将成为一个跨越2个阶段的系列。粉丝们还在等待2017年圣迭戈动漫展（7.20-7.23），漫威能够放出第四阶段的重磅消息。
第一阶段
2008-2012
钢铁侠、无敌浩克、钢铁侠2、雷神、美国队长

 复仇者联盟 

第二阶段
2012-2015
钢铁侠3、雷神2、美国队长2、银河护卫队、蚁人

 复仇者联盟2 

第三阶段
2015-2019
美国队长3、奇异博士、银河护卫队2、雷神3

 以及
[蜘蛛侠：英雄归来]2017.7.5
[黑豹]2018.2.16
将迎来第三阶段的高潮
[复仇者联盟3：无限战争]2018.5.4

而随后的
[蚁人与黄蜂女]2018.7.6
[惊奇队长]2019.3.8
[蜘蛛侠2]2019.7.5
[银河护卫队3]2020.5.1
则很可能成为第三第四阶段的过渡

漫威老大凯文·费奇说，第四阶段将会完全不同。新阶段终极boss是谁还不得而知，银河护卫队已经铁定出现，还很可能成为第四阶段的开篇。 
行星吞噬者
漫威宇宙中最和谐的一家人
银河护卫队，比起复仇者联盟的战略合作，非常“不靠谱”，但更像一家人。
银护1
因为他们每个人，除了对方，真的一无所有。相信即使小树人一点都不萌，每一个人也都心甘情愿去做奶爸奶妈。 
银护1
这也是我们喜欢银护的主要原因吧，没有金刚狼一样的自愈能力，没有涅槃钢和阿德曼金属的防护，真的没有主角光环，他们有着更贴近普通人的缺点。
不像DC嘲笑着Marvel的爆米花向，叫嚣着自己走黑暗系，却只是画面色调越来越黑。真正的黑暗，是直面严肃的死亡和人性的丑恶。
BVS
面对死亡和丑恶，银护嘴炮们从没正经过，也从未敷衍过。银护们算不上超级英雄，因为他们每个人都背负着无法改变的过去，不看回首的过往，挣扎着生存在满是大神的漫威宇宙。
如果说银护是爆米花，那它是一桶有味道的爆米花。每个人的懵逼，每个人的悲伤，每个人的微笑，都耐人寻味。
银护1



银护1

喜欢请点击有用，谢谢
秋裤喵订了5月5号青岛万象城19点的IMAX，来偶遇啊。
看完再来更。

5月6日更新——短评和彩蛋

周五的19点场，IMAX坐满了人。整个观影过程像过山车一样，一阵阵全场爆笑，一会全场寂静，到最后全场抽泣，银护2在满满的套路中，还是在漫威宇宙中拍出了新的东西——情义。相信每一位观众也见证了银河系最壮观的葬礼。

银护2保持着一如既往的逗比气质，虽然因为边际效应打点折扣，但丝毫不影响银护的系列风格。精彩炫目的星际战斗继续为我们带来极佳的观影体验，树宝宝担当了所有萌点，连反派都吐露心声：不能杀他，特喵的太萌了！毁灭者德拉克斯，和不谙世事的螳螂女成为笑点担当。银护2又逗又萌，但最让人欣慰的，是2拍出了不一样的味道。

从《钢铁侠》的玩世不恭到《美国队长》的满腔正义和黯然神伤，再到《死侍》的奇贱无比，漫威的每部作品，都能带给我们不一样的爆米花口味。银护2给了所有成员一个归宿——家庭。银护的家庭味道坦率又含蓄，互相攻击又惺惺相惜。正如前文所说，每位成员，除了对方，真的一无所有，银河护卫队成为他们的一切。银护2挖掘了每位嘴炮角色内心最脆弱和柔软的角落，就连冰冷暴戾的星云Nebula也因为一句台词而显得立体和丰满。这也是最能打动观众的地方，原来荧幕上上天入地，逢凶化吉的英雄们其实和我们一样，都竖起刺来掩盖自己的孤寂和卑微。
彩蛋篇（含剧透，建议观影后来撸）
片尾彩蛋不止5枚
片尾彩蛋5枚
片尾彩蛋1——勇度接班人
银护1
勇度的忠心跟班克雷林Kraglin终于修成正果，练习吹口哨控制飞箭失误，德拉克斯躺枪。克雷林的扮演者西恩·古恩是导演詹姆斯·古恩的兄弟，他们一家哥们儿5个，从编剧到导演到演员包揽了演艺圈的各个行业……
詹姆斯·古恩，西恩·古恩
两兄弟的父母还客串了一把，伊戈侵蚀星球的蓝色物质布满地球，他俩饰演一对老夫妇不慌不忙的还拿出手机拍照。
片尾彩蛋2——初代银护登场
这是最精彩的一个彩蛋，史泰龙不仅和杨紫琼饰演的兄妹重聚，更和掠夺者们集结。

漫画中平行宇宙地球691中31世纪的银河护卫队登场（电影版是基于2008版新漫画改编，原始版本漫画是1969年）。

新版漫画中，星爵所处的宇宙发生错误，未来的星鹰将银护们传送到3009年，试图再次阻止时空的动荡。

而在星鹰的时空，31世纪的最初银护包括：斯塔卡Starkar（史泰龙饰演），阿雷塔Aleta（杨紫琼）， 勇度，查理27（Charlie-27，文·瑞姆斯饰演），晶体人马丁内克斯（Martinex，迈克尔·罗森巴姆饰演），胜利上校万斯·阿斯特罗Vance Astro，以及钢铁侠制造的智能机器人Mainframe。
胜利上校万斯·阿斯特罗Vance Astro

查理27

晶体人Marinex
片尾彩蛋3——破茧而出的亚当
完美者阿耶莎披头散发，说耗尽了所有能量创造了一个东西，他的名字是：亚当Adam。魔士亚当Adam Warlock，又名亚当术士，他him，首次登场于[神奇四侠]#66, 1967。
Warlock，1975
漫画中，他和阿耶莎都是反派科学组织英克雷The Enclave创造的完美人造人，阿耶莎是夏娃，他是亚当。

新版漫画中魔士亚当和星爵成立了银河护卫队。和阿耶莎一样，他可以操控和转化宇宙的能量，还可以飞行，遇到致命威胁，就自封茧中。
被雷神重伤后化为茧
其实早在银护1中他就和俄国太空狗Cosmo、霍华德鸭一起作为爆点彩蛋出现。
银护1截图
虽然导演詹姆斯·古恩也很喜欢魔士亚当，但因为角色太多，Vol.2中亚当的戏份惨遭删减，导演表示在漫威第四阶段的开篇[银河护卫队3]中绝对少不了他。
片尾彩蛋4——树宝宝不萌了

萌化妹纸的树宝宝进入了叛逆期，手拿超级ipad打着暴力游戏，跟星爵说话都不带抬头，成为一个典型的逆反少年，而星爵说现在终于体会到了勇度的苦，养儿方知父母恩啊，致勇度！

片尾彩蛋5——漫威宇宙最大秘密
因为漫威老大的一句话，这个本来普通的彩蛋成为爆蛋：斯坦·李在所有漫威宇宙中客串的角色都是同一个人！他就是观察者乌阿图Uatu the Watcher。

《神奇四侠》#48,1966年封面上的乌阿图
乌阿图最初登场于《神奇四侠》#13,1963。他来自观察者家园Wather’s Homeland。观察者是宇宙中最古老和高级的种族，他拥有宇宙级的能量和无尽的智慧。


他们曾帮普洛斯卡星球进化，给他们带来核技术，但他们发现这个种族因为核武器而毁灭。之后他们决定不再干涉其他物种，而做一个安静的宇宙观察记录者。各个观察者选择星球，乌阿图选择了地球。

然而片尾彩蛋不止5枚

片尾彩蛋plus——太空狗Cosmo

片尾复古的字幕图片介绍中，萌萌的太空狗Cosmo低调亮相。他最初登场于[新星]#8,2008。


漫画中，Cosmo克斯莫原本是前苏联送往外太空的普通狗，流落到虚无知地Knowhere，发生基因突变，拥有了超强的感官，可以通过心灵和人类交流。他是银河护卫队成员之一，常在虚无知地负责队员的传输和通讯。

片尾彩蛋plus——高天尊
在《雷神3》（雷神3：诸神的黄昏最强解析点这里）预告中出现的高天尊也出现在最后的尬舞动图中。由杰夫·高布伦（曾出演《侏罗纪公园》）扮演。
雷神3预告
高天尊还有个土名叫竞技天圣，在《复仇者联盟》#69（1969）中初登场。

他是宇宙级的反派，可以任意穿越时空，长生不死。漫画中他属于宇宙中最古老的一个文明物种，他和同族人收集者（Collector）都是宇宙长老（Elders of the Universe）。
银河护卫队中的收集者

▼
片中彩蛋
天神组Celestial
星爵老爹，那个叫伊戈的混球就是天神组之一。漫画中的宇宙级神族，他们身穿盔甲，足有2000英尺高（约609米），毁灭千万个银河系也在弹指一挥间。

在银护1中天神组搜索者Eason亮相，瞬间毁灭一颗行星。


银护1
银护1中出现的古老头骨星球虚无知地Knowhere就是一位古老天神组的头骨。
银护1
霍华德鸭乱入

银护1中收藏者家因为力量宝石爆炸被毁，他的珍禽异兽散落四处，霍华德鸭也自由了。在银护2中，他和勇度一样，来到Contraxia星球的天上人间喝酒找乐。
银护1
霍华德鸭Howard the Duck，首次亮相于[Adventure into Fear]#19, 1973。他原本是鸭子世界Duckworld的公民，因为意外被困在地球。
[Adventure into Fear]#19, 1973
霍华德怪鸭擅长近身格斗，还有一套战服配有活力超强的武器。在银护1片尾彩蛋中看到Cosmo在舔抽藏家说“真恶心”。
神一样的快递员
火箭浣熊和勇度在宇宙中进行跳跃时飞跃许多星球，其中一个星球上，老爷子在跟观察者讲自己在地球上当快递员的故事。
美国队长3

神奇四侠1
在《美国队长》里他是FedEx的员工，《神奇四侠》中他还给神器先生送了信。不要问我他为神马这里厉害，片片客串，因为他是超级英雄之父，蜘蛛侠钢铁侠绿巨人等都出自他笔下。


克鲁南战士
跳跃时另一个星球上有两个石头人貌似在打架，他们是克鲁南战士（Kronan）。石头人曾在《雷神2》中登场，但被雷神一锤秒杀。
雷神2
在《雷神3》中，克鲁南战士Korg将出现。在漫画《星球绿巨人》中，他，还有米克，和绿巨人一起并肩作战，在角斗场推翻了红王的统治。
星球绿巨人
最心疼梗——火星浣熊
片中火箭浣熊嫌弃星爵老给他起外号，然后星爵管他叫trash panda（垃圾中的熊猫）。

这个源于2014年一位用户在社交新闻网站Reddit上对浣熊照片的评论，racoons=trash pandas，这成为当年网站上最火的一条评论。而浣熊也总是出没于城市乡间的垃圾桶中。

其实，火箭的一生可以写本书叫做《外号大全》。银护2中，火星浣熊Rocket被认成宠物，狐狸，熊猫，耗子……比起银护1有过之而无不及。
银护1

银护1
但这好笑的梗中却是火箭Rocket最痛苦的过去——不断的被拆开再组装，连他自己都不知道自己到底是神马东西。他悲惨的身世造就了他自我保护的性格，表面上对亲近自己的人故作嘲讽攻击，世纪上他内心脆弱而柔软。
银护1

银护1
勇度外号
最后勇度抓着飞箭抱着星爵从爆炸中缓缓降落，星爵说你丫真像玛丽。勇度不知道星爵说的是谁，问那他帅吗？星爵说，帅！

这里的玛丽Mary Poppins出自《欢乐满人间》1964，她的经典形象就是撑着伞飞在天上。
德拉克斯的悲伤
螳螂女通过身体接触可以感受别人的感受，当她和德拉克斯单独坐在夕阳下，德拉克斯提到自己的女儿，螳螂女触摸德拉克斯，瞬间泪目，说道“痛彻心扉啊”。
银护1
漫画中，德拉克斯有着悲惨的过往。他原本是房地产经纪人亚瑟，有着幸福的家庭，一次他与妻女外出时遭遇灭霸，为了掩盖踪迹，灭霸灭了他全家。

灭霸的父亲恐惧儿子，找到父亲泰坦之身克罗诺斯Kronos抓取了亚瑟的灵魂，并给他一个强大的身体用来对抗灭霸，亚瑟成为毁灭者德拉克斯。

实际上，德拉克斯的女儿并没有死，而是被灭霸的父亲导师mentor带到泰坦培训，成为强大的月龙Moondragon。

原来这个傻傻的耿直boy看似面无表情，内心一直埋藏着世上最痛苦的悲伤。

霹雳游侠
来星爵曾骗卡魔拉说自己的父亲是大卫·哈塞尔霍夫，他是80年代热门剧集《霹雳游侠》的男主。秋裤当年也跟着老哥迷上这剧，里面像人一样会说话的黑科技AI车童年的梦幻座驾啊。


咳咳，秋裤不是80后...大卫和这辆车一起打击犯罪，是当时的超级英雄。最后星爵知道伊戈还是母亲后打击伊戈，伊戈一度变身成大卫的模样。最后片尾大卫竟然出境。

五大神明——永恒
境星爵被伊戈点化，看到宇宙万物，不仅感叹到“永恒eternity”。在漫画中，永恒是漫威宇宙五大神明之一。

永恒首次登场于[奇异故事]#138,1965，被奇异博士最先发现。他并没有实体却又无处不在，他是一个蔑视时间的抽象体，甚至可以创造时间分支。而天神组就是永恒创造的种族。

另外4位大神分别是湮灭Oblivion、行星吞噬者Galactus、无限infinity和死亡女神death，曾在银护1中收藏家介绍无限宝石时一闪而过。
银护1


死亡女神——左上，无限——左下，熵——右上，永恒——右下。中间正是六颗无限宝石。
小蜜蜂
阿耶莎派出遥控战机群追杀偷走电池的银护们，机群和米兰号的太空大战再次致敬经典街机游戏——小蜜蜂Galaga。

在[复仇者联盟]中，就有一位神盾特工偷偷玩这个游戏。
复仇者联盟1
小模型娃娃

勇度钟爱小模型娃娃，第一部中在他的驾驶座上就摆满了摇头娃娃，银护2最后勇度带着他们去了另一个世界。

银护1

银护1
Zune播放器
银护2中，星爵失去了随身听，而最后勇度副手克雷林给了他一个新的播放器，说在地球很火，可以存三百首歌。Zune是微软的失败产品。




喜欢请点击有用，谢谢
《复仇者联盟3》每一秒都一眼万年：这是我人生最好的十年
是它，是它，就是它！2017恐怖最佳！
加勒比海盗5——14年老粉给你带来所有彩蛋和深埋梗
从人到神，诺兰用了40年
【攻壳机动队】六级影迷官方指定手册直达
【金刚骷髅岛】六级影迷官方指定辅导手册直达
继总局、阿斯加德分局、霍格沃兹分局、妈惹法克局、哥谭市分局，阿尔法宇宙分局之后，新电影群“京海市分局“成立了！
速速扫码入群，群二维码持续更新（2023年7月31日前有效）！
请扫码入群，人数过多无法扫码入群的话，请加秋裤微信moviekit拉你入群。



我不是观影狂魔
也不是影评人
我只是一个用生命看电影的人





</影评>
<有用数>1961</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>SaynomorE</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-26 18:07:37</时间>
<影评>

本文剧透。
本文很长。

可以总结出三个重点：
1.	MCU终于有导演这么认真地对待“牺牲”
2.	完整地阐述了一个可以提炼出核心的亲情故事
3.	队友之间的化学反应没有停留在口号

1-MCU终于有导演这么认真地对待“牺牲”

当你进影院之前，当你点开一部Marvel Studio出品的电影时，你在期待什么呢？花花绿绿的布景和制服，插科打诨的台词风格，把笑点当卖点的作派，以及其他等等从“爆米花”和“商业向”角度考虑的元素。而我在看完这部之后突然意识到，MCU风格最令我诟病的可能是那些从来没有被MCU认真对待过的“牺牲”。

仔细地回想一下MCU近几年以来的作品，似乎当我从《雷神2》真正开始接触MCU之后，就几乎没有看到过MCU的作品认真地诠释过“牺牲”的伟大，不，应该说最重要的是活着的人如何继承逝者的意志。

《奇异博士》里的古一法师说“我早已预见了我的死亡”。
《美队3》里佩吉的葬礼。
《蚁人》里的前任黄蜂女，一代蚁人的妻子的牺牲。
《复联2》里快银挡了子弹（收下flag）。
《雷神2》里弗利嘉的死亡和葬礼。Loki的牺牲（虽然是假死）。

是的，这些人都不是主角，所以看似并不必去渲染他们的死亡。而且你说，MCU本来就是那嘻嘻哈哈的劲儿，突出死亡的沉重显然不是他们的风格。

史传奇立刻就振作起了成为大师拯救世界的决心。
佩吉的葬礼似乎与谁都无关。
鹰眼和红女巫成了唯二被快银的死影响的人。
装着弗利嘉遗体的小船被点燃，渐渐化作星河中的点点亮光，而下一秒，谁的悲伤都没有写在脸上，场景突然之间就转到了被扣留在老年中心的博士那里。雷神也可以在哭完弟弟的牺牲之后突然就一脸仿佛亲人逝去从未发生一样继续踏上旅途。

你说你是可以理解到主角们的负重前行的，可是这一部分的感情似乎并没有从“牺牲”之后接续的镜头语言中体现出来。那么，为了给主角一个牵强的“振作”理由，流下那一两滴悲愤的泪水，就这样被写“死”的重要配角，是不是有成了冰箱里的男人和女人的嫌疑呢？

这样对比来看，詹姆斯·冈对“牺牲”的诠释可谓是MCU中的良心了。不管是《银守1》中groot牺牲时那句“we’re groot”还是当坠毁后看着groot真的变成了一地折枝后火箭的悲痛（甚至是drax抚摸他的时候这只浣熊身上的一个颤栗），都是很好的渲染。所以这一次勇度的牺牲也是一样的。当他决定留下来的时候，从火箭手中接过那一套喷射背包和太空服的时候，他已经做好了一个“父亲”的觉悟，所以当他最后选择牺牲自己的时候，我们与星爵可以说是感同身受的。而最后伴随着father and son的歌曲，大家悲伤地围在他的遗体前做最后的告别，看着他的身体化作灿烂的烟尘消散在宇宙中，我们才共情到热泪盈眶。但是这还不是全部，“牺牲”的意义大多都是在于生者的，所以当看到宇宙中的史泰龙（233）和曾经他的朋友们赶来送别他的时候，副手接过那只一度折断的飞箭并且称星爵是captain时，盖莫拉与星云那迟到的姐妹拥抱，我们知道，这就是“牺牲”给生者带来的启示，这才是“牺牲”伟大的意义。
&quot;Maybe what we&apos;ve being searching for the whole life is right beside us&quot;，伴随着father and son的旋律，这样的感悟无疑又心疼又感动。
You&apos;re still young, that&apos;s your fault 
There&apos;s so much you have to know 
......
Look at me, I am old 
But I&apos;m happy
“死亡”无疑是悲痛的，但是正是因此，生者要活得更幸福和灿烂才不会辜负“死亡”。



2-完整地阐述了一个可以提炼出核心的亲情故事

似乎大多数时候，MCU都是“爆米花”和“商业向”的代名词，一部作品似乎很难总结出除了这些“元素”之外的核心剧情来。拿“娱乐”作为核心的MCU系列，虽然在之前的《钢铁侠》系列、《雷神》系列甚至还有《蚁人》都涉及了“亲情”，但终究也不过是用来完成主人公拯救世界这个最终故事的一些佐料罢了。即，不管那些亲情带来的影响是好还是坏，最后的落脚点都只在主人公是否成功地saved the world again。（再次，我不反对观众解读出的每一部MCU作品中的亲情元素带来的影响，但是“有”并不一定代表“好”，之所以要提出这一点就是觉得这些电影都完全可以花笔墨把这些亲情元素写得更好。）

所以，电影经历了起－承－转－合，最后的落脚点并没有放在主人公（们）再次拯救了世界，反倒是放在了一个配角的牺牲带来的影响上，《银守2》是MCU的一个异类。

勇度的牺牲还有一层含义，因此也再次提升了《银守2》整个故事的高度：血缘并不定义亲情，甚至可说亲情与血缘是无关的，亲情只与爱和责任有关。如果父母只给了子女生命，却从没付出过任何的爱与责任感，那“亲情”是不会建立的。曾经思想品德课的问题得到了答案，“生恩”真的大于“养恩”吗，答案是不。
“He may be your father, but I am your daddy&quot;
说出这样父子间轻松的调侃时，勇度却已经却做好了一个“父亲”牺牲的准备。

勇度这个角色本身的属性甚至给了这个故事更多的戏剧色彩：一个宇宙里臭名昭著的盗猎者，一个眼里只有利益没有什么亲情友情概念的犯罪分子，一个没把儿子送去给亲爹只是因为能利用这孩子偷东西的“人贩子”（被评论区多人纠正此处勇度坦白过他知道ego要自己子女的真相。因为我一直看的是无字幕版，如有台词遗漏确实是我的问题），但是亲情却给了这个角色“亦正亦邪”的复杂性。

“亲情”与“人性”有关，与“神性”无关。EGO是神，神拥有无限的时间和无限的生命所以无限的可能，不需要用“亲情”去联系起个体，去捆绑继承者，所以对他来说，子女与工具两者毫无差别。如果这个世界真的有神的话，比起我们认为他们拥有的“人性”也许神更愿意像EGO一样追寻higher purpose，因为时间与生命对神来说是无意义的。EGO所追求的，是一切的生命都拥有像他一样的永恒的生命永恒的时间，这才是他认为的“活着”的意义（meaning)。

但是，“人”却被活在有限的时间和生命中定义着，所以他们必须做出很多可能后悔或可能庆幸的选择。
                                                    （引用一段看似无关的话）
                                                      “圣经上写道，”基督山答道，“父亲的罪将会落到他们第三第四代儿女身上。上帝在他的预言里都说了这些话，我为什么要比上帝更仁慈呢？”

                                                  “因为上帝拥有时间和永恒，——人却无法拥有这两样东西。”

人们出于“爱”与“责任”的考虑无疑是决定的指挥棒。

而这样低等的生命在EGO的眼中是“无意义”的弱小与脆弱的代名词，所以他不需要没有继承他“神性”的子女，他可以像捏死一只昆虫一样随意左右“人”的生命。
那么，在整个［合］的阶段表现出无限“人性”的整个银河护卫队，包括愿意牺牲自己的勇度，与这样的EGO形成了何等分量的冲突与对比啊！


在这个亲情故事里，我无法不喜欢选择了从此成为凡人而放弃了immortality的星爵。
“Kill me, you will be just like everybody else!”
“…and what’s wrong with that?”
因为只有凡人才知道时间和生命的无价，才会用一颗热忱的心去尊重并且珍惜时间与生命。
联想星爵父子在月光下的对谈，凡人的诅咒，才是身为凡人的美好。



3-队友之间的化学反应没有停留在口号

《银守2》中的队友之情没有停留在空有口号的 “we are family”并且“傻傻地站成一排”上（对，吐槽隔壁家的自杀小队）。截止目前为止MCU只有两个重要的团体，一个是复联，一个是银守，而前者也无意向“family”靠拢，并且队友之间除了在《复联1》中看到了可贵的团体精神之外，似乎一直处于分裂的边缘…

但是银守这个系列不一样，甚至本来这几个奇妙的人物：宇宙孤儿、杀手姐、改造浣熊、只会讲三个词的树人还有一个家破人亡的KY大叔能组队都是一件无比奇妙的事情，更不要说形成一个“family”了。可是他们还真的做到了，而且就像你不会天天在别人面前拉着爸妈大喊 “we are family”一样，他们也没把视队友为家人挂在嘴边，而是以一种润物细无声的方式传达给了观众。当然，最后还是借由Drax这个角色说了出来，但是他脸上那种“坚毅”却体现了他的成长。

“All I wanted is a family, don&apos;t you understand?!”(二刷后发现当时星爵是这样说的)
“… I thought you already had one…”
盖莫拉与星爵的对话之中，她失望的语气无疑是肯定了自己有多么珍惜这样一群伙伴，而她更珍惜的还是星爵，即使她说过多少次打击这个油嘴滑舌的orphan boy的话，即使她一直拒绝承认他们之间的unspoken thing。最亲的人之间不会在乎距离，不会在乎对方说过什么，因为彼此最了解，但同样的，最亲的人之间也非常在乎对方说了什么，因为最怕对方不是以为自己的以为。
Love is a touch and yet not a touch
爱，让人有了软肋也有了铠甲。

星爵和盖莫拉是这个家庭里的一对小情侣，而剩下的人也无疑有着他们各自非常重要的地位。

火箭首当其冲，其实很像一个家长式的人物（虽然很幼稚）。火箭虽然嘴毒而且也小偷小摸惯了，但是完全把保护groot宝宝和大本营飞船作为自己天然的责任，同时也想着保护队友。
他知道勇度的决心和选择，所以把殿后的任务放心地交给了他；在盖莫拉要为了星爵再度冲出去的时候果断地电晕了盖莫拉，
“sorry… I can only afford to lose one friend today”
和大家一起对着勇度的遗体默哀，也是他早已和其他人一样认同了这个跟自己臭味相投的宇宙混蛋。

Groot宝宝是大家的吉祥物，大家的宝宝！！！！！！（每个特写都让人想发出吸小猫小狗时候的那种内心抑制不住的尖叫声）

Drax一如既往地KY而且毒舌到惹人烦，但我并不讨厌他。这个角色从《银守1》出场，就看得出他背负的悲愤，所以我在看到Mantis因为触碰Drax而感受到他内心因为看到美丽祥和的星球涌现出巨大悲伤的时候，我并不惊奇。
一个人内心的复杂是不会像祥林嫂一样整日挂在嘴边上的，更多时候人们为了活下去选择了沉默，选择用欢声笑语掩盖了悲伤，只有在最平静的日子里，看着最美好的景色，才会放任自己去回想失去某些人和事的痛苦。
在这趟旅途中，他和groot宝宝互相接纳了，而且他也成长到了一个新的阶段，走出了久久不能释怀的悲痛，选择去接纳新的朋友，新的爱与责任。（最后他搂着groot宝宝，看向了Mantis呢喃着you&apos;re beautiful. On the inside.［依然嘴犟］）


总结，
应该说这个故事非常合我的胃口，既有悲剧式的自我牺牲（死亡，与选择成为凡人）也有无数的爱与欢笑，某种意义上是一个笑中含泪的欧亨利式故事。
重要的是我非常感谢每一个把漫改剧情当正剧剧情来尊重对待的主创们，这一点在MCU里非常难能可贵。我喜欢看有剧情的电影，而不仅仅是堆砌一些元素的速食食品。

虽然也有一些必须要提及的缺点，比如金曲串烧的存在感有些太强太刻意了，除了最后最应景的father and son还有一些比较配合逗比画面的金曲属于可圈可点的范畴，剩下的可以适当省略一些了。
“磁带”的提及率太高，有点故意过头了。此外笑料也有几处过于堆砌了，仿佛回到了史传奇剧组，把笑料当剧情。
还有几处转场略显生硬，上一个场景在其他星球，某配角在做其他事情，下一秒突然切换到随身听和金曲，让我措手不及到以为遭到了替身攻击（诶你等等）。
——————
更新：二刷后我发现了更多问题，应该说整个起－承的阶段节奏都非常支离破碎，仅靠金曲串烧和输出视效的大战场面外加尽情耍嘴皮才撑住场面（不然甚至会滑向“无聊”）。整个叙事节奏像是在适应导演认为的下一场要放什么音乐，而不是适应剧情需要。电影前半非常悠闲又毫无“purpose&quot;，像是仅仅讲一个星爵回老家探亲的日常故事，外加勇度那看似无关紧要的团队矛盾。不过，可以说这是与其后的转－合阶段形成巨大的反差吧。

瑕不掩瑜，对于《银守2》的故事走向我还是非常满意，所以内心给了四星半以彰显我对这个系列的支持和欣赏。

虽然我也并不满意前半的节奏，但是确实要真心地赞美这种“给故事结局”而不是“给主角鼓鼓掌”的做法。

</影评>
<有用数>800</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>誒嘿嘿教主</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-27 04:19:37</时间>
<影评>
        本文不是影评，算是Gunn和Rooker关系的介绍（+安利）。。。


     《银河护卫队》系列导演James Gunn的真爱绝对是扮演勇度的Michael Rooker。在《银护1》中，勇度这个角色是Gunn为Rooker量身定做的，在Gunn接手《银护1》之前，剧本里可是没有Yondu这个角色的。到现在《银护2》首批观影评论出来，推特上出现了若干表扬勇度“已经成为了漫威宇宙的心脏了/他强大，温暖，爱意浓浓”的推文，这些推文也全部都被网瘾重症患者Gunn导点赞转发。就连之前笔者在推特上问，《银河护卫队2》是给Rooker的一封情书吗？都被导演本人点赞。（被盖章非常欣慰）

      Gunn说过《银护》里有几个人的原型来自于他现实生活中的朋友，星云是他中学第一任女朋友，而勇度的原型就是Rooker，火箭浣熊哥的原型是导演James Gunn自己，树人格鲁特原型是Gunn的狗狗Dr.Von Spears（这只狗狗在《银护》片场里有写有自己名字的凳子，还在《银护1》客串了一把）。笔者之前还感叹过《银护1》勇度和火箭哥的互动有点少呢，然后《银护2》的宣传，光是火箭哥和勇度爷的同框剧照就有不下3张，而且导演本人在每次有火箭哥和勇度同框的剧照曝光后，都把这张照片换成了自己FB头版的主题背景图片。而且据说已经看过片的人说火箭和勇度互动堪称片子精彩之一，简直让人期待！


      不仅是《银护》，Gunn每部编剧导演的长片里都有Rooker参演，包括《撕裂人》《超级英雄》《贝尔科实验》，绝对是Gunn的头号御用演员。不过实际上Gunn小Rooker 15岁，在Gunn还是摇滚不良的时候，Rooker已经是好莱坞金牌男配，史泰龙，尚格云顿，施瓦辛格，阿汤哥等众多上世纪90年代一线的男神全部都被Rooker收割旗下。Gunn导成功包养Rooker可以说是非常励志的粉丝逆袭成功的典范。

       Gunn第一次在大银幕上看到Rooker，是Gunn十几岁在影院看Rooker出演的电影处女作《亨利:杀手的肖像》（此片强推，不仅可以看到29岁的嫩撸，片子本身也是犀利精巧，狠到深入骨髓），Gunn当时觉得Rooker是世界上最伟大的演员，一个Rooker神级迷弟就此诞生。终于，在2006年，Gunn导演处女作《撕裂人》，他卡司到了自己的男神，“我第一次见Rooker，五体投地地各种表白，做什么我都捧场大笑。”俩人神经质一样的搞怪性格完美契合，俩人一拍即合，然后相处模式的画风突变：Gunn现在秉承着“爱你就要黑死你”的，不放过任何一个黑Rooker的机会，Rooker则是一副“我什么都听Mr.Gunn的，Mr.Gunn说什么是什么”的样子。

       Gunn一大属性就是控制欲超级强，这一点Gunn自己也承认过。Rooker为了配合Gunn这个狮子座控制狂让自己多年以来建立的严肃形象土崩瓦解，开启了凡事都跑偏的生涯。 《银护2》红毯漫威live采访，Gunn一副老大的样子叫Rooker快来和自己一起接受采访，然后无视主持人，开始捧哏逗哏表演，Gunn表示“Rooker在片场可是让我老操心了，这场戏如果有人搞砸了的话，那一定是Rooker！！！”其实这跟之前比，Gunn已经收敛好多了，俩人还没现在有名的时候，Gunn曾经直言，“Rooker就是条野狗，我得一直看着他，回来呀，Rooker，乖乖的，Rooker。”

        Gunn黑子的属性一旦爆发，就一发不可收拾，异常可怕，而且爱得越深，黑得越深。俩人早期时候接受女主持人采访，Gunn就大剌剌地开始开玩笑“我第一次见到Rooker的时候他在路边吃屎啊，他在给别人BJ啊…”导致主持人已经无法接话了。Rooker在旁边只是“呵呵呵，我还能说啥呢。”当然俩人instagram的互动也是精彩无比，比如Gunn就会发一张自己竖中指的照片然后把Rooker圈出来，“除了Rooker，其他人请无视这条讯息。”Gunn还把Rooker被臭鼬喷过的故事当成笑话，在真人秀等节目里广而告之，自己在旁边笑得上气不接下气，导致Rooker都没办法插话。即便是现在，Gunn的黑子属性依然还在。就在不久前，《银护2》剧组宣传直播现场，Gunn在一条条地读粉丝留言，有一条“Rooker Sucks！”的留言，导演大声地清晰地“哈哈，Rooker Sucks！”导致旁边的星爵帕总，Zoe妹子脸都绿成Gamora本人了，场面一度十分尴尬，只听见Rooker自己哈哈哈的圆场。

        当然Rooker也是在全心全意地臣服、配合Gunn，一直在坚称Gunn为Mr.Gunn，而且Rooker也是逗逼成性的人，正经脸开玩笑的大师。Rooker委屈地和记者抱怨“Mr.Gunn可喜欢折磨我了，让我干这儿又干那儿，嘤嘤嘤。” Gunn开party，把所有卫生卷纸都印上了Rooker的脸，封Rooker为大家的“护菊大使”，Rooker还把卷纸在后来《贝尔科实验》的首映礼上拿出来给大家展示。 但时不时Rooker也会背地里小“报复”一下Gunn，比如在漫展上组织大家给James Gunn留言，把大家齐声说“James Gunn Sucks”的视频录下来发给Gunn。Rooker还曾经在一个漫展的panel上，当场给Gunn打电话，问同台的搭档能不能去演《银护》扫荡者，结果被Gunn在电话里反将一军“那我让他演勇度吧，你就不要继续演了。”俩人在一次录制节目后分别，Gunn说“我爱你。”Rooker顿了一下干巴巴地说了句“Okay.”然后俩人噗嗤地笑了出来，Gunn又训话一样，“听话！老实点！”。后来Gunn还特意在FB上解释了这段，“一般咱俩分别的时候，Rooker都会说爱我哦，但是那天有摄像机在，Rooker这货就没说了嗯哼！所以我才跟他说‘听话！’”

        可能Rooker唯一一次假装挂不住脸就是在一次blog节目的现场，Gunn一如既往地在黑Rooker，Rooker嘿嘿地说“James啊，今天就省省吧，你父母在台下看着呢。”Rooker一直在包容着Gunn，在一次疯狂羞辱过后，Rooker非常真诚地跟Gunn说，“你知道吗，你是唯一一个这样羞辱攻击我以后，我不感觉生气的人，因为我爱你。”Gunn则笑嘻嘻地说“我知道啊，嘿嘿。”

         Rooker之于Gunn已经像家人一样重要了。每逢重大节日Gunn的家庭聚会，Rooker似乎都会出席，Rooker还特别会给Gunn父亲来个头部按摩。从Gunn前妻开始，Gunn会特别晒出自己和女朋友和Rooker三人的合照，以至于会出现“铁打的Rooker，流水的女朋友”的错觉。当然，Gunn有时候也会请教Rooker关于女人的事情，在一次俩人一起去Gunn前女友片场探班的时候，一直牛逼哄哄Gunn竟然有点小紧张，Rooker还暖心地搂了搂Gunn安慰着他“没事的”。

          Gunn非常幸福，他曾经在个人采访里痴痴地一脸幸福地笑着说“和Rooker合作简直是梦想成真。”在Rooker 60岁生日的时候，Gunn特别发了一张十年前Rooker生日当天的图片，当时正在拍摄《撕裂人》,Gunn因为不满意拍摄结果，把之前的计划推倒重来，Rooker也因此在非常不舒服地在非常恶心的道具服里面十几个小时了，但是Rooker没有抱怨一丝一毫。Gunn异常正经地赞美了Rooker专业的精神和精湛的演技。Rooker也非常肯定Gunn的才能，说Gunn是“非常棒的编剧，当导演还凑合吧，哈哈，也是很不错的导演啦”。

           俩人的感情大概已经超出了友谊的界限，已经成为犹如像银河护卫队成员一样的家人的概念。他们彼此臭屁着，深刻地影响着鼓励着对方，给予对方灵感。如果没有Rooker，就不会有如此生动地勇度。Gunn还特别指出，Rooker在《银护2》里的表现值得他拿一个奥斯卡提名。在《银护2》首映后，Gunn特意把Rooker感谢、表扬自己的短信晒出来“谢谢你把我拍得那么帅！”虽然嘴上不承认，但是被表扬着的迷弟Gunn绝对是超级幸福的。如此高端的送给偶像的Loveletter，看来Gunn注定要黑Rooker一辈子啦。
      </影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>大夫唐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-06 14:43:49</时间>
<影评>
        事情是这样的：

不用我多说五一假期后最吸钱的电影肯定是《银河护卫队2》那么显而易见到时候肯定是铺天盖地的电影分析既然这样的话按你们对我的了解我肯定会觉得我还写个几把但既然我现在在写只说明一件事情——


我有多喜欢守银2的音乐部分


别听有人给你瞎吹牛逼说笑料没意思，笑料贼牛逼，虽然这是个见仁见智的话题；我主要给你从一些细节上说说这片子有多不错，也就是说，这次我得说说这个片子的music list、也就是前作最引人赞叹、最成功的独立部分。因为有的人说，这次Awesome Mix 2选的都是什么破歌，一点都不好。


还不是因为你听不懂。


众所周知，&lt;Awesome Mix Vol.1&gt;的选曲引起了多大的震动，从StarLord握着小动物当麦克风开始一直High到Groot死了又复活。整个选曲全都基于欢快，配合整个MCU（漫威漫画宇宙）最不靠谱的团队（个人肯定是死侍），完成了MCU电影史上的又一个话题奇迹。



当时，守银1做出来的时候其实大家是慌张的，也不明白这个风格具体大家喜欢还是讨厌，然而票房暴走了一波之后压力就来了，所以守银2必须要讲一些大情节的事情了。

这里守银2采取的方法也很简单，你看，我们队里有个光头吧，上一个光头很多的电影一直念叨的是什么词儿？Family，那么，这次我们也Family吧，哎柴油老师这么巧啊这片子你也在啊，喜上加喜喜上加喜，您轻车熟路。




(有光头，就有family)


于是这次就破了整个MCU电影作品里这个问题的处，第一次正儿八经地讨论Family的问题。相应地，虽然依旧低俗高雅笑话齐飞，旧日未来感共舞，但因为话题的转变，选曲也发生了一些变化。

 

其实这次James Gunn这个贱人挑歌挑的非常心机，在预告片里根本没有展示这次要正儿八经讨论问题的中心思想，反而配上了70年代著名英国glam乐队The Sweet的&lt;Fox on the Run&gt;，意图让大家以为“哇操又要跳起来”。



这首歌虽然心机了点，但是很承上启下，就是既承了前作的“来来来摇完这首还有下首”风格，又启了本作的新时代。&lt;Fox on the Run&gt;是The Sweet在70年代中期转型Hard Rock的三单曲连发时期最出名的一首，不仅雄霸英国榜单，还一举打入美国市场。所以用这首歌当预告片的BGM，雄心壮志可见一斑。




（转型前的Glam版The Sweet）


而这首歌也隐含着一个更深的意思：The Sweet在三连发转型成功后，出了一张全长专辑就皆大欢喜地解散了，此前有消息银河护卫队滚导就打算拍三部，颇有“再干一票就走人”的暗示在里面。




（转型后的Hard Rock版，你现在想必很庆幸）


除了第一版预告片的这个误导性明显但颇有深意的歌，个人感觉，这次的整个选曲，除了&lt;劲歌金曲2&gt;这个中文名以外，也可以叫《我爸是个球》（此处文化人应有双关），突出一个情感路线。


小贴士：

关于这首歌，就不得不吐槽一个全世界人民吐槽英国人几十年了还不过时的梗：英国逼们弄乐队起名贼几把匮乏，全是The+群体词，你想想好些出名的乐队，例如上古第一天团The Beatles，然后著名老逼们 The Who, The Kinks这种横行霸道几十年，到了90年代了，整个Brit-Rock界名字早被取的差不多了，脏名字又不能叫，又不是谁都是朋克敢叫Cock Sparrower，这他妈不给年轻人机会啊兄弟。年轻人们很生气，准备欺师灭祖，于是就把The字省了，表示跟前辈们决裂，随后Oasis啊Suede啊的就来了。后来有个特立独行的大哥，觉得所有名字都被取完了我咋办啊，脑门一拍叫个The The，自己觉得很牛逼，乐队成员一看，嗯你说得很对嘛。但由于这几个人大意了，这个名字带来了一个非常痛苦的问题：The这个词当年你打进Google里面是忽略词，相当于你在百度搜了个“的”，所以这乐队有相当一段时间你Google不出来任何资料……而且就算到现在，整个英国乐坛稍微正常向一点的乐队取名字也没什么特别有意思的，也就是形容词+名词模式，很惨。

 

整个《我爸是个球》的Music List如下图，全写了会真写成论文，我挑几个很重要的，重要到和剧情有关的来说我挑几个很重要的来说：

 




全List虾米有，
http://www.xiami.com/album/2102734945

QQ音乐也有，直接搜银河护卫队2即可，我不贴链接了。



ELO – Mr.Blue Sky

就是一开始小Groot狂high的那首歌啦，别光觉得就是个摇摆，深意很大。

这歌是什么概念呢……2012伦敦奥运会用过。这歌有三个版本，原版五分钟长，但接下来有个问题：那时候大家不用CD，都是黑胶，12”大黑胶你放这么个歌没问题，但在日本发行的是7寸版，咋办？于是又弄了个3分45秒版的，在后来ELO于2012年发行的精选集里也是3分44秒版了。电影采用的是5分03秒版本。

你可能会问，这个歌跟这个片子有什么联系？有俩联系：

1. ELO这个怪乐队除了带有那个年代独特的动静以外，品味也很先进，1977年星球大战公映后，整个资本主义陷入了对星辰大海的向往之中，ELO的MV那时就是一片银河星空，然后咣当蹦出来一个ELO的大Logo。如果这还不够，这张专辑的封面是这样，你感受一下他们对星辰大海的爱：

 



另一个更深的含义你要先看下面这部分。

2. 就是主题呼应啦。看一下Chorus部分的歌词：

Mr. Blue Sky, please tell us why

You had to hide away for so long, so long

Where did we go wrong?

以及接下来：

Mr. Blue, you did it right

But soon comes Mr. Night

Creeping over, now his hand is on yourshoulder

Never mind, I&apos;ll remember you this way

Peter花这么些年寻找自己的父亲Ego，当父亲找上门的时候，他问：我妈去世的时候你又在哪里？Ego一开始和Peter很好，典型的家庭团聚戏码，然后反水——亲爹才是杀害Peter母亲的人。最后Boss站过后，本剧真主角：Yondu，一位憋屈了上集一整集的反派，瞬间斯内普教授化，一朝洗白。

心疼Rooker老师，演谁都活不到最后，都得悲壮地死前洗白。



（上一次Rooker老师的著名死亡案例）


这首歌字面上的意思，是在雨天等待一个天晴，好不容易天晴了，黑夜又要来了，完全符合Star-Lord在找爹这条故事线上的情感波动。

那么，记不记得我刚说了，更深的含义要看2这部分，现在是不是看懂了一些？

这张专辑叫做&lt;Out of The Blue&gt;，此处联系歌词和电影，这个Blue含义是真·父亲，就是能给他父亲般的爱的人，而Out of The Blue，离开父亲，就像一艘孤独的飞船漂浮在星辰大海，而这个封面里，飞船终于登上一个飞碟般的母舰，也预示着Peter在父亲这里感情的靠岸和解决。

开场用一首歌把整个剧情一大半都暗示明白了，滚导残忍。

 

Sam Cooke - Bring it on Home to Me


黑人里音乐天才很多，而长得贼像公牛队老前辈斯科蒂皮蓬的Sam Cooke是里面最天才的之一。

一般大家提一个名字都配一个绰号，美国老一辈音乐家也爱干这事儿，给整个世界留下满地不朽之声的Sam Cooke, 截至33岁被谋杀，他就只有这一个名号，”King of Soul”。

灵魂歌王。

如果除去第一集里还在小孩时期的Michael Jackson搀和的东北一家人啊不杰克逊一家人乐队，这是两卷带子里最大咖的。老一辈黑人艺术家有一些作品经常被选秀节目唱，例如Percy Sledge老师这种是第一句开口一听嗓子你就跪下了，后面慢慢慢慢还得站起来，一鸣惊人的选手都很爱选；但敢选Sam Cooke老师的都不是一般人，因为PS老师的歌是听嗓子跪下了，这个是听旋律就跪下了，一个瞬间没人管你唱啥，慢慢到后面才有人发现：哎呀，这个小伙子还很牛逼嘛，然后再一想，虽然原唱没你厉害，但我觉得还是原唱好听。

对，这个场景发生过，在哪呢？美国偶像上。当事人是比迪马希还天赋异禀的Adam Lambert, &lt;A Change is Gonna Come&gt;

Adam老师得第二有俩原因，一个是性取向，一个是虽然这嗓子虽然真的好但情感就是不对劲。刚那首歌的开头是”I was born by the River，”，中文版参照歌大概意思就是“我家住在黄土高坡”，或者“我的家乡在日格则那里有条美丽的河”，要还体验不出来的话你就试试“我的家我的天堂”，然后你看看如何能唱出他那个情感。Sam老师敢叫King of Soul，情感是一个重要因素，这人情感大仙儿到了宣传照经常都烟熏火燎的地步，如图：




这首歌出现在Peter和Ego相逢之后，与Gamora跳舞时，此时是Peter整个情感最为复杂的时候，体现在三点:

1. 与自己的父亲相逢，但并不明白一点：你爱我妈你跑啥？

2. 刚嘴贱完Rocket，气呼呼离去，日常友情破裂；

3. 无数次给Gamora暗示，结果对方就装傻，日常爱情受挫。

然后这首歌除了每段都有的词（也就是哦带给我吧带回家吧带回家给我吧这三句），分别是这样的：

1.

If you ever change your mind 假如你改变了心意

About leaving, leaving me behind 不再留我在原地自己远去//


2.

I know I laughed when you left 我知道你离开的时候我大笑不止

But now I know I&apos;ve only hurt myself 但我知道我伤害的只是自己//

3.

I&apos;ll give you jewelry and money too 我会给你奢华的生活

That&apos;s not all, all I&apos;ll do for you 但那不止是，我对你做的一切

You know I&apos;ll always be your slave 你知道我会一直对你臣服

&apos;Till I&apos;m buried and buried in my grave 直到我归于尘、眠于土//

再次三段完美契合，而三段感情也分别迎来了各自的喜悦结局。Part 1的部分最终变成了自己和父亲决战，相当于养父的Yondu陪着Peter到了最后；Part 2在Rocket的飞船戏里被Yondu一语道破（Yondu真主角）；而Part 3，Gamora在Peter疯狂求爱后终于和他相拥。

而整部电影里，符合Part1和2的还有一对儿：Gamora和Nebula的灭霸麾下二人组，同样最后迎来了一个缓和的温情结局。

 

Looking Glass – Brandy

这首被Ego朗诵出来歌词的歌，怎么说呢……完全属于那个年代的典型作品。

英文有个词组，叫one hit wonder，字面翻译一曲奇迹，你听着好听对吧，这个词是形容一个叫做“一张死”的现象。70-80年代涌现了大量的乐队，许多非常不错的作品被创作了出来，有的属于本身创作者就牛逼，更多的是机缘巧合，于是你的本事撑不住你的名声，再无作品，亦或者被疯狂涌现的新歌所淹没，再无声音。



(一个著名的one hit wonder案例）


Brandy就是一首这样的歌，靠着这首歌，LookingGlass横扫整个北美，却迅速地销声匿迹。但在横扫的时候，这个wonder有多wonder呢，本来美国孩子叫Brandy的贼少，300名开外了，这首歌出之后，Brandy的重名率直接飙升进了前90。这歌由于太流行了，情歌乐坛大拿之一Barry Manilow老师72年弄了一首歌，也叫Brandy，要出了的时候觉得卧槽不行，人家肯定觉得我蹭热度，就改了。所以这歌到底是什么歌？就是日后的传世经典，渣男雨中后悔录之歌，每个求前女友回来的都得唱的&lt;Mandy&gt;。

传世经典给One Hit Wonder让路，史上也见不了太多次，但恰巧反映了那个百花齐放的经典年代的情况，那个年代太美好，美好到你现在去youtube瞎听，有时候都能听到一首好听到不行却一共几千views的歌，就是那个时期的遗珠。日后这首歌也没闲着，除了这次被翻出来之外，另一个十几年前我国人民喜闻乐见的片子——《霹雳娇娃》——也用了这歌。

这歌自然也选的很牛逼了，由于Ego只朗诵了一段，我大概说一下全歌的意思：


船来船往的码头边有个酒吧，里面一个名叫Brandy的女孩子吸引了很多水手的注意，他们不停告诉她哎呀你真是个好姑娘，会是个好妻子，你可以把一个好水手从大海的怀抱中夺走，然后Brandy无动于衷。

后来有天来了一个水手，Brandy爱上了他，他说了所有水手告诉给Brandy一模一样的话，诸如是个好女孩、会是个好妻子，但最后他说，

“可我所想、所活、所爱皆是大海”

Brandy认真听着，感到了大海的波澜壮阔。夜晚下班后，她独自回家，却还能听到那个男人的话，夸她的仿佛就在耳边，却也伴随着最后的那句诚实的告别。


这里意思呼之欲出，也就是说，Ego告诉他，大家都说你牛逼，但只有我说你牛逼你才是真牛逼，我给你看个厉害的宝贝看看你有多厉害，从此后你就无敌啦。但后面的歌词才是重点，别的孩子可以让父亲付出一切，可以让父亲在战场上心不在焉，在季后赛的回家局不上场，但暗示：放Ego这儿，他并不是真爱Peter，他只爱他独占的宇宙，找Peter回来也是为了他的计划。

我夸你的只是说说，你别往心里去啊。

 


Cat Stevens – Father and Son

重头戏，全篇最大催泪弹的点火器。

实际上滚导这个人很心机，就算在父子反目大打出手的情况下都在暗搓搓糟践绿灯侠（而且还是前后呼应の谁能想到800米的吃豆人竟不是随便说说），目的是把大彻大悟及稀里哗啦的流泪部分放到最后，此时这首歌更加将其心机部分放到最大，导致我觉得这片子剧本可能是先有滚导后有天先有配乐后有片这个思路写出来的。

背景知识比较长，因为这个人还挺有意思：

Cat Stevens，一只叫史蒂文司的猫，这个名字可能你不熟，但是吧大哥实际上就在摇滚名人堂里面，你不熟是因为一个原因——大哥改名了。西方有些朋友尤其是著名的朋友弄着弄着你就发现皈依伊斯兰教，例如拳王阿里，NBA中锋卡里姆·我三分线都能勾手·阿卜杜-贾巴尔。而猫老师也不例外，一朝皈依后改名成了Yusuf Islam，这是1978年的事儿了，然而大哥退出乐坛是1979年，这一年他就干了一件事情：把自己吉他拍卖了，然后告诉大家：老子不玩了。这一退就是17年，直到2006年大哥才又跑出来。

这首歌是西方父子关系圣歌，不是说不服Solo父子局那种父子，是真的符合社会和家庭情况的父子曲，到现在为止还有人在Youtube此歌的各种Video下面发出顿悟的悲泣，可谓真正的雨神。那么说到这儿，猫老师作品里的情感部分自然是最打动人的那部分，毕竟民谣你要没情感那你彻底啥都没了对吧……而作为民谣天王，就像别的民谣天王一样，创作动机都是来自被生活操出来的感想。正如贾斯汀老师被搞的很难受，Bon Iver才有了传世经典&lt;For Emma, Forever Ago&gt;一样，猫老师的悲惨生涯不遑多让。

实际上猫老师刚上完学时候就出名了，结果出名完就得肺结核差点死在医院，好不容易出院了吧前妻跟人跑了，巅峰期到了信了伊斯兰退役了，退役完嘴不严卷进去骂战，直到后面大家才发现原来这人还挺爱干好事的，你看看这能他妈写不出来情感丰富的作品吗……最喜欢这首歌的可能是一代半男团男神Ronan Keating，在BoyZone翻一遍，单飞以后还翻一遍。

然后说回这个歌和这部电影的关系，此处选用了这首歌而不是什么The Temptations的&lt;Papa was A Rolling Stone&gt;之类的主要原因是：太他妈符合剧情了。

先看看随身听男孩Peter Quill的轨迹：

小时候在单亲家庭长大，母亲脑癌去世，有天莫名其妙被一个蓝色的外星人劫走了，然后告诉他你就给我偷东西去吧。长大后有天不堪其扰背叛了这个蓝色外星人，拯救了宇宙，外星人一个人把他偷原石啊背叛组织啊的事儿全扛了，落了一身骂名，最后还帮他宰了要杀他自己的亲爹，为了救他在宇宙中死掉。

口哨男孩中年人Yondu：

小时候也没过啥好日子，被整个Ravager的大哥Stakar Ogord所救，寄予厚望，但因为想立威答应了Ego的孩子运输计划，直到有天发现Ego那里的孩子都再没出现过，于是不管雇主的想法直接留下了Peter Quill，教他偷东西，威胁要吃了他，等等，最后到快死了才告诉Peter一切的原因，原来每次都是如下图一样的“当然是选择原谅他啊”，然后牺牲自己救了Peter。

注意这里面有一个很明显的传承和转移的意味在里面，就是全片最打动我的地方：

不是Ravager的葬礼，而是生父Ego捏碎了Peter母亲给他的最后遗物：索尼walkman，掐断了Peter和这个家庭最后一点的纽带。而Yondu死后，Kraglin给Peter了一个Zune，告诉他：Yondu有次去地球带回来个这玩意，他说，这里面能装好几百首歌，Peter大喜：卧槽，好几百首？

你留恋的过去，被你一直惦念的人亲手毁了；而你发现一直包容你爱护你的人，就在你身边，只是他早已远去。

这首歌和守银2的联系要拆了看。全曲有一个小的trick：Verse和Chorus部分换了角色。


It&apos;s not time to make a change 还没有到改变的时机

Just relax, take it easy 放松点，别着急

You&apos;re still young, that&apos;s your fault 你还年轻，年纪是你的问题

There&apos;s so much you have to know 世界很大，你不懂的多了去

Find a girl, settle down 找个姑娘，安定自己

If you want you can marry 你想的话，结婚也可以

Look at me, I am old, but I&apos;m happy 看看我，我已老去，但很欢愉

 

I was once like you are now 曾经我也如你

And I know that it&apos;s not easy 我知一切不易

To be calm when you&apos;ve found 该来的都躲不及

Something going on 所以不要惊慌着急

But take your time, think a lot 慢慢来，

Think of everything you&apos;ve got 想想你拥有的一切

For you will still be here tomorrow 你明天依然身影挺立

But your dreams may not 而梦想可能已无踪无迹 //


至此，父亲的部分暂时结束，换成儿子的角色。父亲的部分是在劝孩子听自己的，别他妈去战场，命不要了还是咋，就像Yondu管这管那似的。不同的是，Yondu用了自己的方式——就跟Rocket似的，一个用嘴贱，一个用耍狠。

 


（喜讯：这次俩二逼终于遇见了）


How can I try to explain? 我能怎么解释？

When I do he turns away again 当我一次次对他说不

It&apos;s always been the same, same old story 重复的情节又一次发生

From the moment I could talk 我明明有自己的想法

I was ordered to listen 却要我不发一言地聆听

Now there&apos;s a way 现在有条离开的路

And I know that I have to go away 我知道我得远走

I know I have to go 我知道，到了我走的时候//


小Peter的自白，颇有第一集那种“我操你这么烦我除了跑还能JB怎么办”的神韵，而最终Peter也选择了说不。

 

All the times that I&apos;ve cried

Keeping all the things I knew inside

It&apos;s hard, but it&apos;s harder to ignore it

If they were right I&apos;d agree

But it&apos;s them they know, not me

Now there&apos;s a way

And I know that I have to go away

I know I have to go//


这是全曲最后的部分，大半夜的本人懒得翻了。

你在这里可能看不到一些父子终于和解的部分，是因为这歌出的时候，猫老师才他妈22岁，他也没法懂父亲是怎么想的。而到了2007年，猫老师复出后录了个现场，&quot;Yusuf&apos;s Cafe Sessions&quot;，在唱这首歌时双眼和镜头一起对上了台下他的妻子孩子，猫老师眼神复杂，几乎忘词。

“原来我爹当时是这么想的。”

总等到为时已晚，才懂得那时他的感受，就算背着Guardians of the Galaxy团队名称，背着Star-Lord名号的PeterQuill，也未能免俗。

Don&apos;t leave it too late fellas

 

接下来几首歌大多是战斗背景音乐，但就算战斗背景音乐也分重点和非重点，例如这个。


Fleetwood Mac – The Chain

该曲出现了两次，一次是Peter和他爹的飞船一起走的时候，一次是痛打其父的时候。

出现两次是有意义的，这歌出自Fleetwood Mac的最强专辑&lt;Rumor&gt;，而作为一个全球销量过亿张的乐队，你能想到这歌是整张里面唯一一首五个人一起写的吗，然后这歌是怎么写的呢？找出来剩下四个人以前写的都快用不上的废料子，然后一顿改一顿编，弄出来就是这歌了。

想到什么了？五个人一起，废料子，这TM不就是银河护卫队吗……



就是这意思。这歌的意义就在于“团队协作”，放在Peter离开和为了宇宙和朋友们一起胖揍亲爹的时间点意义也不言而喻。

歌词部分也挺厉害的，例如一开场就是一句


Listen to the wind blow, watch the sun rise

Running in the shadows, damn your love,damn your lies//

“去你妈的爱，去你妈的谎言”

还有

And if you don&apos;t love me now

You will never love me again//

“你现在不爱我你以后也TM不会爱我”


哥们，你放最后大战无所谓，刚坐上飞船时候就这样，导演你这自行剧透啊。


Glen Campbell - Southern Nights

出现在Peter离开后，Ravagers想袭击基地结果被小浣熊暴揍的场景。整个歌着重一句“Feel so good, feel so good”，就是一个惬意，突出小浣熊酷爱揍人并且揍的轻松这一点……




 

George Harrison - My Sweet Lord

Ego给一行人展示自己星球有多牛逼时候的BGM。这歌基本上就是告诉上帝啊我想见你我想和你在一起啊这么久了啊啊啊啊啊你咋还不来呢亲哥。就是，怎么说呢，不针对任何宗教啊，这表达了一个跪舔（也不对）和爱的情绪，就是一开始Ego想展示的那种“等了好久终于等到今天”的样子。

 

Silver – Wham Bam Shang-A-Lang

黄金曲目，出现在Kraglin一边”Soup, Soup”一边发现小金人的小飞机来Biubiubiu了的时候，惬意的一逼，也是我最喜欢的Silver的歌。仅从曲子来说，最贴近上一集选曲，喜欢上集曲风的朋友可以重点听一下这个，很适合喝了点儿然后把拳头攥着跟小猫似的晃来晃去。




 Cheap Trick – Surrender

第一个Credits曲。这歌很搞笑，为啥呢，电影用的是原版，压根没用后来的remake，看都没看一眼，原因是remake版本被骂到惨不忍睹……

 

Parilament – Flashlight

嗯哼，又往上集贴近了一些，用在最后出字幕的时候，很符合上一集水准的Funk。

 

这次的歌就先说到这里。片子细节太多，建议有空二刷才能体会到巧妙之处，没有一处废梗，个人觉得每个包袱也都很好。

还有几个很好玩的事情。

1. 本片有人分饰两角：演小浣熊动捕的演员，实际上也就是演掠夺者二把手阿克的导演弟弟，而且，导演这次似乎把他一家子都搬去了剧组……

2. 片尾字幕中，I am Groot闪烁出现了八次，象征银河护卫队官方扩充至八位成员。

3. 年纪小的朋友可能不熟悉，但我这种快30的看见Zune真的一言难尽啊……

4. 还是那句：这片子细节比你们想象的多的多，建议有空二刷。
      </影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-27 17:19:54</时间>
<影评>

搞笑情节从来不缺席漫威作品。到了银河护卫队2更上一层楼。甚至错觉自己是不是看来美式恶搞大电影。有些笑话的梗十分偏离影片，让人笑到没朋友！要不是强大精致的特效，还真以为看的是无厘头恶搞大电影。
这是一部欢乐的电影，俗话说喜剧的内核是杯具，银河2的杯具同样来得掩耳不及盗铃叮了个响叮当之势。勇度死的措不及防。

VOL1和VOL2连起来故事概括则是生父‘上帝’看上地球利用地球傻女相信爱情种下种子，地球女生下半人半神的主角星爵，妈卒后被勇度小商贩绑架并错爱认养，星爵成年后叛众离亲组建银河护卫队。到了第二集生父找到星爵想组成无敌父子兵统治宇宙但被星爵残忍的拒绝并杀之，哦多么痛的领悟！我想起来星球大战那句“我是你父亲...是你父亲...你父亲...父亲...亲...”。星爵大义灭亲后眼看要陪葬，却被多年爱恨交加一看就不是亲爸的蓝皮肤勇度小商贩已命相救。
影片最后的最后，还有根本停不下来的彩蛋！

接下来抛出一些片中和片尾的彩蛋分析，欢迎补充。

1.导演为了让格鲁特更贴近漫画，最终决定全片格鲁特只是“小树苗”。很美式的一个设定，一部卖座电影标配最好就是有一个吉祥物，本片颜值和卖萌担当非格鲁特莫属。“我是格鲁特”成为最吸粉的一句台词。而格鲁特的配音演员，是我们熟悉的《速度与激情》系列的范迪塞尔。一句台词反复说也能赚钱！

2.影片开场打斗现在已成了英雄电影的标配，VOL2开场打斗的怪兽叫做艾布拉斯，喜欢吞噬能量。所以主权星球（黄金星球）的人请了银河护卫队来打怪兽，而这个怪兽艾布拉斯是可以穿越次元的生物。根据漫威宇宙观，能穿越次元的主角就是奇异博士。这个生物也能穿越次元，隐约预示着和奇异博士有着一些联系。我约莫估计是奇异博士影片结尾大战时把次元打乱让一些物种可以乱串。

3.主权星球全部把自己涂成金黄色，他们是有多爱黄金呀。至于爱黄金，人类也爱黄金呀！没错，根据漫画设定，造这些黄金剩斗士的是一群科学家，这些科学家创造这些物种时，还请了奇异博士动手术让黄金物种更听命与他们。不过看剧情，奇艺博士让这个手术事与愿违。

4.卡莫拉有一个武器是神级的，也就是她的养父萨诺思为她打造的，这把剑能撕破任何金属，可以和雷神的锤锤相媲美。剑柄能拆分做小刀，而萨诺思则是整个漫威系列电影串起来主要人物，终极大反派。而银河2他没露一面，继续退居幕后做漫威宇宙电影穿针引线人。

5.勇度头部被射伤以后没办法再控制小弓箭，之后换上了更贴近漫画的超高朋克头型。在漫画里，勇度用的是原始的弓箭而不是吹口哨。但是如果勇度也用弓箭的话，复仇者联盟的鹰眼男就要不开心了么么哒。

6.螳螂女在漫画里是绿皮肤，但是为了不要和女主角卡莫拉撞衫，哦不是撞皮肤，所以改成了自然肤色。漫画里螳螂女武功高强，但是为了剧情需要，影片中螳螂女只能感受别人的情绪和催眠别人。漫画中螳螂女还能把自己复制体移植到植物上克隆自己，但影片没有过多演绎螳螂女。我相信在银河3里，螳螂女一定和德拉克斯相爱。为什么呢，因为爱呀！

7.生命星球在漫画里有两个解释，一种是一名科学家在超行星爆炸时和星球融合，一种是被一名宇宙科学家创造出来。影片中星爵的父亲解释了生命星球的诞生，但是他自己也不知道自己如何起源。看过电影大家都知道斯坦斯李又来客串了。他的扮演大部分是为了搞笑抖包袱，但是按照角色分析他应该就是那位宇宙科学家，也就是说生命星球应该就是出自他手。

8. 影片拍摄时搭载了最新的8K技术。导演詹姆斯古恩在拍摄时就想着如何最好呈现IMAX 3D。所以用拍摄团队的话来说，这部银河2是史上最清晰的IMAX。要看就看IMAX（那比恩中场怎么办？）。另外，导演詹姆斯古恩在推特说将会继续指导银河护卫队最终章第三部，让影片有一个圆满的结局。不过拍摄要等到复仇者联盟3上映后才能拍摄。估计要串整个漫威宇宙的戏。

结尾5个彩蛋！这是漫威史上甚至是电影史上最多彩蛋的一部电影（其实这个头衔也没啥意思）。

彩蛋1：飞箭得以传承，勇度死后由他的成员训练飞箭，可惜口哨吹得不好直接扎到了德拉克斯2333333。

彩蛋2：破坏者联盟介于勇度的死集结在了一起，史泰龙和杨紫琼也在菜单里集结。他们好像要干一番大事业。

彩蛋3：黄金剩斗士女王由于杀银河护卫队任务失败，女王为了避免自己遭到同族审判。造了一个更好进化自己种族的机器，取名为“亚当”。

彩蛋4：格鲁特小树苗进入青春叛逆期，树皮屑和根随便长，房间一塌糊涂，星爵作为家长头疼不已。终于感受到当年勇度养父在他青春叛逆期有多头疼！

彩蛋5：斯坦斯李继续跑龙套。他还要继续做一位宇宙科学家讲故事。。。。

转载请告知，未告知转载必究。
支持我的话还可以关注我的公众号：大聪看电影


</影评>
<有用数>611</有用数>
<没用数>103</没用数>
</review>
<review>
<作者>小多</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-30 22:31:39</时间>
<影评>

假如说Baby Groot承包了所有萌点，那么星爵捡来的爸爸勇度则承包了所有泪点。

如果没有勇度和星爵的星战式父与子剧情，那么这部续作的成色会跟第一部差不多，仅仅是一部好笑又带着点感动的反英雄式爆米花电影。好在导演在勇度身上下了很大的笔墨，这个在漫威宇宙里不算起眼的小人物，出人意料地拔高了整个电影的情感层次。

这部片子里漫威式的各种飞船打斗爆炸一个都不少，视觉特效一如既往地眼花缭乱，但最高潮处，无疑是勇度吹着哨箭在船舱里大杀四方清理叛徒的场景。他领着火箭和小树人霸气地从拐角处走出，眼观监视器里四处逃窜的手下，嘴吹哨声，血红色的哨箭在空中划出各种飘逸却诡谲的曲线。叛变的手下们应声在各个方位以各种姿势交错倒下，这优雅又暴力的几分钟，让人想起了王牌特工里科林叔的百人斩。在那个时刻，这个连昔日同袍都不能接纳、被扫地出门的蓝脸恶人，显得无比的优雅、从容、高大。

到此为止的铺垫，让接下来的洗白显得顺理成章。在星爵的询问下，他终于道出了多年来说不出口的真相。原来他领养星爵，不是因为幼年星爵的体型能钻进成人进不去的地方，更不是因为他想吃星爵，而是因为他发现送进ego星球的其他孩子都有去无回。他不能告诉星爵真相，就摆出一副恶人的面孔，以利用和伤害的名义来保护他，养育他长大。

恶人谷的李大嘴痛恨吃人，却不得不以吃人来伪装自己，才能在恶人谷生存下去。勇度不是什么好人，干了不少伤天害理的坏事。但面对星爵，他扮演坏人的演技并不够精湛，以至于他的副手都识破了他，心怀嫉妒地质疑说：&quot;你这么多年都偏心星爵，你每次都帮他。&quot; 面对那班各怀鬼胎的手下鼎沸的民意，勇度还坚持找借口保护星爵，如果这都不是父爱，那这算什么？

勇度最后还是牺牲了自己。他并非想通过拯救宇宙洗清罪孽，只是想把生存的机会留给自己养大的那个捡来的儿子。整个天空都闪烁着各色烟花久久不息，他赢回了只属于扫荡者的盛大葬礼。

虽然只是个不起眼的小人物，但他的死绝非毫无意义。他被火箭和小树人认可作为银河护卫队的一员战死，他抚平了星爵多年父爱不可得的遗憾和执念，他在生命的最后时刻赢得了昔日同袍的尊敬，更以死启发了他们重新凝聚在一起。

在漫威宇宙中，有太多强者。

神是不灭的万能的，但可怖。

超能英雄英勇正义，但无聊。

亦正亦邪的弱者，在夹缝中对抗生存的间隙，依然以自己的方式爱人，以及被爱，很可敬。

</影评>
<有用数>307</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>无忧无虑波尔卡</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-05 10:56:00</时间>
<影评>

看完首映，心情高度兴奋，所以现在特来整理一下观片期间脑中的全程吐槽。
助兴式影评，没有任何技术含量，海量剧透。


_________________________

作为续作，相比vol.1来说，只能给个四星。在人设和艺术风格已经不能带给观众很大惊喜的前提下，剧情就非常重要。但这一部的剧情并不出彩，甚至说是非常老套。老套到何种程度呢？像我这样，在看电影的时候就像金鱼一样，当别人可以通过几个细节分析出接下来的电影情节发展模式时，我只会张嘴吐泡泡的人，都可以轻而易举地猜出来剧情的走向。非常简单：原生家庭问题很大的混混青年，重度恋母，缺失父亲，非常古希腊悲剧英雄的设定了；被吊儿郎当的义父收养，传习内功；背叛师门，逃出生天，四海为家到处打砸抢，途中汇集了一帮深藏功名脑子也不正常的好伙伴，生死契阔；亲爹找到，原来混混青年摇身一变宇宙王牌富二代，那嘴里叼的都不是金银汤匙，是无限宝石啊天哪。

事情发展到这里，我们就能感到老哥这波肯定要翻车。果然，看似五讲四美和谐文明的亲爹身上，果然隐藏着一个惊天大咪咪。于是各方亲朋好友果断出手协助，上阵父子局，弑父报仇，义父洗白，全片结束。如何不像一篇通俗热血荡气回肠的金手指文啊？

除了剧情老套以外，本片还有一个缺点就是节奏太散。不过这就是看你怎么吹的问题了。虽说打架时穿插插科打诨已经是超英片普遍走的一个路数，我个人也很吃导演这套屁话贼多的英雄公路片模式，但是如果你讲的笑话过多，对群众的观影情绪的确是一种打击。甚至有时候，感觉大家就是聚在一起开吐槽大会……当然，作为续作，和下一部的启作，要补足的东西比第一部多得多，自然需要很多通过吵架（。）来完善人物形象，解释故事设定，不能只是像第一部一样，装个逼就跑。
还有一个原因不给五星是，星爵肥了！试问你每天在宇宙间吃喝嫖赌漂泊不定卖友求荣（不），过着每天荣登朋友圈运动榜榜首的生活，怎么还可以长小肚子。

让我们从头讲起。

导演这个人真是揪准了第一部里挑出来的萌点，然后在第二部时往死里揉啊。影片最开始，众人大战特摄风电池怪的时候，小Groot跳的那支长达五分钟的开场舞，真的把我胃都萌穿了，感觉在场所有人不约而同地经历了某种程度的颅内高潮体验。并不直接描写战斗场面，而是通过音乐或者舞蹈甚至托马斯小火车，这种与战场毫不相关的事物来进行解构，这种套路我们也在漫威系列的英雄片里屡见不鲜。80年代劲歌金曲的潮流在这一部里还在继续，一手打架一手打碟的情节仍然喜闻乐见。

值得注意的是Rocket的男友力在第二部里得到显著提升！这一部的Groot仍然处在幼苗阶段，而小浣熊的情感路线终于完成了触手系到幼驯染的进阶。从开场小浣熊战斗期间冲下来把Groot乱吞进肚子里的虫子拍出来（hhh）开始，他俩就承担了本片百分之九十的爱情戏份。火箭老师，能打输出能抗压，战场以一秀百无限风骚蛇皮走位，长了一张特师级别的臭嘴，会讲垃圾话，会笑会流泪，还会修电脑开飞船补给后勤。试问哪个女孩不想要一个Rocket这样的男友？

打完电池怪以后他们回去复命，那个星球名字好像叫索美拉，记不清，就叫金闪闪星球。所有人都长得又池又拽，又黄又暴力，一副精英社会功利主义的样子。其中女王大人，也就是大片中经常出现的池面傲娇女王担当，身高190的伊丽莎白妹子，公堂和星爵调情。旁边全身发绿的卡魔拉：当然是选择原谅他啊。

接着星云妹子就被丢出来了。姐妹亲情（百合）线也是这部几条感情线中的一条。说真的，脸上全是花纹这种设定，我还是觉得去年ST13里面跟着小舰长飙摩托的那个白色的妹子可爱。

然后引发第一次战斗的原因就是摸金校尉火箭临走前偷了一堆金闪闪星球最宝贵的电池。金闪闪星球果然派出十万精兵追在他们后面。这里有个点，就是金闪闪星球的人口观念非常奇异，马尔萨斯棺材板都没压住。因为人少而且精贵，他们的战机都是一群金闪闪在家里打电动操作，无人驾驶。所有人聚在一个厅里打电动的样子真的好像孟加拉黑网吧。相比起来上一部里新星军团为了扛住裸男，罗南，的大飞艇，用命堆出来的人肉阵就显得很不精英。逃亡的护卫队飞车途中不敌敌方猛烈炮火，迫不得已采取远距离跃迁。字幕翻译成“跳跃”就没有跃迁这么有科幻感，差评。

在星爵和浣熊吵架的过程中大家果然翻了车，临危之际，老爹救驾。老爹一夫当关，金闪闪军团顿时团灭。女王大人重金打造的电子竞技战队在星际联赛上被人暴打，根本就没法交流。

然后就是父子相认的经典情节：我是你爸爸！在之前复命时，从女王和星爵的调情对话里就隐隐可以猜到。星爵当然心里不舒服，我妈丧偶式育儿养了我十年，你是哪里来的野爹？不舒服归不舒服，小队还是兵分两路，一路留守，一路跟着伊戈老爹上了贼船。螳螂妹也出场了，长了两根小须须，长得像亚裔，而且是faceuP过头的那种。

星爵在伊戈星球上旅游的那部分，没有树人和猹在星球上遭遇勇度一群人的情节有意思。火箭老师一个人在这部分的打斗场面里奉献了以一秀十的王者操作，各种草丛埋伏，雷电法王杨永信之类的，电磁场蹦蹦床那里我真的笑呆。但是勇度的支援扭转了战局。

勇度老爹，还是那么炫，就想跪下来吻他的金牙。另一篇影评里说这部电影就是导演用来苏勇度的演员的一部情书，没错。勇度的人设终于完善了。在之前的插叙情节，他在冰冻星球上碰到前男友，向其示弱的时候，部下电击脸傻帽就已经埋下了叛军的伏笔。勇度的掠夺者游团逢金闪闪女王的指令跑过来抓星爵小队，但是自己又另有想法。历史早就告诉我们，夹带私货一般会导致翻车。这期间勇度说的一句话我印象很深：“我可不想因为他得罪一整个新星军团。”

啊，意思就是，这帮卢瑟现在已经是有干爹的人了！很气。

总之勇度的心腹小哥（我忘记他名字了）非常委屈地说：不管星爵做什么，你都会原谅他，他是亲生我们难道就是领养吗，父亲你这是不公平的！种种。就是透露了勇度对星爵早已另有企图（不）。于是游团就嗨起而攻之，星云妹子也被好心的小树人放跑，及时赶过来搅屎，然后三个人一起被抓回去了。

伊戈星球那边就是风平浪静。一直是尬笑担当的石头人大哥和螳螂妹子好像要发展尬聊感情线，你问我支持不支持，我说不支持。同时，历史也告诉我们，主角们不会在影片进行到半途的时候就找到永无乡的。伊戈老爷子对星爵进行了强势传销，然后两人有一阵也非常恶心地玩起了蛋蛋，不，搓螺旋丸。在这个星球也就是伊戈老爷子的本体上，他们可以无限搓螺旋丸，想搓多大搓多大，想搓多久搓多久。星爵得到了奥义，也得到了亲情，也就失了智。卡魔拉就讲，我觉得不对。星爵就觉得你在针对他，就不跟你耍朋友了。

同时另一边在掠夺者的飞船上，经历了变政和大清洗，小树人变成手办被人关起来玩耍，勇度也因为头毛被拔没办法嘘嘘，这时候火箭老师又站了出来，舌战群儒，精彩！火箭老师，真的是活得很精彩的一个熊啊！这部分穿插了勇度的血泪史，自不再言。然后他们反正就越狱了，心腹小哥的再次反骨出了很大力。树人去偷原型机那部分很好笑，但是时间过长，拖了节奏。不过因为太萌也很理解导演舍不得剪掉的心情，讲道理这种情节我可以看六个小时。重新装上莫西干头以后勇度穿针引线杀人无形，这一段爆种的屠杀场面可以和王牌特工1里面那个全民爆头有一拼。这时候火箭老师就做了一个跟在后面喊666的咸鱼，轻轻松松，炸船逃生。之后他和勇度老师，两个著名傲娇小型哺乳生物进行了深刻的灵魂分析：是的我推开所有人因为爱使我寂寞。好了跳过。

勇度一行人在远距传输门中间进行七百次跃迁这个也非常好笑，整个飞船变成了faceu的app路演。如果他们穿越的时候变成茶杯毛线什么的，应该会更好笑，hhh。

在伊戈星球上，因为男友沉迷搓丸被气跑的卡魔拉被星云妹子追杀。两人逃杀期间误入山洞，期间义结金兰几分钟，好了跳过，于是偶然山洞里发现了尸山，也就是伊戈老爹的惊天大咪咪！伊戈老爹也是蠢没治，猫科吃不完的食物都知道拿东西盖一盖，你就把自己的屁眼竖在空地上给人随便看？既然星球是本体，那他的意识应该也是无处不在啊，这么多个人在他身上钻来钻去讲他的坏话，他竟然都没听见，一味地在房间里跟儿子搓丸。

然后伊戈老爹为了让观众便于理解，也是亲口在即将黑化的儿子面前说出了他的真实面目：繁殖癌！这么多年他一直践行着封建社会古老的经济发展原则，多生孩子，多种树。这说明什么，繁殖癌克天克地克老婆，也总有一天要被自己儿子克死。听完他的愉悦犯自白，星爵整个人就从大一统的灵魂世界里醒过来了：你竟然亲手给我妈脑子里放肿瘤，我没你这野爹。

伊戈星球日报头条：震惊！儿子竟然对着父亲一顿颜射！

基本上这里最终大战就要开始了，基本格局就是上阵父子局。要击杀他，核心就是深入地底用金闪闪的电池把他脑子炸了。勇度和火箭老师的支援很快，开着飞船大家一起地底两万里，进入伊戈的神经中枢。这时候电击脸傻帽临死前发给金闪闪军团的坐标起了作用，金闪闪电竞队伍组成了浩荡的阵容又从网吧里冲过来，准备械斗，哦，搅屎。不过大部分时间好像金闪闪军团都在打自己人，然后火箭带着树人和炸药跑进伊戈脑壳表层里，星爵到处找人借胶带。这一段打架的解构真的做得太可爱了，笑色无了。

一直存在感缺缺的辅助螳螂妹这时候催眠发挥了作用，给树人卖萌争取了一点时间。在大家忙活了很长一段时间准备回撤退的时候，螳螂妹就功能性地晕过去了。这下伊戈就醒了，醒了就要放触手。触手抓住了所有队友，也抓住了开飞船负责撤退的心腹小哥。星爵也是悲苦，一辈子以为亲爹是搓螺旋丸的火影，结果发现是大蛇丸。触手系的视觉高潮……而且来势汹汹，眼看所有队友都要陷入万劫不复的深渊了。

这时全片的逆袭高潮来了。星爵的主角属性开始爆发，要无师自通搓螺旋丸了。首先他闭上眼睛，回了一会蓝，想到了很多美好的画面：和卡魔拉耍朋友，和大家一起玩很开心，和小浣熊gay gay地在天空中滑翔（这一段火箭老师可能会要求删减）。然后义父勇度也指点道：我的嘘嘘箭，不是主观唯心，而是客观唯心！

星爵顿时悟了。

品品，螺旋丸的能力是爹给的，但是丢螺旋丸的技术是干爹教的。搓丸这个事情真的靠血统啊，三分靠运气，七分靠好爹。看看佐助好师父，看看勇度提点，瞬间就造出了一个星球争霸奥义大师。
领会了高级奥义的星爵一阵乱叫，蓄力良久，搓了个超绝巨大的……吃豆人！喷了。吃豆人……反正场面一度非常街机，boom地一下，爹就炸了。

大家都撤的时候，导演又给火箭老师和勇度老师加戏了。这时候树人和猹的cp发了官糖，朋友们注意一下。火箭给勇度唯一剩下的宇航服和推进器，勇度说，你走吧，你还要照顾小树苗。

指婚啊，朋友们。嗷地一声我就昏过去了。

埋在伊戈脑子里的炸药也要炸了，伊戈老爹话也没说上几句突然就狗带了。星爵本来以为自己也要狗带，结果勇度冲过来把他救了。

这时候就是勇度自我救赎的时候，往下几分钟也是全片最催泪的片段。比起义父来说亲爹就是个球，这话不假。义父也在这几分钟里倾吐了真情，不过我最终流下泪来是在举行葬礼的时候星爵说的那些话。其实真正的英雄就是身边人，已获得的大于已失去的，这种道理非要到失去一切的时候才会明白。道理很老，但是不管什么时候说，听起来都很难受。“我一直以为大卫是我的父亲。勇度没有会说话的车，但是有飞起来的箭。”这段时候听到整个影厅有半数人哭了。

最后的结局，勇度以前的同伴赶过来放烟花的片段，虽然好似恶俗，但真是想不出有什么别的处理了。导演苏勇度苏出新境界，要燃烧恒星来说爱你。也是勇度这种爱凑热闹的老头最喜欢的吧，当生命的最后，该行的义我都行了，该赎的罪我都洗清了。说实话，如果他这波不捐，两个人都活着的话，以他这种傲娇的性格，可能以后看到星爵会尴尬死……

也不得不承认Cat Stevens真的是跨时代的人，Father and Son这首歌不管在哪里听到，都会想打电话给爸爸。最后他说他必须离开的时候，勇度的音容笑貌，遗体躺在他的小玩具堆成的船上，送到焚化炉里，化作千星。

还是歌词唱得好。
You’re still young, that’s your fault. 
Look at me, I am old, but I’m happy.
I was once like you are now, and I know that it’s not easy.
I have to go away.

片尾五个彩蛋，都很可爱。Staff表做得很用心啊，旁边的群魔乱舞的gif也是可爱得要死。看到有的人发的豆瓣短评说彩蛋太多，无聊又很烦。彩蛋设计的初衷就是为了让观众坐在椅子上看完片尾的staff表，虽然只是人名排列，但也是一种尊重。数以千计的人赤手空拳地给大家造梦，数以万计的人在深夜的电影院里进行观影的仪式，大概也是作品的魅力吧。


</影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-03 22:04:50</时间>
<影评>
        像格鲁特一样发育迅猛的剧透：


大明荷畔的夏雨湖邂逅了一名富有领袖魅力的男子并被他搞大了肚子。男子表示会负责任，随即跑路，并且在几年以后雇人来到地球绑架了他们的孩子。


被绑架的孩子由于童年在地球上受到母亲的熏陶所以表现出了良好的音乐素养，于是给自己起了个艺名“星爵”出道做歌手。但他的音乐品味不被外星大老粗们理解，所以始终徘徊在十八线边缘。直到他和伙伴们尬舞尬死了指控者罗南，一尬而红，趁热打铁组建了“银河歌舞团”。这个表演团体又名“盖乐[哔]守护者”，顾名思义，工作内容就是保护人们不被三[哔]盖乐[哔]手机炸死。


索维林人的大祭司阿耶莎委托星爵和他的团队去阻止一头触手怪。这头差点被生吃的触手怪为了报复文明社会，要去搞一搞索维林人珍藏的几块盖乐[哔]手机电池。众所周知，这种电池不经搞，一搞就爆炸。


星爵和队友们严阵以待。原本作为台柱子的大长腿格鲁特因为舞技出众遭人嫉妒，被神秘的黑衣组织灌药，身体萎缩成了小孩子的形态。如果他能学习一下某个姓名第一个字是“江”的名侦探的做法，给自己戴一副看上去显得十分睿智的黑框眼镜，或许就可以在身体缩小时保留自己的人生经验，不至于连心智也一并退回幼儿状态。


上一集格鲁特由《速度与激情》男主角范迪塞尔配音，这次则由环球影业旗下另一大热卖电影系列的主演、发量比范迪塞尔略胜一筹的影视巨星小黄人配音。虽然从外形到声音都发生了变化，战斗力也大不如前，但格鲁特为团队出力的心却不变，不断通过爱的鞭打来鼓舞队友。受到鞭策的毁灭者德拉克斯奋勇争先，使出齐天大圣孙悟空惯用的战法——进入敌人身体。然而并没有什么卵用。最终消灭触手怪还是要靠卡魔拉的大宝剑。


凯旋的团员们去找阿耶莎领奖。为了迎接他们，索维林人一个个都打扮成了奖杯的样子，但并不打算把自己送出去。团员们的奖赏是一个凶巴巴的小师太。她正是团队成员之一卡魔拉的妹妹星云。原本任务到此为止，银河歌舞团可以带走星云师太去下一个星球表演了。但是有着纽扣状鼻子和性感颊须的团队颜值担当火箭浣熊抑制不住想要研究手机的匠人精神，顺走了几块盖乐[哔]电池。于是他和队友们不得不驾驶着没安装儿童座椅的飞船躲避索维林人的追杀，结果并不意外地出了交通意外。


陷入困境的星爵得到了一位和蔼长者的救助。原来这个自称“银河系一哥”的人竟是他的阿玛，要来接他回自己的母星。星爵欣然接受邀请，带着卡魔拉和德拉克斯一起跟一哥走了。对一哥表示怀疑的火箭则带着格鲁特留下来维修飞船顺便看守星云师太。然而很快他们就遭到了掠夺者的袭击。


主导这次袭击的是星爵的义父勇度。他当年被一哥雇佣去地球接年幼的星爵，因为小孩子看上去很好吃的样子，于是收为义子。对于这个义子及其同伙，勇度一再放水，还搞丢了作为无限宝石之一的宇宙魔球，引起了昔日战友的误会，手下也渐渐开始不听指挥。为了重新树立自己在掠夺者中的权威，勇度接下了索维林人的委托，带队去追捕星爵一伙。结果他的手下被火箭用蹦蹦床、麻醉针和电击枪等各种道具狠狠调教了一番。勇度不得不亲自出手。然而他在制住火箭之后，却因为对方的高颜值以及与自己相似的潇洒气质而再次手下留情，这回终于无法再服众，以他的手下赵日天为首的掠夺者们发动叛乱。


作为俘虏的星云师太一直十分警惕火箭，担心这个有义肢囤积癖的家伙会垂涎自己的机械手，于是趁着火箭和掠夺者们对峙时诱骗懵懂无知太年少的格鲁特释放自己。脱困之后，星云师太发动突然袭击，瞬间将两方势力全部压服，然后驾驶着掠夺者们孝敬她的飞船去追杀姐姐卡魔拉。


火箭因为忍不住嘲笑掠夺者新任领导者赵日天的名字而被扔进牢房和失势的勇度关在一起。勇度是一个十分在意发型的男人，只有梳起莫西干头才有斗志，所以他们逃出去的希望就寄托在了体型娇小的格鲁特身上，必须由他偷来勇度的新款发胶。格鲁特完美地避开了目标物品的全部特征，基本上把整艘飞船上能偷的东西都偷来了，就是没有勇度需要的，最后还是一个举手投足与火箭谜之相似的船员克拉格林伸出了援手。发型搞好之后，勇度终于有机会展现自己的音乐造诣了，一段口哨把飞船上倒戈向赵日天的掠夺者们吹得灰飞烟灭。赵日天临死之前还不忘了再使一次坏，把勇度等人的行踪泄露给了索维林人。当他豪迈地报上大名时，表情一丝不苟的索维林人终于也绷不住了，因为这个名字在他们看来也可以说是非常爆笑了。


在一哥的母星上，星爵和两位队友正在悠闲的观光。星爵从他阿玛口中得知了自己的身世，他以前只知道自己的阿玛是从星星上来的，现在才发现，他阿玛本人就是颗星星。在星爵跟一哥学习龟派气功的同时，随他一起来的德拉克斯和卡魔拉则由负责帮助失眠的一哥入睡的女技师螳螂妹接待。不谙世事的螳螂妹充分利用这次机会跟情商两米八的德拉克斯学习社交礼仪，比如你可以夸一个女孩子是丑逼。我们当然知道对女生这样说话是非常不礼貌的，但如果你羞辱的对象顶着一张亚洲人的脸，那就无所谓了，骂她什么她都会欣然接受。


变成神二代以后得意忘形的星爵想跟卡魔拉做一些不可描述的事情，但是后者却越发觉得脚下的星球可疑。星爵以为卡魔拉是嫉妒自己认了个好阿玛，二人大吵一架，不欢而散。生着闷气的卡魔拉正在拿两根肆无忌惮在她面前秀恩爱的狗尾巴草发泄，突然遭遇了来追杀她的妹妹星云。姐妹相见，分外激动，卡魔拉情不自禁的用陈孝正老师的名言问候妹妹：你神经病啊！经过一番对射和摔跤后，姐妹俩慢慢冷静下来，互相倾诉了对彼此的情感。


卡魔拉和星云在厮打时无意间来到一个堆满骸骨的洞穴。良心发现的螳螂女道出了真相，原来这些都是一哥的孩子。他像城户光政一样到处乱搞男女关系，为的是生下可堪大用的后代。但是除了星爵以外，其他的孩子全都是麻瓜，对他没有利用价值，于是遭到了处置。不仅如此，就连星爵的妈妈也是被他害死的。


得知一哥的真面目以后，卡魔拉等人决定救星爵脱离魔掌。与此同时，勇度、火箭和格鲁特也赶来救助。与他们一同到来的还有一直尾行在后的索维林大军。幸亏螳螂妹大显神通对一哥进行催眠，避免了队友们遭受两面夹击。漫天敌机被武器大师火箭强化过的飞船瞬间秒掉，躲在网咖里开黑的索维林人们只能无奈集体下线。但是激战中螳螂妹不慎被砸晕，催眠术失效，一哥再度觉醒。


要消灭一哥这颗活体星球，就必须要炸掉他的核心才行。这时候火箭顺走的盖乐[哔]手机电池就派上用场了。经过他略微改造，电池就成了威力强大的炸弹，由体型娇小的格鲁特携带潜入一哥的核心。


为了给格鲁特安装炸弹以及其他队友撤退争取时间，被阿玛开发出潜能的星爵决定单挑他阿玛的拟人形态。一哥所属的天神族跟赛亚人差不多，都是与人类杂交生出的后代比纯种的更厉害。一哥很快被儿子打的满地找牙，最后时刻还想拿长生不老、法力无边来利诱星爵，但是后者却宁可变回麻瓜。面对这个杀死自己母亲又捏碎母亲遗物随身听、践踏自己音乐梦想的男人，星爵只欲除之而后快，绝不可能再跟他同流合污。


活体星球的核心被引爆，无处可逃的星爵眼看也要留下陪葬，这时他的义父勇度冒险来把他救了出去，并把最后一套太空服留给了这个没有血缘关系的儿子。“他也许生了你，却不配当你老子。”跟星爵说完最后几句话之后，勇度的生命便被太空迅速蒸发。


面对着勇度的遗体，星爵终于意识到，眼前这个人就是自己从小梦寐以求的那个像霹雳游侠一样神勇的爸爸。他和队友们为义父举行了隆重的葬礼，勇度的昔日战友们也赶来悼念他。这帮老伙计还决定重组一个夕阳红版银河护卫队，担任队长的将是能合体变身成乱马的史泰龙和杨紫琼兄妹。


克拉格林继承了勇度的武器和发型，但是他的音乐才华显然还不够，一不小心就误伤了队友。这年代无论你是要当反贪局长还是星际海盗，吹口哨都是你的必备技能。


屡次在星爵等人手下吃亏的阿耶莎痛定思痛，开始研究新的秘密武器——魔士亚当。就像奥创造了幻视最终却给复仇者补充了战力一样，这即将成为敌人帮忙造队友的又一经典案例。


格鲁特宝宝迅速成长为网瘾少年，对此星爵束手无策，或许只能求助于跟杨永信教授一样热衷于电人的火箭浣熊。


喧嚣散去，该走的都走了，只留下了一肚子故事的斯坦李老爷子。下一次有人来陪他唠嗑大概就是不久后的《蜘蛛侠》了。


------------------------------------------------------


在去年的《死侍》上映之前，《银河护卫队1》应该是口味最奇怪的超级英雄片了。在他们之前的超级英雄，比如美国队长与钢铁侠，虽然理念大相径庭，但身上却都隐隐有股凡间之神的光辉。反倒是的确具有一半神族血统的星爵，浑身上下却是一股屌丝气息，他的伙伴气质也都大同小异。就是这么一帮乌合之众，却干出了壮烈程度不输于其他英雄的事业。观看他们拯救银河系的过程固然激动人心，但是看完之后回味起来却又觉得难以置信：刚刚自己真的看了一部超级英雄片吗？这只队伍的属性正如很多人概括的那样——逗逼。


不过曾经的稀有品种在观众又先后看了《蚁人》《死侍》和《自杀小队》之后，也就见怪不怪了。如今以续作《银河护卫队2》重回观众视野，要再靠新鲜感征服观众是很难做到了，跟其他另类超级英雄片相比，可能最大的优势就是良好的群众基础。


事实上《银河护卫队2》前半段甚至隐隐透露着一种黔驴技穷的感觉，尤其是笑点设置上，前50分钟基本都是刻意且低幼。比如阿耶莎去找勇度布置任务，装逼到一半卡住了，这种桥段早就不新鲜了，几个月前的国产片《西游伏妖篇》里九宫真人登场就用了类似的处理方式，但要有趣得多；还有火箭反复嘲笑Taserface的名字，也很像死侍与Ajax的互动。可以说电影前半段凡是片中角色大笑的场面基本上观众都笑不出来。春晚需要有人领掌，现在漫威的电影也需要安排角色领笑了。


就在我以为这部电影要砸锅的时候，怪盗格鲁特的登场拯救了本片的幽默感。这一段除了两大萌物格鲁特和火箭发挥出色之外，扮演勇度的迈克尔鲁克也展现了极富喜感的演技，从满怀希望到无奈崩溃的表情变化让这个长得有些凶神恶煞的大叔平添了几分可爱。由此开始，影片不是渐入佳境，而是瞬间就火力全开，让人不想再错过一秒。


紧随其后的哨箭清理门户给人感觉很像《X战警2》最经典的万磁王越狱一幕，一样的潇洒从容，但是又结合了监控录像以及萌物二人组的助攻玩出了新的花样。看到这里时，我才意识到，影片里主角们兵分两路就是为了用一组人马来推进主线剧情，而用另一组人马来全面展示这部电影的趣味性。


星爵爷儿俩那条线演到后半段由于反派图穷匕见，剧情走向逐渐清晰，因而也显得不那么无聊了。漫威电影宇宙之前的反派要么就是可恨之人必有可怜之处，要么就是脑回路奇特让观众觉得跟不上思路，要么就是干脆缺乏存在感，总之没几个真正让观众觉得愤怒的。但是这次的Ego却不同，他真的人如其名，心里装的全是自己，纵使口口声声说自己曾经爱过，也是自私的爱，对于爱人和孩子也能痛下杀手，自称天神，却是纯粹的恶魔。也许有人会说这些外星神族的思维方式不能以常人的情感来衡量，所谓“天地不仁以万物为刍狗”。可是另一个神族阿斯加德人却明显有人情味得多，无限的生命和强大的力量让他们更自觉地承担起守护弱者的责任。即便是阿斯加德外来户洛基，虽然也视人命如草芥，但最起码对于养父母（以及哥哥）还抱有浓浓的情义。一个反派角色哪怕是冷酷无情都不至于这么令人厌恶，最卑鄙的就是利用并伤害他人的感情。


与Ego形成鲜明对比的就是星爵的义父勇度，上面提到了本片最精彩的搞笑戏份和动作戏份他都是主力，而最煽情的部分也依然由他承担。在星爵濒临崩溃跪在Ego面前时，脑海里浮现出过去的美好回忆，无疑每一幅画面都十分温馨，但最能戳中我心窝的却是勇度手把手教小星爵开枪的一幕，也许是因为之前勇度的精彩表现早已让我把他当做了心目中的第一主角和最在乎的角色。于是当他的结局降临时，那种伤感郁积在心里久久不能释怀。


勇度的牺牲不仅是这部影片最大的泪点，也可以算是整个漫威电影宇宙迄今为止最催泪的一幕。虽然之前的电影里也经常有角色牺牲，但在虐心程度上却都比不上这次的勇度。我最受不了的是临近电影结尾时死人。《复仇者1》的寇森和《雷神2》的芙蕾嘉牺牲时虽然也令人难过，但由于悲剧发生在电影中段，接下来观众有足够的时间被影片其他精彩情节转移注意力，所以还不至于太难受。相比之下，《复仇者2》杀死的快银虽然在影片中表现机会并不多，但就因为他的牺牲发生在结尾处，所以会造成强烈的憋闷感。而这次的勇度又是在最后牺牲，而且他与星爵情同父子但星爵却从来没叫过他一声爸爸，甚至还在别人指出他们之间这层父子关系时急忙撇清，这种类似“子欲养而亲不待”的遗憾与悔恨又大大强化了悲剧色彩，即便后面缀了多达五个或滑稽搞怪和振奋人心的彩蛋，也不足以平复勇度的牺牲带来的伤感情绪。


《银河护卫队2》又把好莱坞电影老生常谈的“家庭”主题拿来说事，不过探讨的方向更明确，突出了“家人就在身边，不必舍近求远踏遍银河系去寻找”的观点，显然比一些只会无病呻吟地喊“家庭”这个口号的电影，比如前不久上映的《速度与激情8》，要更能引起观众的情感共鸣。有趣的一点是，就像《速度与激情》系列不断接收《权力的游戏》演员一样（该剧演员的另一个重要的再就业中心是《X战警》系列），《银河护卫队》也接连不断有《速度与激情》的演员参演。除了为两部电影中树人格鲁特配音的范迪塞尔（第二部除了片尾彩蛋青春期的格鲁特能隐约听出是他的声音之外，正片里真是换成谁的声音都可以，何况翻来覆去只有一句台词，感觉完全就是来挂个名），《银河护卫队1》中的杰曼翰苏也出现在了《速度与激情7》里，而《银河护卫队2》的大反派库尔特拉塞尔在《速度与激情》系列也扮演重要人物无名氏先生。照这么发展下去，未来《银河护卫队》很可能迎来除了德拉克斯和星云以外的更多光头。不过要是能把已经在《速度与激情》系列中领了便当的神奇女侠拉过来，那才真是厉害了。


上面说过，这部影片前50分钟让我觉得非常无聊，但是看到后面发现前半段一些刻意甚至略显尴尬的笑点设置其实也是服务于剧情的，于是恶感也就淡化了。总体来说这部电影仍然维持了漫威影业的水准，结尾煽情虽然不是我喜欢的套路，但让我尽量客观地去评价的话，也得承认煽得不错。只是有一点我始终无法释怀，就是德拉克斯对螳螂妹的长相毫不留情的批评。即便我知道德拉克斯这个角色就是说话不经过大脑，容易让人哭笑不得，但是当被他评头论足的对象顶着一张亚洲人的脸时，我还是无法一笑置之。有人会说那个女演员庞·克莱门捷夫是加拿大人，而且还有个俄国名字。那些我都不管，我看到的就是，她长了一张跟你我相似的东亚人的脸。别人要歧视你的时候，可不会翻翻你的护照，再查清楚你祖宗十八代。它们只知道既然东亚人好欺负，那么以后遇到长成这个样子的，就继续当做软柿子来捏一捏。
      </影评>
<有用数>203</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vamei</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-05 01:14:12</时间>
<影评>

第一部《银河护卫队》称得上惊艳。一群奇怪的组合在满口垃圾话的化学反应中拯救了银河，听起来像是《死侍》式的反超级英雄结构。然而，相对于《死侍》的无底线，《银河护卫队》放得下也拿得起，始终守着“护卫”的主题，最后还以树人Groot的牺牲赚足眼泪。
刚看《银河护卫队2》时，感觉还是一样的味道。片头的怪兽大战，德拉克斯豪情万丈地冲入到怪兽嘴里，队友表示看不懂时，全场观众就已经绷不住笑。主权国女祭司在侍从包围下来见勇度，脚下的地毯却因为滑轮故障没法铺开。还有什么比高傲女祭司的一脸尴尬更让观众乐呵的。到了浣熊在森林里设陷阱，像玩溜溜球一样玩对手的时候，我已经觉得值回票价了。续集保持相似的味道，是保障票房的商业手段。我当然不介意接受续集的再洗礼。
出乎我意料，主线情节才刚出现。电影确保了商业成功之后，讨论起了父子关系。
有这么一位父亲，多年来没怎么管过儿子，忽然有一天心血来潮，想要亲近儿子。父亲还带来钱、房子和地位，用父子亲情的名义硬要塞进儿子手里。对于儿子来说，这真是个美好的人生转折。然而，饱经电影的我们不会轻易受骗。果然，父亲很快提出各种各样的条件：
“我很寂寞，你多陪陪我。”
“和那个女人分了吧，我给你介绍个更好的。”
“别惦记着你妈了，我早和她离了。”
听了这么多絮叨，儿子觉得自己的父亲越来越烦。一开始，儿子还以为父亲是出于关心。后来，儿子渐渐发现父亲的控制欲，但冲着钱、房子和地位忍气吞声。直到有一天，父亲毫不留情地捏碎儿子的随声听——那个看似普通，却对于儿子来说无比珍贵的物件。父子彻底决裂。
我们再来对比另一位父亲吧。他陪着儿子长大，跟儿子有很多共同回忆。他不是那种成功人士，不能让儿子衣食无忧，但教会了儿子如何去独立谋生。儿子叛逆时，父亲当面发火，背后还是放儿子闯天涯。当儿子遇到困难，父亲嘴上说不管，背后总要各种帮忙。更重要的，无论替儿子做过多少事，他都埋在心里，不会挂在嘴边成为困住儿子的枷锁。
在电影里，同一个儿子有两个父亲，所以成了一道选择题。电影中的选择并不困难。第一位父亲不但是个要征服宇宙的疯子，还变态到要害死儿子。第二个父亲看似声名狼藉，其实都是保护儿子的伪装。哪个是好父亲，一目了然。应该说，开篇的拖沓限制了电影在父子关系上的篇幅，以至于电影不得不以正邪之分来替男主角选父亲。
在生活中，大多数人都没有选择父亲的可能。每个孩子有怎样一位父亲，全凭运气。控制和爱护，同时存在于父子关系之中。对于一个初为人父的人来说，父子关系是考验，也是再次成长的机会。这段父子关系也会成为塑造孩子性格的关键，成为比基因更重要的遗产。好的父子关系甚至可以永远流传下去。电影结尾时，星爵把耳机给小Groot听的温馨场景，让我觉得就是美好父子关系的遗传。
我希望自己成为父亲时，能记得为勇度亮起的烟花。


</影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
