<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>无间道3：终极无间 無間道III 終極無間</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2527603461.jpg</封面>
<导演>刘伟强 / 麦兆辉</导演>
<演员>梁朝伟 / 刘德华 / 黎明 / 陈道明 / 陈慧琳 / 黄秋生 / 曾志伟 / 郑秀文 / 刘嘉玲 / 陈冠希 / 余文乐 / 杜汶泽 / 李子雄 / 林家栋 / 吴廷烨 / 黄志忠 / 尹志强 / 尹扬明 / 李冈龙 / 高皓正 / 吴慧冰 / 林志泰 / 黎伟明 / 余世腾 / 梁皓楷 / 黎志伟 / 刘玉基 / 冯康宁 / 陈国荣 / 利沙华 / 区轩玮 / 李天翔 / 黄燕强 / 姚文基 / 袁伟豪 / 何家驹</演员>
<简介>刘建明（刘德华）在陈永仁（梁朝伟）被杀10个月后接受警队内部调查，被架空职权，加上家庭的变故，他的精神状态每况愈下，但他坚信局面很快就会扭转。年轻警司杨锦荣（黎明）在同事看来是怪人一个，他正凭着过人的业绩迈向警队最高层。为了搞清楚杨锦荣的真实身份，刘建明开始对其调查。
                                    
                                　　刘建明渐渐发现韩琛旧日的生意拍档沈澄（陈道明）与杨锦荣有着千丝万缕的关系，为了置杨锦荣于死地，也为了不让自己的身份曝光，渴望做个好人已久的刘建明开始千辛万苦地找寻一个又一个证据，可是他总在最接近真相时功亏一篑。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>天地孤影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-20 14:11:24</时间>
<影评>
        看了《无间道》系列有多少遍，自己也记不清了。这篇是我综合网上他人的文章和自己的一些看法写出来的，我认为这是迄今为止最全最清晰的。

     

      无间道三，无间系列的完美句号。多看两遍你才会得出这结论。 

        

         这年头能让观众连看两遍的电影已经不多见了。这一部无间我看了4遍。真的是好看。 

        

         凭良心说，它绝对算是诚意之作，而非急功近利或者说抢市。因为导演尤其是编剧都用了心，为了和第一二集融合而在细节处理上做足了文章，麦兆辉也实在够天才。 

        

         说实话，看完第一遍时，一样地昏昏沉沉，似懂非懂。字幕出来以后我的反应是，和一同看片的马子大眼瞪小眼。怎么这么乱哪。我想可能是由于整部电影的时间所限未能将某些情节交待清楚吧。如果港片能象《教父》那样一搞就是两个多小时，相信会更完善一些。 

        

                

         关于时间问题，本片不是完全杂乱无章，只不过是前后两段时间平行前进，也算是一种特殊的插叙手法吧。我以为这种将时间打碎的手段使得整部影片更加紧凑，而不至出现前后两个似乎不相干的故事。 

                    

        小弟不才将这部时间被打乱的电影依照自己的理解，按事件所发生的先后顺序重新排列“剪辑”了一遍，一方面为了和网友们交流一下片中难以理解的情节，为还没看此片的朋友提供一些方便，另一方面也是为了给自己消耗在该片中的众多脑细胞一个交待喽。 

      

         如果一些曾经大骂无三是垃圾的朋友在看过本文之后能够对本片有一点点改观的话，那就太好了。 

        

         演出开始喽~~~~（大多属于主观理解，难免有幼稚浅薄之处，各位遇到后一笑而过即可，勿过分较真哦，因为我只是一个影迷，和大家一样滴。） 

        

         先小附一下最使观众迷惑的东东：本片中重点涉及到的磁带共有三盘，均为韩琛所录制，理由在文中有分析。 

         磁带1：刘健明与韩琛在影院的对话。 

         磁带2：黄志诚死后刘健明与韩琛通的电话。 

         磁带3：图书馆中杨锦荣与韩琛的对话（这是真的哦）。 

        

        

         OK，“那咱们开始吧。” 

        

        

         ****时间：2002年5月的某一天 （阿仁殉职前六个月） 

        

         “阿仁，够了！住手！别打了！” 

        

         影片一开场就给人眼前一亮的感觉。开始就是陈永仁大闹按摩房,不愧是当警察受过训练的，一下子就撂倒了三个人


傻强两手叉腰，一幅小大哥模样。陈永仁的回眸亮相也颇具震憾力。（看这一幕时GF大叫，陈永仁怎么瞎了一只眼啊！！ ^_^!） 

        

         这个时间陈永仁还只是个小弟 ，傻强的“手下”，在气质上却更象傻强的大哥。傻强当然也不是真的把阿仁当小弟。         

         陈永仁行使暴力是没有理由与目的性的，好象打架的根本不是自己，挥棒爆人的时候已经不知自己是哪个了。这不能说是一种迷失，算是一种逃避方式吧。反正打人的又不是我，或者说我只是在尽一个卧底的义务而以。这种特殊身份使他不得不变得玩世不恭，不可能再是以前那个血气方刚的少年了（这一点他比刘健明要聪明，刘只会一味将自己埋入痛苦中）。这是一种无奈。 

        

         这一次打架无非是因为两个按摩女让傻强不爽。这为以后傻强临死前所讲的按摩女一定要漂亮的理论作了很好的铺垫。虽然这一处铺垫于影片本身影响不大，但能让观众会心一笑就已足够。 

        

         不能不好好记得傻强说的话：“刚才那个按摩小姐一进来，那样子，哇，跟琛哥的狗一模一样。我当然不要她。好了，第二个一进来，更糟，长的跟琛哥一模一样！”绝倒！ 

        

         傻强算是片中最为可爱的一个人物，就因为他够单纯，这种与众不同足以使露面不多的他能在众多一味处心积虑的人物中显得很抢眼。


        

         “做人就是这样的啊，你爆我我爆你的。”在电梯中，傻强一本正经地第一次说这句话。 

        

               

         ****时间：2002年6月14日 

        

         韩琛与大陆来的沈澄谈生意。


（刘健明那时候在哪?还在警局里往上爬呢。那时是小刘。）  

         沈澄架子好大，先让沈亮和韩琛谈，而且连沈亮讲话都那么大派，“没我大哥的关系，你在内地的生意，我看也做不长！”这让韩琛分外不爽。“你去跟他的小弟谈生意啊。”韩琛笑眯眯地对傻强说。傻强不解。 

        

         陈永仁向黄志诚提供线索。“你女儿满月嘛。”陈永仁以六个月后黄Sir送他手表时一样的语气对黄说。黄Sir那张故意不苟言笑的脸上闪过那么百分之零点零一的微笑。可惜这个刚满月的孩子在六个月以后就要失去爸爸了。有些事是改变不了的。 

        

        

        

         ****时间：2002年8月某一天 

        

         “小事儿嘛，就应该让小弟们去做。”陈永仁去和沈亮谈合作的事情。“老陈~~~~”、“有！力！人！士！”沈亮不愧是大陆来滴。“拿烟灰缸砸他的头。”韩琛在电话里说。陈永仁照做。（相信观众无人同情沈亮，这家伙的嘴脸实在是欠揍。）这时候杨锦荣出现了。他带着迷人的微笑向上抬了抬手掌，好象在说，众爱卿，平身吧。从时间上说这应该是杨锦荣的第一次露面，如果不是影片的时间被交错，他的这次露面也会给观众留下深刻印象。好一个笑里藏针。（不是藏刀）。 

        

         杨锦荣怎么会出现？当然和韩琛有关。二人的关系后面交待得清楚。韩琛的目的是什么？一是他信不过沈澄，想在警察局看他的反应。二是要给自己讨回面子，看看谁更拽。 

        

         两个人被带到警察局。韩琛和沈澄也到了。杨锦荣将陈永仁打得吐血，只是想看黄志诚的反应。黄志诚愣了一下，杨锦荣笑了一下。杨锦荣的眼睛好犀利，否则也不会一早就认出陈永仁是在警校的同学。“要不是你离开警校，我也不会拿优秀奖。”这是他后来给陈永仁说过的。所以他对陈有一种特殊的微妙感觉，有欣赏，也有不服。这可能是他在后来一心要胜过刘健明的原因之一吧。今天偶然见到陈永仁，杨锦荣才会去试探他的身份。现在杨锦荣就明白一些事情了。他对黄志诚说：“怎么处理你决定。”黄说：“算了，大家都这么熟。”杨锦荣就更加确信不疑了。走的时候，他很善意又有点得意地对陈永仁说：“我认得你，你小心点。”他这话的意思大多数人都会误解了。陈永仁咧嘴笑了笑，黄志诚捏一把汗。 

        

         在警察的地盘儿，沈澄和韩琛还是一样的嚣张，但杨锦荣还是占尽上风。这么一号厉害人物在第一集里怎么提也不提呢：）


 

        

         杨锦荣和沈澄应该是第一次碰面，互不认识。杨锦荣只是在调查他。 

        

         在这里六大影帝都露面了。刘德华是最不起眼的一个，还要黄志诚多说一句话：“CIB的同事先走。小刘，谢谢啊。”当然这也是导演为了告诉观众当时刘健明还在CIB混呢。这个场景，黎明出尽风头。“他，把你，打成这样，要不要投诉？不投诉就签字。” 

        

         黄志诚问杨锦荣：“你想搞事吗？”杨答:“你觉得我在搞事？会出人命的。”黄志诚：“知道就好。”黄SIR明显对杨的做法不满意,杨做的太过火了,无论是前面叫CIB照相,还是中间的处理问题..连带最后的那句嘱咐..要知道黄SIR和陈永仁都要在公开场合装做不认识啊..但是没办法,杨要掩护大陆和香港的两方卧底。他没听出杨的意思。杨是在反问黄志诚。事实上六个月以后真的出人命了。做卧底，尤其是在韩琛的身边，生命真的没有保障。所以他对阿仁说：“你小心点。” 

        

         酒吧里，傻强为了维护陈永仁，用酒瓶砸了自己的头。“出来跑，不是你爆人，就是人爆你嘛。”傻强说。然后，沈澄用酒瓶砸了陈永仁的头，双方和解。 

        

         “你有没有遇过一种人，不知道何时对你好，更不知他何时想杀你。我就遇到过。”韩琛对陈永仁说。他指的当然是倪永孝。现在他用同样的方法对待倪永孝的弟弟。“出来混，总是要还的。” 

        

         因为倪永孝，韩琛再不会相信任何人。现在的他时常发出一种奇怪的笑声。“呵哈哈哈哈哈哈”。傻强就问他：“琛哥你这么笑是什么意思啊！”没有人再能了解韩琛，经历了太多的过去，现在的他宁愿使自己成为一个谜。 

        

         “我也奇怪，他为什么不杀你。”韩琛对沈澄的身份产生怀疑。即使沈澄不是条子，也不象是个真正的老大。真正的老大怎么会被阿仁这么一个死不足惜的小角色所羞辱。而且韩琛从来也没有维护阿仁的意思。 

        

         “以后内地这条财路就交给你了。呵哈哈哈哈哈哈。” 

        

        

        

         ****时间：2002年8月16日 

        

         陈永仁被黄志诚安排去看心理医生。（韩琛与沈澄已经开始着手军火生意的合作。）看就看吧，例行公事而以。虽然陈永仁时常对黄志诚发发牢骚，但黄Sir的命令他还是尊重的。陈永仁时刻都记得他自己是个警察。 

        

         这一天对阿仁很重要，对心理医生李心儿也是。这是二人的第一次见面。 

        

         “监禁？不是说治疗完就没事了吗？” 

        

         “知道了。不好意思。” 

       


         “黄志诚这个王八蛋。” 开始陈明显只把治疗当成儿戏..当得知治疗不成功要被监禁的时候相当震惊。

        

         陈永仁溜掉。 

        

         第二天。李心儿报警，陈永仁又回来。这是第二次见面。 

        

         李心儿告诉陈永仁将对他治疗六个月，实施催眠疗法。李心儿问及陈永仁的家庭情况，陈永仁先说了两句真话，然后开始顺着感觉胡说八道起来。 

        

         很多人声称理解不了陈永仁在第三集中的快乐，说与第一集中的沉重不符。是这样吗？根本是乱讲。我就没觉的这和第一集有什么不符的。陈永仁本就是这样的性格，他懂得自我解嘲。他总是尽量不去想自己的处境，将自己变得好象在游戏人间。还记得第一集中音像商店里陈永仁向刘健明推销商品吗？你能看出他有多沉重而痛苦吗？相反，他和本集一样的“快乐”，还是那句话，一种逃避现实的方式。 

        

         但和李心儿在一起，他是真的快乐。和李心儿在一起，就像和黄志诚在一起一样，可以尽情的油腔滑调，调皮捣蛋。因为在他们面前，他是最轻松的，是最没有压力的，这时候他不必再刻意掩饰身份，这时候他才可以真正的做回自己。他可以在李心儿面前撒谎吗？“催眠就是那种找个女人来，搞得你晕头转向，让你说真话的那种。” 

        

         第三次见面。陈永仁继续跟李心儿捣蛋，花样不断。李心儿总是既生气又无奈，但不知心里怎么想？她是第一次遇到这种病人吧。非常特别的病人。调皮的大男孩，谜一样的男人。 

        

         第四次见面，李心儿被陈永仁搞到扭伤手臂。陈永仁替李心儿推拿胳膊，李心儿握住陈永仁的手说：“你知道吗？你总是撒谎，我很难帮你。”陈永仁愣，然后微笑，扬了扬眉毛。从这一刻起，两人开始了真正的沟通。 

        

         第……次见面。长Kiss。陈永仁被闹钟唤醒。他搞不清刚才发生了什么，是真？是梦？




 他去问李医生，李心儿指着他的脑门说：妄-想-症。 

        

         靠，催得太多了，催出个妄想症来。 

        

         不管是真是幻，二人又恢复了先前那种微妙的关系。对李心儿来说，陈只是他的病人。对陈永仁来说，李只是他的医生。一个是拥有理想事业与光辉未来的人，一个是依靠某一种信念而生存的没有明天的人。 

        

         这是一种无奈的，却又心照不宣的感情。 

        

         当天，傻强和阿仁一起到码头和沈澄见面谈军火生意。沈澄问：“韩大哥呢？”傻强答：“琛哥说我们两个搞定了！”韩琛完全赢回面子了。 

        

        

         ****时间：2002年11月（大约，陈永仁接受李心儿治疗期间的某一天。） 

        

         陈永仁跟踪韩琛到图书馆。见到韩琛和杨锦荣做交易。具体说什么听不到。然后遇到李心儿。李心儿问你在这儿做什么，陈永仁硬是没想到怎么回答，黑社会小混混在图馆做什么？他只能笑了笑。李心儿也不多问。 

        

         杨锦荣对韩琛说，你帮我，我帮你。原来杨锦荣是负责警察方面和黑社会交换情报的人。这是一种游戏规则，双方各取所需。这就不难猜到当初陈永仁砸沈亮时杨锦荣突然出现的原因了。 

        

         事后陈永仁向黄志诚汇报韩琛要和沈澄交易的事，并提到了杨锦荣的事情。黄说杨锦荣和韩琛在一起这说明不了什么。片中没有直接讲这一段，而在后来刘健明读陈永仁病历而产生的幻觉中交待得很清楚。 

        

         两天之后，韩琛和沈澄的军火买卖在珠三角一带进行。韩琛派了陈永仁去交易。基本上是让陈去送死。他依然信不过沈澄。“谁知道他是不是坑我。”“我的命告诉我的。” 

        

         黄志诚得到陈永仁的情报，准备前往一举捣毁韩琛集团。却被杨锦荣阻止。因为杨锦荣已从韩琛处得到情报，那并不是真正的交易，而且很可能沈澄是个警察（还没有完全确定）。 

        

         在交易地点，陈永仁交货时对方发现箱子竟然是空的，双方火拼。在一个角落里，沈澄和陈永仁面对面同时开枪，沈澄的脚受伤，而阿仁伤了手臂（这就和第一集中阿仁一出现时手臂就打着石膏结合的天衣无缝）。 

        

         沈澄用枪指着不能拿枪的陈永仁说：“你为什么不打我的头？”


阿仁答：“我没瞄。”这一处处理的非常妙。 

        

         第一集中，林国平杀陈永仁，一枪爆头。 

        

         第二集中，刘健明杀倪昆，一枪爆头。 

        

         可以得出什么结论？但凡黑社会的使枪高手，一枪爆头是最直接的杀人方式。刘健明和林国平都是黑道“精英”，否则也不会被挑选去警察局卧底。 

        

         而警察开枪却不一样。警察开枪的目的是使对方伏法，而不是为了杀人。尤其是经过警校专业训练的，拔枪时的第一反应绝对不是射对方脑袋。当然在特殊情况下比如对方挟持人质就又另当别论了。比如黄志诚杀倪永孝。但这也是做警察所不应该的。 

        

         所以陈永仁一枪射中对方的脚。而沈澄更厉害了，一枪射中对方拿枪的手。摆明了是个训练有素的刑警嘛，奇怪陈永仁怎会看不出来。


        

         杨锦荣出现了。其他的人估计也被他的手下抓去了，又是大功一件。 

        

         杨锦荣说：“随便开枪把，让我省下一颗子弹。”陈永仁惊讶地说：“你说什么？这还算是警察？”这下沈澄完全明白了。杨锦荣更是早已看穿。原来三个人都是警察。 

        

         三个人惺惺相惜。两个卧底，一个边缘人，很容易地成为知己。 

        

         阿仁对杨锦荣说，你常跟韩琛交换情报，小心点。他现在一定明白杨锦荣当时对他说的“我认得你，你小心点”的意思了。 

        

         杨锦荣说，下礼拜我放大假。所以在第一集中，杨没有露面。导演都想到了。 

        

         沈澄说，做完这个我就不做了。他带着一份遗憾回大陆了。毕竟还是输给了韩琛。 

        

        

        

         ****时间：2002年11月20日 （阿仁殉职前7天） 

        

         阿仁在音像商店初遇刘健明。这时的刘健明已升至CIB（情报科）警长。而陈永仁因多次为韩琛卖命也终得韩琛的信任。 

        

         两个不同立场的人共同欣赏《被遗忘的时光》，共同陶醉。 

        

        

        

         ****时间：2002年11月22日 

        

         韩琛与泰国人做交易。黄志诚从陈永仁处得到此情报，当晚率重案组布下天罗地网。刘健明率CIB协助重案组，负责追踪目标与监听的工作。 

        

         刘健明第一时间提供情报给韩琛。最终导致双方行动均告失败，警方告不到韩琛，而韩琛的整批货都丢入大海，损失不小。双方在警局里针锋相对，暴露双方均有卧底的事实。 

        

        

        

         ****时间：2002年11月23日 

        

         韩琛要求刘健明查出卧底是谁。刘健明向韩琛要他手下的档案。双方约定当晚在影院会面。 

        

         当日刘健明和梁警司一同打高尔夫。梁警司告之刘健明将被升职到内务部。但仍要留在重案组调查内鬼。



         晚上刘健明与韩琛见面，陈永仁跟踪到影院。但没有看清内鬼究竟是谁。但他发现了一个重要的线索，那就是韩琛偷录了他与刘健明在影院的对话，并将磁带放进抽屉里。这是磁带1的来历。 

        

        

        

         ****时间：2002年11月25日 

        

         刘健明已升职至内务部高级督察。他来到重案组负责查警方内鬼的工作，受到黄志诚的欢迎。 

        

         刘健明开始研究摩斯密码。同时查到黄志诚是这方面的专家。 

        

         这一天其时是陈永仁的生日。黄志诚送他手表时说过：“25号是你生日嘛，臭小子。” 

        

        

        

         ****时间：2002年11月26日 

        

         下午，黄志诚约陈永仁在天台见面。刘健明派人跟踪黄志诚。并通知韩琛。 

        

         韩琛的人赶至将黄志诚杀死。陈永仁悲痛万分。警匪火拼时傻强为救陈永仁中枪。一天之内，陈永仁失去了两个最好的朋友。 

        

         刘健明和韩琛通电话，问韩琛为什么闹这么大。韩琛将这次通话也录了下来。此为磁带2。韩琛真的不再相信任何人，每一次通话都要留下纪录作为手中的底牌，即使被出卖都可以同归于尽。韩琛无疑是无间道系列中最为可怕的人。 

        

         刘健明拿到黄志诚的手机，通过摩斯密码联络到陈永仁。刘健明使陈永仁相信他是黄志诚的人。二人决定合作对付韩琛。 

        

         刘健明先放出话来说傻强是警方派去的卧底。引诱韩琛去自己的货仓。在目的地刘健明将韩琛击毙，一举破获韩琛集团。刘健明在无间之路行走了七年，彼岸终于清晰可见了。 

        

        

        

         ****时间：2002年11月27日 

        

         刘健明上班时获得同事们的掌声。陈永仁与刘健明见面。陈却意外发现了刘的真实身份而离开。 

        

         刘健明为了维护自己的身份，不得不删除陈永仁的档案。他以为一切都将结束了。然而陈永仁却抓住了他是内鬼的证据，他从韩琛房间找到了磁带1（影院对话）。陈永仁以磁带要胁刘健明在港岛区四方商业大厦天台见面，要求其恢复自己的身份。


 

         陈永仁知道事情不会那么简单，因此将磁带1寄回给李心儿诊所，收信人写自己的名字。李心儿是陈永仁唯一可以相信的人，但他又不想让李心儿卷入这桩事情。 

        

         下午三点。二人在天台见面，谈条件。林国平出现，原来他也是韩琛卧底之一。在电梯处林国平将陈永仁射杀。在电梯里，林国栋告诉刘健明，今早有人将一大袋磁带寄给梁警司。还好他手下的警长是自己人，将带子拿到了。他还说，在警察局里，自己人一共有五个。刘健明再次陷入无间地狱。原来一切都没有结束。他毅然将林国平杀死，他在想，另外三个是谁？究竟是谁？ 

        

         噩梦又再继续。 

        

         刘健明逃脱法网。林国平做了他的替死鬼。 

        

         以下属于个人推断部分。影片没有交待清楚。尽量做到不主观吧。 

        

         先说磁带的事。 

        

         警察局内共有五个内鬼。刘健明一，林国平二，梁警司的那个下属三，后面提到的陈俊是四，最后一个应该是指杨锦荣。杨这个应该是个错误判断。真正的内鬼只有四个。而林国平是根据梁警司收到的带子数目判断有五个内鬼的。 

        

         韩琛在每个内鬼提供线报时都对其录了音，他有这个习惯，没有人可以让韩琛完全信任，他知道有一天会用得上。这其中也包括在图书馆和杨锦荣的对话。他死后所有磁带都被陈永仁找到。陈留下一盘（磁带1）用来要胁刘健明，其余全部寄给警属梁警司（包括刘健明的磁带2），有破滏沉舟之势，大不了一起死。 

        

         所有磁带被梁警司的下属获得。他将另四盘磁带连同一封信分别寄给其他四个“自己人”（磁带没有被销毁可说是本片的最大BUG）。他的目的可能和林国平一样，自己人该互相帮助吧。 

        

         刘健明得到了磁带2，放进自己的保险柜。陈俊也一样。 

        

         杨锦荣假期结束返回警署，得知了陈永仁殉职的消息，失去一个自己敬仰的朋友，心情可想而知。同时他收到了录有自己与韩琛做交易的磁带3，才明白警局里仍存在内鬼。于是他向上级汇报，开始着手清理内鬼，也算是给死去的陈永仁一个交待。他需要一个拍档，但警局里没有人可以相信，每个人都可能是双重身份，于是他想到了沈澄。沈绝对是最佳人选。 

        

         沈澄应约入港。杨锦荣约了沈澄在某天台见面。“人他妈都死了，这还有什么用。”“有些事，还是要去做的。”沈澄点头。这是警察的职责，也是对死去朋友的交待。 

       


         二人的天台相会，被一个人拍了照片。这个人就是杨锦荣的下属陈俊。原来他也在调查杨锦荣，他怀疑杨锦荣是内鬼，他想要洗底，他是另一个刘健明。 

        

         沈澄回大陆开始二人的计划。他摇身一变又成为拥有三个上千尺物业的金菊投资有限公司的老板（奇怪大陆公安做卧底怎么总是做这种牛气轰轰的大角色，而不像香港警察只能做小混混）。沈澄与杨锦荣一同寻找线索，也找到几个内鬼并处理掉（包括梁警司的那个下属。也许不只是五个）。另一方面陈俊也在调查杨锦荣与沈澄，双方有意地互相接近。而陈俊在南华会练保龄球时的住房也由沈澄提供。相信这段时期的陈俊也常会在噩梦中惊醒吧。 

        

         陈永仁天台殉职事件后，刘健明开始接受内务部的调查。一查就是十个月。 

        

        

        

         ****时间：2003年10月 

        

         十个月了。对刘健明及天台案件的调查已进入最后阶段。 

        

         这十个月以来，接受调查的刘健明被架空职权，暂时在庶物部负责琐碎的警署事务。而Mary也着手与他理离婚手续。落魄的刘健明已经彻底将笑容丢失了。 

        

         这段时期他是怎么过来的？他戒掉了咖啡，每天要靠安眠药才能睡着。他最担心的也许不是内务部对他的调查，更不是Mary的离去，最折磨他的，应该是，另外几个内鬼是谁，在哪里？ 

        

         天台案件有了结果。刘健明是破案的有功之人。梁警司告诉他下个月他将被调回内务部继续做他的高级督察。 

        

         这一天他将陈俊警官在庶物部的制服送过去。途中衣袋中掉出一串钥匙，他捡起来放了回去。（这一段根本不可能是杨锦荣的安排，在这里解释倒显得多余了。） 

        

         来到保安部，刘健明亲眼目睹了陈俊在上司杨锦荣面前饮弹自尽。刘健明不知是怎么回事，只是觉得杨锦荣这个人不简单。在这里杨锦荣是影片的第一次露面，


提枪静静地坐在那里，实在是酷得掉渣。高手就是这样的，那种冷静与犀利，谁说他只会写报告？看电影要用心的。 

        

         解决掉陈俊已后，杨锦荣认为自己的任务已经完成了，不会再有内鬼了。于是沈澄回大陆，杨锦荣被上头安排他放一个月的假休息。 

        

         杨锦荣根本未意识到刘健明的存在。每个人都以为陈永仁殉职案件已经结束，林国平为刘健明做了最好的掩护。而杨锦荣却在刘健明的心里划了一个问号。 

        

       

        

         ****时间：2003年11月 

        

         刘健明被调回到内务部。重案组的张警官也一起被调了过来协助刘健明。 

        

         刘健明接的第一个案子就是关于陈俊自杀的事件。张警官从陈俊的保险柜里找到了一封信和他与韩琛对话的录音带（此录音带的来历上文已交待），证实陈俊也是韩琛的人。刘健明开始紧张。出于自己的立场，他第一个就想到了杨锦荣，这个人一定和自己一样，是内鬼而洗底。 

        

         他不得不进一步调查。他想到了陈俊衣服中的钥匙。他返回庶物部去拿，恰逢杨锦荣假期结束来查询车位的事情。杨看到刘健明来拿陈俊的制服，产生怀疑。一个高级督察却要亲自跑来取线索是说不过去的。他在想：原来内鬼还没有清理干净？原来他忽略了最应该怀疑的人。刘健明告知车位。早在几星期前他就已经有意将其车位安排到自己车位的旁边。 

        

         两个人一同离开庶物部。杨锦荣问：“我们以前有没有见过。”刘健明答：“没有。”刘健明问及沈澄，杨锦荣说：“不关你的事。先顾好你自己吧。”这是二人的第一次交锋。 

        

         这一下双方开始互相怀疑了。杨锦荣第一时间通知沈澄回来，告之此事还没有结束。另一方面，刘健明用他找到的钥匙打开了陈俊在保龄球馆的储物柜，找到了陈俊手中的杨锦荣与沈澄见面的照片，更加确信杨锦荣有问题。 

        

         几天以后。在墓地里，刘健明和李心儿一同祭拜陈永仁。李心儿情绪低落。李心儿带刘健明去自己的办公室。即使是心理医生，不开心的事也需要向人倾诉。 

        

         二人离开时，与沈澄擦肩而过。沈澄来港的第一件事就是来看望陈永仁。他打电话给杨锦荣：“我回来了。”杨锦荣说：“那咱们开始吧。”两个人开始调查刘健明。 

        

         来到李心儿的办公室，李开始睹物思人，伤心落泪（这能是装出来的吗？）。刘健明发现了李心儿电脑中还保留着陈永仁的病历，于是他略施手段偷去了电脑。 

        

         刘健明回到自己的办公室，却因为不知电脑的密码无法进入而暂时搁浅。他即刻开始着手调查杨锦荣。他找到保安部的方位图，仔细研究后到保安部在各处安装了监视器。他不知道的是，自己的房间也早已被杨锦荣监控了。 

        

         下一步，刘健明在杨锦荣的车上安装了跟踪器。杨锦荣对刘健明为其安排的车位早有怀疑，这次去而复返，就差一点将刘健明抓个正着。刘健明凭借自己的应变能力掩饰过去。而杨锦荣拿起车中的监视器，就都明白了。 

        

         刘健明每时每刻都紧盯电脑屏幕，注意杨锦荣的一举一动。杨锦荣坐在电脑前，突然抬起头来凝视自己的方向，这着实把刘健明吓了一跳。然后看到杨锦荣走向自己的保险柜时，刘健明忍不住笑了。他所关注的目标，无非就是杨锦荣的保险柜。他必须找到其保险柜的密码。


 

        

         杨锦荣为什么会向刘健明监视器的方向看？难道他想暴露自己的计划吗？最好的解释是，他突然看到了刘健明装在自己办公室的微型监视器，他这时候才真正发现也有人在监视自己。这个人应该就是刘健明。于是他随机应变，将计就计，演了一出戏给对方看，看刘健明的反应。 

        

         他从保险柜里取出一盘录音带，装入信封，出门。而现在的刘健明实在对录音带极度敏感。于是实施跟踪。他看到杨锦荣将信投入邮筒里。刘健明目送着杨锦荣彻底远去，才回到邮筒旁边。他不知道此录音带到底什么内容，又不容易取出，当即立断，烧之！ 

        

         而杨锦荣在车上第一时间已通知沈澄前来，因为他知道自己必须离开而不能返回，否则狡滑的对手决不会现身。沈澄赶到时已经迟了，没有见到刘健明破坏邮筒取走证物，但见到邮筒内的信件被烧，这才完全确定了刘健明的身份。 

        

         以前沈澄他们并不能确定刘健明就是内鬼。刘健明监视杨锦荣包括在其车上装跟踪器，可能是内务部调查杨锦荣的手段而以，也许刘健明只是负责警局调查内鬼的工作。这次刘健明烧邮筒，就彻底证明了刘是内鬼，要毁灭证物。否则怎么会冒然将可能对查杨锦荣很重要的线索烧掉？只有一个解释就是刘自己心虚。这样就完全可以确定了。杨锦荣的这一仗打得漂亮。 

        

         但还有更漂亮的。聪明的沈澄若有所思。 

        

         他站在邮筒前思考的同时，他突然意识到，自己也犯了个错误，因为自己已经暴露了。对手不简单，对手一定就在身后。他不能回头。他不能让对手知道调查他的人是谁。所以他不能回头。这一幕与第一集中影院走廊里陈永仁跟踪刘健明颇为相似。 

        

         沈澄离开，刘健明跟踪。但还是跟丢了。在地铁里，沈澄仍然在思考，这一思考，整个调查刘健明的行动就有了关键性的进展。 

        

         沈澄回去与杨锦荣碰面。他告诉杨锦荣，刘健明就是内鬼。而证据一定也是一盘录音带，就在刘健明办公室的保险柜里。只要打开他的保险柜，一切就OK了。理由是，如果不是自己保险柜里存在着有关此事的重要线索，也不会对杨锦荣保险柜里的录音带如此紧张。这叫推己及人了。就好象片中刘健明几次问别人，没吓到你吧？其实是自己一直处在惶恐之中。 

        

         于是，杨锦荣与刘健明各自监视对方的保险柜，意图盗取密码。 

        

         刘健明得到李心儿办公室被盗的消息，赶至现场。此时李心儿已经开始怀疑刘健明的身份了。刘偷取电脑的手段太不高明。李心儿故意告知刘健明电脑的密码，只为试探。不想刘健明立刻表现出关注的样子。李心儿更加怀疑了。她咄咄逼人地问刘健明：“你眼睛这么红，没睡觉啊？” 

       


         回到自己房间，刘健明通过获取的密码，打开了李心儿的电脑，走进了陈永仁的世界。 

        

         相同的经历，不同的立场。刘健明开始在陈永仁的世界迷失。如果可以重新选择，我宁愿做陈永仁。我也是个警察，我想做个好人。陈永仁在黑社会，却是个真正的警察；我在警察局，却是个真正的黑社会。我为什么不能做警察？陈永仁是警察，我也是。 

        

         另方面，刘健明对杨锦荣的监视仍在进行。他在杨锦荣开保险柜时用笔在电脑屏幕上做了记号，通过这种方法获取了杨的密码。他开始自己的计划了。他先派陈伯去保安部送水，而水中下了药。杨锦荣怎会看不出破绽？他说：“好厉害啊，我们没水你也知道。” 

        

         刘健明接到了一个电话，是李心儿打来的。但由于最近看陈永仁的病历好似着了魔，产生了幻觉，听到的竟是陈永仁向黄志诚提供情报的声音。刘健明意识到自己的神质产生问题了。一个人怎么可以承受如此大的压力，不神精错乱才怪。刘健明并没有太在意。然后第二个电话打来，李心儿问他刚才为什么不说话，还告之自己收到陈永仁寄来的一盒带子。刘健明立即前往。 

        

         在李心儿的办公室，刘健明看到了磁带。信封上的收信人写的是陈永仁。这当然是十一个月前陈永仁约刘健明在天台见面前寄给李心儿的磁带1（影院对话）。之所以写自己的名字是不想让李心儿拆开来看，不想让这个纯洁的心理医生卷进这种复杂的事情。 

        

         然而李心儿还是拆开来看了。不过是在最近当她怀疑刘健明以后。以前并没有拆开过，一直当作阿仁的遗物保管。现在拆开来听过之后，她终于确定了刘健明的身份。原来刘健明真的是内鬼。她为什么不立刻报警？我想反问的是：她为什么要报警？她不是警察，她是医生。医生的职责，是解除病人的痛苦。看到刘健明，她仿佛看到了从前的陈永仁。她了解对方的痛苦，她只想为对方解除痛苦。她不会想怎样替陈永仁复仇，或者将罪犯伏法这种事。她相信，陈永仁的死是命运，而不是因为刘健明。她将磁带交还给刘健明，目的只有一个，她想让刘健明去自首。只有去自首，才是真正的解脱。李心儿是个高尚的人，只有高尚的人，才有资格去做医生这样的职业。 

        

         “交给重案组吧。”刘健明说。她和李心儿驱车途中发生车祸。在医院里，李心儿看到刘健明彻底分裂了。他已搞不清楚自己是谁，将自己与陈永仁完全混淆了。李心儿带刘健明去自己的办公室，刘健明亲昵地拉着李心儿的手。做陈永仁，是不是会更开心一些？ 

        

         在李心儿的办公室。李心儿象催眠陈永仁那样对刘健明进行催眠治疗。她讲了一个故事，告诉刘健明，只有将真相讲出来，才会真正的脱离痛苦。她的意思非常明确了，去自首，讲出一切真相，才能真正的走出无间地狱。没有人能在心理医生面前撒谎，刘健明说出了一切。刘健明提到了Mary，刘健明说我不想做黑社会，刘健明说，我是警察。 

        

         闹铃响起，刘健明惊醒。他意识到自己可能说了不该说的。他想到自己的计划还没完成，然后打晕了李心儿而回警局。


        

         他继续观察保安部的动静。陈永仁的形象不断地在脑海中闪过，当他出发前照镜子的时候，镜中人已经是陈永仁了。他发了条信息给李心儿，“过了今天就没事了，我一定会亲手逮捕刘健明。”两个人完全合二为一了。 

        

         保安部的人出发执行任务，只有两个人留守。刘健明计算药力起效的时间，进入杨锦荣的办公室。他顺利打开了杨的保险柜，得到了带子3（图书馆对话）。与此同时，杨锦荣也得到了刘健明藏在保险柜的带子2（黄志诚死后刘与韩琛对话）。他对着监视器的方向说：“兄弟，你是对的。”


在粤语版中这句话是用国语说的，所以明显杨是说给沈澄听的整部片子只有他一个警察讲国语证明沈澄上来就怀疑刘了,估计装监视器也是他的主意。他是说给沈澄的。杨锦荣已足够智慧，沈澄却还要胜三分。 

        

         刘健明回到办公室，听到了杨锦荣与韩琛在图书馆的对话，十分高兴，随手将磁带3放进衣服的右口袋里，这时镜头有一个特写。当时左口袋里，放着的恰好是从李心儿那里得来的磁带1。他吩咐手下：“带保安科的头头来这里喝咖啡。”与此同时，杨锦荣也正准备带内务部的头头来喝咖啡呢。 

        

         刘健明无疑是本片中最值得同情的角色。他已不象在第一集中那样帅气逼人了。本片从一开始刘健明就在精神上受尽折磨，可能是发型的原因使他不管站在谁的旁边都觉得他矮半头。现在他拿到了杨锦荣的证据，他在片中第一次又恢复了以前的自信。但这种自信只会让人觉得可怜，包括刘德华那招排式的走路样子看上去都感滑稽，他正在自以为是地走进别人的套子。 

        

         刘健明一等人来到保安科，准备带走杨锦荣。杨锦荣知道他所拿到的无非是自己和韩琛交换情报的录音，说明不了问题，所以并不放在心上。此时沈澄也出现了。刘健明得意洋洋的拿出录音，却是错拿了左口袋的磁带1，放出去正是自己和韩琛在电影院的录音。各人都感意外，只有刘健明一个人坦然。他再一次将自己当成了陈永仁，他觉得终于可以将刘健明伏法了。 

        

         沈澄播放了杨锦荣在刘健明房间找到的磁带3，众人针队刘健明，刘健明终于爆发了。他头一次大声地喊出了压抑了多年的心里话：“我是好人，我为什么要小心？！为什么！我辛辛苦苦，帮你们杀光韩琛的卧底，为什么不给我机会！我只不过想做个好人！为什么不给我机会！为什么！” 

        

         杨锦荣说了陈永仁曾经说过的话：“对不起，我是警察。”一针刺中了刘健明的心。刘健明叫：“我也是警察！”随即向杨锦荣开枪。杨锦荣中枪还击，沈澄提前有所预料，亦向刘健明开枪，刘健明第三枪将杨锦荣爆头。陡生变故，其他人呆立当场。杨锦荣象陈永仁一样倒下了。“有些事，还是要去做的。”死得悲壮。 

        

         刘健明身中数枪。他坐在地上，忘着倒下的杨锦荣，流下了泪水。爆头，又是爆头。自己终究做不了警察，自己终究是个黑社会，永远都不会改变。这一幕是全片最感人的场景，每一次看到这里，我都忍不住落泪。悲哀的命运，悲哀的刘健明。 

        

         一切终于结束了。刘健明笑了。终于可以离逃命运的捉弄了。他想用一颗子弹帮助自己跳出无间轮回。但是这是不可能的。他最后没能死，仍然活了下了。最后影片刘嘉玲饰演的Mary出现了，用枪指着他的头，把他解决了。很多网友不明白是怎么一回事。其实是因为刘建明走上无间道这条永无止境的黑暗道路就是这个女人造成的。


这幻想中的一枪打死的是刘做卧底的那个人格,这个女人害了他，让他堕入了歧途,也是这个女人,终结了他的生活..这一枪过后,他只有自己是警察的那个人格了,他也终于做了好人,因为他在幻想中把自己卧底的那个人格杀死了...于是我们可以看到他像陈一样,用手指敲打起了摩尔斯电码..他也算是完成了12年前在警校的那个愿望&quot;我想和他换&quot;。

  
      </影评>
<有用数>11840</有用数>
<没用数>131</没用数>
</review>
<review>
<作者>K.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-04 03:15:51</时间>
<影评>

这两天连着看完了三部，从第一部的惊艳震撼，到第二部惊喜没有搞砸，第三部看到最后仍是有回味的地方。基本看懂了但是可能还要再回看，值得回撸的好电影。

神级的影评剖析那么多，可是在这个男神余文乐、梁朝伟和 刘德华、陈冠希还有黄秋生 曾志伟 吴镇宇的碉堡演技的璀璨阵容下，傻强竟然好几次在这帮男神前面感动我。

第一部的时候他就不是主角，他常常是引子一样的角色，如果这是篇文章那傻强起的就是起承转合的作用了。他做收获交易、他被捕所以有了片头曾志伟在黄秋生面前吃饭的一幕，他见证了所有事儿，看了三部很多场景已经记不起来了，他带着一众人杀完黄秋生后从楼上下来看到傻掉的阿仁，想都不想就喊”仁哥快跑啊！“ 然后拽着阿仁就跑，一边掏枪抵抗。
他一直是个单纯又有点儿怂的角色，但是出了门儿上了道以后马上就走路带范儿，也真的讲义气。他中了枪还开车带着悲愤懵了的梁朝伟一路飞奔，嘴里一边七七八八的碎碎念，“一个人，他做事儿的时候，还看着你，他就是警察，仁哥你记住。” 不知道为啥，这是第一部我最接近泪点的片段。

第二部他还是无足轻重，第二部是故事讲的最妙的一部。第一部确实震撼，两个人内心的挣扎，第一部的情绪处理最到位，可是第二部最会讲故事。无论是黄秋生和胡军的戏，还是陈冠希会说话但是不能说话的笑，大佬女人的痴情，余文乐一看就懂的孤独和坚持，还有吴镇宇神一般的演绎。在这些角色中间，好像很难记得傻强这样一个存在。我翻了半天剧照都没找到他的影子，连我都有点儿忘了他在第二部的情节了。
“对了 你去不去尖沙咀逛街啊？你知道我谁么？我是傻强，韩琛的头马，迪露的头马，怎么样？当然是见一次扁你一次咯，还用说？ ”从一开始，我就被傻强萌坏了。
曾志伟边儿上有点儿潮有点儿怂的小胖子，“你穿这样去泰国搞什么？” 
我觉得能在珅哥边儿上那么久，不存在完全的天真，但是这种走在刀尖儿还依旧嬉皮的态度，真的好靓仔。珅哥和泰国朋友谈判的时候，枪头转来转去，转的观众都心惊肉跳。他一点儿黑社会的样子也没有，出来混一点儿也不矜持自己的“怂”，紧张得一直喊”别信他啊！珅哥别信他啊！” 还几次伸手抓枪，怪不得刚到泰国得知有诈的时候珅哥也让他有事儿快跑。这样的马仔在身边，既不会像阿仁那样精明，也不会像别的仔那样添麻烦，又讲义气，哪个大佬会不爱。

第三部请来了黎明 陈道明，还要在这种片子里给浪漫爱情轻喜和陈道明人艺演员一般的普通话留时长，更没理由给傻强这种小配角加戏了。但还是让他一开头就出场，“我只有你一个手下”，计较这种事情，果然一开始就在脑门儿上写着“我还是傻强”一般提醒观众不要忘了他一直以来的可爱。
可惜他唯一的马仔是精明过他十倍还多的仁哥，明明是他马仔，却一直都好像身怀绝技，梁朝伟天生的忧郁脸和冷酷气质，什么都能吞下的样子和傻强愣头青沉不住气的样子真是神搭配！隐约记得他好像教阿仁说做马仔就是要有一张开心的脸吧，记不清了。
看到阿仁吃鱼翅乐呵呵的开心去邀功，“我对你好吧！”“珅哥请你吃鱼翅！上次珅哥带我去泰国吃鱼翅，然后我就升了！你也要升了！”殊不知这是珅哥卖兄弟前的一点儿甜头，第三部就是珅哥一遍遍让阿仁去拿命搏，傻强一遍遍搞不清状况不淡定的过程。珅哥多精明啊，不然怎么能做最后倒下的那一个，他什么都算到了，也什么都想到了。仁哥来做卧底就没想过要相信谁，所以碰到什么事儿也是标准的影帝式沉默一下，然后马上就能有反应。只有傻强，在这种环境下，真实的震惊 担心 和失望着，但是在这个环境里，多可爱啊。
于是他看到自己兄弟等到的不是上位而是一帮陈道明的人的时候，第一个拿酒瓶爆了自己的头。他的确在黑社会里面一直都看着挺怂的，嘻嘻哈哈，也没管什么大事儿，但是那一刻，他一点犹豫的停顿都没有。
于是他在珅哥吞货并且让其他人都跟上的时候，想都没想就说“阿仁还在交货啊！” 然后他下车，在珅哥表明要让阿仁玩儿命的时候，一直拍着玻璃求珅哥别玩儿了，没有害怕，也没有责备谁。
他在珅哥车后面委屈，“我就这么一个手下啊！” 可曾看见他脸上有一点儿熟谙世事以后的自我保全或者一点点的冷血阴森吗，哪怕一点点儿。

所以杜汶泽傻强这个角色，说是出淤泥而不染什么的不可能，在道上混的，手上都压着几十条几百条人命的。他没有刘建明想做好人做不成的挣扎，也没有仁哥那样，不管什么情况下都要做警察做好人的信仰。黑社会图名图利，傻强呢，图个拉风图个乐儿图一直都在干这个或者单纯因为大佬对他好都有可能吧。
杜汶泽的角色其实在这三部里面绝对的不可或缺，承上启下，引入引出，太多事儿他来做，好多话他来说。重要的是，他和环境太不同了，“珅哥你真的让我做吗？我傻的啊！”
就是这种恰到好处的嬉皮让他离大佬最近，珅哥常常也嬉皮，但是傻强嬉皮来自心里，这嬉皮让他活下去，但同时他也就是这么个人。别人呢，嬉皮因为撕下那张笑脸下面的面孔太狰狞，根本见不得人。

所以三部看下来，才语无伦次的码了这些字儿，就是想顶一下那个虎头虎脑仗义好玩儿的要命的傻强。杜汶泽演的到位。






</影评>
<有用数>614</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>所有团的团长</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-10-19 14:48:29</时间>
<影评>
                  


      是谁，在敲打我窗？


      是谁，在撩动琴弦？


      那一段，被遗忘的时光，浅浅地，回升出我心坎。


      是谁，在敲打我窗？


      是谁，在撩动琴弦？


      记忆中，那欢乐的情境，慢慢地，浮现在我的脑海。


      那缓缓，飘落的小雨，不停地，打在我窗。只有那，沉默无语的我，不时地，回想过去。


      是谁，在敲打我窗？是谁…….


      这些天忙里偷闲看完了一直没看过的《无间道》三部曲。“是谁，在敲打我窗？是谁，在撩动心弦？”在《无间道》一里面很普通的一句歌，看完二三之后却久久盘旋在我的耳边。于是每天都无限循环听着这首歌，并且不觉厌烦。蔡琴舒缓的歌声让想要寻求平静的人在其中觅得安逸，但这首歌的歌词和旋律却又让有故事的人听得那么撕心裂肺。看完三部《无间道》后，再来听这首歌，总觉得多了点悲剧的元素，仿佛能看到MARY姐送给刘建明唱片时刘建明发呆的情形。整个《无间道》系列的故事以陈刘两人一起听《被遗忘的时光》开始，又以这首歌曲结尾，安排的非常巧妙。可以说，正是这首歌背后所代表的MARY姐和刘建明的关系，才让刘建明等人交错在一起，走上了这条有去无回的“无间道”。


      无间是无间地狱的意思。在第一部的开头就做了解释：《涅槃经》第十九卷“八大地狱之最，称为无间地狱，为无间断遭受大苦之意，故有此名。”《无间道》的第一部可以说是公认的香港警匪片的经典之作，不仅因为它的出色的剧本和演员表演，也包括契合节奏的配乐与细腻的心理描写。但是抛除它优秀的故事，可以说第一部并没有把主题“无间”表现的太多。虽然它之中也有对刘建明、陈永仁不少的内心解剖，但是我觉得更大意义上讲，它是一部颠覆传统警匪片中英雄美人正义邪恶模式的成功影片。所以即便把这部电影换一个别的的名字，我相信它也一样会卖座。02年《无间道》大获成功之后，03年两部续集相继出炉。正是这两部续集，让“无间”这一主题愈来愈清晰，也让《无间道》系列的三部电影一起成为了经典。除去第一部叫好又叫座所以拍续集的因素，他们愿意通过两部电影来一点一点修补一部电影留下的不足，愿意花更多心思让这个故事更加完整更加有血有肉，而不是套着简单的模子继续行进，这也是编剧和导演让人感动的地方。在内地进入由张艺谋《英雄》开启的大明星大制作大场面的古代衣装团体操商业大片的浮躁年代，他们仍然在电影的细节与电影中人物内心上下足了功夫，因此说，《无间道》三部曲不仅是好的商业电影，更是直撼人心的诚意之作。


      在看《无间道》一时我曾想，如果没有在故事的最开始就交代到底谁是卧底，电影也许会更好看。但是看完之后我又打消了这个念头。如果那样拍，影片也许会流于一个普通的警匪悬疑片，而不能在故事的开展中加入更多的情感因素。不过即便至始至终都知道谁是警察谁是黑社会，故事仍然做到了一波三折，尤其是结尾时陈永仁与刘建明一人一句“我是警察”，不仅点明了主题，将他们内心恐惧、愤怒、充满矛盾与压力的原因表达了出来，也给电影带来戏剧性的结尾，可谓神来之笔。影片几个配角黄秋生、曾志伟、杜汶泽等的表演也丝毫不逊色两个主角，都非常出彩。几个女人戏份的安排与演出都恰到好处，表现了温情也没有喧宾夺主，更没有英雄击败恶徒抱得美人归或者007那样结尾做一下的雷同桥段。对于《无间道》的赞誉已经有太多，在此不多赘述，我想导演刘伟强的这段话“这部电影就要体现出人与人之间的冲突和好与坏在现代社会的定义，借此启发大家对金钱、地位和真理的价值观。也就是说，做坏事而成功，并非表示他将来或离开人间之后的道路也如此地如愿。”，以及梁朝伟、刘德华合唱的国语版的主题曲是对电影最好的阐述。


      对我个人而言，很少有让我觉得系列电影中第二第三部比第一部好的，因为很多系列影片在第一部电影成功之后，就套着成功的模子继续往下走，即便剧情再精彩演员演出再出色，也总是让人缺的缺少新鲜感。不过看完《无间道》二后我觉得，二的精彩程度丝毫不逊色于一，甚至可以说比第一部还要精彩，尤其是吴镇宇的演出，对倪永孝角色拿捏的十分到位,从父亲死那天晚上不动声色的压住四个大佬，到算计警方杀掉他们，再到最后悲情的死去，他完美的诠释了这个匪气中带着儒雅，仁义中带着狠毒，霸气又不失狡诈的人物。这个系列中，因为吴镇宇的完美演出，我也最喜欢这个角色。为什么这个角色要叫倪永孝？倪坤死的那天晚上，他对众人说，“爸爸以前常说，‘出来混，迟早要还的’。想不到今天…我会永远记住今天。”以及他劝陈永仁回家帮忙做事时对陈永仁说的话，“以前爸爸做每件事都是为了这个家，我也是。我希望你也是。”可以说这两句话基本概括了《无间道》二的剧情，因为整个片子就是围绕他为父亲的复仇以及为家族做事为主线来展开的，所以说“孝”是他这个人物非常重要的一个特点。而此时系列片主角陈永仁、刘建明等人成为了这个故事的配角，只是为丰满他们的性格与心路历程及“无间”的主题间接做铺垫。


      第二部的《无间道》前传仍然秉承了第一部注重细节与心里描写的特点。导演和编剧花了大量心血在第一部与第三部剧情与心路历程的衔接上。影片的开头，是当时还是朋友的黄志诚与韩琛的对话，其中有这么一句:“知不知道我为什么不抓你？因为我觉得你还是个人。”结尾当看到倪永孝全家被杀后，黄志诚把倪永孝的照片拿了下来，换成了韩琛的。前后的两个细节把二人的反目交代的很清楚，前面这段话也为后来黄志诚找韩琛来抓倪永孝做了铺垫。刘嘉玲在影片中的演出很出色。Mary姐在系列影片中是分量最重的女性了，也是几个男人缠在一起的一个关键的“结”。对韩琛的恩爱，与黄志诚的暧昧，对刘建明的照顾与感觉，都在表情与言语中表现了出来。这样一个聪明且注重情感的女性，怎么会不知道刘建明喜欢她？不然她也不会找刘帮她去杀倪坤。当她的老公玩闹的捏她的屁股时，她看了一眼刘建明，除了不好意思，眼神还略带了点别的东西。当她告诉“我是你老大的女人”之后扇刘建明时丝毫不留情面，也证明其对韩琛忠心耿耿，对于刘建明更多的是利用而不是喜欢。影片的最精彩之处，要在倪家杀尖沙咀五个大佬这个片段了。倪永孝把控制场面的那种霸气与隐忍表现的淋漓尽致。当警方抓住他们和英国人交易时，背景配乐是钟声，当时我的第一感觉是倪永孝完了，丧钟。但是，丧钟为谁而鸣？那四个大佬都死后，钟声又一次想起，于是让人恍然大悟：原来是这样！一切都在他的掌握中！当时的感觉只能用牛逼来形容了。而后他说那句 “今天我给你机会，你要不要？”时，眼神迷离，貌似在看着陈永仁。我认为这句话不仅是对罗鸡说的，也是对陈永仁说的。连就在他身边埋藏了七年为他杀人脸不变色心不跳的罗鸡他都能知道是卧底，那么他的身份也并不难知道。或许是因为陈是他亲弟弟，所以他对陈还有所期待，希望他逐渐变成自己想要得样子，能接自己的班。可惜，当倪永孝被枪打到之后的垂死之际，不知是有意还是无意，他翻开了陈永仁衣服里的口袋。他想让自己的家人好，却不能阻止父亲的死去，亲弟弟的背叛以及女儿兄弟姐妹受到威胁。看到窃听器后他留下了泪水，却把它紧紧攥在手里不想让别人看到，他终究还是没能让弟弟成为自己想要的样子。


      此时的刘建明已经是见习警督。他间接杀死了心爱却不能属于自己的女人，然后又碰到了另一个Mary。当他给三叔打完电话透露Mary姐的行踪后照镜子看到自己时，是不是就是他人格分裂的开始？


      此时的陈永仁亲眼看着自己的亲哥哥被杀死自己父亲的人打死。他对他的哥哥是有感情的，甚至是有崇拜的，不然他也不会舍身为倪永孝挡子弹，也不会在倪永孝死后对黄志诚怒目相视。可是接着他却仍然要为杀死他两个亲人的人卖命。他的心里如何能不变态？


      而此时的韩琛还没有那么奸猾狡诈。他那么信任倪永孝，却差点被他杀掉。在失去老婆前，他在黄志诚眼里“还算是个人。”而失去老婆后，“如果要他终身监禁，除非他杀了你”。为了给心爱的老婆报仇，他情愿以死相抵。影片的结尾，看着自己与老婆的合影和窗外烟花，内心却无比凄凉，流下泪来——你有没有过那种感觉？你站在窗户前，外边满地霓虹漫天烟火，可是你内心却觉得无比落寞。窗外的繁华都与他无关，因为心爱的人已经不能陪他一起。转过头，他微笑着面对外面的人群。他已经是尖沙咀的老大了。


      一个时代的落幕。一个新时代的开始。香港不属于英国了，韩琛的时代也开始了。


       如果说《无间道》二是对“无间”主题的铺垫，三就是“无间”的爆发与释放了。第三部在细节上可谓用心最多，然而虽然它是用心之作，却非让人满意之作。《终极无间》在这三部电影里争议最多，口碑也逊色于前两部。三对于观众来说最痛苦的莫过于来回倒腾的时间。我看完了一二之后没两天看的三，看第一遍时都看的昏昏欲睡，更别说没看过一二的观众去看了，肯定是一头雾水。双线时间的故事行进主要是为了修补前两部的细节以使“无间”这一主题更有感染力，然而却修补出了观众更多的疑惑。很多观众直至杨锦荣死后还以为杨是个内鬼。“沈橙”的出现可谓影片的一大BUG了，在前两部完全没有提及的人突然“空降”，并且我觉得“空降”的没有意义。据说当时是为了让三能在内地上映，所以拍三时找了内地的公司合拍也找了内地的演员参演。真实与否未能论证，不过就连编剧麦兆辉都说，“把‘沈澄’这个人拿走都不会对故事有太多影响”。影片还有一个大BUG就是录音带了，这也是影片能行进下去的一个主要线索。然而在《无间道》一里，林国平杀死陈永仁后对刘建明说的话中，中文版的配音有这样一句话：“放心，韩琛的录音带，我已经毁灭了。”按照三的逻辑，这些录音带应该是被当时截获的内鬼分别寄给了各位“原主人”，所以陈俊、杨锦荣、刘建明各自收到了一盘而后又各起疑心，从而推动着故事的发展。


      虽然故事存在这样一些不足，不过导演与编剧在本片上的细节可谓用心良苦，我在看第四遍的时候仍然时不时停下来想，这个片段是哪个时间来的，又为什么会发生。但是很多细节很容易被观众忽略，而且对于观众来说，他们认为这应该是一个能带给他们感官刺激的警匪片而不是像《盗梦空间》那样可以吸引人进影院看多遍的悬疑心理片。相对前两部来说，《终极无间》可以算成是心理悬疑片或者是文艺片了，因为片中更多的是对人内心世界的探讨。细节上举例来说，刘建明给保安科办公室装监控摄像头的时候，他听到外边“叮 咚”的声音（42分左右），其实那就是已经瘸了腿的“沈澄”走路的声音。号称是黑社会老大的“沈澄”出现在保安科，并且是在刘建明装监视器的时候出现，这也算为后边让观众知道沈澄是公安并且已经更早一步监视了刘建明做一个铺垫。类似的细节还有不少，比如刘建明在监视杨锦荣时接到李心儿的第一个电话，当时的声音是陈永仁向黄志诚报信的声音，而那时他的精神已经高度紧张甚至崩溃出现幻觉直至最后人格分裂，才会有李心儿第二个电话打过来时问他“刚才为什么不说话？”。


      要理解好细节，还是先得把故事理清。故事的两部分，一部分发生在《无间道》一的故事之前，一部分发生在陈永仁死后十一个月的三天内。故事的一条线，是2002年6月14日韩琛、沈澄、杨锦荣、陈永仁等人为主的交易的事情。这个故事一直持续到陈永仁死前七天在音箱店遇到刘建明。另一条线是2003年11月时刘建明与杨锦荣的互查。时间上总体来说，第二部发生的时间最早，然后是第三部的第一条线，接着是《无间道》一，最后是第三部的第二条线。详细点来说第三部的两条线。第一条线从2002年5月陈永仁帮傻强砸店开始（这个片段傻强的话算是经典了），随后6月14日“沈澄”来内地谈生意，期间发生陈永仁打沈亮等事情，沈澄、陈永仁、杨锦荣第一次碰面；然后8月16日陈永仁开始了三个多月的心理治疗（李心儿在一里曾说，“是五个月”，这也是影片算错的一个时间段），期间与李心儿产生爱情；然后是傻强和陈一起到码头谈生意；接着是韩琛与杨锦荣交换情报；这段故事最后就是韩琛让陈永仁送死，陈永仁、“沈澄”与杨锦荣互相知道身份。随后的故事就可以和《无间道》一衔接上了。三的另一条线，从陈永仁死后十天开始。当时的杨锦荣从北京归来，收到了内鬼寄来的录音带，于是知道警察内部仍有内鬼。此时他应该和沈澄开始追查，但是中间就没了交代，一直到陈永仁死后十个月，刘建明初见杨锦荣时就遇到了陈俊自杀。随后时间又推后了一个月，刘建明调回内务部，并开始着手调查杨锦荣。那时杨锦荣应该也对刘建明有所怀疑了，所以“沈澄”从大陆来到香港再一次协助杨锦荣，便有了这样的对话：“我回来了。”“那咱们开始吧。”之后便是刘建明精神逐渐崩溃，在被李心儿催眠之后说出真话，然后开枪打死杨锦荣并自杀。故事算是告一段落。


      细节方面的东西还有很多，在此不一一赘述，再返过来说一些人物上的细节。可以说所有细节性的东西都是为了让这三部电影能练成一体让人物细想变化更加合理更加有迹可循。


      对于杨锦荣这个角色，让人正邪不分。开头就以一个嫁祸人的冷面形象出现。作为“搞政治的”保安科的头头，他和大陆的联系应该很多。而97香港回归之后，大陆对于军火肯定是非常敏感的。杨锦荣一开始出现逮捕两个台湾走私军火的大佬并在之后往大陆引渡，应该得益于他与韩琛交换的情报。包括之后他对沈澄的调查也是因为韩琛的情报与大陆对军火的敏感。之所以把他安排成更像是一个坏人，我想也是为了显现出他是另一个刘建明的映射，所以后来能让人格分裂的刘建明把他当成真的卧底乃至“刘建明”。


      对于韩琛来说，他在三里的所作所为，很明显是在用倪永孝杀他的方法杀他的亲弟弟。“你有没有碰到过这样的人，不知何时对你好，也不知道何时想杀你？”这便是在说他的哥哥倪永孝。也正是让他“死了两回”的倪永孝，让韩琛变得什么都不信任，任何人都不信任，和所有人的对话都要录音，和沈澄的交易也一而再再而三的试探，并且告诉傻强，“我用命试出来的。”而他对陈永仁说的“以后内地这条财路，就交给你了”。与几年前，他以为自己完全得到了倪家的信任时倪永孝对他所说之话“我替你想过，以后一定是可卡因的世界…过两天你去泰国办好了手续，便可开始。”如出一辙。在老婆死了之后，他时常“呵呵呵呵”的笑，却掩饰不了他内心的孤独与痛苦。


      《终极无间》结尾的时候，故事又放到了在三部曲里反复出现的陈永仁被开除时回头与刘建明对望的镜头。彼时的陈永仁忽然笑着眨了一下眼。这似乎是陈对刘的嘲笑，虽然他死了，但他却终于结束了自己在“无间道”上的行走。这一眨眼也显示出陈俏皮的一面。他一直懂得用嬉笑怒骂或者暴力来释放、发泄自己的情感与内心的压力，而刘建明太过严肃，所以陈不至于遭受到像刘那样的痛苦。在三中他与李心儿产生心照不宣的爱情，这是片子里很温馨的片段，也是一里他最终能向李倾吐内心的原因。


      对于影片的主角刘建明来说，他有向善的一面。而正是这向善的一面，导致他最终的人格分裂。陈和刘两个人一个因为出生在不能选择的家庭，另一个因为碰到了让他不能自已的女人，从而都让他们走向了不能当一个好人的路。而他们生存的方式又是别人所无法帮忙的，“你解决不了我的问题。我的工作就是出卖身边的人 ”。因为陈永仁的死，刘建明内心愈发痛苦。本来他希望可以让陈永仁帮自己当一个好人的。所以他后来不断的查内鬼并将他们杀死，不仅是想给自己洗底，我想也是他内心的一种赎罪。从进入警察学校时无奈的那句“我想跟他换啊”，到人格分裂杀死杨锦荣前连问四遍“为什么不给我机会，我只不过想做个好人！”他的言语他的表情他的行为都试图把内心遭受到的持续不断的痛苦可以释放出来，可惜到最后他也没能成功，反而把自己当成了陈永仁，生活在不能死所以不间断遭受着的折磨中。


      自杀未遂后，MARY去看已经分不清自己到底是谁的刘建明。“你来了。”然后画面突然切到了背后的MARY姐。到底是谁来了？其实刘建明一直希望MARY就是MARY姐，不然也许他也不会和她恋爱。但却是因为MARY姐，引领刘建明走上了一条不归路。可以说，是MARY姐间接的杀死了刘建明。而刘建明也间接的杀了MARY姐。一个男人间接地杀了她心爱的女人，内心怎么可能不受煎熬？所以他希望MARY姐来找他报仇而不是当初他出卖了MARY姐，把他人格分裂里面的那个刘建明杀死，他也许才会更好受。开枪后的下一刻，自己又成了剩下的陈永仁，纯粹的陈永仁，开始发摩斯密码。至此，所谓“无间地狱”，不知将要在内心折磨他多少年。


      如同人一样，任何电影都不可能是完美的，《无间道》系列也如此。虽然几部电影中仍有一些瑕疵，比如第一部里黄志诚的死是因为刘建明的出卖，和内务部跟踪不跟踪他并没有关系，他们之后却在办公室里吵“不是他黄警官也不会出事”；比如第一部里泰国人不会说中国话，第二部时却可以说一口相对流利的中文；比如说杨锦荣在陈永仁死之前就知道他的卧底身份但是在陈永仁死后并没有想办法证明在其身份确定后也没有出出席他的葬礼；比如说三里面没被销毁的录音带；比如说李心儿医生的档案中陈永仁的案例是一个做手术后复明叫MAY的瞎子心理档案……但是这两部续集让第一部的一些不起眼的细节有了更多的韵味，让整个故事都更为圆整也更震撼人心，从而让人愿意多看几遍把故事弄明白。《无间道》的二三不是为了赚钱的敷衍之作，所以说他们是牛逼的三部曲。


      相对比一下，我不禁想起我朝中名导的那句，“你们不懂。”


      是谁，在敲打我窗？


      是谁，在撩动心弦？


      那些用心经营，闪烁着真诚与智慧，而不是充满铜臭与浮躁气息的作品。
      </影评>
<有用数>461</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>超叙事者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-14 15:13:56</时间>
<影评>

《无间道》系列可谓是非常的经典，给香港疲软的市场打了一针强化剂。十五年前，这部电影第三部更是重重谜团，将影片拉向了一个更高的维度。今天，小编就带大家深度解析这部惊世骇俗的电影。
首先，刘建明出场，这是陈永仁殉职后，刘接受调查的时期，剪短了头发，暂时调到闲职部门庶务部干活。刘建明在电梯里习惯性地向上一瞥，与第一部给韩琛打电话、第二部打电话出卖Mary姐时的一瞥相呼应（那两次刘建明还是由冠希扮演的）。

￼

接下来，杨锦荣（黎明）出场，在KTV里，一出场就是这么一副不爽的表情

￼

他为什么不爽呢，因为在他去北京期间，他一直仰慕的陈永仁死了。所以他需要地方发泄，而他恰好得到线报，在KTV有两个台湾军火商来香港做生意。然后他以一包毒品栽赃相要挟，胁迫KTV老板把这两个军火商打了一顿，打爽了之后才带到警局。从这里可以看出杨锦荣对制度漏洞的玩弄相当高明，整人也很毒辣，为以下的剧情埋下伏笔。（杨锦荣所属部门保安科，类似大陆的国·安部门）镜头回到警局，庶务部的刘建明接到陈俊警长电话，要刘亲自把干洗的制服送过去。就在送衣服的几分钟之内，杨锦荣去到陈俊的办公室，不知用什么手法揭露了陈俊是韩琛余党的事实，逼迫陈俊举枪对峙，然后陈情绪崩溃自杀。刘在办公室外目睹这一幕，对杨锦荣的冷静（冷血）感到震惊。

￼

杨锦荣逼迫陈俊自杀，自然也要受到调查，因此杨锦荣被休假一个月，在这期间刘建明已经从庶务部调到内务部（类似于纪检机关），而刘到内务部接手的第一件案子，就是调查杨锦荣逼迫陈俊自杀这件事，内务部领导怀疑杨锦荣也是韩琛派的卧底，因为自从陈永仁死后，警局陆续有警·察被杀，上层怀疑是有卧底想洗白，他们还得到了韩琛与陈俊私下交谈的磁带（韩琛自从当上尖沙咀老大后，对任何人都不信任，所以大部分私密交谈都要录音），虽还没有证据能证明杨锦荣是卧底，但值得怀疑，所以要内务部去调查。刘建明看到这盘磁带，自然十分震惊，他想到当初在电梯里，林国平（林家栋）打死陈永仁后，对刘建明表明身份，还爆料说那天早上有人寄了一袋磁带（陈永仁寄的，第一部里有陈永仁在韩琛死后拿磁带的情节）给警队大领导梁sir，而收邮件的梁sir手下恰好也是韩琛卧底，所以这袋子磁带被截流下来，并按照磁带内容分别寄给了其他卧底，连刘建明在内总共五个人。刘建明得到这一消息之后杀林国平灭口，然后开始寻找其他卧底。又有情报说陈俊在某保龄球会馆有保险柜，只是钥匙不知道在哪儿。刘建明忽然想起那天给陈俊送衣服，因为陈俊自杀而没送成，而那衣服里恰好就有一串钥匙。刘赶紧跑去庶务部拿陈的制服，此时杨锦荣&quot;恰好&quot;出现了，找刘建明要停车位，刘建明说自己已经离开庶务部了，只是来拿衣服的，而杨锦荣敏锐地指出：你是督察，怎么拿警长制服？刘建明脑子转得快，后发制人，说还不是因为你逼死陈俊，现在拿他的衣服调查嘛。杨锦荣认为因为调查自己都停了一个月职了，问道：不是已经查完了，怎么还查？刘建明打哈哈赶紧结束，说是啊已经查完了。然后两个人一起离开。

￼

从保龄球馆保险柜里拿到的资料显示，杨锦荣也与内地黑道商人沈澄有联系，所以内务部对杨锦荣的怀疑深了一层。刘建明觉得自己的机会来了，虽然他不知道杨锦荣到底是不是韩琛的人，但既然杨可能有把柄，自己及早抓住这个把柄，说不定能翻身变主动，以防像陈俊那样被逼到死地。刘建明拿保险柜钥匙，继而看到沈澄与杨锦荣交谈的照片，都是杨锦荣一手策划的，目的是引刘建明上套，让刘关注杨锦荣和沈澄，进而在刘的活动中找到破绽。杨为何要怀疑刘？因为刘建明作为陈永仁死前接触的最后一个警察，自然成为杨锦荣的怀疑对象。正当刘建明沉浸在对杨和沈的调查之中，李心儿医生的电话来了。刘陪李心儿去墓地看陈永仁，此时沈澄也再次到香港，准备与杨一起着手调查警局残余的内鬼。

￼

时间回到2002年6月，沈澄冒充大陆来的黑商与韩琛谈合作，韩琛对眼前这个人半信半疑。沈澄来之前肯定调查过韩琛，所以就编造自己太太过世，求韩琛帮忙买块好墓地，将来合葬用。韩琛立马想到了自己的老婆Mary。不过这种心理上的套近乎不可能立马取得韩琛信任，所以韩琛在短暂的忧郁过后就转化成了皮笑肉不笑的一副假脸。沈澄说生意就由小弟们去谈，而沈澄的小弟沈亮态度十分嚣张，韩琛心里很不高兴。

￼

韩琛为了试探沈澄到底是不是来谈生意的，准备拿马仔去做试验。对于手下的马仔，最不受信任的就是傻强的马仔陈永仁，因为他是倪永孝的弟弟。韩琛把第一次谈生意的任务给陈永仁去做，陈永仁受韩琛指示，突然拿烟灰缸砸沈亮的头。然后杨锦荣&quot;恰巧&quot;赶到了现场。这是因为韩琛提前跟杨锦荣交换了情报，说自己手下会在某时某地打人，一是防止事情闹得不可收拾，二来给沈澄一个下马威，毕竟沈亮太不把香港人放在眼里了。

￼

而后沈亮和陈永仁都被带回警局，导演安排了六个影帝同台的场景。实际上不是很有必要，但这也是本片男主角能汇集到一个镜头里的唯一机会了，所以刘建明被叫过去跑了个龙套。黄sir看着陈永仁被打得吐血却无能为力，沈澄继续淡定地装黑社会，韩琛则决定继续试探沈澄。有个细节，大家可以看到刘建明戴了帽子，因为第三部大部分时间在2003年，刘建明剃了圆寸，而此时设定的时间是2002年，那时刘建明还是小碎发，为了避免剧情冲突，只好让刘建明戴帽子。而陈永仁准备离开的时候，杨锦荣对他说了句：我认得你，你小心点。一语双关。看似威胁，其实还有关心。只不过此时杨知道陈是卧底，而陈不知道杨的想法。

￼

回到韩琛的老窝，陈永仁正在吃鱼翅，傻强说陈永仁要上位了，因为琛哥一直很抠门，让你吃鱼翅就代表韩琛看得起你。正说着话，韩琛带着沈澄回来了，一回来就示意沈澄可以随意处置陈永仁，沈澄手下一拥而上，傻强挺身而出保护陈永仁，对琛哥不管手下死活表示不满，并且拿酒瓶爆自己的头，希望双方扯平。但沈澄为了显出自己的黑道气质，一边责骂沈亮一边用酒瓶爆了陈永仁的头，然后才说扯平。此时韩琛才初步相信沈澄这个人是黑社会。随后韩琛与陈永仁的对话，显示出韩琛现在不管手下死活的做法是有原因的，原因就是倪永孝。&quot;你有没有遇到过一种人，不知道何时对你好，更不值得何时要杀你？我就遇到过。&quot;与第二部里倪永孝一边安排韩琛去泰国做生意一边布局杀韩琛相呼应。

￼

时间跳到2003年，李心儿医生让刘建明送她回办公室，在办公室触景生情，想起陈永仁，非常难过。然后打开电脑上陈永仁的病历，刘建明突然就对病历感了兴趣，想从陈永仁的病历中寻找一些有用的东西。于是晚上回到办公室想查看病历，但是没有密码进不去系统，没办法只好把主机偷走。第二天李心儿报警，刘建明特别关切地赶到现场，李心儿说小偷抱走我主机也没用，小偷怎么会知道密码就是我车牌号呢。说完李心儿把自己车的照片从垃圾篓捡出来放在桌子上，刘建明立即凑上去看。这里也暗示了李心儿是与杨锦荣一起来引诱刘建明入圈的，毕竟刘建明与李心儿之前没有一点交集，这次忽然就陈永仁殉职案走到一起，李心儿还故意让刘建明送自己回办公室。还故意说自己保留了陈永仁的病历。还故意说自己的密码就是车牌，还故意把车子照片放桌子上。而刘建明又不蠢，何尝没有察觉到这一切都太顺利了呢？但是当车牌放到桌子上的时候，已经没有办法回头了，既然知道李心儿已经看穿自己，那还不如将错就错，就去看密码，回去看看病历里到底有么有线索。李心儿只不过是心理医生，她怀疑我又不会让我掉一块肉，香港司法是讲证据的。此外，有个细节，李心儿穿的一身黑色皮衣，与陈永仁那万年不换的外套极其相似。

￼

阅读陈永仁的病历并没有给刘建明带来任何实质帮助，反而让他逐渐进入陈永仁的角色，为日后时不时幻想自己变成陈永仁埋下伏笔。而另一头，刘建明对杨锦荣的监视也达到了全面状态。杨锦荣当然知道刘的监视，但是他作为陈俊案的相关人，揭露出刘建明的监视伎俩对自己也没好处，所以他就放任刘建明放置监控设备。其中有一个细节，刘建明正在通过摄像头看着杨锦荣的时候，杨突然凝视着摄像头，几秒钟后又作恍然大悟状，继续写东西去了。然后刘建明得意地笑了。杨锦荣这是将计就计，既然自己知道被摄像头监视，不如假装不知道被监视，这样就可以从容地在摄像头下表演错误信息，误导对手。

￼

杨锦荣很快想到了一条计策，能够一下子就试出刘建明是不是内鬼。他从保险柜里拿出一盘磁带，装在信封里，假装要去交换情报。这一切当然被刘建明看着眼里，随着GPS跟踪器的指示，刘建明很快找到了杨锦荣放置信封的地方——是一个邮筒。刘建明不知道这磁带到底是关于什么，是否不利于自己，想看但又无法打开邮筒，于是放一把火把邮筒烧了。前来与杨锦荣接头的沈澄来到冒烟的邮筒，也明白刘建明终于露出马脚。但此时又不能暴露身份，于是巧妙地躲开了刘建明的跟踪。其实那盘磁带是空白磁带，在杨锦荣看来，只有心里有鬼的人才会在得不到的时候想去销毁它。如果刘建明只是单纯地调查杨锦荣，一定会十分重视这份证据，不可能将其烧毁，只有刘建明担心自己有犯罪证据暴露出去时，才会去烧毁。从这个时候起，刘建明正式在杨锦荣等人面前暴露出内鬼身份。但杨等人还是苦于司法规则，空口无凭，必须找到能真正定罪的证据。

￼

时间回到2002年，陈永仁在接受李心儿的心理辅导时，与李医生发生了亲密关系，但是醒来发现并未有什么异样，陈试探着想从李医生那里得来准确答复，李医生指着他的头说：妄想症。在车上，陈永仁问傻强，被女人整的昏昏沉沉是怎么回事，傻强竟然搬出佛洛依德的潜意识理论来解析。这个细节表现的信息非常丰富，既然傻强能够熟练地用心理学来解释陈永仁的困惑，为什么之前和之后一直都呆呆傻傻的呢。首先，因为傻强当陈永仁是兄弟，所以在兄弟面前不必装傻；第二，在黑社会混，最好就是不要太聪明，否则可能过早地被当出头鸟打死，因此傻强在第三部开头时说：出来混的，最重要就是不要做事；第三，傻强在关键时刻一点不傻，比如第一部交易毒品时，琛哥打电话对傻强说&quot;你喊：可卡因是你的！&quot;，意思是可卡因都是傻强的，但傻强知道琛哥玩他，傻强担心如果有警察被录音就麻烦了，于是大喊&quot;可卡因是你的！&quot;既能装傻，又能逃避责任。

￼

为了避免反复跳跃时间，这里先把2002年的事集中讲一下。傻强带陈永仁去码头见沈澄，谈军火换毒品的最后交易事宜，沈澄问韩琛哪去了，傻强说：&quot;琛哥说我们小的出来搞定就行了。&quot;沈澄的脸色立马阴沉下来，他知道韩琛对自己依旧不信任。韩琛为了最终试探沈澄，依旧玩上次的戏码，首先给杨锦荣通气，说即将派陈永仁与沈澄交易。然后让陈永仁带货去码头与沈澄交易，给陈永仁的毒品箱子其实全是空的。这样大不了死一个陈永仁，如果沈澄是大陆警方，那么自己白拿了他们的军火也不亏，如果沈澄是黑社会，那么就把真毒品再交给沈澄，维持以后关系。在韩琛看来，反正陈永仁是挡箭牌，第一枪打不到自己就ok。陈永仁面对这么重大的交易，早就以摩斯密码通知了重案组的黄sir。正当黄sir准备带队出发时，杨锦荣率领保安科出现了，他阻止黄的行动。黄质问为何，杨锦荣表示：我只能说一句无可奉告~ 这里面的道理也比较清晰，沈澄是大陆警方伪装的黑社会，如果黄sir带队过去，势必造成警方互相不知底细而自相残杀的结果，所以必须阻止黄sir的行动。 黄sir执意要行动，他不知道这里面的内幕，因为大陆警方还处于秘密行动状态。但陈永仁是他的卧底，他不能不管陈永仁死活。正当黄sir准备无视杨锦荣的时候，警局的大领导梁sir出现，并强行以权力压制黄sir行动。当然，杨锦荣也不会看着陈永仁去送死，于是只身悄悄去了码头，在关键时刻救了陈永仁，并且和沈澄互相坦诚了身份。三个警察，两个是卧底，这种能够敞开畅谈的机会也只有在这种环境下才会进行。三人立下再见的约定，没想到陈永仁在不久之后就遇害了，这是后话。

￼

此处一个细节，就是韩琛说自己死过两次。根据第二部的剧情，韩琛第一次死是在泰国，当时他得知倪永孝要杀他，就先下手杀了泰国老大Sunny，并挟持Sunny的手下Paul，逃到火车站实在走投无路了，他把手枪交给Paul，说你要信得过我就放过我，以后还可以合作，Paul当然不信，一枪打在韩琛心脏附近，但韩琛竟然没被打死，这把迷信缘分的泰国人给拉拢了；第二次死是在被倪永孝拿枪顶着头的时候，那时候韩琛已经闭上眼睛等死了，没想到黄sir开枪打死倪永孝，让韩琛又捡回一命。在倪永孝死后，韩琛对Paul说不要对倪家人做得太绝，泰国人却说&quot;那一枪没打死你，我们就是拍档，就是要做得绝&quot;，然后杀了倪家五口。泰国人的变态价值观深深影响了韩琛，加上Mary惨死让韩琛永远封闭真心，所以韩琛在后来表现得没有人性不是没有原因的。从军火交易事件之后，陈永仁在韩琛那里的地位得到提升，因此才有了第一部里韩琛毒品交易时带上陈永仁的场景。而因为毒品交易泄密事件，黄sir、韩琛、陈永仁很快走上了生命的末路。2002年12月，陈永仁殉职后10日，杨锦荣从北京回来，沈澄获悉也赶到香港，开始共同查内鬼。这就与之前调查刘建明衔接上了。

￼

在李心儿确定刘建明是内鬼之后，为了进一步诱刘建明入套，给刘建明打了两个电话。第一个电话的内容，是陈永仁给黄sir汇报情况的录音。有些人认为这是刘建明精神高度紧张出现的幻听，但是我认为这是李心儿有意播放磁带录音，搅乱刘建明意识的行为。因为紧随着第一个电话之后的第二个电话，李心儿一开始便问：&quot;刚才怎么不说话？&quot;其实刘建明接第一个电话的时候是说话了的，&quot;喂，内务部……喂？&quot;难道不是话吗，只是李医生装作第一个电话什么都没听见，让刘建明以为自己幻听。李心儿在第二个电话里透露说自己收到了一盘收件人为陈永仁的信封，地址是李心儿的办公室，里面是一盘磁带。刘建明马上赶了过去。其实从信封上就可以看出，这封信根本就是杨锦荣导演的。上面的邮箱地址是&quot;27149&quot;，正好是陈永仁的警号。李心儿的办公室邮箱怎么可能是陈永仁的警号呢？但刘建明太过于追求磁带的内容了，这个细节就被忽视，他不惜故意撞车，让自己与李心儿双双入院，趁乱拿走磁带。但是在李心儿医生面前，刘建明已经没有什么秘密可言，他的一切行为都指向他内心隐藏的罪恶。刘建明也知道李心儿已经把他看得透透的，这样做无非是想在绝境中求生，除了灭杨锦荣，他不想再去做什么坏事，整垮杨锦荣，一切就没事了。所以他在医院里自导自演了一出精神分裂的戏来忽悠人，其实是李医生把刘建明带入了崩溃边缘。与李心儿回到办公室里，刘终于不想再沉默，他想说出一切，博得李心儿的同情。李心儿也知道刘的心理，但大家都是成年人，即使是将秘密讲出来，也需要一个仪式，或者说铺垫，否则就显得突兀而不礼貌。于是，李心儿就使用了对待陈永仁的手法对待刘建明——催眠。李心儿讲了一个自己坦白童年罪过的故事，使刘最后一丝秘密——谋杀Mary姐也吐露出来。刘在临走前打晕了李心儿，防止她因为知道所有内情而破坏自己当天就要整垮杨锦荣的计划。

￼

刘建明在保安科的饮水里下了安眠药，这都在杨锦荣的眼皮底下，杨第一眼就看出了破绽，但是假装不在意，等待刘建明出手。刘建明在办公室照了下镜子，发现镜子里竟然是陈永仁，这是刘在后期时不时蹦出来的一点幻觉，李心儿医生催眠的成果。

￼

￼

杨锦荣在保安科只留下两个值班的人员看守，开车离开警局。这都被刘建明的各种监控设备记录下来，刘建明等待的机会终于来了，他进入了杨锦荣的办公室，打开了朝思暮想的的保险箱，拿出了那盘磁带，就是韩琛与杨锦荣私下交换情报的录音。而在刘建明打开保险箱的同时，也出现了另一个保险箱被打开的镜头，那是杨锦荣正在打开刘建明的保险箱，拿走了刘建明的直接犯罪证据，是黄sir死后刘建明与韩琛谈话的录音。

￼

刘建明正在拿磁带时，杨锦荣打了电话过来：&quot;刘sir，在我办公室玩得开心吗？&quot;此时双方都非常自信，刘建明自信终于找到了杨锦荣的&quot;犯罪证据&quot;，而杨锦荣的自信更加强烈，因为他确认这是刘建明犯罪的直接证据。刘建明即将成为第二个陈俊。以杨锦荣整人的一贯风格来看，从来不用自己出手，对手在其强大的攻势下往往缴械投降甚至自杀。可这次不同，刘建明显然不是会乖乖就擒的人。

￼

刘建明把偷来的磁带带回自己办公室，此时他发现，自己与韩琛的关键对话的磁带不见了，显然是被杨锦荣偷去。而听完从杨锦荣处偷来的磁带，更加悲剧了，杨锦荣与韩琛的对话内容虽然有些暧昧，但不足以证明杨锦荣就是韩琛的人，况且杨锦荣身处保安科，与韩琛交换情报可能就是上头的命令，刘建明被耍了，在这场智斗中完全输了。可能几十分钟后，前来问罪的就是保安科一众人了。此时刘建明心中再生一计，算是破釜沉舟。他把从李心儿那里得来的磁带（内容是刘建明与韩琛的一次谈话，不能作为司法定罪证据，但足以毁掉他自己的警察形象）拿着，带上内务部的人去保安科问罪。临走前还说&quot;请保安科的头头回来喝咖啡&quot;，证明其完全不疯，也没有把自己当陈永仁。刘建明决定自己当众播放韩琛与自己的交谈录音，然后拿枪指着杨锦荣说：&quot;刘建明我要拘捕你！&quot;这种看似精神错乱的行为，实质上不仅不错乱，反而非常精明。首先，当众公开自己与韩琛交谈的录音，比被杨锦荣当众公开录音的效果要好得多，这算是一种精神上的自首，能够赢得大家同情。其次，拿着自己的涉案证据，并拿枪对着别人叫自己的名字，很容易就会诱导旁人认为自己疯了，进而逃避法律制裁。但是在杨锦荣和沈澄的逼迫下，刘建明还是不能把坚持装陈永仁装下去，最后直接崩溃：&quot;为什么不让我做好人！&quot;杨锦荣在此时说了一句作死的话：&quot;对不起，我是警察&quot;，刺痛了刘建明敏感的神经。在陈永仁对刘建明说这句话之后，&quot;对不起，我是警察&quot;这几个字可以直接让刘建明从任何错乱中惊醒，你是警察，我是黑社会，好吧，你去死吧！杨锦荣被爆头，纯粹是作的。而亲手将事情推动到不可收拾的局面后，刘建明依然不放过最后一个逃避法律制裁的机会：饮弹。刘建明并不想死，所以从下巴边缘处打向右脑。这种自杀方式死亡率远比直接从额头自杀小得多，而且有上下颚、牙齿的减速作用，以及香港警用左轮的低杀伤力，刘建明成功地寻找到一条最适合苟活的结局。

￼

李心儿从昏睡中醒来，收到刘建明临走前留的视频message，&quot;李医生，过了明天就没事了，我一定会亲手逮捕刘建明&quot;，这条信息给不少影迷带来困扰，刘建明真的疯了，认为自己是陈永仁？实质上这只是刘建明给自己找台阶下的一个理由，成人之间的交流，有些东西即使心照不宣，也要找个堂皇的外衣，即使打晕你，也要给你一个相信我的理由，无论你信不信。

￼

刘建明的结局，就是呆在医院/精神病院度过余生，右脑损伤不会让他失去记忆，也不会影响他的智力，右脑的作用是感性认识，打伤了右脑，没有喜怒哀乐，只有冰冷的记忆和理性。Mary出现了，刘建明说：&quot;你来了。&quot;Mary说：&quot;孩子会叫爸爸了。&quot;刘建明没有任何表情，他没有办法产生感情，只有从回忆里搜寻与这次对话有关的信息。果然，那一个Mary姐出现了，在背后用那把他自戕的警用左轮瞄准他的头，枪响了，没有任何后坐力，显然只是幻想。而另一个在他脑子里盘旋不去的念头，就是卧底们使用的摩斯密码。他不断敲击的内容，翻译过来是：&quot;Sorry，Mary。&quot;

￼

十年前开始第一次看无间道，一直到11年左右才真正地沉下来去看、去分析。三部曲风格各有不同，却串联起了香港回归前后关于黑道江湖、警界变更的故事，形成了香港社会变迁的典型缩影。无间道有着香港电影特有的小格局特色，但它对细节的精益求精又让其最终突破了传统警匪片的&quot;小气&quot;，上升到对宿命、因果的思考。第一部是一个完整的闭合故事，编剧原本的想法也只是写一部。没想到第一部上映后引起的口碑效应在华人圈里井喷，群众的呼声让第二部甚至第三部的诞生有了基础。编剧开始边写边拍，并在电影外形成了书作。书可以帮我们更清晰地捋顺人物关系，理解编剧的本意。第二部很多情节模仿了《教父》，但模仿得很成功，没有让观众出戏。倪永孝的所作所为完全是个典型的港产社团分子。虽然情节模仿教父，倪永孝并没有模仿柯里昂，他处处流露出的是香港气息。吴镇宇从《古惑仔》里的癫狂小人蜕变成《无间道Ⅱ》里的儒雅大佬，也完成了演员生涯的一次进化。第三部是无间道编导团队对观众的一个交代，它将前两部的故事串联起来，并将一切推向更深沉的宿命。第三部人物出场更跳跃，隐藏的心理线更多，计谋也更隐秘。只有在电脑上不断地暂停、回放，才能理顺那一个个小细节。写这些东西，是看了网上很多大神的解说，加上自己观影多年的积累，汇聚而成。感谢刘伟强和麦兆辉，向华人电影圈贡献了这么三部良心之作。好莱坞的改编之作《无间道风云》都获得了奥斯卡大奖，原版《无间道》更值得敬重了。随着香港社会文化变迁，《无间道》这样的作品是再也拍不出来了，如今的港产片，要么剧情硬伤，要么节奏混乱，要么卡司阵容不搭调，总之，无间道三部曲是天时地利人和的产物，是香港警匪电影编、导、演顶级水平的绝唱。它值得我为之长篇大论，也值得我一遍又一遍地欣赏。


</影评>
<有用数>354</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>音和</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-12 08:43:37</时间>
<影评>
            其实，我是最不擅长写影评的，因为在感想和剧情之间，我总是容易顾此失彼。

     赶头趟集看的《无间道3》，整体感觉不是特别好，因为在双线结构下，1个半钟头未免太短，刘建明的精神分裂交代清楚了，沈澄以公安的身份出现又显得太突然，直到杨锦荣死了以后，我还不敢相信他居然是个好人。如果说，这些简单的片段就能托起“无间道”的内涵，就想告诉人们，每个人都因为自己的目的犯过错，这是《无间道》里谁也不能逃脱的痛苦，未免太无力和苍白了。

     当然，这部戏里还是有亮点的，比如势力派演员对峙确实很富有张力，会让人不自觉的屏住呼吸，紧张的期待剧情发展。唯一不足的是黎明，不是演技的问题，我觉得是定位。他自己没有理解清楚杨锦荣是什么样的人，只是永远表情暧昧的在说一句小心。导演以为可以用杨锦荣这个角色来混淆视线，造出悬念，可是太突然的出现和消失，反而让黎明都把自己迷失了。难怪观众要认为这个角色是多余的。沈澄这个角色也有一样的毛病，现在回想起来他是为了剧情需要而变换身份，过渡的意味太明显了。好在陈道明有足够的个人魅力可以稍微掩盖这一缺陷，只可惜这两个角色还是经不起推敲。

     这些是剧本和剪辑的问题，现在回到角色上来说。

     梁朝伟在《3》中把陈永仁这个悲剧角色演成了戏里唯一的欢乐。虽然做为卧底总是在出卖和背叛间获取信任，拿自己的血肉来坚持自己的信念，不过是四个字，“我是警察。”很少有人能像梁朝伟这样把隐忍发挥到这个极限，在他的眼睛里，什么都有，却也什么都没有。看到他总是伤痕累累，会心疼，甚至会想叫他放弃；但是看到他受伤以后却还能夸张的说笑，在DR.LEE身边真心的微笑，会更心疼，只希望他过了明天真的就会没事。梁朝伟的笑和眼神让我们一次一次忘记既定的结局，又看自己一次一次流完泪，继续生活。到此为止，余文乐版的陈永仁变成一个断层，无法连接。

     和他站在一起的DR.LEE，好象是两个世界的人。陈慧琳可以把欢乐演绎的很娇俏，却不能把痛苦用平淡的压抑来表现。众多影评一直在说《3》里DR.LEE是想帮刘建明的。可是我看完以后，却觉得刘建明和DR.LEE更多的只是互相凭吊，对一个真正的警察。在DR.LEE身上，感受不到无声蔓延的痛苦，只有一些对欢乐的追忆，其实谁都是如此，陈永仁才走了六个月，爱情的保质期还没过，没有经过时空考验的感情如何动人？我只是为陈永仁可以安心的睡一觉感到欣慰。

     刘建明在《3》里完成一个悲剧人物的命运轮回。从他做为黑帮卧底却又想做好人开始，设想过的结局无非两种。一是可以做一辈子警察，做他以为的好人；二不过是死亡，好象都是可以接受的，偏偏命运却给了他最残忍的道路，让他去体会无间道的痛苦。如果说梁朝伟是在表情演戏，那么我以为刘德华是在用肢体来表现。时时刻刻在提醒我们，刘建明是很有风度的人，有做好人的潜质，他要的，不过是宽恕和遗忘。被遗忘的已经远去，他以为追查真正的内鬼就可以宽恕自己的罪过吗？他在欺骗自己，他清楚，所以他分裂了，也许潜意识中他是羡慕陈永仁的——他是真正的警察，受到尊敬；他有DR.LEE，享受爱情……刘建明却只能站在对立面上，可以无限靠近，却永远无法得到，他有的，是生存和痛苦。所以当画面定格在刘德华和梁朝伟之间时，总是最出彩的，可以感受到互补的希望和痛苦。

     刘德华把他对杨锦荣的情感关系处理得很好，当他揭露了自己的身份，发现杨锦荣是一个光明正大的警察，甚至沈澄都是公安时，镜头推进，他脸上有轻微的抖动，眼泪非常迅速的滑下，他彻底绝望了，他可以看到全世界，却惟独没有他的位置，他只能给自己一枪。也许，只有刘德华演出这样的角色，会让人多一些怜悯。

     可最可悲的是，他活了下来，痴呆着，却忘不了陈永仁常用的莫斯密码，无意识的，在心底当自己是警察。我想，这才是无间道里的终极痛苦，不过是想做一个好人而已，只有这样最简单却永恒的痛苦才更显深刻。

     刘建明反抗命运，却跌进命运最深的旋涡。我想起《看电影》上的一句话，“光荣属于人，胜利属于神。”

     我们无法改变事情。

     是事情改变了我们。

 

 

 PS：关于《无间道3》的一点补充


     虽然之前对这片有些失望，但不失为一部可以看第二遍的好片。几个主角的演技很好，略有偏颇，那也是剧本的问题。而且，在看第二遍的时候，会发现人性，自私弥漫在整个片子里，差别只是有些人损人利己，有些人损人不利己，还有些人在不损人的基础上利己。

     而我以为最成功，是用了蔡琴那两句歌，强有力的催泪瓦斯——“是谁，在敲打我窗；是谁，在撩动琴弦。”一瞬间点亮所有的背景，每个人都变得富有温情，提醒我们，无间道只是我们心里一小部分的黑暗，我们，还是要认真的生活着。

     再说说不足，台词最大的败笔在结尾，陈道明去拜祭黎明和梁朝伟。他又重复了本片最精彩的台词，“这世界上往往是事情改变了人，人不能改变事情。”本来到此结束余味无穷，可惜编剧生怕观众看不懂似的狗尾续貂，“可是他们真的改变了一些事情。”他们真的改变了什么么？发生的一切，还不就是人与人，人与事之间该有的一些缘分么！我们什么都改变不了，自大和自负是人类悲剧的根源。

     还有就是感觉服装上太刻意了，为了将杨锦荣这个人变得深沉、平静、难以捉摸，安排黎明带眼镜就算了，还要他永远穿着深色的衬衫，用平板的语调说话；刘德华则光亮新鲜露出他永远洁白的袖口。看久了不仅觉得腻，又显造作。

      

     什么都可以遗忘，哪怕只是暂时。
      </影评>
<有用数>205</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱旅行的小树熊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-18 08:33:37</时间>
<影评>

剧情和整体故事结构有很多人分析过，不表。我主要谈谈人物塑造这个角度。
以前，我一直是将陈刘这两个角色，作为一对镜像来看待的，这也是为什么会赞同andy演技较次的原因。作为镜像，每次对手戏都落在下风，肯定会被吐槽。
但是现在来看，我完全推翻了镜像这个看法。或者说，表面上两个人的卧底身份互为镜像没错，但是深入下去，会发现刘建明比陈永仁要复杂得多。
这种复杂一方面是立场带来的，一方面是性格造就的。陈永仁作为正方卧底，立场上肯定也有艰难之处，但这主要是操作层面，在精神上，陈永仁从来没有真正的动摇，他对自己的警察本质是有着深深自我认同感的，虽然也会找上司抱怨当了太久古惑仔快忘记自己是警察了，但是他对于自己是代表正义一方完全没有过任何怀疑。因为韩琛对他并不好，他没有什么要为韩死心塌地卖命的情感动机，贩毒罪大恶极，他同样没有道义上的摇摆。陈是一个善良的人，他的痛苦主要还是来源于工作上的复杂带来的压力，毕竟孤身入虎穴，一不小心就有杀身之祸，这种压力是他有暴力倾向，被黄警官安排看心理医生的根本原因。
简单说，陈永仁的痛苦是工作压力产生，这种痛苦本质上与投行的分析师工作到凌晨猝死是一个类型。
刘建明就不一样了。
按照剧本的设定，刘建明的能力比陈永仁要强很多。因为同样是卧底，陈永仁一直不被老板信任，刘建明则深受警局高层器重，在片中也处处能体会到刘建明在日常工作中完全游刃有余，他是一个精英的设定。
如果去除卧底身份，刘建明这样的人就是日常生活中大家羡慕嫉妒的对象，长的帅女朋友漂亮年轻有为前途无量，人生赢家对吧？
很可惜，这些都是假的，都是泡沫。
如果说陈永仁肉身在地狱之中，但是拥有一个战士的geming浪漫主义，精神上随着剧情深入越来越完满。刘建明则是肉身处于极乐世界，但他心知肚明这些根本不是真的属于自己，他心知自己本质的污秽卑劣，他要是真的冷血无情，对自己反而会比较好，心安理得的坐享荣华富贵就可以了。但是刘建明这个人精神上比较软弱，也可以说他不知道自己想要什么，不管是跟随韩琛，还是后来背叛杀死韩琛，乃至到第三部里面处心积虑想做回警察，他的每一步思想转变，都是被外力迫使的，并非他自己的选择。
因为性格上的弱点和能力上的精英，刘建明一直处在一种非常矛盾的状态，他对自己的身份认同一直在变，他没有可寄托的所在，这是空虚，又担心自己身份暴露，也担心自己被韩琛抛弃，这是恐惧，而且工作关系，他不可能像陈永仁那样摆出玩世不恭的姿态，整个系列里，刘建明一直没有找到发泄这种精神上痛苦的途径，恰恰相反，他需要精心维持一个精英专业专注，彬彬有礼的假象，以他的能力他可以做到，但以他的性格，他根本难以胜任，这就是说他身处无间地狱的原因。不管想向正反哪一方努力，他都会遭遇自身的强大阻力，他始终无法战胜自己，只能被动的被命运推着走，不断的挣扎。
说了这么多，我的意思已经很清楚了，刘建明这个角色，比陈永仁要难以拿捏和把握得多。
这里回答开篇的问题，为什么andy在跟tony对手戏的时候，气场总是落在下风？
这是正确的啊。敲黑板。
因为刘建明精神上对于陈永仁就是处于弱势的，邪不胜正啊朋友，更何况这里的反方本来就不太愿意当反方。你要他怎么压倒正方？
压倒反而错了。
然后把目光投向电影。
在这个系列里，tony的发挥是比较稳定流畅的，可以看得出，演员对于他想表达一个什么样的陈永仁有着非常明确的认识和清晰的套路，在这个基础上，tony的发挥无懈可击。
andy呢？这很奇妙。
仔细观察之后，会发现，对于刘建明这个复杂的角色，andy的想法也是比较犹豫的，他绝对不像tony那样，非常自信而且坚定的知道自己要呈现一个什么样的陈永仁。
andy则有些纠结，因为刘建明实在太难把握了，andy对人物的塑造也是有一个相当的认知历程。一开始他其实不知道刘建明是什么样的，所以在第一部的某些部分，刘建明会显得有些生硬，不够自然流畅，因为andy也在不断的深入刘建明的内心世界。抱歉，第一部我看的次数比较少，可能不够准确。也可能是我对andy的偏见，我总觉得这么难的角色，他不可能一开始就很自如。但是不管是不是这个原因吧，andy表现出的迷惑却正好切中了刘建明的暧昧，即使是刘建明身上那种微妙的不自然的感觉，也是非常符合人物性格，处境的。
这几乎是不可演绎的，这超出了表演的范畴，这是一种由内而外的气息，唯有演员本身的精神状态与角色高度一致，才能不依靠任何表演，来完成这种人物的气质。
我倾向于andy在第一部有一点歪打正着，如果他是真的做到了跟刘建明合一，那我唯有叹服。再说这也是没法验证的事。
不过不管怎么样，到了第三部，andy彻底领悟了。因为剧情的变化，第三部的刘建明精神状态有明显的显性化发展，也可以说andy完全想明白了，所以刘建明身上那种失魂落魄却又强装镇定的状态，andy从一开始的庶务部电话就表现的很好。
到了停车场和黎明的对手戏，andy流畅的展现角色身上的不自然的紧绷感，但是这种不自然本身又非常自然，因为没有多余的眼神和动作。必须提醒，刘建明不是普通的说谎者，普通的说谎者会眼神闪烁，刘建明是一个精英警官，他完全可以压抑自己的情感，唯一能流露的就是andy展现的那种微妙的不自然，一点点装腔作势，一点点的外强中干，以及全然的内敛。
上面讲到了刘建明缺乏自我身份认同，可是到了第三部，他第一次有了自己想要的东西。
他想成为陈永仁。
他羡慕陈永仁，向往陈永仁。
但是因为过去的黑历史注定了他只能用加倍弄脏自己的手的方式来靠近自己的目标。
手段与目的南辕北辙，他又是一个精神不够强硬的人，所以逐渐走向崩溃是顺理成章的。
第三部andy要演绎的就是一个精神病患者从轻微症状到完全堕入深渊的过程。坦白说，还是地狱级的难度。
因为你可以很容易的扮演一个疯子，也可以很容易的扮演一个正常人，但要一个正常人来呈现如何一点点的疯掉这个过程，很难。而且刘建明不是普通的疯子，他是一个很理性的疯子。理性来自能力，疯狂来自精神，这矛盾的二者始终在他身上统一。
所以这个过程必须很有逻辑。
观众可以观察到andy是如何演绎这份矛盾的裂痕越来越扩大的过程。
到了刘建明在医院出现幻觉，被李医生带到诊所催眠这段剧情，已经是明显的精神分裂症了，刘建明是何等聪明之人，你们以为他不知道自己已经疯掉了吗？他当然知道，他只是没办法控制自己。
但是他的理性清楚的知道自己在走向末路。
所以在诊所，有一组andy和tony同场景对照，可以看到，tony表现陈永仁，虽然痛苦，但是并不空洞，andy表现刘建明，看似镇静，但是眼神已经完全虚无。
在整个陈述的过程中，刘建明都一直保持着这种失神，这就是我为什么说andy已经完全理解了角色。他知道刘建明是如此聪明，聪明到知道自己精神已经崩溃，聪明到知道自己已经蒙着眼睛走到穷途末路，所以这个时候andy演绎的刘建明不是矛盾的，不是挣扎的，挣扎已经结束了，这里只有虚无与绝望。
然后闹钟响了，刘建明猛然惊醒，这个地方andy的处理也很有逻辑。他是如梦初醒一般，所以他的肢体语言是猛烈的，但是其实他并不意外，所以他并没有大惊失色或者手足无措，只是淡淡的问李医生发生了什么。
他当然知道的。
刘建明没有杀李医生灭口，也验证了剧本设定刘建明不是心狠手辣之徒的证据。
很多人说刘建明也喜欢李医生。
其实不是的。
刘建明在这个阶段并没有余力去喜欢一个女人，李医生对他来说是一种远期救赎的象征。因为李医生认可陈永仁，所以刘建明幻想有朝一日可以在李医生这里得到一种身份上的认同。
回到警局，这个片段刘建明是完全幻觉的，他彻底把自己当成了陈永仁。镜子里出现陈永仁这个画面，就是说要明明白白的告诉观众这点。
但是镜头给到andy的时候，andy的表情不是简单的微笑，而是一个大喜过望又略带狰狞的笑容。
他真的完全理解了刘建明。
太到位了。
当一个表面自负，实则自卑的人，一个以卑劣手段爬向光明的人，一个矛盾挣扎一生的人，快要到达彼岸时，在看到虚假的曙光时，他会是何等的快乐，又是何等的扭曲。
看到这里我突然特别难过。
为人物的命运。
也为大众对andy的误解。
他真的触及了角色的灵魂，真的是此处应有掌声啊。
但是大家却一直说他演技平平。
太遗憾了。
世间知陈永仁者多矣，懂刘建明的又有几个呢？
最后一段的高潮，自然是水到渠成。整个系列人物性格的压抑和内敛，终于在最后一刻汹涌澎湃的奔流而出。
是一段哈姆雷特式的自白和质问。
质问这个世界，也质问自己。
到底还是没有答案。到底还是无法挣脱命运的束缚。
又一次，手上占满了鲜血。
最后的泪水是人物对自己命运的哀悼。
他终于认命了。
所以，说刘建明这个人精神上比较软弱，真的可以吗？其实是陈永仁被艺术美化了，英雄是没有弱点的。刘建明只是比较真实，现实中的人，哪里会那么坚定那么理想呢？大多数人，都是在不断的徘徊和寻找自我罢了。
至少刘建明一直想逃离自己的宿命，直到最后一刻才放弃。我实在没什么资格说他软弱。只是想叹气。
最后那声来自Mary的枪响，其实并没有必要。不需要用这个来加深他的悲剧了，在最后落泪饮弹时，他已经承认了自己的惨败。对命运的惨败。
已经完成了。
这件艺术品。
陈永仁之死，是一个传统的古典英雄悲剧，它很美，很悲壮，刘建明之死，他不是英雄，也无法成为一个恶人，可是为什么这个悲剧升华了整部作品呢？
因为这才是人性。



</影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苍耳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-20 19:35:37</时间>
<影评>

《终极无间》这电影已经有些年头了，但时至今日，只要看到或听到沈澄是大陆公安的说法，我头上就会出现几道黑线。

      想当初这部电影上映，我还处在年少无知的中二时代。电影没看就被班上传阅的各路影视杂志轮番剧透。评论无一例外，都提到沈澄的真实身份是什么公安。

      真正看无间3是在大学礼堂，带着被剧透了的先入为主的观念。然而整个片子看下来，总觉得哪里不对。寒假里买碟在DVD上观摩，看到沈澄贩军火那段，被路过瞥了一眼电视的老妈一语惊醒梦中人。不由得发出一句感慨：

不得不说，姜还是老的辣。而沈澄究竟是何方神圣，仔细看电影，自然会得出结论。

      事实上，全片并无哪句台词说明沈澄是大陆公安。姑且让大家以为他是吧。但种种蛛丝马迹却显示出影子兄的背景并不简单：

     1. 和刘健明关系不错的张SIR调查过陈俊，而陈参加了保龄球队，他的调查结果是“租房给陈俊的那间金菊投资有限公司，名下有三个上千尺的物业。公司由一个叫沈澄的内地人所持有。”
     公司和物业，这都是实打实的东西。而沈澄这个名字却是假的。真人早就因为犯事儿被抓进去了。能够冒名顶替被官方抓进去的人，并且在香港这种寸土寸金之地坐拥好几家物业（这还是查出来的），兼且贩卖军火。这是普通大陆公安、普通卧底能做到的么？——而普通卧底什么样，请参考杜琪峰《毒战》中的刘队。

      2. 沈澄的弟弟沈亮，这厮狐假虎威牛逼哄哄的嘴脸令人印象深刻。但他的出现绝不仅仅是为了让观众爽而被打成猪头，想想他说的话：
      “我们在内地的关系是你无法拒绝的！”
      “我们在内地有几十家夜店，全都是各省有力人士关照的。有·力·人·士！到时候你们的货就会畅通无阻。我们谈的可是十一个城市的生意啊！”
      有人认为沈亮装B，在我看来他既没有装，也没有演。这样的目中无人是他本来的嘴脸、惯常的样子。那么沈亮为何如此嚣张？所谓you are what you say，原因要从他的言论中找。正因为沈亮个性浅薄，他的话反而有极高的可信度：无法拒绝的关系，几十家夜店，各省有力人士……这要什么程度才能做到？有这种背景的人，岂止一个钉子没碰过，当然是被众人一路巴结追捧。连沈亮这个跟班都如此狐假虎威，那问题来了，沈澄是何方神圣？

       3.杨锦荣，众所周知此人眼高于顶极度自信，用冰冷的微笑藐视一切，警局同事在他眼中犹如浮云。能让杨另眼相看的人只有两个，一是陈永仁，一是沈澄。前者他从警校那会儿就开始念念不忘。后者呢？仅仅一个大陆公安就入得了杨sir法眼？答案显然是No。杨会对影子兄刮目相看，主要有两个原因，第一，影子兄能力确实非比寻常，所谓英雄惜英雄。第二，沈澄的背景，就像黄sir所说：“不简单”。
      我们都知道保安科的行动非常神秘，但片中也不止一次提到保安科是搞政治的。杨锦荣曾经轻描淡写地吩咐属下：“上个月抓的两个台湾人，下星期出院。台湾当局一点表示都没有，上面会派公安来办引渡手续。那个公安老板跟我很熟。那些大人来到，免不了去吃海鲜，买lv，好好招呼他们吧。明天去澳门跟老大们讲，晚上一切活动由他们安排。”
      这个情节我当初看的影院版里没有，显然是被删掉了。虽是蜻蜓点水，却透露了保安科“高大上”的任务。有人会怀疑那个公安老板是沈澄，我不认为是。理由很简单，公安boss，有头有脸的人物，没必要用假名，也没必要像沈澄一样贩军火，偶尔还得亲自出动干见不得光的事。但是，这个情节告诉大家，杨锦荣和内地一些大佬联系密切，结交不乏重量级人物，从侧面暗示了沈澄的背景。
      如果注意到的话，杨锦荣在陈俊事件后休了个大假。按说休假不去马尔代夫也是欧洲，而杨竟然去北京。这个地点真够特别。难道是参观名胜古迹去了？
   
     4.比起沈亮的狐假虎威，影子兄从头到脚散发一种不怒自威指点江山的气质。第一次出现在警局，也就是沈亮被扁那次，沈澄似笑非笑地说：“你们香港警察效率可真低。”——这句话很耐人寻味。在我看来它并不是指眼下的小插曲，而是隐约嘲讽警局至今拿韩琛毫无办法一事。
      当刘健明负隅顽抗垂死挣扎时，沈澄第二次出现在警局，并大喝一声：“铐起来！”霸气外露，完全是命令的口吻。警局的人却并不表示诧异。这说明了什么呢？答案或许要从下面的第5点来找。

      5.贩军火的当天，重案组正在开会，先是保安科科长杨锦荣推门进来劈头一句“今晚行动取消”把黄警司的鼻子气歪。紧接着顶头boss梁sir进来重复杨锦荣的意思，说这次行动不是那么简单，并以重案组有纪律问题为由让他们留下来调查——可见这事背后别有隐情，牵涉甚大，大到连重案组都被蒙在鼓里，唯有搞政治的保安科和警局最高层梁sir知道内情。
      回想第三部开头，梁sir也出现过。当时他和刚接受完调查的刘健明在一起，并对刘说：“都过去了。”看过第一部的都知道，正是梁sir指名刘去查内鬼——如果刘被证明是内鬼，可想而知梁sir会颜面扫地。这就是他亲自过问刘建明的原因。
      可想而知，在这样的情况下，警局内部再发动一次清除卧底行动不是不可能，但要重新调查刘健明，可能性几乎是零。梁sir本人不会这么做，更没有哪个属下会去拂高层的面子。事实上，在最初的剧本里，梁SIR被设定为MARY（郑秀文）的父亲，也就是刘建明未来的老丈人，一手提拔刘的就是他。还记得第1部里他和刘打高尔夫球的情景吧？按编剧的讲法：“警队中的职位升迁，有时就在一个很随便的环境里闲谈过关。”后来之所以取消了起初的设定，是因为编剧觉得即使没有这层关系，这种事照样做的出。
       但是，全剧结尾，杨挂掉后，梁sir又出现了，并且说办公室装了探头云云，说明他对这次的内鬼调查是知情的。而这次清除内鬼计划的主要执行者是杨锦荣，为何杨的调查会继续？想想沈澄那句威风八面的“铐起来！”，可以大胆推测，警局高层必定承受了外部施加的压力，这压力正是来自推动这次调查的沈澄。否则，警局八成又和以前处理黄SIR雇凶杀人事件时一样，采取睁只眼闭只眼的措施。连梁sir都不能不买的帐，影子兄的背景绝不是简单的大陆公安。

      说了这么多了，大概有人还会说以上纯属我脑补，为此我还留了一条重量级的证据，来自麦兆辉的访谈：

沈澄(陈道明饰)究竟是公安还是黑帮卧底？
答：不清楚。沈在片中是个神秘人物，但他的身份确实不太清楚，连编导麦兆辉都说：“到最后观众可能仍不知他到底是公安还是黑帮的卧底，因为我们也不想交代清楚，只给了一些暗示，因为如果说清了，政治上可能有点儿敏感，通不过审查。”

        这就是影子兄的真实身份如此扑朔迷离的原因。

      都说到这个份上了，如果你还是对影子兄的身份摸不着头脑，那么，请回顾一下片头被抓的两个台湾人。这二位是台湾军火商。请注意，这个事件并不是孤立的，不要忘记影子兄也在走私军火。而片中提到，真正的沈澄参过军。这个细节也是耐人寻味。请结合沈亮这句话来理解：“国家需要财富啊！”

      再看看杨sir提到台湾人时说的：“台湾当局没有反应。”

      杨扯到了“台湾当局”。对比沈亮之前说的“国家需要财富”。由此可知，贩卖军火并不完全是个人行为。影子兄的生意，不光是做给自己的哟！背后水很深……

      和前两部不同，《无间3》是寰亚和天津电影制片厂合拍的。当年可是大张旗鼓地宣传。发布会开在人民大会堂不说，主创人员还到央视的《艺术人生》做了特别节目。只能说是编剧的瞒天过海技术比较成功吧。

      之前有影评谈麦庄《窃听风云2》里锦哥的身份。个人认为那部片子在主要思路上是最接近终极无间的。限于篇幅就不讨论了。总体而言，无间3有很多值得玩味的细节，彩蛋很多。暂时就不列举了。与前两部相比，第三部放进了很多技巧和暗示，但它的缺陷也在此：技巧有余，情感不足，最大的问题出在主干上，正是这些缺陷，让它缺乏前两部那样的情感震撼力。例如杨锦荣的死。还记得当时影院中发出一片诧异的声音。不知道是不是编剧觉得杨触犯了七宗罪中的傲慢，不得不死，抑或这个情节是为了说明手段不能玩太过，否则会引火烧身。但在我看来，这更像是强行发便当。尽管我认为陈永仁那样按部就班循序渐进以法律为准绳的做法无疑是追求正义的根本途径，但杨锦荣紧跟形势身段灵活目的大于手段的行事风格，却更符合现实的逻辑。说实在他这种人当特首都有可能。简直死的莫名其妙。以前有个神人说杨之所以要死是编剧为了让他和陈永仁合葬——除了这个我真想不出更牛的理由了。特么俩人死期都一样。

      在我看来，无间3最可挖掘的角色就是影子兄和杨锦荣。假如这一部像第二部那样重新分配戏份，重点刻画沈和杨，效果应该好得多。可惜导演并没有这样做。除了刚才提到的审查问题外，大概还受制于戏外的人际关系——平衡六大影帝。试想，在前两部已经获得诸多荣誉和口碑时，抛开主要“功臣”让他们给新角色当绿叶，除非导演想把影帝给得罪光了。甚至连维持角色一贯性都很难，还得给他们求变，也就是所谓的“突破”，结果便是：第三部除了韩琛和黄sir外，刘健明和陈永仁的人设双双崩塌（别提那精神分裂患者和那糟糕的吻戏）——不是每个人都有王家卫的本事，让2046和花样年华的周慕云截然不同却又一脉相承。不过我认为无间道的编剧不该为此负责，该负责的是演员。

       基于各种原因，无间3就成了现在这个样子。即便如此，它还是不乏亮点值得一看。倘若没有第三部，这个系列是称不上完整的。最明显的一点是，如果没有3，第一部结尾（港版）那句“寿长乃无间地狱之大劫”就欠缺说服力。

       阅尽沧桑的沈澄说，事情改变人，人改变不了事情。可最后他也说，他们还是改变了一些事情。这时，国旗和区旗飘扬在浩园的坟墓上。有些事情没变，有些事情已然变了。

P.S.  有兴趣的同志们可以去豆瓣《窃听风云2》的页面查看那篇名叫《你的命，锦哥操盘》的影评。虽然结论我不甚同意，但大体推测无误，哈哈

</影评>
<有用数>200</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>九安</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-06 22:34:02</时间>
<影评>
          时至今日，彻底看完无间道系列。

无间道这个名字，有一些佛家的味道，就像是《无间道1》写的那样：受身无间者永远不死，寿长乃无间地狱中之大劫。这一句话，极适合刘建明。

《无间道》中，刘建明是个悲剧人物，特别是在《终极无间》里，这种感觉更明显。

刘建明开始混社会时，可能是十七八岁的少年，像是《艋胛》里的少年，信仰以暴制暴，是韩琛的得力干将，被送去当警察，做卧底，这一个举动，在当时无论是刘建明还是韩琛看来，肯定都觉得是一个好主意，只是，警校的生活乏味，严格，不是一直混黑道的刘建明能够适应的，所以，在陈永仁被开除警校，走出校门的瞬间，刘建明感慨，“我愿意和他换”，他还是喜欢那种打打杀杀的生活，陈冠希饰演的是这个时候的刘建明，有痞气，有不甘，栩栩如生，不由感叹人这一生是太未知的旅程，说不定哪一步就脱离了轨道，如果陈冠希没有艳照门，那么现在的他应该是电影，音乐都发展的很好的。刘建明的人生轨迹从某种意义上来讲和陈冠希挺像的，他一心想做的是尖沙咀的老大，然后可以娶他喜欢的韩琛的女人，这种想法，他当警察初期时还是念念不忘的。

刘建明在警署干得不错，既是同事眼中的好警察，又是韩琛心中的好卧底，我们老祖先有句话：近朱者赤近墨者黑，刘建明在警署的这个大环境里，渐渐的没有了身上的痞气，有种正义感，就像是刘德华在无间道里演的那样，他开始真的喜欢做一个警察，遇到了一个和自己的暗恋的女子重名的女孩，并且有了结婚的计划，有人说男人真正长大是在有了一个家以后，此时的刘建明应该是仔细思考自己的人生了，而且他很享受现在的生活，所以，他会亲自去买音响，然后在音响店里初遇陈永仁，是蔡琴的歌声，飘渺不真实，无论是陈永仁还是刘建明一旦仔细面对自己的生活时都会有这种不真实之感，做卧底，出卖身边的人，是件令人痛苦的事，所以陈永仁才会睡不着，才会头痛，此时的刘建明没有这种症状，这也从侧面反映刘建明不是一个合格的卧底，他在计划退出。

所以，后来刘建明亲手击毙韩琛，他本以为以后可以安心做一个警察，不是不报，时候未到，这句话屡试不爽，陈永仁发现他就是警署的内鬼，要为黄警官报仇，刘建明的想法很简单，他要陈永仁给他一个机会，他想做好人了，陈永仁眼神坚定，“对不起，我是警察。”后来，刘建明的同事赶到，杀死了陈永仁，也有自保心理的刘建明杀了同样是内鬼的同事。

自此，刘建明的人生充满黑白色，一心要做好人的他察觉警署还有内鬼，他几乎是神经质般，跟踪有嫌疑的人，同时，陈永仁总是不能在他意识里消除，他也开始失眠，他想做一个好人，却发现只有把所有的内鬼都消灭他才能做好人，而很显然，好人是不能随便杀人的，于是，他开始分裂了，一个是一心做好人的刘建明，一个是要消灭内鬼的刘建明，矛盾的碰撞结果就是刘建明忘记了自己是谁，他只记得自己要消灭内鬼，解决一切事，安心做好人，同时，他记得内鬼叫刘建明，影片中，刘建明这种表现如夏天的雨，突然到来，让人心提到了嗓子眼，当所有的枪都对着刘建明时，刘建明忽然清醒，他用枪指着每一个人，问他们：“为什么不给我机会，我只是想做个好人”，声音很急，很大，不给人喘息的时间，同时震人耳膜，黎明扮演的杨锦荣枪口对着他：

“对不起，我是个警察。”

这一句话实际上是刘建明的噩梦，和陈永仁在天台上的最后一面，陈永仁也是这样告诉他的，其实，刘建明一直愿望他有朝一日可以心安理得的说他是警察，所以，影片里有一些镜头一直出现刘建明看自己的警员证。

杨锦荣的这句话无疑是刺激了他，于是，他扣扳机，同时叫嚣着，“我也是警察。”

后来，刘建明只能在轮椅上无意识的度过自己的一生。

如果，刘建明一直在混黑道，即使后来惨死街头，也没有什么可惜的，因为出来混，迟早要还的；如果刘建明安心做卧底，很显然，只能让人憎恨了。

只是很可惜，刘建明在做坏人的同时还想要做一个好人，这样的人，注定是不能如愿做一个好人的，很痛惜，所以说，男怕入错行，是一句至理名言。

PS:刘德华演的真的挺不错的，是实力派了。
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>翱海天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-09 23:28:14</时间>
<影评>
               我个人分析，陈慧琳饰演的心理医生李心儿在无间道3中至关重要，她其实是将刘建明推向深渊的人。

陈永仁在最后一次见李心儿的时候，就应该已经将刘建明是黑社会卧底的消息告诉了李心儿，以备不测，陈永仁死后，因为没有证据，所以李心儿没有举报刘建明，而是与杨锦荣、沈澄合作，策划了针对刘建明的抓捕行动。

       杨锦荣和沈澄想要直接和刘建明接触是不容易的，因为身为黑社会卧底的刘建明，警惕性会很高，不会轻易相信别人，李心儿是个女人，而且不是警察，更容易被刘建明接受，而且作为陈永仁的心理医生，刘建明会主动去接触，因为刘建明怕自己有把柄留在李心儿那里，但是正因为李心儿是心理医生，她最大的武器就是心理学。

       那么李心儿采取了哪些行动呢？主要的几点：

1、李心儿主动和刘建明碰面，故意让刘建明送她回家。

2、主动告诉刘建明，陈永仁跟自己说过很多事，都记录在笔记本里，引刘建明去偷。

3、主动告诉刘建明，笔记本密码就是照片上的车牌号，让刘建明去看陈永仁的心理报告，引刘建明进入陈永仁的心理世界。由于精神压力过大，刘建明逐渐进入了陈永仁的内心世界，逐渐开始精神恍惚，这个时候李心儿近一步采取行动。

4、刘建明接到电话，第一个是听到了陈永仁的电话录音，这个录音不是幻觉，是李心儿播放给他听的，紧接着第二个电话，李心儿说刚才你怎么不说话？目的是催眠刘建明，是刘建明以为刚才出现了幻觉。然后告诉刘建明收到了录音带，逼刘建明撞车。

5、在医院，刘建明已经人格分裂了，幻想自己是陈永仁，在刘建明和陈永仁的角色中互换，这个时候，李心儿在旁边看着，眼神中透露出对刘建明的恨。

6、李心儿多次对刘建明进行催眠，表面上看是帮助刘建明放松心情，实际上是引导刘建明的人格分裂。

       在这个过程中，杨锦荣和沈澄不断地对刘建明进行骚扰，是刘建明疲于应付，身心疲惫，心理防线逐步被打开，最终掉入陷阱。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-08 16:17:53</时间>
<影评>

从1看到3，感慨很多。一心想做正直的警察的陈永仁被派去做卧底混了十年的黑道；而一心想混黑社会的刘建明也派去当卧底，做了十年的警察最后做到高级督察。善与恶都在一线之间。两个人都很不幸的饰演着与自己相悖的身份。并且全心全意的投入。两个人如果都混黑道，或是都在白道，应该会成为莫逆之交。只可惜，万般皆是命，半点不由人。
无间道3是无间道系列最难懂的一部，更多的是对刘建明心理的描写。演技的最高境界可能就是看戏的看完都出不了戏，永远记得那一句：“给我个机会，我想做个好人”。
黎明，陈道明，刘德华三英雄惺惺相惜，来自大陆的卧底，却亲眼看见战友在眼前死去。有的路选择错了，一辈子都回不了头，看看刘sir最后的结局，也让人唏嘘。如此有能力的人，当初选对了路，会对社会有很大的益处。

</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
