<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>英雄好汉 英雄好漢</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2557818615.jpg</封面>
<导演>黄泰来</导演>
<演员>周润发 / 刘德华 / 万梓良 / 刘嘉玲 / 李修贤 / 杨群 / 柯俊雄 / 王小凤 / 成奎安</演员>
<简介>阿勇（万梓良饰）、阿国（刘德华饰）兄弟俩浪迹香港街头，投靠了黑社会邦主剂哥（周润发饰）。由于阿国得到剂哥赏识，引起阿勇妒嫉，兄弟间产生隔阂。阿勇倒向朱老大，阿国却远去新加坡另谋生计。若干年后，阿勇羽翼丰满，逐杀朱老大自立邦主，又设计将剂哥帮派斩尽杀绝，剂哥遇难，孤身亡命新加坡寻找阿国，阿勇步步追杀，将剂哥妻子（刘嘉玲饰）、儿女惨杀，此刻悲痛、愤恨促使阿国重新出山，随剂哥返回香港以死相拼，报仇雪恨......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝颜</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-09-10 11:13:21</时间>
<影评>
        其实我要写的，不关电影事。我近来不知道为什么，益发怕看电影。实在无聊的时候，宁可看英剧美剧国产剧，一边看，一边发呆，这一集错过了什么情节也不要紧，下一集猜一猜也猜得到。不敢看电影，是怕伤怀。一眼扫过硬盘里日积月累的片子，一个也不敢点开。那些影像、语词，都是有魔力的，会不知不觉把人魇住。现世已经令人疲倦，如果再让虚拟的故事耗去心力，我怕发疯。

以前也不是不怕。我至今记得小的时候看水浒传的电视剧，结局之惨烈是一早便知的，因为怕看的时候忍不住伤心，竟然在心里念了一整天的咒，跟自己说不怕都是假的都是很久很久以前的事了。后来看的时候，真的就那么过去了。内心仍然震荡，但睡过一觉之后，早起上学，完好无损。你看，这就是年轻的好处。说不怕，就不怕。不需忍耐，不需痛哭，会得自然好转，按时长大。


今晚下决心看一部电影打扫硬盘，选来选去，选的还是枪战片。恩怨分明，不会伤神。《江湖情》的续集《英雄好汉》，委实也不算老，1987年，算是应景的商业片。香港电影人的本事是很商业，也很认真，绝不粗制滥造，演员个个落力。那时候古老的商业法则尚且有效，落力不一定有票房，但不落力必定输光。港人之勤奋于此可见一斑。以劳动换风光本是天经地义，此时说起来竟好像已经睽违多年了。


刘德华那时候还年轻得很，远非今日大叔形象可比。出演一名自愿退出江湖的小弟，听粤语的念法，好像叫做“细仔”。眼底不见风霜，只有少年意气。刘嘉玲跟雍容高雅这等词全无关系，你能想象一名脸上还有点点babyfat的女孩子跟这些词搭上边么？周润发不知道为什么明显比《英雄本色》里的小马哥发福了，一派得意中年人的形象（莫非这就是传说中的剧情需要），一年前还是清癯落魄高大的小马哥，嘴角叼根烟，说不出的潇洒寂寞，转眼忽然就变得“圆”许多。当然演技还在，嗔怒喜乐都见功力，但是总觉得不及小马哥那么浑然天成，我好似看到了一个结婚生子的小马哥，不必再打打杀杀，于是整个人也就变得松松垮垮了。哦，我没有提万梓良，他自然是演恶人，非常完美的一个恶人，基本上做绝所有坏事。

王小凤本身姿容秀丽，穿长衣长裤，非常俊美。有一个镜头是刘德华在车里同她说你还暗恋周润发，她说没办法，谁让我就喜欢他。口气平淡，是真的平淡，倒教我吃了一惊。原以为她会像所有小儿女一样忸怩作态，或承认或否认或黯然或掩饰或故作吃惊道你怎么知道，结果人家坦坦荡荡，完全没有当作一回事，轻描淡写就打发了。她是个平常女子，做的也是平常事，并不觉得爱一个已婚男子有什么大惊小怪，况且他们青梅竹马一起长大。连后来为他舍身挡枪，都也只是平常事。不值得夸耀，也无需渲染情深至此。这爱寻常自然，简直如同她的呼吸一般。其实我说了这么多，只是一小时30分当中惊鸿一瞥的一个镜头，不到三分钟。

还有李修贤，警官的角色一直是他最爱，这回友情出演，果然还是某Sir。我看见他会觉得格外亲切，大约也是因为他唇角会笑，又是邵氏出身，以及前头那个“果然”，一个演员有这等心愿癖好，总是会令人亲近三分的。


又想起一个题外话来。电影里面阿爸到马六甲，刘德华带了一堆小孩子去接他，他们口中唱的民歌，Rasa sayang eh/Rasa sayang sayang eh eh/Lihat nona jauh/Rasa sayang sayang eh.Rasa sayang eh，赫然就是与非门在那张名为《11》的专辑里一首《歌唱Rasa sayang》，更准确地说是与非门化用了马来西亚的民歌作的小电音。调子不完全一样，但是肯定就是同一首。这个发现很意外，不过很好玩。我一向热爱八卦电影OST，这种不算OST，不过好歹也是音乐。

说是枪战片不必伤怀，但是我看着周润发遭人陷害，在快艇上一脸伤痛的时候，还是有点点恍惚。究竟那种平庸安稳的富足生活更好，还是不断动荡永远未知的前路更吸引人，忽然变成了一个难以取舍的题目。我还没有想好，但是已经准备忘掉它了。生活像遍布陷阱的迷宫，兜兜转转，一不小心就再也回不到前路。当你自以为尚有无数选择的时候，也许前方就只有一条路可走了。非大变故不得脱，真有变故的时候又会叹情何以堪。总是人各伤心而已。


嗯，没有了。虽然我也知道一篇正经文章应该有首有尾最好还能呼应则个，但是我为什么总是要慢悠悠地讲一堆废话然后觉得没什么可说的就忽然结束，这也是个问题。总之，我今天看了一个电影，有点老套，但是也精彩。下次看还不知何年何月，聊以为记。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影魅力</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-23 20:54:14</时间>
<影评>

小学就在电视上看过，属于那种在记忆比较深处的电影。剧情简单，比较虐。这一次发哥不再是小马哥了，而是对家庭、对朋友负责讲情义的潮州大亨——剂哥。对于这个角色，发哥保持了一贯的水准。华仔当时还嫩，相当于现在的小鲜肉，耍了耍帅卖了卖脸。万梓良饰演的阿勇是本片最出彩的，他简直就是阴险嚣张的代名词，坏到了骨子里。他用夸张的方式来演，虽不真实，但戏剧效果极强。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小时候我很可爱</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-22 00:38:41</时间>
<影评>
        演惯了酷酷杀人，把人命不怎么当回事情的周润发这次饰演的仅是一个失去了老大气魄的夕阳似的的所谓老大。片中的经典不再是小马哥蹬着摩托挥枪扫射的场景，反而是剂哥脸上时时闪现的无奈，方给人一种日薄西山的悲伤。英雄——即使如阿勇般的枭雄的时代已经不复返了，儿时曾经向往的记忆已经被现实所取代。生活很现实。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>花开难映当年人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-19 10:16:33</时间>
<影评>

          《江湖情》、《英雄好汉》两部可以连成一部看。
        此电影的背景塑造异常的真实，五六十年代那种香港帮派，和大家想象的黑社会不同其实都是打工人，平常打工，又事由老乡或者宗族的人叫去，沾亲带故。大家报团发展，外人很难插手，没点渊源连打工人家都不一定带你。邓家勇和林定国也是也是和济哥都是潮汕人才得重用。
        那个时代的人做事确实认真，江湖情里面，刘德华被吊在冰块上面应该是真的冰块，朱老大向其嘴里吐雪茄，就算不是点燃的雪茄，也是某种道具。那个年代确实很有敬业精神。
        我比较印象深刻的还是万梓良饰演的反派，大家可能看的总觉得这个角色为了坏而坏。除了演技外，我觉得编剧给的台词也特别好，第一部万梓良赌场作弊被拆穿想都没想直接赖，反过来说对面眼镜有问题，明天去茂昌配一副吧。还有济哥拆穿他杀了恩人，他居然说不是为了钱，钱拿出来可以拿出来让大家分掉，我怎么做是为你好，范叔不死大家一天美好日子过。把其无耻刻画地淋漓尽致。（其中有个细节周润发自己其实未必想杀万梓良，因为自己之前发过誓不得不杀万梓良，便暗示手下杀，中间还问手下阿六为什么不动手，后来华仔来求情加上看到手下也不愿意下手，大概手下也被万梓良的演技骗了，就放了万梓良。）万梓良这种性格贯穿两部，有事能赖就赖，不能赖就大义凛然说是为你好云云。
         其核心就是自私，在他的理念里面自己不择手段汲取利益就是天经地义，挡他就是死。看似厚脸皮重实际上把自己看得比谁还重，听到自己喜欢的女人在背后说他，便转手把她介绍给济哥，他兄弟和济哥当年怒诉他，他记了很多年，第二部便玩命羞辱找回场子。他杀济哥全家，把自己老爸接出来，老爸去责问他居然认为是自己救了老爸一命一样，意思好像是我杀了济哥一家，单独接你出来，你该感谢我。其偏激性格可见一般。
        但是其并不是像大家所看到的毫无人性，第一部里面他兄弟中枪，他还是表现出担心的样子。后来他和手下去追杀兄弟，追到老朋友那里，以他的聪明才智肯定知道他兄弟躲在附近，却故意不知道，砍掉朋友手指来立投名状。后来他想打老爸，也下不了手，让手下打，也是想把他兄弟诈出来。中间有一个细节，他手下记录他父亲的如何难受，一个人伤心落泪时，他先是一阵难受，后来便粗暴的打断了手下。一个不愿意面对自己善良一面的人，可能很难以幸福。
         艺术来源于生活，可能大家觉得万梓良坏的不真实，我到觉得很真实，万梓良把一个自私的人发挥到极致。他做的，难道不是平常生活中自私的人极致的表现吗？
英雄好汉 (1987)7.21987 / 中国香港 / 剧情 动作 犯罪 / 黄泰来 / 周润发 刘德华
 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱难舍</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-11-24 02:31:47</时间>
<影评>

    《江湖情》和这一部《英雄好汉》要放在一起看，三个小时的恢宏巨作，给我们展现了香港70-80年代的黑社会变迁。第一部还有洪爷，虽然朱老大和济哥也争斗，但至少还讲规矩。这一部到了80年代，万梓良完全不讲规矩的心狠手辣，泯无人性。看似香港黑帮片，更是展示了忠与义的武侠世界。
       故事情节现在看来比较简单，但里面表达了兄弟情，亲情，爱情都很深。港片的黄金时代佳作！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>桥头莫兰特</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-03 23:46:06</时间>
<影评>

 
1.徐锦江突然出现客串是有点意思，这披头散发太有感觉了。
2.朱老大老谋深算了，竟然当场让阿勇杀死，这编剧也太离谱了。一个在江湖多年身经百战的人，还是在自己家里被阿勇杀死。
3.势利眼之人肯定有，辉煌时能共存，逆境时捅一刀，人心难测。
4.做一个狠人，不要太迁就他人。在自己低谷的时候，没有多少人会在乎你。阿剂没落的时候，很多人去关心他。
5.我一开始就担心那个人送进来的是不是炸弹，但是人算不如天算，真是炸弹，阿勇真是丧尽天良了。
6.李修贤演得这警察，和《喋血双雄》里警察一模一样，他骂阿勇的几句话真解气。这人确实是做事有原则，对于官场贪污受贿一点都不沾染，保持本真，受处分去守边界也不在乎。
7.阿勇连自己老爸也让人打，心狠手辣，社会上是真的存在这种不忠不孝之徒。机关算尽，阿勇最后还是没有逃过一死，所谓恶有恶报吧。
8.剂哥和阿国从出租车里出来确实是惊到了，没想到是这么一步棋，秒啊。
9.李阿剂就是一个悲情英雄的代表，英雄落幕。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>米米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-21 18:23:32</时间>
<影评>

这个剧本，根本就是压制了其他所有人来突出万梓良的邓家勇，一直很讨厌这种角色，没有道理就是坏事做尽。李阿剂真是绝了，江湖情里心慈手软也就算了，这里面简直窝囊到家，英雄迟暮也不用这样吧，到底怎么当的老大。
PS:马六甲那段，嫩嫩的华仔和温柔的发哥在海边并肩而坐，倒是有了爱情片的感觉，画风一下子变了。
PPS:发哥穿黑风衣太帅了，明明是男模，黑帮贵公子（反正不像老大）

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyde</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-31 10:54:26</时间>
<影评>
        该片是《江湖情》的续集，原班人马再战江湖：监制麦当雄，老麦的好Partner有萧才子之称的萧若元担任编剧和策划，黄泰来导演，周润发、刘德华、万梓良、刘嘉玲主演。

但该片和《江湖情》有点不同，《江湖情》是比较接近于写实的——这也是老麦的拿手好戏，而该片的剧情十分“火爆”，几近失控。相对于《江湖情》的高度克制，该片的情节过于夸张，尤其是结局，惨烈无比，略近同期的《天罗地网》。

《江湖情》力图展现真实的江湖情义，前半部分做得非常好，丝丝入扣，后半部分却后劲不足，仓促收场，有点强弩之末的意思。该片虽重写实，但高潮戏显得太过急就章，少些渲染，稍异一般港片的套路——我认为，这个套路在一般情况下是不应该缺少的。

可以说，《江湖情》是意犹未尽，而《英雄好汉》是尽皆过火。意犹未尽意犹在，尽皆过火火难收，《江湖情》到底略胜《英雄好汉》一筹。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>hxy</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-12-23 11:01:30</时间>
<影评>


这部87年出品的港片，离今已经35年了，我站在2022年的时间节点去看一部比我年龄都要大的老电影，真觉得比现如今很多院线上映的，票房轻松破亿电影强太多了，经典的老港片给人的感觉就是不装，诚恳，实诚，好坏都让你看的清清楚楚，它没想过要在电影史上留下名字，不强求艺术，不强求深刻，有多大劲就使多大力，有什么料做什么菜，就算你觉得它是成本低，粗制滥造的快餐食品也无所谓，拍电影首要的目的就是要让买票的观众看的过瘾，值回票价，所谓的情怀，艺术，意义都是在此之后去追求的部分，就跟一个好的厨师做一盘菜，无论你摆盘的水平有多高，首先菜得做的好吃。而且我不认为像这样的老港片缺少情怀和意义。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>凝羽飞</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-12-31 23:46:13</时间>
<影评>

 相比于《江湖情》结尾的轻描淡写，《英雄好汉》似乎更符合整个江湖仇-杀的主题，全家死-光，一条狗都不留。不过就像李阿基自己说的，出来混早就想过不会善终，无非就是怎么死罢了。
这应该是我印象里最狼狈的发哥了，甚至比短腿的小马还有过之，被一个警司扇耳光，因为要救人一个人抗下罪看着老去的兄弟，所以说江湖这条路就是不归路，你要么一直是老大，不然总有要上位的人。
万子在这部电影里也把自己的恶刻画的淋漓尽致，那被人暗杀后疯-狗一样的狂吠，杀自己老大的干净利落，以及结尾杀-红眼的不顾一切。
这部电影有太多可以说的，唯一遗憾的可能是整部电影因为和《江湖情》挂钩，又是先拍的这部再去补拍《江湖情》，就让看完2部电影的我总觉得，如果是一部电影，又把3个小时的内容更精炼会不会更好呢？当然了，也许分开也有好处，毕竟跨-度太大容易又臭又长。 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
