<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>奏鸣曲 ソナチネ</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p939018315.jpg</封面>
<导演>北野武</导演>
<演员>北野武 / 国舞亚矢 / 渡边哲 / 胜村政信 / 寺岛进 / 大杉涟 / 森下能幸 / 津田宽治 / 木下凤华 / 克里斯·布里顿 / 水森コウ太 / 逗子とんぼ / 矢岛健一</演员>
<简介>北岛组干部村川（北野武 饰）因与大老板（逗子とんぼ 饰）关系不佳，而被派去冲绳协助兄弟帮派对抗阿南组。村川等人的到来似乎激化了原有的矛盾，双方对抗不断升级。在一次酒吧枪战中，村川的手下中弹身亡，随后他与手下片桐（大杉涟 饰）、肯（寺道进 饰）等人躲到海边小屋中暂避风头。
                                    
                                　　在金黄的沙滩上，这群经历了血雨腥风的大男人们玩起了充满童真的游戏。然而他们的逍遥快活无法持续太久，北岛组和阿南组秘密联合，意欲将村川等人彻底铲除……
                                    
                                　　本片荣获1994年日本电影学院奖最佳电影原声、1995年法国干邑影展影评人奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>叉叉小箭猪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-18 05:22:18</时间>
<影评>
            我家乡总是下雨，所以我爱蔚蓝的天空；我没看过几次大海，所以我爱海滩；我一点都不暴力，所以我爱北野武。


    《花》、《坏》、《菊》、《性》之后，我似乎远离了北野武的情绪，也远离了深作欣二底下那个残酷教师的屠戮，两年后，我被《座头式》里那个白发伪瞎子刀光剑影之后安排的群体踢踏舞给彻底逗乐了。又过了一年，我才重新翻一些老头子之前的作品，《Brother》让我觉得他在试图改变但是风格还没统一好，但是再往前一点，《Sonatine》则让我激动不已了。


    我不能老拿“北野蓝”这样的词汇来描述，但空旷的镜头中，远处弥漫的是蓝天蓝海还有一切蓝色的背景，间杂着澄黄的沙滩，几个被逼到无所事事的黑帮在一个女人的陪同下，像《那年夏天宁静的海》那样，隔着相同的距离迈着整齐的步伐，享受生命中最后的童趣。我想到之前殴打帮派之人的北野，那种盛气凌人的表情仿佛是可以一瞬间变为憨厚的笑容。


    还是这么几个演员，总是饰演北野武的手下，被他用童年的游戏给捉弄，歌舞伎，相扑，陷阱，飞盘，缺了子弹的轮盘赌，可以用手枪的彩珠筒大战。可是这种宁静祥和的气氛下，没有人知道战斗会什么时候来临，它来的时候，就像烈日中的阵雨那样来去匆匆。


    我总是想写一个像北野武这样的本子，充满着不血腥的暴力，间或有死亡的人群不带任何表情地倒下，茫然的面孔和穿过头颅的子弹，但是我还不能理解宿命，因此再真正面对北野的作品时，只好一次次地被这种惊为天人的洒脱给放倒。


    回过头来，这种无力的宿命，已经在Sonatine里已经表现得很完整了，北野缺的只是Hanabi里头一些纯熟的技巧，瞬间暴力的镜头已经完全成型，只是有几个镜头的剪辑让人觉得还没爆发出来，譬如坐在车上的手下脸部特写，还有冲绳帮老大加两个手下被杀前后的镜头。而久石让与它的配合也愈来愈默契，最后那一段的曲子，让人不得不迷恋一把死亡前的浪漫。


    可是北野选择了在与他相爱的女人看不到的小坡后头自杀，在冲绳蜿蜒狭窄的小路上崩了自己的太阳穴，和梦里的场景如出一辙，对啊，弟兄们全死了，在面前，不带一份惊恐与悲哀，拒绝美化的死亡，却执着地追求壮阔海洋边的浪漫，仪式一般的浪漫。


    以及宿命使然的死亡。
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>限制为7个汉字</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-21 12:28:06</时间>
<影评>
        一、《奏鸣曲》入选当年法国《电影手册》十大，是北野武在国际舞台亮相的标志性作品。

我最喜欢这个片子结局处北野报仇时冲入敌营后的那场杀戮，屏除他一贯的暴力血腥，不直接表现杀戮场景，所以看不到横飞的子弹，看不到血肉模糊的脸，看不多狰狞的面孔，看不到血流成河，看不到呼天抢地鬼哭狼嚎的场面，而是用了一段很有德国表现主义色彩的光影声效和一张惊慌失措的脸和恐惧的眼神，用得颇为意外，很有大师风范。

北野武对气氛的渲染独树一帜，典型是行为前的一段冷场，静止的镜头，面部表情的特写，接着就是行为后的场景，这种异常冷静的处理方式大概来自法国新浪潮戈达尔等人的跳切镜语，现在惟有用醋称之。

在个片子中有一段小岛上“风雨欲来云满楼”的短暂的局促的安详静谧，杀手们玩游戏，捉弄人，这段集中了北野武的搞怪。

特别喜欢沉静的静止镜头之后，凌厉的“绝杀”暴力行为，这是北野老大的“我型我秀”，实在是有派头啊。


影片中间一段祥和得像一次黑帮分子的集体悠长假期，杀戮掩藏在一片寥廓的碧海蓝天中，风中隐约闻到血腥的味道，死亡来临之前用游戏的方式给自己超度，嬉戏中追逐生命最后的华彩。绚烂的烟花，童趣味道的恶作剧，一场任性的暴雨，一群滑稽的生命体，一个冥冥之中注定的梦，一双等待的眼睛和一声寂寥的枪响，一个触目惊心的故事就这样深深地烙在脑海中了，不得不佩服北野武的果决和天真，铁血丹心的酷，惟天才所有。

还来不及从悠长的假期中仔细体会笑容，鲜血就在脑颅上肆意绽放，刚刚享受完温情欢欣的心灵释放，残酷的杀戮便悄然而至，欢快的游戏过后，面对突如其来的死亡，流露出生亦何欢，死亦何苦的释然，故此，复仇后的老大在女人等待的路上自行了断。北野武对死亡的思考始终是朦胧而充满东方禅意的，死是最终的解决手段，却是生命最初呈现时的那种好奇，生和死都是极端的迷恋。

展示暴力时用的是抒情的手笔，暴力是男性情谊的交流载体，从捅同伴一刀到不打不相识，源由共同赴死的豪迈气概，电梯内替老大挡子弹的躯体俨然成了男人间的一种一身相许，此时的暴力化作浪漫，死亡放出了光芒，所谓“暴力美学”。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>魅影街</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-26 12:14:07</时间>
<影评>
        北野武对于黑社会题材的热爱似乎是超越了其它一切题材的。也许在他看来再没有比黑社会题材更能极致地体现世界的充满了“无处不在的威权的可怖性”（叶廷芳）和“作弄人的生命的‘法’”（同上）这一属性。“没有拥有，只有存在，只有一种追求最后的呼吸，追求窒息的存在。”而即便如此，“为了这个世界，你可笑地给自己套上了挽具。”卡夫卡在一百多年前那堆临死前叮嘱友人烧毁的文稿里如是总结他眼中的人生。

这似乎就是开篇的那条扎着箭的被涂成蓝色的鱼所要隐喻的东西：如同在一条死去的鱼身上用粗箭开个洞对于杀死一条鱼来说是豪无意义多此一举的，为了本是虚无的存在，仍在因着什么而屈服地为自己套上挽具前行，一样找不出必然为之的动机。当生命在关于其目的的追索之中完全失去了意义，究竟是为了什么，仍是乐此不疲，一次次为了它让自己调整着去适应全身上下生活加诸于自身的不过是引导自己走向最终窒息的桎梏。

可从未尝试拒绝。最多是那天以来的精神疲倦。

“Ken，我在考虑不干了。”

“干我们这一行，本来就是刀头舔血的事。”

“我已经厌倦了。”

“或许是你的钱太多了吧。”

面对手下似有若无的玩笑，他附和地笑笑，仍旧和手下一起去到与头目约见的酒店。


为了不可推卸的任务来到冲绳，几轮枪战解决大部分敌人后在一处小舍落脚。

这段时间，我们看到的是北野武把故事和镜头大段大段地分给了嬉戏玩闹，仿若来到了与世无争的乌托邦。

“老大，最近怎么这么孩子气呢。”一晚，不解的手下问道。

“那还能做什么？”他忽然笑得像个孩子。


这是否才是他真正憧憬的。哪怕只是一种暂时的逃离，一种可能性的幻象。生活是不是一直就像那次他和手下们在海边玩用手枪作惩罚的猜拳游戏一样，朝着自己的太阳穴放的不过是空枪。而一直以来是自己当了真，被假想的子弹胁迫，以致即便没有了子弹，仍会被扣动扳机的声音震得慌了手脚。你所在的世界的法则是弱肉强食，你于是也便这么顺应着武装自己，并渐渐忘了当初为了什么才要去迎合这一法则。

“我喜欢和强大的人在一起。” 在海边，那个被村川救下了的年轻的冲绳女孩子笑着对他说。

“我要是强大的话就不会带枪了。”他也笑着回应她。

“可你会毫不犹豫地开枪。” 

“因为我害怕。” 

“可你不怕死。”

“如果不害怕，我就死了。” 他忽然移开了视线，像是自言自语。

然后这个杀人无数的黑帮分组大佬又突然笑了。


自从那天厌倦以来，似乎说到死，他总是笑着，没心没肺地笑着，像是发现了什么有趣的事。

如果只是一瞬间的疼痛和堕入永久性的知觉丧失。是否自己只是为了避开这些而活着，因为那种胁迫着“生”的危机感而一直害怕着，并让自己心甘情愿地钻进一只寻找着鸟的笼子。究竟因着什么还在这里徘徊，明明已经厌倦。


可如果幻象还在，幻象还在的话……

幻象也终于随着手下在与他玩飞碟游戏时活生生在他面前当场毙命而破灭。村川那一刻的眼神，分明是一种叫命运扼住喉咙后的神情。


故事走到了作品这部小奏鸣曲的尾声。复仇与反击为舞台，枪声与扫射时迸发出的火花为道具，燃烧掉名为村川的分组大佬对于死亡最后的恐惧，导引向最终对受制于世界这一境况的叛逃。


村川用手枪将自己头颅里的鲜血和着脑浆一并喷洒在了汽车的窗玻璃上。他不喜欢失控的感觉，无论是因为自己早已厌倦了的世界的法则还是可能的爱情。他不想让自己再一次陷入受制于失控的循环中。

而也许除了通过自我终结这个方法外，人类永远没法真正逃开这个世界。于是，村川开着车行进在夕阳下的冲绳大地上，在去遵守那个用“或许吧”结句的约定的路上，突然一脸严肃地停下来，拿起手枪让一切就这样戛然而止。


早于后来拍摄的那部各方面看来都精致无比的《花火》，《小奏鸣曲》可视为《花火》的一个雏形。而无论是哪一部，无论是西还是村川，北野武无一例外地让他们在世界威胁性的挑衅下，在不明所以的虚无面前，选择了以自我终结为方式的叛逃。诚如海明威所言，人可以被消灭，但不能被打败。

北野武是真正的大佬，每一次，都用子弹和着鲜血，用这样一种极致的方式来演绎。

他说，我走了，这是我最后一次选择，生存还是毁灭，我选择自我终结。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小幺</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-23 12:09:55</时间>
<影评>


“如果有绝望存在，它是对什么绝望，它就证明着什么。” 
　　 
　　     ——保罗·利科 
　　 

《花火》是令人惊讶着绝望的。它的光艳，它黑到瞎盲的幽默，它带着血温的嘲讽，一直是我衡量北野武其他作品的标尺。它的高度使我觉得《玩偶》之后的北野武已趋于自毁自弃，到看完《导演万岁》，我曾一度放弃对北野武再度回归的想望。这对曾把文化形态看得很重要的我来说很好理解，后现代嘛，戏仿嘛，深度消解嘛，作为一个把实验当作生命的导演来说，前进就意味着拆毁，同时，重复当然就意味着死亡。所以，在看这最后一部《奏鸣曲》前，我已原谅并忍耐了近期北野武的破碎和调皮，原谅了他削尖脑袋往威尼斯电影节钻的厚颜，并在我的大师牌位中把北野武头上那顶冠冕摘下，换上一顶滑稽且忧伤的小丑帽。 
　　 
但《奏鸣曲》又令我绝望着惊讶了。我把它和《花火》并看是因为我觉得《花火》中的所有元素，在《奏鸣曲》中都已或多或少的显现。我这样说有两个意图，一是为《花火》的高度找到了踏板，二是这两部电影的串联给出了重新理解近期北野武的契机：黑色幽默。 
　　 
我想先说说北野武的温情和忧伤，我指的是他最爱用的“焰火”这个物件所隐喻的那些东西。北野武的忧伤一开始就带着厌世的意味，他从不停止冥想并调戏死亡。在他那儿，世界的中心是个黑色漩涡，暴力是闪烁其中的雷电，他的温情则是开在漩涡边的蓝花。毫无疑问，这些花的存在除了证明漩涡的强噬，无法吸收别的养料。当然，这会给观众留下一点光艳消散后的怅惘，而这正是北野武嘲笑“世界”这个黑色漩涡的一部分。《花火》中的警察和妻子旅行（同时是逃亡）中的那些温情且滑稽的细节，以及它所暗示的卑微的反抗和冷嘲，其实早在《奏鸣曲》中已显现：老大和手下们在海边拿魔术弹做枪使打焰火仗，和《花火》中警察被不燃的焰火喷倒，都是在焰火和枪的隐喻转换中，释放着北野武早已觉察到，并预支给观众的冷冽。他的绝望使他在《奏鸣曲》中以黑社会老大这个替身没有玩够死亡——也就是说，死亡的冷酷中那妖冶的一面还没有尽现——所以在《花火》中，他干脆化身制度和法规的代言人“警察”，大声喊出毁灭。北野武的意思是，连制度本身都放弃了制度，这个世界早已在毁灭中跳起了旋转之舞。《花火》中的死亡，无限诱人，无限魅惑。 
　　 
然后，从峰顶潜入海底。也许是《花火》筑起的绝望之垒让北野武感到窒息，迫使他寻找出口并自救，也许是他为实现一直以来对归隐的渴望（《奏鸣曲》的开头，他借一个去做招待的手下说出归隐之想，这个手下后来在《Kids Return》中以招待的面目出现），总之，九九年，仿佛是对自己的旧电影世纪的总结和诀别，《菊次郎的夏天》做为一剂恰到好处的疗伤药出现了。就像刚活过死亡的人会展露最天真的笑，《菊次郎》展示给我们的也无非是情感回归本源时的纯澈和轻盈。但是，一直像个钟摆一样不停晃荡的北野武从来不会信任在纯真中有他最适合居住的心房，他的根早在《宁静的海》时就已被浸黑了。记得那个冲浪少年再没有从海中归来吗？就算在我们来看，少年已拥有了摆脱孤独的一切手段。所以，当钟摆摆出了死亡又摆回纯真，它下一次的摆动如果不能超越死亡，则一定要消解它，以使我们一时不适应它突然暴露在阳光下，使我们看不清它实际上已越摆越低，越无力。《双面北野武》和《导演万岁》，就是这种对无力感的自嘲。简单的说，一个因温情而绝望的人要怎样洗掉身上的黑暗？死亡，当然可以。舍此，只有以嘲笑来消解黑暗和自我。二选一，做为个人的北野武不会选择前者，做为观众的我们则一起和他选择后者。而我所看重的是做为消解的幽默，到底黑不黑？或者你只是仗着观众有一双黑眼睛（观众的眼睛通常是有色的）就把一切看黑？这个答案我没有在《双面》和《万岁》中找到，不管是《双面》的身份焦虑，还是《万岁》近乎恶搞的戏仿。我可以去问北野武吗？我想他除了那标志性的一脸谗笑，给不出别的。我知道这笑也就是他和他的电影的一切。 
　　 
北野武如此钟爱把死亡交给大海，从一去不返的冲浪少年，到《花火》和《奏鸣曲》中的两起海边自杀，大海做为无限深渺的坟地或天堂的倒影其实从来不是北野武想望的归宿。他只是一只海面上晃荡的钟摆，徒劳的计算着在无望中虚耗掉的时日。“海面上的钟摆”，这是我见过的对北野武电影最漂亮且精确的隐喻。钟摆的使命就是摆动，它从来不会停在最美的高度。这一点，我们应该宽容。 
　　 
　　 
9.23 






</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴邪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-04 12:43:19</时间>
<影评>

今年上影节看完奏鸣曲，砰的一枪，如鲠在喉，和一同观看的表妹聊到半夜。聊内嵌的字幕，刚开始观众笑声的迟疑和试探，情节和画面的逗趣相声感，黑帮的纯真和孩子气，纸相扑歌舞伎飞盘射击挖洞陷阱轮盘赌和烟花弹之战，太怕死就会变得想死的死亡冲动... 最后带着女人关切目光的货车和蓝色轿车相遇了，最打动我的一幕，只有电影能够表达的东西。
把奏鸣曲和北野武的其它作品联系起来看，它成了一个转折点。因为本质上非常日本的奏鸣曲在日本受到的猛烈抨击让北野武很受伤，陷入消沉，很大程度上导致了那次车祸意外。但那场意外又以某种出人意料的方式撼动了他的人生，他说像是45年的日本，都已经趴在地上了，只能重新出发... 之后的几年，他相继拍出了《坏孩子的天空》，《花火》和《菊次郎的夏天》...
在北野武的自述读到他讲奏鸣曲这部电影，能窥见导演对自己作品的解读也是难得。更难得的是，他简单而坦诚，近乎知无不言。
以下全文搬运自《北野武自述》一书。黑色的部分是由采访者米歇尔·特曼整理和写就的，基本侧重在电影本身或电影背景介绍，偶尔也穿插着北野武的表情神态记录。灰色的部分则是北野武的自述。



1993年，《奏鸣曲》画下一个转折点，北野武得到肯定的时候到了。这部电影在法国获选参加科尼亚克电影节(Festival du Film Policier de Cognac)。

在院线上映时，许多喜欢我前几部电影的影评人和观众给予《奏鸣曲》好评。但它不是一部容易让人接受的电影… 总之，不是那种大众取向的电影。
我很喜欢《奏鸣曲》。这部片让我理解到：身为电影工作者，我跨越了一个重要阶段。此外，在学钢琴的时候，当我们开始弹奏鸣曲时，不就是开始具备某些良好基础的迹象吗?

《奏鸣曲》在法国院线上映两年前，获选进入夏纳电影节竞赛类“一种注目”单元, 1995年在科尼亚克电影节抱回影评人大奖。这部北野武的第四部长片，在欧陆留下了某种“获得肯定的认证”（在法国,《电影笔记》提到此片为“年度新发现”）。
《奏鸣曲》是一部弹药味很重而且脱序的电影，主角为一些帮派分子。这是一座由暴力与诙谐构成的纪念碑，一部真枪实弹的笑闹剧。但是在诙谐的速写下，依然再度显露出这位电影工作者的黑暗面，通过他搬上银幕的这些无所事事的帮派分子，这些“坏男孩”受到一股恐慌驱使，展开复仇的举动。
这部电影讲的是村川的故事。他是帮派老大北岛的左右手，后者会毫不犹豫地除去所有挡他路的人。不过，村川开始对诸多暴力感到厌烦，决定改变自己的生活。他听从帮派第二号人物高桥的提议，去冲绳透透气，借口前去协助一个正在与敌对帮派宣战的友帮。当第一记枪声响起时，情况失控了，演变成村川与其同党必须躲在海边一栋空屋里避风头的局面。这时，本片出现一个意料之外的转折。在这个天堂般的场景中，这些帮派分子像孩子一样找乐子，度过一段美好时光。他们放烟火，在沙滩上玩耍，假装在比相扑，还发懒晒太阳。这些匪徒找回了失去的纯真。但很不幸地，村川被诱入一个陷阱，而且很快就别无选择，只能出于荣誉所迫，再度拿起武器。
在日本，北野武以这第四部长片确实展现了他身为电影导演的风格，一种纯化到极致的风格，几乎到了抽象的地步。广大的电影家族向这位自学的导演致敬。此外，他作为演员的演技也近乎完美。《奏鸣曲》相当成功，实至名归，也在国外得到极佳的影评。尽管如此，令人很惊讶的，本片在日本不怎么受欢迎，甚至得到负面的评价。

拍摄这部电影时，我压根没想过它会得到这样的结果，在那么多国家受到这么多赞赏，尤其是在欧洲。久石让谱曲的电影原声带，也因为这部电影的成功而大受欢迎。但是在日本，很不幸地，《奏鸣曲》没有受到专业影评人的青睐。尽管它在国外的电影节得到一连串奖项…这部片也人选1993年英国BBC“近六十年百大佳片”名单，甚至得到我不配得到的殊荣: 跻身黑泽明《乱》这部片的左右...
《奏鸣曲》犀利地描绘了传统帮派分子和真实反英雄人物的画像。我想让那些对立的帮派分子在银幕上看起来具有某种天真的孩子气。在没有太刻意的场面调度下，主角村川与他的同党在沙滩上玩要的那场戏，确实是有点丑化他们，但是《奏鸣曲》上映后，我从没收到任何黑道团体的威胁。不过，可以确定的是：那些帮派分子，至少他们当中有很多人，确实都看过这部电影。从我得到的某些反响来看，有些人其至非常喜欢这部片!
有一天，一名英国记者问我《奏鸣曲》到底是一部喜剧还是一场噩梦。我回答他，对我来说,这是“一场噩梦中的喜剧”，而且确实就是如此。《奏鸣曲》中，没有惊奇，死亡依约而来。考虑到和谐、连贯、逻辑，这些非常日本的东西，主角如预期那样地自我了断。No way to fool around !（没办法蒙混过去!）因为如果村川不死，观众就会觉得他没受到惩罚。要知道，日本观众很喜欢我们给他们想要的东西。他们比较喜欢故事按照期待的方式结束，带着某种宿命论观点，还有最少量的血迹。
《奏鸣曲》中的匪徒比真的还要像真的。这些人在犯下错误和罪行后，毫不迟疑自我了断，眉头都不皱一下，仿佛按照惯例和习俗，这样做是再确切不过的事。日本社会原谅他们，就是因为这样。从这个观点来看，我们可以说《奏鸣曲》是一部本质上很...日本的电影。总之，对我来说，它画下了一个转折点。在某种程度上，一个周期到这里告一段落。“应该做点别的事”的时候到了。我想打破一切…
要知道，日本人与西方人截然相反。日本人从来不认为自杀是负面的行为、是一项罪过。在帮派中尤其如此。这种拼命到底的观念，让我想到伊斯兰激进主义教派那种绝不妥协的保守主义。一些极端的教徒甚至深信，借着安拉的名义自我了断，可以赢得真正的生命。他们读着《古兰经》的经文自杀，但是，在我看来，这不是勇敢的表现。至于日本那些自杀的极端主义分子，通常都是出于对阶级次序的尊重才这么做！在二次世界大战期间，日本人称为“神风特攻队”的那些人，就是以天皇之名自寻死路。但不管怎样，我都不认为自杀的男人或女人是所谓的勇者。
在我展开电影工作者生涯的初期，英国人对我拍电影的方式很有共鸣，对我最脱序的片子都给予绝佳的评价，有时甚至过度赞誉。我记得英国的伦敦电影节曾经放映过《奏鸣曲》。在步入放映厅时，我受到久久的掌声欢迎，气氛非常热烈。真是难忘的一刻！


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑忘書</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-22 17:37:31</时间>
<影评>

      北野武的集大成之作，《那年夏天，宁静的海》中的纯情，《花火》中的宿命，《菊次郎的夏天》中的童趣，《坏孩子的天空》中的冷酷。读懂了《奏鸣曲》，其实也就读懂了北野武。
        北野武在《奏鸣曲》的镜头下彻底点出了黑帮的虚无本质，无尽的仇杀再仇杀，报复再报复只是一个徒劳无功的死循环，而这个死循环往往会内耗掉你的一生。朋友不可信，爱人不可留，就连海滩游戏剩下的一点点纯情童趣都被残忍的抹杀掉。没有尽头的追逐与逃避，到了最后也只能怆然地给自己一枪来解脱这个悲悯的循环，用自己的死来给所在意的人博取一个摆脱永堕轮回的机会。
        影片最后二十分钟的处理精彩至极，在我有限的枪战片的阅片经历中还未有出其右者，也再次印证相比宫崎骏，北野武才是打开久石让的正确方式。音乐随着跳切的蒙太奇不断加快节奏，到了北野武自杀时候戛然而止。短暂的沉默后，镜头切到木屋前缦立远视的女子，翘首以盼的她尚且不知心爱的人已经用生命为她完成了一场救赎。而此时音乐再度爆发，不断回环的一小段奏鸣曲直接把影片浓厚的宿命感推至高潮。
        海风轻拂，烟火不断升起，逐渐冷却，那些只存留于人们记忆里的黑帮故事，也如这烟火般短暂灿烂过后便消逝于无垠黑暗中。面对生存的永恒宿命，又有多少人拥有打破这奏鸣曲的悲怆勇气？

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>這個人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-18 06:21:10</时间>
<影评>
        這部電影改變了我對「死亡」一直以來的想法。

不知道你有沒有想過"自己在幾歲的時候離開這個世界是最好的時機"。

我想過而且時常想，我並不覺得思考「死亡的時機」是病人的權利，而是身而為人都應該要好好計劃的事情。


本片依然是以黑幫為底的故事，北野武飾演的黑幫幹部村川因與老大關係不佳，被派往沖繩協助對抗對立幫派，但村川的到來反而更激化對立的局面而引發了衝突，於是村川與幾個手下來到了海邊的小屋避難。

避難的期間，幾個大男孩在海灘玩起了兒時的遊戲，然而黑幫老大早已密謀將他的勢力徹底剷除，最終他們還是得面對死亡。


本片是以一幅充滿死亡氣息的畫作為開場，背景是血紅色的天空及黑色的雲，主角是一隻被魚叉刺穿的魚，很直接了當的說明了主旨—「死亡」。


我非常喜歡這部電影的節奏，猶如片名一樣的「奏鳴曲」分成三個樂章，以快-慢-快的方式進行，再搭配上久石讓大師的音樂，真的給我一個非常完美的觀影經驗。

特別是在「慢板」的部分，讓我對本片留下更深刻的印象，籠罩在死亡氣息下的村川和手下們在海邊度過悠閒的日子著實是一大強烈的對比，然而在這些純真的遊戲裡，北野武也不時添加「死亡」的元素，彷彿告訴觀者無時無刻我們都在接受「死亡」的威脅。


印象特別深刻的是村川和一名女子的對話：

「女人：能淡定開槍殺人，真不簡單；能淡定地殺人，就能淡定地面對死亡。我最喜歡像你這樣勇敢的人。

村川：我勇敢的話，就不用帶槍了。

女人：但你能冷靜地開槍。

村川：我是因為害怕才開槍啊。

女人：但你不怕死啊。

村川：太怕死的話，就會變得想死了。」

短短幾句話戳破了「強者」努力建立的形象，他們因為懼怕死亡而需要讓自己變得更強，好讓自己能掙脫死亡的束縛。

許多時候的先發制人，只是不希望對方有機會發現自己的弱點與懦弱，於是咆哮個幾聲讓對方知難而退，而這一切其實都是立基於自身的害怕。我曾經覺得自己不害怕死而能坦然的面對「死亡」這件事，所以處事看似隨性的我只是覺得生命的終點隨時會到來，也就不必跟所接觸的人事物有過多的恩怨情仇；但隨著年紀的增長，也曾經體驗過類似瀕死的感受，才終於明白原來”我很怕死”，而現階段看似總是跟「死亡」妥協的我，原來也是因為害怕到了一個極點，而開始想走向毀滅一途了。


「死亡的威脅」在人生中很像一座山，高高低低的，像極了本片中的取景，有時候人落入了低谷，幾乎就要被死亡取走性命，有時在狀態還不錯的時候，人又能遠離那種「死亡意識」的威脅。

不過說來說去，其實「死」這件事之於人是滿矛盾的；落入低谷的時候，人就會想要將死亡的把柄交到他人手上，希望他能給個痛快，相反的，在狀態很好的時候，人又會想主控死亡的權利，可說到底除非真的落入了低谷的最深處，死這件事通常都是聽天由命，不管你害怕不害怕，幾乎都沒有掌控死的權利。


不過如果”太怕死”的話，人反而會像低谷反彈一樣變得很強大，「反正頂多就是死掉嘛」心裡大概會冒出類似這樣的話語吧，於是也不知不覺地邁向了毀滅一途。

於是，我突然覺得自己像極了那幅畫中的魚，大概也是一隻被魚叉刺穿的魚吧，要死不活的活在這個世界上，” 反正頂多就是死掉嘛”心裡也常常冒出這樣的話，然後奮不顧身的選擇了原本怕個半死的選項，結果發現原來也沒那麼可怕，而漸漸地將「死亡」作為一種心靈的護身符，並不斷地朝著死亡邁進。

可是，抱著「活」的意念生活的人與抱著「死」的意念生活的人，實質上並沒有太大的不同，反正最終都是一死。


「死亡是種宿命。」

最後一場戰役，村川提著步槍獨自赴會，在黑暗中大開殺戒，在那短暫的時空裡，村川面無表情的只管讓自動步槍瘋狂掃射；「生命是如此的脆弱，死亡其實是每一個人的宿命」，村川像是明白了這個道理，清晨他駕車駛向海灘，就像自己幻想中的結局一樣，槍抵著太陽穴了結了自己。


《奏鳴曲》可以說是北野武自己對宿命的看法，而很恰巧的，我剛好很贊同他的宿命觀，可能與你的想法不太一樣，不過都很推薦你看看這部電影，畢竟無論是劇情、演員、畫面、配樂對我來說都是很棒的享受，希望你可別錯過才好。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>异见者</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-30 22:53:16</时间>
<影评>



2023戛纳补课圆桌系列
第76届戛纳电影节已于2023年5月下旬举行。该系列圆桌遴选了戛纳不同单元的部分导演前作，以每周1期、每期1部电影的频率进行补课和讨论。
 
第7期 北野武 Takeshi Kitano
北野武新作《首》入选第76届戛纳电影节首映单元。本次补课片目为其前作《奏鸣曲》（ソナチネ，1993）。

参与人：橙子 夏萝 Sum emf Anni
日期：2023/6/12
全文约3500字 阅读需要9分钟
 

 
橙子
感觉喜欢静态的或者喜剧的部分，比如站在原地对射的枪战、还有掉陷阱那场，但他的镜头似乎只是为了有趣或者比较酷的感觉，神经质的人物也只是一种假神经症——本片的儿童气质比较奇怪，幼稚作为一种表面存在，人物一直有一种回归成熟的内在，这种幼稚就似乎成为了一种标榜反差的傲慢感或者说是装酷的感觉，连同最后的自杀也显得做作和俗趣。感觉真正有“孩童”气质的人物，例如《精疲力尽》《出租车司机》，他们有着一种孩童的内在，他们的行为却像是在故作成熟，在这里他们的癫狂与焦郁皆因为（同时反射出）一种社会系统的错乱，他们因为无法生存所以选择去自杀。
ソナチネ (1993)
 
Anni
在这部电影里，男人们的“幼稚”看起来是大男子主义的反面，但它并未丝毫消解前者；实际上，这里的“幼稚”不仅只是作为一个刻意为之的反差面重新确立了男性气概的实存，并且其本身——“男人至死是少年”——也只是男性气概的另一种浪漫化的油腻形式而已。不仅最后的自杀是十足俗套自恋的（一种梅尔维尔式的“悲情”自恋），而且整个先受困于黑帮世界的规则而后孤胆复仇的英雄主义故事线都是极其无聊的。早期北野武作品似乎多以这种男性化的浪漫主义-英雄主义作为其内核，《花火》同样如此。在黑帮片的维度，北野武自己的《极恶非道》对黑帮世界的非人化的运转法则的刻画校之《奏鸣曲》更为彻底（后者中这一点只作为设定和底色存在），尤其是对照两部电影的结尾。
HANA-BI (1997)
橙子说的《精疲力尽》或《出租车司机》在其文本和气质的内核中其实都有男性沙文主义的倾向，但是另一方面，我们也可以说它们相当写实地——甚至进一步说，批判性地——刻画了这种倾向的内在、后果，并从电影的内部和外部揭示出了这些男性人物与时代精神的联系。但在《奏鸣曲》中，男性人物的形象完全是一种刻意与其本质割席的障眼法，因此它充其量只是一本装酷的漫画书，其唯一目的就是意淫，尽管是以一种与我们当下看到的好莱坞直男大片完全不同的形式。
 
夏萝
用孩童借以类比是奢侈的，相反，我看到的更像是逃离系统的欲望，如果说孩童作为毫无预设的存在，黑帮们则正是因为存在某种无法丢弃的预设（命定的结局）而导致了溃败。假如它存在何种回归，那一定是在不断靠近死亡路径的回归（而非对于零的回归），俄罗斯转盘、烟火、射击——所有这些被枪火的劫持的游戏都与孩童没有任何关系，影像渴望的不是展现一种稚气的“天真烂漫”，而是反差性地用欢笑将他们不断笼罩在将死的忧郁中，讲述一场内在崩溃。

因此，不同于《极恶非道》缓缓道来的黑吃黑循环，《奏鸣曲》中的系统需要霸道地展现自身、必须以结果代替过程。因此开篇的定调是极简且干练的，只有果断地舍弃叙事与场景衔接才能展示出窒息的常态，在这个程式化和机械化的系统里人们别无选择，以至证明了游戏也只能与死亡勾连。
 
Sum
认同夏萝对片中游戏的观察，不过我虽然同意这些游戏基本都带有一种暴力性（相扑、对枪、击射飞盘…），但同样明显的是，它们至少是要让自身看起来是“童真”化的，这一点多少显得自恋且油腻。就像海滩上被撒出的花瓣布满天空，以及最后的决斗中枪火泛出的光一次又一次点亮黑暗的空间那样，几乎可以说是一种毫无节制的唯美主义。不过将它称为唯美主义似乎不太准确，因为这种美化的目的似乎并不在于追求纯粹的审美价值，而更多地是为一种属于男性的“乡愁”而服务，美化对象无非是一种情绪的投射，这恰恰让我觉得它自恋到泛出油腻。

 
Anni
从技法上而言，北野武的风格似乎关于某种静与动之间的异常代换（尤其是前者对后者的代换，即，用最静的方式去拍摄最动的场面），以及由此衍生出的二者之间的张力。但是在我看来，至少在《奏鸣曲》中，这种张力仅仅表现为场景中纯粹的反差和场景之间的突兀切换，这驱动着电影的节奏并不断制造反差性的幽默和震慑，电影在两个对立面之间不断反弹着，就像来来回回射击的烟花或子弹。在这里，动与静的辩证法失效了（或者说，在这一时期的北野武作品中，它根本还尚未被发明出来），正题和反题未能有效结合，而仅仅是被庸俗化和简单化地拼贴在一起，电影导向的知觉形式实际上是非常单调的。
 
夏萝
在传统的黑帮电影中，枪支会优先于开枪的动作被充分展示，才再进一步行动，但在《奏鸣曲》中，暴力与死亡明显领先于枪支，并被作为结果而优先展示（这点在结尾的电梯戏中更为明显，缓慢掏出枪的人被迅速干掉）。用瞬时的暴力将张力激化，随之回到紧皱干巴的静，两种场面之间永无止境的交叠不正是这个一成不变的系统的循环吗？

 
Sum
和Anni一样，我也注意到这部电影在动静上略显奇怪的关系，比如在老板办公室中年轻的混混用弹簧刀扎中年黑道，一场本应富有动能的戏变得像极了乐高建模动画，人物动作如同机械般迟滞、缺乏连续性，但这并不带来影像上的强度，尽管它的确带来了某种异质感。似乎还能找到不少处这样的处理，而它们几乎分布在对黑道活动的刻画中。而与之相比，当黑道们处于沙滩游戏中的时候，这种怪异感又不见了踪影。

联系夏萝关于系统的说法，这种异质化也许会被视为自杀——作为摆脱系统的手段——的预征。就像那架将赌馆老板浸入水中的吊车，我们在一种分解的形式下断续地看到它的全体、作为其功能核心的吊钩与人的连接，以及那个吊钩本身的特写。

 
夏萝
Sum提到的这场戏我笑得很开心（…），非常现实的暴力和超现实的麻木反应正是北野武奇异的幽默感。很多黑道场景都因为冷不丁的滑稽而显得不够严肃，也让我默认了后面人物的“童真”并不是刻意的装扮。
 
Anni
同为黑帮题材，我认为《极恶非道》是更为纯熟的一次尝试。如夏萝短评所说，在这部电影中，叙事几乎是详尽的，而不是如早期作品那样存有大量留白和跳跃；这无疑让这部电影更为商业和主流。但是在这部电影内部存在另一种深刻的辩证法：一个建基于不稳定的暴力（在电影中，暴力无时无刻不在翻转，从一个对象传递至另一个又反射回自身）的系统似乎又总是以最大的惯性维持自身的稳定，在这里，暴力既是系统中的不稳定因素，又是系统本身运行的唯一法则。
从这个角度而言，整部《极恶非道》可以被描述为一次暴力系统内部的“失败”的颠覆，人们——主角们——的反抗被残酷地镇压和清除，一切努力就像石沉大海一样泛不起一丝一毫的涟漪；但另一方面，这样的“失败”颠覆又似乎是系统维持自身稳定而不致崩溃的唯一方式，正如结尾所暗示的那样，它借着这一次运动更新了自身的血液并再次缝合了此前的所有裂缝。它还会继续等待着下一次，因为暴力的多米诺骨牌是无休无止的。在我看来，这很可能从抽象的层面揭示出了暴力系统的某种真相。
具体到影片的情境，这一点主要体现在黑帮成员们就像在工作一样“专业主义”地运用着暴力，复仇、反复仇、反反复仇被以极快的速度和切片化的状态呈出，似乎比起让我们关注它们本身，北野武更意在让我们关注它们之间的是如何通过一种平静而体系化的因果链条稳定地运作的。因此，尽管人物的处境的确在一个又一个暴力事件之后愈加深陷泥潭，但我们实际上感受不到任何蝴蝶效应式的失控或下坠感——这也是电影非人化的一面，最深刻的一次揭露是北野武本人饰演的角色毫无感情地说出“一切都结束了”——而只是暴力在系统内的一种几乎“日常化”的惯性运动。
アウトレイジ (2010)
 
emf
《奏鸣曲》看上去是一部女性完全缺席的电影；我的意思是，其中的女性角色完完全全是男性意识中某种符号的程式化肉身，她和现实（以及现实中的女性）没有实在联系。在这种情况下，说电影表现出“沙文主义”似乎略微不准确，或者说有点好笑：它并非蔑视其他群体，而是显得完全没有想要意识到其他群体的存在。在某些层面上，我们可以说这就像《白鲸》没有女性人物那样可以理解；但在另一些层面上，我们必须意识到片中表现的行为风格无非还是直男的自我想象，叙述也仅仅在这个范围内进行自得其乐的玩耍。我们很难为它开脱。
 
Anni
正是因为片中的那个唯一女性完全沦为了一个处在最刻板位置的符号（一个等待着她永远不会归来的男人的女人；她甚至不是一个悲情的形象，因为她并不具备丝毫的主体性，而仅仅是衬托男性悲情形象的工具），才确证了它虽然在表面上做出反差，但本质上完全是沙文主义的。并不是电影必须在情节层面具体地、现实化地复现出沙文主义的行为才可称之为沙文主义的，有时候乌托邦式的空想中蕴藏的与沙文主义有关的愿景更值得警惕。

 
夏萝
我认为北野武所展现的脆弱在Anni那边可能是一种自恋……对我而言倒是鲜少感受到沙文主义，就像是你无法苛责有毒土壤中长出的果实应当有益健康。虽然女性的确是被粗略地展现了，但那场对空射击戏也无不表明她的主体也困在难以言说的系统中无处宣泄。特别是在最可能男性凝视的避雨那场戏，女性坦率地裸露胸部，镜头再给了北野武同样不加修饰的坦白，其间没有感受到任何情色的流动。对我来说影片更像为湮灭在系统中的个体给出一曲可笑的挽歌。

 

 
评分表
*四星制评分，最高★★★★，×代表零分。
 

 
往期推荐
长评 | 语气的辩证法
圆桌 | 2023戛纳补课·第6周：洪常秀《在水中》
长评 | 个体之春
 

 



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Comel</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-26 18:46:31</时间>
<影评>
        北野武的《奏鸣曲》打破了黑帮片的套路及窠臼，去除了原有的黑社会刻板印象。通过正反方面的刻画及塑造，银幕上的黑社会也作为正常人一样存在，他们也有喜有悲，又残忍也有童真。


电影开头展现的是黑社会的暴躁、残忍，动辄谋财害命、勾心斗角，面对打斗脸上毫无表情，照常谈笑风生。这样的角色虽然很酷，但却无法让观众喜欢，甚至连主角本人也说想退休。


随着故事的进展，北野武一行在海边暂避风头。在百无聊赖的情况下，他们像孩子一样找回了童真，玩着相扑、烟花等各种奇怪而幼稚的游戏。与前面的冷酷相比，这段欢乐的情节显得有点脱线。久在江湖时刻绷紧的冷漠的脸庞，也在海风的吹拂下出现了更多表情。如寺岛进早期不苟言笑，对同伴的不当举止予以呼喝；但到了海边之后却与老大打成一片，欢喜之余也逐渐忘记了自己的角色和工作。


这段强烈的反差，深刻表现出人的复杂性。黑帮人物不像以往电影所塑造的刻板印象，而是有血有肉，这样的人物才真正走进观众的内心，让人认可也让人同情。但电影毕竟是黑帮电影，于是短暂的快乐时光结束，黑帮们又回到刀口舔血的日子。这时候想到北野武在开头说过的退休念头，便可知结束这段假期是如此得让人不舍，重新面对冷酷的世界又是如此得让人悲观。


与《花火》不同，主角并未彻底走上绝路。所以电影最后安排主角自杀多少还是让人觉得突兀，毕竟他曾有过美好的假期，求生欲望应该会更加强烈，而不应该如此万念俱灰。或许只能归因于北野武本人对自毁、死亡情结的沉迷。不过如此处理，也恰好产生另一种含义：让电影回到了传统黑帮片的轨道，让角色们死在该死的地方。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘强</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-18 22:41:07</时间>
<影评>

《奏鸣曲》：有人才有世界
刘强爱电影
两种电影最难拍。一种是高度写实的，说人话就是看起来非常真实的；一种是高度写意的，说人话就是看起来特有范儿的。真实和有范儿确实是相反的，只要给以足够的时间和空间来观察，所有的范儿都能被庸常泡发成真实。有范儿的电影并非凭空来范儿，人类凭空创造不出什么东西，拍这种电影的关键就在于裁剪现实的空间与时间，将想要的内容拼接在一起，使现实的一个立面凸显出来，成为迥异于现实的一种存在。
《奏鸣曲》是一部非常有范儿的电影，因为北野武对自己想要什么相当清楚，于是对现实的剪裁就特别精准，全片风格与众不同且一以贯之，放大了生活的残酷与浪漫，二者在影片中相辅相成，化反激荡，再加上久石让画龙点睛式的配乐，全片营造出严肃与谐趣并存、理性与荒诞同在的独特氛围。从这个意义说，《奏鸣曲》在开拓电影语言表现力方面做出了极为突出的贡献。
有范儿的电影，故事线往往都十分简单，《奏鸣曲》也不例外，九十分钟的片长，直接用在推动故事与情节的篇幅，三分之一都不到，三分之二多的内容，都是在表现主要人物们的生存状态。这并非严格意义上的极简叙事，而是在情节层面惜墨如金蜻蜓点水，在表现人物状态层面泼墨如水丝丝入扣，推动情节与塑造人物并没有同步。但是，塑造人物时情节的“凝滞”并没有带给观众不适，相反，《奏鸣曲》最大的魅力正是在被塑造得丰满有趣的主角们这里，我相信，看过影片若干年后，村川的复仇你会忘记，但村川与朋友们在沙滩上玩俄罗斯轮盘赌和真人“纸相扑”的情景你会历历在目。
因此，叙事艺术的两大要素，人物和情节，如果非要从中分出个主次来，我认为，人物还是要比情节来得重要些——情节离不开人物，哪怕是功能性的人物，但塑造得有血有肉的人物是可以离开情节单独存在的。当然，绝对意义上讲，电影中的一切内容都是叙事和情节，可抬这个杠没什么意义，用它消解掉人物，电影就纯粹成了画面与声音的组合了。
《奏鸣曲》是一部具有强烈艺术感的电影，只有从专业层面才能说的相对清楚，单纯谈感想，除了“哇，好看”“哇，好酷”之外，说不出个一二三来。另外，这部电影也让我感触良多，归根结底一句概括：
人和人，要经常相处，才会有真感情。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
