<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>自由坠落 Freier Fall</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2143457057.jpg</封面>
<导演>斯蒂芬·拉坎特</导演>
<演员>汉诺·科夫勒 / 马克思·雷迈特 / Attila Borlan / 卡塔琳娜·舒特勒 / 斯蒂芬妮·舍恩菲尔德 / 奥利弗·布洛克 / 莫丽·考依曼 / 申哈·拉彻 / 布里塔·哈梅尔施泰因 / 霍斯特·克雷布斯 / 维尔马·比埃里</演员>
<简介>马克（汉诺·科弗勒 Hanno Koffler 饰）即将成为防暴警察，他和女友正期待着孩子的出生，生活看似一帆风顺。在警校集训期间，马克认识了室友凯（马克思·雷迈特 Max Riemelt 饰）。两人一起跑步、游泳、抽大麻，马克感到前所未有的自在。情愫渐生的他终于意识到了内心潜伏着同性爱慕的欲望。而当凯申请调去马克的警队后，他们发现这段感情原来是双向的。前所未有的刺激将马克的安逸生活打乱，在家人和女友眼中他变成了另一个人。马克的世界正在出现真空，他开始体验生命中的自由落体......
                                    
                                　　德国导演斯蒂芬·拉坎特的长片处女作，一部情感丰富的双情路电影，入选第63届柏林电影节“德国视角”单元。为了忠于自己，一个人要付出怎样的代价？究竟是要忠于家庭、责任，还是忠于自己的心？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>花开有尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-27 00:14:29</时间>
<影评>
               如果没有在警校的相逢，如果没有树林里那次大胆地试探。马克的人生是不是会按照寻常的路线，生子、结婚、工作、终老？也许会，但我更相信即使不是凯，另一个拨动心弦的人出现时，马克还是会作出同样的选择。只能说，在女友怀孕后，这样的觉醒有些太晚。

       凯真的很有魅力。帅气、安静、包容、有时还会冒一些险。比如树林里和马克的第一次，比如酒吧洗手间里的小药丸。不多的篇幅将凯吸引人的优点展现地很充分。开放性的结局总是带给人希望，希望马克和凯还能有新的故事。

       晦暗的画面风格透露着些许悲观，从周围人的冷漠也能看到，做出大胆的选择对于马克来说需要多大的勇气。但如果决定朝森林人比较小的那条路出发，就必须承受随之而来的孤独与压力。马克跑出人群，独自奔跑着，希望他，以及所有在独自奔跑的人，能够追逐到自己想要的。

       因为，我们生来不同，总有一天你会跑出人群，坚毅而孤独。
      </影评>
<有用数>390</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>别处生花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-04 12:38:08</时间>
<影评>
        在这部电影深深困扰了我三天，,且欲不能罢的看完四遍后，我决定写这个后续，给自己一个kay跟marc的交代，以免被结局虐的吐血身亡。我不认为这部电影可以跟断背山相提并论，它就是它，它就是讲了两个普通男人的让人心痛的爱情故事。虽然剧情是大家看过很多次的梗，但导演和演员诠释的很真实。这是篇关于他们俩以后的故事。【跟我同样被虐的心肝颤的朋友们可以来治愈一下，给自己一个圆满的结局。写的不是很好，但是是我心里最完美的结局。】



------------------------------------------分割线--------------------------------------



小考测评分数下来了，马克拿着得分条看着上面的成绩笑了出来。

努力没有白费。

马克每天傍晚都会去森林的小路跑上几公里。夹在夕阳中，藏在树林里。

凯已经离开了快八个月。

马克也申请调离了原先的警队，去了南边郊外的一个防暴警队。离开之前跟弗兰克还有一些同事们喝了啤酒。酒桌上马克举着酒杯对大家说，感谢你们这些日子以来的照顾，不知道我在大家心中是什么样子的。但是我要承认，我是同志。如果大家不想与同志为伍，那你们也已经得到了满足。因为不止走了一个。

喝多了马克掐着林彼斯基的脖子告诉他，孬种，你就是个孬种。

警校的训练还有半个月就要结束了，马克要等结束以后再去新的警队上岗。跟贝蒂娜离婚之后已经从家里搬了出来，没有去找别的住处，租了凯原先的屋子，打扫的很干净。

最终孩子判给了贝蒂娜，马克对她一直很愧疚，除了每个月法院规定交付的赡养费会格外添两百欧元。

毕竟孩子是天使，天使是没有错的。

不食用大麻和摇头丸，还是觉得那种东西不好，换成劲头很冲的烟。是在凯家楼下那家便利店买到的。烟名是FREE。


在学校留宿马克会常常在下小雨的夜晚回到家里，不开灯，直接躺在床上，带着一身的潮湿。

你在哪呢。你已经离开了这么久。

抽烟的时候总是想起凯，枕头发出霉味马克也不在意。

上个礼拜在同志酒吧看到一个男人Sam，比你要帅，有着一头稻草的金色短发，不卷，蓝眼睛。我跟着他走进厕所，看着Sam开始亲吻和抚摸我。当时我就想着，啊，如果是你该有多么好。

我们试着在一起了几天。我们一起骑自行车绕着城市转，Sam松开手让他的自行车朝下滑，我就想到你跟我的父母说你爱我，连我都佩服你的勇气。Sam会在大街上不顾旁人吻我的手，而那令我感受别扭，甚至是厌恶，我就想到你开车在我前面停下来以至于我差点撞上你，你大喊大叫问我为什么不给你发短信，那时天知道我多么想亲吻你的眼睛，它们是那样受伤。

他终究不是你。

马克闭着眼睛快要睡着。世界上还会有人像你这样美好、勇敢和安静吗。

where are you？

这几天晚上马克都没有睡好。也许是宿醉的男人或是叛逆的青少年总是在凌晨两三点在门外吵闹，也有音乐播放的声音。这是绝对不能被允许的。又是一个晚上，白天刚从新警队报道完毕又走了很多流程，累了一天。马克很气愤，穿上外套开门喊了一声，你们这帮家伙是不是要挨揍！

果然有几个黑色短袖的少年急匆匆跑出楼梯口，来回脚步声太大走廊的声控灯全部亮了起来。马克继续喊了几声，才看见最后跟着一个深蓝色外套的人也跑了下去，不像是少年。

恼火着又在床上躺下，马克再也睡不下去了。拿了烟来到阳台，外面还在下小雨，刮来一阵凉气，黑夜里中城市还在沉睡。一时间找不到打火机，烟叼在嘴上没有点，烟嘴被雨水淋的有点湿。

凯的笑容钻到脑子里面。

口袋里装着那把蓝色的小钥匙，不知道还是不是曾经的一个，肯定早就被房东换了锁。在这里你问我，有想过把一切抛在脑后吗，重新开始。看到你脸上期待的表情我只有逃避，没有办法面对如此真诚的你。在这里你问我，那我们怎么办。我承认那时我是那样残忍，原谅我的懦弱，那是因为我彻底失去了方向，我只能选择重重抛开你。

你是那么令人羡慕的一个人，我从心底爱慕你身上那份自信和开朗。你是多么阳光的人，凯。

刚到警队上总是有许多琐事要忙，入档，认识新同事，接触一个新的环境，让马克忙昏了头，连着两个晚上都没有回家在档案室看资料。清晨六点的时候队长进来让马克回家睡一睡，马克也觉得自己该好好休息一下。太过疲乏不敢开车，马克乘坐公交车回家。

警队离家比较远，在座位上昏昏欲睡很长时间，离家还有一个站点的那条路最近在修，车拐弯的时候重重晃了一下，马克的头撞到前面的椅背上。

老天！马克疼得瞬间醒来，揉着头咒骂道，扭身看向窗外。

一个男人从公寓出来，顺着街道边缘往外走，慢悠悠的样子。黑色衬衣和仔裤，外套拿在手里，金色的短发，被剪的更短了些，胡碴满脸都是，苍白的皮肤被刚出升的太阳染上浅金，眼睛中一抹蓝。

凯看上去十分疲倦，低着头向前走。

马克觉得身上每一个器官都被放大，头更是突然胀起来，那是浑身的血液都在往上冲，眼前像是白了一瞬间，马克没有办法克制自己颤抖的手慌乱打开了车窗，他听到自己大叫起来。

凯！

凯像是被用力抽了一鞭子，马克看见他站在原地愣住了，接着又是一声，凯！

声音大的划破天空。

马克命令自己立马站起来，准备跑下车去，到车门快要下车的时候马克发现凯疯狂跑了起来。马克跳下车追了上去，最终还是在三个街区后跟丢了凯。

那一定是凯。马克回到家里拿出冰冻啤酒喝了一大口。不会看错的，那就是凯。马克想起来那天晚上出去看到那个人的背影，也是凯。

越来越不敢继续想下去，心脏已经跳的太快要蹦出来。马克紧紧抓住头发，希望事情不要跟自己想的一样，想念和渴望就要破茧而出。

出了一身汗之后马克倒在床上睡了过去，没有力气再继续想下去。

你一直都在看着我吗，凯。

醒来时是第三天下午，浑身的肌肉都在疼。今天没有去上班，该去队里报告一下，跟队长说一声。马克简单冲了澡打开门要出去。

凯靠在门外坐着，带着帽衫上的帽子，头贴着墙闭着眼睛像是睡着了。马克命令自己不要喊出声，在凯身边蹲下，凯的睫毛还是很乖的贴在眼皮上面，整个人是那么安静。

曾经我以为你离开这个地方去重新开始，寻找自己的幸福，直到看见你我才知道，你一直都没有离开我的世界，一直都在我身边看着我。

曾经你拉着我坠落至底，今后我要拥抱你，再也不分离。

马克抚摸凯的脸，凯，我爱你。

凯轻轻颤抖了下，然后慢慢睁开眼睛。

我冲出了人群，直到遇见了你。

FREE  FALL
      </影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>杭七刀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-11 12:42:05</时间>
<影评>
        一开始看到Freier Fall是在youtube上看的trailer


碰巧在学德语 对内容又很感兴趣 就想着练练听力也好


然后翻江倒海在百度云盘上找到片源


看之前就已经有所耳闻 Freier Fall是德国的断背山


知道自己一定会被虐到 但没有想到会这样体无完肤


8分钟first a kiss 18分钟first wank 28分钟first fuck 感情表现的张力很强 从开始到发展到进入高潮 一气呵成 没有一点拖沓和唐突的地方


我想感情这种东西 在遇到那个让你一见倾心的人之前 都是极为模糊的


只有当你真正找到TA的一霎那 才会明白其实曾经的自己一直活在一个巨大的谎言里 而从TA身上 你才能找回真正的自己


Kay曾说Marc总是“...ich, ich, ich” 或许连他都觉得Marc是一个自私的人


但Marc在谎言里已经活了这么久 想要走出来 做一个真的自己已经太难了


他已经背负了太多东西


当他认清自己的时候 不论是曾经的生活 还是如今的追求 都变成了无法悔改的过错


Marc是个可怜人


Kay也是 还有Bettina


但这种事不能归咎到任何一个人的头上 这和社会和整个人类的思想观念密不可分


我想如果我的老公是个gay 而他是在和我在一起之后发现的 我当然也会难过 但更多的 我应该鼓励他去做回自己 去追求自己想要的生活


因为其实在这个过程中 我不仅是在拯救一个在水火之间挣扎的人 也是在实现自我救赎


通过放开他 鼓励他 才使我变成一个更成熟 更坚强 更独立 更通情达理的人


也许有人会说 因为Marc的不负责让Bettina蒙受了不白之冤 让她受到了伤害 让她损失很多


但实际上 婚姻和同居这种事 是两个人做的决定


Marc以为他爱Bettina 而更重要的是Bettina也以为Marc爱她


在Marc没有认清自己的同时 Bettina也没有认清他们的感情是否真实


感情走到尽头 过错不可能完全归于一方


其实我很喜欢片子的结局


－我不能再这样下去了


－我也是


遇见Kay之前他的跑步成绩一塌糊涂 而当最后他再次回到训练里 那个时候他跑的比别人都快


这个时候他一定会想到Kay


所以不能说Kay不幸运 也许他只注意到自己多么爱Marc 而Marc又是如何离开他


但他并没有注意到 其实他对于Marc来说


已经是生命中最重要的存在了


我总相信在Marc不断奔跑下去之后 总有一天他们会在江海湖泊某处相遇


重新找回曾经而又崭新的彼此
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>心生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-06 00:47:39</时间>
<影评>
        不厚重，却依然感动。


没想到还是挺成熟的一部电影，节奏的把控也很好，一直是淡淡的情绪，然后每次爆点都沁入身体。虽然不完美，但是我愿意推荐这样一部电影。


两位主演的表演都很舒服，这是比较主要的，同志电影比较容易出的毛病，就是演员的表演总容易做作。马克思·雷迈特有比较强烈的查理·汉纳姆的感觉。另一位主演汉诺·科弗勒，属于猛一看有点弱，电影越往下看，越觉得他是个爷们儿那种感觉。侧脸有时有布莱德利·库珀的错觉……


影片的情绪递进，很大程度上靠的是几次“跑步”，从试探、到反客为主、再到后来的嬉笑温馨。同时，借助画面中的天气，烘托情绪：阴（凯第一次试探马克）&gt;雨（马克第一次反客为主）&gt;晴天（第二次做爱前跑步）&gt;黄昏（第二次做爱后的阳台上）&gt;黎明（凯表达让马克跟妻子摊牌时）&gt;晴天白日（最后一次阳台相见）&gt;破晓（马克最后在马路上驾车奔驰）。


马克和凯两人各自的情感都很硬，一方欲拒还迎，一方不问所以，含蓄又强硬。这种感觉很纯粹，被性或是情俘获，一朝放纵，自由坠落，多情自苦。


影片到了后半段，各方矛盾逐渐都出来了，父母、同妻、凯、马克、警队，影片的情绪也就一波又一波地涌起，越来越精彩与纠缠。尾声的那场浴室戏，颇为震撼，马克妻子的那句“我甚至不知道该怎么嫉妒他”，实为最大的情绪爆点。


最后，人生的插曲最后终成了插曲，“我不能再这样下去”成了坠落的终止，振作起来，反倒是对逝去的这段情的最大的不敬，伴随铿锵的音乐与马克坚定的脚步，生命恢复活力，悲伤，却已泛滥成灾……
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>fanny715</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-08 17:01:09</时间>
<影评>
        早就听说过这部电影，只因为是马克思雷迈特演的，难得的至今为止还没有发福的一名帅哥，眼见汤姆希林已经走上了沧桑大叔的道路，马克思其他的几部片子，大致看过一些，乏善可陈。另一个男主演汉诺还演过夏日风暴，他真的有点腿短，头有点大，所以身材比例总觉得有点不协调，即使他有很多肌肉。所以说这几个演员都是一个公司的么，还是德国演员我们可以接触的就如此有限？汉诺和罗伯特在夏日风暴合作过，罗伯特和汤姆希林子啊疯狂中合作过，汤姆希林和马克思雷迈特在希特勒的男孩中合作过，而这部片子又转到了马克思和汉诺身上，而且女主角卡塔琳娜在我们的父辈里面又和汤姆希林合作过……好大的一盘棋，我觉得下部戏应该把沃尔克布鲁赫、丹尼尔布鲁赫之类的都叫上。

万万没有想到没有想到夏日风暴里面那个高调地有点二的家伙，居然也可以将这种内敛的，沉默中爆发的居家男人演的这么贴切。一直看到三分之二处我都觉得这片子立意比较陈旧，就是婚外恋+一个一直没有发现自己喜欢男人的人+日久生情的故事，而且人设也比较弱。一般这种片子呢，都是这样的设定，一个非常大胆，玩世不恭，生怕别人不是知道自己喜欢男人的美男，而且通常都是受方，一个看起来很完美，很沉默，很小心翼翼的居家好男人，通常他是攻；后者在因缘际会下，在前者处心积虑的刺激和勾搭下，终于冲破道德底线的故事，通常伴有家庭的破碎，但是基本上都没啥好结果，因为宁拆十座庙，不悔一桩婚啊，导演都是有这种共识的，这也是同志片通常可以骗的观众涕泪交流的背后原因。本片照样以居家男人对老婆孩子的妥协，另一个远走他乡为结局。

但是到了后三分之一，就是凯走了之后，马克的感情才算是爆发出来，一扫之前我觉得设定很弱的感觉，凯启发的不止是马克跑步的潜能，更多的是他对于马克的勇气，勇于承认自己喜欢的是男人的勇气，勇于反抗那些恐同者的勇气，片子的最后，马克越跑越快逐渐超越了同伴的那一幕，便是说明。直到此时，马克的形象才算是得到了最后的丰满，相对而言，凯的设定真的是有点弱了，他没有家庭环境的渲染，也不是其他同志片里那样炫目的小受，他是比较平静温柔的，潜移默化中影响着他爱的人，所以整个给人的感觉，这个角色就是为了男一号的设定而出现的。至于女一号的设定，就是同志片的标配阵容，一个热爱生活，热爱丈夫，对丈夫笃定的美好女人，这部片子，最后没有交代夫妻俩的感情中将何去何从，但是看起来貌似是好的一方面。

只是这个伤口要多久才能痊愈呢？也许每个人都无法再回到过去，好像一切都没发生过那样。因为你来过，在我的生命里留下了那样浓墨重彩的痕迹，所以一切都回不到过去，无法假装我们没有共同度过那些岁月。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>三个字符</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2015-08-23 19:51:07</时间>
<影评>
        看自由坠落N遍，真心是好。虽然有些桥段借鉴或搬了别的同片（比如，凯举马克的手借烟火，梁朝伟的春光乍泄里就有……）这不是重点，重点是超爱这部电影。

电影里的凯，可真心是有致命的魅力，对男对女都是超吸引，就看凯对谁感兴趣了，这一点凯就具备了双方的主动。凯与马克的牵扯中，全是凯在操控着，高手，致命，因为凯有这个本钱。1、凯的颜值太高，身材超棒，体能超好，温暖（看他歪嘴笑），风趣（调侃女警的胸，说教练是诗人，说自己打入敌人内部），以上叙述只证明了凯是个大暖男，暖男不致命，真正凯让人致命的是“坏”而“奸”，所谓男人不“坏”谁都不爱。怎样个“坏”呢，凯能帶着马克这个从小到大都听话的“男孩”去体验从未体验过的刺激，犯规跳泳池，吸大麻，在厕所吃蓝片（我不知是什么，应该是违禁品之类的）并在厕所里做……，这些冲激马克如何抗拒得了。“奸”，凯真的是聪明，因为他对马克是有独自占有欲的，但他并不向马克强势的索要，而是凉水泡茶，慢慢浓，步步为营，盘算着马克。凯知道马克有一个怀孕的女友后，仍引诱马克我仍愿意帮你解决生理需要，第一次在床上真正的激情后，试探马克愿不愿意远走高飞，给马克只属于他俩的私人空间，带着马克去体验其他（前面以说，不多讲）。慢慢索要开始了，马克马上当爸爸的时候，凯不悦的让马克向女朋友提出分，马克已当爸爸冷落了凯，凯就逼宫了。户外两车相逐，让马克承认自已爱同性。真正更绝的事，被马克拒绝后，凯采取置死地而后生，无惧的暴露自己（这一点个人认为是凯性格中最魅力的）而又没亲自对马克的身份造成影响，这一点我想马克是始料不及的，最重要的是马克真正爱上凯，如何能忍受凯去同性恋吧去混，两人在房里的争吵是全片的精彩之处，通过这次争吵，凯已掌控马克的感情，能把马克弄哭，凯不得不说真是“奸”得了不得。当然凯的奸是打引号的，他很聪明知道如何攻守。


来说说马克，马克是个不犯规的好男人，其实分析下马克，他的家庭都很好，父母自已或对马克的教育都是正统而美好的。马克的女朋友也是个体贴而讲理的职业女性，马克自已也优秀，除了体能差点，同事关系，上级关系，家庭关系都处得挺好，马克的仕途也不错，在清洗鼻血场景里，他的朋友兼上级就提示到，这些破事等你当队长再说，所以说马克在正常情况下，可以说顺得很幸福。其实我认为严格意义下，马克还真不是同性恋，要不然他不会发现不了，热爱同性应该基因是有控制的，也就是说从小就有意识的，后天扳弯对马克来说还真不容易，因为我相信他对他的女朋友是真有感情与爱的，只不过因为凯这个个体是具有致命魅力并且恰好是男的而已。马克表面强势，有时甚至“无情”而实际上最弱与无助，要不然凯在前期多次被马克拒绝仍然知难而上，他就掐准了马克的性格并再次约他，才在训练场上对马克说若想跑步的话。电影前面几场凯试探马克的戏很精彩，两位主演特别是演凯的演员马克思演绎绝对超棒，在凯没来参加学习，马克略感失落到凯突然出现要烟抽的场景里，马克看到凯的那种切切偷乐不语的神情（如果你有暗恋的人突然出现，你也是这样的），脸上难以掩饰的怕被人查觉的快乐被凯这个妖孽洞察得一清二楚，因此才会有凯在树林跑步强势之吻与手势。凯这个高手能两次把马克搞哭，搞窒息，能把马克搞得暴怒，你看见凯生过大气吗？可能电影没表现得这样多，但我分析凯这样内心强大有功略的人怕哭不起来哟，凯有的大多只是生气，即使马克归还钥匙表示分手，凯可能会很沮丧但也还是很有勇气的选择断然离开，工作的地方不去了，房子搬空了，估计手机号也变了，分就分得彻底。倒是马克，即便是等他很好的处理好自家与女朋友的事，就算他女朋友装憨或不知他与凯的事，到后来马克仍然会痛苦与迷茫，因为他确实深深爱上凯，这一点马克的爱并不比凯少。

说说两人的性，张爱玲说性通向爱最快的通道。有很多朋友说凯是受方，用生理来换心理的愉快，前期可能是，但在后面通过凯与马克在房里的争吵，凯绝对有攻（马克问凯你去酒吧操别的男人吗？凯说我想操谁就操谁），另外马克是对凯用嘴的（凯说我强迫你吸我老二了吗？），我想人不互相爱恋，绝不会想到取悦对方。所以马克与凯在性上互相给对方最大的快乐，这也是相爱的人最大的幸福。

无法想象第二部的故事情节，以我们这样的中国式思维也会把剧情想成可怕的琼瑶剧，无法去想象，期望德国编剧脑洞大开，等待第二部的精彩……。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>快</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-08 17:09:50</时间>
<影评>
            很多话题及研究都探讨过gay和其他非普罗大众的群体，我很赞同一个观点，就是一切都是自我认知被不断加深并坚信之的一个过程。


   迷人而富有挑逗天赋的kay，在最早游泳池那场戏中，我就看得骨头都酥了（当然，后边的接吻做爱更是让人喜欢），他举手投足间散发出的随性让人欲罢不能。顺理成章，Marc被其所吸引。虽然marc表面上是不认知自己作为同性恋而存在，但是在潜意识里，事实却截然相反。随着kay进行一次次富有魅力的挑逗，marc潜意识里在说自己就是gay，并且这种自我认知在被自己不断地加深，使自己感到疑惑、纠结还有兴奋。


     对于marc，我认为在接触kay之前marc对自己的认知确信是没有同性恋这个选项了。如果没有kay的出现（或者其它的kay），他会永远活在异性恋的世界中。他有美丽的妻子，有普世价值中的圆满家庭。但是一旦自我认知开始发生改变，就如果分子的聚合效应（或者树的广度优先搜索），就会发现世界都不是原来的样子。并且这个世界让人又不断加深这种看法，不断让你否定原来的自己。如果这种认知潜意识中让你有种不同于别人的优越感，则更甚。也正如自由落体，速度呈二次增长。

  

    我们身边的很多例子，某某男因为某某基男走上搅基的不归路，正如常话——一如基门深似海，从此妹子是路人，也正是此理。不仅对于性取向，世间的一切 宗教信仰、种族、冲突不都是自我认知在作祟吗，这些认知是持续性的，并让我们更加难以怀疑自己所处立场的正确性。


    既然世界是你的，世界仅是由你的认知所构建出来了。那么对于“乌合之众”，又有什么理由去责备、驱逐。

   




    

    

  
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>柳五</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-05 23:31:57</时间>
<影评>
        五分打给这个影片的真实。

人是这样的，即使对另外一个谁产生了唯一的感情，却并非是生活中只此就可以的。

我确实爱上了你，可是我还有我的孩子，我的父母，我的家人。

你离开了，我却再也回不到原来的生活，发生过的事情就是发生过了，生活就是那么真实的存在，你只能往前走，无论如何贪恋那些看似拥有一切的曾经，哭着笑着也只能往前走。·

让人看了有点心绞痛的片子。演员的表情很隐忍，雨中的野战的光线相当美好。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eden</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-08 11:58:12</时间>
<影评>
        我承认我看电影带着猎奇的心理，但由于噱头被骗进去的话，还是会看完，毕竟没有看过就没有发言权。free fall应该算是上等之作，她让我看过后莫名地记住了。上一阵子，知道他要出第二部，其实还是挺期待的。

&lt;图片4&gt;

整片Marc是第一角色，第一角度，完全记录一个自我认同的过程。未知的世界被开启，自我挣扎、矛盾、冲突，看到最后，我以为编剧要让随便一个挂掉，但所幸，影片没有落入这样的俗套，也是我喜欢的地方之一。Marc在Kay的诱惑下，发现自己潜藏身体深处的不忠，但Marc终究没有抑制得了本能的欲望，和Kay在一起的Marc自在又自由，但他并没有理清楚，这只是他逃离责任和沉重生活的避风港，还是这是一个让他爱到不能离开的生活伴侣？

&lt;图片3&gt;

孩子出生，生活的变化让Marc忙得不可开交，暂时搁置了一种思绪，但在人性的自私上，我倒认为影片反映的非常现实，而且很合情理。Marc暂时搁置了和Kay的交往，全身心投入一个叫父亲的角色，他忙得不亦乐乎。从观众的角度，我们很是心痛双方，一种纠结得说不出话来的感受，也是两边不是人的感觉。Marc没有错，可Kay又似乎更可怜，因为没有人关心过Kay的感受。他也是一个人呀，一个有血有肉，有情感的人呀。所以在这种冲突、矛盾上，导演和编剧处理的非常好，连观众都设身处地感觉的那种揪心。

&lt;图片2&gt;

在一次搜捕行动中，Kay在酒吧玩被逮住和男人在亲热，当然遭受了同事的白眼和恶作剧。但更让观众爽翻天的是，Marc的嫉妒。粗暴直接的对话，男人之间没有过多的矫情，又一次内心大战，又一次抵不过本能的妥协。

&lt;图片8&gt;

女友发现Marc的秘密，影片在处理上非常自然又铺陈到位，淡淡的一个动作，一抹眼神，女演员拿捏得非常好。德国女孩的果敢、分明又在分手处理上表现得落落大方。我第一次看这影片的时候没有弹幕，第二次看的时候，其中一条弹幕是这样的：请你们先去了解德国人对同性恋的态度再来评价好吗？于是，我搜集了一下相关资料。爱白网上有这样一篇报道：
http://www.aibai.com/infoview.php?id=20399
，德国人的态度大底跟我们差不多，但法律上比我们开放些，而更多的压力来自于生活而非法律。虽然，弹幕99%的时候都是不靠谱的，但偶尔看到靠谱的还是觉得有得着。

&lt;图片1&gt;

总的来说，我喜欢free fall所表现的冲突，矛盾，因为他合情合理有血有肉，我看着揪心又难受，但有一种能够畅快表达的舒畅。一部好的电影，在我的角度就那么简单。电影没有交代，最后为什么Marc得到女友的原谅后回去小房子找Kay，但此时小房子已经人去留空，Kay离开了有Marc的地方，Marc忽然就崩溃了。我猜那种忽然落空的慌，应该跟我丢了自行车差不多。去到原来的地方，发现原本属于那里的东西，不见了，被偷了，不会回来了，就是这个失落。Marc尝试去酒吧玩，但他完全没有兴致，他吃和Kay一起吃的蓝色小药丸（这里也是一个很细致的处理，第一次他和Kay一起吃蓝色小药丸，导致第二天起床对怀孕的女友大有兴致，结果企图自然地采取后入式，结果女友一个巴掌过去）他也尝试随便找一个人进厕所，但还是做不到，完全做不到。这时候，他才更清晰自己的心。

&lt;图片5&gt;



导演让Marc回到学堂宿舍，看着kay曾经的床铺，影片镜头随着Marc的目光移向跑道，镜头一切，Marc出现在跑道上，甩下身后一堆人，淡出的屏幕，缓缓上了字幕……一个优美的结束，很多人说，Marc最后赔了夫人又折兵，什么也不得到。但Marc得到了自己的心，前所未有的清晰。

&lt;图片7&gt;


原文出处：
http://i.mtime.com/edenruan/blog/7958522/
，同为本人
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>開到荼蘼花事了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-16 11:27:47</时间>
<影评>
        一個人的性傾向到底是如何產生的？是先天形成，還是後天建立？抑或，所謂的異性戀、同性戀和雙性戀根本不是穩固的狀態，而是動態的存在？所以《警校禁戀》裡的馬克．柏格曼（Hanno Koffler飾）才會中途轉性，和同性發生關係。


承襲家族傳統成為警察的馬克，不僅有一份穩定的工作，女友貝蒂娜（Katharina Schüttler飾）也懷了孕，人生看似已經步上一條康莊大道；然而凱（Max Riemelt飾）卻在此時出現了。同為警察，也是室友的兩人，在特訓的過程中幾乎朝夕相處，最後甚至萌生出一段「基」情。只是，這段觸犯同性戀和出軌兩項禁忌的感情自然不為世人所接受，就連馬克也陷入令他感到窒息的困境之中。


一如多數的同志電影，德國導演史戴凡．拉岡（Stephan Lacant）同樣呈現出社會──更明確地說，是異性戀霸權主導的社會──對同志不友善的狀況；其中，尤以各種暴力形式構成的霸凌為甚。在語言暴力上，凱數次被同事以語帶歧視的「玻璃」辱罵；在肢體暴力上，則透過模仿同志性行為的方式藉以嘲諷。面對這些情況，馬克雖曾力勸凱去向上級報告，然而凱僅淡淡地說：「你也知道沒有用。」確實，當隊上的長官都不願正面且積極地處理這件事情時，他的申訴又有何用呢？當然並非所有人都對同志抱持如此明顯的敵意，但不可否認，凱的處境反映出同志在社會上的弱勢。


此外，同志的自我身分探索和認同也是同志電影中常見的議題。片中，馬克和凱曾有數次的親密性行為，不僅如此，從兩人的互動中也不難嗅出曖昧情愫；即使如此，馬克卻從不承認自己是同性戀，也不曾正面表達對凱的愛意。另一方面，在貝蒂娜察覺兩人的關係，憤而離家之後，馬克不只苦苦哀求她回來，還對她說：「我愛妳。」馬克可以和凱做愛，也可以和貝蒂娜做愛，那他愛的究竟是誰？或者，他是異性戀、同性戀，還是雙性戀？馬克對此根本無從回答起。


美國精神科醫師弗里茲．克萊恩（Fritz Klein）以為：「如果一個人並沒有壓抑他對一整個性別的人的慾望的話，那麼他在性愛上就有可能兩個性別的人都愛。」馬克肯定是壓抑的，因為他曾對貝蒂娜說：「我最近有一種窒息的感覺，悶得不得了。」這種窒息感，除了來自外界──尤其是父母──的壓力之外，馬克對自身同性戀性傾向的否認更使他猶如處於封閉的「櫃子」中，無法自由地舒展，也呼吸不到新鮮的空氣，如此一來，心底當然會感到鬱悶。


乍看之下，《警校禁戀》的故事內容和其他的同志電影沒太大的差別，探討的議題不過是老生常談；事實上這部電影不僅於此。導演在片中藉由凱的同性戀身分──一個被排除在主流價值體系之外的存在──進行「滲透」（馬克曾好奇凱為何會當警察，凱只回說：「聽過滲透體系嗎？」），意圖撼動根深柢固的傳統價值體系。


首先，凱滲透進異性戀體系裡，將直男（straight）掰彎。片中並未敘述馬克對凱的情愫從何而來，也沒有解釋馬克為何會突然對同性產生興趣，雖然他們剛開始因為馬克的抵抗不甚順利（馬克看似抗拒凱的愛撫，卻又享受其中），但是之後的進展就好比異性戀男女看對眼那般自然而然。倘若真如弗里茲．克萊恩所言：「人人皆是雙性戀，只是程度不一罷了。」那麼馬克無疑印證了這一點；又或者說，純粹的異性戀或同性戀根本不存在，每個人都是遊移在這兩個極端之間的雙性戀。


接著，凱更進一步，將目標轉至由異性戀所構築出的家庭。電影剛開始不久，我們便看見馬克和貝蒂娜一同搬至新家，與馬克的父母比鄰而居。在整理行李的同時，馬克的父親開心地拿著錄影機四處拍攝，並依序讓每個家庭成員對鏡頭說話。此外，當貝蒂娜腹中的小孩出世之後，馬克的父親再度拿起攝影機記錄家庭生活。不僅如此，片中經常可見柏格曼家族聚會的畫面，不管是聚餐還是舉辦派對，都讓人感受到溫馨的一面。柏格曼家族不只勾勒出一幅和樂融融的中產階級全家福，更體現出家庭價值的重要性。不過，諷刺的是，表面上看來完美無缺的家庭，竟因為凱一個人的介入而面臨崩解的危機。沒有人有能力去挽回，只能責怪凱毀了一切。只是，我不禁懷疑，罪魁禍首真的是凱一個人而已嗎？難道不是因為所謂的家庭價值本來就不是那麼穩固？無論如何，凱確實衝擊了我們對家庭的美好想像。


電影末尾，馬克和凱仍不免以分離收場，但不表示這是一部悲劇；反之，我卻認為極富正面意義。原因很簡單，電影的結尾與開場同樣在操場的跑步場景上，不同的是，馬克不再像先前一樣跑得力不從心，甚至還能超越他人，跑在隊伍的前頭。馬克顯然不再困惑，因為他終於找到一個有自信、真正的自己，讓他可以在人生路途上跑得更好、更順利。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
