<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>勇闯夺命岛 The Rock</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p636048104.jpg</封面>
<导演>迈克尔·贝</导演>
<演员>肖恩·康纳利 / 尼古拉斯·凯奇 / 艾德·哈里斯 / 约翰·斯宾塞 / 大卫·摩斯 / 威廉·弗西斯 / 迈克尔·比恩 / 瓦内萨·马赛尔 / 约翰·C·麦金雷 / Gregory Sporleder / 托尼·托德 / 博基姆·伍德拜因 / Jim Maniaci / 格雷格·科林斯 / 布伦丹·凯利 / 史蒂夫·哈里斯 / 丹尼·努齐 / 克莱尔·弗兰妮 / 托德·路易斯 / 大卫·鲍 / Dennis Chalker / Billy Devlin / 因格·内哈斯 / 约翰·拉夫林 / 哈利·哈姆弗瑞斯 / 霍华德·普拉特 / 威利·加森 / Thomas J. Hageboeck / 德怀特·希克斯 / 安东尼·克拉克 / 雷蒙德·奥康纳 / 路奈尔·坎贝尔 / 山姆·惠普尔 / 汤姆·托尔斯 / 安东尼·吉德拉 / 吉姆·卡维泽 / 约翰·伊诺斯三世 / 布克·卡特里安 / 马修·詹姆斯·居尔布兰松 / 斯坦利·安德森 / 山德·贝克利 / 理查德·康蒂 / 雷蒙德·克鲁斯 / 里克·德拉辛 / 大卫·马歇尔·格兰特 / 菲利普·贝克·霍尔 / 迈克尔·罗斯 / 杰洛米诺·斯芬克斯 / Ezra Stanley / 凯文·韦斯曼 / 斯图亚特·维尔森</演员>
<简介>美国海军陆战队法兰（艾德•哈里斯 Ed Harris 饰）将军因不满政府对退伍、战死军人及其家属的补偿和福利不满，率领部下将美军最新研制的生化武器――VX毒气弹――偷运到罗克岛，劫持了81名正在该岛观光的游客，控制了该岛。要挟美国政府48小时内支付1亿元赎金否则将杀死人质并用毒气弹袭击旧金山。
                                    
                                　　罗克岛之前曾是美国防卫最严密的监狱，易守难攻。美国政府偶然从档案中发现前英国特工梅森（肖恩•康纳利 Sean Connery 饰）曾顺利从该监狱出逃，于是他们请来了梅森，要求他30小时之内带领特种部队攻占这座“魔鬼岛”……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>灵子</作者>
<标题>孰是孰非</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-12 23:00:31</时间>
<影评>
            《石破天惊》（The Rock），1996年Michael Bay的经典之作。三大王牌男主角的飚戏相当精彩，Nicholas Cage、Sean Connery、Ed Harris。光看名字就够让人憧憬了。


    难得的是，在人物设置上，没有绝对的反角，没有纯粹的恶，两方的对抗只是由于抱定了不同的价值观，都可以称之为正义，因此这场对决也更加打动人心。


    Ed Harris饰演的Hummel将军为越战以来的国家英雄，但这次却组织了八十多个人与政府对抗，挟持了81名在恶魔岛的游客为人质，还偷了具有极大杀伤性的化学武器对准洛杉矶，企图以此威胁政府。而他所做的一切，只是因为他看不下去政治对于众多殉职将士的忽视。他曾有许多手下在各种军事行动中为国捐躯，但是由于政府否认了曾经进行过的秘密行动，这些可怜的人得不到奖励、得不到补助，甚至得不到正式的军方葬礼。他们的家人最终只得到一个虚假的理由，从不知道他们究竟为什么而死。Hummel就是在为这样的一群人请命，尽管我想他也知道，自己的行动虽然计划周密，但还是显得幼稚，注定最终以失败告终。


    看到后面再想到开头部分Hummel对妻子的墓碑说，有件事情只有在你走后我才能去做，更加悲伤。


    整个片子中让我觉得最为悲壮的一幕，是双方在恶魔岛洗澡间的那场大对决。Hummel的手下与FBI派来的特遣部队，每方都有自己的使命和理想，每方都有自己想要坚持的信念。于是没有对错之分，却免不了生死相搏。都是曾经听效于国家的军人，却不得不拿着国家发的武器扫射自己的同伴。鲜血淋漓，看得人潸然泪下。


    在最后关头，Hummel改变了导弹的航道。他不能将灾难降临至平民头上，军人的良知阻止了他，也使他丧命于他急于得到抚恤金的手下。Hummel是一个很了不起的军人，我想。没有莽撞，没有冲动，有更多军人的坚毅、克制、正义感。我很喜欢。


    Sean Connery扮演的英国SAS情报员梅森让我大开眼界，虽然须发全白，身手却极其敏捷，几乎在任何时刻都想得到方法攻击或逃脱，还不失风度。老家伙实在帅呆了。


    Nicholas Cage依然是带着痞气带着过于乐观的冒险精神的魅力男，虽然不怎么会用武器，没有受过特工训练，但是从笨手笨脚的爬下水道，到成功解除所有导弹，表演十分精彩。


    画面精致，配乐绝妙，这部片果然是经典之作。


</影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>水湄物语</作者>
<标题>悍马的最佳广告片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-15 13:54:56</时间>
<影评>
        悍马. 完美老男人. 拖着易拉罐的度假车，这三样东西是我是从一部电影开始迷上的，《勇闯夺命岛》，10年前的大片，在如今看来丝毫不逊色。

片中Nicholas Cage驾驶着黄色的法拉利F360 Spider追逐超级完美老男人Sean Connery驾驶的悍马H1的场面，不但堪称史上悍马的最佳广告片，还可以作为收视率狂高的一集《Top Gear》节目，毕竟，《Top Gear》的投资再大，也不可能有好莱坞大片的场面，也不可能把旧金山的有轨街车和法拉利压得稀巴烂。而且我简直怀疑在竞标该片广告商的时候，法拉利不但标价过低，而且还得罪了导演和制片人，要不然，Michael Bay不会让如此美丽而马力强劲的法拉利同学，象老牛拉破车一样在悍马后面气喘吁吁地跟着，因此拉开了Sean Connery在该片中处处领先男一号Nicholas Cage的序幕。

我简直已经为这场只有5分钟却精彩绝伦的汽车王对王决赛想好了解说词：

“大家看，我们的Sean同学跳上了悍马H1， 它的前身是曾在海湾战争中大出风头的多用途高机动性四轮驱动车HMMWV，随着全世界越来越多的想与美国大兵一样驰骋沙漠的有钱人，我们的民版悍马H1终于登场了（此处略去技术参数若干---）”

“随即，我们的人民英雄Nicholas同学也跳上了一辆鲜黄色的法拉利，这应该是最新款的F360Spider（此处略去技术参数-----），虽然红色法拉利是花花公子的最爱，可是事实向我们证明，鲜黄色的法拉利在街头的回头率也居高不下”

“***，****，***（片中FBI和警察局用的车型）已经捉襟见肘了，只剩下我们的王中王，悍马VS法拉利，悍马虽然体型庞大，但在狭窄的旧金山街道上左突右冲，正应了那句名言——谁说大象不会跳舞？！，紧接着，悍马横向装上了一桶装净水的集装箱车，且看，我们的悍马拦腰截断了集装箱，而且------丝毫无损，接着，悍马在连续上下坡腾挪跳跃，避震能力良好，我们头发已花白的Sean同学，丝毫没有觉得老腰受损，我们再看Nicholas同学，虽然速度尚可，但冲击能力显然不敌悍马，只能凭借其流线型的外形紧随悍马。”

“此刻，我们又发现悍马的另一大功能，这简直就是一辆功能非凡的推土机，且看它直接铲起了一根直径超过１米的电线杆，而法拉利不甘示弱，也连续铲倒了６根路边的计费器，虽然数量上领先，但是这质量上，相差也太大了吧。”

“穿过火化和爆炸的悍马丝毫无损，我们伟大的Ｓｅａｎ同学连头发都没乱，可是再看法拉利，不但其安全气囊几乎挡住了Nicholas同学的逃生之路，成为另一安全隐患，而且其被街车一挤，居然完全压扁，可见其选用的钢材质量之差，完全不适合出演好莱坞大片”

这次王中王对决的结果是——————————“悍马以绝对的优势取胜！！！，马拉利尸骨无存，悍马万岁”

画外音“如要泡妞兜风，悍马法拉利均是您良好的选择，如要杀人贩毒，铲除街面垃圾，停车多占点位置，玩马路碰碰车，悍马绝对是您不二的选择！”

啊，好激动啊，在看着５分钟的镜头时，我一直挥舞着拳头在大喊“悍马，加油，法拉利，漏油￥＃＃％•＃￥”。

你说好莱坞片的魅力，不就在爆点大楼，炸些飞机，毁点名车麽。

至于Sean Connery，就不用多说了吧，从监牢里放出来后，理完发那个帅，那身西服之服帖，显得Nicholas同学跟小瘪三似的，更不用说他看女儿眼光的那个温柔，看敌人的那个凶狠，那种不用声大也让你寒毛直竖的压力。早年他演007那个帅，咱太小，没赶上，现在总算是看到了，那种打骨子里的自信，也必须是做30年好莱坞一线巨星才能培养出来的。《勇闯夺命岛》一片巨星如云，除了三大男主角，连Ed Harris手下那帮上尉中尉啥的，个个也表现良好，但是毫无疑问，Sean绝对是天字第一号。你说要是瑁存姿长成这样，不必百万巨财，女人们也前赴后继的了亚。

至于Nicholas同学最后穿了一身花衬衣，去某教堂夺取那些个记载了包括肯尼迪在内许多秘密的胶卷，然后小车一路远去，后面拖了无数丁丁当当的易拉罐，那个我也挺喜欢的，后来在很多片子中间看到过，也不知是啥路数。


原文 
http://blog.sina.com.cn/u/5419f9a3010007gp


悍马VS法拉利镜头请看

http://auto.online.sh.cn/content/2005-12/02/content_1397301_2.htm

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻灵真实</作者>
<标题>反角的设定是最精华处。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-09 22:22:42</时间>
<影评>
        这部片子确实很棒，但是剖开来看，不外乎以下关键词：

暴力，机密，危险，对决，最后一刻的危急，越狱……等等。坦白说，这一类的片子真的很多，但反角的设定让这部片子脱颖而出，成为真正的经典。因为经典是会让人思索，而不只是过瘾就忘的。


这部电影汇集了三大明星，而我最喜欢的却是ed harris扮演的hummel将军。虽然他挟持了81名人质，虽然他手握15枚vx毒气弹威胁要投放到洛杉矶，虽然他要求了1亿美元，但是——他不是自己要享受，他要用来补偿那些阵亡官兵的家属。他曾有许多手下在各种秘密军事行动中为国捐躯，却得不到奖励、得不到抚恤金，甚至得不到正式的军方葬礼。他们的家人只得到一个虚假的死亡原因。Hummel就是在为这样的一群人请命。


这样一个有血有肉的反角，秉持着自己的正义，让人心情非常复杂。在电影开幕，大雨倾盆的墓地中，hummel将军在妻子墓前告别。他将勋章放在墓碑上，深深俯身一吻，转身毅然离去。正是妻子告别人世，让他再无牵挂。墓地另一边，是军方在为战士举行隆重的葬礼，想到自己手下那些流血牺牲的年轻人甚至得不到承认，他心中充满深刻的愤懑。


占领恶魔岛之前，很多游客正在岛上旅游观光。hummel将军走到两位懵懂可爱的小女孩面前，蹲下来看着她们说，我想请你们为我做一件事，一件很重要的事情，好吗？小女孩们点点头。将军说，你们马上找到老师，然后回到船上去，好吗.

将军即将扣押人质了，他不愿意让孩子受到牵连。


在之后的行动中，hummel将军展示出自己的领导才能，他冷静，镇定地进行指挥，对形势的判断准确，有很强的直觉，每一点疑点都不能逃脱他的眼睛，他是一名极端出色的指挥官。在三架战斗机靠近恶魔岛，其中一架从雷达上消失后，他马上判断出形势不利，要求对那片区域双倍巡查。还有诸多细节，都展示出他的过人才华。


在限定的时间到达之际，他百般思索，在下属的一致要求下，下达了发射毒气弹的命令。可是，他中途改变飞弹路线，令800万无辜民众幸免于难。而这一举动直接导致了内讧，hummel将军中弹身亡。虽然影片没有太多交待他临终之前的情形，可是从他临终前告诉goodspeak最后一枚毒气弹的位置，我们明白无误地知道，他不愿意让无辜群众受害。


这是一个非常重要的转折点。是否伤害平民是定义恐怖主义的一个重要条件。如果导弹命中城市，酿成浩劫，那么hummel将军无论持有怎样正义的理由，也只是个恐怖分子。所有恐怖分子都有迷人的正义理由，但任何理由都不能令伤害平民的举动正义化。正是在这个转折点上hummel将军作出的选择，让他成为永远的英雄，尽管因悲愤而偏激，却没有丧失爱惜生命的良知。


这个悲壮角色的逝去，也让影片有了个台阶可下。实话说，在影片演到这一步之前，我内心都是偏向hummel将军的。相信很多人也跟我一样，一方面担心着800万市民的生命，一方面又希望他能达到目标，抚慰阵亡的将士。但是美国大片怎么能让反角胜利呢？这就出现了两难。直到hummel将军悲壮身亡，这一平衡才被打破，观众们一心一意地盼着mason和goodspeak解除危机，乐滋滋地看着他们和敌人搏斗而胜，阻止悲剧。


没有了hummel将军这样的反角，the rock不会这样成为经典。经典是会让人思索的：同为正义，何以相残？经典是会让人缅怀的：壮志未酬身先死，长使英雄泪满襟。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jason Bourne</作者>
<标题>千帆历尽,依然石破天惊!</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-03 23:25:30</时间>
<影评>
        有些电影,永远想再看一遍.


多年前的一个雨夜,看到了家乡那个小电视台用VCD盘播放的&lt;THE ROCK&gt;.此后的日子里,记不清多少次的重看.多年后的今天,用D9光盘所放映的效果远胜当年,可这个夜晚,曾经的感动和唏嘘经过了时间的洗涤,不但没有褪色,反而历久弥笃.


很早就想为这部电影写点东西,可是一直没有落笔.太过美好的东西,总不忍去亵渎.段誉对神仙姐姐的崇敬是赤诚可敬的.如同我对这部电影的感怀.


动作电影是商业片的主力军,可是却从来很少成为流芳百世的"名门正派",因为娱乐的初衷和商业的本质以及对金钱的强烈攫取使得人们在大多数情况下对此类电影既爱且贬.


电影工业在科技近乎无所不能的今天已经让很多电影的场面达到了登峰造极的水准,可是形式主义的苍白华丽终究掩盖不住电影本身的空洞单薄.


于是,我渴望找回那份感动,那份让身体里每一个细胞都感动着的快乐,让人在120分钟里彻底忘记外面的世界,让每一个毛孔都酣畅淋漓的呼吸着的快感.


每一个真正喜爱电影的人们大概都会怀念上世纪九十年代好莱坞电影的辉煌.那是怎样的流金岁月啊.翻开电影的历史,一个个让人血脉贲张的名字越入我们的眼帘......而其中&lt;THE ROCK&gt;的名字总是在动作电影的名下傲视群雄.


MichaelBay在刚刚而立之年就给我们带来了这样一份惊喜和感动,他是有野心的,哪一个导演不想有一部后人永远怀念的经典呢?纵然终有一日不得不离开电影,可那变幻中的光影已经把导演的才华,梦想和激情永远留在了青春的那一页.人会老去,电影却永生.


人之一生,如此则无憾矣!


MichaelBay是幸福的,这样的理想和境界他都已经达到了.电影史那个石破天惊的颠峰,永远让后人仰望并崇敬着.....


几乎所有的细节都近乎完美,几乎所有人物的刻画都入木三分.

标准干练的军事动作,环环相扣的故事推进,严谨缜密的剧情构思,跌宕起伏的情节发展.最后,HANS ZIMMER那充满着澎湃激情的配乐让这部电影铁血豪情的魅力无以复加.


像电影中军事行动般雷厉风行的节奏,壮阔豪迈的摄影风格,酣畅华丽的叙事手法.......要怎样的野心才能期待这样的完美,要怎样的才华才能实现这样的成功?MichaelBay,为你折服!!


再不会有这样的风华绝代了,老影帝肖恩,你的光芒足以让人忘掉你旁边的后生影帝,老而弥坚,如同一个暮年的国王,花白的须发下,是不怒自威的尊严!


梅恩的一出场就注定了这个人物的不同凡响,一个会杀人的特工或许恒河沙数,但读&lt;孙子兵法&gt;和&lt;莎士比亚&gt;的特工就另当别论了.一个刀口舔血的老人,在那冷酷的脸后还是一颗慈父的爱心.记得电影中,梅森为解救人质前去与汉默交涉,囚室中间的过道上是高大的身影与坚定的脚步.暗淡的光线下,那份从容的镇定,洒脱的淡然让我慨叹:所谓英雄,不过如此!!


电影上的梅森征服了"夺命岛",而电影外的肖恩再一次征服了观众.


忧郁的眼神,略带神经质的语言,独树一帜的表演.一个与公式,白鼠为伴的专家在死亡的火焰里锻造成一把锋利的战刀.凯齐,你的表演总是深得我心!


汉默将军,你是如此热爱你的国家,所以你无法忍受祖国对你的抛弃,你是如此卓越的军人,所以你无法成为真正的"叛军",你的结局在最初的一刻就已写好.


细腻的情感描绘,尽善尽美的细节处理.


这或许是&lt;THE ROCK&gt;最为成功的地方------没有真正的邪恶,没有真正的正义.


百万市民,八十一名人质,都是无辜的.可那些为国捐躯的将士们何曾得到公正的待遇呢?他们为国而战,却最终遭到抛弃.汉默将军无法让那些议员和官僚们还以公正,只好用最极端的手段为他的兄弟们讨还公道.


可是,他终究"是一名军人,不是个屠夫",梅森的确读懂了汉默.


"孩子们,帮我个忙,告诉你们的老师,你们想回到船上去"......他不愿让孩子们成为人质;在发射导弹的刹那,淡蓝的眸子里流淌着海岸那边的阳光,城市和百万生命.


将军的鲜血最终在阳光中流尽,巴斯特少校说"将军,能和您一同服役是我一生的荣耀".....他们爱这个国家,甚于自己的生命,可政府宁可去杀死这些英雄,也不愿完成自己早该完成的义务.那一刻的将军,悲伤,脆弱,悔恨.....那一刻的我,泪水滂沱....悲情男儿,荡气回肠!


电影人是勇敢的,直击黑暗的勇气让人肃然起敬!



曾经的感动在这个夜晚重温,曾经的喜爱成为今天的执著.


拙劣文笔,刻骨钟情.




</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝色美丽海</作者>
<标题>令我印象最深的，是总统唯一的台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-01 22:12:53</时间>
<影评>
        “总统先生，你得做出决定。”


“过去这几小时，是我生命中最漫长、最黑暗的时刻，

人命该如何评估呢？

一百万市民和81名人质，

还有弗兰克.汉默，

我们忽视并遗弃了...

像汉默这样伟大的战士，

那些为国捐躯，

却被忽视的军人，

同样真实，也同样悲哀。

我们向恐怖行动宣战，

战争必有伤亡，

这是我做过的最困难的决定。


批准空袭行动。”


总统一段感人而冠冕堂皇的对白之后，下达了毁灭小岛的命令。这不是对恐怖行动宣战，而是用人质的生命来掩盖政府的丑行，汉默的要求不过是用政府非法军售的黑金补偿下那些牺牲军人的家属，而汉默本人也要求不通知媒体，算是给足政府面子。


如果不是生物学家和英国老间谍为了保护家人拼了命拆除导弹、干掉雇佣兵，结果可能就是政府空袭之前旧金山已经变成一座死人城，那样的话美国政府会说些什么呢？看来五角大楼那些个高官也都是吃干饭的，押宝押的太悬了。


让导弹转弯入海的，是汉默将军；而真正下达杀人指令的，是政客。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨后彩虹</作者>
<标题>好看的爆米花电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-15 14:37:10</时间>
<影评>
        一部很好看的爆米花电影，枪战、追车、突袭、反恐等等元素应有尽有，肖恩康纳利和凯奇的无限魅力加上艾德哈里斯的演技，三个演技派一起飙戏，十足过瘾。影片本身也是很发人深思的，政府对战场死去军人的抚恤和救助，对服役士兵的肉体和心灵的关怀，都是值得深思的。汉默将军最后做的对，无论多大的仇恨和矛盾，都不能施加在无辜的百姓身上。身为反派的他，却在最后给人心生敬仰，形象虽说有些极端，政府绝不会纵容他，结局是悲剧的，但他正义的行为让政府有了深思，英雄还是属于他。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>请保持高冷</作者>
<标题>一定要为凯奇写一篇影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-22 21:34:35</时间>
<影评>

尼古拉斯凯奇是我最开始关注的好莱坞演员，他是一个神奇的人。他的眼睛长的特别忧郁，所以总是一副生无可恋的神情，他获奖的影片《离开拉斯维加斯》我看了，虽然不明白为啥要那么作但是我被他的绝望触动。但他也能演硬汉，比如这一部，还有空中监狱。
这一部片子是非常成功的商业片。他演的角色接到任务要去一个曾是监狱的孤岛排除可以致千万人于死地的毒气弹，他的搭档是个老逃犯（肖恩康纳利是最帅的007没有之一，这部片子的出场非常惊艳）。搭档其实不甚靠谱，但是也没办法，提着脑袋去执行任务，明明送命的事还能一路插科打诨也是只有他了。不过随着深入险境，他的能力和意志力收到了史无前例的考验，凯奇很好的演出了这种转变。整个影片节奏紧凑毫无尿点，差点要连人带岛被炸沉的最后一刻完成了任务，紧张的不得了。还好还好！值得看！

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>强强联手好片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-01 15:49:11</时间>
<影评>

动作片经典，剧情比较紧凑，让人有看下去的欲望，配乐也不错，也是凯奇最好的电影之一，与肖恩·康纳利和艾德·哈里斯两位大师飚戏，后者的汉默将军角色塑造得实在太深入人心了，完全盖过了两位主角啊，那段“数百年前华盛顿、杰弗逊等建国者也被英国视为叛国者，现在他们却被视为爱国者，历史将还我们清白！”很煽动人心。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔兔3.0</作者>
<标题>是你漏洞百出还是我想象力不够...?</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-08-20 16:25:43</时间>
<影评>

看过《禁闭岛》以后看什么电影都开始情不自禁的去注意逻辑上的细节..
于是..

1，神奇的毒气丸子...

片头绿色的毒气丸子掉地下没几秒就腐朽发散了丫无比脆弱，片尾凯奇却神勇的把它贴胸口放着，期间跟敌方你推我摔了N次怎么砸怎么不坏丫又开始无比坚挺...你这丸子到底抗摔不抗摔啊！！

2，神奇的通话器...

这莫名奇妙断了线路结尾又莫名奇妙的一下子应剧情需要刚刚好在那个时候就接通了的通话器啊...貌似还一大哥大样式的？！丫怎么就能揣的住！比诺基亚抗摔多了的电话，真是牛气的很..

3，神奇的烟雾弹...

奄奄一息的凯奇弥留之际耳畔开始想起临行前老板的丝丝叮嘱：成功后别忘记放绿色的烟雾弹. 于是凯奇强撑着...此时我开始极度好奇这烟雾弹是个什么玩意儿~ 结果他居然从裤袋里摸出两个小的火烛似的东西。这不算惊悚，最惊悚的是——你要飞机飞那么低那么近那么难发现的个烟雾弹..你放给谁看啊....

4，神奇的金钱逻辑...

不就一亿美元么..给他就完了么..为这一亿美元这折腾的..你这又制铝热剂又发动飞机又携带举行弹药的..何况是炸毁整个岛啊！这里外里不是彻底的赔了么！这点儿账都不会算么..

5，神奇的父女关系...

父女初见面的时候父亲说上次见女儿还是十岁的照片，不一会儿女儿就来了句：“又逃狱了？” 又.. 这个秘密罪犯可是美国英国都没身份都不存在的人啊，女儿之前即没见过父亲又不可能从电视报纸上见闻，她是如何知道父亲是“又”逃狱的捏？

6，最神奇的一幕的疑问

本片中最神奇的一幕，莫过于老头子以身试“炉子”的一段，可是我望着这老头子一气呵成的神奇动作后出神的是：
试想，今天老头子是从外面往里面进恶魔岛。门从外面开不开所以只能从炉子走..可当年他是从恶魔岛里面往外面逃啊！！直接从里面就能开开门（影片中有示范）他还钻炉子个什么劲儿啊！当自己圣诞老人么...=。=


-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
N年前的帖子了，找回忘记的豆瓣密码，登陆以后看到现在还有人回复感觉好神奇。
写影评的时候是大学第一年，当年只是随口吐槽，后来看到有人回复了我的疑问，也在评论里表示虚心接受和感谢了，然而十年过去，还会有喷子的声音。
看到"没脑子，智商不够，蠢“一类的回复，不会有情绪，只会觉得好笑。
真的，有些认真的样子，挺好笑的。
这篇影评只是吐槽，尚且能激起如此的情绪，那要看到更无逻辑/反智/荒谬/偏激的观点，是不是要气死了？是不是一定要以严厉的言语攻击来宣泄自己看到的不同观点？

十年过去，自己成长了很多，这部电影在我心里的优劣当然会变化，但评分我却不会改变了，
谨此保留我对这部电影的评分，保留这篇影评里我的每一个字，每一条评论，并就此更新一下
以此希望有缘看到的各位未来能更加平和些，少些戾气，少些无畏的纷争
Love &amp; Peace
@2020



</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>惊悚又不乏幽默</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-07 23:56:23</时间>
<影评>

电影开篇的时候，一位美国将军在墓碑前悼念他的妻子。他的部下在秘密行动中牺牲，却不被政府承认，家属无法得到荣誉和抚恤。这位将军在上诉不果之后，决定采取行动。

这位身经百战，获得多枚奖章的将军叫汉默。他带领部下劫走了15枚新式VX毒气弹。随后他们控制了阿卡拉岛。这里原是一个监狱，现在成了旅游地，俗称恶魔岛。在岛的游客全部成了人质。汉默将军凭毒气弹和人质向国家要1亿美元，为受到不公正待遇的海军陆战队员阵亡士兵作赔偿金。

联邦调查局主任弗格森会同国防部召开会议，决定派突击队上岛。但是阿卡拉监狱防守监视十分严密，被称为“恶魔岛”，从来没有人越狱成功，因此突击队根本无从进入阿卡拉监狱。在国家绝密档案中，却有一个老英国特工梅森是成功逃出阿卡拉的，只有他才能完成这次任务。为了说服梅森带人潜入阿卡拉岛，弗格森对他做了虚假承诺，告诉他将得到赦免，重获自由。梅森与化学专家斯坦利会同执行这次突袭任务的突击队员成功地从地下遂道进入了阿卡拉监狱。但不料已被放置的感受器发现，突击队被发现并被包围。混战中，突击队员全部被杀，只有梅森和斯坦利侥幸逃生。斯坦利告诉了梅森事情的真相，并请求他协助去拆除毒气导弹，梅森终于答应了。

在拆除了12枚导弹后，汉默的部下将他们抓获。在监狱中梅森告诉斯坦利当年他的被捕是因为他掌握着一个美国政府绝密的胶卷，时至今日，它仍未失效。被捕后他成了英美两国都不承认的人。梅森用越狱的办法打开了门，两人逃出监狱去拆除剩下的导弹。而汉默的部下已经发现政府在欺骗他们，然而由于身为真正的军人的汉默将军根本不同意真正使用毒气弹去杀害无辜的人民，于是内部发生混战。汉默受了重伤，将最后一枚导弹的位置告诉了斯坦利后就死去了。于此同时政府派出了轰炸机来炸毁岛屿。经过激烈紧张的斗争，两人终于拆除了毒气弹，成功完成了任务。正在斯坦利点燃绿色的信号弹时，轰炸机也放出了导弹，所幸的是岛上的人质并未伤亡。

梅森和斯坦利因及时跳入海中而幸免于死，斯坦利正好借此机会向弗格森报告说梅森已死，却将他放走了。梅森临走前将胶卷的藏匿处告诉了斯坦利。
这是一部喧闹具有兰博风格的动作惊悚片，狂热分子以恶魔岛作为他们藏身巢穴，视旧金山为板上鱼肉。影片有着瓦格纳式曲风的配乐、让人瞠目结舌的死亡人数。与此同时，它还特别有趣。



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>