<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>金鸡2</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1590731286.jpg</封面>
<导演>赵良骏</导演>
<演员>吴君如 / 张学友 / 杜汶泽 Chapman To / 刘德华 / 李心洁 / 田蕊妮 / 黎明 / 张卫健 / 郑中基 / 黄秋生 / 黄日华 / 郑丹瑞</演员>
<简介>时间来到了2046年，80多岁的阿金（吴君如 饰）来到了山顶，阻止了失恋青年（杜文泽 饰）服用可以删除记忆的药，并开始给他说起了自己的往事，回顾自己一生中最艰难的2003年。阿金回想到那年是香港经历“非典”的一年，每个人都人心慌慌，同时经济也受到了考验。在这一年之中，她遇到了生意失败想自杀的嫖客，遇到了努力寻找老婆的嫖客，遇到了“非典”期间走在医务前线的医生，也讲到了当年与表哥（张学友 饰）的一段情，与表哥的出卖。这些日子里充满了酸甜苦辣，但阿金还是非常庆幸自己还能拥有这些记忆。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>如烟。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-13 20:38:26</时间>
<影评>



  金鸡和金鸡二，都看完了，我才真的有写评论的冲动。

 

  两部港片，明星众多，曾志伟出演的强盗，陈奕迅出演的猥祟眼睛男嫖客，杜汶泽饰演的划拳王，张学友演绎的爱钱表哥，黎明出演的沙士专家…… 而这部众星捧月的电影，也最终把吴君如，实至名归地，送上了金马影后的宝座。


在一片花红柳绿的艳俗中，蕴含着或多或少的对于生活的感悟。久违的叙事模式，不含拐弯抹角和遮遮掩掩，阿金把自己的过去，说给旁人听，在镜头前，放给了我们看。说到悲情处，亦没见她的泪。于是沧海桑田和不可抗拒都化在了自言自语般的平平淡淡中间。


  故事里，穿插着一个个不同时代的剪影，带人不断回望过去那么年，在那一条条记忆的长廊里，我们仿佛真的都历经过那些变迁。香港社会的顿挫感，脆弱感，绝望感，怨天尤人感，依赖感，乃至小题大作感都真实地记录下来了,不要几十年，仅仅是五年后观之，就叫人有哑然失笑之意，真没有过不去的坎啊。 



  影片中，着重的镜头：香港特有的光线暧昧的霓虹灯，市井的底层生活的人，和阿金那张滑稽中带有纯真的脸，还有代表她每个生命阶段的不同的男人们。


 阿金是个鸡，表现出来的堕落与挣扎，固然均是灰暗产物，可是她在听天由命之外，还活得天真烂漫，本片并没有大力描绘这个妓女的性经历。而用了比较温情和喜剧的角度，去拍摄了阿金和周围人，多年的生活方式。


 阿金不漂亮不温柔。毫无形象，性格大咧咧。她不抱怨命运。有仗义之心。她很普通很平凡甚至有些卑微，她很善良。无论是对叶子强，阿邦，还是周老板，表哥之类，都能把积蓄借出，无论扮小丑跳舞还是学叫床她都很认真。她很坦荡。很豪爽，对待自己起起落落的人生，一直宠辱不惊的乐观态度，不拘小节和坚韧，恰如其分展现了香港人的生存观。


我总觉得，除了女周星驰吴君如，再也没有人，能如此完好地诠释阿金这个敢于撕破，敢于跌落，敢于作践，敢于在放荡和花痴的模样下，肆情发挥其乐天精神的妓女。


 看第一部的时候，我在想，她怎么能，因为几场大雨，就真的决定生下孩子，然后又真的可以做到，不见过一面，就让人带到美国。

那般想念孩子，又真的可以因为另一场雨，不去机场。她迷信，相信天意，相信观音送子，相信庙里签。无厘头之余，又理解她的迷信，不迷信的话，她又哪里来的方向和信仰。


 看第二部的时候，我一直在想，表哥究竟爱不爱她，同时又在惊叹阿金的理智。（别看她整天笑兮兮，傻傻的）


是阿，表哥一生只为做生意，孩子也可以卖了，再生。

当然没有必要告诉表哥，她怀了他的孩子。

我不怀疑阿金对表哥的爱，特别是她让表哥摸她鼓大鼓大的肚子的时候。她甘愿为他承担这个生命，不让他心存负担。


当看到表哥说，让他骗阿金最后一次的时候。我就开始懂了。表哥不是不爱阿金，而是深爱难言。


他不是只骗阿金，他骗所有人。

他是个新移民。

他不能陪阿金，找回儿子，儿子能陪阿金。

他对阿金说，我爱你。

他说这些话的时候，那神情，又是如何的落寞、无奈。


看见阿金在车站，哭得双眼黑乎乎的。

再也不觉得好笑了。而是深深的沉默。


经过那么一生。

她是独立的，从没有想过要依靠谁。

只是认定了，在那高楼叠影，灯火辉煌的香港里。

肯做，就有得吃的道理。


刘德华，在两部影片，都那般虚幻地出现。

又都带着喜气和希望，让阿金喜出望外。

就像阿金心里，那不灭的坚韧和温暖的心之所向。


影片的最后。

只是剩下她自己一个80多岁的老太婆，站在那里手舞足蹈。

但爽朗的笑声，依旧还是在。


我相信，

在这女人身上展现的酸甜苦辣，其实就是微观化的香港发展史。

而这也是影片的另一层涵义吧。


至于影片的其它瑕疵，

这里不作详细感想，在我看来，不完美才是一种真实美。


最后，

我还是为这两部片，笑了，

不是因为觉得情节人物有多好笑，

而是觉得，看后，写后，觉得开心。


 

 
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>大器嚣嚣</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-08 11:23:02</时间>
<影评>
        08年伊始，雪灾，香港也是不寻常的冷，羽绒服正紧急从各处运来，市民哄抢，金鸡费尽千辛万苦终于抢到一件。金鸡在电视里看到雪灾中人间真情，人们的返乡情节，为寻找生病的女朋友徒步在高速公路行走的民工，热泪长流，也下了决心北上去监狱看望她的表哥。两人相见，无语凝咽。


艳照门事件沸沸扬扬，全国人民都在谈论。金鸡接待的一些顾客中也总有些偷偷携带相机和摄像机，想拍些艳照，并要求金鸡模仿《色戒》中的动作，据说香港的有钱人最喜欢的就是汤唯，美丽又自爱，学汤唯一定会鸿运当头的。金鸡的一些艳照也流传到网络上去了。随着艳照门愈演愈烈，（闪过谢霆锋一家各自言论画面，阿娇事件，香港女明星人人自辩等等画面），金鸡越来越担心，没想到她一楼一凤的生意好了起来。艳照门时间让大家更开放了。金鸡感觉鸡的地位没有以前那么不堪了。（陈冠希告别娱乐圈画面，各个女明星画面）。


香港出现一个变态连环杀手，专门找一楼一凤并杀之，整个香港为之震动，（香港高管发表讲话请一楼一凤注意安全）凤姐个个自危，接客越来越谨慎，最危险的时候金鸡与杀手隔门相望，最终，香港人民擒获了变态杀手。世界又太平了。


香港爆发手足口病，金鸡偷偷地去看她和表哥的儿子。一些小朋友死了，但最终香港人战争了这场灾难。金鸡的儿子也活了下来。


金鸡看电视，发现火车脱轨了。由此把“火车出轨并不可怕，出轨了被撞到才可怕。”作为道理讲述给她的顾客们听，一位顾客若有所思，但终于被老婆撞到，发生了一场争吵。


圣火来到香港，香港到处是红色的海洋，金鸡热烈得欢迎圣火到港，并把自己的房间装饰成圣火的模样，做生意时使用圣火作为道具，而且家里不开灯，只用火把，由此生意大好，也差点酿成了一场火灾。


国难爆发，汶川大地震，香港朝野俱动，一队队医生开往前线，市民走出街市募捐。金鸡大为触动，和姐妹们共同发起“免费接客，嫖资捐往灾区”的活动，她们的事迹被广泛报道，金鸡在采访中声明：“我们的钱是干净的，不是贪污不是受贿，是用辛苦的劳动赚来的。。。”金鸡的街坊们都很客气地招呼她。


奥运会开始了，金鸡联络了许多老顾客，大家一起看开幕式。大家开开心心地坐在一起，非常温馨和谐。


经济危机来了，股票暴跌，雷曼兄弟宣布破产。世道不景气，金鸡的小饭店意外地接待了很多以前的有钱人，原来他们现在都没什么钱了，要节省开支，有些人流落街头。有一个人最后一次在金鸡处过夜，从金鸡家的窗口跳下去死了，原来这就是著名的证券机构某高管。金鸡的股票没了，表哥曾经给她的900万也化为零。金鸡又要从零开始，乐观的金鸡鼓励了很多人。


神7升空了，美好的夜空中，香港依然璀璨，金鸡相信自己的未来会升得更高，看得更美。



</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>如君</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-01 12:19:10</时间>
<影评>
        破天荒的看一部港产片哭了三次，破天荒的看完后花110元买了港版原声大碟毫不手软。



女主角阿金是一只“鸡”，即性工作者，在她身上几乎集中了港人的特质：迷信、想发达、实干、豪爽、乐于助人、勤奋、屡败屡战、有人情味。看着身边的姐妹都有好归宿，她也想嫁作人妻，于是就真的有个男人送上门来，要她当老板娘，却在当晚翻云覆雨之时一命呜呼。


人生，原来可以这么戏剧化。


而这，只是其中一幕而已。看这部电影，时间跨度从1980到2046，你有时会觉得自己在看一部闹剧，一群疯子在瞎折腾；有时又觉得莫名其妙的感动。它居然用了一半的时间来讲述2003年——有没有那么一年，在你回顾的时候只感到发自内心的恐慌？如果有，我只想到2003年，那种恐慌还能看到颜色，是白色的。阿金说，“那一年，人都疯了”，疯了的表现，不仅是嫖客进门时先量体温，洗净全身，再用包装纸把自己除了五官之外卷得严严实实；而是更多的来自人性深处的拷问：有人从疫区逃出来求租，你接受吗？非典医务人员来买饭，你接待吗？我这样说可能会让人觉得主题太沉重，但是在看电影的时候，你只记得笑，笑完了或者会哭。


影片的后半部分，从1980年开始回忆。于是，那些几乎跟我同龄的老式的收音机、复古的黑白电视机，统统都回来了。说实话我很想掐死阿金的表哥，贪慕虚荣，假情假义，不学无术到处招摇撞骗，但是，看到后来，又着实觉得，他其实也不是那么坏。直至到影片末尾，当田蕊妮、黄秋生、郑中基、张伟健、黎明、张学友、刘德华……当他们的脸用定格的方式一张一张放出来的时候，才是感慨最深的时候。


我知道阿金其实想表达什么：你们现在受的苦算什么，想当年，那么辛苦，我都熬过来了啊。



然后就看到了2046年的烟花，看到最美丽的香港夜色，再回忆过往的时候，脸上应该是带着欣然的微笑的。电影里有句字幕说得特别好：珍惜今天，因为，那可能成为明日的美好回忆。


</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>大粒賢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-23 20:41:38</时间>
<影评>
        金,就當俾我呃埋最后一次

我十九歲落o黎,住喺你屋企

喺呢個天臺揾到我第一桶金

做過幾十行,走過水貨,賣過私煙

我發過達,撲過街

為咗生意,我結婚離婚

我最風光嗰陣,日日同上面啲高官飲飲食食、稱兄道弟

鄧伯伯死嗰陣,我仲僈到車邊去人民大會堂鞠過躬添

最當氹嗰阵,喺秦城監獄坐足六十六日

做人嘅野,發場夢嘅啫,唔使咁清醒
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木婉清{休想揭开我神秘的面纱}</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-03 00:25:33</时间>
<影评>
        一、


谁令我能情深一片 令我轻柔如水清澈

令我心灵回复恬静 令我拋弃內心牵挂

重拾往年纯洁美梦 让我心灵重得安慰

让我安躺于她 


他一直在找她，他只认得她的头发，他满世界找她的头发，但每次她出现，他又不认得她。她抚摸着他油腻的头发，一根一根的。他醒来痴痴的望着她，迎来这样的眼神叫人措手不及。他像个孩子一样恳求她继续这样抚摸自己，这一句话，最后的一点希望破灭了。她面无表情，内心湿透。


“我就在你身边，你要偷跑出去找谁呢？”


二、


表哥：“就让我骗你最后一次吧，好吗？我十九岁出来，住在你家，在这天台找到我第一桶金，我做过几十行，走过水货，卖过私烟，我发过财，也闯过祸，为了生意，我结婚离婚，曾经跟上面的高官吃喝玩乐、称兄道弟，邓伯伯去世，还沾光进去人民大会堂鞠躬，最低落的时候，在秦城监狱囚禁六十六天，做人这回事，不过是场梦，用不著清醒。嫁给我吧，我保证，你以后无忧无虑，就这样，好吗，一言为定。”


你知道你撒任何一个谎的时候，表情有多无耻吗？一点都没有悔改，这么多年。唯独这一次，唯独这一段话，亦真亦假，那么轻易的让人陷入。


女人有多少分辨的能力，尤其是面对眼前这个曾为他付出那么多的男人，再深陷一次又何妨，吞下糖衣毒药，签下结婚协议。就当，是一场梦。就算，梦会醒来。明知一切不会这么简单，明知美好背后还有无法预知的真相，但就是这么的心甘情愿。愿意跟随你。


“另一方面呢？”

“我只有你一个亲人。”

“你不止我一个亲人，你还有一个儿子。”

“你老说我骗你，但你骗我骗得更厉害。”


他被人拉扯着，用狰狞的表情做出“我爱你”的口型，他挣扎着想停留在画面里。她一个人在车站哭的妆都花了，他做事总是这样叫人始料未及。那个曾说过“不搞，光睡，就一晚”的无耻男人在瞬间光辉一片。


“你的钱放在脑子里”，你的感情也放在了脑子里。


从来没有一部电影能我哭这么久，像某年失恋时一样，此刻我不知道该想着谁，我的眼泪停不下来。我们也曾互相寻找，我们也曾互相欺骗，庆幸无论你对我做过什么，我都没有恨过你。


一切都这么直白明了，不用刻意去揣测演员想表达什么，每一句话每一个神态都清晰的很。她是妓女，但她一点也不低贱。她是妓女，但她一点也不物质。她是妓女，但她一点也不势利。她是妓女，但她优秀过其他的良家妇女。


如果我像她这般乐观这般坚强，也许我会快乐一点。多少次我答应了你，多少次我不该答应你，多少次我想没收你伤害我的权利，多少次你看着我说对不起。


谁令我能情深一片 令我轻柔如水清澈

令我心灵回复恬静 令我拋弃內心牵挂

重拾往年纯洁美梦 让我心灵重得安慰

让我安躺于她 
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>王丫米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-01 21:02:51</时间>
<影评>
        　　 在影片的开始，我很失望。时间一下子到了2046年，在一个屋顶，年老的阿金遇到了恋爱失败的卢力士。后者正想吞下失忆丸。阿金在劝阻他的过程中，影片切换到了2003年。在这一节里，无论是场景，服装还是对白，都没 

什么精彩之处。 

　　 所有的人回想起2003年，恐怕第一反映就是SARS，但影片是从新年开始的。 阿金去求签的时候，不小心拿走了道士为官员们准备的一筒上上签。她抽到了姻缘签，而倒霉的港府官员只拿到了下下签。阿金在影片中很无辜的说，因为我的错，香港在2003年，风水大变。 

　　 阿金迎来了新年的客人周老板，他带着酒菜要和阿金过元宵节。他给阿金套上了自制的防毒面具。当阿金掀开面具闻到煤气味道的时候才知道他要自杀。原来周老板的茶餐厅倒闭，失意的他想在尽情的享受中结束人生，因为不

想连累阿金，给她预备了防毒面具。 

　　 在这一集里，阿金仍然是那个好心的，简单的，乐观的女人。她答应资助周老板重新开始，周老板感动的无以复加，然而在他们重新纵情的时候，周却猝死在阿金的床上。阿金接手了他的茶餐厅。 

　　 周老板是黄秋生饰演的。如果不是提前看了演员介绍，我甚至有些认不出黄的样子来了。这一次，化妆师和导演的工作很到家。黄的头发蓬松，带着大方厚框的眼镜。外形委琐，眼光游离。回想起他在无间道中凛冽的眼神，真

是佩服他的演技。 

　　 阿金接手餐厅后，迎来的第一个客人竟然是SARS。随即，影片转入了这一段疯狂的时光。 

　　 我想，SARS对于我们来说，或许只是一个话题，或者说是一种体验。我宁愿相信那段日子是个很恍惚的梦，我们挣扎着不肯面对现实。我们能触及到的，仿佛是媒体无休止的唠叨和周围人的津津乐道，还有突然变得空旷了的北

京。我们所能感受到的，或许只是人和人之间的信任危机，或许是不适应繁华散尽的那种凄凉。甚至，SARS成了都市里文艺者煽情的噱头。无论如何，能够真切感受到那细小的病菌带来的伤害，恐怕只是非常少的一部分人，比如医

护者，比如病人及其他们的家属。 

　　 然而在金鸡里，我们看到了对SARS时光另一种近似荒诞的描绘，在冷静的电视新闻旁白声中，阿金和茶餐厅的伙计们夸张的表演着他们对SARS的恐惧。刮体毛，接客时候让他全身裹上保鲜膜…小人物在应对大事件中无奈和悲

哀的心境却在这荒诞中一览无遗。 

　　 而阿金，因为她的好心，又有两个男人在她生命里悄然的来，悄然的去了。  

　　 当SARS风暴过去，在接连的贝克汉姆来港，大陆游客旅港热潮的喧闹中，阿金在电视上看到了那位常来买汤的口罩医生的讣告。她在拥挤的茶餐厅里沸腾的人声中默默的流泪了。而我，突然理解了当时官方对那些医护人员不停的赞扬和嘉奖。 

　　 影片的后半段，讲述了阿金和她表哥的故事。从表哥来香港借住她家，到第一次接吻，到后来阿金为他怀了孩子，似乎演尽了一个女人的人生。 

　　 我不知道该怎么去叙述这一段故事，讲出来，你会说这是个悲情，老套的爱情段落，可张学友和吴君如精湛的演技通过荒诞的细节和滑稽的对白，却让我在微笑中感到无限的辛酸。 

　　 谁能去责怪他们呢，一个妓女，一个皮条商，生存的艰难让他们选择了不希望去走的路，在受尽欺凌和羞辱的生活浮沉中他们却在不停的笑！这笑背后，却是那么无可奈何的凄楚。 

　　 好在阿金终于在影片即将结束的时候，得到了一个女人可以记忆一生的满足，那个唯利是图，甚至连阿金送他的定情手表都要卖的表哥，在被公安抓走的时候发自内心的喊出了“我爱你”。我不能不佩服张学友，他的眉头和他

的眼神，甚至让你忘记了他是个明星，他是张学友，你只会为那个表情而感动。 

　　 影片在给2046那部电影做完广告以后，阿金发现了她试图劝解的年轻人就是她的孙子，在悲喜交集中，香港回归50周年的时刻到了，焰火铺满了天空，公共电视上，已经荣升为香港特首的刘德华在描绘着2046香港的美好，同时提了一句，他刚和美国总统汤姆克鲁斯通过电话，港元比美圆已经是1：7的比例了。当时，我确实汗了一下，我想起了网上的一百年以后新闻联播的那个FLASH。 

　　 在和阿金一样的悲喜交集中，影片结束了，我不知道，我究竟喜欢这样的影片什么，说不清。总之，在这个夜，一个妓女的故事，让我深深的惆怅着。 

 
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小胖</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-07 21:40:03</时间>
<影评>
        一生何求，其实一生都离不开一个情字。

努力的阿金遇到了几段不算完美的感情，学会爱人，也学会被别人爱；会被骗，可是心肝情愿。

上一部励志，这一部励情，天衣无缝的两集，可似乎不那么有水准。本来就是小人物的喜怒哀乐，哪来那么多大喜大悲，大起大落，这就是我们的生活，甚至连我们生活都不如的生活。

阿金仍然热爱生活，似乎她学会了控制自己的感情，想告诉学友哥，可是做不到，当时她看到了一个没有责任感、自私自利的男人，等到学友哥再次回来要求结婚的时候，阿金虽然觉得唐突，可仍觉得心喜，结果被骗的还是她，不知道学友哥到底怎么想，是洗钱还是真的良心发现，可直到知道他们有一个儿子后，他的那句我爱你似乎来的太突然，虽然阿金哭得稀里糊涂，虽然我也有那么一些些感动，可我还是觉得很假，是因为儿子而良心发现的吗，可能也许吧！

期待君如姐更多的作品，我喜欢这个女人了，你很美，真的！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>is 1988</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-11 01:55:05</时间>
<影评>
        我十九岁来香港住在你家    

就在这个天台赚到我第一桶金

我做过几十行  跑过水货   卖过私烟

我发达过   也倒过

为了生意   我结婚 离婚

我最风光的时候   天天跟上面的高官吃吃喝喝   称兄道弟

邓伯伯死的时候我还拉上关系到人民大会堂跟他鞠过躬

最落魄的时候在秦城监狱坐满六十六天

做人这回事   就好像做一场梦

不用那么清醒的

嫁给我吧   嗯

来  我保证  你以后  无忧无虑

就这样子好吗   就这样子咯

======================


珍惜今天     因为它就是明天的美好回忆  ——阿金

==========================================


《一生何求》


冷暖哪可休

回头多少个秋

寻遍了却偏失去

未盼却在手

我得到没有

没法解释得失错漏

刚刚听到望到便更改

不知哪里追究


一生何求

常判决放弃与拥有

耗尽我这一生

触不到已跑开


一生何求

迷惘里永远看不透

没料到我所失的

竟已是我的所有


一生何求

曾妥协也试过苦斗

梦内每点缤纷

一消散哪可收


一生何求

谁计较赞美与诅咒

竟已 是我的所有

==============


&lt;&lt;爱是永恒&gt;&gt;


有始不有终

能受百样痛

从没有合约合同

但却跨时空

这滔滔不息的爱

我赠给你用

这一生和下世

有几多全奉送

闭起的眼中

无论重又重

仍是见着你面容

在我心湖中

这份爱永远都存在

共你同在无尽永恒中

有着我便有着你

真爱是永不死

穿过喜和悲

跨过生和死

有着我便有着你

千个万个世纪

绝未离弃

爱是永恒当所爱是你


两手虽似空

其实抱着你

其实你没有别离

在我心湖中

每掠过也似风撩动

令这湖上无尽爱浪涌


有着我便有着你

真爱是永不死

穿过喜和悲

跨过生和死

有着我便有着你

千个万个世纪

绝未离弃

爱是永恒当所爱是你


有着我便有着你

真爱是永不死

穿过喜和悲

跨过生和死

有着我便有着你

天老地老也好

绝未离弃

爱是永恒当所爱是你
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-03-27 16:23:46</时间>
<影评>
        我做了一个35岁的套餐，花了我几百万，我哪一部分像老太婆？


再难过的事，多年后回想起来，还是非常甜蜜的。


你不结就有劫。


无情天，有情人，情何以堪？


非典一来，哪一行都熬不过去。


“难道癌症也会死人？”

“癌症当然会死人啦！”


不单是私人厕所，在公共厕所我也是歌王。


救命啊！有人拉屎。


“有没有拉肚子？”

“没有。”

“有没有大便？”

“有。”

“有没有闻自己的大便？”

“当然没有。”

“有没有闻别人的大便？”

“神经病！当然没有！”

“有没有吃自己的大便？”

“没有！”

“有没有吃别人的大便？”

“你当我是变态吗？当然没有！”


为什么你走了，只留给我一根毛？


香港人最擅长的是遗忘。


“人家请鱼蛋妹，不请鱼蛋弟的。”

“香港怎么还这样？男女不平等。”


为了你，我就去考1分。


我们这种有远见的人，说话都是一样的。


不管你是黑鸡还是白鸡，能赚到钱的就是好鸡。


祖国改革开放，有十亿人口。一人让你赚一块，几辈子都吃不完。


“那手表这么有纪念价值，你怎么能卖掉它？”

“你这么不舍得，那卖给你吧。”


所有成功的大企业家都是六亲不认的。


“如果你没钱，你会不会把老婆跟孩子也卖掉？”

“老婆不会，孩子可以考虑。反正孩子可以再生，干嘛不卖？”


总有一日龙穿凤，不会每天裤穿洞。


你一辈子只做一件事，就是——坑我。


你就让我骗你最后一次吧。


做人这事，就像做场梦，不用那么清醒。


我跟你结婚，一方面是为了洗钱，另一方面是因为我只有你一个亲人……


“那年我怀孕，那个孩子是你的。”

“你老说我骗你，你骗我骗得更厉害……”


没吃过苦，又怎么知道甜呢？香港也是先苦后甜的。


我姓“奶”，名字也是“奶”。


人善天不欺，做人要脚踏实地。


我们库房有用不完的储备，所以在未来的二十年内，大家都不用交税。


珍惜今日，因为它就是明天的美好回忆。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>山色空蒙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-22 17:41:17</时间>
<影评>
        一方面，在通常的生活里，所有的他在，似乎对于我在，都构成为异在；另一方面，又总是充满兴趣地注视各种各样的人陷溺在各式样的人生里。

阿金就是这样一个被我注视，并且珍视的一个人。

他的职业，不能拒绝不能选择造访者。这点是我深深恐惧并且极想知晓的，人究竟是一种怎样的生物，人的底线在哪里。1Q84里面青豆专好看似优雅的秃顶男人，而秃顶令我身心不自禁地厌恶，那一刻，我就忍不住好奇，另外的人对人本身构成的吸引和排拒，区别在哪里？嘻嘻哈哈看上去乐天大条的阿金，接触的人显系广谱。让我警惕地意识到，其他人仍然是异在的是沙士袭港的那一幕，洗完澡的客人被保鲜膜层层包裹（当然只是电影的表达与视觉冲击）……纳粹在挥起屠刀的那一刻，对于异族，身体上是调动了所有的厌恶的吧？沙士、种族主义不过是调动了对自己之外的他在的厌恶，那么，这种情感本来就在每个人的身体里吗？有些专家会循循善诱的教人面对穷凶极恶的罪犯，说，底线就是，无论如何，那是一个人。可是一个人的底线又在哪里？善与恶，底线在哪里？阿金如何接客？

阿金信奉“人善天不欺”。所以，家人都排拒的医生，他会给他煲汤为他遮雨听他纾解压力。最难得的是，总是欺骗利用阿金善良的表哥，阿金始终会选择相信，哪怕是无缘由的“结婚”。人活着，总得有信！表哥就是阿金的“信”。从学生到鱼蛋妹，最后到按摩女，舞小姐，金鸡，如鱼在辙，阿金被抛进社会。生活里辛酸是常滋味。可是，艰难时世中阿金最常见的面容是笑着，他总是懂得念好。电影最后港督的美丽蓝图也是跟这种心态遥遥呼应的吧。所以，我看见阿金的笑脸如同看见真佛。

接客的阿金肮脏吗？卑微吗？

摒弃了对他人厌恶之心的阿金，无偿接纳生活不堪其实也无甚恶意的表哥的阿金，在爱悦中保育了自我的良善与真心。爱悦与接客，其实是怎样巨大的冲突。无需经由马斯洛娃式堕落的救赎，阿金已经自我救赎。

妙不可言。

看《金鸡》，看阿金，看见要妙之处。那首《when a child is born》也是妙不可言的救赎之路。

不知道说清楚没有。常常怨怒生活不堪的我，修行之路真的很长。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
