<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蒙太奇 몽타주</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1951590607.jpg</封面>
<导演>郑根燮</导演>
<演员>金相庆 / 严正化 / 宋永彰 / 曹熙奉 / 刘承睦 / 李俊赫 / 朴哲民 / 郑海钧</演员>
<简介>15年前，名叫西珍的小女孩遭人绑架杀害，重案组警官吴青浩（金相庆 饰）虽答应西珍母亲（严正花 饰）一定将凶手绳之以法，无奈经过漫长的追查却始终一无所获。眼看追诉期将近，吴警官孤注一掷，结果与嫌疑人对面错过。在此之后，吴警官抱着遗憾离开警队，过起破罐破摔的颓废生活。而西珍妈妈始终不曾放弃追凶的信念，她凭借柔弱女子之躯展开独立调查，终于发现罪犯留下的蛛丝马迹。未过多久，又有一名小女孩在光天化日之下遭人绑架，其作案手法与西珍案件如出一辙，警方旋即布下天罗地网，与之展开周旋。而面对狡猾多端的嫌犯，警方只得再次请出闲赋家中的吴青浩。
                                    
                                　　小女孩命悬一线，西珍妈妈和吴青浩能否抓到犯人，一偿夙愿……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>睡眠废鸽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-11 04:43:12</时间>
<影评>
          电影的名字叫抓住那个家伙，相比之下， 更喜欢另一个名字，蒙太奇。对于该片来说，这不仅仅是一种拍摄手法，更是一种犯罪手法，十五年之后的案件，和十五年之前重叠组合在一起，就是一种蒙太奇，运用十五年前的录音，让销案的罪犯最终落入自己的声线铁证中，也是一种蒙太奇。

   开头很碎，是一场梦境，碎到让人抓不住头尾，理不清到底发生了什么，唯独能感觉到的是两个主人公当下所感受的那种绝望，却又不明白他们到底在绝望着什么。

   诉讼案的十五年期效，忘了之前看过一部什么片子，日本的，也有关于诉讼期的说法，当时觉得这种制度真操蛋，因为对于受害者家人来说，这种放弃远比找不到罪犯更让人失望。这似乎就意味着，哪怕此刻罪犯站在你面前，期限一到，你都无法将他绳之于法，他当初加在你身上的诸多苦痛也随着时间得到了原谅，他正常生活欢声笑语，而你除了在痛苦中苦苦挣扎一无所有，十五年的坚持与努力都化为泡影，又怎能甘心。这一切，也是女主后来模拟犯罪的原因。

   女主是善良的，所以她在查到真凶之后举起了刀又放下，女主也是腹黑的，所以她要罪犯加倍偿还十五年前的罪孽。要让他感受同样的苦痛与绝望，要让他如自己一样在心急如焚后失望透顶，感受警察的无能带来的无力感。但是女主更绝的一招是，在感受了之前的诸般种种之后，还为罪犯加了另一种艰难，就是被冤枉的苦，而且还是弑亲的冤屈，这种艰难，足以让罪犯为之奋不顾身的女儿恨其一生永不原谅。所以说，一山更比一山高，研究了犯罪手法十五年，绝对一击必中而且难查破绽，尤其是用了十五年前的录音，更是坑罪犯坑到了一种极致。

   说说警察吧，看这种类型的片子，最让人气愤的就是二逼警察了，尤其是警察头头，永远都会为了自己的私人小利而忘记了正义，忘记了案件的本身，忘记了警察的职责，忘记了该追寻的是真相。所以才有十五年前的警长荒唐的追回假币，失去了再次追捕犯人的机会。也才有了十五年后的警察抢功，为了结案忽略了案子的疑点，对罪犯盖棺定论打上标签，而女主也正是经历过警察们的荒唐，才成功嫁祸当年的罪犯。而十五年后案件重演后小春的爷爷坚持不报警说过的话也证明了警察是有多不招人民待见，他不相信警察不仅因为警察平时给人民的印象，更是因为他就是亲身感受过警察们的二逼脑残的罪犯，这也是一道伏笔，也才有了他后来会私自行动被女主当了炮灰。

   当然一般一群狗屎警察背后一定有一个正义坚持的男主做对比，所以男主具备一切优秀警察的素质，聪明睿智刑侦能力强大善于发现蛛丝马迹，而且特别认真坚持啊，在诉讼期结束的最后几个小时也不放弃，在案子的疑点未完之前也不放弃，哪怕录音对比铁证如山。而且这种警察还不是死脑筋，为了录音对比会用艳照威胁老警察，会为了让当年的罪犯绳之以法而动了小手段。这样的警察简直就是万般好了，标准的男主，找不出多余瑕疵。当然对于本片的不能排除一种私心，当这位警察十五年前埋在车下看着绝望的母亲，看着猖狂的罪犯光明正大拿走钱袋的那种绝望，早已给他深埋了一种莫名的仇恨，恨己之无力，恨其之猖狂。所以我觉得他后来的做法，是为了给十五年前一个交代，亦是为了给自己一个交代。

   男二就是本片的一大炮灰，但让人看得非常之爽，在他身上验证了因果，你此刻得到的果，是你之前种的因。而生活是公平的，你之前所犯的罪孽今朝必将加倍偿还。于是他一步步踩进了女主下的套，因为他曾是罪犯，所以他一定会独自行动，因为他曾是罪犯，所以他一定会坚决服从罪犯指挥，因为他曾是罪犯，所以对于犯罪手法他了如指掌，才能成功在车站逃跑，跑的还很有技巧。这一切的一切，都是女主为了让他被抓住而下的套。而结局真是大快人心，他依旧没有忏悔，那就让他坠入万劫地狱吧，确实如男主所说，此案非他犯，却是因他推动。而且这个罪犯确实藏的够深，我一直以为是一个变态退伍军人，没想到是个年过半百的干瘪老头。而他的余生将在监狱渡过了，他的女儿不会原谅他，他豁出了老命救了女儿一命，最后也许连骨灰都不会有人帮他拿。他是可怜的吧，可怜到最后都没有办法彻底的恨下去，可是可怜之人必有可恨之处，为了自己心爱的人而牺牲别人心爱的人，这样的做法太过残忍，任何人都没有审判他人生命的权利，不要说你是被现实所逼。而他到了最后被男主道破真相，一束花并不是对死去女孩的忏悔，而是自己给自己的救赎，他从未后悔过，他甚至庆祝这是一种新生。尤其是在女主潜入他家中之后，女主在内举刀内心翻滚，他在外一脸轻松一脸如释重负，像极一种人性的讽刺。

   最后说说该片最大的漏洞，小春的爷爷捡到手机后，当下召唤警察无果就擅自行动了，但是监控里是有他的录像的，而警察们发现他消失之后没有任何一个人看监控，只是随便到现场找了找就放弃了，按照常识，在孙女被绑架的情况下，爷爷却消失不见，是个人都该觉得此中有问题啊， 警察却没有进一步探寻，再二逼的警察也不会这么傻吧。



   总之，该片看的我还是非常爽的，近几年的韩国片确实让人惊喜连连。奉诸各位，善恶终有报，天道好轮回，你昨日犯下的罪孽今日将会加倍偿还，所以，在世为人，不求你舍己为人，但愿你莫损人利己。

   PS：千万不要小看母亲的复仇心。一个母亲一旦走上复仇路，她的坚韧与聪明是十万万个优秀警察也比不上的。

--------------------------------------------------------------------------------------------

我题目所说的加倍偿还不是说肉体上的刑罚，肉体上的刑罚不存在加倍，但是在十五年后的这场案件，他是属于被冤枉的，自有一种被冤的委屈，而且绑架了自己的亲孙女，定得不到女儿的原谅，这对于爱女如命敢为女儿犯罪的父亲来说，这种心理上的惩罚比肉体刑罚重的多。 不管后来他的孙女是否说出来一些模糊的真相，为他赢得一点点原谅。但是对于社会舆论对于家人来说，绑架外人和绑架亲人显然是不一样的。
      </影评>
<有用数>579</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>nuan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-10 15:36:05</时间>
<影评>
        严正花《奥罗拉公主》之后8年再度扮演绝望母亲，金相庆更是《杀人回忆》十年后重拾警察角色。

奔着这句话看的《몽타주》。

新片没几个影评，我就来吐槽几句。

说剪辑太乱，大概是开头那段吧。

又一个小学语文没学好的，都不知道什么叫首尾呼应，照应标题。

先说首尾呼应。

开头是记忆碎片，是妈妈的梦，不破碎凌乱就奇怪了。

为的是呼应最后金相庆与凶手的那段对话，他说了那么一大堆，被这案件折磨了15年是为什么，只是因为没抓到罪犯，孩子遇害，就纠结了15年，没那么简单。

他们两个为什么那么恨？

一个眼睁睁看着自己孩子在自己面前没呼吸，一个眼睁睁看着凶手拿钱走人，自己却困屎在车里，孩子母亲抱着孩子尸体崩溃在路边哀嚎，自己无能为力。

所以两次重复的放孩子妈在公路上那段，烘托气氛啊，制造氛围啊。

这段情节的不重点描述怎么行，所以放在开头，让观众看完影片再联想到开头能醒悟，更加理解导演所要表达的情感。

至于剪辑乱，节奏快，呵呵，这种悬疑的剧情片，慢悠悠的讲故事，观众慢慢的思索，再慢慢的品位啊，搞笑。

再说照应标题。

蒙太奇，麻烦去百度一下。

不要都不知道什么是蒙太奇就来犯傻。

最后吐槽一下关于有人说那老人跑的好快啊，像个小伙子。

一个为了自己女儿可以干绑架勾搭，最后被拆穿还能正义凛然的对警察说为了自己孩子可以不顾一切，那为了自己的孙女，被恐吓，被绑架，不就跑的快了点有啥想不通的，要是真一个老人家那种慢悠悠的跑还演啥啊？

而且能不能算一下那大爷的年纪，他女儿15年前还是个12岁孩子，那他能多老，就个50多岁，现在人50多，为了自己孙女在拼老命，跑快点怎么了。

而且，他是个凶手，虽然15年都没被抓到，但是会恐惧被警察抓到吧？

那么平时多锻炼锻炼也可以理解啊。


不知道是碰巧还是导演故意的，这片子用了这两位演员。

个人认为导演专门找了这个剧本，还找这两位演员来演，是对奥罗拉和杀人回忆致敬。

看过杀人回忆都会想抓住凶手，一定要抓住他，必须抓住他，没抓到不甘心啊！

看奥罗拉，会和母亲一起恨，恨那个绑架孩子的罪犯，想复仇，报复那丧尽天良的魂淡！

所以，导演就拍了这部电影，用杀人回忆和奥罗拉的套路，改变结局，创造一部自己的作品。

七分。


有提问的，见回复。

怎么确定凶手就是老爷爷呢 ？

小女孩被奇怪阿姨抱跑之后没逃跑？

见回复。
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>Saviour</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-14 22:29:02</时间>
<影评>

优秀的剧情，巧妙的时间轴，得到慰借的结局。佳作。

关于剧情

不细说了。看过电影以后，会觉得故事并不复杂。一个受伤的妈妈，为了复仇重演了自己经历的案件，而经历了前后15年的警官侦破了整个案件。但导演展示剧情的过程却很曲折，他用自己的方式讲述了这个故事。

关于时间轴和故事线

影片有三条线。两条现在的故事线和一条15年前的回忆线。两条现在的时间线在吴警官见领导喝茶，西珍妈妈打电话的那个时间点分离开。这个点以后，先呈现在观众眼前的是小春被抓，紧接着是西珍妈妈回到韩哲留下黑色雨伞的小店。这两件事发生的时间被逆转了，从这以后，导演有意放缓西珍妈妈自己调查的时间线，而主线的时间是正常，两条线此后交织在一起，但两线时间上行进的快慢不同了，却给观众造成一种相同的错觉，观众即便不觉得是发生在一个时间的，也至少会觉得是发生在同一个时间段内的，因为“按照时间顺序”发展情节在观众心里事默认的。两条现在的故事线在最后揭示真相时重新归到一个时间点，合在一起（这样安排的好处在下一段会提到）。而第三条线也通过剧情的重叠和恰当的回忆被穿插在主线当中。三线有序不乱，交错恰当，分合巧妙，是本片一大亮点。

关于所谓的“bug”

那些普遍认为的所谓的“bug”不提了。我说两个别的“bug”。分别关于剧情和逻辑。第一，韩哲是完全可以猜到作案的是西珍妈妈。在吴警官发现路边白花的时候，他问了西珍妈妈，回答说没有人，也就是说，除了警察是没有人了解整个案情的。就算这一点韩哲不知道，当他经历了自己所设计的这些，第一个想到的也一定是西珍妈妈。15年前他可以完美犯罪，把所有人耍的团团转，现在难道连谁是凶手也想不到么？不会的。第二点，在小春被抓前，黑衣人打算抓一个小男孩，这是西珍妈妈会做的事么？一定不是。这个动作在逻辑上是说不通的，而在剧情上，因为这些铺垫，包括导演对西珍妈妈故事线时间的安排，观众只有在最后录音带出了结果，西珍妈妈缓缓回头的那一刻，才会焕悟，她才是凶手。在这一瞬间，15年前后案情重叠，身份置换，案情不同之处和分支的疑点成为突破口，真相大白。观众在影片的前半段是一定不会料到这一切的。而在最后带给观众的冲击也是正常行文安排给不了的。这也是本片的一大亮点。

有时候故事的发生就和历史一样，不能假设。当故事没有按照你的预想发展，不一定是有问题，也可能是导演为了别处的合理性放弃了此处的合理性。也没有一种逻辑，是完美的。何必带着挑刺的眼光看电影？看电影该是因为兴趣，有这样的态度，看电影时便会纯粹许多。也更能欣赏其中出色的地方。因此，好电影既可以有不同的解读，也可以没有“bug”，全在人怎么来看。

关于人物 感情 和结局

影片中，吴警官第一次找西珍妈妈时，她充满期待的问“有新线索了吗”，这15年，她一直都没有放弃。也许你也注意到了，西珍的爸爸和小春的奶奶一直没有出现，也没有交代原因，导演有意弱化了这两个角色，这样，对西珍妈妈和韩哲来说，女儿就是整个世界。为了治病，为了女儿，因为爱，可以铤而走险。为了复仇，为了女儿，因为爱，可以不顾不切。小春重回父母的怀抱之时，一切尘埃落定。完成承诺的吴警官，为孙女认罪入狱的韩哲，让罪犯忏悔的西珍妈妈，都得到了应得的慰借。开始时，西珍妈妈轻轻的抱着女儿的棵，可怜楚楚。结尾时，西珍紧抱着那课树，15的痛苦，忍受，泪水，在这一刻融化在森林的微风里，消散在森林的微光里。也许，只有西珍听得见，也只有西珍看得见。

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>可风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-08-19 11:59:25</时间>
<影评>
        笔者没有研究过韩国刑法，所以以我国现行刑法为蓝本分析，但其实，公法的法理已经为各国所共识


一、追诉时效


相关法条：


第八十七条　犯罪经过下列期限不再追诉：

　　（一）法定最高刑为不满五年有期徒刑的，经过五年；

　　（二）法定最高刑为五年以上不满十年有期徒刑的，经过十年；

　　（三）法定最高刑为十年以上有期徒刑的，经过十五年；

　　（四）法定最高刑为无期徒刑、死刑的，经过二十年。如果二十年以后认为必须追诉的，须报请最高人民检察院核准。


　　第八十八条　在人民检察院、公安机关、国家安全机关立案侦查或者在人民法院受理案件以后，逃避侦查或者审判的，不受追诉期限的限制。

　　被害人在追诉期限内提出控告，人民法院、人民检察院、公安机关应当立案而不予立案的，不受追诉期限的限制。


　　第八十九条　追诉期限从犯罪之日起计算；犯罪行为有连续或者继续状态的，从犯罪行为终了之日起计算。

　　在追诉期限以内又犯罪的，前罪追诉的期限从犯后罪之日起计算。



韩哲15年前的行为绑架罪无疑，且过失致人死亡，最高刑达到死刑，根据87条，20年的追诉时效，注意，该条第4款有一个兜底条款，那就是“认为必须追诉的“，何为认为？目前法律没有明文规定法定情形，也就是说，只要控方认为有必要，且得到最高检的批准，时效条款就不予适用，各位认为咬牙切齿的警察们会不会认为有必要呢？


且慢，再看看88条，”立案侦查或受理案件后，不受追诉期限的限制“，这是什么意思？意思就是：如果你干的事被警察发现了，追诉条款根本不适用。结合本片情节，吴警官都已经追查了15年了，你觉得人家立案了没？所以在这个故事里，压根就没有追诉时效适用的空间。


最后，89条的规定，意思是只要你在追诉期内犯了其他刑事案件，即使是小偷小摸，你之前的绑架罪的追诉时效要重新计算


所以，韩哲怎么才能因为诉讼时效不被追究？


大概情形是这样：他绑架了孩子，结果孩子他妈一直没发现，或者发现了一直没报警，结果20年过去了，韩哲也一直没暴露，这样，理论会上他就不用被追诉了，为什么说是理论上呢？因为别忘了，控方还有一个”认为必要时，可报批追诉“的杀手锏


好多人动不动就说过20年就彻底没办法了，你们这是对法律多没有信心啊！




二、孩子的话


相关法条：


《法院执行解释》

第五十七条 对于证人能否辨别是非，能否正确表达，必要时可以进行审查或者鉴定。


《公安机关程序规定》

第五十四条 凡是知道案件情况的人，都有作证的义务。生理上、精神上有缺陷或者年幼，不能辨别是非，不能正确表达的人，不能作证人。


本片的一个明显漏洞，很多人都提到了，就是15年后被复仇母亲绑架的女孩（韩哲的孙女），在被绑架过程中是完全看到犯罪人的，回家后只要告诉父母这一点，就可以洗清爷爷的嫌疑。


这一点毋庸置疑，有人反驳：”没什么漏洞，儿童证词不可取证，所以小孩说不说在法律上没有任何意义“


。。。。。。。。。。。。。。。。


我去！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！


体育老师教你的法律吗！！！！！


还这么信誓旦旦！！！！！


首先，小姑娘告诉家里人谁把她带走这个行为，首先就不是证人作证，而是被害人陈述，其本身具有独立证明价值。


其次，作证在我国法律中是一种义务，它对案件真相的还原价值极高，法律不可能简单的因为年龄的原因就放弃一个接近真相的机会。


一个人是否具有证人资格，需要根据目击者的认识能力和表达能力以及具体案情来综合分析。比如说一个7岁的小孩，他可能无法在一个金融诈骗犯罪中作为证人，因为他无法理解自己看到的东西，但是他完全可以在一个故意杀人案件中准确的描述犯罪人朝受害人开了一枪。这样的证言不但是证据，甚至还可能是一个足以定案的直接证据。


在本片的第二个案件中，韩哲的孙女又不是智障，对于谁把她带走这个事实，当然可以清楚的描述。


三、复仇母亲逃脱法律制裁


影片的最后，以韩哲顶罪而结束，这里需要明确一个观点：母亲的脱罪是法律的失败。无论动机多么无辜，原因多么悲痛，犯罪就是犯罪。



暂时就想起这么多，根据回复再补充吧
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>Susa星</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-19 12:37:26</时间>
<影评>

7.5分。
  这部电影评分这么高，但是看的时候，各种细节上逻辑问题真的很气人。而且节奏拖拉，剪辑情绪不足，这些都让人觉得很普通。
  虽然一部悬疑犯罪或者反转电影总有逻辑不足的地方，但是通常引人入胜到不去注意，那也不错。问题是我个人看《蒙太奇》总是不太投入。    还有女主的选角，看起来并不太符合能把人带进去的一位失去孩子的母亲，眼妆好出戏，脸上有点浮肿。让人吐槽的逻辑在于太多点编剧都是依靠“巧合”，而非合理逻辑推进的。还有诸多可以更好的处理却逻辑不严谨的地方:

1、15年前的罪犯这么小心藏车绕路，还天天穿雨衣戴手套，竟然连案发地点有没有监控都没考察明白就去放花，还偏偏在追诉期没完全结束时做这么危险的事，结果差点在饭店被逮住。
2、有些画面剪辑顺序有些凌乱，比如男主看监控看到车标的画面放在他们做了那么多努力后面，让人有种“搞了这么多你才看到监控里这么明显的标志？”的感觉。
3、放花地点刚好有监控，是逻辑牵强的巧合，然后一直找不到人，偏偏追溯期还有几小时时，那辆车跑过来停在男主面前，如果是杀人犯炫耀，有必要吗差点在饭店被逮住，所以这辆车不是靠逻辑找到的，还是靠的巧合。加上强调追诉时间倒数，为的就是向观众展现，哎呀好紧张，哎呀明明可以抓住又溜了好可惜。只是这种基于巧合上的营造，显得很刻意。
4、后来都明显饭店被重新打扫整理过了，那么大一个黑伞躺在原地没人动？你逗我？哪怕是女主询问，老板说想起来我收捡了那人落下的伞再拿出来，也合理多了！从这些地方都可以看出，编导根本不注重逻辑细节！最气人的是这些是明明可以合理化的地方啊，不注意细节对电影很不好。

5、15年后的事件，小孩丢了，爷爷接起犯罪嫌疑人手机挥手，警察们竟然很巧的围在一起讨论都没看到；母亲和犯罪分子通话，警察们还紧张的把东西落到地上？要想表现警察们的无能或不专业，也不用这么过吧，连没了孩子的母亲表现的都比他们稳定多了。
6、爷爷人不见了的时候，没有一个警察在乎。
7、15年后的这个案件，罪犯要嫁祸给爷爷，却连仓库和磁带这么显然证明爷爷说了实话的东西都不销毁，罪犯凭什么觉得警察连去看一眼仓库就能识别都不会去看？那是因为编剧这么觉得，不是罪犯这么觉得，这种情况典型属于编剧强行替代罪犯和警察，实际逻辑是不成立的。
8、小春还给母亲以后，此案虽然了结但并没有过追诉期，还可以翻案。自己爷爷进了监狱，小春又和女主相处了这么久，这些种种要不了多久小春母亲就会沟通知道。那么母亲知道自己父亲是被构陷入狱的，又有女儿作为人证，小春的母亲难道不会起诉翻案找律师吗？那样的话爷爷是否会入狱十五年那么久还很难说。

这么多细节逻辑不合理，还一直给观众洗脑说是“完美犯罪”，我真是服气。

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>最美的时光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-18 16:06:35</时间>
<影评>
        不得不说，虽然韩国从政治意义上来讲不喜欢，但韩国的编剧都很丰富，我是说内心很丰富，看过的韩剧，电影，都很会编，真正叫编剧。

说回主题，这部悬疑类的影片确定挖掘了人性最深处，最自私的一面。因为自己的孩子有病受到折腾而痛苦，作为家人不忍心如此看着自己孩子受苦，铤而走险而去绑架别人的女儿从而获得一大笔的绑票钱来解救自己的孩子。这里说的是，你怕自己的孩子痛苦，而去伤害别人的孩子，你自己知道心疼自己的孩子，别人的孩子也是别人的心肝宝贝啊，这里就揭示出人性最自私的一面，但我想说的是，这个男人，确切说过了十五年后变成老人的男人，是个极其自私的人，即使你绑架了别人的孩子，将心比心你不能好好对待孩子吗？弄得孩子极力反抗而致于勋命，你说你不是故意，其实这人打心底的是自私的，猥琐的，即使有人说你是有苦衷的也罢，全都掩盖不了一个自私人的嘴脸。直至后来，死去孩子的母亲用相同的手段绑架这个自私老男人的孙女，这个母亲对孩子的态度可见一斑啊，像个真正的母亲一样，善待着小女孩，直到小女孩回到妈妈身边是带着灿烂微笑的，这其实想说人性的自私，不如说是这个男人老男人的自私，根本不要上升到一个人性的过程好伐？

但结尾处追踪了十五年的刑警跟失去孩子的母亲共同默契的将犯人送进监狱，这才是真正对人性的考验过程。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-20 13:48:53</时间>
<影评>
        《抓住那个家伙》是由郑根燮执导，金相庆、严正花等主演的韩国剧情片。影片讲述了15年前发生的诱拐案件在公诉时效过后，以同样的手法再度发案，多名受害者家人和警察共同追查案件真凶的故事。影片于2013年5月16日在韩国上映。

该片最高明地方是对“绑架者”和“受害者”进行了一次大胆换位，并将血浓于水的亲情摆在了最关键，揭出了罪孽的根源——为了孩子。由于过程已经很跌宕起伏，结尾还让大家目瞪口呆，外加严正花、金相庆、宋英昌娴熟的表演，让该片成为同类题材中的精品。

片子结构紧凑，剧情推动合理，并且在时间线上做了手脚。因为时间线经过了处理，使片子前后呼应，有小学作文一样的工整感，颇显导演功力。总而言之，是一部非常好的犯罪电影，非常聪明的导演。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦飞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-12 15:35:16</时间>
<影评>
        　　十年的岁月流逝在金相庆的脸上竟然没怎么留下痕迹，2013年《抓住那个家伙》中的他与2003年《杀人回忆》中的他看上去没什么两样，依然是面目俊朗，依然是眉头紧锁。不同的是，《杀人回忆》里的罪犯逃出法网、逍遥法外，电影则获得了极高的荣誉，甚至被评价为“完美罪案片”；《抓住那个家伙》里金相庆扮演的警察找到了真相，并最终将罪犯绳之以法，却不足以改变影片平庸的事实。

　　同样的主演，同样的角色，同样的类型片，最终呈现出来的电影却是质量对比悬殊。再次证明导演对一部影片的决定性作用。

　　《抓住那个家伙》围绕一起马上就超过15年追诉期绑架杀人案展开，延伸出两条线索，一条线索是金相庆扮演的警察吴青浩15年前亲身经历了案发过程，自此沉入案中无法自拔，但在追诉期最后时刻却依然与罪犯擦肩而过，愤而辞职；另一条是被绑架女孩西珍的母亲，在痛苦中期望警察能有所作为，最终才发现只能依靠自己的力量。

　　影片的前半段花费了大量的笔墨铺陈线索设置悬念，将杀人绑架案的罪犯塑造成一个完美罪犯的形象。吴青浩也屡次将这个案子形容成“完美犯罪”，15年的时间，查不到任何线索，罪犯无疑是个心思极其缜密的高智商。然而追诉期刚过，另一起与15年前的案子一模一样的绑架案再次发生，从而又延伸出影片的第三条线索：这次被绑架女孩的外公。

　　影片到这里，节奏还是非常紧凑和条理的。观众心里清楚，这第三条线索势必会与前两条搅在一起，并成为破案的契机，也便愈发期待下面的情节。

　　然而也是从这里开始，影片开始失控。一般电影失控往往是因为导演没有处理好线索与线索间的关系，而导致影片变得杂乱无章，这部影片的失控却不同，似乎导演一下子丧失了握紧导演棒的力量，几股线索扭成一条的时候，电影的冲突性本应达到高潮，却突然弱化了。即便有情节上的逆转，也无法承载前面所积蓄起来的力度。虽然还算不上烂尾，与前半段相比，也只能算续貂了。

　　之所以会出现这种情况，问题发生在第三条线索，也就是第二次绑架中小女孩的外公身上。作为一个极为重要的角色，导演在他身上着墨过少。根据影片的设定推断，这位外公绝不应该单纯被牵着鼻子走，他应该对绑架事件有自己的主张甚至处理方法。因为只有这样，当你看完电影了解整个剧情后，才能前后呼应地完整起这个角色来。电影中所展现的这位外公，实在给人点顾头不顾尾的感觉，也就成了影片的败笔。

　　电影的另一个名字叫做《蒙太奇》。蒙太奇本意是指电影拍摄制作中，不同镜头的拼接。影片一开头便有一组蒙太奇，15年前西珍妈妈经历那场绑架时噩梦般的场景不断闪回，暗示现在的她仍然无法从当时的痛苦中走出来。但整片的意义上来说，蒙太奇指的是一模一样绑架案在时隔十五年后再次出现。这的确是一个很好的创意，很多经典的罪案悬疑片有类似的情节，罪犯通过这种甚至有些仪式感的方式来表达对警察的不屑，从而更加刺激起观众一探究竟的欲望。《抓住那个家伙》对这一犯罪方式的利用更加别出心裁，可惜在表达重心上偏差得有些多，导致整部影片质量下降。

　　不知道金相庆在拍摄这部影片的过程中会不会时常想起十年前拍《杀人回忆》时的场景。或许他除了想念那位当时还很年轻的导演奉俊昊，还会想念搭起戏来无比轻松的小眼睛胖子宋康昊。

　　

　　
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>萌芮荟萃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-15 14:10:43</时间>
<影评>
        　　以一个错误去惩治另外一个错误的情节构思，非常出彩；沉案中的罪犯和受害者在15年后的翻版另案中角色互换的人物设定也是亮点。是“连环犯罪”还是“模仿犯罪”这一悬念在情节推进中的剥茧抽丝，的确代入了“蒙太奇”的节奏。所以我更喜欢该片的直译片名《蒙太奇》，因为影片正是得益于叙事结构上的蒙太奇手法。

　　同时，窃以为本片也失之于细节上的“蒙太奇”表达：影片看完总觉得缺少点什么，细细想来应该是人物形象扁平欠丰满。主要角色的内心纠结，挺身向恶的心路历程没有表达出来——沉案凶手“外公”，在被审讯中发出诘问“你养过孩子没？”已经抛出了当年犯罪的动机。但是影片没有把他为救自己孩子而加害无辜的这一从矛盾到决然的心理过程刻画出来；沉案中受害者，那位凄苦无助的妈妈转为一名冷静缜密的凶手，她与被绑架的孩子共处期间其母性与冷血如何平衡交织等等。这些心理矛盾都是很有戏的，完全可以用几组凌厉的镜头切换，完成铺垫辅助性叙事，并对树立人物、激化矛盾起到推波助澜的作用。

　　外公，当年“完美犯罪”的原作者。为医治病重女儿而涉险绑架并携赎金全身而退，可见其的智商之高和情感之深。所以十五年后其被“复制犯罪”绑架挟持的过程中，他凭借对外孙女情感、对作案手法步骤的熟悉，以及其高智商，是能且必须爆发出与绑架者的互动作为。如此双方都是换位后的反戈一击，其间的斗智斗勇应该会大大加强影片的紧张程度和观赏性。而这一切，如采取蒙太奇手法，将他主动实施到被动执行的细节反差巧妙的展示出来，堪称妙笔点睛。

　　所以，《蒙太奇》这个部影片的得与失，恰恰是精于结构上的蒙太奇，而疏于细节上的蒙太奇。

再几点吐槽：

1，十五年前，罪犯混迹于统一着装的军人堆里，在站台上完成赎金的收取这一桥段本设计得巧妙，但是，罪犯得手后却选择了脱离人群这一“保护色”单独反向逃匿实在是舍易就难，匪夷所思！他是要挑战行动难度系数呢；还是挑战警察们对火车站的布控不严这样的低级错误？

2、外孙女被解救出来，难道不举报是谁绑架她的么？

3、银行对VIP的客户进行实名制答谢回礼就只送把伞。着实小气；银行出卖公民个人信息，后果的确很严重......
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>许家榛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-21 17:13:30</时间>
<影评>
        不得不说韩国电影已经快超越日本，走在亚洲前列。但是相对于日本电影的逻辑性，韩国的电影在逻辑上显得有些混乱。

大爱韩国的悬疑片，就我而言，甚至感觉任何国家无法媲美。它有它独特的调调，正中我的口味。正如此片，设下两处悬疑，第一个犯罪入网时当时已经很诧异了，但导演还是没那么容易放过观众，另一个犯罪的揭晓又让大家目瞪口呆。原来。。。这一切一切的惊讶，都是我爱上韩国悬疑片的理由。

回到电影本身。亲情，是这世界上最宝贵的物价之宝。特别对于父亲母亲而言，自己的孩子比任何一件东西都要宝贵。抱着女儿的尸体，严正花撕心裂肺地哭了，我也任凭止不住的泪水模糊双眼。

“你结婚了吗？你有养过孩子吗？孩子生病了，快要死去了，你有过这样的孩子吗？小脸都青了，整晚呻吟睡不着，我去束手无策，我只能这样看着她。你能理解吗？”是的，原本应该同情的对象却把自己无法忍受的同样加害复制到他人身上，如果有良心，会这样做吗？小人物组成错综复杂的社会，有些人过的起起伏伏，有些则平平淡淡，究竟如何能使生活安定，怎样去平衡心态成了关键。在此也不想评述太多，我也是个小人物，无法解析大道理。只能说换位思考，或许能豁然开朗吧！

电影最后，女主角要为小女孩拍照，意识中却看见了女儿，跪地痛哭起来，女儿轻轻抚摸妈妈的头，导演想表达她得到了宽恕吧。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
