<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>嫌疑人X的献身</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>6.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2448676053.jpg</封面>
<导演>苏有朋</导演>
<演员>王凯 / 张鲁一 / 林心如 / 叶祖新 / 丁冠森 / 邓恩熙 / 成泰燊 / 赵阳 / 侯明昊 / 焉栩嘉 / 任熙青 / 李炳易 / 李宏 / 赵燕国彰</演员>
<简介>某天，警方在一座桥下发现一具尸体，死者指纹被人恶意损毁。根据残留的蛛丝马迹信息，警方将死者的身份锁定在名叫傅坚的男子身上，进而追查到他的前妻陈婧（林心如 饰）。虽然警方百般调查，却始终查不到陈婧的丝毫纰漏。万般无奈，警长罗淼找到在刑警学院任职的物理天才唐川（王凯 饰）。唐川则进而得知，当年与他在学校时学业不相上下的同窗石泓（张鲁一 饰）就住在陈婧隔壁。石泓现时在某中学担任数学老师，他的生活枯燥，了无生趣，似乎只有陈婧是他生命中的一道阳光。为了保护心中的女神，他不惜一切……
                                    
                                　　本片根据日本推理作家东野圭吾的同名小说改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-31 14:09:09</时间>
<影评>

首先声明一下：三位主演的演技好坏是仁者见仁智者见智，我只是说出我自己的看法，不是哪一位演员的粉或黑粉，影片感觉6~7分比较合理。

其实这部片拍出来之前就已经能预测到了，肯定比不上日版，今天看了之后，果然发现不少挺出戏的地方，尤其几个地方的台词有种蜜汁尴尬。

例如王凯最后那句：“你们对真相一无所知！如果真相只能带来痛苦...（后面记不清了）”

中二病晚期。

还有林心如，完全给人一种出戏的感觉，尤其警察第一次上门告诉她前夫死了，她脸上一点震惊或者慌张的表情都没有，面瘫一样。感觉她还是去演国产恐怖烂片比较好，毕竟矬子里拔将军，好歹林心如还有点经验和知名度，驾驭山寨恐怖烂片还是没问题的，但是出了这个圈子就不行了。

林心如现在拍啥都像国产恐怖烂片女主角


同样是凭《还珠格格》火起来的女星，这些年林心如明显比不上赵薇和范冰冰，实力真的是摆在那里。

另外，故事虽然是双雄对决的设定，但我觉得张鲁一比王凯演的更出彩。

虽然也有剧本上的原因，本来这个故事的主角就是石泓，唐川只是功能性的角色。不过感觉王凯演的还是有点不自然，尤其在刚出场讲课的那段，不像是讲课，更像是在参加演讲节目，镜头、光线，各个方面上给的主角光环太多了。日版演员福山雅治也挺帅的，但是演这个角色的时候并没有拍成一个大帅哥的各种特写，而王凯完全就是各种拍西装、发型、大长腿，虽然帅，但完全不像是“汤川学”那种普普通通的样子。影片结尾唐川推门而出走进一片光芒的镜头更是败笔，严重的败笔！

王凯的败笔就在于角色太光鲜了


至于张鲁一，虽然跟日版堤真一比起来还是有不少差距，但是在三个主演里至少是表现最不让我出戏的角色了。他把石泓那份颓废、苍老的气质表现出来了，台词也没有让我尴尬的地方，本来这部片是冲着王凯来的（相信很多人也一样），不过看完我真的觉得张鲁一的表现更胜一筹。

张鲁一演出了石泓的气质


其他配角方面，感觉国产版里面的警察智商比原著和日版都高了不少，不知道是不是出于某种未知和谐的原因。叶祖新演的警察罗淼还算中规中矩，除了智商高有点抢风头，平头小警察（演员好像叫丁冠森）就完全演技掉线的存在啊，而且还给那么多台词和镜头，真是拉低影片整体分数。

总体上感觉这部片值6、7分，作为国产电影算是及格片，如果能把林心如换了成其他演技在线的女演员可能会更好点。

宣传期林心如吐槽苏有朋当导演太严苛拍几十条都不过，看完我只想这么严厉你还拍成这样，恐怕苏有朋也是越拍越降低自己的底线，不然面子上过不去吧，如果认真拍可能几百条也别想过了。
其他影评推荐：
主旋律但是不跪舔，吴京的《战狼2》站着把钱挣了！
《权力的游戏》第七季口碑逆袭，剧情终于不再拖沓混乱
大厦将倾、修罗战场，细数《绣春刀2》的阴谋与伏笔
《冈仁波齐》：朝圣并非一些人想象的那样落后愚昧
同样是周迅，《明月几时有》到底比《风声》差在哪？

</影评>
<有用数>1846</有用数>
<没用数>585</没用数>
</review>
<review>
<作者>404notfound</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-03-30 17:08:27</时间>
<影评>

这，不仅是一篇影评。
我第一次如此期待一部电影。
我特别喜欢看推理小说。而东叔是那个把我领进推理世界的人。
看《嫌疑人x的献身》那年，我上高二，我一口气读完小说已经到了深夜，钻进被子之后，我还在发抖。
在这本书的腰封上，东叔说：“这是我能想到最纯粹的爱情，最好的诡计。”
看多了青春校园小说，小打小闹喜欢着别人的我，哪里见过这样的爱情。
是那种最平凡的暗恋，却用了最伟大的告白方式 ——牺牲。
在网上看到电影拍摄信息的时候，我是开心的，日本和韩国都拍过很多东叔的小说，出于粉丝的小小私心，我一直希望能用中国人自己的方式来诠释东叔笔下的故事。
抱着这样的心情，我看了我人生中的第一次点映。
其实看点映也不稀奇，等不及而已。

下面是认真走心但不专业的胡说八道。
【时间线和叙事顺序】
私以为，一部推理作品，要处理好“行凶动机”（为什么杀人？）、“行凶手法”（怎么样杀人？）和“推理过程”（如何得出前两者的结论）之间的关系，就算处理得不太好，时间线至少要交代清楚。
小说的叙事顺序就是按时间线即事情发展顺序来的，有穿插一些回忆，但都是为了人物性格和感情做铺垫。
而电影里对叙事顺序进行了一定的调整。
故事停在死者傅坚（富樫慎二 ）敲门，紧接着马上就是发现尸体，而事情的真相是在电影放映快一半，随着陈婧（靖子）的回忆带出来的。
这样处理多少有照顾没有看过原著的观众的意思，毕竟被剧透的电影不好看。
但这个故事的核心，是石泓（石神）掩盖凶手的手法和为什么要帮忙掩盖的动机。至于凶手是谁，一开始就能猜个大半，也根本不重要。放到中间才阐述这个事件的全过程，并没有在前半程吊起观众的胃口，还使后面的反转少了几分震撼。
我认为这样的处理是不太恰当的。
【情节展现与细节处理】
先说凶杀案这条线，处理得很粗糙，陈婧（靖子）和前夫的过往没有交代和铺垫清楚，冲突来得有点突兀，感觉前夫是强行恶劣，处理得很像正当防卫。（如果是正当防卫的话石泓就没有帮忙的必要了。）（谢谢@CarinaBaby的指正，这里应该是正当防卫，不是过失杀人，之前的意思一直都是正当防卫，写的时候写错了，不好意思。）
天桥下的流浪汉镜头推进太快，完全没有起到伏笔的作用。
推理部分整个照搬原著，特别难得的是小说里的故事发生在刑侦技术不发达的20世纪90年代，电影则是在2016年，石泓帮忙掩盖的方法放在现在也丝毫没有过时。天才真是天才。
再说石泓和唐川（汤川）之间亦敌亦友这条线，总觉得拍得有点太刻意了，石泓和唐川都是克制且内敛的人，他们对彼此那种钦佩又嫉妒的复杂情感，应该是不会轻易表露的，而电影里展现得太赤裸，石泓和唐川看着彼此的时候眼睛都在发亮，我从来不饭男男cp，此情此景，都在脑海里产生了想象。
我不太喜欢这样为了迎合现在越来越喜欢看卖腐的观众的处理。就好好演戏不行吗，明明有一段很震撼的爱情故事作为主线可以处理得更好，非要花那么多时间来特写男主们望向彼此的眼神。
再说了，两个彼此欣赏的男性除了用卖腐的方式展现彼此的感情，难道就没有其他更好的方式了吗？
然后是关于石泓最后的自我毁灭。
小说里处理得很隐晦，以至于我看完很久都觉得石神（石泓）真的是沉醉于自己的奉献和牺牲才会跟踪靖子（陈婧）并且是真心嫉妒她和别人的发展。
但一个为了保护心爱之人甘愿奉献自己的清白去杀害无辜的人还把事情处理得滴水不漏的男人，怎么可能会拥有如此自私又负面的情绪。直到后来我才意识到这也是石神用来哄骗警方的障眼法。
而电影处理得太过刻意，尤其是添加了石泓偷走唐川办公室的物理仪器攻击唐川这个情节，你会很清楚地意识到石神所做的一切都是在把警方的视线往自己身上引。这样做看起来是更方便观众理解剧情，但相对的，石泓是个研究数学的人，滴水不漏的行事风格怎么可能会做出这样刻意的事，这无疑让最后的反转又少了几分震撼力。
最后是整个故事的中国化。
这点我觉得值得表扬，没什么违和感，一直觉得哈尔滨是个冷色系的城市，哪怕夏天，很适合电影的气氛。
石泓常去的便当屋改成了小吃店，虽然现在已经很少有人会提前买饭留到中午，但当主人公们说出肥牛套餐还有双拼套餐的时候突然觉得不能再中国了，大概改成黄焖鸡感觉更好吧哈哈哈哈哈（这一句是开玩笑的）。
还有陈婧女儿宽大的校服，更是贯穿了每一代学生的中学记忆。
【人物和主线】
提到演员，就不免与日版电影进行比较。日版的成功确实与演员有着很大的关系，堤真一饰演的石神，带着日本宅男特有的神色，疲惫麻木，沉默，脸上写满不被理解的无奈与痛苦。而福山雅治则将汤川作为一个发展顺风顺水的天才天生自带的优雅与自傲展现得淋漓尽致。
但鱼旦叔和凯凯王饰演的，不是堤真一和福山雅治，他们饰演的，是石泓和唐川。
鱼旦叔无疑将石神发挥成了另一种样子，自卑又隐忍，你能看到他眼里那种暗暗藏起来的绝望。
不得不说，鱼旦叔演技真的不错，石泓全程都耷拉着脸，一副极度不自信的样子，但你能感觉到他脸上的肌肉其实是时刻紧绷着的 ——他对这个世界充满了不信任感。唯独面对陈婧母女和唐川时，他脸上会出现那种幸福又放松的表情。
而凯凯王则把汤川演绎成了从小优秀到大的翩翩美少年，成熟稳重又骄傲，骨子里却因为没受过打击，夸张又幼稚。
我很喜欢这样的石泓和唐川。
在我心里，石泓和唐川啊，大概是狭路相逢，棋逢对手。
他们在心里佩服着对方同时也暗自和对方较着劲。
最好的朋友也是最大的敌人。
从他们认识到最后，都没有变过。
解开难题的真相与献身的失败，看起来是唐川赢了，石泓输了。
可其实，他们谁也没有赢。
石泓和唐川都演得很出彩，对手戏却不出彩，前半段刻意且流于表面，后半段渐入佳境，爬山和监狱对峙的桥段更是不能再精彩，但结局很快也来了。
再说陈婧。
心如将陈婧独自持家的疲惫演得很出色，但杀人后的恐惧与在监狱里和石神的对手戏都演得太夸张，让人跳戏。
石泓对陈婧的爱情是整个片子里最震撼人心的地方，但其实出于我的角度，我是很反感石泓这样的爱的，沉重且自私地砸过来，不问当事人的意愿。
所以即使奉献了清白的石泓，也依然不会得到陈婧的爱。
【还原和改编】
电影高度还原小说里的情节，以至于石泓在天桥下跟唐川说：“这些人都是时间里无用的齿轮”时，我觉得话语书面得让我想笑。
改编的部分，前文有提到的就不再赘述。
删去了美里（晓欣）自杀的情节，改成了从警察口中说出她晕倒的消息，总觉得处理得很草率，我一直觉得美里自杀对靖子（陈婧）自首这件事起着关键性的作用，毕竟靖子当初选择接受石神的帮助，也完全是为了美里。
我鱼旦叔才呕出了一半灵魂，就跳到了下一个镜头。最后还强行升华了一波我也没太理解的价值，什么鬼啊。
很喜欢回忆的部分，记忆镀上了暖黄色的光，是石唐两人一生最难忘的时光。小演员找得很好。
最最喜欢石泓和陈婧母女安静相处的那段时光的改编，那是全片除了回忆外唯一的暖色。石泓、陈婧和晓欣三个人，守着同一个巨大的秘密，这个秘密让他们的心越靠越近，我想，这是石泓这一生，最快乐的时光。
【总结】
一星给鱼旦和凯凯王的演技。
一星给主创人员的诚意和努力。
我是书粉，难免眼光严格。但绝不仅仅因为是书粉，才只给两星。
作为推理电影，节奏把握有失偏颇，细节处理实在是粗糙，故事说完了，但没有说清楚，更不谈说得好不好了。
翻拍原著并不是原汁原味呈现就是好事，《哈利波特与阿兹卡班的囚徒》和《七月与安生》均在原著的基础上做了大幅度改编，而且改编得很成功。可见，ip电影翻拍一味求稳也不是什么好事。
改编的地方我也不太喜欢，中国很多电影都有的通病，情节只服务剧情，却不服务人物性格。
我实在想不通石泓这么滴水不漏的人为什么会公然开着车去袭击唐川，简直败笔。
只给两星并不是批评，而是因为还抱着希望。我在电影里，分明也有看到全体主创人员的诚意和努力。
选择凯凯王和鱼旦叔，而不是那些当红流量小生担纲主演，我能看到苏导的决心与勇气，但一部优秀的电影作品，并不用讨好所有层次的受众，披着推理的外衣，甚至故事核心都是推理，我却依然没有感受到浓重的推理气氛。这部电影，依然是适合阖家观看的商业电影，而不是推理电影。
以上。
接受讨论，但不接受撕逼。


来自3月31日的更新。
我没有想到会有这么多人看到我的影评，大概是因为评分太低了，所以显得特别扎眼。
每一位朋友的评论我都有认真看，真的谢谢你们，不管认不认同我的观点，都真的很谢谢你们认真看完。
我是东叔的书迷，还是个推理迷，嫌疑人这本小说更是我心目中推理小说的top3。
所以我是真的真的很期待这部电影的上映，同时希望这部电影能做好的心不亚于任何一个演员粉。
关于给电影打两星的事，看到评论很多朋友说我打分太严格，我还是想再解释一下的。
首先在我心目中，这部电影是不错的商业片，但我是按推理片进行评分的，作为推理片，甚至是讨论一些更深层次的社会层面的片子，真的还不够及格。
国产电影这些年虽然票房一直很不错，但口碑好的真的没多少，我能从电影里能看到苏导的野心和进步，我觉得他能做得更好，可他没有。
我确实不算是个宽容的观众，因为我，是真心实意地希望国产电影能够越来越好。不要做太容易被满足的观众，国产电影需要更加严格的要求才能做得更好。
至于正文最后一句，我没有别的意思，现在的喷子真的太多了。
总之，真的很谢谢大家，谢谢大家标注的喜欢和认真的评论，都留了好长好长啊，这是我第一次在豆瓣写影评，真的很谢谢你们，谢谢。
对于那些给我影评标注没用的朋友们，我只想说，一定是没认真看完我的影评。
今天电影正式上映了，祝票房大卖。
再次谢谢大家，祝大家有愉快的一天，比心。

来自4月2日的更新。
统一回复一下我心目中的top1和2吧，分别是《恶意》和《无人生还》。其实我看过的推理小说也不算多，刚刚入门而已。
其中看的最多的当然是东叔，一开始是看了《白夜行》入了东叔的坑，后来看了《嫌疑人x的献身》和《恶意》就开始对推理小说着迷了，后来陆陆续续也看了一些其他作家的推理作品，我感觉东叔其实也不完全算是推理小说家，更多偏向社会派，他的作品还蛮喜欢探讨人性的，这点我很喜欢。
其他日系推理作家有零星看过一点，像京极夏彦和岛田庄司什么的，最近在看宫部美雪，感觉还挺不错的，每个人都有自己的风格，我看的也不够多，不好做评价，不过喜欢推理的朋友可以尝试一下～也欢迎大家给我推荐好看的推理作品嘻嘻。
其实电影这个东西，本来就是很主观的东西，从导演、编剧到演员，每个人都有自己的想法，作为看客的我们更是如此。我只是出于对推理，对作者和对这本书的热爱写下了我的自己的思考和观点。
最后我只想说，仅凭电影评级而没有自己的思考就决定去不去影院观影的人，大概不是电影需要取悦的对象，与其花时间去劝服打差评的人改变心意，不如花点时间想想怎么样把电影本身做得更好，毕竟高质量才是高分影评的最大说服力。
再次谢谢大家的评论，每一条我都有认真看过，谢谢你们的思考和观点，我感觉自己也充实了不少。
最后也谢谢大家的支持，这几天获得这么多点赞的豆瓣小白真的很开心呀～
最后祝大家小长假玩得愉快～晚安啦。

</影评>
<有用数>1610</有用数>
<没用数>307</没用数>
</review>
<review>
<作者>神童脚短</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-31 16:40:38</时间>
<影评>

写在前面：说物理教授也有帅的、说我诋毁汤川人设的、说我黑王凯演技的，如果能克制，请您尽量不要回复了。这些已经有很多人说过，我知道了，不想再看内容重复的评论了。统一申辩一下，我充分了解国内外存在许多又帅又有才的物理教授，也绝不对原著设定发表任何异议。只把我批评王凯表演的根由归结为没长眼看不出来好、不讨论具体细节的话，咱们停留在主观没有任何讨论的价值。如果您看完，发现上述评论是对我的误解，在此一并感谢。
短评写不下。
没看过原著，大概看了一点日版，但我说的与剧情没太大关系。
人物设定，唐川，搞物理的副教授。想知道剧组有没有哪怕在网上随便搜一下物理学者是什么形象？是不是这个男模走秀的形象？本人不是物理专业，但也是理科生，在百度图片输入关键词，照片结果和认知基本一致：站没站相，坐没坐相，头发乱糟糟，常穿夹克，驼背、塌肩、含胸、缩脖、双眼无神，外加玩笔、抖腿等小动作，不一而足。（还是解释一句，以王凯为参照，不是你们想的流浪汉形象，往后看再喷我！我有说他们不整洁吗？正是因为长期伏案艰苦工作，眼睛、身形才不会像模特一样美丽。本来以为这是普遍认知，结果好几十号人强行偷换概念成邋遢和脏，我都差点被带沟里去。）你要不认同，也可以尝试搜索一下，或者去一个理工大学门口站十分钟，看看我说得对不对。然后我们把对物理学者的印象抽象出一个魂儿，按照汤川人设进行无限的美化，再看这部电影，是想表现一个帅气的物理天才，还是一个街拍明星。王凯的表演，缺了这股从大地上、从形象欠佳的普通人身上生长出来的魂儿。（抱歉，之前表达有误，删掉了。相比之下，日版的演员演得更好，形体更加自然松弛。【没有任何这个角色/演员的外貌/着装/智商必须平凡的意思！】高富帅也是人，天才也是人，不是完美无缺、板板正正的雕像。而为其注入活气、烟火气，有时需要借鉴一点现实细节。艺术加工当然是必须的。）
很多人我不说成大白话就死命地不开窍，令人头疼。那我举一个简单的角色塑造的例子，孙悟空。孙悟空有原著设定，谁没事干闲的去质疑原著设定？然而，谁见过真的、动的孙悟空？你可以说你有超能力，你见过，就像你见过顶级精英教授，我完全没意见。但是绝大多数人没见过，他们只见过猴子，甚至只见过猴子照片、纪录片。请问，为什么几十年来人人说六小龄童把孙悟空演活了，没见过凭什么说演得像？凭什么说别人演得不如他？从对猴子的印象而来。六小龄童把猴子的特征高度概括出来，经过艺术加工，赋予观众这个全新的概念，遂成经典形象。现在一群人说我没见过猴山里的高富帅是我没见识，说我黑了所有真猴子，说我让六小龄童百分百模仿一个真猴子吴承恩也不会同意，说孙悟空就是让你看起来和真猴子一点关系没有。真不懂怎么说了。谁脑子有毛病，孙悟空不看花钱去看真猴子。
六小龄童本来近视眼，为了角色硬练出一双炯炯有神的眼睛。不是随便抓个人化上孙悟空的妆，说两句孙悟空的台词就是孙悟空。哪怕把六小龄童的戏删到十分钟，魅力减少了，发挥空间减少了，不是主角了，他照样让人一看就是孙悟空。演员只要用心，观众绝对感受得到。这么多影视作品，咱们能琢磨一下什么是好表演吗？
标题我起不出更好的，抱歉，把这个标题反过来说，就是六小龄童经过研究成功演出了一个活在地球上的活孙悟空。
（再补充一下，因为一大群人说我黑物理系理工男。现实中，气质形象符合唐川的，确实没见过，这是个人所限，喷我也不会有什么实际改观。评论里有几个人提到叨叨魏，突然记起我还有幸见过他，没有举例是我的疏忽，现在想想，还是一个很好的例子。叨叨魏的外表性格和唐川人设有差距，我说的那些形体毛病也不是没有，这个要承认，但为什么那么多人喜欢他？相信是被那种高度洋溢的职业自信所感染，相反，王凯就一点也没表现出这种感染力。每个行业里都有出类拔萃的人，魅力超群的人，一定有，肯定有，但评论里的反例不足以让我一夜之间认为理工人全部都是风度翩翩、才貌双全的，所以那一段引战的描述不会删（这些描述也不可能同时集于一身）。太气愤的不如屈尊教一教我，说不定哪天有机会去你们大学观摩一下呢？帅不是穿两件高级衣服就可以表现的，更重要的是沉浸在科学里的专注、自信、从容，那种如鱼得水的感觉。有人说没资格责怪演员，那为何要责怪观众？几个人见过你们说的那种物理学家？没看过原著不能看电影？观众没看过演员的所有作品就不能判断演得好不好？目的是想分析一下，为什么包括我在内的一些人认为唐川看起来“不像”物理学家，短评第一条是什么你们也都看见了。当然支持其他人有认为“像”的权利。猜测黑的休息一下吧，这片没有王凯我根本不会第一天就跑去看。）
王凯的仪态很优秀，很漂亮，在表演中有时却变成了缺点。我能理解为什么有些人说他演什么都一个样——那种永远高贵挺拔、规规矩矩的仪态，一演戏就绷起来，即使造型扮丑在人群里都很出挑。此种劲头，贴上人物便出色（如阿诚），贴不上就反受其害，和人物撕裂，让观众感到生硬，入不了戏。一眼望去，说张鲁一演的是中学数学教师，我信。说王凯演的是物理学副教授，我真不信。
以观察生活为基础，演出说服力又不让人感到丑陋——所谓来源于生活，高于生活，太难了。我不知很多人对演技细腻的定义是否就是哭时出眼泪，疑时皱眉头，慌时转眼珠，邪时抛媚眼，然后去和那些面部僵硬需要配音的人比。表演哪有那么容易？
（只是一个普通观众，憋不住说两句真心话。死道边，也要说。衷心祝愿演技精进。）

</影评>
<有用数>1328</有用数>
<没用数>902</没用数>
</review>
<review>
<作者>RoarofAntigone</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-01 02:11:17</时间>
<影评>

【郑重提醒：请不要带着快餐恋爱脑去看这部电影和这篇影评】



嫌疑人看完，是一部完成度很高，各方面都非常四平八稳的片子，最煽情的部分是背景音乐，其余无论是画面色调，还是故事节奏，都让我有「凛冽」之感。
先声明我没看过日版和韩版，但读过原著。
先说说我喜欢的部分：
我喜欢苏导带有目的性和叙事感很强的镜头语言，他对环境和细节的强调很到位，我特别喜欢两段杀人的拍摄，氛围很到位，构图非常干净漂亮。
故事的改编我很喜欢加入的晓欣和石泓的互动，因为有互动，一能说明晓欣打动了石泓心底的某处，二能说明为什么晓欣能毫不犹豫地说“叔叔不是这样的人”。许多人不喜欢的那场车戏我也挺喜欢的，我觉得有了这段小高潮一是加深了戏剧冲突，二是让观众紧张并产生一个疑问，为什么石泓要这么极端的翻脸无情，这段和后面石泓伏法做得很黏连，很自然。还有对罗淼的刻画，终于没有为了烘托主角的高大上而矮化一名人民警察了，他和唐川互相启发，共同调查，看的很舒服。还有关于石泓和唐川在一起经过水边的路，刻意强调的两人对生活的看法的对比，我认为这种对比让唐川起初对石泓的示好和最后为他掉的眼泪有了注解，唐川是个对生活充满热爱的人，所以他会观察生活并对此充满善意，如果不是因为这种善意，在当年，在石泓不被所有人理解的时候，唐川不会向他走前一步，这不光是因为他足够聪明看透了石泓的与众不同，更因为他善意的眼中有一视同仁的态度，也正是因此，他才选择了不成全石泓最终的献身。我认为这些改编都是相当成功的。
演员，看过原著的人都知道汤川是个系列书人物，书中对他的描写非常模糊，他的个人形象要靠日剧撑着，而到了唐川，他就是一个单一电影中作为“旁观者”的人物，所以这个角色只能由一个极具个人魅力的演员饰演。唐川有高级知识分子的傲气，也有高尚的人格，他在讲台上自信又落落大方，台下是个会观察生活习惯和朋友拌拌嘴的一个傲娇，要王凯来演，绰绰有余。书中的石神是描述的重点，献身的是他，所以到了石泓，他具有天然优势。
接下来是我认为我不太满意的部分：
在罗淼说到他看石泓上课时提到的问题从而刺激到唐川的那几个镜头，和最后唐川和石泓最后在电梯间碰头的镜头，几乎是角色处于镜头中心，没有双人对视没有过肩拍，像是第一人称视角镜头，使我有种被互动的感觉，这一点我不太喜欢，我更愿意感受到的是观看时的沉浸感和角色自己的自我审视感，而不是仿佛我成了站在对面的角色。不知道这是不是导演的刻意为之。
对于角色，我认为剧本有所欠缺，
①石泓之所以想要自杀是有原因的，而且并不仅仅是因为他陷入了数学的难题，在书中，他经受了很多打击，他并不想做初中老师，虽然他的理想非常渺小，仅仅是待在大学里继续做研究却也无法实现，正是这种他没有了盼头，随便什么事都能成为他活不下去的理由，所以他才会想死，所以他才会脆弱得被一个美丽的过路人无意间拯救。这些书中刻意描写的东西却没有放入电影，对石泓这个角色而言大打折扣。
②对陈婧和她的前夫描写有所欠缺，和我第一条说的一样，为什么陈婧当初会和她的前夫结婚，而后来为什么陈婧会哭着对石泓说“为了我这样的女人”，书中，她的历史并不光彩，和前夫结婚有一部分原因是爱慕虚荣，他有钱长得帅，还甜言蜜语。正因为她的身上有各种缺点，她才会说“为了我这样的女人”（当然也有对自己忘恩负义的指责）
③综合我前面两条，片子对人性的挖掘并不到位，依旧停留在“个案”而不是“人间”
。石泓是所有对生活绝望的人一个缩影，而他杀死的流浪汉，和被他放弃的他自己，都是他口中「无用的齿轮」，陈婧是所有被生活所逼被婚姻困住的弱势女性，她犯的错误是所有女性也许会犯的错误，唐川是所有坚信最残忍的法律才能保住最珍贵的人性的坚守正义的人。只可惜影片差一些，没有把更广阔的社会意义表现到位。
关于表演，我觉得唐川和石泓之间各种直白的暗示，明面的较量都很不错，但整体都很紧绷，也许是因为情节的设置，实在是太过干净，目的性太强烈，所有都是为了破案而生，导致没有了松动的部分，少了些趣味性和生活感，最有趣的是登山的那一部分，貌似万能的唐川教授会插错脚，看到石泓拿起斧头来突然紧张，都是让唐川立起来的部分。张鲁一对石泓的设计和我的想法有出入，我理解的石泓是一个极为平凡可以融入人群中毫不打眼的人，而他的石泓是一个怪人，这样的怪人是不可能融入人群中毫不起眼的。当然我并不清楚主创的设计是不是就是要这样的一个怪人，所以才能有他们的小时候，一个高傲孤僻而聪明的男孩不屑于跟蠢货打成一片，才变成了如此怪异的一个成年人，也因此才能吸引到一个和他一样聪明并真正懂他的人。赞一波小演员们，真的拿住了成年版的精髓。
最后我得说说我对剧中「爱情」和「揭露真相」的理解。我不认为唐川必须成全这份爱。
①因为这不存在双向的爱情，石泓对陈婧是单方面的付出，然而他并不知道陈婧想不想要，他沉醉在自己的世界里，沉浸在用命来换的自我感动中。假设他不杀人，他也无法真正得到真正的爱情，陈婧走进了他的世界，却没有真正的改变他，起初他会在见陈婧的时候刻意换一件衣服，他会终于在买便当时表达他的好意，他只会不奢望，却不会做一丁点改变，但在滕坤出现之后，他就极度退缩，甚至把自己踩向深渊，不想去抓住他生命中最美好的一抹光彩，卑微到可怜，固执到可恨。
②他杀了一个无辜的人，一个流浪汉，虽然邋里邋遢的，却还是想要活下去，如果不是想活下去，就不会接下石泓递来的钱做一个替死鬼，就这一点而言，活着，对于这个死去的人更有意义。
③如果唐川让步，法律会变得没有尊严。石泓可怜，可他杀死的人更可怜，脱罪的陈婧同样可怜，因为她时时刻刻活在罪恶感之中，她对石泓的指责，甚至不能得到女儿的理解。只有让所有有罪的人伏法，所有人的生活才能恢复正轨。
我不认为唐川对于揭露真相会“愧疚”或者“应该愧疚”，他倘若不揭露真相，他才应该愧疚。他作为旁观者，应该知道最清白的是死去的流浪汉，陈婧杀人，情有可原，石泓杀人，匪夷所思。唐川在小溪边上说的你一定能找到更好的出路，因为他认为石泓聪明的头脑应该知道及时止损。石泓这个人，既平凡也不平凡，平凡的是他的职业和三点一线的生活，不平凡的是他超凡的天才头脑，而唐川是唯一一个知道这点的人，所以他们才会是朋友，所以最后他才会流泪，但流泪不是因为“愧疚”而是因为惋惜。换句话说，如果唐川不揭露真相，或者陈婧最后没有自首，那这整个故事的主题就会整个改变。如果这个故事真正想说的爱情，那么唐川这个角色根本没有必要存在。
综上所述，中国版《嫌疑人x的献身》是一部值回票价的影片，苏有朋导演已经展示了他作为商业片导演的技术水平，而对故事的挖掘还有待加强。
————我是愤怒的分割线————
最后我强调一下：
谁他妈跟你说嫌疑人X的献身是写爱情的？
谁他妈跟你说石泓单箭头陈婧就必须回应的？
谁他妈跟你说他俩相爱啊？东野圭吾说老子没写过这种东西啊！！你看的是假书假电影啊！
你们设身处地想一想，你是一个单亲妈妈，你隔壁住着一个个性孤僻貌似有社交恐惧症却还帮你处理尸体的老男人，然后有天这个怪胎跟踪你跟踪你女儿，你会感动？你会爱他？？居然有人说陈婧看到石泓的信就知道他要帮忙顶罪？你他妈看的哪门子电影？？她要知道她还会报警？？？最后她为什么自首，因为她知道这个男的为了帮她结果杀了一个无辜的人！！她本来就因为杀了人想自首，结果她又害她邻居又杀了个人，她那不堪一击的小心灵能受得了？？？？她自首跟爱上石泓一毛钱关系都没有！！！哎哟我的妈，你们对爱情到底有什么误解？？
 
---------------------------------------
微博@安提戈涅的咆哮
公众号@佛系独角兽

</影评>
<有用数>1296</有用数>
<没用数>113</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-31 18:05:29</时间>
<影评>
        近两年我们看过若干部翻拍的国产片，比如《重返20岁》（翻拍自韩国电影《奇怪的她》）、《外公芳龄38》（翻拍自韩国电影《急速绯闻》）、《捉迷藏》（翻拍自韩国同名电影）还有黄磊首次做导演的《麻烦家族》（翻拍自日本电影《家族之苦》）等等，这些翻拍的共同点是电影的大部分内容都与原版如出一辙，很多场景都照着差不多的搭，镜头照着差不多的拍，甚至连演员都要找个跟原版里长得像的。这样做的好处是保险，即便无功起码也不会无过。现在又来了一部有日韩两版在前的电影——苏有朋执导的第二部电影《嫌疑人X的献身》，不过这部比较特殊，各个国家都抢着拍它的原因是东野圭吾的原著小说实在太有名了，它也确实是个情节一波三折、很适合进行影视化改编的故事。


东野圭吾的《嫌疑人X的献身》出版于2005年，2008年日本拍摄了一版同名电影，由人气高涨的福山雅治、柴崎幸、堤真一主演，在原著党中评价褒贬不一，不过豆瓣评分8.3，说明大部分影迷对其还是认可的；2012年韩国又拍了一版，豆瓣评分7.4，也属于中上等的分数。两版珠玉在前，可以想象作为新导演的苏有朋背负着不小的压力。


传说国内某数一数二的大导演早在约十年前也曾考虑过翻拍这本小说，但思前想后还是觉得太难，遂决定放弃。翻拍这部电影确实很难，难在哪？


第一，无论是文学还是影视，悬疑推理在中国都不是一个主流的类型。日本推理文学在世界文坛上独树一帜，有着鲜明独特的风格，近年来很多日式推理小说特别注重推理过程本身的刻画，作为小说的文学性和现实生活中的合理性都被放在次要位置考虑，但作为面向中国大众的电影，理应有所调整，情节既要缜密合理，又要保证电影的戏剧性；


第二，《嫌疑人X的献身》的原著小说是设定在90年代日本的故事，书中很多细节设置都已经随着时代被淘汰，更何况日本和中国国情有很大不同，如何把这个日式推理故事变成一个原汁原味的中国案件，这件事情并不简单；


第三，东野圭吾是个十分挑剔的人，多年来他对自己作品的版权把控都很严格，更要求每一个翻拍的电影版本都要有独一无二的创新，他本人也会亲自给剧本把关。相信苏有朋在搞定东野圭吾并拿到他本人颁发的剧本“PASS卡”上，也一定没少费工夫。


第四，汤川和石神已经是不少推理迷心中的经典人物，如何在国内年轻一代的演员中找到令人信服的人选？两人一个是物理天才一个是数学天才，一个起码的要求是，不能让理工生观众们找出bug。


了解了这些前提之后，我们再来看看苏有朋导演交出的答卷如何。小浪认为，总体来说，苏有朋在中国版的《嫌疑人X的献身》上确实做出了一些大胆的改动，同时也能看出他综合借鉴了原著小说、日版电影、韩版电影的优点，至于苏有朋新编的部分是否成功，可能见仁见智，须等待观众来评判。


关于本土化的问题，苏有朋的选择是在细节上进行反复推敲，使之符合中国情境，但在整体上并没有赋予这个故事过重的中国色彩，它看起来更像是发生在一个架空的环境里，或许这已经是这个日式推理故事唯一容易找到的落脚点。


当然，就像没有完美的犯罪一样，世界上也很难有完美的推理小说和推理电影。苏有朋是一个用心的新导演，我们在《嫌疑人X的献身》中看到了比《左耳》更大的野心、更高的驾驭难度和更成熟的导演技法，期待未来看到他更多的突破和进步。


【苏有朋版创新：悬疑和转折更多了】


作为推理小说，作者通常都会将谜底藏到最后一刻，给读者恍然大悟的感觉。然而《嫌疑人X的献身》原著不是这样，它在最开始的两章就告诉你：靖子是凶手，被害人已死，邻居石神帮她制造了不在场假象。日版电影遵循原著，开门见山便点明了凶手和作案过程。


苏有朋则将叙事顺序做了调整，前面只交代了警方分析出三个嫌疑人，陈婧是其中一个，在调查中警方和唐川越来越觉得石泓也很可疑。直到影片后半段，才基本锁定陈婧是凶手，但尸体是如何处理的仍然没有揭晓。


还有一个明显的不同是，苏有朋版后半段比日版要纠结得多，日版里的石神是直接向警方投案自首的，靖子也很快明白了真相，而苏有朋版里的石泓还精心炮制了一出无比复杂的“伪情杀”戏码，陈婧则一直被蒙在鼓里。为此，苏有朋在前面也做了一些铺垫，比如唐川邀请石泓参观自己的实验室，这个在日版里也是没有的。


开头说到东野圭吾要求电影的每个版本都有创新，日版将内海薰设定为一名女警官，还与唐川有一点点暧昧情愫；而韩版将两个警官合二为一，使角色更加集中。苏有朋版里的内海薰对应的是叶祖新的角色，这个角色显然不止是柴崎幸那样总是瞪大一双眼睛天真问为什么的傻白甜，而是一个有自己的思考和见地、年轻有为的帅小伙，对剧情推动起到不小作用。


苏有朋版里还增加了不少两个男主角少年时期的闪回段落，令两人的友情更有说服力了一些，也更能体现出两人“相爱相杀”的渊源。两个小少年和王凯、张鲁一还是蛮神似的。影片后半段，二人有一场登山的戏份，在登山过程中，石泓真诚地倾诉了自己的彷徨和苦闷，汤川则发觉自己从未真正地了解过石泓。这一段在日版里已经就有，只不过日版里爬的是条件恶劣的雪山，苏有朋改成了春光明媚的青山。


在原著里，靖子的女儿其实是个画龙点睛式的关键人物，靖子杀人因她而起，最终也是靖子看到自杀未遂的女儿的痛苦，才决定去自首。但日版和苏有朋版里均删掉了这一情节，或许都是考虑到现实可能性的问题。日本人的性格成分中有过分谦逊、自责，甚至有点内心拧巴的一面，但这一点并不符合中国人。倒是罪犯不能逍遥法外这个结局，冥冥中倒契合了我们的审查风向。


【细节本土化，但骨子里仍是日式思维】


《嫌疑人X的献身》是2005年的小说，里面一些涉及高科技的部分如今看来已经有点原始了。比如石神为了避免警察窃听电话，就跑到外面用公用电话打给靖子家的座机，喂，这个技术一点都不先进好嘛。于是我们看到苏有朋版改成了石神给陈婧买了个新的SIM卡。再比如原著里的尸体是丢到河里的，这处理手法似乎也有点太简单粗暴了。


对于这个发生在90年代日本的故事，苏有朋在每个细节上都进行了仔细检验。甚至连陈婧母女看的电影，也接地气地改成了《疯狂动物城》；石神每日买的“招牌便当”则改为模糊的“招牌套餐”；日本房屋的隔音效果不好，左邻右舍也有互相交流的习惯，但中国不一定，苏有朋便设定为陈婧带女儿完成献爱心的课后作业；甚至还有最近才时髦起来的共享单车，也被加进了电影中。从这些细节来看，苏有朋版确实已经很细心。为了使人物看起来更严肃，即便这是一部酷暑天开机的戏，演员们也都穿着春秋天的装束。


不过呢，这些变化基本都是细节上的严谨处理，就整体而言，影片没有做出更多的本土化改动。就拿石神这个人物来说，尽管他在演员表里总排在汤川后面，但从他身上展现出来的人性复杂性才是这部小说的精髓。他因为爱而残忍杀人，又因为爱而大度地将爱慕的人拱手让人，那份压抑到骨子里的情感令人唏嘘。他视数学为一切，一度气馁地想放弃生命，但却突然因数学之外的事物改变了人生，这样的人物似乎理所当然地存在于日本推理小说中。片尾靖子哭着向石神下跪，主动要求赎罪，石神歇斯底里地嚎啕大哭，“仿佛要呕出灵魂”，苏有朋版和日版的呈现几乎一样。但不知道观众看完这段会是什么感觉，就我自己而言，仅依托于这一部电影的情境的话，情感的宣泄方式有些过火了。


【王凯帅得稳定，张鲁一颠覆很彻底】


据苏有朋讲，他之所以放弃了另一个很大的项目，选择了拍摄这个故事的原因是，这个题材既满足了他对文艺的喜好，又具备一定商业元素。在演员的选择上，相信这同样是苏有朋版的筛选标准。唐川首要一点就是要帅，而且有型有款有自信，不输日本男神福山雅治那种；石泓则要求演员抛下偶像包袱，成为一个外冷内热，外表落魄但内心精明的复杂角色。


从电影呈现出来的看，王凯的人设比福山雅治的更精英化了一些，梳着油光锃亮的头发，有着西装革履的扮相，实验室也不再拥挤杂乱，而是光洁如新，宽敞明亮。王凯的表演也俨然又回到了靖王意气风发的劲头，自带强大气场。


张鲁一显然花了很多心思琢磨石神的肢体语言和心理活动，他耸着肩膀走路，两臂有气无力地下垂，一张脸上仿佛永远带着困倦和疲惫。日本里的堤真一表演很出彩，张鲁一更夸大了这个人物的特点，是个他从未挑战过的戏路，具体效果如何，各位可以自行评判，有人认为很有突破，有人则认为有些刻意。


林心如面向和善，观众也早就习惯了她紫薇格格般纯良无害的人设，这使得她饰演的陈婧看起来似乎更无辜了一些，更容易获得观众的同情。叶祖新、邓恩熙、成泰燊、赵阳等配角的表现也可圈可点。


总之，悬疑推理虽然不是华语文学和电影的传统长项，但国内已经有了越来越多的关注者和爱好者。苏有朋敢于挑战这一题材，对于电影市场的类型拓展有积极意义。只不过无奈的是，我们的一些类型的电影尚且缺乏足够健全的文学基础作为支撑，所以从根上来看，走的还是别人家的路。第二部作品，苏有朋用心可见，但未来还有进步空间，加油。
      </影评>
<有用数>767</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙沙</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-04-09 18:22:15</时间>
<影评>

---------------------------------------------------------------------
         我喜欢有始有终。2017年4月9日写下的这篇文字，几乎回复了每一条留言，哪怕有一些我觉得他(她)压根就没仔细看我写的内容，仿佛反驳的是另外一篇影评一样。但比较开心的是，豆瓣上的小朋友大朋友都比较理智，而且越到后面越多人是用着讨论的语气。从中我获取(也可以说是套取)了一些有趣的信息，这“影评”也算没白写。另外，我明白我所提取的理性和自信两个关键词，最终造成了有些朋友对我写的文字有理解的偏差。那是我绞尽脑汁找出来的最接近我原意的词汇，但不见得能在别人脑中还原我的本意。就此展开争论还是有趣的，但意义不大了。今天2017年6月23日，从现在起我不想回复留言了，而不是因为你的留言没道理或者不精彩。
--------------------------------------------------------------------


我是一名普通的海归物理学博士。我本人不是副教授，但我见过无数副教授；我本人不是天才，但我在世界最高学府见过天才，再不济，中学的时候也见过班里数学好物理好被老师各种夸聪明的同学。理学类学术界的天才，或者哪怕是理工类有较高成就的优秀学者，他可以是帅的，可以喜欢穿一身优雅得体的西服，可以永远一脸“我最聪明”的得意样，但是有一点气质是必须有的——那是一种能让人一眼看到缘由的理性的自信。
       好难描述。理性是什么？严谨和逻辑。这是博士的职业病。自信是什么？当一个人卡里有100万的时候去逛高端服装店，和你卡里只有几千块钱还得付房贷的时候去逛，你以为你看上去都是那么淡定，但其实有经验的营业员早已猜个十之八九。而对于一个理学类的天才，他理性的气质，让你看到了那股自信的气质的缘由。
     很明显，王凯演得糟糕透了。完全不像学术圈里的人，更是和天才边都沾不上。他有的只是流于表面的嘚瑟以及和分分钟可以上T台去的时尚感。我看得时候内心别扭的感觉，就仿佛在“人民的名义”这部电视剧看到了王凯饰演的省委常委。这有可能不完全怪王凯，而是怪导演，选了一个和角色气质完全不符合的演员。而饰演石泓的张鲁一有演出一种孤独的复杂的情绪，演技上比王凯好了不止一个量级，但仍然缺乏了一点天才的特质。
      如果有对比就更明晰了。我看完这部电影后去看了韩国版和日本版的，被日本版里那个策划一切的“石神”（对应本版的石泓）的演技所深深折服。你初看上去，他就是一个普通的人，没有像本版那种第一眼看上去就特别想怀疑他的阴森感；仔细看上去，他还有点小帅，并不是一个完全不可能有人爱的人，只是他自己选择封闭自己；再仔细看，他脸上从来都是一副对周遭所发生的事情漠不关心的神情，但时常跑出来的脸部小动作，还能传达出一种自信，至少是我完全能接收到的自信，这一点让我很惊讶，一个颓废的天才在我心中正是这个样子！而日本版里的另一个稍逊的天才，演教授的那位，身上就有一种丝毫不隐藏的自信，而且很难得的是，他身上自带很明显的理性气质，而就是这种气质让那份自信有了缘由。
        对于电影里的女主角，不好意思，林心如的演技十几年如一日。她不是不认真演，而可能是没有天赋而已。她是一个社会底层的曾经当过女招待的女人，被前夫精神加肉体折磨很多年的妻子，一个人在外开食品店养女儿的单亲妈妈，不是流落民间的公主，不是家道中落的小姐，不是隐居的知识分子，她身上的普通人的烟火气是不能没有的。林心如像是一个到基层体验生活的中年夫人。韩国那一版的败笔也在女主角身上，她像一个清纯的女大学生。而日本那一版，才真的像是生活中有可能经历过这一切的底层的漂亮女人。在杀人的那个场景里，她害怕的动作和眼神也表现得最真实。
       对于那位女儿，本版的小女孩儿倒是没有什么不好的，和韩国版的小女孩儿比整体上也差不多。但和日本版的那位小女孩儿比，我只能说没有对比就没有伤害。日本的那位小女孩儿，又是赢在真实，她真的就像是电影里那个生活环境该出现的小女孩儿。尤其是她妈妈杀人后和石神电话接头，她在旁边听，屏息凝视，一点都不动，仿佛呼吸都不敢呼吸的样子，我甚至想到了我自己。当年我考大学想知道有没有被录取，亲戚帮我提前打听，我在电话旁听亲戚和对方通电话，就和这个小女孩儿表现一模一样。我真的很佩服这帮日本演员。

       说完了演员，我只想说说这个结局。
       刚看完本版的结局，我觉得这个自首的结局完全画蛇添足。看完韩国版的，结尾女主角没有自首，而是向那位数学天才表达了歉意，还说：没有你我们怎么办啊。数学天才流下了感动的泪水。韩国惯用的煽情套路。但是我看着觉得不对劲，但说不出哪里不对劲。看完日本版的自首和天才最后的嚎哭，才深深明白自首的意义。
        天才对女主角的男女之爱，只占感情的一小部分，他爱的是她们两个人。而后来他入狱以后，监狱天花板上出现的并不是女主角的身影，而是数学四色问题。从实质上来说，对于这位天才来说，他对生活其他事毫不关心，他也不见得真的追不到女人，但数学是他唯一所爱，数学受挫他人生没有意义，而母女俩给他的生活带来了一丝光芒，与其说是爱情，不如说是黑暗对一丝光明的向往。他是超级天才，他是何等自信，是不需要和谁比赛来显示智商的（这一点在本版的比赛设定中很扯），他要设一个完美的局，把除了他以外的所有人都设进去，保护那一丝光明，然后他去死，整个过程只有他一个人明白就可以了，他成功了他自己就开心了。这就是为什么入狱后就算给女主角留下变态的印象，他也还是带着他满足了的微笑的原因。并不是因为从爱情角度讲多深爱女主角，而是因为在一个性格封闭的超级天才的孤独世界，他早就习惯了只有他自己懂就足以。在这样的情景下，女主角来感谢他并狂吼着说我不能离开你啊，然后天才默默流泪，显得有点奇怪。而日本版的结局里，女主角来自首，对石神说对不起，因为她承受不起知道真相后的那份自责，他的世界就此彻底崩溃。他说着“为什么是这样啊”，像“要呕出灵魂”一样地嚎哭。这让我特别动容。在他的数学世界里不是应该是这样运行的，按逻辑推演出的结果就应该是他入狱，时间精准，恰好让教授就算知道真相也无法翻案的地步，然而无论如何想不到女主角自己却来自首。他根本想不到女主角有非理性的感性，良心的谴责可以使得她宁愿自首。他小心维护的光明熄灭了，他生命中最后做的一件他认为有意义的事彻底沦为了没有意义，可以说他的世界观几乎都崩塌了。他平日里从来都是一副不关心任何事的表情，到此刻却止不住嚎哭，可见他那一刻的冲击和绝望强烈得无法承受。这个嚎哭是本剧的高潮和精华。韩国版可惜把它改了，而本中国版可惜让我看得一头雾水，觉得嚎哭得太突然。再一次表达我的心情，真的很佩服日本版那个男演员。我不认识他，但我觉得他应该是一个日本著名的演员，不然不可能就这么好的演技。

         废话说了这么多，总之就是感谢日本版的电影，让我理解了这个故事。如果光看苏导这一版，我大概会井底之蛙地以为，哟，东野圭吾的小说故事不过如此嘛。幸亏！

</影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>143</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜群众666</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-01 13:01:08</时间>
<影评>
        提前声明:这只是在法律角度普个法，并非吐槽影片，事实上影片揭示的是人性的弱点，引人深思的片子恰恰证明了这是部好电影。


《中华人民共和国刑法》第二十条中对“正当防卫和防卫过当及其刑事责任”是这样规定的：

        第二十条  为了使国家、公共利益、本人或者他人的人身、财产和其他权利免受正在进行的不法侵害，而采取的制止不法侵害的行为，对不法侵害人造成损害的，属于正当防卫，不负刑事责任。

        正当防卫明显超过必要限度造成重大损害的，应当负刑事责任，但是应当减轻或者免除处罚。

        对正在进行行凶、杀人、抢劫、强奸、绑架以及其他严重危及人身安全的暴力犯罪，采取防卫行为，造成不法侵害人伤亡的，不属于防卫过当，不负刑事责任。


根据电影中的情节，陈婧的前夫傅坚在离婚后依旧不断骚扰她，并对其女儿心怀不轨。在上门勒索钱财后，对陈婧实施殴打并欲强奸，陈婧的女儿晓欣用奖杯击打其头部制止他对母亲的暴力行为后，傅坚对晓欣又实施了暴力殴打，此时的陈婧为阻止傅坚行凶，用电熨斗的电源线将其勒死。

综上所述，个人认为:陈婧的行为完全符合“对正在进行行凶、杀人、抢劫、强奸、绑架以及其他严重危及人身安全的暴力犯罪，采取防卫行为，造成不法侵害人伤亡的”情况，属于正当防卫。退一万步说，即便法官认为属于“防卫过当”， 应当负刑事责任，但是也会减轻或者免除处罚。而晓欣作为未成年人，也会被免予处罚。

所以，石泓为了掩盖陈婧杀人的真相，费劲心机下了那么大一盘棋，你到底图个啥？你四不四傻？

而这正是悲剧之所在。正因为石泓的介入，使案发现场被彻底破坏，能证明正当防卫的关键证据都已荡然无存，母女俩连伤都没有验，即便在影片末尾陈婧自首，要证明自己是正当防卫也已十分困难。

事实证明，上学的时候不能偏科啊同学们！数学天才不懂法也是很致命的！而最最可怕的，就是石泓对流浪汉的冷漠。那也是一条鲜活的生命好吗？为了你自我感动的伟大爱情，就可以随便牺牲掉无辜的生命？
      </影评>
<有用数>596</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>甜甜甜甜你妹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-30 22:38:19</时间>
<影评>

-之前因为时间问题还想着出一场点映票，现在觉得二刷还是十分有必要的。
-如果说原著是让所有人陷入痛苦的纠结中走不出来然后戛然而止，苏有朋这部国产版则在影片的结尾，让所有人都找到了情理之中的出路。 
-值得一提的是本片的BGM，舒缓细致，很有一种娓娓道来的味道。

-说说这个故事。
有东野圭吾的原著的框架打底，整部电影剧本脉络非常完整，细节之处可谓十分用心，本土化程度之高，对不了解这个故事的观众来说，基本上等同于在中国大陆某城市发生的故事。悬疑推理上虽有改编，但基本通顺，没有特别大的逻辑漏洞，新添加的某一个关键证据很自然，侧面反映了唐川教授思维的敏捷与严密。
作为一个演员转型作导演的第二部作品，苏有朋绝对交出了一份超出合格水准以上，甚至趋于优秀的答卷。虽然某一些镜头的切换，场与场之间的过渡还稍显青涩与生硬，但偏冷感的画面和偏文艺的构图勾勒出整部电影的基调，导演的个人风格已初露端倪。那片顺水向下的叶子穿插在石鸿和唐川的对话中，又美又富有深意；结尾处光影的运用尤为让人印象深刻，一明一暗的对比，唐川教授作为整部戏的灵魂带领我们从悲伤绝望无可奈何到那一处也许能够释怀的光亮，观众无处发泄的情感终于找到了一个缓冲地带，不用像洪水般涌出而淹没理智，而是化作涓涓细流引发一系列反思。

-再说表演。
我一直认为【有】和【无】是一眼就能看出的，在【有】的基础上才能探讨，才能撕X，才能见仁见智。
林心如还挺让我惊讶的。面对危险那种深切的恐惧我从她的眼神中get了，一名母亲为了保护女儿能做到什么程度，不知道是不是因为演员自己也有了小孩所以特别感同身受，动手那一刻有一种绝望的凶狠。
张鲁一的石泓。从原著的角度来说，这是一个情感起伏明显，会让人产生巨大共鸣的爆款角色，基本上谁演谁就是目光聚焦点；从日版的角度来说，堤真一绝对珠玉在前，综合各方网评已经被推上神坛，不过我并没有看过日版，此处不做过多评价；总的说来表演难度属于上手容易精通难。张鲁一向观众呈现出了一个合格的石鸿，很喜欢他和唐川在一起交流的戏份，个中眼神表情很自然很细腻，不是一眼就能看透的那种，有让人深度挖掘的欲望。但个人感觉有一些片段的表演过于阴鸷了，看过之后感觉背脊发凉，结尾处确实欠缺一个情感的爆发，但有可能是导演为了区别于日版的有意为之。在正式看片之前我看过网上的一些评价，认为张鲁一的表演有些太戏剧化，too dramatic，看过正片之后我并不认同，个人感觉还是比较自然流畅的。
王凯的唐川。
先淡开说一句其他的，演员如何表演本身比较平和的人物。有两个极端，一个是非常夸张的做表情，一眼就能看出的假到爆的零演技表演，举个例子，我个人非常谜之喜欢的演员高伟光在《翻译官》中饰演的高家明，就奉献了这样炸裂般的搞笑演技，虽然这个角色承包了我所有的笑点；另一个是无论在什么情境下都面无表情，面如冰霜、眼如死灰，以此表现人物的高冷、沉静，你现在想到了谁的表演，那谁就是我要举的例子。即使拿捏好分寸也会处于中庸，很普通很没有记忆点。
唐川就是一个在剧情设置中比较平和的人物，而王凯在细节表演的把控上堪称完美，使这个在原著中非常扁平的形象在这个国产版嫌疑人中立起来了，举手投足的干练塑造出教授的精英形象，声调语气的高亢能看出他的自信与骄傲，重遇旧友后的喜悦和欣慰，发现真相后在情理法中的纠结与困惑。大荧幕尤其能突显演员的表演细节，王凯以前在小荧幕上被忽略的、一闪而过的细节表演，在大荧幕前会带给观众以几何倍数放大的震撼。值得一提的是，在苏有朋导演这个版本的电影中，唐川不再是一个高高在上处于神坛的破案机器，特意为唐川增添的一些情节表达出了导演的温情，爆发的戏尾也落在了唐川身上，他的眼泪疏导观众的情绪，也是导演的态度。


【石泓说，不是走出去，而是走下去。】
遇到唐川之前，他自信这道自己设计的题无人能解，警察一步步走向光明的死胡同，自己则带着陈婧母女从暗巷小道通往唯一出口。 
可是唐川出现了，这是一个来自他的过去，一眼就能看懂他的人，带着学生时代两人共有的意气风发向他问好。
多年前的惺惺相惜，现如今的失而复得，真好。
然后唐川提起了隔壁邻居的案子，层层的惊喜如涟漪淡开，涌出悲伤。 
不是没有路了，而是能走下去的，唯有献身。 
流水中的落叶，旋转着旋转着，还是顺流而下了。  
【唐川说，如果真相会令所有人都痛苦，那么找寻真相的意义又是什么。】 
唐川是一个非常温暖的天才，对整个世界报之以真诚。
会对好友买的早餐窝心一笑， 
会对街边的乞丐有所施舍， 
会对琳琅的套餐图片笑着说看起来都很好吃， 
会对多年不见的老友热情相待，打破隔阂，在家吃饭， 
甚至回想起唐川的我，也是嘴角带笑。 
可是最后选择了真相的唐川没入黑暗中了。   

两人的比赛，谁是赢家？ 
最终唐川失去了老友，石泓没能保护想要保护的人。 
感谢片尾的神来一笔，仿佛多年后，还能彻夜畅谈，伸个懒腰，推开门，然后走进阳光中。 
-手空白，心清白。



</影评>
<有用数>1070</有用数>
<没用数>221</没用数>
</review>
<review>
<作者>榕十三</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-04 01:26:00</时间>
<影评>
        片尾字幕开始浮现时，身边一对情侣中的男方似乎终于按捺不住，大声说：“这片儿改编得太烂了，原著是这样的……”我估计他并不知道东野本人过目剧本每一稿的事情，东野的苛刻还在于要求每一版改编作品都不得完全雷同。当下，似乎并不仅限于电影观感，无论新闻时政还是家长里短，能抛出一个与众不同的看法或者坐等一个反转来证明自己的高明，已经成为一种时尚。




　　我本人认为这片的问题在于细节处理，尽管主线剧情流畅而完整，可惜主线之外横生各种别扭的体验。


　　1.水土不服。

　　原作里的台词例如“你对真相毫无所知”、“我也该赎罪，我也该接受惩罚”等，这样的句式以日本人的角度说出来完全没问题，然而照搬到国内则完全跟国人的思维、表达习惯不符，显得做作至极。

　　取景在哈尔滨，展现出一种欠发达城市的平静，画面里比比皆是的老旧和土气并未令人觉得贴近生活，也许主创想表达一种天才大隐于市的努力，却被王凯一身四件套灭了个干净。

由于是虚构的城市，所以演员都没有表现出口音，这也没什么，只不过衬出了女主角些许的台味。


　　故事移植到中国很难，想接地气又不想真的落在地上，只能就这样飘着。



　　2.人物塑造

　　我不是黑台妹，可是既然在剧本上下了那么大功夫，那么选角方面为什么不再抢救一下。女主角虽然是个中年妇女，但她毕竟是一个干过夜总会小姐的女人，我不是在说有过相关从业经历的女孩不可以是林心如的样子，只是林心如这么多年以来戏路实在不宽，她没有能把握好这个做过陪酒女离过两次婚又杀掉前夫的角色，我们眼前的始终是一个在担惊受怕的小白兔，而故事中的女主角是男主角所有行为的出发点，也是所有剧情成立的关键点，应该使观众信服。

　　王凯在剧中的角色，早在小说塑造的时候就注定会被人讨厌，我国产剧看得不多，因此这是我第一次看他的作品，感觉台词念得还是挺漂亮的。

　　张鲁一相对于原著角色来说，显得帅爆了。书中的石神肥胖秃顶，眼睛就是两条缝。电影中虽然表现得很颓废，却始终有种吸引力，比如总是被唐川默默凝视，女主角又会去高档服装店给他买衣服，人物的悲情色彩减弱了不少。书中对于天才为何沦落的解释是生存压力和学术领域太偏，而电影里只表现出一种落魄，观点似乎是：珍爱生命，远离数学。

　　少年唐川和石泓没一点正常高中男生的气质。我以前看少女漫画有个体验：即使是路人或者明显设定为丑陋的角色，也会画得颜值较高，心想大约是少女漫画家的笔只能画出美型的人物。现在影视剧里整容怪看得多了，想来一是创作者功力欠奉，二是市场审美不成熟。



　　3.gay里gay气

　　石泓和唐川之间，有一个《两小无猜》式的任性约定，出题解迷的游戏可以玩一生一世。尽管两人工作地点相距不远却多年后才重逢，见了面之后就开始无尽的约会，吃外卖、打球、吃便当、做题、爬山，王凯的眼神对张鲁一基本上保持凝视，较劲之余对其才能的赞赏不绝于口。相对于日版和韩版，我国的耽美事业果然处于亚洲先锋地位。



　　难能可贵的几点是：改编剧情合理，表演可圈可点，植入广告不算太硬。

　　好坏参半，值得一看。



　　大学时候，我看过苏有朋主演的话剧，明显感觉其普通话比一般台湾明星要好得多，作为明星非常脚踏实地。那天的舞台上，苏有朋还演唱了两首旋律中规中矩注定不会爆红的歌曲，他的歌喉不错，台下的中老年女性观众对他报以热烈的掌声。

　　作为歌手和偶像明星，小虎队达到了许多歌手终其一生也无法达到的爆红，但他很早就放弃了偶像歌手的身份。

　　作为演员，他试图拓宽自己的戏路，然而不知为何总是没有被关注，个人认为他在《风声》和《杀生》里的演出最为精彩。还珠格格让苏有朋达到了许多男演员终其一生也达不到的重播率，但他渐渐放弃了演员的身份。

　　在某一期《锵锵三人行》里，按照苏有朋自己的说法，他是被聘用到《左耳》的剧组中作为导演的。因此《嫌疑人X的献身》更像是苏有朋真正意义上的第一部导演作品。（尽管《左耳》的口碑不佳，但我认为那部电影比同时期的许多青春片要高出不少，电影前半段可以说非常不错，后半段马思纯的角色死亡之后急转直下。）


　　时间能将一个人的本色渐渐提炼，不断拓宽自己生命所能达到的维度是值得被赞许的。


　　这部算不上完美的作品起码说明了一个国产片始终妄想忽略的事实：请在编剧上多下功夫。




FIN
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>交叉小径的花园</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-11 15:22:43</时间>
<影评>
        好了事到如今，各路高人已经把我想到的没想到的全都给分析透彻了，感觉这个影评写不写也没有什么要紧。随便记一下看电影过程中脑子里跑过的火车。






首先这个故事的改编难度太大（其实只要是东野圭吾，改编难度就大，各位买IP的人求你们睁睁眼，东野是社会派推理的翘楚，社会派，谢谢，是根植于整个社会发展历史进程、阶层结构和经济基础上的，您花那个大价钱还不如去买一下绫辻行人和岛田庄司，本格推理放在任何一个时代背景和社会背景都方便移植），导致这个故事变成国内版之后除了细节上需要国产化（例如大家都津津乐道的公共自行车、学校活动收集旧书等等），在价值观内核上更不能跟大众逆着来。从观影后小情侣们的【我可不要这么被爱】、B站吐槽博主的【嫌疑人x白献身】、法学生的【懂法多重要】、大妈们的【本来就是正当防卫吧】、老两口的【这年轻人好，正气】来看，求而不得只能献身的爱反而成了中青年宅男们寄托情思的小众话题，至于非要往于欢案上硬拗的那几位，我只能说历史曾告诉我们错误类比是撕逼失败的最重要原因之一，以后多跟人吵吵架，学习使您进步。




再来看书、日版（电影）、中版（电影）的几个不同处理。重要的方面你圈高人已经分析了个遍，我就捡点漏说说细枝末节。




一是川泓二人的关系






这里分三个层面：


第一，唐川和石泓到底是好友还是宿敌？都不是。


一方面他们相识于追求真理大于认识世界的少年时代，原著和日版里的大学时期（汤川当时还是长发金链的轻狂少年），中版里是傲气冲天不搞奥赛不舒服的中学年代。川、泓对彼此来说都是互相看不起又唯一互相看得起的同龄人（这一段某些没经历过成绩争霸战和考试中跟人比赛谁先交卷的中青年宅男可以跳过不看，你们不会理解的），唐川自以为了解石泓，没错，他对那个执拗地研究四色问题的石泓确实很了解，可是他并不知道毕业后石泓的困境、社会给他的困境（高小琴说得好，侯亮平你别以为了解发小，十几年的时间足以改变一个人，好了，水军发串行了）。然而唐川不在乎，唐川是个妙人，并不会像我国绝大多数同学会一样见面就在老同学身上找现实给他造成的创伤然后挨个戳过去，唐川的唯一关注点【你还是那个跟我一样聪明的人对吧】令石泓也很开心。原著里汤川就直接睡过去了，日版加了一段半夜石神从数学中偶然抽回神志、起身给熟睡的汤川披上一条毯子的戏份，这个细节在以礼节式凉薄为常态的日式文化中显得格外打动人心，也为两个人物增色不少，汤川能够无防备地安睡，石神能够把老友排到仅次于数学的第二顺位，都令人动容；相比起来，中版处理略有仓促，除了唐老师第二天早上一身白衬衫马甲扣子扣得人心慌意乱之外，再没有什么令人心弦一动的地方。或许前一晚唐老师抬起酒杯欣慰一笑也非常美，足以构成另一个经典桥段，但却因为石泓在表演中过于退缩的处理，使得两边的戏不对等不衔接。日版里虽然同样是一个傲娇孤高，一个沉默低调，然而在戏的“势”上，石神是不输汤川的，因为石神的内心是数学、是理性世界，在这一体系下他跟汤川完全平等，不存在世俗评价体系里的自惭形秽，因此他的低调，低得稳健有力、毫不退让。







第二，石泓对唐川到底有没有杀意？有过，但未持续。（个人观点，供探讨）


日版的爬雪山和中版的山间远足都是川、泓重头戏，两边都是两位男主进入无人之境交心谈心，也同样都被导演用了一小段叙诡的手法，即一度令观众以为石泓（石神）要杀唐川（汤川）灭口。但是石泓对唐川到底有没有杀意，我好奇为什么没有影评针对这个重要谜题展开讨论。从张老师访谈中提到的苏导想法来看，至少中版是有的，杀意也很正常，同样是出自于纯粹理性的判断，唐川有怀疑，而且是咄咄逼人的坚定怀疑（手表一段），虽然掉进了我挖好的坑（怀疑我而不是我邻居），但以他的头脑，解题是迟早的事，所以在笔直地通往理性判定的路途上，唐川确实该死。但是这个杀意，个人认为非常短暂。杀意的消散，以【冬天再来看看，又是另外一番风景】为信号，迷雾深林无疑是石泓内心世界的外化象征，第一次邀请人进来，很可能会因为排异反应杀死入侵者，而第二次邀请就是一种许可与认同了。为什么不杀？首先俺们是熟人社会，失踪一个人简直牵一发动全身，成本太高；其次唐川他舍不得杀，无关cp，单纯就【世另我】的概念来讲，唐川对石泓是宝贵的，不可或缺的，不希望抹杀的。(石泓对唐川也一样，甚至在【世另我】幻灭之后唐川依然拒绝面对现实，痛苦于为什么石泓要自毁)







第三，为什么说唐川与石泓是正面对撞的硬质灵魂，最后各碎一角，各自残缺？


手腕老师分析的【汤川学的磨损】我认为已经完美地回答了这个问题。这压根就不是一个谁赢谁输的对决（所以我才会在每次的短评里都要车轱辘【再见了唐川，是我赢了】瞎落重音是多么的OOC，是对原著石神和中版石泓多么大的背叛与摧毁），因为这是一个双输的局面：石泓精心织就的迷局被破除、献祭了自己却换不来得偿所愿，唐川自以为寻回的心友原来在与自己重逢前就已经自我毁灭了。现实对人的磨损，莫过于将纯粹少年丢进齿轮里，看着他们彼此绞碎。唐川在发现石泓杀了流浪汉只为故布疑阵时，就已经向少年时代的两人告别了，也许如果永远找不到心友，唐川会一直停留在【毕业后我找了你好几次，都没找到】的时代，失而复得后他还试探对方是否一如既往爱数学，得到验证之后这最后的戒备也放下了，满心欢喜地拥抱世界，在罗淼对石泓起疑时几乎是条件反射式的防卫心理，本能地认为石泓绝不可能杀人，只是没想到世界在故事还没开始时就给他埋伏了一只捕兽夹，于是最后的得而复失，其伤其痛可想而知。然而结局又似乎并不坏，石泓认罪伏法，多半是无期，他对唐川说【这里很适合研究数学问题】，躺在监狱里天花板上浮现的是地图四色问题的无限延伸，却并不是陈婧母女可望不可即的音容笑貌，理性世界仍然是他可以依赖的乌托邦；唐川痛苦中拾起少年时已决定无需关注的《四色问题》书，心有缺损但一切如常。


这道题，难，太难了，但并不是不能解。


川泓二人的关系就说到这里。







二是故事的时代落点


为什么这是一个落脚在2016年4月的哈尔滨的故事（从陈婧的不在场证明是《疯狂动物城》的电影票根可以知道，正是发生在当下）？




上回我说到，这是一个关于高中没有事千万不能搞竞赛的故事，你们高智商孤寂都很苦了我们知道，可是谁让你们自己发现自己是天才了呢。其实这不是重点。重点是用三个看似可以抽离背景的经典构造的人物能够向后回溯，还原出世界运行的年轮。有亲友问我为什么这个故事发生在哈尔滨，而不是跟日系调调更类似的包邮区。我回答只有三十年前经历过下岗潮的东北老工业基地的凋敝与落日余晖，才能够表现出这本2005年出版的原著小说所描绘的日本经济泡沫结束15年之后的社会景象。社会的潮水流过之后，在人身上留下痕迹。




唐川与石泓的年少情谊是有时代背景和时代共鸣的，与他们两位差不多年龄（高中毕业之后15年多未见，算起来应该是31~33岁）的我们，在读书期间正处在一个智力资本决定优越度的环境里，阶级固化还在形核结晶的过程中，高考和竞赛还是绝大多数高中生通往“人上人”之梦的主流出路（围观《最好的我们》书迷的只言片语，我也确认了这一概括的普适性），高考数学题也还没有变得像后来那么水，甚至都还没有自主招生，拼分数、拼竞赛奖、硬碰硬地比试谁最会做偏题怪题难题。这样的环境下结成的友谊或者说认同感（川泓之间，认同感大于友谊），必然是智力上的“你懂我懂你懂我”，交流起来电光火石，交相辉映。成年之后重逢，自然是一番不足为外人道的桃花源记式追忆，智力上的互认可以带来一贯理性的唐川破例进行非理性直觉信任（在罗淼怀疑石泓时一口认定石泓不可能，几乎无分析，所谓“价值观围绕数学建立”更像是之后找补），也可以带来献祭自身和他人性命也再所不惜的石泓破例留下唐川这个唯一的漏洞不去处理。







富奸，不对是傅坚，的生存状态以及最终死亡，流浪汉群落的存在与平衡，陈婧的职业及其变化，也有着合理的时代烙印，在实体经济逐渐溃退的环境里，滋生出破碎的家庭、孤苦的单亲妈妈、打老婆的赌徒、欠债的地下赌场、既流离失所又稳定存在的城市隐形人，才不会让人觉得是个例或者是为戏剧冲突而安放的人物。




唯一难以落地的，是这日式的凉薄与哈尔滨人民的热情入世略有违和。一个拍凶案现场勘查戏都会引来普通市民争相拨打本地媒体新闻热线要求跟进命案报道的城市，与东京都那种凉飕飕冷冰冰默认隔壁邻居之间不会认识的环境，真的太不一样了。




三是故事内核


这【是不是】一个爱情故事？（见仁见智，然而希望这不是个令部分人觉得可以撸一发的故事）




原著与日版电影里是爱情故事吗？东野圭吾说【私の考える最大の纯爱、最高のトリック】。最宏大的纯爱，最高的诡计，然而几个版本中恐怕只有删除了汤川的韩版是恋爱脑，为什么要删除汤川呢？因为但凡汤川存在，你们就断然恋爱脑不起来。（故而也可以理解为何那么多代入石神疯狂yy与落难的独身女神相知相爱的中青年老男人如此仇视汤川学，汤川是理工科推理的典范人物，而应用物理系简直是工业化与现代性的化身，理工科，啧啧，多么冷硬入世又毫不含糊，与吃绝户娶寡妇的传统山村文化必须是格格不入的。）然而石神真的很冤枉了，纯粹的理性、抛弃世俗法则的极致单纯，一个平凡又不平凡的天才对他眼中世界的守护（流浪汉没进入他的眼中抱歉咯，但这就是石神的世界，你也没办法），若将其拗成男男女女，变成心窝窝里伸出一只小钩子、想与女神发展一点小情爱，你说东野到底打人不打人？再者，霓虹金所谓的纯爱，指的是无性之爱。




再来说中版，与讲求【极致】的日本文化不同，中国人骨子里丢不掉的【分寸感】，讲究中庸，讲究恰当，讲究以眼还眼以牙还牙以德报德以直报怨，讲究大恩即大仇（曾经钢之炼金术师一度给我非常中国的感觉就是因为它竟然在日本文化背景下大力推出了【等价交换】的概念，一时间简直利刃斩破清风，在一众妖艳贱货动漫中显得格外出尘脱俗，好了水军又抄串行了），在这样的文化背景下如果你硬要推崇献祭，推崇不等价交换，这个失败的可能性就很可以想象了。




其实嫌疑人这本书，作者是明写石神、暗写汤川，石神的悲剧与献身引人唏嘘，然而全书的立意和落脚其实都在汤川赖以生存的理性得到一个同样强大的灵魂来共鸣vs汤川温厚悲悯的人性（这一点在《盛夏的方程式》中体现得更充分，我也更喜欢方程式这个故事）在面对法理时怆然撕裂的两难纠葛上。日版电影里堤真一强大的演技力给角色很多加持，而福山本人即汤川（这一点我以前论述过，故不赘述，感兴趣的请在我首页搜索“福山雅治”）外加有电视剧铺陈人设，两角色形成均势问题不大。伽利略系列中如果缺少了嫌疑人这一篇，那么汤川学的人物形象是单薄的，仅仅承担了天才侦探的任务；而如果单单只读一本嫌疑人却罔顾系列作品的存在，那么汤川学的形象则是弱小的，理工科推理的基本人设无法树立，在戏剧性和悲剧性极强、情绪烈度巨大的石神面前根本不能称得上一个正经角色。所以中版唐川面临的难度，可谓太大了。






说回我们教授，汤川学的最大魅力，不是理科怪咖的二次元萌感，也不是头脑聪明、运动全能的完美男主光环，而是他在锐利敏捷、冷面清高之下不可忽视的温厚底色。这种温厚感，属于一个因为爱理性世界而疏离俗世但却对人类抱有最宽容平等好感的知识分子。




最后说说石神，即使单论石神这个人物的艺术成就，也并不是所谓的献祭之爱，而是纯粹理性下异常天赋与寻常世界的撞击，是同样纯粹理性的汤川学的B面，是作为伽利略全系列的主角与灵魂人物汤川学副教授的对照组而存在的。同样的理性灵魂，同为天才，汤川跟世界达成了和解，石神没有，石神选择了最大限度地回避与世界的冲突，而当这个冲突无法回避时，他还是会选择自身的逻辑而非妥协于世界的逻辑。跟他有多爱婧子还真没太大关系。（好，这时候就有人出来说了，你又不是东野圭吾的蛔虫，你懂什么？好吧，你们也不是，略略略）
      </影评>
<有用数>180</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
