<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>恐怖蜡像馆 House of Wax</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2188214692.jpg</封面>
<导演>佐米·希尔拉</导演>
<演员>伊丽莎·库斯伯特 / 查德·迈克尔·墨瑞 / 布莱恩·范·霍尔特 / 帕丽斯·希尔顿 / 贾德·帕达里克 / 乔恩·亚伯拉罕斯</演员>
<简介>几个好友结伴前往观看美国大学美式足球冠军赛，他们在前往比赛地时决定顺便在野外进行一次野营。于是，卡莉（伊丽莎•库斯伯特 Elisha Cuthbert 饰）、佩兹（帕丽斯•希尔顿 Paris Hilton 饰）等几个年轻人在了野外一处荒地扎了营。他们的恐怖经历就此展开。
                                    
                                　　首先，一名神秘的司机和这群年轻人起了争执，令大家游玩的兴致全无；接着第二天他们起床后发现，他们的汽车被人动了手脚发动不了了。在一名当地人的指引下，他们只能徒步前往附近的偏僻小镇安布罗斯找人帮忙。安布罗斯由于太过偏远，以至地图上根本没有标出它的所在。一行人来到小镇，发现这里人迹罕至。好奇心下，他们走进了镇上的杜蒂蜡像馆，这里的蜡像做得栩栩如生。原来，这是一个杀人狂魔将镇上的人杀了用真人做到蜡像！此时那杀人狂魔正在暗处幽幽的盯着他们……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>墨墨</作者>
<标题>……一般</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-10-29 12:12:13</时间>
<影评>
        总而言之，这个片子是这样的：

        小镇上有一家子，爸爸是医生，妈妈做蜡像。后来妈妈生了连体双胞胎，爸爸做手术把它们分开，弟弟的脸被永远毁了。一家人受尽小镇人嘲笑。后来，妈妈疯了，爸爸举枪自杀。兄弟俩被送到孤儿院。长大后，他们回到小镇，按照妈妈葬礼那一天的场景重新布置小镇——当然，是把人杀掉做成蜡像来布置。再后来，电影开始了。

        以为自己是被妹妹告发而入狱的帅哥和他任性美丽的双胞胎妹妹；暗恋妹妹的喜欢拍DV的无聊男和妹妹的自闭不想去纽约的男朋友；由“豪门艳女”帕里斯希尔顿出演的女人和她男朋友，这俩人满脑子XX。

        这六个人去看球赛，遇上大堵车，于是扎营野外。车又坏了。于是理所当然被引向恐怖小镇，然后就和一般恐怖片没什么区别了：追逐，逃跑，猎杀。不过这部片子很血腥：希尔顿小姐是被钢管穿头而死；无聊男的头生生被切下来；妹妹的手指被果枝剪剪掉，那个血喷的……啧啧。

        最后当然是双胞胎兄妹战胜变态双胞胎。蜡像馆在大火中溶化，兄弟俩的尸体保持他们出生时的姿势，缓缓沉入地下，永远不分开。

        片尾的小细节是：警察（永远最后赶到）说那一家子除了变态双胞胎，还有一个孩子。于是我们的目光被引向把他们引入小镇的那个处理动物尸体的人，我们发现，他们用一样的猎刀，开一样的卡车，甚至那小镇上唯一的活着的狗也是他的。那人坐在车上，向兄妹俩笑着挥手告别，不知道他在笑什么……

        这部影片教育我们：要团结不要分裂；不要随便砸别人车；写close的地方不要随便闯入；不要打扰教堂；不要总想着XX；不可偷盗。

        这部影片告诉我们：美国青年无愧于“傻大胆”这一称号。
      </影评>
<有用数>793</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>最爱小熊</作者>
<标题>关于第三个孩子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-14 10:07:48</时间>
<影评>
        很多人对第三个孩子都抱有疑问，到底他是好人还是坏人？在我看了两遍此片后，总算是看出了点端倪。

首先，这第三个孩子，也就是我们说的卡车司机，他是个正常的人，但是受到两个变态哥哥的影响，心理肯定也有点扭曲的。其次，大家可以发现，片子追杀情节中，从头至尾他都没有参与，甚至都没有他在小镇上出现的镜头，我认为他可能是被他两个变态哥哥孤立出去的。他不参与杀人，但是他也不阻止他哥哥杀人。

很多人都说，卡车司机是引诱路人进火坑的坏人。其实，我不这么认为。大家可以仔细的看一下男女猪脚在他车上的那个片段。当他听到男女主角对他产生怀疑，并且要求下车步行时，他脸上出现的失望表情。注意：这个失望表情并不是因为没机会杀他们而露出的失望，因为男女猪脚要进小镇，早晚死路一条，并不用失望什么。而是他又一次被人不信任，好心却得到了质疑，而心生失望。我想之前死在小镇上的人也曾经都得到过他的帮助然后又怀疑过他吧。卡车司机很孤独，他渴望与人接触，可是人们看他外表猥琐和肮脏，都不给他一个机会。有一句很关键的台词：亏我还想真心帮助你们。这句话是在男女主角下车踏上死亡之路时，卡车司机说的。我想要是男女猪脚选择信任他，由他带领他们进入小镇，也许就不会发生后面的悲剧了吧！

有人也许会问：他是好人为什么不告诉路人小镇的真相呢？第一，为了庇护他的两个变态哥哥，毕竟是同胞兄弟。第二，他不参与杀人，也不会去干涉路人选择死路活路。他不会去警示别人，他愿意帮助信任他的人。关键词是-相信他。可是人们都不愿意去相信这个丑陋肮脏的荒野屠夫。最终致使自己走上了不归路。他和路人说小包那里有皮圈，其实潜台词是：让我带你们去。可是路人偏偏要自己去，所以他出现了片中第一次诡异的微笑。片尾第二次诡异的微笑，可能就是在嘲讽那些不信任他的人们吧。

所以我的结论是，卡车司机其实不坏，只是使人对他的冷漠和质疑扭曲了他的心，导致了他也冷漠的看待去送死的人们而不劝阻。
      </影评>
<有用数>431</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>kido🖖🏻</作者>
<标题>恐怖的悬疑片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-07 16:39:06</时间>
<影评>
        　  片中有三个经典片断：

 

　　一是形象细腻地展现了由真人做成蜡像的全过程——修补刀伤，把人质的身体结实地捆绑起来，以便当滚烫的蜡油浇在活人身上时其不能喊叫！

 

　　二是当一个人发现他的伙伴被做成蜡像之后，还在试图挣破那层“蜡衣”，但是这么做只会令他的皮肤撕裂，露出血淋淋肌肉和内部组织……而此时“蜡像”还活着，惊恐的转动着双眼……

 

　　三是当卡莉逃到教堂的时候，发现杀人狂的母亲躺在灵柩里，周围祷告的神父、亲友全部被做成蜡像，好像是一种诡异的殉葬品来祭奠这个热爱蜡像艺术的女人。

 

　　这部电影的类型是恐怖片，但是我觉得还是更加偏向于悬疑类。

 

　　首先是经常拉开窗帘往外看的“老太太”。她的多次出现让人感觉她是这个小镇上唯一的幸存者，是这场“血腥艺术”的唯一观众。只是脑子疯掉了。总之让观众对这个死寂的小镇留有一丝希望。结果卡莉在求救的时候才发现其实这个老太太也是蜡像，只是被安装了自动装置，才会经常移动到窗边掀窗帘。

 

　　接下来的一个问题是，一开始我们会认为文生，也就是那个面部丑陋的杀人狂是小时候被绑在椅子上的孩子，就是因为他精神不正常才会全盘导演了这整个的杀人过程，而加油站的老板，小包，作为他的兄弟，只是帮凶。但在影片的后半部，那张照片才揭示了答案——文生和小包是连体婴，文生的脸长在了小包的后脑勺上，手术时脸被毁坏了，但却很有做蜡像的天赋。而小包也由于手术的原因大脑有些不正常。所以小包才会指使文生用真人做蜡像。

 

　　影片最让人惊叹的应该算是结尾时，那个卡车司机——事实上是杀人狂兄弟的小弟弟，邪笑着冲卡莉和Nick挥手。

 

　　原来那对夫妇不光是生下了这对连体婴，他们还有第三个孩子！而这第三个人的主要任务就是，把靠近这小镇的人引诱到这里，好让他的两个哥哥行凶。

 

　　这第三个人应该是在连体兄弟诞生以后至少3年才出生的。因为开头这对夫妇只照顾了2个孩子，而不是3个。而且，他和文生、小包应该没有什么精神上或者肉体上的重要联系，所以感情应该不是很好。否则蜡像馆发生大火的时候他应该急时赶到为两个哥哥报仇。然而他却没有。

 

　　总之，

 

　　老大——小包，由于手术的影响以及母亲不喜欢自己，从小就性格暴躁，心理畸形，最终造成了变态的心理。

 

　　老二——文生，性格内向，在做蜡像方面有很高的天赋，但父母去世给他造成了打击，使他的价值观产生偏差，虽然可悲的，但又不值得同情。


　　老三——卡车司机，大概是没有那么变态，但又在这种变态的生活中麻木了。就像在车中卡莉说她一生都习惯不了那种血腥的味道时，他的回答是“时间长了，什么东西都会习惯的……”  



 

　　嗯。大概就是这样了。

 

　　最后想说一句：Nick很有型!!!像小贝~哈哈
      </影评>
<有用数>327</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>韩松落</作者>
<标题>谁先死？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-01 21:47:49</时间>
<影评>



        有种游戏叫“杀人游戏”，在座诸人分别扮演警察杀手和良民，在天黑闭眼之后，杀手杀人，而其他人推理破案，并把杀手消灭掉。玩过几次这游戏之后，就再也不肯参与，因为那根本就是一个袒露内心秘密的游戏，谁被杀、谁指证、指证谁，都分明在表达对别人的真实看法，尽管表达的方式那样曲折和隐晦，而且貌似一场游戏。

        所以，常有人因为玩“杀人游戏”起了纠纷，假杀人最后变成真杀人，假命案流了真血，不是因为受不了在游戏中被杀，而是受不了别人对自己的真实看法：你是弱的，是不重要的，是被人讨厌的，应该先死，而且经常要受死。

        谁死，谁先死，从不是乱来的，秩序井然，等级森严。恐怖片是最能体现这个法则的，它看似乱杀一气，却有严格的次序。以翻拍自五十年代电影的《恐怖蜡像馆》为例，六个外出的青年，是按照这样的顺序被变态谋杀的：面目模糊、性格相貌都很平庸的男青年A第一个死，他对剧情毫无帮助，是理所当然的“多余人”；接下来死的是男青年B，他有点娘娘腔，性向很可疑；黑人男青年C第三个死，他为了看球赛，闹着脱离团队，还常和白人女青年D肆无忌惮地当众亲热，和他一同死去的，是白人女青年D，她性格豪放，而且还和黑人恋爱——他俩死在寻欢之后，C死得没声没息，D作为白人，获得了在临死前挣扎和奔逃片刻的小福利；双胞胎兄妹E和F则在最后安全脱身，哥哥E有点小叛逆，有为了寻找刺激偷车的前科，但他极其英俊，而且对妹妹极尽呵护，妹妹F则性格纯良，读书之余还辛苦做工。

       《十三号星期五》、《月光光心慌慌》、《猛鬼街》、《夺命狂呼》、《我知道你去年夏天干了什么》等系列片，都是按照类似的次序决定角色的生死的，当剧中人脱离团队跑到车库去偷欢的时候，他们的丧钟敲响了，当剧中人拒绝了朋友舞会或者嗑药派对的邀请，默默去温书的时，她已经获得了不死的资格。而在《黑暗侵袭》里，撒谎的、扰乱军心的女子探险队员先死，有孩子的女人最后逃出生天，《客栈》系列里，则安排稍丑的男女先死。

        谁死？谁先死？品行不端的、缺乏团队精神的、性嗜好不够主流的、受伤的、缺乏性格的、相貌不佳的，以及有色人种、单身男女。在惊悚片里，他们必死，而且先一步死去。    

        最后存活的，是行为端正、感情专一、好学上进的十佳青年，而且得是白人，如果有情侣，而且两人都是白人好青年，男方则会为救护女方而牺牲，孩子不会死，有孩子的，也等于获得了长命符。恐怖片没有道德和等级么？恐怖片里，有最赤裸裸的道德观和等级观。所有的恐怖片，其实都是《编辑部的故事》里，牛大姐热爱的《警钟长鸣》栏目。

        偶有例外，《客栈》第一集让非白人逃出去了，但第二集一开始，他就被杀死了，最后的胜利者，还是白人美妞，而罗麦洛的《活死人之夜》只留下了黑人、妇女作为幸存者，因为它并非纯粹的恐怖片，有时代隐喻，黑人和妇女，是作为受害者代表出现的。

        恐怖片没有政治？生或者死，是最大的政治。
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚平</作者>
<标题>蜡油，那是一个何其美妙的温度</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-21 13:09:40</时间>
<影评>


我请一位美女吃了顿正儿八经的烛光晚餐。 


马路边，一张摇摇晃晃的桌子，两张吱吱嘎嘎的椅子，但坐上去还算舒适，至少三个小时内不至于散架。店主拿过一个啤酒瓶子，上头插着一根燃烧的红烛，映衬得美人如玉，月华似水。主菜很有档次，是和法国餐厅的蜗牛同类的带壳动物——辣子田螺。更奢侈的是，还有音乐家前来助兴。当然，音乐也对路，是和小提琴同类的弦乐。一位热情的民间二胡表演艺术家，非要给我们演奏一曲。他摆好姿势，拉了几声，被我用啤酒瓶子砸跑了。对于我这种有品位的人来说，细节方面是绝对不能凑合的。我想听舒伯特同学的《小夜曲》，这位艺术家居然给我拉什么《两只蝴蝶》！ 


这是我吃过的最开心的烛光晚餐，因为最便宜，结账时，只花了我三十块钱。那位美女表示，她会永远记得这个完美的晚上，而且，这个晚上完美到她永远不想重复。每次我提议再去那里吃烛光晚餐，美女都会忙不迭地用粗口谢绝，生怕破坏了那段完美回忆。 


我建议各位粗心的男人，一定要多多地带女人去吃烛光晚餐。假如你不像我这么富有，就算在家里和她吃咸菜，也务必点上一根五角钱的蜡烛。这笔钱一定不能省。 


因为，火，是人类文明的标志之一，用来燃烧火焰的小小的蜡烛，则充分地体现了人类文明的多样性与丰富性。 


有时，它是相思的道具。请参见《唐诗三百首》，比比皆是。最著名的句子当然是：“春蚕到死丝方尽，蜡烛成灰泪始干。” 


有时，它是革命的象征。请参见闻一多的《红烛》。“烧吧！烧吧！烧破世人的梦，烧沸世人的血，也救出他们的灵魂，也捣破他们的监狱！” 


有时，它是母爱的代名词，请参见歌曲《烛光里的妈妈》。“噢，妈妈, 烛光里的妈妈, 您的黑发泛起了霜花, 噢，妈妈, 烛光里的妈妈, 您的脸颊印着几多牵挂。 噢，妈妈, 烛光里的妈妈, 您的腰身倦得不再挺拔, 妈妈，烛光里的妈妈, 您的眼睛为何失去了光华……” 


有时，它是杀人的工具。请参见好莱坞电影《恐怖蜡像馆》（House of Wax）。 


这是一部略有些意思的青春恐怖片。类似影片多了去了。《我知道你去年夏天干了什么》（I Know What You Did Last Summer）、《惊声尖叫》(Scream)、《死神来了》（Final Destination）系列我都欣赏过。男孩们女孩们都很好看。但是，只有长得最好看的，才能做主角，才有机会绝地逃生。那些比较不好看的都悲惨地死翘翘了，越丑的死得越早。 


电影的剧情很简单：一个在地图上找不到的小镇，隐藏在森林中。小镇的活人只有一对杀人狂兄弟，其他的居民全被他们杀死，做成了蜡像。这几个倒霉的家伙误入此地，遭到了伏击与追杀。最震撼的场景是一个巨大的蜡像馆，包括墙壁、地板、床在内皆属蜡制的蜡像馆，被大火焚烧，慢慢地倒塌融化，此刻，当然还上演着生死对决。据说，为建造这个蜡像馆，导演用掉了二十吨蜡。 


我的记忆里也留存着一滴蜡。初中的时候，我们上晚自习，偶尔会停电。我就会拿出备用的蜡烛来。烛影摇红，心事也晃动不定。同桌没带蜡烛。我把蜡烛拔下，要移到离她近一点。火焰下端已贮满了蜡油，一不留神，蜡油滴到了手背上。一点轻微的灼痛。她把我的手握住，问：“疼不疼？”我迅速地勇敢地坚定地回答道：“疼。”无比轻柔地，她把我手背上的那滴蜡油剥下，仿佛有一根天使的羽毛拂过我的心头。那时，兄弟们，我真的很希望，我全身都滴满了蜡油。 


后来，我知道，有时，蜡烛居然还是SM的重要道具，和绳子、皮鞭、手铐一样不可或缺。我鼓足勇气提到这段往事，必然要遭到贱人们的嘲笑。但我还是忍不住要赞美一下：蜡油，那是一个何其美妙的温度，疼痛，却不至于造成伤害。爱，不会如此恰如其分，它要么冰冷得把我们冻坏，要么狂热得把我们灼伤。 
      </影评>
<有用数>334</有用数>
<没用数>208</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东</作者>
<标题>为你滴下第一滴蜡</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-02 11:19:07</时间>
<影评>
           有一个关于蜡烛的笑话。监狱里，死刑犯在临刑前焦躁不安，狱警对他说：“别怕，电刑的电流很强，也就一眨眼的工夫，丝毫没有痛苦的。”这时，蓦地从刑场那边传来死刑犯同伙的惨叫声。“什么声音？”死刑犯战战兢兢地问。“我也不知道。”狱警说着去刑场看个究竟。片刻之后回来说：“没什么，今天赶上停电，只好用蜡烛。”


    我想，如果这个犯人喜欢SM的话，那这个消息对他而言不啻于喜从天降，因为据说蜡烛是SM的重要道具，滴蜡到死，他也算死得其所。看了电影《恐怖蜡像馆》（House Of Wax)之后，我们又长了见识——原来蜡烛不止可以玩SM，而且还是杀人利器。


    通常来说，美国的恐怖片几乎是血腥、低级的代名词，横飞的肢体，成河的血浆，让人不觉得恐怖，反而感到反胃。近几年口碑不俗的美国恐怖片，无论是《午夜凶铃》还是《咒怨》，都是翻拍自日本作品，甚至是日本导演亲自赴好莱坞执导；构思巧妙的《死神来了》，导演同样是亚裔的美国人。难道美国导演就拍不出好看的恐怖片？杰姆·塞拉（Jaume Serra）用整整20吨蜡把这个谬论冲得七零八散。虽然情节上有无法避免的瑕疵，可《恐怖蜡象馆》已算是一部水准中上的美国恐怖片，有伏笔悬念，好像剥洋葱般地逐步触及故事的内核，让人慢慢张开嘴巴，惊讶地合不拢嘴。


    影片的故事很简单，几个年轻人露宿野地，因为汽车出了故障，于是分头去找加油站买配件，由此来到一个在地图上找不到的的荒凉小镇。小镇显眼处有一家蜡像馆，有栩栩如生的蜡像却空寂无人。由此开始，这群年轻人开始逐个被残忍的凶手猎杀。原来，小镇里的活人只有一对杀人狂兄弟，他们杀死了所有居民，并直接把蜡浇注在尸体上，把真人做成蜡像。有一个镜头是其中一个年轻人寻找另一个伙伴，发现钢琴前坐着一个和伙伴一模一样的蜡像，这个年轻人用手戳那年轻人的脸，竟然是软的，他缓缓剥下脸皮，软软的蜜蜡里竟然是他朋友血淋淋的肌肉组织！人还未完全死去，还是有知觉，疼痛让他两行清泪从蜡脸流淌而下。残忍的景象令人不忍卒睹。


    这样的剧情和《我知道去年夏天你做了什么》、《死神来了》、《惊声尖叫》等青春恐怖片并无二致，其中的乐趣在于猜测谁将是下一个死去的人？将会以什么出人意料的方式死去？根据我这么多年看恐怖片的经验，通常来说，那些喜欢做蠢事的白痴角色绝对会是首当其冲者，而幸存者之中，一定会有一位漂亮女性，并且还会有身材火辣的美女秀身材。就《恐怖蜡像馆》来说，完全符合这几个定式，这不能不让人遗憾编导在创意方面的缺乏。抑或，这不仅是恐怖片，而是目前所有电影的通病吧！


    《恐怖蜡像馆》中，负责秀身材的是小富婆帕里斯·希尔顿（Paris Hilton），演艳情戏对生活作风不太端正的她来说，简直就是张飞吃豆芽。她在影片中除了不遗余力地裸露不太白晰的肌肤之外，还有一段艳舞表演，基本可以看作本色表演，搔首弄姿的姿态还算撩人。不过这位小姐的演技未免也太差了点，明显就是雇来念台词的嘛。她唯一的亮点是死亡时刻，被一根木棒迎面洞穿，贯脑而入，很有些惊心动魄的味道，血水与脑液齐飞，很是骇人。


    当然，比起另一位美女，帕里斯·希尔顿就要逊色不少了。那个幸存的女孩，如果你看过热门电视剧《反恐24小时》的话，一定不会陌生，没错，她就是里面的金姆——艾丽莎·库伯特（Elisha Cuthbert）。在《反恐24小时》中清纯靓丽的艾丽莎·库伯特，在别的电影里却喜欢以性感形象示人，比如《邻家女孩》中的AV女优，比如《恐怖蜡像馆》中身材火爆的双胞胎妹妹。与甜美白嫩的艾丽莎·库伯特一比，帕里斯·希尔顿简直丑得难以入眼，即便是她引以为傲的身材，也未见有何优势。


    需要提醒的是，《恐怖蜡像馆》保留了美式恐怖片的嫡系血统，虽然杀戮时刻从将近50分钟时才开始上演，可这绝对是一部血腥的影片，断指、剥皮、流血的场面层出不穷，心理承受能力弱的朋友可要当心了。


    虽然《恐怖蜡像馆》一片的口碑并不算好，虽然有人说编导的智商伤了观众的心，虽然影片在剧情的设置上的确有这样那样的缺陷，但是，如果一部恐怖片能够在一个时间里完整地营造一个心理空间，叙述流畅，张弛有度，并且丝毫不让观众有被操纵感，基本上已经是一部不错的恐怖片了。《恐怖蜡像馆》做到了这一点。要是想找一部好看不闷又有点刺激的恐怖片，那就选它吧！
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>CHOI</作者>
<标题>蜡像馆</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-23 22:09:16</时间>
<影评>

不是特别恐怖  更像是一部搞笑片 俗话说的好“好奇心害死猫”  这部片子告诉我们要控制住自己的好奇心   别因为好奇送了性命  进别人家里也别乱走 谁知道会碰上什么呢。 不能因为一个人的长相选择相信或者不相信他，要理智地去思考问题。关于第三个孩子，他把那些腐烂了的尸体可能是为了提醒路人远离这里，可是有很多抑制不住好奇心的人偏要往里走。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>三生有幸</作者>
<标题>《恐怖蜡像馆》：出乎意料的精彩</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-17 17:54:09</时间>
<影评>
        情节设置俗而不腻


这种类型的恐怖片在那边实在是不少，大家伙在很多情节设置上的相似实在是稀松平常的事儿，说它们俗，它们毫无怨言。还是这样一个玩法：一帮年轻男女赶路，然后闯入禁区，通过奇怪状况的诱导和自身的傻X式努力成功地进入虎穴，进而开始了又一场昏天又暗地的腥风血雨。


 


这个玩法是此类片儿的片规，无可厚非。《蜡像馆》做的比较好的一点就是它构建了一个相对完整缜密的离奇情节，并且在伏笔方面尽量不在一些莫名其妙、毫无用处的场景铺垫上浪费胶片。真相的揭秘过程也是分配均匀，结合着之前的悬念慢慢展开，既没有急着在中段一下子抖出来，也没有攒到最后一把掏出来硬塞给观众。


 


首次进入恐怖状况，是一辆破旧卡车造访了那帮年轻人的营地，右车灯被女主角的哥哥砸坏，第二天，一个同伴的DV丢失，女主角男友车的零件奇怪地坏掉，女主角等人发现了一个丢满了动物死尸的坑，遇到了片子里的变态老三。到这里，我们知道腥风血雨的战斗就要打响了，但是这些引子它只是引子，完全没有任何透漏秘密，这一点非常好。 


 


战斗开始后，杀与被杀之间的场景被设定在一个小镇，但是却没有被空间限定住，而是展开了两条线，这样就隔开了那帮男女，而两条线也各有各的精彩，随着情节的展开，两条线并到一块儿，该牺牲的死的干脆，剩下两人做最后的揭秘和抗争。所以说这是个较为流畅却又不单调的过程，而且前期的一些细节铺垫也在过程中找到暗合之处，比如DV原来是被变态老二偷走，比如片子一开始就暗示了连体兄弟小时候的个性，比如那堆动物死尸原来是用来供变态老三制作胚胎标本用的，比如变态老大在引女主角和他男友上钩的时候说谎暗示了他们家的一些遭遇。


 


总体来说，《蜡像馆》的情节还是俗，但是不腻，不会让人不屑地说：靠，又是这样。而且《蜡像馆》在片尾匆匆地交待了一下为什么变态兄弟的恐怖蜡像小镇一直没有被警方发现，算是有诚意较细心。片子的最后给了警方查出的变态老三一个诡异的镜头，终究还是没摆脱给续集留后路的俗套，这是俗套，但不是败笔，况且是得给这个没参与正面战斗的老三这个角色一个小小的交待。 


 


角色设定小有突破


按照片规，划分一下：《蜡像馆》的杀人方有三个人，全都是男性；被杀的一方有四男两女，是一群伙伴，人物关系是两对情侣，一对兄妹。女主角的男朋友，此类平平庸庸却又年轻气盛的角色通常都是率先遇害，《蜡像馆》里也不例外。这样的设定基本上是为了强调杀人方的强悍，把片子的氛围带入战斗状态，同时也让相对弱势的女主角心理开始慌乱，加剧紧张气氛。 


 


豪门千金希尔顿在片子里与另一位黑人同伴玩起了黑白配，两人基本上是陪死的。希尔顿的长项得到了较好的发挥，片子里主要的情色桥段都是由她贡献的，其中营帐里大跳脱衣舞勾引黑人男友的戏份演绎得相当娴熟，在这方面的演出上，希尔顿生动自然，交足戏份，但是其它的镜头场景里她的演技还是显得有些生涩稚嫩。


 


男性观众可能会很喜欢希尔顿那虽然不多但是颇有噱头的戏份。当然女性观众也可能不会空手而归，因为女主角的哥哥这个角色的设定是酷味十足的痞痞的男生，而且演哥哥的小伙子真的是很帅。而一开始带着DV乱拍的那个同伴也是标准的陪死角色，没什么特别之处。


 


 这样的话，最后的生死挣扎阶段，被杀一方就只剩下了女主角和她哥哥。之前，两兄妹经常为了哥哥的不良习性争吵，之后，两人在拚死逃生的过程中终究还是血浓于水，都极力保护对方。这样的设定不能算新鲜，但总算是没有落入窠臼，甚至还凸现了那么一点儿携手逃生的感人亲情。


 


相比于被杀方兄妹俩，杀人方的兄弟三人的角色就更加地脱离了单一模式而变得较为丰富。变态老大和变态老二生下来是连体的，他们的医生老爸操刀分开了他们，老二的右边脸惨不忍睹，而且从小内向依赖性强，老大则焦躁狂乱。父母死后，心理扭曲的老大控制着老二，开始着疯狂变态的活人蜡像工程。而老三，这个没有参与正面杀戮的角色，正好跟他的两个哥哥之间形成一种隐约的游离感，从而把发生在这个偏僻小镇上的关于一个家庭的悲剧烘托得非常诡异。 


 


女主角和哥哥最后干掉了变态老大和老二，并成功地让警察知道了这么个鬼地方，这是被杀方的胜利。角色之间的血腥互动也算是有了一些对陈旧的角色设置和情节关联的突破。最后以正常而且是正面形象出现的警察虽说什么劲儿也没使上，不过好歹算是让这类片儿在扫尾的时候出现了正常世界的人物形象，无形中也多少让那些变态杀人角色和整个诡异离奇的故事更具有了一种虚构的真实感。


 


手段场景推陈出新


看这种片子，腥风血雨是家常便饭，而且阴森压抑的场景和层出不穷的杀人手段一直都是这类片子的一个很重要的看点。《蜡像馆》在这方面实在是没有辜负“蜡像”这个好创意。这种片子虽说是以血腥见长，但是场景的营造也是绝不可马虎的。《蜡像馆》里的地点当然还是一个偏僻的角落，空荡荡的街道，诡异的气氛，阴森的建筑，还有那一群群惨不忍睹的活人蜡像，配上灰暗的色调，整个小镇的气氛立马被弄得让人不寒而栗。在这些场景气氛的烘托下，接下来的故事就会讲得顺畅很多，一切诡异的人和诡异的故事隐约变得顺理成章。


 


 活人蜡像，这实在是个骇人听闻的杀人方式。刺、砍、铰这些都是基本的方式，都是为了给之后制造活人蜡像这一“工序”服务的。活生生的人在阴森潮湿的地下室里被捆绑固定然后用那让人瞠目结舌的机器给还在拚死挣扎的人扒皮上蜡，何等的令人发指，尤其是当那一个个蜡像脸上的蜡片脱落漏出或鲜红或干瘪腐烂的肌肉组织，看的人也会觉得痛苦异常。更加让人惊愕的是蜡像馆整个就是用蜡造出来的，所以这样一个构思直接导致了双方最后拼个你死我活的时段里上演了一场紧张刺激的逃生大战，要表现着火的蜡房这样一个急速融化的空间，那是非得动用特技不行的。这样的场景在此类片子里算是较上规模的了，这个片子在这个大场景上完成的还过得去，最重要的是避免了那种单纯的你追我逃式的陈旧模式。


 


 相比于很多此类的其它恐怖片，《蜡像馆》好在有一个离奇诡异的故事脚本，还能由蜡像想象出比较丰富的诡异空间，更可以肆无忌惮地虚构一种变态之极的杀人方式。有了这些方面的有力支撑，《蜡像馆》就顺顺当当地玩出了一些推陈出新的东西，精彩指数也就理所当然地比原本意料的要高了。


 


撰文日期：2006-11-07


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anry</作者>
<标题>力荐恐怖蜡像馆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-04 02:37:57</时间>
<影评>
        很欣赏电影里的几个细节

1.Vincent把门切开的同时也把两兄弟的连体蜡像切开了，他掉下去的时候又和哥哥粘在了一起，是他们命运的开始也是命运的结束。

2.那条狗，从蜡像馆出现到家里出现到最后跟在老三身边，贯穿了全剧主要恐怖情节，是每一处小高潮的恐怖标志。房子塌了人死了它还没死，简直是神一般的存在！

3.欣赏电影的结尾，留下深深悬念……听到they have three 的时候以为开车送两兄妹去医院的司机就是第三个孩子（看到后面被吓怕了都忘了货车司机即老三，之前还以为他是大儿子）

4.看到一半的时候就觉得能活下来的是兄妹两个。为什么不是全死？——那样的话就是Bo和Vincent的胜利了，谜团没有人来解开，小镇还是一如既往的神秘、与世隔绝，恐怖不和现实搭边就不是恐怖了。留下两个活口也是为了迎接高潮的到来。为什么是其他三个人死？——首先说Wade，从他对去纽约举棋不定和在教堂前吃醋看出他是个自私的人，其次他喜欢窥探他人隐私、不懂尊重（从他闯入加油站、在Bo家闯入房间乱动东西可知）这样的人不管是在崇尚艺术的剧中人面前还是在宣扬正面价值观的编剧笔下都是活不了的；再说那对情侣——在朋友有难的时候只知道做爱，这样的人能活么？！其实Paige还是比较善良的，会担心朋友所以她得活久一点，还有和敌人搏斗的机会,在情理之中。——Dalton就没太在意了，反正都是要死的嘛又不是主角，或许是因为他才是真正偷车的人？……——最后为什么是Nic和Carly活下来？首先长得好看的人一般都能活下来~~其次人家兄妹情深啊，从carly带Nic上路到Nic给carly背心到以后种种，兄妹俩感情不亚于Po和Vincent,而且Nic一直就是好人，牢也是替别人坐的。

有个疑问，Vincent为什么要给wade缝针。。。（他很善良？为了艺术品的完美？）

拍得相当好的一部惊悚片，半夜看看还是很爽的！

结论就是，不要随便到没有人还有尸臭的地方去露营啊啊啊~~~不要跟不靠谱的情侣去看球赛演唱会啊啊啊~~~粗门要带个蹲过监狱身手好的老哥啊~Chad真的太帅2333~~
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>_</作者>
<标题>都写“Closed”啦，你偏要...！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-04 06:14:26</时间>
<影评>

这部电影简单，紧凑，富娱乐性。我在电影前三分之一结束后盛了杯牛奶，到电影完了都忘了喝。但这电影的缺点也是太明显：情节有点硬来，也无甚新意。难怪有人说好莱坞的精英都改行去拍电视剧了。不过话说回来，对娱乐片强求太多，也是件很无聊的事情。

总之，一切的一切，始于那扇紧闭的大门。门上安安静静的挂了个牌子，牌子上面只写了一个字 —— “CLOSED”。后来呢？大家都知道啰，手贱的小明又来了.......




</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>