<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>无耻混蛋 Inglourious Basterds</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1086394013.jpg</封面>
<导演>昆汀·塔伦蒂诺</导演>
<演员>布拉德·皮特 / 梅拉尼·罗兰 / 克里斯托弗·瓦尔兹 / 伊莱·罗斯 / 迈克尔·法斯宾德 / 黛安·克鲁格 / 丹尼尔·布鲁赫 / 蒂尔·施威格 / 哥德昂·布克哈德 / 雅基·伊多 / B·J·诺瓦克 / 奥玛·杜姆 / 奥古斯特·迪赫 / 德尼·梅诺谢 / 西尔维斯特·格罗特 / 马丁·乌特克 / 麦克·梅尔斯 / 朱莉·德赖弗斯 / 理查德·塞梅尔 / 亚历山大·费林 / 罗德·泰勒 / 索恩克·莫宁 / 山姆·莱文 / 保罗·鲁斯特 / 迈克尔·巴考尔 / 阿尔恩特·施韦林·索瑞 / Petra Hartung / Volker Michalowski / 肯·杜肯 / 克里斯蒂安·贝克尔 / 安娜-索菲·弗兰克 / 蕾雅·赛杜 / 蒂娜·罗德里格斯 / 路德格·皮斯特 / 雅娜·帕拉斯克 / 迈克尔·克兰茨 / 赖纳·博克 / 安德烈·彭文 / 塞巴斯蒂安·胡克 / 克里斯蒂安·布吕克纳 / 希尔玛·艾奇霍恩 / Patrick Elias / 伊娃·勒鲍 / 威尔弗里德·霍赫霍尔丁格 / Michael Scheel / 博·史文森 / 恩佐·卡斯特拉里 / 贝拉·B·菲森海默 / Noemi Besedes / 埃莱娜·卡多纳 / 杰克·加伯 / 塞缪尔·杰克逊 / 哈威·凯特尔 / Andrew Napier / 格里高利·尼克特洛 / Niko Novick / Aleksandrs Petukhovs / Brendan Potter / Nikki Rapp / Sabrina Rattey / 昆汀·塔伦蒂诺 / Vitus Wieser</演员>
<简介>故事分五章进行。二战中德占法国，德军上校汉斯（克里斯托弗·瓦尔兹 Christoph Waltz 饰）号称“犹太猎人”，在一次屠犹行动中，少女苏珊娜（梅勒尼·劳伦特 Mélanie Laurent 饰）侥幸逃脱。与此同时，八名美国犹太士兵在中尉奥尔多（布拉德·皮特 饰） 的带领下潜入德占法国刺杀德国军人，其行动神出鬼没，手法残忍，对德军造成相当威胁，被称为“杂种”。三年后苏珊娜来到巴黎继承了姑母的电影院，结识了德国战斗英雄，电影《国家荣耀》的主演弗里德里克（丹尼尔·布鲁赫 Daniel Brühl 饰）。对苏珊娜一见钟情的弗里德里克说服德国宣传部长约瑟夫·戈培尔（西尔维斯特·格洛斯 Sylvester Groth 饰）在苏珊娜的影院首映《国家荣耀》，希特勒（马丁·乌特克 Martin Wuttke 饰）本人也将出席。苏珊娜决定借放映之机烧毁影院；而在德国间谍女演员布里奇特（戴安娜·克鲁格 Diane Kruger饰）的安排下，英美联合的刺杀行动“奇诺”也将在首映当晚行动……
                                    
                                　　本片被提名2009年戛纳电影节金棕榈奖，获第82届奥斯卡最佳导演、最佳影片等七项提名，并荣获奥斯卡最佳男配角奖（Christoph Waltz）及戛纳电影节最佳男演员奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Bono</作者>
<标题>孙子，别装了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-26 10:02:04</时间>
<影评>
            我是个骗子，打小就爱撒谎聊皮儿，学校收书费，我跟家里多要两块，吃烤串就汽水；考试砸了锅，老师叫家长往卷子上签名，我照猫画虎，签我爸名往上交；放学不回家，说老师补课，其实牵小女友的手逛大街玩；考试作弊，阳奉阴违，惹祸往别人身上赖，不堪回首的往事，缺德事一件接一件。其实都是正经人家孩子，都受过诚实教育，人心都是肉长的，谁也不是天生混蛋，撒一回谎，也羞愧，也彷徨，不到万不得已，谁能豁出来自个干这下三滥的勾当，别说八荣八耻人人有责，就想想撒谎时上煎下烤的架势，小脸通红，心砰砰跳，一捏手掌心全是汗。


    其实我想说的是，撒谎这事实在太刺激，太爽了，谁都无法拒绝，撒谎前灵光乍现，恶从胆边生，都觉得自个运筹帷幄决胜千里，与人对质时血脉泵张，心率过速，表面上还得若无其事巧舌如簧，结局非此即彼，不幸被戳穿的，灵魂出窍，万念俱灰，蹦极跳伞不过如此，真能把一场谎圆下来的，大梦初醒，长舒胸抑，比桑拿浴马杀鸡还爽。这世界最刺激那些事都跟撒谎有关，人人趋之若鹜，赌博，军事，还有政治，都靠骗术的高下论功行赏，上至官场商场战场职场，下至扑克麻将杀人游戏，摆明了你骗我，我骗你，鸡鸣狗盗各显神通，技巧好的，心有千千结，扯出天大的谎来，面不改色，云淡风轻，名利双收，技巧差的，禁不起一次折腾，大汗淋漓，破绽百出，输钱又输人。


    所以说撒谎这回事，骗得失败才叫骗子，黔驴技穷露出马脚，既给人造成了危险，又侮辱了群众的智商，骗子过街，人人喊打，而骗得高明则是另一回事，卓越的骗术是一门艺术，整出骗局天衣无缝匪夷所思，骗人恍若隔世，骗人心花怒放，叫人意犹未尽，咂咂嘴觉得不够，受骗上瘾，被骗过一次还想上当受骗，这样的骗子通常被人尊为大师。作为大师中的大师，死骗子中的死骗子，昆丁早已习惯了接受来自四面八方的顶礼膜拜，他抖个包袱，满堂喝彩，耍个鬼把戏，一座皆惊，辈分混到这份上，搬出个粪球都有人前呼后拥，骗术次次得手，从不走空，昆丁躲在暗处，一脸坏笑，又满腔寂寞，于是他闲得蛋疼，干脆炮制出一篇《无耻混蛋》，告诉观众，也告诉自己，孙子，别装了，都知道你就是个骗子。


    《无耻混蛋》到底在讲什么，依我看，讲的不是二战，讲的不是历史，讲的其实就是骗子那些事，影片刚开一场，一位法国骗子就粉墨登场，看他心定神闲的架势，又洗脸又抽烟，一脸的爱谁谁，一脸的问心无愧，长得就跟诚实本人似的，照说这演技真不赖，少算也得练过两年，搁咱普通人还真就看不出个子午卯酉，可惜小骗子遇上了祖师爷，道高一尺魔高一丈，当汉斯兰达上校抻出个巨型烟斗出来，我当场笑喷，装，叫你装，瞧你那揍性，这回傻了吧。果然，骗子精神崩溃，失声痛哭，可怜了地板下藏的一家犹太人，遇人不淑，所托非人，要找你们也找个骗术过硬的。


    昆丁尽情享受着看破与戳穿之间的快乐，对于一场骗局来说，掐头去尾，唯有这中间东西最好，最有嚼头。陪着假模假式的孙子们，昆丁玩到尽兴，提供给他们一个尽情表现的舞台，洞若观火，不动声色，心里早就乐开了花，装，接着装，于是他顾左右而言其他，猫抓耗子，欲擒故纵，扮猪吃虎，请君入瓮，变着法把骗子往绝路上赶，道越走越窄，坡越爬越陡，孙子被玩到溜溜转，直到脚踩在悬崖边上，沙粒滑落，一望无底，惊觉走投无路，形如困兽，剑拔弩张，要么精神崩溃自投罗网，要么恼羞成怒殊死一搏，电光火石间，手起刀落，血肉横飞，乾坤挪移，命运流转，皆在一念之间。


    开场的章节奠定了全片的基调，接下来，号称精通德语的骗子败于自己蹩脚的发音，貌美如花的女演员在上校兜里摸到那只要你命三千的高跟鞋，复仇心切的苏珊娜与列兵相互抵消，自以为技高一筹骗得了战后人民的汉斯兰达，作为影片骗术最高的终极人物，额头被刻上纳粹的图腾。整出《无耻混蛋》，讲的无非就是同一件事，所有谎言终归会被戳穿，所有骗局终究会败露，一招不慎，满盘皆输，天下就没有不透风的墙。每个骗子都以为一切尽在掌握，瞒天过海，因势利导，自以为摇身一变，就变成了自己想要的那个角色，但昆丁直截了当地告诉他们，孙子，有我在，这种事想都不要想。


    于是昆丁假借中尉奥尔多的手，拎把片刀，一脸坏笑，问每个拣了条命的纳粹，你会脱下这身军服么，当然会脱下，所以我会给你一个脱不掉的标志，昆丁也在用电影问每一个人，你会装成那个不是你自己的人么，当然，所以我要把你们都找出来，你是装的，你也是，还有你，统统都是，鉴定完毕。昆丁一直在怀疑，他怀疑忠厚的外表下是否包藏祸心，他怀疑光鲜的衣装下是否有一具不堪的肉体，他怀疑道德公理，怀疑金科玉律，怀疑科学，怀疑历史，他怀疑每一件将人限制在条条框框里的规律。


    于是，昆丁告诉世界，我不相信，他让每一位努力装扮的骗子不得善终，让每一出精心设计的骗局破绽百出，让希特勒戈培尔死在想象中而非记忆里，让眼见为实的虚构驱逐口说无凭的史实，他颠覆了所谓的传统，恶搞了所谓的历史，他在《无耻混蛋》的工作，就是猛一把扯下看似正确的遮羞布，把装模作样赤裸裸地暴露于世，临了还不忘蘸血割个注脚，孙子，别装了。


</影评>
<有用数>7334</有用数>
<没用数>814</没用数>
</review>
<review>
<作者>加书亚在路上</作者>
<标题>《无耻混蛋》:关于电影的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-30 12:52:46</时间>
<影评>
        二战期间，一小队由犹太人组成的盟军士兵（绰号“无耻混蛋”）被空投到纳粹后方，他们的任务非常直接——虐杀纳粹。以各种残暴的手段——包括用棒球棍将人直接打死，割掉敌人的头皮等——在德国军队中散布恐怖。他们不仅不可思议地在敌人后方活了下来，而且事实上，他们做得如此出色，以致希特勒都对他们有所耳闻且为此大为光火。最后，他们参加了一次刺杀希特勒的行动，你绝想不到的是，刺杀成功了！希特勒和他所有的高级军官都被烧死在一个巴黎的电影院里，于是二战1944年就提前结束了！


    纯粹的胡说八道！这是篡改历史！如果有人一边援引历史，一边这样义愤填膺地指出，那么实际上关于这部电影他等于什么也说。很明显，这部电影不会比《低俗小说》跟二战的历史有更多的关系。塔伦蒂诺一向以颠覆电影类型，创新电影叙事形式著称，《无耻混蛋》延续了他一贯黑色暴力的风格，在叙事上，或许因加入了过长的对话而显得拖沓，但那些精心设计的对话场面以其强大的心理张力和演员的精湛表演而凸显出来，自成一体。对于所有昆汀的粉丝来说，这些便已足够，普通观众却总不免要追问电影到底讲得是什么！“what the hell is it about?”罗杰·艾伯特影评中的这句话道出了普通观众的心理。


    对此，我要给出一个直接的答案：《无耻混蛋》是关于电影的电影。在这部电影里，人们谈论着电影，欣赏着电影，甚至拍摄了一部电影（尽管是一部纳粹宣传片），电影中至少三个重要角色从事的是与电影相关的职业（如果戈贝尔博士和那位只露了一下面的德国著名演员Emil Jannings不算的话）：在巴黎经营着一家电影院的犹太孤女Shosanna，电影批评家Hicox上尉，还有德国电影明星Hammersmark小姐。电影中随处可见对影史的重温和对经典电影的戏仿、致敬。这就像是塔伦蒂诺所做的一个关于电影的白日梦：只有在电影中，犹太人才有可能反过来虐杀德国人，也只有在电影中，二战才可能结束于1944年，且结束于一家电影院里。


    六十年代出生的塔伦蒂诺尽管较之“电影小子”（斯皮尔伯格、卢卡奇、斯科塞斯等人）——美国最早一代学院派电影人来说属于晚辈，他却没有受过什么正规的电影教育。他在曼哈顿的著名音像店Video Archives里做营业员期间，观摩了大量电影，在一家私人表演学校学了基本表演技巧，他的电影知识和技巧都来自个人的积累和琢磨，他最初展露头角的地方也不是好莱坞，而是像圣丹斯这样的独立电影节。较之学院派的严谨和理论功底，昆汀这样的“业余爱好者”更容易培养出一种非理性的“电影崇拜”。对电影的狂热激情使他更自觉地去革新电影的技法和语言，也使他倾向于把电影看做万能的——哪怕改写历史。


    在《无耻混蛋》中，我们仿佛看到昆汀在和学院派较劲：尽管没受过正规的电影教育，但他并不比学院派缺少对电影史和电影技术的了解。Shosanna的电影院第一天放映的是德国默片时代著名导演G.W.Pabst的《White Hell of Pitz Palu》，这部拍摄于1929年的德国高山电影（mountain film）由Leni Riefenstahl主演，Riefenstahl与第三帝国的关系自然早已众所周知。第二天，Shosanna在招牌上换上了亨利·乔治·克鲁佐导演的《乌鸦》（Le Corbeau），这部由克鲁佐和德国在法建立的大陆电影公司合作拍摄的电影是法国影史上最具争议的作品之一，战后，克鲁佐还因此被禁影两年。后来，我们在电影院里还看到了克鲁佐的另一部电影《L&apos;Assassin habite... au 21》的海报。简单的几个细节，就将敌占时期的法国电影环境表现了出来：到1944年，法国的大部分电影院已经只能放映德国电影了，或者就是像《乌鸦》这样由德国公司投资，法国导演拍摄的电影。除了法国电影，当时德国电影的情况也在片中被人提及。Hicox上尉本人就是一名德国电影专家，在被派往法国执行Operation Kino(电影院行动）之前，Ed Fenech将军让他解释“戈贝尔领导下的乌发电影公司（UFA）”，一旁的丘吉尔则问他戈贝尔在德国电影中的地位是不是和好莱坞的传奇制片人路易斯·梅耶相似，Hicox表示，梅耶还不够格，合适的比较对象是大卫·塞尔兹尼克，戈贝尔的目标是以他的纳粹宣传片来替代二十年代的“犹太知识分子德国电影”。这些内容，看过克拉考尔的《从卡里加利到希特勒》和相关研究的影迷自然不会陌生。而塔伦蒂诺在此处的提及，在情节上几乎不具功能，唯一的目的就是展示他对电影史的熟悉和对电影的热爱——他要以这些为素材来制作一部电影。在电影的技术方面，昆汀也做了不少文章，除了插入的那段具有剧情作用的解释35毫米硝酸盐胶片多么易燃烧的短片之外，Shosanna和她的黑人男友拍的那段“犹太人复仇”的短片也制作得一丝不苟。那部短片是用便携式摄影机拍摄的，这种摄影机不具备录音功能，因此Shosanna的声音是用录音机同步录制的，于是便产生了将音轨加到胶片上的问题，同时冲印胶片的过程需要复杂的技术条件，一般电影院是不具备的。当然，为了叙事的简洁，导演当然也可以完全忽略些问题，而昆汀没有，他插入了Shosanna和男友用暴力逼迫别人为他们做这两项工作的过程。最后，制成的短片与戈贝尔拍的电影如何被剪辑到一起的过程也以特写镜头完整地展示出来，很显然，塔伦蒂诺很陶醉于此——展示制作电影的过程。


    如果仅凭以上论述就断言这是一部关于电影的电影，是无法让人信服的。电影在《无耻混蛋》中发挥的功能远不止此。除了营造人物活动的真实环境，电影本身至少还具有以下这些功能：推动剧情、刻画人物和制造画面奇观。从大的方面来说，整部电影的主要情节就是纳粹拍摄的宣传片《国家的荣耀》在Shosanna的影院首映时的刺杀行动，电影自然不可缺席。细节上，当Hicox上尉扮成的党卫军军官因为口音问题被纳粹怀疑时，他借的是《White Hell of Pitz Palu》这部电影来扯谎，称自己来自Pitz Palu，家人和他都被拍进过这部电影。又是一部电影制造了剧情的跌宕起伏。刻画人物方面，德国的战争英雄Fredrick Zoller第一次在电影院遇到Shosanna，他们谈的就是电影。Zoller说他从来更喜欢Max Linder超过卓别林，遗憾的是Linder从没演过一部像《寻子遇仙记》（The Kids)那样好的电影，里面那段追逐戏实在是太棒了。能够欣赏卓别林电影的人你很难想象他会是一个战争罪犯，哪怕他只欣赏一部。Zoller尽管是德国的战争英雄，但他却是个“非典型纳粹”，在他骨子里有着英雄主义和浪漫的一面，但属于纳粹范型的凶残和妄自尊大一面也有流露。所以，我们看到尽管他喜欢《寻子遇仙记》，但他喜欢的不是卓别林的深情和人性，而是电影中的追逐部分。Zoller性格的复杂性在后面他观看根据自己的事迹拍摄的《国家的荣耀》时也有流露，面对电影中残酷的杀戮场面，尽管那是他的亲身经历，Zoller却感到很不安，频频摇头。在英雄主义的激情退却之后，他似乎感到了画面上的残忍。而“典型纳粹”的反应（比如希特勒和戈贝尔）是对着画面露出狂喜的笑容。电影的最后，当纳粹的宣传片突然中断，电影屏幕上出现一张Shosanna巨大的脸对着台下的纳粹喊道，“you&apos;re going to die”，同时她的黑人男友点燃屏幕后面几百卷35毫米硝酸盐胶片时，电影展现了异乎寻常的画面冲击力。当火焰沿着屏幕下端急速蔓延，观众仿佛和台下的纳粹一样，混淆了电影和现实的区别，陷身于恶魔般的电影院。当几乎一切都已烧尽时，放映机仍旧把Shosanna的脸投到滚滚的浓烟上，空气中回荡着她疯狂的笑声，就像真正的恶魔现身了一样。而所有这些画面效果，都是借助电影的衍生物——电影院、放映机和屏幕完成的。


    作为塔伦蒂诺风格的一部分，《无耻混蛋》从未忘记把自己看作电影传统的延伸。片名（Inglourious Basterds，故意拼错了一个字母）来自1978年的意大利B级片《戴罪立功》（Quel.Maledetto.Treno.Blindato，英文片名Inglorious Basterds），故事讲的颇似著名战争电影《十二金刚》（The Dirty Dozen）的犹太版本。片头那一段 Ennio Morricone作曲的口哨声一下子仿佛把我们带到了瑟吉欧·莱昂内的西部片里。布拉德·皮特演的Lt. Aldo Raine则是向美国著名演员Aldo Ray致敬，该人物模型即来自Ray所主演的一系列战争电影。当皮特一行冒充意大利人跟随Hammersmark小姐来到Shosanna的电影院时，他们的表演模仿了美国著名的家庭喜剧The Max Brothers……导演以自己的作品像前辈导演致敬是常见的事，但当这种致敬达到一定数量，成为一种借鉴和深化电影内涵的关键因素时，便具有了美学价值。它们颇类似于T.S.艾略特在《传统与个人才能》中提到的“碎片”。尽管塔伦蒂诺对这一理论的实践尚处于初步阶段，他对电影传统“碎片”的摘取也出自一种影迷般的兴趣，传统在他电影中起作用的方式无外乎戏仿和拼贴等方式，他却具有一种异乎寻常的“自觉”。


    《无耻混蛋》从电影史中提取人物和范型，讲的是与真实历史无关，却与电影和电影史有关的故事，其画面和美学效果的取得也离不开电影及其衍生物，是一部不折不扣关于电影的电影。


    《无耻混蛋》主要给人的体验是一种暴力的娱乐和心理紧张的宣泄，此外无他。但它的娱乐似乎以消解二战时犹太人的苦难为代价。为此，知识分子趣味十足的《纽约客》的影评人David Denby 指责塔伦蒂诺逃避道德责任，“像一个青少年一样做着白日梦。”不错，这部电影确实是一个关于电影的白日梦，它自始至终就与电影之外的世界无关，它指向自身。电影大导演中，有像黑泽明、伯格曼这样关心历史、价值、永恒等问题的智者，也有像布列松、小津这样将宗教、哲学和电影风格完美地熔为一炉的大艺术家。而塔伦蒂诺则比较接近于希区柯克，他以往作品（《落水狗》、《低俗小说》）中的社会性、道德性不会超过希区柯克电影中那些隐晦隐喻的水平，他同希区柯克一样所真正关心的只是电影能在观众那里取得的效果。正如《纽约时报》的影评人MANOHLA DARGIS所说，“他严肃对待的不是历史，而是电影自身，对塔伦蒂诺来说，唯一在乎只是电影制作本身。”电影中缺乏道德和社会价值，这也许是一个遗憾，却绝不是一个错误。今天昆汀已经是一个国际知名的导演，但他同时也是一个对电影怀着狂热之爱的人，一个超级影迷，他怀着“拜物”似的兴趣对待关于电影的一切。以他对电影的爱，他拍了这部电影，把它献给能够分享这种爱的人。


————————————————


个人公众号：加书亚在路上

正在更新印度旅行日记，欢迎关注！



</影评>
<有用数>2617</有用数>
<没用数>141</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<标题>疯癫的诗意</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-29 16:10:06</时间>
<影评>
        昆汀这位导演实在有点竹林七贤的名士风流味，不按牌理出牌，拍起电影来想怎么疯就怎么疯；可人家疯得漂亮，疯得洒脱，疯得能让观众跟着他一块神魂颠倒。


《无良杂种》一开始还挺正经的，规规矩矩的机位构图，一本正经的对话台词，拘谨紧张的悬念情节，衬托着嘎纳影帝克里斯托弗•瓦尔兹得意忘形的表演。随后突如其来的，凶狠“犹太猎人”上校汉斯从怀里掏出一只特大号的古怪烟斗，这无厘头搞得全场哄堂大笑。从披着斗篷的希特勒出场开始，卡通味儿越来越浓，皮特土得掉渣儿的美国南蛮子口音训话；强行穿插虐杀13人的前纳粹雨果•史蒂格利茨的英勇事迹；讲到硝酸胶片易燃，干脆临时改纪录片，加上段画外音说明，还视觉演示一番；到后来展示电影院里德国高官云集，竟然画箭头表明哪是赫尔曼将军，哪是马丁•鲍曼，还“叮”一声配个箭头音，我笑得简直要滑到影院座位下面去了。


疯了，真是疯了！


故事分五章进行，三条线索，四队人马，从不同的方向聚焦于二战中德占法国巴黎某家影院，有为父报仇的，有刺杀行动的，有谍海生波的，有罪有应得的，也有浑水摸鱼的。从生动的摄影到复杂的故事，从个性化的人物到风趣的对话，什么都有，就是没有定式，没有套路，猜不到，想不通，处处意外，步步撩人。

 

其实按照预告片的提示，类似历史题材的二战故事沉重者居多，就算考虑到昆汀“暴力美学大师”的名头，照预想无非也就是个血腥版的军旅故事。可从第一章到第五章，怎么也想不到他竟能抛弃一切既定规则，从史实到叙事规则，从人物塑造到人道主义，简直天马行空无所禁忌！然而，抛弃规则的结果并不是低劣的荒诞：电影故事内部结构连接紧密，线索逻辑自圆其说，叙事节奏张弛得当，对悬念构建与预期的把握十分精到，故事的整体内容与形式完全搭配得当。演员的表演就更是精彩，尤其克里斯托弗•瓦尔兹，夸张与内敛全都涵盖，冷静与激动面面具佳，难怪折桂嘎纳！


归根结底，昆汀的抛弃规则并非没有规则，他是创造新的规则：导演并非不能跳入幕前，哪怕故事讲到一半突然插上一段科教示范也没关系；就算二战故事，也没必要拍得屏幕上硝烟弥漫涕泪横流，导演与观众偶尔跳出故事同乐乐，照样保持作品的流畅度；谁说荒诞就一定低级，有皮特南方味儿的意大利语和同伴的骂人手势作铺垫，怎么就不能画箭头加说明？除此之外，自由发挥的同时，就如同竹林七贤飘逸洒脱中的铮铮风骨，无所禁忌中的昆汀依然保持了强烈而连贯的个人风格：《无良杂种》整个故事所体现的暴力美学理念显而易见；上校汉斯的两面派傲慢作风简直就是《低俗小说》里黑社会成员朱尔斯的德国翻版；熊熊火焰中荧幕上苏珊娜巨大仰角的脸和阴森笑声比较《落水狗》最后的黑帮火拼，荒诞不羁背后，昆汀的艺术魅力又上新台阶。


谁能想到，电影还可以这样拍，故事还可以这么讲。荒诞里面透着真实，正经下面全是爆笑，节奏紧凑，高潮迭起，没有一秒钟不让人心情沸腾，没有一秒钟不把人的情绪掌握于股掌左搓右揉的。电影拍到这个程度，历史可以丢了，严肃全不要了，什么规则传统定理定律全部统统都给扔掉，到最后是观众全陪着他昆汀一个人玩儿，还玩得兴高采烈，玩得心旌荡漾，玩出疯癫的诗意。


这就是昆汀的魔力。这就是电影的魅力。
      </影评>
<有用数>1626</有用数>
<没用数>404</没用数>
</review>
<review>
<作者>大-燕-威-王</作者>
<标题>谁才是混蛋？我还真不知道……</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-29 02:06:44</时间>
<影评>
        这片子里的纳粹们好像还是很符合一部分人对他们的印象的——按照梁文道的话说，就是：“彬彬有礼，双手沾满血腥，却还是能弹得一手绝妙的贝多芬。”


德军上校汉斯，可以一边同藏匿者谈笑风生，一边抽烟斗喝牛奶，然后微笑着将枪口对准地板下无辜的犹太人。屠杀中幸存的女孩苏珊娜朝远方没命地奔跑，汉斯上校在门口饶有兴味地向她逃去的方向凝望——他们的背影，连同门框及门外的景物，竟然构成了一幅水彩画的意境。上校甚至举枪高喊：“再见吧！苏珊娜！”……不知他饶她一命，究竟是因为手枪射程不够？还是他正幻想自己是歌德海涅呢？

这才是真正的恶魔，可以于谈笑间轻易摧毁已下定决心帮助犹太人躲藏的一家之主的意志；可以温柔地给漂亮女明星套上小巧的高跟鞋然后再一把掐死她……喜欢烟草，喜欢名酒，喜欢美女……吃苹果派时从不吝惜自己对搭配奶油的固执，然后再将礼貌和殷勤披作自己的外衣，于无声处置万千生命于死地。


曾经看过一些纳粹德国时期青年军人的照片：他们三三两两凑在书架前，用很帅的姿势读着一本什么书；或者在游泳池里打闹嬉笑，一脸的阳光；又或者坐在琴凳上，专心致志地演奏着什么——如果不加标识，我们或许无法想象他们中有人是视人命如草芥，把成群结队的犹太人赶往死亡之地的魔鬼吧？

这就是一种复杂性，就好比《钢琴师》里那名留给观众印象颇深的纳粹军官一样——没人会想到他居然能欣赏艺术；又如《美丽人生》中的某个纳粹医生，他的爱好居然是喜欢收集谜语！哪怕你把眼光苛刻地放在第三帝国最高元首希特勒身上……这家伙是个素食主义者，很少沾烟酒，有较高的艺术素养，对身边的女性工作人员十分纵容和好说话……


所以说，人性是复杂的——哪怕是历史中的正面形象，人性也还是复杂的。


坦率地说，我看见奥尔多中尉指挥那几个杂兵去割纳粹的头皮的时候，我是有些反感的——血淋淋的很恶心，因为我讨厌电影中过于露骨的暴力镜头。包括他们暗杀德国士兵，用木棍把俘虏打死，还有小酒馆里的流血事件，我统统有点不适应。

后来回过味儿来，仿佛感觉导演在玩弄一个游戏：似乎电影里的德国人在杀人时并没有给太多的流血镜头，反而是杂兵们的虐杀手法处处充满了血腥和残忍。


当然，我们也可以说：只要他们站在正义的一方，血腥些残忍些没什么——因为对敌人宽容，就是对自己人残酷。奥尔多中尉不是那么说了吗：他可不想教纳粹什么是人道主义。

不过，同立场无关，我想相当一部分观众会反感于那些血腥镜头——无论施虐者是来自于纳粹，还是来自于正义的一方。

导演想拍的，是不是就是这种矛盾的感觉呢？？


个人以为，导演恐怕对于善恶双方的交手更多持一种“不予讨论”的态度，即使在影片结尾处，他用奥尔多中尉的刀子，给纳粹之恶的代表汉斯上校打上了永远的恶之烙印。

然而“不予讨论”的意思，并非放弃善恶观，而是将讨论的权利赋予观众，同时他也提出了自己的观点：大家都不要争论了，只有那些真正的战争受害者——他们的家人被屠杀，生活被毁灭——才最有资格去讲自己的感觉。


于是，处于善恶夹缝中的第三方出现了，那就是影片一开始，侥幸逃离汉斯上校魔爪的孤女苏珊娜。

可以说，最终复仇成功的，是苏珊娜的计划——虽然她被弗里德里克杀了。尽管奥尔多中尉很彪悍，杂兵们个个英勇，却仍旧只把计划成功了一半，只有苏珊娜，在熊熊火焰包围的银幕上，笑到了最后。


银幕上的她，有权利去述说德国人对纳粹犯下的罪恶——因为她就是被这罪恶毁灭掉的其中一分子。她的邻居死于纳粹的罪恶，她的家人亦死于纳粹的罪恶……比起任何没有亲身经历这种罪恶侵害的自说自话，显然苏珊娜的控诉，才最有力量。

奥尔多中尉可以为了人道主义，去用暴力惩罚纳粹的暴行——然而在以暴抗暴的另一面，不能否认，只有那些犹太人以及被屠戮者，才是最最纯粹的复仇人。


英俊的第三帝国战斗英雄弗里德里克，最终杀死了苏珊娜，然后他陪她下了地狱。

可以这么说，苏珊娜从一开始就不爱他——她的最爱是个黑人，在这场对纳粹的烧烤派对中，黑小伙儿坚定地陪她走到了最后。我想弗里德里克如果知道了真相，恐怕得暴走吧？那几乎是一定的，看看他在放映室冲苏珊娜发飙就可以看出：他几乎快被这个女人逼疯了。

弗里德里克根本就没把杀人当回事儿——对于他这种从少年时期就接受纳粹洗脑教育的人来说，苏珊娜对他闹的所有别扭他统统都搞不明白。他不明白苏珊娜为什么在听到他说自己杀了三百人之后便愤然离去，他不明白为什么找人把苏珊娜带到聚会上她会摆出不悦的表情——他什么都不明白。因为在他的人生价值观里，为了第三帝国杀人就是正确的，既然正确他就是战斗英雄，而作为一个第三帝国的战斗英雄，身边所有的女孩就应该把他奉为偶像，受他追求就应该喜形于色然后当成天大的恩典接受下来。

放映室那一幕，弗里德里克说的意思很清楚：他杀了三百人，她为什么就不爱他呢！？

他想不明白，而苏珊娜也不可能从他的角度去想——他的阵营杀了她的家人，她怎么可能去爱一个杀了三百人的杀人犯呢？


我相信很多观众在看到弗里德里克同苏珊娜邂逅的场面时，一定在猜想罗曼史终于开始了——然而这是不可能的，这两个人一直都是平行线，甚至连相交都远远谈不上。

弗雷德里克之所以在电影放映中中途退场，并非是他良心发现：最有可能的解释，是他第一次作为一个第三人，从银幕上“目击”了那场战斗，突然产生了不适。他不是个人道主义者（想想他受到的洗脑教育），所以谈不上反省什么，然而他觉得这些镜头很不令人舒服，即使他主演了它们，他还是感到心灵憋闷到窒息……没过多少时间，他便同苏珊娜双双毙命于对方枪下。

他在死前同苏珊娜有一次简短的争执，从表面上看，他是想让苏珊娜给他一个有关爱情的答案——可实际上，弗雷德里克想知道的，是他为什么会变成现在这样。

苏珊娜死得很美，犹如一朵刹那间怒放的火红花朵——弗雷德里克死前最后的神情，或许是他终于明白了“死亡”意味着什么。他是个从不珍惜死在他枪下的三百条生命的人，或许苏珊娜的死，最终击垮了他——放映室里的两具尸体是那么的年轻，它们在生前有着相爱的可能，却又为什么会彼此相杀？

这个问题，导演又留给了观众。


电影的结局，就是一个YY——历史上的希特勒并没有那么死翘翘。按说烧烤派对结束了，死鱼活鱼都该一网打尽，可偏偏汉斯上校技高一筹，假如奥尔多中尉没在他脑门上乱刻一通的话，这家伙的晚年怕会活得非常滋润。

很多年前有那么一本书叫《生而有罪——纳粹子女访谈录》。这些书中出现的纳粹子女们，几乎是一辈子背负着罪的无形烙印而踽踽独活。他们身上并没有被刀刻下什么标志，所以我能够理解奥尔多中尉为何如此热衷于搞他所稀罕的纹身艺术——有些事情，既然暴力解决不了，那也就留待历史和历史后继者的裁决吧。


有知识是不是等同于有良知？——这是那些彬彬有礼的纳粹们可以让人去思考的东西。

用血腥暴力去以暴制暴是否合理？——这是奥尔多中尉之流以身作则给观众留下的问题。

难道苏珊娜和弗里德里克就不能相爱？——附加的这个问题，是我矫情。


总体而言，导演是聪明的，他把很多问题留给观众去思考，没有说教，只有镜头……他说，就让我们去看吧，看饱了算。

如果看饱了还有时间，就问问自己：谁才是真正的混蛋？


PS：

感觉影片中最出色的演员是汉斯上校的扮演者Christoph Waltz，那副神情和气质真是够可以的……OTZ……我还在想，如果让《越狱》里的T-BAG去表演，会不会也很强悍～～
      </影评>
<有用数>709</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>小游戏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-17 13:08:44</时间>
<影评>

http://chud.com/articles/content_images/5/ibcomic1.jpg

http://chud.com/articles/content_images/5/ibcomic2.jpg

http://chud.com/articles/content_images/5/ibcomic3.jpg

http://chud.com/articles/content_images/5/ibcomic4.jpg

http://chud.com/articles/content_images/5/ibcomic5.jpg


一组70年代风格的漫画封面。正好对应电影的五段。


http://upperplayground.com/feature/story/inglourious_basterds_the_lost_art_of_the_film_217


找来艺术家制作的各式电影海报


　　(Spoiler Alert! 以下内容有小部分的剧情泄露，可能影响观看)


■入评理由：这部新作好评多多，有人说它是《低俗小说》之后最好的一部昆汀作品，甚至还更好。

　　

■片名：《无耻混蛋》

　　

■导演：昆汀·塔伦蒂诺

　　

■上映日期：2009年8月19日（美国）

　　

■读家：木卫二

　　

■推荐指数：★★★★★★

　　

■一句话点评：涉足二战历史，昆汀依然能说会玩。他用烧掉胶片的方式来篡改历史、超越自我。

　　

《无耻混蛋》的英文名叫Inglourious Basterds，英文好点儿的会发现两个单词都有拼写错误，显然这是昆汀故意为之。影片涉及了四个语种和不同的地方口音，如果你一直以说一口地道的美式英语为荣，那在《无耻混蛋》面前还真别太high。农场第一段，大反派汉斯·兰达和农夫对话时突然改口说英语，人们会以为这是为了照顾美国观众或者是纯粹炫耀，结果后面就证明此乃一处惊人的可怕伏笔。再有一些法文单词像牛奶的谐音，影片里也多次出现，它们同样属于对白魅力的一部分。

　　

饰演大反派汉斯·兰达的克里斯托弗·瓦尔兹要说四种不同语言，法语、英语、德语和意大利语，样样在行。凭借过人的语言天赋还有非典型的神经质，瓦尔兹拿下了今年戛纳的影帝殊荣。此前他完全在电视圈里厮混，跟电影表演完全是隔行的。看来昆汀不仅能让咸鱼翻身、起死回生，他还能让名不见经传的演员焕发出异样魅力。原先被认为是一号主演的布拉德·皮特有一口搞笑的南方口音，他还皱着眉头、厚着脸皮去卖弄意大利语，完全忘记了自己是在执行秘密任务。影评人出身的英国上尉，一出场就夸夸其谈，看似无所不知，潜入沦陷区后还没发挥就因古怪的德语口音而搞砸了。

　　

影片本是经典的二战主题，有关密谋刺杀和特别行动，听起来就惊心动魄。不过昆汀顺着片名意思，把身处其中的人物表现成混蛋加白痴的集合。盟军一方的混蛋小队个个是暴力宣泄狂，他们的个人背景昆汀根本不想多说，反正就是恨纳粹恨到骨子里去的。间谍卧底大多不靠谱，成事不足败事有余。纳粹一方，汉斯·兰达虽然诡计多端，不过还有让人大跌眼镜的搞笑一面。至于希特勒和戈培尔，看他们在电影院里的兴奋劲，完全颠覆了很多人的印象。

　　

影片分为五段，昆汀大多严格遵照起承转合，带有平静假象的开场（起），大量的对话口白（承），对峙中一语道破天机（转），突然引发的暴力杀戮（合），其中起承部分又会占去很大的篇幅。以第四段为例，敌对的双方在玩游戏，之前由口音引发的猜忌已经种下了不安定因素，这里还是个沦陷区的地下室酒吧，别以为掀翻桌子、撞碎玻璃、放几颗子弹就可以潇洒地跳窗走人，如果不小心走火了，大家就是撞墙死翘翘——在旁边有一桌HAPPY PARTY的德国兵。玩这游戏的过程中，其他人都不能露馅，否则德国军官就要吃掉他们。昆汀的好玩之处就是用个小游戏来表现明争暗斗，层层剥茧中还不忘抖出有关黑人的冷笑话，两次mexican stand-off（三个或更多角色用枪同时指着对方）也给本段留下了一个精彩叫绝的结尾。

　　

相比第四段，有人更喜欢高潮部分的第五段，极尽癫狂，不爽不休。纳粹军官们端庄正坐，观看一部散发强烈个人英雄主义的政宣电影，希特勒希望用坚韧的意志力来挽救帝国的大厦将倾。不想戏院里迎接他们的除了电影，还有地狱火海。第五段是昆汀元素的大集合，猛击不断。煽情的时刻到来，莫里康尼的音乐声响起，一袭红袍的复仇女神和国民英雄狙击手重重落地。历史在戏院里电影开演的那一刻已经重写，复仇的火焰吞噬了一切。在一些人看来，昆汀玩的这些不过是小游戏，每种玩法在个人作品或者前人旧作中都能找到。他就像一个翻箱倒柜的坏蛋，找到东西后得意洋洋说道，你看，这玩意够酷够带劲吧？

　　

世界上的影迷导演有很多，在电影史上面，颇有建树的就包括混电影资料馆的戈达尔和自学成才的痞子昆汀，在他们的片子里，拼贴、致敬、模仿和考据随处可见，要单独拿出来当话题从来就不是一件难事。昆汀为了告诉观众硝酸纤维素的赛璐珞胶片如何易燃，用上了一段希区柯克的黑白影像来解说。类似亮点在片中大量存在，从德国电影公司UFA到莱妮·里芬斯塔尔，男的对女的一见钟情搭讪话题就起于电影，影评人的出场要带上炫耀一番理论知识，重视电影的纳粹领导人，片中片的结构方式。昆汀用电影来表现历史，又用烧掉胶片来改写历史，一部爱不释手的得意之作由此而来。【北青报 
http://bjyouth.ynet.com/article.jsp?oid=56327129
】

　　


　　

http://www.douban.com/note/44016203/
 小游戏部分原放在日记里，为了不影响观看，另作推荐时做了半数删减改动
      </影评>
<有用数>330</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>杰作·未完成</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-30 13:50:21</时间>
<影评>
        《无耻混蛋》预告片曾以“混蛋的杰作永远做不完”为题，大吊影迷胃口。那刚好对应了电影最后一句台词，皮特饰演的混蛋头子面带微笑，跟身旁手下同时冲着银幕前面的观众说，我觉得这会是我的旷世杰作（当然前面还有希特勒力赞戈培尔的一席话）。几乎所有人都把它理解成昆汀的自白了，那么这是他的骄横狂妄还是自信体现？看下北美票房和舆论口碑，答案显然会是后者。


这电影还是一部严格意义上的昆汀作品，游戏版的拼贴戏耍、露骨的血腥暴力、时而激昂有力时而煽情到死的配乐，昆汀没有任何转型的苗头，他不需要脱胎换骨，因为他的灵感就是源自无形的海量老片。中间他还不忘提醒别人，自己依然是个恋足癖的事实。《无耻混蛋》的对白如此尽兴，笑料频出，昆汀尽情地炫耀渊博的电影知识，架空二战颠覆历史。他化解了历史的严肃刻板，又把一堆爆米花电影通通踩在了脚下，谁跟你说表现二战一定要拍诺曼底还有硝烟战场。


如果你吃不消这一套，那么昆汀就是一副你奈我何的讨厌姿态。可多数人又爱死了《无耻混蛋》的那股疯狂劲，面对冠冕堂皇的正义，他化腐朽为神奇。虚构出希特勒和戈培尔等人物的夸张言行，移除邪恶光环，只是古怪常人。


历史结局看似一样，但过程大大不同。昆汀有意模糊了自己的道德立场，纳粹屠杀犹太人是错，于是片中塑造了一个犹太幸存者，用英文来控诉，宛如复仇女神般在银幕上殉难。另一队人马好比天生暴力杀人狂，不需要渲染他们跟纳粹有何等深仇大恨，反正就是杀杀杀，统统干掉，哪管对待手段还人道不人道。如果把这种加害看做人类蒙蔽理性后的情绪宣泄，史实事件跟电影画面就有了共通之处。相比较于道义上的考虑，《无耻混蛋》在电影层面上的优点无疑更值书写。片中几个段落都有精彩的对峙戏，紧张的、悬疑的、恶搞的、嬉笑的，应有尽有。滔滔不绝的对话中，往往话锋一转，接下来要么大开杀戒要么是虚惊一场，玩味十足。影片里没有传统英雄，风风光光出场的更有可能落得一个狗熊下场。不再有好人不死、精神长留之类的闷雷哑炮，大家都是戏的一部分，演完就撤。


很多人都想象不到《无耻混蛋》的大主角居然是个纳粹，其他人倒成了零星点缀。人人都以为两股刺杀人马将会汇合，结果混蛋团瞎猫撞到死老鼠，别人暗中帮了大忙。到影院那里，大家都觉得可以满意收场，结果昆汀还用一个小小标记让你哭笑不得。对这家伙来说，给予影迷惊喜是他的永恒使命，最好的作品永远是在未完成。


就说《无耻混蛋》吧，将来的加长版绝对不是招摇撞骗的幌子。被剪掉任何一寸胶片，昆汀都是恋恋不舍，结果呢，《无耻混蛋》还是长达两个半小时。他大概有这想法，看我作品，仅仅过上一遍是不够的，乖乖再买张DVD去。【
http://www.licaiyizhou.com/Upload/Paper/64967.pdf
】
      </影评>
<有用数>331</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>晨光荣耀</作者>
<标题>我就乐意这样低俗了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-31 16:39:00</时间>
<影评>
        昆汀·卡布奇诺老师这个很宅的小男人，以作弄豆瓣的娃儿们为人生一大乐趣。每次昆老师的新作出来，影评人们就开始了引经据典的漫长旅程，唯有矮小柔弱的昆老师独自一人迎风玉立，笑而不语。你们不是整天在那叨逼叨什么第九区，什么阿凡达吗？听听哥讲的是什么，Georg Pabst的《White Hell of Pitz Palu》，没听说过吧？你们不是整天喜欢写一些很愤青的影评吗？给你们看看影评人在哥的电影里是怎么死的，笨死的！你们不是喜欢说这个歪曲历史那个歪曲历史吗？哥还偏偏就要恶搞历史了，来砍我啊？！


卡布奇诺老师的东西也就是如此了，要找到他的牛鼻点，必得在看其他大片看吐了之后。我掐指一算，今年的影坛就出了这么几朵奇葩。就说《红领巾智擒达菲鸡》吧（洋名叫Up），这部苦情片全力模仿《艺术人生》风格，让著名主持人猪军老师看得泪如雨下，当场跪求合体，豆瓣上评论排山倒海，我定睛一看，果然是有什么样的电影就有什么样的影评。这边厢，朱军泪容宛在；那边厢，《知音》编辑部全员附体。我们一起来欣赏下排名最前的那几个强悍标题：“最华丽的冒险是与你相守”“屋外流水落花，梦暖如昔”“你是我一生的冒险”“我只是难过不能陪你一起老”“回忆是一座囚牢，只有爱能赦免”“我记得天空倒映在你的眸间”……有人说看Up前五分钟就忍不住手贱要打五星了，我说我看到这些标题就要毫不犹豫地给你影评打上五星了。马景涛大哥要是看到这些文章，一定会报以整整五分钟的哭嚎，其声不忍闻。胡绳老师点评路翎《财主底儿女们》时说：“小资产阶级的知识分子往往是一方面为自己心情上的复杂的矛盾而苦恼，另一方面，却又沾沾自喜，溺爱着自己的这种微妙而纤细的心理，以为凭这点，正足以傲视于一切市侩。”


和Pixar生活在一个时代的昆汀老师挺不容易的。他不懂温柔，不会煽情，虽然玩电影玩得也好，可是在腐朽沉沦的资本主义社会，脱口秀、真人秀、网络视频、党派竞选的种种，已经像电影一样新奇好玩（我们天朝就更戏剧化了，今年自杀就是个蛮火的题材）；更不用说那些新的玩家，用什么IMAX 3D、Project Natal等等昆老师也不懂的东西勾引新生代小宅男。贾樟柯点评道：“整个社会已经那样戏剧化了，你怎么做电影呢？好像没必要看电影了。”


话是这样说，可是导演的使命正是从戏剧化的表象中提炼出原原本本的东西，而技术有时候就是那浮云。神机PS3号称可以模拟地球，却败在工业次品三红机和机能次品三坟机的手下。技术的Sony太迷信技术，忽略了用户的实际体验。Pixar和工业光魔在技术上也已经登峰造极，可是他们的电影未必比什么特效都没有的《十二怒汉》或者《公民凯恩》伟大。曹禺老师点评道：“我们常说自己眼高手低，其实经常是眼不高，手才低的。手高是要下苦工夫的，但是眼高是第一，这样才能写出好东西。”


（嗯还是回头讲这部电影吧，免得又“被日记”了。）


罗兰巴特讲：“在现代主义中不存在诗的人本主义。”到了后现代了又如何？每一部后现代主义的magnum opus，都是心血之作，也是狗血之作。刚看完《无耻混蛋》的时候，我想梳理一条中心思想，想了半天，除了“美国人是SB（不仅SB还不讲信用，鄙视之）”和“十年生死两茫茫，舍不得孩子套不住狼”这么两条，就再也想不起别的什么了。看最后两位勇士在烈火中“就义”那段，我笑而不语，我心想昆老师你这搞的是《里见八犬传》么？大哥你玩殉国你死了有何用啊？是的，希特勒成筛子了，戈培尔成马蜂窝了，二战结束了，但这都是苏珊娜和她男人干的，和愚蠢的无耻混蛋老师们有半毛钱的关系吗？我要是那两个家伙，我一定特纳闷，潜伏的兄弟们啥事没干就在酒馆里挂掉了，老大被德国国安请去“喝茶”了，女明星似乎被拉去潜规则了，荧幕上莫名其妙出来一个女人头，然后发大火了，这都哪跟哪啊？幸好德国人民素质较低，没有在大火中让希特勒老师先走，不管他，弹幕全开，放地图炮杀光了再说，爽了就行了……罗素老师早在一百年前就点评道：“Patriotism is the willingness to kill and be killed for trivial reasons.”


由此可见，昆汀老师低俗的时候，那是真的很黄很暴力，搞的东西比赵本还山寨，比孙红还雷人，比北野武还吴宇森，浪费的番茄酱，比Saw剧组还多。但是昆老师稍一认真，马上就有一大堆傻逼文科生们赶来，复调、多角度、拼贴、圆形叙事、起承转合、德里达等等往影评里一阵乱贴，毕业论文里没用上的包袱全扔这儿来了。这些华丽的辞藻，大部分在形容昆老师这部新作时依然好用。虽然昆老师喜欢给自己的作品取名叫什么狗，什么低俗，什么私生子，但是就像韩寒说王朔：“他说自己没文化，那是先把自己降到一楼，方便往楼上骂，关键是有些人不明白，真以为他没文化。”昆老师言下之意，我就乐意这样低俗了，你才高雅呢，你全家都高雅！


贾樟柯点评文革时的中国文艺时说：“传奇加通俗，这是革命文艺的基本要素。通俗是为了传递给最底层的人政治信息，传奇是为了没有日常生活，没有个人，只留一个大的寓言。”卡布奇诺老师也是传奇加通俗，可是他的传奇属于个人的恶趣味，他的通俗是为了打破那些大大的寓言，留下一批那么荒唐，那么傻逼，却又符合某种审美精神的个体的群像，徘徊在现代启蒙理性之上作个永远的捣蛋鬼。


是的，进入了后现代的世界有太多无可奈何的事。你可以凭高雅的旗帜干尽低俗的勾当，却只能借低俗的手段下载高雅的文化。遮羞的无花果叶已经比裸体本身更淫秽，“历史纪录片”已经变得比歪曲历史的kuso片更低俗。一不好色二不露点三不低俗的好电影，大概是属于史前时期的品位了，只有柳下惠老师才导演得出来。记得《艺术人生》采访张学友那期，老张郁闷地反问朱军：什么叫德艺双馨？
      </影评>
<有用数>216</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>福玻斯</作者>
<标题>犹太版抗日奇侠</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-06-15 09:00:38</时间>
<影评>

我觉得这片子和我朝的脑残抗日片没啥大区别（肯定是爱YY的犹太人投资的），各种无敌主角和脑残敌军混合在一起。要是希特勒真这么弱智（你看那只有两个卫兵站岗的剧院，以及希特勒在剧院里的表现），犹太人还能被他屠杀那么多，岂不是更弱智？其实历史证明他们都不弱智，只是导演编剧投资方弱智而已。其实要不是因为昆汀，会有人打这么高分么？假装自己有文化，贬低天朝YY剧，却去捧国外名导YY剧臭脚，这样的天朝人真是太多了。

PS1：2星是给大导演的暴力画面的，这方面确实做得比天朝的零星星抗日剧要强无数倍。

PS2：别跟我说什么不要跟大导演昆汀考究历史和现实，某些人对抗日奇侠等等脑残YY剧毫不留情，对国外大导演却如此宽容，双重标准这个天朝常喊得口号果然名副其实

PS3：不是要给抗日神剧正名，只是看不惯双重标准


</影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《无耻混蛋》：代表人民爆你的头</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-03 12:40:14</时间>
<影评>
        假如一位电影界的小混混发达了，他会拍一部怎样的电影？答案是：《无耻混蛋》。没错，这是一部标准的流氓盛宴，从头到尾每一帧胶片都洋溢着血和粗俗的东西——这才是不折不扣的昆汀作品，只此一家，别无分店。

战争算什么？历史算什么？游戏规则是：只要你是“政治正确”的，那么，这将成为一记抵御所有道德批评的化骨绵掌。MPAA循规蹈矩的给了《无耻混蛋》R级，可这次影评人们无法再指责昆汀“秽淫秽盗”——闪回的性爱镜头是为了丑化戈培尔，最后的血浆大迸发是为了刺杀希特勒和戈林，就连伊莱•罗斯挥舞着棒球棒擂人头颅的暴力场景都被赋予了正义的复仇色彩——我代表人民爆你丫的头，你还有什么可以狡辩的？于是乎，在“政治正确”的护身符下，昆汀恣意展现着他在《刑房》里小试牛刀的B级趣味——当然，这一次还加上了大帅哥布拉德•皮特，而按照好莱坞的标准，由布帅哥担纲的影片自然是主流大制作而非B级Cult（票房业已证明了此言不虚）。


影片的艺术手法其实还是按套路打，只是这种怪招频出的套路目前几乎只有昆汀才能娴熟运用。故事煞有介事的分成了五段，不过这并没有结构性的作用，情节还是按照时间顺序一关关的流动。当然，布帅哥还是衣着光鲜，他先操一口流利的巴顿式美语给一群无赖恶棍训话，然后便大咧咧地在纳粹地盘里自由游走，即使落入虎口也还是虚惊一场，连那件剪裁得体的白色礼服都颇得007精髓的一尘不染；而装模做样割纳粹头皮的情节，则明显是在向布帅哥的成名作《秋日传奇》致敬。

伊莱•罗斯显然很受昆汀提携，以他的身材，出演什么“犹太熊”其实说服力不强，不过以他跟昆汀在“哗啦帮”（专拍小成本血腥恐怖片的导演团体）和“好莱坞恐怖大师联谊会”上结下的友谊，昆汀还是让他再一次展示出了自己独特的审美趣味——不过，打爆纳粹大兵的头算什么，伊莱在自己执导的《人皮客栈》里还直接用酒精喷灯吹化了一个日本女孩的眼球。


克里斯托弗•沃兹是个惊喜，果然戛纳影帝不是盖的，他饰演的党卫军军官汉斯骨子里其实是一个资产阶级投机商，追捕犹太人对他而言也无非是一项利润丰厚的业务，这哥们毫无意识形态立场可言，为求自保可以立马叛变（基于“政治正确”的原则，也许称之为“弃暗投明”更为合适），无奈他遇上的是位美国小混混，全世界小混混的极品——于是，汉斯额头上也被布帅哥工工整整的划拉出了卐字图案。沃兹的演技还体现在他深厚的台词功底里，一来他把昆汀那种喋喋不休又暗藏玄机的独白表演得畅快淋漓，二来他还可以在英语、法语、德语乃至意大利语间自由的切换声道——其实《无耻混蛋》完全可以同时提名奥斯卡最佳影片和最佳外语片。

《加里森敢死队》那会，带队的军官好歹还是个体制内的；玩《盟军敢死队》的电子游戏也还得讲究点战略战术——而“无耻混蛋”们呢？带头的是个最大的混蛋（入伍前是个私酒贩子），不懂德语也不讲道理；哥几个杀纳粹也是操起冲锋枪就突突，一点技术含量也没有。从表现形式上看，“无耻混蛋”小分队更是与恐怖分子无异——他们最后用的是在国际新闻里饱受谴责的“人体炸弹”战术。看来，昆汀熟谙的“政治正确”原则又一次发挥了底牌的作用。


恶搞戏仿又何妨？本来就是电子游戏般的电影，研究一下嘛，不要当真。电影只是电影，谁会相信希特勒、戈培尔和戈林都在一家巴黎的电影院里被炸死，然后二次大战在1944年结束？同理，也没有人会把《无耻混蛋》里的情感甚至生命当真：犹太姑娘、法国黑人和纳粹战斗英雄间那段似是而非的三角恋（犹太女的姓氏“德雷福斯”疑似在讽喻法国历史上的排犹丑闻），德国电影女明星为了刺杀希特勒不惜赴汤蹈火（八成是被潜规则后记恨于心），还有那个只当了五个小时父亲就死于非命的德国士官（顺便搭上了开小酒馆的父女俩）。

牛叉闪闪的《无耻混蛋》，唯一让我感到不快的是，为什么那个影评人一出现，就搞砸了任务并立刻一命呜呼？


（刊载于《东方早报》2010年2月3日）
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>边城不浪</作者>
<标题>昆丁这次有点正</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-14 20:01:52</时间>
<影评>
        1、昆丁真的不适合板起脸来说故事，《杰基·布朗》就是过硬证据，而《无耻混蛋》再次证明了这一点。可能很多人觉得这一次他玩得很疯，但这部电影除了少数灵光一现的地方之外，基本是按着史诗正剧的路线走的——所以给我的观感还没去年一堆女人聚在一起瞎唠唠的小品《金刚不坏》好玩。不是说正就不好，非要你剑出偏锋另辟蹊径，关键是什么样的人你就办什么样的事，周星驰放着无厘头宗师这样一份很有前途的职业不做非要去党校兼职当行政管理讲师这就不对了。观影过程里我一直念叨着“太正了”“太正了”，当然我不是在夸片子里的正妹——虽然她们其实都比外表看起来有料一点。


2、叙事结构可以打乱，但剧情必须讲点基本的逻辑。希特勒身上被射穿几十个洞也好被硫酸毁容也好被社会主义大哥鸡奸都好，这都可以接受，但你不能够在电影院外不安排一个守卫，让手无寸铁的黑哥们直接锁门一锅端。这样的剧情没办法说服俺。希哥的安保措施不会比毛哥差，如果哪个亲卫队一造反就能顺利成事那林家也不用在蒙古折戟沉沙了。


3、电影一开始相当沉闷，虽然是个人就知道这位纳粹大哥长得这么畸形绝对是位不一般的牛逼人物，一开始的彬彬有礼只是为了后来的爆发铺垫就好像大家都爱拍盖世太保弹钢琴一样，但昆丁还是很耐心地拍下去，到农民出卖了犹太人的时候，我开始激动了，这个意外的情节让我觉得在部电影肯定是五星级的吧，可惜——这第一章偏偏就是最精彩的一章。


4、小酒馆好像是大家都比较喜欢的一场戏，但这种狭路相逢死光光的场景在其他人的电影里太多太多了，这一段根本没拍出多少昆丁的独门味道，我说是杜琪峰拍的也有人信吧？那个手势的设计尤其的明显，也许这只是昆丁纯粹想唰影评人一把，不过还没沙马兰在《水中女妖》中玩的过瘾。


5、看完了才知道，原来“无耻混蛋”部队就是个噱头，根本没多少戏份，皮特帅哥被坑了。除了棒球棒控和痛宰同事的纳粹杀人狂之外，还有几个混蛋队员能被人记住的？《低俗小说》里搭载布鲁斯威利斯的出租车司机都让人印象深刻，但这些混蛋队员却连路人都比不上，纯粹就是符号。而且这些人还死得莫名其妙，这种莫名其妙，不是《低俗小说》里特拉沃尔塔忽然被宰那样绝妙的无厘头冲击，而是毫无铺垫毫无转折的随意浪费。


6、昆丁其实更擅长拍女人，或者说调教女人。这种人应该是很受女孩子欢迎的闺蜜型男人。这个片子里女人一般，倒是犹太猎人演得太好，其实他和那个小酒馆里毙命的少校都不用咋演，坐在那边就出戏了。除了女人，昆丁拍得最好的就数讲话声抑扬顿挫的沧桑性感型老男人啦。


7、昆丁给人的印象，和片名差不多——一个从草根爬起来的满嘴污言秽语的不按牌理出牌的非学院派文艺青年无耻混蛋，为人和作品一样随意。昆丁本人也有意无意加强别人的这种印象，有时候让我怀疑他到底是不是有点儿装？我这么说是因为他此前的作品，散漫随意的表象之下，其实是惊人的严谨、精确，无一不是经过精心的编撰和设计。录像店的无名店员一出手就是怪鸡电影《落水狗》，天，如果去掉那场应制作人要求加上的抢银行戏，《落水狗》居然是一部遵循古希腊戏剧“三一律”的电影啊。那些台词，哎，最最出彩的台词，利用问答形式制造对话的悬疑感和紧张感，出乎意料又自圆其说（《无耻混蛋》里就缺少了这种怪腔怪掉的张力）——我觉得昆丁私底下很可能是个很爱读书很爱学习的好青年来着。当然，他不会让别人看到这一面。狂傲的古龙就是比严谨的金庸更像个天才，谁又会知道前者吃喝嫖赌之外每天还雷打不动拿出两个小时看书呢？


8、如果说《低俗小说》的几条叙事线索巧妙地连结成了一个整体并在结局形成爆点，那么《无耻混蛋》里的几条线就是散乱不堪各行其是，而且每条线都有逻辑上的漏洞存在，无法让人信服。这种悖谬在结局达到顶峰——在首映式这种冠盖云集的地方，德国女影星居然相信带着几个几百米外就看得出不对劲的大老粗能够混进影院？红白小情人对射的场景也是生硬、造作、不合情理，至少我作为观众无法投入情感。编剧编剧，昆丁这次就败在“编”的痕迹太重。以往那种随手拈来了无痕迹的才华上哪去了呢？


9、很奇怪，这个周末看的两部电影，杜琪峰的《复仇》和昆丁的《无耻混蛋》，都出现了大量的对导演自己以往作品的拙劣模仿和重复，希望这种创造力的衰退只是暂时的。人生太短，有趣的导演又不多，你们得顶住啊。



</影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>