<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冲锋队之怒火街头 衝鋒隊之怒火街頭</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2230371203.jpg</封面>
<导演>陈木胜</导演>
<演员>刘青云 / 陈小春 / 李绮虹 / 于荣光 / 吴镇宇 / 张达明 / 黄子华 / 林尚义 / 吴廷烨 / 谷德昭 / 黄秋生</演员>
<简介>本来是重案组沙展的朱华标（刘青云 饰）因殴打上司被处分调往冲锋队。成为麦兜（张达明 饰）、Apple（李绮红 饰）、大丹、饭焦（陈小春 饰）几人的上司，但朱华标却与饭焦常常发生矛盾。
                                    
                                　　此时，重犯教授与小鸟成功从狱中逃脱，更想在闹市中枪杀国际刑警，华标不管上司及同事的反对而奋力追捕，就算最后他们一组人成功将教授抓获。一天他们在巡逻时，华标收到消息这群罪犯要到国际刑警的总部偷取九千万的赃款，华标正欲前往，但他们本身就有任务在身，饭焦便极力反对华标的行动……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>查理不开朗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-11 07:21:36</时间>
<影评>
        黃秋生不斷叫囂這句義大利文的F詞語. 以至於最後于榮光在軍車上也對著那不停啰嗦的英國佬大叫: Shut up! Vaffanculo! 黃秋生則大笑.


這部片子的陣容無需贅言, 甚至包括小配角都是數一數二的.

于榮光早前港片中的表現大部份是花瓶角色, 但這次有了讓他發揮的片段 . 于榮光從小是學武生的, 在電梯裡的那段京戲, 相信是信手拈來. 雖然他的表演空間不如黃秋生的多, 但至少那段京戲有夠出彩. 另外表揚一下他的廣東話, 在HK這麼久果然是沒白混.

黃秋生一向是喜歡在角色內融入自己的影子的, 甚至包括<無間道>, 他在電梯間遭遇韓珅的馬仔時假裝打電話并大聲說道:"喂老婆, 呢間海景房好正吖~~"那種講話腔調就是他的個人特色. 而在這裡, 戴著警帽一本正經, 摘下警帽甩開那一頭長髮, 明明是同一個人你卻可以分辨出前後的變化. 我有理由相信那些義大利文的髒話是他自己加入的, 他就是這麼一個鬼馬的人.他絕對的適合這種一臉壞笑舉槍便掃的角色. BTW 長髮配貝雷帽在他身上竟然很協調.


港片很喜歡在貌似血腥或貌似嚴肅的情節中加入搞笑無厘頭成份, 張達明和林尚義阿叔在片中的職責就是負責搞笑. 哦對了, 還有無比猥瑣的黃子華. 

尤其林尚義阿叔的表現真是highlight.

1.阿關叫他作證朱標用粗口罵他, 他面無表情的楞了幾秒, 慢慢的說: 我年紀大了, 近排撞聾吖[最近有點耳背].

2.在警車上那段唾沫橫飛精彩絕倫猶如講波般的信口胡謅, 我仿佛聽到了對講機中傳來的球迷呐喊.

3.在軍營裡扶著軍車對住一個軍佬說: 80年有場波好精彩吖...


吳鎮宇的出現算是配角吧, 我總覺得他講話很喜歡揚眉, 並且他也喜歡拿共黨的一些說話來開玩笑. 小配角還有胖胖的每次出現必然拿著電話的谷德昭.


陳木勝的電影看了不少, <三岔口>算是近期比較不錯的. 但是看完了也就看完了沒有激動.

看這部怒火街頭純粹是因為無意在YouTube上看了一段名為"陳小春解釋你老母闔家鏟"的視頻. 

"本人覺得你老母係出自關心同問候嘅助語詞, 至於闔家鏟係客觀咁形容破碎家庭, 一嘀都唔覺得侮辱上司, 關sir可能身世相近所以有嘀敏感, Sir."

笑到我飆淚, 遂找來影片. 竟然發現如此正點.

不得不說港片的輝煌時期已逝.

近年來, 除了<無間道>還有哪部港片能引起影迷瘋狂的追捧?


早年的港片輝煌時代, 是連Hollywood的導演們都需要借鑒的. 雖然港片在拍攝剪輯上是比較簡單的, 沒有那麼多考究的拍攝手法, 但是編劇絕對不會差. 還有那些幾乎必有的飆車槍戰爆破場景, 這些幾乎成爲了港片的標誌.

吳宇森在Hollywood的片子中仍很好的保留有這些港片的特色. 最明顯的是他在Hollywood的第一部戲<Hard Target>.


現在的港片, 已經朝著文藝小品的方向行進了, 最拿得出手便算是彭浩翔. 彭浩翔還是非常值得期待的, 尤其當年那部黑色幽默作品<買凶拍人>.

但這類暴力港片, 大概已隨著年代的久遠而逝去了吧.
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>apple</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-03 01:03:19</时间>
<影评>
            这已经是我半年以来第二次看这部电影了。原因有二，一是最近无聊得紧，有大把时间看电影，二是这部电脑绝对可以比肩好莱坞的大片，是非常合格的爆米花电影。在这要特别指出，“爆米花”这个词在我的字典里绝不是贬义。我电脑里有一个文件夹叫做美式爆米花，里面放的都是如独立日、变形金刚、特种部队这样制作精良的好莱坞大片。每隔一段时间，我都会重温一下这些场面火爆，娱乐性十足的爆米花电影。不需要思考人生价值，不用为善恶迷茫，更不会被弄得眼泪一把，鼻涕一把。看完这样的电影实在是会令人心情愉悦。看电影嘛，何必处处都讲人文情怀呢，不累吗。

    说回电影。我喜欢冲锋队这部电影的原因主要在于人物的塑造。

   “朱标”，超级警察，破获许多大案，有勇有谋。不过这都不是最重要的，让我们爱上他的原因就在于他是一个流氓警察，一个富有正义感，身怀绝技的警察，一个不守规矩，殴打人渣上司的警察，这么有性格，我们怎能不爱。刘青云的演绎对这个角色的影响无需多言，这个不算帅的男人是这个角色的不二人选。插一句，亦正亦邪的角色如果是帅哥来演绎，那吸引的女性观众数量必然会大大增加。

    第二个我想说apple。实在很喜欢李绮红这个演员，她的郭襄是另一个经典。apple自己说，她是这些人里最勇敢的一个。的确，追击犯人时，眼睛眨都不眨的就从十几米的大桥上跳下，完全把自己当做男人。不过她依然还是个可爱的小女生，办案的同时不忘了把自己的电话费账单取消，还有电影结尾面对飞机驾驶的着急慌乱，真是可爱死了。

    第三个要提的是司机大叔——大丹。这也是位可爱的大叔，年纪一把了还卖萌。开头在更衣室里讲故事的情节真是搞笑至极，说起话来总喜欢长篇大论，搞得自己经常被打断，打断之后还不忘强调是真的，真的。没有这位开车技术与情报搜集都拿手的大丹，电影的许多地方就演不下去了。不过在我看来，他最重要的作用就是负责搞笑。

    另一位负责搞笑的就是麦兜，听他的名字就很搞笑了。麦兜推动故事发展的作用不大，却仍然是这个团队不可缺少的一部分。每个组合里都会有那么一个有点怕事，有点懦弱，本事一般般的人物。这样的人是团队的润滑剂，而当他认真起来做事情的时候，也最令我们动容。在许多电影中，这样的人都是配角，很好的烘托主角的光芒，而且往往最后为了终极事业而挂掉。电影的成功，他们真是功不可没。

    还有一位胡椒，陈小春。胡椒勉强算是男二号吧。从一开始和24552的争执，到后来力挺朱标，胡椒对烘托朱标英明伟大正确的作用是最大的。对胡椒并没有太多想说，不过对扮演他的演员却很有感触。陈小春并不只会演古惑仔，或像韦小宝那样的痞子，他板起来脸依然可以演好戏。他其实是一个很好的演员，这几年没有新的电影作品真是很可惜。

    如果只有这几位优秀的正面人物那这部电影还不算成功。反面人物都是灰太狼那种菜鸟，那正面人物就只能是一群绵羊了。这部电影的反派人物在相当一部分程度上抢了主角的光芒。黄秋生的这个坏蛋实在太有型了，有头脑有格调还那么帅，I like！还有于荣光，他不声不响的往那一站，就知道他是个坏蛋，而且是那种悍匪，是电影最后才会挂掉的强人。反派都这么厉害，那我们的2号车能是一般的冲锋队吗？

    所以说现在的电影实在让人失望。主角没什么性格，智商忽高忽低，反派更是一推就倒。拜托你们，用点心做电影，挣那几个电影票钱容易吗。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-24 19:10:05</时间>
<影评>

警匪破局
 中国香港导演陈木胜去世，终年58岁，这对华语影坛是一个很大的损失，他是最早将当代警匪片模式引入香港电影的导演之一，也是华语最会拍动作、枪战片的导演之一。所以今天就来说说他最特别的一部作品——
《冲锋队之怒火街头》。




不少朋友已经看过，或者如今再看，这部24年前的电影的或许也没那么特殊，但是，在1996年的香港电影环境下，这部电影却是非常特殊的一部，虽然难以称之为里程碑，但至少影响了后续很多类型片。
我之前写过一篇文章《重返中二的时代！漫谈香港“时装动作片”》,
其中说到,港式警匪片,无论是成龙《警察故事》式的时装动作，还是吴宇森《英雄本色》式的英雄片，本身就是同宗，都是根据1970年代末功夫、武侠片而来的。
★从《提防小手》开始，到成龙洪金宝元彪师兄弟的都市警匪片，还是以功夫打斗为主，即使《东方秃鹰》这种仿战争片，枪械火并之后，最后解决大反派还得是以硬桥硬马的拳脚对决，袁和平当时执导的《特警屠龙》《洗黑钱》，以及刘家良的《老虎出差》，刘家荣的偷师《教父》的《龙之家族》，以及杨紫琼、大岛由加利、李赛凤等打女拍摄的师姐、霸王花系列，骨子里还是功夫片。



★另一类是以吴宇森的《英雄本色》《喋血双雄》为代表，以枪战为主，拍摄警匪或黑帮片，源头则是张彻的武侠片。作为张彻的徒弟，吴宇森难忘的就是江湖气和兄弟情，角色就是拿着枪的侠客，打斗也是建立在江湖义气之上，并衍生出《义胆群英》《东方老虎》等同一类型作品。
这是80、90年代香港动作、警匪片的特征，说白了就是把场景放到现代的武侠、功夫片，完全有别于好莱坞式的警匪电影，自成一派。在90年代中后期，时装动作片风光不再，一来因为千篇一律毫无新意，二来成龙、吴宇森等中流砥柱远走好莱坞，昔日火爆片种逐渐沦为二线。



不过也就在同期，却悄然无声的涌现了几位导演，他们拍摄的动作电影，与以往港式同类作品完全不同，反而更偏向好莱坞作品。
比如唐季礼，从成龙的《超级警察》《简单任务》到《超级计划》，虽然有着强烈的成龙式动作风格，但过场和情节干净利落，举手投足彰显大气。还有留洋归来的林岭东，在《高度戒备》《极度重犯》里，显示出了其对“类好莱坞”大制作、大场面的娴熟调度。
其中影响力最深，也是最广为人知的，就是陈木胜的《冲锋队之怒火街头》（如下简称《冲锋队》），堪称一鸣惊人。



我一直觉得，陈木胜是这波香港导演里，把好莱坞电影神韵把握的最好的一个导演，在本片中体现的尤为深刻。该片很纯粹也很实在，没有港片“为打而打”的癫狂本色，也没有过多的慢镜头和兄弟情义，动作枪战是卖点，而直接的是剧情的紧张感与刺激感。
电影的故事很简单，就是发生在一天一夜的故事，主角是刘青云、陈小春、李绮红、张达明、林尚义等组成的冲锋队，从简单的巡逻任务，期间经历了波折、 内部分裂，上司打压等等，最终小队人马重整旗鼓，巡逻车变成了敢死队，跨界与匪徒生死决战，一气呵成。
当年36岁的陈木胜，在这部电影里显示出极大的野心，早年在杜琪峰、黄百鸣，林岭东乃至徐克身边学艺不少，如今练就了一身本领，并且有着独到的一面：对港式警匪片的破局。



从《冲锋队》里能看出陈木胜后来的一些鲜明的个人风格，很多在其后续作品也能看出
★其一就是鲜明的人设。
该片完全打破了港式动作片脸谱化、江湖化的特征，没有讲义气的黑帮老大，也没有惺惺相惜的敌我英雄，完全的正邪对立，主角是恪尽职守的警察，反派是无恶不作的匪徒，极为分明。就拿反派来说，陈木胜电影中的“匪徒”十分之威猛，坏的很有特色。《新警察故事》中的吴彦祖、《双雄》中的吴镇宇、《男儿本色》中的吴京等人，从而强化对立属性。



在《冲锋队》里，于荣光一出场时带着镣铐气焰嚣张地对警察唱着京剧，黄秋生和国际刑警“义正严词”地谈判，嘴上大骂“FUCK”的情节，渲染他们特色，坏的让人印象深刻。而随后陈木胜作品中，虽然也不缺乏飞扬跋扈的悍匪，但都没有本片中两位演员来的那样令人爽快，看着就让人牙根痒痒。



★其二就群像描写和生活化的细节铺垫。
这是建立在鲜明人设基础上的设定，诸如电影开场的时候，朱华标（刘青云）面对着警察的盘问所表现的凌厉睿智、简洁明了，可以看出其是“疾恶如仇、简单直接”的警察，其拿着霰弹枪在大街奔跑追匪的场面已成为港片经典名场面。



而饭焦（陈小春）则是一脸严肃尽显其恪守传统的“黑面神”形象；而麦兜（张达明）从柜子里掏出一把点3.8口径的手枪对朱华标说：“这是周润发在《英雄本色》中用过的”，更是会让观众会心一笑。




当然不要忘了丹叔（林尚义）与妻子亲昵喝鸡汤的生活化细节，以及冲锋队用麻袋套头痛殴上司的大快人心场面。这些细节铺垫，有了对人物性格最直白的交代，让片中每一个角色都如此鲜明，颇显陈木胜之功力。



★最后，那就是干净利落的剧情推进了。
这也是最重要的，因为不这样做，电影也根本没有空间去完成上述刻画。
没有江湖氛围，没有英雄形象，没有反复的情义纠葛，就是警察抓坏人的配置，内外重重阻力，角色不断的克服，简单的剧情配置，火爆场面居多，再而点点滴滴地渗透出战友情谊和生活细节，便已能让观众久久回味了。



说白了，陈木胜对于《冲锋队》，是做了“减法”的，抛弃了港式同类作品的模式，而是专注于类型片的塑造。100分钟的片长几乎都用在人设、角斗、火爆场面之上，而且能看出陈木胜对类型片的拿捏，并没有一味的追求过火，而是张弛有度。
如今看来，这部《冲锋队》已经不算太过于耀眼了，毕竟该片终究还是临摹好莱坞之作，尤其是前一年迈克尔·曼的《盗火线》，片中街头枪战能看出较为明显的模仿痕迹。
但是在1996年，这部电影可算得上横空出世，虽然商业成绩不算优秀，年度票房977万（仅列第25位），但在当时茫茫类型片当中，《冲锋队》都可谓是极具特色，并且为陈木胜赢得了第一座金像奖最佳导演提名。



《冲锋队》并不是陈木胜第一部作品，但却是真正确立风格、打响名号的作品，我们本以为这是新的起点，但没想到，这只是最高点而已。
不是陈木胜的问题，而是当年香港电影已经江河日下，就连大洋彼岸好莱坞的动作警匪片也被风光不再，陈木胜这位很纯粹的警匪动作片的类型片导演，未来可选择的路，其实并不是很多。
从《冲锋队》火爆的场面、密不透风剧情、鲜明的人设和细节便可对比看出，后期陈木胜的作品，大多数就是“失之桑榆，收之东隅”。
要么迁就个人表现：比如《我是谁》《新警察故事》《宝贝计划》等片，这些电影难免会进入“成龙式”故事节奏，所以陈木胜的个人风格被埋没了不少。



要么妥协于市场：比如《特警新人类》就是把青春片与警匪片融合，《三岔口》将案件与小人物命运与情感进行融合。



而《扫毒》就更别提了，这位曾经亲手“埋葬”港式英雄片的导演，最终还是回到了他不擅长的江湖兄弟情义之上。
其实陈木胜新世纪以来这些片子，能看到一个规律：就是煽情或者挖深主题的陈木胜往往会顾此失彼，也会压缩陈木胜自身对类型片的拿捏。尤其是《冲锋队》中三个特色，都有着严苛的空间发挥，环环相扣，少一环就会影响全局。
比如《扫毒》，这是一部很不错的电影，后期刘青云、古天乐、张家辉三人兄弟情纠葛，刻画没有问题，但这并不是陈木胜所擅长的，所以对于老影迷来说，他们之间的对手戏就显得有些啰嗦。他是一位非常擅长描写事件类的导演，《扫毒》前后完全就像两部电影。



又如《新警察故事》，本来陈木胜打算刻画一位无恶不为的反派形象，可惜“成龙时间”压缩了剧情空间，所以导演不得不采用弱化正面角色的方式来突出正邪对比，使得吴彦祖的反派缺少些许神韵。



上述电影都不是否定，而是其实可以更好。
当然，这些电影最突出的，就是陈木胜对动作场面的驾驭。走过20年光景，陈木胜的作品类型驳杂，但其最拿手的动作戏，从未让人失望过。而且其娴熟的导演手法，也让很多作品呈现出不俗的观感。
其实，新世纪中最能体现其风格的一部作品，就是2009年的《保持通话》。
来自好莱坞的剧本，陈木胜将其擅长的追车场面拍的火爆刺激，并且故事非常纯粹，一点多余的地方都没有，毫无拖沓。每一个情节都有它的作用，铺垫伏笔照应一应俱全，剧情极为紧凑，结尾简单的拥抱，其“爆裂却不失温馨”的特点也颇有展现。这部电影也是被认为陈木胜风格最为突出，也是最像《冲锋队》的作品。



其实也有点悲哀，陈木胜但凡出现一部新作，总有影迷会拿将其与《冲锋队》进行比较，因为这部电影，不敢说是陈木胜巅峰，却也是最能凸显其个人风格的作品。
陈木胜，就是一个非常纯粹的类型片导演，可惜，电影市场并不是那么纯粹。出品方大都看中了其名气，所有人都知道陈木胜会拍动作片，却忽略了其最适合的位置。所以在市场上面前，陈木胜也拍摄了很多迎合市场的作品，但在《新少林寺》《危城》等片里的表现并不让人服众。
没办法，这个世界就是这样，谁能保证不会随波逐流呢。只有《冲锋队》里的陈木胜才是最“真”的“陈木胜”。
可当我们期待他下一部作品《怒火·重案》能否重现往日辉煌时，没想到已成绝唱。



我一直觉得，陈木胜还是年富力强的少壮派，没想到昨日讣告中，才发现他已经58岁了。
时光荏苒，昔日看过的电影、走过的路，仿佛昨日，但那些知名的导演，著名的演员，乃至身边的人，却一个个的离我们而去，就像岁月就这不经意间流逝，唯有道一声：一路走好。





</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>S</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-10 18:06:19</时间>
<影评>
        “本人觉得你老母系出自关心同问候噶助语词，至于合家铲客观甘形容一个破碎噶家庭一D都唔觉得侮辱上司。关SIR可能系身世相近，所以有D敏感，SIR！”


陈木胜你要做回自己啊！！！
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>哐哐哐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-24 22:35:14</时间>
<影评>
        陈木胜曾经是杜琪峰的助手，非常擅长拍警匪片动作片，不过他的警匪片比如这部，并没有像杜琪峰那样风格化，只是很流畅丰富的商业片而已。不过这部片子的演员阵容相当强大，一众型男简直型爆镜。剧本相当扎实，正反两方（其中夹杂刘青云在警局的对头）虽然设置上没有很多新意，不过线索交织紧密，人物个性鲜明，细节丰富，像于荣光的京戏、黄秋生的冷静狡诈凶狠、陈小春的认真、林尚义如同足球解说员一般的讲古能力等等，使故事即使不算多么新颖，但也很生动抓人。影片的节奏也流畅、松紧结合，街头枪战掌控得相当不错，大场面的火爆和吴镇宇追踪于荣光时悬疑感的紧张过渡得合理，之后刘青云跟吴廷烨冲突，一众手下的回答又十分轻松搞笑，而接下来的打电话情节内容十分紧凑丰富，既有反映各人性格和家庭背景的温馨片段，又紧扣案件的内容。李绮虹在片中是少有的女性角色，虽然粤语不正，但放在香港很多人有国外长大的背景也就很正常。现在的港片因为合拍的缘故往往加入内地女演员，但角色往往与电影融合得不好，失去了那份生动的感觉。（本片也有内地演员，于荣光，不过在警匪片里加入大陆悍匪，并不突兀，在80年代已经有丰厚传统。但大陆演员中适合演悍匪的演员似乎不太多，而且也不好每部电影都加入这样的角色。）情节发展方面也设置合理，没什么犯驳之处。总之，这部戏编导方面手法丰富熟练，运用到位，而演员也都生动合适，是部非常有娱乐性的商业片。

ps. 黄秋生在这里充分利用他的混血儿外貌特征，演了个鬼佬，开车时说几句唧唧哇哇的拉丁语族语言，大舌音还特明显。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>怪乖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-25 21:33:01</时间>
<影评>
        别被标题吓倒啦，是小怒火小怒火而已，哈哈。


看完十年前的老片，不知道是不是被刘青云感染了，兴奋的只想爆粗……并不是那种很恶毒的贬义上面的骂人，纯粹是为了发泄，那种爆完之后会很爽的感觉，更确切点，我认为是我对这部片子的赞叹，嗯，惊叹啊惊叹。真tmd拍的好呐！（之后的话可能也会不知不觉会有些淑女不宜的字眼，咳咳……）


先说演员阵容，刘青云、吴镇宇、陈小春、张达明、黄秋生、李绮虹！哇赛，都是我喜欢的演员。


前面两位的演技自然是无需多说了，在剧中的也都很有性格。刘青云那副看似漫不经心无视警队纪律的外表下其实有着一颗正义勇敢重情义的心，（插播：情和义～～～值千金～～～）一开场，为兄弟无辜受伤暴打提供错误情报的关sir事件就简单有力的给出了证明。不过说起来这个姓关的还真的有够欠扁，靠，吴镇宇死的这么惨，还带着bt的微笑说风凉话，没打到他丫半身不遂卧床不起已经很对得起他了。


吴镇宇最多一友情客串吧，看到他拼命追着教授那一幕，就隐约觉得不安，果然……啊啊啊，我恨导演！为什么要那么悲情捏……不过说起来那个教授就不怕引人注目咩？随身带一把三寸长的刀啊，难道藏在袖子里啊……汗。


陈小春张达明李绮虹这几个很可爱的组员（还有个阿叔的名字不知道，soli），好比绿叶映衬了leader刘青云这朵红花。毕竟在警队不推崇个人英雄主义，所以刘这个冲在最前头的英雄还是需要其他男英雄女英雄来辅助和支持的。


黄秋生演反角，死的也是那个惨，但是从坏人应该有的下场这个角度来看，就是活该……


一扯就乱扯了……


然后说一下片子。剧情常见，警匪片，冲锋队VS国际毒贩（在这里忽略重案组，因为该片的重案组有个比猪头还猪头的上司，只能拿来当反面教材）。感觉这类片子，hk的节奏都掌握的不错，很紧凑。


全部影片描述的是在一天之内发生的事情，按时间发展叙事，张弛有秩，还会很恰当的插入一些香港式的小幽默小温馨，比如吴镇宇叫刘青云肥仔，减下肥啦；一本正经的陈小春对于"你老母，×家铲"的解释；李绮红叫Apple，说她哥叫IBM；阿叔报道案发现场的脱口秀之类……导演也很了解观众的心理，特别安排了一场群殴关sir的戏，看完心里还真tmd舒服了不少。那些什么枪战场面啊爆破场面啊，我也不是内行，看看热闹那种，觉着刺激紧张+好玩就过得去了……


片子没什么特别设计的打斗动作，枪战较多，不过看来看去都是警察挨打的份，敌人的火力太强大鸟～不过很励志，展现了香港警察勇于和邪恶斗争到底的精神。er，好像也没啥说的了，反正我这样的水平也看不出影片太多的内涵，只是看完挺激动的，胡乱写了点东西。


最后说一下演教授的于荣光，不否认他的演技，不过……他丫怎么啥片子都要插一脚搞个角色来演呐！靠！看到就不爽……！◎＃￥％※×（
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冯静德</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-26 12:43:56</时间>
<影评>
        好笑：不知道96，97年的陈小春处于一个什么地位，这部片子里的他死板的让人忍俊不禁。他的头似乎一直都是处于微低状态。一个严守纪律的警员，喜欢挑上司的刺，一切追求原则问题，说他愣头愣脑不为过。但是外表的愣头愣脑，掩饰不了内心的英雄情节。喜欢他最后的那句：“我的名字叫饭焦。”

作为这部片子里唯一的女性角色（除了那个废话多的老警员的老婆），李绮虹的设置算是一个搞笑元素，配合她可爱的表情，不时放出幽默段落，缓和气氛，或者是激起气氛。但其实细想她的演技并不是太好，或者说在这部影片中无法展现她的演技，反正之后很少听到她的名字。


《冲》可看度很高，或许片头几分钟不太够吸引观众，但是整体上不会让人疲倦，情节不断，故事连续。打斗场面设计的很不错，不知道有没有学习成龙片里的设计，不过即使学来，运用起来依然精彩。况且这些打斗场面在后来的《新警察故事》中得到重新的运用。

唯一有些遗憾的是，吴镇宇居然死的这么快，而且死的有点不是很恰当。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>港片爱好者</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-24 15:23:07</时间>
<影评>
        一、看港片一定要看粤语港版。特别是这一部。

二、角色没有脸谱化，每一个都很有特色。

三、剧情非常之精彩。特别是在港片量产的八、九十年代，港片普遍不太注重细节，制作粗糙。这部片子恰恰不一样，情节出色的情况下，细节表现也很好。众多熟面孔，实力派演员的演技表现非常好，特别是于荣光在电梯里唱戏那一段。经典！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蒜重蒜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-15 23:22:58</时间>
<影评>
             我最近的风向是吴生，几周的休闲时间全在补档吴生的电影电视。说起好笑，不看不知道，吴生的电影里边以死去为结局的电影竟然如此之多，要概括吴生的电影，几乎可以称为吴生的不幸身亡系列，而不幸身亡系列又可以分为两个分队，被仇家灭口系列和被亲人坑死系列。毫无疑问，这部电影归为前者。

       严格来说，吴生也算客串了，当然比起后边的子华兄，这个是可以位列配角。作为刘青云的朱华标的上司，这个上司甫一出镜，便为刘青云背书，不过也不简单，明明在维护，话语全部像是在责备，当然目标是达成了。吴生被当做神经质的演技派，这次角色挺沉稳内敛，反而刘青云的角色显得不按常理出牌。看着两大著名演技派同出现一个画面，容许我花痴暂停多次舔屏幕，那个年代两只都还没拿影帝，但胶原蛋白牢牢固在脸上，演技也已经自成一派。可惜的是，吴生第三场戏就领了便当，而且鉴于电影风格的问题，完全没有黄爹在无间道中扔下楼那样煽情，寥寥几句就交代了。

       当然，吴生的出现是为了锦上添花，这个电影无论是在剧情上，还是节奏上，还是场面上，都堪称港片的经典。调入冲锋队的刘青云，与队友陈小春、李绮红、张达明和司机林尚义经过短时间的磨合很快就成为共同进退的队友。这个冲锋队五人组，个性迥异，陈小春恪守职责，李绮红勇猛帅气，张达明热衷搜集枪支，林尚义自带讲古仔技能，五人各有笑点和看点，无论是紧张刺激的枪战片，还是调侃搞笑的部分一点也不含糊。李绮红纵身跳下天桥，madam中帅到没朋友，维护上司装作外籍人士听不明俗语，又可爱又萌。陈小春是个完全按照规则办事的死板警察，但轮到作证时也会说出粗口是出于关心噶问候语，形容破碎噶家庭的话，不能更好笑了。林尚义一出讲古仔真的精彩，原本以为他会死的，不但没死关键时刻还能拦截飞机，老当益壮啊。张达明作为调和的角色，多为插科打诨，跳天桥抱住栏杆搞笑缓和了紧张的气氛，但精通枪支，必要时候还backup了刘青云，也是不可或缺。说起刘青云这个灵魂角色，即便我为了吴生而去，还是不得不承认刘的气场真是极好的，虽然是张不容易辨认表情的黑脸，但可塑性超强，演什么像什么。所以吴生不幸身亡后，电影仍然有足够的戏剧张力让我坚持下来，其实是根本停不下来。街头火拼，车辆追逐，爆炸场面，现在看还是非常精彩，一点都不过时，反而是现在很多电影都还没能做到这一步，而且电影的卡司前所未有的大，刘青云、吴镇宇、黄秋生同台飙戏，三个后来都成了影帝，但是真正合作只有这么一部戏，多年后的黑白森林不过是三人的同台，刘吴只是客串。以警察装扮出场的黄秋生差点以为他将与刘青云同门相斗了，不过几分钟后脱掉警帽，露出粗狂的长发化身为悍匪。即便没有几句台词，而且大半是在飚意大利“俗语”，黄秋生的悍匪也当得入型入格，拿着枪支在街头扫射，酷毙了。不过这种悍匪很类型化，黄再怎么也很难出彩。

      我原来以为电视咖是很难演出电影质感的，但这里起码打破了这一定律，李绮红这个小可爱，没看出水土不服。难道是因为那个年代的电影导演都调教有方。电影另外一个意外是，舞乐传奇的于荣光也在里边担当反派，就是不知道是不是原音，还有现在tvb中开始出位的陈展鹏 ，原来也演过电影，和陈小春做兄弟，他们的年龄难道是相近的？

      看完这个，我突然又想去补档刘青云的电影了，吴生，原谅我的三心两意。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-12 18:59:00</时间>
<影评>
        上一次对陈木胜《三岔口》的反映让我表现得有些不自然，确切说我看到雨夜pk清算的一幕笑了。 


而近十年前的这部作品则塞了足够多的明星，颇为大惊失色。好吧，更详细的名单是这样的：刘青云、陈小春、李绮虹、张达明、吴镇宇、黄秋生、于荣光、林尚义、黄子华、谷德昭……，编剧里还有马伟豪，副导演有麦兆辉，音乐则来自金培达。 


警匪恶斗的戏在陈木胜执导来总是充满爆破无数枪林弹雨，一帮菜鸟在刘青云率领下勇斗上司和悍匪，结局自然是大快人心。但那种畅快的到来却是不真实的，比如料事如神，比如在机场中跑了10来分钟的飞机，还有下飞机后冒出的大堆庆祝人员以及最后告知的卧底身份都让人忍禁不禁。 


吴镇宇还没露够脸就横尸街头，于荣光则是手段毒辣到底(先唱了段戏...)，黄船长扮酷之余不忘卖点小幽默。相比之下还是唠唠叨叨的张达明，Apple(IBM...)般直爽的李绮虹，还有一脸正直的陈小春来得好玩些，至于猥琐线人黄子华，电话告密的谷德昭，奸人上司关Sir则是属于小趣味了。 


总的说，不吹毛求疵话，《冲锋队怒火街头》还是极具可观性，但如果你和我一样眼睛总是长针话，那可要适当避开以上弱智情节。 
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
