<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>极速风流 Rush</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2532780924.jpg</封面>
<导演>朗·霍华德</导演>
<演员>克里斯·海姆斯沃斯 / 丹尼尔·布鲁赫 / 奥利维亚·王尔德 / 亚历山德拉·玛丽亚·拉娜 / 皮耶尔弗兰切斯科·法维诺 / 大卫·卡尔德 / 娜塔莉·多默尔 / 史蒂芬·曼甘 / 克里斯蒂安·麦凯 / 埃利斯戴尔·皮特里 / 朱利安·林希德-图特 / 科林·斯廷顿 / 帕特里克·巴拉迪 / 文森特·里奥特 / 马丁·萨维奇 / 杰米·西弗斯 / 汤姆·弗拉席亚 / 克里斯蒂安·索利诺 / 詹姆斯·诺顿 / 约瑟芬·德·拉·波美 / 杰弗里·斯特里特菲尔德 / 布鲁克·约翰斯顿 / 汉纳·布里特兰德 / 利萨·麦克阿里斯特 / 汉斯-埃卡特·埃克哈特 / 小家山晃 / 罗杰·内瓦雷斯 / 罗非洛·迪格托勒 / 马可·卡纳迪 / 迪米特里·格里特萨斯 / 杰伊·辛普森 / 菲利普·斯波 / 恩里奇·雷德曼 / 藤本政志 / 罗伯特·卡瓦佐斯 / 李·阿斯奎斯-柯 / 贝恩·科拉科 / 克里斯·考林 / 格拉姆·柯里</演员>
<简介>一直以来，尼基（丹尼尔·布鲁赫 Daniel Brühl 饰）和詹姆斯（克里斯·海姆斯沃斯 Chris Hemsworth 饰）都是针锋相对的死对头。尼基认真严肃，对赛车的职业十分尊重，詹姆斯喜欢铤而走险，将赛车作为自己寻花问柳的筹码，虽然两人有着截然不同的个性，但他们之间的较量却从未停止过。
                                    
                                　　为了改变自己不够成熟的性格，詹姆斯和偶然遇见的名模苏西（奥利维亚·王尔德 Olivia Wilde 饰）结婚了，尼基亦找到了自己的一生挚爱并且加入了法拉利车队，而此时生活已经走上了下坡路的詹姆斯则加入了麦克拉伦车队，一对冤家再次站在了人生的战场之上。一次比赛中，天降大雨，尼基出了车祸身受重伤，詹姆斯因此夺得了冠军。可是，尼基并没有因此而放弃，在极短的时间内，尽管受到了众人的制止，但他依然毅然地回到了赛场上。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蘑菇精精</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-27 07:08:13</时间>
<影评>
        James Hunt, 出生于1947年8月29日，萨瑞，英格兰, 处女座，高个金发，家境富裕。胆大过人，速度奇快，不计后果，不听指挥，完全没有团队概念。前FIA 主席 Max Mosley 称他“ Hunt the Shunt" 。意思是没有人看到他不头疼，人人见他都奈何了得。而他自己的座右铭是："Sex, Breakfast of Champions " （性爱，是冠军的早餐）。据说睡过5,000个以上的女人，其中包括33个空姐。33是他1976年在东京希尔顿酒店的门牌号，也是他在不到两星期的时间里接待33名不同英航空姐的胜地。据他的车队经理Alastair Caldwell 回忆，Hunt会穿着短裤，赤着脚，开门热情的招呼每一个到来的空姐，加入楼上从未停息的派对，风月佳人，歌舞笙箫，醉生梦死。精疲力尽的他死于1993年6月15日心脏衰竭，死时45岁零10个月。他的生活方式和他的同胞George best 有的媲美。George曾有一句言简意赅的名言：“ I spent a lot of money on booze, birds and fast cars. The rest I just squandered." (我花了很多钱在酒精，泡妞与跑车上，其余的都浪费了）。


Niki Lauda, 出生于1949年2月22日，维也纳，奥地利，水瓶双鱼座，名望家族。爷爷是当时有名的企业家。从小热爱赛车，不顾人家反对，向银行贷款自己买赞助加入F2 车队。在赛车生涯的开始，孤注一掷，穷困潦倒，甚至于家人对致公堂。一直1975年，他为法拉利赢下自己的第一个世界冠军头街，他的职业生涯才算走入正轨。相比Hunt对女人的热情，Lauda似乎更忠于赛车，他曾随便把赢来的任意奖杯送与当地汽车维修厂，交换条件是让自己的车更干净更完美。最近Lauda又出了件趣闻，美国某电视台派了一美女记者去采访他，采访地特意选在1976年他出事故的赛道：德国纽伯格林。美女记者有预谋的将他带到当年火灾的转角，想小试自己的催泪技术，勾起老人不堪经历。谁知在场60多岁的Lauda突然来了一句：你看我的耳朵还在那里！美女记者当场吓得花容失色，惊声大哭，采访节目不得不因此中断。其实那是Lauda之前故意丢在草堆里的一块饼干。


这两个人，一个是摇滚明星式的性爱专家，一个是一根筋到底的追风怪杰。前者在赢了一届世界一级方程式冠军之后，继续醉生梦死。后者则是三届世界冠军，1985年退休后一直活跃在一级方程式事业前线，马不停蹄。曾出过5本书，基本都是技术型的参考书，目前是奔驰车队非行政主席。


这两种个体的反差，是电影的焦点。Hunt追求的存在的方式是多样的，片段的，转瞬即逝的快乐。Lauda追求的存在的目的是唯一的，明确的，永恒的，对极限的挑战。在电影中Lauda在与妻子渡蜜月的时候有一段对话，寓意深刻。在第一次体验到人生真正的幸福时，他突然觉得迷失了。妻子问他为什么，他解释说他害怕这样的快乐无缺的人生让他似乎失去了赛车的动力，在电影中，字幕将Lauda 说的“Glück" 译作”happiness" 。但其实德语的原意“Glück” 是代表的不是转瞬即逝的快乐，而是一种超越永恒的安逸与幸福。他暗示着即便是永恒的幸福感，却会让Lauda感到不安。因为这样的存在在某种程度打搅到了他原本明确的存在目的：赛车。剧本在尽量接近真实的情况下用最细微将角色之反差感放大，让观众，哪怕是不懂赛车的人，都全心的溶入角色。


虽说电影有把Hunt 塑造成天才，把Lauda变成嫉者之嫌疑，比如一笔带过Lauda已经是世界一届冠军的事实，较多时间突出Lauda对Hunt的不满愤恨，而Hunt不屑一顾。事实上，Hunt当年也有一些对Lauda 过激的言论。常常对媒体说Lauda说的基本都是“expected rubbish" (可以预料到的垃圾）其实Hunt的驾驶风格充其量就是如今的汉密尔顿，不计后果的踩油门，不会保护轮胎，速度不稳定，如果不是Lauda烧坏，他是根本没有机会的。但作为一部想要卖座的商业片，这样的编剧也无可厚非，太过客观反而常常会将观众失望。


其次的看点，被某些人照例冠名为“基情”。 我觉得这样级别的竞争对手之间的感情，用“基情”来描绘真是很下等。


其实了解一级方程式赛车的人都是明白，这个行业本生就是孤独者的游戏，不存在友谊。 Vettel 与Webber 就是最典型的例子。Kimi 要去法拉利，Alonso 立马就愁眉苦脸。车王舒马赫曾有一句话，意味“大家恨我是因为大家畏我”。Lauda与Hunt的感情则是超越了这些敌对，畏惧，恨意，嫉妒。BBC 2台今年7月13日晚推出一部一小时的纪录片题为《Hunt vs Lauda: F1 Greatest Racing Rivals》，Lauda 的采访也被摘录其中，他说："We take care of each other from heart." 我们从心灵上照顾对方。以前在其他采访中，他也提到：“我这一生没敬佩过几个人，Hunt则是其中一个。霍华德的电影在123分钟里用精彩的对话与传统的推进方式为我们展现了对手的友谊。像钱钟书的点评：真正友谊的形成，并非由于双方有意的拉拢，带些偶然，带些不知不觉。在意识层底下，不知何年何月潜伏着一个友谊的种子，咦！原来就是他！一种渗透了身心的愉快。这样的情谊，把用烂的xx两字来形容，显得媚俗与下等。


最后，演员的表演也是不容错过的看点。Chris Hemsworth锤子哥的形象很难让我跨度到性爱大师，大面积的肱二头肌显然不适合轻薄省油的赛车。好在他金色的油发，小小弯弯的眼睛，倒是和Hunt有些神似。他的表演让人意外得流畅，他那笑眯眯的充满挑逗的小眼睛，有几分Hunt 无耻又坦白的味道。


如果说Chris Hemsworth的表演让人意外，那让人震撼的应该是Daniel Brühl的演出。他的样子，包括烧伤后的化妆，他的眼神，说话的腔调，语气，甚至说话停顿的时间，（如果你看过Lauda的采访会发现他说英语时有一种特有的停顿规律）都几乎都Lauda如出一筹。相信他一定是投入了大量的时间去模仿，体会，练习，才可能有这样惊人的相似。拿奥斯卡都是委屈了这样的表演。


总结一句话：对影迷来说是部值得看的好片。对车迷来说可能存在主观偏差，但重温旧赛还是激情难敌。对车迷兼影迷来说，这可能是2013年度最佳剧情片，故事的原型，剧本的改编，演员的表演，在较为惨淡的2013电影年都要显得更加突出。至于“可能” 两字在要不要去掉，还得看下3个月的新片。
      </影评>
<有用数>2825</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tiana Shaw</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-05 04:17:25</时间>
<影评>
        LZ已经基本脱离跑圈坑了，此文不出意外应该会停更。谢谢大家中肯的建议和有爱的交流，有缘下个圈子再见。


14/1/3更新

大概12月初在PBS看到过一个Lauda采访，让他回忆在纽博格林撞车的前后。除了已经提到的自带上帝光环的车迷，那个让神父滚蛋的桥段也是真的。Lauda说，当时他的确是半死不活迷迷糊糊的，也看不见有人过来，就感觉到有人把手放在他肩膀上，还在念些什么。他一想坏了该不会是神父吧，心里呐喊“我还年轻我不想挂”，然后对神父说get out（你没看错他真的没有说f打头的那个词）。


……


==============预告片version（已删除错误预测）============

这两天把Rush的几个预告片翻来覆去看。F1那点老料真是，放到现在来都是钻石梗，现在围场的相爱相杀戏码跟那时候一比简直就是战五渣，逼得我开日志。在期待正片和这篇日志预测的契合度的同时，也请大家默默给一帧一帧拉预告片拉到虚脱的LZ点个蜡烛。


1.Hunt和Lauda的相识

不得不说Ron Howard这个常年拍伪传记片的家伙，不腐则已，一腐大概就能占据好莱坞导演同人男三甲。看看这台词："Who's that?" "It's Niki Lauda. He's just been signed by Ferrari." "Then he is nobody."

Hunt和Lauda在1971年开F3的时候就已经认识了，最官方逼死同人的是，而且他们在伦敦的时候还曾经住过同一间公寓。看看风流汉子是怎么毁了纯情少年的贞洁（并没有）的，“有次Hunt为了在房舍中替自己的朋友举行生日派对，竟因此怂恿Lauda独自出外逛街，而Lauda在回顾时也指出Hunt身边的东西令人「脸红」, 并对Hunt与女伴「左拥右抱」的习惯，他说这正是Hunt的「专长」”。

好吧我错了，早说了不该低估爱抚一圈的狗男男们的。


2.Hunt及其家属

Olivia Wilde姐姐在片里饰演Hunt的第一任妻子，Suzy Miller。

预告片里Miller和Hunt初见是在P房里。实际上Suzy是个退圈模特。她和Hunt是74年在西班牙的一个party上遇见的。（此处已证实）（所以之前一直在和伦敦小Niki同居么……）

Hunt在认识Miller的几个星期后就求婚了，很快便在74年10月份成婚，预告片中也有婚礼镜头，可惜现实似乎没有银幕上那么幸福，甚至可以用一团糟来形容。（具体婚礼逸事可参见
http://bbs.hupu.com/1730685.html
）

1976年底，也就是Hunt和Miller结婚一年半后，Hunt就用一百万把自己老婆卖给Richard Burton。其中的故事很复杂，在上面放链接的贴子中有详细阐述，看起来电影也没拍到那儿，不做考据。

Hunt的私生活极其混乱，具体也可看那贴。空姐梗在预告片里有出现，搂妹子什么的不用说，交过的女友更是数不胜数。记得当年要把Hunt搬上银幕的消息传出来以后，有亲友开玩笑说：“这片要是大陆引进，估计剪出来只剩片尾字幕了。”

还是在西班牙，1982年秋天Hunt遇到了他的第二任妻子，Sarah Lomax。次年他们结婚并生育了两个孩子。1989年他们离婚，理由是Hunt承认和别的女人有染。

1989年，Hunt在Wimbledon（没错，他1982年就搬过来了，强烈怀疑是为了看网球）遇到了Helen Dyson。这姑娘当时是个餐厅服务生，比亨特小18岁，因为怕父母反应过激一直瞒着家里偷偷和Hunt谈恋爱（真·纯情少女啊……）。虽然亨特遇见她的时候已经过了42岁生日，但她的确改变了Hunt许多。他开始戒烟戒酒，健康生活，甚至还养了一只鹦鹉（那只鹦鹉后来还得了啥啥鹦鹉大赛的冠军囧）。看起来Hunt在兜兜转转了大半辈子后终于要步入正轨了。

可是上天偏偏不许。1993年，就在Hunt向Dyson求婚成功的第二天，他死于心脏病突发。


3.Lauda及其家属

Lauda的第一任妻子叫Marlene，1975年也是在一party上认识的Lauda。（正片里说是在Clay Regazzoni的趴体上，有待考证）而且，这位姐姐也是个退圈模特…………顿时觉得皮法这对“你找啥女人我也找啥女人”的桥段只能算致敬老前辈。

Marlene给Lauda的支持是不容忽视的，就和预告片里的镜头一样，Lauda在复出新闻发布会上特意感谢了她：（原话）"Marlene must have been terrified by my face, but she only made me feel that I was a great man and gave me the will to get well." 

预告片中有Lauda开车带Marlene出去兜风，因为开得慢而被Marlene调侃的一段，这个也是有渊源的。Marlene曾经形容过Lauda私下的驾车风格"slow, safe and always with a seat belt"。

不过这场婚姻在经历过Lauda两个巅峰期以后走到了尽头。Lauda私底下脾气不好，生活没有计划。他在Salzburg的家中时，不是在车库、花园晃悠，就是逗狗，啥正经事业不干。Marlene拖着迟迟不和他离婚也是因为孩子的成长问题。他们的两个孩子现在都在从事和赛车有关的工作。一个是赛车手，Mathias Lauda ，去年在开GT1，哥哥Lukas则是他的经济人。

这位F1历史上最伟大的车手之一新晋成了梅赛德斯的挂名主席，经常说些糊涂话，并且专注黑某芬兰车手一百年，出息。


4.挥旗的镜头很明显，德国旗，1976年德国站纽博格林赛道，Lauda大撞车的那站。


5.预告片中，比赛前的阴云密布不仅仅是导演为了展现即将到来的灾难的隐喻，那天赛前纽博格林的确下了雨，而且在比赛中断断续续下着。


6.在现实里，Lauda撞车以后又有两辆赛车撞上了他，分别是Harald Ertl的Hesketh（Hunt的老东家）和Brett Lunger的Surtees。


7.Hunt: “I feel responsible for what happened.”

Lauda: "You would, but watching you win those races when I was fighting for my life, was equally responsible for getting me back in the car."

虽然现实里这俩人都从来没说过这样的话，但Hunt的确做了一些激励Lauda回到赛场的事。他在无法探病的情况下寄出过一个充满挑衅的电报给Lauda，促使他以奇迹般的速度回到赛场。


8.基本上所有下大雨的镜头，都毫无疑问是76年底收官的日本站。Lauda在正赛第二圈因为雨势太大，觉得不安全而退赛。


9.现实里，Lauda复出后的76年剩下几站没有拿过一个分站赛冠军，尽管他在归来后的第一场就拿到了第四的好成绩。预告片里有他伤后车队工作人员把他抛起的庆祝镜头，这应该是76年倒数第二站美国大奖赛，只有那站Lauda以第三的名次上了领奖台。


10.Hunt打人的镜头有两个。一个是把迈凯轮工作人员打到在地，一个是打Lauda。虽然Hunt是除了名的暴脾气，但在围场里打人什么的事还是不常发生的。前者确乎发生过，但那是1977年的事了，后者则无记录。倒是在F3的时候，Hunt在70年的水晶宫F3比赛里把试图在最后一圈超越他结果却发生碰撞致使两人都退赛的Dave Morgan暴打了一顿。


11.预告片中Hunt说"I can beat this guy, trust me"的对象应该是当时迈凯轮的经理Teddy Mayer。虽然实际谁都不知道Hunt是否真的主动找过他，但的确他把Hunt签下的，以填补传奇车手Fittipaldi走后留下的空缺。


12.预告片中有Hunt光脚在地上拍打的镜头，Hunt在围场的时候经常这样，穿T恤牛仔裤并经常赤着脚参加各种有国际性企业老板主席，媒体高官出席的活动，这几乎算是他给人的标志性印象之一。


13.1分29秒版第41秒锤哥的那个眼神，真·Hunt也有一张角度一样、构图一样的照片。就是这张照片让我觉得锤哥不会把Hunt演砸。


14.预告片里Hunt在门外看Lauda的新发什么的也是大腐男的杜撰，真Hunt哪有时间去，泡妹子还来不及。


以下纯关于现实。


15.LZ的心头好CP一直都是相爱相杀的类型，这对恰好中了命门。Hunt在夺得年度总冠军后说，“不论按哪条人文规则，我都不应该成为一位F1的世界冠军。”Lauda也在后来的场合里说过，“我的确一直在嫉妒他。”


16.Lauda在很多年以后说起撞车那天早些时候发生的事。“在我出发前往纽伯格林去比赛之前，有位车迷要我在签名下面写上日期，我问他为什么。他说因为这可能是我的最后一场比赛了。”听起来和Senna大神在撞车身亡那天说的“我不想开了，我想去钓鱼”，格外相似。


17.说回Hunt。他生前送过他爸爸Wallis Hunt一瓶1922年的红葡萄酒作为六十岁贺寿礼，他的朋友们在他的葬礼后分饮了这瓶酒。恐怕Hunt自己也没有想像过这样一幅图景，是非功过，尽在觥筹交错中诉说。


18.Hunt在80年代经历过大的投资失败。有一回Lauda把Hunt约出来吃饭。Lauda这么形容那个时候的Hunt：“他自行车轮胎都没气了，我帮他买了份午饭，给了他点钱。但我告诉他要重新振作。要戒酒，还有其他那些习惯。”

后来Hunt的确开始慢慢恢复，给BBC当解说员让他有了稳定的收入来源。


19.很久以后，有一位同样金发碧眼，同样酗酒成性，同样特立独行的赛车手发疯一样地崇拜他。他用James Hunt的名字参加家乡的比赛，把James Hunt的名字和画像印在头盔上，把大老板伯尼气得要命，觉得他在给这部电影做植入广告。他和James Hunt一样，拥有一个虽然再没得过但传奇无比的世界冠军。


20.Hunt曾经说过，“这就是后面所发生的事情。因而我们没有像修道士那样生活。我们尽情享受生活。”

一世风流，理当如此。




这篇东西LZ一开始只是打算做个轻松吐槽，没想到越写到后来越沉重。那年F1太多政治加持太多利益纷争，唯有他们在赛道上的鲜血和汗水才真实纯粹。

愿他们的历史永存。



参考资料：
http://bbs.hupu.com/5817959.html

</影评>
<有用数>433</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>davekozg</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-17 15:49:38</时间>
<影评>
        （ArcLight Gilt City Limited Release 09/16/2013 7:30PM映场）


1976年的F1方程式系列比赛，在赛季的前九站比赛中，驾驶法拉利312T型赛车的奥地利车手Niki Lauda分别赢得了巴西站的英特拉格斯赛道，南非站的卡拉米赛道，比利时站的佐尔德赛道，摩纳哥站的蒙特卡洛赛道和英国站的布兰兹哈奇赛道；而他的对手，驾驶迈凯轮M23型赛车的英国车手James Hunt则在西班牙站加拉玛赛道和法国站的保罗里卡德赛道折桂。第十站比赛于8月1日在被职业选手们称为“绿色地狱（Green Hell）”的德国纽伯格林赛道举行。因为恶劣的天气，选手们就是否举行该站比赛进行了投票，尽管如此，选手们最后还是通过投票决定继续比赛。比赛进行到第二圈，Niki Lauda的法拉利312T就失控冲出跑道撞上路边桅杆。三位参赛的车手随后将他从在大约800度的烈焰中熊熊燃烧的赛车中救了出来。这样在前九站比赛里遥遥领先的Niki Lauda就不得不因伤错过了后面的比赛，而James Hunt也顺利因此拿下了加拿大站的勒芒赛道和美国站的华金谷赛道。因伤缺席了奥地利站奥地利赛道（现红牛赛道）和荷兰站赞德沃特赛道的Niki Lauda奇迹般带伤复出重回第十三站意大利蒙扎赛道并不可思议得获得了第四名的好成绩。1976年度最后一站，10月24日，日本富士赛道，在Niki Lauda再次退出比赛的情况下，James Hunt只有获得前三名才能战胜NIki Lauda拿下年度冠军。而比赛的最后也以一种戏剧性的结尾为这一年的惊心动魄画上了完美的句号。


坦率讲，导演Ron Howard从2001年在奥斯卡上大放异彩的《美丽心灵》之后至今12年，期间除了《对话尼克松》和《铁拳男人》之外的作品，无论是《劈腿困境》还是《达芬奇密码》，或者是《荒野寻踪》，都很难让影迷满意，而2013年底带来的这部讲述赛车手Niki Lauda和James Hunt针锋对决的运动题材电影《RUSH》，却无论从哪个方面都超出了预期，是一部毫无疑问的优秀作品。导演Ron Howard在影片的叙事节奏上毫不拖泥带水，情节迅速推进却异常紧凑；编剧皮特摩根尽管之前表示这个故事非常难写，但也非常优异说圆了一个好故事；锤哥Chris Hemsworth和丹尼尔布鲁赫（《再见列宁》里的小帅哥）也奉献了精彩绝伦的表演和无数笑话段子；寂寞大神Hans Zimmer的完美配乐也为影片增色许多。特别值得一提的是片中的高速摄影和特效团队，做出了经验的视觉效果。最后一站，富士赛道雨中一站的发车：大雨倾盆，引擎轰鸣，轮胎飞转，电影画面无与伦比的震撼。


现实中的James Hunt可能比影片中更加花心乱搞，其和前妻Suzy错综复杂的纠葛折腾也因为影片篇幅所限没能够细说。比如他把老婆以一百万美元价格卖给Richard Burton这种骇人听闻的事情在影片中也没有过分渲染，最可恶的事情是Richard Burton也是一个对待女性和James Hunt相比有过之无不及的花花公子。而且在现实中，片中高潮段落日本站富士赛道比赛之前，他还在和一位日本女性体验生命之大和谐。以至于观众若是再想想，片中不断出现的James Hunt在比赛前不断呕吐的情节应该和他纵欲过度不无关系。后来没多久的1979年，James Hunt就退役了。在多次试图重返赛场的努力并不成功之后，James Hunt被John Hogan引介去教年轻车手们驾驶技巧（莱科宁曾经上过他的课）。1993年，45岁的James Hunt在温布尔登家中因为突发心脏病去世。由此可见，其实片中对于James Hunt的描述其实还是略微客气的。而片中的丹尼尔布鲁赫则几乎再现了生活中的Niki Lauda的形象，那种一丝不苟视胜利为一切，待人随和的来自奥地利的日耳曼车手。在现实生活中，他是1975、1977、1984三届F1年度冠军；在1979年他创办了以自己姓氏命名的奥地利航空公司Lauda Air；在2001年到2002年，他是F1捷豹车队的总经理；在2003年Lauda Air被奥地利航空吞并了之后，他又（非常有创意地）创办了以自己的名字命名的Niki航空。相比之前的小公司，新公司航线更多，机群更大。


影片并没有落俗套地讲述成功和失败，或者胜利与复仇的故事，只是毫无偏颇地告诉观众这两个传奇车手的传奇经历。James Hunt花心、酗酒、滋事不靠谱，凭着自己的天赋赛车；Niki Lauda谦和、严谨、意志坚定，凭着技术改进和分析赛车。但这并没有道德上评价的意义，电影《RUSH》也无意进行类似的说教和评判，只是告诉观众，曾经有着两个棋逢对手的传奇车手经历过这样的两种生活。他们同样渴望比赛中的胜利，他们同样恐惧赛道上的死亡。在片尾，James Hunt（大意）说：生活中需要享乐，需要鲜花酒精美女，否则为了胜利而不断努力到底为了什么。而Niki Lauda也继续了他选择的生活，他对James Hunt的选择如是说：“他或许不是我赛车生涯最强的对手，但是我最尊敬的一个。” 


生活的选择也无太多道德意义上评价的指谪之处。这世上这么多事儿，有那么多种可能和选择，怎么可能什么都有理由。数百年前，行者徐霞客一生走遍大江南北。临终之前如是说：“张骞凿空，未睹昆仑；唐玄奘、元耶律楚材衔人主之命，乃得西游。吾以老布衣，孤筇双屦，穷河沙，上昆仑，历西域，题名绝国，与三人而为四，死不恨矣”。努力去获得胜利，努力以自己的方式生活，无论是对胜利的渴望还是死亡的恐惧，生活都是自己的选择和自己的经历。



</影评>
<有用数>380</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-13 01:24:51</时间>
<影评>
               1、观影感受

      

       《极速风流》(英文名：RUSH)根据奥地利F1赛车手尼基•劳达和英国赛车手詹姆斯•亨特在上世纪七十年代互相竞 争、巅峰对决的真实故事改编，由朗•霍华德执导，克里斯•海姆斯沃斯、丹尼尔•布鲁赫主演，甚是精彩！

       

       不得不说，这是我看过的最好的赛车竞技的传记影片。影片一开篇，那马达的轰鸣带来的震动感，就给人带来血脉喷张的感觉。多场竞技场面精彩绝伦，虽然只是2D，那风驰电掣的速度感，雨中飙车的刺激以及血淋淋的撞击场面，具有非常强烈的画面感和视听冲击。

       如果仅仅只是视听效果出彩，那就远远低估了这部作品。该片是导演朗•霍华德与金牌编剧皮特•摩根继《对话尼克松》之后的第二次合作。霍华德巧妙地突出了影片的戏剧性，很好的讲述了两个传奇的车手的传奇故事。节奏明快，冲突强烈，注重细节，细细回味，剧中的一个个小情节都有其用意。


       2、真实的人物

       

       詹姆斯•亨特， 1976年F1世界冠军，一头金色长发，帅气性感。驾驶风格激进、冒险、速度超快、不计后果，一如他不羁的性格。私生活混乱，相传有5000个性伴侣。78年退役，成为BBC的体育评论员，45岁时因心脏病过世。    

       尼基•劳达，1975、1977、1984年三都获得F1世界冠军。出生于奥地利富商家庭，不顾家庭反对毅然走上赛车的道路。在获得了第三个世界冠军之后，曾担任过两年的美洲虎车队经理。在商界，尼基•劳达是劳达航空的创始人，同时也是Niki航空公司的创始人。


        3、所谓对手

       

       《极速风流》是一部很有深度的传记电影。尼基和詹姆斯在赛场是对手，外界常把他们放在对立面炒作噱头，他们也经常互称“混蛋”，为了打败对方甚至不惜拼命。但在内心深处，他们惺惺相惜，彼此敬重，赛场的较量也是堂堂正正。识英雄，重英雄，很男人。

         

        第一次较量实在F3方程式比赛中，籍籍无名的尼基与风头十足的詹姆斯相遇，尼基一路领先，詹姆斯靠冒险抢位，将尼基挤出赛道，抢走冠军，两人结下梁子。

        尼基舍弃了在低等级赛事上递进的常规路，靠贷款以及在调整赛车性能方面表现出来的过人才能，进入了F1方程式比赛，甚至加盟了显赫的法拉利车队。已晋级F2的詹姆斯受其影响，不惜倾家荡产，不要赞助，也挺进了F1赛事。经过几轮比拼，车辆条件相差甚远，尼基远远领先于詹姆斯，直至詹姆斯设法进入了旗鼓相当的迈凯轮车队。在76年的F1系列赛中，两人你追我赶，在第十场的“绿色地狱”，就恶劣天气是否应该取消比赛，两人展开了激烈的争论，最终如詹姆斯所愿比赛照旧，尼基在比赛中发生事故，受了严重的烧伤，此时詹姆斯也受到很大的触动。四十多天后，尼基忍着剧痛重返赛场，并取得了赛段的第四名，赢得了所有人的致敬，当然也包括詹姆斯。

        当采访中有记者故意一次又一次以尼基被毁容的脸是否会影响婚姻等问题激怒尼基后。目睹采访的詹姆斯暗地将无良记者狠狠揍了一顿，实在大快人心。尼基仍然是风头最劲的卫冕冠军，詹姆斯是极有望冲金的种子选手，两人在采访中各自较劲，心底却是对对方的欣赏和尊重，还有默默关注。

       

       后来赢得比赛后，两人在意大利相遇，尼基的一番话让我很动容“别把生命中的敌人当成一种诅咒，这也是上天的一种恩赐，智者从敌人身上学到的，远比愚者从朋友身上学到的还要多。”


       4、演员的演绎

       

       片尾看到真实的人物合影，与剧中的演员真的很像，不仅形似，神也很似。一来感叹詹姆斯是真帅，阳光的金发帅哥，跟克里斯有的一拼；一来感叹化妆真的很赞，丹尼尔那么一个帅哥，戴了假牙套以后跟尼基像一个模子里刻出来的，后面毁容以后的样子也是和本尊很像。

        两个演员都演得非常棒。双雄对决的对手戏很多，火花四射，你来我往，不同性格的两个人各不相让、各自精彩，不禁赞叹剧本棒，演员表现力强。

       

      克里斯 改变了在漫威电影中相对单一的正派的英雄形象，将这个好胜心强、个性张扬、具有极好的赛车天赋、不羁的花花公子演得有血有肉，很有层次感。詹姆斯是很冒险，但并不代表他不惧怕死亡，越是要紧危险性越大的比赛，他越容易出现赛前呕吐的状况。詹姆斯热爱赛车，但他酗酒、嗑药、赛前还可以肆无忌惮地玩女人；他自我，一意孤行，却又有好人缘……然而，克里斯就是有办法让人物的矛盾性变得很真实。

       

       丹尼尔精准地演出了日耳曼人的刻板、严谨、理智、一丝不苟、对技术无止尽的追求、超常的自我约束能力。很喜欢他在调节赛车性能时表现出来的果断、自信；在与女友结婚前的一番很理科男的表白；受重伤后一边看比赛直播一边承受巨大的肉体和精神痛苦进行治疗等片段。德国籍的背景无论从语言还是从性格特征的把握上，都给丹尼尔的表演带来了优势。作为理工生，无论是尼基这个人物还是丹尼尔的表演都给我很强的共鸣和认同感。当然打动的不仅仅是我，还有更多的业内人士，丹尼尔凭尼基一角获得金球奖、美国演员工会、评论家选择电影等五个重要电影奖的最佳男配角提名。其实，我很纳闷，从影片的第一人称、戏份，以及人物最后的发展来说，都觉得这是双男主戏，如果一定要比较，尼基才是男一号。好吧，也许是因为锤哥名气更大，所以被压了番位。


        5、写在最后

        

       这部片子在F1业内人士给予该片高度评价，它在由真实的车手、领队和车队大佬组成的“评审团”中得到了起立喝彩的待遇。

        

       看到猫眼的排片，着实有点虐。这部2013年的优秀作品好不容易于2015年引进中国，真希望有更多的观众能关注到它，真的是一部值得推荐的好片子。无论是喜欢视听享受的你，还是喜欢好故事的你，相信我，《极速风流》值得拥有。



</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>米粒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-15 11:25:11</时间>
<影评>
        对豆瓣现存中文译名不甚满意，还是用之前的《冲刺》吧。片子说的是F1黄金70年代的一对宿敌尼基·劳达和詹姆斯·亨特的故事，从两人最开始征战F3的初识说到1976年那一个戏剧性的赛季结束。平时不看F1的影迷大可不用担心自己会无法融入电影的情绪——本片的黄金传记编剧彼得·摩根（其他作品：《福斯特对话尼克松》、《女王》）自己也不看F1呢。电影的重点是对两位性格迥异车手形象的刻画，并没有枯燥乏味地一直展示跑圈、争冠的过程。而两个人碰撞出的火花，正如导演朗·霍华德自己说的一样，“劳达和亨特的竞争关系如此戏剧化，假如不是真的发生过，真的很难让人相信！”


电影一开始的段落在终极预告片中有出现，亨特跟人打架受了点轻伤赤脚跑到医院，还不忘勾引漂亮的小护士。快节奏地几个镜头三言两语带过两个人的身世，其实观众也就需要这么些信息：亨特是个放荡不羁的花花公子，沉迷酒精和女色，开车也是为了图这些痛快；而相对的，劳达是个倔脾气的死板青年，执意要做车手放弃了家族事业，喜欢改装赛车是个技术狂，开车之于他是一份工作。短短的引子之后就直接进入正题了，两个人各自以不同的方式成为了1976年争夺年度冠军的最后人选。纽伯格林赛道的事故是影片的高潮，劳达重伤昏迷奇迹生还却在短短42天之后马上重投赛场，两人的竞争不仅得到了升华，更是产生了竞争之外的情感。


我在看片之前是大概知道亨特和劳达的故事的，但看到最后还是被感动了。如果一定要给两位男主分个主次，锤哥饰演的亨特应该是男主，布鲁赫的劳达是男配——亨特本人在1993年已经辞世，至今已经20年，加之当时到现在的人际变动，很多事情相比劳达肯定难以查证得多；但正是因为如此，给了编剧摩根更大的发挥空间，里面很多段落看得出是为了增加影片的戏剧性而加入的（比如几个酱油记者角色）。霍华德和摩根合作的前一部作品是我也非常喜欢的《福斯特对话尼克松》，其实从某些角度来看两个片子还有些相似，都是“棋逢对手激发能量”的故事，尼克松面对福斯特第一次承认了水门事件的罪责，而亨特和劳达正是因为彼此的存在而更加激发出自己对一级方程式的狂热，认清了自己为何而战，并获得了一生都尊重的对手。


电影的另一层意义还有“成功的模式不仅有一种”。很显然地，两位男主的性格迥异、场外感情生活也完全不同。亨特更依赖自己的天赋和直觉，在比赛前会冥想赛道的每个弯道；而劳达会和自己的车队技师彻夜研究车辆的改装和性能提升，从技术上提高车速，似乎更依赖于“勤奋”。亨特和苏西·米勒闪婚却最终离婚收场，他自己也认识到不必强求自己要稳定下来，人生就是享乐，继续车你与酒精和美女；而劳达在“戏剧性”地认识自己的女友、后来的妻子之后，两人关系一直稳定、和谐，互相扶持，在事故之后也不离不弃，令人感动。但这一切的不同，都不影响两个人同为伟大的车手，被车迷们铭记。很多时候，成功需要的是发掘现有自己最大的潜能，而不是勉强去改变自己什么；而亨特和劳达的共存，更是时代的幸运，也是体育最大的魅力。


影片各个角度都十分成熟和出色。除了朗·霍华德的导演（他的传记片我都很喜欢，《铁拳男人》、《美丽心灵》），摩根的编剧，更加要感谢两位主角真诚的表演。这绝对是锤哥和布鲁赫两人迄今最好的角色，非常适合二人，绝不仅是外形方面！锤哥的身材是没的说，听说为了电影还减重了30磅，他把一个花花公子演得惟妙惟肖，各种细节从以前的影像资料对比可以看出他有很认真的学习；更棒的是布鲁赫，他装上了小兔牙，说起了浓重德语口音的英语（对他一个德国小哥来说应该有很多经验吧哈哈），如果和真的劳达采访视频连续观看，简直可以无缝拼接。虽然两人没有什么特别的“奥斯卡moment”，但这一定是今年影片中最动人的友谊。希望二位年轻演员可以收到颁奖季的提名鼓励。再不得不提一下寂寞叔的配乐，大提琴主旋律真是过耳不忘，但更厉害的是其他很典型的“寂寞低音炮”和赛车轰鸣的引擎声配合得可以说是完美（这样说来，混音也是可以拿提名的！），结合影片十分70年代的色调、赛场上的慢镜头、雨点，让人觉得每一帧比赛的画面都像是艺术作品。


电影在76赛季结束之后进入尾声，进了劳达本人的独白，短短几句让人非常感动。“他或许不是我赛车生涯最强的对手，但是我最尊敬的一个。”


带图版：
http://emilyliangfilms.com/blog/?p=832

</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiki</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-04 22:18:43</时间>
<影评>

首先需要知道个赛车背景，劳达跑F1是70-80年代，也就是塞纳普罗斯特的前一个时代，也就是那个时代LOTUS给F1装了鼻翼和尾翼，那时F1不像现在是序列是变速箱，用拨片换挡，那时候是纯手动挡，而且也没有像现在有那么复杂的电子辅助，没有KERS，没有DRS，没有TR告诉你策略，顶多一个指示板，所以那时上古方程式是很纯粹的，也意味着驾驶难度非常高，看F1早的都知道，以前是没有HALO保护车手的，也没有碳纤维单体车身，1000马的本田都有过，所以低容错率导致失控后容易出人命。以前的赛车手真的玩命，真的很勇敢。



劳达的前两冠是75和77年，76年是亨特，亨特差点进不了迈凯伦，迈凯伦原本的人选是Jacky Ickx，电影中提到了，当时亨特正在急着打电话找车手席位。Jacky Ickx这老爷子很传奇，70年法拉利亚军，83年开280G拿了达喀尔冠军，参加15次勒芒拿了6个冠军，可惜就差个F1冠军就能大满贯了，在上海赛车场的保时捷活动见过老爷子，很和蔼。那时候的赛车手基本都是阿隆索这样的，勒芒，F1，印地500，Targa Florio，纽博格林1000英里，达喀尔各种耐力赛都跑，真的强。
上海赛车场保时捷活动，老爷子和新旧935

280G
1976 Porsche936
1970 法拉利F312B
回到劳达，讲讲电影里没说的故事，78年劳达去了布拉汉姆，老板就是后来的F1老板伯尼，那年布拉汉姆的BT46独一无二，得名于那个大风扇，设计者Gordon,也就是他后来设计了迈凯伦F1（三座超跑），衍生一下，迈凯伦F1在95年拿下勒芒冠军，碾压原型车组，也碾压法拉利F40LM。
BT46
黑色59号夺冠
两辆F1LM和F40LM
亨特很强也很浪，跟张伯伦差不多，很喜欢这种放荡不羁，一头金发，天哪。这也是为啥，我也喜欢莱科宁。KIMI开完WRC回F1开用着雷诺引擎的路特斯，也就是现在雷诺的前身。
去年周冠宇在上海新天地画甜甜圈路演开的就是他当年那辆V8（我也在现场）。
摩纳哥站，KIMI戴着亨特的头盔比赛，劳达说: ‘I must say,Kimi,you are more like James Hunt than James Hunt ever was.’

Lotus

我08年开始看F1，中草汉密尔顿，10-13年Vettel开着红牛垄断四连冠。然而14年，舒马赫从奔驰退役，奔驰原本想选海菲尔德跟罗斯伯格搭档，但劳达慧眼识人，做了个创造F1历史的决定，作为奔驰车队非执行CEO，他选了汉密尔顿，于是就有了接下来6冠王的故事，并且有望今年平舒马赫纪录，8冠我觉得都可以。汉密尔顿我就不多讲了，去看看他07/08和前几年德国站15位起步夺冠还有今年的比赛就知道当年劳达的绝定是多么的明智。

这是部好电影，我不会从各种专业角度分析，我很主观得说这是最好的赛车电影（不和纪录片比较），BGM影响深刻，营造很好的氛围，我很喜欢电影能拍出两位车手专注赛车，心无旁骛得拿命比赛，因为冠军只有一个，历史通常只会铭记住第一。就像Ford VS Ferrari（这部影评也写了，我主页里有），要不是这电影，很多人都不知道肯迈尔斯，大部分人只知道迈凯轮和谢尔比。若要比较两部电影，Rush一定是拍得更好的，但福特法拉利的历史影响力更大，毕竟不是车迷也知道这俩牌子，但知道这两位车手的故事还是少数。

72年的纽博格林第二圈的事故没有让劳达退缩，42天后重回赛场，那场蒙扎代表法拉利竟然跑了第四，绝对是最勇敢的赛车手。（纽博格林F1那年后取消了，纽博格林24小时还是每年举办的）
2019年5月20日，劳达去世了，享年70，他一定是去找亨特了。

Rush和Ford V Ferrari 只是人类赛车历史上两个比较有名的故事，讲述着人类对速度的渴望。速度就像MDMA会上瘾。
Speed is everything. Power is justice。
赛车不仅仅是汽车工业在第三产业的娱乐广告项目。赛车在一定程度上推动着上百年汽车工业的发展，良性竞争催化了很多新技术，我在福V法的影评里也提到了。赛车很小重但却是个很伟大的运动。（可以去看看NETFLIX的纪录片）
R.I.P Niki Lauda
（劳达和亨特也有纪录片）
极速一生 (2013)8.32013 / 美国 / 纪录片 / 鲍尔·克劳德尔 / 迈克尔·法斯宾德 尼基·劳达
亨特 VS 劳达：F1赛车最伟大的竞争对手 (2013)9.12013 / 英国 / 纪录片 / Matthew Whiteman / 尼基·劳达 詹姆斯·亨特
一级方程式：疾速争胜 第一季 (2019)9.52019 / 英国 / 纪录片 运动 / Martin Webb Nick Hardie James Routh Nonuk Walter / 费尔南多·阿隆索 基米·莱科宁
一级方程式：疾速争胜 第二季 (2020)9.32020 / 英国 / 纪录片 运动

</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-22 22:38:47</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~

不知为何，《极速风流》让我想起了古龙的小说。

用好朋友钗蕊的话说，就是：

刀，剑，女人。

刀很快，剑很冷，女人很美。

即便《极速风流》是一部卖点明确的F1赛车片，仅靠风驰电掣电光火石急若流星一闪而过之类的词汇，显然还无法形容到这部电影的精髓。这些只能让人联想到花哨的剪辑，近乎炫技的快切。就连卖拷贝之流，也会耍得你眼花缭乱。

然而，除了在三级赛场上的头一回死磕，尼基和詹姆斯并没有在赛场完成针尖对麦芒的频繁较量——至少在电影场面是如此。两个人争夺兵器谱排名第一的进程，大多是以幻灯片形式出现，简单地给出结果。不然就是打嘴炮，竖中指，加上关键的意外和退出，用场外表现来贴近观众。

我们都知道，《极速风流》讲的是两个截然不同性格男人之间的惺惺相惜。他们的最大不同，不是战术策略不是赛车好坏不是车队赞助，而是性格魅力的突出与人生准则的相悖。就像开头说的，他们更像两把不同的兵器，刀和剑，有自己的用法，打不同的套路。并且，他们不为周围形势所动，选择自己的方式去完成了生命的燃烧，从未动摇。


如何拍摄F1这项以速度和转圈为主打的赛车运动，多数人可能会想到《速度与激情》系列——一个不断挖坑和补洞的飙车电影。然而，哪怕挂上POV视角，F1赛车大概会令人觉得头晕和无聊。即便放弃紧贴地面，秒速七八十米的镜头，转用航拍和解说员来表现，那样倒是可以直接去看录像转播……

《极速风流》用了一个传统的双雄模式，这两个人一直对抗，从不合作。他们的性格差异如此之大，就像詹姆斯毫不掩饰地彰显他的男性魅力，长发、身板和筋肉，还有被拿掉的裸臀。而低调的尼基，初次会面几乎没有被老婆视为是一名赛车手。

到了他们共同热爱的赛车事业，两个人付出的方式也是不同的。詹姆斯不要命，不愿错过任何一线机会，积极地挑衅对手。他张扬，骄傲，是天生的明星。燃烧得快，熄灭得也快，仿佛用的是荷尔蒙，是激情选手。

尼基有条不紊，是用脑子在比赛。身在重症病房，心在赛车场。不管是烧得血肉模糊，还是插管子到肺部，虐得观众生理疼痛。他却跟医生说，再来一次。在医院，他烧伤未愈，艰难地套上头盔。一个远近的变焦，瞬间令人进入到他的内心世界。



（OS:单看这一幕电影截图，它有没有让你想起某部经典周星驰电影的经典时刻。戴上它，意味着无怨无悔的人生付出和无可取代的理想追求。）

这部电影不以最后一秒钟悬念来吊观众胃口，即便日本富士山赛道就像德国赛道的重演。可是，很少有人可以想到，尼基做了那样一个选择。正常的好莱坞模式，无非两个人血战到底，拼出来个0.01秒或者0.001秒，两个只能活（赢）一个。但《极速风流》顺水推舟，变成了两个世界冠军的互相注视。真正煽情的大杀器，是尼基的旁白，是蒙太奇的魔力。无需看到詹姆斯的落魄，无需见证他的早亡，因为这是一个世界冠军燃烧生命的终极归宿。

一次次轰油门和欢庆胜利的背后，《极速风流》站在了同一个出发点，结果两个赛车高手却走了不同的路，并且他们都获得了成功。即便性格不同，他们在有些地方却还是相似的。他们反抗束缚，来自家庭的。反抗偏见，来自那些周围人的敌意和歧视。反抗陈规，来自车队的愚蠢落后。反抗平庸，来自生命和生活本身，为上世纪70年代的F1赛场带来精彩较量和新鲜话题。这就像古龙小说里的独行侠，他们自我得有些偏执固执，天生带有反抗意识，消极的，愤怒的，有心结的，然而，他们都成为了武林顶尖高手，且没有背负任何家国大义。他们只为热爱的东西，不计其他。

不难发现，《极速风流》讲的几乎都是心理战和内心戏。这或许是表现绝顶高手魅力的最佳方式，他们的技术都是世界顶尖，从一出场就好像是，毫无疑义。他们最大的敌人，只能是自己。而赛场上的敌人，则是内心深处的朋友。


女人在电影里也不是花瓶。女人们挡不住詹姆斯的微微一笑，他的人生战绩同样颇丰。至于尼基，顾家好男人一枚，在体验到人生的幸福感后，表现得有些动摇害怕。不然发现，在对待情感和女人上，这两个人也是彻底不同的。总之，无论是一点即燃，厮守陪伴还是最终离开，《极速风流》的女人，似乎天生就能了解男人。或者，这也是中文译名背后的哲学，极速来自赛车，风流来自女人。说英雄，他们都是英雄。【影咖独家供稿】

截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）



</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>心生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-11 20:14:26</时间>
<影评>
        看这部电影之前，我基本已经不太相信，赛车题材的电影还能（在情感上）拍出什么新意了。观影结束后，我想为本片鼓掌。


虽然改编自真实故事，但是对于我这样对赛车世界并不了解的观众，这版电影故事还是完全新鲜的。而且让我安慰之处在于，朗·霍华德并没有让赛车成为主角，而是仅仅让它成为了故事的点缀，博弈本身和博弈双方在其中的成长和转变，才是影片的核心。这是我觉得本片做的最好的一点，对节奏的把控，详略很是得当，自如流畅。


本片的还原度很高，无论是丹尼尔·布鲁赫和克里斯·海姆斯沃斯分别饰演的尼基和詹姆斯，还是各种现场画面，或者是影片整体气质，带回感十足。以至于，这部电影已经让人有了纪录片的错觉。


尼基和詹姆斯都从最初的轻狂开始，一步步，按照自己的方式，奋斗于自己认为重要的目标。两人风格迥异，一个风流成性乐于冒险，一个精湛踏实隐忍稳定。但他们又殊途同归，都在因相同或不同的目标，放肆投入，拼搏为赢。


影片有两场关键的比赛，两场比赛的天气条件都很差，朗·霍华德对这两场重要比赛的把控很是娴熟。第一场，赛前的气氛阴郁不祥，给后来的事故做了情绪上的铺垫。另一场，詹姆斯浴火重生，赛前气氛仍是压抑无比，最终一个人拼搏到底，另一个人急流勇退。在情绪和人物构建上，这两场比赛都是影片的分水岭。两场比赛，也把两个人带向不同的结局，让他们完成了对不同人生信仰的选择，同时，彼此保持尊重与欣赏。


这部电影整体来看，还是比较传统的影片，好在作为导演的朗·霍华德知道该怎样把握这种影片的方向，让它不流于单纯的励志片或是赛车电影。它比较凝练，又比较开放，你可以在这样的故事中，找到自己想要找到的理念，并在这样的寻找中，融入电影的情绪中。在告别时，心有感慨，不知从何名状……


时间在流逝，岁月在继续，人在改变，人生的目标也在改变，也许我们都会有这一天，认同了人生应该自得其所，应该有得失取舍，不该有绝对的输赢，与意义。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lek</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-13 12:10:36</时间>
<影评>
        提前看了一个114分钟的导演剪辑版，默默的在心里叫了无数个好！

在看之前，心里已有一个预先的判断，一个改编自真实故事的运动题材电影，基调总是励志，一个反面教材，一个正面典型，如此反复，最后邪不压正。


但从James Hunt甫一出场就颠覆了我的所有预期，导演没有俗套地刻意贬低或抬高，只是真实刻画两人的个性，任由观众来判断和喜爱，或者说导演其实内心深爱这两位天才，舍谁都不行。嚣张，风流，冲动，不羁；稳重，严苛，低调，传统；两个都是天才，毫无疑问。但一个神一样的对手要比一帮蠢朋友更难求。


James Hunt就如同赛车界的James Bond，同样来自英国，潇洒不羁，四处留情，天赋异禀，只是更轻浮更玩世不恭。Chris Hemsworth这位留长发有点像Brad Pitt的“雷神“，又一次长发飘飘的出演。James不是反面教材（虽然受伟大祖国的美好教育，我一度认定他是），反而会有许多女人或者男人，就是深深迷恋这样带点混蛋气息的“摇滚叛逆男”。他保留了原始的雄性魅力，却又有孩子般的诸多问题，每次赛前都会因为以命相搏前的紧张、兴奋，会呕吐；冲动激进，只爱鹦鹉，女人都是每个阶段的过客，吸毒嗜酒，爱发火。但一旦上了赛道，技术天才到不用刻意用功，却又大胆到令人害怕。一个令人羡慕的无耻混蛋！


Niki Lauda刻板严谨，甚至让人讨厌，一本正经的样子透露出日耳曼民族的血统，他有天生对车的了解和认知，他不是最快，但却是最稳的。可能担心观众会不喜欢这类性格，导演更多美化了他的私生活，偶尔耍帅，卖萌，说笑。但直到车祸发生，他才成为了”传统意义“上正面的角色，而不是酷哥旁的一个陪衬。热爱家庭，热爱事业，坚持不懈，尊敬对手，更让对手尊敬！一个不讨人喜欢的角色，却不得不让人多了份崇敬！


片子亮点实在太多，光影的运营，F1的现场感，上世纪70年代的还原，导演和整个团队的努力让人完全投入其中。为了避免穿越，而跳脱出苦心营造的氛围，F1车身没有使用当时没有的品牌赞助商Logo，比如红牛。而Ferragamo作为当时70年代的赞助商，其曾经的经典Logo也在影片中被还原，还有一些植入也都让人那么容易接受。


影片有许多的赞助商，其中服饰的部分，主要是两个意大利奢侈品牌Salvatore Ferragamo和Gucci。Ferragamo以其一贯经典优雅的风格理所当然得所以选择了Niki Lauda，Gucci的花美男形象毫无疑问是James的完美搭配。剧中Niki的穿衣风格是当时70年代保守正规的典型，大翻领的西装，格纹绒呢面料，配以皮质的旅行包和F家经典皮鞋，一派稳重经典的好男人形象；而他的太太在婚前的V领连衣裙，楔跟鞋，珍贵皮手包以及婚后深色大衣，也把Ferragamo女人的优雅奢华完美演绎。再说另一边的James，夸张的大翻领深开口衬衫，休闲西装，牛仔裤；特别是他不爱穿皮鞋，把鳄鱼皮鞋放到桌上那一幕，自然而有效；纽约名媛Olivia Wilde扮演的名模也把Gucci的奢华放大到极致，摔门而出的Logo让人过目不忘；可惜结婚的礼服不是他们家的。还有Fiat的植入也是自然而然，中国导演学习起来啊。


戏中还有James的多段露点激情戏，估计到国内是一定会被剪掉，倒是不影响剧情；Niki的拆线镜头略有血腥，女孩子估计受不了。


另外，中文版的译名我不喜欢，弥散着一股庸俗之味；而原片名RUSH，更男人，更直接，更透彻，更原始！


看来此片要冲击奥斯卡，夺冠希望很大；但不利因素就是，除了导演和班底是美国，其他大部分内容和美国的关系不大，投资方也是英国和德国，最后就看奥斯卡的肚量了！


10月就会在中国上映！期待大屏幕的正面RUSH！
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-19 23:44:53</时间>
<影评>
        与近期上映的类似题材影片相比，本片没有《速度与激情》里劲爆的犯罪故事，也没有《极速蜗牛》里逗趣的卡通形象，本片引人入胜之处在于把F1赛车这项运动本身的魅力在大银幕上展示的淋漓尽致。作为一个对F1这项运动知之甚少的孤陋寡闻之辈，我姑且大言不惭的概括一下这运动的特点——它本身就如同这部传记片的两位传主一样，可以称得上“风流”二字。


风流倒不见得要如亨特一样御女无数，一丝不苟的劳达一样是风流人物。赛车手的风流，是戴上头盔、握住方向盘的一刻，人车合一，在赛道上风驰电掣，把速度之美发挥到极致；而男人的风流，除了赢得美人的仰慕之外，更重要的是，可以有一个男人，让自己既嫉妒他又暗自为他叫好，并且知道他对自己的感觉也是如此。电影能将无论是否F1赛车手的观众都一网打尽的诀窍，就在于其十分到位的刻画了这种男人之间的羁绊。


我个人觉得最燃的一部分是劳达重回赛场那一节，尤其是亨特出手教训那个多嘴的记者时，此人形象显得无比伟岸。而片尾闪回的短短几个二位本尊的珍贵画面，则让人眼泪几乎要夺眶而出。


这两年锤哥接片的品味，加上本导演之前抱着丹布朗的几本书整出来的平庸之作，导致了我最开始看到本片在豆瓣上过9的高分感到惊诧不已。实际看过之后，才觉得实至名归。结尾处虽然只有短短数秒，但交替出现的演员与本尊的形象，让人不由得不佩服还原度之高。


走出影院之后，脑海里莫名其妙冒出这么一个小故事，还望诸位不要见笑：


汉末时期的两位青年才俊周瑜和诸葛亮，在赤壁联手击败曹操，二人一方面互相佩服彼此的才华，一方面又存了一较高下之心。


两位年轻人把荆州作为了一争长短的舞台，要比比看究竟谁能帮自己的主公拿下这块兵家必争之地。周瑜在关键性的南郡争夺战中不慎中了毒箭，危在旦夕。后来他凭借着顽强的求生欲望勉强保住了性命，却被告知继续行军会激发体内潜藏的毒质而使自己丧命。


周瑜为自己的荣誉而战，带伤上阵，硬是拿下了南郡。虽然在荆州的争夺中失了先机，但他的竞争对手诸葛亮还是为周瑜的死里逃生而暗暗庆幸。接下来，两人又把目光都锁定到了更远的益州。


再次出征之前，周瑜却犹豫了，他思绪万千，经历一番死里逃生，他对很多事的看法在悄悄发生改变，他脑海中不停出现自己的妻子小乔盼望自己回家的身影。在即将踏入地形复杂且多瘴疠之气的益州之前，周瑜最终决定放弃冒险，他要为自己的家庭负责。于是这一年，东吴的大都督以健康原因为由辞去了军职。


回归家庭生活，陪在妻子身边的周瑜仍然在默默的关注着诸葛亮的发展，对于诸葛亮最终拿下了荆益二州，他一方面心有不甘，一方面却有点暗自为诸葛亮感到高兴，因为在他内心深处始终觉得，除了自己之外，也只有那家伙配得上这份荣耀。


若干年后，已是花甲之年的周瑜享受着含饴弄孙的乐趣，远方却传来了诸葛亮病逝于五丈原的消息。怅然若失的周瑜缓缓抚摸着琴弦，用琴声来遥祭那一位他平生最大的劲敌与最重要的知己。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
