<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>公民凯恩 Citizen Kane</电影名>
<年份>1941</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1474928139.jpg</封面>
<导演>奥逊·威尔斯</导演>
<演员>奥逊·威尔斯 / 约瑟夫·科顿 / 多萝西·康明戈尔 / 阿格妮丝·摩尔海德</演员>
<简介>美国报业大亨凯恩（奥森•韦尔斯）在桑拿都庄园中留下“玫瑰花蕾”的“遗言”死去后，一位青年记者受媒体的委托调查这四个字的含义，遂即，他走访了凯恩生前的同事好友，从报社董事长伯恩斯坦的口中，了解到凯恩的发迹历程以及如何制造舆论使美国卷入1897年的战争中的往事，从利兰的讲述中，凯恩与美国总统的侄女爱米丽的婚姻、与第二任妻子（歌手）苏珊的复杂关系及在总统竞选中的失败等等也被他一一所知。
                                    
                                　　听过大量的讲述后，该记者又去图书馆查阅了有关凯恩的详尽资料，凯恩更多的一面，青年时代的经历及与母亲的关系也被他知晓，然而，“玫瑰花蕾”四字的含义，他仍不得而知。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>胡良玉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-22 14:01:07</时间>
<影评>
        ◎简　　介　


1942年奥斯卡最佳原著剧本 

美国国家电影保护局指定典藏


公认的电影史上最伟大的电影，是鬼才奥逊·威尔斯在26岁时编导演制的银幕处女作。一名报业大享孤独地在巨宅逝世，一名杂志记者为了探究其生前的真实面貌，从很多人口中收集到不同的说法，可是他到最后仍无法将这些资料拼成一个结果来。片中主角凯恩乃刻意射影美国报业大王赫斯特。 


　　本片的主题由于剧情的发展与铺述，变得扑朔迷离，每个人都可以找到自己的观点。但有一观点是一致的，那就是它摧毁了一项梦的憧憬。它嘲讽美国社会里许多浮士德式的人物，为得到整个世界的欲望而出卖自己的灵魂。虽然是一个大人物的成败史，然而即是一个缩图，涵盖的是整个物质世界里追求欲望满足的人们，也是影史上被讨论最多次的一部片。 


　　就影片而言，《公民凯恩》并非毫无瑕疵，在结构的精致方面只能给70分，可是威尔斯所表现的力量、勇敢、粗犷、娱乐性及个人体验可得90分以上。技巧运用方面，其中“景深镜头”的摄影手法，以当今眼光来看，仍觉得相当新鲜。 


剧情简介：


　　影片以本世纪初叶美国新闻业巨头威廉·兰道尔夫·赫斯特为原型，用新颖的艺术手法表现了一们报业大王的一生。 


　　凯恩在桑拿都庄园中留下“玫瑰花蕾”的“遗言”后死去。一位青年记者受新闻报刊委托调查这几个字的含义。通过查阅有关回忆资料了解凯恩青年时代的经历及其母亲的艰难身世。 


　　报社董事长伯恩施坦介绍了凯恩的发迹历程以及制造舆论使国家卷入一八九七年美西战争的往事。凯恩的生前好友利兰讲述了他与美国总统侄女爱米丽的婚姻；他与和二个妻子、歌手苏珊的邂逅以及他在总统竞选中的失败。苏珊则在夜总会中介绍了她和凯恩由情人到夫妻生活的变迁；她在凯恩的支持下想饮誉歌坛，失利后变与凯恩一起生活在仙境般的桑那都庄园隐居。 


　　直到最后焚烧凯恩旧家具时，才发现“玫瑰花蕾”原来是刻在他童年时代曾珍爱的雪撬上的字。


详细剧情： 


　　1940年，美国佛罗里达州柴那杜的一座荒芜的庄园淹没在黑沉沉的夜色中，只有一间屋子的窗户还亮着灯光，这是报业大王查尔斯·福斯特·凯恩的卧室。凯恩安详地躺在床上，手中握着的玻璃球晶体闪现出奇妙的景色：一片片雪花飘落在一所农舍上…… 


　　寂静中响起了凯恩衰老而低微的声音：“玫瑰花蕾！”随即他的手慢慢松开，玻璃球落下去，那玻璃球内神奇的雪景随即幻灭。 


　　凯恩死了，死得那么凄凉，身边除了护士和佣人，没有一个亲人。 


　　凯恩的死，忙坏了新闻界人士，报刊的头版头条报道了他的死讯，并对他的评价褒贬不一。有冠以“爱国者”、“民主主义者”称号的，也有骂其“战争贩子”、“叛徒”的。人们搞不清凯恩到底是一个什么样的人。而凯恩临死时最后说的“玫瑰花蕾”却引起了记者们的兴趣。这句话的含意是什么呢？他们猜测纷纷。 


　　记者们决定去访问与凯恩接近的人、爱他的人和恨他的人。一位有经验的编辑汤普逊以记者身份承担了这一艰巨的调查访问任务。 


　　一个细雨霏霏的夜晚，汤普逊来到了亚特兰大城的一家蹩脚的夜总会。 


　　夜总会里烟雾弥漫。一个五十多岁的女人独自坐在桌旁喝酒。她的头发染成了淡黄色，身穿一件廉价夜礼服，这就是凯恩的第二任妻子——苏珊·亚历山大，她每晚要在夜总会登台表演两次。汤普逊在当地一位上尉的引见下，在苏珊那张桌旁坐了下来，想同她谈谈，可苏珊生气地嚷嚷，要他滚出去。汤普逊只好悻悻然离去，结束他的第一次访问。 


　　汤普逊决定去查阅凯恩的监护人华尔特·泰却的档案材料。在已故的泰却先生的日记中，汤普逊终于找到了泰却与六岁的凯恩初次见面的记载： 


　　凯恩的父母原是一家供应膳宿的小客店主人，有一年，一个没有现钱的房客给了凯恩的母亲一张似乎是分文不值的废金矿井的产权契约。不料日后这张神奇的废纸真给凯恩一家带来了财富。成为巨富后，凯思的母亲委托金融界巨头华尔特·泰却为她经营财产并担任小凯恩的监护人。 


　　当凯恩夫人和泰却先生在客厅里签订委托书的时候，小凯恩正在窗外扔雪球，一会儿，他拿着一副雪橇站在雪地里注视着向他走来的妈妈、爸爸和这位陌生的泰却先生。当他知道自己将同泰却一起生活时，出其不意地用雪橇打这位监护人的肚子。当晚，小凯恩便跟随泰却先生上了火车。 


　　在凯恩成年之前，全部财产由泰却的银行代为管理，当凯恩年满二十五岁时，就由他自己掌管。泰却在任监护人期间，为凯恩添置了不少家业，还为他买下了纽约的《问事报》，凯恩办报就是这样开始的。 


　　在纽约摩天大楼的《问事报》编辑部，汤普逊访问了凯恩的总经理伯恩斯坦。尽管伯恩斯坦无法解开“玫瑰花蕾”这个谜，但对于凯恩还是比较了解的。 


　　那是1891年，伯思斯坦和凯恩的密友杰德·李兰特协助凯恩对办报方针进行了一系列革新，从标题、版面到内容，并且零售价格也从三分降到两分。1895年，《问事报》的主要竞争对手是发行量大大超过它的《纪实报》。凯恩设法把对方的纽约分社的九名能干的编辑部成员都争取过来了，使《问事报》的发行数骤然上升，压倒了《纪实报》。 


　　l900年，凯恩和美国总统的侄女艾米丽·诸尔登结婚了。 


　　当谈到凯恩的为人时，伯恩斯坦讲了一件事，那是1914年，凯恩第二任妻子苏珊演出歌剧失败，可是谁也不敢写批评文章。《问事报》戏剧评论员、凯恩的密友李兰特的心情十分矛盾，但他为了尊重事实，还是写了批评苏珊的文章。由于他喝醉了，趴在打字机上睡着了。凯恩见到这篇没完成的稿子，为了证明自己是一个正直的人，以李兰特的笔调，用最尖酸刻薄的词句替李兰特完成了这篇文章，并把它登在所有的报纸上。随后，凯恩送给李兰特一张两万五千元的支票，将李兰特辞退了。 


　　伯恩斯坦告诉汤普逊：“凯恩先生是一个几乎失去了一切的人。” 


　　汤普逊听伯恩斯坦的建议在某个医院的平台上找到了李兰特。他已显得很衰老了。 


　　当谈到凯恩时，李兰特认为“凯恩是一个才智卓越的人……我还没有见过一个能发表如此自相矛盾的意见的人……他除了自己以外，对什么也不相信！在他一生中，他坚信自己的信念，爱他自己，不爱别人”。他回忆道：凯恩与他第一位夫人艾米丽在结婚两个月后，已经变得几乎只在早餐桌上见面。他们的关系越来越冷漠。后来，他遇到了苏珊。苏珊是一个在斯里格曼公司工作的单身女子，她母亲曾希望她能当一个歌唱家。她唱歌相当悦耳，嗓音不大，没有经过训练，但却很好听，凯恩深深为之所动。 


　　报界巨头凯恩的财富遍布美国各州，但他不满足于当个企业家，还想涉足政治，雄心勃勃地参加州长竞选。本来，凯恩在竞选中占绝对优势，但他的主要对手——资本家爱德华·G·罗杰斯逼迫苏珊给凯恩夫人写一条子，公开了她和凯恩的关系，利用凯恩的私生活问题给了他致命一击。凯恩竞选失败。 


　　艾米丽带着儿子离开了凯恩，两年后死于车祸。凯恩和苏珊正式结了婚。他陪同苏珊来到了芝加哥，耗资三百万元专为苏珊建造了一座芝加哥歌剧院。但苏珊首次演出就遭到失败。 


　　汤普逊再次访问苏珊。还在夜总会里。苏珊告诉汤普逊：“盖这座歌剧院不是我要的，我不想唱，这是他的主意……一切得按照他的意思去做，从来都是。只有一次例外，那就是我离开他的时候。” 


　　想起初次演出的那天夜晚，苏珊至今还心有余悸。观众厅里，嘲笑声此起彼伏。苏珊表示以后再也不愿意唱歌了。但凯恩说：“你要继续唱，我不愿意让人家笑话。”“那我呢？唱还得我来唱啊！嘘也是我被人家嘘，为什么你就不能干脆……”苏珊痛苦地回答。凯恩坚持说：“你还得唱下去！”他的无情的目光使苏珊感到害怕。她缓慢地低下了头，让步了。 


　　《问事报》为苏珊大登演出广告，但这一切都改变不了观众对苏珊的评价。她感到观众不需要她，她痛苦之极，吞服了大量安眠药，幸而及早发现，凯恩这才同意她退离歌坛。 


　　凯恩耗资亿万，在佛罗里达州的柴那杜为苏珊建造一座宫殿般的庄园。他和苏珊住在这座尚未全部建成的宫殿里，与世隔绝，百无聊赖。苏珊对这单调刻板的生活十分厌倦，她向往着繁华的都市生活。她和凯恩之间的关系也变得不融洽了，彼此常常用粗暴的语气来伤害对方。 


　　1928年的某一天，在外出野餐是不是请客人的问题上，两人发生了争执，苏珊再也不愿忍受这一切，终于离开了这令人窒息的庄园。 


　　苏珊同汤普逊谈了很多，但对于“玫瑰花蕾”也一无所知，她建议汤普逊到柴那杜庄园找管家雷蒙谈谈，因为他知道别人不知道的一些事。 


　　在柴那杜庄园，雷蒙告诉汤普逊：苏珊走后，只见凯恩悲愤地把苏珊卧室里的东西都砸了，只捡出一个内有飘扬雪花的玻璃球，就是凯恩临终时握在手中的那个玻璃球。 


　　汤普逊即将离开柴那杜庄园时，偶然发现了一副被当作破烂的凯恩小时候玩过的雪橇。 


　　雪撬上画着一个玫瑰花蕾，下面有几个一半已经被磨损的字：“玫瑰花蕾”。这就是凯恩曾用来打过泰却先生肚子的雪撬。 


试论《公民凯恩》的不朽 


文/周黎明


　　英国《视与听》杂志自从1952年起，每隔十年由全球最顶级的导演和影评家评选有史以来最伟大的十部影片。除了第一次以外，《公民凯恩》（Citizen Kane，港台译为《大国民》）每次都名列榜首，而其他名次的作品每次都有所不同。换言之，在过去四五十年里，世界上最有资格评论电影的人对哪部影片在艺术上居于亚军或季军位置无法达成长久的共识，但他们一致认为，《公民凯恩》是最伟大的电影作品。

　　

　　这不是我喜欢《公民凯恩》的理由或原动力。记得我第一次观看该片时，得到一种“不过如此”的感觉。第二次观赏是在非常偶然的情况下，看完后有一种被雷电劈打或见到上帝的感受，当时就坚信这是我见过的最伟大的电影。以后每看一次，这种信念就更加坚定。此后，我详细查阅了有关该片的所有资料，每看完一本就更证实了那些权威人士的评选结果是无比正确的。


　　在我第一次观片跟第二次之间发生了什么事？我真的回忆不起来。但有一点可以肯定：不是《公民凯恩》突然由平庸变非凡了，一定是我自己哪根神经开窍了。


　　回国后，我在不同的场合，从不下十个人那里听到这样一句话：“《公民凯恩》在那个年代的确很有水平，但现在显得过时了。”在我看来，这句话相当于“贝多芬的第九交响乐在19世纪上半页算是最高水平，不过，现在听起来真的赶不上时代了。”你能想象这句话在乐迷当中会引起怎样的反响吗？但如此评价《公民凯恩》的大多数是高级影迷或专业人士，因为普通观众是不会去看一部1941年出品的黑白片的。我不是说你不可以有自己独特的评价标准和评选结果，你若把《现代启示录》、《2001太空漫游》、《罗生门》等评为“最伟大”也无妨，但《公民凯恩》“过时”？你若能举出哪一处有过时之嫌，我相信我可以给你十条反驳的证据。


　　很多经典老片在当时有重大突破，但现在看来无论如何有明显的时代烙印。《一个国家的诞生》开创了电影的叙事手法，但现代人怎么看都会觉得节奏拖沓，更别说主题包含的种族偏见；《战舰波将金号》将蒙太奇艺术推到成熟和完美的境界，但里面的表演现在看起来太夸张。当然这丝毫无损于它们的历史地位。但有几部影片即便现在拿出来首映（前提是以前从没放过），都会令人震撼，两个最突出的例子就是《公民凯恩》和《2001太空漫游》，它们有一种挣脱时间羁绊的不朽性（timelessness）。《公民凯恩》在每一个方面都上升到全新的高度，其中有些后来被人模仿到滥，但有些至今没人敢去突破。试想，《低俗小说》、《罗拉快跑》、《记忆碎片》等作品只是在某个层面或某个点上作了突破，便受到大家的强力追捧，而《公民凯恩》在每一个层面都大大突破了电影艺术原有的表现手法，有些几乎到了“后无来者”的高度。（不然怎么60年还没人能超越它？）


　　如果你看懂了该片的每一个叫绝之处，仍认为它“已经过时”，那我将无话可说。如果你觉得每次都捧它为“最伟大”有失公允或有厚古薄今之嫌，那么我要提醒诸位，评选的不是近十年的“最伟大”，而是“有史以来最伟大”。如果近百年来我们每年都评选“中国有史以来最伟大的小说”，我相信每次的结果都会是《红楼梦》。对于崇拜金庸、琼瑶或当年度畅销小说的朋友，我只能抱歉地说一句：“你喜欢的作家及作品都非常好，但就是没有曹雪芹和他的《红楼梦》那么好。”再用音乐打比方，你可能听电台广播了一百次贝多芬第五交响乐，对那“命运在敲门”的主题已经腻烦，这不能怪你，好东西吃多了也会腻；但很多对《公民凯恩》腻烦的朋友其实没有仔细看过（或看懂了）整部影片，他们觉得腻，更多是因为 “最伟大”的评语已经听得耳朵起茧。


　　“说了这么多吹捧的话，那么《公民凯恩》到底好在什么地方？”你一定会问。因为这是电影学院教整整一个学期的科目，我不可能压缩成一篇短小精悍的影评文章，所以只能借网易一方宝地，逐个方面进行分析。



◆洋葱似的叙事结构◆


　　说起《公民凯恩》的整体结构，初次观看时很多人会不以为然：“不就是通过几个人物的回忆来倒叙主角的一生吗？这种电影我看多了，连文革时放映的南斯拉夫影片《第八个是铜象》也用这种手法。”


　　不错，《公民凯恩》的确由六段闪回组成，合在一起反映了出版家查尔斯?福斯特?凯恩的一生。但里面有着极强的内在逻辑。这几段倒叙并不是一块拼图的组成部分，而是由外向内层层剥开的洋葱。不信你做一个小试验：你从第一段看起，每看完一段停下来想一想，你会发现你对凯恩的了解已相当全面，但每看完后面一段，你的了解就加深了一层；但即便只看前面几段，你对人物的认识仍是完整的，只不过不够深入罢了。


　　整部影片有一个非常简单的框架：凯恩临死前说了一个字“玫瑰花蕾”（Rosebud），某报编辑部派记者去采访凯恩生前的亲人和好友，试图寻找该字的涵义。记者自始至终没有查出真相，但影片最后一个镜头把“真相”告诉了电影观众--那是凯恩幼年时玩的雪撬的名字，象征着他内心深处对天真纯洁的渴望（一个比国王更有钱有势的人，临终时最舍不得的却是最不具物质价值的怀旧物品）。“玫瑰花蕾”一词的出处我们以后再讲，但很多观众上了编导的当，以为此处暗藏着有关影片的重大“玄机”。其实，它只提供了“骨架”，该片的精华不在这骨架里，而全在依附于骨架上的六段闪回中。


　　第一段是一部九分钟左右的纪录片，是美国在电视问世之前常见的故事片前插映的新闻短片，类似我国文革期间电影院放映的《毛主席接见某某国领导人》。别小看这部纪录片，它的信息量非常丰富，你看完之后会了解凯恩的重大事件，包括他兴建Xanadu宫殿、他的政治主张、他的政治生涯、他在出版业的成就、他的身世和私人生活，如他的两次婚姻（第一次娶了总统的侄女，第二个妻子是平民，他力图把她捧为歌剧明星）等等。毫不夸张地说，很多传记片对传记人物的描写深度还不如这部纪录片，比如我国1980年代一部几十集的某著名画家传记电视剧，居然漏写了他的一次婚姻。这部纪录片还有一个特点，就是它没有一味歌功颂德，而在肯定凯恩成就和地位的同时，指出他是一个有争议的人物，有人说他是共产党，有人说他是法西斯，有人说他是民主改革的推进者，而他自己反复强调他是 “一个美国人”（其中包含着对美国梦的诠释）。这一点在当代大多数的电视讣告中，你是不会看到的，普通讣告基本上是简历加毫无意义的陈词滥调及千篇一律的誉美之词。


　　影片的第二段通过记者查阅图书馆资料，从银行家撒切尔先生的回忆录手稿中，得知凯恩的身世。凯恩的母亲原来开一家乡村小客桟，一位过路客人付不起房钱，拿一个废弃的矿作抵押，结果这个矿后来挖出了黄金。凯恩母亲把五岁的小凯恩交给撒切尔监护，送到最好的学校受教育。但凯恩长大后对自己的身价没有兴趣，反而想通过办报，为穷人声张正义。


　　影片的第三段是记者对凯恩经理人兼生意伙伴伯恩斯坦先生的采访。伯恩斯坦对凯恩充满了崇拜之情，他透露了许多凯恩办报初期的事情，还有凯恩开始显露出收藏的习惯，他对国际政治的影响以及他的第一次婚姻。


　　影片的第四段是采访凯恩的好朋友、也是他报社的戏剧评论家李仑德。李仑德对凯恩非常了解，他们是同学，从凯恩创业初就跟着他；但随着凯恩从热情洋溢的青年演变成狂妄自大的报人，他对凯恩的态度也开始从全力支持，到怀疑冲突，最后彻底分道扬镳。李仑德向记者提供了有关凯恩第一次婚姻更内幕的信息，他跟第二任妻子的邂逅，他政治生涯的破灭，以及他最后为了妻子的歌剧事业跟好友反目为仇的细节。


　　影片的第五段是记者采访凯恩第二任妻子苏珊。苏珊讲述了她被迫练歌剧的痛苦遭遇、她在舞台上的惨败、她的自杀未遂、她在“宫殿”里的日子（派对和孤独），直到最后她痛下决心离开凯恩。


　　影片的第六段闪回来自凯恩的大管家雷蒙。雷蒙见证了苏珊离开后凯恩孤家寡人的凄凉，他还听到过有几次凯恩自言自语说了“玫瑰花蕾”一词，但他也不明白是指什么人或什么东西。这一段很短，直接通往结尾。


　　对于许多伟人，我们大家都知道他（或她）一生做了什么事，但究竟有几个人知道这人到底是怎样的人，他（或她）的内心世界又怎样？影片借助寻找“玫瑰花蕾”的涵义，探索了凯恩的心路历程以及凯恩所代表的美国成功经验。该片的结构不仅是非线性的（即不是平铺直叙），而且每一段闪回有相互重叠的地方，如李仑德从他的角度讲到苏珊首演的情况，后来苏珊又从另一个角度提到同一件事。


　　需要说明，非线性叙事技巧并非《公民凯恩》首创，之前有几部好莱坞电影已经尝试过，但《公民凯恩》把这种“叠床架屋”的形式发挥到极致，每一段的时间跳跃和重叠都很大，有些情节写得很虚，有些又很细致，很多视觉、对白及主题在不同段落中遥相呼应。就我个人而言，我没有见过哪部电影比《公民凯恩》具有更复杂和高超的故事框架--唯一的例外是《穆赫兰道》，可以说更复杂，但是否更高超就很难说了。《罗生门》的结构也有《公民凯恩》的影子，尤其是每个人的叙述带有更强烈的个人色彩；这一方面，《罗生门》取得了革命性的飞跃。


　　衡量一种艺术形式是否“完美”，不能光看它有多少值得炫耀的高难度技巧，而是应看它能否成为反映某个特定内容的最合适的形式。让我们想一想，有什么故事结构能比洋葱似的层层剖白更有效地体现凯恩式的公众人物？百姓看到听到的，是他在公众场合的一言一行；他的法律监护人掌握他身世中的一些不为他人所知的细节，但就像是父母对成年孩子的了解往往局限于表面，监护人无法理解其内在的动机；他的同事对他的了解则更全面，但却比不上能推心置腹的密友；不过，有些私人细节只有同床共枕的人才知道；最后，对于某些高高在上的大人物，最有机会看到他们另一面的人既不是家人，也不是朋友（他们或被他抛弃，或已抛弃了他），而是守护身边的仆人。


　　几年前，海外某人自称是我国某已故伟人的私生女，并写了一本很厚的回忆录。我拿来一翻，发现大约四分之三的篇幅是普通史书上的资料，另外四分之一篇幅是她自己的经历及一两次见到伟人的情形。套用《公民凯恩》，就是大量的纪录片镜头，加上苏珊说她自己的事，只有少数几处跟凯恩有关。读者无法判断她说的是真是假，也不可能从中加深对该伟人的了解。这本书连洋葱皮的水平都没有，充其量只是给你看一个装洋葱的盒子，然后拿出一小块玩意，也许是洋葱核心的一部分，也许根本不是洋葱。



◆人物塑造及表演◆


　　说《公民凯恩》的人物塑造很成功，这无异于一句废话。影片在这方面采用了多种技巧，而其中有一些在电影艺术中达到罕见的高度，这却是值得分析的。


　　重头戏当然在凯恩这个人物身上。他究竟是一个怎么样的人？是正面人物还是反面角色？我们可以像影片中的记者那样，一层层加以探索。


　　凯恩年轻时不为巨额家产所动，立志办报，为社会底层被压迫的劳苦大众伸张正义。影片中他有两个并不隐蔽的敌人，一个是受他母亲委托把他抚养大的银行家撒切尔先生，另一个是他竞选纽约州长时的政敌。撒切尔是美国金融界的精英，是一个JP摩根式的人物，你瞧那以他命名的图书馆，比总统图书馆还气派；但在凯恩眼里，他就是资本家剥削劳动人民的典型。凯恩那张刚开始毫不起眼、发行量只有几万份的《咨询报》推出了一系列调查报告，揭露了Traction行业的托拉斯滥用公共资金、房地产主拒绝整治贫民窟、华尔街支持铜矿业欺骗股民等事件，其中有些事件牵涉到撒切尔的利益。


　　凯恩的“大义灭亲”不仅损害到自己的监护人，而且直接把火引到妻子甚至自己身上。他利用报纸攻击总统的政策，而他第一任妻子正是总统的侄女（“他当总统就是一个错误，这个错误将在不久的将来得到纠正。”）凯恩也解释了自己的双重性：一方面他是某公共交通公司的大股东，拥有该公司82364优先股，另一方面作为报人，他代表着广大人民的利益，因此不遗余力揭露该公司的黑幕。凯恩有一段颇能概括其理想主义思想的台词：“我的乐趣就是看到这个社会里那些辛勤劳动、正直的人们没有被一帮抢钱抢疯了的海盗稀里糊涂抢个精光，因为没有人照顾底层人民的利益。如果我不去照顾那没有特权的阶层，也许会有别人出现，也许那些人没有金钱和财产，那样情况会更糟！”


　　这段话是他当着撒切尔的面说的。撒切尔提醒他，他这种基于政治理念的办报法导致他每年亏损一百万美元(注意：那是十九世纪末的数字)，凯恩不无嘲讽地回答：“按照这个速度，60年后，我可得破产了。”


　　凯恩的“革命豪情”充分体现在这句豪言壮语中，他对资本主义的痛恨及对劳苦大众的关怀都是真诚的，但也是以居高临下姿态出现的。他对撒切尔的话说得很清楚：如果像他这样的有产者不站出来号召改革，等到无产者发动革命，那就不是和风细雨而是人头落地的事了。因此，有人骂他是“共产党”，也有人认为他是 “改革家”。


　　他跟现任纽约州长盖蒂的矛盾更是水火不容，即便后者用绯闻来要挟他时，他仍高声大喊：“我不会像廉价、腐败的政客那样掩盖自己犯罪的后果。盖蒂，我会把你送进监狱的！”


　　但是，凯恩不是一个纯粹的革命家，他的办报思路与其说是类似《南方周末》，不如说有点像哗众取宠的小报。这里需要指出，英文中的“yellow journalism”不是中文“黄色小报”的意思。当凯恩驻古巴的记者报回消息，说当地没有战争，他回答道：“你来提供散文诗，我来提供战争。”另外一个例子是纽约当地一名妇女失踪，被他炒成头条新闻，因为凯恩的新闻原则是：“标题有多大，新闻就有多大。”


　　无论你认同还是反对凯恩的政治观点，不可否认，他具有杰出的领袖魅力。他能用金钱挖来竞争对手《记事报》的所有金牌记者编辑，他对以伯恩斯坦为代表的下属有很大的亲和力， 但他最复杂的关系是跟第二任妻子苏珊及好友李仑德。


　　初看该片时，觉得苏珊就是一个梦露式的女子，有几分纯洁、几分傻气。后来发现，苏珊的形象并不简单，她蕴涵着美国的国民性。这时，我注意到片中一句貌似不经意的台词：“苏珊是美国的一个横截面。”她和凯恩的感情，除了表层的夫妻感情，更隐藏着凯恩对他心目中认为需要他保护的“劳苦大众”的关系。在文艺作品中，当某个角色具有典型意义时，往往他的个性色彩就会大大削弱，最终沦为一个符号，尤其是表现大人物跟某个阶层的关系时，这种处理非常难。


　　苏珊出现在凯恩的政治生涯从高峰跌落谷地之时，也是结束其政治生涯的导火线。凯恩从没有嫌弃她出身卑微，对她的关心和爱护也真诚有加，但他的爱从根本上讲是自私的。当他发誓要把苏珊捧为歌剧明星时，他并没有考虑苏珊的需求，更多是从自己的立场出发，想通过造星来证明自己的实力。他俩作为新婚夫妇首次亮相时，面对媒体他说道：“我们会成为歌剧明星的！”一个“我们”道出了他对苏珊人生的微妙控制，即苏珊只是他实现新理想的一条途径。


　　影片最直接点题的台词就出现在他从政失败、捧星在即之时。好友李仑德酒后吐真言：“你提起人民群众，仿佛他们是你所拥有的，仿佛他们就属于你。天哪！自从我记事起，你一直在谈要给人民权力，好像给他们一件代表自由的礼物，作为提供服务的回报……记得你说的劳动人民吗？……他们将组织起来，要求得到他们的权力，不是作为赏赐的礼物。当你那些宝贵的受压迫者团结起来，他们将高于你的特权。我不知道那时你该怎么办，航船去一座荒岛，当猴子的首领？……你除了自己，其他谁都不关心。你只需要说服大家，让他们相信你十分爱他们，因此他们该用爱来回报你。只是，你的爱是由你来定条件的，就像是由你来制定规矩、按你的方法来玩的游戏。”


　　李仑德是凯恩的同窗好友，他俩一开始有共同的理想和追求。但当凯恩个性膨胀、大搞个人崇拜时，李仑德对朋友的做法产生怀疑。在那次歌女大跳大腿舞的报社派对上，人人都高兴得又鼓掌又唱歌，只有李仑德的神情和掌声有点勉强。他跟凯恩摊牌后，要求调到芝加哥工作，偏偏苏珊的歌剧首演定在芝加哥(那里有凯恩为她专门建造的歌剧院)，作为戏剧评论家的李仑德面对吹捧老板娇妻的痛苦职责，喝得酩酊大醉。他深知他的评论会带来怎么样的结局：“苏珊?亚历山大小姐，一个漂亮而毫无希望的不称职业余歌手，昨晚为崭新的芝加哥歌剧院作首场演出。幸亏她的唱功不属于本部门的报道范围，关于她的表演，实在不可能……”


　　凯恩按照李仑德的思路，写完了这篇似乎不可能出现在凯恩报系的评论，但他同时告知李仑德，他被解雇了；但是，他又给了李仑德一笔在当时数目不小的遣散费(25000美元)。这些相互矛盾的行为反映出凯恩的内心世界：作为报社老板，他不承认自己压制办报最神圣的言论自由精神(尽管他的办报方针从来谈不上立场公正)；他用最诋毁的语言完成了这篇文章，以此证明他的伟人风范，同时他不能容忍其他员工有这种行为，因此他炒了好友的鱿鱼；但他又不愿意背上“重色轻友、背信弃义”的名声，因此又用金钱来平衡自己的心态。


　　凯恩在苏珊演出中起立鼓掌的细节，酷似前苏联某领导人的做法(至少是谣传中他曾有此举止)，从好的一面看是中流砥柱，从另一面看则是自欺欺人。他越到晚年，越脱离现实，开始沉浸在自己建筑的迷幻宫殿中。他的晚年是孤独的，正如李仑德所说，“我是凯恩的朋友。如果我都不能算他的朋友，他就没有朋友了。”


　　至于他的收藏癖，那也是他弥补心理空虚的一种手段，许多价值连城的文物他买来后，连箱子都没拆。所以，当苏珊跟他分手时，说他“什么都没给我”，不是指物质的东西，而是精神方面的关爱和交流。


　　在剧本原稿中，宫殿派对的情节中，苏珊爱上某客人，导致凯恩吃醋，加害该男子。奥逊?威尔斯删去了这一段，使得人物脱离爱憎分明的好人坏人窠臼。凯恩不是百姓中常见的人物，他的气质和性格在很多领袖级人物身上有明显的影子，他的魅力和缺陷是互补的、相辅相成的。


　　从弗洛依德心理分析的角度看，凯恩缺乏童年母爱乃人格的症结。他对撒切尔(即代理父亲)的憎恶、对苏珊的吸引，多少都可归结于俄底浦斯情结。假如我们从人生意义的宏观立场来看，凯恩潜意识中追求的是白雪皑皑的小屋、童年的雪橇，但他却只能靠聚敛财富来平衡内心世界。一些心理学家从那玻璃镇纸、雪橇上的玫瑰花形状，找到了“母体”的隐含。从感情的角度看，年轻时很“花”的凯恩对两次婚姻都非常认真，第一次爱上艾米丽，没有高攀的目的(不然就不会攻击这座求之不得的靠山了)；第二次爱上苏珊，也没有玩弄对方的意图。这在一定程度上，使得角色更具厚度，更难简单归类。


　　如果说对凯恩的做人原则的评价来自于李仑德，那么，对他人生追求的宏观审视则来源于一句似乎跟剧情毫不相干的话。伯恩斯坦初见记者时，说了一件他年轻时的“偶遇”：“1896年的一天，我坐渡轮去新泽西。当船离岸时，另一艘渡轮正驶进港口，船上有个女孩正等着下船。她穿了一件白色的衣服，手里拿着白色的阳伞。我只看到她一瞬间，她根本就没看到我，但之后我每个月都会想起她。”


　　人生就是这么奇妙，瞬间能化为永恒，而拥有一切却会等同于失去一切，富可敌国的人物临死前最想念的，是幼小时玩过的不值钱小玩意。这可能是天下很多大人物的悲剧。


　　影片中的其他人物戏份多寡不一，有些只有一两场戏，但形象却是立体的。凯恩的第一任妻子只出现在早餐戏和面对苏珊等两三场中，但她的贵族特征却表露无疑。凯恩的妈妈只有一场戏，但台词的精炼及演员的能干为角色提供了无穷的背景材料。甚至连只有一句台词的凯恩爸爸都不单调——那是一个极端无能的父亲，被女强人的老婆压得喘不过气来。影片中还有一个具有喜剧色彩的角色，即《咨询报》的前总编，有点迂腐、有点正直，颇似我们心目中的老知识分子，当他面临新老板执行新政策，居然不知道该如何调整自己的行为。在我的心目中，只有凯恩儿子一角不能算成功，缺乏一个勾人的“扣”(hook)。


　　影片中还有一个戏份极重、但绝对不会给你留下深刻印象的角色，那就是贯穿全片的记者汤姆逊。他时常以阴影或背影出现，故意不让观众看清他的模样。这个虚化了的人物乃观众(或大众)的化身，其象征意义远大于特定性。他的“虚”跟凯恩的丰富层次相映成趣。


　　《公民凯恩》的表演在选角(casting)阶段就取得了惊人的成绩。该片的演员几乎全部没有电影表演的经验，但这些角色好像是为他们度身定做的，不说那些主角，就连管家雷蒙、政客盖蒂、童年凯恩等都有鲜明特色。该片的演员多数来自威尔斯的水晶剧团，该团以广播剧和舞台剧见长，照理说首次演电影一定会有过火的倾向；但是除了极少数特写镜头，所有演员的表演都非常自然，全无不必要的夸张。


　　影片中的主要角色都有很大的年龄跨度，从青年一直演到老年，如奥逊?威尔斯只有刚接管报社那场戏是他本人的真实年龄(25岁)，但他逼真地演出了中年和老年的神态。但演员那出神入化的表演却无法引起普通观众的一片叫好声，原因是片中没有可让演员“炫耀”演技的场面，但反过来，当你仔细阅读剧本时，会发现演员实在功不可没。


　　《公民凯恩》不是奥逊?威尔斯的独脚戏，使之成为传世之作的功臣有很多。但如果能够跨行业进行比较的话，作为导演的奥逊?威尔斯无疑作出了最大的贡献。且不谈他对于剧本的修改，即便拿最终的版本和拍成的影片相对比，奥逊?威尔斯的天才仍一览无余。


　　《公民凯恩》有大量对电影艺术的革命性创新。举一个最简单的例子：通常一场戏由全景来交代环境，然后通过人物对白的特写镜头来推进剧情的发展，最后又用大全景为场景打上句号。但《公民凯恩》却反其道而行之，它常常用特写来开场和结尾，中间部分喜欢用长镜头，并不时加以变换，利用人物之间的位置制造“三角构图”。这种古典构图法还充分发挥了前景和背景的联系，制造出独一无二的“深聚焦”效果。


　　威尔斯的空间感很可能来自他对舞台艺术的体会，但影片没有丝毫舞台腔。在场景的过渡方面，威尔斯展露出行云流水般的技巧。同一个形象可以跨越空间，同一句台词能连接上下几十年的岁月。


　　我们将在下一篇文章中分析偏重于摄影的出彩点，此处我们暂时先谈一些戏的处理。最有意思的是，哪些被一笔带过，哪些重彩浓墨。人们通常比较注意那些过渡场景的电影化处理，殊不知那些话剧式的场景也不同于传统。比如撒切尔先生前来认领小凯恩那一场，粗粗看并不重要，但整个过程展现得起伏有致；而小凯恩在撒切尔那里长大成人却基本被略过。凯恩跟第一任妻子的生活由一组很简单却很绝的蒙太奇来反映，但跟第二任妻子的整个认识过程的小细节都没有忽视。凯恩跟政敌、苏珊及李仑德的冲突是用传统的戏剧手法来体现的，但这种手法在该片中用得很慎重，因此不像我们常见的电视剧那样有一轮接一轮的“吵嘴”，它的冲突都用在了“刀口上”。



◆神来之镜头◆


　　好莱坞每年都会有几部整体水平较高的优秀影片，但从导演手法讲，一年不见得会有一处令人眼睛一亮的处理。而《公民凯恩》中这样的天才之笔附拾皆是，以上重点介绍其中几段。


一、早餐戏


　　这段两分多钟的戏表现了凯恩和第一任妻子艾米丽从新婚的陶醉到同床异梦的微妙变化，浓缩了九年的婚姻过程，简洁、独到，拍摄并不难，完全是编导匠心独具的结晶。


　　一开始是一个全景，那是他们婚礼刚结束的那个夜晚，或说凌晨。艾米丽坐在餐桌旁，凯恩走过来，吻了她一下，在对面坐下。


　　　　艾米丽：我不明白你为什么要直接去报社。

　　　　查尔斯（凯恩的名）：你不应该跟报人结婚，他们比水手还糟糕。我太崇拜你了！

　　　　艾米丽：喔，查尔斯，报人也得睡觉呀。


　　当他们对话时，画面开始进入单人镜头的切换，但他俩一直深情地望着对方。艾米丽的关怀和查尔斯的谐趣从他们的语调中流露出来。


　　影片用一种类似从疾驶的火车上看窗外的一闪而过效果，象征岁月的流逝，即用空间来表达时间。这六段之间全部用这种方法。


　　第二段的谈话内容跟第一段大同小异，仍是妻子对工作狂丈夫的温柔责怪。


　　　　艾米丽：你知道昨晚你让我等了多久吗？你说去报社十分钟。深更半夜，在报社有什么工作要做呀？

　　　　查尔斯：艾米丽，我亲爱的，你唯一的记者就是《咨询报》（注：凯恩办的那家报纸）


　　关于这一段，内容跟第一段太雷同，缺乏进展，但跟下一段的过渡很自然。这想必是新婚不久的事，细想，艾米丽到那个时候不可能不知道报社的运作规律。


　　第三段，夫妻俩的关系急转直下，从结构上进入了起承转合的“转”。艾米丽开始表达对凯恩政治观点的反感，但她仍保持着贵族般的矜持。


　　　　艾米丽：有时候，我想我更喜欢一个有血有肉的对手。

　　　　查尔斯：艾米丽，我花在报社的时间并不多呀。

　　　　艾米丽：不只是时间问题，是你刊登的内容--攻击总统……

　　　　查尔斯：你是说约翰叔叔。

　　　　艾米丽：我是说美国的一国之总统。

　　　　查尔斯：说到底还是约翰叔叔。他动机不坏，但脑子太蠢，让一帮高压骗子管理政府。整个石油丑闻……

　　　　艾米丽：巧的是，他是总统，而不是你。

　　　　查尔斯：这个错误不久的将来会得到纠正。


　　这一段对白非常精彩，它不仅道出了两人之间的差异（也是他们婚姻的主要绊脚石），同时反映出凯恩拟在政坛上跃跃欲试的心态。


　　下一段更微妙，表面上是讨论凯恩的会计师伯恩斯坦送给他们儿子的一件礼物。但伯恩斯坦是一个典型的犹太人姓氏，而影片又故意没说明他送的是什么礼物，因此，一般猜测这是一件诸如“大卫之星”的犹太教小玩意，在艾米丽眼中这是大逆不道的东西。


　　　　艾米丽：我不容许把它摆放在婴儿室里。

　　　　查尔斯：伯恩斯坦先生不时来探望我们的孩子，这没有什么不合适。

　　　　艾米丽：他一定要来看孩子吗？

　　　　查尔斯：当然。


　　在这一段中，查尔斯显得很开明，而出身名门望族的艾米丽却胸襟狭隘。


　　下一段充分体现了凯恩自我膨胀后的性格。跟前几段一样，台词跟上段能衔接，仿佛是同一场对话。


　　　　艾米丽：人们会想……

　　　　查尔斯：（打断她）我让他们怎么想，他们就会怎么想！


　　最后一段，没有一句对话。艾米丽在看《记事报》（凯恩对手的报纸），而凯恩在看自己的《咨询报》，两人已陷入婚姻的僵局。镜头从凯恩拉出，重新回到开始的双人镜头，如同一个括号，把这段婚姻完整地“括”在其中。（整部影片的头尾也采用这种方法，即所谓的“首尾呼应”。）


　　除了台词和表演，这段让世世代代多少导演谈个没完的早餐戏还凸现出化妆的功劳。这场戏的拍摄是倒过来拍的，先将两位演员化妆成结婚九年后的模样，每拍一段卸掉一层妆，让他们年轻几岁（演员的实际年龄更接近角色新婚时的年龄）。另外，每小段的服装和道具都略有不同，暗示着时间的推移。


二、挖角戏


　　这又是一段表现时间推移的过场戏，在我国文革刚结束后的电影里往往用插曲来处理，还有一些用了几万遍的蒙太奇。《公民凯恩》中这一段的手法已被后人反复摹仿，所以大家可能会不觉得陌生。但在所有类似处理中，《公民凯恩》的这一段至少在难度上仍未被后人所取代。


　　当凯恩当着好友李仑德及会计师伯恩斯坦写下“办报宣言”后，他们三人必须面对自己只是一份发行量才两万多小报的现实，而他们的对手《记事报》却有着接近50万的发行量。如何超越对手？这样的过程在电影中是最难表现的，它的诀窍是不能罗嗦，但又不能太笼统。


　　第一个镜头：凯恩三人在自己报社的窗子后，玻璃上印有“《咨询报》发行量26000”的字样。玻璃上还叠现出街上行人匆匆而过的情形。


　　第二个镜头：他们三人站在玻璃窗前，窗上写着“《记事报》发行量495，000”的字样。原来，这回他们来到对手的报社门外，看着橱窗里的一张照片。那是该报花了20年招募来的九名王牌记者和编辑。


　　第三个镜头：该照片的特写。伯恩斯坦说：“有这些人，提高发行量就不难了。”凯恩认同。照片出现微妙变化，清晰度增加。凯恩说：“六年前，我看了一张照片，那是全世界最棒的报人。我好像是一个站在糖果店门前的孩子。六年后的今晚，我得到了我的糖果，全部的糖果。”凯恩步入画面，原来那是拍照的场面，显示那九名报人已全部跳槽到凯恩的地盘。


　　镜头进一步拉出，老式闪光灯一闪。凯恩说：“多印一张，寄给《记事报》。”


　　《尼罗河上的惨案》也用过照片过渡的手法，但简单得多，也较突兀。而《公民凯恩》中却像是一个喜剧“包袱”，抖开时有一种惊喜的效果，而且台词尽显凯恩和伯恩斯坦的本色。


三、苏珊首演


　　苏珊被凯恩“逼上梁山”，在芝加哥主演歌剧。这一段在影片中出现两次，其中以李仑德回忆的那次最为叫绝。


　　特写镜头：苏珊在练唱。镜头拉出，我们看到声乐老师在一旁训话。这时，出现咏叹调的前奏。镜头继续拉出，左边有人给苏珊戴帽子和头饰。镜头猛然往上摇，出现舞台灯特写；又猛然往下摇，回到苏珊。镜头缓缓拉出，我们看到台上一片混乱，苏珊一行在中间，他们前面和后面都有人在急急忙忙走动。换到舞台全景镜头，前景在暗处。这时，画面由下至上渐渐发亮，暗示大幕徐徐升启。


　　苏珊开唱。镜头往上移动，移过天幕，进入顶上密密麻麻的杆和绳子，最后升到舞台工作人员的吊桥。两名工作人员面面相觑，右边那个用手捏住鼻子。


　　这最后一个镜头可谓是所有表现对文艺演出反应的镜头处理中的珠穆朗玛峰，我深深怀疑未来能有人超越它。首先，它是一个虚拟的角度，真正舞台上是不可能拍到这个镜头的，除非你把舞台顶端顺着幕布切开。在拍摄上，该镜头是由三个不同镜头拼贴起来的，极为巧妙，其中中间那个是模型。


　　为什么不用某个台下观众的反应呢？香港古装片中，凡是街上有人表演杂耍时，旁边总有人叫好或故意起哄。对于古典音乐表演者的水准，剧院工作人员比谁都有发言权，因为他们见多识广，口味很挑剔，而且深知大腕的薄弱环节。如帕瓦罗蒂等歌唱家的传记中，记述着乐团或剧院工作人员即兴鼓掌的事例，尤其是排练时及演员未成名时，因为这在业内被当作一种很高的荣誉。其次，把那两名工作人员安排在“高高在上”的舞台正顶端，有一种象征意义，暗示他们具有“上帝”一般的审视力。至于捏鼻子，那是因为英语中对糟糕的东西人们会说“很臭”（It stinks），于是才会有这个动作。


　　这一段的音响效果也非常贴切。随着镜头的上升，歌声越来越空旷，仿佛是另外一个世界传过来的。仔细想一想，坐在包厢里的李仑德是不可能从这个角度看到这些场面的，这一段的视角介于观众和表演者之间，准确说是大幕的角度，也是一个客观公正的“无形上帝”的角度。


　　苏珊的回忆重复了这一段，但镜头是从台上对准观众席，台前的一排灯使得她无法看到台下的任何人。台下凯恩等三人的反应（凯恩紧张，如同他自己在演戏；伯恩斯坦打磕睡，醒后热烈鼓掌；李仑德撕破节目单）体现了三种态度，但真正普通观众的反应是通过画外音及凯恩的表情来体现的。


四、童年戏


　　如果说前面这几段充分发挥出电影的表现力，那么，童年戏则体现出导演威尔斯对舞台位置的巧妙运用及摄影对构图的讲究。让我们从那个长镜头说起。很多大师的长镜头都会让你牢牢记住这是长镜头，似乎不让外行观众看腻不算本事。威尔斯的长镜头不会让你感觉到是长镜头。


　　凯恩的母亲站在窗口，望着屋外雪地里玩耍的八岁儿子。突然发财的她不愿儿子跟着土里土气的老爸在山沟里生活，因此她决定通过委托人，把孩子送到大城市去，上最好的学校。


　　凯恩父亲和前来接孩子的银行家撒切尔先生在远处，刚好处于凯恩母亲的两旁，暗示着他们父亲和代理父亲的位置及他们在凯恩心目中无法取代母爱这一事实。


　　凯恩母亲等三人从隔壁房间走出屋子，镜头转过去，跟着，又拉出。屋外一片白雪皑皑。在第一个三角构图中，撒切尔居中，右下角是幼小的查尔斯?凯恩，他脸上带着疑惑和压抑的怒气。接着，凯恩走到后景父亲处，又转身，此时，母亲和撒切尔处于两旁，形成一个倒三角。下一个构图：父亲走向前，所有眼光从左上角几乎一根直线望到右下角的小凯恩。凯恩知道他将出远门，问妈妈能不能一起去。当他知道母亲不能陪他时，他的脸颊上出现一滴泪水。他用雪撬打（准确说是 “推”）撒切尔，父亲说小凯恩欠揍，母亲把他抱在怀里。


　　这时，长镜头才中止，换成母亲的特写，特写移到小凯恩脸上。我们这才明白他童年的创伤对他一生的影响，及他为什么临终遗言是“玫瑰花蕾”（雪撬名）。多少财富，多高的成就，都无法弥补失去的母爱。


　　接下来，有几段精彩的时空衔接。特写：雪撬跌落在雪地里，被大雪掩盖。一把崭新雪撬的特写，镜头拉出，那是打扮成小贵族似的凯恩从撒切尔那里得到的礼物。但这把雪撬显然不同于“玫瑰花蕾”。凯恩满脸不悦。撒切尔说：“圣诞快乐！”小凯恩回了句：“圣诞快乐！”接着，17年后的撒切尔说到：“新年快乐！”


　　这里的三级跳跃虽然比不上《2001太空遨游》中骨头和宇航船衔接的时空跨度，但其节奏的紧凑和细节的丰富却堪称前无古人。


　　毫不夸张地说，《公民凯恩》中的每一段戏都值得如此分析研究，而且每一段都会让热爱导演艺术的人惊叹不已。一个最好的测试办法是，先看剧本中每一段的大致内容，然后思考一下你会怎么处理，或者常见的电影电视是怎么表现的，再比较该片的威尔斯招术。那时，你才能将对影片的不屑一顾转化为目瞪口呆。



◆摄影◆


　　俗话说：一个好汉三个帮。奥逊?威尔斯的帮手除了他曾试图窃取署名权的编剧曼基维兹，另一个重要人物便是摄影格莱格?托兰德。托兰德加入《公民凯恩》剧组时，已经是好莱坞卓有成就的摄影师，但是，《凯恩》的难度还是大大超出了他的预料。可以想象，威尔斯在片场发号施令时，底下的幕后工作人员可能多少把他当作门外汉说梦。(镜头前的演员基本上都是他从纽约带来的“水晶剧团”成员，深知他有几斤几两)。


　　我们现在都知道，那些超低角度的镜头都是威尔斯的主意。当摄影师表示已经摆到地面上、不可能再低时，威尔斯把地板砍了，把摄影机“埋”在地下。关于该片的仰视镜头，有很多值得深思的地方：仰视通常会提升人物的“高大”形象，的确，凯恩有“高大”的一面，但他的“高大”同时掺有很多负面因素。影片通过人为降低内景屋顶的高度，在很多场景中创造出一种凯恩“顶天立地”的构图。但这种构思给我们的不是“昂首屹立”，而是一种潜意识的压迫感。凯恩跟普通人相比非同寻常，但他的高大跟咱们样板戏里的苍白型毫无共通之处。


　　另一个为人称道的特色是深焦(deep focus)：当角色甲在前景时，背景上的角色乙非但没有模糊，反而十分清晰。这本来是一个缺点，因为有主次之分才能突出重点。但该片却把这个现在只有傻瓜相机才有的“傻特点”发挥到极致。你若仔细观察凯恩跟银行家那段，会发现背景上的凯恩提供了大量的戏剧信息；另一个镜头是凯恩在代李伦德写剧评时，李伦德醉醺醺从远处走来，两人均一直处于清晰状态，此时银幕上左右力量均衡，富有张力，把这场友情和理念的破裂融在画面处理中；还有一个例子就是苏珊自杀未遂后，前景一个药瓶，中景是苏珊无力地躺在床上，后景上凯恩等人破门而入，通常的电影手法会先重前景，后重后景，错落有致，但这里所有内容都一幕了然，不需要像调望远镜似的看完一处再看另一处。


　　片中大量这类深焦镜头是用多次曝光合成的，因此决不是“傻瓜机”偷懒，而是煞费苦心追求出来的效果。这种效果有什么好处呢？一般的处理法好似芭蕾舞，一组一组到前台来献艺，其他人则站立两旁，作喝采姿势；深焦能让几组人同时起舞，因此大大丰富了画面的信息量。这样一来不会目不暇接吗？如果这几组舞蹈表面不同，但内在相关联，那就会很有看头。这也是影片越看越有味的原因之一。


　　仰视和深聚集的灵感有可能是来自舞台。你若坐在剧院前排，你看到的演员多半都“高高在上”，而无论坐在哪里，台上的演员是不会退到焦距外变虚的。这本来应该是舞台剧的局限，但到了天才手里却变成了创新。在国内听过一些戏剧课，都强调舞台和银幕的区别，总体感觉是舞台有很多限制，到纽约、伦敦、柏林一看，才明白舞台剧可以比电影更电影，而这种借鉴和突破其实从威尔斯那年代就开始了，到现在被《时时刻刻》的达奥瑞和《芝加哥》的马歇尔发挥得出神入化。


　　《公民凯恩》的构图基本是古典的，很多是三角形，但有趣的是，它一点也不像某些史诗片那样显得刻意，镜头常常在变化，而在变化和停留的过程中有一种近乎天然的张弛节奏。这在“凯恩离家”、“凯恩跟政敌正面冲突”等几场戏中尤为明显。我个人以为，这些处理完全是“反舞台”的，似乎有古典绘画的影子，但从骨子里看却极其电影化，充分利用了镜头视角的多变特色，但动中有稳。


　　最明显的舞台痕迹其实在于灯光：从记者编辑浸透在一片逆光中，到凯恩宣读他的“办报宣言”时采用的底光，均有象征涵义--前者暗示人物的抽象性，后者则预言了凯恩的宏伟理想有着可怖的一面。但是，跟影片的其他象征意象一样，《凯恩》的象征手法着墨不深，点到为止，不像1930年代的德国表现主义风格那么写意。



◆其他幕后英雄◆


　　跟威尔斯一样，伯纳德?赫曼首次来到好莱坞工作。他的配乐是剧情的忠实仆人，但在少数几处显示出卓越才华。那就是他的模仿能力：他为苏珊登台写了一段酷似马斯奈歌剧的法国咏叹调，为报社庆典写了一段地道的百老汇曲子。这位电影配乐大师后来在希区柯克那里大放异彩。


　　《公民凯恩》的化妆较少为人提及，但如果不查阅背景资料，你能猜出每个演员的真实年龄吗？我们现在惊叹妮可?基德曼在《时时刻刻》中的假鼻子，但据说威尔斯在他出演的影片里从来就没亮过自己的真鼻子。该片的化装虽然不像演猩猩那样彻底改头换面，但于细微处见精神，就凭那场跨越九载的早餐戏及两位演员年龄的微妙变化，就可以看出化妆师具有完美主义倾向。


　　该片的剪辑是当时仍在当学徒的罗伯特?怀斯，后来他升任为导演，执导了经典的《地球静止之日》、《西区故事》和《音乐之声》等作品。他曾透露威尔斯很少参与影片的剪辑(这种拍完不管的特征也造成了他第二部作品《安伯森家族》拍竣后惨遭电影公司摧残的厄运)。为了让纪录片那段更真实，怀斯想出一招，把胶片拿到水泥地上磨，擦出那种穿梭过太多次放映机才会有的“花”。


　　为了达到威尔斯追求的特殊效果，影片采用了大量特效镜头，据称特效镜头之多超过了30年后的《星球大战》。你想，影片有上百个场景，但只有10万美元(当时的价钱)的置景费，靠“烧钱”是不可能取得好效果的，必须像《魔戒》那样，以巧取胜。


　　威尔斯拍《凯恩》，在很多方面就好像以前从来没有人拍过电影似的，就拿片头片尾来说，当时的做法是把大批工作人员的名单摆在前头。从一个普通观众的角度去想，他会在尚未看到影片前对这些名字感兴趣吗？《凯恩》把它们挪到片尾，而且为主演的名字配上图片，尤其符合观众的心理。这事虽小，但可以看出他对电影创作没有丝毫条条框框。


　　出书免不了会有错别字，电影也免不了会有穿帮镜头。影片的后半部在一场“宫殿”戏的开始，有一只鹦鹉似的鸟尖叫一声，然后飞走。你若一格一格慢进，会发现鸟的眼睛是“透明”的，透过眼睛可以看到后面的湖光山色。研究者提出各种解释，有些人认为里面定有涵义，后来威尔斯出来澄清，说那是光学部门“扣像”时出的差错，没有任何隐含的意思。至于凯恩临终时没人在场，却有人听到他说“玫瑰花蕾”，我觉得那不能算穿帮，应该属于“戏剧艺术的自由发挥”，行话叫做“诗的执照”(poetic license)，跟《末代皇帝》中那只活了70年的蟋蟀一样，不是失误，而是不能照搬生活逻辑的艺术逻辑。



◆艺术与现实◆


　　先提一个大胆的假设：100年后，除了少数研究人员，没人知道比尔?盖茨为何许人，但一部根据盖茨生平改编的故事片却取得了永垂不朽的地位。这似乎难以置信，但《公民凯恩》就是这么一回事。凯恩的原型是上世纪初世界上最富有的人，支配着大半个美国的媒体业。他拥有相当于好几个县的土地，那座位于加州中部的山顶宫殿更是气宇轩昂，不亚于皇宫。这个人就是威廉?兰道夫?赫斯特(William Randolph Hearst,1863-1951)，长相酷似希特勒。


　　赫斯特去世后，他的后代把“宫殿”及附近的一大片土地赠送给州政府，但政府居然不敢接受，因为根本养不起。后来想出一招：对外开放，靠门票自给自足。我曾多次参观这座海外华人称为“赫氏古堡”的全球最大私人住宅(大概未计算混淆私人财产和国家财产的皇室)。我问一名长得颇有几分雷蒙神情的古堡管理员：“盖茨如果愿意的话，他能建得起这样一座住宅吗？”他回答说：“他可以建一座更大的建筑，但他不可能收集到这些文物和艺术品。要知道，这屋子里的房梁都来自西班牙古建筑，一砖一瓦都是古董。”


威廉?兰道夫?赫斯特


　　《公民凯恩》问世时，明眼人一眼就可以看出，是以赫斯特为蓝本的，但为了避免法律纠纷，威尔斯一直矢口否认，并举出某某富翁为情人盖歌剧院等事例，表示片中人物乃混合体。当然，赫斯特跟凯恩之间有很多不同之处，比如赫斯特跟妻子并没有离婚，只是分居，因为他妻子笃信天主教，不愿意离婚。而他的“情人”马莲恩?戴维斯(苏珊的原型)是一个颇有喜剧天赋的电影明星，赫斯特为她投资办电影公司，专门为她拍片，不计成本，但对她的事业反而帮了倒忙。影片的很多细节确有其事，都曾发生在赫斯特身上，如他曾请希特勒和墨索里尼当他旗下的专栏作家，当时他们的独裁者嘴脸尚未充分暴露，后来赫斯特甚至以为能控制这两人的行为；另如，片中有一句体现他办报原则的关键台词：他派记者去古巴报道战争，记者来电报说当地没有战争，他指示记者：“你负责提供图片，我们会把战争加上去的。”


　　赫斯特是一个矛盾体，他一方面很内向，另一方面有一种比明星更大的出风头冲动。他买了大批价值连城的艺术品，但很多运到他的豪宅后，连箱子都没开。赫斯特在政治上属于保守派，生活作风方面也算很规矩，他跟戴维斯之间的感情决不是露水姻缘，中间有感人的真情，但他对办报和收藏简直有一种穷凶极恶的邪气。


　　威尔斯跟赫斯特素不相识，但编剧曼基维兹是戴维斯的座上宾。影片是保密拍摄的，公映前在好莱坞内部放映时，有两位掌控电影界舆论的媒体人立刻向赫斯特汇报，告知他遭到恶意诽谤。于是，占美国媒体半壁江山的赫斯特报业拒绝刊登该片的广告，全面封杀《公民凯恩》，甚至威胁将封杀雷电华公司的其他影片。赫斯特本人亲自跑到米高梅创始人梅耶那里，要他“看着办”。身为行业领袖，梅耶无奈，只好请所有好莱坞电影公司分摊凑钱，集资80万(该片的制作费)买下《凯恩》的所有拷贝，然后销毁。这样，雷电华没有损失，好莱坞又不得罪媒体大鳄。威尔斯听到此消息，大为震惊，他只有一个挽救方法，就是拼命在小范围里放映影片，把口碑传出去。果然，部分同行的高度评价使得雷电华顶住了压力，不然这部作品将永远保存在少数人的记忆里。


　　赫斯特犹豫再三，最终没有打官司，主要原因当然是对赢没有十分把握。美国宪法对于言论自由的保护尤其有利于文艺创作，因此告状者若证据不充分，输了反而为对方作了免费广告，因此一般名人觉得遭诽谤时宁愿选择沉默。影史学家一直在考证，赫斯特究竟有没有看过《凯恩》，但始终没有定论。但有一则趣闻：影片在旧金山首映时，威尔斯入住当地的费尔蒙酒店，在电梯里邂逅赫斯特；威尔斯思忖片刻，然后“恭请”赫斯特作为嘉宾参加首映礼，但赫斯特自始至终一言不发，没理会他。当赫斯特走出电梯时，威尔斯大吼一声：“要是换了凯恩的话，他会来参加的。”这真是戏剧性的一幕，也是精彩绝伦的台词。


　　赫斯特跟凯恩只是“形似”，真正跟凯恩“神似”的是威尔斯自己。尽管凯恩和威尔斯的生平毫无相同之处，但他们在精神上是一脉相承的。威尔斯的出色才华，使他成为人人仰慕的奇才，但跟他共事却是“伴君如伴虎”，他对待下属有时很刻薄，会毫不犹豫地把功劳揽给自己，把过失推给他人。当他连续几部作品在商业上失败后，几乎没有人再愿意投资他的影片。他后来的杰作《历劫佳人》(Touch of Evil)是当红男主角为他力争才当上导演的，他拍摄《奥赛罗》是依靠自己当演员赚来的钱，拍拍停停，花了好几年。一个人人认可的电影天才，居然没有拍电影的机会，这是他人格的悲剧，而这种人格和命运跟凯恩的晚年非常相似--一个被自己的天才和极度膨胀的自我意识抛进孤独的高高在上者。


　　《凯恩》曾经用过一个暂定片名，叫做《美国人》，依愚之见，应该叫《伟人》才对。凯恩是一个典型的伟人形象，是一个有血有肉有巨大缺陷的伟人。


　　中国人若说哪个人“少年得志”，通常言下带有贬义。威尔斯是地地道道的少年得志，但他为此付出了一生的代价。试想，你的第一部作品若是《公民凯恩》，你这辈子多半会从此滑坡，一蹶不振。《凯恩》的艺术成就虽然在当时就受到圈内关注，但影片却连续遭到当头两棒：一是票房失利，这中间有赫斯特压力的因素，但更大的原因是影片不够商业化；二是大败奥斯卡，据说当年的评委都对威尔斯那种不可一世的样子嗤之以鼻，颁奖仪式上，每当念提名名单时念到《凯恩》，台下就会有嘘声。最终，它只获得一项最佳编剧，据说那还是看在曼基维茨这根老笔杆子的面子上。



◆“玫瑰花蕾”的出处◆


　　“玫瑰花蕾”在影片中并没有什么特别涵义，至少我请教过的人士都这么认为。但它的出处却可能决定了赫斯特的强烈举措(或许你觉得他的反响根本就算不上什么，太温和，但在谁都可以拿名人开玩笑的国度，他的回应可说是非常“胸襟狭隘”了)。整个事件结束后，威尔斯总结道，他对整部影片的处理没有遗憾，只有一处，那就是“玫瑰花蕾”，因为那真正伤害了戴维斯，而她是一个非常聪明、很有才华的人，绝不是当时盛行的那种演艺圈女子傍大款现象。


　　“玫瑰花蕾”这个被小凯恩用来称呼雪橇的名字，原来是赫斯特对戴维斯身上一个最隐私部位的昵称。


　　这不，威尔斯这个玩笑开大了。
      </影评>
<有用数>3469</有用数>
<没用数>111</没用数>
</review>
<review>
<作者>穗尔Sybil</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-01 20:10:56</时间>
<影评>

（世界电影史的作业，PPT虽然删掉了很多内容，但还是超时了。把完整详解版发在豆瓣上，供豆友参考。）

【导言】：
40年代的好莱坞，已经发展到了一个关键阶段，这时有声电影的出现已经有十几年的历史，人们对声音技巧的运用到了纯熟的地步。而作为好莱坞的拿手好戏，类型片发展到了顶峰，西部片、喜剧片、强盗片等等，已经至善至美，十拿九稳。程式化的剧情结构，永远是金碧辉煌的豪华场面，一个赛过一个漂亮的超级女明星，构成好莱坞电影的基本模式。然而，这种质量均匀的产品生产，从某一层面上也昭示出当时的好莱坞已经开始变得固步自封了。

安德烈•巴赞在其所著的《奥逊威尔斯论评》一书中写道：
假如没有几部光彩照人的作品（或者至少是非常新颖独特的作品）出现，再次激起灵感、革新技巧、触动那些已趋于程式化的实践……可以说（好莱坞电影）已经具备了走下坡路的一切历史条件，从此走向落寞衰败。

在好莱坞的鼎盛时期，敢于在这个庞然大物的严密统治下开拓一条新路，并为电影美学作出重大贡献的便是好莱坞青年导演——奥逊•威尔斯。

【概述】：奥逊•威尔斯是一位富于艺术创新精神的天才导演，以《公民凯恩》著称于世。《公民凯恩》使电影第一次摆脱了传统格局的束缚，开创了现代电影的先河。然而，它既是威尔斯的电影创作生涯的起点，也是终点。这位奇想妙思迭出、永远走在观众前面的艺术天才几乎毕生挣扎在艺术和商业的矛盾之中。他不能见容于好莱坞，长年浪迹欧洲，由于缺乏资金，他的影片常常是在时拍时辍的恶劣条件下完成的。他毕生拍摄了大约14部影片，在西方名导演中这个数字大概是最低纪录。直到他于1985年10月逝世，他再也未能超越他的处女作。尽管如此，巴赞评价说，“奥逊•威尔斯仍然应在任何一座褒奖电影历史功臣的凯旋门额上占有一个显著的位置。”

【艺术生涯】：
一、早年生涯（1915-1939）
1.神童
和很多其他的天才一样，奥逊•威尔斯的天赋异禀在其童年时代就有所彰显。
（1）兴趣广泛——视野宽广，突破传统
 生于1915年的奥逊•威尔斯出身于威斯康星州的一个富裕家庭，父亲是汽车制造商，母亲是漂亮的钢琴师，威尔斯自幼便有“神童”之称：两岁便可阅读，七岁就拉得一手好小提琴，十岁就流利地背诵莎士比亚的剧作，并熟练掌握了魔术、钢琴、绘画、表演等艺术技巧。多方面的兴趣对他后来的电影创作产生了极大的影响，从剧本到画面到运镜手法，他总是能规划出不同于以往传统手法的表现方式，让观众见识到他比传统导演更宽广的视野角度。
（2）游历各地——融合多元文化
威尔斯6岁那年，父母离婚，他随母亲迁往芝加哥，1924年，母亲去世。威尔斯的父亲后来成为一个酒鬼，带着他周游列国，所到之地包括中国的上海。各地游历的经历使他受益于全世界的文化，这些都在他日后的戏剧和电影作品中得以体现。

2.在戏剧和广播中初露锋芒
结束了欧洲游历，威尔斯回到美国，他很快就真的打入了百老汇并快速窜红。
1934年，威尔斯又涉足了广播剧。
同年，威尔斯和妻子一起拍了部8分钟的短片《时代之心》。片中扮演老妪的正是威尔斯的第一任妻子。作为威尔斯第一次拍摄的影像，这部片子的历史价值要远远高于影片本身的价值。而影片所涉及到的超现实，表现主义，其后也会贯穿威尔斯的整个电影生涯。
1937年的夏天，22岁的威尔斯建立了属于自己的水星剧团。 
这里做一个链接，2008年由理查德•林克莱特执导的《我和奥逊•威尔斯》透过一个旁观者的眼睛，展示了奥逊•威尔斯早年的一段戏剧生涯。水星乐团刚成立时排演头一出戏《凯撒大帝》时的故事。虽然是根据小说改编，但我们仍能从中看到奥逊•威尔斯的艺术天赋、追求和野心，甚至还有他那著名的唯我独尊刚愎自用的性格。
1938年，他所在的水星剧团之作的节目“火星人入侵地球”使威尔逊一夜成名。1938年万圣节晚8点，威尔斯佯装灾难幸存者，模仿现场报道的口吻向听众播报火星人正在入侵地球大肆屠杀人类。这一出色的恶作剧使威尔斯名声大振，一直到几年后日本人偷袭珍珠港，播音员用战战兢兢的声音宣布这一消息时，好多人还以为又是威尔斯的追随者在搞“狼来了”的把戏。

二、好莱坞时期（1939-1948）
（1）传奇的诞生（1939-1941）
 广播剧《火星人入侵地球》为威尔斯打开了好莱坞的大门。雷电华（RKO）给了他一纸无比优厚的合约，甚至包括影片的最终剪辑权——在大制片厂时代的好莱坞，极少有导演能够拥有这一权力！ 
在取得进军好莱坞的邀请函之前，威尔斯加起来仅导演过不到50分钟的两部短片。威尔斯打算改编约瑟夫•康拉德（JosephConrad）的小说《黑暗之心》作为开端，但因预算过高被雷电华公司拒绝。在1939年夏天到1940年的夏天期间，通过大量观摩影片，威尔斯通过自学补上了电影语言的欠缺。其处女作《公民凯恩》一鸣惊人，全无新手的生涩拘谨，被称为“有史以来最伟大的影片”，成为美国和世界电影发展史中的里程碑。《公民凯恩》在世界各地的电影评选和排名中均居前列，电影的风格及创作手段与好莱坞电影有着明显的不同或对立，威尔斯被电影史学家称为是“好莱坞的陌生人”。
《安倍逊大族》(伟大的安巴逊)从某种意义上可以说是对《公民凯恩》的延续和登攀，这两部影片中都在一定程度上对美国社会进行了强有力的批判，同时又包含着隐蔽的自传性质，威尔斯借助它们以纪念过去、怀念童年。
巴赞称它们为“伟大的双连画”，认为“威尔逊即使仅仅导演了《公民凯恩》和《安倍逊大族》这两部影片，他也能在电影史上占据一席重要地位。”
（2）1941-1944代价高昂的天才
威尔斯在25岁时即登上了人生的颠峰，但他却为此付出了一生的代价。
《公民凯恩》于1941年5月正式公映，但卖座成绩极坏，影片让雷电华创记录地亏损15万美元。观众无法接受这部超过了他们的艺术欣赏能力的怪异影片。在当年的金像奖颁奖典礼上，《公民凯恩》虽获得九项提名，但每次提到威尔斯的名字时便会招来一片嘘声。好莱坞对威尔斯“神童”的兴趣和希望随着《公民凯恩》的严重财政亏蚀而归于寂灭。
由于试映时观众反响不佳，雷电华趁威尔斯出国期间把《安倍逊大族》剪掉了1/3，只余88分钟，并硬添了一个虚假透顶的大团圆结局。剪掉的底片随后被销毁，只有通过剪辑时的工作台本方能知道威尔斯的原始创作意图。好莱坞电影公司老板对奥逊•威尔斯第二部杰作的破坏已成为现代艺术史上的著名惨案之一。
由此威尔斯与好莱坞的矛盾渐深。
威尔斯在二战结束后执导了一部有关追捕纳粹战犯的黑色惊悚片《陌生人》（The Stranger）。
1947年威尔斯为哥伦比亚公司拍摄《上海小姐》（The Lady from Shanghai）。
 一连串的打击之下，威尔斯接连拍了两部莎士比亚改编作品。三个星期草草收工的《麦克白》反响一般。1949年，威尔斯被迫离开好莱坞，前往欧洲拍片。

三、欧洲时期（1948年-1956年）
    1947年，灰心失意的威尔斯离开美国，表面的说法是他为了选择自由，但根据后来确凿无疑的证据显示，在赫斯特阵营的长年鼓噪渲染下，FBI相信他是共产主义者，于是对他展开调查，威尔斯已被列入好莱坞的黑名单，这或许是他离开美国的主要原因。
这一时期，威尔斯的电影生涯进入一个新的阶段，即为了不受大制片厂的制约，他不停地接拍其它导演的影片，赚取片酬以供拍摄自己的电影。此后三十年，都始终无法摆脱这种处境。
《第三人》卡罗尔•里德执导的《第三人》（1949年）被英国电影学院评为英国影史百大佳片第一。威尔斯在片中亮相不多，但极为惊艳，尤其是那段亲自编写的关于博尔吉亚家族与布谷鸟钟的台词令人难忘。

四、回到好莱坞（1956-1959）
    1956年，威尔斯回到好莱坞，主持了一些电视和广播节目。这次他在美国呆了三年。在威尔斯重回美国的三年间，他最重要的作品是《历劫佳人》。他在此片中再度展现了无与伦比的创意与才华，一开场的三分钟长镜头被称为摄影机的“空中舞蹈”，成为影史经典。威尔斯还在片中采用了对商业电影来说非常“前卫”的说故事手段，他在同时发生的几个场景之间来回跳跃，整个故事以非常零碎的片断方式呈现，还有夸张的广角镜构图，大量的实地夜景，前所未闻的声音表现形式，对人物类型大胆的颠覆，这完全超出了当时人们的想像。然而公司趁威尔斯不在，开始自作主张，并找来新的导演Harry Keller，补拍一些特写镜头和说明性场景。在制片厂的一手操纵下，剪出了另外一个面目全非的《历劫佳人》。

五、生涯晚期（1959-1970）
在电影生涯的后期，威尔斯的成功总是转瞬即逝，他的大部分时间消磨在各种各样的好片、烂片里，无休止地充当配角、龙套、旁白。（酒的广告 图片）
晚年的威尔斯除了在电视节目中露面外，他无法筹集到足够的资金开拍手中写好的大量剧本。此外，他也在洛杉矶的几所电影学校讲课。 1985年10月10日，威尔斯死于心脏病。

【公民凯恩】：
一、	简介
《公民凯恩》，又名《大国民》，是一部传记体影片，也是当时年仅25岁的电影大师奥逊•威尔斯自编、自导、自演的成名代表作。片中主角凯恩乃刻意射影美国报业大王赫斯特。事实上，此片的角色是多种混合体，以若干著名美国大亨为蓝本。而赫斯特实际上是最呼之欲出的一个。

剧情梗概：
美国报业大亨凯恩（奥森•威尔斯）在桑拿都庄园中留下“玫瑰花蕾”的“遗言”死去后，一位青年记者受新闻报刊委托调查这几个字的含义。通过查阅有关回忆资料了解到凯恩青年时代的经历及其母亲的艰难身世。从报社董事长伯恩斯坦的口中，了解到凯恩的发迹历程以及如何制造舆论使美国卷入1897年的战争中的往事；凯恩的生前好友利兰讲述了他与美国总统侄女爱米丽的婚姻；他与和二个妻子、歌手苏珊的邂逅以及他在总统竞选中的失败。苏珊则在夜总会中介绍了她和凯恩由情人到夫妻生活的变迁；她在凯恩的支持下想饮誉歌坛，失利后变与凯恩一起生活在仙境般的仙那都庄园隐居。直到最后焚烧凯恩旧家具时，才发现“玫瑰花蕾”原来是刻在他童年时代曾珍爱的雪撬上的字。

实际上该片讲述故事的方式远比其所讲的故事有价值。影片由六段有着内在逻辑的闪回组成，这几段倒叙并非一块拼图的组成部分，而是由外向内层层剥开的洋葱。影片将镜头首次切入到人性的层面，对人性进行了深入的探讨。此片完全可以被看做是美国个人奋斗理念的寓言故事。

二、	叙事手法
影片借助寻找“玫瑰花蕾”的涵义，探索了凯恩的心路历程以及凯恩所代表的美国成功经验。该片的结构不仅是非线性的（即不是平铺直叙），而且每一段闪回有相互重叠的地方，如李仑德从他的角度讲到苏珊首演的情况，后来苏珊又从另一个角度提到同一件事。
自《公民凯恩》之后，闪回手法并没有什么发展，在1941年这种手法也不是首创的。但在这部影片之前却很少使用这个手法，即使使用也往往不附加时间顺序的因素。发明“闪回”的虽然不是威尔斯，但却是他把这一手法引进了现代电影语言中去。
凯恩留给观众最后的印象，是综合几个人对其的回忆和叙述形成的。在这其中，显得最为复杂的是，每个人所分别进行的叙述之间都是相互矛盾的，都是从不同的阶段来看凯恩的不同侧面。而每个人又都认为自己所讲述的是正确的、是肯定无疑的。这与《罗生门》的叙述方式有所相似。但所不同的是，《公民凯恩》不是关于道德的“相对论”的探讨，而是以一个人在一生中主要的生活经历作为不同的叙事线索，从而揭示凯恩的性格、命运的发展、变化的过程。影片表面上是在寻找“玫瑰花蕾”的答案，而深层却是展示了凯恩这个任务形象。

【关于玫瑰花蕾】：【首先让我们了解两组背景】
1）奥迅•威尔斯曾带着父亲留下的小笔遗产，只身前往爱尔兰，立志想做流浪画家。在爱尔兰他结识了一个女子，他们曾商量给将来的孩子取名“Rosebud”，不过这段恋情很快无疾而终。
2）“玫瑰花蕾”在影片中被用来称呼小凯恩的雪橇，其实是电影原型赫斯特对情妇玛利昂•戴维斯身上一个最隐私部位的昵称，这导致了赫斯特的强烈举措。整个事件结束后，威尔斯声称他对整部影片的处理没有遗憾，只有一处，那就是“玫瑰花蕾”，因为那真正伤害了戴维斯。其实戴维斯是一个非常聪明、很有才华的人，是电影企业中最招人喜欢的人物之一，绝非当时盛行的那种演艺圈女子傍大款现象。除了她喜欢喝酒和玩拼图游戏之外，并不像《公民凯恩》中的那个苏珊•亚历山大。
【事实上，片中可能的暗示可以这样理解：太早脱离天真而美好生活，让凯恩就像一只被催熟的苹果。他怀念那些无拘无束的青涩时光，可过去却已无法再重现。一旦进入成人的世界，他就必须妥协，消隐童真的一面。因为时时追悔，于是便用那不被理解的恶童般的性格施加于他所能控制的一切。】

三、	类型
拍摄于1941年的《公民凯恩》是美国电影史上的一部重要实验影片，被誉为“现代电影的纪念碑”，在几乎所有的电影排行榜上都是风光无限，被视做“电影史上十大影片”当之无愧的冠军和头号经典。
其与三、四十年代的好莱坞影片最重要的不同之处在于它不属于任何一种类型模式。影片虽然具有侦探片、纪录片、传记片、新闻片、歌舞片等诸多类型片的特点，但它却不属于任何一种类型，在其面前没有任何模式可循。
影片的开头，出现凯恩的官邸和大门，以及“禁止入内”的字样，配合上宏大而骇人的音乐，像是将观众导入一个悬疑片或侦探片；而到了接下来的场景里，像新闻纪实片一样介绍了凯恩这个人物；当新闻记者们谈论“玫瑰花蕾”，汤普森开始调查凯恩的一生的时候，又像是进入了传记片；到了苏珊演唱歌剧的那些蒙太奇镜头中，观众似乎看到了歌舞片的表现手法。
 由此可以看出，我们根本无法用经典好莱坞的类型去框定这部电影，它运用了好莱坞诸多类型片的元素，将好莱坞的模式首先从类型上完全模糊了。但影片却又能与历史产生共鸣，并表现出了30年代的某种情调。影片既有纪实主义的真实表现，又有表现主义的抽象隐喻。

四、	影片的风格表现
1、大景深摄影
景深是指在摄影机镜头或其他成像器前沿着能够取得清晰图像的成像景深相机器轴线所测定的物体距离范围。在聚焦完成后，在焦点前后的范围内都能形成清晰的像，这一前一后的距离范围，便叫做景深。
 
景深镜头不仅影响着电影语言的各种结构，同时影响着观众和画面之间的思想关系，时画面空间的张力得以增强。而大景深摄影涉及到广角镜头的使用，它往往夸大了人物之间的距离，而这对于一部表现分离、异化和孤独的故事的影片来说正是恰如其分的象征性类比。同时，由于广角镜头使画面的每一层次从最近处到最远处，焦点都是清晰的，并没有因突出某一形象而使周围的东西发虚，于是，当所有的人物都同样清晰的时候，暖昧性就更加重了。

【例子：经典景深镜头，即小朋友玩雪，屋子里妈妈谈事那段。0:19:07~0:21:07】

【参考：A.景深镜头使观众与画面的关系比他们与现实的关系更贴近，视觉结构更具有真实性。/ B.景深镜头的表现，画面多信息的处理，要求观众更积极地投入思考，甚至参与到场面的调度中去。（鼓励观众．主动地从一个镜头中去挖取信息。）/ C.景深镜头的观念影响着对影片的构思，摒弃了蒙太奇的分割空间的形式因素，冲突在一个镜头内产生。】 
 
其中：摄影机和撒切尔及凯恩太太保持的是个人的距离，和老凯恩是社交的距离，和小凯恩是公众的距离。在这幅画面中我们还可以看到《公民凯恩》的构图是复杂而意义丰富的。凯恩的父亲无能为力地发出微弱的抗议，老凯恩和小查尔斯在画面的左上角自成一组，撒切尔和最严厉的凯恩太太则控制了画面的右下方，他们坚定地书写着合约，将查尔斯永远地与父母分开。讽刺的是，凯恩太太的出发点是爱与牺牲，是为了能让他得到最好的教育，保护他不被喜怒无常的父亲虐待。

2、仰拍
在这部影片中，仰拍镜头的运用，是画面中出现了天花板的表现，这是空间形式的变化。
A.改变了以往影片在摄影棚里拍室内戏时房间不表现天花板的模式，这一形式的变化，首先是作为空间真实的观念被体现出来。/ B.天花板的出现增强了影片画面构图的造型感，特别是投射在天花板上街头霓虹灯等，画面中的光影的变化，既丰富了画面内部的造型空间，又扩大了画面外部的环境空间。/ C.天花板的设计衬托了人物形象的刻画。
 
影片以极低的视角大仰拍而形成了所谓的“高大形象”，以一种辩证的形式，塑造了凯恩这个失败的巨人的人物形象。“《公民凯恩》中不断出现仰拍镜头，这使……我们很快就不太察觉到他在运用技巧，尽管我们仍被他的高超技巧所左右。因此，他的这种方法很可能是基于某种明确的美学意图：把某种特定的戏剧幻想强加于人。这种幻想可以称作地狱的幻想，因为他那朝上凝视的目光似乎发自地底，而天花板则笼罩一切，使人无法逃出布景的范围，这就充分表达出在劫难逃的结局。凯恩的权力欲压倒了我们，而权力欲本身又被布景所压倒。我们通过摄影机得以一方面体验到凯恩的权力，一方面也察觉到他的败局。”

3、光的使用
在《公民凯恩》中，光的运用与通常好莱坞影片的通堂亮布光方式也形成了十分强烈的区别。阴影逆光在影片中所起到的作用。
 
A.光的使用不是为了表现明星的光彩，而是为了突出人物所处的空间环境的真实感。
B.参与影片的叙事发展，特别是在表现凯恩写他的头版“原则宣言”时的那场戏，凯恩几乎是在半阴影的光线下完成了那份后来由他所背叛的“宣言”。【0:37:43~0:39:31】
C.光同样作为人物心理和人物命运表现，这在凯恩和苏姗两个人物身上的运用是十分突出的。
本片的灯光在凯恩的少年及作为年轻报人的时代多采高调路线。当他年华渐老，人也变得越来越尖酸刻薄时，灯光也渐变暗，反差渐增强。凯恩如宫殿般的仙那都城堡，永远在黑暗中矗立着，只有几抹光线穿过压迫人的阴暗。照明强光也被用在较近的镜头中来制造象征效果，高反差对比的灯光打在凯恩脸上，影射他正直和堕落两种人格。

4、移动摄影
影片中摄影机的运动始终像一个人一样跟随着凯恩，从而更为有效地展开了叙事，揭示了人物及人物的命运。
A.摄影机在影片一头一尾的移动表现。
【片头摄影机向前推，跃进了有巨大“K”字标记的仙那都庄园的铁栅栏；】【0:00:50~0:1:45】
【片尾摄影机又向后拉，跳出了铁栅栏，在写有“禁止入内”的牌子前停了下来。】【01:56:56~01:57:25】
这里移动摄影的运用，从视觉结构上为影片的完整叙事做了非常清楚的、富有视觉化地交代。
B.在摄影机跟随着凯恩第一次来到苏姗的住所时，当凯恩跟苏姗进入房间后，他却把一直跟随在他后面的摄影机关在了门外，之后苏姗把门打开，这时摄影机又慢慢地运动起来，像一个好奇的窥视者进入了苏珊的房间。同时也使观众的感受如同摄影机一样，深入到叙事的发展中去。
C.苏姗的第一次演出，摄像机不断地向上升,声音也随之出现着变化，最后摄影机看到了两个工人在做怪脸。这一视觉表现突出了人们对于苏姗声乐才能的评价。【1:16:50~1:17:45】

5、场面调度
由于威尔斯是来自舞台的世界，他是富于动势地调度动作的专家。对于场面调度的艺术来说，远景是更为有效的和更为戏剧化的手段，因此在他的影片中特写镜头相对要少些。大多数画面取景紧凑，并且采取封闭的形式。它们大多还是按纵深来构图，在前景、中景和背景上都有重要的信息。人物之间的接触范围是芭蕾舞式的舞蹈设计，从而暗示他们变换优势的关系。

五、	演职人员
摄影师——格雷格•托蓝（Gregg Toland）
 格雷格•托蓝（1904-1948），从影近20年，共摄制了42部影片，以《呼啸山庄》一片获得奥斯卡最佳摄影。他认为《公民凯恩》是其事业的高峰之作。

剪辑师——罗伯特•怀斯（Robert Wise）
 精湛的剪辑技艺使其后来成为了好莱坞著名导演，代表作品有《音乐之声》。

配乐师——伯纳德•赫曼（Bernard Herrmann）
 《公民凯恩》赫曼的第一部电影作品，其早年曾为威尔斯的广播剧配乐。两人合作密切，威尔斯会根据音乐来剪辑，而不是好莱坞式的音乐配合剪辑。赫曼后来为威尔斯和希区柯克创作了许多杰作，包括有《迷魂记》、《精神病患者》等等。

化妆师——傅塞德曼（Maurice Seiderman）
 威尔斯饰演凯恩的一生，时间横跨50年。幸而有化妆师傅塞德曼的巧手，威尔斯才能成功地扮演这个角色。三张照片为25岁，45岁和75岁。发现逐渐上升，眼袋也越发明显。赛德曼发明了一种合成的塑料衣，可以让威尔斯穿起来更像老人臃肿的身躯。

众演员——大多为原美国哥伦比亚广播公司旗下“水星剧团”的非专业电影演员。
 他们配合无间，整体效果天衣无缝。其表演成熟，毫无新手摸样，虽然大部分初登银幕，却看来如此自然诚恳又可信。

六、	主题：
由于结构方式和风格手法的表现，也使得影片的主题变得丰富和复杂。影片既深刻、严肃地进行了社会性地批判，又具有超现实的风趣和机警。原名就叫做《美国人》的《公民凯恩》，片中的矛盾就是整个美国社会的矛盾的回响，像这个国家一样，影片中的主人公在一个漂移不定的，令人神魂颠倒的悬念中保持着矛盾。凯恩这个人物虽然是一个拥有神话般财富的人，但他却缺少一种东西，那就是爱。因此也可以说《公民凯恩》是关于物质与精神之间的冲突。在美国电影的梦幻世界中，往往是既要物质成功，又要爱情的成功。但是，这在《公民凯恩》中，二者是互相排斥的。影片表现了一个人当他致力于物的时候，他本身也就成了一种物。这是一个十分尖刻的主题，是一种不知道什么事真正价值的结果。凯恩在肉体死忙前，他其实已经死了。20世纪40年代的美国片渐渐在主题和影像上阴暗起来，部分也受到了《公民凯恩》的影响。

这部纯粹的“电影的诗”处在战前电影伟大传统的结束和四五十年代电影的开端之间，是一部对生活高度凝炼、对人性和社会的深刻理解以及对心理世界的理性体验的影片，掘弃了当时通行的电影美学原则改变了好莱坞过去传统的影片拍摄模式，其中某些方面更被后人模仿到泛滥，在艺术上所表现出的力量、勇敢、粗犷、冲击、娱乐性及个人体验均达到了那一时代的巅峰。

【天才还是异类】：
弗朗索瓦•特吕弗在为《奥逊•威尔斯论评》一书所作的序中写到：“就像格里菲斯的《一个国家的诞生》、斯特劳亨的《愚蠢的妻子》和卓别林的三本头短片改变并促进了无声电影的发展那样，从1940年以来，电影中一切有创见的东西都来源于《公民凯恩》和让•雷诺阿的《游戏规则》。”

威尔斯的作品有着隐蔽的自传性质，以寻求自我这一艺术创造的基本主题为核心。（《公民凯恩》的童年怀旧）
威尔斯所叙述的家庭故事中，主要角色总是有情感创伤的，在他之前，好莱坞影片几乎从未探讨过青春期情绪紊乱这一领域的问题。他所表现的故事与好莱坞向来的大团圆结局相悖。
巴赞形容威尔斯为“二十世纪美国的文艺复兴人士”，他一生都在追求“艺术家的圣杯，然而他的艺术实践却不能为好莱坞赢得可观的收入。（艺术与商业的矛盾——威尔斯与好莱坞制片厂的矛盾）

</影评>
<有用数>465</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>蟹眠眠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-05-27 21:16:58</时间>
<影评>

《公民凯恩》的整个故事由“玫瑰花蕾”引起，“玫瑰花蕾”是凯恩临死前说的最后一句话。记者汤普森查访了能够解释“玫瑰花蕾”的与凯恩有关的人，从而揭开了凯恩的一生。在《公民凯恩》影片最后，那个写有“玫瑰花蕾”字样的雪橇板燃烧起来的时候，作为观众，似乎隐约明白了玫瑰花蕾的含义，一种失落的快乐？一种单纯的遗憾？还是一个寂寞的结局？又似乎，观众最终还是无法参透“玫瑰花蕾”的真正意义？……
然而，正是“玫瑰花蕾”这个未知的意义引出了《公民凯恩》这部电影本身的意义。

从形式到结构，《公民凯恩》大胆地突破了原有的好莱坞经典叙事模式。
在影片的开头，出现凯恩的官邸和大门，以及“禁止入内”的字样，配合上宏大而骇人的音乐，像是将观众导入一个悬疑片或侦探片；而到了接下来的场景里，像新闻纪实片一样介绍了凯恩这个人物；当新闻记者们谈论“玫瑰花蕾”，汤普森开始调查凯恩的一生的时候，又像是进入了传记片；到了苏珊演唱歌剧的那些蒙太奇镜头中，观众似乎看到了歌舞片的表现手法……由此可以看出，我们根本无法用经典好莱坞的类型去框定这部电影，它运用了好莱坞诸多类型片的元素，将好莱坞的模式首先从类型上完全模糊了。
好莱坞的经典叙事注重强调故事的客观化，要呈现一个基本客观的故事。而本片通过5大块的闪回场景展示了凯恩的一生。在汤普森调查和凯恩生活两条线的穿插之中，汤普森分别从塞切儿、他的经理伯恩斯坦、他的好朋友里兰、他的第二任妻子苏珊和佣人雷蒙那里了解了凯恩的童年、他的事业、他的私人生活（第一次婚姻）、他的中年以及晚年的事情等等。凯恩的一生就是在每个不同回忆者的叙事中串联起来的，带有很强的主观性，很多场景上，导演也是违反了时间顺序去安排情节。本片打破了以往电影顺序的线性叙事模式，而采用了多元叙事结构，灵活地使用了倒叙和插叙的技巧，并且突破了叙事的单一视点，而是用多个视角、各个角度去表现凯恩。
好莱坞经典模式讲究一个封闭性的结尾，即故事从矛盾冲突开始，由解决问题结束，是戏剧化的故事结构模式。在本片中，却让观众根本看不到结局，或者说，观众看到的结局只是一个开放性的结局。也就是说有了冲突却没有化解，提出了疑问却没有解决。在“玫瑰花蕾”这个不解的谜题中，观众却获得了极大的思考和想象。汤普森最后说“没有任何一个字眼可以解释凯恩的一生”，让整个影片的结局变得暧昧不明，模糊不清，彻底突破了好莱坞式的清晰结局。用开放性的手法使得观众不必强行接受导演的意图，而有了自己能够感受的空间。也许这一点上，是对好莱坞经典模式最大的反叛。
在好莱坞的经典模式中，注重塑造那些类型化、平面化的人物形象。而在本片中，凯恩的性格似乎也并不明晰。当然也是由于本片多视角的缘故，观众除了能够直面凯恩死前的场景外，别的时候，凯恩不是出现在新闻短片中就是出现在别人的回忆之中。片中的五个叙述者，塞切儿、伯恩斯坦、里兰、苏珊以及雷蒙，他们分别呈现了凯恩的某一面，也是在呈现着一个复杂多面的凯恩。凯恩这个人物形象就在不同人物的各执一词中变得更为立体和鲜活，也具有了思辩色彩。比如伯恩斯坦是用同情及充满感情的方式回忆凯恩，而里兰则是用愤世嫉俗的语气谈论他和凯恩之间的关系……这都带上了观察视角的主观性，因而由这些视角出发的说法又不能完全说明凯恩的真正性格。影片只是在展现一个错综复杂的人物和人物的社会关系等等，却没有像以往的经典模式那样点破主题和人物性格，使得影片更具有了想象力和探索性。在经典的好莱坞中，经常塑造的是一些既拥有物质财富又拥有精神爱情的完美人物，而本片却只是叙述了凯恩怎样从一个充满理想、少年得志的年轻人变成了一个没有友谊没有爱情的遁世者这样的一个过程，一种人生，显然已经与好莱坞塑造人物的模式背道而驰。
本片除了故事结构和人物主题对好莱坞模式进行了大胆的突破，在电影拍摄手法技巧上也有了全新的尝试。
比如本片开创并且运用了大量的景深镜头，使得画面在纵深上有了更多的变化与调度，大大增强了电影画面的空间的张力。这些富有意味的景深镜头使观众的视觉更具有真实性，并且要求观众更积极地投人思考，甚至参与到场面调度中去。比如在展现凯恩的母亲与塞切儿签署契约的那个长镜头里，最初出现的看起来像是小凯恩的全景镜头，但是摄影机往后拉，带出了一扇窗，然后是凯恩的母亲，继续往后拉，凯恩的母亲和塞切儿坐在前景的桌子边签契约，凯恩的父亲则站在画面的左侧，窗外（景深处）小凯恩正在雪地里玩雪。这个长镜头就足以显现出导演的独特手法，将这一情节的复杂性同时地展现在画面中。若是在经典好莱坞的叙事模式中，这个段落一定会运用正打反打，连续性的蒙太奇剪辑来处理。这便是运用了深度空间的场面调度来完成画面表达。这种长镜头构成充分地体现了电影的特性，再现了统一的电影时空，比一般的剪辑程序更具有表现力。
本片还运用了大量低角度的仰拍镜头，使画面具有了非常独特的意味。本片角度最大的仰拍就是发生在凯恩人生最失败的时候，即竞选州长失败。摄影机的位置已经低到了地面，画面中已经看得见天花板，从而大大突出了这一个空间。在这样的镜头中，不但再现了场景的真实感，更重要的是营造了一种极其压抑的氛围，也暗示着这个巨人的失败，暗示着凯恩从一个成功者到一个落寞者之间的转折。
在一些特殊场景的剪辑上，本片也是独树一帜。比如在表现凯恩和爱米莉婚姻的恶化上，本片极其简明又巧妙的蒙太奇来表现。这个段落用了几个简短的片断简略地追溯了凯恩第一次婚姻的失败过程。仅仅是几次早餐场景的蒙太奇，从人物的台词、表情、化妆等表现了他们由亲密到敌对的过程。

之前的好莱坞经典电影的那些程式化的叙事法、戏剧化的结构原则、定型化的人物设置、单一的客观的视点、流畅的连续性的剪辑，在《公民凯恩》这部影片中已经被完全打破了。电影叙事话语在《公民凯恩》中有了全新的表达和突破，这对以后的更加现代化多元化的电影的影响是巨大的。
“玫瑰花蕾”的谜题到现在每个观众都可以各执己见，然而可以肯定的是，由“玫瑰花蕾”展开的这部影片摒弃了之前的电影美学原则，开创了现代电影崭新的时代。


</影评>
<有用数>516</有用数>
<没用数>142</没用数>
</review>
<review>
<作者>a tiny ✖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-21 13:09:02</时间>
<影评>
        这是一部不折不扣的好电影。从场景选取到拍摄手法，独特叙述方式到前卫的剪辑，电影的深度以及演员的魅力无一不让人折服。要知道这是部70年前的老电影，我无论如何也想象不出这是一个仅仅25岁的年轻导演并出演的第一部作品。相比之下，我们把时间都浪费在了一些错误的价值观上。


那些流畅的长镜头从构图到光线无一不是经过深思熟虑的。城堡里鲜明的对比度所流露出来的隔绝与悲伤，都给视觉和情绪带来了最大的冲击感。leland在Susn表演上撕碎的纸条也体现了他细腻感情的处理。且不说剧情，单单是视觉上的效果都能给你足够的情绪。


很多人都说凯恩是个自私透顶的恶棍。我却觉得他是一个叛逆自我，富有创意和幽默的聪明商人。不过也很有可能对导演的个人崇拜混入了判断力。我更愿意把他的自大看作他坚强的方式。他轻视众人，认为自己可以轻易驾驭别人的思想。他的自信让你容不得对他有半点的怀疑。他强迫缺乏天赋的susan在歌剧院唱歌，因为在他的信仰里，没有什么做不到的事情。他是爱着suan的不是么。放弃了选举的机会，没有躲避媒体公然带她出行;Susan第一次演出结束给予的独自长久的掌声；最终也没有阻拦她的离开。没有一个人真正从某种程度上了解他，因为他至死也没有对任何一个人透露自己的辛酸和悲伤。就像leland所说，“他从不会告诉你关于他自己的事情，他顶多只是给你些小费。”因为他不需要多余的同情。晚年他给自己建立了一座城堡，耗资与规模之巨大前所未有。从此深居简出，和那些世界搜集的雕像作品封锁在一起，守护着自己那颗凋零的空虚的心。只有那个飘雪的水晶球让他热泪盈眶。那是他记忆里唯一真正自由快乐被呵护的日子，是他失去的，终无法挽回一块拼图。生命的最后一刻，吐出的不过是他儿时心爱的滑雪板上的字。


凯恩对世人来说是一个公众的却带有最私人的谜。而导演的旨意，也许是指出物质的虚无，然而真相本身就是含蓄而不可靠的。电影的结尾给我们留下的更多是疑问而并非答案。


人的一生大概就是这么的盲目，我们大都对自己的偏离毫无察觉。不明白此时此刻自己的模样是如何成长出来的，更无法解释习惯背后的每一种行为是如何潜意识的补偿。而我深信我们所经历的每一件事都会指向我们最终死去的模样。
      </影评>
<有用数>238</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>公子羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-19 01:33:32</时间>
<影评>
        作为电影史上最伟大电影之一的《公民凯恩》所有的线索全都是围绕着凯恩临终前那一句“玫瑰花蕾”到底意味着什么而展开的。报业大亨凯恩的一生坎坷而富有传奇色彩，甚至连那些最亲近的人对他也褒贬不一，有人说他是一个幸运的无赖，一个被惯坏了的、没有原则、对自己的行为不负责任的人。也有人说他是一个伟大的人，是一个很少见的能发表自相矛盾意见的人，他因为有权，所以无所顾忌，他一直陶醉在自己有权有势的意识中，除了自己，他什么也不相信。这位呼风唤雨的权贵，他在人们的视线之中永远如同一团迷雾，他一直都处在荣耀的光环之中，所有的人格特点只以为一句：“这个世界上能够决定我怎么做的人只有一个，那就是我！”而暴露无遗。

电影在结尾的时候，借用年轻记者汤普森说出了“玫瑰花蕾”的一个不是答案的答案：凯恩得到了他想要的一切，又失去了这一切。“玫瑰花蕾”也许是他没能得到的东西，也许是他失去的东西。镜头中慢慢出现了那只凯恩小时侯玩耍用的雪橇，在推近中“玫瑰花蕾”四个字慢慢浮现。电影似乎在暗示，太早脱离天真而美好生活，让凯恩就像一只被催熟的苹果，始终怀念的，依旧是那些无拘无束的青涩时光，可是过去却已经无法重现。而一旦进入成人的世界，他就必须妥协，消隐童真的一面，却因为时时追悔，于是，便用那不被理解的恶童般的性格施加于他所能控制的一切。

“玫瑰花蕾”到底该如何破译，成为了《公民凯恩》中的关键性解读。每个人都在寻找它的答案，可是那答案却又根本无从寻找。
      </影评>
<有用数>268</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-14 22:07:26</时间>
<影评>

《公民凯恩》电影剧本

文/〔美〕海曼·曼凯维契、奥逊·威尔斯
译/戴光晰

编者按：《公民凯恩》是戏剧演员出身的美国著名电影艺术家奥逊·威尔斯自编、自导、自演的影片，也是他的成名之作，摄于1941年。这是美国电影史上一部重要的实验电影。它的叙事结构独特新颖。故事的展开，不按照时间的顺序，不是直线式地叙述剧情，而是通过认识凯恩的各种人物对凯恩的回忆来表现凯恩的一生。
影片运用各种电影手法，突出地表现了凯恩的利己主义和孤独。凯恩的原型是拥有亿万财富的美国报界巨头威廉·赫斯特，他曾试图阻止该片的发行，但结果反而扩大了对它的宣传。
《公民凯恩》的艺术成就不仅仅是它的主要创作者奥逊·威尔斯在影片中第一次运用了纵深镜头、长镜头、电影中的电影、音响蒙太奇、带天花板的画面等技巧，更重要的是这位编导者把客观现实主义的手法和主现现实主义的结构溶为一体，使这部影片成为超现实主义的一个路标。
影片《公民凯恩》于1958年，被布鲁塞尔博览会评为世界十二部不朽名片之一。
鉴于上述情况，该片的文学剧本，是有一定参考价值的，特予译载，以飧读者。

序幕
1940年。
柴那杜庄园的全景……乐声起……
黑沉沉的夜色中，一扇窗户透出了光亮。
画面上显现出带刺的粗铁丝纲，高大的螺旋形围墙，宏伟的栅栏门。门上一个字母“K”。在一片晨曦中，隐约可见字母的黑色笔划和山上柴那杜庄园雄伟的轮廓，还有那查尔斯·福斯特·凯恩的一望无际的产业。
四周是丘岗和山峦，庞大的庄园在立在山顶上，其中还有几个建筑风格不同的欧洲式的庄园。一些高尔夫球场上长满了热带植物。海京伯马戏团式的大动物园看起来也是十分凄凉。那里只剩下写着“狮子”、“老虎”、“长颈鹿”等等的牌子了。
一只猴子在蹒跚地行走着，望着远处在朦胧的晨曦中发亮的窗户。
鳄鱼沉睡在石块隆起的水池子里。
山下，庄园的四周，矗立着一所所门户封闭的住宅。
一扇大门外，挨着庄园的围墙，有一座非常美丽的花园。花园里有许多奇草异卉，却令人感受到一种消沉的、无望的气氛……
屋子里的灯光熄灭了。

凯恩的卧室。
高大的窗户的背景上显现出凯恩的大床的轮廓。化出幻景：
一片片雪花飘落在一所农舍上，飘落在一个雪人上。不知什么地方传来了铃铛声，象是模仿着佛庙里的钟声，接着，响起了凯恩衰老的声音：
“玫瑰花蕾！”
于是我们看到，神话般的景色原来是凯恩手中拿着的玻璃球。
凯恩紧捏着玻璃球的手渐渐松开，小球从他手中顺着铺有地毯的床脚落到大理石的地面上摔碎了。碎玻璃块在朝阳的光辉中闪亮。
百叶窗垂了下来：初升的太阳的光线变成了相互交叉的一条条光带。
从半明半暗的屋子里，一个助理护士拿着一条布单盖到死者凯恩的身上。

新闻纪录片
放映厅。
开始放映最新的新闻纪录片。

字幕：“美国。柴那杜庄园的主人——查尔斯·福斯特·凯恩。”
响起了解说员的声音。银幕上出现的是弗罗里达州靠近海边的一大片属于凯恩的无边无际的荒地。
解说员：“柴那杜象著名的忽必烈建设自己宏伟的行宫的神话般的地方。在我们今天，弗罗里达州的柴那杜也获得了几乎同样的神话般的声誉。在柯斯特湾沿岸的荒原上，曾为凯恩设计和创建了一幅宏伟的山景。1940年，这里举行了一次空前隆重和奇特的葬礼，埋葬了这个世纪的杰出人物——美国的忽必烈——査尔斯·福斯特·凯恩。”

字幕：“使四千四百万美国读者深感兴趣的，不是凯恩的报纸的大标题所鼓噪的任何名人，而是凯恩本人，这位好几代以来报界最杰出的人物。”
银幕被凯恩的巨幅照片占满了。
解说员的声音继续着。
凯恩的照片刊登在《问事报》的头半版版面上。同时出现了各种不同的“爱国主义者”、“民主主义者”、“和平主义者”、“军棍”、“叛徒”、“唯心主义者”、“美国佬”等等的标题。
解说员：“在新闻界的历史中，有许多名字要比査尔斯·福斯特·凯恩的名字更令人尊敬。在出版商中间，凯恩名列第二。他的名字排在头号人物詹姆士·戈登·班奈特的后面；凯恩是他的敢作敢为的浪子。对于整个美国来说，他也是一个像美国报界辛迪加的大王、出版商和地产业巨头，至今仍然很有实力的赫斯特那样的人物。”
但在许多大人物之中，没有一个人像查尔斯·福斯特·凯恩那样地被人憎恨，也没有人像他那样地受人欢迎，没有人像他那样地令人生畏并遭人议论。

字幕：“从1895年刭1940年，凯恩是一个显赫的人物。这些年代中有许多年月是他的黄金时代。”
在响着解说员的声音的同时，银幕上出现了新闻纪录片的镜头。
解说员：“大家都记得旧金山那次可怕的地震。凯恩的报纸最先报导了这场灾难并最先号召大家救援遇难者。而且凯恩的报纸最先把凯恩对灾区的援助告诉全世界。”
新闻纪录片的画面。
旧金山的街道上，火焰直往上冲……旧金山处于火劫之后……专用列车挂着巨幅标语：“凯恩发起救济遇难者运动”。
第一次世界大战。
解说员：“凯恩的报纸比它的竞争者早八个小时首先报导了停战的消息，详细地刊登了福熙元帅在克姆本森林里向德国提出的条件。”
银幕上是福熙乘坐的火车车厢以及和谈的参加者。
解说员：“在四十年期间，凯恩的报刊对一切事情都有明确的立场。”
随之而来的是标明日期的一个个画面：……1898年，1910年，1922年。报纸的标题、漫画、有声的新闻纪录片、关于妇女选举权的无声片镜头。关于禁止含酒粮饮料的法令。工人罢工。
解说员：“对于任何一个社会活动家，凯恩都有他个人的鲜明态度。他不是支持他，就是反对他。而且往往是他先支持某一个人，然后又开展反对他的活动。”
旧新闻纪录片的镜头。在观众眼前闪过下列人物：布里安恩、特德尔·罗斯福、斯大林、华尔脱·泰却、斯密特、马克·金利，兰登、弗兰克林·罗斯福。
银幕上的近几年的纪录片镜头中出现了和法西斯首领希特勒、戈林在一起的上了年纪的凯恩。稍后的一些镜头是凯恩和张伯伦、邱吉尔在一起。
解说员：“凯恩是从一家破产的小报纸起家的。”
破旧的楼房。从窗户里望进去可以看到旧印刷机。老式的金色字母显现出：
《问事报》（1892年）。
解说员：“凯恩拥有三十七份报纸、十三份杂志和许多广播电台。他的产业就像是一个囯家中自成体系的小王国。他自己拥有从殖民地运来的商品的仓库、造纸厂、房地产、工厂、森林、远洋轮船等。”
《问事报》的豪华的、现代化的大楼。

美国地图占满了银幕。
凯恩的出版物在世界各地传播的图表。报童幼小的形体飞奔在芝加哥、底特律、圣路易、洛杉矶、旧金山、华盛顿，亚特兰塔、埃尔帕索以及美国的其它城市。
可以听到报童的声音：“凯恩报纸的号外！凯恩报纸的号外！”

解说员：“五十年来，凯恩帝国的财富从蕴藏量占世界第三位的金矿得到源源不断的补充。”
很大的一座矿。
矿上正在开工。高大的烟囱喷出一股股浓烟……小斗车在穿行，火车在奔驰。
一块大招牌：“科罗拉多矿业公司”（1940年）。
另外一块脾子：“科罗拉多州的小萨莱姆，廿五英里”。

解说员：“关于凯恩在美围是怎样发家的，有一种传说……1868年，小旅馆老板娘玛丽·凯恩从一个欠她房钱的住客那里获得了‘科罗拉多矿脉’的一个废矿的开采证。”
托马斯·福斯特·凯恩和他的妻子玛丽的结婚照。
玛丽·凯恩和她五岁的儿査尔斯·福斯特·凯恩的照片。
解说员：“五十七年以后，在一次国会会议上，华尔街的一个大名鼎鼎的老头子——华尔脱·泰却回忆了他年青时的一次旅行。”
1925年的无声新闻纪录片的画面。
华盛顿的一座大厦。国会的一个调查委员会。
银幕上的华尔脱·泰却。在他身旁的是他的儿子小华尔脱·泰却和共他股东。一些国会议员正在向老泰却提出问题。突然，在他的膝盖上出现了一条小鳄鱼。这引起了一场不安和混乱。
泰却的特写镜头。
泰却：“……由于这场小小风波……”
国会议员：“可是在1870年您真的去过科罗拉多州吗？”
泰却：“去过。”
国会议员：“是为了凯恩的事吗？”
泰却：“是的，凯恩夫人委托我的公司来管理她的产业。她并希望把她的儿子交给我照管。”
国会议员：“听说那个孩子朝你扑过去，还用小滑雪板打你的肚子，是吗？”
大声喧笑。全场活跃。
泰却：“主席先生！……我要向委员会宣读我准备好的声明，但我断然拒绝回答任何其它问题。”
一个年青人——他的秘书从公文包里拿出一张纸来递给他。
泰却（宣读）：“虽然我意识到我的话会引起的后果，但我仍然要以极端负责的态度说出我的坚信不疑的看法来。从查尔斯·福斯特·凯恩在私有财产、首创精神、发家致富的尝试等问题上攻击美国的传统时所表现的危险的顽强精神来看，以他的社会信念的实质而言，其实就是一个共产党员！”
解说员：“就在这个月，在联合广场上……”
联合广场上的集会。
人群……要求取缔凯恩的报纸的一幅幅标语。
演讲者：“但是查尔斯·福斯特·凯恩这个名字对于每一个美国工人来说，都已成了威胁。无论过去、现在和将来，凯恩都是个法西斯！”
解说员：“但这里是凯恩本人的意见。”
在《问事报》编辑部豪华的大楼前面，被一面面旗帜遮住的讲坛。查尔斯·福斯特·凯恩正在演讲。
字幕：“我是一个美国人，过去一直是美国人，将来也只能是美国人。”
査尔斯·福斯特·凯恩与选民们一一握手。
字幕：“很少有人的私生活像凯恩的私生活那样尽人皆知。”
解说员：“他曾两度结婚，两度离婚。他的第一个妻子艾米丽·诺尔登是总统的侄女。”
纪录片展现出在白宫附近举行的婚礼。
新郎、新娘、老泰却、小泰却、伯恩斯坦、李兰特和其他人。

解说员：“凯恩与艾米丽·诺尔登离婚后两星期，与歌星苏珊·亚历山大结婚。”
凯恩、苏珊和伯恩斯坦从市政厅的侧门走出来。他们立即被摄影师和记者们包围了。
解说员：“凯恩为他的曾经演过歌剧的第二个妻子耗资三百万美元，在芝加哥盖了一座市歌剧院。”
芝加哥市歌剧院设计草图的照片，上有批语：“照此建造”。

解说员：“柴那杜庄园是凯恩为苏珊建造的，当他们离婚的时候，这个庄园只完成了一半，至今仍未完成。它的造价任何人也计算不出来。”
几近完工的柴那杜庄园的一个个画面。柴那杜是山上瑰伟壮丽、像神话传说中那样的一个仙境。
……柴那杜庄园的建筑工地（1917）。
……载重卡车忙忙乱乱地一辆接一辆在飞跑，火车在疾驶。
……巨大的掘土机正在挖土。
画面迅速地更换着：建筑工程正在进行，在挖地基，灌混凝土。
解说员：“为建造柴那杜庄园，用去了十万株树的木料，两万吨大理石。”
用沙土堆起来的山在堆积过程中呈现出不同高度的一个个画面。

解说员：“柴那杜庄园有从诺亚方舟以来最大的私人动物园。动物园里有各种鸟类和海鱼。还有平原和丛林里的各种野兽，每一种都雌雄成对。”
银幕上出现了大象、猴子、斑马，还有其它各种野兽和动物。

解说员：“在柴那杜宫殿里，到处都是油画、水彩画、雕像，甚至建造墙壁的石头也从别的宫殿里弄来。这一切都是从地球的各个角落运到弗罗里达州来的。这里搜集的各种珍品够布置十个博物馆……”
从全世界捜集来的财富！
从轮船、火车和卡车上卸下一只只箱子来。箱子上贴着各种文字的标鉴：有意大利文、阿拉伯文、中文以及其它文字。但都是写明寄给弗罗里达州柴那杜庄园查尔斯·福斯特·凯恩的。

柴那杜庄园。
一个大平台。一群穿着1917年的服装的人。人群中有凯恩和苏珊。
字幕：“最后二十五年，凯恩就是住在柴那杜庄园里管理着各地的企业的。在柴那杜庄园决定了许多对国家命运这来说具有重要意义的问题。”
解说员：“凯恩促使美国参战……”
从1895年起的许多美国报纸的标题。
美西战争的纪录片镜头（1898年）。
解说员：“他反对美国参与别的战争。”
法国的一个墓地。第一次世界大战的一些镜头。
千百个十字架（1919年）。
解说员：“凯恩在竞选中至少击败了一个美国总统候选人，而且，他还十分疯狂地攻击过另一个总统候选人，以至于人们把这个人的死归咎于他。人们把凯恩称作刽子手，并焚毁他的画像。”

夜晚。
人们在焚烧按照查尔斯·福斯特·凯恩的模样扎的草人。

字幕：“在政治活动中，他永远只是一个傧相，絶不是新郎。”
解说员：“凯恩是一个粘捏群众舆论的雕塑家。有一种众所周知的意见，认为没有一家报纸具有足够的影响能使自己当选。然而凯恩的报纸曾一度产生过巨大的影响，使凯恩几乎当选。1910年他曾作为独立党的候选人竞选过州长的职位。州里的一些杰出人士都支持他……白宫已成为他在闪电般的政治生涯中可能登上的宝座了……”
1910年的新闻纪录片。
曼德逊·哈定广场上的一座大厦……人们川流不息地进出。
大厅。后面的那堵墙上，挂着凯恩的巨幅肖像。
艾米丽·凯恩夫人和五岁儿子拉华德·凯恩坐在包厢里。响起了雷鸣般的欢呼声。
讲台上坐着一些达官要人，容光焕发的凯恩正举起一只手，想让人群中的欢呼声平静下来。
解说员：“可是，他失败了！这是一次使他蒙受耻辱的失败；这次失败使美国的改革问题推迟了二十年，并使査尔斯·福斯特·凯恩的政治生涯宣告结束。”
1910年的新闻纪录片镜头。凯恩在发表演说。
1910年的报纸的头版……醒目的标题。凯恩与苏珊的合影。

解说员：“在经济大危机的第三年，许多报纸停办了。在短短的四年里，凯恩的全部希望破灭了。他的十一份报纸和四份杂志都不复存在。它们不是转让给别人，就是停办，或者被别人并吞。”
报导经济危机的字幕。
又是美国的地图。地图上指示出凯恩在各地的出版物。
1932年——1939年。银幕上出现了凯恩的帝国开始越变越小的画面。
《问事报》报社的门。门上贴出了公告：“关闭”。

解说员：“长长的四年过去了……凯恩独自呆在那座尚未完成，然而却已经开始崩溃的行宫里。这位查尔斯·福斯特·凯恩虽然已隐居起来，但仍然在管理自己正在衰落的帝国。很少有人去访问他，摄影记者也从不登门。凯恩依旧徙然地想去影响国家的命运，然而，这个国家已不再听从和相信他了。”
凯恩坐在推车里。他身上裹着方格毛毯，人们推这他在玫瑰盛开的花园里走着。
强烈的阳光照射在凯恩孤单的形体上。
解说员：“最后，死神降临到了査尔斯·福斯特·凯恩身上。”

1940年。
纽约的《问事报》新大楼。
夜。用电灯组成的字母显示出来的公告……电灯组成的字母一个接一个地出现了：

査尔斯·福斯特·凯恩去世。

……白天。放映厅。
放映厅里一片漆黑。这里有罗斯顿出资拍摄的“电影新闻”、短纪录片和杂志片的编辑们。罗斯顿本人也在这里。他们的形体部分地被台灯照亮着；有几个人的形体落到了从放映机房投射出来的斜的、闪亮的光线中了。
汤普逊：“放完了！”
他打开了台灯。
罗斯顿（走到汤普逊跟前）：“这是一部很好的短片，汤普逊，但必须给它画龙点睛。”
他的话引起了赞许的笑声。
罗斯顿（继续说道）：“对这一点你们怎么说呢，朋友们？”
编辑丙：“我同意。”
编辑甲：“您说得对，罗斯顿先生……必须画龙点睛！”
罗斯顿：“朋友们，你们记得凯恩最后说的话吗？”
编辑乙：“他临终时说的话……”
罗斯顿：“凯恩在人世向说的最后一句话是什么呢？也许，在临死时他把有关他自己的一切都告诉了我们。”
汤普逊：“也许，他什么也没告诉我们……”
罗斯顿：“査尔斯·福斯特·凯恩先生临死的时候，一共只说了几个字……”
汤普逊：“玫瑰花蕾！”
编辑甲：“这就是他说的所有的话吗？”
编辑丁：“这样一个恶棍，啊？（嘲讽地）临死时，居然叫起‘玫瑰花蕾’来了！”
罗斯顿：“是啊，玫瑰花蕾！正是这几个字……但这个女人是谁呢？”
编辑乙：“或者，这指的是别的什么？”
罗斯顿：“瞧这个人，本来有可能当总统。人们爱他、恨他，在我们今天，还没有一个人引起过这么多的议论……毫无疑问，临死时说的，‘玫瑰花蕾’反映了凯恩最后的思想。可是这思想是什么呢？”
编辑丙：“也许，是赛马时他曾经下过赌注的一匹善跑的马的名字吧……”
罗斯顿：“但这是些什么样的赛跑的马呢？汤普逊！”
汤普逊：“是，罗斯顿先生。”
罗斯顿：“查清楚与‘玫瑰花蕾’有关的一切……去找一切了解凯恩的人……找他的经理伯恩斯坦……找他的第二个妻子……”
汤普逊：“苏珊·亚历山大·凯恩……”
罗斯顿：“所有了解他的人您都得找一找……所有为他工作的的人……爱他的人……恨他的人……都得找……汤普逊先生……一定得把玫瑰花蕾找到……不管是死是活！也许，这事根本就没有什么！”

访问
汤普逊到处寻访……他和了解凯恩的人进行谈话。
1940年。大西洋城的一家蹙脚夜总会：“爱尔·兰乔”。
夜晚，下着雨。
用霓虹灯组成的字在黑暗中明亮地闪烁着。在一闪而过的亮光中，可以看到“每晚登台表演两次——苏珊·亚历山大·凯恩”的霓虹灯广告和破旧楼房。
观众透过玻璃屋顶可以看到夜总会的桌旁有一个女人的形体。她独自在喝酒。

夜晚。“爱尔·兰乔”夜总会的大厅。
桌旁坐着那个单身女人，就是苏珊。她已经五十岁了，她的头发染成了淡黄色，身上穿了一件廉价的夜礼服。汤普逊和上尉的身影向苏珊挪近。上尉走到苏珊跟前，在她身后站住了。
上尉：“亚历山大小姐，这是汤普逊先生。”
苏珊：“我还要再喝一杯，约翰。”
上尉：“好，您来点什么，汤普逊先生？”
汤普逊（坐下）：“我喝一杯酒。”
苏珊：“谁允许您在这里坐下的？”
汤普逊：“我想我们可以在一起喝一杯。”
苏珊：“那您得另作考虑了。为什么不让我安静呢？我不干预您的事，您也别干预我的事。”
汤普逊：“您只要能允许我稍微跟您谈一谈就行了，亚历山大小姐。我想问您几个问题。”
苏珊：“给我从这里滚出去！”
汤普逊（起立）：“对不起。”
苏珊：“滚出去！”
汤普逊：“或者，下一次随便什么时候……”
苏珊：“滚出去！”
汤普逊表示疑问地看看上尉，上尉微微点了一下头，示意他走到门那儿去，然后走到侍者跟前。汤普逊跟在他的后面。
上尉：“席诺，再给她来点。汤普逊先生，她一般来说是不愿意跟任何人谈话的。”
汤普逊：“好吧……”（走向电话间）。
汤普逊（打电话）：“喂！请给我接纽约……考乌特兰79970。”
上尉走近电话间。
汤普逊：“大西洋城46827……好……（转身向着上尉）那末……您认为，她还需要再喝一杯吗？”
上尉：“是的，她喝得下……”
汤普逊（打电话）：“喂……我是汤普逊。喂，罗斯顿先生……她不愿意谈……”
一名侍者走进夜总会的大厅，把一只高脚杯放到苏珊跟前。她贪婪地喝着。
罗斯顿的声音：“谁啊？……”
汤普逊：“凯恩的第二位夫人……不管是玫瑰花蕾还是别的什么都不愿意谈……我这是在大西洋城打的电话。”
罗斯顿先生：“要想法让她说话！”
汤普逊：“好……明天一早我就到费城去……到泰却的纪念馆去……那儿在等着我……我想看看泰却的日记。然后我要到纽约去和凯恩的总经理会晤……和那个名叫伯恩斯坦的人会晤……然后我再回到这里。”
罗斯顿的声音：“您该会见所有的人。”
汤普逊：“好，再见，罗斯顿先生。（挂上电话，推开门）嗳，您叫……”
上尉：“约翰……”
汤普逊：“约翰，您能帮我一个忙吗？当她谈到凯恩的时候……她有没有提到过……玫瑰花蕾？”
上尉（望着苏珊）：“玫瑰花蕾？”
汤普逊把一张支票塞到他的手中。上尉把支票放进口袋里。
上尉：“谢谢您，汤普逊先生……非常感谢。刚巧前几天报上发表这一消息时，我问过她……她从来也没听到过玫瑰花蕾。”

1940年。
白天。泰却纪念馆。
用漂亮的大理石雕塑的泰却先生的半身像。雕像的台座上刻着“华尔脱·泰却”。
靠近半身雕像的一张桌子旁坐着贝尔塔·安德逊小姐——一个长得像男人般的老处女。她正在打电话。汤普逊手中拿着帽子站在她跟前。
安德逊小姐（对着电话筒）：“是，我现在就接待他。（挂上话筒。看着汤普逊）泰却纪念馆的馆长们让我再一次提醒您注意关于允许您査阅泰却未经发表的日记的某些篇章的条件。这就是，在任何情况下您都不能引用他手槁中的章节。”
汤普逊：“好。”
安德逊小姐：“请跟我来。”

一间大屋子里堆满了文献。房间正中有一张很大的红木桌子。桌子后面有一个保险柜。守卫从保险柜里取出华尔脱·泰却的日记，递给贝尔塔。
安德逊小姐：“日宁斯，从83到142页。”
守卫：“是，安德逊小姐。”
安德逊小姐（对汤普逊）：“那末，根据条件，您只能阅读有关凯恩先生的那一章。”
汤普逊：“这就是唯一使我感兴趣的。”
安德逊小姐：“您必须在四点三十分离开这间屋子。”
她走了。汤普逊抽起烟来。深深地叹了一口气，就低头看起手稿来了，并开始读出声音来。
标题和内文都写得很工整：
“查尔斯·福斯特·凯恩。
“等我死后五十年，方可发表这些材料。我相信，那时全世界都会同意我对查尔斯·福斯特·凯恩的看法。
“报刊上首刊登过关手我和六岁的凯恩初次会面时的传闻……1870年的冬天……”

1870年。
白天。皑皑白雪覆盖着无垠的田野。雪地里出现了六岁的査尔斯·福斯特·凯恩的小小的形体。他把雪球直对着观众扔过来。
他面对着旅馆的一座不大的楼房。楼房上挂着一块牌子：
“凯恩夫人旅馆，
头等食住条仵。”
査尔斯·凯恩的一个雪球落到了招牌上。查尔斯又捏了一个新的雪球。
客厅。凯恩夫人，一个大约二十八岁的女人正望着窗外的儿子。
凯恩夫人：“小心点，査尔斯！”
泰却的声音：“凯恩夫人……”
凯恩夫人：“査尔斯，把围巾裹紧一点！”
小男孩跑开去了。凯恩夫人转过身来。在我们面前是她的脸——一张刚毅然而却受尽折磨的、善良的脸。
泰却的声音：“我认为我们该吿诉他……”
于是我们看到站在桌旁的泰却。这是一个大约二十六岁的高傲的人。桌上放着他的礼帽和一些纸。
凯恩夫人：“我现在就在这些纸上签字，泰却先生。”
老凯恩的声音：“看来您忘了我是小孩的父亲。”
凯恩夫人和泰却都转过身去，我们看到了凯恩的父亲。
凯恩夫人：“一切都将按照我对泰却先生说的那样进行。”
老凯恩：“如果我愿意的话，我可以向法院起诉。父亲有权利……一个房客缴不起房租，留下一张没有任何价值的证件……再说，要是这张东西真有什么价值的话，那么这份财产也属于我……”
泰却：“可是证件上只签署了凯恩夫人一个人的名字。”
老凯恩：“但他欠的食宿费可是我们两个人的啊……再说，我也不同意把我的小男孩交给什么银行去监护。”
凯恩夫人（平静地）：“我希望你不要再说蠢话，奇姆。”
泰却：“我们承担了全权管理您在科罗拉多州的矿产的责任，凯恩夫人。”
老凯恩想要说话。他两次张了咀，但什么也没敢说出来。
凯恩夫人：“我该在哪儿签字啊，泰却先生？”
泰却：“在这儿。”
凯恩夫人在证件上签字。
老凯恩：“但愿一切都会好起来。”
凯恩夫人：“当然……请继续说，泰却先生……”
凯恩夫人一边和泰却说话，一边倾听着窗外儿子的声音。老凯恩走到窗边。
透过窗子可以看到査尔斯。他正在向雪人进攻。
査尔斯：“如果那些叛乱者愿意打，那就打吧！我们的条件是让他们无条件投降。向敌人冲啊！美国万岁！”
老凯恩关上了窗户。
泰却：“根据委托书，所有其他的钱——包括基本资金和一切收益，在您的儿子查尔斯·福斯特·凯恩成年之前，应当由银行管理。当他年满二十五岁时，就由他自己掌管自己的全部财产。”
凯恩夫人走到窗边，打开窗户。
凯恩夫人：“请继续说吧，泰却先生。”
透过窗户，又可以看到査尔斯了。
查尔斯：“你打不倒我，艾恩琪·杰克逊！我是老希柯王！”
他把雪球朝雪人扔过去，没有扔着，于是就趴在地上，小心翼翼地向雪人爬过去。
泰却的声音：“差不多已经五点了，凯恩夫人……您不认为我该和孩子认识一下了吗？”
凯恩夫人和泰却站在窗边。
凯恩夫人：“他的箱子已经整理好了……早在两星期前，我就把东西收拾好了。”

査尔斯手中拿着一副滑雪板站在雪地里。
小凯恩注意地看着向他走来的妈妈和其他人。
査尔斯：“嗳，妈妈！……妈妈，你看见吗？（指指雪人）我把烟斗从他咀里拿下来了……”
凯恩夫人：“我们回家去吧，儿子。我们该给你准备……”
泰却：“査尔斯，我叫泰却……”
凯恩夫人：“这是泰却先生，查尔斯。”
泰却：“你好，查尔斯。”
老凯恩：“他……是从东部来的……”
查尔斯：“你好！你好，爸爸！”
老凯恩：“你好，查利。”
凯恩夫人：“查尔斯，你今天晚上和泰却先生一起出发去旅行。”
查尔斯：“我上哪儿去呀？”
老凯恩：“你会看到芝加哥和纽约……或者还有华盛顿……”
查尔斯：“妈妈，你为什么不跟我们一起去？”
凯恩夫人：“我们得留在这儿，査尔斯。”
老凯恩：“从现在起，你将和泰却先生一起生活，查利！你会成为一个有钱人。有可能，你会成为美国最有钱的人。”
泰却：“我们会过得很快乐的，查尔斯……我们会很幸福的。”
小男孩直盯着他看。
泰却：“来吧，让我们来握握手。”
査尔斯仍然盯着他看。
泰却：“来吧，把手伸过来……”
他想去握查尔斯的手。查尔斯用滑雪板打他的肚子。泰却闪开。
泰却：“你差点儿没把我打倒，查尔斯……滑雪板不是用来打人的，等我们到了纽约……”
他又想把手放到小男孩肩膀上，查尔斯踢了他一脚。
凯恩夫人：“查尔斯！”
小男孩向妈妈扑过去，抱住了她。
查尔斯：“妈妈！妈妈！”
凯恩夫人：“没关系的，査尔斯，没关系的……”

一节老式卧铺车厢的车轮在铁轨上滚动。

夜。火车。
卧铺房间，泰却站在查尔斯床前。他默默地看着这个小男孩。
查尔斯把脸埋在枕头上，可以听到一声声凄惨的哭喊声。
查尔斯：“妈妈！妈妈！”

泰却的手稿的文字占满整个银幕。
“……这是一个普通的、幸运的无赖，他已经变坏了，他是一个没有原则，对自己的行为不负责的人。
“他的财产由于合理的经营管理，已大大地增多了。
“当我受托当他的监护人期间，我为他置了不少家业，为他买下了纽约的《问事报》。
“在他获得控制《问事报》的权利后的三年，尽管当时我已不再是他的代理人，但我认为我有责任向他指出他的行为的危险性。”

1898年。
白天。
凯恩在《问事报》的办公室。
报纸上的一个标题：

西班牙军舰离开了泽西海岸。

我们看到手中拿着一份《问事报》的泰却。他站在凯恩办公室的桌子跟前。
泰却：“您真的认为可以这样办报纸吗？”
凯恩：“我没有应当怎样办报纸的概念，泰却先生。我只是试图把我所想的表现出来。”
泰却（读标题）：“西班牙军舰离开了泽西海岸。可是您没有丝毫根据能证明这些奥尔良人确实已离开了泽西海岸。”
凯恩：“那您能证明不是这样吗？”
伯恩斯坦拿着一份电报跑了进来。见到黎却，他站住了。
凯恩：“这是伯恩斯坦先生，这是泰却先生。”
伯恩斯坦：“您好，泰却先生。”
泰却只是微微向他点了一下头。
伯恩斯坦：“凯恩先生，我们刚收到从古巴来的一个电报。”
凯恩：“接着说吧，伯恩斯坦先生……我们没有什么秘密需要隐瞒……而泰却先丰是我们最忠实的读者之一……那么，电报里说些什么呢？”
伯恩斯坦（读道）：“在古巴吃得非常好，女人长得很漂亮。句号。我可以寄给您一首歌颂大自然的散文诗，但我感到我没有权利浪费您的钱。句号。古巴没有任何战争。签名是：威勒。要回电吗？”
凯恩：“要回的……亲爱的威勒……把散文诗寄來吧……我保证会有战争。”
伯恩斯坦；“好极了，凯恩先生。”
凯恩：“我自己也很欣赏这个回电，立即发出去吧。”
伯恩斯坦：“马上就发。”
伯恩斯坦走了。凯恩抬起头来，微笑着望着泰却。
泰却：“我到您这儿来，是为了跟您谈谈关于《问事报》反对‘大都会’的活动。我认为我有责任提醒您……”
凯恩：“难道《问事报》对‘大都会’的报导不对吗？”
泰却：“这是你们经常进行的攻击……”
凯恩：“泰却先生，问题的复杂性在于……您没想到您是在和两个人谈话。作为一个拥有捌万零陆百叁十一张‘大都会’股票的查尔斯·福斯特·凯恩来说，我完全同意您的意见，同时，我也和您一样，认为查尔斯·福斯特·凯恩是一个危险的无赖，应该禁止他出售他的报纸。此外，还必须成立一个委员会来抵制他。如果您能做到的话，您可以成立这样一个委员会，并罚我交一千元钱。”
泰却：“査尔斯，我的时间太宝贵了……”
凯恩：“从另一方面来说……我是《问事报》的出版商……作为一个出版商，必须注意：不要让那些靠沉重的劳动谋生的居民成为靠发横财的强盗的牺牲品。您也知道，我又有钱，又有财产。如果我不去维护这些人的利益，那么别的人就会来维护。很可能，这会是一个既没有钱，也没有财产的人……那就很糟糕了。”
泰却戴上帽子。
凯恩：“您已经要走了吗？”
泰却：“以后您会明白的，查尔斯，对于钱和财产应当关心，应当保全它们就象……昨天我偶然地看到了您的声明。”
凯恩：“我也看到了。”
泰却：“我想告诉您，这份《问事报》……每年要花掉您一百万元钱……您要是继续办这样的慈善事业……是不明智的。”
凯恩：“您说得对……去年我们确实亏了一，百万。我们打算今年再亏它一百万……即使每年亏一百万……我们也要在六十年以后……才会被迫停办这份报纸。”

泰却纪念馆。
手稿中一行一行字的特写：
“我再重服一句，他根本不懂得做人的最起码的道理。
“他庸俗到令人难以置信，对人根本不尊重……”
汤普逊烦恼地合上了手稿。转过身看见安德逊小姐。
安德逊小姐：“您找到了要找的东西吗？”
汤普逊：“没有…安德逊小姐，您不是玫瑰花蕾吗？”
安德逊小姐：“什么？”
汤普逊：“我也不认为您是玫瑰花蕾。好吧，感谢您允许我进了这个大厅。”
他戴上帽子，一边往外走，一边抽起烟来。安德逊小姐目送着他。

1940年。
白天。《问事报》的摩天大楼。
伯恩斯坦的办公室。
凯恩六十五岁时的一张照片特写镜头移动，这张照片嵌在墙上的镜框子里。伯恩斯坦就坐在照片下面的桌旁。他是一个完全秃顶的老头。他目光锐利，正在和汤普逊谈话。
伯恩斯坦（做着鬼脸）：“谁是能干的人？我吗？我是总经理。我除了时间以外，什么也没有……您想要了解什么呢？”
汤普逊：“您知道，我们想，也许……我们希望能够弄明白他临终时想以自己最后的话来说明……”
伯恩斯坦：“您指的是玫瑰花蕾，是吗？可能，这是一个什么样的姑娘？他年青的时候，有过不少的姑娘啊……”
汤普逊（感兴趣地）：“伯恩斯坦先生，您是不是认为这是难以置信的：凯恩先生偶然遇到过一个姑娘，但在五十年后，在他临死的时候……”
伯恩斯坦：“您太年青了，先生……汤普逊先生。有时候，一个人会想起他似乎不可能想起来的事情。例如就拿我来说吧。1896年，有一次我在泽西乘渡船摆渡。正当我们的船离开码头的时候，另一条渡船靠了码头……那条渡船上有一个姑娘……她等着排队上岸。她穿着一件白连衣裙……手中拿着一顶白伞……我只是看到了她一刹那的时间，而她根本就没看见我……但我可以发誓，从那以后，没有一个月，我不想起这个姑娘来的。您明白我的意思吗？”
汤普逊：“是啊……我明白。可是玫瑰花蕾是怎么回事呢？我想要知道……”
伯恩斯坦：“您还找过谁？”
汤普逊：“您知道，我到大西洋城去过……”
伯恩斯坦：“苏珊？！他死的那天我还给她去过电话。我想，总得有个人……可她甚至都不能接电话了。”
汤普逊：“她也同样地不能跟我谈话。过几天我还得去找她。（稍顿）那么，玫瑰花蕾，伯恩斯坦先生……”
伯恩斯坦：“请相信，要是我那怕知道一丁点儿这是谁，我会告诉您的。”
汤普逊：“伯恩斯坦先生，如果您有这样的好意的话……那么您跟我讲一点有关凯恩先生的事吧……讲一点您能想到的关于他的事……一些您并不认为有多大意义的事……不管怎么说，您是从一开始就在他跟前的。”
伯恩斯坦：“甚至在他的事业开始以前，直到现在，他死后。除苏珊以外，您还找过谁？”
汤普逊：“我再也没有找过谁。可是我看过华尔脱·泰却的材料，看过他的日记……”
伯恩斯坦：“泰却！这是我所见过的最大的蠢货！”
汤普逊：“可他赚了很多钱。”
伯恩斯坦：“赚很多钱——要是您一生的目的就在于此……就拿凯恩先生来说吧，他所需要的就不是钱！泰却先生从来不理解他。您知道吗，凯恩先生老是说他自己是天才……他身上有一种稍稍有点怪的幽默感，就象他的歌剧院在芝加哥隆重开幕那天晚上所表现出来的那样。这座歌剧院是他为苏珊盖的……她应该成为一个歌剧演员的。”
他以一个蔑视的手势，叹了一口气，继续说道：
“当然，这是好多以年前的事了……1914年。凯恩夫人扮演主角……她演得很糟糕。可是谁也不敢说……那时候凯恩是个大人物！只有一个小伙子，他的朋友杰德·李兰特……”

1914年。
晚上。《问事报》的一个办公室。屋子里空空的。谁也没有在工作。五十岁上下的伯恩斯坦被凯恩的一群职员包围着。其中，大多数人穿着夜礼服，有些人还穿着大衣，戴着帽子。所有的人都紧张地等待着什么。
城市新闻栏的一个编辑向一个年青的工作人员小声地问道：
“杰德·李兰特怎么样了？他的文章已经交了吗？”
工作人员：“还没有。”
伯恩斯坦：“去催催他。”
城市新闻栏的编辑：“为什么您自已不去呢，伯恩斯坦先生？您是知道李兰特先生的脾气的……”
伯恩斯坦默默地望了他一会儿，终于慢吞吞地说道：
“我怕他激动。”
城市新闻栏的编辑（停顿一会儿之后）：“据我所知，从前您、李兰特和凯恩先生是最要好的朋友？”
伯恩斯坦：“李兰特先生是凯恩先生最亲密的朋友。他们一起在古典中学读书……”
凯恩的声音：“伯恩斯坦先生！”
伯恩斯坦转过身来。
凯恩走了进来。他已经四十九岁，显著地发胖了。他穿着大衣，手中拿着礼帽。
伯恩斯坦：“您好，凯恩先生。”
以伯恩斯坦为首的所有的职员都拥向凯恩。他们竭力抑制住自己的激动情绪。
城市新闻栏的编辑：“凯恩先生，真是意想不到的！”
凯恩：“各个栏目都写了关于歌剧的文章吗？”
城市新闻栏的编辑：“完全按照您的指示办的，凯恩先生。有两套照片。”
凯恩：“那么文章呢？”
城市新闻栏的编辑：“写得很好，凯恩先生。”
凯恩默默地看了他一会儿。
城市新闻栏的编辑：“还有另一篇……关于表演的文章。”
凯恩：“这是李兰特的文章吗？”
城市新闻栏的编辑：“是的，凯恩先生。”
凯恩：“他说什么时候能写完？”
城市新闻栏的编辑：“他什么也没跟我们说。”
凯恩：“他在哪儿啊？”
编辑部的一个工作人员指着办公室另一头的一扇关着的玻璃门：
“他在那儿，凯恩先生！”
凯恩望着门。伯恩斯坦不安地想说点什么。
凯恩向玻璃门走去。编辑望着伯恩斯坦。凯恩推开门走了进去，随手又把门关上。

李兰特的办公室。
凯恩和伯恩斯坦走了进来。
李兰特的桌上有一只空瓶子。他一头埋在打字机上。打字机上有一张一共只打了一个段落的纸。桌子的另一侧，站着凯恩，他望着李兰特。凯恩脸上的表情是恶狠狠的。伯恩斯坦看了凯恩一会儿，然后快步走到李兰特跟前，摇晃着他。
伯恩斯坦：“嗳，李兰特先生！……李兰特先生！”
李兰特直起了腰来。他一眼见到凯恩，就望着他。
伯恩斯坦：“过去他从来也不喝酒的，凯恩先生。从来不喝的。”
凯恩（停顿了一会儿之后）：“这儿是什么？……他写了些什么？”
伯恩斯坦低低弯身在打字机上，费力地读着李兰特所写的东西。
伯恩斯坦（读道）：“苏珊·亚历山大夫人长得很漂亮，但却是一个没有发展前途、没有才能的业余爱好者……（稍停，喘口气）昨天晚上，新落成的芝加哥取剧院的演出季节开始了。她在歌剧中扮演泰……泰……（带着抱歉的微笑望着凯恩）我发不出这个名字的音来，凯恩先生。”
凯恩：“泰依斯。”
伯恩斯坦抱歉地看了凯恩一会儿，然后很为难地继续道：
“幸而，她的歌唱得怎么样，不需要我们这一栏来评价。至于谈到她的演技，那简直没法……”
他不吭声了，一个劲儿地看着那张纸。
凯恩（在短暂的沉默之后）：“继续念吧！”
伯恩斯坦（没有抬起头来）：“就这些了。”
凯恩把这张纸从打字机上取下来，不出声地读着。脸上流露出一种奇怪的表情。
凯恩（非常轻地）：“至于谈到她的演技，那末，以本文作者看来，除了说她的演技是处于最低等的……之外，就没有别的可说了。（然后急躁地）您明白吗，伯恩斯坦先生？……以本文作者看来……”
伯恩斯坦（抱歉地）：“我没看到这个。”
凯恩：“这里是没有这个，伯恩斯坦先生。我来口述，您记吧。”
伯恩斯坦（惊恐地看着凯恩）：“我不会速记。”
凯恩：“把打字机给我。我自己来完成这篇文章。”
伯恩斯坦从屋子里走了出去。

凯恩已经脱去了大衣，坐在打字机旁、带着不留情的表情在打着什么。
传来了伯恩斯坦的声音。在下一个画面中他继续在说着……

1940年。
白天。伯恩斯坦的办公室。
伯恩斯坦（对汤普逊）：“他写完了这篇文章。关于他所爱的这个女人，他写了一篇我所读过的评论文章中写得最凶的评论。我们把这篇文章登在所有的报纸上。”
汤普逊（停顿一会儿之后）：“我看，对于苏珊的才能，凯恩先生从来也没有给过高度的评价。”
伯恩斯坦（自信地）：“他认为她是一个伟大的演员。汤普逊先生。他确实相信这一点。她的前途影响到他的虚荣心。自从遇到苏珊之后，凯恩先生就不象从前那样关心自己的成就了了……噢，我不是在责怪苏珊……”
汤普逊：“那末，好，那他怎么能写出这样的评论文章来呢？凯恩的报纸对她总是一片阿谀的赞扬声。”
伯恩斯坦：“啊，是啊！……可我跟您说过，这个人是难以理解的。他具有一种独特的幽默感……也许，后来凯恩先生认为，如果他以这种调子来写完这篇文章的话，那么他就能向李兰特证明自己是正直的。您知道吗？李兰特对这个问题有不同的看法……我认为，凯恩已经向他证明了这一点……您应当跟李兰特谈谈。从凯恩接手办《问事报》的第一天起，他就和我们在一起了。”

1891年。
炎热的夏日。
《问事报》的旧楼。
银幕上出现了一辆双轮马车。车上坐着凯恩和李兰特。两个人都穿得象纽约的花花公子那样。凯恩从马车上跳了下来。李兰特也不慌不忙地踉着他跳下来。
凯恩（用手杖指点着）：“你看看这个，杰德。几天内一切都要变样了。”
容光焕发的凯恩奔放地表现出自己的喜悦来。杰德带着若有所思的微笑望着他。他们走进楼去。
一辆四轮马车驶近人行道。马车的后门敞开着。伯恩斯坦坐在堆放着的东西中间。
伯恩斯坦（对马车夫）：“来吧，我帮你来安排这些破烂东西。”

《问事报》编辑部。
二楼的一间大办公室。屋子里的窗户又小又窄，尽管外面阳光普照，屋子里还是很暗。一张张办公桌和老式的斜面高写字台旁坐着记者们。在房间尽头的一块稍稍高起来的地方，有两张桌子，左边的门敞开着，通向卡特的办公室。
当凯恩和李兰特走进办公室的时候，坐在高处桌子旁的一个上了年纪的、十足的绅士摇了一下铃。接着编辑部所有的工作人员都站了起来。卡特走到凯恩身边。
卡特：“欢迎您，凯恩先生。我就是海勃特·卡特。”
凯恩：“感谢您，卡特先生，这是李兰特先生。”
卡特：“您好，李兰特先生。”
凯恩：“卡特先生，李兰特先生是您的新剧评家。杰德，你不是打算要当一个剧评家吗？（指指记者们）他们都在等我吗？”
卡特：“我想，您对这样的欢迎会感到愉快的……年青的出版家……”
凯恩：“请他们坐下吧！”
卡特：“你们可以继续工作了，先生们。”
门口传来轰隆的响声。所有的人都转过身去，只见伯恩斯坦直挺挺地躺在门坎上，身上压着两幅装在沉重的镜框子里的画、箱子和被褥。
凯恩：“呀，伯恩斯坦先生！……要是您能拨给我一分钟的时间……”
伯恩斯坦很费劲地从地上站起来，走到他身边。
凯恩（介绍道）：“这是伯恩斯坦先生，我的总经理。”
卡特（冷冷地）：“您好，伯恩斯坦先生。”
凯恩：“这儿有您的办公室，是吗？我打算住在这儿……在我认为还有必要时，我将一直住在这儿。”

《问事报》编辑部。
凯恩坐在桌旁，没戴帽子，也没穿上衣。他一边赶改一篇稿子，一边在使劲吃东西。卡特在他身旁，衣服的扣子扣得严严实实的。李兰特坐在屋子的一个角落里，仔细地在观察着他们。从李兰特的面部表情看，显然，他观察得津津有味。伯恩斯坦在记转一些数目字。
凯恩：“我不是在批评，卡特先生……您看看《问事报》头一版上的简讯。看这照片……‘布鲁克林一妇人失踪’，有可能，她被谋杀了。”
凯恩吃完了东西，把盘子推开。
凯恩：“杰德，我还没吃饱呢！”
李兰特：“等一会儿我们到‘莱克多’餐厅去，弄一点重要消息来。”
凯恩：“卡特先生，《记事报》登的消息的标题就占两行。为什么我们不这样做呢？”
卡特：“我们没有什么重要的消息。”
凯恩：“如果标题大了，它也会使报导变得重要起来……这位哈利·西尔维尔斯顿夫人的谋杀案……”
卡特：“没有任何证据可以说明这个女人是被谋杀的……甚至也不能证明她已经死了。”
凯恩：“《记事报》没有说她被谋杀了，卡特先生。据报纸报导说，她失踪了；她的邻居受到了怀疑。”
卡特：“传播家庭妇女的流言蜚语不是我们的职责。如果我们对这一类的事情感兴趣……”
凯恩（温和地）：“今后我们恰恰应当对这一类的事情感兴趣，卡特先生。我希望您派出您最好的记者去访问西尔维尔斯顿先生。您让记者告诉西尔维尔斯顿先生，如果他不立即找到他妻子的下落的话，那《问事报》就坚持要求把他逮捕。”
卡特：“可是说真的，凯恩先生，我不同意说，一家令人尊敬的报纸的职能……”
凯恩（不听他的）：“您听着，伯恩斯坦先生！”
伯恩斯坦把视线从自己的数目字上挪开，拾起头来，表示疑问地望着凯恩。
凯恩：“我刚才有了一个惊人的发现。《问事报》编辑部没有电话！马上就装两台。”
伯恩斯坦：“今天早上我已经定了六台！而且价钱还是打折扣的。”
凯恩：“这一切必须今天完成，卡特先生！”
卡特默默无言地从屋子里走出去，随手关上了门。
凯恩：“为什么他们这些人认为报纸应该是一种死板的、单调的……难道人们就得花两分钱来买……”
伯恩斯坦：“三分钱。”
凯恩（沉着地）：“两分钱。”
惊讶的伯恩斯坦抬起头来，他还弄不明白是怎么回事地望着凯恩。
伯恩斯坦：“做的预算是三分钱一份报。”
凯恩：“再重新算一下，按两分钱算。”
伯恩斯坦：“李兰特先生……也许，凯恩先生还会决定把价钱降到一分钱，或者打算随报分发半磅茶叶作为奖励……”
李兰特：“这种异想天开简直叫人跟不上！”

1891年。
《问事报》的印刷所，印刷所设在一楼。窗子朝着大街。
半夜。
在放着各种字号的活字版样版的印刷机大铁盖旁边，站着凯恩和李兰特。他们穿着雅致的夜礼服。这里还有伯恩斯坦、卡特和老排字工人斯迈泰尔斯。大家都很激动。
凯恩：“您看，卡特先生，现在头一版看起来完全不一样了……”
卡特：“《问事报》不应该和《记事报》这样的货色去比。”
伯恩斯坦：“可我们正是要出这样的货色……过去我甚至都不愿意用《问事报》去包猫吃的东西。”
卡特：“凯恩先生，我应当请您注意……这个人应当学会管住自已的舌头。”
凯恩：“您说得对。伯恩斯坦先生过去是干珠宝批发行业的。”
伯恩斯坦：“对，我是干珠宝批发行业的。”
凯恩：“但他的才能，看来是符含我的要求的。”
卡特啐了一口。他真的感到受委屈了。
卡特：“我提酲您，正是在您需要我的时候，我将不得不……我请求您接受我的辞呈……”
凯恩：“您的辞呈已被接受，我对此深表遗憾。”
卡特：“可是，我想说……”
但凯恩已不听他的了。他转身向着斯迈泰尔斯，心平气和地：
“把这一版重新排一下吧！”
斯迈泰尔斯不明白凯恩装他干什么，他默默地望着凯恩。最后他终于说道：
“我们不能更动……”
凯恩：“更动？！”
斯迈泰尔斯：“再过五分钟，就要付印了。”
凯恩：“好，好……那未让我们来更动这一版吧。”
斯迈泰尔斯：“您没明白我的意思，再过五分钟我们就要付印了。已经不能作任何更动了。”
凯恩默不作声地把排好的版扔在地上。铅字撒了一地。
凯恩：“现在您可以重排了，斯迈泰尔斯先生！等完全排好字、拼好版之后，劳驾您叫他们打一份清样给我。”

1891年。
拂哓。《问事报》凯恩的办公室。
一块大大的招牌。卖《记事报》的报童在《问事报》的楼房背景上奔波。
镜头移向唯一的一扇亮着的窗户——凯恩办公室的窗户。

从街上传来报童的声音。凯恩没有穿上衣，他站在开着的窗户旁望着下面。伯恩斯坦坐在床上。李兰特坐在安乐椅上。
报童的声音：
——请看《记事报》……
——请看《记事报》……

凯恩关上窗户，向其他人转过身去。
李兰特：“不久我们也得到街上去卖报了，再过十分钟光景。”
伯恩斯坦：“我们晚了三小时五十分钟，不过我们……”
李兰特从安乐椅上站了起来，费力地走动着。
凯恩：“累了吗？”
李兰特：“遇到了紧张的一天。”
伯恩斯坦：“今天一晚上您就四次改动了报纸的版面，凯恩先生……”
凯恩：“我只是对头一版作了一些更动，除了插图和新的字体外，我还得再增加点什么……我要使《问事报》成为纽约居民必不可少的东西。”
李兰特：“那你打算干什么呢，査利？”
凯恩：“我要发表一个有关我的原则的宣言……别笑，杰德……请记一下，伯恩斯坦先生！……”
伯恩斯坦：“我不会速记……”
凯恩：“我自己来写。”
他抓起一张粗糙的纸和一支沾满油污的铅笔，挨着伯恩斯坦在床上坐下，开始写起来。边写边读着他写的东西：
“我给本城居民的这份报纸将诚心诚意地让他们了解所有的新闻。我还保证他们……”
李兰特：“你这已经是第二句用‘我’字开头的句子了……”
凯恩：“人们总是想知道，谁对这个诺言负责……而且他们想了解所有的新闻……‘迅速地、以简单而引人入胜的形式来报导……真实的事件。同时也绝不允许消息报导的确切性受到任何人的干预……’。我将成为一个为他们的公民权和人权而不倦地斗争的战士……签字：‘査尔斯·福斯特·凯恩’。”
李兰特：“查利……”
凯恩抬起头来。
李兰特：“可以看一遍吗？”
凯恩：“我现在就把它登出来……（喊道）麦克！”
麦克：“是，凯恩先生。”
凯恩：“这是社论。我希望能把它排在头版！”
麦克（非常疲倦地）：“排在今天的头版吗？”
凯恩：“对……您又得重新排版……快下楼去告诉他们。”
麦克：“好的，凯恩先生。”
他正打算走出去。
李兰特：“等一等，麦克。”
麦克站住了。
李兰特：“等您排好字，我希望您把这张底稿拿回来给我。”
麦克流露出不满的神情，这明显地表明，照他看来，这是一种无理的苛求。凯恩表示疑问地望着李兰特。
李兰特：“我想要保存这一小片纸。我有一种预感，它将会成为我们时代的……重要文献之一。就象独立宣言……和宪法那样……象我的第一篇小学作文那样。”
虽然凯恩以微笑来回答他，但两个人都是很严肃的。

白天。《问事报》办公室直接对着人行道的窗户。
登着一篇重要社论的《问事报》的头版，社论的大标题是：
“我的原则。査尔斯·福斯特·凯恩的宣言。”
于是我们看到一大捆报纸。在我们面前已经有四大捆报纸了，有六大捆了，有许许多多捆成捆的报纸。这都是《问事报》。
《问事报》办公室的窗户上写着：纽约的日报《问事报》。印数26000份。
透过关着的窗户，我们看到了凯恩、李兰特和伯恩斯坦。他们站在窗边。胳膊肘支撑在蒙着天鹅绒的矮栏杆上，眼睛望着街上，报童正在那里穿梭卖报。

《问事报》办公室的窗户。
油漆匠在重新刷写表示报纸印数的数目字。
出现了大大的数目字：49000份。
伯恩斯坦站在窗户旁，带着满意的微笑。

1895年。
大街上，在《记事报》编辑部的楼前一块广告牌：
《问事报》——民众的报纸。印数62000份。
凯恩和伯恩斯坦看着这个广告。
在《记事报》的窗户上，有一张几乎和窗户一样大小的照片，照片上有九个人，上面的题词是：“《记事报》纽约分社编辑部同人”。下面写着：“世界上职工人数最多的报业”。这里还写着《记事报》的份数：460000份。凯恩看着这张照片。
伯恩斯坦：“啊：凯恩先生……有《记事报》的这伙子人……印数就不难上去。”
凯恩：“您说得对，伯恩斯坦先生。”

晚上。《问事报》编辑部。
还是我们在照片上见到的那九个人。甚至也仍然是那样的姿势，他们之中，在第一排中间的是凯恩。他们在屋子的一隅照相。
照相师：“好了，谢谢你们。”
所有的人都站了起来。
凯恩（对照相师）：“请您多印一张并邮寄到《记事报》编辑部去。”
他向桌子走去。
凯恩：“先生们，《问事报》的编辑们！今天早上《问事报》已经发售二十万份过上了。”
伯恩斯坦：“二十万零一千六百四十七份！”
全体鼓掌。
凯恩：“你们大家……新老工作人员……都获得了全城最优厚的薪金。你们大家被聘请来工作，不仅仅是由于你们的主张……使我感兴趣的是你们的才能……你们的才能使《问事报》成为我们所需要的那样的报纸……成为世界上最优秀的报纸！（鼓掌）现在，我将要离开你们。下星期我要到国外去休假。”
大家都在窃窃私语。
凯恩：“我早就答应我的大夫，只要我能离开的时候，就出去旅行。现在，我觉得我能够离开了。”
赞许的低语声。
伯恩斯坦：“您说吧，凯恩先生。既然您已许下诺言……那么很可能，在欧洲还有许多雕像是您所没有的……”
凯恩：“这您不能责怪我，伯恩斯坦先生。这些雕像是在几千年内创造出来的，而我只在五年内，就把它们买来了。”
伯恩斯坦：“我们已经弄到了九个维纳斯像，二十六个圣母像……两个仓库里都堆满了这些东西……”
凯恩：“我希望，您当然不认为我会遵守那怕一个诺言的……是吗，伯恩斯坦先生？（大家都高声地笑了起来）那末您呢。李兰特先生？”
李兰特：“当然，不认为您会遵守。”
笑声和掌声。
凯恩把两个手指放进咀里，打了一个唿哨。于是乐队开始演奏。出现了一整队漂亮姑娘。跳舞开始了……

白天。《问事报》的楼房。凯恩办公室。
占满整个银幕的特写：一张行李标签上写着：“查·福·凯恩寄，巴黎，法国。”
镜头移动，在另一张行李标签上的另一些字：“査尔斯·福斯特·凯恩收。纽约。”
镜头继续移动，装着雕像和其它艺术品的箱子一直堆到快碰天花板了。
李兰特脱了上衣，只穿着一件背心正在打开箱子。他手中拿着小雕像。伯恩斯坦走向门边。
伯恩斯坦：“他不是答应过不再寄这些雕像给我们了吗！”
李兰特：“我觉得，您是一个拙劣的雕塑鉴赏家，伯恩斯坦先生。这是一个罕见的维纳斯像。”
伯恩斯坦（仔细地观察着雕像）：“不像您认为的那样珍贵吧，（递给他一张纸）这是凯恩先生来的电报。”
李兰特拿了过去，默默地读着，他微笑了。

远洋轮船。

1900年。
白天。编辑部。
社会新闻栏新来的编辑——汤森小姐的桌子。这是一个上了年纪的老处女。她的桌上钉着一块牌子，上面写着：“社会新闻栏编辑”。
桌旁站着晒捋黝黑、穿着讲究的外国西服的凯恩和神情忧郁的伯恩斯坦。
凯恩：“请愿谅我。您是汤森小姐，是吗？好，我是查尔斯·福斯特·凯恩。”
汤森小姐差一点没有激动得晕倒。
凯恩：“我有好几个月不在这儿，我希望您对这个小小的启事的态度会比对任何其它启事有所不同。”
凯恩递给她一个信封并拍拍伯恩斯坦的背。
凯恩：“至于谈到生产印刷颜料的新方法问题……请您愿谅我，伯恩斯坦先生，有一位迷人的年青小姐在下面等着我呢。”
他情绪很好地走了。
汤森小姐（用颤抖的声音念道）：“托马斯·门罗·诺尔登夫妇宣布其女儿艾米丽·门罗与查尔斯·福斯特·凯恩先生订婚。”
伯恩斯坦从她手中夺过这张纸来。
汤森小组（激动地）：“她……是美同总统的……侄女儿……伯恩斯坦先生。”伯恩斯坦和汤森小姐朝窗户走去。

《问事报》楼前的一条街。
凯恩跳上一辆停在人行道旁的精致的四轮马车。车上坐着艾米丽·诺尔登。她向他微笑。凯恩吻她的嘴唇。艾米丽做出腼腆的样子来，但这仅仅是为了让周围的人看到她是矜持的。其实，对他的吻，她并没有生气。

伯恩斯坦和汤森小姐站在窗旁。
伯恩斯坦：“请您相信我的话，这样的姑娘会给他带来好运气的！……总统的侄女，嗨！……他不会停留在目前的状况的……她将成为总统夫人！”

《问事报》的头版。凯恩和艾米丽这对新婚夫妇的大照片占了四栏的篇幅。他们的神情看来非常幸福……

1940年。
伯恩斯坦在《问事报》编辑部的办公室。屋子里有伯恩斯坦和汤普逊。
伯恩斯坦：“当然，关于这一点甚至可以不用对您说……诺尔登小姐不是玫瑰花蕾！”
汤普逊：“这桩婚事的结局并不十分美满，对吗？”
伯恩斯坦：“幸福很快就结束了……后来就是苏珊。连这个也不长久。（耸耸肩膀。停顿）我猜想，她和他在一起也并不十分幸福……您知道吗，我想，您想要了解的玫瑰花蕾……”
汤普逊：“怎么样？……”
伯恩斯坦：“可能这是他所失去的东西。凯恩先生是一个几乎失去了……他所有的一切的人。您应该和李兰特先生谈谈。他能告诉您的……比我要多……我很想知道他现在在哪里？……（缓慢地）也许，甚至……很久没有人跟我谈起他的任何情况了……可能，他已不在人世了。”
汤普逊：“他现在在哈普丁顿城180号街的一个医院里。”

医院的平合上。
汤普逊背靠着烟筒，坐在椅子上。
李兰特的声音：“当您活到我这岁数的时候，年青人，您会什么也不愿意放弃的……那怕只是一杯好的布贡酒……”
镜头移动了，李兰特裹着一条被子，坐在医院的安乐椅上，在和汤普逊谈话。
李兰特：“也许，您会有雪茄烟？我的医生认为，我应当戒烟……可我已离开了我们的话题了，是吗？我成了一个多么令人讨厌的老头了……您想知道我对凯恩的看法……好吧……我认为，就某一点来看，他是一个伟大的人！可是他并不以此来炫耀自己。（微笑着）他从来不谈自已……不把自己的秘密告诉任何人。他只是……作些暗示。他是一个才智卓越的人……我还没有见过一个能发表如此自相矛盾的意见的人……可能，这是因为他手中有权，所以他能毫无顾虑地发表这些意见……査利一直意识到自己有权有势，并总是为此而陶醉……他除了查利·凯恩以外，对什么也不相信！在他一生中，除了对查利·凯恩的信念以外，没有别的信念……我想，他到死也没有别的信念……大概，这也是很沉重的……当然，我们大多数人在生命行将结束的时候，甚至在对死这个问题的看法上，也没有什么独特的见解。您确实相信，您身上没带雪茄烟吗？”
汤普逊：“很抱歉，没带，李兰特先生。”
李兰特：“我是他最老的朋友。他对待我可是忘恩负义的。也许，我根本就不是他的朋友！要是这样的话，那他也就从来没有过朋友。也许，我只不过是，像你们现么所说的那祥，一个他的伙计而已……”

1895年。
《问事报》编辑部。
宴会。李兰特和伯恩斯坦并排坐在桌旁。
凯恩：“怎么样，先生们，我们准备向西班牙宣战吗？”
凯恩走到李兰特和伯恩斯坦跟前，在他们身旁坐下，开始抽起烟来。
李兰特：“《问事报》已经宣战了。”
凯恩（兴奋地）：“我们要像《希克维尔报》描写宗教集会那样来描写这个，所有参加人的名字，他们穿什么？吃什么？谁得到嘉奖？谁颁发的奖？……”
李兰特：“可是，根本就没有什么前线啊，顶多不过是内战而已。另外，一般说来，我反对这样的工作。”
凯恩：“……我跟你说，杰德，我很羡慕你，《问事报》特派军事记者杰德·李兰特……”
一位非常漂亮的女士——乔琪走了过来，她躬身问凯恩，在他耳边低声说着什么。
凯恩：“好吧，杰德，好吧，要是你不愿意的活，你可以不当军事记者。（拾起头来）你好，乔琪！杰德，……你认识乔琪吗？”
李兰特点点头。
凯恩：“乔琪认识一位年青小姐，我相信，她准能使你神魂颠到……是吗，乔琪……”

夜。
乔琪家里。乔琪把李兰特介绍给一位年青姑烺。传来钢琴的声音。
乔琪：“爱泰尔……这位先生非常想认识您……李兰特先生，这是爱泰尔。”
爱泰尔：“您好，李兰特先生。”
镜头摇到凯恩那里，他坐在钢琴旁，身旁围着一群姑娘。
姑娘甲：“査利！弹一支关于您自己的歌曲吧！”
姑娘乙：“难道还有关于查利的歌曲？”
凯恩：“只要您在这个城里买一小袋花生，那末，马上就会给您编一支歌的。”
他开始唱起来：《噢！凯恩先生》，并且给自己伴奏着。姑娘们也跟着唱了起来。爱泰尔和李兰特走到人群这边来。李兰特一副酸溜溜的样子。凯恩注意了到李兰特的情绪，就向站在旁边的教授示意，让他接替自己来弹琴。教授在钢琴旁坐了下来。歌继续在唱着。凯恩走到李兰特身边。
凯恩：“听着，杰德。（把他引到一边）我有一个想法。”
李兰特：“什么？”
凯恩：“我认为，我为你找到了一桩工作。”
李兰特：“好啊。”
凯恩：“我觉得，《问事报》对古巴事件的报导非常片面……这说明我对战争等等有偏爱。如果我让你每天写一篇短文章……来阐述你自已的见解……（平静地）就像你向我发表的那样，你觉得这事怎么样？”
李兰特：“你这是认真地在说吗？”
凯恩默默地点点头。
李兰特：“这事对我合适。我的文章可以不经过任何编辑加工吗？”
凯恩：“不。”
很难理解，他这个“不”字是什么意思。
李兰特继续望着他。他的目光中流露出赞美和张惶失措的神情。他知道，他任何时候也没法理解这个谜一样的人物。

1899年。
白天。凯恩的办公室。
伯恩斯坦：“凯恩先生来的电报……李兰特先生，为什么您不跟他一起到欧洲去呢？他是希望你去的。”
李兰特：“我希望他去散散心……要是跟我一块儿……”
伯恩斯坦不理解地望着他。
李兰特：“伯恩斯坦先生，请允许我向您提几个问题……只不过请您如实回答！”
伯恩斯坦：“难道我不是一向说实话的吗？至少在大多数情況下？”
李兰特：“伯恩斯坦先生，难道我是一个纸糊的人吗？难道我是一个马脸的怪物吗？难道我是新英格兰的女学究吗？”
伯恩斯坦：“是的！”
李兰特惊愕了。
伯恩斯坦：“如果您认为我要回答您的会跟凯恩先生给您的回答有所不同……那您就错了。李兰特先生，这不是很好吗，他答应过不再给我们寄这些雕像回来了！”
李兰特：“我觉得您是一个拙劣的雕塑鉴赏家，伯恩斯坦先生。这是一个罕见维纳斯像。”
伯恩斯坦（仔细地观察着雕像）：“也不像您认为的那样珍贵吧，李兰特先生。（递给他一张纸）这是凯恩先生来的电报。”
李兰特接了过去，微笑着读了起来。
伯恩斯坦（眼睛望着电报）：“他不光是在那里捜集雕像。”
李兰特（读电报）：“亲爱的伯恩斯坦先生，请立即给巴黎最好的钻石经纪人发个电报。我的好朋友西班牙贵族想要买一块世界上最大的钻石。问候大家。”
一只女人的手。一个手指戴上了一只镶着一块大钻石的精致的订婚戒指。
镜头移动，我们看到了凯恩和艾米丽。他们拥抱着。

报纸。
凯恩和艾米丽举行婚礼的照片。一群人在白宫前的合影。新闻纪录片的画面。

1940年。
医院的平台。李兰特和汤普逊。
李兰特：“我和她一起在舞蹈学校呆过。”
汤普逊：“她长得怎么样？”
李兰特：“她和我在舞蹈学校见到的其他姑娘也没有什么不一样………那些姑娘都很可爱……艾米丽比别的姑娘更可爱一些……需要她做的事情，她都做了……查利也做了他力所能及的事……然而终究在结婚两个月后，他们已经变得几乎只在早餐桌上见面了。他们的婚姻也和所有普通的婚姻一样。”
紧接着的一些画面表现了九年内的生活……所拍的都是凯恩和艾米丽在早餐时的情景，有变化的只是房间的光线和他们的服装。

1901年。
凯恩家里。小小的餐厅。
屋子里阳光充足，到处是鲜花，布置得很漂亮。凯恩和艾米丽坐着在吃早饭。
艾米丽：“今天我们要早点开饭，査利。”
凯恩：“我怕我来不及赶回来了亲爱的。”
艾米丽：“査利，这你一星期前就已经知道了。”
凯恩耸耸肩膀。

1902年。
还是那间屋子。
凯恩和艾米丽还坐在这张餐桌旁，只不过衣服换了，桌子上的餐具也有些不一样了。
凯恩：“我尽可能到你们那儿去，也许要稍晚一些。今天你还到波阿尔德曼家去吗？……”
艾米丽：“我想是要去的。虽然我并不想去……你知道吗，这已经成了负担了！”
凯恩：“你对这些蠢货也太关心了吧？”
艾米丽耸耸肩膀。

1905年。
凯恩和艾米丽还在这间屋子里吃早饭。艾米丽穿着盛装。
艾米丽：“査尔斯，有些人不愿意自己家里有《问事报》……玛格丽特·英格丽希对我说，在下星期的会议上，将要作出一个决议，禁止阅览室里陈列《问事报》……她说，已经有四十多个人同意这样做了。”
凯恩：“好极了。伯恩斯坦先生可要高兴死了。你知道吗，艾米丽，一旦报纸遭到禁止时，这就意味着，我们从而就能摆脱那些额外的、不花钱的订户，因为那些有钱人认为不付钱给办报的人，是件体面的事。”
艾米丽耸耸肩膀。

1906年。
白天。
凯恩和艾米丽坐在桌旁，他们在吃早饭。他们的衣服换过了，桌上的餐具不一样了。
艾米丽：“你的伯恩斯坦先生昨天在跟我们的儿子讲话时，说了一些非常粗鲁的话。我不允许在儿童室发生这样的事。”
凯恩：“伯恩斯坦先生以后还要继续进儿童室。”
艾米丽：“难道这有必要吗？”
凯恩（直截了当地）：“有。”

1907年。
白天。
凯恩和艾米丽坐在桌旁吃早饭。一切照旧，只不过又是衣服和餐具不一样了。
艾米丽：“昨天晚上你使自己成了取笑的对象，也就是说，连我也成了取笑对象了！”
凯恩（冷冷地）：“我不这样认为。”
艾米丽：“一个女人三个月内只和丈夫一起在社交场合出现一次。当一个这样的女人，是不愉快的……也许，你认为在哈丁格家的宴会上来显示一下你的那些噱头……学鸡学鸭……动动耳朵……就能哗众取宠，可是大家都以为你喝醉了。”
凯恩：“可实际上我知道他们醉了！”
艾米丽：“事实上，查利，人们是有权利期望你……”
凯恩：“那也只能看我愿不愿意了。”

1909年。
凯恩和艾米丽坐在桌旁。
屋子里什么变化也没有，只不过他们身上的衣服又换了。
两人默默无言……都在读报。凯恩在读自己的《问事报》，艾米丽在读《记事报》。

1940年。
医院的平台。李兰特和汤普逊。
李兰特：“我总觉得，他跟她结婚没有任何好处。当然，不言而喻地，总统参选人应该有个家。您觉得这很不文明吧？”
汤普逊：“这倒不是文明不文明……”
李兰特：“査利从来也没有不文明过。他只不过有时候做得很残酷。”
汤普逊：“难道他从来没有爱过她吗？”
李兰特：“他是为了爱而结婚的……（嘲笑地）他一直就是这样做的嘛！正因为这样，他才去搞政治。光我们爱他，他还嫌不够。他希望选民们也爱他……他真正想从生活中得到的东西就是爱……査利的故事就是这样……这是一个失去了爱的故事……您知道，他根本就没有人可以去爱。当然，他爱査利·凯恩——而且温情脉脉地爱，他还爱自己的母亲；我认为，他一直是爱他的母亲的！”
汤普逊：“那末，爱他的第二个妻子吗？”
李兰特：“苏珊·亚历山大吗？……（嘲笑地）您知道查利叫她什么吗？……在他遇到苏珊后的第二天，他跟我谈到了她……他说，她是一个典型的普通美国女人……我觉得，凯恩无法改变她……但她身上有某种吸引他的东西。（微笑着）他见到她的第一个晚上，如果相信查利所说的……她就只是牙疼。”

1909年。
晚上。纽约西部一条街的拐弯角上的药房。
苏珊从药房里走了出来。她二十二岁，衣着比较差，但却很整洁，脸上流露痛苦的表情：她牙痛得难以忍受，一只手拿着一块男用的手绢按在脸颊上。
一辆马车从路边飞快地驶了过去。
苏珊由于牙痛，步屉蹒跚地朝前走着，根本就没看见前面有什么。她一下子撞在人行道上的凯恩身上。凯恩穿得非常讲究，这一撞就使得疾驶而过的马车溅得他一身泥浆。苏珊抬头望了他一眼，突然笑了……她继续朝前走，然后回过身来看着他，高声地哈哈大笑起来。
凯恩（脸红了）：“有什么可笑的！……”
苏珊：“对不起，先生！……可是您看起来确实非常可笑。（突然她一只手按住了脸颊）哦！”
凯恩：“您怎么啦？”
苏珊：“牙疼。”
凯恩：“嗯！”（他开始用手绢擦衣服）
苏珊：“您脸上也都是泥。”（哈哈大笑）
凯恩：“这又有什么可笑呢？”
苏珊：“您很可笑。（一阵剧烈的牙疼使她喊了起来）哦！”
凯恩：“又疼了吧！”
苏珊：“如果您愿意的话，可以到我那儿去洗洗脸……我可以给您热水和刷子，让您把裤子刷洗干净。”
凯恩：“谢谢您。”
他跟着苏珊走了。

晚上，已经比较晚了。
苏珊的房间。
凯恩站着在等她。苏珊走了进来。她手中拿着一个脸盆，肩上搭着一块毛巾。她进来后仍然让门敞开着。
苏珊（解释道）：“当我这儿来了男客的时候，女房东总希望我把门敞开着。她是一个非常讲究礼节的人。（做了一个鬼脸）哦！”
她一只手按着脸颊。
凯恩：“可怜的人儿，您疼得厉害吗？”
苏珊再也忍受不住了，她坐在安乐椅上，低声地哼哼着。
凯恩：“瞧着我！”
姑娘望着他。
凯恩：“您为什么不笑呢？我在街上的时候不是很可笑吗？”
苏珊：“是啊……可是您不是不喜欢我笑您吗？”
凯恩：“我不愿意您牙疼啊！”
苏珊：“现在我已经一点办法也没有了……”
凯恩：“那末，您就笑我吧。”
苏珊：“笑不出来……您在干什么呢？”
凯恩：“我在动耳朵。（动着耳朵）我花了整整两年的时间在世界上最好的男子专科学校里学会了这一手的呢！……教会我这一手的小伙子现在是委内瑞拉的总统。”
他又动起耳朵来。苏珊开始笑了。
凯恩：“这样就好了！”
苏珊愉快地笑了……接着就哈哈大笑起来。

晚上。
苏珊的房间。墙上有一只鸭子的影子。
镜头移动，我们看到这是凯恩用手指做成的鸭子在墙上的投影。
苏珊（没有把握地）：“是小鸡吗？”
凯恩：“不……不过您差不多已经猜对了。”
苏珊：“是公鸡？”
凯恩：“现在又差得远了。这是鸭子！”
苏珊：“鸭子？……您是职业魔术家吗？”
凯恩：“不楚。我已经跟您说过，我叫凯恩，査尔斯·福斯特·凯恩。”
苏珊：“我知道……査尔斯·福斯特·凯恩。嘿……我太无知了，我觉得您在利用我的无知……”
凯恩：“您真的不知道我是谁吗？”
苏珊：“不知道……可是我可以保证，您的名字我听到过不下于一百万次……只不过您知道，经常会有这样的事……”
凯恩：“但是您喜欢我，是吗？虽然您都不知道我是谁？”
苏珊：“您真是绝了！我甚至无法表达，您在这里我感到多么幸福，我的熟人很少……”
凯恩：“而我的熟人又太多了。显然，我们俩都是孤独的。（微笑着）您愿意知道，今天晚上……当您袭击我的时候，当我的节日的服装被弄脏的时俟，我这是上哪儿去吗？”
苏珊：“我根本就没有袭击您……我敢打赌，您绝不会只有一套节日的服裝，您大概有一大堆这样的衣服。”
凯恩：“我这是开玩笑……（停顿）我是到西曼哈顿的仓库里去……寻找自己的少年时代。”
惊讶的苏珊望着他。
凯恩：“您知道，我的母亲死了……已经死了很久了。她的东西运到了西曼哈顿的仓厍里……运来的时候，我没有地方堆这些东西，而且，现在也还是没有地方堆……但尽管如此，我，还是派人去运了……今天晚上我决定作一次带有几分伤感的旅行……而现在……”
凯恩没有说完这句话，就望着苏珊。屋子里笼罩着一片沉默。
凯恩：“我是谁？……让我们来弄弄清楚。查尔斯·福斯特·凯恩于1865年生于科罗拉多州的新萨莱姆……我是办报纸的……那末，您是不是谈谈您自己？”
苏珊：“我自已？”
凯恩：“您说过您多大岁数了？”
苏珊（快乐地）：“我什么也没有说过……”
凯恩：“我想您也没有说过……要是您说过，我就不会再问您，我就会记住的。那末，您到底多大了？”
苏珊：“完全是老太婆了！到八月份我就满二十二岁了。”
凯恩：“年纪不小了啊……您是干什么的？”
苏珊：“我在经纪人斯里克曼那里工作。”
凯恩：“那末您愿意干的就是这个吗？”
苏珊：“不……我想当个歌唱家……其实不是我想，而是我妈妈希望我当个歌唱家。”
凯恩：“那您唱得怎么样？上过台吗？”
苏珊：“噢，没有！连一点影子也没有！妈妈总是想……她经常谈到大歌剧院……您想想看……不管怎么说，我的嗓子不行。嗓子简直……可您也知道，母亲们总是……”
凯恩：“您能唱给我听听吗？”
苏珊：“噢，您不会喜欢的。”
凯恩：“不，为什么呢？……会喜欢的！……我知道会喜欢的！所以我请您唱。”
苏珊：“可是我……”
凯恩：“请吧，别以牙疼来推托了。”
苏珊：“噢，不会的，已经不疼了。”
凯恩：“那就没有任何借口了……请唱吧！”
苏珊稍稍忸怩了一会儿，就走到钢琴旁坐下，唱起一支普通的歌来。她唱得相当悦耳。她的嗓子不大，虽然没有经过训练，但却很好听，凯恩听着……他深深为之所动……他对全世界都感到满意了。

一个个画面转换着。
《问事报》上的大标题：
资本家罗杰斯支持民主党候选人
另一期《问事报》上又一个大标题：
资本家罗杰斯支持共和党候选人

又一期《问事报》。最后一版。占四栏篇幅的一幅漫画。漫画上画的是穿着囚犯衣服的资本家罗杰斯，他每一只手中都有一条绳子牵着一个小小的傀儡。两个傀儡下面都写着字：一个下面写着“民主党候选人”，另一个下面写宥“共和党候选人”。
镜头从报纸摇到一幅标语牌：
纽约市民将此人送入监狱
大大的签字：
查尔斯·福斯特·凯恩

1910年。
曼德逊·哈定广场。
选举前的最后一个夜晚。艾米丽带着儿子坐在包厢里。艾米丽看来心情很痛苦，不过她还是勉为其难地微笑着。
儿子已经九岁半了。小男孩神态激动，热情洋溢，难以自制。凯恩在讲台上，快要结束自己的竞选演说了。
凯恩：“大家都知道，我参加这次竞选，并不指望被选为本州州长！我只有一个目的。我要尽一切可能全面地公布资本家爱德华·罗杰斯的一些事实材料，来说明他对我们州的事务所发生的影响……对我们州的一切资源，对我们州的收入……甚至对公民的生与死的影响。每一个选民，每一个独立的选区都准备选我，这在现在已经不是什么秘密了。因此我声明，我一当选为州长，我的第一道正式命令就是要派一个对资本家爱德华·罗杰斯提起公诉的特命检察官，他将调查罗杰斯的罪行并对他进行判决。”
与会者热烈的呼喊声和祝贺声。

演说者的讲台。凯恩站在上面，他被各社会团体的许许多多头面人物和代表们团团围住了。摄影记者用镁光灯在给他照相。
凯恩：“感谢你们，先生们！……感谢你们……”
他发现艾米丽和他儿子坐的包廂里已经没有人了，于是就从讲台上走了下来。
他在人群中穿行着。希尔曼走到他身边。
希尔曼：“要是今天进行选举，一定会有几十万人投您的票……这在独立党候选人的选举中是空前的！”
可以看得出，凯恩非常满意。他和希尔曼一起继续在人群中慢慢地穿行。乐队在演奏着。
凯恩：“能够成为真理的化身，这真是太好了。”
希尔曼：“罗杰斯甚至连个表面的样子都没有装一装。他所担心的已经不仅仅是垮台了……他病了。弗兰克·霍里斯昨天晚上对我说，二十五年来他还从来没有见过罗杰斯这样愁眉苦脸过。”
凯恩：“我想，罗杰斯先生已开始明白，我的话不是说说就算了。如果我们真能把罗杰斯从我们的道路上搬开，那末，我相信，希尔曼，我们就能指望我们这个州会出现真正良好的行政管理。”
支持者甲：“讲得真好，凯恩先生！”
支持者乙：“真棒，凯恩先生！”
其他的支持者也是一片赞扬声。

曼德逊·哈定广场的入口处。
艾米丽带着儿子在一旁等着凯恩。
凯恩和希尔曼一起出现了。他被选民们围着。
一见到艾米丽和儿子，凯恩就迅速地走到他们身边。男人们有礼貌地向艾米丽致意。
凯恩：“你好，小儿子！你喜欢你老子的讲演吗？”
霍华德：“我在包厢里，爸爸……听到了你的每一句话。”
凯恩：“我也看见了你……晚安，先生们。”
人们在互相告别。人行道旁停着凯恩的汽车。
凯恩和儿子、艾米丽一起走到汽车旁边。
艾米丽：“查尔斯，我让霍华德和奥立弗一起……坐汽车回去。”
凯恩：“可是我打算和你们一起坐车回去……”
艾米丽：“査尔斯，我想让你和我一起到一个地方去。”
凯恩：“这不急吧。”
艾米丽：“不，这非常急。（吻霍华德）晚安，亲爱的。”
霍华德：“晚安，妈妈。”
凯恩（等汽车开走以后）：“艾米丽，怎么回事？我今天够忙的了，而且……”
艾米丽：“也许，什么事情也没有。（向停在人行道旁的一辆马车走去）我打算把这事弄弄清楚。”
凯恩：“我一定要你给我说清楚，你想什么？”
艾米丽：“我到……（看着一张纸条）74号街，西185那个地方去。”
凯恩脸上的表情说明，他知道这个地址。
艾米丽：“如果你愿意，那就跟我一起去。”
凯恩（肯定地点点头）：“我和你一起去。”
艾米丽打开马车的门，坐了上去，凯恩也跟着她上了车。

在马车上，凯恩望着艾米丽，他想了解她的意图。但她脸上冷冰冰地没有表情。

凯恩和艾未丽站在苏珊家的门口，艾米丽按铃。
凯恩：“我从来没想到，艾米丽，你还对庸俗闹剧很感兴趣。”
艾米丽没有回答。女仆开了门，认出了凯恩。
女仆：“请进来吧，凯恩先生，进来吧。”
她把凯恩和艾米丽请进了屋子。
苏珊的家。当凯恩和艾米丽进来的时候，苏珊迅速地从安乐椅上站了起来。
除她以外，屋子里还有一个高个子、宽肩膀的男人，年约四十开外……他仍然懒懒洋洋地斜躺在安乐椅上，两眼死死地盯着凯恩。
苏珊：“这不能怪我，查利……这是他逼着我给你的妻子写的条子……他说我应该……噢，他说了那么些可怕的事情……我不知道该怎么办……我……”（沉默不语了）
罗杰斯：“晚上好，凯恩先生。（起身）我想我们用不着彼此介绍了吧……凯恩夫人……我是爱德华·罗杰斯。”
艾米丽：“您好。”
罗杰斯：“我迫使小姐……亚历山大小姐送一个字条给您。最初她不肯……（阴沉地微笑着）但我毕竟还是迫使她这样做了。”
苏珊：“我甚至没法告诉你，他说了些什么，查利……你简直不能想像……”
凯恩（转身向着罗杰斯）：“罗杰斯，看来，我用不着等到当选后再来对付你了。（向着他走去）我显然应该从现在就扭断你的脖子。”
罗杰斯（一动不动地）：“可能，您能办得到；也可能，您办不到，凯恩先生！”
艾米丽：“查尔斯！”
凯恩停下步子来，望着她。
艾米丽：“你……你打算扭断这个人的脖子？……但这样做难道就能解释清楚这张条子了吗？……（读道）……‘对凯恩先生会产生严重的后果……’甚至对于我和我的儿子也如此……这张条子什么意思，小姐？”
苏珊：“我是苏珊·亚历山大。我知道您会怎么想，凯恩夫人，可是……”
艾米丽：“这张条子什么意思，亚历山大小姐？”
苏珊：“事情是这样的，凯恩夫人。我在学唱……我一直都想当个歌剧演员……这事是这样的：凯恩先生……我想说他帮助我……”
艾米丽：“这张条子什么意思，亚历山大小姐？”
罗杰斯：“她并不知道，凯恩夫人……她只是写了这张条子，并且送了出去……因为我让她明白，如果她不送这张条子，就会对她很不利的。”
凯恩：“艾米丽，如果你不知道，这位……这位绅士是……”
罗杰斯：“我根本不是绅士，凯恩夫人，您的丈夫这样称呼我，也只不过是在开玩笑。说实话，我甚至都不知道，一个绅士应该是什么样的……您知道，凯恩夫人，我对绅士的概念是……比如说吧，我办了一份报纸，如果我要谴责，就说是某一个政治家的活动方式吧……那末我可以使用允许我使用的一切手段来与他进行斗争……但是我不会把他画成穿条纹的囚犯衣服的人，因为我明明知道，这张画像登在报上，他的孩子或他的母亲都会看到的……”
艾米丽：“噢！”
凯恩：“你是个卑鄙的罪犯……是个受贿赂的人……而你对你孩子和母亲的关心……”
罗杰斯：“你爱怎么说就怎么说，凯恩先生……但现在不是在谈我，而是要谈你自已是什么……我准备全部摊牌。我为自己的生活而斗争。”
凯恩：“我会被选为州长的！而我要做的第一件事……”
艾米丽：“让他说完，查利。”
罗杰斯：“我在保护我自己，凯恩夫人。上个星期，我终于明白，怎样才能不让您的丈夫当选。如果本州的选民们了解到我上星期所了解的事情，那凯恩就毫无希望了……甚至连抓野狗也不会选他去的……”
凯恩：“不许你讹诈我，罗杰斯……不许你……”
苏珊（不安地）：“查利，他说如果你不退出竞选……”
罗杰斯：“我正想给你提供这样的机会，凯恩先生！假如你把我逼得走投无路了……那如果明天你不声明说你病了，必须外出一两年……那么星期一早上，全州的报纸，当然，你的那些报纸除外……都将登载我准备提供给他们的材料……”
艾米丽：“什么样的材料，罗杰斯先生？”
罗杰斯：“就是关于他和亚历山大小姐的材料，凯恩夫人。”
艾米丽目不转睛地望着凯恩。
苏珊：“我们之间什么事也没有！……这都是谎言……凯恩先生只不过……”
罗杰斯（对苏珊）：“住咀！（对凯恩）我们掌握有可以提交任何法院的证据。你是要让我把这些证据都拿给你看吗，凯恩先生？”
凯恩：“随你的便！”
罗杰斯：“凯恩先生，我不要求你相信我口头上说的话，我要用事实来向你证明……”
艾米丽：“我相信您，罗杰斯先生。”
罗杰斯：“我希望凯恩先生能在这些材料公布之前放弃竞选资格。这倒不是我关心他让他这祥做……只不过这样对我更好一些……对您也如此，凯恩夫人！”
苏珊：“我会怎么样呢？（对凯恩）他说我将名誉扫地。他说，现在不管我到哪儿去……”
艾米丽：“我觉得你只能做出一个决定，查尔斯。我是说，你只有一条出路……”
凯恩：“你完全疯啦，艾米丽！你以为我能允许这样一个讹诈者来吓唬住我吗？”
艾米丽：“我看不到还有别的出路，查尔斯。如果他说的是事实……那么报纸还要发表他所掌握的材料……”
凯恩：“当然啦，他们什么都会发表的。可是我不怕……难道你以为我们州的选民……”
艾米丽：“现在我所关心的不是选民……我所关心的首先是儿子……”
苏珊：“査利，如果一切都发表了……”
艾米丽：“他们不会发表的……晚安，罗杰斯先生！……也没有什么可说的了。你走吗，查尔斯？”
凯恩：“不走。”
艾米丽直盯盯地看着他。
凯恩狂怒起来了。
凯恩：“世界上只有一个人能够决定我应当怎么做……那就是我自己……如果你认为，或者你们中间有人……”
艾米丽：“如果你已经拿定主意怎么做，査尔斯，那我们就走吧。”
凯恩：“你可以走了……你快离开这儿。我一个人也能斗争。”
罗杰斯：“我没想到你会做出这样的蠢事！……你失败了，凯恩先生。”
凯恩（转身向着他）：“滚出去！我跟你没什么可说的了！……如果你想见我，那就叫狱长华尔坦给我写信好了……”
罗杰斯点点头。他的目光明确地在说：“随你的便。”
苏珊（开始哭泣）：“查利，你太激动了！……你不明白……”
凯恩：“我很明白我在做什么……（喊道）滚！”
艾米丽（平静地）：“查利，你不明白，以后就会感到太晚了……”
凯恩：“什么太晚了？……让你和这个……这个盗窃全州财富的贼夺走人民对我的爱，才太晚了呢？……这你们是做不到的！我告诉你们，做不到！”
苏珊：“查利，应当为别人想想。（她的眼睛变得狡黠起来）你的儿子……你不是不愿意他在报上这到……”
艾米丽：“现在再来斗争已经晚了，查尔斯。”
凯恩跑到门口，把门敞开。
“滚出去，你们俩！……”
苏珊（跑到他跟前）：“查利，请你别……”
凯恩：“你们还在这儿干什么？你们为什么还不走？”
艾米丽：“晚安，查尔斯。”
她向外走出去。罗杰斯走到凯恩面前站住了。
罗杰斯：“凯恩，你是我见过的最大的蠢货……如果这事发生在另一个人身上，我会说，这对他是很好的一次教训……但对你来说，一次教训太少了。”
凯恩：“用不着为我操心！我是查尔斯·福衔特·凯恩……我不是那种因为自己的罪行被揭露而想要拯救自己的不值钱的、卖身求荣的政客……”
楼梯口。
罗杰斯和艾米丽顺着楼梯往下走着；凯恩站在楼上的房门口。
凯忍（大声地嚷着）：“罗杰斯，我要把你关进监狱去的，关到猩猩监狱去！”
他由于激怒，浑身哆嗦着，在罗杰斯身后挥动着拳头。苏珊已经稍稍平静下来了；她紧紧地靠在凯恩肩上，两人一起站在门口，看着从楼梯上走下去的两个人。

《记事报》的头版。
凯恩和苏珊的照片。关于他们之间的关系的一段详细描写。

1910年。
《问事报》的印刷所。
一个大标题的活字版，旁边是字盘，后面是已经印好的头版，但还没有标题。
标题应该是：
“凯恩——州长”
焦急不安的伯恩斯坦和排版工人查金逊一起站在拼字台旁边。
伯恩斯坦：“反对他的票数已经有一百万了，最敌视他的一些地区的票数还没有来呢……恐怕只能用这个了……”
镜头向着他手指着的方向摇去。用小号铅字排的一个标题：
“凯恩遭到失败”

《问事报》编辑部办公室。凯恩坐在桌旁。敲门声。凯恩抬起头来。
凯恩：“请进。”
李兰特走了进来。
凯恩（惊讶地）：“我是觉得有人敲门。”
李兰特（带点醉意）：“是我敲的。”
他以挑衅的目光看着凯恩。凯恩尽量把这当作开玩笑。
凯恩：“是正式的公事访问吗？（用手势邀请他）请坐，李兰特先生！”
李兰特（一边坐下，一边生气地说）：“我醉了。”
凯恩：“不错啊，早该……”
李兰特：“没什么可笑的。”
凯恩：“你知道我要干什么？我也要喝个够……”
李兰特（思考着）：“不……这无济于事。再说，你也从来没有喝醉过。（停顿）我想跟你谈谈……关……关于……”（犹豫不决地）
凯恩直盯盯地看了他一会儿。
凯恩：“如果你喝醉了是为了来和我谈苏珊·亚历山大……这我不感兴趣。”
李兰特：“不是谈她，是别的更重要的事。”
他老是一个劲儿地对着凯恩望着，凯恩似乎真的感到惊讶了。
凯恩：“噢！（站起身来）说实话，我从来没想到……我还得听听你的教训。（停顿）你是想说，我背叛了要实行改革的神圣事业？我把它推迟了二十年？你不用跟我说了，你……”
尽管李兰特已经醉了，但他还是维持着自己的尊严。他以一种沉默的轻蔑态度看着凯恩。
凯恩（愤怒地）：“为什么这个事业如此神圣？为什么改革就应该放在其它一切极为重要的事情之上呢？为什么只有名声没有受到任何污损的人才能捍卫本州的法律呢？”
李兰特让他先尽情地发作。凯恩慢慢平静下来了。
凯恩：“如果他们愿意这样的话……那他们就作出选择好了……这个州的居民看来是宁愿要罗杰斯先生，而不要我。（紧紧地抿着咀唇）好……那就这样吧！”
李兰特：“你谈到本州居民时的口气，就好像他们是属于你的……根据我的记忆，你曾表示，你要保障他们的权利，似乎你还能把自由送给他们……作为他们为你效劳的奖励。你心里记得工人吗？不错，你曾经很好地维护过工人。但要知道工人就是所谓‘有组织的劳动力’，而当你知道这意味着什么时，你就绝对不会喜欢工人的……这些工人认为，他们理应行使自己的权利，而用不着从你那儿作为一种恩赐来接受它。（停顿）你听着，査尔斯……当你所爱的那些没有权利的人团结起来……产生某种比你答应给予他们的还要大得多的权力时……我就不知道你那时会怎么办。大概你会漂到一个荒岛上去统治猴子了。”
凯恩：“你不用找心，杰德。那儿大概也会有几只猴子来向我数落我的错误的。”
李兰特：“也许，你也不会总是这样一帆风顺的。（停顿）查尔斯，为什么你认为只有与你个人有关的事情才是重要的？”
凯恩（狂怒地）：“个人的首创精神——这是最重要的。这永远是最重要的！比一切都重要！我们政府的愚蠢……贪污腐化……甚至仅仅是自负和自满，以及不愿意相信：属于一定阶级的人们的行为也有可能是非正义的……凡此祌种，都不能泛泛地与之斗争。反人民的罪行没有不落实到具体的人身上的。这些罪行都是由活生生的人……有名有姓、有职位的人犯下的，而美国人民对自己的国家的权利，这也不是学院奖，杰德，用不着像颁发学院奖那样，还需要先进行论文答辩……然后评委退席去作出决定。最后，获胜的人请失败的人吃一顿饭。”
李兰特：“你几乎使我相信你正是这样想的……但实际上，完全不是这么回事儿……问题在于，你是否已向人们证明你是多么地爱他们，因此他们也应该爱你……只不过你是想按照自已的方式去爱他们……在这一方面，你想要把他们置于自己的……让他们符合你的那套条条框框……如果有什么事情不像你所想的那样，那你就会感到痛苦……你装出来的那一套就会马上收起来……于是人们就得丟下事情、丢下那些比你更痛苦的人不管，先来安慰你，照顾你……”
他们俩直盯盯地对视着。凯恩想让李兰特的情绪有所改变。
凯恩：“嗨，你呀，杰德！”
然而他的这点温情仍然不能博得李兰特的好感。
李兰特：“查利，我希望你让我到芝加哥的分社去工作……你不是说过，你要给那儿找一个戏剧评论栏的记者吗？”
凯恩：“你在这儿更有用。”
李兰特：“要是这样的话，査利，恐怕我只能请你接受……”
凯恩（生硬地）：“好吧，你可以调到芝加哥去。”
李兰特：“谢谢你。”
令人感到不自在的停顿。凯恩打开自已的办公桌抽屉，拿出一个瓶子和两个杯子来。他递了一杯给杰德，但杰德连动都没动。
凯恩：“我来为你祝酒，杰德……为了符合我的要求的爱。对每一个人来说，唯一确的要求，就是他自己的要求。”

1911年。
白天。特莱登的市政厅。
凯恩和苏珊一起走出来。许许多多摄影记者把照相机对着他们。凯恩使劲地用手杖挥打着。他撵开了一个照相机，又撵开了另一个……一名警察正在驱散记者们。凯恩抡起手杖向第三个照相机挥去，但一名记者喊道：
“凯恩先生！凯恩先生！我是《问事报》的啊！”
大家都笑了。
《记事报》记者：“顺便问一句，凯恩先生，您不搞政治了吗？”
凯恩：“我说恰恰相反，年青人。（微笑着）我们要当歌剧大明星呢！”
《记事报》记者：“您准备到‘大都会’去演唱吗，凯恩夫人？”
凯恩：“那当然。”
苏珊：“查利说，如果我不到那里去唱，他就为我盖一座歌剧院。”
凯恩：“没有这个必要。”

《问事报》芝加哥版的头版。苏珊的照片。一则广告说：苏珊·亚历山大在新落成的芝加哥歌剧院的演出季节开始；正在上演歌剧《泰依斯》。与此同时，我们听到了乐队正在定弦的声音以及等待演出开始的观众的嘈杂的话语声。

芝加哥歌剧院。
镜头对着下垂着的帷幕。台上已装置好了歌剧《泰依斯》的布景。站在台中间的是已经穿上演出服装的苏珊。她穿着华丽的衣服，可是她的个子显得非常小，看来十分软弱无力。她吓得差点没晕过去。
可以听到掌声。乐队开始演奏。
帷幕徐徐升起。苏珊眯缝着眼睛开始唱了。
镜头与帷幕一起向上移动，一直上升到帷幕最上面的拱形结构那里。
镜头又往上移动了。两个舞台工人坐在上面的布景架子上注意地朝下面看着。他们互相交换着眼色。其中一个工人对苏珊做着轻侮的动作。

《问事报》芝加哥分社楼房上的一块招牌。
1914年。
李兰特办公室。李兰特坐在那里，头伏在打字机上。有人从打字机上抽下一张纸来。李兰特睁着醉醺醺的眼睛。他看到伯恩斯坦。
伯恩斯坦：“你好？李兰特先生！”
李兰特：“你好，伯恩斯坦！……它到哪去啦……我的稿子在哪儿呢……我得写完它！”
伯恩斯坦：“凯恩先生正在往下写，打算自己写完它。”
李兰特：“凯恩？……査利？……（费劲地站了起来）他在哪儿呢？”
听到了打字机的声音，李兰特朝那边望去。他好容易才意识到凯恩在编辑部。

凯恩系着白领带，没有穿上衣，在打字机上打着什么。他的被台灯照亮的脸上，浮现着一丝奇怪的微笑。李兰特走到门口站住了，两眼对着凯恩望着。
李兰特走到凯恩身边，但凯恩连看都没看他，继续在打字。
凯恩（停顿一会儿之后）：“你好，杰德。”
李兰特：“你好，查利……我不知道，我们俩该谈谈。”
凯恩停止了打字，但没有转过身来。
凯恩：“当然，我们正在谈着呢，杰德……你被解雇了……”
然后他安之若素地又继续打起字来。

1940年。
医院的平台。暮色降临。平台上只剩下汤普逊和李兰特了。
李兰特：“好吧，就是这些……我开始发冷了。嗳，护士！……五年前他从南方的府邸里给我来了封信……自从她离开他以后，他也就没有把自己的庄园盖完……当然，他是为苏珊盖这个庄园的。”
汤普逊：“想必，他是爱她的。”
李兰特：“不知道……他在这个世界上感到绝望了。所以他建立了一个他自己的世界……建立了他的君主专制……不管怎么说，这比歌剧院可要大了……（喊道）护士！（压低了嗓门）听着，年青人，我能请您帮个忙吗？”
汤普逊：“当然可以。”
李兰特：“您回去的时候，能到烟铺子里去拐一下，给我送几枝雪茄烟来吗？”
汤普逊：“好，李兰特先生！……愿意为您效劳。”
护士来了，站在他背后。
护士：“什么事，李兰特先生？”
李兰特：“现在我可以下去了……您知道吗？当我年青的时候，我总觉得所有的护士都是很漂亮的。可现在却不这么认为……而是完全相反……”

1940年。
清晨。大西洋城苏珊的夜总会“爱尔·兰乔”。
屋顶上的霓虹灯广告：“苏珊·亚历山大·凯恩每晚表演两次”。
镜头从霓虹灯摇到玻璃屋顶，透过玻璃屋顶我们看到苏珊坐在她常坐的小桌旁。对面坐着汤普逊。传来了轻轻的钢琴声。

夜总会。
苏珊和汤普逊面对面地坐着。在屋子的另一隅有谁在弹着钢琴。夜总会里人几乎已走空。苏璟的醉意也过去了。
汤普逊：“我希望您谈谈您所想到的一切……谈谈关于您和凯恩先生的事。”
苏珊：“也许，我所想到的关于我和凯恩先生的事，您并不愿意听。（一口气喝完了高脚杯里的酒）您知道……也许，我那时……头一回，不该为查利唱的。哈！……从那以后，我唱得很多。就从我跟那些教一小时拿一百块钱的声乐教师学唱歌谈起吧……教师们得到了自己的酬金，而我学唱却什么也没得到。”
汤普逊：“他跟您结婚了吗？”
苏珊：“当我们的事还没见报的时候……当他还没在选举中遭到失败的时候……他甚至从来没有提到过关于结婚的事。那个诺尔登·艾米丽就是当他在选举中遭到失败时跟他离婚的……您为什么笑呢？我跟您说吧，他真的对我的歌喉很感兴趣。（生硬地）您怎么想的呢，他为什么要盖这座歌剧院呢？我并不要这个，我不想唱。这是他的主意……从来都是，一切得按照他的意思去做，从来都是，只有一次例外，那就是我离开他的时候。”

1913年。
白天。凯恩在纽约的家的客厅。
苏珊站在钢琴旁唱歌。她的声乐教师马梯斯蒂在给她伴奏。凯恩坐在一旁。马梯斯蒂突然停了下来……
马梯斯蒂：“不行！不行！”
凯恩：“您的职务不是对凯恩夫人的才能发表意见。您应当正确地教她练嗓子。没有别的。”
马梯斯蒂（全身都出汗了）：“但这是不可能的。我会成为整个音乐界的取笑对象！人们会说……”
凯恩：“如果您所关心的，是人们会怎么说您，马梯斯蒂先生，那我倒可以在这一方面稍稍对您进行一些开导。例如，就拿报纸来说吧。马梯斯蒂先生，我可以左右报纸的观点，因为我是从纽约到旧金山这片土地上的八份报纸的主人。（对苏珊）一切都很好，亲爱的。马梯斯蒂先生会听从正确意见的……是吗，音乐大师？”
马梯斯蒂：“凯恩先生，我怎样才能使您相信……”
凯恩：“这您办不到的。”
沉默。马梯斯蒂又站了起来。
凯恩：“我知道，您会同意我的意见的。”

1914年。
芝加哥歌剧院。首次演出的夜晚。帷幕下垂着。布景已经装置好了。观众厅里传来了掌声。乐队开始演奏。午台上还空空的。
苏珊一个人出现在午台上。帷幕升起。苏珊开始唱了。她站在提词的人呆的小亭子旁边。我们看到了提词人的焦急不安的脸。乐队的指挥也惊慌失措了。

凯恩的脸的特写……他坐在观众中间……听着。乐队的旋律停下来了。突然有谁说了一句嘲讽的话：
一个声音：“真是很动人的啊！……”
这句话的结尾淹没在雄壮的旋律中了。但千百名观众也和凯恩一样，已经听到了它。观众厅里，一会儿那儿，一会儿这儿地传来了嘲笑声。渐渐地，这些声音越来越响了。

画面迅速地更换着。特写：正在唱着歌的苏珊的张惶失指的脸。特写：凯恩的紧张的脸。
一大厅里有三千名观众，但掌声几乎听不到。这使人感到难堪。
凯恩继续望着午台。
突然响起了一阵掌声。那是坐在凯恩附近的那一小群人在鼓掌。
镜头移动，我们看到了伯恩斯坦、希尔曼以及凯恩的一些其他亲信……
演出结束了……帷幕垂了下来。掌声很快就没有了。午台上没有人出来谢幕。
凯恩的特写镜头。他沉重地喘着气。周围响起了一阵热烈的掌声。

午台。
苏珊出来谢幕。她步履艰难地走着。
观众厅里响起了稀稀落落的、出于礼节的掌声。这样的掌声更加重了令人难堪的气氛。
凯恩的特写镜头。他两眼一直看着苏珊，继续疯狂地在鼓掌。
……又是午台。苏珊走到帷幕外面。午台上的灯灭了，观众厅里的灯亮了起来。
凯恩的特写。他仍然疯狂地在鼓掌。

1914年。
白天。芝加哥。旅馆的房间。
凯恩站在房间中间。苏珊穿着晨衣坐在地上。她周围是扔得一地的报纸。
苏珊：“你别跟我说他是你的朋友。（指着报纸）朋友就不会写这样的文章……不管怎么说，我所知道的真正的朋友就不会这样做。当然，我不是你那个上层阶级的，我也没上过贵族学校……”
凯恩：“够了，苏珊。”
苏珊看了凯恩一眼，她明白，对他来说，确实已够了。
有人敲门。
苏珊（尖声地喊道）：“请进！”
一个送信的男孩走了进来。
送信的：“他们说，我可以直接上来……”
凯恩（打断了他）：“谢谢，孩子。”
他让男孩走了出去，然后拆开了送来的那个信封。苏珊又开始进攻了。
苏珊：“你想想吧，他是想要破坏我的首次演出。”
凯恩手中拿着一张从信封中取出来的折叠着的纸，眼睛仔细地看着。
凯恩：“他再也不能破坏了，苏珊。”
苏珊：“而你……你应该清醒清醒你的脑子了！你给他送去解雇的通知，可是在信封里还附去一张两万五千元钱的支票！这叫解雇吗？你送了没有？”
凯恩用手指头慢慢地敲敲信封，有几小片纸从信封里掉了出来。
凯恩：“是啊，我送了一张两万五千元钱的支票给他！”
苏珊：“你是个可怕的人！……那好吧……我要告诉你一件让你再也笑不出来的事……关于我唱歌的事。现在我再也不唱了！”
凯恩（没有看她）：“你要继续唱，苏珊。我不愿意让人家笑话。”
苏珊：“你不愿意让人家笑话？那我呢？唱还得我来唱啊！嘘也是我被人家嘘……为什么你就不能干脆……”
凯恩（看着她）：“作为我，已经把理由跟你说得很充分了，苏珊。看来，你还是理解不了。我也不想再重复了。（他以威胁的目光看着苏珊，向苏珊逼近。他拿一张报纸来出气，把报纸撕得粉碎）你还得唱下去！”
他看着苏珊。他的无情的目光使苏珊感到害怕。她缓慢地低下了头……让步了。

《问事报》旧金山版的头版。
苏珊扮演泰依斯的大照片。广告说，旧金山的歌剧演出季节以苏珊主演的歌剧《泰依斯》的演出开始了。还是这张照片，背景是凯恩在纽约、圣·路易，洛杉矶、克利夫兰、丹佛、费城等地的报纸的大标题。
可以听到苏珊的声音。她轻轻地在唱咏叹调。

1916年。
晚上，已经比较晚了。凯恩在纽约的家，苏珊的卧室。屋子里很暗。苏珊躺在床上。
很响的敲门声。可以听到凯恩在喊苏珊的声音，后来又喊起仆人来了。
凯恩的声音：“约瑟夫！”
约瑟夫的声音：“是，先生。”
凯恩的声音：“你有凯恩夫人卧室的钥匙吗？”
约瑟夫的声音：“没有，凯恩先生。钥匙大概是插在里面了。”
凯恩的声音：“那我们只好把门撬开了。”
约瑟夫的声音：“是，先生。”
门嘁嘁嚓嚓地撬开了。光线照到了屋子里，于是我们看到苏珊伸开着胳膊躺在床上。她穿着夜礼服，呼吸很困难。凯恩朝她跑过去，跪在她床前，用手摸她的前额。约瑟夫站在一旁。
凯恩：“快派人去请凯莱医生。”
约瑟夫急忙往外跑。

又是苏珊的卧室。
屋子里亮着两盏灯。凯莱医生把自已的医疔用具收到小箱子里去。
画面上是：苏珊穿着睡衣躺在床上，她呼吸很困难。护士弯身在床上，整理着床单。可以听到医生的声音。
凯莱：“凯恩先生，再过一两天，她就会完全好了。”
护士走开了。现在我们看到了凯恩，他坐在床的另一边，手中拿着一个空药瓶。凯莱医生走到他身边。
凯恩：“我没想到凯恩夫人会干出这样的蠢事来。”
苏珊背过身去。

还是那间卧室。
屋子里很暗。护士坐在安乐椅上打瞌睡。床旁边的另一张安乐椅上坐着凯恩，他目不转睛地望着熟睡着的苏珊。

又是那间卧室。但现在屋子里充满着阳光。从街上传来了一阵阵手风琴的声音。凯恩仍然坐在苏珊床边，苏珊还在睡觉。凯恩还是这样关切地望着她。
苏珊终于沉重地喘着气睁开了眼睛。她望着窗户。凯恩向她俯下身去。她把视线挪到他身上，但很快又垂下了头。
苏珊（诉苦地）：“査利……我简直没法使你理解我的感受。我简直不能再继续唱下去了……你不知道，当剧院里的人们……所有的观众都以敌视的态度对待我的时候，我是什么感觉。”
凯恩（生气地）：“所以你就应该去和他们斗争。”
她默默望着他。眼睛里流露出痛苦的表情。
凯恩（温和地）：“那好吧。你再也不用跟他们斗争了……这样他们只会有所损失。”
她还是那样地望着他，但现在已经带着感激的心情了。

兴建柴那杜庄园的建筑工程。

1925年。
柴那杜。大厅。
银幕被小硬纸板拼成的迷一样的图案填满了。一只女人手把最后一块小硬纸板放了上去。
镜头移动，我们看到地上铺着一大幅用小硬纸板拼成的图案画。苏珊面对着这幅拼出来的画，坐在宏伟的大厅的地上。凯恩坐在离她不远的一张安乐椅上。枝形吊幻照亮着大厅。
苏珊：“几点了？”
没有回答。
苏珊：“查利！我问：几点了？”
凯恩（看看表）：“十一点三十分。”
苏珊：“我是说在纽约……”
没有回答。
苏珊：“我问，现在纽约几点了？”
凯恩：“十一点三十分。”
苏珊：“是晚上吗？”
凯恩：“嗯……报纸刚刚付印。”
苏珊（冷嘲热讽地）：“这真该祝贺啊！（叹息）十一点三十分！商店刚刚关门。人们从夜总会和餐厅里散出来了……当然，我们这儿的一切都和人们不一样，因为我们住在宫殿里！”
凯恩：“你不老是说想往在宫殿里吗？”
苏珊：“那我们不能回去吗，查利？”
凯恩微笑着望着她，然后又埋头看报了。
苏珊：“査利……”
沉默。
苏珊：“如果我答应做一个好姑娘？！不喝酒……好好地接待你所有的那些老州长和老议员们……查利……査利……查利……”
没有回答。
还是那个大厅……拼出来的另一个图案画。苏珊的手把所缺的一块小硬纸板补了进去。
……又一个新拼出来的图案。苏珊的手把所缺的一块小硬纸板补了进去。

1928年。
白天。柴那社庄园的大厅，又是一幅图案画。
镜头移动，我们看到凯恩和苏珊几乎还是那样的姿势。但他们显然老一些了。
凯恩：“有一点我怎么也不明白，苏珊，你怎么知道，哪些小硬纸板你已经拼过了，哪些还没有呢？”
苏珊生气地看看他。她对他的玩笑再也不感兴趣了。
苏珊：“这比你收集雕像要有意思得多。”
凯恩：“也许你是对的……有时我认为……但这已经成为习惯了……”
苏珊（粗暴地）：“完全不是习惯……我玩这个是因为我喜欢它。”
凯恩：“我不是指你……我是说我自己。（停顿）我想，明天我们可以举行一次野餐……把大家都请来……一起到爱维尔格莱依德斯去……”
苏珊：“把大家都请来？……你是想说，让他们都睡在帐蓬里？他们都有自己舒服的房间，有洗澡间，有一切都很方便的家，谁愿意睡帐篷啊？”
凯恩注意力集中地，但却不是故意地看着苏珊。
凯恩：“我认为，明天我们可以邀请大家去野餐。我们在爱维尔格莱依德斯过夜。（轻轻地拍拍她的肩膀）苏珊，你吩咐一下，让他们把一切都准备好。”

1928年。
夜。爱维尔格莱依德斯的野营地。一整排华丽的帐篷。
一顶大帐篷。里面有两张床，一个别具一格的梳妆台，帐篷正中有几把安乐椅和一个园桌。
苏珊对着镜子坐着，正在进行夜晚的梳妆打汾。她看来很不高兴。凯恩已经脱去上衣，坐在安乐椅上谈着什么。
苏珊（喊道）：“我不愿意再忍受这些了！”
凯恩转过身来，直盯盯地望着她。
苏珊：“是啊，是啊……就是这样！我总是先说我想要干什么，而后来又让步——是你迫使我让步的……可是……”
凯恩（打断她）：“你这不是在家里，是在帐篷里，亲爱的！如果你用普通的嗓门说话的话，我也能听得很清楚的。”
苏珊：“我不允许你侮辱我的客人，仅仅是因为你认为……（狂怒地）要是人们在野餐的时候想要稍微唱一点……这是他们的事。你没有权利……”
凯恩（迅速地）：“我不仅有权利，而且我应该管，因为既然事情与你有关，苏珊。”
苏珊：“噢，依照你的指使来生活，我已经腻味透了……老是让我做你认为我该做的事情，不让我做你认为不该做的事情！”
凯恩：“你是我的妻子，苏珊，而且……”
苏珊：“我不光是你的妻子。我还是个人……或者至少我应该是个人。我曾经是个人！……是的，你有时候迫使我认为我从来都不是个人……”
凯恩：“我们可以另外找时间来讨论这些问题，苏珊，现在……”
苏珊：“不，既然我想说，那我就要把我心里的话都倒出来！……以后你再也不能迫使我按照你的意愿生活了……”
凯恩：“谈到你，苏珊，我从来也没有要求过你什么……现在也没有要求你什么……除了你自己所要求的以外！”
苏珊：“那也是你让我要求的……也是你替我决定的……你处在我的地位上所要求的……可是你从来也没有给过我什么……”
凯恩：“苏珊，事实上我认为……”
苏珊：“我不是指你送给我的那些东西……这对你来说算不了什么。对你来说，送我一个手镯，和你花几十万元钱去买一个你甚至从来也不拆封的雕像来，又有什么区别呢？这只不过是钱的事。钱对你来说根本算不了什么。但真正属于你的东西，你所珍视的东西，你一点也不给谁。”
凯恩（站了起来）：“苏珊！我要求你马上住咀……马上！”
苏珊：“不，我不愿意沉默……我要把我所想的全说出来。（喊道）你从来也没有给过我什么……你是想为你自己卖下我来！”
突然她为他的行为找到了解释。
苏珊：“你……就像是买下了我！从一开始、从我们认识的第一天起，就是这样！对你来说，得花多少钱，这并不重要……你可以支付你的时间或你的金钱……你对所有你认识的人都是这样……你从来都是设法把他们买下来……”
凯恩：“苏珊！”
她默默地望着他。她的怒气一点没有平息下来。
凯恩：“你说了太多的蠢话了，苏珊！（平静地）不管我过去做了什么……我现在在做什么……这都是因为我爱你。”
苏珊：“爱！……你谁也不爱！不管是我，不管是别的什么人，你都不爱！你希望别人爱你……这就是你所需要的！我是査尔斯·福斯特·凯恩！……不管你要什么……只要你说一声好了，那就都是你的了！……只能让你们来爱我，但别指望让我来爱你们！”
凯恩一句话也没有说，就打了她一个耳光，默默地看着她。
苏珊：“你永远别想再打我一下。在一分钟以前，我不知道……”
凯恩：“苏珊，我觉得……”
苏珊：“你不用说你已后悔。”
凯恩：“我不后悔。”

1929年。
白天。柴那杜庄园的大厅。凯恩站在窗户边。听到了管家雷蒙的脚步声，他转过身来。
雷蒙：“凯恩夫人想要见您，凯恩先生。”
凯恩：“好。”
雷蒙发现凯恩还想说点什么，就没有走开。
凯恩：“凯恩夫人在……”
雷蒙：“从一早起，梅莉就在收拾夫人的东西，凯恩先生！”
凯恩急匆匆从层子里走出去。

苏珊的屋子。
到处都是收拾好的箱子。苏珊穿着旅行穿的衣服。凯恩冲进了屋子。
苏珊：“梅莉，吿诉阿尔诺德，我准备好了。他可以来搬东西了。”
梅莉：“好，凯恩夫人。”
她走了，凯恩随后把门关上。
凯恩：“你完全疯了？”
苏珊看着他。
凯恩：“难道你不明白，大家都会知道这件事的吗？……都知道你收拾好了自己的东西，叫了汽车，并且……”
苏珊：“并且我走了？……当然，大家都会知道的……虽然我不打算跟任何人告别……除了你……我也不认为，这件事能不让人知道。”
凯恩站在门旁边，好象打算挡住她的去路。
凯恩：“我不让你走。”
苏珊（伸出一只手给她）：“再见了，査利。”
凯恩（激动地）：“别走，苏珊。”
苏珊看着他。
凯恩：“苏珊，别走！我请求你！……”
凯恩的自尊心已经没有了。苏珊停住了脚步。凯恩对她的恳求和他的样子打动了她。
凯恩：“你用不着走，苏珊！以后一切会象你愿意的那样，不会是我认为你应该要求什么，而是真正按照你的……我求求你，苏珊……苏珊！”
她睁大了眼睛看着他，已经打算让步了。
凯恩：“别走，苏珊！……你不能走！（几乎哭着）你……你不能这样对待我，苏珊……”
从他嘴里脱口而出的这些话对她所起的作用，就象冰水淋在她身上那样。她又坚持自己原来的主意了。
苏珊：“我明白了！……又是只有你！……我不算什么。我有什么感觉，这不重要。这对我来说意味着什么，也不重要。不……（笑了起来）我不能这样对待你！（看着他）噢，不，我能这样！”
她经过凯恩身旁，走出屋子去。他目送着她。
现在凯恩已是一个疲惫不堪、形影孤单的老头了。

1940年，
晚上，“爱尔·兰乔”夜总会。苏珊和汤普逊坐在小桌旁。他们沉默着。汤普逊递给苏珊一支烟，给她点着了。
苏珊：“也许您听说过，我把自己所有的钱都丢失了……其是很多的钱哪，请相信我……”
汤普逊：“最近十年，很多人都很困难……”
苏珊：“不，我并不困难。我只不过是丢失了自己的钱。（抽着烟）那末，您要到柴那杜庄园去吗？”
汤普逊：“星期一我和编辑部的几个同事一起去。罗斯顿先生希望我们把整个柴那杜庄园都仔细地拍下来……所有的艺术品……您知道吗，我们要出一个电影新闻片专辑。”
苏珊：“是啊……我知道……既然您什么都想知道，你可以和雷蒙谈谈。（神经质地把烟熄灭了）这是他的管家。从他那里，您会听到很多事。他知道别人不知道的一些事。”

黄昏。柴那杜远处的山上有一个庄园。我们是隔着嵌在铁栅栏门上的大大的字母“K”，看到这个庄园的。
有几盏路灯亮着。

黄昏。柴那杜。大厅。特写，汤普逊和雷蒙。
雷蒙：“玫瑰花蕾？要是我告诉您与玫瑰花蕾有关的情况，您给多少钱哪？……一千块！”
汤普逊：“可以。”
雷蒙：“他有时候有些怪……您知道吗？”
汤普逊：“不知道。”
雷蒙：“他有时候象个疯子似的。我在他这儿干了十一年，他的晚年我还是清楚的。是啊，老头子是有点古怪，可我善于和他相处。”
汤普逊：“和他在一起很麻烦吗？”
雷蒙：“是啊，可我，善于和他相处。”

1929年。
夜。电话局。雷蒙在走廊里急匆匆地走着。他推开门……
发报机旁坐着一个女报务员。和他坐在一起的是一个女话务员。
雷蒙（读道）：“査尔斯·福斯特·凯恩先生今天宣布，查尔斯·福斯特·凯恩夫人在和睦友好的协议下，离开了凯恩在弗罗里达州的家——柴那社庄园。最近即将办理离婚手续。凯恩夫人声称：她无意重操在他们结婚数年后应凯恩先生的要求而放弃的歌剧生涯。签字：查尔斯·福斯特·凯恩。”
报务员打完字以后，看着雷蒙。
雷蒙：“立即发出。凯恩的所有的报纸享有登载它的优先权。”
报务员：“好。”
交换装置的蜂音器里发出了吱吱的响声。
女话务员（拿起电话筒）：“是啊……是啊……好的，金斯达尔太太。（转身向雷蒙）女管家来的电话。”
雷蒙：“什么事？”
女话务员：“她说从凯恩夫人的屋子里传出来一种奇怪的响声。她害怕走进去。”

夜。苏珊卧室前的走廊。
女管家金斯达尔太太和两个待女站在门附近。她们很害怕的样子，不敢走到离门再近一点的地方去。屋子里传出来震耳欲耷的响声和东西折裂的声音。雷蒙跑来了，他推开门走了进去。

苏珊的卧室。
凯恩狂怒的样子，的确是很吓人的。他简直要把整个屋子都捣毁了……他把一张张画撕下来，把墙上的植物拧下来，把门帘扯下来，把苏珊的一些低级趣味的、庸俗的画撕得粉碎……他把桌子、梳妆台、写字台上的许许多多小摆设统统扔到地上，把属于苏珊的一切东西都销毁。
雷蒙站在门口默默地看着他，凯恩一句话也不说。他继续迅速地、以一种惊人的力量在捣毁这间屋子。他猛的一下把窗户上浆洗得很硬的、非常漂亮的窗帘扯了下来。他把书架上一堆堆庸俗的小说扔到地上。在书架上的一堆书底下，还有喝剩半瓶的蜜酒。他把酒瓶也扔到了地上。
他终于停了下来。苏珊的舒适的屋子已经完全捣毁了。凯恩吃力地喘着气。他的视线落到了他原先没有发现的屋犄角的一个架子上。那里，在一些瓷的小摆设中间，有一个里面有“暴风雪”的景色的廉价的小玻璃球。
凯恩把架子掀了下来。一些瓷的小摆设摔得粉碎了。小玻璃球还完好无损。它在地毯上滚动着，一直滚到凯恩脚边。凯恩注视着它。他弯下身子去’想要把它捡起来，但却捡不起来了。
雷蒙检起了小球递给了凯恩。凯恩拿着小球，呆呆地望着它，然后缓慢地，迈着沉重的步子，走出屋子去。

苏珊卧室前的走廊。
以金斯达尔太太为首的许多佣人都聚集在这里。
凯恩出现在门口。一见到凯恩，所有的人都跑到一边去了。沉着的雷蒙走了出来。
凯恩一直看着他手中拿着的小玻璃球。
凯恩（没有转过身来，对雷蒙说）：“把门关上，雷蒙。”
雷蒙：“是，先生。”（他关上了门）
凯恩：“把门锁上……不要再打开它。”
雷蒙锁上了门，走到凯恩身边。所有的人都默不作声……佣人们聚精会神地注视着这一切。凯恩摇动着小玻璃球，球里面飘落着雪花。
凯恩（几乎迷迷糊糊地）：“玫瑰花蕾。”
雷蒙：“什么，先生？”
一个年轻的女佣人吃吃地笑了。不知是谁拉了她一下。凯恩又摇动着小球，球里面又下起暴风雪来了。凯恩看着雪花怎么飘落到玻璃上……他抬起头来。他的神志清楚了，看到了聚集在这儿的佣人们。他慢慢地把小玻璃球放到了口袋里，似乎是自言自语那样低声地对雷蒙说道：
凯恩：“不要再打开这门了。”
他缓慢地沿着走廊走去。佣人们给他让出一条路来，默默地目送着他。
走廊里的镜子照出了他的形体。他完完全全地老了！
凯恩拐到了另一条走廊里……看到了镜子里的自己……站住了。在镜子里的他的影像的后面又出现了一个他的影像……镜子里层层叠叠地出现了一个又一个他的影像。凯恩看着自己的影像……我们看到了上千个凯恩。

1940年。
晚上。大厅。汤普逊和雷蒙。
雷蒙（冷漠地）：“这就是全部故事……”
汤普逊：“您没有点伤感吗？”
雷蒙：“也有，也没有。”
汤普逊：“关于玫瑰花蕾，您就知道这些吗？”
雷蒙：“这已经比任何别人知道得多了……我不是跟您说过。他有点怪……至少最后两年是这样……但我知道该怎么和他相处。这个玫瑰花蕾……我还听他说过一次。他一说完“玫瑰花蕾”，这个小玻璃球就从他手中掉了下去，摔碎了。在这之后，凯恩先生就再也说不出一句话来，他死了。他说过好多莫明其妙的话。”
汤普逊：“可是您所讲的，都不是重要的。”
雷蒙：“如果您愿意的话，可以向我提问题。”
汤普逊（冷冷地）：“今天晚上等他们把宫殿一拍完，我们就走……”
汤普逊站起身来。雷蒙也站了起来。
雷蒙：“您还会有很多时间。火车到了站上可以应您的要求停下来……但他们是不喜欢等人的。现在不喜欢等了。可我记得，他们曾经一整天地等过人……如果凯恩先生让他们等的话。”

尾声
我们随着摄影机，慢慢地在大厅里走着。
我们看到一些华丽的地毯、枝形烛台、帷幔。在一个犄角里，有一些大箱子。有几个箱子打开着，有几个没打开。大厅里，到处杂乱无章地放着家俱、雕像、画幅。这些东西显然都是很珍贵的。和这些东西放在一起的，还有厨房用的炉子、古老的摇椅和其它一些没用的东西。其中，还有一付小孩玩的旧滑雪板，这在影片开头的时候，观众已经看见过了。
在大厅中间，摄影师和他的助手在拍摄各种各样的东西。和他们在一起的，还有一个姑娘，两个记者。汤普逊和雷蒙也在这里。
姑娘以及还有一个戴帽子的记者在录音机放送的音乐的伴奏下跳着舞。摄影师刚刚拍摄完这一幅显然十分珍贵的画，这是意大利的真品。他的助手看着贴在画背面的一个小标签。
摄影助理：“九千一百八十二号。”
一名记者把这个数目字记了下来。
摄影助理：“《圣诞节》……被认为是多纳泰洛的作品……1921年购于佛罗伦斯……价值四万五千里拉。记下来了吧？”
记者：“记下来了。”
摄影师：“好……下一个。最好把这个雕像放到这儿来。”
摄影肋理：“好的。”
雷蒙：“您看，所有这些东西值多少钱，汤普逊先生？”
汤普逊：“好几百万……如果有人需要这些东西的话。”
摄影助理：“《维纳斯》——第四世纪。购于1911年。价值两万三千元。写下来了吗？”
记者：“写下来了。”
摄影助理（怕拍雕像的肩膀）：“为了这个没有头的女人，花费的钱也真是太多了。”
另一记者（读标签）：“四百八十三号。写字台——玛丽·凯恩的财产。小萨莱姆，科罗拉多州。价值六元钱。看来，现在我们已经什么都有了。既有可资利用的废物，又有艺术作品！”
记者：“是啊。”
镁光灯闪了一下。汤普逊打开抽屉，从那里抓出来一整把小块小块的硬纸板。
汤普逊：“这是什么？”
雷蒙：“拼板游戏。”
记者：“我们也发现不少这样的东西……在这个大厅里，还有一座用小硬纸片拼出来的缅甸庙宇和三个西班牙阁楼呢！”
摄影师：“我想知道，难道这里有谁会玩这种拼板游戏吗？”
摄影助理（读标签）：“铁炉子一个，玛丽·凯恩的财产，价值两元钱。”
摄影师：“把它和这个雕像放在一起，这样就会有一个很好的构图。”
记者：“他可真是喜欢收集东西……”
摄影师：“什么都收集，到处都去收集，……象个真正的乌鸦，到处叼东西。”
记者：“我感兴趣的是……这儿什么东西都到了一起了……宫殿和绘画，玩具和各种破烂……这是什么？……”
汤普逊：“查尔斯·福斯特·凯恩。”
摄影师：“或者是玫瑰花蕾？……这怎么样啦，弄清楚了吗，杰利？”
记者（对两个跳舞的人）：“快把录音机关掉，听着真叫我心烦！这个玫瑰花蕾到底是什么呢？”
摄影师：“这是凯恩临终时说的话……是吗，杰利？（对汤普逊）你弄清楚了吗，玫瑰花蕾是什么？”
汤普逊：“没有，我没弄清楚。”
音乐停止了。两个跳舞的人走到汤普逊身边。另一记者：“你说，关于玫瑰花蕾你了解了多少啦？”
汤普逊：“不多。”
另一记者：“那你现在干什么呢？”
汤普逊：“玩拼板游戏……我和许多了解他的人都谈过了。”
姑娘：“他们说什么呢？”
汤普逊：“情况已经很清楚了。他是世界上曾经有过的最正直的人……他的性格中有许多令人难以理解的矛盾的东西。他是一个主张自由的人，但同时又是一个镇压自由的反动分子。他是一个爱妻子的丈夫……但两个妻子都离开了他……象他那样能珍惜友谊的人是少见的，但他却伤害了自己最忠实的朋友的心……而且还做得如此轻率，就象扔掉一个抽剩的烟头那样……”
记者：“是啊，是啊。”
姑娘：“要是您能知道，玫瑰花蕾是什么，我保证，这就能把一切都解释清楚了！”
汤普逊：“不，这个我不知道……至少，我知道的非常少。査尔斯·福斯特·凯恩是一个这样的人：他得到了他所要的一切，但后来又都失去了。也许‘玫瑰花蕾’是他没能得到的东西……或者是他失去的东西……但反正这不能说明一切问题……我不认为，几个字就能阐明一个人的一生。不……我认为，‘玫瑰花蕾’也只是拼板游戏中的一小块硬纸板……是的，是拼成一个图案时所缺的最后一小块硬纸板……（把做拼板游戏用的小硬纸板扔进抽屉里，看着自己的表）我们得赶着点了。要不会误了火车啦！”
他拿起了自己的大衣，这大衣原先是放在一付小小的滑雪板上的，也就是幼小的査尔斯·福斯特·凯恩曾用来打过泰却的那付滑雪板。
记者们也都拿起自己的大衣，带上摄影机，一起走出大厅去。

夜。柴那杜庄园。地窖。
一只大大的炉子，炉门开着。两个工人用铁锨铲起各种各样的东西往炉子里扔。雷蒙看着他们。
雷蒙：“把这些没用的东西也扔进去吧。”
他指着一堆破烂的东西，这是拆散的包装东西用的箱子、纸张、广告等。在这堆东西的上面有一付凯恩小时候玩的滑雪板。
镜头移动：滑雪板上画着一个玫瑰花蕾，下面有几个一半已经被磨损的字：“玫瑰花蕾”。
工人用铁锨铲起滑雪板往炉子里扔。火焰立即吞没了。

夜，柴那杜庄园。一片漆黑，一点灯光也没有。只有烟筒里在冒着浓烟。
镜头顺着柴那杜庄园的宫殿移动着。
大厅里，乱七八糟地堆放着家具、雕像、画幅……一些陈旧古老的东西。我们和摄影机一起走过异国风光的花园、吊桥……又和摄影机一起沿着查尔斯·福斯特·凯恩的产业走回来。
镜头一直向前移动，但移动的路程更短了。
最后我们到了大门边，大门徐徐地关上了。有一刹那时间，镜头停留在大大的字母“K”上，这个字母在月光下很清楚地显现出来了。
带刺的粗铁丝网、高大的螺旋形围墙。
围墙上挂着一块告示牌：
私人产业，禁止入内。

（全剧终）

</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡在巴西旁边</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-23 21:01:58</时间>
<影评>
        凯恩，从贫寒到富贵到扭曲到郁郁而终。


这部距今已经70多年的电影，可能在现在看并非完美无缺甚至有些过时，但在当时却开创了一种新的电影风格。


整部电影贯穿了报界大亨凯恩的一生，这是个矛盾而又充满争议的人物。


全片每个画面都经过了仔细的思考，大胆的构图、光线的巧转、炫目的镜头和各种奇思妙想的角度设计，导演把这些玩意儿都堆砌的恰到好处，尤其是对光线的把握，妙极了，少年时期的明亮到中年到老年的渐暗，强烈的反差突出了人物性格的极端改变，凯恩的宫殿也是被黑暗包围，整体氛围灰暗阴森，有一股腐败的味道。高反差的灯光也同样用在人物特写镜头中，映射着凯恩的两种人格，灯光的象征和预示片中多次运用。片中广角镜头运用在大场景上强调人与人之间的隔阂，同时也使观众对故事发展线索一目了然，风格略阴暗。


本片的远景镜头很多，景深构图，镜头动感力极强，人物的性格特征在镜头的助力下展现无遗，就连长镜头也带有流利动感的意味，人与人刻意营造的疏离与亲近都是镜头下把玩的产物，导演也擅长用镜头来营造神秘感，背景给的精巧，无不暗示着人物和情节的走向。1941年导演已经有了把玩时间的概念，剪辑不寻常规，多场闪回戏，但是剧情连贯，能带动观众投入。


威尔斯把这个跨度五十年的传奇人物演的毫无瑕疵，极具说服力，电影以凯恩的去世开场，临终，凯恩拿着水晶球，里面是缩小的雪景，实则电影本身也有雪景出现，这仿佛是暗示观众一些潜在的联系，凯恩在说出“玫瑰蓓蕾”后彻底断了气，也给了观众搜索这句话真正含义的好奇。


整个故事发展紧凑又富有深意，凯恩的一生矛盾讽刺也值得人深思，本片主题太过复杂，权利金钱的恶意始终只觉是片面的含义，人性、道德、爱情、死亡、腐败等等等等，还有凯恩童年最爱的“玫瑰蓓蕾”，和失去的童真也能联系，这可能是导演最想表达的。


浮于名利的凯恩已经失去了童年时期的梦想，现实的幻变境遇的割裂毁掉了曾经的凯恩，谜底揭晓后给予了观众情感上的深思与重击。


曾看到有人形容威尔斯是电影诗人，他风格的迷人在于华美的画面、炫目的推镜、丰富的声音、万花筒般的剪辑、破碎的叙事以及繁复的象征母体，技术大胆让人耳目一新，这个包揽了制片编剧选角主演和导演多重身份人，他后期创作的颠沛流离和早逝让人唏嘘。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-12 20:32:52</时间>
<影评>
        “玫瑰花蕾”一个如此美丽却平实的词汇，却与一个名震一时的报业大亨之死联系在一起。在整部电影中成为故事发生的缘由，却好像断了线的风筝，再没有串起什么隐藏多年的秘密，而是将那些曾出现在凯恩一生中重要的人们带入了大众的实现，报社董事长伯恩施坦、凯恩的生前好友利兰、凯恩的第一任妻子艾米丽，以及第二任妻子苏珊。这些人看似平实的叙述，却演绎出了一届报业大亨凯恩璀璨传奇的一生。

      不在电影手法上去评论这部巨作，自愧未有如此境界，但单从这个故事中人们对凯恩的评价，抛开那些所谓奉承，讨好，怒斥，只说他的周边。记得电影中有这样一个情节，在凯恩竞选失败的时候他的朋友来劝慰他，鼓励他说他成功的看到了工人阶级的力量，这样就算他的胜利，但凯恩则不这么认为，他觉得失败就是失败了，他的拥护者不会再支持他。凯恩不知信念的力量却一直在强烈的信任着自己。“他的世界只有他自己”这是包括凯恩生前好友以及他的第二任妻子都如此评价过他的话。

       武则天过世时曾立无子碑，想看到的是后人对他的评价，那凯恩呢，他是否知道人们对他的看法？他又是不是意识到自己始终活在了自己的世界中呢？

       是我们一直爱着世界，还是世界眷恋着我们？凯恩爱着他的世界，所以他要不遗余力的抢过纪实报的九位骨干来加强自己的报业；凯恩爱着他的世界，所以他爱他的事业胜过爱他新婚两个月的妻子；凯恩爱着他的世界，所以只有在苏珊想服药自杀时才放了她，不在让她登上那个不需要他的舞台。那世界呢，世界也一直眷恋着他，给他帮助他开拓事业的监护人，给他一生的挚友，给他爱她的妻子，但凯恩仿佛并没有珍惜。可能是命运的气焰烧到了这个不惜福的人身上，丢了家庭，丢了事业，丢了几乎能失去的一切，然后孤独的死在自己为自己建立的世外桃源中。

       再说回“玫瑰花蕾”很多人评论说其在影片中并没有什么特别涵义，但我总觉得，在访问者最终在凯恩的花园中看到这个被遗忘在角落里陈年的雪橇时，仿佛暗示着凯恩的什么。也许，就在凯恩即将过完他的一生的时候，他想起了曾经那个不怕天地，天真无邪的儿时的自我。我想那可能是对自己一生的反省，和内心最强烈的向往。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>不朽浩克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-04 15:24:51</时间>
<影评>

无论涉及到何种类型，无论深入到何等层面，《公民凯恩》永远都是电影人绕不过去的一座大山。影史第一的光环从诞生起便笼罩着这部绝对意义上的杰作，为所有电影路上的探索者指引着前进的道路。
《公民凯恩》从某种意义上完全可以被称为现代电影开山之作，从剧本上打破了传统剧作的单线模式，以嵌套回溯叙事取而代之，解放了时间与空间逻辑顺序对于剧本的限制(但是这并非首创，斯约斯特洛姆在《幽灵马车》中第一次运用螺旋嵌套式叙事，威尔斯将其玩到炉火纯青)；从镜头上首次大量运用深焦摄影，突破了浅焦摄影对空间构图以及纵深距离的局限，为画面传达多元信息开创了无限的可能(同样这也并非首创，但是威尔斯娴熟的镜头掌控力将深焦摄影从带有实验性质的尝试变为了通篇的常态)。除此之外，还有比如提词板的辅助运用，虚影叠画对画面的延展及衔接作用，主体视角切换的连贯性发展等等一系列大胆开创性元素的叠加，这也是为什么今后几乎所有电影都带有《公民凯恩》的影子，可以说《公民凯恩》就是现代电影的起点，当然，这个起点已然登峰造极，无法超越。
奥逊威尔斯这位电影神童从小就积累了大量的舞台剧经验，对于人物走位以及打光，还有如何通过摄影突出戏剧张力早已信手拈来。在水星剧团时期，便熟知如何操纵观众以达自己的目的。这些都为他后来出神入化的镜头调度奠定了坚实的基础，如此不可一世的性格也注定了他多折的事业生涯，在反体制反传统的斗争中，他坚守着一个艺术家的底线，从不向商业让步，以独一无二的艺术性傲立于好莱坞之巅。可惜这样一个好莱坞的"异类"是绝不能被各大制片厂所容忍的，在艺术与商业面前没有公司会选择艺术，结果就是无情的剪刀手。多少被剪得支离破碎的心血，多少被扼杀于襁褓之中的灵感，化成大师口中的那句"They'll love me when I'm dead."引人多少唏嘘，死后被爱是威尔斯的悲哀，更是电影行业的悲哀，艺术创作的悲哀。
《公民凯恩》的成功对威尔斯来说既是光辉亦是诅咒，乃至于他以后的每一部电影都会被人拿来与《公民凯恩》对比，甚至有人遇到威尔斯会问"你除了《公民凯恩》还拍过别的电影吗?"诚然，从电影史的高度来看《公民凯恩》的确是威尔斯的巅峰之作，但是纵观其整个创作生涯，几乎每一部作品都具有极高的艺术性与戏剧性，只是在"影史第一"的光芒下显得相对黯然失色了而已。
在此简单回顾一下威尔斯的所有作品。《伟大的安巴逊》上演了一出家族兴衰史，威尔斯以极其尖锐的眼光抓住了时代特色，并精准赋予每一个人物，在大起大落中发出时过境迁的唏嘘。《阿卡汀先生》具有与《公民凯恩》相似的剧本架构，以倒叙手法揭秘阿卡汀先生的复杂人生，同时揭露资本社会罪恶的发家史。之后威尔斯开始主攻黑色电影与莎翁改编，以童年居住过上海的经历为文本，创作了一出黑色悬疑故事《上海小姐》，反映利益趋使人性的黑暗。接下来威尔斯在黑色电影的路上更进一步，创作出了黑色电影巅峰之作《历劫佳人》，完美还原了黑色电影本质中的正邪对比，并将其集中于一体，以法律本身与法律执行者的矛盾最终引申出目的与手段的辩证关系。与此同时威尔斯一直在尝试还原他忠爱的文学作品改编，《奥赛罗》《麦克白》《堂吉诃德》都在他天才般的改编中完成了文学的影像化转变。在这些一步步地积累下，威尔斯集合了伟大文学家所有的优点，一举独创了戏剧电影巅峰之作《午夜钟声》，奏响了权力欲望的丧钟，时代终结的悲歌，赤裸裸呈现了友情在权力的诱惑下归于虚无的悲剧。流放欧洲时期，威尔斯又拍出了文学作品改编巅峰之作《审判》，将卡夫卡笔下的那个荒诞冰冷的世界还原至光影之间，通过k的无故定罪放大至整个社会形态对个体存在的压迫，关上每个人面前那道无形的法律之门， 并以自己的理解将结尾改成了开放式选择，是奋起反抗还是自甘接受。《不朽故事》揭示了个体如何在有限的生命历程中获得永生，以故事的形式流传于世，成为不朽，同时讽刺了不切实际的梦幻经历在现实世界的无用。《风的另一边》以亦真亦假的戏里戏外展示现实的另一面，那无人知晓的风的另一边。。。。。。
回顾完奥逊威尔斯这戏剧般的一生，从初露锋芒到处处碰壁，从流放欧洲到荣归故里，他就像凯恩一样，从一个满腔热血的毛头小子变成了饱经风霜的成功的失败者，从追寻初心的执着变成了丧失初心的躯壳，从玫瑰花蕾变成了死后被爱。无论是凯恩还是威尔斯，他们的一生都是一张残缺的拼图，永远缺少了最初的那一片玫瑰花蕾，他们穷尽一生去寻找却永远无法找到，也许，死后被爱就是对他们最好的结果。所以，要想读懂威尔斯，就必须从最开始读起，从《公民凯恩》看起。
电影中的大量深景深镜头在当时实为前无古人，为了熟练掌握深焦摄影，威尔斯大量观看了前人的作品，比如约翰福特的《关山飞渡》首次在大远景中运用景深镜头，这对威尔斯启发非常大。值得一提的是，为了达到理想的效果，限于当时摄影技术的限制，电影中的许多纵深到夸张的景深镜头其实是靠特效完成的，在距离上形成了意想不到的效果，一个房间之内竟然呈现出几十米的距离，增添了构图美学感与艺术渲染，同时强化了人物势力强弱的远近对比，这些在浅焦镜头中都是完全无法达到的。浅焦摄影只将镜头聚焦于一点，突出导演想让观众关注的内容，但是整个画面大篇幅的内容都被浪费掉了，层次感与内容感大幅度削减，影像的魅力也降低了不少。威尔斯彻底打破了浅焦摄影的限制，以舞动的摄影机为影像注入灵魂，以纵深的构图为画面增添血肉，使得镜头调度与叙事推进相辅相成，相互促进，在同一画面中演变出多元化层次。同时由于没有焦点，那么观众则可以自行选择共情点，一个画面多种解读，镜头的层次与内涵又上了一个台阶。凯恩母亲与撒切尔先生签订合约的那一场戏，通过景深镜头将画面分为近景的母亲，中景的父亲以及远景窗户外玩耍的凯恩，一个镜头完成了三层叙事，通过室内与室外形成强烈对比，人物势力与大小成正相关，将个人命运在不知不觉中被别人操纵的苍凉感表现得淋漓尽致。在苏珊与凯恩分别的那场戏中，大门口的苏珊与房间里的凯恩由于纵深构图将他们之间的距离拉长到无限远的感觉，其间的一道道门框，亦是心与心之间的一道道隔阂，虽没有关上门，但早已在内心刻下了一道道伤痕，永远无法接近。一屋之内，如隔千里，这就是景深镜头的魅力。
安德烈巴赞对于蒙太奇的理论无疑具有深刻的启发意义，他首先论证了无声电影时期蒙太奇的起源与发展僵化，指出默片时期的分镜编排是以现实为基准，只是帮助观众看清现实的一种方式，于是蒙太奇逐渐向真实性方向发展而愈来愈排除造型的表现主义和影像之间的象征性关系。蒙太奇的本质是与含义模糊的表现相对立的，也就是说蒙太奇在表现现实时，要求戏剧事件含义单一，正是因为每一分镜的含义模糊才使得蒙太奇的暗示效果得以成立。在真正的电影成品与未经加工的影像之间，插入了一个附加物，一个美学的“变压器”。含义不在影像之中，而是犹如影像的投影，借助蒙太奇射入观众的意识。景深镜头的出现成为了电影语言发展史上具有辩证意义的一大进步。景深镜头的意义正是在于取消了蒙太奇，从而尊重戏剧空间的连续性与时间的延续性。但是现代导演利用景深拍出的镜头段落并不排斥蒙太奇，而是把蒙太奇融入造型手段当中，不拒绝使用从影像的时空统一中可以取得的特殊效果。同时，景深的设计可以邀请观众参与到场面调度中来，使观众的眼睛充当某种意义上的蒙太奇。《公民凯恩》的地位也就突显出来了，它将意义含糊的特点重新引入影像结构之中，威尔斯并未摒弃蒙太奇的表现主义方法，相反，正是由于在用景深表现的镜头段落之间穿插运用它们，蒙太奇手法才重新获得意义。在《公民凯恩》中，一连串叠印影像是与一次拍摄下来的场景连续性相对立的，它是另一种特意采用的抽象叙事方式。“加速蒙太奇”在时间上耍花招，威尔斯的蒙太奇不想哄骗我们，而是以对比的手法来表现时间的浓缩。
这时的威尔斯借助丰富的舞台剧经验并将其转化为完美的镜头调度与人物走位，虽然没有运用后期熟练的长镜头，但仍凭借机位的选择与切换紧扣住叙事节奏与人物感情表达，光影转换间完成了摄影机的舞蹈。威尔斯对于机位的选择可以说是无与伦比，普通对话中从来不会用简单的正反打，而是从不同角度还原说话人的多种心理，全面展现一个复杂的，感情丰富的人物形象。同时对背景进行了又一大创新，首次大胆地将天花板引入画面，这对于场景的选择具有极大挑战，天花板入画会对空间造成压迫感，同时机位只能选择低机位仰拍，这就必须要考虑所塑造的高大人物形象与天花板的压迫感之间的平衡，走位时亦要考虑远近大小与平视时的差距，协调好这一切才算是一个合格地天花板入画。威尔斯为了达到夸张的仰拍效果，甚至在地板上打了个洞，让摄像师站在洞里面向上拍，所以机位才已经低到了与地板一个高度，这时前景的人物一条腿便占满了半个屏幕，后景的人物则如蚂蚁般渺小，这种夸张到极致的居高临下与蔑视感同时也将剧情冲突与人物关系对比放大到了极致。
整部电影的走向是倒叙式的，以凯恩的死埋下"玫瑰花蕾"的悬念，揭开了一个伟大公民大起大落的一生。期间借记者这个角色打破时间与空间的限制，在凯恩一生不同的时间段来回穿插叙事。螺旋嵌套式叙事打破了传统单线叙事的单调与无力，丝毫不带违和感地引入与主线相关的支线情节，精准构建完整的逻辑链条，在不打破整体逻辑联系的同时照顾到每一个细节。威尔斯巧妙地利用光线和镜头刻意隐藏了记者的脸，这让观众在带入记者身份的同时消解掉主体色彩，以客观视角审视整个故事，潜移默化中完成了主客体的转换。整个故事好似在拼凑一张破碎的拼图，记者采访的人物就仿佛一个个碎片，每个人都对凯恩有不同的认识，一个个视角的集合便是完整的凯恩，一个多元化的，复杂的人物形象慢慢浮出水面。而玫瑰花蕾纵使贯穿始终，却始终缺失，就仿佛那张巨大的拼图中丢失的一角，凯恩心中永远残缺的那一片，纵使他穷尽一生去寻找，渴望用所有人的爱来弥补，可那残缺的拼图只是在无限地放大，却永远无法弥补最初的那一片玫瑰花蕾。
八十年前，奥逊威尔斯以远超时代的思想使电影语言进行了跨时代的革新，用眼花缭乱的机位和目眩神移的镜头冲击着所有人的认知，挑战着传统审美的固化，为电影艺术做出了不朽的贡献。他的一生与凯恩的一生何其相似，残缺的拼图只有在死后才得以完整，但死后被爱总要好过死后被遗忘。时至今日，我们得以仰望这位电影巨人，还给本应属于他的地位，用《公民凯恩》填上大师人生拼图中残缺的那一片——玫瑰花蕾。





</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-25 22:05:09</时间>
<影评>



《公民凯恩》

                           又名《大国民》


        1941年黑白电影，由奥逊·威尔斯自编自导自演的《公民凯恩》，这部影片也是他的荧幕处女作。

        在这部影片中运用了大量的景深镜头，画面在纵深上有了更多的变化与调度，增强了电影画面的空间感。电影一开始是以很少见的电影字幕开头而不以无声字幕开头，只有片名和作者。

        音乐起来黑场淡弱“NO TRESPASSING”为电影第一个画面木牌挡在面前，音乐带有种阴森感与俯视的镜头制造出急促的压迫感，顺着冰冷的铁丝网向上，其中运用了9个淡入淡出的衔接来表现难以越过这戒备森严的高墙与这座古堡的阴森感，每一个画面的衔接都是在靠近古堡中一扇透出光来的小窗，突然音乐加强停住，画面灯熄灭，给人视觉与听觉上一个强大的冲击。慢慢为什么熄灭的灯又亮了起来，音乐也渐起，仔细发现2′16″灯再亮起来的时候导演这又加了一个淡入淡出，当灯完全亮起来是场景已经换成窗起床上躺着一个人。大雪弥漫中一座小木屋在雪中若隐若现，镜头拉起，一个水晶球在一只手上，大特写“玫瑰花蕾”，这句台词的出现为了贯穿整部影片，水晶球摔碎紧接着镜头是透过打碎的水晶球拍摄出的画面，再转下一镜头能很清楚看出上个镜头的拍摄手法，是一个很特殊的角度。当护士缓缓盖过白布，灯光熄灭，灯光再一次亮起来此景正式2′16″时的画面。

        “三月要闻”字幕出现，着整个进行曲是新闻的场景，在进行曲是时代杂志的时间的进行曲，影片是倒叙着，这可以从这段旁白里听出来，新闻的作用是介绍这个震惊半个世纪的人物的背景。在新闻片中看到一些画面并不是很好的，这应该是导演为了真实所故意拍摄的，使它更像是偷拍的，新闻结束。镜头从侧面拍摄与投影器的特写在转换现实中放映室的场景。放映室场景记者道出“在凯恩临终遗言所说的四个字‘玫瑰花蕾’”为整个片子的亮点，在这段中的镜头都是由光线的射影来表现的。

        传场至另一个空间时不难会发现，导演都应用音效和一些反差强大画面来衔接。其中从记者转场到亚历山大小姐时和从电话亭转场到图书馆，都是通过特写镜头和音效来诠释得。图书馆管理员带着记者进房时，镜头先前推时开始变换，都不是硬切换是用淡入淡出的方式没有表现得很直白，而这两个镜头都很有表现力，这里的灯光也是很有戏剧性，视乎这更像一个阴暗的交易场所，女管理员的表情也越发的严肃，这里的台词也没有过于啰嗦“83页到142页”，记者忽然回过头，虽然看不出记者的表情但能感觉的对这个女人的不可思议。急着坐下查看时音乐转换为仅有的轻快曲调。大特写切入书上文字，在这时本片中第一次闪回，从一个场景通过音乐过度，音乐明快调随镜头画面转换音乐有起伏的升起后随着雪球打在招牌上音乐立刻停止。之后的紧接着的镜头是一通贯穿，导演运用了大量的景深镜头，使画面大大增加了的电影的空间感，在画面的纵深感上也有了更多的变化与调度。

        其中之前收看到的当记者进入电话亭，摄影机过肩镜头透过记者带到侍者与亚历山大小姐，侍者在门外听时，背景里的亚历山大小姐也是很清晰的带到，而说话的记者却完全是黑的。当记者在电话亭里打电话时关门与开门时的说话声是有变化的，这个很小的细节导演都处理很仔细。

        再就回到19′07″长镜头中，小时候的凯恩的全景镜头，镜头一直没有停的往后拉带出一扇窗的边缘，然后是凯恩的母亲——凯恩的养父撒切尔——凯恩的父亲，一切随着凯恩的母亲和撒切尔坐在前景的桌子看契约时停止，在这个纵身场景里窗外的凯恩在雪地里，这个场面的调度基本都是通过凯恩的母亲的移动来调度的，父亲站在旁边。画面中人物的大小关系，交代了话语权的走向，母亲一直在画面的最前方其次是撒切尔最后才是带到亲生父亲，显示出母亲在这个家庭起主导权力，父亲显得是那么无力，甚至连说话的权利都很弱连保护儿子的权利也没有，再随着养父再一次提到钱时，父亲的观点也随着改变了。在这全景画面里，很戏剧性的显现出凯恩如此的渺小，限制在窗子画框里。母亲开启父亲刚拉上的玻璃在这里又转换到一个长镜头，凯恩出现时手上一直都拿着雪橇，这对整剧“玫瑰花蕾”有很大视觉冲击，当凯恩走到后景父亲处又转身到母亲身边，这里形成了一个倒三角，表现手法与在室内3个人对话的站位不谋而合，其表现更是加强了人物之间的反差，而小凯恩脸上始终带着疑惑与怒气。当养父要抓住凯恩的手时，凯恩狠狠得甩开并用凶狠的眼神看着并推阻撒切尔，大雪中小凯恩的雪橇在地上被大雪覆盖。

        另一把崭新的雪橇特写来衔接，运用了两个雪橇的变化转场，凯恩已和养父在一起而换面处理小凯恩一直是仰视着养父。撒切尔“圣诞快乐”小凯恩回：“圣诞快乐”。“新年快乐！”这里是一个很好的切换，从年轻时的转换到年老时的撒切尔，跳跃了许多年，只需2句问候来转换时间与空间，当撒切尔坐下时，导演有一次运用了跳跃式剪辑，再次出现的撒切尔时他的头发已花白，从这里把我带进了一个新的阶段。

        成年后的凯恩第一次与养父之间的对话，并在成年后获得财产权后，便自作主张买下一家报社出版《询问报》，并公然与撒切尔作对，在这段长镜头中凯恩说的最后一句话“六十年后就的关闭这家报社”才拉近给特写。然后又回到手稿，手稿上的‘1929’淡出，引出另一个时空，画面是一个对焦很深的景，凯恩声音先入随着出现声影。这里的对焦是完整的，前景、中间是撒切尔、凯恩在最后。从青年到到中年，凯恩所表现出来的性格也没有改变，“任何你厌恶的”对待养父还是对敌的态度。与之前的转场相互呼应用书面转场。画面构图中导演有意识的把人物安排成三角，分为过肩前景，中景，远景形成三角对立型构成空间感，不管人物运动、换位都一直会保持该有的立体空间感如37′40″。

        庆功宴上导演把凯恩诠释成一个叛逆自我，富有创意和幽默的聪明商人。44′25″在镜头正反打时并没有完全按平常所看的180°的正反打，差不多120°左右反打。

        在凯恩与第一任妻子艾米丽的婚姻只是从整整2分钟的时间用镜头转换了6次，交代了他们这些年婚姻的过程，从新婚的陶醉到同床异梦的微妙变化。这种手法是在过去电影中很少有的场景转换。在最后一段，没有一句对话，艾米丽最后停留在她读《记事报》，而凯恩在读《调查报》，两人互看了一眼已陷入婚姻的僵局，镜头最后拉出，回到了开始两人共进早餐时的画面，这与之前的镜头起到首尾呼应的效果。

        在凯恩与第二任妻子相遇在一条马路上，由于凯恩被溅了一身泥而与苏珊共处一室，室内戏中56′59″中，镜头切换成近景在镜子里的镜头，在镜子左下方第一次在倒叙故事里出现的“水晶球”，并在镜子与凯恩近景中开回切换。凯恩在于苏珊的相处中两人十分开心，并在最后深情相望，凯恩说出来对本片最后结尾为什么能出现小时候雪橇的打下了一个伏笔“我是在去曼哈顿的途中，寻找我的童年。我母亲过世很久了，她的东西不在西曼哈顿。有没有别的地方可以放，我要派人去拿，今晚去看看，这是个感伤的旅行。”从苏珊弹钢琴淡入切换到她在一个豪华的前厅。凯恩的鼓掌声转换到凯恩选举场景群众的鼓掌声，这是影片中切换中两景切换相呼应的形态与声音。

        参加竞选的凯恩，从凯恩的巨型海报特写向下拉直到带到凯恩的上半身，切换大全景向前推渐入画面，摄像机俯拍凯恩，镜头慢慢向前推一直到演讲台，凯恩表现出他的政治观点也被大家所认同，具有杰出的领导魅力。其儿子在台下微抬着头眼神中充满着敬畏，对父亲带有崇高的敬佩感。镜头俯拍向下推时在忽然拉得很远，拉到最后的发现镜头的另一端是凯恩的竞争对手，镜头以凯恩竞争者的视角拍摄，俯视是对凯恩的蔑视，之后的事并没有凯恩所想的那么轻而易举。被对手法相凯恩与苏珊有不能公开的关系，凯恩、对手、妻子、苏珊在同一个房间。摄像机的角度一直在水平偏下俯视着4个人物，画面中都如拍摄三角关系的站位差不多，都会有借肩带到没一人的神态，原本占上风的凯恩被对手威胁无奈下退出了选举，并在报纸上公开他的丑闻。选举失败之后运用了大量的底角度的仰拍，使画面具有了非常独特的意义，这是全片仰拍角度最大的来表现凯恩人生最失败的时候，摄影机的位置已经低到了地面，画面中已经看得见天花板，从而大大突出了这一个空间。在这样的镜头中，不但再现了场景的真实感，更重要的是营造了一种极其压抑的氛围，也暗示着这个巨人的失败，暗示着凯恩从一个成功者到一个落寞者之间的转折。

        音乐画面强烈的冲击感又将时空带到苏珊的舞台表演，镜头极为巧妙的是摄像机从舞台全景不知不觉地拉到了后台精心布置的装置中，看到舞台工作人员再看并来两人互看了一眼并做了一个鬼脸，我想这是对古典音乐表演者苏姗的水准的一种否定，从这些工人的视角拍摄是为了更好的表现出，因为他们是剧院工作人员对于这些都绝对有发言权的。

        当李伦走向写评论的凯恩，并告诉他被解雇，这是一个固定镜头，用了深焦距的拍摄，并利用长焦对空间，两人都一直处于清晰状态。这时画面上左右力量均衡，一分为二，把友情和原有的理念都打破裂。再一次出现两个时空的叠化，特殊的光线，一暗一亮形成对比，出现了李伦。

        苏珊再次演出完毕，只有凯恩唯一一位鼓掌的人，直到最后才意识到自己一人的掌声。凯恩与苏珊在房间里的争吵，凯恩走上前，整个影子遮掉了她的脸，意味凯恩的势力十分大让苏姗完全没有反击之力。再一系列的叠化与一盏大灯不断地闪烁着，音乐画面的叠加的冲击力，这是另一个蒙太奇，使用电灯最后熄灭，来到了自杀的场景，采用了深焦距方法拍摄的固定镜头，画面前景一个药瓶，中景是苏珊无力地躺在床上，后景上凯恩等人破门而入，所有内容都一目了然，没有虚实之分。近镜头的瓶子部分由于广角镜头带来的筒形畸变显得很大，而后景中的凯恩却是十分渺小，并交代了这场戏的主旨，在安眠药带来的死亡面前，纵然如凯恩这般人物面前也是无能为力。

        高峰是在苏珊离他而去，他们在皇宫中的房间中的对话。凯恩终于表露他内心所害怕的，由年幼时跟随监护人离开父母，到晚年经济肃条时仍对监护人说出：我最想做的事就是你反对的事，都可以看出他只不过是一个小孩。他也是一个自我中心的人，任何人都要听从他的命令。他是一个极其渴望被爱的人，想得到所有人的爱。他得到一切，却同时失去一切。

        当废旧的遗物正依次被投入壁炉的烈焰，画面中出现了一块微微陌生的雪橇板，它似乎是凯恩童年的遗物，同样被视若等闲地抛向火中。随着镜头的迫近的音乐的加强，排山倒海的戏剧压力蓦然降临在这块被世人遗忘于角落的木板上，它的表面开始由于剧烈的高温而氧化，直到那行被久久尘封的字符终于在幽暗的火光中重现“ROSEBUD”。“玫瑰花蕾”首先是一个形式上的技巧，它提供了影片叙述的动力，并孕育了结尾的强烈戏剧性。

        本剧通过5大块的闪回场景展示了凯恩的一生。在记者调查和凯恩生活两条线的穿插之中，凯恩的一生就是在每个不同回忆者的叙事中串联起来的，带有很强的主观性，很多场景上，导演也是违反了时间顺序去安排情节。本片打破了以往电影顺序的线性叙事模式，而采用了多元叙事结构，灵活地使用了倒叙和插叙的技巧，并且突破了叙事的单一视点，是用多个视角、各个角度去表现凯恩。 
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
