<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>莫里斯 Maurice</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2455549510.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·伊沃里</导演>
<演员>詹姆斯·维尔比 / 休·格兰特 / 鲁珀特·格雷夫斯 / 丹霍姆·艾略特 / 西蒙·卡洛 / 比莉·怀特劳 / 巴里·福斯特 / 朱迪·帕瑞福特 / 菲比·尼克尔斯 / 帕特里克·戈弗雷 / 马克·坦迪 / 本·金斯利 / 姬蒂·奥尔德里奇 / 海伦娜·米切尔 / 凯瑟琳·拉贝特 / 彼得·爱 / 迈克尔·吉恩 / Mark Payton / 奥兰多·威尔斯 / 玛丽亚·布里特涅娃 / 米尔斯·理查森 / Phillida Sewell / 哈里特·索普 / 朱利安·沃德姆 / Richard Warner / 让-马克·巴尔 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 塞雷娜·戈登</演员>
<简介>少年莫里斯·霍尔（奥兰多·威尔斯 饰）在海滩接受了性教育之后，却宣称自己不会结婚。1909年，在剑桥读大二的霍尔（詹姆斯·威尔比 饰）结识了大三的克莱夫·达勒姆（休·格兰特 饰）。1910年，两人的感情突飞猛进，而霍尔也因此被康沃利斯院长（巴里·福斯特 饰）赶出了学院。1911年，眼看着朋友里斯利（马克·坦迪 饰）子爵被判刑，达勒姆承受了巨大的精神压力。1912年，经过一个半月的深思熟虑，达勒姆结束了与霍尔的恋情。1913年，达勒姆邀请霍尔作为傧相参加自己的婚礼，但他没有想到，他的猎场看守亚历克·斯卡德尔（鲁伯特·格雷夫斯 饰）将会与霍尔相爱……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>shu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-22 16:01:50</时间>
<影评>
        最后一幕，当Clive走上前，欲关上最后一扇窗，映上心头的却是几年前在剑桥读书时的情景，不曾动身一同前往，于是挥手告别。而此刻眼睛所流露出的不止是怅然，因为自此心间有了一道永久的缺失。


反观片头，也曾让我看得津津有味，或许你可以说它交代了Maurice的家庭背景，甚至解释这样一个Maurice的成因。站在全片的角度来看，即使有意与后面构成反差或呼应，也终究觉得这片头是那么无关轻重。电影的前半部分清新隽永但隐忍克制，后半部分似乎粘稠紧张却让人心中有快意。


电影结束后，我的思绪也还停留在前半部那段青涩美好时光里，看着这些骄傲，意气风发的年轻人，穿梭在古老的校园里。周身的气息里是友谊，或者不知所起却一往而深的爱情，令相似的灵魂不能自已。


他们两人都曾半睡半醒，但终究是Clive更先知先觉一些。相遇之后，就对两人的关系处于一种引导的地位。你看他悠然弹奏着钢琴，Maurice却在一旁兴奋的不能自已，待到他自己弹奏时，那急促的琴声里，分明有着情欲的张力。Clive每每主动出现在Maurice的房间里，说话时常有种漫不经心的腔调，一旦认真起来便是王尔德式的惊人语。这些都对Maurice有着致命的吸引力。


的确，Clive 是危险的。在这里，我不得不说，年轻的Hugh Grant 将Clive的迷人不羁，羞涩笑意，飘忽闪躲的眼神，欲迎还拒的心思，演绎的丝丝入扣。


在许多的故事里，都能觉察到，短暂的分离是感情最有效的催化剂。第二次假期，两人都尝到了想念的滋味，重聚时不自觉的抚摸或者深深相拥这些，都远远不够，于是Clive一吐衷肠，这却让Maurice乱了一时分寸。直到夜里，我们后知后觉的Maurice越窗而入，送上一吻来回应Clive，然后匆匆离去。你才觉得心里有了一思笑意。此时便能猜到，这之后，爱得更勇敢，更猛烈的必会是Maurice。


两人郊外玩耍时Clive不时的拒绝，或者说对柏拉图之恋的维护，及至后来，Risley被捕后Clive心中顿升的悔意与行为上的远离，再然后娶妻，走上仕途，那个年代这些在多问发生似乎都合情合理，旁人也只得叹息。而Maurice还在缓慢地认识自己，迟疑地不知道该睡去或者醒来。


可面对着英伦乡间这般清新的精致，怎么也不愿相信两个俊朗年轻人间的爱情只能发于此止于此了。


婚后的Clive蓄起了胡须，收起了一些不羁，笑容里也不再是羞涩，俨然已是位更迷人的绅士。依然克制地爱着Maurice，渴望着每年为数不多的相见，却也忍受着灵与肉的分离。我并不觉得怨恨他，只是惋惜，特别惋惜。此时的Clive，每每让我想起《断背山》里的Jack，他婚后的形象倒是与这时的Clive极为相似，不说那胡子与笑意，连那种故意表现出优越感的语调都如出一辙，或许Jake在演绎Jack的时候，有意参考了前辈Hugh Grant。


不曾想到，会有那样一位侍者Alec，能够全然知道自己想要，勇敢地爱上主人的朋友。在他纠结苦楚的夜里，越窗而入，共一夜缠绵。即便这只是一夜缠绵，对于Maurice的真正自我认识都是极关键的，更何况这是两人灵肉合一的爱情序幕呢。


Clive不是什么小人，Maurice也不是圣人，Alec这个角色的讨喜和成功很大程度上取决于演员。


回想起乡间，青葱草地上，Clive曾对Maurice说，“要是你丢下我的话，我将半睡半醒地度过余生。”可竟是他主动丢下他，待知道永远失去他后，已是连半睡半醒都不能。半睡半醒是人之混沌空白时，佯装睡去或者睡去或许意味着能逃避着许多，却也终归失去了许多。醒来，终究要面对，面对最真实的自己，面对真正的人生，没错，这正是生之意义吧。而他们终于都有了自己的选择，有人睡去，有人醒来。

 

 

 
      </影评>
<有用数>2165</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>feeling</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-11 15:20:58</时间>
<影评>

这是由一位同性恋者撰写的、由一位同性恋者拍摄的、讲述一位同性恋者的故事。三个不同时空的人物融会于电影中，也许其中有彼此的印记。
 
*********
 
第一个男人：E·M·福斯特（Edward Morgan Forster）

爱德华·摩根·福斯特一般称作E·M·福斯特，他是《莫瑞斯》的原著作者，本文所真正要讲述的大师。
和本系列之前的那些大师相比起来，他生活得似乎异常平静。没有早夭，没有自杀，没有轰轰烈烈的“丑闻”，没有惊天动地的爱情，90岁高龄得以善终，这本足以引发人们对他同性恋身份风言风语的《莫瑞斯》直到他死后才得以出版，即便有喧闹也早已留在身后。
福斯特是著名的布鲁姆斯伯里文化圈中的一员。在这个交织着异性恋、同性恋、双性恋和群恋的圈子中，身为同性恋的福斯特算不上什么特殊；他的另类也许表现在，在这个充斥着“她爱他，他爱他，他爱她”式情感和性爱的交错关联的圈子里，他竟然没有与其中的任何一个男人或女人产生关系。
《莫瑞斯》是福斯特的第5部小说，动笔得益于福斯特对英国诗人兼同性恋解放运动先锋爱德华·卡宾特的拜访。“大概是我第二次或第三次造访这块圣地的时候，火种被点燃，迸发出了火花。他（指卡宾特）和他的同伴乔治·梅里尔双双给了我极深的印象，引发了我的创作动机。乔治·梅里尔还触了触我腰眼下面的部位──轻轻地，就在臀部上方。……足以证明这部作品是在那一瞬间受孕的。”乔治·梅里尔是工人出身，他与爱德华·卡宾特超过30年的终生之恋仿佛就是《莫瑞斯》的现实蓝本。
爱德华·卡宾特（左）与乔治·梅里尔

这部书福斯特写得“文思泉涌，一气贯通”，于1914年他35岁之际完成。手稿当时只在熟悉的朋友间私下传阅，其间还反复修改。
福斯特还曾在手稿上留下这样的题字：“可以发表，但值得吗？”
历史的回答是肯定的：1971年——在福斯特去世的翌年，《莫瑞斯》得以正式出版。
 
*********
 
第二个男人：詹姆斯·艾沃里（James Ivory）
左为伊斯梅尔·麦钱特，中为詹姆斯·艾沃里，右为鲁斯·普罗·贾
人生如戏。
电影是E·M·福斯特最不喜欢的艺术形式，他生前一直抗拒把自己的小说改编成电影。但在他身后，他的长篇小说几乎都被搬上了银幕。《印度之行》被大导演大卫·里恩相中，其他作品则成了詹姆斯·艾沃里不离不弃的选择。
看詹姆斯·艾沃里的作品，影片中弥漫的英伦的古典气息、优雅情调，实在很难让人记起他其实是一个美国人。艾沃里生于加州，早年学习美术和电影。1959年，他在印度拍摄了一部纪录短片，当电影在纽约放映时，他认识了一辈子最重要的人——他后来的制片人以及他终身的爱人伊斯梅尔·麦钱特。。
他们两人以及女剧作家鲁斯·普罗·贾布瓦拉结成了牢不可破的“铁三角”，并组建了MIP电影公司，一直致力于改编文学作品的电影风格。
1986年，詹姆斯·艾沃里凭借改编自福斯特作品的《看得见风景的房间》终于破茧而出，蜚声影坛。
第二年他们就将《莫瑞斯》搬上了银幕，这部电影让两位主演詹姆斯·威尔比和休·格兰特联手拿到了威尼斯的最佳男主角银狮奖。
其后他们又继续将《霍华德庄园》改编成电影，依旧风光无限。
詹姆斯·艾沃里的电影让福斯特的作品重新被人们发现、关注，福斯特的原著则为艾沃里的电影注入了历久弥新的人性纠结的底蕴，他们得以穿越时光、跨越地域，在电影中相遇神交，完美结缘。
 
*********
 
第三个男人：莫瑞斯（Maurice）

在那个对同性恋依然充满禁忌的年代，《莫瑞斯》像是一个炫耀幸福的“罪恶”故事。福斯特铁心要写一个幸福结局的故事：“尽管是在虚构的世界里，我决意无论如何要使两个男人相爱，并在小说允许的范围内让他们的爱情永远延续下去。”
对于莫瑞斯而言，克莱夫属于过去，美丽的柏拉图式的精神恋爱，终于在现实面前成了无力的幻影；阿列克属于未来，燃烧着不顾一切的激情，在电光火石般的碰撞间实现灵与肉的合一。
也许很多人为电影中克莱夫最后的镜头伤感：当年的莫瑞斯在阳光下的剑桥校园向他招手微笑。那镜头仿佛美丽幻影，甜蜜到终是要破碎。
然而福斯特更相信的是自我觉醒、自我面对。他的所有作品几乎都是在探讨人敢不敢面对自己、如何面对自己的问题。福斯特将希望给予了敢于正视爱情的莫瑞斯和阿列克，给予了他们一个奔向绿林的近乎不可思议的美好结局；福斯特终究也没有对选择逃遁的克莱夫给予太多同情，粉碎了克莱夫的幻影，也伤感了无数读者的心：“他不曾领悟到这是终结，既没有黄昏，也没有妥协。更料想不到今后再也不会跟莫瑞斯相遇了，甚至没跟那些看见了莫瑞斯的人说了话。”
《莫瑞斯》的故事隐含着福斯特很多的个人印记。
福斯特1897年18岁时进入剑桥大学，这期间，他爱上了同班同学H.O.马里帝斯——这大约就是克莱夫的原型。
然而如同克莱夫不是莫瑞斯最后的归宿一样，福斯特此后的感情选择转向了与他有很大阶级悬殊的下层平民——他们仿佛就是阿列克的缩影。
1917年，福斯特在埃及认识了电车司机默哈默德·艾尔·阿多，两人的恋情持续了两年。1919年阿多结婚后，福斯特离开埃及回到英国，但两人仍保持书信往来。三年后阿多去世，福斯特曾在他去世前从印度回国的途中探望他。
1930年，时年51岁的福斯特结识了28岁的警察罗伯特·巴金汉，成为终身之交。罗伯特结婚后，他的妻子逐渐接纳福斯特成为家庭的一员，他的家也成为福斯特朋友们聚会的场所——这个家就是福斯特的绿林。
 
*********
 
2005年5月25日，伊斯梅尔·麦钱特撒手人寰，留下了相伴40余年的搭档和爱人詹姆斯·艾沃里。“铁三角”不复存在，但他们艺术与爱的烙印却永远留在了光影之间。
1970年7月7日，福斯特在罗伯特的家中去世时，他们的情谊已维系了40年之久。罗伯特一家为他养老送终，罗伯特的儿子和孙子都取名为摩根。
原来，大师们的爱情并不总是惊世骇俗，美丽短命，同样也执子之手，与子偕老。


 
附：
“大师和他的情人们”这一系列文章中谈到的电影，皆涉及一些作家的同性爱情故事。之所以取这么个俗不可耐兼狗血淋漓的名字，其实也是拜各种译名所赐。就好像Wilde译成《心太羁》本很绝妙，而有人非要译作《王尔德的情人》；又或者如同Maurice不译作《莫瑞斯》而要译作《墨利斯的情人》一样，生怕观众不想入非非，硬是要把“情人”安在上头。
大师和他的情人们（之一）——《心之全蚀》
大师和他的情人们（之二）——《留心那话儿》
大师和他的情人们（之三）——《王尔德》 
大师和他的情人们（之五）——《小尘埃》
大师和他的情人们（之六）——《克里斯托弗和他的同类》


</影评>
<有用数>1695</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿底</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-22 16:28:49</时间>
<影评>
            贲贲曾经说，连自己也不知道为什么，就是那么喜欢它。看了十多遍。

    而现在，我终于有机会可以毫不犹豫地说，我也和她完全一样，喜欢。

    非常，非常，非常的喜欢。

    喜欢它干净的色调。喜欢它不急不缓的叙述方式。喜欢它的音乐。喜欢里面的每一张脸。尤其喜欢的是结尾处，Clive站在窗前，痴了一样的向外凝望，而那里，依稀还是以前在剑桥时，Maurice回身向他招手的脸。

    奇怪的是看的过程中我一直没有哭。虽然心里时时受着煎熬，都快扭曲起来了。一直到完全结束，我的手指已经在遥控器上按下了stop，泪水就突然滑出来了。

    自己也觉得有些莫名其妙。但头脑里就是有挥之不去的无奈。我想到Clive那样的眼神，还有Maurice年轻时意气风发的样子。然而很多事就是这样回不去了。头也不回，在你看不见的地方，默默地流淌到同样是你再也看不到的地方去。而Clive是否真正爱过Maurice么，我甚至认为那已经不重要了。

    不是么？即使爱过，他还是理智地选择了成家，立业，如同这世界上的千万张脸一样，过一种旁人羡慕的生活。我并不如想象中那样厌恶他，相反，我觉得他的选择再正常不过。那样的年代，那样的环境，他一个人，又能做些什么？何况，明明还是一个相信柏拉图的孩子。

    他不知道柏拉图是骗人的吧？不，他不知道。这个世界上，真的会只要求有精神之爱而全然可以无视肉体之爱的么？那么，在他们第一个拥抱的时候，为什么他仍然会颤抖着想要去亲吻Maurice？他只是在用一种自欺欺人式的、教徒般的自我压制式。其实他也很可怜，然而这样的人，却有着清晰的头脑知道自己要什么，他若是觉得值得用现有的一切去替换那个叫“爱情”的看不见摸不着的虚幻东西，我们自然也就无权以我们卫道士样的语言去指责他。这是他自己的人生，与旁人无关。

    从来都是无关的。

    其实，即使是Maurice，难道他就很勇敢么？他也惶惑过，恐惧过，畏缩过，怀疑过。当Clive第一次对他说I love you的时候，他的反应不正是向后退一步，然后笑骂他一派胡言么；当Alec告诉他会在小屋等他过来的时候，他不也以为只不过是另一场威胁么。

    不，Maurice从来都不是什么圣人。他只是一个很普通的，有很多缺点，偶尔自以为聪明但毕竟还是对自己有所坚持的人。也和千万个你我一样。喜欢他柔软的金色头发，喜欢他善良没有干扰的纯净笑容，喜欢他的执拗。对自己，也对爱情。

    所以才会被Alec那样没有顾及地爱上吧。

    一介平民，为Clive打着杂而从没有低人一等之感。那晚眼睁睁看着Maurice打开窗淋一身的雨，并且还放肆地闭上眼，满脸都是享受的表情。一定是这样的人，瞬间打动到他。因为他不是Clive那般的富家子弟，他任性，随意，甚至，骨子里多少带着些叛逆。

    Alec疯了一样不管不顾，顺着梯子爬进少爷的房间，拥抱他。是的，他们一起疯狂。从不会想到各自的身后有着怎样的天地与人群，融入这夜色，只为了享用肉身的快感，和，那个大概还很遥远也很难以确切形容的，叫爱情的东西。

    最后，仍旧是Maurice恳请着Alec的留下。他们的一晌贪欢，纵然也有疑虑与焦灼，然而Maurice还是期盼着可以抵达永远的彼岸。他追出去，赶到Alec将离开的港口。手里捧着纸袋，满眼满眼的不舍，怅惘。

    从来不知道每次颤抖着打开心门之时，却又是沉重而缓慢地被关闭的那刻。

    Alec没有出现。他失踪了么。可是Maurice知道不是。一刹那他的表情就被兴奋与难以自持的快乐击中了。在那个Alec初次邀约他共渡一晚的地方，那个虽然与他阻隔了千万里没有一点共通之处的男人，却心甘情愿为他放弃了手边该有会有将有的一切，只是默默地，坐在原地，等待他的出现。

    Maurice轻轻推开门，站在他的面前。

    而Clive仍然回到妻子的身边。仿佛时光倒退，他还可以分明看见那张他曾经爱过的年轻英俊的脸。每个人都在安然地过着自己的人生，即使自己有过参与的机会，但手伸回来，腿往回缩一小步，转瞬便成了另一种天上人间。

    谁来告诉我Clive在听到Maurice告诉他爱上了Alec时心里是不是会突然塌陷了那么一块呢。

    可是无论如何，他都找不到填补了。
      </影评>
<有用数>777</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>微豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-11 22:53:34</时间>
<影评>
                英国人不管是写作也好，拍电影也好，人物故事都在其次，重要的是一种腔调——英国腔调，永远地置身事外因此保持一成不变的从容。英国电影和英国文学非常接近，我看《看得见风景的房间》就如同读一本英国小说，《莫里斯的情人》也是如此，只是更激情一些。

     最能代表英国文学腔的莫过于简奥斯丁，无伤大雅但也着实让人难堪的小玩笑，一丝不苟地尽绅士和淑女该尽的责任，缄默时要让所有人知道自己必须保持缄默， “我知道但我就不告诉你”的“找抽”行为让他们有极大的满足感，但并不妨碍他们私底下散播些流言蜚语并声称是在确信不会伤害到当事人的情况下才透露的。总之，都像是在说别人的事，透着事不关己的冷静，或是冷漠。在英国人的审美里，因为含蓄，所以优雅。像艾米莉•勃朗那样的另类作家简直是英国文坛的一朵奇葩。

        一板一眼，拿腔作势，刻板守礼，闷骚到死，全世界的人都有理由不喜欢英国男人，但这并不影响我们因为完全相同的理由而喜欢英国男人。因为人生总会有一个阶段是喜欢点到为止、浮光掠影的爱情的。克制的激情，隐忍的放纵。毛姆在评价简奥斯丁时说：“你总觉得明天就要发生什么大事了，可是等到明天过去，什么事都没发生。”真是搔到了痒处，在英国的故事里，不会真的发生什么。没有海誓山盟，没有不顾一切，没有真情告白，没有远走高飞。

       但就是这样的点到即止同样能把人撩拨到坐立不安。红磨坊的女郎们要靠撩起裙子让男人疯狂，伦敦郊区的淑女们裹得严严实实照样能让你面红耳赤，这是英国式的性感。

      在不动声色的冷静中，英国电影和演员习惯了不温不火的状态。《莫里斯的情人》算得上是有激情的了，它比起导演的上一部作品《看得见风景的房间》要带劲得多。特别是莫里斯在雨夜把上身探出窗外，让大雨把自己浇透的那一幕。

      我和很多人一样，钟情于克莱和莫里斯在剑桥学习的那一个段落，最美的不是真的发生了什么，而是那些可能发生什么的瞬间。是的，我就是这么搔情。英国是崇尚精英文化的，莫里斯和克莱就是精英中的精英，出身贵族，求学剑桥，克莱更是就读于传奇的三一学院。这些美少年的日常生活就是躺在羊绒地毯上谈论诗歌，在有钢琴的宿舍里弹柴可夫斯基，在精致的6人小课堂上朗读古希腊经典，在碧绿的康河泛舟讨论雅典社会和基督教义。那个时代的牛津剑桥是同性恋的温床（牛津不就走出了个王尔德吗），男孩们正处在他们“最好”的时候，克莱那双深情而又不安分的眼睛，还有莫里斯那一头过分耀眼的金发，两个人都美得不可方物。他们朝夕相伴、打打闹闹、耳鬓厮磨、暗生情愫，不正像是当年的你和我吗？“恰同学少年”，为彼此的青涩和张扬所吸引，感受到爱，表达了爱，得到了同样的回应，还有比这更欣喜的吗？不管对方是男孩还是女孩。

       是克莱启发了莫里斯，他陪他弹钢琴，把咬了一口的苹果递给他，他在教堂外傻等着他，他跟他抱怨自己的家庭纠纷，他甚至先说了“我爱你”，但是莫里斯后发制人，他醒悟的晚，但更激进更热情。

      不难理解克莱后来为什么要拒绝莫里斯，作为情人莫里斯太过热情，热情的都不像一个绅士了，但他又那么执着，不管是情人还是朋友，无论在你家或我家，只要能留在你身边就好，这种百折不挠的执拗倒是地道的英伦作派。

      不能把爱人留在身边，就把自己留在爱人身边好了。

      电影前半段耽美，后半段纠结。在克莱结婚以后，莫里斯与他以朋友身份交往的那段时光最是销魂。每当莫里斯出现在画面中，都能让人感受到作为一个成年男人和一个成熟男人他所压抑的情欲和渴望。他要的那么少，但在克莱看来已经是太多了。

      依然是不动声色地吃饭打猎，不动声色地喝酒玩牌，莫里斯内心狂躁但外表平静地爱着克莱。这样的莫里斯很男人，或者说雄性十足。詹姆斯威尔比的首次银幕秀就如此出神入化。绅士的温文与冷静，爱人的狂热与深沉，男人的强悍与隐忍，这几种看似互相矛盾的气质在他身上浑然天成，把莫里斯塑造成一个十足的绅士，纯粹的爱人，绝对的爷们！

      风华正茂的休格兰特扮演的克莱不愧是调情高手。他弹悲怆给莫里斯听，推荐会饮篇给他看，以求莫里斯领会自己的心意（“悲怆”是柴可夫斯基写给他的侄子，同时也是他的同性爱人的作品，“会饮篇”则记述了柏拉图对亦男亦女的“阴阳人”的观点）；在草地上打滚时他拒绝吻莫里斯，说这样只会让两人越陷越深；他冷着脸让莫里斯帮他解开袖扣，漫不经心地扯下莫里斯的领结，赌气把他关在门外，只为惩罚莫里斯未经他同意就蓄了胡子；晕倒在莫里斯家里的那个晚上，他像个被宠坏了的孩子一样硬是把莫里斯赶出房间。任性、冷酷、淘气，这样一个情人，谁能不爱呢？

      最有趣的一段对手戏是克莱误以为莫里斯交了女朋友而醋劲十足地跑去祝贺。他自说自话，任谁都看出了他的言不由衷。什么“你到底感觉到女人的好了”，“看来我们总算把事情给了解了”，其实总结归纳为一句话就是：你胆敢背着我交女朋友，我嫉妒死了！他说“我从未忘记过去，只是不想再提起”，然后出其不意地突袭了莫里斯的手背，之后更是不依不饶地要莫里斯还他一个吻！还有比这更堂皇的调情吗？还有比这更露骨的表白吗？克莱每次的拒绝都是一种残忍的试探，看莫里斯的爱能坚忍到什么程度。克莱享受这种游戏，被爱者掌握主动权，向来如此。这是克莱结婚后两人为数不多的一场独处戏，让人喘不过气来的是，每一秒，只要莫里斯少一分克制就会引爆激情，而假使克莱多一分软弱就是一场缠绵！ 

      瞧瞧我们一根筋的莫里斯都被他撩拨成什么样子了？半夜爬窗潜入克莱的房间；为了跟克莱约会而得罪学监被迫退学；当着自己母亲的面亲吻克莱；把亲妹妹当成假象情敌而差点把她撕成碎片；吵闹，耍赖，不依不饶，摔桌子砸板凳，但最后还是乖乖来参加克莱的婚礼了；每次见面都要忍受爱人近在咫尺而不能缠绵的煎熬，但继续频繁出入克莱的庄园；莫里斯的爱是如此阳刚，他精力充沛，动作迅速，点烟抽烟的样子如此贵族，笑起来如此爽朗明媚，一扫同性恋在我们印象中的优柔和阴郁，成功为同性爱人们正名！

      尽管备受折磨，我宁愿莫里斯就那样一直爱克莱下去，而不被亚历克诱惑，不跟亚历克私奔。背叛者纵有千错万错，留守者也应该坚持他爱情上的操节，不是吗？

      默默地爱了一个人很多年而得不到回应，是有权再去选择别人的。可是，我们有时都会不太现实，不是吗？希望爱了就是一辈子的事。

      我可以不爱你，但亲爱的，请你继续爱我吧。

      我是生克莱的气，因为他的始乱终弃，因为他的怯懦无情。但他又能怎么办呢？那个时代的英国，同性爱是要受牢狱之灾的，会把两个人都毁了。克莱何尝不爱他这个率真的小情人？每次莫里斯离开庄园时，克莱都只有一个要求，就是尽快赶回来（as soon as you can），因为忍受不了分离;每次送莫里斯都要送到最后，无论是在站台还是在雨中，因为不舍；每次莫里斯对别的男人感兴趣，他就会说那人的坏话，因为嫉妒。

      有一次演讲回来，看到莫里斯和亚克力板球打得正欢，克莱的表情是极度不爽，衣服都不换就跑上场了，他忍受不了莫里斯跟除他之外的人有那种默契。导演在展现三角关系时节奏控制得恰到好处，虽然之前也有过三人同时出现的场景，但这是唯一一次新欢旧爱的正面冲突，依然是什么都没挑明，但一切都再清楚不过了，5分钟的戏煞是好看。

      不过比起三角关系，我更愿意回味那些只属于莫里斯和克莱的画面。克莱总是到处走动，喋喋不休，莫里斯则喜欢独坐一旁，静静抽烟。克莱结婚以后两人很少单独相处，但无论在场有多少人都只是活动背景而已，两个男人藉着这一点“距离”谈情说爱，两人甚至不交谈，不对视，但就是让人觉得情意绵绵。每一场对手戏都耐人寻味，明明是拒绝的人却分明在挑逗，偏偏是给予的人却一直在防守。一动一静，好像涨潮时分海浪与岩石的较量，每次都筋疲力尽，转天又重新来过！

      当莫里斯最后告诉克莱他决定和亚历克一起生活时，我跟莫里斯一样感到一种报复的快感，有那么半分钟，莫里斯甚至是在穷追猛打，而可怜的克莱已经招架无力。看到对方痛了，以证明对方还在爱着自己，这不是我们常用的技俩吗？并不断从中得到满足。在爱的角力中，唯一的一次，莫里斯胜出，而且是完胜！一分钟，克莱出局，再无翻盘机会。克莱不过是娶了个女儿，而莫里斯是给自己找了个男人。

      在这一刻我也不能免俗地希望克莱去挽回莫里斯，而莫里斯也真的会为他留下。但是，这不是偶像剧。爱或不爱是一样的绝望，任谁都拿自己没办法。

      克莱的慌张和笨拙，他的口不择言和六神无主，已经让我和莫里斯都得到了满足，不能要求太多，不是吗？失去是一瞬间的事，快感和痛感都只是0.01秒的脑波振动，无论逃避还是享受，我们都措手不及。

      当克莱望着窗外喃喃自语时，迷茫的眼神证明他信守了对莫里斯的承诺：如果有一天你离开我，我将在半梦半醒中度过余生。

      王尔德说，世上只有两种悲剧：一是想要而得不到；二是得到了。

      所幸，莫里斯和克莱属于前者。


</影评>
<有用数>588</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>vyajana</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-13 23:05:45</时间>
<影评>
        2004


Cambridge，伊利镇，沿岸的柳树在乌兹河面上投下参差的倒影，一边的草丛里正盛开着Maurice和Clive雏形的爱情——如果那能被称作爱情。

《Maurice》。中文译名《莫瑞斯》，英国著名小说家E.M.Forster著，完稿于1914年，由于内容涉及到英国社会所不容的同性恋情，在作者去世后的次年即1971年才付诸出版，面世后由于其独特定位和Forster个人的同性倾向而深受关注，1987年被James Ivory搬上银幕，主演James Wilby，Hugh Grant和Rupert Graves，均为当时影坛红极一时的小生，Hugh Grant更凭借Clive此角在当年的威尼斯影展上夺得最佳男主角一奖。

Ivory的《窗外有蓝天》和《霍华德庄园》均不曾看过，无从比较改编的成功性，这位对E.M.Forster的小说似乎有着特殊执念的导演确实有慧眼识人的功力。Hugh Grant能在威尼斯影展折桂固然有运气成分，自身演技也不可小觑。Clive这个角色充满奇特的个性，Forster在创作札记中提到他象征了剑桥，冷静，聪敏，用自以为是的道德标准约束自己和他人，在他对Maurice说出“That I love you”的同时，也将两人的关系禁锢于柏拉图式的理想主义。书中对两人初次相见时这位三一学院高材生的形象有着以下描述，“他个子矮小——非常小——态度自然，皮肤白皙。当莫瑞斯跌跌撞撞地走进去时，他飞红了脸。”Hugh Grant一向被公认为极具英国绅士气质自不必说，当年的他，的确是唇红齿白英俊青年一，即使影片的后半段蓄起了小胡子，也丝毫不减其清秀美貌，个头也正好比James Wilby矮了半分，从外形上实在无可挑剔。

Forster的文字有着深刻入骨的典雅，大概是因为剑桥皇家学院的出身如影随形。萧乾曾提过那里是英国上层社会同性恋的温床，并且怀疑Forster的同性恋是后天形成。《Maurice》无疑是具有自传性质的小说，也是一部“真正”描写同性恋情的小说，与之相比，电影虽然拍出了宛转唯美的氛围，却弱化了同性恋情患得患失的不可抗性。

小说对Maurice和Clive二人认识到自身异于常人的性向时的痛苦挣扎作了大篇幅描写，尤其是Maurice自幼的心境变化，绝非偶然，电影却将完全忽视掉了这一点。只有在看了书后，片中大量不解的细节才能得到完美诠释。最典型的是Maurice第一次见到Clive时对方正在寻找的《悲怆交响曲》中的《进行曲》，后文中被Risley戏称为《乱伦与背德悲响曲》，其创作背景是柴可夫斯基爱上了自己的侄子，并把这部B小调第六交响乐“悲怆”献给了他，《进行曲》这一乐章在力量的背后隐藏恐惧，高潮后即是轰然的坍塌。而柴可夫斯基自己也曾说过“这部交响曲的构图归根结底是生活，第一部分是激情冲动自信，渴望行动，必须简短，第二部分是爱情，第三部分是失望。第四乐章结束时渐渐消失。”正代表了Maurice和Clive之间貌合神离的情感。

Maurice要求的是灵肉结合坚贞不渝的爱情，行为恪守准则的Clive无法给予。对于两人的背离，书和电影的叙述有着截然不同的有趣差别，小说中的Clive在一场大病后突然对女人产生了兴趣，而片中则佷明显是Risley的被捕给了Clive致命一击。电影一向讲究戏剧化情节，倒是显得Clive比书里温情脉脉多了。

Alec出现的恰是时候，这里就不能不提文字比影像的优越之处，文字寥寥几笔，大家都会想啊这是个猎场看守者，镜头多给了几秒，大家就会想啊这不是个普通的猎场看守者，毫无悬念的乐趣。Alec完全是下层阶级的形象，粗野大胆，却能对爱情坚定不移，看到他在深夜里顺着梯子爬进Maurice房间两人拥吻的那段，眼前还有多年前Maurice同样爬进Clive房间的残像，禁不住的一阵唏嘘。

要感谢的是Forster，他在札记里写到“尽管是在虚构的世界里，我决意无论如何要使两个男人相爱，并在小说允许的范围内让他们的爱情永远延续下去。”于是终于可以在不可逾越的阶级界限外看到两人深情相拥的场景。

夜色压倒暮霭，船屋孤零零的立在荒野里，这里只有他们两人，光明正大的宣布我们再也不分开，直到永远。

然而无论是书还是电影，始终没有办法忘记Maurice颤抖着倒在椅子上，口中喃喃“What an ending”。

What an ending……

Clive站在百叶窗前，眼前似乎就是笑容满面的青年站在楼下，用力挥着双手，口中嚷嚷着“Come on”，然后小跑着离去。他的视线渐渐模糊成一片巨大的虚无，伸手可及处只有妻子温和平静的脸孔。

“蓝屋发出微光，羊齿丛摇曳着。他的朋友在剑桥校园里朝他招起手来。朋友沐浴在阳光下，散发出五月这个学期的花香与喧哗。”

一段文字而已，无关结局。
      </影评>
<有用数>296</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>春三十</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-12 21:59:48</时间>
<影评>
        正片末尾，Maurice对Clive说的最后一句话是：


No, you may not ask. I&apos;ll tell you everything up to this minute—not a word beyond.


不，你不可以问。我以前的事什么都可以告诉你，但是以后一个字也不会了。


其实有个删减片段:


Clive:


No, I care of you a little bit, otherwise I wouldn&apos;t stand what you just told me.


我还是有点喜欢你的，不然我不会忍受得了你刚刚说的话。


Maurice:


You care for me a little bit, I do think, but I can&apos;t hang all my life on a little bit. You hang yours on Anne. You don&apos;t worry whether your relation with her is platonic, you just know it&apos;s big enough to hang a life on. I can&apos;t hang mine on the five minutes you spare me from her and politics. You&apos;ll make me free of the house, and take endless bother to marry me off, because that puts me off your hands. You won&apos;t see me, and you don&apos;t love me. I was yours till death if you&apos;d cared to keep me once. But I&apos;m someone else&apos;s now.


我知道你“有点”喜欢我，但是我不能把我一生押在你这“一点”上。你已经有Anne了，你和她在一起不用担心够不够柏拉图，反正知道这种感情很好，一生无忧。你从她和政治之外只能挤出五分钟给我，我不能把我的一生放在这五分钟上。你让我随便住在这儿，没完没了地给我找女人结婚，觉得这样就能把我推开了。你不愿意见我，你也不爱我。如果你在乎我你不推开我，我会至死属于你。但我现在属于别人了。


--------------------------------------------


You won&apos;t see me, and you don&apos;t love me. I was yours till death if you&apos;d cared to keep me once.


有这两句话我就够了TAT TAT TAT TAT TAT


我果然没有站错CP【宁愿虐死也不愿站错队TAT TAT TAT TAT TAT
      </影评>
<有用数>348</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>玉面狐狸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-12 18:09:12</时间>
<影评>

王尔德之后，又见莫里斯。

传说中的精英阶级的确存在。贵族才俊，翩翩风流。读柏拉图会饮，弹奏柴可夫斯基。

一见钟情
一往情深
虽然并非一生不渝……
----------------------------------------------------------

Hugh Grant天生一对桃花眼，在剑桥古旧的砖瓦墙前，他说，“你读了那些书吗？你应该明白——”
Maurice问，“明白什么？”
“明白我爱你！”那一刻，clive双眸殷殷，目若星朗。

--------------------------------------------------------------------------------------

在郊外第一次缠绵，clive说，从此我将半梦半醒。自然，梦中是maurice。
“我喜欢你胜过生命中的任何一个男人。”Clive小心翼翼，他不再对maurice说“爱”。

----------


当从前的学长因为同性恋被捕入狱后，clive因为害怕牵连，拒绝为其担保，学长前途尽毁灭（依稀，又是一个王尔德）。

而clive也为此郁郁不欢，最后竟昏倒在了餐桌前，maurice心痛之下，当着他母亲的面，情不自禁的吻了clive.

有人说clive的悲恸，与其说是对学长的负罪感，毋宁说是决心与maurice分手的绝望。

--------------------------------------------------------------------------------------

终于，clive结婚，俏皮的夫人给maurice电话，“哦，这已经是我们打的第八个电话了。”

“第八个电话。”maurice低低的重复。那时的心情，我知道我知道。


华盖满京华，斯人独憔悴。

他本来说不去的，到底还是去了，衣冠楚楚的站在新人的马车前，背景音乐大似神秘园。叫人心痛，英伦的贵族，英伦的内敛、温柔、压抑、和痛苦。

婚后某晚，clive说，“我从未忘记过去，只是不要再提。”他低头吻maurice的手，maurice低头回吻他的手。

-------------------------------------------------------------------------------------

Maurice最后自言爱上了clive的家仆桑德。
一个漂亮的男人，并且给了maurice夙愿的男人间的性。
“我们分享了一切，clive. 我们在你家做了，在镇上也做了，还有船房。”
Clive震惊，只呆呆的低语，“你疯了吗，绅士的爱之维系于柏拉图。”

-----------------------------------------------------------------------

我无法说maurice是蓄意告诉clive他已经另有所爱，以报复他常年郁郁无望的爱。但没有人可以证明maurice不是为了这个理由，或许。下意识的。

Maurice最终和桑德有情人终成眷属，但，那是谁的浪漫主义，又可以持续多久？我不是鼓吹阶级不可调和论，但我相信maurice心中那块曾经的柏拉图圣地永远是clive的，智商和情趣不是光光用勇敢和无畏的牺牲就能弥补的。
二来，不厚道的说，桑德和Clive为爱的付出并不等价，用经济学的机会成本来讲，clive前程似锦，而桑德不过是“下人”。（对不起，原谅我，其实我爱桑德的容貌）
-------------------------------------------------------------------------------


说到这里想到另一部LES小说，sarah 的《affinity》，书香门第的小姐玛歌本与表妹相恋，后来表妹嫁人，她在监狱里认识了塞琳娜，惊为天人，倾心相爱。
但作者sarah还是不无刻薄的写出当玛歌对着塞琳娜出口成章的时候，塞琳娜纵然有着那样勾魂摄魄的眼睛，却是对出典意境木然不知，无以应对。想当时，玛歌的心中也不是滋味吧。
--------------------------------------------------------------------------------


我不知道。
我本该赞扬，或者更爱maurice的。但完片后，倾心的，是clive,。
不仅仅因为Hugh Grant那双彼时尚未沾染风尘的桃花眼。

GAY中，王尔德只有一个。
而君只见王尔德在法庭上为了他那“不能言说的爱”慷慨陈词，却不见他在狱中日日以泪洗面，诅咒道格拉斯。

牺牲，并不是最可怕的，最可怕的是，牺牲之后，也再不复当初情爱。
王尔德感叹，真正的爱情，何其脆弱。出狱后，才子老矣，锐气尽去。
--------------------------------------------------------------------------


正真爱的——
是那一年，静谧的内室，maurice用手抚摸clive的发，慢慢的将自己的头温柔的靠上去，clive不可置信的喜悦，回身，无言的拥住他。
那一夜，clive孤枕难眠，黎明时分，maurice罗密欧一般的从窗口爬进他的房间，只为一个回应的薄吻。
彼时，无非议，无丑闻，无审判，无自疑。

但那一刻，留不住的。
------------------------------------------------------------------------------------

《tipping the velvet》里舞台中央的nan最终将玫瑰抛向了F，但那一朵曾经唤醒她爱情的玫瑰，那个曾让她心碎的女人始终是K，不能和你最爱的在一起，就选择最爱你的。

或者，我们也可以这样解释maurice。至多如此。
maurice，即使拥有桑德，也终究逃不过那一种相思两处闲愁。
----------------------------------------------------------------------------

Maurice不期夜访，告诉clive，他爱上了桑德。
Maurice离去之后，clive走进卧室，吻了吻妻子，镜中人是谁，不忍细看。
其实不应该责备clive，他始终不曾食言——“今生我将半梦半醒。”

剧终时分，他是忍受着怎样的煎熬，故作木讷的关掉一扇又一扇窗。谋划着，在世俗的婚房里昏昏睡去。
直到最后一扇，才发现自己流连如斯。窗前，依旧是那年的剑桥，某人黑帽黑衫，听不清的笑语，挥动的手臂，来吧，来吧……那只是情人的旖旎梦境。
Clive依窗，对着臆想中的Maurice喃喃低诉。

“你在和谁说话”妻子走过来伏在他的肩上
“没什么，在练习一篇演说。”
这个心思玲珑若此的男人！

半夜听OST, 不知为何，总是念及这个镜头，“老”泪不禁纵横——终将腐朽的青春



</影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>冬菇猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-10 20:43:11</时间>
<影评>
        很奇怪，最初小说看罢只是留下个比较好的印象罢了，以个人的性格，最常不齿的就是勉强铺设美好结局的故事。然这部作品就像因经费不足而修改结局的Crying Game一样，第一次只是觉得美好罢了，未给人心底留下太多烙印，却给自己有想看第二遍的冲动。于是很快我又看了一遍，不觉被其吸引，还忍不住找了电影版来看，由此对它又有了更加立体的概念。


其实我还是比较喜欢读福斯特的书。他的文笔个人看得是很神怡的，也会挖掘出福斯特那英国人的一点点含蓄讽刺，不多不少，正好使读者看得舒服。他的很多作品名字都喜采用诗人的句子，文人气息也相当浓重。然James Ivory，他的改编每次都相当尊重Foster原著，只是削弱了一些角色的多重性。或许是出于电影篇幅的限制，一些复杂的性格并不能完整地展现，使得电影相对原著更加单薄，也更加容易取悦观者。本身Foster作品往往都是上层社会的故事，又喜团圆结局，这两点很容易被一些尖刻的伦敦文学评论家抓到把柄，对他作品的深度进行质疑。如今一经电影化，把原著的气质和故事完整保留，只是不能成为太经典的东西，顶多是赏心悦目而已。


然就是那份取悦，让它成为我看得最舒服的同志电影了。


我觉得可能存在的最大误读在于Clive这个人物身上。或许Foster本身讨厌这个人物，但不至于要毁掉这个人物身上所有的品质。Foster虽直言他并不喜欢Clive，在文末Maurice对他的一番间接讽刺即体现出了这一点，但相比电影中的那个Clive，原著的那一个还稍微讨人爱些。电影削化了他因追求希腊那种古典精神和柏拉图主义的反思，而把它直接作为一个Clive拒绝Maurice的借口之一，又把他顾虑社会影响和前途而放弃这段恋情的概念给扩大化了，使得角色更容易阅读，却让他轻易成为一个自私小人，省略了他结婚的另一个因素：他本身对Maurice也的的确确有了新的看法和认识。而片中Grant须起了胡子这显得更加道貌岸然，那种优越家庭的音调和Wildy的沉郁相比也更显得令人厌恶了。


原著隐晦（这也是Foster行文的特点之一，私以为是他比较明显的优点）地体现出他对待两个情人的感觉。对于Clive，更多是停留在精神上，而Scudder则更能满足他的肉体欲望。在电影中，他们两人的爱情显得更加真诚了，或许也得益于Graves的表演。他的英俊使人眼前一亮，他的质朴和执着显得可爱，在Clive的角色反衬下和剧情的运作下（他出来得恰到好处）成为一个非常招人喜欢的角色。同Clive，原作的描写要更加细腻和饱满一些，然在Scudder和Maurice相会的几场戏里，都有很协调的同志的默契感，尤其在Scudder一些出于平民的没有陈府的口气，倒是和绅士味十足的Maurice相得益彰。


再谈Maurice，Wildy绝对是我见过的最有英国绅士味道的演员。他虽然相貌不是太出众，身形倒是很符合一个西装革履的绅士贵族。再加上他的保守固执和敏感，以及彬彬有礼的行为，都颇有英伦感觉。而他那一举一动，都非常符合影片需要的气质，不愧是外交官家庭出来的。Maurice身上的隐痛和矜持很让我欣赏。作者以他的角度来叙述整个故事，因此Maurice的个性并无上面两人那么突出，然毕竟是围绕他展开的故事，可以说这是一个相对泛化的角色，也容易拿去比较的角色。最终他和Scudder打破社会阶级限制，在船库相拥之时，他们也终于冲破了社会的层层阻隔和本身内心的纠葛和矛盾。


故事在这里算给Maurice的爱情划了个句号。想说Foster很聪明地把矛盾都推给了未来他不用去描绘的东西当中。也是这样一个句号，忽略Maurice对两次爱情的思考，反倒是片末Clive不禁望着窗外忆起旧日时光，怅然若失起来。


整个故事相当成熟，Maurice从最初和Clive的轻涩情愫，到后来的他被抛弃而陷入疯狂之时遇到侍人Scudder并相爱，最终突破等级界限和所爱之人相聚相依或许相伴终老，在当时的社会，有这样的结尾依旧是超前而难得的。而无论是小说原作还是电影，古典雅致的英伦风情体现得淋漓尽致，剑桥风光抑或乡间景色清丽平和，这都给故事增色不少。


说了许多，其实是把角色的矛盾性尽量压缩后的看法。许多人看完全片后依然眷顾开头那年轻时飞扬的恋情，可私以为，无论是对于读者（尤其是同志读者）抑或是Foster本人，都会更加为片末的美好结局而宽慰，若不是这样一个完满的结局，再美好的青春只会成为苦痛的回忆。


ps:Graves实在太帅拉&gt;&lt;...
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>高冷了又怎么样</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-25 12:50:49</时间>
<影评>
        事实上这篇影评起源于半年前一场和朋友之间的争论，修改了一下

---------------------------------------------------------------------------------------　

不得不承认这部片子我原本是冲着演员俊美的外貌和同性恋题材去的，于是从未想过它会给我带来这么多的触动，以至于我看了一遍又一遍，还找来删减片段和原著。

我一向觉得Clive虚伪自私。他的确是一定程度上启蒙了Maurice，应该算是Maurice的初恋，但是大家都高估了他对Maurice的影响。Maurice并不是他掰弯的。不论是影片还是原著中都有提到，Maurice在公学时代就已经有了他称为“猥亵的幻想”，虽然Maurice所处的学校校风非常的严谨，由于上一届出了丑闻，男孩们都被管得死死的。Maurice本来就是同性恋，Clive给他的不过是一个念想，让Maurice以为他可以和一个相爱的人灵肉结合，相携到老。

我不怀疑Clive是爱Maurice的，但是我依然觉得他自私而虚伪。他所执着的恋爱方式——很多人称之为柏拉图式的爱情，我却不以为然。他的爱情不过是精神恋爱的一个幻象。当这个幻象在现实生活中破灭了，他也甘于与这个不合理的社会苟合。他想要得到爱情，所以他去追求Maurice，但是他又不敢承担这禁忌之恋所带来的后果，所以他拒绝与Maurice有肌肤之亲。听听他说的话，“我怕这样会毁了我们”。可是Maurice不怕。Clive还说过，“身体，思想，灵魂，我不认为女人能懂。”可是在Maurice为了他黯然神伤的时候，他却把与女人结合说成是“世界上最幸福的事，也许是唯一幸福的事。”并且得意洋洋地告诉了Maurice。虽然他当时以为Maurice正处于与女性的热恋之中，但是他这种前后矛盾的形态着实令我反感。他不断劝慰Maurice去接受女性，暗示Maurice他同性恋的行为是多么不正常，也不想想当初是谁引诱了Maurice让他义无返顾地追寻这种不可言说的爱，除了令Maurice失去爱人，还给Maurice造成了极大的精神压力，简直就是变相迫害。

原著中并没有写Clive是怎么变直的，好像生了一场大病之后就与他的“希腊文化崇拜者”身份一刀两断了。不知道是不是因为原著是Maurice POV的关系。电影中的改编合情合理，我没有办法苛责他在严刑峻法之前的懦弱，但是由于他的懦弱，无缘无故要Maurice去背负这情感的包袱，令我难以忍受。如果他真的要逃离这段感情，他就当与Maurice坦白，而不是不负责任地一走了之。

至于Alec，作者从来也没有把他当成完美的人来描述。Alec有下层人的劣根性，他藐视礼法，自作聪明，然而就是这些粗俗之处衬得他尤为可爱。Clive说他有些小聪明，并且暗示他并不如绅士们那样正直。应该说，Clive的话还算公允。如果对方不是Maurice，我想Alec也许的确会想要敲诈勒索一番。

可是那是Maurice呀！

原著中Maurice离开Clive的家去伦敦的那天，下着雨，Maurice因为五先令的事情对Alec出言不逊。可是在Maurice回城的路上，Alec一直追在他的车后头，一路走。那天还下雨，道路泥泞难行，可是他就那么一路追着，Maurice回头就能从玻璃窗中看见那双在雨雾中闪闪发亮的褐色的眼睛。

我从那里开始就毫不怀疑Alec对Maurice的感情。据Alec所说，他很早就爱上Maurice了，而且仆人间也都知道Maurice和Clive的关系，他一直想着能与这位先生共度一夜就好了。Maurice发出邀请的时候是他在Clive“女人非同凡响”的宣言中备受精神上的折磨的时候，是他最空虚寂寞，最脆弱的时候。Maurice只是向虚空中大喊“来吧”，并没有清楚地意识到他在期待谁。而Alec来了，他一直守候在他的窗台下，听见他的召唤就来了。你可以说Alec趁虚而入，寡廉鲜耻，可他就是那样的人，有种飞蛾扑火般的痴劲。

至于勒索那一段，我一直觉得Maurice对Alec的看法不公正。可能由于身份差异的关系，Maurice对Alec一开始就抱有偏见，觉得底层人是下流卑鄙的。而当Alec拿着信出现，用那些言语威吓他的时候，他的担忧成真了。可是他很快就发现Alec不过是虚张声势，并没有什么守候在门外的哥哥，他也没有告诉过任何人，他所求的很简单，只是Maurice到船库与他共度一夜罢了。他想要做出凶恶的样子，虚张声势地告诉可是可怜巴巴的眼神掩饰不住他的心虚。

Maurice害怕着Alec，怕他会真的做出什么出格的事来毁掉他的社会地位，Maurice将这天称为“一生中最凶险的一天”。而Alec也害怕Maurice，因为身份的悬殊，Maurice要毁掉他更是轻而易举。可是这个愚蠢的小东西还是来了。

这是他第一次来到伦敦，不敢让家里人知道，一切都是为了Maurice。伦敦的天气一如既往地阴沉，飘着细雨，他冒冒失失地闯进Maurice工作的地方，特意换了体面些的衣服，一双小鹿般的褐色眼睛好奇而畏惧地打量着这个不属于他的地方。

在大英博物馆里他们表面不合，采取的动作却出奇的一致，气氛甚至有种微妙的甜蜜。作者也说他越往下写，Alec的角色就越鲜活，对这个角色也越喜爱，我深以为然。

很多人觉得Maurice与Alec不是真爱，Maurice只是找到一个人与他共度余生。且不论他们之后会出现一些问题，这些问题作者也因为之后的时间线将会进入世界大战而避而不谈（他曾设想过让他们在森林中做伐木工人养活自己）。如果不是真爱，我难以相信有人会放弃前程，只为了与某个人在一起。我自问我做不到。就算是真爱我也不一定做得到。

最后是Maurice找Clive，告诉Clive他和他的猎场看守在一起了的那一段。那段里Maurice觉得他应该跟Clive说清楚，有个交代，从此以后自己与Clive两不相欠，再也没有瓜葛了。Maurice这才是作为一个绅士的表现，而不是像Clive一样，一声不吭就离开Maurice，连一句合情合理的解释都没有，甚至第八个才通知Maurice他要结婚的消息。

“我不做队长，安排我在第八个出场。”Maurice对此显然耿耿于怀。他不仅不再是他的爱人，就连他心目中的第一重要的人都不再是。

有人觉得Clive和Maurice才是天作之合，他们都是剑桥学子，绅士阶层，有着满腹学识和优雅的举止，可是要我说，Clive配不上Mauric。Maurice是真性情，可以抛开一切去追求爱的人，无论是灵与肉，他不惧惮身外的一切，而Alec也是如此。可是Clive不一样。因此即使当时的社会风气没有如此险恶，我深觉Clive和Maurice也并非良配。Alec虽然卑微，可是他本来也可以去南美展开一段精彩的人生，更何况不像Clive和Maurice，他本来就是双性恋（他在葡萄架下跟两个女仆打情骂俏的剧情被删除了），他大可以娶妻生子尽享天伦，并且不会像违背心意的Clive那样痛苦万分，可是他为了Maurice一句话就留下来了。

就因为在那个狭小简陋的小旅馆的房间里，Maurice对他说，我们的相遇是万中无一。

后来我有幸看到了福斯特从未正式出版的尾声，Ada在丛林里遇到了相依相伴伐木为生的Maurice和Alec，她将Maurice斥为败坏门风的人。Maurice变黑了，也壮实了，不再是那个翩翩美少年，大约很多人都要为此心碎。可是Maurice是幸福的，他想要的就是和相爱的人在一起，为此他抛家舍业也在所不惜。而这一切Clive永远也给不了。

Clive对Maurice说，如果你抛下我，我的余生将在半梦半醒中度过。结果他抛下了Maurice，而离开了Maurice，他的余生也只能在浑浑噩噩中度过。他认不清自己心中所爱，继而失去了他，怨不得别人。

我很喜欢影片结尾的处理方法，让Maurice在去找Alec之前先与Clive诀别，而不是原著中颠倒过来。最后在晦暗的船库里，Alec和Maurice紧紧相拥，在他耳边告诉他，“一切都结束了。”

结束的是苦难，而他们即将迎来的，是新生。
      </影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>春三十</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-28 16:22:04</时间>
<影评>
        【附图版日志】
http://www.douban.com/note/483474483/
 

　　 

　　 

1.2月3日是我的生日，过了这一天，我又把《Maurice》的电影看了一遍。一边看一边想着刚刚读完的原著里的描写。这是我24岁的句点了。 

　　 

这部1914年写下的小说，直到1971年作者E.M.福斯特去世才出版。他在手稿上写了一句话：“可以发表，但值得吗？” 

　　 

然后2014年11月，我开始读这本书。100年前，100年后。 

　　 

一万年太久，只争朝夕。 

　　 

上天入地，我等你一万年。 

　　 

2.1987年，同样身为同性恋的詹姆斯·伊沃里导演将这部小说拍成了电影。我相信他一定一遍又一遍地读过这本书，因为所有的细节几乎都可以从书里找到出处，然后巧妙地安插在短短两个小时内。 

　　 

大结构上，我唯一不太喜欢的是Alec的选角。 

　　 

真滑稽，我当初就是为了Rupert Graves才想看这部电影，到最后我感觉最违和的竟然就是他。 

　　 

3.小说里的主角Maurice，对爱欲十分迟钝迷糊，总是要等到别人表白又退缩了，他才知道自己原来是爱着的。他始终徘徊在浓雾弥漫的人性的山谷中，直到Clive唤醒了他。就如福斯特自己所说，“我赋予这个复杂的人物一种特质，一种令他迷惑，将他唤醒，折磨他并最终拯救了他的特质。” 

　　 

而Clive，与他相反，十分聪慧敏感，他对爱的触觉简直就像针尖一样纤细尖锐。 

　　 

他们第一次相遇的那晚，就像电影里一样，是因为一首柴可夫斯基的《Pathetic Symphony》——这个因爱上了自己侄子而死的音乐家的悲怆乱伦交响曲。 

　　 

电影里没有拍到的，是Maurice对Clive爆发出来的难以解释的高昂兴趣。他们听完《Pathetic Symphony》，Clive就和Fetherstonhaugh讨论起学业的问题。Maurice比他小一岁，也比他低一年级，他坐在那听着这两个人讨论，发现Clive是个聪明有主见学业也好的男孩，而自己还迷迷糊糊着呢。不知怎么的就有点羞恼起来。他离开了这两个人到外面去，却不由自主溜到Clive的房间去了。傻傻地在人家屋里待着，直到Clive回来，他又跟人家搭讪了一会。 

　　 

那之后，慢慢的，慢慢的，这两个人才要好起来。更慢慢的，慢慢的，开始有点越线。Clive心里很清楚，Maurice却浑然不觉。 

　　 

他是个粗神经的傻瓜。 

　　 

4.他们两个捅破这层纸，不是电影里那么顺顺当当的“早上被拒，下午后悔，晚上就爬进来了”。原著里很是挣扎了几天，性向的觉醒弄得两个人都非常痛苦。Clive表白被拒，纯然的爱意像被烫到似的瑟缩回去，他说对不起，以后我再也不会让你为难了。 

　　 

他开始躲着Maurice。即使两个人不得不碰头，只要没有第三个人在场，他就一句话都不说。但他们之前好得像连体一样，这样Maurice非常难受。某一夜他躺在床上忍不住哭起来，发现自己确实是喜欢男孩，喜欢Clive。他决心不再伪装。拼命地找到躲避的Clive表白。

　　 

可是Clive说，你到底想怎么样？非常谢谢你的安慰，可是这让我更难受，我现在和你处在一地就很痛苦。我很抱歉我之前那些失礼的举动，请你走吧。Clive这几天已经迅速的崩溃了。他身体一向纤弱，Maurice看着他憔悴的样子又急又说不出口，一生气拌了句嘴就冲出了房间。 


这是剑桥，千万个微雨夜之中的一个。Maurice站在外面，湿雨蒙蒙，星光暗淡，就好像他第一次看见Clive后忍不住偷偷溜到他房间的那晚。他还在想着，怎么和Clive说明白？可是所有语言都飞出了脑袋。他站在桥上，六神无主。时钟敲了十二下。然后是一下，然后两下。当第一缕晨光照到Clive的窗子，他的心终于狂跳起来。 

　　 

Maurice的理智都扔出了脑袋，他抓住窗棂一下跳了进去。却发现Clive正在梦里，难过地喃喃叫着他的名字。之前那点气恼立刻烟消云散，Maurice心里充斥从来没有过的纯洁的爱，他伏在枕上回应着“Clive！”叫醒了他，立刻吻了他。 

　　 

Twelve o&apos;clock struck, one, two, and he was still planning what to say when there is nothing to say and the resources of speech are ended. Then asvage, reckless, drenched with the rain, he saw in the first glimmer of dawn the window of Durham&apos;s room, and his heart leapt alive and shock him to pieces. It cried &quot;You love and are loved.&quot; He look round the court. It cried &quot;You are strong, he weak and alone,&quot; won over his will. Terrified at what he must do, he caught hold of the mullion and sprang. 

&quot;Maurice——&quot; 

As he alighted his name had been called out of dreams. The violence went out of his heart, and a purity that he had never imagined dwelt there instead. His friend had called him. He stood for a moment entranced, then the new emotion found him words, and laying his hands very gently upon the pillows he answered, &quot;Clive!&quot; 

　　 

其实很琼瑶啊。。。但这一段描写了很多的自我认同，在20世纪初这种感情是不洁的道德上的污点，地位才华高如王尔德都要被判刑的。Clive被拒绝后难过的自我厌弃，Maurice“我就是喜欢男孩，我再也不为了‘正常’去围着娇小姐转了”的性觉醒，在男校爬窗户的浪漫传统。。。年轻人嘛，初恋真美好。 

　　 

5.电影里最浪漫，最接近完美的一幕在哪里？ 

　　 

我想很多人都会投票给草地依偎，互相剖白这一场。 

　　 

实际上这是小说中最经典的两处地方：蓝屋和羊齿丛的结合。 

　　 

Clive说的这句话，“你有没有想过，如果你高抬贵手放过我，我可能一辈子都混混噩噩地过下去。”是他在彭杰庄园，在蓝屋的夜晚对Maurice说的。 

　　 

郊游跑到羊齿丛，也确有其事，但是气氛并非那么罗曼蒂克。那次郊游嘻哈胡闹，充满了年轻小伙子必有的二逼。。。 

　　 

而Maurice来到彭杰庄园，住进Clive安排的蓝屋之后，他们俩才甜腻腻地有了“你喜欢我什么？”这种对话。 

　　 

你要是感觉这俩人“我裤子都脱了你就给我看这个？”那是正常的。实际上伊沃里导演已经很大方了，福斯特对情感的描写更加隐晦，超级隐晦，对性欲的描写更云遮雾罩，简直是隔着28层如丝之水。。。放到他手里，你还想看什么基情四射的强吻？你还想看欲火焚身的摸胸？人家书里蓝屋一段说的是： 

　　 

&quot;I say, will you kiss me?&quot; asked Maurice……Clive shook his head, and smiling they parted…… 

　　 

福斯特的主张是，这就挺好，要什么自行车？！ 


他的解释是，“他(Clive)信奉柏拉图式精神恋爱，在行为上十分克制，并教Maurice也认同这种做法——我认为这完全有可能。这个时期的Maurice怀着对Clive的爱慕之情，谦卑而青涩；Clive解救了他的灵魂，而他也乐意按照Clive的要求保持纯真。结果，两人的关系维持了三年。这是一段不甚稳定的理想化爱情，有着独特的英国味儿。试想，哪个意大利小伙儿受得了这种关系？——然而，这段感情还是维持了下来，直到Clive转而喜欢女人并将Maurice送回牢笼才结束。” 

　　 

是的，Clive虽然完全的崇尚柏拉图，但Maurice并不是，他是完全的爱慕Clive，愿意听从他的一切安排。 

　　 

在好多好多章之后，福斯特才告诉我们，Maurice也有那么两次憋不住的时候，一次是并肩躺在羊齿丛中，一次在蓝屋，就是他问“你肯不肯吻我一下？”那次。他的身体感受到了不洁的淫欲。但是这个好小伙就那么忍着，为了Clive这可爱的不负责任的小渣男。 

　　 

伊沃里导演就这样用一场美丽的画面阐述了他们之间感情和欲望的主导关系，暗示了Maurice在三年里都保持纯洁的自律行为。 

　　 

6.关于彭杰庄园，还有一点补充。 

　　 

Clive的家庭提醒了Maurice，他们两个，他和他挚爱的朋友，都将会没有子嗣没有后代，没有延续的生命。他感到一阵凄凉。 

　　 

但是Clive说：&quot;Why children? Why always children? For love to end where it begins is far more beautiful, and Nature knows it.&quot; 

　　 

我一直记得这句话。 

　　 

7.渡过了蜜月期，黑夜终将到来。 

　　 

伊沃里导演给Clive的负心一个新的理由：法律的压迫，这是很合理的。也给这部电影更完善更深刻的意义。但是这种合理带来的后果是那种痛苦挣扎、肝肠寸断的感觉就没有书里强烈。 

　　 

书里很不合理。福斯特说，Clive在感冒期间请了一个护士，这个护士的照顾忽然让他发现女人是多么可爱，做一个“正常”的男人是多么轻松愉快，因为有那么多打扮得体的美丽女士，她们不像男人们触不可及，她们是那么乐于回应你的注视，配合你的社交。 


他对自己忽来的性向转变感到震悚和困扰，一边自责一边努力地忘掉这种想法，想使自己专心回到Maurice身边去。但是一切都是白费力。 

　　 

在Maurice家的餐桌上，在这些人的欢声笑语中，他再也无法投入。Maurice家庭的社会阶级低于Clive的家庭，这一点以前他们从不在乎。可是这一次，这些鸿沟忽然都冒了出来。这些人无知的谈吐，他们粗鲁的笑声，让Clive心烦意乱头晕脑胀。在食物和笑声的热气中Clive一头晕了过去，感冒复发。而当他睁开眼，Maurice那真情流露的一吻给他带来的只有痛苦。 

　　 

When he opened his eyes it was to the knowledge that love had died, so that he wept when his friend kissed him. Each kindness increased his suffering, until he asked the nurse to forbid Mr Hall to enter the room. 

　　 

8.带着这纷乱痛苦的心情，Clive决定去朝拜他的圣地——希腊。 

　　 

出发前一夜，他来到Maurice房里。 

　　 

&quot;Can I come into your bed?&quot; 

&quot;Come along.&quot; said Maurice, making room. 

&quot;I&apos;m cold and miserable generally. I can&apos;t sleep. I don&apos;t know why.&quot; 

Maurice did not misunderstand him. He knew and shared his opinions on this point. They lay side by side without touching. Presently Clive said,&quot; It&apos;s not better here. I shall go.&quot; Maurice was not sorry, for he could not get to sleep either, though for a different reason, and he was afraid Clive might hear the drumming of his heart, and guess what it was. 

　　 

这一段在删减片段里有，拍得非常好，这也是休格兰特认为自己演得最好的一段。 

　　 

这也是整部电影，包括所有删减片段里最让我心痛的一幕。我一度太入戏，分不清楚被抛弃的到底是Maurice还是我自己，难过到好像我自己失恋。 

　　 

Maurice以为他没有误解Clive，以为他的朋友只是大病初愈到他这里来寻求纯洁的安慰。他躺在他身边，不敢触碰，却不能自已的因另一种心思而心跳不已，心跳声大到害怕被Clive听到。 

　　 

实际上他正是误解了。 

　　 

Clive是在努力地尝试同性爱，一方面他去希腊重新礼拜他的神；一方面他到Maurice床上试图让身体唤回心灵。但是这尝试彻底失败了。他一直是个崇尚柏拉图的人，这行为让他无法自抑的感到恶心。 

　　 

It was all so complicated. When love flies it is remembered not as love but as something else. 

　　 

最终，Clive一个人来到希腊。 

　　 

破落的卫城夕阳坠落，大地死寂。再没有庇护，再没有祈祷，昔年里把他从基督教家庭里拯救出来的神祇陨灭了。他摊开信纸，给Maurice写下最后一封信。 

　　 

“Against my will I have become normal. I cannot help it.&quot; 

　　 

9.如果不看原著，我可能永远接受不了爱人变心这个事实。可是现在，我看到了Clive有多无奈，有多无能为力。我也终于能放下了。 

　　 

他并非真的喜欢Maurice的妹妹Ada。在那特殊的一刻他向她寻求女性的柔情安抚，是因为她长得像她的哥哥Maurice，她代表了一种缓和，缓和他的过去和现在，缓和他的背叛和取向。 

　　 

He had seen more seductive women, but none that promised such peace. She was the compromise between memory and desire, she was the quiet evening that Greece had never known. 

　　 

当他和Maurice的一切结束于那个痛苦而炽烈的强吻，他走出Maurice家，把Maurice和Ada都抛在了身后。 

　　 

What an ending. 

　　 

10.Maurice没有自杀，虽然他认真地疯狂地考虑过。 

　　 

He was practically alone, and why should he go on living? There was really no reason, yet he had a dreary feeling he should, because he had not got Death either; she, like Love, had a glanced at him for a minute, then turned away, and left him &quot;play the game&quot;. 

　　 

当Clive订了婚，结了婚，对性事依然兴趣寥寥的沉醉在相敬如宾的小伉俪生活中；Maurice还在双眼蒙蔽着，徘徊在人性浓雾的山谷中。 

　　 

Clive结婚了，他是第八个被通知的人…… 

Clive让他来做客，自己却忙着选举忙着到处跑……

Maurice的生日，Clive没有任何表示，他完全忘了。或者说他装作忘了…… 

Clive的妻子猜测Maurice有了心仪的女士，Clive高兴地钻进来说老朋友你终于开窍了，我们互相亲吻一下手背，给过去的荒唐年少画一个漂亮的句号…… 

　　 

Maurice一次比一次彻底的死心，他把希望寄托在一个催眠医生身上。 

　　 

医生说，看，对面墙上有一幅画，画里是一位美丽的小姐。 

　　 

&quot;Miss Edna May is not only beautiful, she is attractive.&quot; 

&quot;She doesn&apos;t attract me.&quot; 

&quot;Oh Mr Hall, what an ungallant remark. Look at her lovely hair.&quot; 

&quot;I like short hair best.&quot; 

&quot;Why?&quot; 

&quot;Because I can stroke it——&quot; and he began to cry. 

　　 

这段看得我太难受了。电影里Maurice没有说出为什么就哭了起来，仁慈的导演甚至没有让他说出stroke这个心碎的词。 

　　 

Stroke。爱抚。在过去三年时间里，多少次他爱抚过Clive的短发？ 

　　 

11.在这苦闷的乡间彭杰庄园，Alec终于出场了。 

　　 

他并不像电影中这样。如果看过另一部电影《看得见风景的房间》（同样是E.M.福斯特的小说，同样由詹姆斯·伊沃里翻拍）里Rupert Graves的表演，大概能理解我的意思。他实在太坦荡，还像《看得见风景的房间》里那个心地透彻无忧无虑的小少爷。在原著里，Alec对Maurice是一见钟情，但处处都受着阶级鸿沟的阻拦。Maurice的马车在大雨滂沱中离开彭杰庄园的时候，Alec在雨中追了很远，只是想再看他一眼。Maurice在夜晚的花园里散步，一晚遇见Alec三次，还能是因为什么？ 

　　 

在Alec的热情和Maurice的寂寞下，爬窗一夜就这么发生了。而这两个人根本还不认识不能信任也不了解对方。 

　　 

但是原著里，Maurice对催眠医生说： 

　　 

&quot;Why did he thunder up that special night when I was weakest? I&apos;d never let him touch me with my friend in the house, damn it all. I&apos;m more or less a gentleman—public school, varsity, and so on—I can&apos;t even believe that was with him.&quot; Regretting he had not possessed Clive in the hour of their passion, he left, left his last shelter. 

　　 

他就是这么追悔痛恨，为什么自己和这样一个下等人结合了，而不是在当初最美好的时刻把最亲密的激情分享给Clive。 

　　 

因为人家不干好嘛。 

　　 

12.真正的爱情可以冲破阶级的墙壁，可以拉近陌生的距离。 

　　 

为什么很多人混混噩噩不知道真爱为何物？ 

　　 

因为Society had catered for them too completely. They had never struggled, and only a struggle twists sentimentality and lust together into love. 

　　 

第二次上床，就是Alec离开英格兰的前一天。他到市区里来找Maurice，带着低人一等的自卑敏感，和幼稚的赌气威胁，声称要得到公平的对待。Maurice看着他，好像看到了一年前的自己。一年前那个被Clive抛弃的痛苦挣扎的Maurice。 

　　 

他们在床上和解了。 

　　 

然而离开这间小旅馆，他又得是衣冠楚楚的绅士。外界的社会依然在压迫着他们。他爱Clive，他争取过，但是社会给了他一耳光。现在Alec爱他，争取到小旅馆这一次情事，他也竭尽所能想留住这份爱，像穿越时光轮转去帮助当初的自己，可是社会又一次打败了他们。

　　 

Nothing had changed in his life. Nothing remained in it. He was back with his loneliness as it had been before Clive, as it was after Clive, and would now be forever. He had failed, and that wasn&apos;t the saddest; he had seen Alec fail. In a way they were one person. Love had failed. Love was an emotion through which you occasionally enjoyed yourself. It could not do things. 

　　 

幸运的是，这两个男人都是勇敢的人。 

　　 

Alec没有登上离开英格兰的轮船。 

　　 

你成全了我，我也拼尽所有去成全你。 

　　 

13.电影里，最后一段。 

　　 

Maurice对Clive做了最后的告别，然后义无反顾地去拥抱了Alec。 

　　 

原著里顺序相反。Maurice先抓紧了Alec，然后去找到Clive，合上这本名为“过去”的永不会再读的书。 

　　 

他看到Clive的惊诧，有点故意地说，你那天可吻了我的手呢。 

“别扯这个！”Clive立刻半羞半气的脸红了。看得Maurice心里一软，Maurice是真的爱过他。 

　　 

Clive说，“Maurice, quo vadis? You&apos;re going mad. You&apos;ve lost all sense of—May I ask whether you intend—” 

你疯了么？你这是——我能不能问问你—— 

　　 

“No, you may not ask. You belong to the past. I&apos;ll tell you everything up to this moment—not a word beyond. &quot; 

不，你不可以问。你属于我的过去。以前的事我什么都可以告诉你，但是以后一个字也不会了。 

　　 

&quot;Maurice, Maurice, I care a little bit for you, you know, or I wouldn&apos;t stand what you have told me.&quot; 

我还是有点喜欢你的，你知道，不然我不会站在这儿忍受你刚刚说的东西。 

　　 

&quot;You care for me a little bit, I do think, but I can&apos;t hang all my life on a little bit. You don&apos;t. You hang yours on Anne. You don&apos;t worry whether your relation with her is platonic or not, you only know it&apos;s big enough to hang a life on. I can&apos;t hang mine on to the five minutes you spare me from her and politics. You&apos;ll do anything for me except see me. That&apos;s been it for this whole year of Hell. You&apos;ll make me free for this house, and take endless bother to marry me off, because that puts me off your hands. You do care a little for me, I konw, but nothing to speak of, and you don&apos;t love me. I was yours once till death if you&apos;d cared to keep me, but I&apos;m someone else&apos;s now. &quot; 

我知道你“有点”喜欢我，但是我不能把我一生押在“一点”上。你也没有，你选择了Anne。你和她在一起不担心够不够柏拉图，反正知道这种感情很好，一生无忧。你从她和政治之外只能挤出五分钟给我，我不能把我的一生放在这五分钟上。你什么都愿意为我做，除了见我。你让我随意住在这儿，没完没了地给我找女人结婚，觉得这样就能把我推开了。你确实有”一点“喜欢我，我知道，但是有什么用呢，你不爱我。如果你在乎我你不推开我，我会至死属于你。但我现在属于别人了。 

　　 

14.整本书里，文洁若翻译得好的地方只有结尾这一小段，以至于我始终怀疑这一丁点是她老公代笔： 

　　 

Clive终生不清楚莫瑞斯离去的准确时间。随着进入暮年，对于是否确实发生过此等事，他开始拿不准了。蓝屋发出微光，羊齿丛摇曳着。他的朋友在剑桥校园里朝他招起手来。朋友沐浴在阳光下，散发出五月这个学期的花香与喧哗。他不曾领悟到这是终结，既没有黄昏，也没有妥协。更料想不到今后再也不会跟莫瑞斯相遇了，甚至没跟那些看见了莫瑞斯的人说过话。 

To the end of his life Clive was not sure of the exact moment of departure, and with the approach of old age he grew uncertain whether the moment had yet occurred. The Blue Room would glimmer, ferns undulate. Out of some external Cambridge his friend began backoning to him, clothed in the sun, and shaking out the scents and sounds of the May term. He did not realize that this was the end, without twilight or compromise, that he should never cross Maurice&apos;s track again, nor speak to those who had seen him. 

　　 

15.我去年11月看完电影，大概有一个月，想起来就忍不住哭。 

　　 

直到开始看原著，一点一点看完，好像走过了三年，爱过一个人又离开一个人。现在再想起Clive，更多是“我爱过的那个小渣男”。 

　　 

电影太有冲击力和感染力，书则是温水煮青蛙，一个月接受不了的失恋，拖三年就能接受了。 

　　 

Maurice对Alec的爱和对Clive的爱是不同的。他接受Alec，实际上是在救赎一年前的他自己。这是个莫比乌斯环。而他也并没有Clive的半途而废否定自己，没有否定过去三年的真挚爱情，给予了过去一个有尊严的结局。
      </影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
