<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>开国大典</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2571440642.jpg</封面>
<导演>李前宽 / 肖桂云</导演>
<演员>古月 / 孙飞虎 / 黄凯 / 邵宏来 / 刘怀正 / 郭法曾 / 路希 / 智一桐 / 刘锡田 / 卢奇 / 傅学诚 / 祝普恭 / 叶庆林 / 肖惠芳 / 丁笑宜 / 田甬 / 林中华 / 朱德承 / 陈国典 / 石维坚 / 刘之冰 / 肖立昂 / 张安安 / 郭柏松 / 鲍烈 / 陈学刚 / 陈继铭 / 潘家鸣 / 申云 / 马尔·丁斯 / 张连伏 / 李叔廉 / 维尔旦 / 黄小立 / 刘龙 / 张启德 / 张奕 / 卞正威 / 蒋伯平 / 星海 / 林农 / 赵庆华 / 牛星丽 / 佘晨光 / 金安歌 / 蔡文宝 / 段炼 / 胡德龙 / 余华基 / 翁国钧 / 刘潇潇 / 苏德 / 姚茂宗 / 张琦军 / 安振吉 / 许守钦 / 李永贵 / 李志良 / 李神童 / 郝岩 / 张江山 / 刘健 / 李宪军 / 李宪林 / 张国文 / 刘彤彦 / 王兴 / 黄延恩 / 任东声 / 宋邦贵 / 韩韬 / 李前宽 / 张夷 / 陈雷 / 张敬平 / 热依木 / 阿力甫 / 王刚 / 孙贵中 / 王舒华 / 李金水 / 朱昌民 / 郭景华 / 李春翔 / 吕水平 / 葛石柱 / 李嘉斌 / 郑坤范 / 刘丁晨 / 张运济 / 王彦青 / 李方钧 / 赵戈 / 郭郅 / 赵君 / 崔小荣 / 冯家坤 / 梁金堂 / 袁宗福 / 金元康 / 秦臻 / 刘觉 / 艾春江 / 谭洋 / 宋光华 / 李长发 / 李树堪</演员>
<简介>举世闻名的辽沈、淮海、平津三大战役胜利后，西柏坡军民欢庆胜利。三大战役的胜利使蒋家王朝摇摇欲坠，蒋介石（孙飞虎 饰）发表“新年文告”、推出李宗仁（邵宏来 饰）任代总统，导演了一幕假隐退真操纵的丑剧。1949年1月21日，蒋介石由汤恩伯（叶庆林 饰）、蒋经国（陈国典 饰）等陪同，最后一次登上中山陵，之后又在其老家奉化溪口主持了高级军事会议，妄图阻止解放军过长江。3月，中共七届二中全会召开，4月，毛泽东（古月 饰）与朱德（刘怀正 饰）。总司令发出了向全国进军的命令。人民解放军百万雄师强渡长江，攻占总统府，南京胜利解放。5月24日，蒋介石逃往台湾。5月26日，上海解放。随后，全国大部分地区和城市都获得解放。毛泽东先后在中南海会见了国民党起义将领和各界民主人士。开国大典迫在眉睫......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>会笑的昨天</作者>
<标题>史诗般的画卷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-14 20:32:15</时间>
<影评>
               影片《开国大典》我们很清楚的看到：电影工作者怀着强烈的使命感和严谨的科学态度投入创作，善于吸取党史、军史研究的新成果，寻求历史的真实与艺术的真实的和谐统一。

     《开国大典》从政治、军事、外交、文化诸角度全方位地再现了以毛泽东同志为首的中国共产党人奠定共和国伟业的历史画卷，生动地刻画了众多历史名人的荣辱沉浮，以雄浑凝重的艺术手法将淮海战役、北平和平解放、西北坡会议、国共和谈、蒋介石下野、百万雄狮过大江……，直到1949年10月1日开国大典，这些重要的历史场景逼真的搬上银幕。

      为了营造一种既真实又充满诗情画意的的银幕效果，还调动了多样化的视听手段，以强化艺术表现力。当国家领导人登上天安门城楼时，影片运用逆光摄影，使画面泛出一层炫目的金光，又借助仰拍视角，使一级级台阶显得无限深远，伴随着一支无字的赞歌，以一个跟移的长镜头，从容表现毛泽东与战友们拾级而上的历史性场面，象征党和领袖率领人民大众跨过漫漫征途，从此登上新的历史分水岭。意境十分豪迈壮阔。

     《开国大典》就是一部具有史诗品格的代表作。.
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>住在树上的男爵</作者>
<标题>经典中的经典，主流应该这么拍</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-05 16:12:56</时间>
<影评>

所有的戏核都集中在蒋介石身上。经典台词俯仰皆是。孙飞虎考老师浑身是戏。把一个枭雄末路，表现得淋漓尽致。看完之后，我脑子里只有四个字，成王败寇。没有绝对的正面，也没有绝对的反面，这是主流电影里极其难得的。当然也难免有当时意识形态的痕迹，但是由此也可见80年代人们创作的思想自由。
蒋介石宣布下野，于右任拦住要求他释放张学良，杨虎城。蒋介石略一思索，手一摆，找德龄办吧。
张治中和谈前，请示蒋介石，蒋虚伪表态同意和谈内容。张治中问，能否把这些内容公诸报端？蒋说，你斟酌着办吧。和谈条约出来，蒋气愤大骂：文白无能，丧权辱国！
陈仪请吃饭，说了些犯忌讳的话，蒋介石饭也不吃了，走到楼外楼边上，突然说道：娘希屁，军人不去打仗，搂着女人逛西湖，该杀！
到江阴要塞，打牌你不行，打仗我不行，长江天险能否守住，就多靠各位仁兄了。
蒋介石私下召开军事会议，做了一堆军事安排，但是不允许让桂系知道。说道：共产党只想要我的命，李宗仁，白崇禧是既想要我的命，又想要我的钞票。
在妙高台，蒋介石问蒋孝文最近学了什么诗词？蒋孝文居然背了李煜的破阵子，四十年来家国，三千里地山河。凤阁龙楼，连霄汉玉树，琼花作烟萝，几曾识干戈，一旦归为臣虏，沈腰潘鬓消磨，最是仓皇辞庙日，教坊犹奏别离歌，垂泪对宫娥。蒋经国见势不好，赶紧把蒋孝文拉到一边，批评他：念丧经。蒋介石一本正经的说：孩子懂事了，我们现在就是要多听听这样的诗词。
在天童寺抽了一个下下签，蒋经国安慰他，蒋介石说：不要乱说，这里的签还是很灵的。
蒋介石和毛人凤对话，毛人凤说，卑职以为民盟没多大力量。蒋介石说：张澜，罗隆基还是不杀好！却是唏嘘不已啊。
蒋介石带一家老小离开浙江奉化，蒋孝文问蒋介石，爷爷我们去哪儿？蒋介石说：到很远很远的地方去。蒋孝文问：我们不回来了吗？蒋介石说，爷爷若是回不来，你还是要回来的。
蒋孝文哭，蒋介石给他饼吃，蒋孝文说：爷爷你真好！蒋介石说：爷爷不好，爷爷要是好，怎么会带你到这个地方来？
蒋介石准备安排空军轰炸开国大典，因故未能成行，蒋说：美国人，哼，我是了解他们的，算了，轰炸机编队撤销。
把以上每一段挑出来，都是表演的经典，向经典致敬！

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>坑</作者>
<标题>多年过去了，我只记得这段话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-13 16:31:37</时间>
<影评>
        作为一个历史控，不太可能放过这电影。

你把它当作背诵题，它是一个最正统的

你把它当作辨别对错题，它也是最正统的

不过今天，我看到《建国大业》的报纸介绍，突然想起一段话，就是这电影里面的一段话。这电影很长很长，我只记得这一段，不知道为什么……


今天是进京赶考的日子

我们都应当考及格不要退回来

退回来就失败了。我们决不做李自成
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>半日光辉</作者>
<标题>无法超越的巅峰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-07 13:45:36</时间>
<影评>

建国大业这部片子的作用是什么呢？是用来衬托开国大典是多么的成功。
80年代末期其实思想是很开放的，有的东西那时候可以说现在却未必了。所以这部开国大典无论从演员，故事，道具，都远远的把建国大业甩在身后，是一座无法超越的巅峰。
剧中的两个主角，毛和蒋，其实没有刻意褒谁或者贬谁。毛在1949年毫无疑问达到了人生的顶峰，这种顶峰历史上也确实没几个人能达到，以后另说。蒋在片中塑造的也很成功，代李襄南赢钱那一段堪称经典。
这部影片幕后也有很多精彩的故事，当初影片送审的时候据说有党史研究部门的人表示，影片中对于蒋介石的描写太人性化了，虽然导演表示这部影片要把毛主席从神变成人，把蒋介石从鬼也变成人。直到后来中央领导看了样片，给与了充分的肯定，才让影片顺利上映。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>brocchus</作者>
<标题>一人包场看的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-20 22:27:25</时间>
<影评>

昨天突然想看个什么电影，然后意外的发现在学校附近的电影院居然上映了一部这么老的电影，每天也只放映一场，于是果断买了今天的票，下午一个人包场看完了这部1989年的《开国大典》。
身为一个00年出生的人，其实没有这一次的契机可能这辈子都不会去电影院看这么一部典型的 主旋律、颇具历史感、听起来似乎有些无趣 的电影的。所以，首先感谢电影重制人员的辛勤付出和电影院舍弃成本的放映，让我有机会今天可以看到这部我觉得在主旋律电影中算是非常优秀的《开国大典》。
我本以为开国大典的主要篇幅会放在筹备开国大典的准备活动上，就好像《我和我的祖国》的《前夜》类似，结果导演将视角放的更为广阔——从1948年年底开始一直讲到1949开国大典。确实，开国大典并不是简简单单的在1949年10月1日下午3时举行仪式那么简单，这是经过了很多很多年无数中国人奋斗得来的，所以我对这个时间跨度也表示理解。
整场电影的视角在国共两党之间不停的切换。在共产党这边的时候多数的景象都是陕北的农村——平房，羊、没什么绿色的土地，而国民党这边反而看起来似乎更加“有潜力统治全国”的样子——现代化的城市，高档的别墅洋房。但是事实就是，此时的中国，民心已经基本倾向看起来有点土土的共这边了。两边的领导人的镜头也相互切换，让人忍不住对比。这部电影和我往常看到的讲述同年代电影有一个不一样的点就是，《开国大典》给蒋介石的镜头实在是“太多了一点”。这样相对公平的给双方的视角也让我更多的看到国这边是怎么一步步退去台湾，共这边是怎么一步步统一大陆的。蒋其实也算不上不聪明，只是整个政府系统实在是太……腐败了。整一个的国民政府，似乎都像是一个被蛀的千疮百孔的木屋，只等着倒塌的那一刻了。而毛这边，则看起来气定神闲得多，所有的镜头里面，毛看起来都是那么的气定神闲，充满自信，同时身为现在的人，我已经知道了最后的结局是共产党取得的胜利，就更加觉得，胜负这件事情，其实早在渡江战役前，就已经定格了。
总而言之，《开国大典》是一部好电影，即使是2019年的今天，也值得买张票去看一看。
PS：典礼那一节毛泽东在上天安门城楼那一段的光影打的真的是好。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛黄万</作者>
<标题>经典老剧的Bug</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-25 01:17:07</时间>
<影评>
        受不了贱国大爷，今晚重温了一下当年的经典片《开国大典》，发现里面一个不应该出现的很大的bug：第9编练司令部司令官张雪中，不是张雷中……


张雪中（1899—1995）

　　生于1899年7月15日（清光绪二十五年六月初八）。江西乐平人，原名张达，字通明。中国国民党陆军军官学校第一期、陆军大学将官班甲级第一期毕业。

　　1924年11月军校毕业后派任教导第1团（团长何应钦）少尉排长。

　　1925年2月升任中尉副连长。8月所部改编为国民革命军第1师（师长何应钦）第1团（团长刘峙），仍任中尉副连长。

　　1926年3月调升军校第四期步兵军官预备团（团长张与仁）第3营（营长应山三）第7连上尉连长。5月所部改称步科第2团（团长张与仁）第3营（营长应山三）第7连，仍任上尉连长。7月调任第1师（师长王柏龄）第3团（团长薛岳）上尉连长。11月调升第21师（师长严重）第62团（团长王禄丰）第1营少校营长。

　　1927年4月调任军校入伍生第2团（团长李亚芬）第3营少校营长。10月改任第六期步兵第2大队（大队长卞稚珊）第3队少校队长。11月出任军校浙江军事训练班学生总队（总队长贺衷寒）第3大队（大队长宣铁吾）中校大队附。

　　1928年3月调升军校第六期第1总队预科大队上校大队长。

　　1929年1月当选军校特别党部执行委员。4月调任军校武汉分校（教育长钱大钧）第1大队上校大队长。

　　1930年3月调任教导第3师（师长钱大钧）第3团上校团长。6月教3师扩编为三旅六团制，改任第2旅（旅长李及兰）第3团上校团长。11月所部改称第14师（师长钱大钧）第41旅（旅长李及兰）第81团，仍任上校团长。

　　1931年1月调任陆海空军总司令部攻城旅（旅长李延年）上校副旅长。9月调任武汉要塞司令部（兼司令钱大钧）第2团（机关枪团）上校团长。

　　1932年1月武汉要塞司令部改组为第89师（师长钱大钧），升任第265旅（辖两团）少将旅长。

　　1933年10月调升江西保卫第2师（辖三团）少将师长。

　　1934年9月调任第89师（师长王仲廉）少将副师长。

　　1936年10月28日叙任陆军少将。

　　1937年3月调升第13军（军长汤恩伯）中将参谋长。

　　1938年2月17日调任第89师（辖两旅）中将师长。6月11日调升第13军中将副军长兼第89师师长。7月30日代理第13军军长。

　　1939年8月7日实任第13军（辖第4师、第89师）中将军长。

　　1942年7月30日升任第31集团军（总司令汤恩伯）中将副总司令。

　　1943年2月18日调任第3集团军（总司令孙桐萱）中将副总司令。3月14日调任第4集团军（总司令孙蔚如）中将副总司令。10月调任第1战区（司令长官蒋鼎文）政治部中将主任兼第39集团军（总司令高树勋）副总司令。

　　1944年7月调任黔桂湘边区（总司令汤恩伯）中将副总司令。同月31日获颁四等云麾勋章。10月带职入陆军大学将官班甲级第一期学习。

　　1945年1月毕业后仍任原职。3月调升第3方面军（司令官汤恩伯）中将副司令官。7月6日晋颁三等云麾勋章。10月调任第19集团军（辖第51军、第97军）中将总司令。同10日获颁胜利勋章。12月20日获颁忠勤勋章。

　　1946年7月16日获颁青天白日勋章。9月第19集团军改组为整编第22军（辖第97军、整编第51师），改任中将军长。

　　1947年3月12日整22军改组为淮海绥靖区（辖整编第44师、整编第51师），改任中将司令官。12月淮海绥靖区改组为第7绥靖区（辖整编第4师、整编第51师），仍任中将司令官。

　　1948年8月调任衢州绥靖公署（主任汤恩伯）中将副主任。9月22日晋任陆军中将。

　　1949年2月调任第9编练司令部（辖第73军、第74军）司令官。8月调任国防部（部长阎锡山）参议。

　　1959年1月退为备役后兴办实业。

　　1995年6月16日在台湾台北病逝。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆八豆</作者>
<标题>《开国大典》影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-23 16:05:53</时间>
<影评>

《开国大典》获得1990年第10届金鸡奖最佳影片。本片从政治、军事、外交、文化诸角度全方位地再现了以毛泽东同志为首的中国共产党人奠定共和国伟业的历史画卷，生动地刻画了众多历史名人的荣辱沉浮， 以雄浑凝重的艺术手法将淮海战役、北平和平解放、西北坡会议、国共和谈、蒋介石下野、百万雄狮过大江……，直到1949年10月1日，毛泽东主席庄严宣布：“中华人民共和国中央人民政府在今天成立了！”乐队奏起了中华人民公和国国 歌——《义勇军进行曲》。这一天是多少人们等待了多少年来的梦想，它凝集着多少革命烈士的鲜血啊！
电影工作者们不但把这些重要的历史场景逼真的搬上银幕。还营造一种既真实又充满诗情画意的的银幕效果，调动了多样化的视听手段，以强化艺术表现力。当国家领导 人登上天安门城楼时，影片运用逆光摄影，使画面泛出一层炫目的金光，又借助仰拍视角，使一级级台阶显得无限深远，伴随着一支无字的赞歌，从容表现毛泽东与战友们拾级而上的历史性场面，象征党和领袖率领人民大众跨过漫漫征途，从此登上新的历史分水岭，意境十分豪迈壮阔。他们怀着强烈的使命感和严谨的科学态度投入创作，善于吸取党史、军史研究的新成果，寻求历史的真实与艺术的真实的和谐统一。
《开国大典》就是一部具有史诗品格的代表作。.

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友184004653</作者>
<标题>打牌你不行，打仗我不行</标题><作者评分 />
<时间>2021-07-16 22:03:21</时间>
<影评>

本剧过半的时候，常凯申视察长江防线，遇到四个军官在打牌，一个抽雪茄的军官自称黄埔七期少将司令李襄南，对座的哥们在李摸牌犹豫不决时，拿话刺儿了老李一下，老李就打出来那张一桶。对座一高兴，胡了，老李点炮后，口袋里的钞票输光光，只能拿怀表抵债。
对座一脸高兴，得了便宜卖乖：算我倒霉，今儿就到这儿吧。老李又被激起脾气，继续打。对座说你押什么？除非。。。把老婆押上。。。
哈，看到这儿，我突然有个感觉，对座似乎觊觎老李的夫人很久了。知道老李暴脾气，容易情绪化的性格，故意做局要黑他！
等常公进来，扫了一圈牌桌，替老李打牌，对座马上说：委座，我们错了，甘愿受罚（受罚，呵呵。。。）。老常说诸位请落座，洗牌时顺手扔掉了老李的烟屁股。然后，导演给了常公特写，他抬眼看了三次，三次盯着对座。我估计对座此时已经尿裤子了。
然后，暗杠西风，自摸，杠上开花。把三个对手都看傻了，全部输光光。将钱物送给老李，说出那句名句：打牌，你不行，打仗，我不行。向四个赌棍，哦，不，是党国干城，拱手为礼。老李一热血，就把全家搭在这里了。常公就说了句：谢谢。
以及：“这样的人太少了。”
你看，对座要的是老李的老婆和钞票。常公呢，呵呵。
小瘪三遇上大青皮啊。结合前面他对李宗仁耍无赖那段剧情，可以看出。老常的流氓，哦，不，江湖手段，真是炉火纯青。
佩服，佩服。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>逐梦前行</作者>
<标题>老电影开国大典一点观后感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-31 15:03:45</时间>
<影评>

《开国大典》是一部基于历史事件改编的电影，讲述了1949年10月1日中华人民共和国成立的故事。该电影由李前宽和肖桂云联合执导，主要演员包括孙飞虎、郭法曾、黄宗英、刘秉章、刘锡田等。作为一部具有重大历史意义的电影，该片在影像表现、情感刻画、历史还原等方面都有一定的亮点。
首先，从影像表现来看，《开国大典》采用了大量的色彩对比和明暗处理，使得画面具有很强的视觉冲击力。在场景设计、服装道具等方面，电影也力求还原历史真实，营造出了浓郁的时代氛围。同时，电影的镜头运用和画面构图也颇具匠心，通过不同的视角和手法呈现出庄严、肃穆、激动的氛围。
其次，从情感刻画来看，电影主要围绕着毛泽东、蒋介石等历史人物展开，通过他们的内心矛盾和情感冲突来展现历史的真实面貌。特别是对于毛泽东的塑造，电影通过细腻的表演和情感处理，将其内心的坚定、热血和激情展现得淋漓尽致。同时，电影还通过对普通人民的描绘，展现了人民对于新国家的期待和热情。
再次，从历史还原来看，电影对于历史事件的还原程度较高，通过丰富的细节刻画和剧情铺陈，使得观众能够更加真实地感受到那个历史时刻的庄严和激动。同时，电影也在历史评价方面保持了一定的客观性和准确性，避免了过度渲染或歪曲历史的情况。
总体来说，《开国大典》是一部具有较高历史价值和观赏价值的电影。虽然在一些细节方面可能存在些许不足，但整体而言，该片在影像表现、情感刻画、历史还原等方面都展现出了较高的制作水准和艺术价值。对于对历史感兴趣的观众来说，这部电影无疑是一部值得一看的佳作。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>凌轩子鱼</作者>
<标题>万里长征的第一步</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-19 21:16:15</时间>
<影评>

    影片是在读完杨奎松写的《中间地带的革命》后观看，通过阅读了大量国共两党28年的斗争合作史，再翻回头看这部影片，油然觉得革命的艰难，建国的不易。
“中间地带”的革命9.0杨奎松 / 2010 / 山西人民出版社
    影片讲述的是解放战争到1949年10月1日之间的历史，人物众多，流水式的再现了这时期国共两党之间的较量及不同人物之间的选择，相比展现我党的正面形象，影片更多着墨于蒋介石，蒋介石与桂系的政治夺权，下野后的安暗自指挥、人前背后的两副嘴脸（对政敌的酷刑暗杀及对孙子的和善），生动再现了一位穷途末路无力回天的政客形象，从而也不由对国民党摧枯拉朽式的衰败一阵唏嘘。
  而与之相对的是教员及我党同志的艰苦奋斗及高昂的革命热情，除了热情，还有严谨，有毛父子关于结婚年龄问题的纠扯，有面对战斗英雄进入城市犯错误仍被关禁闭的严明军队纪律，有最高领导人犯了错诚恳认错的坦荡，处处小事，处处细节。
因为对于这段历史的熟悉，个人认为最精彩的部分在于孩子与毛泽东、小孙子与蒋介石的对话，一个发生在我党由西柏坡进入北平的汽车上，一个发生在蒋介石退居台湾的邮轮，一个朝气蓬勃，一个落日余晖，着实鲜明，而同样大的孩子在不同的社会体制下也有了不同的抉择和道路人生。
相比于后续的大业系列，还是老片子有味道，值得一看。
建国大业 (2009)暂无评分2009 / 中国大陆 中国香港 / 剧情 历史 / 韩三平 黄建新 / 唐国强 张国立

建军大业 (2017)暂无评分2017 / 中国大陆 中国香港 / 剧情 历史 / 刘伟强 / 刘烨 朱亚文

建党伟业 (2011)暂无评分2011 / 中国大陆 中国香港 / 剧情 历史 / 韩三平 黄建新 / 刘烨 冯远征


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>