<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>家族之苦 家族はつらいよ</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2364502659.jpg</封面>
<导演>山田洋次</导演>
<演员>桥爪功 / 吉行和子 / 西村雅彦 / 夏川结衣 / 中岛朋子 / 林家正藏 / 妻夫木聪 / 苍井优 / 小林稔侍 / 风吹淳 / 中村鹰之资 / 丸山步梦 / 笹野高史 / 木场胜己 / 徳永雄辉 / 笑福亭鹤瓶 / 冈本富士太 / 广冈由里子 / 近藤公园 / 北山雅康 / 团时朗</演员>
<简介>劳碌半生的平田周造（桥爪功 饰）定年退休，而今这个老头优哉游哉，日常和老友们打高尔夫球散心，玩乐过后再来到居酒屋和风韵犹存的老板娘佳代（风吹纯 饰）调笑一番，生活好不惬意。这一日，当他一如往常醉醺醺回到家中时，看似逆来顺受的老婆富子（吉行和子 饰）居然提出离婚的请求，登时令周造酒醒了大半。次日醒来，富子依然没有改变主意，周造的心情因此变得越来越糟。父母婚变，连带平田家的其他成员长子幸之助（西村雅彦 饰）、儿媳妇史枝（夏川结衣 饰）、女儿成子（中岛朋子 饰）、女婿泰藏（林家正藏 饰）、小儿子庄太（妻夫木聪 饰）及其女友宪子（苍井优 饰）也被卷入其中。
                                    
                                　　吵吵闹闹，喜怒哀乐，东京平凡的一户人家日常一瞥……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>zilu</作者>
<标题>庸常日子里的苦，尝起来都是真实的味道</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-15 23:00:31</时间>
<影评>

山田洋次今年85岁，累积80多部作品后，仍活跃在电影一线令人感佩，也让人担心高产背后能否保证品质。要知道，就《家族之苦》来说，与2013年的《东京家族》一样，展现的都是老年父母与子女疏离的关系，就连演员也保留了桥爪功、吉行和子、妻夫木聪、苍井优原班人马。纵使长袖善舞，已经说完的话题如何讲出新意？看完《家族之苦》后，这些“常理”都会被狠狠打了一记耳光，不少年轻观众泪洒现场。而今年1月在日本上映时，影院里坐满了年迈的夫妇，对着剧情又哭又笑。《家族之苦》不单是搞笑版的《东京家族》，举重若轻的笑声背后，是用爱回应生老病死的释然。

妻子生日之际，丈夫问妻子想要什么礼物，妻子答：一件只要450日元的东西。接着，淡定地递来一纸签好字的离婚协议书。一向温柔周到、逆来顺受的妻子突然有此举动，丈夫知道这是真的了——到了这个年纪提出离婚，不是玩笑，不是娇嗔，也不是威胁，而是单方面对婚姻完结的宣判。

女儿女婿断定是父亲的婚外恋被母亲发现，于是找来私家侦探调查父亲。似乎除了出轨，子女们无法接受，也不能理解，夫妇互相容忍了一辈子，为何不能继续将就下去。

然而母亲的答案却全然不是这样，只是突然有一天，对枕边人充满厌恶。打呼噜、扔臭袜子这样的生活细节，新婚的时候觉得是男子气概的表现，到了今天都变得难以忍受。如果说过去体谅丈夫养家的艰辛，担心子女的成长，如今也该为自己考虑一下了。

“那爸爸以后你就把裤子和袜子叠好给妈妈，这样行了吧？”大儿子自以为解决了矛盾。一边吃软饭的女婿也忍不住提醒丈母娘：没有工作能力，没有存款，没有住所，该如何生活？只有同是家庭主妇的大儿媳；理解婆婆晚年渴望自由的心——不再有繁冗的家务和抱怨工作的丈夫，“两个优雅的老人一起生活多好！”大儿媳言语里充满憧憬。

看上去荒诞的离婚案例，在现实中的日本社会并不少见。社会调查显示，在日本四五十岁女性中，近一半的女性“考虑过与丈夫离婚”，回答“准备采取实际措施”的人，接近3成。对于年龄更大的女性，她们的决定更为果决。在子女成年成家后，尽完母亲责任的妻子们，非常快就办好了离婚的相关事宜，不少人为此准备了十几年。

而另一边，丈夫也尝到了晚景凄凉之苦。年轻时为家庭奔忙一辈子，等到退休之后，娱乐生活少得可怜，每天只有清晨在街道遛狗、傍晚在小酒馆买醉。虽然与子女朝夕相处，儿媳照料周到，却没能得到子女真正的尊重，成了子女嘴中“脾气古怪的老头”。中风住院昏迷之时，大儿子和女儿已经开始讨论葬礼事宜。

大儿子也有自己的苦。不仅要应付没完没了的会议和应酬，还要抽出时间为儿子比赛加油助威，被迫取消后惴惴告知儿子，儿子却欢呼：“太好了！爸爸加油的声音实在让人尴尬！”某种程度上，父亲的今天，仿佛是自己的明天。所以加班回家后，忍不住幽幽地问妻子：“到老了你不会也像妈妈那样提出离婚吧？”

这些不大不小的苦痛与烦闷，彼此交织在一起，没那么歇斯底里，没那么痛彻心扉，却因为真实和琐碎，让人觉得如鲠在喉——这就是我们正在经历或者必将经历的日常生活。影片中充满着无比真实的细节，看似处处是闲笔，彼此交织反倒成了深刻的隐喻。比如家庭会议因为公公的突然晕倒而中断，留守家中的妻子等来了事前预定的鳗鱼饭，讨厌的是价格又涨了，好像暗示着伤感的情绪总会被新的小烦恼所打断。影片中老爷子在躺椅上睡着了，电视里是小津安二郎的《东京物语》。想来是导演对小津的致敬，也是写实——在日本，多少老人守着电视机里那些家庭题材的黑白老片，在小津冲淡的叙事里，在笠智众的凝重而平和的表情里，寻找些许慰藉。

影片的结尾，看上去妻子是因为羞于表达的丈夫终于说出“很高兴和你成为夫妻”，而撕碎了离婚协议书。其实，是在经历意外后，选择与现实、与生活和解。一度，她曾在写作班里找回了少女情怀，戴起老花镜优雅地品味着罗曼蒂克的小说情节。然而，当丈夫倒下生死未卜时，小孙子打来电话“直播”哥哥棒球赛的战绩，唤回了她对于家庭的眷恋。那一刻，我们同老人一起，泪如雨下。

说到底，梦幻世界的甜与家庭现实的苦相比，到底是后者来得更加真切吧。


</影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>诺诺不是偶</作者>
<标题>3500円的高级鳗鱼饭</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-14 22:23:37</时间>
<影评>
        我的重点可能有点偏：家庭会议乱哄哄结束后，还没交代2万4千500日元的鳗鱼饭呢。听见边上观众跟同伴抱怨，七份鳗鱼饭还没来了！天呐！这就是生活呀，你在担心的事情别人也在惦记，太喜欢国际电影节大家一起看片的感觉了，好安心！外卖小弟送来鳗鱼饭的时候，大光明影厅里仿佛飘着饭香！3500円一份的高级鳗鱼饭，到底是哪家的嘛！我要去横滨市青叶区找一找！
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>格兰菲迪</作者>
<标题>狠甩国产雷剧十条街！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-17 22:23:50</时间>
<影评>

【搬运自微信公众号  流量君】
【原文链接👉http://mp.weixin.qq.com/s/9fFvJT7WVLnu8gQPp3QVvg】
典型的日式家庭片，简单的故事，平常的生活，如水流过，胜在真实。

虽然是日本片，但角色设定会让大多数国人都有共鸣吧。

操持了一辈子的温柔母亲，脾气古怪臭毛病一堆的父亲，性格各异的儿女，有的愁经济，有的愁感情。

电影一上来就有点高能，老两口结婚已45年。可笑的是，老头儿不记得老太太的生日。

提醒后老头儿才想起，然后不痛不痒的说：很久没送你生日礼物了，这次送你一个，可是不能太贵。

老太太迟疑了几秒后说，我确实想要个礼物，也不太贵，只需要450块就可以了。

然后拿出一纸离婚协议书让老头儿签章，450块就是离婚的手续费。

老头儿一个晴天霹雳，你作什么妖？

七老八十都半截入土了，日子过得好端端的为什么就要离婚？

影片开场的几处细节，可以让观众大致揣测到老太太这看似突如其来的决定。

老头儿是个赤裸裸的大男子主义，在小酒馆喝得微醺后回到家中。

袜子也一样，脱了就往地板上一丢，老太太跟在旁边忙不迭的收拾。

试想一下，如果夫妻两人近50年来都是这样过来的，一朝爆发，也算在情理之中。

另一个原因，是老太太去文化中心参加了一个小说社，开始学写小说，而且是言情小说，讲述少女春心萌动的那种。

来感受一下老女文青的文笔：

一个雨声淅沥的夜晚，真知子为丈夫举行了守夜仪式，真知子从长年累月的看护中解放，她坐在丧主席上，似乎松了一口气，同时又陷入了深思......

更重要的是，她也在这个社团里面得到了对自己价值的认可。

而自己的丈夫，对于她的创作是“嗤之以鼻”的，她的心血从来没有被尊重过。

相夫教子被当做“天经地义”来理解。寡淡无味的生活中，不存在夫妻之间的欣赏。

老头儿在酒馆喝着小酒，和朋友这样八卦自己的妻子：

但他自己呢，退休后的生活就是遛遛狗，和朋友吹吹牛，晚上去酒馆喝点儿小酒。

两夫妻，在生活追求上，已经开始“道不同”。

老太太坚持离婚，全家人便聚在一起开了个家庭会议，为什么在一起生活了45年之久的夫妻会选择离婚？

老太太在会上说出了自己的原因：
我最近开始讨厌你们的爸爸，早上在洗手台发出咯咯咯的声音。
你爸他脱完裤子和袜子，总是随手往地上一扔，
我特别讨厌这样，、上完厕所也不把马桶盖放下去......
她准备净身出户，然后去追求“广阔的草坪，红色的屋瓦”，那种诗意的日子。

老头儿也觉得委屈，因为他觉得为这个家付出和担当了很多，不该受到这样的待遇。

老头儿在影片里曾在不同场合，几次三番的跟别人强调：“我明明没做错什么啊”。

可是，感情这件事，哪里又是你没有做错什么，而应该是你做对了什么啊。

一句晚安、一声谢谢、一个拥抱，或者是，一次含情的注视，他都没有做过。

在他的理解中，结婚就是为了搭伙过日子，生儿育女，但求风平浪静无灾无难，了此一生。

这一家的二儿子，是一个钢琴调音师，主动承担起了调解家庭矛盾的任务。

女友宪子也是个温柔、善良的人。她的出现，也是扭转她公婆关系的关键。

爱情总是要有那么一点点高于生活的，你得稍稍的踮起脚尖，把它举起来。

老两口的问题不在于夫妻之间没有感情，而是老头儿不懂得如何去表达自己内心的感觉。

宪子一直在鼓励老头儿去跟老太太表白自己的心意，去挽留她。但老头儿却有自己的顾忌。

这才是夫妻关系破裂的症结所在！

无论年龄多大，老太太都是作为一个女人存在的，她永远希望是被倾慕、听到爱的表达。

而老头呢，羞于表达感情，他认为夫妻彼此怜爱疼惜都在日常的相濡以沫中了，说不说出来，不重要。

宪子最后的一番鼓励，促使老头儿终于还是向老太太吐露了心声。

末了，还加了一句“thank you”。

镜头切到沙发上，老头儿也终于把自己脱下来的裤子和袜子整整齐齐的叠放在一起。

这对老太太便足够了，足够她回心转意，也足够她原谅自己过去几十年的不如意。

看完之后，是不是觉得这片子太真实了。好像这才是家庭剧应有的模样。

就是那么些陈芝麻烂谷子的事，一点点鸡毛蒜皮的小事，平实而又接地气。温情动人。

亚洲文化含蓄内敛，中国人尤甚。即使家人之间的相处之道也是话说三分半遮半掩。

我们很难再日常生活中看到能对父母毫不掩饰害羞，自然的说“我爱你”的人。

不仅仅是子女间，上一辈的夫妻间不少人都和影片中的老头老太太一样，不善表达。只把温柔藏于细枝末节中。

只可惜现在我们很难看到这种情感细腻、平实动人的国产家庭片。
（经典国产喜剧《我爱我家》）
现在的部分的国产家庭片，不仅假、更是雷，甚至开创了新名词——“悬浮剧”。

这类电视剧与“接地气”相反，人物和剧情也常被诟病无逻辑性可言。

“家族纷争”、“身世之谜”、“多角虐恋”、“车祸耳光”等元素也是其必不可少的元素之一。
故事的背景总是发生在豪门，而主人公要么深陷豪门恩怨纠葛，要么身份调换人生错位。

车祸、失忆、复仇、背叛、算计、出轨、家暴、婚变、小三、婆媳恶斗等元素统统打包来一套！

而相应之下，演员们的表演同样浮夸，“打耳光”、“下跪”、“翻滚”、“强吻”全部来一遍。

这些闭门造车，用各种“老梗”东拼西凑出的作品，值得观众为之买单么？

什么才是真正能打动观众的家庭剧？

我们需要的“真实”、“有逻辑”、“平实接地气”的作品。能够让我们得到一些正确的价值导向。

生活是我们咬紧牙关隐忍苦难，闷头对抗满目疮痍，日常琐碎。
（国产家庭剧《父母爱情》）
家有时候坚固的风雨不侵，有时候又脆弱的不堪一击。这种矛盾总是共存在家庭中。

那些忽略的琐碎，被时光酝酿成润色生活的装饰，熠熠生辉。

在家庭生活中，不是动不动的婆媳大战，遗产之争，和各种撕逼大战。

不是什么失忆病痛，巨大的家庭变故这些烂透了的套路。

家庭生活都是一些细微、美好而繁琐的小事。而好的艺术来源于生活。


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>山田洋次的日本</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-05 01:22:34</时间>
<影评>
        《家族之苦》几乎可算是从另一个角度把
《东京家族》
重拍了一遍，连演员都是原班人马，但仍然是非常好看，也许因为山田洋次自己是八十多岁的老人，更懂老人的生活，这部电影写了日本老人的晚景，尤其是男性。


以前听说日本男性到老年是很悲惨，一辈子兢兢业业做了螺丝钉，从大公司退休后，忽然就空落落不说，老伴儿这时候也极有可能离开，因为子女已经长大成人，不再需要维系一个家的经济，离婚分一半资产后，老伴可以很潇洒的度过晚年，再也不用于唯唯诺诺，哑人忍压抑中过生活。不用忍受每天都醉醺醺的夜归还颐指气使的丈夫，不用忍受长期没有爱情生活，丈夫在外公干时花天酒地自己的孤独。这时的老太太，经过几十年家庭生活的历练，过好自己的生活是绰绰有余的，而老头可就糟糕了，估计连怎么开煤气炉也不懂，唯有在居酒屋呼酒买醉早早喝死拉倒---不要指望儿女会有多深厚的感情。在这样的环境下，父亲九成时间都用在工作上，亲情薄似纱，有的只是关于遗产的算计。


这种情形，是枝裕和的《步履不停》更是越看越惊心动魄，老太太一早知道老头的婚外情，一直没说什么，直到最后才揭发，揭发之后仿佛什么也没发生一般，从容，潇洒，很平淡的说出她如何知道的，以及这些年她怎么过来的。她虽然没有和老头离婚，但实质上已经独立。


我很佩服山田洋次的电影有一点就是总能看到乐观的方向，而苍井优一直是他电影中的天使，《东京家族》和《家族之苦》里，她都是小儿子的女友，一个善良拘谨，善解人意的女孩儿，不施粉黛，清水出芙蓉，工作努力，对男友及生活充满感恩。这样的女孩儿运气都不会差，她的男友总是家族中最不像普通日本男人的一个，对女人体贴温柔，除了工作总是不太稳定之外，几乎没有什么缺点。而每一次，她总是以一个外人身份，突然出现在一个大家族中，像魔法一样，不经意间化解整个家族的死结。


这几年一直想着找时间去日本住几天，我喜欢山田洋次镜头下的日本，那种传统的感觉，像苍井优这样的女孩儿，总是那么温柔，宁静，羞怯，保守，总是骑着自行车，扎最简单的马尾，穿一件格子衬衫，扣子扣到最高一个也能让人心动。她代表男人初恋的感觉--完全不染肉欲的感情，一个拥抱被人看到也会快速，不安的放开手，跑到一边羞红脸的女孩儿。


居酒屋老板娘还是《深夜食堂》里的老板娘，唱着小曲儿送外卖的“寅次郎”，想着把自己女儿嫁给妻夫木聪的看更，看到苍井优后暗自感叹，哎，他女友这么漂亮，我还是别提我女儿了。这种善良，道德感，守规训的感觉，还有他镜头下特有的几个像寅次郎一样惹笑的人物，一本正经的幽默，看着非常亲切。


不用去日本小住我也知道，日本已经不是山田洋次镜头下的日本。那一套古典的优雅，像山田洋次一样，也正在老去。






</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>使人愉悦的家族之苦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-17 23:24:58</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~

放眼东瀛，擅长拍摄家庭题材的导演，老年代表是山田洋次，中生代表是是枝裕和。

秉持“艺术使人愉悦”理念的山田洋次，基本上保持了一年一部的创作速度，在历史剧和轻喜剧之间游刃有余。


明白人一看，《家族之苦》正是寅次郎系列故事的调子，搭上了现代版协奏曲的《东京物语》。很多年来，山田洋次给人一种印象，他好像天生只会拍摄这类平凡无奇的故事。有点轻松幽默，不乏现实意义，撩拨一番，来年继续。

纵观他与松竹公司的风风雨雨，与其说，他把这些通俗庶民剧献给广大观众，不如说他不遗余力，苦苦支撑着老迈的松竹。

人们没有预料到渥美清的突然逝世，正如今天的人们也无法想象没有山田洋次的松竹——即便松竹这个名字，更多是会跟一代巨匠小津安二郎联系在一起。


今年冲田修一拍的《莫西干回到故乡》，病榻上的老父亲和沙发上的老母亲，不约而同地用上真切口吻，请求儿子赶快回去东京。六十年前，被城市现代化冲垮的家庭关系，如今变成了彼此都明白的人生残局。

一批批高举叛旗的日本导演在青春热血过后，发现想要彻底“反小津”，实在太难。或许，这也解释了《家族之苦》在最后更像一味家族琐碎的调和剂，依然勾连着《东京物语》时代的血亲羁绊，感动并教化人们，并没有呈上真正的黑暗与残酷。

这家族之苦，不如是说是小小的抱怨，还有亲人间的淘气撒娇。撕掉离婚协议书也并不难，难的是让那纸协议书真正派上用场。


与好莱坞常见的七年之痒故事相比，山田洋次的七十岁之痒，必然要带入到东方人的家庭观念和社会情境。与《少年时代》那种松散到败给汤汤时间的离散家庭结构还有西方人的理性独立，《家族之苦》三代人十张嘴的成员构成，已经宣告想要打破这等牢固的建筑基础，实际上是不可能的一件事。这个家族依然有强大的向心力，朝夕相处，延续多年已有惯性。再不然，想离个婚，成本太高了，绝不是450日元可以解决的。

透过那幢山田特色的东京小屋。不妨对比下《海街日记》里四姐妹与老房子的情感，更何况是亲人与亲人本身呢。那仿佛在说，无论日本还是中国，人并不是最基本的个体，家庭才是啊。

与《宛如阿修罗》的老夫妻秘密相比，《家族之苦》试图折腾的动机也实在太轻了。打呼，扔臭袜子……近乎老俩口，或者说两个小孩之间的撒娇斗气。我素来更喜欢向田邦子们抖露的赤裸秘密，而不是生造出来的，一场连3500日元鳗鱼饭都吃不上的危机。

当然，也不见得那些旗鼓相当、你死我活的阴谋冲突，会比没有冲突、虚惊一场的家庭闹剧更吸引人。

用山田洋次的话说：只要世上有人生活，素材就无穷无尽。

《家族之苦》的坐标，显然还是落在了山田洋次的电影天地当中。人与人之间有真情意，不至于有难以宽恕的贪恶。正如武士三部曲，主人公不得以杀死的，其实是黑暗面、无从选择和彻底落难版的自己。


孩子们都好。大人有小毛病，可是没有大错。《家族之苦》的大家庭，其实不像存在于2016年的现代社会关系，而更接近于二三十年前，乃至更远。观摩《东京物语》又沉沉睡去的结局，无疑是在告慰影迷观众，这部电影是《东京家族》的特别篇。

反观这几年在国内大行其道的日剧，肢解婚姻的《昼颜》和《我的恐怖妻子》，不难想象，山田洋次的电影世界，依然带有安居乐业引人羡慕的理想化，推崇家庭价值的美德，希望治愈辛劳碌碌的世人。

如果老夫妻的婚姻生活是失败的，那无疑宣告片中所有人物的生活也是失败的。高明的剧作家都会用上障眼法。《家族之苦》实际上讲的是老夫妻相濡以沫的感情之深，电影却故意用五十周年闹离婚的反常规手法去写。山田洋次最擅长的人物性格刻画，通过物件和对白带出微微一笑的生活细节——譬如鳗鱼饭外卖，令片中人物有如观众熟悉的亲人，演员又都在像在演自己，聚聚一堂又手忙脚乱的群戏效果，异常的鲜活和真实。

我最感兴趣的电影段落，则是老太太报名去上文学班，围绕写小说的交流讨论，有如李沧东的《诗》附体。

它的作用是告诉主人公和观众，无论小说创作还是电影创作，有些东西可以去尝试靠近，但未必要亲自体验。

烦恼是烦恼，生活是生活。

正如这小小的家族之苦，看完后，反倒使人心情愉悦了起来。【刊载于 《中国新闻周刊》】


截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Giroro</作者>
<标题>最美不过人间火</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-16 22:18:00</时间>
<影评>

最美不过人间烟火。这句话很打动我。
 
人间烟火，家庭琐事，柴米油盐。说起来都是我们每天都在经历的小事情。陪着孩子去参加棒球赛，被嫌弃；去追求一个漂亮姑娘，成功了；酒馆偶遇老友，来两杯；甚至更小的事。今天买的鳗鱼饭好贵；丈夫刷牙漱口的声音好大；花瓶被熊孩子打碎了。
 
一件件我们每天都经历，但被忽略的小事，其实在那里默默的填充我们的内心。当有一天，我们无法经历这些事情的时候，也许才会品味到，最美不过人间烟火。
 
家庭之苦这部电影，讲述的就是这样的故事。一个精致的小品喜剧。整部电影的节奏轻松愉快，平铺直叙的讲述着家庭琐事。儿媳妇拿起电话将和自己一起生活了十五年的公公当作了骗子，逗的全家人发笑。另外加上久石让的配乐恰到好处，让这样平淡的叙述反而让观众心里有了一股淡淡的温暖。可以面带微笑的感受着这样一个普通日本家庭的生活。
 
然而转折出现了，婆婆提出了要和公公离婚。让这个普通的家庭陷入慌乱。从而引出了很多猜忌矛盾和不解。闹剧最终以公公进了医院收场。全家人终于冷静了下来，思考自己的所作所为，放下了自己的那份固执，去理解对方，去理解生活。也懂得了那句最美不过人间烟火。
 
闹剧结束后的他们继续着他们简单的生活。继续教育者孩子，继续在电视机前睡着，继续和自己的爱人开着车，行驶在通往前方的道路上。
 
看到肖邦的曲谱，无处不在用不和谐的重音。看来，不和谐音对美妙的音乐是必要的呢。
 
上边这句话出自家庭之苦这部电影。是啊，我们的生活就是美妙的，但是没有对比，美妙终会变为无趣。当有不和谐的重音出现时，才会让我们重新发现生活的美妙。
 
本片的导演是日本的国宝级大导演山田洋次。如今已经八十多岁的他，绝对已经看透了人生。在这个疯狂追求独特，追求技术，追求视觉特效的2016年，竟然拍出了这样一部简单而温馨的电影。就像在吃了很多天的大鱼大肉后，喝了一小碗温暖的白粥。很舒服。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>草鱼笔记</作者>
<标题>【无剧透纯吐槽】家族之苦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-09 14:18:06</时间>
<影评>

主要为了吐槽，稍稍带点科普和分析，仅此而已  
4
桌子上的是白果，就是银杏的果实，常见于夏天，虽然见过但没吃过的。。。第二部里也会出现。京都六角堂（《有顶天家族》开会的地方）有卖白果的铃铛，要是经过请别错过。小舅子的身份算是伏笔。

8
第一次看见女方全填好只剩下签名盖章的，常见的是男女各自分开填写的，比如《最完美的离婚》和《其实并不在乎你》。虽然这张东西可以直接下载打印，但是前提是你要已婚。。。好难啊

19
这老婆你不要给我吧！！！
二姐小时候
老婆可是《北国之恋》里的萤啊，这衣服梗《legal high》出现过，最著名的梗应该是召唤狐狸用的“lu~lululu~”了，暴露年龄了。。。额，暴露loli控属性了。。。

25
请注意后面的海报，是不是有种错乱感？没错，这是同班人马前一部电影的海报，超推荐。原版的《东京物语》也强烈推荐。

26
后面的黑板上是夏目漱石的《从此以后（それから）》、川端康成的《伊豆的舞女》、武者小路实笃的《友情》。平田富子是奶奶的角色，她这篇文字的名字叫《通宵的客人》，主要内容：卧病多年的丈夫去世了，守夜那晚妻子遇到了年少的旧识雅彦。个人理解为开始重新写小说这件事，弟弟写小说说不定是姐姐影响。大儿子的演员叫西村雅彦，强烈推荐推理剧《古畑任三郎》

28
八卦的门卫大叔再次探头这个动作真是赞，个人很喜欢笹野高史，还有日综《人类观察》~

32
为什么是他女儿做呢？后有伏笔。。。再次吐槽结婚好难

36
说老板娘不性感的，来大战300回合！！
年轻时的老板娘
浓浓的昭和味道，我喜欢！！


37
《男人之苦》的海报，大陆的翻译是《寅次郎的故事》，本片的导演名字再次出现，私货满满~~

51
弟弟从扶手上滑下来真是太溜了，仿佛看见了从前的自己…

56
妹夫对盘子是真爱啊。大哥，这球真是你用的吗，为什么是粉粉的。。。

80
我一直期待7份饭8个人怎么处理，在骚乱终结后7份鳗鱼饭来了。因为怕邻里八卦，儿媳没敢承认是自己家。。。

83
 如果这里你就能和我一样猜到医生的演员是谁，恭喜你解锁了 熟知日本小成 成就。关于落语推荐日剧《龙与虎》和动画《元禄落语心中》

87
鳗屋小哥的演员德永优树是一位演歌歌手，上过日综《中居之窗》，这次也唱得很好听。感谢字幕组！！！

99
原版的《东京物语》，桌子上的是《寅次郎的故事》dvd盒子，前面出现时在茶几上。外人真是外人吗，父母对于外人定义透露出的观念是否对子女有影响？喜欢小津安二郎的《晚春》，讲的是未婚女青年与作家父亲，最后一次吐槽结婚好难。。。

以上是这次的吐槽，欢迎讨论


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芝士小囡</作者>
<标题>老太离婚未遂真的皆大欢喜？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-11 22:15:03</时间>
<影评>
                《家族之苦》引发了观众大笑无数次。电影里的老头（桥爪功饰演，我必须记住这个演出灵魂的伟大演员的名字）和他的子孙们总是不断地摔倒、尴尬、发愣，或者撞上一些惊喜与惊讶，引得全场爆笑。但是事实上，这个故事并不轻松，老太提离婚，女婿找侦探调查老头的外遇，老头气急晕倒，命悬一线，老太醒悟，老头康复，大家庭复归吵闹、庸常的生活。从开场的“离婚”提议，到中间的嘈杂、争执，老头的病危，大家庭的瞬间空落，以及最终归于温馨，电影让人们明白了所有的嫌弃、委屈、埋怨与愤怒在真正的别离面前都会变得不值一提，只剩下对于亲人的无限眷恋。然而电影并没有打算严肃地温情、正经地煽情，总是出现俩儿子大声庆祝老爸不去观赛又被老爸听到，老头刚完成抢救女婿就认真地乌鸦嘴儿子就悲痛地联系殡仪馆之类的，大大小小神经质无厘头的反应、发笑、鬼脸和大动静充斥电影。这种夸张的漫画式的生活喜剧化了所有的沉重，也传达出电影人对于生活真正的温情与深爱。电影和《饮食男女》有相似之处，但是不同的是，没有中国式家庭对于团圆的执着，更多的是日式的幽默，对于家庭生活的调侃，对于彼此牵绊的欣然接受。这是一部好看、好笑又动人的好电影，完全可以打五分。

        《家族之苦》其实并不苦，这个颇为沉重的名字或许可以改为《家庭生活的那些烦恼》。这部电影里的人们都是烦恼并快乐着。但是在这里我想讨论一个严肃的问题：老太离婚未遂真的皆大欢喜了吗？

        老太报了小说写作班，老头说少女想当小说家可以理解，老太写小说，就俩字，恶心。老太帮醉酒的老头拾起脱下的袜子，平静地拿出了离婚协议书。这一举动引发了三个子女及整个大家族的震荡，纷纷围坐家中举行家庭会议。新进门的小儿媳妇说她很感动，因为她的母亲是一声不响离开的，如此兴师动众的离婚讨论会在她眼里珍贵无比。有那么一瞬间，我也无比感慨，撂下自己生养下的一大家子现实吗？当她提到和朋友去梦幻的房子里养老的时候，全片始终在服侍众人拖地擦桌的大儿媳眼里流露出了向往的神色，这也是大儿媳全片唯一有自我的时刻。最终老头病危，老太说离婚协议书早就不重要了，等到老头康复，老头表达爱意，老太撕碎了离婚协议，片片碎纸变成了大家庭皆大欢喜、安宁琐碎生活。

        在这里，老太离婚的起因是因为上了小说写作课，“高雅”了，“青春”了，“梦幻”了，所以嫌弃老头的漱口发屁声，埋怨老头内裤和袜子不翻过来，说虽然老头养家辛苦，但是自己能够感受到自己已经厌倦了这样的生活，不爱老头了。我之所以给高雅、青春、梦幻打上引号，因为我自己也本能地不屑老太这种不安分的想法，像所有被传统观念驯化了的人一样，我觉得她可笑，就是“作”。

结局是老太回到小说写作课，但是这次写作老师告诉他们要用“想象”去生活，而不要去扮演自己书中的角色。这个结尾实在是意味深长。

        所有高于生活、逾越规则的都被扼杀，只能存活于“想象”——一种妥协之中。文学、艺术和思想确有不切实际之处，但是在此处却被否定了所有的意义。我宁愿理解为电影人在此处用自问自答、自我否定的方式含蓄地表达了一种无奈，有些东西在这个时代还是“可笑”的，至今如此，无可置疑。

        是的，老太离婚未遂皆大欢喜，只是除了老太自己。我承认家庭责任的重要、子孙心愿的神圣，但是如果老头没有中风，老太是否会走出自己待了45年的大家庭，在人生最后的时刻不用帮人捡拾翻或者没有翻过来的内裤和袜子，去梦幻的地方和朋友一起安享晚年？我只想问，这个人，她有权利吗？如果老头没有从小儿媳那里学会表达爱，没有小儿子教他要善待自己的妻子，老太的离开是不是顺理成章的事情？

        我想不论是在这部日本电影中，还是在其他的情境下，是否能够允许一个人的自我实现？乔伊做到了，她事业成功，撑起了了一个家庭而不是选择离开，所以无可非议。老太没有，她被电影威胁，说她危害家庭的和谐，用一种最极端的情况威胁，于是她妥协了。

所有想要走出去的娜拉，又都回家做饭了，她们走了一百多年，还是回去了。

希望老头好好待老太，至少，把内裤和袜子翻过来，不要大声漱口和放屁，还有，能够自己放洗澡水。

        更多作者文章可关注微信公众号：老水的奇妙之旅
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>琛哥哥</作者>
<标题>开始哈哈哈，结束嘤嘤嘤</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-11 18:15:50</时间>
<影评>
        《家族之苦》在大光明影院看的，这大概是进过的最豪华的影院了吧，近百年的老建筑，两层楼的千人大场，很有三十年代的复古感，但硬件又做得一等一。可惜的是买的票在二楼偏后，大荧幕也战胜不了这个距离——观感其实像在家看60寸的电视。很多影片里的小细节都容易缺失，类似演员的微表情，颜色和光的差异就都不那么明显。幸好看的是剧情片，倘若是注重视觉效果的大片，一楼十六排以后和二楼五排以后的座位真心不推荐。

说回电影。典型的日式家庭片，简单的故事，平常的生活，如水流过，胜在真实。日本文化有很多和我们的相似之处，所以看这部片子，我想多数国人都会有共鸣。操持了一辈子的温柔母亲，脾气古怪臭毛病一堆的父亲，性格各异的儿女，有的愁经济，有的愁感情，一大家子一起生活，吵来闹去，看似细琐的矛盾，却堆积起来，成为自家那本难念的经。

所有演员，按天朝的审美标准，颜值都不在线，可看着就是舒服，日常。尤其桥爪功老爷子，小表情、说话的口气真真一个老顽童，这家的儿女，也一定是遗传了他的幽默基因。全场爆笑的点绝不止一两个，且这些点，也绝不是硬胳肢观众的生硬幽默，他就是平常人也会犯的中二，尴尬，和靠演员魅力撑起来的趣味。

说是喜剧，这电影的泪点却也和笑点铺得一样绵密。母亲缓缓说起自己开始讨厌父亲，感情渐淡的时候；孙辈们给母亲描述棒球赛的时候；总是戏谑对生活的父亲难得沉默的时候；那张离婚届被撕毁的时候，都会感到一种带着无奈的温暖，随着减缓的配乐眼角湿润。但它又不过分煽情洒狗血，总是及时回转到轻松愉快的氛围。然而这更让人印象深刻——真实的生活里，有谁整天哭天抢地呢？默默忍耐，装作没关系的时候才更多，有些问题，也真的无解呀，但不能因为这些问题，就不过日子啊。而当某天一件事，戳中了你隐忍的点，那一瞬的心疼，足以让人印刻在心。

想起了刚看完的日剧《最高的离婚》，颇有些相似之处，温柔地抖机灵，却讲出犀利的真相。

在一起容易，分开难啊。

你什么都没做错，就真的没关系了吗？

感情，是需要用语言表达的呀。

一家人在一起讨论问题，哪怕吵架，只要大家都关心这事，就真的像个家啊。

一条一条的真理，就这样看着电影，慢慢传达给你了，连同一些思念的心情，和一种不能完全理解但早已深深认同的氛围。

总之很想和家人再看一次，这一截笑中带泪的生活片段，这个普通却重要的故事。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>這個人</作者>
<标题>觀影心得：山田洋次的鰻魚飯之味</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-28 18:33:30</时间>
<影评>

接連三天看了這套從 2016年 開始的系列電影，一天比起一天更愛這個大家庭，打從心底的希望 山田洋次導演 能就這麼繼續拍下去，我已經準備好要和平田一家一起變老了。
家族之苦2 (2017)8.42017 / 日本 / 喜剧 家庭 / 山田洋次 / 桥爪功 吉行和子

家族之苦3 (2018)8.02018 / 日本 / 喜剧 家庭 / 山田洋次 / 桥爪功 吉行和子
還記得幾個月前才剛看完非常嫌棄的《東京家族》，從那時候開始就很少再看關於家庭的電影了，這次再看可以說是因緣際會，而在事前完全沒有做功課的情況之下，這三部系列電影給我的驚喜可以說是一波強過一波。
第一集的第一個鏡頭就讓我想起 小津安二郎導演 的《東京物語》，慢慢看下去，才發現家裡的陳設與 山田洋次導演 的《東京家族》簡直是如出一徹，隨著鏡頭帶向人物，把家庭成員一個又一個介紹出場後才發現，這就是《東京家族》的原班人馬啊，而導演也正是 山田洋次先生。然而，因為上次的觀影經驗，讓我竟不自覺得嫌惡起眼前正播放的電影，直到幾句有趣的台詞以及老梗的綜藝摔才讓我開始正眼看待這部在影後讓我狠狠愛上的系列電影。
东京物语 (1953)9.11953 / 日本 / 剧情 家庭 / 小津安二郎 / 笠智众 原节子

东京家族 (2013)8.82013 / 日本 / 剧情 家庭 / 山田洋次 / 桥爪功 吉行和子
本片由橋爪功、吉行和子、西村雅彥、夏川結衣、中島朋子、林家正藏、妻夫木聰及蒼井優主演，每一集談論的重點不同，不變的是這些日常瑣事都發生在這一戶吵吵鬧鬧的平凡大家庭裡，看似戲劇效果十足卻也極為貼近在各地生活的我們，而我對於這種看似極為平凡的日常生活記事總是有難以言說的喜歡甚至是著迷。
《家族之苦》討論的議題是關於「離婚」這件事，也許是想用比較吸人眼球的方式開啟這套系列電影，本集探討的主題我認爲是比較“不平凡”的日常；
《家族之苦2》討論的主題是「老年駕駛」，相較之下就非常實際了；
而《家族之苦3》則是三部中我最喜歡的，探討關於「母親/家庭主婦 對一個家庭的重要性」。
其實這並不是 山田洋次導演 第一次拍攝像這樣的續集故事電影，早在 1969年 他就曾拍攝過經世界紀錄認證的世界上最長的系列電影《寅次郎的故事》，該系列電影始於 1969年 終於 1995年，全長共48部，因此我相信我熱愛的《家族之苦》系列大概也會是像這樣的長壽電影吧。

回到電影本身，首先想來談談這部電影之所以讓我愛不釋手的原因。前面也提到，我對關於家庭的電影是有種難以解釋的執著的，我尤其喜歡日本電影述說關於家庭的敘事手法，也許沒有高潮迭起但總有某一個片段能打在心上，溫柔地在心裏留下一些什麼。而本套系列電影可以說是恰如其分地把所有我對於一個日本家族的認識展現出來，說穿了他可能就是這個家庭某一天如流水帳的生活，平凡的如你我的每一天一樣，可是正是這樣的平凡讓人更容易把自己投射在角色身上，有時我甚至真的希望自己也能是這個家族的某一員，過著平凡卻又有些小驚喜的一天。
另外，我也非常喜歡在電影裡罕見的「綜藝摔」，也許在你的眼裡這是演技過分用力的表現，可我卻覺得這個表演方式緩和了當下緊繃的氣氛，這或許必須歸因於本套系列電影定位為喜劇電影吧，所以即使在談論一些嚴肅的話題時，總會有個演員莫名其妙的摔跤，而即使發出了巨大的聲響，其他家族成員仍會視他為無物繼續原本的談話，這樣的反差總是能讓我大笑，可能是很久沒看到這麼笨拙的搞笑手法了吧，竟然也真的被他狠狠地收買了。

最後，我很喜歡每一集總會出現的家庭聚會，浩浩大大的家庭成員聚集在一起，齊心談論/議論某件事，其實讓我很羨慕。也許是因為自己生長在小家庭中，與親戚也都是並不太熟悉的情況，在我的生活裡從來沒有像這樣的家庭聚會，所以看著平田一家和睦中夾雜著不同的意見時或是在衝突裡總能找到共識時，我是越看越喜歡，這種聚在一起的溫度其實是難以複製的，不溫不火、有不同的意見卻依然溫柔。
而關於每一集談論的議題，其實我覺得不僅主題不錯，連討論的手法也很有趣，最重要的是，這八個主要的家庭成員，每一個都富有個人特色，而且都有著屬於自己的魅力並能深深地吸引著我。我最喜歡的是《家族之苦3》，關於母親在家庭中的重要性，這確實是一個很普通很日常的題材，可是放在這家子裡談論卻總能激發出一些有趣的又誇張的戲劇效果，而且他甚至也幫助我糾正了我對家庭主婦過於單純的想法。

事實上，我一直覺得家庭主婦是一個全世界最輕鬆的工作，她只要每天把家裡打掃乾淨、把家庭成員的一日三餐打理好，剩下的時間她愛做什麼就做什麼，面對這樣的認知，我是非常嚮往這樣單純又輕鬆的生活的，如果有機會還真希望就這樣活著。而我就以這樣的想法過了二十多年，雖然心裡當然會感謝媽媽為家庭的付出，但仍然會覺得這樣的生活其實真的是太舒服了，如果可以還真想和媽媽交換工作。

而平田一家的所有人也都和我有一樣的想法，他們心裡感謝 媽媽史枝（夏川結衣 飾），但卻不曾尊重過家庭主婦這份工作，直到小偷光顧平田一家的那一天，這樣的「不尊重」引爆了史枝的情緒，她憤而離家獨自回到老家生活。於是，平田一家又再次聚集了所有人討論 史枝 離家出走的大事情，這件事情終將必須解決，因為沒有 史枝 的平田一家生活作息全亂了套，一家老小把香蕉當三餐吃、衣服早已堆成了髒衣服山、孩子回家沒飯吃甚至因為擔心爸媽離婚而沒能專注在學業上、奶奶也因為想幫忙暫時充當 史枝 的角色而閃到了腰臥床不起…，事態的發展說明了：平田一家很需要 史枝。
原本 史枝 是願意承擔那些不尊重的，事實上也許每個家庭主婦都正擔負著那些不尊重，可因為對家庭的愛，她們願意忍，直到 史枝的丈夫 幸之助（西村雅彥 飾）說出：「我在辛苦上班賺錢的時候，妳竟然在房間裡舒舒服服地睡覺。」
史枝再也忍不了了，唯有離開這個家、讓這個家真的失去了她，那麼平田一家的所有人才能明白她對於這個家的重要性，她的工作其實一點也不簡單。

而故事當然如常理一般的發展，所有人都是直到失去了才開始懂得珍惜，平田一家當然也是。
「 史枝 最重要的工作就是幫你好好地把你工作之外的事情都打理好，讓你可以心無旁騖地全心投入工作。」庄太（妻夫木聰 飾）對著仍舊不願低頭的 幸之助 說。
故事的結局待你自己去發掘，因為我相信如此有趣的平田一家絕對值得你和我一起好好地一探究竟。因為實在太喜歡了，所以每看完一集就打從心底的想對 山田洋次導演 說：「拜託您老人家繼續拍下去啊！我已經準備好要和平田一家一起變老了！」

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>