<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小巷名流</电影名>
<年份>1985</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2523697106.jpg</封面>
<导演>从连文</导演>
<演员>葛建军 / 任伟民 / 孙才华 / 朱旭 / 张雪梅</演员>
<简介>川西某县城的古井小巷里的三户人家——开工艺美术社卖花圈的司马寿仙，开旧衣铺的卓寡妇母女，以及杀狗为主的牛三，原来他们互相嗤之以鼻，老死不相往来，“十年浩劫”却把他们变得命运攸关、相濡以沫，并以自己独特的方式，同恶势力进行生存的抗争。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>丁一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-05 19:45:08</时间>
<影评>

“东风劲吹传捷报，胜利凯歌冲云霄。我们向阳镇的革命形势一派大好，不是小好（不要穿靴戴帽，这都是形式，交待你的罪行！）…是！我有罪，抗日战争胜利的内一年，我高中毕业，那时候在国统区，毕业就是失业，于是我参加了反饥饿反内战革命的进步的外围组织（不要往自己脸上贴金，交待你罪行！）不是，这…好~我交待罪行。三年困难时期，我每月粮食定量十九斤，明明吃不完嘛，我就鬼迷心窍涂改粮证，妄图多领一个月粮食，当即被火眼金晴的粮店工作人员识破了我的阴谋，这充分说明我这个人是黄牛吃草帽——一肚子的烂圈圈，我缺少做一个正派人起码的道德（什么道德道德，我们不讲这些封建的东西，你尽讲些旧材料，交待点新材料！）…我交待个爆炸性材料…（快说！）何主任，这算我主动坦白的，运动初期，周县长的父亲去世了，我参加了他追悼会，送了花圈，还写了挽联，我后来才知道，他父亲是地主，又有海外关系兼特嫌，我为地主唱挽歌，我是十足的地主阶级的孝子贤孙（你讲讲现在的罪行）哦，是。我现在还是围棋盘里下象棋——路线不对，我巴不得文攻武卫再打几次，多卖几个花圈，发运动财，真是心都黑透喽~（你发了多少运动财？交出你谋取的暴利！）我要是有我一定交，我实在是没有得逞啊。我欢迎学习班的领导同志们和同学们批判我帮助我，我知道对我批判的越狠就是爱的越深，批我的体无完肤才能促使我健康的成长，学习班的领导同志们同学们。最后，让我们以最最最最最崇敬的心情，高唱红色电波传喜讯，哆来咪哆索~~索咪哆~~~（滚下去！！！）欲下，转身再对毛主席头像一鞠躬（去去去！）


“司马寿仙必须端正态度！好，下面继续揭发批判”“好，我再报点材料，点你一下！你经常挂在口头上说‘悲剧啊！悲剧！’你说悲剧的罪恶用心是什么？难道我们社会主义有悲剧吗？说！”“不是…我…哎，我这个人的悲剧就是自视清高又爱表现，见景生情胡言乱语…”“那你怎么不说喜剧呢？！”“我…”~


“爸爸~吃饭了。爸爸，快起来吃吧，一会都凉了。爸，快起来吃饭呐，爸爸！爸爸！爸爸爸爸你怎么了你” “你哭什么，哭啥子，没有阶级立场。”“我，我以为你…”“你以为我死了？”“嗯~”“告诉你，我就是真的死了，也要咬紧牙，不准哭”“那我…”“要狠狠的批，狠狠的骂，跟老子划清立场，懂不懂”“嗯！”“那好，再重新来过”“司马寿仙~黑心肝！妄想复辟资本主义卖花圈！今天，我要和你划清界限，老子反动儿好汉！你，你这个不耻于人类的狗屎堆，自绝于人民，罪该万死！我要把你批倒批臭！叫你永世不得翻身！”（喂！你干什么？）“介个反动家伙死了，我要和他划清界线”



</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦游重赋蒹葭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-17 00:14:13</时间>
<影评>
        看《小巷名流》这部电影，我是冲着朱旭去的。

　　很多人不熟悉这部电影。这里“很多人”，指的是如今主要通过商业宣传或社交媒体来决定看不看电影的观众。看看简介，网上的版本还是很清晰的，这是一部“小成本”的“小众电影”。因为，一，它是1985年上映的；二，它的主题是反思文革。

　　现在哪个导演“敢”拍摄近现代史题材，哪怕其叙事或视听手法均不过尔尔（更不说什么思想深度了），就能赢得大家的赞扬。冯小刚拍《一九四二》、张艺谋拍《归来》，已经令人抛却具体的电影而来谈“情怀”和“勇气”了。在这种情况下，看到三十年前的《小巷名流》，恍然不知今夕何夕。 

　　电影上映时，距离文革结束仅十年，我相信无论是导演还是演员，对此皆有鲜活生动的回忆，估计连道具都是现成的，自然在表演和布景上都非常逼真地重现了文革的场景。一个有历史传说的小镇，当年卓文君下嫁司马相如后当垆卖酒的地方，轰轰烈烈地开展了文化大革命。有夸张的标语，有语录体的对话，有热闹的游行，有喇叭有讲台有自我检讨大会，有仗势欺人的红小兵，有威风凛凛的革委会委员；随时安排罪名，随时破门而入，随时有人以手中的权势来威逼“成分不好”的“xx分子”--哪怕只是排队加塞，也因为尽可以对被插队的小女孩儿说“你也不看看你是个什么东西”而获得合法性，更不用说半夜敲寡妇的门、样板戏后台强奸女演员这种下流事了，无论多么下流，总有正当理由。这些时代现象已出现在一些历史照片和影视作品里而令人知悉了，并不新鲜。电影中的人物，即其名中的“名流”，才是影片的灵魂。

　　文革期间被批斗的三个“学习班”成员，一个是有点书呆子气的底层知识分子，一个是做过国民党长官姨太太、如今是美丽寡妇的裁缝，一个是“仗义每从屠狗辈”——浪荡无依的杀狗屠夫。第一个第二个被批斗当然是因为“地主阶级孝子贤孙”、“资产阶级反动派”，第三个作为“三代贫农”的“根红苗正”的“无产阶级”，因为酗酒闹事而“扰乱革命斗争”，也被关进了“学习班”。知识分子司马二哥对待批斗的态度是“人在矮檐下不得不低头”，让干啥就干啥，认错态度极好；裁缝卓大姐，显然对于批斗有点茫然无措，无论怎么被批，都无法检讨出自己有什么错；而屠夫牛三，从头到尾都游离在文革运动之外，他既不凭自己的无产阶级成分去造反争权，也不抗拒卖狗肉给红卫兵，和他们一起吃吃喝喝。这三个人的反应，简直可以说是无权无势的中国老百姓，面对突如其来的政治运动，所能够做出的最本真的反应。

　　知识分子姓“司马”，而裁缝姓“卓”，回应着历史上司马相如和卓文君的传说。而以司马相如后人自居的司马二哥，认为卖旧衣的裁缝怎么能是卓文君的后代呢。一方面是典型的小镇文人的小清高小骄傲，但另一方面，他在面对革委会和红卫兵的时候，极为配合和顺从，主动拿起自己的“道具”--一根涂黑的棍棒，象征着“黑笔杆子”--去参与（被）批斗游行，只是为了早日从“学习班”“毕业”，回到儿子身边。卓大姐就是最普通的街道妇女，善良无助，受人欺凌也难以反抗，最为无奈的反抗就是上吊自尽，所幸被司马二哥和牛三救下，只有和女儿丁香在一起的时候脸上才有笑容，因此最后得知女儿被强奸后精神崩溃，在精神病院里了却残生。牛三顶着一头脏乱差的头发，穿着一身脏乱差的衣服，拿起一把尖刀快稳准狠地专业杀狗，时不时在餐馆里烂醉如泥，还把老婆孩子都打跑了。他完全不理会文革，不理会样板戏，同样也不愿意被“教化”--不刷牙不洗脸不洗澡。这些都超出他的认知思考范围和生活经验。他行事全凭意气和义气，不爽就骂人，管你是什么领导什么委员；为保护卓大姐而被革委会委员鞭笞辱骂，整夜守护在她门前以震慑来此骚扰的流氓红卫兵，最后因为怀着对被打跑的老婆的愧疚，拒绝了以身报恩的丁香，孤身一人找老婆去了。

　　这三个人互帮互助，共同忍受着文革对他们的打击和折磨。无论是小镇文人，还是柔弱女子，还是屠狗之辈，反应各不相同，却始终抱有对家人朋友温情的信任，对朴素民间道德的坚持。

　　如果影片就这样完结了，好像就是一个正能量的片子嘛，虽然也有悲剧（卓大姐精神崩溃，被强奸的丁香的演员梦破碎，生下非婚生子，变成悍妇），但最后毕竟还是改革开放了嘛，春风嘛，解放嘛！当年被批斗得惨兮兮的司马二哥如今也变成准作家了，将文革中的亲身经历写成了小说，还有城里的编辑高老师前来交流指导，修改之后就可以发表处女作了。看起来是个Happy Ending了。然而，影片的最后却是他徘徊在“文君井”前，念叨着“我该怎么改呢？这才是影片最与众不同的地方——对文革反思的再反思。

　　城里来的编辑高老师，与小镇文人司马二哥相比，无疑代表着当时文艺创作的方向，他们的反思和批判，正是被广泛认同的。那么他又是如何做的呢？他对司马二哥反复强调：要在小说里突出人物有意识的反抗；要在结尾写“丁香成了著名的川剧演员，卓寡妇随着女儿搬到省城去住”。反抗什么呢？四人帮。但显然，这一点是司马二哥不能认可的。如前所述，他们所做的事情，与反抗四人帮有半毛钱关系吗？无论是四人帮还是五人帮，他们从来没有想过什么是罪恶的根源；无论是社会主义还是资本主义，他们从来没有想过孰是孰非；无论是逆来顺受还是仗义执言，他们也从来没有想过这是有意识还是无意识，这是不反抗还是反抗。他们只是为了家人和朋友，为了自己那么点良心，好死不如赖活着，忍着熬着就过了那么几年。而如今，却要为了反思而反思，为了批判而批判，把根本不是那么回事的事情说得特别义正词严铿锵有力，这和文革时期的种种事迹，是不是本质上就没有什么不一样呢？而“文君井”，令人联想起卓大姐及其女儿丁香此生的悲剧，就这样被“有意识的反抗”和“改革开放的春风”所遮盖了吗？

　这就是司马二哥颇犯踌躇的地方。

　　这也是我们久久没有深刻反思的地方。

　　导演给了这条承载着历史传说又见证了文革时期的小巷很多个镜头。好几个镜头中，深夜大雾，小巷既暗暗又茫茫。窄窄的小巷，暗指为何，已经不言而喻。“小巷名流”你方唱罢我登场，最后一个镜头是熙来攘往的人群，阳光灿烂，已不见当初的模样。司马二哥“怎么改呢”的喃喃自语一直作为画外音回响着，我觉得，这就是导演想表达的——“该怎么记录那段历史呢？”

       在同期的电影中，《小巷名流》的思想深度也比其他电影要高， 这部电影已经解构并颠覆了早期对“文革”的定性话语——林彪四人帮。借老何的忏悔说出了问题所在：你不整人，别人要整你。革命在一些野心家看来，就是夺权的时候，不是你上就是我上；文革在一些出身好的人看来，就是压迫另一部分成分不好的人，形成新的既得利益，光明正大的获得插队、招工、欺负、侮辱、戏弄乃至抢劫、杀戮、强奸的权利。政治动员到做一个只知杀狗喝酒的人身上，无处可逃，可见思想控制的严密，对社会肌理伤害有多深。

       影片的结尾其实在预示一个新的时代的到来，小巷修的整整齐齐，司马书店和其它店铺生意都很好，牛三还是在街头卖肉，他的河南老婆又傍上了暴发户，到处都是商品经济兴旺蓬勃，除了看到已经疯了的卓大姐和因孩子被骂杂种的丁香，那个小巷似乎已经消失不存了。主流政治意识的大团圆宣教和商品经济的侵蚀，没人在意那段真正的历史了，小巷名流只是一个传说了。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Morgen晴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-27 20:45:24</时间>
<影评>
        恰巧看董桥的《旧时月色》，第一页就提到了这部“文革”伤痕电影也动人。

买来看了，情节果然精彩。全片用一种冷静对比掺杂黑色幽默的手法描述几个小人物的悲剧。情节悲喜交集，有让人能笑着哭出来的力量。看完后的心情用语言很难描述。特殊年代小人物们的悲剧命运，更衬托出时代的悲凉。

篇末牛三与干部们对卓寡妇女儿所为的对比，震撼！牛三，一个好喝几口小酒的粗人，也许真的不“伟大”，但他临走留下的那封朴实的，连写带画的信，简单的内容和用意却真实地打动了我许久。尤其看到后来，单纯的卓寡妇女儿还是悲剧了，倍感悲凉……

荒诞的年代，人就有荒诞的行为，片中时时穿插多种令人深思的对比，比如：故事内容与“真实中”作家司马与编辑冷静对话的对比；老何等干部前后生存状态的对比……很多小细节，刻意为之，都颇有寓意。总能发人深省。 总体感觉这部《小巷名流》是部有内容有灵魂的好电影，很值得一看！
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>喜乐和顺郎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-09 16:27:13</时间>
<影评>

国产片也不全是垃圾。1985年的《小巷名流》，就让我拍案叫绝。
从连文导演，朱旭、孙才华主演。如此精湛、深沉的国产片，只能出自知识分子之手。
对白鲜活，俏皮话比比皆是。反观今天的网络语言，虽纷繁有趣，但味儿不够，越来越像世界语。汉语自有其本来面目。至于这是好是坏，则是另外一回事了。

恭录几句台词，解救一下整天被“最新国产片”折磨的大家伙儿。
1.“我犯了错误，围棋盘里下象棋——路线不对。”
2.“有屁就放。不要穿靴戴帽”
3. “他们这些人呀，有权就是理。”
4. “他发酒疯时是狗咬月亮——不知高低。”
5.“她确实是菠菜煮豆腐——一清二白啊！”
6.“有几个流氓在敲丁香的门。我去文攻了，不管用。你快去武卫！”
7.“我坦白：那时候我耗子别手枪——起了打猫的心。”
8.“苏联叫人民演员，朝鲜叫功勋演员，那美国叫好莱坞演员，香港叫明星演员，至于我们国家嘛，叫文艺工作者。” 
9.“对我批判的越狠，就是爱的越深。让我体无完肤，才能让我健康成长。”——我记得，王小波李银河研究解释SM的快感，就是这样，所以才有人乐此不疲。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>围墙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-15 15:54:52</时间>
<影评>

  上面那些是畜生 下面做猪狗 多年来的人为浩劫造成了中国人胆小怕事自私自利的性格不知道还要多少代人才能醒悟 什么功大于过谁要歌功颂德谁就是甘当畜生猪狗 今天的生活离不开小平的改革开放 
       电影很大胆那时的审查机构和其它机关单位很有自信所以各行各业形成了一个蓬勃有朝气的气象 任何违背人性的行为终将受到历史的批判 懂得都懂

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你的专属哆啦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-01 01:24:43</时间>
<影评>

其实在看这部电影之前，我并没有听说过这部电影。在微博上看到了一个片段，讲司马寿仙说指鹿为马的故事，突然就对这个电影产生了好奇感，于是检索后，发现了这部电影。这部电影不长，短短85分钟，从几个人的缩影，深刻反映了那十年。
司马寿仙是一个穷酸秀才，颇为清高，自持为司马相如的后代，而他的对面是卓春娟，民国时期是一个姨太太，固然这个背景是要挨批的。而牛三则是一个屠狗辈，爱好喝酒，虽不怎么识字，但是却仗义。何司令本来是一个收破烂的，但是当运动开始后，见风使舵当上了一个司令，经常组织大家斗人，开学习班。还有一个出现几次的配角，是何司令的手下，后来腿被打折了。丁香则是卓春娟的女儿，后来想去当演员，却被一个官员和他的儿子玩弄，最后做了一个售票员，演员的梦也碎了。当然还有一些刻画的人物，虽出场不多，但是令人记忆尤深，如插队的大妈，她也是小组长，多次威胁卓春娟下乡，说城里不养闲人；还有酒店的老板。
其实故事是很简单的，司马寿仙和卓春娟、牛三被带到学习班，这三个人由于认识不深刻，所以被单独弄到一个小组整改。为了逼迫卓春娟承认自己的罪行，何司令派人打她，但是不要打出伤口。后来在司马寿仙的帮助下，卓春娟写了一份假名单，说自己和这些人有过来往或关系。但是没想到这里面有一个人是何司令的领导，于是最后何司令受到了处罚，被免除了职位，而这三个人也成了好朋友。但是流言蜚语仍不断，晚上有流氓敲卓春娟家的门，也有碎嘴女人八卦牛三和卓春娟母女的是非，卓春娟也被针对，不允许她重新营业她的旧衣服店，只能捡垃圾为生。再后来，丁香得到了成为演员的机会，而牛三心怀前妻的愧疚，拒绝了丁香，而只身去找以前的河南女人，但是丁香没想到被侮辱，终于卓春娟受不了而疯了。
整个故事是以司马寿仙的小说进行回忆的，他把自己的经历写成小说，讲给编辑听，然后也穿插回现实，给编辑说，牛三在这，丁香在这，卓春娟在那。整个故事也是一个悲剧，对所有人来说，都是一个悲剧。对司马寿仙来说，他在这十年中受了很多苦，逼得假死让自己孩子批斗自己，和自己划清界限；对卓春娟来说，她的背景一直被议论，以至于连累丁香，最后疯掉了；对丁香来说，她因为母亲的背景而永远被看不起，好不容易有了机会成为演员，却被强暴，最后成为了一个售票员；对牛三来说，或许他的结局是最好的吧，他本来只是一个屠狗的人，到后来，他仍然还是一个屠夫；而何司令，也重新回到了捡破烂的生活，并且被众人嫌弃；何司令的狗腿子，虽然也有露出人性的时候，比如让牛三参加吃饭和喝酒，但是由于作恶过多，最后双腿被打断。
电影有很多非常值得回味的台词，让人哭笑不得，比如，道德是封建余孽的东西，不要讲道德；你的问题，不是一般化的严重，我看需要成立专案小组来进行调查；这次就是我们没文化的老粗，来打倒你们这些有文化的黑心人；我给地主写过挽联，我是地主的孝子贤孙，我反省；我经常喜欢在我的黑店里面讲历史故事，现在看来，我是利用这些故事反对大家，我检讨……
而“悲剧啊悲剧”也是司马寿仙常挂在嘴边的一句话，也确实，这是一个悲剧。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>缪言的狐狸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-16 22:21:46</时间>
<影评>

因为没有字幕，反而是蛮久以来第一部没有倍速看完的电影，也更能体会到电影娓娓道来的叙事风格，连压抑感也呼之欲出。
不管遭受了怎样的斗争，不管哪些人在任上掌权，司马寿仙永远不紧不慢，在石头缝里小心翼翼的探出自己的头去，冷静地观察着，希望找到沾带着一点点阳光的夹缝，来慢慢接近“光明的未来”。最后也终于熬出了头，成为了代表，总算是有了一点权力。
横冲直撞，性格耿直，为了一口酒把老婆都打跑的牛三，却在看见卓寡妇准备上吊的时候，怅然梦醒。作为贫三代的憨娃子发现：人吃狗只是人得势的时候，狗得势了也要吃人的。遭遇了丁香（卓寡妇女儿）的示爱后，发觉自己其实还是念着之前的老婆，千里迢迢想要追回老婆，可惜“往者不可追”。最后依然卖肉为生，也算是平平淡淡。
守身如玉，清白如初的卓寡妇，在何司令的威逼利诱下，依然不愿昧着良心承认罪过。孤儿寡母的生活本就清苦，在周围人的白眼与侮蔑下更是举步维艰。而带给她不幸的，仅仅是她的姿色出众了一些，便要遭人觊觎。即使是好心报答牛三，也要被街坊八婆们说成作风问题。（岔题：街坊与三姑六婆们多半是“女德警察”，稍有风吹草动便恨不得至别人于死地，却从来不去考虑这些是加在她们身上的枷锁，可笑不堪）即使女儿丁香看似出人头地，稍稍慰藉了她一下，便接着发现女儿被强暴，终于得上精神病，结局只是在精神病院痴痴地望着天，不知道是恨还是惆怅。
三个人都在实践着“逆来顺受”，最终却只有司马寿仙一人熬出头来，懵懵懂懂一知半解的直性子牛三也能算生活平稳，只有卓寡妇，学会了“忍”，心里却难以接受这些“不必要的苦难”，最终进了精神病院。似乎在这种大环境下，“活下去，像牲口一样活下去”才是唯一解。
电影里看不到对“收破烂的”当上小巷运动“司令”的质疑，大家都只是默默的接受着。说谁是“坏五类”，大家便可以任意唾弃，而那一句：“身份是可以改变的”，道出了运动的精髓——清除异己，拉帮结派。
可以理解的是，在当时的社会环境下，群众对于个人的崇拜胜过一切，所以当这一切是最高指示的时候，极少有人会出来反抗。君叫臣死，父叫子亡，不死不亡便是不忠不孝，造万人唾弃，却没有一个人想到这条律令是可能要了自己的命的。每个人都有可能遭受从“女干部”到“破鞋”的命运，从“贫三代”到“学习班成员”的命运。司马寿仙的逆来顺受是小人物在大环境下委曲求全的最好途径，但当大家都认为自己是小人物，石头砸下来只会喊冤枉的时候，与为虎作伥的恶人相比，行为也只是恶的程度的大小罢了。
后：司马寿仙做的是“逆来顺受”，可心里是“日月昭昭”。更多的人是做着“逆来顺受”，骂着“打虎英雄”。时常反思自己到底是哪一种人。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌加特之眼</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-10-24 23:27:47</时间>
<影评>

影片通过描绘特殊十年中三个最底层小人物的命运沉浮变换，来向观影者展示当人性的复杂、阴暗与时代的弊病相结合时候，所持续迸发出的惊人破坏性力量。
影片的完成度相当高，拍得工整、流畅而线索清晰，观影者很容易理解剧情和人物关系变化，引人反思，具有艺术的良心。

演员的表演和场景设计均真实自然，有浑然天成的感觉，很加分。

三个主要人物：
卖花圈的司马寿仙，有文化，懦弱又善良，圆滑但又迂腐，爱耍小聪明，这个人物串联起了整个故事。

国民党军官的前姨太卓寡妇，在特殊的年代坠到了社会的最底层，人人可欺，与女儿一起受尽非人的欺凌和精神折磨。

狗贩子牛三，一个单身莽汉子，一身坏毛病，却又有当时代绝大多数人所严重缺乏的勇气和眼光。

这三个主要人物都有一个共同点，就是没有时代的恶，没有融入“时代中的人群”。

权力在影片中成了“恶的符号”，影片中的权利者都是“恶人”，借权力和旗号满足个人私欲已然是社会常态。

当权力者在失去权力以后，似乎人性中的真与善又开始回复，这说明了，这些人不是在驾驭权力，而其实是成为了权力驱使和欲望膨胀的傀儡。

影片中，有两条主线：
一条是关于过去特殊十年中，三人的苦难经历。

一条是当下的时间线：书生司马寿仙，在特殊十年结束后，把亲身经历写成了小说想要出版，而编辑一直在劝告司马要注意提升小说的“高度”，意欲篡改和美化事件，这其实隐喻了时代的弊病仍然顽固存在。

影片中对特殊十年的常见运动场景，有相当多的细致描绘，对于观影者理解那个时代，有直观的感受和深刻的意义。



大多数普通人既是受害者，也是参与者、加害者，人们的身份在运动中随时可以因为外界因素的变动而斐然变换，反映了那个时代是如此复杂和魔幻。
大多数人都是如此盲目，同时又都在竭力打着自己的小算盘，狂热的行动中似乎并没有多少真正的信仰存在。

卓寡妇因为受不了所经历的残酷打击，最后成为了一个精神病人，无人问津。人民所承受的诸多无谓苦难，谁来买单呢？
答案是：没有。


向家乡出品的优秀电影致敬，为峨眉电影制片厂深深点个赞。




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ciel Phantomhiv</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-04 11:59:38</时间>
<影评>

影片以司马寿仙回忆展开，采用嵌套叙事，讲述了两个时空的故事。一个是当下，高编辑和司马寿仙探讨他的小说《小巷名流》的发表问题，另一个则是小说的内容，即司马寿仙在文革时期的亲身经历，两个故事形成互文关系，使影片不止步于对文革的批判，更有对于当下的反思。

关于文革的部分，影片塑造了三个人物——司马寿仙、卓春娟和牛三。影片并没有像同时期的文革电影一样将主角设定为一个精英知识分子，司马寿仙虽然有些文墨，但它更像是封建时代的“孔乙己”，满口的之乎者也、王侯将相，喜好夸耀，但是又懂得见风使舵，是典型的小市民形象。他虽然是影片的主角，但是并非主要的表现对象，更多的是通过他的视角去审视卓寡妇和牛三的命运。卓春娟曾是国民党军官的妻子，这一身份让她在解放难有容身之所，被迫承认那些空穴来风的莫须有的罪名，最终被时代逼疯进入了精神病院。而牛三则在这场时代的悲剧中得到了蜕变，他在影片开始是一个酗酒殴打妻子的流氓形象，但在遇到卓春娟母女后，义无反顾地伸出援手，但最终因为自己的内疚，让卓春娟的女儿丁香惨遭强暴。牛三作为一个买狗肉的屠夫，却是影片中最正直的人，这样的人物设置充满讽刺性，正迎合那句话“仗义每从屠狗辈，负心多是读书人”。而丁香最后的性情大变也暗示时代对于人性的异化。

至于当下部分，是影片在原作栈桥的小说《文君街传奇》增加的部分，也是导演的野心所在。高编辑在和司马二哥的交谈中不断强调作家对作品中角色的能动性，建议司马二哥按照作品的艺术性和思想性进行虚构，将牛三塑造成自觉反抗四人帮暴政的革命英雄，给卓春娟母女一个合家欢的结局。并极力撮合牛三和丁香、司马寿仙和卓春娟的爱情，甚至提出“现在老年人的恋爱问题是个大的社会问题”，将文革当作浪漫主义罗曼史的温床。这种扭曲历史以服务于特定思想的手段，与文革如出一辙，时代的车轮在滚滚向前，但历史的悲剧却不断重演。好人总是饱受苦难，而何癞子这样的小人却永远得势。

和同时期影片类似的是，这部影片也有浓厚的文学气息，充斥着象征和隐喻。首先是题目“小巷名流”，指代的便是司马寿仙等三人。他们不是纯粹的知识分子，也不是显赫的政治人物。只是小巷之中的普通人，是时代的大多数，他们在文革中的遭遇恰恰是那个时代的集体记忆，没有那么痛彻心扉，却也苦不堪言，“名流”一词有着鲜明的阿Q精神，正是人们得以撑过艰苦岁月的乐观主义。卓文君和司马相如的故事事实上是影片的第三层，对卓春娟和司马寿仙二人命运的按时，司马寿仙有司马相如一样的文化和学识，没有得到赏识反而成了他被打倒的原因：卓春娟有卓文君一样的美貌和坚强的品质，却整日面对的是邻里的流言蜚语和反动派的不怀好意，最终被社会杀死。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎看瞎说</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-14 17:31:29</时间>
<影评>

文革电影，但意外的诙谐，我看之前就没觉得会是个多沉重的电影，仔细琢磨感觉是因为这个片名就已经有点打趣的口吻。电影用的插叙的手法，时间线上交错，让人从一开始就没有了对主人公结局的担忧，知道不是什么惨剧了，这一下心里也就轻松不少。
你会看到电影中红卫兵很喜欢用各种歇后语，我认为这是一种强行掩饰自己没文化的行径，刻意地在讲话中加入各种没必要的歇后语，以此加强自己的语气，拙劣地过把官瘾。从电影后面来看，感觉他们应该是从二哥那学来的，其实在他们心底里也是承认二哥这个文化人的。
电影整个看下来还是比较舒服的，主角们报团取暖地生活在动荡之中，同心协力解决着一件又一件抵在脑门的恶事，最终一起守得云开见月明，熬过艰难困苦。
讲文革对么黑暗多么摧残人，人性多么扭曲的电影非常之多，这部从另外一个角度讲了讲文革故事，讲报团取暖的主角们是如何面对恶事，最终守得云开见月明熬过黑暗，也算是一件快事。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
