<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>中国机长</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2568258113.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>张涵予 / 欧豪 / 杜江 / 袁泉 / 张天爱 / 李沁 / 雅玫 / 杨祺如 / 高戈 / 黄志忠 / 朱亚文 / 李现 / 焦俊艳 / 吴樾 / 阚清子 / 李岷城 / 冯文娟 / 陈数 / 杨颖 / 余皑磊 / 关晓彤 / 小爱 / 伊拉尔·帕萨 / 亚历克斯·皮希汀 / 赵亮 / 周波</演员>
<简介>根据2018年5月14日四川航空3U8633航班机组成功处置特情真实事件改编。机组执行航班任务时，在万米高空突遇驾驶舱风挡玻璃爆裂脱落、座舱释压的极端罕见险情，生死关头，他们临危不乱、果断应对、正确处置，确保了机上全部人员的生命安全，创造了世界民航史上的奇迹。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>谢谢你们的鱼</作者>
<标题>原型人物多厉害，本片就有多失败</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-09-30 09:57:44</时间>
<影评>

 

关于70周年的大陆电影市场我想大家也都心知肚明没啥好讨论的吧，与其说是主旋律电影最好的一年，不如说是电影主题呈现最单一的一年，哦，不只是电影，还有电视剧，总之，2019年这个从年初就开始的主旋律氛围延续到年底，是在是让人有些吃不消了。
刚刚摆脱了暑期档聒噪滥情的《烈火英雄》的折磨，又引来了国庆档的三巨头，看着这三部电影合起来发力完成年度票房总额KPI的架势，真是让人有点哭笑不得。

这些年的大陆主旋律大片，预算越长越高，阵容越整越大，场面越拍越好，但是人性却越来越少，说实话，近两三年的主旋律电影，除了《建军大业》以外，我真的很难再看到有完整人物塑造以及真实情感渲染的主旋律电影，大多数的电影都是一副“中国牛逼”的鸡血状态，让人感觉自己在看的其实是爱国主义教育专题片而不是一部电影。
原本我还以为改编自真实事件，具有灾难片属性的《中国机长》可以探索一些主旋律电影的可能性，结果，这部电影非但没有探索，反而“成功”地成为了质量垫底的那一个。

和《红海行动》、《烈火英雄》一样，《中国机长》也是一部改编自真实事件的电影，2018年川航3U8633的空难是影片创作的蓝本，为了增加情节的复杂程度，编剧甚至在故事中加入了更多的困难，但是即使在如此的情况下，《中国机长》最终的呈现依然是单薄和空洞的，作为一部主旋律商业大片，它既对不起自己的类型，也对不起自己的片名，更对不起那些对其抱有期待的观众，说实话，我的没想到，《中国机长》成为了博纳所谓的“中国骄傲”三部曲中最差的那一个。

观看完《中国机长》之后，影片带给我三个非常直观的感觉：没话找话、拖拖拉拉、文不对题，不论是作为一部人物传记还是作为一部灾难电影，《中国机长》都是远远称不上合格的电影，它甚至都不如1999年同样改编自真实事件的《紧急迫降》完整和有趣，可以说，本片各方面看来都是一部赶鸭子上架强行献礼、强行主旋律的电影。

简而言之，《中国机长》讲述的就是一架飞往拉萨的飞机飞行途中驾驶舱玻璃破碎爆发事故，最后奇迹地完成迫降的故事，整部电影仅仅就讲述了这么一件事儿而已，人物呀、情感呀、思考呀全部都被创作者抛在了脑后，而且这个一点也不复杂甚至有一些过于简单的故事依然被注水到了快两个小时，实打实地带给了观众一场味同嚼蜡的观影体验。

虽然影片取名叫《中国机长》，但是整部电影其实都找不到一个真正的主角，反而取名叫《川航机组》要恰当很多。对比同样改编自真实事件的《萨利机长》对于人物内心的挖掘和对于事件背后现实意义的探索，《中国机长》的整个故事显得又单细胞又空洞乏味，而作为主角的张涵予在影片中出场时间可能连一半的时间都没有，看完了影片我连他是一个什么性格的人都不知道。
虽然影片取名叫《中国机长》，但是影片中其实戏份最多，人物形象相对完整的反而是空姐团，袁泉领衔的空姐们在有限的戏份中好歹挤出了一丝表演的状态，而张涵予、杜江以及欧豪在驾驶舱里面基本上就和表演绝缘了，最可怕的是，影片对于驾驶舱和驾驶舱之后的空间的互动、配合都毫无处理，影片大部分的时间都呈现出了两方人各干各的毫无交集的感觉，当然，这也和影片从一开始对于人物关系和职能关系的处理不清不楚有关。

在创作层面，《中国机长》真的只是把整个事件“还原”了一遍而已，既没有什么值得一提的戏剧改编，也没有什么让人信服的人物塑造，整体上，它只不过是非常失败地完成了一次政治任务而已，甚至连《烈火英雄》的娱乐性和紧张感都没有达到。
《中国机长》是一部在剧作上非常刻板和乏味的电影，一百多分钟的电影被非常生硬地分成了三段，第一段，机组的日常和航班的准备工作，第二段空难发生到迫降，第三段，煽情，整个故事看起来格外地像一个超长的公益广告，就是你每次坐飞机前小电视里面播放的那种。

阿瑟黑利当年写过一部非常经典的行业小说《航空港》，小说中围绕着大雪天的机场展开了一个潜在的空难背后复杂的人和事，以专业的角度展现了不同职能的人员之间的配合，其实某种程度上《中国机长》也想要作出如此的效果，但是显然刘伟强和编剧于勇敢彻底失败了。《航空港》的小说厉害就在于它在现实的基础上深入了机场运作的方方面面展现了很多观众所不知道的航空工作，并且在故事中大量地埋下伏笔使得整个机场的工作人员形成了一个整体，每一个部门都非常丰满的同时没有耽误主角的塑造，读完了整部小说你会惊呼原来机场的运作居然是这样的。
但是《中国机长》则不同，影片看似花了大量的时间呈现飞机起飞前的准备工作，展现空难发生之后的救援工作，但是，整部电影所拍摄的其实都是观众所知道的内容，编剧只是把我们在机场可以看到的一切原封不动并且毫无想象力地叙述了一遍，没有新角度，没有让人意外的部分，甚至流水账得如同等待延误的航班的时候的那种煎熬。
最可怕的是，《中国机长》让大量的明星客串了影片中的种种龙套角色，结果，这些号称工作人员的龙套在影片中几乎就没有发挥什么真正的戏剧性作用，同样对比《航空港》中对于机组人员、管制人员、机场工作人员等等细腻的描写和对于只能的展现，《中国机长》并没有让我们看到这些设计，每一个角色都是独立的，每一个工作都给人感觉是不相干的，人物没有互动，部门没有配合，所有的工作安排都只见台词不见行动，明明可以留出很多时间展现中国民航力量的强大，导演却把时间大量浪费在了尬聊和那些反复、乏味并且毫无信息量的危机状态展现之上，不过其实个人有一种非常强烈的感觉，影片中很多的戏都是为了给客串的明星强行加上而非正常写作出来的，尤其是关晓彤和杨颖的角色，毫无必要，毫无意义。

不过说到底，《中国机长》最大的问题还是无聊呀，想想《萨利机长》以及《迫降航班》如何拍摄的空难，再对比《中国机长》，真的是完美诠释了什么叫天上与地下，除了让飞机摇晃，让角色尖叫，《中国机长》真的再也想不出来任何营造灾难气氛的方式了，而大量表演细节和操作系列的缺失更是让整个空难的过程显得雷声大雨点小，并没有出现在影像层面真正的困难，最可笑的是影片中几乎所有的困难都是迎刃而解而非人为克服的，总的来说，影片最后给我的感觉并不是这群人有多专业多厉害，而是这群人运气好。
影片中那些顺拐的情节比比皆是，空姐被撞晕了自己醒过来，飞机颠到不行依然不会到处乱撞的食品车，一句话就能让所有人闭嘴的乘务长，即使死到临头依然没有什么过激行为的乘客，除了驾驶舱冷一点影片到底有没有设计真正的困难呀，就这样也叫中国机长？叫机长好运吧！

当然，影片还有一个让我非常恶心的地方，那就是涉及到配角以及龙套角色的时候，整个质感与室内的尬聊情景剧毫无区别，编剧对于乘客的展现尤其失败和刻板，藏族的家庭、前去看望死去战友的老兵、骄纵的土大款、离家出走的太妹、清纯的哑巴女等等等等，请问这个航班的中文名叫“政治正确”吗？看着所有人登机前做作的表现，像极了那些你在电视上看的公益广告，引起极度的生理不适感，而影片中某些机组人员的塑造也真的没有好到哪儿去，在人物关系不清不楚的情况下，总觉得主要角色之间有着奇奇怪怪的暧昧关系，对视的情绪表达尤为让人想入非非，而对于欧豪以及杜江角色轻浮性格的展现既没有增加趣味性也没有增加人物的维度，只给人一种刻意为之的尴尬之感，非常莫名其妙。

仔细想想，20年前的《紧急迫降》虽然整体粗糙但是得益于专业编剧的书写，人物层面的丰满和人物互动上的有趣是有目共睹的，我至今还记得那个拎着一袋子人民币的大叔，但是《中国机长》让我看到的只有急功近利的刻意和赶鸭子上架的粗糙。
看到了新闻中本片主创说要超越《萨利机长》的言论的时候，我真的笑了，就和看到《烈火英雄》导演说自己没有煽情一样，真的是太好笑了，都这么胡说八道的，中国电影什么时候才能有自知之明呀？

</影评>
<有用数>5637</有用数>
<没用数>909</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>无法点赞</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-02 21:50:04</时间>
<影评>

聊《中国机长》之前，你总该看过国产的《紧急迫降》，或者米国的的《萨利机长》吧。
其实没看过也不打紧。因为《中国机长》是一部号称“中国骄傲”的电影，它只呈现了问题。至于问题在哪，由何产生，之后该怎么解决处理，机长副驾是否有心理障碍——统统无关紧要。
它是一部不停呼叫，更多人呼叫。一个人比赞，所有人在点赞的电影。《中国机长》根据川航真实事件改编，香江快刀手刘伟强控场，机师帅、空乘靓，乘客各怀私心，地面坚守岗位。正如所有人都没有犯错的状态，电影也好像没什么逻辑错误，但大小问题，实在太多了。


川航机舱，是这部电影的主场景。而传说中，刘伟强牛掰上青云的手持摄影去哪里了，我是没看到，只有机身在忽左忽右的抖动。
总不能说，是机身太小，无法施展吧。
几乎没有变化的扁平光线，更加像是置身于模拟机，没有真实的灾难感。比如说川航飞机应该遭遇了可怕的颠簸和失重，但凡坐过飞机，遭遇过类似经历的，都会下意识想起来自己的反应和周围人的糗事。《中国机长》里，几乎没有任何有想法的主观表现。乘客负责慌，机组人员负责沉着冷静。到最后，我感到最像要窒息过去、被凶险所击倒的，竟是乘务长袁泉本人。
实际上，从灾难到来的那一刻，《中国机长》的惊险，似乎只停留在挡风玻璃开裂后，欧豪被吸出去。在杜江克服万分艰难，回到驾驶舱，镜头主要聚焦在张涵予身上。当然你会说，现实事件就是这样，机长更不可能离开位置。在冻僵麻木的情况下，只能凭借意志力来战斗。所谓意志力，就是坐那儿，不松手就对了。
但你了解过事实会发现，飞机要穿越的雷电云，也完全是影片在加戏。既然要如此加戏，为什么不在机舱人员身上安排更多的情感戏呢？




电影在细节上的处理，把本允许加工处理，惊心动魄的过程，变成了一而再，再而三，最后实在不知道他们在干嘛的加油打气。

譬如，让空姐趴地上，一群人在那干巴巴喊”站起来”，袁泉至少喊了得有五六次，看得人尴尬不已。我知道，这又是一个表现坚韧不拔意志力的东西，但能不能，不要搞得这么干瘪干涩，好歹加点润滑啊。

一群人是被黏在座位上了，还是要让空姐B或C或D，证明她是久经考验的战士，不需要援手就能独立应付。毕竟你在其他幕，又直接让某乘客无故暴起、推车冲撞，给个说法的恐怖分子状态……总之在机舱部分，《中国机长》前后数次，把应对灾难的过程，变成了一堆人不停地比心（大拇指划食指）、点赞（竖大拇指），真的很抖音很公益广告抒情MV。此举造成我大量吸入正能量，产生了严重的增压不适。有人说，比赞是空乘人员的确认OK手势，但我要说的，肯定不是 OK 不 OK 的事。

没有任何质疑川航机长和全体机务人员的意思。这起事件，当时第一时间就有关注，确实很了不起。包括感兴趣的，可以看下《空中浩劫》英航班机事件（机长被吸出飞机外，挂飞机上半小时）——据说川航机长本人就有看过那一集。

我只是认为，电影不应该太着急点赞，一秒钟都不能等的，求求你表扬我。至少在安全落地之前，电影人物都没有必要，太着急去树立英雄模型。因为整起事件本身，被应对处理，就是最大的一个赞美了。




总之险情发生后，除了杜江回到驾驶舱的气压挣扎，其余部分，川航飞机的两面，这边和那边，就完全是隔离开来的。可能事实就是如此，但，我只能表示难以理解。

同样奇怪的细节处理，依然发生在杜江身上，剧情（原型故事）需要他不在驾驶舱，但当他怎么进入客舱，就顺便“四姑娘”了起来。

更加奇怪的，是这个不断被给特写镜头的四姑娘。说实话，她嫌恶挂电话男子的眼神，我有印象，可是，这个角色，同样没有和其他人产生真正的戏，只能充当被杜江撩的对象。这个没有戏，只能在座位上不得动弹的问题，几乎发生在大多数乘客身上。他们似乎停留在一个“毛躁→恐慌→为机组点赞”的连环情感反应上，没有产生任何偏差。

还有差点吸出窗、全程补挂票的欧豪，怎么落地后瞬间切换泡妞模式，且被开除出乘客礼赞对象行列。如此轻浮草率的处理，不要告诉我是什么英雄美人的浪漫处理。



还有那群飞行爱好者是什么鬼？一年后又是什么？

我明白电影需要增加更多视角，去弥补呼叫无人答应的紧张时间延长。需要在落地时刻，增加一个可以看到飞机的角度。可是，加这些角度加这些戏，能不能有点前因后果，或者起到一些实质作用。事实上，如果只是为了加一个角度，安排个靓女记者就行了（有人告诉我，片中有个关注事件的猪肉佬）。

然而，正如机长在排除万难之际，依然只能是那些家是最温暖怀抱，无数情感发电的老套内容。《中国机长》不断交出一些老套戏份，把很赞很棒很好，念上个几十遍。
最后，必须说机上乘客的毛躁状态了，无论是大声嚷嚷，顺榨菜包，使唤空乘，落地着急站起来等等，都很中国。这帮乘客在电影里没啥用，但也不能真的就让他们没用啊——就只是下飞机后要等着感谢机长的人群。这就是电影的问题了。

吸入太多正能量


</影评>
<有用数>1390</有用数>
<没用数>160</没用数>
</review>
<review>
<作者>MASTER</作者>
<标题>作为一位民航签派员，来分析下影片中的几大硬伤</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-09-30 17:33:27</时间>
<影评>

首先，签派员是什么？其实相当于不把杆的飞行员，我们所做的工作是飞行计划的制作与签署飞行放行单并对航班进行全程监控，基于此基础上我分为两个部分来探讨下这部电影，一是专业知识，二是电影。
一、就专业知识而言，本片我一星都不想打，因为导演的想当然导致影片出现了许多无法被忽视的硬伤。
影片一开始我本来非常惊喜，因为它所展现的专业知识非常严谨，从飞前的准备工作：中低空与高空重要天气图、飞公司高高原机场拉萨前的注意事项、客舱内部检查、机务航前检查、设置起飞推力TOGA、30度风4m/s选择02号跑道，都没问题，非常专业，给我的感受就像亲身在进行飞行计划的制作，而到了后半段，风挡裂开的瞬间，槽点密集的简直严重影响观感：
飞行四阶段性能图
①导演想当然的在航路中加了一团ISOL CB（孤立的积雨云），这也是后半段一大高潮点之一。首先这团云在现实生活中是基本不可能出现的，因为拉萨高高原航线的地理原因导致很难出现孤立积雨云以及大面积降雨。其次，重庆飞拉萨为释压、飘降航路，签派员需要根据相应的释压性能图选择合适的释压备降场，该备降场的作用即是当飞机发生座舱释压时应及时去该备降场备降（影片中所写为成都双流机场），那么在飞行计划制作时这条航路上的天气一定是要满足正常飞行的（签派员通过SIGMET报文或者重要天气图来判断），一般是允许出现积雨云，但都是只需多加油便可绕飞的，绝对不会出现释压降高度到3000m绕不过去让机长硬穿CB云的情况，如若无法绕飞则必须更改释压备降场或者取消放行。
②你在影片中已经给出了释压航线图，这是每个公司性能部门非常严谨地设计出来的，为了就是航班在发生释压时下降到3000m高度仍然能够完成越障（山区高于最高障碍物600m）。就真实情况而言机长一定是将航班根据规定航线平稳地飞出高高原山区地带再降高度至3000m的，因为只有这样才能满足安全，而绝不会发生去贸然降高度至3000m致使前方有座4500m的山无法满足越障的情况发生。
③管制员在航班发生应急情况时不只应一直呼叫，更应考虑航班出现无法双向通信的情况而将飞往成都机场的航向、天气情况、是否存在风切变等问题报给机长来抉择，并通知相应机场完成应急工作。
④机长在出现7700情况下照常理而言需要拿出QRH（应急检查单）进行查验的，需要尽量避免使用记忆来决断，副驾驶虽失能之前正在查验但以影片展示的角度而言并未给出相应的结论，但真实情况确实过于紧急所以在此不过多赘述。
⑤就该事件的情况而言在成都机场备降是基本不可能冲出跑道的。首先不论任何公司，飞拉萨的航班一定是要减载量的，这是因为拉萨机场性能限重太低，油量以及载量都不能过高，但成都机场是完全没有性能影响的，即使满载超重落地也绝不会冲出跑道，在航班放行前签派员一定会用FLSMART（空客性能软件）或者OPT（波音性能软件）对性能限重进行评估的，并且都是基于反推不工作的情况下，即使是ZPPP（昆明机场）在40℃高温下反推不工作双刹车不工作也只会用到2100m左右的跑道（全长3700m），更不用说成都机场。
⑥成都02R 跑道ILS（盲降系统）不工作是不应该成为真实情况中的一个纠结点的。ILS系统通俗来讲是帮助航班进近着陆的一个装置，它可以将航班降落时所需的能见度与决断高降到很低，而它故障时那么应该将该机场的气象RVR报告给机组并使用其他进近方式进近，比如成都机场可以使用RNP APCH进近或者目视盘旋进近。但航班情况十分紧急并且设备基本处于不工作的状态那么机长肯定会选择手动目视进近，影片中所设计的这个冲突纯粹只是为了增加戏剧效果。
7、乘务员日复一日的应急训练在影片中被刻画得十分业余，当花瓶调情的剧情实在难以苟同。
专业知识方面槽点甚多，也许对于非专业观众没有影响，但对于从事这方面的人实在影响观感。
还有人会说这是电影，又不是纪录片，艺术需要夸张。
没错，艺术可以夸张，但绝不是不严谨。库布里克在《斯巴达克斯》拍摄时为了让死尸看起来真实，让镜头里每个扮演死尸的演员一人拿个号码牌，哪个人看起来有问题用对讲机直接喊号码进行调整，这只是一个镜头。在《2001太空漫游》中甚至于将太空舱墙上的几千字注意事项都完完整整的写了出来，这也只是一闪而过。希区柯克在《惊魂记》中为了让浴室谋杀案看起来真实，仅仅1分钟的镜头他剪辑了一个星期。这些影史佳作都有这样的共性：严谨、细节描绘到极致。而不是这种导演想当然地增加戏剧效果。
斯巴达克斯剧照
2001太空漫游剧照
我再换种说法让大家感受下导演随意添加这些剧情的后果。
在飞拉萨航线的释压备降航路上增加了一团无法绕飞的积雨云，那么这会使得当天所有正常放行飞拉萨航班并选择成都作为释压备降场的签派员全部失业，川航的运控中心上至运行副总下至签派员也会被全部撤掉，甚至于拉入民航黑名单。释压航路不满足越障，会使得该航空公司的性能人员全部失业并严肃追究其责任。
如此看来导演的一个想当然操作会使得全中国数百家航空公司几千名签派员的工作被弃如敝履，大家都是在为了航班的安全运行而默默奉献，不因只为了突显机长的英勇而不考虑其背后众多的工作支持者。
二、就电影而言，我挺佩服刘伟强导演的，他有个能力就是把真实发生的事情拍得无比虚假，《烈火英雄》与《中国机长》都是如此，认真叙事即可的故事能搞出这么多支线，杂糅在一起导致没有一个线讲得好，AB那条线有意义么？关晓彤那条线删掉有影响么？再者，何时我们的灾难片才能摆脱调情、爱情、刻意煽情这些元素？是真的导演能力太弱了么？但从紧张感得营造上来说明能力还是有的，但怎的呈现出来的效果是这样？
曾经看娄烨《风中有朵雨做的云》时没有被广州街头的手持摄影晃晕的我，在看该片时被剪辑剪晕了，不停的闪回切换真的让人十分不适，再者别人机长这次飞行最大的难度是高空低温缺氧下的意志力与承受力，怎么老搞出这么多花里胡哨的剧情来强行凑时间，本末倒置主次颠倒真的会让观众的观赏重心偏移。
总而言之，电影值个3星，如若能刨除那些刻意煽情的戏份重点放在机长的意志力与专业操作上效果会更好，而就专业知识方面，1星都不想给。

</影评>
<有用数>655</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>《中国机长》配不上中国机长</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-04 19:01:19</时间>
<影评>

很多网友说，《中国机长》是山寨版《萨利机长》。
其实确定拍摄《中国机长》后，刘伟强第一时间去洛杉矶找了当初给《萨利机长》做特效的公司，就是为了避免被当成山寨版《萨利机长》。
态度是端正的，但是能力有限，拍出来比《萨利机长》差太多了。
倒不至于是山寨版《萨利机长》，但也只是低配版《萨利机长》，而且是超低配的，基本上是阿迪和阿迪王之间的区别。
昨天看了一篇吹《中国机长》的文章，通篇都在说《中国机长》的原型人物刘传健多么多么牛逼，但是《中国机长》这部电影牛逼在哪里他却一句也说不出来。
我也觉得刘传健很牛逼，但这部电影确实很一般。
他还说什么“这些为国争光的英雄，却在国内受到了某些网友的指责”，后面还配了几张网友给《中国机长》打差评的图片。
事实上大家都是在批评电影，根本没有人批评刘传健。

我批评《中国机长》就是在黑刘传健？
我批评《战狼2》就是不爱国？
恰恰相反，我不仅不黑刘传健，我还由衷地对他表示敬佩。
正因为我敬佩他，我才对《中国机长》要求更严格，所以更加觉得这部电影拍得很失败。
《萨利机长》是一部震撼人心、引人深思的佳作；
《中国机长》就是一部纯粹的灾难片，没有剧情，没有深度，除了特效什么都没有。
《萨利机长》空难只占了电影很小一部分，更多的是空难背后的故事，探讨制度和人性。

全美航空1549号航班遭到鸟群撞击，导致两个发动机同时熄火，萨利机长在哈德逊河河面迫降。
萨利拯救了155名乘客和机组人员，成为了大英雄。
然而NTSB（美国国家运输安全委员会）却表示：计算机模拟结果显示，当时飞机有足够的高度和速度，可以成功返回拉瓜迪亚机场，所以萨拉选择迫降哈德逊河是错误的。萨利不是救了大家，而是做了一个危及所有人性命的决定。
假如萨利被定罪，他将立即退休，退休金也没了，一生的事业付之一炬。
听证会上，萨利机长表示：进行计算机模拟的人受过指使，在遭遇鸟群袭击后就立刻返回机场，这里面没有分析和决策过程，没有考虑人为因素。但当时没有人告诉他该怎么做，他需要时间思考之后才能做出决定。

于是NTSB加入了35秒的人为因素的时间，结果计算机模拟显示飞机不能安全降落到任何一个机场——萨利的决定是正确的。
当NTSB说他是英雄后，萨利却说功劳不是他一个人的，而是属于所有机组人员、所有乘客、救援人员、空管人员、轮渡船员、警局潜水小队。
值得一提的是，NTSB对萨利的质疑，以及萨利证实自己的清白都是原型事件中没有的，是电影原创的剧情。
但是观众并没有因为导演加入了原本并不存在的剧情而打差评，反而觉得影片将制度和人性的冲突探讨得入木三分。
导演并不是刻意加入一个反派来和萨利唱反调，NTSB只是在做分内工作。
包括萨利自己都说NTSB不是在针对他们，只是照章办事。

规矩不能坏，哪怕是救了人也不能坏了规矩，一个特例不能代表制度不对，不可能因为一个特立而改变整个制度。
如果不遵循规章制度，这一次救了人，下一次就可能害人。
NTSB并不是为了反对萨利而反对，而是有充分的理由。
俗话说思想有正反，观点无对错。俗话说思想有正反，观点无对错。萨利有他的道理，NTSB也有他的道理，从而引发观众思考，这样一来深度就有了。、
所以说啊，不符合事件原型也没关系，我们的目的是拍一部好电影。
之所以“真实故事改编”有“改编”二字，就是因为不可能和事件原型完全一样，只要改动不大都是可以接受的。
很多人吹《中国机长》刘长健（张涵予 饰）和空管（李现 饰）的对话和事件原型中的对话一模一样。

对话、台词和原型事件一模一样，所以这就是一部神作了？
复刻事件原型谁不会啊，但写一个好剧本是谁都会的吗？
那你怎么不说导演强行给孟子义加戏，还安排第二机长梁栋（杜江 饰）搭讪她呢？

实际上现实中的第二机长梁鹏根本没有这样做。

给有妇之夫安排一个搭讪乘客的剧情，你这不是在黑别人吗？
一部真实事件改编的电影，还原度高肯定是加分项，但并不足以决定电影的好坏。
关键还是在于剧情好不好，剧情差拍得再还原也是白搭。
《萨利机长》侧重于空难背后的故事；
《中国机长》整部电影都是讲空难本身，“空难背后的故事”寥寥无几，而且全都拍得很一般。
拍纯粹的灾难片没有任何意义，因为灾难片已经够多了，你视觉效果再强能比好莱坞强吗？
而且好莱坞强的也不仅仅是视觉效果，别人也很注重剧本的。
比如刚才说的《萨利机长》，不追求视觉奇观，追求的是深度。
盘点那些优秀的灾难片，《泰坦尼克号》《后天》《独立日》《勇往直前》《切尔诺贝利》……哪部是纯粹的灾难片，哪部没有剧情，哪部没有深度？
原型事件中，川航3U8633从挡风玻璃出现裂纹到安全备降双流机场只有42分钟。
42分钟撑不起一部电影，所以你明显可以看出导演安插了很多毫无意义的桥段来凑时长。
空难发生后，航天爱好者（关晓彤 饰）感到很紧张，飞机降落时又和朋友们一起去观看。
这段剧情太多余了，没有任何意义，去掉也不会有任何影响。
我严重怀疑是投资人想捧关晓彤，所以要求导演必须把关晓彤塞进去。
还有网友给关晓彤洗白，说航空爱好者也是很厉害的，所以这个角色并不多余。
我就笑了，某个职业很厉害，所以一部电影里只要出现他们就一定毫无违和感？
那老师也很伟大，所以《逐梦演艺圈》里的毕志飞表现得很好？

要是你说关晓彤的角色无意义，那你就是没看懂哦。
还有Angelababy饰演的第二机长梁栋的妻子也是，演技那么差还来客串，直接拉低了整部电影的平均演技。
别人拍电影都是请布拉德·皮特、汤姆·哈迪、约翰尼·德普来客串，头一回看到请关晓彤、Angelababy来客串的，导演你要是被绑架了就眨眨眼。

还有那对因为这件事相爱的情侣，太尴尬了。
飞机挡风玻璃爆裂，还遇到暴风雨，都要坠毁了，有个男的突然说：我喜欢你。
一个陌生人突然给你表白，而且还是在发生空难的时候，你觉得甜吗？
我觉得很惊悚，觉得是性骚扰。
两个人对对方都不了解，甚至连对方叫什么都不知道，结果一下飞机就在一起了。

这和《攀登者》是一样的，方五洲（吴京 饰）攀登珠峰攀到一半突然给徐缨（章子怡 饰）说他要娶她。
爱情来得太快就像龙卷风。
除此之外，还有空姐说伤好了一起吃火锅；
一名乘客说乘务长是端茶送水的，后来对她肃然起敬；
一名乘客捣乱，事后道歉了；

一名乘客说他这次去西藏是在工地工作，他妻子说她早就知道了；
一名乘客去西藏看他的战友；
一名乘客和父母闹了矛盾；
藏族小孩和父亲团聚……

每个角色都有戏份，但是只出场几秒钟，这有什么意义呢？
你连刘长健（张涵予 饰）这个主角的剧情都讲不好，你还想拍群戏。

结果就是不管是主角还是配角，几乎每个人都有戏份，但是每个人的故事都不出彩，寡淡如水，不能给人留下任何印象，看完就忘完。
与其把每个人都拍一遍，还不如在刘长健上下工夫，讲一个像《萨利机长》那样的能引人深思的故事。
《萨利机长》的原型事件从被大雁撞击到成功迫降只有208秒，不到4分钟的故事被伊斯特伍德扩充成一部电影，而且还拍得那么感人肺腑。
《萨利机长》只有96分钟，《中国机长》比《萨利机长》长了15分钟，但是根本没有剧情。
《萨利机长》采用的是插叙的手法，影片直接从萨利接受NTSB的调查开始，再不断穿插他以前的经历，从驾驶飞机给农作物喷农药到进入美国空军学院，到退役后进入全美航空，再到2009年迫降哈德逊河。
这样的叙事手法避免了流水账，而以萨利接受调查开始又能增加观众的兴趣，好奇萨利为什么不返回机场，他这么做到底对不对。
《中国机长》就是老套的平铺直叙，没有任何惊喜和反转。
这种真实事件改编的电影所有人都知道结局是飞机安全降落，所有乘客安全生还，所以《萨利机长》的重点不在于飞机有没有安全降落，而是探讨萨利的做法对不对。
可能你会说，他救了155人，他的决定当然是对的，但导演就真还就这一点拍了一部电影，探讨得还很透彻。
《中国机长》太平淡了，没有任何的转折，知道原型事件的人知道飞机安全备降了，不知道原型事件的人也能猜到结局。
没有对比就没有伤害，如果没有《中国机长》你可能都不知道《萨利机长》有多优秀，看了《萨利机长》再看《中国机长》你才发现，《萨利机长》真不是随随便便谁都能拍得出来的。
刘伟强好歹也是拍过《无间道》的，近几年拍的都是《血滴子》《武林怪兽》之流，还和王晶一起拍了《澳门风云3》。

除了导演水平下降之外，造成电影扑街还有一个原因就是给剧组的时间太短了。
从确定拍摄到上映，只给了刘伟强一年时间。
剧本、演员、团队、道具……什么都没有。
别人光是写剧本都要一年、甚至好几年时间，你从写剧本到开拍、后期制作、上映总共才一年时间，能拍出什么好电影？
再多一点时间打磨剧本，等明年国庆节再上映不好吗？
总共的时间都只有一年，留给编剧的时间就更少了，那没办法，只能随便写一个交差了。
全美航空1549号航班迫降事件发生于2009年，《萨利机长》上映于2016年，间隔了7年；
川航备降成都事件发生于2018年，《中国机长》上映于2019年，只间隔1年。
你只花一年时间就想打造一部比肩《萨利机长》的电影，你是觉得你比伊斯特伍德厉害，还是比汤姆·汉克斯厉害？
当然，《中国机长》也不是一无是处，当初就很敬佩刘传健等机组人员，看了电影更敬佩他们了。

但正是因为他们如此专业，更加显得这部电影配不上他们。
我们国家发生了一件轰动全世界的奇迹，结果以此为原型的电影拍得很一般，浪费了这个好故事。
原型人物这么牛逼，原型事件这么牛逼，你们就拍了一部毫无剧情的特效大片，你们对得起他们吗？



</影评>
<有用数>626</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱面子不爱你</作者>
<标题>就像一个半天打不出来的喷嚏</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-09-30 16:32:17</时间>
<影评>

1、这么强的题材被刘伟强拍得如同隔靴搔痒，就像是个111分钟都打不出来的喷嚏，难受极了。
2、公务舱带资进组女乘客孟子义这个毫无意义的角色镜头多到我差点怀疑最后要揭示说飞机就是她搞坏的。
3、当机长说“反推失灵了！”的时候，我以为终于要迎来什么专业的骚操作了，结果看到欧豪猛地踩了一脚刹车……中巴啊？
4、关晓彤这个角色存在的意义不知道在哪里，可能是想模仿2012那一类老外的技术宅操作吧？但是呈现的出来的效果让我以为关晓彤就是机长他带资进组的六岁的女儿从2039年穿越回来看她爸爸的英勇时刻。如果不是这样，那这个角色就完全没有必要出镜。
5、这部电影的煽情部分简直比这部飞机最后的硬着陆还硬。
6、尤其是片尾部分的煽情，尬长到我以为是要直接拍完全体机组成员和乘客们的一生。
7、好不容易看到黑屏准备起身走人，结果再次弹出的“一年后”几个大字，让我以为自己看的是部电视剧，现在是开始第二集。
8、作为整架航班中唯二也是受伤最重的副驾驶欧豪煽完情站起来独自走下飞机时，外面救护车都走光了——所以救护车是来干嘛的？
9、提问：一个在8000高空挂了半程的重伤副驾驶降落之后第一件事该干什么呢？
答：那必须是撩妹啦，笔芯。
10、袁泉婚姻危机铺垫了那么多，结果最后也没解释她跟老公怎么了，完全就是无效的铺垫。
11、看完整部电影完全没有与乘客劫后余生产生共鸣，只有一种从这部“灾难片”中劫后余生的感觉。
12、袁泉张涵予这些老戏骨真的撑起了这部戏的演技；全程老头地铁看手机脸看完了某现、某baby、某天爱、某子义、某晓彤的戏份，我不是特指哪一个，而是，这部戏里所有的流量，演技都是渣渣。
13、好喜欢军区空域那部分，好帅啊，想重温士兵突击了。
14、现实当中的机组，十分牛逼。


</影评>
<有用数>581</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>9800米高空的神操作！10个关键词全方位了解《中国机长》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-30 07:31:05</时间>
<影评>

“你怎么这么牛”
这类电影还是要交给会拍的导演、会演的演员。






真实感
《中国机长》从题材上来说还是应该属于灾难片，但电影中的“灾难”并没有发生，因为机长力挽狂澜排除掉了。所以可以将其定义为“突发事件类”甚至“行业类”电影，跟前苏联的《机组乘务员》、当年在正大剧场播出的《九霄惊魂》（改编自阿罗哈航空243号班机事故）类似，当然还有我国之前的《紧急迫降》。
很多人一直在说这部电影是中国版的《萨利机长》，但看过电影之后我可以非常负责任地说：这部电影跟《萨利机长》是完全不同的类型。




之前对这部电影持观望态度主要是因为“根据真实事件改编”。“5·14川航备降成都事件”去年轰动一时，当时微博等各大社交平台上都有现场直播，对于广大观众来说是没有秘密可言的。
也正因这种“透明”，让包括我在内的很多朋友在观影前就对电影的表现力存疑，毕竟在类型片奇观层出不穷的今天，美国片里掉个飞机都是家常便饭，这部电影能有什么施展空间？
结果我们还是低估了类型片的潜力，一起事件的方方面面对于大众来说或许毫无秘密可言，但恰恰是电影工作者寻找突破口和增强电影表现力的天然素材，毕竟“真实”的力量是极为可观的，而《中国机长》所追求的，就是事无巨细地强化这起事件的“真实感”。



但《中国机长》所追求的“真实”并不是“写实”，故事片与纪录片的区别还是显而易见的，这就需要用到故事片的张力和导演的调度。






“控场型”导演
摄影师出身的刘伟强，纵观其导演生涯，影像张力是其拿手好戏，也就是说这是一位“控场型”导演。比如麦兆辉、庄文强写的《无间道》剧本，刘伟强负责导演+摄影，他能把这个故事的气氛给烘托出来，这就是“美强”的特点。
还记得10年前他拍的《精武风云》，陈嘉上那烂故事水得一比，但刘伟强硬是凭借超强调度能力把这部大烂片拉升到了及格线，还贡献了陈真变身蜘蛛侠大战德国兵的表情包。




之后刘伟强的作品一直水准不一，这里面，有天不时，有地不利。直到这部《中国机长》，并不是说刘伟强只擅长这种类型，而是这样的电影需要刘伟强这样的“控场型”导演。
简单而言，对于一个大众周知的真实事件，需要这样的导演，在真实的基础上，来把气氛“搞上去”！

刘伟强在这部电影中的功效，有三个方面的呈现：
★其一，专业性
开场20分钟的内容，就是呈现的这方面内容，从剧组人员就餐，到航前准备、机组的检查、机务的保障等等准备，这段内容节奏很快，而且很细致，方方面面的呈现起飞前的准备，展示了机组人员的专业性，几乎可以当民航科普片用。
由于我们都知道未来会发生什么事情，这段内容的作用，其一就是铺垫，暴风雨前的宁静，造气氛。其二，这些专业人士，将要在一个封闭的空间里面对危险，解决危机。这是典型的类型片角度。
导演正是利用了“众所周知的真实事件”的噱头，对电影事件之前的戏剧化，进行了气氛和节奏上的加工，为该片原本不利于娱乐大众的地方，提供了娱乐性的底色。说白了，就是增强了代入感，瞬间把观众的注意力，集中在角色和事件之上。






★其二，当然是气氛营造了
而当事件发生后，“美强”的特色就出现了，手提摄影晃动的镜头，镜头快速移动中拉伸画面，过肩拍的主观视角等等，都是为了电影紧张感而服务。尤其是飞机拉升的桥段，对晃动机翼的特写镜头，镜头自上而下，一种机翼连带镜头几乎要被撕裂的感觉。




当张涵予饰演的机长驾驶飞机，找准时机，冲向积雨云和闪电之时，黑暗和安静与动荡和噪音交替出现，这是全片气氛最佳的地方。
别说后面的紧张环节了，就连上述前20分钟的内容，都颇显功力，事件起因、经过一气呵成。




这部电影看过一次手机，就是民航爱好者出现的时候……你懂的，里面有某位演员，这1分钟的是“尿点”，咱们随后再说



★其三，多方面
个人认为这是《中国机长》最成功之处，就是从机长、空乘、地面塔台、社会各界等多个角度，全方位都有塑造。




不是觉得“就破个挡风玻璃的事儿不够紧张吗”？不要紧，电影不光展示飞机里的状况，连外部环境都有描述。
当风挡破裂之后，机舱一片狼藉，镜头马上切换到地面塔台，李现呼叫“四川3U8633”，飞机与地面失联，紧张感一下就出来了。随后，多个空中调度员的呼叫，紧接着就是乘务员客舱应急处置、空管员的指挥对行动，再到机场的救援、旅客的情绪，甚至是航空爱好者都有一部分戏。

所以这部电影名为《中国机长》，其实算是群戏，正是这位多方面的展示，不但增强了电影的真实感，也将气氛烘托到一定高度





类型化的典范

感觉刘伟强有点像当年邵氏电影的“紧张大师”孙仲，无论遇到什么样的题材，都会在镜头设计、氛围营造等方面狠下功夫，而恰好《中国机长》这样的故事，很能把他的特色发挥出来。
PS，无独有偶，当年刘伟强导演的《新人*皮灯笼》，就是翻拍孙仲在1982年的同名老版。


这在国内是数一数二的，但对比好莱坞，还是有着差距，比如托尼·斯科特的《危情时速》，二者对比，高下立判，中国电影还是有很长的路要走。

话又说回来，电影这样追求“写实”的拍摄方式，也有一个弱点，就是对角色刻画深度的欠奉。这里不得不拿出《萨利机长》说事儿了。
《萨利机长》主要就是通过事件和后续故事挖掘了萨利机长的角色深度，这一点在《中国机长》中就没有体现，前文说了，二者不是一个类型，本片这样“强气氛、真实感”的叙事风格，角色刻画和故事性向来是弱项，是天然缺陷




所以电影中对机长乃至其余角色的呈现，只是完成了角色塑形，事件发生后，要在平铺直叙的过程中用电影镜头反映出刘传健机长的沉着冷静和专业精准的应对，重点表现角色在高压环境下的职业素养和专业性，而飞机飞入云层之前的回忆煽情段落，只是为了增强人情因素感染而已，聊胜于无。
退几步说，过程太紧张，忙着一顿操作顾不上深度刻画角色，没办法，也是鱼与熊掌不可兼得。
正是这样的特征，也决定了本片与同期几部电影不一样的地方。另外两部电影是“强情绪”的作品，先刻画角色调动情绪，再烘托主题。而《中国机长》则是通过气氛渲染，强调真实感烘托主题。




关于电影评述，以上。
下面说点题外话，从不同角度，了解这起被称为“世界民航史奇迹”的事件。
PS，电影真的很紧张，紧张到什么程度，记得电影中，飞机备降时，袁泉饰演的乘务长指导乘客做防冲击姿势，大概是“低头、双手握拳放胸前，颈部用力”这样的话术，这个动作不由自主地也跟着做了一遍，偷瞄了隔壁一眼，原来不只我一个这样做了！






第二机长与“驼峰航线”
电影中除了机长和副驾驶外，杜江饰演的第二机长梁栋也是真实的。关于为什么设置这样的职位，电影中描述得很清楚，因为高原航线需要“双机长制”。
说到高高原航线，我马上就联想到了二战中著名的“驼峰航线”。




这是中国和盟军一条主要的空中通道，“驼峰”位于喜马拉雅山脉南麓的一个形似骆驼背脊凹处的一个山口，这个“缺口”的海拔高度高于当时美国主要装备机型（DC-3、 C-46、 C-47）最大爬行高度，这里是中国至印度航线的必经之处。
中国向印度运送派往境外对日作战的远征军士兵，再从印度运回汽油、器械等战争物资，是空中战略物资的要塞。
驼峰航线西起印度阿萨姆邦，向东横跨喜马拉雅山脉、丽江白沙机场，进入中国的云南高原和四川省。全长500英里，地势海拔均在4500～5500米上下，最高海拔达7000米。在当时的条件下，这条航线被誉为“死亡航线”，因为前后近六百架飞机坠毁，超过1000人牺牲在驼峰航线上，是战争史上持续时间最长、条件最艰苦、付出代价最大的空运航线。




之所以说这条“驼峰航线”，是因为中国机长的这条高高原航线不亚于前者，虽然时过境迁，如今的飞机性能早已平趟任何航线，但不要忘了，咱这几乎算是“万米高空开敞篷”哦。
“万米高空”毫不夸张，当时的实际巡航高度是———9800米，时速800公里每小时，外部温度是零下40度。
别说这种条件，咱大冬天在街上穿个风衣、不戴手套骑个自行车试试，更何况当时机组人员穿的是衬衣，副驾驶半个身子还在外面。（下图当时事件中，副机长被风吹破的衣服）




在如此严苛的环境下，正常人别说处理疑难险情了，就算不被冻僵，貌似也干不了啥吧？
幸亏有第二机长的存在，否则后果不堪设想，为什么？我们往下看。






PS：专访川航英雄机组
不过根据当时机长刘传健（电影中改成了刘长健，意为改编）所言，当时没觉得有多么寒冷：“因为前期我太紧张了，肌肉是非常紧张的，我真的没有感觉到。”这段内容来自《万米高空如何完成生死迫降？——专访川航英雄机组》，发表于央视新闻客户端，2018年5月20日。
如下数据和引用话语都来自这篇访谈，而且看过访谈在看电影，就会发现，电影的写实之处，包括风挡破裂之前张涵予与李现的对话，可以听一下当时黑匣子的录音，一字不差，就连语调也一样。
所以，DISS这部电影不专业的，包括质疑李现的声音太过平静没有情绪的，可以再去看看那个访谈，去亲耳听一下真实事件的录音。






释压与缺氧
民航客机的实际平飞高度在7000米——10000米之间空域内，在这个高度上，气压已经很低，氧含量也非常低。飞机在运行过程中，飞机会进行增压。所谓增压，就是客舱内的大气压力要高于环境大气压力，这样乘客才不会有不适感。
飞机内部气压有一套运行系统，举个例子，就像吹气球一样，飞机系统不断往客舱送气，但是排气口是受控的，如果想让内部压力大一点，就把排气口关闭小一点，这样进的气比出的气多，压力自然就会上升。如果想让内部压力下降，就把出气口开大一点。




电影中，风挡破裂，相当于这个“气球”破了，这就是飞机释压所带来的后果，除了惊吓之外，那就是缺氧了。可怕的是，缺氧是隐性的、累积式的，飞行员几乎无法察觉。
电影中，近万米的海拔高度上，人的有效意识时间大概是一分钟，这个数据是航空医学家做了大量实验之后的统计结果，可以参考李炜晟机长的译作《飞行员应该了解的高空生理学、缺氧现象和快速释压方面的相关知识》，原文作者Pendleton，写于1999年。
万米高空释压，飞行员第一件要做的事情绝对应该是戴上氧气面罩而不是操纵飞机，这是每一个受过正规训练的飞行员都明白的道理。
但是，我们机长刘传健并没有戴上氧气面罩，而是选择了继续操纵飞机。
这是误操作吗？按照机长的说法，“风太大了，自己戴不上”，而且当时情况紧急，机长一心只想将飞机操作好，如下为《万米高空如何完成生死迫降》的访谈截图。




这时候，第二机长的功劳出现了，他来到驾驶舱，帮助机长把氧气面罩戴上，并帮助机长按摩手臂，才度过风挡破裂初期的难关。




说句严重的，假如不是杜江去头等舱“撩妹”（真实情况是，第二机长梁鹏当时是在客舱休息），恐怕就没这么好运了。
这一下子如果三位都在驾驶室内全被“包圆儿”，没准到最后都失去知觉了，就像关晓彤口中的“太阳神航空522号航班事故”那样，机上人全部缺氧晕过去，飞机只得依靠自动驾驶模式留在空中盘旋待命，直到燃油耗尽。。。



PS,太阳神航空522号航班事故
塞浦路斯的太阳神航空事件，是人祸。




机务做完机舱加压测试后，忘记把加压掣从“手动”变回“自动”，而飞行员也浑然不知。所以当飞机爬升时候，处于手动模式的加压系统未能自动为机舱加压，空气稀薄，氧气不足。但飞行员一直以为是机上空调失灵而没有戴上面罩，结果遭遇“隐性缺氧”，很快便失去意识并处于昏迷状态，导致飞机无人驾驶，机舱的乘客也是如此。
当时希腊空军曾派出两架F-16战斗机搜寻失联的客机，但发现客机后，F-16战机飞行员发现客舱内的所有乘客都毫无反应，飞行员也晕倒，就知道坏菜了，但无济于事，飞机耗尽燃料后，坠毁，121人无人生还。
所以，这是历史上最像灵*异事件的空难，曾经拍摄过《咒怨》的日本恐怖片导演清水崇拍摄过一部恐怖片《7500航班》，就是以此为基础，可惜这部电影是我看过最烂的恐怖片之一。






安全高度
当然还有另一种情况，就像美国电影《迫降航班》里，丹泽尔·华盛顿饰演的野蛮机长那样，为了避险，把飞机大头冲下飞掠城市，避免了坠毁。




所以，机长这种“违规操作”算是应急反应，毕竟作为一个老牌飞行员，多年的经验积累，会有这种应急避险反应，因为机长刘传健大致预估了“隐性缺氧”的时间。
首先，客舱一旦释压，最低安全高度必须保持在7300米左右，这个高度是高高原地区的安全高度。
其次，虽然人在万米高空的有效意识仅有一分钟，但这是理论环境下。而正前方的风挡脱落之后强大的冲压空气会产生一个动压。




根据知乎网友“加肥猫”的科普：
在9800米的高度0.75马赫（至少在700公里/小时以上）的速度大约能产生125百帕的动压，加上9800米高空275百帕的静压，当时机舱内的气压大约是400百帕左右。400百帕的气压大致相当于7200-7300米的高度（正好是高原安全高度），而在7200米的高度上人的有效意识时间是5-10分钟。
按A3199（空客A320系列)的下降性能，大约在两三分钟之内就下降到了7300米，7300米的高度加上动压，机舱内的气压大约相当于5000米的海拔，在这个高度就算不吸氧也不会有多大的问题了。




所以电影中，张涵予在飞到这个高度之后就摘下了氧气面罩，可见上述的推测是有依据的，所以在真实情况中，机长刘传健的操作也是正确的。
假如，风挡破裂时，按照飞行员常规操作，第一时间去戴氧气面罩，那么可能性的结果，就是氧气面罩戴不上，飞机也延误了最佳操作时机，可能就撞山了。






“军转民”
根据访谈所示，飞机下降高度后，已经飞到了青藏高原的东南边缘，由于这一带山地密布，山高大多在5000-6000米，飞机不能贴着山头飞行，至少要有600米的安全裕度，所以飞机只能长时间保持在最低安全高度（7300米左右）。




这意味着，驾驶舱释压的飞机不能一次性下降到有氧气而且温度适宜的高度，而是在极度严苛的环境下坚持了好长时间。
1万米高度外部气温在零下40摄氏度左右，爆炸性释压后，机长要面对突然发生意外的震惊，堪比极地的低温，高速的狂风（至少在700公里/小时以上），自动驾驶系统和多数仪器也突然失灵，还有巨大的噪音。从副驾前方的仪表盘损坏程度就能看出，有部分仪表已经不翼而飞，很多仪表损坏。




在这种条件下紧急处理事故，一顿神操作，这心理素质真的不是一般。
刘传健机长毕业于空军第二轰炸学校，早年间是开轰炸机的。后来为原空军二飞院教官，现役的很多空军飞行员，都是刘传健的学生。四川航空于1988年正式开航营运，其中的飞行员有不少属于“军转民”，有过硬的专业素质。
可见“英雄机长”的名号真不是盖的。
当时很多外*媒都惊叹于这次成功备降，《每日邮报》详尽地报道了川航飞行员执行紧急备降的整个过程，为飞行员点赞，称从32000英尺的高空执行这些操作非常“不可思议”，并称机长为“英雄”。






航空爱好者
说下关晓彤饰演的那个角色，很多观众不知道为何设置这个角色，其实这也是源自真实情况。
他们是一群航空发烧友，喜欢研究飞机、看飞机、拍飞机，甚至模拟飞行的人（电影中，关晓彤的房间里真的有飞行模拟器），并且他们有个专业名称叫做“飞友”。（下图就是当时飞友拍摄的3U8633降落图）





飞友的航班监视器，监测到了一架注册号为B-6419的空中客车A319飞机挂出紧急代码，这正是副驾驶艰难地回到座位上后，将ATC应答机编码调到了7700。随后他们在论坛和社交平台上第一时间对航班情况进行跟踪，才引发了网友的关注，有了后面的直击，而且成都本地飞友则是在第一时间赶到双流机场旁。
PS，飞机代码7700：表示遇到紧急状况，比如机械故障或有机上人员突发疾病等，但并非一定表示飞机处于非常危险的状况。
所以电影中表现的情况也是真实情况，这个没得黑。大概是为了表达当空中与地面的专业人士在努力排除险情时，地面上还有这样一群发烧友在默默地奉献吧。
可惜，贡献了全片最大的尿点。
 所以，这告诉我们一个问题，根据真实事件改编的电影，并不是所有的真实情况都要放进去，电影所呈现的内容，是为了电影内容来服务，而不是为了原事件而服务。
举个例子，槽点之二，就是那个头等舱吃面的大叔，特别讨厌，但这个让人吐槽的角色，是为了衬托袁泉乘务长的职业性，这是为了电影服务的，只是设定很低级罢了。
而关晓彤的角色，就是完全多余了，如果把这段删除，《中国机长》会更加流畅



风挡玻璃为什么会破裂？
说了半天。也没说出事故原因，风挡玻璃到底为什么会破裂呢？




这个问题其实很纠结，飞机驾驶室风挡玻璃作为一种易损件，长时间暴露在外高速飞行，导致破裂的原因有很多，比如鸟撞、冰雹等外因。
飞机检修人员肯定会定期检查，但检查只是为了避免风险，比如检查是否有裂缝、螺丝松动等等，但风挡玻璃高空意外破裂，这种极为罕见的事件并不能完全依靠前期检查，比如部件老化、累计损伤等等，这看不出来的。
尤其是，川航3U8633的空中客车A319 B-6419号，是原装货，飞机也采用的是原厂玻璃，并且未进行过更换也无故障记录。




值得一提的是，事件飞机的空客A320家族，包括A319、A321系列，不是第一次经历玻璃开裂。新闻报道显示，此前已经有过玻璃破裂的先例，虽然没有这次川航航班严重，但也十分惊险。



类似的事件
最著名的当属英国那次，英航5390航班，是英国产BAC111客机（跟川航不是一款），在纪录片《空中浩劫》第二季里有过展示，不过那次是机长“出去了”。
1990年6月10日，一架从由伯明翰飞往西班牙马拉加的英国航空5390号班机，当飞机到达指定高度（5300米）之后，正副机长都松开了肩部安全带，而正机长兰开斯甚至松开了腰部安全带。




然后风挡碎了，机长兰开斯被气流吸出窗外，脚部卡在控制盘上，自动驾驶系统被关停。而且也跟《中国机长》的情况类似：驾驶室瞬间释压，驾驶舱门被冲开，导致整个机舱释压。与《中国机长》不一样的是，人家驾驶舱门压迫住了控制杆，飞机瞬间开始加速俯冲。
这时，三个乘务员冲进驾驶室抱住了机长的腿，机长就仰躺在机体外面，处于昏迷状态，飞机俯冲被正面而来的狂风牢牢地压在机头上，更惨的是，这位就这种姿势在外面呆了22分钟，直到副驾驶把飞机开回了机场。
事后排查原因，是因为该飞机于出事前27小时曾被更换风挡玻璃，并采用了错误型号的螺丝，被维修主管忽略了。这跟川航不一样，川航的A319比对方的BAC111大，而且川航在9800米高度，环境更加严峻，所幸的是，我们的飞行员都严格遵守飞行手册，最起码都系了安全带。




还有类似的，都是空客A320系列了。
2015年11月11日，俄罗斯航空一架空客A319-100飞机（与川航此架飞机同款）也出现了驾驶室风挡玻璃破裂。
2015年7月，律宾航空公司1架A320客机，也因驾驶舱内风挡玻璃龟裂，这是由于被冰雹击中。
2016年6月21日，越南航空一架空客A321-200飞机，风挡玻璃突然破裂。
2018年5月29日，首都航空一架空客A321飞机也出现了风挡玻璃出现破裂。
上述几起事件，除了菲律宾那次找到原因外，其余几次都是原因未知，川航那次也一样，所以事件之后民航局已经下发通知，对同批次飞机的风挡进行专项检查。
可见，就像电影中张涵予说的：“当你认为没有错的时候，错，就会找到你。”




意外发生了，所以就需要机组成员以及地面人员专业的应急手段了，一顿操作，成功地降低风险、正确处置危机，才是最关键的，不是吗？所以才有了这部电影。






 、


</影评>
<有用数>800</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>惊蛰</作者>
<标题>电影辜负了这么棒的题材</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-09-28 23:03:36</时间>
<影评>

这部电影符不符合事实这事相信当时关注过的人都知道，为什么画蛇添足的加了一段穿越危险云层的桥段，我想可能导演想增加戏剧性，没必要，真的没必要。
事件本身在世界民航史上也堪称奇迹了，非要在这基础上神化，只会降低可信度，很多人说这是电影不是纪录片，改编一些情节没问题，但是注意改编要合理，机长在采访里是怎么说的，那天没有云，天气很好帮了很大的忙，不然就很难成功迫降了。一定要把这种当事人特别说明不可能的情况改编进电影吗？而且，这电影如果按照事实拍的话，原本完全可以向世界展示我们的民航安全，这是免费的航空业宣传，更是我们的国家形象，可是经过这么一夸大，之前不了解真实事件的观众看完电影回家上网一了解，反倒觉得真实的情况没什么大不了，小菜一碟，不值一提。另一方面，想拿此片证明我们的航空安全也立不住脚。毕竟不是事实。
其实真实的事件不用夸大已经足够支撑两个小时的电影了，出现问题开始，机长如何处理，如何选择，不同的处理方式的利弊纠结，可表现的太多了，可是最终拍出来的效果真的太浮于表面。举个例子，比如说，空管中心的指挥说，他们现在的情况已经到达了人体极限，我个人认为这种表现手法就是最低级的，九千米高空前挡风玻璃破碎，人体在这样的极端环境里应该是怎样的反应，如何的痛苦，完全应该直观的表现出来啊，这难道不该是这部电影的高潮么，可是极端寒冷，缺氧，失压全部没有认真刻画，最终只是借由配角的一句台词轻轻带过。我记得之前采访机长的时候，好像主持人问机长你在出事的时候想到家人了么？机长说完全没有时间分神想这些，必须全神贯注。可是电影里是怎么表现的呢？机长神志不清的情况下出现了女儿的幻觉，然后和打了强心针一样，开足马力，冲出危险云层......这是什么男频小说吗，这简直是对刘机长的业务能力的抹黑。
还有片尾朱亚文看了驾驶机舱后说了一句你怎么这么牛，这感觉怎么说呢，就像把观众当弱智，生怕观众看不明白，强行解读。类似的情况还有很多，本该演出来最后都是靠内心独白强行表达，这种偷懒的做法让片子整体看起来非常low，没质感。
然后来说说我最不能接受的地方，整部片子完全没有节奏感，七零八碎。电影高潮部分毋庸置疑是发生状况到完美解决的过程，可是整个过程被导演切割的支离破碎，电影名字叫中国机长，那么高潮部分肯定是要表现机长的杀伐决断，展示操作技能的牛x，以此来一气呵成的营造紧迫感，可事实是，在关键时刻，一会儿穿插机长的老婆孩子，一会儿是副驾老婆，一会儿航空管制中心，一会儿地面救援准备，一会儿又是地面群众质疑，这都不说了，还要强行加入一帮什么航空爱好者之类的（对不起，我到现在也没搞清楚格格饰演的究竟是什么身份）就这一堆支线穿插其中，电影还有可能好好的刻画机长如何力挽狂澜吗？想描画也没工夫啊！所以这电影是不是该换个名字，比如《我的航班遇险了》？？
飞机落地之后无法刹住，其实如果平时关注空难的话应该了解，绝大多数飞机事故都出现在落地之后，因为无法刹住很可能起火或者翻倒发生爆炸，看这段的时候，我的心都揪紧了，我刚想仔细看看是不是轮子擦出火花了，啪，镜头切到了格格的脸，我想看看是不是轮子瘪了，啪，镜头又切到了格格的脸，我想看看是不是马上就要滑行到跑道尽头了，啪，镜头又切到了格格的脸，据我的不完全统计，大概在七八次左右，气的我当场骂街，这么千钧一发之际，就不能让我好好的沉浸在紧张的氛围里吗？我他妈看着格格，一脸的黑人问号脸，这人谁啊，为什么强迫老子一直看她啊！！！！对了，要一视同仁，不能因为格格名气大就只点名她，其它的刷脸咖也应该被记住，比如机场航站楼那女的还有杜江强行撩的那女的都有非常密集的特写镜头，以至于我一直以为她们接下来会有什么重要戏份，后来证明我想多了。
另外还有什么空乘专业度，不仅没有体现，感觉一直在抹黑，比如空乘坐在乘客的腿上抱着孩子，受伤空姐醒来后活动自如身轻如燕，下飞机的时候卻躺在担架上被包裹的像个粽子。副机长还可以随意出驾驶舱撩妹，我看完只觉得机组真的非常不专业......这电影真不是在黑四川航空吗？
可能我的要求有点高了，或者导演根本没想拍个什么精品出来，只想在国庆档抢个票房，只是对于事件本身对于机长以及对于航空事业，我觉得这部电影真的非常不合格。

</影评>
<有用数>182</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anna安娜HLL</作者>
<标题>这辈子看过最好看的电影，大家都去看啊啊</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-05 23:19:52</时间>
<影评>

两颗星，一颗给原型，一颗给李现。我觉得我都太大方了呢。
没看之前就很期待，在看之前先看了网上评论略逊色于《中国机长》的《我和我的祖国》。觉得还不错，心里想：那《中国机长》岂不是更好看？然后携家带口买了三张票兴冲冲去看了，甚至还带了弟弟，觉得这种开飞机的片子肯定会让小孩震慑住，吸引他们的注意力。然而当放映五分钟的时候我就发现自己错了。
前五分钟左右是很正常的铺垫，一如往常的机组人员上班生活。着力于打造有血有肉的形象，让大家觉得机组人员也只是普通人啊，有自己的生活和家庭。好的我了解了。可以开始上飞机了吧？？！然而并没有，还不够呢。紧接着又开始了五分钟的铺垫。机长答应晚上回来陪女儿过生日；副机长吊儿郎当勾搭张天爱饰演的空姐；第二机长同样吊儿郎当但是没副机长逗比且老婆是安吉拉大宝贝；张天爱李沁等一众空姐一直在探讨感情生活（聊八卦)；乘务长（袁泉）相对最正常，沉稳内敛，但是似乎婚姻生活不太如意（记住这是重点后面要考）。接着轮到形形色色的乘客们了。其中很多人都给了特写镜头，还有几个明显区分于群演，一看就是曾出演过别的剧的演员脸，反复给特写，让我这观影次数并不很多没内涵没深度的普通观众都看出来，并且跟同行的人吹嘘：这几个人后面一定有戏，肯定很重要！！！然后就被打脸了！！！哈哈哈哈哈哈哈哈导演牛逼！编剧牛逼！！就是想让你知道，群演我们也不是随便请的，也都有演出经验的呢！你的电影票钱没白花！！
好的，终终终于上飞机了，我这个不爱吃爆米花的人一桶爆米花都吃光了呢。我的心终于放下了，正襟危坐等待那惊心动魄的高潮。然而上了飞机以后又又又是在讲形形色色的乘客们，有的是心情不好出来散心的，有的是陪老公打工的，有的是去拉萨探望自己多年未见的丈夫，孩子的爸爸的，有的。。。（老师，我会用排比句了呢！）重点花了五六分钟讲述一个不是很礼貌，素质不是特别高的土豪，各种刁难我们的乘务长，然而乘务长礼貌谦和，堵上了它的嘴。这也是我们乘务长（袁泉）的高光时刻之一。再后来镜头放到了驾驶舱，机长和副机长讨论自己的女儿，副机长建议机长要个儿子，因为二胎政策，开！放！了！！（好的我知道了，呼应标题——中国    机长嘛）哇，到这里我终于闻到了空中浩劫的气息，紧张的坐了起来。
果然，数秒后飞机驾驶室内副机长面前的挡风玻璃爆裂飞出了，副机长半个身子被吸到了飞机外面，机舱内一片混乱，空姐们经过专业训练及时安抚了群众。第二机长拉回了副机长，三人默契配合，加之机长精湛的例技术，客服重重困难终于把飞机平稳降落！！！其中还穿插的各个监控中心为他们紧张，各种失联的场景。还有国民闺女的熟悉面孔，把我吓了一跳，都怪我看之前没做好功课，安吉拉大宝贝就罢了，关晓彤这么大的腕儿会出来我都不知道，导演咋这么低调？！
降落了以后要干嘛？当然人要下来啊，要救治伤员啊？群众们感谢机长啊。高潮部分过了以后，我就一种静静地看你怎么凑剩下的半个小时的心情在看。乘客下，乘客下完副机长下，副机长下，副机长下完空姐下，空姐下，空姐下完。。。等等，朱亚文上飞机了，看着像是事故调查局的领导，带着下属去了机舱拍了两张照片，实地考察了一下，很是震惊，然后离开了。。。可以让我们亲爱的机长和乘务长以及第二机长下了吧？好的，满足你们的要求。在不愿意离开的乘客们强烈要求下，机长组下来了。此时想起来雷鸣般的掌声。接下的你们可以猜到的，借开头的梗，机长回家陪女儿过生日；副机长和空姐共患难过，成功撩到了妹，第二机长夫人安吉拉大宝贝收到老公消息平安后，落下了心里的石头。然后乘务长呢？！！婚姻不如意然后呢？？？不好意思，编剧好像忘记。。。了。我当时看了下时间，还有十分钟，看你演什么。这时候屏幕上出现了几个字，一年后？？？！！！等等是想说机长和其他机组人员经历这次以后心理收到影响，经过治疗后回到岗位重新在天空施展技术了吧。然而并不是！！！是一年后机长在这一天买了个生日蛋糕在饭店和经历这次事故的同事们庆祝这一天。一同唱起了歌，歌唱祖国。我甚至怀疑这后面一段是为了国庆上映补录的。。是不是我太浅薄了。。
终于结束了。是不是觉得我这篇影评中间精彩部分少，两头废话特别多？？！但这就是我最真实的观影体验，毕竟电影就是这样演的。
强推，好看！！太好看了！！有现哥，看的我热泪盈眶！！好吧我骗你的，网上看真实事件纪录片吧，比这强。第一次写影评的动力来自于我真的很生气啊，我买了三张票啊，我的人民币。


</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>.chrish.</作者>
<标题>喜欢川航的四川人为川航机长和所有机组人员打call</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-30 16:53:12</时间>
<影评>

一直比较喜欢川航，亲切，坐过好几次都是晚点起飞却能准时到达，最喜欢川航的白煮土豆🥔。一直有句话说川航机长以前开战斗机的，最初以为是玩笑话，后来才知道是真的。
看过514川航事件的纪录片，刘机长的采访，还有第二机长和乘务长，很真实。特别是采访刘机长，说当时脑子里什么都没想，因为没时间想，只一心集中精力想着怎么把飞机开回去。还有副驾驶被吹出窗外，也直说没办法拉他回来，靠风的吸力被吸回来后也几乎没有什么配合。后来主要靠第二机长进舱来配合了，还帮机长摸背。据说副驾驶全身大面积冻伤，听力受损，能回来已经不错了。
纪录片里乘务长的采访也让我对空姐刮目相看，心理素质得多高。那样的状态下还能稳住声音发广播，我们是受过专业训练的，请相信我们。希望永远都不要说这句话。
再说回电影，还原度很高了，因为是电影，不做专业评价。特别是那句四川8633，成都在叫你，真实的录音存在的，真的想哭。最后的天气恶劣那一段是电影效果添加的，如果不知道真实事件可能会被那一段感动，但知道现实的，反而会被前面在电影里相对平淡的那一段打动。
感谢所有机组人员！

</影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏夏的荨麻草</作者>
<标题>这剧的逻辑！服服的。</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-02 23:55:31</时间>
<影评>

欧豪在32000英尺的高空被吸出驾驶舱外，在失压低温高速缺氧的状态下持续了30多分钟，被重击加速度的冰雹砸。飞机落地后居然可以自己走下飞机，还婉拒了去医院检查，选择去抚摸飞机，顺带谈了个恋爱。
机长张涵予在零下40多度的驾驶舱操作了那么久。然后漫步在机舱中和源泉握手互相鼓励。
他还可以当天从成都赶回重庆回家陪女儿过生日，整个事件的轻松程度好像就是他开车下班路上刮擦了一下而已。

</影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>