<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>胜利之光 Friday Night Lights</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2398151156.jpg</封面>
<导演>彼得·博格</导演>
<演员>比利·鲍伯·松顿 / 卢卡斯·布莱克 / 加内特·赫德兰 / 德里克·卢克 / 安珀·赫德</演员>
<简介>在德克萨斯州一个名为敖德萨的小城上，种族的歧视和经济的萧条让小城了无生气。唯有每个周五的晚上，沸腾的莱特利弗体育场才会燃起整个小城的生机和活力，所有人的目光都集中在帕米亚高中橄榄球队的队员们身上。帕米亚球队早就向全国证明了自己的实力与成功，他们势要赢得建队30年以来的第五个州冠军。然而球队出现了经济危机，他们不仅要为荣誉而战，更要通过这次比赛向赞助商证明自己的实力，以让赞助商继续投资。球队灵魂教练加里·贾恩斯（比利·鲍伯·松顿 Billy Bob Thornton 饰）以他的铁腕手段率领球队一路拼杀，他说：完美就是能够正视你的朋友，不让他们失望。敖德萨小城人民对他们的支持就是最大的动力，为了捍卫这座小城，队员们将会拼尽全力。
                                    
                                　　影片根据作家H·G·Bissinger的小说改编而成。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>obi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-27 00:22:59</时间>
<影评>
        如果你正在经历挫折或失败，心灰意冷时一定要看看这部电影。


体育励志类电影有很多，如群体的《挑战星期天》《铭记泰坦》，个人的《一球成名》，但他们都不如本片完美，该片既不是走周期性的低高低最终胜利的传统路线，也不是把重心放在教练与队员的互动，而是专注在每场比赛，每次得失，渗透到每个家庭乃至整个城镇，抓住每个人的闪光点，这种切身感受到的巨大的感染力是很多其他同类影片不能相比的。


经典台词：To me，being perfect is not about that scoreboard out there.It's not about winning.It's about you and your relationship to yourself and your family and your friends.Bein' perfect is about being able to look your friends in the eye and know that you didn't let them down.Because you told 'em the truth.And that truth is,is that you did everything that you could.There wasn't one more thing that you could've done.Can you live in that moment as best you can with clear eyes and love in your heart?With joy in your heart?If you can do that,gentlemen,then you're perfect.


对我来说，追求完美与获取高分无关，与胜负无关。而是你与你自己，你的家人和朋友的关系。追求完美就是当你看着朋友的双眼时，你知道自己没有让他们失望。因为你把事实告诉了他们。而那个事实就是你已经尽你所能，你已经不遗余力。在那个时刻，你能否用清澈的双眼和真诚的爱心来面对你的朋友？先生们，如果你们能做到这点，那你们就是完美的。


高潮时刻：结尾，离胜利只差一步，一边是欢呼雀跃，一边是寂静无声，队员相互安慰，拉拉队员低头哭泣，之前有隔阂的父子抱在一起，教练向妻子示意，所有人员围在一起。


第一次被失败的场面所打动，一场比赛，一场重要的比赛，总有输赢，做到问心无愧就好，人生也是如此。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>我的豆瓣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-10 23:42:08</时间>
<影评>
        这段台词多年了，希望还没有记错：

Been perfect is not about winning.It is about you. It is about your relationship to your family and your friend.Because you can look in their eyes,and tell them the truth.The truth is that,you have done everythings you could.There is no more one thing　you could.
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ghost</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-10 13:45:23</时间>
<影评>
           体育题材的电影一向为人们所热力追捧，原因其实很简单，在现如今这个没有战事的和平年代，也只有体育中所蕴含的激烈对抗和对尊严的捍卫才能满足人们心中的那个英雄梦，也恰恰缘于此，使得我也成为了此类电影的忠实观众。

  04年推出的《胜利之光》，聚焦于全美最为狂热的运动——橄榄球上，好莱坞对于这个橄榄型物体的疯狂痴迷绝不亚于美国的普通民众，奉献了诸如《决战星期天》，《最长的一码》， 《热血强人》等经典好片，还有去年那部为布洛克加冕奥斯卡影后的《弱点》，可谓多如牛毛。但在那些如同励志教科书般的类型片中，这部《胜利之光》绝对是属于其中的翘楚，励志依旧是其主旋律，感人仍然很有杀伤力，可这却再不像以往那样构成影片的全部，无论从镜头的运用，还是快速闪回的剪辑手法都竭力呈现出纪录片的感觉，力图还原给观众最为真实的赛场内外。

  影片的故事发生在一个名为敖德萨的小镇上，镇子坐落于盛产牛仔的德州，这里的人们崇尚热血，而橄榄球就自然而然的晋升为第一运动，在每个周五的晚上，一抹耀眼的光芒就会逼退平原周遭的夜色，而全城四分之一的人口此时便会溢满整个莱特利佛体育场，将这个能容纳2万名观众的橄榄球场的气氛引致沸点，人们都是来为心中的勇士们呐喊助威，而这帮肩负着实现小镇冠军梦的勇士们却是一帮尚显稚嫩的高中生，镜头便记录下了他们在冲击冠军路上的泪水与汗水。

  影片是在体育解说的广播声中展开，除了一望无垠的中西部平原，开篇中充斥着关于橄榄球的声音，它出现在人们的餐桌上，日常的闲谈中，几乎无处不在，足以让观者窥见橄榄球对于小镇的重要程度，而在每个周五的晚上，处处可见“停业去看比赛”的标语更是让人惊叹，要知道这种万人空巷的场景也只有在类似于超级碗决赛时才会上演，但这一切却真真实实的发生在了这个德州小城里。尤其在那个航拍远景下，灯火辉煌的体育场与周围的漆黑形成了鲜明的对比，给人以强烈的视觉冲击，让整个橄榄球场宛如古罗马时代的斗兽竞技场般的存在于敖德萨。在敖德萨，周五的夜晚既是蒸腾的又是凝固的，撕裂或是聚合一个小城全由场球赛决定。

  当然了小镇居民的视线的焦点不只有在周五的晚上才会聚焦于球队，而是从赛季之初，球队就备受瞩目，整个小镇也在每年这个特殊的时间段里如临大敌，就连空气中都弥漫着剑拔弩张的气息，球员们在赛季第一堂训练课上就接受了小镇电视台的采访，俨如公众人物般，也正是从这里开始，观众有机会初次接近了这群大男孩，队内除了明星球员布比面对镜头谈笑自如外，其他的球员则显得拘谨青涩了很多，和他们场上的勇猛简直判若两人，面对整座小镇抛给他们的考题，每个人在内心深处都有自己的答案。除了球员，作为球队的灵魂——加里贾恩斯教练，同样面对着从四面八方涌来的压力，从聚会的餐桌到教练办公室再至球场，人们和他谈论的话题永远是橄榄球，这些都让他觉得喘不过气来，而他也很清楚，唯一有效的减压方式只有不断赢球，所以他在场上表现的像只发怒的雄狮，尽职尽责，通过此给自己信心的同时，也向自己的球员们传达出必胜的决心。

影片的第一个转折出现在布比的受伤，因为缺少了这位未来之星，球队在首秀后的两场比赛中一败涂地，引致愤怒的球迷在加里的家门前面竖起了“此房出售”的牌子来泄愤，在加里开车回家的路上，广播里的解说员爆着粗口侮辱他，还让他担起了布比受伤的全责，尽管看到妻子站在门前无助的盯着那些招牌，他也只能默默承担这一切，虽然心中充满了对家人的歉意，但在敖德萨，他的委屈是没人愿意听的，当回到比赛中，看着自己的球队一蹶不振，更是让加里不知所措，信心荡然无存。

  加里急需球队中出现一位救世主来挽救屡战屡败的颓势，但无人堪当大任，不仅如此，球员们也在面临着场上场下的重压，比如十七岁的四分卫温切尔因为年龄太小而常常要面对能否胜任此位的质疑声，在家里他的情况则更糟，哥哥不愿回来，所以照顾母亲成为了他生活中除了橄榄球之外的全部，为此他不交女友，甚至在大学选择这个关乎自己前途的问题上，他所最看重的竟是学校离家的车程，因为他想能随时回到家中看望母亲，这些都造就了温切尔内向的性格，使得这个小伙眼神中流露出的也是超越十七岁的成熟；温切尔的队友比灵利的日子也好不到哪去，他的父亲唐是曾经是mojo冠军队的成员，唐渴望自己的儿子成为一名真正的男子汉，一名能对球队有所贡献的球员，所以唐无法容忍儿子出现任何的差错，而比灵利却恰恰有拿球不稳的毛病，这也成为父子关系恶化的导火索，比灵利由此对接球愈发的不自信，而父亲那枚老挂在嘴边的州冠军戒指，对于比灵利来说更是百般滋味，让他既渴望拥有又惧怕获得；队中跑卫之一的库玛是个在全片少有的略带喜剧色彩的人物，库玛终日生活在布比的阴影下，难得上场的他就在初次登场时忘带头盔，希望在学校出名的库玛需要精彩的表现来帮助自己达到这个目标，但无法适应正式比赛的他上场后却屡屡出现低级失误；受伤的布比也有自己的困扰，那个影片开头喜欢开玩笑的他面对自己的伤势再也没法乐观，布比深知自己除了球玩得好，别无他用，但布比最担心的事还是发生了，无法上场等于给他的后半生判了死刑，这才有了医院里的歇斯底里还有车里令人潸然泪下的哭诉。这些个别人物场外生活的写真也代表了大多数球员目前的情况，即无法全身心的投入到比赛当中，他们总是抱着沉重的思想包袱参加比赛，这样忧心忡忡的球队是很难走太远的。

  天无绝人之路，库玛在一场比赛中的爆发，让已经失望透顶的小镇重燃激情，球队也由此触底反弹，取得了四连胜，影片用快速的剪辑将小镇和球员们的欣喜之情跃然于屏幕之上，就连教练加里也露出了久违的笑容，但这种喜洋洋的气氛并没有持续太久，mojo很快迎来了他们能否进入季后赛的生死战，在对阵米德兰队的比赛中，信心爆棚的mojo和全镇居民被泼了当头的一盆冷水，随着比灵利传球的高出，球队输了比赛。上帝始终在和这只球队开着玩笑，在如此关键的时刻又给了他们一个能看见出线机会的希望，最终幸运女神眷顾了他们。

  电影将大部分的精力放在州冠军决赛的这场戏中，无论从一开头的体育馆航拍，还是到随后的球员跟拍，都给人一种纪录片的错觉，尤其当摄像头跟随球员进入场馆，当看到座无虚席的球场时，带给观者迎面而来的震撼是无以言表的，而随着公牛般的达拉斯球员入场，他们咄咄逼人的气势瞬间就从心理上击溃了mojo乃至屏幕下的观众，对阵双方的身体差距就如同敖德萨这么个边陲小城同达拉斯这样的繁华都市之间那样存在着天壤之别，但对于州冠军的强烈渴望激发了这群历经坎坷才踏入决赛场的球员们，mojo们的全力以赴让这场本会一边倒的比赛悬念丛生，跌宕起伏，乃至用惨烈来形容也不为过。不同于其他影片中总是对对手的轻描淡写，《胜利之光》中给予了达拉斯队足够的细节刻画，将原来主角唱独角戏的中场训话变成了双方另一种形式上的对抗，给人耳目一新的感觉。片中凌厉的剪辑在这场戏中更是让比赛紧张到窒息的氛围体现无遗。励志演说这个必加节目这次由比利鲍博松顿诠释，他尽管用平淡的语调完成了一段关于完美的定义，但其产生的效果却是激情澎湃的，紧接伴随着your hand in mine，加之众人朗诵的那段圣经，竟然让这么一部体育片顿时有了些许史诗片的味道。与励志片最终的喜剧化结尾相反的是，mojo并没有拿到梦寐以求的冠军，让人们心中不免失落，但正如那个比灵利父子的深情长拥，让观者再次回味加里那段更衣室谈话时则有了更深的感触——being perfect is not about that scoreboard out there. It's not about winning. It's about you and your relationship with yourself, your family and your friends.

    在一个赛季结束后，小镇再次归于平静，一个简短的蒙太奇就将片中几位主角的未来交代清楚，而当他们以局外人的身份站在喧闹的球场边，就像唐所说的那样，这一年给他们留下了些许值得珍藏一生的记忆，但这些回忆就那么多，过去了就永远不会再回来了。。。。。

电影在一个温切尔传球给嬉戏的孩子们的镜头后结束，同时也暗喻着实现小镇冠军梦的希望被交到了下一代的手中，当这个意味深长的画面配以天爆的音乐时，简直就像一个精心制作的mv，让你获得视听上的享受。

 这部电影另外一个亮点就在于那与故事契合的天衣无缝的配乐，作为同样来自德州的explosions in the sky 的音乐，其静谧悠远的铺陈，配器音色的转折，将张力堆栈到临界，然后在瞬间爆发，就像影片中的mojo在人们的重压之下，只要有一个供其宣泄的平台，他们便会尽情的挥发自己体内积蓄已久的能量。后摇与体育在片中真正的产生了强大的化学反应

  总而言之这是一部充满着失望和希望、妥协和丑陋、以及快乐和美妙的电影，更是一部能让你深切体会到在平静中爆发的电影。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlgoal</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-25 19:48:08</时间>
<影评>
        体育 成长 社区体育


描写橄榄球的电影很多，但真正深入到年轻人成长的只有这一部。本片根据真实事件改编。


 


年轻人：


在赛季前的暑期集训中我们看到的是这样一群人：头号球星布比靠先天身体优势狂妄自大，以为地球只为他转，不学无术，但他是叔叔和小镇的骄傲，他已经收到了几个大学的OFFER，梦想成为职业球员。比灵斯利生活在传奇球星父亲的阴影中，在父亲的蔑视中丢脸和失去自尊，连布比也时常欺负他。队长温切尔和患病的母亲相依为命，讨论战术的同时还念着奖学金上个好大学，但他生性内向缺乏自信，见到女生说不出话。二年级的科摩尔是布比的第三替补，饱受布比的嘲讽，训练达阵时看见有后卫冲来就往界外跑，连女友都瞧不起他。艾拂利是个虔诚的教徒，看透世俗，不拘颜笑。尽管如此，球队靠着几个球星和王牌教练盖恩斯成为了全州夺冠热门。


布比的受伤改变了一切，球队陷入低谷，盖恩斯只得帮助每名球员发掘潜力。科摩尔不再往边线跑了，战胜了怯懦，成为了主力跑卫和小镇新星。温切尔开始正视生活中的问题，亲眼目睹投硬币决定出线权后也不再相信诅咒，成为了球队真正的灵魂。比灵斯利逐渐明白了父亲的良苦用心，在决赛中的关键时刻给球队抓住了希望。艾拂利在球队低迷时不再沉默，激励队友找会了斗志。布比也从悲痛中清醒过来，不再孤傲自大，重新回到球队当中，柱着拐杖和大家一起经历一切。


虽然没有拿到冠军，但大家终于明白什么才是最重要的。他们发现并克服了自己内心的弱点，成为了一个个独立的年轻人，在成长中不断使用着这笔财富。布比成为了一名职业球员，温切尔成为了一名医生，某某从HARVARD毕业~，比灵斯利成为了一名保险销售员。经过战火洗礼后，黑豹队在第二年横扫其他球队获得冠军。


 


小镇


奥德萨是德州的一个小镇，橄榄球是小镇生活的重要部分。小镇并不富裕，宽敞现代的橄榄球场是标志建筑，外墙上记录着帕米尔黑豹队的夺冠年份，被称做纪念碑。酒吧招待，巡警，零售店售货员都是球队的铁粉，有的还是往届的冠军（手上有冠军戒指）。镇上的小孩全都穿着黑豹队的队服。黑豹队球员在小镇家喻户晓，更是学校女生的偶像。不时有人与球员合影或赠送礼品。电台报纸也是天天采访评论。教练的薪水比校长还高。每周五晚小镇万人空巷，全都去体育场看比赛，客场去不了也会在家看直播。已经工作的老一辈球员整日戴着州冠军戒指，比赛临近还会去学校给教练献计献策。球员们时刻都能感受到学校和小镇的荣誉给他们带来的压力和动力。他们是小镇的精神支柱。


 


自己


影片使我再次想起了大学期间和队友代表院队征战校园杯的日子，那一个个艰苦的时刻和幸福瞬间是我大学最清晰的记忆，它们锤炼了我们的性格。


 


我们的社区体育


美国的高中橄榄球和篮球联赛已经成为了美国人生活中的重要部分。英国，日本也是一样，日本的初高中棒球和足球组织的非常好（甲子园在二战前就有了），渗透到了市民的日常生活中，《足球小将》《灌篮高手》《棒球英豪》等动画片反映的就是。这种社区体育首先促进了青少年的发展，更多的少年参与到体育锻炼中，不仅锻炼了身体，还感受着体育的精神，体育精神反过来塑造孩子们的性格。当大家都在抱怨独生子女娇生惯养、没有团队精神时时多少人想到过足球篮球等群体项目，多少人想到过社区体育？难道只有补习班、弹钢琴、游泳、乒乓球就行了？为什么青少年沉迷于漫画或网络？


其次，社区体育丰富市民的生活。扭秧歌太极拳组织和开展的很好，健身器材靠彩票也搞起来了，新闻天天播。中青年人呢？少年儿童呢？主流体育呢？人们已不满足于一小撮人周末一起踢踢球，他们要玩的更精彩，要和别人去比赛。组织良好历史悠久的体育比赛将促进社区内或间的交流，给社区带来精神和活力。毕竟我们不想把和谐社区搞成小绵羊社区。为什么我们邻里之间都不认识？大家看看影片中的奥德萨镇就知道了。


再次，社区体育将为职业体育输送人才。中国队在亚洲杯的失利再次使人们将目光聚焦在青少年足球培养上。NCCA为NBA输送了多少球星？日本和韩国的青少年足球人才为什么那么多？也许对于一些小项目来说体校仍然是主要人才培养基地，但对于足球篮球橄榄球等集体项目来说，体校已远远不够，许多有天赋的运动员往往也不会去体校。想发掘更广阔的人才沃土的话，社区体育首当其冲。


最后，社区体育与民族性格之间似乎也有一定关系。首先，民族性格会在体育活动中体现出来。然后，全民参与的社区体育所产生的体育氛围及其精神必将反过来影响全民族的精神乃至性格。在没有战争的年代，这种影响将随着体育越发强大的影响力而变得更加深远和重要。而且这一点是观看NBA或英超所不能做到的，它需要本国居民的积极参与。


国家经济刚刚复苏，领导们还是老一辈，所以不必指望官方立马出现什么起色。力量其实在民间，在许多城市的许多社区已经出现了小规模的自发的体育活动，你们怎么样？赶紧吧。


 


回到电影


喜欢的两个场景：1。决赛时从球员通道进入五万人体育场和接下来双方球员的互视——那是体育比赛的真正味道。2。决赛中场休息在更衣室，大家围着教练念圣经。这两个场景我踢球时也很享受。


喜欢的两句话：1。完美是能够正视着你的朋友和亲人，告诉他们你已经尽了全力，并享受这一刻。（决赛中场时教练说的）2。你再也不会经历那样的事了，让你永远无法忘怀。生活中的现实是丑陋的，但那是现实。你现在有一年的时间在记忆中留下点什么，就这样过去，不会重来。如果你不留恋的话我他妈就去死。（比灵斯利的爸爸对他说的） 喜欢的音乐：那个贯穿全片的淡淡的背景音乐。吉他?钢琴?风笛?都有?
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>有寂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-29 23:27:21</时间>
<影评>


  结局的时候心里颤抖了一番。

 整个屏幕里都是自己的影子，想起校考发名次的时候，自己的排名就和最后的一码那般可惜。

 不知道很久以后，再回忆自己的从前，是苦笑还是平淡，自己曾经离全国第一的学校差那么一点点，就仿佛球场上的英雄离达阵只差那么一码。


 很可惜啊，轻描淡写的四个字。在外人的眼里，只有成功者才配得上夺目的光彩，很少有人去在意你背后辛酸的泪水。本来以为是一个团结一心最后逆袭的故事，却载到在最后一码上。但是下一秒却突然一笑。

 结局真的重要吗？

 最后的几排字幕让我感触真的很深。那些球场上不可一世的人物很少有加入大联盟的，他们大多返回了德克萨斯州，回到了那个小镇，从事一份普通人的职业，就和片头那些戴着冠军戒指的长辈一样，成为下一代人不理解的一个符号。

 教练带着下一支队伍夺得冠军。长江后浪推前浪，世界上有很多人，你真的不算什么。


 真正重要的从来不是结局。就像片中最后父亲把自己的冠军戒指套在了唐的手指上，头盔下年轻的脸庞泪如雨下。就像在更衣室里，白色的队友围成一个圈，所有人握着手，感受兄弟，战友的温暖。让天空大爆炸的《your hand in mine》将自己淹没。

 任何纸上谈兵都是废话，如果不踏入红尘，又怎么看破红尘？

 真的，经历了就好。



 说实话，这片子在人物形象的塑造上算是比较糟糕的，剧本也有点断层。最后的决赛高潮确实扬上去了，甚至让观众飙泪，但是前半段写的挺差的。

 即便如此，依然要给它满分。因为自己一样经历过失败，经历过片中那些球员所经历的低谷。况且天空大爆炸的原声让本片在同类题材中一下子提档了。

 


 十分钟里不知道写成什么的胡言乱语。献给自己最激情最迷茫最失败也最饱满的十八岁，那年我高三。

 生活就像迈克最后扔出橄榄球的那副画面，蓝天白云，孩子在地面接球，满满的都是希望。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ciel4</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-05 13:57:48</时间>
<影评>

我求学在美国中北部的一个不算很大的城市。我们州立大学的橄榄球队，是这个城市的象征，也是这里老百姓的骄傲。

我的实验室的楼就在球队体育馆不远的位置，每当周末有主场比赛，成百上千的人们就会以体育场为中心聚集起来，安营扎寨。小孩们穿着校队颜色的衣服拿着橄榄球嬉戏，爸妈们忙着烧烤张罗，老人们坐在自带的电视旁聊天喝酒等着转播。整个城市就像过节一样。所以我特别能体会电影里面，一到比赛日，许多店铺主甚至都歇业去支持球队的那种亲切。

（巧合的是，今年我们也因伤病，连续失去了队里两个全美明星级的QB。第一个QB 的受伤是在赛季开始前, 在所有人都遥想凭借当前的好阵容争取全国冠军的时候。第二个QB的受伤是在赛季快结束。 才大一的他（redshirt）原先只是替补，临危受命。从头两场的生涩、失误，到逐渐成熟成长，到赛季末从容自信，打破全美赛季达阵记录，并带领队伍重新燃起季后赛甚至争取冠军的希望。但在最后一个主场对阵"That team up north"(OSU对某校的惯用名讳:p )的中场前，他意外地被撞击骨折了。当他把祝福与信任交给第三个QB的时候，人们唏嘘、人们不忍，但更多的是感动。没有什么，比看到我们中的一员逐渐成长为男子汉更欣慰的事了。）

体育是让人热血的事情，夺取冠军则是最浓墨重彩的一笔。人们总是说体育比赛，其实就像从远古演化来的战争，不同的团体通过竞技来你死我活，一较高低，然后成王败寇。每当自己支持的球队赢了比赛，好像自己也跟着更有了底气。

但当文明发展到了今天，我觉得体育已不再是两组对手之间简单的实力较量，更多的是一种个人、甚至人类对于自己自身极限的挑战与超越。比赛的冠军只有一个，但每人都可以成为自己人生的强者。

如果你真的热爱一支球队、热爱一项运动，比赛的价值会超越简单的胜负。敬佩于选手领先时依然专注敬业、感动于落后时依然顽强拼搏不气馁。热爱体育，热爱一种超越自我、顽强不弃的精神，这，与单纯的胜负没有关系。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>洋洋的大头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-07 13:25:43</时间>
<影评>
        上面几楼的同学们评价的非常好了

还有being perfect内段 

只是觉得，体育虽然只是一个休闲的活动，但是一个州的高中橄榄球决赛，会吸引到那么多的观众，不压于超级碗的比赛。而在一个社区里，家长们会很骄傲在自家门口竖起牌子，展示自己的孩子是学校校队的一员。

在咱们这，却是不可能的。不想说那些老生常谈的学习问题了。。。只是想说，羡慕他们有自己的舞台，想起自己大学时候踢足球比赛，周围的观众也坐满了看台，那种感觉，足以铭记一生了。我想，当自己有孩子的时候，希望他能真正去享受竞技比赛，而不是被迫。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>五溅虾油</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-02 23:29:18</时间>
<影评>

以后你可能再也找不到这么让你热血拼搏的事情了
趁现在你还有热血，趁现在你还有激情
去做那些只要你想到就会让你两眼放光的事情吧
因为过了这段时间，你可能再也难以找到那种激情
或者再也找不到能让你热泪盈眶的事情了
人生中那种真正的热爱，即使你倾尽一生也难找到几次
遇到爱情就去追，遇到梦想就去拼
不要因为害怕未来的自己后悔，就让现在的自己后悔
这无关输赢，也无关成败，而是你要给自己一个交代
你必须赋予自己颠覆自己，突破自己的勇气
有人问，人这一生为什么要努力？
某网站上的一个答案说的很棒
你努力的理由是为了父母和亲人，而他们努力的理由确是为了你
如果你的人生起点不高，你就应该为你自己，为你在乎的人铺上台阶
而那些在乎你的人也会为你添砖加瓦
当然，你也可以不努力
只要你能承受不努力带来的代价
或者有着不碰到风浪的运气
人这一生啊，最害怕的不是确定的失败
而是被想象出来的失败所打败
你应该明白这世界并不公平
总是遇到不顺心的事情，生活就是这样
如果你不努力改变的话
就只能永远这样
赢和输之间并没有什么差别
除了外界怎么看待你而已，在我看来，两者都是一样的。
我相信我们唯一的祸根，就是我们强加给自己的意识
我们总是患得患失，自寻烦恼。
很好的一部电影，看得我热泪盈眶


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>韦肃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-01 15:56:32</时间>
<影评>
        【如果说电影是造梦的机器，那么追求更高、更快、更强的竞技体育则为这台机器提供了源源不断的素材。从《烈火战车》到《胜利大逃亡》，从《洛奇》到《愤怒的公牛》，每个时代都有杰出的体育题材电影问世。】


尽管每一时期体育题材电影的创作背景有所不同，但故事反映的人类普世价值观却是相通的。最后时刻的绝杀、荡气回肠的逆转、挑战拳王的勇气，这些都成为大银幕前观众们热血沸腾的理由。


只是大部分体育题材电影，尤其以青少年为主角的作品，导演更偏爱通过最后一分钟的绝杀完成惊天大逆转。王子与公主从此过上了幸福的生活，成为许多青少年体育题材电影的套路。然而真实的世界并非如此，因为不是拼尽全力就能赢得比赛，因为这个世界上不存在什么理所应当。所以，能看到《胜利之光》这样的电影很幸运。以黑马身份杀进决赛的故事主角们，在奔跑了比对手更多的距离、在被对手撞得头破血流、在拼到筋疲力尽后，依然输掉了比赛。一部看似讲述失败者的电影，到头来，每个人都不曾失败。


在众多球类运动中，美式橄榄球最适合拍成电影。每一次暂停，都可以拍成一个精彩的片段，当这些精彩的元素糅合在一起，就构成了一次完美的观影体验。


选择美式橄榄球题材，《胜利之光》就成功了一半，尽管摇摇晃晃的镜头会让观众有一点头晕目眩，却增添了几分实况赛事的味道。而导演另辟新径的将故事重点放在主角们的成长以及与家人、朋友的关系中，则真正让本片从众多体育题材电影里脱颖而出。


从女儿的询问中，我们得知主教练加里·贾恩斯一家一直居无定所，在来到小镇前应该有过多次被解雇的经历。从布比·迈尔斯在叔叔车上的哭诉，我们得知这个看上去狂妄自大的男孩，努力打球的原因只是想给拉扯自己长大的叔叔买一栋房子。从唐·比灵利发疯似的找寻冠军戒指，我们得知这个经常哭鼻子的男孩，一直以来最在意的就是不让父亲失望。从迈克·温切尔关于大学距离小镇车程的询问，我们得知球队队长最放心不下的是有些神经质的母亲。就是这样一支有很多烦心事的小镇高中橄榄球队，差一点获得了德克萨斯州的总冠军，他们面对的是拥有近十名准职业联赛球员的对手。


追求胜利与冠军是竞技体育的源动力，但依然有那么一丁点儿时间，是属于失败者的。因为能站在决赛的竞技场上，与比自己强大数倍的对手战斗到最后一分钟，对我们的主角来说，就已经是一种胜利。而听过最好的故事是这样传诵的——公主已经死去，屠龙的少年还在燃烧。


多年以后，有人成了外科医生、有人成了卡车司机、有人成了律师，他们的余生几乎不会再和橄榄球有任何交集，但17岁那年的记忆却是最完美的存在，因为“追求完美与获取高分无关，与胜负无关。而是你与你自己，你的家人和朋友的关系。追求完美就是当你看着朋友的双眼时，你知道自己没有让他们失望。因为你把事实告诉了他们。而那个事实就是你已经尽你所能，你已经不遗余力。在那个时刻，你能否用清澈的双眼和真诚的爱心来面对你的朋友？如果你们能做到这点，那你们就是完美的。”
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>HelloIndra</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-07-31 11:25:20</时间>
<影评>

1，橄榄球其实是非常有战术策略的运动，甚至超过篮球和足球的战术复杂度，所以，橄榄球规则极其复杂，可以说这个运动已经接近小型战争模拟了，有盾兵，骑兵，枪兵。。。绝不是只靠蛮力就能赢的，排兵布阵和战术执行极其讲究！！就好比棋类比赛，极度复杂的战争模拟桌游万智牌是非常好玩的，但因为规则极其复杂，入门太难及其小众！反而国际象棋，围棋，跳棋这样规则简单的在世界推广更容易，玩的人也更多。橄榄球就是这样，入门太难！！！这是最核心的原因！
2、橄榄球虽然是英国人发明的，所以也就是在英联邦的一些国家的人玩橄榄球，美国由于和英国千丝万缕的关系，也玩橄榄球，但因为规则太多，反而每个国家根据自己情况和喜好都会做一些修改，于是表面上看好像差不多，但其实每个国家比如英式，美式，澳式。。。橄榄球规则都区别很大！！！那既然大家玩法都不同，就更难传播和世界推广了，奥运会当然也没办法作为正规比赛运动了，玩法都不同，咋比呢？？（反观足球，篮球，排球，网球。。规则很简单，反而没办法修改，所以世界上基本规则都是一样），这是第二个重要原因。
3、橄榄球太暴力！既然叫小型战争模拟运动，那确实很暴力，有专家研究，橄榄球运动的撞击对身体的危害比拳击运动更危险，对大脑损伤极大！所以在现代，特别是美式橄榄球修改了英式的规则后，虽然更具观赏性但更加暴力！很多人称美式橄榄球运动又叫穷人的运动，因为富人绝不会让自己的小孩参与对大脑严重损伤的运动项目，有人戏称美式橄榄球是现代版角斗场——有钱人在看“角斗士”的小型战争模拟比赛，而穷人“角斗士”在橄榄球场上用命换取所谓的荣耀。。。。这是第三个原因。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
