<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>愚昧年代 The Age of Stupid</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2184376596.jpg</封面>
<导演>Franny Armstrong</导演>
<演员>Jamila and Adnan Bayyoud / Alvin DuVernay / Piers Guy / Layefa Malini / Fernand Pareau / 皮特·波斯尔思韦特</演员>
<简介>这部混合纪录、动画、戏剧、科幻等元素的纪录片《愚昧年代》，通过一位年迈的档案保管员皮特·波斯尔思韦特（皮特·波斯尔思韦特 Pete Postlethwaite饰）的视角，向我们讲述了这位生活在的已被摧毁的未来世界中的老人，翻看公元2015年以前影像资料的悲哀和悔恨。现在所有的陨落，其实是人类在公元2015以前所累积的恶果。
                                    
                                　　这部描绘全球变暖带给地球致命灾难甚至毁灭的科幻色彩纪录片，根据主流科学的预测所建构。电影制作资金全部由募捐得来，它向我们敲响了意义深刻的警钟，人类本有机会拯救自己，然而却没有做到。面对即将灭亡的地球，人类难道一点都不曾在乎过？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Ho</作者>
<标题>哭了……（恕无剧透。）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-29 14:11:50</时间>
<影评>

我出生在一个江南小村，整条巷子以家族的姓氏命名。

一切都刻在脑子里……大片的夹竹桃，五角星花，夜饭饭花，流水潺潺的小河，冬天的冰凌，秋天的瓜藤，冬天菜地里碧绿的芫荽。
 
25年前的夏天，这里水网密布，居民养鸭种菜，到小河刷马桶，下雨天的水坑里，会生出小蝌蚪。
20年前，萤火虫飞舞，井里浮着西瓜，坐在板条上乘风凉，大家的院子都是通的。傍晚到运河边游泳，水里飘满了人，我抱着一个汽车内胎。
15年前，小河被填，五六层的住宅楼被安插进来，大家都盖了新房子。我们不种菜了，但还有葡萄架、月季和水杉树。
10年前，院子和菜地全都被扩建的房子覆盖，树都被砍倒了，邻居不怎么往来。萤火虫绝迹，蚊子却还是那么多。
5年前，周围是宽阔马路，附近造起了高尚楼盘和五星酒店，稍远一点是全新的CBD，灯火辉煌。运河黑了，太湖臭了。
去年，巷子被拆了……几百年前迁移到这里繁衍生息的祖先，你们还找得到清明的炊烟吗？这里变成了一条宽阔的马路。
------------------------------------------------
其实我不需要那么先进的生活，我也不需要每季都买新衣服，也不需要家里面堆满很多东西，更不需要额外造一座桥上班路上可以节约五分钟，但是莫名其妙的，忍不住每周去超市带回一大堆东西，衣服和配饰堆满了衣柜还嫌不够，出门如果不打车而骑自行车，就觉得没气质，去外地如果坐火车而不是飞机，就觉得没身价……

1，从今天开始，国内往来，极度优先坐火车。
2，冬天少用暖气，夏天用电扇，少用空调。
3，极力减少购买物品。
4，向身边每一个人不厌其烦地推销这些观点……一传十，十传百……总会有用的。
------------------------------------------------
看黄帝内经和易经系辞，打心眼儿里觉得真靠谱，那样指导着的人与自然的关系很像正确答案！如果它们都是沿袭了上古智慧，就觉得自己站在错误走向的时空里，身不由己，好懊丧。而且，当我们的文明和科学开始理解和印证上古那个温文和谐、道法自然然后已经完蛋的世界，是不是说我们也走到了文明发展的顶头，在我们一边领悟的时候，一边已经来不及了呢？

还是说，因为古老智慧残留的提醒，我们不会重蹈覆辙，会比上个洪荒动作得更早更快，一切还有机会？ 
------------------------------------------------
怎样可以让大家把减少消费、减少产生垃圾变成欲望，一旦达成就像满足购物欲呢？怎么能让大家和企业都在攀比环保，让国家因为民众愿望的改变，把拼命推动经济发展的目标改成缓缓发展经济、老实改善环境呢？ 
极力推销这样的理念吧，中国人其实骨子里天生就有节省、与自然和谐的渴望啊。

=======================

我今年年初开始给环保和绿色能源领域某非盈利机构做义工，感觉很好，其实真的有很多可以做的……
===2018年10月的分割线===
Hi…大家好，自从IPCC1.5摄氏度升温报告发布，近期也收到新的赞和回复。上来更新一下啦，九年以后的我全职工作就包括了气候变化和可持续发展，我也变强了（并且没有变老哈哈哈😃）

</影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>MiaH</作者>
<标题>人类的文明令人羞愧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-09 13:25:01</时间>
<影评>
        一部电影。用力推。使劲推。


目前国内还没有公映，或者有我也不知道。9月22日的公映似乎在台湾。。。有点混乱。

全球首映反正早就结束啦。没有字幕，英文的都没有。看的好辛苦。face

台湾的DVD估计十一月就要出了，到时就有中文字幕啦。到时我要再看一遍。

现在推荐英文水平好的人抢先看。电驴上和BT上都有下载。


总之，看完后我的感觉就是自己很可耻，人类很可耻。有一天是要灭绝的。


这部大概算是个预警片。


我们最大限度的追求着个人利益，满足着自己这样那样的欲望。

人类的文明史是一个掠夺史。战争史。那一连串的动画让人心惊肉跳。我们的历史书从宏观上来看，都在讲述着今天谁当权明天谁下台。即便现在的新闻，除了政治就是灾害。

不知是人为还是天谴。


联合组织说，我们的处境远比我们知道的要危险的多。

地球再升高2度，这是一个危险的临界点，以后将难以控制。地球再升高6度，人类将会灭绝。

现在是关键的年份，如果美国不在减排上显现出明显的立场，那么减排将很难实现。


而现在中国的强大让中国也成为了其中一个有趣的关键的角色。

但是在减排的问题上，中国可能很难做到。


看看你我周围，有多少人有车，又有多少人在酝酿着。没车的想买，有车的想换更好的。

欲望在膨胀。


每个人都想生活的像美国人那样。全球资源有限。

当有天不够我们瓜分的时候，地球就会泄气罢工。


人类的文明让人羞愧。

如果没有宗教。人类可以说是一片狼藉。

但这世上也有很多伪宗教者。这是我更讨厌的地方。


最近看了《圣经》中的几句话。感触颇深。

信不信这个问题。怕自己的内心不够强大不够温暖。怕自己些许邪恶的念头会玷污那份美好。


于是远远观望，寻求那份安宁。以及温暖。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<标题>我不抱幻想！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-27 17:34:14</时间>
<影评>

      千山鸟飞绝，万径人踪灭。孤舟蓑笠翁，独钓寒江雪。《江雪》 唐.柳宗元

   晨起开门雪满山，雪晴云淡日光寒。   《山中雪后》清.郑燮

 

   有一天，雪也会成为传说中某一奇异天象，载入史册，与祖先一起埋葬于历史的印迹中。都能听到后世子孙的抱怨声了，我们要为此担一份责任。但总会心不甘情不愿，一滴水卷不起一场风暴，一颗充满正义的心更不能撼动欲望的金字塔。谁引发了世纪灾难？不是我们这些有挡风雨的地儿，有吃饱不饿的干粮，有点儿精神需求，就能快乐的凡夫俗子。

   看完《傻蛋时代》，悲观情绪盘踞心头，觉得没希望了。警世钟轰轰作响，现代科技化的铮铮铁蹄还不是肆意践踏着脆弱的地球。谁的错？要怎样纠错？ 

   弗兰尼.阿姆斯特朗以芸芸众生中一凡人的立场，送给联合国气候变迁高峰会的礼物很特别。看预告时，有些抵触，自问草根的力量到底有多大？军备竞赛，垄断资本，利益盘剥，能源消耗，环境污染，都跟草根有关，但就此认为他们是解决问题的关键，那就是避重就轻的一次“秀”了。

   还好，看过全片，有了更深的感悟。弗兰尼的观点是能让人产生共鸣的，大量寒气透骨的科学实验依据，并不是单纯的罗马数字，也不是抹去就能消失的符号。她在呼吁，但更多的是表达心底里的绝望。从这一点上看，她传达了此类片的另一种声音。但作为严肃的纪录片，又遗憾于她的胆识，她可以揭得更露骨，更深刻。纠缠于普通人固执的思想，纠缠于发展中国家不够文明的步伐，的确没错。但真正可以吃掉所有小鱼的大鱼，却被她有些怯懦的脚踢到了角落了，没让人痛快，也留给了观者一丝遐想。

   片子里的六个普通人，他们就是镜中的我们。他们是灾难与幸福的见证者。臭氧层空洞，全球变暖，冰川融化，带给自然界的伤害，在八十多岁的老登山向导的脚下，呈现悲凉的痕迹。飓风侵袭，洪水泛滥，带走了一位忠诚于石油开采工作的男人，全部的美好回忆。燃气宁愿空燃，释放大量有毒气体，也不要花点零头钱造福于当地百姓。女孩子生活在储藏石油的土地，却生活贫困，只能吃到被石油浸泡的鱼。没有了四季，没有了绿荫，也许有一天水就像当今的石油一样，使国与国、人与人决一死战。

   弗兰尼认为，当今世人对气候变迁问题责无旁贷；过去世代都不知有此问题，往后世代即使想扭转颓势也为时已晚。她的思想是进步的，也是积极的，但我更愿意透过具体细节，用“绝望”定义此片，的确，这也是我的主观感受。

   像老档案管理员（皮特.波斯尔思韦特饰）所言：“我们是在已知的情况下这么做的……为什么我们不能在尚有机会的时候拯救我们自己？难道答案是因为，我们不确定我们是否值得被拯救吗？”我们当然确定，只是确定与拯救之间根本没有互通的路。



</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fil★小白</作者>
<标题>这绝不仅仅是个愚蠢的时代</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-07 03:47:59</时间>
<影评>
        众多的灾难片 近期频频出现

看过许多 真如所说 感觉越发无能为力

对生活无能为力 对未来无能为力 对自然无能为力 对人类的种种无能为力

看到那些宁愿将天然气白白烧掉都不愿用来帮助贫困的人的so called世界几百强

我只有一个问题 就是 what the hell you guys doing？


越来越明显的是 我们即将步入的 不再是用钱可以解决一切问题的时代

不是某某强国 经济巨头可以掌控的局面


而是回到最初的 为了活下去 为了生存的窘境了

我们还可以活50年 看看之后的社会 自然 地球会是什么样子

不至于死亡 但也绝不会活的快乐

活的快乐其实很简单 为什么一直自作聪明的与时俱进？


高中语文老师说了他的一个感想 至今我还记得

他说 以前我们用钢笔 墨水

之后制造了笔芯 我们节约了洗钢笔 加墨水的时间 但是

节约的时间到哪里去了？

我们有没有因为生活越发便捷 而作出更多意义重大的事情？


人类到底是最聪明？还是最愚蠢？
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>稔之</作者>
<标题>都付与断井颓垣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-15 11:32:43</时间>
<影评>
        中国早在2004年成为世界第二大二氧化碳排放国，于是之后节能减排的口号便喊破了天，否则，经济发展了，生态完蛋了，除了能在家数钱还能干嘛？于是涛哥今年在G20峰会上高调承诺减排目标，这消息实在令人振奋，咱也许看不到，帮着擦亮咱子孙的眼睛，也要拭目以待。


在这样一个顺势向上发展的时代，牺牲点环境根本无所谓，反正我国土辽阔。大工程如雨后春笋——这个时代说高耸的烟囱代表文明发达，简直是脑植物人——在一个接着一个兴起，水库一个个落成，机场一个个剪彩，城市规模越来越大，乡村面积越来越小，城市化的脚步谁也阻挡不了。


我老是觉得自己反对一切发展，说这话肯定会激起进步人士的极大愤慨，固步就是自封，落后就是挨打。我最烦这些自己觉悟高还要求所有人都跟他一样的人了，你进步你的，我落后我的，关你鸟事。


电影稍显夸张，是用科幻手法勾画了2035年一幅幅末世图像，进步人士说了，电影和你都在危言耸听，都在阻碍发展，不说咱经纬度跨度大，温度再高六度，不知道啥年代，你我早都入土了，想那么远干嘛？别抬杠，虽然他们没说过这种话，但这就是进步人士日夜加班加点正在发展规划的。


又有进步人士说了，人家米国只有全球四十分之一的人口不是照样消费掉地球四分之一的资源吗？它不也就是只会说说而已，过两年拍部吓人的影片自己吓唬自己？京都议定书都不签署。进步人士就是进步，他自己开着小轿车，宁可堵在三环路口三个小时，打个瞌睡，也想不到跟巴黎伦敦纽约芝加哥上班骑车一族比比。


还有进步人士说，看看你自己，你这么爱环境干嘛要到塑料玩具生产厂谋生？你这么环保不还开着白炽灯直到静夜沉沉？你这么爱好动物不还是见了荤腥口水直流？您瞧，反正好像都有理，谁也说服不了谁，您就高抬贵手，放过我吧，我收声。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>663faye</作者>
<标题>the end of the world</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-22 23:14:01</时间>
<影评>
        看了这个电影，还有最近的哥本哈根气候大会，真是很讽刺。我们错了吗？也许每个人都没错。每个人站的立场不同，身处环境不同。但是站在地球的立场，或许我们都错了。我们深深的伤害了她。发达国家，发展中国家，落后贫穷国家。同为人类境遇却那么的不同。这是地球带给我们的吗？当然不是。但地球确实孕育了我们。也许对于生命最直接面对的问题就是生存还是死亡。于是生命开始抗衡这个世界包括自己的同类，为的就是生存。是谁在叫嚣环保，是谁又在掠夺。政客们只有在利益，威逼面前才会谈谈环保。我不知道在战争中无家可归的伊拉克孩子们，喝着泥水梦想成为医生的非洲女孩，在英国的绅士淑女们，印度抓住商机实现自己廉价航空梦想的富豪，大家都能为环境的恶化做些什么？这不是愚蠢的时代，只是人类太愚蠢。生存却摆脱不了的死亡，毁灭。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>WadeZhao</作者>
<标题>你好，民科</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-09-26 18:02:01</时间>
<影评>
        这片子完全是名符其实啊，谁信了它就愚昧了。


一部政治意味浓厚，鼓吹全球变暖理论的电影，被很多支持者奉为经典，但是我觉得作为一种理论的实证片，它缺乏足够的理论基础来说服我，就它的片名一样，这是一个属于愚蠢者的年代，愚蠢者需要的是煽情，而不是科学的态度，所以这部片子提供了很多煽情的情节，耸人听闻的台词，放在片面的场景里，而且从一开始就告诉你：这些场景都是真实的。当然了，场景都是真实的，不过我如果拍下一个人每一次去吃麦当劳的真实画面，叠加起来，在你面前播放两个小时，你会相信这个人这辈子除了麦当劳什么都不吃吗？
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Q.</作者>
<标题>相较于《2012》与《后天》等等更有说服力的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-11 14:53:05</时间>
<影评>
          故事从宇宙大爆炸开始。抛开特效的逼真程度不说，在时间轴上的快速穿梭使我体会到一种自然的奇妙玄幻感觉。一次爆炸，一次分裂，一次水生动物登陆，一次迁徙，各种各样的过去积累才造就了现在的你我。但时间立刻跳转到未来的2055年，并且对于本片的严谨性我很欣赏。他不是2012与后天，运用超炫的特效进行后期制作促成的“雄伟”场面，而是以最真实的就发生在我们这个世界上甚至你我身边的事情进行论述。感受来的虽然迟缓但是真实且为之撼动。

    

片子里最大的亮点有二：

    

    第一是有条理性的将一段感性的事件与与之相关的理性报道结合在一起。

比如登山老人一辈子对于白朗峰的环境改变和冰河融化加快的感慨与后边的几条新闻的报道，什么什么地方干旱，但什么什么地方有降雨成灾。比如印度第一个廉价飞机公司的那一番慷慨激昂的发言“从1到600卢布价位都有的飞机票，每个印度人都有权利享受坐飞机的待遇！”而后跟在后边的是近年印度不同地区的各种天气灾害，且不说这之间是否有直接的联系，但看到此我忍不住笑了，从人类社会文明上来说是对的观点一旦拉到大自然定律里好像都是错的。也许是我们忘记了，就算我们要进步要文明，那也要先问问我们赖以生存的自然是否答应。

    

    第二便是穿插在影片其中的各种简单的小动画。（说他简单是从技术实现上的，我学的是这方面所以大概了解他的制作）但看似简单又十分充满黑色幽默的小动画藏匿着让我们遗憾的现实，那就是人类为了欲望，在不断过分的掠去本不该属于人类的东西。弱肉强食，是大自然的定律，但不是将自然本身包容其中。我们因为自以为的聪明而违反了定律，所以大自然毫无情面的对我们做出应有的反抗。

    

    我想我们所作的是就是满足欲望。有钱人的挥霍，发达国家的无理驻军，石油不是与政治相关联而是石油即是政治。特别将这句话列出，是因为我感到了一种压力，一种来自人性阴暗面的压力。在这样的统治之下，想要健康完善的发展人类所谓的文明根本就是无稽之谈。


    片子中最能说明现状的就是关于风力发电建站问题。人们都希望能够为环境做些什么，但都有一个底线，那就是不能侵犯自己的利益。就像片子里自己说的，这是一个利益的战争。但我的疑问是为什么人类集中在一起，暴露出来的都是丑恶的自私的一面呢？当最后提案被否决时，人们欢喜的样子不得不说明一个事实，如果想要改变人类现在的思考模式与价值观，唯有发生不可控制的灾难，人类才会重新审视自己。在灾难到来之前，已经预料到灾难的人不论做着怎样的挣扎与反抗，与全世界还未意识转变的大部分人，为了利益奔波的人对抗都是不可能胜利的。其实事实已经证明了，人类如果要改变自己想法，必须要付出的沉重的代价才可。而且他们之间是大于或等同的关系，你付出了多少的牺牲与代价，你也许才能明白多少。


    人类历史上，我们把世界带向更美好的方向，这就称作进步。“我们这一代所犯的错误就是一直想着前进前进前进，这只会要求越来越多，并且压榨我们的地球”这是一个文明的年代？愚蠢年代！


    我以为片子最终的结果就是，人类等待死亡，等待灭绝。但是和其他的大众电影一样，最终赋予的还是个还算乐观并且激励人们的结局。因为这并不像那些狗血的爱情故事一样让人哭过之后再无其他，我们拥有的是必须要成为环保人士的一份子的动力。


    我们能做的，是抓紧现在不多的时间，拯救自己，证明自己不是不值得存在的物种。

    为了生存的环境 都尽自己的一份力量吧！


个人化的PS：片子中的插曲我很喜欢，为电影调和着黑色幽默，连里边的死金，黑金我都接受了。或者说又能有什么音乐我不喜欢呐？事出必有因，也有果。


片子也更加我坚定了我的观点——平衡与自由


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Quentin</作者>
<标题>做点什么都是有用的，只要你愿意</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-01 17:05:41</时间>
<影评>
        相由心转，不仅是我们的面相身相，乃至我们这个婆娑世界都会被转动，宇宙间没有永恒不变的相。


全球暖化，以前叫温室效应，可能现在更加通俗易懂，但很明显科学家并没有足够的力量扭转这一切，权利如影片中说明的那样被操纵在利益即得者手中。


然而，每一个人都会轻描淡写或者慷慨激昂的表示，我们作为地球的一份子，当然要关注这一切，而与此同时他们却不会为此作出一点点的牺牲与努力。


我们的地球病了，倒不如说是我们人类的心灵生了一场大病。病根正如佛陀两千多年以前所说，是人无始以来的贪嗔痴造就了这一切，名利权情勾起了我们无底的欲望，也许吸毒正是快放了我们因此而走向毁灭的一种象征。


当人们不再相信因果轮回，欲望便不加阻拦的将大家都拖进了地狱。欲望之火不会被相应的满足而熄灭，相反，往里投入的越多，火势越大，你所能掌控的概率就越小。一个认为人生旅途只有单程票的人可能会做出毁灭一切的举动并不以为然，正是这样一个人蹿上了成都那辆烧为焦碳的公交车。


人们无视几十年后的灾难，仍旧贪婪的掠夺马上能够兑现的好处，这所谓的好处究竟好在哪里？越来越多的人因为富裕患上了各种各样的疾病；越来越多的人因为贫富差距而变的功利自私；越来越多的人变得孤独；越来越多的人对人生没有计划；越来越多的人变得无聊；越来越多的人选择逃避……物质终将是作用于精神的；一个被催眠者会在室温下感到异常寒冷，有时候精神也可以完全不受物质决定。想一想你究竟要的是什么？


在新的一年里，或许人类时间表应该开始倒记。我们静下心来面对世界正在发生的一切，对自己的过去加以归纳总结，抛开名利权情，公平的检视善恶，推己及人，不要以为别人的痛苦是别人的，当你自己痛苦时也会希望别人能够帮你承担，改变这糟糕的状况。


做点什么都是有用的，只要你愿意。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hildy at beach</作者>
<标题>如果我们没有得救，说明我们不值得拯救</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-28 22:55:36</时间>
<影评>

片子里的人都很诚实。没有一种主义像消费主义这样信众众多。
工作三十年的美国退休石油工程师，在经历了卡特里娜飓风毁坏了家园以后，开始放弃囤积，开始体会美好。不过他还是放不下他那个烧油的大摩托以及可以钓鱼的小艇，还说如果重新选择的话，还是会选择石油公司上班，毕竟要生活。
尼日利亚的姑娘想为自己的村民争取干净的水良好的教育更好的生活条件，羡慕美国的好房子好食物，想读大学成为医生，出名，过上好日子。她如愿以偿进入了大学。
英国的夫妇在亲眼见到了法国雪山的急剧消融以后，身体力行的降低碳排放，在家乡推行清洁风力能源。当地居民极力反对，说会破坏当地的风景和历史氛围。
法国雪山下的80多岁的向导爷爷，亲眼见证冰河的变化，以及门口公路的一再加宽，上千辆卡车做着没有必要的来来往往的运输。老爷爷在细雨中骑车加入了抗议拓宽隧道的运动。
印度的富豪说改变人民的贫穷状态应该排在保护环境之前，搭乘私人飞机去偏远乡村扶贫，飞机费用和扶贫费用不相上下。拍摄者明显是对这位富豪不以为然，富豪那霸道总裁的做派被黑了个遍。富豪的廉价航空也终于起飞，作为碳排放量最大的交通运输方式，这位富豪说，印度只有200架飞机，中国有800，咱们得赶上啊。
伊拉克逃难的兄妹，把美国来的旧鞋子修修补补拿到街上卖，憧憬着哥哥来团聚，以后要开个最大最好的派对庆祝。
只是这一切，都已经是过去的录像，这里是2055年，一切最坏的都已经发生，一切都已经太晚了。
回头来看，每个人都在做着自己认为正确的事情，赚钱的在拼命工作，保护环境的在认真呐喊和抗议，人类是永远都不可能达成一致的吧，因为在不同的地区，同一个时间，不同人的利益是不一样的。即使是同一个地区，利益依然是不同的。就像我上个月看的电影，撕裂的末日，即使是最后的最后，人类还是要撕裂的，这可能就是人类有智商会思考的诅咒吧。如果我们没有得救，说明我们不值得拯救。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>