<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>证人 証人</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p665243753.jpg</封面>
<导演>林超贤</导演>
<演员>谢霆锋 / 张静初 / 张家辉 / 苗圃 / 廖启智 / 钟舒漫</演员>
<简介>沙展唐飞（谢霆锋 饰）办案追求快狠准，行动极为猛烈。在追捕疑犯张日东时，卖命追车超车，最终引发一场连环车祸，张日东一伙除却张自己重伤昏迷，其他全部当场死亡，然而在车后厢，唐飞发现被自己飞弹射死的小女孩，不禁愕然。
                                    
                                　　二个月后，张日东苏醒，法院正式排期起诉他。检控官高敏（张静初 饰）正是当日被误杀的小女孩的母亲，与丈夫离婚的她如今把所有的爱都倾注在小女儿丁玲身上。活在愧疚感中的唐飞这两个月中也一直关注着丁玲，看见丁玲便又仿佛看见当日悲剧。
                                    
                                　　身体残疾面目可怖的洪荆（张家辉 饰）以帮人绑架并灭口来赚取金钱，这次他接到的任务是绑架丁玲以挟持高敏，让高敏盗取对张日东不利的证供。丁玲的被绑架撕碎了高敏的心，唐飞不求一切代价拼尽全力去追寻丁玲下落。
                                    
                                　　这些被事情串在一起的人们，都是当日那场连环车祸的受害者。每个人的生命都是在那日被改变，每个人背后都有自己不为外人道的故事，这会导出一个怎样的结局？丁玲能安然无恙地归来吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>戒掉猫的鱼</作者>
<标题>证人何在？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-20 22:56:28</时间>
<影评>
        说实话，对本片最初是实在没有什么期待的。导演林超贤在《野兽刑警》之后忽然被套上了紧箍咒，进不能攻守不能退；小谢同学早已不见当年不羁风采，彻底沦为二流演员；张静初虽然频频和各大导演合作，演技却是不见长进，再加上在王晶电影中昙花一现的张家辉，名气不大的内地女星苗圃，《证人》这样的二流主创阵容，实在没有令人产生遐想空间的可能。可是上帝有偏偏时候逗逗我们，有时候又耍耍我们，妄自菲薄，一味想当然地推测，最有可能引导我们走进窄门。


《证人》的的确确给了我一个大惊喜，确切的说，在《保持通话》之后，我对本已失望的港产警匪片又燃起了希望，《证人》又令小火苗变成了火花。


整个故事结构紧凑，充满张力，看似不相关的三位主人公，原来结局早已在一开始便注定了。影片名为《证人》，看罢全片，不得不赞叹编剧的高明。小谢饰演的唐飞，暴躁乖张，对待工作一丝不苟，甚至对自己的表哥都不顾念亲戚情分；张静初饰演的检察官同样也是工作狂人，结果家庭破裂，没有尽到一个妻子和母亲的责任；张家辉饰演的杀手，外表冷酷，整日游手好闲，导致妻子身怀六甲仍然替人藏毒讨生活。一场意外的车祸，一次命运的交集，三人的命运偏离了平行线，注定紧密相连，而却走向了不同的轨迹。影片讲述的，是犯错，是成长。


于是看到了小谢同学的温柔和内心的恐惧，最后抱着小女孩痛哭的片段，让我不禁想到世人皆知的艳照事件，小谢必然有着同样的痛苦和恐惧吧。可是他没有选择逃避，而是亲自揭开自己的伤疤，含着笑容的说，我们一起走下去。

于是看到了检察官高敏的挣扎，一边是不能再失去的女儿，另一边是应以为荣的职业操守，就像在高空走钢丝，无法平衡。

还有杀手的悔过，当躺在病床上的妻子发病的时候，他紧紧地抱住她，告诉她自己一直都在，这可能是他所能做的最好的补偿。影片中最喜欢的，是最后那个蓝天白云的场面。他们终于能够一起，看看晴朗的天空和转瞬即逝的白云，这也是彼此心中给对方最好的礼物。


那些随着时间离去的，爱与恨，笑与泪，情和仇，在这一刻都如过眼浮云，留下的是成长，是曾经沧海的心境。尽管有如此多的人曾经告诉我们，如何走一条最近的路途，我们还是不断地在犯错，在走同一条弯路，然后，拥有一样的成长。


今夜温度设施零下5度，看完《证人》，我忽然又有了许多期待，又有了许多感触。对于一个观众来说，见证过，我也便成长过。我们都是自己生命的证人，历史和未来，都要自己见证。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郑卖茶🌈</作者>
<标题>早知你会演得太用力，还是一样喜欢你。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-12 13:34:04</时间>
<影评>
        有时想想，看过一部电影，便要到豆瓣上唧唧歪歪，真是最最无聊的装B行为，只是，凡事成为恶习，就积重难返了。


如果不是因为谢霆锋，自然就不会看这部电影，知道他演戏总是过于用力，莫名的喜欢居然也就可以把这些当成痕迹，悉数抹去。


老套路的港片情节，由一场改变了所有人命运的车祸拉开序幕，警匪纠葛，爆脾气的警官，老好人搭档，正义凛然的工作狂检控官，内心天使恶魔并存的绑匪，可爱到了极点的小丫头，每一个角色，似乎都这般熟悉。


习惯了小谢同学越发温良恭俭让的样子，看他扮演爆脾气的生猛警官，果然不太适应。当众失态、发飙，极度悔恨的泪流满面，与小女孩的真情拥抱，忍受着高敏的诘问、耳光毫无怨言的忍让，和小女孩互相鼓励，一派温暖......因为他的用力，演的痕迹稍显明显，如果我给证人打了75分，那么他就70分吧。


让我惊叹的是那个小丫头的勇敢、冷静、聪明。被塞上嘴巴的她，帮眼神不清的张家辉拣药，怎么看怎么舒坦。她才是当之无愧的演技NO.1吧？


至于张家辉同学，之前关注不多，见多了他在小屏幕上插科打诨，莫名其妙就给他打上二流大明星的标签，一场电影看下来，倒是让我对他大为改观。兴许只是因为自己喜欢内心纠葛的角色吧？


他在一些场合的残暴，比如菜刀一刀砍在店员肩膀上的毫不犹豫，与他对瘫痪在床的妻子的温情脉脉成为鲜明对比；他去餐厅买小女孩爱吃的沙律鸡腿，在医生就要砍断小女孩左手千钧一发之极，阻挡了那个江湖医生罪恶的刀；他认为混黑社会也要混得有尊严，有所为有所不为。一个人性与罪恶时时交战、善良与恶互相纠缠、复杂而又不难理解的绑匪，在他演绎下栩栩如生。是他表现太出色了吧？乃至于看到张静初和小女孩拥抱的镜头，居然毫无感触。也许相较张家辉，美女张同学的表现略微生涩，很有花屏之嫌吧？


在看到影片结尾，张家辉和妻子分别躺在警方的担架上，他受伤的眼神迷离，面色却很平静。我居然也很平和。他们，终于可以平和地在一起了。


是这个结局太美好了吧。真实的人生，怎么可能这般善总是打败恶，正义总是让罪恶让位，怎么可能相爱的人最终不要分离，怎么可能一个悲剧结束之后，就不会再有第二个悲剧。好吧，电影有时就是造梦。现实已经这般惨淡，何须再来添油加醋。甚至有时不过还原真实，就已经接近残忍。


这是一个多么荒唐的生活逻辑啊，可是，我除了接受，还能怎样？


也许就是编剧善意的温暖，减少了影片固有的张力。如果小谢同学最后为了保护小女孩，而不幸丧身，或许能骗得我这个吝啬鬼几滴鳄鱼眼泪。


即使有许多瑕疵，即使内心并无过多震撼，还是给影片打了四颗星。无论如何，那个剪了平头，在2008年经历了太多太多的孩子他爸，他的努力，所有喜欢他的人，都能看见。


喜欢就要喜欢得彻底，并且丝毫不讲道理，是不是？








</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>公園仔</作者>
<标题>港式英雄</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-29 17:26:23</时间>
<影评>

因为张家辉拿了金像影帝，我拿了《证人》来看，方发觉谢霆锋才是置在海报正中的担正男主角。剧本的焦点，也是在谢霆锋这个角色身上。然而张家辉反而获颁最佳男主角，谢霆锋却连提名都没有。这一点，我倒是没有异议的。

豆瓣上有一篇该片的影评，推荐人数逾400，题为〈一个男人的成长史〉，读下去才知道是篇粉丝的赞美，说的是谢霆锋终于脱胎换骨，成为真正的男子汉。试着撇除偏见，认真看看谢霆锋在戏中的表现。的确是消瘦了，装扮也朴素了，少了俊俏的味道。但说到演技，怎么说呢，还是给人很外露很表演的感觉。具体一点的说，很刘华的那种要迷倒你的演绎方式。喜欢这种型男表现的粉丝自然是看得陶醉，平常心看演技的就觉得很不自然了。总之谢霆锋一激动骂人，又或者悲恸流哭，场面就教人吃不消，偏偏这类“公司力捧式”的个人表现却充斥着整部电影，让我根本没有足够取材去判断张家辉这个歹角拿到影帝是否实至名归。

张家辉演得不差，但也不至于是非常精彩，一方面因为戏份不够担正，而且角色的刻划也不深刻。他在金像奖的对手中，我只看过梁朝伟的《赤壁》，但看牌面，很怀疑是对手太弱吧。当然，张家辉是个卖力和用心的演员，他演王晶的笑片也是去到尽的，以靓仔来说是非常难得。

张家辉演盲了一边眼而且变成了色盲的绑匪，残障角色有利评分，这个跟荷里活金像奖演盲人演弱智赢面较高一样道理。港产的男女主角往往是明星而不是演员，所以这些年来影后都是颁了给内地的女星，到今年才有鲍姐为香港女演员争回一口气。其实细心想想，内地的一级男演员，如葛优、张国立、陈道明、刘烨等，若跟香港的偶像型男比一下演技，马上就分出天与地。

香港影圈，就是上上下下幕前幕后都太多自以为是，以男性为中心的大男人。他们的电影，一味只有英雄，女性往往只是花瓶配角，所以看港产片，就算是像《证人》这样较佳的港产片，我看着这些死撑着的英雄已觉得很疲累。当然，许鞍华身处其中，是个难得例外。

说回电影，日前在网上读到篇文章，说获得最佳电影的《叶问》，其实也应该是“最不差电影”而已。《证人》也非常不差，故事精巧，剧情紧凑。称不上是佳作的原因，是它依然因循着港产动作片的大公式，一定会找几个少车出入的十字路口来拍几场追逐与碰撞，一定在最后去到一个没有小混混来收买路钱的场地（可以是仓库、货柜场、停车场、码头等）来场生死决斗来作结局。这样的公式拍了几十年，电影过不够一年就能在电视上看到，人物有些亦熟口熟面，多拍一部就多一个让你混淆的机会。说不定再过几年，我可能也会把《叶问》与《霍元甲》混淆。

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>南子</作者>
<标题>张家辉是少有的全能型演员啊！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-20 09:18:06</时间>
<影评>
        以前看过他的不少片子，无论喜剧还是悲剧，搞笑还是肃穆，正派还是反派，外向还是内向，奔放还是含蓄，玩世不恭还是饱经风霜...都演得很到位，人物被他表现得很丰满
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<标题>证人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-24 09:09:01</时间>
<影评>

证人》关注于角色的内心和性情，并且刻意安排偶然性极强的剧情来反衬角色的人性特点。      有那么一段话，命运是我们生命中不可避免的，而因缘却是偶然的，命运不可怕，可怕的是因缘，因为因缘可遇不可求。《证人》的人物的命运是恒定的，而他们的因缘是一次偶然，这是导演制造的，但这种偶然不可怕，可怕的是导演主要还是将讲述命运，因为这无关精心设计的车祸，该救赎的还得救赎，该让夫妻感情升华的还得升华，导演有点小聪明地将这些矛盾合并到一次绑架案中，就显得不那么刻意而为了。 


 刻意安排的铺垫 压轴结局力保平衡      对于这些角色在撞车这个时间点之后，即三个月后，所有的主要人物，除了张静初以外，脸上都带上了一道道疤痕，莫非之前都同时毁容了。加上那一句“玻璃在眼睛里”，实在过于明显。因为导演制造的撞车特效让所有人都会惊呼一下，必然对“玻璃时间”的处理印象深刻，之后提到玻璃二字，就等于暗示某种联系。之后，面对自己的老婆，张家辉显得以前温柔，但老婆俨然一个半植物人，除了能思考几乎不能动。这种情况的出现，使得观众意识到导演迟早要交代原因。      但不得不说，压轴结局虽然在总体上已经被观众猜出来了，但孕妇的身份则对之前的张家辉及其老婆的行为作了充分的解释。张家辉是一个手段熟练的替人做事的杀手，但他碰到小女孩玲玲的时候，更多的体现着一种内心的挣扎和矛盾：一方面是老婆，一方面是小女孩。按说，小女孩不该到达这二分之一的比重，但由于最后片子解释了孕妇的流产导致最后的瘫痪，因此我们可以理解拥有孩子是他们的愿望或者说这二人对孩子的欲求是十分强烈的。因此，老婆把玲玲给放了，张家辉在很多个时间点都表现出对孩子的耐心和爱惜。只是由于外部环境的压力，导演将黑面神的角色赋予他，让他一度成为公认的“反角”。 


 合格到位的演出 霆锋家辉各演各戏       然而，该片没有正反剧或者正义邪恶之分，导演在玩弄所谓悬疑的时候，其实还是死死抓住各个人物最具电影化的特质大书特书。像谢霆锋，虽然是典型的救赎心理，但考虑到他现在身为父亲并且面对“艳照门”事件表现出来的成熟，他在本片的表演比起《男儿本色》更为成熟，尽管面相依旧年轻，但是已经不再是偶像时代的“故弄玄虚”，本片谢霆锋与张家辉的近身打斗戏基本上处于下风，显然导演也没有考虑过在片中较量动作戏。于是谢霆锋是既无枪法又无拳技，彻底沦为救赎戏主角。张家辉呢？其实和谢霆锋并没太多交集，基本上是各演各的，两人既不是像《追击者》那样的针锋相对，又不是《盗火线》中的惺惺相惜。这两个看似对立的角色，并没有什么不可调和的阶级矛盾。因为，女孩并不是两个人的共同焦点，对于张家辉而言，他的焦点在于他老婆，女孩只不过是他的焦点的外在表现。因此，最后两人也没有到达一种你死我活的地步，导演还是很有良心地让蔚蓝的天空成了结尾的主角。      各演各戏，很明显减弱了本片的戏剧张力，使得本来能够更人性化的片段都只不过为紧张气氛渲染更多而已。尽管演员该哭的都哭了，该喊的也咆哮了，但由于剧本先天不足，演员只能是独立演出，虽不尽兴，但也合格。 


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗孝贤</作者>
<标题>左魔鬼，右天使，熟男站中间</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-22 00:19:26</时间>
<影评>
        继《风云决》之后，林超贤2008年另一新作——《证人》，现已国内公映。 

    当初我是抱着看谢霆锋有无突破和林导《野兽刑警》的期待去的，而事实证明，谢霆锋的确有所突破，《野兽刑警》的味道也回来了。 

    我耳边仿佛听见了周星驰在《少林足球》的对白——欢迎众师兄归位！ 

    林超贤终于归位了。是的，林导你就适合拍警匪江湖片，别再玩《风云决》、《千机变》、《至尊无赖》这些古怪作品了，你是属于《野兽刑警》、《江湖告急》和《冲锋陷阵》的，而这次的《证人》，我也总算发现了你的踪迹。 

    闹市、茶餐厅、灯红酒绿的夜晚、阴暗潮湿的狭窄角落、第一视角的追杀、紧凑逼人的节奏，压抑连续的背景音效、脾气张扬的人物、凸显思绪的神态特写......这些林氏特产，《野兽刑警》有，如今《证人》也有。 

    如果说，野兽刑警代表人物是黄秋生，那么，证人里面就是张家辉了——张家辉这次要比其表现最好的《黑社会》发挥得还要好。不过，他这副“魔鬼筋肉人”的扮相可能额外加分不少。（出场有个面孔特写非常好） 

     

    说回我们的谢霆锋。 

    谢霆锋扮演的是一位本来性格暴躁的警察，因为一次事故，一次枪战，或者说一次车祸，造成了身心的重大打击，由此展开破案与救赎的冒险历程。（不得不承认，故事很一般） 

    经历了艳照门的洗礼，谢霆锋已经表现得比较稳重成熟，不由得让人感慨万分，父爱真伟大。 

    左魔鬼，右天使，中间好男人——这个是我对本片男人的最深感受，谢霆锋是，张家辉是，此片表现不错的廖启智也是。 

    谢霆锋这次最大的突破在于不再《刑警本色》版动作至上，主动示弱，这样带来的好处就是足够真实，也能够打动观众。电影中的警察，其实也未必一定要无敌的，就像《野兽刑警》里的黄秋生，不仅不热血，反而还要帮黑社会做和事佬摆平纠纷，谢霆锋在这里虽不至此，但面对着作为疑似黑市资深杀手的张家辉，自然是应该弱一点的——懂得避开致命攻击和寻找有效防范角度的警察，这才是真正的警察。 

    当然，电影不能因为遵循真实而忘记艺术渲染，所以，黄秋生最终小宇宙爆发，而我们的谢霆锋也有爆发，只不过黄秋生是杀，谢霆锋是哭。 

    谢霆锋哭了足足有两分多钟，哭得让人心头泛起阵阵涟漪，犹如一片弱弱的豆腐花——这就是谢霆锋最大的突破。打造这个突破虽然不是林导电影的强项，但也不能说全无作用，起码在我那个电影院，那后排嚷嚷不停的女观众，这时候全都安静了下来...... 

    此时此刻，我是多么羡慕她们旁边的男士，全赖《证人》这个电影，他们如今终于有表现的机会了——你们还不拿出事先准备的纸巾，帮她擦拭脸庞的......爆米花碎片？ 


    还得提一下女主角张静初。 

    从口形看，张静初说的是粤语对白，非常难得。 

    张静初在本片表现平平，部分场景甚至破坏了整片节奏（当然，你可以说这是为下一次高潮做准备），例如守着苗圃倾诉的一幕，略显拖沓。 

    角色特点没有显露，形象不够饱满，这是最大的不足。 

    不过，我更多的是想表扬张静初同学，表扬她在结尾听完电话抽泣的表现——当人遭受最沉重的打击，或最悲痛的情绪，表现出来的是紧促粗重的呼吸，欲哭无泪的悲戚呜咽——张静初完美地表现出了这一点。 

    这种感觉的深刻会让当事人一辈子难忘的，我可以证明。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>翁小样</作者>
<标题>囧片一部</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2009-12-27 16:47:41</时间>
<影评>
        文艺片？囧片才是，千万别看，莫名其妙。


张家辉不是生活落魄吗？怎么租得起两个单位，还把上下打通，这房子少说也有个一两百平方吧？真的别做绑匪了，收租算了，还能有时间照顾苗圃。


有一场戏，谢霆锋追张家辉，正好有辆运钞车，有两个护卫，都有枪。也不知怎么搞的，一会儿功夫，张家辉就把那个保卫制服了，然后举着他们的长枪在街上乱扫。我靠，护卫这么弱，你别当绑匪了，一样有危险，抢运钞车算了。干一票，就能退休了，还可以把苗圃送到美国最好的医院去，顺便把自己的眼睛给治好。


还有一场戏，苗圃被送上了救护车，张家辉在外面。然后救护车上有两个医生跟一个警察，车开了，莫名其妙张家辉就在车上了，然后把三人制服。我靠，你当绑匪真是可惜了，应该做魔术师啊，还可以来内地发展吧，你可以的，独眼大卫！


谢霆锋有才，可以控制流鼻血，需要求人装可怜时，说流就流，要多少CC就要CC，牛叉。害我替他白担心了一回，还以为有白血病咧。


张静初跟老公吵架那段，说的是普通话？奇怪了，其他时间她说的都是粤语。难不成她是作为杰出人才，被引进到香港的，跟子怡童鞋一样？


证人，哪有什么证人啊？有绑匪，有警察，有罪犯，有检方，有法官，有无知的围观群众，但是证人（证物倒是有），这个真没有啊！


9.12.27上写于甘韦肆
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑政恒</作者>
<标题>潜行者与小女孩——《证人》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-18 13:24:21</时间>
<影评>
        《证人》。Beast。Stalker。谁是证人？谁是野兽？谁是潜行者？


证人就某人犯了或可能犯某项罪行而作供，在电影《证人》中，证人没有重要性，重要的是证物，即是嫌疑犯犯案时留下的血液样本(当然你可以说一众角色都是命运的证人)。野兽不是刑警，若然野兽是在适者生存的环境下人性泯灭异化变质的人，那么在电影《证人》中，残酷的野兽是杀手洪荆(张家辉饰)和他的指使人。至于潜行者，似乎是警长唐飞(谢霆锋饰)，这一点容后细谈。


《证人》的导演林超贤曾经拍过《野兽刑警》(1998，与陈嘉上合导)、《江湖告急》(2000)、《千机变》(2003)等多部作品，当影评人谈及《野兽刑警》，总是将电影视为陈嘉上作品；谈及《江湖告急》这部破格新奇耳目一新的黑帮Cult片，总是将功劳归之于陈庆嘉和钱小蕙妙不可言的出色剧本；谈及《千机变》又会说这是无足观矣的商业片，还是休提。但看过《证人》，我想说——林超贤这部个人新作，实在不俗，也是今年少数为我带来观赏和评赏双重趣味的香港电影，证明林超贤具有不可少觑的导演实力。


电影首先令我想起叶伟信的作品《杀破狼》(2005，编剧为司徒锦源和吴炜伦，后者正是《证人》的编剧)。第一是由于两片的主角都身罹绝症，深感时日无多，为着自己未能完成使命而倍添紧张。第二是「护孤」或「护幼」的主题，从《杀破狼》到《证人》——也许可以再加上《狗咬狗》(2006)甚或今年的《青苔》——大男人都为了保护小女孩而抓狂，为了她几乎是不顾一切命也不惜。


《证人》中，唐飞在追捕通缉犯张日东时，开鎗误杀了检控官高敏(张静初饰)的大女儿，自此他便以保护高敏的小女儿丁玲为己任，好像父亲般百般爱护她，好像潜行者般如影随形。电影中构成戏剧张力的原因是洪荆掳走了丁玲，令唐飞拼命透过抢救丁玲来赎过去的罪，也就是透过救丁玲来救自己。另一戏剧张力在于洪荆掳走了丁玲，逼使检控官高敏偷走案情的关键呈堂证物，好使嫌疑犯洗脱嫌疑。在公义与人情之间，在检控官和母亲两个身份之间，高敏当然比较倾向后者，为了女儿安全，令杀人罪犯当庭释放也在所不计。孔子有曰：「父为子隐，子为父隐，直在其中矣。」人伦道德高于法理原则，对华人来说是明白不过的——话虽然如此，最终高敏和丁玲在立法会大楼及终审法院前重逢相拥，可以说是创作人尝试流露出比较平衡的看法，毕竟香港是以法治为本的华人城市。


电影的结尾一段为全片平添了不少分数，唐飞与拍档新爷(廖启智饰)找到洪荆瘫痪的妻子，本想透过交换人质解决矛盾，只是未能如愿。但唐飞凭新爷留下的线索终于追上洪荆，且由于洪荆的妻子可怜丁玲而让她逃跑，逃生在望，唐飞鼓励丁玲穿过黑暗的甬道一直往前走，她彷佛是再次穿越母腹重生出来，及后她差点被泥沙掩死，则彷佛是一粒麦子落在地里死了，却因死而得以入生。甚至乎可以认为，丁玲的苏醒重生，是一次神迹，因为她受到天恩眷佑。这令我想起塔可夫斯基(Andrei Tarkovsky)的名作《潜行者》(Stalker，1979)，片中潜行者跛脚的女儿如有神佑，能够凭意志移动台上的水杯。


《证人》中，唐飞似乎是潜行者，他做潜行者所做的事，好像视保护丁玲为生命的意义以及存活的希望(唐飞哭号没有你不能活下去是肺腑之言)，但在塔可夫斯基眼中，潜行者行事的目的十分明显是为他人的，片中潜行者为作家及科学家作嫁，自己却不能进入实现内心愿望的The Room，潜行者的情操显得不凡，他彷佛是一个「圣人」。在《证人》中，唐飞拍檔新爷一眼看穿他想赎罪，但一方面怕他会再害死一条人命，另一方面又不知他救人到底是为了自己，还是为了女孩，唐飞不置可否，答了一句：我知道自己在做甚么。由于他没有正面回答，唐飞的行事目的变得模糊不清，观者难免摆出这一种解释——唐飞透过救丁玲来救自己。唐飞要赎罪，但人的自力赎罪只能是弥补一己的过失，与其说是赎罪，他不如坦白说我是罪人，我无法赎罪，我弥补不了铸成的大错，这样才更合情合理。当然，这样说难免有损于唐飞的英雄形象，创作者避重就轻，片中唐飞并没有明确回答新爷的问题，为全片一个令人为之叹息的败笔。


事实上，电影有一些缺点不得不指出，例如部分场面略为过火(如撞车一场)，有些对白则嫌突兀生硬，但明显地导演和演员都「心中有火」，一方面，导演善于利用城市的狭窄空间制造气氛，例如北角春秧街一带的警匪追逐戏别具神采。另一方面，角色塑造上都显得立体，一致地每个人都身心残缺——唐飞身患绝症不在话下，一次撞车意外中，新爷跛了，洪荆盲了，其妻瘫痪，高敏丧女，大部分角色都满脸伤疤，内心更是伤痕累累——更难得的是，大部分角色都有过去，洪荆和他的妻子曾经风光但风光不再，高敏的丈夫有外遇，离婚后又因专注工作而疏于陪伴女儿，而新爷则欠缺晋升机会，讽刺地因车祸而得偿所愿，这些显示出编导在人物描写上下过一些功夫。


除了人物塑造立体外，电影中各个演员都有水平以上的发挥，张家辉及张静初的演出固然不俗，谢霆锋和廖启智的优异演出也足以问鼎相关演员奖项。谢霆锋在暴烈与温柔两方面的表现都成功拿揑，而饰演经验丰富「老差骨」的甘草演员廖启智，也演得恰如其分，练达而且准确。


《证人》是一部瑕瑜互见的作品，但大体上还是令人点头满意，事实上，有缺憾的岂止是电影，人本身就充满缺憾，也有一些无可弥补的遗憾，但外在的超越力量能使人最终趋于完善。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<标题>证人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-09 19:11:26</时间>
<影评>
        完整既非同寻常的港式经典回味 做旧的单位和街道打斗固有的模式 车水马龙的结构 每一个段落和点位非常准确的抓住本片的自身价值 告诉你真真切切的剧中人物所有处境 震撼人内心深处不可触摸 完好无损的剧本给予证人的有力回击 故事没有偏离在中心思想的基础上添加了局中局的现实 完美的剧情舒展体现了人物的特征 加深了对本片的人物印象 细致的结尾告诉所有人真相的答案 每个人心中都有英雄 但体现的却不一样。

把证人放在线人之后看虽然不是刻意为之，却证明是个很正确的选择。证人的确是近年来港片里很棒的作品，一场车祸、三方的纠葛、救赎、宿命感等等，虽然没有线人冲击力那么强，但是故事更自然也更吸引人。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋淼</作者>
<标题>钢筋如花吟成诗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-24 01:36:46</时间>
<影评>
        这部电影很早以前一个朋友向我再三推荐，可惜一直未能得见。据朋友说，因为这部电影对谢霆锋刮目相看、崇拜有加，而故事居然可以让她落泪。我看的时候，对谢霆锋倒是没有刮目相看，只能说他仿佛一个正在蝶变的毛毛虫，演员这条路他还有戏。叫我产生这种感受的是最后一段他抱着玲玲哭泣，表现得极有层次感、感情真挚，与张静初的肤浅表现相对应，说明谢霆锋是个可塑之才，而不会像刘德华那样演一辈子戏还不得其门而入。哭泣倒是没有，但是看到玲玲的手指动了的时候，我确实也有些想哭的冲动——对一部商业片，真是不能再有更高的要求了吧。


《证人》的画面从一开始就能看出非常讲究，是好莱坞的风格，而不是早期香港警匪片的味道。好莱坞强调大都市的冷漠感，镜头中的街道、大楼的视角总有种宏观意义上的俯瞰，人在其中活动，有强烈的渺小感和不真实感。这显然与好莱坞长期以来对人与世界的关系的看法有关，如果人总是在世界中挣扎而世界兀自运转，这样的俯瞰就不可避免。


相比之下，香港早期电影中大量的警匪片所热衷的街头巷战，却有些强烈的市井味道。这种市井味道不仅因为香港早期城市发展欠发达，尚无大规模如美国曼哈顿那样的摩天大厦楼群可以炫耀，而是因为香港电影一直以来都注重表现人与人的关系，城市只是个背景，人与城市的关系常常是以人为中心来展示的，人在电影中始终处于主体地位。市井风味不仅体现在视角上该时期电影中的对表征城市形象的建筑、街道、人群等不加选择的表现（至少不会如好莱坞那样选择），也表现在色彩上的市井化（也与技术有关，不会如好莱坞适用滤镜，使色调一致）、镜头中主角与周边人群景物的比例关系、故事节奏的市井化（常常夹杂闹剧的成分）。


早期香港电影作为过渡时期的产物，如果要持续保持香港味道，纵然获得部分认可，但是长期下去相比会自我边缘化，等于拱手让人。所以，从技术、风格、编剧等角度的好莱坞化是不得不如此的大趋势，但是，做学徒要超越师傅毕竟不容易，更何况师傅的是世界上经济社会发达程度最高的美国及作为全世界主流文化观念输出者的美国文化。近年来香港电影的没落，也曾引发部分电影人探讨香港风格问题，但是除了在小众类型的艺术片中笔走偏锋滴尝试，在主攻大众市场的商业片中想独辟奇境谈何容易。更何况，从技术等角度看，香港电影面对好莱坞需要的是学习，而且是在相当长的时间内学习，才有望达到好莱坞的水平。


从这个角度看，《证人》无疑是这一学习的极好成果。从画面、节奏、表演、细节设计，特别是编剧，已经丝毫不逊于好莱坞的集团化流程化操作，甚至，由于对剧中反面人物的展示，使《证人》达到了好莱坞大部分大片难以达到的高度。以一个故事（谢霆锋的赎罪）为主线向前发展，这一主线的带动力非常强，而两条副线（劫匪家庭及律师家庭）完美地丰富了故事的层次和真实感，主线和副线的轻重把握得当，如一树繁花，时有参差，远观近看两宜，心思缜密得不露痕迹。


唯一的问题是，因为玲玲的双胞胎身份以及车祸中三辆车之间关系的巧合，多少有些不可思议。这种巧合的故事结构或者有抄袭《低俗小说》之嫌，但是，作为商业大片，它华丽的细节设计、画面、节奏，使这种借鉴显得巧妙而不生硬，在深沉感慨之中重回商业片的观影期待中，方便观众及时调整心绪，回到霓虹灯下。这种华丽，既是玻璃在空中飞翔时的华丽，也是玲玲被沙子活埋时的华丽，更是最后镜头闪回当时三车相撞时，那插入劫匪夫妇身体的钢筋所开出的花朵的形状——那种华丽令人不寒而栗。


《证人》在编剧、美术、摄影等角度，无疑是近年来香港商业电影的扛鼎之作——从视觉效果看，甚至超过创造香港电影奇迹的《无间道》。而这部戏的编剧，在好莱坞风格之外，还有强烈的个人风格。劫匪这条线索中夫妻二人的关系以及劫匪的心路历程的表现，可以说使这部电影超越了一般的商业片，获得了表现人性（特别是城市下层社会的人性）的高度。《证人》的故事或者可以部分复制，如作为主线的赎罪之路，但是其细节的处理和画面的配合，却是很难复制的——这要靠编剧的情怀做底子，而导演和摄影创造性地表现了这种复杂的情怀在现代社会（或者电影中的现代社会）中的境遇。那些散开来如花一样开放的插入劫匪夫妇身体的钢筋，恰是一首咏叹现代社会中人的命运的诗，姿态优雅、冷酷而又超然，催人泪下。


从故事的逻辑看，为了观众以及所谓的正义应得彰显的主题思想，玲玲明显是被编剧或者导演救活的。因为玲玲被救活，律师所采取的任何行动所可能产生的批判效果就被消解了，变得冠冕堂皇，并且虚假。而劫匪失明的时机显然也是精心设计的，这种巧合使观众悬起的心放下来，但是从故事的逻辑看，稍稍有些生硬。但是，对一部商业片要求这些，显然很不合适，我承认我看到玲玲手再次动起来的时候，是真心地希望她好起来；当劫匪失明的时候，我常常地舒了一口气。其实，我们都是为了看一个故事，何必一定要把一切真相告诉我们，倘若如此，我们何必到电影院，生活中比这更悲惨的事情不是每天都在发生吗？
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>