<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>死侍 Deadpool</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590929.jpg</封面>
<导演>蒂姆·米勒</导演>
<演员>瑞安·雷诺兹 / 莫蕾娜·巴卡琳 / 艾德·斯克林 / T·J·米勒 / 吉娜·卡拉诺 / 布里安娜·希德布兰德 / 斯蒂芬·卡皮契奇 / 莱斯利·格塞斯 / 杰德·瑞斯 / 卡兰·索尼 / 斯坦·李 / 兰德尔·瑞德 / 小伊萨克·C.辛格尔顿</演员>
<简介>油嘴滑舌的雇佣兵韦德·威尔森（瑞恩·雷诺兹 Ryan Reynolds 饰）与俏皮可爱的瓦内莎（莫蕾娜·巴卡林 Morena Baccarin 饰）邂逅，但在爱情最美满的时刻，他被诊断患有晚期癌症，留在世上的时间所剩无几。极度绝望之际，他接受了弗朗西斯（艾德·斯克林 Ed Skrein 饰）私人组织的邀请，对其基因做了改造，以谋求体能的突变。在忍受了一系列的残酷折磨后，韦德终于治好了癌症，蜕变成拥有不死之身的超级战士，但是代价却是失去了人类的面容。
                                    
                                　　狡猾的弗朗西斯逃之夭夭，而韦德却无法以恐怖的面容去面对女友。在此之后，他化身死侍，穿梭于每一个黑暗角落，寻找阿贾克斯的踪影……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>tintin76</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-12 23:40:00</时间>
<影评>
        严重剧透！！！

不喜勿入！！！




Time to make the chimi-fuckin'-changas. 今天有空，把能想到的梗都在这里汇个总，大致无非基本上也就是一些屎尿屁、电影音乐等流行文化的东西。Haters Gonna Hate, OK, here we go.


死侍破脸的n种说法:


like I got bit by a radioactive Shar-Pei. 像被受过辐射的沙皮狗咬过一样

You look like an avocado had sex with an older more disgusting avocado. 你看起来就像牛油果跟另一个更老更恶心的牛油果在做爱

Your face is the stuff of nightmares.你的脸会让人做噩梦

Like a testicle with teeth.像是长了牙的睾丸

Because you look like Freddy Krueger face-fucked a topographical map of Utah. 因为你看起来就像《猛鬼街》里的弗莱迪克鲁格，用脸干了犹他地质图

to fix this butterface. 去把这张丑脸治好 （butterface - "but-her-face" - 俚语，相当于 “贝多芬”，转身鬼见愁）


音乐/电影梗：

I'm about to do to you what Limp Bizkit did to music in the late 90s.我要像软饼干乐队在90年代后期毁掉音乐那样毁掉你。

Like, a Yakov-Smirnoff-opening-for-the-Spin-Doctors-at-the-Iowa-State-Fair shit-show. 就像雅科夫思美洛在爱荷华州博会上为Spin Doctors做暖场演出那种灾难

Make It Big is the album that George and Andy earned the exclamation point. 《使其出名》是乔治和安迪为乐队挣到感叹号的专辑

and I'm gonna boom-box "Careless Whisper" outside your window.我会在你窗外播放《无心快语》的CD

Nothing compares to you. Sinéad O'Connor, 1990. 没什么可与你相比，西尼德奥康娜，1990年

I had a Liam Neeson nightmare.I dreamt I kidnapped his daughter.Hey, they've made three of those movies. At some point you have to wonder if he's just a bad parent. 我做了个噩梦，里面有连姆尼森。我梦到我绑架了他女儿。那个系列他们拍了三集，那让人觉得他就是个坏爸爸。

Let us go talk to the Professor.McAvoy or Stewart?These timelines are so confusing. 我们去跟教授谈谈吧.麦卡沃伊还是斯图尔特？这些时间轴真让人迷惑

You ever see 127 Hours? Spoiler alert. 看过《127小时》吗？我要剧透了喔 （死侍自戕）

Are You There God? It's Me, Margaret.  《神啊，我是玛格丽特》 （还是死侍自戕：因为书里的主角第一次来月经，面对大量经血，所以死侍用了这个梗）

And please don't make the super-suit green or animated. 还有别做绿色的或是动画的紧身服 (吐槽小贱贱当年演过的烂片绿灯侠）

Oral fixation... or just a big Stallone fan? 口欲滞留还是史泰龙粉？ （因为“天使”咬着火柴，而龙哥经常在大银幕上咬着一根鸡尾酒棍）

You're gonna leave me all alone here with less-angry Rosie O'Donnell? 你要让我跟没什么性格的罗茜奥唐纳独处？

giving Meredith Baxter-Birney a Dutch oven.  （Dutch oven指的是你跟某人一起躺在床上，你放屁之后把被单罩在TA头上强迫TA闻屁）

AGENT SMITH 史密斯特工 （黑客帝国梗，不用多说）

pretty sure Robin loves Batman too 我相信罗宾也爱着蝙蝠侠。（嗯，我也信）

You ever heard David Beckham speak? 你听过大卫贝克汉姆说话吗？ It's like he mouth-sexed a can of helium. 就像他刚跟一罐氦气口交过一样

You think Ryan Reynolds got this far on his superior acting method? 你以为瑞安雷诺兹走到今天是靠他高超的演技吗？

Have fun at your midnight showing of Blade II. 希望你享受你《刀锋战士2》的午夜场

PEOPLE - SEXIEST MAN ALIVE! HUGH JACKMAN 《人物》–世上最性感的男人！休杰克曼

Ronnie Milsap! 朗尼米尔塞

Ripley, from Alien 3!《异形3》里的雷普利！

it does rhyme with "Polverine." 那跟“金刚郎”押韵

Say the magic words, Fat Gandalf. Go cast a spell. 道歉，肥甘道夫。去施展魔法吧

FEIGE'S FAMOUS PIZZA 费吉驰名批萨 （貌似这里是向漫威工作室的凯文费吉致敬）

Voltron: Defender of the Universe 战神金刚  five mini lion-bots come together to form one super-bot 五个小机器狮能合体成为一个超级机器人

Just ride a bitch's back, like Yoda on Luke. Star Wars jokes. Empire. 就像尤达大师骑在卢克背上。《星战》梗、《帝国反击战》（此时的床上，贱贱正从背后抱着凡妮莎）

It's a big house. It's funny that I only ever see two of you. It's almost like the studio couldn't afford another X-Man.这房子可真大，有趣的是我只见到你们两个.就跟电影公司请不起另一个X战警一样


因为瑞安雷诺兹是加拿大人所以影片里有几个枫叶国的梗：

rookie sensation Wade W. Wilson out of Regina, Saskatchewan 来自萨斯喀彻温里贾纳的新秀韦德威尔逊

Regina rhymes with fun. 里贾纳跟vagina押韵啊

Canada! 死侍杀得性起，大呼一声“加拿大”！


其他杂七杂八的废话：

I never carry a wallet when I'm working. It ruins the lines of my suit. 我工作时从不带钱包不然会破坏我的紧身服的线条

Rich Corinthian leather. 豪华科林斯皮革（死侍在车里跟人打架时头被顶在前面的皮座椅背后所说的台词）

I give a guy a pavement facial, it's because he's earned it. 要让人表演恶狗吃屎，是因为他罪有应得 （pavement facial指拖着脸贴着地的对方走）

we are like really fucked up tooth fairies...except we knock out the teeth and take the cash.我们就像是变态牙仙只是我们打掉人家的牙并收钱

I give you a Blow Job. 这就是你要的“口交” (这里是双关，其中之一的意思是以下的鸡尾酒）

All right, Kahlua, Baileys and... whipped cream. 好了，卡鲁哇咖啡酒、百利甜酒以及发泡奶油。

I don't take the shits. I just disturb them. （这里借用了shit-stirrer的习惯用法，意思是我就是根搅屎棍）

I'm living to 102. And then dying. Like the city of Detroit. 我会活到102岁，然后奄奄一息，就像底特律市一样 （吐槽破产的底市）

What's a nice place like you doing in a girl like this? 你这样的地方在这样的女孩搞啥鬼？

chicken noodle 鸡汤面 (吐槽“黑后”穿的X特警紧身服的颜色）


上次忘了说的三俗梗：


The whole world tastes like Mama June after hot yoga 否则整个世界会充满做过热瑜伽的肥妈妈的气味（肥妈妈是电视剧Here Comes Honey Boo Boo里的人物）

What does Miss Mama June taste like?肥妈妈的气味是怎样的？

Like two hobos fucking in a shoe filled with piss 就像两个流浪汉操装满尿的鞋子

#driveby. 臭屁车开过 (死侍在公寓里走过盲人老太婆，一边放屁一边说)

Like you've been pitching, not catching. 看来你是小攻，不是小受 （借用棒球术语）


上次说过的一些三俗梗在这里： 
http://www.weibo.com/p/1001603940113863339519

</影评>
<有用数>1145</有用数>
<没用数>224</没用数>
</review>
<review>
<作者>联星</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-28 10:48:09</时间>
<影评>
        漫威又来捞金了，看惯了慈悲为怀的superhero？来一发特别的。《死侍》讲述的是某个自带吐槽功能的癌症男，被改造成超级英雄的故事。你以为这就是全部了？No!这个英雄和别人家的不一样，同样拥有超级能力的死侍要比漫威其他的超级英雄贱多了！


而且，也丑多了…..

如果非要来形容有多丑的话，那就是“就像一只牛油果上了一只更老的牛油果”、“弗雷迪克鲁格搞了犹他州地图”或者“长了牙的蛋蛋”？总之，改造后的死侍，真是丑得让人过目难忘（PS：我再也不吃牛油果了）......


不过，丑归丑，这个英雄的能力还是不丑的，甚至是吊炸天了。影片中不乏暴力、血腥、色情等种种抓眼球的因素，更有死侍一枪爆三颗头的血腥画面......


除了贱，死侍还有个颠覆传统英雄角色的反传统设定：不负责任。超人是以拯救世界为己任的，而死侍的拯救更像是闹着玩儿的。通过死侍画的简笔画可以看出，对他来说，拯救世界什么的就是打败坏人而已，手段不重要。所以执行任务过程中表现随意，即使受伤也满不在乎。


他甚至还有心情调笑，“你或许在纳闷我怎么穿了件红色的衣服？因为这样坏人就看不到我流血了”，随后手指其中一名坏人“这家伙知道是什么意思，他穿了棕色的裤子！”言下之意是，穿棕色裤子就算被吓出翔了也不会被发现......


呵呵......预告片可以看出，死侍是不吐槽会死星人。在被改造前强调“只要你保证把我弄得潮一点，这样其他人才想睡我”，还顺带吐槽了下绿灯侠。除了话唠和长得丑，这位恶棍英雄其实挺带感的，《死侍》也蛮值得期待哒！虽然那万年眼白和红色外衣真是和蜘蛛侠有的一拼啊......
      </影评>
<有用数>1386</有用数>
<没用数>233</没用数>
</review>
<review>
<作者>J</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-13 20:36:48</时间>
<影评>



Ryan Reynolds 总算为 X-Men: Origins Wolverine 中的自己平反。花了十一年的时间让 FOX 给这部电影亮了绿灯——当然，不是光只有他的功劳——当时的 FOX 高管 Drew Crevello （也是 X-Men 重启的功臣）给了 RR 和两位编剧：Rhett Reese 和 Paul Wernick（Zombieland）敲定电影雏形的机会，并在 2011 年为 RR 引荐了他非常欣赏的动画人 Tim Miller。


这部电影之前，Tim Miller 作为导演的履历表上还是一片空白。但他从九十年代开始就是动画/特效圈的重要人物，著名特效工作室 Blur 的联合拥有人。The Girl with the Dragon Tattoo 那段牛逼的片头就是由他亲自负责的。所以 David Fincher，以及因 Avatar 与 Miller 结识的 James Cameron 都读了 Deadpool 的剧本，并在 FOX 高层耳边美言了几句。


可能是因为觉得成人超级英雄片不卖座，束手缚脚的 FOX 依然没有放行。Rhett Reese 和 Paul Wernick 在 09 年开始着手剧本的六七年间折腾了好几回，为预算（据说只有五千万美金，连 Ant-Man 的一半都不到）修改动作场面、为分级创作不同的版本（笑话、暴力场面都得调整）。然后在 2014 年的夏天，那段 CG 电影测试片段流到网上；然后 FOX 才意识到 Deadpool 的粉丝群是那么巨大；然后就有了这部完全没有为分级妥协的电影——但还是因为钱的关系妥协了不少。


（加了 Youtube 链接和 Soundcloud 音频的版本请移步至
我的博客
 。）


以下当然有剧透啦～


( ´ ▽ ` )ﾉ 我喜欢的地方：


－ R 级！




虽然超级英雄片被评 hard R 也不是第一回。但能看到一部完全为成人创作的动作片就是爽啊。没有点到为止的激情戏和动作戏（荧幕史上第一个被 pegging 的超级英雄？！）；
F word 说了 84 次
，还有那么多与宗教、毒品有关，色情，甚至冒犯人的段子。实在太美好。


－ 片头


和 Guardians of the Galaxy 一样，逗比气质从电影最开始就显现出来。这段慢动作场景就是两年前泄出那段的增强版，而且相当别出心裁。除了自嘲又自大的片头字幕——“An Entirely CGI Character”、“A Gratuitous Cameo”、“Written By The Real Heroes”之外，还有 Hello Kitty 的唇膏、绿灯侠的卡片、Ryan Reynolds 作为“最性感男士”封面的杂志、Rob L 的咖啡杯（Deadpool 作者之一 Rob Liefeld）……以及 Adventure Time 的手表和贴了 Wade 胶条的随身听。如果看一部电影像谈一场恋爱，那这部片的第一印象实在让人春心荡漾。


电影团队中重要人物的名字还出现在了路牌上，也有向蜘蛛侠致意的“Parker Boulevard”、“bit by a radioactive shar-pei”、
“Go get 'em tiger.”
。 
Whatculture 总结了 100 个彩蛋和典故
，很有料。


－ 真的是爱情片


前期电影营销团队制作了
多个版本的海报
，其中的情人节版当时让我以为只是创意之一。没想到电影真的以爱情为主线，甚至花了很多篇幅让观众投入到 Wilson 和 Vanessa 的感情中。在高质量 rom-com 越来越稀罕的年代，在情人节档竟然出现了 Deadpool 这号奇葩角色。




39 岁的 RR 做起老本行还是得心应手——胸肌、腹肌、屁屁，可以露的都露了，还露得那么大方。IMDB trivia 里有这么一段“The Deadpool costume had a muscle layer underneath, that had to be removed because Ryan Reynolds was so muscular the costume was not only too tight for him but it made him look overlarge.” 啧啧。


对了，啄披萨小哥脸那段如此自然，是不是有点暗示他的 omnisexual 取向？


－ 结构


Deadpool 这部片的结构有点特别。至少在近几年的超级英雄电影里面，叙述手法算是挺不一样的（我觉得这方面做得更牛逼的还是 X-Men: Days of Future Past Rogue Cut）。一出场就是动作戏小高潮，这么多闪回不讨人厌也算厉害。


－真的没打算拯救世界


作为一个有很多毛病的反英雄，这个 superhero origin 发生在小而且不足挂齿的格局里，纯粹就是在讲——一个唯利是图的退伍雇佣兵为了能和女盆友重聚而大开杀戒的复仇故事。不仅完全没有“拯救世界全靠我”的姿态，打个架还把装备遗落在出租车上（可怜的印度小哥倒大霉了），让同伴先冲自己缩在后面，还作出从裤裆里扯出白旗（白内裤？）投降这样的举动。




插播：Deadpool 之所以会把所有的枪都忘在出租车上，
是因为 FOX 硬是让创作班底减掉了七百多万美金的预算
，没钱拍大排场的动作戏了。


－ 打破第 16 道墙


Deadpool 几次的 X-Men（特别是金刚狼）梗贡献了片子里最棒的一些段子。还有对漫威（超级英雄题材电影）、RR、The Taken 等等的嘲讽。他的好基友 Weasel 也说了类似“可能对续集有好处”之类的话。没办法，有自嘲精神的电影是我的软肋，可以让我无视许多硬伤。


－与 X-Men 的互动


片子为之后 Deadpool 在 X-Men 电影里出现打好了基础。像 X 教授的变种人学校、X-Jet 也都出现了。不像漫威的几部片那样生硬地把超级英雄串联在一起。话说网上很多人认为最后决战的那艘航舰是神盾局的，但貌似并不是。


－ 合格的粉丝电影


如果你喜欢 Deadpool，那几乎 100%会喜欢这部片。如果你不了解 Deadpool，但爱看恶趣味电影而且童心未泯，那有 80％的可能会喜欢这部片。如果你觉得任何片子都要有“深度”，商业片就是低人一等，那喜欢这部片的几率为零。




电影看样子能在烂番茄上维持 80%/ 90%＋。关于 Deadpool 在同类电影中的位置，Vox 发布了一篇挺到位的影评
《Deadpool review: Deadpool isn't reinventing the superhero genre. It's making it better》
。


－ 片尾


大概真的是因为预算低，Deadpool 的片尾彩蛋也很简单（嘲笑迪士尼漫威的彩蛋还蛮出格的），直接模仿了 Ferris Bueller's Day Off 这部电影的片尾。很巧的是这个梗之前曾被 Reddit 网民预言过。作为另一位知名的打破第四道墙的角色，我很遗憾的从未听说过也没看过这部片。:(


Cable 和 Deadpool 系列中我很喜欢的一段互动…

不过听到 Cable 的名字出现时还是心跳加快了一下。希望 FOX 能请个非 A-Lister/ MMA 明星来演这个彪悍的大叔（Eric Dane？），毕竟现在好莱坞能打能演的中年肌肉男并不多。New Mutants 这部片子也在筹划中，但愿很快能在大荧幕上看到重量级人物 Cable 的登场。


Eric Dane的白发造型真的和Cable超级像

比较妙的还有 Deadpool 挚爱的独角兽、 “A Special Thanks (With Tongue)”、两个片段中间的“This film created 13,000 jobs.”，以及最后的“请把垃圾带走”。（但我旁边两个男生还是没有把垃圾带走……）


－ 配乐


在 Mad Max: Fury Road 之后，Junkie XL（Tom Holkenborg） 又贡献了一张出色的原声。里面的曲目像“Liam Neeson Nightmare”、“A Face I Would Sit On”虽然有搞笑的名字，但严肃程度真的是放在任何一部诺兰的片子里都不会有违和感。


“Man in a Red Suit”、"Maxium Effort"则又是他招牌的气势磅礴，将电子合成器、打击乐、贝斯运用得登峰造极。Holkenborg 和 Hans Zimmer 一起负责了今年 Batman vs Superman 的原声，是打算让影迷高潮至死吧。


在此之外，一开始 Juice Newton 的歌就给电影定下了 80s、90s 流行音乐的基调。虽然我不是听着那年代流行歌长大的人，但听到“X Gon Give It to Ya”（恰好被放在 Deadpool 和两个 X-Men 出场的时候）、“Shoop”、“Careless Whisper”这些歌身体还是有感觉的对不对。


(・Д・)ノ我不喜欢的地方：


－ 剧本


我觉得会是许多没有 Deadpool 情节的人会给这部电影打四星而非五星的原因。当然这样的剧情也受限于英雄本身，作为 franchise 的第一部算是 Okay 啦。故事的 bug 也挺多，比如说 Wade 怎么能用手指点燃在嘴里含过的火柴；怎么会以为 Ajax 愿意把他治好；为什么不一开始就拿着名片找 Francis；Ajax 为什么要那么明显地抢过合照，让绑架 Vanessa 的消息走漏风声……


－ 反派


那个被 Wilson 称为 Agent Smith 的"Recruiter"也太弱了，演员本身完全能驾驭更老谋深算阴险狡诈的人物。Ajax 也可以再坏一点，肉搏什么的实在不像是医生的作风。我觉得他们本可以引入 Doctor Killebrew 和 Ajax，而不是 Ajax 和 Angel Dust 两个很能打又不太聪明的角色（尤其是 Angel Dust，典型的对白少性子急的好莱坞刽子手形象）。另外，我很希望 FOX 的反派们不要再用金属条杀英雄了。Magneto 杀金刚狼完全可以像漫画里那样把他骨头抽出来。Ajax 第一次杀 Wilson 的时候也应该把他大卸八款才对，好让观众了解他的自愈能力有多强。




－ 变种人真的太少


太少太少了，也不知道为什么舍弃 Vanessa 变种人的身份。而且 Negasonic Teenage Warhead 的在漫画里的能力也不是这个，既然都有了 Colossus，他们也可以用之前电影里已经出现过的 Sunspot 来放火嘛。大概想只是找个萝莉增加角色多样性吧。总之，电影里 Deadpool 的 sidekicks 们完全没有一个能抢戏的。不像之前 X-Men 里的 Quciksilver，或者 Star Lord 身边的 Groot + Rocket。


－ Blind Al


并不是说我不喜欢她，而且片子里她已经很 badass 了。只是觉得她和 Deadpool 的关系可以更复杂、更接近漫画里那种被 Deadpool “囚禁”欺负、同时又类似他母亲的角色。




－ Deadpool 的分裂人格


漫画里 Wilson 在改造之后精神也出了很大问题。但电影里还是没有把这点突显出来，只有偶尔的几句台词让人想到漫画里圆形和方形亦正亦邪的内心对话。




－ 还不够变态


Deadpool 自断手臂那段（以及婴儿般的“小手”）比较接近我预想中的变态程度。但我还是希望这部片子能再变态/震撼一点，比如下面这段看了让人觉得有点疼的经典桥段（不知为何看到子弹正中菊花并没有很痛）。


（Archangel 被 Famine 袭击后慢慢饿死，Deadpool 想办法救他。但愿能在 X-Force 电影里看到？）




最后，要感叹下，这部片子幸好没有遭到广电和贾秀琰的毒手，不然又要像 Kingsman 那样不尽兴，或者出现许多明明是自己笑点 get 不到还要抱怨片子没意思的人。票房情况也很乐观，期待预算更高的 Deadpool 2。
      </影评>
<有用数>618</有用数>
<没用数>153</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-20 08:52:29</时间>
<影评>
        这是关于一个男生明明可以靠才华吃饭却偏要靠脸的励志故事。男主角本来有着相声演员这么一份很有前途的职业，但是眼瞅着最近各种偶像组合都在通过各地的农村频道宣告出道，按捺不住一颗躁动的心，也决定要当爱抖露，觉得这样才能配得上自己的女朋友。为此他不惜接受一个满嘴土澳口音的猛男的潜规则，后来又把这部电影里长得比他帅的人基本上都打死了，或者骂死了。最终凭借精湛的口活儿，他打动了一个叫Colossus的俄罗斯猛男，对方力邀他加入扬正气促和谐的正能量偶像团体KGB48，却被他婉言谢绝，因为他已经发现不需要靠脸也能守住爱情，毕竟晚上关了灯都一样，何况他股间还有一门弹药无限的新阿姆斯特朗式回旋喷气加速式阿姆斯特朗炮。


我的好基友孙师傅在看了这部电影之后获得的人生经验是，当满场的鬼佬都笑得像傻逼似的，自己不笑反而显得更像傻逼了。看了这部电影我才更深刻地体会到自己英语有多差。生活就像死侍的嘴，你永远不知道下一句蹦出来的会是什么，就算知道了也不一定能理解。听懂了而且印象比较深刻的几个笑点，大部分是主角跳出故事中的世界、从观众的视角对电影进行的吐槽，也就是所谓打破第四堵墙。其中我最喜欢的是主角和盲眼婆婆关于颜值重要性的那段讨论，从瑞恩雷诺兹扮演的死侍口中说出“难道瑞恩雷诺兹走红靠的是他的演技吗？”这种话格外有喜感，当时仔细盯着演员的脸，隐约觉得他那表情是在憋笑。当然也有可能他是知道我这样的观众认为他会憋笑，所以故意演出了一副在憋笑的样子，如果是那样就说明他的演技确实不得了（其实我一直都觉得他的演技不错，所以他这话在我听来更像是在说“老子的演技牛逼，但是跟老子的高颜值一比就不值一提了”，实在是臭屁贱萌到不行）。另外就是之前预告片里就有的，“制服不要红色的或是加了特效的（多谢友邻@林卯 提醒，也不知道怎么就把“绿”字打成“红”了，该不会我打字用的手是红绿色盲吧）”，黑了一把自己之前演的《绿灯侠》，但是别忘了那烂片帮你讨到一个大长腿的漂亮老婆啊！说到片中吐槽的其他电影，我比较不能理解的是，连八竿子打不着的《飓风营救》都躺枪了（后来仔细想想，其实八竿子还真打着了，毕竟连姆尼森大叔的老婆还是凤凰女，她怎么老在电影演到第三部时死于非命；另外主角论证出大叔不是好爸爸的那段推理严密的无懈可击），为什么不吐槽一下福克斯去年的史诗级大烂片《新神奇四侠》呢？好吧，看在这一次的新片呈现出的上佳效果的份上，那笔旧账就先不翻了。


全片给我感觉最不得了的台词是关于X教授以及《X战警》系列时间线的吐槽，“去见哪一个？麦卡沃伊还是斯图尔特？你们搞的那些时间线太纠结了……”这种会导致这个世界崩坏的台词讲出来真的不要紧吗？虽然电影里的其他人也动不动就吐槽本片或是X战警系列前作的剧情，甚至开场关于金刚狼的黄段子还利用上了其扮演者休杰克曼的澳洲背景，但感觉都不如上面这一句劲爆。漫画里的死侍知道自己是漫画人物，电影里的他当然也知道自己是电影人物，不过把同一个电影世界的其他角色的扮演者名字都讲出来了去提醒周围的人这个世界的虚拟性，这样泄露“天机”，还是给人感觉有点危险。跟这个一比，后面吐槽一下剧组预算“这片子穷得没钱再多请一个X战警了吧”也就不算什么了。


本片可以算是超级英雄电影界的《太子妃》，既贱，且污，关键还穷。本片的穷是由内而外的，戏里的主角没有自己的专属交通工具，还要自己缝衣服（蜘蛛侠也自己缝衣服，但人家起码有蛛网发射器这种高级货，出门可以飞檐走壁，跟人约架不用打车，何况还是坐霸王车，还坐了两回，活该把枪全落在车上了）；戏外也能看出本片从演员阵容到动作场面都比同类型（姑且把其他漫改超级英雄片当做它的同类型片，虽然不用太仔细看就能发现它们长得一点也不像）电影要“小一号”，毕竟是限制级片，受众缩小了，金主老爷也不敢一口气给太多预算。不过本片一出来，发现观众好这一口之后，续集应该可以放心大胆地多投资一点了。当然仅就当前这一部来说，预算少也是相比于其他超级英雄片，五千多万刀，换算成人民币也不是个小数，但在好莱坞也仅能拍这个格局的动作片。所以国内电影市场上自认为钱多的花不掉的土豪们不用着急，真要拍大片，随随便便烧个十亿八亿都是正常的。


不过同样是限制级动作喜剧，去年同一档期由福克斯发行的《王的男人》论综合素质我觉得比本片还略胜一筹。我说的是综合素质，单纯论搞笑的话，当然是本片赢，但是打嘴炮又花不了几个钱。《王牌特工》的预算比本片略高，但是动作戏的精彩程度却高出不只一截。本片也结合角色特性设计了不少巧妙的打戏，应该说绝不会让人失望，但能给人留下深刻印象的，大多是那些为搞笑情节起辅助作用的动作场景；因为纯粹视觉上的享受而让人津津乐道的打戏似乎并不多。话说本片里出现的两个X战警有点让我联想起马修沃恩执导的《海扁王1》里的老爹与超杀女。


至于剧情，本片很聪明的用了插叙，先把最精彩的一场打戏提到了开场，然后再慢慢交代前因。如果没有玩儿这个花样，那整部电影就会沦为彻底的流水账，而且是故事可看性比较差的那一种。这么做还有一个好处，就是提前让观众对主角的颜值有心理准备。如果不是看之前就对死侍这个角色有所了解，估计没几个人能接受一个长得像被基因突变的沙皮狗咬了一样的男主角。毕竟电影主角承担着引领观众的责任，甚至在一定程度上是观众的化身，谁会闲得没事想象自己长得好像一只牛油果满怀怨恨地干了一只更老更丑的牛油果呢？如果电影按照正常时间顺序推进，等观众习惯了瑞恩雷诺兹的帅脸后，再把他变成个长了满口牙的[哔]丸，估计会有不少人电影看到一半就愤而离席了。所以一定要先让观众接受主角那副好像弗雷迪用脸操了犹他州地形图一样的尊荣，然后再慢慢告诉观众，其实他也帅过，不过大家随便看看就行了，反正颜值就像天上的浮云一样，真正恒久远的只有他那一张贱嘴。说实话，当反派在实验室里对主角说，经历了这里的一切后他的幽默感不会决保留下来的时候，我居然有点感动。我觉得能把自己那种玩世不恭的德性一直坚持下来，也需要一颗强大的内心。所以从这个角度去想，就觉得死侍就算不是“英雄”，起码也是条好汉。


进入新世纪以来，《蜘蛛侠》和《钢铁侠》都先后成为引领风潮的漫画改编电影，前者标志着最新的视觉特效已经可以完美呈现漫画中充满想象力的场景了，而后者则展示了构建电影宇宙的重要性。接下来开启漫画改编电影新时代的说不定就是这部《死侍》。从蜘蛛侠到钢铁侠再到死侍，角色性格与故事风格的演变其实也有迹可循：从蜘蛛侠的中二里带点忧郁，到钢铁侠的自信从容，而到了死侍这里，则是从容过头，变得自由散漫混不吝了。会有这种变化，我觉得跟电影受众的年龄增长有关。虽然漫画改编电影不断吸引着新观众，但总有些核心观众群体是需要一直照顾到的。上中小学时看《蜘蛛侠》的那批人，到了漫威影业开始组建电影宇宙时，正好刚刚迈向成年，摩拳擦掌、跃跃欲试，相信自己将来一定会当上总经理出任CEO迎娶白富美走上人生巅峰，所以变得对钢铁侠这样的角色更有认同感了；而现如今，这批人被社会操上几年之后，迅速颓废，变成废柴大叔，于是《死侍》这样的电影就成了更对胃口的选择。我上面说的可不是我自己啊，废柴大叔什么的，我才不是呢（挖鼻孔）。接下来的超级英雄片不可能都拍成本片这样，但在尺度上选择往这方向靠近的应该会越来越多，起码福克斯自己有这个意向，金刚狼的下一部就打算搞成限制级的。既然核心用户都已经是大叔级的人物了，那就不妨给你们看个宝贝，来点大人们爱看的东西，用这样的方式来深耕这块细分市场。


之前曾说过，有些演员主演的第一个超级英雄电影系列往往不成功，要等到焕发第二春时才真正大红大紫。比如从霹雳火转战美国队长的克里斯埃文斯还有舍弃绿灯侠全面投身死侍的瑞恩雷诺兹（虽然在《绿灯侠》之前就已经扮演过死侍这一角色了，但在《金刚狼》前传里算不上主演），接下来当上蝙蝠侠的本阿弗莱克似乎也有望一雪《夜魔侠》的耻辱（扮演过的新旧两个角色在本片里都中枪了）。


几年以前我搞了个小盘点，叫“不要脸的演技”，指的是像《星球大战》里的黑武士以及《V字仇杀队》里的V一样，全程面具遮脸却还让人觉得魅力十足的角色。瑞恩雷诺兹的死侍毫无疑问也该被算在内（如果说这一部可能还不太够格，毕竟还露脸露了一半，那到了续集肯定就该没问题了）。演这种不露脸的角色还如此投入，足见原著漫画里死侍这一角色的强大感召力（当然还有个原因就是瑞恩雷诺兹本人就是这部电影的制片人，所以为了追求效果压根儿不会在乎露不露脸这种小事）。最近，死侍的粉丝们又弄了个大新闻，号召他去主持SNL。不是号召演员瑞恩雷诺兹，而是号召死侍，也就是那个红衣服戴面具的贱人。由此可见死侍打破次元壁的功力有多强：电影里的他不停与戏外的观众闲聊；而处在现实世界的影迷们也疯狂地想要进入他的世界去与他互动。
      </影评>
<有用数>418</有用数>
<没用数>99</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷之尴尬</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-12 12:48:18</时间>
<影评>


首先给科普下Marvel的世界

首先复仇者联盟前五位英雄是，钢铁侠，雷神托尔，蚁人，黄蜂女，绿巨人。美国队长是第六位才加入的，但凭借着其出色的指挥与绝对正义的idea成为与钢铁侠并肩的绝对领袖。这个组合是漫威里正义的化身，人物多达100多个。

X战警，漫威的世界存在着各种变种人，力量强大，且特性各异，但人类认为变种人会成为威胁所以产生了捕杀与排斥。而变种人也产生了两派，万磁王（我感觉万磁王能欺负死钢铁侠），天启（今年要上映的的电影大反派不多废话），等的想法是武力霸占地球；X教授发起的组织则叫X战警，致力于维护世界和平，并且大多数人物或多或少与复仇者联盟产生了联系。X战警剧情发展十分多样化，光主线就有十几条，甚至有旅行时光，平行时光，多重宇宙的设定，这点和隔壁正义联盟有的一拼

X战警与复仇者联盟，二者关系错综复杂，金刚狼与美国队长等都是多次执行任务的好友，大转折产生在凤凰之力再次降临地球，镭射眼坚信他会使变种人复兴，而复仇者联盟认为其会使人类灭亡，大战就此爆发，新的纪元开始（不剧透）

其他英雄，这就很多了，啥刀锋战士之类的，笔者关心不多就不再说了

我们的主角！小贱贱死侍，死侍是一个，满嘴胡话，死不了，战斗力强大（多次重创金刚狼），爱钱爱女人，智力捅破天，的X战警，没错，小贱贱是X战警，并且是被其多次欺负的金刚狼拉进去的

秘密，小贱贱亲过黑寡妇；

其实死侍是唯一清醒的英雄人物，他知道自己在漫画里；

死侍在每本书都会和美女那啥，算是爱美女如命，但自己又是丑的要命

非常能说话，嘴炮黑带九段，给人一种自带弹幕的感觉

死侍的腰带可以瞬移哦，但是和他本人一样不靠谱，本来是逃跑结果把自己瞬移到敌人老窝

很多人都想死侍有恢复能力，但能力有多强呢？你把他搞成饺子馅，他也能无障碍复活，就是这么牛

死侍的不死之身原因是他和灭霸抢对象，爱上了不该爱的 死亡女神，结果被灭霸诅咒，拥有了不死之身

为啥死侍老是想死呢？因为他爱上了死亡女神了，不死就见不着啊亲

爱情是爱情，死侍有老婆，在铁手挑战 中，因为接受德古拉的委托带回他的未婚妻魅魔女王夏奇拉，结果夏奇拉缺意外爱上死侍，并且结婚（然后又有好多老婆）

死侍和小蜘蛛性格差距不大（嬉皮高中生和神经病的差距）都是满嘴跑火车，但是小蜘蛛人格没问题，所以极其讨厌死侍这个拿钱买命的雇佣兵，死侍甚至一直说小蜘蛛抄袭自己的服装

死侍的武器双刃为泛合金，可与美国队长盾牌相匹敌，更是在漫画 死侍屠杀漫威宇宙 中 杀死末日博士，斩杀金刚狼

死侍喜欢穿女装，各种小裙子自己爱到不行

死侍为啥一直心情好呢？因为他的愈合因子没有金刚狼的正统，会使其不定期失忆，你说心情能不好吗？


他虽然加入X战警比较晚，但是破坏力不是盖的，一加入就把X战警搞得乌烟瘴气，四处耍贱，泡美女

死侍是一个反英雄典型，这也是大家爱他的原因，在一个正义的英雄多达几百个的团体里，一个神经病就变得尤为珍贵，他的魅力不输隔壁小丑（没小丑能玩，小丑用嘴把超人说疯了），战斗力又是不输任何超级英雄，并且不死！每晚给自己脑袋来一枪，这些设定使一个变态变得生动，他爱美女爱钱，不像美国队长那样大公无私，甚至比钢铁侠还不正经，嘴炮骂哭小蜘蛛，单干挑翻金刚狼，简直是集叛逆之大成的狂酷拽屌炸天的大神级别人物，生气了连观众都骂。



电影，死侍之前在金刚狼第一部中现过身

死侍虽然和小蜘蛛等人物都有许多趣闻，和灭霸也有的一腿，但是碍于漫画改编权所以很难有那么多交集了，这不得不说是一个大遗憾
ps：另外还有文章《雷神的前世今生》
https://www.douban.com/doubanapp/dispatch?uri=/review/8834820/&dt_ref=02B380E3F459AA448E530105625086E976469B6FD190C6BAE3F11B014F2998AB51E3BCBC3A1073A4&dt_dapp=1


</影评>
<有用数>200</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫饼干</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-12 17:20:55</时间>
<影评>
                曾经不止一个人问过：这年头要成为超级英雄，需要什么能力？

        是钢铁侠的铁甲，还是美国队长的四倍速血清，还是超人的钢铁之躯，还是蝙蝠侠的钱钱钱呢。

        观众们你们有没有发现他们的共同点，那就是长！得！帅！啊！

        这个世界就是这么奇怪，明明超级英雄都是不露脸的角色，揭下面具后却一个比一个帅，不但颜值高，身材还好，还有忧郁冷酷型，温暖阳光型，欢脱逗逼型等等不同属性满足粉丝的各种口味，一个复联出场顶十个EXO。这年头你要是长得不好看，都不好意思出道来当英雄。

        而死侍大概是唯一一个例外——他完全没有颜值可言，如果有，那也是跌破底线的负数！嗯用电影里他基友吐槽的话说就是，“你看起来像一个超级丑陋的牛油果”……颜控的观众请先停止你们的吐槽，要知道小贱贱可是漫威人气最高的角色之一，不是因为他的脸，而是因为——

        这家伙实在太贱了……

        死侍这个角色出场很普通，普通地得了癌症，普通地被当成变种人实验品，普通地获得了不会死的超能力，然后一切就不普通了起来。

        你以为不会死就是他最逆天的能力吗？错了啊！小贱贱明明是“颜值不够，嘴炮来凑”的典范，每次吐槽都台词量巨大，槽天槽地槽宇宙，看他的漫画等于看小说，看他的电影等于又考了一次英语六级听力。

        在电影里巨大的台词中我只捕捉到一些相关的……他吐槽金刚狼，盖章了超人和蝙蝠侠是真爱，还吐槽X教授——虽然他在叉男电影中跟万磁王相爱相杀已经到了路人都不忍直视的地步，但是你直接说出来真的不怕被万磁王硬币穿脑吗贱贱！果然不会死的人才不怕祸从口出！

        你以为死侍仅仅是吐槽队友吐槽反派而已吗，太天真了，电影开场时那块黏在屏幕上的口香糖告诉我们，死侍他，嗯，果然是知道自己是活在电影里的角色。对，他另一个逆天的能力之一就是知道自己是个漫画人物，常常会打破次元壁（“the 4th wall”）来吐槽观众。在电影里，很显然，就变成了他对着镜头说说说说说，拿着爆米花坐在电影院里的我们只能强压下捂脸的冲动直面他的嘴炮。（我其实挺期待在斯坦李老爷子客串酒吧DJ出场时，贱贱能抓住他大喊“都是你的错怎么把我写成这样”，可惜电影没敢这么玩。）

        尤其是电影结束后，大家都怀着激动的心情等待彩蛋，好不容易撑到片尾曲结束看到贱贱那张脸，他一开口就是——“你们还坐着干啥？我这电影没有彩蛋啊！回家去！”这直截了当的方式还真是——小贱贱的风格啊。


        （以下有剧透但不影响观看，剧情是什么能吃吗。）

        至于剧情，我只能说作为漫威第一部R级超级英雄片，你们期待看到的所有东西都有！一开始就是帅气的开场杀，番茄酱什么的毫不吝啬，这里要给武术指导加十个鸡腿，打斗场面赞到爆！台词也是各种高能，几乎三句一个F word；动作也是各种给力，撩阴手这个损招出现了大概有五六次。

        但是不要产生这是一个少儿不宜的黄暴片的错觉，小贱贱呢你懂的，作为一位长期卖萌和女装爱好者，他就是有本事把R级片变成充满粉红色泡泡的女子高中生日常。

        没错，这个故事的梗概，和我们看过的日本校园漫画如出一辙。

        现役高中生小贱贱，平时就是个帮学妹打架出头，偶尔画一画漫画出个同人本的普通少年，有个漂亮的女朋友，一切都很美，直到他被诊断癌症末期。

        绝望的贱贱跟女朋友分手后，偶遇衣冠楚楚却长着一张变态脸的大叔。大叔说来，叔叔带你治病，不但能治好你还能让你成为超级英雄哟。这个故事告诉我们，千万不要随便相信陌生人（尤其是穿着黑西装的怪蜀黍）的话。

        小贱贱接受了治疗，过程很痛苦，结局很圆满，他不但癌症痊愈，还获得了不死之身。不过，和《一拳超人》里的埼玉老师一样，小贱贱也面临着强者的悲哀：他变强了，也秃头了，还毁容了，甚至都不敢跟女朋友见面——

        这种情况当然要医闹啊！小贱贱愤愤不平地去找提供治疗的医生，这位反派大约是哈利波特的粉丝，觉得成为boss的必要条件就是像伏地魔一样，“名字不能提”，只能用绰号。漫威的反派，你们看看基神和冬兵就懂了，必须有颜值加成。反派也挺帅，只可惜在这部电影里，颜值，简直是最没用的东西。

        反派的手下一个个被小贱贱切西瓜一样地砍了，反派本人也被小贱贱打个半死。

        就在这时候，X学院的学长和学妹从天而降，学长一身钢化肌肉阳光灿烂地说，“你想要打篮球吗”，一身制服（X战警的队服）的学妹顶着一张傲娇脸说，“如果不是教授请求我才不想要你加入我们呢”。我想这时候不仅仅是小贱贱，我们观众心中也跟着吐槽啊，贱贱的目标明明是打败反派成为铃兰最强，啊不对是X学院最强，加入篮球队是什么鬼？更何况X学院里还有他最讨厌的老师金刚狼，更何况安西教练（划掉）X教授还是他的吐槽对象。

        小贱贱当然拼命抵抗，争执过程中反派逃走了，小贱贱愤而离场，回到家里却发现，诶嘿，女朋友被反派绑架了。

        忧伤的贱贱只好在他粉红色的背包里装满了枪，跑去向学长和学妹求助，三人一起来到反派大本营——如果你们期待帅气的最终boss战那就错了！这可是死侍大电影而不是复仇者联盟啊！必须是槽点大于耍帅的部分。

        比如反派从楼上跳下来时贱贱吐槽说，“看！她要来个超级英雄式落地了！”然后果然镜头给了特写，反派比主角更像英雄地登场了！

        比如准备开打，学妹问贱贱，你那粉红色的包包呢，贱贱一愣……果然是拉在计程车上了。你们见过哪个超级英雄是坐着计程车去打架的啊！

        比如贱贱遥远地看着脱险的女朋友被学长和学妹救下，特别开心地跟他们挥手打招呼，可惜帅不过三秒，一句话没说完立刻被没死透的反派踹脸而走。

        比如跟boss打完，贱贱准备一枪了断，学长突然出现进入圣母洗脑模式，说人生中最难得的就是宽恕你敌人的时候，背景还瞬间变成了柔光效果。而紧接着贱贱干脆地把反派一枪爆头，嘴炮对他才没有用。而学长他居然……吐了……不愧是外表刚强内心却无比纯情的学长，这个反差萌可以给满分！

        结局呢？我们仍然不知道死侍有没有加入X高中篮球队，不知道他在未来会不会跟金刚狼老师来一场大战，不知道他会不会跟同样以嘴炮出名的蜘蛛侠互相吐槽。不过在彩蛋中，贱贱透露了重要信息——

        下一部里，他的好基友Cable会登场！漫威你赢了，果然是不放过任何一个卖腐的机会。钱包已准备好，请大胆地把第二部砸过来吧！
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-21 13:45:52</时间>
<影评>

作为漫改电影，它能让不少熟悉贱贱漫画的人露出会心的微笑，我们贱贱的贱贱还是一样的贱。还是一样各种玩梗，各种嘴炮，各种不靠谱，以及日常打破第四堵墙。而作为r级电影，它也是少不了血肉横飞和有趣的黄段子。 
他没有什么拯救世界的宏伟大志，他只想活下去，和自己爱的人一起，感觉分外接地气。还有一点很喜欢的是，不管他处于什么状况，都能保持一种死也要拉个垫背的，坚决不放弃的心态，嘴巴很贱，但是并不脑残。
当人们看超级英雄变着法子拯救世界的时候，突然蹦出一个满口脏话，模样不忍直视，把某超级英雄的经典台词恶搞的面目全非的“超级贱雄”，足够吸引眼球，也足够有魅力。

</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-15 04:12:35</时间>
<影评>

2015年，让全球影迷们看得最爽、最过瘾的就是《疯狂麦克斯4：狂暴之路》了。转眼2016年，开年的《死侍》被拒绝引进大陆地区，我们就知道，又一部值得期待的暴力血腥之作要来了。北美首周末的票房统计显示《死侍》众望所归，连续打破R级影片和2月份的开画纪录。

<图片2>

这部影片R级到什么程度

对白里有荤段子并不稀奇，大主角满口荤段子也可以接受。不过这部《死侍》除了人称“小贱贱”的韦德·威尔逊是这样之外，最令人称奇的，是每一位配角人物，好友：黄鼠狼、女友：瓦内萨·卡莉斯勒、房主：盲眼的婆婆，也就是说从兄弟、到女生，再到老奶奶，他们在片中的角色定位都极其开放，同样用满口的脏话和荤段子来还击Dead Pool先生。

<图片3>

而“小贱贱”更是破天荒，几乎在恋情回顾的前20分钟里，都是光着下半身出演的。让影迷们对瑞安·雷诺兹，这张讨喜的脸、耍贫的嘴之外，对他紧实的屁股也是印象颇佳，极为抢镜。更不要提被植入变种基因后，初战Boss阿贾克斯时，更是全裸打戏，还好是夜里，爆炸连天，之后又从泥土里爬出，不然一定会有更抢戏的家伙粗现。



再来说一下片中的武戏，之前时光网做了一个年度片头与片尾设计的专题，其中提到《复仇者联盟2：奥创纪元》的片尾，确实经典的不行。尤其是从细节的展现，再到庞大的激战场面全景，让人感受到了希腊神话史诗般的气魄。也许是这样的手法，实在是令人意犹未尽，《死侍》的开篇，也用了同样的方式开场，从凌乱的细节，散落的钱包、礼品卡、车钥匙，扭曲的人脸，折断的手臂，凌空的身姿，最后拉开全景，才看到是下坠的汽车里，“小贱贱”先生倒坐其中，PS式的说了一句：“我是不是出门忘关家里的壁炉了。”，这种大妈式的唠叨，开启了全片的打破第四面墙，无遮拦的耍贫嘴节奏。



而其中的武打动作设计，源于Dead Pool的不羁，其实就是不负责任的态度，基本是以打着玩来展开的。堪比金刚狼一样的愈合能力，让他的作战更是有恃无恐，怎么能打的爽、玩的尽兴，才是他的目的，无所谓故意伤害还是谋杀，所以这样的情节，必然是17岁以下的观众，要求父母或成人陪同观看。

恋人与单身宅的视觉盛宴

影片对于韦德·威尔逊与瓦内萨·卡莉斯勒的恋情回顾，犹如快进一般的交代，导致基本就是成人影片关键情节大串烧，最后以韩剧一般的，男主角被查出绝症而离家出走结束。这部暴力喜剧的“反超级英雄”电影，其实真真是一部狗血爱情片，放在情人节档期，真的再合适不过。敌人为求报复，总是弱弱去绑架前女友作为要挟，而男主角为了救出心爱的Best Girl，不惜与X战警联合，一起打坏蛋。



其实超级英雄系列的逗逼调性，从复联1就开始了，只有美队还在死撑。继2015年的《蚁人》以小博大，承袭轻松路线之后。搞得《死侍》也只能另辟蹊径，成为了第一个打破第四面墙的超级英雄。整部电影他都在对着镜头讲话，当然，就是在跟观众们讲话。讲自己的爱情故事、讲自己变丑的原因、讲自己当下的内心OS，并且还无所不用其极的分为，大声的对白和戏中人物说，小声的对白同镜头前的观众讲，各种令人哭笑不得。



被荤段子和搞笑对白充斥的全片，再加上Dead Pool无厘头的对打和奇招频出，令人观看起来，笑的浑身舒爽。老套的王子救公主戏码，也被他演绎的完全变了样。由于相貌被毁，“小贱贱”羞于见前女友的内心戏，还是赚取了很多观众的同情心，不过他不正经的态度，又令人分分钟破功。



由于早期的复联系列里，能力大的，主流价值观的英雄，都被玩坏了，剩下的几个单打独斗的邪星，蚁人和死侍，都只能以调侃主流英雄为立足点了。《蚁人》中的斯科特·朗，无视复联基地，还跟猎鹰过招了一把。而隶属于变种人梯队的Dead Pool，正好可以拿X战警开涮。开场就无视X学院正义之师的招募，到了结尾，面对英雄抉择时刻的演讲，又进行了反英雄式的回应，更不用提期间对于X战警系列电影的吐槽，感觉他活着就是为了尽情的娱乐别人。



死侍有着自己的裆下频率

继远在银河系的星爵，开启了亦正亦邪的盗贼式独立人格。死侍更是有着自己的小宇宙，被弹幕充满的内心独白，只有为自己报仇和解救情人的行动法则，他拒绝能力越大责任越大，对他来说，自己并没期许这样的能力，他只想活下去，能有张好看的脸最好。人生短暂，应该及时行乐，美色也好，超能力也好，来者不拒，而对于仇敌，也就是一个飞盘甩过去的戏耍乐趣，治好自己的脸最重要，而不是正义与邪恶的二元战斗。当然在战斗间隙，耍耍酷、卖卖萌，都是顺手的事情。



今年漫威旗下，登上大荧幕的超级英雄又多了一位，影迷们心中的最爱又多了一个选择！



这位扬言蜘蛛侠山寨自己紧身衣的忍者系“小贱贱”，就要耍遍全世界了，你准备好了么？
 



2016年2月14日 多伦多 小玄儿记
——————————————
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！

</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃酸辣的喵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-30 12:21:45</时间>
<影评>

死侍是一名雇佣兵，没有明确的正邪立场观念，通常是拿钱办事，替人执行各种危险的杀人任务。他原本是一名退役军人，因为感染了癌症，不得不接受身体改造，从而具备了和金刚狼一样的不死之身，而且由于在实际漫画人生中爱上了死亡女神而被另一神级人物灭霸诅咒远离死亡，所以死侍也可以说是漫威动画里地球上超级英雄中最强的一类。
但他又不是传统意义上的超级英雄，无论对方是好人坏蛋，只要一见人面就话痨起来没完没了；即便敌人面无表情一言不发欲取其性命，他也要生命不息嘴炮不止；你死我活的凶残打斗完全不影响男主角插科打诨，千钧一发生死关头，他还能谈笑风生的暂停下来，跟观众沟通一句——“今天我出门时关掉煤气开关没有?” (ฅ>ω<*ฅ)
全片用巧妙的插叙、和有限但精彩到让人眼前一亮的动作戏串起了简单不费脑的情节，影像叙事风格完美展现角色个性，成功塑造出了漫威英雄谱里贱无下限的特色反英雄恶棍角色——死侍。绝对值得一看！

</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>SanTA</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-12 16:46:24</时间>
<影评>



           虽然本人并非是一个对漫威诸多漫画英雄人物如数家珍一般能说的头头是道的忠实拥趸，但是这依然不妨碍我对死侍这个在看尽无数漫威英雄风流人物却依然这边风景独好的人物的喜爱。


          漫画是一种书面表达的艺术形势。大体是通过运用一些或简单或夸张的表现手法来描绘发生在生活中亦或是虚构出来的事件。其技法一般多运用变形、比拟、象征、暗示、影射等方法，从而通过构成一系列风格迥异的画面或画面组，从而达到表达其深层次蕴意的效果。漫画的早期多是作为一种具有强烈的讽刺性和幽默感的方式出现的。通常多采用夸张、比喻、象征等手法，来讽刺、抨击或宣扬某些人和事，起初是具有较强的社会意义的。但是随着社会形态的发展与人民需求的日渐强烈，漫画也逐渐开始脱离了原先固有的形势。开始逐渐的向大众喜闻乐见的娱乐形式所靠拢。而读者也群体也逐渐由低年龄段，转为了更高的成年向。于是美国的一众漫画英雄，也就在这种大环境的趋势下，应运而生了。


          我想对于大多数的国人，在童年的时期，因为种种的因素，接触的日式漫画的数量，是远远超于同期的美式漫画的。而对于美式漫画的了解，大多停留在电视动画的范畴中，因为曾经在某一个时期，印象中的一档名为,《小神龙俱乐部》的节目，在还没有实行现金严苛的审查制度的时期，曾经一度播放了诸如《蜘蛛侠》，《绿巨人》，《夜行神龙》，《地球超人》，等林林总总的国外优秀动漫，可以说，《小神龙俱乐部》就现今来说，对于很多人的对于美漫世界观的初步建立，是功不可没的。


          而绝大多数人，还是在日漫的良好氛围下成长至今的。日本作为举世闻名的漫画大国，强国，同时也是全世界上最早发展漫画产业的国家，漫画就是其国家的一张不可或缺的名片。日漫的种类及其繁多，其涵盖面也是份外的广阔，上至成人，下至幼儿。乃至其教科书中，都是以漫画为主体，寓教于乐的同时，也营造出了轻松愉快的学习氛围。而日本漫画由于起步的时间较早，体质业已相对完善，因而形成了自己的一套完整的从作者编剧再至出版发行的完整模式。再加之因为两岸毗邻，日本漫画的注重线条的勾画与柔和，重视人物的唯美化与精致感，配合讲究而细致的分镜，从审美的角度上，更贴近于中国“写意”的审美观念，从而易于被国人所接纳。


         与日本漫画讲究写意与唯美的画风所不同，欧美漫画的画风喜欢对人物进行更加贴近于现实甚至乃至于是夸张的刻画。尤其是对于脸部和身体构造的刻画，尤为的突出。所以欧美漫画在看惯于日本漫画的国内读者看来，每一个人物的比例实在都有些太过于贴近现实的违和感。而另一方面 ，欧美的漫画由于其文化背景的不同， 在情节设置上，更喜欢突出于个人的英雄主义，强调与个人单体对于整个客观存在的影响，并往往通过一些看起来千篇一律的诸如变异，外太空辐射等外部条件，以获得超能力。故而无论是从被蜘蛛误伤的蜘蛛侠，再到接受改造计划的美国队长，基本是无一例外的，面容相似，体格健壮，身手矫健并单枪匹马的对抗着无数恶势力的英雄。甚至于一时间谈起美漫英雄，人人脑海中所浮现的都是傻傻分不清面容的肌肉男了。


         于是这个头戴面具，手持双枪，时不时会跳出四次元空间问候读者与作者，满嘴不知所云的另类英雄，仿佛就如那“吹面不寒杨柳风“一般的，让人耳目都为之一新。


         影片中的死侍面罩下的真身，韦德·威尔逊，由“黑寡妇“的前夫，面容英俊的”绿灯侠“，瑞安雷诺兹所饰演。其实这并不是雷诺兹第一次出演死侍了，有心的观众会发现。早在《金刚狼》的第一部中，雷诺兹就已然率先出演了双刀渐欲迷人眼的死侍了，只是那时的主角是当之无愧的休杰克曼所饰演的金刚狼，死侍只是作为诸如”牌皇“等众多绿叶中的一员而陪衬。而在本次以死侍为主角的电影中，雷诺兹饰演一位漫威影片中最为常见，且脾气相对火爆又带有一些玩世不恭的帅气雇佣兵。与雷诺兹以往所饰演的帅气角色如出一辙的，其在脱衣舞俱乐部消遣时，阴差阳错的邂逅了瓦妮莎，也就是托这位脱衣舞俱乐部女侍应的服，诸位才会有幸在先前的预告片中，一睹了雷诺兹那之前只有斯嘉丽，约翰逊才得以亵玩的浑圆紧俏的臀部。花无百日红，人无千日好，雷诺兹在之后的体检中，天妒红颜的被诊断出了患有癌症，且已经发展至了晚期。于是雷诺兹韩剧附身一般的鬼迷心窍的就为了不让女友伤心，在一个月黑风高的夜晚，充分的解锁了更多的姿势，在女友心满意足睡去之后一个人偷偷的溜了。虽然雷诺兹宁愿扮演一个渣男的角色而不让女友经历生离死别的痛苦，但是其内心戏，还是一如《喜剧之王》之中的尹天仇的“我不想死”一般。几经辗转之下，十分俗套的，雷诺兹步了金刚狼休杰克曼的后尘，也参加了某组织的变种人改造计划计划，并天真的以往能通过此种改造，治愈自己的癌症，重振男性的雄风之后与女友双宿双飞。但是智者千虑必有一失，雷诺兹做梦都不会想的是，与金刚狼所经历的具有军方背景的改造所不同的是，他所躺在的手术台，是属于一家无证经营的黑店。


         孟子《战国》有云，天将降大任于斯人也，必先劳其筋骨，饿其体肤。于是熟读孟子的美国漫画编剧们更是深谙此道。不同于日后好友蜘蛛侠般被蜘蛛咬后一觉醒来就超能力觉醒并治好了多年的近视，雷诺兹虽然饱受了组织反派头目的折磨，但是依然嘴上花活儿不断，虽然改造成功，但是可怜一张帅脸从此匆匆一去不复返了，于是，在如李连杰《黑侠》一般的炸掉无证经营的黑店，逃出生天之后，雷诺兹戴上了面具，背上了双刀，别着双枪，开始了其一个精神病人兼单口相声都做演员的自我复仇之路。

  

         于是在一番预告本片中依然上演的精彩花式打斗之后，大反派伏法，正当雷诺兹开始对其使用绝学魔音灌耳时，本片的两个重量级配角出现了。X战警中的苏联佬，路易，肛力士。和男人婆假小子浑身着火但就是穿防火内衣的黑后，钢力士还是一如社会主义政委般的满嘴仁义道德，说教不断，并游说雷诺兹让其上山入伙，崇尚自由与随行的雷诺兹骤然间看到一个比自己还唠叨的大块头，自然不会就范，就在二者切磋嘴上功夫，笑料不断之时，大反派却看准机会机会悄悄溜了，雷诺兹一看大怒，于是对着骨骼惊奇，一身横练的钢力士就是一顿暴打，当然付出的代价就是骨折筋断被钢力士铐起来带上了飞机，只是憨厚的钢力士万万没有想到雷诺兹是《127小时》的忠实影迷，蝮蛇蛰手，壮士解腕，雷诺兹再一次逃脱了。


         而后的剧情就渐入俗套了，吃了憋的大反派哪能忍的下这口气，于是必然寻思着要报复。但是雷诺兹是一个精神病患者，武功奇高，显然找他是吃力不讨好的，于是大反派千篇一律得就去找雷诺兹的那个还蒙在鼓里的女友了。而这一边雷诺兹因为帅脸不在，心理严重自卑，害怕女友会以貌取人，从而踌躇了再三，导致女友先一步被抓走。于是无奈之下，暴怒的雷诺兹摆好造型，带齐武器，在一番美国大片特有的特写镜头后十分潇洒的去了x教授的大本营，并表示希望山上入伙，但是前提是你们要先给我一个投名状。于是憨厚的钢力士和爱玩手机的男人婆黑后带着死侍来到了大反派的大本营，一番恶斗之后，坏人伏法，女友十分虚伪的表示不计前嫌，反正晚上看不见脸的欣然接纳了体力更胜一筹的雷诺兹，好一个皆大欢喜的结局。


         因为本片的预算成本并不高，所以不同于以往的漫威大片一般，会动辄有高科技的装备傍身，绚丽的大场景特效。本片的主要看点在与死侍这个反英雄的人物的演技身上，而瑞安雷诺兹在经历了《绿灯侠》的滑铁卢之后，此次再次出发，饰演死侍。在表演上，我个人认为，雷诺兹还是比较贴切的将死侍的种种的特质完全的表现了出来，不同于不久前上映的《蚁人》的别出心裁，本片的特点也十分明确，那就是仿佛如在看相声一般的，全片都在聆听死侍的莫名其妙的絮絮叨叨与各种独有的死侍的恶趣味与黑色幽默，特效只是辅助手段，只是为了衬托出人物性格的一种表现方式，而本片的很多特效，虽然不及《复仇者联盟》一般的大场面，大制作，但是依然还是秉承了漫威特效的精致与细腻，且特效与死侍的各种令人捧腹的台词配合的相得彰益，从而有着事半功倍的观影效果。


          当然本片的缺点也是尤为的突出的，同时也是很多漫画英雄电影的通病。反派的存在感与能力过于的薄弱，并没有给人一种犹如毁灭博士，灭霸等人的压迫感与统治力，反而在主角光环之下，变得份外的孱弱，从而被主角的光芒所掩盖。虽然这样以来会给观众以类似于《叶问1》一般的主角无敌的爽快感，但是《叶问1》中，也有作为剧情铺垫的武痴林对战多人的打戏，从而为叶问的上场埋下伏笔，所以我认为在这类电影中，应该适当的加强反派主角的戏份，凸显其人物能力和性格的特点，同时也是很好的一面镜子，折射出主角的强大，我想这样观众才会在势均力敌的紧张刺激的对抗中，不能自拔。


          最后，本片对于死侍的性格塑造是十分成功的，除去了各类层出不穷的效果奇佳的低俗笑料，对于死侍在毁容之后的自卑感，也是表现的淋漓尽致，从而使得观众在荧幕上，看到了这个极尽癫狂与喜剧人物的内在层次的另一面。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
