<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>彗星美人 All About Eve</电影名>
<年份>1950</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456699730.jpg</封面>
<导演>约瑟夫·L·曼凯维奇</导演>
<演员>贝蒂·戴维斯 / 安妮·巴克斯特 / 乔治·桑德斯 / 西莱斯特·霍姆 / 玛丽莲·梦露 / 加里·梅里尔</演员>
<简介>今年的萨拉·西登斯奖得主是年轻的伊芙·哈灵顿（安妮·巴克斯特 饰）。然而在去年十月，伊芙还只是一个连续数周默默注视名角玛戈·钱宁（贝蒂·戴维斯 饰）的戏迷。被玛戈的朋友凯伦·理查兹（塞莱斯特·霍姆 饰）带到玛戈面前后，伊芙讲述的经历打动了众人。玛戈收留了无依无靠的伊芙，伊芙也尽心尽力地打理玛戈的生活和工作，但是玛戈的侍伴伯迪·库南（塞尔玛·里特 饰）不喜欢研究玛戈的伊芙。热爱表演的伊芙当然不满足于做玛戈的助理，那么伊芙是怎样获得表演机会的？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-14 14:25:42</时间>
<影评>
        获得1951年第23届奥斯卡最佳影片、最佳导演、最佳男配角、最佳改编剧本、最佳服装设计、最佳录音奖。

在《娱乐周刊》评选的“影史百部佳片”榜单中（AFI百年百大电影），本片名列第21位。

而“Fasten your seatbelts。　It's going to be a bumpy night”在美国电影协会评选的“百佳电影台词”排行榜上名列第9位。 

小8一下，以贝蒂•戴维斯 Bette Davis有如queen mother一样的演技怎么会没拿到最佳女主角，原因是出演艾娃的安妮•巴克斯特Anne Baxter因为呼声很高以及施加压力同样提名最佳女主角，而不是最佳女配角。一部电影贡献两个女主提名是很少见的。但这样造成了严重分票，当年最佳女演员最终落入《绛帐海棠春(Born Yesterday)》的主演朱迪•霍利德Judy Holliday囊中。


这样一部片子我不用再说什么了，该说的都有人说过了。


我想8一下关于这里的一个小跑龙套的，出现在影片开始45分04秒，一共在2个场景出现过3次的，玛丽莲•梦露 Marilyn Monroe。


在《彗星美人》之前，玛丽莲•梦露 Marilyn Monroe演过其他许多电影，按IMDB给的资料是11部，恰好是她一生出演的33部电影的1/3，这些电影里她都是演一些小角色，除了《热女郎（Ladies of the Chorus）》她是主演，可都不是非常成功。正是这部《彗星美人》使她真正进入了观众的视线当中，因为这是她第一次真正演出了“玛丽莲•梦露”的本色，成为世界明星的玛丽莲•梦露：光彩照人，顾盼生姿，明艳不可方物……


此时的她在片中显得很年轻很清新（24岁），她浑身发光令人心醉，只要她出现在荧幕上哪怕在为数不多的短暂场景里，人们就不能去注意其他人了，只要她出现在摄影机前，她就会抢掉整个镜头。


她此时的男友叫约翰伲•海德Johnny Hyde，他比玛丽莲矮15公分，是威廉•莫里斯公司代理处的副董事长，好莱坞的大股东。2年前的一次鸡尾酒会上，他认识了金发的玛丽莲，产生了从未有过的感受。他倾慕于她，虽然他对玛丽莲的过去一无所知，并且下决心把她造就成一个真正的电影明星。此时，梦露22岁，海德53岁，并且患有严重的心脏病，在世间的日子不太多了，但他在玛丽莲身上找到了活力和希望。


约翰伲•海德Johnny Hyde缠着达利•扎努克 Darryl Zanuck（制片人，二十世纪福克斯公司那时的一哥），去他的办公室央求他，直到他违心的用上梦露为止。达利•扎努克 Darryl Zanuck和玛丽莲•梦露 Marilyn Monroe关系不是很好，互相看不对眼：她认为他不让她演她能够演的角色；他总认为她除了扮演不说话的美人之外不能做其他任何事，呵呵，也许他们都有各自的道理～


约翰伲•海德Johnny Hyde抛弃了家庭，不顾良心的谴责和孱弱的体质与玛丽莲缠绵，仅仅为她而活。他希望她嫁给他，这样玛丽莲即使将来当一个富有的寡妇也不愁生计。……但是在还没有办妥有关的法律手续之前，海德却因心脏病复发而住进了医院。在《彗星美人》发行后没几个月，约翰伲•海德Johnny Hyde在1950年12月18日去世。这之前梦露一直在他的身边照顾着他。海德一死，他的家人就拿走了他曾为梦露买的贵重的首饰与衣服，并把梦露赶出去了。他们禁止她参加海德的葬礼，但她却不管不顾，在葬礼上大哭，呼喊着海德的名字。她这是感情的自然宣泄，在海德去世多年后，玛丽莲对他始终怀着深深的怀念之情，她曾对别人说："他是惟一真正关心我的人。"


玛丽莲•梦露 Marilyn Monroe为此深受打击，并为他自杀过。可怜的梦露在海德去世后，又成了没人爱和没人管的孤儿。在饥贫交加的情况下她去拍了后来惹起了很大争议的裸照，这些就是后话了。


1951年4月玛丽莲•梦露 Marilyn Monroe开始了影片《豆寇年华》的摄制工作，玛丽莲在这部喜剧片中得到的一个小角色还是靠约翰尼•海德生前的周旋。玛丽莲拍片时还忍不住悲伤，导演哈蒙•琼斯对玛丽莲深表同情："她简直止不住眼泪。每次当我要她出场时，她就哭。后来她的眼睛全都哭红了，哭肿了。"……
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>kusicat</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-30 23:39:42</时间>
<影评>
        剧作分析练习




并不是所有的好莱坞叙事只会向普罗大众宣传它有些幼稚的普世价值。同样是好莱坞电影，同样是经典的叙事模式，也会有大胆先锋批判的故事，比方说这一部《彗星美人》。电影辛辣地描绘了一个野心家那令人胆战心惊的发迹史。


影片采用倒叙手法将故事通过凯伦的旁白娓娓道来，影片的开头并不是故事的开始，恰好是故事的结尾。第一个场景设在萨拉西顿戏剧的杰出成就奖颁奖仪式的会场。第一个镜头由奖杯的特写开始。由此场景剧中所有人物一一登场。故事的主题也巧妙地暗含在第一个镜头中。台上为伊娃颁奖的颁奖人不遗余力地赞扬杰出的年轻演员伊娃，台下的各个人物却各有不同的反应。颁奖人的台词也别有一番设计，看过影片的观众再次回味时候构成了巨大的反讽。借艾德生杜维特的口，将故事中的人物一一介绍，四岁便登上舞台的天才演员玛戈和因为丈夫的原因才进入戏剧圈子的凯伦。为什么会是艾德生杜维特来介绍人物呢？看过电影才知道编剧的巧妙设计。艾德生杜维特这个人物在此片中充当着“输出者”的角色，他输出的是影片的价值观。由他来告诉观众在戏剧界、光鲜的明星圈子背后的故事。带着迷人光环的奖杯和鲜花中隐藏着的不为人知的勾当和阴谋。导演要告诉我们名利背后的故事，片头巧妙地暗示出《彗星美人》一片的主题。


第七分钟，坐在会场的凯伦陷入对往昔的回忆，故事也真正开始，进入故事的第一个段落，即熙德菲尔德所说的建置环节。凯伦在玛戈化妆室的门口见到伊娃。伊娃最先是以一个玛戈的疯狂崇拜者身份出现。伊娃告诉凯伦玛戈的每一场戏她都会去看，凯伦问她戏票是否太贵，而伊娃说站票还能支付。伊娃即是回答凯伦的提问，让凯伦对其产生认同，同时这些话也是讲给观众听的。观众也对伊娃产生了认同，一个贫穷却真诚的戏剧爱好者同时也是玛戈的绝对崇拜者。这就为后来玛戈收留伊娃在自己身边这个情节变得合情合理。毕竟，这时候的伊娃是多么可爱和令人同情。

凯伦带着伊娃去见玛戈，领着伊娃经过舞台去到后台，这时编剧就开始为影片埋下“种子”，伊娃一进剧场，立刻自主地走到舞台上看着出神地看着空空的观众席。并对凯伦说“你可以闻到刺鼻的味道，如同神奇的香水般。”这个小的情节是个伏笔，十分巧妙地揭示了伊娃的内心真实想法：她向往的并不是玛戈，而是这神奇的香水般的舞台的味道。

凯伦并没有立即带伊娃见到玛戈，而是在伊娃进去之前对玛戈有所展示，未见其人先闻其声，在门外面的时候我们就听见了玛戈爽朗的大笑，从玛戈的话语中我们看到一个直率，骄傲，霸道的大明星。而凯伦一见到玛戈便与玛戈为了一个不一致的观点产生了小的摩擦。这一切都是为了后来的故事所做的铺垫。

起初玛戈不愿见伊娃，在凯伦的努力之下终于玛戈做出了转变，伊娃进到了玛戈的化妆间。如果说伊娃只是作为一个普通的观众见了自己心中梦寐以求的大明星的话故事将在此打住。是伊娃令人同情的爱情故事打动了所有的人包括观众在内从而留在了玛戈的身边使得故事继续前进。这里编剧对真相进行了省略，制造了一个假情节，观众和剧中人一道受到了伊娃的欺骗，认为她是一个失去丈夫的对爱情坚贞的可怜女人。这时候移情作用最终形成了，大家认同了伊娃。

铺垫部分交代了故事发生的背景，主要场景，主要人物的各个特点和处境，玛戈是骄傲的大明星却年纪不小了，伊娃年轻可怜对玛戈真诚地崇拜。同时也埋下了故事发展下去的种子，凯伦对玛戈的不可一世颇有意见对伊娃有着深深的同情。伊娃的真相此时被掩埋，随着故事的发展才慢慢展现。

第27分钟，玛戈送走辛普森，伊娃正式进入玛戈的生活，情节点一发生。这时候铺垫结束，进入了剧情的发展阶段。


第二阶段主情节是伊娃为了实现野心的逐步行动，副情节是玛戈的转变。

这个阶段视点悄悄地发生了改变，由客观视点逐渐变成玛戈的视点，我们同玛戈一道潜意识里开始发觉伊娃的不对劲，然而剧中其他人物并不知情。

玛戈在一次谢幕之后发现了伊娃正拿着自己刚刚脱下来的戏服在自己身上比划，并幻想自己站在舞台之上向无数的观众谢幕。这个情节是一个典型的征兆，我们隐隐约约嗅到了某种味道，对，就是野心的味道。这种预兆气氛慢慢扩散，为后面冲突的爆发做着预备工作。

如果营造预兆气氛有某种“统一性”，展现它的种种事件便有着“多样性”。之后玛戈在卧室与仆人的对话也是这多样性其中之一。仆人看似粗野却一语道出真谛：“就像她在研究你，就像在研究你的戏，做笔记，阅读你的书，研究你如何走路，讲话，吃东西，思考。”

当伊娃穿上玛戈的衣服，给辛普森打电话，等等一切之后玛戈感觉到了来自伊娃的威胁。不可抗拒的矛盾终于在玛戈和伊娃之间开始产生，伊娃代替玛戈演了一场戏，玛戈的情绪开始不受控制，由于自身性格所致开始与辛普森闹矛盾，开始与每一个人闹矛盾。

主线和副线是相互影响与纠缠的，伊娃的一步步行动使玛戈越来越情绪失控使得遭到大家的厌恶，玛戈的情绪失控使得伊娃有机会实现她朝设定好的步骤走。

可以说是玛戈的情绪失控也可以说是伊娃的计谋使得凯伦决定要惩罚玛戈帮助伊娃而设置了汽车的故障。这是故事的情节点二。

这个情节点二使得主线副线两条情节线有了新的走向，玛戈意识到自己老了，应该寻找新的生活，她在汽车上说道：“你为了爬得更快，而抛弃楼梯上的东西，忘了当你又变回女人会再需要它们。不论喜欢不喜欢，每个女人的事业都会结束。成为一个女人。”玛戈口中所说的楼梯上的东西应该是指辛普森对她的爱情，属于她自己而不是一个女明星的真实生活。明星不是长生不老的，她不能永远的活在虚幻中，总有一天要接受真实的生活。这促使了玛戈同意了辛普森的求婚，决定过另外一种生活。她放下了与伊娃之间的争斗。事实上从此刻起矛盾已经开始要消失了，准确地说玛戈与伊娃之间的矛盾消失了。因为玛戈已经看透了这一切。玛戈这个人物从开始到现在发生了人物的转变，这成为人物弧光。玛戈的人物真相此刻展现出来。而玛戈的转变无疑是和主线伊娃的行动息息相关的。情节点二完成了玛戈的转变同时也使伊娃的行动越来越强，副线结束并不意味着主线的结束，伊娃还有更高的目标等着她实现。

之所以说情节点二也推动了主线的发展。伊娃因为汽车的事情从而顺利演出，而且与影评人艾德生勾结在了一起。并且伊娃借汽车事件威胁凯伦从而得到新的角色最终拿到萨拉西顿戏剧的杰出成就奖。

艾德生在这个段落出现并且成为很重要的一个人物，他是来揭示伊娃的真相的。在伊娃演完戏卸妆的时候艾德生与她有过简短的对话。艾德生问伊娃是否在舒伯特剧院看过玛戈的戏，伊娃想都没想就回答是。这是个重要的情节，为后来艾德生揭开伊娃的秘密埋下伏笔也提供了令观众信服的证据。

伊娃威胁凯伦的情节成为故事的高潮，最终伊娃成功了，得到了她最开始所希翼的一切。但是除了这些，她的野心变本加厉，甚至试图得到凯伦的丈夫。她果真成了无所不能的恶魔。但是艾德生的出现让她终究不可能这样为所欲为，因为他是唯一了解她过去，了解她秘密的人。艾德生对伊娃的解释在故事的最后，我们终于看到了伊娃的真相。


故事本可以在此作结，但是高明的编剧在影片结尾安排了一个意味深长的人物，那就是等候在伊娃房间里的年轻女孩。这个结尾既不是封闭式结尾也不是开放式结尾，而是一个无限循环的结尾。伊娃回到房间，她已经不是原来的伊娃了，可是镜子中出现的女孩分明就是另外一个伊娃，这个年轻女孩形成了与伊娃的对应。暗示着关于名利的争夺将循环下去。而年轻女孩最后在很多面镜子前穿着伊娃的衣服拿着伊娃的奖杯幻想自己是万众瞩目的大明星时与伊娃之前的所作所为如出一辙。多面镜子映射出无数个年轻女孩的脸，暗示着无数个野心家内心的欲望。也对这样一个名利场的世界抱以嗤笑。


    
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>· ~~~~~~~~~</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-12 21:48:32</时间>
<影评>
        我记得初中时候学一篇什么什么游记，有一句“鸢飞戾天者，望峰息心；经纶事务者，窥谷忘返”，初读时候暗自心惊了一下。作为聪聪儿长大的我，即使在最不爱学习的阶段也盲目自大，心高气傲，觉得自己以后肯定不是一般人儿。可是可是，“鸢飞戾天”这四个字，把通常被认为是美德的"上进"、"要强"写得多么面目狰狞，可厌可憎。


 


今天在白底小碎花的被窝里看了《彗星美人》。一个还算天生丽质的女人伊娃，机关算尽太聪明，扮猪吃老虎，从编造身世摇尾乞怜到反客为主鸠占鹊巢，啊呀呀，真是看的人心惊。霸道专横表面强势的玛歌呢，其实是最“傻”的，完全不同人情事故。不过没关系，她是天生女明星，有独特的、强大的，混合的、迷人的魅力。最终伊娃得到了原本属于玛歌的一切地位与声名，而玛歌的境界高出一筹，到达了她的幸福终点站——婚姻，于是洗尽铅华投身平淡生活，也就原谅了那个“粉丝”用于窃取光芒的卑鄙手段。


 


玛歌，一如大多数成功女强人，在不如意的时刻对好朋友倾诉：女人呀，最终还是给别人准备三餐，打扫房间，不然就不是女人。女人呀，向上爬的时候丢掉了女人最重要的一切，竟然忘记自己最后还是要作女人的。看到我不禁有些黯然···而伊娃后期的靠山，影评人杜威特在与伊娃摊牌的时刻说，你我都一样，利用所有资源实现自己的目标，心底里蔑视人性，我们才华横溢，是杀手，是冠军。


 


诶，大反派的自白一向让我觉得亢奋（《狮子王》里的刀疤在山洞里的那场戏我看了多少遍），胸有成竹步步为营小不忍则乱大谋卧薪尝胆，我喜欢冷峻，理性，效率和长久忍耐换一时快感。可是，毕竟不喜欢欺骗，虚伪，前倨后恭或者前恭后倨——那不是冠军，只是欲望的奴隶。


 


人又说这是一个关于做人难做女人难做名女人难上加难的故事，不止如此吧。做主人还是做奴隶，姿态潇洒还是卑鄙，这里边的标准和困难程度对男女都差不多。我喜欢玛歌，要风光时风光无限，要转身时不顾一切。大的随遇而安，自然而然。她的爆炸和温柔都让我振奋，让我相信四十岁以后会有另一种精彩。伊娃啊，她是小人，她做的恶心，比起玛歌还太低段。要强上进或是安于现状都只是人生选项的一种，而低级、高级是另一道题，一道决胜的大题。


 


所以捏，既然上进不一定要出卖良心，自己往上爬不一定要把别人往下踹，成功不一定要一将功成万骨枯，和谐社会了；所以鸢飞戾天，那就去。孙悟空说“我要那天，再也遮不住我的眼”的时候，我简直为之倾倒倾倒倾倒再倾倒直至倒地不起，那里面有崇拜有心疼，崇拜加心疼。如果飞累了就停下，别怕那时会绕树三匝无枝可依。林子大了，鸟多了去。


 


这电影里有个闪了几下的女龙套，一个又傻又漂亮眼睛到处放电的女演员，是梦露，那时还清瘦。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴尔扎小人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-07 22:09:45</时间>
<影评>
         经典影片总是历久弥新。

《彗星美人》（All about Eve）就是这样一部不分国界突破时代常看常新的好电影。

我想，放到今天，这部片子一定会有很多更贴切的中文名翻译，比如，八个月名角速成记；再如，站在男编剧肩膀上的女明星；又如，一个绿茶婊的成功上位史。

婊姐Eve出现在Margo生活里的时候，Margo已经是戏剧界炙手可热的明星。Eve是那样楚楚可怜，她编造了一个激发起女性同情心的好理由说服了Margo的好友——戏剧作家老婆Karen，也说服了Margo，从此迈上了上位的第一步——成为名角身边的小跟班。Eve是那样的聪明勤奋与能干，她时刻不忘模仿Margo的举止，偷偷试穿Margo的衣服，恨不能代替Margo做一切，甚至诱惑Margo的男友Bill（幸好失败了）。难道Eve会止步于做替身吗？当然不。她等到了机会，在她精心设计（以及被诱惑了的Karen老公的帮助）下，Eve终于顶替Margo成了某戏的女主角，从此，迈上了星光大道，一路星运亨通。最终仅仅八个月的时间，她就获得了一个重量级的戏剧杰出成就奖。

如何？这一切听上去是不是非常熟悉？

一个邻家女孩般的人物，一个封面女郎，如月上嫦娥，好运常随，因为各种报道，我们知道关于Eve的一切。我们看见的她兢兢业业不辞劳苦；我们看见的她彬彬有礼笑容得体。碰到这样的弱女子，一旦被攻击，观众就保护欲爆棚：别低头，皇冠会掉；别流泪，贱人会笑；我们最爱你了么么哒！让我来保护你么么哒！所有批评你的都是不懂你的么么哒！

这几天，因为三生三世定档、小时代4上映，唐七与大风之间的抄袭公案，郭敬明的抄袭史一再成为讨论热点。看作者的声明与围观者的评论都非常有趣。虽然我国经常出现证明我妈是我妈这种脑残事件，但在版权领域似乎从来不存在这样的问题。我们看到受害者（受害者的支持者）不断地拿出证据来证明自己被抄袭，而被指控抄袭的一方或其守护者从来都是绕道而行。你跟他谈抄袭，他跟你说模仿，你跟他摆字句，他跟你讲文风，你跟他说情节，他跟你道致敬。再然后，他掌握了话语权，他侃侃而谈，关于理想、关于情谊、关于中国梦，唯独对抄袭证据视若无睹避而不谈。杂志访谈、媒体运作、利益相关，再没有人能阻止他，绿茶婊终于成为了绽放的白莲花。

《彗星美人》的第一幕，Eve站在了人生的巅峰领取奖项。Margo的不屑、Karen的懊悔、Addison的意味深长都无法改变Eve的成功。而影片的最后，出现了另一个女孩，我们看见她来到Eve身边，穿上Eve的衣服，模仿Eve。

我猜，电影是想告诉我们：人类已经无法战胜白莲花了，这从来都是物种内部的战争。

哎，多么痛的领悟。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小丑鱼二毛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-25 21:19:15</时间>
<影评>
        在这个大年夜下午来看这样一部戏，还真是应景。


这部作品居然放在玛丽莲梦露的专辑里，连封面也都是小玛梦幻般的笑脸。以为至少在里面会是一个角，却看到快一个小时才看到她纯龙套的出场。在那之前我一直试图把EVE看成是玛丽莲梦露饰演的角色，但是却实在觉得她很难和性感浮华的梦露联系起来。梦露有着天使般纯真简单的笑容，而EVE的微笑，有着一种难以名状的沉静朴实。


我至少最开始时被温和谦逊的EVE蒙蔽了，被她平静的眼神和沉着的姿态所打动，觉得这是一个沉迷戏剧的追星族，但是不卑不亢应对自如的神情又是一般追星族所不具备的。她有着让人放心的平庸姿色和忠诚老实的基本品质，于是理所当然被她所崇拜的明星玛戈收容在家，一时间她成了玛戈的妈妈、保姆、朋友、秘书、经纪人。


看到玛戈慢慢的对她起了疑心，开始为此和男朋友吵架，和编剧导演翻脸，才发现这个女人真是不简单，她原来一直都在不动声色的铺设着自己的道路，往上爬的每一爪子都很有力道。善良的编剧夫人，把她引荐给玛戈，因为恻隐之心暗中帮助她的卡伦，居然都被她威胁并且差点失去自己的老公。


玛戈和EVE是两类人。玛戈的崛起是天生的，EVE的走红则完全是人为的。可能正因为这样，玛戈有着大咧咧、直率简单的性格。EVE则小心翼翼、处心积虑。虽然EVE得到了她想要的，在戏剧界取得了一席之地，从此展开她自己事业上新的篇章，但是不得不让人对她的成功鄙夷和担忧。牺牲了道德和自我，即使成功，却没有了朋友，之后的EVE该何去何从呢？


这部戏对演艺圈里的前浪后浪，暗礁汹涌，勾心斗角，台前幕后诠释得淋漓尽致。据说是世界上第二杰出的影片，唯一的缺点是对60年后的观众来说，2小时17分钟的影片实在有点长了。


影片最打动我的地方在玛戈的一段独白。被朋友出卖却毫不知情的玛戈，坐在冰天雪地的小车里，抽着烟，半睁着迷人而有点空虚的眼睛，说：女人的事业总有结束的一天，而那之后她所做的就是给别人准备一日三餐。在那一瞬间，对于这个40岁虽然当红但是却迟早要退出舞台的老演员来说，爱情和稳定的生活终于压倒了所谓的名和利。她也在那时候开始，无所谓了自己的事业，也理解和怜悯了EVE。在看到EVE拿到奖杯致答谢词的时候，她的眼神恢复了女王般的自信，带着不屑，带着认可，深邃悠远，有一种预知未来的宿命感。总觉得似乎梅艳芳的眼神和玛戈有点类似。


不知道是谁翻译的片名，彗星美人的诠释和原名“ALL ABOUT EVE”相比，显然更加贴近影片的中心思想。EVE憧憬了，成功了，成为了星星一颗，但是这也不过是茫茫星空中绚烂一瞬，这闪耀不过只像彗星一样转瞬即逝。


很戏剧性的是，里面的玛戈扮演者BETTE本来就是当时好莱坞大牌明星，一直被人追捧。EVE扮演者则是比较名不见经传的ANNE，而这个ANNE似乎之后也没有太多作品。


忽然想到韩剧《夏娃的诱惑》，为什么此类影片总喜欢把这类女人叫做EVE呢？
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿依达</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-06 05:29:42</时间>
<影评>
        我无话可说。

有一类人，还真的是，如这电影里所说的，“把一生都献给了表演事业。”果真如此，每天生活得都特别dramatic，说的话做的事，没一个是真心真意的，而且还expect people to believe them。关键是，好多人还真的全都上套。

比如说片子里这个心机凤凰女，各种手段啊，怎么这么像我生活中认识的一个女生呢，平时假装楚楚可怜、性格完美、体贴大方，然后各种勾搭男人，以借男人上位。在这里心机女是借成功男人来夺得出名的机会，在生活中，我认识的心机女是言语间勾搭有钱男人，甚至身体力行，来跟男人要钱——她自己当然也不是穷得可以。种种手段，各种谎言，我都不想再说了。

就可怜那个女明星，性格本身就火爆坦白，总让人觉得她是在刷大牌、常有理，以至于出了什么差错，大家都倾向于觉得是她无理取闹、歇斯底里。倒是那个心机凤凰女，一直装得温柔善良、任劳任怨、楚楚可怜⋯⋯其实，好多男人们大概都不知道，女生在不大喜欢你、没有变成你女朋友或者太太的时候，一般都是采取后者的策略，夸赞你、包容你。你说你每天都要玩得很迟才回来？没关系，我也有我的生活。你在大街上看别的女生？没关系，男生么，就是这样子的。可是一旦女生们做了你的女朋友或妻子，就没那么拿得起放得下了，她关心你，所以会因为你语调的一点点变化而敏感不已；她爱你，所以接受不了你的各种借口和推脱；她顾及你，才会对你的各种错误大加指责。女人，总是为自己爱的人才会大吼大叫歇斯底里，好似不顾脸面的泼妇一般。只有那不爱你却觊觎着你的好处的女人（或是贪图你的钱财，或是欲借你权力名气上位，或是想更多男人拜倒在她石榴裙下以体现她女王的气质，或是要拿你当作前年备胎），才会对你百依百顺、万般容忍、心胸宽广，才会每天赞美你夸你，假装说体己话之类之类的。

可是偏偏呢，好多男人就是喜欢那个装腔作势的、其实不太喜欢你的女人多一点。

愿者上钩，这让我们这些人有什么话好说呢。就好像我认识的那个心机女，多少女人（还有一些男人）都看出她的假模假样来了，可一个平时挺聪明伶俐的男生，却被她的几句花言巧语就冲昏了头脑，任凭我们这些人怎么旁敲侧击，或者直言相劝，都不听，还一味地当这个女生是大好人，净被我们这些黑心肠的给欺负了。

倒是一些好女人，例如片子里凯伦这样的，还有女明星这样的，倒是被生生欺负了。别跟我说，凯伦他丈夫这样的男人，这么轻易地就被蛊惑了，本来就不值得她倾心，放了也好。那世上多少的男人都可以被这么放了。心机女小三都是这么上位的：在男人的女友或妻子发觉事态不对而花容失色时，她倒显得特无辜特可怜，对男人的境遇又非常同情理解和支持。自然，男人会向着小三说话，觉得自己的女友／妻子在无理取闹、大发醋意、毫无女人味，倒觉得小三十分具有做贤妻良母的优良品质，是他的知己。这样，女友／妻子当然就处于弱势地位。

这些心机女，地球人已经治不了她们了。

我就实在不能理解这些恐怖心机装a女，是什么力量支撑着让她们能够一句真话都不说，永远不显露自己真实的一面。她们怎么忍受下来的？就像我认识的那个女生，可以同人讲一天的话，而10句里有9句全部都是假的（证据确凿），而且假得漫无边际，剩下的一句还是因为没有证据所以暂且相信它是真的。这样高强度的谎言，究竟是什么样的脑瓜，才能完美地manipulate好啊。难道她们都有强迫说谎的另一型人格么？真应该请心理学家好好研究一下这些人的大脑都是由何构成的。

女人竟然有些时候都会被这种人骗。比如女明星，比如凯伦，一开始都是受害者。不过女人到底是心机多点，不像男人（有男生对我说，男人只有两种类型，靠谱的，和龟头指挥大脑的）。最后心机女是得奖了出名了，可是圈内哪个女人不知道此人是凭借什么上位的呢？只是不点破而已吧，当面上都是对她笑吟吟的，其实没一个亲切的。倒是那些个男人，任这些女人怎么暗示都不信，还对着心机女嬉皮笑脸。可是，对这些心机人士来说，可能女性的朋友本就没那么重要吧。有男人垂青，她们就可以上位、敛财，没有女性朋友帮忙扶持，她们照样有场子。再看我认识的那个心机女，同届的这么多中国女生，几乎是没有一个搭理她的，个个都看透了她的恶心嘴脸，可是她就凭借着搭理她的男人们，月入鲜衣几十件、上百件，手持男人们给她买的iphone、ipad、新电脑，各种用品都可以由男人的车来回载运，若她真的像我前面说的，可以完全没有顾及地说谎，也永不想透露自己真实的一面地话，她还需要朋友做什么？

电影还是给人以积极向上的感觉的。心机女虽然有心机，但是永远不懂得爱情。女明星虽然被篡位，但是正好顺势退出，见好就收，回家安心相夫教子，享受爱情生活。这大概也是心机女们的悲哀吧，一辈子追名逐利而不晓得爱人的滋味，也够悲惨的。但是我看着悲哀的是，女明星最后其实就是选择退让了——你既然这么想要成为明星，好啊，我不干了，我让给你。然后她才能够平平和和地面对自己的男人，省得为了争夺角色大吵大闹，让男人招架不住。可是，如果她真的想要继续舞台生涯又如何呢？如此拱手让人，不是正让心机女得逞了么？

所幸就是女明星的男友比利，是靠谱男中的一员，虽然之前也被心机女的“善良”蒙骗过，但是从来没有变心，最后还是站在了女明星的一边，没有倒戈。

我向这样的男人致敬。

其实这个电影讲的是野心的问题，却被我发挥，变成什么男人女人的事了。真是，人家电影挺深刻的，让我这种粗鄙的人一评，就变得肤浅了。真的是像电影中女明星说的，“我品味不高⋯⋯”

另外，电影里女明星的另一句话更让我印象深刻，不管你做明星还是什么，不管是多成功的人士，有一天，女人都会重新做成女人这个角色，投入全身心去爱自己爱的人。这个角色，有时候，比其他任何角色都重要、都幸福。我觉得这其实才是女人的本性。也是社会之所以还很男权的重要原因。

但是，这毕竟是女人的悲哀但是幸福的本性啊。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>拣尽寒枝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-03 22:17:15</时间>
<影评>
        我叫伊芙，你问我有什么梦想，我的梦想就是表演，登上百老汇的舞台，然后去好莱坞。我有什么故事？当然了，每一个站在舞台的人都有一段悲惨的经历，来自农村，父亲早逝，丈夫在战争中牺牲，一个人来到一半天堂一半地狱的纽约闯荡。


对，我是崇拜她，她是百老汇的角儿，独领风骚，可是她都四十岁了啊，这个舞台也需要一点新鲜血液了。我想办法接近她，我做了她的跟班，我模仿她，我学习她，我研究她，终于她在我的身上看到了威胁，看到了自己的渐渐老去的容颜，她开始对我产生防备，不过装无辜是我的强项。


剧院要找一个她的替身，以备万一，还有比我更合适这个角色的么？我要出名，我要火，我通过她的朋友争取到了这个机会。演出很成功，我已经成功了一半了。


她的男朋友比她小八岁，我试着去勾兑一下好了，他居然经得起诱惑，好男人赞一个，不过你是傻逼啊。那得换一个靠山才行，影评人艾德森，恩，文章的影响力举足轻重，就他了，可以当枪使。


她朋友的男人是个著名的剧作家，不如和他搞搞暧昧，悄悄透露给艾德森，搞个大新闻。


你们肯定看出来了，我是个十足的心机Girl，没错，我的身世也是假的，我根本没有结过婚，但是，我都是为了我的梦想，我有错吗？


总而言之，通过一些小手段，我得到了一个全新的角色，大获成功，获得了戏剧界的最高奖——沙拉奖。马上就要迎娶高富帅走上人生巅峰了。


你们肯定要骂我是不要脸的婊子了，可是我也是有真本事的啊，绣花枕头还能火？我不过是使了点手段走了点捷径罢了。人不为己天地诛啊，我空有一身才华，无人欣赏岂不可悲？我为自己的行为感到骄傲。


那么今天的辩题来了，伊芙女士这样踩着别人上位的行为是值得骄傲的吗？


补充一点：这部电影名叫<All About Eve>直译《关于伊芙的一切》意译《彗星美人》，结合片尾出现了一个心机Girl2.0想要对伊芙取而代之，象征着她耀眼却又短暂的艺术人生，有道是：江山代有才女出，各领风骚四五年。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>我怕</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-15 19:17:39</时间>
<影评>

不知道为什么会有人把《黑天鹅》和1951年的奥斯卡最佳影片《彗星美人》拿来比较，我看不出两部电影的可比性在哪儿。我在《黑天鹅》中看到的是艺术的完美境界让艺术家经历的炼狱般的煎熬，而《彗星美人》不是关于表演本身的，而是为了登上舞台成为明星的阴谋与背叛。跟自己，跟他人，决斗挣扎，当明星可真够不容易的。想想看，比如章子怡徐静蕾这些演员，她们演电影证明自己永远不会是优秀的演员，她们导电影证明自己永远不会是优秀的导演，那靠什么红啊，除非运气跟海啸一样砸下来，否则可得是费尽折腾的。

       电影会有力量，会打动人，是因为它来自真实的生活。比如《让子弹飞》最有冲击力的一个段子，是坏人污蔑好人吃了2碗凉粉，好人剖腹开肠，以死证明自己只吃了一碗。如果你觉得这是艺术夸张过于血腥，现实中不就有这样血淋淋的活例子吗，开胸验肺的工人，还反复开，不跟拿刀子切开胃掏凉粉一样血腥悲惨吗。“我知道你只吃了一碗，你上当了。”那一刻陈坤的表情让我觉得甚至他的表演都进步了。

       《彗星美人》戏外比戏里更精彩。巴克斯特在戏里饰演想方设法把当红女明星挤下了舞台的野心勃勃的新秀，在戏外，巴克斯特在当年奥斯卡最佳女演员的争夺中，不知道使了什么法子竟然使自己和出演女主角的戴维斯同时被提名为最佳女主角奖，而不是女配角奖，在奥斯卡历史上非常罕见。最终选票分流，有着无可挑剔表现的贝蒂.戴维斯因此而未能获得当年最佳女主角奖，巴克斯特也没有。

       艺术很鬼斧神工，生活永远比艺术更鬼斧神工。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>兰修</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-11 13:18:14</时间>
<影评>

        All about Eve 是我高中老师推荐的一部电影。在已经有了彩色电影拍摄技术的情况下,导演依然采用了黑白基调。其中的原因大抵是可以更好地突出人物的形象和关系，以及表达电影的诉求吧。一个相对简单的故事,但辛辣地讽刺了娱乐圈里明星如同彗星一般的星路历程和男权社会里妇女的重重压力的关系。

       其中彗星一般快速闪耀和陨落的路程可以从Margo被Eve取代看出，而Eve在影片结局里同样暗含被取代的命运。最后结局里那面镜子里的多重人影，暗含导演认为这种取代的现象将在娱乐圈长久的持续下的意思：以后还会有千千万万个如同Eve一样的人重复这一场红颜易老，芳华易逝，空留满地唏嘘的循环。

        但这个循环只适用于女性,Edison与Eve一样同样是这个剧的反派,只有Eve的阴谋被拆穿了。

        Edison对于这个循环相当熟悉,他甚至能很好地利用这个循环：他的阴谋掩藏在一场场彗星美人的星光下，在背后默默地按他想要的节奏助推这个循环。开头导演安排Edison作为叙事者,亦暗含了他在娱乐圈屹立不倒的事实。他的轻蔑语调展现了他对于娱乐圈中一次次的花开花谢,理智到冷血的态度和看法。

       至于Bill和Lloyd，他们犯错误的成本极低,对于他们之后的职业生涯也没有太大的影响。对比Margo就可以明显看出来,她是最早发现Eve问题的人,可她的代价却大得多。

        另外,娱乐圈里占主导地位的永远是男性：剧作家, 导演,影评家,他们是娱乐圈屹立不倒的中心。他们坐在楼梯上的样子,就是娱乐圈阶级的缩的缩影。自上而下的层级关系非常明显。而那个唯一的例外Karen,其实暗含她是圈外人的意思。女人,只能作为被快速消费的演员存在。女人在外抛头露面于当时的美国社会,被认为是不正常的：妇女终穷要回归家庭。       

        Margo选了一条对自己最好的归宿,也是她对生活和世俗最终的妥协。她大概是失去了和Eve争的力气和反抗娱乐圈约定俗成的规则、世俗框架及认知的斗志。这么多年，她迷茫了,也累了。最终Margo选择了和好友Karen一样的生活:带着荣誉回归家庭。(Karen曾是成绩优异的大学生)那一场异常“颠簸”的夜晚,众人皆醉的环境里,唯一清醒的Margo,在不被理解的困顿里用重复的悲伤歌曲为自己哀戚以后,默默接受了自己只是彗星而不是恒星的事实，滑向了彗星最终的命运。

 

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜间飞行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-03 18:54:10</时间>
<影评>

即使是事先知道大致的剧情，在看得过程中我仍然为演员的精湛表演和其中不时闪现的精彩对白所惊艳震撼。我在看50-60年代的电影过程中，一直被那个年代的演员的演技和表现出的作为一个演员具备的舞台素养所惊讶折服。很多场戏，即使放到舞台上也不逊色，这是今天的电影看不到的。似乎当下的电影追求的是演员的表演归于平淡无形，这个平淡无形被太多人直接当成一种体验的方式去表现，但是，并不是每个人都具备这种天赋，结果就是不忍目睹。所以，看这部电影时，我的内心一直在给这些优秀的演员鼓掌。

如果是一部近几年拍的片也许我会给四星，可放在60多年前太令人惊讶，编剧兼导演琢磨这个剧本花了多久不得而知，可是必须说实在太棒---永远不缺明星新人的浮华名利场，过去、现在和将来，一直都是如此。故事安排，采用第三人的视角来叙述’All about Eve‘，加上那些透过剧中人讲出的世故的洗练的人世经验。我以为这样一个故事会有些压抑有些黑暗，可看完反而还好，只是间或感到讽刺嘲弄。
中文的译名曾让我有些不解，当看到最后，那个年轻的同样野心勃勃的女孩子穿着Eve的礼服捧着她的奖杯站在穿衣镜前，你忽然就明白了。彗星美人，难道不就是所有关于Eve这样的女孩，young and beautiful，她们最初都是那么纯真，谦虚，充满活力，那么热爱憧憬舞台，前辈们尤其是男人们怎么会怀疑她，只会认为this is all about Eve, that' all. 最重要的是她们年轻美丽。女人的第六感或直觉永远会更快更早，先是Margo然后是Karen，她们很快就会明白，男人嘛，也许是花点时间吃点亏才会发现，也许有的永远也发现不了。像Bill那样拒绝了Eve，还真是让我惊讶了一下，也对，总有例外。

想起还有一部类似题材的影片，《一个明星的诞生》，也是讲一个无名的女演员的成名过程。不管本人有意或无意，成名看来就是个踩着他人的主动或是被动的垫脚石登上顶峰的过程。能不能下来重归一个人的普通平淡，就看个人追求了。Margo的潇洒放手让人有些佩服，有些喜欢，她没有放弃爱人和被爱的机会，也没有放弃友谊。

也许那个年代新旧交替仍然需要资质天赋和时间，在现在这个互联网瞬间传递一切的年代，加上公关宣传的层出不穷日新月异的花样，或许就是一夜之间，昨天还籍籍无名的路人，今天就成当红炸子鸡。新旧交替的速度越来越快，很多东西都变得像速食面的感觉——闻起来很香，吃完第一口就立马明白根本不是那个味道，实在肚子饿没得选时会吃完，但吃完就会后悔。

我觉得一个演员的演技，即使她/他天赋异常，真正做到驾驭角色炉火纯青，不假以时间和历练是无法到达的，然而矛盾的是，演员尤其女演员的青春貌美却又不能于此完全同步，所以在30代能兼备演技和美貌的演员如今越来越少，40代演技有了可片商开始青睐那些20代的新人，如今许多片让人看不下去的原因常常少不了这个。

所以看完片子时，我竟然有些感激过去的电影人曾经做出这道大菜，让我这个观众享受了两个多小时的心满意足，故而语无伦次在这絮絮许多。

PS：推荐几个精彩的片段：Margo举办宴会中众人坐在楼梯上谈论戏剧；Margo因为Eve背着她成为替身而发脾气，之后与Bill在舞台的布景道具中对话；Eva和Karen在没油抛锚的车里的对话；Eve威胁Karen的那段；世故奸诈的剧评人跟Eve的每次意味深长的对话。。。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
