<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>塔楼上 탑</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2882366626.jpg</封面>
<导演>洪常秀</导演>
<演员>权海骁 / 李慧英 / 宋宣美 / 赵允熙 / 朴美姬 / 申锡镐</演员>
<简介>一位中年电影导演和他多年未见的女儿一起，参观了一栋由室内设计师拥有的建筑。他们来是因为女儿也希望学习室内设计。设计师拥有这栋四层楼的无电梯建筑，她带他们逐层参观她所做的装修。他们三个人进入每一层的房间张望。影片以这种方式开始后，我们又重新从底层开始，一层一层地往上爬。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Pincent</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-18 14:54:47</时间>
<影评>

（本文发布于“独放”公众号）
作者：Chuck Bowen
Chuck Bowen的文章见刊于The Guardian, The Atlantic, The AV Club, Style Weekly等。
译者：Pincent

洪常秀的作品中有一些前卫的元素未被充分地发现，尽管丹尼斯·林（Dennis Lim，美籍华裔作家，电影策展人，现任纽约林肯中心电影协会的项目总监）在他的新书《剧场前》（Tale of Cinema）中抓住了这一点。在一部接一部的电影中，洪常秀重新定义了什么是可以被接受的电影叙事，例如在《塔楼上》（Walk Up, 2022）中，传统意义上重要的事件（数量惊人）都发生在银幕之外，同时银幕内由洪常秀专长的内容组成：漫长的、看似漫无目的饮酒、吃饭及角色之间的闲谈，这些对话在情绪上由我们已知在人物相遇之前就已经发生或预感到即将发生的事件所驱动。
即使对那些习惯了洪常秀的节奏的人来说，乍一看在《塔楼上》中似乎也没有什么事情发生，但随着影片情绪的回荡，人们可能会惊讶地回忆起来，在影片的进程中，有几段关系破裂，有人事业陷入僵局，还出现了可能危及生命的疾病，一位无神论者出于绝望而向上帝求助。洪常秀并没有对这些事件进行戏剧性的编排，他尊重角色的逃避行为，轻盈地构建了孤独而可怖的背景。洪常秀的每部新作，潜台词都变得更多了，也更有张力，甚至更加幽默，他的每部电影通常都会利用一个高概念和有组织性的结构，以助于描绘人类神经质的阴郁面。

《塔楼上》的高概念在于，电影导演炳洙（权海骁饰）去朋友金女士（李慧英饰）居住的建筑里拜访她，她的楼房有一部分是对外出租的，这栋楼里至少有两套公寓、一家在二楼营业的餐厅、一个阁楼、一个地下室和一个露台，每个部分都代表着生活的不同元素，整体来说，这栋楼激起了表达、商业和责任之间的牵引力，任何艺术创作者，无论是仍在挣扎的、已经获得成功的还是有抱负的，都必须驾驭这股牵引力。炳洙是一时兴起来到这栋楼的，然后在那里度过了他生命中一段重要的时间，尽管洪常秀还是标志性地将其影片划分为几个段落并对不同片段之间进行省略，将多年的时间浓缩进了几个下午。
这种个人意识的事先植入往往会让电影创作者受挫，不难想象像亚历杭德罗·冈萨雷斯·伊纳里图这样爱好展露自己的导演或像查理·考夫曼这样的极客自恋者会穷尽于追求这种构思的意义。相比之下，洪常秀在几分钟内完成了他的架构，然后就进入了他戏剧核心中的谈话环节。室内设计师金女士说她有时会在地下室工作，但那显然是她休息的地方。而阁楼上挂满了抽象画，暗示着无拘无束的创造性表达。
这里的画很关键，因为影片中有两位失意的画家，她们都试图寻求更有利可图的工作。与炳洙疏远的女儿贞秀（朴美姬饰）希望向金女士学习室内设计，这是她和她父亲最初拜访时声称的目的。金女士楼里的餐厅老板兼主厨善熙（宋宣美饰）也曾想过成为一名画家，这使她与贞秀有着相似的经历，这为她与炳洙在之后培养的恋情形成了一条意识的暗流。在这部本该“没有太多事情发生”的电影里，我们只看到所有这些纹理，几乎没有什么是明晰的。

从表面上来看，洪常秀电影的特点也包括，受伤的人物同时交换礼貌性的寒暄和带有消极攻击性的讽刺。金女士有一种冷漠、生硬的态度，最初暗示着自负，然后以更微妙的方式暗示着角色深深的痛苦。你可能会想知道炳洙和金女士的关系到底是什么性质的，洪以尖锐的方式悬置了他俩的来历，金女士是以一种有趣的方式闯入的，而随着这一闯入的反复，她也让观众感到可悲。
当炳洙搬进这栋楼后，金女士不断地拆他的信件，并一度声称她以为那是她自己的，还试图在没有事先通知的情况下走进他的公寓，她的姿势僵硬、优雅，还隐隐带着威胁，这表明了她被压抑的欲望，特别是她受挫的性欲，这与漂浮在楼里的未实现的艺术抱负相呼应。赖纳·维尔纳·法斯宾德与洪常秀一样多产，他曾说过一句广为流传的话，他说他在用自己的电影作品建造一座房子。洪常秀也是如此，在《塔楼上》中，他将这个比喻放入了他的文本——将房子作为创作动力所涉及的情感和挑战的物理比喻，无论是在艺术、食物还是家庭领域本身。
洪常秀有一种既自夸又自嘲的解除他人防备的方式，炳洙可能是这位电影人的作品中最新的一位“自我化身”，他创造了独特的“谈话式”电影，并有一群崇拜者，且在电影节上大放异彩。在这部最近的洪常秀的电影里，导演这种职业的自负、孤立及兼具的吸引力在一段极为有趣的交流中得到了嘲弄——炳洙想知道退休后还出席自己的回顾展是否很可怜。炳洙的饰演者权海骁经常出现在洪常秀的电影里，他以一种残酷的、实事求是的态度抛出了这些问题，其中充斥着惶恐以及开始进行艺术创作可能所需的意识。

然而，像许多艺术家一样，炳洙平时有些不务正业，且疏忽、无能，显然他生活中的女性几乎没有从他那里得到什么她们所需的东西。通常情况下，男性电影人会把这些细节作为谦虚的吹嘘，作为他们几乎毫不掩饰的中年男子气概的证明。电影通常将电影人视作为了满足自我的神话制造者，洪常秀将他们看作是辛酸的、无助的人，他们从事的工作往往与许多不那么光鲜的工作有很多共通之处。炳洙与《塔楼上》中的任何一位梦想者一样疲惫不堪，而权海骁将他角色的疏离感转化为一种既高级又伤感的、饱经风霜的人物展现。从炳洙用餐时直立、恭敬、防卫的姿态，到他弹吉他时的快乐，还有他不经意的敞开心扉，权海骁表演的细微之处不断地打动着你。
《塔楼上》中的省略不仅仅是对时间的浓缩，它还表达了我们如何经常在自己的脑海中压缩时间，执念般地将心思放在生活中的重大事件，同时将事件之间的时刻也即生活中的大部分时间简化为事后的想法。这种态度是浪费我们大部分生命的一种残酷而有效的方式，这也许就是洪常秀在他的职业生涯中投入如此多的精力来探索这个介于两者之间的边缘地带的原因所在。他的技巧引人共鸣：一次剪辑就能让我们在电影的时间顺序中向前推进数月甚至数年，同时将生活对我们而言是如何似乎消失了一般的这种情形具体化，特别是对于喜欢胡思乱想的中年人。当一段关系正在崩塌时，人们可能会为想起最初承诺的喜悦和当下的痛苦，作为情绪体验的两端。
在《塔楼上》中，洪常秀以类似的方式塑造了炳洙与女性的各种关系，先揭示一段关系的开端或者中间部分，然后在我们还没有适应的情况下，就跳到了关系的结束。洪常秀一度打破了他严格的形式规则，即以拍摄对话的连续镜头为中心，利用画外音闪回揭示了炳洙与善熙之间的疏远，这种对炳洙内心生活的深入缓解了由生动的模式化重复、委婉的对话和情节的省略而造成的紧张感，直接触及了痛苦之处。然而，影片苦乐参半的结局意味着这种结束是转瞬即逝的，它让炳洙又回到了一个精心设计的时空循环的起点，这个循环无非是指向生活中所有的琐碎和悲剧。
原文：https://www.slantmagazine.com/film/walk-up-review-hong-sang-soo/

</影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>vicomte</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-12-21 14:48:27</时间>
<影评>

常秀叔的影片主要靠对白推动人物关系和叙事，尤其后期作品，几乎100%依靠对话驱动叙事。加之他有意剥离其他叙事要件，使他的影片完全是突然开启，偶然间又合上了大幕，又如被老辣屠夫精湛刀法片下的一小小方猪肉，纵然高级食客也一下无法辨别来自猪的哪个部位。
也正因为洪常秀叙事要件缺失，他的故事和场景调度自带几分悬疑。言语之外，满是空白与陷阱。
而本片对话更是进化得语无伦次，陷阱密布，粤语叫：九唔搭八。为我们构筑了一栋荒诞的塔楼。

4楼。吉英开门。

4楼。房东金小姐开门。同一间房，完全不同的门和空间布置。暗示4楼的生活和爱情均为fake。
天台爱情。秉洙终于活成了舒坦温暖又自己喜欢的样子：尽情papa，坐拥韩餐烤肉+烧酒+保姆恋人，不用在楼下被逼喝红酒也喝到爽（可谓上一层楼精分一次==lll）。豪言再拍12部电影。
4楼天台。常秀叔非常迷恋天台屋（幸亏他没生在香港==lll）。1996年首部长片《猪堕井的那天》和今年《小说家的电影》都重墨天台。1996年的洪常秀可能还情同潦倒的作家，如今他追随天命轮回，重返天台爱情。
1996《猪堕井的那天》。明净阳光下的天台屋躲藏着爱情与杀机。惊悚悬疑也隐藏较深。
1996《猪堕井的那天》。不妨对比一下常秀叔的叙事发轫与流变。他最终选择了一条小径，而韩国类型片的巨大发展留给了朴赞郁、奉俊昊和罗泓轸。
这把吉他也四处乱窜。躺着的是穷画家还是导演也无所谓了。
4楼。虽处斗室，但是镜头从来不流动也不跟踪人物，房间的空间关系始终是支离破碎的。罕用正反打，难以辨别空间关系和轴线。洪常秀电影语言的哑谜使得四层斗室成为迷宫。

3楼。导演在悖论房间里躺下了。虽然吐露了宁愿独处的心声，但最终还是期盼男女爱情。常秀叔是钢铁直男。哪怕落伍也绝不甩lgbtq+。话说这张床的空间位置从未交代清楚，后景时髦转椅上放了突兀的一口锅，甚至连房东金小姐所谓室内设计师身份也要一并端掉。

3楼。房间漏水和4楼卫生间堵水，语无伦次的修理与否争论，同样的悖论房间。

3楼。高挑的顺熙突然一件男士双排扣suit上身，离奇的后叉高度。常秀叔暗示我们：3楼生活同样为fake。

2楼。四支高档红酒大餐。开启本片最冗长荒唐的对话。房东金小姐、秉洙女儿、私房菜老板娘加上四楼租客居然全部是艺术家。私房菜老板娘说看常秀叔（秉洙是常秀叔代言人应该是大概率事件吧？当然从来没明牌==lll）的电影要笑到满地打滚。
有趣的是这台mini在2022《小说家的电影》和2020《逃走的女人》都出现过，车主都是金敏喜。
1楼。又一台mini车的出现帮助解密。至少证明顺熙和秉洙根本不认识。爱吸烟的饭小二就是常秀叔请的一托儿。

1楼。洪常秀是得多喜欢mini车啊。本片中的mini车就是梦想终结者。这一台比楼上那台得早两代吧。片尾，秉洙钻进车里打着火又立马熄火钻出车关上车门，好像刚到的样子和刚好经过的女儿打招呼。如此压缩时间的诡异行为在全球电影新思潮中也是大流行，同时预示和女儿的谈话并不真实。

地下室。好彩在这里用了正反打，地下室故事的fake暴露无遗。
女儿座位身后的门不见了。
地下室。话说房东金小姐整日收到租客的邮件，她自己的房间又在哪？她住地下室吗？她的房间成为本片最大的谜团。
1楼。唯有独处吸烟的男人才是真实的。唯有首次拜访塔楼是真实的。吸烟导演的冥想又将开启一个同样的循环。
和不相识的女子甚至素未谋面的女子恋爱是每个男子的梦想。
你突然离开，再回来时，或30分钟以后或经年。洪常秀告诉我们，对有些人你还得等。空间和时间的压缩变异在本片有一个极致显现。今年稍早的《小说家的电影》已有端倪。
场景和爱情可以fake，
但是情绪和人物状态是真实的，导演越老越想多papa是真实的==lll，导演自黑自嗨是真实的，对济州岛的向往和再拍12部电影的梦想是真实的。炫技和对自己电影语言的尝试解构是真实的。
洪常秀的创作也处于全球电影新思潮之中，本片可能受西班牙语超现实主义恐怖类型某些无限死循环题材影响较深。
设想一下，如果抹去长存的爱情温柔底色，四层塔楼的循环有些让人不寒而栗。
即使洪常秀这种狭义的电影作者，如果真想再拍12部电影，转型跨类型是必然路径。


有朋友问，哥，你不是说虚实无界的电影语言全球大流行吗？
是。但如果不留痕以判别虚实，技法就不存在了，也无法服务主旨。比如英国女编导Joanna Hogg同时期的作品《永恒的女儿》，就同样使用悖论空间的技法表达母亲根本没有参与本次同行，以寄托女儿的无比思念。Joanna Hogg那么巧和常秀叔同龄，60岁后才以《纪念品》系列扬名。

延伸阅读：
朴赞郁的流变-1：https://movie.douban.com/review/14597470/
朴赞郁的流变-2：https://movie.douban.com/review/14599466/
朴赞郁的流变-3：https://movie.douban.com/review/14600979/


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>自由之丘</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-01-26 13:39:32</时间>
<影评>

一支烟的功夫，他完成了关于自己人生的美好幻想。
剧情梗概
一个饱受行业赞誉但家庭生活一团糟的男导演带着5年未见的女儿去塔楼拜访以前的设计师朋友，希望女儿能在她手下做事。饭后，这位朋友带着父女俩参观了这栋小楼的每一层，并提议将顶楼半价租给导演。之后，导演突然接到电话去见了电影主席，留下两位女性尴尬地喝酒聊天。他很久才回来，打算在楼下抽根烟：生病的主席、黄了的合作、爱喝葡萄酒且不断闯入别人生活的女设计师、可以半价入住的塔楼…抽着烟，他开始把自己带入楼中每一层的生活里。
1、为什么是抽烟时的构想？
构想最后男导演说要下雨了。他去找电影主席时没有这个天气征兆，回来时才有（女儿出门买酒时没带伞，遇到他时多了把伞）
2、为什么二楼至四楼的生活是构想，只有一开始的拜访、地下室内容是真实的？
（1）视角转变：拜访和地下室情节是全知视角（女儿向“舞台”左侧离去暗示第一幕真实世界的结束，男导演从“舞台”右侧走来预示第二幕想象世界的开始）而二至四楼的生活几乎全是男导演单一视角。
（2）二至四楼的生活全是基于拜访时男导演获得的信息建造的。
比较明显的：
看三楼时，女设计师直接推门进去并表示她一直都是这样，还帮小情侣拿快递。对应之后她直接输密码进门放快递（快递还被她拆了）她还说这楼住的是一对情侣，在国外生活过。对应之后男导演与顺熙以情侣身份搬进来并讨论去国外玩。
看四楼时，女设计师一直输密码一直错，好不容易才进去。她说：这里住着一个画家，人很好但没钱，开始的太晚，他要去济州岛了。对应后面女设计师质问男导演不应门还换密码以及男导演最后说要去济州岛（欣然接受女人买肉买烟买补品也可见经济状况）
（3）拜访时出现的人物（主要是女设计师和男服务员）在之后的2-4楼剧情中全都是同一套衣服和装扮，说明时间没有真实流转。
3、这是怎样一个生活构想呢？
二楼的他是一个光鲜的食客，一位颇具名气且深受女性欢迎的单身男导演。他和曾是画家的美女主厨顺熙（当然顺熙还是他电影的超级粉丝）在餐桌上畅谈电影、艺术、宗教。拜访时女设计师点了瓶普通的葡萄酒庆祝导演获奖，设想里顺熙直接送店里最贵的葡萄酒，还开了四瓶。当然他也会酒后吐真心（光鲜背后脆弱的自己）：找懂艺术的投资方太TM难了，我恐惧的事情太TM多了。但这不妨碍顺熙眨着真挚动人的眼睛：“导演你的电影对我来说是最好的。”
三楼的他是“一对情侣”，进入了真实的“塔楼生活”。没有形而上的谈文论道，只有柴米油盐和中年男人的无力、疲惫。出问题的身体、停滞的事业、要上涨的房租、漏水的房间、关于饮食习惯、见不见朋友去不去国外的争论。还好他可以选择逃跑：对不起，我很爱你，但我还是适合一个人。
四楼的他是一个落魄的电影人，但他将怀着满腔热情去济州岛开启他事业的第二春。也许是顶楼阳台的自由诱惑吧，之前略接地气的构想到了顶楼完全飘了。尽管他年近半百，落魄潦倒，但他有着他这个年纪罕见的“旺盛生命力”，他还有个完美的“妈式伴侣”：给他做好肉吃，买好烟抽（对比周围女性都让他少抽烟）给他喂上好的补品；赞他的床上功夫；听完他孩子气的上帝言论会亲他头说怎么会有这么可爱的人。更妙的一点是：她是时不时过来播撒爱与丰盛的又会赚钱又会持家的翻版女菩萨，所以他还没有同居烦恼！他终于能畅快喝自己喜欢的烧酒，而不是永远也喝不完的葡萄酒。他可以大谈上帝不怕被笑话，更何况他还有了上帝的指引：只要去济州岛他就能再拍12部电影！而所有的恐惧都在这一刻烟消云散！多么美妙的生活！多么仁慈的上帝！
最后分享几张有共鸣的截图，洪导的片子真的很适合下酒。





</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>nobody</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-25 02:40:16</时间>
<影评>

从电影叙述方式看 陪女儿来拜访设计师是现实的 中间的故事都是虚构的 但这种叙事的作用又不仅如此
1、几段故事中他所处的楼层越来越高 但所能承担的责任却越来越少 最开始是帮助女儿的父亲 接着是建议女友的男人 最后是单纯享受像母亲一样的女友的照顾的巨婴 从这方面看 他是逐渐失败的 但从电影中他的情绪发展来看 他又是越来越心境开朗的（至少在他看来是这样的）
2、几段故事中 不变的是 他总是被动的 无论是被投资人临时喊去还是等女友见朋友回来亦或是等女友谈生意回来 作为在电影表达中最具有话语权的导演这一角色 其实在生活中从未有过主动权 
3、从不相信上帝到声称见到了上帝 从再也不拍电影到打算再拍十二部电影 我认为这些并不是意在表明其自相矛盾 而是在描绘一个内心有所畏惧的人为了寻找安宁而做出的努力 可结果呢？结尾一切又回到现实的设计暗示着 这一切的探索和尝试都是徒劳 他还是那个他自己 
或许所有的都是现实 从洪常秀的以往作品来推论 这一切可能只是被打乱了时间的经历罢了 你甚至可以按照自己的理解排列组合 这种inspiring的留白方式也是洪常秀作品的魅力所在
塔楼上 (2022)7.42022 / 韩国 / 剧情 / 洪常秀 / 权海骁 李慧英


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>南悠一</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-01-08 21:47:07</时间>
<影评>

洪常秀对空间很敏感，但他从未像别的导演一样（比如朴赞郁《小姐》）事无巨细地交待环境。《塔楼上》的固定镜头像一幅幅画框，取景有边界，故而空间是碎片化的。全片看下来，观众知道这是一座塔楼，能推理不同房间的位置，并根据画面里的锅碗瓶盆推测角色状态，但观众不能知晓空间的全貌。
同样，洪常秀对时间很敏感，故事的时间跨度很长，每个场景像他摘取出来的一块块时间碎片，被他“压缩”到不到一百分钟的影像里。观众根据交谈知晓场景的发生时间，进而推测人物的生活发生了哪些变化。但不能知道时间的全貌。
长镜头作为一种强调观众与创作者平等交流的形式，能很好地保留影像时空的完整性。但是，在碎片化的时间、空间里，善于长镜头的洪常秀，仿佛把长镜头用成了别的导演的“短”镜头，因为他的故事有更长的时间跨度和更象征化的空间设计，相对来说，他的长镜头只不过是其中的一小小小段。
所以，洪常秀独特的作者性就在于，他的电影既保留了长镜头天然所具备的自然、真实的生活质感，再现真实，又构建了独特的“短篇”叙事，以表达更抽象的东西。
至于为何必须是黑白？
黑白影像磨灭掉了光影和色彩的差别，把时间碎片和空间碎片揉成一团混沌，让本来不具备时空连续性的影片，具备了线性叙事的连续性。
不过，这样很容易让观众产生错觉：观众很容易陷入多义的流沙，把故事过度解读出许多层次，真真假假，如梦如幻，难以分辨，还以为影片设计了什么了不得的结构。关于洪常秀的影评，往往比他的电影更复杂。
影片中，场景交谈展现了人物微妙的关系和状态：
尴尬情境。几个人物似乎不想交谈，又不得不坐在一起接话茬、互相恭维，孤独、渴望但又“厌恶”他者，并且交谈话题大多无法深入；
生活面具。洪常秀的角色每一个都戴着自己的面具生活。女儿和房东谈论导演在家和在外判若两人，撕破了这层扮演的面具。人物大多时候首先考虑遮掩自己的目的、意图，也不想对他人作出负责的承诺，即使向对方坦诚脆弱，也无法得到真正的关怀，人物之间无法建立亲密关系；
精神困境。如果悉心分析，女房东的艺术创造力是值得怀疑的，就像这座装修看着很好，但住进去发现漏水、卫生间使用不舒服的塔楼，说明她是个注重表面文章的人，从交谈中得知，她没有亲密关系（恋情），还时常喜欢窥探房客隐私。
女儿对父亲颇有微词，但不得不依赖他的引荐（导演半途弃她离开，表明二人关系疏离），女儿在向对方自荐时，只强调名利和忠诚类的承诺，我们听不出她对艺术本身的渴求。但这正中女房东的心意。
恋人对男主角又何尝是真心呢，他可能只是她的一份精神寄托和工具，犹如被她抛弃的画家身份。
四个人物对应了艺术家的四种状态，想要入门的青年、身在其中的设计师、半途而废的画家、即将身退的导演自己。四种状态对应四层塔楼，塔楼成了提喻法，空间对时间形成象征的模拟。
在线性叙事里，男主角及男主角代表的艺术家从困顿到开朗，正像片名那样，walk up，直到进入顶层的露台。
我无法解读得更复杂，影片是那么简单，把一种艺术家“内心流亡”的精神状态，用影像讲得具体。这部电影倒是很像《小说家的电影》的姊妹篇，都在探索艺术家的精神困境。
影迷大多时候会代入洪常秀本人的许多八卦。不过，因为影片是虚构的，洪常秀只是用他的眼睛，拍摄日常生活场景，去理解、讲述、描写他所看到的世界。我们作为观众很难考证细节的真实性。并且，影片最后往往归宿于一个抽象的精神层面的概念，说明他是为理念进行创作，很难说主角就是其本人。
在本片，男主角说，“宗教只是某种人造的东西，人们创造它是因为人们需要它。我们太害怕了，所以需要它。”
艺术何尝不是如此，艺术只是某种人造的东西，人们创造它是因为人们需要它。男主角活得太害怕了，所以需要再拍十二部电影。想到这里，他整个人也就开朗了。
艺术，是这群空虚苍白的灵魂所抓住的稻草，不至于让自己在生活的苦海里溺水。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>仁义满天飞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-01-01 12:07:47</时间>
<影评>

这是第二次被洪常秀深深吸引。把四层没有电梯的楼房设计成一个时空迷宫，浓缩地在两小时内展现了导演数年的生活状态和人际关系。
第一个故事发生在二楼的餐厅，导演带着女儿来拜访老朋友，希望作为室内设计师的朋友能够收下女儿这个徒弟，这时候他扮演的是父亲和朋友的角色，更加接近于他的社会属性，承担着应有的责任。但中途的一通被投资人叫走的电话为我们展示了导演隐藏的一面，首先，被迫中断的谈话显示了他在工作中的被动局面，而女儿和设计师的谈话则体现了女儿对父亲社会角色的不理解以及家庭关系的紧张。
第二个故事发生在二、三层（餐厅和女老板的家），重新到访塔楼让他结识了二楼餐厅的女老板，并最终成为了男女朋友，此时他的身份更加轻，从家庭的责任羁绊中彻底解脱出来，只是“简单”地扮演一个男朋友的角色，但却依然是被动的。作为导演，收到了国外的电影节发来回顾展的邀请，却因为影展不报销女友的机票而被迫拒绝；每天生活在家里，吃着健康的食物，放弃工作，却因为女友要见一个自己不喜欢的朋友而无聊伤心，他好像还是觉得身上的担子太重了。于是发生了下面这个有趣的时空处理，导演躺在床上的固定长镜头，画外客厅的声音交代了女友终于回来了，而导演的声音也一同传来，两人展开正常的对话（可以理解为此时的声音是躺在床上的导演的回忆，也可以理解为此时和女友展开交谈的人是导演的面具，而房间里的床则是导演的心房，真实的他就躲在这里，两者之间分裂的语言相映成趣）一个在毫无保留地表达着爱，而另一个则坚决的准备离开。

第三个故事发生在阁楼和阳台，这时导演彻底成了一个单身汉，只有一个年龄比自己大的姐姐做情人，此时责任已经在他的身上彻底消失，他几乎成了一个巨婴。每天在家里睡觉，等着姐姐上门，带来好吃的，顺便一起做爱，没有什么再需要努力，只是大口地喝着酒和纵欲就能得到姐姐的夸奖，一切如此幸福。但却依然没有逃开被动的局面，即将开展的约会，再一次被一通突如其来的电话所打扰......

如果说随着楼层高度的上升导演身上背负的责任就越来越少的话，那结尾中，当他再次来到楼下并奇迹般遇见第一个故事里的女儿的时候，则象征着又一次的循环到来，这次又要怎么逃呢？于是又点上了一支烟，站在楼下，仰望天空，期待着此刻被“格外需要”的上帝，再次显灵。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>谋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-11-16 06:20:06</时间>
<影评>

#CineLumiere 塔楼仿似证明一个人存在的宝库，不同时期的记忆与经历和那可预见的未来都储存在其中，观众们如同“上帝”般可爱，输入密码都可以进入，那密码仅是一张电影票，贪婪的汲取着他人的记忆的同时又把影像与自己的现实经验所结合，如此交织出了一副属于自己的画卷，而那时不时响起超脱界限的吉他声提醒着我们也仅仅是这场盛宴的观察者，真正参与的仅有他自己。时间在影片中不能通过时间来计算，它如人的记忆般，是一支烟，几瓶酒，一顿饭或一场门口的对话的长度。《在水中》刚好衔接本片，那模糊的视野证明一切都在逝去，一遍遍响起的吉他声（还有那段躺在床上听到的颅内声音）让我感觉就如同《在水中》那被按下的播放键后响起的音乐，我们看着他回忆那可能的曾经。
素食者吃苹果似乎是他的毕业短片，而这部关于记忆的展现也如同短片中赤裸的展现一样。磨砂的玻璃背后的人影如同印象画般的美妙，婚姻的不顺，创作的压力，女儿的疏远，早年的落魄，现在的体会，未来的走向均在影片之中。
视觉上，大量固定长镜头，有时候会有缓慢的镜头镜头运动，很难让人察觉出来，这种变化感觉与光影的调整都能证明时间的变化，而几次的正反打体现的是一件事物的两面性。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>隐约雷鸣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-26 22:47:15</时间>
<影评>

数了一下，自己断断续续的观影，已迈过了13个年头。
2009年，临近高考，把父母给的餐费从嘴里省出来，选择中午或周末去网吧看电影，不顾周围嘈杂的游戏热血噪音，看贾樟柯、王小帅、顾长卫、娄烨，看到了《小武》、《十七岁的单车》、《孔雀》、《颐和园》。
2010年，买了人生中第一台笔记本电脑，在网上注册了豆瓣，结识了金基德、李沧东、北野武、拉斯冯提尔、库斯图里卡等很多电影导演，开启了十余年的漫长观影路。
2011年，尝试在过年假期去饭店打工赚钱，并用这笔钱坐火车去了趟北京，住进了著名的天通苑小区，见识了天通苑那座颤颤悠悠的过街天桥，逛了趟故宫和798，围着娄烨的颐和园转了一个小时，背着行李包在草场地看完了吴文光的《纵横四海》，并于那一年观看了第一部老洪的电影《江原道之力》。
2012年，用假期打工的钱买了台拍立得，并在经历了一段感情受挫、人生第一次就业即失业后，决心投奔怒海，进入社会大学，在呼来唤去的工作之余，开始持续关注洪尚秀。
2013年，不甘心在家乡混吃等死，于是坐了趟飞机，在上海高铁站睡了一夜，去了趟北京，在宋庄和肯德基住了两晚，最后却一事无成的回到了老家。
2014年到2015年，是我的至暗时刻，那时的我，天旋地转般的失去了人生方向，但唯有洪尚秀的故事一直陪伴我左右，他的电影，宛如一首失败者之歌，让我明白，人即便再卑贱，也要苟延残喘的活下去，因为，活着真好。
如今十多年过去了，我在家乡成了家，有了孩子，继续看着洪尚秀的电影，看到他每年以一至两部电影的制作速度惊艳影迷，也看到他故事中的主人公换了一茬又一茬，可电影配方仍旧是换汤不换药，就像老家那冬天的焖子铺和夏天的冰粉摊，价格公道，童叟无欺，无论你得意忘形或失意落魄，它们就一直在那个老地方、小角落等着你，你一辈子都忘不掉。
我十年前曾感叹老洪，他是怎么做到“回回拍自己，回回能出新”的？十年后，回望他拍过的所有电影，原来答案都被他藏起来了，被他藏哪了？这些答案，其实就藏在男男女女的觥筹交错之间，藏在酒至微醺的流露真情之间，藏在突然撞面的尴尬弥漫之间，藏在糖衣炮弹里的电光火石之间，藏在善于打破时间惯性思维的非线性叙事之间。
老洪拍电影的13年，也是我们每个普通人生活过的13年，希望下一个13年，您能将那个答案继续藏下去，藏进下一个13年，然后我会钻回您的酒窖，刨开黄泥，掬一捧真露，把酒倒满，先干为敬，洪尚秀！






</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝紫青灰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-11-14 23:26:06</时间>
<影评>

       心脏由左心房、左心室、右心房、右心室四个腔组成。《塔楼上》就有四层楼，每层楼一个房间，一个主人，一个片段。

塔楼上

       第一场餐厅里戏，父女二人与塔楼主人是尬聊，父亲退场，女儿和塔楼主人继续尬聊。

父女二人与塔楼主人。塔楼主人的姿势是横架手臂二郎腿，男主角是手撑两边，含胸驼背，让自己的视线低于塔楼主人

       如同跟男主角同时上场的女儿所说，父亲在家里总是笑嘻嘻，工作场所又是另一幅面孔。塔楼主人说也许工作中的父亲才是他的真实状态呢。他遇上什么人，相应的就把自己放在什么位置。

女儿和塔楼主人继续尬聊，诉说父母离婚后父亲的两幅面孔

       塔楼主人住地下室，她的职业是室内设计师，这颗心脏归她所有。在电影语言里，主人公生活的房间是主人公内心的延伸和展示。能够登堂入室的，只有他的情人。
       情人又分一号二号和三号，一号情人在一楼，开一间一张餐桌的餐厅，是男主角的狂热粉丝，在暧昧中，谈得渐渐入港。

塔楼主人引见一号情人

       二号情人是牵绊。男主角和二号情人同居，住二楼，两人都没有收入，塔楼主人却要涨房租。生活中的焦虑反应的是内心的不安全感。男主角吃素，大概也没有性生活，想去旅游没有钱。她是他手里的风筝，他不放心她独自外出寻欢，要用电话线扯回来。情人手机上的珠链就是她的锁链，她离开，连手机都扔下不带。男主角只好在半梦半睡间与她讲和，然后告诉自己，我独自也很快乐。

男主角吃素，二号情人只好陪他吃素

梦中仍在与二号情人絮语

       塔楼主人一直想窥视男主角的房间。

塔楼主人带男主角进入三楼

塔楼主人劝男主角租下三楼

       男主角住塔楼，房间很小，却有一个室外阳台。三号情人是男主角的上帝，就在这个阳台上，男主角看见上帝显灵，告诉他要拍十二部电影。三号情人治好了他所有的病，带给他手工卷制的昂贵香烟，用蜂蜜炮制过的老山参，告诉他要嚼烂了再咽下。还带来牛肉，他要什么她都有，她都给买。他们一起吃烤肉，喝烧酒，做很多的爱，还有信心和灵感。三号情人是房屋中介，有一幢楼正要卖出，意味着她有很多很多的财富与才华，有一颗七窍玲珑的心。前妻的账单寄到他这里，他和她都不在意，扔在那里，任风吹雨打。

是"一个人"，他在仰望她

       洪老头子有点东西，用空间解构人生，把线性的生活平面化，推开门，就是另一幅面孔，人还是那个人，但遇到的人不同，就有不同的际遇和不同面孔，喜怒哀乐，都不尽相同。
       这个电影剧本，完全可以改编成话剧，四张面孔四种人生在四个腔室里展示，多么美妙的画面。

二楼的这个沥水架我也好喜欢, 有设计感

一 个空镜。洪老头子大概也很满意他找来的这个道具，给了好多镜头


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-07 23:13:55</时间>
<影评>

“人在家里跟在外面是两面的，不同的。这都是人的一部分。”
“他在外面出轨了，这也是他的一部分，说不定这样的他更真实。”
“我不会忘记我的知识是从老师您这里学到的。”
怎样看洪常秀的电影？“边喝酒边看。”
外国某画家凌晨起来创作，抽烟喝咖啡提神。中午去自己喜欢的餐厅吃饭，仿佛过了充实的一天。
拍电影真的需要运气。
投资电影的人影响了电影的自由创作，他们眼里只有钱。
夫妻俩要有能一起做的事情才好。
大段唠嗑台词，很考验演员功力。
聊着聊着眼神对上了，然后很快就在一起了。
“我很爱你，真心希望你只爱我。”
“虽然我很爱你，但我还是更适合一个人生活，比较舒服。”

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
