<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>慕德家一夜 Ma nuit chez Maud</电影名>
<年份>1969</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2203325739.jpg</封面>
<导演>埃里克·侯麦</导演>
<演员>让-路易·特兰蒂尼昂 / 弗兰西丝·法比安 / 玛丽-克里斯汀·巴洛特</演员>
<简介>电影为侯麦《六个道德故事》系列之一。故事讲述一个34岁的天主教徒让-路易斯（简-路易斯·特林提格南特 Jean-Louis Trintignant 饰）爱上了一个年轻的女大学生。他偶遇老朋友维塔尔（安东尼·维特兹 Antoine Vitez 饰），被邀请到一个性情豪放的离婚女人慕德（弗兰西丝·法比安 Françoise Fabian 饰）家中共进晚餐。饭桌上，持有不同道德思想的三人大谈宗教、无神论、爱情、道德、以及哲学家帕斯卡尔的生活与哲学著作等话题。聊到深夜，外面下起了大雪，维塔尔离去，慕德劝说让-路易斯留宿一夜。慕德是情场高手，她极尽挑逗之能事去引诱他。保守忠诚的天主教徒让-路易斯面对了两难之境，一方面心中已有所爱，另一方面美艳的慕德实在又难以抗拒。他半推半就，最终还是抵制住了美色的诱惑。后来，他与心爱的女孩结婚，却发现她竟然曾是慕德丈夫的情妇。
                                    
                                　　本片获得第42届奥斯卡最佳外语片提名、最佳原创剧本提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>eapass</作者>
<标题>《幕德家的一夜》中几个没能在看片时当即理解的问题。</标题><作者评分 />
<时间>2007-04-20 01:33:04</时间>
<影评>
        片中有几个地方，在看片当时没能马上理解，或者说领会。这里所说的理解，并非指对情节本身的理解，而是关于片中角色行为动机的理解。

问题一、Louis送Françoise回家之后的次日早晨，两人在教堂中并排坐着，为什么两人分别会出现那种不安的表情？特别是Françoise。

问题二、Louis和Françoise碰见Vidal后，为什么Françoise突然行为古怪起来？在雪中的对话里，为什么Louis要说“I have another confession: The very morning we met, I'd just left a girl's place. I'd ***slept with her***.”？而事实上他并未“slept with her”。

问题三、Louis和Françoise碰见Maud后，在沙滩上，Louis说：“when I met you, I'd just come from her place”, Louis内心独白：“but - I was about to say, But nothing happened”。为什么他没说“nothing happened”，却改说“she was my last fling”？为什么Françoise听到他的这个答案后，反而散去愁眉，解脱开来？


上述3个问题便是我看完此片后问自己的问题，而且简单想了片刻还是不得圆满解释，最后不得不重看某些片段对话，以捕获更多的细微之处。

有两点需要先说明一下。首先，我看片时，有几处按了快进，比如那段小提琴和在教堂中牧师宣讲时。特别是跳过后者，直接导致了我无法很好的解释第一个问题。

其次，我使用的英文字幕，某些关键的细微之处，不知是否有翻译的偏差。后来，又把这些关键处，参看了中文字幕。不过，估计中文字幕并非从法文直接翻译，而是由英文转译，有些很明显的错误，甚至影响对影片的理解。故下文凡字幕处，皆引用英文字幕，如果哪位朋友有法文字幕，并且发现英文字幕中的翻译偏差，欢迎指出。


下面，我试着以个人的理解，提供一种解释的可能性。


问题一：Louis和Françoise在教堂中并坐时，牧师宣讲的主题可归纳为“faith”，虽然讲的是对上帝的“faith”，但这肯定会激起两人对世俗中“faith”的思考，对他们自己是否“faithful”的思考，正是这思考鞭打了他们的心灵，带来了他们脸上的不安。


把两人分开来解释。


先说Louis：


00:56:46,136 --&gt; 00:56:53,771

Purity of heart is the important thing. If you're really in love with one girl, you don't want to sleep with another.


01:18:53,038 --&gt; 01:18:59,667

One shouldn't be obliged to forget. One should love one girl and no other, not even platonically.


上文出自Louis所述，可算作他的信条，但他实际上又是怎么做的呢？他对Françoise的爱，是那种看见后就知道她会成为自己老婆的爱。

00:11:33,726 --&gt; 00:11:39,596

I suddenly knew, without a doubt,that Françoise would be my wife.


而对Maud的感情，或者说一种暧昧的爱，是一种倾诉的爱、朋友的爱，虽然也是一见如故，但和对Françoise的爱不同。不过，在最开始他自己仿佛也处于一种迷糊状态，好像能分清，好像又不能。例如，Louis和Maud在爬山后，Louis主动搂住Maud，并主动亲吻Maud，这明显超越了朋友，不过如Maud所言“Your lips are cold”，并非“热”吻。Maud作为敏感的女性，从那晚的对话中一直察觉到Louis心中有个金发偶像。吻后，Louis说“That was a strictly friendly kiss”，你能说他没有认识到吗？但后来他又亲昵的搂住Maud，并到Maud家中。

01:16:39,571 --&gt; 01:16:42,870

Maud: Will you come with me? We can have dinner afterwards.

01:16:43,074 --&gt; 01:16:47,670

Louis: - I have to leave by 10:00. 9:30. I need my sleep.

Maud的邀请和Louis的同意并强调“I have to leave”，双方都没有表明什么，但也没有拒绝某种可能性。事实上，他在什么都未发生后离去。可以说，他对Françoise的爱——当时对他而言，Françoise不过是一个爱的影子——占了上峰，但也仅仅只是占了上峰而已，他说过他们也许永远见不到，或见面的机会极少后，最终又问了一句“Shall we talk on the phone?” 哈哈，Louis心中的那杆秤尽管始终向Françoise偏，但一直都在晃动。


他和Françoise并坐在教堂里，当时的他是否“faithful”？不，准确说，不完全，虽然这时他对Françoise的情感上升了一个高度，但依然有杂质，哪怕这杂质只有一点。如同对上帝的爱，不容丝毫杂质，否则便不算“faithful”。他做完礼拜后，马上给Maud打电话，就是想把对Maud的暧昧之情降为朋友之情，以实现自己的faithful。

不过这又引出一个新问题，为什么后来他并没有给Maud打电话呢？而且至少有两次可能。

1、从教堂出来，他给Maud打电话，Maud不在，但他得知她会在周五回来。

2、Louis和Françoise在橱窗前碰见Vidal，得知Maud将要离去，Louis问Vidal“Is she at home tonight? I'll give her a call.”

但从Louis一家三口碰见Maud后的对话中，可知他后来并未给Maud打过一次电话。为什么？


其实，在Louis眼中，他和Maud的关系本来就是一种以朋友为主的暧昧关系，从他以前和Maud的对话中不断强调朋友、友谊便可推出。而Maud也并没把他们之间的关系上升到爱人关系。所以，根本就没有必要打电话去澄清什么，只要洗去自己心中那些杂质既可，这样即是做到了“faithful”。



再论Françoise：


首先，插一个人进来，此人便是Maud的前夫，也即Françoise曾经爱过的有妇之夫，为讨论方便，命名为Mr.X吧。

再来考虑一下Françoise的信条，或者说对事物的观念，这方面的信息较少，但我们可以从Louis和Maud的对话中猜出几分。

这里有个假设，Maud是否了解Françoise？我的答案是“是”。在沙滩下坡时相遇的一段对话很好玩。

01:45:49,986 --&gt; 01:45:51,886

Louis: Do you know my wife?

01:45:52,088 --&gt; 01:45:54,454

Maud: Yes. I mean, by sight.


呵呵，Maud这句话有意思。比较一下Maud和Louis的对话中，Maud怎样描述她前夫的情人，即Françoise。

01:00:13,185 --&gt; 01:00:25,422

and my husband had a mistress.

Curiously enough, she was your type:

Very upstanding, very Catholic.

Not hypocritical or calculating. Very sincere.


01:00:46,852 --&gt; 01:00:56,491

I don't think she would have married him.

That's why I was amused when you spoke of insurmountable circumstances.

I suspect she thought the same way.


如果Maud了解Françoise这一假设成立，如果Maud那敏锐的感知力没错的话，我们便可作如下猜想：Louis的信条极接近Françoise的，Louis对事物的观念可以近似的看作Françoise的观念。

除去上文中提到的那些，还有什么呢？其中对婚姻中的“faith”的看法尤为关键。

00:57:59,819 --&gt; 00:58:51,526

Maud: you'd marry her on the spot and swear eternal fidelity.

Louis: Absolutely.

Maud: - You sure you'd be faithful?

Louis: - Of course.

Maud: - What if she was unfaithful?

Louis: - If she loved me, she'd be faithful.

Maud: - Love isn't eternal.

Louis: - My sort of love is.

Maud: If there's one thing I can't understand, it's infidelity.

Louis: If only out of self-regard, I couldn't go back on my word.

Louis: When I take a wife, my love will stand the test of time.

Louis: If I stopped loving her. I'd despise myself.

Maud: - You're right. That's self-regard.

Louis: - I said it might be.

Maud: Not "might be." It is. So you don't allow for divorce?

Maud: So you damn me outright.

Louis: Not at all. You're not a Catholic.

正是如此的观念，使Françoise陷入一种两难境界之中，迫使她从矛盾到后来作出了断。什么了断？和她的有妇之夫情人——Mr.X分手。


在这里，另一个重要问题显现：Françoise和Mr.X的关系发展到底基于怎样的时间线？猜测如下：


1、相识。3年前至1年前这个时段都有可能，但不超过4年，不短于1年。（假设，Françoise当时读书的学制年限为4年）

因为，Françoise目前22岁，还在读书，Mr.X即是医生也是教授（从Louis与Vidal在餐馆的对话中可得出），Françoise与Mr.X应该是在学校相识的，故不超过4年。而Maud的前情人因车祸死亡“It's been a year now”，又由于Maud对其前夫“crazy about him”，几乎可以肯定她前夫应先于她出轨，从而得知时间也不会短于1年。


2、Maud与Mr.X离婚。

按照Maud的说法：“I tried everything to break it up. It was my one good deed.”

不过，到底是Maud提出离婚还是Mr.X提出，无法推出较明确的结论，只能把复杂性和可能性摆在这里。


Louis送Françoise回家后，两人谈话中，Louis举了一个关于选择的例子，下面是Françoise的回答。

01:31:35,533 --&gt; 01:31:40,061

Choices don't have to be agonizing, but they can be.


01:32:32,957 --&gt; 01:32:40,724

But if she'd had a husband and children and wanted to leave them for you, then you'd have had to choose.


上面这两段话在下文中依然重要，因为这关系到“选择”。


3、Françoise提出与Mr.X分手。

奇怪，Mr.X与妻子离婚，没能促进与Françoise的感情，反而加速了两人的分手？

这里我们回到开始讨论的Françoise的信条，和她心中的“faith”。她和有妇之夫的处境，本来就使得她处于一种道德的劣势。而Mr.X与妻子离婚更加大了她的两难局面，是她和Mr.X分手的导火索。

就Françoise而言，是她导致了Mr.X对他妻子、家庭的“unfaithful”；就Mr.X而言，成就了对Françoise的“faith”，便破坏了对妻子、家庭的“faith”。Françoise和Louis一样，认为结婚后便要“faithful”到永远，否则就应遭到鄙视。而现在Mr.X的离婚便使得他成为Françoise信条中鄙视的人，正是Mr.X对Françoise的“faith”，使得Françoise认为他是一个不“faithful”的人，而Françoise自己便是使爱人变得“unfaithful”之罪人。好了，进入死循环，真是个conundrum呀！如果Françoise不放弃这种信条、不放弃这样的信仰，矛盾就永远无法调合。信条和信仰是无法放弃的，那就只好选择分手，即使她依然爱着Mr.X。


至于是否为Françoise提出分手，我并不能完全肯定，只能说这种可能性极大。

01:42:56,880 --&gt; 01:42:59,246

Louis: Did he leave you?

01:42:59,449 --&gt; 01:43:01,747

Françoise: No, it's more complicated than that.

写到这里，又一个问题跑出来，既然Françoise已经和Mr.X分手，那为什么会在教堂里显得不安？她不是已经和Mr.X分手，忠于她的信条了吗？那就要问她两天前的晚上——平安夜——在哪里？和谁在一起？


4、Mr.X平安夜去找Françoise，他们两人共度了平安夜。

本来，Mr.X平时在Montpellier（从Louis与Vidal在餐馆的对话中可得知），而平安夜当日回来与Maud处理了一些财务问题，看女儿。处理完财务问题后，Maud累了，回去睡觉了，而Mr.X便去完成他此行的第3个目的。

Françoise和Louis一样，都是“faithful”的教徒，她在异地读书，平安夜不可能和家人过，而平安夜的午夜弥撒也不见踪影，只能解释为她和Mr.X在一起，和她的爱人在一起。

01:43:36,720 --&gt; 01:43:39,280

Françoise: I saw him just before you and I met.


分手的情人——她爱的人也是她信条、原则鄙视的人——又来找她，她并未拒绝，或许是未能成功拒绝，并和他同度平安夜，再次背叛她的信条。

至此，Françoise为什么会在教堂上出现不安的表情已经解决。


5、Françoise在不安之后，醒悟，决定永不再见Mr.X，并忘记他。

看片时，我就纳闷，两人礼拜后没有一起出来，而是Louis匆忙去打电话。现在看来，两颗不安的心都忙于解决当时最重要的问题——“faith”。



问题二：没想到解释一个问题需这么长的篇幅，后两个问题，准备讲粗一点，点到为止吧，而且我怀疑有多少人会读这种长文。

Louis和Françoise碰见Vidal后，为什么Françoise突然行为古怪起来？

因为Françoise见到Vidal，使她又想起Mr.X，一个她忘记的人突然又在她心中复活。

01:43:30,280 --&gt; 01:43:36,079

I could say I've forgotten him, but you can't ever really forget someone you've loved.


而这种复活使她再次产生矛盾。

01:42:19,443 --&gt; 01:42:45,634

Françoise: I have a lover.

Louis: You have a lover... now?

Françoise: I mean, I did until recently.

Louis: You love him?

Françoise: I did.


注意，Françoise最开始的措辞竟是用的“have”而不是“had”，然后才变为“did”，而且用了几次，这个变化很有趣。此时的Françoise已把Louis当作她的“the one”，困绕她的问题又回到了“faith”。她既然已经倾心于Louis，就不能再容下Mr.X，她认为念起Mr.X心中澎湃，对Louis的爱夹杂入对Mr.X的爱，而且她分不清对Mr.X的爱是过去的爱还是现在的爱，便不能算作“faithful”。从“have”变成“had”、“did”来看，她后来仿佛分清了。但即使夹杂的对Mr.X的爱是过去的爱，那她对Louis能算“faithful”吗？这正是她的困惑所在。

而且，Françoise和Louis交往的近一个月中（可以从Maud将要离去等信息中推出），Louis肯定向她宣扬了他那套对“faith”的观念，更强化了她的观念，而Louis又是一个非常“faithful”的人。感到自己不够“faithful”的Françoise面对“faithful”的Louis，她当然不让他吻，她认为自己不值得他吻。


而Louis察觉到了Françoise的困惑，他要帮助她走出困惑，证明过去的爱并不影响现在的爱，过去的让它过去，现在依然可以做到完全“faithful”。然后他自曝情史、以身说法，让她明白这种可能性，并使其感觉两人的平等。

01:44:38,315 --&gt; 01:44:45,513

I've had affairs, some of them long-lasting. This way we're even.


不过Françoise依然有道德上的不平等感，她说：

01:44:46,756 --&gt; 01:44:52,190

- But they weren't married. And it was far away, in America.


见此状，Louis亮出了杀手锏，“I have another confession: The very morning we met, I'd just left a girl's place.”为了让Françoise获得更彻底的解脱，感觉彻底平等，他编了个谎话，补了一句“I'd slept with her.”


插一段，这里有个好玩的对比，当双方相互坦白情史时，Louis听到后“I felt a bit conscience-stricken myself”，而Françoise听到后，屏幕慢慢黑下来，只听到Françoise说：“Let's never bring the subject up again. Okay? Let's never talk about it again”。等屏幕再次亮起，已是几年后的场景。


关于Louis为什么要编此谎言，上述的解释还不够充分，他完全可以不加这一句。虽然，此谎言让Françoise最终解脱并获得平等感，但也损坏了Louis名义上的德行。从那夜和Maud的谈话中，可看出Louis是一个注重自己德行的人，而现在Louis的行为，应该基于他对“善”、“德行”的进一步认识和体会。正是这导致他做出以前他不会做的行为。这里就不具体分析了。

如果行小恶是为了去大恶，可行小恶；如果成全心灵上的善需要肉体上的恶，可行肉体的恶。Louis牺牲了自己名义上的德行，实际上成全了更大的德行。



问题三：先看看Louis与Maud相遇后，Maud问了些什么，说了些什么。

01:46:52,449 --&gt; 01:47:05,524

Has she mentioned me?

You're just as secretive as ever.

Well, let's not stir up those cold ashes. That was all long ago.


01:47:32,522 --&gt; 01:47:41,786

It's nice to see you again... even if it was to find out - Enough. I'm boring you with all this.


要解决问题三，首先需要解决下面这个问题：

为什么虽然Maud话到嘴边，但最终还是没把那层纸——Françoise是Maud前夫的旧情人——戳穿？

上面的对话本身显现了一些，但更隐含的原因还需我们来揭露。

Maud问“Has she mentioned me?”，从Louis当时的角度考虑，Françoise认识Vidal，但不熟，而Vidal是Maud的男友，Françoise和Maud也就是一般认识。他很自然的回答“不”，事实上也确实如此，不过Maud反而说他“You're just as secretive as ever.”，这句话对他后来完全醒悟是有帮助的。

从这里，再次看出Maud的聪明和灵性，她通过“Has she mentioned me?”含蓄的试探“Has she mentioned Mr.X?”，她也从这个否定的回答中知道Françoise没有告诉Louis——她与Mr.X、Françoise三者间的关系。至少她可以想到，Françoise不想Louis知道，这也算一个原因。

还有，Louis和Maud过去特殊的暧昧关系——她和Louis是那种差点就成但最终没成的关系——也是她最终没说的原因之一。Maud和Louis的关系越亲密，事实的揭露就越尴尬。正是这种过去暧昧关系可能导致的尴尬，使得她欲说却未说。恰到好处呀。


好，最后一个问题：

为什么Louis没说“nothing happened”，而改说“she was my last fling”？为什么Françoise听到他的这个答案后，反而散去愁眉，解脱开来？

先解释一下“fling”，这个词很关键，中文字幕意译为“罗曼史”，不够准确。英文中，“fling”的解释有这样一条：“a short and not very serious sexual relationship”。

此时，Françoise很紧张，她怎么猜Maud在Louis心中的位置？

Louis的老朋友Vidal的情人？这点可以肯定。

Maud和Louis也有暧昧关系。她不肯定。她也就听到Maud对Louis说：“You deserted me shamelessly.”

Françoise无法判断这只是玩笑话还是另有他意。

Françoise此时真正关心的是Maud是否会把那层纸捅破，而Maud与Louis的关系如何，直接决定了前者发生的可能性。


当Françoise听到Louis说“she was my last fling”后，愁眉散去。因为Maud极有可能没有说破，如果说破了，Louis再来给她说“she was my last fling”，就会出现那种Maud同样不愿面对的尴尬，而Louis却坦露了这样的“事实”。

解决掉这个问题，“为什么Louis没说‘nothing happened’，而改说‘she was my last fling’”也就同样解决了。


实际上，在Louis内心独白时，他遥望远方，眼珠子一动，已全然明了。
      </影评>
<有用数>309</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>何满子</作者>
<标题>路易斯，帕斯卡和冉森派——对《在莫德家一夜》几个话题的简单梳理</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-22 11:10:52</时间>
<影评>
        要特别说明，此番梳理只是想尝试着探讨一下影片讨论所涉及的背景，

探讨一下几位角色在谈论帕斯卡和冉森派时，表达了怎样的神学/哲学观点。

而非要阐释影片本身要表达的意涵。


学术水平不高，若有错误请多多指教。

----------------------------------------


1）


帕斯卡的上帝之赌用来说服人的关键步骤中有这两步：

1）只有概率(possiblity)才是我们所能把握的命定(destination)。

这也是理智所唯一能把握的命定。

2）理智对于概率的把握不能导向信仰，

必须进行实际行动（选择），

哪怕选择时心中的理智把握的只是概率，而非真正的确定无疑。

某种程度上说，这种选择是抛弃理性的。

然而只有进行这种选择，实践一种宗教生活后，才有产生真正的信仰。


Louis在影片刚开始时候

在书店翻阅的那段Pascal讲的正是第二点：

“-选择信仰，让自己像畜生或婴儿那样去相信，去领圣水，去会餐。”

“-可这正是我所害怕的。”

“-为什么害怕，你有什么可以丧失的？你只会丧失激情/情感，而这正是你最大的阻碍。”


Louis对Pascal的所有拒斥是从这段话开始的。

"他没有说出什么东西"“并且与我对天主教的看法不符。”

对Louis来说，领圣水，去会餐，在肉体上保持贞洁等等，

这些行为对于真正的信仰来说并不是关键。

虔诚的天主教徒依然可以享受一切令人愉悦的世间事物。

对葡萄酒的热爱，与某些女人的交欢，等等。

在这个意义上，他反对Pascal。

因为Pascal劝导的基本是一种禁欲主义式的修行式生活。

他劝导人们放弃自己的激情，嗜好和骄傲（甚至连“对数学的热爱”也包括在内），

回到最接近上帝的“畜生般”的纯真状态中。


然而，Louis在某种程度上确实认同这种禁欲主义倾向。

觉得天主教徒确实要保持一种高的道德标准。

（当问及他是否愿意和女人有一夜情，他回答说以前有，现在皈依后就不会了。）

但是关键在于，他始终不愿践行禁欲主义，不承认它和真正的信仰有关。

他既支持一种帕斯卡尔式的苦行态度。

又支持一种反帕斯卡尔式的享乐态度。

（Vidal感受到这种摇摆不定，他一会儿玩笑般地说Louis的“皈依”很虚伪，

一会儿又认真的说“其实你比我更像一个Pascal主义者”。

Maud更直接地表示“我觉得你一直在逃避问题”，

“你既以基督徒为耻，又以唐璜为耻”。）


对Pascal的这种复杂态度在Louis对于自己过去的感情生活的描述中体现了出来：

“对我来说，每个女人都提升我的道德感”

“我对具体的行为的好坏并不介意，我对我整个生命的好坏介意。”

“我成不了圣人，我没有那个资质。”

对于与女人的风流韵事他始终含糊不清：

他究竟认为“彻底的禁欲主义这种做法是错的，追求世间的快乐本身就是好的”，

还是“禁欲主义是对的，但是我永远不可能做到的，我总免不了产生激情欲望”？

无论是哪一种，结果都是一样的：

他就是不愿踏出那一步，不愿像Pascal说的那样“赌上一切”。


对此他自己的辩解是，他和Pascal对天主教信仰的理解不一样：

他对信仰的理解总结一下就是：

“做了什么不重要，内心是否虔诚才重要”。

是不是享受世间的快乐和是不是虔诚没有直接关系。

一个享受俗世生活的快乐和诱惑的人仍然可以是一个好的天主教徒。

自我的道德约束确实是教徒应该履行的。

但这种约束的重点是在内心信仰，而非外在实践。

因此，和女人发生风流韵事可能是不道德，

但是主要这能帮助自己提升自己内心的信仰，就依然是好的。


2）


这引发了另一个重要的主题：如何理解“命定”？

这关涉到Pascal信仰之赌的第一点，即概率与命定的问题。

在Maud家里，Louis和Vidal基于Pascal的文本进行过一次争论。

表面上来看，这个争论是纯数学的。

Louis分析说，Pascal的信仰之赌的数学前提在于无限大（∞）：

∞*a=∞（a≠0）为信仰提供了支持：

既然上帝存在意味无限大的收益，

那么无论上帝存在的概率有多小，都应该放弃一切来获得真正的信仰。

然而，这里有一个特殊情况是，∞*0=0

若无神论者内心坚信拯救机率为零，他依然不会去信仰。


但接着Vidal马上问道，“你又不是无神论者，你为何不放弃一切呢？”

Louis当场没有直接回答，只是辩解说，

天主教信仰并不意味着“放弃一切尘世乐趣”。

然而从后来他和Maud的单独谈话中可以发现，

他的理由在于：我不用主动去做什么，上帝已经将一切安排好了。

自然而然一切都会发生，我的道德会一点点提升，信仰会一点点加强。


如果说葡萄酒和女人是世俗之物，包含着不确定性，只能用概率来计算，

那么是否得到拯救，则是上帝之预定，完全在人的掌控之外。

世人根本无需去为命定的事做选择，一切都是上帝借由世人之手让它发生。


Pascal通过信仰之赌，将概率和命定联系在一起。

所谓的命定不过就是关于无限大的概率计算。

然而对于Louis来说，概率仅仅是生活世界的数学可能性。

而另一方面上帝以人所不知道的方式预定了一切。

于是，概率是概率，命定是命定，

人可以计算未来事件有多少概率发生，

但是最后是否发生全靠上帝之安排。

于是在Louis看来Pascal劝导的信仰之赌就没有意义。

人不需要自己去赌什么，因为上帝预定了了一切。

不去选择，不去“下注”，对信仰没有影响。


正是基于这一点，Vidal和Maud才会觉得Louis像是冉森派：

冉森教派持强烈的预定论，

坚持人无向善的自由意志，无法靠自己的力量皈依上帝。

必须由上帝施予恩典，才能脱离罪恶。

而向哪些人施予恩典(grace)，完全都由上帝预定好。


然而Louis本人却极力反对这个头衔。

他觉得冉森派的观点和Pascal的禁欲主义一样难以接受。

这首先是因为Pascal本人就被看作冉森派的代表，

但更重要的在于，冉森派的预定论会导致一个推论：

即我们没有办法用任何世间的标准，来判断一个人是否被上帝选中。

但Louis却模糊地觉得一个像他自己那样

“拥有越来越强的内心信仰和道德感”

本身就是被上帝选中的标志。

Louis关于预定论的复杂态度和他对于禁欲主义的复杂态度如出一辙：

他既不喜欢拯救完全由上帝预定的观点，又不喜欢拯救完全靠人自己努力的观点。


有趣的是，在后来的谈话中，Louis反说Françoise是冉森派。

因为Françoise恰恰反对Louis，坚持恩典与人的内心信仰的状态无关。

在Françoise看来，我内心是否平静，是否没有欲念，是否信仰坚定，

和我是不是得救没有关系。

但是Françoise也反驳说她不是冉森主义者。

因为她不相信命定，而是认为人有自由意志和选择权。

（于是Louis和Françoise非常有趣的，

各自保留了冉森派的一部分观点，并拒斥了另一部分。

两个人的观点正好相反，却又都仅接受一部分的预定论。）


当Louis和Françoise争论恩典的时候。

Louis将话说得更清楚了。

他坚持自己是“好运”的，哪怕他运气不佳的时候。

因为发生的一切就总体来说，没有需要他特别“选择”的，

他只是接受发生的一切，使之有助于自己的内心提升，信仰的加强。

Louis将他的这种生活状态近似地看作“恩典”。

于是Louis这种信仰的逐步加强，以及“最终一切会是好的”，

当然完全与Pascal所要求的当下立判的上帝之赌相悖。

   

而另一方面，对于Françoise来说，

恩典并不建立在世人的善行或者是善意之上。

因此Louis的观点解决不了她的困境。 

她觉得自己的选择和决断是重要的。

人的自由意志能够影响事件。 


Françoise和Louis不同的宗教观念，

决定了在于后来两人相遇以后的一系列事件中，

（唯有在相遇这件事情上，Louis是一个主动的行动者。）

Françoise如自己所期许的，是那个主动选择，并促成事件的人。

而Louis也如他自己所期许的，用内心的善好动机改变了突发事件的属性。
      </影评>
<有用数>246</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>外外</作者>
<标题>结尾的问题</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-21 00:25:24</时间>
<影评>
        男主角内心的主要道德冲突和矛盾，都是由宗教和知识带来的，确切地表现在这个故事里，就是诚实。

这个诚实不是说不对他人撒谎或者不隐瞒，而是说对自己。知道自己想要什么，标准是什么，一旦确立，就相当于给自己竖立了一个围墙。并且，不断用自身的行为来为这个围墙添砖加瓦，试图保持言行的一致，也即说服自己------这一切经历是值得的，推而广之，我们的生活，之所以成为现在这样，都是有明确的原由的，有恒常的意义和因果的。换言之，到具体这个故事里，对于爱情，男主角有自己先入为主的宗教般信念。

对于男主角来说，推翻自己犹如推翻上帝一般，是不可能的。

从开场两个男人讨论帕斯卡的段落里，反映的，就是男主角的这种习性。“从概率上说，哪怕有百分之十的可能性，也潜伏着最大成功”（台词大意），按我们中国人的说法，“你得先信，才可能得到。”


他信任一个同样信教的女人（假想中的），金发，与这样的女人发生爱情关系和结婚，是他最理想和圆满的结局，这也同样符合他的“宗教观”。


所以在幕德家里，他面临的并非身体诱惑，而是理性与信念上的冲突和挑战。首先，他心里已经有了一个在教堂里偶然瞥见而怦然心动的女人（尽管再见面希望渺茫，对方也不知已婚否），其次，他必须要说服自己，如果与眼前的幕德上床然后恋爱，必须是两者身心合一的，必须符合他自己的“道德感”。这也是随性行事的幕德之所以说他“笨蛋”的原因，他的固执和迂腐僵硬尽管也显得很可爱。


几年前第一遍看这个故事时，觉得结尾多余，当时觉得，不就这么一个得失之间的故事，还夹杂了巧合与某种神秘的必然，到男主角收获爱情不就可以结尾了吗？干吗还要来点破一层更戏剧性的人际关系，弄得像个完满诱人的情节剧？


现在从上述角度来分析，我当年没看懂，读书少还脑缺。结尾显然是很有趣和不可缺少的，甚至是至关重要的：男主角幸运地做出了在他看来是“正确”的选择（他说自己一贯走运），错过了一夜的性诱惑，错过了美丽热辣的幕德，却在第二天神奇地收获了真爱，娶到了梦寐以求的一个金发的天主教女子。他还坚持向对方坦白了幕德家的一夜（这坦白既是宗教般坦荡的对于爱情的证明，同时也是想告诉对方自己执着的爱情信念）。


但是，最有趣的是，他深爱的这个妻子，天赐予他的坚持和诚意的礼物，虽然貌似和他有同样的宗教感和道德观，却向他隐瞒了最重要的事实-------她和幕德前夫曾经的恋人关系-----由于将此视为自己形象中的污点，她坚决拒绝了他的全部坦白，她并不关心他和幕德发生没发生性关系（就算发生了她也不会觉得这很重要），其实是防止他深挖下去。而她的这个心思，她的不诚实，只有在结尾的海滩上，他才醒悟过来，故事中的所有人都知道这个事实，每个人却都瞒了他这个“圣徒”。

我们看见男主角和幕德在家里的一夜，但是，那一夜，那个金发的女教徒，和她的情人，也即幕德的前夫之间，又发生了什么事呢？

这戏剧性的一夜，是怎样决定了一段自以为是的姻缘呢？

这个让男主角觉悟过来但只有苦笑的讽喻，是真正的故事核心。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Juneau</作者>
<标题>过分道德即是没有道德</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-11 00:02:48</时间>
<影评>
        影片的结尾，Louis和Maud在海滩上再次相遇时，虽然此时Maud正承受着感情的创痛，但她晒黑了的肌肤以及裸露出双臂并显出优美身形的裙衫却只不过是衬托出她愈加的风情万种，她依然机智，甚至洞悉，更加自信，却又不乏悲怜。而Françoise呢，在最初大教堂空广深辽下的美好剪影已褪化为包扎着头巾的普通妇女，她是金发，注定要为人妻，慈母，等待着被拯救，就像Louis看到她时那样。

这部影片颇令我困扰。它可同《莱昂莫林神甫》对照着看。虽然此片更倡导着所谓的人性及宗教的世俗化，在其中也有宥恕和天命，但我却对Louis怎么也喜欢不起来，甚至在看完片后的第一直觉是这是个虚伪的人，在后来仔细细想时也觉得并非那么可恶，或许这跟侯麦的演绎方式有关，因为急迫着要让观者了解他所要阐发的观点，而这些观点则是影片立足的根本，但总之又讲的不是那么透彻，对于一点不了解背景的人来说更会是云里雾里。Louis表现出的姿态——优越，这种男性优越在侯麦的几部道德系列中也一以贯之，并且附加上知识分子的矫情和自视甚高，不管“道德”会呈现出多么紊乱或悖乱的状态，仿佛这只是人性的附属而非自主的选择，表面的不动声色之下却是意识的问题；及他的“不选择”，实则这种结局在一开始即是注定的，他划了一道线，Françoise即是这条线要束缚住的猎物，因为“她命中注定将成为我的妻子”，因为她笃信，金发，似乎纯洁、温柔，而那时他们根本就不相识，而Maud虽也令他纠葛，但那不过是选择之外的游戏罢了。

在得知Françoise的过往后，Louis也自降身份地自暴“丑事”，甚至编出一段和Maud的关系来宽慰Françoise，他坚持了起始的目标，在平衡中不自觉地采取了精明的算计，却将Maud置于隐忍和可随意牺牲的地位。我始终觉得他不是很爱Françoise，他更关注的是他自己，在那一段孤寂难捱的日子里他需要一个女人，一个伴侣，Françoise在一开始看上去似乎更容易驾御；他爱的是一个幻象，一种虚拟的圣洁和净化，这种雌雄同体的偶像罩住了他，并逐渐显示出他自己的面目。在感召并打动Françoise的过程中，他获取的是自身的优越，而Maud并不需要他来拯救，来召唤，她明确的拒绝会使他的优越处于不尴不尬的地位，并且，她断言：她不喜欢不够坦诚的人。Louis厌弃帕斯卡尔的过分理智，但他自己呢？连帕斯卡尔提倡的所谓的可能性都取消了，在这一点上，Louis是个连自己的内心都审视不清的人。

多亏还有上帝，它不仅承担一切荣耀，也承担一切罪责。
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>《幕德家的一夜》：偏执如影随形</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-31 16:51:04</时间>
<影评>
        我们不可能真正爱上一个人，爱上的只是人的属性。这是帕斯卡尔的一句话。也是在幕德的一夜中，被反复提到的帕斯卡尔。

帕斯卡尔是法国人，也是一位思想家。侯麦在这部电影中对帕斯卡尔的一再提及，自然使得这部电影具有了一种哲学上的内涵。

看起来也如此。因为爱上的不是个体的人，而是人的属性。所以我们就不难理解，在天主教堂里看到的金发女郎，会比活色生香的幕德更被男主角认定。即使是幕德首先进入他的生活，并极具吸引力，但属性大于人，幕德既然不具备男主角早就设定好的属性，自然也就没了机会。

我们爱上的属性，又是些什么呢？无外乎真善美吧，可它是否还如外表那般的光鲜亮丽呢？还是仅不过是几个空洞的词汇。我们每个人都喜欢的那些个东西，是不是真的表里如一，鲜活至今呢？

幕德很直接，明显富于挑逗意味的那一夜，虽相安无事，却在早上，差点被幕德给男主角的一个拥抱而致前功尽弃。幕德的挑逗没有结束的时候，从晚上到早晨。男主角的可笑，在幕德轻轻的一推中，昭然若揭。

信天主教的金发女郎，对他忠诚，有了这几条才是男主角的理想妻子。可是早上当幕德拥抱他的时候，他好像什么都忘了。

因为，如帕斯卡尔所言，生活中充满了偶然。没有什么是一成不变的。男主角所谓留给未来妻子的贞洁，也差点在幕德的一个拥抱中被毁灭。

在偶然所组成的时间之环中，我们被一厢情愿的偏执所左右，却看不到自身的可笑之处。而我们所认定的东西，无非是一些偏见。人对偏见所偏执寻觅的过程，到最终不过是镜花水月。

幕德俨然一个禅师，对男主角进行点化。而男主角依然我行我素。他对自己的信仰深信不疑，他对自己恋慕的金发天主教女孩同样抱有不移的信心。他信奉着必然。他如愿的娶到了她，却在多年后，与幕德的一次相遇中，弄清楚原来自己的金发妻子就是幕德的情敌，破坏她家庭的一个小三罢了。

他是一个普通的男人，所以常被楚楚可怜的、柔弱纯洁的金发女郎所迷惑。这就是人们的偏见之一。如同这个社会上很多的规则。规则制定之后，我们常忘记了本心。被规则所左右，到最终只有自己扇自己的耳光罢了。这也就是白马非马的荒谬之处了。

男主角意识到自己被自己的盲目所玩弄，也没有别的办法，只有撒谎说幕德是自己的情妇，以此宽慰自己那在他看来良心有所不安的妻子，其实谁又知道呢。

给妻子面子不过是给自己一个面子罢了。他的规则并没有把他想要的给他。侯麦叫他以谎言守住了自己的偏执。是啊，人的可笑又岂是可以如此轻易就改变呢？

生活拒绝被定义。既没有一成不变的善，也没有一目了然的恶。自己被自己束缚住手脚的人类，徒增可笑罢了。

偏执如影随形，正是人类的一种常态。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>意闲</作者>
<标题>小概率爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-31 08:04:58</时间>
<影评>
        这次寄书前，我给婆婆大人写了一封长电邮，在原来书单的基础上删改，一些留着，一些不必寄。乔斯坦.贾德（Jostein Gaarder）的《橙色女孩》（The Orange Girl）已经囫囵过，我放入叉叉一列里。殊不知，收理书箱时，偏生是它，盈掌蹦出来，我原本不做指望近年会再见它，这下子，倒要感谢婆婆的错失，没来由高兴起来。床头几上正好堆了本我攒着迟迟未读的《指环主人之女》（The Ringmaster's Daughter), 与《橙色女孩》同款压膜装束，柔光散逸，最宜配对，供我温故知新，我暗笑，好巧啊。


《橙色女孩》倒确有温习必要，我看艾里克.候麦（Eric Rohmer）执导的影片《我在莫德家的一夜》（Ma Nuit Chez Maud），甫一开场男主角让.路易（让-路易.谭迪农（Jean-Louis Trintignant）饰）在教堂偷盯着心仪女生弗朗索瓦丝，弥撒结束后又尾随好几条街，这情节直如从《橙色》里拓出来。乔斯坦.贾德写书，是从来不肯走寻常正叙的，所以明明不甚波折，有点宿命的故事，倒步步惊心，每一次邂逅都仿佛脱线偶然，一首爱情小调，竟酿成凄哀愁长的回响。


侯麦的书写功力，不输贾德，我看让.路易与弗朗索瓦丝的顺叙戏份，已觉清芬可喜，倘若不掺任何佐味，不掖藏阴郁谜团，携手走下去，一定天光晴好，煦风吹面，是那种养眼的温和情意，照旧写实拍，不会拿不出手。辙入让.路易的老同学维达尔及他的暧昧友人莫德，感情轮廓忽而被抹得模糊，一出道德试炼提到眼前，我倒不觉得须得多么严肃对待，反而以为这意外的夜色颇为喜感。


类同贾德，侯麦在表述上埋了一些机巧，比如时态转移。也同样玩转诸人口述，使整件事充满了“世界真小”、“好巧啊”的讶异。让.路易三遇弗朗索瓦丝，每一次都属偶然，第一回在教堂看对眼，第二回车里看踩脚踏的她回眼摆手，心底认定这就是他的妻子人选，第三回又见单车飞影，终于采取狗仔策略，奋起直追。他晚间一般自己煮食，惯行路线与维达尔的不覆盖，偏偏在圣诞前夕走入一间餐厅，迎头就撞见了他。而在这个或然事件成真后，维达尔仍可以选择如何叙旧，他却选了拖泥带水的一种，要一起吃饭，听音乐会，去见他既爱又怕的女子，甚至设局留下让.路易，造成他与莫德引人遐想、共处一夜的事实。“选择”（choisir）、“概率”（la probabilité)、“运气”（la chance）等等，透过这部有点数学气质的影片，不断提醒观者，喏，扎堆的小概率事件又发生了。


让.路易作为米其林的工程师，工余沉迷数学，他读现代概率课程（Cours moderne de cacul des probabilités），跑到口袋本书店翻帕斯卡的沉思录（Pensées）。一方面，他喜欢以数学态度思考周边的事，比如他对维达尔指出信息（information，或毋宁说“数据”）的重要，如果不晓得维达尔的居所及工作地址，他就算不出他们路线相交的概率。换言之，随机事件的因由影响了可能性的多寡。另一方面，他的身份则是虔诚的天主徒，套莫德揶揄的口气，还是“实践派”（catholique pratiquant），在这个层次上，他与所敬重的帕斯卡既投契又背离，好像他一度以为自己于心底了解他，转而又觉得帕斯卡的话，都是空泛的（vide）。


电影里漫漫的对话，便穿织着纯数学与纯宗教对人的爱情观的影响，也可以说，在让.路易身上，达成某种矛盾后的妥协。好像让.路易总结维达尔的历史观，指出“le produit de gain par la probabilité”，亦即，概率的大小并非决定因子，人们选择坚信，是因为即使微茫的可能里面包裹着无限巨大的心理获益，或者说，效用。阐释赌博时，维达尔又翻着帕斯卡的书说了类似态度，也就是当无法否决一种可能之时，一旦确定其或有效用，你就应当下注。然而，让.路易却不像个行动者，用维达尔的话，他那叫“无作为” （tu ne paries pas)。《莫德家》特地给了两三场让.路易与同事相处的镜头，他确乎如自己坦诚的，好不好相处，全看对面是谁，脾气冷清，慢条斯理，时不时一副生人勿近脸谱，与同事交流，绝不孟浪接腔，用“sinistre“形容，也实在折中了。不过，对于莫德的诱惑，他的不作为，似乎更像不抗拒，甚至乐得冒险一试，虽然他试的并非鱼水承欢，而在于对抗这种可能。与莫德独处时，不乏凝顿的特写镜头，话吊在嘴角犹自咽下，让.路易一句你真的不困吗，画面顿时烧热了十几度。


他的情感洁癖，更多地，则羁于宗教信仰。他以为婚前无缘无故和人上床没有意义，深信永恒爱慕与婚姻忠诚，另一半如果也爱上帝，那就更好了。他对帕斯卡的否定，在于教条化的自律，但心灵洁净应当做到什么程度，他又没有一个确切划分。而这种模糊，激起了深谙他荒唐岁月的维达尔的嘲讽，质疑信仰、不动声色的莫德，则颇有点考验乃至征服他的谋划。陌生男人面前，褪得只剩露腿睡袍，最后睡袍都不要，几度请他探身点烟递茶，让.路易裹毯睡凳子时，她唤他“Idiot”，温冰笑容里，燃着幽幽火焰。


然而这毕竟是出爱情戏，感情困惑是侯麦喜爱的材质，大章篇幅的欲念诱逗往往悄无声息来复去，遏止在无形的暧昧阶段。《莫德家》的主线，还是自述的主人公想恋爱，某一天一见钟情生出非她不取的执念。萌动的爱情正待破土而出，即使在这位冷静自持的工程师身上，也像欢喜的光源，可爱而舒爽。这正像侯麦在音乐会段落所选取的莫扎特第二十六号降B大调小提琴奏鸣曲（作品378号），虽然据说是莫氏伤逝之作，我听过的谢霖海布勒版却无比清扬，尤其谢霖那柄细腻的琴音，真正柔情似水，表达悄然爱意，再合适不过。所以人物的基调是鼓舞振奋的，他心底确乎有那么一个她，拒不承认的他的金发女生（la blonde qui n'existe pas)。正因为这场尚未开启的爱情，这一次次心心念念里的她，让.路易在莫德家试验的戏份多了点笃定的观望，也可以说，是那种“有爱的人”的光芒和优势。当他对莫德说，“如果我选择了一个女人作为我妻子，那么我给她的爱，是足以对抗时光的。如果我停止爱她，那么我会鄙视我自己”（Si je choisis une femme pour ma femme, c'est que je l'aime dans un amour qui résiste le temps, et si je ne l'aimais plus, je me mépriserai），后者刺探的眼光里，是盛着一点羡妒的。于是莫德对外形俊朗，眉目安然，微笑起来仿若大男孩的让.路易的挑拨，也颇有点角力的意思，最后那次擦枪走火，倒仿佛才彻底认清，还双方规矩线。


倘若不絮絮叨叨，那就不叫侯麦风格的影片，看他的话痨片，好像一切信手拈来随机拍摄，而他给的背景，至少我看来，也并非毫无意寓。我记得《女友的男友》（L'ami de mon amie)的发生地在巴黎郊区，由水泥丛林架空人们的情感，尽管是非常搞笑又频出状况的年轻故事，看那些穿在写字楼间的钢筋，森白的起居室，总是会有点迫人的感受。《莫德家》取景于法国中南的克莱蒙（Clermont)（所谓Massif Centrale之域）及周边，时点在冬季，不少白雪皑皑的场次，给黑白片再套上一圈荒芜孤闷的边框。话说回来，“雪”也仿佛成全爱情的一个偶然因素，大雪封路，把让.路易置于莫德的温柔乡，退守不得，冰雪又卡滑了他的车，帮他名正言顺走入弗朗索瓦丝的小天地。借火，沏茶，诸多道具一律打上符号，一边是剥得光鲜嘲笑你“蠢蛋”的熟女，另一侧，则是场温馨适度的夜聊，一个不无警觉的大眼女生，这些都是显然的对照了。


我们可以说，书与电影，各有各的上帝，铺设情节，终将走向作者与编导意向中的命运，是以并无纯随机的事件。贾德的《橙色女孩》也罢，侯麦的《我在莫德家的一夜》也罢，都不过是上帝意志下对人生无常的强力渲染。貌似不可选，事实上不断选，那些概率极小的事件，居然衔连命运。好在侯麦们刻画的重点，在爱情。“于千万年中千万人中遇见所遇见的人，没有早一步，没有晚一步，刚巧赶上了”，既是一遍遍强调小概率竟抵多稀薄，好像真正遇到，便再无理由不用力握紧，无限度放大，直至轰轰烈烈燃烧一回吧。


至于状况外的诱惑，又或者人人皆有小秘密，这类道德试炼大概不大适合脆弱的人类。让.路易几次三番说“我的运气很好”（J'ai eu la chance），直接出让选择权，这态度不可谓不谨慎聪明。当然运气最好是撞不到此等概率，眼里只容下恰恰也对等的他或她，情感经历稀少而专注，恒一而历久，谁说这不算修来的福气呢？


图文链接：
http://ciyunw.blogbus.com/logs/61374963.html

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>故城</作者>
<标题>侯麦，只是熄灭，却未曾枯凋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-18 12:05:25</时间>
<影评>

文/故城
很久没有触到侯麦电影的味道了，那些巴尔扎克式的文学性，那些隐藏在故事后秘而不宣的道德不安，那些人物间试探式的接触与默认，似乎有些淡忘了。我只记得他的电影总是悬而未决，暧昧的、不易参透的，于是当我想记忆起来一些什么的时候总是举步艰难。
但今天不同，这位孤独的老人的生命之火熄灭了，恐怕再难嗅到类似的气味：那种古典的，不愿与当今电影的便利有所牵连，拒绝过度现代性的气味；那种复杂的，不愿在道德和不道德之间划清界限，拒绝对人性简单的还原的气味；那种犹豫的，不愿将欲望断然付诸于行动，拒绝心照不宣的气味。我想，气味大概就是一种记忆，一如我们愈是寥落便愈是怀念家乡的味道，只要气味顺着鼻腔抵达神经，觉醒的便不只是嗅觉，还有我们那一点点的，未曾改变的内心投靠。
絮叨
他的影像有着耐人寻味的文学性，它充满私密，它像是个人的手稿，有着自我特色的书写和涂抹，这并不是提供给大众玩味的、消遣的，它是供自己偶尔挖掘出来忏悔的，有着熏染一切的神秘意义。
初探侯麦的观众一定会觉得沉闷，不知所然、不明所以。人物的犹豫与絮叨交汇在一起，呈现出的是一种侯麦式的反讽，“我说这些，但也许是别的事”。我们无法通过这些先入为主的、试探性的人物对白，揣摩人物的真实意图，故而无法捕捉故事本身的因果逻辑。通常情况下，那些有关哲学、有关问题本质的讨论都是让人昏昏欲睡的，《春天的故事》里那段关于康德的讨论便像是侯麦设置的一道门槛，它亮出一种拒人以千里的姿态，又期待他人能耐心聆听，这种矛盾已然使之不易亲近。
而还原至侯麦所塑造的人物，他们身上的犹豫更惹人反感，唠叨、左顾右盼、清高且自卑，正如周晓枫所言，犹豫之所以可耻，在于它预设了一面试探的白旗。然而，伴随我们对侯麦的阅读逐渐深入，才发现自己的反感其实是种无知，那面“试探的旗”实际上是游戏参与者的一个内心选择。不同的影片实际是只面对同一个议题（通常是道德上两难的问题），比如“六个道德的故事”中就是在讨论爱情的道德性问题，欲望之于道德的两难抉择问题。大学生、外交家或教授在阅读此议题的不同态度，成为此问题自身摇摆不定的注解，他们的表里不一正反应了问题本身的矛盾。因此，单独对某一部影片的品头论足，都变得乏味和枯燥。
从这一点来看，侯麦和那些与他同时期的新浪潮导演，是彻底划清界限的：他使别人从影像中直观的获取乐趣和满足的意愿落空，拒绝制造取悦观众和阅读者的悬疑和戏剧性（这里并非有贬低希区柯克、霍克斯以及新浪潮的追随者的意思），他与观众保持一种清醒的距离，你必须掉入他所设计的陷阱，又能机智的自我逃离。这也是为什么他的作品中获得影展赞誉的并不是《狮子星座》、《午后之爱》或是《慕德家的一夜》，而是更为唯美的《侯爵夫人》，或是叙事更为自由的《绿光》。因为唯美的画面和自由的叙事更容易提供一种视觉和叙事的快感，更容易投其所好。
迷宫
他的故事有着迷宫般的百转千回，迷宫的尽头并不存在真理，也并不寄许希望，它隐藏的是道德的困惑和欲望的千疮百孔，任何的梳理与修补，任何的澄清与遮蔽，都像编制一个无懈可击的道德迷宫，对道德的无知是侯麦永恒的话题。
真实与谎言构成《慕德家的一夜》的道德迷宫，这个迷宫会让那些享受三角恋而从中获得满足感的人，变得困惑，不管不忠是在婚姻的体制内（婚外恋）或是体制外（并不存在婚姻契约约束的三角恋），侯麦都有深入的审视。影片结尾前，慕德前夫的身份并未出现，弗朗索瓦兹的旧情人是谁也是未知的，侯麦刻意抹去了两个女人的情感背景，制造了她们与工程师的表层关系结构：工程师钟情于弗朗索瓦兹并将之视为未来妻子（内心的道德契约），却受慕德的“不忠”诱惑。然而，当抹去的背景重现时，观众默认的道德秩序被颠覆了，我们身上陡然出现一种急转直下的焦虑。在我们看来，弗朗索瓦兹坦白了自己的故事，她的坦诚似乎是有一种坦诚相见的道德感，使她占据着道德层面正面形象，是与工程师那晚在慕德家的轻率行为有鲜明对比的。然而她其实曾经破坏过慕德的婚姻，她是慕德婚姻中的第三者，此时，她与慕德在两个男人身上的道德关系上自此发生了互掉，也就是说她既是慕德婚姻的第三者，慕德又是她与工程师婚姻的潜在第三者。结尾，影片突然形成一个婚姻道德的悖论，我们既充当婚姻的卫道士，又碰巧是婚外恋的扮演者，爱的欲望孕育了彼此的关系，这种关系反过来又约束我们的欲望。那些让我们望穿秋水的爱情、伦理和道德，有时候却面目可憎。
这种迷宫式的构图在《飞行员的妻子》中再次出现了。弗朗瓦索怀疑自己的爱人安娜与其旧情人飞行员重修旧好，于是抵抗疲倦跟踪起了这个飞行员，碰巧遇到飞行员搂抱着一个陌生的金发美女（她的身份是隐藏的）。飞行员与金发美女的神秘关系诱使女孩箩西也加入这场跟踪，她怀疑金发女子是飞行员的妻子，并要用监视来证实自己的推断。实际上，当他们的跟踪游走于如迷宫般的公园里的时候，侯麦用了箩西视角的反打镜头，来反应了弗朗索瓦的视角，即弗朗索瓦是背对飞行员的，他虽然是监视者，也在被飞行员观看。用飞行员的视野看到的，却是弗朗索瓦对箩西的注视。其实这中间也存在一种“越轨”，尽管弗朗索瓦与安娜并没有婚姻契约约束，但他们的关系有一种隐藏的“忠诚”关系，他怀疑安娜“不忠”所以才开始监视她的情人，但与此同时他又移情别恋，对箩西的迷恋便意味着他对安娜也存在一种“不忠”。虽然结尾侯麦揭示了那个金发美女的身份，但此刻她的身份已不再重要，重要的是弗朗瓦索自身已卷入一种迷宫式的两性关系之中。当他如约将寄给箩西的卡片投入信箱时，相信他对自己的处境已经了然于心。
欲望法则让我们今天得到，也会让我们明天失去。“得到”未必是道德的，而“失去”也未必是不道德的。侯麦只是展现，却未曾评说，在这个道德迷宫中没有如释重负，只有两难和悖论。
谎言
他的叙事有着暧昧的捷径，摄影机时而有知觉有意识，时而又漠然，我们摸不清到底哪里才是出路，它制造圈套，也在揭秘真相，误入歧途成为触及本真面目的途径。他在叙事中播下了有迹可循的种子，却含混这个种子的真实性，当观众好奇的双眼与人物嫉妒的双眼合二为一时，眼睛便丧失了辨识真伪的明亮。当猛然惊醒时，焦虑、怀疑和犹豫便已然挥之不去，我们甚至对自己是否曾追随过事件的过程都没有了把握。
侯麦善于将一个人物提高到“叙述者”的位置，设计圈套获得观众的认同，又从另一个人物的叙述中反讽前面的“叙述者”，拆穿那个“圈套”，从而制造出一种谎言的假象。表面上，《慕德家的一夜》中叙述者工程师拥有幸福的婚姻，他对婚姻的虔诚与自我天主教信仰是协调一致的，而信奉马克思主义（无神论者）的维达尔和自由思想者慕德则厄运不断、生活坎坷。当妻子弗朗索瓦兹对丈夫工程师坦白后，影片中讲述者的身份从工程师跳到妻子身上，她的幸福感便开始消解，我们从她的幸福中看到更多偶遇的成分。我们应该像工程师与妻子那样幸福的婚姻吗？是否影片就是天主教虔诚婚姻的辩护书呢？答案显然是模糊的。在妻子的身份未坦白前，观众已经形成了对她同情的视角，我们借用工程师的道德两难，给她拟定了婚姻中“妻子”身份，当观众将自我感情投注于她身上时，一个偶然的机会，我们发现了另一个真相，否定了前面所建立的视角，或许更应该同情的是婚姻不幸的维达尔或者慕德，他们才更值得获得观众的情感投射。
一般而言，观众的审美选择是同道德选择是一致的，也就是我们对善恶的选择，我们情感的投放，有种与生俱来的契合。当一方处于缺位或消失的状态，我们会过度利用一方对另一方做假定性判断。很多时候，侯麦正是利用视角的转换所造成的审美偏差，来讲述一种道德的悖论，从而揭示出不同于观众初始视角的真相。《秋天的故事》中，伊莎贝拉的自我辩解，使得一个偏移原先故事结构的可能性突然浮现出来。使观众看到伊莎贝拉的面具下浮现出另一副可能的面容，一个与原先的判定完全相反的真相浮出水面。
侯麦所制造的正是一个“确认—推翻”的过程，并通过开放式结局再次形成一个“确认—推翻”的过程，如此往复，在他的影片中便形成一个循环，我们总能在与我们欲望一致的投射点，再看到一种可能推翻它的可能。在《克莱尔之膝》中，侯麦便提供了不同叙事者相互对立的寓言，“D认为在岸边正面看的时候，视野是最美的，因为可以发现完全野性勃发的图奈特山峦和朗冯峰。W夫人说她更喜欢面对这些群山生活，它们是那么巍峨雄伟，而不是在山脚下，那会有种被压碎的感觉。罗拉则意见又不同，认为从山脚下仰视山岭更美，‘就像一个摇篮，感觉大山保护着我们’”（摘自博尼策的文字）。这个寓言构造了相互对立的叙述者之间的“对话机制”，“对话”的发起者可能是谎言的制造者，它背后其实矗立着另一个的真相或谎言，在这个“确认-推翻”的过程中，我们看到了“言之凿凿的保证”和其虚伪的背后，一个越容易被认同的人，也容易被偶然事件颠覆，侯麦正是在这样一个精妙的叙述技巧下，制造出一种对谎言与真相不确定的判断。
梦想家
他的人物有着不同方式的罗曼蒂克，梦想并非只是子虚乌有，而是被虚幻的花布点缀着。那些仿制的饰物，将真实包裹起来，被一种半醉半醒的眼光注视，便成为一种触手可及的真实，正所谓雾里看花水中望月，临到最后，他们对这些饰物的征服带来的是最为残酷的失望。
侯麦的人物，他们对爱情的思索甚至超过他们对爱情的实际投入，决定总是先于感情产生的。用异化的热情和用以逃避真实情感的放纵，人物构造出一个虚妄的梦想，将不同方式的浪漫主义投注于梦想，并堂吉诃德式的固执于对那个虚构梦想的追逐。《绿光》的结尾，我们看到德尔菲娜，这个侯麦影像中最没有知识分子气质的女性，从包里掏出一本《白痴》，而就在此时，她的魅力王子出现了，原因就是他也读过《白痴》。而谁能相信，这个平淡乏味的年轻小伙能为他们之间的爱情提供任何保障呢？他们的爱情能达到德尔菲娜偏执的理想程度吗？《好姻缘》的结尾，萨比娜所寄望的被狂热的爱情追求，从而转化成一种理想的婚姻契约，被埃德蒙无情的拒绝了，但在火车上一位青年炽热的目光投向了她。但这个目光是她所期待的可以转化成理想婚姻契约的目光吗？对要求被疯狂爱恋的萨比娜来说，结婚就是获得了这种情感诉求的目的地，被认可（爱情）和被选择（婚姻）之间是不可分割的关系。她拒绝给予，而只愿获取爱情和婚姻，就是一种抬高自身的身价，就是一种不切实际，这与德尔菲娜是如出一辙的。
然而在我看来，萨比娜比德尔菲娜更可悲。萨比娜对爱情乃至婚姻的期望，是超越她所代表的社会经济层面的，而德尔菲娜对婚姻的期望则更多的是一种浪漫幻想的变形，是不牵扯经济层面的，所以她的梦想是有实现的可能性的，萨比娜则注定是悲剧的，她其实是《好姻缘》中克拉里斯的期望（幻想）的受害者，当她踏入克拉里斯的圈子中时，她的梦想便已然被后者异化了，她以为自己可以拥有简爱之于罗切斯特的尊严——“如果上帝赐予我美貌和财富，我会让你难以离开我就像我现在难以离开你一样。但上帝没有这样做，但是我们的灵魂石平等的，就像我们都穿越坟墓，站在他面前”，但萨比娜来自卑微的阶层，却在尝试某种越界，这种越界是因为她的激情与梦想被克拉里斯点燃的结果。显然上面所述的“如果”是通过自身行动争取的，而不是建立在一种无所顾忌的幻想基础上的，任何的急促和急功近利都会像萨比娜对埃德蒙的爱情一样，无疾而终。或许有人还对结尾火车上青年炽热的目光有所期待，以为这个结局消解了侯麦对“好姻缘”的讽刺意味，那就大错特错了，侯麦从来都不是让理想主义停靠的驿站，我们可能看到了故事的开始，却永远猜不到它的结局。
其实，影片中克拉里斯妄图通过影响萨比娜，从而获得一种对自身婚姻现状的疗慰，更是一种不切实际的梦幻。在我看来，她的悲剧一点也不比萨比娜来得少，她是更彻底的梦想家，她不仅用爱情的“陷阱”困住了萨比娜，也困住了自己。看似她没有失去什么，只付出了口头劝解的努力，实际上她让自己对爱的信仰更绝望，一个只愿希冀而不愿行动的布尔乔亚者怎会获得爱的眷顾？他们都是活在自鸣得意之中的瘸子啊。
再从这个意义上来看《冬天的故事》中的费里希，她对爱情的信仰也蕴含着一种无奈、一种悲凉。当她看到莎士比亚戏剧中救星的出现时，那种颤抖与多年后再次邂逅查理的逃离有着同样的矜持。她对爱情的信仰是乌托邦式的，她将惦念藏于照片与女儿身上，查理所拥有的本质被分散后，寄托于她而后的爱情对象身上，罗伊克拥有精神部分，而马克桑斯拥有肉体部分，她时常要把罗伊克或马克桑斯幻想为查理，但前者只是一个被分裂的查理，她根本无法获得完整的她所希望的爱情。所以她对查理的爱情更像是信仰，而不是一种冲动，是超过萨比娜的爱情投资和公开追寻的。因此，她获得了那次偶遇的契机，获得了侯麦某种意义的成全。但果真如此完满吗？影片中，她对罗伊克和马格桑斯说，“如果你爱我，就应当爱我所是的我”，爱一个并不爱你们的我。她所追求的爱情是穿着理想的外衣的，那是福楼拜笔下的包法利夫人，一个幻想爱情却丧失爱的能力的女性。她看似比萨比娜能更好的安顿自己的幻想，女儿和照片能让她的寄托踏实些、现实些，但其背后所蕴藏的深层含义是，她在不知不觉中其实已经失去了对爱情的期盼。于是，当那个缺席的男人（查理）再次出现时，她的仓皇逃离便给我了一个大大的惊叹号，爱情已经被时间耗尽？已经被悲痛和憎恶挪用了吗？
这种失而复得其实比幻灭更悲凉。
胴体
他的女人拥有迷人的胴体，或是膝盖或是腰部，都让男人蠢蠢欲动。然而这些性的诱惑并不会付诸于行动，她们常常关注的并非欲望本身所蕴含的躁动，而是思考如何实现欲望中的占有/被占有的关系。在男性看来，女性的肉体更像是一面反应男性欲望的镜像，它的诱惑力折射出占有关系的强烈与否，它是异化的男性欲望的表现形式。
博尼策说，“侯麦的色情”实质上是“建立在对性的否认之上的”，克莱尔之膝其实是个幌子。热罗姆对少女克莱尔的膝盖的迷恋更多的源于它被克莱尔男友吉尔的行为所挑逗，而并非出自于膝盖本身的性感。热罗姆作为一个成熟的男人，他并非对少女的膝盖有何特殊的爱好，而是她的膝盖勾引出他作为男人的征服欲。实际上，我们可以认真思考膝盖这个女性身体的部件所隐含的意义。膝盖向“上”一些便是女性的性器官，它代表着性欲，而膝盖向“下”一些便是女性的足部，它代表畸形的性欲（联想《键》中的恋脚癖），侯麦选取了最缺乏色情成分的膝盖，实际上是刻意回避女性身体对于热罗姆的色欲吸引。而且当热罗姆向她告密其男友的不轨行为后，那个抚摸膝盖的动作在她看来是一种安慰、一种安抚，她并没有任何的不适，也没有察觉这其中有任何的不妥。侯麦制造了一种让女性置身世外，却让男性陶醉其中的情景。男性在没有越过男女道德底线的情况下，满足了自我的征服欲。这时候膝盖更像是一个男性欲望的镜像，而并无其他意义。侯麦说，“道德故事系列之所以被称为‘道德的’原因之一，就是在于它们几乎完全缺乏肉体行动”。从本质上来看，女性身体确实镜像出了男性的欲望，但并非是对性的欲望的反映。
大多数情况下，侯麦对女性身体的特写都包含有另一个意义。就是女性的身体象征着爱的激情，它的出现往往是与婚姻的契约形式相对立的。《克莱尔之膝》中，即将成婚的热罗姆可能并不爱克莱尔，但是女性的膝盖却激发出他对爱的幻想与激情，他想方设法触摸女孩的膝盖，有一种婚外偷腥的意味，是自身对激情死灰复燃的期待。《午后之爱》中，弗雷德有着“幸福”的家庭，夫妻之间互相尊重、互相体贴，但婚姻生活的责任感与道德感压迫着他的激情，因此他只有在幻想中、只有穿梭于巴黎的大街小巷中，才能感觉到自由的畅快，和欲望被解救后的释然。克洛伊的出现改变了婚姻的平衡，一天弗雷德冲进她的房间，抱住赤裸的她，说，“你知道我很爱我太太，可是现在我不能自持”，这里面克洛伊的赤裸的身体也并非代表一种性的需要，而是反映男性对婚姻责任的逃避、对激情生活的渴望。弗雷德的行为可以看做是对平铺直叙的婚姻状态的一种拒绝，女性身体则象征一种充满激情的生活，他对她身体的欲望即是男性渴望激情生活的意愿。但显然，他们的关系只进行到了拥抱，不管怎样，弗雷德的欲望并没有超越男女之间的界限，显然他要的不是“性”，而是一种“激情”，一种使自己从婚姻中短暂解脱的激情。
歧义
他的对白有着死气沉沉的枯涩，却含着一种神秘主义的指向。它往往单调的重复某个行为某个意图，但内在保留了文字的歧义性，并拒绝非此即彼的判断。对白中有怀疑也有笃定，但怀疑中有神秘的指向性，笃定里也有莫名的将信将疑，但凡涉及到事物本身的是与非时，侯麦就会以沉闷的质问、热烈的诙谐或者意味绵长的沉默作为反抗。
侯麦自从事电影评论起，就关注“如何把语言的技巧引入强调视觉艺术中电影中来”？在他看来，大多数对白所描绘的画面已被影像所淹没，成为一种影像的附属品，甚至语言所代表的画面影响了电影视觉呈现的纯粹性。因此，侯麦的电影世界里，“视觉元素与对白之间常常确立一种完全不同的关系”，对白不应只以声音元素的形式存在，而更多的制造出一种与视觉元素平行的叙事效果。侯麦说，“如果要削弱或是控制住对话的强大力量，你不是要降低它的重要性而是应该让它带上某种欺骗性”，因此我们常常看到，只要侯麦的人物存在一个聆听者，对白中便存在一种模糊的目的性、煽动性，甚至欺骗性。
《慕德家的一夜》中工程师对慕德说，“当你爱着一个姑娘的时候，你就不会想和另一个上床”，其实谁都知道他在撒谎，他对慕德身体层面的爱欲是显而易见的。《克莱尔之膝》中，小伙子嘴上说着，“我不想要她。她要向我投怀送抱，我就将她推开”，手上却抚摸着克莱尔赤裸的膝盖。谎言与真实，出现在同一个时间序列上，有时候会让我们迷惑，有时候又能让我们体会一种表里不一，正是在迷惑与表里不一中，谎言与真相的辩证关系才得以深刻的显现。正如侯麦所说，真实与谎言其实是一回事。
另外，侯麦的对白的歧义性还在于，它可以滔滔不绝地将人物的罗曼史、谎言或箴言轻易的讲述出来，镜头却无声的将它记录在风景之中，对白与情景相融合，体现出两种叙事能力的暧昧关系。侯麦说“电影文本本身并无意义”，“只有在影像中，这些文本才趋于丰满”，从而形成新的叙事观点和意义。《女收藏家》中，当画面展现出风景和水的美时，阿德里安理想化的设想与环境的现实之间的差距凸显出来，这种对比便赋予人物一种语境，一种言说的意义。
《沙滩上的宝琳》的结尾当玛丽昂准备驱车离去，她问堂妹宝琳，“我想了想，亨利（马里昂的爱人）可能骗了我，如果那样希尔凡（宝琳的爱人）便没有背叛你。但我又不清楚到底是哪种情况，不如这样，我就认为亨利没有撒谎，你就认为希尔凡没有背叛你。这样大家都会开心点。”实际上，玛丽昂与亨利在别墅里的辩论，不论希尔凡是否帮亨利圆谎，玛丽昂的对白都有着挑战过去疑虑的勇气，但同时她也希望获取希尔凡的证实，从中获得一种消解寂寞、烦闷与疑虑的一剂良药。虽然最终她也未能理出头绪，但宝琳是知道事实的，她明白自己的爱人并没有背叛自己，但她只是微笑的答应了声，“好的”，镜头便移向了远去的汽车。这句话在这个语境下是相当暧昧的，虽然宝琳知道所谓的答案，但其实希尔凡所看到的只是浴室里的裸体女人，至于裸体女人与亨利的关系只是自己的一个推断，先入为主又一次成为事实被观众所接受，于是，宝琳的“好的”看似是一个善意的谎言，其实你又怎能断定它一定是谎言呢？玛丽昂的自我嘲解和宝琳的“好的”正是预示着一种可能的真相。
从这个意义来说，侯麦电影中的对白，不管形式如何，从功能上都是有一种双重性，观众可能会在阅读和聆听过程中产生一种不适，一种割裂感，但实际上这是侯麦的有意所为，他似乎在警醒观众的睿智，从而使我们获得一种逃脱他所设置的陷阱的可能。
忆侯麦
窗外的雪一直未停，寒冬显得如此沉默和寥落。侯麦已经离我们远去了，在他的时代他用最朴实的电影手法与时代的繁华和骚动对抗，那些关乎爱情的、道德的甚至哲学思辨的影像，都让我们对生命，多一份冷清和寂寞中的执着，多了一份浮华喧嚣下的沉潜……在这个特殊的日子里，任何缅怀的话都已无足轻重了，因为在侯麦看来，一种对其作品的虔诚的阅读，一种从内里挖掘出新意向的阅读，才是祷告、才是祝福。
拜伦在他的诗中说，“从你残留下的珍异，……把你记忆，通过幽暗而可怕的永恒，你那不会磨灭掉的一切会重回到我的心中。”于是，我属上本文的标题，告慰这位老者的灵魂——侯麦，只是熄灭，却未曾枯凋。
2010年2月下 《看电影》

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>貓公子</作者>
<标题>帕斯卡何為？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-13 23:25:58</时间>
<影评>
        昨晚看完另一部電影後，趕場重看了《幕德》。這部片果然是需要看兩遍的，尤其是如果你看第一遍時有點犯困的話，那前半部分的情節幾乎會讓你睡過去，而這次看第二遍的時候，對於前半部分許多細節的用意所在就格外明了了，不少原本覺得瑣碎、沉悶的情節現在也覺得頗意味深長。

影片的開頭聚焦於男主角的生存狀態，片斷性地呈現了其生活中的幾個場景，但是直到他偶遇舊友並終究被引入火坑之前，我們始終搞不清出侯麥到底想說一個什麼樣的故事。這個乏味的中年男人有著無趣的作息，與同事聊天態度勉強，有些猥瑣地試圖尾隨偶遇的正妹（當時還看不出此金髮女孩的重要性），那麼在他身上到底能發生什麼事呢？

他偶遇年輕時代的好友後，兩個無聊的男人就開始聊起了看起來頗枯燥的話題，可實際上這裡所涉及的有關帕斯卡的爭論，卻集中反映出了男主角的內在狀態，甚至預言了他未來的命運。他們在爭論什麼呢？簡單來說，帕斯卡有一個說法，就是我們面臨著兩個選項，一個是歷史是無意義的，另一個是歷史是有意義的，就算我們認為前者的正確率遠大於後者，我們仍然必須選擇後者，因為只有通過選擇後者，我們才能夠繼續生活下去，而如果我們選擇前者，就算我們正確了，也仍將一無所有。由這一觀點，男主角從數學的角度發展出了這樣一種說法，即我們之所以選擇後者是因為後者就算幾率微小，但其收益是無限大的。後來我們會發現，這一觀點構成了男主角在幕德家雖然倍受嘲弄、倍受誘惑，卻仍然莫名地執著的東西。

另一個有趣的點是，男主角明確表達對帕斯卡的不滿，他嘲笑帕斯卡不懂得享受美食，不理解激情，或說某種對生活的體驗的重要性。不過男主角的這種不滿似乎更像是一個顯示給自己和他人看的姿態，他力圖通過這種姿態來表明他並不是帕斯卡那種人，他懂得享受、體驗生活，有過幾個女友，只是現在還不想結婚（真的不想？）。

好，現在的問題是，男主角的頭腦雖然縈繞著帕斯卡的那個收益無限大的冒險命題，但他又缺乏與生活下賭注的決心；他在固執於某種信念的態度上，顯得與另外兩位玩世不恭的朋友——舊友與幕德相成鮮明對比，可是他又拼命通過嘲諷帕斯卡的生活態度來試圖表明自己實際上是樂於體驗生活，或說與生活中更加現實的一面妥協的。

更直白地說，隨著在幕德家中對話的逐步逼迫，男主角的困境開始尖銳化，這時我們才發現原來男主角確實對影片開頭偶遇的那個女孩產生了某種信念，認為她將成為他的妻子。可是這種信念到底在多大程度上是真切地為他所秉持的呢？我們甚至可以說，這種信念在一定程度上是因幕德與舊友的調侃和旁敲側擊而反激出的一種執念，其目的是給男主角一個理由來抵制幕德的誘惑。

有趣的是，男主角本身在展現一種誘惑，一種誘惑別人來誘惑他的誘惑，這是因為他的言行與態度，讓人覺得他既有某種道德禁慾立場，又似乎頻頻表示他實際上樂於接受生活中的冒險。於是在舊友與幕德之間複雜的關係背景下，兩人聯合形成了誘惑男主角的共謀圈套。

實際上，在男主角憑著自己莫名執有的信念而最終抵制住了幕德的誘惑之後，這種信念才通過偶然性而得到了真正的些微的實現可能性，男主角從幕德家出來不久就偶然地有機會得以與金髮女孩搭訕，後來再有預謀地逐步接近。

但真正的關鍵其實在那一夜中就已經呈現了，男主角以與誘惑作鬥爭的方式吊詭地形成了自己藉以抵制誘惑的信念，他的猶豫不決同時增強了誘惑對他的吸引力與他抵制誘惑的意志力，最終一個信念形成了，通過他對自己抵制了誘惑的懊惱。

於是我們發現，在這裡，某種信念或信仰的形成，並不是通過齊克果式的向不可能的壯麗一躍，而是通過人的軟弱、猶豫、執著、偽裝。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>你的盒饭掉了</作者>
<标题>餐厅的谈话（台词，非影评）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-21 08:54:06</时间>
<影评>
        因为太喜欢这一幕了，所以直接花了几个小时对着屏幕把台词敲了出来。


*标记为让路易，其他为维塔尔。


*你在大学教书？

是的，教哲学

*我十月份以后一直在米歇林，我刚从南美回来

真奇怪咱们从没撞见过彼此

*我夜里就直接回塞赖特的家了。我有时候出去吃，但我更喜欢自己做。外国的社交生活太忙乱，我需要静一下。

我可以离开

*不，我只是说我不想结识新朋友

这里的人跟其他地方的人没有什么两样

*但我很高兴在这里遇到你

你还没结婚吧？

*没有，你呢？

我也没有，我的意思是，我不急着结婚。但是在这个城市，单身汉的生活可没什么乐趣。今晚有什么节目？

*没什么，一起吃晚饭怎么样？

我要去听列奥纳德·高干的独奏会。跟我一起来吧，我有一张多余的票

*今晚我不想听音乐。。。。（停顿）

所有的克莱蒙特人都会去，有不少漂亮女孩呢

*你的学生吗？

这里漂亮女孩很多，但你不能常常见到她们。。。。我敢说她们会为你着迷的

*从没有人为我着迷过。。。好吧，我跟你去，我会证明你是错的。(侍者过来了）我要矿泉水，

给我一杯橘子水

*你经常来这儿？

几乎没来过，你呢

*我从未来过

我们的道路在这儿交叉了，真是奇怪·

*恰恰相反，我们的日常道路从未相交过，就是说，交叉点常常发生在日常道路之外。我曾经在业余时间搞过一点数学。算一下咱们在两个月内相遇的几率倒是很有趣的

能算出来吗？

*这是数据以及怎么算的问题，假定数据存在。很明显，我不知道一个人住在何处，在何处工作，就无法算出偶遇他的几率。你对数学感兴趣吗？

数学对哲学家越来越重要。比如说，语言学，甚至一些基本的事情都需要数学。帕斯卡的算术三角形来源于他的一次打赌，这让帕斯卡显得非同寻常的现代，数学家和哲学家其实是一回事。

*可怜的帕斯卡。。。（主角）

你觉得惊奇？

*真奇怪你也提到他，我正在重读他的作品。

然后呢？

*我失望透了

继续说，我很感兴趣

*哦，我也不知道为什么，我感觉我很了解他，然而我什么也没得到。他的作品似乎空无一物。我是天主教徒，至少我努力想成为一名天主教徒，但是帕斯卡的学说跟天主教义格格不入，正是因为我是天主教徒，所以他的严肃让我不快，如果这就是宗教，那我就应该是无神论者。你仍然信仰马克思主义吗？

当然。对于共产主义者来说，帕斯卡的赌注跟今日的情况关系密切。就我个人来说，我很怀疑历史有任何意义。但我打赌它有意义，这就让我陷入跟帕斯卡一样的境地。命题A，社会和政治毫无意义。命题B，历史有意义。我一点都不确定，B命题比A命题正确的几率大。事实可能恰恰相反。我们甚至可以假定B命题有10%的正确几率，A命题是80%，然而，我别无选择，只能选择B，因为只有选择相信历史有意义，我才能继续生存。假如我赌A命题正确，而实际上B命题是对的（尽管可能性很小），那我只能放弃我的生活。所以我只能选择B，这样我的生活和行为才显得有意义。我有80%的几率赌错，但那没关系

*用数学的眼光看，潜在的收益被概率瓜分。比如你的B命题，虽然可能性很小，但可能的收益是无限的。对你来说，这收益是生活的意义，对帕斯卡则是永恒的拯救。

不知是高尔基，列宁还是马雅可夫斯基，谈到过俄国革命，说当时的情形迫使他们万中选一，因为选择那个比选择其他的，有更大成功的希望。



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不羁的帅哥🇺🇦</作者>
<标题>个人准则和欲望的冲突</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-02 08:49:59</时间>
<影评>
        个人准则和欲望的冲突


男主角以故事的叙述者身份出现，“ 12月21号那个星期一，我突然感到，毫无疑问，弗朗索瓦会成为我的太太。”


男主角这么说，是因为他坚持认为自己遵从宗教准则。男主角虔诚的信仰让他觉得或者说是不得不坚持这一切都是上帝安排的。但是他在这里撒了谎，实际上，一切都是在偶然中发生的，故事差点会成为另外一个样子。观众会慢慢发现他的个人准则，实际上总是因为欲望被破坏。


让•路易极其偶然地碰到了他的老朋友比达尔，正是后者把他介绍给了慕德。在慕德家夜晚谈论生活的过程中，让•路易身上的矛盾已经体现出来。他强调自己的信仰和生活的正确性，我们可以看到他几次在被朋友反驳之后生气的表现。但是作为天主教徒，他反对帕斯卡尔的禁欲。这使的他在不乏敌意的辩论中步步后退。他声称自己保持纯洁，但是却曾经在不同女人中周旋。而且实际上他确实在喜欢上弗朗索瓦之后，也对慕德产生了欲望。他辩解如此可以提高自己的道德，进而证实自己不仅仅是在放纵肉欲。


让•路易比慕德幸运。因为雪，后者失去了爱人，他却因为雪，碰见了弗朗索瓦，同样因为雪能够进入弗朗索瓦的家中。让•路易和弗朗索瓦的第一次谈话也体现了他身上的矛盾性，他明白街头和女子搭话，违背了他的原则。接下来宣称自己“偶尔”这么做，因为有事情值得，比如说现在对弗朗索瓦的追逐。在这里，男主角又一次“自然地”（从他的视角来看），得自己强调的个人准则没有被自己的行为所破坏。


虽然在慕德家的一夜，他抵抗住了慕德的吸引力，但是让•路易此时没有因为弗朗索瓦而放弃和慕德感情的继续。这肯定是他原则中的不忠行为。他仍然去了雪山赴约，声称自己是为了履行承诺。他又一次强词夺理了，他这种说法，是对自己周旋于两个女人行为的辩护。


意料之外的情况最后又一次帮助了男主角，慕德得到了在图卢兹的工作，让•路易可以因此安心放下慕德。正如他自己承认的，“因为你，我现在离圣徒标准又进了一步。”让•路易终于摆脱了另一个女人的吸引，回到了“正确”的生活的轨道。


看到这里，显然可以否定让•路易开头的话。他当时肯定没有认为弗朗索瓦就会成为他妻子。相反，弗朗索瓦和穆德可能成为他同时交往的两个女人。


故事的高潮是最后让•路易终于发现了自己的妻子隐瞒多年的故事。但是让•路易不肯说出来，而且承认他和慕德曾经有过不好的关系。这里要说说英文字幕中用的词是“last fling”，表示这是他最后一次放纵自己。这样的行动维持了这个家庭的平衡，同时他也否认了自己的一直要保持的“纯洁”。结局妙处在于男主角放弃了对自己行为准则的辩护，他确实本来想说，“那一晚什么都没发生”。他之前一直在为自己的行为进行道德辩护，但是这一次，却被迫承认了自己曾经不好的行为。


在这部电影中，侯麦以一个观察者的身份，讲述了矛盾的男主角的故事。这正是新浪潮导演一直强调的“真实性”，暗合了巴尔扎克的创作意愿：揭示中产阶级（bourgeoisie）的真实生活。


================


PS：盗版的中文翻译，确实颇为糟糕。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>