<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海底总动员 Finding Nemo</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590124.jpg</封面>
<导演>安德鲁·斯坦顿 / 李·昂克里奇</导演>
<演员>艾伯特·布鲁克斯 / 艾伦·德杰尼勒斯 / 亚历山大·古尔德 / 威廉·达福 / 布拉德·加内特 / 艾莉森·珍妮 / 奥斯汀·潘德尔顿 / 斯蒂芬·鲁特 / 薇姬·刘易斯 / 乔·兰福特 / 杰弗里·拉什 / 安德鲁·斯坦顿 / 伊丽莎白·帕金斯 / Nicholas Bird / 鲍勃·彼德森 / 巴瑞·哈姆弗莱斯 / 艾瑞克·巴纳 / 布鲁斯·斯宾斯 / 比尔·亨特 / Jordan Ranft / 埃丽卡·贝克 / 埃里克·佩尔·沙利文 / 约翰·拉森贝格</演员>
<简介>在澳洲大堡礁的深海中，小丑鱼爸爸玛林和儿子尼莫简单幸福的生活着，可是爸爸做事常常畏首畏尾，是个胆小鬼，尼莫觉得爸爸很不勇敢，甚至有点看不起自己的爸爸。小尼莫却天不怕地不怕，跟同伴们去水面玩耍的时候，竟然被渔网捞了起来，辗转被卖到一家牙医诊所。玛林对儿子的生死未卜感到十分的担忧，就算平时不能大胆行事，为了儿子也要勇敢豁出去了。可是在路上遇到了很多艰难与恐惧，令他十分胆怯。幸好他遇到了好心的多瑞，一路与他作伴。父子俩都遇到了很多热心的帮助，最终都能重逢，玛林也从此成为儿子以及大家心中的英雄。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小暮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-03 10:20:02</时间>
<影评>
        这个夏天百年不遇地潮湿闷热，持续地高温，空气里充斥着暧昧阴郁的水汽。走在街上的人们汗如雨下，眉头紧缩，仿佛一条条快要窒息的鱼。 

炎热的午后，街上几乎没有一丝风，整个城市如同一潭波澜不兴的死水。无所事事的我走出家门，躲进清凉空旷的电影院，独自去赴一场光影的约会，准备去融入深海之中一群小小生命的喜悲，蒸发内心积蓄多时的郁闷，来打发这个昏昏欲睡的下午。 


之前在杂志上看到了身在美国的子君第一时间发布的《海底总动员》的影评，让我对这部卡通大片充满了期待。殷殷地等待了一个多月，看完之后，却依然有着物超所值的惊喜。走出电影院的时候，心仿佛被包裹在一片水蓝色的汪洋之中，清凉沉静，化解了心里时时充斥的莫名的烦躁与不安。有一圈一圈细细的涟漪，犹在心湖淡淡的荡漾，周围的空气似乎也清澈起来，蔚蓝起来。一些几乎已经淡忘的回忆，还有一些早已淡漠了的情绪，突然在这个午后变得清晰而鲜活。 


一部好的电影，总是会让人在感官享受之外，尚能收获一点心灵的感悟与触动，《海底总动员》正是这样的佳作，它那么轻易地穿透了我们漠然的面具，击中了每个人内心最柔软的角落。我坐在几乎空无一人的电影院里，眼前是明丽鲜亮的色彩，耳边是充满人情味又妙趣横生的对白，几乎可以触摸到那蔚蓝的海水、灵动的鱼儿。它唤起了每个人内心深处，对于亲情的一种渴望与眷恋。身为芸芸众生的我们，或许无缘去亲身经历那些刻骨铭心的爱情，那些冰冷阴郁的绝望，那些傲视群雄的荣耀，但一定都在心底某个角落，珍藏着对亲情的温暖记忆与美好期待。 


父母对于子女的爱护、期望、纵容和牵挂，相信每一个人都不会陌生；而身为子女，也都曾经像小鱼一般被小心翼翼捧在手心里疼爱。但是是什么东西随着年龄的增长，越来越挡在了我们之间，让我们再不会如童年一般全心地偎依，甜蜜地撒娇？那些承欢膝下其乐融融的日子，它们都到哪里去了？ 


其实这是一个太简单太直白的故事，不过是我们所熟悉的小蝌蚪找妈妈的豪华加长版。而影片中关于爱，关于寻找的主题，也已经无数次以各种形式展现在眼前。也许是因为过于投入，也许是影片拍得实在好看，一个半小时的时间里，心仿佛也随之畅游在碧蓝的水中。透过蓝色的海水，我看到父母与孩子之间那无法割舍的亲情，看到成长之中我们都要勇敢面对的种种考验与挫折，看到真爱可以穿越时空，漂洋过海，创造奇迹。 


坐在黑暗之中的我，如同回到童年，再分不清影像与现实的区别，陪着原本谨小慎微的小丑鱼马林，为了拯救孩子而千里追踪，一次次孤身犯险。在开心的大笑之余，竟然也会孩子气地泪流满面。那是一种水蓝色的感动，醍醐灌顶般地注入日复一日渐渐荒芜着的心灵。看到马林小心翼翼地守护着儿子，从最初弱小稚嫩的生命，到后来自信勇敢的小鱼，那份关爱始终不曾改变，不知道自己为什么会感动如斯，在散场灯亮的一刻依然无法释然。 


那一刻我在想着我的父母，他们从未为我如此披荆斩棘过，甚至连疼爱都不常形于色，以致小的时候，甚至觉得他们并不爱我而心生怨怼。成年以后跟父母的感情也越来越淡，千方百计地争取自己出来住，也并不觉得远离亲情是什么大不了的缺憾，享受自由的快感冲淡了内心淡淡的想念与依恋。但是在我热泪盈眶的瞬间，我知道自己内心深处还是深深留恋这样热烈的拥抱的，还是向往这样执着的守护的，还是嫉妒这样单纯的宠爱的；而我亦相信他们对于我的关爱，决不逊于马林，如果有一天我会走失，他们亦会如此百折不回地寻找拯救。成长中的孩子如同走出家门的游子，而父母站在窗前眺望我们的行踪，日子久了冲突日多，窗上蒙了尘。我们都忘了伸出手去，拭净那层玻璃上厚厚的灰尘，以致越来越看不清彼此的心事与忧伤，无法分享悲喜，徒然站在远处，看着对方，想念着曾经那些相依为命亲密无间的日子。 


其实我们需要的，并不是一次翻山越岭的寻找，也无需千辛万苦去跋涉奔波，不过是彼此多一点理解，如同片尾马林放心地让儿子去闯荡探索，虽然依依不舍，却最终了解要给予它足够的空间去成长。而小鱼儿也懂得了父亲的关怀与期望，不再如最初一般桀骜不驯叛逆任性。我们终归要与家人和解，因为我们其实深爱彼此，只是需要时间学会表达与彼此谅解。 


这是一部超越年龄身份文化信仰的电影，每个人都可以在其中寻找属于自己的快乐与感动。 

至于我，快步走出电影院的时候，只是想给妈妈打个电话，问问她最近好不好，告诉她今晚我会回家吃饭。 

而那水蓝色的感动，依然弥漫在空气中，酝酿着一场大雨，去涤清这个城市每一扇窗子上的灰尘。 
      </影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ev</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-17 13:44:58</时间>
<影评>



看了三遍之后，终于忍不住要写一写。

并不是刻意的要看三遍。

第一遍是在CCTV6看的，中文字幕，不过依然博得了我的好感，

因为感觉确实很搞笑很幽默。

第二遍是原版。第三遍是在昨天的凌晨看的。某地方台播的。ps：地方台有时候挺不错的，连变形金刚我刚从电影院看了回来就在地方台上播了，而且效果还将就。

恩，话归正题。


有青苔的地方就有文明。这句话是海绵宝宝说的。

我常常认为很多很微小的事物和言语会带来很大的感动，

很多微小不起眼的幸福带来的确是一辈子的记忆和温暖。


1.父爱和子爱（Nemo&amp;Marlin）

我爱你，爸爸。

虽然我淘气贪玩，时不时地叛逆，不听你的话。我可能让我的桀骜不驯常常伤害着你。我会用我的思维思考你的行为，于是常常认为你傻。我将自己永远看成是对的。我将你对我的宠爱当做是世界上最理所当然的事情。我认为你应该把我的心思和愿望放在第一位，我要的你都要给我。我要做的你都不要拦我。我会和你闹别扭。

但是爸爸，我爱你，从头到脚趾都爱你。我常常会再一个人的时候想起你。想起你对我爱护有加。想起从小一直保护着我。你为我所付出的一切。在一切危险的情况下，你一定是以我为中心。你教导我，安慰我，鼓励我。当我离开你的时候，我才发现，这一切多么珍贵。


我爱你，儿子。

我会严厉的要求你。我常常因为太严厉而至于你认为我不宠你。我总是希望你成为一个顶天立地的男子汉，站着是一棵树，躺着也可以是一片土。我打你，我训斥你。我严肃。而我又像把你当宝贝一样不允许你做这样做那样。

但是儿子，我爱你。从头到脚趾都爱你。在这样一片大海洋里面。在如此多危险的漩涡中。我要保护你。我不让你受到任何的危险事物的伤害。而我也常常想要是你不做是不是就不会受伤害了。如若失去了你，我该如何是好。我定会寻遍每一个长满青苔的地方。


2.一路上有你，所以更加美丽。（Dory&amp;Marlin）

因为有你，所以这一路更加精彩和美丽。

这个来形容Dory简直毫不为过。整个在路上的情景都让我记得他。一只傻不拉唧却是永远保持一颗笑忘歌心态的蓝色帝王鱼。即使在被吞进了鲨鱼的肚子里依然可以搞怪，悠然自得的傻鱼。

每个人都需要这样的一个朋友。在前进的路上，他可以鼓励你，安慰你。让你一看到他就是幸福的微笑。他记性不好，但是这个有什么呢？他真诚的和你交朋友，他总有一天可以记住你，在那个大脑有残缺的记忆里，你们是一路走过的朋友。


3.谢谢你让我成长。（牙医）

你把我打捞起来，最后几乎将我送入虎口，濒临死亡的深渊。但是我不怪你。是你让我成长。

如果不是这一劫，我可能将叛逆进行到底。决裂。

我不会感受到父亲真挚的爱。

我不会认清世界的真实感。

我不会感受到寻求自由的渴望。

我还是一个生活在海洋乡下底部的小丑鱼。

见不了这世俗的险恶。

感受不了爱。


4.自由，我不曾放弃的自由。执着，我一辈子信仰的执着。（Gill&amp;鱼缸一伙）

我最印象深刻的是最后他们在塑料袋里面说：现在该怎么办。觉得太可爱了。（笑）

吉哥一伙人在鱼缸里生活了很久，但是却从来没有放弃过对大海的追求。吉哥给人印象很深刻。是一位长者。满脸的伤疤。即使在最后一刻依然希望在属于自己的大海中。就算是塑料袋隔离着的。只要是在大海。那就一样。o(╯□╰)o


5.那些爱我的人，你们是我生存下去的动力。（大嘴鸟&amp;……）

是的。帮助我，爱着我的人们。你们好。



当然本片依然秉承着环保，鱼是人类的朋友，团结就是力量之类的主题思想。

但是容我秉承“永远年轻，永远装嫩，永远热泪盈眶”理念。

写下这些让我感动感伤又似乎并不那么起眼的小情结。


ps：还有一个不得不提。就是那个和大嘴鸟很纠结的那个鸟。不知什么鸟。老是说“我的”“我的”……

太萌了……最后小螃蟹已经跳到水里了还在说“我的”……

     嘴被卡在帆上了还在说呱呱呱的说“我的我的我的”……O(∩_∩)O哈哈~


文不对题。一如既往。
      </影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫菲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-11 20:40:56</时间>
<影评>

从没写过影评。
然而没有看到一篇影评提到这个主题，所以憋的我开始码字了。
惴惴然。不知道会写成啥样。
是的，这部儿童电影的主线是亲情，是一个父亲寻找儿子的故事，很揪心也很温暖。然而埋在这条“明线”后面的，是一条无处不在的“暗线”：各种身体的、精神的残障，以及这些带着残障的人们（鱼们），如何在社会的主流之间生存，挣扎，相互提携与安慰。
因为Super Carlin Brothers（我的真爱之一，链接附上，：https://www.youtube.com/channel/UCKZo4N0lVPccBkSiuyVh4yg）和一些其他的YouTuber，疯狂地迷上了皮克斯创造的世界，每部电影都看了无数遍，而且无时不刻不在安利周围的人，皮克斯的电影不能只看一遍。
Super Carlin Brothers就说过，这是一部关于Disability（残障）的电影。大概对于生活在美国社会中的人来说，这些海底的情节对应着哪些生活中的情景，是很容易分辨的。因为细节与生活几乎是一一对应，于是一望可知，到处都是隐喻与讽刺。同时Disability也是那些自觉有社会责任感的人群，很愿意去讨论，很政治正确的话题。
解读几个例子：
Marlin &amp; Nemo 马林和尼莫
一个经历过极大悲剧打击，带着创伤心理的单身父亲，一直过度保护着他身体残疾的独生子，过着很少有社交的生活（A traumatized overprotective single father and his only son with a physical disability live a hardly socialized life）。之所以把英文打出来，是因为这些词都是些很有代表性的，属于“边缘人群”的标签。
这对父子是很典型的，生活在我们当中，却永远被忽略的人——生活有很多的艰辛、却也仍在继续，从没得到过太多关注，几乎隐形地躲在社会的缝隙中。
Marlin不善社交，在学校和其他家长小聊两句都尴尬的不行，也没有朋友，没有其他亲人。因为之前经历的悲剧，失去妻子及所有其他孩子的痛苦，让他把照顾好Nemo变成他生活的全部。更何况Nemo还有一只残疾的鱼鳍。
有一句话别处看来的，觉得说的很好：“不要把别人当作你生活的重心，哪怕是丈夫或者孩子，那会让你的生活失衡，而更重要的是，这对于被当成重心的那个人也很不公平“。
也确实如此，尽管Marlin是个毫无疑问的好爸爸（他们把Nemo的小鳍叫做lucky fin真的很有爱），但对Nemo的过度保护，还是造成了Nemo的逆反，父子间的隔膜。Nemo不愿意生活在父亲创伤里，他想和同龄人玩耍，想上学，想证明自己。
如果没有Nemo被捞走和后面的一系列冒险，这对父子大概就会永远这样坎坎坷坷地生活下去，Marlin不会成为英雄，没有被其他的鱼传诵的事迹。Nemo可能会成为“问题青年”，瞧不起自己的父亲，父子关系出现裂缝，又因为残疾在社会上碰壁；Nemo或者会慢慢理解他，最后回到他身边，也可能父子就这样渐行渐远，最后Marlin晚景萧疏，独自老去……
如果换一种纪录片似的画风，这个家庭的故事其实可以很沉重。可能会和17年的新电影《佛罗里达乐园 The Florida Project》有点像吧。
不过好在有后面的冒险的故事，让一切都变得美好起来了。
Dory 多瑞
Dory是个“身残志坚”的好典型。
她的人设就是“短期记忆丧失症 short-term memory loss”，因为啥也记不住，也就没家人没朋友，被歧视、被边缘化的程度比小丑鱼父子还要深得多。但她特别地有一种乐天的气质：她最经典的名言“just keep swimming”真的很让人感动。
Dory的乐观是一种很不理性的信仰。如果你真的认识这样一个人，无论何时都可以不顾现实、毫无依据的乐观，你大概会和Marlin一样觉得她又傻又烦。
我们其实都认识这样的人，比如我在长岛的房东老太太：自己一个人住，囤积癖屋里乱的像垃圾场（但我们的屋子她收拾的很干净），总是神神叨叨地讲一些上帝派天使指引她了之类的故事，说些励志书一样的鼓励的话，让我们觉得：“这人简直神经病”，然后躲得远远。
但是动画片嘛，总是可以让她开挂，关键时刻她的记忆力也是说想起来什么就想起来什么……而最后，总是这样一种精神力量，支持了Marlin。
（ps：超级开心皮克斯第二部用Dory当主角了。不过我不喜欢Finding Dory的一点，也是因为她的主角光环太开挂，一到关键时刻就想起来重要信息，真是不要太容易……）
不过也确实，Marlin总需要这样的童话似的力量，才能走得那么远。
BTW，Dory的配音演员Ellen DeGeneres，是著名的The Ellen Show主持。她声音很又辨识度，而且她身上很重要的一个标签就是她的女同，以及LGBT活动家身份。
作为鱼，Dory是否也是女同志呢？我们不好说。
一方面，我们不能说配音演员的种族、性取向就代表了角色的种族、性取向（否则就会觉得有点歧视的意味）。另一方面，确实作为男女主角的Dory和Marlin并没有和一般电影一样，发展出爱情故事来。（当然啦，他们是不同种的鱼，应该是有生殖隔离的……= =|||）
不过可以肯定的是，尽管作为儿童电影，性取向等等问题并没有在电影里做讨论，但皮克斯请Ellen来给Dory配音，是表明了一种“关注边缘人群”一种态度的。真的是要致敬皮克斯，能这么勇敢的替少数群体发声，尤其是想到这部电影是2003年上映的，那时候这类声音比现在稀缺的多。
鲨鱼：成瘾互助小组
鲨鱼开会的那场戏，是全剧最经典的场景之一。这是很明显是借用了AA（Alcoholics Anonymous匿名戒酒协会）的会议模式，鲨鱼们是“吃鱼成瘾”。
我们看到了鲨鱼们真的很努力，也承担着很多的社会的误解，没有鱼愿意和它们成为朋友（可能除了Dory这种天生“缺心眼”的乐天派吧）。当然，这也不全是误解，毕竟我们也看到，Dory流了一点血，就忽然让大鲨鱼Bruce全然失去了理性，让Marlin和Dory差点丧命。
另外两只鲨鱼一边叫着“Intervention（干预）！”一边把发狂的Bruce按住的一幕，真是又惊险，又好笑，又让人想哭（想到很多严肃电影，比如《霸王别姬》里面程蝶衣戒大烟的画面了）。
一部儿童电影，居然也能表现这么深沉的内容。
牙医诊所的水族箱：集中营里的小社会
Nemo被抓之后在水族箱里遇到的鱼们，如果仔细想，每个人都让人心碎。
水族箱是集中营。和监狱不同，这里关的男女老幼全部是无辜的，而且还有些长期的社会组织，还有，每个人都面对着不知道什么时候会来的死刑——被送给戴牙套的小姑娘。每一个人，在长期的囚禁压力下都有些精神上的不堪重负：随时会爆起来，永远紧张焦虑的河豚Bloat，洁癖的小虾Jacques，胆小的丝鲈鱼Gurgle，永远在趴在墙上的海星，永远等着喷泉的小鱼等等……因为环境的压抑，每个人的心理健康都有不同程度的受损。
和集中营中一样，长期的生活形成了一些自组织的规则、分工。为了在这样的环境里生存大家必须互相帮助，才能在这样的环境里生存。这里甚至出现了些原始宗教似的帮会。有了我们看到的，火山的那一幕。
作为帮会老大般的存在，一身伤疤的燕鱼Gill是很典型的老兵的代表。他是最坚定的要反抗，要自由的一个，大家的精神领袖。没有人真正知道他都经历过什么，但可以确定那是精神与肉体的双重折磨。“逃出去”已经成为他的执念，他唯一的精神信条，他活着的动力——直到他不惜用一个孩子的生命去冒险，差点害Nemo被绞得粉身碎骨，他的信仰才轰然崩塌。他陷入深刻的自责之中：“天啊，我的执念把我变成了一个什么样的怪物啊。”
小时候真的看不懂Gill自责时，如此之深沉的悲哀。
海龟：冒险、自由与从容
如果说Dory的记忆问题，让“活在当下”成为了她的信条，那么海龟可能是我们在全剧中看到最从容自信的动物了。是他们教会了Marlin怎么享受生活，怎么去放松，信任孩子会长大。
幸亏还有这一段，要不整部电影到太压抑了。

当然，整部电影还触碰了很多其他很深刻的主题：环境污染（海里到处人的垃圾，甚至还有炸弹），人与自然的关系（人在这部剧里全部是大反派啊），亲情、友情、自我成长等等等等。然而关于身体与精神残障的描写，对社会边缘群里的洞见，确实是这部儿童冒险电影非常特别的一个地方。
每次看皮克斯的电影，都能发现一些之前忽略了的，或者年纪小理解不了的东西。
孩子们捧腹大笑，懂得人却泪眼婆娑。

最后，推荐一下这篇很有爱的小文章：10 Life Lessons from Finding Nemo
https://www.disneybaby.com/blog/12-life-lessons-from-finding-nemo/
每一条我都很喜欢。翻译一段和我们主题相关的：
8. Your differences don’t define you.
One of my favorite details about Finding Nemo is the subtle physical differences (Nemo’s little “lucky” fin, Gill’s scarred body, Sheldon’s H20 intolerance, Pearl’s short tentacle, etc.) and mental challenges (Dory’s short-term memory loss, Bruce’s food addiction, Gurgle’s germaphobia, etc.). But all of these characters are so likable that their little quirks are endearing and normalized.
8.你的不同并不能定义你是谁。
我最喜欢的《海底总动员》的细节之一，是那些很细节的刻画，关于那些角色身体的不同（Nemo的“幸运”鳍，老兵Gill满是伤疤的身体，小海马Sheldon的H2O不耐受，小章鱼Pearl的短触手）还有精神上的挑战（Dory的短期记忆丧失，大鲨鱼Bruce的食物成瘾，丝鲈鱼Gurgle的洁癖等等）。但是，所有这些角色都很可爱，这让它们的小怪癖也变得可爱，正常。


</影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>花减减</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-17 14:08:26</时间>
<影评>

人们都说，父爱如山，父爱深沉。没错，是这样。
电影里的小丑鱼父亲做事小心翼翼，被其他人嘲笑成胆小鬼。父爱是伟大的，当孩子离家出走被捕获卖到了城市。平时看起来胆小如鼠的父亲踏上了寻子之路。路上他结识了一只健忘的多瑞，在旅途中躲避大鲨鱼追杀，遇到许许多多的事也没有放弃。是的，为了救自己的孩子，小丑鱼父亲好像激发出身体的潜能，一路追寻一路勇敢。
  俗话说，养儿一百岁，常忧九十九。小丑鱼父亲也是一样。只要还活着，还能动，就要找回自己的儿子。
      电影最后大团圆，虽然我们大了，但也能带一颗童心去观看，去感受下深蓝大海，深深的父爱


</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>DTT</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-24 23:33:42</时间>
<影评>
        【ZT】《海底总动员》：带着童心上路

paraselene 发布于：2007-09-11 12:01

文/子君


　　幽蓝深邃的海洋，橙红色的海葵宛如海底盛开的花朵，蓝色水底眼前远处游来过往的是色彩绚烂，美丽异常的海洋生物。一条绯红带着白色条纹的小丑鱼 (ClownFish)马林(Marlin)和蓝色的蓝唐王鱼(Regal Blue Tang)多瑞(Dory)穿越万里海域，去寻找马林失散的儿子尼莫(Nemo)。而我们在这个观影过程中的感受到的欣喜和明朗，绚烂和绮丽，温暖和感动，一直犹如电影中临近悉尼海湾的潜流，快乐地被瞬间卷入，那样身不由己。


　　电影看得多了，在他人的故事里想自己的心情，动作、言情、历史、喜剧、魔幻、惊悚，很多时候有瞬间的触动回首，很快又回归生命琐碎的状态。在这个时代，制作让大多数人喜乐无限的电影并非一件易事。而皮克斯出品的每一部影片，至少对于我而言，都好象触动了人心最柔软的一个部分，缤纷的色彩下蕴藏最原始宽广的内核。看《海底总动员》，不需要准备任何东西，让这片蔚蓝的海洋濯洗我们发现童真的双眼，带着一颗晶亮的童心上路。


　　每一次皮克斯推出新的动画电影，都是动画电影业界的一件大事。很多影评人都会不自觉的把新片与皮克斯以往的影片相比较(累计有《玩具总动员1、2》、《虫虫危机》和《怪物公司》)，而皮克斯在制作上始终如一的精良水准，使得它成为三维动画影片的新标杆。《海底总动员》没有上映之前，有不少影评人对这个不算新颖的万里寻亲的主题能否达到以往4部动画片的成就有所质疑。实际上这样的担心是没有必要的，随着海洋蓝色伸展的旅程中，影片里仿佛要溢出银幕外的彩虹般绚丽的色彩、栩栩如生的游弋海中的每一个细小美丽的生命，都是皮克斯利用最先进的CG技术呈现给孩子们的一个无垠的想象空间和温馨的心灵家园。看看皮克斯以往的作品，在主题和构思上并不以新奇花巧见长，不管是《玩具总动员1、 2》和《怪物公司》的两重世界，还是《虫虫危机》的动物寓言，其实传承都是迪斯尼永恒的真善美主题。


　　《海底总动员》在主题上是一个关于爱和友谊，勇气和成长，自由和选择的故事，结构上采用的也是常见的双线并行的方式：一边是父亲马林的万里寻亲，一边是儿子尼莫的成长；但是皮克斯把这个故事注入了想象力之魂，那些天马行空般牵引人们想象力在无垠水域里飞舞的画面，使得我们这样的成年观众也在孩子们欢乐的笑声中擦亮了童心，由衷的沉浸在完美的画面和真挚的人性主题水乳交融的和谐之中。


　　没有机会在影院里看到片中无数个斑斓夺目的画面，将会是一个极大的损失。我只想对本片的编导，皮克斯的灵魂人物之一，安德鲁·斯坦顿表达极大的尊敬，因为他真正了解孩子们想要看什么(另外忍不住八卦一下，如果有幸看到原版电影，会发现里面那个温和的大海龟正是这位导演配音的，从里面不难听出他本人也是个充满童心的人，当然这个只是胡乱猜测)。选择海洋作为故事的背景，既表现出皮克斯极端的自信，也使得影片拓宽了角色和影像的空间。海洋提供了更为丰富的素材，使得皮克斯进一步挑战他们的创造和制作极限：海洋中不计其数的生物，灿烂丰富的色彩，千姿百态的生命，这些曾经无数次出现在孩子们幻想中的世界，如今都一一呈现在了银幕上，不能不说是皮克斯送给孩子们的最佳暑期礼物。


　　由于精心设计的数十种形态各异的海洋生物和大海天然的色彩优势，影片中漂亮得让人窒息的画面层出不穷：晶蓝海洋中满是红色鱼卵的小丑鱼的家，柔软的海葵触角犹如花瓣一样在海水中轻轻舞动，海洋学校明丽的色彩，整个海洋都暗下来的时候马林和多瑞凝望着那一枚散发星月光辉的椭圆形亮球，海流中浩大的海龟群，色彩的变化多姿让词汇匮乏的我无法做出最贴切的形容。整部片中我认为最能集中体现影画上的瑰丽奇观的，是马林和多瑞陷入水母群，数十个半透明粉红色的水母飘浮在海洋之中，那种视觉上的愉悦感，即使是成年观众也好似在经历一场梦幻般的体验。


　　另外细节上的精益求精向来是皮克斯的典型风格，物理仿真技术带来的质体的真实感惊人，比如马林和多瑞被从海洋里抛到岸边，鱼体的皮肤在水渐渐干涸后呈现了不同的质感，又比如若你仔细留意，会发现海水的清澈和颜色，在不同的地域也有微小的差异。所以看完了这部电影，美国影评人纷纷感叹，不知道动画CG领域有什么是皮克斯想做而做不到的。甚至有一位影评人调侃的说，我目前最迫切想要实现的愿望，就是皮克斯在以后的25年之内，不要解雇或者新增任何员工。言外之意，目前这个皮克斯团队，奉献的正是纯正的梦想中的动画影片，实现了我们能够想象到的所有元素。


　　这种赞誉，并不仅仅针对完美的技术和画面，故事和画面向来是宛如左右手密不可分。影片的主干实际是一个父子间的故事，其中并没有真正的英雄，父子在各自对对方的思念和找寻中渐渐让爱战胜了恐惧和怯懦，心理层次上的细腻但并不深奥的展开，使得各个角色有了各自的光彩。编导在角色上的考虑和设置显然有自己独特的用心，小丑鱼父亲马林因为经历了鲨鱼吞噬所有其他孩子和母亲的劫难而对唯一存活的儿子尼莫看管得愈加小心谨慎，他整日胆战心惊甚至失去了小丑鱼著名的幽默感，心灵上是不自由的；儿子尼莫被悉尼海湾一个凶恶的牙医抓走，失去了宽广海洋里自由呼吸的空气；与马林偶然相遇的雌性蓝唐王鱼多瑞是一条健忘的鱼，往往后一分钟就忘记了前一分钟听到的名字，说过的话，精神上因为遗忘无法得到完全的自由。但是他们在影片的末尾，经历了找寻的整个过程后，那些在不同程度上失落的自由，都在纯净的大海中被一点一滴的拾起。相信每一个观众在听到多瑞对马林说 “我知道我总是忘记事情和认识的人，但是面对你，我觉得找到了家”的时候，没有人觉得煽情，相反我们得偿所愿的对着银幕流下百感交集的眼泪。


　　提到故事的温暖动人，角色的光彩功不可没。健忘的鱼多瑞是影片最为成功的一个形象，如果在看片的时候不能听到原声配音，绝对无法体会这个角色的鲜活灵动。提到这个为多瑞配音的艾伦·德杰尼勒斯(Ellen DeGeneres)，虽不是人们在电影中常见的熟面孔，却也是好莱坞的风头人物，有自己的脱口秀节目，曾经是安妮·海契(《六天七夜》女主角)的同性恋人。虽然没有看过她演的电影，但是在这部电影里多瑞的声音表现，可以充分感到她对声音的出色控制，对于多瑞精神上的迷糊和性格上的大度，有异常准确的把握，尤其和鲸鱼打招呼和结尾处对于马林流露友情的对白，表演声情并茂。如果内地真的打算引进这部影片，我只能为担任这一角色配音的演员表达有限的期许。


　　《海底总动员》是一部值得看第二次的电影，我们在片中发现的精彩细节使得再次品味影片有了必要。对于吸引孩子的动画影片，提供埋伏在电影各处的令人惊喜的细节，就好比孩子们在后花园不停发现的小小宝藏，闪烁着编导创造力的火花。那条深埋海底叫做“阴沉的美人鱼”的沉船，讲法语的蜗牛，声称受不了水的鱼，嘲笑马林的排成不同形状的银色鱼群，插在船帆上的海鸥黄色的喙，在下水管道上来回打架的螃蟹，操着澳大利亚口音的海鸥和鹈鹕，此类妙趣横生的小幽默比比皆是，无不体现编导在细节上的用心。


　　题外话：每次看皮克斯制作的电影，都是一个奇妙完整的旅程。《海底总动员》和前面的《怪物公司》一样，都在正片的前面，安插了一部动画短片。当年《怪物公司》之前放映的短片，获得了同年奥斯卡最佳动画短片奖。这次的短片，也收获了同样的笑声。另外影片结束后，伴随美妙的爵士音乐而出的字幕设计也别出心裁，每一个角色从银幕的一端以不同的方式穿越，那些可爱的小东西巧妙的避开了字幕，互相嬉戏追逐，让影院里的孩子们看得乐开了花。看着最后持续数分钟多达数百人的皮克斯公司制作人员名单，我想说的是，正是编导制作团体始终如一的在电影里放置的童心，使得皮克斯能够成为动画业的霸主。如果单纯依靠技术，皮克斯是远远达不到今日的成就的。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>越西</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-05 23:55:41</时间>
<影评>

我是一只鱼
望着鱼缸外的你
敲了敲玻璃
你对我微笑离去
游啊游啊我却快忘了你
甚至你和我的距离
依偎你在水中的倒影
满怀期待你再靠近
渴望躺在你温暖掌心
感受你 拥抱你 亲吻你
可惜我只能游个不停
装作鱼 只有七秒记忆
我是鱼 是鱼
我是一只鱼
听不懂你的言语
沉默在水里呼吸
舍不得闭上眼睛
游啊游啊我会再牢记你
还有你每一个表情
水灌进眼底无声无息
却模糊了你 隔开你

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-08 19:15:08</时间>
<影评>

海底总动员的故事发生在热带海洋美丽的海底世界，在这个海底世界里，有一个长满许多珊瑚的大堡礁，色彩斑斓，多姿多彩，小丑鱼马林和他唯一的儿子尼莫，就在这里过着宁静安全的生活。马林本来有一个幸福的家：美丽的妻子和一群可爱的小丑鱼宝宝。然而，一次鲨鱼的袭击带走了妻子和小丑鱼宝宝的生命，带走的马林的幸福。只剩下马林和唯一的儿子尼莫相依为命。所以，马林更加爱惜尼莫，不让他受到丝毫的伤害。海洋世界丰富美丽，同时也变幻莫测，充满危险，虽然小丑鱼爸爸马林一直努力保护顽皮的尼莫，但是尼莫就像所有小鱼一样，顽皮贪玩，渴望探索他们居住的大堡礁外面的世界。最后意外还是发生了。

一天，尼莫被一个潜水员带离了他的家园，放入了澳大利亚一个牙医办公室的鱼缸里。在那里尼莫结识了一些新朋友，他们让尼莫学会了勇敢和独立。这时马林为了救出他的儿子，正和一只有短暂健忘症的鱼一起历经千辛万苦寻找着尼莫，最后经过了千百的磨难，加上尼莫的勇敢和马林不肯放弃的精神，父子俩终于团聚了。

看了这部电影，我不得不佩服尼莫的勇敢和马林那种永不放弃的精神。在马林被水母蛰的时候，他仍想着儿子尼莫，想着他处境危险。我深刻地感受到那种似乎什么都不能阻挡的父爱。它告诉了我遇到困难不能退缩，要勇敢面对，只有这样我们才能不断的前进

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱你不解释</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-21 07:55:59</时间>
<影评>

这世上有一种爱叫父爱
人们都说，父爱如山，父爱深沉。

电影里的小丑鱼父亲做事小心翼翼，被其他人嘲笑成胆小鬼，连自己的孩子都瞧不起他。但是当他得知孩子离家出走被捕获卖到了城市后，平时看起来胆小如鼠的父亲义无反顾的踏上了寻子之路。路上他结识了一只健忘的多瑞，在旅途中躲避大鲨鱼追杀，遇到许许多多的危险也没有放弃。是的，为了救回自己的孩子，小丑鱼父亲好像激发出身体的潜能，克制着内心的恐惧，一路追寻一路勇敢。
  俗话说，养儿一百岁，常忧九十九。小丑鱼父亲也是一样。只要还活着，还能动，就要找回自己的儿子。
      电影最后大团圆，虽然我们大了，但也能带一颗童心去观看，去感受下深蓝大海，深深的父爱

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>艮子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-13 21:56:12</时间>
<影评>
        有的故事你明明知道每一个桥段，每一次重温却依旧会感到惊喜。明明知道每一个包袱，却仍会发自内心地大笑。明明知道每一段煽情的台词，却还是忍不住被感动。明明知道所有的冒险最后都一定会有惊无险，却还是会在适当的时候屏住呼吸。寻找nemo对于我，就是这样的片子。


在Shaw theatre看的3D版感觉相当得值。正片前各种3D trailer赏心悦目。放的是Epic，Frankenwenie,和the rise of guardians。在youtube上看了2D版，顿时失去了那种质感。之后我再也不说3D动画的坏话了。影院不论是屏幕，音效，坐位都很舒服。关键的是3D眼镜竟然没有让我这个眼睛仔感到不舒服。赞一个。以后都去shaw看片了。Hobbit就指望你家的3D IMAX了。


电影正片的效果也是非常之好。看得出pixar和disney认真花了一番功夫。当然或许也和我太久没看过3D电影有关系。不能不说，这几年3D水平进步实在迅猛。2年前看的飞屋的效果和这个完全不能对比。进入影院前，就在期待特效组们是否能好好把握海洋这个主题，让3D真正有用武之地。事实是，这部片子景深的效果做得棒极了。3D版的NEMO极好地还原了大海的光泽与质感。那一湾深蓝浅蓝，逼真得仿佛观众置身海底，和主角一起畅游。这种强烈的真实感，配合动画的风格，却又更加强了片子的梦幻色彩。不断变化的场景一次又一次惊艳我的视觉神经。大到珊瑚礁边无垠的海，生锈的沉艇，宴会般的鱼类焰火，大西洋洋流，水母城堡，小到小鱼的鳞片的反光，乌龟的盔甲的褶皱，鹈鹕的羽毛，全都美得找不出瑕疵。尤其当画面从海底切换到海面上夜晚的悉尼时，空气的透明感与之前充斥屏幕的水的丝绸般的质感的鲜明对比让人不禁拍案叫绝。2D版的Nemo本就美轮美奂。3D则是把这种视觉享受推向了极致。



除了5分的画面和音效，剧情也令我不乏惊喜。打心底里佩服动画片的编剧们。要让不同年龄的观众都能从一部片子里找到共鸣和乐趣，实在不是一件简单的事。但我觉得Nemo的编剧算是做到了。片场里不断听到孩子们的笑声。想来也是。光凭那些光怪陆离，丰富多样的海洋生物就足以让小观众们惊叹了吧。有许多笑点又是针对年纪大一些的观众的，比如Marlin身为小丑鱼却没有幽默感这一点。有许多东西是以前没有意识到的。父母对孩子的保护欲，赤裸裸的对人类对自然的恶劣态度的抨击，海底世界其实十分美国化，有校车的美国学校，而鱼缸里的仪式则很像印第安文化。（又或许是夏威夷或则新西兰？因为有火

山？）。以前也没有意识到Marlin的个性里这么缺乏信任。因为受过伤害，而难以相信的心情，当我还只是一只小nemo的时候怎么能理解呢。Nemo真心有个好爸爸❤


喜欢所有的角色。喜欢一如既往的喜欢Marlin的谨小慎微和Dory的没头脑的开心和乐天派。喜欢Dory说，“真是奇怪的誓言。如果Nemo身上什么事都不会发生，那他的生活就真的什么事都没有了。当然也喜欢她明明什么都听不懂，却装着说鲸鱼语，还告诉Marlin”鲸鱼说是走的时候了“的无所畏惧。 喜欢小丑鱼父子那段相隔千里，艰难险阻都不能横断的亲情。喜欢声线迷人的Geil和他的鱼缸同盟。喜欢好管闲事，心地善良的鹈鹕。喜欢好客酷玩的海龟家族。喜欢绅士风度的指路的鱼。喜欢那三只素食主义的鲨鱼。喜欢那群只会说“MY MY MY&quot;的搞笑海鸥。似乎真个片子，除了人类是彻头彻尾的大反派，一切角色都是可爱的。


于是，每看一次Nemo，就会萌发出一种想要从事动画专业的冲动。每看一次Nemo，就会萌发出一种想要从事海洋专业的冲动。



影片结束，演职人员的名单在深蓝色的海水里划出一条船迹。尽管制作住组仍然淘气地塞入了很多插花，观众们似乎并不领情，很快放映厅里除了我和霓，只剩下一个中年的外国男子。走出电影院，我心里一直想着，这个人大概十分寂寞？也不知道是什么原因，让一个中年人，孤身一人，坐到了这个刚刚还装满了孩子和父母的黑屋子里。然而现在我想，其实一个人看一场电影并不需要什么理由。那个人的心里大概也和我一样住了一个不愿长大的孩子。或许他也并不孤单。就像3D版正片前的彩蛋短片里描绘的那样，我们还是孩子时，不是都有无数自己幻想的玩伴和冒故事吗。保留着童年的梦幻的人，即使孤单，却不会寂寞。


或许，这就是我一直思索的问题的答案吧。我们需要梦，需要一直造梦，因为梦和现实一样是我们存在的印记，因为梦里有我们的希望，爱，和未来。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-05 13:07:44</时间>
<影评>

陪儿子看了好几遍，小丑鱼对外面的世界充满了好奇，未知世界有各种危险，爸爸过于的保护使的小丑鱼更加向往外面的生活，而且它觉得爸爸是个胆小鬼，什么事都畏首畏尾，太胆小了，一天小尼莫跟同伴们去水面玩耍的时候，竟然被渔网捞了起来，辗转被卖到一家牙医诊所。爸爸对小尼莫很是担心，终于鼓起勇气，出去找尼莫，尼莫父子俩都遇到种种险情，也遇到了帮助它们的朋友，在大危机时，它们相遇了，一起战胜了危机，尼莫经历了这些慢慢的理解父亲的良苦用心，不再那么叛逆！

这不只是小丑鱼和爸爸的故事，也是我们的故事，对于孩子到底是严加保护起来，还是放手让他成长，独立思考，去闯荡，发现问题，家长会在需要的时候协助解决！自问我能做到吗？

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
