<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>博物馆奇妙夜 Night at the Museum</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589411.jpg</封面>
<导演>肖恩·利维</导演>
<演员>本·斯蒂勒 / 欧文·威尔逊 / 罗宾·威廉姆斯 / 迪克·范·戴克 / 米基·鲁尼 / 比尔·考布斯 / 杰克·切里 / 瑞奇·热维斯 / 基姆·瑞弗 / 派崔克·盖勒</演员>
<简介>拉里·达利（本·斯蒂勒 饰）生活似乎不太顺利：经常换工作，居无定所；妻子与他离婚，找了一个证券经纪人，即将再婚，自己在儿子心目中的地位也岌岌可危。
                                    
                                　　达利为了挽救自己的生活，也为了争取到儿子的抚养权，他不得不放弃“做大事”的梦想，成为了纽约自然博物馆的夜间警卫。
                                    
                                　　达利原本 以为这是一份无聊的工作，谁知道上班的第一天，不可思议的事情就发生了：博物馆里的法老金牌拥有神奇的魔法，当夜晚来临的时候，馆中所有的标本都会活过来，追逐骨头的霸王龙、爱捣乱的猴子、暴虐的匈奴王、钻木取火的穴居人……将一切弄得不可开交。在26任总统特迪·罗斯福的帮助下，达利好不容易控制住了局面，但是，他马上又遇到了新的麻烦：有人想打法老金牌的主意。职责所在，也是为了博物馆夜晚的奇迹，达利不得不挺身而出。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>筱妖姑娘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-06 21:22:23</时间>
<影评>

拖了好几年，终于来补充更新了……
谢谢大家的支持！！！
如果还有不对或遗漏，还请大家继续指正！
还有没弄明白的地方，请大家继续指点！3Q~
2017.1.1


跟着电影学历史知识……之二！（图文版）
一勤快起来，把第二部的也整理好了……
2017.1.2
----------------------------------------------------

美国自然历史博物馆

　　世界上规模最大的自然史博物馆。其古生物和人类学的收藏在世界各博物馆中占居首位。
　　该馆始建于1869年，位于美国纽约曼哈顿区，建筑物为综合罗马与文艺复兴的古典形式。馆舍为长175米、纵深91.5米、高36.7米的5层白色大理石建筑，占地总面积为7公顷多。
　　1910年开馆至今收藏展品多达一亿二千万件，从原始的恐龙化石、人类起源早期文物，到世界各地的稀有动物标本、珍贵矿藏宝石，完美地留存了自然科学和人类文化的遗产。
　　该馆以“地球”为主题，主要包括天文、矿物、人类、古生物和现代生物五个方面，有大量的化石、恐龙、禽鸟、印第安人和爱斯基摩人的复制模型。所藏宝石、软体动物和海洋生物标本尤为名贵。
　　镇馆之宝：长12米高5米的恐龙骨架、高94英尺的蓝鲸模型、563克拉蓝宝石“印度之星”、重31吨的世界最大陨石等。
长12米高5米的恐龙骨架

高94英尺的蓝鲸模型
　　PS：其内部还拥有一座藏书485,000册的自然历史图书馆；出版月刊《自然史》；世界上最大的天文馆之一海登天文馆(Hayden Planetarium)是该博物馆的一部分。
　　门票：19美元/成人，10.5美元/儿童，14.5美元/学生
　　开放时间：10:00-17:45(感恩节、圣诞节除外) 
　　【拓展阅读】美国自然历史博物馆官方网站


西奥多·罗斯福（ 1858年10月27日—1919年1月6日）



　　美国军事家、政治家，第26任总统（1901-1909），是美国历史上最年轻的在任总统。他的独特个性和改革主义政策，使他成为美国历史上最伟大的总统之一。 
　　博物馆正门有座戎马一身的西奥多·罗斯福的塑像。这座雄伟的塑像是为纪念老罗斯福对于保护自然的贡献而塑的,里面进门的右侧还有罗斯福纪念大堂。

　　在美国历史上,罗斯福被誉为现代美国之父（1901-1909年间任美国总统）和保护自然资源之父，因为他完整地提出了有关保护、利用和开发自然资源的主张并在他总统任期开辟了大量自然资源保护区。
　　西奥多·罗斯福是美国20世纪的第一位总统，也是美国历史上最年轻的总统。在坐镇白宫的7年时间里，针对美国国内出现的一系列严重的经济、政治与社会问题，他励精图治，遏制垄断；面对纷扰激荡、危机四伏的世界局势，他纵横捭阖，炫耀武力，使美国以一个政治强国的形象登上国际舞台。西奥多·罗斯福以他传奇式的经历，以他特有的办事作风和有趣的生活习惯，实现了那个时代一个美国人所能梦想的一切，也因此被一些人看做“美国梦”的化身。
　　罗斯福博览群书，是博物学家、历史学家、演说家，被认为是美国最多才多艺的总统之一，他的著作和翻译甚多，一生所写书信不下1 5万封，他写的《给孩子们的信》已成名著。他还著有《在西部的胜利》、《1 9 1 2年海战史》等书。他的著作大部分收入罗斯福文集。
　　【拓展阅读】《西奥多·罗斯福1899年演讲：奋斗不息》（谈“美国梦”）


匈奴王阿提拉



　　匈奴人力量的决定性的崛起是自阿提拉(Attila，406-453)登基成为匈奴帝国的王之后。公元433年，27岁的阿提拉与他的兄弟布来达(Bleda)一同从他们的叔父罗阿斯手中继承了帝国的王位。436年，阿提拉无情地谋杀了他的胞兄，独自君临帝国。
　　据传说，他曾自称拥有战神之剑，所以他的部下觐见时，如若正面直视他则必须同时后退，否则会烧坏自己的眼睛。他有一个凶猛地转动眼珠的习惯，好像他乐于欣赏受他惊吓的人的恐惧。阿提拉在生活上崇尚简朴，却很能容忍部下的奢侈。他的臣民都对他非常惧怕，在他外出巡查的时候，凡见到他必向其欢呼，以示敬畏。据记载，他身材矮胖，双肩很宽，短粗的脖子上长着一个硕大无朋的头颅，有粗硬的黑发和稀疏的胡须，鼻子扁平，一双黑眼睛锐利而阴鸷。
　　与他的前辈们相比，阿提拉更具有雄心壮志，更富于侵略性，而且才智极为超群。阿提拉年青时作战勇猛，称王之后则更主要地是依靠他的头脑，而不是他武功，完成了对北方的征服。他表现出了勃勃野心，和高超的政治外交手腕，而且为人狡猾、残忍。在历史上，阿提拉是一个极为突显的角色。阿提拉时期的匈奴帝国是匈奴史的最后一章，也是最辉煌的一章。他使罗马人蒙羞，使日尔曼人丧胆，具有令西人沮丧而无奈的强大力量，以至于他和他的匈奴铁骑都被称为“上帝之鞭”(Scourge of God)。
　　【扩展观赏】《匈奴王阿提拉》


“西部牛仔”杰迪戴亚





　　西部牛仔是指18至19世纪的美国，在西部广袤的土地，一群热情无畏的开拓者。在美国历史上，他们是开发西部的先锋，他们富有冒险和吃苦耐劳精神，因此被美国人称为“马背上的英雄”。
　　美国西部牛仔是具有英雄主义和神秘色彩的人物。在文学、电影与电视作品中，牛仔通常都是头戴墨西哥式宽沿高顶毡帽、腰挎柯尔特左轮连发手枪或肩扛温彻斯特来复枪、身缠子弹带、穿着牛仔裤皮上衣、以及束袖紧身多袋牛仔服、足蹬一双饰有刺马钉的高筒皮套靴、颈围一块色彩鲜艳夺目的印花大方巾、骑着快马风驰电掣，形象威猛而洒脱，是一种代表了典型的个人主义和自由精神的外在装束。
　　杰迪戴亚是美国西部拓荒时期的先驱者与传奇人物，也是一名虔诚的基督教徒。当狗熊被同伴击毙，自己的头皮被撕裂时，他第一句话是：“感谢主今晚赐予我们晚餐！”然后他读着《圣经》，让雅各布把自己的头皮缝起来（颇有关云长刮骨疗毒的风范），并对雅各布说：“孩子，很抱歉伤害你这么深！”他告诉雅各布：“上帝创造人类，使居于野兽之上，天使之下，但最重要的是还给了人类以选择的空间。”在被莫哈唯族人追赶，逃入山洞的时候，他又用上帝拯救约拿的教义来不断的激励雅各布生存的欲望。坚强，真诚，勇敢，对朋友的爱——他所具有的一切品质。
　　【拓展观赏】《西部风云》

“奥古斯都”屋大维（公元前63年9月23日—公元14年8月19日）





　　盖乌斯·屋大维，被尊称为“奥古斯都”（Augustus），是罗马帝国的开国君主，统治罗马长达43年。
　　一般认为屋大维是最伟大的罗马皇帝之一。公元前27年，屋大维实行元首制，独揽政治、军事、司法、宗教大权，统治罗马长达四十年以上。他结束了一个世纪的内战，使罗马帝国进入了相当长一段和平，繁荣的辉煌时期。历史学家通常以他的头衔“奥古斯都”（尊崇的意思）来称呼他。这个称号是他在公元前27年的时候获得的, 那时他36岁。
　　【拓展观赏】《罗马 第一季》


黑白蒙面人——代表南北战争



　　南北战争（American Civil War）即美国内战，是美国历史上唯一一次内战，参战双方为北方美利坚合众国和南方的美利坚联盟国，最终以北方联邦胜利告终。战争之初，北方为了维护国家统一而战，后来，演变为一场消灭奴隶制的革命战争。
　　南北战争是工业革命后的第一次大规模战争，在此期间确立了战术、战略思想、战地医疗等现代战争的标准。参战的350万人中绝大多数为志愿兵。战争造成75万士兵死亡，40万士兵伤残，相关协会估计阵亡人数可能更多，不明数量的平民也遭到波及。
　　南北战争给当时的欧罗巴观察家留下了深刻印象，卡尔·马克思说，南北战争代表了军事史上绝无仅有的大战争。南北战争具有极伟大的、世界历史性的、进步的和革命的意义。
　　【拓展阅读】《美国南北战争》
《美国南北战争的真正原因》


萨卡加维亚（c. 1787年 – 1812年12月20日或1884年4月9日） 



　　被誉为“鸟般的妇人”的美国历史上西部拓荒时期的传奇式女性。肖肖尼族印第安人。其头像被印在新款的一元美金纪念金币上。
　　萨卡加维亚，1787年生于今美国爱达荷州的肖肖尼印第安部落，是一个酋长的女儿，通晓数种印第安方言。1800年，12岁的她被附近的敌对部落捕获并圈养，两年后被卖给法裔加拿大捕猎者和皮货商夏博诺为妻。
　　1803年，美国从法国手中买下密西西比河以西大片土地，但当时美国从未有人跨越过这一神秘区域。1804年5月14日，由美国探险家威廉·克拉克和梅里韦瑟·刘易斯率领的一支45人的队伍，进入该地区为政府进行探路式考察。夏博诺受雇担任这支远征队的翻译，16岁的萨卡加维亚亦背着刚出生不久的儿子随同大队西行。此间，在她与丈夫的帮助下，探险队与当地印第安人建立了友谊。
　　1805年8月，远征队在行进中与某个部落族人相遇，双方剑拔弩张，情况十分恶劣。然而当她一出现，情况即发生逆转，兄妹的相认使局面一下变得融洽起来，不但避免了一场血战，而且还促成了远征队购买马匹和雇用向导的谈判顺利解决，使已陷入绝境的远征队重逢生路。其他印第安人部落对这支队伍的猜疑和戒备也因远征队中有一妇女和婴儿而得到缓解。
　　在长达近3年的考察期间，萨卡加维亚随考察队跋涉蛮荒，历数千里，并最终于1805年11月7日顺利找到了通向太平洋的道路，绘制了新地图。1806年9月，一行人安然返回了圣路易斯。
　　民间有大量关于她的传说。然而，有传闻说她后来回到达科他的领地隐居，1812年12月12日年仅25岁时死于一种全身腐烂的瘟疫（麻风），但当地一位1884年4月9日去世的90多岁老妇曾称自己就是萨卡加维亚。


刘易斯与克拉克的远征———美国第一次西部开拓
（Lewis and Clark expedition，1804年–1806年）

　　虽然取得了独立战争的胜利，但其他国家的势力并没有完全撤离美国。1803年杰斐逊领导的美国政府，以1500万美元的代价从拿破仑手中买下了214万平方公里的土地，史称“路易斯安那购地案”，一举将当时的美国版图扩大了一倍。但取得一块土地不代表就能统治它，为了扩大在中西部的影响力，杰斐逊派出探险队对美国西部进行了第一次探索。经历了为期28个月艰苦卓绝的探险后，梅里韦瑟·刘易斯和威廉·克拉克带领队伍完成了美国历史上最伟大的军事开拓。
　　19世纪初的时候，生活在美国东海岸地区的人们对中西部的认识很有限，尤其是中西部的地理、环境、水路河道等，几乎是未知数。杰斐逊派出西部远征队的目地，就是要评估新疆域土地开发的商业价值、区域内植物及动物的数量种类、道路交通、居民分布等，并且找到通往太平洋的西北河流通道，这条河流通道能将太平洋及密西西比河系统相连接。
　　刘易斯与克拉克远征队在探险过程中收集了令人难以相信的300多种科学标本、记录了各地的地理特征及经纬度、发现了新的河流、落基山脉以及近50个印第安部落；在与印第安部落交流时，他们还努力说服印第安部落相信联邦政府对他们没有恶意，当时的探险记录对后人来说是非常宝贵的财富。
　　【拓展阅读】美国历史系列（23）：刘易斯与克拉克探险远征


哥伦布

　　1492年到1502年间，哥伦布在西班牙国王支持下，先后4次出海远航，开辟了横渡大西洋到美洲的航路。在帕里亚湾南岸首次登上美洲大陆，成为了名垂青史的航海家。他是人类历史上最为出色的航海家之一，他发现新大陆的事迹为人们所熟知。哥伦布的成就在航海界无人能及，但是人们对他的功过是非褒贬不一。
　　尽管哥伦布不是第一个到达美洲的欧洲探险家（第一个到达美洲的欧洲探险家是莱夫·埃里克松），但哥伦布的航海带了第一次欧洲与美洲的持续的接触，并且开辟了后来延续几个世纪的欧洲探险和殖民海外领地的大时代。这些对现代西方世界的历史发展有着无可估量的影响。
　　每年10月的第二个星期一是哥伦布节，此节日是为了庆祝1492年克里斯托弗·哥伦布到美洲的历史之旅，这个节日对意裔美国人尤其重要。


玛雅人



　　在古代世界文明史上，玛雅文明似乎是从天而降，在最为辉煌繁盛之时，又戛然而止。哥伦布发现美洲大陆之前，这个伟大而神秘的民族，早已集体失踪。他们异常璀璨的文化也突然中断，给世界留下了巨大的困惑。
　　玛雅的金字塔可说是仅次于埃及金字塔的最出名的金字塔建筑了。他们看起来不太一样，埃及金字塔是金黄色的，是一个四角锥形，经过几千年风吹雨打已经有点腐蚀了。玛雅的金字塔比较矮一点，也是由巨石堆成，石头是灰白色的，整个金字塔也是灰白色的，他不完全是锥形的，顶端有一个祭神的神殿。玛雅金字塔四周各有四座楼梯，每座楼梯有九十一阶，四座楼梯加上最上面一阶共三六五阶（91x4＋1=365），刚刚好是一年的天数。


尼安德特人



　　简称尼人，也被译为尼安德塔人，常作为人类进化史中间阶段的代表性居群的通称。因其化石发现于德国尼安德特山洞而得名。尼安德特人是现代欧洲人祖先的近亲，从12万年前开始，他们统治着整个欧洲、亚洲西部以及非洲北部，但在两万四千年前，这些古人类却消失了。
尼安德特人是一种在大约12万到3万年前冰河时期本来居住在欧洲及西亚的人种，性格温驯。根据最新的考古发现，现代人并不是尼安德特人的一种，就是说，尼安德塔人和现代人不同种。现代人从15万年前在非洲出现，3万5千年前才到达欧洲，大概在5万年前离开非洲，尼安德塔人与现代人形成种系发生上的平行系群。但智人是人属下的唯一一个种。而尼安德塔人的遗迹最早是1856年在德国的尼安德谷（Neander valley）所发现。


复活节岛石像

　　摩艾（Moai），另译：摩阿仪、摩埃、毛埃，是位于复活节岛（Easter Island）的一群巨型人像，遍布全岛，是智利的旅游景色与世界遗产之一。有些摩艾会被放置在名叫“阿胡（Ahu）”的石头站台。
　　复活节岛，当地称“拉帕努伊岛”，意即“石像的故乡”。太平洋东南部岛屿。火山岛，土壤肥沃。岛上有巨大石像等文物古迹，被称作“神秘之岛”。
　　石像共有600多尊，大部分石像有3.5米—6米高，也有一些石像高达12米，重达30—90吨，有的石像一顶帽子就重达10吨之多。石像均由整块的暗红色火成岩雕凿而成。所有的石像都没有腿，全部是半身像，外形大同小异。石像的面部表情非常丰富，它的眼睛是专门用发亮的黑曜石或闪光的贝壳镶嵌上的，格外传神。个个额头狭长，鼻梁高挺，眼窝深凹，嘴巴噘翘，大耳垂肩，胳膊贴腹。所有石像都面向大海，表情冷漠，神态威严。远远望去，就像一队准备出征的武士，蔚为壮观。
　　【拓展观赏】纪录片《考古发现古墓记录片·复活节岛之谜》


僧帽猴

　　一种具有高度智慧的灵长类动物，它们以充满爱心和慷慨的天性而著称。
　　分布：南美洲中部与北部 
　　寿命：35 - 45 年
　　会以 8 到 20 只同类群居，公猴与母猴各有不同的阶级制度。公首领不能控制整个群落，但负责抵御外侮。猛禽来袭时，公首领会发出很大的叫声警告同伴，并让自己保持在明显处引诱猛禽，好让同伴逃跑。 
　　僧帽猴十分聪明，而且几乎都在树上生活，只有在喝水时才会下树。它们拥有可相对拇指，相当便於寻找食物，并且能够用石头打开坚果。 
　　僧帽猴这个名字的起源，是来自于它们头部的颜色，非常酷似嘉布遣会修士的尖顶风帽。

非洲哺乳动物展示大厅

　　非洲哺乳动物馆爱克力厅自1936年展出以来已被许多人认为是世界上最伟大的博物馆展览。
　　大厅被命名为卡尔•爱克力（Carl Akeley，1864–1926年），探险家，自然保护主义者，动物标本制作，雕塑家和摄影师，构思，设计和创造这个大厅。爱克力带领三个探险队的科学家和艺术家，20世纪初二十年在非洲，仔细研究，编目，收集的植物和动物。1909年，爱克力陪同西奥多·罗斯福的非洲探险，他们捕获了11397种动物，小到昆虫，大到河马和大象。他从探险队为博物馆带来了许多的标本，被认为是现代动物标本之父。

虽然是整理的资料，但也是一条条慢慢查找整合而成。
若需要转载请注明出处，谢谢。豆瓣/筱妖姑娘

另外，还有几处我还没分清到底是谁的~
请教：

这是谁？

这个背景是啥？这个法老是真实存在还是虚构的？

</影评>
<有用数>687</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>bluejudy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-11 23:50:30</时间>
<影评>
           和前段看的《亚瑟和他的迷你墨王国》一样，这个片子是非常轻松，老少咸宜的。让我想起了之前的《纳尼亚传奇》，虽然主题简单，但是倒是有趣的很。画面效果很好，内容也很新奇。这个自然历史博物馆里面什么都有，特别是涉及到历史和人文的那一部分，正是我所感兴趣的。主题其实显而易见：1.人与自然必须要和谐相处。2.人类活在当下的同时，也必须理解，过去和现在甚至未来都是紧密联系在一起的，日光底下无新事。3.人和人之间的沟通障碍也远没有我们想象的那么难以克服，有时候，你只是需要一点点的勇气，和一点点的智慧。这样归纳感觉像回答语文阅读题一样，其实里面当然还有很多的东西。对不同文化需要有尊重和认同，美国西部的拓荒者，罗马帝国的士兵，还有原始人，虽然形象过于典型化，但是用来和孩子们讲道理倒是深入浅出，妙趣横生，大人看来，至少是有童心的大人看来也是忍俊不禁的。


       在片子里面看到了许多为人所熟悉和喜爱的面孔，Ben Stiller一向以可怜的“倒霉蛋”形象搞笑，《拜见岳父大人》，《我为玛丽狂》，《双层公寓》都是这样，坦白说，先前并不太喜欢他，总觉得是一个小丑。其实他长得很周正，个子不高，但是眼睛很迷人，特别是严肃和专注的时候，作为父亲的角色，他表现得非常的温柔和亲切，与里面扮演他的儿子的小男生演对手戏很和谐。


      还有谁呢，亲爱的Robin Williams大叔，这一次又是温情脉脉的西奥多罗斯福，美国的第26任总统，据说是美国历史上最受欢迎的总统之一，连任两届，虽然过去的历史书上很苛刻的指出他是“大棒政策”的宣扬者，但是他的口碑似乎不错，学识渊博，精通历史。虽然，这个西奥多罗斯福在片子很诙谐地称自己只是一个蜡像，并不是真的总统，但是他对男主角博物馆保安的正面引导和激励却是了不起的。这老先生也忍不住情圣一把，英雄救美，像他以前扮演的众多角色一样，很有品位，用牺牲精神换来了蕙质兰心的女主角的青睐，甜蜜得不行了。


       恩，里面还有一个《兄弟连》里面的士兵，名字没记住（还演过《苹果酒屋法则》），饰演Ben Stiller儿子的继父。西部牛仔小人也是很熟悉的，和成龙搭档演过戏，满可爱的。值得一提的是那个博物馆的馆长，非常fussy和sissy的一个英国书呆子，居然是BBC系列《办公室风云》里面的那个猪头经理，实在是，经典人物啊。总而言之，这些大大小小的牌们把场面撑起来了，确实制造了一部内容丰富的贺岁片，真应该早点看啊。


      其他的人物，也都很经典和滑稽，满嘴不知所云的匈奴人，顽皮可爱的猴子，喜欢闹着玩的恐龙骨骼，罗马将军，都激起了我童年的一些情节，真是一次想象力的激荡。当然这样的剧情套路并不新鲜，但是我还是爱看，多看几遍也没问题。


      影片特技效果虽然技术不算特别高超，但是还是很到位的，也称得上精彩纷呈。把片子强烈推荐给那些童心还没有失落的人。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>高翔</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-01-12 22:47:10</时间>
<影评>
        那天是朋友生日，所以大伙5个人就选了部喜剧来开心一下，而我们的目的也达到了。我之前曾看过电影制作花絮，也看了一些评论，对这部电影心里也有个底。难得坐在我旁边的朋友，是完全不懂看的是什么戏。看了开场三分钟，她头一句就问我：这是动画片吗？之后，见到主角独自在夜晚的博物院里守夜，听见后头有人问：是恐怖片吗？呵，到最后观众就会发现，这是全家大小合宜的喜剧片呀！


这部片之所以有趣，应该就是说――非生物变成生物，就像《Toy Story》一般。在博物院里，每一样展出的陈列品，在晚上都活了过来！恐龙骨头也如此，石像也是，更别说是那些蜡像！因此有了搞笑的情节。每一样都是有趣的。


我个人较喜欢的，有恐龙啦，它简直是小狗嘛！还有那复活岛的大石像，说话总爱用叠字，它喊“Quiet”之后的那句话，简直让全场笑翻了！还有两个好斗的西部牛仔和罗马统领，可爱！还有一直喊打喊杀的匈奴人，主角还和他互相喊来喊去，以及他们最后被感化的眼神，哈！当然还有埃及法老王，他真的是埃及人噢，帅！再来是说了很多句警句的美国总统，我们的老将Robin Williams；还有名字不知要怎么念的，勇敢的印地安女子，请她出来指路时，真的搞笑呐！


既然是以父子情为主线，稍嫌不满的是，电影中的孩子崇拜的是有工作、有势力的“爸爸”，爸爸失业时，孩子表现出来的失望也太明显了！难道一定要有工作，才能赢得孩子的尊敬吗？那么，要那些失业的爸爸颜面何存呢？


看了这部电影，让我对阅读历史有了新的体验。历史，绝对是已经过去了的，现代人看起来是有些沉闷的，因为历史是“死”的；在这部戏里，历史“活”了过来，一切都盎然有趣，让人欲了解更多。所以，只要我们把一切历史都当成是“活”的，那么，肯定是很有趣的吧？以前的历史老师，总爱说些历史人物的八卦故事给我们听，感觉就像把死人当活人看待。这部戏，让我重新感觉到历史“活“过来了。


总个来说，就是有趣又好玩的电影！不论场地、模型、特效……都很有心。


</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦询</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-14 10:02:09</时间>
<影评>

画面效果很好，内容也很新奇。这个自然历史博物馆里面什么都有，特别是涉及到历史和人文的那一部分，是我喜欢的，
片中的Larry是一个事业上并不顺利的父亲，他虎头虎尾，为了儿子到了这里从事晚上的警卫工作，神奇的事情发生了，里面的展品都在每个晚上准时活过来了，然后在早晨准点再原封不动的成为展品，他从刚开始的狼狈，不懈，到后来慢慢的了解努力后从容不破，也和那些展品成为了朋友。

有很都映像深刻的角色美国西部的拓荒者和罗马帝国的士兵从刚开始的不和、掐架，到后面一起对敌成为朋友，喜欢追骨头的暴龙骨骼，暴龙骨骼、为人和善罗斯福还爱慕寻踪者、爱偷钥匙的带帽猴德克斯等。

  


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>=T-3rd=Yi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-28 23:43:29</时间>
<影评>
        初看这部电影，我的感觉是无非又一部贺岁娱乐片而已，凭着逼真的音效和特技，再一次充当了美国家庭成员们的亲情粘合剂，成为他们茶余饭后聚拢聊天时良好的背景影片。


严格意义上说我是，倒着将这部电影看完的，整部电影结构及其工整，可以说是对仗严谨的两个夜晚场景，第一个夜晚的内容就像一个大马戏团的热闹演出，穿插着一个有些生硬和蹩脚的阴谋作为线索。于是我选择了快进，但当我看到主人公在蜡像罗斯福的鼓励，以及作为一个父亲在自己儿子面前应有的尊严的迫使下，面对一博物馆的历史说出的那一席话，并且领导大家时，我不禁产生了别样的想法。


是的，按照经典的美国电影手法，一个小人物在这一幕中，又一次毫无悬念的得到了升华。但是与以往的孤胆英雄不同的是，在如此沉重的满屋子历史面前，这种升华似乎有了别样的意味，导演理想主义的历史观通过这个小人物展现在了人们面前，他的一席话，就似乎成了化解千年以来人类文明的隔阂的良药，整个人类史和自然史都呈现在他的眼前，又归于平静与和谐的共存，几个世纪的历史在这里就像小孩子桌上的玩具人偶一样要进则进，要退且退。试想如果人类真能如此理性的共存的话，就像小孩子过家家般的可以推倒从来的话就好了.


导演调侃似的手法其实给我们构造出了一个乌托邦式的人类历史场景,这让我想起了儿时读过的郑渊洁童话,在他的故事里,也时常出现如此现实主义的理想场景,主人公可以变小后跑到玩具中世界中去体验,这种手法与其他的想象类作品最大的不同在于,你可以真正的进入想象的空间里,说白了,就是让观众去做最现实的白日梦.他不像哈利波特或者是指环王那样缥缈,但也会给人最大的精神满足,因为它是每个人儿时都能想象得到的.有谁没有将各种玩具小人偶放在桌上摆布的经历呢?


再次的是,导演以不同的视角同样严肃的展示了历史(即使不是历史的事实也应该是导演的历史态度)在影片中,导演给于原本高高在上的历史伟人以平民得人文关怀,这点可以从对蒙古王的心理辅导以及撮合罗斯福语印第安少女的恋情中体会到.毕竟对于这些仅仅有着伟人面孔的那像来说,无论是剧中的主人公还是导演本人都少了一份紧张和仰视的情怀.


这部归根到底的喜剧因闪烁着上述的人文光辉而有了一层更加积极的意义,结尾都仍然透露出对学术与大众之间隔着鸿沟的遗憾和讽刺从剧中人物对历史事实所具备的执著精神于现实世界的不可调和似乎在发出呼唤,呼唤人们进入这个本身已足够神奇的魔幻世界之中来,并享受其中的乐趣.
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>秣陵别雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-05 13:08:27</时间>
<影评>
        小时候就喜欢随意的开脑洞，甚至突破天际，可惜年纪越大越安于现实，甚至于没有功夫再去开脑洞

博物馆的东西复活，也许在小朋友看来属于可以接受的现实，或者说内心想象着的现实，但是对于已经循规蹈矩的成年人来说却是荒诞的

影片将这种看起来荒诞的脑洞具体化得拍摄出来，

这种荒诞的事情就发生在影片的主人公身上之前，这个为了养家糊口找了份工作的男人根本就不知道会发生什么，甚至在第一晚差点吓丢了魂儿。

而在亲眼目睹了博物馆的生物复活之后，主人公由恐慌无助到接受之后努力的适应似乎也表达了成人也有做梦的权力。

影片就像是一个脑洞的具体化，把每一个人物都刻画了属于自己的性格，也符合时代的特征，在符合之余因为是脑洞又开了无数的符合常理的小洞

罗斯福爱上了漂亮的向导，猴子爱上了偷东西，不同时代的人结交为好友。。


当然光是这样是没办法撑起一部电影的，故事的高潮与矛盾都处在问题的关键之处——让这些“古董复活”的宝物

于是在男主陷入别人欲望的陷阱之后带领博物馆的展品们进行了反抗与斗争，顺便秀了一把父子情深。


这种把脑洞实际化的观影很舒服，就像是见一个长久以来蒙着面纱最后却被遗忘的老朋友，好奇而亲切。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Matrix</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-12 14:34:21</时间>
<影评>
        注：本文原文于2007年8月5日13点04分47秒发表在本人博客，因原博客被封，只能重发。本文现地址：
http://blog.sina.com.cn/s/blog_6707d64e0100h506.html
。网络间包括百度等有对本文的转载，皆是出自本人原博客，特此说明。


  

    最初看到《博物馆奇妙夜》简介的时候感觉这真是一部在情节上老道得不能再老道的电影——某天晚上，博物馆里的展品都活了！不知道这有没有让人不自觉地想起《恐怖蜡像馆》，但是《博物馆奇妙夜》最后的定位却是喜剧片。老道的情节似乎让人一看简介就感觉似曾相识，但是美国电影一贯的视觉特技和某天想缓解糟糕心情的想法还是促使我去电影院与博物馆一起度过了一个奇妙的夜晚。


   《博物馆奇妙夜》是一部不折不扣的美国大片，一如既往，同样是穿插着令人眼花缭乱的视觉特技。而在这些使人惊叹的画面镜头之下，以美国文化价值观和意识形态为内涵的核心却恰倒好处地如“润物细无声”一样在不知不觉之中“随风潜入夜”。我历来对“美国大片都十分肤浅”的说法非常反感，这种说法本身就是非常肤浅的。

   

    电影中由本·斯蒂勒扮演的父亲“莱瑞”，又成了一个传统的“平民英雄”形象。而且这个平民英雄都平凡到了落魄的程度，一个满脑子空想还玩世不恭的懒汉，汽车被扣、没有工作、整天搬家、倒霉如影随形，偷偷教孩子如何在冰球比赛中“背后下手”还被飞来的冰球击中脑门。在中国，这一形象被称为是“游手好闲”绝不为过。但是影片恰恰要找这么一个倒霉的家伙来完成，如果换成是施瓦辛格来演，那就毫无疑问地成为了一部博物馆版本的终结者正邪大战。而后来莱瑞的成功则直接反映了美国人对自己的国家“美国”的骄傲心理——一个如此平凡的人在美国一样可以创造奇迹！

    其实，莱瑞这一形象的本质是一个孩子，他在博物馆工作的第一天就把这一形象的本质推上了高潮，那就是他坐在博物馆的大厅里怪叫和唱饶舌歌时候的情节，整个一个没长大的孩子王。而这个童心未泯的男人却注定要成为后来领导全博物馆展品的王者，无论他多么幼稚和年轻，一如在暗喻美国注定要成为领导全世界的王者，无论美国这个国家跟世界其他国家和文明比起来有多么年轻。

    在莱瑞跟着狄克·戴扮演的博物馆老警卫之一的西塞尔在博物馆中巡视的时候，不知莱瑞是有意无意地说了一句“I love monkeys”，而就是这只他喜欢的猴子后来成为了莱瑞从头到尾的冤家，无论是霸王龙还是狮子，无论是玛雅人还是匈奴王，莱瑞都找到了管制的方法，但是那只猴子却一直让莱瑞一筹莫展。它不仅以偷钥匙的方式给莱瑞找来了极大的麻烦，还上演了一幕与莱瑞对打耳光的闹剧，实在让人忍俊不禁，莱瑞那一句“我喜欢猴子”为这一切的“折腾”都打好了伏笔。而莱瑞在被猴子咬住了鼻子的时候与猴子一起都扒在铁门上，你会发现，其实一个人和一只猴子没有什么本质区别。

 

    电影中的虚拟与现实、奇幻与历史

   《博物馆奇妙夜》中的那座博物馆的原型就是著名的美国自然历史博物馆，这座始建于1869年的博物馆占地8公顷。整个博物馆分为四层，共38个大小陈列厅，每年接待观众400多万人次。

    当然最主要的还是电影中出现的那些展品，我大概留意了一下，能明显看出来的就有霸王龙、猛犸象、非洲动物，美洲麋鹿、尼安德特人、埃及法老、非洲土著、玛雅人、复活节岛巨像、印度泰姬陵、匈奴人、古罗马人、哥伦布、女印第安人和探险家、美国西部牛仔、美国南北战争、美国总统西奥多·罗斯福等等。正是这些自然与历史中的元素构成了本片的最大看点，当这些栩栩如生的形象展现在电影中的时候，你会发现，美国这个本没有什么历史的国家就这样在电影中成功地创造了自己的历史！

    电影中的原始人，在某些版本的翻译中被称为“穴居人”和“北京山顶洞人”，实际上在电影中被猴子撕掉的手册上写的是“尼安德特人”。尼安德特人生活在距今20万到3.7万年前的时代中，因为首次在德国尼安德特河谷附近发现而得名。在他们的坟墓中已经出现了鲜花等陪葬品。尼安德特人最后随着冰川期的蔓延而灭亡，被克洛马农人取代。

    那个自称是埃及第四王朝（约公元前2575年至公元前2465年）第四位法老的“阿卡门拉”，很可能是一个半虚构出来的人物，因为古埃及第四王朝的第四位法老是哈夫拉，哈夫拉金字塔也是第二大金字塔，著名的狮身人面像就是哈夫拉法老的模拟像。似乎古埃及没有一个叫“阿卡门拉”的法老。守卫法老陵墓的是以古埃及神话中的阿努比斯神为原型塑造的战士，阿努比斯是古埃及神话中的陵墓守卫者，尸体在他们的守卫下以完成复活，也是古埃及早期神话中的死神，这一以胡狼或狗为头部的形象在电影《木乃伊归来》中也有出现。

    玛雅人在电影中修建的是著名的美洲太阳金字塔。

    复活节岛巨像是在太平洋东南部一个面积只有117平方公里的小岛上被发现的奇迹。500多座巨大的石像究竟是什么人在什么时候以何种目的在缺乏现代化技术的条件下被建立起来的，现今学术界也没有一个统一的说法。

    匈奴王阿提拉对于大部分中国人来说可能有些陌生，但是对于西方人来说，阿提拉作为一个所谓的“东方人”的影响，可能要超过孔子、释加牟尼、成吉思汗或者毛泽东。大名鼎鼎的阿提拉是公元5世纪时候欧洲匈奴帝国的单于，当时统治着从中亚咸海到大西洋，从波罗地海到阿尔卑斯山的辽阔疆域，多次打败东罗马帝国和西罗马帝国，使大量日尔曼民族臣服。曾经指挥匈奴与日尔曼联军一直打到今天的法国巴黎和意大利罗马附近。

    影片中的罗马首领盖乌斯·屋大维曾经是恺撒的义子，最后成为罗马的第一个皇帝，称号“奥古斯都”，也是罗马从共和制走上帝国制的开端，一生中除了使用武力平息内部异己之外也对外进行军事征服。片中罗马军队使用的投石机十分讲究，但是错就错在罗马士兵大量使用弓箭一处有些失真，因为罗马帝国的军队中，使用标枪、长盾和短剑的重步兵才是罗马方阵中数量最多的主力，弓箭手是辅助部队，而且罗马军队对弓箭手的重视程度一直不够，弓箭在罗马是长期作为一种体育运动而不是军事武器而存在的。

    欧文·威尔逊这个曾经与成龙在《龙旋风》《八十天环游地球》都有过合作的演员扮演的所谓美国西部牛仔杰迪戴亚的原型是杰迪戴亚·史密斯(1798-1831)是美国的皮毛商人及著名的探险家。1825年他带领17个手下从大盐湖启程向西北加州方向前进寻求新的贸易路线。在穿越了莫哈维沙漠后，到达了今天加州洛山矶附近的圣盖博教堂。他被认为是第一个从东部来到加州的白人，在遭到西班牙政府的遣返后，他继续向北成为第一个穿越内华达山脉的人，进而转向东北又成为第一个穿越大盐湖沙漠的白人。

    米索·贝克扮演的女印第安人萨卡加维亚，在1805年美国探险家威廉·克拉克和梅力韦德·刘易斯的探险队经过北达科他州时加入其中，并背负自己的幼子引领探险队到达太平洋，其头像被印在一元的美元硬币上。电影中该人的扮相似乎有些成熟了，因为当年引领探险队完成壮举的她只有17岁而已。

    电影中的美国总统罗斯福并不是著名的二战中的美国总统富兰克林·罗斯福总统，而是第26届美国总统西奥多·罗斯福，他是富兰克林·罗斯福的堂叔。曾经是美国陆军的骑兵军官、参加过美西战争，在任期间扩充海军、积极进行对外干涉和侵略，对美洲实行“门罗主义”，对内将广大土地收为国有并加强联邦政府的权力，也是美国“总统山”头像中唯一一个二十世纪的总统。电影中的罗斯福总统被称为“泰迪·罗斯福”，泰迪是他的小名，而泰迪熊玩具就是根据他而命名的。其命名的原因一说是因为他拒绝在打猎未果的情况下射杀一只准备好的小黑熊，另一说是因为他对某次白宫宴会上毛茸茸的玩具熊非常着迷得名。

    当博物馆中的展品从外面归来时莱瑞对一个维京武士说让他把一个他们制造的火葬堆收拾干净，这一句台词的来源就是在2005年9月之前，人类发现的唯一一个维京人墓地中的尸体都是火葬的，所以认为维京人有火葬这一传统。

    电影中的特技效果在一个对西奥多·罗斯福的镜头中有特意的体现，那就是他马上要变回蜡像时一个镜头中马的眼睛动了一下，当镜头从他的一个侧面转向另一个侧面的时候，人物和马都立刻僵住不动了，我怀疑马的眼睛动了一下是被故意拍摄进去的，这简直就是对高技术手段的卖弄！而那只猴子反而不是数码技术的结果，那是由一只真正的中南美卷尾猴拍摄的。    

    

    电影中的种种... ...

   《博物馆奇妙夜》是一部喜剧，而且还被定位为一部“温情式的家庭喜剧”，老少皆宜，在中国上映期间还被安排在了情人节，但实际上却也被定为PG级影片(涉及大量动作场面，粗口和低俗的搞笑)。片中确实有大量幽默的搞笑情节，整个电影院都在不停地笑，出了电影院人们对其的讨论也是不绝于耳。而我自己更是傻呵呵地笑了一路，不停回味着影片中的一个个奇迹，星空下我突然莫名地感到一阵久违的幸福感——原来《博物馆奇妙夜》为在场所有人编制了一部童话，一部小孩可以看的童话，同时也是让告别了童年的人们找寻自己童年的童话，一部美国的童话！你甚至不需要缺点它到底是科幻片还是奇幻片，科幻和奇幻的元素都有一点，它只是一部由漫画改编过来的电影，你叫它“幻想片”就可以了。连逻辑在电影中都不重要，比如那个变成的灰烬的尼安德特人，似乎没有任何人对少了一个展品感到奇怪，而博物馆里的那些展品又是怎么突然都听懂了莱瑞说的英语？不，这都不需要原因，更现实的原因就是这都是导演安排的，但是这就是一部幻想出的电影，它不需要逻辑！

    后来查看很多关于此片的电影评论，还真找到了不少跟我一样看了片子之后莫名其妙地回味、感动、傻笑的。如果你看了这电影之后也有同样类似的感觉，那真是正中影片的下怀了！《博物馆奇妙夜》正是在这里不知不觉地为你编制了这样的一个童话，一个美国统治下世界狂欢的盛会。

    首先，影片本身还是毫不离题地继续以西方传统的二元主义对立的思想来构建了部分内容。例如微缩景观中为什么玛雅人被关了起来，而后才展开罗马士兵与西部牛仔的战斗？而玛雅人最后只有在旁边喊加油的份。说白了，如果是三方对阵可能不符合西方人的潜意识。

    而为什么必须是玛雅人被关起来？其实这里的玛雅人是一个象征了美洲当地土著人的代表，可以是玛雅人，但是也是印加人和阿兹特克人，是欧洲殖民者踏上美洲大陆的征服对象。美国人自然是西方的欧洲殖民者的后代，对于敢于反抗的美洲土著，后果那只有被以武力的方式强行镇压（关起来）！

    而两个与莱瑞对话的小人，一个是罗马帝国的统帅，一个是美国探险家，莱瑞说他们都是优秀的领袖，但是他们深层次的联系却在于他们共同的开拓性质，只不过一个是军事武力进行的侵略，一个是对远方的探索式的发现，但是都是西方文明几千年积淀出的一种外向型的扩张式文明的精神本质。而且在西方历史上，侵略和探索往往都是相辅相成的。这样以来侵略者就是英雄的西方恒等式就在你没有察觉的情况下成立了！而电影中也必须安排美国牛仔把罗马皇帝抓起来示众，这一关公战秦琼式的幽默场景更是表达了一贯特美国胜于欧洲，未来胜于过去的理念。作为欧洲文明和精神来源之一的罗马至今仍然受到西方人的顶礼膜拜，但是美国作为欧洲文明在时间和空间范围的延伸和扩展，超越欧洲又成了美国的目标。对于中国人来说过去更值得关注，这是伦理的要求，而对于美国人来说，未来才是最有意义的，或许因为他们没有过去，或许更是因为他们超越了过去！美国人想说：罗马伟大，美国比罗马还伟大！

    同样有意思的是那个铜制的塑像，说着一口没人能听懂的话（拉丁语？），第一次莱瑞问他是不是伽利略，第二次问他是不是科尔斯特（西班牙探险家，美洲征服者，也是屠杀了大量阿兹特克人的侵略者），最后才知道，那人是哥伦布！哥伦布是谁？美洲的发现者！所以伽利略、作为一个发现宇宙的人都没有一个发现美洲的人重要！这里的潜台词就是建立美国的意义要比人们认识宇宙的意义还大！这一点细节你看出来了吗？美国人就这样又一次骄傲地成为了世界上最重要的地方，美国就是宇宙！

    其实这个所谓的博物馆难道不就是一个地球吗？博物馆里面有全世界各个地方的文明和生物，历史和人物，但是却是以美国的元素为主要的，一个没有什么历史的国家成了主角，其他文明再悠久都成了配角。电影中漂亮的女解说员蕾贝卡说这座博物馆就是为了纪念喜好历史的西奥多·罗斯福而建立的，那潜在的含义是否就是全世界都是为了美国而存在的？对于莱瑞工作的第一晚，一片混乱是西奥多·罗斯福帮忙恢复的。当时老总统怎么做的呢？把枪往肩上一扛就去了！恢复“秩序”需要带着武器，这种所谓的“管理”或者“恢复”莫不是美国用枪管理全球的写照？今天的秩序由老总统管理，以后就是由莱瑞管理，这样以来老总统就是过去的美国，莱瑞就是现在的美国，美国不仅过去要管理世界，现在还在管理世界，我相信未来它还想继续管理世界！美国这点自大的野心在不经意间体现得淋漓尽致，只不过嘴上没这么说而已啊！ 

    至于整个博物馆的展品都能活是因为那块古埃及的金板则是欧洲文明对古埃及的再一次借尸还魂而已。论述欧洲文明的开端古希腊爱琴海文明可能来自古埃及的论文并不是没有，一如博物馆的生机要被安排是来自古埃及的魔法。而最关键的是欧洲文明历史远远没有埃及久远。相似的地方还有电影《第五元素》，所谓风、火、水、土、人的五元素组合，根本就是欧洲中世纪基督教神秘主义天人观中的内容，但是它必须被安排给古埃及，毕竟基督教的历史太有限了。 

    为了找回金板，莱瑞努力恢复了博物馆的秩序，在老总统和自己儿子（美国的过去和未来？）的注视下，莱瑞（美国的现在？）不辜负众望的把混乱的局面控制住，南北战争的士兵和平了，连暴怒的匈奴王阿提拉也在他的感化下臣服了。真是体现了美国的外交政策，对于弱小的一律武力使之屈服，强大的一律使用其他手段软化瓦解（想想苏联）然后为我所用！一瞬间，博物馆里全世界的文明和国家都成为了一个美国白人的士兵，在他的调遣之下玩命战斗——而现实中的美国又恰恰确实是由全世界各个民族国家的人组成的，博物馆是整个世界的缩影，电影就是在试图证明，博物馆是全世界，美国就是博物馆，从而再次得出“美国就是世界”的“伟大公式”，莱瑞作为现在美国的代表，成功地继承了过去美国的精神，又给以后的美国作出的榜样——你说这是美国的狂妄也罢，是美国的意淫也罢，但是美国就是这样自我感觉良好的把它表现出来了，而且看的人还在不知道的情况下傻笑。美国就是世界，而且只有留在美国才能安全，一个尼安德特人溜出了博物馆，于是成为了灰烬，而且还被垃圾车扫走了，于是乎美国成了全世界人民的“保护伞”，出了美国就是危险，“快来美国吧”就在这里渗透进观众的大脑而观众自己却全无知晓。 

    最后，博物馆在莱瑞的努力下终于实现了真正的“和谐社会”，博物馆里再也没有了战争而混乱，一切在莱瑞的管理之下井井有条，博物馆一片歌舞升平，从此之后博物馆每夜都是狂欢。这无异于再次为美国在全世界做了一广告，全世界的人来到美国之后天天都在过节，而这一切却都在莱瑞这个美国白人的的管理之下，影片最后莱瑞一身警卫的服装站在二楼骄傲地看着楼下人们的欢庆，在一个警卫的秩序之下自由着。这个镜头明显是在宣扬全世界都在美国这个世界警察（莱瑞是警卫）的管理之下才能自由生活的思想。你不得不佩服美国人的自大已经自大出了一种艺术感，明明是一部政治活剧，却被看成了童话喜剧，看来真正神话的不是美国军队，美国军队最多就是神奇，而美国电影才是神话！

    整个博物馆到最后实际有两个管理者，一个是莱瑞，一个是那个胖胖的馆长，而那个馆长却执意让别人叫他“博士”，世界在莱瑞这个警卫（美国军队）的保护下自由生活，而莱瑞的上级却是一个文官知识分子！这就与美国建国以来文官治国的传统相符合了。那么博物馆的馆长既是博物馆的最高管理者，也就是全美国的最高管理者，也就是全世界的最高管理者，美国总统统治全世界，你看看，这多好！

    在电影中仅有的一些中国元素还能说明美国多少也没忘记它的对面有这么个5000年历史的国家。一个标志是博物馆中有兵马俑、金佛像和玉石狮子三个比较能代表中国形象的展品出现，虽然不是主角，而且也没有过语言交流，但是出现的次数还真是可以，而且形象上也很“中国”，没有像其他文明的一些元素那样大喊大叫或者乱跑，基本就是一种安静平和的角色。另一个能代表中国的就是西部牛仔杰迪戴亚中的中国劳工，但是这里的问题就很大了。首先杰迪戴亚为什么被塑造成一个放荡不羁的牛仔形象就很让人疑惑。那个美国西部的微缩景观中的火车、隧道等场景很像是美国西进运动中的场面，但是中国劳工最早到达美国的一批，从1820年到1840年之间也只有十多人，在杰迪戴亚的时代即使有中国劳工的存在也不可能这样多，真正大量中国劳工登陆美国已经是1865前后的事情了，而这个时候杰迪戴亚已经去世三十多年了。

    美国人就在《博物馆奇妙夜》中令人笑翻天的段落、神奇的特技镜头和飞扬起伏着营造神秘氛围又大气的音乐里完成了又一个美国的童话，同时也是一个美国的神话，而实质上却是一个以美国为中心的长篇广告。电影给了博物馆第一个镜头之后，进入博物馆内部的第一个镜头就是一面美国国旗！但是你却又不得不为之喝彩！当蕾贝卡在出租车中看见路上走过的那些恐龙、猛犸象和猎豹的时候，我自己也不知道为什么会跟着蕾贝卡一起感动，或许是大家在童年时候都有过这样一个梦想，那就是所有电视中才能看见的事物和人，甚至那些久远的仿佛梦幻般的事物有一天突然复活，来到自己的身边，而这一刻实现的愿望使所有观众的童心在一刹那间回归，也不得不生起一股感动的情绪。如果说美国和罗马帝国、蒙古帝国一样都是一个“帝国”那么显然美国更像一个“文化帝国”而不是一个军事征服帝国。美国轻易地抓住了一个人最细腻的一个小点，然后微微波动你的心弦，让人无意识地倒向了美国！一如美国国际关系学家约瑟夫·约菲在《对历史与理论的挑战：作为最后“超级大国”的美国》中写到的，权力的后现代性使权力分为了硬权力和软权力，那些看得见的武器、军队就是硬权力的体现，而软权力却能够发挥“意识形态”和“制度”的影响力，可以给予作者巨大的回报，例如，巨大、成熟的市场。在软权力方面，美国在世界上是独一无二的，这方面，任何国家都是无法与美国相比——从麦当劳到微软，从好莱坞到哈佛。这种权力（向外辐射的文化具有吸引力的市场）靠的是吸引力而不是推力，靠的是自愿接受而不是强迫接受。

    而毫无疑问的是，《博物馆奇妙夜》正是美国实施软权力的又一巨大而成功的砝码，美国悄悄地将美国的意识形态和类似美国就是世界、美国就是天堂的信息输入进你的大脑。你怎么敢肯定真正的霸王龙除了凶残以外是不是也会像电影里那样如小狗一般可爱并且还会希望人扔骨头让它玩呢？你怎么敢肯定复活节岛巨像的秘密不是它非常喜欢吃泡泡糖？尤其是片中莱瑞的儿子骑着霸王龙的场面对任何一个孩子都具有绝对的吸引力——你敢说你小时侯没做过这样的一个梦吗？

    最后也不得不感叹，《博物馆奇妙夜》也有这样一个教育意义，那就是号召人们回到博物馆去学习，一个超越历史的国家却也仍然注重历史，比起很多连九一八事变和七七事变都分不清哪个是哪个的中国人，也真是感慨良多。

    好了，现在美国已经为了全世界编织了一个这样的童话，你想来美国狂欢吗？想来这样的一个博物馆吗？按照美国的逻辑，那么你就快来美国吧！
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>花衬衫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-19 16:33:33</时间>
<影评>

虽说是十年前的电影，但导演脑洞很大，将博物馆里的东西在夜晚时间复活，白天的安静与夜晚的混乱形成对比，历史“活”了。太阳落山后，不同时代的领导者，士兵，统领，恐龙，猴子，石像等等...博物馆里的展品都动了起来，互相战斗，互相争夺，就好像是童话变成了现实，有趣又神秘。男主人公从第一夜的惊吓慌乱害怕，到了解各个展品的历史后，投其所好，顺应发展，慢慢变得自信与镇定。最后，想要得到孩子肯定的父亲带着儿子一起来见证奇迹，通过指引领导各个有生命的展品，找回失窃的刻写板证明了自己。结尾夜晚继续来临，开始的战斗争吵消失，只剩一片和谐有爱景象。这部电影无论是“巨人”与“小人”的画面切换，还是内容的想象新奇，都足够吸引观众。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>管牧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-14 01:14:15</时间>
<影评>
        博物馆里的“中国形象”有兵马俑，石狮子，佛像先后出现了几次，不是好奇的观望，就是随大流排队回博物馆，非常传神


非常吻合中国人的民族（更确切的说是过去的）特点。


沉默，缺乏激情，置身事外，行动迟缓


想想真的有趣，编剧还是下了一些功夫在细节上。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-11 20:02:14</时间>
<影评>

一个沉闷昏暗的博物馆会发生什么故事？是的，里面的展品都在每个晚上准时活过来了，然后在早晨准点再原封不动的成为展品，就像灰姑娘必须在12点钟离开晚会一样

片中的Larry是一个事业上并不顺利的父亲，他虎头虎尾，却生性乐观，经常带着儿子搬家，过着不稳定的生活，为了儿子，他不得不在博物馆当一名警卫

片中包括片头，对博物馆中的展品，如暴龙骨骼、罗斯福、罗马竞技场、非洲狮子、斑马、麋鹿、带帽猴德克斯、阿卡曼拉刻写版等等做了很多特写，似乎他们就是有生命的。和动画片不同的是，剧中不管是活的还是非活的，动画都是一个模型。可是这部电影在动和静之间，以及化妆方面（尤其是哥伦布）感觉花了不少功夫，以及将“巨人”和“矮人”的角度切换，感觉都比较逼真



</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
