<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>红灯停，绿灯行</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2869987205.jpg</封面>
<导演>黄建新</导演>
<演员>牛振华 / 丁嘉丽 / 王刚 / 句号 / 康爱石 / 王劲松</演员>
<简介>记者苟宇佳（牛振华 饰）、下岗女工程芬（丁嘉丽 饰）、个体户绿豆（王劲松 饰）、大款老差（句号 饰）是驾校1025班的成员，在退伍军人侯教练手下练习。随着时间的推移，大家渐渐摸清彼此的习性。记者小苟八面玲珑，处事圆滑，一心想把学车费报销，结果天不遂人愿；待业女工阿芬被下海的丈夫发来离婚的传票，一人带着女儿，老实度日；早年丧父，母亲瘫痪在床的绿豆沾染上了毒品，白天学车，半夜偷井盖，却是个孝顺儿子；大款老差则是个打着盹儿都能赚上十万、八万的有钱人，不把驾校规定放在眼里；侯教练的教练身份为他带来了免费的香烟和赚回扣的机会，也因此引火烧身，弄得家里鸡犬不宁。
                                    
                                　　这段驾校生活，波折连连，却都一一化险为夷，5人间的暗战明战也都随着考试的顺利通关而结束。这段驾校的经历牵扯出了5个人的悲喜，除了学到了驾驶规则，似乎更学到了生存法则。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>为虾米呀</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-19 19:49:02</时间>
<影评>
               97年有两部都市题材喜剧电影让人印象深刻，张艺谋的《有话好好说》（强烈推荐，若放现在上映，收个几亿票房轻轻松松）和冯小刚的《甲方乙方》。这两部影片在类型上非常相似，以现在的视角来看，都充满着强烈的时代感，小人物的嬉笑欢忧演绎出一曲让人会心一笑的闹剧，又折射出普通老百姓在面对市场经济冲击时的矛盾心理和生存状态。但这两部影片归根结底还是以“喜”为主，闹闹哄哄地给人欢笑，是标准的接地气，尝在嘴里甜甜的。而黄建新导演在96年推出的《红灯停，绿灯行》，也依然是贴着地气的都市喜剧，只是在欢笑的间，带着些许苦味。

 

      电影根据小说改编，在叙事节奏上压缩得非常紧凑，每一幕都是一出小品剧。出场人物：待业准离异妇女、痞气个体小商户、大款、记者、知识分子、驾校教练、驾校校长……这里的每一个人都将那个年代，属于他们这个阶层特征展现得淋漓尽致，这就是所谓的你即使没经过那个年代，但通过这些人的一言一行，你就能置身其中。2000年前的黄建新导演是最擅长在其影片里刻画都市小人物的，而且在单纯的刻画之外，对社会风气、社会体制的嘲讽和揶揄也是他的特色。但区别于一些年轻导演一味的求批判，求反思，最后弄得电影审不过，被迫转入地下。黄建新并没有在这个问题上表现得很激烈，他的电影是以都市喜剧为背景，插入的“不和谐”内容也仅仅是点到为止，并不剥开深入。正是靠着这些紧跟时代气息和贴着地气的对话，让剧中人物的形象格外鲜明。鲜活的人物性格，俏皮的对话，意外的事件等等元素都是黄建新的都市喜剧标签。他剖析小人物的各种“嘴脸”，你我很容易把身边的人对号入座，因为他们就在我们居住的巷弄里，公司里，酒桌上，这是电影让人亲切的原因。

 

      

本片中的几个主要角色都是让人“又爱又恨”，他们每一个人都有着“丑陋”的一面，但时而显示出的无奈又让你同情。痞子“绿豆”不务正业，懒懒散散，半夜偷井盖、工作上偷工减料欺骗消费者，甚至染上毒瘾，但他对瘫痪的母亲十分孝顺；记者利用职业特权，各种揩油拿好处，并且喜欢煽风点火，在团队中挑事儿，不过在关系团队利益的大事前，又积极用自己的特长为大家圆滑得解决问题，同时也在面对大款的羞辱时保持了自己最后的尊严；句号饰演的大款平日里趾高气昂，嘴巴不留情，一切用钱说话，但他对团队从来不吝啬，小心眼儿有坏水，但不越过底线，最后你会觉得其实如此接地气的大款，在现在的社会也少见了；知识分子则是唯唯诺诺，存在感极低，死板的脑子闹出不少笑话，但属于人畜无害型；学车班上的准离异妇女是弱势群体，处于低谷期的她也得到了周围人的帮助，但即使这样，在“卖狗“这场戏里她也表现出自私和贪婪。最有意思的当属，教练这个角色。开场时以转业军人形象出现，条条款款背得严肃认真，把“党”挂在嘴边，给大家一个正直无比的开场。但随着剧情的推进，他在教车过程中则表现出极其的世俗，从学员那里熟练地捞好处，甚至在作风问题上也几乎出现偏移……

 

      但为何又说黄建新的电影较为讨巧呢？在影片后半段，前面这些“丑陋”角色们忽然让你觉得可爱，让我们叹息的种种社会负面现象也随着欢喜和融的结尾变得不再那么尖锐。当故事进展到一定程度后，导演便准确收网，完成“和谐化”升级。于是，“拯救绿豆”、“大款请吃饭”、“全员通过”几场戏顺理成章地来实现对主旨的定位——在较为激烈的社会变革下，市场经济开始发挥威力时，各个阶层的人都难免卷入其中，并以自己特有的方式，或丑陋或别扭地来分享这种发展带来的“红利”，并被迫做出改变。从中显露出我们的许多陋习以及观念上的不正确“接轨”，闹出笑话，引人思考。但通观全局，经济的逐渐繁荣推动了社会的进步，人们开始走向更为丰富的物质和精神生活形态，而普通人心中那份难以撼动的纯真和正直始终占据着自己的良心。

 

      所以，最后在略带庄严和强烈仪式感的音乐里，五位“调皮”的学员一一接受考核，顺利通过了考试，由学车而临时组成的“小圈子”完成了从相互猜忌相互拆解到彼此认可，融为一体的过程，这个小集体变得充满人情味，这也是我们中国人最为习以为常的“圈子文化”的展现——经过摩擦和磕碰，但最后走入了圈子，咱们就是自己人了。大款老財兑现诺言，一行人走进了高级酒店，吃西餐自助，开XO。这一刻，每一人仿佛一下子恢复到了自己的本真。离异大姐会在“绿豆”戒毒期间常去看他母亲，老财也出钱安置好绿豆的母亲，并许诺为绿豆安排工作，大伙儿开心的举杯共饮……大家由‘绿豆”吸毒而引发的集体意识和正义感，冲淡了之前在个人身上表现出的种种劣习，这种基调上的“主旋律”“正能量”也使得黄导的电影既能逗乐，也能思考。

 

     最后，想说下片中有意思的片段，这些接地气的话题虽敏感，但黄导通过喜剧化的形式表达出来，既没风险，也能博人一笑，举几个例子：

1、          绿豆告诉自己读小学的亲戚，如果你唱的不好，那大合唱表演时千万别张嘴；小亲戚反问：那人人都不张嘴，还叫合唱吗？绿豆：那叫无声胜有声……（国企和事业单位中早期的集体主义大锅饭）

2、          绿豆给亲戚养的鸟喂了牙膏，被小亲戚质问时，绿豆说：“你爷爷那是在制造冤假错案呀”，小亲戚：“听奶奶说，文化大革命时候，爷爷是专案组长，光特务就抓了300多个….没一个是真的！”（从小孩嘴里玩笑般的说出来，真是哭笑不得）

3、          驾校校长的儿子要去日本留学，报了东京工业大学，校长说：“杀我爹和娘的井村就是东京工业大学毕业的…..死的是你的亲爷爷亲奶奶。”儿子：“那我到日本去成立地下党…篡党夺权…”（曾几何时，有多少子女和父母有过类似的对话…）

4、          老财：昨晚我陪人大代表去娱乐城去视察，视察到下半夜……（你还真敢说….）

5、          驾校校长在一次接待日本投资人时，对着日本人表达了自己的历史观，不过翻译人员给他的话全给“和谐”了，回家后的校长在家竟然哇哇地开始学日语….说以后要用日语表达自己的观点，媳妇说他有病……

 

     不过，在黄导影片里最为有特点的还是他的“社会主义惊悚”或“中国式”惊悚时刻。《求求你表扬我》中的诡异结局；《埋伏》里的神秘电话人和那本马克思主义理论……而在《红灯停绿灯行》里，则是那段“几个破老太太”用气功发功“治好”绿豆母亲瘫痪双脚的戏…这是90年代那股气功热的展现，让现在的我们看着心里发麻…..并且当绿豆被老大妈们抱怨破坏磁场被撵出去后，自己爬到小楼顶上坐着，这时镜头开始横移，在这城市一隅缓缓扫过，天空中鸽子飞过的声音和背景里忽然响起的悠扬女美声混合，这还真是个诡异的声画……



</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>完美风暴</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-10-21 02:26:21</时间>
<影评>

挺喜欢看这种八九十年代国产的电影，这片子讲的是一个驾校培训班的故事，1个教练5个学员都是社会人，身上有好有坏。那年代开车可是一门稀罕技能，也没有商业驾校，只能报班参加半军事化的公安交警培训。一个人学费要2400元，那年代人均月薪100-200就不错了，差不多相当于拿一年半的收入去考驾照。教练会明着要拜师费等好处，送烟送茶送钱一切都要。里面买烟的时候差的那一档叫哈德门，好的那一档叫红塔山，这两个名字都巨有年代感，红塔山在当时就相当于现在的中华，那是很有牌面的人才抽得起。当时学车真的不糊弄，为了过科目3，每个学员每天外出驾驶20公里，5人就要开100公里，现在哪还有这么实诚的。中午的时候教练会把车开到相好的饭店吃饭，吃很贵的一顿饭，然后拿回扣。当初坐长途汽车都是这个套路，算是司机很重要的一笔收入。你在车上吃面包也不行，所有人都会被强制赶下来吃饭。电影里还有社区大爷大妈气功治病的桥段，90年代气功风靡全国，电视上全是大师发功治病的节目。后来气功发展成宗教，出了一件震惊全球的大事，气功就慢慢退出历史舞台了。电影里面有人做了好人好事，被报纸曝光了，还要开表彰大会，模范在台上给会场底下的群众发表感言，这事现在也不多见了。
总之当时就是改革开放初期，有一少部分人刚开始有钱，虽然吃好玩好，但在精神层面其实还和屌丝区别不大，里面有一个大款，就是典型的当时的暴发户。不像现在，财富分层很多年了，穷人富人之间的差距比人跟猴子的差距还大。
电影里面经常是喝完酒就去开车，还吹嘘自己酒量好，开车稳。这在现在是不可想象的，酒驾好像是2005年才正式入刑，全国禁止，在以前是没人管的。电影的主角牛振华就是2004年酒驾死的…

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>SHIN JOKER</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-13 22:16:58</时间>
<影评>

其实黄建新的都市三部曲，每一部到最后，看着都挺难受的。结局越是完美happy，就越说明了金钱、权力对人的控制越来越无孔不入。其乐融融嘛，大家都好说话嘛，这种小市民的市井生活，谁还能没有点儿猫腻？谁能比谁更干净？挺好挺真实的，您说是不是？

但可能就因为这是黄建新拍的，所以你很难对这种市井心态一笑了之。一些太过缺德的操作，总会勾起观众的道德洁癖；但你又很难说他们有多穷凶极恶，他们也有自己的苦衷，也有正直善良的一面（当然这不能为他们的错误开脱），他们都不是什么大奸大恶之徒。

驾校教练天天都是臭脾气，靠着学员来给自己捞油水。但是在专业和责任担当上，没出过茬子；

记者油头滑嘴，满嘴跑火车写假新闻，天天变着法想找人帮忙报销学车费。但是当大款用金钱侮辱他时，他立刻找回了身为记者的底线和尊严，拒绝嗟来之食（不过话说回来，这份侮辱是他自找的）；

个体户家里穷得揭不开锅，天天偷井盖，而且背地里还吸du。但是他有着最朴素的孝道和善良，一心照顾自己瘫痪的母亲；

大款仗着自己有钱，为所欲为无法无天，总觉得钱能解决一切问题。但也正是因为有钱，他又有着常人难以做到的爽快和仗义；

下岗女工心眼学坏，偷偷摸摸吞了卖狗的钱。但是她的老公要离婚，自己还要含辛茹苦带孩子；

大学生是文化人，却逐渐被这帮“社会人”带坏。但终究是初入社会，底色还算是干净。

六个人因为学车而结缘，又因为学车而构建成一个牢固的利益共同体，成了团结友爱的损友。这种利益关系，早就构成了所有人赖以生存的网，过去便是如此，如今也是如此，未来还是如此。

就好比过去给教练送烟，现在是给教练送钱；过去是叫气功，现在是叫神医、叫营销号、叫接化发、叫量子速读……他们可能会改头换面，但是他们从不会消亡。

黄建新的作品中，知识分子群体总是特殊的存在。也许是出于某种期待的落空，知识分子在他的电影里，虽然心中仍有着一腔热火，但表面形象要么是懦弱胆小，要么是鸡贼滑头，真的是讽刺得毫不留情。而且在文本方面，他非常善于把各种高大上的口号、标语、词汇用生活化的方式演绎，解构能力跟《顽主》不分伯仲。

《红灯绿灯》在黄建新作品中算一般，故事有些漫不经心，人物关系的建构也没有另外两部出彩，但观察依旧是那般犀利。以我粗鄙的眼光来看，90年代依旧是个相对自由和开放的年代，没有太多的条框，新旧观念间有着非常激荡的冲突，可能从地摊文学里随便抓个故事，都能拍成有意思的电影。不像现在……

算了都是陈词滥调，不想说了。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>rag</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-25 11:19:18</时间>
<影评>

《梦也何曾到谢桥》自序《为生活而感动》中叶广苓关于她的素材来源写了这么一段话:“我珍惜我掌握的素材，它们中有些不是谁都能得到的，我常常为我的素材所感动。这些素材不是记录在本子上，而是融化在我的心里，成为了我生命的一部分。很多时候，什么都不存在了，只有这感动还在。”而《红灯停绿灯行》正是这样一部，来源于生活，不拘泥于感动，升华于矛盾中的喜剧作品。它没有多么伟大，显然它在中国电影史上，无论从票房还是所处年代，都已成为星辰大海中的一掠，但它仍旧能够穿越时代迥异的话语背景，穿越价值观巨变的藩篱，给人们以感动。它让我想起那些春晚舞台上经典的小品，对时代精准的剖析，巧妙的还原，重塑和改造，让人印象深刻。

作为一部喜剧，台词诙谐幽默，妙趣横生；人物设定接地气，没有距离感，都是人们见识过或有所耳闻的种种形象；故事讨巧但美中不足的是许多场景的衔接过于突兀不够平滑，因此有情节有较为散落的观感。但它瑕不掩瑜，有一股儿地地道道的真功夫儿在里面，是因为电影融入了制作者对生活的观察和理解，充满了矛盾和张力。

尤其，矛盾，是那个时代的矛盾，具体的说，从需要手动摇车的吉普，校长的89式警服，改革开放的种种缩影说明了这是一部源自当下时代的写实作品。90年代才生人现在来看，那个时代忙佛已经陌生，但对于当时，这部作品对时代的描写可以说相当的贴近生活了。从头贯穿到尾的就是矛盾。人物需求和现实之间的矛盾，时代的矛盾显现在人物角色上的矛盾等等。苟记者报销学车发票的需求同报社领导，工厂老板的矛盾，到回绝老差，撕掉发票的前后矛盾。下岗女工经历的婚姻矛盾，想给女儿开心可是无奈将狗卖掉的矛盾。校长内心的革命情感和孩子去日本留学的矛盾。社会发展不均，部分人暴富，打打盹就能挣个十几万同普通劳动人民的矛盾。学生表现出的刻板。绿豆的恶习同孝敬母亲的矛盾。教练对校长的唯唯诺诺和自身贪图便宜的矛盾。除此以外还有太多太多的细节都表现出了矛盾。这些矛盾之所以表现得十分合理，充满张力，根源在于那个时代是充满矛盾的时代。将小人物的需求在大环境的矛盾下进行交融，摩擦，碰撞，逐步展开了对于这个时代的审视和探讨。清明上河图的精妙之处，不在于宏大，而在于风俗。民之生，民之俗的环环相扣，人物情感的丰富多彩，为人们窥探一个时代的性格和面貌提供了详实全面的素材。往小了说，电影涵盖的不过是那么一撮儿最有特色的时代居民的喜怒哀乐。“红灯停绿灯行”是那个时代整齐划一的社会主义建设的缩影，是那个时代衣食住行快速发展的缩影，是人们身处的时代和观念巨变的缩影。但那整齐划一里却存在着各种各样的情绪，各式各样的个体差异，纷繁的矛盾。而这些无不归功于制作团队对于时代细致的观察，对于生活缜密的感悟。

最后，引用人民网的一篇文章中对于《北京女子图鉴》的述评:“我们需要一种真正的辽阔的现实主义，这是建立在对生活的深刻认知、对时代的深刻理解、对人心的深刻洞察之上的现实主义。惟其如此，才能真正成就既有社会影响、又有艺术魅力的文艺作品，才能更好满足人民对于优秀文化产品、优质精神生活的期待。”

每个时代都能够成为伟大艺术作品诞生的熔炉，每个时代都是充满矛盾的时代，只是偶尔会觉得，那些有能力真正在这个时代发声，为这个时代发声的人，选择宁静致远去了。



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ClementinE</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-17 01:53:40</时间>
<影评>

黄建新三部曲全是和朋友一起在家庭影院看的，每一部都充满着惊喜，观影过程中欢声笑语也未曾停歇，然而完片后亦能让大家各抒己见后沉默良久。因此我也总结了些个人的见解，他的早期作品如此出色，很大程度归功于其极度风格化的创作习惯。本片短评主要基于《红灯停，绿灯行》简略分析。
黄建新还是老姜啊。总算理解到他剧本的妙处不仅在于对各个阶层和社会现象的隐喻性、象征性刻画，以及合作竞争乃至并存的极端矛盾状态设想；更是在对白中巧妙引入政治思想和意识形态的包袱——这种引入的独特在于角色往往将其一本正经地陈述，并且有理有据也合情合理，乍一看似乎毫无问题，但细品后不难发现其中的老辣戏谑，除了“说反话”或明面上冷嘲热讽式的插科打诨，角色往往更多将这些宏大的理念用于“挡箭牌”式的为自己不当行为正名的方式，以此曲解正道——所谓的公正与理想为自身利益铺路的落差感和滑稽感便油然而生了。这一部剧本更成功之处在于其对人性的刻画实是入木三分，恰到好处的留白也在不影响剧情理解的同时加深观众的思考。只可惜七个角色式的群像演出显得整体剧情有些散乱无章，多为片段在不同时间的拼凑整合，此外电影感也稍显不足

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>错觉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-19 19:28:05</时间>
<影评>

观影直感：没有字幕，反复听声音，好看，也累。
小市民三部曲第三部，真是精彩。这种精彩，或许本身没那么精彩，是看透后的精彩。超越了电影艺术的精彩，这zhongguodadi转型期的人和事，本身就精彩，自然就是戏。
这种戏，独具本土特色，怕是一切老外都看不懂。也难怪改革开放这么多年了，欧美依然保持对我们原始人的认知，那是根深蒂固的血脉传承。
这种戏，现在的年轻人怕是也看不懂，其中故事脉络从动荡年代延绵而来。
如此充满社会情绪的片子，看的真是少之又少，看后感觉三生有幸。亦庄亦谐的风格发挥到了极致，有种在看王xiaobo的文学作品的劲道，每一句话里都能读到隐喻和暗讽。没办法，现实就是那个样子。
三部曲主题简单可归纳为：第一部，市井；第二部，官场；第三部，行业（以学驾驶为例）。逼逼叨叨、东拉西扯之间，看见了全部的中国社会，对转型期的乱像可以说一网打尽。尺度之大，叹为观止！
这样的片子，留给历史好好评判吧。过来人看过去的生活，有种似懂非懂的幻觉。尽管时代在变迁，但这种幻觉但愿尽可能少一些。愿我们的孩子，再看我们这一代的生活，能够明明白白地看懂。至少有些价值观是放之四海的，经得起历史检验的。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kerrysun</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-21 17:22:38</时间>
<影评>

一个驾校，有校长，有教练，还有学员。单纯的人物关系，却拍出复杂的社会问题。

这是一群有血有肉的人，他们有的各自的优缺点，有人做好事但也同时犯过错，不是脸谱化的单纯好人或者单纯坏人，人的复杂性一览无余。他们每个人所面对的都是，家里那本难念的经，邻里之间家长里短，公司单位勾心斗角，饭桌酒局人情世故。耳濡目染的是中国人对于权力的追求，无孔不入；对于金钱的热衷，鄙夷又谄媚。

中国人“勤劳勇敢、开拓进取”的精神面貌被“勾心斗角，耍小聪明”的人物形象所掩盖和取代。因为，我们在社会上遇到的生活所带给我们最现实的一面，但这些如今却成为我们“上不了台面”的羞耻。
人情世故、违法乱纪、社会现实全都浓缩在一个小小的驾校之中。这是当代的社会现状现形记，是人生百态，但有些人却觉得电影如同耻辱柱，把他们的所作所为钉在历史之中。

而如果以现在的标准，全片都是虎狼之词，振聋发聩，如此不正能量的电影，但凡是谁拍，如今都根本无法上映。而上世纪九十年代，真可以说是新中国思想最为开放和包容的年代，如今已经一去不返了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫邪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-01 19:20:44</时间>
<影评>

【3.5星】

1、以前学车还跑步🏃，牛逼

2、学车给教练当孙子，送礼物，到现在都还存在。可能只有当这个行业完全数字化以后，才能没有这种陋习。

3、领导们摆拍的讽刺这么久了，还是没啥改动，疫情期间还不是摆拍。这暴露的是宣传部门不尽责，人家一线在干活的时候不拍，人家活都干完了，自己要写材料，才找人摆拍。

4、“钱这个东西，花起来是钱，放着那就是堆废纸。”牛逼牛逼。土豪的话语

5、饭店回扣，这个教练真是什么都吃，一顿饭吃350多，在当时，每个人就85了，现在85一顿我都觉得贵，人家可能已经一顿3500元/人了。

6、偷井盖这电影也体现出来了，挺顺滑啊，偷得那么自然😂

7、“阴暗面多了一些，不够积极。”这就是我国的主流新闻的政治枷锁。

8、“我不愿意别人篡改我说话的意思，我要直接和日本人对话。”这教练虽然贪污腐败，但是很有抗日精神。

9、总体来说观影体验一般，感觉只是把这种人情世故表达出来，但是没啥讽刺揶揄的，这种糟粕就是因为混杂在中国人普遍认可的“人情”“要学会做人”“情绪价值”等等里面而很难去除，人性的弱点存在，可能这种贪污受贿就层出不穷。希望以后大数据能识别并打击这种见不得人的勾当。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-11-14 10:59:31</时间>
<影评>

黄建新“城市百态三部曲”终章。这次走出小区（第一部《站直啰，别趴下》），走出单位（第二部《背靠背，脸对脸》），而囊括了更多更杂的社会人（六个主角，分别是工、商、学、兵、记者、小混混，如果把记者换成农民就完美了）。本片延续了本系列的最大特点，即抛弃伟光正的传统人物形象，而让每个角色都“亦正亦邪”，在守住底线的同时也打着自己的小算盘。改革开放，说到底就是个由公到私的过程。片中每个人的私心被展示、接受、和共情，是电影语言的成功，也未尝不是改革的成果。
三部曲的另一共性是（其中一个）主人公都有一个念念不忘的愿望。第一部是换大房，第二部是升馆长，本部则是报销学车费（两千多块搁当年可不是小数）。结果如何？房子最后换了，但不得不忍气吞声；馆长最后当了，却是在淡然处之之后；学车费则干脆没报成，因为不愿再受辱而自己把发票撕了。这么来看，似乎三部片还有个递进的关系，即钱固然重要，但也要腰杆站得直，做人脸对脸，遇到红灯时该停停。
对于改革开放过程中的种种现象，黄建新依然用黑色幽默的手法点到为止：送礼、吃回扣、有偿新闻、表彰大会（偷阴井盖的变成了舍己救人的英雄）、气功救瘫痪病人（居然成功了？）、甚至还内涵了文革和党报。不过我不太明白为什么要加入警察局长对日本人的民族感情这条支线，大概在当年也很有代表性吧。
本片沿用了上一部的若干演员，有趣的是他们在两部片的角色颇有相似之处：牛振华还是那么游刃有余八面玲珑，王劲松还是那么流里流气重情重义，句号还是那么媚上欺下小人得势。说起牛振华，他在片中学会了开车，但在现实生活中，十年后因酒驾身亡。他死时还不足五十岁，留下这个三部曲让人不胜唏嘘。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>微凉的心跳</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-10-23 23:29:45</时间>
<影评>

原名《打左灯，向右转》，名字起得非常有神韵，作为黄建新的都市三部曲之一，个人认为故事剧本有点散，完成度不如《背靠背，面对面》，个人排序《背靠背，面对面》〉《站直咯，别趴下》〉《打左灯，向右转》，个人评价本片7分。
在b站看的1080p，清晰度还可以就是没有字幕感觉看起来有点费劲。
但如果想了解90年代人们动荡思潮，这三部是非常推荐看的。可明显窥见在市场化的冲击下，人们的道德思想在不断变化的过程，最后趋向于稳定性过程。在揭露人性复杂性的同时也反映了当时的社会现实：驾校教练吃回扣，报社记者说假话，暴发户老板包小蜜，吸毒偷井盖和气功治病，写揭露现实问题的偷井盖卖井盖产业链怪圈领导嫌黑暗面过多，但是编写粉饰太平的英雄舍生忘死的行为却被歌颂。每个人也不是单纯的善与恶，都有自己的小算盘和世俗化的一面，相当真实深刻了。
经典台词：
昨晚陪几个人大代表到娱乐城观摩到后半夜吧。
压人还是压羊？压羊。减速！
文化大革命那会儿我爷爷是专案组的组长，光特务就抓了几百个，没一个是。
一心为公的公怎么写？公共厕所的公。
老板配小蜜，天经地义。
我们党连美帝都不怕，还怕几个小小的苍蝇。
与其形而上七窍流血而死，不如形而下一窍流水而亡。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
