<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>伤逝</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2263882801.jpg</封面>
<导演>水华</导演>
<演员>林盈 / 王心刚 / 许忠全 / 黄宗洛 / 王秉林  / 谭天谦 / 封顺 / 王振荣 / 蔡明</演员>
<简介>追求个性解放的子君（林盈 饰）闯入了涓生（王心刚 饰）的生活，他们无视旁人的冷嘲热讽，毅然结合到一起。但在黑暗的封建社会里，幸福总是短暂的。婚前双方相互了解的缺乏，加上性格的不同，导致二人摩擦不断。涓生失业后，对曾经的盲目、天真充满悔恨，子君发现了涓生内心的变化，知道这段荒唐的婚姻该结束了。爱情的幻灭，让子君走向了死亡。子君的死，把涓生推向强烈的自责和痛苦之中，他谴责自己的无能和怯懦，受过“五四”运动洗礼的涓生陷入沉思。他逐渐明白这个世界不是自己所能改变的，但他又不甘沉沦，整日里苦思冥想，人生的出路到底在哪里......
                                    
                                　　本片根据鲁迅同名小说改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>附庸风雅</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-07-15 20:48:14</时间>
<影评>
        虽然很不忍心，还是又认真读了一遍《伤逝》。 

    中学时曾经很痛恨学习鲁迅的文章，后来爸爸买了《鲁迅全集》，从翻看了《伤逝》的那刻起，180度的转变，无药可救的钦佩起鲁迅的伟大。 

    这是鲁迅唯一以青年恋爱和婚姻为题材的作品，是一篇悲情小说。作者以“涓生手记”的形式，回顾从恋爱到感情破灭这一年的经历，用涓生的切身感受来抒发他曾有的热烈的爱情、深切的悲痛和愿入地狱的悔恨。 

    一再读到涓生的愧疚、自责，可纵然涓生在悔恨，还是没有得到读者丝毫的谅解；纵然读者们不能谅解，可古往今来，涓生的故事还在重复着——一样的爱了，逃了，最后抛弃他们曾经深爱过的女人，任她们自生自灭...... 

    想到了氓，想到了杜十娘，想到了“始乱之，终弃之”......不绝于心。 

    追求子君的时候“照见我含泪握着她的手，一条腿跪了下去......”。日后这成了子君温习的必修课，“我的言辞，竟至于读熟了的一般，能够滔滔诵。”而涓生后来却只当作是浅薄可笑的电影一闪。如此纯真热烈的求爱形式，竟被涓生自已践踏了。我们不怀疑那个场面的真实，只是涓生冲动的、甚至是不负责任的浪漫热情，只能维持到得到子君的爱时，就成了“被质问，被考验”的负累了。 

    相爱的时候，涓生是这样形容的，“去年的暮春是最为幸福”，但就算如此愉悦时，他们走在路上，他仍会觉得时时遇到别人的探索，讥笑，猥亵和轻蔑的眼光......可见，子君给他的幸福并没有坚定他的爱情，他的勇气在很早时段都已经暗地里隐藏着不稳定性。与躲闪别人目光的涓生的瑟缩相比，当时境态的子君却是“大无畏的......坦然如入无人之境”，子君的爱是那样纯真，那样坦荡，那样执着，她的眼里只有他，她的世界唯有爱情。 

    继续进入他们的同居生活中，在涓生“渐渐清醒地读遍了她的身体，她的灵魂，不过三星期......揭去许多先前以为了解而现在看来却是隔膜”的心理描写中，涓生的爱情观随着时间而变化着，激情过后浪漫不再。于是，在锅碗瓢盆的真实生活中，涓生不满子君“管了家务便连谈天的工夫也没有，何况读书和散步”，这样的生活似乎与涓生想象的全然不同，其实就现实来说，这只是婚姻的必然，可见涓生同居之前并没有细想过，只是更加突出他的草率和冲动以及不负责任。 

    在双方产生隔阂的过程中，涓生心理活动是矛盾、挣扎、无奈的，但他却一直未与子君交流过，他们已经缺乏了最重要的关系──沟通。以至于后来涓生考虑着“我觉得新的希望就只在我们的分离”，而且认为子君“应该决然舍去”。他一向只是单方面地考虑了他的立场，仍是自以为是地代子君去“安排”与她分手后的生活。“......况且你已经可以无须顾虑，勇往直前了......但这于你倒好得多，因为你更可以毫无挂念地做事......。”子君面对这突如其来的变故，也“只有沉默”，没有了涓生的子君只是勇往直前地奔向死亡。 

    子君如何死去我们不得而知，涓生的软刀子杀人却难辞其咎。 

    于负心后推托是中国男子的通病，于推托中显扬则是中国才子的所长。 

    “如果我能够，我要写下我的悔恨和悲哀，为子君，为自己。”不该置疑涓生的悔恨，可涓生对子君是悔恨其只知依附他人，而对自己是悔恨其不能拯救他人。如果说前者是暗地里的开脱，后者便是暗地里的显扬——俨然一副替世人承担一切罪过的伟大胸怀。于是受人同情的权利，我不入地狱谁入地狱的胸怀以及虔心忏悔的勇气，这一切为人所称道的珍贵物什便全部归他所有——恐怕还要加上穷酸文人落笔时的窃喜。可是，那种对着空气惺惺相惜的自我臆想掩盖不了他卑微弱小的本质。 
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>yinancb</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-28 15:43:43</时间>
<影评>
        读这篇小说时大二，已好几年前的事，后来知道有改编的电影，找过却没有收获，今天想起来，发现迅雷竟有了资源，索性下载来～

鲁迅的小说是能够让人彻骨的洞悉、领悟和彻底的淡漠、痴網，所以读起来常不敢看下去、想下去。铁屋子是那么冷冰冰，索性关闭自己的神经，为的是不走入绝望的边缘~

同名小说在豆瓣中已是应者聊聊，这部电影更是几无人问津，想来这或许是件好事？先生说过：忘记我，管自己生活……如果什么时候没有人再关注鲁迅文章，那么是社会的幸事！原意如此，大约是那时先生所揭示的“吃人”的现象必已不存在！如今呢，怕是淡忘了鲁迅，然而～

只说这部电影，也还是满值得回味，假如看了原著，会更好些（契合的不错）。一些地方能够让人感觉这是1981年拍摄的中国电影，抛开这些，就是看电影本身，配乐和摄影也是值得称道的。尤其让人印象深刻的是许多细节，拍的很细腻很生动，当影片最后那条小狗回来后吱吱的叫，涓生大约能够看到死去的子君的眼睛吧！
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>仙玉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-06-02 11:36:05</时间>
<影评>

1.影片既忠于原著，又在原著的基础上有所补充、丰富和发展。
如，小说中只有一处提到子君从庙会买来一只花白的叭儿狗，而电影中，发展成逛庙会六、七百密长的很重要的一段戏，观众随着涓生和子君，看到一幕幕20年代初社会下层人民的生活图画：狗市、杂耍、喷火的、顶幡的、讨饭的、肋条上别着一根粗大的铁钎的老道、五花大绑游街示众的犯人.....应有尽有，形象、生动地展示了涓生和子君生活的社会环境。
另外，涓生放阿隋这一段胶片中，没有一句话，只有寒风凛冽，枯树、寒鸦等自然景物以及涓生与小狗阿随感情的交流，通过这一切，使观众充分感受和领略了当时时代环境的黑暗以及社会环境的悲凉。
导演极善于通过细节来刻画人物的内心世界，如，设计了涓生和子君多次缠毛线的动作，很细腻地传达出男女主人公的感情，当涓生要向子君求爱时，我们看到两只微微颤抖的手绷着毛线在晃动，用手显示出人物内心的激动。后开，当涓生在感情上和子君发生裂痕时，子君用力拉毛线，涓生双手停止放线，结果冒险“崩然”而断，暗示着两人感情的即将破裂。
2.关于影片的民族风格
影片中充满了诗的意境。导演或通过逼真的画面来创造意境，如开头和结尾：或在叙事中情景交融地创造意境，使影片造型带有更多地烘托暗示隐喻象征幻觉等写意的色彩。
在大结构上，四季景象的交替与涓生子君爱情关系变化发展相呼应，在春夏秋冬不同的自然情调中展开二人由相爱到隔膜出现、到貌合神离一直到最后分手的爱情历程，又把涓生的“伤逝”放回到爱的季节——春天，造成景是人非的感伤情调。
其中许多景象，如爱情中的花海天际，夏天里的闷雷阵阵，秋天的细语绵绵，等与人物关系和内心世界密切配合具有鲜明的造型表现力，构成一种心理时空与自然时空的统一。颇有民族传统中的比兴风格。
而在小结构中，画面造型的语言也在自然景象与人物动作的组合中传情表意，颇具匠心，摄像取景，细腻而多情，象涓生欲向子君求爱时，斗室窗前一串美丽的藤萝花微微颤动，使人洞见人物心灵的颤抖。当子君的手被涓生紧紧握住时，藤萝架上，一对黄雀惊飞而起，又仿佛两颗惊慌的心儿的狂跳。
这种以自然景象与人物心理、关系变化的配合与前面那种典型环境中典型人物实际上又是同一追求的不同体现，不妨称作典型景象中的典型心态。只不过在美学追求上更富于那种以景写情、情景交融的民族风格传统。
3.对影片的不同意见
贬低了子君，削弱了原著中对知识分子自身反思的深度。
有些洋狗、大帅和国人的场面，直白了些，游离了鲁迅原著与水华自己的美学原则。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ion</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-09 19:57:55</时间>
<影评>

转载自《电影艺术》1982年第12期 
作者：钱筱璋
  电影金鸡奖第二届评委会决定把最佳剪辑奖授予影片《伤逝》和《知音》的剪辑师傅正义同志， 在电影创作领域中一向不被人注目的剪辑工作竟受到奖励， 这在中国电影史上还是破天荒头一次， 确实使我们感到高兴。这一方面说明这两部影片的剪辑确实达到了较高的水平，另一方面也说明剪辑在影片创作中的重要作用正在得到人们的承认和重视。评委会对这两部影片剪辑的评语是：“准确流畅，有创造性，尤其是《伤逝》旁白画面的剪辑更见功力。” 了解剪辑业务的人会知道， 赢得这样的评语是并不容易的。这段评语中肯地评价了傅正义同志在这两部影片剪辑上的成就， 也概括了他在剪辑创作上的艺术风格。
剪辑是导演重要的创作合作者， 导演对影片的蒙太奇构思最终是通过剪辑的手来实现的。作为剪辑， 充分理解影片的主题思想， 把握导演的创作意图和艺术风格， 是密切与导演合作的基础， 也是做好影片剪辑的根本条件。《伤逝》和《知音》这两部影片在题材、风格、样式上都不相同。同样，影片的剪辑也各具一格，各有特点， 不一般化， 这是十分难得的。
影片《伤逝》是根据鲁迅先生著名小说改编的， 导演要求影片忠实于原著的艺术构思和风格， 并保持它文学性的特色。影片中有相当多的段落是主人公的回忆、想象、幻觉等内心活动， 虚虚实实， 深沉含蓄， 是一部近乎内心独白样式的影片。这种样式的影片是少有的， 在剪辑上的难度是可以想见的。傅正义同志能够不怕困难， 勇于探索， 在剪辑台上对素材反复进行推敲。例如影片序幕和尾声的“ 地狱烈火” ，是内容相同又略有区别的两场戏。原来“ 地狱烈火” 只作为影片的尾声， 序幕是没有的。傅正义同志在剪辑中从蒙太奇效果出发， 主动建议改成在影片的头尾重复使用， 打破分镜头剧本原来的格局， 使影片结构更趋完整。这两场戏所用的镜头并不多， 但选择严谨， 简炼有力，节奏鲜明， 几个虚实相叠的画面， 再配以鲁迅先生原著中精辟感人的独白， 音画并列，相互增辉， 和谐地融成一体， 把主人公涓生的无限悔恨和悲痛欲绝的心情， 淋漓尽致地反映出来，感染力异常强烈。结构上的这样变更， 使全片首尾呼应， 加重了戏的艺术效果， 给观众留下深刻难忘的印象。
影片《伤逝》的剧情， 在夜雨凄风、地狱烈火的序幕之后， 急转直下， 豁然展现出一幅欢乐而明快的春天画卷：蓝天白云， 群鸽飞翔，池塘闪光， 荷叶摇曳······ 用意是赋予整部影片一个文学性的开头， 并与阴沉抑郁的序幕拉大反差， 形成节奏上的跌宕和转换。
但是， 这场淡笔轻描的春天的戏， 原来却没有设计， 在拍摄中也没有拍这样的素材。因此， 这场戏就完全得靠剪辑师编剪资料素材来解决问题了。
傅正义同志从《伤逝》的主题、风格、样式出发， 与导演研究确定：编剪出来的这个 “春天” 既要美和欢快， 又要是 “伤逝” 的春天。根据这一创作意图， 他选择了一组冷暖色匹配得很恰当的镜头： 蔚蓝的天空， 雪白的鸽群， 金黄的迎春花， 翠绿的荷叶、蒲草， 紫色的藤萝。把这几种景物颜色由浅到深， 由冷到暖， 循序渐进地交织组接在一起， 便在明快欢乐中透露出了几分淡淡惆怅， 勾勒出一种言犹未尽的特殊意境， 从而为影片添加了淡雅、凄清的情调，颇为别致。
影片的画面叠印可以产生各种不同的艺术效果， 在某种情况下， 它可以用以展示人物思想活动，挖掘内在心理动作。《伤逝》将简练的文字变为形象化的银幕效果， 较多地是借助于这样的电影蒙太奇手法， 即将主体动作和镜头动作二者有机地结合， 组接成视觉形象的结构，将小说中没有描写的心理活动过程， 通过视觉的蒙太奇形象表现出来。比如涓生和子君谈论娜拉之后， 涓生独自一人怀着激动的心情， 在树林中漫步， 他的脑海里回响着子君勇敢的声音， 感到非常兴奋。在这里， 傅正义同志剪辑了一组叠印镜头：从涓生在树林中行走的镜头以后，接上主体镜头——笼罩在霞光中的树林，再叠上瑰丽闪烁的光环中子君迎面走来的客体镜头， 随后又是主体镜头——河水在阳光的照耀下， 粼粼碧波， 点点闪烁， 金黄色的光斑在河面上跳跃着 ······ 此时又一次叠印出客体镜头——子君向涓生倾诉， 涓生和子君在一起学习、交谈， 子君含情脉脉地注视着涓生的面部（特写）······这一切很快地又都在闪烁着光斑的河水中消失了。
这一组叠印镜头以省略式的电影语言， 概括了男女主人公爱情的发展， 并将这种发展变化中的心理过程——涓生对子君渴慕、钦佩的心情， 通过蒙太奇叠印， 使之成为可见的、具体的、完整的视觉形象， 历历在目地呈现在观众面前。
在《伤逝》里， “ 涓生弃狗” 这场戏， 尤其显示了剪辑的才能。银幕上展现的一系列画面：萧瑟秋风中的茫茫荒野， 稀疏的落叶和枯枝，乌云笼罩中的飞鸦······这一切呈现出满目荒凉的景象。在这充满哀愁的气氛中， 涓生踏着沉重的脚步走着， 他的心境被周围的景色烘托得分外凄凉， 他放逐阿随（狗）的痛苦心情， 形象地在观众心里激起深深的共鸣。在这场戏里反复出现的各种景物镜头， 似乎都在沉默中倾诉着主人公的不幸， 渲染着令人窒息的气氛，把观众深深地引入了特定的意境。这种巧妙地重复运用空间和景物镜头，造成情绪上的铺垫、意境上的引伸、层次上的调节的手法， 有力地加深了对主人公的心理刻画， 深化了影片的思想内容。这场戏原设计只用三十二个镜头， 但是经过剪辑台上的功夫， 从各种已拍素材中努力发掘， 变成完成片中的五十九个镜头， 比原设计几乎增加一倍。量变带来质变， 丰富的镜头提供了增强影片表现力的手段。这些镜头在剪辑手中犹如音符在作曲家的头脑中， 经过精心结构， 谱成了动人心弦的乐章。这充分显示出剪辑在影片创作中的积极、能动作用。
在电影中， 节奏是从情绪上感染观众的重要手段。从某种意义上说， 没有节奏， 就没有电影艺术。一部影片的节奏， 分为内部节奏和外部节奏。内部节奏指的是戏剧动作， 而外部节奏就是通常所说的镜头组接的节奏， 它虽然受内部节奏的制约， 但是却非常富有表现力。因此， 如何掌握和处理镜头组接的节奏， 就是剪辑的工作， 剪辑的用武之地。傅正义同志在影片《知音》的剪辑节奏处理上，准确流畅，富有创造性和艺术表现力。这里择其一二略作分析。
《知音》是一部历史传奇故事片， 傅正义同志认为， 总的节奏要求是平稳、庄重。但是，在具体场景镜头的组接中， 又要灵活掌握， 从特定的内容和叙述结构来辩证地考虑外部节奏。如袁世凯与日本签订“ 二十一条” 之后， 激起青年学生的无比愤怒， 纷纷上街游行抗议。原设计是：（1） 青年学生上街游行， 骑兵血腥镇压；（2） 一青年在箭楼上撒传单演讲， 跳楼殉身；（3）一青年向日本广告牌泼油点燃， 自己坐在石台上点火自焚。
这样同一主题、同一个时间的几场戏， 如果采取叙述完一场戏再叙述另一场戏的方法处理， 势必造成镜头结构松散， 节奏迟缓， 呼应不紧， 气氛不浓， 不能有力地体现人们同仇敌忾、奋起反抗袁世凯卖国求荣罪恶行为的创作意图。傅正义同志会同导演打破原结构形式，重新编剪， 采取交叉蒙太奇的手法来表现， 变为：（1）青年学生上街游行；（2） 一青年在箭楼上撒传单；（3） 一青年（自焚青年）呼口号；（4）骑兵镇压游行群众；（5）（自焚）青年向日本广告牌泼油：（6）箭楼上青年演讲， 跳楼殉身；（7） 青年坐在石台上自焚， 烈火熊熊。这样编剪， 将同一时间、不同地点反对“ 二十一条” 的爱国行为有机地串在一起， 镜头变短，节奏加快， 因而主题突出， 气氛浓烈。
影片人物对白的剪辑节奏， 傅正义同志主要依据语言的动作性、情绪和气氛等来处理。但是其中有潜台词的对白， 其节奏如何体现？如：何诚进作战室， 对蔡锷说： “ 北京成了刑场， 咱们公馆周围密探更多了。” 等蔡锷回答，这里带有潜台词， 即“ 怎么办？” 剪辑处理时不能马上接何诚的下一句话： “ 我保你冲出这个鬼城，” 剪辑采取的办法是： 从剪余片中挑出蔡锷无言呆立的侧背近景一段， 插接进去， 让上一个镜头延长一段时间， 而这段时间恰好就是念潜台词所需要的时间， 然后再接何诚的这句对白。此处因插接了蔡锷的潜台词近景， 准确地延长了间歇时间， 使视觉形象和听觉有机地结合， 形成了适当的节奏。
准确、流畅， 富有创造性和艺术表现力，是傅正义同志在这两部影片剪辑上的特色， 也是他长期以来执着追求的剪辑风格。他剪辑的许多影片基本上都体现出这种特色。他虽然是经验丰富的老剪辑师，但从不满足自己的经验，更不愿墨守成规。他不断地分析研究自己已有的经验， 认真总结， 努力提高自己对剪辑艺术规律的认识。他曾经总结说： “ 我认为剪片子的重要一环， 必须从剧本的主题思想、故事内容、导演意图出发， 按照电影的视觉性、动作性和真实性， 进行艺术加工的再创造。对于不同题材、风格和样式的影片， 不能用一个模式来剪， 首先得把着眼点放在素材上（指拍摄镜头）， 用素材来吻合样式、结构影片。当拿起一条胶片审看时， 头脑中要考虑镜头的三个因素： 第一个是动作因素， 分人物景物动作、摄影机动作、镜头组接动作；第二个是造型因素，分人物造型、环境造型和画面造型； 第三个是时空因素， 分镜头剧作时空、镜头银幕时空、镜头组接时空。分析了这三种因素后， 剪辑时就心中有数了， 不至于盲目听从， 俯首乱抓。要使影片达到视觉上的连续性， 除掌握动作因素外， 我多采用镜头外部结构的造型因素和时空因素来剪辑；要达到内部结构的联系性， 则依据动作因素中的人物语言、形体、心理、情绪等， 按每场戏的规定情景、人物关系和戏的贯穿动作来进行剪辑。一部影片在剪辑上达到了外部结构的 ‘连续性’ 和内部结构的 ‘联系性’ ， 电影语言就会流畅， 结构就会严谨， 若能更好地运用剪辑技巧， 那么影片的节奏就愈显得鲜明、爽快、协韵······ ” 诚如斯言。正因为傅正义同志在理论上有自己的见解， 在剪辑技巧上不断探索和刻意创新， 终于形成自己的剪辑风格。
近几年来， 我国电影剪辑水平有较大的提高， 一批有才能的年轻剪辑人员纷纷上了剪辑台， 这是非常可喜的现象。可是由于长期以来的习惯， 剪辑工作得不到应有的重视， 这不能不妨碍着剪辑业务的发展和提高。这是不正常的。在这种情况下， 金鸡奖设立最佳剪辑奖，就具有特殊的意义。这不仅有助于鼓励剪辑人员坚定对事业的信心， 勉励他们努力提高影片的剪辑质量， 也有助于提高电影领域中的一些同志对剪辑工作重要性的认识， 促进他们重视发挥电影剪辑在影片创作中的积极作用。我相信这次奖励一定能带来这样的良好结果， 使剪辑台上的艺术放出更鲜艳的花朵。
原作者：钱筱璋
出处：《电影艺术》1982年第12期


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>丛晓滋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-19 15:28:26</时间>
<影评>
        首先这是一部北影厂拍摄的作品，所以加了部分天桥的镜头。这种镜头现在只恨太少。




耍中幡的绣旗正书“中华民国十年”，也就是公元1921年了。这一年代表了什么不言而喻。




原著里涓生只是向子君谈起伊孛生、泰戈尔、 雪莱，这里加了一场二人共同观看伊孛生代表性的戏剧《娜拉》，此时二人并未同居，子君完全认同并向往娜拉的选择，




后涓生译制的作品中有一篇穷人， 一篇雪莱。穷人表明自己的高尚品质，后面又暗示涓生是一个理想主义者。这都为后来的悲剧做了铺垫。




涓生收到稿费的文章是《民国与鸟市》、《易卜生的难言之隐》。  







这应该是编导虚构的两篇文章，其中《民国与鸟市》该是受了原文的启发，按原文：外来的打击其实倒是振作了我们的新精神。局里的生活，原如鸟贩子手里的禽鸟一般， 仅有一点小米维系残生，决不会肥胖；日子一久，只落得麻痹了翅子，即使放出笼外， 早已不能奋飞。 现在总算脱出 这牢笼了，我从此要在新的开阔的天空中翱翔， 趁我还未忘却了我的翅子的扇动。


感悟文学大师经典100册套装（包括鲁迅+徐志摩+李叔同+苏曼殊+萧红+朱自清+郑振铎+郁达夫+钱玄同+许地山等33位文学大师作品） (Kindle 位置 2576-2579). 辽海出版社. Kindle 版本. 

对比这段文字，这篇文章应该是有思想性的，而后一篇《易卜生的难言之隐》，更应该是另外一个角度去看易卜生（原文为伊孛生），涓生与之前子君向往的娜拉至此时应该产生了歧义。

不过此电影紧接着出现了一个严重的BUG，就是北新书店的书券。




 维基百科：北新书局是1925年成立于北京的一家民营书局，创办人李小峰，出版书籍以新文艺书籍为主导，旁及社会科学丛书，1952年关闭。北新书局一开始是依靠语丝同人的帮助，尤其是鲁迅、周作人兄弟的支持，方才立足。1931、1933年两度被查禁。此后总局迁往上海。

北新的全盛期是在1925－1937年，此后的战争让它受到很大打击。在这12年中，北新书局的出版事业经历了从新文艺书籍到教科书、儿童用书的转向。据统计，北新书局在1949年之前（主要是1937年之前）的文学类书籍出版达到了545种，其中中国文学（包括古代文学与新文学）达到401种，外国文学翻译达到144种。[1]

1953年北新书局并入四联出版社

百度百科：1924年在中国北京建立的民营书店。最初店址在北京翠花胡同。主持人李小峰、孙伏园。主要经售新潮社出版物。鲁迅对这个书店给予了极大的支持和鼓励。曾出版鲁迅著作多种1926年，因发行鲁迅编辑的《语丝》杂志，被进占北京的东北军阀张作霖封闭。不久迁上海营业。1931年因经售中共地下书店──华兴书局出版物，一度被国民党当局查封；1933年因出版《小猪八戒》一书涉及民族宗教问题再一次被查封。启封后一度改名青光书局，不久恢复旧名。鲁迅在广州时，曾开过北新书屋，专售北新书局和未名社出版的书刊。

我想编导应是好意，皆因北新书店是鲁迅先生曾极力支持的一家书店才将其搬上银幕。而忘记了本片开场将故事设定在民国十年（即公元1921年）。 书券上总址迁至上海的北新书局，在百科上显示是公元1926年以后了。所以这是一个虽可理解、实为比较大的穿帮。

涓生弃狗的这场戏后，涓生在回来途中遇到了封街，而洋人和洋狗能随意出入。

涓生伏案疾书 《洋狗大帅和国人》 

今日中华民国大帅 …… 其威仪不下于历代……   之巡幸虽说没有 ……国人震慑于大帅……中国人生存在自己， 从来没有取得做人的权利的中国！   （此处旁白坑爹啊，念成：中国人什么存在自己，从来没有取得做人的权利的中国）














接上面百科联想，此大帅应该是查封北新书店的张作霖。但时间终究又是错了。

涓生到通俗图书馆后的一段旁白 ： 盲目的 盲目的爱  这大半年来只是为了爱，而将别的人生要义全都疏忽了。 人 必须生活着，爱才有所缚力。而生活的第一着那便是求生。连小偷都在活动，世界上并非没有为奋斗者而开辟的活路。我要开拓一条新的生路。趁着我还没有忘却翅膀的煽动。她已经丧失了生活的勇气，又到了闭馆的时候了，我又该到吉兆胡同去领略那冰冷的神情去了。神情的冷和天气的冷又持续了几天，相互间的沉默简直是令人难以呼吸 虽然我们近在咫尺 却像格着一条无形的鸿沟。我决心把我所想的全够告诉她……








结合电影里插入战争与百姓流离失所的镜头，仿佛是将涓生始乱终弃的原因加上了他悲天悯人的大爱一面，难不成涓生后来参加了党？隔靴搔痒！




熊熊烈火后，涓生又加了一段旁白：子君，有人说，世上本来没有路，但是走的人多了，也就成了路。 用了作者的名句，致敬！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Xixilia</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-16 16:28:28</时间>
<影评>

“而这路的尽头是连块墓碑都没有的坟墓，我不应该将真实告诉给子君，我应该永远把说谎奉献给她，我以为将真实告诉她她便可以毫无顾虑地毅然前行，亦如我们同居时候那样，我错了！她当时的勇敢和无畏完全是为了爱，我是一个怯懦者，没有负担重担的勇气，却将真实的重担卸给了子君，她就要将这真实的重担走着所谓人生的路！”
涓生身上所体现的知识分子无能的悲剧性深深戳中我，知识分子一直以来就是一个拧巴纠结的话题。而这个庞大的群体又能出几个宋运辉这样敢于说真话，勇敢坚持自己的人呢？我相信涓生一定被很多人唾弃、认为他怯懦。我从他身上看到了知识分子的清高和把生活问题简单化，我自己又何尝不是呢？说实话，我是讨厌这样的知识分子的！做人追求知识没有错，但最终还是要做个有情有义、接地气的人。这也是我的追求～
而子君的确是勇敢的，在当时那个年代能与人未婚同居是需要莫大的勇气的。但是，尽管她摆脱了冰冷残酷的原生家庭，勇敢的追求自己的爱情，却没有真正成为一个独立的人。她没有工作，物质上的来源全都依靠涓生，但她又没有生存的基本意识，仅凭爱情就能管温饱吗？在人都无法饱腹的时候，她还要养狗、养油鸡。这就从根本上决定了她的悲剧结局，她的生活没有落到地面上，她生活在理想和稚气中，这在当时那个人吃人的年代是生存不下去的。
这两个人，都处在一个悲剧的年代，他们有突破封建枷锁和创新的勇气，却没有保持勇气的能力。我不欣赏他们，但我同情他们，并希望时刻用这样的同情来勉励自己。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>殳没</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-13 22:12:59</时间>
<影评>
              下午6:00，在看鲁迅的《伤逝》，听见玻璃啪啪的响声。以为起大风了，便掀起窗帘，意外发现顺玻璃流下的雨水。

      下雨了，竟然下雨了。


      这雨来得有些意外、猛烈。仿佛八九月份台风袭窗的声音，不同的是有湿冷侵入肌肤，令我蜷缩起来。到底是冬天了，这样的雨，也增了几分寒意。也似贯穿伤逝开始中间和末尾的雨，冷冷的浸入骨髓。

      本来想去逛逛许久不去的台东夜市，去万达修修眉，去看看各色的商品，去人流之中感受色彩，去发现漂亮的衣饰，去闻闻丢弃了许久的灵动。

      因了这场雨，我只悉心缩进了被窝。看起了鲁迅的《伤逝》，本是喜欢那句有名的 “人必生活着，爱才有所附丽”。看罢电影，平静和悲凉却填满心房。  

     身为女子，看电影，评爱情。


      这是怎样一部电影啊，鲁迅又是怎样一个男子？忽然，就看到了生活的泪水，噙满一个男子的脸庞。

        一直以为，鲁迅是个古板守旧的老头。而读了《野草》发现鲁迅只不过是个青春懵懂的叛逆二逼少年；如今，猛然发现鲁迅也是个多情的男子。那情，毫不亚于郁达夫和年轻的李叔同。

        

     观影后感，爱情，并非是救赎和美好。爱情，只是每一个人都渴望从中寻找自我和挣脱自我的寄托，而又把自己伤的体无完肤的存在。我们渴望爱情，只是奋不顾身奔向了美好，却又都不愿意为此付出磨合的痛苦。

       子君和涓生都渴望从爱情中寻找美好，起初愿意为此改变，但后来却又开始渴望人格独立，出现裂痕。爱情，终究逃脱不了生活的摧残，男人也始终比女人勇敢和残忍。涓生说出了分开，子君离开了，子君最终还是香消玉损了。抛出社会时局生存因素不谈，杀死子君的其实不是男人涓生，是子君她自己。她不该把生活都寄托在一个不成熟男人的身上，而一个没有成熟的男人是不应该恋爱的。

     

       一念成佛，一念成魔。爱情，是可以让人成长进步，也可让人沉沦灭亡的矛盾体。


       不论何时的爱情，终究也逃脱不了挫折的规则。大家都说女子柔弱，需要依赖坚强的男人去生活。可这个社会，真正成熟的男人是没有几个的。说女人是依赖的动物，男人是吃苦的动物，只是旧时传统的教条主义了。现在，当男人也像女人一样变作依赖，就开始需要女人自己去坚强了。


     身为看看电影里的细节：

      子君的一个冷漠的背影和表情，期待的只不过是温柔的拥抱或者解释。可男人，是不愿意妥协和要面子的动物，子君的冷漠，竟然让涓生产生了怀疑和憎恨，最终说出了放弃的念头。子君看到涓生辞退信的失落表情，便让涓生觉得她的弱小，对之前的勇敢的子君产生怀疑。而涓生不知道那不是子君为自己脆弱，那是对涓生的心疼和对残酷生活的不知所措。当邻居指桑骂槐，嘲笑子君没有粮食喂鸡狗，子君默不言语，涓生却觉得子君不该如此虚荣，却想不到子君只想一个人承担这样无聊又无奈的压力。


       只是一个背影，一个表情，一句话，就打败了爱情。


      ‘原来，爱情，是如此勇敢和脆弱的东西。


       忽然，明白，爱情并不能随心所欲。当我们爱着的时候，也要变得坚强和理智。不该因为女性的柔弱而去任性，不该因为生活就忘记沟通和交流。而，更不要去选择一个不成熟的男人去恋爱。


      明明是为对方着想的子君，反倒成了被厌弃的对象。柔弱和善良，最终杀死了她自己。身为女子，才能了解其中辛酸苦楚，而又无法言语。

       这个电影告诉我：爱情，只是人们为了逃避生活短暂的存在。而更多时候，其实，我们应该寻找让自己变得强大的非爱之外的东西。


      刚刚失恋的我，现在明白，为什么一个起初爱着我的男人现在逃跑了。一切，只是细节打败了爱情。而这细节，却是一个男人开始美化后来丑化同属于一个女人的行为特征。

       

     我不想去评价谁对谁错，只是，我想说有多少爱就有多少原谅。我原谅了许多我不能接受的他的习惯，但是他无法原谅他不能接受属于我的。只是因为，他的心只是一个crush，而非爱情。

      陷入爱情中的姐妹，仔细些经营你的爱情。无法从失恋中走出的姐妹，清醒些走出来吧，他之前的爱并非虚假但是已经闪过，而现在他需要寻找他认为的爱或者crush。放他走吧，不属于自己的东西，何必强留。

     

       紧握的沙子，终究要流光。在他流光前，随风扬了它，让自己活的勇敢一些！

  

     以前，我相信爱，但现在我不知道，所谓的爱存不存在。都说相信爱，才会活的有希望，那只是教条主义的衍生定义，只是骗自己的戏法。该死的教条主义，教导我们爱是如此完美的存在，却在年轻时扼杀我们恋爱的权利，而我们去爱的时候却开始怀疑爱情了。

        fuck  the  love！

       生活里，不只有爱，还有更多比爱更美好的存在。我们需要找到比爱更有力量的存在，许许多多的存在去替代爱给我们的伤痛。比如亲情、友谊、爱好、事业、梦想。。。然后把放在爱上沉重的寄托分散出去。

    太过沉重的爱，会成为毒药和子弹。放下爱吧，别让爱毁了自己和梦想，也别让爱毁了别人。


       我们每一个人，都需要坚强独立的拥有自己的生活。 男人不必担负起所有负担，女人也不该依赖男人。各自独立，各自生活，逐追梦想，然后偶尔把追逐过程里的收获分给爱。

 

     亲爱的朋友，不要把爱看成生活的全部，不要把生活的重担都施加给爱。为了自己，为了活着，把生活的一点点分给爱，把剩下的生活分给其他的存在，比如亲情、友情、事业、梦想！！


       亲爱的你我他，为了生，为了活，为了生活，把生活的一小点分给爱！只爱一点点。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>华实呀</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-23 16:22:52</时间>
<影评>

涓生以为子君是懦弱的，需要他的推动来让子君获得重生，他实际是最怯弱的男人，子君为了追求自由，追求自己，做了自己愿意并且想做的事，涓生却一味的不敢面对，想要逃避，觉得逃避了，自己就又有了新的开始。可惜现实还在这里，他心中有想做天大的事，他有着他的愤慨，但是他却逃避了最不能逃避，最应该去面对的现实。他认为彼此之前为了爱才在一起，现在要为了现实而分开。多么懦弱的男人啊

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>地下丝绒east</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-08 23:03:44</时间>
<影评>

这是一个关于“有了爱，生存才有意义”还是“先要有生存，爱才能有所附丽”的疑问，爱叫人勇敢，子君的魅力和勇气正来自于对涓生无限的爱，而涓生在给了子君爱的希望后却不能让爱继续生长、更新，否则子君何须日日温习旧日功课，总是提醒涓生勿忘当初的誓言。涓生的所谓真实无非是对于他个人的真实，他的生活的真谛，在苦难面前他并不能对人们伸出援手，在家庭经济危机面前，他虽有着勤奋者的计划，翻译写稿，可依然无力改变，真实的苦楚仍由子君在承受，旁人的冷眼和嘲讽，作为当时的女性，压力比之拉上窗帘做学问的男性，何止倍增。
男主角的长相让我看困了(இдஇ;)

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼康</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-10 11:51:11</时间>
<影评>
               负心男子自古有之，君不见杜十娘怒沉百宝箱，陈世美负糟糠之妻，涓生让我想起《渴望》里的王沪生，但是王沪生感觉都比他舒服点，一味沉醉于自己所谓的欧式罗曼蒂克，却忘记了糟糠之妻不可抛之理，过日子跟谈恋爱是两种生活，但都是因为爱，虚伪的骑士求婚遮盖不了他懦弱与卑微的灵魂，因爱而相聚的两个人纵然相对无言，就一定要讲出那残忍之语，涓生可谓那些自以为是，觉得很懂爱情与女人的书生气大男子主义典范！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
