<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>榴莲飘飘 榴槤飄飄</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p582402863.jpg</封面>
<导演>陈果</导演>
<演员>秦海璐 / 麦惠芬 / Xiao Ming Biao / Wai Yiu Yung / Kwok-Ping Cheung / Fanny Fen-Ni / Qingyong Hu / 嘉嘉 / 李苹 / 李爽 / Zhihan Lu / Suet-man Mak / Kam Yiu Ngai / Ming Wong / Rong Yang</演员>
<简介>学了九年京剧却在内地没有出路的阿燕（秦海璐）不得已来到旺角理智地化为妓女挣快钱，并给自己定下（做到双程护照到期的）期限，在所住小巷结识同样来自大陆但是非法入境的少女阿芬（麦惠芬）后，她被阿芬在逆境中的乐观与单纯打动，两人在异乡成为朋友。
                                    
                                　　返回牡丹江小镇换作另一种身份决定好好生活时，阿燕发现周围世界已与她所理解的大不相同，见识到现实中另外的（不同于在港时的）残酷与无情，心生失落，而当收到阿芬寄来的榴莲时，各种复杂滋味涌上她心头。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一只坏兔</作者>
<标题>吃不完的榴蓮</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-23 20:24:34</时间>
<影评>
            剛看了《榴蓮飄飄》這部片子，陳果導演的殘酷現實題材。很殘酷麽？還好；很現實麽？一般；很好看麽？不錯；很舒服麽，是的。這就是我對此片的評價，沒有太多感覺但是覺得舒服，對我來說能談得上舒服的片子就是好片子了。

     中國的好電影總是小人物視角的，講述他們的奮鬥史、落魄史、掙扎史，甚至羅曼史，《榴蓮飄飄》也沒有例外。學了九年京劇卻在内地沒有出路的秦燕被生活驅動著來到深圳和香港，開放的城市給了她並不光彩的職業，妓女。從保守矜持堅守到放縱，我們也許可以體諒和理解這一轉變。我只是說放縱而不是放任自流，主人公有牠的目的、原則以及尊嚴，陌生的環境給了她做這一行的理由和勇氣。如果是在東北老家，不論是秦燕或者任何人都不會這麽做，我的前提是祂有目的原則和尊嚴，但換了城市人便很容易迷失掉自己更容易僞裝自己，他們可以隨意的更換身份更換除了靈魂以外的任何東西，特別是在抱著闖一闖這種念頭的時候，人們動不動就把自己豁出去了，而且豁的心安理得。這些都是合理的，所以不要輕易去譴責一個隻身在外闖蕩人的道德良心。至於秦燕這個人我說她有尊嚴，做了妓女也有尊嚴。這就看出不同了，有的人是在做妓女，有的人是妓女。說到這兒我當然不容置疑的想到了固力果，她和秦燕是同質的，都是為生活獻了身的人，妓女並不是他們的身份而只是角色。我始終很樂於在這些措辭之間尋找區別，以便給人物最公平的定位。

     秦燕這個人物的另一個特點是她很有責任感，從她與白小什麽離婚這件事看來，她依舊保持的比較傳統的家庭觀念，她希望丈夫有上進心和責任心，而不是整天在酒吧里唱歌跳舞，即便祂有過得去的收入，這種精神支撐下的家庭都不會是有前途的，所以她離婚了。在對待同樣有南下願望的表妹一家她沒有支持也沒有反對，或者說她是默默反對的。之所以這樣，一者是她沒有可以反對的冠冕堂皇的理由，她有她的自尊心，她不能用顛覆自己在外闖蕩成功的美好形象的方法來阻止一個女孩可能的墮落；再者，斷然毀滅一個年輕人的奮鬥衝動是不負責人的，她是一個有責任感懂得關愛的人，無論是對表妹、同窗好友，還是阿芬，這種愛護都是發自内心的，責任使虛情假意成爲不可能。

     影片中阿芬一家代表了另外一部分人艱難的生活歷程以及精神的自救。他們不管是在自己的家鄉還是在香港都一樣的貧窮，而在香港他們還不得不受別人歧視，作所謂的“黑人”，然而他們還是要費盡心機的留下來，還是會在生活壓迫的縫隙里獲得快樂，這就是我說的精神的自救。在貧窮的家鄉他們得到的只能是貧窮的希望，而香港則給了他們奢侈的幻想，精神追求的底綫被環境擡高了，上行沒有了阻力，我們可以說這是殘酷的放逐，可我們並不遠承認未來仍將一無所有。從阿芬的媽媽指責爸爸肯花一百塊卻買了個臭榴蓮並且媽媽和妹妹都拒絕品嘗榴蓮可以看出，他們衝動著做夢卻不敢不肯享受做夢的過程。爲什麽是榴蓮而不是蛋糕呢，蛋糕我們司空見慣了，城市有鄉下也有，可這是在香港，區區一個蛋糕怎麽能滿足人奢侈的願望。而榴蓮呢，那是水果之王，是東南亞熱帶地區才有的果品，爸爸的描述顯然對這中水果充滿了崇拜，對奢華的生活充滿了崇拜。可恰恰這又在另一方面暴露了他們的俗氣和可憐，即使能吃的上流蓮又怎麽樣呢，他們不可能因爲吃榴臉兒成爲香港人，更不會因爲吃榴蓮成爲有錢人。所以阿芬一家的結局非常簡單——回歸，這是最好的結果。

    還要提的是片子里那個被榴蓮砸破頭到處尋仇的年輕人。這是個有意思的帶有點黑色幽默的人物。對祂來説，原先的生活可能是遊手好閒的，而被人用榴蓮襲擊這件事卻卻恰到好處的改變了年輕人的生活重心，或者說這足以成爲其新的生活重心。尋仇給人以目標與動力，這是可以被稱之爲精神寄托的，日子從此蒸蒸日上了，被壓抑的憤懣的情緒呼之欲出，因此報仇是多麽的暢快淋漓。這邊又是一類人的心態了。

   看完整部影片我們也許可以想一想，榴蓮到底隱喻了什麽。是人麽？社會的人有著堅硬的外殼，軋人的利刺，因爲人要保護自己學會針鋒相對。浸染了社會氣的人會發出屍體樣的腐臭，可洗盡鉛華，人的内心和靈魂畢竟還是柔軟美好的，這是榴蓮；是生活麽？ 生活總是給人以堅固的敵意，然而在它腐敗糜濫的氣味之下又能是什麽，沒有人寧願接受牠的本質。


      
      </影评>
<有用数>307</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>aLai</作者>
<标题>被榴莲砸到头，流出血来</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-16 23:42:03</时间>
<影评>
            一部电影拍得太现实，是一件可怕的事情。陈果就是这么个残酷的同时又可以安之若素的人。很早的时候就看过了他的《香港制造》，说实话那时并没有什么好感，也许是对香港的不了解，因为我所知的香港都是来源于，年少时k过的许多打打杀杀的片子，当有人把现实放在我的面前的时候，反而觉得很另类。而看完《榴莲飘飘》才发现，原来人家一直在讲的就是这个活生生的行走在我们周围的世界，我们也行走其间的世界丫。陈果乐于表现现实的残忍，一点也不隐讳。从《香港制造》里青春夭折的宝珊，阿屏，在外包二奶的父亲，艰辛的母亲，以及浑噩迷茫被扭曲了青春的中秋，到《榴莲飘飘》里残疾的父亲，苦苦支持的母亲，出卖自己的小燕，所有残酷都被一丝不挂的展示在众人面前，让人看到一个完全不同但自始至终存在的世界。


其实就像榴莲，外表坚硬，但是内里奇臭无比，阿芬起初并不喜欢，但最后在父母的一再劝说下还是尝试了。可是那些许多仍不知其为何物的人呢？小燕的母亲执意要宴请宾客，为了表示小燕的“闯荡”是多么的成功，自己是多么的有面子，亲戚朋友都以为外面是个好东西，人人都该去闯一闯，可是有谁知道他们正在吃喝的，都是小燕每天冲几十次澡换来的皮肉钱。就好像父亲明明囊中羞涩买来榴莲给阿芬作生日礼物，还一个劲的说，榴莲香，很补，是果中之王一样，小芬不情愿但仍然忍不住尝试了，到最后还要告诉小燕同样的话。从这个意义上来讲，阿芬和小燕的命运是一样的，都无法看透榴莲坚硬外表一下的东西，最后我看到了更多人尝试了榴莲。小燕换了手机，离了婚，重新回到了自己的生活，她希望跳出这个轮回，希望离开那个外表光鲜的世界，但是在他身后更多的人登上了南下的火车，走向一个未知但他们认为很美的世界。


3个心酸：“做生意”的父亲其实是支着残腿在路边摆摊。 / 小燕的父母在宴席上大放陈词，亲戚朋友还唏嘘不已。 / 三个京剧青年在舞台上撒泼卖傻。

3种颜色： 香港小巷里的灰色 / 初回牡丹江的昏黄 / 漫天大雪伫立雪中


这是一部没有美感的电影，因为现实是不需要这么多修饰的，其实正是因为“看起来很美”，才迷惑了我们的双眼。

没有炮火也很残酷，—-我们的世界。
      </影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>层归</作者>
<标题>带着榴莲去旅行</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-13 23:23:14</时间>
<影评>
        我猜《榴莲飘飘》肯定很受评论家的青睐。里面的意义城镇（维特根斯坦意义上的，其实《榴莲飘飘》更像城镇外那些笔直的大道）足够评论家走几个来回满载而归（或许我是其中不那么贪心的一个）。不管怎么说，影片的拍摄和传播都是一个意义生产的过程（想想我们的语言，它本身是不是就是一种命名的冲动，一种赋予意义的下意识行为？）。在这个意义上，一部好的电影和一部坏的电影的区别就只在于意义生产的方式，或者说，阐释的方式（导演是不是也在试图阐释什么？）。一个阐释者尽可以在城镇里为所欲为，但愿，不要迷路。


一路上都是榴莲

  

  卡尔维诺在《未来千年文学备忘录》里讲了个故事：查理大帝爱上了一个德国姑娘，沉溺于其中不可自拔。官员们都很紧张，当这个姑娘突然死去时，大家才松了口气。可是事情并没有结束，查理大帝转而迷恋于姑娘的尸体。图平大主教对此感到惶恐不安，他对尸体进行检验，在死者舌下发现了一枚戒指。他一取出戒指，查理大帝转而把满腔情思倾泻到大主教身上。主教无奈，把戒指扔进康斯坦茨湖。于是，查理大帝再不愿离开这个湖。

  卡尔维诺分析说，这个故事里的主人公其实是那枚戒指。一件物品在故事里出现时它就具有了一种特殊力量，变成了磁场的一个极或某个看不见关系网中的一个眼。物品或显或隐的具有象征意义。他得出结论：任何一篇故事中任何一件物品都是具有魔力的东西。

  陈果显然深谙此道。片名“榴莲飘飘”，首先出现的是影片中一再刻画的榴莲的意象（勤勤恳恳的评论家们喜滋滋的收获了一路），然后是 “飘”的意象（这个诗意的意象与海报中仰头望雪的女孩一起构成了影片的反讽机制，并且蛊惑了不少怀揣诗性期待的观影者，比如我）。“飘”对应于影片一开始河这边/河对岸的预设（这一预设贯穿整个影片）：河这边的总是试图“飘”到河对岸去。另一方面，由东北南下来到香港的秦燕，由河这边的深圳来到河对岸的香港的小芬一家都处于一种漂泊无依的状态（香港电影中“飘”是一大主题，这与香港殖民/后殖民的处境脱不了关系，想想王家卫的《阿飞正传》）。榴莲则可以看作是卡尔维诺那个故事里的戒指，一件具有魔力的物品，一个让所有评论家的好奇心蠢蠢欲动的隐喻。同时这又是一个隐喻的隐喻：在榴莲乱刺丛生的坚硬外壳之下藏着什么？

  榴莲首次出现在影片中，是作为一件行凶的工具：酒店的伙计从背后用榴莲给予与他有过过节的耀仔重重一击。这一事件中二者都表现出底层如榴莲一般顽强的生命力（二者在彼此恐吓的把戏中你来我往，并且可以预见，没完没了）。这里形成了一种隐喻结构：榴莲的恶臭/底层卑贱的身份，榴莲的刺与硬壳/底层顽强的生命力。同时这里出现的暴力与警察驱逐非法入境者的暴力是同构的。上层（警察）/底层，底层/底层，循环的暴力结构揭示出底层的真实处境。在这个结构中，榴莲象征着一种来自生活的暴力。

  一旦进入影片，榴莲便迅速演变为故事推进的叙事符码。卡尔维诺对上面那个故事的分析展示出的物品的魔力很大一部分在这里。接下来，榴莲作为爸爸带给小芬的生日礼物出现在餐桌上。一家人围坐在餐桌旁分吃榴莲，妈妈坚决不肯吃，小芬勉强吞下几口。再接下来，小芬把爸爸买的第二个榴莲寄给回到东北的秦燕。在小芬和秦燕，榴莲象征他们在香港的处境：屈辱的，不受欢迎的，一如众人对榴莲臭味的厌恶。小芬姐妹和妈妈三个人每天不停的洗碗，试图洗去的也不过是这种生活的臭味。而在影片的最后，秦燕仰头望雪的情景也与此遥遥呼应：洁白无瑕的雪能洗去生活的污迹吗？ 

  在另一方面，影片在这众多隐喻之下逐渐显露出一个主旨性的隐喻：榴莲/南方。对于秦燕和小芬来说，榴莲对应着南方，一个南方的想象物，一个河对岸的想象物。有谁知道，在南方乱刺丛生的坚硬外壳之下藏着什么？



河对岸的生活：想象的南方

  

  博尔赫斯有篇短篇小说，题目就叫《南方》。达尔曼患上了败血症，经历了一段生不如死的医院生活，活了下来，然后去南方休养，最后死在南方的一次决斗中。这个故事的吊诡之处就在于，没有人知道南方的旅程是真实存在还是只是达尔曼躺在医院病床上幻想的一种死法。博尔赫斯模糊了现实与想象的界限。

  而在中国，一首又一首诗写到南方。诗人们沉迷于“南方”在他们舌尖发出的迷人声响。他们躺在他们诗中的南方不愿起来。

  陈果借用了这种想象。影片一开始，河这边/河对岸的预设就为南方的想象画出了一条界线。在河这边的时候，秦燕活在对南方的想象中：秦燕对外宣称在南方做生意（其实是皮肉生意），父母对亲戚好友炫耀女儿在南方的成就（那一桌花费掉秦燕不少积蓄的筵席），表妹和以前的伙伴表现出的对南方的向往（表妹和几个伙伴最终乘火车南下）。吊诡的是，就是在河对岸，秦燕仍然生活在对南方的想象中。在香港的时候，秦燕买了幅挂历，上面是香港的著名建筑，秦燕坦承自己没有去过任何一个。本来在周末“加班”是有“奖励”的（去海洋公园），最终也没去过（海洋公园的主题也出现在小芬一家的闲聊中，最终他们一家去了没有，影片没有说）。

  对于秦燕河这边/河对岸这种双重生活，影片前后表现出明显的两种风格。河对岸的生活现实、紧张、忙碌、机械而单调，影片忠实的表现着这种风格：单一的场景，总是在秦燕的寓所、小巷（与小芬的生活重合）、餐厅（秦燕她们在这里等待接客）、街道之间来回；快节奏，对于接客过程的快进处理。河这边的生活则是诗性的，怀旧的，安全的：永远被白雪覆盖的东北，一伙年轻时候的伙伴，过年前后喜庆温馨的气氛。二者的互置（诗性想象的河对岸无比现实，现实本身的河这边却是诗性的）构成了影片深沉的反讽机制。（影片的风格还有一点值得一提：小芬一家日常生活的非戏剧性闲聊，恰恰与好莱坞一字千金的风格形成对比）

  当然也有一些例外。在河对岸，也有诗性的时刻：秦燕与小芬的那段小巷中的友谊（与小巷中的暴力相对比）；在河这边，也有现实的时刻：秦燕与小名破碎的婚姻，为生活而奔波的艰辛。正是这些例外在南方的想象中显得弥足可贵。正是因为这些例外，秦燕才会把手机号码换掉（过去的记忆通过手机延续下来，换掉手机号码是对南方想象的一种抗拒）。而小芬最后给秦燕写信：她被警察赶出香港送回深圳，而“这才好呢”，因为这里才是“真正的家”。

  陈果并未满足于对这种想象机制的单纯揭露，他对河对岸的反思有更为深刻的地方。

  回到河这边，秦燕见到年轻时的一群伙伴。其中有一段，秦燕和伙伴面对开过来的火车高唱年轻时的改编歌曲：“原始社会好/原始社会好/原始社会男女光着屁股跑/男的追/女的跑/追到以后按在地上搞一搞/搞得女的哇哇叫/掀起了原始社会的性高潮/性高潮……”由此反观河对岸的生活。商品化的进程使性这种原始的生理与心理的需要转变为一种可以贩卖的商品。

  前面在讨论榴莲的隐喻时提到“洗”的主题，与这个主题有关的还有“洗澡”。秦燕在河对岸接客的时候，每接一个客人要先为客人洗两次澡。这里的“洗”不再具有讨论榴莲的隐喻时那种对于处境的反抗性，相反，“洗”被处境所同化，本身成为商品贩卖过程的一部分。   

  在河对岸，秦燕过着符号化的生活。秦燕一开始在影片中出场，伴随着“大便完厕纸乱扔，还对着吃饭”的指责，这与秦燕在东北表现出的修养有天渊之别（别忘了，她是学京剧这种“国粹”出身的），前后二者判若两人。秦燕在接客的时候频频碰到一个问题：你是哪里来的？在秦燕的回答中，有湖南、深圳、旺角……秦燕可以来自任何一个地方，但不是东北。在河对岸的生活中，秦燕的主体性逐渐消失（身份认同的危机），她越来越接近于她所贩卖的商品本身——身体（异化），南方的想象（作为一个系统）反过来将想象的主体（作为系统里的能指）吞噬掉。河这边/河对岸的对立已经不仅仅是一种想象机制的问题，由这里引开去，是对现代性的反思问题。

  与“洗”的主题有关的还有“皮手套”的主题。帮客人洗澡，日子久了秦燕的手脚皮肤开始脱皮。在与小芬成为朋友后她帮小芬洗碗，发现洗碗是带着皮手套的。在回到东北后，秦燕一次洗碗的时候想起了这个细节，她问她妈：“我们家没有皮手套吗？”

  陈果的皮手套在哪里？
      </影评>
<有用数>190</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉冰</作者>
<标题>《榴莲飘飘》：遥望</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-07 18:40:07</时间>
<影评>
        □ 沉冰



《榴莲飘飘》对我而言是一次奇特的观影体验。当我觉得它是一部关于妓女生活的纪录片时，它会突然穿插一段MV式的蒙太奇；当我觉得它离生活太近，显现的尽是苦涩甚至咸腥时，它又将镜头拉开，平静地讲述人生的诗情和禅意。它看似平实地记录着生活中的琐碎细节，可看完全片我才发觉，片中无一处闲笔，导演凭借艺术功力把生活片段切割整合，并神奇地将融入了自己人生感悟的故事还原为生活的原貌。在这个布满烟火气的故事里，他乡与故园、将来与过往两相遥望，而片中的重要道具“榴莲”则在这不同的空间与时间中从容穿梭。 




他乡与故园 




故事的主人公秦燕是从牡丹江来香港谋生的黑市居民，她本可以在家乡过着安稳的生活，却出于对外面世界的幻想而背井离乡，甘愿在香港这个繁华都市的角落做着最卑贱的工作。她在社会底层挣扎求生，无暇顾及外面世界的精彩，平日所见不过是自己活动范围内的穷街陋巷，所以她只能从香港的挂历中欣赏他乡的风景。秦燕处境的诡异就在于身在真实的他乡而幻想中的他乡依然遥不可及。 


支撑秦燕的是对他乡的幻想，这幻想来自距离感。距离产生差异，内地与香港的差异在片中随处可见，生活习惯上、饮食上、观念上都有种种不同。而当秦燕来到香港并渐渐融入香港时，这种距离感就被打破，差异也慢慢消失，再加上生存压力的逼迫，外面世界的无奈取代了外面世界的精彩，对他乡的幻想就消弭于无形。 


来自深圳的阿芬一家同样怀揣着对他乡的憧憬来香港讨生活。当在他乡的生活无以为继时，秦燕选择回到故乡，而阿芬的父亲却决定让一家人留下来，并在买来国外的水果榴莲时继续着对另一个未知之地的幻想。 


秦燕和阿芬的友谊因榴莲而生，但归根结底是源于她们相同的境遇。因此不妨将阿芬看作未被玷污的秦燕，那么片中出现或提及的三个地点：牡丹江、香港、外国便成一种递进关系，在牡丹江遥望香港，在香港又遥望外国。到达他乡后，他乡便成故乡，于是开始向往更遥远的他乡。 


片中其他人物对他乡也充满好奇，只不过眺望的目光与秦燕相反对。他们在秦燕的描述中想象着那个会下雪的北方城市。甚至秦燕来自何方都不重要，她即便撒谎说自己来自湖南、新疆，也能满足他们的幻想。 




当身处香港的秦燕怀念故园的同时，留守牡丹江的她的家人和朋友却强烈地向往着他乡，坚定地相信美好的生活一定在别处。于是连牡丹江小吃店的匾额上都写着“旺角”二字，于是任凭秦燕百般规劝也阻挡不了其表妹及前夫南下的步伐。面对惨淡的人生，脆弱的人们都认他乡作故乡，弃故园成废园。只有在异乡漂泊过的秦燕明白，牡丹江或香港，大江或大海，并无本质的区别，两个城市的烙印在秦燕身上交叠，片头两座城市的远景的叠化正是对秦燕生活的象喻。 




未来与过往 




本片明显地分为香港和牡丹江两个段落。从空间上看，香港段落讲述对他乡的幻想，牡丹江段落讲述对故园的怀恋；从时间上看，香港段落讲述对未来的憧憬，牡丹江段落讲述对青春的追忆。具体而言，每个人物又处于不同的时态。阿芬是将来时，在尚未成人时就完成在他乡与故乡之间的轮回，可以不用付出碰壁的代价而在家乡平稳地度过一生；秦燕是现在时，经历了青春梦幻，也经历了梦碎心灰，又回到原点；秦燕的亲友则是过去时，他们比秦燕晚一个时态，不明白秦燕的尴尬，或者像秦燕的父母固守着以往的生活，或者像秦燕的前夫，面对未来和外界，盲目勇敢和乐观。秦燕前夫等出走的人们注定要驶向秦燕的“现在”，秦燕无法阻拦也不能阻拦，谁也不知他们的未来会发生怎样的偏转，也许比秦燕的“现在”更差，也许更好。 


生命是一种历程，香港的历程太不堪，任秦燕不停地洗澡也抹不去屈辱的痕迹；青春的历程太美好，但任凭秦燕们再怀念，它也已成镜花水月无法挽回。片中最动人的部分即是秦燕们在戏校回忆往事的段落。排练厅被废弃，镜中出现他们当年练功时的情景，他们在窗外回忆的谈话声在空荡的排练厅中回响，这样的视听语言让秦燕们的青春仿佛近在眼前，又听不清抓不到，平添惆怅。青春时对爱情和生活的理想早已走了型变了味，他们只好到铁道边用玩世不恭发泄愁怨，导演也借此用看似粗鄙的方式指导了一场充满诗意的青春缅怀仪式。 






正是因为充满变数，未来才显得如此激动人心；正是因为青春已逝，过往才显得如此感人肺腑，所以在结尾，未经世事的学舞蹈的表妹和学京剧的前夫都放弃了最初的理想，义无反顾地走出故乡、奔向未来，而看尽繁华的秦燕则捡拾起年少时的梦想，穿上戏服、回到过去以直面未来。 




榴莲，榴莲 




本片落脚于戏，让主人公重回旧日梦想，不仅完成了影片在情感上由淡转浓的递进，也使这样一部表现颓败生活的影片不至于颓丧，比一味浪漫的影片更质朴，又比一味现实的影片更有力，而勾连浪漫与现实、令影片不做作也不乏味的恰是榴莲。描绘浪漫与现实悖论的电影并不鲜见，难得的是本片将此悖论放置于一件事物之上，举重若轻地完成叙事、表达思想、抒发情怀。 


在香港，榴莲把居住在同一空间的秦燕、耀仔、阿芬及街头男孩原本毫不相干的生活串联起来，让秦燕与阿芬相识；在牡丹江，跨过千山万水被运送而来的榴莲令发生在不同空间的故事发生关联，让秦燕与阿芬的友情得以升华，相隔千里的两个灵魂遥相呼应并互相影响。也许正是重返家园的阿芬让秦燕在故乡安居，不再离开。 


榴莲是连接生活碎片的黏合剂，也是推进叙事的重要线索，它不仅穿越空间也穿越时间。作为异域水果的榴莲对于片中大多数人都难得一见，它代表未来与未知，而当返回牡丹江的秦燕收到榴莲时，它却代表在香港那段百味陈杂、不足为外人道的过往。 


榴莲既是幻想又是现实，它让生活在不同空间不同时间的生命相互交织，并折射出不同个体对幻想与现实的不同态度。 


阿芬在信中说榴莲“吃的时候很臭，慢慢地又觉得很好吃”，表达了一个孩童对生活最真挚的感受；而阿芬的父亲见过世面，不甘于现状，所以骂妻子蠢，“不懂吃好东西”；阿芬的母亲随波逐流，不愿尝试，所以骂丈夫笨，“买了两个臭东西”。秦燕的父母凭借生命体验一语道破东南亚的榴莲不过是东北的臭豆腐，于是宁愿守着臭豆腐也不肯吃一口榴莲；秦燕的好友急迫地想知道未知世界，哪怕榴莲那么难看、难切，也要亲口尝一尝。秦燕遭遇过现实与幻想的双重洗礼，面对榴莲她更平静也更敏感，她将父母剩下的榴莲一口口吞下，甘苦自知。如果说榴莲是吃出来的一个悖论，那么人生就是活出来的一个悖论。 




以前总喜欢戏剧性强、文艺腔重的电影，喜欢在编导浸透情感的笔触中感受大悲大喜，现在也开始试着欣赏用最真实的笔触描摹最底层人民生活的现实主义力作。表面上这样的影片无悲亦无喜，而细细体味才发现平淡背后是更浓烈的情感，更昂扬的精神，蕴含其中的情绪似乎要冲破沉滞的表象、饱满欲滴。有时候我甚至觉得尊重生活的本原质感，将情感与思索收敛于内，比雕琢生活、释放情感更需功力。 


片中我最偏爱的两场戏都与榴莲有关。一场是阿芬瘸腿的爸爸买回榴莲与家人分享，却不知如何打开，好不容易打开了，家人又嫌它臭拒绝品尝。镜头在一旁静静地记录着这一切，音乐响起，甜蜜与辛酸从画面中缓缓渗出。幸福往往不是付出与接受的对等，而是一方想要奉献一切却不知对方渴望什么的错位。另一场是秦燕与好友分吃榴莲，一群青春不再却一事无成的人仍然对未来满怀希冀。爱人不见了，理想破灭了，窗外的烟花绚烂依旧。 



榴莲饱含了导演对生活的透彻理解与无限宽容，他用榴莲勾勒出现实一种——它是丑陋的、棘手的、臭不可闻的，回味起来却又是香甜的。榴莲飘飘，飘过他乡与故园，飘过未来与过往，其中的苦涩与甘甜弥散于现实的空气中，又碰触到人世的冰冷，终于凝结成雪，飘落下来。 

2007-4-5


</影评>
<有用数>149</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>尧耳</作者>
<标题>苦涩的河流</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-13 21:10:31</时间>
<影评>
        2001年07月


她是妓女，利用三个月的时间，她用人格换来了金钱。


回家，看着身旁的人正常的活着，她带回了钱，人们就只看到了钱。人们也以为她会正常的生活。


她想和以前绝缘，短发，换手机号码，绝口不提以前的生活。妄图掩饰糜烂的昨天，结果无济于事。她的良性让她不敢面对她身旁的所有人，她和丈夫平静的离婚，她搪塞亲戚要她带小女孩到深圳发展的要求，她静静的观望同学们美好的生活。那块阴影，深藏在心。在某些时间，冲出眼睛。


我喜欢压着嗓子说故事的导演，就像坐在河边，看水流轻轻流过。你会因为里面的一对情侣感到幸福，也会因为一个死人头而吓倒。唯一好的是，水流过后，什么都没有，剩下的，只是一段段破碎的情节，让你再一次回想起那些破碎的故事。


我也喜欢拥有斑驳色彩的画面，像一副油画，你可以轻松的看那些色彩搭配，也可以皱紧眉头思考画面结构、寓意等。自己思考所有的问题，自己纪录所有的足迹。自由，很好的。


这一个故事不是爱情，却细腻的让人们不得不思考，我喜欢思考，所以我喜欢这部电影，讲妓女的电影。


苦涩，看一条被污染的河流细细流动。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>独居蓝猫</作者>
<标题>借问姑娘你家在何处</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-12 10:02:02</时间>
<影评>

住在深圳的时候，觉得这个城市不是太好，也许是因为这个地方男女比例失调，男人很容易寻欢变得非常容易，小姐、二奶、三陪无处不在。粤地的每个小地方都会有发廊，我曾到其中一个地方实习，带我们实习的老师对于发廊有着莫名的好奇，他是个长相清癯的中年男人，因为瘦五官分明甚至有些楚楚动人，我们的男生最终带他参观发廊，一条街，不足150米，密密匝匝堆满发廊，内有小妹招呼“老板，来洗头”，弱弱的身姿却有一双结实的胳膊，挺挺的胸，很年轻。因此我很能理解教授嫖娼的心态，拯救弱势人群和教导在肉欲之外还有精神的思想其实兼而有之，洗头小妹的性感在于不矫饰、无遮拦直抵心底最深的部分。副教授的老婆是个长相生硬的女子，纹着眉，嘴唇向下撇，蛮悍凶狠，很难产生爱意与欲望的脸。洗头小妹来自五湖四海，语带乡音，但是都会一两句粤语，而且爱笑，襟怀坦荡，非常喜欢叫男人”老板”，因此深受各个阶层男人的欢迎。

如果文艺女青年厌倦了没有遭遇好男人的日子，真可以卧底去做做洗头妹，体验生活之余，见证一个城市的堕落和淫乱原可以这样多姿多彩，它必有长达一小时的前戏过程，包括用洗发水揉你的头发，按摩自头部、颈项、背部、手的各个关节，让骨节在按摩时发出“空空”的声响，而使得消费者内心空无一物，见色非色的真空状态，如果还需要更长的过程，可以到暗房洗脸，因为据说洗头、洗脸是与性服务连接在一起的。通常有一句话，洗洗，睡了，听起来很有仪式感，先沐浴后做爱。如果让拍《枕边书》的导演来演绎，会造就另一种性幻想，虽然他创造的女人体书法家几乎把对肉体的癖好转移到书法和性权力上，但他对于肉体的态度是虔诚而庄敬的，在人体上写字未免浪费笔墨，而且那些涂鸦必须等到要有好的载体，如果皮肤粗糙，墨水低劣，被汗水侵染势必斑驳一片分外难看。

而简单的洗头按摩，简直深得情色之神髓，它并不那么赤裸裸，图穷匕见，留有想象空间，你可以想象一只手细细地按摩泛起洁白的泡沫，细长的手指自头部慢慢抚摸下来，一切安静无比。快乐与欲望关联，但是欲望越来越复杂的时候，你发现快乐很难了了，因此简单的快乐在此分外难得。洗头小妹和顾客也会产生简单的情感，不一定和钱色交易有关，有时只是你在城市紧张生活中，必要的松弛，对肌肤之亲的需求，而且，这种男女关系的获取不必象相亲一样作出孤注一掷的重大决定。

在香港导演那里，当然没有可能将细节如此美化，他们强调在妓女形象背后所凸现的社会、个人的重大命题，即使小处着手也过于严肃。而且这种想象塑造，缘于对于内地女演员的想象贫乏，如果一个内地女演员适合的角色，具有相当挑战性、复杂性，揭示权利与性的问题的，莫过于“北姑”，这个城市把除自己以外的所有地区，划为北地，北京、上海、沈阳、四川、广州……都是北地，似乎南方带有摩登的现代性，富庶多金，而“北地”依旧贫穷，那里的女子虽然美丽，但也难逃南下香港卖肉为生的命运。比较有代表性的是陈果的“妓女三部曲”，前两部为“榴莲飘飘”“香港有个好莱坞”，由秦海璐饰演的妓女东北到香港掘金，在旺角操起皮肉生涯，穿梭公寓陋室、茶餐厅与马槛之间，目标是在最短时间赚最多的钱。秦海璐长得并不漂亮，陈果当时选中她，是因为她有种“风尘感”，化妆之后，白皮肤红嘴唇，细挑眉毛，有点刻薄和凄苦的感觉，在阴暗的房子里数钱，结尾她回去，在戏台上舞起水袖，似乎是代表一种新生活的开始。

而《香港有个好莱坞》里更动用清纯可爱的周迅扮演勾引人上当的妓女，她叫“红红”“东东”“芳芳”，长得极具欺骗性，勾引棚户区的男人，包括猪仔记里的老朱、大朱，拉皮条的小青年黄志强，欢好之后的几星期后发来电子邮件或信，附上身份证表明她未到法定年龄，与之性交，就是强奸，就是犯法，索要5万元掩口费，过期拖延，或斩去一只手，或者追加至15万，一夜情的费用变得非常昂贵，虽然一开始会有白嫖或者喜欢这样的假象遮掩着，包括我在内，都以为小妓女和小皮条客会有污泥中的爱情，直到他的手被砍下，大声哀嚎才使我明白陈果的企图，这不过是换个方法讲述“仙人跳”的恐怖故事，陈果赋予它特殊的幽默感，但使人笑的时候不寒而栗。影片里反复出现周迅在秋千上摇荡，笑容可爱，勾得老朱、大朱春心荡漾，她快乐单纯的影像完全不能和这笑容后的冷漠、残忍挂钩，她的美丽新世界确实达到，但她也完全摧毁了这些弱者的心理承受力。

还有一部是余力维的天上人间，故事是妓女阿英、电梯小姐阿燕、色情影带老板阿建两女一男的感情纠葛，言情为辅，记录城市倒似主旨，在繁华的香港，他们都没有实现梦想，都是失意的过客。在戏里，暗红、瓦蓝、森绿的光映照下，人脸惨淡，城市的白天灰白、夜晚幽暗，窗户、天花板、楼梯、家俱都是破旧的，俯瞰之下东方之珠状若巨大垃圾场－－街道无序而拥挤，人物都有轻微的神经质，对白不多，镜头乱晃，这样的影像在你心里唤起惴惴不安的感觉，如世纪末将至。阿英自内地来港，每天在狭小的房间接客，性交成为谋生手段，无快感无高潮，阿建是她的客人没有上床先流鼻血，于是她给他塞上白纸，两人就此生情，妓女并未被嫖客救风尘，继续自谋出路，这个妓女的扮演者王宁演得并不生动，脸很白，眉毛拔得太稀疏，表情空洞，穿着黑超短裙露出一双长腿令人印象深刻，再就是在“妹妹找哥泪花流”的歌里翩翩起舞，象个80年代的女大学生却不是南下掘金的妓女，与之相比的是失去一只脚的电梯小姐吕丽萍，演技很老到，因此显出王宁的无力与苍白；她曾被选为“卧虎藏龙”的玉蛟龙，只是因为身体欠佳，退出。 片子带上一种阴郁的色彩，象一片乌云，笼罩在观众的心上。

似乎所有的妓女都是郁郁寡欢的，包括张艾嘉演的《庙街皇后》，她从知识妇女转型做庙街的低层妓女，注定不快乐，但是依旧清秀端庄，保持骨子里的矜持，若要她做叶德娴那样有阅历一脸风尘洗不去的风骚型老鸨，还是有难度。
做得象《金鸡》里阿金那样开心是喜剧，有吴君如自我调侃“演员如妓”的成分在里头，即使遭逢经济不景气，她还有自己的信望爱，她是妓女里的阿甘，不漂亮也不够聪明，但她知足而快乐，还能在神女生涯里觅得梦中人，片子里动用交情，将张学友、刘德华、黎明、梁家辉、胡军都拉来慰劳自己，场面甚壮观。但是港式妓女或香艳或搞笑，都不至于象北姑这样凄惨，带上被满足的罪与罚，成为影片的主题，掘金的生活并非那样我们臆想得那样简单。

《天上人间》里的阿英甚至处心积虑地偷一袋卫生棉，后来嫖客阿建送给她，使她一下子心软几乎与他相好；《香港有个好莱坞》里东东对成年男子是抗拒的，唯一和她友好的，是小朱，一个可爱的小胖子，象漫画里的麦兜一样可爱，他们的友谊似乎是不涉含色情意味的，没有交易，他知道哥哥要拿刀去找她算帐，在棚户的屋顶上扬起一块很大的白布，要她逃走；至于“榴莲飘飘”里秦海璐的感情也只有在同性之间寻找，她们处境相同，香港妓女似乎比她还多一些优越感，指点或关照，有了同性之间的惺惺相惜，和了解的慈悲。

妓女的故事，在香港导演的手中有着本土化的香艳、妖淫和适度的调侃搞笑，但是南下的“北姑”故事似乎比简单的欢场风云更有悲剧性的意味，无论以何种形式消解其外在的沉重，在你看完上述片子之后，大抵寻欢的愉快心情会打个对折。




</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>狸买猫</作者>
<标题>生活的榴莲太残酷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-24 22:54:10</时间>
<影评>




               生活的榴莲太残酷


   高中的时候，我曾经在王小波的书里读到这样一句话：生活能有什么寓意？在他里面能有一些指望就好了，如果需要寓意，这就是一个，明确说出来就是，根本没有指望，我们的生活是无法改变的。 当时只觉得作者太过悲观。然而许多年过去，我却在一些时刻分外认同这个说法。生活本身不仅毫无实在意义，而且无比残酷。然而我们既没有改变它的力气，也没有脱离他的能力，只能随波逐流，这也是我们能做的，对生活最残忍的抵抗。


  《榴莲飘飘》，用一般拍摄纪录片的手法，让影片更显得真实的可怕。他讲述了一种理想与现实的挣扎，一种环境压制的矛盾，一种人在异乡飘荡的迷茫。秦海璐那张不那么好看的脸，在这部电影里格外倔强。将一个人对于生活的隐忍和妥协和一个妓女所有的表情，演绎的入木三分。


   学了九年京剧却没有出路的牡丹江的姑娘秦燕，不得已来到香港做一个妓女赚钱。在每天接客都要路经的小巷结识了同样非法入境的小女孩阿芬，因而同病相怜成为了朋友。在护照过期后，秦燕回到了家乡。当她想用自己的钱重新开始生活时候，才发现一切都已经变了。生活的残酷相比在香港做妓女的那段时光有过之而无不及。婚姻失败，事业无成的秦燕收到阿芬自香港寄来的榴莲，那只有南方才有的所谓的“果王”，万般艰难的打开之后，却是一阵怪味袭来。她将父母拒吃的剩榴莲一口口吞下，尝尽了生活的万般苦涩。


    鲁迅先生有一个著名的铁屋子理论。在一个密闭的铁屋子里，没有门窗。所有人都将在睡眠中窒息而其，而这时候你是清醒的，你是应该将人们叫醒试图一起砸开这不可能被砸开的铁屋子，还是让他们安安静静的死去？然而这类电影的导演就是在铁屋子里大叫大嚷把所有人都吵醒的人，让本可以麻木的人们又纷纷陷入绝望。他们提醒着人们生活的阴暗，提醒这时时刻刻扑面而来的残酷，他们不温不火的将这巨大的脓疮戳破，流出脏血，然而伤口永不愈合。


   我们总是以为没去过的地方是好的，然而诚如《东邪西毒》里所言，人们总是想看看山那边有什么，当你千辛万苦翻过这座山时候，对面不过又是一座山。秦燕跨越整个大陆，从东北来到香港，又得到了什么？当妓女赚来的皮肉钱，让好面子的父母在结婚酒席上大肆挥霍。面对亲戚们艳羡的眼光，她只能尴尬着一一收下。学现代舞的表妹要求秦燕带她也去南方闯闯，她也含混着拒绝了。难道也让表妹去做妓女吗？秦燕与生俱来的善良和责任感不允许这件事的发生。然而在她的身上，亲戚朋友仿佛看到了南方满地铺满黄金，各个都想跟着她去捡拾。这一个巨大的谎言，秦燕没有开口说过，却在所有人的心里定了型，她也只好隐瞒。


   在脏兮兮的小巷里，秦燕拉筋抬脚练习当年的京剧时，她和她的梦想也靠的那么近。她也曾看见过她的梦，然而现实狠狠挤压让人沦落，曾经那么执着的付出阴差阳错同样一副身躯成为“老板们”的玩具，只为了那一点钱。她一天冲十几次凉，直到手脚起皮。而对话永远只有“老板，舒不舒服？舒服的话小费多给一点吧。”让旁观的人几乎掉下眼泪来。那种硬着头皮的讨好，那种为了金钱抛却自尊的自我厌恶，那种逃避无门的绝望，我们听得清清楚楚。她的观念并没有前卫到认为妓女是合理合法的正当职业。甚至是一个有着强烈自我意识，尊严和生活责任感的人。她与她丈夫离婚的理由是“他天天在舞厅里混着。”她也要求男人的上进，顾家。而她自己也在打算用从香港赚来的钱做点小生意。从这里来看，秦燕仍然是一个思想比较传统的人，那么我们更可以想象她在做妓女的那段日子里是多么不堪与痛苦。用身体赚钱的她，独自在房内换衣服时候，仍然要去拉上窗帘，用这样近乎可笑的方式，来保持她那点可怜的自尊。


   身为一个曾经也许是饱含着向往离开了故土，来到他乡便想着闯出一番天地，不曾想竟沦落到社会最底层，靠身体和人格换来金钱，身在那个行业，甚至不能诚实的吐露自己的出处。也许问的人只是随口，但是听者有心，于是“湖南，新疆，四川”，但绝不会是东北。作为一个异乡人，却连自己的家乡都要逃避。个中酸苦，也许只有他们自己才懂。

      

     榴莲在影片中是一个符号。它代表着生活。影片中榴莲第一次出现时，是一个青年用它将“护送”秦燕的阿飞砸昏。而阿飞醒后，却用刀将榴莲剖开，一口口吞下，表情异常坚毅。现实的确是这样，总在某些时刻莫名其妙的给人当头一棒，砸的你失去知觉。榴莲也象征着电影中的每个人，远赴异乡却成了妓女的秦燕，宁可在香港当黑户也不想回到家乡的阿芬一家人。他们外表如榴莲般坚硬，然而内核柔软，散发着矛盾的味道。


   我们每个人都无法推卸生活的责任，成长，养活自己，成家，养活家人。每天每天重复同样的生活。有时候我会质疑这样的轨迹，出生到死亡这中间的一段经历到底有什么意义。生活总是处处雷同，最终一切堙没在岁月的洪流中。电影阐述的正是这样的一个疑问，然而无论是最终被遣送回大陆的阿芬，看似重拾梦想的秦燕，南下淘金的人们，都只是未来的未知数，生活的疑问也许永远不会有答案。就如同电影中的那首歌所唱：不要问我为什么，你为什么要上学，你为什么要上班，你为什么要吃饭，你为什么要睡觉，不要问我为什么，我就是这样不想说。”


   影片的结尾，秦燕又重新穿上了戏服，大雪纷飞的东北，她终于又得以重拾梦想。看到这里，我只希望这不是导演的又一个讽刺，别让逃不出生活的观众们熄灭最后一丝憧憬。



  


   








</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>无法上映的华语大尺度，这片只能偷偷看</标题><作者评分 />
<时间>2019-09-10 11:11:18</时间>
<影评>

 秦海璐最近有点忙。

参加综艺《中餐厅3》屡次上热搜，主演的电视剧《老酒馆》获得无数好评。

再过几天，她转行做导演的处女作《拂乡心》也将登上大银幕。
当秦海璐在影视、综艺领域都霸屏的今天，不由得让人想起她18年前的那个高光时刻：
当年，还未从中戏毕业的她，主演了人生的首部电影。
让人意想不到的是，这部电影竟让她一举荣膺金马影后。
今天，我们就来聊聊秦海璐的这部“封后之作”——
榴莲飘飘




《榴莲飘飘》是导演陈果拍摄的“妓女三部曲”之一。
听名号你也能感受到，这是一部颇具争议的电影。
它曾被电影局定义为“中国境内偷拍非法电影”，导演陈果也收到了警告。
片中也不乏大尺度的部分，正因如此，它也被禁止在中国内地公映。
但是直至今天，它依然被认为是拍“性工作者”最好的华语片之一。

陈果“妓女三部曲”《榴莲飘飘》《香港有个荷里活》《三夫》




当年《榴莲飘飘》可以说获奖无数：

它入围了金马奖包括最佳导演在内的7个奖项，并最终获得最佳剧情片、最佳女主角、最佳原创剧本、最佳新演员四项大奖。
不仅如此，它还获得了金像奖最佳编剧、最佳新演员两个奖项，并提名威尼斯电影节金狮奖。
众誉加身，《榴莲飘飘》其实讲了一个并不复杂，但解读空间极大的故事。





片中的女主角叫小燕，一个土生土长的东北人。
虽然从小就学习京剧，可是现年21岁的她，在家乡却找不到一份好差事。

为此，她选择了只身闯荡香港。

在三个月的居住期里，小燕只做了一件事，那就是卖身。





二十出头，正是如花似玉的年纪，小燕的生意自然络绎不绝。

她有一个随身携带的小本子，每接客一次就在上面划一道。




长时间的接客，小燕也对这行驾轻就熟。
逢男人就叫老板，一见面就脱衣服冲澡。
和客人闲聊的时候，始终三句话离不开小费。





但是，每当客人问她从哪里来时，她的回答是四川、湖南或者上海。
在故乡这个问题上，她从来不会说真话。




背井离乡来到香港，小燕只有一个目的，那就是挣钱。
在三个月居住期限下，她不得不抓紧每一分钟接客。
原本每个月有四天休息的假期，她从来不休。

无论在何时何地，只要电话一响，就得立刻去客人指定的地方。




正因如此，就连吃饭对于小燕而言，都变成了一件累赘的事情。
每次都是匆匆扒几口饭，就又忙着去接不同的客人。
眼见居住期限就要到期，小燕也没有休息。

他利用最后这一天，接了38个客人，是这行近半年来的最高纪录。
累吗？当然累。

但是小燕不在乎，她只想赚足够多的钱，然后才能心满意足地回到故乡。




三个月的时间，小燕赚了七万多块钱。

在上世纪90年代，这算一笔不小的数字。
家人为她举办了隆重的接风宴，宴会上的她出尽风头，成为所有同辈人艳羡的对象。

但是只有她自己知道，在这样的风光之下，隐藏了多少的不堪。








回到老家之后，偶尔也有之前的老鸨打来电话，劝小燕回去继续接客。

小燕为了不接电话，索性换了电话号码。
她决定金盆洗手，认真地做一门踏踏实实的生意。

先后调研了服装店、歌厅等行业，却没有一个能让她满意。
今后到底要做什么呢？小燕自己也没想清楚。

当终于脱离慌乱的接客生活之后，此时的小燕，却陷入了另一种对于未来的无措与迷茫。





除了小燕之外，片中还有另个一重要的女性角色，一个叫阿芬的小女孩。

阿芬从大陆偷渡到香港，和家人生活在一起。
从本质上来说，她和小燕一样，都是被迫在异乡生活的人。




在一次偶然的机会下，小燕在接客的路上认识了阿芬，两人也成为了好友。
故事最后，小燕离开了香港，阿芬也被警察遣送回家乡。





在那一年的冬天，回到老家的阿芬，给回到东北的小燕寄了个特别的礼物：

一颗硕大的榴莲。
在旁人诧异的目光中，小燕默默品尝着闻起来很臭的果肉，感受其中的复杂滋味。





说起来，关于性工作者的电影，相信大家都看过不少。

往近了说，前段时间给大家推荐的《下海》，就讲述了被下岗浪潮波及的女性，选择去外国卖身的故事。






相较于《下海》，《榴莲飘飘》在细节上更加值得一提。

为了演好片中的角色，秦海璐到香港茶餐厅里观察“北姑”们的真实状态，甚至特地在酒吧里和真的妓女聊天，像姊妹般诉苦。
正因如此，片中呈现出的细节也更加写实。
比如小燕在外面吃饭这一幕，镜头下是妓女和皮条客聚集的地方：
女性都化着浓妆，身着艳俗的衣服，言行举止轻佻。
而男性说着难懂的粤语，一副懒散的模样，不耐烦地走动。




当小燕接到工作，出门之后，又运用了手持跟拍的方式。
不停晃动的摄像机下，捕捉了香港边缘人群的生活状态。
这些纪录片式的镜头相当写实，让人感到局促、烦躁和不安。




除此之外，由于小燕的身份特殊，每天要不停地洗澡。

在长期与水和洗浴用品的接触下，手和脚难免会被泡到起皮。
这些看似不起眼的细节，都在片中有真实的呈现。








片名《榴莲飘飘》，海报里是一颗被放在雪地里的榴莲。

这其实意指的是两个地方：

一个是把榴莲奉为水果之王的外乡，一个是每到冬天就大雪飘飘的故土。

整部电影在时长上也明显被划分为了两个部分，前半部分发生在香港，后半部分发生在东北。







关于这两个地方的差异，片中也通过不少细节来进行了对照。

第一个明显的对照是金钱。
电影前半部分，小燕在一次接客过程中，偶然间在床上发现了一枚硬币。

于是，她将床垫翻了过来，小心翼翼地捡起了掉在床垫下的每一个硬币。
小燕身处异乡，“人为财死”的窘态暴露无遗。





但到了电影后半部分，小燕回到东北之后，去银行取钱。
当存折打开时，对上面的金额给了一个特写镜头。

对普通人而言，七万块这无疑是一笔巨款。

这无疑是外在的改变：小燕在财力上的增强由此可见一斑。




除了金钱，另一个明显的对照是洗澡。
电影前半部分，身为性工作者，洗澡对小燕来说是工作的一部分。
每次洗澡都显得匆忙，甚至还不得不陪各种客人聊天。




回到东北老家之后，小燕也去澡堂里洗过澡。
但此时的洗澡，对于小燕来说变成了一种享受。




这里是内心层面的改变：小燕告别了不堪的过去，开始了新的生活。
通过这两个方面的对照，小燕从里到外的变化都昭然若揭，也在一定程度上反映了“性工作者”的真实处境。





最后，不得不来说说“榴莲”这个意象。

它外壳坚硬，内心柔软；闻起来臭，吃起来甜。
这种充满矛盾的水果，就像是小燕所代表的特殊群体。

人们虽然在明面上“避之不及”，但到了夜深人静的时候，也有人对之“爱不释手”。





当然，榴莲在片中更多隐喻的是我们的生活。

就像那个被榴莲砸伤的青年，最后一口一口把榴莲肉吃掉了一样。

生活也总会在你不经意的时候，莫名地给人当头一棒。
我们无从选择，只能在苦难与伤害之后，与这个世界握手言和。
榴莲虽臭，但吃到嘴里的那一刻终究有几分甘甜。

生活虽苦，但也总存在一个，让我们为之坚持和奋斗的理由。




*本文作者：张不才






</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾三变</作者>
<标题>难以逃避的味</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-08 14:17:41</时间>
<影评>
           这部片子叫《榴莲飘飘》。 


   先前只知道它获得过金马奖的最佳影片，看它的秦海璐雪中仰视的海报以为是《情书》一类的作品，买回来就扔在抽屉里，甚至把《Ocean Twelve》这样的垃圾片看了都没想起来这部电影，直到我终于下决心在临睡前最后一个半小时把时间交给陈果来讲故事。 


   先前的四十多分钟，我只是一个观众，一个躲在两层的小床的下铺阴暗的角落里，抱着枕头注视着电脑屏幕的观众，看着一个我熟悉的女孩在一个我陌生的地方沉浮、挣扎。直到小燕踏上回家的火车，我突然发现，我没法再藏在角落里了，小燕找到了我的家，她推门进屋，告诉我，她一直生活在我的周围。我惊异于这部片子给我带来的切近，让我忘记了它原来是一部电影。片子最后打出一行小字，我恍然大悟，噢，原来这片子里没有一个专业演员…… 


   我这才发现，原来我是不喜欢看演员演戏的人，而是个喜欢旁观他人生活的人。 


   我是不喜欢榴莲的味道的，它的臭味倒没什么，但吃在嘴里的过分的香，让我无法忍受，直到现在，我并没有完全搞懂片子里的榴莲在象征什么，但这片子却让我有了再吃吃榴莲的欲望。如果榴莲的臭味是暗示那种为人嗤之以鼻的东西，那它吃起来的香甜是指内在的纯真么？那我这个受得了臭味却难忍香甜的人，难不成是个喜欢别人鄙视的东西又没有什么纯真内涵的人么？ 


   ………………我不知道了。 


   最喜欢最后的一场雪，洗净铅华，那正是我家乡的样子。最蓝的天和最白的雪，还有在蓝天下纵情玩雪的美的最真实的小燕和她的朋友们。




</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏比</作者>
<标题>东北就是这样的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-25 13:09:40</时间>
<影评>

很多年以后才看《榴莲飘飘》，还是不小心被感动了，虽然不怎么喜欢陈果这个草根导演。这可能源于我的成长经历和目前所处的粤语环境。影片决不完美，但很真实，很感叹一个香港人怎么对东北有这么贴切的理解，细节决定了这部电影的成功，秦海璐在坐在人力车上吃烤红薯之类的简直就是一个真实东北的缩影，除了秦海璐的东北话听起来有点做作之外。
感觉整个故事被硬生生的分割成了两部分，在我还没有回过神的时候镜头里已是白茫茫的积雪。还是喜欢影片的后半部分，它可以发生在任何一个东北的小城市。改革中被遗弃的角落里，一群人在冰天雪地里挣扎喘息。
说说个人最感动的一场，一群过去的同学一边趴在教室的窗户外边看，一边回忆过去的事情，那个时候真的被打动了，因为我们也不止一次的做过类似的事情，。在大多数东北人的眼里，过去总是幸福的，现实总是残酷的，所以每次回忆总是不免感叹。
影片用榴莲这种南方特有的水果来比喻文化差异是非常妥贴的，只是如今在东北的小城市也能够很轻易的买到榴莲，这种比喻已经失去了过去的力度。只是我们对不熟悉的事物还是非常谨慎的。看着超市里长满了刺的榴莲，总是看的人多，买的人少。


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>