<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>了不起的盖茨比 The Great Gatsby</电影名>
<年份>1974</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2083027933.jpg</封面>
<导演>杰克·克莱顿</导演>
<演员>罗伯特·雷德福 / 米娅·法罗 / 布鲁斯·邓恩 / 凯伦·布莱克 / 斯科特·威尔森 / 萨姆·沃特森 / 洛伊丝·奇利斯 / 霍华德·达·席尔瓦 / 罗伯茨·布洛瑟姆 / 爱德华·赫曼 / 埃利奥特·沙利文 / 阿瑟·休斯 / 凯瑟琳·利·斯科特 / 贝丝·波特 / 约翰·德夫林 / 帕齐·肯西特 / 鲍勃·舍曼 / 莉贾娜·芭芙 / 萨米·史密斯 / 布鲁克·亚当斯 / 詹姆斯·伯威克 / 富兰克林·科弗 / 汤姆·伊威尔 / 邓肯·英奇斯 / 尼克·卢卡斯 / 杰瑞·梅尔 / 文森特·斯卡维利 / 米尔德丽德·谢伊 / 查尔斯·西尔文</演员>
<简介>汤姆（布鲁斯•邓恩 Bruce Dern 饰）和黛西（米亚•法罗 Mia Farrow 饰）的婚姻并不幸福，因为汤姆是一个花花公子，经常出去鬼混。汤姆还经常和与他们相邻的黛西的舅舅尼克一起出席舞会，寻欢作乐。尼克的邻居盖茨比是个神秘的有钱人，他经常邀请尼克参加宴会，两人很快相熟。相熟后，盖茨比（罗伯特•雷德福 Robert Redford 饰）邀请尼克带着他的侄女黛西来他家作客。此时，黛西认出了盖茨比。原来盖茨比是黛西5年前的恋人，只因当年盖茨比只是一个穷小子，为了改变命运而出国拼搏，黛西正是在这个时候与汤姆结了婚。两人很快旧情复燃。
                                    
                                　　一次宴会，黛西又和汤姆吵翻了，借酒消愁的她酒后和盖茨比一起开车回家时不幸撞死了汤姆的情妇。为了昔日的情人，盖茨比决定挺身而出。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>谁的梦碎</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-23 07:38:21</时间>
<影评>
                一部文学名著如果被一再重拍说明了什么？它实在太牛？它实在反映了当时的社会风貌？它实在太流行有钱可赚？它戏剧性极强？它特别容易触动导演的心胸？它之前的版本实在都不如意？《了不起的盖茨比》就是这样一部小说，菲茨杰拉德在1925年出版了这部小说，在第二年就有了电影，接下来，1949年、1974年、2000年这部小说又被三度搬上大银幕，再接下来，预计在2012年，又一版的《了不起的盖茨比》将在电影院与我们相会，这部小说竟有如此魅力，一再被人搬上银幕。


        在我看来，《了不起的盖茨比》对电影人的魅力，首先在于其出众的品质对整个美国人的魅力，它有极强的故事性，又充满了时代感，批判性、文学性、艺术性更达到很高水平，当我读罢小说结尾悲剧性的结局，那种梦碎之感堪称给人一种拔凉拔凉的味道，同时又是一种烙印在心中，长期留存的情绪，想必那个时代的美国人会有更多体会。而如今这个时代的中国人又何尝不能体会到一个崇尚成功与物质的社会，人的真情与滥情，虚伪与高尚呢？一部出众的小说无疑会让有想法的电影人惦记着将其拍成电影，就如去年村上春树的《挪威的森林》电影上映，尽管评价不佳，但是之前，多少人期盼过这一杰出小说登上银幕。而这又是名著电影改编的难点，就《了不起的盖茨比》而言，原著戏剧性已经足够强，无论剧情还是情感的一波三折都让编剧的工作相对轻松，反转性和批判性俱佳的结尾更是天然满足了电影的需求，而如何表现电影的那种气质却才是最大的困难。在《了不起的盖茨比》几部改编电影中，我看了1974年版，被认为目前水准最佳的罗伯特•雷德福扮演盖茨比的版本，这部电影总体看较好的反映了小说味道，算是比较令人满意的改编。


        作为小说主人公，盖茨比先生在出场前宛若神人，而整部小说的叙事者则是满怀理想来到纽约的尼克，几乎尼克接触的每个人都会向他描述盖茨比的富有、神秘和流言，而尼克正好又是盖茨比的邻居，他寒酸的小屋与盖茨比高大的豪宅相比，可谓对比明显，而盖茨比夜夜笙歌的聚会更是撩拨着这个年轻人的神经，直到有一天他被荣幸的邀请。盖茨比尚未出场，菲茨杰拉德就以绝妙的文笔将一个崇尚物质成功和荣耀的社会展现在我们眼前，大家都想巴结盖茨比，都想围绕盖茨比，都猜测着盖茨比，都又以各种传闻表达着一些微妙的眼馋、忌恨的不甘，总之，人人都想成为盖茨比。这在中国当前社会也不新鲜，富人的事业传奇在媒体不断放大，而富人骄奢的生活又在民间被不断传播，大家都想成为这样的人，媒体前台荣耀，后台尽享富裕生活。1974版的电影这个环节变现很好，首先将当时的社会风貌表现的感觉和小说一样，那种虚荣的、市侩的气息都很传神，盖茨比迟迟未出场和大家对他的传言跟让观众产生良性的焦灼，快让盖茨比出现吧！


        《了不起的盖茨比》戏剧的着力点还是最容易表现人性的爱情，为何？爱情是人性善与恶、纯与俗交锋常常最为激烈的地方。盖茨比出场前，另一对重要人物，汤姆和黛西就已经将一种中上层阶级的诡异婚姻生活表现出来，汤姆是个花花公子，连黛西都知道，但是黛西却也只能任其发展。而盖茨比出场后，本片的核心戏剧冲突来临，盖茨比和黛西的往事与今日的感情纠葛；汤姆与情妇纵情声色下其情妇之夫的隐忍和痛苦；尼克在期间的穿插周旋。这一切在1974年版电影都表现的很不错，而且那种文艺味道的节奏与摄影都让影片氛围也有小说那种平静下暗流涌动的感觉。是的，整个故事在激荡的感情下，整个表面是平静的，汤姆大方的带尼克去见情妇，而且其正在家中的丈夫只是去里间一会儿就与情妇当尼克面缠绵；盖茨比、汤姆、尼克、黛西等人在一桌交谈，汤姆去接个电话，黛西就迫不及待的起身与盖茨比接吻。所以人都似乎不愿意打破这平静，大家都心知肚明，又只是暗中较劲，他们甚至可以一去外出狂欢，直到一出车祸打破这平静。


        1974年版电影最大的败笔就是在反转的凶案处理上，它把这起带出多少人虚伪的凶杀案的细节做实了，这反倒让影片少了小说那种突如其来的变故带来的梦碎感和凄凉感。小说中这一笔和之后各人的反应实在精妙，之前每个主要角色的个性都逐渐展露，但是如同整个事件的氛围一样处于冰层之下，这一出变故打破了一切，丑态与觉悟尽显。汤姆可谓上流社会典型的占有欲强烈的人物，他对黛西已无感，自己可以外出寻欢，但是怀疑黛西与人们热议的盖茨比有染就恼火的摆出决斗姿态，此时也不是为了感情，只是他的占有欲和虚荣之心。而同时他又外强中干，真正到了关键时候也不敢担当责任，甚至移祸于盖茨比；而以痴情形象示人的盖茨比又何尝真的高尚，他对黛西的深情中也显露世俗的欲望与占有，而最后还揭示了他与父亲间的纠葛。黛西可谓其中前后对比最强烈的角色，事发前她显得魅力、高雅而令人怜惜；事中她又显得充满爱情的热情，令人欣喜；而事后她的冷酷又给之前对其寄予同情的读者和观众以梦碎之感，原来，一切竟是如此现实，一切都是如此物质。而尼克，这个整个故事的叙事者，看透这一切的虚伪与狡诈，离开伤心之地，回到了相对单纯的西部，这也算菲茨杰拉德留下的一个几乎让人感觉超现实主义的觉悟和人性本真的希望吧。而也正是原著结合文学、批判和文艺性情感诸多特点，让它天生就有吸引电影人的气质，也因为其文学界的地位让其市场空间不成问题，所以，在1974年较为出色的版本后，2012年，迪卡普里奥版本的盖茨比必将激起更多观众的关注。如果10年前，我还难以想象迪卡普里奥可以扮演这个角色，但是十几年的演技锤炼和生活阅历已经给了他足够的积淀，凭借名著改编和演技的积累，或许他能给我们带来新的惊喜。倒是近来新生代女星代表的凯瑞•穆里根扮演黛西让我难以想象，总感觉她气质还稚嫩一些，她会演出怎样的黛西？


        《了不起的盖茨比》给人一种宿命之感，直到最后你都难说悲剧的命运究竟该源于谁，是始于滥情的汤姆让黛西绝望？还是从黛西多少年前世俗抉择与盖茨比未能成就爱情而开始？或者该怪盖茨比给自己套上痴情外衣的插足？这个宿命的循环链条下，大家都是一个大萧条之前表面繁荣社会的一员，就如盖茨比院中狂欢聚会，大家都那么物质与虚荣，又常常丑态百出，梦碎的背后你很难说谁是高尚的。在如今的中国，大家看到的成功人士的生活，正如尼克远望的盖茨比的狂欢会，精彩纷呈而又丑态毕现，但是，大家都希望参与进去，哪怕只是靠近，给自己一个机会，一些鼓励。不同之处在于，美国始终都有美国梦，哪怕一批批人梦碎，但是最终那个承载一个国家软硬实力的梦依然坚挺。而在如今的中国，似乎大家看到那富人风景后，越来越多的是猜疑它的来源，以及伴随而来的不满和忿恨，而富人们也伴随着不屑与不安，而贪赃枉法者更在其中继续着自己的不义，这个社会，你会听到谈个人奋斗越来越少，谈拼爹、拼干爹越来越多。尼克、盖茨比们尚且有美国梦可梦，而当下中国躁动的社会下，似乎梦还没开始，就已经被现实惊醒！


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/2c2f99528fa371150df3e310.html


</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>异乡</作者>
<标题>最悲剧的爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-14 22:53:14</时间>
<影评>
        1）最悲剧的爱情，不是恨不相逢未嫁时，不是出身差距贫富悬殊，甚至也不是生死两茫茫，而是，一个全心投入甘愿付出自己的生命，另一个其实只当是解闷的调情，偏又自己调情得很入戏，在现实面前却又醒得比谁都快。


2）情人不好当。虽然都是为情死，TOM的情人和GATSBY又不一样。一个追求纸醉金迷的浮华生活，一个是只为将浮华生活换真爱。可惜这两个人爱的人都只当他们是调情。可怜这两个人还把调情当了真。


3）婚姻是个黑社会。DAISY和TOM真是一对。尼克说得对，他们俩因为恶毒所以做得了夫妻；TOM说得对，GATSBY没有TOM了解DAISY。因为了解，所以掌控。在粉色幻梦里的妻子说找回了初恋那又怎么样？只消告诉她情郎的财富来路不名，朝不保夕，调情事件就此结束。


4）让人在貌似得到一切的TOM，失意中弹的GATSBY和平凡的尼克中选一个当，不知道大家会选谁？伟大总是需要付出代价。


看过1974和2001的两个版本，更喜欢这一版。


</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小米</作者>
<标题>谁爱盖茨比</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-14 11:24:29</时间>
<影评>
        现在美国东部由夏入秋，和gatsby的故事一样。度假完晒黑的人们从长岛的海滩回到都会，整个城市有种茫然失落。


这片的摄影有一层朦胧的光，Mia扮演的Daisy眼中时常闪烁日本少女动画的星星光，所有演员脸上也时常挂着汗珠。小说里描写夏天热得不知怎么好，人们在盖茨比的派对上挥汗如雨，最后也是因为Daisy喊热，一群人才开车去了纽约城，乃至造成后来的车祸。


演Daisy丈夫情妇的Karen Black有一张看过不会忘记的脸，最早看她在80年代初Robert Altman的舞台剧改编电影Come Back to the Five and Dime, Jimmy Dean, Jimmy Dean里演一个变性人，后来知道原来也演了Altman人物众多的经典作Nashville。很难想像她七十年代是很多导演的爱将，主演希区柯克最后一部片。可能她演戏之余在歌坛另有一功。这片里有一场在纽约她姐姐家里跳舞又疯狂的戏穿的那件橘棕色裙，很像Prada前两季冬装，也有毛毛的细节，让人期待看延至明年上映的新版本，据说Prada也大方借出服装灵感。


说到Jazz Age的时尚，如今仍然三不五时有人蠢蠢欲动要复古，每年夏天在曼哈顿附近小岛Governors Island举行Jazz Age草坪派对，穿低腰线闪裙，短发红唇的现代flapper和穿麻制西装的男伴共襄盛举，现场学习跳上世纪初的Charleston舞，这个版本的电影花大量心思重现当年，算算和今天又再隔了快40年！


如今retro风更胜往昔，不知新版本要如何更大怀其旧。

二十年代和六十年代以及后来的嬉皮风，几乎堪称不死，早已升为经典，在每年出版的回忆录，Vogue杂志的怀古文章，和旧衣铺里附身，变成随时可以取用的集体经验。


然而现在的人早已不懂结婚从前在女子生命中的地位，也就是前途选择的人生命题，也不能理解门第观念。琼瑶剧奶大的通俗剧观众总认为门第观念总是要被打破的咯，大不了一死。


然而在秩序井然的前现代社会，十八世纪奥斯汀的女主角到看似自由的新女性Daisy，很多资本主义社会艺术的珍贵都在于表现森严的阶层社会中人的挣扎，比如二十世纪初另一位美国作家Edith Warton的小说。现在看来小眉小眼，布尔乔亚的婚恋题材其实同样在探讨人类前途与局限。而社会阶层的难于跨越永远在婚恋中最无法掩盖，现实和历史始终不如十月革命或五四运动的宣言那样一派天真。


七十年代的美国电影实在迷人，大家都在慢慢摸索，又急于恢复战前好莱坞辉煌，又见证了一众新锐导演崛起。这部盖茨比便拥有这两种特质。可能因为编剧是科波拉。


小说里沉默的叙事人Nick几乎参与了所有情节，等于全知视角，但写到车库主人Wilson和妻子却又站在事故目击人的角度，而电影反正全知视角，反而没有问题。节奏剪裁几乎忠于原著，而原著的剪切本来就很像一部一流的电影，对改编来说全无挑战。


痴情的人在一般世故的观众眼中很难讨喜，谁都知道现实中绝无仅有，在艺术作品里容易滑向拖泥带水自我怜悯，菲茨杰拉德用有距离感的平铺直叙才把盖茨比写得隐忍又天真。但事实上小说里只有叙事人Nick觉得他难得，其他人连同他爱得死去活来的Daisy统统不懂得他的好处。


最著名的盖茨比粉丝，反倒是《挪威的森林》里那个绝不沉溺于感情的永泽。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓓蓓的电影世界</作者>
<标题>现在看来，我不知道该说盖茨比是痴情还是傻？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-16 23:07:25</时间>
<影评>
        原著已看无数次的《了不起的盖茨比》，终于赶在莱奥纳多版本之前把74年罗伯特雷德福版观影完毕。快要上映的莱奥纳多版本更花哨更流畅，更像《红磨坊》般的绚烂迷离。但是74年版本的《了不起的盖茨比》非常追崇原著。


蓓蓓的电影世界：
http://blog.sina.com.cn/s/blog_4594247001013epv.html


现在看来，我不知道该说盖茨比是痴情还是傻？

我曾经超喜欢菲茨杰拉德的这个短故事，喜欢故事的巧合巧妙，讽刺黑幽默，以及盖茨比的痴情与浪漫。

但随着年龄的增大，也随着我不断反复的观看和思考，我不再觉得盖茨比纯粹是一个为爱而存的人，反而觉得他是一个受世俗大众影响的可悲人物。

他对安娜的痴情其实已经超越了爱慕爱娜本身，而是爱慕着她所代表的地位和金钱。

其实他并不是不知道她是一个世俗，现实和贪恋权财的人，但是她的美貌与地位正是他内心真正的渴望，所以这种渴望变成了对她的占有。

所以他那么努力的做着走私的生意把自己树造成一个被有钱人都尊为家财万贯的了不起的人。

他也那么努力的办各种名流舞会，砸重金只博美人关注的戏法其实也是在某种程度上满足自己曾经的失落与不公平。

但是他犯了一个上流社会有钱人不会犯的错误，那就是动了真心。

他以为他这么做就可以得到她的心，心想，你不就是喜欢钱和地位吗？既然我能给你，那么这次我终于可以让安娜选择我。

可是他错了，他即使再有钱，再挥霍，再有地位，但也改变不了他的出身所与生俱来的性格。从某种程度上来说，他无法做到生来便有钱并挥霍奢侈的有钱人的冷漠与自私。

他无论如何都无法完全融入上流社会的世界，因为他们的价值观是在几十年的累积中逐渐根深蒂固的。

所以安娜最后仍然没有选择他，甚至盖茨比的死对于她来只是暂时性的难过。

安娜和老公都有外遇，互相折磨着，却无法离开彼此。因为他们太相像了，同样的自私，同样的冷漠以及同样的势利和拜金。

这是那些靠自己双手发家的人无论如何骨子里都无法继承的“传统”。

所以，安娜和老公的外遇都成为了牺牲品，只是他们寂寞和发泄的牺牲品，她对他带来的影响其实微乎其微。无论如何不在一条道上的人是无法走在一起的，这也是他们两个共同的外遇无法理解的真相。

安娜的老公虽然享受汽车维修站老板娘带给她的刺激与快乐，却无论如何是给不了她未来的。身份和地位悬殊太大，他不可能为了她而放弃现在的社会地位和荣誉，把自己搞得身拜名誉。

但是汽车维修站老板娘不明白，她以为他给她买奢侈品，满足她的一切要求就是爱她宠她的表现，而她也在这过程中迷失了自己，才刚刚得到钱的滋味，怎么能轻易放弃这样一个招财猫呢？

因为她已经开始想要一直持续这样的生活，沉迷在金钱中无法自拔。

而盖茨比不明白的是他即使再有钱也无法真正抓透安娜的心。他们不是同一类人，无法走进彼此的内心。安娜贪念的只是盖茨比的金钱变化游戏，这种角度的转变以及对自己丈夫的失望让她有了新的寄托。

但是她老公一召唤，她屁颠屁颠的就回去了，她已经无法割舍一切和放弃目前所拥有的地位稳定，也不愿为了一个曾经的穷小子冒这个险。

但是盖茨比这么聪明的一个人却居然也迷失在了对金钱的欲望中。他想要得到她，以此来证明他自身的地位变化，这可能是他自己都没察觉的长期的自卑做崇所带来的一种追求。

所以，在自私冷漠却势力有钱的人面前，盖茨比和汽车维修站老板娘在这场游戏中都输了。这也许是菲茨杰拉德的无赖吧。无论如何出身低微的下里巴人有一天再怎么有钱，也不一定能得到上流社会的认可。

这就是菲茨杰拉德给我们看到的赤裸裸的现实。因为现实太可怕，所以我们有些时候不愿意去相信。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>樹</作者>
<标题>大亨小傳</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-12-31 08:23:40</时间>
<影评>
        　　在電影《大亨小傳》中，個人的種族、血統、財富、消費品味、學歷所象徵的優勢，即所謂貴族生活型態，是如此的堅固和廣受推崇，以至於再有能力白手起家而得到財富並模仿貴族型態的個人幾乎仍然沒有獲得同等地位的可能。

　　在本片中，不同角色間的關係，包括浪漫之愛，和他們各自所處的身分地位仍是密不可分。而不論是擁有、嚮往、利用貴族生活型態以作為關係的奠定基礎，都再再地強調，這樣的評判個人和關係的標準，在不同階級和性格的個人眼中，都是牢不可破的，可以說那個時代的人都符應了這樣的意識形態。

　　而同樣是舉辦舞會和追求時髦的衣飾，本片中呈現了至少兩種不同的層次。可以說，從穿的衣服和舞會的排場，間接地顯示了人們在社會中的角色和位置。

　　從這部片中，湯姆和嘉傑以不同的出身，共同競爭黛西的歡心，而出現的財力的攀比，以及用以作為競爭項目的炫耀式的休閒、生活的財力水準、品味的財力、貴族生活型態以及財力和學歷的炫耀等，清楚地呈現了那個時代所謂的優越建立在如此空虛和表面的因素上面。

　　湯姆坐擁以物質作為階級劃分的社會的優勢，他的生活方式、消費取向、家中的擺設和幫傭營造的氣氛，都是他用來誇耀和強調自己的優越的必要行為。

　　美桃，勞工的妻子，湯姆的情婦，縱然與湯姆的關係使她享受到了不同於日常生活的交際圈並超越了原本的物質條件限制，然而她的消費品味和追求時髦，和黛西（貴婦身分）比起來，較類似妓女、流行的裝扮，況且，她從來也無法以和富人的情感關係進而改變自己的階級地位。

　　嘉傑出身卑微且貧寒，然而深知若想要贏得尊敬和喜歡，他得累積巨額的財富、模仿貴族使用金錢的方式和生活型態，相當，也必須拋棄並重構自己的過往。因此，嘉傑累積了財富之後，用以顯示其富有和身分地位的手段，就是盡量地保持神秘、數次耗巨資舉辦奢華的舞會，讓人們因好奇而捏造他的背景、形構他的貴族氣質和形象。即使在朋友和戀人面前，嘉傑一樣使用他的新的身分－貴族血統、知名大學畢業生、沒有家人。

　　黛西在片中是一個充滿銅臭味、言談輕率的貴婦，雖然她在片中數次自嘲，好命女人終生只能扮演漂亮的傻瓜，並且沒有下嫁窮人的空間，狀似無奈，然而，她眼中的愛情，從來都沒有跳脫出貧富框架的可能。黛西在年輕的時候與嘉傑戀愛，是視為邁入婚姻前的放縱，婚後與嘉傑的感情則建立在嘉傑成功地仿造了貴族的生活型態和身分，而最後拋棄嘉傑，也是因為發現了嘉傑的階級、學歷、出身血統終究只是造假。而她三番兩次地挑剔而總是回到湯姆身邊，也正是因為湯姆擁有真正的貴族血統、名譽和財富。由此可以看出，黛西從來不只是嫌貧愛富，她是愛上了擁有權力、社會地位、財富、可供誇耀的學歷而且懂得正確消費顯示高品味等正面特質的人。

　　在片中，作為旁觀與敘事者角色的男子，有幾句重要的口白，檢討並諷刺了那個時代推崇貴族生活型態的價值觀。在敘事者講完「批判人的時候，我會想，並不是所有人，都擁有我的優勢。」之後，湯姆以強烈不滿的語氣談論起人種間的優劣，並憂心忡忡地表示，「怎麼能夠忍受白人的純正血統被污染呢。」；而在嘉傑死後，敘事者回憶，嘉傑是個懷抱著愛和希望的男子，而湯姆和黛西，不過是愛財、輕率、粗心的討厭鬼，完全不管自己的言行是否正直，也不管帶給別人多少麻煩，總是闖禍然後若無其事的過著空虛的貴族生活。

　　而從敘事者的評價，我們也可以看出，即使在故事中，大部分的人都符應著一個以財富與品味為標準建立的階級這樣的意識形態，然而人們並非都是無意識的、無知的接受著這樣的價值觀，而可能是以嘲諷、玩弄或者利用的方式去面對和承接這個情況。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>颜雨山</作者>
<标题>不成长的代价</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-18 21:20:27</时间>
<影评>
        一个人的成长，是他在一个时间段里的克服这个时间段的困难后，形成的智慧与能力。成长了，TA就进入下一个人生阶段，再去接受下一个人生阶段的考验，得到新的智慧和能力，然后继续一点一点向前。


盖茨比的心智，从八年前与黛西的相遇和分离后就停止了成长。

身份卑微的他活在自己幻想的世界里。那里有自己最爱的女孩，他收集所有关于他的简报，记得她最爱的鲜花颜色，将他们曾经在一起的点点滴滴记得万分清楚，他的心纯净的，是少年的希望欲望得到满足的最简单的心。


如果他将这个欲望整合成动力，一步一个脚印努力地去追寻属于他的财富和地位，可能那时再站到黛西身边的他不会是这个“了不起的盖茨比”，他会在与困难和生活的抗争中，看到人生百态，看到世态炎凉，看到沧海桑田，看到现实与无奈，看到理解和妥协，当他再次遇到黛西时，他会变得更有智慧和理性，而不是这个偷偷地求关注，见面时紧张不已，在女友面前展示自己财富，逼迫女友否定对丈夫的爱，最后还沉寂在自己幻想中不能自拔的大龄少年。



是什么让最终毁灭了他？


是黛西吗？NO。是他自己？也不是。

 

而是那突如其来的财富。他在偶然的机遇中获得大量的财富，这些不是他自己多年苦心经营的结果，更多的是他运气。而这看似美好的天降馅饼，却剥夺了这个穷苦少年历练心智的机会。他不再用为生活奔波，他可以做任何他想做的事情，他可以粉饰自己成为自己梦想成为的人，接下来所有为最爱的女孩所陈显的纸醉金迷就是他少年心思的体现。黛西是他最想要的梦，他要让这个梦实现。


从他的所作所为中，你可以发现有岁月痕迹的外表里，其实是一个少年而已，但是他所深爱的少女，却已经经历了时间的洗礼，成长为一个妻子和母亲。作为妻子，她承受了为婚姻忍辱负重的痛苦，作为母亲，她经历了产子之痛和育儿之忧，她已经不再是当年那个身着白衣的无忧无虑的纯情少女，她已经是紫色连衣裙的贵妇。


然而这一切少年是无法察觉的。财富让他不用改变，他的心智还是当年那个少年，生活在自己幻想的世界里，只看到自己的欲望，而看不到爱人的心，他听不出黛西敷衍他的谎话，看不出黛西对他的貌合神离，同时，他也看不到黛西在感受到他的控制欲而表现出的恐慌。少年，少了生活的磨练，他还不懂，如何识人，如何爱人。


而看穿了这一切的黛西在金钱的引诱下，步步向他逼近。盖茨比的心智，哪里知道，在他以为梦想成真的一天，却是他正式走向灭亡的开始。曾经的纯情少女被生活磨练成狡猾的狐狸来勾引少年。她没有对盖茨比的内疚，因为她的内心在嘲笑你的幼稚和愤慨你对她的控制和炫耀，于此同时还可以借你报复她那花心的丈夫，为她带走一些婚姻的无趣，这么多好处，那她为什么会轻易松手。


沉寂在幻想中的少年看不到这些，他坚信黛西会跟他走，为她包庇罪行。而在解决现实的困境时，清醒的黛西选择了丈夫。这个虽然不完美但是懂她对她还有感情的现实中的男人。而那个沉浸在自己幻想中希望一切都按照自己的方式得到恢复和实现，要爱百分之百完美无缺的男孩最终遭到了抛弃。抛弃他的，不是黛西，而是现实。



而这也不是一个浪漫悲剧的爱情故事，而一个现实的成长剧。用活生生的故事告诉你，时光一刻不停地往前走，你不去经历事情，不去解决问题，得不到成长，你就无法具有足够的智慧和能力去面对下一个人生阶段的问题，你可能就永远停在那一天，而前面的路你也没机会走了。盖茨比为你展现美好的关爱的心灵的同时，不成长的代价也赤裸裸地展现给你看。


如果他成长了，他不会这么无所事事满脑子只有黛西黛西，会有更重要的事情做。如果他成长了，他看到黛西时会发觉她的变化，关注她这些年的经历，找到她的需求，提供力所能及的帮助。冷静地观察这个女人还是不是那个他曾经梦寐以求的爱人，再做出是否爱的决定。


生活中的每一个困难，都不是没有意义的，克服一个，你就更有智慧和力量，你就得到了成长。而不成长，是会付出代价的。


如果你心中还有这样的少年和少女，


请记得叮嘱：无论如何，成长总是好的。它让你学会分清哪些是重要的大事，那些事无聊的小事；哪些是需要关怀爱护的亲友，哪些是可以一笑而过的路人；那些事可以成真的梦想，哪些是不能实现的幻想.....智慧带来时间的有效利用，而时间的有效利用带来更多的智慧，让你更有力量来爱人爱己，更自由更幸福。


所以，无论如何，请拥抱成长。





</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>戴文采</作者>
<标题>改编剧本的失败</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-09-23 22:11:28</时间>
<影评>
        改编小说压缩原着太多，战后赤子之心的粉碎，主题很艰难从背景去诠释。不得不集中成感情纠葛的说服力于是薄弱，太完美劳勃雷福和差太远黛丝丈夫，拉不出任何神经质难决的张力，何以没有坚定选择男主角？成了改编不佳的关键。钻石狗链狗饼干指涉太猥琐骇人，更让主题失焦，只是神经病女子的游戏，可惜！




两小时要改编一本小说，取材和剪裁需要精心设计，确实还原的时代气氛服装音乐，几乎可以做为美国史参考。可惜轻重没有掌握好，比如尼克和嘉初次见面那些不必要的时间花掉太多，很多桥段不知目的何在？拼贴凝聚出的结果凌乱和无价值，与小说相距很远了，好莱坞应该重拍。


为国家牺牲一切参与战争回来，却发现整个社会变了，价值崩溃，奢华无度，纵欲纵性，抢夺资源，不知当初为国家民族卖命意义何在？全是最深刻伟大的反省，只要有比如《杀死一个知更鸟之后》的精华改编能力，被列为美国最受喜爱小说第二名的〈大亨小传〉，必然可成就出美国最伟大电影之一。



三十年后再看，当初刚出道的劳勃雷福，出任男主角条件和气质堪称完美，演员个个出色，粹粹是改编剧本的失败。以今日《冷山》的水准，重拍必伟大传世。


也许就是没有人预料劳勃雷福大银幕上倾倒长城般的天生魅力，会粉碎了剧本的逻辑结构，造成唯一成功的是，一个巨星的出现。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LORENZO 洛伦佐</作者>
<标题>黄粱一梦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-03 11:05:25</时间>
<影评>
        1974年的电影《了不起的盖茨比》由美国著名作家菲茨杰拉德同名作品改编而来。初中时代，初读菲茨杰拉德，还是他的一本长篇小说《夜色温柔》，一样的美丽和幻灭。


《了不起的盖茨比》通过描写美国纽约长岛巨亨盖茨比的一段生活，展现了美国二十世纪20年代美国人在歌舞升平中空虚、享乐、矛盾的精神与思想。


菲茨杰拉德作为美国历史上著名的小说家，后世对其作品的褒扬十分之多。可惜菲茨杰拉德在世之时，几经起落，饱尝盛衰荣辱，最终在1940年因心脏病早早离世。他最出名的作品便是这部《了不起的盖茨比》。


2008年师大文学院的一位学生找到这部作品的电影版，也就是这部74年改编的电影，可惜只有英文字幕，网路上也遍寻不到翻译好的中文版本，便托付我翻译。当时我也出于对这部作品的喜爱，对比原作，翻译了这2000多句的台词。这部电影保留了原作中大量的原文，不过原作采用的是插叙的叙事手法，与电影的顺叙不同。整部电影气氛的渲染比较到位，几场酒池肉林、莺歌燕舞的描写，真实还原了20年代那种空虚、浮躁的社会现实，影片中几位主角的表演也可圈可点，想必看过《骗中骗》的观众一定不会对饰演盖茨比的演员罗伯特·雷德福 Robert Redford感到陌生，而女主米亚·法罗 Mia Farrow也曾在《尼罗河上的惨案》中出演。


《了不起的盖茨比》作为对原作品的翻拍，表现中规中矩，然而却是现存的对原作的翻拍作品中，唯一有价值付诸比较的一部。虽然剧本改编来自于著名导演兼编剧弗朗西斯·福特·科波拉 Francis Ford Coppola，这部电影依旧在改编上瑕瑜互见，与原著差距不小。很多细枝末节与原著中所描摹的20年代美国浮世绘仍存在区别，而几个情节的改动也使主人翁的性格产生变化。不过总体而言，仍算是一部成功的改编电影，当时也摘得两个奥斯卡奖。然而我们还是不得不说说原作品的深远影响。这篇中篇小说在美国享有盛誉，在美国“现代文库”20世纪百大英文作品中排名第二，至80年发行超过800万册。文中展现的美国梦的幻灭，有着深刻的讽刺意味。片中的黛西和汤姆，都是未经追逐美国梦的发家者，他们没有责任，没有同情心，乃至最终导致了盖茨比的死。剧中的修车夫妻威尔森和茉特儿，相对盖茨比，生活在底层社会，更是没有反抗的力气。深刻剖析汤姆、黛西等形象，我们会发现他们在贵气掩盖下的虚浮和空洞，绝情和自私。


电影里真是苦了演员们，在炎夏和强灯照射下拍摄这部电影，男演员们还要身着西装，个个大汗涔涔。老电影需要一点点耐心，两小时的叙述虽舒缓，却没有冗余，细细品来，还是别有一番滋味。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>弦</作者>
<标题>一点关于新旧两版的感受</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-13 23:53:46</时间>
<影评>

一年之内先看了小李子版的电影，又看了中文译版原著，一点英文原著，因为太喜欢这个故事了，现在忍不住又看了旧版电影。我现在看这个故事就跟老熟人一样，每一句台词都感觉好亲切。
关于这一版的角色：
daisy给我的气质感觉更符合原著，多了些俏皮可爱的感觉，但更强烈的是轻浮和活在当下感，不那么软弱过头了，新版让人感觉有点昏昏沉沉的，她是我这部电影里感觉演的最好、人物塑造最完整和流畅的角色。tom的选角则相比13版少了点攻击性，不过只是视觉上的而已，演得还是挺粗鲁的hhh。Jordan的话新版更男性化，这个倒很有女人味的魅力。
nick和Gatsby都很贴！Gatsby出场的那个镜头拍得太好了，高高站在夜色之中，这一幕让我的心脏都仿佛漏了一拍，真的。没有新版华丽的服化道和特效，一切都镜头都是真实的，虽然给人的视觉冲击减弱不少，但有着可以触摸到的美，而且更符合真实的时代样貌，新版太幻梦。
不同的设计：
1.Myrtle这个角色在这里凸显的很好，那段独白演的太好了，我差点都和她一起哭了，然后下面立刻接上两个人发飙，这个设计的是真的好。Wilson也是，演出了他的悲惨和绝望，他对妻子的感情，情绪更加生动。有弹幕说他们的生活像是daisy如果嫁给贫穷的Gatsby的写照，这个角度特别好！之前完全没发现，确实如此。
2.每个bgm都选的非常好，歌词和主题太贴切了，新版给人留下印象的只有young and beautiful，这里的每一首都让人感觉恰到好处。
3.电影中演员们几乎每时每刻脸上都带着汗，一开始我还想怎么不给擦一下看起来多不舒服，但想来这反倒是一个好的细节，毕竟故事发生在夏天，原著中也一直在强调天气的炎热。
4.后来tom和Gatsby在酒店对峙的片段居然没真的打起来，白期待了()翻阅了一下手头上的书才发现原著中确实没新版的冲突那么严重，只有言语上的互相挑衅。
5.nick和Gatsby的初遇少了偶然与必然交织的浪漫化处理，daisy和Gatsby的重逢也少了冲进雨里的桥段，还有一起去Gatsby家里的片段，Gatsby要去游泳前和nick敞开心扉的片段，都略显平淡或几乎没有了。而且居然没清楚的交代好Gatsby为什么要见daisy的原因！如果第一次看这个的话我一定会感觉一头雾水的。小李演的好痴情情绪好充足，这里相对更多的凸显出了两人的矛盾，Gatsby全程好冷静，看daisy看得更透彻，不过最终当然还是选择沉浸在自己构筑的梦里。而且重点刻画的片段不一样，这里二人重逢后的事拍了挺多。最后出车祸时也没有Gatsby和daisy的第一视角，而是直接转到tom一行人后来遇上，同样的更符合原著却少了冲击力。
6.旧版比新版选角总体上颜值更高，十分的赏心悦目(ゝ∀･)Gatsby太太太有魅力了！但是，我还是最喜欢新版那个还原原著的Gatsby初登场的画面啦。那个设计实在是太浪漫了，并且有足够的铺垫来制造悬念感，就那么被nick误打误撞碰上然后再绽放出一个经典笑容，比旧版直接被管家引过去更让人感动，每次看到那个镜头都让我感到一阵温暖。不过这个改编的两人初遇也很可爱啦哈哈哈哈哈，我傻笑得好开心。还有新版以nick第一人称视角贯穿开头到结尾，挺贴原著的，而且能体现出nick在Gatsby去世后的状态，强化了对nick这个重要人物的心理展现，这里边nick存在感实在太低了。
6.Gatsby的父亲。这是我在原著中非常喜欢的一个情节，尤其是他的父亲给nick展示他儿子小时候的计划本的地方，可以让人联想到很多东西，仿佛眼前就出现了还是个少年的Gatsby为了他一切的梦想拼命努力的样子，更凸显出他的悲剧性。把这一段加上是最好不过的。我本以为已经熟知了这个故事就不会再为Gatsby流泪，但看到这里还是哽咽了。
7.结局部分处理的非常好，欢快的片尾曲，更给人荒谬和凄凉的感觉，这个反差塑造的太好了。
总的来说，确实，旧版更加写实，新版更像舞台剧，唯一不变的是注视着一切的上帝之眼。我第一次接触这个故事看的是新版电影，我也认为这是一个很好的选择，它带给我的震撼太过强烈，如果不是它的话我可能不会有现在这么喜爱这个故事，而在阅读过原著后去看旧版电影也是一种很好的体验，在补充和对照中会产生许多新想法。
不管怎么说，我想我真的是爱上这个故事了，这个故事本身。它的一切人物与情节都设计的太完美。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>江山</作者>
<标题>哲学智慧</标题><作者评分 />
<时间>2021-08-26 19:41:14</时间>
<影评>

Whenever you feel like criticizing any one, just remember that all the people in this world haven't had the advantages that you've had.
每当你想要批评什么人的时候，你要记住，这个世界上的人并非都具备你拥有的条件。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>