<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>极速60秒 Gone in 60 Seconds</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p952878894.jpg</封面>
<导演>多米尼克·塞纳</导演>
<演员>尼古拉斯·凯奇 / 吉奥瓦尼·瑞比西 / 安吉丽娜·朱莉 / T.J. Cross / 威廉姆·李·斯科特 / 斯科特·凯恩 / 詹姆斯·杜瓦尔 / 威尔·帕顿 / 德尔罗伊·林多 / 蒂莫西·奥利芬特 / 齐·麦克布赖德 / 罗伯特·杜瓦尔 / 克里斯托弗·埃克莱斯顿 / 维尼·琼斯 / 格蕾丝·扎布里斯基</演员>
<简介>孟菲斯（尼古拉斯•凯奇 Nicolas Cage 饰）是这个世界上最高明的窃车贼，人们形容他为“gone in 60 seconds”，即只要他盯上的车停在这里，他60秒内便能连人带车一起消失得无影无踪。孟菲斯终究厌倦了窃车贼的虽然惊险刺激但重压在身的生活，宣布金盘洗手 了。但他的弟弟却想步其后尘，不料很快就卷入了一次黑帮危险的交易中。孟菲斯为了救出兄弟，只好重操旧业，答应黑帮一晚内偷来50辆车。
                                    
                                　　不料，警察正在密切监视着孟菲斯。当他偷得最后一辆野马跑车时，警车、警察直升机尾随而至，展开了一场马路追逐……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>偷得帅气</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-27 13:27:58</时间>
<影评>

原本准备金盆洗手的窃车高手孟菲斯，为救弟弟不得不重操旧业，却被警察盯上。如果论剧情，内容显得略单调，前半部分没有太多的实质意义，再浓缩一些效果可能会更好。但后面的节奏正好弥补了前面的不足，动作火爆，张力十足，各种飙车场面让人眼花缭乱，四十分钟的追车镜头，惊险刺激，凯奇演技精湛，偷车也能偷得如此帅气、激动人心，为电影增色不少，总体来说，极速60秒不失为一部精彩的动作片！

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elact</作者>
<标题>即使是盗匪，大头目也得是好的项目经理</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-16 21:24:07</时间>
<影评>
        不同的人，从《红楼梦》中看到不同的东西。


同样，不同的人从同一部电影中也得到了不同的收获。


这部片子其实是一部项目管理教程。


即使是盗匪，能做到盗匪的头目，也是有良好的组织能力的，否则这个帮派要么被人黑吃黑，要么被警察扫荡干净。凯奇在本片中就扮演了一个盗匪项目经理的角色。


任务：72小时内偷到制定的50辆名车。


亮点太多，在此仅举2个例子

计划最重要，前48小时全用来组建团队、搜寻目标车辆、制定计划，而偷车仅用了最后24小时，计划和执行时间比例为2：1。普通小偷根本不制定计划，马上就开始偷车，偷到多少是多少。


不做计划外的事情，本片中偷车团伙中的一名新人，为了显示自己的能力，从唐人街偷了一辆目标名单之外的名车，结果回巢穴中发现车中有毒品，造成了不必要的风险，差点被警察一锅端了。


剩下的还没有看，以后补充。


PS.有个花絮，本片中扮演主人公弟弟的演员，在《六人行》中扮演PHOEBE的弟弟，就是和老师生了三胞胎的那个小混混。









</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>偷得帅气</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-27 13:27:51</时间>
<影评>

原本准备金盆洗手的窃车高手孟菲斯，为救弟弟不得不重操旧业，却被警察盯上。如果论剧情，内容显得略单调，前半部分没有太多的实质意义，再浓缩一些效果可能会更好。但后面的节奏正好弥补了前面的不足，名车如云，绝对是爱车人士的不二之选，动作火爆，张力十足，各种飙车场面让人眼花缭乱，四十分钟的追车镜头，惊险刺激，凯奇演技精湛，偷车也能偷得如此帅气、激动人心，为电影增色不少，总体来说，极速60秒不失为一部精彩的动作片！

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>就叫我铿爷吧</作者>
<标题>换挡声</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-07 20:45:58</时间>
<影评>
        对于汽车，我最喜欢的部件是档位，最喜欢听的声音是清脆清晰的换挡声，意味着新一轮的转动又要开始了。 

傍晚一直看完《极速60秒》才想起要吃饭，发动机的轰鸣声始终在耳边盘旋，怎一个爽字了得。 

开始我觉得凯奇放着这么多新车好（豪）车不喜欢，偏偏为那部67年的野马ELENOR发狂，后来才知道，那种熟悉的换挡声音和发动机古旧的轰鸣声是任何现代科技也无法代替的，就像多年前的老款收音机发出的呲呲声一样，让人沉醉。 

很喜欢影片中凯奇驾驶GT500在道路上穿梭，不停的换挡，前进，后退，飘逸，闪躲，搞定一张又一张警车，我仿佛看见了极品飞车9的影子，我的手指不由自主的舞动起来，几个方向键和Shift键犹然在手掌下。真希望现在油门和离合器踏板就在我的脚底下啊，最后居然还有一氧化氮的加入，简直就是极品飞车，啪啪啪的换挡，非常过瘾。 

虽然影片的套路还是最最俗套的好莱坞经典大片的套路，不过因为这么多让人心动的车，我至少已经给了四颗星了，还有对尼古拉斯·凯奇本身的崇敬，就五星了。 
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>野马换挡声音很酷</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-13 04:17:19</时间>
<影评>
        尼古拉斯·凯奇的电影是最直接的良莠不齐的例子。他有不少经典电影，也有不少无聊的烂片。本片你可以归结为经典电影，如果你是老牌经典跑车车迷的话。如果不是，它基本可以归为挺一般的动作片。

 

剧情不值一提，为了救自己弟弟，凯奇这个超级偷车贼必须一晚上偷50辆指定车型的跑车。其中不乏法拉利、兰博基尼等等。影片的高潮在于凯奇驾驶67年福特野马的城市飙车段落。飙车很激烈很惊险，那辆野马换挡的声音酷毙了。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不是很懂</作者>
<标题>One night boost</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-16 17:07:58</时间>
<影评>
        虽然是2000年的电影，但是我是08年才第一次看的，当时把电影导入手机里，没事就翻出来看，一直到现在。


第一次看的时候有种错觉，以为游戏NFS MostWanted是根据这部电影改出来的，虽然情节和车子都不一样，但是那种暗黄色的背景渲染、进入防洪道追击的场景、以及那个警察无线电里的女声：“All units be advised! Suspect vehicle's heading south on...”如出一辙。


影片插曲中有一首Apollo 440的"Stop the Rock"，我当时并不知道歌曲名是什么，但我清楚记得我在玩FIFA2000的时候（汗，怎么又是游戏）听到过，无意之间又勾起了儿时的回忆。。。


如果这部影片还有与我生活契合地方那应该就是One night boost的行动方式了。。。因为我都是考前通宵的。。。（玩笑~）


情节上确实有些不够严密的地方，最大的疑问就是那个人称“木匠”的坏蛋头子居然这么容易就出来单挑了，他身边就这么几个小弟么。。。


另外这张50辆车的偷车清单也真够杂的，什么车都有，从62年的Aston Martin DB1到97年的Porsche 911 Turbo，还有大车如悍马、GMC、Escalade。有一个穿帮的地方就是奥图写的那块黑板上，一开始制定计划的时候有辆车写的是99年的凯迪拉克STS(99' CADDY STS)，后来开始偷车以后黑板上又变成了00' CADDY ELDO-STS。


凯奇的气场相当强大，一句台词"For the next 24 hours, all your decision-making privileges have been removed! You got it?" 太有腔调了。


以上纯属一些胡乱的感想，献给1967年的Ford Shelby GT500。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>满江红</作者>
<标题>我是凯哥的铁杆粉丝</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-15 17:42:34</时间>
<影评>
        尼古拉斯凯奇和安吉丽娜朱莉，最喜欢不过了，虽然我感觉这个影片在剧情上讲， 没有凯哥的战争之王更富有含义， 但是就动作片来讲， 特别是里面有那么多的炫车，那么强的车技，还有那么厉害的偷车技术，哈哈， 堪称一绝了，尼古拉斯凯奇， 嘿嘿， 不知道为什么我记 他的名字这么好记，喜欢就是喜欢，没有别的了。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>也滋</作者>
<标题>男女主角都不适合，但还是值5星</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-14 21:44:09</时间>
<影评>
        看了之后，有种怪怪的感觉，尼古拉斯和安吉丽娜都不大适合出现在这部电影中，看到尼古拉斯善良迷幻又带书卷气的脸实在很难和曼菲斯联系到一起。安吉丽娜的气场则似乎太过强大，刻意染的金发也似乎无法把她变成街头女孩。不过，总的来说，还是部很好看的电影。不敢说挖掘什么，但确实很精彩。


PS：在那样紧急的情况下，给老狗吃泻药而不是一刀解决让我觉得很窝心
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>狄恭至</作者>
<标题>所有男孩子的梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-03 20:55:42</时间>
<影评>
        除了女人和温馨的家庭，男人到底还需要什么？

没人会否定，那就是车子了---

---好车几乎可以算是任何一个男人的第二情人！


这部片子以无以言表的超强“情人”阵容，

让所有爱车如命的男孩子们都有了一次群P的机会。

相信在片尾，每个男孩子的嘴角一定和我一样挂着笑容。


野马万岁。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>肉壹丝</作者>
<标题>情节太狗血</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-19 00:12:51</时间>
<影评>
        情节狗血的很，兄弟情义，盗亦有道，警匪猩惺相惜……诸如此类，没有留给Nicolas Cage太多的表现余地，亮点么当然是众多香车还有酣畅淋漓的飚车镜头，据说演员们都接受了很多赛车训练，难怪Nicolas Cage驾驶他的独角兽野马大逃亡时（这段真挺赞的！）看起来游刃有余（话说美国人还真是有野马情结阿~）

Angelina Jolie沦为配角太过可惜~

Nicolas Cage饰演的大哥为什么总有个不着调的小弟？参考《战争之王》

演小弟的那谁总觉得很眼熟，今天终于想起来原来是&lt;Friends&gt;里面Phoebe的小弟Frank（又是不着调的小弟，戏路很窄啊！即使出演了《2012》也还是不着调）
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>