<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>007：大破量子危机 Quantum of Solace</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1765998673.jpg</封面>
<导演>马克·福斯特</导演>
<演员>丹尼尔·克雷格 / 欧嘉·柯瑞兰寇 / 马修·阿马立克 / 朱迪·丹奇 / 吉安卡罗·吉安尼尼 / 杰玛·阿特登 / 杰弗里·怀特 / 大卫·哈伯 / 加斯帕·克里斯滕森 / 安纳托·陶布曼 / 罗里·金尼尔 / 蒂姆·皮戈特-史密斯 / 华金·科西奥 / 费尔南多·古林·库弗 / 杰苏斯·欧乔阿 / 卢克雷齐亚·兰特·德拉·罗弗尔 / 格伦·福斯特 / 保罗·里特 / 西蒙·卡斯安德斯 / 斯坦娜·卡蒂克 / 尼尔·杰克逊 / 奥娜·卓别林 / 鲁弗斯·赖特 / 萨拉·哈德兰 / 马克·瓦克林 / 蕾切尔·麦克道威尔 / 罗非洛·迪格托勒 / 吉尔莫·德尔·托罗 / 阿方索·卡隆 / 卡米尔·克里希奇 / 大卫·德西奥 / 伊娃·格林 / 亚历山大·海瑟薇 / 埃迪·约瑟夫 / 德里克·李 / 迈克尔·勒曼 / 布里安娜·梅根 / 诺曼·坎贝尔·里斯 / 克莱门斯·特伦克尔</演员>
<简介>紧接前一集《皇家赌场》的剧情，由于爱人维斯佩的背叛，邦德（丹尼尔·克雷格 Daniel Craig 饰）的怒火被彻底激发，甚至在执行最新任务时都不得不尽量克制个人感情，以免把这次任务升级为个人恩怨。通过与M（朱迪·丹奇 Judi Dench 饰）对白先生（加斯帕·克里斯 滕森 Jesper Christensen 饰）的审问，得知维斯佩是被一个难以想象的犯罪组织所要挟。为了能查清楚这个组织的情况，邦德根据手上的线索顺藤摸瓜，最终把目标锁定在了一个名叫格林（马修·阿马立克 Mathieu Amalric 饰）的商人身上。经过不断的调查，最终发现了这个犯罪组织的惊天阴谋，想控制全球的自然资源。在随时可能遭遇背叛、谋杀和骗局的情况下，邦德再次出击……最终成功挫败了这个惊天阴谋。
                                    
                                　　在这一集的片头，性感火辣的舞女轮廓将回归这部经典系列电影的片头。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>岛马</作者>
<标题>007成长系列《皇家赌场》+《量子危机》+《天幕杀机》+《幽灵党》关键剧情梳理解惑！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-24 21:51:32</时间>
<影评>

本片英文名Quantum of Solace为了方便理解，其实可以直译为：（邦德）向量子组织复仇寻求慰藉
接上文👉：《皇家赌场》篇
首先必须要指出的是，《量子危机》与《皇家赌场》既有很大关联，又没有很大关联……
说有很大关联是因为，影片中呈现出的关于前作人物的直接继承（如Mr. White、Le Chiffre、Vesper、Rene Mathis和Felix Leiter），对于理解影片剧情非常重要。
说又没有很大关联是因为……要是没有突发的一档子事，上面那些人物可能都不会在本片出现了。
而这档子非常特殊的事就是：
2007-2008美国编剧协会大罢工！
本片主要编剧保罗·哈吉斯在美国编剧协会大罢工开始前两小时赶忙完成了剧本的最后草稿。 
而且在后来的一次采访中，饰演007的丹尼尔·克雷格透露，这个剧本原本并不打算接续《皇家赌场》成为续集。然而，由于编剧罢工，他们只有一个“赤裸裸”的剧本。克雷格和导演马克·福斯特（丹尼尔·克雷格特别喜欢马克·福斯特，因此推荐其担任本片导演）最终在他们之间重新创作了很多场景，很多决定都是在飞机上、在最后一刻做出的。
由此可以解释为什么本作的评分相较《皇家赌场》有了较大下滑。你想想，一个剧本是基于伊恩·弗莱明风靡全球的007初代原著改编，且经过专业编剧团队充分打磨，塑造了第六代007；另一个则可能是007与导演在现实生活中抠着脚撸着串咂摸出来的，这能一样吗？
彷佛听到有人在说我菜得抠脚？
至于影片的片名……
“片名或多或少是随机选择的，”克雷格说，“反正大多数邦德电影片名是‘毫无意义的’，他们希望这听起来很有趣……”
嗯？你还想说什么？
因此尽管伊恩·弗莱明有部短篇小说与本片重名，且《量子危机》(Quantum of Solace)作为小说标题代表了一种两个人之间爱情生存所需的舒适、人性和同胞感情。但这个标题与当时编写的电影剧本没有真正联系，实际上与片名相关的复仇故事元素也是最后时刻才加进剧本里的。
除了剧本的快工出糙活，本片剪辑也受到编剧罢工的影响。剪辑这部电影的时间是如此紧张，联合剪辑师理查德·皮尔逊被请来协助马特·切斯，以加快剪片速度。导演马克·福斯特只有五个星期的时间来剪辑整部电影。在他以前的电影中，福斯特平均则可以得到14周的时间来剪辑…… 
由于以上种种的猪突猛进，给影片带来了不少意想不到的后果，我们放到后面慢慢再提。
总之，这个电影只能寻求好莱坞大片惯用的突破方向了，那就是视效全球化。
据估计，本片预算为2.25亿美元，拍摄地点比任何其他007电影都多，是詹姆斯·邦德系列有史以来制作最为昂贵的电影。
那废话不多说，我们再次开始吧~

2.《量子危机》
007：大破量子危机 (2008)6.72008 / 英国 美国 / 动作 悬疑 惊悚 冒险 / 马克·福斯特 / 丹尼尔·克雷格 欧嘉·柯瑞兰寇
影片首先从意大利北部威尼斯与米兰连线中段的加尔达湖追车戏开始。
至于为什么选这个位置拍摄，是因为《皇家赌场》是在威尼斯落幕的，而我们邦德的阿斯顿·马丁DBS后备箱里正装着被射断膝盖骨的Mr. White
这段高速剪辑的追车戏有几个小tips很知名：
1. 这段戏花了几个月的时间准备，在意大利进行了8周的外景拍摄。其中包括40个特技演员，6个丹尼尔·克雷格的替身，7辆价值16万欧元的阿斯顿·马丁DBS和8辆阿尔法·罗密欧159。而阿尔法·罗密欧正是源自意大利米兰的著名豪车，可以说双方的车辆映衬着对方的身份。
附一张这段追逐戏某部分车道的拉片分镜图，出自：西南交通大学硕士论文《007电影追逐场景的电影语言研究》
2. 由于前文提到的猪突猛进剪辑后果，再结合追车戏常用的视听表达需要，导致这段追逐序列的ASL（Average Short Length 平均镜头长度）达到了惊人的0.82秒，比任何一部好莱坞大片都要高得多。数据统计出自：Cutting J E, DeLong J E, Brunick K L. Visual activity in Hollywood film: 1935 to 2005 and beyond[J]. Psychology of Aesthetics, Creativity, and the Arts, 2011, 5(2): 115.
3. 由于高危拍摄，剧组事故频繁，希腊特技演员阿里斯·科姆尼诺斯也在一场车祸中受了重伤。演员丹尼尔·克雷格在这部电影的制作过程中也至少受了三次伤。最突出的伤包括脸部缝了八针，手臂被吊索缠住，导致肩膀插入六个手术螺钉，一部分手指肚被切掉……但他对此一笑置之，指出它们并没有耽误拍摄，并开玩笑地说他的手指受伤会让他像从事了犯罪事业那样显得更帅……
OK拉回影片。
在这场快的很有风格的追车序列落幕后，邦德将车缓缓驶入了锡耶纳大教堂地下。
意大利佛罗伦萨南部托斯卡纳大区城市锡耶纳
阿斯顿·马丁DBS后备箱里则装着《皇家赌场》继承过来的Mr. White。
怀特先生一路辛苦了 
随后就是片头曲《Another Way to Die》，这是第一次由两位艺术家作为二重唱演唱的詹姆斯·邦德官方电影主打歌。不过它没有系列上一部主题曲出名，最好的时候位居美国唱片排行榜第177位。在英国情况好一点，能排到英国单曲40强排行榜上第26位。（而《皇家赌场》的《You Know My Name》于2006年12月9日在美国唱片排行榜上首次亮相，当即取得第79位，在英国单曲榜上则达到第7位，全球销量148,000份。）
Another Way to Die8.2Jack White Alicia Keys / 2008
紧接着正片开始。
邦德将Mr. White放到审讯椅上，随后来到M夫人身边。不过途中有位特工需要注意一下：
负责望风的Mitchell特工
随后M夫人说：
因为《皇家赌场》里邦德与美国CIA达成了协议，CIA虽然得到了Le Chiffre，但已经是一具死尸了，并没有什么用。而英国MI6这边则得到了更高级干部Mr. White，所以M夫人会说这句话
Mitchell特工主动提出查看周围情况，此时就形成了邦德与M夫人的独处空间，开始谈论从上一部带来的旧伤：
Vesper的混蛋前男友，终于露脸了
关于其前男友身份我们可以再回顾一下：Vesper直到死时都不知道她被绑架的男友Yusef Kabira 尤素福·卡比拉（西蒙·卡西安尼德斯饰）从一开始就将她安排为量子特工，而他的绑架是Quantum 量子组织上演的，以迫使Vesper成为双重间谍。
Vesper出事后，这位男友的尸体被发现，随身还带着身份证，显然死的非常刻意
M夫人继续提供Yusef Kabira的遗留物品，一个皮夹和身份证，并说情报部根据Vesper家里她男友的一撮头发进行了DNA比对，证明尸体不是Yusef Kabira……
邦德显然心里很不是滋味：
吃起了大醋
随后邦德不知是醋意大发还是想念旧情顺走了Yusef与Vesper的物证合照（照片有好几张）
不知道M是不是故意多印了几张给邦德顺的……
因为接下来M夫人说道：（显然想给邦德这个机会让他复仇，了却心事）
渍渍渍，嘴上说着不重要，照片拿的倒勤快
接下来就是喜闻乐见的地下审讯Mr. White环节，这个过程地上正在举办锡耶纳赛马节。（不过这段戏地上赛马部分的场景镜头拍摄于2007年8月，早在主要拍摄计划开始前。因为时间不等人。电影中的锡耶纳赛马节会在稍后形成一段开放的追逐序列，追逐会穿过中世纪城镇锡耶纳著名的波提尼地下渡槽）
这段审讯其实没什么卵用，因为MI6与CIA显然对Mr. White背后的组织一无所知。
瞧把他给乐的
本以为能好好施展一番大英帝国刑术，没想到Mitchell特工竟然是他们的人……
M夫人要没有身前的金属吊瓶架挡着，可能已经死了……
“激励事件”提出！
然后邦德与Mitchell开始缠斗，其中不幸的Mr. White膀子上又挨了一枪……
邦德见M夫人跑离了现场，Mr. White也好似中枪昏倒了过去，遂全力捉拿逃跑的Mitchell。
紧接着又是一段追逐戏。这段戏也挺绝，为了拍摄在锡耶纳的地上徒步追逐，官员们向电影制作人提供了100万欧元，让他们建造四台摄像机吊机，改造屋顶，并雇用现场所需的300名临时演员。几百年前的屋顶瓦片必须从老房子里拆除，屋顶加固，这样演员和特技演员就不会从瓦片中掉下来。
性感邦德在线追逐
 但这段戏其实怎么看怎么像在学《谍影重重3》
谍影重重3 (2007)8.82007 / 美国 德国 法国 英国 / 动作 悬疑 惊悚 / 保罗·格林格拉斯 / 马特·达蒙 朱丽娅·斯蒂尔斯
毕竟整个第六代007都受到了《谍影重重》系列的极大影响，效仿一下也是不奇怪了。
出自《谍影重重3》摩洛哥戏份
p.s. 这部电影是唯一一部有脚追逐、汽车追逐、飞机追逐和船追逐的邦德电影。
随后这段精彩的追逐以邦德的极限反杀结束：
你就说我帅不帅！
第一幕完。

第二幕开始。
等邦德回到教堂地下，已是人去楼空。
Mr. White也逃掉了……
回到伦敦。邦德去叛徒Mitchell的家见M夫人，M夫人抱怨道Mitchell替她做事八年，其中还有五年是贴身保镖，没想到竟然是量子组织的人。侧面体现出敌人之强大。
随后一行人回到总部听取量子组织的情报，其中一位分析师在追踪Mitchell的钞票时发现了线索：
《皇家赌场》里的大反派Le Chiffre再次出现~
这些分析师说他们当年在Le Chiffre流通的钞票上做了记号，结果部分做过记号的钞票在从搜查Mitchell家时发现，而且具有相同编号的钞票也在海地太子港（离巴哈马不远）被发现，持有这些钞票的人为：
Mr. Slate 史莱特先生
那下一步的动机就有了，寻找Mr. Slate。
前往海地太子港迪莎利酒店的325号房
邦德到了现场之后就是一阵械斗，小针管对Mr. Slate的小匕首，最后以邦德胜出。
可以看到邦德在这部电影里见一个杀一个，可以说非常有报复倾向了。
Mr. Slate已挂机
随后在离开前，邦德披了一身Mr. Slate的外套，伪装成他的样子，从酒店前台拿走了今早寄给其的公文箱，然后退房。
今早寄给Mr. Slate的公文箱
结果刚出酒店就被人盯上了，一位美女驱车驶来，急忙让邦德上车。
没时间解释了，快上车！
还有这等好事。在车上寒暄一阵后，美女说他今天来是接身为地质学家的Mr. Slate的，而邦德公文箱里的东西显然不符合地质学家的身份……
公文箱里有一把枪还有一张该美女的照片，显然Mr. Slate的任务是要除掉美女
美女见状拔枪射邦，邦德急忙下车，夺了一辆摩托车紧紧追赶。
友情载具，臂力惊人
结果显示美女进入了当地一家海港，并引出了本作大反派：Dominic Greene 多明尼克·格林
由Mathieu Amalric 马修·阿马立克饰演
马修·阿马立克是法国著名男演员，获奖无数（多为艺术电影奖项），但在中国知名度不高。
他是这样评价自己饰演的反派角色的：他的角色没有任何显著特征使他更强大，并代表社会隐藏的恶棍。“他没有疤痕，没有流血的眼睛，没有金属下巴。我尝试了一切可以帮助我的。我对马克·福斯特说：‘没什么？留胡子？我可以剃掉头发吗？’他说：‘不，只是你的脸。’
阿马立克还形容Dominic Greene“不知道如何战斗，所以詹姆斯邦德会更惊讶。有时情况会很危险，但我会像小孩儿在学校里那样拙劣地战斗。”
大家可能会觉得，《量子危机》的反派可谓没什么存在感，尤其与上部的Le Chiffre一对比，简直相形见绌。但马修·阿马立克饰演的人物与Le Chiffre那样明显展露智商与阴险的反派有根本区别。
阿马立克主要根据两位政治人物来塑造Dominic Greene的性格：法国当时的总统尼古拉·萨科齐和英国前首相托尼·布莱尔。
而他参演的理由也非常简单： 根据他的说法，接受Dominic Greene这个角色很容易，因为“不可能告诉你的孩子我本可以出演邦德电影，但我拒绝了！” 尤其他还与饰演007的丹尼尔·克雷格之前有一同参演大导演斯皮尔伯格的《慕尼黑》(2005)之缘，更是觉得应该参与这个项目。
于是在美女与反派一阵寒暄后，我们了解到美女之前刻意接近了Dominic Greene，还说想为其找出一个地质学家内鬼。但Dominic Greene显然很不信任她，并派Mr. Slate去杀美女。
能让美女在自己面前撒野的反派着实不多
美女甚至还表示：
能让美女正面勾肩搭背的反派着实也不多……
但Dominic Greene立刻点出了她的真实目的：
接近一名叫Medrano 马卓诺的被放逐的独裁将军
然后邦德开始出招，让反派的小弟拿了一张明信片，说请帮忙递给女主。
一种内含某种定位黑科技的MI6明信片
随后Medrano将军与Dominic Greene开怀畅聊。
显然他们在密谋某种灰色计划，且与地质有关
原来这位被放逐的Medrano将军是南美洲玻利维亚政府原高官，他非常想回到祖国一统天下，而Dominic Greene与其背后的量子组织可以确保这一点，并在一周内实施。
相应的，量子组织代言人Dominic Greene说他们想换取玻利维亚境内某块儿沙漠，作为助Medrano将军上位的酬劳。
Medrano将军说那块儿沙漠一文不值，很多人去过根本采不出石油
至于量子组织为什么想要那块儿沙漠我们还无从而知，但显然有某种不良企图。
p.s.  智利的阿塔卡马沙漠（大结局拍摄地）是地球上最干燥的地区，那里没有任何可测量的降雨记录。而导演马克·福斯特主要希望本片动作序列以土、水、空气和火这四种经典元素为基础，因此选择在这里构建剧本和取景。（与空气斗智斗勇在接下来会提到）
随后Dominic Greene将美女引荐给了Medrano将军，并交代了美女身份：
美女名为Camille 卡蜜儿，也是原玻利维亚某政府高官的女儿
而Camille的父母显然因某件意外死了，而这事貌似与Medrano将军脱不了干系。
这应该就是Camille想通过Dominic Greene接近Medrano将军的原因，为其父母复仇！
不过在此之前Dominic Greene表示：
女主与邦德在本部电影有同样的主题：复仇！
然后女主就被强硬地带走了，这一切邦德都看在了眼里，但邦德却不知道女主内心多么想赴这次险境，因为这可能是她报仇的唯一机会。
紧接着就是本作的船战追逐了，主要使用Sunseeker牌豪华动力艇，邦德在其中打断了Camille的复仇计划：
为救Camille心切，将其隐藏于腰中用来击杀Medrano将军的手枪打掉了……
结果自然不用多说：
我们炸了毛的邦德成功救得美人归
但邦德并没管美女反而撂下她自己跑路了……
有没有看到黑人小哥幸福的笑容~
途中邦德再次求助总部，请求搜索Camille在游艇战中透露给他的Dominic Greene
不得不说这部电影经费起来了，各种视觉UI做的很棒，数据库都连到KGB 克洛勃里了……
然后查到Dominic Greene是一家名叫绿色星球公司的CEO，该公司负责水电能源，还做“慈善”，购买土地作为生态保护区。
显然Dominic Greene及其背后组织不是单纯在做慈善，他们已经买了大批像阿塔卡马沙漠那样的土地不知道意欲何为
随后M夫人意识到了什么，让手下转接美国方面的Gregory Beam 葛雷·毕恩特工。
来自美国的新朋友，是CIA南美洲的主管
然后就由此引出了我们的老朋友：Felix Leiter的次情节A。
右手边的黑人，曾与邦德在皇家赌场并肩战斗（玩牌）
Gregory Beam一接到M电话，就立马透露美国对Dominic Greene没兴趣，但敏锐的M夫人也立刻发现了他们反而很感兴趣，就因为这个电话直接转接到了CIA负责南美的主管那里（玻利维亚在南美）。
之后邦德通过之前的黑科技定位明信片跟踪了Dominic Greene到机场，通过总部对飞机航线的追踪，发现其要前往：
邦德显然之前又从女主那拿到了她的身份证……
M夫人觉得事不宜迟，立刻也给邦德批准了包机追踪。
有组织就是好
然后M夫人诺诺地表示：
可见M从《皇家赌场》结束后，想给邦德机会好好复仇，尽量不约束他……
然后令人吃惊的一幕发生了：
原来美国CIA的俩人正在Dominic Greene乘坐的飞机上！
这就有意思了……自由美利坚，霍霍南美每一天。
显然Dominic Greene要对玻利维亚发动的政变让美国很感兴趣
CIA调查到Dominic Greene的项目往沙漠运了好多输油管，认定他挖到了石油。美国的目的就是想让新政府……
这里Felix Leiter表示不屑……
Dominic Greene也说，随着南美政权纷纷易主，现在到了玻利维亚……
老美之心众人皆知
不过Dominic Greene表示接受美国的剥削，只要让计划顺利进行，然后还提出想让美方解决一个麻烦：
这麻烦自然是邦德……
尽管黑人朋友Felix Leiter装作不认识邦德，但南美主管Gregory Beam还是很眼尖的看了出来。
于是Dominic Greene表示：
考验友情的时候到了
然后CIA南美主管Gregory Beam欣然应允
英美关系毁于一旦
第二幕完。

第三幕开始。
飞机降落，来到奥地利：
奥地利 布雷根茨市
Dominic Greene动身前往歌剧院，邦德紧随其后，不经意间瞥见进场前的异常：
有人进场前会被分配专属的手提袋
邦德随即跟上去搞到了专属手提袋，发现一个Q标志和一副耳机。
Q标志当然就代表Quantum量子组织了
这位幸运老哥自然也被弄昏了……
你好拽，我好喜欢~
然后就是反派开大会时间，借着听歌剧的契机所有人佩戴蓝牙耳机近距离交谈，防止像平常打电话那样被窃听。但他们没想到邦德也搞到了一副耳机。
在听他们聊了一顿想在玻利维亚开展的Tierra 提亚计划后（只知道量子组织买一堆输油管在沙漠里运的肯定不是石油，而是某种“世界上最珍贵的资源”），邦德直接插话，令量子组织大惊失色。
于是一堆没有经验的人纷纷起身离席，给了邦德识别他们的好机会。
来，咔嚓笑一下~

然后将识别出的人脸传回总部M夫人的助手
但我们精明的Mr. White则不一样，他没有选择慌忙离席，而是随手把耳机掏出装作若无其事的样子接着看歌剧。
这个操作也使Mr. White逃过了邦德的“魔爪”（正在上楼梯的人就是邦德）
邦德离开剧院，正巧碰上Dominic Greene一行人下楼，随后就是一段动作蒙太奇了。
邦德与Dominic Greene手下大战几个回合，最后将一名杀手间接推下了楼。
但没想到这个杀手不是Dominic Greene的人，可他最终被楼下的Dominic Greene方杀死
同时间M夫人的助手也将刚分析出的人脸情报汇报给M，他们分别是各国情报机构或政府的重要人物，其中有位叫Guy Haines 盖·海恩的需要特别注意。
此人与英国首相关系甚密
而邦德最后从房顶上推下的人正是他的保镖：
虽然不是邦德射杀的，但是他推下屋顶的……
这就导致一系列难以处理的问题，M夫人不得不停止邦德的复仇计划了。（因为邦德隶属于MI6，是受英国政府管辖的特工……）
在劝说邦德放弃任务回国无果后，M夫人限制了他的各种特工权限
此时Dominic Greene已经从机场坐飞机飞到了玻利维亚，而邦德却因行动被限制无法乘坐飞机（没组织真不好），于是他选择先去另一个地方，求助一位之前认识的朋友……
第三幕完。

第四幕开始。
镜头来到意大利
而这位朋友正是在《皇家赌场》被敌人诬陷，导致被邦德误判为叛徒，遭受了无奈的被电击、调查，然后退休的Rene Mathis，开启了一段次情节B。
老友相见，分外“眼红”
随后我们得知Mathis也算是因祸得福，后来被证明了清白还得到了一套意大利海景豪宅。
似乎证明特工还是能有好下场的……
随后邦德说出了他的请求，需要Mathis的协助到达玻利维亚，然后Mathis对邦德说了一句意味深长的话：
人年轻的时候总是很容易分辨是非对错，到老了反而很难，坏人和好人傻傻分不清楚。——Mathis
而这句台词……也被效仿用在了直到现在还没上映的《无暇赴死》预告片里（由光头版Felix Leiter说出）：
I'm not gonna tell the good from bad, villains from heroes these days.
对比一下，简直就是致敬啊！
Salute! My friend~
随后Mathis表达了对Vesper死亡的遗憾。
她为了你而死
缅怀往昔峥嵘岁月后，开始谈正事。Mathis又着重强调了一下Guy Haines:
此人的保镖刚被邦德间接杀死，又算他的上级，会在未来带来不少麻烦
随后邦德问起玻利维亚，没想到Mathis曾在那里驻守七年，有许多线人，相当于是英国MI6这边的南美主管Gregory Beam了。
于是邦德邀请Mathis协助他一同去玻利维亚，Mathis可能抑制不住男人血管里那种渴望重出江湖的冲动，就搞了一辆游艇带邦德一同出发了……
在游艇上，邦德睡不着觉，开始默默想念Vesper……
之前从M夫人那顺走的Vesper与她男友照片，还有左边那条象征着爱情的阿尔及利亚爱情锁
而他不经意间喝的，也是当年在皇家赌场自创并命名为Vesper的酒。具体详见：《皇家赌场》篇
三份世界销量第一的哥顿金酒（Gordon 是邦德的选择）、一份伏特加 [邦德首选谷物伏特加 (Absolut)] 和一半的Kina Lillet开胃酒组成。将配料在冰上摇晃至冷，放入鸡尾酒杯中，配上一片柠檬皮作为装饰，极致高雅尊贵~
然后邦德就喝得有点醉了……
这是007系列的第一部电影，詹姆斯·邦德被看到醉酒
随后可能已经好几晚未睡的邦德和Mathis随船来到南美玻利维亚。
玻利维亚的行政首都——拉巴斯
这里想再特意提一下：本作邦德的全套服装（西装、衬衫、领带墨镜等）是由007饰演者丹尼尔·克雷格亲自委托美国时尚巨头Tom Ford量身订做的。其在本片穿的十一套该品牌Regency model 摄政王系列套装需要大约四百二十件演出服。因为电影中每套西装都有九个版本。三个是正常的，三个粘了血和碎片，另外三个是水淹般的血和碎片装。
所以为什么007穿上西装能那么帅，而买大众码的消费者则没有量身订做那么挺拔（当然还有身材原因……）
刚出海关，就又有一位美女来接站，又引申出一个次情节B：
美女自称Fields 费姿，是英国领事馆的工作人员
而次情节B也就是Fields美女的任务：带邦德回国，而回伦敦最早的飞机要等到第二天早晨。
这熟悉的秘书剧情……
于是送着送着一行人就送到宾馆去了……而且在路上有两个地方需要注意：
Mathis一上车就给一名叫Calos的人打电话，应该是之前认识的线人，现在当上掌管全国警察的上校了
第二点是计程车司机提到当地的恶劣环境：
计程车大叔说当地很缺雨，近些年很缺水资源，而且政府一直在加税，导致人民苦不堪言
到了宾馆，邦德很不满意，于是拉着Fields女士就去了另一家高级的酒店式公寓。
进了房间，看到这大床房，显然Fields心情大悦，邦德见状发起攻势：
出现了，文具梗
快乐的时光总是这么短暂。Mathis敲门，说他们收到了派对邀请，而邀请者正是：
Dominic Greene的绿色星球集团
随后邦德与Fields出席派对：
合法集资场所……
Mathis则和那名认识的掌管全国警察的上校Calos见面去了。
之前在计程车里短暂提过
他们约定派对上再汇合。
到了派对，就发现Dominic Greene在展开话术，把量子组织的Tierra 提亚计划包装成一个拯救树木的环保计划。
在派对上Mathis显然与他的好友Calos上校搭上了线，并引荐了邦德。
听着挺靠谱的……
但此时消失许久的邦女郎Camille突然出现，小小地破坏了Dominic Greene的集资活动。
显然Camille还在惦记着Medrano将军的人头
但Camille非常莽撞，差点被Dominic Greene从栏杆推了下去，幸好邦德出现使其行动未遂。
而邦德的出现被Felix Leiter看在眼里，不过他显然没有告诉旁边的南美主管Gregory Beam。
靠谱的黑人朋友
经过一番波折，男女主终于汇合。
你这个人超霸道的~
但刚上车开了不久，就被交警给拦下了。
显然这又是Dominic Greene找的茬
邦德为了不惹事，只得靠边，然后警察检查了邦德的身份证后叫他到车尾让打开后备箱。
而躺在后备箱里的正是似乎被人弄晕的：Mathis！
待邦德抬出Mathis后，警察二话不说就朝两人开枪，可怜的Mathis替邦德正好挡住了所有子弹。
临死前Mathis劝邦德放下复仇执念，放下对Vesper的心事：
原谅她，也原谅你自己
随后这个角色就再也不会出现了，留下的只有组织给的Mathis这个假名。
其实从《皇家赌场》出场开始，Mathis就与邦德是亦父亦友的关系，借用某个豆友的话说：
Mathis看到了Vesper和Bond之间的情谊，不想让Bond误会了Vesper对他的一片真心，他担心Bond会看不清，一直记恨她，也无法走出自己内心的阴影。 所以他那句“人年轻的时候总是很容易分辨是非对错，到老了反而很难，好人坏人都傻傻分不清楚”是说给自己也是说给Bond听的，可惜最后他死也死在这上面，信错了人（Calos上校）。Mathis和M夫人一样，都是这代Bond的启蒙人，对他的成长和成熟至关重要。——豆瓣网友七星楼主
然后这就是Mathis的结局，死在了垃圾箱里。
似乎证明特工还是基本没有好下场的。
Mathis的次情节B高潮结束。
第四幕完。

第五幕开始。
尽管Mathis劝邦德放下心事，但显然邦德是无法放下的。明明认识全国警察上校的Mathis为何会不省人事地出现在后备箱里？交警又为什么一开始就跟在屁股后面想搞事？至少不搞清楚Mathis是怎么死的，邦德是停不下来的。
而且Dominic Greene也不会让邦德停下，前脚Mathis刚死，Mathis的死就被安在邦德头上了，给M夫人也造成了麻烦。
可见这部戏反派的力量主要在权力，从形势层面牵制着你跟你对着干
随后男女主驱车驶进了沙漠，凭借女主对提亚计划的了解，两人一是逃离追捕，二是勘察Dominic Greene究竟想在沙漠里搞什么名堂。
于是他们搞了一架1939年老掉牙的道格拉斯DC-3-G102A（注册号N26MA，截至2020年2月，它仍被注册为适航）就上天了。
途中揭示了女主的另一层身份：
不仅是官二代，还是一名女特工
这就有理由解释女主之前为什么那么莽还枪法那么好了，毕竟特工那自傲的天性没几个不莽的……
飞了不远，邦德就发现一个奇怪的地质问题：
沙漠里特殊的地质结构——落水洞，先埋个小伏笔
随后就到了经典的与空气斗智斗勇的环节：空中追逐战！这是一段大型运输机Douglas DC-3与小型战机Aermacchi SF-260的对决。
最终邦德凭借驾驶技术和螺旋桨冒烟的小技巧将SF-260死死逼在岩壁边缘，迫使其撞机。不过邦德也不好受，他的DC-3也因被扫射太多导致发电机故障，不得不弃机而逃。
而逃跑的目标正是落水洞。
你说巧不巧
这段自由落体序列是由进行室内跳伞的演员表演的。拍摄利用了一个垂直风洞，该风洞以每小时大约一百二十英里（一百九十三公里）的速度将空气向上移动通过一个垂直柱风洞。人们可以在空中飞行而无需跳伞或降落伞。当一个人漂浮在半空中时，他或她的行为被描述为“身体飞行”。这项活动是类似于跳伞的合法消遣，也用作跳伞的训练。
而邦德和Camille的自由落体场景是在英国贝德福德的身体飞行风洞中用十七个小型数码相机拍摄的。为了安全起见，丹尼尔·克雷格和奥尔加·柯瑞兰寇只定期拍摄30秒，并佩戴防风隐形眼镜，使他们在跌倒时可以睁开眼睛。整个风洞长二十六英尺（约八米），直径约十六英尺半（约五米），可以模拟每小时一百七十英里（约两百七十英里）的自由落体。 
第五幕完。

第六幕开始。
大难不死，必有后福。但M夫人显然没看到什么福。
英国国防部长把M夫人叫去好好数落了一番，分析了一波世界石油形势后，希望M不要再管Dominic Greene（毕竟英美还算盟友，谁拿到石油都有好处），而且威胁M邦德已失控，如若不撤回邦德，就会放任美国人杀死他。
此时在落水洞的两人也因建立了共患难的友情开始闲聊。Camille说起她的身世，原来其父亲在Medrano将军麾下服役，但由于变动不安的国家形势，Medrano将军在她还是个孩子时就杀死了她父亲，并强暴了她的妈妈和姐姐，勒死了她们，烧了她全家。
Camille还小，逃过一劫，但其无时无刻不想复仇。这其实与邦德也与本片的主题不谋而合，他们拥有共同复仇的敌人，又都是特工，顺理成章就变成了志同道合的战友。而战友的关系，显然就不适合放到床上去培养了，因此《量子危机》是首部没有与邦女郎sex的007系列电影……
建立共识
随后二人动身寻找出口，并在途中发现了新情况：
量子危机即量子组织在玻利维亚造成的水资源危机
Dominic Greene原来一直进行的项目不是挖石油，而是在河床地下建大坝，阻断水流动，制造玻利维亚举国水资源危机，形成局势动荡，方便扶持Medrano将军上位。
而我们的邦德和Camille正目睹了沿途的一切：
水资源短缺，民不聊生，国家动荡
随后他们乘大巴回城，这一趟也算不虚此行。
回到酒店，邦德即收到Fields女士留下的纸条让他赶紧跑。进到客房，发现M夫人一行人早已等候多时，然而更令人惊讶的是：
Fields女士已经死了，而且是被Dominic Greene浑身灌满石油而死……
至此Fields美女的次情节C高潮结束。
这样想解释大反派的灰色计划也没人会听，邦德被MI6一行人带走，停职待查。
然后就是英国电梯战神环节：
你好拽，我好喜欢~ ×2
M夫人看到如此拽也要完成任务的手下，自然也展示出了相当程度的“母爱”：
其实就是太拽了，M夫人被帅到了……
再然后就是女主的没时间解释了，快上车！×2
梅开二度
尽管有M夫人拖延时间，但邦德还是要分秒必争，前有Dominic Greene要解决，后有美国人在追杀。不把屁股捂热了，肯定是没法行动的。
于是邦德来见玻利维亚的CIA。
与Felix Leiter再次相见
而Felix Leiter也很义气的帮了一把邦德，Leiter的次情节A高潮结束。
Oh，妈妈咪呀！这坚固的英美情谊！
邦德与女主故前往Dominic Greene与Medrano将军交易的沙丘旅馆！
这部电影中的沙丘旅馆实际上是ESO环境共生型生态酒店，它是智利北部帕拉纳尔天文台的一部分。 酒店仅对在天文台工作或参观天文台的科学家和天文学家开放，不对公众开放。
镜头切到沙丘旅馆，结果一上来就是Medrano将军在与一位老熟人交谈，这位老熟人则是：
掌管玻利维亚全国警察的Calos上校！
那这样一看显然Mathis的死与Calos上校脱不了干系了。
之后反派开大会。Calos上校拿了Dominic Greene的钱高高兴兴地走了。Medrano将军则需要先签署土地转让书再拿钱，把他搞得很不高兴。
显然Medrano已经当上或快当上了玻利维亚的最高领导人
签了一份当时在太子港说好的割地条款后，Dominic Greene终于摊牌，表示我们（量子组织）真正图的是你国的水资源，并且你国必须要让我们当贵国的水电供应商，这样可以持续的剥削玻利维亚经济。
不高兴×2
若敢不从，怎么扶持你上台的明天就可以随便扶持另一个人上台，Medrano将军只好表示屈从，满脸写着不高兴。
尽管老子拿钱了，但还是不高兴×3
随后Medrano将军回房，Calos上校与Dominic Greene离开酒店。
不过Calos上校“先走一步”，邦德也算为Mathis报了仇
解决了一个，邦德开始追Dominic Greene，至于Medrano将军则留给了女主复仇。
随后并不是武夫的Dominic Greene展现出了“学生式”打斗
这里为了加强高潮的戏剧效果导演看来不得不通过炸毁整座酒店，凭借爆炸的火光拔高Dominic Greene那笨拙的动作。
舞铲阶级……
这位“学生”甚至拿斧头砍到了自己的脚……还要邦德拽着头发才不至于掉下楼。
……

实在是菜得抠脚
随后一声枪响（能在一堆爆炸声里听得这么清脆，也是挺感谢后期音响师傅的……），邦德不得已暂且撂下Dominic Greene，跑去查看Camille的情况。
但幸好Camille完成了任务，一枪崩掉了Medrano将军。不过由于这是她第一次杀人，且回忆起自己小时候的遭遇，已经失去了行动能力，蜷缩到墙角孤立无助。
Camille这情境和怀抱非常像上次Vesper了
然后二人逃出酒店，发现正踉踉跄跄逃向沙漠的Dominic Greene。邦德让女主先等待，然后就去处理他了。
待到再见Dominic Greene之时，这孙子已经全招了……
虽然不知道招的什么
随后邦德答应放了他，但是很损的是，他需要徒步走出沙漠，并只给他一瓶“功能性饮料”……
……一瓶机油
最后邦德开着福特FLEX SUV送女主到了火车站，可以看到本片出现了许多福特汽车，那是因为福特汽车公司获得了一项三部电影、价值 1 亿美元的独家车辆产品安置权。（其实阿斯顿·马丁原来也是福特汽车公司的全资子公司）
又到了分别的时刻，两人由于各自的心伤还未抚平，只是浅浅一吻，随后便分道扬镳了。
总之就是非常正经
第六幕完。

尾声。
镜头最终来到俄罗斯城市喀山。
北国之春
发现一对儿小两口在街上幸福地走着……
……外加幸福地开门
小两口进屋，灯一开，现出了邦德的尊容。
小伙子，你要承载我们邦爷的怒火
原来这个biang就是勾搭Vesper害其丧命的双面间谍前男友——Yusef Kabira，而他显然又在霍霍另一名来自加拿大情报局的女特工。不过我们邦爷出手了：
杀人诛心。象征着牢固爱情的阿尔及利亚爱情锁，被这小子像李晨的心形石那样送给了不同女人
关于这条项链，如果想了解或者忘记的朋友可以到我上一篇解析获取👉：《皇家赌场》篇
然后就是清算恩怨的时刻。Yusef Kabira请邦德给他个痛快，结合全片来看我们愤怒的邦德确实会这么做。
但是淡出淡入后：
显然邦德成长了，为可怜的MI6终于留了个活口儿审讯
M夫人还说在玻利维亚沙漠里找到了Dominic Greene的尸体，后脑勺两个弹孔，胃部还有汽油……
然后听说美国那边黑人朋友Felix Leiter升职了，取代了主管Gregory Beam。这样邦德算是清除了《量子危机》里所有的敌人。
最后关于Vesper的爱情锁，邦德将它留在了俄罗斯的大雪中……
……这也代表邦德终于放下了心结
经过联系甚密的《皇家赌场》与《量子危机》，稚嫩又刺儿头的邦德度过了属于他的Double O生涯青春期，M夫人问其是否能尽快归来，邦德稳稳地说道：
我永远是您的Bond
因为再接下来，主要就是邦德与M夫人的故事了……
尾声完。
全剧完。

最后想提一下本片的口碑，其实从上述剧情介绍来看，本作也是够峰回路转了，但故事节奏明显较《皇家赌场》差距很大，主要原因还是出在编剧罢工没有好好打磨的剧本上，转折比较突兀。
动作片独特的叙事习惯之一是反派人物的等级阶层才是英雄真正要面对的敌人，但本片除了展现反派权力上的外在冲突，Greene在和邦德面对面时好似一个“小学生”，邦女郎好似邦德打酱油路上的一瓶子，都没能给到《皇家赌场》里被下毒、被反跟踪、被囚禁抽蛋蛋，最后丧失Vesper的情绪冲击感，所以观影上体验欠佳，仅仅依靠动作场景的视听效果是没法把差距拉回来的。
但其中还有非常重要的一点，那就是《皇家赌场》是一个充满反讽的“上扬/低落结局”，并不单单是一种正面价值或负面价值的存续，伴随着Vesper的死，邦德所得与所失比肩而立，尽了特工的义务、失去了挚爱之人……
这或许是本片6.6分，而不是7.6分的原因吧。
感谢大家的收看，关于邦德、关于M夫人、关于系列风格的全新演变，让我们于《天幕杀机》再会！
接下文👉：《天幕杀机》篇


















































</影评>
<有用数>814</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<标题>开最帅的车，泡最辣的妞，杀最狠的人——那才是邦德该干的！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-07 22:09:02</时间>
<影评>

其实看完第一部007转型片《皇家赌场》，我还是挺期待下一部的。糙汉克雷格岩石一般的面孔冷峻有余，俊朗不足，跟布鲁斯南和长着美人痣的罗杰摩尔是不能比，这一点导演心知肚明，于是曲线救国，十分司马昭之心地让克雷格来上一段海滩戏水——清水出芙蓉，邦德秀大胸。看看那走起路来波涛汹涌的D cup、碗口粗的胳膊和树桩粗的大腿吧，有这样的火辣身材，脸蛋平庸一点，我们擦擦鼻血，也就忍了.........背负重重质疑，克雷格总算无功无过，最后一个镜头，单手执枪，俯瞰坏蛋，但见小眼神寒光一闪，Biu地一声，邦德大人的神韵总算回来一点了。

但看到《量子危机》的海报，我觉得有点不对劲：这海报也太敷衍人了，好像只是一张拍摄现场抓拍的照片。俩人似乎刚刚匪巢脱险，衣服倒很搭配，黑西服、黑礼裙，美女有点异域风情，晒得比邦德都黑，有点像徐静蕾又有点像苏菲玛索，首如飞蓬，一脸拧巴，一看就是不好泡的辣椒妹，邦大人似乎刚经过一场打架斗殴，脸上有伤，还是那个以不变应万变、没表情的范儿。
从前的邦海报都是很酷的，精致的构图弥漫神秘惊险气息，看着海报，我们就开始期待一次邦式美梦。而这张海报，既不香艳，也不精致，果然这部《量子危机》也是如此。片名加上“大破”，就更可笑，像是评书回目——这一回，讲的是白眉侠大破九龙山.....
	
看007电影图的是什么呢？
詹姆士邦德是个梦一样的人物：智慧与美貌并重，英雄与侠义的化身，一朵梨花压海棠压芍药压牡丹压茉莉，见花必采、见草必踩..........他开最帅的车，泡最辣的妞，用最酷的招，杀最狠的人。军情六处的M大妈像溺爱的父母一样，虽然从来不短了骂他，却还是纵容着他花天酒地、上天入地、胡天胡地，要飞机有飞机要游艇有游艇，把妹通吃黑白两道，马提尼酒一杯没喝完，有着马里亚纳海沟的女人就主动偎上来，销魂一夜之后，再携手去拯救世界。
他是所有男人的梦中境界，所有女人的梦中情人。
邦德有些像楚留香，因太完美而不真。但是，电影本来就是每秒24格的梦境，卢米埃尔兄弟造这个东西不就是为了让人类做白日梦的吗？（将来有一天外星人莅临，说地球已经被人类糟蹋得像个垃圾场，需要人道毁灭，我们怎么办？——当然是挑几张碟，配上外星语音轨给它们看！外星人绝对会因为看到了宇宙中最美妙的东西而放过地球。）
	
第二十二次，邦大人出任务了。可是看完我真的认不出詹姆士。一个网友说：这真是最熟悉的陌生人。
	
一开场就是追车的热辣镜头，情节紧接上部，连前戏都省了，直接大干快上。可惜现在连chick flick（娘们儿电影）里都是追车戏，这场追车的设计亦新意欠奉，过于“凌厉”的剪辑风格只让人觉得琐碎缭乱。之后有段小巷和室内追逐戏。邦德在屋顶上上窜下跳，在居民的屋里钻来钻去，这，这太眼熟了吧？这不就是拍《谍影3》的那幢筒子楼吗？真怕邦德跟波恩撞个满怀：“呀，邦大兄弟！你也跑这屋里来啦？忙着呢？”“哟，波大兄弟！久仰！回头请你吃饭啊！回见！”.......不过大钟下的滑轮绳索一场打斗尚算亮眼（又是“最后一秒、坏蛋打倒”）。
第20分钟，邦女郎开着一辆很cute的小车出场。为了追妞（好吧，他是为了追线索），詹姆士先生打倒一个摩的司机（好吧，那是跟踪的坏蛋），一蹁腿，上了小摩托！骑摩托本来也是有审美价值的，布鲁斯南也骑过小摩托——后座坐着杨紫琼，“鬼面骑士”凯奇也是顶着呼呼冒火的骷髅脑袋骑摩托，只能说帅哥干什么都很帅，而当时克雷格同学穿了黑上衣和一条白裤子，裤子怎么看怎么像我家附近超市里三十块一条的工人裤（其实这集007男装全是Gucci 前任设计总监设计的），所以他骑上摩托就真的像个摩的司机了。现在好莱坞大片流行到第三世界国家取景，如果下一部007到中国拍上一段（就像阿汤的上海狂奔），邦德会不会随手抓一辆具有中国特色的交通工具来跑路呢——比如，三轮车！！！穿旗袍的邦女郎就可以坐在后面的车斗里，邦德一边猛蹬三轮，一边回头说：“honey，我刚才一捏闸，闸线断了，所以我们可能会超速哦！”............
邦德救美，在海上快艇追逐，也是《黑日危机》里玩儿过的套路。比较成功的是歌剧院一场。各位坏蛋大佬在歌剧院开会，邦德捣乱，找出线索。最后一场熊熊火光之中打boss，拳拳到肉，惨厉有之，格局嫌小。
武戏平平，文戏呢？导演马克福斯特肯定这么对克雷格说的：“我们一定要狠挖内心戏”。不得不说要石头脸克雷格同学做出摇曳多姿的表情是有点苛求了。
	
邦德大人上房揭瓦，落地揍人，定点跳伞，煽风点火，再加上打飞机，弄得浑身大汗，气喘吁吁，可是他里里外外忙乎了一小时四十分钟，还是没有高潮。我还在等血脉贲张的时刻，他忽然就安静下来了，说：骚瑞，that's all。

要看臭汗英雄我会去看“撞·麦克雷人”（布鲁斯威利斯），要看沉默寡言小巷肉搏背着小包孤身走天涯的没表情小子我会去看波恩。那个风度翩翩、在水下还要整整领带的邦德大人可是独一无二的。当然，不管是什么样的007，我们都还是会去看，只因为他是007（这对别的片子多少有些不公平），就像无论最新版的《红楼梦》受到多少诟病，它播出的时候必定还是会“掀起收视狂潮”，毕竟我们只有一本红楼梦嘛。
——我们也只有一个邦大人。梦一样的邦大人。幸好这是前传（这两年前传真流行啊！今年，全球影迷们一起回顾了蝙蝠哥和邦德叔的青涩年代）。凄清苦情的前传们终于结束了，英雄们抛掉初恋伤痕，再一次做好了成为救世主大情圣的准备。我还有盼头，盼着下一部里招牌的邦德式潇洒微笑复活在丹尼尔的冰镇苦瓜脸上，盼着他以标准的邦德姿势把邦女放倒在海景房间的Queen size雪白大床上。这一集邦德忙得连跟邦女云雨的时间都没了，但愿下次他能腾出一个晚上，照顾一下我们对香艳情色镜头的隐秘渴望。
	
P.S.“Green的大坝倒下了，人民的大坝就会立起来”，让我们记住这句和谐的台词。
再P.S.  阿斯顿马丁只在片头露了一小脸。大概是为了贴近克雷格塑造的民工形象吧，007这回一直开的是陆虎。
再P.S.  让我印象比较深的一个镜头是：M大妈在自己的公寓里，正要洗澡，手下喽罗来电话汇报邦德的问题，M罕见地睡袍出镜，一边用卸妆棉抹脸一边从容交代手下办事。在这部片子里，我觉得朱迪丹奇有说不出的性感，甚至超过了这次的邦女，乌克兰超模欧嘉。

</影评>
<有用数>298</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>oceanchu</作者>
<标题>【余温之恋】：你没有必要担心我</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-05 22:22:01</时间>
<影评>

还记得在上一集【皇家赌场】剧组敲定继任邦德后不久，曾有大批影迷建立起一个名为 " Daniel Craig Is NOT Bond " 的网站，旨在诋毁新任的演员 Daniel Carig，虽说在这之后又有一个 " D.C IS Bond " 的网站出现并与之抗衡，但相信那时候大部分影迷对于新邦德的不信任还是存在的。不过，就在这一片骂声的最后，Daniel 却不负众望，不仅延续了 007 不死的传奇，同时还带来了一个真正有血有肉的 James Bond，可谓博得了所有影迷的认可。他的突破，在我看来不是成功的的效仿了 Pierce，而是打破了此前由他所建立的风格和印象，使观众能开始近距离体验 Bond 内心世界的变化，而不是他玩弄女人伎俩的提升，因此，新登场的【皇家赌场】便回到了最初开始说起，而 Daniel 饰演的第六代 James Bond，则以一个刚刚获得 Double O 资格，却又缺乏经验、易于动情的特工问世。
以下是剧情分析：

还记得在【皇家赌场】中，当邦德知道 Vesper 就是背叛他的人时，脸上流露出的不仅是仇恨，同时还有着些许伤感 (或许 Vesper 死后邦德坐在一旁的那一段就是最好的证明)，那是因为邦德的确爱上了她，而且甘愿为她辞去工作，付出一切。然而，Vesper 最后畏罪自杀，所有与幕后有关的线索也因此全部断了线。就在希望即将破灭时，邦德却在 Vesper 的手机上找到了她留给邦德的信息，对于他而言，这是唯一查明真凶的线索，与此同时这也告诉邦德，Vesper 实际上还是对他存有爱的 (即便这爱来的并不现实)，她很想去救回自己的男友，但又无力去面对邦德，矛盾的心里使她最终选择以这种方式去帮助邦德，希望能以此换回原谅，挽回一切。正是靠着这条线索，James Bond 找到了Mr.White，并把他抓了起来，而这 007 系列的第 22 部【余温之恋】，也正式从邦德带他去见 M 的路上开始...

由于邦德成功抓到了 Mr.White，惊动了幕后真凶，于是在刚一上路便遭到了其手下的疯狂追杀 (要知道，【余温之恋】的故事就是接着上一集结束后几分钟开始讲的)，或许是上一集【皇家赌场】里的DBS还没尽兴就连续空翻7周成了废铁，因而这回的导演Marc Forster把不可或缺的汽车广告放在了开头上演，短短四分钟的追逐戏虽然不及【碟影重重】系列中的那么令人血脉膨胀，但靠着那辆四百万元跑车的架势以及影院震耳欲聋的声效，不得不说这场开头大战地的确使观众很好的热了身，从而重新拾起了其应有的感觉。

接下来，镜头随即来到了一个镇上古老的锡耶纳田野广场里，一场声势浩大的赛马活动正吸引着上万名平民聚集在一起观看，而在场地不远处的一间小古堡里，邦德与 M 正审问着 White。由于 Dominic Greene (即此片的反派) 的势力无处不在，因而连 M 一个最为信任的手下也难逃诱惑，他在 White 开口的同时扣动扳机，打伤了 White 并匆忙逃走，还好我们的邦德身手不凡、穷追不舍，最终一枪干掉了他。这一节的打斗主要是在房顶上进行，而预告片中两人同时从屋顶摔落的那个镜头也正是在这里上演的，此前曾闻说剧组这一次还会继续加入“跑酷”元素，在我看来，其效果根本不如【皇家赌场】里的精彩，与此同时它还兼有效仿【碟影重重3】中丹吉尔那场高潮戏的嫌疑，不过，这是否就是败笔，我们稍后再谈。

随着层层线索的递进，邦德来到了南美的海地，并邂逅了这一集里的重要人物 Camille，也就是邦女郎一号，她算作是整个影片当中一个较为独立的角色，但随后又与邦德的内心世界交织在了一起，并最终影响了邦德。Camille 的背景我想有必要在这说的详细一点：在她很小的时候，父亲就被 Medrano 将军杀害了，母亲和姐姐的下场则更是惨不人睹；Medrano 不但杀掉了她所有的亲人，还一把火烧了 Camille 的房子，使得 Camille 不但家破人亡，同时产生了严重的心理阴影，因而，这恐惧背后便深深埋下了强烈的复仇欲望。由于 Medrano 将军与 Dominic Greene 存在着利益关系，所以 Camille 便一直想借助 Greene 来达到其复仇的目的，不过事情往往出人意料，就在 Camille拔枪的一刻 (预告片中的水上大战即在这一部分发生)，邦德突然插手使她未能杀掉 Medrano，正因如此，我们的邦德才与 Camille 走在了一起，直到最后影片的结束。

故事的大概就是如此，不过我想即便说了这么多，我们心中还是会产生一个疑问 ── 邦德的内心到底是被复仇驱使，还是被责任? 对于这个问题，我认为答案还是算比较明显的，邦德由于此前被 Vesper 狠狠的刺了一下，因而他很想设法找到幕后的真凶以及 Vesper 曾经的男友，但在这个过程当中，邦德显然变得有些重蹈覆辙了，连续杀人的同时又导致了女二号的惨死，这正是邦德被复仇欲望所逐渐吞噬的结果，而在我看来，他的这种复仇心理并没有延续到最后，而是随着 M 的教导既及 Camille 的影响产生了转变 (即片中他被 M 手下押入电梯前后的举动，想必这一幕应该算作是和上一集结尾那句 “ The names Bond，James Bond ” 相媲美的出场了)。

至于最后，邦德的内心世界显然是和 Camille 的内心世界产生了互换，邦德最终明白了自己的使命，他不应该带有私情，而是应该像 Camille 所说的那样 “ But your prison is in there ”，不折不扣的去完成任务；而 Camille 则除掉了心中过多的仇恨，把杀掉 Medrano 当成了一种使命，这两者不同之处在于，前者纯粹是私欲，而后者则是带有正义的，因而，我认为两人相互给予的帮助以及最后的那一吻恰恰正是片名 “ Quantum of Solace ” 所要表达的含意，而这当中其实并无爱情可言，所以，邦德最后也或多或少改变了 Camille，使她可以全神贯注的去完成任务，并且能敢于面对之后的生活。至于 Vesper 的那位 “ 男友 ”，影片最终也有了交代，果不其然，他是属于恐怖分子一派，靠骗取各国机构女职员手中的情报来获利，包括 Vesper (这也使邦德和她之间的爱情有了价值)。在告诉了 Bond 真相后，他被抓了起来，而邦德则扔掉了那条项链，这证明，邦德已经从真正意义上抛去了杂念，告别了过去，告别了 Vesper，果真如此的话，在第23集的电影里，我们或许可以看到一个更为强悍的 James。



PS : 关于【余温之恋】不如以前的评论的看法

其实我在一开始便想说，虽然 Daniel 和 Martin 等人成功地使 Bond 过渡到了第六代，但和 Pierce Brosnan 的那四部作品相比，还是会有一部分人坚定的认为，【皇家赌场】和【余温之恋】感觉上是逊色了许多，其实我也承认，【余温之恋】从娱乐的角度上讲的确今非昔比，和【碟影重重3】相比就更不用说了，但它附有了内涵，这也是应当肯定的，众所周知，上世纪 90 年代正是电脑技术最具革命性的阶段，单从这点来讲就足以使导演和幕后人员们想方设法用画面来吸引观众，因而，Brosnan 就正好赶上了那个时代，并成为人们心中挥之不去的经典形象，而如今，绚丽的画面已成了家常便饭，几百万元的电脑特效早已经变得微不足道，当然，我们的 James 也就不能再风格依旧地炒冷饭了。 

所以对于大多数人来说，最经典的 James Bond 始终只能是 Sean Connery，始终只能是他只身一人从屏幕旁走出后再开枪的那个经典噱头，那是最忠于原著的，也是后人无法替代的。而至于【皇家赌场】和【余温之恋】，我想我们不应该把它看作是两部电影，而应看作是一本经典地不能再经典的小说的头两章去欣赏，这样比喻，不知大家是否会接受? 

最后，想说的是无论今天的 007 电影怎样变化，我还是会翘首期待下一部的横空出世，因为，想必我们都是同属于这个时代 Double O Seven 的忠实影迷! 



</影评>
<有用数>235</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿脚趾</作者>
<标题>7爷的“傻瓜回忆录”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-02 16:27:56</时间>
<影评>
        《Quantum of Solace》的中文译名还真是雷————“量子危机”，怎么会叫这么个名儿呢？邪恶势力争夺的可是水源啊，叫“纯净水危机”都应该比这个更贴切些。况且，无论是直译还是意译，“量子危机”都是不合适的。单词“Quantum”的含义有三层：第一层是一定的量；第二层是这个“一定的量”微乎其微；第三层是这个“一定的微量”暗藏着“属于自己应得的那一份儿”之意。联系到007上一部《Casino Royale》里的情节，你就会发现，《Quantum of Solace》其实是在讲述007在完全沦为间谍机器之前，试图寻找最后一点温情慰藉的挣扎。


《Casino Royale》中，“M夫人”曾经告诉过刚刚荣升为“00级铁工”的邦德：“我不知道你是否能做到不动感情，虽然从你的外表上看似乎没问题。”

邦德犹豫了片刻之后回答她：“是的，我能。”但这句话明显底气不足。


“M夫人”的担心确实不是多余的，数日之后，这位看上去冷酷强悍的邦德就无法自制地迷上了美丽聪慧的财政部女探员韦斯帕·琳德，甚至还许诺愿意为其放弃特工身份。但是这个美丽的许诺最终没能实现，因为007的故事显然还得继续下去。韦斯帕·琳德的心中早已另有所属，并且在影片的结尾为了自己的情郎背叛了007，就如同所有那些背叛过007的邦女郎，她最终也逃脱不了因自己的罪行而惨死的命运。但不可否认，第一位邦女郎的死带给007的感触无疑比以后所有邦女郎的总和还要大，因为从此以后，就再也没有女人能够让007动过真情：性感非凡的乌苏拉•安德丝不行，美艳动人的苏菲·玛索也办不到。


但冷血007的诞生并不是一瞬间的事儿，即使在韦斯帕·琳德以一个美好的姿势死在怀中之后，007也没有完全沦为一个间谍机器，虽然他心中绝大部分情感已经被冻结了，但尚有一丝对往日温情的留恋残存在内心深处————他总是将韦斯帕·琳德的项链带在身边就是一个不容忽视的证明。


正因为如此，《Casino Royale》之后才有了《Quantum of Solace》，一个007和最后一丝温情告别的仪式。


007在这个仪式中背负了前所未有的信任危机，同新任邦女郎卡米拉一道与以Greene为首的邪恶势力从天空战斗到了地下，从海洋战斗到了沙漠，最终胜利完成了保卫世界和平的艰巨任务。在“总结大会”上，007出人意料地喊了一句耐人寻味的口号：


Greene 的大坝倒下了，人民的大坝将会建立起来！


在这句充满中国特色的口号之后（很多人都因为这一句怀疑邦德是GCD派出的卧底），一向为人民刬恶锄奸的邦德开始动身去为自己做最后一件事情：那就是找到韦斯帕·琳德为之背叛自己的男友。


007看到了他早已想到但不愿见到的事实：面前的家伙根本不是一个省油的灯，他在韦斯帕·琳德死后不久就勾搭上了另一位颇有姿色的女特工，并且那女孩的脖子上竟然还挂着和韦斯帕·琳德一模一样的铂金项链。007的心中淌着血，眼中充满怒火，但他却没有赐予这男人所恳求的死亡，就像“M夫人”说的一样：这太不像007的风格了。


但007就是007，他已经用自己的方式做出了宣判，不单是对那位心术不正的负心郎，还是对了无遗憾的自己。从此以后邦德尽可以无牵挂地同天下女人享尽鱼水之欢，甚至可以在必要时不动声色地索取她们的生命，却全然不必付出半点真心。


于是007丢弃了那个已经陪伴了他不知多少不眠之夜的铂金项链，风卷着尘土掩盖了它，那最后一丝辉光将永远沉寂在时间的荒漠中······


《Quantum of Solace》的蕴意原本可以如此丰厚而美妙，可惜牵强的译名和粗糙的配音毁坏了它的品质，令其只能沦为三流商业片。但不论如何，作为007的拥趸，它还是值得一看的，哪怕只是为了瞧瞧一身肌肉的丹尼尔·克雷格那无比挺翘的屁股以及异常厚实的胸部。


但不得不说：这位酷似普京的新晋007前景堪忧，他的外形和演技在各任007扮演者中并不算突出，而且最近好像也正在走下坡路。尤其是在《Quantum of Solace》中，他的表情比《Casino Royale》中更加稀少，装酷装的都已经有点令人腻烦了，他如果还是继续吃那性感身材的老本，估计被好莱坞帅哥们顶掉是指日可待了。


不过，历史上的007扮演者好像都有个逃不出的怪圈：自己获选扮演007之前基本上还算是个二线演员，可是一旦停演该角色就立即论落成了三流演员，甚至只能靠接广告和肥皂剧过活。比如乔治．拉赞贝、罗杰．摩尔、提摩西．达顿甚至大名鼎鼎的皮尔斯．布鲁斯南，他们在卸任之后混的都不怎么样，当然，第一任007扮演者肖恩·康纳利是个例外。


所以当我看完江湖义气的丹尼尔·克雷格自掏腰包当制片人，砸钱帮哥们过导演瘾的《Flashbacks of a Fool》（《傻瓜回忆录》）之后，我就不免有些担心，这位007可能会在未来遭遇到同片中主人公一样的命运，一个衣冠楚楚精明冷漠的经纪人指着他说：


瞧，你是烂演员，你完了！


不过好在这种事情暂时还只是我的臆想，他仍然还是生龙活虎的现任邦德。希望他不要在这段短暂的辉煌期里留下什么遗憾，或者，就算有什么遗憾也要坚决不承认，就如同“M夫人”在《Quantum of Solace》的结局中所说的：


我没有遗憾，当然没有，因为那样就不专业了。



——————

对，专业特工就得像这样子！




</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>红狼</作者>
<标题>懂男人才能懂新007</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-05 02:33:43</时间>
<影评>
        我的第一套007连环画似乎是4岁还是5岁生日的礼物之一。

我认为这些宝贝儿至今仍藏在什么地方，如果我爹没扔掉它们或者被我爷爷当作援建山区小学图书馆资源给捐出去的话……


我比较喜欢康纳利的形象，虽然他脑子不灵光。

布鲁斯南，很帅，可我不羡慕他，因为那个时代的邦女郎除了苏菲.玛索以外没一个有感觉——我是说真正的女人味。

纵然历代邦女郎都犹如雕塑般面容精致身材标准无可挑剔，然则，我感觉到她们只是一具又一具壳，简单的说，没有女人味，一定要比喻的话，仿佛充气娃娃。


坦率的说，即便在幼年时，我也不喜欢Daniel Craig之前任何一个银幕邦德，他们都不对味。

当然，偶看得最多的只是布鲁斯南版本的偶像剧邦德先生，这老男人，太优雅太精致太沉着太好运太有安全感太幼稚太没血性太不MAN，如同那些塑料邦女郎一般不真实。

或许吸引90年代家庭主妇足矣，但对于21世纪被美剧熏陶的越来越考究挑剔的新观众，不够班呀不够班，何况演技派在回归。


痛苦使我们智慧，失去令我们成熟，而死亡则丰满我们的灵魂。

——R.W

(臭屁...)


Daniel Craig

会杀人，会痛苦，会愚蠢，会犯错，会受伤。

噢，还会跳墙，会跑步，会遍体鳞伤，会出丑，会后悔。

超级英雄不是跳跳舞喝喝茶睡睡充气娃娃拯救世界——我10岁就抗议连环画不真实……

Daniel Craig终于补完了我从小心目中真正邦德的形象。

孔武有力，血性残暴，不拘小节。

一个杀人者，根本无所谓浪漫主义无趣虚伪的绅士风度。

一个痛苦的人，一个不令人羡慕的人，一个令人可怜的人。

一个被夺去的人，一个不得不选择的人。

嗨，我觉得这才是MAN，这才是我小时候崇拜的英雄。


好了，说说女人。

噢，黑发、可爱的翘翘的胸部、长腿、只适合用来亲吻的嘴唇、聪明又傻、执着...

我爱的女人特质她都有。

你敢相信么，邦德居然没睡她，我真为他遗憾...


皇家赌场、量子危机，这两位女主角都不是绝世美女，都不是完美俏佳人，可是第一眼我就喜欢她们，有一种“这才是女人”的感觉。

——这才是真的男人想睡的女人type~

她们都有缺点，都不精致，可是她们的眼睛都会说话，你知道的，你一眼就知道，那不是花瓶不是充气娃娃。

事实上我也喜欢这两部剧仅仅是龙套的女配角，即便根本不漂亮，可是很可爱——我的意思是，你能发现她们的好，纵然是平凡的，纵然是龙套，纵然都死了。

So,无论如何，我赞同马克·福斯特选女人的标准，我们爱好相同^_^

所以，我正式宣布成为fans，更多因为对邦女郎的品味一致。

——我期待第三个Daniel女郎。


虽然今年有传世经典暗夜骑士无可匹敌，007终归只是娱乐片，但这不妨碍截至圣诞档期前偶赋予它仅次于暗夜骑士的评价。（仅针对公映商业大片而言）

它值得我孤身一人看午夜场首映——你知道我身边都是一对又一对热恋中图谋不轨的情侣，阿拉真难堪@_@

它也值得偶从冰箱打开一瓶哈尔滨啤酒暂时抛弃生物钟写完日记。


严格来说，Daniel的邦德剧算邦德前传，诠释那个深入人心的邦德成熟之前的故事。

青出于蓝，任何一个真正懂女人懂男人懂故事的观众都会逐渐忘记旧的邦德——假设继续拍下去的话^_^


要多情，先绝情。

——R.W
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>ifrit！L~~</作者>
<标题>草菅人命，同样是需要想象力的。</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-12-26 12:51:57</时间>
<影评>
        《007大破量子危机 Quantum of Solace》的影评，我是写了又删，删了又写，充分体现出一个真理，给好片子写影评是痛苦的事情，因为你能想到的好点子，电影里都有了，而且表达的更加完备，经常会给你一种“理屈词穷”的绝望感。而给烂片写影评，是件更痛苦的事情！因为你必须一直在内心中“天人交战”，到底我是个SB，还是导演（或者编剧，我更倾向咒骂后者）是个SB？如果你是个本性善良的人，不愿意用恶毒的字眼咒骂剧组工作人员，那就必须承担对自己智商的鄙视——我TMD为什么要看这么个片子？！

平心而论，007不算我最近看得最烂的片子，毕竟我在盗版碟店里已经过滤了不少。但是，看完以后，绝对有必要想想，编剧是不是一嚼LSD，一遍写剧本的！007大马金刀地坐在船坞对面，监视着叛军首领和黑金商人谈判，愣没人发现，007抢船追踪，直到和人连环相撞了，才有人醒悟过来：我操，原来有间谍啊！007是怎么瞬间移动到欧洲腹地的？（也许是我看得版本问题，这段被剪了。）你要表现特工的本事没问题，但总要有理有据有节吧，反正我当时脑子里就闪过三个大字——钢铁侠。那个爱玩漂的CEO为什么非要找剧场里谈判，显示自己入耳式扩音器的效果一流么？我要是邦德，直接把它接到大喇叭上！我让你显摆。而且此CEO要控制一个国家的方法，是在地下筑坝拦水，河狸精啊，长得也像。没听说过一句话：“兔子逼急了要咬人”，你断了人家活路，非要搞得第三世界国家都打起共产主义的旗帜，还以此和资本主义列强叫板，找抽啊。和气生财知道不？

最让我不可理解的是，为什么在沙漠中建一宾馆，却还要每层都埋上炸药？但凡一个火星，准能引起一场大爆炸，这房子是全国戒烟办赞助的么？楼下还帖着消防局的整改通知吧。我以前总觉得，这世界上最不靠谱的建筑师，是《魔戒》里的萨鲁曼，老小子在上游弄一个拦水坝，然后把自己的房子建在干枯的河道上，无语了。我要是树人，都不好意思不拆你的坝，它的位置实在太帅了，实在忍不住了。如今，萨鲁曼有了强有力的竞争者，两人比着怎么能让灾难的影响最大化。同样的人和事，也出现在克拉玛依大火，或者512地震中。

这就是一部007的续作，看着很花哨，有时候多少也有点爽快感。在我被导演细碎的镜头揉晕了，就要唱起lucy in the sky with diamonds之前，给它两星。其中一颗是给主演的，他基本是我喜欢的长相。另外一颗，给的是沙漠宾馆的设计者，他告诉我们，如何草菅人命，是需要想象力的。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>大破量子危机</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-02-27 15:59:27</时间>
<影评>
        对于好莱坞来说，系列电影的最大好处就是可以延续前作的号召力，吸引观众继续关注主角的新冒险。但冷战结束后，在新的世界形式下，007已经失去了他传统的号召力，因为两大对立阵营的对抗不复存在，007这个马前卒就失去了他存在的最大意义。所以007虽然一直在努力适应新的形式，但他的传统魅力无疑已经大打折扣。在《皇家赌场》之前，007就已经开始被迫和恐怖份子作战，但毫无疑问这种动作背景要和以往的东西方对抗烈度低了很多。到了新任007上任后，原创故事的匮乏已经开始迫使编剧回顾007诞生之初的前传，但故事如果继续发展下去，这位肌肉猛男型的007又该如何变化呢？007系列电影至今已经整整的过了46年，我小时候看到的007里永远有风流倜傥气度迷人的詹姆斯，香艳的床戏，各种眼镜手表钢笔等有趣的小玩意以及跑车游艇，肖恩康纳利成为了某种标准，所以在他之后只有和他气场类似的皮尔斯布鲁斯南取得了应有的成功，提摩西道尔顿永远看上去都像是冷淡的大清侍卫，罗杰摩尔非常英国非常潇洒可是长的又太像摔跤队员，更别提只演了一集《勇破雪山堡》就让肖恩康纳利再度复出以平民愤的拉辛比。所以在Daniel Carig被宣布成为新一任的007时，受到的争议与诋毁简直是难得一见的。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>无涯</作者>
<标题>你不必懂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-23 11:04:18</时间>
<影评>
            Dan的第二部007。最初充满期待，但开演后国内同胞恶评如潮；加上年底忙，几乎已经做好看碟的准备。美国上映比国内晚一周；待这边开演快一个月后，才发现其票房还在前列。Check rotten tomatoes居然是给出高于50%的评价，远高于当时刚上映的Australia。还有什么犹豫！


     太酷了！感觉导演和编剧野心勃勃，从上集开始，就谋划要搞一个系列。007的故事大都没什么嚼头，无非先睡邦女郎二号，再睡一号，在其间杀人。而这个新系列，脱胎于老情节，让一个有血有肉的Bond横空出世。而Dan的表现，那是从来没见过玩酷玩得这么恰如其分的。


      没看明白上集感情戏的，很难体会这一部。有必要回顾，上集风流倜傥的Bond邂逅邦女郎一号Vesper。飞机上，Vesper的聪明机智让Bond赏心悦目；两个人相似的成长经历更是让Bond产生难得的共鸣。而后一番甘苦与共，生死患难，Bond发现这个皮肤姣好的女人，流动的却是和自己一样血。按我一个婚姻幸福的哥们所欣赏的话 Love is the recognition of oneness in the world of duality。于是不羁的Bond完成任务后就想和Vesper构建二人世界。不料峰回路转，Vesper是间谍！Bond感觉被欺骗；而Vesper最后选择了结束自己的生命。Bond在突然的变故下失控。偶尔M提起Vesper，Bond也是故作坚强的说“the bitch is dead”。


     可是Bond是深爱Vesper的；没有人可以平复他那道伤痕。于是第二部，Bond疯狂的要把一切牵连与操作Vesper的人搞定。


     最初，Bond这个选手，已经没有心思考，他做的就是出拳，出拳，把对手打到，打得站不起来为止。而本集最大的转折点，是Bond本部人员要捉拿他，领队的是M。M当然是想母鸡护小鸡，可她也没办法，还得公事公办；在她觉得Bond无路可走时，一点招都没有。Bond当然是凌波微步地金蝉脱壳；可是就在同时，Bond意识到了，这个世界，什么个人力量都敌不过“无奈”。人在江湖，身不由己！M想帮他，可是没有办法还得抓他；Vesper想爱他，可是没有办法不伤害他！更重要的是，后来他明白了，如何面对自己的无奈。有一幕Bond的朋友被枪击，Bond紧抱弥留的战友，这个硬汉居然是一脸的悲伤。朋友还是去了，Bond瞬时又变回铁人。他把他的尸体安放到垃圾车，拽出尸体身上的钱夹，抽出cash，然后一把将钱夹扔得远远的。看到这里，我想，一个响当当的男人，一个敢于直面惨淡人生，正视淋漓的鲜血的男人诞生了。而就在这时本部邦女郎一号Camille一脸惊诧”this is how you treat your friend?” Bond没看她，”He wouldn’t mind.” 是呀，Camille还是不如Vesper了解他，虽然她最终让Bond明白他自己的问题，可是她毕竟不是他的爱。接下来，就没什么大突兀了，Bond终于融从容冷静与凶狠冷酷与一体，收放自如的完成命运赋予他的任务。


    最后一幕，鹅毛般的大雪落在铁桶般黑压压的Russia，M一脸月光般的慈祥，恳求Bond能继续为机构效命； Bond穿着挺括的黑呢大衣，转过头，越过宽厚的肩，他沉沉地丢下一句”I’ve never left”。再没有多余的镜头……虽然Bond她是Keep住了，M估计一脸迷惑。呵呵，你不必懂，这个男人为什么这么酷。


     期待下一集。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>会吾中</作者>
<标题>翻译啊</标题><作者评分 />
<时间>2008-11-10 12:38:39</时间>
<影评>
        国内为了哗众取宠，硬是把《余温之恋》翻译成《量子危机》，我看完整部影片都不明白量子危机是什么。god damn。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小北</作者>
<标题>007的创新危机</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-06 17:22:31</时间>
<影评>
        《007之大破量子危机》已经在国内公映，目前看来口碑一般。对于一个产生于冷战背景下的动作英雄，如何在新时代继续自己的动作英雄传奇，从《量子危机》来看，已经是007的迫切危机。


这位酷似俄罗斯前总统普京的新任007，在《皇家赌场》和《量子危机》里只干了一件事，就是象个施虐狂一样地不停杀人，花样百出而且面带厌倦。传统的007叙事套路在新的007电影里已经被稀释到了最低限度，虽然因为这两部007电影是前传，很多007之前的习惯还没来得及形成传统，但米高梅的变革之心已经非常明显。只是对于这位诞生于冷战时期的动作英雄来说，变革的方向还没有明确，就早早扔掉了传统，现在只能用暴力和杀戮来继续维系自己的传奇了。


按照笑话里说的，007电影是不怕剧透的，因为人人都知道，007一向是在电影开头干一个女人，在电影结尾再干一个女人，在电影中间干很多的男人。不过在《皇家赌场》和《量子危机》里，007这个老恶棍摇身一变化身为青涩毛头小伙儿，虽然他仍然干了很多的男人，但对于女人却已经不能再用干来形容了。《量子危机》里007差不多每20分钟就要掏出《皇家赌场》女主角的照片缅怀一番，让人不得不开始担心丹尼尔·克雷格的前程——上一次对女人这么上心的007还是《女王任务》，他在那集结了婚。当然，那一任007也只干了一集就被赶走了。


对于一个一直喝烈酒抽雪茄的老花花公子来说，这样的前传虽然情理上可以接受，但它还是不是007就不好说了。从动作场面来看，现在的007很有点向《谍影重重》（《波恩的身份》）靠拢的趋势，帕金森式的动作场面摄影，简单直白的动作桥段，粗暴干脆的近身格斗，毫不留情的干掉每一个挡路的小喽罗，都不能不让人想起另一个冷战背景下诞生的动作英雄——《谍影重重》系列里的失忆特工杰森·波恩。不过对于杰森·波恩来说，因为他没有过去的历史负担，所以从小说到电影的改编大刀阔斧，没有一点羁绊。但对于已经有30多年历史的007来说，想改变就要谨慎——改变太多会失去007的魅力，而改变太少又难以维系007的魅力。


对于好莱坞来说，系列电影的最大好处就是可以延续前作的号召力，吸引观众继续关注主角的新冒险。但冷战结束后，在新的世界形式下，007已经失去了他传统的号召力，因为两大对立阵营的对抗不复存在，007这个马前卒就失去了他存在的最大意义。所以007虽然一直在努力适应新的形式，但他的传统魅力无疑已经大打折扣。在《皇家赌场》之前，007就已经开始被迫和恐怖份子作战，但毫无疑问这种动作背景要和以往的东西方对抗烈度低了很多。到了新任007上任后，原创故事的匮乏已经开始迫使编剧回顾007诞生之初的前传，但故事如果继续发展下去，这位肌肉猛男型的007又该如何变化呢？


当年的邪恶帝国已经不复存在，继续东西方对抗的模式明显不再能够讨好观众。而在世界各地征战，继续讨伐异教徒的恐怖份子又明显不符合当下的世界潮流，007这位英国特工如果不能赶快给自己找到新的职业方向，喜新厌旧的观众很快就会将注意力转向其他的银幕动作英雄——没有Q博士，没有那些希奇古怪的装备，不抽烟，刚学会喝马蒂尼，没有来自敌方的蛇蝎美女，更要命的是，M更象他妈妈而不是上司，观众会问，这样的一个家伙，还是007吗？


</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>