<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>没有航标的河流</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2726411718.jpg</封面>
<导演>吴天明</导演>
<演员>李纬 / 胡荣华 / 唐清明 / 陶玉玲 / 宋宝森</演员>
<简介>盘老五、石牯和赵良是三个普通的放排人。在十年动乱中，他们带着浩劫创伤，漂流在萧水上。烦恼、苦闷与不平缠绕着他们，无法解脱，只好无聊地吵嘴，发泄地殴斗，苦闷地酗酒。夜晚，木排停靠在荒野，石牯上岸去找他那被区革委会主任李家栋逼迫出嫁的未婚妻改秀，遇到了被监督劳动、已经奄奄一息的老区长陈鸣鹤，赶来寻找石牯的盘老五毅然决定，把老区长转移到一个安全的地方。改秀虽然被迫出嫁，但一直是抗婚不从。她闻讯逃出，在河边等到木排，与石牯团聚。改秀上木排后，胆小怕事的赵良担心李家栋追查，盘老五又见义勇为，同意承担起一切后果，这样，才把改秀留到了木排上，跟他们一起漂流。石牯和改秀这对年轻人的遭遇，不禁勾起了盘老五对自己年轻时爱情悲剧的回忆：三十多年前，他与纯真的少女吴爱花有着一段甜美的爱情。但是，他因为散了排而背上了磨盘债，他不忍让吴爱花跟着自己受苦，就主动离散了。他与吴爱花的爱情，成为一段幸福而痛苦的记忆，永远铭刻在盘老五的心中。木排漂流到双河街，盘老五为了急救生命垂危的徐区长，要去买人参，但偏偏钱又不够。平时非常小气的赵良，竟然慷慨解囊，把给女儿办嫁妆的钱掏了出来。在面铺，盘老五突然遇到了吴爱花，谁能想到，这时的吴爱花已经沦为一个讨饭婆子！30年的沧桑变迁，在两个人中间隔起了一道无形的屏障，使他们变得生疏了、冷漠了。可是，旧时有爱情，今天的苦难，却又象一根无形的链条把他们的心紧紧连在一起。吴爱花述说了自己的不幸身世，盘老五向她解释了当年离去的原因，他用诚挚的热情和力量，唤起了爱花生活的信念。吴爱花接受了盘老五给徐区长送人参的委托，可人参又被李家栋一伙劫去。盘老五冒着生命危险夺回人参。大雨如注，山洪暴发，木排在洪流中狂奔。盘老五发现洪水中的浮木，他把伙伴们推下木排逃生，自己驾排向前冲去。清晨，石牯、改秀、赵良在河滩上寻找着，呼喊着盘老五。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>西北风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-16 06:22:12</时间>
<影评>
        电影是在我们的家乡（码市镇，水口镇旁边的那条河）拍摄的，小说作者当时知青下乡，住在我们村里，听长者说：长者请作者去他家吃饭，做了两个菜，一个鸡蛋炒黄豆，另一个豆腐煮酸辣椒。作者说：这个酸辣椒煮豆腐有酸，还有点甜，但是甜味不够，这盘鸡炒黄豆可以，很好吃........


从小听着爷爷说他们的各种事情长大，电影里刻画的原型人物盘老五，在爷爷嘴里的盘老五：油嘴滑舌，在我们那一带，是非常有名气的一个排工，关于排王，必他所属，他的胆子特别大（从山里到长沙，就没有他过不去的滩，没有他放不了的排），电影里说的，基本都有听爷爷说过，只是没电影画面那么深刻和细，只是断断续续地听爷爷说起，当然电影里关于盘老五，徐鸣鹤他们没有描述到的，也有听爷爷说过。。。。


记得第一次听说小说已经拍成电影的时候，当时就把它下载到电脑里，下载下来的第二天就从深圳回家乡，特意拷回家给爷爷看，只是那时爷爷已经很老很老了，给爷爷放这部电影的时候，他已经看不懂这部电影了，问他电影里的几个人物（王桂芝，徐鸣鹤，盘老五）是否还认识，还有印象？他说，不知道，一个都记不住了（电影里的人物有他的同事，其中盘老五，爷爷还找他帮过忙）。给爷爷放过两次这部电影，最近的一次放，是在爷爷走的前一年，第二年，他就走了，永远离我们而去。


前几天，跟长者聊天，聊到村子里准备建一个叶惠林纪念广场，聊到叶惠林笔下的风趣伯伯，听长者口述，那会广播写伯伯的那篇文章时，他们还问：那个XXX嫁到哪里？（因为伯伯的名字比较女性化）。作者说：那个XXX是XXx村的，是男的。........然后聊到这部电影，听长者说：叶惠林给他写了两封信，后来离开我们村，调去了长沙，当时作者给长者写信，信中叫他一定要找时间去长沙找他，他一定会是最好的招待，说如果他个人有什么事，一定要联系他，村子里有什么事需要他的，一定一定要找他。然后再后来听说作者又调去了海南工作，在海南他也给长者写了一封信。我问长者：那信，现在还能找到吗？长者说：那年家里那次火灾，就是你知道的那次，全被烧了.....


这两天，又看了好几遍这次电影，于是翻出一些老照片看，照片里有爷爷，有爷爷跟电影里的原型人物合影的照片。每每看这电影时，心里都是满满的回忆，敬重盘老五的顶天立地，敬爷爷嘴里的徐鸣鹤，敬作者笔下的用心刻画，不然我就看不到这部电影了。想爷爷，想爷爷跟我说的他经历的那些异常艰险的故事，爷爷与盘老五的事儿，爷爷与徐鸣鹤的事儿，爷爷带着人马与隔壁省人打架抢山头的事儿，爷爷被污做牢的事儿，八爷的事儿，爷爷的恩人东北大汉帮爷爷打架的事儿，等等。没有航标的河流，每每回看，我总控制不住的湿眼......


原爷爷在天堂安好！原徐书记在天堂安好！愿盘老五在天堂安好！愿作者在天堂安好！.......祝福他们一切安好。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dami</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-16 18:00:07</时间>
<影评>
        水上劳工命运的悲与欢

——看《没有航标的河流》


[纪念电影百年·怀念老电影·追思李纬老师]


范达明


根据叶蔚林获奖小说改编摄制的《没有航标的河流》，是一部有特色、值得一看的影片。虽然它写的是十年浩劫中放排船工们的惨痛故事，在今天已一去不返了，但是影片展现的以盘老五为代表的潇水水上放排人那种与大自然山山水水融为一体的自由豪放的气概，他们的爱憎分明的原则立场与阶级感情，他们的忧患与希冀，他们的人伦常情的喜怒哀乐，却使影片观众的心与剧中人的命运连接在一起，它显示了影片所具有的质朴无华、亲切近人的生活情致与动人心怀的艺术魅力。


感谢老演员李纬同志的成功创造——你看，他演的主人公盘老五：乐的时候，与小孩子一起脱得光光的在河水中嬉戏畅游；苦闷时，又可以一口气喝下一整瓶烈性烧酒。他对吴爱花的真挚爱情，使他在自己遭灾时为不使对方受连累而忍痛割爱地避开了她；而一旦见到爱花落难，尽管此时双双已进入暮年，他仍深情地向她伸出友谊与援助的手。他对挂着共产党领导招牌、贪污公款、倒卖国家木材、随“四人帮”整人起家的区革委会主任李家栋恨不能用刀杀了他；而对被戴上“走资派”帽子、被整得奄奄一息的真正共产党人老徐区长，却甘愿掏出自己全部腰包为他买人参治病，甚至不惜冒生命危险去把被夺去的人参抢回来，又把徐区长转移到安全的地方。至于对石牯与改秀这一对在多灾多难中相爱的阶级弟妹，他又是何等无私无畏、充满深厚的情意，以前辈慈父的爱成全他们，保护他们，甚至为之牺牲了自己的生命……正如影片旁白为盘老五这位可敬可爱的水上劳工传达的他的心声那样：“我们山里人，知暖知寒，知恩必报，谁给过我们一口水，我们就还他一口井……”影片就是这样把盘老五的形象在观众心目中树立了起来，以至于影片最终当盘老五在风浪中排散人亡，连编导也不愿意让他与我们这个世界别离。影片向观众直言道：“不，盘老五大半生闯荡风浪，多少次死里逃生。人是自尊的，人在各种各样的斗争中，从来是不会轻易服输的。说不定盘老五就在前面。来，我们再喊喊他，再喊……”


影片《没有航标的河流》是一曲世世代代默默无闻地在连航标都没有的河流上同样为人世建树着自己一份可贵劳绩的普通水上劳工的悲怆的赞歌。当我们的银幕多少被一些所谓“现代思潮”所污染而变得花花绿绿、肤浅庸俗的时候，当社会上一部分人追名逐利，似乎永远也满足不了其物质欲望的风气甚嚣的时候，这部影片的编导引导我们把眼光注意于像盘老五那样的普通劳动人民命运的悲欢与美德上面，就尤其难能可贵了。



1983年11月11日写于Y.C.

原载《宜昌市报》1983年11月15日（有删改）

2005年9月4日原稿全文录入电脑于杭州梅苑阁


影片信息：

西安电影制片厂出品彩色故事片（9本，1983年）

编剧：叶蔚林   

导演：吴天明    

摄影：刘昌煦、朱孔阳

主演：李纬（盘老五）、宋宝森（青年盘老五）、陶玉玲（吴爱花）、陈惠芬（青年吴爱花）、

胡荣华（石牯）、唐清明（赵良）、黎舒兰（改秀）
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>幕味</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-28 13:54:15</时间>
<影评>

“宁失之于拙，勿失之于华”是吴天明在接受采访时对《没有航标的河流》影片的价值阐述，这是继《亲缘》之后他在电影中对于真实探索的第一步。
与《亲缘》不同，这部影片从人、自然、社会出发天然反映湖南地区的放排人的生活。这是吴天明的影片从虚无到写实的重大转变，也是他在真实上探索成功的第一步，也得到了当时很多观众的认可。在吴天明自己看来，人物性格的成功塑造与镜头和演员妆容密不可分。
唯美农村风景

首先，不用变焦距镜头、主观镜头，而是尽量采用平常人的视线来拍摄。这种镜头的处理方法使得电影在拍摄的大角度上就具有了真实朴素的特征，与影片的整个农村主题相符合。
其次，对于演员，要求不化妆（除了几个女演员在面部打了点底色之外）。化妆能让一个皮肤白嫩的城市人扮成一个农民，然而在本质的气质上却始终难以表现出真正的农民形象。农民是自然的产物，一方水养一家人，自然山水养出农民，这与化妆品下的“农民”有着本质上的区别。因此，这两个主要方面的真实性在很大程度上成就了整部影片。
影片中的几位演员

这部影片最大的真实集中体现在人物上，在自然的环境之下，影片所塑造出来的盘老五、赵良、石牯以及两个农村女子吴爱秀和改秀都具有农村人鲜明的人物性格。
石牯

在这部影片塑造的众多的人物当中，盘老五无疑是性格特征体现的最为鲜明的人物。他的性格是自然和社会的综合产物，一方面，他随性所欲、朴素率真，俨然就是一个自然的产物，和自然的山水、阳光、树木等天然融合；另一方面，他在文革环境之下敢爱敢恨，敢于与当下的压迫作斗争，去帮助受到压迫的人寻求自由。他作为影片中三名放排工的一员，不像赵良那样有家庭的约束，也不像石牯那样有所喜欢的人的牵挂，相比较而言，他是一个无所约束、无所牵绊的人。他本应该像那只老鹰一样翱翔于天空，过着放排人在船排上脱离文革中的农村生活，然而，他说离开了岸上的农村生活，倒又有些挂念似得。可见，这样一个来自农村的农民始终还是无法放下他所生存的农村，从他解救书记和改秀便能体现出来，这也体现出了农民对于农村的情怀。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌加特之眼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-22 21:44:20</时间>
<影评>

相比现在，镜头罕有地对准了底层的劳动人民“放排人”，有很多非常写实的劳动或生活场景。

文革背景线索一直时隐时现，与主要人物的过去和现在紧密相连。在对件件小事的叙述和衔接中，影片逐渐走向了主人翁们最终的决意对“主流”的反抗，塑造了盘老五、石牯、赵良三个性格各具特点的男人。
其中又以盘老五的戏份最多，外貌形象、行为形象和心理形象都特别饱满，有血有肉，令人信服，是影片的核心人物。这个角色具有最贴近自然、最具有内在生命活力、最敢于思考、最具有勇气与善良的特质。
影片通过对盘老五这个底层小人物的情感、思想、行为和命运的描绘，来反映时代的弊病。

影片几近赤裸裸地展现出了时代的荒唐和残酷，同时也凸显了三个男人在时代洪流之中的善良，这种人性之善，令人动容。

影片中有很多刻意描绘乡村和自然风光的镜头，这种自然的和谐与社会的残酷行成了鲜明对比，强调了人为的破坏性。


影片替人民发出了自己的呐喊，对回归人性和回复基本做人权利的呐喊。

影片的结局显得非常“政治不正确”和晦暗，排筏最终在河水的急流中崩溃瓦解，盘老五的生命也被吞噬。
“没有航标的河流”就是对失控的时代的隐喻，盘老五这样正直善良的人，正是被失控的时代所吞没。

剩下的三人，虽然上岸，但是排筏已散，已无依靠，又投靠无门，茫然地矗立在河岸上，影片没有给出任何的希望就戛然而止，这是创作者姿态的一种表现。







</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>分享一分钟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-13 14:15:04</时间>
<影评>
            小时候家里的书少，而我又颇喜欢读书，父亲在他的少年时代买的这本《没有航标的河流》成为了我的精神食粮。

    盘老五在一段时间里就是我的精神支柱，我一直盼望自己能够像他一样逍遥、像他一样讲义气。而赵良对我来说，一个是书中的“小心翼翼地挖着咸鸭蛋”、一个是在为区长买人参的时候慷慨解囊。石牯和改秀也让我印象深刻，多希望有这样一位“改秀”能够为我穿上婚纱。

    这部1983年的电影估计以后也不会有太多人去看了，恐怕以后会淹没在历史的尘埃之中，这部电影比我尚且大7岁。那些历史，那个年代的精彩或沉沦，也都会像远去的盘老五一样，再也找不到。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大作家写作软件</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-25 21:40:32</时间>
<影评>
        听说原著小说和电影，都快三十年了。但一直无缘一看。前些日子因吴导和意向与公司合作，吃饭时我作陪，得到一套电影光盘。挨个看，这一部开头有些散文化，倒叙的手法也有些生硬，但是越往后看，越有味道。赵良的小气和懦弱，盘老五的热情和狡猾，石牯的耿直和冲动，都一览无遗。两代人的爱情相互对照，也甚见功力。值得一看！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
