<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>稻草人</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2531300808.jpg</封面>
<导演>王童</导演>
<演员>卓胜利 / 张柏舟 / 吴炳南 / 文英 / 杨贵媚 / 柯俊雄 / 林美照</演员>
<简介>日本统治台湾末期，田里的壮年男人都被拉去南洋当兵，佃农阿发（张柏舟 饰）、阔嘴（吴炳南 饰）两兄弟因为母亲（文英 饰）的偏方造成沙眼而幸免。但没当成兵的日子也好不到哪去。上有老母亲要养，中有一个疯了的妹妹，下有成群的儿女要顾，自己种的那几亩地收成又不好。坏上加坏的事是，地主决定把这几亩地收回来给卖掉。这可愁坏了两兄弟。
                                    
                                　　孩子们体会不到父亲的担忧，依旧在田里玩耍。某一天在地里意外发现了未爆炸的炸弹。两兄弟颇为得意的把炸弹挖出，送到当地刑警那。刑警想借机向上级邀功，拉着二兄弟，让其护送炸弹去“呈现天皇”。一路上有惊无险，总算安全送达，结果惹得上级惊慌失措，视炸弹为“烫手山芋”。本想借机得点好处的两兄弟失望的把炸弹扔到海里，结果引爆的炸弹炸起一群鱼，可谓应祸得福，有悲有喜。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-23 20:35:52</时间>
<影评>
        影片的开头在一片激昂的军乐中，一群日军将战争中伤亡的台湾人送回故乡。一只骨灰盒一片日本旗还有一位双腿已经截肢的伤兵。伤兵一脸严肃，依然军姿威严的挺立着，形象表达了武士道精神，可见当初日本的皇民化教育对台湾有着多大的影响。然而当村民迎接骨灰的哀奏吹起，我们才记起战争的残酷对人性的摧残和带给台湾人民的痛苦。村民们默默带着骨灰盒离去的画面，是对战争强有力的控诉！

稻草人开口了，交代了本片的人物背景，向我们讲述它所知道的事情，最后一句“这辈子啊〃〃我看水仙只能跟我一样，穿同样的衣服，做同样的梦，等待另一个同样的明天。”作为一个荒诞故事的讲述者，稻草人道出了大环境底下小人物的悲哀和无奈，面对生活的压力，绝大部分人只能用梦来麻醉自己，让自己有活着的勇气和期盼。无论过去还是未来、台湾还是大陆这都是相通的，在如今这名利至上的社会里更是如此。

阿发和阔嘴这对兄弟因为色盲而逃过入伍打战的遭遇，得以继续当一个农民生活在乡下。闭塞的环境在日本人的治理下显得井井有条，没有日本人的屠杀因为这里没有游击队的反抗，美国的飞机倒是会不时光顾下，丢下几枚炸弹，除此之外就是兄弟俩一家人普通的日常生活。导演将日常的生活配上轻松愉快的音乐以渲染叙事的情绪和节奏，一些搞笑的场面令观众暂时麻痹于这些发生在残酷战争时期的平静生活，带有滑稽的表演和音乐基本上始终伴随整部影片。

这是一部值得细细咀嚼的电影，《稻草人》里我们见不到日本人的烧杀抢掠，游击队的英勇反抗，有的也只不过是村民们普通的生活，但它真实反应了在日本统治下的台湾，勤劳朴实的农民是如何在艰苦的环境下生存。荒诞的故事丝毫没有掩盖控诉和批判的力量，甚至比直接呈现带来更多鲜活的东西。尽管它不是历史的真实，也不带有强烈的诉述的愿望，但却能启发人的想象，看到更多被历史书以及通常行述历史的方法所遮蔽的更真实的台湾，历史不应该冷冰冰的，由大人物来描述，从温情的普通人的角度更能还原它真实的面孔!
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>榕十三</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-18 19:29:57</时间>
<影评>


　　非常幸运能够有机会看到这样一部影片。如果不是看了这片子，我想我此生很难了解那样的历史，很难了解在那段历史之下那片土地上人们真正的生活状态。电影的语言像它的名字《稻草人》一样返璞归真，各处处理得轻松幽默，任何一个人都可以很快投入到那故事中去，在声色相接中纵情开怀，或者悲痛。

　　本片导演说过，电影始终要围绕“人”的主题，即使再国际化的电影也不能脱离这个主题。我想就是因为他的信念，所以他选择的视角是以人为本的。


　　虽然是在写战争时代，但是影片里并没有以强烈的国仇家恨、民族危亡、英雄主义或者以任何反思与哀痛为主题，似乎连政治立场也表现得不明白，但是这一切的一切都渗透在细节当中，渗透在那两个老实的中国农民的生活中。大时代中像阿发和阔嘴两兄弟这样的小人物，面对自己的人生，其实想的做的都和其他时代任何一个地方任何一个男人一样：干活、吃饭、养家。只是，在这样一个时代里，他们的哀痛与欢乐，都是那么不同，于是就产生了一种荒诞，一种悠闲的田园生活里的荒诞。


　　记得在开头的场景里，战死沙场的士兵的骨灰被送回乡间，日本兵简陋的管乐队奏起激昂的军乐，乡亲们同时也为亡灵吹起了传统的送葬乐曲。两边都有自己的道理，所以两边都很卖力，没有任何一方表示妥协。但是这在旁人看来简直是驴唇不对马嘴，喇叭唢呐和圆号管弦的声音交错，四周人面无表情聆听演奏，观众们却被逗笑了，这样的旋律为影片定下了一个荒诞的基调。


　　稻草人的叙述更令人捧腹，阿发和阔嘴兄弟的双眼由于被母亲涂牛粪而患上色盲得以免于充军。他们在乡下过着看似悠闲的生活。一片笑声中我们也得以开心地看下去。


　　渐渐地，在欢乐的背后，痛楚的影子逐渐明晰起来。


　　阿发和阔嘴的妹妹水仙由于新婚丈夫在战争中阵亡而疯癫，虽然她每次出场都手舞足蹈笑容满面，但是没有人能全心全意与她同乐。在后来，阿发一家把本来就少得可怜的粮食拿给一名新婚的逃兵，水仙在一边的角落里迷惑地、不自觉在轻轻拍手，此时观众大概都如同她一样，在心灵上多少获得了些许慰藉。阿发瞎眼的妻子，为了让家人吃得更多一些，情愿让自己挨饿，当看到厨房里那樽空碗，我们的心情何尝不是与阿发一样沉痛。小孩子们为了得到学校的奖励而去等着炸弹从天而降，天真得不顾生死。



　　令人无奈和哀伤的地方也有许多：

　　小孩子回家对阿发说，学校里让改叫日本名字，阿发很明确地说不可，但是当小孩说改叫日本名字可以有粮食的时候，阿发犹豫了，终于还是说那就改吧。是啊，只是改个名字，但是能多换些口粮，民族的血性在现实面前撞破了头，为了生存只有妥协。阿发老婆的妹妹一家来乡下避难，有钱人对于乡下简陋的生活有许多不满，还打算把阿发兄弟俩的田地卖掉。小孩子看见盘子里被翻过来的鱼，放声大哭，这令我想起了自己的童年，那些由于单纯而固执的时光。再后来，阿发和阔嘴家里的牛又被收走，一时间，老实人从不知道自己做错了什么，为什么生活步步紧逼，每每要断自己的生路。


　　一片杂乱的思绪里，影片的重头戏来临了。


　　那是一枚巨大的炸弹轰然落在阿发的田地里，还好那炸弹并没有爆炸。众人恐慌地注视着那炸弹，阿发大胆地去试探它。在这里不得不佩服导演的功力，这样一个场景被处理得紧扣人心，每一个表情每一个动作都扯动着观众的神经。这枚悠闲田园里露出半截的钢铁炸弹，掀起了影片的高潮。


　　在众人确认炸弹不会爆炸以后，恐慌变成了欢乐，由衷的喜悦充满了整个村落。长官说要带到镇上的警官那里去领赏，于是阿发兄弟俩得意地扛着炸弹，有如打虎英雄一般兴高采烈地上路了，并且保证要带好吃的鱼回来。一路上当然是跋山涉水，炸弹多次有爆炸的危险，但是兄弟俩浑然不觉，拼了命要送到镇上去。并且他们还去了照相馆与炸弹合影留念，他们笑容灿烂，但是照相馆老板确实是被吓了个半死。在这里，战争的恐慌丝毫不见，遍布荒诞的快乐。


　　自然，镇上的警官见了炸弹是不会给于任何奖励的，无论长官和兄弟俩如何保证也没有用处，警官仍然以枪相逼。阿发兄弟俩领赏的梦彻底破灭了，无奈之下，他们来到海边的礁石，想要把炸弹抛进海里，镇上的居民躲在远处的礁石后面，警官在不远处端着枪对着他们，海水壮阔天空压抑，一切都显得那么凄凉。


　　终于炸弹落入了大海，却爆发出轰然巨响。不会爆炸的炸弹竟然爆炸了。


　　阿发兄弟恍然如梦，这一刻可谓充满了恐惧，还有些许遥远的庆幸。此时躲在礁石旁边的镇民们却纷纷跳了出来欢呼着奔进了大海，疯狂地捡着被炸飞而死的鱼。观众们看到这里狂笑不止，阿发兄弟大梦初醒，也狂奔下海捞鱼，最后扛着大串的鱼骄傲地回了家。我也不知道该如何形容自己的心情，这戏剧性的变化大快人心，所有命运的不快与时代的阴霾全部被抛在脑后，无论是影片里的人物还是观众，感受到的都是酣畅淋漓。


　　最后，在一片欢乐中，影片结束了。


　　原来有这样的一种方式，能让我们理解过去，让我们感受到真实，与几个不起眼的人物同呼吸共命运，并且最终得到的是快乐与反思。这影片令我想起意大利电影《美丽人生》，甚至姜文的《鬼子来了》，我们也可以不要所谓的正宗视角，我们关注的是属于每一个人的真正的生活。那些微小的悲哀和快乐，使我们珍惜现在的和平，如果有一天战争来临，我突然明白要以什么样的态度来面对不幸，那就是保持乐观，我相信未来总会好的。


　　我们并不缺乏感官刺激和残酷战争场面，我们也从不缺乏传奇、震撼、心碎和悲悯。当我获得《稻草人》这样单纯的快乐，有点悠闲也有点荒诞，感觉无与伦比。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>风行水上</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-12 23:55:30</时间>
<影评>
        台湾有几个好导演，王童无论如何应该算一个。据说他以前是画画的，画画的改导演也不稀奇。俄国有个名导演分镜头的说明，画得清爽。摄影师一看就明白，他画得象连环画一样。一看就知道以前是画画出身。


这部影片是说日治时期的台湾人农民的日常生活。电影里农夫兄弟捡到一颗炸弹，是美国飞机投下来的。他们认为是祖宗积了德，否则为什么不往别人家的田里投，却偏偏投到他们租的田里来了呢？而且投而未炸。这不是祖宗积了德又是什么呢？那时日本已经统治台湾很久了，一般老百姓都淡漠得很。反正天天要吃饭，做活。老百姓在谁的治下也没什么好日子过。什么商女不知亡国恨，那还得算高看了一眼。全村人一合计认为这个炸弹还是有用场的，他们向村公所的所长请求，要把炸弹抬到县上去请赏。所长是个日本人，胖而憨。于是三人拉着炸弹去日本人那里请赏，所长陪着。路上所长把制服脱下来浸了水盖在炸弹上，据云可防太阳晒炸了。后来走到一个吊桥上，对面来一抬棺材的。对面见了的人害怕，在桥上就晃了起来，差点把宝贝给晃到河里去了。结果是把小板车给晃到河里去了，没法子。只好撅根树棍抬着，经过一番周折总算是把炸弹抬到县上。在街上走的时候，一街的人都惊了，跑得鞋都掉了。谁见那黑乎乎的大家伙不怕。县官也怕，县官是个日本人。差点没活劈了乡下那个胖所长。最后拎着三八大盖枪站在县衙的后墙上，用枪立逼着兄弟俩把炸弹抬走。兄弟俩觉得很委屈，向县太爷保证不会炸。一边说一边用东西砸，以证明确实安全。县官不要，说安全也不要。抬走，不抬走，死啦！死啦的！拗不过这个死不开眼的东西，只好抬走了。可能是因为他们的的一通胡砸，炸弹刚扔到海里就炸了。炸晕了许多鱼，兄弟俩就捞鱼，总比什么没有强啊。附近许多人也来捞鱼，气得两兄弟够呛。一边捞一边骂他们：“不要脸的东西，是你们家炸弹炸的吗？你们也来捞！”不管谁的治下，其实老百姓就是为了过日子，繁育后代。最起码的标准是：饿不死。至于谁来统治他，他是不大关心的。有个人说被日本人统治还不如死掉好了，我说你吃个灯草说得轻巧。那是大势，个人与大势相比多渺小啊。你死掉好也改变不了什么，只是多个蠢人而已。乱世的人不如太平盛世的狗。因为那个时候就是乱世，人只能这么想，这么做。梦想低微到可笑，可悲。



晚上两人抬着炸来的鱼回家，全村老少延颈相望。一大早就说请赏去的？大家想知道日本人赏个什么东西。最后家家分了条鱼，于是全村吃鱼。炊烟四起。老大的儿子坐在门槛上吃饭，碗上搭一条鱼。尾巴还伸出碗边一大截子。鱼是整头整脑的。他的儿子无限向往地说：如果美国飞机天天来就好了，那我们就能天天吃鱼了。但老大的母亲，也就是孩子的奶奶马上就训他说：憨仔！人不能太贪心啊。美国人一个月来一回那我们就有鱼吃了。穷人的梦想有个炸弹落下来，也怕是贪心。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯库弗拉尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-25 13:39:37</时间>
<影评>
        《稻草人》的空间选择——处境尴尬的孤岛



   《稻草人》的故事发生在二战时期一个日本占领的台湾村庄，它好像是远离战争的净土，又无时无刻不受战争阴影的笼罩。绿油油的水田，赤脚在田里玩耍的孩童，下雨天宛若水墨画的草房子，一切都带着一种田园牧歌式的悠闲与恬淡。可是水仙褴褛的红袖子悠悠地摇荡在绿色水田上的镜头，断腿的士兵仰头向站在桌上的日本官员行礼的镜头，又赤裸裸地展现出战争给这个村子留下的触目惊心的伤疤。这种恬淡包裹着挥之不去的过去的悲怆和未来的不安。这两种看似矛盾的存在，都在一家人为了生存而渴望炸弹的黑色荒诞中得到了可悲而可笑的共存。


    这个小岛的尴尬之处还在于，岛上保留着台湾的风土人情以及传统农业社会的伦理观念，却又不断受到新时代文化和外来文化的冲击。祖宗的坟不能玷污，客人吃饭的时候小孩不能上桌，这些都是我们再熟悉不过的中国传统农业社会中的道德伦理观念。然而就像父亲仅仅为了把黑糖变成白糖，就愿意让孩子修改最最重要的姓名一样，这种传统的价值观在生存的压迫下不断受到挑战，显得极其无力。以至到最后，我们悲哀地听到中国士兵为了证明自己是个好人，潜意识里的反应竟然是唱一首日本歌以显示对天皇的效忠。这种生存压迫下身份认知的危机贯穿全片。然而在这里，这种身份认知的困惑，并没有指向高远的的民族大义，而是小人物对生存最原始的渴望和挣扎，因而更凸显出战争环境下人的无奈、辛酸与麻木。除了外来文化（日本文化）的冲击，我们也能看到现代文明对这个近乎被遗弃的小村庄的冲击。小贩来到村子的时候，带来了各种新鲜玩意，孩子们兴奋不已，女人们爱美本性萌动。当阔嘴的妻子拼命地往脸上涂粉时，当她一边洗鱼一边克制不住地放声大哭时，我们看到一个女人最单纯的爱美天性被这个没落的小村子压制着，看到了现代文明(对她来说是香水，香粉）给这个落后的村子里的人带来的心理波动。


在这样一个处境尴尬的孤岛中，日据时代的老百姓在美日的伤害下，挣扎着生活，并无时无刻不体现出中国农民一贯的纯朴和认命，全片既充满了乡土小说的悲悯精神，又完成了看似轻描淡写、滑稽荒诞却无法让人真正尽展欢颜的政治讽刺。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>考玛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-18 02:28:01</时间>
<影评>
                小村庄，每个人都似乎透露着无知，在那个动荡的历史时代，一群与世无争的小民形象，但是战争是不顾及他们的想法的，被卷入其中是他们唯一的选择。小人物总是最容易被忽视的，在众多的利益冲突中，他们显得那么无足轻重，那么可笑，面对突然到来的战争，他们还是吵吵闹闹的，丑态百出，滑稽，但我笑不出来，战争碾过他们而甚至没有意识他们的存在。日据时代的他们被迫开始尝试适应环境，但是没有人在乎他们是不是真正适应，因为无所谓，卑贱的他们根本引不起兴趣。小人物可悲，却没有任何办法，时代总是不会顾及那么多人的利益的。

        面对无力感的解决方式就是放肆，用荒诞对抗这个荒诞的世界，然后叩问自己：请问你们准备好被碾过了么。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙哥的树洞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-29 22:00:36</时间>
<影评>
        首先，故事发生在日本统治台湾的末期，地点是普通的农村。那个时代的农村这个空间，既是事件发生的具体地点，又是推动事件发展的主要载体。只有在农村这个空间中，被压榨的佃农才能对“炸弹”产生恐惧-守护-无可奈何-惊喜-期盼。也只有这个空间才能使故事所具有的喜剧效果顺利的发展、得到表达。

        另外，影片的空间往往还具有很大的象征意味。在影片中可以看到大量本岛村民尽力守护的稻田，以及麦田的守望者——稻草人，稻田是佃农生存唯一的希望，而只能靠稻草人来保护。同时，如果不是那颗炸弹，陈家兄弟的田也会被收走。影片的最后，孩子希望美国飞机天天来，只为有鱼吃，多么低微的期盼啊。而就这点，阿妈也说：不要太贪心。表现了农民那种纯朴、善良的品质。另外，影片中巧妙的用稻草人象征了台湾日据时期被统治的岛民的心态：资讯极度封闭导致对统治者的臣服，对自我处境的认命，因为草包脑袋而完全丧失的话语权。对于岛民，他们可不关心谁来统治，可以说在任何一个统治者下面，他们的都能迅速的习惯，接受。这与《鬼子来了》中用骡子与马来挖掘中、日两个民族的劣根性是类似的。

        然后，影片空间上存在多重对比，台湾农村以及岛民与统治者的对比，衣衫的破烂与华丽的对比，台湾话与日语的对比。都深刻的反映了那样一个特殊的时代和地域特点。

        最后还有一点值得注意，影片的环境空间，除了完成影片的叙事、塑造人物形象之外，还有独特的视觉造型特征。影片从最开始的稻田的广阔，到佃农房屋内的平面处理，以及路途上的长镜头，在后来海边的开阔以及最后晚饭时的空间表现，都紧跟故事情节以及人物的内心变化。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-28 10:24:00</时间>
<影评>
            之前看过王童导演的《假如我是真的》，觉得这个导演很有意思。看了《稻草人》之后，真心有种如鲠在喉的感觉。

    很小的时候，说到台湾，总会说到台/独什么的，觉得他们怎么可以忘祖呢，但是后来了解了一些历史之后，有了更多的感悟。有一篇文章中说到，作者的奶奶一生经历了清朝，日据和蒋/介/石统治时期，对于底层民众来说，其实谁统治真的没有多大区别，只要全家口饭吃就谢天谢地了。儿子问父亲要改日本名字，被打了，除非老子死了，你再改。但是当知道改日本名可以换白糖时，父亲立刻就改变了态度。真的，爱国，尊祖，首先都得吃饱饭啊，谁给饭吃，谁就是大人。

    我觉得日据时代，人的心态是最值得玩味的。他们不可能把自己真当成日本人的，但是却要被日本人拉去到南洋当兵打美国人。当那个逃兵要证明自己爱国时，唱得却是日本歌，我想那时，人的民族认同是模糊的，或者说是没有民族立场的，只有艰难的求生而已。后来蒋据时代，又被征兵说是要反/攻/大陆，而蒋应该算是亲/美的。也就是说，在近百年的台湾历史上，根本没有那种中华民族/大/团结类似观念可以成长的空间的，所以台/独才会有一定的市场。

     这部黑色幽默很有姜文的感觉，尽是荒诞，尽是无奈和悲凉。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-09-30 22:32:15</时间>
<影评>

第7届#法罗岛电影节#主竞赛单元第3个放映日为大家带来《稻草人》，下面为大家带来前线普通农民们有泪有笑的评价了！

曲有误：
荒诞的背后是深深的哀伤。
贞洁烈女：
纯粹个人不喜欢荒诞吧，拍的其实还挺好的。
零星无名：
战争之下，谁人不识痛苦的，爆炸之后，求得解脱。 
果树：
其实是荒诞剧的情节，配上写实的拍法、苦难的主题、夸张的表演，更显张力。
晓风与你残月：
苦难的土地，贫穷的百姓，在外来侵略者面前都显得如此无奈和苟且，而导演通过荒诞喜剧的方式将两者的关系进行处理，总体的效果也只能说可圈可点。
不是兔槽：
战争后方荒诞的乡村现实。嫁到城里的姊妹会痛心农民的失语，掌握利益的阶级沉默不语放肆剥削。可以用孩子不经世事的天真化解战争笼罩的浓厚悲苦吗？王童厉害。
麻雀：
日统末期台湾底层荒诞戏谑的生活日常，王童注重生活的斗争与写实，试图表现军国主义统治下缺乏家国大局意识而谋于生存的小农民形象。然而平淡有余，深刻不足，稍觉散漫。
法罗岛岛主：
祸兮福之所倚，福兮祸之所伏，其福不长久，其祸不绝离，以灾祸作福报，含泪扮笑，孤岛同胞之阿Q精神讽刺的很，稻草人似的连一亩三分地都保不好，留一线温情也不失真实。
我略知她一二：
打着荒诞喜剧的幌子实则是政治讽刺惊悚剧，王童导演用看似不痛不痒不起眼的手法讲故事娓娓道来，实际上是在一点点积累情绪，这个被压迫已久的民族的形象被一点一滴地缓缓揭开，他们看似反抗却木然，看似斗争又屈服，他们的志气被岁月侵蚀，他们的勇气被时间蒸发，四分五裂的人们早已是一盘散沙，他们已然无法获得自己的胜利，而只能浑浑噩噩拜神祭祖求上天，他们已不奢求解放，而是希望活下去，好好活下去，不管像不像人。
Pincent：
日本战败前夕背景的一个台湾殖民地小山村的日常，通过不少说书旁白、孩童嬉闹的内容来让其显得基调更轻松，但其实还是非常“惊悚”的黑色喜剧。其荒诞性的一大重点在于村民对炸弹从恐惧到寄予希望的态度转变，运送炸弹队同出殡队相遇在吊桥上，这是战争与死亡的相遇。虽说“富士山最高”，但片中日本人对美国人以及炸弹的态度挺有戏谑感。天赐鱼粮，村民更希望不要被一次性赐予，最终大家都是小农思想，不关心政治，没有国家主权意识，稻草人是不可能给村民安全感的。另一方面看，它也是对“汉奸”形象少有的具有关怀性视点的。
了却烟硝：
很精彩的一部华语老电影，第一次看本届金马奖主任王童的作品，虽然满满的乡土气息让人哑然失笑，但这也确实反应出了一些深层次的东西，给人以回想。
影片的内容其实也不复杂，不过编剧显然在铺垫上做得有些冗长，让人心生不耐烦，直到炸弹的出现才慢慢地唤回观众的兴趣点。尤其是“稻草人”这个意象，在前半段甚至有独白呈现，而在后半段干脆直接消失不见。另外疯妹妹这个形象是否有存在的必要？（如果要反应战争的残酷的话，有很多地方可以呈现，无需非拉这样一个女人形象）
在节奏上则是做得不错，一波三折的剧情走向，让观众的心忽上忽下，最后的美好结局，不仅让人心生宽慰，也是导演的一种希冀吧。另外，本片的表演其实没有什么太值得提了，但是第一届法罗岛影后杨贵媚在最后没能收到礼物时那个怨妇一样的眼神真的很自然地让人讨厌，足以窥见年轻的她已经有了不错的演技呈现。
王童用这样笑泪皆有的方式叙述了日占台湾时期台湾底层人民的真实生活，可谓实在。
#FIFF7#DAY3的主竞赛场刊评分稍后会在广播中为大家释出，请大家拭目以待了。




</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>明鑫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-03 21:48:02</时间>
<影评>
        史诗难拍，因为容易轻重不分与材料撷取。这一部则恰到好处。

头三分钟的葬礼，走路，一步步跟着人物走的运镜方式与定格镜头念悼词，日本哀乐，烘托缓慢甚阻塞的氛围。愚昧的本土人已经呼之欲出。

但是，中国式的唢呐响起，一种杂糅、错乱。然后是小号传递出轻快的节奏。

稻草人开始讲述，本土口音的趣味。但是观众在看时想笑却觉得不好意思，这就是导演把握的成功，一种有限的滑稽。为什么不当兵，偏方，悬念与台湾乡土气息的培植。

然后导演花了十分钟呈现大时代的悲凉，构图，美丽的缎带与对这个缎带的揭露。背后时代的悲情如乌木横梁沉沉局限住观众的视野。

这部电影分两半，第一部分用时间来确定结构，后半部分用悬念。

三次起床来表现他们的生活，分别在第十、二十与五十六分钟，这带出一种结构的均衡与寻常生活的缓慢与渗透入美学。

第一个十分钟，伴随着日常生活的场景，跟随人物的缓慢运镜方式，偷看与开窗。但是全部是生殖意象，妓女闲闲伸出脚穿拖鞋，看猪交配，人的仓促交配。祭祖。这些人类生活的核心事件恰恰是一个时代的本质，那个时代人连生殖的权利都没有。

但是却是滑稽的，有局部悬念的。电影的缓中带急，滑稽的趣味渐渐成为基调。

女人匆忙化妆，两次救灾氛围的区别；滑稽：断腿人的转身，用玻璃瓶比喻性器官。

第二次起床，炊烟，吃，时代的核心，骂稻草人的情绪铺陈。又滑稽。

第三十分钟，炸弹，这里战争的发展与这一家人的关联成为电影情节运行的最基本动力，观众甚至会帮忙算还有几年结束。

战争带来奖励碎片，新人，情节的后半段开始。这家人的处境变差，牛被拖走。逃亡的士兵。

五十六分钟，醒来的孩子。局部悬念，小孩会不会炸死。炸弹会不会爆炸与真的爆炸是后半段电影的主要情节。


这部影片中最为深刻的表现是对人物关系。在这部影片中有三种人，日本官方、买办与农民。这三种人在这部片子里形成了一个整体，一起吃饭、一起玩笑。这是一种相对危险的情节（未完）
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕鸥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-21 11:00:39</时间>
<影评>
        （旧文）我时常地在想，看一部好电影，真的不会比看一部好书的收获要少。 

王童的《稻草人》，这部闻名已久的新电影代表作，在反映悲哀无奈的人生上，足可与鲁迅的《故乡》等经典媲美，同样的叫人茫然无助，哭笑不得。 

从前听闽南语的《爱拼才会赢》，其中有“眯日醉茫茫，无魂有体亲像稻草人”，总是不得其解，看完《稻草人》方才明白，电影里以阿发和阔嘴两兄弟为代表的日据时期的台湾农民，就像空有躯壳的稻草人，麻雀来了无力躯赶，而只好眼睁睁地看着它们吞噬自己的田园。阿发他们，也是老实巴交的任人鱼肉宰割的对象，无能为力地承受来自四面八方的侵袭，为了生计苟且而卑微地艰难存活。 

生存，即是第一要义。这对1940年代的阿发他们来说，是个实实在在的大问题。 

彼刻二战临近边缘，日本人穷途末路，疯狂对台征兵，无数为异族卖命的台湾青年，便无辜埋骨于异国他乡。侥幸的是，阿发的母亲夜夜用牛尿给他们兄弟俩抹眼睛，竟真的让他们眼睛变成散光还带色盲，终于躲过一劫。然而更现实的问题是，被剥夺了生存条件的他们，根本没有任何稳定的生活保障，随时面临断绝生活来源的可能。到了影片后半段，那两分被视为命根子的薄地，也因为战事吃紧，要被亲戚收回卖掉。他们何去何从，将以何为生，不啻是一个大大的悬念和问号。 

当生存都成为一个严峻的现实问题时，灵魂存在与否便真的不再重要。形之不存，神将焉附。因此，眼见田间飞来的麻雀越来越多时，他们赶不胜赶，便习惯了拜菩萨保收成；为了在日人的统治下求得苟安，他们便习惯了对日本人毕恭毕敬地点头哈腰，唯唯诺诺，习惯了对日本女人别扭地说“欧桑”；别人施与一点小恩小惠，他们便感恩戴德无以为报，亲戚一家来乡下躲难时，他们倾其所有地尽情招待，这已经不是传统的好客热情，而是自觉地把身份做了尊卑之分。 

更大的悲哀在于，在日复一日看不到希望的日子里，阿发他们无力也无心去寻求更多的改变现状的梦想。纵使食不果腹，他们也无法抑制最原始的冲动，用他们旺盛野蛮的生育能力，生下一堆如麻雀般多的小孩，因之造成更困窘的贫苦境地。美国人丢下来的哑弹，他们也会当作宝贝一样呵护，以为可以从日本人那里换取奖赏和美好的明天，而他们根本不会寻根究底地想到，他们一切悲哀的源头，恰恰在于这场即使不是美国人发起的战争，和日本人长达50年的侵占。 

为了体现这种近乎原生态的生存状况和愚昧无知，影片用粗砺写实的笔调描绘阿发一家的艰难度日，而在电影的整个后半部分，则用夸张而漫画式的手法描绘兄弟俩抬着哑弹去领赏的过程。影片中兄弟俩冒着酷暑，顶着烈日，跋山涉水，翻山越岭，千辛万苦，到了最后却被日本人用枪逼着丢到海里。领赏的愿望成了空想，却不料炸弹在海里爆炸，炸起无数条鱼，于是他们又欢天喜地了，最后全家兴高采烈地边吃鱼边唱日语歌，而祖母和孙子的对话成为画外音，他们在幻想美国人应该经常丢炸弹下来，这样他们天天有得鱼吃了。 

如果说梦想，这就是他们天真可笑的梦想。 

只要能生存，他们可以忘却自己的国族，舍弃自己的尊严。这混沌梦魇的人生，似乎只有苟延残喘的继续和醉生梦死的沉迷，永没有觉醒伸腰的一天。 

我们能去指责他们的麻木不仁吗？ 

面对那褴褛衣衫，嗷嗷待哺的孩子们，那没有血色的灰死脸庞和空洞涣散的目光，我真的感到困惑。联想自己身处都市艰难无奈的空洞人生，亦只得“辛酸”二字。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
