<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>美人鱼</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2316177058.jpg</封面>
<导演>周星驰</导演>
<演员>邓超 / 罗志祥 / 张雨绮 / 林允 / 徐克 / 吴亦凡 / 李尚正 / 卢正雨 / 白客 / 孔连顺 / 田启文 / 文章 / 杨能 / 张美娥 / 李叶青 / 林子聪 / 赵志凌 / 郑冀峰 / 钱国伟 / 范淑珍 / 艾文·科蒂克 / 松冈李那 / 徐轸轸 / 夏尉喻 / 皮埃尔·布迪厄 / 孙嘉灵 / 许雅婷 / 赵靖伊 / 付骏福 / 虞嘉娜 / 宁小花 / 易志乐 / 孙乐天</演员>
<简介>白手起家的富豪刘轩（邓超 饰）新拍下了一块地皮，并联合了女强人李若兰（张雨绮 饰）使用恐怖的声纳技术驱赶鱼类，用于填海造地。人鱼一族长期居住在附近区域的海里，为了继续生存，带头大哥章鱼八哥（罗志祥 饰）派出了美人鱼珊珊（林允 饰）“色诱”刘轩，准备刺杀。没想到珊珊在卧底过程中与刘轩暗生情愫，一次次破坏暗杀计划，而李若兰却在准备一个更丧心病狂的邪恶计划……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>所有团的团长</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-08 16:03:26</时间>
<影评>


      《美人鱼》电影整体看下来，像许多以往的周星驰电影或者周式喜剧一样，除了少了集体跳舞以外，剩下的还是过去的配方，还是过去的味道。

      笑果是有的。但是一些重复的笑料配上仍然三毛钱的特效和一些霸道总裁爱上我的剧情，又时不时的让人在观影时犯尴尬症。

      所以这部电影的观影体验是怪异的。你一边笑着，一边又笑不出来，一边还得看着老掉牙的霸道总裁爱上我尴尬。到电影结束，你简直说不出来这电影是不错啊还是莫名其妙。


      对于中国的不少观影人群来说，以“大过年不就图个乐我在电影院笑了这片子就不错”为基准的一群人可以无理由的喷死任何四星以下的打分人群。

      还有更可怕的是“因为是周星驰他是神啊所以满分好评我们欠了那么多电影票所以无脑五星”。

      比如这条被顶在豆瓣短评前列的短评。“周星驰这名字在我这儿就是值钱！大师年过半百，孤独且寂寞，喜欢烧钱圆自己的童真梦，我懂，真懂！这是高处不胜寒的姿态，放眼院线你找一部比美人鱼好的，三年磨一剑，你说星爷没诚意只顾圈钱，一个个，装啥特立独行，标新立异，傻缺。”

      他过去的电影带给我们很多欢乐毫无疑问我是承认的。但是他过去是神也好，现在仍然有什么情怀也罢，我不觉得因为他在过去的时代里拍出过许多优异的喜剧就要求我们所有人，都应该被粉丝挟持着去承认周星驰仍然是神所以这部电影无论如何也有许多的情怀和精致应该打五星。

      我们抛开“周氏神话”情结来谈谈这部电影，谈谈他想要彻底摆脱那种无厘头喜剧时是否有足够的能力来掌控他的野心。


      先说说电影的剧情与节奏感。剧情上无厘头的东西仍然很多，这是周式喜剧的一贯风格，往往也是带来欢乐的东西。但是自打《长江7号》之后，当周星驰想摆脱彻底无厘头而试图去讲故事的时候，他好像也从来没有成为一个能把故事推进的有条有理的导演。

      《美人鱼》故事的大框架则使得这个影片的基调有些喜剧之外的诡异。星爷为什么突然玩了个“霸道总裁爱上我后突然性情大变成为了一个善良的人然后又热衷于环保最后舍命救我”的故事并不重要，如果能玩好也不算突兀。《美人鱼》里邓超爱上女主再到之后的一系列转变，缺乏对其心理变化足够的描写，让人觉得扭转略有生硬。

      你们不要说我吹毛求疵来给我解释。不要说神了，一个好的导演是有能力来平滑的处理这些事情的。三年前我写《西游降魔》的影评，说舒淇爱上文章太过生硬，一堆粉丝来给我解释如何一见钟情。

      举个最简单的例子。2012年版的《悲惨世界》里，雷德梅尼饰演的马瑞斯与塞弗里德饰演的珂赛特同样有一见钟情，在他们一见钟情的镜头里，二人四目相对，柔波辗转，尔后又恋恋不舍的互相回看，几十秒的时间加上配乐，足够任何人理解他们一见钟情了，这和演技无关，这是导演的功力。


      再说说这部电影的特效。无论是动画视觉效果还是3D效果比起三年前的《西游降魔》来可以说没有丝毫进步。很多粉丝说你看电影看什么特效你这渣渣你评电影就是来评特效的？不好意思，做不好请不要做，做不好请就只上2D版本，我不欠你的3D电影票钱。

      在国产影片至少在后期处理整体崛起的情况下，没有进步，就是一种退步。去年《寻龙诀》的3D效果让我感慨国内徐克之外也有牛逼的3D了，而去年来不少国产影片的特效也可圈可点逐渐成熟。大概负责《美人鱼》后期制作的还是三年前《西游降魔》的同一个公司，三年前的影像在当时的环境里只能算是勉勉强强，现在的特效和3D真的不值一谈。

      别和我说是什么投资方抠门没钱，投资方不傻，周星驰的电影能拿多少票房他们会没个预估？周星驰在影视圈混了这么多年会不知道哪家公司后期做得好哪家公司不行？


      演员的演出是最见导演功力的，导演不行，刘德华也能演成《富春山居图》。《美人鱼》里邓超的角色拿捏的还算不错，但是十二万人里海选出来的女主并没有交上一份及格的答卷。其他演员我则并无太多印象。一部电影看完，一个印象深刻的角色都没给我留下，或许是我太挑剔了吧。


      对于喜剧来说，笑点这个东西不能求同，但是个人认为总的来说影片的小笑料还是足的。客观的表述一下，过年在一个三线城市的电影院里，基本满座，还是有不少集体哄堂大笑的。比如海胆刺杀的阶段，虽然当时的片段只让我想起来《功夫》里飞刀刺杀的片段然后犯尴尬症，但是笑的人还是居多。


      其实如果周星驰仍然走原来的纯无厘头路线，我觉得未尝不是好事，大家轻轻松松看完一部没有特效的电影，即便是霸道总裁爱上我或者《功夫》那样你打我我你打简单推进，也能觉得可爱的星爷又回来了。可是他现在大概走到了一个拥有了更多野心却不太能驾驭好的阶段。

      当然，不仅导演的影片会有起伏，任何人也会有一个辉煌走向平淡的过程。从最近数年来看，《功夫》之后，周星驰再没有能让众人心服口服的作品。但是无论已经53岁的周星驰处在哪个阶段，请把周星驰当成一个人来看，是人就会有失败，如果能承认周星驰现在也会有失败，我们再来谈谈《美人鱼》到底值不值无脑给满分。


      在后边补一些话吧。

      1.周星驰过去的喜剧成就我是承认的。过去二十年来，他的无厘头喜剧独树一帜，在中国影视上应该也算青史留名了。《功夫》或许是他想转型的开始，喜剧意味仍然很浓，且打来打去的剧情非常简单，很好处理。但是从《长江7号》开始，到《西游降魔》，再到《美人鱼》，他在剧情推进处理上的导演功力都是不足的。

      上文对此有所论述， 不多说。

      中国的电影产业是在飞速发展且一直在进步的。20年前他的无厘头好，20年后他仍然拍无厘头我们或许可以说在中国仍然是NO.1。但是他现在想要的更多，那么我们为什么不能用现在更多的标准来要求他？就因为20年前他太好了，所以容不下任何质疑？看看2015年，有大圣归来，有心迷宫，有师傅有老炮儿，国产影片已经有很多能在细节上做的很好了，你们何苦揪着过去那点成就来掩盖现在的不足？

      2.再说看懂看不懂的问题。抱歉的和粉丝们说一句啊，看懂看不懂的前提是，这部电影足够优秀，而有哪里我没太看明白，需要我再去刷两遍，之如《少年派的奇幻漂流》、《一代宗师》、《无间道》之类。我没觉得《美人鱼》有那么多主题潜在信息需要我怎么去理解需要我再去刷两遍看。

    3.大过年的，你们都别在评论区互骂添堵了。骂我的我也看到了，不敢回嘴，我也吵不过。你拜你的神，我写我的评论。就这样。


刚刚开了个公众号。欢迎大家关注。不忙的时候会不定期更新一些东西。<图片1>
      </影评>
<有用数>9031</有用数>
<没用数>3541</没用数>
</review>
<review>
<作者>百城千世子</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-02-08 23:09:48</时间>
<影评>

当看到开头那场观展览的戏如今年春晚的小品一样尴尬，我就有种不好的预感。我承认我的笑点异于常人，所以尽力去投入剧情忽略这种不舒服的感觉。直到结尾荧幕渐黑，种种令人不悦的感觉厚积薄发，好比经历过一场灾难。

俗话说，好话说在前。然而，真的很难找到这片的闪光点——也许「周星驰」这块招牌可以算吧，一个众望所归、人民群众喜闻乐见的精神信仰，情怀和梦想，情感的回归。
星爷自己一定也知道，他承载了太多的期望，来自粉丝的，投资方的，业内同行的，剧组伙伴的。也许一个不怎么看电影的路人听到周星驰这个名字，他的眼睛都会闪亮着光芒。
他不满足拍摄市井小民喜怒哀乐，却再也放不下他一路积累下来名为喜剧的担子了。这是群众给他刻下的深深烙印，仿佛一天不抚摸这道烙印，就会被它深深灼伤。
所以，即使，那些在不时强行卖弄着的笑点令我坐立不安如鲠在喉，我不禁想象星爷绞尽脑汁想剧本的模样，这感觉像仿佛已经退休的爷爷用十年前的网络流行语沾沾自喜地逗我开心——「我已经尽力想让所有人开心了，接下来，能不能听听我的故事呢？」

并不是说喜剧和环保结合不到一起，没有从实际出发的科幻片根本起不到警醒世人的作用，隔岸观火都没有太多实感，何况是隔着屏幕看别人的故事。这里的没从实际出发当然不是指美人鱼这一元素，适当添加的奇幻元素是可以让菜肴更鲜美的魔法辅料，菜色好不好还得看材料本身。——本片的材料是逻辑破碎、信手拈来式的随便：毕竟也是和人类一起生存到现在的高级生物，在族人未灭绝的情况就要进行不留后路的复仇； 指派的任务执行者是未涉世事头脑天真的少女；光天化日下全副武装在海边进行大规模屠杀；为了抓捕漏网之鱼动用重型武器和直升机海上猎杀……整个故事的背景和展开，都脱离不了周星驰过去故事的格局，扯上高科技文明种族纷争还是一个小家子气的爱情故事，框架太小根本撑不起来立意。要说它只是一个喜剧片，血腥的猎杀实在和整体画风格格不入，二者的结合使这部片就像一个强扭的瓜，幽默大全上格外扎眼的一篇鸡汤文，童话书里一篇让孩子皱眉的连环画。

随便从网络文学网站上找出一篇热门的言情小说，霸道总裁还是霸道总裁，把命运多舛的女主角的种族变换一下，便是这部美人鱼的感情主线。
身价千亿的总裁用长达一天的时间对傻白甜一见钟情。
我有很多钱，但是我很孤独，因为没有人能懂我。
你是世界上唯一能懂我的人，你不是人，你是天使。
其他女人都是只看重钱的碧池，只有你和她们不一样。
……
2016年，还能看到这么蹩脚又直接的方式歌颂身份悬殊下的真爱，令人可笑到心酸。

张雨绮那个角色，有美貌有气场，却只是邓超的一个附属品。最低等的人物塑造就是丑化配角来衬托主角， 即使现在韩剧里那种家财万贯放着全世界好男人不要，破坏男女主感情的蛇蝎美人，都已经很少了。看到她最后那身利落的黑色紧身衣，把她塑造成一个邓超身边无条件服从命令的忠犬保镖，实验室那个教授身边的打手，都比这个好太多了。
那个在本片担任解说和特效的长者人鱼，完全可以借她之口多讲一些昔日风雨飘摇的盛景，明代郑和救助人鱼族的故事这条线完全可以铺展开来，和现代邓超最终帮助人鱼的主线呼应，都比那个狗尾续貂莫名其妙的强行HE好的多。

抛开剧情上的硬伤，最让我难过的是这次在情感上都没有触动到我的地方，那首讲孤独的歌，无论是在男女主扯着嗓子扭曲着脸飙高音，还是结局两人突然幸福美满海底旅行，在我听着都是无病呻吟。

真正孤独的人，恐怕只有星爷本人。他过去的作品即使脱力也没有这么束手束脚的怪异感，他会不知道这片的缺陷吗？也许他只是想好好拍一部喜剧，也许他不想继续拍小市民的生活百态了，也许他渴望传达一些新的东西，也许他对电影的热爱大不如以前，也许他是真的江郎才尽了。
而在今后的岁月里，他只要继续拍，观众们依然会叫好，并疯狂咒骂那些批判星爷不好的声音，比如这篇影评一定会收获非常多的反对。情怀是一张永远不会打烂的牌，再伺机煽风点火一般，星星之火燎原灾难。想想之前的六小龄童老师的春晚事件，再想想当下群众对周星驰的疯狂吹捧，这两个不同的事例，都表现出当前国民极易被煽动情绪的特征。

电影业的造神活动，是对本来就很盲目的中国观众的洗脑，是本来就很疲惫的当事者的刽子手，是本来就贫瘠扭曲的中国影业的海市蜃楼。

希望至此以后，没有人被欠星爷一张电影票。




-----------------------------------------------------------

网络上的撕逼大多都会陷入互丢皮球式的死循环，三观经历不同的双方连对彼此言语中每个词的理解都不同，战定义都能吹毛求疵半天了，不然就是拼体力和耐力的互相骂街，挺没意思的。祝各位朋友新年快乐，此文不再回复。


</影评>
<有用数>6130</有用数>
<没用数>1723</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-08 20:13:26</时间>
<影评>
        （文/杨时旸）

    胖胖的宋冬野在那首并不那么广为人知的《梦遗少年》中,半是迷幻半是混不吝地唱道，“昏睡的顽童，梦就像烈酒”。对于星爷的《美人鱼》来说，这句话有一种难以言喻的贴切。在这部电影中，周星驰像一个刚刚认识世界又口无遮拦的孩子，童言无忌地倾吐着对于成人世界的牢骚。他巧妙都用孩童式的表达方式说出了那些有关环保和人性贪婪的句子，把原本幼稚的如同梦呓的观点笼罩了一层独特的合法性。

    周星驰作品的评价几乎注定两极分化，就像电影本身的夸张化表达一样，周星驰身上的一切都被夸张着放大了。作为一个一直无法转粉也没理由转黑的路人来说，客观地讲，这部作品绝没让人惊艳，但也并不使人失望，这90分钟布满了可爱的漏洞和执拗得近乎高傲的幼稚。这么说吧，周星驰在《美人鱼》中放肆地向成人讲述着童话，把幼稚当做一种品格，在他描述的污浊的世界中，故作的、近乎矫枉过正的纯情，像是一场抵抗运动。

    这部大年初一上映的商业电影，只是看起来有一个热热闹闹的搞笑外壳，但实际上它的内核是一个在成人眼中看起来或许有些可笑的童话故事。周星驰作为一个成年人，执拗地向所有成年人喊话，他希望听到的回应是，“你笑着对我说，童话里还真不是骗人的”。

    《美人鱼》的设定有着标准的童话原型结构，人类世界是邪恶且贪婪的，人鱼世界是美好而无辜的，这首先满足了标准的黑白对立；人鱼姗姗是一个纯良的角色，有着单纯的复仇欲和纯粹的爱情观，邓超扮演的是一个外表坚硬但内心柔软的角色，代表着那种终将注定会被良心感化的人物；而张雨绮则近乎相当于邪恶皇后。这个三角关系由最初的，邓超和张雨绮结盟演变成了邓超和姗姗结盟。前者的盟约建立在金钱和野心之上的，属于侵略形态——所以，他们所做的事情是填海造地；而后者的盟约是建立在爱情之上的，属于守护形态，所以他们最终选择把财产捐给了环保机构，二人几近隐居。邓超身份和内心的变化，完成了一次洗礼，他与姗姗之间几乎等于互相拯救了彼此。让善战胜了恶。这就是标准的童话，几乎连变形都没去做。

     从题材本身来讲，这部电影无比幼稚，无论是开场的那些破坏环境生态的纪录片片段，还是后来延展出的人性贪婪的主题，都是如此。但周星驰很聪明，他明白，如果躲躲闪闪或者彻底庄重地呈现这些，就注定遭遇嘲讽。所以，他干脆选择大张旗鼓地展现一次童话。因为童话本身只要内部自洽，它就可以形成一个独立于甚至高于现实世界的隐喻，人们不会用衡量俗世世界的标准去研判童话故事，反而会接纳童话中所阐释的道理，哪怕那个道理如此直白、简陋且不切实际。

      所以，当人鱼族中的老人阐述着族群的历史，与人类的分离、互助与交恶，说着人类是邪恶的，我们也都不会感到幼稚；当我们看到姗姗从仇恨突然陷入爱情，倒戈的一瞬，看到色厉内荏的霸道总裁和一个纯情灰姑娘的拥吻，我们也不会发出嘲讽的声音，因为我们觉得童话是需要用另一种眼光去对待的。如果，不用童话视角去描述这些，那么姗姗只能被塑造为心机婊，而不能是现在这样纯良的萌妹子。这种叙述手段的选择是周星驰的鸡贼。

     那首穿插不停的《无敌》其实很有趣，他们唱着，“无敌是多么寂寞，无敌是多么空虚”。人类一直在向着“无敌物种”的方向进发，这是生物进化上的惯性野心，但周星驰从哲学的维度中，看到了真正无敌之后的虚无。“如果你有再多的钱，但是地球上没有一滴干净的水，钱又有什么用。”这话幼稚得近乎嚣张，但它被大张旗鼓地一次次诉说，就成就了童话的内核，成为了“无敌”的反面，人至贱才无敌，但凡有底线，都有软弱和破绽。所以，邓超在那间实验室中对张雨绮说，“总要有底线吧？”我们今天到底成为了什么样子？只有在童话里才敢于接受这最基本的道德观。这已经有些寒意。

    从技术层面来讲，《美人鱼》的特效很糟糕，配音更糟糕，但周星驰把这一切做出了一副故意的样子，这个粗陋的美学系统，就犹如在当下这个3D时代，故意做出了一款八位游戏机时期的游戏，它有着录像厅和VCD的气质，有一种回忆和呼应周星驰早期作品的特殊况味。

    开场时，那个贪婪而猥琐的山寨博物馆大叔，一直在用假扮的美人鱼骗人，最终，他得以见证了一次真正的人鱼。拍下那张照片变成了一次让他自己出窍的体验，而这个场景也成为了一次有趣的首尾呼应。他所嘲弄和用以欺骗的东西，最终被证明是真实存在的，对于他来说，这犹如一种点化。这本身又是一重童话。

    从观看这几重童话的角度来看，这部电影真奇特，在一个绝对崇尚实用主义的世俗化氛围中，一群尽力摆出势利的表情以求最大程度避免被人看作幼稚的观众，却在90分钟里浸入了一次最理想主义的童话。某种程度上说，这算是周星驰式的小小阴谋。
      </影评>
<有用数>3952</有用数>
<没用数>1009</没用数>
</review>
<review>
<作者>SanTA</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-08 13:52:33</时间>
<影评>
             

       在我个人看来，中国的网民以及媒体，是一个分外矫情的群体。


       辛弃疾《丑奴儿 书博山道中壁》中有云：少年不知愁滋味，爱上层楼，爱上层楼，为赋新词强说愁。此句诗词适用在现今的媒体以及网民，那必然是一针见血的。


       现今的媒体人以及网民。对于古时候造皇帝反的那一套，心领神会并且得心应手。那便是：凡事须得师出有名，名不正，则言不顺。于是古有“黄河石人一只眼，大楚兴，陈胜王。现今就有媒体处心积虑孕育而出的”话题榜,网民喜闻乐见的趋之若鹜。且动辄老生常谈的喜运用一些时下糟粕的网络用语来营造出一种群体性的氛围性，诸如此次春节之前的话题“六小龄童不上春晚，网民泪崩“在现今这个时代，网民们不被代表泪崩个多少次，真的都羞于在大年夜的晚上忙里偷闲的躲进亲戚家的卫生间，坐在马桶上刷上片刻的社交软件了。


       于是，我们在周星驰电影发售的当下，又被“我们集体欠星爷一张电影票“这种低龄化且奇怪的逻辑来充斥了。


       个人感觉随着八零后的步入而立之年，九零后的日渐成熟，时下中国的电影产业，十分鸡贼的抓住了这一群体在年龄日渐增长的同时所油然而生的对曾经的缅怀，那是一种对自己业已逝去的青春的缅怀以及对现实的不满。开始大打所谓的“情怀牌”；君不在那些良莠不齐的打着“缅怀青春“幌子的电影，是如何的挂羊头卖狗肉，就好像很多人曾经的那些初恋情人，梦中情人，在学生时代往往因为各种的原因，不能一亲芳泽，反而在时隔多年之后，阴差阳错之下，在某某夜总会却一亲芳泽般的给人一种新瓶装旧酒，伊人仍在，只是朱颜改般的感慨与无奈。


       而提到周星驰，我想就但从情怀的层面来看，无人能出其左右。


       身处于我们这个年龄层段上下的，我相信现在还依然会如我一般的，时常会忙里偷闲的在某某直播平台上的电影板块里时不时的看上一段周星驰曾经的电影。就已现在的眼光来看当时其的那些影片，依然可以让人捧腹不已。并没有不合时宜的感觉。所以周星驰的影片，经典是毋庸置喙的。它更是陪伴了很多人的学生乃至青春时代。我有个同学，在高中时要出国求学，在临行之前，专门花了一定的时间，满满的将周星驰电影全集拷贝进了硬盘，究其缘由，自然不必多说，百看不厌。而我相信类似于如此的情形，并不在少数，且我也不止一次的在机场，火车站等地，看见手持pad等物旁若无人的播放着周星驰电影以此来打发时间的人群，所以周星驰，对很多人来说，是一个标志，香港喜剧电影黄金时代的标志，更是一个烙印，曾经青春的烙印。

<图片1>

           但是，现今当下的周星驰，怕是已非诸位印象中的那个周星驰了。


           说到周星驰早期电影的特点,我想诸位不可避免的就会谈到其电影的“无厘头”的风格。这种风格基本贯穿了周星驰早期的电影的始末，并在其身上留下了深深的烙印。以至于说到“无厘头”大家马上就会条件反射般的联想到周星驰。而无厘头电影虽非是周星驰的首创，但却是由周星驰的电影，而被人真正所熟知的一种电影类型。“无厘头”也是周星驰喜剧电影中呈现喜剧效果的一种常用手段。“而无厘头”这个词汇，最早是来自广东佛山等地方的粤语中的俗语,其基本含义是指某一事件或行为没有来由,即某一个人说话做事没有目的性、中心性和逻辑特点，通俗来讲，就是胡言乱语，言语不详。所以在周星驰电影中，周星驰往往扮演的就是看起来有些疯疯癫癫乃至于癫狂的小人物。而这种有些非主流的，从表面看来并不是我们传统意义上所构架电影的方式,却成为了周星驰独树一帜的标示，并伴随他至今。



            而周星驰的早期电影，往往喜欢通过其“无厘头”的带有后现代主义的表演风格来诠释一些小人物的悲欢离合,讲述一些小人物的故事。而这种表演方式，同时也是周星驰早期喜剧电影里的美学内涵的一种另类的表达手段。因为所谓的后现代主义的表现手法，实际就是以分解中心为主题,所有的表现手段，都是围绕着这个不变的主旨而服务着。而周星驰电影中的一系列无厘头式的表演方式则完全也是围绕着这个后现代主义的主旨在开展着。在嬉笑怒骂和癫狂的表演中，不断的书写了一个个发生在身边的市井小人物的悲欢离合，笑中有泪，泪中有笑。让人倍感亲切的同时，又难以忘怀。

<图片3>

              如果说周星驰早期的电影是通过后现代主义的表演方式来表现小人物的故事，来获得心灵的解脱与慰藉。那么自从功夫之后，这一点就无疑有些改变了。


               有心的观众不难发现，自《功夫》之后的诸如《长江七号》和《西游降魔录》等片，开始逐渐的脱离了周星驰以往电影的风格了。通俗而言，就是没有之前那么好笑了。《长江七号》周星驰还没有退居幕后，但是在此片之中，都是扮演了一个农民工父亲的角色，基本没有任何的笑料，反而是片中最大悲剧的发生源。而《西游降魔录》之时，周星驰则已然完全的退居幕后，安心做起了导演。但是《西游降魔录》给我的整体感觉而言，并不是一部以往周星驰所在的无厘头喜剧，并不是十分的好笑，甚至于看至某些场景，甚至让我有了惊悚片一般的感觉，这让人感觉不是很舒服。所以我们不难看出，周星驰在努力的做出改变，从一个演员到一个导演，从最初的疯癫与癫狂的表演，到现在逐渐有些脱离喜剧的范畴，周星驰在改变，在思考了。

<图片4>

                 其实周星驰的改变，是由来已久，且在潜移默化之中的。相信对周星驰有些许了解的影迷都知道，周星驰在现实中，并不是一个如电影之中疯癫且不羁的人，反而其是一个沉默且严肃认真，甚至于不善于言辞乃至社交有些障碍的人。从其合作过的搭档，纷纷的站出来倒戈指责其严苛，不近人情等就能看出端倪。娱乐圈的向太，王晶，包括与其合作过的李力持等人，纷纷都站出来指责过周星驰，但是迄今为止，并没有见过周星驰在遭受到非议之后的任何如其他明星一般的，急不可耐的发出反击，亦或是所谓声明。周星驰依然还是那个周星驰，他不善于，亦或是不屑于，发出任何的声音，他是一个认真的人，柴静在《看见》里关于周星驰的采访之后，周星驰打电话给柴静说，关于之前的一些问题他觉得回答不够完美，他在努力练习普通话，希望柴静能够再原封不动问一遍，他再回答一遍。而他的助理则说在他片场事无巨细都一定要管。而就是这样一个认真做事的人，自然在对作品要求精益求精的同时，会不知不觉得得罪一些人。而周星驰的改变，也是潜移默化且认真的。

<图片5>

                   我们不难看出周星驰一直在思考，从《长江七号》开始，周星驰就开始思考了。也许是早期喜剧演的太多，作为一个有理想有追求的演员兼导演，周星驰渴望改变，改变他在观众中的以往疯疯癫癫的形象 ，正如金凯利拍腻了喜剧片，同样回去拍《楚门的世界》这类影片一般，他们都是优秀的演员，都希望突破自己的表演瓶颈。于是我们看到了不同的周星驰，一直不断思考着人生，思考着问题，并把这些表现在作品中的周星驰。但是更多的带着所谓“情怀”的人，却依然捧着爆米花，揣着可乐去影院，希望看到二三十年前的那个喜剧之王。当然，喜剧之王还是那个喜剧之王，只是他开始思考人生了。所以，请用另一种眼光，去审视他。



                    所以在《美人鱼》上映后，我想很多人会说，周星驰的片子江河日下，其本人也江郎才尽了。但是我想说，时过境迁，物是人非，今天踏进影院观看《美人鱼》的你，也早非当年坐在电脑前点着下载观看《九品芝麻官》的你了，而周星驰，也并非当年的周星驰了。请不要用《九品芝麻官》的眼光，去看《美人鱼》。


                     最后，很多人都因为周星驰无厘头的表演风格，而忽略了周星驰本来长相并不算差的这一事实，虽然不比同时期的很多，但是依然能算作帅哥，他在自己细皮嫩肉的那些年，自毁形象，带给他人欢乐。而现在，这个帅哥老去，开始思考了，请大家“矫情”的，支持他。
      </影评>
<有用数>2783</有用数>
<没用数>420</没用数>
</review>
<review>
<作者>珺先生</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-02-11 01:29:11</时间>
<影评>
        一


看完《美人鱼》很难过，只为华语电影界从没拍过烂片的导演从此又少了一个。烂片也分不同层次：有些电影烂到你根本不会去看，有些你就是看了也懒得去批评，《美人鱼》两者皆不是，它是那种你看了需要狠批的烂电影。作为周星驰的忠实观众，我不会向别人推荐这部电影。道理很简单，偶像的裤子拉链开了、“屎都喷出来了”，我赶紧提醒帮他遮羞还来不及，遑论欢呼着叫别人都跑来看了。


当然，光说电影烂是不负责任的，得证明它确实烂才行。作为一部周星驰喜剧，《美人鱼》意外的不好笑。我所在的场次观众过半，然而笑声寥寥。片中的笑料不管是“屎尿屁”还是“无厘头”，几乎全在炒冷饭、吃老本。其实，从个别公认比较好笑的戏份（邓超到警局报案）一早被剪进预告片，和影片意外的没有提前点映，就已经能看出些许端倪了。


自我重复不可怕，自我消费却很可怕。自我重复，只要追求品质，新的故事总能带来新的意思。自我消费，则完全是躺在以前的成就上透支信誉，黄百鸣和刘镇伟都是活生生的例子。而现在，周星驰在这部电影中的表现，也开始有了自我消费的迹象。


以“屎尿屁”来说，《功夫》里的露屁股有着“猪笼城寨”这样细致入微的生活背景。《喜剧之王》里的那坨屎是主人公倍感辛酸的内心写照。到了《美人鱼》中，同样是露屁股、同样是提到屎，却因为缺乏具体生动、贯穿全片的故事情境，使得原本应该自然生发的笑料沦为了功能性肥料，让人倍感尴尬和无聊。


就影片中几场重要的“无厘头”喜剧场景而言。“美人鱼”林允刺杀邓超总是不能成功的戏码，照搬了《国产凌凌漆》；“八爪鱼”罗志祥的触须在料理店被生煎，模仿了《大话西游》。姑且不谈林允的演绎完全不及当年的袁咏仪，罗志祥的单人表演效果远逊至尊宝和菩提老祖的双簧戏。


一个更为致命的问题是，《国产凌凌漆》和《大话西游》从题材、故事到场景、人物都是荒诞不经的。观众因为“杀手”袁咏仪和“菩提老祖”刘镇伟被虐而哈哈大笑时不会产生歉疚和负罪感。《美人鱼》就不同了，片中林允和罗志祥都肩负着种族复仇的使命，美人鱼族的惨状前面有详细的交代，在这种情境下，看到两人弄巧成拙式的被虐，观众还能笑得出来吗？


《美人鱼》让我们联想到很多星爷主演或导演的经典电影，他不断的在影片中重现和强调自身的作者印记，像一个小学生在自己以前的得奖作文中东抄一句、西摘一句，然后套在一个故事模版里拼凑出一篇新文章。仔细读读这篇文章，就会发现它是如此的空洞无物，让人有一种周星驰参加模仿周星驰大赛结果却呈现了一段拙劣表演的感觉。


二


不少评论一味地强调本片严肃的环保题材和童真、纯情的主题，他们就是无法承认导演这次讲了一个幼稚、矫情甚至有点让人反胃的故事。请别再说这是喜剧版或环保版《色●戒》了，你们这么侮辱《色●戒》，征求过李安的同意么？无厘头喜剧风格不是万能的，驾驭不了《色●戒》这个故事里的悲剧内核。反而和严肃的环保题材一样，两者之间只会相互消解和排斥。


简单和童真不能成为故事建构羸弱的借口。《美人鱼》的故事人物虚假、转折突兀、结尾仓促等硬伤，是稍有观影经验的观众一望即知的事情。《色●戒》里李安“捣鼓”了两个多小时才让王佳芝最后放过了易先生，其中多少曲折。《美人鱼》里林允花了多久爱上邓超的？我就不问为什么了，反正他们是真爱嘛，真爱就是无敌喽，无敌就不用好好讲故事了。


很多事情都是需要时间的，比如爱情。看《美人鱼》时，可以明显感觉到导演很赶，赶着为观众奉上那些老梗笑料，却无暇认真塑造人物。片中有一场邓超骗了林允之后开溜的戏，可他很快就回来了。为什么呢？因为他们必须相爱，不然剧情就没法开展。《功夫》里的阿星在影片开始也曾经这样骗过哑女，可他隔了很久直到电影结尾才和哑女重逢。因为他必须实现了儿时梦想，才能真实地面对哑女和自己。有过这样的对比就知道什么叫云泥之别。


三


其实早在《西游●降魔篇》时，周星驰就曾经说过爱情是一个重要的市场需求。只是那时候，段小姐对玄奘的爱情依然能打动包括我在内的很多人。而今《美人鱼》里的爱情却沦落为三流偶像剧里的蹩脚戏码，不禁让人唏嘘。这份看似真诚实则虚假的所谓“纯情”和在影片中露脸的网络人气演员、当红小鲜肉别无二致，都只不过是出于市场的考量罢了。


重视市场无可厚非，甚至还应该褒奖。周星驰从未否认对于市场的重视。他是非常杰出的电影创作者，从不是那种阳春白雪式的艺术家。但导演应该有一个自我要求，即迎合市场的需要不能伤害影片本身的质量。


可能是感到本片的质量也就这样了，导演罕见地、自暴自弃地在影片中塞入多个硬广，什么某某白酒、某某酸奶、某某浏览器、某某同城网站......这些广告把原本就已处在烂片边缘的《美人鱼》，成功地推入了烂片深渊。试问，当美人鱼一族遭到血腥屠戮的时候，导演让“浪子回头金不换”的男主塞在了半路上，玩起了泡妞梗，还成功的推销了一个广告，身为观众的你作何感想？


四


综上，《美人鱼》的烂绝不是某个点或某个方面的烂，而是多方面的交互式的“扑街”。除了上述理由之外，个人觉得周星驰这次所以遭遇滑铁卢有以下三个深层次的原因。


第一，周星驰的电影一向以刻画小人物而见长，这是他的长处也是他的短板。幼时底层的的生活经验、对于武侠和李小龙的痴迷与崇拜、对理想的不懈追求，是周最想表达的东西。纵览他独立导演的作品，《功夫》因为把这三者都结合的很好，成为其公认的巅峰之作。但周并非什么题材都可以拍的专业导演，

他无法驾驭超出自己个体经验之外的题材，《美人鱼》的失败就是明证。


第二，周星驰是天才，不是全才。“周星驰”之所以成为喜剧之王的代名词，除了周本人的努力之外，还有很多需要并且值得我们记住的名字：李力持、刘镇伟、谷德昭、王晶、吴孟达等等。留心看片尾字幕的观众会发现，《美人鱼》这次只有一个编剧：周星驰。（有其他联合编剧，但独立编剧只有他一人）“周星驰喜剧”要想永远维持在高水准必须有更多人才的参与和互动。


第三，《美人鱼》是真正意义上的第一部没有周星驰参演但所有演员都是周氏表演风格的作品。现在看来“过于周星驰”了未必是件好事。《西游●降魔篇》得益于舒淇、黄渤和文章这些演员强烈的个人风格没有完全淹没在“周星驰”的光环之下，而是与其冲撞、互动，产生了奇妙的化学反应。《美人鱼》就不同了，邓超只能说中规中矩的完成了表演任务，新旧星女郎的表演一概差强人意。


五


在《美人鱼》的开头，奇珍异兽馆的馆长愤怒的对要退票的观众说：“就给了十块钱，是不是命也要给你。”没想到一语成谶。周星驰这次就像是这个馆长，给观众看了一个严重缩水的展品。我想对周先生说：“我花三十块钱买的票，不会要求退票。”想对不能接受批评《美人鱼》的星爷粉丝说：“我不想要周星驰的命，批评一部电影也要不了他的命。恰恰相反，批评这部电影才是对导演最大的尊重。”
      </影评>
<有用数>1268</有用数>
<没用数>168</没用数>
</review>
<review>
<作者>荞麦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-14 11:08:17</时间>
<影评>
        周星驰的电影里没有隐喻，想解构的人可以停止了。总的来说，虽然他很想拯救世界，但他其实只关心自己。他所有的电影都在祈求理解，和一份无条件的爱。并且他假设自己完全值得这份爱。


美人鱼是一个非常符合周星驰女性标准的童话人物：她为了爱持续忍耐，最终舍身变成泡沫。这几乎就是周星驰电影里面，所有女主角的命运。周星驰要怎么改这个故事，是非常有趣的过程。因为美人鱼的故事，虽然感人，问题在于没有互动，也谈不上矛盾。而王子这个设定，又非常乏味。周星驰将这个王子的形象改了：他必须要有王子的一些特质，同时又具有周星驰的特征。他是一个不被理解，心怀痛苦记忆的王子。而美人鱼的设定变化并不多，她纯真、美丽，为了爱的人宁可牺牲自己。


“快走。”这是《色戒》里的台词。而且就跟《色戒》一样，女主角是一个仿佛完全不会演戏的人，但这种稚嫩起到了恰如其分的效果：她们恰恰因为不会演戏，才弄假成真。这里面有些很微妙的东西：不能太超过，也不能不够。总之导演控制得还是不错。


邓超这个角色，虽然是个富人，但卡通成分很多，不是很现实的富豪设定，所以才能勉强成立。不然我们无法理解一个富人，无知的大声问：“我们这样是不是会破坏环境？”他像个模拟富豪的小孩子，没有真实感。必须要弄出这种非现实感，才能把故事讲顺。不然去美化一个富豪是很危险的。


这两个人，本来是完全不太可能搞出什么感人的爱情的。说实话，原版《美人鱼》也并不感人，因为那种爱情的无望到了超越爱情的地步。电影里面这两个人就是一起吃了鸡，在游乐场玩到吐而已。“如果这是你生命的最后一分钟，你想干什么？”这个问题是很认真的，回答的人却并不知道，“就这样看着你喽。”她在月光下脱了衣服。这段显得非常自然，并不色情，有一种别样的柔情。在这之后，她第一次放走了他。


八爪鱼的爱情也很感人，最后关头他想把她弹出去。然后美人鱼带着巨大的伤口拼命想要逃脱，这段逃脱戏拍了很长很长，充分显示出了她的无助和绝望，这漫长的铺垫使得最后邓超拼命将她送回大海变得感人。


好笑和感人，是非常非常难的。近几年，几乎没有什么华语电影能够轻松做到。总是难免带着尴尬和不自然的成分。（比如《寻龙诀》，多么用力想搞笑，但完全不好笑啊。爱情也不感人。《港囧》也是。《捉妖记》也是。还有很多很多。）但周星驰做起来仿佛很轻松。包括破船里面的各种视觉设定，都很不错。


当然并不是说这是一部多么了不起的电影。缺点什么的，也显而易见。这部电影，想赚钱的心很明显，想把在内地没有得到的东西，要回来。《长江七号》，据说是被拖欠了款项。《西游降魔篇》虽然票房很好，周星驰却没有赚到钱，还输了官司。这对他来说是非常大的打击吧，不仅仅是因为钱，而是尊严什么的。个人的才华，在庞大的体系下面，不值一提。


他一生奋斗，得到的肯定却并不多，一直被贬低，不被理解，成名后纷扰也很多。虽然影迷爱戴，但离他的生活太遥远，无法真正给予慰藉。他的私人生活里，可以想见，充斥着各种不如意。这几年他提前衰老的状态很明显，有一种放弃感，总说自己很失败。分手之后好像也没有新的恋情，整个人显得非常寂寞和孤独。但大概正是因为寂寞孤独，才能把爱情戏拍得感人吧。


然而世间并无美人鱼。世间从来没有一个人能真正了解另一个人，盲目的相信他，为之献身也不后悔。这种感情，任你如何追寻，都是不存在的。就像世间既没有“如来神掌”，也没有“月光宝盒”。周星驰就像是替我们驻守在童年世界的人，他的核心永远不变，是代替小孩向世界发问：“为什么世界是这个样子？”“为什么我想要的永远得不到？”一个人辗转失望，莫过于此。
      </影评>
<有用数>1062</有用数>
<没用数>146</没用数>
</review>
<review>
<作者>白头豕</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-08 23:50:37</时间>
<影评>
        作为周星驰的影迷，一直想着借某他某个新作上映写一篇文章，全方位的解读周星驰电影的风格和精华，也寄寓我对周星驰电影的喜爱。因此大年初一特地去影院观看了《美人鱼》。


虽然无法让所有人满足，但对我而言，《美人鱼》真是一部好电影。我已经很久没有在电影院如此开怀了。于是想凭着这愉悦的心情，把这篇文章给写出来。


这篇文章主要想讲一件事：人人都可能喜欢看周星驰电影，但理解周星驰电影并不那么容易。我希望写文章帮助人更深层次的欣赏周星驰电影。


然而我写文章的能力很差，从来都跟不上思路，所以只好把想法拆成一个个问答式的小节来表达。


先从《美人鱼》本身说起吧。


1. 问：《美人鱼》好看吗？


答：《美人鱼》对我而言非常好看，令人意外的是喜剧元素居然特别多，包袱的设计质量较高。单论喜剧部分的好看程度，我认为很自然地超过了《泰囧》，《捉妖记》等片，这是其一。其二 ，《美人鱼》的主题和故事我也特别喜欢 ，有强烈的共鸣。


对于其他人而言 ，评价《美人鱼》是否好看 ，也要看笑料是否喜欢，主题是否有共鸣 。


一部分本来笑点超高 ，或不喜欢滑稽喜剧风格的朋友 ，百分之百不会喜欢《美人鱼》 。而有一部分人感觉不到或并不喜欢《美人鱼》的主题 ，评价也会普通 。这两种情况都合情何理 。见仁见智难道还能有错 ？ 


电影是否成功，还是取决于它的目标受众是否满意。


2. 问：为何说《美人鱼》喜剧元素多反而令人意外？


周星驰电影历来以无厘头的搞笑风格著名 ，按理说喜剧元素多应该是预期之中，甚至是主要的卖点 。持这种观点的朋友，其实并没有搞清楚一个事 ，世上存在两种"周星驰电影"。


第一类周星驰电影，一言以蔽之：是香港各路喜剧导演王晶，李力持等等，试图充分挖掘喜剧演员周星驰强大的"滑稽表演"能力，拍出观众爱看的滑稽喜剧从而挣大钱 。


代表作是《赌圣》 ，《整蛊专家》 ，《行运一条龙》 ，《逃学威龙》等等 。在这类电影中 ，周星驰的身份是一名优秀的滑稽演员 。


严格来说这本来不该是"周星驰电影" 。就好比《万万没想到》不是白客电影 ，而是叫兽的电影 。然而周星驰的表演太有特色 ，作为核心撑起了整个电影的风格 ，对观众而言存在感远远超过了导演 ，所以群众用演员来为电影冠名 。类似高度的喜剧演员还有金凯瑞 ，憨豆等等 ，他们的锋芒太甚 ，都盖过了导演和编剧。


第一类周星驰电影主要目的还是挣钱 ，而第二类周星驰电影立意上截然不同 。第二类 ，是周星作为一名电影工作者 ，真正把电影当成表达的工具 ，通过优质喜剧故事阐述强烈的人文情怀的电影 。下文所说的周星驰电影，都指第二类周星驰电影 。


在这类电影中，周星驰有时身份是演员 ，有时是导演 。关键在于他是否主导了电影的主题，叙事和风格 。这类电影才能真正定义周星驰电影 ，因为周星驰的才华远不止于一个"优秀的喜剧演员" 而已，电影不仅是他的表演舞台，还是他的表达工具 。


周星驰即是一名极优秀的演员 ，又是独有特色的导演 ，这一点上 ，华宇影坛还有一个人和周星驰一样 ，那就是姜文 ，这两人的电影特色在伯仲之间 。徐峥作为后起之秀 ，比他们差距还很大 。


对于真正的周星驰电影而言 ，喜剧从来不是目的 ，只是一种必要的调味料 。类似于湖南人喜欢吃辣 ，而放多少辣椒 ，还是要看食材需要 。因此周星驰电影会因主题的实际情况 ，情增减喜剧元素 。有时笑料会特别少 ，例如《西游·降魔篇》，反以惊悚为主。


因此，《美人鱼》喜剧元素多 ，说明它的主题特别需要喜剧元素 ，这一点反而是我观影之前没有想到的。


3. 问：为何说《美人鱼》的主题需要大量的喜剧元素？


非常简单 ，因为《美人鱼》 的主题是悲剧 。


鲁迅先生一针见血地指出了悲剧的灵魂 ：就是把美好的事物毁灭给人看 。而悲剧的目的 ，其实是通过毁灭让观众更强烈的认识到事物的美好 ，从而领悟悔恨学会珍惜。


人类这种生物 ，对习以为常的存在是不会懂得珍惜的 ，这在日常生活上是必要的本能 ，排除冗余信息聚焦于重点 。然而涉及长远利益的选择时 ，这种短视屡屡导致致命的错误 。文艺上的悲剧对扩展人们的视野，学会珍惜生命美好之处大有裨益 。


凡是悲剧，一定要着力刻画事物的美好 。然而毁灭事物容易 ，要把美好表达出来却并不简单 。因为人们总是对越接近的事物越理解 ，越遥远的事物越漠不关心 。


为了让事物的美好触及人的心灵 ，悲剧慢慢分化出了两种表达路径 。一种是去刻画人们本就熟悉的美好事物 ，例如爱情亲情 。另一种则是通过喜剧手法给观众送去愉悦 ，或者制造强烈的意外感 ，让人强烈地关注一个陌生事物 ，潜移默化地把自己的愉悦体验和事物结合在一起。


周星驰电影不是喜剧，恰恰相反，他最喜欢探讨悲剧主题。不过在塑造一个行将毁灭的美好事物时，周星驰总是用自己擅长的两种方式：一种是喜剧 ，一种是幻想。


《美人鱼》有特别多的喜剧元素 ，也就说明它的主题比以往的更悲伤 。


4. 为何说《美人鱼》是悲剧主题？


如果以为《美人鱼》的主体是美人鱼 ，就错了 。美人鱼的故事主体是自然生态 ，尤其是海豚 。周星驰创作这部电影 ，显然受到了《海豚湾》的冲击影响，电影中也多次播放了那段大屠杀视频  。很可能《海豚湾》就是周星驰创作《美人鱼》的直接动机。


《美人鱼》故事发生地，是一个打算填海做房地产开发的海豚聚集区 。然而我们在电影里只看到了因为声呐驱逐而遍体鳞伤的美人鱼 ，我们看到了海豚吗 ？ 我们看不到任何一只海豚 ，因为电影里的美人鱼就是海豚的映射 ，是这部幻想题材电影对自然生态的隐喻。


放到现实中，真正受伤害的是所有的鱼类和海豚 ，并非子虚乌有的美人鱼 。然而人类这个种群愚昧自私 ，历来对自己不了解的事物缺乏同情心 。美人鱼因为有人类本身的情感和智慧 ，又远离人类文明聚居于海洋之中 ，所以特别适合作为隐喻 ，用来映射人类本该对自然生物付出的将心比心。


《美人鱼》背后的悲剧世界观——人类为了一己私利对自然生态的残酷破坏 ，对野生生物穷凶极恶的伤害——才是周星驰创作这部电影的主题 。


当然有些人以为搞一个环保主题是迎合"崇高选材" ，其实不然 。人类毕竟不是都残忍的 。一部分人的感受能力更强 ，他们对其它生物都能感同身受 。而大多数普通人 ，只会对与自己生活高度接近的人类 —— 相似阶级地位的 ，相似文化的 ，相似信仰的 ，甚至小到一个家庭 —— 才有丰富的同情感受。


人类对自然生态的残酷暴行 ，让同情心较强的人来看 ，只会感到无比可耻 ，又为暴行的受害者感到撕心裂肺的痛苦 。描述这种情感有个很好的词 —— "佛性" 。因为佛祖就是一位为众生的不平等而陷入极度痛苦的伟人 ，他创建的哲学专门讨论众生皆苦 ，终身平等的问题。


从周星驰的许多作品中可以看出，他与其他许多文艺工作者一样，心存悲悯。而那些动辄质疑文艺作品迎合”崇高题材”，其实只为博取名声的人，往往心中只剩下功利这一种逻辑。


如何让冷漠的人类 ，能将心比心地体会与自己不同的阶级或生物境遇呢？ 如何让人类超出自己的阶级，种族甚至物种，理解自己因冷漠而生的暴行，对其他生命造成了多么残酷的伤害呢？这是许多”有佛性”的文艺作品共同的目标 。


举一些优秀的例子 ：《与狼共舞》 ，《阿凡达》 ，《第九区》 ，讲的都是人与人之间的压迫问题 。而讲人与物的作品，与《美人鱼》有些类似，比如日本漫画《寄生兽》 ，又比如富坚义博的《猎人·蚂蚁篇》 。


这些作品共同点在于，反思人类对异己施加的暴行 。不过传达的目标不尽相同。有的选择抗争 ，有的加以控诉 ，有的抒发悲伤 ，有的唤起良知 。


至于”美人鱼”这类作品 ，选择的是传达一种换位思考 ，它的目的是寻求和解 。剧中邓超因为良心发现 ，终结了填海工程 ，捐出全部财产搞环保 ，与美人鱼双宿双栖 ，这是人鱼通过爱情而走向和解的童话故事 。作为童话风格的电影，《美人鱼》的立意本来要低一些 。


然而说美人鱼的主题是悲剧 ，正因为"童话里的故事都是骗人的" 。人类为私利对野生生物的残酷伤害 ，在童话电影外的真实世界随时都在发生 。屠杀鲸鱼 ，海豹 ，海豚的显示悲剧，比人类捕捉美人鱼更惨烈地存在的 。真正善良的人并不会因为电影的童话解决而宽慰 ，而是看到了自己本不熟悉的残酷现实 ，而陷入深深的悲伤 。这恰恰是电影的目的所在。


5. 为何说《美人鱼》是悲剧 ，它却有个皆大欢喜的结局？


在我说明原因之前 ，估计大部分观众并没有意识到一个现象 ，周星驰电影历来喜欢搞个突兀的结局 。


举几个例子 ：《大话西游》 结尾 ，孙悟空帮一对长得像至尊宝和紫霞的小情人相好 ，然后像狗一样的离开 ；《喜剧之王》 结尾，突然杜鹃儿陪尹天仇演话剧 ，获得巨大成功 ；《功夫》结尾主角突然变成了两个孩子 ，而之前故事里的各种角色都在过着日常生活 。《长江七号》的结尾 ，七仔带着无数伙伴回归了 。《西游·降魔篇》里 ，孙悟空皈依佛祖 ，接下来就陪文章去取经了。


这些结尾剧情都在主线剧情的高潮之后突兀地发生，和主线剧情的悲伤韵味有极大的反差，而转变过程没有叙述，颇显生硬。


如果这个现象只有一次两次 ，可以认为是导演功力偏差 ，不能流畅地从高潮过度到结尾 ，草草收场 。然而出现太多次 ，就应该明白突兀背后别有用意 。这种做法其实是周星驰电影的一贯特色，也是必要环节 。


因为周星驰本质是一个怀有"赤子之心" ，或者说 "童心" 的人 。所有周星驰电影都在反复咀嚼着周星驰童年时代的真诚和想象力 。虽然周星驰总是把角色的一颗童心放到一个荒诞而残酷的世界中，从而看到这个世界各种令人悲伤的故事 。但同样因为这种童心，他并不忍心把这种残酷坚持到底 ，而是决定最后给人带来希望 。


这个希望是不符合现实逻辑的，本质上只是对”美好"的一种凭吊 。相对于残酷的真相而言，童话版的希望特别不真实 。


恰恰因为皆大欢喜的结局是不真实的 ，所以偏要用亦幻亦真的手法来表达 ，偏要塑造一种突兀感。这个叫做魔幻现实主义手法 。即便是许多现实主义的悲剧作品，也喜欢用一个魔幻现实主义的结尾来收束悲剧感。这其实是电影经常出现的手法。


我在欣赏姜文电影的文章中提过 ，姜文写悲剧时，就特别喜欢插入魔幻现实主义的收尾来隔离残酷感 ，例如《太阳照常升起》里疯妈的死去 。


再讲一个例子 ，大家就能彻底明白这种手法了 。


在电影《致命魔术》中 ，反复出现了一个变鸟的魔术 ，魔术师展示一只笼中鸟 ，用黑布遮住笼子 ，然后啪的一巴掌拍平 。当众人惊恐万状时 ，魔术师再伸手变出那只小鸟 ，任它飞走 ，博得大家的喝彩 。这时有一个小男孩大声哭了起来 ，"他把小鸟打死了" 。当魔术师把活着的小鸟给小男孩看时 ，小男孩哭着说着 "这是另一只" 。


这就是魔术 。对真正的笼中鸟而言 ，它的结局就是被拍得粉身碎骨的刹那 。而对观众而言 ，心满意足的却是最后小鸟安然无恙的幻觉 ，慌张和痛苦被眼前的假象隔离了。


所以大家要明白 ，按照电影的逻辑走向 ，《美人鱼》真实故事就是在一大串逗比剧情之后 ，人鱼们居然被残忍的人类毫不留强地屠杀了 ，鲜血染红了废船里的乐园 。这是美人鱼隐喻的对象 ，海豚鲸鱼和海豹在显示世界的真实遭遇 。《海豚湾》没有童话般的结局，因为大海仍然被污染 ，海豚和鲸鱼仍然在奔亡中被人类捕杀，剥皮拆骨，鲜血淋漓地堆砌在岸边 。


周星驰是一个特别喜欢描写"失去"的导演 ，他的故事若没有一个童话式的结局 ，都会对观众特别残忍 。《大话西游》里紫霞仙子其实永远逝去找不回来 ，再也没有后悔的机会。《喜剧之王》里尹天仇越是热爱表演越注定籍籍无名，终不会有出人头地的时候 。《功夫》里即便战胜火云邪神，许多的好人都已经被害了 。《长江七号》的徐娇已经得到父亲，一辈子都等不到挚友七仔回来 。《西游·降魔篇》里的”只争朝夕”，也只是文章毕生的一句悔恨。


所以徐克才会说 ，周星驰的电影太悲伤 。


然而周星驰不愿观众也沉浸在悲伤中 ，虽然主线故事已经结束，仍要用一个突兀的结局给观众留下希望。这种手法之所以必要 ，是因为悲剧如果结局太悲惨 ，就会让观众陷入无穷的绝望之中 ，而无法把"美好" 变成一种建设性的动力 ，无法激发人去珍惜 。所以周星驰的电影 ，一定要有一个魔幻现实主义的突兀结局 。


其它的悲剧作品也会有类似的做法 ，只是各导演的选择各不一样 。姜文为了掩埋悲剧 ，使用的是极其明艳的审美 。例如鬼子来了结尾的彩色 ，不惜通篇都用黑白 ；又比如《太阳照常升起》结尾万花丛中捧出的孩子 。姜文留下的不是"希望" ，而是"甘心" ，是一种接受 。


不过有的悲剧 ，用什么童话也无法抚平对人造成的精神创伤 。比如《潘神的迷宫》 ，看完给我以精神暴击 ，好久都无法从抑郁中恢复 。相比之下 ，周星驰还是一个挺善良的导演。


还有一些悲剧电影，明知道观众期待一个自我安慰的结局，仍然毫不留情地贯彻精神暴击，例如《七宗罪》，《老无所依》，这就是它们的特色了，或许是认为戳痛观众远比留有余地更有效吧。


话说回来，不论电影是否残酷到底 ，我们观众都愿意做睿智的观众吗 ？ 你更喜欢《美人鱼》那个长相厮守的结局 ，把它当成一个童话爱情故事 ？还是像《致命魔术》里的小男孩那样看穿电影真相 ，为惨死的海豚而流泪呢？


6. 周星驰为何创作 《美人鱼》 悲剧主题？


我个人很喜欢这种悲剧主题 ，也很希望自己有能力阐述这类主题 。比如外星人把人类作为食物 ，类似奶牛场和养鸡场的饲养方式;同时又把一部分人做宠物 ，各种乱伦育种 ，外星穿着打扮 ，令人痛苦的爱抚等等……但没有能力表达。


周星驰之所以选择了《美人鱼》 ，我觉得很简单 ，因为他真心想表达这个主题 ，有强烈的感受 ，又有能力和才华把这个故事讲好 ，剩下的只是花时间打磨出成品而已 。


因此《美人鱼》是一部裹着魔幻外衣 ，用童话喜剧的糖衣包裹苦药 ，真诚的生态故事 。与其说目的是环保，不如说是对人类的自省。


从过去的周星驰电影到《美人鱼》 ，我们看不出周星驰电影选题的内在逻辑 。不像姜文野心勃勃地要搞个民国三部曲啥的 。我认为对周星驰而言并没有一定的选题 ，他才华横溢 ，而现在导演功力和创作欲望又达到了一个新峰值 。在这样的状态下 ，估计周星驰是不乐意郁于一两个商业价值高的旧题材 ，从而浪费自己的创作生命的 。


7. 为何说《美人鱼》的表演风格是童话喜剧 ？


最广为流传的美人鱼传说 ，除了恐怖故事之外就是童话 ，大家应该会赞同这一层的童话色彩 。但更多的人会疑惑 ，这部电影的主要角色都是成年人啊 ，还有大量的色情元素 ，为何能说是童话呢 ？


首先 ，童话本身不是小孩的故事 ，而是符合儿童的思维和节奏的故事 。


电影开头 ，邓超徐克张雨绮等一干富豪炫富 ，就是那么的不符合成年人的逻辑 。拍卖会上乱举奇怪数字的号牌 ，说话走路都夸张地张狂 ，奉承人起来一脸贱相 ，潮弄人时口沫横飞 ，花起钱来动辄数百万数百亿 。这一段表现得如此浮夸 ，必定有一部分高冷的观众感到这种搞笑表演太弱智 ，硬邦邦地咯吱人 。


这么想就错了 。这种表演主要的目的不是为了塑造笑果 ，而是为了塑造童话的超现实感 ，是用儿童的视角来塑造超现实感 。小孩摸不清大人世界的规则 ，过家家时的表演就是特别夸张的 。记不记得自己小学跟朋友吹牛长大要挣个几百亿 ？ 就是那种感觉 。


所以整部电影的荒诞性都建筑在故意的童话风格之上 。王大锤去看的那个假博物馆 ，有没有很搞笑 ？ 用壁虎干做霸王龙 ，咸鱼加芭比娃娃做美人鱼 ，涂金毛的旺财做老虎 ，有一句话是不是呼之欲出 ——哄小孩呢 ！？


对的 ，就是哄小孩 ，一切笑果都是用儿童元素拼接的 ，刻意要唤醒观众心中只有儿童一面才能领悟的笑点。


再想想吧 ，人鱼族用可爱的海胆杀人 ，武器是鱼骨头和狼牙棒 ，解毒居然用白酒就行 ，回家踩滑板 ，出门用大弹弓 ，喜欢吃烧鸡 ，坐海盗船 ……哪一样不是儿童元素 ？ 你们可曾想到罗志祥还真像墨鱼会吐人一脸墨水然后飞走 ？ 就是反复播放射雕英雄传里华山论剑的音乐 ，难道不是八零后共有的儿时记忆 ？ 难道我们小时候没有一个人高唱电视剧主题歌 ，另一个人和声伴奏 ，都掐着嗓子装大人的经历 ？


说到这里 ，应该要问了 ，说美人鱼是童话风格 ，但有那么多色情元素和后面的血腥画面 ，小孩子适合看吗 ？


小孩子不适合看 ，而且《美人鱼》也不是给小孩看的 。它的童话风格 ，是给我们成年人心中的童心看的呀 ！正是为了唤起我们成年观众未泯的童心 ，才刻意塑造了这么多儿童智趣的元素 。找不回童心的观众，就一定不会对这些场景产生共鸣。


8. 周星驰为何用童话风格来承托 《美人鱼》 的悲剧主题？


童话风格不是《美人鱼》的特色 ，而是所有典型周星驰电影的特色 。周星驰是一位极罕见的 ，幻想能力特别强又不忘童心 ，还功成名就的大导演 。


我们知道周星驰是童年怀着电影梦时 ，就拖着梁朝伟和如花拍电影 。他在当时就积累了太多的创作欲望 。自从周星驰掌握了他电影的话语权后 ，就把幻想做为了电影的核心主题之一 ，而不像其它导演执着于搞笑来讨好观众 。之所以周星驰电影能够激起一部分的共鸣 ，因为他的幻想主题与大部分活泼好动的男孩童年幻想是如此的一致 ：武侠 ，神怪 ，外星人 ，有思想和性格的玩具……


幻想在周星驰电影的地位有多高呢 ？ 它常常不再是手段 ，而就是目的本身 。比如《少林足球》和《功夫》中的功夫情结 ，《长江七号》中的外星人情结 ，《西游·降魔篇》中的仙怪情结 。所谓醉翁之意不在酒 ，在乎山水之间也 。


这些情结类似于蒸汽朋克的乐趣在于工业革命 ，高达的乐趣在于机器人 ，哈利波特的乐趣在于魔法。却不像 《仙剑奇侠传》 其实关注的是爱情故事。


所以看《功夫》 ，《长江七号》 ，《西游·降魔篇》 ，许多观众都觉得没以前好笑了 。他们对搞笑的关注反而遮蔽了双眼 ——


难道没有看到《功夫》so coooooooool吗 ？ 难道没有看到《长江七号》so cuuuuuuuuuuuuuuuute吗 ？ 难道没有注意到《西游*降魔篇》里的妖怪和法术soawwwwwwwwwwwesome吗 ？ 


《美人鱼》用童话喜剧的风格 ，首先是因为周星驰擅长此道 。然而不像前三作 ，《美人鱼》的童话风格并非核心主题 。它起到了另外两个关键的作用 ：


第一 ，塑造美好 。美人鱼传说本来是海员的恐怖故事 ，但通过童话的广为传播 ，让许多人自孩提起就对她们建立了美好的想象 。流行文化特别适合做隐喻的对象 ，而美人鱼童话 ，在这部电影里就担当了映射海豚等真实海洋生物的责任 。


电影反复渲染童话元素 ，就是为了用较短的时间成本和较简单的戏剧冲突 ，在观众心中创作出一干蠢得可亲 ，二得可爱的人物 。接下来 ，再毁掉他们


第二 ，反衬残酷 。从美学角度看 ，残酷是需要对立面来承托的 。而人类最为纯洁的童真也常常用来反衬人类最邪恶的一面 。例如越南战争中奔跑中的裸体孩子照片 ，例如恐怖片里诡异的洋娃娃和人偶 ，例如《只有我不在的街道》中单衣倒在雪地里遍体鳞伤的女孩尸体……


《美人鱼》反衬的邪恶很明白 ，但并非是作为对象的儿童形象的悲惨遭遇 。他是用毁灭观众心中被唤起的童真 ，来突出人类自身的残酷丑恶 。这才是周星驰极为独特的艺术风格 。


在《美人鱼》中 ，代入去看的高智商成年观众久违的童心被唤醒 ，看到张雨绮带着全副武装的特种部队去剿灭人鱼时 ，总会自然而然地期待鱼人奋起反抗打败人类 ，或是主角及时赶到英雄救美 ，或是入侵者良心发现 ，最差也是人类武力捕获了所有人鱼 ，押送研究所 。


大家没有料到 ，片中的人类居然直接*开*枪*了* ，毫不顾忌打伤人鱼带来的经济损失 。而人鱼几乎毫无有效的反抗手段(法力无边的老婆婆居然一直不出场) ，被各种屠杀 ，鲜血和残肢飞溅 。这时我在电影院里清楚听到别的观众"啊"地大叫了起来 ，吃惊不小 。


美好的鱼人自然是被屠戮了 ，更重要的是观众笑翻全场后的愉悦和童心 ，也被残酷地屠戮了 。甚至显得有些不合理性 。鱼人为何没想办法反抗呢 ？ 有法术的婆婆为什么不早出手呢 ？ 研究机构为何要像对待牲畜一般对待珍贵的研究样本呢 ？


答案是 ，美人鱼映射的是海豚啊 ，现实中的海豚 ，就是被一部分人类如此蛮不讲理地屠杀啊 ，不讲道理也无法交涉 ，连威胁都没有就开动屠刀了 。而高智商的海豚对工业化的人类完全没有还手之力 。要把美人鱼对人类的反抗写得跟《阿凡达》一样，你们这些观众，又彻底忘记海豚了。


周星驰拍《美人鱼》为的就是这一幕 ，他才不在乎铺设细致的逻辑和故事设定呢 ，关键就是让人们错愕地看到屠杀 ，看到鲜血从人鱼尸体里流出来 ，看到女主角几次怀着希望逃脱，遭遇的都是绝望，直到最后被钉上鱼钩 ，在海里拖行，再遍体鳞伤地扔在岸上，任人宰割 。


演到这一幕 ，电影已经完成了工作 。周星驰特别细腻地描写了屠杀的各个环节，设计得特别残忍和绝望。然而即便如此，也比不上《海豚湾》里大屠杀的万一。这才是周星驰在《美人鱼》中真正投入心血的。


后面邓超姗姗来迟 ，无非是给部分焦虑难受的观众一个自我救赎的管道罢了。


我个人非常认同《美人鱼》的这一主题 ，从大屠杀的剧情反转中产生的认同感，还超过了前面精致的童话喜剧 。


9. 如何看待观众对《美人鱼》众口难调？


看完美人鱼后 ，有些人感觉失望 ，觉得没有周星驰本人出演搞笑 ；没有《西游·降魔篇》特效那么赞 ，还退步了 ；硬插入了一个环保的情怀 ，感觉别扭 。


其实周星驰电影任何时候都充满三个要素 ：喜剧 ，情怀 ，幻想 ，但三者不可能并重 。这使得评析周星驰电影时 ，需要注意他真正偏重的是哪个主题？


大部分观众并不会刻意做这些分析 ，因此他们预计周星驰的新作是要延续他上一部作品的风格 ，又或者应该是观众本人熟悉的那部分作品的风格。


所以对以幻想为主题的《功夫》和《西游·降魔》 ，许多人认为周星驰退步了 ，搞笑水平不行了 。他们因为"搞笑"的预判 ，完全忽视了这两部电影在幻想的表现手法上多么精雕细琢 ，别开生面 有多高的创新成就 。这时的周星驰 ，其实应该和徐克来作比较 ，而不是观众心中的那个喜剧演员。


《美人鱼》是一个很好的幻想题材 ，喜剧也很到位 ，但显然它的核心是对自然生态的人文关怀 。爱情故事也仅仅是线索 ，关键在于让观众为海豚和更多的海洋生物换位思考 。塑造美好的喜剧部分和鲜血淋漓的悲剧部分才是电影的关键 。这时，许多人却又评价《美人鱼》的特效退步了 。


所以许多人臧否周星驰电影 ，其实自己根本没有跟得上周星驰的创作转向 ，连审美的角度都没找对 。周星驰才华横溢 ，完全没有被过往的成就束缚住 。当周星驰在挑战一个又一个新主题 ，尽情地发挥才华做他想做的事 ，痛感时间不足的时候 ，许多观众还裹在怀旧的包袱中 ，想重温儿时看到的滑稽表演 ，借周星驰祭奠自己逝去的青春 。这种不合拍的结果自然是买椟还珠 。


不过这种误解仍然是出自对周星驰电影的喜爱 ，但另外几类人的误会就不那么合适了 。


有一类笑点特别高的观众 ，总是怀着证明周星驰电影不好笑的目的去影院 。那一个男生去妇产科也生不出孩子 ，总不能怪医生水平差吧 ？


有一类心智特别成熟的观众 ，总是拿着长者的睿智去批判周星驰电影的不合常理 。电影里的桥段越纯真 ，他们就越感到弱智 。然而老人家嫌吵闹 ，为啥要钻儿童乐园呢 ？ 去老人院下棋也行啊 。


有一类审美特别低级的观众 ，别人嫌周星驰低俗桥段还太多 ，他们却说还不够低俗 ，从良了就别再找我 。善意推断 ，这些人恐怕是拿着隔壁王晶的电影票走错了场 。


一部电影出来肯定是众口难调的 。作为周星驰的影迷 ，我还是喜欢分享到大家建设性的评论 。比如邓超他们的演技问题 ，笑点的节奏把握 ，视觉特效的瑕疵等等 。


至于那些看周星驰电影只为证明自己与众不同的人 ，真想让他们知道 ，需要玩命哭喊自己与众不同的人 ，这一点已经足够与众不同了 。


10. 如何评价林允的表演


林允本人的演技可以说合格 ，基本完成了她的任务 ，细的部分就不说了 。


真正让我惊讶的是这个角色的设计 ，有两点：


第一，这是我第一次看到周星驰导演的电影以女性为主角(徐娇是小孩，没有精神上的性别特征) 。对的 ，邓超戏份虽然多 ，但他不是真主角 。周星驰电影真正的主角是观众亲身代入的那个人 ，类似于相声中的捧哏 。


在《美人鱼》中 ，观众对主线剧情和主线角色的价值判断 ，都是通过林允的视角 。包括对人鱼恨人类的狂热感到不适 ，对人类的残忍触目惊心 ，对邓超后来的转变加以期待 ，都是以林允的角度来看待 。这种角色通常是周星驰自己出演 ，过去只有《还魂夜》 和 《国产凌凌漆》是女性视角 ，但两个女性都是观众用来看周星驰角色的工具 ，并没有独立的价值判断 。


第二，这个角色不是周星驰的分身! 周星驰过去的电影里 ，主角要么他自己扮演 ，要么一定是周的分身 。即便是最不周风格的长江七号中 ，外星狗和徐娇也是周星驰童年心境的替身 。然而林允的角色完全没有这些特点 ，她一点都不聪明 ，而且不够自恋 ，没啥想象力 ，更没有举世皆疯我独醒要陪疯子强颜欢笑的荒诞感 。这是一个"单纯的女生" ，却成了观众的代言人 ，真是周星驰电影的第一次 。


周星驰开始把自己的角色(邓超扮演的富人)解构成对象了 ，而且期待他浪子回头 ，有着浓浓的自省意味。


11. 如何评价邓超 ，文章 和黄渤


大家都赞同一点 ，《西游·降魔篇》的文章，黄渤，《美人鱼》的邓超各自继承了周星驰的一部分角色 。可以说他们是替周星驰出演。然而这三个角色是截然不同的 ，恰好代表了周星驰表演风格的三面。


邓超很好地发扬了他所擅长的霸道总裁加逗比的风格 ，这都是邓超自己在过去作品和综艺节目中培养起来的形象 ，但在《美人鱼》中主要应用于"滑稽"这一面 。所谓滑稽 ，就是用夸张的举动让人发笑 ，但这种夸张之所以会让人发笑 ，是因为它高度符合深层次的内在逻辑。


在周星驰电影中 ，"滑稽"的本质是浮夸 ，是角色试图迎合的外在形象和他内心强烈矛盾 。为了掩盖这种自卑式的矛盾 ，他会努力表现得无比自恋 。而他越是努力去适应这个外在形象 ，就越是邯郸学步错愕百出 ，从而引人发笑 。


我认为邓超得到了周星驰极大的提携 ，希望他能有所领悟 。


邓超自己导演的电影一贯在发扬他自恋和风骚的形象 ，但效果却特别失败 ，挠人胳肢窝到了骚扰的地步 。为何呢？ 因为他设计的角色没有一种支撑起"滑稽"的内在逻辑 ，显得毫无必要 ，与剧情格格不入 ，从而让观众出戏。


《美人鱼》给他设计的角色核心矛盾是"贱癌" ，苦出身致富 ，想要迎合上流社会的腐朽浮华 ，骨子里却怀念父亲捡来的鸡腿 。所以越是霸道就越显得土气 ，贴个胡子装成熟还贴在嘴唇上 ，反而抛开虚荣后反而能享受真诚自然。这显然是苦出身的周星驰给自己设计的角色 ，类似《食神》中的史蒂芬孙周 。


邓超对这个浮夸把握的不够准确 ，有时候浮夸得太自然 ，于是比起掩盖自卑来更像一个弱智 。邓超要突破还有很远的路要走。


周星驰给文章的角色 ，才是艺术要求最高的 。这个角色的灵魂是"荒诞" ，总有一种感觉世界都疯了 ，师傅是疯子 ，妖怪太邪恶 ，村民不讲道理 ，降魔师唯利是图 ，女人咄咄逼人 ……只有自己脑经是正常的 ，但太弱小 ，常常被胁迫只能违心地去迎合。


这是周星驰表演中含金量最高 ，最难以被人理解和复制的精神层次 ，是至尊宝式的角色 。但文章并不足以驾驭他 。


文章不知道周星驰这种角色的内核是迷惑 。他本该迷惑师傅为何语焉不详 ，妖怪为何残暴 ，自己为何对舒淇产生了爱意 ，善行为何能降妖除魔 ……本该带着迷惑去坚持信念 ，带着迷惑去犯错 ，直到最后顿悟扫清一切迷惑。


文章自己理解的内核是执着 ，他把角色在任何该迷惑的场景下的心境表现成了无法理解他人而产生愤怒 ，而对自己不合理的坚持又纯纯地不去怀疑 。结果给人一种这个角色情商很低的感觉。


黄渤的角色接近周星驰现实中本性暴戾的一面 。智商极高 ，隐忍时城府深 ，得势时张狂无限 。黄渤不愧是影帝 ，演得真是特别好 。要说有瑕疵的话 ，就在于这个角色对黄渤而言 ，是靠演技演出来的 ，他本人没有这种暴戾 。我认为黄渤比起文章和邓超，能够更准确地表现前两个角色 ，只可惜颜值并不匹配 。


13. 如何理解王晶，刘镇伟的无厘头风格喜剧被人诟病 ，而周星驰的却为人接受呢 ？


如果不做深入剖析 ，有些人可能会以为周星驰喜剧造成了马太效应 ，模仿他的人都思路一条 。其实不然 。


许多模仿周星驰的喜剧导演 ，问题是功力太浅 ，学外在表现时从来抓不住内在的逻辑 。


就拿《美人鱼》做例子 。美人鱼最大的戏剧冲突是什么 ？ 就是人类文明和美人鱼代表的自然生态格格不入 。这是一切故事的线索 ，但更关键的是 ，这也是核心笑料的线索 。


所以林允走路很滑稽 ，用海胆做武器很滑稽 ，下毒用酒解很滑稽 ，看不见玻璃很滑稽 ，以为自己是美女很滑稽 ，自称做鸡的也很滑稽 ……而罗志祥在触须被人做菜时还各种隐忍 ，简直滑稽得要笑死人了 。


这些滑稽都有一致的内在逻辑 ，就是美人鱼不熟悉人类社会 ，又必须伪装自己 ，还试图达成艰难目的，就难免错愕摆出 。同时人类不知道有美人鱼 ，对人鱼伪装的人类一切奇怪举动都会做出符合人类逻辑的误解 。这个戏剧冲突就是一切笑料的总纲 。


相比之下 ，王晶喜剧的笑料都可以用弱智来形容 ，不值一哂 。


刘镇伟导演的《情癫大圣》和《越光宝盒》缺点在哪里呢 ？ 在于人物的滑稽笑料基本来自人物设定 ，而不是一以贯之的戏剧冲突推动的 。人物设置各种傻白甜蠢呆 ，当观众没有接受这些设定时 ，人物之间搞笑起来就像神经病似的 。


比如《情癫大圣》里的谢霆锋 ，一出场继承《大话西游》啰嗦的性格 ，在平稳的剧情中废话连篇 。但剧情推进下去人物很快就不啰嗦了 ，因为观众要代入谢霆锋的角色 ，而不是观察这个角色犯傻 。


《大话西游》中的唐僧啰嗦 ，是作为逗哏啰嗦 ，观众代入的是孙悟空 ，而且唐僧每次啰嗦时都是冲突特别激烈(打观音，牢中救人) ，在急骨眼上还得听他啰嗦 ，简直烦得要死 。这就是戏剧冲突推动 ，不是靠设定。


更明显的一点 ，王晶和刘镇云对笑料的铺陈浅尝辄止 ，属于段子手水平 。而周星驰却讲究伏笔铺垫 ，讲究人物形象塑造 ，抖包袱时节奏集紧凑 ，大量笑料密集轰炸 ，可以塑造连环炮的效果 。周星驰对喜剧质量的要求远比他们高多了。


综合而言 ，王晶和刘镇伟的喜剧不再好看 ，根本原因只有一个 ，他们再找不到周星驰那样的滑稽大师 ，帮他们拿捏尺寸 ，评估质量 ，最后用出类拔萃的滑稽功底来掩盖喜剧冲突的破碎和剧情的单薄 。更不用说老喜欢用曾志伟，吴君如做主演的那一票大陆导演硬拍的弱智戏剧了。


看过刘镇伟的《情癫大圣》和《越光宝盒》 ，再比较《大话西游》和《还魂夜》 ，为认为《大话西游》还是应该贴上周星驰的招牌 ，而不是导演的招牌 。


14. 如何理解邓超出演自己喜剧失败 ，出演周星驰喜剧能成功呢 ？


邓超喜剧天赋卓越 ，但悟性有限 ，他太急于创作自己的作品 ，而中国烂电影能有好票房的现实也害他急功近利 ，自省不够 。十亿导演徐峥在《港囧》差评后 ，亲自到知乎写文章自我剖析 。而邓超却在一片骂声中微博转载好评 。这反而是格局和追求不够的表现 。


邓超的喜剧风格受到了周星驰严重的影响 ，但主要学的是皮毛 ，从来不钻研喜剧艺术角度的节奏和质量把控 ，更不注重戏剧冲突对一切元素的组织作用 。邓超甚至看重肤浅的笑料超过关心主干剧情是否合理 。这使得邓超自己的喜剧总是显得那么白痴 。


出于对邓超的喜爱 ，希望他能浪子回头 ，电影艺术家的事业可远比综艺节目推崇出来的一时红星重要 。


15. 如何看待徐峥喜剧和周星驰的喜剧


徐峥是有艺术追求的演员和导演 ，在作品的精致程度上比周星驰更高 。窃以为徐峥 对喜剧的理解还没到周星驰的深度 。这个差距在笑果质量设计上有一些 ，但更主要存在于戏剧冲突的把控上上 。

举个例子 ，徐峥一战成名的《泰囧》里 ，主要的戏剧冲突是主角因为功利的事业而忘记亲情 ；最后在山穷水尽之时 ，被王宝强为老年症母亲而旅游拍照的动机所打动 ，放弃了功利，找回了自我，也找回了亲人 。


这个剧情设计是比较精妙和用心的 。但功力不够的地方在于 ，电影喜剧效果的矛盾和情感主题的矛盾是两件不同的事 。《泰囧》的喜剧效果，十有八九是用徐峥的高级知识分子心态 ，黄渤唯利是图的心态 ，王宝强没文化没脑筋的状态 ，通过巧合碰撞出来的 。


换句话说 ，王宝强来泰国目的就算单纯是游山玩水 ，两人碰到一起该好笑还是好笑 。为母亲拍照这个净化徐峥的原因 ，是通过故事设定硬加的 。整部电影的主线是情感问题 ，而推动剧情前进却是靠身份和文化差异引发的喜剧效果 ，两套戏剧冲突突各自平行 。于是结尾转折到家庭亲情就颇感生硬。


周星驰的喜剧好在主干的喜剧效果由最根本的戏剧冲突推动 ，举几个例子 。


《功夫》的核心戏剧冲突 ，是一个想当英雄的小男孩 ，分不清英雄不是靠夸耀的武力而是靠为他人挺身而出的勇气 。他以为做黑社会就显得有力量像个英雄 ，但内心的善良又使他怯于做坏事 。所以挑衅包租婆和丢飞刀刺杀两次的笑点 ，都在于虚声恫喝却实力不济 。而到了斧头帮主要他拿棍子敲包租公头时 ，他的善良觉醒了 ，可以在包租公面前炫耀武力时他却不这么做了 ，平时实力不济怕普通老百姓 ，现在却有无比勇气拿着棍子殴打黑帮老大和火云邪神了 。角色因善良而做出了伟大的选择 ，再用惨烈的牺牲瞬间升华人格 。前面的笑料其实是塑造主线矛盾的佐料 。


而《美人鱼》中 ，所有笑料的根源都是人鱼无法适应人类文明 ，而且内心善良纯真 。即便对有深仇大恨的邓超 ，也因为杀人手法太业余而错谬百出 ，却能被邓超浮于表面的甜言蜜语所打动 。所有笑料都是在这个逻辑下推动的 。最后对邓超下不了杀手的林允 ，犯下害死族人的大过错 ，却也没有受到鱼人族的实质惩罚 。和后来人类的大开杀戒相比 ，鱼人的善良与人类的残忍势同水火 。


正因为周星驰电影 ，笑料和戏剧冲突的高度一致性 ，所以周星驰电影从喜剧到正剧的转折历来是震撼人心的 。相比之下 ，周星驰的喜剧是蛋炒饭 ，每一粒米饭都包着鸡蛋（喜剧）的外衣。而徐峥的喜剧是打卤面 ，笑料是敷盖在主题上的。


《人在囧途》之后 ，徐峥的创作动机可以想象 ：我们做一个公路喜剧吧 ! 再给它配上一个能最后煽情，令人有所领悟的主题 。正因为两个主题的刻意贴合 ，在演技稚嫩不如王宝强的包贝儿接手后 ，喜剧的张力已然无法掩盖剧情的断裂 。人物设定衍生的笑料和主线矛盾格格不入 ，最后 造成了《港囧》的不伦不类 。


只要做到像周星驰一样把笑点和主题咬在一起 ，徐峥的喜剧就会有很大的突破 。


其实在这方面做得很像周星驰的是白客和叫兽 。但可惜叫兽太急功近利 ，从第二季开始已经把王大锤作为一个滑稽形象去消费粉丝 ，放弃了对喜剧质量和戏剧冲突的追求 。浪子回头的希望很渺茫。


15. 如何看待宁浩与周星驰的喜剧 ？


拿宁浩和周星驰比较，是因为在中国目前的喜剧导演中，宁浩的高度最高。宁浩作为喜剧导演比徐峥更为成熟 。他比肩周星驰的地方很多 ，主要是对包袱质量的追求程度上比较像周星驰 ，看重一炮多响 。


其实宁浩与周星驰是喜剧风格截然不同的导演 。宁浩有模仿盖里奇的地方 ，特别在意剧情的复杂度 ，在意多条主线的递归效果 。而周星驰电影主线剧情历来非常简单 。宁浩电影里都是写实的人物 ，而周星驰的角色都有强烈的荒诞感 。宁浩的笑点都是人之常情 ，而周星驰的笑点来自滑稽和夸张 。宁浩的电影是现实主义 ，而周星驰从来都是魔幻风格 。


两者风格迥异 ，就不应该比较高低，爱看的观众也会有所分化 。


宁浩的喜剧匠气越来越深 ，《无人区》主题"火"的升华行云流水 ，而《心花路放》的设计更是精致 ，到片尾那个影子的镜头出现点题 ，伴随着戏剧冲突的高潮喷薄而出 ，角色也得到灵魂升华 。宁浩电影的工匠美感或许比不上《大话西游》和《喜剧之王》 ，但普遍超过了后期的周星驰电影 。对于宁浩如此精致的喜剧电影而言，徐峥这种演技一流的高手是不可或缺的 。


周星驰的电影由于每个角色都是自己的分身 ，又要追求漫画和童话的魔幻效果 ，所以越来越多地启用没有偶像包袱，演技平平的普通人 。他提携了无数新人 ，所以自从他的电影里没有了周星驰这个演员 ，就一直给人一种毛糙的感觉 。这些都是周星驰电影渐渐被宁浩电影超越的地方。


要说周星驰喜剧电影比起宁浩喜剧电影的优点 ，我认为在于对喜剧的真诚程度 。周星驰是喜剧艺术的狂热爱好者 ，把喜剧作为目的；而宁浩只是把喜剧作为一种技巧和手段 。比起充满童真和幻想的周星驰电影 ，宁浩的喜剧反而显得老气横秋 ，我个人更喜欢周星驰的气质 。


然而真正摆开差距的地方在于 ，看宁浩的电影我只看到了做一部好电影的欲望 ，看周星驰电影却总是看到周星驰强烈想通过电影表达的东西 ，而且这些东西哲学是一以贯之的。从创作艺术背后的哲学动机来看 ，我也赞同周星驰是后现代主义大师 ，而宁浩还在探索属于他的永恒主题。


尽管周星驰三部新世纪作品都很粗糙 ，但本人作为影迷，对周星驰喜剧的喜爱程度还是超过了对宁浩喜剧的欣赏程度。


16. 如何理解周星驰喜剧风格中的 "夸张" ，"滑稽" 和 "荒诞" ？


从这里开始 ，探讨的就是本文最重要的内容 ，如何理解周星驰电影 。也是对上文观点的总结 。


周星驰电影中 ，角色总是有大量夸张的举动 。这种夸张许多人不明究理 ，给它取了个名字叫"无厘头" 。但周星驰的无厘头能大行其道 ，而模仿无厘头的电影却遍地烂片 ，这是为何呢？


关键在于周星驰的夸张是有内在逻辑支撑的 ，这个逻辑就是上文所说的童话式的魔幻 。周星驰的电影都没有离开他内心中的童真 ，为了塑造这种童真 ，人物的言行举止都有更接近儿童智识的夸张程度 ，大量地借鉴了青少年漫画 ，而这种童真是属于成年人的 。因此周星驰电影在大陆最主要的受众 ，乃是八零后一代 ，从初中高中开始看他电影的年轻人 。


没有这种成年人的童心做支撑 ，还学周星驰式的夸张语汇 ，只会给人一种弱智的各应感 。


这种成年人的童心并非周星驰独有 ，而是迎合了大多数青年的内心感受 。所以周星驰电影的语言风格 ，支撑了一代青年人的文化觉醒 。在猫扑时代初见锋芒 ，周星驰语录和周氏幽默作为年轻人的旗帜 ，风靡新生的互联网 ，逐渐成为统治网络的主流文化 。在猫扑式微分化之后 ，又在百度贴吧继续自行演进 。从无厘头到BT文化 ，到帝吧的内涵文化 ，到现在的暴漫和万万没想到等网络剧 ，甚至一直到威震天下的表情图大战 ，里面都有周星驰喜剧风格的基因 。


究其本质 ，就是成年人故意模仿小孩的心智 ，用自嘲和恶搞来解构生活中一本正经 ，貌似崇高 ，伪装严肃但本质荒谬绝伦的现象 。早年解构超级女声的李宇春 ，到解构李毅 ，到解构台独 ，都显示了这种文化的威力 。


周星驰另一个独特的表演风格是滑稽 。


金凯瑞有一幕非常著名的滑稽戏 ，他在《大话王》中试图战胜自己的舌头和手 ，对人说出真相 ，从而陷入和自己肢体的鏖战之中 。这种滑稽演出需要极高的喜剧天赋 ，而周星驰可以和金凯瑞相提并论 ，在华语影坛出类拔萃无人能及 。


举一些例子 ，周星驰用脚趾头吃面 ，舌头舔鼻子 ，大话西游里一直斗鸡眼 ，被人狂踩下体的火 ，长江七号里七仔的各种戏剧化表情 ……这些都是典型的滑稽表演 。罗志祥在《美人鱼》中被厨师切触须 ，林允扔海胆砸到脸 ，也属于滑稽表演 。


然而周星驰的滑稽水平并非在于演技上 ，而在于对滑稽戏质量的把控上 。滑稽并不是凭空的搞怪 ，本质是人物被迫在高度紧张的情景下 ，虽然身心并不适应 ，却要做一些力所不能及的事情 ，从而错谬百出 。


为何一个人会产生滑稽表演 ，这背后的情景 ，心态 ，就特别适合来塑造人物 。比如周星驰电影中常见的自恋狂 ，之所以总是自恋得很滑稽 ，是因为他视图迎合一种自己很认同的形象 ，却又不被社会所认可 ，用过度的自负来欺骗自己 ，去隔离内心的自卑感 。邓超在《美人鱼》中就是这样一个角色 。在认为自己独孤求败的时候 ，还需要派人在幕后放音乐来支撑 ，因为别人总把他看做出身低贱的暴发户 。


所以 ，若没有戏剧冲突和人物的故事作为支撑 ，动不动就拿出一堆滑稽表演 ，只会给人一种纯粹神经病的感觉 。邓超在自己电影里的莫名其妙疯狂 ，就属于导演和演员的自恋 ，不是角色的自恋 ，还不如《少林足球》 里热舞的猪肉荣好笑 。


然而无论夸张也好 ，滑稽也好 ，周星驰的喜剧灵魂都是"荒诞" ，"荒诞" 才是一切的源泉 。


17. 如何理解周星驰电影的"荒诞" ？


荒诞感的本质 ，是对社会的不适应 。这种不适应有两种对立的源泉 ，其一是社会现实颠覆了人的本能 ，对人造成一种强烈的约束感 。其二是一个人特别强烈的追求反不为社会所容 ，让人有强烈的恐惧感 。


这两种荒诞感贯穿了所有周星驰电影 ，是他的喜剧真正的灵魂 。


第一种荒诞感 ，在周星驰电影里给人一种所有人都疯了 ，但只有周星驰自己没有疯 ，他必须装疯以不被人发现 。然后心中充满了焦虑 ，紧张 ，迷惑和痛苦 。


在这种荒诞感下 ，配角们都会极尽所能地表现"夸张"感 ，而反观周星驰 ，却能露出他最为经典的"尴尬的假笑" 。


石斑鱼配音最经典的"哈哈哈哈" ，本该是这种"尴尬的假笑" ，正因为假 ，所以才会笑得很大声很干 ，其实尴尬到浑身流出汗来了 。现在让石斑鱼大声假笑的商家都没搞明白这一点 。


这种荒诞感在《大话西游》中表达得最丰富 。许多法力高强的神仙妖怪都把至尊宝当孙悟空 ，但至尊宝完全不了解孙悟空 ，只感觉要被这个强加的身份逼疯了 。以为自己是白晶晶昔日的爱人 ，没想到白晶晶被孙悟空抛弃而满怀杀意 。好不容易遇到了称自己为义弟的牛魔王 ，不料立刻挂上勾引二嫂的罪名 。遇到紫霞仙子更不必说 ，把他当成努力 ，自己一会儿紫霞一会儿青霞 ，一会儿当成真命天子 ，扭脸就一顿殴打 。罗里吧嗦的和尚 ，投怀送抱的大嫂 ，洞察万物的强盗 ，诸如此类 ，每一个陌生人都不可理喻 。


至尊宝是一个完全无法把握自身命运的人 ，他对社会强加给自己的身份感到强烈的厌恶 ，一直在尴尬地迎合被人看待自己的态度同时 ，拼命逃离这些疯子。


然而正是在逃离枷锁的过程中 ，至尊宝反而迷失了自我 。他一味反感紫霞仙子的强势 ，同时却难以面对自己内心深处对紫霞的好感 。因为紫霞的强势映衬出至尊宝一直以来因无能为力而生的自卑 ，他更加想挣脱被人控制的感觉 ；却悟不到鼓起勇气去努力追求自己所爱 ，这才是真正的自我 。至尊宝一直在迷惑 ，也一直因为迷惑做出各种错误的选择 。


等至尊宝明白这个道理时 ，无数人已因他而死 ，荒诞感的雾霾褪去后 ，只留下了残酷无情 ，追悔莫及的现实 。


其实这个主题在文艺作品中是非常常见的 。比如最近的《夏洛特烦恼》也是这个立意 。而我能想到最经典的抗拒与悔恨则是《EVA》 。


《大话西游》之所以好看 ，在于把荒诞感放大 ，转化成各种喜剧效果 ，用愉悦打开观众的心门 ，把荒诞感灌入观众的潜意识 ，用这些荒诞感背后的人情冷暖塑造了触及观众心灵的人物 ，再把美好的一切当着我们的面毁掉 。从而产生了无法平复的悲痛感 ，让我们明白逝去的残酷 ，不去珍惜所带来的无边悔恨 ，和追求大爱的代价 。


文章在《西游*降魔篇》里的精神世界也该如此 。但他虽然滑稽表演很投入 ，但怎么也把握不住荒诞感 。文章对角色的理解只有正直 ，在村民愚昧 ，舒淇倒贴 ，降魔师内讧 ，妖怪的暴戾面前总是表现出各种愤怒愤怒愤怒 ，却没有演绎出因荒诞感而生迷惑 ，没有那种为了压制迷惑而刻意把事情做绝的感觉 。所以结局舒淇死的时候 ，文章演不出那种对迷惑的领悟 ，只有一百八十度转过来的悔恨 。文章的角色本该是认清了自己后承认了对舒淇的爱 ，结果被他演成被舒淇打动后油然而生的爱。


这就是文章之于周星驰 ，表演背后思想程度的差距 。


另一种荒诞感来自角色本身强烈的追求不为社会所理解 。当你特别认同一个事情 ，别人都完全不认同时 ，荒诞感就体现在你自己身上了 。这种荒诞的本质和第一种荒诞相同 ，都是人对社会的不适应 。但表面现象正好相反 。


周星驰电影中对这种荒诞感拿捏的最好的是《喜剧之王》 。在《喜剧之王》中 ，尹天仇极度地热衷表演 。然而他出身卑微 ，而这个时代并不重视真正的表演艺术 ，只在乎工业化的生产 。正因为如此 ，尹天仇的偏执与现实格格不入 ，他学不会按别人的套路出牌 ，从而导致各种错愕 。大多数荒诞都集中在尹天仇周围(包括他调教的四眼仔) ，而其他人却都是周星驰电影中罕见的世俗理性人(且不论达叔了 ，居然连基哥的角色都不逗比) 。


尹天仇没有做太多滑稽的表演 ，在他身上始终挂着一种讨好人的同时 ，又紧张又恐惧的假笑 。这种假笑在教妓女们演戏一段登峰造极 ，他每次被张柏芝骂死跑龙套的 ，都不免干笑一声 。但他唯一一次表露心声 ，如果一定要叫我跑龙套的 ，能不能麻烦去掉前面的那个死字 ？ 你们这些出来卖的 ……话音未落 ，就招来一番痛殴 。


那种愤怒，焦躁和畏惧交织，尴尬和挣扎相混合的干笑 ，我感觉除了周星驰就黄渤演得最好 。


《喜剧之王》全剧大部分笑点都与这种逻辑类似 ，只要尹天仇一时按自己的意思办没有谨小慎微 ，就一定因过错引发所有人的愤怒 。


所有的包袱都被这种荒诞感营造的核心戏剧冲突牵着走 ，一步步走到两个最核心的桥段 ：


尹天仇时时在吹牛夸耀自己对演艺水平的自信 ，骨子里却知道世人的看法 ，无比的自卑 。这种自卑的疮疤在他和柳飘飘共度良宵之后毫不留情地揭开 ，他越是爱慕柳飘飘 ，就越感觉自惭形秽 ，觉得自己不配赢得柳飘飘的爱 ，只能用物质的东西——钱，和自己最珍贵的东西——《论演员的自我修养》 ，去弥补粗鄙弱小的自己对柳飘飘的亏欠 。而柳飘飘误以为这是对自己的嫌弃 ，说了声"谢谢老板"把这定性为一场交易而离去了 。尹天仇与内心的自卑苦苦挣扎了片刻 ，终于像追求表演艺术一样抛开自卑 ，勇敢地冲出去喊出自己真诚的想法 ——"我养你啊" 。接下来的一幕煞是令人感动 。


大家想一想 ，若没有前面大量的荒诞戏 ，把尹天成的自卑 ，执着 ，为了执着而克服自己的自卑——这样复杂的性格刻画得那么鲜活 ，我们会被尹天仇追出去喊的那句"我养你啊"而感动吗？


然而人的选择是需要用行动 ，付出代价去正面的 。尹天仇对表演的真诚和执着之所以始终得不到认可 ，是因为没有人尊重他的想法 ；当一个能让人人都尊重他的表演机会摆在面前时 ，满足执着的代价是放弃自己的真诚 ，尹天仇会如何选择 ？ 


他选择了当着杜鹃儿的面 ，对柳飘飘再次大喊"我养你啊" ，然后因为坚持了真诚 ，在全剧第一次露出了自然的微笑 ，没有一丝尴尬和勉强 。他为此痛失了主演的良机 ，但反而因坚持真诚赢得了尊严 ，尹天仇不再自卑了 ，他勇敢地找吴孟达要求属于他的那盒鸡腿饭 。


这 ，就是周星驰电影中的两种荒诞感和喜剧作用 ，所有的夸张和滑稽桥段都根植于荒诞塑造的情境中 ，构成了周星驰电影的灵魂 。


18. 为何说周星驰是后现代主义大师 ？ 


对于周星驰本人而言 ，他对后现代主义大师这个提法毫无自觉 。然而我却非常认同这种说法 。


周星驰喜剧的灵魂来自于荒诞 ，荒诞又来自什么呢？


荒诞来自人与社会的格格不入 。这种格格不入的根本原因是资本主义现代社会唯利是图的逻辑 ，对人类 ，尤其是普通人的深刻异化 。普通人被社会当成了工具而非目的 ，依附于生产 ，依附于机器 ，依附于大资本的利益 。人性的普遍扭曲 ，让少数人追逐人类主体性的梦想变得乖张怪异 ，同时屈从于社会的人 ，又会用乖张怪异的行为来强迫其他人一并服从 ，造成为虎作伥的命运式荒诞


于是我们看到了《大话西游》中滥杀无辜 ，为唐僧肉不择手段的妖怪 ；看到了《少林足球》 中用改造人参赛的大老板 ；看到《食神》里在电梯门口拉屎的马屁精反骨仔 ；看到了《功夫》里的斧头帮 ；看到《西游*降魔篇》里自相残杀的捉妖师 ；看到《美人鱼》里一掷千金却残忍无耻的地产商和邪恶科学家 。


而周星驰描写的主角 ，总是在社会的最底层 。收垃圾为生的少林俗家弟子 ；黑社会的跑腿小弟 ；夜宵摊贩罩着的落魄打工仔 ；年弱体病却供孩子读贵族学校的农民工鳏夫 ；跟乞丐似的穷和尚降魔师 ；或是大难临头的人鱼 。


周星驰电影一直离不开底层社会 ，总能从底层社会的生态塑造出荒诞感 。因为这个阶级矛盾锐化的现实社会 ，从来都不乏荒诞感 。用小孩奴工的黑砖厂 ，杀死亲戚骗补偿的黑煤窑 ，开胸验肺的尘肺病工人 ，被jc拗断脖子的讨薪女工 ……


而与底层生活相对应的 ，则是各种夸耀自己崇高伟大科学进步的社会秩序 ，总在歌颂着富人才是社会发展的动力 ，对穷人的邪恶是经济前进的必要代价 。诸如改开几千万工人下岗促进了社会发展 ，劳动法的修订损害了工人利益 ；一边把牛奶倾倒在河里 ，另一边要把过剩的商品房炸掉 ……


现实如此残酷 ，资本主义在构建现代社会时标榜的文明 ，进步 ，富足就显得尤其虚伪 。冠冕堂皇的话语已经不能解释现实 ，只能一遍遍洗脑成为束缚人心的枷锁 。而人们开各种玩笑 ，就是为了揭露这些精神枷锁的荒诞之处 ，从而解构思想的牢笼 。这一切在文化领域的努力 ，就构成了所谓的后现代主义 。


周星驰的作品很好地塑造了一个充满荒诞感的世界 ，不但如此 ，还表演了如何去解构它 。他教会我们尴尬的假笑 ，夸张的奉承 ，于是我们成立了魔法师大军 。他教会我们对自己优点的自恋 ，对卑微出身的自嘲 ，于是我们以屌丝为荣 。他用夸张的表情滑稽的举动来迎合不可理喻的现实 ，于是我们手握一万种表情图 ，如握着震撼星辰的核武器 。他为解构那些虚伪的精神枷锁 ，找回真诚的自我贡献了无数精彩表演 ，成为年轻人从精神和言行上武装自己的教科书之一 。周星驰当然配得上后现代主义大师的称号 ，无论他是否自觉。


周星驰本人已经大富大贵 ，他的内心想法不得而知 ，也许早就是《食神》里史蒂芬孙周那种人了罢 。不过总有人批判周星驰与好友闹翻 ，大多是为工作或利益 ，我却怀疑周星驰是一个"善待士卒而骄士大夫"的人 。媒体渲染他和某个上流社会的恩主闹翻 ，可他却有打电话给电影中的龙套大妈 ，"阿姨 ，你看新闻了么 ，你红了啊! " 这不 ，空虚公子最驾驭不了的那位侍女奶奶 ，又在美人鱼里往罗志祥胸口上射了一箭 ？ 


周星驰电影仍然能体会人间疾苦 ，在天马行空的想象搭建一个魔幻的世界 ，用荒诞感演绎出笑破肚皮的喜剧 ，以反衬出令人肝肠寸断的悲剧主题 ，最后用一个童话故事留给观众希望 。我感受到的周星驰电影，还是未忘初心的 ，从中还能看到那个成长在香港底层社会的穷苦孩子 ，拉着朋友一起自己拍摄电影 ，视图讲述他纯真而热情的心灵 ，对生活的感受和期待 。


全文完 ，谢谢阅读
      </影评>
<有用数>936</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-11 10:59:46</时间>
<影评>
        初二和朋友去看了《美人鱼》，电影很好看，感觉久违的周式喜剧风格又回来了，整个观影的过程中，观众笑声不断，这是可以同乐的，但是笑完之后，又觉得十分心酸，就不知道别的观众是不是也和我一样感受了。从前周星驰的电影，是挣扎在生活底层的小人物，拿自己来开涮，现在是挣扎在生态链低端的物种拿自己来开涮，这是周星驰一贯的喜剧风格，男孩式的残忍幽默，却又带着孩子气的单纯天真，周星驰在之前几部电影中弱化掉了的一些东西，被他重新找了回来。在隔了这么多年后重新又看到，让我意识到原来我是这么的喜欢。

 

 

必须得承认，无厘头这三个字，在中国还是没有人比周星驰玩得更好的。看完《美人鱼》出来，我莫名的想起从前看过美国的儿童文学作家，苏斯博士谈为儿童写作上的一段话，回家把书拿出来翻翻，还真被我找到了：

 

 

“当你还是叫做威利或是玛丽的小鬼头时，你最会做的一件事就是大笑。所有的事情中你觉得最有趣的就是开怀大笑。为什么？我也不知道。可能跟活力有关系。一旦有人知道如何跳动你的活力的时候，你真的会笑到在地上打滚。记得吗？你真的会乐道捧腹大笑。还记得吗？你笑到肚子都在发痛，你的乱笑一通让你的家人不知所措。那又怎么样？你的活力正在发作中，你体中的熔岩正在沸腾，你的幽默正在过瘾，你真的是在活蹦乱跳……

 

“你为什么觉得那么好笑呢？”他们（大人们）问。“完全不知所云，荒谬的要命。”他们开始指正你，说你笑得最开心的无聊事物，并非如你所想的那么有趣……”


 

你的想象力，他们说有点多余。你年轻的无拘无束的心，他们说有太多狂野的幻想。该是你不切实际的想象力落实到地上的时候了。该是你的幽默要有实际而真实的根据的时候了。他们开始教你他们的幽默。于是你自发的大笑逐渐被摧毁。……”



 

我还记得当年读到这篇文章时不禁莞尔，如今看完电影再重读，让我明白了周星驰的无厘头的来处，其实是从孩子们那里来的，或者说，我们每个人当初都是无厘头的小鬼头，只是很多人长大之后，这种幽默感就被毁掉了，但是星爷保留了下来。其实仔细回想一下，周星驰的无厘头，其实就是儿童式的，他电影中的那些搞笑的脑洞大开的思维方式，完全是儿童式的天马行空，那种莫名其妙的幼稚逻辑，简直不是大人能轻易理解的，所以才被人说是无厘头。但是我们很多人心中的那个小鬼头，其实没有死啊，所以在看电影的时候，小鬼头们就被星爷用魔法召唤了出来，不用讲大人们的那些逻辑，就是凭感觉去看电影。就像一个孩子没来由的大笑，大人是觉得他很无聊的，可是刚刚走进来的另一个孩子马上就会明白，并一起大笑起来，笑到肚子痛，笑到满地打滚。虽然我已经是个大人，也无法再进入到孩子们的世界里，去明白一个小朋友那种无厘头的笑点，但是我从未觉得他们无聊，正相反，我会感觉世界都被他们的笑声点亮了。就像苏斯博士说，这种幽默太野蛮，太原始，也太快了了，可是，这也正是生命活力的象征啊。



 

所以周星驰的无厘头，才无法被人模仿吧。因为他不是一种表演形式，而是你要真的可以用一个孩子的眼睛去看世界，相信孩子相信的东西，这是任何人都模仿不了他的原因，这也是他不可被取代的原因。也是他不可能被别人偷走的魔法，唯一能打败他自己的，就只有他自己，但是我很高兴看到他作为艺术家，是极其成熟的和明智的，他知道自己有什么，知道自己要什么，他没有去做他力所不能及的事，没有去拆解那些复杂的成人世界的话题，大命题，他就好好的做自己力所能及的事，把这个事做精，做好，本本分分的给大家讲一个童话故事。所以有智慧的人，其实都是谦虚的。

 

 

周星驰的孩子气，不止一次被人们提起过，许多人认为这是周星驰的一个弱点，或者是他的创作限制，但我却觉得恰恰相反，这也许正是他从孩子们身上学到的魔法，让他独树一帜，别具一格。曾经做过儿童节目主持人的有很多，但是只有这个白头少年真正学会了怎样使用这种魔法，正是这种魔法，寄予了他创造力，使他在电影里没有一个捡来的梗，星爷不嚼人嚼剩下的，都是别人嚼他的，看《美人鱼》，你能感受到他虽然已经不能再亲自上阵主演自己的电影，但是他的创作灵感并未衰竭，他还是那么松弛，自信，而且非常有活力和想象力的，我想这对于一个创作者来说，真是一种巨大的幸福。

 

 

 

有些朋友对我说，觉得这部电影很低俗，我觉得这种说法不对，其实这个电影不是低俗，而是幼稚，低俗属于成年人，幼稚属于儿童，电影里那些低俗的梗展现了成年人的世界，但随着剧情的发展，小美人鱼唤醒了男主角内心那个沉睡的幼稚儿童，也唤醒了他尚未泯灭的良知。我想这样孩子气的幼稚，恰恰是自有其生命活力和魅力，周星驰借小美人鱼对人类说：你们才不懂，如果这个世界上连一滴干净的水都没有了，要那么多钱有什么用。这是孩子式的简单的世界观。但是它却正好对这个所谓成年人的肮脏世界，形成了一种有力的反击，也赢得了许多观众的心。苏斯博士说，在那个年纪，你是透过非常清澈的窗户看人生。当然，是很小的窗户，却是非常明亮。

 

 

后来，公主和王子永远在一起生活，幸福得一起老去，生儿育女，这是大人们给孩子讲的童话。而周星驰的童话结局则是这样的：后来，小男孩和小女孩每天都一起玩，再也不用长大了。这也是我喜欢周星驰的理由吧，这世界成年人太多，能给我讲童话故事，让我坦然的做两个小时幼稚儿童的人太少了。现在看到他满头白发，也已经不打算假装自己是个成年人了，我也就放心了。
      </影评>
<有用数>605</有用数>
<没用数>142</没用数>
</review>
<review>
<作者>野象小姐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-14 18:29:27</时间>
<影评>



“天真的人容易失守世界，

讲理的人无法轻易开心啊。”



《美人鱼》里，邓超演的老板要填海赚钱，人鱼珊珊要杀他，简单明了的对立。在游乐场，却因烤鸡太香，两个人突然决定将你死我活先放一边，坐下来大吃特吃。吃鸡的戏是我全剧中第一喜欢的，因为它最老套，最周星驰。

海边的山崖小屋美得出奇。月光下走啊走，邓超说整个海湾都是我的！珊珊笑着说，整个海洋都是我的！邓超说，那我也是你的喽。


《喜剧之王》中周星星站在风中喊“我养你”，张柏芝不屑地扭头却在车里恸哭。《唐伯虎点秋香》中秋香高不可攀，却总能被唐伯虎的疯癫所逗笑。仿佛爱情就是在毫无道理的时间，不约而同地痴傻。被笑话有什么呢，天真的人容易失守世界，讲理的人无法轻易开心啊。


而哪怕这样自圆其说的松弛，仍充满脆弱的悲观主义。太懂事的人，就不要强求弄懂周星驰了。

这是我对周星驰电影的一贯感知。




第二喜欢的戏，是章鱼哥跟大家，教人鱼如何用美人计刺杀邓超。大家你一言我一语，推荐的武器是非常原始的海胆、骨头匕首。后来失败，他费解地说，“怎么又失败了呢！让我好好想一想！”罗志祥的综艺感转化成喜剧感不费吹灰之力，表现好好哦。周星驰非常爱也非常擅长导群戏。大家不争不抢地讨论些拙劣的事，认真地各执一词。那些事往往是旁人看来愚蠢至极的，他们却乐在其中，坚定地相信一定是对的。

 

*用海胆刺杀坏老板是行得通的。

*喷气飞行器能载邓超救人鱼，不会坏事的。

*邓超说，像我这种身份的人怎么可能玩海盗船啊！然后在海盗船和珊珊玩嗨。

*章鱼哥的八爪在铁板烧时切掉好几个，痛是痛一点，不会死的啦。

*人鱼们惨遭屠杀，最终总会逃脱的会自由的。

 

以上是现世中大概结局刚好相反的事，可是在他的电影中全部合理。这种善良的电影内核体现在行走的、呆萌的、邋遢的、跳入镜头一秒钟的每一个配角身上。

这所有微不足道的龙套，就是周星驰的世界。

 

 

 

“周星驰大概从没在戏里做过任何空虚之事。他的角色永远是不假思索地。这是与世事最大的反差。”——吕彦妮《越长大，越觉得自己像条狗》


他的名字是情怀标签，汇聚千千万万人们的情感回归，反反复复，屡试不爽。电影中的坏老板，疯才子，跑龙套，太监，内心全部是市井又纯真的。有人说，周星驰的喜剧，藏着人性弱点的消解。我觉得除了这个，还有死不承认的顽固抵抗。


周星驰小时候家里穷，有两个姐妹，母亲每次吃饭都把肉夹给他。他有次居然把鸡腿扔在地上，母亲觉得他自私，暴打一顿。几十年后，采访中无意提到，他说，因为察觉母亲很少吃肉，所以他故意弄脏鸡腿留给妈妈吃。

这种不善表达的别扭，在电影中演绎成完全聒噪的方式而已。用热闹的肢体语言将人物塞得满满的，用邋遢的举止化解尴尬，用不得体的嬉笑去化险为夷，在遇见美妙时露出没见过世面的心旷神怡。

这每一个胆怯的，狼狈的，无话可说的周星星不就是我们自己吗。

 



“吃苦的时候，总不觉得苦，因为那种感觉在周星驰的电影中，全是浪漫。”卢正雨就是《美人鱼》中的古怪大管家。他还说，记得拍摄男女主角吃鸡的那场戏，因为剧组包下了整个游乐场，全部项目可以随便玩。收工后，周先生带着大家玩遍了每个项目，开心得像一个实现童年梦想的小朋友。

周星驰的低幼与敏感，让我想到MJ，他被恶意舆论煎熬，在自家院子中建了一个游乐场专给小孩子玩。记得他在Opera采访时说，为了实现有些身体障碍的小孩睡着看卡通片的梦想，专门找人设计了那种软的躺椅床放在放映室。有时候他自己也要躺上去看一会儿。

 

有些人说周星驰拍电影为了圈钱，不要再砸自己招牌了，再也不是神了，越拍越烂怎样怎样。这样一个人，老把自己没多少时间了挂在嘴边，想认真拍电影讲几个故事。他的电影也是看一部少一部啦……不要再伤害他了。

 

回到《美人鱼》本身，说几点：

1. 警署报案的三张画是他自己画的

2.人鱼奶奶的尾巴最华丽！

3.周星驰的电影，只能他演，不是他演的时候，我只能全程想象是他在演

 



《美人鱼》结局中人鱼珊珊吐一个泡泡给邓超当头盔，就能自由呼吸，两个人牵着手在海底世界漫游。这样的童话结局，多美好啊，一看就是骗人的。周星驰就是用天真执拗的方式，拍了一个假象给我们。

在那个著名的采访中，柴静问周星驰：你知道的，很多人都觉得你是个可以轻易得到一切的人。

周星驰：怎么会呢。

柴静说：西游降魔篇你不在意别人说你抄袭自己。是不是觉得，“爱我，趁现在”，最后那一刻我就是要不由分地说那句话。我有时候也会这样。

周星驰说，你也会吗。谢谢你啊。

 

我们都会啊。也谢谢你呀，周星驰先生。




_____________

全文 /  野象小姐

微博 /  @野象小姐来看花

来微信平台找我玩儿 / 一万口新鲜（zoiczoic）




</影评>
<有用数>664</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>K</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-03-07 10:25:07</时间>
<影评>
        首先，人鱼是怎么进化出来的，为嘛别人都是鱼而罗志祥是八爪鱼，之类的生狗话题我都不想吐槽了，抱着一旦接受了这样的设定还是挺带感的嘛的心态，全部接受了。


一上来，拍卖完，一群人牛逼烘烘的去了大堂。然后，“四爷，若兰”。我就坐不住了。大哥，现在都2016年了。不是8，90年代的香港。大家是生意人，是竞争对手，或者合作伙伴。不是黑社会，不是去铜锣湾扛把子那里拜码头。四爷，若兰，这种称呼，就不要出现了好吗。然后接下来就越来越变本加厉了。一点都不好笑啊。只有满屏幕的尴尬迎面袭来啊。


然后，张雨绮突然就要出300个亿，来加入这个项目了。细节我们就不追究了，就接受这个项目确实很赚钱的设定好了。你们知道伐，现在美国总统候选人之一的唐川普，身价大概就50亿美金，也就是差不多300多亿人民币。我们就接受她是超级有钱人这个设定好了。然后突然和邓超抱到一起去了。我。。。这是什么发展啊。出了一个川普，能不能好好做生意啊。比尔盖子也不能随便出一个川普的好嘛！能不能严肃对待价值一个川普的项目！


假设这个项目确实会很赚钱，张雨绮不出300亿也会有别人来出。而张雨绮是有300亿投资人，投资人一般都是大爷。但是这个项目又好像特别的赚钱。所以这基本上是一个双方因为双方都有利可图才达成的协议。也就是说，双方的地位是平等的。一方拿着好项目，不怕找不到投资人，另一方手里拿着300亿，也是不怕没人来招投资。所以这里情节我一直都不懂。为什么张雨绮总是一副我投了300亿，你就必须跟我睡的样子。邓超是在给你机会赚钱好吗。令令清爽哦。然后张雨绮还一副邓超就是出生不好的样子。。。。。。我说大哥，old money就算心里真这么想，也不会说出来的，尤其是在他们需要和new money合作的时候。 


在这里额外提醒一下所有年轻人，do not shit where you eat.


然后说那个声纳可以把海豚赶走。我说，你们要做环保题材稍微做点功课好伐？你说你把一个能把鱼震成肉末的东西放海里，把这个地方的鱼全部都震成肉末，这样就能通过原来通不过的环保机构的指标了，拿到填海批文。这环保机构是吃屎的吗？还不如说你贿赂了环保机构之后可以无视环保要求，直接填海来的make sense一点啊。所以这是故意的黑色幽默是吧，这个地方的有保护物种，我把这些保护物种都干死，就没有保护物种了嘛。是不是？环保机构只是在吃屎的是吧？


然后那个海洋生物学家，again，你们要拍动物环保题材能不能先做好功课，去看看生物学家的是什么样的。一个毕生都在寻找一个未知物种的生物学家啊。突然知道了自己一直在寻找的生物原来还活着。然后他带着一群人拿着M4和RPG去把那些新物种消灭了。。。。。。这tm是哪门子生物学家啊。这tm是在侮辱我的智商是吧。


张雨绮说话的声音，让我一直想找到她鼻子上的夹子在哪。


所以人鱼为什么不租一艘渔船，开到破船那里，把人鱼都装上船，然后开到声纳范围之外，大家再跳到海里去？


张雨绮的衣服让我看着特别尴尬，就算你是大股东也不能把夜店的衣服穿来公司啊。


所以张雨绮到底为什么这么想睡邓超？


钢板都能轰穿的rpg，没有把一个人鱼炸死，没看出来。哥们是练家子,也是有内功的啊。


again，3d都是坑，带两幅眼镜好难受。


讲真，现在贵国人拍电影大都是连最基本诚意的诚意都没有。 所以贵国电影都是屎。


哦哟，册那，我现实生活不如意，我只能上网找存在感，我自卑，我哗众取宠，我就是想红。感谢你们给我这个机会，让我红。好了伐？你们开心了伐？你们开心就好。


哦哟，我不懂什么是无厘头，你们都有无厘头学士学位证书，好了伐？但是我照喷不误啊。


还有那些喷和撕逼都要鬼鬼祟祟开个小号来的人，把豆瓣玩的跟朋友圈一样，累不累啊。


好了，你们不要吵了，我承认，章鱼挂在电扇上面那里，还有警察那里是挺好笑的。还有那个广东师奶和阿伯人鱼也很有意思。我给你们加一星。


至于那些被贵国这两个字刺到的玻璃心们，真的没有人在意你们的感受啊。


大家玩的开心。
      </影评>
<有用数>425</有用数>
<没用数>155</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
