<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>让子弹飞</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1512562287.jpg</封面>
<导演>姜文</导演>
<演员>姜文 / 葛优 / 周润发 / 刘嘉玲 / 陈坤 / 张默 / 姜武 / 周韵 / 廖凡 / 姚橹 / 邵兵 / 苗圃 / 冯小刚 / 胡军 / 马珂 / 白冰 / 杜奕衡 / 李静 / 胡明 / 危笑 / 杨奇雨 / 赵铭</演员>
<简介>民国年间，花钱捐得县长的马邦德（葛优 饰）携妻（刘嘉玲 饰）及随从走马上任。途经南国某地，遭劫匪张麻子（姜文 饰）一伙伏击，随从尽死，只夫妻二人侥幸活命。马为保命，谎称自己是县长的汤 师爷。为汤师爷许下的财富所动，张麻子摇身一变化身县长，带着手下赶赴鹅城上任。有道是天高皇帝远，鹅城地处偏僻，一方霸主黄四郎（周润发 饰）只手遮天，全然不将这个新来的县长放在眼里。张麻子痛打了黄的武教头（姜武 饰），黄则设计害死张的义子小六（张默 饰）。原本只想赚钱的马邦德，怎么也想不到竟会被卷入这场土匪和恶霸的角力之中。鹅城上空愁云密布，血雨腥风在所难免……
                                    
                                　　本片根据马识途的小说《夜谭十记》中的《盗官记》一章改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>溪流</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-18 19:33:39</时间>
<影评>
                “由于对姜文过于卑躬屈膝，厚颜无耻的吹捧，该影评已被和谐。”

这句是我在去看电影之前，已经准备好的影评（还是抄来的）。

        吾辈俗人，花钱去影院只图消遣。回来吹吹水，网上吐吐槽。严肃客观的评价电影于我如浮云，就是带着这么强烈的偏见去看的电影。国产片导演就那么几位。考虑到他们近年的发挥惊人地稳定， 吾辈观影前，早已选择好了态度。

         比如赵氏孤儿，陈凯歌肯定给我们带来悲剧。他就活在自己的那点小悲剧情怀里，老想拍一悲剧，还肯定又玩现了，整个一纯悲剧。我们买了电影票，聚精会神地盯着屏幕，唯恐事后骂得不够尖刻戏谑不够振聋发聩。  再比如让子弹飞， 姜文肯定给我们带来惊喜。我们买了电影票，就等着让他TMD给我们翻译翻译什么叫TMD的惊喜。 看不懂，就说这片真有深度，可惜太小众了。 看懂了，便把他当神来捧，唯恐自己的态度不够卑贱，拜倒得不够迅猛。 只恨“愿为姜文门下走狗”这种结构已在王小波徐文长身上用滥了。

        人总是渴求被认同。所谓“人生得一知己，死而无憾”，描绘的就是这种渴求被满足时的快感。人性若此，无以抗衡。这群大导演大玩家，亦不能脱俗，只是口味略有偏好。冯小刚张艺谋什么的活明白了，追求票房认同。陈凯歌自负才华，追求带点文艺腔的装B青年的认同。吾辈小装青年，层次低，为与不装B的大众拉开差距，大家紧紧抱成鸡蛋状，追求蛋内认同，人称蛋同。还有些大装青年，最爱唱反调，追求与小装们拉开差距，显得层次高，自会有人贴过来膜拜他们，叫他们大神。

        姜文拍电影，也图个被认同。他的四部风格各异的电影，都有强烈的自我表达欲望。每一个片中的“我”，包括夏雨演的，都是他内心的部分投射。其前三部电影表现出来的选本、选角的眼光，节奏、镜头的把握，讲故事谈思想的水平等硬实力，在吾等小青年心中已然封神入圣。但姜文不满足，他追求更广阔的认同。《鬼来》被禁，《太阳》票房不佳，这些不认同的声音在姜文心里絮絮叨叨挥之不去。

两年多后，姜文射出来的，是经过精心构化，寻求破局的子弹。他的野心是得到同行，大众，小青年，大神和官府共同的认同。一言以蔽之：

我姜文，“站着”也能把钱赚了。  

        我从没见过国产导演有如此之大的野心，这野心听起来又如此的不可实现。同行是冤家，小青年想脱离大众，大神要高于小青年。 最重要的是，官府认同的，小青年和大神就不认同。大众同行还算容易同时取悦。但小青年，大神和官府这三群，在态度上冰炭不容。

        现实正是如此，在官府放行，喉舌大赞之后，电影自身素质迅速赢得了同行和大众的青睐。 广大小装青年们在短暂的观望后，看到宁财神同学的一句“姜文王朝来了！”后立即拜倒投诚。罗永浩，今何在等大神迫不及待地跟跳出来，“日，评价这么高，不至于吧。（这电影没啥思想啊）”，“下次拍个更有追求的电影”，“你们到底为什么激动啊”。 更极端一些的人开始咒骂，“姜文背叛了我们背叛了理想，腐化了拜金了追求票房了”。“站着，也能挣钱”这种事在他们眼里是没门的。 “你媚俗了大众，让大家都看的懂，你就已经跪下了。”“你媚俗了官府，不玩政治讽刺了，你就已经跪下了！”。

        连我这个不合群的小装青年，看完后也充满了疑惑。前两小时被导演带着高速狂飙，爽透了，结尾的节奏变化却让我无所适从。张麻子打倒了黄四郎， 最后却一无所得，兄弟女人也离他远去。他骑着白马缓缓离去的场景让我十分落寞。虽然最后的那场“起义”倾向危险…但这就是姜文电影里想说的么？

子弹呼啸而来，透体而过，我却没一点感觉，好像没打中一样。搞的我连影评都不想写了。

姜文说：“让子弹飞一会儿”。

        电影的开头，张麻子对着白马开了一枪，这枪瞄准绳结，打中却不打断。白马继续跑，绳索已不能吃力。让“子弹飞了一会”，绳索终于断裂，白马才四散跑开。电影的结尾，姜文对我开了一枪。 白马在我脑中奔驰一夜一天，绳索终于断裂， 我才舒服了。 

如果你看见了那思绪拖出来的暗线，就会明白宁财神说错了。“姜文的王朝，永远不会到来”

影评这么多，吐槽点最多的就是周润发饰演的黄四郎了。这个地主恶霸，说单词，玩“介错”，还总要拽拽文，钱也多的离谱。这些特质可笑，不必要，也不合理。 但揭开暗线的线索，就在于这些“不合理”。 影片的暗线，几乎都巧妙得埋在笑料之下。

问题1：故事发生在什么时间？ 1920. 

葛优演的马县长，在刚进鹅城不久就说：“不好，我们来晚了，前任县长已经把税预征到90年后了，都到2010年了”。 原著中故事发生在193X年，是姜文特意改到1920年的。

问题2：黄四郎只是个地主恶霸么？ 没那么简单

黄四郎交给假麻子（胡军）地雷时，说了很多：“北中国我不知道，但这种限量版地雷，整个南国只有两个”；“第一个在辛亥革命时炸了第一响”；“惊天，动地，还泣鬼神”；“1910，made in U.S” 

辛亥革命发生于1911年，这1910年才生产。 黄四郎不但知道辛亥革命的地雷是什么型号，还拥有唯一一颗双胞胎地雷。 请问，黄四郎在辛亥革命中，发挥了什么作用？ 

黄四郎参与了在武昌起义的核心策划，是辛亥革命的老资格革命党！不信？下面还有佐证


问题3：张麻子只是个土匪么？ 当然不是

电影里很明白的说了， 张牧之，早年追随松坡将军（蔡锷），17岁时即为其麾下手枪队长。是讲武堂出来的（考虑到蔡锷，应为1909年成立的云南陆军讲武堂）。蔡锷在日本死后（1916），张牧之回国，落草。

蔡锷何人？梁启超高徒，民国开国元勋，护国军神。 1911年辛亥武昌起义后20日，蔡锷就在云南发动重九起义响应革命。1915年又发动护国讨袁并取得胜利。张牧之早年即追随他，也算是 辛亥革命党对老资格。

张牧之和黄四郎还曾是革命战友？ 影片给出了明显的线索

问题4：1900的一面之缘？

张牧之与马邦德赴黄四郎的鸿门宴时， 黄四郎说。“20年前，我和张麻子曾有一面之缘”。从影片可以看出，黄四郎一开始就知道假县长就是张牧之就是张麻子。这句一面之缘，是他刻意点开的敲山震虎。影片确凿的发生在1920年。 20年前就是1900年。

黄四郎和张牧之在这一年见过面？ 那一年发生了什么？ 我们继续从张17岁当上蔡锷手枪队长入手。

问题是，张牧之现在多少岁，又是那一年遇上蔡锷的呢？

蔡锷1882年12月出生，1899年在时务学堂的老师唐才常德资助下赴日本留学，1904年毕业于日本陆军士官学校毕业。 回国后先后在湖南广西云南等地练兵。 

如果张是1904年后见到的蔡锷，那么1900年时张牧之不超过13岁。 这样的孩子不应引起黄四郎的注意。且1920年时33岁，似乎又嫩了一些。蔡锷活到此时也不过三十七岁。 1899年之前的蔡锷不过是个16岁不到的学生，虽然已经声名不弱，但也不至于配个手枪队长吧。 张蔡相逢，应为1899-1904年蔡锷留学时发生。17岁的张牧之，又为何会给一个留学生作手枪队长呢？

查了一下，1900年时，唐才常策划在武汉发动“自立军起义”。  蔡锷闻讯即回国响应老师。但唐看他年纪小，就派他去湖南送信。 后来唐才常被张之洞拍平， 蔡锷身在湖南躲过此劫，又回了日本（其实这时候他才改名叫蔡锷，才去学军事）。我以为，张牧之当上蔡锷手枪队长，正是这一年。 估计是唐才常不放心蔡锷一个人走，派了张牧之这个同龄毛头小伙子，给他当的保镖--”手枪队长”（估计是光头小队长）。 这样算，1920年影片发生时张牧之37岁，也很符合人物形象。

黄四郎会在1900年认识张牧之，两种可能。1是黄也参与了自立军起义，在武汉或者湖南见过蔡锷与张牧之。 2是蔡锷把这个手枪小战士一起带到了日本，然后在日本和黄有过一面之缘。

我更倾向于后者， 因为黄四郎和张牧之，显然都在日本混过不短地时间。

问题5：张牧之黄四郎都混过日本？ 应该是，他们都对介错很熟

先来介绍一下介错：

日本人不爱上吊爱切腹，他们觉得切死自己挺光荣的。 但切腹挺难操作，一刀捅进去，一时死不了还特别疼。身体倒得七扭八歪，挣扎起来满地的血，死相难看，特别不体面。故很多时候切腹者会让一个信赖的朋友当「介错」。介错人手持长刀站在其身后，在自杀者的短刀切腹的一瞬间砍下他的脑袋。

切腹大家都熟，但介错就相对冷僻。 更别说在没网络和电视的1920年， 如果不是对日本文化相当熟悉的人，根本说不出这俩字吧。

黄四郎在鸿门宴上说“要是这三个人供出我来，我就切腹，请兄台当我的介错”。 张牧之说“你搞错了，介错人用的是长刀”。两个人应该都在日本待过相当长的时间。 尤其是黄四郎，好端端的中国人没事谁能扯到切腹去。张牧之要在日本混，只能是1900-1904年。因为1904年蔡锷回国后就没怎么去日本（其实我也不熟，蒙的），作为蔡锷的手枪队长，张牧之也不能去日本。等1916年8月，蔡锷病重去日本治病，当时张牧之一定跟着去了日本，但估计这段时间他可没兴趣研究什么切腹。何况11月初蔡锷就病逝了。

        

回答了这5个问题后， 我们重新看黄四郎这个人。 他留过西洋，也留过东洋。说话爱拽文，冒成语，国学功底算不错。你若把他看作一个土财主，这些设定显然有很蹩脚； 但若把他看作早期便追随孙中山的革命党， 那些设定就很恰当。

黄四郎，不仅仅是一个简单的土财主。 他是一个腐化的前革命者，现当权派。 在鹅城，他是“官府”的代言人。

我总结一下暗线：

1900年，张牧之追随蔡锷到日本，并与黄四郎有一面之缘。

1900-1911年，张牧之和黄四郎在同一个革命阵营，但无交集。

1911年10月10日， 辛亥武昌起义，黄四郎为核心成员。 10月30日，蔡锷在云南发动重九起义，张牧之也算核心成员。

1911年-1920年． 辛亥胜利后，革命者黄四郎，开始利用手中的权利敛财。他投靠了实力军阀张敬尧（还是张宗昌？ 其实我没听清楚。 总不能是张孝准吧）这座靠山后，愈发肆无忌惮，横征暴敛，更以故乡鹅城为根本苦心经营，控制了民国小半的烟土交易，大发其财。

        辛亥胜利后，革命者张牧之，不求权钱，继续追随蔡锷。 1916年蔡锷死于日本，此后张牧之对时局失望，干脆落草为寇。

1920年， 张牧之马邦德来到鹅城，电影开始。张黄斗法，掀起了一个小小的鹅城起义，胜利后张牧之分文不得，心爱的女人和他的兄弟们一起走了。这场“革命”，正如当年的辛亥革命， 他什么也没得到，甚至失去了很多。 他坐的chair， 也被别的man抗走了。

这就是姜文在此电影里内藏的政治隐喻。 谁会投入革命？蔡锷这样的英雄会，袁世凯这样的枭雄会，但最后得权的一定是袁世凯；张牧之这样的爷们会，黄四郎这样的投机者会，但最后得利的一定是黄四郎。 当张牧之再次掀起鹅城革命，他不为财也不为权，不为女人也不为大众。他对黄四郎说：“没有你，对我很重要”。 

如果你们觉得这个隐喻还不够过瘾， 鸿门宴上还有句台词。“彼时彼刻？” “恰如此时此刻”（谢绝联想，请勿跨省）。

    

问题6：姜文要干什么？ “让子弹飞一会”


解决了前5个问题，我们就明白姜文如何同时取悦小装，大神和官府三个群体了。 那就是打时间差。这是一部让子弹飞一会儿才能被解读出的电影，子弹中的火药藏在喜剧和商业的外壳之下，躲过了官府的剪刀手。 他若明白无误的指出黄四郎是由XX手段走上统治阶级的恶棍，配合最后的“鹅城运动”，那这片死的绝对比宁浩的《无人区》还惨烈。等子弹飞完，官府醒过神儿来，影片都下映了。


从技术手段来说，姜文为追求这个飞一会儿才明白的效果，刻意的将每一条重要的线索后埋一个包袱以转移注意力。 比如张牧之刚刚自陈身份，说自己跟松坡将军混过。 观众还没转过筋想清楚松坡是谁，葛优就跳出来插科打诨：“那一年，我十七岁，她也十七岁...”。在逗笑大家之余，将观众的注意力从“松坡”，“十七岁”这样的线索上转移开。避免影片立刻被看懂。


姜文的电影爱悄悄的牵扯些政治，但要把子弹对着官府打，未免自讨死路。他准备打向谁？ 这就是本文最后要讨论的问题，也是姜文更大的野心所在。 看官们可以把他野心想的特别不怕死，但我可不敢胡写。我觉得他把枪口对准时下电影界，对准某位电影界的官府代言人。


让我们再回顾一下姜文那句“我姜文站着，也能把钱挣了”。这点野心，观众都看的出来，也不难理解这句有点揶揄闷头挣钱的冯小刚。冯导岂是在于这点揶揄的人？还主动客串了汤师爷，和葛优联袂出演赚钱众。（冯导不但拍片赚钱发挥稳定，客串也是稳定的头五分钟就死。）汤师爷落水而死， 葛优演的马邦德为求活命，一直在冒充汤师爷。 可以说，在电影里，葛优代表了冯小刚。马邦德说的，就是汤师爷说的。也是冯小刚说的。




汤师爷要赚钱，他向谁跪？ 官府代言人“黄四爷”。 他怎么着挣钱？ 黄四爷带头出钱，其他人就得跟着出钱，回头把钱还给黄四爷，得利三七开。


张牧之要站着挣钱，也得在汤师爷的配合下，先忽悠“黄四爷”先出了一百八十万两银子才行。




关键问题来了，汤师爷想赚钱得跪官府代言人黄四爷，冯导演想赚钱得跪那位爷？




时下电影圈里， 有没有一个“爷”，是公认的官府代言人呢。这位爷，如果像黄四爷一样恶劣，已成中国电影的毒瘤，就够好了。这位爷，如果像黄四爷一样发家，先投身于“导”，一步步的向官府靠拢，终究成“爷”，就再好不过了。


有没有这样的一位爷，让姜文这种爷们电影人觉得。“X爷，没有你，对我很重要”。线索还在电影里


理解子弹的政治隐喻，突破点在于姜文相对于原著，对故事发生时间的改动。


理解子弹的现实所指，突破点在于姜文相对于原著，对角色姓名的改动。

在原著里，黄财主的原名叫黄天榜，”黄天棒”. 在电影里，叫作黄四郎，“黄四爷”。 




韩三爷，您得多么的无畏，才敢于把自己的名字，放在这片儿的出品人上？ 您给这电影投了多少钱来着， 别是一千八百万


（原著师爷姓陈，没县长这人。 电影里分别安上汤，马二名。将将是个“冯”字，有点附会，放括号里图个好玩吧）








在电影后半， 张麻子对着黄四爷派出来的马车，虚射一枪，“让子弹飞一会”。 片刻，枪声四起。


《让子弹飞》上映一会后，终会成燎原之势。其它手里有枪的导演，编剧，演员，杂志，评论家们，都会迫不及待的把肚子里藏了多年的子弹打出去。


姜文必将瓦解一个“三爷的王朝”，“剪刀手的王朝”。让黑马们倒下，白马们得以挣脱沉重的束缚。但”姜文的王朝”，永远不会来临。他会从容的从椅子上站起来，让别人搬走。自己骑上白马，悠然的离开我们的视线，化为一个传说。




让子弹飞一会儿吧！


---------------------------------------

没想到这个影评会这么火.

看了部分回复，呃...

想转载的朋友随意.

我不是什么马甲 ，也没啥坏心眼，只是个爱显摆小聪明的穷学生而已

我在豆瓣不活跃，但也不是个新帐号.我好歹还写过点书评...就是没人理罢了


至于有同学说我造谣，挑拨，中伤姜文...呃...真百口莫辩，不过你们大概没仔细看影评吧。可能有些措辞确实不当，改掉了。


我会看这电影，写这影评，完全因为导演是姜文。

在我看来，姜文，爷们中的爷们，让人自惭形秽，又心向往之。



</影评>
<有用数>37424</有用数>
<没用数>1458</没用数>
</review>
<review>
<作者>鱼非鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-17 07:52:19</时间>
<影评>
        三年以后，我们又等来了姜文。

上部《太阳照常升起》够出彩，但只有两种受众，要么绝对天真，要么绝对深刻。这回姜文修炼的更加聪明，他让各种水平的观众都能看到足够好的东西。

这一次姜文把自己的野心藏在了表面的喜剧包袱之下。《让子弹飞》是一部商业片，却比国内绝大多数艺术片更艺术。钱挣了，还站着。而且藏得深了，反而站得更直。



一、一些有趣的细节

才华横溢的导演往往有一个共同特点，就是会有相当多很个人的喜好和知识领域，并会把它用在自己的电影里。本次姜文一如从前一样，在电影里融入了很多的个人志趣。


马拉火车

很多人看到片头马拉的火车可能觉得很奇怪。其实最早的铁路跑的都是这种车。铁轨最早是给马车设计的，特别是矿区有很多马拉的煤车在轨道上跑。后来才有了蒸汽机车。

当然在1920年的中国用马拉的火车还是比较奇怪的，这里一来是配合情节，二来营造一种奇异感，三来马在视觉上自由、奔放、有冲击力，也是姜文想给予本片的风格。

说点题外话，中国无论拍古装片还是现代片，用的马种基本都是国外的体育用马。中国马个头都比较矮小，皮毛也没有那么好，有时候看起来觉得很穿越。不过拍电影么，也是合理的。


铁血十八星旗

这面旗可能很多人不知道。本片中大量出现。其中红色与黑色代表血与铁，黄色代表炎黄子孙，九个角指禹贡九州，内外十八个圆点指当时汉族居住的内地十八省（当时东北和内蒙汉人还不算多）。它最早是武昌起义的旗帜。

后来袁世凯加入以后方针从“驱除鞑虏”变成“五族共和”，加之领土超出了原本18省建国的计划，这个旗就只作为陆军旗。

1920年这面旗除了陆军以外应该很少有用。大概姜文很偏爱这面很有民族主义风格的旗帜。


蔡锷和小凤仙

这个故事估计大家都知道，这里就贴两句二人的对话

小凤仙说：“现在举国萎靡，无可救药，天下滔滔，国将不国，贵在哪里？美在哪里？才在哪里？我所以独独看重你，是因为你有英雄气概。” 　　

蔡松坡故作不解地问：“何以见得？”  

小凤仙道：“我仔细看你的样子，外似欢娱，内怀郁结。我虽女流之辈，倘蒙你不弃，或可为你解忧，休把我看成青楼贱物！” 

姜文是很喜欢英雄人物，有英雄主义情怀的人，电影里人物说“追随松坡将军”，“变成小凤仙”，应该是在表达自己。


开平碉楼

片中的鹅城在广东江门开平取景。江门是著名侨乡，早年美国加州的铁路基本都是江门人修的。后来这帮人赚了钱回到家乡就修了这个中西合璧，防涝防匪的碉楼。


介错

日本切腹都会有介错人，自裁的人切腹后非常痛苦，就由自裁者熟悉而信任的剑道高手在身后将其斩首，以缩短其痛苦，这就叫介错。


艳阳楼

戏本，又名《拿高登》，高俅之子高登仗势欺人，作威作福，被水浒好汉子弟杀于其居所艳阳楼。


二、姜文一贯的几个主题的第三次表现


姜文到现在一共拍了四部电影，风格都各不相同。如果用文学流派来分析，《阳光灿烂的日子》是意识流，《鬼子来了》是现实主义，《太阳照常升起》是魔幻现实主义，到了《让子弹飞》就比较荒诞派。但是扣去比较特殊的《鬼子来了》是为全体中国人拍的，其他三部其实都是在讲姜文自己（某种程度上这可以构成一个自传体三部曲，事实上看了子弹以后我从“太阳”中读出来了不少3年前没读出来的东西），因而有很多共同的主题。这里说说我感触比较深的几个。


英雄主义

在姜文的世界观里，英雄是第一位的。英雄改变社会，英雄创造历史。最大的悲哀就是没有英雄。

所以张麻子拿了钱还不够，他还要除掉黄四郎，给百姓一个公平，给鹅城一个太平。

姜文年少时向往英雄，成年后用英雄要求自己。在他的电影里，英雄能够做出常人所不能做出的事儿。英雄一定被浓墨重彩所渲染。但姜文宣扬英雄主义的时候，他又很清楚英雄主义的弱点，所以夏雨在砸过人砖头以后，需要为大规模群架负责。六子剖腹取凉粉，要以生命为代价。

只有当你清楚一件事物的弱点时，你才可以说你真正爱它。爱一个女子时是，爱一个国家时也是。


雄性冲动

本质上来讲，英雄主义其实完全是一种雄性性冲动。但是这里要讲的是更直接的冲动。比如打架和性冲动。姜文没有宣扬这些东西，但你看的出他认为这些东西是肯定要有的，不然就没有了男人气概。

不过这次有所不同的是，姜文没有把这部分东西交给自己的角色（在阳光灿烂的日子里，夏雨的角色也是姜文自己的一个化身）去承担，而是很大程度上放在了廖凡所扮演的老三身上，原因后面讲到“克制”的时候会说。


对女性的迷恋

姜文影片中主角对女性的迷恋，一部分是基于性冲动的，一部分不是，是被一种纯粹的美和自己内心理想完美映射的吸引。从《阳光灿烂的日子》到《太阳照常升起》再到《让子弹飞》，前面一种的成分越来越少，后面一种的成分越来越多。

在《阳光灿烂的日子》里，镜头会对准宁静丰满的胸，大腿和脚，从偷窥直到强暴。可是到了《让子弹飞》，张麻子对花姐（周韵饰）的迷恋，只剩下淡淡的一条线，含蓄得甚至让很多人到了结尾张麻子给花姐送枪时，会觉得突兀。镜头的焦点也相应地变成了脸，笑容，和眼睛。

全片有三处比较专注地描写了张麻子对花姐的迷恋，除了最后的分别，一处是在进城初见时，花姐在领头擂鼓，张麻子的眼神和望远镜的镜头的移动说明了问题（姜文是真的喜欢用望远镜来表现影像，它在他全部四部片子中都大量出现，这次尤其多）；另一处是花姐双枪一枪指自己一枪指张麻子要当土匪，同样是姜文的眼神，还有虽然低缓却充满了感情的配乐。

在《太阳照常升起》和《让子弹飞》里面，周韵虽然戏份都不多，但是都做了最为用心的处理。姜文镜头下的周韵，不像人间应有的女子。她出现的时候，带着笑容，和说“我也想跟你们一起去发钱，听他们笑”的声音，就像你原本以为只存在于内心理想深处的人，突然真的就出现在你面前。她是那么的远，远到不可及，却又是那么的近，近到就在你心里。

一个男人得有多爱他的妻子，才会这样的去拍她。


浪漫主义

这里的浪漫主义指的是艺术流派。尽管几部片子叙事流派各不相同，但是除了《鬼子来了》以外，影像的表现都有很突出的浪漫主义色彩，以强烈的情感作为美学经验的来源。体现在镜头上，就是在静态场景的构图（经常镜头上方恰恰少一块头皮）和动态场景的运镜上都非常随性。这造成一种非常浓烈的效果。


理想

在姜文的电影里，理想有时是一种很虚很模糊的东西。张麻子的理想是打土豪分田地，张麻子的理想却又不是打土豪分田地。张麻子的理想是什么？恐怕他自己也说不清楚。理想在内心最深处，在远处的青山和夕阳里。你知道它在那儿，却永远不知道如何去追寻它。可是当碉楼已破黄四郎已擒，你们抽着烟聊着天的时候，你就明白它依然在那儿等着你。



三、让子弹飞里的姜文


克制

张麻子开始是受师爷劝告没有当场杀掉胡万给六子报仇，后来是在碉楼主动让弟兄们撤，姜文在里面扮演的人物变得越来越克制。这其实也就是姜文在学着克制自己。也许可以理解为姜文在“太阳”失败以后的一种反思和内省。

可是成熟了以后，也就无法再那么快意恩仇。所以剿匪之后，姜文骑着马的背影，是怅然的。


政治隐喻

在葛优扮演的师爷死后，剧情突然离开了勉强算安分守己的商业片节奏，进入了一种癫狂之中，讲了一个有关革命的寓言。这里说说我读到的故事。

钱铺在街道上，却没有百姓敢拿，晚上偷偷拿了，白天黄四郎开马车出来收，又全部交还。张麻子再把枪弹铺在街道上，同样是晚上偷偷拿了，第二天黄四郎开马车来收被张麻子把马打死。可是当张麻子在街上振臂一呼号召大家去进攻黄四郎时，却没人响应，他们等着看谁能赢。直到张麻子抓了黄四郎回来，他们又一拥而上，跑到黄府抢东西，顺民转眼间变成了暴民。武举人平日里帮着黄四郎欺压百姓，这个时候他却冲的最猛。整治黄四郎，他也最狠。

有人批评姜文还在宣扬“打土豪分田地”这一套价值观，其实就算姜文跟张麻子一样，信奉结果公平，鼓动群众闹革命，他也把这个事件中各方的真实情况反映出来了。所以不同的人，可以从他的作品中读到不同的观点。这是姜文谈政治的高明之处。

就像鬼子来了，很多人说是在批判国民劣根性，可是我看完的时候，却是几为我的民族落泪。


首尾的呼应和对比

本片的首尾几乎是完美的对应。翱翔的鹰，长亭外古道边的歌声，铁道，马拉火车，有节奏感而激动人心的音乐。

然而，开始的时候，是一群土匪要劫车，恣意江湖，斗志昂扬。结尾却是物是人非。仇虽然已经报了，但人死无法复生；目标虽然实现了，但是理想却依然遥不可及；弟兄们都走了，还带着自己深爱的人。张麻子一代豪杰，此刻却只剩铁轨，青山，夕阳，和背影。

本片表面来看是个喜剧，但其实却是悲剧。


姜文的日本情结

影片中多处表现出姜文的日本情结：送六子留洋，先说的是东洋；黄四郎要跟张麻子玩自裁；黛玉和晴雯本是红楼人物，却组成日本名。

其实作为一个具有民族主义思想，并很看重男性气概和尊严的人，会欣赏日本文化是正常的。我怀疑姜文参观靖国神社其实并不是因为对记者的那些冠冕堂皇的回答，而是出于姜文对于武士道精神的认同。


四、说说电影技法


关于表演

这次主要角色中有6个人出彩，葛优，廖凡，姜武，刘嘉玲，周韵，还有不知道演员名字的老五。

葛优至关重要，如果最终的票房能如我所料拿到4亿甚至更多的票房，起码有一半得归功于葛优。葛优一脸严肃地到位地完成了大部分的搞笑任务。而且没有葛优，周润发和姜文斗争的戏出不来。这次的念白和脸部表情造型实在是太绝了，很多腔调的拿捏令人拍案。

发哥现在一般都说是票房毒药，不过这个角色可能也非他莫属。发哥表演基本到位，就是念白还是太差，没听出来是本人的还是别人配的。

姜文基本就跟他演的大部分影片一样，在本色基础上略有针对性的倾向。

陈坤此次用力够大，略有点不自然。

姜武的演技我以为还在姜文之上，戏路很宽。武举人虽然只是个配角，但是角色对于前面提到的政治隐喻却至关重要。

刘嘉玲戏份很少，但是角色需要的勾画全出来了。

廖凡这次承担了表现雄性气质的重任，到位了，有些句子的语气很不惹眼的用了点北京腔调，效果很好。

周韵比太阳照常升起里水准更高，没那么出格，但是平凡处更见功力，特别是眼神。不知道是不是夫妻说戏尤其到位。

不知名的老五把那股憨劲儿刻画的入木三分。期待以后再在大银幕上看到他。

另外值得一提的是本片中有很多群众演员的表演也很出彩，比如那个最后管张麻子拿椅子的富人胖子。两次看时我都特别观察了群众起义时中间各个人的表情，基本都到位了，前边的几个特别出色。群众表演没有看出假来，这很不容易。


摄影

仰拍很多。快速正反打很多。用了很多侧逆光的镜头来用光晕表现张麻子和他的弟兄的气概。

鸿门宴那场戏在饭桌外面布了一个圆环，等距放了3台摄像机，慢速的逆时针转动，结合正反打，效果极佳。类似的方法后面还用过一次。

山上打土匪一段堪为影史经典。


音乐

沿用了久石让给《太阳照常升起》的配乐，因为有足够的情节的缘故，效果比上次更好。有个规律，凡是姜文在很商业的说笑话或者发展必须的故事时，没有配乐；每到姜文玩段风格了，配乐就上来了


剪辑

从头到尾一路都很快，让观众一直都保持很high，但是也让一部分人来不及思考，注意不到细节，指责片子疯癫而肤浅。


五、一点个人感想


自己能看的进去的艺术片很少，喜欢的艺术片导演更是几乎仅此一个，所以也就指着姜文装个逼了。这几年来，自己逐渐被很多事情变得很实际。可是当我看到姜文的片子就会觉得，总有一些情怀，值得保留。
      </影评>
<有用数>11767</有用数>
<没用数>520</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-16 13:41:26</时间>
<影评>


昨晚十二点，看的《让子弹飞》首映。很少有电影能让我这样冲动，幸好这部电影值得。


前些日子读木心，有一段话我很喜欢，他说：“宋词是唐诗的兴尽悲来，对待自然的态度转入颓废，梳剔精致，吐属尖新，尽管吹气如兰，脉息终于微弱了。”我很喜欢他提到的“气息”和“脉息”这两个词，让我想起电影。在我看来，如今的台湾电影和日本电影不免给我这种感觉：精致清新，但是脉息微弱，格局小了，不再有豪壮狂放的气象。


看《让子弹飞》是酣畅淋漓的体验，整个电影院都在沸腾。每有给力台词出口，电影院里有人大叫：“牛逼！”就像听摇滚演唱会，很难在椅子上安坐。摇头摆尾，大声爆粗，都无所谓，因为大家都差不多，跟子弹一起飞了。看中国电影很难高潮，因为不给力，因为找不到G点，如今不但有高潮而且多重高潮，真的爽到，确实不容易。


我却一直在想脉息和气象这两个词。电影一开头，土匪们纵马跃出山林，那一组日光下漂亮的移动镜头，只有黑泽明的电影里才有。最后的高潮，山林中打斗，不过寥寥数人，却觉有千军万马。李安说，电影有几个要素，思想，感情，运气，技术，最后是个性。姜文的电影全是个性。一个人怎么能这么霸道的自恋，这么自恋的霸道，这么自恋而霸道而让人喜爱呢？因为他的个性深处是敞亮和单纯。


他信奉的那些东西，久远而浪漫，比如男子应该醉卧美人膝醒斩仇人头手中刀一把快意雪恩仇，比如男儿膝下有黄金应该站着挣钱站着花钱没什么值得跪下，比如不好来的钱应该好散，散给什么人？散给世上受穷的人。这些东西，我们在古早的小说里见过，在传奇的故事里读过，小时候也在我们的血液里沸腾过，以为天经地义。那时候的英雄枭雄是穿漆黑大氅的虬髯客，是像金子一样赤诚的男子，但是后来，这种趣味不再有人认同，不知何时，英雄也变得暗淡，晦涩，落魄和龌龊，怎么就变成身份暧昧心事复杂一脸胡茬和倒霉的中间人了呢？上课时老师说，这呼应了时代精神，将英雄凡人化，人性化。但是我就是觉得，不管怎么说吧，太不给力了！


其实给力，就是气息壮，力道足，不给力，就是气息微，力道弱吧。一个国家有一个国家的气息，一个朝代有一个朝代的气息。一个人有一个人的气息。像陈大导张大导，我的感觉是，人近老年，气息衰微，虽有外壳庄严，里面已经是入不敷出。所以把玩纠结，把玩精小，当年气壮山河，如今是江河日下。手艺还在，那股子悠悠荡荡豪豪壮壮的气，没了。


说了这么多，该有人说我只讲虚的，不见实的了。我看子弹，最大的感受就是，姜文真是把好刻刀啊。演员就像石材，导演就像是刻刀，印刻得好不好，要看他怎么把握材料。姜文几乎从不失手。刘嘉玲在《通天帝国》里架不起一个女皇的气象万千，但是在子弹里演一个有情有义有欲的妓女，那么鲜活水灵，一个拧过来的背影，一个斜斜的眼风，风骚入骨。


葛优在《赵氏孤儿》里只有单一的表演，因为角色单一，但是在子弹里，他呈现出他最好的表演。葛优最大的特点就是，悲喜难分，在极端的悲中一转眼，滑稽相又出来，在滑稽中悲怆陡然叠加，滑稽又嘲讽了悲怆，滋味复杂难言。唯有复杂，所以丰富。葛优的复杂丰富，一直以来被低估，惯常让他演大喜，演大悲，却少有悲喜难分。子弹里他演的马县长，是整部电影里最精彩的人物，我觉得甚至也是本年度电影中最精彩的人物。


这个小人物贪财怕死，狡黠圆滑，却又那么妩媚可爱，贴心贴肺。因为他的恶，是人性本身的恶，贪婪，好色，怕死，不是非人性反人性的恶。这种小奸小恶就像某些人脸上的痦子，生动而亲切。张麻子刚强，他柔媚，一张一弛，非常般配，再看看他们偶尔调调情，真是赏心悦目啦。而且他演活了一种有中国特色的人物：师爷。师爷是什么人物？是站步高，留步宽的人物，但是他自身没有下棋的权力，只有观棋的权力，有出招的本事。他就像乌龟一样，有时也会探头探脑一窥究竟，到了险恶之地又会立刻缩头回去，打死不出头。他们世故通达，最会揣着明白装糊涂。在中国，不会做人，就没法做事。世故即经营人际，最高明的世故是，他不全是为了人情，也不全是为了功利。在人情份上，功利你不得不给他五钱，在功利面前，人情他也替你担待三分。但也就是这三分五钱的交情，大难临头，他又是铁甲乌龟一只。


要说缺憾，我觉得是周润发演的黄四郎。土匪和师爷，妓女和县长，都是接地气的人物，唯独这个县城恶霸，却显得不那么正宗。他的手段毒辣，做派周到，亦绅亦匪，是个复杂人物。但是那时不时往外蹦的英语单词儿，那股子来自西方的绅士做派，总是透着奇怪。师爷千百年来都有，这个土匪虽然听莫扎特，但有留洋背景，也算解释通顺。但是这个绅士风度的县城恶霸，显得没有根基。我觉得要是能把官场上的一些人物，有官威也有官心的人物，写进去，就更有意思了。一匪一官一师爷，就好玩了。另外就是，故事的后半部分过分复杂，机关算尽，现实的故事开始走向荒诞，虽然说是风格一种，但是老觉得不太踏实。


最后说一句，我非常佩服本片中的土匪哨儿。操！这是怎么想出来怎么考证出来怎么编进去的啊？啸聚山林，就是这么个啸法吧！土匪哨儿一响，电影的神采多了三分！













</影评>
<有用数>2588</有用数>
<没用数>508</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lies and lies</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-16 20:33:15</时间>
<影评>

中量级剧透，未看慎入。

我只说我看出了什么

 

“上海就是浦东，浦东就是上海”

浦东1958年才归属上海。片尾小弟们叫嚣的事情完全就是时代错置，为什么？因为姜文的野心当然在于说今天的事，鹅城与浦东是两极，一个封闭的仍旧被原始法则统治着的内陆小城和一个开放的多少向公民社会前进的沿海辖区。姜文最后签过马头，尾随火车，明白无疑地表达了自己的倾向，跟六子的留声机谈话也昭示了这一点。虽然他全片中多少像个土皇帝，弟兄们也纷纷表示跟他混不轻松，但他的行为无疑有干最后一票的性质，县城恶霸已除，人民有枪在手，权力结构初步打散。最后弟兄关系（人身依附）也瓦解，老三要了老大的女人，老大跟在车屁股后头，慢慢走向现代社会。

这部片子的结尾像《阳光灿烂的日子》一样是有重大转向的，一转，意味旨趣就出来了。

 

“让子弹飞一会儿”

这也是全片中心句之一。片头，姜文砰砰数枪，山下没有丝毫动静。小弟问：没打中？姜文笑曰：让子弹飞一会儿。是的，在命中或者没命中目标之前，让子弹先飞一会儿，这也是为何，姜文让小弟打一个惊叹号，自己却打了一个问号。

全片的节奏也是如此，前面迅猛无匹，到了最后反而放缓。姜文策马一遍一遍地策动人民走出自己的屋子，为了等待最后的群起，姜文更是埋伏竹林3日。

改革是需要等待的，允许犯错的，让子弹飞一会儿。步子太大了，容易扯着蛋。当然最后的结局是一个极其大胆而乐观的政治寓言。

另外，这过程中也不是没有反讽。中途的煽动性舞蹈多少有种拿起敌人的武器的感觉。

 

“站着，还挣到了钱”

姜文在影片中还不时流露出一点对电影本体的思考。

他叫喊着“我就不信站着，还挣不到钱了？”无疑是上部委屈的发泄和豪气千云的宣言。

片尾，他的弟兄们一个个走过，纷纷表达感言，老大跟你混“不轻松”。我相信这是姜文对于自己导演角色评价，对于自己过强英雄主义情怀的一种无奈或者无赖的审视。

 
我始终觉得真正有效（虽然有效不是最高评价）的电影应该是处于观众接受与不接受边缘的电影，完全不接受，鸡同鸭讲，完全接受，你不如吸毒。子弹就是有效的电影，让你在枪战，麻将，强戏剧和大荤腥中入梦，在满目清亮中醒来。

为了商业，人民多少还是脸谱化了，略显遗憾。

</影评>
<有用数>1497</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-09 10:40:03</时间>
<影评>
        （本人不是专业的，想法是个人的，砸砖是接受的，一篇观后感没想到被推到首页上，实在是受宠若惊。花60块钱买了首映倒数第二排票，看完电影热血写下这些字，观点难免有失偏颇。


小人物一个，不是枪手，也实在受不起打搅和谩骂。）






子弹飞过大光明，电影落幕，全场起立，鼓掌。



宁财神在围脖上说，他的王朝开始了。


这句话会引起多大的争议，可以想象。但是国产“大片”自2000年【英雄】开创动辄破亿成本的模式以来，有几部让我们鼓掌起立？我简直数不出来。


电影是如此偏激的需要个人审美去验证的事物，只有喜欢和不喜欢，没有无感的灰色地带。要么好，要么坏，不好不坏就是坏。


在看哈7的前场广告时，【让子弹飞】的预告片已经把【赵氏孤儿】比得毫无颜面。在一堆烂片扎堆的荧幕上，鹤立鸡群如此明显。我踏踏实实的想，【赵氏孤儿】的票买都不用买了——果不其然。


而我们等一个摆脱固有大片——甚至是畸形大片模式的大片，到底等多久了？！


信奉好的电影只有这几个标准：好故事、好演员、好拍摄。录音、音乐、字幕这些当然重要，但是主体故事必须说好，打下基础，才能有发挥。但是为什么往往最基本的事情没有做好，他们就把胶片拿出来发行了？



道德标准是附属物。07年底的【投名状】和【集结号】拼得你死我活，两部片旗鼓相当，但我看完【投名状】心里添堵得慌。故事不是不好，演员不是不好，都好的时候，就看你要输出怎样的价值观了。不是非要你高尚或者大团圆，但生活本来就够阴暗了，下班以后哪怕想轻松一下，从电影院里走出来还要带着纠结，何苦？



【唐山大地震】也是一样的道理。且不说故事在许多细节上设置得多么没有必要甚至价值观扭曲，单看人家毁人亡，也让人堵得慌。我们在走出电影院时，同事直截了当的说，幸亏没有带孩子来看。——在中国电影没有分级的制度下，你不知道走进电影院会看到多荒唐多晦暗的电影。哪怕我们独自在家中欣赏着昆汀的各种暴力暗暗鼓掌叫好，也无法坦然接受带着孩子就看到一片血腥。更何况不知为何，贺岁大片总是要走向人死的结局，难道不死你就拍不好吗？



我看【让子弹飞】，是一个很行云流水、明白它在说什么的故事，喜庆、欢快，让人看了舒坦。把幽默黑着说，说得又溜，弹不虚发，一弹中的。不知道剪刀手有没有剪，但是台词的尺度明显很大，简直是公然挑衅。相比【太阳照常升起】里还算含蓄压抑的性讽刺，这回姜大爷简直是赤裸裸的在战斗啊。导演要拍得爽，观众才能看得爽。



英雄主义的梦一直都有，我相信陈凯歌从来没有觉得自己不在英雄的舞台上。每一部电影都是各方面妥协的结果，为什么有的人妥协好了，有的人妥协不好，这就是驾驭各方面的功力。既不要一头跪在制片和赞助商面前，也不要一味沉溺自己的个人主义。一千个人有一千种做法，为什么他能做好，你就做不好？我想娱记的毒辣手稿下，比的不是票房，而是这个。



恰好晚读朱天文的笔记，八十年代她去西安电影制片厂，连看好几部片，田壮壮的【盗马贼】最得她心，反而觉得陈凯歌的【孩子王】用力过猛。她有点类似预言的话，印证了陈凯歌现在的状态：他想表达的东西太多了，像是要服侍电影一样。



如果说大学时候我从电影院【无极】里独自走出来，还不知所谓时——甚至真心觉得他有一些要表达的，只是观众不尊重的无法看懂。我宁愿相信，陈凯歌永远是【霸王别姬】那个陈凯歌，张艺谋永远是【活着】或者【大红灯笼高高挂】那个张艺谋。



可是我现在更相信，属于他们的时代已经结束了，由不得他们伤感复辟。我们曾经爱过他们，所以才有失望，宁愿票都不要买，看都不要看。美人迟暮，英雄无力。



2007年秋天，我在广州的电影院里，把【太阳照常升起】看了两三遍。评论褒贬不一，说他英雄主义的梦做得太大。而相比之下，其他人不是做得更大？我觉得自己看懂了，看明白了，也看得不亦乐乎，就会将之定义为一个好电影，实实在在的好电影，评价不容改变。



那一年，让我印象深刻的还有【色戒】。同样褒贬不一。但是它们符合我对好电影的标准，从中我们看得到导演独立的灵魂，即使在商业体制的协调下，也有这一份自持。因此我尊重它们，爱惜它们，无论故事的悲喜。



在看完【让子弹飞】之后，我久久不能平静。这是一个欢快的故事，奇特的故事，演得过瘾，拍得酣畅淋漓。拍得好是【让子弹飞】，拍得不好，真是【让蛋飞】。如果说【太阳照常升起】的三段式还让普罗大众摸不着头脑，那么这部最简单叙述手法的电影，可以让姜文从英雄主义的阳春白雪里走下来，走到群众中去，迎接大家的欢呼。


回想一下历史，在大光明的一号大厅里，曾经上演过多少英雄大片，让观众们的掌声此起彼伏，在结束时鼓掌起立？


讨厌他的人还是会说这是冯氏幽默+【无耻混蛋】的拼凑。天下文章一大抄，好的电影是对更好的电影的致敬。可是以彼为由就完全放你的狗屁瞎了你的狗眼了，这和冯小刚和昆汀完全是两码事！



还需要做什么呢？别无可期待，剩下一个姜文，就把他捧上天去吧！



</影评>
<有用数>1515</有用数>
<没用数>197</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗永浩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-16 14:42:35</时间>
<影评>
        1.居然重复使用了太阳照常升起的配乐，邪门儿，久石让太贵了，所以买一次要用两回才够本吗？


2.和每一次一样，姜文的问题不是没有才华，也不是没有力道，而是用力过猛，该做到百分之百的，他总是做到百分之一百二（这一次很多场戏是百分之二百五）；


3.葛优真是神人，即使跟最夸张的编剧导演合作，他的戏也不会过；


4.姜文老婆越来越好看了；


5.结尾那段戏其实很“反动”，完全是政治寓言，不知道为什么通过审查了，很好；


6.前面的特技还好，后面就很烂，越看越像拍着拍着没钱了，一亿多都花在三个演员身上了吧？


7.台词“站着也能挣钱”像是姜文的心声，他也确实很牛逼，就算有一天突然想挣钱了，也不用像陈和张那样跪着挣钱；


8.挑了很多毛病，其实还是很好看的，票房肯定巨好，推荐；


9.拍商业片，姜文还是不如宁浩（其实宁浩成名前拍文艺片也很牛），至少我觉得。希望姜文这次发大财，下次还拍更有追求的电影。
      </影评>
<有用数>3237</有用数>
<没用数>2311</没用数>
</review>
<review>
<作者>池中物</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-22 00:30:03</时间>
<影评>
        这里的中国电影说的是获肿菊批准公映的电影。

让子弹飞是我看到第一部没有拿同性恋开侮辱性玩笑（开涮）的中国电影。不是因为我是多么希望中国电影肯定给的形象究竟有多光鲜，因为肿菊有规定不许正面描写同性恋（还有婚外情，在他们的知识构成里两者都是一样大大地有害于河蟹），这我是理解的，可就想问一下能不他妈的把同性恋都刻画得恨不得脑门儿上写上“变态”俩字儿不可吗。尤其是他妈的冯小刚，非诚勿扰的那个爱茉莉应该就是他那个世界观所能理解到的同性恋典型形象吧。同性恋就像地域歧视里的河南人东北人或者神马人被随意把玩，同性恋就是跳梁小丑在电影里存在的意义就是博得异性恋者优越的莞尔（听说非二又拿同性恋开涮了）。

这时代都腐成神马JB样了，李奥纳多都知道演gay容易拿小金人儿了，多容易搏上位抓眼球的朝阳产业啊，不乐意赶时髦也麻烦别在那儿继续显摆你的无知了行不行啊。

就谢谢姜文在中国电影里第一次卖了有爱的腐。同性恋不应该是洪水猛兽不是非得娘炮兰花指，他们可能就是你的兄弟就在你饭桌旁，就像个左撇子一样。
      </影评>
<有用数>1225</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>假影迷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-10 05:08:34</时间>
<影评>


花姐问：老三，去上海还是浦东，去上海还是浦东？葛优（马邦德）回头看姜文并大声回答：上海就是浦东，浦东就是上海。黄四郎大笑：哈哈哈哈哈哈……最后笑的就是黄四郎。


 

 

夫人被花姐代替。夫人说了，她只做县长夫人，谁是县长，她无所谓。花姐也是，她本来就是JI 女，她跟老大老二老三都无所谓，老二是悍匪，而且自己说了对女人没兴趣。当初第一次得到钱的时候，唯一没说带钱走的就是老二，所以老二不要女人不要钱，只要跟着老大，所以老二必然被所有人联手害死。这样就解释齐全了。而其实姜文最后对着老三说：老二啊，老二。他知道结果了，想说老二死的冤，后来就没说。姜文被诛心了。


 

知道老二为什么死吗？你们看啊第一次得到两大家族的钱的时候，所有人的表现，仔细去看看。然后看看老大说把钱发出去的时候，所有人的表现。只有老二，没在乎钱，只有老二，在老大说把钱发出去的时候，老二没心疼。所以老二必死无疑。


 

看这个电影，有很多个地方得看10遍以上，你才能琢磨出真正的味道来。其中就有第一次拿到两大家族的钱的时候，摆桌子上那一段。从一桌子钱开始，到张麻子说把钱发出去。你们看看除了老大和老二，其他人的嘴脸。那里是故事的转折点。从那时起，老大输，老二死，就基本确定了。老大从头到尾，就没看过那桌子钱。老二除了拿枪顶葛优脑袋替六子说话，其他时间一直在看老大，偶尔回头看看他们吵架. 葛优说老二：你别拿枪指着我，我见过土匪，没见过练块儿的土匪------说练块儿，是啥意思？就说他没脑子。其他土匪都干嘛？立即哄堂大笑。


 

再给大家说一个惊天的地方。就是周润发唯独一次和葛优见面那天晚上---那个黄四郎是真的----但听说死了六个人之后，跟葛优一起出来的那个，不是跟葛优交谈的那个


 

从假的黄四郎被弄走当人质之后，我们几乎就没再见到真正的黄四郎了，而我们看的热血沸腾的以为张麻子一步一步的走向胜利，其实有张看不见的手，那就是真正的黄四郎在掌控一切。他用钻石瓦解了葛优，用花姐瓦解了老三，用钱瓦解了四五七。张麻子先发钱给穷人，岂不知黄四郎也用两大家族的钱送给了他的弟兄们。最终，黄四郎用一场小小的失败，一个小小的碉楼，一点家里的珠宝。瓦解了张麻子的GM意志。所谓诛心。


 

可以确认以下几个地方是真黄四郎----鸿门宴之前，用望远镜看人的，是真黄四郎。鸿门宴上，是真的黄四郎。枪战当晚跟葛优碰头的，是真黄四郎。剿匪宣誓，是真黄四郎，最后跟张麻子并排坐一起交谈的，是真黄四郎。扔礼帽的如果是真的黄四郎，那么他就走了暗道，绝对没炸死。如果被炸死，就绝对不是真的。最后火车里大笑的，是真黄四郎----其他一切表现不正常的，有急躁心理的那些，脸上表情很不正常的很夸张的，都不是黄四郎。包括说惊喜那一段，绝对不是沉稳的黄四郎。


 

你可以去看看每个黄四郎出场的发型，衣着，语气，和气度。有夸张的。有沉稳的，有霸气的，有阴狠的。有时还前沿不搭后语，有时又貌似有分身之术。其实这个片周润发的演技无敌，只要关注细节就能看出来，黄四郎我只能确认，四个镜头是真的，第一个，麻子进城，拿望远镜看的，是真的，第二个镜头，夜会马邦德，让马邦德至少说三句话的，是真的，第三个镜头，剿匪大会上，是真的，第四个镜头，在长椅上跟麻子对话的，是真的。其余的，要么是杨万楼，要么是其他替身，当然也不排除真黄四郎装替身，但都不是真实的黄四郎自己。


 

有人会问真黄四郎为何被抓。我说那是他故意的。第一，他功夫不弱于张麻子。这是肯定的，鸿门宴上那一刀就能看出来。第二，他必须要问个明白，张麻子为何非要跟他斗到底。第三，他要试探张麻子是不是还有归顺之心。那句谁重要，就是试探。不管姜文说谁重要，那么就会变成黄四郎的狗。结果张麻子没上套，所以黄四郎才带着姜文带着的那帮人坐火车去上海


 

还有，问为何黄四郎损失了碉楼和家业不在乎------也有两点---第一，黄四郎说了，整个鹅城都是黄四郎的钱，也许碉楼里是最少的。第二，对于鹅城来说，上海比鹅城无疑大的多。也有钱的多。所以他不在乎。作为一个资深投机人，他看清了局势，看清了未来，他要进行更大的投机。他要窃取张麻子之流的胜利果实，他要当更多县的县长。


 

结尾就是开头。原来的马县长马邦德成了新的师爷。而鹅城恶霸黄四郎成了新的县长。花姐成了新的刘嘉玲，老三老四老五他们成了铁血18路军，继续吃着火锅唱着歌------姜文在考虑要不要劫这辆车，怎么劫这辆车。至于黄四郎和马邦德为什么没死----花姐，老三，和葛优，帮他们很好的完成了金蝉脱壳


 

今天重点分析的是黄四郎，明天重点分析葛优的戏份，后面还将分析花姐的戏份，老三的戏份，和刘嘉玲的戏份，最后分析姜文的戏份，然后我们把这些戏份打乱他电影里的次序，把时间点串起来--------整个剧情将一目了然。剧情了然了，那么到底这电影埋了多少雷，给了多少信息和隐喻，一切就顺理成章了。我分析的也是至少俩替身-----------起码在黄四郎被抓之后，跟张麻子聊天的黄四郎，和在碉楼上扔礼帽的黄四郎不但突然戴上了帽子，而且还换了长衫---蓝色的长衫，聊天的时候明显是黑色的。


那晚上审问葛优三句话的黄四郎，才是真正的黄四郎-------沉稳霸气，老谋深算，一切在于掌控之中的感觉。而听说被死了六个麻匪之后跟葛优跑来的黄四郎，我感觉那个就是个假的。


 

还记得黄四郎说让他们帮个忙吗？他买了6个县的县长。这是让姜文身边所有人背叛姜文的理由之一。葛优说了，求财不能拼命，杀人诛心，他这句话虽然没劝动张麻子，但是劝动了黄四郎，最后黄四郎金蝉脱壳带着姜文身边所有人走了，损失的仅仅是一些家具和一座碉楼而已。可被诛心的是谁，当然是姜文。姜文是彻底的失败者。


焉知片子开头，火车来时，后面有没有跟着另一个失魂落魄的麻子。


 

难道麻子没看到师爷的全尸就会认为他死了吗？师爷要作假可就难了。


这一个，六子死了立碑了，夫人死了，立碑了，师爷死了，就没立碑，所以麻子给师爷和上眼睛就让他在钱里堆着了，所谓死得其所。求财的人死在钱堆里，就不用扒出来看了吧？另外，既然一切都是局，都是假的，那么车上的要被炸的人，早就放车上了，炸的根本不是师爷，他怎么会死？


 

1、首先四朗的死肯定有问题。最后姜文给他枪让他自杀时候是红衣服，上了雕楼炸死的那个是蓝衣服。一个人在这种时候应该没理由也没时间去换衣服。2、师爷的死也有疑点。也是看过一个吧友的帖子有了想法回去又研究了几遍。注意去剿匪时候师爷的衣服，浅色袍子，白裤子。被炸后树上那段。蓝裤子，最重要的是那一抹鲜艳的红色。一块红布。如果是拍摄时的道具，剧组粗心弄成了蓝色。但是拍戏时候应该单单只有一个腿而已。那一块飘着的红布，非常明显。显然是故意挂上的，也就是说是有用意的。我们想到假麻子说师爷那个大个子儿子让他给锯了。我回到前边看下那傻儿子的衣服。蓝裤子。重点……鲜红的肚兜。3、记得影片前面有个黄四朗照镜子看牙的地方。我相信姜文不是为了弄一口黄牙恶心我们一下。应该就是金牙。我们可以注意到有个牙不是完全黄的。或许是假的镶金牙没完全镶好？或者是给假的弄了金牙，自己的金牙刮了，偷梁换柱？仅仅是猜测。另外黄四朗脸上涂的东西也没看出来是什么。


 

那时的表情，应该没有姜文和花姐说的话更重要，一问一答：麻子:你不是要跟我发银子吗？花姐：今天不是都发完了吗，麻子：这么说，你改变主意了？花姐：那还用说。另外，问了老三以后的打算，听到老三说代替老二娶她之后，张麻子不是对着老三叫老二，而是为老二叹气。他知道，只有老二死心塌地跟着他，却被自家人害死了。刚想抬头说话，老三故意拦住了。而不是为了强调他是老三。自家兄弟，心照不宣了吧。


 

 

 

其实要看明白葛优的戏份，最关键的地方，在于黄四郎跟葛优在枪战那天晚上，俩人的对话和语气。别小看那几分钟，把那一晚看明白了，看透了，就能明白一大半了记得那晚，葛优跟黄四郎说话的姿势和神态吗？弯腰，很恭敬，姿态很低，比黄四郎身边的胡万和武志冲都恭敬。您千万别以为那是突然看到黄四郎之后吓的。这句有用，因为普通话版的，黄四郎和 

 

 

葛优在枪战那晚上，葛优回答的三句话里，第三句话，“鸿门宴要是我们请就好了” 是唯一的川话。也可能是陕西话，但绝对不是普通话。


1.我不该拿你的钻石送人(我知道你的钻石是真的,很值钱,不该拿了冒险)

------我不该自作主张

2.杀人诛心是我说的 (会不会给张麻子帮了忙呢?)

------我不该给麻子出这主意。结果让你这么麻烦派人搞暗杀。我不说杀人诛心的话，麻子杀了胡万，一切我们就主动了。省事了。

3.鸿门宴 要是 我们 请就好了 (特殊声音)(我们到底是指谁呢?他和张麻子?谁请鸿门宴谁是项羽啊!项羽不详的啊!)

------这是葛优的家乡话，也许就是鹅城话，没法装糊涂了，人在被逼无奈了才会着急说真话，真话往往就是用最习惯说的话说，不过这里到底我们是指的黄四郎跟马邦德，还是麻子跟马邦德，我暂时还没弄明白。


黄四郎反映:&quot;鸿门宴?!&quot;(不知道?不理解?)

---------这句话更难理解，我认为应该是黄四郎以为葛优要背叛他，或者说有背叛他的倾向。才提高了声调和加重了语气。


葛优亲了黛玉晴雯子之后，他俩相视一笑，确实像老相识。


我们换一组镜头，就是张麻子和黄四郎在长椅上谈话那组--------有很多人关注什么4个人换取5代家业，有人关注没有你，对我很重要，我不谈这两句，这两句被人说烂了。


-----------------------------------------------------------------------


我谈这一句：张麻子：只有一颗子弹，


            黄四郎: 够


             张麻子：等等


            黄四郎：有话要我带给老汤？


-----------------------------------------------------------------------


很多人惯性理解这句话，第一句，是拿枪交给黄四郎自杀用。第二句是黄四郎死了之后到阴间去跟老汤说话去。对，大部分人都是这么理解的。其实，从周润发表演的气定神闲上就可以知道，那子弹绝对不是黄四郎自杀用，另外，黄四郎带话给老汤，也不是去阴间带给他话，而是去碉楼里跟老汤会合。是给活着的老汤说，而不是死了的老汤。


 

葛优从头到尾也只说了句屁股疼而已。既然树上是8岁傻儿子的屁股，那么葛优就肯定没被炸到。既然没被炸到，哪儿来的残废？骗子嘛，靠骗吃饭，坐坐轮椅能骗钱，为何不骗？------------还有一点要想清楚，屁股都能炸上树，那些银子怎么会没炸飞反而把葛优埋起来？这点我一直懒得说，看来不说不行了。屁股能炸到树上去，那炸弹的威力，不可能让那么多银子堆积到那里的。


 

花姐必须得分析。不分析花姐，剧情是绝对不透的。很多地方就很突兀，就像是强加给你的转折一样-----------分析透了花姐，嘿嘿，很多东西就呼之欲出了。分析花姐笔墨应该最多，因为她所有人物都接触了。她演的很好，却没人重视，其实姜文又怎么可能忽视自己老婆演的角色，最不被重视的，其实对了解剧情是最重要的。


 

重点要分析的是麻匪为何只往夫人房间里打枪，而不往葛优房间里打枪。一下子就全透了。葛优在刘嘉玲屋里说要不是时间不够，什么时间不够？因为刘嘉玲要走，替刘嘉玲死的女人要来。也就是说，他俩都知道晚上这个房间要被子弹飞。后面一切就顺理成章了。


 

那么好了，夫人没死，老汤没死，黄四郎没死。正好验证了片子里那个跟姜文要椅子的那个人说的一句话：至少要死一个。（这句话不是说至少要死一个人，而是至少要死一个杨万楼）------------也就是被砍头的杨万楼。黄四郎的替身之一。另外，如果你问我那句话是啥时候说的，那句话就是姜文看到老三他们出现后，把所有子弹打光时，响起密密麻麻的枪声的时候，搓麻将那帮人说的话。


 

剧情分析之--------花姐篇


-----------------------------------------------------------


第一次发现花姐不简单，是麻子刚进城枪杀假麻匪的时候。枪响的时候，包括黄四郎，胡千，杨万楼，那么远都吓的掩耳，至于离得近的那些敲鼓的女人都捂住耳朵仓皇跑。唯独花姐，眼不眨，耳不捂，吹鹅毛。光这份镇定，就已经确定这个女人很不简单。枪停，手抓鹅毛，干脆利落。别说打枪的时候，就是正常情况下你吹鹅毛让它不落，不远，并且出手就抓住试试-------再说杀人多么血腥的场面，毫不在乎，这得见过多少比这还大的场面才能做到这一点？从这里看，花姐不但是个玩枪高手，而且丝毫不以杀人为意。稳，准，狠。三个字放这里先。而在这里两个人说了话：老三问的是：你说她怎么不害怕啊？老二说的是：有点傻吧？这里也可以看出老三很精明很注意细节。而老二就是个大大呼呼的悍匪而已。


 

花姐第二次露面是黄四郎满脸泥鼓捣满嘴大金牙那一幕。进来万福之后。黄四郎第一句话问的就是：官府的人，还没来？花姐答，是。这个还没来，不是来碉楼，而是问花姐官府的人还没去妓院？表明了花姐其实是黄四郎开的或者掌控的鹅城妓院的头牌，从黄四郎和花姐的简单的几句对答中，------可以看出花姐很聪明很会说话也很有心计，还会装糊涂。-----有问就答，只要来言必有去语。而且也可以看出花姐在妓院的另一个任务：------是给黄四郎当间谍。------而且黄四郎知道花姐很聪明，所以反复提示她不要做小凤仙。这个镜头，我们确认了很多，那就是花姐是黄四郎的人，任务是在妓院里给黄四郎搞情报。因为黄四郎要她听到他们的每一句话都要跟她汇报。我们在这里可以说，只要后面花姐所有接触的人，他们的事情，黄四郎都知道。这个镜头和黄四郎那声吩咐，很重要。这里还要多句嘴，这里能看到黄四郎的本事，麻子县长还没进城，----威逼色诱，就用上了。结果胡万和武志冲威逼没管用，花姐色诱也没管用。


 

继续花姐，还是黄四郎和花姐那几句话------花姐第一次表态，县长哪能跟您比啊，他们是流水的县长，您才是铁打的老爷。这句话，有恭维，但应该是实话，卖给黄四郎那么多年，一直跟黄四郎做事，她肯定知道黄四郎的一些底细和在鹅城的权势。她认可黄四郎在鹅城的权威，很难背叛。也不敢背叛。好了，通过这个镜头，我们在知道了花姐这个人除了熟悉枪，不怕枪，见惯了杀人，甚至自己杀过人，干脆利落之外，又知道了她聪明，有心计，会说话，还会装糊涂。--------------这些分析可能琐碎，但是必须得说，对后面都有用。所以就多说了几句，大家别骂我


 

老二和老三给花姐发钱镜头。老二说，大哥说了，只发穷人，她不穷，老三说，她是穷人卖掉的女儿。----------这里很重要。老二对花姐没啥意思。老二很听老大的，但是老三嘛，此时就已经对花姐动了心思了。所以老三才是喜欢上花姐了，老二根本就是老三带着做挡箭牌专用的。


 

妓院骑自行车镜头记住了，大场面开始了


--------------------------------------------------------------


画了个自行车。然后花姐问：这就能骑？老三：啊，我们在上海骑过。花姐：你们俩去过上海---------这句话很重要啊。这话说明花姐知道上海。为什么这么说，如果一个人提出一个地名，另一个人不知道的话，第一句话应该是问，上海是哪儿？而不是很干脆的问你们俩去过上海？所以花姐知道上海，也知道什么是自行车，可她偏偏说，不信，骑上准倒。色诱开始。


 

黄四郎此时来了。而且气势汹汹带了很多人。注意来的时机，为什么这时候来？他怎么知道他们俩在这里？这说明花姐安排人送信了。所以下面上演的是美救英雄。让老二老三对花姐感激不尽。注意下面说的话：黄四郎，您哪，快成小凤仙了。这是黄四郎故意把花姐往老二老三那边推，老二老三感激花姐救他们，自然觉得花姐可怜还仗义。而黄四郎走了以后，老三说你刚才得罪他了，花姐说，黄四郎不用得罪，他想让谁死，谁就得死。这是镇老二和老三。看似屈辱其实是在给老二老三压力。既然花姐得罪了黄四郎，那么能投靠的保护伞，自然就是麻子他们。为打入麻匪做的准备完成了。


 

后面还有对话：老三，我刚才干嘛不一枪打死他呢，老二，别傻了，大哥说了，留着他就是为了弄他的钱，花姐，那，既然想弄钱，你们干嘛还发钱呢？分别解读就是，老三后悔没敢打，其实是装的，老二张口闭口就是大哥说了大哥说了，大哥的话老二眼里就是圣旨，而花姐已经开始挑拨离间了。


 

这里就看出了花姐的厉害之处。镜头切换。黄四郎答应出180万两银子的时候老大在六子的墓前派老二去青石岭去接应他们。为什么选老二去，此时麻子已经知道只有老二能信。他的其他兄弟已经不能信了。这个事情只有麻子的弟兄，和马邦德知道，注意老大给老二吩咐的时候，马邦德一直支着耳朵在听，他就是告密者。然后老二再出现，就死了。老二必死无疑。


 

花姐拿枪指着自己，指着麻子镜头，来了。老二走了，老三带花姐来的。注意这是在黄四郎拿着炸弹安排假麻子之后。看看花姐说的话：老二不辞而别，老三又要走了，我们活活的被你们拆散了。葛优问花姐为了老二还是老三，等等。这是老三跟花姐策划好了让花姐强行加入了麻匪阵营，共同对抗黄四郎的开始。此时老三已经彻底被花姐拿下。而从此以后，所有麻匪的行动，黄四郎开始全面掌握。但是兄弟情谊还在，马邦德和花姐，完全属于黄四郎的人。从此开始，两军对垒正式形成，出城剿假麻匪了。黄四郎给马邦德和花姐的任务就是--------实实在在的跟着麻子对付黄四郎，但是所有信息都要传递给黄四郎，两边开始下棋。明棋就是剿匪，暗棋就是无间道了，从这里往后，两边玩的都是无间道，大伙就会全明白了，黄四郎看着弱，其实全面掌控，一切都安排好了。麻子看着强，其实除了那点兄弟情谊，几乎已经啥也没了。而花姐，色诱，终于成功。


 

后面就是斗智啦，麻子看出来花姐是假的投靠他了，所以让花姐看着逮来的替身。姜文在花姐开枪打替身的时候，在花姐背后微笑了一下，那不是欣赏的笑，那是洞察一切的笑。哪儿有一学枪就打那么准的？所以麻子后面除了打假麻子，别的都是演戏。他需要利用花姐，利用马邦德，让他们传递假信息，然后他虚晃一枪，杀回来了。打了个黄四郎措手不及。


 

后面的就不分析了。基本上了解了花姐的本事和性格，就知道花姐在电影的后三分之一，是被麻子利用了。在形式上，黄四郎看似掌控一切，那其实都是麻子演戏顺着黄四郎的步子走，到演完了杀回马枪，麻子看似被黄四郎处处算计，其实麻子很好的利用了内鬼，算计了黄四郎。所以麻子赢了形式上的胜利，但他最终斗不过人性。黄四郎到底输了天下却诛了麻子的心。麻子赢了碉楼分了黄四郎的钱财，杀了他的替身，身边却一无所有。


 

麻子是被诛了心，最后一个镜头，看着火车驶来驶去，他的眼神从惆怅到无奈，再到失落，最后甚至迷茫，但是你注意策马跟上之前的眼神-------瞬间的坚定和风萧萧兮易水寒，壮士一去不复返的决然。你仔细看，应该能看出那一抹肃容和满心坚定。对于麻子这种人，为了追求理想，捍卫心中的道义，哪怕单人独骑，哪怕斗争毫无结果，他也是义无反顾的。不公平去哪儿，哪儿就有这些人的身影
      </影评>
<有用数>1437</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>朽木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-03 19:34:40</时间>
<影评>
        让子弹飞结局大揭密【转】


1黄四郎没有死，他打死了武智冲，穿着汤师爷的衣服出现在了火车上

2汤师爷的没有说完的第一个秘密是老二是他告密害死的，第二个秘密是他喜欢花姐，花姐是卧底。


3花姐给黄四郎的礼盒里面装的是两颗钻石，黄四郎一看就知道花姐已经搞定了汤师爷和老二和老三，于是便假装卖个人情给花姐放过老二和老三，本来他是带人来干掉他们的。

4花姐搞定了老三却没有搞定老二，因为老二是同性恋。


5张麻子在给老二布置任务时汤师爷在旁偷听，导致张麻子率众弟兄出鹅城剿匪，兄弟们只有预先埋伏的老二死了，他们被偷袭却只有老七负轻伤。

6黄四郎给假张麻子布置任务时有两套方案，甲方案不用说就是干掉了张麻子。而乙方案就是偷袭行动失败，师爷借假张麻子的口说自己的老婆孩子被杀回鹅城给黄四郎报信（其实老婆孩子都是假的目的是为了骗取那两颗钻石，黄四郎很重视那两颗钻石，要胡万杀鸡取卵却没有成功，8岁孩子是指建国1949年后八年1957年大跃进统计数据疯长）。


7没有想到汤师爷和张麻子产生了感情，他没有回鹅城报信而是驾着装满银子的一辆马车往山西康城而去。

8假张麻子本来说东边东边，他也想活命他以为汤师爷会回鹅城告密，所以想把告密的责任推在师爷头上，没有想到师爷真的往东边去了，他又急的说不要往东因为有珍藏版的地雷在等着师爷，师爷被炸后他被真张麻子一枪打死，临死时候还说山西是在东边，可见他是知道师爷的假老婆号称来自山西，他和师爷是一伙的。


9师爷死后除了未说出那两个秘密，这也是影迷津津乐道的话题外，其实还有两个极其重要的信息。一个是对麻子说他被炸到树上的屁股兜里面有五张县令上任书，大家记得黄四郎说过他买了6个县令，那么第6个县在哪里？恭喜您答对了是在上海浦东，现在你知道黄四郎为什么在开往上海的火车上了吗？那么第二个信息是他劝张麻子不要回鹅城因为他认为张斗不过黄，因为他已经知道张得大部分兄弟已经被黄收买，回去就是死路一条。

10师爷和黄四郎都低估了张麻子的智慧，黄四郎还等着郭旅长的军队，而张的兄弟还等着黄的出手，没有想到张用发动群众这一招就把黄搞定。


11张麻子虚假胜利后，老七飞跑过来问他喜欢花姐吗？又在他耳边嘀咕了一句话。紧接着又说别说是他说的。其实他告诉张麻子花姐是卧底，老三他们已被黄收买，老七这时候其实已经骑虎难下。

12所以后来老三对张麻子说我要替二哥娶她，而张麻子答非所问的说老二啊老二。而老三以为张走神还提醒他说大哥我是老三。其实张心里明白（大哥你是了解我的桥段）他其实想说的是老二啊你死的好冤。所以才会一手拿枪指着头一手拿枪指着花姐和老三，但念兄弟情谊和对花姐的一丝好感就成全了他们。而且他问为什么要离开他，众人皆曰不轻松，维老七打马虎眼，老七还是向着张的。


13张麻子多聪明睿智的一个人，这时候他已经明白师爷是人之将死其言也善，可是他又不愿是这个结果，所以才会骑着白马在铁路上亲自验证，虽然火车开的飞快他还是一眼认出了黄四郎，所以打马赶上，这才有让子弹飞3--张麻子血溅上海滩。

14黄四郎明白郭旅长一来就会知道他吃里爬外，派人假扮张麻子盗取烟土，因为老百姓拿的钱太多了，超出黄四郎应得的那一份，虽然他是那个大腿。黄明白他的腿这回事真的断了，所以就和老三老四老五花姐他们去第六个县上任上海浦东县。


15. 刚开始和最后的 马拉着火车，可以理解成“马列”，马列来到鹅城，又走了，去哪儿了呢，去了上海，去那干啥大家都应该知道了，呵呵。


最后要说让子弹飞的确是姜文神作，在下佩服！！！
      </影评>
<有用数>1183</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-07 10:11:09</时间>
<影评>
        从亿元俱乐部到年度票房过百亿，所有人关心的只是钱钱钱。至于电影质量的好与次，那似乎不用太认真。身在法国的朋友抱怨说，一年到头，几乎没一部中国电影能支撑起一场严肃的讨论。说这话时候，他没看过《让子弹飞》。估计等他看到后，关于子弹的讨论风暴已经席卷了整个中国。这是一部讲述乱世狂欢的电影，普通观众享受了大笑的欢乐，评论人士享受解读的快感，马拉火车，一同前进，并行不悖。


如果试图寻找解读电影的通道入口，那必然不存在于大量的幽默台词和出色的演员表演上。入口不是别的，而是那句点题的“让子弹飞一会”。子弹在火药急速燃烧的推动下，发射出去，飞往前方。《让子弹飞》固然讲道了“枪在手，跟我走”，然而在高潮部分，真正左右全局的并不是一发或几发子弹。《让子弹飞》没有西部片的决斗，没有气势恢宏的枪林弹雨，扭转整个进程只是因为花姐找回了黄四郎替身，几乎可以说是赌博性质的突发偶然。那子弹最终飞往哪里？其实结尾已经很清楚告诉了观众，上海浦东。子弹化身为行进的火车，冲破广场建筑，穿出了鹅城。过去就是现在，现在就是过去。


联系到辛亥革命第一枪以后的持续阵痛，可以说《让子弹飞》讲述了一种渐进式革命。没有平民的支持，张麻子一伙根本不可能一蹴而就，这种痛苦在影片里表现为三天三夜的苦等，如果明白这一点《让子弹飞》就简单得不能再简单，众人可以对号入座。而从广义上来说，鹅城也只是第一站，姜文所希望的局面是革命的火车开往上海，开往今时今日的浦东。这是电影领域的变革信号，也可以解读为另一种信号。


所以，《让子弹飞》确实可以叫做《革命往事》或者是《中国往事》。这并非有意拔高，光是北洋时期的背景，张麻子追随松坡将军（蔡锷）的身份，革命二字并没有太多遮掩。同是一座城，如果《十月围城》只是理想化的革命告白，那《让子弹飞》就是因地制宜，将革命付诸于实践行动。影片中不是没有请客吃饭，不是没有对抗合作，但在革命面前，它们只是零星点缀。在传统戏剧曲目里，铲除恶霸的故事并不少见，《让子弹飞》借了一个壳，说的是革命必须使用暴力，就好比张麻子毫不犹豫，一刀砍下了替身的头。


对正常人来说，砍头场面有些血腥，然而实在不比之前的一碗凉粉。胡万奸邪地说，太浅了，再拉开一点，看不清楚，姜文已经把CLUT味调料放进了电影当中。而在我看来，砍头一场戏还通往《鬼子来了》，姜文好似还魂了般。再好比挂树上的屁股是黑色幽默恶趣味，然而还有马小军挂在树上的自行车、上树的疯妈等等。姜文放大了胆识、荒诞还有不合理，这些在绝大多数中国电影里都是极为罕见。


在很大一部分时间里，《让子弹飞》的演员都像是在台上演出，凸显对白，依赖特写，鹅城化作了舞台背景，可能就是那摆设的桌椅扇尺。电影缺少了姜文以往的梦幻与诗意，几乎没有淡入淡出叠化的转场。据说电影甚至采用了抽掉几格胶片的做法，用以加快人物行动的物理速度，有这样精心密谋的设置，叙事节奏不快才怪。惟有到了后来的三天三夜，当万民伞几次在圆月面前倒下，许多人突然看不明白了。应该说，只有到了这一刻，《让子弹飞》才真的更像是一部电影了，有了无法靠台词对白来说清的东西，需要观众自行意会。去掉画面感不说，这一段也像是漫画插页上的场景描述，而整部电影的人物大头，夸张的肢体语言，好似也是脱胎自漫画小人书。


然而《让子弹飞》不是戏剧更不是漫画，它依然是一部电影。以劫火车和鸿门宴为例，这两段都涉及了精彩的场面调度。带着老婆坐火车，吃着火锅还唱着歌，在欢快热烈下面，危机旋即而来。这个开场具有先声夺人的气势，内外交叉，麻匪由静到动，完成了超酷的亮相。再到室内的鸿门宴，这一段戏主要突出人物关系的剑拔弩张，用运动镜头来表现紧张感，以示矛盾随时可能爆发。


如果说影片台词和表演很容易拉近与观众的距离，那姜文又一直在制造间离效果，而不是一味的爆笑，不加节制。马拉火车、火锅大餐，以身击鼓、剖腹明身到满地枪支白银，《让子弹飞》有太多不真实或者说超现实的东西，会令人产生不真实感——就好像真是在看一场演了上百出的节目。可是短暂抽离出故事情境后，观众又被迫迅速投入其中，这就造成了信息量太大，难以消化，以至于很多人觉得看完一遍没过瘾。 


这部电影依然充斥了大量的姜文标签，像英雄主义的领袖崇拜，对枪支军装的过度迷恋，广场上的狂欢，麻将牌的数字符号，鹅鹰等动物。如果逐一分析这些，想必也是姜文所乐意看到的。又正如马小军和马大三所遭遇的命运困境，张麻子也在最后陷入了一种无奈。他一直期盼和追求的东西突然就落空了，什么都没有了，由此带来了一个巨大的心理反差与失落。可惜由于姜文站得太高，一般的普通观众反倒无法理解他的孤独。如果他们知道得更多一些，面对那些面孔迷糊的群众，他们也会看到自己的化身。


《让子弹飞》的遗憾有很多，比如姜文收敛了作者风格，然而我始终觉得最大要害来自配乐短板。这部电影直接搬用了久石让给《太阳照常升起》的音乐，影子犹在。不管是迫不得已还是刻意为之，给人感觉就是姜文终于把积压已久的怨气一吐而光。虽说先前《唐山大地震》也直接挪用了大岛满给《北之零年》的配乐（大岛满也配过《风声》），但类似做法始终还是偷懒了点。哪怕姜文去学昆汀去摘用一些老片音乐，也比现在的做法要好上许多。


时间回到1995年，早先《亡命天涯》、《真实的天涯》刚进入中国，开启了大片时代，然而《阳光灿烂的日子》硬是创造了一个活生生的奇迹。2010年，面对《阿凡达》和《盗梦空间》，中国式大片依靠政策保护自欺欺人，这一回，《让子弹飞》再一次横空出世。因此，对于问《让子弹飞》究竟是好与不好，那根本就不是一个问题。【国际先驱导报】
      </影评>
<有用数>917</有用数>
<没用数>293</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
