<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小兵张嘎</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2314095621.jpg</封面>
<导演>崔嵬 / 欧阳红樱</导演>
<演员>安吉斯 / 张莹 / 葛存壮 / 吴克勤 / 王澍</演员>
<简介>抗日战争时期的河北白洋淀，调皮莽撞的少年张嘎（安吉斯）目睹奶奶为掩护八路军逃跑被日寇杀害后，只身来到县城要找到游击队排长罗金宝（张莹），好让他帮忙为奶奶报仇，哪想真遇见罗金宝时，他将对方当作了汉奸，闹了笑话。误会解除后，张嘎梦想成为一名小八路，并想拥有一把枪，结果因为太想得到枪，他不但在和胖墩（吴克勤）打赌时耍赖，还违反纪律将某次战斗中收缴到的真枪偷偷藏在了树上的鸟窝里，再闹笑话。
                                    
                                　　张嘎可没将笑话当笑话看，想不通的他约上胖墩又来到县城，要自个替奶奶报仇。在县城，张嘎遇到鬼子龟田（葛存壮）和胖翻译（王澍），一番斗智斗勇，两人没从张嘎身上捞得什么好处。一些列事情经历后，张嘎由鲁莽捣蛋的少年成长为真正的八路军小侦察员。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>U 兔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-10 18:17:51</时间>
<影评>
        哈哈，小兵张嘎拍摄于1963年。1962年正是我国大反苏联“修正主义”时期。导演崔嵬爷爷接到了一个“政治任务”，要求他拍一部儿童片，针锋相对地批判“苏修”安德烈·塔可夫斯基的《伊凡的童年》。结果崔嵬大爷二话没说，超级速度地拍出了这部经典作品《小兵张嘎》。哈哈，同志们，看看咱现在点头称“赞”的塔大爷吧～原来还被咱这么叫板过～而原本单纯的童年回忆小兵张嘎也只是政治上的较劲产物。但是，谁又能否认这片儿真实地反映了一个时代的真诚呢～而影片本身无论是镜头的成熟（多处长镜头。特写、全景、仰拍来烘托人物）还是剧本的完备，都是现在很多瞎折腾的商业娱乐片儿不及的...崔嵬大爷有生活，所以才能在这么短的时间里出色地“完成组织交给的任务”，我们要向他多多学习～ 

　　 

　　敬少先队员礼～～



（参考《中国电影史》舒晓鸣）
      </影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-30 12:30:03</时间>
<影评>


　　回忆张莹按理说很容易，因为在我脑子里一共也就两部电影，一九五五年的《董存瑞》和一九六三年的《小兵张嘎》，之后六年，一九六九年张莹就被迫害死了。但困难的地方也许也在于此，因为这两部影片严格说主角都不是张莹，但浮光掠影之际，关于他的回忆还是如他的身形一样修长。

　　张莹因在《董存瑞》中扮演赵连长于1949～1955年优秀影片评奖中获个人一等奖。要说好其实还是在于这个赵连长有脾气。他对董存瑞与其说是领导对下属，不如说大哥哥对小弟弟。一方面是恨铁不成钢的批评，一边又怕自己捶打太狠从身边抽出一条手绢。当他对指导员有些羞涩地询问：“我是不是太溺爱他了。”指导员睁大着眼睛，言下之意有几个人能够吃得消你这种“溺爱”啊。这就有别于我们哪怕奄奄一息叫“共产党万岁”也会精神饱满的其他同志，无论是干部还是群众，只有还原到生活中的兄弟伦常也许才更容易被人理解。如果说董存瑞里的张莹实在只能算惊鸿一瞥的话，他在《小兵张嘎》里的出境可以扎扎实实地说一句：“帅”。

　　罗金宝类似于《烈火金钢》里的肖飞，大抵是骑上马可以打枪，下了自行车可以用笤帚疙瘩缴了鬼子王八盒子的好汉。就像意大利的黄玫瑰，或者s说更像南斯拉夫的瓦尔特，只要罗金宝在，鬼子汉奸就得人心惶惶。嘎子千里迢迢地没有“迷路”脑子里就是因为有罗金宝叔叔在看着，对不起谁首先就不能对不起罗金宝叔叔，路没有走岔往往就是这么莫名其妙起了作用。张莹的动作利索，举手抬足可以说一尘不染，英雄就该这么走到哪里都一亮相把人全都震住。我们才不会跟着迷路，跟着人心惶惶。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>4-39</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-03 14:19:02</时间>
<影评>
        嗯，我一直认为中国电影的顶峰之作是“小兵张嘎”。


小兵张嘎拍摄于1963年。1962年正是我国大反苏联“修正主义”时期。导演接到了一个“政治任务”，要求他拍一部儿童片，针锋相对地批判“苏修”安德烈•塔可夫斯基的《伊凡的童年》。


这样一政治性的要求，却让导演以极富有想象力的勇气，用宛如平常的记录方式完成一个男孩的成长描述。

能够把那种儿童的天真想象与残酷战争的现实完美统一，以魔幻的手法体现在银幕上。

没血腥的场景，有战争的紧张，但充满人性的光辉，还极有喜剧效果。


这种手法与题材的使用，前无古人，后无来者。导演功力极高。

明明是经典的魔幻表现手法，但却浑然天成。


最成功的是，隐讳的表现了男孩的性觉醒，把性意识掩盖在男孩对枪的寻找与探索上。用热烈饱满的电影语言，尽情的夸张表达出男孩不可抑制的对枪的喜好。


虽然是一部黑白电影，但色彩浓烈的半个世纪后依然鲜明如初。


电影中，有经典的表达。

张嘎第一次拿到纳干式手枪时，惊喜的叫了一声“撸子!”

比起现在打网游，撸啊撸的苍白少年，张嘎子是多么健康和明快啊。


电影在快结束的时候，政委以父辈慈祥和充满期待的形象。向张嘎子赠送了一个枪套。

请注意！是枪套！

这是多么的具有象征意义啊，李某人的父亲要早早的看了这电影而体会到导演的深意。何苦出这大乐子呢？

最后，电影在张嘎子在船上，走在去参军的路上。这表示张嘎子成年了，能承担男人的责任，不再是一个少年。


背对阳光，向岸上亲朋好友敬礼中结束。隐藏性的表达出男孩子成年礼的仪式，但一点都不生涩和作做。


而船的航向，是正对太阳的。。。


唉！什么第五代第六代新锐导演，和小兵张嘎比起来，就是！！！
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Emerald</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-10 12:20:49</时间>
<影评>

《小兵张嘎》电影改编自1958年徐光耀的中篇同名小说。夏衍曾认为从小说进行影视改编最关键的问题是要忠实于小说原著，这一观点在当时的影响颇大。作为一部具有时代气息的电影，《小兵张嘎》在内容上是一部反映人民团结抗日的红色故事，在形式上具有典型的写实主义风格。


       《小兵张嘎》电影改编自1958年徐光耀的中篇同名小说。夏衍曾认为从小说进行影视改编最关键的问题是要忠实于小说原著，这一观点在当时的影响颇大。作为一部具有时代气息的电影，《小兵张嘎》在内容上是一部反映人民团结抗日的红色故事，在形式上具有典型的写实主义风格。
        因此，通过观察影片，其美术创作主要运用实景创造的手法，展现了抗日战争这一特殊历史时期下的场景风貌。白洋淀水网交错淀内既有村庄，又有田园，形成了淀中有淀、沟壕相连、水域辽阔的自然景观，具有地域和抗日斗争的双重典型性。为该片的美术设计提供了丰富的创作空间。
水网交错的白洋淀地区
        本片的美术师秦威，作为一个水彩画家，深厚的绘画造诣为电影创作提供了丰富的底蕴。他强调场景空间的戏剧性冲突，用大环境确立地域和设计形象，用小环境突出人物性格和经历是其独特的美术设计风格，在本片中也有所体现。他于运用具体的形象道具,使影片具有较强的时代特征和生活气息,运用环境烘托气氛、刻画人物、深化主题;另一方面,空间层次丰富,画面饱满、造型感强烈,富有抒情色彩和戏剧性因素。
        秦威所在的北京电影制片厂“第二创作集体”有导演崔嵬、陈怀恺和摄影聂晶,他们是一个在美学追求和艺术风格上共同一致的艺术创作集体,他们一起相互促进与补充,获得了完美的影像效果。
秦威的美术作品
  地理环境
        影片中的场景随着剧情推动进行着多次的转换，依次为鬼不灵村（前线）-县城（后方）-野外伏击（前线）-玉英家  （后方）-日军（炮楼）-鬼不灵村（后方）。  始终保持着一前一后的场景节奏，同时每个场景处也是嘎子人物成长的关键性情节点，对于主要人物的塑造起到了关键性的作用。在影片最后的胜利情节，整部影片中不论前方与后方，所有出现过的人物齐聚一堂欢庆胜利，使片尾在气氛和场景上高度的融合，将影片推向高潮。
外景-院落形式 
        白洋淀地处冀中，风格上与北京院落式民居相似。属于合院式。 片中所体现的多为河北民居中“布袋院”这种建筑形式。“布袋院”是在传统北方四合院的基础上产生的，两侧厢房沿中轴形成对称布局。
“布袋院”基本型
片中的“布袋院”
外景-院墙
 河北民居山墙延续了简洁浑厚的风格，一般只用黄土作为饰面，或直接露装，没有过多装饰。墙面十分高大，没有窗户，往往连延整条街道，透露出古朴的时代气息 。
片中县城的院墙
外景-屋顶
 河北气候少雪少雨，白洋淀民居很少有起脊的瓦房，平顶房多见。房顶可放置杂物，夏季也可在房顶睡觉，秋季可晒粮。因此片子多数院落设有梯子，屋顶成为一个重要场景，丰富了场景空间，给横向纵向和高度上提供了充足的调度空间。  
        本片对于屋顶的运用很容易联想到《邪不压正》，二者都有意区分地上与屋顶两个世界，在《小兵张嘎》中，屋顶代表着张嘎的内心世界，与地面上的残酷斗争是区别开的。
《邪不压正》中的屋顶场景
《小兵张嘎》中的屋顶
内景-嘎子与奶奶家
 电影中，奶奶家是一个重要的场景。其中有一个奶奶烙饼的情节，放置在卧室中的灶台，令人思考。在查找相关材料后得知，里插锅台是因为水乡居室狭窄，一居室里兼具卧室、厨房、客厅三个使用功能。美术师细致的观察到了这些生活特征，并运用到了实景创作中。
        影片开头展现了房间的会客作用，烙饼戏份展现了房间的厨房功能，创办年画下隐藏的暗道表现了其连通联络的功能。把各个场景的戏份浓缩在一个空间之内，风土人情跃然于画面之上，从人物的生活场景突出了人物性格。体现出了美术师对生活的观察和思考，充满艺术的创造力和想象力。
张浩《水淀留痕》插图
用途多样的民居
内景-密道和破庙
  奶奶家-密道-破庙可以算作一个组合式的布景。尤其破庙场景采用了“非常规布景”的构思。倪震老师曾说：“非常规布景就是在正常的人居环境、性格环境中反其道而用之，特意破坏其通用的设置、形状、尺寸，使之获得情节规定的意外效果。”
        密道被茅草隐蔽起来，光斑随着嘎子的移动不断浮现在脸上，暗示了危险的气息和嘎子内心中的小心和紧张。破庙大门和窗户都被砖头砌死，这是一个独特的设计，这样使得整个庙内光线昏暗，只有房顶的几束光线透过，烘托出了老钟叔隐蔽之处的整体气氛，也暗示此处并不是安全的藏身之所，也为后来伪军探查破庙提供了情节上的戏剧支点。


木枪
 木枪是影片中的一个关键性道具，贯穿影片始终。可以把木枪当作一个人物内心活动的外化物像，就像我们一提起医生就能联想到白大褂和听诊器一样，枪就是一个战士的关键性标志。嘎子想成为一个八路军战士，所以他想要用有枪来证明自己光荣的八路身份，因此即使是一把木枪他也格外珍惜，期待像罗金保一样可以用它来缴获一把真枪，因此在和胖墩打赌输掉才会耍赖，也在影片结尾成功如愿以偿的得到了一把真枪和区队长赠与的枪套，代表了人民和组织对嘎子八路战士身份的真正认可，木枪到真枪的转变也预示着嘎子的成长。

鞭炮
 鞭炮也是本片线索道具之一，片中胖墩和嘎子用鞭炮和木枪进行打赌，打赌的物品价值性应该相当，前面分析过木枪的重要程度，因此鞭炮的重要程度也可见一般，在片尾欢庆胜利时，胖墩主动点燃了鞭炮交给了嘎子，使得胖墩的人物形象鲜活起来，同时也是嘎子得到认可的体现，嘎子也把木枪交给了胖墩，二人完成了打赌交换，也刻画了人物，烘托了热烈的氛围，一举多得。
手绘地图
  嘎子在后方回到县城，给玉英和她的父母留了地图，使得嘎子的人物更加丰满，作为一个在战火中长大的孩子，并没有受到这个年龄应该接受的教育，所以画了一张地图说明自己去向有着非常充分的合理性，既向观众传达了嘎子只是一个孩子，但在读书的年纪被迫接受了战火的洗礼，另一方面也形象的展示了抗日军民的生动形象，与最后的凯旋庆祝会相呼应。
充满童趣的手绘地图
张嘎造型
  一个少年，如何一步步成长为一个革命战士，是电影所表现的主题。而作者通过精心设计和清晰的思路，可以说在造型上对人物的成长史进行了高度的提炼。
        片中张嘎一共有三种造型，每一种都可以概括为一种人物状态。影片开始时张嘎身穿白色小衫，两侧镂空，突出的是其作为少年的活泼和顽皮的天性。 加入八路军后，造型有了明显变化，黑色长裤与竖纹的盘扣外套，腰扎皮带，暗示了其在经历磨难之后所迸发出的革命火花。而中间嘎子耍赖，堵老满叔家烟囱的时候，又换上了影片开始时的白色小衫凸显人物的顽皮。影片最后嘎子炸了炮楼，立了大功，这时的造型变成了白羊肚头巾，长衫配上枪套背带，显得十分英武，也象征着他在思想上已经成熟，真正的成为了一名八路军战士。
影片开始时嘎子的造型
加入八路军后的造型
端掉炮楼凯旋后的造型
村民与雁翎队
   “雁翎队”是活跃在白洋淀水域的一支抗日武装，从历史照片可以看出，他们没有统一的制服，有时化装成渔民，神出鬼没对日军进行打击。本片对其历史形象进行了还原，片中的队员除了区队长在平民外套下穿了一件八路军服强调身份外，其他战士都是标准的农民打扮，与陕北的羊皮肚头巾系在前方不同，华北地区的头巾多为向后打结，可以看出对传统的华北农民造型进行了充足考证。而抗日战士的农民打扮，也是我党寓军于民，军民融合思想的直观体现。
雁翎队历史照片
影片中雁翎队形象
日军形象
 本片的日军群体主要有龟田少佐、胖翻译以及伪军。现如今抗战题材影视作品众多，是我们对那个时期的日本人形象有着明显的固化，而《小兵张嘎》所在的年代，应该还没有形成所谓的固化造型，而是添加了作者能动的设计，对此后同类型影片产生了深远的影响。
龟田少佐：军科章的细节考究，对日本军官的帽子进行了改造，在华北的日军军官佩戴的战斗帽是没有垂布的，而此处设计应为突出龟田的阴险狡诈的形象所作的能动设计。  
九八式军服战斗帽
九八式骑兵少佐制服
龟田少佐（葛存壮饰）
翻译官：当时的日军战斗帽家喻户晓，因此即使是作为汉奸也会佩戴，敞怀挽袖，突出汉奸的猥琐形象。

伪军：华北日军复制的汉奸武装，称“华北治安军”，俗称“皇协军”，军服非常尊重历史，同样衣衫不 整，突出其流氓气息，素质低下，与抗日武装形成鲜明对比。

华北治安军军服
总结
       《小兵张嘎》具有独特的艺术表达，在一个主旋律的故事框架的约束下，美术师克服当时简陋的拍摄环境，运用了实景创造的美术思路，能动的对场景进行创作设计，充分体现了老一辈电影美术师对生活细致入微的观察和理解，发挥了创造力和形象力，使影片显示出浓郁的地域特色和时代气息。
参考文献
[1]倪震.秦威：杰出的电影美工师和水彩画家.电影艺术第318期.6-7页
[2]河北平原民居特点分析.百度文库






</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-17 19:05:19</时间>
<影评>

 
用孩子的视角展现那段历史，残酷被相对弱化，喜剧的元素结合更加自然，这种被妆饰过的历史更加温情，孩子的童话故事，开启孩子探索一个世界的兴趣。八路军在嘎子的眼里是区队长、罗叔、快板刘，是乐呵呵的大家庭，大家有着一致的愿望，共同奋斗着。有些话让孩子学出来反而比领导整日地唠叨管用，他装模做样地在孩子群里说着什么纪律主义的时候，屏幕上透出的不只是童真还有希望。孩子们在这样的环境中长大，人人都有着抗日的决心，甚至翻译官也会帮助八路军，这固然是一种艺术的美化，像是给孩子们的一个童话，八路军打仗是场场得胜，被抓走的人也会被救回，被欺负过的也会报仇。除了开头的船夫、奶奶的死，没有什么太过沉重的东西。
剪接上相当棒的一部，开头节奏较快，枪声狗吠剪影式的战争场面八路的死将人迅速拉回那个年代。嘎子被村长叫住送东西的镜头相当灵动，缠着钟叔讲故事的片段也童真十足，看到枪的特写嘎子的眼里彷佛能看到光。故事讲到”两声枪响“刚刚出口，日军就进了村。钟叔出去探路的脚步牵着我的好奇和关心，没有什么音乐，仅仅是简单的向前走和躲藏就足够让人悬心，这就是电影吧。奶奶被杀的段落有一种默片感，特写时人物的表情各异，没有太多的声音，那段时间被奇异地延长，仰拍下的奶奶显得十分伟岸，却也敌不过那颗枪子。罗叔带着嘎子到部队的长镜头调度出彩，升降移动甚至不输现在的大片，紧接着一个拉镜头跟拍嘎子，展现了部队的状态，人人喊着“嘎小子”跟他嬉笑，最后止于区队长的转移命令，这大概才是当时的残酷真相，被小心翼翼地藏在这个童话世界的角落里。
黑白的影像更适合表现这种不血腥的战争童话，一条载着一条命的船悠悠荡开，开启了一个男孩的成长。从心心念念着奶奶烙给钟叔的大饼到把自己的战利品给大伯大娘，从撅着嘴喊“我偏不交”到低着头说“我犯了个错误”，从在人群里无力地看着钟叔奶奶被打到进进出出火中添柴点燃炮楼，这些成长显得那么不真实，又那么真实，那时的孩子承受着本不应承受的痛苦，虽然也有摸鱼、摔跤、打闹的快乐，看似与现在并无二至。
在我心里，童话的意义不在于给孩子一个虚假的美好的世界，而是开启孩子去探索一个世界、一段历史的兴趣，他们会渐渐发现世界没那么美好，但也没那么糟糕。




</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>风清灵影</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-10-11 22:20:23</时间>
<影评>
        《小兵张嘎》里的日军形象皆是夸大的猥琐。如果说当时那种极端拔高正


面人物、丑化侵略者的 形象是出于鼓舞民族自信心的考虑，那么半个世


纪过去，我们是不是该有点反思了？看到豆瓣上的评论我发现大家只愿意


表现光明的一面，虚妄的高、大、全和不符合实际的贬低对手，本质上就


是出于一种自卑和不自信。满是通过埋汰敌人而抬高自己的潜意识美化，


这种无形中的价值观更使现在的主旋律电影角色虚空，进而逼剧情走向荒


诞。 这般丑陋经年累月，如毒素在经脉中流淌，逐渐变得可以接受甚至


合理， 不应是本土电影所呈现的态度。到现在冯小宁的《举起手来》，


通过羞辱日本人无下限的表现而搏观众的笑声，这种自我强大的意淫之法


终究无法使本土 电影真正强大，而只能沦为妇孺口中的浮云之谈。抗日


战争影片还得看姜文的《鬼子来了》，那才中国电影人应该告诉观众的真


实！！！
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joooo Jo</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-09-30 21:31:41</时间>
<影评>

看完以后很长一段时间，我都很迷惑，这部电影要传达的理念是什么呢？儿童的仇恨吗？仇恨是值得夸奖的美德吗？
电影中的张嘎是个不幸的孩子，令人同情的孩子，但是，他的仇恨不值得同情，他的杀戮不值得夸赞。在远离战争的今天，我们重新回头看这部电影，回顾这一时期的历史，我们赞美英雄，但不应该像《病梅馆记》那样塑造一个病英雄。战争造成的不幸应该归因于战争，而不是任由仇恨无限传播下去，更不能因为仇恨而掀起新的风波。战争时期电影到底应该怎么拍，是值得思考的。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Staendchen</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-04 14:55:08</时间>
<影评>


说实话，看完小兵张嘎之后，我的心中没有一丝激昂，也没有一丝热血。那种深沉的集体主义高潮或许不适合我。看见身上的孩童本性被压抑、因为仇恨而冲在战场一线的张嘎子，我只能交付出一份同情和心酸。或许要是在1963年，我会被批评为“修正主义”——那个《伊万的童年》被批判的年代。真感谢我活在当下。

特殊的时代，意识形态无法被忽视，也正因如此，小兵张嘎的叙事如同时代的电影一样，主角遵循着“追求、考验、成熟”的基本路径；但是同样也无法被忽视的是，小兵张嘎中关于个人和革命话语关系的探讨是存在的。不仅是存在，在我看来，张嘎子的成长和私密情感，才是影片最重要的组成部分。所以哪怕我无法接受小兵张嘎的成长路径和背后机理，我还是要对崔嵬导演的创作报以崇高的敬意。

在那个胶片控制曝光的年代，小兵张嘎的摄影无异于是十分出众的。让我印象深刻的地方有几个。第一，一只小船从荷花淀里驶向大湖，水光接天，湖面散发出迷人的光区。要是Billy Williams先看过这段影片，他又有什么胆量敢拍《金色池塘》呢？这一个长镜头，完美并且娴熟地利用了影调的肩部关系，让我难以相信。第二，张嘎子刚刚“入军”，在小孩之中开展“宣传工作”。前景是一对小孩摆动的脚掌，中景是抬头看向张嘎子的其他小孩，张嘎子作为人物群中的最高点，即是后景也是视觉中心。我对这个镜头难以忘怀，因为它的内部充满了精彩的调度，并且，人物的摆放遵循着西方古典主义绘画的原则。由此可见，崔嵬的调度功力不输同时代的大导。

但是电影是讲故事的艺术，在张嘎子一步步成为“小八路”的同时，我们必须得看见电影中广泛存在的不真实性，我理解为“革命浪漫主义”。实际上，张嘎子虽然是个孩子，但他从开头就已经被定义成了样板式的英雄：水中与汉奸的斗争，张嘎子以牙战胜了枪杆子、义愤填膺地面对正在持枪找自己的士兵、以一己之力炸掉了碉堡……如此种种，都不会是一种现实，对于一个孩子，他的思想境界和生理能力具有难以置信的高度，这时，我并不觉得这是简单的战争和民族危难或者是仇恨能够带来的结果。所以我说，这种“浪漫主义”是残酷的，或许是我误读，但是崔嵬所安排的展现张嘎子纯真一面的戏码，都带给我一种不真实的割裂感，每当此时，我更感心碎。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tiger</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-04 00:38:20</时间>
<影评>

大赞！记得上小学的时候爸爸给买了很多小人书，其中最喜欢的就是小兵张嘎的小人书，后来有幸看了这部电影感觉整个剧情感动的同时部分情节也不失幽默风趣，不仅描述了一位即懂事又机灵的小民族英雄，更细致刻画出了白洋淀地区军民鱼水一家亲，抗日团结一心的民族主义色彩。不可多得的老电影，我非常喜欢！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mrpierrot</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-15 16:52:41</时间>
<影评>
        记忆里面,这部剧是跟地道战地雷战等等同样的出彩.

里面镜头的运用也同样精彩,导演的拍摄手法在那个年代的中国应该是算很高超的了.

拍张嘎在墙头上走的那段戏就是个说明.

印象深的还有那个胖翻译吃西瓜的那段,还有那句话&quot;别看现在吃得欢,就怕将来拉清单&quot;
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
