<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>速度与激情4 Fast & Furious</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2230413708.jpg</封面>
<导演>林诣彬</导演>
<演员>范·迪塞尔 / 保罗·沃克 / 米歇尔·罗德里格兹 / 乔丹娜·布鲁斯特 / 盖尔·加朵 / 约翰·奥提兹 / 拉兹·阿隆索 / 谢伊·惠格姆 / 莉萨·拉皮拉 / 姜成镐 / 格雷格·西佩斯</演员>
<简介>在《速度与激情1》中，为了逃避警察的追捕，多米尼克（范·迪塞尔 Vin Diesel 饰）离开洛杉矶一直流亡于多米尼加共和国。而一车价值140万美金的石油装载车让蛰伏多年的多米尼克再次驾车驰骋起来。而这时，却传来红颜知己莉迪（米歇尔·罗德里格兹 Michelle Rodriguez 饰）惨死的消息。为了查明真相，满腔怒火的多米尼克再次孤身赶回美国。原来，莉迪是为了获得赦免多米尼克的机会，而协助警局抓捕大毒枭坎波斯（约翰·奥提兹 John Ortiz 饰）。不过出于习惯，坎波斯将运送毒品后的莉迪杀人灭口。这样，一边是为女友报仇的多米尼克，一边是历练多年的警探布莱恩（保罗·沃克 Paul Walker 饰），两人再次携手，目标直指大毒枭巴尔加。一场急速复仇就此展开……
                                    
                                　　《速度与激情4》沿用了第三部东京漂移的华裔导演林诣彬，剧情上跳过第三部，直接承袭第二部，可以说是不折不扣的正统续作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>砍脖厮</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-10-01 01:24:11</时间>
<影评>
        1，英雄哥永远不能有追随者，其下场就是为哥而死

2，英雄哥永远是警察的追捕对象

3，英雄哥面对生命危险和挑衅者的眼神永远是一副淡定的微笑

4，法律永远不能伸张正义，伸张正义的永远是英雄哥

5，警察局永远都有一些-烧饼阻碍英雄哥

6，正义的警察哥永远会被革职，然后以个人名义成为英雄哥的炮灰

7，英雄哥永远是为了女人而出生入死，而炮灰哥永远是为了正义而出生入死

8，英雄哥的周围从来都不缺女人，但他心里永远只有一个；炮灰哥的周围永远只有一个幽怨的少妇

9，炮灰哥永远打不过大boss，在他将要被boss秒杀的一刹那，英雄哥总会及时出现拯救他

10，等待炮灰哥的永远是完美结局，等待英雄哥却永远是人间正道是沧桑
      </影评>
<有用数>149</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>关我屁屁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-11 14:25:40</时间>
<影评>
        我是一个对什么东西感兴趣就会到处搜集信息研究透彻的人……现在很不幸沦为跑车美人荷尔蒙综合征的furious粉。


综合目前六部来看Letty戏份不算很多（基肉情才是不变的主旋律），但是几个片段足以表现她的个性和与Dom的感情之深。例如1还是2里（有点忘了）某场赛前Dom左拥右抱两个大妞，正亲热说笑之际Letty走过来毫不留情地说：“我闻到一股狐狸骚味（很欠地嗅嗅），再不滚开我可就在你们的小脸上划点什么了啊。”两人知趣离开，Dom像个做错事的小孩不好意思地说“我只是打个招呼嘛”。


最漂亮的当然是Gisele（极其迷恋她骑机车时），但当她试图勾引Dom的时候，Dom说：“我的女人有完美的身形……她那双眼睛能穿透浮夸的外表，看见一个人的本质。两分天使，八分魔鬼，来到人间……她一点也不怕指甲沾上机油。”Gisele怏怏地说：“听起来一点也不像我。”Dom说是的。吉赛尔失落离开。


看到贴吧里有人说Letty在第一部里是火辣的拉丁小野猫，到了第四部完全成长为更加成熟、愿意为Dom奉献一切的小女人。那么到了第六部，不完全忘记Dom的Letty则成为一匹冷酷、暴戾的受伤野狼。引擎轰鸣的跑道上从来不缺凹凸有致四处发情的小野猫，但凡胜者便可以随便予取予求。可是会修车、会赛车、会偷车，又冷酷无情又热到沸腾，集天使与魔鬼于一身，格斗中残忍、生活中体贴……只有一个Letty。


论女人味不如Mia，论美丽不如Gisele，甚至在消失的时候被最炮灰的女警搀过一腿。女警想让Dom安定下来，可惜就像兔子把自己最爱吃的胡萝卜给了狼，却不知只有狂奔的速度与另一头狼是他一生所向。只有Letty能在祷告时坐Dom的大腿，只有Letty能让Dom微笑，他们俩是彼此的性命所托。Letty的性格确实不招人喜欢，然而那些不喜欢她的人也根本驾驭不了她。只有Dom与她绝配。这一次，英雄看不起摆设般的淑女，不需要玻璃心的佳人，他只要那个狂野、凶狠、与他同生死共患难几十年的她。


P.S.据说L&D曾在拍第一部恋爱又分手，Vin也已经结婚有女。Vin和Michelle的性格仍和戏里一样野性，可惜现实生活却不是电影，它有太多的琐碎，是一张复杂得多的大网，为了人间烟火只能各自做出更合适的选择。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-19 16:53:24</时间>
<影评>

跨越国境、分隔千里、各行其是，曾经的义气兄弟，似乎再也没有交集的可能。直到，多米尼克的红颜知己莉迪惨死的消息传出。

原来，为了替警局揪出巴加（BARGA），从而获得让警局赦免唐的机会。唐的女友，莉迪（LETTY）不得不为大毒枭安东尼奥·巴尔加（BARGA）运送毒品。而心狠手辣的巴尔加（BARGA），出于习惯，在运送毒品后将莉迪（LETTY）杀人灭口。

心爱的女人香消玉殒，不顾自己可能身陷囹圄，满腔怒火的多米尼克（唐）立即赶回美国。虽然抓捕逃犯乃职责所在，但昔日兄弟遇险，布莱恩亦不能袖手旁观。况且如今，大毒枭巴尔加（BARGA）才是警局高层的心头大患。布莱恩通过警方的线索查找到中间人名字：大卫·帕克。通过层层排查，在数万重名的大卫·帕克中，找到了真正的中间人。

唐来到莉迪出事的地点，在现场找到了硝基甲烷的痕迹，整个洛杉矶只有一家出售。根据这个线索，唐一步步的找到了中间人大卫·帕克，比布莱恩快了几秒钟。

于是，这两个人相遇了。
这两个，相爱相杀的好基友。
这部影片，把两个人的形象刻画的更加鲜明，两个人的感情进一步加深了羁绊。

Brian O'Conner：Ya know，I've been thinking，when you blew up your car，that means you blew up mine too。

Dominic Toretto：Yeah？　

Brian O'Conner：Yeah，　so now you owe me a 10 second car。　

Dominic Toretto：Is that right？　

Brian O'Conner：Yeah。　

Dominic Toretto：Now we're even。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>俞小怖</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-09 21:01:33</时间>
<影评>
        我是从第一部开始开始看Fast & Furious的,但是看这第四部室本着还愿的态度而来的,因为我也不愿意看着有始无终的情节内容.

其实,人还是那么帅气,Vin Diesel那种眼神是比以前更加犀利和挑衅了,只是少了一种叫做无拘无束和捍卫这种自由的暴力美学感,毕竟情节设计之下,让他失去了最为重要的东西,也让一个内心狂放的家伙知道什么叫做珍惜:那种亡命天涯,对于陪伴自己的人,是多么不负责任的事情,所以结尾是很容易猜到了,也算是皆大欢喜的那种---毕竟人们想看到的是彪悍的车速和美满的结尾.Paul Walker的表演真的精进不少,尤其是看他揍同行的那段,很流畅,话也不用说了,是男人的话,怒起来是揍了再说的--敢动我女人,找死!这句话,是男人都在那时候很能体会的.所以,Paul Walker变的男人了,绝对是一件好事,不管是对于戏路,还是以后的发展而言,所以暂且把这里的表演当作他的长大.

但是,不知道是对画面的疲惫,还是对这类影片的烦腻,到了后来速度能感觉,激情却这么都不在了,只是希望像剧情片一样能看到最后就是伟大的完结一样;但是并不是说这片子拍的怎么样的不怎么样,而是说:

对于男人而言,引擎的轰鸣声,是只属于自己的呐喊,其余的东西都是过眼的无所谓;但是男人追求的永远会长大,珍视周围的人事的时候,已经能在速度之中,把激情化作守护自己所爱的力量了,激情不在,so what?

不过看到最后了,还是很感慨终于的故事结束,感谢那些炫目的飙车画面,感谢Vin Diesel和Paul Walker能再次携手,感谢赛车,感谢引擎,感谢所有能陪伴电影走到最后的朋友们,因为

燃烧汽油和扭动变速器的,是男人的血液.

THANX.
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-20 05:35:58</时间>
<影评>
        文/狐狸梦见乌鸦


 


     欣赏《赛车风云》这部电影，就像一个游手好闲的人去逛高级商场，面对各类五光十色的高档货只能满足一下个人YY上的体验，但物质上的需求仍是空白。在100分钟时间里，体验一下片中香车美女的诱惑，享受一下视听的高级震撼，电影能做到的也就是到此为止。如果你仍然不甘寂寞的话，回家在玩几局《极品飞车》，你的目的也就达到了。




 



      本片《速度与激情》的第四集，是本系列首次登陆国内各大影院，被冠以这个还算靠谱的名字用来“蒙骗”不知底细的观众。电影与前几集联系性比较大。如果你没看过第一集，对本片前半部分的理解会有些雾水连连，甚至是开场露了一面的亚洲人也是第三集中主要人物，所以说为了能更好的理解本片，最好恶补一下本系列的前作。电影的两位主角保罗沃克和文迪塞尔的触底回归对本片的贡献极大，让我们看到了本系列在东京玩过家家般的胡闹之后再次回归飙车+警匪的原汁原味题材。抛开无关紧要的剧情，本片在“赛车”这个主题上可以说做到了极致，视听享受较前几集更为出色。



     在视觉上，本片以无数车辆毁坏的代价为观影者带来刺激和火爆的视觉效果。俺不是个车迷，对片中五花八门的名贵跑车就好像街头偶遇的妙龄少女一般，只见其影不闻其名。各类玲琅满目的汽车就像橱窗里的商品一样一字排开，使你忍不住想找跟木棍把它们全部刮花。当然只有各类让人留口水的跑车不足以吸引大众的眼球，本片在视觉方面另一大功劳便是劲爆的飙车场面，华裔导演林谐彬抛弃了他在第三集中惯用的漂移等飙车特技，而是采用直来直去、硬碰硬的原始版互拼手法，这样一来，镜头简单直接，少了一丝跑车翔驰的美感，多了一分暴力互飚的畅快。片中飙车时宏观镜头较少，镜头多以跑车第一人称为主，画面晃动也直逼《谍影重重》，这样一来，电影的速度感就大打折扣，取而代之的是跑车飞驰时产生式视觉效果，也算是鱼与熊掌不可兼得吧。电影在飙车场面上的塑造与前三集有很大的不同，倒是有些类似去年的《死亡飞车》，在碰撞、翻车等场面上大做文章，所以说本片在视觉效果方面是该系列电影中最好的，但从速度感上来说，却是最差的。本片与单纯的赛车题材电影相比，撞毁的车辆更多，死的人也不少加上文迪塞尔这个肌肉男和他的狂野座驾，本片从场面上而言可以看做是华丽版的《死亡飞车》。因此，从本片的英文片名来看，电影只完成了一半功课，激情无限，速度欠缺。



   在听觉方面，在5.1声道烘托下各型跑车发动机的轰鸣声、轮胎与地面的摩擦声、车与车之间撞击声、玻璃的破碎声无时无刻的不再强奸着你的耳朵。也许一般观众受不了这种刺耳的声音，但对于汽车发烧友和动作片迷来说，这些声音像是美妙的音乐，尤其是跑车马达的发出的不同声音，使爱车之人心旷神怡。本片的配乐依然是Brain Talyer，这位新晋配乐人士在《东京漂移》中创造的音乐堪称经典，本片的主题音乐是前作主题的变奏版，依然是电子和交响乐的结合，同时也少不了hippop说唱和摇滚乐在赛车时提升气氛。本片的声音在与画面完美结合的情况下，音响效果升至最高点，但不要指望本片拿到奥斯卡最佳音效奖，因为电影在夸张音效的烘托下，还是略显聒噪。



    除了视听的高级享受之外，本片也再也找不到可说的了，剧情不算简单但毫无新意，人物刻画浮于表面。本片作为赛车题材的电影，一切故事发展基本上与赛车联系很少。抛去赛车情节，电影的故事依旧说得通，感觉一个普通的警匪故事被生硬的套上了赛车的龙套。但说这么多等同于浪费口水，在享受飙车场面的刺激之后，电影的故事基本忘得一干二净，在这样一部电影中与剧本过不去实在不给面子，我们也就不要在鸡蛋里挑骨头了。



    在好莱坞商业片运作模式下，本片只是一个流水线上的标准产品，属于火爆刺激的类型，但也走“看过就忘”的路线。本片凭借其精彩的赛车场面，在此题材电影市场冷淡的情况下强势回归，狂赚票房，也算是赛车题材的典型代表了。


http://blog.sina.com.cn/dreamfox

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>关雅荻</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-23 17:34:31</时间>
<影评>
        文／压马路


或许国内发行商觉得《速度与激情4》的片名看上去太像一个B级片的无聊续集了吧，所以国内公映时直接把片名改成了《赛车风云》，这显然是低估了国内观众对好莱坞电影的熟稔程度。《赛车风云》刚刚在北美创下超过7000万美元的首周末票房纪录，不到两周国内就能引进公映，相信国内应该会刮起一阵“速度与激情”的旋风，票房差不了。


《赛车风云》是典型的追车动作戏，第四集最大的卖点就是两个第一集搭档主演文·迪塞尔和保罗·沃克的一起回归，加上其他配角，这部续集可谓阵容整齐。回看2001年《速度与激情》第一集时，文·迪塞尔刚刚演完后来饱受好评的低成本科幻片《一片漆黑》，最多只算一个刚冒头的新人，而保罗·沃克之前更是鲜有人知，都没想到这部追车动作戏成就了包括他俩在内的一批新人。有趣的是两人像商量好般，前者缺席第二集，后者缺席第三集，虽然原因各不相同，但客观上着实给这第四集做足了铺垫。


第四集里最吸引人的的确就是几场眩目、刺耳的追车戏，的确拍得有创意，无论是片头抢劫油罐车还是跨越边境的隧道追逐，都拍得足够精彩火爆，而且在动作场面方面，从片头保罗·沃克追逐嫌犯一段，就明显感到影片受近两年《谍影重重》系列和007电影的影响，往速度和凛冽风格上靠拢，也算与时俱进。然后加上经典的肌肉男加美女的搭配，足够让观众在影片看得爽，听得过瘾了。但问题是，全片如果是一辆跑车，最多也是“新型号、旧零件”，能让人记住也只有它华丽的外表了。


可惜无论是从故事、人物、表演还是对白，《赛车风云》都让人觉得过于乏味，如果恰巧你又是动作片迷，你会发现片中每次汽车引擎发动的声音都会美妙得像天堂的钟声，你巴不得动作戏早点来，因为其他场面拍得着实平淡而无聊。但正是这样一部优缺点如此鲜明的影片，依然在北美还创下历史四月开画第一名的成绩，这就不得不佩服好莱坞成功的营销，因为汽车文化的确是美国最典型的大众文化，美国人特别是年轻人对汽车的喜爱超出了我们的相象。而这跟国内消费力正强的年轻一代正逐渐形成呼应，这从国内公映过的几部跟赛车有关的电影，票房一直不太差就能让人感觉到中国正在逐渐形成自己的汽车文化。这也是我相信这部《赛车风云》在国内也一定会受年轻人追捧的主要原因。


影片另一个人值得让人关注的就是年轻华裔导演林诣彬（Justin Lin），2002年一部低成本影片《明天好运到》让人印象深刻，这部关于几个华裔年轻人在洛杉矶的荒诞生活的影片，是当年好莱坞最有影响力的华裔为主创的独立电影，这部片也让导演林诣彬真正踏入好莱坞导演行列。虽然此后几年他一直水平发挥起起付付，《速度与激情3》也谈不上大成功，但这次《赛车风云》相信能让他彻底站稳脚跟。眼尖的影迷会发现，在《赛车风云》里导演依然安插了几个当年《明天好运到》里的“御用班底”，比如片头参与抢劫油罐车的司机之一，另一个哥们儿干脆直接以照片形式在一堆嫌犯资料里一闪而过。看到这不禁让人想到这个傻大憨粗的追车动作系列也有了八年历史，居然也能让人有了些许怀旧的感觉。


09-4-16
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>清雅戒奢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-06 23:04:15</时间>
<影评>

故事延续了前几部的刺激与惊险，赛车场面让人热血沸腾，一个抓捕贩毒集团老大的行动，以及此集团牵扯出的案件，被巧妙地融进了激动人心的赛车竞技当中，因为心爱的女人身死，在外逃亡的男主（多姆，以下就称为“男主”）选择回归复仇， 杀死男主心爱女人的人，是一个黑帮毒贩头头，当年勾引男主身为有夫之妇的妹妹的那个男人布莱恩（以下称之为“男二号”），成了警察局的探员，而且也在调查黑帮老大贩毒案，还通过抓住一个线人，从而知道了一条重要消息，与黑帮大佬有联系的那个人叫大卫·帕克，是个韩国人，找到了这个人，就能找到贩毒的布拉加组织的头领，布拉加。

故事开端，是多米尼亚共和国，男主和心爱的女人（莱蒂，以下就简称“心爱的女人”），伙同几个人，正在抢劫石油，经过一番惊险刺激的超车，男主心爱的女人挂在运石油的车上，运石油车的司机想在关键时候来个鱼死网破，让挂着心爱的女人的车子坠下悬崖，男主同伙的关键时候将车子与后面石油箱的链接断开，男主鼓励心爱的女人跳了下来，千钧一发之际，男主驾驶自己的车子从石油车下面钻了过去，这次打劫大获成功，打劫之后，男主料定自己会被通缉，就想给心爱的女人留一笔钱，然后自己去外面躲一躲，不连累她，跟同伙也是相互分开了，心爱的女人不愿意，男主就趁她睡了，悄悄留下一笔钱，然后离开了。

时间一转，男主在国外已经待了数年，这天，男主的妹妹，米娅（以下就简称为“男主的妹妹”），打来电话告诉男主，他心爱的女人被人杀了，男主心爱的女人，死于给布拉加贩毒组织运货的途中，而另一边，男二号也登场了 ，他追逐了一个布拉加组织的线人，弄得整个大街，鸡飞狗跳，这个线人最终还是被他抓住了，而且供出了前文就提到的线索，上司对男二号这样的行为还是予以了认可，但是他有个同事却对此不屑一顾，一方面原因是嫉妒 ，有个女下属积极配合男二号。

男主回到了国内，调查了心爱的人的案发现场 ，发现在心爱女人的车子被撞停，然后被枪杀的地面有燃烧的痕迹，也就是说车子里是加了硝基甲烷，在全洛杉矶也就只有一个人卖这个东西，想要往下面继续发掘线索还是很容易的，男主出现在了心爱女人墓地前，回想着当初二人的爱恋，心中无比伤感，男二号就站在不远的地方，此时的他并没有想着要抓男主 ，或许是出于一种英雄惜英雄，也或许是出于想要利用男主，看到自己心爱的女人这么多年都没有抛弃当年自己的爱车，男主的内心百感交集，回到洛杉矶的男主很快被男二号请到了警署，不过只是配合调查，男主很快就和男二号联手，二人决定共同调查此案。

通过线人提供的线索，二人很快就找到了大卫·帕克，大卫·帕克供出了布拉加，最近在找新的赛车手，准备运送一批新的毒品之事，回到警署以后，男二号又一次被那个同事耻笑，这次同事甚至还动了手，男二号反手把同事打得很惨，男主和男二号都按照线索，找到了布拉加招募赛车手之处，一个自称是布拉加大手下的人接待了他们，跟布拉加大手下在一起的还有一个女人，这个女人后来也喜欢上了男主 （以下就简称为“后来喜欢男主的女人”），男主和男二号都报了名，回到警察局里，男二号的女手下，让他从警察局的车子里面随便挑车子用，男二号顺手就挑了三辆，男主也找到原本给自己修车的人，对自己的车子进行改造，那个人因为男主这么多年都不在，态度很蛮横，男主几下就把他制服了，男主给自己车子做的设计是，氨氧系统，福特顶款，欧路轮胎。

很快就到了赛车比赛的时候，布拉加的大手下出来做了线路规划，让参赛者就在车流穿梭不息的城市中比赛，男主和男二号一路披荆斩棘 ，将之前嘲笑他们的对手一个个全部干趴下了，最后临近终点之时，就只剩三辆车，一辆是男主的，一辆是男二号的，另一辆是跟他们二人竞争的人，那个人率先被男主干趴，男二号甩开了男主，遥遥领先，结果在临近终点的时候被男主耍小花招超了，最后男主拿了第一名，男二号拿了第二名，布拉加大手下对他们两个都很满意，让他们两个一起跟着车队去运送毒品，表示到了那儿之后，会有人接应，而且给他们带路，男二号给自己改装的车子装上了警署要求装的定位器，原来因为他破坏了自己家庭，而跟男二号有隔阂的男主的妹妹，也逐渐开始跟他和好，二人本来其实就是相爱的，很快，就到了车队执行任务的时候。

（未完待续）

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨下</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-06 19:09:29</时间>
<影评>

       多米尼克（范·迪塞尔 Vin Diesel 饰）和拉蒂（米歇尔·罗德里格兹 Michelle Rodriguez 饰）、汉（姜成镐 饰）等人抢劫油罐车成功，但也被警察盯上。汉去了日本东京发展。多米尼克为了不连累其他人，给拉蒂留下钱后独自去了巴拿马，却得知拉蒂死亡。
      警察盯上毒品走私大鳄La Braga2年，包括拉蒂在内的3个卧底都惨遭杀害，却没得到La Braga的丝毫信息。布莱恩·奥康纳（保罗·沃克 Paul Walker 饰）和多米尼克根据各自掌握的线索找到了La Braga的属下大卫·帕克，得以参加La Braga的二当家Campos招募运货车手的比赛，多米尼克胜出，布莱恩通过栽赃另一位运货车手也得到了运货的机会。
      两人通过秘密隧道顺利将货从美国运到了墨西哥，但拿货的Fenix却要杀害他们，原来La Braga早有杀人灭口的习惯，拉蒂就是被Fenix撞车杀害的。拉蒂之所以找到布莱恩愿当警方卧底是想让多米尼克获得赦免的机会。多米尼克和布莱恩成功脱险，还劫得价值6千万美元的货。他们提出要La Braga亲自出面支付6百万现金来取回货，同时通知警方现场抓人。着急的警方未等布莱恩确认身份就出击抓人，结果只抓到了个冒牌La Braga，原来Campos就是La Braga，警方通过布莱恩提供的酒杯上指纹证实了这点。La Braga开车想撞多米尼克时却撞向自己女属下Gisele（盖尔·加朵 饰），多米尼克飞身救下了Gisele，本就对多米尼克有好感的Gisele提供了La Braga墨西哥老巢的所在。
      多米尼克和布莱恩来到墨西哥教堂抓到了正独自祈祷的La Braga，驾车欲带回美国国境交给警方，Fenix带着一众La Braga驱车追赶。最终在布莱恩的协助下多米尼克驾车撞死了Fenix为拉蒂报了仇，La Braga被交给了警方。
       虽然之前布莱恩向警方开出条件抓到La Braga就放了多米尼克，但法官认为多米尼克功不抵过，多米尼克被判处终身监禁。于是布莱恩、多米尼克妹妹米娅等人追上了押囚车，准备劫囚。
      “你因贩卖兴奋剂而被捕！”“兴奋剂？我碰都没碰过那玩意。”“（FBI拿出一包兴奋剂）现在碰过了吧？”
      “告诉我，你的女人是怎么样的？”“从眼睛开始，她的眼睛能看穿谎言从而看到人心的善良，20%是天使，80%是魔鬼，下到凡间，什么事情都敢做。”
      “你问我为什么放DOM走？”“我想是因为在那一刻我比敬重自己更敬重他。我从DOM身上学到了除非你有原则，否则一切都无关重要。”
      飙车的场面依旧精彩，原班人马的回归也是影片质量的保证，最后多米尼克在隧道里飞身夺车的镜头很赞。
      饰演Gisele的盖尔·加朵是2004年的以色列小姐。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-01 22:04:03</时间>
<影评>

        唐老大的回归，终于把系列电影拉回正轨，其实林诣彬营业的第三部质量也不错，可惜受观众的欣赏惯性影响而不受待见，但业务能力制片方还是看在眼里，因此本集的执导筒还是交到他手里，他也不负所望，一战成名，与范.迪塞尔及保罗.沃克组成黄金三角，成了速激的灵魂。
        本片在剧情上也算可圈点，毒枭在美墨边境专门开凿了一条跨国隧道来运毒，然后再把私仇和公义很好地绑定在一起，兄弟回归，基情依旧。另外，香车美人是标配，以色列小姐出身的盖尔.加朵粉墨登场，极大提高了电影的平均颜值，尤其那身真空贴身造型是绝对的爆点。当然，尚在颜值巅峰期的“米娅”也是光彩熠熠，再搭配荷尔蒙爆棚的两位男主，速激家族的共同使命就是在拯救肾上腺素。






</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘲笑鸟</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-08-21 00:07:28</时间>
<影评>
        《速4》不太好看，开始打感情牌了。多米尼克的女朋友为了洗刷男友的犯罪记录为警方卧底，并被黑帮谋杀，这么有魅力的女性角色一开始就这样死了，我都有点难过。不知道在5、6里复活了么？多米尼克为了报仇和布莱恩又重逢了。飙车就是最后一段隧道飚，算是有点新意，好多地方黑乎乎的，拍摄的不够精彩。不过，保罗沃克和范迪塞尔的演技，明显的经过历练而开始绽放额外的魅力了，尤其是范迪塞尔，硬汉的温柔和伤心眼神，更让人无法抵御。沃克的满脸胡茬，也让他成熟了许多，对一对深情相恋的好友的歉疚，对米娜的歉疚，那就一起搏命吧。车型，好像没有新的出现？
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
