<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>追梦赤子心 Rudy</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p452578349.jpg</封面>
<导演>大卫·安斯鲍夫</导演>
<演员>西恩·奥斯汀 / 乔恩·费儒 / 尼德·巴蒂 / 查尔斯·达顿 / 莉莉·泰勒 / 文斯·沃恩</演员>
<简介>《Rudy》是改编自丹尼尔· 鲁迪的真人真事。
                                    
                                　　鲁迪（西恩·奥斯汀 Sean Astin 饰）全家都对橄榄球赛非常狂热，也是圣母大学队的忠实拥护者。高中毕业本想去圣母大学的鲁迪却因为成绩不好而放弃，毕业后进入了钢铁厂工作。22岁生日，好友送了他一件印有圣母大学字样的外套，并鼓励他去实现自己的梦想。好友在钢铁厂的意外死亡打击了鲁迪，他抛下了本已谈婚论嫁的女友，踏上了前往圣母大学的火车。进入大学以后，他学习、锻炼都格外刻苦，凭借顽强的斗志，被教练选入了校队的替补阵营，但他一直没有机会上场比赛。 终于在一场重要比赛的关键时刻替补出场，帮助球队拿下了比赛。出现在现场的父母和家人也兴奋不已。
                                    
                                　　1975年之后，圣母大学队再没有人被当场抬起。1976年，鲁迪从圣母大学毕业，他的5个弟弟也都上了大学，并顺利毕业。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Asksworder</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-23 09:28:11</时间>
<影评>
        虽然我承认自己本来就是容易动感情的人。但是这次，为了确认那最后的二十七秒，我在那二十七秒一次又一次的热泪盈眶。


一位学长在半年前离开这里的时候，告诉我他在那段艰难的时期，有这样一位小个子球员，让他坚持到了成功的那一刻。今天，当我真正为这最后二十七秒而把这部电影的结尾看过无数编之后，我似乎理解了，放弃与坚持也许就是那么的戏剧化。


一个人需要多少理由去坚持？也许很多。但一个人需要多少理由去放弃？也许只有一个。所以对于我们，放弃曾经自己的梦想，如何等得容易，动摇自己的决心，是很等的轻而易举。一个简单的理由，就是那样的戏剧化。


如果以最初级的对励志片的期望来在开始的十分钟内预言它的结尾，我会很想当然的确定Rudy的美国明星的归宿。然而，直到最后的二十七秒，我才知道，这二十七秒，就是辉煌。我不能用它来比较乔丹九八年那一记漂亮的跳投的五秒，甚至不能用来比较凯尔特人这个辉煌的六场总决赛（抱歉，我只知道这些）。


二十七秒，已经是必胜的战局，一个板凳队员的第一场也是最后一场，放在全美Super Bowl也许只是校报一角的访谈，却实际上是那整个队伍那一场比赛，甚至那一个赛季的辉煌。如何能够让这个全美顶尖的队伍的所有队员教练都为他的出场而呐喊，如何能够让这全场的观众为他的出场而疯狂，如何能够让这个七五年的球场成为永远的巅峰，解释这一切的不是成功而是坚持。


我们的坚持有多在乎我们身边的人的支持？有时候，那些支持是最为关键的一句话，一个眼神，或者，一个鼓掌。但是只有当怀抱所爱的人的希望同时投入自己一切的追求，那也许才真正叫做坚持。


坚持一定是为了成功么？既然那么辉煌的坚持过了，最后怎么不是成功，怎么不是辉煌呢？


另：那位向我推荐这部电影的学长，现在在加州，Google总部。
      </影评>
<有用数>326</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>路人sos</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-26 00:18:02</时间>
<影评>
        还记得曾经的梦想吗？

在工厂打工攒四年钱，读个预科2年，再读个四年学，每天打工，在场上摔打。

十年后，梦想实现，却只有27秒而已。

值得吗？

值得。
      </影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>Justin</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-28 18:21:52</时间>
<影评>
        接连看了四部电影，《胜利之光》、《光荣之路》、《热血强人》、《追梦赤子心》。


对于此类励志题材电影，我一直是心情复杂的——一是严重怀疑其中的矫揉造作成分，二是从来不想被感动。但不幸的是，每每以冷眼旁观的心态坐到屏幕旁，却最终无一类外的以热泪盈眶而结束。


是的，没有什么令人发指的“大义凛然”，没有什么惊天动地的“崇高正义”，我们看到的，都是简单而纯粹的理想：一个想打球的孩子，一支想取得胜利的球队，仅此而已。它可能就发生在你身边，也可能会是你经历过的，不管其中有多少艺术加工或虚构的成分，都无法改变其中关于人性的尊重，和对于公平信念的坚守。


所以，四部影片，其实都在讲着同一个故事，一个关于梦想和奋斗的故事。也许我们已经听过了太多这样的故事，也许从儿时开始就已经对此麻木不仁，但我不得不说，真实的情形不是那样的——中国没有励志片，我们也从来没有被励志过。


我们有的只是“淫志”片，比如早上醒来发现自己多了一个亿万富翁的爹；比如丈夫被人打了，老婆就每天去官府门口喊冤，直到碰到一个青天大老爷；再比如一个小乞丐通过种种机遇一跃成为黑道大哥，或者一个不学无术的青年通过有实力的亲戚变成了大老板，等等。


而中国所谓的励志片多半都是西游记的套路——在如来佛祖正确领导下，在观音姐姐的亲切关怀下，在各级中央大神以及地方神仙的鼎力协助下，唐僧一行发挥出了忘我的大无畏精神，勇于奋斗，克服重重困难，最终打败了各类妖魔鬼怪并挽救了一大批误入歧途但有背景的小神仙，取得了西天取经战役的重大胜利……


我们拍不出励志片，因为我们根本就没有“励志”这回事。在这里“个人奋斗”是个贬义词，孙悟空再厉害也跳不出如来的掌心，这才是公认的真理。但至于为什么如来生来就是如来，而孙悟空生来就是孙悟空，这倒是没人去理会。


说到这里就不是在评论电影了。有时候觉得做一个不明真相的围观群众其实是一件很幸福的事，但可恶的是这世界上居然还有真善美这种东西，并且在源源不绝的呈现在面前，就像这四部电影。所以我还是要真心的喜欢这个世界，被真实的东西所感动，也只有那样，才算不虚此行吧。
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>船长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-04 22:04:38</时间>
<影评>
        美国人看重self-made,自我缔造，凭着单纯的执着，或轰轰烈烈，或孜孜不倦，或默默无闻，就是为了证明自己。


人有自我意志，不是随波逐流的空瓶。


我们在实现目标过程中，会在受挫时怀疑自己的能力，基础，智商，慢慢的，自我放弃，玩世不恭，犬儒主义，笑骂自己当年年少轻狂不知天高地厚。信念抛于脑后，梦想被调侃，却不知自己曾经与理想只差一步。


看看 追梦赤子心 吧，指环王的霍比特人，小人物的举轻若重的梦想。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-07 21:05:21</时间>
<影评>
        看这部片子的时候，我一直在想究竟是什么决定了我们的梦想和一生的追求。大抵是童年的快乐和痛苦，早年间经受的磨难，和那些初尝生命甘美的情感巅峰。这些经历影响深刻，无可代替。而我们此后的生命中，都在这已经形成的情感轨道中运行，无论如何也想重现这些往昔的激情，有时甚至付出极大代价也在所不惜。

      其中的原理是，那些情感巅峰的时刻，对人类潜意识的塑造作用最为巨大，而越是早期的塑造行为，对人的影响也就越大。弗洛伊德认为童年经历和性是一切人类行为的驱动力量，因为童年是最早的情感经历，而性则是最原始、最强烈的情感驱动力。

    不过童年和性并不能决定人的一生。这样的例外很多，例如一个人童年相对平淡，青年时代的冲击性经历仍可能决定他一生的走向，更有甚者，一个人可能庸碌一生，在老年时代才受到某种震撼，找到人生的意义所在。

 说实话，本片的情节并不像大部分“励志片”那样让我激动，因为在Rudy身上，除了执着和梦想之外，我竟丝毫看不到天赋和希望的所在！Rudy就像是你我身边的普通同学，只不过他童年中了“圣母大学橄榄球队”的毒而变成了一个白痴，竟然就一心只想进入这个当时全美最优秀的大学橄榄球队！然而你也不看看自己的先天条件，你和那些橄榄球明星能比么？矮小的个子，不够强壮，各方面看来都极其一般。当然，只除了一点，那就是唯一鼓励他不放弃梦想的好友的死，终于让这个原本只会整天做白日梦的穷孩子发了疯。

    他开始疯狂地追求他的梦，不惜一切代价。花费了两年才转入圣母大学，而在圣母大学的两年里都只是在球队作为陪练，没有一次出场机会，最后的毕业前夕，终于获得一场比赛最后的27秒时间，上场打了一下酱油。四年的时间，只换来27秒，而且还只是打酱油，这是励得哪门子志啊？原来剧情介绍里的“帮助球队获得胜利”也是胡写的。

     梦想的确是好事，“它让现实生活变得可以忍受”，《肖申克的救赎》中也说，“希望是人间至善”，但是如果不顾现实的约束而只盯着那个遥远的美梦，那么梦想就变成了绑架生活的“执念”，最后的结果往往是在现实中撞得头破血流，心灰意冷，于是“梦想”也就杀死了“梦想”。我认为本片中Rudy就是被梦想所绑架，但是他的不同之处在于，因有了童年经历和好友之死的冲击，使得他的这股“执念”强得异乎寻常，竟然就能够让他不惜付出巨大代价，也要冲破重重阻碍不断前进。

     经历四年的拼搏之后，他认识到一点，那就是他的体格和技巧与那些全美顶级的橄榄球运动员的差距是多么巨大，以自身的条件，妄图与这些人同场竞技是多么愚蠢，在最后一次发现自己仍没有列入出场大名单之后，他的“执念”也终于崩溃了。但是“中毒”已深的Rudy比“愚蠢”本身更“愚蠢”，直到此时，他仍然想要“证明自己”，“证明给那些说他不可能做到的人看”，这时因欣赏他的执着而一直帮助他的黑人终于忍无可忍了：“你证明个屁！你证明给谁看？你这么一个身材矮小，毫无运动细胞的完蛋玩意，已经在全美最顶级的大学橄榄球队里待了两年！就在你追求你那个白痴的橄榄球梦想的同时，你也获得了整整四年的高质量教育，不久以后，你这个成绩曾经烂得像狗屎一样的家伙将拿到圣母大学的毕业证书！你个白痴还想证明个屁！赶紧他妈给我回去继续训练去！”

    每个人在对“世界”和“自己”了解有限，人格仍不成熟的时候，大抵都会犯一个毛病，就是喜欢“证明自己”，并因而浪费大量的时间和精力。以Rudy的先天条件，就决定了四年的拼搏能换来27秒的酱油时间已是最好的结果。人和人的先天条件是有差异的，不是人人都能成为在赛场上光芒夺目的巨星，当然我相信人人都有其在某些方面的优势，有潜质在这些方面成就非凡，然而Rudy的优势绝对不是在橄榄球场上。不能清楚的认识到“现实”，被执念“绑架”就是这样的结果，付出巨大，而收获却完全不成比例。

    但事实上，Rudy在四年里收获的绝不止这27秒而已，他获得了父亲认为“只有出生在有钱人家里的聪明孩子才能获得”的圣母大学学位；他在一个哥哥认为他“绝对不可能进入”的球队里拼搏了两年；他的奋斗拓展了自己人生的边界，也改变了整个家族的命运，五个弟弟全部进入大学学习，并获得学位；他这样一个完全没有运动天赋的小个子球员，却因顽强的意志赢得全美最优秀的一批橄榄球运动员的无比尊重，并被他们高高抬起。从这个意义上，Rudy的四年却又是每分每秒都无比值得。

    1975年以来圣母大学队再没有人被抬着离开，Rudy已成了圣母大学的传奇。

     不过，从理性的角度讲，因“自我认知”的偏差，为了要“证明”一项自己完全不具备的天赋，而不断和自己较劲的人，是多么愚蠢！然而更愚蠢的是，我们大多数人在一生里，却竟然就那么窝囊的接受了别人断定的“不可能”，甚至都没有给过自己一次和自己较劲的机会。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>cupid</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-29 15:36:03</时间>
<影评>
        没有英雄，也不是英雄；而仅仅是执着，一个追梦人“愚蠢”的执着。这是一个真实的故事，然而我却感到有些超乎现实的感觉。


你曾否为自己的弱小为自己没有天赋而受他人白眼?在遭受众人多次质疑之后，我们不得不走他人为我们“指引”的正确的路，不得不抛弃曾经拥有的遥不可及的梦想。。。我们回归了现实。毫无疑问，没有天赋的我们所做的也是对的。。。FootBall不是NBA，Rudy也不是克里斯保罗。


毕竟，Rudy是很少的，而且能被大家最终注意到的Rudy是很少的，能够获得“成功“的Rudy是很少的——之所以成功加上了引号，确实相对于橄榄球Rudy是没有天赋的，而他也仅仅是比赛大局已定，在队友的帮助下替补上场了几分钟而已，他并不是我们真正所期望的那样，成为扭转局势的英雄式的关键人物。。。但，这个结局虽超出了我的意外，但却感觉更为真实（或许这也是真实故事和杜撰的小说之前的区别）。


但虽然Rudy不是那种英雄，但他确实给了我们展示了超人的Courage，而正是这勇气，这精神，感染了他周围的人，让他的队友们找到了自我，同时间接的也使他圆了他本不该有的梦。


而我想这种Courage也正是我们所应该学习借鉴的，如果我们能够在我们还算擅长的赛场上，拥有Rudy's Courage，或许我们就可能成为天赋异禀的人。


但很可惜，我们很多人并不能像Rudy那样坚持下去，时间冲淡一切的同时，也冲淡了我们的faith，带走了我们曾经的Dream......


写到这里，我又有了些悲观，现实就是这么残酷，Rudy不是每个人都可以坚持做下去的，但或许这也正是生活的本质，否则，如果人人都是Rudy，那么就分不清楚什么是成功什么是失败了，鲜花还是需要绿叶衬托的，但就看绿叶是否甘愿做绿叶，又或者是否想着怎样做艳绿而不至于枯黄......
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大圣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-03 07:44:43</时间>
<影评>
        超越梦想的力量

影片改编自一个真实的故事。

这是一部节奏舒缓的电影，一部用激流一样的影像语言书写的人生。

曾经、我们在追逐梦想的过程中，无数次的跌倒，又无数次的爬起。

坚持到最后，就是胜利。

就像鲁迪的朋友在那激动人心的时候高喊：看看现在是谁最风光！


鲁迪天资平庸，但却有着一颗想要加入圣母大学橄榄球队的赤诚之心。

为了梦想，鲁迪决然放弃一切，全力报考圣母大学，圣母大学就是鲁迪的梦，圣母大学橄榄球队就是鲁迪的魂啊！

考试、失败、考试、失败、考试。。。。。

在等待最后一次考试结果的过程中，对未来充满抱怨的鲁迪来到了教堂，于是有了下面这段对话。


牧师：孩子你可以向上帝倾诉一下。

鲁迪：我绝望了，如果下学期再不能进入圣母大学，一切就结束了，圣母大学并不能接受三年级的转校生。

牧师：孩子，你已经为梦想付出了很多！

鲁迪：我不在乎，如果没有好的结果，一起都是徒劳。

牧师：我想你会发现付出总有回报的！

鲁迪：或许我们没有做足够的祈祷！

牧师：我肯定这并非问题所在，我们能够做的就是祈祷，而答案由上帝给出！

鲁迪：我真的没有什么可以做的，你能帮我吗？

牧师：我研究了三十五年的神学，只得到一个结果，上帝确实存在。哦，可惜我不是上帝。

努力去做，相信天空中总是有着一双眼睛在向着你微笑。

这次鲁迪做到了！


初入大学的鲁迪通过自己不懈的努力，终于成为圣母大学橄榄球队一名普通陪练员。

但鲁迪却在这样一个及其平凡的位置，做到了极致。

只要用心，周围皆是风光。

大学四年，无一次缺席。每次训练都像打超级碗一样的全心投入，即使伤痕累累。

当队友不忍心再冲撞瘦小的鲁迪时，鲁迪怒吼道：别向对待你的小弟弟一样对我，我们在模拟摆渡训练。如我放松了，就不能帮你们准备好周末的比赛！

鲁迪热爱这项运动甚至胜过自己的生命！


当鲁迪在最后一场比赛的赛前通告上看到自己的名字还没有被纳入到比赛名单时，鲁迪在队友抱不平的目光中，黯然神伤的走开。

他的黑人朋友对他说：如果你今天做了这个决定，明天你就会后悔。


鲁迪参加了大学四年的最后一场训练比赛。

队友们看到充满斗志的鲁迪走入训练场的时候，不约而同击掌相迎！

鲁迪用自己不懈的努力，赢得了所有队友的尊敬！


全体队友的集体请愿，终于使教练低头。

历经挫折的鲁迪进入他大学的最后一场比赛。

爱着他的队友们赋予了他极大的荣誉。

鲁迪带领着圣母大学队跑进赛场。


比赛异常激烈，但固执的教练还不肯在这样一场重要的比赛中冒险。

在比赛接近尾声的时候，从圣母大学队的替补席上传来了一声声的呼喊

鲁迪、鲁迪、鲁迪。。。。。。

这呼喊很快传遍了整个赛场，他的父母兄弟激动的高喊：听啊，他们在为鲁迪加油！


临近比赛结束前的最后一次进攻，全体队员们自作主张修改了战术安排。鲁迪的好朋友44号欧海尔以偷袭的方式迅速打阵打分，为鲁迪争取到了宝贵的上场时间。

这时距离比赛结束还有24秒。

在全场的呼喊中桀骜教练妥协了，助理教练拍着鲁迪的脑袋说：好了，去拦住他们，孩子。

鲁迪像个天神一般在万众的呼喊中登场。

当离比赛还有7秒结束的时候。

鲁迪冲着他的队友大喊：我该做什么？

助理教练喊道：站在那儿，原地别动！


接下来鲁迪献出了自己在圣母大学队正式比赛中第一次也是最后一次拦截。

完美的诠释了自己的执着，为自己的大学运动生涯画上了一个漂亮的句号。

主旋律配乐在这时被强烈的推进到了顶峰，你将前所未有的体会到一种汗毛竖起，浑身过电般的感觉！

真希望那时在球场上的人是自己！

比赛结束，鲁迪被队友高高的举起像个英雄一样的接受满场的欢呼。


1975年以来圣母大学队再没有人被抬着离开。

鲁迪1976年从圣母大学队毕业。

鲁迪的五个弟弟全部都就读圣母大学，且全部获得学位。


Jerry Goldsmith为影片制作了完美的配乐。

这部配乐作品被认为是反映美国橄榄球的影视作品中最精彩的一部，从大学联盟到全美大联盟比赛都反复使用这部作品。

这不只是一部体育励志电影。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-02 10:36:22</时间>
<影评>

鲁迪是一个平凡的人，他个子小，成绩差，但对橄榄球赛非常狂热，梦想着进入圣母大学那传奇的橄榄球队。在他少年时，就入迷地模仿电视里的教练训练球队的样子，就像着了魔一样。
但是，想进圣母大学的橄榄球队并不是那么简单的事情。“这是不可能的事情。”几乎每个人都这样对鲁迪说。
是的，是人，一个有点理智的人，都会毫不犹豫地断定，鲁迪是不可能成为一名圣母大学学生的。仅从成绩上，鲁迪就败了。更不用说他的经济状况。他几乎很少及格，在公民学的课堂上，他想着橄榄球，发呆。老师对他没报什么希望，甚至对鲁迪的行为有些讽刺：“梦想家的问题在于，他们常常不是实践者，他们的成就仅存在于脑中，但说到实际的，他们就不行了！”
也是，我们生活中确实存在太多的梦想家了，而且是沉醉在自己的美梦中，常常醒不过来。有些人，甚至是一辈子。
我就是一个。因为自己不是很重视现实的情况，一直傻傻地认为自己可以在高考中逆袭。现在悄悄地问自己一句：“你凭什么？拿什么去逆袭？就因为你小学的成绩全校最好？还是因为初中的成绩全校最好？”况且你有时候还不是最好的。都过去了，沉醉在那里？那个美丽而虚幻的泡沫？那事实是什么？就是，离自己的梦想越来越远了。


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lucifer智</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-11 20:47:36</时间>
<影评>
        看完这片，让我想期了哈佛的justice的公开课第一集。关于道德的产生理论有两种分类：功利最大化理论和绝对道德理论。

这体现在，当你能在救1人和救5人之间选择时，多数人选择救5人。但当情况发生改变，现在你可以选择杀了1个人而拯救另外5人，或者你可以选择不杀这1人，而让那5人死亡。那究竟是选择杀1救5更高尚，还是坚守不杀人原则更高尚？


前者叫功利道德主义，后者被称为绝对道德主义。


这片子带给我的思考也一样。

究竟是花费近10年（虽然片中的主角貌似没有老过...害我错以为他只是 每个月在申请）的时间，去追求27秒的辉煌更有意义，还是把自己的精力发挥在自己的长处，创造一片自己的天空更有意义？

虽说影片是根据真实事件改编，但影片后的故事是我等更想知道的故事。人生不可能像电影一样在高潮出嘎然而止，爬上的巅峰的我们更想知道的是，下一步，去往何方。


所以说呢，我觉得现在有条分水岭，功利主义和自由主义。究竟是让自己活的更自由，还是让自己的能力充分发挥来博取最大的利益。说我贪心好了，或者懦弱。我觉得我都想尝试，都想做到一定的高度。也可能是害怕，所以不敢下决定。


所以，如果是我的话，会怎么选择呢？会因为喜欢上什么，而千百倍地投入时间精力来获取微薄地效益么？我觉得这方面，我是理性的。或者说，是市侩的。我有梦想，但现在我不会全力去争取了吧。我大概会把它记在心里，然后暗暗寻求机会。争取在某一天，会有所小成。而我也会因此而欣喜不已。


就像电影里，Rudy总是说，我要证明，我要证明。证明给谁看呢？别人的看法很重要么？嗯。不过，我觉得，超越自己更为重要呢。

自傲也好，懦弱也罢。


最后绕回主题，人生是盘很复杂的棋局。往往不会有从一而终的战术和策略，无论效益为重还是坚持到底，都是走向下一步的过程。只要能忍受住中间的种种，谁笑到最后都还不一定呢。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>恰若初见</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-18 13:56:00</时间>
<影评>

Rudy Ruettiger



From Wikipedia, the free encyclopedia(Redirected from Daniel Ruettiger)Rudy RuettigerRuettiger (45) at 1975 Georgia Tech gameNotre Dame Fighting IrishNo.45PositionDefensive endClass1976MajorSociologyCareer historyCollege
Holy Cross College (1972–1974)Notre Dame (1974–1976)
High schoolJoliet (IL) CatholicPersonal informationDate of birthAugust 23, 1948 (age68)Place of birthJoliet, IllinoisHeight5ft 6in (1.68m)Weight165lb (75kg)Career highlights and awardsThe first player to have been carried off the field at Notre Dame. Played only two defensive snaps recording one sack.
Daniel Eugene "Rudy" Ruettiger (born August 23, 1948) is a motivational speaker who played college football at the University of Notre Dame. His early life and career at Notre Dame was the inspiration for the 1993 film Rudy.
Contents
[hide]
1Early life and college career2After college3SEC investigation4Publications5Awards6Movie Accuracy7Notes8References9External links
Early life and college career[edit]
Daniel Ruettiger (nicknamed "Rudy") had a hard time in school because he was dyslexic. He was the third of fourteen children. He attended Joliet Catholic High School, where he played for locally famous coach Gordie Gillespie. Ruettiger joined the United States Navy after high school, serving as a yeoman on a communications command ship for two years; then he worked in a power plant for two years. He applied to Notre Dame, but due to his marginal grades he had to do his early college work at nearby Holy Cross College.
After two years at Holy Cross, Ruettiger was accepted as a student at Notre Dame on his fourth try, in the fall of 1974. It was during his time studying at Holy Cross that Ruettiger discovered he had dyslexia.
Ruettiger harbored a dream to play for the Notre Dame Fighting Irish football team, despite being undersized at merely 5'6" and 165 pounds.[1]Head coach Ara Parseghian encouraged walk-on players from the student body. For example, Notre Dame's 1969 starting center, Mike Oriard, was a walk-on who was eventually nominated for a Rhodes Scholarship and an NFL contract with the Kansas City Chiefs.[2][3]
After working as hard as possible and showing that he was willing to work as much as he needed to, Ruettiger earned a place on the Notre Dame scout team, a practice squad that helps the varsity team practice for games. Merv Johnson was the coach who was instrumental in keeping Rudy on as a scout-team player.
After the 1974 season, Notre Dame coach Parseghian stepped down, and former Green Bay Packers coach Dan Devine was named head coach. In Ruettiger's last opportunity to play for Notre Dame at home, Devine put him into a game as defensive endagainst Georgia Tech on November 8, 1975. In the movie Rudy, Devine is given a somewhat antagonistic role, not wanting Rudy to dress for his last game. However, in actuality, it was Devine who came up with the idea to dress Rudy. In the final play of Ruettiger's senior season with the Fighting Irish, he recorded a sack,[4] which is all his Notre Dame stat line has ever shown. Ruettiger actually played for three plays.[4] The first play was a kickoff,[4] the second play was an incomplete pass, and on the third (and final) play he sacked[4] Georgia Tech quarterback Rudy Allen.[5] Ruettiger was carried off the field by his teammates following the game.



Ruettiger signing autographs after speaking at Ohio University, January 2010
Ruettiger was one of two players in Notre Dame history to ever be carried off the field by his teammates. The other is Marc Edwards.[6][7]
After college[edit]
The inaugural 2007 College Football Rudy Award was held on January 8, 2008 at the Opryland Hotel in Nashville, Tennessee.[8] The College Football Rudy Award was created by the Rudy Foundation and honors Division I football players who demonstrate what Ruettiger refers to as "The Four C's": character, courage, contribution, and commitment as a member of their team.[9] The 2007 award was presented to Terry Clayton of the University of Kentucky Wildcats and the 2008 award was presented to Drew Combs of the Texas Christian University Horned Frogs. The 2009 award-winner was LeVon Morefield of University of Akron Zips, and in 2010 it went to Mark Herzlich of the Boston CollegeEagles.
On October 14, 2005, Ruettiger was the master of ceremonies at a pep rally for Notre Dame Football. The Fighting Irish were about to play rival and then #1-ranked University of Southern California (USC) the following day and Head Coach Charlie Weis asked some Notre Dame legends, including Tim Brown and Joe Montana, to come back and speak at the rally. Ruettiger came out of the tunnel at Notre Dame Stadium to a loud ovation.[10] Notre Dame ultimately lost the game.
In July 2009, Ruettiger was initiated into the Kappa Sigma Fraternity at the Grand Conclave in San Antonio, Texas.[11]
In September 2009, Trusted Sports and Rudy launched the High School Football 'Rudy' Awards, which aims to uncover the "Rudy" on every High School football team in America. The award is presented to the most inspirational High School football player who personifies what Rudy calls "The Four C's": Courage, Character, Commitment, and Contribution. Inspired by the College Football Rudy Awards, three finalists were announced on February 3, 2010. The winner, Calob Leindecker of Baton Rouge, Louisiana, received a college scholarship totalling $10,000. Two runners-up, Kyle Weafer of Kansas and Justin Ray Duke of Texas each received $5,000 scholarships.
Ruettiger's story was told in the 1993 film Rudy, which starred actor Sean Astin in the title role as Rudy. The film was written by Angelo Pizzo, directed by David Anspaugh and produced by Rob Fried, both of whom were involved in Hoosiers. Ruettiger appeared in a cameo as a fan behind Rudy's father and brother during the final scene.[12]
Rudy was baptized a member of The Church of Jesus Christ of Latter-day Saints on January 21, 2017.[13]
SEC investigation[edit]
In 2011, Ruettiger was charged with security fraud by the SEC, for participating in a pump-and-dump scheme. A settlement of the case required Ruettiger to pay $382,866 in fines.[14]
Publications[edit]
Rudy's Insights for Winning in Life ISBN 978-0-9658119-1-0Rudy's Lessons for Young Champions ISBN 978-0-9658119-0-3Rudy & Friends ISBN 978-1-880692-39-4
Awards[edit]
Honorary Doctorate Degree from Our Lady of Holy Cross CollegeThe key to numerous cities across the nation along with special proclamations for his inspiration, commitment, and human spiritHonorary assist to the Attorney General of LouisianaRecognition from President George W. BushRecognition at the White HouseRecognition from the House of Representatives in the state of TexasA Proclamation from the Governor of Nevada granting an Official Rudy Award Day
Movie Accuracy[edit]



This section may need to be rewritten entirely to comply with Wikipedia's quality standards. You can help. The discussion page may contain suggestions. (April 2015)
Ruettiger has said that the movie is "98% true." The players did not lay down their jerseys, instead the captain requested that he be on the team. Also, Dan Devine is given an antagonistic role in the film; the coach was actually one of his biggest motivators to return to the team. Ruettiger has stated that there was not a "Rudy" chant during the final game, although in an interview for The True Rudy Story he begins crying when recalling how the crowd chanted "Rudy" (5:18 minutes into the video).[15] The groundskeeper and former player Fortune is a combination of three different people.
Notes[edit]
Jump up ^ Ruettiger's stats on his official website. Rudyint.com. Retrieved on April 19, 2012.Jump up ^ It's Not All Fun and Games: college athletics, Notre Dame Magazine Online, summer 2002 at the Wayback Machine (archived December 14, 2007)Jump up ^ [1]^ Jump up to: a b c d Video of final three plays on YouTube (August 26, 2006). Retrieved on 2012-04-19.Jump up ^ Daniel "Rudy" Ruettiger recording the final sack for Notre Dame against Georgia Tech on November 8th, 1975 on YouTubeJump up ^ Rudy Chasing the Frog. Chasingthefrog.com (February 25, 1971). Retrieved on 2012-04-19.Jump up ^ Dick Weiss, SLIGHTING IRISH HURTS ALLEGED USC TAUNTS INSPIRE NOTRE DAMEJump up ^ Rudy Award winner 2007 at the Wayback Machine (archived October 20, 2009). rudyawards.comJump up ^ The Rudy Award at the Wayback Machine (archived March 5, 2009). rudyawards.comJump up ^ "One for the ages: USC edges Notre Dame: Leinart pulls trickery with 3 seconds left, Bush scores 3 TDs in 34–31 win"; msnbc.com. MSNBC. Retrieved on April 19, 2012.Jump up ^ 67th Grand Conclave – Kappa Zeta For Outstanding Year 2008 – 2009. Kappasigmagsu.com. Retrieved on April 19, 2012.Jump up ^ "Rudy (1993) – Full Cast and Crew"; imdb.comJump up ^ Winn, Andrew. "Notre Dame Football: Real Life Rudy Is Now A Mormon". SB Nation. Retrieved 27 March 2017.Jump up ^ "Rudy Ruettiger: I Shouldn't Have Been Chasing The Money" Forbes Magazine, 6/11/2012Jump up ^ "The True Rudy Story Part 2, at 5:18"; youtube.com. youtube.com. Retrieved on June 20, 2016.
References[edit]
Pagna, Tom, "Notre Dame's Era of Ara", Diamond Communications, Inc., 1976, ISBN 0-912083-74-3, pp 182–183, regarding Parseghian's use of walk-ons.http://www.rudyinternational.com/true-story

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
