<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>断箭 Broken Arrow</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2372798569.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>克里斯蒂安·史莱特 / 约翰·特拉沃尔塔 / 萨曼莎·玛西丝 / 德尔罗伊·林多 / 鲍勃·冈顿 / 弗兰克·威利 / 豪威•隆 / 沃迪·科蒂斯·霍尔 / 杰克·汤普森 / 维托·鲁吉尼斯 / Ousaun Elam / 肖恩·托布 / 凯西·比格斯 / Jeffrey Stephan / Joey Box / Jon W. Kishi / Myke Schwartz / 吉姆·帕尔默 / 老文斯·迪德里克 / Charlie Brewer / Gary Epper / 马里奥罗伯茨 / J.N. Roberts / 柯特伍德·史密斯 / 丹尼尔·冯·巴根 / 布鲁斯·霍尔曼 / 卡门·阿尔根齐亚诺</演员>
<简介>飞行员迪克斯（约翰•特拉沃塔 John Travolta 饰）和希尔上教（克里斯汀•史莱特 Christian Slater 饰）搭档多年，虽然表现出色，但一直没有获得晋升。心中不服气的迪克斯决定用自己的手段向政府讨回他应得的一切。于是，在一次飞行任务中，迪克斯为了劫持隐形飞机上的两枚核弹，将希尔打出了机舱，幸亏希尔携带有降落伞，才幸免于难。迪克斯取得核弹后，向政府要挟巨额赎金，不然就将在城市中引爆核弹。另一方面，希尔和美丽女警泰丽（萨曼莎•玛西丝 Samantha Mathis 饰）正在极力追寻迪克斯，抢回核弹！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>晓</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-08-14 21:41:43</时间>
<影评>
        先说点与题目无关的，掩盖下关键剧情。

约翰•特拉沃塔，是这部片子才让我认识到他的真正价值。和尼古拉斯凯奇标志性的睡眼一样，约翰•特拉沃塔的标志是带有阴柔性的冷静，甚至可以说冷寂。平时说话相当平和，甚至和缓，略带讽刺，真正需要力量解决问题的时候毫不手软。这是很多男人梦想成为的类型，所以他成为影帝，我变得可以理解了。

应该快到了，在扯一点点。

看开篇字幕的时候，出现了很多次jone woo，开始以为是个韩国人，后来才回过味来，原来是吴宇森。

好了，开始扯剧情。

我虽然一向对动作片的剧情要求并不是很高，只要能用足够的刺激元素把我忽悠晕，我就能听乐和的接受一切情节上的硬伤，可惜亮点能记得的只有两个而已：

一是女巡警在飞机下面对旋转的螺旋尾翼的时候，一般好莱坞的处理模式为：差一毫米就碰到眼睛或咽喉（详见极限特工2），所以，我在看这种镜头的时候充满安全感，但吴宇森处理的方法更巧妙些，让螺旋桨落下来，人逃走，这样就有“好险”的感觉。

二是最后约翰•特拉沃塔面对由于惯性而飞向他的核弹，不是躲避而是直接面对。真男人，从这个镜头上来说，他的气场甚至胜过跳车逃生的主角。一种相当悲壮的气氛，而非把坏人干掉，好人欢天喜地这种俗套。


下面说说情节上的东西：

先说第一架来干掉好人一号的直升机，没名没姓的，也没用高音喇叭反复播放：“我是害虫”。主角凭什么认定不是来援救他们的？他祖上有诸葛亮的血统？


再说那个救了整个西部的铜矿，明明主角自己说有两千米（或英尺），我们也接受只有这个深度才能防止核辐射，但你这个时候“即时”编造一条地下河恰巧可以用来帮助好人们逃命，是不是得照应下前面两千米深度啊？打少点，地下一公里深度的地下河，和地上河连接的时候是不是该逆流连接啊？主角在逆流的情况下5分钟内在水里直线上升1KM的高度，这太赖皮了。


既然已经揭开了想逃生就有地下河的序幕，那么我们继续看：

他们刚逃生就能“恰好”在河边遇到搬运核弹的坏人队，有自动导航系统还是怎么着？美国专业搜救队都要借助卫星仪器定位，这俩人太牛了。


再往后坏人疯了一样非要用火车这种容易追踪又显眼的大家伙，而好人一号也很神奇的想到坏人一定是用火车，火车上明明不是有非常多的燃料，直接用直升机或者汽车运输不好吗？


而且一般正确的做法是把核弹藏到目标城市的地下或者没人管理的垃圾箱里，怎么能自己全体成员都带着，跟着有核弹的火车往目标城市冲呢？目标不是勒索五角大楼吗？万一那帮笨蛋脑袋一热不同意呢？地面核爆啊，大兄弟，你个小破直升机能飞多远？


有时发现看动作片的时候动脑真是件可怕的事情，我错了。

但我又看不进文艺片，救救我吧。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>非本性</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-26 02:26:48</时间>
<影评>
        之前看《变脸》爱上他。然后是《剑鱼行动》，爱到痴狂，《云梯49》不是主角儿，遗憾很多。


所以看《断箭》,爱的感觉就不一样了.着迷他的眼神.声音,气质,神态.

他可以将自己的角色深入骨髓.他说自己入军20年,熟知各种飞机炸弹,你丝毫不会有任何怀疑!人家就是有这种能力!深入骨髓的坏.坏的那么嚣张,那么成竹在胸.只有这部片有些小动作吧.摸脸,摸下巴.你想想,刘德华演合适吗?能让人信服么?

我能想到的只有布鲁斯威利斯了。可是他不演坏人。

另一主角身形气质远不足他，但是作为年轻英雄也还是不错的。毕竟现在观影达到一定规模眼光挑剔了许多。女主不够美，但是剧情也不需要公园巡逻员有多美，反而需要智勇过人。


剧情其实很一般了，一句话就是一群人抢核弹的故事。想都能知道好莱坞将会给出什么样的结局。完全是看人了。真的很可惜！！真的不希望他死，~~~~这也是为什么我喜欢《剑鱼行动》，坏人得逞！（至于最后什么恐怖分子炸船，不予理会）


约翰很成功。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-05 17:32:02</时间>
<影评>
        军事经验丰富的空军机师域，因多次错失升级的机会而感到不忿，密谋盗窃国防部一枚核弹与恐怖分子作交易来挑战国家政府。政府任命他的拍档兼好友空军机师韦利来阻止域的大阴谋，而韦利在巡逻员泰莉的指引及帮助下，全力与域展开一场关乎生死的对抗游戏！



经典的回忆，看得也是十分过瘾，这片子最大的特点就是反派的戏份和描写比正派还要多，这样的手法也是不多见。

这片很有吴宇森的风格。



即使已经过去了20年，这个电影还是很新颖，这也是让国内绝大多数人第一次认识了B2轰炸机。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>喷气单车</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-22 15:38:06</时间>
<影评>

 
我们辛辛苦苦的工作，有时难免会受到与努力付出不相等的回报，平常人大可无济于事的问候上司的隔代祖宗，发发牢骚。
那么不平常的人呢？
不如去偷个核弹吧，不仅可以一夜暴富，还可以恐吓地球，想想就刺激。
日防夜防，家贼难防，与我们隔着太平洋的美帝总会发生些“偷窃”事故。
话说美帝有个空军少校，叫做狄金斯，此人乃美国空军的一名十分出色的机师。这家伙有可能轰炸过巴格达，入侵过阿富汗，犀利的眼神中时不时透露出狡猾与阴郁。
这样的一个能征善战的家伙，郁郁不得志，始终得不到升职，要是我的话早就问候问候上司的历代女祖宗了。可狄金斯是不会白费唾沫的。
人家要干就干大的。此人以一次特殊的飞行任务为契机，驾驶着老美的隐形战斗机，劫持了两枚机载的核弹。在匆忙之际杀害了他的副手希尔。
希尔被弹出了驾驶舱，狄金斯投下了两枚装有降落伞的核弹，跳机逃生，抛弃了价值二十多亿美元的战机。白宫的头脑在听说此事件后，认为出现了“断箭”事故，随即商讨此事，搜寻核弹。
可希尔是不会就这么容易见耶稣的，人家并没有受到多大伤害，他及时打开了降落伞。在醒来后，希尔降落到了一座自然公园，遭到了公园女巡警的拘捕。两人一番打斗，几场舌战，女巡警相信了希尔。
在女巡警这个活地图的帮助下，希尔踏上了搜救遗失核弹的险途，为了责任，希尔面对的将是一场核爆危机。
狡猾的狄金斯早就在军方和搜救队安排了内应，他顺利的找到了两枚核弹，轻而易举的杀掉了阻挡他发财之路的人。
之后，宽敞的悍马车中，狄金斯畅快的过着烟瘾，与地中海老头商谈着价钱和此次行动。地中海老头觉着狄金斯的行动不牢靠，要让狄金斯按他的方案。
老狄受不了这个叽叽咕咕的老头，就一锤头让老头见了上帝。不料，此时狄金斯的老伙计希尔找到了他，希尔奋力回击，狄金斯

约翰·特拉沃塔（狄金斯）

吃了个亏，丢掉了装载核弹的一辆悍马。
两辆悍马相互拼杀，狄金斯的小喽啰们射漏了希尔的悍马，希尔与女巡警没有恋战，加速马力甩掉了狄金斯。
在女巡警的指引下，希尔发现了一个秘密废弃铜矿，可希尔太了解狄金斯了，他猜测狄金斯会来这里，所以他只有在狄金斯到来之前打乱核弹的密码管理系统。不过，丢掉核弹的狄金斯是不会紧张的，他了解白宫，也更了解希尔。
希尔控制了核弹，就在希尔快要毁掉系统的时候，狄金斯给希尔的悍马传去了对讲。希尔大吃一惊，狄金斯技高一筹，早就给核弹设定了时间掣，两枚核弹只有狄金斯才能控制。
几句话的功夫，狄金斯来到了铜矿厂，一场厮杀即将展开。
吴宇森的电影怎能少的了枪战？
希尔与狄金斯枪来弹往，隔空对射。但希尔火力稍差，狄金斯送给希尔手雷做礼物，把希尔和女巡警困在了地下铜矿中，最危险的是此刻狄金斯启动了一枚核弹，生死存亡，不出分秒。

就要崩塌
狄金斯拼了命的离开了铜矿山，他这下放心了，核弹还能炸不死你，希尔，老友，拜拜了您呐。
几分钟后，核弹爆炸了，啊，铜矿山塌下来了，大地沉下去了，前来消灭狄金斯的直升机也因为核爆的缘故坠机了，狄金斯收到了小子们准时的奉承，
“狄金斯，你太棒了。跟着你，有肉吃啊”！
不过，希尔是不会就这么死地，在核弹爆炸的前几分钟，希尔与女巡警早顺着地下暗河玩了个激流飘移，安全的见到了今天的太阳。

快去救核弹
嗯，说了这么多，白宫的援助也到了。狄金斯狂妄的威胁了白宫，为了不发生地面上的核爆，白宫与国防部接受了狄金斯的巨款威胁，狄金斯又一次感到了美好的胜利，对，胜利就在远方。
狄金斯来到了汽艇的停泊点，和另一帮支应人会和，谨慎的希尔藏在了草丛里，女巡警溜到了小艇上，跟着狄金斯坐上了前往丹佛的火车。
女巡警想要把核弹顺下火车，在杀掉一个敌人就要得手之时，幽灵般的狄金斯出现了。对付一个女生太容易了，狄金斯开始耍弄女巡警，狄金斯低估了希尔

火车大战
也低估了女巡警。女巡警相信希尔一定会来的，狄金斯说希尔一直没有胆色，不会来救你了。
女巡警面对着死亡， 孰不知希尔正驾着七彩祥云来救你了，奥，不，是迷彩直升机来救你。
有了直升机的掩护，希尔顺利的干掉了狄金斯的小子们，火车奔向无辜的人众，也就是死神再前行，希尔，抓紧时间弄死狄金斯吧。
由于直升机驾驶员的眼睛不好用了，希尔的直升机撞向了隧道，提前结束了工作。只剩希尔孤军奋战了。
希尔在混乱中与女巡警藏在了火车的一个承物架上，躲过了狄金斯的眼睛，狄金斯手里握着

你看不见我
核弹的遥控器，查看着火车。在狄金斯走后，希尔让女巡警走向了火车的另一节，让她把车厢分离。女巡警恋恋不舍，希尔告诉他，等我啊。
英雄没有回头，他必须制止疯狂的狄金斯。两个男人做个了断吧。
此时陌生的是昨日最亲的某某。
狄金斯启动了核弹密码，就在这短短的十几分钟里，希尔与狄金斯各挥双拳，进行着最后一赌。狄金斯不敌昔日的弱者，输掉了与希尔的拳击，也输掉了他的生命。核弹被救回了，希尔与女巡警热烈相拥。

圆满
既然是吴宇森导演的电影，《断箭》还是大有看头的。
激烈的枪战，震撼的爆破，直升机的坠毁，情节紧凑，陷境迭生。另外，约翰·特拉沃塔的演技是很燃的，很喜欢他演的反派。
如果当时电影能够不太拘谨的话，说不定会别有风味。总体来说，是一部可以的动作片。

这眼神 



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-10-25 22:05:40</时间>
<影评>
        别看我的手，看我的肩膀，肩膀是出拳的地方。


你若不全力上阵，我不收赢你的钱。


你本应升官，却总是推荐别人。


就算我从他的左耳飞进右耳飞出，他都探测不到我们。


他会思考的问题只有如何迅速地旅游全美国。


说出真相？你靠说真相才谋到这个职位的吗？


上校，我们出了断箭状况。（四级策略性紧急状态：丢失核弹头）


隐花植物泥很脆弱，被踏一脚就得很久才能复原。


战争的发展变化不定。


在前苏联，一台宝马的价钱就能买到一对核弹。


核弹有一个密码，输错密码三次，核弹就没用了，所有线路都会短路失效。


将核弹藏在医院的放射部，那样它们的辐射就不会被卫星探测到。


核弹的电磁波震动能传出数英里，令电子仪器失灵。


核弹手册上说，若核爆后见到蝴蝶便是没事。


犹他时区14:00送交2亿5000万美元，逾期不付，后果自负。


我并非完全属于文职人员，我在耶鲁大学时是后备中尉。


你也许以为我是电脑痴，但你错了，我以前是海豹特种部队队员。


（核弹爆炸）

从爆炸地点向外扩展，30英里内人畜全亡，40英里内90%死亡，此后每远离10英里，杀伤力降低10%。

据估计，25万人将直接死亡，一年内再有25万人死亡。


脑袋紧压着头骨，这就是晕倒的感觉。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-10-10 06:31:04</时间>
<影评>

2020-10-9 移动盒子
狄坚 希尔是搭档 两人打拳狄坚赢 执行任务期间狄坚让希尔看机舱外 狄坚掏枪被希尔发现 二人扭打 狄坚打开弹射仓希尔飞出去 狄坚把两枚核弹发射到山里地面山 普里切特带队装作公园巡逻队杀了点篝火的游客 
希尔遇到公园巡逻队女队员泰莉 二人扭打 希尔抢到枪 二人去车里找对讲
军方派一组队员寻找核弹 被普里切特手下打死 内奸基利开枪打死队长并向军方报告核弹泄露 狄坚与普里切特汇合 因为怕核弹泄露军方停止搜索
希尔与泰莉被直升机扫射 泰莉吸引直升机注意 希尔开枪打死驾驶员 希尔看到狄坚的两辆车 希尔和泰莉跳上载有核弹的车 希尔扔汽油桶到狄坚车上 二人来到废弃矿洞 
希尔输入错误密码三次想毁掉核弹 但是核弹被狄坚动了手脚核弹启动 狄坚前来一番枪战 狄坚抢走一枚核弹 希尔与泰莉从另一条水底隧道逃出 军方直升机阻拦狄坚 核弹在地下爆炸 直升机坠毁 军方基地发生震荡 军方对外宣布是地震
希尔与泰莉发现接应狄坚的一条船 泰莉躲在船上 希尔通知了军方 希尔猜测狄坚声东击西实际上走铁路 泰莉偷偷上火车被狄坚发现让她启动核弹 希尔带长官坐直升机前来 希尔跳上火车把狄坚的直升机放油直升机爆炸 军方长官中枪驾驶员撞山爆炸 狄坚手下被希尔和泰莉所杀 狄坚疯了启动核弹杀了基利 希尔与狄坚拳击希尔打败狄坚 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷克</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-08-02 11:36:50</时间>
<影评>
        Travolta还是适合演Bad Ass，总之；他演坏坏的角色，演的特别有感觉。

商业片来说，节奏明快还是值得嘉许。

不过看了看，还是不少衔接不上的感觉


1. 核弹是重要武器，飞行员也是国家重要资源，尤其是当时B3这么先进

的武器飞行员。因此，在派员搜索上只派了一个小队搜索核弹，这是蛮

奇怪的一个问题。


2. 飞行员跳伞，座椅上都会有定位发射器，飞行员身上也会有无线通讯

设备，第一时间发生这么严重的问题，发现“叛国”行为，Hale应该要第一

时间无线电联系基地才对吧.......基地更应该可以知道飞行员跳伞之后的

大致位置


3. 坏蛋们截取到公园巡逻员的无线电。可是分镜的时候，他们还没到车

边传送讯号。讯号传送完，发现无法连接到公园本部，直升机就出现

了.....好神奇的分镜时间段


4. Hale在与公园巡逻员对峙的时候，并不用枪，而是抢她的枪。但是到

了矿区，却身上有了两把枪，这是什么逻辑概念？


5. 核弹密码控制板飞行员能更换？这个更加神奇，武器装备有武器弹药

官，怎么更换的？（好吧，拿到之后换的，OK？）


6. 就算飞行员身上不配备无线电好了。上了Hammer之后，不联系

基地？就猛开车？然后等坏蛋联系他告诉所有不利的状况？好吧.....就算

坏蛋联系完才想到有无线电，还是不肯跟基地联系请求后援或是告知核

弹位置？（这段最无语）


7. 辐射会随着矿坑口跟大河外泄的啦......

虽然面下炸比地面炸以及空炸的影响小，但是要有完全密闭空间，才能防止辐射外露...............


8. 最后追击火车的直升机驾驶员是开到一半睡着了？老远就看到隧道，

但却去撞山.......


不过EMP的那一段是完全根据事实表述


以商业片来说，还算不差

但20年之后再看，却发现仍旧有不少直的吐槽的点啊

哈哈
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>臭臭爱球球</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-20 19:24:32</时间>
<影评>
        特拉沃尔塔年轻时候还是挺帅的。


亦正亦邪都拿捏得非常好，一个空军，偷走两枚核弹，想要以此报复，长此以往不给自己升职加薪的政府。而搭档被他崩出仓，大难不死，还和公园巡逻员一起想要追回核弹。


吴宇森的电影，并不太像英雄本色那样的，但是，融入好莱坞的速度很快。故事性一般，但是手法挺连贯，镜头感也不错。


最后核弹一枚爆炸，一枚被追回，邪不胜正。但是我发现，每个电影出现的BUG，就是枪的子弹，除了转轮，怎么可以打那么多发，尤其在矿场里的那场打斗。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>FoungForYou</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-19 22:12:33</时间>
<影评>

刚看完。也是晚上心情不好就看个电影。这个电影在电脑里也躺了好久了。话说这部电影，记得很小很小的时候，在家里电视上那个经常放外国电影的频道看过，但是那个台画质也是掉渣，当时也没看完，就记得个大概剧情，跟导弹和飞机有关。大学时候，知道了吴宇森，才知道了这部电影是吴宇森拍的。
电影还是吴宇森的风格，更多的是展现男人和男人之间的情谊或者对决，很精彩，约翰拍反面也是一绝啊，不过我还是喜欢叫他文森特😂，因为低俗小说里他就叫文森特。这部电影，也可以看到约翰的演技，把一个自恋，聪明，又有几分古怪的大坏蛋表现得淋漓尽致，甚至让人喜欢，他的特点，并不是单纯的金钱，或许是一种成就感，或许是对多年来事业上的不顺的一种报复。另一个男主，克里斯，但是有几分像基努里维斯，也是演技高超。这种强强对决的电影，还是很好看的。也想起了吴宇森的另一部电影，变脸，二者还是有几分相同的影子的。
话说，电影里面的爆炸场面也是真心不心疼钱呀，尤其这么多的爆炸场面，还有核爆，看得出，还是非常认真的。而且，电影也是老电影了，能拍成这样，很不错了。
吴宇森导演还是厉害的呀。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>穆槿</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-08-10 09:15:16</时间>
<影评>
        90年代华语导演闯荡好莱坞，吴宇森算是一个代表，他把港式动作片中的特色带到了好莱坞，所以看吴宇森好莱坞的电影总有种似曾相识的感觉，无非肤色有所变化看起来依旧有吴宇森的特色。

在之前网上看到的评价说这部电影对于吴宇森闯荡好莱坞是多么多么的重要，但是在我看来这部电影没有太多的亮点，也没有太多的槽点，并没有想象中的那么精彩，无非还是炸弹爆炸，飞机爆炸，火车爆炸，核弹爆炸，枪战，突突突突，突突突突。吴的好多电影都是在城市楼宇之间展开的，相对于美国西部给我的感觉吴展现的并不是很好，好多东西展现的不是很到位，看的远没有了那种爽快，不过看着美国西部的荒漠风光还是很享受的，有种纪录片的即视感。

说说演员真心喜欢男一号的演出，看过有他出演的电影几乎没有好人，而且演的都很出神，那种坏坏的感觉和那种做完坏事的笑容这真的太传神了，让我真心敬佩，男一号在抽烟时候的兰花指让我不知道笑了几次，真心喜欢这个演员。

这样的电影看到开头知道结尾没有过多的悬念，故事行云流水很完整，跟着音乐体会着电影的节奏，张弛有度，但是有些死人的过程有点莫名其妙缅怀一下曾经90年代港片的时代。

一句话说感受：我只来看吴宇森，他把港片的元素带到了好莱坞，怀念一下。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
