<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>时空 Chronos</电影名>
<年份>1985</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2536008909.jpg</封面>
<导演>罗恩·弗里克</导演>
<演员></演员>
<简介>This is a 42-minute different kind of travelogue, showing various places around the world with no narration and, in some cases, speeded-up photography. In other cases - mainly the beginning - it's ultra-slow. To be honest, I like that fast-forward technique far more, such as where you see clouds and shadows moving by quickly. They move by landscapes, famous monuments and other building and even over art work. Other scenes area also run by quickly; usually when people are in the picture.
                                    
                                　　Later, the speed is accelerated even more. Now people are just a blur. Still later, it's done differently with stop-action-type motion. Filming locations mainly are in the Southwest United States, New York City, Egypt, France and Italy.
                                    
                                　　A few segments, such as those early ones in Egypt are way too slow but others are beautiful and fascinating. Some of these shots almost look computer-made, but they are real. The movie reminded me of "Koyaanisqati," but this is far better, in my opinion.
                                    
                                　　There is no dialog in this short film. I've seen this three times and enjoyed it each time, although by now I am bored by the slow scenes. My favorites are ultra-speedy traffic parts. If you are looking something different, check it out.</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无聊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-01-20 13:06:56</时间>
<影评>

英文片名Chronos，是时间、时空，也是希腊神话超原始神柯罗诺斯，是超越一切、高于万物、创造一切的存在。
这部纪录片用了极其缓慢的镜头和音乐为我们显现着从埃及到卢浮宫到城堡，从大金字塔到维纳斯雕像到教堂内设，这一系列不同的千年景物与历史变迁，只在文明的长河、时间的流淌中能看到快速发展的现代变化。










</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酵母菌先生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-03 11:04:37</时间>
<影评>

想知道你桌上那盏台灯是怎么看待你本人的吗？
    影片提供了一个独特的视角。
    通常的纪录片都以“人类”（human）为出发点去观察“文明”（civilization），而导演调皮地把这两者对调了过来，以“文明”的角度看“人类”。这让我想起两本书，一本叫《三体》，一本叫《天才在左，疯子在右》。
    《三体》是一本横向（当时世界）看起来格局很小，实际上纵伸极大（平行宇宙/地外文明/虚拟现实）的里程碑式的科幻世界观。里面给我印象极其深刻的两个理论让我重新对“人类”二字产生了新的认识---其一叫“神枪手理论”，说一个神枪手打靶极其地准，可以在百步以内在靶纸上每隔10公分打出一个弹孔。这个时候，在这个靶纸上出现了一种生物，他爬来爬去，发现他所处的这个世界上每隔10公分就有一个孔，于是他发表学术文章，并且用图片和文字证明了自己的理论。（这种将随机性当做规律性的行为像极了当代人类的认知科学）而另一个听起来则更加恐怖，叫做“农场主理论”。说有一个农场主养了一窝鸡，每天早上11点钟他总会按时去给这群鸡播撒饲料。日复一日，鸡群中有一天忽然冒出一位“科学先知”出来告诉大家，在这个世界上，每到11点钟，就会有食物降临，你们相信我，我已经做了1年的观察，你们知道在鸡的一生当中，1年是怎样的光景，我已经好废了我一生很长的时间去证明这件事情，因此明天上午11点，根据我的理论，一定还是会有食物降临的。结局大家或许都猜到了，因为要过年了，农场主决定第二天早上把这群鸡都宰了。（这种将“不可控因素”的“主观或客观行为”当做“客观规律”的行为像极了宗教世界）
三体8.9刘慈欣 / 2008 / 重庆出版社
    这两个诡异的小故事看起来尽管有些荒谬以及杞人忧天，但谁也没有办法告诉我们“人类”和“文明”究竟会去往何方，所归何处。
    《天才在左，疯子在右》是一本我个人非常喜爱的脑洞书，讲的是国内一位常年与精神病人做深度交流的医生，在研究了自己的“病人”的思维方式、行为方式乃至生活方式并与他们做了深入交流之后，总结了一套“脑洞大开”的故事集。其中有两个小故事也想通过这部影片的奇特视角与众位看官分享---一是“绝对四维”生物。在这个故事之前呢，我们首先需要明确一个概念，物理中的“四维”指的是“长度、数量、温度与时间”，前三维都由牛顿总结，长度包括“长宽高以及容积等等”，数量包括“质量、个数、次数等”，温度包括热量、电能、电阻率等，而“时间”维度由爱因斯坦在牛顿的理论基础上补充而来，包括“热容”、“速度”、"功率”等。因此这个病人说自己见过一种名为“绝对四维”的生物，这种生物在四个维度之间自由穿梭，它能看到人的前世今生，每个人在它眼中不过是一条一条特别长的“虫子”---因为我们活在这个世界上的每一秒钟其实都是一个“点”，这个点随着时间轴而移动，时间不停，点的位置也在不断地变化直至我们的生命消亡。这样一来，我们每个人的一生就变成了由无数个“点”组成的一条“线”。因此古人云，“万事皆前定，浮生空自忙”。另一个故事就和我们这部影片有异曲同工之妙了--- 说有一个病人老是喜欢跟院里的梧桐树说话，理由是梧桐树活得比他久多了，这样他的想法能多在这个世界上留足一会儿。
    这个脑洞简直像极了这部影片里的奇特角度--- 其实我们每一个人的一辈子其实在每一块石头，每一棵树的一辈子看来，都好似一刹那般短暂。好似我们看待稍纵即逝的烟花，永不语冰的夏虫一般。而那些凝结着人类先辈们的精神的文明遗迹，大卫、维纳斯、蒙娜丽莎、巴米扬大佛，静静地待在这个星球上不同的角落，看着这个充满着迷信与不安的人群，一言不发。
天才在左 疯子在右（完整版）7.1高铭 / 2016 / 北京联合出版公司


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>A²</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-30 19:21:10</时间>
<影评>
        这是我看完天地玄黄后找到的他的电影 依旧没有对白 更没了介绍 只有镜头 有些人会说有些镜头和天地玄黄的一样 一样又怎样 我爱 作者爱 爱的东西还分次数？  缓缓的阳光标志着时间 浅浅的水流标志着时间 轻轻的云标志着时间 躁动的人群标志着时间 急速的列车标志着时间 天空中的镜头标志着空间 水上的镜头标志着空间 旋转的镜头标志着空间 人群的流动标志着空间       

 看完我什么都不想说 感受 还是感受 好的电影是用来感受的 感受它给你带来的震撼 给你带来的力量 感受镜头和影象和音乐带来的震撼和力量 相信我 这是一部好片
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>灰块</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-09-30 16:34:26</时间>
<影评>
        题目与题无关

这片比预计差多了。没有发展和进步的表现，没有历史如何辉煌，竟然还没有塑造好氛围，我不认为人类生命对比时间而显得如何渺小，一方面的渺小就要认输或者自杀谢罪？？差评。 
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
