<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>风吹麦浪 The Wind That Shakes the Barley</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p789837646.jpg</封面>
<导演>肯·洛奇</导演>
<演员>基里安·墨菲 / 帕德莱克·德兰尼 / 利亚姆·坎宁安 / Orla Fitzgerald</演员>
<简介>20世纪二十年代，英国和爱尔兰之间的矛盾不断加深，最终爆发爱尔兰独立战争。原本拥有光明前途的医科大学生达米安（Cillian Murphy 饰）得知战争爆发，毅然投笔从戎。他回到家乡，与兄弟泰迪（Padraic Delaney 饰）、好友丹（Liam Cunningha m 饰）一起加入了爱尔兰共和军。这群青年凭借满腔热血以及出色的战术，一次次挫败受雇于英国政府的“黑与棕”民兵部队。他们的反抗迫使英军同意签订条约，然而，这也成为昔日战友分道扬镳的岔路口……
                                    
                                　　本片荣获2006年戛纳电影节金棕榈奖、2006年欧洲电影节最佳摄影奖、2007年爱尔兰电视电影奖观众奖最佳爱尔兰影片和IFTA最佳男配角（Liam Cunningham）及最佳影片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-21 21:34:30</时间>
<影评>


今天下午的课，老师讲《风吹稻浪》。

说实话，我之前看过，浑没看出好来。

以为只是政治立场贴合了这几年欧洲电影节的风气，所以拿獎。

老师说：“我们电影学院眼下的风气，学生们喜欢一些电影语言不标准的电影，

这种神叨电影，比如《天使爱米丽》，比如《罗拉快跑》，比如《通天塔》。

或者一些排场电影，铺张电影，比如《美国往事》。

而这种语言标准的电影，则觉得太平庸了吧？缺乏才气。

是因为读不出这种电影的好来。”

说得我十分惭愧！

因为我确实满喜欢他说的那些神叨叨电影来着。

这是个人气质的问题。

比如我甚是喜欢《被嫌弃的松子的一生》等等神叨叨电影，

比起《红楼梦》毫无疑问更喜欢《金瓶梅》，就很说明问题。


老师今天分析了《风吹稻浪》一个镜头段落，分析人家“标准”在哪里，

精确在哪里，有效率在哪里。

并且让我们感受到顶级电影的那种平衡感，

冗余部分的高超，以及冗余部分并不破坏叙事的平衡，

以及留出的气口，让观众抒情的时候，如何继续推进剧情。

什么叫分寸，什么是“操之过急”，什么又是“若无其事”。

这种纯粹感觉的东西，落实在镜头和剪辑里，半秒钟都是差距。

只有这么好的老师，才可以讲到这种境界。


实在是非常牛逼。

而且，非常简单。

真正的顶级电影就是这样，如同一切艺术一般，只是恰好，只是本然，只是返璞归真。


之后看了一段肯 罗奇的访谈花絮。

我很喜欢和老师一起看花絮。

因为看花絮不同于看电影，比较像大家一起话家常，气氛放松而亲和。

一个花白胡子的法国人，面对肯 罗奇，坦言自己是他的电影学生，

说喜欢他的电影，他的人生，他的智慧，他的痛苦。

这种坦率的表达自己的喜欢的方式，也是我做访问的方式。

我心里想：“法国大胡子，原来你也是上来就捧一通臭脚啊！”

肯 罗奇是一个害羞的人，头发花白，面容纯净，戴眼镜，

特别像一个在大学里闭塞了一生好好教书的大学教授，

平时喜欢在秋夜里散步，看看学校里开的花那种。

屏幕上一部一部的放他若干年的电影片段，最早一部从71年开始。

我们的老师随口说：“那一年，我刚出生。”


这时，年老的害羞的肯 罗奇面对自己的多年前的旧作，

说了一句很棒的话，他说：“我的一生像一束光，在你们眼前划过。”

还有，放到第三部作品《折翼母亲》，

他突然无法说下去，他哽咽了。

全然不是作态，能感觉到，他因为自己情感的外露而有些羞愧，

他自己都不知道这个片段还能引起自己这样剧烈的情绪波动，

他竭力控制自己却无法立刻奏效。

他擦了擦眼睛，讲这部电影最初的成因：

一个被强暴的母亲，因为暴力的阴影有了暴力的倾向，所以社会工作人员裁定她没有资格做一个母亲。

她越是痛苦，就越是忍不住施以暴力，形成恶性的循环。

社会工作人员来帮助她生产，但是目的是立刻带走她的孩子。

屏幕上那个母亲，疯狂的喊着“NO！我不要生！我要它继续留在我的肚子里！”

她还不知道自己以及孩子即将到来的命运。


肯罗奇说了很多话，我只听了前半部分，

有几句我很喜欢，比如关于悲剧和喜剧，他说：

“有幸福结局的就是喜剧，有悲伤结局的是悲剧。

在我看来，在结束之前，悲剧能让人发笑，喜剧也能让人哭泣。”

他说，自己每次拍电影，都问自己两个问题：

“第一个问题，是问自己：我为什么要拍这部电影？

第二个问题是，如何建构一个故事？

第二个问题的答案要回答第一个问题。”


我们的老师一直利用自己上课的有限时间，不遗余力的跟我们看这种电影，

告诉我们当下世界范围内最牛的电影人在做什么，是什么样的思路。

他竭力告诉我们，不要只看自己的肚脐眼，写纯个人史的电影剧本。

虽然我们是编剧，但是编剧写剧本的时候，完全就是导演。

他极力想让我们知道，眼下中国电影的最大问题，是迅速丧失了对社会的切入能力，

对观众现在关心的问题一言不发。

电影观众对中国电影的冷漠，其实是因为电影人对观众的冷漠。

并且，他一再告诉我们，不要用“体制”做自己的赦免权。

并且强调，一直强调，也不要以为类型电影都是泯灭个性的作品，

因为，没有人可以混淆希区柯克和比利 怀德的作品。

他们都具备强大的个性，并且非常精确，充满神秘。


每到周二的下午，都会有一种幸福感，

这种幸福往往跟随着某种痛苦：

那是你所渴欲的知识充分满足之后，有种饱溢的痛苦，

简单的说，就是吃撑了，但还是忍不住吃下去。

我深信这些东西会对我的人生起到某种重要的影响：

虽然，当然，这些影响如今还看不到。

 
      </影评>
<有用数>789</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛特</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-19 15:41:49</时间>
<影评>
        影片《风吹麦浪》的末尾，即将被哥哥泰迪下令处决的男主角达米恩在遗书中写下这样一句话：“I tried not to get into this war, and did, and now try to get out and can&apos;t.”（“我想逃避却还是卷入了这场战争；如今我想脱身而不能。”）这是他身为爱尔兰人的宿命。


      邻居玩伴、倔犟的男孩米哈•奥沙利文面对臭名昭著的英国黑棕军的侮辱性盘问，拒绝用英语而坚持用盖尔语回答自己的名字，被拖进鸡舍处死。目睹此景，达米恩还是不愿加入爱尔兰共和军、与哥哥泰迪并肩为独立而战。他想赶回伦敦的医学院继续学业,却在火车站再次领教英军的暴虐，也看到拒绝搭载英军的司机、站长等爱尔兰同胞的无畏。他留下了，也卷入了，再也不能从这场战争脱身。


      影片以1921年12月英爱条约的签署为分界。这一条约允许爱尔兰南部26郡依《爱尔兰自治法案》在英帝国内成为一个自由邦，但仍需对英王效忠；北方六郡则依旧归英国统治。

20世纪的英国人，最擅长的除了从前殖民地降旗，就是在撤离时播下内乱火种。达米恩和泰迪、以及爱尔兰人和爱尔兰人的兄弟阋墙由此开始。爱尔兰人从英爱条约中得到的，是否够得上他们为之所作的牺牲？如果不够（的确不够），他们是否应该妥协？


      影片中最令我厌恶的两个角色对此作出不同的回答：老左派康纳利以导师的口吻呼吁人们为一个完整的、然而是红色的爱尔兰继续战斗；天主教神父则蛮横地对质疑和约的达米恩咆哮：“Sit down，shut up，or get out”，并声称每个天主教堂都赞成妥协。（天主教会支持自由邦、把反条约战士逐出圣餐礼，确实影响了许多爱尔兰人的态度。）


      泰迪穿上新成立的爱尔兰政府军（“国民军”）的军装，达米恩则选择了为爱尔兰的完全独立而战。这次，在出击英国人之前，他先要过哥哥这一关。


      他没能过去。


      于是，就有了片尾的一幕：兄弟俩在囚室作最后的交谈。哥哥要弟弟交待共和派藏匿的武器下落，并放弃对英国人的武力反抗，回家去做一个好医生、好丈夫。达米恩拒绝了，等待他的是自己人的子弹。


      风，吹过山谷，吹过麦田，吹过兄弟俩的爱尔兰。


      风不知道他们为什么要走到兵戎相见的一步：双方都曾想避免内战，并计划共同参加自由邦的第一次大选，以成立联合政府。支持条约的自由邦政府、国民军一方尝试以同意新国家的共和式宪法(对英国君主一字不提)来换取与反条约共和军领袖们的妥协，对方也已准备接受。但是，共和派宪法以其违反英爱条约而被英国否决，英国威胁对自由邦实施贸易封锁。支持条约的一方屈服了，以自由邦的名义。此举完全破坏了两派之间的选举协定。双方在1922年6月18日的爱尔兰大选中作为敌对党派参选，双方都自称为新芬党。赞成条约的新芬党以选票战胜了反条约新芬党。共和派认为：“多数人也没有权利做错事”。爱尔兰内战爆发。


      风知道的是：1923年内战结束，共和派战败；1949年在英国的承认下，爱尔兰彻底独立；2005年北爱尔兰共和军的政治组织－新芬党宣布放下武器、停止一切武装活动。和平终于降临，但爱尔兰人永远失去北方六郡。


      爱尔兰这段“被低估的历史”，同世界上每个曾饱受屈辱的民族的历史一样混乱而复杂。据信双方死于内战的人数之和远远超过此前的英爱战争。内战中，反条约共和军大搞政治暗杀，焚毁破坏建筑、古迹、公路铁路，杀害英裔爱尔兰人、保皇派和新教徒，并因“为无产者而战”的左派政治信条而袭击地主和有产者，这些都使他们迅速地失去公众支持。自由邦政府、国民军一方也犯下许多暴行：自由邦处决了多位著名的共和派囚犯（他们大多在内战初起时就被关押，因而没有卷入内战），国民军经常不经审判残酷地处决被俘的共和军战士。内战过后，部分共和派重返国家的政治生活，他们的政党－共和党（从老的新芬党分裂出来），和支持条约一方所组建的统一党，现在仍是爱尔兰两大主要政党。但内战的创口，至今没有完全愈合。


      英国导演肯•罗奇对影片尺度的把握相当客观中立，但不难看出他把同情更多地赋予弟弟达米恩一方。民族斗争中不可避免地掺杂着阶级斗争的诉求，甚至阶级斗争左右了民族斗争的方向与进程，这是近现代民族独立运动史上常见的现象。虽然我对左派的政治教条、口号有一种天然的不信任感，但也不得不承认，面对影片中饥饿的孩子、被高利贷逼得走投无路的老妇，达米恩们的疑问是很自然的：独立，何况是这种严重妥协的独立，能解决这些饿童贫妇的问题吗？当然，我相信，即便革命导师康纳利鼓吹的那个红色爱尔兰建成了，也同样不能。因此，哪怕情感上和导演一样同情达米恩这一方，理智上，我们还是应该看到：达米恩们迷惘的愤怒无济于事，妥协是必需的，人们渴望和平。那个令人厌恶的神父描绘的前景，对大多数爱尔兰人（不分贫富），确实更有吸引力－接受一个不完美的和约，让街上没有英国巡逻队，人们可以安心地去工作、上学。还有，一个战士为了再崇高的目的，都不应该率先把枪口对准自己人：内战是共和派挑起的。1922年4月，共和军占领都柏林四法庭，自由邦政府顶着英国人的压力，想尽办法避免内战。丘吉尔（对，就是他！）警告自由邦，若不采取行动，他将派英国部队进攻四法庭；为了避免英军卷土重来，自由邦政府在最后通牒无效后，才发起炮击。内战宣告开始。


      事实上，双方的目标并无本质的不同：自由邦的国民军总司令迈克尔•柯林斯（他在内战期间在家门口遭共和军伏击身亡）一直在暗中策划北方六郡的反英游击战，并向留在北方的共和军提供武器，自由邦只是想在表面上与他们撇清。若内战不起，下一场独立战争很可能在北方六郡爆发。反而是反条约共和军的过激行为令北方六郡选择了英国：英爱双方约定，北爱尔兰的归属要由六郡的公投决定，而新教徒占大多数的北方六郡对爱尔兰民族主义非常担心，他们宁可留在英国。

历史就是这么复杂吊诡。


      影片中，国民军的战士到达米恩家搜索，枪口指着老弱妇孺，让她们靠墙抱头，这一幕与英国黑棕军的所作所为如出一辙，许多人看到这里不禁怒从心起。但考诸历史，恐怕还是反条约共和军一方对普通民众的伤害更大，因为他们的意识形态更激进，他们眼中的“敌人”更多。这也无怪乎起初军力占优势的他们很快失去大多数爱尔兰民众的支持。导演肯•罗奇虽然力求公正，但影片还是体现了他倾向左派的立场，而且他也不讳言以此片来比附和昭示伊拉克内战。那么，我希望观众能略为回顾一下爱尔兰内战的痛史，这有助于我们理解今天伊拉克的乱局，以及体认伊拉克人民的诉求。影片中这一对兄弟，我更喜欢达米恩；但是我不认同他的抉择。泰迪说得对，他应该放下武器。爱尔兰需要医生。


      只不过，我还记得，当兄弟俩和战友一起被英国人逮捕时，达米恩曾向审讯他的英国军官提出，他理应被按政治犯对待，英国军官回敬他以一顿暴打。（他们幸运地被一名爱尔兰裔的英兵释放，但仍有几个战友没能逃脱而被处决。）当泰迪命令行刑队枪决自己的弟弟，这个“判决”也没有经过法庭。如果说滥杀无辜是共和军不可饶恕的污点，那么自由邦不经审判处决大批共和派囚犯、战俘同样不可原谅。在伊拉克，反对派武装更形暴虐，政府方面，选举、审判这些，却总是有了。那么，伊拉克人应该相信谁？答案在我看来是不言自明的。


      对于同一段历史（以及同一段现实），每个人可以有不同的见解，谁也不敢轻言对错。


      风，吹过重重麦浪，也掀过无数历史。历史中总有自相残杀的手足，也总有守着残破家园不离不弃的老母亲。除了杀戮，不变的是绿色的山峦、土地，是风吹麦浪，民谣随风而飞。风和民谣，都是如泣如诉。
      </影评>
<有用数>626</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>foxamour</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-25 00:00:36</时间>
<影评>
        说到爱尔兰，你会想到什么？


大西洋中的岛屿，绝美的风景，凯尔特人动听的音乐美妙的歌喉；王尔德、叶芝、萧伯纳；甚至U2、The Cranberries、Westlife。

世外桃源或许是一直以来我对爱尔兰一个最贴切的认知。


但真实远远不止于太平盛世的我们的这个想象。


爱尔兰是欧洲最传统的天主教国家，离婚在95年才合法化，而堕胎直到现在仍属非法。

爱尔兰独立运动从20世纪初便开始但直到现在仍有北方六郡由英国行使主权，并且北爱的战争结束距离现在也还不到10年。

曾经的独立战争时期的主力以实现爱尔兰统一为目标的爱尔兰共和军，现在则被定位为恐怖主义。


《风吹稻浪》讲述的便是从爱尔兰独立战争到内战这一段“被贬低了的历史”。目睹了英军在爱尔兰的种种暴行，想去伦敦做医生的Damien参加了爱尔兰共和军。由于自己人的出卖，他们的队伍被捕入狱，饱经折磨之后他们幸运的被爱尔兰看守释放。Damien亲手枪决了告密者，年仅17岁的Chris。《英爱条约》签定短暂的和平之后，Damien和Teddy却因为立场不同站在了内战的两个阵营。最终在一次运送枪械的任务中，Damien被捕，Teddy下令枪决。


这就是整个电影的故事脉络，虽然时间横跨两个战争，但导演仅仅把目光聚集在宏大历史中一对普通的兄弟身上。在独立战争期间，兄弟俩为了共同的目标而奋斗，甚至在英军的监狱中，Damien想代替哥哥受刑，而Teddy的不屈也给这个刚刚加入的弟弟强烈的感染。然而在内战期间，还是同样的监狱，Damien是阶下囚，他一样的不屈，而Teddy则是弟弟死刑的执行者。


镜头很平静和克制，常常保持距离感，影片也因此呈现一种纪录片的质感。很喜欢共和军游击队伏击英军车辆的那一场，游击队员拿着武器在绿色的草地或麦田中穿行，找到合适的遮掩；悠扬的乐曲声中，风吹动青草，山坡上仿佛泛着波浪。一陈枪声和爆炸之后，胜利的游击队员走下来收拾枪支，哭泣不仅献给自己的同伴。


两场枪决很有张力。Damien要亲手杀死自己的伙伴，还只有17岁的告密者。仍然是在那绿色海洋一般的野地里，Chris说，我很抱歉，我觉得害怕。枪响之后是沉默。或许是命运，下一个被绑在柱子上等待死刑的便是Damien，镜头贴近他的脸，等待枪声的时候他急促而沉重的呼吸，然后是Teddy的痛哭。


这就是战争，荒谬的，没有对错的战争。受伤害的永远是普通人，就好像电影中那破旧的房屋里的老奶奶和自己的女儿孙女，无论英国军人还是爱尔兰军人，他们总是被枪指着头，举着双手站好，然后再接受粗暴的盘问和搜查。尽管，这些爱尔兰军人曾经还接受过他们的食物和庇护。Damien在遗书中写到：“I tried not to get into this war, and did, and now try to get out and can&apos;t”战争也许都是这样吧。


而这该死的战争，说到底都是曾经光辉的日不落帝国的殖民历史的一部分。而在大英帝国血腥的殖民史里，这样的故事太多太多了，他们发生在印巴、孟加拉国……


电影出自英国导演之手，自然会在英国饱受争议。既然是电影，也不可避免有个主观的视角。然而看完电影，我至少更能理解为什么U2是音乐界里的反战中坚，而The Cranberries为何声嘶力竭的唱着Zombie。


风吹稻浪是一首爱尔兰民歌，从英文名看，或许麦浪更合适些。电影也呈现了一种如麦浪一般的绿色。绿色，既是和平，也是爱尔兰。
      </影评>
<有用数>137</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>吉利</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-12 18:01:34</时间>
<影评>
        我叫戴米安，是个刚毕业的医科学生，打算去伦敦继续深造。


我的家乡爱尔兰是一片热土，这里遍地绿野、风景如画，人民勤劳而质朴，但是却饱受侵略者的蹂躏。英国军队在这里横行，肆意践踏我们的尊严，侮辱我们为爱尔兰猪，残杀我们的同胞。镇上有人只是在街上挖泥，就在背后挨了一枪，我邻居的孩子米盖，只有十七岁，因为不肯用英语说出自己名字，就被他们拖到鸡舍中处死。英军的暴虐逼出了爱尔兰人骨子里的无畏。太多的流血造成了反抗，有反抗，就有更残酷的镇压。哥哥泰迪是我们这里的领军人物。我犹豫过也拒绝过，但是最终我还是认同了：爱尔兰需要医生，但是更需要投身抵抗运动的战士。于是我加入了爱尔兰共和军。


我们在暗中行动，完成了很多任务，共和军的队伍开始逐渐壮大。英军对我们怒不可遏而又无可奈何。但是镇上的乡绅告发了我们，叛徒出现了。我们被逮捕、刑求，一些人侥幸得救，但还是有三名伙伴被处决了。


我动手枪决了告密的乡绅和当了叛徒的那个孩子，那个孩子，我一路看着他长大。我对丹说，我学了五年的解剖学，现在却要杀人，希望爱尔兰值得。


终于传来了停战的消息。英爱条约签署，允许爱尔兰南部26郡依条约在英帝国内成为一个自由邦，但仍需对英王效忠；北方六郡则依旧归英国统治。英军撤退了，留给爱尔兰人有条件的自由和巨大的内部分歧。和平来之不易，是妥协还是坚持完整的独立？泰迪选择了妥协，变成了自由邦的军人。而我不能接受虚假的自由和平与变相的独立。曾经并肩对敌的同袍彼此拔剑相向，兄弟阋墙拉开了帷幕。


我原想置身这场战争之外，却还是卷入了；如今我想脱身而不能。一次不成功的行动中，丹死了，我不愿供出共和军武器藏匿的地址，我的亲哥哥泰迪则将要在凌晨对我执行枪决。我给所爱的人留下一封遗书，其中这样写道：你曾说希望有一天我们的孩子能尝到自由的滋味，我也祈祷着这一天，但我恐怕它比我们想象得要远。


丹曾说：“知道你要反抗什么很容易，知道为什么要坚持却完全是另一回事。”曾经有一度，我的心都空了。我想现在我知道了，而它给我勇气。


我仍然害怕死亡，但是一直到死，我都没有放弃坚持。我希望在这片绿色的土地上，孩子不必忍饥挨饿；老人不会被高利贷逼迫得走投无路，也不用再痛心于家园被毁和子女被害；劳工们不再超时工作，受英国资本家的剥削；更不会再有黑洞洞的枪口对准我的同胞，不论持枪的人是侵略者还是自己人。或许终有一天，这些希望能够成为人们眼中理所当然的现实。但是此时此刻，这却是我的理想和信仰。我即将死去，但是我并没有心死。为了这遥远的希望，我愿意付出生命的代价。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eightriver</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-15 14:53:28</时间>
<影评>
        《风吹麦浪》影片中，Oró Sé do Bheatha &apos;Bhaile这首爱尔兰语的传统歌曲两次唱起。

一次是游击队员在准备伏击英军的清晨，歌唱着行进在白雾弥漫的山路上。影片结束时，游击队员们的歌声又一次响起。

最初是听SineadO&apos;Connor的专辑《Sean-Nos Nua》，喜欢上了这首已被我循环播放了无数次的歌曲，悲伤而又充满希望，正如爱尔兰这片土地上历经战争和饥荒的人民。这首源自18世纪献给伟大的爱尔兰女战士Grainne Mhaol的歌曲，一度在爱尔兰共和军及其支持者中广为传唱，时至今日，经由众多歌手的演绎而依然鲜活。

导演肯·罗奇在戛纳获奖时说：“如果我们敢于说出历史的真相，也许我们就敢于说出当今的真相。”本片正展示了爱尔兰独立战争时期，英国统治者给爱尔兰人民带来的伤害和隐痛。当然，历史一直都是以政治和战争为主线，绝少看到那些在磨难中的下层民众的身影，而历史及现实的真相，全在于此。我们缺少的，是对真相的追求——获知真相的权利，分辨真相的智慧和表达真相的勇气。

看看爱尔兰的历史，几百年来军事和文化上被异族侵略，却从未停止为维护民族的独立自由而抗争。虽然爱尔兰共和国已经放弃了对北爱尔兰的主权要求，心底总未免有些无奈和遗憾吧。


-----------------------历史分割线-----------------------

自12世纪诺曼人占领爱尔兰以来，爱尔兰人民就发起了无数次反对英格兰统治的起义。1916年，爱尔兰志愿者在都柏林宣布成立一个共和国，并发动了复活节起义。起义遭到镇压，其领袖被处死刑，随后爱尔兰爆发了为期数年的游击战。1919－1921年，爆发了爱尔兰独立战争，战争以《英爱条约》结束。此后爱尔兰南部的26个郡宣布从英国独立，组成爱尔兰自由国（1937年的新宪法，自由国改名为爱尔兰共和国）；北部的6个郡组成北爱尔兰，依然留在英国。《条约》承认爱尔兰的分裂，议会、新芬党内部和爱尔兰共和军内部对此都存在分歧。由此，在支持《条约》与坚持要成立一个完全共和国的双方之间爆发了一次内战。1923年共和军投降，内战结束。

此后的几十年，北爱尔兰一直是爱尔兰与英国的外交关系和爱尔兰内部政治的一个悬而未决的问题。直到1985年，英国和爱尔兰就北爱尔兰问题达成协议，爱尔兰在这个问题上有发言权。1997年，爱尔兰共和军停火加入和平谈判。1998年4月10日爱尔兰政府、英国政府和北爱尔兰的党派签署了条约，爱尔兰放弃其在宪法中规定的对北爱尔兰的主权要求。在此后的全民公投中94%的选民同意删除宪法中的这一条。

-----------------------历史分割线----------------------


附上《Oró Sé do Bheatha &apos;Bhaile》的爱尔兰盖尔语歌词：

Oró, sé do bheatha abhaile, 

Oró, sé do bheatha abhaile,

Oró, sé do bheatha abhaile, 

Anois ar theacht an tsamhraidh. 


&apos;Sé do bheatha, a bhean ba léanmhar, 

do b&apos; é ár gcreach tú bheith i ngéibheann, 

do dhúiche bhreá i seilbh méirleach, 

is tú díolta leis na Gallaibh. 


Tá Gráinne Mhaol ag go duill ar sáile, 

óglaigh armtha léi mar gharda, 

Gaeil iad féin is ní Gaill ná Spáinnigh, 

is cuirfidh siad ruaig ar Ghallaibh. 


A bhuí le Rí na bhFeart go bhfeiceam, 

mura mbeam beo ina dhiaidh ach seachtain, 

Gráinne Mhaol agus míle gaiscíoch, 

ag fógairt fáin ar Ghallaibh. 
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>哗啦啦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-12 22:42:11</时间>
<影评>
        将炸药捆绑在身体上，留下导火索的空间，来到闹市，来到无辜的人群中，点燃，爆炸，血肉横飞，将自己支离破碎，将自己的信仰升华。我一直不能理解这些用生命祭奠信仰的恐怖主义者的内心到底是怎样一种感受，我见过为不良信仰左右的人的愚蠢和真诚，却一直猜不透这样的行为究竟具备如何实现信仰的条件。


一个人从温文变得执着，一个人从正常变到异变，用眼睛看到的，用耳朵听到的，用大脑支配的，用心去做的事情却是毁灭自己杀伤同胞而推动某种势力的壮大和生息。作为个体，能够如此又是为何？


70岁的老人，一生将尽，用心生活了一辈子，这是的所思所想，他的世界是什么？这样的人说的事情，讲的话语，摄制的电影的灵魂是什么？他看到个人的得与失，看到社会的得与失，看到众生的得与失了吗？不，到那样的年岁，眼中的人生只是关于对人性起起伏伏的种种经历的闪回了吧？是放弃了许多壮年时候的精髓，慢慢体察世态炎凉人生苍茫的一种平静，是将个体与政治统统淡忘回归自然的一种情操了。


《风吹稻浪》如史诗一般却平淡如素描一样的影像，因为通过70岁老人眼睛的沉淀，而变得举足轻重。爱恨情愁的交织，风起云涌的政治生命，一对年轻人为理想的付出在本片中变得更像是一种世事生活的提炼和总结。


本世纪初，英国与爱尔兰的土地之争由来已久，臭名昭著的恐怖组织爱尔兰共和军就是这场战争的产物。即使在大英帝国的强权镇压下，爱尔兰人还是坚持了独立的信念并获得最终的成功。然而，民族仇恨的洪水照旧滔滔不绝，直至半个世纪以后方才停歇。在这方面，影片几乎放弃了背景叙述，而就是通过典型个体在这段时期的经历来借古喻今。


兄弟二人来自爱尔兰的农村，即使在斗争尖锐到极端的时刻，兄弟二人也没有拜见什么领袖一类的人物。有时候，个体的遭遇就像遇到洪流一般，不能左右自己的去留。他们看到被欺压被杀害的同胞，看到对手眼中的轻蔑和恶毒，看到自己只是在绿野中自在的嬉戏，看到自己的尊严被肆意的扭曲。于是，生命中的转折成就了以暴制暴的决心。他们枪杀了酒馆中谈论家庭的英国士兵，枪杀了背叛自己民族的未成年孩子，兄弟二人从手无寸铁的无辜者转换为果断绝决的刽子手。这种转变的背后是理想的爱国心的爆发和对信仰的坚持。


在看似正义的弱者中，在看似无辜的复仇中，在看似隆重的升华中，这种等同于对手的举动在血腥中变成兄弟二人的生活。在这一趟历史的混水中，我们本可以看到一个优秀的医生的诞生。在哥哥无限的前途中，他选择了拯救自己的所见所闻，选择了将所有人性的优良品质变换为运用刀枪你死我活的技巧。没有对于政治的长远思索，没有对于生命的细细体味，用所谓的正义，用年轻的热血，用所有的精华，来展开一场用信仰支撑的战争。


人一旦作出了什么，就不可以也不可能退回了，就如一盆泼出去的水。他们唯一的优点是盗亦有道，他们区别与对方镇压的方式是他们攻击的是对手的军队。而他们采用了手段如暗杀、绑架、袭击却如同一群悍匪。命运给他们刻上了一种印记，是一种似是而非的危险。信仰的坚定是正确的，而信仰究竟是不是正确则是茫然的。战争终究有一种结束的方式，那是上层建筑的举动，而作为流散四方的个体，究竟能够体味什么，能够掌控什么？


一群人偃旗息鼓，一群人坚持走原来的路。自身的剥离实际上是政治家们的抉择。然而，我们的主人公们距离那些高层实在太过遥远。他们看到的只是眼前葱郁的森林，自己的家园和已经背负的仇恨。一群人相信政治斗争带来的均衡已经足矣，另一群人仍然相信血战到底是出路。一些仇恨淡去，一些仇恨继续。于是，自身的反目成仇变成另一种致命的伤害在所难免。弟弟亲手枪毙了哥哥，将死讯带给了嫂子。一家人土崩瓦解，仇深似海。这是这个故事的终了。


当变身为警察的弟弟在牢狱中哀求哥哥认罪求生时，哥哥压抑的绝望的怒吼带着愤怒的味道。当初，当我杀死那个被成为叛徒的孩子的时候，我就再也回不来了。我要为我自己做的事情负责。于是，哥哥很坦然的面对行刑队的枪口。沉闷的枪声过后，这个生命就此离我们而去。而这个个体，曾经和现在都是那么的优秀。他看着亲人被杀，看着家庭成员的目光而决定带着他们展开反抗，为的也就是寻求生活的安定而已。然而，在他信仰支撑的背面，他实际上微不足道。他只是这场政治斗争的牺牲品之一。而他的弟弟，即使还在世上，有何谈获取新生？也就是说，模糊的信仰在不可控的命运面前是极为危险的。


影片抛弃了所有的倾向，没有靠近政府，没有靠近个体，只是从一个老人看待人生的角度，慢慢的却极富张力的将人性黑白的悲剧给予展示全貌。在平实到没有技巧的影像中，我们依稀记得绿野中渺小的人影和人们被遭遇击垮后的泪水横流，以及主人公最终的命运。现今社会，被信仰支撑却被命令用自毁来换取强势群体尊重的那些人啊！你的勇气究竟为谁而涌出！



</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>HelloIndra</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-13 09:55:04</时间>
<影评>

在普通人眼中，英格兰，爱尔兰，苏格兰，威尔士都是差不多的，只不过地缘和政治原因有分别。但其实他们的差异比你想象的要大得多！
爱尔兰人是凯尔特人的一支，特点是红发雀斑矮小。

而英格兰人是盎格鲁-撒克逊人，祖上是日耳曼人。特点是高大且金发碧眼！

说白了爱尔兰和英格兰没有半毛钱关系，民族不同，语言不同，历史不同，啥都不同。。。但英格兰更强大，当时科技和工业世界领先，全球殖民！号称日不落帝国，就在英格兰旁边的爱尔兰。。。自然被抢地盘，战乱不断！
凯尔特人之前形成了三个聚集地——爱尔兰、苏格兰以及威尔士，然而随着英格兰太强大！！利用同化政策。今天世界上唯一一个保留了凯尔特“火种”的国家只有爱尔兰，其他的全都被英格兰进行人种同化了。
1949年英国承认爱尔兰独立，但拒绝归还北方6郡。
这是什么——世界本来就不是弱者的游戏，只有强者生存！而弱者，要么被灭绝要么被同化。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>bingchun</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-27 05:40:18</时间>
<影评>
        片尾音乐响起的时候，我发现自己脸上有泪。回头再听一遍那首与影片同名的爱尔兰民谣：“我心悲伤，不忍对你道出离别的话语；但我更不堪忍受，外族压迫的屈辱。于是我说，明天一早我要走向山谷，当微风吹动金色的麦浪，我将加入那支勇敢者的队伍。”悲凉的歌声如雾霭一般，笼罩着爱尔兰的群山，满眼，都是绿色。有评论说这首歌既滥情又残忍（dreadfully schmaltzy, and also bloodthirsty），充满了激进的民族主义情绪。我不知道这位历史学教授的意思是不是说，当一个十七岁的爱尔兰男孩，因为不会用英文说自己的名字而被活活打死的时候，他的同胞应当表现得冷静而克制。

民族主义，极端敏感又复杂的话题。在这个多元文化激烈冲撞，身份政治日益凸现的时代，强烈的民族认同，往往导致对“非我族类”的深刻敌意甚至暴力行为。那么，在一场民族独立战争中，暴力，在多大程度上是正当的？从自卫，到复仇，再到恐怖主义袭击，界限如何划定？如果暴力所指的对象是本族同胞，那又将如何获取合法性？

农家孩子克里斯在英国农场主的威逼下透露了共和军成员的行踪，上级下令将叛徒处死。戴米恩把子弹推入枪膛，对丹说，我研究了五年解剖学，现在要把子弹射入我童年伙伴的心脏。但愿我们为之奋斗的这个爱尔兰，对得起这一切（I hope this Ireland we are fighting for is worth it）。风吹麦浪，发出簌簌的声响，天空一片灰暗，我预感到还有更大的悲剧要来。

1921年12月，英国和爱尔兰签署了停战协议。爱尔兰自由邦成立，但仍宣誓效忠英国王室，在政治上仍不能与大不列颠平起平坐。戴米恩和他的伙伴们坚信革命尚未成功，尽管国旗换了颜色，贫困中的广大农民却一无所获，真正的自由仍在咫尺之外。哥哥泰迪则成了拥护自由邦的中坚，新政权无疑是一场军事力量与有产者的合谋，当然少不了天主教会的支持。兄弟反目，泰迪下令处决了自己的弟弟。

可以想象英国右翼评论家会对本片有怎样激烈的抨击。布里斯托大学的爱尔兰史专家斯蒂芬•豪认为本片缺乏历史真实性，“尽管片中所述的英军暴行确有发生，但远非普遍现象。而且爱尔兰共和军也远非片中描述的那样温和。”“虽然影片大部分事实都有历史依据，但表现手法十分偏颇”。而导演肯罗奇在戛纳电影节的获奖感言中则声称，“一旦我们敢于说出历史真相，我们就敢于说出当下的真相”。我对爱尔兰的历史所知甚少，看完电影才一通恶补，自然不敢妄下断言。但是有两点。历史从来不应该也不可能只有一个版本，任何叙述都暗含了叙述者的立场。这个道理很简单，比较一下CNN和半岛电视台（Al Jazeera）对于伊拉克战争的报道就知道了。其次， 比起《勇敢的心》这样的好莱坞式叙事，我相信《风吹麦浪》是更“真实”也更真诚的叙述。梅尔•吉布森扮演的华莱士在临刑前拼尽全力喊出“自由”！怎样简单分明的世界，怎样光辉的英雄主义！可是丹对戴米恩说：“你很容易知道自己反对的是什么，但未必清楚自己盼望什么。” 用生命换来自由之后，要建立一个什么样的爱尔兰才算值得？
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冉笛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-10 22:57:16</时间>
<影评>
        老文，略做小修


    被牺牲的理想主义者：爱尔兰历史之殇


　　 

历史和革命题材的电影，更何况还是国人对之完全陌生的爱尔兰历史，使得许多人对它望而却步。就我来讲，完全是出于对戛纳的信任才选择观看的。 

　　　　 

　　　　

然而，这部我原以为艰深枯燥的电影却让我在观影过程中数次落泪，男主人公身体心灵所承受的切肤之痛让我感同身受，而爱尔兰这块土地上曾有过的深重的苦难竟让我一时间艰于呼吸。这不仅仅是爱尔兰历史的创伤，更是整个人类共有的伤口。是那些呼唤自由与博爱的理想主义者在现实挣扎中的血泪。 

　　　　 

　　　　

善良英俊才华横溢的男主人公丹民本来拥有去伦敦行医的灿烂人生，但在目睹英军在爱尔兰土地上犯下的罪孽，——年仅17岁的男孩出于青春的激愤不愿意用英语向手持铁枪的英军妥协而被残酷地处死，年老的火车司机因为没有按照英军的意愿运载敌军的器械而遭到对方的毒打……眼前的一幕幕像一把锋利的刀刃插入善良而富于正义的丹民的心灵。他毅然放弃了伦敦医师职衔所带来的光环，选择了跟随革命家哥哥特迪的爱尔兰国民军游击队。 

　　　　 

　　　　

正如丹民在临刑前留下的遗言，我从来没有想过卷入战争，直到走入，才发现自己其实已经没有了退路。对于一个内心柔软善良对生命充满悲悯的男人来讲，革命的残酷性和非人性远远超出了他的想象。如果说过去的他是以正义和善良来规划人生，那么现在，他必须不得不以军事革命的目标来要求自己。当他浑身颤抖地把枪口对准从小看着长大的穷青年克里斯之际，——不，他不愿意去剥夺一个为了母亲不得不充当叛徒没有读过书的可怜孩子的生命。但是，这是革命的命令，——领导者如是说道，要赶走英国人，要建立自由独立民主的爱尔兰共和国，我们就不得不做出这样的牺牲。

　　　　 

　　　　

为了建立一个独立的民主的公正的博爱的爱尔兰民主共和国？！——对，就是这个让理想主义者为之热血沸腾的目标。——为了这个明天的来临，丹民甘愿献出自己的生命。在因叛徒出卖而被英军俘虏之后，英国人问，谁是革命头子特迪？丹民站了出来，他无惧地注视着残酷的枪口——我就是特迪。是的，他愿意牺牲自己的生命去实现哥哥的理想。因为，他相信哥哥为之奋斗的是一个正义的值得他去牺牲的爱尔兰人的未来。 

　　　　 

　　　　

然而，《风吹稻浪》这部电影的伟大意义并不在于阐释参与革命的正义性。正如丹民最后觉悟到的，人们很容易知道要反对的是什么，但他们其实并不清楚自己真正喜欢的到底是什么。当爱尔兰人民深陷在英国统治的辛苦磨难之际，他们奋起抵抗英国的殖民统治。但是，当有朝一日残暴的殖民统治被推翻之后呢。革命和摧毁是容易的，但对于丹民来说，这不是他为之奋斗和牺牲的目的，他一直坚持认为，革命的目的在于重建。他是为了那些受苦的贫穷的被侮辱被伤害的卑贱的人们而奋斗，对他来说，爱尔兰人民获取独立自主的尊严和生存幸福的保障才是最重要的，他所努力的方向，不是推倒以后建立一个新的官僚统治，他是要把命运抉择的自主权交给独立的自由的人。 

　　　　 

　　　　

从这里可以看出丹民和他哥哥特迪的区别。特迪是一个天生的革命家，是一个热爱爱尔兰的民族主义者。他毕生致力于爱尔兰民族独立战争的奋斗，所以他可以在严酷的刑罚前不改颜色，表现出一个民族英雄的浩然正气。但是，革命之后，人民是否能过上理想的生活？他们能否真正获得人格的尊严以及人身的自由？关于这点，特迪的大脑就比较模糊了。在他看来，也许只要是爱尔兰人当政，就应该好过之前的殖民统治吧？对特迪来说，最重要的是革命本身，是以本民族的爱尔兰人来取代英国人的政治统治（至于这个政府的性质究竟是什么就不是他所关心的了），为了这个目标他可以不择手段，当别的革命者愤怒于他们流血流泪换来的革命果实被权贵所篡夺，愤怒于民众的意愿被既得利益集团和依附于上层政治的宗教势力所强奸之时，特迪想的，却是如何通过签订一个妥协的协定来换取政治上的利益，特迪对于权谋和政治的兴趣远远多过他对民生幸福和正义的谋求。这是他和弟弟丹民最显著的区别。这也是最终他和弟弟在刑台前分道扬镳的原因。 

　　　　 

　　　　

丹民最终死了，颇具讽刺意味的是，他不是死于他参加革命的死对头英国士兵的枪炮，而是死于爱尔兰“自己人”的枪下，死在他曾为之献身的哥哥的枪口下。尽管如此，他没有恨过自己的哥哥，在给女友的信中，他依然对哥哥的未来充满关切和忧虑，他对女友请求道——请好好照顾特迪哥哥……他很清楚地看到了特迪这种大老粗的革命家在那些精于权术和阴谋的政治家的官场角逐中最后必然牺牲的命运。 

　　　　 

　　　　

雨果说，在绝对正确的革命之上，应有一个绝对正确的人道主义。丹民就是将这个人道主义永远置于自身生命和利益之上的身体实践者和行为艺术家。而与之相反的特迪是把革命凌驾于生命的独立，自由，善良，正义之上，——抛弃了亲情乃至人性的特迪，即便他最终走到爱尔兰政治权利的核心，他又能为爱尔兰人民带来什么样的命运呢。 

　　　　 

　　　　

又想起了电影《时时刻刻》里伍尔芙说的那句话，——那些满怀梦想的人，诗人，他们是注定要牺牲的。丹民不是一个真正意义上的革命家或者政治家，他是一个用他的生命和心灵去拥抱爱尔兰土地和人民的理想主义者，一个闪耀着人性光辉的诗人和艺术家。《风吹稻浪》这部电影让我和一个伟大诗人的心灵再次隔着遥远的时空紧紧拥抱，我爱丹民，我爱那些怀抱梦想的诗人，那些永远以纯真的心灵拥抱这个污浊世界的艺术家，——而不是那些受到万民景仰的，站在神台之上的，永远光芒万丈无比正确的——政治家。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joey Dolores</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-16 22:50:54</时间>
<影评>

“The Wind That Skakes the Barley”内地译作“风吹麦浪”，很诗意的翻译，达雅兼具，但信不足，一个名词与后置定语的搭配被翻成了主谓宾的结构，似乎重点也会从原来的“风”聚焦到了很诗意的“麦浪”上。若从这个角度出发，台湾翻译的“吹动大麦的风”——这个偏正短语看似简单直白，却是更为契合原意的选择。
故事从运动的喧闹开始，止于死亡的哭诉。若将“风”理解为战争，那“大麦”或许就是战争中从士兵到平民的每一个生命。
片中充满大片的绿色，战争的硝烟藏匿在象征生命的绿意中，直至片末，大地荒芜，几抹绿色只出现在灰色的沙石之上。多处转场让陷入焦灼的争吵、战斗欲说还休，在流畅切换的镜头下，一切自然而悲凉。
From the wind to the barley, from countries to people, from sport to death, from brother to brother… From green to grey. With a hero comes sacrifice. Perhaps independence and democracy are to heavy to carry, but it will lie in people’s hearts forever and ever.
检票入场的时候票根被撕缺了一角，略有不快，但马上又想自己来的主要目的是看电影不是存票根，其实也没什么。看完想起《晓说》有几期做的是爱尔兰主题，高晓松说自己准备去见爱尔兰总统前突击看了很多有关爱尔兰历史和政治的资料，但见面后聊的却是诗歌和体育。缺失的东西无法挽回，下一步还得是继续move on。
以及，Irish English的发音真的很难听懂！不看字幕基本搞不懂里面的人在说些什么……


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
