<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>老无所依 No Country for Old Men</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p551171670.jpg</封面>
<导演>伊桑·科恩 / 乔尔·科恩</导演>
<演员>汤米·李·琼斯 / 哈维尔·巴登 / 乔什·布洛林 / 伍迪·哈里森 / 凯莉·麦克唐纳 / 加瑞特·迪拉胡特 / 泰丝·哈珀 / 巴里·柯宾 / 斯蒂芬·鲁特 / 贝丝·格兰特 / 安娜·里德 / 姬特·格温 / 吉因·琼斯 / 迈克·沃特福德</演员>
<简介>美国德克萨斯州乡村，老牛仔Moss（乔什·布洛林 饰）在猎杀羚羊时发现几具尸体，几包海洛因和200万现金。Moss决定将毒品和现金占为己有，想以此改变自己的生活，谁知却遭到冷血杀手Chigurh（哈维尔·巴登 饰）的跟踪和追杀，陷入了逃亡的险境。
                                    
                                　　同时，当地治安官Bell（汤米·李·琼斯 饰）也在对一连串的杀人事件进行调查，并努力保护Moss的安全。但是，让Bell感到无力绝望的是，他使尽浑身解数也无法追踪到冷血杀手，Moss的生命安全也受到严重的威胁，Bell一边缅怀父辈们的光荣岁月，一边深感现实中老无所依的悲哀。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>浅草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-08 20:12:22</时间>
<影评>
        影片最后以老警长的无力的醒悟为结束，走到这个醒悟，相信大部分观众都会觉得仓促和无所适从，历经数次意外的刺激的情节转换后，竟然以一个老人絮叨自己关于父辈的梦而结束，没有英雄，没有胜利，没有结局，也没有对未来的预测，只觉得震撼而无望。

导演用了大半的时间讲述猎人和杀人魔的周旋，猎人一如传统西部片里有勇有谋有性格的牛仔，杀人魔则冷酷精明而无处不在，如果在数次交锋后，道高一尺磨高一丈，在最后一分钟牛仔险中求胜，半死不活浑身染血的回到妻子身边，这会是一个经典的西部片。仅仅凭导演对镜头和叙事的掌控：拘留室内杀人魔勒死警察时的面部特写，警察死后对地板上挣扎痕迹的特写；西部荒漠在明晃晃的日光下静的让人发慌，无边的暗夜中突然危光微闪；不管是阳光下还是黑夜中，枪声总是突然爆发随之又陷入寂静，谁不知道下一声枪响是不是冲着自己而来，生命在这个荒漠中，脆弱而又源源不断，活着的人应当见怪不怪；牛仔和杀手数次斗志斗勇化险为夷……这仍然是一部值得一看的西部片。

这不是一个简单的关于个人英雄的故事，我们的牛仔在枪战中轻易的死掉了，这个世界没有不败不死的英雄，如老警察给牛仔老婆讲的那个故事，再厉害的人，也可能在任何环境下被打败。这里要赞一下汤米.李.琼斯的演技，之前那个对年轻下属徐徐叨叨卖弄经验的老警长，在牛仔死后，也就是影片最后四十分钟，转变为主要角色，如果没有抓人的力量，观众不太可能从牛仔的故事中走出来而去关注他所要表达的东西。这时我希望，老警长用他的正义感或者丰富的经验、哪怕仅仅凭他的毅力能最后抓到杀人魔，这样我们能如释重负，道德上得到满足和安慰，也可警告一下自以为是的年轻人，年老者仍然蕴涵着爆发性的力量，他们更了解这个世界，这样变成了一部充满人性关怀的主流道德片。

可是老警长几乎动用了他所有的经验和智慧，杀人魔仍风影无踪不可琢磨，报纸上报道的那么多不可思议毫无人性的恶性事件，作为警察的他也只能像听听天方夜谈一样，无从追踪。老警长先于观众感到无力和绝望，看不倒未来的时候，他回忆过去，梦见了父亲和祖父，他们在他们的时代破案无数英勇无比，这份荣耀在他身上本应该继续。不是他不够优秀不够努力，是因为这个世界变得无从以以往的逻辑和方式来理解，杀人魔作恶，虽然以两千万美金为追踪线索，但如那个私家侦探所说，其实与美金和毒品无关。大概老警长的父辈祖辈的时代，所谓恶人，无非不是因为色就是因为利，而这人类的弱点迟早让他们败在别人手下。如果牛仔与杀人魔想实打实的交锋的话，两人实力半斤八两，但是牛仔其实输在人性上，他要钱，要保护妻子，所以杀人魔能威胁控制他。反观杀人魔，他没有人性，连“恶”的人性也没有，不贪财不好色，甚至没有万能的弗洛伊德式的童年创伤性经验，没感情有原则，原则就是杀人，有着上帝一样天然的不可抗拒不可捉摸的力量。

当恶变成一种纯粹的恶，无从理解也无从破解，而他又充斥着这个社会的时候，年老者的经验：他们相信人性、道德、个人奋斗，相信勇气智慧和力量能战胜邪恶，他们所重视的个人和荣誉和坚守的信条，似乎都靠不住了，这大概是片名的意思，这是一个与过去断裂的社会，它的内在逻辑，在过去社会成长并成功的人怎么能把握得了呢。
      </影评>
<有用数>6088</有用数>
<没用数>384</没用数>
</review>
<review>
<作者>Devymex</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-07 13:46:40</时间>
<影评>

这部影片是奥斯卡历史上难得的优秀影片，它无处不在考验着观众对细节的观查能力和对情节的推理能力。从国外的影评来看，影片中被发现的穿帮极少，而且大多无关紧要。从故事情节上看，整部影片逻辑缜密，合理性很强，而且具有非常丰富深远的寓意。关于这部影片的寓意，很多影评中都有讨论，观众也有自己的理解，因此这里就不再讨论了。本文仅对剧情作详细的介绍并解释一些有争议的逻辑推理问题。

地点介绍：
Texas：美国德克萨斯州，美国本土最南部的一个大州，面积在全美排名第二，比中国的青海省略小。东南是墨西哥湾，南面是墨西哥，西面是新墨西哥州。下面是一幅简单的Texas示意地图：
http://www.chinabaike.com/trip/UploadPic/2007-6/2007614131933809.gif
（以上链接不保证长期有效。如若失效，请在google上搜索关键字：“Texas地图”）
Terrell：泰瑞尔，Texas东部城市。Moss和Bell都是这里居民。
Odessa：敖德萨，Texas西部城市。Moss的岳母住在这里。
Del Rio：德尔里奥，Texas南部边境城市，与墨西哥隔河相望。Moss有一个亲密的朋友在这里，因此他逃亡后第一步就来到了这里。
Eagle Pass：鹰峰，比Del Rio更南部的一个边境城市，情况和Del Rio类似。Moss和Chigurh第一次发生正面冲突的地方。
El Paso：埃尔帕索，Texas最西端的一个小城市，处于Texas、New Mexico和墨西哥的三部交界处。
Rio Grande：格兰德河，穿越Texas中部的一条河。影片开始时Moss在这条河的附近猎鹿。
Rio Bravo：布拉沃河，美国和墨西哥的边境河，流经Del Rio和Eagle Pass。
Desert Air Trailer Park：“沙漠空气”房车停车场，位于Terrell，Moss的家（实际就是一辆房车）就停在这里。
Regal Motor Hotel：帝王汽车旅馆，位于Del Rio。Moss逃离后第一次入住的旅馆。Chigurh在这里杀了三个墨西哥人。
Desert Sands Motor Hotel：“沙漠之沙”汽车旅馆，位于El Paso。Moss最后把钱藏在这里，也在这里被墨西哥人杀死。

人物介绍（按出场顺序）：
Anton Chigurh：安东·齐格，一个反社会的变态杀手，受到雇佣去寻找美国毒品公司丢失的钱箱。
Llewelyn Moss：卢维林·莫斯，焊工，曾经是越战老兵。他偶然在一片广阔的沙漠中发现了200万美元毒资后开始逃亡。
Carla Jean：卡拉·吉恩，Moss的妻子。尽管她对丈夫私吞不义之财的行为非常担心，但她仍然支持着他。
Ed Tom Bell：埃德·汤姆·贝尔，Terrell的一名快退休的警长。
Carson Wells：卡尔森·威尔士，有着退役上校，牛仔和赏金猎人多重身份的人物，受到雇佣去阻止Chigurh并设法找到毒资。
Ellis：埃利斯，一名已经退休的警长，在一次执行任务中被枪射中成为残疾，终生靠轮椅行动。他是Bell的叔叔。

剧情介绍：（由于该影片的中文译版众多，人物和地点的译称各不相同。为求准确，以下均使用影片中出现的原英文名称。如需对照中文译名，请参见上文的地点介绍和人物介绍。）

影片讲述了发生在1980年7月的故事，地点开始于Texas西部一个开阔荒凉的地带。当地老警长Bell讲述了一个故事，表示随着时代变迁，该地区变的越来越暴力了。当他结束旁白，一个反社会的杀手Chigurh被警长的副手拘捕并押上警车。随后Chigurh用手拷勒死了警察逃跑，并偷走警车。在公路上用汽筒枪（他最出名的武器，后面常用来开锁）杀死了一名男子，并换驾了那名男子的福特牌轿车。

与此同时，Moss在Rio Grande河边猎鹿，偶然发现了几具尸体和一个垂死的墨西哥人，这显然是一个毒品交易失败的现场。随后他在附近又找到了一个装有200万美元的皮箱。起初，Moss拿走了钱并离开那个垂死的人回家了，但在当晚他受到良心的谴责，决定回去给那个墨西哥人送水（也许联想到了之前战友死去时的情景）。然而在那里被返回的墨西哥歹徒发现并遭到追杀，Moss九死一生的逃脱了，但把车留在了现场。第二天早上，墨西哥人和Chigurh通过他车上的标牌知道了他的姓名和住址。（Bell认识这辆车，知道是Moss的）。

Moss返回到他的房车（停在Desert Air），让妻子Jean乘长途汽车躲到位于Odessa的娘家，自己则逃到了Del Rio。职业杀手Chigurh接受了美国毒品公司的雇佣，去设法找回钱箱。他随后来到了Moss的房车，用汽筒枪冲开车门进去，但仅仅找到了一些电话账单。晚上，Chigurh从两个美国雇主那得到了信号接收器并杀死了他们，随后利用接收器跟踪Moss，开车追到Del Rio的Regal汽车旅馆。Moss逃到Del Rio后就住在这里，钱箱藏在他的房间的通风管道里。当Moss晚上回到旅馆外面时发现人有进去过，并有可能还埋伏在里面。因此他没有进屋，而是租下了通风管道与之相通的隔壁房间，用自制的长杆子把钱箱从通风管道中钩出并逃掉了。与此同时，Chigurh冲进了那间房，杀死了三名埋伏在里面的墨西哥人。Chigurh四处寻找钱箱，后来注意到了通风口。他用硬币卸下镙丝，拆开挡板，但当他看到里面的尘土的擦痕后便意识到Moss已经拿着钱箱逃跑了。Chigurh再次利用接收器，追踪Moss到位于Eagle Pass的一个边境线附近的旅馆。正当Moss在钱箱中发现藏在钱中的信号发射器时，Chigurh到了。随后他们发生了激烈的枪战，又跑到街道上继续交火。结果Moss受了严重的枪伤，他随后步行越过美墨边境（其间，他把钱箱扔到了栏杆外），并在一伙墨西哥卖唱艺人的帮助下住进一家医院进行医治。Chigurh则在大腿被霰弹枪击中后变成了跛子，到影片结束也没有恢复。翌日，Chigurh引爆药店外的一辆轿车吸引人们的注意力，在药点偷了药和注射器为自己疗伤。

在墨西哥医院，另一个美国毒品公司的雇佣杀手Wells找到了Moss，他的目的是阻止Chigurh并设法找到钱。他想和Moss做一笔交易，答应保护Moss并分得一部分钱，但被拒绝了。当Wells回到旅馆时，发现Chigurh正在等他。在和Chigurh探讨了一番命运问题后被气筒枪射杀了。当Chigurh杀害Wells时，他接到了Moss打给Wells的电话。Chigurh提出条件：如果Moss把钱交出来就不会杀他的妻子，但他必须死。Moss愤怒的拒绝了，计划取回钱箱并在El Paso密秘约见妻子Jean，让她带着钱逃生。中间有一段插曲，Chigurh去美国毒品公司那里枪杀了他的老板，理由是老板把接收器给了墨西哥人（回想墨西哥人找到Regal汽车旅馆的原因）。

Jean担心Moss的安全，于是把约见的地点告诉了老警长Bell，希望能得到Bell的保护。在Jean和母亲一起前往Odessa长途车站的路上（准备乘长途车前往El Paso）被墨西哥人跟踪，之后在车站外，她的母亲无意间将约见的地址透露给了墨西哥人。墨西哥人跟据地点信息找到了Moss在El Paso住下的Desert Sands汽车旅馆。在一场激烈混乱的枪战中，Moss被墨西哥人杀死，而老警长Bell差点就可以见到他了。一小时后Jean抵达了汽车旅馆，得知了丈夫身亡的消息。

老警长Bell在与当地警长用过晚餐后，返回到已经平静下来的汽车旅馆，却发现Moss房间的锁已经被冲开了。Chigurh当时正站在门的另一侧并通过空锁孔的反射观查着老警长。Bell拨出枪，进入了房间，跨过Moss被杀死的地方，并注意到通风口盖板已经用硬币拆开了。Bell最终没有遇到Chigurh。

几天后，Bell去看望了他的叔叔Ellis。这是一个老警官，由于被歹徒枪击而落下残疾。Bell说他厌倦了正在改变的时代，准备退休，但Ellis指出当地的暴力犯罪越来越多。Bell还聊到令Ellis截瘫的那个罪犯死在了监狱里。最后Ellis给Bell讲述了Bell父亲被杀死的过程。

Jean参加完母亲的葬礼后回到家，发现Chigurh正在等她。Chigurh告诉Jean他在这里等她的原因（回想Moss之前没有答应Chigurh的条件：交出钱就不杀Jean），然后Chigurh给Jean一个猜硬币的机会，如果猜对就可以活下来。但是Jean拒绝猜硬币，因为杀或者不杀最终是由杀手决定的。

Chigurh随后离开了屋子，并驾车离去。Jean是否被杀没有交待，但Chigurh从屋子里出来时曾抬起脚，看鞋底是否沾上血液。（联想到Chigurh杀死Wells后把脚翘到台子上以免沾上血液。）当他驾车离开时，他被一辆闯红灯的轿车撞伤，左臂骨折。它受伤很重，勉强移动到路边，向路过的小孩买了一件衬衫做成环，把受伤的左臂吊起，并在警察和急救到来前离开了。

Bell退休了，在和妻子共进早餐时聊到了他已故的父亲，然后说到他做的两个梦。在第一个梦中他丢了钱，然后他父亲给他100块钱；在第二个梦中他父亲骑着马，在雪山上从自己身边经过，拿着装在号角中的火炬，裹在一条毯子里并低着头……周围全是阴暗寒冷……。最后Bell说：“然后，我醒了。”影片结束。

下面解释几个有些观众没弄明白的推理问题。
Moss晚上回去送水是出于什么目的？
 显然是良心不安，去救人。如果是去灭口，带水做什么？如果想表现他是去灭口，为何要引入这个会引起歧义的动作呢？您如果还认为电影就是在表现Moss是去灭口，那请问怎样演才能让你认为他是去送水？原著花了较多篇幅描写Moss对一将死之人的内心挣扎，导演柯恩兄弟的改编剧本中Moss对他老婆的台词是：I&apos;m fixing to do something dumber and hell but I&apos;m going anyways.(我正准备去干些又愚蠢又冒险的事，但我无论如何都要去)。“正准备”和“愚蠢”两个词正是对原著的忠实表达。在国外社区的讨论中也是一致认为Moss是去救人。 我不知道为什么许多国内观众都会认为Moss是去灭口。是文化的差异吗？ 

Chigurh为什么要在高速公路上杀那个老头？
当时Chigurh只有一部偷来的警车可以开，但是太张扬了，因此必须在路上找一辆车。

Moss晚上返回枪战现场的时候那个车里的人怎么死了？
如果你注意细节的话你会发现白天的时候那个车的车窗是完好的，而晚上去的时候有个洞，车下都是碎玻璃。显然是有人来过并枪杀了那个人。

在枪战现场Chigurh为什么要杀死他的美国雇主？
Chigurh不想让很多人看过自己，其次是因为Chigurh想换车了。Chigurh就是这样一个死神般的杀手，人的生死对于他来讲，只不过是硬币的正反面。

Chigurh为什么没有杀那个停车场的老板娘
虽然那个老板娘对他毫不客气，但在Chigurh看来，这个老板娘拒不透露房客信息表现出强烈的原则性。另外，在对话快结束时听到有人从厕所里出来，如果要杀人的话就可能让事情变大，也可能暴露他的行踪，况且杀掉这些无关紧要的人对他毫无益处。

Wells是怎么只花了三个小时就找到Moss的？
他收到任务时已经知道最近一个地点是那家旅店，并发现曾发生过枪战，那么必然有人受过伤。那几个帮助Moss的墨西哥卖唱艺人很可能给Wells提供了关键的信息。

Chigurh在杀了美国老板之后有没有杀那个会计？
影片中没有介绍，但很显然，是的。Chigurh最后问他：“你看见我了吗？”，那个人是个会计，当然会很“聪明”的回答：“没有”，这在Chigurh眼中就是没有原则的表现，他一定会杀了这个人。灭口也是重要原因，因为看见齐格杀人的人都没有活下来的，就像从没有人见过死神索命一样。

在最后的枪战中发生了什么事？
墨西哥人通过Moss的岳母透露的线索找到他，然后追杀而至。在枪战中，Moss拼力反抗，打伤了一个墨西哥人，但自己也被杀了，晒太阳的妓女也被误杀。然后放风的墨西哥人看到警察后就慌忙叫同伙逃窜了，他们并没有拿到钱。

最后Bell警长晚上回去房间时发生了什么？
在Bell警长去之间Chigurh已经进去了，拿到了Moss藏在通风口里的钱。Chigurh与Bell隔门对峙，眼眼注视着锁孔。警长在犹豫之后还是进去了，但此时Chigurh已从卫生间的窗户逃走，可以看到窗扣有被动过的痕迹。（有争议）

最后谁拿走了钱？
是Chigurh拿走了钱。在Bell警长晚上回到Moss被杀的114房间后，观众可以从地上的硬币和镙丝推测出Chigurh已经把钱取走了。这一点可以在后面Chigurh出车祸后给小孩的钱上得到证实。

Chigurh杀死Moss的老婆了吗？
当然有。Chigurh从房子里出来时看了看鞋底有没有沾上血迹，这一点足以证明他已经枪杀了Moss的老婆。

墨西哥人最后是怎么找到Moss的？
Moss约了老婆和岳母在El Paso见面，母女二人便前往Odessa汽车场准备乘长途汽车去El Paso。但她们在乘出租车去汽车场的途中，被墨西哥人跟踪了。在汽车场外墨西哥人从母亲那打听到了她们要去El Paso的消息。

下面附几个有意思的细节
Moss在乘出租车逃跑时司机对他说：“年轻人不该这样……很危险”。这是有寓意的，为什么司机会一语双关，司机为什么知道呢？其实是导演在向《冒牌天神》饰演黑人上帝的摩根·福里曼致敬。

Chigurh第二次在高速公路上劫下一个运鸡的车，后来镜头一切，Chigurh在用水冲车上的鸡毛，很显然司机也被他杀了。

Moss在箱子里找发射器的时候发现有一沓钱都是1美元，翻开看里面果然有。这非常合乎逻辑，谁也不会傻到在一沓100美元里面掏个洞。

Moss猎鹿时开枪后把弹壳放进口袋，可以看出绝对是个久经杀场的狙击手！另外，当他在河中被猎狗追，逃上岸后冷静的把枪弄干再射击，从这一系列动作也可见一斑。

Chigurh在第一个旅馆找钱时翻抽屉，是从下往上打开的，如果反着来，就必须把上面的关上再开下面的。可见Chigurh缜密的思维。

Chigurh第一次找到Moss后，把就那Moss隔壁的房间租下了。先研究了一下房间的布局，还看了隔墙的厚度，确定子弹可以穿透，因此后面杀美国人时才会对着隔墙开枪。

有个镜头是Chigurh拿着Moss家的电话账单在一个一个拨号，从电话账单中可以发现Moss最常打的电话是来自Taxas州的Odessa和Del Rio。在5月20日的电话记录中有一条就是打到Odessa，Chigurh还在下面划了一条线以示重要性。按这个电话打过去，是Moss的岳母接的电话。


</影评>
<有用数>3497</有用数>
<没用数>230</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈哈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-15 14:35:52</时间>
<影评>

第若干遍看《老无所依》，
因为实在太喜欢哈维尔.巴登演的杀手。
不仅仅是因为他演的好，
更因为喜欢杀手做事的方式，
不是说喜欢杀戮，
是喜欢那种慢悠悠的保持着节奏，
朝自己一定要做的事情走过去的节奏。

再看此片，
是带着“为什么是老无所依”的问题去的，
因为之前注意力都在杀手身上，
这个问题反而在杀手身上找到了答案，
有了自己的理解。

杀手在影片里代表的不是死神这么简单，
更多的是代表人生命中的“无常”，
杀手在影片中路过的每一个人都代表着正常规律和秩序，
代表多年来大家积累的大部分人都适用的经验模式。
杀手代表的“无常”包括：非规律，非逻辑，非秩序，非正常，随机改变，随时改变。
也就是说，按照正常来，按照经验来，接下来应该要发生的事情，
在杀手身上不存在，他的体系里没有“应该”一说。

影片开头抓到杀手的警察，
怎么也不会想到，
已经被反铐双手的杀手，
依然能把他干掉。
这就是“无常”，
正常来说，这是不可能的。

随后杀手开着警车，
在路上随机截停一辆车，
把车主干掉了。
对车主而言，
这是生命中的“无常”，
开车开的好好的，
既没吐痰，又没别他人的车，
也没超速，
就被人干掉了。
这在正常范畴里，
完全没道理。

杂货店老板只是问了杀手一句“你来的地方下雨了吗”，
就差点送了命。
因为这句随意的问，
引起了杀手一系列反应，
杀手让老板猜他抛硬币正反面，
还好老板猜对了。
如果老板猜错了被一枪崩了，
到死他也不会明白，
怎么会因为随便问一下别人你从哪里来的就会送命呢。
这不完全不符合常理，
在他几十年的人生经验里不会这种非常理的事情（人）。

伍迪.哈里森饰演的牛逼哄哄的混道上的，
自言有把握和杀手打交道——他们有过交集，
岂料杀手出现在他面前的时候，
就是他送命的时候，
他不会想到钱都不要了，
连自己的积蓄都送给杀手，
不再管这闲事，
马上回家，
依然送命，
这不符合逻辑——一般人不就是拿到钱就行了？
杀手在干掉他之前问：“你遵守规矩，却落到这种下场，那规矩有什么用？”
然后牛逼哄哄的混道上的就被崩掉了。
他死不瞑目，
这完全不符合人生剧情，
自己认怂了，钱也不要了，还是要被干掉，
常理不是这样的。

至于捡到钱而开始逃命的牛仔，
就更想不通了。
他是此片里代表最不认命，
最不尿“无常”的。
他强悍，有能力，果断，
在这些基础上，
按照常理来说，
事情是应该按照他设想的方向去的。
所以，
当杀手和他在电话里说“现在，你把钱还回来，你死，你老婆可以不死，
这是我给出的最好的条件了，
你是绝对救不了自己的，但你可以救你老婆。”的时候，
牛仔是根本不信这个邪的。
因为他和杀手较量过，
甚至打伤了杀手，
所以他不信邪。

牛仔死后。
牛仔的老婆面对杀手的时候，
不愿意相信还有这种事情。
她和杀手说“你没有理由伤害我”，
杀手说“我有，我答应了别人”
牛仔老婆说“你答应了别人？”
杀手说“你老公”
牛仔老婆说“这没道理啊，你答应我老公要杀了我？”
杀手“你老公机会救你，但他选择了救自己。”
牛仔老婆的内心是崩溃的，
这完全不符合常理，不符合逻辑——她心里肯定在想，这他妈都是什么啊，
干嘛我也要摊上这事。
然后杀手给了她机会——让她猜硬币的正反面。
牛仔老婆更加崩溃，
不愿意猜，说决定我生死的不是硬币，是你，我不猜。
但这种很“正确”的道理无法改变杀手——“无常”，
无常就是意料之外，常理之外，经验之外。

全片，
从杀手追杀牛仔的主线，
到警长逼叨逼的副线，
无不阐述“无常”即“有常”（随时可见）。
警长和他爹（老警长）之间的谈话，
警长和菜鸟警察之间的谈话，
警长和牛仔老婆之间的谈话，
都在阐述世事无常。
比如警长和牛仔老婆说，
一哥们拿枪去杀牛，
结果子弹反弹回来把自己伤了——谁能想到这出呢？

就是代表“无常”本身的杀手，
也在影片最后遭遇了无常，
好好的开车，
没闯红绿灯，
就被别人撞了——连无常都会遭遇无常。


所谓老无所依，
并不是老人才无所依靠，
是“老”的生活经验和常识，
已经靠不上了。
这里“老”，
指大家固有的印象，
长时间积累下来的经验和常理。
在生活节奏越来越快的世界，
在规则不断被刷新的世界，
每个人的经验都不再可依靠——包括“无常”本身。
（勿转）


</影评>
<有用数>728</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>林文</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-09 04:10:01</时间>
<影评>

http://prepare.blogbus.com/logs/13547973.html


我必须承认，我第一遍没有看懂《老无所依》。我的英文水平有限，听不懂这部片子的美国南方口音，而且中文字幕又翻译得相当蹩脚。在这样的情况下看完之后，我很不明白它为什么能在IMDb上有那么高的排名，Top 20！OMG！但在我仔细拖看完第二遍之后，我可以明确地说：毫无疑问，这是一部杰作！而且我建议：如果你的英语听力不够好的话，千万别急着看，免得浪费了这么一部出色的片子。


为什么这么说呢？因为《老无所依》的超凡之处，正在于它细致拿捏了一种内敛的张力，这是科恩兄弟大师级的手笔。普通导演通常会把一个故事讲得酣畅淋漓，恨不得把所有的细节暗示都挂出来让你看得一清二楚，让你一次爽翻！但《老无所依》却没有，相反它做得很克制，很隐忍，只是点到为止，再不多说。其实“放”谁都会，“收”才是大境界。所以，你会发现科恩兄弟在这部片子里运用了大量的隐喻，甚至是直接的大段省略，而这些内在的联系，隐藏着的剧情，非得你自己悟出来，挖出来，才能体味到其间的妙处。


比如，用同样的对着电视机喝牛奶的镜头，隐喻杀手与老警察之间的微妙联系，其实正像是硬币的正反两个面，你中有我年轻时的影子，以此更能表现出，老警察感慨后生可畏，老无所依的那种苍凉感。再比如，牛仔的突然毙命并非杀手所为，而是被一伙墨西哥人所杀，除了死在泳池中的女人、以及牛仔之外，倒在门口的家伙正是给老妇人提过箱子的那个墨西哥人。而这样也能解释为什么杀手会重新出现在案发现场，因为他要取走那箱钱，而且也只有他知道牛仔的藏钱方式，所以才发生了与老警察几乎撞见，而又从通风口逃走的场面。


科恩兄弟的这份锋芒内敛，在影片的结尾处发挥到了极致，适可而止，甚至可以说是嘎然而止，突然，话停了！The End！这点其实更为可贵，更为难得。科恩兄弟通常更倾向于讲述一个完满的故事，把故事说圆了，比如处女作《血迷宫》就是个中代表，尽管结局是彻头彻尾的黑色幽默，但它确有一个结局。但《老无可依》没有任何结局可言，而且，它比《冰血暴》、《谋杀绿脚趾》走得更远的是，它以一种无限怅惋而又无可奈何的情绪收场，这点比《冰血暴》的讲述一个道理，《谋杀绿脚趾》的宣扬一种态度，不知道要高明多少倍！


除了上述两点，《老无所依》在气氛营造、节奏把握上做得极为精湛。尽管这种本事，我们已经在他们的《巴顿·芬克》中见识过一次了。但相比于《巴顿·芬克》的生涩与独立气质，《老无所依》显得要圆熟多了。而且，科恩兄弟也证明了，他们不仅可以做到大卫·林奇般的诡异惊悚，也可以像文德斯般的含蓄深情。


可以肯定的是，这部片子的内敛气质、匠心独运，会让它收获学院派的赞誉，同时它在叙事节奏上的疏密有致、跌宕起伏，也会在一定程度上讨得普通影迷的欢心。尤其它还成功塑造了一个酷毙了的阴戾杀手。但因为《老无所依》留给观众自己去发现、发挥的空间太大，它极有可能受到两极化的评论。恕我直言，尤其会发生在国内。对于杰作，它很有可能经历这样的礼遇：1.将被观看；2.将遭到大多数人的不解，主要是因为没看懂。但，随后，3.还会被再次欣赏、讨论、模仿，并最终成为殿堂级的作品。


PS：《老无所依》最让我出乎意料的是，伍迪·哈里森竟然出场几分钟就被做掉了，原以为这个“天生杀人狂”怎么说也是个狠角色啊！此次竟然如此之逊！心理上难以接受！此外，08年的奥斯卡看起来必将是一场男人的聚会，男人的较量啊！《美国黑帮》、《老无所依》、《未血绸缪》，一个比一个彪悍。我心理很不情愿的说，雷德利·斯科特，你完全可以哭了，今年的奥斯卡还是没有你的份儿！等着过几年拿终身成就吧！


http://prepare.blogbus.com/logs/13547973.html

</影评>
<有用数>367</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>一个疯子 - Un fou</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-14 22:41:19</时间>
<影评>
        一


一个牛仔把捡来的200万视为己物，为了它可以让同住旅馆的无辜客死亡而面无愧色，也可拿妻子的生命与杀手开一场轮盘赌。


他的妻子可以听凭丈夫为了这笔不义财去出生入死，或者在面对杀手时，执著愚蠢的为了保住某种精神上的”优势“而放弃1/2的求生机会。


一个老警长用欺诈的手段来套取情报，对年迈老父的悲苦生活无动于衷。


一个老父亲完全不能照料自己的生活，却还在儿子进门时摆出一幅机灵像。


一个杀手为了追求强悍已经完全不知美为何物，留了一个丑到拉风的头型。


一旦捅破了”强横“的这张窗纸，影片的一切便都不在费解。而我是在杀手自我疗伤的那一段突然明白了这一点的。片中的几场争斗都无关善恶，而不过是强硬者与更强硬者之间的对决。而为了赢得胜利舍弃了自身一切的杀手便成为了终极的存在。他与牛仔妻子的对峙成了影片的最高潮——如果说本片的前半部中，还在暗示着金钱是这种执著于“强”的异色价值观的根源的话，那么在这里，这种价值观已经完全完成了其自身的蜕变，从金钱的怀抱中脱茧而出，变成了“强即是真理”这样一个自身即为自身目的的存在。


于是，杀手杀掉牛仔妻子，只是为了在心理上完全压制住那个曾堪与自己匹敌的牛仔，哪怕对方已经是个死人。而完全认同着丈夫价值观的妻子，宁死也不愿放弃自己所仅有的一点“优势”（或者说也叫做尊严）。这样情况下的杀戮，比牛仔和杀手的对决，要惨烈和荒谬的多。


这样的话，也就不难理解影片中谁是主角为什么这样模糊了。这可算是科恩兄弟的一处圈套，尽管科恩兄弟为了降低这部影片的寓言性而煞费苦心，但在几个主要角色的设置上还是留下了一条明显的线索。青年时无羁无束，肆意妄为。稍大一些后谨慎老辣，但有了家庭的羁绊，稍不注意便会中了冷枪。中年时已是疲惫不堪，但偶尔还有雄心想加入到年轻人的拼斗中去，却稍一迈足便已心惊胆战。最后是年迈体衰时，被周围的人所漠视和抛弃，孤苦伶仃。这一切，恰恰暗喻了一个只为“强”争的人所会度过的一生。影片中用了几乎所有的主要角色，来描绘了暴力崇拜这一真正的主角。而那两个单车男孩，从他们对杀手的态度来看，则正在被吸引着，迈上这条暴力之路的第一步。


二


戏在戏里，也在戏外。这样简单的一部影片，为什么这么多人看不懂，这其实是很值得考虑之处。一直以来，好莱坞的电影，尤其是众多的所谓英雄主义大片。往往都充斥着”强大即真理“的论调。观众在这种强势文化的引领之下，往往对善恶的分辨显的麻木，牛仔在片中的作为，换作别的电影中，也许就视作为家庭谋求幸福的个人英雄。于是，对路边拣到的200万美元心生觊觎被视作理所当然，只有对其它生命的杀害才触及到了人们的是非界限（恰巧，最近的Jumper赤裸裸的体现了这种道德异化）。科恩兄弟的狡猾之处在于，他们以好莱坞式的叙事风格，故意混淆了是非观念（这方面，片中的那些毒品贩子其实都是道具），从而唤起了观众一个又一个在众多大片的观影中所形成的思维惯性，又借着这种惯性的作用把观众推到了困惑的境地。每个看不懂的观众其实都是片中的“杀手”，他们所秉持的理念在片中一会为善，一会为恶，一会又为更强大的暴力所击败。于是他们便迷惑了。而这其实正说明了这种暴力崇拜的尽头是穷途困境。科恩兄弟的本意，大概是想让观众踏入这个死胡同之后，再一路摸回去，从而对自身进行反思。一旦看透了本质，影片的其它一切便如叶脉般清晰。可惜在网上关于这部影片的诸多争论中，我看到的是诸多难以自省的人们，仍然如无头苍蝇般在这间四面是镜的房间中乱撞。


以好莱坞式的手法，拍摄出一部彻底反好莱坞的影片。这种智力活动的精密绝妙让人赞叹不已，科恩兄弟也无负于他们的独立导演之名。（如果看懂了这部片子，再去看《决斗犹马镇》这样的影片，心情大概会非常的复杂）


三


No Country for Oldmen，题目像是隐喻现代社会的一句偈子——当你明白了其中的意思时，往往已是陷入了No Country for You的境地。
      </影评>
<有用数>1008</有用数>
<没用数>813</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-11 16:01:46</时间>
<影评>
        2005年到2006年初，因为飓风卡特里娜，我们前后共三次从路易斯安娜州横穿南德克萨斯州与新墨西哥州。8月里的沙漠，太阳的金黄就像被烤熔化了的金属铺在干巴巴的土层上，低矮的灌木一丛一丛的在干裂的地缝中冒出头来，只有土，并没有沙。天空很蓝很清澈，一丝一丝的白云横在视野里。人站在那么宽广的世界里，天大地大，只隐隐听到远处高速公路上一辆辆飞车经过的呼呼风声。在这样单调乏味的背景噪音中，这片荒芜的土地显得格外安静，静得让人不由自主的想屏住呼吸，静得让人烦躁不安，仿佛在某些看不到的角落里阴影里总隐藏着某些令人不安的因素，看不见，听不到，更说不出来。


电影No Country for Old Men的故事，就在这样荒芜的自然环境里开始。


饰演变态杀人狂Anton Chigurh的是西班牙演员Javier Bardem，我最早接触他的影片是2004年的《深海长眠》，他的面部表情有一种情感强烈纠结的力量，即使沉默着，甚至眼神也黯淡无光，那力量感却依然挥之不去，令人记忆犹新。Chigurh显然不是一般意义上的杀手，他喜欢从逻辑上摧毁他的猎物，逼得他们喘不过气来，让煎熬啃噬得人发疯，他却处之泰然仿佛一切都理所应当。他是疯狂的，但并非没有行为准则，偶尔还会用掷硬币的方式来放人一马；他生活得有条不紊缓急有序，说起话来即使不算温文尔雅，也至少称得上彬彬有礼。他无所畏惧，比《第一滴血》中的兰博还要硬汉，他好像根本不具有人类的基本情感，不管杀人还是喝牛奶，思绪都游离于现实之外不知道去了哪个空间哪个时间，而他不过为了小小的方便，刚好“顺手”处理掉某个麻烦的猎物而已。秋天树上掉下来一片落叶，有人刚好走上去，喀嚓一声，踩碎了；Chigurh砰的一枪，也不过如此，死一个生命，连注脚都不需要。


这样的角色，让我从心底向外冒出寒气来，打一个激灵，毛骨悚然。


科恩兄弟的电影，当然不会仅仅停留在一种情绪一个思路之上。电影对节奏感把握很让人赞叹，从沙漠中的静与慢，到后面多重追击几线交杂的紧，观众就如同被扔到温水中的那只青蛙，不知不觉的被卷入到这场越旋越沉的涡流中去跟着情节上下颠浮，淹没于某种令人手足无措的惊惶。充满了浓重德州南部口音的对话总是缓慢的，如同背景噪音般琐碎与安静；一次又一次的杀戮像是劈开沉默的利斧，砰砰作响之后裂缝立刻合上，又回到先前的静与慢。黑色的夜，脏旧的车，破败小旅馆中的长走廊和幽暗灯光——科恩兄弟在1991年的经典之作《Barton Fink》中所营造那种诡异得摄人心魄的氛围终于又回来了，一样的娴熟与不留痕迹，一样看的人心情激荡心潮澎湃。


除了两大男主角，非常值得一提的是汤米.李.琼斯饰演的老警察配角Bell。琼斯的演技自不必多说，这个人物最出彩的是在性格上与杀手Chigurh的对比。这两个人自始至终在影片中就没见过面，而且对Chigurh这样的变态狂人来说，他根本不会在意是否有警察在调查他，所以这种对比甚至交流，是Bell对Chigurh单方向进行的。Bell无疑是位非常优秀的警察，他明察秋毫，蛛丝马迹绝不放过，遍布皱纹的老脸上透出来全是冷静与沉寂，对跟班的小警察有种不怒自威的震慑力。但是面对Chigurh，Bell所表现出来的是一种从内到外的无力感，行动上慢一步，推理上差一点，时机上也总是错过。这种深刻的无奈，让他看起来总带有一种疲倦感，所以影片接近尾声的时候Bell在一种异样的情形下“遭遇”Chigurh，当黑暗再次吞噬所有人物的时候，我以为影片就在那一个时刻结束了；但科恩兄弟再次显示出了他们将观众情绪把玩于鼓掌的深深魅力，黑暗之后不久竟然是明亮的室内与窗外的蓝天。退休了的Bell向妻子诉说昨夜的两个梦，雪地里骑马，用毛毯把头脸包起来的父亲，火光与月色，还有父亲远远的背影。这种几乎近似于意识流的自言自语给黑色的影片包裹上了一层半透明的幻彩， 对比之下，空旷更加空旷，黑色愈加漆黑，无奈更加有气无力。而Chigurh鬼影一般的脸，更深深刻在了人心里，一回味，便不寒而栗。


电影除了节奏上松紧掌握的优秀增加了真实感之外，摄影也很值得称道，尤其是影片开始取景的大片新墨西哥州荒漠，完全不能用“秀美”、“壮阔”这样的词汇来形容，而是荒凉，黯淡，烦躁。当然还少不了那些对称布局的可怖汽车旅馆镜头，让人再次强烈感受到这种恰到好处的丑陋镜头语言的力量。而也只有真正能通过无声的镜头来诉说某种情绪与理念，通过表面化的情节来揭示背后人物隐藏最深的心灵暗角的影片，才称得上杰作！


如果说这部《No Country for Old Men》有什么瑕疵的话，我个人看来处理得相对过于直白的场景是Bell去叔父的小拖车房告诉他自己准备退休这个不怎么受欢迎的消息。尽管能够理解电影总需要某个切入点来点题，但这个直白的场景加上结尾Bell的梦境描述总嫌有点重复，何况Bell的叔父这个角色并未给影片的人物表增添新意，大概唯一的目的便是要给主题增添某些亮色吧。我个人觉得其实不如一黑到底，Bell依然向叔父宣布退休的消息，叔父依然表示不满，依然说那些生活要继续的话，但Bell的思绪可以游离于叔父的声音之外，与先前Chigurh的游离状态向呼应，甚至还可以静音，只放画面便已足够。


91年的《Barton Fink》与96年的《Fargo》之后，科恩兄弟通过影片《缺失的人》达到了创作巅峰，之后尽管依然活跃，却没有能再次发挥其独特叙事风格的潜力的作品，让人不得不担心二人是否江河日下英雄暮年；而这一部《No Country for Old Men》却真令人精神为之一震，再次强烈慨叹这兄弟俩的过人才华与镜头震慑人心的表现力。科恩兄弟这一击漂亮的回马枪，让2007年度的好莱坞电影市场总算不虚此行，至少还有这样一部有潜力成为经典的电影来慰籍观众长久的等待。





发表于《休闲》杂志，《羊城晚报》，转载请注明。
      </影评>
<有用数>286</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-07 12:02:16</时间>
<影评>
        这部片子最后结束的时候，我不得不倒回去重新看了几个片段，因为没留神故事突然就结束了，那些突然而来的对白没有明白导演要讲什么给观众，题目的含义何在。结合我个人理解和网上一些评论我分层次解释一下这部电影，仅供参考。

首先，主题。先交代一下主题思想吧。这部电影就是暴力的简单诠释，关于实行暴力反抗暴力以及其行程的一个漩涡怪圈现象。背景是在1980年美国西部地区，所谓的规则和法律很虚弱，虚弱到无法去与暴力、

毒品、枪支等抗衡，所以有力量的人说话有钱人说话就是那个时代最大的特征，从较为纯良年代生活到今天的老年人已经看不懂这个光怪陆离的暴力世界，许多事情也是他们无能为力，只能如同那些法律一般虚弱的看着事情的发生，世界已经没有让他们觉得有所适从的地方了。所以这个就点了一下题目：老无所依。最能表现主题的就是看似平淡的老警官TOM，他祖祖辈辈都是警长，他也是一个即将退休的警长，但是他纯良的正义让他想继续为这个社会出力，在他做了很多努力以后发现自己没有办法去完成这个使命，所以影片的最后讲述了他退休在家，然后做梦做到了他父亲的事情，也就是一种愿望，但是只是永远不能达到的状态，于是“梦醒了”，是他最深沉的无奈。

其次，故事主线。主线是说一个叫moss的人，他无意中找到了黑帮火拼的余留地点，找到两败俱伤以后留下的钱和毒品，一时贪念拿了钱，于是他成为了被追杀的目标。黑帮派出了一个杀手叫做anton，这个杀手是绝对bt，详见后叙，然后一番斗勇厮杀，最后anton把老板杀了因为老板派了其他人干预了他的杀人艺术，moss被毒品交易的另外一群墨西哥人杀了，钱最后还是落到了anton的手中，故事完结了。

是不是觉得很简单？但是你要整理清楚moss是被谁杀了，钱的最终去向以及老警长存在的意义却是很费思量的。首先，我推测moss是被墨西哥人杀了的理由：moss在游泳池边和女人的谈话可以看出他已经待了几天了，然后moss的丈母娘把他的行踪透露给了墨西哥人，最后TOM警长到的时候几个墨西哥人逃出来了，然后就是moss倒在门口，所以说moss就被这样杀了。其次，说一下钱的去向：片子围绕的就是这笔钱的动向，快结尾的地方TOM警长灵光一线于是再次回到moss被杀的现场，anton的确那个时候是在房子里面，然后等TOM推门进去的时候却已经人去楼空了，一个特写地上的栅栏和硬币，这个联想到的是之前moss住旅馆的时候也是把钱放在了通风管里，然后anton是用硬币卸下通风管的栅栏的，那么由此推测moss的钱没有被墨西哥人拿走，而是anton来到这个地方取走了钱，片尾的地方anton给少年钱和moss受伤后买少年衣服是雷同的，这个类似场景也是告诉观众钱在anton手里了。导演科恩兄弟的确是非常擅长搞黑色幽默，弄的大家一头雾水，而且拍摄手法非常跳跃，有的地方缓慢沉闷的要睡着，比如开头部分情节的推进，但

是瞬间发生的事情和进行的对话却是极为关键的地方被一带而过，比如那个与杀手斗志斗勇的moss死亡的那个枪战就是直接跳到了结果moss倒在了门前，所以看这部电影不能快进只能随着导演的步伐前进。

接着，说一下本届奥斯卡最佳男配角奖得主，就是本部影片演anton的贾维尔-巴尔顿，演技超群，害我没弄清楚谁是主角＝＝这个bt杀手顶着一个搞笑的妹妹头，却是一脸的严肃阴冷，提着用空气压缩器这个

独特的杀人工具追杀主角，一个没有罪恶感但是很有“原则”的杀手，只要他高兴那个所谓的黑帮同伴或者老板都是他杀戮的对象，他神经的思维方式使得他做出许多超常的行为，比如让他要杀的对象猜硬币然后决定生死，或者受伤以后到药店拿药以及自我治疗，或者是非常的洁癖描写，让我猜测这个人是患有严重精神问题的杀人机器，但是捕杀moss的过程却非常的谨慎。他在moss死了以后再去杀moss老婆的时候，moss老婆说既然没有拿到钱，你完全没有必要杀我，他说是没有必要，但是是原则，因为他让moss选择是自己来送死换他老婆的命，或者自己逃亡他去杀moss老婆。当然作为正常人的moss没有理由去自己送上门

让anton杀的，moss想把钱给老婆然后找机会杀anton，所以anton认为moss是选择让他去杀moss老婆的，最后他还是让moss老婆玩猜硬币的，但是女人说不是我决定硬币的正反面，而关键是你的决定，所以可以猜测前面一些猜硬币的镜头虽然没有交代是否杀了人，但是只是导演顽皮的表现anton杀人之前那种猫戏耍老鼠的状态。而moss的老婆肯定是死了，因为anton出了门以后看了一下自己的鞋子，这个细节是他洁

癖的体现，因为他不想沾上血，之前他杀了几个墨西哥人的时候有交代。

最后，谈一下导演的黑色幽默。所谓黑色幽默，我的理解是让人笑不出来的讽刺，就算觉得滑稽但是却又是背后有了一丝凉意，是嘲讽是戏剧化的情节，象之前有人把《疯狂的石头》说是黑色幽默我总觉得不恰

当。那么到底怎么样表达黑色幽默呐？比如moss的死，非常的黑色幽默，与anton那样的杀手较量都没有死，却死在了最后那些不知所谓的墨西哥人受伤，比如anton最后的车祸，孩子说：你的骨头出来了，

anton这样的杀手也会遭遇车祸···的确很讽刺，这两个场景就呼应TOM警长和moss老婆说的那个屠夫杀牛的时候被反射回来的子弹伤到自己的故事，意思是无论多么力量悬殊的对手，出乎意料的结果总会发生

的。然后还有是moss与anton较量的时候，总是有类似007一样缜密的布置来进行追杀与反追杀，但是总是突然出现了破坏全局的弱智状态，这个也是导演的黑色幽默，一种愚弄的状态。这个只是个人理解，但是

无论如何，黑色幽默不是搞笑，让人笑的出来的绝对不是黑色幽默。


不过这部片子的妙也是在于导演最后一些扑朔迷离的布置，让你看懂了却好像还是有的没有看懂，比较模糊的交代反而成就了思考的余地。
      </影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hello World</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-30 21:12:26</时间>
<影评>

乔什·布洛林在树下发现那个跟钱死在一起的毒枭的时候 发现了那把1911 然后检查了那把枪发现是上膛的 然后先取下弹夹 然后退出枪膛里的子弹（退出来后握在手里）然后把 撞针复位 再插上弹夹 最后再插在腰间 拍摄的真的细心 与乔什·布洛林饰演的越南老兵的身份相匹配。再后来，水中猎犬追击乔什·布洛林，上岸后先是取出枪膛中的子弹，然后吹干净枪膛最后才是开枪射击。这样可以保证最大程度的成功射击，而不会因为枪膛进水或水中杂物 导致无法成功开枪 男主真的是冷静到有点冷酷 。

</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>StarKnight</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-19 10:26:12</时间>
<影评>
        文/StarKnight

×提示：本篇评论有些许 不关键情节 透露，适合看罢本片者交流用。如果怕扫兴，还是不看为上。

________


如果把《老无所依》（No Country for Old Men）当作一部单纯的犯罪剧情片来看，我们可以从中得出如下几条有益的教训：


1、做贼不能心虚。回到犯罪现场会引出无穷祸患；

2、拿到大笔财物后最好彻底检查一下。有毒的货吞下去会要命的；

3、不要觉得自己很聪明。就算以前很聪明，也不见得时时都能聪明得过对手；

4、在等待敌人时不要正对着大门端坐。这样虽然看起来很威武，但也十分容易挂掉；

5、遇见陌生人有风险，说话需谨慎。特别是他摸出一枚硬币来给你猜的时候，不要说“Head”。人民币没有人头。


——————

故事发生在1980年——“这枚硬币生于1958年，已经走过22个年头，来到这里。”


有人说看完这部片很压抑。说，里面的价值观很扭曲：在美国这样一个既民主又法治的伟大国家里，坏人横行无忌，不够坏的人最后全被最坏的人干掉了，顺带还阵亡了好多无关的人。唯一一个算是好人角色的老警察，看起来也是有气无力，光会对着报纸上的社会新闻摇头，放跑首恶，黯然退休。最后杀手遭了车祸——义愤填膺的观众本以为导演实在看不下去，代行了“天谴”——不料小强同学居然又从车里爬了出来，紧急自救，逃之夭夭。还有没有天理！？


当然，发出“没有天理啊！”这样的感叹，其实离看懂该片已经近了半步。科恩兄弟是不是就是要呈现这样一个“毫无道理可讲”的世界观？片中，老警官感叹，“当我老了，我以为上帝会指引我的方向，可是他没有”。


个人觉得，如果不把片中的那个变态杀手看作一个具体的人物，而将之视为一种象征，也许这个片子的解读会变得简易一些。什么的象征呢？阴沉。寡言。手脚麻利。永远能干掉看上的对手。有自己独特的原则。——嗯，没错，“死亡”。死亡影子永远追随在你的身后，甚至不需要无线发报器的指引，也能准确无误地找到你。逃亡没有用。谈条件没有用。哀求没有用。数十亿个人类有数十亿个异色的人生，但最后都会来到他的面前——噢，不是上帝，也不是马克思，是死神。


大多数人在面对死亡的那一刻才明白，自己之前所紧抱着的东西是毫无用处的，包括钱财，包括“你一直所坚持的价值观”都无法把你从死神的镰刀下救出。几百几千年来——或者应该说，自人类这个物种诞生以来，从来都不缺乏妄图狙击死神的人。这样的尝试在近一百年来取得了辉煌的成果——抗生素，外科手术，血清，心脏搭桥……我们的武器日益精良，子弹日益丰富，大幅地延长了人类的平均寿命，解决掉了许多以往被认为是绝症的病症——有很多次，我们以为死神被我们击退了，因为他躲到了阴影中——可是最后的最后，他还是会从离奇的地方冒出来，用最离奇的手段给出最后一击，致命的一击。

说那个杀手是死神化身，还有个小证据——老警察对小警察谈起死者的时候，说他们是“正常死亡”——自然，是按照杀手的一贯逻辑而言。


片中不乏对疾病、衰老和死亡（不包括“非正常”死亡）的触及，比如男主角的丈母娘得了癌症，比如老警察探望自己年迈的叔父，老人又提起1909年时“迈克叔叔”遇袭身亡的事……多个场景提及了“死”和“老”。中国人在提及一位过世的人时，常说他“生前”如何如何，其实那不是“生前”而是“死前”。每个人甫一降生，便向着死亡移行，生命规律无可更改，正如杀手古怪而坚硬的原则——问“为什么”和“凭什么”是没有用的，回答你的只有黑洞洞的枪口或是气瓶的喷嘴（第一次知道这玩意儿也能杀人），可是人们还是不停地质问着，恐惧、逃遁着。如果死神来到眼前了呢？引用片中白胡子老爷爷的话，“来了……又怎样？我什么都做不了。”


为了使得本篇文章显得小资一点，请容许我引用村上同学的话：“死并非是生的对立面，而是作为生的一部分而永存”。在接受了生的时候就不得不接受死，这是强行搭售，这是一个枚硬币的两面。年纪这个词在英文里是Age，而作动词，Aging即是衰老，上年纪。片子貌似是在谈“老人”，但有谁不是“老人”？都在向着已知的终点奔跑，路上还横行着疾病、车祸和各色高空坠物，谁都不知道哪一天就是自己的暮年。


影片在老警长对梦境的叙述中戛然而止，而时钟的滴答声越来越响，渐渐与杀手急促的脚步声重叠。


绕回来，谈下影片的世界观——如果套用一下村上的话，是不是也可以说，恶并非是善的对立面，而只是整个世界的一部分？如果悲观一点，甚至可以断言，恶是永恒的，只要善存在一天，恶也会存在一天；一部分人的价值观，可以是对另一部分人的恶（在本片中，这个“一部分人”精简到了“一个人”）……等等等。线头还很多，尚待发掘。


——以上评论大概不能指点你导演编剧演员“试图告诉你什么”，只不过谈谈“我看到了什么”。个人意见，欢迎探讨。


作者Blog：
http://starknight.yculblog.com/

</影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏七七</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-20 19:03:50</时间>
<影评>
        对恶的象征的还原 

　　 

　　　　 

　　《老无所依》可以算是去年最好的惊悚片——一个人看完这张碟，看到巴维尔扮演的拖把头杀手以一个背影作为姿势走向远方时，我发现自己冷得要命，赶紧去加了件外套。 

　　 

　　这个凶手没有服诛的电影，特别地让人惴惴不安。世界的秩序被打乱了，不是善有善报，恶有恶报，而是一种完全隔绝了道德感的“恶”占了上风。它是一种纯粹的恶，有很自足的审美形式（“拖把头”真是神来之笔），还有很强的技术程序，流畅，优美，几近抽象。这样的恶能有一种什么样的力量？让人惊恐，让人臣服？甚至还让人欣赏，让人神往？ 

　　 

　　柯恩兄弟把这种恶表现得很洁净。汽车旅馆杀人事件中，巴维尔在杀那个瑟缩在浴缸一角的胆小鬼时，甚至先拉过浴帘，免得血溅在身上；后来他又杀了一个同行，在尸体一侧打电话，血从地毯上流过来，他小心地把脚抬起搁在沙发上；最后，他杀了一个女人，一个无辜善良的女人，没有正面的血腥描写，只有一个大全景，构图非常地完整均衡——蓝天下一座小房子，他从屋里走出，站在门廊前，抬起一只脚，看看鞋底，又抬起一只脚，看看鞋底。 

　　 

　　如果仅仅如此，那这个黑色电影就黑色得太绝望了，个人（比如作为观众的我）面对这样的恶的时候，油然要生起一种甘败下风的恶劣情绪，不只是“老无所依”式的感伤，还有一种生存的危机与道德的犹疑——如果“恶”可以强大到这个程度：对于全体来说，成为一种状况，对于个体来说，逃脱与不能逃脱，成为命运的偶然。 

　　 

　　这事实上还是一种世界观，是对这个世界的体认与面对这个世界的方式。在电影中，老警察是个饶舌的人，他的形象是个硬汉，但内心已经虚无了。拿走了两百万的小混混倒还有行动力，打算在这个黑吃黑的社会里干一把大的，他倒是不怯懦，就是斗不过。——有没有人能斗得过这个杀手呢？当看完这个电影，在惊吓之后再度回想时，我的勇气值慢慢又回升了。最后，还是女人拯救了世界。 

　　 

　　这个拖把头的杀手有一种遗世独立，高高在上的气质。当他让杂货店的老头猜硬币时，他几乎就是命运的化身，一个黑魔王的使者。他没有亲人，没有朋友，没有恩人与仇人——唯其如此，他才是抽象的，不可战胜的。但是当小混混的老婆，一个无辜的，无力的，一个受害者，拒绝了猜硬币时，她成了一个坚定的，勇敢的，以个体的肉身向“恶”抗辩的人。她说：“决定我死还是活的，不是命运，是你。” 

　　 

　　这个女人比老警察了不起。她把抽象的恶还原成了个体的恶，让巴维尔必须为自己的恶负责。于是转机产生了：第一，他不再不可战胜，第二，一种更复杂，更丰富的善与恶的辩证法产生（看那两个小男孩），取代了恶的一统律，这大体，还可以算是件好事？ 
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
