<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>桃李劫</电影名>
<年份>1934</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2533184143.jpg</封面>
<导演>应云卫</导演>
<演员>袁牧之 / 陈波儿 / 唐槐秋 / 周伯勋</演员>
<简介>陶建平（袁牧之 饰）和黎丽琳（陈波儿 饰）是一对受过教育的青年男女，同时也是一对恋人。毕业后俩人结婚成家，过着平静舒适的生活。陶建平就职的公司内部充满了尔虞我诈，勾心斗角，人与人之间很难相处。为此，陶建平陷入苦闷之中。最后，正直的他愤然辞职，失业在家。而妻子求职的公司马经理（周伯勋 饰）是个色狼，一见面，他就垂涎黎丽琳的美色，不断对其骚扰，黎为了求得一份工作之不易，强忍不悦。失业的陶建平不忍让妻子养活自己，到处求职，却屡屡碰壁，只好去工厂做苦工。最后妻子实在忍受不了老板的欺侮而失去工作，产后意外受了重伤。无奈的丈夫偷出工钱为妻子看病，却双双走上不归路......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小野泥石流</作者>
<标题>倾向鲜明的电通公司（名解助记）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-05 11:48:05</时间>
<影评>

电通公司只出品了四部影片：《桃李劫》（1934，袁牧之编剧，应云卫导演）、《风云儿女》（1935，田汉原作，夏衍分场剧本，许幸之导演）、《自由神》（1935，夏衍编剧，司徒慧敏导演）和《都市风光》（1935，袁牧之编导）。左翼电影人的社会观念和电影意识在这些影片中得以集中体现。而与明星公司不同的是，电通公司是专为拍摄有声片而成立的，并将有声片的艺术提高到一个新的水平。其中发挥重要作用的是袁牧之和司徒慧敏。
袁牧之在电通公司成立之初虽然还是个演员，但在有声片创作上，他发挥出了特殊的艺术才能。他编剧、主演了第一部真正意义上的有声片《桃李劫》。故事中，陶建平和黎丽琳从建筑学校毕业后就结了婚。社会的残酷扼杀了他们的最初理想。陶建平最后只得在一家船厂里作苦工。为了救妻子的命，陶建平偷拿了会计室的钱。可是当他请得医生赶回家时，妻子已经救不活了。他万分悲痛地把孩子送到育婴堂。这时警察已经在家里等着他，最后法庭以盗窃拒捕、枪杀公务人员判处他死刑。死前他向曾对他充满希望的老校长讲述了自己的遭遇。
影片用倒叙的手法讲述故事，结构严谨。而其深刻的社会意义在于揭露出罪恶的社会对青年人的戕害，人物的悲剧性被刻画得真实有力。袁牧之、陈波儿融入了内心体验的表演方法，将人物从充满理想和朝气到走向死亡的过程演绎得十分深入。
影片的最大成功是充分利用声音元素、拓展画面的空间，参与影片故事的叙事。如黎丽琳拖着病体提水上楼时，画外响起了工厂放工的汽笛声，表现了画面外另一个空间的活动，这促使她急着回家做饭，结果失足摔下楼来，受了重伤。

影片最后，老校长手里拿着陶建平毕业时风华正茂的照片，这时，远处响起了处决他的枪声，老校长心灵受到震动，手里的照片飘落地上。枪声起到了情节上触动老校长心理活动的作用。

影片还利用音响烘托情绪，表达人物的心理活动，制造环境气氛。陶建平在工厂做苦工的时候，工厂里铁器发出的轰响，画面上他瘦弱的身影在巨大的机架下挣扎地推动堆满器件的车子，显示了人物的弱小与命运的悲哀。

妻子死后，陶建平把孩子送到育婴堂，这时孩子的哭声和周围的风雨声交织在一起，渲染出极其浓烈的悲剧气氛。

影片很好地运用了声音突显了影片的叙事主题。片中两次唱起了聂耳作曲的《毕业歌》。一次是在学生们的毕业典礼上，歌声高亢，充满了青春的朝气。第二次是在处决陶建平的枪声响过以后，歌声再一次响了起来。

歌声所代表的青春形象与老校长内心的悲痛形成了很好的映衬，深化了主题，显露出影片的批判意义。影片声音形象的充分塑造，标志着我国有声电影的观念和运用技巧达到了一个新的阶段。
联想：社会是怎样将一个正直的人逼上盗窃之路，这一点和意大利新现实主义《偷自行车的人》不谋而合，而《桃李劫》将此展现得更为激烈与绝望。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<标题>声音描绘的异化和扭曲</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-10-28 13:27:00</时间>
<影评>
        电影因为很早的声音运用，敏感的题材而载入史册……在剧尾，袁枚之被铁门阻隔，无法逃逸，这成了整部电影的贯穿理念，城市是个牢笼，主角一步入社会便就沦陷，更可怕的是，他的原则，让他随着每一次被解雇、搬家而每况愈下，最终不仅是牢狱之灾，而且是丢了性命……可以说，这部电影的社会性非常强，批判意味很重，虽然极端，但是很有点青年亚文化的感觉，青年在学校接受的教育和整个社会的大环境格格不入，这并不是孤岛时期的专利，任何时代都如此，电影的叙事是倒叙，利用了大闪回，校长成了旁观者，他造就了这些学生，也坑害了他们，因为他们学到的正直，让他们无法生存，可以说，如果校长是父权的代表，那么这部电影显然试图动摇这一切，但同时，电影依然将校长束之高阁，他是道德的化身，父权依然是道德的，现实是现实，这是一种割裂，也预示着现实中的矛盾，那就是，道德和生存的二元对立，似乎讲求道德就无法生存，要生存就要丢掉道德，这是典型的青年亚文化特质，是当时年轻人普遍的困惑……电影的主创人员都是话剧出身，因此，电影显然更多的是舞台感，镜头语言比较贫乏，但是声音的运用是很有特色的，工厂声音、孩子哭声、偷东西的喘息声，一切都是讲述了城市与人的关系，是现代化对人生存的挤破，对人性的扭曲……
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>2734</作者>
<标题>旧时代·毕业生的命运</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-29 13:14:42</时间>
<影评>
        桃李劫 Fate of Graduates

导演：应云卫

主演：袁牧之、陈波儿

年代：1934

出品：电通公司



《桃李劫》被誉为是中国有声电影划时代之作，影片以那首《毕业歌》作为开始和结束，“巨浪，巨浪，不断的增长，同学们，同学们，快拿出力量，担负起天下的兴亡。”，经典的歌声传唱至今，激励着一代又一代的毕业生，告诉我们“天下兴亡匹夫有责”的道理。


影片讲述的是一对接受过良好教育的知识青年，由于坚持自己的本性与原则，在社会上遭遇失意，苦苦挣扎后碰得头破血流，最终被彻底吞噬的悲剧。陶建平和黎丽琳原本是一对幸福的夫妻，由于陶耿直不屈看不惯老板们不顾人道、不讲信用的所作所为，两次辞去工作，妻子也不堪公司经理的骚扰而辞去工作，最后陶只好去工厂做苦力，而妻子生完孩子后又得了重病，陶迫不得已去偷窃，最终因杀人罪被判处死刑。影片所揭露的毕业生所面临的社会问题，如今依旧具有现实意义，到底是恪守自己的原则还是随波逐流地适应这个社会，这个问题恐怕至今都还没有很好的解答。


影片中有很多让人印象深刻的片段，首先是一个蒙太奇，在陶在报纸上看到招聘信息后，镜头聚焦在“人”字上，最后报纸被撕碎，出现了公司楼下众多应聘者等待一个职位的场景，意在说明由于当时严重的社会问题使很多人都面临困境，具有讽刺意味的是当陶应聘时，公司里有个人居然说已经有关系户进来了。陶还接到过一封公司寄来的信，同意他入职但要交纳保障金，这明显是一个骗局，这样的事情现如今也比比皆是。还有影片中的两个巴掌的呼应，一个是老同学扇在陶的脸上，因为陶对他偷工减料的行为表现出不满，于是陶毅然辞职离开，在自己的相片上花了一个叉作为耻辱的标记，后来因为误会妻子欺骗自己，陶扇了她一巴掌，镜头里再次出现了画叉的相片，这形成了一种呼应，可以说他们俩同时忍受着冷酷社会的狠狠鞭挞。另外还有一处就是陶的妻子去面试的时候，镜头落在老板桌子上一个猪的装饰品，老板又色眯眯的调侃说自己和她都是属猪的，工作了以后，老板还厚颜无耻的给她看一副画，画面里是一头猪对着一朵花垂涎三尺，这样的一个前后照应使资本家丑恶的面目暴露无遗。当影片进入到最后，又出现了一个蒙太奇，一边是颓唐的陶吃力地推着车，一边是虚弱的妻子幸苦地提水上楼梯，这说明了两个人的命运已经到了岌岌可危、举步维艰的地步。


影片的伟大之处还有声音的部分，它被称为是中国电影历史上第一部以有声电影手法创作的作品，使音响第一次成为电影的表现手段。除了经典的电影插曲《毕业歌》之外，影片中大量的配乐让人想起很多早期好莱坞作品，令人难以忘怀的是，当人物的生活过得比较幸福的时候，总有欢快的交响乐陪衬。还有影片最后那悲伤的小提琴声夹杂着雨声、婴儿的哭泣，让人看得十分难受，真是屋漏偏逢连夜雨。影片的音响处理不再是割裂于主干之外的陪衬，而与叙事有机地结合。除此意外，影片采用的倒叙方式一改以往电影平铺直叙的手法，增强了叙事张力和艺术效果。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>噢</作者>
<标题>啊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-24 20:30:23</时间>
<影评>

1.从镜头语言来讲，从一开始监狱的横移镜头，到人物散步奔跑的镜头，到各处特写，基本的视听语言因素已经具备了。
2.从声音来讲，留给我印象比较深的一个是毕业歌。一个是两人欢愉时刻的音乐，一个是让女孩掉下楼梯的工厂机器声，一个是最后的警笛声。都起到了推动剧情的作用。
3.剧组完整度很高，倒叙的手法，从毕业后不愿昧着良心工作到失业，再到妻子被潜规则，不得不说，最后的悲剧是迫不得己，逐渐加深的。
4.最值得反思的是，1.用假通知书骗钱这种玩意，为何今天还有？2.走关系这种门道，为何今天还有？3.潜规则这种玩意为何今天还有？4.生活的道德正义，该选择什么？
5.对了，表演和台词有些生硬，时代限制嘛。
6.桃李劫正好是主人公的名字，这一点巧妙极了。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞鸣镝</作者>
<标题>缅怀陈波儿｜1934年故事片《桃李劫》注释字幕-第三十八部</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-13 17:42:37</时间>
<影评>


本文原载我的微信公众号“杨柳轻飏直上重霄九”
便捷跳转↓↓↓
微博分享：《桃李劫》注释字幕及文献
目录
一、导语
二、影片基本信息、我的评介
三、文件获取方式
四、字幕制作过程
五、字幕视频观看
六、注释字幕截图
七、全部字幕片单

一. 导语

1951年11月9日，陈波儿在上海参加座谈会时，突发心脏病，经抢救无效，于翌日去世，年仅41岁。陈波儿离开我们已经七十二年了。

《人民日报》1951年11月11日第1版刊登的消息

陈波儿，1910年生于广东省海阳县（现潮州市潮安县）庵埠镇，原名陈舜华，曾用名陈佐芬，在学生时代因突破封建观念，剪掉辫子引起“革命党”风潮，被迫离乡，后就读于上海艺术大学文学系，期间接受了马克思列宁主义，参加左翼戏剧活动，成为社会活动积极分子，加入中共电影小组领导的电通影片公司，主演了中国第一部用有声电影手法创作的故事片《桃李劫》，同时还积极参加宣传抗日的活动。

1937年后，她到边区领导戏剧和电影活动，1938年入党，1942年开始在延安文艺座谈会讲话思想感召下进行戏剧和电影创作，于解放战争时期到建国初期推动了多部电影的制作和人民电影事业的布局。

陈波儿是30年代上海左翼戏剧和左翼电影活动、进步社会活动中的重要人物，是中国人民革命电影事业和电影教育事业的重要奠基人，推动了工农兵女性形象登上银幕，也是中国第一部歌颂劳模的故事片《光芒万丈》的编剧。不论从中国妇女社会活动角度，还是从中国左翼电影和革命电影事业角度看，陈波儿都是不能被遗忘的杰出代表。

2020年，我在网站上看了她主演的几部电影，发现大家都喜欢吐槽她的国语有很浓的广东口音。不瞒读者们说，陈波儿这样的口音却使我感到亲切——她说话应该是带潮州话口音，和我的方言雷州话都属于闽语系，二者的很多发音是相近的，因此听她在电影里的说话颇有一番亲切感。

为表对陈波儿的纪念，现在我要分享的是她1934年主演的电影《桃李劫》，并同时分享她编剧的中国第一部歌颂劳模的故事片，1949年《光芒万丈》——这会放在下一篇推文里作介绍。

二. 影片基本信息、我的评介


1. 影片基本信息




片名：桃李劫
片长：1小时43分钟
种类：黑白有声故事片
出品年份：1934年
出品方：电通公司制片厂
编剧：应云卫
导演：应云卫
监制：马德建
电通公司三友式录音机创制工程师：司徒逸民、马德建、龚毓珂
摄影：吴蔚云、李熊湘
录音：司徒慧敏、周骖
置景：张云乔
作曲：聂耳


★主演（角色名……演员名）

刘校长……唐槐秋
陈科长……魏季燕（魏鹤龄）
陶建平……袁牧之
黎丽琳……陈波儿
黄志宏……王一之
陶母……朱铭仙
张经理……张志勋
马经理……周伯勋
工头……李涤之
邻妇……赵曼娜
医生……李宝泉

2. 我的评介

想必许多朋友都听过《毕业歌》这首歌：


同学们，大家起来！
担负起天下的兴亡。
听吧！满耳是大众的嗟伤，
看吧！一年年国土的沦丧！
我们是要选择“战”，还是“降”？！
我们要做主人去拼死在疆场，
我们不愿做奴隶而青云直上！
我们今天是桃李芬芳，
明天是社会的栋梁；
我们今天是弦歌在一堂，
明天要掀起民族自救的巨浪！
巨浪！巨浪！不断地增涨！
同学们！同学们！快拿出力量，
担负起天下的兴亡！
巨浪！巨浪！不断地增涨！
同学们！同学们！快拿出力量，
担负起天下的兴亡！

歌曲显然表达了左翼文艺青年对国土沦丧的愤慨和誓不为奴的反抗情感，曾经确实激励过许多人为民族解放而斗争。但是，这首歌曲的原本的运用情境是怎么样的呢？答案只有从它所属的电影——《桃李劫》中去寻找。

这部电影讲的是1929-1933年间上海青年陶建平（袁牧之 饰）、黎丽琳（陈波儿 饰）在毕业后从满怀希望到彻底毁灭的悲剧，沉痛批判了吃人的资本主义社会。捋顺时间顺序，在这一悲剧故事的开头，歌曲《毕业歌》作为建业工艺学校1929年毕业典礼上的合唱歌曲，给观众以充满反抗的希望和朝气的青年气息（吐槽：虽然这版的幕后配唱录音没啥气势，但至少有青年人的感觉）；但是，随着故事的推进，求职不顺、屡遭失业的命运不仅使角色丧失信心乃至毁灭，也让观众沉痛地感到一个道理，那就是在一个实行着人剥削人的制度的中国半殖民地半封建社会，或者说在一个有殖民和封建特色的中国资本主义社会里，再有才华、再有朝气、再正直的年轻人也要遭到迎头毒打，迫使他们明白学校所教的岸然道德是虚伪的、不切实际的，如果他们不昧着良心去遵守那吃人的规则，如果他们不为了老板赚大钱而不顾他人的正当权益甚至生命，那么就会连饭都吃不上、看不起病，甚至惨死。影片结尾，老校长愕然地听着男主角——昔日爱徒被押去刑场的沉重步伐声，他华发悲颤，他那因为悲愤而几乎迸裂的眼睛和破碎的心，还有他那一开始紧握着的英俊而有朝气的男主角学生时代照片也由他孑然落地，这时《毕业歌》再度响起，听着这悲叹的挽歌，观众的感受变成什么样了呢？还是如开头的毕业典礼时唱的那样豪迈激动吗？我想，从联系剧情和当下现实中，观众是会加倍地感到资本主义社会下劳动者的悲哀的。这就是《毕业歌》的原本情境，也是《桃李劫》不可被磨灭的魅力和意义。


三. 文件获取方式


（一）微博单部字幕分享地址、全部字幕汇集地址

《桃李劫》注释字幕微博
截至2023年11月9日分享的全三十九部注释字幕汇总

（二）向公众号发送关键词获取
在公众号“杨柳轻飏直上重霄九”窗口发送“桃李劫”三个字，即可获取有关文件。文件的列表如下：

一、注释字幕版视频

（一）《桃李劫》中文注释字幕版视频文件，体积为2.41G。


二、片源视频

（一）《桃李劫》片源视频文件，体积为3.29G。


三、相关文献

除硬字幕版视频和片源视频外，这次分享的相关文献有3本：
（一）《桃李劫》电影剧本。选自《五四以来电影剧本选集 上卷》，中国电影出版社，1959年12月。
（二）《五四以来电影剧本选集·上卷》，中国电影出版社，1979年9月。
（三）陈瑜、聂耳《毕业歌》简谱，载《一九三七年毕业学生纪念册》，“1937年纪念册”，第1页。




四. 字幕制作过程

前面导语部分提到，我是2020年看的《桃李劫》，被这部电影的悲剧感染力折服。作为中国首部用有声电影手法创作的故事片，它虽然收音效果不好，技术不成熟，表演也有一些舞台痕迹，但是它所揭露的资本主义社会的资产阶级横行无忌、国家暴力机关充当其护卫和普遍的失业问题，仍能使生活在新世纪20年代的我们感到熟悉。2021年春，当我完成1956年新凤霞主演的评剧艺术片《刘巧儿》后，曾给《桃李劫》配过一小段字幕。当时找到的全片视频画质不大好，加之对白声音太小，听辨困难，于是就放弃了。今年夏天想起这部电影，仍觉得有必要配字幕，以便更多人了解，于是就重新开始了字幕工作。（和《都市风光》字幕差不多的遭遇）为了减少观众的听辨障碍，我在用ShanaEncoder视频编辑软件压制视频时，把音量调到了7.00。这样一来，对白和唱歌的声音就增大了不少，也容易听出来，不过某些地方的杂音也无法避免地随之变大，只能说习惯就好。




《桃李劫》注释字幕终稿文本统计


在配字幕之余，我也照例搜集了关于陈波儿的文章、剧作的一些材料。说来奇怪的是，陈波儿作为中国人民电影事业的奠基人之一、电影教学内容里的必须提及的“大神”，居然只有一人给她出过传记著作（王永芳《陈波儿传略》，中国华侨出版社，1994年12月），没有人出版过她的文集。如今在“全国报刊索引-民国期刊报纸等”数据库能找到署名为“陈波儿”的文章、照片等计有40篇，在其它期刊和文集里也见过回忆她的零散的文章，但始终未见有专门的文集。

如果以后抽得出空，我想组织一些朋友，把目前能搜集到的陈波儿写的文章、剧本等做个汇编，多校对几次，完成后发到全网。把这些材料整理成简体文字的文档，保留原期刊上的插图，再做校对，工作量还是很大的，一个人干起来比较困难，有意愿参与这项工作的朋友可以私信我（首先要声明这是无偿的）。



五. 字幕视频观看


1.推文内播放

（请到公众号观看）

2. AcFun播放

AcFun-《桃李劫》注释字幕版播放




六.注释字幕截图































七. 字幕片单

1934年黑白故事片《桃李劫》；
1935年黑白故事片《都市风光》；
1949年黑白故事片《光芒万丈》；
1956年黑白评剧艺术片《刘巧儿》；
1957年彩色故事片《不夜城》；
1957年彩色故事片《女篮5号》；
1958年黑白故事片《十三陵水库畅想曲》；
1958年黑白艺术性纪录片《黄宝妹》；
1959年彩色故事片《聂耳》；
1959年彩色故事片《林则徐》；
1959年彩色故事片《青春之歌》；
1959年彩色故事片《风暴》；
1960年彩色故事片《红旗谱》；
1961年民族舞剧彩色艺术片《小刀会》；
1962年黑白故事片《李双双》；
1962年彩色故事片《花儿朵朵》；
1962年彩色故事片《槐树庄》；
1962年黑白故事片《女理发师》；
1963年黑白故事片《红日》；
1963年彩色科教片《小太阳》；
1963年彩色故事片《小铃铛》；
1964年彩色故事片《舞台姐妹》；
1964年彩色故事片《白求恩大夫》；
1964年彩色故事片《女跳水队员》；
1964年黑白故事片《带兵的人》；
1964年黑白故事片《雷锋》；
1964年彩色故事片《天山的红花》；
1965年彩色故事片《特快列车》；
1965年黑白故事片《烈火中永生》；
1966年彩色故事片《女飞行员》；
1970年革命现代舞剧彩色艺术片《红色娘子军》（样板戏电影）；
1970年革命现代京剧彩色艺术片《红灯记》（样板戏电影）；
1970年法国彩色纪录片《真理》（Pravda）；
1971年革命现代舞剧彩色艺术片《白毛女》（样板戏电影）；
1972年革命现代京剧彩色艺术片《奇袭白虎团》（样板戏电影）；
1975年革命现代舞剧彩色艺术片《草原儿女》（样板戏电影）；
1975年革命现代舞剧彩色艺术片《沂蒙颂》（样板戏电影）；
1976年彩色舞台艺术片《百花争艳》；
1976年彩色故事片《青春似火》。








</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>少女小偷</作者>
<标题>电影史上课pre</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-05-19 20:32:02</时间>
<影评>

1、 创作背景
1. 上映时间：1934年12月16日
2. 历史背景：
左翼电影运动：
30年代，在南京国民政府的管控之下，神怪武侠片退隐，为电影市场留下空间。并且，当时时代的社会文化心理有两个主要特点，一是思想上倾向于左翼，二是要求抗日的民族意识高涨，两大因素促成了左翼电影的诞生。
最直接的原因：1932年5月，明星公司在洪深的建议下，邀请夏衍、郑伯奇、钱杏邨（阿英）三位左翼作家担任“编剧顾问”。
1933年是左翼电影年，出现了大量的直面阶级冲突和呼吁革命抗日的左翼电影作品。但是这些意识鲜明的影片引起了国民党的注意，遭遇了删改、禁映的命运。也正是在这种压力之下，出现了共产党领导的电通公司。
1934年，左翼电影开始改变创作策略，不再直接说出革命、阶级等敏感词，含蓄地表达革命理想。在题材的选择上也更加开阔，反映市民生活的题材日渐增多。
 
电通公司的成立与《桃李劫》：
从1933年的年底开始，新兴电影受到的政治压力越来越大，左翼电影人迫切地想找到一块新的电影阵地。
在美国学习过无线电机工程的司徒逸民、龚毓珂和马德建三，以及司徒慧敏创建“电通电影器材制造公司”。在此基础上将公司改组为“电通电影录音服务公司”。左翼影人便与之合作，借原有的录音厂办起了电影制片厂——电通公司 。
 
电通公司的历史评价：电通影片公司是一个由中国共产党电影小组直接领导的左翼电影公司，在中国电影史上有着非同寻常的地位。1935年，电通公司终因经济困难和国民党当局的迫害而停止拍片。
在短短的一年多时间里，电通公司共摄制故事片《桃李劫》、《风云儿女》、《自由神》和《都市风光》等4部享有盛誉的影片，在反文化“围剿”的斗争中，作出了杰出的贡献。
 
3. 文化背景与幕后制作：
制作班底：
由于“电通”的左翼背景，当时已经成名的演员、导演担心背上与共党合作的名声而失业，所以，该片的演员大都是名不见经传的新人。而制作班底中，绝大部分人员是刚从戏剧界转来的。
同步录音：
应云卫决定采用司徒慧敏刚刚研制成功的“三友式”录音设备，采取同步录音的方式拍摄《桃李劫》。
重新补拍：
《桃李劫》的成败关系到左翼电影运动的全局。在投资人马德建鼓励下，剧组经过交流，决定补拍。经过两个补拍修剪，《桃李劫》才拍摄完成。
 
4.《桃李劫》的历史意义
《桃李劫》的成功在某种意义上也“标志了这一时期左翼电影‘围剿’的重大胜利”。
 
2． 主创介绍
导演：
应云卫（1904-1967），祖籍浙江省宁波市。集中国内地导演、编剧、演员于一身，是中国话剧运动和电影事业的先锋。
1934年，在白色恐怖下，他在电通影片公司拍摄了影片《桃李劫》。后在他从影的三十多年的时间里，导演了《八百壮士》《塞上风云》《忆江南》《追鱼》等18部影片，被称为“剧影双栖”的著名导演。
在故事编排上，应云卫注重戏剧性和真实感，具有经典好莱坞叙事的风格。并且延续着对观众的注重、对戏剧性的追求、对真实感的强调这三个电影理念。
 
主演：
袁牧之作为电影艺术家，他集编、导、演于一身，创造了中国电影史上多个“第一”，堪称一代电影大师，成为新中国电影事业的开拓者和奠基人。
1934年，袁牧之加入电通股份有限公司，在夏衍等人的帮助下，编写剧本《桃李劫》，这也是中国第一部真正的有声影片，该影片被认为是“五四”以来优秀影片之一。
1935年，10月，他成功地编导了中国第一部音乐喜剧片《都市风光》。这部影片是中国第一部音乐喜剧故事片，也是袁牧之电影执导的处女作。
1937年，他编导的《马路天使》成为中国电影史上的经典之作。这部影片被认为是中国有声电影艺术走向成熟的标志。
 
陈波儿
1934年在明星影片公司主演了电影处女作《青春线》，后与袁牧之共同主演《桃李劫》获得好评。后拍摄《生死同心》《民主东北》等，并领导摄制了第一部动画片《瓮中捉鳖》。
大多数观众以为，陈波儿只是大明星。其实，延安电影制片厂，就是在她的奔波与呼吁之下建立的。其开山作《边区劳动英雄》，她是编剧和制片人。
新中国刚刚诞生，她又奉调进京，领导电影人拍摄出《赵一曼》《白毛女》《钢铁战士》等26部故事片，奠定了人民电影宏伟殿堂的基础。
为培养人才，苦心经营电影剧本创作所，培养编剧，还创建表演艺术研究所，即后来的北京电影学院。
三、《桃李劫》叙事结构、视听语言及人物形象分析
（一）视听语言
《桃李劫》在影史上最突出的成就就是它音乐与音响的使用。可以说，《桃李劫》是我国第一部真正意义上的有声电影。
影片中的插曲《毕业歌》是由田汉作词、聂耳作曲，这首歌分别出现在影片的开头和结尾。大家看这个片段。开头这段是毕业典礼上一个个心怀壮志的毕业生们在唱他们对于未来的畅想。极富力量的歌词，不仅是片中学生的心声，也鼓舞着看影片的每一个国民。
而第二个片段是陶建平被拉去枪毙，老校长看着手中曾经意气风发的他的照片，枪声响起后，《毕业歌》再次响起。这些歌词曾经教会陶建平要正直善良、心怀理想，也正因如此，不向黑暗社会屈服的青年最终落得如此下场，讽刺意味不言而喻。
在《毕业歌》之前，声音只是简单地介入电影之中，大多都是伴随着西洋乐调主人公进行自己的动作，音乐并不参与叙事，如果配乐选择不当还会影响影片的观感，比如《春蚕》中的这个片段。
而《毕业歌》不仅参与到叙事中，更表达了左翼意识形态的诉求，在三十年代那个文盲率很高的社会，用声音传播进步思想是更为有效的手段。与此同时，中国电影配乐不再只能听到西洋流行乐，中国民族音乐的旋律与风格也开始出现，比如《渔光曲》《四季歌》《天涯歌女》。
影片中环境音的使用也是具有开创意义的。《桃李劫》中环境音响的使用是音响效果第一次在中国电影中使用，不久之后使用环境音响才开始在影片中占据主流。
下面咱们看一下这三个片段，第一个片段两个人相恋的时候，刻意放大的鸟鸣声代表着两人对未来的希冀，当两人走向社会，我们能听到密集的汽车、工厂的声音。最后陶建平被逮捕的那场戏，刻意放大的喘息声让观众感受到陶建平被逼入绝境。
音响的使用还具有扩展叙事空间的作用。大家看这场戏，黎丽琳刚刚生产完，她在家里拎着水桶上楼，音响是工厂放工的声音，她着急给丈夫做饭才摔下楼梯，酿成巨大的悲剧。这里工厂放工的声音就宽展了荧幕内的叙事空间，观众可以想象到同一时间不同空间的场景。还有枪决的那场戏也是，虽然荧幕中只有老校长，但是枪声就已经告诉我们另一端发生了什么。
在镜头语言的使用上，观众很容易捕捉到影片中几个具有象征性的符号。
比如这个片段，镜头从猪拉到马经理，马经理跟女主说自己是属猪的，将马经理暗喻成猪。
还有这两个片段，当两人搬入新家时，前景是策马的塑像，寓意着两人心目中积极美好的新生活，而在黎丽琳险些遭到马经理的性侵，两人回到家后，陶建平气愤之下将塑像摔成粉碎。在黑暗的社会环境下，两个相爱的年轻人对美好生活的畅想也最终破灭。
大家看这个片段，电影中出现了两次搬家，每次搬家都用相同的机位拍摄了两人往下走的画面，这不仅仅是下楼，也是那个年代精英阶级的知识青年被迫不断地往社会底层走。《桃李劫》中这些镜头符号的设计给观众留下回味与反思的空间。
影片在技术上也颇具先锋性，转场技巧就很见功力。
比如这个片段，镜头推到报纸的“一人”，再由报纸中慢慢扩大的洞转到应聘现场，一整个屋子的人在竞争着一个名额，就业困难的社会现实颇具讽刺意味地展现出来。
在那个电影美学还没有完全构建起来的年代，注重画面构图已经是罕见，《桃李劫》中使用大量框架构图，窗户或者铁栏做人物前景给观众一种直观的压抑的视觉感受，以达到用构图参与叙事的效果。
（二）人物分析
1.陶建平
《桃李劫》中陶建平的形象是男性知识青年的形象。大家看这几张照片，人物在视觉形象上前后发生了巨大的反差。这背后反应的是身份认同的转折。
王fan森指出，中国近代知识分子处在“一个过去熟悉的规范与秩序皆跌得粉碎的年代。”在这一时代变革中，寻找自身的新定位变得非常困难。
《桃李劫》中陶建平这个角色就充分反映了袁牧之对于知识分子身份认同的迷茫，手无寸铁的知识青年到底如何承担国家前途，是否应该谦卑地学习成为工人。
最后，这种身份定位并没有找到。陶建平为了救自己的妻子偷钱，被枪毙，作为精神领袖的“父亲”式的角色校长看着手中的照片陷入了自我反思与怀疑。至此，影片对社会的悲观情绪的表达到达顶峰，最沉重的绝望是太阳的陨落，是精神之父的死亡。
电影上映后，有评论认为陶建平的悲剧不仅仅是社会原因造成的，比如说，他一直用辞职来表示对社会黑暗的抗议，他的率性也是造成他的悲剧结局的重要因素。
左翼电影评论认为陶建平的正义感，正好衬托了社会罪恶才是造成悲剧的真正的原因。如果一个社会竟然无法容纳或接受这么一个优秀的青年，那这样的社会存在的合理性就微乎其微了。
2.黎丽琳
袁牧之在创作黎丽琳这个角色时产生了一种很矛盾的心态。
一方面，影片表现软弱的知识女性在男性主导的社会中依然处于附庸地位。另一方面，影片是一种颠覆男性对女性本能欲望的创作呈现。
大家先看这两个片段，第一个片段是校长嘱咐她要永远地鼓励建平，第二个片段是建平母亲说建平要赶紧找事情做，丽琳就代替我管管家事。两个人拿到了同样的学历，但女性在男女相处中只能作为助力，却不能作为主导。
大家再看这个片段，陶建平看到妻子找到工作后的反应是说“我可并不觉得快乐，一个男人为什么要靠老婆养活他。”可见，陶建平一直陷入主流男权意识之中。
大家看一下这个片段，黎丽琳在遭到马经理的职场性骚扰之后被陶建平打了一巴掌，为了自证清白，她选择辞掉工作。黎丽琳的辞职不仅仅在于骚扰本身，更重要的是她要向丈夫证明她的忠贞。“女性的家庭与工作，这两种角色一旦发生冲突，女性的工作角色往往要服从家庭角色。”这在女性微观理论体系中属于“角色理论”的内容。黎丽琳最终选择服从家庭角色来获得男性认可也体现出角色自身的软弱性。
 
在三十年代，电影的造梦作用十分重要，观众的欲望通过电影的观看获得满足。无论是从艺术的标准还是商业的标准来看，电影中的女性身体都是不可或缺的。而导演注重刻画黎丽琳是一个有价值的知识女性形象，相较于其他电影中注重展示女性的外表而言，袁牧之更注重女性内心活动的体现，更关注其思想及情感的变化。
另外，陶建平和黎丽琳彼此相依为命的，在人物关系的构建上，对于女性的角色定位给予了其足够的尊重，在一定程度上颠覆了那种男性对于女性本能欲望的创作观念。
总之，袁牧之对于女性的观念以及所设置的社会话语境遇十分矛盾，他在尝试用一种最切实的方式去女性在社会中的处境。
 
（三）叙事分析
倒叙：《桃李劫》采用倒叙的方式讲述一个带有悲剧色彩的故事。这种倒叙的叙事手法在一开始就将破碎之后的凄惨境况展现在观众面前，引起观众的好奇心。
叙事风格现实主义：乔治萨杜尔在他的《世界电影史》这样写到“谁要是看过袁牧之的《马路天使》，如果不知道该片是在1937年出自一个对法国电影一无所知的年轻导演之手，他一定会以为这部影片直接受让雷诺阿或者意大利新现实主义的影响”。事实上《桃李劫》的叙事风格也是极现实的、质朴的。比如这个片段，用这样淳朴的叙事节奏来讲述现实主义的故事，增加故事的感染力、代入感。
四、主题
《桃李劫》通过人物的命运走向揭示主题。比如电影虽然讲述一对恋人的故事，但是电影从未进入才子佳人式的言情模式，而是通过两人真实的凄惨的生活批判社会黑暗。与二十年代“鸳鸯蝴蝶派”电影不同，对比两个年代对于恋爱关系的刻画，我们可以清楚地看到袁牧之在左翼意识之下对恋爱与革命的话语重构。
《桃李劫》作为一部左翼电影，揭露了知识分子作为无序发展资本的佣工，其自身的劳动与创造价值不断被剥削、贬值，最终消解其高级市民身份与传统儒家精英之“救世”理想，认识到自身不过是无情社会一个齿轮的异化处境，昭示出社会制度等阴暗与不公。电影通过展示悲剧唤起社会民众关注，赢得舆论上的广泛支持，以期来唤起民众意识的觉醒。
 
 
 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>WJL·CQNU</作者>
<标题>桃李劫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-17 12:27:42</时间>
<影评>

1.镜头运动掌握得驾轻就熟。平在监狱里的第一次出场（镜头从老师的背后往前移，平抬头）每个镜头的移动都设计的很有韵味～2.镜子在片中出现多次，镜子映象，是一次更深刻的画面尝试。3.平去饭店找琳是视听的第一段高潮，雨夜弃婴是第二段高潮，声音的斗争。婴儿的哭声和雷雨声，两种声音相互战斗。婴儿的收纳箱就像一口棺材。4.对白片的出现，让人物的发言真的很僵硬 ，很不自然，像在读文章。无声片还是一代丰富的电影遗产呢！此时无声胜有声！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>@追风筝的人</作者>
<标题>桃李劫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-12 13:21:57</时间>
<影评>
        《桃李劫》

1.故事简介

2.中国电影史上第一部对声音元素的探索性实践

3.镜头语言精彩的呈现

4.画面转场的运用

1.故事简介

出品：电通影片公司1934年摄制

导演：应云卫（左）

编剧：袁牧之(右）

摄影：吴蔚云

主演：袁牧之、陈波儿、等


1.故事梗概： 本片用倒叙的结构，通过老校长探监时陶建平的回叙，展现了主人公的悲剧经历。陶建平（袁牧之 饰）和梨丽琳（陈波儿 饰）是一对受过教育的青年男女，同时也是一对恋人。毕业后俩人结婚成家，过着平静舒适的生活。陶建平就职的公司内部充满了尔虞我诈，勾心斗角，人与人之间很难相处。为此，陶建平陷入苦闷之中。最后，正直的他愤然辞职，失业在家。而妻子求职的公司马经理（周伯勋 饰）是个色狼，一见面，他就垂涎梨丽琳的美色，不断对其骚扰，梨为了求得一份工作之不易，强忍不悦。失业的陶建平不忍让妻子养活自己，到处求职，却屡屡碰壁，只好去工厂做苦工。最后妻子实在忍受不了老板的欺侮而失去工作，产后意外受了重伤。无奈的丈夫偷出工钱为妻子看病，却双双走上不归路......

2.中国电影史上第一部对声音元素的探索性实践，它第一次把对话、音乐和音响三个声音元素纳入了整体的银幕构思之中，通过同步、对位等声画结合方式，使声音产生出能够推动电影叙事的功能。比如：在平行表现陶建平在工厂做工和黎丽琳在家中提水上楼的场景中，画面是黎丽琳艰难地提着满满一桶水爬上楼梯，在脚步声和喘息声中，我们还可以清晰地听见远处传来了工厂下班的汽笛声。这声音似乎给了黎丽琳奋力向上挪动的动力，但她不幸摔了下来。

3.除了声音元素的创新运用外，影片在镜头语言上也有非常精彩的呈现。比如镜头随画面人物运动而形成的场面调度、镜头内部前后景带来的景深镜头（如前景是陶建平和曾经是他同学的经理发生争执，经理打了他一个耳光，他愤然夺门而出，后景是探头张望的公司职员）

和特写镜头（妻子死后，陶建平抱着孩子在漏雨的家中。镜头从接雨的小盆的特写镜头开始，再往后拉成全景

还有形式感很强的寓意性镜头（他们搬家时的两个下楼梯的镜头），两个几乎完全一样的镜头重复使用，无疑加强了这一行为的视觉效果，同时隐喻出他们一步步被黑暗社会逼向绝境）。

    4.画面转场的运用

      整部电影中多次利用到了各种画面转场，即发挥了强烈的艺术效果，增强了影片的真实性和感染力，又给观众带来新颖的视觉享受。如下影片中的叠加，划像，以报纸破洞圆划像三种效果。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮影诗</作者>
<标题>《桃李劫》——当代的一面镜子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-24 16:49:19</时间>
<影评>

《桃李劫》1934年 由应云卫指导 “千面人”袁牧之编剧、表演 讲述了一个有志青年陶建平如何坚守自己的职业道德而多次失业，最后因盗窃而被处刑的故事。
一、现实与时代价值：延续性的社会问题 
  从两半社会 到新中国所谓打倒右派 以及社会主义市场经济逻辑下 知识分子对于“真理”的追求从来都是被当做异端处理 片中主人公因良心以及教育使然 其多次拒绝危害他人生命的利益赚取 逐渐堕落致使家庭分崩离析 放眼如今历史描述的事件显得如此永恒 而历史延续的 买办、党喉、资本权力上位者 对于真理的压迫是其巩固自身的必须，是否真有个理想国为真理存在？
二、艺术与技术开拓：声音与氛围的营造
  电通公司在史学上共拍摄四部作品，专探索声音的可能性与艺术价值，在影片中 陶建平 丢弃孩子的场景 风声、雨声、孩子的哭声以听觉诉诸人物的绝望以及不甘 在结尾老校长送离时 镣铐声的聚焦以及画外枪声的结尾在叙事上增添表意以及情绪渲染
 在视觉上，镜子的合理运用，丰富外面的层次感，蒙太奇式的在固定镜头中有效叙事，如陶失业回家与妻子对话；运动镜头的解放（搬新家、泰山饭店），叠化讽刺（招一人的文字与众多应聘者）；象征手法，猪与经理的并列；分割特技（陶建平与妻子的电话）；虚焦的运用（在开头向老校长回忆时，并不是在人物脸上波纹散开的电视剧手法，以后景谈话实焦变化为前景栏杆实焦以视觉效果预示回忆的情感），在多重意义上，本片都在尽力开发电影本体的可能性，这也是左翼电影的一大被书写的价值。
三、媒介考古学：报纸跨媒介运用
  不管是本片还是《春蚕》、《神女》、《马路天使》报纸都是作为影像构成的一大元素，起到叙事作用，这仿佛如80年代后，美国独立电影对于dv、录像带以及电视的呈现，这种元素构成一方面是文本分析，另一方面是社会文化以及生活方式的追问，如报纸是冷媒介、电视也是冷媒介，在热媒介的电影中运用到冷媒介必然会产生 艺术本体的冲突以及观影的落差与间离，而这种间离将会让后来者的关注回归到历史现场，简单来说，后来者们运用电影的“物质现实复原”逼真性，以前者的观看方式进行解读，这便如同vr电影的倡导可能性，时空的再现，自我主体性的交互。 
  从这个意义上来说，如今的创作者若想延续这种以电影呈现平常生活方式的他样媒介就得添加流媒体、哔站、抖音等元素，但是否可以把这种当今影像（竖屏刷短视频等）与传统电影影像相构成，也是我一直想做的事情，有可能是一次毁灭性的或者叫白痴式的融合，但也有可能是戈达尔式的影像革命
多说一嘴，这个家庭关系看得难受，男主的妻子仿佛是为了男主而生的，有点反胃。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮影诗</作者>
<标题>《桃李劫》——当代的一面镜子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-24 16:49:18</时间>
<影评>

《桃李劫》1934年 由应云卫指导 “千面人”袁牧之编剧、表演 讲述了一个有志青年陶建平如何坚守自己的职业道德而多次失业，最后因盗窃而被处刑的故事。
一、现实与时代价值：延续性的社会问题 
  从两半社会 到新中国所谓打倒右派 以及社会主义市场经济逻辑下 知识分子对于“真理”的追求从来都是被当做异端处理 片中主人公因良心以及教育使然 其多次拒绝危害他人生命的利益赚取 逐渐堕落致使家庭分崩离析 放眼如今历史描述的事件显得如此永恒 而历史延续的 买办、党喉、资本权力上位者 对于真理的压迫是其巩固自身的必须
二、艺术与技术开拓：声音与氛围的营造
  电通公司在史学上共拍摄四部作品，专探索声音的可能性与艺术价值，在影片中 陶建平 丢弃孩子的场景 风声、雨声、孩子的哭声以听觉诉诸人物的绝望以及不甘 在结尾老校长送离时 镣铐声的聚焦以及画外枪声的结尾在叙事上增添表意以及情绪渲染
 在视觉上，镜子的合理运用，丰富外面的层次感，蒙太奇式的在固定镜头中有效叙事，如陶失业回家与妻子对话；运动镜头的解放（搬新家、泰山饭店），叠化讽刺（招一人的文字与众多应聘者）；象征手法，猪与经理的并列；分割特技（陶建平与妻子的电话）；虚焦的运用（在开头向老校长回忆时，并不是在人物脸上波纹散开的电视剧手法，以后景谈话实焦变化为前景栏杆实焦以视觉效果预示回忆的情感），在多重意义上，本片都在尽力开发电影本体的可能性，这也是左翼电影的一大被书写的价值。
三、媒介考古学：报纸跨媒介运用
  不管是本片还是《春蚕》、《神女》、《马路天使》报纸都是作为影像构成的一大元素，起到叙事作用，这仿佛如80年代后，美国独立电影对于dv、录像带以及电视的呈现，这种元素构成一方面是文本分析，另一方面是社会文化以及生活方式的追问，如报纸是冷媒介、电视也是冷媒介，在热媒介的电影中运用到冷媒介必然会产生 艺术本体的冲突以及观影的落差与间离，而这种间离将会让后来者的关注回归到历史现场，简单来说，后来者们运用电影的“物质现实复原”逼真性，以前者的观看方式进行解读，这便如同vr电影的倡导可能性，时空的再现，自我主体性的交互。 
  从这个意义上来说，如今的创作者若想延续这种以电影呈现平常生活方式的他样媒介就得添加流媒体、哔站、抖音等元素，但是否可以把这种当今影像（竖屏刷短视频等）与传统电影影像相构成，也是我一直想做的事情，有可能是一次毁灭性的或者叫白痴式的融合，但也有可能是戈达尔式的影像革命
多说一嘴，这个家庭关系看得难受，男主的妻子仿佛是为了男主而生的，有点反胃。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>