<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>天伦之旅 Everybody&apos;s Fine</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1217133544.jpg</封面>
<导演>柯克·琼斯</导演>
<演员>罗伯特·德尼罗 / 凯特·贝金赛尔 / 山姆·洛克威尔 / 德鲁·巴里摩尔 / 凯瑟琳·莫宁 / 詹姆斯·弗莱恩 / 梅丽莎·里奥 / 布兰登·萨克斯顿 / 詹姆斯·墨塔夫 / 奥斯汀·拉尔西 / 莉莉·莫·辛 / 肖姆斯·戴维-菲茨帕特里克 / 达米安·杨 / 钱德勒·弗兰茨</演员>
<简介>年迈的弗兰克（罗伯特·德尼罗 Rovert De Niro 饰）曾是给电线涂保护层的工人，他的工作保护了电线不受外界的侵蚀。对于自己的四个孩子，弗兰克同样是百般呵护，可是在妻子去世的8个月时间里，他发觉自己和孩子们的距离越来越远。弗兰克不顾医生的告戒，独自踏上了拜访四个孩子的旅程。然而，在弗兰克的心目中应该成为画家的小儿子不知所踪，大女儿Amy（凯特·贝金赛尔 Kate Beckinsale 饰）的婚姻生活似乎并没有表面上那样幸福，本以为会是乐队指挥的儿子Robert（山姆·洛克威尔 Sam Rockwell 饰）其实只是个鼓手，而从小就喜欢跳舞的女儿Rosie（德鲁·巴里摩尔 Drew Barrymore 饰）似乎同样对父亲有所隐瞒。就这样，老弗兰克带着满腹的猜疑踏上归途。途中由于心脏病弗兰克住进医院，孩子们终于齐聚弗兰克的医床前，可是小儿子却依旧没有出现……
                                    
                                　　本片翻拍自意大利导演朱塞佩·多纳托雷1990年的同名电影，主演罗伯特·德尼罗由于在本片中的出色表演，荣获第13届好莱坞电影节年度男主角奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>impossible</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-27 23:32:23</时间>
<影评>
        就剧情而言我想四星应该差不多，不过为了Robert De Niro的精彩表演，我决定给他五星。

其实本来想挑一部喜剧电影，为刚刚结束的HSBC终面松下弦，结果阴差阳错的看到了 Everybody&apos;s fine的海报，就这样买了票。

开头的确很轻松，有我喜欢的 “Catching a falling star” 作为开场音乐，Frank(男主角) 开心的打理他的小花园，去超市买些各式各样的东西，准备和孩子过周末。


我想父母大概就是这样的，因为可以见孩子一面，变成了一个老小孩一样的焦急期盼着，幻想着。至少我妈妈是这样，每次我从香港回家，她都会买好多好吃的，即使她可能不知道这么多年有的我已经不大喜欢吃了。


可是正如剧情应该发展的，没有人去，因为各式各样的事情。或许真的有什么事情让他们不能抽空回家，又或许是父母其实在他们心里没有了原来的位置。儿女已经各自有了自己的家庭，自己的生活，父母好像是几个世纪前的事了。所以这个父亲（Frank）决定去旅游，去看望他的孩子。

第一个孩子David不在家。父亲在画廊的橱窗里看着David的画，一个像毕加索笔下那样怪异的人，恐怖的眼神。父亲对这个眼神应该是既熟悉又陌生的吧。那里面应该有David小时候的倔强，但更多的是他们多年的分别，David另一种不为人知的神迷又阴暗的一面。

到下一孩子Amy家，他知道了Amy没有去他家找的全是不成立的借口。他也看到了家庭并不幸福的女儿。在看到Amy的儿子Jack拒绝递给父亲辣酱时，我跟旁边的Adrian说，“They got divorced”. Adrian 吃惊的看着我，“how do you know that”. 是的，我就是知道，因为我感觉得到。好像这就曾经发生在我身边，我是Jack,会做同样的事。父亲因为另外一个女人离开了家，我有什么理由原谅他，还要装作什么事情都没有一样对他友善，对，我经历过，所以知道一定是这样的。

到了第三个孩子 Robert的排练厅，发现儿子并没有自己想像的优秀。而最后一个女儿Rosie,好像她是最期盼父亲出现的人，可是她依然有秘密瞒着父亲。

现实就是这样，我们总希望把好消息告诉父母，希望他们安心，而一些小秘密却自己藏着，因为觉得他们不会理解的。所以我们尽量展示最好的一面，就像Rosie一样，租豪华的加长车去接父亲，预定了天台的旋转餐厅，找了敞亮的公寓给父亲住...


而让我感动的是，父亲留心到了一切，他没有捅破，而是选择黯然的离开，留给每个儿女一封信，一封他决定亲自交到没人手里的信。


可事情就是那么不尽如人意，David死了。我想是因为压力太大吧，作为一个怪异的艺术家，可能或多或少都有些精神分裂之类的，尤其妈妈死了，父亲又是如此严苛。


我喜欢Rober De Niro 此时的表演，看的出他的心是真的在流泪。这个时候我忍住了，其实差点哭了。 倒不是因为单一这个场景，而是每一次Frank在见儿女的时候，第一眼都是他们小时候单纯的笑脸和眼神，很难描述的感觉，好像这样让一个死了妻子的父亲，和儿女十几年没有交流的父亲显得更加孤单跟寂寞。


他所有的不合拍，不知道拉杆箱有拉杆和轮子，依然在用菲林相机，不在乎路人而坚持给女儿在公司门口拍照，拖着嘎吱嘎吱的箱子去乐队排练现场，是那样让人觉得心疼。


他到处跟人说他有多优秀的孩子，因为太忙所以只能自己去看望他们。他一个人坐在Greyhound的站台等着已经错过的车，深夜，只有一个黑人售票员跟他说话。 他经过地下通道，想给一个流浪汉钱让他吃饭，却被抢走钱包，最后踩碎药瓶。他只能捡起药的碎片放在兜里。其中一个镜头让人看了很心酸，就是他把最后一点药渣从衣兜里倒出来，然后拣出里面的衣服纤维，然后顺着桌边把药渣推到手里，倒进嘴里，还舔了舔手心。就是这些细节让人很感动，这个老头好可怜，我想只有这个词可以形容，他对孩子很严苛，所以没有人愿意把真心话告诉他，他就这样孤寂的过着生活，直到有一天他觉得应该去看看孩子了，却发现已经失去了最放不下心的那个。


最后，Frank去画廊买David的那幅画，只可惜已被买走了。店主找出了David以前画的一幅，很简单的像孩子涂鸦的电线杆，还有卷曲的电话缆线。只有Frank知道那是什么，那是Frank一直引以为傲的职业，就是用PVC做电话缆线。


Frank梦到了David, Frank说了对不起，David说没关系，我得走了，妈妈还在等...
      </影评>
<有用数>785</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>小程同学</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-09 03:32:57</时间>
<影评>
        中午吃完饭的时候我说:爸, 把你的茶叶给我喝一点. 

妈说: 你就去喝那个别人送来的啊. 

爸说:那个是留着送人的,自己喝了多可惜.

我说:那好吧, 我不喝了

接着我进房间看了这部电影 

-------------


如果说好的电影是能达到4到5星的话, 那4星和5星的差别就在于那一点点的共鸣.如果说共鸣是一种生活对另一种生活的作用力的话,那么这部片就像是镜子一样,真实, 确切, 不温不火, 毫不做作的看到我们和我们父母的相互影响历程. 套用&lt;幼儿园&gt;开头的话: 或许是我们的父亲, 或许就是我们自己.


frank对小david说: 你以后要当的是画家,不是粉刷将. 我们的父亲,不会像frank那样拥有两双儿女.他们会将所有的期望寄托在我们身上.爸爸从小告诉我说: 你以后要做国家的栋梁.爸爸还告诉我:在哪里摔倒了就在哪里爬起来.frank记忆中david骑脚踏车的样子应该类似于我爸爸记忆中我乖乖上补习班的样子.想象不出他对我究竟有多大的希望,也想象不出那时候的他期待这时候的我是个什么样子. 而我知道的是现在的他和片中结尾frank一样终究意识到其实孩子开心才是最好.


亲情比友情和爱情更容易受到价值观的冲击. 不合拍的恋人甩了即是,道不同不相为谋的朋友不做也罢.但父母不可变, 矛盾也好,和谐也好,冲突,误解必然伴随妥协贯穿成长的过程. 慢慢发现父母是最亲的人, 却不是什么都能诉说的对象. 两地相隔,开头语都是: 你好吗? 结束语都是:我很好. 中间省略掉的&quot;good news&quot;也许就是实际生活的反方向吧. 从期望到现实, it&apos;s hard for both of us.


这部片也似乎就是frank这个独居老人从期望到现实的过程, 每个孩子都号称过的很好, 但每个人都有自己的问题.everybody&apos;s messed up. 老人的期望渐渐变成失望, 老戏骨深邃的演技透露的点点无奈和失落就像那被踩碎的药丸, 或是遗留在机场的行李箱. 庆幸的是最后对现实的接受换来的是皆大欢喜.


绝望主妇最近一集中gaby说:my kids are my calling card, they are what i have to show for myself. and whatever happens-if they succeed or they don&apos;t succeed, it&apos;s because of how i raise them. 父母也许并不了解他们对我们的影响也许比期望还要大. david的最后一幅画就是最好的证明.


---------

看完电影走出房间,发现爸爸不在家. 妈妈说: 你爸生自己的气,出去了, 说不该不让你喝茶的.


刚到家的时候我给爸打电话说: 爸, 我回来了.

看完这部电影我给爸打电话说: 爸, 你回来吧.


</影评>
<有用数>430</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郑卖茶🌈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-04 23:04:20</时间>
<影评>



看着那副印象画风的大卫遗作，电线杆之间有序交错的电线，罗伯特德尼罗饰演的爸爸明显情绪震撼，内心翻江倒海，外表却是强自镇定；我却二度飙泪，伤心不能自持。


每一个这样皱纹爬满额头，身形臃肿行动开始不便，言语开始啰嗦，利落终为婆妈取代的爸爸啊，你让像我这般碌碌无为，只能无奈地呈蝗虫姿势与生活战斗的儿女们情何以堪？你用最好的岁月换取的必定不是我们的平凡甚至平庸啊，让我们这些交不出好答卷的孩子们拿什么来安抚你浓墨般扩散的沧桑？


从身形瘦削、英俊温和的出租车司机到这样一个温和多话的糟老头，岁月并不曾特别宽待这位金牌影帝，看他脸上时刻挂着的老人特有的慈祥，真是让我特有“英雄迟暮”的感伤，然而比起那些执著于扮嫩明明廉颇老矣却还以为自己青春永驻的猥琐大叔们，我更喜欢这样的自然而然。岁月无情，年华的老去并不曾损伤德尼罗的美好，他饰演这位操心的老爸实在合适不过。


剧情很简单，一个老年丧妻的鳏夫，期待分散全国各地的子女们回家，却收获了无限失望，老爸爸按捺不住，拖着病体上路，终于发现了孩子们一直汇报着的幸福以及成功只是假象，经历一系列挫败与痛失爱子的钻心之恸，一家人释尽前嫌，终于拥有一个宁和的圣诞聚会。老美们拍这样温情脉脉的家庭天伦片，可谓经验老道，煽情而不滥情，温暖而不说教，有感伤也点到为止，平静中依然蕴藏催泪弹的力量。我就很喜欢，对于此类片子，从来没有抵抗力，跟随剧中人的喜怒哀乐，哭得好丑也心甘情愿。


剧中老爸对儿子大卫的感情更是让我难过。身为电线工的他对孩子们寄予厚望，大卫的画画天分更是让他坚信这个他最爱的小儿子一定很有出息。painter和artist的区别，也就只有用他才能懂。子女们纷纷长大，事业有成的女儿婚姻并不幸福，舞蹈演员的女儿居然是个同性恋，一直以为是乐队指挥的儿子居然只是鼓手而已，而他的画家小儿子居然因为吸毒过量，早早撒手人寰。


如果不是一个足够坚强，又足够有爱的老爸，实在不足以抵抗子女们的并不如想象中美满的生活带给他的重重打击，小儿子的死更是如世界末日般，是浓得化不开的绝望。还好，电线工老爸足够豁达，更检讨自己对子女们的厚望是不是也是变相苛求，他愿意反思，更加愿意接受子女们的种种好与不好，而全新的生活就此拉开篇章，即使小儿子的过早离去，已经是一个再也无法填补的空白。


真实的生活就是这么残忍吧？我有一个特别可爱的表弟，表姑夫妇们极为钟爱，在他十多岁时突然发病，再也无法抢救过来。我一度担心表姑会崩溃。几年过后，街上偶遇抱着很小的孩子的表姑，心中释然。逝者长已矣，活着的人，只好选择坚强。德尼罗老爸就和千千万万个受伤而又坚强的老爸一样，即使内心带着永远豁口的伤，也能带伤前行。


我一再想到我老爸，他和德尼罗老爸一样，为了我们几个孩子，奉献自己的一生。我曾经半开玩笑半认真问过他，对自己的一生会不会有什么遗憾？会不会觉得不满足？


答案和德尼罗老爸如出一辙。在孩子们像小鸡蛋一样先继滚到世上后，抚养孩子长大就是他最重要的工作，孩子们有出息就是他最大的幸福。至于自身，爸爸的荣光湮没在电线工的辛苦与单调之下，并没关系。爸爸的慈爱被妈妈的溺爱挤到门外，也没关系。


这就是我们的爸爸。活着的意义这般简单又执着，而幸福更仰赖于他所在意的人现在是否幸福。


阵阵难过。身为一枚常年被庸碌工作追赶，无所建树更看不到明朗未来的大龄女青年，我逐渐老去，总有一天会佝偻啰嗦的老爸，我拿什么来安抚你一辈子的沧桑？




</影评>
<有用数>213</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Penny.L</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-19 18:52:45</时间>
<影评>
        过年在家，一个人看了这部片子。被感动到不行。


    从影片第12分钟老父亲在火车上讲述聚氯乙烯保护膜的话题开始，我的眼泪就止不住了。是的，不是你看到的房子，车子，车窗玻璃或是电线，而是包裹着电线的聚氯乙烯保护膜，“一周做100英里长，就是这样不间断的包，不间断的包，包了一百万英尺的电线，才培养出了今天的他们。”罗伯特德尼罗不紧不慢地说出这些话，似是闲聊，听起来却让人感到格外心酸。


    四个子女，无一例外，都说自己临时有事无法回家度周末。于是，老父亲不顾医生的忠告，决定踏上旅程，一一造访。结果，他发现每一个孩子都对他撒了谎，Amy其实离婚了，Robert其实不是乐队指挥，Rosie其实已经有孩子了。而David，过得并不好。老父亲很生气，他在梦境中严厉的责问。


    但其实，每一个孩子都是深爱着这位父亲的，只是和世上许多为人子女的人一样，他们是报喜不报忧而已。我相信，当孩子们回答父亲说自己幸福的时候，都是真的。Amy摆脱了婚姻的束缚并且事业有成，Robert找到了自己最擅长和适合的位置，那便是鼓手，还有Rosie，她过着她最想要的生活。而David，就像店员说的，“David常说，如果不是因为爸爸，他也不会成为画家的，他可能会成为油漆匠，狗会在墙上撒尿。。。”


    当看到David最后的那幅电线画时，我的眼眶顿时又湿了。。。直至最后站在妻子的坟前，罗伯特德尼罗说出“Everybody is fine”。我知道，那是因为他明白了，如果你爱一个人，就会对他报喜不报忧。


    这部片子还有太多的细节让我感触，罗伯特德尼罗的表演也是绝对的精湛。特别喜欢他在影片里几处举起相机拍照的片断，真真切切地表现了父母在看到子女的生活过得好，工作有所成就时由衷的喜悦。即使旁人投来异样的目光，老人也豪不介意，拍得乐和。不得不说，导演的这处描写实在是太细腻精彩了！



    说到底，这是一部彻头彻尾的亲情片，没有任何错与对之分，没人能说父亲对孩子的严厉是对还是错，也没有人能说孩子对父亲的隐瞒是对还是错。一切都是出于爱。而对于家庭而言，有了爱和理解，那便足够了吧！
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>心知_道</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-02 18:15:05</时间>
<影评>
        也就前些天吧，好像是天涯上的贴子，也好像是北大还是哪个高等学府的一个硕士吐槽他的家人。

他是农村考出来的，家里的，甚至是家乡的人，都把他的成就当作状元及第。

可是在那么多年学习工作之后，老家人来城里看望，却发现他根本没有过上状元的日子。


也是，现在硕士算个毛啊，就算博士，一套房子就能把所有人都累死。

城市的生活，如同乡村一样，都是讲面子的，至少一家要配辆车，孩子上学，不能落人后，进个好点的学校。

这都是钱啊。。。

大多数父母都望子成龙，大多数儿女也想让父母骄傲。然而大多数人的生活不是那么容易。


不是所有人父母都如电影中的父亲，晚年的时候才明白过来，只要儿女幸福才是最重要的，什么事业成不成，婚姻成不成都是虚妄。

特别是传统观念根深蒂固的地方的人。

很多人乃至一生，都不明白家庭组合的意义。有一部分人甚至只把它当作证明自己的工具。


在我看来，家庭就是一个相扶相携的团体。

血浓于水的亲情，被自幼的扶养和关怀所奠基。

他将是余生最有力的依靠。

他不是你用来显摆的物件，你的房子有多大，你的子女上了哪所大学，你挣了多少钱。

这些对幸福有作用，但不代表幸福。

家庭，不是你用来展示的花瓶，他就是一个外形很丑陋，但是在你需要时非常有用而且可以拄倚的拐杖。


因为我们每个人都不可能独立完成这艰难的人生。

能组成一个真正意义上的家庭，真好。
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴黎在燃烧✨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-25 23:54:04</时间>
<影评>
        有没有那么一类电影，你不那么在乎演技，故事节奏，情节中的Bug...不管别人的评论多么差劲，它总能勾起你想看的欲望，且哭点很低，动不动就流鼻涕抹眼泪？

我的死穴就是“亲情片”。就算是随意看到的地方台小电视剧，碰到那些有关亲情的段子，我还是忍不住眼泪打转。而《幸福窝天伦》（又名《天伦之旅》）就是这样一部我的死穴片。


没错，这部片子是不够完美。结局不太尽人意，节奏感也不强，噢对，它还是一部翻拍电影。可这丝毫不影响我的观影效果。一样眼泪在好几个细节上乱飙，看完之后依然意犹未尽。


父亲弗兰克在超市为迎接孩子们的到来买下的烧烤机。

他询问超市员，“我要一瓶贵些的酒，给我的孩子们。”

他告诉小伙，“不，今天我不要特价肉，因为我的孩子们要来。”

为了见到孩子们，他独自一人穿越美国。一路手拎着一个原本可以用拉手滚动，只因他不知道使用的旅行箱。

你看，这多像我们的父母亲。即使用只需按一个小按钮拍照的数码相机，在母亲看来也觉得很难学会。


是啊，即便弗兰克不懂拖拉旅行箱，他却懂得察言观色。留心孩子们的一举一动，发现了他们藏住的谎言。


弗兰克在外孙面前好强的表现自己，纵使高尔夫真的没有外孙打得好，也要说“我今天特意让着你呢！”

他在去每个孩子居住城市的旅途上，可爱的“炫耀”着自己从前的工作，那些包裹电线的pvc，他拿出钱包里孩子们的合照给陌生人看，他特意告诉售票员“我今天是要去看我的儿子，他是个画家！”


他在街头看见孩子的演出海报，让路人给他拍下来。他每到一个孩子家，都要用胶卷相机，开着闪光灯，拍下他们工作的样子，他们家的样子...即便，那时候的“孩子们”显得有些尴尬。


然而，这就是父亲。一个真实的父亲就是这样的。如同我的父亲，如同每个人的。


拖拉着发出叽叽喳喳的旅行箱，上下台阶时也不拎起，任由噼里啪啦作响。

在车站看到无家可归的男孩，给他钱后没想到遭抢劫，当男孩把弗兰克的药踩碎时，谁不心痛？

当弗兰克无奈的捡起地上粉碎了的药片时，当他从衣服口袋一点点倒出药碎片时，当他将口袋里最后的一点药粉倒出时，哪忍得住眼泪？


Perry Como的歌曲配上去刚刚好。音乐给这部影片增添了不少色彩。至少，影片结束后，我特意把喜欢的歌曲再重放听了一遍才罢休。意犹未尽。


去电影院看了两遍《全城热恋》，觉得最好看的就是张学友饰演的爸爸和女儿那段。


女儿问父亲每天工作赚多少钱。“一个小时50块。”

“那可不可以给我30块？”

“又要钱！我还以为你心疼老爸辛苦。”

女儿生气的回到房间，父亲偷偷从门缝塞入一张20元和一张10元纸钞。


第二天，父亲的床头放着20元和10元的纸钞，以及一大堆小额硬币。

女儿留下纸条说：“老豆，这里有50块钱，能否买你一个钟？我今天在学校有朗诵表演，好想你来看。”


两次看，都被感动。


前几天居然被一则广告给弄哭了。短短的几分钟，同样是讲述的亲情故事，真人真事，一位不懂英语的六十多岁母亲，独自乘坐飞机去美国看刚生完宝宝的女儿，她在这途中所遭遇的一切，真是让人看得心酸。

如果是我们的母亲，是否也会被如此对待？


http://v.youku.com/v_show/id_XMTUyMzExMjg0.html

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ai_</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-15 08:04:21</时间>
<影评>
        原以为是家庭喜剧，进入主线后发现是寻亲公路片，看的时候想起杰克尼克尔森的《关于施密特》，也想起以前看过的篇《美国人羡慕中国人什么》提到的观点：“尽管美国有较为完善的社会福利制度来保障老年人的日常生活，但老年人在情感上与后代失去联系，感到孤独，享受不到天伦之乐。”


片中罗伯特德尼罗与子女的疏离也并非事出无因，他是典型的自我意识人设。主观地定位另子女在压力下造成双方交流裂缝，最后演化为断层。

有几组场景比较在印象中，虽都是细微事件，但也可以从另外一方面反映老头子性格处事上的自我意识：

1.老头在列车上让对座女性猜测自己的职业。在妇女无法做出正解从茫然到显出回避性表情的过程中，老头子始终处在闲情逸乐之中。他的反复提示没有产生交流中的愉悦，带来的却是对方尴尬中的无趣。


2.画家与粉刷工。不只一次出现的对白，老头子并不以儿子的兴趣为前提定位他们。虽然那段对话出现在孩子年幼无知时，但老头子对儿女形成的压力即使在儿女成人后也显而易见的呈现在荧幕中。


3.对流浪少年的施舍。本是善意的行为，但老头子一句话说教却使欲要离去的少年暴走。“你应该说声谢谢”，可惜他单方面没挑准时宜和对象，要知道叛逆年龄中无家可归的少年无论说不说谢谢都属于正常现象，若他即不敏感叛逆也勤于说谢谢也不至于夜不归宿中接受别人施舍。


对子女生活工作近况皆不了解、子女常年中亦无法对父亲坦诚，老头子的各种自我意识暴露或隐藏片子大基调中，虽然家庭关系往往不是一个人的责任，但老头子却是片中整个家庭事件发生的根源。因此对片子只提到感动的部分是不够的，影片作为对现代美国家庭关系的励志，但另外的目的也希望观影者能从中得到自我反思。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>简单心理</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-23 19:43:49</时间>
<影评>

在电影中，揭开一句简单的“我很好”，背后是一大家子人各自生活的一地鸡毛。


 
年迈的弗兰克曾经是一位给电线裹保护层的工人。
妻子在八个月前去世后，他就一直独居。一天，弗兰克正兴冲冲地为周末的家庭聚会做准备，但儿女们纷纷电话留言说自己有事情不能回家了。巨大的失落使他更加深了对儿女们的想念。
弗兰克觉得，妻子在世时和孩子们一直保持着很好的联系，孩子们什么话都会告诉她，现在情况却很不一样。
于是，他不顾医生的劝阻，带着药踏上了看望儿女的旅程。



一路上，他骄傲地向遇到的每一个人介绍自己的四个孩子以及自己的工作，一个包电线工人教育出的儿女们这么优秀可爱。



弗兰克的第一站：纽约，大儿子大卫的家。
他在楼门口等了整整一个晚上，按门铃、打电话却始终都没有人接。
离开时，忽然在街道一家艺术画廊看到了大卫的画。
他想起了小时候和大卫的对话：
“我想成为一名油漆匠，做我喜欢的画。”
“不是油漆匠，油漆匠在墙上作画，狗在那墙上撒尿。你要成为一名艺术家。你会让我为你感到骄傲吗，儿子？”
“我会努力的，爸爸。”
直到隔天早上，大卫还是不见踪影。父亲从门缝里塞了一封信，告诉儿子他本来想制造个惊喜，但家里却没有人，稍后再电话联系。



于是弗兰克动身前往第二站，住在芝加哥的大女儿艾米一家。
与此同时，弗兰克并不知道，大儿子大卫在墨西哥出事被捕了，而儿女们打算先隐瞒弗兰克。
晚餐时，艾米的儿子与她的丈夫互动充满了敌意，夫妻二人也很尴尬。
弗兰克提出想在女儿家住一两天，但是被婉拒了，艾米说公司有大项目要忙，丈夫、孩子也都不在家，实在没有时间照顾父亲。
弗兰克只能无奈地答应了，并告诉大女儿自己接下来会去找二儿子罗伯特，特地嘱咐她不要通知他。


 
第三站，弗兰克来到了在丹佛工作的二儿子罗伯特的乐团。
但原以为是指挥家的儿子，却仅仅是个无足轻重的鼓手。
他觉得儿子一直很有天赋，打鼓有点可惜了。儿子坦白道，自己现在过得很好，这就是自己想要的生活。
压力小，能旅行，从中赚钱，没有负担，偶尔也可以练习指挥……
当父亲提出想和儿子住两三天时，儿子却告诉他乐团当晚就要飞欧洲，下午就要收拾行李。



因为时差，手表没有及时调整时间，弗兰克错过了一小时前就已经开走的火车，只能到附近的旅馆留宿一晚。
经过地铁过道时，看到一个和儿子年纪差不多大的年轻人躺在地上瑟瑟发抖，他给了他钱去买食物。
年轻人不仅不感谢他，还想要抢走他的钱包。两人推搡的过程中，弗兰克的药瓶掉在了地上。
被激怒的年轻人为了报复，无视弗兰克苦苦的请求，直接一脚踩到药瓶上，使劲碾碎每一片药，转身就跑。
没有任何备用药的弗兰克只好把地上的粉末都收拾在衣兜里。 晚上，他从药渣里仔细挑出衣服纤维再喝掉，连手心的粉末都舔得干干净净。


 

第四站，弗兰克来到了生活在拉斯维加斯的小女儿家。小女儿似乎是最期待父亲出现的人。
她早早得知了父亲要来的消息，租了炫酷的加长跑车载他，还给他准备了大大的卧室。
当他们正要去八十层的旋转餐厅吃晚餐时，女邻居有事情要外出，拜托他们帮忙照顾孩子。
原本说好傍晚前接走孩子，结果因为事情耽搁，孩子不得不留下来过夜。
萝西在照看孩子的时候，弗兰克无意中听到了书房里答录机的留言，他发现女儿的大房子是为了迎接父亲，专门管朋友借来的。
弗兰克似乎意识到，他为女儿添了不少麻烦。
当晚，他们在家一起做了晚餐。萝西坦诚但婉转地对父亲解释了为什么一直以来儿女们不怎么联系他：
弗兰克望子成龙，总向孩子们夸夸其谈自己的付出和期望。而他们去世的妈妈却善于倾听和理解。
饭桌上，弗兰克说自己已经出来太长时间，药也不够了，所以明天就回去。
然而搭乘的飞机意外遇到雷暴天气，没有吃足量的药加上颠簸不已的飞行，导致弗兰克心脏病发作。



在昏迷时，弗兰克做了一个梦。他梦到孩子们都是小时候的模样，坐在一起，告诉父亲自己过的很好。
其实弗兰克在一路旅途中，其实就已经发现了儿女们口中的“我很好”是谎言，他只是看破不说破而已。
大女儿艾米的婚姻根本不是表面看起来那样幸福。弗兰克注意到艾米丈夫早晨上班穿着和昨天一样的衣服，他早已经不住在女儿的房子里，当天只是被叫回来演场戏给弗兰克看。而在火车站碰见的女儿的男同事，才是她现在的伴侣。女儿怕他身体不好，所以故意设置“偶遇”，让他们见一面。
丹佛市里面贴满了乐团的演出海报，演出地点分明都是当地，根本没有儿子口中所谓的欧洲巡演。
关系最好的小女儿萝西也有所隐瞒，“帮忙照看”的婴儿根本就是她自己的，而女邻居其实是她的爱人。
弗兰克想不通的是，明明孩子们生活中有这么多情况和麻烦，为什么却都不告诉他呢？
在医院醒来后，他发现孩子们全都围在病床边，却还是没有儿子大卫的身影。
现在，他只想知道大卫发生了什么，不要再欺骗他。
孩子们告诉他，大卫在墨西哥因为吸食毒品过量已经去世了。
他不愿意相信。孩子们告诉他，一直以来，他都太过严格，他们害怕父亲失望，什么都不敢讲。尤其是儿子大卫，父亲对他的期待最高，他承担的压力最大。



晚上，病床上的弗兰克终于在梦里见到了还是小男孩的大卫。
在梦里的这一刻，他告诉大卫，不管你做什么，我都为你感到骄傲。
出院后，弗兰克正视自己和孩子们的沟通问题，意识到自己教育孩子时太过自我，终于与孩子们和解，也与自己和解。



来年的圣诞节，弗兰克又早早来到超市采购，而这一次，谁都没有爽约，一家人真正聚在一起，每个人都过得不错。
弗兰克到了最后终于发现，孩子们不应该是为了满足自己期望而生活，他们都有自己的人生。
不想当艺术家去当个油漆匠也不错，婚姻也不一定非要那么美满，在乐队里当一个小鼓手也很好，喜欢同性更不是什么大不了的事情，一切都是孩子们自己的选择。
弗兰克终于意识到了：“只要孩子们过得真正开心就好。”
我们因为独立生活，而不可避免的和父母产生了疏离。可能因为我们的爱之真切，却有着无可避免的代沟；也可能因为我们独自奋斗的压力下，逐渐对家人这类本应最坚挺的支持系统，关上了心门。
原来，和家人一起，共同面对困难或不太理想的处境，不必把“我一切都很好！”挂在嘴上。





</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大树</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-08 12:13:58</时间>
<影评>
        人老的时候，好似什么都变了，就像我妈，突然变的爱唠叨，而且无论重复多少遍讲的都是一件事，经常在公园能和一个陌生人侃半天，脾气也改了，少了气焰，看得开了，记性差，穿拖鞋出门是经常事，更妙的是，她竟然有一次逛街时尿急，错进男卫！电话这头的我，没有觉得好笑，反倒是难过，老妈年纪大了，我却不能在她身边。


偶尔聊起，猛然觉得她现在像个小姑娘，晚上睡觉有时还会害怕，我把我以前的mp3给了她，还教她怎么用，让她晚上听相声就不怕了，呵呵，偶尔也给她发短信，又不能太频繁，因为她回短信平均三分钟一个字，我怕给她造成负担。


每回想起这些，我都会难过，难过将来会发生的一切，有些事，我无能为力的事。


罗伯特德尼罗在片子里说了这么一句：


I&apos;d be proud of you no matter what you did.


我妈也跟我讲过这样的话，只是她没那么懂得言语表达，只会说，只要你开心就好。是不是天底下疼爱孩子的父母都一个样，我妈在她的童年里并没获得太多的关怀，唯一最疼她的姥姥在她小的时候就离开了，或许因为这样，她对我有些溺爱。一年一年，我长大了，有了自己的生活，渐渐发现，她离我越来越远。这是不是太不公平了，年轻的她为了我，牺牲了她的青春，而现在年轻的我，为了我的青春，离开了她。我是个混蛋。


看这个片子，我一点都没哭，因为现实有时候比电影更戏剧，更难以承受。电影里，至少罗伯特德尼罗最后换得了一份打折的爱。


everybody&apos;s fine.


你也要自己照顾好自己。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猩猩王ி</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-10 11:34:51</时间>
<影评>
        最近的大脑比较生锈，还是说最近的导演都很会耍小聪明，最近看到的一些电影作品的情节发展总是很出乎我意料。很多我以为是喜剧或者温馨小品的电影，看到最后却很悲情。《天伦之旅》就是其中之一。

老年丧偶的老头，儿女都在外地。老头唯一的心愿就是子女们能多回来，然后一家人能围坐在一起其乐融融。一个原因当然是因为妻子去世老头更加孤独，再有其中可能还夹杂着一丝嫉妒。因为老奶奶在世的时候，孩子们总是经常打电话回家，而且也经常回来团聚。现在老奶奶去世了，他们不经常往家打电话了，也不怎么回家了，难道是他们更爱他们的妈妈么？我觉得父亲，尤其是老年又丧偶的父亲，心里很容易就会这样猜忌的。

好吧，既然孩子们不来看我，那我就去看他们好了。老头不顾医生的反对，毅然踏上了环游全美的旅程（这个形容有点夸张）。只可惜一开始就不顺利，老头的第一站是儿子大卫家，可是等了几天人都不再，老头无奈，只好将准备好的信封塞进儿子家的门缝，然后专程去了大女儿家。不难看出，大女儿的家庭环境要比大卫好很多，很宽敞的别墅，体面的工作。只是他的外孙似乎很不喜欢他的爸爸。老头本想在女儿这多住几天，可是女儿却说有事，有点像是将爸爸“赶去”了另外一个儿子那里。在火车站送别的时候，老头问女儿，你生活的开心么？女儿愣了一下，说我很开心，可是这句话说的是那么敷衍了事。之后老头在小儿子和小女儿那里受到的待遇也差不多。父亲和子女之间的感情在表达的时候似乎总有那么一点...难为情。比如小儿子虽然没有让父亲住在他那里，可是他却跟踪父亲来到车站，确保父亲确实买到了车票，一切顺利。他在跟妹妹通话时说：其实我今晚和明天都没有事情，可是我就是无法让他在这里过夜，i just can&apos;t.而在小女儿那里呢，虽然小女儿看起来是他几个子女中最疼人的一个，可是老头知道，小女儿依然有很多秘密没有告诉他，她依然是在敷衍了事的说i&apos;m happy.

老头累了，他的药也被一个小流氓给踩碎了，他不得不选择做飞机回家，老头不喜欢坐飞机，而且从没做过飞机。结果不幸的事情还是发生了，老头在飞机快要降落的时候心脏病发作。老头陷入昏迷的时候，他做了一个梦。他梦见他和几个孩子围坐在一起，他告诉每个孩子虽然他们都告诉他他们过的很好，可是其实他什么都看出来了：大女儿和丈夫分居了；小儿子根本不去欧洲巡演；小女儿喜欢同性，而且已经有一个孩子了。老头想不通的是他们明明在生活中遇到了这么多问题，可是为什么还要骗他说他们过的很好呢？至于他最放心不下的大卫，他并不知道的是他在墨西哥因为买毒品已经被抓起来了。后来在医院中，老头终于醒来了，孩子们也都聚在病房，唯独缺少大卫，老头一再追问，大女儿终于告诉老头，大卫在墨西哥因为吸毒过量死了。

深夜的病房中，十来岁的大卫出现了，他对爸爸说对不起，爸爸说是我对不起你，我不应该逼迫你们做你们不喜欢的事情的。大卫说没关系，你只是对我们的期望很高。

影片结尾，圣诞节将至，孩子们终于都回来了，一家也终于其乐融融的围在一起尽享天伦之乐了，可是得到这一切，是用了多么大的代价才换取来的啊。

 不管孩子有多大，是大学生还是成家立业，哪怕是开始有白头发，可是在父母眼中，孩子就是孩子，在他们眼中你们永远是那个十几岁的顽皮小鬼。他们总是对孩子抱有很高的期望，期待孩子们出人头地，也总是觉得孩子们的问题依然是自己的问题，他们不应该隐瞒，应该交给我处理。这一切并不是为了父母自己的虚荣心，这一切都是因为父母对孩子的爱。而孩子们呢，很多时候他们言不由衷的说我过的很好，而实际上却有一堆棘手的问题让人头疼，可是他们这样说也只是不想让父母担心，他们这样做也是出于对父母的爱不是么？

只是在必要的时候，这些爱是需要沟通的，这些爱是需要相互理解的。我们都需要多站在对方的角度去考虑问题，而不是一意孤行的将自己的意志强加给对方。

我想我以后还是会言不由衷的跟父母说我很好，不过我今后也会多给他们去电话的。自己逐渐长大，父母也在逐渐衰老，对于他们来说，唯一的安慰就是孩子们了吧。多关心一下自己的父母。

ps：总觉得Robert De Niro的扮相有点不自然，一些姿势和表情感觉太刻意装老。不知道这是不是因为他黑帮和警察等干练形象太深入人心了呢。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
