<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我是山姆 I Am Sam</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p652417775.jpg</封面>
<导演>杰茜·尼尔森</导演>
<演员>西恩·潘 / 达科塔·范宁 / 米歇尔·菲佛 / 黛安·韦斯特 / 洛雷塔·迪瓦恩 / 理查德·希夫 / 劳拉·邓恩</演员>
<简介>在星巴克工作的山姆（西恩•潘 Sean Penn 饰），虽已成人，但智力水平只有7岁。一次偶然，他收留了一个流浪女。该女子帮山姆生下了一个女儿后消失得无影无踪。
                                    
                                　　他给女儿取名叫露西（达科塔•范宁 Dakota Fanning 饰），因为他最喜欢甲壳虫乐队的《天空中戴钻石 的露西》。他非常疼爱自己的孩子。露西在山姆的细心呵护下慢慢地长大了，她发现爸爸不能看懂稍微复杂一些的故事。她在拒绝长大，希望和爸爸一样。父女俩的生活是那么幸福。
                                    
                                　　地区的教育官员发现了这个特殊的家庭，他们认为山姆没有能力照顾露西，于是把露西带走了。
                                    
                                　　伤心极了的山姆一心要挣回露西的抚养权，于是他自以为是的去找该地区最好的律师……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>jie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-27 20:21:59</时间>
<影评>
        I AM SAM   看了许久的影片 直到某一天和哥哥再度聊起的时候 便想为他记下些什么

SAM 和我们熟知的阿甘 雨人一样 都是弱智 可是 在他们的身上 我们也会有所获得

获得 一种在过往岁月中 也许 已在不经意间流逝的东西 于是 便生出这些感受 以及很多的感动


SAM的智力只有七岁 很偶然的做了父亲 孩子的母亲悄悄离开 她不要这样的生活

于是 我们只看到SAM笨手笨脚的抱着刚出生的小BABY  手忙脚乱 走来走去

他想起BEATLES的歌 LUCY IN THE SKY WITH DIAMONDS   LUCY LUCY 小女孩有了名字 她叫做LUCY


SAM 和 LUCY 的故事便由此开始了 一个坚持的大男孩和一个坚强的小女孩之间的故事

很真实的电影 他们平凡得就象你的邻居 好像你每天在生活中都能看到 和他们交谈 对他们微笑


SAM 很特别 是 他只有七岁的智力 也正因为此 他无比单纯 过着简单的生活

他可以因为一个很简单的理由快乐 或者不快乐 他的思想也不复杂 他无法完全理解这个社会


可是 他可以用心去感受 感受别人的快乐与悲伤 用很真诚的感情去对待别人 

即使只是一句 A GOOD CHOICE 都让人感到是无比真诚的赞美 可以带给别人从内心深处感受到的快乐


他没有那么高的智商 可是 他却懂得责任 要把东西摆得整整齐齐 要让每一样东西受到尊重

有没有生命不重要 重要的是交流 是真诚


他时刻都在为别人着想 想着他人的感受 愿替别人分担烦恼

即使是他在用纸鹤要和世界隔绝的时候 他依然要让他的女儿过得更好

他只是有个单纯的希望 然后 他便循着希望 单纯的去做了


导演几乎把每一个镜头都拍得那么令人感动 


SAM  和 一群和他一样的朋友 陪LUCY 去买衣服

买完后 他们每人拿着一个气球 走过一个个街道

谁说 这个世界 令人窒息 你看 他们的世界 如此简单可爱


他的朋友们买来了二手答录机 这样LUCY打电话回家的时候 就可以留下想对爸爸说的话

SAM开始录音 试了一遍又一遍 屋子里七嘴八舌的 却是满满的温馨


在SAM探望LUCY的时候 小女孩对父亲撒了慌 他们同意我们可以去会儿公园

她带着父亲逃走 在车上 她依偎在他怀里 说着 爸爸 我们不要回去了。。。 

这样 我们才可以在一起 我们可以去别的地方 换新的名字 过新的生活 他们找不到我们


也因为这次意外的逃离 LUCY接受审问 SAM在另一间屋子静静地看着大屏幕上的LUCY

有个画面 停留了很久 LUCY的侧面 眼睛里有很多话语闪动

你怕说真话 因为怕伤爸爸的心 你内心深处 知道爸爸不能满足你的需要

他走近屏幕 亲吻起屏幕上的小女儿 他要她说真话 他不要她撒谎  

女孩没有让他失望 女孩回答 我只需要爱 坚定有力


LUCY 被带走 紧紧抱着SAM 还是被带走

他只有简单的信仰 他的LUCY 他放弃过 又不断坚持着 


最后 LUCY 回到SAM的怀抱 他们奔跑着 在灿烂的阳光下

他是那么的快乐 完完全全的沉浸在自己的小小幸福之中


小女孩是幸福的 

她有一个愿意陪她在公园玩的爸爸


好父母 需要一贯（CONSTANCY） 耐性（PATIENCE） 需要聆听（LISTENING）

即使听不进也要假装听 需要爱心（LOVE） 。。。


这是SAM说的 经他考虑 他的理解 好父母 

很棒 不是吗     THANK YOU, SAM .
      </影评>
<有用数>974</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>饭忒稀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-25 01:05:46</时间>
<影评>
           

   大概是深夜了，我从手中挑了挑盘，打算安静的找个剧情片看，我挑了一会。衡量再三，选了一部讲述弱智，不健全、低能父亲的这部《我是山姆》放进了DVD机当中。


   山姆是一个快乐的人。生活在美国，工作在星巴克，他是一个小时工，拿时薪。那天突然来了一个电话，告诉他马上就快有了，速来医院认领。于是他快乐的飞奔而去。

   是一个女孩，他如获至宝，他想这比什么都珍贵，那应该是天上掉下来的钻石，于是他给孩子取名“露西”（《天空中拥有钻石的露西》：披头四的一首曲子）。办完手续，他携子带母出了医院的大门，孩子他妈对山姆说，快看，外星人。山姆一愣，那孩子他妈仓皇的飞奔而去。

   山姆独自拉扯女孩的日子就这么开始了，这日子很惨，惨过1939年的《飘》，但一步步的，他也明白了很多东西：例如婴儿两个小时要喝一次奶；每周例行的电影会，谈心会将要改成不定期的了；苏斯博士的《绿蛋和火腿》是不能给孩子读一辈子的。同时他也获得了很多疑惑，例如为什么有的男人是光头，天空的尽头在哪，夏时令中少的那一个小时去了哪里，露西长的到底是像他还是像孩子他妈？

    有一天露西问山姆，我妈还回来吗？山姆冥思后带着苦相答，保罗麦卡特尼（披头四成员）从小就没妈，约翰列侬（同样是披头四成员）也是，所以你注定是一个不平凡的小孩。露西又问，爸，那你是不平凡的吗？是从小就这样？山姆很茫然，可能明白了露西的一语双关。他带着愧意对露西说，对不起。而露西说，这没什么，我们都是幸运的。

    当露西7岁的时候，她已经比山姆显得成熟和聪明了，她会读different，而山姆不能。露西要上小学，同时也快过生日了，山姆想，要给她举办一个聚会，在这个聚会他想给露西一个礼物：一张披头四的唱片。

    但惊喜终究是没有到来，那场聚会搞砸了，露西看到慌里慌张的山姆瘫在地上，伤心的飞奔而去。

    这个家庭面临困境，露西要被别人托管，美国政府的维权组织切入了进来，法庭也来了，他们要剥夺山姆的抚养权，山姆没见过这阵势，又一次陷入了慌张。

    还好，他有一群智囊班子，由一群和他一样有一些缺陷的人员组成的智囊班子。他们合伙给山姆推荐了一个本市最牛逼的律师，是600多页的大黄页中筛选的结果，他们甚至细心的告诉了山姆那律师的地址，这让山姆为之一振，兴奋的飞奔而去。


   看到这里我想，如果这个故事没有这一刻的神奇，那这就不是戏剧，而是人生了。


    这个牛逼律师是一名女性，招牌服饰是高档职业装，高档眼镜压在高鼻梁上面，是极品女强人，当然她个子也不矮。

    电影在这一阶段显示出了诡异的蓝，连那个律师的杯子都是蓝蓝的，让人冷峻不已。这个女律师显得很忙，时间就是金钱，一天办八个案子（都收费），甚至忙的亲儿子的电话都必须排在第二线，山姆看到这个情景，不仅一阵慌张，他想，钱怎么办？我不能再当小时工了，我要学个技术，我要学会调卡布奇诺。

   在这期间，山姆又飞奔了很多次（在去律师楼和去看露西的路上），有一次看他去看露西的时候，他没有飞好，滑倒了，那手中的蛋糕塌陷了一地，但露西躺在山姆身边，丝毫不会在意，笑得很甜。

    一次次山姆的到来，让女律师被同事的白眼和自己的势利心打动了，他对山姆说，好吧 我义务（pro bono）一次，当你律师。山姆很茫然的样子。女律师又换了一个简单词汇，免费（free）。山姆大喜。

接下来就是很诡异地开了很多次庭，电影的底色还是蓝蓝的，也十分冷峻。镜头中大量使用了近角的特写，照在山姆那茫然的额头上，但是山姆挺住了，没有看到汗水顺着他的额头滴落下来，这应该是一种抗争，但天真的山姆应该不能体会到生活何常不是一种抗争呢？

    又一次开庭结束，山姆慷慨邀请女律师吃了一顿便饭，他说这顿饭，我来，我义务（pro bono）一次，看山姆学的多快。

    人心是肉长的，女律师在一次次与山姆的交流中也学会了很多，例如耐性和聆听。 她发现在这次义务当中，她得到的比山姆还多，他送给了山姆一套西服和一条领带，山姆很开心，要知道当山姆在法庭上看到他的智囊团中的傻小伙A带着一条红领巾一样的蹩脚领带是多么神往。女律师发现当她和山姆在一起的时候，他确实放下了什么叫成功和高档，甚至有一次她哭着告诉山姆，他丈夫泡上了一个比她还要高档完美的女人，她很痛苦。她当着山姆的面，真的是什么都敢说了。

    就这么着，日子过去了，露西暂时被一家人收养。在这期间，女律师还是在和不公正的法律抗争，同时也办了离婚；而山姆同时也是在和生活抗争。但好的方向是，山姆升了职，去调卡布奇诺了。

   山姆还找了两份兼职，一份是溜狗，这是为了能够离露西近一些。另一份是去必胜客薄饼店当店员，为了多练习一下算数的实际应用，因为最终在法庭上，法官会考山姆，他要证明山姆脑子够用，是一个能精打细算过日子的人。

   山姆开始背很多数据，然后一一串联起来，他知道露西暂时住在九号屋，而约翰.列侬是10月9日生的，约翰.列侬的儿子也是10月9号生的，约翰.列侬他妈住在利物浦纽卡斯尔大街9号。他知道这一切不是巧合，他和露西的相遇也不是巧合，天上掉下的钻石就是他的。  

 电影就在此刻伴随着山姆的坚持也慢慢的融化了，那冷峻的蓝色调变成了橙色的暖色调，阳光大量的照射在了草地上，木吉他轻松的和弦带出了一场愉快的足球比赛，而最终的胜利者是山姆，露西回到了他的身边。



最后要说的是，1电影原声很好听，很多大牌乐队或歌手翻唱了披头四的经典歌曲作为这个电影的配乐。我个人最喜欢“across the universe”这首。

 2 星巴克和必胜客给我的印象彻底改变，我终于知道，其实那只是美国的牛肉面馆子
      </影评>
<有用数>623</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>蜀狂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-08 03:21:05</时间>
<影评>
        岸边同学几天前推荐我看《I Am Sam》这部被她成为超级感人的电影，刚才在网上把这部电影找来看了。电影确实很感人，虽然没有让我看得老泪纵横的，但是眼睛也湿了几次。


电影讲述人世间最重要的一种情：亲情。一个“傻子”父亲和一个聪明伶俐的女儿之间的感人故事。


Sam，一个喜欢Beatles、智力只相当于7月孩子的成年男人。上天赐给了一个如钻石般的女儿，他为她起名为Lucy（源于Beatles的歌曲"Lucy in the sky with diamnd"），Lucy成了他生活上的全部，他用他全部的爱去爱他的女儿呢。可是，地区的教育官员发现了这个特殊的家庭，他们认为Sam没有能力照顾Lucy，于是在Lucy七岁的生日宴会上，让这对快乐的父女不得不面对分离。故事由此展开。


我认为所有家里有小孩子的父母，都应该陪同孩子一起看一遍这部电影。很多父母都会把“爱”这个字挂在嘴边，口口声声地说爱他们的孩子，他们努力地在外面拼命地工作赚钱，理由是给孩子创造好的条件，而他们却不愿意或者称没有时间陪同孩子逛一下公园。当Sam不停地给Lucy说对不起的时候，Lucy说了一句话：“我很幸运，你和别人的爸爸不一样，没有任何人的爸爸能够总是去公园。”


Ssm的智力虽然有问题，不能像别的父母那样在物质上给孩子创造很好的条件，但是他能够全身心地去爱他的女儿，这父女俩用爱建造起了一个温馨的家。而我们很多人，把物质看得太重，要知道物质不是爱，物质不能代替爱，物质只是爱的一种表现形式，而不是全部。当没有物质的时候，爱依然存在。


人们质疑Sam抚养Lucy的能力，想把Lucy交给一个家庭条件比较好的人抚养。认领Lucy的养母对法官说，她能够给Lucy更多的爱，Sam无法给予的爱。她拥有一个相对富裕的家，她可以教她画画，她可以供她上好学校。但是，在电影最后，她承认她错了，她并能给予。为什么呢？因为在Lcuy的心里，这些并不是她需要的，更不是最重要的，这些并不是她需要的那种爱。


在法庭上，法官询问Sam“你为什么可以抚养女儿？”Sam绞着双手，慢慢地说：“……Beatles的Paul Mccartney写给John Leon的孩子的歌……他那首歌前面还写了‘I love you I love you I love you I love youI love you’……朋友告诉我说，如果没有这些话，那首歌就不会那样好听……” 


反观电影中帮Sam打官司的律师Rita，有富裕的家庭，她开名贵跑车，住一般无法拥有的豪宅。同时，她也有一个儿子。如果按照一般人的理解，生活在这样的家庭里的孩子，如果是最幸福的，但是他幸福吗？开心吗？电影中，他从头至尾似乎就没有笑过，而只有一个“傻子“父亲的Lucy，却总是会露出灿烂的笑容。为什么呢？因为她和她老公总是在忙工作，很少有时间陪他们的儿子。这个“可怜”的孩子在电影最后笑了，因为他的母亲陪着他在蓝天下绿草上玩耍。这个时候，他们的笑容是发自内心的，是笑得最灿烂的。


在豆瓣上，有网友看了这部电影写下了两个问题：对于一个孩子来讲，抚养他的人的最必要的条件是对他的无私的爱，还是抚养方的能力（经济、智商、社会地位等等）？而对于一个恋人来讲，情况是否也是相同的呢？ 


是的，他的问题代表了很多人心中的疑问。我们生活往往太现实、太残酷了。很小的时候，长辈教导我们努力读书，长大赚钱，否则就会是饥不择食，穷不择妻；上高中的时候，班主任老师教导我们不要早恋，常常给我们说一句话：生活要基础，爱情才会有附丽；人们常常挂在嘴边的一句话，又是面包是爱情的前提，或者是贫贱夫妻百事哀等等这样的话语。


但是，同时我们也看到很多所谓的“有钱人”的家庭也并没有幸福和快乐，有的女孩把自己嫁给了金钱，却没有得到爱情；有的男人发财后，就休了家里的黄脸婆，娶一个年轻貌美的；为了金钱纠纷，反目成仇的，甚至杀人流血的也并不少见。这又是为什么呢？


物质和金钱，让我们太多的人都迷惘了，忘记了快乐是什么，忘记了爱是什么。我们需要物质和金钱，但绝不应该被物质和金钱所奴役。我们更需要的是简单的快乐和纯真的爱，这样人生才会美好，世界才会精彩。电影中有一句台词：Love is all you need，其实这句话可以改成Love is all we need。但最关键的还需要知道什么是爱，如何去爱。这不仅仅是亲情了，还包括友情、爱情。
      </影评>
<有用数>512</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>大文芒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-11 17:27:48</时间>
<影评>
        王小波的爱人李先生虽然不是我喜欢的类型，但是她说过的一句话我很认同，她说，爱是一种能力，有些人有，有些人没有，有这种能力的人是幸福的，可以感受爱并给予爱。

这个角度上说，sam是有能力的。


</影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>央金拉姆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-30 21:57:03</时间>
<影评>
        父爱是充满启迪和创造的。他可以没有钱，他可以不帅，他甚至可以不聪明，但他不能缺少爱。

山姆虽然只有七岁小孩的智商，但他对女儿露西的爱却胜过任何一个爸爸。他可以花整个下午的时间和露西一起在公园玩耍，他会一遍一遍地读着他朗读过千万遍的故事书哄她入睡，他也会跟自己的智障好友们为露西策划一场充满惊喜的生日派对。

在露西抚养权的争夺案中，山姆对露西的爱，让与儿子关系紧张的女律师受益匪浅，也感动了领养露西的那对夫妇，而主动放弃了他们的领养权。这个只有七岁孩子的智商的爸爸，用他纯真的爱，告诉了法官以及所有的父母，孩子需要的只有爱。

很多父母，他们嘴上说，爱自己的孩子胜过一切，但其实他们是在自欺欺人。他们希望孩子们按照他们所设想的那样成长，他们从不倾听孩子们的想法，他们不花时间与孩子玩耍和交流，他们只是希望自己的孩子“更快更高更强”，他们还会拿别的孩子来跟自己的孩子做比较......他们爱的真的是自己的孩子吗？还是爱着自己心里的那份对孩子的期望？

相比之下，山姆对露西的爱才是最纯真的。他与露西相互陪伴，建立共同的生活目标，虽然很多时候，他的确应付不过来。

最终，露西回到了山姆的怀抱，女律师也成为了山姆的好朋友，并且学会了跟儿子建立友情。

律师：“谁是你的典范？你作为露西的父亲，你希望像谁？”

山姆：“我自己，我以我自己作为父亲的典范。”

......

山姆：“好父母需要始终如一，需要耐心，需要聆听，即使听不进也要假装听。”
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>九命猫@victor-eyes</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-16 20:29:35</时间>
<影评>

阅片前：
              这部电影和你们之前可能看过的《忠犬八公》一样，是催泪片，但内涵可能会更丰富，也更有争议。这部电影比较罕见地让大家看到在美国的智障或自闭症人群是如何生活的。电影具有社会关怀，所以能召集到西恩·潘、米歇尔·菲佛、劳拉·邓恩等著名演员。
              萨姆的智力只有七岁水平，却有正常成年人的身体和感情，有了孩子露西，他没有像孩子生母那样逃走，而是磕磕碰碰把她养到七岁。你们注意，萨姆的朋友也都有些奇怪，固定每周四一起看录影，周三在煎饼屋吃饭，周五去卡拉OK……这其实说明美国的社区服务机构在有条有理地照顾这些有智障或自闭症的人。
               电影开始时，我们看到萨姆在星巴克上班，星巴克和后面出现的必胜客，都是美国的普通餐饮场所，但这些场所竟会雇佣萨姆做服务员，也说明美国社会能给勤劳的人生存希望。
               说到争议，当露西的智力开始超越萨姆时，她是否适合继续跟他生活在一起？请大家不要预判正确与否，仔细观看萨姆方面和教育官员方面的不同意见，分析片中角色的行为和语言，这样才能更好地理解故事结局。
               影片也客观展现了萨姆的美好品质，尤其是诚实，和无私付出爱这种能力。为什么那个女律师会无偿帮助他？你们注意观察她周围的环境。但萨姆让女律师发生了很大改变，这是剧中另一条重要线索。
               此片中的插曲，都是由扮演萨姆的西恩·潘委托的大牌摇滚及流行歌手翻唱的Beatles歌曲。其实Beatles的摇滚乐是比较积极乐观的，你们可以留心萨姆如何从他们的事迹和歌词中获得教育。此外，我们还能看到经典电影如何教育他们这些特殊人群。


阅片后：
              好了，现在你们已经看完了，我们继续聊聊这部电影。
              从细节看这部电影会很有趣。萨姆这些奇怪的朋友，一个人开始数一二三，就有人跟着数四五六，一直接到十几，这是自然而然的智障行为。他有个朋友明显有受迫害妄想，有人做录音或打字，他就会很警惕。还有个朋友只要想起一部电影就滔滔不绝，背出细节，比较像有某种天分的自闭症患者，他所理解的伤心，是《飘》教他的，而分手争夺抚养权的过程，是《卡莱默夫妇》教他的，他甚至看过《洛基恐怖秀》这样的小众另类片。而《卡莱默夫妇》的主演，达斯汀·霍夫曼，正好扮演过《雨人》中的自闭症患者。请注意，所有这些角色里，有两名演员是由真实的特殊患者扮演的。
              萨姆唯一看起来正常的朋友安妮，以特优成绩毕业于美国顶尖的茱莉亚音乐学院，却自从二十八岁以来便一直把自己关在屋里，足不出户。她在法庭的表现，反证了身为正常人的坏父亲也会给孩子带来灾难。
              安妮丰富的音乐知识，也能帮助萨姆理解他关心的Beatles乐队的世界，而萨姆学会了用Beatles的故事阐释他无法用正常语言表述的道理，他的话反而产生感动人心的诗意。比如老师讲露西不想超越爸爸，所以在抑制自己的智力发展，萨姆理解地说：“约翰想尝试新事物，这不是洋子的错。安妮说在《白色专辑》中就听得出来。”这是Beatles解散前做的最后几张专辑中最辉煌的一张，而约翰·列侬与小野洋子的爱情，经常被指为乐队解散的一个缘由。法庭上，萨姆为了表达露西应该跟他一起生活，他说：“记得保罗·麦卡特尼写‘蜜雪儿’这首歌的时候，安妮说，他只写了前半段，然后他把这部分交给约翰·列侬，约翰写下了‘我爱你，我爱你，我爱你’那一段。安妮说要是没有这段，这歌就是另一首歌了。这就是为什么Beatles在1970年4月10日解散时全世界都哭了。”Beatles的大部分歌曲都是保罗和约翰共同完成的，两人不可分的合作感情，被萨姆用来类比他和露西不可分开。你们看，萨姆其实有些特别的能力。
              但是露西跟萨姆在一起生活真的会好吗？你们注意，露西撒谎的缺点很严重，这不是永远诚实的萨姆教她的，而是一个孩子在非正常家庭自然形成的自我保护方式。试想一下小孩子如何长期面对同学们的质问——“你为什么有个弱智爸爸？”这正是教育官员所担心的：孩子在这样的父亲身边能否健康成长，能否全面发展自身的潜力。萨姆的智力问题，也导致他无法胜任更复杂的工作，也就难以负担更多的养育费用。你们也看到，露西明确知道萨姆有智障，念睡前故事的活动，也是她在陪伴父亲，而非父亲陪伴她，这个孩子因特殊父亲而早熟。另一方面，当萨姆知晓露西在抑制自我发展时，他用自己的方式顺利鼓励了露西继续前进。所以，萨姆在正确的外界引导下，其实也有可能顺利陪伴她成长。至于物质匮乏，萨姆努力打两三份工来赚更多钱，你们注意，在必胜客的工作需要更高的技能，他也在学习。
             女律师的家庭生活是另一条线。你们可以发现，她当初并不想帮助萨姆，只是挂着职业化微笑说着萨姆听不懂的虚假客套话，但周围人对她势利心的讽刺，逼得她为维护形象而接下官司。她的生活不完美，她和丈夫虽衣食无忧，却因为工作太忙，无力照顾儿子，导致儿子拒绝她的亲近，但在与萨姆的相处中她学到：真诚地陪伴和倾听孩子，并让孩子了解自己的工作状态，才是正确的爱的方式。她还从他身上学到勇敢和不妥协，于是跟不忠也对孩子缺乏责任感的丈夫离婚，做起单亲妈妈，也赢得了孩子的爱。同时，萨姆还教育她要尊重助理等身边人。所以她最后认为，自己帮萨姆打这场官司，也许获益更多。
              是金子就会发光。露西的养母也看到萨姆能给露西特别的爱，也被他们之间的亲情感动了。萨姆也承认自己难以独自养育好露西，最后的结局，可能是双方联合监护露西。什么样的成长环境对露西最好，这是剧中每一个人都在思考的问题。如果我们爱一个人，就要尝试站在那个人的角度去考虑问题，这是我们在任何年龄都要用心学习的课程。希望你们也会思考，自己该如何做一个能理解父母又能独立成长的子女。

--------------------------------------------------------------------------------
此文为“电影蛋糕”项目在云南山区一所中学的公益放映活动而作。如有转载请一定说明，并告之本人。
我的公众号：树屋钓月亮



</影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss Shadow</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-30 20:51:12</时间>
<影评>
        这部片子很感人。


台词很感人。


剧情很感人。


音乐很感人。


这是一部好片子。


 


Lucy: All you need is love.


Lucy: [being observed] I want no other daddy but you. 

[turns to the glass] 

Lucy: [shouts] Did you hear that? I said I didn't want any other daddy but him. Why don't you write that down?


 


 


Sam: YOU'RE MY LAWYER! 

Rita: That's right. 

Sam: OKAY! 



Sam: You think what they think. 

Rita: It doesn't matter what I think. It matters that we win. 

Sam: No, you think what they think. You think Sam can't take care of Lucy! 

Rita: Sam, it doesn't matter what I think! 

Sam: It matters to me!


 


 


Rita: Can you grasp the concept of manipulating the truth... not lying, just a little tweak here and there? 

Sam: [thinks for a few seconds] No.


 


 


 


 


Sam: You've grown. 

Lucy: Have I? 

Sam: Yeah, 'cause your ears are bigger and your eyes are older.


 


 


 


 


Rita: Now, Ms. Cossell, in all the time that you've known them, have you ever questioned Sam's ability as a father? 

Annie: Never. 

Rita: Never? 

Annie: Never. Look at Lucy. She's strong. She displays true empathy for people, all kinds of people. I know that you all think she's as smart as she is despite him, but it's because of him. 

Rita: So what you're saying is you don't worry about Lucy's future? 

Annie: No, I do. 

Rita: Ah... 

Annie: I worry all the time. I worry if they take Lucy away from her father they will take away an enormous piece of her, and I worry that she will spend the rest of her life trying to fill that hole.


 


 


Conner Rhodes: Are you a retard too? 

Lucy: No! 

Conner Rhodes: How do you know? 

Lucy: Because he told me. 

Conner Rhodes: But he's a retard! 

Lucy: It takes one to know one.


 


 


 


Joe: Do we get a balloon with these? 

Shoe Salesman: ...Yeah 

Robert: All of us or just her?


 


 


Lucy: Why are men bald? 

Sam: Sometimes they're bald because their head is shiny and they don't have hair on it. So their head is just more of their face. 



Sam: OK, remember when Paul McCartney wrote the song "Michelle" and then he only wrote the first part, Annie said. And then he gave that part to John Lennon, and he wrote the part that said, "I love you, I love you, I love you." And Annie said that it wouldn't have been the same song without that... and that's why the whole world cried when the Beatles broke up on April 10, 1970.


</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. KnowingNth</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-21 02:06:30</时间>
<影评>
        这是一个7岁的父亲用他的爱来支撑起的故事，一个7岁的女儿用理解，耐心和依偎来充实的故事。这是造物主用心创造的相遇。其实我们可以层层剥去整个片子的外壳，抛开那些没有人情味的法律，还有之外的那些边缘的人物，我所看到的，是一个唯一知道父爱真谛的父亲，那时一种纯粹到你无法再继续提炼出杂质的爱。


也许人们会提问说：这种父爱能够满足现实世界的要求么？

我会回答：不能。

接着我会反问大家：现实世界这样纯粹的父爱和对自己孩子理解与爱护还很多么？

你们会怎么说？


其实，片中法庭的段落就是现实世界和理想世界的对抗，其实律师们的对抗不重要，重要的是这些角色在亲情的世界所反映出的问题。反方律师和儿童保障中心的工作人员对于亲情的理解是零，他们的眼中只有法律和那些死气沉沉的规矩。钢琴老师是亲情的缺失者，并且是她生命中的死穴。Sam的律师Rita是一个忽视了亲情并被亲情狠狠回击的角色。Sam教会了了他们爱是什么。他展现了一个父亲倾其所有的去爱的牺牲。


最后片中那段小小的足球比赛。小小的舞蹈。小小的球场，一个被无数孩子追逐的只有7岁的父亲。是他赢得的尊重，是他赢得的世界。


爱是个永恒的话题，

无论是任何方面的爱。


爱是恒久忍耐，又有恩慈。爱是不嫉妒，爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶，不喜欢不义，只喜欢真理；凡事包容，凡事相信，凡事盼望，凡事忍耐。爱是永不止息。


</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲田总悟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-16 15:42:49</时间>
<影评>
        一个智商只有七岁的爸爸 一个异常聪慧的女儿    越来越大的女儿也有着越多的问题 从“芥末是什么做的  ” “男人为什么会秃顶” “天空有尽头吗  ” 等等到有关妈妈问题  小小的露西越来越显露出她的聪明 也开始有了不属于她年纪的成熟 明白了自己爸爸和其他爸爸的不同 爸爸只会讲塞茨博士的“绿色火腿蛋”   晚会上其他小朋友对爸爸异样的目光  爸爸的迟钝等等  尽管如此露西还是觉得是幸运的   因为爸爸用他的全部爱着她

爱是一切
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-02 16:28:46</时间>
<影评>

无意中在电影频道看了一场电影《我是山姆》。

　　看完之后，第一感觉，父爱可以如山，但父爱也可以像清澈似水，这份清澈打动了我，让我不止一次的悄然落泪。也许，因为，和山姆一样，我也有一个可爱的女儿。

　　想到了另外的关于描写智障人士生活的电影，最著名的要数《雨人》和《阿甘正传》了，《雨人》没看过，《阿甘正传》看过。此片当中的山姆是一个仅有7岁智商的智障人士。智障人士不懂得人情世故，不懂得拐弯抹角，不懂得……，但智障人士没有

　　小女孩露西的扮演者戴科塔·范宁甚是可爱，她清澈的眼神让我想到了年轻时的周迅，看到小女孩在父亲怀里睡着的情景，温情的镜头让我唏嘘不已，清澈的父女之爱。

　　在我泪流满面的欣赏这部电影的时候，我的女儿已酣然进入梦乡，做着只有自己知晓的梦。作为父亲，我应该以山姆为榜样。给女儿博大和清澈的爱，让女儿在温馨的家庭环境中茁壮成长。

　　父爱如山，父爱似水，完美的父爱。



</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
