<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>中国合伙人</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1959304567.jpg</封面>
<导演>陈可辛</导演>
<演员>黄晓明 / 邓超 / 佟大为 / 杜鹃 / 王真儿 / 乔治·安东 / 杨晨 / 张籽沐 / 雷昊汶 / 佟磊 / 刘天佐 / Claire Quirk / Daniel Berkey / 公翠英 / 于膨玮 / 冯仑 / 宇轩 / 胡明杨 / 柏明 / 唐晓峰 / 凯特琳·菲茨杰拉德 / 杨轶 / 吴越坤 / 张跃德 / 毛大庆 / 田朴珺 / John Taylor / 闫锐 / Barbara Malley / Tracey Ilgner / Catherine Gibson / Anthony Santoro / 艾梓童 / 黄卫 / 黄天齐 / 康晟闻 / 雷瑷嘉</演员>
<简介>20世纪80年代，三个怀有热情和梦想的年轻人在高等学府燕京大学的校园内相遇，从此展开了他们长达三十年的友谊和梦想征途。出生于留学世家的孟晓骏（邓超 饰）渴望站在美国的土地上改变世界，浪漫自由的王阳（佟大为 饰）尽情享受改革开放初期那蓬勃激昂的青春气息，曾两次高考落榜的农村青年成冬青（黄晓明 饰）以晓骏为目标努力求学，并收获了美好的爱情。然而三个好友最终只有晓骏获得美国签证，现实和梦想的巨大差距让冬青和王阳倍受打击。偶然机缘，被开除公职的冬青在王阳的帮助下办起了英语培训学校，开始品尝到成功的喜悦。在美国发展不顺的晓骏回国，并加入学校，无疑推动三个好友朝着梦想迈进了一大步。
                                    
                                　　只是随着成功的降临，他们的友情也开始承受严峻的考验……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>顿河</作者>
<标题>不只为中华之崛起而读书</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-15 04:40:22</时间>
<影评>

一个月里，两部以青春为起点的片子连接上映，这实在是件有趣的事。

一个是男导演，一个是女导演。女导演耿耿于怀的是青春未尽的梦，男导演想的则是，该做的梦都做成了，只是，梦还是那个梦嘛？殊途同归的，是那句少年时就很喜欢的歌词：“寻遍了却偏失去，未盼却在手”。人生有什么事，比费劲心力争取，到头来终如所愿，却未趁我心，更值得悲哀呐？

抛开那些追求年代质感细节的移情代入，相较而言，还是男性视角的思考，让我更有感触。即使不能提供全部的答案，但是提供一种思索的可能，这也是一部有价值电影存在的基础。

《中国合伙人》故事的蓝本不言而喻，从剧作上来说，它通过抽丝剥茧的细节设置，还原了一个成功学的实现过程：甘为人下的谦卑态度、百折不挠的进取精神、趋利避害的实用主义原则，以及为中华之崛起而读书的信念，终于换得扬眉吐气、衣锦还乡的成功，简而言之：鸡血加鸡贼，无限约等于鸡犬升天。过程的确很有意思，细想想有点儿没意思，但再琢磨，就是这个意思。

这么做好不好，对不对，这两个问题就没有办法，获得一个统一的答案。

我觉得世界人生最大的无趣在于，我们不认同别人认可的标准，却又渴望别人的认可，爱情如是、事业如是、生活亦如是。前者是我们渴望脱俗，后者是我们又未能免俗。当我们在对方的标准里做不到最好的时候，我们常常会怀疑自己的标准是否牢靠。所以，一辈子，我们都在征服对方和劝服自己之间不停徘徊纠结，大部分人，就这么稀里糊涂地度过了一生。

在这样一个时代，我们那么渴望坚持自我，又那么渴望他人的承认，而后者本身就是对前者最大的否定。所以我希望我们的下一代，不用继承某种屈辱、不用承担某种压力，不用奋力站起来证明我们能站起来，能想躺着就躺着，只因为我们真的喜欢躺着。

最后想说，成冬青诠释的成功，充满了某种实用主义的得意。而王阳诠释的幸福，则有自欺欺人的妥协。这种的态度，充满了某种无奈，也或者，才是我们每个人寻找答案的开始。

胡乱写了这些，再胡乱写个结尾。
风往哪里吹，树就往哪里倒
正青春，我们以为我们是风，青春后，我们才知道我们是草。

没料到，我所失的，竟已是我的所有。



</影评>
<有用数>3350</有用数>
<没用数>218</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿禾</作者>
<标题>从未经历，却有共鸣</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-08 19:43:39</时间>
<影评>

    在影片的末尾，闪过了许多成功人士的照片，除了俞敏洪、徐小平、王强，还有张朝阳、王石、杨澜，甚至还有老干妈（=。=）到这里，眼眶终究还是湿润了，这并非某种强烈的感动或者悲伤，而是一种很奇特的共鸣。

     我生于90前，与电影中表述的那段青春有着不短的时间差，那样的装扮，那样的校园，那样的图书馆，一切都是如此陌生。
    
     大学四年修新闻，如愿成为了校园里“游手好闲”排行榜前几位的人群，部分不甘如此的同学们开始筹备起了出国考研，而我从未想去美国，自然也从未碰过托福、GRE。闲来无事在背单词地苦逼室友旁看着小说，空时去图书馆在一堆啃书人中间翻着《国家地理》，实习、打工，算是我的大学日常。

     至于新东方，那更是毫无交集，即便当时在那里读英语真的算是一件很时髦的事，同窗好友最大的爱好也是时不时拿那些新东方人气老师们的笑话作为谈资，“学渣”如何依旧自由自在，更不用说心存“共同”“理想”的伙伴了，创业二字离自己实在太远，我码我的字，你上你的班，来去自在，两袖清风。

     以上是我能回忆起的大学时光，和电影里表达的热血澎湃，截然相反。

     可让人意外的是，就算是《致青春》的岁月看似离我的校园生活更接近，但它并没有让我有所感触，反而是这部八竿子打不到一块儿的《合伙人》，反而是没有在我的青春里呆过的陈可辛，把故事说进了心坎里。

     它好像是一针鸡血，开始让我有些心生羡慕，原来自己的大学生活，少了那么多的情怀与拼搏。虽不后悔，但心向往之。

     若青春重来，一切是否会变得不一样？若从现在开始，人生是否会换一种面貌和轨道？

     说回看片的那天，放映罢了，前前后后响了三遍掌声，观众纷纷与陈可辛导演分享了看片的感受，神奇的是，从50后到90后，居然个个都能从电影里找到自己或者自己身边人的影子。一个老伯激动地说：我儿子当年在美国就是这么的苦啊！被开除了，然后一个人走在街上，哭得不行了才往家里打个电话……一个90年的小姑娘感慨地说，电影里的那一首首有关青春的歌曲，实在是勾起了校园的回忆……我说，电影里有一句台词深深地撼动了我，具体记不得了，大致是：如果皱纹最终会刻到你的额头上，那就别让它爬到你的心上。

     吴君如调侃陈可辛，她说这部电影完全没进步，水准一下回到二十年前，但在我看来，这次的回归，有笑有泪，令人欣喜。

      即便你没有经历过着一切，但依然会为这三个男人的梦想叫好；即便三个合伙人的英语发音实在是很”屌丝“，但依旧不会阻碍荷尔蒙的迸发；即便有《致青春》在前，看完《合伙人》后还是觉得，这才叫真正的致青春。因为，青春不是帅哥美女的专属，不是一代人的专属，青春，属于每个人，哪怕你是个二愣子，哪怕你是个纯屌丝，哪怕，我就是不爱背单词。

</影评>
<有用数>2160</有用数>
<没用数>197</没用数>
</review>
<review>
<作者>五色全味</作者>
<标题>自我催眠的合伙人（傲娇失败）</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-05-28 12:17:18</时间>
<影评>

都说《中国合伙人》是一部讲“中国梦”的电影，但看完以后，令我疑惑的却是，他们到底有什么“中国梦”？ 

《中国合伙人》中的三个朋友开了家英语学校叫“新梦想”，但吊诡的是，其实他们在梦想上根本无法达成共识（其实只是不愿意承认）。“梦想”当然没有贵贱之分，好像黄晓明的“梦想”其实就是踏实赚钱，佟大为的“梦想”就是踏实过日子，而主人公邓超经常把“改变世界”挂在嘴边，但在黄晓明看来，这不过是邓超基于家族传承的需要，以至于到他们一起开公司后俩人有了冲突，黄晓明想到和解的办法还是给他买一套300平米的房子，但邓超说这他妈根本不是他想要的。 

那他到底想要啥？ 

电影的结尾给了答案，当邓超知道好朋友黄晓明砸了一笔钱将实验室以他命名后，他喜极而泣，嘴里还傲娇似地说出“土鳖”二字，当然，导演说这些其实和钱没关系，他给出了一个解释，说这部电影的三个主人公其实是有共识的，他们的“中国梦”其实是“尊严”！ 

我觉得特别可笑。可笑的并非是砸钱在实验室上刻自己人名字，可笑的是总要用一些大而无当的词儿”尊严“啊”梦想“啊来粉饰自己的个人行为以此制造优越感。像大把大把砸钱这种事儿根本也不涉及政治正确与否的讨论，纯属个人修养和个人选择，就好像你在中国大陆下载个电影，基于国情法律经济（或许还有人人都是共犯）的情况，也没人愿意去指责你，但版权方对此表示质疑与责难时，你不但把自己合理化了，还给自己戴了个高帽：“这是我们中国人的权利，你要尊重我们。”我的妈呀，这他妈不是搞笑吗！ 

我觉得这部电影充斥着这些转移视线与自我粉饰，先不提三位合伙人在创业过程中的某些手段可能陷入的“不正确“，就拿最后的版权问题来说，虽然故事早就交代了”新梦想“确实未经授权使用了美方教材，但故事中刻意用美国方面对主人公三人的一些挖苦来转移视线，避开了”是否剽窃侵犯版权“的讨论，美国方用”科举“”舞弊“等词汇来指责三人，三人义愤填膺，说要”攻陷美国“，最后仍要声明我们虽然会输了官司，但我们的市场份额会越来越高，“到时候你们会真正尊重我们，就不会再通过打官司和我们沟通。” 

什么时候钱与地位变成了衡量尊重与否的标准了？而”打官司“这种正常普世的法律途径在他们看来反而是一种歪门邪道和代表”歧视“的一种手段了?电影中老外们在谈判桌上对中国人没完没了的侮辱，这种刻意刻板到不行的设计，还停留在”我们中国人不是东亚病夫“的阶段，反正我是不会相信的，而以此激发的任何关于”中国梦“的想象，无非是民粹和自我催眠而已。就好像暴发户们总觉得有钱了就代表了体面和自尊，其实连财富和尊严的区别也分不清，而我们的电影仍在用这套暴发户思维自我陶醉，连一些普世价值也没搞清楚，你说还能指望什么。 

当然，我觉得除此之外，这部电影的时代命题其实一点也不真诚（毋宁说虚伪）。就拿故事开头来说，甫出开场字幕（年代1980）就放起崔健的《新长征路上的摇滚》，这首歌其实创作于9年后，歌曲和故事背景差了几乎整个10年，意义就更不用提；而故事中60年代初出生的人们却于92年左右在ktv高声歌唱beyond的《海阔天空》，也几乎是不可能的事，beyond80年代末在北京开过个唱，但在北方地区，熟悉他们的人极少，当时就有新闻说听演唱会的人越来越少，他们在北方地区开始走红，差不多是95年后的事了（网友纠正了我此处论证的偏颇和错误，谢谢－－西风古道 ：关于beyond的《海阔天空》，我补充一点，专辑是：《乐与怒》，也就是黄家驹生前最后的专辑了，发行日期大约是1993年上半年，而且专辑的主打歌曲开始的时候是：《爸爸妈妈》，《海阔天空》这首歌被大家传唱，还是黄家驹去世之后，所以92年在KTV唱《海阔天空》，是不可能的，不管是不是60年代生人的），当然，许多人可能并不在意这些东西，歌曲只是提供一个怀旧的氛围，很多人都是在那种氛围中寻求自我感动，其实根本已经与电影无关。 

煽情很容易，但做电影却不应该如此。拍时代就要有对时代的尊重，拍人物就要有对人物的尊重，像电影开头设计黄晓明无时无刻穿着那件中国t恤蓝色运动外套，还要让他说什么”红旗不倒“，我觉得根本就是过犹不及。这部电影功能化功利化，急躁到不得了，恨不得时时就让你哭上两下，所以音乐铺的遍地都是，怀旧场景也是一出又一出，就好像把佟大为和黄晓明设计在录像厅对话，除了和美国的邓超做一个转场之外，这个场景在戏剧上一点作用也没有，而只是一个符号，和那些歌曲一样，不过是营造一种氛围，一种情调，管你是真的假的。他费劲机心，因为他根本就知道观众需要的只是”自我投射“，而不是电影本身。 

我觉得三个演员有场戏演的很好，就是酒席吵架那场（当然那种多机拍摄然后快剪，实在是通俗又难看），邓超在最后说自己”我只是曾经觉得自己最重要“，意即我曾经自私，但我现在不是了！可是我看完整部片，觉得他从头到尾都一样自私，根本也没有变过，即便我假设他真的追求的是所谓“尊严”，但为了崇高目的就肆意妄为伤害朋友，于情于理也说不通，我不知道编导到底是怎么说服自己的。后来我看了访问，说邓超那个角色是最像导演陈可辛的，我才终于理解，哦，原来邓超那个角色就是个虚伪的人。 

我的结论也许是我的偏见，我不喜欢陈可辛，很不喜欢。 

（继续）

ps：我看了一篇访问，陈可辛说：“电影也是一样，这些东西的加入都是因为电影需要。因为讲到中国人去美国，那个年代中国人还有一定的民族的自卑感，到后来中国越来越强，所以有后来的那些情节，不管我价值观认不认同。”“譬如成冬青用孟晓骏的名义去捐赠，用金钱去买回尊严，是我个人不同意的价值观。所以我在那里也加了一句台词，孟晓骏说成冬青“土鳖”。虽然他对此举很感动，但他是感动于友情。”

孟晓骏在成冬青送房子的时候毫不被友情感动，一看到实验室招牌就感动了，前者是砸钱，后者也是砸钱，如果不是觉得后者代表了“尊严”，请问感动源自哪里呢？

当然最可怕的是一个“创作人”（我怀疑的是他算吗？抑或只是一个商人）拍出一部电影后，竟然公然说自己并不认同电影里的价值观，而且还要百般辩护，说自己是迎合“电影需要”，“不管我认不认同。”

我还有什么可说呢。

</影评>
<有用数>1401</有用数>
<没用数>436</没用数>
</review>
<review>
<作者>明珠一颗孙小美</作者>
<标题>如果人生是一个不断走下坡路的过程，那么你一定是陪在我身边匀速下落的最佳人选</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-22 13:13:45</时间>
<影评>
        这事发生过两次，一次是《越光宝盒》的时候，我推荐朋友去看，对方一听名字就说，肯定是大烂片。然后就是这次我难得在论坛里，第一次与对方争执了几个回合，因为中国合伙人。


意见不同我毫不在意，我讨厌的是，没看过的人用自己的臆想去诋毁。


我惊讶于自己的动气，因为我一直都以为喜欢这东西是很私人的事情，大家无非是在喜欢不喜欢之间寻求一个知音，大浪淘沙，谢谢你能理解我，感激你恰好说出了我的心。


所以我有一个贱人朋友有一个非常经典的理论，考核还在暧昧期的男女要不要在一起啊一定要去电影院，电影看完了出来了，要是一个痛哭流涕的一个莫名其妙，马上分手，这个完全是检验能不能生活下去的试金标准。


《中国合伙人》与《致青春》一样都有个问题，就是太大野心。导演们都过于执着于自己的喜好，不舍得放弃任何一点儿的兴趣的旁支。所以两部影片都呈现出一种碎片化的趋势，但唯一不同的是，陈可辛的碎片时不时击中了我，我不得不承认，我就这点出息。


《新长征路上的摇滚》响起的那一刻，击中了我；


黄晓明在爬杆跳河的追求都失败了之后去医院看杜鹃，杜鹃喊你滚，黄晓明扑上去笨拙而蛮力的吻她，在挣扎了一会儿她彻底的被俘虏，这女孩心态上微妙的变化瞬间击中了我；


邓超过了美国签证之后的得瑟，在国外受了屈辱回国第一堂公开课张口就是海派精英的各种神还原姿态，击中了我；


佟大为最后娶了那个做饭极好吃的胖妞，他在婚礼上说我现在知道幸福是在平平淡淡中来的，一点儿也不折腾，他极致爆发的演技彻底演绎了那种最后跟生活妥协跟自己握手言和的所谓幸福表情，击中了我；


然后就是几乎最后一个镜头，黄晓明搬着梯子一个一个把大楼的亮着的灯泡拧到不亮只有美观作用的时候，我咆哮一万遍那就是我妈经常做的事情啊，它彻底的击中了我。


陈可辛真的是太机灵了，为了驾驭完满理想主义、浪漫主义、现实主义三条主线，他用了《花房姑娘》用了《光阴的故事》，他让长头发的佟大为背拜伦英文版的“多年以后何以贺汝，以沉默以眼泪”，他甚至于cosplay了《社交网络》和《颐和园》的某些场景，他让这些几乎让文艺小青年一击即中的碎片神不知鬼不觉的串联起飘渺的主线。


邓超所代表的徐小平是理想主义，他是美国梦的启蒙者，他在中国与公安吵架也动不动就用起美国的自由民主精神，他的口头禅是，信不信我告你。但是最后他彻底颠覆了离开北京时的豪言壮语，他说，我再也不回来了，然后，他回来了。并且是黄晓明用现实主义的钞票，反击了他在美国受过的委屈。


佟大为所代表的王强是浪漫主义，初恋女友是洋妞，最喜欢的诗人是拜伦，为了洋妞女友放弃了签证，但是却被抛弃滞留。他烧了诗集，在赚了第一桶金之后在卡拉OK里面搂着一群姑娘唱《海阔天空》，再后来，他娶了学校里面做饭极好吃的胖妞前台。一个天天读拜伦的浪漫主义者说，幸福就是不折腾。


而黄晓明所代表的俞敏洪，作为loser追上了学校里最漂亮的妞，出去找家教赚钱是为了给她买奇贵无比的托福书，被学校开除了之后不得不开个培训班糊口，他哪里是招人合伙啊，他分明是说，我唯一的朋友，我唯二的朋友，给我帮个忙吧，我开了个头，但是做不来啊。所以，邓超说要扩大每一个规模的时候他心里都极度的不乐意，他觉得我钱已经够了啊，我已经是中国的NO.1了啊，我嘴上这乱七八糟的一套是最符合中国国情的东西了啊。但是，他带着中国传统最深的印记走上了最不符合他性格的职业经理人道路。


你们真的还觉得这是贩卖成功学的故事吗。


你们真的觉得他们得到的都是自己梦寐以求的成功吗。


在这个二流世界三个主义并行幻灭的残酷里，所谓的最大的成功与幸福，其实是，黄晓明因为剽窃事件不得不身赴美国想给邓超打电话又没有勇气的时候，佟大为带着邓超出现，他说：你不是没去过美国吗。


无论是上升还是下坠的过程，在我需要你的时候，你都在我身边。


我看到排名第一的评论里有个观点，说中国合伙人里面幼稚的成功学是没钱就没尊严，有钱了就去羞辱曾经羞辱过我们的人。我们中的大多数人，穷其一生的不得志和耿耿于怀，往往是当时被人委屈和羞辱的时候没能好好的还手，当我们能用最简单粗暴的方法让自己对过去的心结释怀，为什么不呢。


更何况，带着黄晓明佟大为回到西餐厅的邓超，我丝毫没看出他回去显摆羞辱的气势，当我们走过了人生的某个阶段，再回头去看当时的痛苦，我厌恶它，怀念它，终于分享了它，然后想要彻底的抛弃它。


所以，作为朋友的你，听了它，最终读懂了我，所以你为我所做的一切，即便简单粗暴，都那么弥足珍贵。


我在意的，并不是终于有了写着我的名字的实验室，我在意的，是你终于终于读懂了我自私的野心，却也为了我，不符合自己性格的义无反顾走下去。


其实我最喜欢佟大为说的一句，他说，这些年，我是为了你们俩，才一直走下去。


一颗星给新东方，我上过他们的无数课程，听过他们的无数传说，还暗恋过培训的那个据说上课精力无比下课沉默寡言的colin老师。一颗星给音乐配音和布景道具，还有两颗，给导演和演员。导演太会挑演员了，太会调教演员了，这永远是一个双向问题。


我的一个幼儿园小学初中高中同学，大学开学第一天就拉着我去了武汉刚开在亚贸的第一家新东方，他当时对我说，他要出国。


他高考没考好，读比我差太多的二本学校，学极难的化学专业。


后来他考上了武大的研究生，再后来做了交换生去了芬兰的一个实验室，再后来又读了博士，一呆就是十年。


有次我过生日他在qq上给我留言，我问他你还回来吗。


他说，回啊，回来找媳妇。


呃。
      </影评>
<有用数>1111</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>朋友说你三星评价写出来为什么像是打一星的……</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-20 10:58:50</时间>
<影评>

陈可辛擅长拍摄中产阶级爱情和现代时装片，这好像是不争的事实。从发轫的《双城故事》到堪称经典佳作的《甜蜜蜜》，他总能把爱情故事包装得摩登现代又好看。就是这样一个导演，毅然北上后，却投身《投名状》（导演）、《十月围城》（监制）、《武侠》（导演）这样的大片，唯有《如果·爱》可能是个例外。

这次的《中国合伙人》，整体预算和制作周期明显缩减，陈可辛似乎也想尝试下题材类型的转变。近几年，面对内地导演的不断成功，题材类型的年轻化是个共同的趋势。这其中，造梦型的电影表现得尤为抢眼，去泰国西雅图，要么就是编织失恋或惨绿的青春，怎么看都是一些超越现实的梦。《中国合伙人》兼而有之，它试图用成功学来激励年轻人，重新打造青春梦，与此同时敲碎美国梦，描绘中国梦。可惜根据实际表现，电影似乎没能很好地做到这点。暂且不说美国梦真实与否，但中国梦是肯定不存在的，这就像《致青春》里的做作台词：爱一个人，应该像爱祖国。几十年前的《苦恋》早做了反问回答：祖国爱你吗？

从《公民凯恩》到《社交网络》甚至是文学著作的《了不起的盖茨比》，好莱坞对成功的定义基本是这样：人人可以接近并实现梦想，却难以做到“真正的成功”，你征服了世界，却无法满足内心深处的自己。这好像是一个无法协调的原始矛盾，人类无法真正满足自己，同时也避开了替成功者吆喝的嫌疑。但《中国合伙人》与众多好莱坞传记片不同，它真的以“成功”做结尾，还打出了老干妈等人的照片，叫人有种观看CCTV-10专题纪录片的错觉。

电影主体是创业打拼，陈可辛却努力想抓牢跟留住青春。跨越二十多年，三个主人公依然保持着年轻人的形象，实在是保养有方。围绕新梦想，影片有表现朋友之间的理念冲突和友情危机，但这并不是真正的困境。准确来说，这是新梦想和商业资本的困境，而非个人或人物本身的困境。一部成功的励志电影不在于告诉所有人，他们有很多钱，他们很牛逼。真牛逼的话，电影可以告诉观众，他们（成功者）也会有不堪一击的时候。

梦想应该是让人不断追逐的东西，前仆后继，《中国合伙人》却告诉观众，如果没有梦想，如果理想破碎，你可以有钱，相当于把梦给实体化了：麻袋装的人民币，源源不断的金钱利益。成东青的奋斗史就是几个画面和旁白，孟晓骏在美国的个人挫折显然被夸张放大，至于王阳，除了暧昧、似有所指的剪头发一幕，他似乎没有遭遇什么真正的挫折。为什么能成功？命中注定他们就是能成功，学英语让他们获得了成功。他们不相信美国梦，但美国梦却造福了他们。而无论在电影里还是现实中，中国的年轻人都源源不断地输送到国外，能不回来的，就不会回来。

对陈可辛来说，《中国合伙人》的比较对象可以是《投名状》。比起《投名状》的反目决裂，《中国合伙人》还算比较客气，没有青春洋溢，好在也不至于黑暗压抑。影片的比较对象还可以是《三个傻瓜》和《百万富翁》，当成东青说，中国学生比其他国家的学生拥有更好的记忆力，那仿佛也是在说，中国的学生更像机器——要么就是机器上的零件。很遗憾，对中国传统的教育方式，对当代年轻人的命运，电影只是匆匆一笔，浅尝辄止，止步于新梦想在纽交所上市——这难道是一部企业宣传片？

除了上述问题，除了三个人视点转换旁白混乱，其他地方，《中国合伙人》还算比较通俗流畅。虽然没能让人眼前一亮，但看得出黄晓明很努力在表演，而且有了自我娱乐的精神。至于邓超和佟大为，几场冲突戏也都表现不错。不过话说回来，对陈可辛来讲，这些指导也不能算是什么优点了。毕竟，这部《中国合伙人》可不是赵薇拍的。【凤凰网】


</影评>
<有用数>332</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>张未来</作者>
<标题>别叫醒我，请让我继续傻逼又土鳖的做梦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-18 19:12:13</时间>
<影评>
        电影散场的时候，山寨漫评人半叉叉一直处于非常愤慨的叨逼叨状态：太恶心了！找回尊严的方式就得是有钱了买个实验室吗？！你看好莱坞电影怎么主旋律怎么假大虚空，也从来没拍过这么恶心人的价值观！


我冷静的翻了他一个白眼，答：好莱坞电影没有这种恶心人的价值观，大概是因为美国没穷人吧。


声音有点大，十点钟方向一个面相猥琐屁股硕大的屌丝男回头看了我俩一眼，呵呵笑着走了。




一直觉得香港电影圈里，陈可辛是一个相当神奇的导演。在他所执导的电影里，时常能看到牛逼的剧本、强大的演员，甚至是还算优质的服道化。但是导演在哪里？不见了。他好像总能给自己滴上一滴神奇的隐形药水，悄悄的消失在他的电影世界里，无影无踪。他深知这点，所以接受采访称“我不算是一个风格化的导演”。看得我扑哧一声，对他自称导演这件事又想翻白眼。


可是，他又多么的狡黠。他的电影经常展露出一种严密计算过的商人气质：哪一句台词是泪点；什么时候应该出现笑点；男女主角应该怎么相遇；明星的大腿要露到哪个位置才刚好撩拨又不至于失礼。他的电影里从来没有灵光一现的神来之笔，或者一气呵成的华彩段落，只有一个一个、一段一段、在无数电影电视剧里被反复论证过成功的俗套桥段被拼接、被叠加、被理智谨慎的套用在一起。他是如此熟悉观众的心理又如此愿意为观众的需求而屈膝买单，这也让他至今尚未过时。要放在挨踢界，陈可辛至少是个平均线以上的产品经理；放在电影界，他确实也算得上是个有廉耻的电影监制。他深知这点，所以接受采访称“比起当导演，我更爱当监制。”



这就像在《中国合伙人》里，在前半截用美国梦给电影披一件貌似自由浪漫的外衣，又在后半截用中国梦给当朝以及那些困守中国的人抛出一个抚慰的媚眼；在梦想和尊严的口号下，让偷教材、占工厂这样的恶行变成了英雄行为，让名利至上的成功学显得不那么可恶，道德和法律变得面目模糊。最可恶的是，在《中国合伙人》里，成功竟被陈可辛美化得好像真的只要努力就能唾手可得似的；好像目前的中国，就真的存在“中国梦”这样的玩意儿似的。



如此这般的处理，聪明、无耻、政治正确。甚至可以说太政治正确了，别说港台导演，就算加上内地导演拍的电影，再从上世纪算起，这20年来也没有任何一部电影能像《中国合伙人》这么政治正确过。



你看，瞎扯了这么多，只是为了表示我也并非完全不懂得半叉叉生气的点。但我还得说，我当然不喜欢陈可辛，可是这不妨碍《中国合伙人》真的是部好看的片子。



第一次被打动是教主饰演的成东青在废工厂里的第一堂课，忽然停电，黑暗里的学生齐刷刷的亮起了手电筒；而落泪则是在新希望与EES的谈判桌上，成东青麻溜利落的背诵法律条款。那一刻，成东青的模样与无数个我的同学、我的朋友、我的亲人的模样重合；他们打着手电筒在黑暗中背诵英语词典的样子、他们躲在饭堂角落干噎2毛钱馒头的样子、他们同时打着三份工在深夜依然掐着胳膊强迫自己做模拟试题的样子，凝固成同一个昂扬向上的姿态，让我热泪盈眶。



而我曾见过的这些苦苦拼搏的人们，无一不是为了更好的钱景。在漆黑的夜里，困得神志不清却还要勉强自己看书写字，能支撑着自己熬下去的不过就是那份虚无缥缈一句话：“等以后啊，我要……”要什么？无非是古旧戏曲本子里写的，才子佳人衣锦还乡，当年白眼自己的村人全都变换成了卑躬屈膝的模样。



真是老土、虚荣又浅薄。可是嘲笑这种梦想虚荣浅薄的人，你是否能提供比“有钱了”更简单、直接、有力的满足他们的代替梦想？


无论梦想是否有高下雅俗之别，结果是否有失败成功之分，但在这过程中，每一个人为心中目标所付出的汗水、泪水和热血，那些为保持着昂扬向上的姿态而显露出来的作为一个人的勃勃生气，理应得到理解和尊重。


你自有你的高贵冷艳，他亦有他的低端下流。在失败之前，别叫醒我，请让我继续傻逼又土鳖的做梦。
      </影评>
<有用数>397</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>骆驼</作者>
<标题>中国合伙人与雕爷牛腩</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-05-22 02:04:22</时间>
<影评>
        一、


下午我去中关村找人谈事。


从海淀黄庄站走出来，沿着丹棱街到善缘街再到海淀北一街，几乎所有的路牌广告和户外道旗都被各种出国教育和英语培训占据。虽然这是中关村户外平面的一贯传统，但在前几年至少还有些板卡厂商来抢抢风头，而今它们都销声匿迹，仿佛这里从来都是租界边缘。


房子和移民是绝对的两大热门话题，房子能改变财富的增值状态，而出国似乎能改变一个人的命运——通常意义上是指让财富更好更快地增值。当它们的热度上升到疯狂的时候，通常只能说明一点：生存在这里的人们对未来没有什么希望。因此他们寄希望于改变，哪怕只是可能的改变。


为希望投资的总是大多数人，哪怕白骨累累。用希望的概念吸引人们投资的人，他们才不管什么白骨累累。


二、


今年的电影消费达到了史上前所未有的热度，在我看来，这是口红经济的前兆。在这种时候，总会有一些似是而非的“希望”题材来凑份子，比如中国合伙人。


我丝毫也不怀疑这部片子是带着最大的恶意来面对市场的，因为中国的人口基数太大，能消费的人很多，能认真消费的人很少。屌丝永远是大多数，那么如何让屌丝意识到你对他们好？


答案是给他们洗脑。洗得越干净，屌丝就越感激涕零。一碗浓汤宝，即使有大口浓痰混在里面，照样会有人为此鼓掌。


比如中国合伙人里刻意忽略的一些事情：从没有阶级到阶级固化，从财富均衡到财富极化，以及一些短暂出现但绝不会再有的财富积累空白期。我不否认这是发展中必然出现的情况，但是为何不能把这些事情直白地说出来，反而要用大量的鸡精来掩饰身上洗不掉的血腥味。


佟大为撒向天花板的钞票和刻着邓超名字的实验室铜牌，是这部片子里唯一没有遮掩真实意图的两个镜头。前者告诉所有观众要有钱，后者告诉观众为什么要有钱？因为你给别人钱时就能羞辱别人，正如别人给你钱时就能羞辱你。


而对买票入场的观众来说，他们掏出钱换来响亮的羞辱，还在影片结束时为之鼓掌。


这他妈的才是商业的最高境界。


三、


阿芙精油。孟醒开创了化妆品市场中的一个新品类，这是一个壮举。其方式方法也是洗脑，用无孔不入的媒体传播洗脑。一个例子是从2009年到现在，百度、天涯及大型网络社区中所有关于阿芙的负面体验都会在短期内迅速蒸发，这就是所谓“我不同意你的观点，你也没有表达的权利”。


这一套很奏效。因为中国的人口基数太大，能消费的人太多，能认真消费的人太少。屌丝永远是大多数，那么如何让屌丝意识到你对他们好？


孟醒认为自己找到了一瓶商业万金油，所以他开始干雕爷牛腩。阿芙精油给他带来的最宝贵经验是：当消费过程中最大的体验与满足感来自于购买主体之外的多重附加值时，主体价值会被淡化甚至归零。


这在现实中也有例可循，比如学区房。屌丝没有太多钱，掏出一笔钱来是希望能够借此换得微薄的尊重，这就是他们的寄托所在。吃一碗牛腩换取同桌人的注目礼，买一所学区房告诉自己后三十年望子成龙扬眉吐气。


其实不过是一场短暂而漫长的羞辱。


所以雕爷牛腩的后两个字可以换成任何食品，甚至可以改名叫做雕爷浓痰，这对消费者毫无影响。


因为大部分去吃的屌丝，在投机者心目中根本不值得被尊重。


四、


投机是少数人的盛宴，但注定要大多数人为之买单。这就像革命，所有参与者都以为自己能够进入改变一切和获得一切的行列，但历史证明那是妄想。


陈可辛是投机者，孟醒也是投机者。看电影和吃牛腩的，是被投机者的消费基础。这个世界的希望和寄托，要用钞票去换来。30元的电影票或98元的套餐，足够买下一个人的后半生么？


其实是够的。只要这投机之汤的味道够浓，哪怕沉淀到最底是腐烂的血肉也无所谓。


而品尝着汤底的人，就在电影最后的名单里。


五、


黄晓明满分。
      </影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞行官小北</作者>
<标题>祝你们假梦成真</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-06-14 13:34:12</时间>
<影评>


万幸的是，影片结束时观众并未起立鼓掌。否则，这将比片中因南斯拉夫大使馆被炸，人民群众朝“新梦想”英语学校砸砖头，叫他们“卖国贼”更令人绝望。


我很惊讶陈可辛会拍《中国合伙人》，就像当年惊讶张艺谋会拍《三枪》。两位大师相同之处都是贴，张为了人情给赵本山贴脸，拍《三枪》相当于说段酒桌前的客套话；陈更恶劣，为了票房给“中国成功学”贴尊严，拍《中合》相当于当着众人面说假话。

 

“假话”流窜在《中合》的各个角落。


前半段还好，前半段讲青春。青春真管用，可以填塞无数漏洞。包括黄晓明强吻得肺炎的杜鹃时，她说：为什么是你，黄晓明回：为什么不能是我。这两句真美，但是假。假在杜鹃这样胸中世界强大到不在意自己胸型的姑娘，根本不会因为一句“为什么不能是我”就放弃掉她的人生。有观众拧：所以她最后离开黄晓明了呀。不是，我是说杜鹃一开始就不会答应黄晓明。一开始就答应黄晓明的姑娘，就不该是杜鹃。这个姑娘之所以是杜鹃，只因为一个理由：镜头美感。为了美感而忽略事实，这就叫假。


可惜，绝大部分男人都追过自己配不上的姑娘（或小伙），有些也像黄晓明一样，追过跟自己不在同一个世界的姑娘（或小伙），所以他们不认为这是假话。通用“有志者事竟成”，或说“有志者事竟成一会”这个理念，就能利用观众胸中的欲望轻松地弄假成真，看到陈可辛说假话的本事了吗。尤其“新梦想“成立之后，整部电影就开始假话连篇。


首先是邓超这个角色。假就假在，邓超从始至终都是极端个人主义者，不会因为任何事改变。他在书里夹的写给自己，却被黄晓明误认为是激励他的话：你以后会让我妒忌的，这句是真的；为自己的股份变少而大闹会议，这也是真的；包括他第二次去美国时被出租车司机耍，被前台小姐敷衍，自尊心受到极大的打击，并为此想要借黄晓明公司上市来“假公济私”，这些都是真的，是一个极端个人主义者的标志。但是，他在佟大为的婚礼上说出那句分道扬镳的话：我曾经认为自己重要，（也只是）曾经。这句话就是假的，其作用在于，为兄弟三人再次聚首埋下伏笔，把本不可能修复的矛盾伪装成可以解决的误会。如果这句话是真的，前边对邓超性格的塑造就是假的了，这就暴露了这种塑造的真实目的：戏剧冲突。为了戏剧冲突而忽略事实，这更是假。


但这些假，怎么都假不过这部电影传递的价值观。很多人看完《中合》都愿意拿它跟大卫•芬奇的《社交网络》作对比，来评判中国成功学和美国成功学的区别。其实这样的对比并不公平，因为《中合》的价值观是假的，而《社网》相对来说更现实——后者提到了“代价”，有代价才有成功学。


这也是观众看完电影后并没有鼓掌甚至起立，我所感到欣慰的原因。大家只是把它当个乐，怀念一下拼命努力过的青春，或曾经有过的兄弟情义也就足够了。因为大多数离青春越来越远的人，都越来越能意识到代价意味着什么。代价不是闹着玩的，也不是想尽办法就能避免的。


《中合》假就假在把这份极具重要性的，严重程度相当于跟魔鬼签订契约的“代价”一语带过。以一种轻松的语气调侃道：他（功成名就的黄晓明）现在用换灯泡，代替了性生活呦——好像这他妈根本不是个事，没有性生活，换灯泡就行了。或者代价就只是没有性生活这么一个。而《社网》中的马克•扎克伯格到最后，虽然赢了生意上的谈判，却在某种意义上输了生活中一切。这种代价是真实的，在人生中根本不能忽略，表现在电影中起码可以提升好几个档次。陈可辛又不蠢，为什么不这样做呢。


影片最后，陈可辛用幻灯片的模式给观众介绍了几位代表着“梦想成真”的中国大咖，他要敢表现代价，就得罪了这些活着的人。但这并不是最主要的原因。主要原因还是票房——为了票房，陈可辛对那些只愿花不到一百块，就想着说不定能激发出动力完成梦想的观众，说了一句祝你们假梦成真。



（已发表，请勿转载）
      </影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>内陆飞鱼</作者>
<标题>你看不到的“中国散伙人”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-21 10:04:20</时间>
<影评>
        拿着《中国合伙人》的电影票，在前台领了一份当天的报纸，撇了一眼，上面正上演本土著名民营企业江氏兄弟桥香园“中国散伙人”的戏码，身为企业创始人的三兄弟为利益对簿公堂，母亲劝大家有事回家好商量。这个和电影的内容挺搭配，虽然有点儿反讽的意味，可是“散伙”是当下生活的每天内容。 

　　 

《中国合伙人》根据新东方创始人俞敏洪、王强、徐小平创业故事为蓝本，电影中三兄弟合伙其利断金，完美追梦达到人生价值，把一群需要获得心灵鸡汤，想去创业的屌丝励志得鸡血满怀。现实里真实的结尾是，新东方三驾马车，其实上演的是“中国散伙人”。俞、徐、王三国演义，各玩各的。 

　　 

又在想一个问题吧？为什么中国人，夫妻也好，患难兄弟也罢，只能一起吃苦，不能打下江山。同享福共荣华，百年契阔。为什么中国出不了百年品牌、跨国大企业？嗯，其实留心一看，《中国合伙人》用“散伙”的背后故事解决这个疑问。 

　　 

大体说来，中国人满口“诚信”却是最缺乏商业社会契约精神的民族，而且又异常保守压抑，对权利、金钱、女色、名望垂涎三尺，还必须在人前人后保持适当的清高正义，背后又不断耍小聪明，搞权谋之计“掺沙子、扔石头、挖墙脚”，通过打倒对手满足这些欲求。 

　　 

同吃苦共患难时，大家一无所有，都是梁山上的108将，肝脑涂地也就留个碗口大的疤，等名、权、财全有了，互相的提防、算计就有了，分歧产生时，厚黑学就派上用场，至此人人都是岳不群。 

　　 

我们的价值观在哪里？励志片的“励”，不是鼓励解放个性、追求自由、寻找心灵，而是鼓励人们去赚钱、发财，“钱”这是衡量成功与否的标准，也是衡量主角励志与否的圭臬。邓超美国梦失败后，想赢回自尊的方式就是发财，然后拿钱去砸他们。这得多么自卑和自傲，又恨美国梦，又处处以美国梦为标准妄自菲薄。 

　　 

这跟《致我们终将逝去的青春》里赵又廷美国梦破裂后，拿着钱回来找初恋希望复合是一种德性，因此他们都是失败者。因此这些电影背后的宣扬的还是成功学的甜蜜毒药，和机场候机室书店电视屏幕上声嘶力竭贩卖成功学教材的人是一类东西。我们的电影不是励志，是“励钱”。 

　　 

题外话，喜欢的励志片几乎都是讲Loser，成功学毒药面前，国片最缺励大多数一辈子不能发大财娶大美女、住大房子的“失败者”们的志，去平凡生活里感觉希望和幸福。喜欢《喜剧之王》（中）《心灵捕手》《阳光小美女》《幸福之钟》（日）《艾德·伍德》《摔跤王》《跳出我天地》《人造天堂》（日）《自虐的诗》……


关于“散伙”的心酸，其实《中国合伙人》的导演陈可辛应该更有体会，不说1990年代在香港组建UFO的陈芝麻烂谷子了，几年前在《十月围城》前后，和保利博纳的于冬由于创作理念等原因，“人人电影”散伙的过程，让他一肚子苦水难言。黄建新、于冬、陈可辛的三角，几乎只剩自己在维持梦想。 

　　 

没有契约精神，就是不讲规则，不尊重既成的双赢的价值观，一开始可以凭兄弟感情、血缘关系，一起做事，到最后抑或分赃不公，抑或权利被削弱不甘心被架空等，随时可以反水、谩骂、戕伐。契约即合同，碍于面子，兄弟之间、夫妻之间、亲属之间，你好意思事先立下规矩、分配明细再做事吗？《中国合伙人》里的三兄弟的分歧，貌似是价值观的分歧，实际上还是对权利驾驭野心不能达成造成的折腾。 

　　 

同《中国合伙人》一样，也还是三个男人“合伙”的故事，陈可辛导演的另一部作品《投名状》里，三兄弟反目的暗黑故事，愚忠、反水、腹黑、阴谋论通通上演，大家逼上梁山时，一穷二白，只剩烂命一条，生存是共同的诉求，所以必须抱团，等到功勋降临，私心自然而然的膨胀到脑血。谁都以为自己赢得了最后的胜利，结果大家都是输家。 

　　 

《中国合伙人》三个男人的故事，有分歧更有兄弟情，励志是大众喜爱的糖浆药水。邓超是精英分子代表，雅痞锐利，敢尝试；黄晓明是农村出身草根屌丝代表，务实偏保守，稳扎稳打；佟大为是嬉皮士，看透一切有游戏态度，大是大非不含糊，是黄晓明和邓超的润滑剂。 

　　 

这正是中国社会结构的一次模拟，即大到国家，小到单位、家庭，任何一个集体都必须有三种人，改革派、保守派，和中间派做和事老。佟大为饰演的王阳是中间派，看似与世无争，但是必须做好沟通两者的关系，属于管家兼保姆角色，因此他最累。片中有个细节，邓超和黄晓明出现矛盾后，佟大为一会儿和邓打乒乓，一会儿和黄接发球，“乒乓球外交”桥梁作用一览无遗。 

　　 

电影对时代风貌还原显然比《致我们终将逝去的青春》的到位，三个人的表演是最大惊喜，一口英语杠杠的，特别是晓明，自信满满，不再二气冲天了。片子里有屌丝精英罗永浩的原形，不过要自己去仔细认证。本片结尾的“幻灯片”有些遗憾，真是有点儿“闹太套”了，太永垂不朽了。 

　　 

这一次，黄晓明有点脱胎换骨了，让人忘记他的帅记住他的耿直。当他在讲台上拿自己的失败开涮，裤袋上别着的钥匙扣闪亮着80年代城乡青年的务实。以前老家乡镇中学有个校长，腰上也别钥匙，梦想是骑着摩托去县城，结果没事现实，半道折了腿。黄晓明让我想起了他，不过他实现了梦想，可以大把撒钱，到处去讲授成功学。 

　　 

很多人说中国没有真正的嬉皮士，多数60后在80年代触到嬉皮士的皮，却被强制性的浅尝辄止，要么犬儒，要么投降。佟大为在《中国合伙人》饰演的王阳就是在为60后的青春做注脚，长发飘飘喜欢诗歌，醉心恋爱痴迷文艺，当他剪掉长发的那一刻，一个时代结束，90年代来了，去下海吧，大家来发财。 

　　 

发财之后，干吗？马上散伙，学八戒哥哥马上分行李、原路返回，各回各家，各抱各媳妇，各玩各的。
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>viennavirus</作者>
<标题>哪怕鸡贼</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-18 00:51:02</时间>
<影评>
        电影散场后，影院里响起了若干掌声，我想这大约不是因为这故事有多好，而是因为它呈现出的某种正确。因为对于某些人来说，励志或者中国梦就是最大的正确，而拉上一堆“民企英雄”陪绑，则更是一种不失狡猾的正确。


前几天央视重放了《甜蜜蜜》，现在看起来恐怕不是个好主意。大抵相仿的几十年跨度，相仿的国人寻梦故事，相仿的旁白乃至于相仿的分分合合，与前者的扎实沉静相比，《合伙人》却要单薄得多。与大多不怎么成功的大事记式电影类似，陈可辛老师用一些典型时代符号，一些琐碎而充满仪式感的猛烈画面，一些煽情的场景，再填上一些音乐就能剪过好几年去。而比起《甜蜜蜜》刻画时代的丰满，《合伙人》关于旁人的描述寥寥，成百上千人只是被充当了背景板。


关于狡猾的正确，以三兄弟赴美谈判一段为甚。电影用“我们不是东亚病夫”式的老套桥段，把某人的个人受挫经历与谈判桌上的针锋相对混为一谈，将野蛮生长的原罪简单消解为西方偏见与东方崛起，正所谓美国梦过时了，中国梦来了。且不提这种态度由一个以输出美国梦为宗旨的公司来表达算不算吊诡，至少抄袭ETS教材一事，叙述创业初期故事时并未提及，一直拖到行将成功才糊涂带过，这方法恐怕是狡猾了点吧。


或者还是应该说，励志就是最大的正确，正如所谓成功就是唯一的正确，哪怕是鸡贼了些？



ps：某些日报的编辑请自觉，须知八荣八耻，以不抄袭为首荣，以抄而不告为首耻。
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>137</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>