<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>摔跤吧！爸爸 Dangal</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2401676338.jpg</封面>
<导演>涅提·蒂瓦里</导演>
<演员>阿米尔·汗 / 法缇玛·萨那·纱卡 / 桑亚·玛荷塔 / 阿帕尔夏克提·库拉那 / 沙克希·坦沃 / 塞伊拉·沃西 / 苏哈妮·巴特纳格尔 / 里特维克·萨霍里 / 吉里什·库卡尼</演员>
<简介>马哈维亚（阿米尔·汗 Aamir Khan 饰）曾经是一名前途无量的摔跤运动员，在放弃了职业生涯后，他最大的遗憾就是没有能够替国家赢得金牌。马哈维亚将这份希望寄托在了尚未出生的儿子身上，哪知道妻子接连给他生了两个女儿，取名吉塔（法缇玛·萨那·纱卡 Fatima Sana Shaikh 饰）和巴比塔（桑亚·玛荷塔 Sanya Malhotra 饰）。让马哈维亚没有想到的是，两个姑娘展现出了杰出的摔跤天赋，让他幡然醒悟，就算是女孩，也能够昂首挺胸的站在比赛场上，为了国家和她们自己赢得荣誉。
                                    
                                　　就这样，在马哈维亚的指导下，吉塔和巴比塔开始了艰苦的训练，两人进步神速，很快就因为在比赛中连连获胜而成为了当地的名人。为了获得更多的机会，吉塔进入了国家体育学院学习，在那里，她将面对更大的诱惑和更多的选择。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>microuniverse</作者>
<标题>国家金牌意识的觉醒和真实的印度妇女地位</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-12 23:35:03</时间>
<影评>

2016 年里约奥运会，joseph schooling 击败菲尔普斯，拿下了新加坡建国以来的首个金牌。在我们眼里，奥运金牌早已不是什么稀罕物，而在只有五百万人口的弹丸新加坡，Schooling就是国家英雄一般。
回国后，新加坡给他安排一场庆祝胜利的游行。Schooling站在敞篷双层巴士的最上层，巴士载着他缓缓开过新加坡的一条条主干道。街道两旁站满了翘首期盼的民众，巴士开过的时候，很多人还一直追着巴士跑。这种国宝级别的待遇和关注度，我在新加坡只看过一次，那就是2015年李光耀去世。李光耀的灵柩同样缓缓地经过了一条条的主干道，街边一样满满的人群注目着。只不过上次是目送一个英雄的离开。这次是迎接一个英雄的到来。
Schooling的夺金究竟对这个国家产生了多大的影响？首先，它让新加坡人民跟过节一样欢欣了好久。其次，据说每个游泳馆的少年游泳班爆满，尤其是蝶泳。因为Schooling拿下的是100米蝶泳的冠军。论偶像的力量！最重要的，一个声音，一种意识悄然地在新加坡民众之间萌发出来，那就是：新加坡人也可以拿奥运冠军！突然间，大家就觉得金牌并不是那么遥不可及了。但是“”我（们）也可以“”这个声音，这个意识让新加坡人足足等了51年。
新加坡这么富足的一个国家，运动方面的投资从来都是不差钱。为了激励运动员夺奖牌，心甘情愿地拿钱去砸运动员们。2016年里约奥运会，中国奥运金牌据说只有20万人民币的奖金。而2008年奥运会，依靠转新加坡国籍的中国乒乓球运动员，新加坡拿下了银牌，当时就给运动员接近四百万人民币的奖金。当然，这个奖金要跟教练分点。但就算是在这样砸重金的激励制度下，新加坡在2016年之前都没出现过真正由新加坡人夺牌的成绩。
奥运种子选手都是万里挑一，想想新加坡的人口基数，跟中国比起来，能挑的范围也不大。但挑出来的也不会体育素质差。奥运会28项比赛。要是不擅长田径，可以玩器械；不擅长陆地的，可以玩水里的。总能找到契合自家国情和人种特点的运动进行一搏。新加坡运动史上也不乏表现出色的运动员。但对于国际比赛夺冠，关键还是大家的自信没有出来。这种长久以往的“我不可以”魔咒一直打不破，直到Schooling的出现。
设想一下，连新加坡这种万事具备的国家，要培养出“我（们）也可以”的意识都需要50年，更别说条件更复杂和落后的印度。
根据维基百科，印度在奥运会上并不是无金，只是很少。过去十年，只有在2008年拿过一枚男子射击金牌。为什么？印度人总体看上去并不羸弱。印度种姓里面还有一支是专门的武士阶层，自古以来，保家卫国，骁勇善战。特别是他们的锡克族，男人高大魁梧，雄壮有力。拉去扔个铁饼什么的，妥妥的。但印度就是没有金牌。
当然印度的当今体育状况跟政府的不作为大有关系 （电影里也有一个场景讽刺这个）。但还有另外两个绕不开原因。一个是板球运动在印度的盛行；另一个就是女性地位问题。
板球在印度不仅是国球，还是国体。体格强健的男孩子们，早早地就投入了板球的参与和训练中。在印度，板球运动员就像宝莱坞明星一样。成为顶级运动员还可以坐收无尽的财富和名望。在赛场上，没有人论你的出身，只看你的表现。这于是成为了很多男孩子想要摆脱穷困生活的动力。而其他一些体育项目，因为相较板球运动而言，缺乏政府支持，媒体追捧，观众关注，投身的运动员越发地不多。
在男人们都前仆后继地奔向板球时，印度的女性运动员们正悄悄地崛起。2016年里约奥运会，印度只斩获两枚奖牌，一铜一银，羽毛球和摔跤，但都归功于女性运动员的杰出表现。而且，越来越多的印度女性正投身到职业体育中来。在这里，一定要谈一下印度的女性地位问题。
其实我们中国人对印度所知甚少，也经常以固有思维去偏见地理解印度。印象里都是时常在网上看的什么这儿，那儿又发生强奸案了；女方天价嫁妆，一旦嫁人就只能在家伺候夫家人，还要被夫家人家暴之类的，在我们看来简直要落后到一世纪前去了。
首先，以上的这些都是还会发生在印度的事实。但是它不代表印度的全部。我们看印度就像很多年，西方世界看中国一样。那个时候西方媒体跑到中国，挖掘到了一个农村在买妻买儿的新闻，就跑回去大肆宣传，搞得西方世界以为中国落后得跟什么似的。但其实，现在中国农村有些地方还是在买妻买儿。
印度的历史文化境况跟中国完全不同。中国的统一性和一致性比印度高得多。 自古以来，印度次大陆上存在多个独立的王国，每个王国因为地缘差异，发展出了各自的语言和文化，它们在历史的进程中演变成了如今的印度各邦。然后因为历史原因，印度国内的差异性因南北而定，因邦而定，因宗教而定，因文化而定（由古代种姓演变而来），等等。非常的复杂。这就是为什么印度是世界上最具有多样性的国家。也就是说，以偏概全的方法在印度最不适用。基于这个多样性的认识，才可以进一步了解印度女性到底地位怎么样。简单来说，南部比北部好，城市比农村好。
印度莫卧儿王朝，是中亚后裔，自阿富汗南下入侵印度在16世纪至19世纪建立的帝国 （维基百科）。莫卧儿帝国的统治者信奉伊斯兰教，建都在印度北部，德里就是其中之一。所以新德里边上的泰姬陵就是极具伊斯兰教建筑特色的皇陵。虽然全盛时期，莫卧儿王朝也占领了多是印度土著的南部，但天高皇帝远，南部并没有受其文化政治过多的影响。而如今，南部相较北部，思想也是更为现代开明。反而是，北部，本土的印度教文化被伊斯兰教慢慢地影响，其中就包括伊斯兰教中男尊女卑的教义。早在古印度吠陀时代，印度的两性地位非常平等，但后来与其他文明一样，随着男女社会分工的变化，妇女在社会经济生活中处于从属地位，妇女地位慢慢有降低，伊斯兰教的入浸，加剧了妇女地位的下滑。后来英殖民地时期，本身两性地位也不平等的英国也没有在女性地位这个问题有过什么作为。印度女性就这么水深火热地生活了几百年直到新世纪的到来。
印度的经济在过去几十年有突飞猛进的发展，但现代化大都市还是屈指可数。印度都市女性，普遍受教育的程度都不错，其中高知女性占相当的比例。社会地位基本上于男性旗鼓相当。印度不仅迎来第一位女总理英迪拉·甘地，还有差点也称为总理的索尼娅·甘地 （他们都来自尼赫鲁甘地家族），还有大批的女性高层活跃在印度商界和工业界，美国美林银行印度－主席Kaku Nakhate，埃森哲咨询印度－主席Rekha Menon，印度国家银行主席－Arundhati Bhattacharya 等等（http://www.businesstoday.in/powerful-businesswomen）。
但是，情况一到经济条件比较落后的区域就不那么乐观了。特别是北部农村，缺乏教育，因循守旧。有些地方儿童婚姻至今还存在。Dangalz里面的摔跤家庭就来自靠近新德里的一个城邦的农村。况且电影里父亲对女儿的摔跤启蒙还是差不多二十几年前。可想而知，那个时候他要顶住多大的舆论压力对女儿进行摔跤训练，而一个农村女孩子从事职业体育是一件多么惊世骇俗的事情。这就是为什么父亲在决赛前夕要对女儿说那番话，赢得金牌就能告诉那些想要改变自己命运的女孩们：“我（们）”也可以。
2016年里约奥运会后，印度国内对自己的体育表现开始进行深深的反省，毕竟作为一个人口大国，只拿回了两枚奖牌还是件很丢脸的事实，而且与自己在国际树立起的崛起经济体形象不符。而阿米尔汗的Dangal恰时地上线正契合了印度人民迫切想要在体育赛事上重新证明自己的愿望，想必全国上下都被这部电影给激励到了。论名人的社会责任感！
关于演员，想必大家已经知道了，这位51岁的大叔为了扮演电影里的父亲，亲自上阵，增肉甩肉的励志故事。不仅是他，扮演他的女儿们的四个姑娘也是相当出彩。最喜欢里面扮演二女儿的那个小演员。圆嘟嘟的脸配一副总是懵圈的表情，萌萌哒。当时看完电影，第一件事就是去查这些姑娘是业余摔跤选手还是专业演员。因为，里面的比赛场景太逼真！太高难度了！就跟看真正的摔跤比赛一样惊险。结果，没想到，这四个姑娘都是演员而已。为了演好摔跤的镜头， 进行了为期9个月，每周6天，奥运选手级别的训练。我只想说，大写的服！顺便鄙视一下国内那些靠抠图，替身圈钱的明星们。

</影评>
<有用数>9060</有用数>
<没用数>283</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amberose</作者>
<标题>一枚改变历史的金牌与现实数据</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-09 06:39:34</时间>
<影评>

电影散场后，我急匆匆走出放映厅，打开手机查询电影中人物的真实故事
Geeta Phogat：第一位赢得英联邦运动会的印度摔跤选手（2010, 55公斤级），也是第一位取得夏季奥林匹克运动会参赛资格的女性摔跤选手（2012）
Babita Kumari：在2014格拉斯哥英联邦运动会55公斤级女子自由式摔跤获得金牌，两次获得英联邦摔跤锦标赛金牌（2009 51公斤级 &amp; 2011 48公斤级）
Vinesh Phogat （Geeta 和Babita的堂妹）：在2014格拉斯哥英联邦运动会48公斤级女子自由式摔跤获得金牌
Ritu Phogat （Geeta 和Babita的三妹）：在2016新加坡英联邦运动会48公斤级女子自由式摔跤获得金牌

可以说Phogat家族改变了印度女子摔跤项目的历史，而这一切都离不开父亲Mahavir Singh Phogat的严格训练与关爱

父亲做为教练的时候是非常无情的：每天早上5点钟起床训练；让平时穿长袍的小姑娘穿上男孩子式的短裤；无视女儿们的苦苦哀求剪去她们的长发……
父亲作为父亲的时候是极其温柔的：因为素食主义的母亲不愿意触碰任何荤腥，从来不知如何烹饪的父亲按着烹调书制作鸡肉；因为小村里的训练场不允许女性进入，于是便在自家农田里亲手开辟出一块训练场；为女儿们在辞掉工作，专心陪Geeta参加全国比赛；在Geeta受到学校教练不公平待遇的时候，长途跋涉来到学校附近租房子，以合适Geeta的方式训练她，并为她烹饪营养丰富的食物。

摔跤运动员的训练辛苦么？当然辛苦，没有一项运动能够轻易地获得金牌，人们大多数只能看到运动员站在领奖台上的风光时刻，而很少有人会了解他们背后的辛酸。更何况Phogat家族来自印度偏僻小村庄，那里迷信各种生男孩的偏方，并且女性充满偏见。

当Geeta和Babita为了要参加小伙伴的婚礼而逃掉训练的时候，父亲生气了，这也是他唯一一次对女儿们发火。
几个小姑娘在婚礼后坐在一起，默默地流眼泪，Geeta和Babita抱怨父亲太过严厉，不让自己过轻松的生活，只因逃掉一次训练就大发雷霆，根本不想要这样的父亲。
一直面无表情，婚礼自始至终没有说过一句话的小新娘开口了：“我倒是希望能有这样的父亲，能为我的未来着想，而不是从小就只让我做家务和烧饭，当我一满14岁就匆匆将我嫁给从未见过面的男人，仿佛我从来没有存在过一样，接下来我就要过一辈子与扫帚与炉灶相依为命的生活。”
小新娘的话令Geeta和Babita顿悟了，从此之后，姐妹俩再也不抱怨训练的辛苦，而是主动为了自己的未来而拼搏。

此处补充一段数据：
印度的童婚比例高达47%，全世界每年有1500万女孩被父母用来换取聘金，印度政府1929年通过禁止童婚法 ，1978年印度政府把男女婚龄提高到21和18岁 ，均未奏效。根据联合国统计，妊娠和分娩并发症是发展中国家15至19岁少女死亡的主要原因。

在这种大环境之下，Geeta在2010年德里英联邦运动会上获得的那枚金牌，就成为了历史上的非常重要的里程碑，千千万万的女孩的命运将会因此而改变。虽然说摔跤的训练艰辛而漫长，但是这是一项能够养活自己的技能，这是一个受人尊敬的行业，这是能够让那些女孩儿们逃离死神的解药。

顺便说一下，以下几个国家会在电影院上映这部电影：印度、美国、英国、科威特、荷兰、挪威、巴基斯坦、俄罗斯、新加坡、中国

最后再补充一段后续：
2016年11月20日，28岁的Geeta与23岁的Pawan Kumar结为连理，她的丈夫也是一位摔跤运动员，这场婚礼有超过2000人出席，Aamir Khan本人也出席了。

电影中母亲问：“女儿们这样训练，以后没有男人愿意娶她们怎么办？”
父亲乐呵呵地回答：“等她们变得强壮了，好男儿随她们挑。”

看来父亲说得没错。


</影评>
<有用数>4798</有用数>
<没用数>137</没用数>
</review>
<review>
<作者>奋斗的burning</作者>
<标题>驳——某位论《摔跤吧！爸爸》是一部令人恶心的作品</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-15 11:24:19</时间>
<影评>
        你说这是一部带剧毒的电影，很高兴，我看了还能头脑清醒的站在这儿和你好好说道说道。


不知道你有没有认真看完这部电影，哦，是“如坐针毡”呢，我想是没有仔仔细细看过吧。大概才看了十来分钟就兴奋得不知所以吧，哇，又发现一个好的论点，跟发现了一座金矿似的。


在你沉浸如何将这一观点继续延伸下去的兴奋当中时，可曾注意到电影中的“父亲”和妻子早就有了协议，你那所谓的“精神阉割”是以一年为期的，而这一年既是对于“父亲”金牌梦的延伸，也是这对姐妹做命运改变的尝试。


之后，不知你可曾注意到当这对姐妹在训练期间偷懒去参加了一个好朋友的婚礼时，哪位即将嫁为人妇的新娘说得那番话：从此相夫教子，一辈子和瓶瓶罐罐打交道。并不是说这样的工作、这样的生活就很低贱，而是因为这不是大多数印度女性自主选择的命运，是在大众认知下被迫选择的，其中就包括很多印度女性的自我意识，这才是最可怕的（你的自由价值观怎么没注意到这点呢，相比父亲的个人意愿，这种全体性的沉眠才是最可怕的吧）。


好，接着唠。


从好朋友婚礼回来以后，你可曾看到，这对姐妹有多大的心理触动，自此以后他们不仅仅意识到自己的命运应该不应该被改变，还知道自己有这样的机会，那就是他们爸爸强迫她们训练的摔跤。所以第二天，这对姐妹主动起床训练。请问还是你口中的父亲意愿的强加吗？


你可看到在姐姐第一次参加摔跤失败之后那种强烈的求胜之心，之后当她一次次夺得冠军之后那发自内心的欢喜和乡里的拥戴，这份荣誉感是那个所谓梦想自由就能抹除的？

如果这也算，那我无话可说，但恕我自言，要是没有这份强迫，这对姐妹只会成为她们母亲的翻版。那是什么样的女性呢？当父亲要给女儿炒鸡肉补充营养时，不准他进厨房，还怎么说的？甚至不准父亲在外面炒鸡肉用的那口锅进她的厨房，呵呵~


“作为一个重要的“精神阉割”隐喻，电影里拉米尔汗的女儿们是影片中唯一的短发女性，当大女儿青春萌动开始尝试逛街、化妆、留长发之后，她的运动事业就遭遇到了严重挫折，甚至丧失了妹妹的尊重。”这是你的原话，我姑且就认为这是你在电影中看到的东西。说实话，这我有点不敢苟同。我看到的是姐姐在进了国家体育馆之后，自我的放纵。


以前的她在父亲的督促下每天五点起来训练，所接触的训练是父亲在参加国际比赛之后总结的实战性技巧，进了国家体育馆之后呢，在新体育教练的要求下降低了训练难度，每天七点才开始训练，也格外注重技巧了，甚至在一起参加训练的朋友唆使下，渐渐地沉沦到逛街、化妆、留长发等等与摔跤训练不相干的事情上，分散了太多时间和精力。对了，在这期间，还和父亲发生了一次关于这样训练状态谁对谁错的冲突。决定胜负很简单，来一场摔跤就好了。最后，出乎意料，父亲居然败了，所以这说明了什么，父亲已经没有资格管她了。而妹妹既看到姐姐的自我松懈，也看到父亲其实是败在年老体弱上面（这有很多片外的故事，待会说），所以觉得此时的姐姐有些陌生，因此和姐姐在观念上有些矛盾，至于像你说的丧失了妹妹的尊重么？


如果说姐姐不喜欢摔跤，不看重比赛胜负，那我自没啥说的。但事实上姐姐在国际比赛场上落败，很失落。这说明姐姐很有胜负荣辱感，很喜欢摔跤的胜利带给自己的荣誉。但上天是公平的的，有什么的因就有什么样的果，精神自我松懈，训练的自我放纵，参加国际比赛，在强敌面前，也败得理所当然。


在妹妹的鼓励下，姐姐才哭着给爸爸打了电话，反思了自己，更承认了错误。最后结局也可以预见了，爸爸并没有怪姐姐，而是让姐妹重新恢复到以前的训练难度。最终在爸爸的鼓励和指导下，姐姐如愿以偿，取得了世界冠军，拿到了金牌。


这才是片中应有的逻辑，至于什么青春萌动尝试逛街、化妆之后，运动事业就遭遇到了严重挫折是什么玩意儿。既然你想拿世界冠军，那就请加倍付出和努力，否则还玩什么。这么简单的逻辑关系都没有搞清楚就出来误导大家~~哦，你可能还沉侵在兴奋当中，看见能支持自己观点的东西自然会断章截取下来，然后七拼八凑就行了。


文中还有其他的一些东西我就不一一辩驳了，连片中别国运动员颜值如何都可以延伸出一大篇来，我也只能五体投地！


说实话，这篇影评很有误导性，不管是文字还是图片，都是经过断截过的，都是为了拼凑出支持作者那几个论点的论据而已，相比影片中想要表达的东西，十不合一。


最后，我想说，《摔跤吧，爸爸》这部电影在各大评分网站的评分都非常高，本身就证明了这部电影的优秀。记住一句，能经得住大众考验的，十有八九必属精品。希望大家一定去看看这部电影，好与坏，都得亲自去体验体验不是~~相信我，不会失望的。






PS：这又是一部电影阿米尔汗主演的作品，相信大家对于《三傻大闹宝莱坞》不陌生吧，那就是米叔的经典代表作，而这次《摔跤吧，爸爸》轻轻松松刷掉了他以往影片的各项纪录。


说起米叔，作为一个演员，那就是论演员自我修养的最好诠释，一年只出一部电影，但凡米叔出品，必属精品。


简单说个，当初拍《摔跤吧，爸爸》时，米叔先把19岁的戏拍完了，然后从130多斤迅速增肥到近200斤，拍老年的戏，最后又在五个月内瘦身到140多斤拍壮年的戏。在各种硅胶等化妆道具大行其道的现在，这样的演员可以说是打着灯笼都找不到几个吧！其实这样橡皮人似的变化，艰苦就不用说了，还很伤身体，而米叔的解释是：用化妆道具很难找到肥胖的感觉，作为演员，我觉得那样不好。对了，可能大家还奇怪为何不按照少年，壮年，老年的顺序拍呢，米叔的解释是：那样的话，自己就没动力减肥了。哈~要知道米叔已经51岁了，膜拜




</影评>
<有用数>4317</有用数>
<没用数>230</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>印度为什么会歧视女性？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-22 08:45:48</时间>
<影评>

 
前一阵子完成一个项目之后休假一阵，再加上生病，一直没写点靠谱的东西，今日失眠睡不着，索性说说最近这部大热的《摔跤吧！爸爸》。





由于参与了内部看片，所以这部电影很早就看过了，当时一直在各个平台上给小伙伴推荐这部电影，但没多少人搭理我这茬，也是郁闷。不过电影公映之后，电影火爆成这样，我个人是没有料到的。最初感觉这片内地破亿就很成功，没想到如今这片已经搞下了7亿，直接逆袭《银河护卫队2》 ，时至今日，电影排片还稳定在30%左右，对于一部公映3周的电影来说，绝对是长线生命力，整个5月的新片都成了炮灰上哪说理去？
照这样的势头，端午节这片都能有不错的排片，破10亿都有可能。还是那句话，不仅我没料到，引进方也没料到，王思聪也没料到（因为万达最初不给这片排片，最后打脸了）。




《摔跤吧！爸爸》这种表现绝对算得上是现象级。至于为什么火爆成这样，小弟这里不再赘述，因为已经不新鲜了，如今随便点开一则相关新闻或业内分析之类的，基本都在讨论。归根结底一句话，《摔跤吧！爸爸》的现象级表现，证明了内地观众对优质商业电影的渴望程度。
俺这里要说的，并不是推荐这片，我相信诸位早已经历了各种推荐，我就不再补充了。还没看的，赶紧去看吧，我刷了两遍，一次内部观影，一次院线买票，而电影院那场结尾之时观众自发鼓掌，我多少年没碰到这种现象了。




所以，这里要说的是，主要是一些题外话，那就是，这部电影的立意，在竞技与家庭，热血与温情之余，最大的主题，就是对女性的地位争取，而且是在印度这个特殊的国家之中。
曾经看过一些不太友好的观点，说这部电影是“男权思维”，“父权”凌驾于主题之上，父亲强迫两位女儿学习摔跤，将自己的梦想强压于下一代身上，跟我们的父母包办婚姻没什么区别。当然这种观点很少，而且一出来就被人喷了回去。
其实这种观点，是要具体问题具体分析了。这个故事如果发生在美国或者西方，这种观点其实可以一说，毕竟现在都追求解放思想，讲究个性张扬。但在印度，可就没那么简单了。
那么回到问题的本源，因为在印度，女性的地位不高？



什么是种姓制度
大概是在2年前，网上热炒了一阵关于印度强奸案的问题，相信小伙伴们还有印象，一时间各个网站都转载并评论这样的现象，当然后来也就不了了之。但并不是没有了，而是我们不关注了而已。强奸事件，在印度屡见不鲜，是女性地位低下的直接表现。




作为南亚大国，马上就是世界上人口最多国家的印度，凡是都要有个前因后果，在印度女性地位不高，是与民族文化和历史传统直接挂钩的。比如我国，我们经历了新中国的建立，经历了改革开放，一切与国际接轨，但历史文化传统依然继承了下来，这其中有精髓也有一定的糟粕，包括生孩子重男轻女，一定程度上也有。
与我国一样，印度有也有着几千年的历史，而且是一个宗教国家，继承下来的也有一部分封建残余，虽然大部分象征落后的传统已经被废除或者禁止，但几千年来根深蒂固的传统可不是一朝一夕就能清除的，这其中的代表，就是种姓制度。




大家都知道，佛教起因于印度（确切的说，是印度北部包括尼泊尔在内），但现在佛教在印度几乎找不到了，取而代之的是，印度教、伊斯兰教、以及锡克教（我们常见的那些把用头巾把头包成卷子状、留大胡子的形象就是锡克教，见下图）。这是由于古印度在历史上经历过两次入侵。




如今的印度，跟“四大文明古国”中的古印度几乎没有任何关系，这是个文化上比较“悲催”的区域，长期在印度占据统治地位的基本都是外来入侵者，早期的雅利安人，中期有陆续在中亚南下的穆斯林，近代有英国人。当外来侵略者征服国民的时候，对于印度这样的宗教国家，首先就是从教义上入手，印度教其实就是在此基础上诞生的，“种姓制度”就是印度教的观点。
简单而言，就是人种等级。
★婆罗门，第一等级，主要是僧侣贵族，垄断宗教特权。
★刹帝利，第二等级，是军事贵族和行政贵族，古代时垄断政治特权；
★吠舍，第三等级，是雅利安人自由平民阶层，主要经商和务农以及打猎。种姓制度发展到后期，大量穷困破产的吠舍沦为首陀罗。
★首陀罗，第四等级，绝大多数是被征服的土著居民，属于非雅利安人。一开始是作为前三个等级的战俘、奴仆存在的。
★贱民，除四大种姓外，还有一种被排除在种姓外的人，即所谓“不可接受的贱民”，又称“达利特”。他们社会地位最低，最受歧视。
种姓制度，并不是上级大于下级这样的层层压迫，而是前三个等级压迫后两个等级。因为前三个等级都是雅利安人，后两个都是本土居民，可参考中国历史上的元朝对待汉人的态度。




而且最可怕的在于，种姓制度是世袭制，没有佛教的轮回这一说，但有打破轮回这一说。意思就是你这辈子是个小屌丝，就是因为你上辈子是个傻逼，下辈子还是一个德行。要：打破这种轮回，你就要虔诚，要信仰、崇拜我们的神，奉献你的一切，反抗是没有用的。
如今种姓制度已经被废除了，但这种根深蒂固的思想，如今在印度依旧相对普遍，尤其是农村。
当然，种姓制度只是印度教，毕竟伊斯兰教和锡克教都反对种姓制度，尤其是伊斯兰教，曾经征服全印度建立了莫卧儿王朝，但人数众多的印度教徒和秩序稳固的种姓制度，穆斯林统治者也无力改变。




《摔跤吧！爸爸》的主演阿米尔·汗，就是穆斯林。在他主持的《真相访谈》节目中，就一直以来关注这种现象，尤其是妇女平等方面，敢于站出来反抗这些陈旧落后的教义。




而宝莱坞另一位巨星，《我的名字叫可汗》《宝莱坞生死恋》的主演沙鲁克·汗，他也是穆斯林，但妻子是印度教，就因为这个，沙鲁克·汗的黑粉极多，一直以来被喷，直接令他拍了一部打脸黑粉的电影，叫做《脑残粉》。




以上，看似跟《摔跤吧！爸爸》没有任何关系，但只是在强调印度教在印度的无上统治力和话语权。而且印度教中，对女性的歧视是直接的，因为在女性在印度教中的地位，并不在四大种姓之中，而是出于第五等——贱民之列，怕不怕？！



歧视妇女，是写进法律的

印度94%的人口信奉印度教与伊斯兰教，而这两种宗教都或多或少的歧视女性，印度教首当其中。
印度教的教义，其中有着强烈的纵欲主义，比如湿婆神，印度神话故事中，恒河可是湿婆的精液汇成的哦，才孕育出印度文明滴。湿婆神的丁丁叫做“林伽”，被太多人供奉，电影《巴霍巴利王》的海报，主角扛着的那玩意，就是湿婆神的丁丁！黑格尔在他《美学》中谈及此事时曾说，“我们的羞耻感简直都要被搅乱了”。




知道印度现在为什么这么多人口了吧，纵欲、享受性带来的体验，是人家的教义哦。“印度神油”为什么这么出名，就是这个原因啊。这种纵欲体验，直接导致女性地位低下，甚至男性成为泄欲的工具，导致这么多强奸案发生。
在这种环境之下， 印度一些庙宇中，不但长期且公开圈养性奴，甚至主流社会也是风气可怕！中央调查局局长兰吉特·辛哈也曾发表言论称：“如果你无法阻止强奸的发生，不妨去享受它。”在印度，性骚扰被称为“夏娃的挑逗”（Eve-teasing），通常是可以被主流社会所接受。 
如今对女性而言，印度是全球危险程度第四高的国家，比索马里还要糟。而且“买妻”、“租妻”、“换妻”的现象在印度一些地区极其普遍。 
而作为印度教最著名的的法典——《摩奴法典》，更是以宗教的名义及用法律的形式，确定了妇女屈从、低下的地位，“女子必须幼年从父、成年从夫、夫死从子，女子不得享有自主地位。”歧视妇女都写进法律了，上哪说理去。




还有早期印度教的经典《爱达罗氏梵书》中就说“儿子对父亲来说是一条救生船，在他身上有着无暇的天堂的世界，女儿是悲伤的源泉。”
当然了，这些都是古印度的糟粕，到了现在早已被废除，印度包括新德里、孟买这些大都市区域，思想还是比较开放的。但还是那句话，这种传统根深蒂固，绝不会一朝一夕消亡，尤其是对于印度这样人口基数大，贫富差距明显的地方。
这其中代表是印度农村，也就是《摔跤吧！爸爸》发生的地方。




电影的故事发生在印度北部的农村，印度北方，是当年伊斯兰教统治的地方，比印度教稍强一些，但伊斯兰教依然有着男尊女卑的现象。而伊斯兰教+印度教这样双重的教义之下，直接导致印度北方的传统继承，要比南方严重的多。
当电影中，两位女儿，穿着短裤短袖，晨跑的时候，看看周围那些村民的眼光吧。是多么不可思议。因为这样的行为，直接违反了两个宗教的教义。其中包括印度教中女性地位的卑微，以及伊斯兰教对女性着装的要求。




在印度这样的宗教国家里，虽然如今开明了很多，年轻女性不比把自己像粽子一样一层层裹起来（电影中，她们的母亲依然是这种打扮），可以穿短袖，但不能露大腿。电影中，女儿们第一次穿着短裤亮相，使劲儿把衣服下拉遮住腿部，就是这种体验。
在这样传统习俗思想蔓延的农村，连对着装都有严格的要求，就更不要说有着肢体接触的摔跤了。




所以，在电影中，女儿们第一次在公众视野中摔跤时，吃瓜群众的表现就是证明，他们并没有说“男孩不能跟女孩有这样身体接触啊、男孩不能欺负女孩啊”之类的话语，而是“她们穿成这样的比赛吗，要是裤子掉下来就好了”。完全是一幅很享受的样子，不仅仅是在看热闹，更是一直从骨子里面对女性的毫不尊重。



婚礼上发生了什么
从英国殖民统治时期开始，印度就开始推行种种法律，制止印度社会的陋习，先后颁布法令禁止寡妇殉葬、童婚和一夫多妻，并认定跨越种族界限的婚姻为合法婚姻等等，奈何积重难返。




比如印度总理尼赫鲁通过的《反嫁妆法》（1961年），在印度高种姓女子为了找到与其地位相配的男人不得不陪以厚嫁；低种姓女子为了攀结高种姓也需要送上丰厚嫁妆以博取夫家的欢心。 
嫁妆，可不是简单的随礼，几乎对一个家庭有毁灭性的打击。之前看过一篇文章，说印度现在的嫁妆到成什么程度？比如孟买现在流行的，笔记本电脑、液晶电视、汽车，甚至提供到欧洲或者美国的蜜月旅行。看清楚，是女方给男方哦！




《摔跤吧！爸爸》中这位四个女儿，能想象得出，阿米尔·汗那绝望的眼神了吧，不仅仅是对寄希望于后代梦想的破灭，更多的还是“以后日子咋过？”。这跟我们的观点是相反地，你要生四个儿子试试，愁死你！




虽然有着《反嫁妆法》，但“嫁妆”这个古老的习俗依然无法改变，主要是一些偏远落后的地方，屡禁不止，甚至愈演愈烈，每年约有9000名印度妇女由于嫁妆达不到婆家要求，导致自杀或者被活活烧死。
《摔跤吧！爸爸》中的父亲，是反对这种习俗的。所以片中有这样类似的对白，母亲说，女儿练摔跤，有谁会娶我们家女儿呢？父亲回答，我们女儿很优秀，他们没资格挑选我们，而是我们挑选他们。




所以，当《摔跤吧！爸爸》中，女儿们参加别人的婚礼，父亲知道后是有多么生气。不仅仅是由于她们延误训练，更是她们再一次的，进入到这种落后的传统之中。
而且在这场婚礼上，所有人载歌载舞，只有新娘子全程愁眉苦脸，因为等待她的，是未知的命运。在与女儿们那番交谈就是代表。






“愿你生个女儿”
在印度，骂人最狠的话是“愿你生个女儿”。
综上所述，在印度种种古代法典和教义之下，女孩子生下来就被看做是一种负债，几乎没有任何地位。印度女性无异家中的奴仆，不许在外抛头露面，很少机会受教育，也难以独立谋生。




在这样的大环境之下，还会有人说，《摔跤吧！爸爸》是父权电影嘛？开什么玩笑，这明明是女权电影。
中国都在说“子承父业”也有这方面习俗，虽然孩子们都期望自己能有自己的梦想和事业，有时候并不希望延续父母的事业，比如动画片《小王子》，这部电影就是代表了女儿反抗母亲而追求自己梦想的主题。但是在在印度，别说解放思想、追求个性，你能继承梦想本身是一种特权，女性在那个环境之下，通常是没有做梦权利的。
电影中，女儿也有过反抗父亲的时候，也是分阶段的。
★第一次是小孩，最早被剃头、到被强迫训练，到消极怠工，是女儿不愿意去摔跤，不仅仅是不愿意继承父亲的梦想，也有不愿意改变自身定位的原因，直到那场婚礼之后，这种思想才有了改观。因为，首先你要自己看得起自己。
★第二次反抗，是进入摔跤队之后，对父亲的反抗，实际上也就是太过于独立，摔跤练习中赢了父亲，俗话说“翅膀硬了”。当然到了最后还是遵循了父亲，这是对父亲的一种回报体现。电影故事这样编排，是非常精彩的。




仔细琢磨女儿们的两次反抗，第一次代表了对自身定位的认知，第二次是独立之后，对于家庭层面，情感方面的认知。父亲在这个阶段中扮演的角色，完成了从“强势→弱势→融洽”三个阶段的转变。
因此，《摔跤吧！爸爸》中父亲与女儿的关系，并非强势和父权，而是代表了引导，他引导女儿走向独立，最终女儿用“继承梦想”来回报。




最重要的一个情节，最后的决赛中，父亲是不在现场的，女儿依旧赢得了比赛。这是这部电影中，对于女性身份的建立，对于平等、独立女性的体现。
说了这么多，其实就是描述《摔跤吧！爸爸》这个故事，在印度大环境下的特殊性。当然，我们看这部电影的时候，也许并不会体会到电影关于女性平等在印度的伟大意义。但这部电影好看就是好看，虽然印度是运动小国，但并不妨碍人家拍出一部运动题材的电影，这其中不仅仅是如上所述，更重要的还是对观众情绪的掌控，对热血与温情两大元素的展现，大量很有生活化的细节，非常细腻深刻。
举个例子，片中女儿吃油炸圈那段，当她们得知，成为摔跤手之后，这成了“最后的晚餐”，两位小姑娘那份狼吞虎咽。这样细节，很多电影就拍不出来。




还有我们的第一人称，那位侄子的存在，这个甘草角色就是印度广大男性的缩影。在他身上，不但是全程故事的见证者，更衬托出父亲的伟大，与女儿打破桎梏的不凡之处。

而且电影中，在印度女性不平等的环境下，父亲的角色再严厉，再魔鬼范，但他一次也没有打过女儿，反而打得都是侄子，这位小哥前半段一直在挨揍（替女儿们挨揍）。街坊打架二话不说就被打，在婚礼上明明是女儿犯错，但打得也是他，摔跤训练中侄子是陪练一直被摔，甚至母亲没事都给他几巴掌。
看了这些细节，还有人说本片男权吗？




最后，膜拜一下阿米尔·汗，一位伟大的演员，单单是他增肥、减肥、再健身的拍摄经历，就足以让人让人不得不致敬





</影评>
<有用数>3263</有用数>
<没用数>89</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vamei</作者>
<标题>选择不容易</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-22 00:36:46</时间>
<影评>

电影里，大女儿Geeta经过父亲的训练，第一次上赛场。四个男孩子一字排开，有的瘦弱，有的精壮，任由Geeta挑选。当然，所有观众都相信，即使最弱的男孩子，也能赢Geeta这个女孩儿。但Geeta选择了最强的对手。
就像全剧所有的摔跤场景一样，随后的搏斗真实而精彩。对手一开始不屑，吃了亏，很快学会小心应对。Geeta则全神贯注，想要抓住每一个机会。观众也从看戏的轻松心态，变得紧张而投入。Geeta最终输给了对手，却赢得了全场观众的尊重。但她自己还是很失望。父亲却说，她已经战胜了恐惧。
Geeta曾被动地生活在父亲的魔鬼训练之下。即使与父亲达成理念上的一致，我们也无从窥探Geeta真实的性格。但赛场上的这个简单选择，让Geeta的性格昭然若揭。就像父亲后来总结的，Geeta是一只充满攻击性的猛虎。这个霸气的选择为Geeta后来的命运做了最好的铺垫。即使对手更加魁梧，即使Geeta陷入迷茫，我们也知道，这个女孩子的心中睡着一只霸气的猛虎。
选择是一道试题。
我们试想另一个女孩。她生活在发达的欧美，从小热爱摔跤。在开明父母的支持下，她遇到了最优秀的教练，并顺利地获得了奥运会冠军。在这样的人生中，梦想如指路灯，再不必选择的困扰。只是这样的电影拍出来，顶多是一部青春励志童话：甜美却难以震撼人心。这并不是说，世间没有一帆风顺的人。只是，人性往往在困难的选择面前才能彻底体现。电影观众愿意在银幕前坐两三个小时，期待看到的正是选择面前的真实人性。
因为时时常存的选择，人物的性格变得立体。父亲固执而自负，但他在给女儿按摩脚踝时，也质疑自己的严酷。即使霸道地替女儿选择了道路，他还是加上了一年的期限，不掩心中的担忧。当专业教练当面羞辱时，一向不服输的父亲居然就忍气吞声。而当女儿在电话另一头啜泣时，父亲再没有迟疑，第二天就来到女儿所在的城市，默默给女儿做陪练。整个电影中，饰演父亲的阿米尔·汗不苟言笑，像很多父亲一样端着一副严肃的表情。但他的这些选择，以及选择的迟疑或坚决，都让我感受到这位父亲的丰富内涵。
Geeta的成功也伴随着一连串选择。成为国家冠军之后，她选择了看起来更专业的教练，放弃了父亲教导的技术。更重要的，她也放弃了对摔跤的专注。随后的国际比赛中，Geeta成绩不佳。与此同时，导演故意加重二女儿Babita的戏份，看起来也想要放弃Geeta，把Babita变为夺冠的英雄。在困境中，Geeta选择了放下过强的自尊心，重新按照父亲的方法训练。在最后父亲缺席的时刻，她选择了独自成长，用一个漂亮的彩虹摔赢得金牌，完成了一位独立女性的蜕变。
一些电影评论认为，父亲逼着女儿训练违背了“女权”。然而，女权从来不止是一句可以轻易喊出口的口号，它还是无数人奋斗获得的成果。欧美的女权运动始于十九世纪末，纺织工业大量聘用低薪的女性劳工。在辛苦、肮脏、危险的纺织车间里，劳动女性要做出选择：满足于劳动所得，还是为更多的女性争取权利。正如《妇女参政论者》所反映的，女权运动者付出的极大的代价，才争取到来之不易的女性选举权。同样，二战后的美国，男性从战场返回，军工厂中的女性也面临着回归家庭还是坚持工作的两难选择。在数年的迟疑之后，美国女性也选择了为女权去抗争去奋斗。女权意味着接受“选择”这个试题，而不是轻松的生活。
同样，在印度以及不少发展中国家，女性社会地位低下是事实。即使最杰出的人去呐喊，也难以改变传统的强大惯性。在困难的选择面前，没有两全其美。父亲一开始强迫女儿是真。但正如父亲骄傲宣称的，“让女儿能强到主动选择自己的丈夫”。这正是电影可贵的地方。它一点不掩饰现实的残酷，无论是早婚、父权、官僚，甚至于摔跤运动本身的激烈与危险。但针对所有的社会问题，这部电影也抱着一颗勇于选择的心。父女选择了，行动了，然后从卑微的起点，直到自己的目标。
银幕前的我们，是否也可以有所选择？

</影评>
<有用数>1982</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗玛尼</作者>
<标题>我愿用尽一切高尚的词汇去吹捧阿米尔汗，因为他值得</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-07 00:54:41</时间>
<影评>

曾经看过阿米尔汗做的一个访谈类节目——《真相访谈》，在那个访谈中，有将近一半的时间在描绘印度女性在成长过程中会遭遇的种种不幸：杀女婴、儿童性侵、强奸、包办婚姻、巨额嫁妆、家庭暴力……越看越会觉得生为一个印度女性实在是太凄苦了。一般来讲，人在伤心想哭的时候心脏会有揪痛的感觉，但我清楚地记得看到那个因怀了女孩而在8年内被强行流产6次的母亲时，我的内心并没有感到酸楚，但眼泪仿佛受到了生理性刺激一般往下流。
在印度，一个孩子可能被剥夺出生的权利，只因为她在出生前照B超被发现性别为女；当她经历千辛万苦降世后，她有可能在儿时被长辈侵害，在长大后被路人觊觎；然后或为了减轻家庭负担被父母打包嫁人，或因为付不起高额嫁妆而孤老终生；在嫁人后身陷在锅碗瓢盆和丈夫的铁拳下，开始“怀孕、被发现怀了女儿堕胎、怀孕、被发现怀了女儿堕胎”的死循环……

因为知道这些，我在看到这部片子的时候激动到不能自已。有人质疑说，这部片子“透露着令人作呕的男权思想，以梦想、金钱、冠军强制女儿人生”，但在我看来恰恰相反，我们绝不能用中国的思维看印度，因为我们的生活有无限可能就认为印度女性也能拥有自己的人生。以印度的视角来看这部片子，我们能从中看到女性抗争的无数可能。

印度的现实就是，由于宗教、历史和传统文化等种种因素，印度女性在社会中处于极端弱势的地位。有人或许会说“中国的性别歧视问题也很严重呀”，但事实上，比起印度，中国实在是好太多了：

重男轻女事件在中国也存在，中国也有太多人想生男孩的。但中国没有一个在官方计划生育政策中说“女孩是甘蔗的渣滓，我们鼓励多生男孩”的政府；中国也没有形成“b超验男女，女孩月份小流产、月份大出生后扔到河里”这由医院提供的一条龙服务。
“裙子穿那么短，被强奸活该”这种论调在中国会被视为直男癌，但可怕的是在印度12年轰动一时的公交车轮奸案中，施暴者乃至不少律师、高官都认为：被强奸是女孩的错（图片来源：纪录片《印度的女儿》）。
 


在印度的婚姻制度中，女性不过是附庸品，虽然印度女性跟中国一样是嫁人，但基本上印度的女性在“嫁出去”后永远不能独立，不被赞成去找工作，也不认为应该去接受教育，她们往往只能在锅碗瓢盆中消磨青春。而更为落后的是，她们的婚姻往往是父母包办，甚至曾有追求自由恋爱的男女而被杀。更有甚者，直到2006年印度农村都曾盛行风俗去强迫寡妇跳火坑自焚为亡夫殉葬，而对于这种风俗，村民们甚至去赞颂、鼓励……
在中国，重男轻女行为在我们印象中往往是低教育水平的人才会有的，但在印度，无论教育水平高低，男尊女卑都是根深蒂固的想法。身为高中副校长的婆婆会因为不想要女孩而把自己尚在襁褓的小孙女踢下楼梯；政府高官也会违抗法律，偷偷埋掉自己刚出生的女儿。
除了这些，还有很多很多……

一个人能拥有自己的命运，首先需要能自己选择自己的命运；而对于印度女性来说，她们本来就不被允许去选择自己的命运，片子中那个爸爸做所的就是让他的女儿有选择自己命运的机会。正是因为爸爸强制她们去学摔跤，她们才能拥有未来的选择权而不是不在14岁被打包嫁人、在无穷无尽的家务中消磨青春。

因此，在我看来，这部片子的立意毫无问题 ，甚至放在印度这个背景之下，堪称伟大。


主演米叔，阿米尔·汗，他的存在，是我对印度人总抱有着一种敬意的原因，有时候我甚至觉得，米叔这个人的存在对印度来说，就可称奇迹。

有人说他是印度刘德华、印度吴彦祖，但我认为米叔身上承载的东西比他的颜值要多的多。因为，你再也见不到一个演员能拥有他那样的家国情怀与社会责任感，能像他那样每一部作品都拥有改变国家的力量。

他拍《地球上的星星》告诉我们无论是怎样一块顽石，经过打磨都有自己独特的光芒；《三傻大闹宝莱坞》通过嬉笑怒骂的表演形式将印度的教育体制与贫富差距问题淋漓尽致地表现了出来；他身为穆斯林却拍了《我的个神啊》，在印度这个宗教国家，直接向宗教发问，又很中正地没有对信仰的意义进行全盘否认； 今天，他又拍了《摔跤吧，爸爸》，替女性寻找自己命运的出路指明了方向……


他不止是一位演员。最令我对他肃然起敬的不只是他的电影，还有他做的访谈类纪录片——《真相访谈》，这是一档毫不留情地揭露了印度的一系列社会问题并给出了一定相应的解决措施建议的节目。在三季的节目中，阿米尔汗和他的团队从印度的种姓制度、流产女婴、包办婚姻、家庭暴力、强奸、儿童性侵、同性恋等社会禁忌问题谈到了水资源、垃圾污染等敏感问题，每一期节目都一针见血地直指社会痛处所在，而且这些节目每一期都引起社会广泛关注，尤其在一期探讨儿童受到侵害的节目播出后，更是促进了印度儿童保护法的出台。


由于他做的这些，他触动了很多人的利益，触动了很多人敏感的神经，在油管上我甚至也曾见到有印度保守分子叫嚣着“阿米尔汗和整个印度媒体都是国会的宣传机器，国会是由美国控制的，他们编造了强奸、堕胎等故事是为了挑起印度男人和女人之间的矛盾”。他被威胁、被辱骂，他的海报被焚烧，拍的片子被抵制，但他说“即使职业和商业利益受损，我仍坚持自己的观点，我在与一个庞大的组织对抗。最终也许被撞得粉碎，但我不会退缩。”，无所畏惧，依然坚定地做他认为应该做的事情。


在《真相访谈》的开篇寄语中阿米尔汗这样说道：
“我演电影时，在不同的角色中，体验过不同的人生。还有另一种人生，就是我自己的人生：卸去演员的身份，作为一个人，以我的方式存在。生活中，思绪如风般吹拂着我的脑海。我读报纸、看新闻、与朋友闲聊、和陌生人交谈，总有一些事触动我的心弦。
一方面，印度在崛起，蒸蒸日上，作为一个印度人，我感到高兴和自豪。但是，在社会中还有很多令人心酸的事实，我们却对此熟视无睹。这些苦难，却让我深感不安，感到哀伤。有时我会想，干嘛要去思考这些与我无关的事情呢？我的生活幸福美满，别人的苦难与我何干呢？但是它确有干系。因为我也是这个社会中的一份子。一连串的事情把你我和社会的每一个人都联系在一起，一呼一吸中，体会心中的共鸣。
如果甘地、提拉克、鲍斯、尼赫鲁、智者阿扎德仍然在世，我们有何颜面去面对他们。我们的先人怀抱梦想，为自由而奋斗，就是为了建立一个像现在这样的印度吗？所以，我在这里，希望听到、学到些什么，希望和你们有所交流，发现问题的根源，看到事情的真相。
我想讨论一些关系印度民生的话题，不责难任何人，不中伤任何人，也不制约任何人。人人都说，伤害我们的人近在咫尺，或许我们都有责任。现在，与我一起踏上这段旅程吧。一起去寻找、去发现、去学习、去分享，一起去揭开这些难题的谜底。
我无心激化矛盾，只为能改变这个时代。无论是谁的心中，只要有星星之火，必将成燎原之势。”


解题的第一步，是要清楚需要解决的问题是什么。因此，出于对解决问题的渴望，出于对这片土地爱得深沉，他说“拍电影不是用来迎合谁的。其实当你拍摄了一部对自己国家有一定批判意义的电影时，这对国家就有着至关重要的意义。批判自己和自己的国家是我们进步的第一步。没必要为自己的祖国被放在聚光灯下而羞耻，应该羞耻的是我们的国家在那一方面还有欠缺。”

不使霹雳手段，怎显菩萨心肠。
我有时候觉得阿米尔汗不是个演员，他其实是位精神领袖，是真正的国宝。

看报道说，拍摄《三傻大闹宝莱坞》期间，阿米尔开着车忽然接到导演的电话。对方说，他为米叔写了一首歌，等他死的时候，可以作为葬歌，在电视上和广播里一起同步播出。这首歌叫《像风一样自由》，也就是电影片头曲，主人公兰彻的主题歌：

恐惧着，我们都泥足于井底

无畏着，他畅游于海天之际

致阿米尔汗。我愿用尽一切高尚的词汇去赞颂他，因为他值得。

（最后压一下米叔下一部抨击社会问题的作品可能谈什么，我希望能看见他拍种姓，就这样）

</影评>
<有用数>1553</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢飞导演</作者>
<标题>一部印度电影的启示</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-11 16:35:09</时间>
<影评>

       这些年常到南亚国家去参加电影节和讲学，对那里的电影也就看得多了些，有了些感情。为此专门到影院去看了这部口碑爆棚的印度电影《摔跤吧，爸爸！》。中规中矩的体育励志片，值三颗星，主演阿米尔汗为角色增肥、减肥50多斤的敬艺精神值得增加另一颗星。 
      我们在赞美印度电影的高质量时，不应该忘记去了解近年来印度电影业是怎样发展成闻名世界的“宝莱坞”的。据60年代法国史学家的《电影艺术史》记载，60年中国与印度一样是个观影大国，那时中国年均进影院看电影的次数是8次。印度是3.8次。经过十年文革的浩劫后，中国电影市场有过近10年的蓬勃复苏，79、80年影院观影人次高达290亿，按当时的10亿人口算，即人均影院观影29次！在世界上属鹤立鸡群！ 只是90年代初期，电影业的体制改革滞后，盗版录像泛滥，影院纷纷关闭，到99年年影院观众人次下滑到不足5千万！可谓市场完全崩盘了！  2003年以后，电影业开始了些实质性的市场化改革，影院发行业才开始复苏，达到今天4万多块银幕、世界第二位的457亿票房。可在这个巨大的数字后面是，我们13亿多人口只有13.72亿影院人次，不足1次。可是知道不知道世界其他国家，特别是印度的观影人次和影业情况呢？
      从网上摘引一些资料，可以让我们了解和思考一些问题：
      “印度同时也是世界上电影观众人数最多的国家，年观影人次超过30亿，而中国才刚刚突破13亿。”（也有资料说印度2006曾达36亿人次，现在在下降，去年是22亿。这方面世界排行第一名的是韩国： 2.17亿人次，人均4.23次；第三北美（美国+加拿大）：13.15亿人次，人均3.66人次）
      “印度电影票价非常便宜，在印度类似万达影院的高端影城里，一张电影票也不过在150卢比左右，约合人民币15元，而在设施较为普通的社区影院，一张电影票不过50卢比左右，也就是说才5元人民币，更有甚者，很多社区影院还会推出5卢布即1元人民币的特价票，真是白菜价。”
      “好莱坞电影每年在中国电影市场上拿走的票房收入都高达50%，甚至更多。而印度完全没有中国这样对好莱坞电影进口数量进行限制，但是好莱坞电影平均每年在 印度的票房仅占5%-10%”
      “导演表示，该片预算中制作费用最高，占比在30%左右，特效和场景搭建各占15%，另外15%是演员片酬，还有5%是发行和市场费用，剩余的是财务费用等。导演表示，虽然这部电影用了非常一线的演员，但是演员片酬在电影中占的比例并不高，很多印度电影中，演员片酬会占到制片成本40%以上。对比中国一线演员高达2000-3000万的片酬来说，印度演员的片酬的确不算高。”
      总之，一部片子好，并不说明全局；而这些电影事业的各种统计数据反映的体制、法制、观念、经济等诸多问题才是我们寻找振兴民族电影的关键。
      从大国走向强国需要科学的精神和改革的措施，电影业的改革仍旧任重道远！

</影评>
<有用数>386</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<标题>没有写出来的地方才是深渊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-21 19:50:02</时间>
<影评>
        老有人讨论，《摔跤吧爸爸》到底是不是进步，到底是不是女权，爸爸给的是不是爱。我觉得这事儿挺容易想的。


在女人都是女奴的环境里，“像个男人”就是进步，就是更好的选择。因为没有什么选择。在女人也是人的环境里，“像她自己”是进步，因为选择更多了。


打个比方，文革劳改营里选你去北京画宣传画，这就是救命，你拼了命也会去，虽然你更喜欢音乐。生存是第一位的，其次才是追求。纠结怎么不让他搞音乐呢，他不喜欢画画呀，就是矫情。


《摔》的痛点就是，摔跤是如此残酷激烈的，男性的运动，女人不顾一切都会去做。为了什么？因为剩下的命运更可怕，比摔跤更可怕。那没有写出来的部分才是深渊。这是这电影最有意思的地方。
      </影评>
<有用数>454</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<标题>让印度电影给我们上一课</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-08 13:56:05</时间>
<影评>
        如果说今日的中国观众对于国外电影有什么品牌忠诚度的话，好莱坞特效大片称第一，日本动画算第二，那第三，就该数一个印度人撑起的一片天了，那就是阿米尔•汗的电影。


从《地球上的星星》、《三个傻瓜》、《PK》到这部《摔跤吧！爸爸》，男神在中国的好口碑那是一步一个脚印踩出来的。不过千万别以为米叔的电影只有发展中国家的观众买账，N年前我曾请一位澳大利亚影迷朋友推荐几部心水，他给我的名单里赫然便有《帕萨提的颜色》——还是阿米尔•汗的作品。


《摔跤吧！爸爸》带有鲜明的阿米尔•汗电影的印记，那就是纯熟的商业片技巧、敏感的话题和蓬勃的正能量。说实话，两姐妹获得英联邦运动会女子摔跤冠军这种事，故事性十足，可要说稀罕程度，别说美、俄、中这种体育大国，就是搁在同为英联邦国家的澳大利亚头上，也不会有多少人留意——毕竟奥运会才是天下第一武道大会不是？可印度电影人就有本事把它拍成一部火遍亚洲的商业大片。《摔跤吧！爸爸》的成功，首先是电影的成功。


即使在剪过之后，本片依然长达140分钟，但流畅的叙事足以让观众走出影院后，依然意犹未尽。在故事层面，影片把“师徒+父女”关系该做的文章起承转合，做得一丝不苟。展现才能、魔鬼训练、出走反抗、悟出真谛、师徒打擂……这些段子我们在《霸王别姬》、《梅兰芳》、《洛奇》等电影中不知看过了多少，久经锤炼。人物方面，影片除了主角吉塔之外的人物性格都很单一，分别负责搞笑、温情和敌对等功能，是很商业的做法。


视听方面，影片大量应用了交叉蒙太奇这种最具冲击性的剪辑技巧，例如将世界锦标赛场上教练让吉塔一味防守的画面，与全国联赛决赛赛场上父亲让巴比塔全力进攻的段落混剪在一起，在英联邦赛前指导环节同样如此，最后决赛一段，又将父亲的无能为力与场上的火热对抗交叉剪辑。还有影片一开始珀尕收拾傲慢的邦冠军一场，将电视中奥运会的解说声与现场摔跤画面对位，妙趣横生。枯燥的训练部分，则干脆用一首童声的《坏蛋爸爸》带出女儿哀怨的心声。先不谈影片本身的话题性，单说手法的纯熟，就体现出了宝莱坞多年积累的制作经验，不客气地说，确实领先于我们。


值得一谈的还有其中的动作场面。尽管没有作为主要卖点来宣传，但我认为《摔跤吧！爸爸》的动作戏是一流的。影片中长段的动作戏总共有五段，上部两段，下部三段，其他比赛场面则被打散，揉进剧情中，起到推动叙事和塑造人物的作用。


第一段动作戏是吉塔初战男跤手，拍得非常有层次感。在男跤手这面，主要表现他的从轻视到愤怒，在吉塔这面，在表现她勇于出击和身手灵活等优势的同时，也展现出了她力量不足，久攻不克的先天劣势。


第二段是女儿在跤棚中挑战父亲，我觉得这一段是最精彩的。在经历了老爸漫长的魔鬼训练之后，女儿自以为终于在国家体育学院学到了摔跤的真谛。这时，她眼中闪耀着怨恨和复仇的渴望，而父亲则在开始的威风之后，很快意识到自己已经雄风不在，他喘息着，只想保住一点跤手和父亲最后的尊严。这种将表情、眼神与激烈动作相结合的戏是最不好拍的，完全无法求助于替身，而一旦拍好，冲击力也最强。


下部的三段动作戏分别是小组晋级赛、半决赛和决赛，打得很好看，但有一点过分追求戏剧性的嫌疑。例如为了突出父亲与教练“两条路线”的斗争，毫无来由地让教练在吉塔并未站明显优势时采取守势，以反衬父亲的英明决断。又例如最后一秒万试万灵的“回忆杀”。当然，这都是吹毛求疵，就真实性和观赏性而言，这几段动作戏都足以秒掉绝大多数女性动作片。


印度动作片向来以夸张狗血闻名，《摔跤吧！爸爸》却一洗铅华，把真实可信作为第一目标来追求。据说阿米尔•汗拒绝了著名模特出身的女明星玛丽•卡沙拉瓦特，转而选择了一向担任配角的法缇玛•萨那•纱卡来出演成年吉塔。影片为了训练四个女主角，特地为她们建了一座摔跤营地。演员在里面摸爬滚打了大半年，才正式开始实拍。影片的摔跤场面拍得如此逼真震撼，背后是剧组一丝不苟的敬业精神。有些国内的公主病观众看完电影只记得老爸的凶悍和无情，却忘了“自由源于自信，自信源于自律”这一箴言。只能看作是披着女权外衣却不谙世事的呓语。


另一位印度男星萨尔曼•汗去年同样拍了一部摔跤题材的电影《苏丹》，可是在看完了本片之后，他直截了当地承认它比自己的作品更胜一筹。


影片的政治话题，无论是民族主义的还是性别平权的，都是吸引中印两国观众走进影院的重要因素。限于篇幅，这里点一下影片的最后一幕就好。可能很少人知道，现在在印度看电影之前是要起立唱国歌的，因此看到最后赛场响彻国歌一段，我想到印度观众为了看场电影要起立两次，笑场了。而更有意思的是，奏完国歌之后现场观赛的穆斯林小女孩高呼了一声“印度必胜”！大家或许不会忘记，带她来看比赛的父亲，正是一直低价给吉塔一家供应鸡肉的人。一个崇尚素食的印度教徒的女儿，吃着穆斯林养的鸡赢得了国际摔跤比赛金牌。影片的民族诉求，一切尽在不言中。


无论从商业成熟度还是社会议题开放度而言，印度电影都堪为中国电影的老师。这或许正是《摔跤吧！爸爸》热映给我们带来的最大的启示。


风间隼2017年5月7日


新浪微博链接：

http://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404105103173909877

</影评>
<有用数>693</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>非关文字</作者>
<标题>你要成为冠军，还是输的别太难看？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-05 19:02:55</时间>
<影评>

教练说：不要输的太难看。
爸爸说：你不会输！

教练说：至少要拿块奖牌。
爸爸说：你注定是冠军！

教练说：你已经领先了，注意防守。
爸爸说：忘掉领先，保持进攻！

教练说：有些人，注定不是打国际比赛的料。
爸爸说：你输掉的，是本该你赢的比赛。

教练说：现在你至少可以有一块银牌了。
爸爸说：赢下金牌，你将成为印度的榜样，永载史册！

教练培养的姐姐，说：这里是娱乐室，可以看电视。
爸爸培养的妹妹，问：训练场在哪？

爸爸培养的吉塔，第一次参加比赛，挑选最强的对手；输了以后，彻夜难眠，问爸爸，我什么时候能再打？
教练培养的吉塔，输了第一次国际比赛，脸上却没有丝毫沮丧，一心涂着漂亮的指甲油。

一个只追求拿到奖牌的教练，追求的是完成任务，享受自己是国家队教练的满足感；
一个对吉塔抱有最大信心的爸爸，知道她注定是冠军，他要帮她赢，不顾一切；

一个追求卓越的人，不管从事任何领域，一定知道，所谓的专家，都是名不副实。因为他们是平庸者，他们追求的是成为别人眼里专家带来的虚荣与利益，而不是追求卓越，不是追求挑战人类的极限，创造这个领域的奇迹。因为别人眼里的奇迹，只是卓越者眼中，这个世界本应该是的样子。

巴菲特17岁时就知道，商学院学不到什么，主动从世界第一的商学院沃顿退学。他知道华尔街不是靠投资能力赚钱，而是靠忽悠——“金融行业最重要的技能是销售技能”。后来的60年，他用数万倍的投资收益，向世界展示，什么才是真正的投资。

乔布斯在1995年的访谈中被问到，你是一名科技天才，但从来没有管理方面的经验，你是如何学会管理公司的呢？
乔布斯回答说，在生意场多年，我发现一个现象，我做事之前总会问，我们为什么这样做，而得到的答案从来都是，“我们一直以来都是这样做的”，没人反思过为什么这样做。因此，只要你愿意多提问多思考，并勤奋工作，你可以很快就学会管理公司。这绝对不是什么难事。

平庸者按别人定下的规则完成任务，卓越者把世界变成它本应该是的样子，不管有多少人阻拦。

延伸：
最可笑的是，那些平庸的人，明明会因为卓越者改变世界，而分享到极大的利益，却往往是最费心费力阻挠他人做出改变的人。
电影中的教练，如果吉塔根据他爸爸的正确指导获得冠军，这个教练本可以获得远超出他水平的赞誉、名利，但是他却偏偏选择费尽心思和吉塔的爸爸做对，阻挠吉塔获得好成绩。这是何等的愚蠢！
可悲的是，现实生活中，这样的愚蠢屡屡发生。

总结：
不是完美的电影，有诸多不真实的地方，有点像一个童话，但它是一个你愿意沉浸其中为之流泪的童话。


</影评>
<有用数>775</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>