<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>某个旅人的日记 或る旅人の日記</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2869475901.jpg</封面>
<导演>加藤久仁生</导演>
<演员 />
<简介>来自卓塔利亚的多朵夫•罗多尔，一个孤独的旅行者，他骑着长腿猪四处游走，漫无目的，不知前往何方。孤独沉默之人，日记是最好的倾诉对象。他的笔尖记录下旅途中的见闻轶事，充满了超现实的瑰丽、梦幻、神秘的色彩。有时，他渴望在山丘上的城堡落脚，可山丘却变成巨大的青蛙蹒跚而去；有时他坐在午夜的咖啡厅内，浓郁的咖啡杯中竟跃出一条鱼；有时，一头巨熊充当幕布为孩子们放送电影，播洒欢乐；有时，他又看到修长的兔男乘坐电车，飞向月亮所在的夜空。
                                    
                                　　如梦如幻的旅途，没有终点……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>棉毛裤是無敵的</作者>
<标题>某旅行者的日記</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-18 15:20:33</时间>
<影评>
        我到達過光的源頭。

用一杯咖啡的時間等待一隻魚的出現。

我聽見過孩子們的笑聲。

和一群兔人用沉默彼此問候。

用驚恐來回應一場浮華的噩夢。

我遇見過一個女人和她被風吹落的帽子。

并用一朵花的垂敗來懷念。


我是一個單獨旅行者。

在這場孤獨的旅行中。


陪伴我的只有那隻長腿的豬。

它很高。

我很矮。

但可以互相安慰。
      </影评>
<有用数>474</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cookie</作者>
<标题>记录。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-15 11:29:34</时间>
<影评>
        冷色系音乐，无对白无语言，简单的背景。 


动画：加藤久仁生 

配乐：近藤研二 



旅人的日记 


第一话 光之都 

山顶的小城市 城市下的青蛙 水里的城市 

1. 我的名字叫多朵夫?罗多尔。那一天我正在北方的草原旅行。 

2. 往南边的小丘上可以看见一座寂静的城镇。今晚就在这里找个落脚处吧！ 

3. 那天夜里的光景，令我想找个地方落脚的念头也忘了。 



第二话 真夜中的咖啡店 

咖啡中的鱼，灯光下的黑尾蝶 

1. 我的名字叫多朵夫?罗多尔。这里是城郊的咖啡厅。 

2. 夜里安静得似乎可以听得见蝴蝶聚集在街灯旁拍动翅膀的声音。 

3. 刚刚那到底是…？ 

4. 我等著鱼的出现，咖啡早已变凉，但鱼再也没出现了。 



第三话 小街道的映画会 

手中的热汤 最后被幕布熊吃掉，在孩子的笑声中，感到了满足 

1. 我的名字叫多朵夫?罗多尔。那一天，我在黄昏的街道上比平常早吃了晚餐。 

2. 看样子今晚广场上似乎就要开始放映电影了。 

3. 好像我把注意力放到别的地方去了 

4. 那些孩子们的笑声，比吃了晚餐还让我感到心满意足。 



第四话 月夜的旅人 

长长耳朵的兔子们，埋在雪地中的列车 月光中升上天空 飞到月亮 

1. 该准备睡觉了。正当我那样想的时候 

2. 他们是…？ 

3. 我和那些举止优雅的兔男们默默地打了招呼。但愿彼此的旅程都能够平安无事。 



第五话 忧郁的雨 

梦中坐骑猪变的庞大，惊醒后把恶梦从头上摘下塞进壁炉 化做黑烟消散 雨开始下起来了 

1. 我的名字叫多朵夫?罗多尔。所谓的作恶梦就是醒来之后，真想尽可能早点把它忘掉的东西。 

2. 从早上就下起来的雨，还会再继续下一阵子的样子。在雨停之前，我就在街上做些事打发时间。 




第六话 花与女 

回忆中的少女，手中干枯的花朵，连同回忆一起放进日记中，天亮了，旅行还要继续 

1. 天亮了。沐浴在晨光中心情也一边好了起来，然后我把地图打开。 

2. 这段旅程还会再继续。 

3. 我的名字叫多朵夫?罗多尔。来自卓塔利亚的旅行者。 


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫走</作者>
<标题>旅行是一首诗。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-13 20:55:24</时间>
<影评>
        我叫多朵夫.罗多尔，我和我的长腿猪在北方的草原上旅行。

我找不到可以落脚的旅馆，但是看见了蛤蟆背着房子缓缓移动。

那天夜里的光景，让我忘记了找个地方落脚的念头。

我在静得能够听见蝴蝶拍动翅膀声音的咖啡厅里点了一杯咖啡。

惊讶地看到咖啡杯里跃起了一条小鱼，我期待它的再次出现。

直等到咖啡早已冰凉，鱼却再也没有现身。

用背部作露天电影大屏幕的熊抢了我的热汤。

可是我在看电影孩子们的笑声中得到了满足。

我用沉默和优雅的长耳朵兔子们问好，互相祝各自旅途平安。

它们坐上埋在雪地中的列车，乘着月光飞到天上。

我做了一个噩梦，梦中我的坐骑长腿猪变得骇人的庞大。

惊醒后我把噩梦从头上摘下塞进壁炉，但愿噩梦快点融化。

我拾起姑娘的帽子，她低头向我道谢。

并将花瓣吹成花园，摘了其中一朵花送给我。

那朵花很快凋零，被我夹在做书页里成了怀念和永恒。

我的名字叫多朵夫.罗多尔。

电影已经结束，旅行却仍在继续


</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>羊家™</作者>
<标题>不可思议的小清新</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-05 18:58:40</时间>
<影评>
        干净的眉眼，高高的英式礼帽，长长的黑色风衣，骑着一头四肢细长的猪安静的走在沙漠里。

遇到奇异的事件，还有那只灵异的大苹果滚过城里的每个角落。

安静的面对着可能发生的任何事，包括一整天的雨、古怪的小镇电影还有幻觉中的长耳朵兔子装大叔。

朦胧感颇强的画面，旧旧的记忆，就像放久了的日记本，记载着点滴的感觉，那些源于生活而又不可思议的事情，好像每个人都会遇到。

有种说不清的感觉，特别是，冷清的咖啡店里从冒热气的咖啡杯中飞奔出来的鱼，还有坐在走累了的猪的身旁，在黑暗的夜晚的山坡，捧着一大碗热汤，安静的看山下小镇广场中间围坐着的孩子们大笑，从心里流出平静。

上一次有清新的感觉，忘记了是什么时候了。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>新竹</作者>
<标题>旧日記一篇。写给我爱的旅人。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-22 04:27:22</时间>
<影评>
        2005年5月5日。星期四。大风。


l’Ascension，耶稣升天节。


听了一上午的弥撒。


没胃口吃东西。


蜗居是牢笼。


无所事事。昏睡。


对不请自来者的敲门声置若罔闻。让她/他以为我不在。


他的名字叫托托夫罗德鲁。


他和他的猪坐骑——他唯一的旅伴。


行走。单调而永恒的行走。一个又一个陌生境地。


只有一季。黑夜是主调。以深蓝和暗灰为底色。惨淡的白天。日光清冷。除了孩子的笑脸和女子手中的花。


所有的东西都是拉长了的：人的身体、猪坐骑的腿、飞鸟、兔子先生、小镇的雨……


音乐是Yann Tiersen的孪生。有Toy Piano木质的脆响。


看得到也听得到：沉在血液里缓缓流动着的孤独。以及，一个人才可拥有的澄澈的宁静。


阴霾的风景原来也能带给人温暖的感觉。


这是一直喜欢的《或旅人日记》。日本人做的Flash。


-----------------------------

早些年的日記。翻出來見見日光。

其實關於這部flash，最初的記憶已經十分模糊。只記得曾經並不在乎。直到一個人出走異鄉，再次與它不期而遇。其中的情緒，猶如電擊，蔓延至每個毛孔。於是每天看，到了迷戀的地步。甚至開始在自己的部落爬格子的時候，毫不猶豫地取名做“或旅人日記”，再改成“meow旅人日記”。因爲，一直都被感動著。


 


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>【团团】</作者>
<标题>除了希望，我什么都未曾经历</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-28 21:35:08</时间>
<影评>
        我发现自己朝着最喜欢的方向背道而驰地呜呜生长着

长得也许做梦都梦不出这样的旅行


即便没有神物背上的光之都，

没有咖啡杯里的那抹小鱼，

没有路上的女子和荼蘼的花儿，

甚至没有夜行擦肩的兔子星人

能够踏上行程的感觉都是那么的好


可惜总是找着时间太少的借口

坐在屏幕前看这成年人的童话

拼命重播这段安之若素的旅途

并用残存的未泯童心

盼望能赐我头长腿坐骑

让我能如妹妹般好好待她

然后，二人成行
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>静静</作者>
<标题>或许你也是旅人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-23 20:51:20</时间>
<影评>
        开头实实在在被那头座骑吓了一大跳。

不过随着心理上的接受，感觉到这部平面动画非常的有创意。

而更值得一赞的，是它如&lt;小王子&gt;般的意境。

相信有读过&lt;小王子&gt;的人，大都会赞同，&lt;旅人&gt;中奇瑰的想象，正是一个日本版的&lt;小王子&gt;吧!


它不是大陆货动画。相信它带给我们的回忆都是独特而又细腻感受。

放在心里，有淡淡回忆的馨香。

因为，或许你也是旅人~
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃鸢去远方</作者>
<标题>为大人写的，温暖心窝的故事。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-15 20:35:22</时间>
<影评>
        高礼帽，长围巾，大外套，骑着一只有着细长腿的猪，安静地走过这个世界的每一处不可思议。 

驮着城堡的大青蛙们。牛奶散开游动的鱼。古怪的电影和孩子们的欢笑还有作映画布的大白熊。优雅的兔子绅士排着长长的队伍坐电车去远行。 

最喜欢的是第五话。 

烧掉的噩梦化作阴霾而忧郁的雨。 雨过天晴，都会好起来。但是雨停之前，也非无事可做。我很怕。我已经看不懂它。 

被埋在心里一段说故事的蠢蠢欲动。用很干净的音乐分享。坐在篝火旁边，热汤和火苗都很温暖。 

我说不来很深奥的感想，我只是喜欢它。 

就像在书房角落的某块地砖里找到的微微泛黄的日记。贴满便签，铅笔涂鸦，夹着风化的植物标本。在里面，每一个人，都有一双明亮的眼。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>七茗</作者>
<标题>一起看看那个旅行者的日记。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-30 02:28:05</时间>
<影评>


沙丘上寂静的城市突而晃动变成漂浮的岛屿。

在咖啡杯中瞬间闪现过的鱼。担当放映布的大白熊。乘电车的外星兔子。

旅途中的行者。常能被奇异梦幻的光景美妙的生物们所打动。

甚至暂时忘掉落脚的念头。



噩梦涨成头顶的气球。扯下来塞进火炉。

烦愁化作烟缕从城市的烟囱袅袅飘出。

而后视线扩张到整座城市。

一整个城市的烟囱都冒着的烟。

难道是说全世界都在做噩梦并且大家都在竭力想要忘掉做过的噩梦么。


花的梦境。一朵花盛开绽放。窜窜的生长成一片花田。

最后衰败凋零。又化成回一朵枯萎的花。

褪去色彩。于是把残香收藏在书页间。

这是我们对待美好的记忆或梦境的方式。

拥有告别然后久久怀念。


The journey continues


旅人和长腿猪。分不清现实与梦境的旅行。交杂着喜乐或浑噩。

旅行是为了遇见。为了练习孤独。而不仅仅是派遣寂寞。发现孤独的涵义。而不是去和世界发生更多更复杂的联系。

那每一步中。由新奇踩出平淡。也在甜蜜神奇的瞬间中获得永恒的欣悦与感触。

就在我们行走的路上。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨哈☮追明天</作者>
<标题>梦旅人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-25 03:08:14</时间>
<影评>
        （首先请允许我擅用岩井俊二的电影《梦旅人》（《Picnic》中译名）来作为标题。）

我心目中的最佳动画短片，应该就是那些仅有轻描淡写文字说明完全没有对白却又足够扣人心弦的片子。

《某个旅人的日记》，由七个美妙的幻想构成，没有起伏与波折。旅人骑着一头长腿猪而行，怪诞的形象却并不骇人反而很温馨。整部动画的色调是淡淡的青色（这种色调也可见于作者的其他作品），相对的，旅人本身刚好也总给我一种青涩的印象。

突然想要改编一句歌词：“日子过得闷闷闷闷闷闷闷，七个闷 ，一周七天都闷，幻想快来解救灵魂”，这里的幻想恐怕就是那颗红色果实吧，也许它是毒的，但我愿意吞下，来解救灵魂里这类单纯的美好。

第七话结尾处旅人梦醒之时，遇事习惯动用阴暗论的我邪恶地想是不是所有旅行包括长腿猪在内都只是梦境？

还好还好，作者很善良地为我们设立了一个美好的目的地，我们还可以继续旅行。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>