<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>控方证人 Witness for the Prosecution</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2367853261.jpg</封面>
<导演>艾伦·吉布森</导演>
<演员>拉尔夫·理查德森 / 黛博拉·蔻儿 / 博·布里奇斯 / 黛安娜·里格 / 温蒂·希勒 / 唐纳德·普利森斯 / 彼得·萨利斯 / 弗兰克·米尔斯</演员>
<简介>威尔弗里德（拉尔夫·理查德森 Ralph Richardson 饰）是伦敦知名的辩护律师，最近因为心脏出现了问题，而被迫留在家中卧床修养。某日，律师梅林带来了一位名叫沃尔的委托人，沃尔遇到了大麻烦，希望法力无边的威尔弗里德能够帮助他，这让无聊的快要发霉的威尔弗里德顿时来 了精神。
                                    
                                　　原来，沃尔结识了一位非常富有的女人，这位女士十分欣赏威尔弗里德的才华，甚至在自己的遗嘱上写下了沃尔的名字。然而，之后没多久，这位女士就惨遭杀害，即将继承她的遗产的沃尔自然成为了警方头号怀疑的对象。唯一能够证明沃尔清白的，是他的糟糠之妻克里斯汀。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>过客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-25 02:28:09</时间>
<影评>

观影后仍沉浸在电影里无法自拔，一些浅薄的思考想跟大家分享、探讨。
内文涉大量剧透，请小心服用！！！



1、剧情设计
电影开始用很长的篇幅做铺垫，给我们展示律师的不羁、狡猾的小聪明和长胜战绩，一开始不理解为什么要这么拖沓讲些跟案件无关的东西，但看完才发现，原来这一段自有他的用意。从这里，我们已经掉入了作者的圈套。没错，开头这一趴让我们留下的对律师的印象，已经会对我们判断这个案件走向产生影响（也可能只是我）。
在看电影的时候就一直在跟随证据的抛出不断推理凶手是谁，一开始猜是妻子，因为沃尔看起来无辜又纯良，而妻子登场的各种表现就实在令人生疑，感觉她在隐瞒什么。但是在律师拿到关键性证据——那几封信时，显然那个可怜的疤痕女是演出来的，声音是刻意压低的，可能是妻子或者是找人假扮的。如果是这样的话，那么妻子为什么要给自己泼脏水，凶手是不是另有其人。但是因为对律师形成的印象和相信主角光环（有谁能逃过小眼镜的动感光波），又让我疑惑，我们这位律师那么聪明，观察力那么强，如果这个人是假扮的，那他应该能分辨出来的吧，一切建立在理所当然的常规逻辑上，结果最后顺理成章的被牵着鼻子走。到最后谜底揭开才恍然大悟，哦，原来如此，前面的不合理都能解释通了。
正因为律师的聪敏才能抓住线索将不利于嫌疑人的嫌疑点都一一反驳；正因为律师的好胜心，才掉入妻子的圈套，被两人利用。
正因为妻子是演员，才能将整个戏中戏和疤痕女演的如此天衣无缝；正因为妻子对沃尔的深爱，才能在发现丈夫有外遇时，依然毫无改变的爱他（可怜的女人）；因为深爱，才会在跟律师沟通时表现的毫无悲切，因为丈夫的生死系于她一人，她没有时间和精力去做其他，必须动用所有的智慧保证能救出丈夫；因为深爱，她才甘愿牺牲自己救出丈夫；也正因为如此深爱，才会在最后被抛弃时，浓烈的爱转变成浓烈的恨，一刀结束丈夫的性命。
正因为沃尔惯于欺骗，很会讨女人欢心，用妻子的话说“伦纳德可以表现的非常可爱，他对女人很有一套。”所以在一开始扮小白兔扮的如此成功，让律师先入为主的认为沃尔是无辜的；同时，能够做出又勾搭上一个金发美女，将刚拯救他的妻子抛弃这种负心汉行为。
一切都在意料之外，又都在情理之中。这就是这部剧的巧妙之处。
2、爱的拯救
没错，这次令人瞠目结舌的戏中戏，竟全都是因为爱，因为妻子近乎疯狂的爱。然而，妻子因爱愿意赴汤蹈火，愿意付出一切，换来的，却是爱人的抛弃，这样的结局不禁令人唏嘘，妻子真是个可怜的人儿啊。
也许是可恨之人必有可怜之处。在法槌落下，案件终结后，妻子跟律师说出真相时，利用律师，无视法律，践踏公平和正义，颠倒黑白，妻子的恶简直放大到了极点。但剧情陡转，如此之恶，竟是源于人最光辉最伟大的感情——爱。同时，比妻子更恶的，竟然是一直扮小白兔的嫌疑人。结尾几次反转，将人性善恶、前后因果的反差展现的淋漓尽致，戏剧效果拉满，令人拍手叫绝。
妻子的爱究竟拯救了谁，究竟有没有得到拯救，好像一切只是一场空。
3、法律的权威
电影展现了真实而专业的庭审场景，控辩双方的律师都专业又敬业，这也更加引发我们对法律和正义的思考。
法律的程序和法条是否就代表了正义？还是专业、具有正义感的律师代表了正义？我们眼见、耳听和固有的印象所形成的认知是否就是正确的，就是真相？我们又应该怎样去尽可能了解事情的全貌？这样的疑问和思考感觉在每一个时代、在每一个案件甚至我们所见的每一个事件中都进行反思，才能够在信息如此繁杂，人性越发复杂的社会中，保持我们自己的判断，而不是被随处裹挟，不知所终。
所幸，作者留了一点希望给我们。律师的错误已然酿成，但真相依然大白，坏人依然被惩罚，律师也将再次捍卫真正的公平和正义。
希望，在我们现实生活中，所有的真相不再沉默，所有的角落都被照亮，所有的事件哪怕反转反转再反转，也终能得到he,公平和正义之光，永远照耀在所有人之上。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我在这里呦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-05 14:42:42</时间>
<影评>

《控方证人》围绕一个案件展开，直到电影最后才揭开谜底。究竟谁是凶手，作为一个观众我很好奇。结果很出乎意料，又在情理之中。从电影一开始就知道那个妻子在说谎，一出场言辞闪烁，律师一追问细节，就乱了阵脚。我最先的想法是，这个妻子看不惯丈夫总是陪一个老女人，因爱生恨，报复丈夫呢。果然是国产剧看多的后遗症。不知道是不是因为作为一个女的，所以对一个美艳的女人有敌视，那个妻子一出现，我就感觉这个角色应该是坏人。结局却是一个爱的深沉的女人。
推荐理由：一波三折，中间律师辩护的过程很精彩，情节环环相扣，很抓人眼球，至少没有什么大BUG，结局不仓促，很合理，反正结局我是没有猜出来。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>青稞的影子</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-02-07 01:33:04</时间>
<影评>

悬疑片的鼻祖之作，今天我再一次折服于结局大反转悬疑电影里。看了1982年版的《控方证人》，有几个感触。第一是威福尔爵士的对于法律的信仰。其实律师这一职业并没有得到太多人的认可，更多人认为律师为了金钱“不择手段”，律师很狡诈之类的，我认为，威福尔律师的法律素质，可以很有力地反击这类看法，尽全力为自己的当事人辩护，这才是律师所求。第二是克里斯汀.沃尔女士。这位女士很精明，她用她精湛的演技骗过了律师，骗过了法官、陪审团，让自己的丈夫无罪释放，她也很傻，傻在拼命保护自己的杀人犯丈夫，傻在过于深沉的爱，不知道自己的丈夫早已背叛自己。在她杀了自己的丈夫之后，威福尔爵士说她没有杀他，她是在处决他，威福尔爵士下定决心继续为克里斯汀辩护，很多人觉得没有必要，不应该为了一个杀人犯去消耗自己的体力精力，但我坚信，一个相信公平正义的人，皆会如此，这是律师的信仰。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>太阳未喜欢太阳</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-12-21 21:22:53</时间>
<影评>

永远不要低估一颗人心，也永远不要高估另一颗人心，人性或许就是本源善恶，爱可以伪装为恨，私欲亦可伪装为爱。演到最后的人，为了某种非达不可的夙愿才能最为清醒。
凝望着什么便是什么就是正直磊落吗？
凝望着什么不是什么便是虚伪谎言吗？
凝望着什么为之努力便是值得吗？

                                                             千屿.


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雍容格瓦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-12 23:38:19</时间>
<影评>

电影《控方证人》是作家Agatha Christie（阿加莎克里斯蒂）撰写的同名小说改编拍摄的，该片背景时间为1954年，故事的主要人物有律师Wilfred（威尔弗雷德），被杀寡妇Emily French（艾米丽弗兰奇），嫌犯Leonard Vole（雷诺德沃尔），嫌犯妻子Christine Vole（克里斯蒂沃尔）。
该故事主要讲述了寡妇Emily French（艾米丽弗兰奇）被人杀害，具有最大嫌疑的是Leonard Vole（雷诺德沃尔），Emily French（艾米丽弗兰奇）生前与Leonard Vole（雷诺德沃尔）保持着一种暧昧的关系，Emily French（艾米丽弗兰奇）是一名富裕的寡妇，她的遗嘱里写到在她死后9万英镑给Leonard Vole（雷诺德沃尔），但是Leonard Vole（雷诺德沃尔）不承认自己是杀手，声称自己是被陷害的。Emily French（艾米丽弗兰奇）死于10点多，本案唯一能为Leonard Vole（雷诺德沃尔）提供不在场证人是他的妻子，他声称9点半已回到家，而他袖子上的血迹是他在用刀时不小心割刀肉流下的，在那个年代还不能进行血液认证，只能辨别同血型。
律师Wilfred（威尔弗雷德）相信Leonard Vole（雷诺德沃尔）的话，并且在她妻子的激将法下同意为本案做出庭律师。一开始并没有直接证据证明Leonard Vole（雷诺德沃尔）是杀死Emily French（艾米丽弗兰奇）的杀手，但是辩方找到了他的妻子Christine Vole（克里斯蒂沃尔），作为他是杀手的证人，这是电影里第一个反转，本应当是Leonard Vole（雷诺德沃尔）不在场证明的证人，现在变成了认定他是杀手的证人。在这样一个最明显证据面前，律师Wilfred（威尔弗雷德）犯了难，好在晚上的一通电话，给了他线索，电话里的老妇人要求律师Wilfred（威尔弗雷德）带上钱独自赴会。Wilfred（威尔弗雷德）到了约定的地方后，老妇人给了他嫌犯妻子Christine Vole（克里斯蒂沃尔）发给不是他丈夫的另外一个男人的信，里面讲到了栽赃陷害丈夫，然后离开他的事情。这封信在法庭上成为关键证据，经过陪审团的协调，Wilfred（威尔弗雷德）最终被判为无罪释放。
解散后，Wilfred（威尔弗雷德）与Christine Vole（克里斯蒂沃尔）独自在法庭上谈话，Christine Vole（克里斯蒂沃尔）说出了她以反常的方法救助了Leonard Vole（雷诺德沃尔），并说出了事情的真相——Leonard Vole（雷诺德沃尔）是杀害寡妇的杀手，这是第二个反转，Leonard Vole（雷诺德沃尔）这时也出现，大方承认了自己是杀害寡妇的杀手，他表示会支付高昂的律师费，还会为Christine Vole（克里斯蒂沃尔）请辩护律师，使她免于牢狱之灾。之后Christine Vole（克里斯蒂沃尔）说双方到此为止，互相刚好扯平了，这是第三个反转。他要离开她，跟她一周前认识的金发女郎出国度假，Christine Vole（克里斯蒂沃尔）大受刺激，她是非常的爱Leonard Vole（雷诺德沃尔），甚至愿意为他犯伪证罪，情急之下，拿起证物刀子将Leonard Vole（雷诺德沃尔）杀害。
Wilfred（威尔弗雷德）知道自己之前看错人，差点让真凶获得自由，好在Christine Vole（克里斯蒂沃尔）将其进行惩决，决定为其进行辩护，电影到此也就结束。
整体看下来，可以说是非常好看，最后部分觉得不合常理，一般真相，当事人不会公众场合说出来，在之后会说出来，还有一点是作为出庭的证物——刀子，法庭工作人员会收起来。
值得问的是，Leonard Vole（雷诺德沃尔）被判为不是杀手，那么杀害Emily French（艾米丽弗兰奇）的杀手会继续追踪吗？在信中捏造出来的男人不去核实吗？老妇人又是怎么拿到信件的？在没有监控的时代以及地方，有多少案子不了了之？有多少冤假错案？
2023年11月12日23:36

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡心怡</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-08-04 22:50:38</时间>
<影评>

《控方证人》是我迄今为止看过最精彩的一部电影。它完美诠释了什么是真正的反转，是一个能让观众惊掉下巴的那种。
这部影片从一个寡妇艾米丽的死展开，她被重击头部而死，而伦纳德是唯一一个在艾米丽被害的时间段在房子里的人。刚从医院休养回来的老律师威尔弗里德接受了这个案子，全力为伦纳德辩护。
这部影片叫控方证人，但是主角威尔弗里德却一直作为辩方给伦纳德辩护。真正的控方证人有多个，但是最重要的一定是伦纳德的“妻子”，她多次改变立场，从维护伦纳德，到用充分的证据与坚定的语气指证就是他杀了艾米丽。伦纳德的控方律师也犀利而精准的指证与辩论，威尔弗里德的处境困难，但是，她得到了一位神秘女人的帮助，拿到了克里斯丁的亲笔信，最后成功帮助伦纳德脱罪。
这时，电影已经接近尾声，作为观众，内心对于伦纳德终于松了一口气，他幸免于死刑了。
但是，这部剧要展示的并不是一个资深律师如何反杀，展示一场天衣无缝的辩护，“反转”才是他的主题。
克里斯丁的一番话揭开了所有真相，伦纳德就是凶手！是他杀了艾米丽！
原来我们看到的事实不一定是真相，我们以为的正确答案不一定是标准答案。所有观众包括我都跟随辩方律师的思想认为伦纳德一定是被冤枉的，其实剧中没有提供任何确切证据，或许这就是惯性思维吧。从小到大，我们看的大多数电影在明面上的都是正义之人，而暗处的都是敌人，这样形成规律，误导我们。
结尾克里斯丁得知伦纳德利用她的深爱骗了自己之后拿起桌上当初伦纳德杀害艾米丽的刀杀死了伦纳德。真相大白，坏人被惩罚，算是he（happy ending 美好结尾）了。
法偶尔会被当事人精湛的演技影响它的效用，但是它的存在是重要和必要的，不具有任何替代性。它是维护正义的利器，是探求真相的工具，是一个国家安国富民的根本。法大于天，任何人在法律面前都平等。
真相会迟到但永远不会缺席，正义之光终究会点亮黑暗的夜空。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Arya呀</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-01-17 17:29:36</时间>
<影评>

阿加莎的剧就是会出其不意，大脑大开，影片的转折出现在一句话。
作为嫌疑人的妻子，你的辩护词可能并不能被信任或接纳。于是演员妻子出其不意去当了控方证人，说出了实话，再通过律师揭穿实话，使实话变成不可信的假话，不能证明嫌疑人确实犯罪，只能是无罪释放，好一出戏。
影片反转再反转再反转，恶有恶终。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Desucioles</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-18 04:02:54</时间>
<影评>

每一次的反转
每一次的揣测
都感到难以琢磨的人心带给我的压迫感
越是难以揣测，越想琢磨
最毒不过妇人心
最狠不过男人情
让我感觉到了螳螂捕蝉黄雀在后的紧张氛围
每一次的反转让我替角色欣喜，为演员鼓掌！
剧情环环相扣，迫使欣赏者目不转睛
黑白的画面仿佛为影片增加了一份神秘
喜剧的情节让原本凝重，严肃的主题活跃起来


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>铜豌豆邶邶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-09 23:41:12</时间>
<影评>

爱看极致拉扯片段的 再造淑女
一定要来看一看这部影片 控方证人

虽然爱情的片段比较少(事实上只有5分钟左右的戏份)但是，搞笑女也可以一起来看——阿加莎·克里斯蒂女王从来不让读者失望✌️

故事标签：众所周知，我是一个诚实的观众，我保证我以下所说的都是真实：作为呈堂供证也不怕
🎋阴阳人 搞笑 医患关系
以上都是本剧的主角Sir.Wilfrid提供
🎋侦探小说 精彩的改编 英剧 
由伟大的“推理小说女王”阿加莎·克里斯蒂和导演提供
——学英语的伙伴真的不该错过这部既有趣，又完美的英音发音和英式幽默
——在家也能享受舞台剧的感觉；还可以了解一波英国法律知识
🎋女强男弱 感情纠葛 
由剧中案件的主角Vole夫妇两提供

故事梗概：
Mr.Vole被指控谋杀了Mrs.French夫人。
夫人很喜欢他，甚至后来发现有一份医嘱，留给他£80,000——作案动机十足。
于是律师开始侦查……

🌴尤其是法庭上Mrs.French的管家Miss McKenzie作为证人那一段，律师大人和麦肯锡小姐简直火力全开，对线非常精彩

🌴另外Mr.Vole和克里斯汀女士的感情纠葛也很有意思：克里斯汀一开始和Mr.Helm结婚了，但是Helm作为德国兵，二战后无法与克里斯汀相聚，克里斯汀作为德国人，过得也很惨
——直到遇到Mr.Vole这个憨憨大头兵：为了两个吻，献出了自己的真心。(结局：假的假的都是假的😭)

🌴虽然克里斯汀是个不合格的证人，但是作为一个人，她对得起她自己 女性必看
以及，她和Mr.Vole的初见，芜湖，张力十足。

——看到结尾，反转反转再反转，最后这段感情还是兰因絮果——克里斯汀对不起她自己，她爱上了一个混蛋；但她也对得起她的感情，她处决了他。

非常推荐⭐⭐⭐⭐⭐

——而且众所周知，B站的会员们(大部分，尤其看这类影片的)都非常的学识丰富且友善，所以除开弹幕特别密集导致观影效果不佳的地方，很多弹幕都非常可口

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-07 23:00:25</时间>
<影评>

所谓反派死于话多，最后几分钟反转有点生硬，也许罪犯就是喜欢炫耀自己的逃脱技术，最后果然死于话多。反转一，妻子是演员，通过一系列操作让陪审团相信她丈夫无罪。反转二，丈夫早有外遇，逃脱后马上甩了妻子。反转三，妻子拿起证物之一杀了丈夫。很无语的是，妻子为什么要向辩护律师讲述真相，以及证物为什么随便放在桌子上，警方在庭审结束后居然没有把证物妥善保管。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
