<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>ラーメンより大切なもの 東池袋大勝軒 50年の秘密</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1944476526.jpg</封面>
<导演>印南貴史</导演>
<演员>山岸一雄</演员>
<简介>揭開「東池袋大勝軒」半個世紀的秘密！這所位於繁華池袋窄巷內的簡陋小店，未開門就有許多拉麵愛好者和熟客排隊，只望嚐嚐「沾麵之父」的絕世拉麵。導演印南貴史首度得以進入這間在日本無人不曉的食店，以旁觀者的角色，觀察來店裡消費的客人，以及美食背後老闆山岸一雄的一生。1961年開設大勝軒的 山岸，首創將熱湯和麵條分開吃法的沾麵，憑麵質美妙而聞名。 他勞碌一生，和他一起創業25載的愛妻撒手人寰，病魔又不斷侵蝕他的身體，麵店曾幾度關門又復業，直至今年4月病逝，享年80歲。山岸的一生全奉獻給拉麵，大勝軒沾麵不但帶著濃濃人情味，還滿載他或悲或喜的故事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>荔蘿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-19 10:25:12</时间>
<影评>

东池袋传奇苍蝇馆子·大勝軒·初代店主山岸一雄的故事：
平价超大碗足料拉面哲学"就是要让每个人都吃得心满意足"，面穷肉见，碗底藏了一堆叉烧；
40年来每天必吃一碗的大勝軒拉面教信徒大爷们，出租司机最爱；
每天4个小时200碗,下午3点准时关门,老店歇业日排队等9小时的记录；
无商业保密配方，对来学习的同行后辈毫无保留倾尽所能，无加盟费可随意使用大勝軒名号；
已逝妻子的房间原样保留在二楼，既不整理打扫也不丢弃，回忆的废墟，尘归尘土归土；
故乡长野县山ノ内的自然风光，久石让的配乐也很搭；
池袋改造老店被迫拆除，他还是笑着说，比起不舍，内心放下了一块反而更轻松，清楚自己身体的极限，从容引退；
开了最多家分店的徒弟笑言，没人能像老爹那样经营，这么便宜还放那么多料根本没利润啊；
山岸的笑容感染着每一个人，大勝軒就是他的道场，不较荤素，寝卧随处，入尘垂手，一味天真。
如果说小野二郎是把寿司做到巅峰的宗师，山岸一雄就是在用拉面化缘。
那幅褪了色的猫咪照片现在还挂在东池袋新店的墙上，像妻子温柔的注视。
吐个槽..胖胖的爷爷神似异国短毛猫

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>党彤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-13 00:36:38</时间>
<影评>

上周去乌鲁木齐出差，碰到被升头等舱，很幸运地在漫漫旅途中享受了空客330上的视频点播系统。开始的时候选了贾樟柯的《24城记》来看，但咋都进入不了剧情，一会儿打开了刚买的《第一财经周刊》翻翻，一会儿又看看美丽的空乘 —— 直到按了终止键并重新选择了一部译名为《拉面之神》的记录片。

后来我在微信朋友圈发了条信息，把这部电影列入我最喜欢的电影前三名，不用说我有多喜欢这部片子了吧！我想，如果心灵鸡汤啊、思想品德啊、马哲毛概啊、24字社会主义核心价值观什么的都能像《拉面之神》一样淙淙可听，那做个中国人就容易和幸福多了。这部记录片结构挺简单，就是讲东京东池袋拉面苍蝇馆大胜轩和初代店主山岸一雄的经营故事。不难猜到我是奔着拉面打开看这部电影的，而电影也确实花了点篇幅描绘他家如何用心做拉面，但最后从技术层面来看它那个拉面也没啥惊为天人的，无非份儿大、肉多，熬汤比较讲究。随便拉个油泼面，岐山面，或者兰州拉面过去东京，相信出个大胜阁、大赢轩也不是不可能。但这个大胜轩拉面还是牛逼，不断书写记录。“有些信徒40年来每天来吃一碗"，“每天卖4小时下午3点就关门"，“老店歇业日排队等吃创造9小时的记录"，不一而足。

面一般，却到了这个境界，我看有两个原因。一个是说口碑：日本人没吃过陕西和山西面，只认拉面，加上山岸一雄做面实实在在，让顾客认了铆，所以大胜轩瘸子里拔将军变成了日本面条冠军。但这个原因不重要，我也无意纠缠中国面条和日本面条谁好吃。我想记下的，是我以为大胜轩牛逼的原因之二，也是这个电影让我汗毛竖起之处，这个就是山岸一雄的内心世界。

大胜轩这个店的质感是山岸内心世界最直观的表现。他那操作间比中国普通百姓家厨房大不了多少，客人吃面的厅堂也挤挤恰恰。还有好多细节，有一个就是早上准备熬汤了，老头把厨房日光灯打开，那灯管磨磨唧唧闪了半天才亮，一看就是启辉器快挂了。看到这些画面，我第一感觉是店家把重心全花在那一碗汤面上了。怎么形容呢？就是说你坐那儿吃一碗拉面，会觉得特别心安理得，心理倍儿有底。没有W酒店的珠光宝气，或者四叶寿司那种目不暇接，全然两个字：踏实。我想山岸当然没有刻意这样做，而恰因为没有刻意，他的面馆才成为这样。从吃饭的角度来说，不刻意，是一个饭馆经营者的美德。

还有个梗是操作间上那副油腻的猫咪画，用玻璃框裱的。山岸的妻子二三子喜欢猫咪，山岸就买了这幅画给妻子。后来妻子因为癌症过世，这幅画就这么保持原样挂在那，任厨房的油烟经年累月让它模糊。实际上，妻子去世后，山岸就把那个时间节点关于妻子的一切保持原样冰冻了起来。山岸不愿意让记者窥探他们两口原来的卧室，以及楼上两人一起生活的房间。他的原话大概是这样（对记者说）：“不能让你践踏那个房间……如果这样采访只能终止了……"。除了爱的厚重，想不出老头这样做有什么其他原因了。或许在山岸看来，只有不触碰，才有办法把曾经幸福的印记定格，不让丧妻的伤痛决堤。全篇没有山岸对妻子的追忆，什么关于过去有多美好啊之类的，但就是这样一些细微之处迸发出的力量，强大到让人无法喘息。
后来山岸生病手术，休养了很久。快复出时他跟记者说，他将回大胜轩继续做拉面，做拉面就是他的命运，他的人生就是做拉面。这有点形而上的表述却感动了我，因为这就是我的梦想之一：用一生来专注一件工作。或许我一生都不能像山岸一样了，至少我在33岁的时候还没有找到一件我可以、也愿意去做一生的工作，这真是一个遗憾啊。

最后还有一个关于山岸徒弟的小故事。山岸收徒弟多，也不介意徒弟们离开后用大胜轩的名号开店。这其中有一个叫田代浩二的做的最成功，时至今日，田代的集团公司旗下已经有134家拉面连锁店了。田代面对记者时坦白自己很“奸"，并说他的店难以做到像师傅山岸一样“明知客人吃不完还给那么多份量"。山岸大胜轩那么呕心沥血的牌子被这样的人渔利，本来是有点打抱不平的，结果在电影收尾时，竟看到田代给山岸买了公寓，并常去做饭、陪伴，几乎成了他的儿子。看到这，心理暖暖的，又坚定了一些心底的东西。

这真是一部好电影，时而让人审视自己，时而送上恰到好处的温度，推荐给大家。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>beeston</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-21 21:12:23</时间>
<影评>
        首先感谢海南航空在无聊的跨洋航线上提供这样一部电影，我想这里看过这部电影的应该都是海航的乘客吧。


其次感谢NHK能够坚持多年拍摄这样一部貌似很无聊的记录电影，正是记者的坚持，才能够让我们了解到一家拉面馆背后的真实故事，而不仅仅是拉面的制作和上盘。


以下剧透。


片子一开始就是讲地处闹市的这么一家其貌不扬的小店，门口总是排长队，一天只卖200碗，来晚了就没的吃。依然有人跑很远的地方过来，只为尝一尝。


看到这里，我感兴趣的还是是什么样的美味，才能吸引这么多忠诚的顾客。


接着在狭窄的厨房里，胖胖的男主人公山岸一雄出现了。借学徒们的口，店主的无私大度体现出来。任何人都可以来学，配方、制作方法全公开，店名随便抄，以至于有了上百家的大胜轩。最成功的徒弟开了不少连锁店，赚钱的手法就是不要给那么大碗的面，徒弟自己也承认太奸诈（英文翻译是I am cheap）。


然后小店的历史也开始展开。来自山区的山岸很早就来到东京打工，后来自己开始开店，和来自老家的新婚妻子一起打理这家小店，妻子52岁去世后，便一个人支撑，日复一日，已经营业了50年。看到这里，更多的感慨是两个人的坚持。


随着年纪老化，山岸的膝盖开始出现问题，走路越来越难，医生警告说如果不手术，一年以内就无法走路了。但是他还是坚持的继续工作，因为他要维持店里的营业。


终于有一天他无法走路了，被送入了医院，徒弟们赶回来帮他继续支撑小店的营业。虽然大家尽量维持原来的风味，可是食客们能够感觉到味道不一样了。原来需要排队的小店居然也变得门可罗雀。


当手术康复后的山岸回到店内，生意才又红火起来，但是店主已经意识到到了离开的时候，随着城市改造项目的到来，山岸决定关闭小店，不再营业。


这时影片前面的伏笔开始展现。山岸的妻子是他的中学同学，叫二三子，同学们开玩笑他们的名字加起来就是一二三。后来两人决定结婚，来到东京开拉面馆。夫妻俩相互协助，一干就是几十年。直到二三子被发现是胃癌，已经是晚期，很快就去世了。山岸继续经营着面馆，其实也是对妻子的交代。片中几个细节，一是店中两人生活的地方自从妻子去世后，就被封闭起来，不再让人进入，即使是记者反复要求，本来待人和善的山岸也对记者发了火。山岸自己每天就睡在店中临时搭起的木板上，就像是守着自己的妻子。另一个细节是厨房上面的一副小猫的镜画，已经被油烟覆盖，山岸却禁止徒弟们擦拭。原来二三子最喜欢的动物是小猫，这幅镜画就是妻子购买的。山岸保留它，就是为了纪念妻子。


这时，我开始为两人深刻的感情而感动。虽然影片没有花很多的时间去讲述两人以前的生活，但是所有的伏笔汇聚在一起，让我们感受到了一对夫妻相互携手，经历了风风雨雨，不离不弃的生活。这间小小的面馆，对于两人，就是一生。所谓的拉面之神，不仅仅体现在拉面本身的滋味，更是两人生命的贯注。


结尾的音乐声响起，镜头又回到了山区，仿佛两人又回到了年轻的时光。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>我不是大树</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-02 22:38:46</时间>
<影评>

 
《圆桌派》有一期采访王晶，他表示拍喜剧和演喜剧都很自耗。并表示目前内地最欣赏的男喜剧人是沈腾，但沈腾也不愿演喜剧了，接拍《飞驰人生》就说明这一点：与其拍喜剧不如去死。
在原本擅长的地方，突然醒悟不想再自耗下去的人，日本拉面之神山岸一雄算一位。胖胖的山岸一雄，脸上总挂着笑，在只有9平米的拉面店一生悬命。凌晨四点起床做叉烧、熬汤、和面、做面条，所有准备好上午11点就可以营业了。面店每天营业两个小时，可以卖出去500碗拉面。2点结束营业后，山岸一雄会在客人吃面的凳子上铺门板一块，那里就是他休息的地方。
自妻子二三子1986年去世，到2001年这部片开始记录，山岸一雄这样的日子应该过了15年。每年会有一天休息的日子，就是12月的第一个星期日，那是山岸作为组织人，组织初中同学聚会的日子。
山岸就是那种媒体会赞颂的匠人，他的世界里原本参与的人就不多，妻子二三子是最重要的见证者。他擅长的事情也只有一个，就是做拉面。他的拉面味道是否真的值得驱车两个半小时去吃一下，我也带有疑问。与其说每周在拉面店与他相会，不如说这种相会，看望一个醉心50年做拉面的老家伙，会让人对当下的生活充满勇气吧。
纪录片行至中段，记者请求拍摄被袋子遮挡起来的内屋。那间屋子是妻子在世时，夫妻二人吃饭、休息的地方。山岸表示那是他一生中的全盛时期。面对记者的请求，山岸一雄明确的拒绝，他说“我如此努力的工作，我不希望有人践踏我的心”。作为观众，会在此时明白山岸一雄为什么不去治疗疾病，为什么医生告诉他会站不起来时仍在做拉面。他的心早已随着二三子离开，他的魂被他留在了内屋中封存起来。他还在做拉面，因为那是他唯一会的东西，是二三子走后他能与这个社会产生唯一联结的东西。可他的作为已经昭示，他不留恋生活不惧怕死亡，甚至渴望早点到那个世界。
在店里倒下的山岸还是被送到医院，接受了手术。8个月后他回到了大胜轩，又两个月后他又开始在大胜轩的拉面工作。墙上的猫画已经清洁干净，此刻音乐欢快，仿佛一切都在重新开始。实际上呢，山岸一雄只在店里站了20分钟就无法继续下去，只能拜托徒弟继续为客人盛面。再后来，2007年大胜轩所在地被重新规划，命运终于给了山岸一雄一个体面的台阶，他可以退休了。
大胜轩被一座高52层的楼替代了，拜奸诈的徒弟所赐，山岸一雄有了体面的晚年——在楼里拥有了新家。在这里直到去世。
新闻说，山岸一雄去世后，大胜轩徒弟们的互助组织“暖帘会”发生了分裂。山岸生前会不会知道这样的结局呢？他大概会预料到，又大概不会看得太重。毕竟他心中只有拉面，只有二三子和故乡。
他在与二三子结婚的那一年，回到了故乡。此后便再也没回去。只有这样，他才能将对故乡与二三子的记忆鲜活的留在脑海中。重温旧梦就是破坏旧梦，山岸明白。所以二三子去世后，他就打定主意好好做拉面，并等待死亡。
身后事哪管得了那么多，接受命运的馈赠已经耗费掉山岸完整的一生。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一分之一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-20 18:33:56</时间>
<影评>
        听朋友说，山岸在决定不再碰拉面之前，一定是经过了巨大的痛苦的心里过程！因为他那么爱拉面。还有他身上无私的品质太伟大了，无偿将自己的手艺都交给了他的徒弟们。

   说实话，片子刚开始的时候，看着山岸身边那么多的徒弟，很多时候却并没有亲自去煮拉面，而是山岸拖着臃肿的身体在缓慢移动的时候，我是对“到山岸这里学艺的学生都是免费而且还有薪水拿”的说法感到怀疑的。我自私的心理让我觉得山岸没有让那些学员帮他煮拉面，是不是因为有一点点的戒心和防备，不想要徒弟学走自己的手艺。现在想想，那是山岸的拉面店啊，自己的店面当然要自己来经营运作啊，他的学徒对他来说只是一个职工，只是这个职工是可以从他这里免费拿走他的手艺的。也许是山岸并没有将做拉面的手艺看做是自己私有的东西，他那里并没有什么秘方，也没有什么私相传授。这就跟山岸的性格有很大的关系了，想像了一下《寿司之神》里面的情况，更觉得山岸的性格自己太认可。


片子里面有句话说:店主是教主，吃客是信徒，教主说好吃就是好吃。这样的隐喻片子里只是一闪而过，并没有很深得去刻画，这就是纪录片的好处，留给观众的空间很大，主创人员不会过多地创造东西，而是呈现东西。但这句话在哪里都会显得深刻。就像现在为什么那么多姑娘追韩星?因为大家说好，就是好。没有几个能说出自己为之疯狂的东西或“内涵”到底是什么。


觉得山岸跟太宰治有点想像的原因是，给我们放这部影片的老师说“他是在慢性自杀...”想了想他的行为，他那么淡的性格，却又那么固执，固执得让我心疼。但太宰治却不是，他让我有总咎由自取的感觉，可能因为我觉得他对这个世界就不太善良吧。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
