<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>罗宾汉 Robin Hood</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p475581027.jpg</封面>
<导演>雷德利·斯科特</导演>
<演员>罗素·克劳 / 凯特·布兰切特 / 马克斯·冯·叙多夫 / 威廉·赫特 / 马克·斯特朗 / 奥斯卡·伊萨克 / 丹尼·赫斯顿 / 艾琳·阿特金斯 / 马克·阿蒂 / 马修·麦克费登 / 凯文·杜兰 / 斯科特·格瑞恩斯 / 阿兰·杜伊尔 / 道格拉斯·霍奇斯 / 蕾雅·赛杜 / 乔纳森·扎凯 / 杰拉德·迈克索利 / 维利贝·托皮奇 / 夏兰·弗林 / 西蒙·迈克伯尼 / 丹妮斯·高夫 / 托马斯·阿诺德 / 皮普·卡特 / 马克·路易斯·琼斯 / 布隆森·韦伯 / 德尼·梅诺谢 / 杰米·比米什 / 卢克·伊万斯 / Roy Holder / 马克·赖德 / 鲁比·本特尔 / 奈德·丹内利 / 斯图尔特·马丁 / 杰西卡·雷恩 / 斯蒂夫·艾弗茨 / 亚伯拉罕·布拉甲 / 理查德·瑞德尔 / 亚瑟·达维尔 / 詹妮娜·法西奥 / Lee Battle / 拉尔夫·伊内森 / 杰克·库兰 / 詹姆斯·伯罗斯 / Stephen Armourae / 拉斯科·阿特金斯 / Joe Golby / 李·尼古拉斯·哈里斯 / Russell Honeywell</演员>
<简介>13世纪，大英帝国在狮心王理查一世（丹尼·赫斯顿 Danny Huston 饰）的率领下与来犯的法国军队展开鏖战。孔武有力、骁勇善战的罗宾·朗斯特莱德（罗素·克劳 Russell Crowe 饰）是这群英国战士中的一员，作为射手的他曾随理查参加过十字军东征，在对法的战争中也表现勇猛。但是狮心王遭遇阴谋刺杀，罗宾接受与国王一同遇刺的罗伯特•洛克斯利的遗愿，摇身变成罗伯特回到英国。在王宫骗吃骗喝过后，罗宾如约来到罗伯特的故乡诺丁汉，他不仅得到罗伯特父亲的准许继续假扮其儿子，还意外得知了自己的身世之谜。与此同时，法国野心勃勃，觊觎着英国的领土，而英国国内又乱相丛生，危机四伏。
                                    
                                　　在暗潮涌动的大时代下，罗宾似乎明了了自己的生存使命，不久后他拿起长弓，投入深林，开启了经久不衰的罗宾汉的传说……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>螃蟹|腮脖膨客</作者>
<标题>先说电影，再慢慢说历史 － 长文 慎入</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-15 17:14:35</时间>
<影评>
        首先，这篇文章我预计很长，我本科读英语的时候做过对于十字军东征那段历史的研究。

虽然已经隔了4，5年了，但是我还是尽我所能把一些我能找到的，记得的历史用通俗易懂的话讲出来。


这篇文章可能需要花点功夫，所以会不停更新，等我停止更新了，我会说的。转载请著名。


首先说电影吧

一张票的钱看了2个半小时，最后才出一排字，说传奇开始了···

罗宾汉在本片一跃成为打败法国侵略者的英国英雄，而理查王则还没回英国就嗝屁了，片子的历史不历史，传说不穿说，让我看的大为郁闷。

至于选角，我认为有几个问题

罗宾汉其实30多岁是可以的，不过Russell Crowe因该更老了，好在他一脱上衣那个一身肌肉让我大吃一惊，他现在已经不止是a beautiful mind了，更像一个Gladiator，话说老外男35-45岁之间看起来差不多。

但是飞利浦或者腓力，法国国王，因该看起来年轻一些才对。那时好歹他也是英雄才俊啊····

至于Kick Ass的大反派又来这个片子离演坏人

我只希望电影出版商要是能达成共识比较好，别搞的一个期间所有你看的片子坏人都那么一个···

就没演员来填补坏人市场上的空白了？？？？



这个片子画面过于晃动，血腥的地方我基本没看到，结果片子还在澳洲Rating为MA15+，莫名其妙。如果这个算MA15+，勇敢的心要被禁了才对。

我对片子唯一的抱怨就是他们的对话总是很嘈杂，我不知道是录音技术的问题，还是我自己的听力或者电影院的音响效果问题。


所以····这些不提。

很少有一部电影让我不知道到底算是好坏的，这部算是一个。

所以·····


我就说这么多，大家看了以后请多写影评，我想更多的看看你们觉的这部片子如何。



而对于一个着迷于这段历史的欧洲中世纪粉丝来讲。

我下面要开始这篇影评的大工程


大话一下理查王一世和那段第三次十字军东征的历史。



待续




理查一世就是片子那个国王

传说中他高大威武，身着黑甲，骁勇善战。

由于他的黑铠甲，巨斧和他本人的威名远扬。

以至于他死后很久，英法百年战争中，英国的黑王子殿下爱德华也是为了效仿他穿着一身黑铠甲，骑着黑马杀的法国人不敢出门。


有关理查王的几点事实你必须知道


1.理查王基本上说不清楚英语，他的母语是法语，他从小居住在Aquitaine（阿基坦，在法国西南，和现在的阿基坦不是一个地方）

详见中世纪的法国地图：
http://en.wikipedia.org/wiki/File:France_1154_Eng.jpg

我们在电影里看到的好像是理查王一口流利的英语，而约翰王仿佛确是口音奇怪。不过我对约翰王没做什么研究···


2.英国国王一般是名字加一个几世来被人们记住。而对于穆斯林和欧洲国家来讲，理查王是个少数特例。

大家一般以他的外号来记住他，大家很少叫他理查一世，而是叫他狮心王理查。


至于为什么叫他狮心王，有两个版本的传说



版本a.他10几岁的时候，有一次失踪了，找到他的时候发现他躺在狮子身上睡着了，那个狮子死了心脏被理查王掏出来吃了。所以叫他狮心王，所以如果你跑去跟老外说武松的故事，他们大概会认为没什么，你们的一英雄拿棒子和拳头打死老虎算鸟啊···

我们的国王还是毛孩子的时候就把狮子心吃了····



这个是版本a，不靠谱吧？


版本b，我认为因该是合理解释

理查王东征回去后，匈牙利国王把他俘虏了然后丢给了神圣罗马帝国巴巴罗萨的后继人亨利6世。


版本b1.匈牙利国王说，如果你能杀死一只狮子，我就把你给神圣罗马帝国他们会放你回去

然后把理查王和狮子关一起，理查王把狮子锤死了，吃了狮子的心，搞的匈牙利国王大惊，迅速送给神圣罗马帝国。


版本b2.神圣罗马帝国国王亨利6世从匈牙利国王那里弄来了理查王，跟他说，如果你真是代表上帝，圣经上说师徒保罗跟狮子在一起都没事情，你也不会有事情吧，让上帝拯救你吧

然后把理查王和狮子关一起，然后理查王把狮子杀了把狮子心吃了。

接着，亨利6世要了赎金就把狮心王放了

or

后来罗宾汉来了把狮心王救回英格兰


不管那个版本

反正狮心王之所以叫狮心王肯定是杀了狮子的

我知道你觉得不可信


但是想到武松都能打虎，狮心王一身铠甲打一个狮子也是有可能的，那个时候的英国人跟野蛮人的区别是他们会说英语。




3.第三个你需要知道跟师心王有关的真相和第二个紧密相连

我上面说了，穆斯林的历史里，理查王可不是被记录成Richard I，在理查王第三次十字军东征以前，阿拉伯人叫他Melek-Ric或者Malek al-Inkitar，意思是英国国王。直到他打完后，阿拉伯人才得知了关于师心王的传说，才开始叫他狮心王的。

总之，在两个版本的历史或者传说中，狮心王杀了个狮子，而且是在他打完东征以后。


4.倒数第二个关于狮心王理查的故事就是，他和法国人攻陷了阿克港后，向攻陷耶路撒冷的萨拉丁要求了一样东西

说法太多了，有人说索要耶路撒冷，索要圣杯，索要财报

总之，狮心王以3000千（数字不确切）穆斯林俘虏（平民）的性命来要挟萨拉丁，萨拉丁拒绝了，于是英国国王下令处死了所有人质，一时间血染阿克港，不过最后萨拉丁还是在战斗中和理查王英雄相惜，达成了协议，然后理查王撤军了。

关于这一段故事

《刺客信条1》，《但丁的地狱火》这些游戏都有提到。

而当初萨拉丁最早攻陷耶路撒冷，引得十字军东征的故事，在《天国王朝》里可以看到（我不确定）。


5.最后的一点就是

十字军东征是多国联军攻打异教徒，也就是穆斯林。但是第三次十字军东征的总司令是理查王，也就是说，他是盟军最高指挥官。这个也从一个侧面反映出14岁就开始杀敌，16岁就带兵打仗的他，在战场上早就威名远扬了。



待续




亨利二世，也就是理查王的爸爸，他是属于英国血统的法国人

他的故事也超级多，差不多也是一个传奇人物，可惜狮心王太传奇。

所以可怜的亨利二世基本上被人所知的是：


他是狮心王的爸爸。


他其实是英法问题的症结

话说他是个大帅哥，而且英语法语都很棒，而且也很能打。

他是诺曼底公爵，他老爸挂了后他又成了安茹公爵。

所以他是个在法国有许多地盘的人。

亨利一世是英国国王，死后没有儿子，就让外甥史蒂芬做了英国国王，史蒂芬很辛苦，当时英国穷，而且苏格兰王也不是很忠诚，周围的城邦国又很不听话，他自己又懦弱。

在法国有大块地盘的牛逼大公爵亨利2世一看，心想，何必不自己把英格兰搞定自己当英国国王。

于是1153年，靠他老妈的帮助伙同当时正在和英国打仗的苏格兰王大卫，亨利率法国精锐部队杀来，硬是让史蒂芬老爷子急得病死了。

结果没打什么，英国国王死了，亨利大帅哥立刻说，诶，我是亨利1世的外孙，于是乎，亨利就成了英国国王，才20岁。




简单的说，亨利2世很帅，很有才，而他本人也靠自己和母亲的奋斗，获得了英国，以及法国绝大半土地的控制权，成了一个帝国的国王，开创了金雀花帝国，也叫安茹帝国。

不过真正让英法出问题的，也就是他，因为什么呢？因为理查王的妈妈，因为一个女人。




待续




Eleanor of Aquitaine

也就是理查王的妈妈埃莉诺，继承着Aquitaine这么块地方，一个美丽的法国公主。因为政治婚姻嫁给了满脸脓包很丑陋的法国国王路易7世，她整天当众嘲笑路易7世，并且夸奖诺曼底公爵亨利2世，结果路易7世也受不了她，基本上没和她同寝，于是在她29岁多的时候跟她离婚了，他们没孩子，而路易和别的女人有不少孩子。

30岁的埃莉诺非常担心就此自己朝思慕想的男人亨利2世看不上自己。结果不料，2人一见钟情。

亨利2世向英国宣战前，30岁的埃莉诺嫁给了年轻11岁的亨利2世。

于是乎亨利2世成了英国国王

埃莉诺嫁对了男人了，她的男人的地盘加上她自己的地盘基本上包含了整个英国

和大半法国。

而法兰西国王路易7世，只有巴黎附近一小块土地。

于是法兰西国王很愤怒，自己名存实亡了，于是要求英国国王亨利2世把法兰西的地盘都还给他。



不然




他说了这句原话，你在任何历史书里都能找到

他说不然我就把你的一切都抢过来，把我的前妻，你现在的老婆的衣服扒光扔到街上任人玩弄。


亨利2世被激怒了

于是金雀花王朝与法兰西开战。

1157年，理查王作为亨利2世的2儿子，出生在法国。

当时亨利2世在和路易打仗

而且孩子又是小儿子，将来不会继承王位，于是亨利没太在意理查的出生。



但是埃莉诺这个传奇老妈一心想让自己的孩子当上英国的国王。

我前面说了


亨利2世也是靠老妈马蒂尔德（法国名字，你看，欧洲国籍是乱七八糟的）伙同大卫王弄来的英国。



所以男人要成功，一定要有个好老妈。

而失败，甚至死，很可能和女人有关。



待续



按道理讲，亨利2世的大儿子小亨利因该是继承王位的，但是埃莉诺坚信要让自己的二儿子继承王位，一方面，她在枕头边上整天跟亨利讲理查多优秀。

而另一方面，理查王也是一个天才，生下来100多天就能喊妈妈，从小就接受各方面教育。继承了父亲和母亲的优秀基因，他高大英俊，而且是欧洲历史上最有文化的王子，他6岁就用拉丁文和法语写诗，并且用拉丁文辩论的时候嘲笑过当时著名的文人，教堂大主教的拉丁文用法。讽刺的是，他确实英文没怎么学。

他生性好动，喜欢偷听父亲和将领们讨论战术，并且和士兵们交流战场的故事。他喜欢用长柄战斧，很年轻的时候就能轻松的挥舞50多斤的战斧了。无论从任何一方面，他都更适合当国王，而小亨利，就是一个小屁孩。


结果，亨利2世还真在床上答应了埃莉诺让理查继承王位。

结果···



待续











结果亨利2世出尔反尔，把几个小儿子包括理查分了些法国的土地，理查就成了阿基坦伯爵，并且把埃莉诺这个老婆也扔了跟自己小老婆鬼搞去了。

不过他也没把大儿子册封


毕竟亨利2世被称为the young king，他当国王的时候很年轻。

所以到这里我们看出，亨利还是个正常男人

年轻时看到人妻，于是冲动就结婚了，结果搞出孩子来觉得没意思，就去继续搞别的女人了。于是教会很反对亨利2世

然而呢，亨利2世也不喜欢神权政治，开始找人搞大宪章，要搞君主立宪。亨利2世认为政治是人的事情，和教会屁点关系没有。


根据这个电影里，那个great charter其实是罗宾汉的爸爸在搞的（这个没考证，电影里这么说）



结果，理查王长大了，身高有6尺5，也就是1米96（这个资料来自法国，可惜他的尸体在法国大革命的时候被毁掉了，最起码可以知道的是，他是当时正常人中最高的人之一···）

他就串通着当初说要把他妈妈扔街上任人乱搞的路易7世，和着几个弟弟造反了。本来理查就不听话的····


长话短说



然后发生的事情很简单

亨利2一听这个事情很愤怒，他知道自己的儿子会为地盘造反，争权这样的事情很正常，结果小时后和理查一起长大的长子小亨利觉得压力很大，根本制不住自己得弟弟们，于是就去出家去当神父去了。

亨利2世于是就一路从英国起兵，弄了超级庞大的2万人军队，迅速把路易7世吓的投降，然后灭掉自己儿子们的部队，俘虏了理查王的妈妈自己的老婆埃莉诺并且软禁起来（以及理查的其它女人）


所有儿子都投降了，除了理查。

这场战争，史称the war without love



结果不投降也没兵了，理查忽然跑到伦敦叩拜在父亲面前流泪认错了。父亲给了他更多地盘，其它的理查的弟弟们也去给亨利2世认错，结果只得了很少的地盘。



回到法国后，他才16岁，带着兵平定了反叛，力量壮大的很快，结果14岁的法国阴谋家腓力（英语读法就是飞利浦）2世继承了法国王位，很快就跟理查王勾搭好，还通婚，又要叫理查王去反抗亨利2世。


亨利2世到处搞女人，并且打下了爱尔兰，想与埃莉诺离婚，结果教会不干····



另一边，理查王一直把自己当法国人，他恨英国，想灭掉自己的父亲···

结果，他举兵和他弟弟们再次杀向他的父亲，他父亲悲从中来，病死了，而且部队也失败了，到底是他死后他的部队被理查王击败

还是理查王击败他军队把亨利2世逼死了，历史上没有足够多的记载。


总之，风流倜傥的，英俊的，曾经为女人冲到教堂杀了主教的，为英国历法做出卓越贡献的，让英国称为当时欧洲最大国的传奇国王，就这样死了。







理查作为大儿子继位，在位10年间，他奉行骑士精神被英国人歌颂。

但是现代历史学家基本上都在骂他。

理查王10年里只在英国统治了半年，大部分时间都把政治交给主教来管理，然后他用英国作为资金来源，差点把伦敦给卖了，拿钱来养军队。从而响应法国人腓力2世号召的十字军东征。


当时萨拉丁打下了耶路撒冷，在欧洲成了爆炸消息，腓力2世根本没20岁，就有了一个巨大的阴谋，他打算发动十字军东征，让德国，也就是当时神圣罗马帝国的皇帝巴巴罗萨，他自己和英国的铁哥们理查兵分三路打耶路撒冷。



然后他提早撤军，然后怂恿理查王的最小的弟弟，后来史称“无地王”约翰的这么个小笨蛋去抢王位，然后自己从法国出兵，灭掉英国，然后顺便拿下神圣罗马帝国。


这个计划简直天衣无缝···









待续



于是，理查王就这么的去一路烧杀抢掠的杀向耶路撒冷了

之中的故事我前面提过了。

英国就非常乱，在贪婪的教会治理下，（包括亨利的大儿子参与）

民不聊生，当然，民不聊生的另一个原因是钱和男人都去东征了。

所以国内基本上出去无政府，教会乱来的状态。女人们随时被强暴，儿童们饿的只好去当强盗。



就这样，罗宾汉，一个传说中的长弓手，和一个传奇剑客，开始了劫富济贫的传说。


插曲就是：


当时的士兵尸体曾经被挖掘出过，一个长弓的弓弦大概2米2到2米4，长弓手必须从小训练，肩胛骨和手臂都会比较畸形的长。而长弓的威力很恐怖，仅次于当年成吉思汗的齐射手的弓箭。但是长弓射程更远，200米开外穿透重型铠甲非常容易，顺分的时候威力无比，英国的军事就是以长弓打下的江山。


欧洲那个时候的武器发展就是低智商的发展

最早安格路撒克逊人短刀圆盾，结果条顿人有了长柄斧和长剑

于是有了弓箭和长矛，然后有了三角顿和骑兵，结果有了双手巨剑和斩马刀，然后有了重铠甲和长弓，然后有了重骑兵

然后就有了火枪大炮


基本上在火器以前，就是不停的加Size····

电影里罗宾汉脱铠甲需要人帮忙，其实据说一些重骑士铠甲需要几个人才能脱下来。





许多人认为罗宾汉是个神射手，实际上你Wikipedia一下会发现其实他首先是个出色的剑客，神射只是早期电影刻画的太深了而已。


总之，就这样，理查王在打耶路撒冷，巴巴罗萨在去的路上淹死了，腓力二世也在那里出工不出力的东征，并且深深被英国军队的实力给震慑了。


然后英国国内穷困不堪，国内矛盾激化，罗宾汉这么个传说中的强盗成了传奇，这就是那个历史的背景·······













电影里改编了剧本，讲的是理查王嗝屁了，无地王约翰登基，然后腓力2世侵略英国被罗宾汉击败，罗宾汉是当年亨利2世搞君主立宪的哲学家的孩子。


历史上确实约翰欺骗了贵族假装同意了新的大宪章结果废除了大宪章与贵族开战，但是那个时候跟我所知道的罗宾汉的故事的时代已经差很远了。但是考虑到Russell在片中如果演的是自己的年龄的话

倒也合理，这样他依然和理查王差不多是同龄人。

不过理查王最后打完东征后，还回国和法国开战过，并且平定周边的叛乱·····

但是在电影里他直接死掉了。


绿林好汉在最民不聊生的时候也去跟理查王打东征去了，等贵族和无地王约翰开始矛盾激化的时候，罗宾汉的晚年才开始劫富济贫？？？？？


电影的故事又不历史又不传说····所以我看的颇为困惑



这就是为什么我废这么大力气写了个我知道的历史

我中途除了查了下地图确认了几个名字外没有查证任何资料，如果有误请大家指正。


我打算写到这里了








至于十字军东征的过程，结尾，理查王回到英国以后，以及之后的英法关系，英国政局


罗宾汉后来是否得到爵位，大家有兴趣自己去找吧·····









纯扯淡的故事和花絮


1.因为理查王一生无子，有英国学者认为理查王和腓力2世在十字军东征的时候厮混，他们是gay····


2.理查的爸爸亨利2世开创了金雀花王朝，理查死后，电影里的无地王约翰继位，然后是亨利1世继位，然后是爱德华一世，因为此人个子极高，有一双长腿，人称长腿王。

也就是电影《勇敢的心》的故事里那个老头。

他儿子也是著名的Gay国王，就是爱德华2世

电影里说他老婆跟威廉华莱士乱搞不是没有可能的。

总之这个女人后来生下的孩子是不是爱德华2世的就不知道了，总之这个法国女在爱德华2世后，就回了娘家，在法国密谋

然后回过杀了自己的gay老公


然后爱德华3世登基

结果这么一来，他又继承了法国一片土地，本来以为法国和英国都归法国国王了，但是爱德华三世也是一个牛人，不干

于是法国又要打英国，于是拉开了百年战争的序幕


爱德华3世的大儿子黑太子爱德华（还不是四世）于是就打的法国人丢尽了颜面，并且还俘虏了法国国王。之中法国人丢脸的事情做尽了·····

法国人吃饭的时候如果附近出现了英国人，他们自觉离开，不然得罪了谁被怎么地了都无处伸冤



结果黑太子爱德华过分牛逼，他爸爸很害怕，于是就派另一个孩子和他对抗，结果黑太子离奇的死了，百年战争第一阶段差不多就告了一个段落。

黑太子的儿子继位，结果被废


从亨利2世，人称young king或者Curtmantle（短斗篷），到黑太子的儿子理查2世，这段时间被称为金雀花王朝···


或者叫

用我的话说


法国人当英国国王然后X法国女人灭法国男人的王朝····







结论就是：自古出国了的人总想灭自己祖国····

哈哈哈哈


禁止跨省追捕，我爱国···










</影评>
<有用数>483</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gin</作者>
<标题>罗宾汉与英格兰人的弓箭文化</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-20 15:31:45</时间>
<影评>
        弓箭是冷兵器时代最厉害的武器之一，它最大的优势就是远程攻击能力。13世纪，欧亚大陆东侧，崛起于蒙古草原的成吉思汗和他的骑射手们，凭借手中那张用牛角、牛筋和木头揉制成的复合弓，在几十年间横扫欧亚大陆，建立了空前绝后的庞大帝国。这些身材矮小的东亚人，骑着蒙古矮种马，不带甲胄，轻装上阵，看起来并不起眼，但却能在高速奔袭中，射翻西亚东欧那些高大强壮、手持巨斧长剑的重甲步兵。


就在欧洲步兵领教过蒙古弓威力不久后，欧亚大陆的最西侧，14-15世纪，英格兰人又用强劲的长弓在法兰西以少胜多，多次用近乎“屠杀”的方式击败了身披重甲的法国骑士。此后，英格兰长弓手名满天下，成为一支令欧陆国家畏惧的劲旅。其实，早在12世纪罗宾汉时代起，弓箭手在英军中的重要作用就逐渐显现出来。


罗宾汉是英格兰中世纪最著名的民间英雄，他精通箭术，侠义忠勇。相传罗宾汉虽是身份低微的弓箭手，却有着高尚的骑士精神，赴义冒险归还了战死的理查王的王冠，却被无赖的约翰王恩将仇报，宣布为国家敌人和通缉犯，只得躲进丛林中躲避追铺。在之前的小说和电影中，罗宾汉的形象通常都是披着绿色斗篷穿梭于丛林间的神射手，优雅诗意，他也是托尔金《魔戒》中的擅用弓箭大精灵族的原型。


但是最近上映的这部《罗宾汉》里，罗素•克罗饰演的罗宾汉却并不是这么一位被艺术加工后的“丛林精灵”，而是一名行为和衣着都非常写实的英格兰长弓手。他跟随“狮心王”理查参加了第三次十字军东征，并协助英格兰贵族挫败法王菲力的入侵计划。影片最后的高潮，罗宾汉先是率领长弓手在海岸悬崖上居高射击法军登陆部队，然后率领骑兵猛冲，彻底击败法国人。


不过，罗宾汉并不是真正意义上的长弓手，那时英格兰长弓还没出现，他用的弓只是威尔士长弓的一个变种。英国游吟诗人仰慕罗宾汉的为人，遂把他当作长弓手的祖师爷，在后世创作的民谣中，就把长弓交到了他手里。


历史上，长弓手在英军中作为一个独立兵种出现，是在一百多年后“长腿”爱德华（《勇敢的心》里那个老国王）时期。欧洲中世纪是骑士的时代，重甲骑兵在马镫和长矛的协助下，冲击步兵易如反掌。影片《勇敢的心》中英军统帅对阵苏格兰起义军时也轻蔑地说“几百年来，步兵都不是骑兵的对手”，所以才敢贸然指挥骑兵去冲击他自认为是一群“泥腿子”的苏格兰人。


在这之前，弓箭手的作用跟罗宾汉时代也没太大差别，只是阵前骚扰，打乱敌军阵形，是辅助攻击角色。但是这种情况随着大批长弓手的出现而改变了。因为骑兵近战再猛，长弓手百米外一支箭就能让其毙命，《罗宾汉》里英勇无比的“狮心王”理查就是在攻打一座法国城堡的时候死于一个无名的弩手射出的冷箭（据史书载，射死理查王的这名弩手被活剥了皮）。


骑士对长弓手非常痛恨，因为他们要打打不着，却频频被射中，有劲使不出。于是他们放出狠话，对俘虏的长弓手即使不杀，也要切掉他们的右手食指和中指，废掉他们的武功。但是随着长弓手成为英军绝对主力后，步兵难敌骑兵的定理被彻底打破。著名的克雷西战役后，“屠杀”了几千名重甲骑士的英军长弓手，集体向被俘虏的骑士们炫耀般地展示自己右手的食指和中指，以示自己的手依旧完好（V字手势代表胜利的由来）。


按说，法兰西骑士绝不是一群怂包，他们多数参加过十字军东征，与凶狠的萨拉逊骑兵PK也常能战上风。长弓为什么会有这么大的威力，能够挫败骁勇善战的法国骑士？这还要从长弓的特点和威力谈起。长弓，顾名思义，就是比一般弓要长大的弓，它一般和射手的身高一样长，平均长1.8米，有的长弓接近2米，而普通弓长度一般只有1米多一点。长弓能够以很高的频率发射。一个训练有素的长弓手，如果瞄准射击，每分钟可以发射12支穿甲箭，不瞄准的话，每分钟可以发射15支，这个射击频率比19世纪手动装弹的步枪还要高。从火力密度上说，一名长弓手的作战效率起码抵得上3名弩手。传说有一个弩手要和罗宾汉比试箭术，可结果弩手的弦还没有拉上，罗宾汉已经射出了5支箭。


除了频率，长弓还有在当时看来极可怕的穿透力。它发射的箭能在200米的距离上贯穿锁子甲，100米的距离上贯穿鳞片甲和钢板甲，或者是10厘米厚的橡木板，这个威力在中世纪的战场上几乎是无坚不摧。大批长弓手能够给敌人造成极大的杀伤。他们并不会射击个别的目标物，而是向敌军占据的地方作高抛物线密集射击。如果以每分钟精确射出6支弓箭来计算，5000个长弓手1分钟内就能够向密集的敌军队形发射30000支弓箭。这种攻击可以让敌方受到很大的创伤。克雷西战役正是如此，有人形容战场遍地箭矢，有如大雪覆盖。在火枪出现之前，1万名长弓手在战场上几乎就无敌了。


但是，要获得大量的长弓手，其实是很不容易的。因为长弓的威力全来自于射手的臂力，每条胳膊至少需要使出40-50公斤的拉力才能将长弓张满。要知道，我们平时常见的弹簧拉力器，5根加起来的拉力也只有30公斤，5根的拉力器能轻松开满的人，平时不常见吧。因为经常受到强力的训练，长弓手们的脊柱甚至会变形，左侧小臂和右手手指骨骼异常粗大，这从他们的出土遗骨上可以看出来。正是对力量的极端要求，使得对长弓手的训练漫长而艰苦。英格兰人对此采用的方式是全民练习弓箭，约翰王的儿子亨利三世下令，英格兰男子只要肢体健全的，7岁后都要参加射箭练习和上肢训练。英格兰人把这个政策保持了上百年，因而获得了优质长弓手兵源。


英格兰是现代足球的发源地，但在14世纪，踢球却是被法律禁止的。这倒不是为防止足球流氓滋事，主要目的是为了不浪费男子的精力，让他们有心思专心习弓箭。当时英格兰农民唯一的正经营生就是除了种地打猎，就是训练长弓和上肢力量。每个周日做完礼拜后，他们都要到教堂附近的靶场训练。其间还会有各种比赛，射得最快最远最准的即为优胜者，会获得额外的物质奖励，通常会是一大块面包或者咸猪肉。另外，这些优胜者也更容易赢得姑娘们的青睐，对于普通人家的小伙子来说，成为一名长弓手在当时是一份很体面的工作。因为随着长弓手在战斗中的作用越来越大，他们在英格兰逐渐形成了自己的阶层，虽然比骑兵低，但比普通步兵要高，战胜后可以分享战利品，收入比当农民强多了。


英格兰人的弓箭文化，使得他们有余地挑选那些身材高大膂力强劲同时又箭术精湛的青年入伍，优秀的长弓手部队弥补英格兰在人数和装备上的不足。长弓手与重甲骑士相比的另一个特点是便宜。13世纪中期，一个骑士的全套标准装备，包括盔甲、长矛，长剑、战马，这些总价值约30英镑，而一个长弓手的全套装备，包括弓、箭矢、匕首、头盔、皮甲背心，这些仅需花费1.6英镑。因此英格兰政府规定，年收入在2-5英镑之间的英格兰人则必须拥有长弓。


既然法兰西人吃了长弓的大亏，为什么他们不大力发展自己的长弓部队？事实上克雷西战役以后，法军确有推广长弓的措施，不久以后法军长弓手迅速成长，战术素质已经不亚于英军长弓手。然而，法王担心，一旦这些平民出身的弓箭手团结一致，他们有可能变得比那些作为重甲骑士的法国贵族还要强大，更加难以控制。正是基于这个忧虑，法王最终决定压制长弓部队的发展，因为当时法兰西的政治体制并没有容纳一支平民军队的空间。


英格兰的农民则不同，他们素来只反贵族不反国王。中世纪后英格兰人逐渐形成了一个叫做“约曼”的阶层。约曼介于贵族和贫民之间，有自己的土地，有点像现在的中产阶层，不像法国的农民那样，完全没有土地，只能给贵族打工卖命。作为有产者，约曼的作战士气比较高，特别是在保卫家乡的战斗中。英格兰的长弓手主要出自约曼阶层。而国王也正好通过募兵制来招募长弓手，使自己拥有能够制衡骑士贵族的力量。正因为约曼用长弓技巧纯熟，所以作为骑士的贵族得小心对待他们，必要时必须尊重他们的基本要求，以防会用长弓的约曼叛乱，使自己落得法国骑士那样的下场。权利出自权力，而权力来自武力，出于对于武力害怕的本能，英格兰贵族比其他国家的贵族更懂得尊重下层民众的权利，懂得倾听，也更开明，西方近代的最原初民主也在英格兰长弓文化的促使下间接而生了。
      </影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>scubadiver</作者>
<标题>一个老年歌者，和他深爱的英格兰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-15 05:26:53</时间>
<影评>
        罗宾汉是英国的符号之一。一个成功的导演能让观众爱上他的明星。而Scott在罗宾汉中力捧的，是他深爱的英格兰，那片绿色如水彩般流动的田园。


这片子看起来轻松活跃，浪漫传奇并存，和Kingdom of the Heaven那种沉重的风格截然不同。“公平是这部片子的主题“，导演Scott在采访中如是说。但他并不想在这里刻意深沉。如果一定要给它一个严肃的主题，那就是罗宾的剑上面刻着一行字：Rise and Rise again until Lambs Become Lions。这字和Magna Carta有关。倾向于理智，改良和制衡妥协的英国精神，由此可见一斑。


前几年有美国人出了本War on the Middle Class的书。那本书我挺想推荐给自己的同学们看，看看毕业10年后自己精心垒起的家居小窝是如何被各种各样的税收毁掉的，比如物价，房价，医疗和教育等等。当然，在罗宾汉的时代，一切都简单的多。那时候是明争，这时候是暗抢。只有最愚蠢的统治者才会去杀鸡取蛋。历史就在羊圈中的肉膘肥瘦变化中循环。无论如何，投胎作中产是个错误。


Scott似乎很擅长用古装片来谆谆教诲美国人。Gladiator的时候他就把Pax Romana比喻成现今的Pax Americana。一百多年的繁荣昌盛让一个帝国从里到外开始腐烂。后来出了Kingdom of the Heaven，大大痛骂了时隔一千年的两次“圣战“。当然那片子太严肃了，票房很令人失望。现在他拍了这么个羊圈里的羊开始造反的片子，不知道是否是想鼓励美国人民加入Tea Party。其实，我猜想Scott这次拍罗宾汉，并不打算拍成太严肃的作品。前几版的剧本据说象是中世纪的CSI，主角设定是诺丁汉的检察官大人。后来几经周折，终于出现了这样一个挂着古典外衣卖现代主题的产品。


算了，不装B扯淡谈政治了。我是来推荐大家专心审美滴。虽然是外衣，但古典的美已经瘾浸到织物的每一根纤维中，让整个片子散发着一种厚实浓郁的历史醇香。这毕竟是绿林中的罗宾汉，这毕竟是Scott的英格兰，也是澳大利亚人Russell Crowe“五岁时的梦想“。再没有什么比一个能说会道的歌者讲述他所钟爱的家园更好的作品了。


Scott的镜头很大气，学院派的味道浓郁，有时让人想起大卫.里恩。他利用华丽的长镜头，肆意翱翔的俯视和水墨般流动的色彩让人感叹阳春白雪的魅力之时，也没有忘记照顾细节中的魔鬼。十字军的攻城虽然很铁血，但是技术细节很周全；农庄里的耕种看起来很田园，但是泥泞中的艰辛也没有被忽略。我盯着室内场景，不由宅性发作，想起来那个时候还没有烟囱，英国国王的朝堂里的味道一定很美妙。大导演Ridley Scott大概是有些恶搞的在钟鼎玉石的餐桌上放了几只耗子。


与其它“史诗“风格的片子相比，Scott的古代战争场面似乎离暴力很远。他更喜欢在现代战争中表达暴力。Body of Lies里的骨头渣子和Black Hawk Down里的肚肠足够令人触目惊心。但在古装片里，他在微观上更侧重技术细节，而在宏观上采用浪漫主义。他的英雄虽然也会吼叫也会荷尔蒙暴涨，但不会丧失自己的本性，也不会怀疑自己作为的意义。他的英雄为了家园，为了爱人而战。这样的战士形象只在第一次世界大战之前存在，如今已经荡然无存。


Scott镜头下的骑士们历来是人随马势，马借风声，完美的刻画了传奇这一字眼。在Kingdom of the Heaven里，身披烟囱套的骑士们身材异乎寻常的玉树临风。我不知道服装设计是怎么做到这一点的。这片子里的盔甲虽然换成了改良的锁子甲，但居然把几个主角都衬得身材美好修长，虽然他们需要随从帮忙才能解开那该死的扣子。罗宾脱掉锁子甲的姿势和拜占庭教堂中的壁画一模一样。没有盔甲的男装也帅得令人发指：宽肩窄胯长皮靴 （据说历史上真正的皮靴应该长到大腿，大概是发明了SM的法国人的另一个创新），里里外外大都是扎实的好皮货，腰带都系在小腹下方，重金属风格的简洁饰物中，几乎是不经意的挂着一柄厚重而精悍的长剑。这不啻是服装设计者在感官世界中最赤裸裸的表白。拜占廷的皇帝们都是缺乏曲线的八头身，而文艺复兴的贵族大佬们的肖像大多都挺着肚子。但影片中的几个睿智老头儿都跟Jeremy Irons的风格神似，连Russell Crowe随意敞开的立领都让人想入非非，虽然他的衣领里面依然裹得严严实实。


同服装设计一样，片子里的爱情也是直白与收敛，奔放与压抑的完美融合。Cate Blanchett的如同麦秸一样的身材能斩断任何男人的兴致，几乎让人怀疑Lady Marion和罗宾的爱情是否是柏拉图式的。但当壁炉的熊熊火焰在跳动，夜雨随着风声飘入窗口，电闪雷鸣中Lady Marion的衣裙如同鼓胀的风帆一样飘逸，银幕一半是火焰一半是海水的时刻，你不得不承认这个镜头虽然矫情到肉麻，但这个女人在风雨中的身影适用于伊丽莎白，也适用于呼啸山庄中的凯瑟琳。她的坚韧自信和圣洁挑逗着欧洲人的圣女贞德情结。她的性感和曲线无关，但深入骨髓，非常英国。


至于作为英雄的罗宾，导演Scott 选了老搭档Russell Crowe，大概是一个最为稳妥的选择。说到底，大众的审美是很乏味的。如果要票房，一个导演必须要一个传统意义上的英雄。但现在的好莱坞不缺肌肉男，更不缺感性动物，但却很难找到古典的阳刚。偏巧Ridley Scott又好这一口儿。好莱坞有不少类似的老搭档，总有些臭味相投的意义在里面。连James Cameron也曾经有点儿酸溜溜的自嘲：我需要下一个Russell Crowe。


这个罗宾不算高大全，有些无赖，但非常成熟。他“成熟“到可以抱着一条狗透窥美人更衣而不乱了阵脚。那条舒舒服服蜷在罗宾怀里的长毛狗给熟男加了不少分。罗宾汉的三个哥们儿外加一个和尚也非常可爱，天生一股英国球迷式的粗线条大无畏。更难得的是大家的牙齿也很传统：英国人已经为自己差次不齐的黄牙板自豪几个世纪了。


片子中最优美的一段，是在诺丁汉领地中的田园生活。生机勃勃的片断中，剧作很恶意的，很迎合大众的，让男女主角有了一个荤笑话。这个笑话是如此无邪但又令人防不胜防，让故事中的人变得异常可爱起来。罗宾板着脸强忍着扶着Marion上马。这时，我才想起导演Scott的采访中，他谈起选Crowe的另外一个好处：”（除了扮演大英雄外）他可以很随意的放松，很随意的开玩笑。你可以把这算作性感……“原来如此。


不用担心，罗宾汉的故事永远是快活的故事。好人最终会打败坏人，男女主角总是happily ever after。绿林好汉们大概至今仍然在绿林中大碗喝酒大块吃肉，而且不用考虑是继续造反还是被招安。他们的传说从来无关政治，虽然编剧开玩笑说，Magna Carta的第一版居然是罗宾老爹写的... 有时候历史控反倒会坏事儿。


影片以密林中奔跑的孩子开始，以同样几个奔跑中的孩子结束。但片头灰暗而压抑，而片尾则阳光灿烂，画面与音乐都化作一幅流动的水彩，那几个瘦小而灵动的身影象动物般健康快乐。笛声中，Greenwood生机勃勃，罗宾汉的故事刚刚开始，而且会继续流传下去。



</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<标题>《罗宾汉》之“五行交征海滩鏖兵”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-11 22:27:49</时间>
<影评>
         抱着要去看《侠盗王子罗宾汉》那类冒险电影的观众，多半要失望了。“累得你死嗑特”加“啰嗦嗑唠”版的《罗宾汉》走的是黄钟大吕、壮怀激烈的路子，跟以往打打架调调情的侠盗戏不同，宫廷阴谋和国家大事的篇幅几乎与儿女私情和英雄觉醒的段落旗鼓相当，从这个意义上讲，这确实是最“闷”的一版“罗宾汉”。


 


但是这种“闷”只是慢，其实并不冷。注意，本段以下部分为剧透。影片分成三段，第一部分是罗宾汉跟随狮心王在欧陆的冒险经历，中间插叙野心勃勃的约翰在英国的线索。第二部分分成了两条故事线，一条讲述罗宾汉返乡，顶替别人成为庄园主，并与寡妇玛丽安假戏真做擦出火花，同时渐渐揭开自己身世。另一条则是约翰在法国内奸的唆使下走向横征暴敛之路，最终众叛亲离的故事。第三部分所有的线索合到一处，罗宾汉与国王对抗法王大军。小小的尾声则交待了罗宾汉遁身绿林的原因。整个故事完整而曲折，并不差。这个节奏放在六七十年代，其实是个相当经典的史诗片叙事，只是拿到今日来，显得有些迟缓了而已。


 


影片的主题也能看得出来，有雷公近年来一贯的政治思考在里面。《天国王朝》中“良心之国”的理想，《谎言之躯》中对本地人民力量的推崇，都或隐或显地投射出美国当下的政治氛围。《罗宾汉》特别强调了人民和宪政与王权的交锋，比较起来，属于西方社会老生常谈的内容，与前面几部作品相比少了些锋芒，但是撑起一部商业制作的力量，还是有的。


  


但这一点也不能掩盖影片的戏肉。很显然，《罗宾汉》最值得看的戏在动作部分，尤其是最后的海滩大战。甄子丹和成龙在《千机变2花都大战》中曾经有过一段颇具历史意义的山洞对决，里面兼有水帘、木柴、火炭、兵器、石柱等元素，体现了中国传统的五行世界观，被功夫迷们戏称为“金木水火土俱全”的大战。无独有偶，《罗宾汉》最后的这一场大战，也兼有这五种元素。


 


金，说的是武士手中的兵刃；木，说的是海边的柴垛和相互撞击的木船；水是磅礴的海潮；火则是岸边接引船队篝火；最后一样，土是海滩。


 


单说有这五种元素，就算五行交兵，未免牵强，关键在于老雷公创造性地在打戏里运用了这五种元素。我们都记得在《天国王朝》的战争戏里，雷公创造性地运用了飞溅的泥土这一元素，将以前多见于现代战争的这一手法引入了古代战争中，武士们每一次的击打都伴随着泥土四射，效果相当澎湃。而在《罗宾汉》中，雷公又玩起了新意思。不但把“抢滩登陆”这一现代战争格局引入了海滩大战，还创造性地把海水加入了近身格斗场面。


  


最后大战的镜头从长距离移动拍摄的千军万马全景开始，进入到频繁剪切的中景，短兵相接，再进入正反派对决的水中打斗，用密集剪切的特写和近景拍摄两人交手，几乎每一次动作，都会伴随着海水不同的运动，或用海水四射表现撩击的力量，或用大浪表现下劈的凌厉，每一个镜头都精雕细琢。再加上两侧船只反复碰撞，让打斗空间越来越逼仄。镜头节奏配合空间的缩小层层递进，而且元素丰富齐整，如工笔画一般创造出令人屏息的声画效果，比起十部动作片九部是好人吊在高处反败为胜的所谓“好莱坞动作片传统”不知高明多少。上一次在大银幕上看见漂亮得想让我鼓掌的打戏，还是胡金铨的《大轮回》。


 


弓箭的运用让这种整齐的递进格律又产生了一些小小的变奏，通过放箭、中箭的对切，将不同空间联系在一起。既符合古代战争的原理，又符合视听规律。最后罗宾汉用一箭解决了大反派，更是令人击节叫好的设计，画面空间从狭窄一下放到极大，让观众心中累积已久的紧张一下宣泄了出来。最后的这一幕战争戏虽然论场面和兵种配合不如《天国王朝》，但是因为各种元素配合得当，依然可以入选第一流的动作场面之列。雷公，真不愧是大师级的商业片巨匠！


 


除了雷公自己的作品，要稍稍做一些联想的话，首先我会想到《魔界转生》最后的火场打斗，拍摄难度在我所见的火海决斗中，属于最高级别。除非是在火焰温度上做了什么手脚，否则真是很难想象两个大活人可以在火中坚持那么长时间。深作的动作戏以“场面汹涌”为特点，无论人潮、海潮还是火海，整个画面每个地方都在动。而《罗宾汉》的决战以海边的火焰开始，已经充满了动感，让我心生期待。另一个想到的是《亚历山大》中希腊对波斯的那一战，也是好的古代战争场面，不过那个已经是接近神作的范例，雷公的战争场面，包括《天国王朝》，终究还是过分工整了一点。雕琢感一出来，就比不上斯通的那份恣肆汪洋了。


 


最后总结：这片子的动作戏至少是最近一年来的最佳。强过《福尔摩斯》、胜过《波斯王子》，至于《钢铁侠》之流，提都不要提！文戏部分能精炼掉20分钟左右就好了。


 


提醒：片尾字幕部分的动画非常之酷，精彩程度不亚于影片本身。除了重现影片重要场景之外，好像还有片中没有的十字军征讨穆斯林的片段。


 


至于好莱坞票房差，跟我一毛钱的关系都没有。目睹过《最终幻想》和《天国王朝》的失败，我早已对美国人的趣味不抱任何希望了。


 


网易用稿 转载注明


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>王富贵</作者>
<标题>《大宪章》的影像史诗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-06 22:54:25</时间>
<影评>
        与其寄托于一个寿命有限的偶像国王所给予的自然法上的支持，还不如在成文宪法上赋予罗宾汉以永久的合法性。

一、平庸中的不平庸

2010年上映的电影《罗宾汉（Robin Hood）》在很多人看来都是一部比较平庸的作品。根据出品方环球影业公司（Universal Studios）所公布的官方数字，该片的制作费用高达1.5亿美金，乃名副其实的好莱坞大片，票房3.21亿美金，投资回报率超过了100%。但是和该公司同年发行的动画电影《卑鄙的我》相比就显得比较尴尬了，后者7000万美金的投入换来了全球5.43亿美金的回报。更加讽刺的是，剧中扮演罗宾汉的演员、好莱坞著名影星罗素•克劳在10年前另一部环球影业公司发行的电影《美丽心灵》中曾扮演不幸于今年离世的数学家约翰•纳什，两部影片的票房相差无几，但是《美丽心灵》的制作费用还不到6000万美金，绿林好汉的吸金能力完败于传奇数学家。

10年前，罗素•克劳曾凭借纳什这一角色获得奥斯卡最佳男演员的提名，10年后，他满脸胡子、略有发福的形象却没有得到大多数观众的认同，被认为是有史以来“最不像侠盗”的罗宾汉。剧中另一位澳洲演员、扮演罗宾汉情人玛丽安的凯特•布兰切特也基本上处于可有可无的“花瓶”状态，让人觉得这个刚刚凭借《伊丽莎白2：黄金时代》获得奥斯卡最佳女主角提名的演技派 “女王”有些不思进取，一心只想赚钱。当然，好莱坞演员的名利法则也决定了两种常见的接戏套路：商业大片和文艺片。前者可以挣钱，后者为了获奖。而且讨论像《罗宾汉》这样的商业大片中的演技本身也有些敝鼓丧豚。

不过与演员的演技相比，本片的导演是的的确确的让很多人感到失望的。作为指导过《银翼杀手》、《末路狂花》、《角斗士》、《天国王朝》的殿堂级导演，雷德利•斯科特似乎没有达到以往的水准。本片自2010年戛纳电影节开幕首映之后，批评之声不绝于耳。烂番茄的新鲜度只有43%，metacritic上也只有53分，IMDB和豆瓣上分数也达到惊人的一致：6.7分。那么影片的问题究竟出在哪里？很多人认为，它并没有展现出大家所期待的劫富济贫、行侠仗义的罗宾汉，而只是 “一部精化版的天国王朝或者一部情节更紧凑的角斗士”，或者说是所谓的“罗宾汉前传”。

应当说这些批评的立场都是来自商业娱乐或者纯粹的审美艺术，但如果我们从电影史的角度来审视这部看上去比较平庸的影片就会发现它其实并不平庸。自19世纪末电影发明以来，迄今为止，以罗宾汉为主角的电影超过了50部；英国、美国、法国、德国、意大利、前苏联、日本、印度都曾经涉足过这一题材；类型更是多种多样，动作、历史、魔幻、爱情、歌舞不一而足，甚至连著名动画系列《猫和老鼠》都拍过两部动画版的罗宾汉。但不管是制作年代、国家还是影片类型，这些作品的故事结构大致雷同：


在12－13世纪著名的十字军东征的时候，英格兰的理查王被俘，留在国内的理查王的弟弟约翰王子趁机篡权，拒绝赎回理查王。而与他狼狈为奸的诺丁汉郡长也趁机强占了忠心于理查王的罗宾汉家的领地，更试图染指罗宾汉的心上人玛丽安。罗宾汉被迫躲进舍伍德森林，他以诺丁汉北部广阔的舍伍德森林为大本营，联合小约翰、温里奥等人，劫富济贫，整治暴戾的路德曼贵族、官吏，并把得来的钱财用于救助贫苦百姓。最终成功赎回理查王，粉碎了约翰王子等人的阴谋。这个劫富济贫、反抗权贵的侠客故事千百年来为人们所传诵。（周冉：《当草莽英雄背负历史重担 侠盗“罗宾汉”的虚幻与真实》，载《文史参考》2010年第13期。）


如果我们无视罗宾汉的存在，这个故事的架构是基本符合史实的。狮心王理查与其说是一位国王，还不如是一位骑士，把毕生的心血和精力都献给了十字军东征。1192年秋，他在东征回归的过程中被奥地利公爵利奥波德五世俘虏并于第二年的春天高价卖给了神圣罗马帝国皇帝亨利六世。作为王储的约翰眼见大哥被俘，非但没有筹集赎金积极营救，反而密谋发动叛乱，趁机夺取王位。虽然理查王并不是一位称职的国王，他在位10年间逗留英国本土的时间只有6个月，但是在骑士文化盛行的中世纪，这位传说徒手擒狮、生吞狮心的铁汉君主是全英格兰人心目中的民族英雄，有着无与伦比的超凡魅力。所以上至达官显贵下至平民百姓均把约翰的夺权视为无耻的叛国行径。他们在坎特伯雷大主教休伯特•沃尔特（Hubert Walter）的领导下对约翰的叛军予以痛击。与此同时，埃莉诺太后亲自出马以15万马克的天价赎金接回了理查王。1194年3月，理查王回到英格兰，约翰立即宣布投降并且得到了赦免。

如果我们让休伯特大主教换上一身绿色的紧身衣，把家搬到诺丁汉森林，练习一下射箭技术，那么这段历史就可以冠名以“罗宾汉”即刻搬上大银幕了。也就是说绝大多数的罗宾汉电影均结尾于1194年3月。（见图1）当然，罗宾汉作为一个虚构的文学/传说人物，别说1194年，就算是出现于1294年、1394年，甚至中世纪任何一位英格兰国王的时期都是可以的。但问题在于，罗宾汉的电影故事在1194年已经结束了，而约翰王的故事还没有开始。尽管西敏宫外竖立着狮心王的塑像，但是根本不懂英语的理查与英国宪法、议会的起源并没有直接的关系。1199年继位的约翰王才是《大宪章》故事的主角。在1216年10月去世之前，约翰王执掌英格兰政坛长达17年之久。在这17年中作为约翰死敌的虚构人物罗宾汉又是作何反应？有没有参与反抗约翰王的武装斗争？甚至是参与《大宪章》的制定？直到2010年《罗宾汉》上映之前，几乎所有的罗宾汉电影对于这些问题均采取一刀切的回避态度。所以就此而言，2010年《罗宾汉》绝非是一部平庸的作品，它是一部展现英国宪法起源的影像史诗。


二、罗宾汉的合法性

通过图1我们可以直观的发现，与2010年《罗宾汉》相比，绝大多数的罗宾汉电影才是所谓的“罗宾汉前传”，那么为何过去这么多的编剧和导演只拍前传，不拍后传呢？笔者认为，这涉及到了罗宾汉的合法性问题。

罗宾汉最初的原型是1226年约克郡巡回法庭案件记录中的一个叫做罗伯特•胡德（Robert Hod）的罪犯。同时期所出现的类似“Robehod”或“Hobbehod”的名字也都是来自于法庭的卷宗，所以罗宾汉最早的身份就是一个强盗——一个纯粹的罪犯，即英语中“outlaw”。这个单词现在一般直译为“逃犯，歹徒，亡命之徒”，但是它的古典义项却是普通法中的一种严厉的刑罚。一个人被判罚“outlaw”便意味着对其取消了法律保护，意味着任何人都可以合法地去侵害甚至杀死他。那么作为一个永久隔绝于文明社会以外的“outlaw”，怎么才能得到人民的传颂呢？一个行之有效的办法就是对“outlaw”中的“law”进行解释，这种“law”是一种巧取豪夺、欺压百姓的恶法，所以“outlaw”才是符合自然法、道德律的正义之举。这部电影中的第一幕就是这样的一段文字：


In times of tyranny and injustice when law oppresses the people, the outlaw takes his place in history.

这句话可以翻译为：

在恶法欺压人民的暴政施虐、不义横行的时代，绿林好汉就此登上历史舞台。

（本文所引用中片中字幕的中译文均来自“无极电影网”，个别词汇有所改动。）


所以自14世纪以后，英格兰的老百姓在数百首民谣的传唱中逐渐的将罗宾汉塑造成了一个杀富济贫、锄强扶弱、替民解忧的绿林好汉和民间英雄，即所谓的侠盗，英语中的“heroic outlaw”。尽管此时罗宾汉的形象已经有了一定的群众基础，但是其格局仍然有些狭小，不过是个偏安一隅的地方侠客，因而他需要突破成为一个能为全民族所共同认可的英雄。同时，他所谓的“侠”、“heroic”这种自然法范畴中的“正义”概念也需要一个更加权威的关照。所以在这种需求之下，就有人开始把罗宾汉与英格兰史上最伟大的君主之一的狮心王联系到了一起。狮心王理查不仅自己光明磊落、勇敢善良，受到人民的爱戴和敬仰，而且他还有一个可以与其形成鲜明对比的“邪恶弟弟”——约翰。这样一来，罗宾汉代表底层人民反抗权贵、惩奸除恶的事业就有了终极目标，而不用成为一个与国王为敌的极端的反政府主义者。所以此时的罗宾汉已经不仅仅是侠客这么简单了，他还被赋予了鲜明的金雀花王朝时期的骑士特征。他效忠国王，跟随国王参加圣战，与国王的叛军势不两立，最后又救回了国王，终于彻底的成为了一个民族英雄。

分析到这里，我们应该明白了为什么过往的罗宾汉电影均结束于1194年3月，因为那时的罗宾汉达到了个人声望的顶点，是一个民族英雄神话的完美结局。所以对很多编剧和导演而言，在罗宾汉的世界里，狮心王理查是一个绝对不能死的角色，只有他活着，才能不断地为罗宾汉这个“outlaw”提供最为权威的合法性支持。2007年初环球影业公司花了百万美金从伊森•瑞弗（Ethan Reiff ）和塞卢斯•沃瑞斯（Cyrus Voris）两位编剧手中购得的最初剧本也是这种常规的神话模式。但是一年之后，雷德利•斯科特作为导演入驻剧组之后的第一件事就是否定了这个剧本。他要拍一部全新的罗宾汉。

整部电影长度155分钟，可是开场22分钟，可以赋予罗宾汉合法性的理查王就死了。导演雷德利•斯科特的胆量可见一斑。他要通过这部爆米花的商业大片讨论一个几乎没有人讨论过的问题：没有狮心王的庇护，罗宾汉如何获得合法性？此时的约翰取代了理查成为了英格兰的国王，那么曾效忠于国王的罗宾汉做出反叛国王的举动又要作何解释？他还是不是一个能够被统治阶级和民众双双接受的人格分裂的“民族英雄”？尽管导演表示他并不是一个“罗粉”，但是在它看来，如果始终在狮心王的羽翼之下，罗宾汉是永远不可能独当一面的，现在才是考验这位侠盗的真正时刻。于是斯科特搬出了《大宪章》，与其寄托于一个寿命有限的偶像国王所给予的自然法上的支持，还不如一劳永逸的在制定法上赋予罗宾汉以永久的合法性。换言之，罗宾汉不用忠于哪位国王，只需要忠于《大宪章》。

众做周知，大宪章是英王约翰与封建贵族就君主权力的限制而制定的一部宪法性文件。那么罗宾汉作为一个下层侠客怎么才能参与到这个历史事件中呢？影片首先给予了罗宾汉以贵族的身份，让他有资格进入到这个权力角逐的平台。影片中，狮心王理查临死之际，命罗伯特•洛克斯利（Robert Loxley）爵士将王冠带回英格兰。可是罗伯特爵士在行进至法国布劳赛良德(Broceliande)森林的时候中了法王设下的埋伏，又是临死之际，嘱托碰巧路过的逃兵——罗宾汉将王冠带回英格兰，而且还增加了一个任务，要他把传家宝剑带回诺丁汉交予其父沃尔特爵士。这样罗宾汉便冒充罗伯特爵士返回英格兰，到了诺丁汉之后，老爵士沃尔特担心膝下无子遗产无人继承，于是二一添作五，默认了罗宾汉的冒充，而且还送了一个儿媳妇——玛丽安。对于罗宾汉而言，从天而降的地主父亲、金钱、美女（寡妇）都不是最重要的，爵士的身份才是可以使其参与大宪章博弈的入场券。

凭借爵士的身份，罗宾汉带着王冠来到了伦敦，将王冠交给了埃莉诺太后，太后当场给王储约翰戴上。这一幕的对话相当简洁有力。


约翰王登基之后看到罗宾汉问：我不认识你。

罗宾汉：诺丁汉的罗伯特•洛克斯利，陛下。

约翰王：欢迎你。我哥哥是怎么死的？

罗宾汉：如他所愿，战死沙场。陛下。

约翰王：如他所愿。你把消息带回来，应该得到奖赏。跪下。

打算赏赐。但是……

约翰王：你说你是诺丁汉人，你的父亲，沃尔特爵士，欠国王的税收。我的王国。告诉他管理国家要花很多钱。人人都需要交税。先交上税再说。


在罗宾汉和约翰王的第一次对话中，国王、贵族、征税这些《大宪章》的关键词就已经跃然纸上了。值得一提的是，当时在场的还有使《大宪章》得以流传后世的功勋大臣——威廉•马歇尔(William Marshal)。


三、立宪世家

影片接下来就进入到《大宪章》的立法节奏了。约翰王听信法国间谍戈弗雷爵士（Sir Godfrey）的谗言，命其作为征税官率领军队向北方领主们征纳赋税。如果领主们稍有反抗，那么戈弗雷便以约翰王的名义烧杀抢掠，以此来挑拨北方领主与国王的关系，为法王入侵英格兰做准备。应当说剧情的这种设计虽说有为约翰王开脱之嫌，但在某种程度上还是遵照了客观史实。比如，戈弗雷征税大军行进到虚构的鲍德温男爵（Baron Baldwin）的领地时，后者说：“我们已经为理查王的战争付出了财力和人力，再没有可给的了！”此言不虚。理查王连年征战，所有的军费都来自本土的赋税，后来又为了筹集赎金，整个英格兰又被榨取得民穷财尽，沉重的赋税曾激起伦敦人民1196年的抗税暴动。所以1199年去世的理查王为他的弟弟留下的是一个经济与社会几近崩溃的英格兰。在这种情况下，约翰王继续横征暴敛，本就对王室政策颇有不满的贵族们终于忍无可忍，在罗伯特•菲兹沃尔特男爵（Robert Fitzwalter）的领导下揭竿而起，先是在斯坦福集结，并于1215年5月24日占领了首都伦敦。

导演雷德利•斯科特担心仅有男爵叛军还不足以迫使约翰王就范，于是另外还安排了法国军队的大兵压境，意图以国内、国外的双重压力来推进《大宪章》的签订。终于，双方于6月15日在伦敦以西20英里的米尼兰德开始了最后的谈判。

影片中代表叛军与约翰王谈判的两位贵族分别是罗伯特•菲兹沃尔特男爵和虚构的鲍德温男爵。笔者颇感疑惑的问题是，既然已经尊重史实安排了罗伯特•菲兹沃尔特男爵这位真正的叛军首领，为什么还要另外杜撰一个虚构的鲍德温男爵？或者，如果非要凑够两个谈判代表的话，为什么不从其他比如尤斯塔斯•德•维希勋爵（Eustace de Vesci）、理查德•德•克莱尔伯爵（Richard de Clare）这些真实存在的历史人物中进行挑选？这对于坚持“用严谨的态度，讲虚拟的历史”的斯科特导演来讲颇有些让人感到意外。唯一可能的解释就是，影片中满头银发的鲍德温男爵似乎在叛军中享有极高的威望，应该是一位辅佐过理查王与约翰王生父亨利二世的股肱之臣。所以在《大宪章》的谈判过程中，叛军代表的发言资格也是论资排位的。这样一来，本就是通过冒充的身份得以进入体制的罗宾汉，怎么才能在谈判的过程中争取到话语权呢？

于是影片又为罗宾汉设置了一个让其他所有反叛贵族们都无从置喙的身份——立宪世家。罗宾汉的生父托马斯•朗斯特里德（Thomas Longstride）尽管是一位石匠，但却是沃尔特爵士、威廉•马歇尔爵士心悦诚服的宪法天才。对于这种“脑洞大开”的剧情，罗宾汉与观众一样的感到不可思议，他问到，我父亲有什么观点，沃尔特爵士回答说：“国王对臣民的依靠，更甚于臣民对国王的依靠。这是一种危险的观点，但是能让你为之着迷。后来，数百人、上千人来倾听他的话，听从他的召唤。从领主到农奴的各阶层的人。”而且托马斯并不仅仅只是一位宪法学者，他还是一位宪法实践家，早在《大宪章》制定的至少30年前（罗宾汉6岁的时候），他就联合沃尔特、马歇尔、罗伯特•菲兹沃尔特、鲍德温等人秘密订立了《权利宪章》（Charter of Rights）。

这个争取权利的秘密举动被当时的国王亨利二世视为异端，派人把托马斯抓了起来，要求他放弃宪章，并且供出同伙的姓名，但是托马斯怀着满腔的立宪理想，宁死不屈，英勇就义。所以对于罗伯特和鲍德温这两位叛军代表而言，罗宾汉并不仅仅只是一个冒充爵士的乡下汉，他还是其革命战友、立宪同志、救命恩人托马斯的亲生骨肉。而且罗宾汉在当天还特意回了趟老家，在父亲牺牲之地祭奠哀思。经过这样的处理，来到米尼兰德的罗宾汉仿佛“宪法专家托马斯”附体，拥有了无可争议的话语权。他当着约翰王与众位叛军领袖的面发表了激情演说：


如果要建立未来，就必须打好基础。这片土地的法律，让人们臣服于国王，国王要求臣民的忠诚，却不给予任何回报。我曾去过法国，巴勒斯坦，现在又回来了。我知道，暴政只会导致失败。你建立一个国家如同平地而建一座教堂。给所有人以权力（Empower），你就会得到力量。如果陛下能给予正义，以自由宪章的形式确立正义，让每个人都能在自己的壁炉前吃饭，不会被毫无理由的定罪，或者没有罪名的监禁，能够靠自己的努力来工作、吃饭、生活，尽量过得快乐。这样的国王才是伟大的。不只会得到臣民的忠诚，也会得到他们的爱戴。


这段话简直就是《大宪章》的通俗精华版。立刻得到在场所有叛军的认同，而约翰王又刚刚得知法国军队马上就要登陆，急需得到叛军贵族们的军事支持，所以决定签署这份自由宪章，就是30年前托马斯所起草的版本。颇有些遗憾的是，尽管这部电影的主题就是《大宪章》的立法史，但是这个虚构的《权利宪章》和1215年6月15日开始制定的第一版的《大宪章》相比显得有些滑稽可笑，仅仅只有一段，与其说是一部宪政，还不如说是一份声明。不过有一点到是严格遵照了史实，这份《权利宪章》的签署人同样也是25位。

几个月之后，危机一过，影片中的约翰王立刻撕毁了宪章，如同历史上所曾经做过的那样，并且宣布罗宾汉是一位“不法之徒（outlaw）”。罗宾汉被迫进入诺丁汉森林，正式开始了绿林生涯，成了一名侠盗。但是需要强调的是，此时的侠盗虽然没有了理查王在自然法道义上庇护，但是却依然有着极为坚实的合法性基础，那就是罗宾汉亲自参与制定的“大宪章”。凭此，罗宾汉仍无愧于英格兰的民族英雄。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷影网</作者>
<标题>Canne 2010: 罗宾汉</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-06-30 01:07:08</时间>
<影评>
        戛纳时间12日早上10点，明星们还没有开始在红地毯上登场，迫不及待的观众已经坐满了德彪西大厅，斯科特·雷德里和罗素·克洛合作的新片《罗宾汉》作为本届电影节的开幕影片在这里上映。这部备受期待的新片是斯科特和罗素子2000年《角斗士》之后的第五次合作。《角斗士》为罗素赢得了他演艺生涯的第一座奥斯卡小金人，“（《角斗士》）这部电影完全改变了我的生活。”十年前的成功让罗素感恩不忘，这也是罗素拿到这个剧本后首先想到联系雷德利的原因，“雷德利曾经说过，如果一个导演需要找到一些灵感时，最好是能从他自己的一个作品中去找。”很显然雷德利除了在《角斗士》中，还从《天国王朝》中不费吹灰之力得到了很多灵感。


但是让一个几乎路人皆知的草莽英雄的传奇故事如何焕发新的生命力，这是编剧布赖恩·海尔格兰德需要面对的挑战。在和导演雷德利的沟通过程中，创作团队一改以往影视作品中“出场即为传奇”的罗宾汉形象，而将焦点对准罗宾汉“如何成为一个传奇”的过去，并且在电影中加入布赖恩擅长营造的“麦格芬”：罗宾汉已经失去记忆的童年。


故事将开篇设置在罗宾汉跟随“狮心王”理查一世征战法国境内血腥厮杀的城战。罗宾汉原本平庸的流卒生活随着皇帝在战场上的遇难而得以改变，他无心卷入了英国宫廷内的一场阴谋之战。随着自己身世的逐渐清晰，他不仅需要帮助新英皇抗击法国的侵略，还需要保护诺丁汉郡自己心爱的女人。战争胜利后由于他父亲誓死捍卫的证明皇权诞生于民主的材料重新威胁着新英皇的地位，他被迫入林为寇。


雷德利在《罗宾汉》中继续他曾经在《角斗士》和《天朝王国》这几部时代英雄剧中擅长的娱乐元素。他采用特效将电影中的几个战争场面营造得恢宏磅礴，影片结尾的堵敌战堪称“12世纪版的诺曼底登陆”；而此时尚且使用本名的罗宾·隆斯特尔德（罗宾汉的原名）和诺丁汉郡主前媳妇玛丽安（凯特·布兰切特扮演）的爱情故事则一波三折，也颇为动人。另外雷德利产品设计和服装化妆的“御用团队”的杰出工作也让这部电影在画面细节上充满了令人信服的时代感。但是除了这些极具娱乐效果的元素外，在这个复杂的历史背景中仅仅依靠迷人的视觉效果并不能完成罗宾汉传奇的塑造。


很显然为了让这部“罗宾汉前传”中的故事比源自19世纪末期的罗宾汉的传奇多一些新意，编剧布赖恩费了不少周折，除了前面提到的“罗宾汉已经失忆的童年”让观众多一些纠结，还增加了皇权和民主之间的历史性渊源，可惜这两个最能让罗宾汉成为一个传奇的内容却是电影中交代最弱的部分。于是这个雷德利/罗素的“罗宾汉前传”仅仅成了雷德利的一部“新天国王朝”，而不是罗素的一部“新角斗士”。


按照印度孟买电影节主席Srinivasan Narayanan的说法，《罗宾汉》作为电影节的开幕影片非常完美，因为这是一部能够聚集观众人气的娱乐性十足的好莱坞大片。但是如果仅以此作为戛纳电影节选择他作为开幕片的理由，似乎不太充分。


(本文来源：网易娱乐专稿 )
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<标题>罗宾汉（前传）：英雄迟暮，美人依旧</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-06-12 02:03:08</时间>
<影评>
        【赶在世界杯开始前，再去看场电影，因为翻了翻08年的片单，6月和8月观片数量都是……0部，唔，今年目标1000部，任务艰巨呢……】


以这么一部片子做戛纳的开幕片，必然是肉包子打狗，因为片子里到处在吐槽法国人，徒弟说这就相当于天朝送一部二战片去东京电影节，怎么可能拿奖嘛。我倒觉得这部片子更多的缘起在于导演雷德利·斯科特作为一个英国人，自小耳熟能详了罗宾汉的故事，找个机会把它拍出来就是了。要做文本序列的话，这部片子显然跟《勇敢的心》有着极其密切的关系，当然另一个明显的相关文本是《指环王》。前者是题材和视听，后者则是视听的进化（比较一下《勇敢的心》跟《罗宾汉》的区别，大约其中的变化就来自《指环王》的影响》），弓箭手的调度是最明显的。弓箭手之一的扮演者是Scott Grimes，《兄弟连》里的Malarkey班长，认出了他著名的红胡子。


本片的情节不再赘述了，倒是可以拿来操练操练概念。本片的一大叙事动作是“扮演/询唤”：罗宾·朗斯特莱德如何成长为罗宾汉的故事。关键问题在于受众和文本的关系，观众预先知道主角就是著名的罗宾汉，那么将故事结构成一个“成长故事”已经意义不大或者新意不大，再说，以拉塞尔·克罗那张老脸，就别成长了……所以剧作呈现出了两方面的含义，首先，罗宾接受了临死的罗伯特·洛克斯莱的嘱托，交还他的佩剑并穿上了他的盔甲，他在此后一直扮演/化装成罗伯特，等到回到了诺丁汉之后，被罗伯特的父亲沃尔特邀请罗宾继续扮演罗伯特的角色。盔甲-洗澡后换衣服这个桥段直接让人想起《最后的武士》，不过后者更加恶毒，是杀了盔甲的主人之后占据了他的位置和他的家庭。《罗宾汉》里，我原本以为沃尔特所谓要给罗宾讲述”你的故事“指的是让他继续扮演罗伯特，不过最终还是讲出了罗宾和他父亲的故事——这个处理很常见，罗宾对父亲被处决这一伤害性的记忆的处理方式是”遗忘“/”屏忆“，最终被那句咒语”Rise and Rise again until Lambs Become Lions"和沃尔特的讲述所唤醒，从此他则由扮演转成了被询唤，或者说他开始扮演父亲的角色。这无疑也是一个有趣的表述，文本中的“父亲”们纷纷被杀——狮心王查理（算是结构性的父亲位置，在“继承”这一意义上无疑是约翰的父亲）、沃尔特以及罗宾的父亲，虽然仍有王太后秉承“父/兄之名”继续干政，但子一代都占据了自己的位置 。在观众看来，罗宾最后变为罗宾汉，其实是被自己的命运（已然说出的结尾）和作为革命先烈的父亲的遗志所询唤的，他从一个个体变成了主体——英雄。


所以这倒是一个有趣的表达，如果英雄是被询唤而出，这无疑是一个对所谓”历史必然“的强化和对作为主体的个人的弱化。跟《勇敢的心》相比，倒是有点好玩的区别：在《勇敢的心》里，华莱士是“官逼民反，揭竿而起”，虽然泡了皇妃，播了自己的种，但作为秩序的僭越者和“自由”的代言人，最终是被处决的。而在《罗宾汉》这里，虽然国王背信弃义，通缉罗宾，但在结尾，他和玛丽昂以及一批规则的僭越者们刚刚开始啸聚山林，这是一个光明的结尾，“传奇刚刚开始”。梅尔吉布森作为著名的右翼代表这样的表述是很逻辑的，而《罗宾汉》的人道主义（个人的权利）表述之外，倒是给了反叛者以空间，同时还有一句话：（在文本内部）未来尚未发生，未来尚不可知。


于是这是本片少有的能跟现实发生互动的关系。这部影片确实离现实有点远（《波斯王子》就很明显嘛），或许这是这部影片票房不佳的一个原因：跟观众的距离太远，缺少对现实的抚慰。所以话语影评的主要论调还是谈雷德利·斯科特的文艺气质，确实，开场和结尾的动画（唔，真是俄国动画大师彼得洛夫一路啊，很亮眼，我都几乎想因此给本片四星了）很赞，最后一场水战（张小北老师说这便是古装版诺曼底啊）让我想起了黑泽明的《七武士》里的雨战，凯特·布兰切特和冯·西多这两位都是文艺片演员。整体看下来，文戏武戏都不错，调度和剪辑还都颇有一看，但是剧作无疑是大问题，剧情比较少，编出这么多事儿已经不容易了，节奏上中间部分太慢，所幸结尾扳回一城。当然，最大的问题在于拉塞尔·克罗实在太，太老了，在我印象里，罗宾汉难道不是一个“青春偶像”么？梅尔吉布森的华莱士，扮相倒是很到位。于是最终这个故事变成了英雄刚刚成名就已迟暮，好在还有凯特·布兰切特可看，她离梅丽尔·斯特里普的境界不远了。我不理解的是，为啥拉塞尔·克罗只比布兰切特大5岁，看起来就像比她大15岁呢……


于是忽然觉得，故事停在这里就好。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>任云迹</作者>
<标题>对此片的怨念以及吐槽</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-05 22:25:29</时间>
<影评>
               在英国的传说中，罗宾汉的名字是极为响亮的。关于他的故事并非史实，不过英雄通常都是夸张或者虚构出来的。他的传奇有很多种说法，大致是说在12～13世纪著名的十字军东征的时候，英格兰的理查王被俘，留在国内的约翰王子趁机篡权，拒绝赎回理查王。而与他狼狈为奸的诺丁汉郡长也趁机强占了忠心于理查王的罗宾汉家的领地，更试图染指他的心上人玛丽安。罗宾汉被迫躲进舍伍德森林，以此为基地，领导一支农民起义军到处劫富济贫，最终成功赎回理查王，粉碎了约翰王子等人的阴谋。

    反正罗宾汉的故事也是英国民间传说，所以电影与传说不符的地方我也就不说了。



    罗宾汉在人们的印象里是一个神箭手，但是在电影中，除了片头和片尾稍微秀了下箭术外，其余时间竟是骑着骏马拿着长剑或是榔头冲锋陷阵。。



    最后就是怨念无比的海滩战役了，英国哪里来的那么多马？骑兵有马是正常的，但是弓箭手居然也人手一匹马！一群人骑到悬崖顶再下马开始展示英国长弓手齐射密集打击的威力，虽然也没怎么展示出来。

    好吧，这也就算了，但是紧接着又跟来一帮小屁孩。上帝啊！他们居然也个个都是骑马来的！

    首先，这么多数量的马是怎么来的？

    其次，要怎么在两天内聚集这么多马？

    再者，那些士兵怎么也个个都会骑呢？那个时候的士兵可大多都是临时征集的农夫，没有经过特殊训练，根本没有马，又怎么指望他们会骑马呢？

    顺便说一句，那个小屁孩头头很吊啊，拿着两把匕首顺秒3个全副武装的法国士兵。。



    要不是看在最近迷中世纪的份上，给个2星就不错了。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻绳</作者>
<标题>《罗宾汉》：一个流氓的发迹史</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-06-10 08:47:36</时间>
<影评>
                        中国人其实对罗宾汉这个人物应该不陌生，很早以前央视就播过以其传奇经历为内容的同名电视剧，长期浸淫于《水浒》式的替天行道的侠义故事的中国观众对这位侠盗王子产生好感和认同是一件太顺理成章的事情了。对于我来说，关于罗宾汉的记忆是与一首歌联系在一起的，那就是加拿大歌手布莱恩亚当斯深情演绎的《Everything I do I do it for you》，这首被翻译为《为你倾情》的情歌在上世纪90年代风靡全球，而其出处就是1991年美国拍摄的电影《罗宾汉》的主题曲，尽管有着包括凯文科斯特纳、摩根福尔曼、肖恩康纳利在内的豪华阵容，这一版纯美国式演绎的《罗宾汉》，也只有这首歌能够传世了，我就曾无数次看着VCD在《为你倾情》的MV中不断重温着罗宾汉射出燃烧着复仇烈焰的正义之箭的经典画面。而在莱德利斯科特版的《罗宾汉》中，这个标志性场面得以重现，只是凯文科斯特纳换成了拉塞尔克劳。

        作为一个有着深厚底蕴的英国导演，再现这位来自英国的侠盗王子，莱德利斯科特自然是不屑于采用简单的美女加英雄式的好莱坞经典商业套路的，于是我们看到这里的罗宾汉虽然足够骁勇，但笼罩在其身上的英雄光环被褪去，时势造英雄的传奇史诗被改造成了一个浪子回头的流氓发迹史，结伙逃兵、冒名领赏、被迫假扮夫妻、最终被骑士精神感召，罗宾汉的成才之路似乎充满了盲打误撞的偶然性。用反英雄的方式塑造英雄，是这部《罗宾汉》改编最大胆的地方。但这里的问题在于，拉塞尔克劳基本上是在延续《角斗士》苦大仇深的表演方式来塑造这个草莽英雄形象，于是本应有趣的一些转变过程反而变得生硬做作起来，导致观众既不能对罗宾汉建立英雄崇拜，也不能以轻松的心态去融入这个流氓无产者的人物内心，于是这个小人物大英雄的文艺故事就变得疏离纠结而且冗长起来。影片最后用一场海滩大战见证了英雄的诞生，尽管拍得波澜壮阔热血沸腾，但由于突然感受到狮王剑带来的宿命召唤而战力大增并成为所向披靡的救世英雄的转变还是让我觉得突兀，从而让莱德利斯科特精心铺排的生死搏杀带有了儿戏的味道。人物没树立起来，一切表面快感都是伪高潮。

        尽管是在好莱坞商业电影体制下的运作，莱德利斯科特还希望在这里更多地寄托自己作为一个英国导演在把握一部英国题材电影时的所应展现的情怀，以保证影片在题材上欧洲血统的纯正。与《大侦探福尔摩斯》中对19世纪伦敦氤氲街道的迷恋式再现相映成趣的，是《罗宾汉》中对十字军时期英格兰乡野的白描式写真，回荡在篝火旁的激昂风趣的诺丁汉民谣，以及对古典骑士精神的过度演绎，但是没有盖里奇高效凌厉的叙事和剪辑，莱德利斯科特在这里的中古情调变成了夹带私货式的情怀泛滥，这让这部片长为140分钟的影片变得让人有点心猿意马。

        综上所述，《罗宾汉》在美国上映后票房遭遇惨败也就不难理解了，也许日后人们能认识到这是一部优质的带有文艺气质的商业电影，但面对当今心态日益浮躁、要求趋于简单直接的电影观众，《罗宾汉》也只能感叹生不逢时了。但是，如果买一张DVD在家里静静观赏，也许会发现很多在电影院里被屏蔽掉的情趣，而且我觉得，这个叙事节奏可能更适合习惯于文火慢炖的电视剧表述方式的中国观众。

        《罗宾汉》的演员阵容基本上是个多国部队了，两位主演拉塞尔克劳和凯特布兰切特来自澳大利亚，大反派马克斯特朗来自英国，对罗宾汉的成长起到关键作用的老骑士的扮演者马克思冯西多来自瑞典，从而赋予了影片应有的古典气质。尽管拉塞尔克劳的罗宾汉让观众无所适从，凯特布兰切特的玛丽昂略显平淡，但影片中还是塑造了一些在一定程度上化解沉闷的次要人物，比如从一开始就十恶不赦到后来又变得很傻很天真的约翰王子就很有光彩，特别值得一提的是由马克斯特朗扮演的反一号葛福瑞，在近期包括《大侦探福尔摩斯》中的布莱克伍德爵士、《海扁王》中的大毒枭阿米克在内的一系列反派角色中，马克斯特朗所表现出来的暗黑气质十分引人注目，在《罗宾汉》中正是他的强大气场为我的观影制造了最多的兴奋点。

    
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>S</作者>
<标题>几个让我印象深刻的《罗宾汉》段落</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-13 22:30:23</时间>
<影评>


几个让我印象深刻的《罗宾汉》段落


1）戏反着写。

夜晚，小约翰和罗宾汉在营地里面大闹被喝停。理查王来到营地，要罗宾汉老实说出他对整次十字军东征的观点。罗宾汉不畏强权说出了东征的荒谬性，理查王煞有介事地对周围的人说，你看，这就是最忠诚的部下。看到这里，观影的同伴突然说，这不就活生生是《赤壁》里面曹操在伤病营里对小兵说的一席话么，随即就对《罗宾汉》里面的处理大失所望。我正在思考之际，镜头一转，罗宾汉和小约翰一行人全部都被枷锁扣住留在了营地，其他人继续攻打法国城堡去了。——戏都得反着写。约翰王要是真的满意罗宾汉的答案，也不能像曹操那样夸得露骨；要是对他的答案表示愤怒，也不能简单地处理成勃然大怒，喊来人上枷锁。戏得反着写，逆着观众的惯性思维来写，给人以眼前一亮，又加深了他们对角色实际行为和性格的印象。我想起我的悬念作业《SIM》，当初单纯地为了在短时间里面塑造一个“可怕的丈夫”的性格，简单地认为“什么是可怕？可怕就是吼呗！”。拍摄现场饰演丈夫的演员已经对原本的台词提出了疑问，而我仍然固执地坚持己见。成片效果大打折扣，因为一切都按照了惯性思维来走。


2）大景别里人物的情绪

罗宾汉来到诺丁汉带给了玛丽安她丈夫的死讯。罗宾汉，和此时的观众，并不知道前文中死去的罗伯特是玛丽安的丈夫。常规来说，这是展现一个梗的时候，切一个玛丽安听到死讯以后脸色大变的特写观众就马上明了了。然而此时导演给的是玛丽安呆滞的背影中近景，我们在一个镜头里面看到她转身，走向了黑暗的走廊。她带着情绪地走，始终我们看不到她的表情，只看到她匆忙的中景身影（门洞里面的剪影），她的痛苦似乎淹没在了周围喧嚷的人群声中。我们是通过罗宾汉的反应逐渐知道了死者和玛丽安的关系。这一段戏非常成功地叙事（交代死讯）的同时还加强塑造了玛丽安坚强的性格。最近在看的《一一》里面多处用了较大的景别来处理情绪起伏波动较大的地方，效果同样出色。可见情绪并不见得全部是通过规范的镜头语言来传达的，最根本的还是人物的行为、动作，已经整个故事剧作发展到此刻自然而然而来。


3）一个段落里面的节奏快慢

罗宾汉和同僚第一次劫富济贫。整个段落诙谐幽默，基调是由轻松愉快的苏格兰长笛音乐来奠定的。“先回答我一个问题，什么东西有16条却寸步难行？”一阵雨点般的群打脚踢之后，8个人被绑在了一起艰难地挪步。在这之前全部是快节奏的剪辑。随后，他们把抢回来的粮食播在了诺丁汉原本已经贫瘠的土地之上，他们播种的动作犹如在跳着胜利的舞蹈，采用慢镜播放，每个人的喜悦跃然脸上，和前面的快节奏形成对比。当看完整个快慢有致、轻松幽默的段落之后，我深深被罗宾汉等人劫富济贫的正义行为感到畅快。 


4）分秒必争

盲老头洛克斯利要和坏蛋葛福瑞决斗，几乎就是以卵击石。常规来说，葛福瑞大可以全身而退，然而影片安排了洛克斯利还是胡乱挥刀之下给葛福瑞脑门来了一刀。这一下激怒了葛福瑞，他两下就把洛克斯利的性命解决。这一段完全是影片中的交代段落，葛福瑞甚至完全可以在马上就把洛克斯利解决。然而导演还是安排了两个人几个回合的较量，但是严格控制在两三分钟之内解决问题，过程中还充满了悬念。可见电影的每分每秒都是宝贵的，每分每秒都应该有戏。不能够允许某个段落的唯一功能就是交代，而应该带着冲突，最大可能地向故事的核心线靠近。


5）“I like your style”（“我喜欢你的性格。”——美国俚语，表达对一个人作风、行为的赞许。）

影片虽然叫《罗宾汉》，但是罗宾汉这个人物的性格相对于其他角色而言是最为薄弱的。有可能是因为他已经深入人心，稍加修改就会让人别扭。总以为由罗素来饰演这个角色就能够给罗宾汉带来一点坏男人的气质，但是片中全然没有。他是一个真正标签化的英雄主角，机智勇敢，身强力壮，对女人柔情似水。相反，约翰王这个人物是最为丰满而耐人寻味的。首先他的性格线索是从坏人，中间变成好人，最后又成了一个坏人。他的两次转变都是为了自己的利益而产生的。而这符合所有人最根本的心理。同时这样的性格脉络充分体现出他性格上的不成熟，而这正是这个人物的最大特点。导演安排他的每一次行动都是情理之中意料之外——在海量敌人面前，他居然挥起宝剑大喊冲啊就飞马而上了，周围的人都傻了。而当战胜之际，他得知敌人不是为他投降，而是为罗宾汉投降，他收敛住了自己镇静的表情。在庄严隆重的和贵族签署条约的大殿上，他神情自若地烧毁了条约，让所有人再次震惊。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>