<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>好好拍电影 好好拍電影</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2627274455.jpg</封面>
<导演>文念中</导演>
<演员>许鞍华 / 徐克 / 侯孝贤 / 刘德华 / 萧芳芳 / 张艾嘉 / 田壮壮 / 贾樟柯 / 尔冬升 / 施南生 / 李樯 / 李屏宾 / 杜笃之 / 刘天兰 / 杨凡 / 林嘉欣 / 关锦鹏 / 张敏仪 / 严浩 / 陈果 / 关本良</演员>
<简介>她生于辽宁，长于澳门，受教于香港，在中西文化的夹缝中成长与求索。取得香港大学英文及比较文学专业硕士学位后，她远赴伦敦进修。在那裡，她找到了电影，从此再没停下脚步。
                                    
                                　　师承胡金铨，处女作开辟香港电影新浪潮；于商业与艺术、 类型与文艺之间游走，不断探索自己和这座城市的漂泊状态；六夺金像 三斩金马，仍要为投资犯难发愁；从早年获奖无数到跌入谷底，从不放弃忠于创作的机会。
                                    
                                　　美术指导文念中首执导筒，回顾许鞍华四十余载光影生涯，零距离捕捉她亲和地道、 急躁论尽的真性情，亦看到她与母亲的感情牵绊。
                                    
                                　　对电影和香港始终一片赤诚， 电影伴她活出了人生的圆满。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小卫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-17 15:52:21</时间>
<影评>

《虹膜》稿件存档
 
《好好拍电影》这部拍摄许鞍华导演的纪录片目前正在香港上映，周末在迷影圣地的油麻地艺术电影中心，该片场场满座。我置身其中，黑暗中听前后左右时不时传来会心轻笑，感到空气里的每一颗分子都在跟一种感情共振——本地人对许鞍华的感情和对电影的感情。这种气氛，当下即让人怀念。
该片的导演文念中是许鞍华很多影片的美术指导，在合作《明月几时有》之时萌生了拍摄许鞍华的念头，得到本人同意，几年中手持摄像机一直跟拍许鞍华。许鞍华同意拍摄的理由是，纪录片如果能用心拍一个人，不管拍谁，都是一件值得支持的好事。
从成片来看，《好好拍电影》明显区别于阿萨亚斯《侯孝贤画像》或者塞勒斯《汾阳小子贾樟柯》等一类导演拍导演的纪录片，导演拍导演的目的总像是要找答案，找到即可。文念中拍许鞍华，则像是在对一个身边长辈和朋友没完没了地趋近，他的镜头捕捉到大量的真实而鲜活的日常时光，这些时光自带魅力，成为这部纪录片的底色。
比如许鞍华在家里撸猫，胖猫的脸却兀自瞥向窗外，窗外正有一只小鸟攀着玻璃往里望；比如她在片场看一个老演员在戏中深受折磨，自己也跟着痛苦和不忍，脸上的表情逐渐狰狞到好笑的程度；比如她站在罗湖口岸附近的某个垃圾箱旁吸烟，有两个男烟民来借火，又有一个男烟民来借火；比如她在路演的后台等着上台，浑身透着打工人的疲惫和无奈；比如她夜里从的士上下来，拖着大码的行李箱回北角的家；比如她在街市上看中医，中医一边看诊，一边喝着白兰地吃着叉烧饭；比如年过七十的她带着九十多的老母亲去老人院，却马虎得搞错了时间，于是哄着妈妈去喝咖啡。比如她整日都在香港街头漫游勘景，是张敏仪口中“香港走路最多的导演”。
一切都很日常而生动，像每一个普通人。
她谈论自己的方式，也特别像一个普通人。比如对外貌的不自信和对体力日渐跟不上的担忧。即便是谈自己的职业和创作，她也好像并不认识“成就”这两个字，只念着自己的弱点，一是自己写不了剧本（她在别处也说过，自己写不好中文，也写不好英文，才去拍电影。虽然没有几个导演像她一样毕业于港大比较文学专业），二是自己拍的电影总也挣不了钱，十年行衰运，时刻都觉得再也没有机会拍下一部片了，所以每一部电影，都是当最后一部拍。
每部都当最后一部拍的她，却是香港新浪潮一代导演里至今仍在拍摄一线，职业生命线最长的人（第二长的是徐克）。
她也是香港导演里涉猎的题材和类型最广泛的导演，广泛并非志趣，而是出于转圜，即不错过拍片机会，对拍什么“不强求”。比如现在正遭热议的《第一炉香》，也并非她“又要拍张爱玲”，而是原定的导演因故离开，身为监制的她接手来的机会。
在行运最衰的那两年，她还试过拍商业片《极道追踪》咸鱼翻身，认为自己“就代表商业片”的刘德华主动请缨，很快就发现许鞍华的商业片只是外壳，里面装的仍旧是她想拍的东西。
在许鞍华身上，似乎能同时看到香港导演的变通精神，和她自己独有的冥顽不灵。比如她的《千言万语》，当时身边的朋友们求她千万不要拍这种找死的题材，她则是死都要拍，结果票房果然扑街，但又在多年后成了她被人谈论和回顾最多的影片。陈果导演带着十二分的敬意说，香港导演都有各自的山头和帮派，只有许鞍华是一个人，多年来一直坚持着一条人文主义的路线，居然让她坚持下来，她是香港电影的奇葩，或者说是奇迹。
我相信很多人，尤其是一些对她的作品抱以苛责态度的评论家，看过这部纪录片后都会对许鞍华其人其作有重新的认识，并会重新了解香港电影的一条幽微的草蛇灰线一般的路径，一条远离“过火”和“癫狂”的紧贴地面和普通人的曲折而坚韧的路径。
影片的英文名是Keep Rolling，指在片场里不停机，也可以引申为“一直拍”或者“拍下去”，这既是许鞍华的历史又是她的现实，既是一种愿望又是一种精神。本片在内在脉络上承接了许鞍华本人于1997年拍摄的纪录片《去日苦多》。她在九七之时选择留在香港拍下去，“是为了看看这块土地上都会发生什么”。二十几年后，香港人的身份困难和价值困惑已经衍变到了另一个难言的新阶段，她直言自己仍旧选择留在香港拍下去，这次不再是旁观会发生什么，而是出于责任投身其中，拍香港人自己的故事。在这个背景下，“拍下去”有一种择善固执的意味。
这部纪录片非常值得一提的好看之处还有访谈。片中采访了三十多个华语电影的重要人物。片中采访的女性，尤其是老一辈的风云人物，如萧芳芳、张敏仪、施南生等，都从心而发，以各自的方式撑她挺她。片中的男性，跟许鞍华越是相熟，越是流露出一种对许鞍华其人超越性别目光的钦敬或者喜爱。而香港电影人，作为被采访的多数，不论各自表达风格如何迥异，严肃也好风趣也好，普遍有一种深藏的郑重和得体，这是一个行业共同体在肯定一个人的路径和价值，并通过这种肯定来回顾这一代人留下的文化遗产。片中的老一辈香港电影人样貌都非常好看，有各自的风华和体面，还有一种风华之上的凝聚力。
影片颇有意味地以许鞍华在威尼斯影展终身成就奖上的发言做结尾，当许鞍华在颁奖台上喊出“电影万岁”时，人们空前地意识到：世界上只有一个香港，香港也只有一个许鞍华。
这将是香港电影史上一部具有特殊重要意义的纪录片。

</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>野凡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-09 17:13:38</时间>
<影评>

令人感动不已。

想起之前面对董卿的采访，她说她觉得自己的人生很失败，好像除了电影之外什么都不会。
《朗读者》
“丈夫是电影，文学是情夫。”
有许多自以为尊重女性的人，每每总在刻意强调她们的女性身份，殊不知大多数人，都挺反感自己被分门别类。
“烦死我了，老是问什么女性电影。”


人们心底因为存在着潜在的歧视，总会不经意透露出来，过分关切及强调她女导演的身份，你本身的语境就存在歧视。
一名男导演显著的成就，我们会把他直接放在整个电影界的脉络中，而一名女导演的成就，总是人有疯狂提起“女”这个字，过分强调这是女导演的成就。
我很纳闷，为什么男性导演拍了一部成功的电影，没有一个人会说，这是男导演的成功？
但是一个女导演成功了，就非要宣传这是一名女导演的成功，或者她代表女性争取了成功。
为什么她的成就就不能放在整个电影界，整个电影史脉络中呢？怎么就不能是直接强调她导演的身份，而非过分强调“女”字呢？
她的成功不该仅仅只是被称为是女导演的成功，她的作品更不应该被划分为女性电影。她就是一名导演，不需要加“女”字。她的成功、她的贡献就应该放在整个电影史的脉络中，是所有电影人的福音，和所有了不起的其他导演一样，不需要被过分关切，也完全不需要被强调性别。
一个真正尊重的女性的人，应当打从心底里放下这种过分关切的心态，放下这个每每提起总要加重音量的“女”字。
你若真正支持她们，应该用更多的行动，去投资拉赞助、去买票买碟、去参加线下活动。而非在网络上天天强调她们是“女性”，用过分关切的语调阐述你的潜台词：我觉得她们很孱弱，各方面都比不上男性，所以她们的成功非常不容易，需要举旗，需要高喊，需要宣扬，和我一起支持弱势群体！
她是一名导演，她可以和许多优秀的电影人比肩，不需要加“女”字。
还有更多优秀的女性电影人，她们同样不需要强调性别，因为她们的付出与努力，本就可以直接放到整个电影世界，而非圈禁在女性电影人这个范围内。
这一生都在做电影梦，这数十载的光阴，渐渐地，她亦成了一份传奇。

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-22 20:13:03</时间>
<影评>

 
看了文念中导演的讲许鞍华导演的纪录片《好好拍电影》，本片的剪辑林泽秋前年拍了部杜琪峰的纪录片《无涯：杜琪峰的电影世界》，如果你熟悉二人的电影，这俩纪录片都非常值得看。杜琪峰和许鞍华是众多香港导演里特别的两个，都出身TVB，前者创立了银河映像--一个自己的电影帝国。后者则大半生都是独立导演，没有公司也没有签约艺员。
许鞍华导演的大部分电影我都看过了，包括非常早期的《客途秋恨》比较冷门的《千言万语》，我最喜欢的是《姨妈的后现代生活》，最没感觉的是《半生缘》，其它的都还不错，高水准。最近一个是《明月几时有》在家门口影院看的，我记得当时只有六七个人。这部电影是拿的中国投资（于冬）是讲香港人抗日的故事，拍的挺好的。许鞍华在访谈中说她以前拍电影没什么特别抱负，每一部都认真去做，当作最后一部去做，但今年她会把反应香港人的生活，为这城市拍片作为一个抱负。
许鞍华的确是很另类的导演，我记得当年看到《姨妈的后现代生活》非常震惊，很难想象这是一个香港导演（和一个香港主演--周润发）的作品，如此鲜活生动，对中国和上海的认识非常贴地，可能因为这是李樯写的剧本吧，许鞍华读港大比较文学出身，文学造诣很深，但她她不愿意写剧本，也基本不改剧本，但从《姨妈》可见她对剧本的理解和表达多么精准。《黄金时代》也是如此，萧红的故事横跨了东北，上海和香港，编剧仍是李樯。《男人四十》和《女人四十》都得了不少奖项，前者更是直接开启了林嘉欣在香港的事业，但我觉得这两部的题材都比较讨巧，并没有太多深刻的东西，只是中规中矩之作。当然这两部电影都非常不错。
反应香港生活而言，近年来最好的应该是《天水围的日与夜》了。剧本也不是许鞍华写的，是一个在天水围长大的女孩儿写的，但许鞍华看景取镜非常好，电影的配乐也和画面水乳交融，是难得的佳作，《日与夜》反映了普通香港人的日常生活，其实和天水围已经没多大关系了，这部电影的监制是王晶，是王晶的公司投资发行的。据说拍《日与夜》的前提是必须拍《夜与雾》，后者是个伦常惨案为背景的商业片。我觉得两部都挺好看的，《日与夜》让人感觉平凡生活中的温情一面，《夜与雾》正是这温柔生活的B面--真人真事，中港家庭的悲剧多年来屡见不鲜。我当年写过《夜与雾》的评论，而《日与夜》是那种我写不出评论的好电影，只能感受不能言传。
这两部电影最能反应许鞍华的经济上的困境：她没有独立的公司，也不懂运作电影公司，不懂讲价，拍电影是她终身事业，有人肯投资找她拍她就觉得很感激。同样是文艺片导演的王家卫在公司运作上也是非常成功的，他旗下的泽东公司（Jet Tone，和毛泽东没关系，因为公司近启德机场，每天听发动机引擎声，所以叫Jet Tone）签约了梁朝伟张曼玉刘嘉玲等，在他们还没有大红大紫时就签了，电影公司同时也有版权和发行收入。许鞍华是做不来这些的，本片采访了徐克施南生夫妇，她们运作电影资本也很成功。所以，许鞍华至今仍和妈妈住在公屋，她的生活极其简单就是拍电影，看电影，看景。
许鞍华这代电影人正是殖民地时代香港文化的代表，学术上她们都接受英式教育，实践上也躬逢香港电影的盛世，那是北国影人南迁避红祸的时代（许鞍华自言她的师傅是胡金铨），是电影产业在香港最为蓬勃的东方好莱坞时代，是电视进入千家万户的时代，许鞍华港大毕业拿了殖民政府的奖学金去英国学电影，回港后就进了胡金铨的工作室做副导演，接着是TVB，RTHK（香港电台，当时广播处长张敏仪）的历练。当时学院派有学院派的发挥，江湖派有江湖派的精彩。香港电影新浪潮里涌现的那些电影，大部分不是普通观众后来熟知的香港电影，这些电影人的知名度也比不上王晶王家卫周星驰杜琪峰，但这批影人大部分都没有出产多少影片，但这些电影经得起时代的考验。我看过大约十几部那个时期的电影，的确耳目一新。侯孝贤受访时也颇为感慨，他说如果拍的不好，香港观众会在影院直接站起来骂。这是真人真事，尔冬升拍的《色情男女》里有所反映，在市场和艺术的双重夹击下，香港电影人和其他专业人士一样，做到了世界范围内的行业领先者。香港电影也成为世界电影里独一无二的奇景。
许鞍华在受访时说她习惯了在香港拍摄，忽然到内地取景，不知道怎么拍了，后来配合宣传时，主办方一再要求她说“回归后的好”，她终于受不了了，说：谈电影可以，不要让我说这些“祝福性”的话，看到此处觉得辛酸。其实许鞍华很早就到内地取景了（书剑恩仇录，拍了一年，从江南到大漠，都去到了）。电影的好坏和取景关系没那么大，不少好片是在清水湾邵氏片场搭景拍出来的，国际关系紧张那些年，邵氏电影远赴日韩取景拍中国武侠片，一样拍的很好。
天时地利人和，有了借来的几十年，中西文化的冲撞交合，有了香港这颗明珠，今年初看RTHK罗大佑早年的访谈，那时他从美国回到香港，在香港建立了自己的公司，罗大佑在香港写出了很多非常棒的歌，是他政治波普歌曲的代表作。（皇后大道中，亲亲表哥，爱人同志等等），他的粤语也从生到熟，帮他谱曲的叫花比傲，是个意大利人。他请的制作总监是当时三十不到的林夕。罗大佑在台湾开始自己的民歌生涯，但从美国回来后却扎根香港十几年，风生水起，他坐在尖沙咀办公室的窗台上望着维港不住的赞叹香港的中西合璧。在港大活动上对学生演讲：音乐和政治一样，要表达自己，如果大家都不敢讲话，那么只有一个人讲的最大声，这人就是专制者。
无论电影与音乐，当年香港都是亚洲的中心，世界的中心之一。亚洲只有日本和香港的音乐最为繁荣，因为当年亚洲只有这两个地方有自由。今天的“回归”，其实只是一个文化湮灭的过程，My little airport 唱道：”这香港已不是我的地头，就当我在宇宙漂流“。我相信文化的韧性，香港电影不会“人心回归”，香港的根在每个曾经感受过香港的自由与繁荣的香港人身上。那过去的辉煌，在地球上任何一个你流浪的国家里流淌。异国他乡的夜，你播放一部香港电影，那熟悉的街景，闪烁的霓虹招牌，一句句入肉的对白，一个曾经的香港就在眼前。




</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Lei</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-30 23:53:37</时间>
<影评>

【涉及影片】
1978《狮子山下：桥》
1978《狮子山下：来客》
1979《疯劫》
1980《撞到正》
1981《胡越的故事》
1982《投奔怒海》
1987《书剑恩仇录》
1987《香香公主》
1988《今夜星光灿烂》
1990《客途秋恨》
1991《极道追踪》
1995《女人四十》
1997《去日苦多》
1999《千言万语》
2001《幽灵人间》
2002《男人四十》
2006《姨妈的后现代生活》
2008《天水围的日与夜》
2009《天水围的夜与雾》
2011《桃姐》
2014《黄金时代》
2017《明月几时有》
【受访影人】
陈荣照 吴念真 李樯 严浩 施南生 舒琪 徐克 杨凡 尔冬升 陈果 萧芳芳 关锦鹏 汤湘竹 杜笃之 王昱 关本良 梁华生 田壮壮 侯孝贤 刘德华 贾樟柯 李屏宾 林嘉欣 刘天兰 张艾嘉


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一二三</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-10-24 00:28:46</时间>
<影评>

作者：Justin Chor Yu Liu / Cinema Escapist（2021年8月17日）
校对：覃天
译文首发于《虹膜》

2020年，许鞍华成为了首位获得威尼斯电影节终身成就奖的女性导演，其40年的职业生涯可谓是最兼收并蓄且多元化的。20世纪70年代，她以传奇人物胡金铨的助手出道，自那以后就再也没有休息过。她的导演生涯开始于聚焦难民的「越南三部曲」，之后又拍了三部改编自张爱玲作品的电影，以及像她的师父胡金铨那样环游世界的历史史诗电影，低调的本土写实电影，甚至还有商业惊悚片。
然而，真正让她与众不同的不是一两个巅峰，而是她职业生涯的长寿不衰。与已经进入半退休状态的同辈人不同，许鞍华没有停止工作的迹象。在香港电影金像奖的获奖榜单上，她超越了王家卫和杜琪峰等同行。她仍然多产，在近十年的作品中，她还在尝试一些诸如打破第四堵墙和半纪录片的手法。即使已经74岁了，她也一点没有要休息的意思。在2020年，她作为纪录片《好好拍电影》的主角出现。
在今年的纽约亚洲电影节上，本刊有幸采访到了许鞍华导演。
问：在我读过的许多采访中，包括《好好拍电影》里出现的那些，记者经常询问你的个人生活或想法，但很少谈及你的技巧和风格。对于电影制作的元素，如摄影和剪辑，你有什么样的哲学或思考过程？
许鞍华：我的思考过程始于剧本创作阶段。我相信拍摄与剧本的结构和故事内容是密不可分的。然而，有时我会在脚本完成的不同阶段不断产生一些新想法，比如关于结构的想法。在这种情况下，我会去和编剧谈谈。
我留意到现在的导演把结构当作一种风格工具，或者把结构和故事分开。但我认为这违背了电影和电视剧的主要区别。在电视剧里，故事遵从于一定的结构。这就是为什么我认为在电影中让故事支配结构是非常重要的。
我认为结构比拍摄更重要。如果你的结构正确，你就可以相应地设计你的镜头和灯光，而不像传统的方法那样，先写好剧本，然后逐场设计电影的风格。我更希望看到整部电影的整体风格。这就是我现在的思考过程。但你可以放心，我确实会考虑风格，因为这是我作为导演的工作（笑）。
问：所以你会为了不同的剧本而改变风格？
许鞍华：应该这么说，这是我唯一的方法。我无法先决定一种风格，然后才考虑故事。但我不认为我的方式是绝对的。我知道还有其他的导演比较像造型师，他们做事的方法和我不一样。
问：回看你的职业生涯，你的许多电影都打破了第四堵墙。有些是半纪录片、半虚构的电影，或者是带有纪录片元素的虚构电影。你为什么偏爱这种表达方式？
许鞍华：我认为这和一个人的性格有关。在过去，许多导演脑海中都会有包括演员表演在内的视觉画面。但我更被动，更像一个纪录片导演。在片场，如果一个演员的表演方式适合这部电影，我就会跟着他们走。
在我职业生涯的早期，我认为这种导演方法有点懒惰和不精确。就好像我对一切都说好（笑），而且我的掌控力不够强。但我现在已经接受了自己的这一部分，甚至想要把它发扬光大。我更愿意将此作为我的思考过程并加以完善。
问：你在《好好拍电影》中提到，尽管你的职业生涯很长，但你认为自己在电影制作方面仍然在进步。有没有什么特定的场景或技巧让你产生了这样的想法？
许鞍华：我觉得如果我自己说（这些例子）有点自负。我不认为它们全都出现在我的近期作品中。众所周知，电影是团队合作的结晶，并非完全由导演决定。
这和我个人的感受有关。我觉得自己最近对电影有了更多的了解。我更了解自己的优点和缺点，也学会了如何接受后者并完善前者。这种情况让我觉得前途光明，它使我工作愉快。它给了我信心和改进的空间。这就是为什么我想继续拍下去。
当然，我也有个人的麻烦。大家都知道，最近香港的电影制作情况不是很好。当我不得不适应一个具有挑战性的新形势时，我不得不分散大量的精力去面对眼前的环境。
例如，过去拍电影时，我们会花一半的时间与人打交道，而不是处理电影本身。我们一半的时间都花在了克服环境困难上。对于导演来说，环境总是很艰难的（笑）。这算不上抱怨，但没有人总是顺风顺水地拍完电影。我们总是说自己没有足够的时间或金钱，但就连成龙也说他没有足够的时间或金钱。这可能是相互嫉妒吧。
还有一个问题是，人们会根据资金或工作室、制作公司的名气来选择项目。我认为选择合作者是非常重要的。你应该像挑选演员一样选择合作者——你不应该根据外形条件进行选择，因为很可能最后双方并不合。你必须看到他们是否和你的项目有共鸣，以及是否真的想参与你的项目，又或者只是为了酬劳。他们的目的可能与你拍电影的目的不一致。拍电影有许多目的。每个人都说他们只想拍一部好电影，但也可能不完全是这样。如果你想赚钱，你可以签约一家大公司，并在合同里明确写上你会获得多少酬劳。这样你就不需要关心最终的结果。但如果你真的想拍好电影，你就得小心选择合作者。
你必须从头到尾对自己所做的事情保持高度警惕。你不能同意别人说的每件事。不要像现在的年轻导演那样，总是问：「许导演，你这么有经验，能不能教我怎么进入这个行业？」现在已经没有行可以入了！（笑）拍电影没有固定的方式。你得找到自己的路。
问：所以你觉得你越来越清楚自己的目的是什么？
许鞍华：对。但愿如此。
问：在华语电影圈，你被公认为世界上最优秀的导演之一。然而，在英语电影圈，你还算不上最知名的导演，你是否会对这种不公平待遇感到委屈？
许鞍华：完全不会！（笑）我能做的只有这么多。我没有时间去思考如何传播或营销我的电影。你必须费一番功夫来自我推销，或者找别人来推销自己。我再也没有时间或兴趣去做那些事了。我只是想找机会拍电影。如果推销自己能给我一个更好的拍电影的机会，我会去做的。我会清楚地把为出名而出名和为更好的机会而出名区分开来。
问：不过我向你保证，许多影迷都因为你还未进入英语电影圈最知名导演之列而难过。
许鞍华：我很感动，但我必须接受现实（笑）。
问：纽约亚洲电影节将放映你的早期作品之一，《胡越的故事》。我记得这部电影里有很多周润发的动作戏。而且在最近的《明月几时有》中，你也拍了很多动作戏。这么多年来，你拍摄动作戏的方式发生了什么变化？有什么区别吗？
许鞍华：可能没什么变化，这就是问题所在。在拍摄《胡越的故事》的时候，我明白自己不是一个动作片导演。我尽力了，我年轻的时候更容易接受，所以只能说做得差强人意。当时，其他导演都会花很长时间来做动作，但我不认为这是速度的问题，这是关于感觉的问题。我的反应很慢。我分不清左和右，我的平衡能力很差，我不会骑自行车。当你的肢体不协调时，就会有拍摄动作戏的问题。我认为《胡越的故事》和《明月几时有》的情节都还过得去，但还不够出色。如果你特别想看动作片，就不要去看许鞍华的电影。
问：你的很多电影都是关于身份认同的。你们这一代的自我认同与现在香港青年的自我认同明显不同。你怎么看待这种演变？你有受到它的启发吗？
许鞍华：我觉得我们都应该朝对方迈出一步。我们这一代人更了解自己的身份，应该做一些积极的事情。年轻一代应该后退一步，对自己的身份不那么气势汹汹，因为你不必强迫人们接受它。如果你强迫别人认同你的自我认同，那就过于有侵略性了。另一方面，我们这代人或许应该更加积极一些。
问：所以你认为拍电影是你非积极的表达方式吗？
许鞍华：我一直认为我不是百分百正确的。我甚至不认为我刚刚说的不要那么有侵略性是正确的，因为每个人都有自己的观点。

原文链接：  
https://www.cinemaescapist.com/2021/08/interview-ann-hui-director-nyaff/

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尉迟上九</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-01 13:18:39</时间>
<影评>



最近看完杨德昌早期的两部电影，又开始莫名疯狂的刷《十年，再见杨德昌》，看到那些昔日的合作伙伴各种吐槽杨导当年如何暴君式的拍片，有笑有泪甚至带点气，曾经的争执与误会，最终都化为了理解和感谢。
他的超高要求和严苛的变态程度非一般人所能接受或消化，被飙到怀疑人生成了常态，甚至频临决裂，但在拍摄的过程中，也因此营造出一种超强的凝聚力，一种未雨绸缪的预判能力和理工科系的风格，严谨到一丝不苟，极致的完美追求，和库神有得一拼。
或许就像张震和陈湘琪说的那样，杨德昌的表达能力远不及他的绘画能力，所以达不到他的要求，情绪往往会先行，不行就走，不行就换，态度决定一切。而他这种过分严厉的要求，看似是一种巨大的折磨和压力，但事后大家都会发觉从中获益良多。
从他们的采访中就能知道，想要拍好一部电影，一部能够载入史册的电影有多难，投入的人力、精力、时间和金钱，以及需要克服的难关非常人所能想象。
《牯岭街少年杀人事件》剧照

杨德昌的漫画水平，曾让杜笃之赞不绝口
吴念真说过：“杨德昌以‘外来者’的身份观察，比起从小生活在台湾的他们来说，更具有清醒和客观的意识。“他电影的视角与核心思想其实都非常的犀利、尖锐，在新旧交替或是时代洪流中有着一种超前的预见性。
唐从圣也曾惊叹于杨德昌的未卜先知，开始他并不太认同杨导在《麻将》里貌似有些离谱的设定，没想到多年后竟在现实中神奇上演。
电影《青梅竹马》中侯导的那番话让人记忆犹新，很多人沉溺于短暂并带有些许希望的转变中，自欺欺人，以为会越来越好，而随着“真相”慢慢的浮出水面，越发的迷茫、困顿、颓丧……始终不知道自己要的是什么。
电影《青梅竹马》剧照，年轻的侯导，演得很好
又会想起小明说的：“这个世界是不会为你而改变的。”包括震撼到哑口无言的《恐怖分子》。杨德昌真的就是一个能透过富有艺术性的镜头语言来充分证明自己是个相当牛逼的社会学家的高手。
怀旧的无用，过往的逝去，迎新的虚无，渺茫的希望，无奈的蜕变，人其实处于一种十分尴尬和彷徨的状态中，而杨德昌很精准地捕捉到了这点，片中角色在特殊时代和背景格局变化的影响下，起到一种放大式的呈现和反思，现在再看依旧相当厉害。
写了太多的杨德昌，主要是最近沉迷于他的作品。讲到拍片，关于许鞍华导演的一部纪录片《好好拍电影》，受到了很多人的关注，是近期我个人觉得很值得一看的新片，诚挚而感动。
太喜欢这张海报了，可爱的导演，难以想象许鞍华已经七十四岁了
许导可以说也是一位把自己完全奉献给电影的导演，谈及曾经对于感情有没有过遗憾或者悔意，对于分手，她反倒乐呵呵地松了一口气，如释重负，感叹可以专心拍电影了，从许鞍华的言谈间就能发现她是一个特别真切而有趣的人。
杨德昌对于台湾不像起初的侯孝贤和吴念真那样，有不少情怀或者感念的成分在里面，但香港对于许鞍华来说，不单单是一座城市那么简单，黄金年代的消逝，换来的是不得不北上寻求资金与合作的必然结果，但许鞍华电影的核心背景可以说一直没有离开过香港。
纪录片《好好拍电影》海报，有眼尖的网友发现猫猫已经去世了（字幕）
杨德昌和她都有一个共同点，就是绝不轻易妥协，例如《麻将》中一镜到底的执着，而许鞍华的执着便是对于投射进电影里对于香港的认识与察觉。就像片中提到她一天要走很多的路来深入市井记录周遭，很多地方不拍就没得拍了。
记得曾经听一位大佬说过，好的导演在作品里都会带有一定的人文关怀，只不过表达方式不同而已。许鞍华曾拍过很多不同类型的电影，就如刘德华说的那样，她不过是想假借商业片的壳来表达其中偏于艺术的深刻思考。”在看似变化的探寻过程中，“灵魂”实际从未动摇过。
电影《女人四十》剧照

去年获得威尼斯电影节终身成就奖的许鞍华
在香港这么现实（被侯导的精彩描述逗乐了）和商业化的大环境中，许鞍华始终没有被名利所裹挟。从胡金铨的“徒弟”，到电视台的吵与泪，再到后来“新浪潮”时期的一鸣惊人，源于生活的灵感，比男人更有掌控力的女人，从很高的起点开始拍出自己独到的影像风格。
有过成就，有过低潮，至今依旧过着十分简单甚至有点清贫的生活，拍着有上部没下部且不怎么赚钱的电影，但她还是那个留着波波头戴着眼镜随性自在有着爽朗笑声爱谈笑风生的许鞍华，还是那个懂得变通妙语连珠烟不离手常出现在颁奖礼上的香港导演。
除了让人意想不到的实际与年龄差，时间在她身上没有留下太多刻意的痕迹。东北、澳门与香港；电影（老婆老公）与文学（情妇）；和母亲的生活；聊电影可以，“祝福”免谈；出发点的不同；不注重物质需求；拍片，获得价值的唯一途径。
人生起起落落，时过境迁，却没有带走她对于电影和香港的那份挚爱。即便脚力跟不上，眼神不好使，会有心无力，在只喜欢拍片和不再适合拍片中纠结与徘徊，但我依然坚信未来还能看到不少许鞍华导演的作品，作为一个影迷，希望能拥有这份幸运并期盼着。

欢迎关注 | 首发公众号：yuchishangjiu 


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱阳光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-17 20:35:10</时间>
<影评>

（首发于个人公众号：1000waystolive）
《好好拍电影》应该是我今年看过最好的人物纪录片了。
这是一部极其有份量的片子，许鞍华的创作历程、性格作风、个人生活都一一展现在镜头下，没有任何“煽情”之处，我却好几次看到鼻子发酸、强忍眼泪，被她彻彻底底、毫不遮掩的赤子之心震撼了。
如果无人介绍的话，穿着一件印花宽松上衣走在街头的许鞍华，就是一个最普通的香港师奶，甚至连伏桌工作的样子都像个退休的国企老会计，跟“文艺”“导演”一点都不沾边。

她一直对外貌非常自卑，上学的时候觉得恋爱与自己无缘，就埋头读书，后面甚至连“特别想整容，医生让我整哪里就整哪里”都说了出来。看到她父母的老照片，我明白了她为什么对自己的外貌耿耿于怀，她的母亲年轻时可真是一个美人。

为了达到想要的效果，她经常在片场跟人争执吵闹、发脾气。但合作伙伴和工作人员说，她事后都会道歉，给大家买奶茶和菠萝油。
然后下一次不满意的时候还是继续吵。

这里的“吵”其实就是争取自己的权益。我想，女性尤其要警惕“人缘好”“好相处”这样的评价，不要怕争执与冲突，首先要把事做对、做好。

她对钱毫无概念与规划，生活俭朴，没有结婚生子，带着九十多岁的母亲住在一间简陋的小房子里，用一生成全了“拍电影”这件事，是一个纯粹的电影人。
这部片子让我知道，一个坦诚到如此地步，交付了自己全部的热情与力量的人，会拥有什么样的人生状态：即使没有成功，也有足够的自我认可；并不算快乐，但值得。
那些能在任何一个领域做到杰出的人，也许并不是天赋如何，而是日复一日地努力投入，以及彻底袒露的赤子之心。
个人的成功，跟开明的社会环境肯定是分不开的。当年已经颇有名气的胡金铨，就让刚刚毕业的许鞍华担任副导演。施南生说，那时候整个hk的环境都不拘一格，不分男女，让许多女性都可以从事影视行业。

这样一个文明开放、包容自由的hk，让人如何不爱呢？
女性只要被给予一点该有的鼓励与肯定，将如何大放异彩啊。与她合作多年的女演员们，张艾嘉、张曼玉、萧芳芳……都是个顶个的优秀演员和导演，敬业、出品质量高且稳定。片中的萧芳芳接受采访的时候，思路与表达都清晰有力，真是才貌双全。

人生是极其有限的，真正属于自己的时间寥寥无几，大多数人眼中的“幸福标配”是结婚生子、工作体面、收入稳定……但其实，每个人对“幸福”的感受都不一样，俗世的幸福温暖却也平淡，燃烧的一生灿烂却也刺目——那样精彩而辛苦的人生，未必承受得了啊。
所以，不害怕成为一个异类，但也不担心成为一个普通人，就努力去追寻让自己幸福最大化的事物吧。
最后，肯定有人想找资源吧，在微信里搜“片名+资源”，基本都能找到。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>重尔.张望</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-11 21:44:02</时间>
<影评>

如果仅仅通过作品来了解一位导演，即便作品暗藏有多少创作者本人的影子，感觉也是隔了一层的。就像欣赏一幅油画，再逼真也是在画框里，有失自然与亲切。而一部真实记录创作者的电影，得以让人走进其真实生活，好像把画框揭开，直接面对一幅画，甚至进入一幅画。有一种抽象变成现实的亲和感。看完关于许鞍华的纪录片，感觉尤其如此。
我被其中第一个细节打动，是他们拍摄一场雨中的戏。跟助理走在一条泥泞小路的时候，助理提醒她小心。她爽快地说，没关系，专注走路不会有事的，要是脑子里在想别的问题就不行。然后到了拍摄现场。男女演员出于情节需要，要在身上特别沾满很多的泥。她一边在背后帮他们整理，一边在小心翼翼说对不起。并且说出演员的名字。我无从得知其他导演在他们的拍摄现场会是怎样一种个人风格，但是在这个纪录片中的许鞍华，此时此刻的这个细节，让人感觉到一种她对人的关心，对人的感受的关注。
一种很明显的魅力，对我来说，是她身上的中性气质。她的优势是在做事的时候，可以像男性一样雷厉风行，快人快语。可是在一些细节的把控，及对一些容易被人忽视的事物的敏锐和感性上，又呈现出属于女性的优势。但如她所说，自己并非多愁善感，而只是感性。不过我想，感性在很多实际工作场合，有可能会是一种障碍。尤其作为一个需要跟很多人沟通的导演职业来说，可能更是不易。但她从小生长的环境如此，在一个浓郁的有人情味且有艺术浪漫的氛围中成长。那是她生命的底色。人一辈子无论走出多远，刻在骨子里的底色终究很难改变。所以她的作品总是离不开对人，对人流离辗转的命运的关注。
人们说她是全香港每天走路最多的导演。光是看到这样一位走在路上会留心很多细节，会噔噔噔跑上阁楼，眼睛放出光芒，去实地感受下一部影片可能用到的场地，就给人很亲和的感觉，没有距离感。相信任何一个有过专注于创作的人，都不难理解那种激情与执着。对自己喜爱的事情的关注，甚至超越于对自己本身的关注，是一种真正令人佩服的忘我状态。
影片中同行评论，许鞍华本身属于一个知识分子型导演，有很深厚的人文积累。可是不知道为何，她的那些优势在影片中总是很难体现出来。其实我想，她的优势一直都在，但不一定人人都有耐心，有资历，有足够的积淀去欣赏。影片中，许鞍华说，如果电影是我的老婆，或者老公，那文学就是我的情人。她的影片纵然题材广泛，可最后看来，归总回到一种文学性的对人的悲悯。
她似乎一直在尝试用一种文学的语言和视觉去拍电影，几乎成为一种不易察觉且难以更改的习性。但这并非易事。因为文学与电影即便有相似内核，但形式终究不同。这样一种方式，它对观众的审美、理解能力与耐心，都是有要求的。它会考验并挑选观众。否则很有可能就是在影厅如坐针毡，是无法带来感官刺激的冗长与乏味。最后浮皮潦草一带而过，得出粗率且不负责任的印象与评论。而显然，这对一个真正专注于创作的实干型导演并不公平，并且付出与收获也很难对等。所以我看到了她的孤独，孤独的坚持。像是义无反顾孤注一掷。
喧嚣浮躁一切追求效率的时代，坐下来细细琢磨一部电影的内涵与深意，已经是一种奢侈。习惯性快速以浮于表皮的感官反应，来判断一部电影是否符合自己的口味，成为趋势。并且在自媒体泛滥的时代，习惯性用非黑即白，夸张且二元对立的评判方式来博眼球，带节奏，充流量，更会直接混淆一部经典给人的印象。不过终究是一些无聊的游戏。岁月漫长，经典作品仍自端然存在。所以不妨可以将她的作品置于一个更为深远的时间维度去看。
许鞍华说，认为自己一直在尝试用电影去呈现人在绝境中的超脱。至于大家若只在其中看到很悲剧很丧的一面，那可以不必去看。确实如此。并没有一部电影会有泾渭分明的悲喜。正如没有一个绝对的好人与坏人。因为一部真正的经典，说的是人生。人是复杂的，复杂的人组成了复杂的人生与社会。这其中，多的是难以刻画难以描摹的灰色地带。悲与喜是杂糅在一起的，生命是悲欣交集。所以，越是能用平淡的方式去讲述复杂的人生，越是文学或电影艺术的美学所在。贾樟柯说的一句让我特别有感触，他说许鞍华那样的才华不应该屈就于市场，她的才华应该被用来去做一些真正体现她个人风格的东西。
张爱玲的作品她拍过不少，可见她对张的情结之深。于是连带她自己，看完这部纪录片，感觉有时也会给我一种苍凉的韵味。尤其是在七十岁的时候，一个人仍在极力奔走，仍想为她毕生热爱的电影事业做一些什么，为生她养她的香港去做一些什么。原则性的问题也仍然要坚持，绝不肯屈服低头。一生坚持纯粹委实不易。人在老的时候会越发意识到时间的紧迫。尤其作为一个具有知名导演身份的公众人物，大概会更加意识到自己的责任所在。
我偏爱影片后面的一部分。让我感觉特别真实。一个人一览无余自然展现工作中的疲倦，忙中偷闲的片刻愉悦，一个女儿与母亲日常平凡的相处，对母亲的责任，把用不着的包送给妹妹。种种。这个时候的许鞍华跟导演无关，跟作品无关，跟名头无关。她也只是芸芸众生其中之一，过着柴米油盐的日常生活，并感受着一切人间悲喜。
无关其他。一个人若能用心专注，全身心投入去做一件事，总是值得敬佩，更是美的。就像一尊散发威严光芒的雕像。尤其如此坚持了一辈子，付出百分之百的热诚，用精魂去铸造她毕生热爱之事。
公众号同步：拾粒

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>外人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-17 00:32:56</时间>
<影评>


許鞍華所以是許鞍華，是她從尋常巷陌出發，把不起眼的小人物搬上銀幕。叫觀眾稍停匆忙腳步，看著劇中人感動共鳴。
這是香港影評人家明在《視聽之餘》裡寫的《桃姐》開場。
家明又說：「當然，電影有權選擇要經營一個什麼樣的世界。現在《天水圍的日與夜》雖以天水圍為骨幹，但更像是許鞍華以人文關懷，去編製她的社區「理想國」，放諸不同的社區皆準。」
多虧了家明的《視聽之餘》，讓我在《好好拍電影》觀影前，ㄧ是更加了解許鞍華的作品，二是更羨慕了筆者看過了《瘋劫》修復重映。
我對許鞍華導演的電影有著很複雜的情感，那種情感跟王家衛、關錦鵬的很不一樣。主要是因為許導多半的早年作品，都是在很小的時候看的，例如《投奔怒海》《客途秋恨》；後來沒怎麼有機會重看或趕上修復重映。
比較近期的《天水圍的日與夜》《天水圍的夜與霧》以及《桃姐》卻是很喜歡。喜歡的原因有很多面向，從街坊、小人物的尋常生活到人文關懷，每每觀影時都遺忘了那裏是香港，不是我們的生活。

縱然文化仍有某種程度的差異，但語言與飲食文化，甚至人心的不謀而合，從我打小就對香港以及港片產生出一分微妙的情愫；更何況當時哥哥還在世。
看了《好好拍電影》才知道許鞍華抵達香港住的頭一區就是北角；2007年我初次訪港住的便是北角，雞蛋仔沒少吃過。一路從北角搭丁丁到銅鑼灣、灣仔，那些短暫待在香港的日與夜，至今回味起來仍非常有滋味。只是不知何時能夠再去。
家明說：「香港新浪潮」作品不流通。我雖沒看過《瘋劫》，但從《好好拍電影》看許鞍華導演的身世，也頗能明白為何不流通。當香港電影越來越少關注自己，卻高打著回歸本土的旗幟，許鞍華認為這是非常矛盾的。而驗明正身的問題，不僅台灣有，香港尤更甚。

許鞍華導演的電影，許多看來都像是自傳體；也很可能她極大程度地描寫香港地景，市井小民的生活活脫像是某部電影剛剛瞥過的風景。這一點和王家衛或其他我鍾愛的香港導演是全然不同的。
許鞍華的電影，除了人文關懷，影像中總保持的某種低限，刻意地迴避煽情，或許正來自於導演直率的性情。演員演的好，可是我沒有拍好，許導常常叨在嘴邊的一句話。她真可愛，73歲仍像個少壯導演；每一次受邀來參加金馬獎，我都期待著她的妙語如珠。
許導說拍電影很廢體能與精力，也許老了就乾脆不拍；她在獲頒威尼斯終身成就獎時說要回國多提拔新人，我相信她真心會做到。如今拍合製電影，大江南北跑宣傳，對年過70的導演來說，實在是一種折損。(我也常懷疑伍迪艾倫還能拍多久)
《好好拍電影》提供了一個平常不易見的導演日常，家貓掛名演出，順便把那對電影明星般的雙親搬上了大銀幕。魔鬼藏在細節裡，如果你想了解港片的前世今生，或者你誤會了港片都是那麼通俗諂媚，不妨聽許鞍華如何《好好拍電影》。
文末，期待許鞍華導演的下一部電影；也希望有機會能看一看《瘋劫》。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>森夏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-06 01:08:14</时间>
<影评>

当我看到电影中，70岁的许鞍华导演的精神与体态都还那么好，还那么干练地工作，优雅地出席活动，我想到的是，我70岁的时候是否能保持成这样。所以当听说有营销号用“丑”来形容许导演以哗众取宠的时候，真是令我大跌眼镜。你到底是怎么得出这个结论的，你是有多自以为是又目中无人？
我在看电影前对许鞍华导演有一点点的了解，以前看过一点书，看过《客途秋恨》，我知道她身世复杂且富有传奇性，不知道的是，原来她自己也是16岁的时候才知道妈妈是日本人，谈到自己曾经反日觉得很讽刺。看她面对屏幕自己讲自己的身世感觉还是很不一样。原来“鞍华”的“鞍”源于她出生的地方鞍山，所以她拍萧红，大概也是源于她对故乡东北的寻根。
我知道她给胡金铨做过助理，她是香港电影新浪潮的代表人，我不知道的是，她没有签公司，没有自己的山头，所以她随时面临找不到人投资的情况。
我知道她的电影富有人文关怀，现实思考，她在电影艺术上的成就，她在业界的声望，我不知道的是，原来她在香港的住所是那么小小一间，原来身为大导演的她经济状况却很一般，深处名利场却对物质没有太强的欲望。她一边说自己不会赚钱，一边又说我就不信自己赚不到钱，穿着“钱不够用”的文化衫的样子真的是好可爱！
我知道她电影里表达的思想与价值观，我不知道的是她在电影之外也将其一以贯之，做到知行合一。她非常的真实且勇敢，以她的处境，还可以坚守自己的心，不去说违心的话，违心的去站台，唱赞歌。
在《好好拍电影》里，我看到她在片场工作的风格，她发脾气的样子，也看到她对女演员的亲切与温柔，她往周迅身上摸泥水的时候还要道歉：“阿迅，对不起了”，她在汤唯旁边摔倒，她还要安慰汤唯：“汤汤，我没事”。
我们喜欢看名人传记是因为我们好奇别人的生活，我们希望能从中有所领悟来为自己的人生指点迷津。如果我有足够的天赋，足够的努力，我最希望的就是成为许鞍华这样的人——有知识，对世界有关怀，对物质很淡泊，与世俗生活保持一定的距离，找到了一生的热爱，并有所成就，简而言之就是一个单纯的艺术家。
我自己对恋爱、婚姻生活其实是燃不起太大的兴趣的，所以我很想听听许鞍华对自己一生没有结婚生子这种情况的真实想法，其实她这样的经历对我这样的女性是会有一定的鼓舞作用的，我会觉得她一个人不是也可以生活得很好吗，人生本来就不是只有一种模式与方向的。
一开始我以为电影不会涉及这个比较隐私的部分，没想到中途还是小小的讨论了一下。总结原因的话，一方面她也是对婚恋的问题上没有太大兴趣，她还是更多的心思都放在了电影上，另外一方面是由于她对自己的外貌不自信，那她自己也讲，对长相不自信的人其实很难去谈恋爱的。那其实这一点还蛮可惜的，因为她年轻的时候真的蛮可爱的，如果脸再瘦一点，就是很漂亮了。
但是她是真的不满意自己的外型，她觉得自己鼻子太大，有法令纹，还有眼袋，我想说那好像是卧蚕，我和她有同款的堪比眼袋的大卧蚕/(ㄒoㄒ)/~~，但她年轻的样子比我可爱多了。因此，她最后也没有穿那件红色的礼服出席颁奖礼，我和张艾嘉同款遗憾，因为她穿那件红色的礼物真的更靓。
从影片中也能看出导演对许鞍华的尊敬与满满爱意，她抱小猫的样子，她坐着轮椅还烟不离手的形象，她喝醉酒会念莎士比亚的习惯，她刚说完自己想健身，镜头就切到她吃着美味的菠萝包的一脸满足……
还有她同学说她思想悲观，她撒娇地反驳：“我还以为我充满阳光呢。”
哈哈哈，许鞍华真的是太可爱了！


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
