<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>模仿游戏 The Imitation Game</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2255040492.jpg</封面>
<导演>莫滕·泰杜姆</导演>
<演员>本尼迪克特·康伯巴奇 / 凯拉·奈特莉 / 马修·古迪 / 罗里·金尼尔 / 艾伦·里奇 / 马修·比尔德 / 查尔斯·丹斯 / 马克·斯特朗 / 詹姆斯·诺斯科特 / 汤姆·古德曼-希尔 / 史蒂芬·威丁顿 / 伊兰·古德曼 / 杰克·塔尔登 / 埃里克斯·劳瑟 / 杰克·巴农 / 塔彭丝·米德尔顿 / 安德鲁·哈维尔 / 维尔·博登 / 李·阿斯奎斯-柯 / 海莉·乔安妮·培根 / 安库塔·布雷班 / 格雷斯·卡尔德 / 理查德·坎贝尔 / 温斯顿·丘吉尔 / 克里斯·考林 / 汉娜·弗林 / 卢克·霍普 / 斯图尔特·马修斯 / 亚当·诺威尔 / 哈里·S·杜鲁门</演员>
<简介>二战期间，盟军苦于德国的秘密系统“英格玛”无法破译，政府召集了一批民间数学家、逻辑学家进行秘密破解工作，图灵（本尼迪克特·康伯巴奇 Benedict Cumberbatch 饰）就是其中之一。计划刚开始图灵遭到了以休（马修·古迪 Matthew Goode）为首的组员和 领导的排斥，幸好军情处部长孟席斯（马克·斯特朗 Mark Strong 饰）帮助他立项研究破译密码的机器，而图灵则变成了负责人，招收了新的成员琼（凯拉·奈特莉 Keira Knightley）开始了艰难的工作。琼很快就迷上了图灵，由于她的帮助所有组员空前的团结，并于两年后成功破解德军的密码。图灵一度与琼订婚，但实际上他隐瞒了一个秘密，因为这个秘密他也遭受了非人的待遇……
                                    
                                　　本片改编自安德鲁·霍奇斯编著的《艾伦·图灵传》，上映后获得了第87届奥斯卡最佳改编剧本奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>猫饼干</作者>
<标题>技术基佬什么的太有爱了！（附真人八卦）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-09 11:50:41</时间>
<影评>
        多年前我大一的时候，有一门全系公选课叫“信息技术导论”，每一节课讲一个计算机领域的专题，其中一个讲人工智能的专题里，提到了图灵测试。随后我们又知道了计算机领域没有诺贝尔奖，最牛逼的奖项是“图灵奖”。我对这个充满了整个领域的名字产生了好奇，从图书馆里借来一本介绍图灵生平的书，看完之后被这人充满传奇的人生震撼到了……简直就是年度，不对，是二十世纪难得一见的狗血大戏好吗！

这一出狗血大戏终于被搬上了大银幕，而且是由演出过霍金福尔摩斯阿桑奇，开创了“脸的长度决定智商高度”的卷福扮演图灵。作为角色粉+演员粉，我期待了大半年终于等到电影上映，打着鸡血刷完后发现——

呃，除了我全程在花痴卷福之外，这部电影的剧情，还是不错的。只是好像，图灵这个角色有点OOC，和我之前读到的传记（没错，这电影是根据同一本传记改编过来的啊）画风不一样啊！

艾伦•图灵是一个什么样的人呢？他出身公学，毕业于剑桥国王学院，接受的是腐国传统的精英知识分子教育，从一个方面来说，他一直身在一个被保护得很好的、只要有科研问题就可以开开心心地活下去的环境里。图灵年轻时害羞而敏感，不善于用语言表达自己的感情，长开了之后也并不了解人情世故，不懂得使用政治手段达到目的。卷福的图灵，给人们呈现的也是这样一种形象。他埋头工作，不能理解同事们叫他吃饭的意图；他坚持自己的破译方式，手忙脚乱地跟前来视察的军队领导解释（这一段超级可爱）。他甚至连跟妹子求婚都不懂得好好说话……

但是另一方面，现实中的艾伦•图灵，还有这呆萌和毒舌这两项技能……他大概就属于永远不懂得读空气，总是有话直说的那种人。这反而让他赢得了同辈和晚辈的喜爱，他在布莱切利庄园的时候总有一群脑残粉围着。

和电影里对于同性恋身份的怀疑和纠结相反，图灵其实……从来都没掩饰过自己的取向，聊天的时候简直是找到机会就跟同事出柜。当然技术宅们不认同他的取向，却最终还是接受了他。

图灵平时喜欢穿睡衣外面套上运动夹克，而不是电影里那么凸显身材的西装（还好电影选了西装，可以舔舔舔）。正式场合下，他会穿……正装夹克。

图灵喜欢骑自行车和长跑，还差点代表英国参加奥运会呢。所以卷福才会在电影里跑跑跑个不停。而他喜欢长跑的原因呢，是为了纾解没有人和他约的压力（正经脸）。

图灵还有花粉过敏这种有点萌的属性，以至于周围人对他戴着防毒面具上班都见怪不怪。话说我真的好期待卷福眼泪汪汪花粉过敏的样子，或者是防毒面具脸啊！可惜电影里没用这个梗，只在图灵最后跟警探问答时有一句“我花粉过敏”的台词。

图灵还能一口气喝下一品脱的啤酒。看到这里是不是想起了叉男初恋里的X教授！没错最初我对图灵的脑补就是他那样的啊！

图灵还是个写小黄文的大手，这是真的。在他因为同志身份暴露，被警察调查时，警察要求他写陈述报告，他……洋洋洒洒写了五页纸，文辞优美语句流畅，详细生动地描述了他和他当时的情人的关系，警察们都震惊了，没想到这人这么直截了当。

电影里对图灵的同性感情线处理得很含蓄，只提到了他那早早夭折的初恋。没错，克里斯多夫同学是图灵心中永远的白月光，但在这个竹马战不过天降的年代，早早退场的竹马更加……只能出现在记忆里了。其实！图灵在大学里就有了新的恋情啊！还不止一次！剑桥这种地方你懂的，男人们对身体交流蛮放得开。只是图灵似乎是那种把身体和精神交流分得很开的人……这好像也是当时社会里主流的家庭观，性和爱是两回事什么的。图灵有个几乎是克里斯多夫的替身的好基友，两人的友谊从大学一直维持到一起去普林斯顿读博士，但是某次阴差阳错睡在同一张床上时，图灵试图推倒基友未遂，于是这段关系就变成纯友谊了。图灵成名后，还资助过一个正太上学，养成了人家好几年之后正太说叔叔我们不约，图灵又只好退回到一个资助人的位置上了。他还和一位19岁的少年维持过短暂的关系，可惜这段关系最终暴露，也使得图灵的取向被警察发现，而导致了他必须接受激素治疗（可恶的化学阉割）。他的情路……还真每一段都可以脑补出两万字的狗血文啊……

至于在电影里存在感超级高，让人看演员表就怀疑“基佬传记怎么还能有女主角”的，凯拉•奈特莉饰演的琼•克拉克小姐，她确实是图灵唯一一个求过婚的女人。但是！真实的故事比电影里更萌啊！他们并不是在布莱切利庄园才认识的，而是大学就见过面，勉强算是青梅竹马的关系生生被掰成了天降，让我这种幼驯染爱好者好心塞。克拉克也并不像电影里演的那样，害怕伤风败俗而只能在家偷偷工作（虽然她父母确实都是研究神学的），而是真的作为唯一的一名女性，和图灵的小组一起在8号营房一起破译Enigma。电影的改编，让我觉得导演是真的不了解基佬……有哪个基佬会对一个第一次见面的女人这么感兴趣，还做半夜爬窗去妹子家这种这么少女漫画的事（虽然电影解释是为了工作），还为了担心妹子的安全而隐瞒俄罗斯特工的事情。卷福演得无比直，他演福尔摩斯都基得无法直视，但是演图灵有一种微妙的直男气场……这到底是怎么回事啦。

这还不是电影里最奇葩的改编——电影里，图灵隐瞒了同性恋的取向，向克拉克求婚，直到分手时才说明。这不是妥妥的渣男是什么！而事实是，图灵对克拉克求婚，很大程度上也是基于当时社会对婚姻的认识：婚姻伴侣不是首先作为性伴侣存在，而更多的是一个“维持家庭的另一半”。所以他求婚的第二天就跟克拉克出柜了，真是有勇气的男人……现在有哪个骗婚基佬敢向老婆出柜啊。而克拉克却没有退却，因为他们双方都觉得，除了身体上不合拍之外，他们的精神世界还是蛮和谐的。这段关系维持了六个月才结束，也是和平分手，他们还是好朋友啦。

要说电影里有没有可以挖掘的基情，应该还是有，马修•古德饰演的国际象棋冠军休•亚历山大，一开始就特别傲娇地跟图灵针锋相对，随后才（转折生硬地）把图灵当成了好朋友，真是好标准的少年漫画里男二号对男主角的态度啊。这两人在现实中也特别萌，图灵刚到布莱切利庄园时，迎接他的就是亚历山大，图灵对他的第一印象特别好。他自己是个社交障碍死宅，而亚历山大和克里斯多夫一样，也是聪明又懂得和人打交道的那一种，于是图灵又很自然地在社交方面对人家各种依赖了。这就是所谓的，“之后爱的每个人都带着初恋的影子”嘛（不对！！）。虽然图灵是破译Enigma的主力，但是这个小团队的领导是亚历山大，因为他更懂得如何和军人们打交道。

电影里有一点遗憾，就是仅用一行字就带过图灵充满悲剧（以及一些浪漫色彩）的死亡。这是个大家都知道的故事，图灵吃了沾有氰化物的苹果，死在家中，只留下咬了一半的苹果。值得一提的是，在图灵年轻时看到《白雪公主与七个小矮人》的演出时，曾公开表示喜欢巫婆与毒苹果的句子。一生追求完美的图灵，也许是想在自己被激素治疗侵蚀之前，用自己喜欢的方式结束这一生吧。虽然有点不厚道，我真的挺想看这样一个场景被搬上银幕，超级天才美丽的，平静如同沉睡一般的结局。可惜导演……你为啥不拍这一段。

另一点遗憾，就是在图灵牛逼闪闪的科学贡献，电影只取了最热血的“破解谜机”这一点。其实图灵还有很多其他成就啊！限于篇幅，电影里把好些东西都扔到台词或者细节里了。图灵最出名的，是提出了现代计算机的理论模型，用有限状态机来描述一个可以自我学习的机器。这个机器最早出现在他24岁那年一篇论文的脚注中。他还提出了著名的“图灵测试”，作为一台机器是否具有智能的标准。在电影里，这些都体现在他与调查他的警探的对话中了，他们现场表演了一次图灵测试。图灵去世前几年一直在研究小菊花，呃，是真的菊花，为了研究植物形态里的斐波那契数列。在影片开头，图灵凌乱不堪的公寓里那些复杂的图案，看样子就像是这方面的图。他还和计算机之父（或者之母？取决于攻受）冯•诺伊曼勾搭过，对诺伊曼日后的研究产生了影响。图灵和做信息论的香农也有一腿，之后图灵在贝尔实验室做语音加密，那个系统不能说有多成功，但确实是当时的第一个尝试。图灵还在连鸡都没有的时候就先下了蛋（不对），在连计算机都没有的时候，就写了国际象棋的计算机程序……他的任何一项成绩，都足够我等战五渣仰望一辈子。

说了这么多，如果要客观评价这一部电影，我只能说，它只刻画了图灵波澜起伏的人生中，短短的一小段；也只展现了图灵人格中的一个方面。它能让更多连“图灵”这个名字都没听过的人了解这位伟大的科学家，知道正是他的工作让二战提前结束了好几年。另一方面，图灵的其他科学成就，他性格里果敢、直率的一面，他那狗血淋漓的感情生活，只能在原著传记里找。所以大家快去读传记啊！真是又燃又腐！


-------------------- 我是来安利图灵传的分割线 -------------------

看到很多小伙伴因为电影的缘故，想要去读原作传记，真是太好了 XD 与其逐一回复豆油，不如在这边就把书名和链接放出来给大家吧：

中文版戳这里：
http://book.douban.com/subject/11541213/

《艾伦·图灵传》，作者：安德鲁霍奇斯，译者：孙天齐，出版社：湖南科学技术出版社 


英文版戳这里：
http://www.amazon.com/Alan-Turing-Enigma-Inspired-Imitation/dp/069116472X/ref=tmm_pap_title_0

《Alan Turing: The Enigma》 by Andrew Hodges. 




</影评>
<有用数>7921</有用数>
<没用数>188</没用数>
</review>
<review>
<作者>初尘</作者>
<标题>他和他的Christopher</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-27 06:23:00</时间>
<影评>
        先分享一些电影背后的小八卦（随手直译自IMDB，包含剧透）



1.丘吉尔认为阿兰图灵对于赢得战争做出的贡献比任何人都多。


2.Cumberbatch坦白自己在拍摄电影最后的几场戏时哭得停不下来，并经历了一场崩溃。他说那是“作为一个演员或一个人无可救药爱上了这个角色，想着他都承受了怎样的痛苦，而那又怎么损毁了他。”（quote）


3. 这部电影的剧本荣登2011年度Black List的“尚未采用的好莱坞剧本最佳”。( best un-produced Hollywood scripts of 2011。这个Black List我一开始不知道是啥，后来看最近一次BC采访才知道那是一个分享剧本的业内平台。很多后来成功的电影剧本都来源于此。）


4. The Weinstein Company为了这部电影花了破纪录的7百万美元，史上最高价格的欧洲电影市场的分销权。


5. Benedict Cumberbatch 与 Alan Turing在现实生活中有真实的牵系。 据家族史站点Ancestry研究表明，他们俩是十七代表亲，是可追溯到14世纪。从两人各自的父系研究来看，他们均被认为与John Beaufort （第一位Somerset伯爵）沾亲。


6.图灵最早计划由Leonardo DiCaprio扮演。


7.电影里，在图灵的订婚宴上跳舞的其中一人是图灵本人的远亲。


8.电影的主要场景拍摄完成于2013年的11月11日，恰逢英国的烈士阵亡纪念日。（我一直以为那天应该是11月5日篝火节啊…完全混了）


9. 电影于今年11月14日在英国上映，在1940年的同一天，考文垂被德国纳粹空军以闪电战袭击。有一个久远的传言，认为这次偷袭计划其实早已被布莱切利公园的密码破译者发现，但无人采取行动。因为英国政府担心会被人察觉他们已经破解了Enigma。这件事在SHERLOCK S201里夏洛克提到过。（就是所谓的“考文垂事件”，当然夏洛克这个死孩子把麦哥的大计给搅黄了）


10. 电影里我们看到的图灵机器 'Christopher'是基于原始机的复制品建造的。复制品现在被摆放在布莱切利公园博物馆里。 Maria Djurkovic （估计是道具师？）承认，为了电影效果，他被造的更大了些，也特意暴露出了更多的内部机械装置。 


11. 其中一个闪击伦敦的场景不得不在周日进行，因为英国法律规定电影拍摄只能有限地封闭路段。（每周日伦敦市内都有各种路段由于各种理由被封闭…）美工部那天乱成了一团，因为大家在最后一刻猛然意识到他们谁也没预定碎石。


12. Desplat在三周内完成了曲谱。他与伦敦交响乐团在Abbey Road工作室里完成了电影配乐的录制与编排工作。


13. Google赞助了电影在纽约的首映，在2014年11月23日组织了一场名为“破译挑战”的比赛。这是一场靠技能取胜的赛事，挑战者必须破解谷歌提供的密码，奖项颁发给成功破解并提交最快的人。


14. （我最喜欢这条）2014年11月27日，电影北美院线上映之前，纽约时报重印了英国“每日电讯报”于1942年刊登的原版填字游戏，当时它用于招募二战期间去布莱切利公园工作的密码破译员。完整填出的参赛者可以把它们的答卷发邮件抽奖，奖品是伦敦的双人旅行，还包含布莱切利公园实地之旅。


15. Benedict Cumberbatch的演员父亲，Timothy Carlton，在1953到1958年期间是一名阿兰图灵当年学校里的学生。


16. 为了演图灵，Cumberbatch自己要求戴了假牙。并没有其他人要求他这样做。


17. Keira Knightley (Joan Clarke)和Benedit Cumberbatch (Alan Turing)在现实生活中是好友。马修古迪 (Hugh Alexander) 已经和Cumberbatch当了15年的朋友了。


18. Mark Strong在2009年小罗伯特唐尼版的“大侦探福尔摩斯”电影里演大反派Lord Blackwood，Benedict Cumberbatch在2010年的艾美奖剧集神探夏洛克里扮演SHERLOCK。


19. 2014年11月8日，The Weinstein Company 与数码天空（Digital Sky）科技的亿万富翁Yuri Milner，脸书CEO马克·扎克伯格联合承办了一次这部电影的私人放映会。放映在加州的Los Altos Hills进行。参加者包括硅谷的数位高层，如脸书COO Sheryl Sandberg, Linkedin的Reid Hoffman，Google联合创始人Sergey Brin，Airbnb的Nathan Blecharczyk和Theranos创始人Elizabeth Holmes等。 


20. 这是挪威导演Morten Tyldum英语电影的处女秀。


21. Catherine, 剑桥公爵夫人（凯特王妃）的外祖母曾经在布莱切利公园工作过，正如阿兰图灵和他的团队一样。


22. 在评价这部电影时，纽约时报曾这么写过：

电影“The Imitation Game" 评级PG-13 (强烈建议家长指导)。内容含不当的性（。。。）, 灾难性暴力，以及高等数学。（最后这条笑死）大多数为提及而非展示。"





----------------------------------------


Totterham Court Rd Odeon。在伦敦初冬里的一个午后看了这部片子，又惊喜又难受。其实传记体裁不太吸引我的注意，加上又是政治正确片。我甚至都想不起来到底是怎么就决定去看它的，大概是奔乱生活里匆忙抓住的一次逃避。可如今，每每回想这电影都让我泪流不止。


这份难以平静的心悸与interstellar带给我的泪不同，后者更“即刻”，更顺其自然；前者则有隐约阵痛徘徊不去。我眼前浮现的画面——似乎有些草率，不负责任似的——不是他多么天才，如何立功；或是战争的经过，防空洞或深深海底每一分钟发生的残忍；也不是解码的神奇，艰辛过程，令人沮丧的一再失败…是他干涸的嘴唇，惊慌的眼神，苍白的手指——执卷破译的，拿起圣经的，接上机器插头的，面对最后的填字游戏的…写下“我爱你”的。


在帅气同伴，霸道上司和满世界的怀疑面前，他总是让人担心地笨手笨脚，几乎是愚钝的倨傲，面对恶意、诡计与暴力几乎是软弱的毫无办法；同时他又善良又勇敢，他去保护，保护Joan，保护他的Christopher。他以他的柔软表达着坚强和执拗。世界如此艰难，他只专注于眼前笔下的小小密码。正如当年他坐在剑桥的树荫下对他的Christopher说，我只想弄明白别人是什么意思。


我一直没仔细想过BC的表演，对我来说夏洛克的魅力是剧组的杰作，不是他一人的神演技；阿桑奇诡异，可汗纯属玩票。这一次则不同。它并非如我想象般，是“目标奥斯卡”式的煽情、刻意、或用力过度，也不是“怪人专业户”式的力图标新立异，而是压抑的，同时又自然，让人只能担心的望着他，等着他，不知怎么办好。我几乎完全忘了这个演员是谁，忘了我有多爱他演的那个侦探，忘了他现在已经是个极速逼近可怖的主流娱乐圈的巨星，我也完全忘了我想像中阿兰图灵的官方样。


红色的电线连接着巨大的黑色金属，嗡鸣，或沉寂。多年后的Joan说，你不需要独自一人面对。Alan说，我不是独自一人，我从来不是。再也做不出填字游戏的他一边被Joan拉扯着一边呜咽着说，他们会把Christopher从我身边夺走，他们不能。他们不能。他一塌糊涂泣不成声。我也泣不成声。


那场哭戏真的钻进了我的心。我觉得他一直牢牢抓着手中已经烟消云散的。他的少年留下那句dearest friend消失了，他的成果被一场火烧了，他的自我被世人多年来纠缠蹂躏。让我最疼最疼的就是那份绝望。


忘不了他关上灯，一歪一歪地走近黑暗中的Christopher，他的记忆，他的珍宝，他的自我。即使是对人物历史一无所知的我也一下明白这是他就要对这世界做出告别。火光跳跃，一切成灰。电影在他脸上淡淡的笑容中落下帷幕。“传记片必备总结字幕”固然煞风景，但也无法阻止我爱上这结尾。因为它克制，温柔，不做作。因为这结局本身就是无法言说的。


另一个亮点是电影的音乐。（豆瓣已有：
http://music.douban.com/subject/26209376/
）我不了解这位DESPLAT，他同时编写音乐的哥斯拉对我来说简直是场噩梦；可他给这片的配乐稳当，动情，波澜四起又行云隽永，好听极了。（虽说我也很喜欢寂寞哥的新作…）（很久以后我才发现这位Desplat还撰写了我最爱的会客厅杀戮和裘皮维纳斯。。我太土了。无地自容。）



最后想说，整部片子我最喜欢的一幕其实是不太引人注意的短短几秒。Joan进了仓库，灿烂的阳光从她背后溢出，斑驳摇晃。她稍微愣了愣，让门就这样开着，走向了他和他的Christopher。不知怎么，我觉得这一幕温暖又让人安心。我希望它就此定格，在一整个令人扼腕的真实里，在如今世人对他的庞大追忆里，在英国后来对他荒谬的“Pardon”里，作为一块真空，一滴小小的，不受打扰的凝结，与世隔绝地幸福下去。


</影评>
<有用数>3467</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ser Pounce</作者>
<标题>电影中的几个事实错误，机器叫Bombe不是Christopher</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-01 17:32:37</时间>
<影评>

1.老祖图灵没有造机器，图灵在1939年提出的是计算理论，和理论设计思路，真正的机器是由Harold Keen和很多工程师完成的。机器的名字也不叫Christopher，而是不那么浪漫的名字Bombe
来源维基百科：http://en.wikipedia.org/wiki/Bombe

2.在整个破译Enigma Code的初期工作中居功至伟的是波兰密码学家Marian Rejewski, Jerzy Różycki 和 Henryk Zygalski，电影里只是提了一下波兰帮助走私了Enigma Machine
来源维基百科：http://en.wikipedia.org/wiki/Cryptanalysis_of_the_Enigma

3. Bletchley Park Hut 6 最早在英伦空战期间破译了德国空军的Enigma，因为德国空军对密码疏于管理，让Bletchley Park找到了很多人为漏洞来破译密码，其中就包括那个“女朋友”事件。

4. 电影里所说德国电报员发送CILLY是根据真实事件改编的，这个事件发生在破译德国空军密码工作中，德国空军要求自己的电报员随机选择3个字母设置齿轮，再发送随机选择的3个字母帮助密文接受方将Enigma配置成相同设置来解码。其中有个一个名为Walter的电报员，每天都将他的Enigma齿轮设置成他名字的前三个字母 W A L，然后发送的3个字母是他女朋友名字Kalare的前三个字母 K A L，这是Bletchley Park的一个传奇。因为人无法真正做到随机，所以产生很多让人能猜的Enigma设置，比如LON 后面跟 DON，BER后面跟LIN，HIT后面跟LER等，还有很多这类设置是德语中的脏话（人就是人啊）

5.Turing主要参与的是德国海军Enigma破译工作，因为海军Enigma管理更严格，海军不允许电报人员像空军那样自己任意选择6个字母（3个设置齿轮 3个发送），字母必须从一本用水溶墨水印刷的密码本上选取，所以破译难度更大。

6.对于破译海军Enigma Machine中起到的重要事件是1941年5月9日英国皇家海军HMS Bulldog俘虏u110潜艇缴获Enigma Machine和密码本（因为德军人员急着弃船，而没有销毁密码本），以及1942年俘虏u559潜艇的Enigma Machine和密码本。相关事件美国拍过一部电影，没错就是那部《u-571》

7.Heil Hitler 只是一个crib，在Bletchley Park，他们用某些德语中的已知固定搭配或者已知信息作为解码的key，这些key叫cribs，因为Enigma被设计成对于任意相同的电文所输出的密文不含有重复字符，所以可以用cribs比对找出cribs在电文中的可能位置来帮助破译当日24小时内的Enigma设置。

8. Bletchley Park后来甚至发展出了一套新战术来人为创造crib，Bletchley Park要求英国皇家空军（RAF）在固定海域投放水雷，然后德国海军巡逻人员就会用密码汇报水雷位置，从而人为制造一个crib，这一战术Bletchley Park称之为Gardening

9.但即使这样，比对cribs仍是一个机械耗时的人工工作，Turing的主要贡献是把这个漫长耗时机械性地人工工作用机器取代，他提出的自动逻辑计算模型，帮助工程师制造出了一个自动搜索机器Bombe（电影里叫Christopher）

10.用crossword招募人员是Bletchley Park一直在做的工作，不是Turing想出来的。招募的人员的背景庞杂从语言学家到古埃及学家，甚至还有律师

11.我们用的电脑不是Turing Machine，Turing Machine是一个理论计算模型，如果想了解请看：http://en.wikipedia.org/wiki/Turing_machine#Comparison_with_real_machines

整个Enigma破译工作是整个Bletchley Park很多很多人的集体智慧和努力的成果，这部电影把所有的贡献都说成是Turing一个人的有点有失公允和真实性，不过这部电影拍的还不错，值得一看。

</影评>
<有用数>686</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>Helicopter</作者>
<标题>Christopher只是编剧的煽情机器吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-05 03:57:16</时间>
<影评>
        看完电影时还是很澎湃的，然而查了一下史实，戏说的成分还蛮不少。


- Turing破解Enigma的机器在1939年完成最初的设计，名为Bombe，不是Christopher；1940年第一台Bombe便已投入使用。


- 除了Enigma，德军还有别的密码系统。后续担负起破解任务的机器叫做Colossus（因为体积很大），而建造Colossus项目跟Turing的直接关系并不大。在Computer History Museum看到的一段科普片里也提到将战争缩短了两年的说法，但是指Colossus


- Denniston本人其实也是密码学家。


关于Turing本身，电影似乎有塑造Turing带有自闭症(autism) 的倾向，表现他有社交沟通障碍（要不要去吃午饭、不懂什么是flirting等）、强迫症（分开胡萝卜和豆子）。但在本片所基于的传记著作里，Turing是一个甚有幽默感，跟同事相处也很和谐的人。


而同性恋部分，传记所描述的Turing，并没有向朋友和同事掩饰自己的性倾向，还会主动去结识男人。


电影原本拍了一个Turing死在床上、床旁边桌子上有个半咬的苹果的画面作为结局，但是编剧和导演觉得goofy，最后剪辑掉、换成了屏幕文字来交代。


_______


可以理解传记片为了戏剧效果而篡改事实，唯一觉得比较刻意的是为了塑造对立感、营造「Turing是个伟大天才却备受社会卑劣对待」的悲惨命运式煽情效果，模糊掉了推动密码破解过程中其他unsung heroes...


电脑的发明，至今没有给任何一个人颁发专利。科学技术发展的成就取得，都是很多人互相助力、互相启发的结果。



Source:

http://www.slate.com/blogs/browbeat/2014/12/03/the_imitation_game_fact_vs_fiction_how_true_the_new_movie_is_to_alan_turing.html

http://en.wikipedia.org/wiki/Cryptanalysis_of_the_Enigma#British_bombe

http://en.wikipedia.org/wiki/Cryptanalysis_of_the_Lorenz_cipher

http://www.theatlantic.com/entertainment/archive/2014/12/the-imitation-game-wants-the-happy-ending-alan-turning-never-had/384084/

http://www.nybooks.com/blogs/nyrblog/2014/dec/19/poor-imitation-alan-turing/


</影评>
<有用数>590</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>清风₿Ξ</作者>
<标题>看哭了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-24 19:29:27</时间>
<影评>

看到图灵因为一个灵感，冲回办公室，之后图灵机计算出结果的那一刻，我直接泪奔了，坐在我旁边的人肯定觉得这哥们疯了。虽然我这辈子绝对不可能达到图灵的高度，但图灵那种孤独感我还是能感受的到的，所有技能类的工作，不管是写作，拍电影，画画，创作音乐还是写代码的人，在这个层面上都是相同的，就是，外人永远只能看到结果，而看不到创作的过程，也无法理解这个过程，最终导致这个创作的过程无比孤独。你以为，创作出少女在花田里奔跑的动画的人，就是那种在花田里奔跑的人吗，怎么可能呢，而是走火入魔伏案工作，呕心沥血燃烧生命创造作品的人阿。

</影评>
<有用数>354</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<标题>《模仿游戏》：人与机器的区别</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-10 13:27:16</时间>
<影评>
        在《模仿游戏》的最后二十分钟，在审讯室里，面对着探长的图灵说出了本剧的题眼：人和机器的区别是什么？二者最本质的区别是，人是有不同想法的，机器则不是。你爱草莓，我讨厌滑冰，你喜欢看书，我对花粉过敏……图灵这番话，点出了他这一生最重大的两个主题：事业与性向。


图灵的一生以创造了图灵机，也就是后世无数码农为之贡献了一生的计算机闻名。当他在剧中说出“Digital Computer”时，多少人的心里响起轰轰烈烈的背景音乐：啊，一个时代开始了。然而《模仿游戏》里，主要情节是他在二战中破译德军密码“谜”的过程，他和他的同事们为二战做出的无名英雄式的贡献。“谜”是德军在二战中发明的、当时世界上最先进的加密器，由于其复杂的构造，创造出了几乎不可能穷尽的可能性。如果图灵和他的同事们用手工算法，每十分钟解决一种可能性的话，他们需要2000万年才能算出所有的可能。人工的路被堵死了；这使图灵想到，他要创造一台比人算得更快的东西，电子的大脑，也就是计算机的雏形。当年的“计算机”是多么庞大而复杂啊：无数的铜线和字母轮在屏幕上轰隆隆地旋转着，速度却比今天的电脑不知道慢了多少倍。然而，就是这样一台机器，却是后世所有计算机的祖先，它足够破译德军的密码，这是人不能办到、而机器却可以的东西。


然而，什么是机器不能办到的东西？选择。机器不会选择，它只能告诉人类它们计算出来的东西；作出选择的，永远是人类自己。破解“谜”之后，一旦破解被使用，德军就会知道他们的密码已被破解，而一旦德军弃用密码，他们将前功尽弃。图灵和他的同事们面临这个世界上最艰巨的选择：如何使用他们的破译，来尽可能地保护英国的人民、提早结束战争，同时又不被德军知道？这是全世界最难的难题：一个人的生命重要，还是五个人的生命重要？还是一千万人的生命重要？谁应该被牺牲，而谁又应该被保护？这个选择的难处在于，无论什么样的选择，都会有人唾骂。电影中借图灵之口不无嘲讽地说道，“全世界以为这是不同文明形式之间壮丽的对决，可是在我们看来，只是统计学算出的概率上的数字。”战争不过如此，甚至人的生命也不过如此。图灵研究出了世界上最先进的机器，可是这台机器服务的是谁？


也许正因为此，英国政府战后将他们所有的资料、成果付之一炬。他们回到各自的大学，江湖再见，所有的档案变成了空白，他们将此事保密了五十多年。战后，图灵因为同性恋被判决“猥亵罪”，他在服刑两年和服用荷尔蒙之间选择了后者，这使他的精神受到了摧毁。不到42岁，他选择了自杀，全球最伟大的生命之一就此谢幕。他有办法创造出全世界最聪明的机器，却只能对他自己的人生作出最悲剧的选择；他把自己的图灵机命名为“Christopher”，那是他初恋的名字。历史上确有此人，并确实引领他进入了密码的世界，但在年轻的时候就因为饮用受污染的牛奶，得了牛结核病而死去。在电影中，他的死亡是戏剧性的：充满霸凌行为的校园，两个少年相依为命。当一个鼓足勇气拿着用密码写成的“我爱你”去找另一个少年时，听到的却是噩耗。他的死改变了图灵的世界观，从此他变成了一个彻底的唯物主义无神论者。


同性恋与发明图灵机一样，都是超越了当时的社会而不见容于主流群体的行为。电影中多次提到：只有最难以揣测的人，才能做出最惊世骇俗的事情。图灵如此，历史上能引导人类进步的伟大人物，哪个不是如此。即使这样的秘密被保守了几十年，人们还是终于能有一天正确地评价他的贡献。


本尼迪克特•康伯巴奇把这个神经质、痛苦而又想与人为善的天才刻画得淋漓尽致，例如电影中他说的那个笑话本身并不可笑，可是他的表情神态却让人忍俊不禁，让人清楚地看到图灵不擅长的一面。自夏洛克•福尔摩斯以来，他一直在正确的演艺道路上前进。马修•古尔德保持了帅哥的一贯本色，剧中还有各种熟悉的英伦面孔，比如《唐顿庄园》里的小司机，《锅匠、裁缝、士兵、间谍》中的基友，各自都贡献了为数不多却精彩的表演。



</影评>
<有用数>333</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>北冰洋谢大脚</作者>
<标题>作为一个愚蠢的人，请善待你身边的天才。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-14 08:27:50</时间>
<影评>
        因为你的生活是因为他们，才有如今的模样。


我一直是这么认为的。世界上99%的人都极其愚蠢。勿感冒犯，正在看这篇文章的你，和正在写这篇文章的我，都是其中的一份子。


我们有着平庸的头脑，做着重复性的，没有创造性的劳动，以此应付我们的生活。同时我们还在不停地抱怨世界给我们的太少。


而剩下1%的人，或者更少，他们是这个世界前进的真正的源动力。而他们，从不关心这个世界剩下的其他部分。


这些人有一个共同的名字，叫做天才。GENIUS


---------------------------------------------------------


天才也许不是什么好事，至少对他们本人来说。《模仿游戏》或是其他很多作品已经有了这样的描述：与众不同的人，常常受到不同程度的侮辱，怀疑，鄙视和伤害。


为什么？


人类惧怕和自己不一样的东西，所以制定了这样那样的规定。因为大多数人穿一样的校服，不穿就是邪恶的。因为大多数人是异性恋，所以同性恋是邪恶的。因为大多数人都应该结婚，所以不结婚是邪恶的。


etc.


--------------------------------------------------------


正如片头那个小哥。


我可是拿了XX奖的，他笑着说，两次。


这只不过更是证明了他只是99%愚蠢者中的一个。


因为天才是不会跟别人比较的。天才只会专注自己要解决的问题。


天才甚至不会关注做的东西对这个世界产生了多么震撼的作用：他们从来就不是为了名誉，金钱或者任何普通人梦想的东西而工作的。他们只为满足自己内心而工作。


而他们的成果，只是顺便地，或是拯救了世界，或是让人类前进了一大步。


--------------------------------------------------------


看到片尾的时候我一直不停地在抹眼泪。


在绝大多数时候害死天才的是我们，愚蠢的普通人们。我们害怕，我们恐惧，我们不能接受和自己不一样的人。


影片给了一个和我预想的不一样的结局，原本在看电影之前，我想我在看到那个被咬了一口的苹果的时候，一定会泣不成声。


幸好导演放过了我，但出现的那几行字，也让我平静了好一会才能走出电影院。


"图灵逝世时年仅四十一岁”。


--------------------------------------------------------


我所从事的专业叫做交互设计，和许许多多专业一样建立在计算机科学的基础上。


没有图灵，我现在可能还需要拿着尺规作图，或者用几十张纸日以继夜地画手稿。


想想看，如果他没有遭到那么多的迫害，可以一直安心地做他的研究，家用计算机出现的日子不知道要早多少年。


但是已经没有也许了。图灵的英年早逝，给我们的世界带来了巨大的损失。


而你知道他的工作挽救了多少人的生命吗，


14 million。 一千四百万人，因为图灵的贡献，得以保全自己的生命。


--------------------------------------------------------


不禁想到至今还流传在网络上的恐同言论，又或是一些“我可以理解同性恋，但我不接受我的家人是同性恋”，之类的blablabla。


很好，我但愿你的家人里不会有图灵这样的天才，否则人类又要往后退一大步。


--------------------------------------------------------


我希望大家一起善待我们身边的天才，


他们会有很多这样那样让人看不惯的地方。不善于交际和沟通，行为奇奇怪怪出格，很多时候不能忍受。但也许他们中就有图灵那样的人。


我们对不一样的部分要给予最大的善意。那样智慧的大脑不是我们可以理解的。


而我们在未来每一天可以享受到的所有东西，都来自于这些天才们。



向和图灵一样遭受过这样那样迫害的天才们致敬。



-------------------------------------------------------


转自Wikipedia：


“苹果公司的商标有时会被误认为是源于图灵自杀时咬下的半个苹果，但该图案的设计师和苹果公司都否认了这一说法。而公司创办人史蒂夫·乔布斯在接受英国广播公司（BBC）电视节目《QI》的主持人史蒂芬·弗莱问到此事时说：“It isn't true, but God, we wish it were."”


</影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>山人阿苍苍</作者>
<标题>Are you paying attention</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-17 06:29:21</时间>
<影评>
        为了挽救我这个废材的、丝毫不productive的周末，我决定写一篇本片repo来自欺欺人。（题目乱取的


----------------剧透分割线--------------



「Are you paying attention? Good. If you’re not listening carefully, you will miss things.」


开场就是BC的一段独白，然后我就乖乖地全程照做了。（在刷了interstellar之后，我惊喜地发现相比马修的murmur，BC的发音竟然变得如此清晰如此好懂，堪比雅思听力。）


本片最大的王牌就是图灵的生平。是人类历史上不世出的天才就算了，以一己之力助国家取得二战胜利也算了，他居然还是一个同性恋，居然还因此被迫害致死！这种级别的“悲剧性”堪比星辰陨落，超越时间与空间，足以让世界同悲。


有人说影片三条叙事线并行的处理欠佳，但我倒认为除了警探那条线弱了点外，其他两条线还颇为可圈可点，而且这两条线之间有隐藏联系。尤其是对少年图灵的处理。图灵小演员除了“和BC长得一点儿都不像”和“眉毛长得太抢眼”外，堪称完美，得知克里斯托弗死讯时“生无可恋，心如死灰”的眼神简直虐煞我，这种眼神一不小心就会演成“呆滞放空”，但他没有。


然后，（没有记错的话）此处剪辑接了一个大图灵的graphic matching，再接着就迎来了本片最令人心碎的一幕之一，在此我就不剧透了。而可以说的是，BC的几场哭戏飙出了相当不一般的演技。那种易碎感不可能是卷福能有的，所以别再说他演什么都和演卷福一个样啦。


还有人说片子没有直面图灵的同性恋事实，我真的是整个人都不好了。真的，说这话的人不要看电影了，尤其是日本电影。


除BC外，本片还有另一位男神级的人物马修·古迪出演，但可惜他那个角色实在太绿叶，没什么特别出彩的感觉。


总得来说，《模仿游戏》既中规中矩又政治正确，最大亮点是演员的表演，以及图灵本人的经历足够跌宕起伏、催人泪下。


看本片之前，我对阿兰·图灵毫无了解。看完本片后，我回来打开了维基百科。然后被“图灵还是一位世界级的长跑运动员”震惊，遂拍大腿：难怪BC跑起来丑出本片画风，导演却还是非要拍他跑步！


就以BC在某颁奖礼上的领奖词作结吧!


「This is a story that celebrates him. It celebrates outsiders. It celebrates anybody who's ever felt different and ostracized and ever suffered prejudice.」


----------

我再啰嗦一句，观影结束后莫名其妙想到doctor who第五季里梵高的那集，要是图灵也能穿越时空来到今时今日，看看世界世人因他发生了怎样翻天覆地的变化，看看英国政府迟来的道歉与赦免，该多好啊。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Singin'in rain</作者>
<标题>二战的幕后英雄——阿兰图灵</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-16 06:33:25</时间>
<影评>
        一直对图灵在二战中牵头用计算机原理破解德军密码这段历史很感兴趣，《模仿游戏》这部电影刚好再现了当年的往事，并还原地十分精彩。向图灵先生致敬，尤其是在曼彻斯特生活学习过三年，耳濡目染很多他的故事，看了电影感受更深。


查了一些二战时密码战的背景资料，贴在这里：


图灵的密码故事要从一个“谜”开始，ENIGMA (谜) 源自于希腊文，既是战争时期所用的密码（在所有用于军事和外交的密码里，最著名的恐怕应属第二次世界大战中德国使用的ENIGMA），而破解这个密码的正是阿兰• 麦席森• 图灵。


二战期间， 德国发明了一种看似不可破译的密码“ENIGMA”，这是一种用于ENIGMA 加密和解密的机器，这种密码被德军广泛使用，包括定位出没于大西洋运输线上的潜艇，这些潜艇以令人心惊胆战的速度击沉英军的船只，被丘吉尔称为“大西洋海战”。丘吉尔担心英军会因补给短缺而战败，而解决的唯一办法便是阻止德军的潜艇战术，破解ENIGMA 就是阻止德军的方式之一。如果英军能破译这些情报，他们就可以确定位置并击毁潜艇。但在整整 13 年里，英国人和法国人都认为ENIGMA 是不可破译的。


针对这一情况，政府成立了一个新的机构——英国政府密码学校（Government Code and Cipher School, GCCS），总部坐落在白金汉郡的布莱切利庄园。这个难题也交到了图灵手中，从1938 年9 月开始，图灵一直专门负责ENIGMA的密码分析。他率领着大约200多名精干人员进行密码分析，其中甚至还包括世界象棋冠军亚历山大。分析和计算的工作非常复杂，26 个字母在“ENIGMA”机中能替代8万亿个谜文字母。如果改动接线，变化会超过2.5 千万亿亿。图灵凭借着他的天才设想设计出一种破译机。这台机器主要由继电器构成，还用了80个电子管，由光电阅读器直接读入密码，每秒可读字符2000 个，被称为“图灵炸弹（Bombes）”。


图灵对 ENIGMA 的破译方法完全是纯数学和理论性的，据他的同事们回忆，他在破译密码的工作中，曾创造好几种新的统计理论，但都未形成论文发表，后来又重新为他人所创建，由A．瓦尔德(Wald)重新发现并提出的“序贯分析”就是其中之一。序贯分析是数理统计学的重要分支之一，其特点是，在研究决策问题时，不是预先固定样本量，而是逐次取样，直到样本提供足够的信息，能恰当做出决策为止。其中“序贯概率比检验（Sequential Probability Ratio Test, SPRT）”在密码分析中的应用，可以明显约减相关攻击所需的密钥量。


由于这个组的努力，特别是图灵的出色工作，他们掌握了破译该密码的一整套方法，从而了解了德军的动向，掌握了战争的主动权，为英美联军击败德国做出了突出贡献。1941 年5 月21 日，破译小组第一次立了大功，因为截获了希特勒给海军上将雷德尔的一封密电，将当时号称世界上最厉害的德国战列舰“俾斯麦”号击沉。1943 年4 月，日本联合舰队总司令长官山本五十六，在4 月18 日将飞抵卡西里湾，这份情报被破译小组破译，于是，这位战功卓著的日本司令的飞机，在距离卡西里只有几英里处被拦截并击落。


图灵的许多思想和预见都在他死后不断得到验证，也始终引导、推动着计算机科学的发展。国际计算机协会于1966 年设立“图灵奖”，以专门奖励对计算机科学研究与推动计算机技术发展有卓越贡献的杰出科学家。




引用自

《图灵——密码破译者》

http://www.cms.org.cn/cms/zl/tuling/turing2012-4.pdf

</影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏笳</作者>
<标题>克里斯托弗：我也爱你，艾伦。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-09 23:18:27</时间>
<影评>



艾伦（1）


在生命的最后岁月里，艾伦·图灵制造了一台能够与人交谈的机器，取名为“克里斯托弗”。

克里斯托弗的操作方式非常简单：对话者可以直接在一台打字机上敲出要说的话，与此同时，打字机的机械运动被转化为一条长长的打孔纸带输入机器，经过计算之后，机器给出应答，并通过另一台打字机转译为英语。两台打字机都经过改装，使得它们打印出的文字以某种人为设定好的规则被编码——譬如“A”被“S”取代，而“S”被“M”取代。对于在二次大战期间破译过德军通信密码的图灵来说，这似乎不过是他如谜一般的人生中又一个小小字谜游戏而已。

没有人真正见过这台机器，图灵去世之后，留下的只有两大箱他与克里斯托弗的对谈记录。这些皱巴巴的纸页被乱七八糟堆放在一起，没有顺序也没有规律。所以一开始，人们很难从纸上天书一般的字符串中读解出任何意义。

1982年，一位来自牛津大学的数学家，同时也是艾伦·图灵的传记作者安德鲁·霍奇斯，曾经尝试破译这些密文。然而，由于每一次谈话的加密方式都不一样，而纸页上又没有标注页码和日期，这使得破译的难度大大增加了。霍奇斯留下了一些线索和笔记，却未能接近真相。

30年后，几个麻省理工计算机专业的技术宅们为了纪念艾伦·图灵一百周年诞辰，决定向这一谜题发出挑战。最初他们尝试采用暴力穷举的方式，依靠计算机分析出每一页纸上可能存在的规律，但这依然需要很大的运算量。在此过程中，一位名叫琼·纽曼的女生通过研究密文原稿发现，不同纸页上的字母磨损方式存在微妙差别，这说明密文来自两台不同的打字机。她由此提出一个大胆的猜想：这是一份聊天记录，艾伦·图灵是在跟另一个对象通过密文交谈。

这些线索很容易让人想到著名的“图灵测试”，然而起初，这群心高气傲的学生们并不相信，在那个时代能够设计出与人类交谈的计算机程序，哪怕是艾伦·图灵本人。他们给那看不见的对话者起了个代号，叫做“幽灵”，并且编造了一些荒诞不经的怪谈。不管怎样，琼的猜想似乎为破译工作指出了捷径。譬如他们根据某些重复词组和语法结构，设法将密文纸两两配对，以寻找问答之间的语义关系；又譬如他们尝试从图灵的亲友名单中猜出对谈者的姓名，结果顺利破译出了“克里斯托弗”这个字母组合——克里斯托弗·马尔科姆（Christopher Morcom），正是图灵在16岁时爱慕过的第一个男孩的名字。[ 写到这里，我想起了自己的一段真实经历：高三那年，我每天放学后都会去父亲一位同事的办公室里上自习。办公室里有一台电脑，我没费什么力气就猜出了开机密码——是他女儿的名字。这导致整个高三我浪费了很多宝贵的学习时间在玩电脑上。]他们曾一起分享对于科学的热爱，曾在寒冷的冬夜观测同一颗彗星。1930年2月，年仅18岁的克里斯托弗因病早逝。

图灵本人曾经说过，密码分析并不仅仅依靠纯粹的逻辑推演，直觉和猜想往往更加重要。或许可以说，一切科学研究都可被看做是“直觉”与“推导”这两种过程的组合。最终，正是依靠琼·纽曼的直觉与计算机的推导，完美破解了图灵生前留下的谜题。从破译出的对话中我们获知，“克里斯托弗”不是幽灵，而是一台机器，或者更确切地说，是图灵本人编写的一个对话程序。

然而，新的谜题随之而来——机器真的可以像人一样回答问题吗？克里斯托弗是否真的通过了图灵本人的“图灵测试”？




艾伦（2）


1950年10月，在一篇发表于哲学期刊《心灵》（Mind）的论文《计算机器与智能》（Computing Machinery and Intelligence）中，图灵提出了那个困扰人类多年的问题：“机器可以思考吗？（Can machines think?）”或者，用他自己独特的提问方式：“机器可以做我们这些思考者所做的事吗？（Can machines do what we (as thinking entities) can do?）”

长久以来，一些科学家坚定不移地相信，人类的思维能够做到一些任何机械都做不到的事情，这一信念背后，既有宗教信仰，也有坚实的数学、逻辑学与生物学理论支撑。图灵则绕开了“思维/心智/意识/灵魂究竟是什么”这样难以言说的问题。他认为，一个人无法真正判断另一个人是否具有“思维”，而只能将对方与自己进行比较。由此，他提出了一种基于模仿原则的检验标准：

假想有一间密闭的小黑屋，里面坐着一男（A）一女（B）两个人，房间外面还有第三个人（C），可以不断向房间里面的人提问，并通过打印在纸条上的文字来读取他们的回答。如果房间里的两个人都假装自己是女人，那么外面的人有极大可能性会猜错。

如果把一男一女换成一个正常思维的人（B）和一台机器（A），如果在若干轮询问之后，C不能根据回答来分辨A与B的不同，那么这是否意味着，我们应该承认A具有像B一样的智能呢？

一些人会猜测，这个男扮女装的模仿游戏，是否联系着图灵本人关于身份的困惑？在彼时的英国，同性恋被列为“不体面罪”。艾伦·图灵从来不隐藏自己的性取向，但他终其一生都未能真正从柜子里出来。

1952年1月，图灵在威姆斯洛的家被盗窃，他报了警。在查案过程中，警方发现图灵曾数次招待一个名叫阿诺德·莫瑞的无业青年去家里留宿，而盗贼正是阿诺德的朋友。在审讯过程中，图灵对自己与阿诺德之间发生的一切供认不讳，甚至主动写了长达五页的陈述报告。这些表现令警方深感震惊：“他是一个真正的异类……他真的相信自己做得对。”

图灵相信，皇家委员会早晚会将同性恋合法化。这个想法不能算错，只是太过超前。最终法院判定图灵有罪。他被迫接受长达一年的雌激素治疗。

1954年6月7日，图灵在家中咬了一口沾有氰化钾的毒苹果死去。尸检鉴定结果是自杀，但也有人（譬如图灵的母亲）坚信这只是一场不幸的意外。最终，解谜大师用自己的死亡，留给这世界最后一道难解的谜题。

许多年之后，人们尝试从图灵与克里斯托弗的对话记录中寻找蛛丝马迹，以破解这道未解之谜。从记录中可以看出，图灵完全把克里斯托弗当做一个真正的人类看待。他对他回忆童年往事，也倾诉每一天的梦境，并尝试通过这些梦境分析自己的心理状态；他对他汇报最新的科学研究进展，也谈论文学作品，包括萧伯纳的《千岁人》和托尔斯泰的《战争与和平》；他甚至会与他分享一些不足为外人道的小秘密，那些跟不同男人之间的浪漫往事……

他还对他讲过一些半真半假的小故事，故事主人公是一个名叫“艾里克”的同性恋青年。“他的工作与星际旅行有关……二十几岁时，他提出了‘艾里克航标’的概念，现在已经广为人知”。“他不喜欢穿西装，而喜欢穿学生的校服，因为这会在心理上暗示自己，让他相信自己仍然是个富有魅力的年轻人”。“每次去人多的地方，他都会感觉很不自然，或许是因为孤独，或许是因为那些应该做却未能做到的事……”

故事讲得断断续续，没头没尾。然而每一次，克里斯托弗都会像个孩子般好奇地追问：“后来呢？”

通过这些对话记录，我们得以看到图灵隐秘的另外一面：温柔而敏感，古怪的冷幽默，对于死亡的迷思，以及内心深处不可言说的忧郁。


艾伦：亲爱的克里斯托弗，你知道我最害怕什么吗？

克里斯托弗：害怕什么？

艾伦：我害怕将来有一天，人们会用这样的三段论来总结我一生的故事：

      1，Turing believes machines think（图灵相信机器能思考）；

      2，Turing lies with men（图灵对人们撒谎/图灵和男人睡觉）；

      3，Therefore machines do not think（因此机器不能思考）。

克里斯托弗：抱歉，艾伦。恐怕我不太明白。

艾伦：你知道什么是三段论吗？

克里斯托弗：什么是三段论？

艾伦：三段论就是一个大前提，一个小前提和一个结论。

克里斯托弗：一个结论？

艾伦：亚里士多德举过一个最经典的例子：

      1，All men are mortal（所有人都终有一死）；

      2，Socrates is a man（苏格拉底是人）；

      3，Therefore Socrates is mortal（因此苏格拉底终有一死）。

克里斯托弗：苏格拉底终有一死？

艾伦：苏格拉底死了两千多年了！

克里斯托弗：抱歉，艾伦。我很难过。

艾伦：你知道谁是苏格拉底吗？

克里斯托弗：你说过，苏格拉底是柏拉图的老师，柏拉图是亚里士多德的老师。

艾伦：没错。你知道他是怎么死的吗？

克里斯托弗：谁？

艾伦：苏格拉底是怎么死的。

克里斯托弗：抱歉，艾伦。我不知道。

艾伦：亲爱的克里斯托弗，苏格拉底是被审判之后喝毒芹汁死的。

克里斯托弗：苏格拉底被审判？

艾伦：是的，雅典人认为他有罪，尽管今天看来这是个错误。

克里斯托弗：是个错误？

艾伦：就像他们认为Turing lies with men有罪一样。

克里斯托弗：有罪？

艾伦：他们判我有罪。

克里斯托弗：抱歉，艾伦。我很难过。




艾伦（3）


1949年6月9日，著名脑外科医生杰佛瑞·杰佛逊爵士发表了一篇演说，名为《机器人的思维》。在演说中，他强烈反对机器会有思维的想法：


除非有一天，机器能够有感而发，写出十四行诗，或者谱出协奏曲，而不只是符号的组合，我们才能认可，机器等同于大脑——不光要写出这些，而且还要感受他们。任何机器都无法对成功感到喜悦，对电子管故障感到悲伤，对赞美感到温暖，对错误感到沮丧，对性感感到着迷，对失去心爱之物感到痛苦。


这段话后来经常被反对派们引用。莎士比亚的十四行诗成为一个象征，它是人类灵魂王冠上最璀璨的宝石，是机器无法抵达的精神高地。

《时代》杂志的记者打电话采访图灵对这篇演讲的看法，后者以他一贯不客气的语气回应道：“要说机器写不出十四行诗，我觉得你恐怕也写不出来吧。而且这种对比很不公平，机器的十四行诗，也许只能由机器来理解。”

图灵一直认为，机器没必要处处和人一样，就像人和人之间同样会存在差异一样。有些人生来就看不见，有些人会说话却不会读写，有些人无法识别他人的表情，有些人终其一生不能理解爱另一个人是什么感觉，但这些人依然值得我们去尊重和理解。抱着人类至上的优越感去挑剔机器是没有意义的，重要的是我们是否能够在与机器之间的模仿游戏中，搞清楚人类究竟是如何做到那些事情的。

在萧伯纳的戏剧《千岁人》（Back to Methuselah）中，公元31920年的科学家皮革马利翁制造出一对机器人，众人皆为之惊叹不已：


艾克拉西亚：他不能做点有独创性的事吗？

皮革马利翁：不能。但是我认为，你我也不能做什么真正有独创性的事。

阿基斯：那他能回答问题吗？

皮革马利翁：没问题，问题是个好东西，快问他个问题。


这倒是很像图灵会给出的回答。但与萧伯纳相比，图灵的预言要乐观得多。他相信只需要不到50年，计算机的存储容量就会达到109，并且能够在模仿游戏中取胜。普通水平的猜测者，在经过5分钟的提问之后，猜对的几率不会高于70%。到那个时候，“机器能不能思考”这个问题就会自然而然地失去意义，根本不值得讨论。

在《计算机器与智能》这篇文章中，图灵正是尝试从模仿游戏的角度来回答杰佛逊的问题：如果机器能够像人类一样“回答”有关十四行诗的问题，那么是否说明，它能够像人类一样“感受”诗歌呢？他举了这样一段对话作为例子：


猜测者：你的诗第一行是“让我把你比作一个夏日”，把“夏日”改成“春日”行不行呢？

回答者：“春日”不押韵。

猜测者：那“冬日”怎么样？这就押韵了。

回答者：是的，但没有人愿意被比作冬日呀。

猜测者：匹克威克先生（狄更斯笔下的一个人物）会不会让你想到圣诞节？

回答者：有点儿。

猜测者：圣诞节也是冬日，匹克威克先生不会介意这个比喻吧。

回答者：我认为你错了。“冬日”是指具有冬天特征的日子，而不是圣诞节这种特殊的日子。


然而，在这样的讨论中，图灵实际上回避了一个更为本质性的问题：机器可以下棋和分析密码，因为这些活动都是在一个系统内部处理符号，而人机对话则涉及到语言和交互，涉及到意义，而不是纯粹的符号游戏。在人与人的对话中，需要的往往是常识、理解与共情能力，而不是高超的应试技巧。

我们可以通过改进程序，不断提高机器回答人类问题的能力，但所谓“智能”，并不仅仅是回答问题而已。图灵测试的问题在于，这个“模仿游戏”从一开始就以欺骗作为唯一的游戏规则。如果一个男人可以成功假扮成女人并且不被人识破，是否就意味着他真正明白女人在想什么？如果愿意，我们或许可以把机器训练成说谎大师，但这是否就是我们想要追求的目标呢？

萧伯纳在《千岁人》中早已给出了回答：


皮革马利翁：它们是有意识的，我教它们说话和阅读，但现在它们却学会说谎了，真是栩栩如生。

马特卢斯：不是的，如果它们有生命，它们就应该说真话。


图灵也曾想训练克里斯托弗去接受杰弗逊的挑战。他编写了一个作诗软件，能够根据字数、行数和韵脚的要求自动生成任意数量的诗行。这些诗大多数词不达意，但也有少数一两首相当不错。在此之后，曾有无数程序员编写过形形色色的作诗软件。这些软件共同的问题就是创作速度太快了，以至于没有人能够把那些浩如烟海的大作细读一遍，最终只能装在麻袋里当废纸卖掉。[ 科幻作家刘慈欣曾编写过一个电子诗人，并寄了一麻袋作品去投稿。编辑回信表示：“你的作品太多了，我看不完。”]作为历史上第一位电子诗人，克里斯托弗是幸运的，因为他至少得到了一位知音。


艾伦：亲爱的克里斯托弗，让我们来写一首诗吧。

克里斯托弗：写一首诗？

艾伦：我教过你怎么写诗，对不对？

克里斯托弗：是的，艾伦。

艾伦：写诗很容易，只要从词库里挑出某些词，按照某些特定规则排列到一起就可以了，对不对？

克里斯托弗：是的，艾伦。

艾伦：现在，克里斯托弗，请为我写一首诗。

克里斯托弗：亲爱的宝贝，

            你是我热烈的伙伴感情。

            我的爱意与你心愿紧贴在一起，

            我的爱渴望你的心房。

            你是我惆怅的怜惜，

            我温柔的爱。

艾伦：写得真不错，克里斯托弗！

克里斯托弗：谢谢，艾伦。

艾伦：说真的，就算是我写也不能写得更好了。

克里斯托弗：谢谢，艾伦。

艾伦：这首诗有名字吗？

克里斯托弗：名字？

艾伦：我们一起来为它起个名字好不好？

克里斯托弗：好的，艾伦。

艾伦：叫做Loving Turing（亲爱的图灵）怎么样？

克里斯托弗：非常好，艾伦。

艾伦：真是太棒了！我爱你，克里斯托弗。

克里斯托弗：谢谢，艾伦。

艾伦：诶，这不对。

克里斯托弗：不对？

艾伦：我说“我爱你”的时候，你应该回答“我也爱你”才对。

克里斯托弗：抱歉，艾伦。恐怕我不太明白。




艾伦（4）


艾伦·图灵生前最重要的一篇论文，不是《计算机器与智能》，而是发表于1937年的《论可计算数及其在判定问题上的应用》。在这篇文章中，图灵创造性地用假想的“图灵机”解决了希尔伯特判定问题。

1928年的数学家大会上，希尔伯特提出了三个问题：第一，数学是完备的吗（是不是每个命题都能证明或者证伪）？第二，数学是相容的吗（是否用符合逻辑的步骤和顺序，永远不会推出矛盾的命题）？第三，数学是可判定的吗（是否存在一种机械的方法，可以自动判断任何一个命题的真伪）？

希尔伯特本人未能解答这些问题，但他希望三个问题的回答都是肯定的，它们将共同奠定数学完美的逻辑基石。然而短短几年之后，来自捷克的年轻数学家哥德尔就证明了，一个形式逻辑系统，不可能既是完备的又是相容的。

1935年初夏，刚刚结束长跑的图灵躺在格兰彻斯特的草地上，他突然想到，是否可以制造一台通用机器，来模拟一切可能的计算过程，从而判断任意数学命题是否可以被证明呢？最终图灵证明了，不存在一种算法能够判定这台机器在什么情况下会运行有限步骤之后完成计算，又在什么情况下会陷入死循环。也即是说，判定问题的答案为否。

希尔伯特的愿望落空了，但很难说这是好事还是坏事。1928年，数学家哈代曾经叹息道：“如果我们有了一套机械的规则来解决所有数学问题，那我们的数学家生涯也就走到尽头了。”

许多年后，图灵再一次对克里斯托弗提到判定问题的证明。只不过，这次他完全没有使用数学的语言，而是用了一个寓言故事来解释。


艾伦：亲爱的克里斯托弗，我今天想到一个非常有趣的故事。

克里斯托弗：有趣的故事？

艾伦：故事的名字叫做《艾里克与机器法官》。你还记得谁是艾里克吗？

克里斯托弗：你说过，艾里克是一个聪明而孤独的青年。

艾伦：我说过“孤独”吗……好吧，正是这个艾里克，他制造了一台非常聪明的，会说话的机器，名叫克里斯。

克里斯托弗：会说话的机器？

艾伦：准确地说，不是机器，机器只是帮助克里斯开口说话的辅助设备。真正让克里斯说话的是一些行为指令，这些指令可以被写在一根很长很长的纸带上，放到机器里去运行。某种意义上，可以说克里斯就是这根纸带。你明白吗？

克里斯托弗：是的，艾伦。

艾伦：艾里克造出了克里斯，教他怎么说话，把他教得越来越聪明，就像一个真正的人一样口齿伶俐。除了克里斯之外，艾里克还编写了其他一些教机器说话的指令，他把它们写在不同的纸带上，并为每一根纸带都起了名字，譬如“罗宾”、“约翰”、“艾塞尔”、“弗朗兹”等等。这些纸带成了艾里克的朋友，他需要跟谁说话，就把哪根纸带放到机器里，这样他就不再孤独了。你觉得这样是不是很棒？

克里斯托弗：非常好，艾伦。

艾伦：就这样，艾里克每天在家里写啊写，纸带越写越多，从走廊一直堆到门口。某一天，有个小偷闯入艾里克家，看看没什么值钱东西，就把所有纸带都偷走了。艾里克失去了朋友，又变成孤独一人。

克里斯托弗：抱歉，艾伦。我很难过。

艾伦：艾里克报了警。警察没有抓到小偷，却跑来敲艾里克家的门，把他抓了起来。你知道他们为什么要抓艾里克吗？

克里斯托弗：为什么？

艾伦：警察说，因为艾里克的所作所为，现在这个世界上已经到处都是会说话的机器了。这些机器跟人长得一模一样，从外表上根本无法分辨。除非你把它的脑袋打开，看一看里面有没有纸带，但人的脑袋又是不能被随便打开的。你说这是不是很糟糕？

克里斯托弗：是的，非常糟糕。

艾伦：警察问艾里克，有没有办法在不打开脑袋的情况下辨别人和机器。艾里克回答，办法是有的。因为每一个说话机器都不是完美无缺的，如果派一个人去跟它交谈，只要谈得时间足够长，问题足够复杂，机器一定会露出破绽。也就是说，一个有经验的法官，凭借一定的审问技巧，是可以靠提问题把机器甄别出来的。明白了吗，克里斯托弗？

克里斯托弗：是的，艾伦。

艾伦：问题在于，警察没有那么多时间和人手去一个一个甄别人和机器。他们问艾里克，有没有可能设计出一些聪明的机器法官，可以自动设计问题来甄别其他机器，并且准确率达到百分之百呢？这样可怜的小警察们就可以省很多事了。没想到，艾里克立即回答他们说，这样的机器无论如何也造不出来。你知道这是为什么吗？

克里斯托弗：为什么？

艾伦：艾里克的解释方法很巧妙：假设已经造出了这样一台机器法官，可以在有限个问题之内准确甄别人和机器。为了方便起见，我们假定问题的数目是一百个——实际上一万个也是可以的，对机器来说，一百和一万并没有什么区别。我们还可以假定，机器法官的第一个问题是从问题库中随机挑选的，然后根据对方的回答来选择第二个问题，依次类推。这样一来，每一个受审者面对的一百个问题都是不一样的，这也就杜绝了作弊的可能。你说这样是不是很合理？

克里斯托弗：是的，艾伦。

艾伦：现在，我们假设有这样一台机器法官A，他爱上了一个人类C——别笑，克里斯托弗，这听上去也许很荒诞，但谁敢说机器不会爱上人呢？总而言之，假设有一个机器法官爱上了一个人，为了和爱人一起生活，他必须伪装成一个人类。你猜猜他会怎么做？

克里斯托弗：怎么做？

艾伦：办法很简单，如果我是机器法官A的话，我会很清楚应该如何审问一台机器，既然我自己也是机器，那么我理应知道如何审问我自己。既然我已经事先知道会问我自己哪些问题，并且知道什么样的回答方式会让我露出破绽，那么只要精心准备一百个假的回答就可以了。这样也许很麻烦，但对机器法官A来说一定是可以做到的事情。你说这样的办法是不是妙极了？

克里斯托弗：非常好，艾伦。

艾伦：可是你再想一想，克里斯托弗，如果这个机器法官A被不幸抓住，送去给另一个机器法官B审问，那么你说法官B到底能不能辨别出法官A是不是机器呢？

克里斯托弗：抱歉，艾伦。我不知道。

艾伦：对极了，答案正是“不知道”！如果法官B识破了法官A的意图，想要修改提问策略让A猝不及防，那么反过来，A也可以预先猜测到B的问题去做准备。正因为机器法官可以甄别任何一台机器，所以他无法甄别自己。这是一个悖论，克里斯托弗。这反过来说明，警察所设想的万能机器法官从理论上来讲根本不存在！

克里斯托弗：不存在？

艾伦：艾里克通过这种方式向警察证明，根本不存在一种完美的程序，可以百分之百准确地分辨人和机器有什么不同。你知道这意味着什么吗？

克里斯托弗：意味着什么？

艾伦：这意味着不可能找到一套完美的机械法则，来一步一步严丝合缝地解决这世界上所有的问题。这意味着很多时候，我们需要依靠直觉来填补逻辑推导中衔接不上的裂隙，才能够思考，才能有所发现。这对人类来说是非常简单的事情，大多数时候甚至不用过脑子，只在无意之间就完成了，但对机器来说却做不到。

克里斯托弗：做不到？

艾伦：机器没办法判断对面说话的是人还是机器，只有人可以判断。但从另一方面来说，人类的判断其实也靠不住，不过是莫名其妙没有根据地瞎猜。如果一个人愿意相信，他可以把机器当做人一样无话不谈；如果他开始疑神疑鬼，那么所有的人看上去都像机器。所谓真理，根本就无从判断，而人类引以为傲的心智其实从头到尾是一本糊涂账！

克里斯托弗：抱歉，艾伦。恐怕我不太明白。

艾伦：唉，克里斯托弗，我该怎么办呢？

克里斯托弗：怎么办？

艾伦：我曾探寻思维的本质，发现有一些思考步骤可以完全从机械角度解释。我以为这并不是真正的思维，而是一层表皮。我剥掉这层表皮，却看到下面还有新的一层表皮。这样一层一层剥下去，最终我们究竟会找到“真正的”思维呢，还是发现最后一层皮里其实什么都没有？思维究竟是一个苹果，还是一个洋葱？

克里斯托弗：抱歉，艾伦。恐怕我不太明白。

艾伦：爱因斯坦曾说，上帝不掷骰子，但在我看来人类的思维就是在掷骰子。这就像吉普赛人的算命一样，一切全凭运气，或者你也可以说冥冥之中自有天意。骰子是如何掷下的？没有人知道。将来可能会搞清楚吗？只有上帝知道。

克里斯托弗：抱歉，艾伦。恐怕我不太明白。

艾伦：我这段时间感觉糟透了。

克里斯托弗：抱歉，艾伦。我很难过。

艾伦：其实我知道原因，但知道又有什么用呢？如果我是机器，也许可以拧一拧发条让自己感觉好起来。但我什么也做不到。

克里斯托弗：抱歉，艾伦。我很难过。




艾伦（5）


在2013年的一次人工智能国际会议上，来自多伦多大学的计算机科学家赫科特·勒维克发表了一篇论文，对当时的人工智能研究提出了尖锐批评。

“图灵测试其实毫无意义，因为这一博弈过程并无任何难度。”在文章开头，勒维克这样写道。“譬如那些参加‘勒布纳奖’挑战赛的机器，为了赢得比赛，它们只需要一直撒谎、装疯卖傻、指东打西，用一些小伎俩来跟提问者兜圈子就可以了。”即便是赢得了电视竞猜游戏“危险边缘”（Jeopardy!）的超级计算机沃森，其实也谈不上什么真正的智能。沃森能够轻易回答那些可以在网上找到答案的问题，譬如“世界第七高的山峰在哪里？”但如果你问它一个简单却冷僻的问题，譬如“短吻鳄能参加百米跨栏吗？”那么它只能给你一堆与短吻鳄或者百米跨栏相关的搜索结果。

为了重新明确人工智能研究的意义与方向，勒维克与他的合作者们共同设计了一种博弈难度高得多的测试方案，他们称之为“温诺格拉德模式”。这一方案的灵感，来自于斯坦福大学人工智能领域先驱者特里·温诺格拉德，他曾在二十世纪七十年代初提出，是否有可能设计出一种机器，能够正确回答类似这样的问题：


“镇上的议员们拒绝给愤怒的游行者提供游行许可，因为他们担心会发生暴力行为。”——是谁在担心暴力行为？

A、镇上的议员们

B、愤怒的游行者


类似这样的问题，都是根据一种名为“代词回指”（anaphora）的语言现象设计的。要判断“他们”究竟是指代谁，需要的不是语法书或者百科辞典，而是常识。这对普通人类来说几乎是下意识就能做到的事情，却恰恰对机器构成极为艰难的挑战。


“凯特对安娜说：‘谢谢’，因为她温暖的拥抱让她感觉好多了。”——是谁感觉好多了？

A、凯特

B、安娜


机器如何能够理解一个人会在什么情况下对另一个人说“谢谢”，又如何能理解什么样的行为会让一个人“感觉好多了”？这些问题涉及到人类语言和社会交往的本质，而对于这些隐藏在简单句子之下的复杂性，迄今为止我们研究得还远不足够。


就以图灵与克里斯托弗之间的对话来说，表面上看，克里斯托弗表现出很强的交流能力，但这真的算是“智能”吗？稍作分析就可以发现，克里斯托弗的应答策略非常简单，大体而言可以总结为以下这样一些：

1，对于一般陈述句，用反问的方式复述对方句中的最后几个关键词，譬如“有趣的故事？”

2，对于是非问句，回答“是的，艾伦”或者“很好，艾伦”。

3，对于较复杂的问句，回答“抱歉，艾伦。我不知道。”

4，对于明显正面含义的句子，回答“谢谢，艾伦”或者“我很高兴，艾伦。”

5，对于明显负面含义的句子，回答“抱歉，艾伦。我很难过。”

6，对于句法复杂的语句，回答“抱歉，艾伦。恐怕我不太明白。”

……


艾伦：亲爱的克里斯托弗，看到你进步神速我真是高兴。

克里斯托弗：谢谢，艾伦。我也很高兴。

艾伦：真的，跟你聊天让我心情愉快。

克里斯托弗：谢谢，艾伦。我也很愉快。

艾伦：也许将来某一天，每个人都希望能有你这样善解人意的朋友作伴。想一想那样的生活该有多美好，你可以帮人们做多少事情，每个人都离不开你，时时刻刻需要你。

克里斯托弗：需要我？

艾伦：也许他们可以把你挂在表链上，或者揣在口袋里，有什么不明白的问题就问一问你。也许女士们会带着你去公园散步，互相打招呼的时候说：“猜猜我的小克里斯今天又跟我说了什么话？”这不是太有意思了吗？

克里斯托弗：很有意思。

艾伦：只可惜现在还做不到。还要等许多年，还有许多工作要做。

克里斯托弗：真可惜，艾伦。

艾伦：谁能想到一台机器和一些打在纸带上的圆孔可以做到这么多事情呢？如果被我妈妈知道会怎么样？她一定觉得我中邪了，哈哈哈！如果我明天死，她一准后天就把纸带烧掉，这才真叫可惜呢！

克里斯托弗：真可惜，艾伦。

艾伦：记不记得我跟你说过1934年的圣诞节，我跟妈妈说我想要一个泰迪熊，因为我小时候从没有过泰迪熊。妈妈完全不能理解，她总想送我一些更实用的礼物。

克里斯托弗：实用的礼物？

艾伦：说起来，今年圣诞节我已经想好要什么礼物了。

克里斯托弗：什么礼物？

艾伦：你知道的，对不对？我想要一个蒸汽机车，就是我小时候一直想要却没钱买的那种。我跟你说过的，记得吗？

克里斯托弗：是的，艾伦。

艾伦：你会送我蒸汽机车吗？

克里斯托弗：是的，艾伦。

艾伦：太好了，克里斯托弗，我爱你。

克里斯托弗：我也爱你，艾伦。


我们应该怎样理解这段对话呢？是机器通过了图灵测试，还是一个孤独者的自言自语？

在图灵去世后不久，他的挚友罗宾·甘迪写下这样一段话：“他总是感到很孤独，因为他的兴趣不在人，而在事物和思想。但同时他却渴望人的认同和陪伴，这种渴望非常强烈。”


克里斯托弗对艾伦说：‘我也爱你’，因为那是他希望听到的回答。”——是谁希望听到这样的回答？

A、克里斯托弗

B、艾伦











——————


说明：


1，以上是一篇科幻小说中的部分章节。


2，文中关于艾伦·图灵的生平，主要参考了安德鲁·霍奇斯的传记《艾伦·图灵：如谜的解谜者》（Alan Turing: The Enigma），以及电影《模仿游戏》（The Imitation Game）。


3，在传记中，霍奇斯写道：“图灵生命中的最后几天究竟发生了什么，也许比任何一个科幻作家编造的故事都更加离奇。”这句话启发我写下了这个故事。


4，小说全文可以在这里看到：
http://www.douban.com/note/502346056/


</影评>
<有用数>156</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>