<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>幽灵公主 もののけ姫</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1613191025.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>松田洋治 / 石田百合子 / 田中裕子 / 小林薰 / 西村雅彦 / 上条恒彦 / 岛本须美 / 渡边哲 / 佐藤允 / 名古屋章 / 美轮明宏 / 森光子 / 森繁久弥</演员>
<简介>为了拯救危难中的村民，阿斯达卡的右手中了凶煞神的诅咒。达卡只好离开亲人往西方流浪以寻找解除诅咒的方法。旅途中他遇到了由幻姬大人带领的穷苦村民在麒麟兽的森林里开采铁矿，提炼矿石。 白狼神莫娜和她养大的人类女孩“幽灵公主”桑对幻姬恨之入骨，因为她们觉得幻姬带领众人破坏了森林。想帮助人类的阿斯达卡被桑深深吸引，他理解她，但为了帮助穷人又不得不和她作战。一次战斗中，阿斯达卡被麒麟兽所救，他的立场更加摇摆不定。 这时，以疙瘩和尚为首的一群人来杀麒麟兽，幻姬以火枪击毙了麒麟，麒麟的头被疙瘩和尚抢走。愤怒的麒麟的灵魂为夺回自己的头，大肆破坏着森林。阿斯达卡和桑联手决定帮麒麟夺回头颅。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>武志红</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-12 09:22:23</时间>
<影评>
         　对于动画迷和电影迷来说，日本动画之王宫崎骏是一个不朽的传奇，在中国尤其如此。譬如，用google搜索“宫崎骏”，会找到337000个网页；用google搜索不主流的译名“宫崎俊”，也会找到7280个网页。相比之下，“陈凯歌”有149000个网页。用google搜索HayaoMiyazaki(宫崎骏的英文名)，会找到282000个网页。这说明，凭借动画影片《千与千寻》获得柏林金熊奖和奥斯卡最佳动画片的宫崎骏，在西方同样拥有无数拥趸。美国一月份的《纽约客》杂志刊登了女记者玛格丽特·塔尔博特对日本动画之王宫崎骏的专访，极少接受记者采访的宫崎骏罕见地对女记者玛格丽特·塔尔博特发表了长篇宏论。

　　塔尔博特说，和许多西方人一样，她一开始既不了解宫崎骏，也没有主动看过宫崎骏的动画影片。但她的孩子爱看，作为妈妈，她也就跟着一起看了。她去电影院看过《龙猫》和《千与千寻》的电影，也通过电视看了他许多影片。突然有一天，塔尔博特意识到，其中一些动画她看了好几遍了，而其它的儿童影片她一般不会有看两次的耐心。从这一刻起，她对宫崎骏产生了兴趣，想了解这个人到底有什么魔力，不仅吸引了她的孩子也让她一遍遍地看“幼稚”的动画片。

　　

矛盾一：“我的片子不要重复看”

　　想和宫崎骏对话并不容易，因为两个原因，这位全球闻名的动画大师很少接受采访。第一，宫崎骏是一个出了名的工作狂。第二，宫崎骏对动画片有一种矛盾情感。尽管他相信自己的动画片不错，但他并不喜欢漫画在日本泛滥成灾的现状，而他又是这种局面的最重要的推波助澜者。

　　宫崎骏身上的矛盾一面一开始就展现了出来。当塔尔博特说，她和她的孩子一遍遍地看他的漫画时，这位63岁的老人非常恼火。他警告说，他的片子最好一年内不要看两遍，因为孩子们把太多时间花在电影电视上不是好事，这会让他们忽略现实世界。


矛盾二：要奇幻，但首先要真实

　　在互联网时代，宫崎骏拒绝用电脑绘制漫画，一直坚持用普通铅笔作画，速度极慢。宫崎骏说，他喜欢传统的手工工作方式，留恋迪斯尼的老动画片，反感梦工厂的“时尚娱乐”方式。精美的画面、经典的音乐、再加上对孩子们心理出神入化的描写和非常人文化的主题，使得宫崎骏的动画片极其纯美，打动了全球不计其数的观众。

　　宫崎骏认为，奇幻的想象力对他的影片非常重要，但现实主义更重要。他说，奇幻的形式下必须“有真实的心、头脑和想象力”。现在，奇幻这个词在日本被用滥了，电视剧、电脑游戏和一些动画片都说自己富有奇幻色彩，但因为缺乏真实性，这种纯虚拟的奇幻只会“囚禁人类”。宫崎骏说，奇幻和真实是一个悖论，他会努力让自己的影片充满奇幻色彩，但这只是为了表达现实的主题，他决不让影片成为纯粹的虚拟世界。

　　

矛盾三：“故事是导演，我不是”

　　有趣的是，早在2001年，宫崎骏在法国接受记者采访时说，他的动画片从来没有剧本。

　　宫崎骏说：“在开始拍片前，我并没有一个已完成的故事……当我开始绘画时，故事才跟着展开。我们从不知道，我们的故事会走向何方，我们只是一边制作电影一边编故事。这是制作动画影片的一种危险方式，但我喜欢它，因为它可以让作品变得卓尔不群。”

　　宫崎骏说，为了实现这一点，他会一次次地对每一个动画形象进行加工。他说：“我想象自己成为它们本身，并以它们的身份进入故事，一次又一次地这样做。每画出一个形象后，我会一遍又一遍、一次又一次地重复这个工作。只有在最后期限前，我才能结束它。”

　　是什么将故事带向结尾呢?宫崎骏回答说，不是他的思考或设计，而是故事自身的秩序。他说：“有一个内部的秩序，就是故事本身的需要，它可以把我带向结局……不是我制作了影片，而是影片自己完成的，我没有选择，必须服从。”

　　　　

矛盾四：普通形象更易引起共鸣

　　宫崎骏的极端自我并没有将他禁锢在他的个人世界里。相反，他拥有可怕的理解孩子内心的能力。塔尔博特说，她还没有看到哪个导演能够像他这样，能感孩子所感、想孩子所想。譬如，为宫崎骏摘下了柏林电影节金熊奖和奥斯卡最佳动画片等桂冠的《千与千寻》就很容易打动孩子们的心。

　　宫崎骏在这部动画片上做了很特殊的选择。譬如，与流行的日本动画片不同，这部动画片的女主人公千寻并不很勇敢，而且长相也非常普通。对此，宫崎骏解释说，这正是他理想中的千寻形象。他说，千寻10岁，而《千与千寻》就是拍给这个年龄段的日本小女孩看的。如果千寻非常漂亮，或者有飞行等特殊本领的话，普通的小女孩们就不觉得这部动画片是拍给她们的。

　　

矛盾五：日本动画之王迷恋欧洲

　　宫崎骏的动画片中处处可以见到他的“下意识之井”。譬如，童年时，他的家族有一个飞机零件厂，这使得宫崎骏从小就对飞行和飞行器有了一种狂热，而他的动画片里也常常可以见到飞行。

　　塔尔博特说，宫崎骏对动画的细节有一种魔鬼般的迷恋，有强迫症一般的高要求。只为了找到他头脑中的一个完美画面，他也会进行一次全球旅行，而欧洲又是他最常去的地方，他的许多影片的背景是欧洲。他之所以对欧洲如此迷恋，也是因为童年。

　　宫崎骏出生于1941年，战争摧毁了他的童年，但他用想象力在自己头脑中描绘了一个虚拟的美丽欧洲。尽管欧洲事实上战火更猛烈，但这个虚拟的美丽欧洲成了小宫崎骏的避难所。并且，宫崎骏还爱上了欧洲——尤其是英国的奇幻文学，他后来承认，夏加尔和波希对他的电影风格有很大的影响。

　　

矛盾六：影片积极，内心悲观

　　尽管他的动画片非常美好，但他实际上是一个极端的悲观主义者，他称人类的自我中心主义让人类变成地球的敌人，认为人类难以逃脱大自然的惩罚。热爱自然的宫崎骏说，他甚至希望看到“绿色的杂草重新接管(世界)”。

　　63岁的宫崎骏半开玩笑地说：“我希望再活30年。我想看到东京被大海淹没，NTV(日本电视公司)的电视塔成为孤岛。我想看到曼哈顿成为水下之城……我对这一切感到兴奋。(因为)金钱和欲望，所有这一切会走向崩溃，绿色的杂草将接管(世界)。”

　　但是，极其悲观的宫崎骏对孩子们却有一种类似敬畏的爱，他不想让自己的悲观厌世情绪影响他们。
      </影评>
<有用数>2567</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>i姑娘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-24 10:45:38</时间>
<影评>
        Q：请您谈谈故事中的英雄Ashitaka  

A：Ashitaka并非一个乐观的或者说无忧无虑的少年，由于命运多桀，可以说他一直都很忧郁。我觉得我就是他这个样子的人，虽然直到现在，我还从来没有描写过类似的角色。Ashitaka因为荒谬的理由而被诅咒--尽管他本来不应杀死Tatari神，但是站在人类的立场上看，已经足够合理。不管怎样，他被诅咒并且快死了；我想今天人们的生活其实类似，荒谬本身就是生命的一部分。  


Q：Yuckle呢？  

A：我想出它来，是因为我总觉得虚构的东西比较好画。另外，如果我让一个梳着发髻拿着日本刀的少年骑着高头大马，那就怎么看都像个武士了，接着大家就会联想到无数时代剧里塑造起来的武士形象。我当然不想这样。我的片子里只需要一个普通的少年，而不是一个年轻的武士。在离开村子以后，Ashitaka还是有点困惑于外面的大千世界。他藏起脸，表示他并不算是一个人；实际上，从割断头发的那刻起，他就不再被认为是活人。这是部族村子里的习俗。大家看起来是Ashitaka自愿离开村子，而事实上他被驱逐了。我觉得这样的Ashitaka来到市集上自然不会讨价还价。他的家乡东北地区出产黄金，所以他把金粒当钱使，而不知道到底值多少。  


Q：从服饰上看起来，Eboshi像是穿着男人服装跳舞的妓女。  

A：我也有这种印象。我想她走到这一步肯定经历过无数痛苦磨难，因此，在她看来，Ashitaka的伤算不了什么。  


Q：所以她确实吃过不少苦。  

A：是的。我想象出类似海盗或者走私犯妻子的故事。Eboshi做的事情是建立一个她构想中的天堂，因此，她更像20世纪的人，理想明确并且付诸实施。总之，我是这样想的（笑）。  


Q：如果有阻碍的话……  

A：她会毫不犹豫的杀人或者被杀，不管是她的女人们还是她本人。我想她是这样的人。与此可以比较对应的是，人类在20世纪所作的一些尝试，像社会主义者那样。  


Q：您怎么解释军队和Tatara城之间的战争呢？  

A：再平常不过了。Tatara城用来淘洗铁砂的水腐蚀了山川峡谷。水流被沟渠引导，沉淀得到铁砂。整个过程污染了水源，把泥浆冲到下游，下游的支流都会淤积。这对于种植庄稼的农民是莫大的灾难。所以双方的矛盾无法调解，双方摩擦不断。当地武士进攻Tatara，并不是使坏，而是为了他们自身的权利。那个年代武士和农民并没有什么明显界限。Tatara变得越来越大，矛盾也越来越激化，战争就自然爆发了。那些武士自称有官方背景，算是有过头衔。他们以为Ashitaka是一个武士，所以用他们的方式来表示尊敬。Ashitaka赶到Tatara的时候，他们以为他是来单挑，叫着"过来吧"；他们看到战斗中惊人的力量，又会敬仰的说"看吧，真厉害"。我是想把他们描写成这个样子。我不认为可以说武士们是坏人而Tatara城的居民是好人。所以，在男人们运完货回来吃饭的那个场景里，我加了几个不太招人喜欢的家伙。Kouroku一路上没有和火枪队的那个伤员说过一句话，尽管一起受伤一起被救。像他这样天性善良的人也无法摆脱社会俗成的约束。火枪队是雇佣兵，他们在Tatara城得不到一般人的待遇。  


Q：我觉得Tatara的女人们那种坚强是今天才有的。  

A：我不是故意的。只是描写男人统治的Tatara那也太无趣了。如果Tatara的领袖是个男的，就会变成一个统治者，而不是一个改革者。女人的话，即使只是做同样的事情，还是会充满革新的味道。所以我没有把她们描写成被男人保护着或是家庭主妇，事实上我有意避免这样。另外，如果尊重事实的话，Tatara就会有很多小孩，但是这样一来，事情就会变得太复杂，所以我还是没有加。我不想把Tatara变成另一个舞台。Tatara们并非都是好人，我力图描摹出一个普通的人群，包括很多看上去讨厌的人。Kouroku是个再普通不过的角色，我第一次写到这样直到剧终都没有做什么事的人。


对于Jiko这个人物，我则一直都不知道他会在我的片子里扮演什么角色。他可以是大和政权的间谍，或是某种宗教组织的党羽，甚至是一个忍者和好好先生。结果看上去是个大拼盘。  


Q：我想正如你所说，他是这些特征的综合体。  

A：当然，他并不坏。我想让他成为这么(以上所指的)一个人。  


Q：这么说来，整个片子并没有您所说的"坏人"。  

A：是的。当我们讨论到植被或者环境问题时，我们可以很简单的说"坏人"干了坏事。然而事实并非如此，破坏大自然的人们本性并不坏。  


Q：人们总是有自己的理由。  

A：是的。那些辛苦工作的人们就这样做了。江户时代的人种植了大量森林，但只是为了领主的利益。有人扳一根树枝下来，就会被砍手甚至杀头。虽然有这样的严刑，但是附近的穷苦农民总是想尽办法要把树砍下来。如果我们只是以后者的立场来看，就不会有什么森林了。森林在恐怖的力量下得以保存。这里就存在人道主义和繁殖森林的矛盾。我们放眼全球，环境破坏确成问题。人与自然复杂的关系就在于此。鉴于这个本片最大的主题，我不想把它变成好人坏人的故事。  

我确实相信，在大和时代人们有杀死过Shishi神。之后我们就遗忘了对森林的敬畏。由于地域上的差别，我不能确认时间，但是至少在远古一直到中世，人类活动的区域是有界线的。界限之内，我们以人类的法则统治；界限之外，即使有任何罪行也无法干涉--既然它是不归人类管辖的--就像一个避难所。这些都可以在史书上找到。我确信史实如此。我们逐渐丧失对自然的敬畏，最终没有了丝毫尊敬。这部影片反映了这整个过程。  


Q：我们丧失了敬畏。  

A：是的。这部片子只不过是重现了这个过程。Shishi神的头被还回去以后，自然重生了，然而变得驯服，就像我们今天看到的那样。日本人就是这样重塑着日本的自然景观。  


Q：所以，San最后的那句话……  

A：是Ashitaka心头的拔不去的一根刺。然而他是那种心甘情愿和这根刺一起活着的人。因此我觉得Ashitaka是21世纪的人，可以和这根刺--San一起活下去，而不是说"好吧，看来我也无能为力"。如果Ashitaka换种说法，"我要以有限的生命投入到无限的为森林服务的事业中去"，结局似乎就简单了。然而事实并非如此。日常生活中，人们所能做的很有限。而且，人类为了存活对生态所作的一切，是Ashitaka心头的另一根刺。但同时他又不能无视于人们挨饿致死。对他来说，在各种矛盾中痛并活着，除此以外别无选择。这也是人类要走的单行道。  


Q：这种意义上，Ashitaka并不是一个典型的英雄。  

A：没错，Ashitaka最大的特征就是没有人对他有任何期待。如果他全盘接受了Tatara人的想法，他就可以留下，否则他没有地方可呆。在他前往西方的旅程中，他救了战祸中的人们，没有得到任何感谢。Ashitaka几乎总是在无人关注的情况下奋斗，这是一种孤独的斗争。Ashitaka去通知男人们Tatara遭围攻的消息时，没有人对他说声"谢谢"，应为没有人知道他如何战斗（笑），他们只是以为他只是来报个讯而已。San看起来并不讨厌他，但是留下信物和食物，暗示他离开。Moro则老是说"离开这森林"。Ashitaka不能留在任何地方。  


Q：为什么不回村子呢？  

A：他不能回去。就算他回去了，又能怎么样？那里确实与世隔绝，但是最终，也许过不了多久，Tatara发生的事就轮到那边了。所以，如果伤治好后他说"回村子吧"，就什么都没有解决。而且怎么把San带回去也是个很头痛的问题。

  

Q：那个叫Kaya的女孩，既然去送别Ashitaka，应该是喜欢他吧？

A：那当然。她叫他"哥哥"，只是他们部族里对年长男生的称呼罢了。  

   

Q：所以他们并不是亲兄妹。  

A：是的话就不有趣了。日本以前有很多近亲结婚的习俗，我想Kaya就是将来要嫁给Ashitaka的。但是Ashitaka选择了San。不用奇怪怎么能跟兽类习惯的San呆在一起，这就是生活。  


Q：想请您谈谈片子里的关键人物，Shishi神。  

A：Shishi神并非一个总是赐予祝福的亲和之神。我把他写成某种较低级别的神。有关巨人的传说太多了，很多都让人摸不着头脑，所以我只是简单的决定，"自然之夜，具有形状"，就很容易的把自己说服了（笑）。我想他就是在晚上行动，吸收或放出生命。因此我把它设计成白天黑夜两种不同的样子。我还真梦见了这样一个怪物（笑）。就是这样，他晚上在各个森林里漫游。  


Q：Eboshi要杀死Shishi神，她用了一种什么武器？  

A：那是一种火枪。实际上它的杆子还要更长，而且很容易发生爆炸伤及枪手。一般用铜来做，15世纪的时候明朝人就有用到它。它比火绳枪更早进入日本，至于更后来葡萄牙人带来的较小巧的枪，则是在爪哇做的。中国则在更早些时候就开始使用一些火枪的雏形。有资料说，土木堡一战，明人使用过火枪，只是那时候它的威力远不足以决定战争的胜负。人和自然之间力量平衡的转折点，就是人类开始使用火药。但是使得自然快速的衰退在人类面前的最大原因却不是这个，而是农业。人类目空一切的说着乡间风光的漂亮，一片农场上摒弃了人类所不需要的植物--事实上那才是大部分--变得更像一块荒地。而任何一块"荒地"的产出其实比任何一块农场都高。对其他生物来说也是如此。当今的现实状况使我不得不考虑这样的问题。  


Q：Eboshi本人对杀死Shishi神怎么想？  

A：她觉得没有必要现在就下手。她认为只要他们持续劳动，慢慢蚕食森林，削弱Shishi神的力量，最后总归是她们的。这不是因为她敬畏神灵，而是因为她要花极大精力在与武士的战争上。她也知道现在去杀Shishi神会有不必要的伤亡。她倒是相信森林可以重造，只要有需要的话，他们也可以去种树。  


Q：Jiko有一封天皇授权猎杀Shishi神的信，那是什么东东？  

A：人们相信在冒险的时候，得到天皇的赦令就可以避免不幸。天皇不仅仅是行政上的首脑，还是宗教上的神。Jiko和某个神秘的僧侣集团有盟约，他自己现在也是其中一员。  


Q：那个集团相信Shishi神的头有长生不老的功用。  

A：他们觉得应该有些魔力。人们就是这样，看见奇怪的东西就觉得它有额外的力量，越是稀有就越想拥有。所以Jiko说，"人类对天上地下的一切都想要"。他也承认带来的因果，"说到诅咒的话，这个世界本身就是一个大诅咒"。另一方面，他喜欢吃，对于神秘少年也很好奇。  


Q：说说怎么会有自然诅咒人类这样的想法？  

A：很有趣吧？日本西部有很多类似的传说。有些可以追述到很远，保留在传统的文化里。在四国，人们就不敢砍树，因为会有诅咒的报复。我有一次去四国的时候知道的这个。当他们是在又穷又饿要砍树的时候，就有一个和尚被推荐去干这件工作。这种情况不会因为有个人说"不"就会改变，而是需要社会变迁的力量。  


Q：含义？  

A：过去的人们在夺取生命之前会犹豫，甚至是人类以外的生物。但是社会的变迁使得他们不再"天真"。人类变的强大起来，同时也变得自大起来。我们不再会为没有别的选择而遗憾。我觉得，人类文明的精髓，就是对财富无止境的欲望，通过夺取人类以外的生灵而达成。那样的土地--深山老林里流淌着纯净的溪水，没有人迹--日本人很久以来心中拥有这样一块净土。那里也许有你在村子里看不到的巨蛇，也许有些另外什么骇人的东西--我们这样相信着，直到有一天。我仍然相信某处还有这样人类没有染指的圣地，万物滋长  

的地方。我觉得日本的花园应该向着这种方向努力。纯净是日本人最重要的东西。我们已经丢弃她了。作为一个国家，我对日本丝毫没有兴趣。我觉得现在这个岛上的人们没有了自身的核心，也就是自来在这个岛上生活过的人的根本。  

这样的想法来源于一种观念：这个世界不是仅为人类而存在的，人类只是作为众生之一，被允许生活在世界一角。这并不是说恭敬的活着就可以和自然融洽，只有我们变得贪婪才会去破坏她。当我们  

了解到即使是前者，我们也在毫无节制的破坏自然，我们真的不知道到底应该怎么做。但是至少，只有我们到这一步，才能开始去考虑人和自然的种种问题。 
      </影评>
<有用数>884</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-11 19:02:40</时间>
<影评>
        我们的生命太短，来不及见证那些遥远到令人恍惚的词语，比如天长地久，海角天涯，碧落黄泉，沧海桑田。


所以，要活下去。



一次旅行


一开始就是风声鹤唳草木皆兵，中了火枪（故事中称为石火箭）而无法忍受生之痛苦的猪神化作魔神狂飙仇恨蛇一样狂舞，所到之处毒液横流寸草不生。阿席达卡为保家园射杀魔神，右臂留下带诅咒的伤痕，翻腾得像奔流，火辣辣的泥石流。他想活下去，于是为了解除诅咒也为了探明猪神狂暴化的真相，削发明志去了西方。


这个虾夷族少年大概是宫老爷子的动画里戏份最多的男孩子，模样也是浓眉大眼身强体健（……怎么说得跟郭靖似的），自称不是咋咋乎乎的“俺”而是有礼有度的“私”，性格沉默正直（还越说越像了……）。故事背景的室町时代也迥异于我们熟悉的平安或者明治，民风淳朴到隔了个山头的生活就有点儿不知有汉无论魏晋。所以一开始阿席达卡带着土包子的谨慎（……为什么我要一直破坏男主角的形象……）经过广袤的原野，经过满是巨大卵石的河流——流年似水离离芳草青了又黄一代一代，从冰川期沉默至今的鹅卵石永垂不朽——看见大山西边的“大和”与故乡相仿佛的土地平旷屋舍俨然，有人的地方到处都是一样。他路遇战争，为求自保拔箭射击，发力的当口右臂伤痕又是一阵翻腾，以自己都不敢相信的力量，射下了敌人的双手与头颅。


带着死去猪神的愤怒仇恨痛苦悲伤。



后来初次看见麒麟兽的身影时，听达达拉的女当家说枪击猪神导致其发狂的就是她时，珊刺杀女当家而他空手扭弯了达达拉护卫的长刀上前阻止时，为了告知女当家官府的阴谋被官兵追击于是反击时，皆是如此。具象化的激烈情绪缠绕飞舞在手臂上，成为阿席达卡的力量也几乎左右了他的感情。


幸而他，一直是清醒并且思考着的，关于活下去的方向。



两种利益


两样的事实一般锋利地逼在面前，裸露着的血腥扑鼻。


阿席达卡与珊没情调的初次邂逅是在水边，他刚搭救了达达拉运粮队被山犬扑下山去的牧牛人两名；而她在为中枪的莫挪吸伤口的脓血嘴上红黑一片，不友好地横了他一眼然后离开，从此注定命运错综相连。接着他带着两个伤患穿越神秘的麒麟兽森林，第一次看见麒麟兽隐约的轮廓，右手的伤痕便剧烈翻腾。出了森林后城堡达达拉就在水的那边，这个从麒麟兽森林夺取的聚落，令人仰慕地井井有条团结富足，女人们勇敢活泼，大家对坚强勇敢的女当家由衷信赖，连全身腐烂的重病人都能高高兴兴地做着造石火箭的工作。


从人类的角度来看，女当家带队冒雨穿越难于蜀道的山路运粮草无疑值得钦佩，用石火箭击败来袭的山犬更可称之为征服自然的壮举——原本在那个年代，从妖兽的地盘麒麟兽森林夺取土地，建立达达拉这样一个终日飘着黑烟，靠烧荒开矿冶金锻铁来维持生计的家园就很不容易。于是女当家用石火箭驱散企图凭借种树夺回森林的猩猩们，与前来刺杀自己的珊白刃战，为了保护达达拉与官兵作战，又与官府相勾结借他们的力量对野猪赶尽杀绝，甚至听了那个跟官府有千丝万缕联系的云游僧的话，负着杀神的重罪射下了麒麟兽的头……却已经分不清是目的是生存还是满足欲望。


另一面是麒麟兽森林的妖兽们的报复，包括珊——珊是破坏了森林而后逃走的人类的弃婴，犬神莫挪把她养大，狡捷过猴猿勇剽若豹螭，一直自称着“我不是人类”。但比起《风之谷》集无数美德于一身的青衣圣者娜乌西卡，她更像普通的人类女孩，阿席达卡说“你好美”时她像被烫到一样跳开的样子真是可爱极了。可惜那时候珊脸红心跳的手足无措所代表的感情并不足以化解刻骨的仇恨，妖兽们一直悲壮地辉煌：莫挪带着自己的孩子们一次次袭击达达拉的运粮队；珊乘着夜风独闯达达拉行刺女当家；野猪以正面攻击为本族的骄傲前仆后继地冲向人类的枪林弹雨……有什么理由要把自己的家让给人类呢？那样的生物，自私贪婪肮脏。


两种利益的冲突就这么持续矛盾多年。《BASARA》里四道说，“当两种正义相冲突，世界上就会有纷争”，是否因此人与自然总是无法和谐共存？这是我们的男主角在他的旅途中一直思索的问题。剧末被打下头颅的麒麟兽变成暴走的荧光巨人，将死亡的黏液涂遍山林，代表自然丰盈的小树精风流云散一落如雨；他和珊将头归还之后它迎着旭日徐徐消散，幽暗神秘的森林与浓烟滚滚的达达拉都化作茫茫绿野，我想这不是妥协。一切重新开始，对自然和人类都是。只是更多人开始像阿席达卡那样，思考并且努力寻找一个平衡点的位置。



三省吾身


结果，阿席达卡就成了墙头草……不，和事佬。


……和事佬常常两头不讨好里外不是人。


那时候月黑风高，来刺杀女当家的珊被他救出达达拉，而他中了一枪。血一颗颗砸在地面上，痕迹很深很深——后来做自杀性攻击的野猪们冲锋陷阵时鲜血也是这么铿锵了一地——珊牵着他的羚角马把他带到森林中央的湖心小岛。麒麟兽出现了，那长得像一头大鹿的生物，代表着凌驾一切之上的自然铁则，足迹所到即刻花开花谢，一呼一吸便有生命凋零。它愈合了他的枪伤，但并未消除那个诅咒的疤痕。


镜头拉远拉长，这片人类无法染指的净土是如斯神圣，森林最深处透出的凉意清澈得像天空之城LAPUTA的空气腐海森林最深处的阳光或者龙猫安睡之地的青草，于人类，注定是路过的海市蜃楼。能在此逗留是应当感恩的，我想阿席达卡的感动决不会亚于正在打这些字的我抬头竟看见筒子楼的窗外难得一见的明月徘徊于斗牛之间。那时候婴孩样的小树精逐个好奇地挨近，空气湿润得可以游鱼，有蝴蝶极其优雅地舒展开翅膀自在轻舞飞扬，久石让的背景音乐在这里亮了一个节拍。树们是宫崎骏一贯的风格，安详纯净。


生命本当如树，“很久以前，这国家被森林浓密地覆盖，众神自太古以来就住在这里。”动画的开头，这段文字写在莽莽苍苍的天地间。树，也是自太古以来就存在：它的种子，打碎岩石穿过钢铁挺身破土；它的干茎，透过荆棘越过峭壁指向天空；它的叶片，遮天蔽日横无际涯地郁郁葱葱；它的须根，树冠有多广，多高，就扎多远，多深。它为求生存的一举一动都沉淀着坚定与温和。


人类却是浮躁的，人的生命太短望不到万里层云的遥远，因此习惯性动作是勇敢地饮鸠止渴。就像女当家听了云游僧的话去杀神。阿席达卡问：可有共存的方法？无人回答。自己寻找答案的路途遥远又曲折，正如他无法阻止女当家射下麒麟兽的头：那时候月亮像它与地球相依为命以来几十亿年的每一个夜晚一样浅淡地亮在天上，与人类恶战之后的犬神莫挪和猪神乙事主都已归于尘土，麒麟兽渐渐化作荧光的巨人，而石火箭射穿了它的脖子——之前它只是斜眼一瞥女当家托着的木制枪杆便长叶开花几乎罢工，但人类做的火药依然是威力不减地打落了神的头。于是像臭氧层多了个窟窿便有厄尔尼洛现象拉尼娜现象或者别的什么回报给我们的一样，从麒麟兽的颈项中铺天盖地涌出死亡的黏液吞没所有它触到的生命甚至让小树精落了一地。而阿席达卡只能在死亡的黏液席卷而来时从云游僧手中夺过盛麒麟兽头的铁盒，把头颅还给麒麟兽以平息它的怒气——就好像工业发展过程中常走的路线：先污染后治理。被治理了的污染依然残留灾难，一如那些经过抢救保全生命的服用安眠药自杀者，常有的结局是植物人。


我想看到这里的每个人都该自我反省。我们凭什么自称万物之灵，凭什么可以只是为了满足欲望而随意杀生？……类似的问题不知被多少人问过多少次，却一直得不到回答。


那么接下来该走向何方？故事中并没有明确的答案，活下去是艰难的，活下去需要巨大的勇气，阿席达卡与珊都还是孩子，如果踮起脚也望不见天有多高，不如用手摸索最近的路标。


就像那时候，他们跋山涉水相扶持着举起麒麟兽的头而自己的身体泯于恣意喷涌的金光，关东平原水彩样的田园风光麒麟兽森林油画般的深远境致都溶成三个遒劲的大字：“活下去”，辉煌得我恨不能用360度旋转镜头来表达景仰。然后莽莽森林化作朗朗草原，一切从头来过。


“一起活下去吧！”那两个孩子拉着手说。




蜉蝣蜕蛹朝生暮死，松柏年轮累累无穷，世事无常，我们都知晓。因此愈发努力生存，执手携老，代代相传的希望，直至沧海桑田。

————————————————————


上高中时写的，见笑了。
      </影评>
<有用数>1046</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>steven</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-31 12:00:13</时间>
<影评>
        好的片子，有很多层次，令人越看越喜欢，欲罢不能。

看出环保，仅仅是最最外层，这个片子之好，使超过很多人的想象的，其层次非常深厚。

片子中，核心的人物及其寓意，粗略的说来，有桑（mono no ke）所代表的自然，女城主（黑帽子）所代表的人类社会，飞鸟（axidaka）所代表的旁观者或者说思考者。此外旁边还有，动物界的激进派野猪神，人类社会的这种组织等等。

男主角是个近乎完美的人格表征，善良勇敢（为救亲人冒死射杀荒神），坚强冷静（最后关头在各个势力之间来回奔走），胸怀宽广博爱（在dadara城里的那一段）。但就是这样，才更体现出悲剧的情怀，他对桑说“我们已经尽力而为啦”，拥着她，接受未知的结局，生存或者毁灭，都在那一片光辉中裁决般的到来。是的，即使我们敞开胸怀，悲天悯人，竭尽全力，也不见得能够平衡这个世界的各种冲突，因为那已经不是所谓的欲望和矛盾，而是生命存活于世上的最基本的无奈了-------天地不仁，以万物为俎狗。

最喜欢的角色，其实是代表人类理性和欲望的女城主。其实她决非贪欲或者工业文明的替身。片子也绝对不是对工业文明的控诉。她并非为了自己的贪欲去开山伐树，而是为了很基本的东西：生存。快乐也罢、痛苦也罢，即使像鬼一样在病榻上苟延残喘的人，也希望能够活下去，而且活得更有尊严一点点。这个女人身上，体现了很多人类的高贵品行，不以物喜、不以己悲，没有风花雪月的无病呻吟，只有坚决果断的、百折不挠的坚持。没有错，人活着，就是对自然的索取。随着人口的增长，人的需求变成了无法填满的无底洞，但是这并不成为某个理由，让那些没有人关怀的人们就那样无声无息的死去。如果活着就意味着要“轼神”，那么她也会坚定地去做。最后面对惨痛的结局，她也没有像后现代的人那样崩溃，而是淡然的“从头开始”。没有错，人，和那些野草一样，也是有顽强的生命力的。

桑，刻画的力度，其实不如前两者深刻。但是因为她背后，有白狼，野猪，麒麟神等等，所以这一方面的力度也非常之强。狼和野猪的差异也耐人寻味。就好像人类对待自然有很多不同的态度一样，镜子的另一面也是类似的。印象深刻的例如白狼和飞鸟的那段对话，伴随着苍凉悠远的音乐（久石让！），这样简单的场景，竟然恍惚间似有史诗般的感觉。

时间不够了，先胡扯这些，有空再补充，闪人。
      </影评>
<有用数>875</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>辛夷子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-28 00:25:41</时间>
<影评>
            如果说感到迷惘不安甚至抑郁，看过《幽灵公主》，总会有一种劫后余生的庆幸。虽说也不是新片了，但大概因为心情低落，最近仍然前后看了两遍，觉得又活过来了，于是实在有话想要说。如果非要一言以蔽之，那就是——这应该是宫崎骏迄今为止最有深度的作品了。大手笔中的大手笔，完全没有愧对那么多的票房。


    深度体现在主题。都说日本电影的永恒主题是爱与暴力——或许不错，但是探讨得太多，未免就太平凡了。宫崎骏的特色就在于他的故事里的爱与暴力其实是为更加深刻的思想设置。暴力是他一直反对的。从《风之谷》里就可以看出，力量越大，造成的痛苦就越大，无论是对自己还是对敌人。宫崎骏的思想往往太深刻以至于可能会超出儿童们的理解能力，他的观众大多是十几岁乃至更大年龄的。他的思想一共有两个主要矛盾：人类与自然，生存与死亡。


    早一点的作品，电影《天空之城》里，前一个矛盾就已经存在了。在故事中，很久以前天空之城Laputa的居民因为在空中漂浮，无法接触辽阔的大地，这就注定了他们灭亡的命运，有点类似于我们俗话里的“不接地气”就会产生灾祸。试图毁掉Laputa的军方因为无法战胜对于金钱的欲望，最终使自己遭到了毁灭。最终本来应该随着女孩希达和男孩小杰念动的咒语毁灭的Laputa因为在岛上一棵大树根深蒂固抓紧了整个岛屿的土壤而没有灰飞烟灭，而是飞向了遥远的高空。这三点都说明挑战自然的规律就会造成严重的后果，我们的命运都是被自然所掌控的，自然可以惩罚我们，也可以宽恕我们。这就是宫崎骏早期的环保思想。类似的还有电影《风之谷》：女孩娜乌西卡领悟到风与水建造森林改造沙漠的秘密，阻止人类对自然的杀戮，最终拯救了人类。


    但这些作品都只是宫崎骏早期的环保主义思想，或者说是简单的，在商业电影大潮影响下的更能为普遍大众所接受的思想。宫崎骏最终形成的人与自然的思想中开始怀疑环保的意义。且不必说人的贪婪是无止境的，不可能轻易满足——人的最基本的欲望，就是生存欲望。人为了生存，不可能不向自然索取物资。人的队伍如此庞大，所求必然更为庞大，打破自然平衡，激怒自然也是必然的。灾难平定后，人再次重建家园，再度庞大，再度激怒自然，如此循环，和平共处或许只是一个梦想。多年以后完结的漫画《风之谷》彻底否定了娜乌西卡的努力，也彻底粉碎了和平共处的梦想。


   这就引入了第二个矛盾：生存与死亡。不管我们是如何向千疮百孔的自然报以同情，我们仍然是人类，仍然要为人类的生存的需要而奋斗。死亡是一条路，但毕竟是死路，是结束。人类的整体需要生存，作为个体，同样不愿意放弃生存。在人与自然的无休无止的矛盾中，我们只有为生存而战。于是就有了更多的暴力和爱。


    但是因为漫画《风之谷》故事整体太庞大，造成的影响也有限。于是就有了《幽灵公主》（说了半天，终于说到了正题）。 


    《幽灵公主》对于这两个主题都有着透彻的揭示，但并没有给出解释。幻姬占领了山，开采铁矿，只是为了给手下的人们谋求生存。受到森林动物们的阻止，展开激烈的交战。凶煞神用诅咒惩罚世人，麒麟神用死亡惩罚世人。飞鸟想要找到世人与自然的共存之道，但是失败了，最终只能对幽灵公主珊说：我们还活着。在结尾，宫崎骏仍然留了一线生机——麒麟神死了，大地回春，开始了新的萌芽。看到这个悲欣交集的结尾，我还是不由得想：自然的惩罚使得人类的努力建设变成泡影，倒退了几十年上百年，但是森林的毁灭是自然倒退了几千年，人类将在很长一段时间内面对严酷的现实，这个惩罚仍然很严厉，而同时自然也遭受了更加惨重的损失。留了这一线生机，人类还会强大还会反过来伤害自然。所有一切战争一切暴力并没有给这个循环带来改变——或许这个循环，从现在遗留的不同民族对上古的洪水时代的记述看来，很久很久以前，就已经开始了。


    对于人物，少年飞鸟应该可以说是宫崎骏塑造的最英俊的少年形象，从人格魅力上讲（这个词似乎用得有点大），虽然后来《哈尔的移动城堡》里的哈尔外表华美内心温柔，但毕竟童话色彩太浓，从而有点疏离。飞鸟以他的乐于伸出援手，一诺千金，为了救援族人不惜使身体受到慢慢腐烂的诅咒，可谓有情有义，更加令人感到亲近。少女珊则取自于“狼孩”的典故，深入地刻画了她的心魔与她无法成为人也无法成为狼的痛楚。两个分别在肉体和心灵上忍耐着痛楚的人终于打破隔阂。他们二人共同举起麒麟神的头恳求宽恕的高潮部分固然是壮丽的，而在结尾时候，两人站在返绿的山坡上，飞鸟对珊说的“我会来见你，骑着羚角马到来”更宛如牧歌般平和自然，抛开了少年带着少女重返故乡的陈腐旧套，回味更加悠远。


   至于音乐，这次非常不同，久石让没有让他最喜欢用的钢琴作为主旋律，而是采用了阵容华丽的管弦乐团，音乐异常地荡气回肠。至于主题歌曲，米良美一的假声非常嘹亮悠扬。在结尾处万物复苏的时候，久石让的钢琴终于出现，流畅平和。有时甚至没有任何背景音乐，也是很巧妙：在猪神变成凶煞神时加上躁动的伴奏音乐，这时麒麟神出现了，突然静下来，没有任何声音，如是随着画面切换而反复，这才是象征安息的麒麟神，以无声胜有声也。看来无论在音乐还是内容上都是大突破。


    据说宫崎骏本来打算在结束时就封笔。不过事实上并没有，后来又制作了《猫的报恩》和《哈尔的移动城堡》。但是这两部作品都是童话色彩相当浓烈的作品，没有《幽灵公主》这样的深刻思想。或许他真的是疲惫了，拿这个没有终点的故事烦扰自己许多年，还是只好以“一起好好活下去”作为权益之计，不再探讨这个问题。


    最后谈一些别的。当初据说宫崎骏制作《幽灵公主》期间表态坚决不向商业世界妥协——也就是说坚决不让商业电影中平凡的环保主义思想作为主题。果然，我们认识了他在这一问题上思索的深度但是，当《幽灵公主》由央视引进时，特意该换了标题，换成《魔法公主》——珊根本没有魔法，难道是觉得这个标题太可怖？其中许多角色的名字同时也进行了改换，比如白狼改成了山犬，把凶猛的动物变成了人类的朋友……果然是怕吓着孩子。《幽灵公主》本来就是不太适合孩子看的，有不少血腥厮杀，展现了生存之残酷，更何况还有一个不太容易领悟到的主题。央视做出的最最无法忍受的改造，就是将原剧里结尾处疙瘩和尚看到大地回春笑着感慨的“真可惜，就差这么一丁点就成功了”改造成“这下自然的力量我可是见到了”。他所可惜的是没有完成杀死麒麟神获得麒麟神的头的任务，或许有些自嘲的意思，自嘲这些辛苦（可以指他为了获得麒麟神的头的辛苦，也可理解为人和自然斗争失败再斗争再失败的辛苦，私以为还可理解为宫崎骏的自嘲）都是白费。这种话变成膺服于自然力量的赞叹之后，影片的思想一下子又降低为宫崎骏自己叫板多年的环保主义思想。目的无非是给孩子们看剧情的同时，再给他们以主流的保护环境爱护花木的教育。还好只看剧情的话也不错。大概最初在日本上映时也就是这样，那么大的票房还是奔着剧情非思想而去。商业的目的还是达到了。真不知道宫崎骏会不会感到寂寞。或许是因为寂寞才复出？
      </影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>那毛闹海</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-03 15:40:27</时间>
<影评>


阿斯达卡和阿珊的爱情，恐怕是这部动画成功和吸引人的一个很重要的因素。大家评论这部动画时，都说着幽灵公主这部片子有着多么深刻的内涵，社会意义，人与自然的斗争等等等等。然而，这故事纷纷缠缠宏大撼人的背景之下，最终包裹着的还是一个纯真又包含辛酸的爱情故事，如同琥珀中包裹着的珍物，若只有琥珀的透明空壳，恐怕也未必那番美丽。人与人之间的爱，人与人之间的感情，从我们每个渺小的人类的个体视角来看，是最最重要的。因为人是自私的动物。人类渴望爱情，人类害怕寂寞。人类愿意被各种各样的爱情感动，无论包含在怎样的背景之下。这样说来仿佛很浅薄，但也是真心的实话。为了所谓的‘教育意义’‘社会意义’而看动画，看电影的人能有几个？ 


阿斯达卡是美丽的爱情故事中最最典型的一类英雄少年人物。英俊，帅气，勇敢，力大无穷，舍己为人，心地善良。这样一个几似完美的少年，但却也正因为他的美好，才一点一点导向故事悲凉的结局。他阻止代表反自然一方的达达拉人类族群伤害莫挪族，森林，还有幽灵公主。然而他又不许莫挪族伤害人类，以及首领女当家。他夹在两群立场最相反，互相充满着最刻骨敌意的两方之间微弱地平衡着，渴望已一己之力阻止宿命中注定的冲突。这样自不量力的尝试早就注定会失败的。 


大概所有的女孩子都很喜欢阿斯达卡吧，我也是。看着他一幕幕经典镜头我仍是不由得心动的无法自已——无法抗拒的诱惑。骑在羚角马身上的身影，洋溢着生命的活力盎然，少年的清新矫健。一次又一次为了救别人不惜自己受伤——让她心疼的男孩子最能让她心动。可是又不由得埋怨为何他不让幽灵公主去杀了可恨的女当家，为何他不站在森林的立场上——对于我们旁观的人来讲，人类的愚蠢与固执是多么的显而易见呵。然而我们却忘记了，我们自己正是那愚蠢固执的人类。我们现在正舒舒服服地生活在充满着便利的文明社会中，我们享受着一切，我们喝着咖啡、吹着空调、看着电脑里的动画。可是我们忘了从前正是我们的祖先征服森林，征服自然，才有了现在我们的生活。如果让你选择，你希望现在还过着茹毛饮血、整日奔波的生活么？两方都是无奈的，冲突的故事是无法避免的。宫老也没有很严厉地批判人类一方，那不是搬起石头砸自己的脚么。宫崎峻在访谈时说‘当我们讨论到植被或者环境问题时，我们可以很简单的说"坏人"干了坏事。然而事实并非如此，破坏大自然的人们本性并不坏。’我们只是站在历史之路的一侧，旁观着，唏嘘着，迷失了自己。 


相比之下，幽灵公主则是我更加喜欢的人物。阿珊她美丽，高傲，勇敢，野性。第一次见到阿斯达卡的她脸上鲜血淋漓，横眉怒目，布满冷冷的怒气，毫无女性的温柔和顺。然而却毋庸置疑是美丽的，浑身散发着一种浑然天成、不加掩饰的生命的气息。她就是森林中活力洋溢的一头小兽，本应简单与快乐，但又因生活在这样一个充满矛盾与冲突的时候而令她心中充满了简单的仇恨。是的，她是最简单的，她要爱便爱，该恨便恨，横冲直撞，不像阿斯达卡一般顾虑重重，两方都要帮，两方都要阻止，他活得很累，他被充满着‘真’之美丽的公主吸引。我们也活得很累，我们做不到像她一样简单的爱，直率的恨，我们摆脱不了生命中与人相处繁杂的那些东西，那些虚伪，所以我们喜欢幽灵公主，如同喜欢一个最纯洁的理想，如同我们热爱着自然。 


这部动画中有着许多许多的小细节，没有说出口的心事，举手投足的一些细微小动作等。如果可以假想角色般进入这故事中，这宏大故事中隐藏的温暖的心意，会更为动人。这部动画中经典场景之一；阿斯达卡在昏迷之际脱口而出的那句‘你好美’，在如同小刺猬般竖起全身的刺、恨不得杀掉眼前这个妨碍她的人的阿珊听来，是多么突兀又多么有冲击力的一句话！他救了她，她毫不感恩。但是她却因为这三个字，受惊地向后跳了去，恐怕是平生头一次露出那样惊吓的表情，是多么可爱。是少女般的可爱。这是头一次有人对她这样说吧——她生活在兽群中，在外表看来是一个异类，而她也并不注重外表，因为她也是兽，对她而言最重要的是生活下去。然而这也是天性吧，被异性赞美，心头如同鹿撞，而且这异性又是一个充满男性阳刚和阴柔俊美的少年。难怪阿珊的态度来了个大转弯（笑）。 


 还有，在被阿珊喂药的时候阿斯达卡眼角流出的泪水。几秒钟的不经意的镜头，他为什么哭呢？身负重伤，无法驱除的诅咒，伤痕累累的身体。被族人放逐（引用宫大师的话：实际上，从割断头发的那刻起，他就不再被认为是活人。这是部族村子里的习俗。大家看起来是Ashitaka自愿离开村子，而事实上他被驱逐了。），塔塔拉的人敬佩他爱戴他却不一定接受他，森林憎恨他是人类。他是中立的一方，他被夹在中间不被任何一方接受，只有身边的羚角马是唯一忠诚地跟随着他的。他一定很寂寞，他也一定很怕死。他是少年英雄，但他却不是可以笑对死亡看开一切的智者。他的一生是多舛的，不幸的，这片刻的温柔，一个血般美丽血般火热的女孩子的亲近与温暖，足够成为他一生中最美丽的回忆。 


 这部动画中我最喜欢的一个场景就是在山顶石洞里的一幕。米良美一空旷渺远的声音在沉静如水的夜色中响起，有种令人心旌平和的魔力，也有一种悲哀无奈的苍凉。阿斯达卡看着身边熟睡的女孩，美丽倔强的脸庞，睡梦中没有了那种刻意拉远距离的兽类的防备与自我保护。放松的表情，平稳的呼吸，身上雪白的兽皮缓慢地上下起伏。这个美丽的女孩子就睡在自己身边，他真的很喜欢她，但他们注定不得在一起。但此刻他们是如此的亲近，如果伸出手，他就可以抚摸到她。真的是唯美至极的画面。 


 之后他走出石洞与莫挪对话。脱口而出的‘阿珊怎么办’，在一年前我觉得很感动，现在听来我感到一惊。果然是人类式的自私。不管森林如何，在阿斯达卡心中，最重要的人还是他喜欢的女孩子。森林怎么办？究竟森林重要，还是一个女孩子重要？他自己恐怕也说不清。 


 麒麟兽被杀之后，阿斯达卡居然又救起了女当家。说实话当时我真的很憎恨这个女人，觉得她真的很该死。而阿斯达卡却说‘莫挪已经报了仇’。可笑，用莫挪的生命，用整个森林的生命，用麒麟兽生命换来的，只不过是这个女人的一只手臂而已。但是现在我又可以谅解她了，因为我也是人类。宫老说她“更像20世纪的人，理想明确并且付诸实施”。应该说我们现在可以过上文明社会的生活，都源自于如同她这样的人所付出的努力。她也有着不幸的过去，她想要幸福的生活。她也是值得人敬佩的美丽坚强的女性，虽不择手段，却更为可怜，因为她的坚强不会令人想要去保护她呵护她，受到怎样的苦也是理所当然无需软弱，只得自己一个人担当。 


然而阿珊却不能谅解她，如果我是她我也肯定不能。人类与森林，阿珊与阿斯达卡的冲突终于在这一刻达到了顶峰。她发现她无法容忍他这样帮助人类的行为。她内心是憎恨人类的，永远无法泯灭的仇恨。无论阿斯达卡说出怎样的大道理，她仍是无法原谅面前的这个女人，夺走了森林，夺走了神，夺走了族人，夺走了森林里美丽的生命的女人。虽然她喜欢阿斯达卡，但她脸上的表情仍然是无法忍受的憎恶，她竖起了全身的刺，她终于爆发。“不要！你也是人类那边的人！带着她快滚吧！”这已是她所能忍受的极限。她终于发现了，爱是无法泯灭仇恨的。 


他没有说很多话，他只是带着一种固执，生之希望将逝的固执，对她伸出了手，将她拥在了怀里，这样的温柔是她现在唯一无法抗拒的东西。 


“对不起，我尽力阻止过了。”几乎是绝望的一句话。我立刻便原谅了他，并且他本也没有错。他一直都抱着最美好的希望去努力化解双方的仇恨。事到这一步，并不是他的错。 


身旁的一切都在死去，带着神的怒气与怨愤。如同世界末日般降临的灾难，两个渺小的人类在这洪流之中已无法抵抗，无回天之力。正因这样，她才能最终放开了对于一个群体的巨大仇恨，因为她自己也要死了，她可以放开一切只听从自己心灵的引导去爱一个人。末日降临的爱情，是最真最纯的爱情。 


想要天地间所有的东西，是人类的罪孽啊。在云游僧口中说出的这句话，是人与自然矛盾争斗中的真谛。 


阿珊与阿斯达卡共同捧着麒麟兽的头，诅咒之痕在两个人身上共同蔓延的时刻，是他们两个的爱情闪耀最美好光彩的一刻。仇恨什么的已不重要，生死也是，他们一同在做一件伟大的事情，他们互相爱着，一切以置身事外。 

这一刻结束，他们的爱情也已经将近结束。 


万物复苏，一切重归美好。神或者是已死，或者是已被驯服，总归是遂了人类的愿。但不得不承认这也算是一个美好的场景，在一片生命的绿中苏醒过来的两人，真的很唯美。 

不存在生命的威胁了，两个人也不能在一起了，立场重又变得鲜明起来。但是结局还是充满希望的，“一起活下去吧！” 


这个爱情故事真的很动人。是藏在巨大的琥珀壳中一个精致的故事。但若是没有琥珀的壳，恐怕也未必这般美丽。 
      </影评>
<有用数>367</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-12 15:57:35</时间>
<影评>

作者：包大人
23年前的今天，《幽灵公主》在日本上映，1.48亿美元的日本本土票房一举让本片成为当时日本影史票房冠军，直接把称霸本土票仓15年的《ET》拉下马。 

在1997年之前，还没有一部日本动画能够达到50亿日元票房，《幽灵公主》却达到了惊人的190亿日元。
它也是第一部获得有“岛国奥斯卡”之称的日本电影学院奖最佳影片的动画电影。
而1100万美元的海外票房梗标志着宫崎骏动画自此成为了全球IP。 

这也为之后《千与千寻》的全球大爆埋下伏笔。
《幽灵公主》上映14年后的2011年，新海诚的商业大制作《追逐繁星的孩子》上映，日本评论界的声音一片哗然：
在绝大多数宫崎骏的粉丝看来，这部用所谓“日本传统动画制作手法”完成的致敬之作，无疑失败透顶。——增井孝子

就连国内观众也觉得《追逐繁星的孩子》太像《天空之城》＋《风之谷》＋《幽灵公主》的合体，其中《幽灵公主》的影子最多。
比如人形的万物之灵，可能只是滤镜没滤镜的区别。 



男女主遇险，站位都不变的。 



男主角有一部分情节直接照搬，比如割头发，骑兽远行，家人送别…… 
左为《幽灵公主》，右为《追逐繁星的孩子》
当然，23年来，“致敬”过《幽灵公主》的并非新海诚一个。
卡梅隆早前在日本宣传《阿凡达》时曾说影片的片尾就是在致敬《幽灵公主》。
两部影片都是讲述被神“选中“的人类男深入原始族群，爱上敌方野玫瑰阻止人类暴行的故事。 



《金刚：骷髅岛》导演更是亲口承认骷髅岛的地貌设计极大借鉴了《幽灵公主》中的原始森林。
片中身形庞大，头上长角的“孤礁牛魔”便是麒麟兽的银幕变体。 



《幽灵公主》究竟有什么魔力？
在宫崎骏的作品序列里，评论普遍认为《千与千寻》最具深度，《悬崖上的金鱼姬》最具童心，《哈尔的移动城堡》最梦幻少女。 
很难有人看到这幅场景会不发出鸡叫
《幽灵公主》处在一个讳莫如深的地位，它是宫崎骏作品相当独特的一部，可以说在他传世作品里起到一个承前启后的作用。
故事讲述在一个与世无争的村子里，山神突然发疯攻击村民，为了拯救危难中的村民，男主角阿斯达卡杀了山神，而右手中了凶煞神的诅咒。 

这种诅咒会让人异化成非人类的怪物，达卡只好离开亲人往西方流浪以寻找解除诅咒的方法。
旅途中他遇到了由幻姬大人带领的穷苦村民在麒麟兽的森林里开采铁矿，提炼矿石。 

他们的行为不仅干扰了靠种植农田为生的农民，也破坏了大自然的和谐。
其中白狼神莫娜和她养大的人类女孩“幽灵公主”桑对幻姬恨之入骨，因为她们觉得幻姬带领众人破坏了森林。 

想帮助人类的阿斯达卡被桑深深吸引，他理解她，但为了帮助穷人又不得不和她作战。 
撩妹十级选手
一次战斗中，阿斯达卡被麒麟兽所救，他的立场更加摇摆不定。
这时三方混斗中又加入了一批人，官方派来的疙瘩和尚为首的一群人来杀麒麟兽，幻姬以火枪击毙了麒麟，麒麟的头被疙瘩和尚抢走。
麒麟暴走成了人形怪兽，为夺回自己的头，大肆破坏着森林。
阿斯达卡和桑联手决定帮麒麟夺回头颅。 

这部动画可以说是宫崎骏职业生涯的分水岭。
《幽灵公主》中没有单纯淳朴的少女。
男主角阿席塔卡是一个忧郁boy，身中诅咒，命不久矣。
阿桑被白狼养大，刀尖上舔血长大的百兽之女。 

他们刚开始是绝对的敌对关系，兵刃相见。
也没有非黑即白，片中没有纯粹的好人，也没有纯粹的坏人。
比如最大反派幻姬（黑帽大人），无论是砍伐森林，改良火枪，还是屠杀野兽，她的出发点都是为了维持炼铁城百姓的生存需求，就连串通和尚弑杀麒麟兽，也是为了得到官方势力的庇护。 

如果有人妨碍她，她会毫不留情的杀戮、牺牲，甚至不惜牺牲自己。
此女还是个女权主义者，带领城里的女人顶起了半边天。 

除了角色设定不同以往的单纯童真，这部作品画风也偏成人向，山中精灵长着一张骷髅脸。 


又可爱又吓人
还出现了大量断肢、斩首、坦胸露乳等“重口味”画面。 


 一股子黑泽明西部片既视感

而最具冲击感的画面就是刚开头山神发疯，袭击男主所在的村庄，狗带之后慢慢腐烂成骨架的镜头。 



身上布满了不知道是蛆还是什么玩意儿，简直就是童年阴影。
而且这种虫子还被2006年的电影《撕裂人》拿来致敬，真的绝了。 

最重要的是，《幽灵公主》没有宫崎骏以前作品里的普世价值和乐观精神，变得暗黑无比。
大自然不再是崇高圣洁的象征，它不再神秘莫测，而是有了人类的劣根，人类摧毁着大自然，大自然也在摧毁人类，即所谓相爱相杀，黑暗与光明共存。 

当年央视引进这部动画，重新配音，改字幕，将其变成了环保主义大片，人类要爱护大自然，保持敬畏之心等等，实际上理解得太肤浅了。 
  这里原来的字幕意思是“差一点就成功了”
《幽灵公主》的思想基调在《风之谷》漫画时已埋下种子，是宫崎骏对于《风之谷》精神内核的延续：
救赎与自我救赎，以及风之谷和幽灵公主最重要的题词：“活下去”。 
《风之谷》里的娜乌西卡是宫崎骏笔下所有女孩角色的原型
要体会《幽灵公主》，建议先看《风之谷》漫画，动画只拍出了漫画的前面一点点，相当于引子。
漫画跟动画比起来可以说相当悲观厌世，原来所有的一切灾难都是由人类制造出来的，悲剧永不会停止（谏山老哥的《进击的巨人》也是这个理）。 

所以如果只是普世且主旋律的“环保”，其实是对《幽灵公主》的浅薄看待，宫崎骏本身也非常讨厌这个字眼，也讨厌别人说他是“环保主义者，在多个场合及《出发点》均有提到。
《幽灵公主》实际上更像是日本近代史的一次回顾。人类学会使用火枪，杀死了山中精灵，甚至抢走了它的头颅，已彻底失去对大自然的敬畏。 

在他接受美国媒体采访时也明确提到过：“这部影片只是重现了历史上人类的足迹。只要我们谦卑的活着就可以与自然和平共存，而破坏自然仅仅因为我们的贪婪”。
然而事情并非如此。当我们意识到即使谦卑地活着都会破坏自然，我们真的会无所适从。我想我们只有站在这样一个无所适从的角度让一切重新开始，才能真正去思考环境、自然的问题。” 

 虽然我们的矛盾不可调和，虽然这一切都无法避免，但是“活下去”才是唯一的希望。”

宫崎骏曾说过这么一句话：“我希望再活30年。我想看到东京被大海淹没，NTV(日本电视公司)的电视塔成为孤岛。我想看到曼哈顿成为水下之城……我对这一切感到兴奋，因为金钱和欲望，所有这一切会走向崩溃，绿色的杂草将接管世界。”
但他之后并不再纠结于人与自然的冲突，无论是《千与千寻》里的汤屋，《哈尔的移动城堡》里的蒸汽朋克，还是《悬崖上的金鱼姬》里的海底王国，乃至于写实风格的《起风了》，都是童话寓言叙事。 
自然之女波妞和人类之子宗介happy ending
当年在《幽灵公主》里的“活下去”也成了《起风了》的海报题词。
后来，满足他看到东京被大海淹没愿望的是新海诚。
某种程度上，是不是对宫崎骏《幽灵公主》遗憾的一些增补呢？ 
《天气之子》
我想，每到7月12号，《幽灵公主》将一次又一次被后辈们提到，因为它所表现的内容，在病毒、洪水肆虐的2020年，得到了某种验证。 

</影评>
<有用数>323</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>dct</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-01 01:19:00</时间>
<影评>
        剧情简介: 

故事描写了虾夷族青年飞鸟，为了拯救遭受危险的村人，右手被凶煞神诅咒，为了寻找解 除诅咒的方法，飞鸟决定离开亲人到西方去流浪。在旅行中他见到了一群由幻姬大人领导 的贫穷人们。他们在麒麟兽的森林开采铁矿，并在森林中建立炼铁厂。然而森林中的种种 生物都视他们为敌，总是袭击人类。有着300岁智慧的白狼神莫娜和被她养大的人类女孩" 幽灵公主"桑更是时刻想杀死幻姬，毁灭人类的城市。飞鸟既被桑所深深地吸引，理解"幽灵公主"保护森林的心情，但同时又想帮助人类。在战斗的过程中阿斯达卡被麒麟兽所救， 立场更加摇摆不定。以大祭司为首的一批人受领主的命令来杀麒麟兽，更利用幻姬的力量 与反攻人类的大批山猪作战。幻姬以火枪杀死麒麟兽，失去头颅的麒麟兽为了夺回自己的头对森林造成了极大的破坏。飞鸟和桑合力将麒麟兽的头颅从疙瘩和尚手里夺回，并还给了愤怒的麒麟兽，麒麟兽的灵魂方才安息，被破坏的大自然又恢复了正常。 


主要人物介绍分析: 

飞鸟/阿席达卡 

本片的男主角。飞鸟为了保护村庄射杀了侵袭村庄的魔祟神，但也因此而遭受到了魔祟神诅咒；为了解除诅咒，飞鸟听从神婆的建议独自离开村庄，追寻着魔祟神的足迹，间往未知的西方国度，寻找解咒的方法…… 这个人物在剧中表现很丰满，但不真实。因为他一直没有犯过什么错误，虽然他从头演到尾，但是看不到他"成长"的地方。只是通过他的眼睛见证了很多东西。他似乎是个旁观者 ，把整个故事串起来。但是，飞鸟说的话往往是最理智的，因此，似乎作者正想用飞鸟的嘴来说他想说的话。如果要想理解整个片子，一定要牢牢抓住这个角色。 

桑 

本片的女主角。桑是被白狼神捡到而扶养长大的人类女孩，因自小被遗弃而仇视人类，与 森林的诸神们共同保护森林，对抗入侵的人类。桑到底是人类还是狼？ 桑无疑是人。首先想说说白狼神跟猪神这两个角色。看完后心中一直有个奇怪的想法：他们为什么会说话呢？其实他们的表情与行为已经可以完整地表达他们的思想了。就算实在"有话要说"，亦可借用小桑或者飞鸟之口。我得到了一个荒谬的结论。或者作者是把白狼神与猪神当作 "人"来写的。因为这两个角色闪烁着人性的魅力。小桑更是不折不扣的人类。当她要杀死飞鸟的一瞬间，飞鸟说她美，她的那个回应，不仅仅是少女情怀的表现更是压抑已久的人性的爆发。这个人物身上不仅仅是对森林"爱"，更多的是因为悲惨经历对世人的诅咒与憎恨。 

幻姬 

塔塔城的领导人，是一位了不起的女性，她制造改良杀伤力强大的"石火枪"来对付敌人，使女人也能使用这些武器。她教导女人们如何谋生，并细心照顾一些身染重病与被诅咒的人们。 她的名字"エボシ"，意思是那时男人戴的一种帽子，戴这种帽子的女人则是妓女。当然本片并未交代她出身风尘，因此猜测为前者，她一个不输男人的"女强人"。 这是一个充满魅力的角色。坚强，果断，有领导能力。而且十分细心，有教养。她在绝大 部分时候都挂着微笑，自信而迷人。作者应该是把她当作正面角色的。（值得一提的是， 她不断告诫她的要独立，不能依靠男人，以及塔塔城的女尊男卑，似乎在隐喻另外一些东西，八卦传闻，宫崎大师有一定恋母倾向……） 幻姬伐山链铁，并不是出于她的私欲，而在求得其麾下惨遭主流社会(武士)压榨的"非人" "贱民"们的安身立命。因此局外人的飞鸟虽一再质问："难道就没有共存之道吗？"可是各种势力(白狼神、幻姬及大祭司等)却仍坚信己方所保有的"正义"，而不惜一战再战。纵使幻姬引来麒麟神的报复，她至始至终都无任何后悔之意，只淡淡地说："只有从头干起了。 " 

大祭司 

刚出现时并不起眼，后来才知道原来他隶属于某一神秘组织，想要获得麒麟神的头而取得长生不老的方法。他曾透露飞鸟一些关于猪森林的秘密。 从他的样子就可以看出作者是多么不喜欢他了。他跟他的唐伞连的确扮演着不太光彩的角色。他很聪明，似乎懂许多东西，为人亦很圆滑，为达目的不择手段。 


细节分析 

人与自然 

十分反感把"环保"作为本片的主题。很多人或者评论都简单把本片归结为一个"环保大作"我觉得大错特错。虽然一再陈述塔塔城毁林开荒这一事实，但是除开最后猎杀麒麟兽本片中找不到任何一处来描绘塔塔城的人民如何破坏森林。如果想要斥责卑鄙的人类，本片绝对不是这个样子。人和自然本来就不容，作者更没有想过要通过此片来寻求明路。 幻姬对于飞鸟的质问从来没有辩护过。这个从自然手中夺取生命的女子，代表了人类的坚韧顽强和自私欲望。"看我弑神的一刻。"到了最后声音都是如此平静。她是可敬佩的又是可诅咒的。而那些正面出击的猪神，为了生存，狂暴，凶狠，一样的自私贪婪。人类和自然，都是为了自己的生存不顾一切的东西。 

黑玉刀 

飞鸟临别时那个小姑娘送他的黑玉刀是传统的定情信物。 当然，本片不是爱情大片。因此黑玉刀更想表达的是一种关心，或者说"活下去的信念"。 

仇恨 

仇恨化为诅咒被实物化了。很难用语言来描述到底应该是"仇恨"还是"憎恨"，灰暗的色彩从头至尾。在射杀追击的敌人的时候，在看到麒麟兽的时候，在折弯了塔塔护卫长的长刀的时候，在阻止桑和幻姬的时候，那剧烈翻滚的黑色无声的火焰都熊熊的燃烧着。是没有尽头的痛苦，也是没有尽头的仇恨。而这种仇恨之间根本没有妥协的可能。 不过记得一提的是最后白狼神仅仅咬掉了幻姬的右手，而最后幻姬说被白狼救了的时候的神态，两个死敌一定深深崇敬自己的对手吧。 

麒麟神 

麒麟神的正体是什么？是自然吧！麒麟神高贵，幽雅，温情，神秘，拥有无穷的力量，正如大自然一般。暴怒与重生的时候，显示了大自然的巨大力量（或者说是奇迹），另一方 面暗示了"死"与"生"的巨大力量。最后桑说已经不是原来的麒麟森林了，更暗示了"死"的 不可恢复性。 


综述 

1997年7月公映的《幽灵公主》是宫崎骏的另一部巨作，该片一度占据着日本电影票房总收入的冠军位置，直至《泰坦尼克号》打破它的纪录。1997年7月12日公映，至次年2月共上 映184天，票房收入179亿日元，平均"日进斗金"。全国观众达三千万人次。主题歌由久石让作曲，宫崎骏作词，米良美一演唱。同名单曲专辑当年内发行38.3万枚，其它周边产品不计其数，更带动前作《龙猫》、《风之谷》、《侧耳倾听》、《On Your Mark》的动画 录影带销量进入年度前六名。1998年迪斯尼买断了吉卜力在海外的版权，《幽灵公主》在 全美及欧洲市场公映……（听了下本片的英文配音，欧美的配音大都比较圆润，表情丰富 。完全不见日版的沧桑，更没有日版中常有的声嘶力竭的喊叫。白狼神也被换成了女声， 似乎想表现其"母亲"这一形象。） 显然，本片蕴涵太多日本古文化的要素，甚至这些严重影响对剧情的理解。如果没有丰富的相关知识，根本无法正确解读本片。而其中很多东西是翻译无法解决的。因此，本片的推广存在不可逾越的障碍。本就脱离东方文明的欧美人想要看懂本片，为本片叫好，实在有些难。另外，本片年龄定位很好，基本是给成人看的。因此本片的海外声誉远不如后来的《千与千寻》。但是就内容与深刻性及丰富性，都是《千》所远远不及的。本片的用色数高达580种（之前的几部除《平成狸合战》500种，其他都在350-400种之间） ，不同以往，本片只在开头跟结尾有明亮的颜色，其他场景都十分灰暗，更看不到"少女乘风"的经典镜头。从一开始割下发髻的飞鸟怀着必死之心，到最后解除诅咒重获新生，作者一直在隐讳地向我们表达"不管你是谁，不管你为什么，请努力活下去"。这种意志绝不单单源于对生命的敬畏与感恩。作者并未告诉我们如何活下去已及为什么活下去。活下去会怎样，更是不可知的。正如开始神婆所说，用眼睛见证事实。作者只希望我们用眼睛见证以上的事实。没有谁是谁非，只有活下来的人。影片的结尾桑和飞鸟还是分别了，与其他 一些吉卜力片子中"可成长"的非大团员结局相比，这个结局无疑有更多的变数。而这个无奈比独自倾听森林的哀歌更让人心痛。 
      </影评>
<有用数>209</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-03 15:53:13</时间>
<影评>
        宫崎骏的片子目前为止看了三部：《千与千寻》，《移动城堡》和这部《幽灵公主》。如果说《千与千寻》带给我的是大师级叙事技巧、天马行空的想像力与精致的艺术效果综合到一起的巨大震撼，那么《幽灵公主》就让我真正开始崇拜宫崎骏。


故事情节是一方面，人与大自然的和谐生存本身立意就很高；不过最直接抓住我的首先是对怨恨的刻画。怨恨与不甘被形象化作蒸腾的气体，色彩绚丽的毒蛇，紧紧缠绕死去灵魂的魔障纠缠。被怨恨充满的灵魂被这样的蠕虫毒蛇一般的形象紧紧覆盖而失去本来面目，画面具有强大的冲击力：恶心、沮丧、丑陋。如此寓意生动鲜明，前后呼应反复出现：放不下才是最大的心魔。


除此之外，情节中我最为欣赏的是一种中立态度。主人公Ashitaka从一开始就在不同势力中反复穿梭，他理解各方面的动机，却又超然世外，不得已处偶然出手，极度相似于金庸武侠小说里的天外高人。这部电影中没有人是坏人，也没有人是绝对的好人，均衡是Ashitaka，或者说整个故事所追求的终极目标。这种均衡可以理解为故事表面的人与自然的关系，也完全可以引申成为一种哲学理念，一种生活态度。从后者的高度出发，《幽灵公主》超越了《千与千寻》，是一部值得反复玩味体验，从多种角度解释的影片。这样充满多种层次空间的电影总让我第一时间想起大师库布里克。难怪欧美动画界称宫崎骏为他们的“神”。


影片在艺术效果上虽然不如《千与千寻》精致，但却有一种史诗般的洒脱与自然，这与神话、精神力量的主题相互辉映得恰到好处。故事结尾也没有落入一般动画片所谓“大团圆”结局的俗套，从头到尾干净利落，让人鼓掌叫好。


值得一提的还有这部电影的配乐：悠远，恢弘，又十分干净。我真是喜欢得不得了，这就寻电影原声音乐去也。


</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>宁静的回响</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-15 12:47:30</时间>
<影评>
        麒麟兽是全片的点睛之笔，也是最重要的角色。不悲不喜，不生不灭，阴阳合一。它既不是动物眼中的森林守护神，也不是人类眼中的杀人恶魔。这些形象只是动物和人自己心中对它的映像而已。


整部片子展开的线索都在对立和争斗上。


幻姬之所以那么固执地要毁坏山林，占用自然资源，是因为她带领的人民受到外面上层阶级的压迫和排挤。任何物种，包括人，在为了生存做出选择时，都会计算每个选择的成本。幻姬选择破坏山林，可以说是因为她知道与人斗的成本更高，而且没有铁矿，就不能生产火器，也就不具备战胜其它人的条件。幻姬是一个以护内为终极原则，十分理智的领导者。而她做出的这个选择，直接导致了片中人与自然对立的尖锐化。森林里的动物为了保卫自己的家园，自然不会就此妥协。


在人与人，人与自然的双重二元对立中，麒麟兽是唯一一个超越了二元对立的角色。（飞鸟是想化解这些二元对立，但找不到方法，被夹在中间）它就是“道”的化身，也是中国古典意义中“自然”的化身（现代的自然，指与人对立的那一面。古典的自然，则包含了人与非人的两面。）


片中的人物，没有一个理解它的真身，所以野猪才会在它救活飞鸟的时候愤怒，所以飞鸟才会在它没有解除自己诅咒的时候疑惑，所以幻姬才会把它当做杀人神，所以桑才会觉得它最后死去了。所有人都只在麒麟兽身上看到了他们想看到的一面，而忽略了同时存在的另一面。倒是飞鸟最后说“它不会死，它就是生命本身。” 是理解了麒麟兽的本来身份。


麒麟兽手握生与杀的双重权力，它救飞鸟的时候，一步踏下去，百物生发；抬起来，百物凋零。一阴一阳之谓道。它阴阳合一的属性在片中多有展露。 晚上化为灵体巨人，白天化作巨角麋鹿，两者是麒麟兽在白天与黑夜的不同形态，如同太极阴阳，彼此是不断转化的。阴中有阳，阳中有阴，阴即是阳，阳即是阴，此谓之“道”。


它内部又有阴阳之分，脑袋是阳，身体是阴。最后飞鸟打开装麒麟兽脑袋的箱子，里面溢出的是流金一样的光彩，而无头巨人则是黑暗的颜色。负责生发，属阳的脑袋被关了起来，就只剩下负责凋零，属阴的身体。很多人以为它之后的行为是在惩罚伤害它的人类。其实它只是在找自己的头颅，希望回归阴阳的平衡。这是它内部归正的机制。


更进一步说，麒麟兽貌似是“无情”的。无情不等于残忍，无情是没有情感，而残忍恰恰是有情。有情分为仁慈和残忍。无情则两者都无。它每一次出场，不管其他人闹得如何厉害，它都是静静地，不紧不慢的做自己的事，好像一个设定好程序，没有情感的机器人一样，只是在完成既定的指令。但说它无情，它又偏偏看起来像有着自己的考量和选择，它救了飞鸟却没有解除飞鸟的诅咒就是一个例子。它既像旁观者，又像参与者，阴阳合一。所以才让所有人都参不透。 正如人对自然也同样参不透一样。麒麟兽也就是自然的象征，是不二的混沌状态，不能被人类二元的思维所定义，也自然不能被人类所理解。


人看自然，看到的其实是自己的另一面而已，却看不见自然本身。不二的自然是一面镜子，只有人同样进入不二之境，才能以镜映镜，得到和谐的解脱之道，否则只会在镜中看到自己而已，自己与自己斗，永无止尽。


</影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
