<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>情圣 情聖</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2233066980.jpg</封面>
<导演>李力持</导演>
<演员>周星驰 / 毛舜筠 / 恬妞 / 叶子楣 / 午马 / 张耀扬 / 元华 / 朱咪咪 / 麦嘉 / 吴君如</演员>
<简介>程胜（周星驰 饰）乃一游手好闲之徒，终日坑蒙拐骗，无恶不作。一日装瞎子行骗，遇遇女骗子（毛舜筠 饰）被追债的贵利工打手排骨（元华 饰）欺负，胜一时看不过眼出手相救，不料却被债务转嫁弄了自己一屁股债。另一方面。老江湖凌万蜂（午马 饰）同样欠下了贵利王（张耀扬饰）的债务，无力还清。他想办法找到自己的旧情人生萍姐（恬妞 饰）和妓女Apple（叶子楣 饰）合谋冒充一富户人家向一阔少诈骗。不料被骗的阔少正是胜所扮，他也想骗这一富户。阴差阳错的骗局，笑料百出……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>毛舜筠哦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-16 22:43:51</时间>
<影评>

很早以前我就觉得毛舜筠是一个标准的好姑娘，长相不算难看，性格大大咧咧。她和张国荣的恩恩怨怨真是让我对其刮目相看。在张国荣弥留之际，精神处于崩溃边缘的他想和毛舜筠聊聊，却被毛舜筠拒绝。这件事毛舜筠事后伤心了很长时间，而作为张国荣的初恋，她的魅力毋庸置疑。《情圣》中的毛舜筠依然是本色演出，疯疯癫癫、傻呼呼的。周星驰在片子中的演出并不算精彩，倒是午马这个老戏骨抢了周星驰很多的风头。片中的波霸叶子楣身材真的不错。这片子的题目和内容有很大的误差，看题目你会以为这是一部讲述一个小人物如何成为真情圣的故事。但看了电影才知道，原来周星驰扮演的主人公名字叫做情圣。电影中的笑料有点平庸，但是不停反转的情节却很吸引人。连环骗的剧情一环扣一环，风格轻松，故事紧凑。它非常适合一家老小在周末的时候窝在沙发上看一看，一个晚上，很容易就在笑声中度过了。


</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>开心剂</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-13 17:56:42</时间>
<影评>

星爷的电影看的就是这么舒畅，每一部电影，都花尽脑汁用心地去演去做，为的只是希望能让我们看得开心愉快而轻松。从小看他的电影长大，为演艺事业贡献突出，用星爷的话来说:“想这种事我每天都在做”，而星爷真正的做到了。本片是属于搞笑无厘头的片子，估计大多的搞笑镜头都是星爷想出来的，还有身材好的美女们坐镇，而且看到非常纯粹的搞笑，让人心情愉悦，建议心情不好的朋友可以看看。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>189****2435</作者>
<标题>经典的骗局</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-02 09:44:04</时间>
<影评>




 

周星驰主演的这部电影没想到构思如此精巧，令我叹为观服。没想到编剧兼导演的李力持如此才华横溢，加上周星驰招牌搞笑动作，另外，元华、午马、麦加助阵，“波霸”叶子楣也有足够的戏份，吴君如的客串，毛舜筠出神入化的装傻真是笑翻全场，恬妞同等不可忽视。这部电影在我看来最精彩之处是情节构思巧妙，是我看过最有造化的电影，骗子遇骗子，骗子联合骗子一起组织骗局，虽然最后在毛舜筠和元华两人一起大呼“穿帮了”之后，骗局落空，可更加体现了此骗局的经典。我们看到了说话的传染性，尤其是毛舜筠惊呼之后，元华跟着惊呼，并同时跑开，简直太经典了。


周星驰主演的电影，我一向戴着有色眼镜看待，觉得无可挑剔。我记得我看过最早的电影是《审死官》，他和著名歌手梅艳芳搭戏，简直一绝。这部电影令他获得了亚太电影展最佳男主角。我相信很多人都意识到和周星驰搭配的女明星都是一线明星，足以独当一面。《国产凌凌漆》里的袁咏仪、《赌侠》里巩俐、《苏乞儿》里的张敏、《鹿鼎记》里的林青霞、《整蛊专家》里的关之琳、《破坏之王》里的钟丽缇、《无敌幸运星》里的周星驰、《大内密探零零发》里的刘嘉玲和李若彤、《大话西游》里的朱茵、《功夫》里的黄圣依、《少林足球》里的赵薇、《食神》里的莫文蔚等，另外连张曼玉、梁咏琪、王祖贤等均有合作，我真的需要仰望周星驰了。


在中国电影界里，能和如此多的女明星合作的演员恐怕只有周星驰一个人了。看完这部电影，其实感觉本身就是一部轻松搞怪的无厘头喜剧片，里面出现了很多的对手戏，比如周星驰和毛舜筠搭配闯入豪宅，一连串的笑料百出；周星驰和午马在客厅里的推拿和一些列对话堪为经典；“波霸”叶子楣和周星驰在外面吃冰激凌，他色迷迷的眼睛简直无人能比。这部电影虽然情节从结构上来讲极为精巧，却不乏轻松，观众很轻松地就享受了观看电影的快感。


回归到周星驰本人来说，我觉得他的电影本身就是一个“经典的骗局”。他被称为“无厘头喜剧电影鼻祖”，更是被冠以“现代解构主义大师”等名号。可是，在我看来周星驰只是用他自己的智慧来告诉什么是生活，什么是快乐。他可以用自己夸张的笑脸骗过很多人，却不知他心中的辛酸。在现实生活中，他几乎达到了众叛亲离的地步，真令人寒酸。我们觉得在《大话西游仙履奇缘》中，周星驰和朱茵的恋情简直太美妙了，可在现实中，两人分道扬镳。


我们现在试想很多周星驰的电影，比如《无敌幸运星》里的他，《龙的传人》中的他，《破坏之王》里的他，都是毫不起眼的小角色，最后却能大放异彩。这样的人在现实中是不可能有的，周星驰却搬上了荧幕，这难道不是一个骗局吗？只不过太过经典罢了。


我相信很多人都看过周星驰的所有电影，对其表演风格和电影特色，以及电影里面传达的人文关怀都有所了解。就像其电影《整蛊专家》，他是来忽悠有着和他一样善良的人的。有时候就像《回魂夜》里露着龅牙来吓唬观众的，其实周星驰真的可爱极了。就像他第一次登上荧幕里饰演《射雕英雄传》里的宋兵乙一般，在用青涩眼睛看待这个世界。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐俊釆</作者>
<标题>重口味童鞋的经典之作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-16 07:05:09</时间>
<影评>
          《情圣》这是部文不对题的电影，片中周星驰饰演程盛，普通话听起来像是情圣，所以取名《情圣》。                                                                    

    此部电影低俗恶心的片段很多，但还不至于只是低俗恶心这不仅是因为电影本身故事精彩更是因为各个角色的给力表演。作为星爷的粉丝，我得说，这部电影光靠星爷一人是完全hold不住的。戏中毛毛的疯傻，老戏骨午马精湛的表演，元华的神经质都为影片加了不少分。影片笑料密集，没有冷场。其中我认为的精彩桥段:星爷被车撞后反而赔钱后的逆转解释，元华下车时车门被电线柱挡住瞬间杀气全无，张耀杨那句“切腹需要莫大的勇气”让人捧腹大笑，星爷与午马的飙戏更是精彩万分，当然星爷从楼梯滚下来时那一连串的洗涑动作更是充满了天马行空的想象力，更有叶波霸的出演让许多男同胞回放数片。

     总结一下，此片故事情节很精彩，演员的表演更精彩，作为单纯的喜剧非常成功，一些有特殊癖好重口味的童鞋更是将它当做周星驰电影经典中的经典而反复观摩，孜孜不倦，乐此不疲！











</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的作品（21）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-27 23:56:31</时间>
<影评>
        《情圣》

这个周末心情不太好，哪也没去，没玩游戏，更没看电影，就在宿舍呆了两天，晚上睡觉一直到第二天中午才起来，左胸口一阵一阵的疼，也不知道是不是心脏的问题，很难受。

下午实在是太无聊，太难受，盯着电脑屏幕几个小时不知道该干嘛，一直的右键，刷新，右键，刷新，纠结了太长时间，终于还是点开了一部电影《魁拔3-战神崛起》。因为是国产，所以我支持，因为还有很多瑕疵，所以更要支持，支持它期待它能更进一步。不能一味捧它，也不能一棍打死，它有它的优缺点，要先跟国产动漫比较一下，再去比较国外的大作。可惜青春树已经暂停了续集的制作，希望能够早日回归，我会一直支持。海问香的塑造还算可以，让人印象深刻，至少我有些喜欢这个人物，可惜被蛮吉打败了。

看完这个动画，心里更有一股难言的憋闷，然后点开了一部星爷的作品，情圣。 

这是一部从头到尾让我笑的片子，笑得酣畅淋漓，笑得前仰后翻，几个主演的演技都很厉害。有些人可能觉得很多段子纯粹就是为了搞笑而搞笑，但我却不这样认为，一部喜剧，如果能让看它的人从头笑到尾，那它就是成功的喜剧。至少，我看了之后很开心，心中那股憋闷也随着电影慢慢被抛之脑后。

我一直认为，一部喜剧不需要什么大道理，只要能让我笑那就够了。

当然，星爷有的作品其实真的能让你笑中带泪，但情圣绝不是这样的一部片子，它是一部纯粹的喜剧， 它就是为了让人们开心而存在，就连反派都像是为了搞笑而存在，元华的逗逼大哥就不用说了，他弟弟看着虽然像是狠角色，但最后却被逗逼大哥爆揍了一顿，瞬间整个人物都悲剧了，当然这个悲剧不是真的悲剧了。

由于这部电影有很多人物，而且都是出名的演员，星爷的表现虽然也很出众，但毕竟其他的人也不是吃素的，有种各种大腕飙戏的赶脚，有很多很经典的段子让人捧腹大笑，只是没想到叶子楣在这部戏里竟然跟星爷有吻戏，当然这个吻戏让我有种想吐的感觉，叶子楣不愧是波霸，虽然长相并不是那种倾国倾城，但身材真的超棒，星爷也是艳福不浅啊。

对于这部电影其实真的没必要说太多，它不是剧情片故事片励志片，不需要讲什么大道理，也不是战争片科幻片动作片，不需要什么炫酷的画面，它就是一部纯粹的喜剧，只需要笑料就行了。

当然，如果有人还能在这部戏里看到别的什么，悟出什么，也是有可能的，毕竟，星爷的电影，不止是电影，它更是一种人生，就算它只是一部喜剧。

有的人，流着泪笑，有的人，笑着流泪，这才是星爷的电影。


2014年12月21日晚上22：05于宿舍。（胸口还是一阵一阵的疼。）
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>一壶好酒配热粥</作者>
<标题>光是叶子楣的胸就比现在好多的喜剧片要好看了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-05 20:37:52</时间>
<影评>

虽然只能算周星驰中游水平的作品，但是看到好多熟悉的面孔还是很亲切啊。毛舜筠、张耀扬、麦嘉、元华、午马、吴君如，更何况还有波霸叶子楣。骗子遇骗子的设计放到今天依然也不过时，20多年前的电影看起来还是那么好笑。
如果要很严格的看待，骗局的设计或者故事推进都有着很多不足，看完也不会有太多的反思，但当成一部合家欢的电影来看就笑料百出了。何况这还是20多年前的作品，对比一些如今的无厘头喜剧可见，那时候的香港喜剧人是很认真的在拍电影了。一本正经胡说八道的周星驰真的爱到不能再爱了，他搭配毛毛的骗子组合经典到不行。小时候看印象最深的还是叶子楣，虽然完全靠胸出境，不禁想起那段宅男岁月，叶子楣、李丽珍、叶玉卿又是多少宅男的幻想。如今在看，依旧还是那么妩媚，不由感叹岁月。
最后来一波福利截图






</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏翎</作者>
<标题>情圣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-30 22:09:45</时间>
<影评>

      对于这部电影其实真的没必要说太多，它不是剧情片故事片励志片，不需要讲什么大道理，也不是战争片科幻片动作片，不需要什么炫酷的画面，它就是一部纯粹的喜剧，只需要笑料就行了。
　当然，如果有人还能在这部戏里看到别的什么，悟出什么，也是有可能的，毕竟，星爷的电影，不止是电影，它更是一种人生，就算它只是一部喜剧。
　有的人，流着泪笑，有的人，笑着流泪，这才是星爷的电影。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>尹小寒的白日梦</作者>
<标题>《情圣》:无厘头的外表，荒诞的核心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-20 11:03:52</时间>
<影评>

 




周星驰 《情圣》
周星驰的电影一向是我的下饭之作，几乎是百看不厌，而这部《情圣》虽然算不上是他的作品中最好看的一部，却也别有一番滋味。

戏剧性的剧情
《情圣》这部电影其实跟爱情几乎没什么关系，故事中周星驰扮演的主角也并不花心，但可能主人公程胜的名字在粤语中和“情圣”比较相似吧，因此这部电影才有了这个名字。
程胜是一个整天游手好闲的骗子，大错不犯，小毛病不断。有一天他装盲人想要抢坐计程车，然而却被识破，偶遇另一个想要骗他钱的女骗子。但因为看不过被她被前来追债的贵利王的哥哥排骨欺负，因此出手相救，不料却被债务转嫁弄了自己一屁股债。
另一方面，老千周润发同样欠下了贵利王的高利贷，无力还清，于是他去偷一家的古董。偷盗过程中，在电话留言中得知别墅主人的美国朋友的侄子杰克将回国投资。于是，他找到自己的旧情人阿萍和陪酒小姐小姐APPLE一起合伙冒充这家的主准备骗杰克。
而程胜也看上了这家，但因为偷窃时暴露，只得冒充阔少爷杰克。在这阴差阳错之下，双方各出奇计，闹出了不少笑话。而双方互相揭露身份后，准备联手设局来骗贵利王，尽管最终被识破，贵利王却被他的哥哥排骨误伤成为植物人，而程胜等人也拿到了贵利王放高利贷得来的不义之财。




这部电影是周星驰跟导演李力持在1991年合作的，尽管被认为只能算是周式喜剧的中游之作，而之后他们还合作了一些经典而又叫好的喜剧电影，如《喜剧之王》、《食神》、《少林足球》、《唐伯虎点秋香》、《国产凌凌漆》等，成为了香港电影史上无厘头电影的一对“黄金搭档”。
尽管电影中很多的笑料在今天看来是如此的低俗，可在那个年代的香港却是大流，荤段子、白烂话等在香港电影里是常用的用来搞笑的手段。假如去掉这种手法本身的不雅，我们还可以看到很多的笑点，例如星爷被车撞后反而赔钱后的逆转解释，元华下车时车门被电线柱挡住瞬间杀气全无，而这些都是全靠演员自身精湛的演技才能表现出来的搞笑色彩。




荒诞和无厘头
首先什么是无厘头？
无厘头又作“无哩头”，“哩”即“一点”，“头”即头脑，“无哩头”也即是“没有一点头脑、没脑子”。原是流传于广东佛山一带的俚语，意思是指一个人无端做出没有缘由的事情来，表面上显得有些难以理解，让人忍俊不禁，但其语言或行为的背后却蕴含着深刻的社会意义，在玩世不恭的表象下面隐藏了事物的本质。
而荒诞原指没有逻辑、没有意义，哲学上的意义我们不做分析。而在电影中的意义一般是不按常理出牌，这种荒诞一般有四种表现形式，比如主题、结构、剧情、整体风格上。
而周星驰的电影尽管有着荒诞的色彩，不过在主题、结构方面还是非常传统，荒诞一般表现在他自身的各种表演上，有时候他会使用一些有个人色彩的独创新词语，比如在《情圣》中的“一坨屎”的“坨”字发音就非常的有特点；有时候他会使用一些浮夸的演技来表演小人物的市井，比如装盲人来抢计程车的行为。除此之外还有很多。
如果说荒诞是建立在没有逻辑的原因，符合逻辑的发展之上，那么无厘头则是从头到尾都不符合现实的逻辑，而只追求意料之外的让人发笑的结果。因此尽管无厘头中也表现出一种荒诞，然而荒诞却包含着更为深刻的意义。但某种程度上来说，二者在有些方面还是同一的。





《情圣》里的荒诞
除去各种无厘头的笑点之外，这部电影在强烈的戏剧性中凸显出一种荒诞色彩，将现实中不可能发生的事在电影中上演:骗子遇骗子，骗子联合骗子一起组织骗局。在这部电影巧妙的构思之下，有一种强烈的荒诞感从中凸显出来。原本这世界是如此残酷，人与人之间的互相欺骗居然在《情圣》里变成了一出最后其乐融融的喜剧。
电影在荒诞中还笑中带泪的表现了小人物的悲哀。程胜扮偷渡的大陆客卖假古董给游客，不仅被别人抢生意还被警察驱逐。紧接着，被女友分手，准备坐车赶去抢婚时，帮小孩子开汽水却被骗走了出租车，闹错他人婚礼还被暴打了一顿。尽管他是个骗子，却也经受着生活的辛酸。
而陪酒小姐波波也是孤儿，小时候她和程胜住在一家孤儿院里。长大以后，程胜成了一个靠骗人为生的骗子，波波则成了一个陪酒的小姐。再次见面时，他们却一个冒充富家少爷，一个冒充富家千金，青梅竹马最后却沦为互相欺骗的对手，不禁令人感叹人世的艰难。
但很多人觉得周星驰的电影从头到尾都是他所开创的无厘头风格的表现，然而荒诞却在他的喜剧所表达的主题上有着更深刻的表现，这也是他的作品始终能在每个时期都能给人精神上的鼓舞的原因。因此我觉得，无厘头是外表，荒诞才是内核。




周星驰自己曾经说过，“我以前以为我拍的是悲剧,没想到后来都被认为是喜剧”。而周星驰不管是在那个物欲横流的90年代的香港，还是在如今《美人鱼》《西游降魔篇》备受追捧的大陆。似乎在这个时代中，他就始终如他饰演的那一个个小角色一般，在现实里坚守着自己傻傻的梦想，反抗着荒诞的现实。他竭力用自己的表演和电影告诉人们他想说的一切，永远不要因为现实而忘记了自己的内心。
希望我们在看周星驰的作品时，始终都能像他一样，用无厘头的态度面对这荒诞的世界，尽管知道现实的不如意，却仍旧做自己的“喜剧之王”。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你比从前快乐</作者>
<标题>叶子楣真好看</标题><作者评分 />
<时间>2022-02-28 11:04:59</时间>
<影评>

果然叶子楣这种才是男人的梦想，龙的传人好像也有他，星爷真是把男人看见大胸的反应过度真实的展现出来了哈哈。
现在看剧情是老套了点，不过星爷的幽默真是百看不腻啊，我特喜欢里面星爷装大侠的桥段，看他一只手背在后面一本正经走路的样子真是笑死我了，还有和阿发打架的时候两个人过招也让人忍俊不禁，星爷真是所有事都能玩出花来，我的偶像

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李翼</作者>
<标题>如果《情圣》中的周星驰等同道中人 没有骗偷不分 而是诓窃相争</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-01 13:09:24</时间>
<影评>

如果《情圣》中的周星驰等同道中人 没有骗偷不分 而是诓窃相争
https://www.douban.com/people/1180239/reviews 之前六个月的评述链接
91年的《情圣》，由新艺城和万能共同制作，也就是说，当时周星驰应该还是李修贤旗下的艺人，片名也算是跟风了《赌圣》。虽然这片里既没有吴孟达，也没有日后那些“黄金”配角，而且戏份也不是集中在周一个人的身上，反倒更像是他日后自己导演的片子那样，戏份比较分摊，见者有份的感觉。但不得不承认，里面的其他角色，不管是毛毛，午马，恬妞，元华，张耀扬，甚至包括叶子媚都发挥得非常出色。特别是毛舜筠，虽然她日后回忆起这片来，几乎都是负面的，比如不尊重女性，下三路笑话之类的，就差直接说受到了性骚扰，但不得不说，她和周星驰搭戏，某些时候甚至是有过之而无不及的，能够做到这一点的，日后可能也只有刘嘉玲，袁咏仪极少数女演员。
之前提过，之所以评述周星驰时的第一部选《少林足球》，是因为以创意，还有整体故事元素的“凝聚力”而言，在周氏喜剧中，《少》在这方面应该是做得最突出一些的，而《情圣》则是在故事结构的丰富与完整性上，因为无厘头喜剧一般就是说到哪是哪，包括道具与角色也是如此，招之即来，挥之即去，所以有时候比小说文字还要来得随心所欲，说不好听点，就是讲故事讲得特别随便，零碎。但《情圣》可能就像是成龙电影里的《奇迹》，后者似乎是根据西片改的，不管是《锦囊妙计》，还是《一日贵妇》，因为一般的成龙片真的只需要一页纸大纲就成，所以《奇迹》就显得比较突出，毕竟它的故事一页纸，是无论如何也写不完的，《情圣》也是如此。
如果用所谓的一句话故事来形容，那《情圣》就是在讲两帮骗子在同一个大佬的威逼下去行骗，却是大水冲了龙王庙，同行互骗，最后反过来，联合在一起骗大佬。单看这一句话，好象也没多少特别，我之前也提过，周氏喜剧，和王晶（没有周）电影，如果以大纲来看，其实没多少区别，关键还是在于细节本身。
不过单以骗术骗局本身而言，《情圣》更多的是想突出效果，而不太在意骗术本身的高明或合理性，也就是喜剧夸张大于逻辑合理性。除了开头那一段充气塑料袋游泳的骗局（当然它也很快就被“拆穿”），后面竟然有两段，都是围绕着抢出租车，一是小孩拿易拉罐可乐，假意让周打开，然后可乐喷周一脸，趁这空档，小孩叫妈一起来上出租车。二是周自己扮瞎子，想博取同情，但边上的男女老幼根本不吃这一套，于是又争打起来，最后让人渔翁得利……而这一段装瞎子争上出租车的情节，也是为了让毛毛的角色登场，而作铺垫。
但也不难发现，这一对易拉罐与装瞎子的行为，与其说是骗局，还不如说更是为了讽刺或调侃当时乘出租车难的社会现象罢了。而接下来毛毛把瞎着的周星驰“骗”上车，动机也有点费解，因为她第一个非份之想，竟然是想摸周的口袋，心想他是瞎子，所以看不见，但一方面别提瞎子对于触觉更敏锐，另一方面这也根本不算是骗，而是偷，总不能“也”说，因为刚开始是把周骗上了车，再偷，就不是纯粹的偷，而是骗的技术含量比例更高一些。
当然接下来毛毛自编自导自演了一出撞人，司机与被撞者，还有警察……林林总总的角色都是她一人来同时演……这当然算是骗，不管是骗真瞎子还是周星驰，不过总体来说，也还是更注重于考验演技，特别是喜剧表现力，更甚于骗术本身。而这一招，在早年许氏兄弟的《摩登保镖》里，其实也有用过，不过另一帮人不是扮瞎子，而是隔着扇日式的门，像看皮影戏一样，看许氏兄弟二人在门对面装大批警察，还有警犬。
于是周星星与毛毛的角色，就这么遇上了，不骗不相识，尽管两人本质上的骗术都不怎么样，极容易被拆穿，江湖地位也低，没几个人认识，但过程中可以说是教学相长的，毕竟成长和提高的空间都非常大。接下来很快再引出黑帮，先出来的是由元华扮演的智商颇低的大哥，向毛毛追债，但这时候周星驰的角色突然良心大发现，这其实是有点突兀的，但因为喜剧感足，而且是在模仿盲侠，所以观众不会，或者也来不及计较这些。于是本来不关周的事，他却被拖进了毛毛欠黑社会的债务之中，等于是有了连带责任，成了担保人一类的倒霉蛋。
说心里话，这一连串又谜又骚的操作，对于一个骗术工作者来说，实在是奇耻大辱。但凡周星驰扮演的角色，要是有一丁点职业荣誉感的话，就应该和张耀扬扮演的社团里真正的大佬一样，一时冲动或者一不小心，剖腹自杀，以谢国人，才对。
但他为了电影能顺利演下去，没有这么做。于是接下来更“无厘头”的骗术又开始了，周星驰说看在毛毛鼻子这么挺的份上，再教她一招，而且还说接下来所做的，事先是有完整计划的。那就是冒充修瓦斯的，进入别人家里拿东西，这跟通常的偷是有区别的，因为是屋主自己被骗，请他进去的。当然接下来的问题，或者说是喜剧感，几乎都是因为住在屋子里的老公和老婆，本身都是个奇葩，如果不是的话，周星星与毛毛二人如何进屋，如何拿东西，他之前声称的计划，到底又是什么？恐怕是业界永远的谜团……
当然以上这些，都可以被认为是《情圣》在主体内容之前的铺垫。因为接下来又是一个大巧合，那就是周准备偷，不，是用叶倩文演唱会免费票骗的那家人，和张耀扬让午马骗，不，是先偷后骗的那户，又恰巧是同一户去度假的人家。午马毕竟是老江湖，排场也大，于是接下来的情节，绕开周，来到他这边，是招兵买马，幸亏只是组个三口之家，要是三四代同堂的话，那这部《情圣》没准就成了《七武士》的骗子版本了……
不过当大家在欣赏午马招兵买马，特别是叶子楣这样的头马，然后再跟周星驰“会师”，骗子骗骗子的时候，很容易沉溺于其中，而忘了这两帮骗子，事先总应该有个计划才是，最起码知道怎么要骗到手的是什么？……但只要看下去，就会发现，双方竟然都盯上了叶子楣，然后利用角度刁钻到看不见对方的不雅照，来威胁对方交钱，也就是说叶子楣是午马的武器，同时也是软肋，而这两帮专业骗子，他们的骗术总结一下，那就是把叶小姐当饵，来色诱男人或自己……
这真的能被称为是骗术吗？那叶子楣是不是应该再套拍一部《骗术圣母》或者《骗后之后》？
当然我没有否定这片的意思，因为在这一系列的“骗局”下，很多细节都非常有趣，单独拿出来都是脑洞大开，比如恬妞也是第一次来这大屋，却要给周带路上卫生间，一打开门是间卧房，午马就进来圆谎，说这张床表面看起来是张床，但实际上是最新式的抽水马桶，两人还真的当场体验了一回……不仅如此，这个桥段，竟然在电影结束时，还被前后呼应了一番，依然是个笑点，而且跟情节与对话还能无缝衔接，你说这惊不惊喜，意不意外？
当然与别的演员相比，周生的表演还是很特别的，尤其是他好象看到叶子楣在游泳，于是急哄哄的下楼想去鸳鸯浴，在楼梯上摔倒，但在翻落下楼，那人工模仿高速镜头的过程中，还在继续刷牙和刮胡，而最后跳入泳池，在水里梳头，出水后发型像刚吹了风一般，虽然后面的几个笑点，在后来的《百变星君》里也有出现过，而他在刷牙，刮胡，洗澡等方面的嗜好，其实早在《他来自江湖》中就有表现出来过，那就是初到关海山扮演的大佬家里，见他家的卫生间很大，于是来都来了，刷牙洗头洗澡，不一条龙体验一下，岂不可惜？对了，这剧里也同样有毛毛和恬妞。
再来小结一下，以情节而论，《情圣》还是非常完整，流畅，也不太过旁生枝节，而且有不少的反转，尽管有些反转经不起多少推敲，当然也因为它是喜剧，而且是初级阶段的无厘头喜剧，似乎就更不需要推敲，不用太当真。比如像最后双方联手骗张耀扬，最有骗感的，当然还是由客串的麦嘉来假扮校长，但张耀扬真拿一百万出来，就有点太那个了，更不用说他实际上是输在了元华的手上，那个看到猪头面具，就不管三七二十一，先“废他武功，毁他声线”再说的“武痴”……于是骗术的最终胜利，靠的远远不是智商，而是武力，特别是对方猪队友的武力。
而对于《情圣》，我的设想是这样，其中有一个关键的点是上文提到的，那就是这片里虽然看起来讲的是骗术，但实际上就是去屋里偷，或者直接在人身上偷，就好比毛毛初遇周星驰时，也就是骗偷不分。主创应该也早就意识到了这一点，于是在午马和张耀扬，以及周星驰和毛毛间的对话中，为了偷，还是骗，进行了所谓的辩驳与自辩，甚至有一点哲学的自觉……
但这有点大可不必，更不用假冒哲学家，而是可以干脆把骗与偷分开来，毕竟这片的片名虽然明显是跟风《赌圣》，但到底没有取名叫《骗圣》……如果是在这前提之下，那就不用是两伙骗子，而是周是骗子一伙或一对，而午马那边是以偷为代表性手艺，可以还是两帮人都是被张耀扬给逼的，盯上了同一间“豪宅”。但周和午二人是知道彼此的，而且互相瞧不上眼，骗的认为偷没有技术含量，而偷觉得骗是假模假式，当然午马这一伙也可以是叶子楣带头当大姐，甚至是毛毛是偷组的主脑，后者的话，就让周星驰和叶子楣凑一对来负责骗，也无不可。
那接下来的主体戏份，就不是两帮骗子都以叶子楣为饵，来互相欺骗，而是变成看两组人马，一骗一偷，谁能用自己的手法先完成目标，比如一件锁着的古董。骗与偷两组，用不同的方法，先是各施其法，然后在自己先失利的情况下，再去破坏另一组的计划……当然这样子的话，屋子的主人就不能去度假了，而是得在这边“见证”被骗被偷，而未遂。当然结局可能还是联合起来对付大佬，是因为后来在双方都没得手的情况下，大佬自己坐收渔翁之利，而且手段狠毒，一点也不讲江湖道义，于是这一偷一骗俩团伙幡然醒悟，甚至良心发现，联合起来对付大佬，甚至最后还把最初也想偷骗得手的古董，物归原主了，这样的话，也就不需要结果另加字幕了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>