<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>心迷宫</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2276780256.jpg</封面>
<导演>忻钰坤</导演>
<演员>霍卫民 / 王笑天 / 罗芸 / 杨瑜珍 / 孙黎 / 邵胜杰 / 曹西安 / 贾致钢 / 朱自清 / 王梓尘 / 赵梓彤 / 贾世忠 / 袁满 / 陈梅生 / 张景素 / 平坦 / 金子 / 张建军</演员>
<简介>河南中原某个平凡的小山村，清早起来突然多出一具烧焦的尸体，这个消息很快传遍全村。村中妙龄女孩黄欢（罗芸 饰）同时失踪，由于弟弟被黄欢甩掉后酗酒意外身亡，王宝山前一日当众宣称要让黄欢偿命。因此，众人一度以为这是女孩的尸体。可是尸体的男性特征又打破了这个猜测。紧接着，尸体身上发现未烧毁的身份证，其身份指向了村花丽琴（孙黎 饰）的丈夫陈自立。哪曾想葬礼进行中途，丽琴又接到另一处打来的电话，通知她其丈夫意外身亡。这一次，焦尸的身份再度变得扑朔迷离。
                                    
                                　　一向正气凛然的村长（霍卫民 饰）试图查明真相，然而却朝着更为黑暗的方向沉了下去……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-20 15:16:37</时间>
<影评>
            由于政策性原因，中国电影的名字中不能出现殡或者棺之类的字，但荒诞的是，某种程度上说，这种修改片名的指令反而部分拯救了这部电影的亲和度。从《殡棺》改名为《心迷宫》之后，这部小成本电影对于观众的拒斥感减弱了很多，反而增强了悬疑类型片的感觉。虽然即便如此它也不可能获得大规模的票房肯定，但是毕竟让这部导演的处女作显得不那么刻意“地下”。

    总有一些电影看完之后让你有无尽的言语想去表达，但却发现始终找不到说出口的线头。某种意义上讲，这类电影就是佳作。它呈现出了生活与人心、人性中细密的复杂况味，以至于只能用故事去慢慢晕染，而无法用概括性的语言去分析。《心迷宫》就属于这一类。

    从类型上去框定，它的骨血部分继承自悬疑片，但却没有让它停留在商业电影消费案件的浅表层面；从外部形态去看，它下定决心玩弄结构，却没有彻底与观众决裂，反而为观众营造出一种半是引导半是放逐的参与感；从内部精神去看，它探测到了中国人心理的暗礁。那些不可言说的灰色地带，人们心底引而不发的潮湿火药，悬而未决的精神血栓都在这部电影中被呈现出来。它们凝滞、冰冷却也散发着本能的生机勃勃，那是艳丽的大国崛起大幕后细微的灰白底色。

    北上广是中国的幻象，小县城才是中国的真相。

    所以，像大多数对于“中国”的气质和精神内里有表达欲望的导演一样，这部电影选择了对准乡村和县城。小城的转型期几乎就是中国整体意义上转型期最好的缩影。像画面中山路两侧裸露的岩石一样，这里没有楼宇亭台的遮蔽，发生的一切都更直白，去修饰化，更残忍，更荒诞，更贴近动物性，或者说，更中国。

    丑陋，是这部电影人物出场时已经定下的基调。无论男女。但这种丑陋是一种中国式日常化的丑陋。是那种处于大都市中的我们拼命想别过头不去看、也不想承认的丑陋。大多数时候，出现在我们的大银幕上的人都是被妆点过的，成为了一种高于现实几厘米的美好假象。但《心迷宫》却狠毒地把我们扔回了拼命想逃离的县城现场，以至于有时，它像一部冷硬、粗粝的纪录片。这些男女演员都是从当地的地方戏演员、地方剧团中找来的职业演员，塌鼻梁，宽脸，斑斑点点，鸡心领毛衣套着秋衣，外面穿件夹克，骑着电动车或者开一辆小面包，奔驰在尘土飞扬的路上。这电影中的几天，几乎就是中国城镇化的横断面。

     这部电影有几个套层结构：首先，它涉及命案。但是不像我们惯常意义上的商业电影对于案件的叙述模式，那些电影中的死亡都是奇巧化的，充满诡异的动机和强烈仪式感包装，而《心迷宫》中所呈现的死亡，灰暗而沉闷，充满随机性，生死一瞬，无征无兆。这才是真正的命运感。生死有命，不过就是如此。但是，这命案本身却成为了催化剂，发酵了所有我们已知的、漂浮在生活表面和沉淀在现实涂层以下的情绪。

    然后，它还涉及谎言。我们都对探求真相充满向往，那是因为这个世界的运转其实是建立在谎言的基础上的，这是个残忍的现实。这部电影最初的一个谎言其实都称不上真正意义上的谎言。它更像一个小姑娘撒娇、任性和刁蛮的玩闹，但之后，谎言一点点被放大，变成了一颗颗真正足以击穿生活的子弹。到了不可收拾的结尾，再回头去看那个荒唐的开头，就会明白什么叫做无常。更何况，这电影中，每个人都对每个人撒谎。丈夫瞒着怀孕的老婆与初恋女友会面；瘸子瞒着妻子和小三，在两者之间占尽便宜；儿子瞒着父母和村里的姑娘厮混；村长瞒着自己的良心，收拾残局……每个人都在想，自己可以把其他人蒙在鼓里，其实，自己却也一直站在他人设下的陷阱中。

    在这之后，你还会看到所有人情感与精神的溃散。无论是看似美满的村长家，还是不幸的寡妇，他们都是中空的，生活之于他们，不过就是在度过时间而已。而铺陈在故事当中的情感与情欲，又如此绝望而虚张。那些无法明目张胆的爱，不可断绝的恨，又把一切搅得混沌。

    而在这一切之外，最外圈还有一层隐秘却又无处不在的父权。父亲借由“爱”之名，为孩子安排一切也剥夺一切，而后来，父亲想拯救自己的儿子，却最终让所有人落进了更加无望的深渊。最终，父子二人在殡棺两侧默默伫立，一切又回到起点，荒诞覆盖着荒诞，无常折叠着无常。在多年的疏离和憎恨之后，孩子叫了一声“爸”。但这是重返亲昵还是更深的诀别呢？

    作为一部导演处女作，它不可避免的渗透着一点心机和炫技，比如，剧情中的电视里总是出现一群猩猩的纪录片，映射着现实中的人类，这是导演不太自信又想表达作者性的细微体现。不过，这一切都并不过分，没有搅扰故事的本分。

    《心迷宫》是一个巧合套着巧合，被戏剧性推动的故事，抛开这些需要抽丝剥茧和脑补重建的故事谜题，其实导演有着更大的野心。他想向人们揭示人心中某些深不可测的坑洼。他已经展示出的故事，和我们看到的一切不过都是冰山一角。他描述了这个寒冷的冰峰，也展现了静默如迷的海水，当我们看着这冰山一角的垮塌之后，是否会想到海面下庞大的冰山，有一天也会彻底崩塌？

（文/杨时旸）
      </影评>
<有用数>6888</有用数>
<没用数>561</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-15 20:09:19</时间>
<影评>


上来先放一句大话，这部电影，是2015年国产电影中，迄今为止我最喜欢的一部。在今年国产电影商业片与艺术片交织的海洋之中，其实有着一定的精品。人人心中都有自己的佳作，《心迷宫》不是最好的，但这部电影是华语片中少见的以剧作结构取胜的黑色喜剧。上一部给我如此感觉的作品还是宁浩的《疯狂的石头》乃至《疯狂的赛车》，今年这部《心迷宫》，十足的惊喜。


“三无”商业电影

《心迷宫》是一部纯正的商业电影，但电影从导演忻钰坤到主演都是一水的新人，毫无名气，甚至几位演员上网搜索连代表作都没有，履历表上只有孤零零的《心迷宫》一部作品，当年《疯狂的石头》好歹还有郭涛、徐峥和刚刚崭露头角的黄渤，《心迷宫》在阵容方面连后者都不如。因此可以断定，该片乃是典型的独立制作，在观影的过程中也能够看出制作的简陋，一句话，制片方没钱。但电影穷的叮当响不代表没有内涵，一部电影的剧本，一定程度上要与制作挂钩，比如剧本有飙车，就必须要在制作方面对这段戏份进行资金的预留，没钱那就别拍这段场面。可以说制作限制了剧本进一步的发挥，但这些都是间接因素，实际上与剧本的质量并无直接关系。在一间屋子里一帮人唠嗑也能拍出一部好电影，比如《十二怒汉》，但前提是这样的剧本极其难编。

如今的华语影坛有个怪现象，好的剧本不多（其实放眼世界影坛也是如此）。大多数华语电影乃至票房大片靠的是包装，明星卡司、制作水准等等，其中当然也有不少精品，比如《夏洛特烦恼》靠的是精妙的笑料、《烈日灼心》《解救吾先生》靠的是写实风格和角色刻画，《山河故人》《闯入者》则是现实题材的文艺腔调比较吸引人。总体而言，在如今的华语市场，以讲故事见长的电影其实不多，这是华语影坛所欠缺的地方，也是俺推崇《心迷宫》之处。


多线索、玩结构、炫故事

平心而论，《心迷宫》的剧本新颖吗？这要具体问题具体分析，故事简言之，就是一具焦尸引发的闹剧，属于典型的黑色喜剧，当年的《疯狂的石头》走得就是这样的路子。炫技般的连环叙事，阴差阳错的人物关系，错上加错的故事走向，多条线索连环交织。这样的电影其实不少，比如科恩兄弟的《血迷宫》、《11点14分》、挪威电影《猎头游戏》，甚至昆汀的《落水狗》和盖里奇的《两杆大烟枪》也有如此风格。电影发展100多年以来，其实任何故事几乎都形成了一种模式，包括《心迷宫》类似的电影，通过一件物品推进了多条平行叙事线上的人物关系，在故事结构上玩平行时空的概念，故事角色身处漩涡中心处于当局者迷的状态，以观众作为上帝视角审视整个事件的发展，如希区柯克善用的“桌子下的定时炸弹”概念，给观众提供宏观的戏剧化脉络，更能具有各自人物和情节的带入，从而达到典型的影像的二元性，带来极致的观影效果。

类似的电影也成了一种模式，从这方面来看，《心迷宫》的临摹痕迹很重，在其中能够看到上述许多电影的影子，甚至几条故事线上的时空互为因果也有《记忆碎片》的影子。所以《心迷宫》的故事不算新鲜。但从另一个角度，在如今“旧瓶装新酒”成风的条件下，这样的故事算得上是酒瓶装新酒。但故事中错综复杂的关系和线索绝非简单的套模板就能搞定，这类故事是建立在剧本本身复杂的基础上，想要“套模板”还需自身有两下子，从这方面来看，《心迷宫》又是很新鲜的，尤其是在华语电影的大环境下。


解读莫比乌斯环式叙事

电影发生在河南的一个小山村，格局很小，开场带入感不算强，但通过一些细节交代了人物关系，在以尸体出现为节点而引发的连锁反应，至此分离出三大主线，这三条线索在叙事上各有先后，实际上乃是平行时间，电影取巧的地方在于对叙事先后与平行时空的掌握，给观众造成了强烈的悬念，三段故事彼此独立，但互为补充和呼应，后面的故事解释前面留下的悬念，而前面的故事又照应了后面的故事发展。片中人物只是站在自己的角度来审视事件，对彼此之间的作为并不知情。但观众作为上帝视角，通过三段故事的互相呼应和阴差阳错的人物关系，虽然故事之间环环相扣，但观众对整个事件脉络有着清晰地认知。这就是“桌子下的定时炸弹”概念，也是该片令人叫绝之处。

前方高能剧透
那么，《心迷宫》究竟讲了一个怎样的故事呢，下面进入剧透环节，没有看过电影的观众一定要打住！因为这种电影被剧透之后观影效果将会大打折扣！以正序的时间线对整个故事的关键点进行叙述。
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

人物关系
村长与儿子宗耀不睦，村长希望儿子守在爹娘身边，宗耀希望去大城市，二人见面不说话。
宗耀与同村女孩黄欢是隐秘的情侣
黄欢甩了王宝山的弟弟，导致后者酗酒坠亡，王宝山扬言要黄欢抵命。
有妇之夫王宝山与有夫之妇丽琴有地下情
丽琴与瘸子陈自立是夫妻，后者经常酗酒打骂妻子
小卖铺老板大壮爱慕丽琴
闲人白虎嗜赌如命，欠了一屁股债
白国庆是白虎的哥哥，穷的叮当响

故事起因
黄欢为了留住宗耀，骗其说自己怀孕让宗耀负责，两人夜晚在小树林见面，被赌博归来的白虎撞倒，白虎趁机敲诈，发生争斗，宗耀失手将白虎推倒，后者身死（片中还安排了白虎有顽疾的噱头，似乎在指明宗耀这一下并不是将白虎误杀，而是自己有疾病休克，然并卵，这个安排比较刻意，也毫无用处）

以下为整体的线性叙事，时间为五天四夜，并用符号区别三段故事：
▲为宗耀故事线
◆为丽琴故事线 
※为村长故事线
第一天
◆白虎通宵赌博，欠债无数，早上遇到陈自立，趁着与其吃早饭前后，偷了陈自立的钱包，钱包里有陈自立的身份证。

▲宗耀回村，等村民参加葬礼，葬礼上王宝山扬言要让黄欢与弟弟偿命，有多名目击证人。

※黄欢为了留住宗耀，想出了骗孕一招。

▲晚上村长去喝酒，宗耀与黄欢相约小树林

◆大壮看见了黄欢往村外走，随后又看到王宝山往同一个方向走去，误以为宝山尾随黄欢，其实宝山是去丽琴家滚床单，滚床途中，丽琴提出让宝山杀了自己丈夫陈自立，宝山不敢，被丽琴轰出家门。

▲宗耀与黄欢在小树林见面，后者说出怀孕，不巧被归来的白虎撞见而展开敲诈，宗耀误伤白虎，带着黄欢逃到县城。

※喝酒归来的村长，意外偷窥到儿子失手杀人，为了瞒天过海，想出村中最常见的意外死亡——烧尸，把白虎的死伪装成意外，并制造出“白虎醉酒抽烟点燃草垛把自己烧死”的现场。

第二天
※村长打算假意与副村长晨练，一同发现已经无法辨认的焦尸，结果这位折腾了一夜给睡过头了，还是别人叫醒村长说发现尸体，等到村长感到事发地时，已经全村轰动

◆黄欢一夜未归，手机关机，大壮说出昨夜看见宝山“尾随”黄欢，不明真相的围观群众认为是宝山杀了黄欢，尸体是黄欢，随即宝山被抓。

▲宗耀与黄欢逃到县城小旅馆，打算逃往广州，宗耀四处借钱时，黄欢大姨妈来了，怕骗孕败露，躲在屋里装病。

◆被抓的宝山为了证明自己的清白，找丽琴作证明，二人地下情败露，但丽琴死活不承认，宝山被乱人群殴。

◆债主来白国庆家找白虎第一次讨债，路遇回家的丽琴，并打听白虎家在哪

※棺材铺老板发现尸体是一个男性，宝山被释放，但白白挨了顿打。又在尸体上发现陈自立的身份证（白虎偷钱包来着）

◆尸体“易主”，村民认定尸体是陈自立，丽琴将尸体装棺材，给丈夫陈自立办追悼会。

※村长知道尸体并不是陈自立，翻出了陈自立的电话，给丫打电话，没想到后者此时在县城正在三温暖，把电话关机。


第三天
◆一直暗恋丽琴的大壮看准时机，开车去县城买丧事纸品和丽琴的礼物，不料半路撞见回村搭顺风车的陈自立，吓个半死。

※因奸情败露，宝山被妻子打出家门，为了弥补婚姻，早上宝山去县城给妻子跑腿加买礼物安抚。

▲趁着宗耀去借钱之际，黄欢出门买护舒宝，正好撞见进城的宝山，从后者口中得知因为自己村子大乱，发现自己原来很傻很天真。

◆大壮开车拉着陈自立回村，沿途打算趁着陈自立熟睡时一砖拍死丫的，但没下去手，陈自立醒来，去盘山道悬崖边撇条

※村中，知道尸体不是陈自立的村长发现事件有点超现实，急忙又一次给陈自立打电话，正在拉屎的陈自立为了接电话，一不小心从山崖摔下，这回真的挂了。

◆看见陈自立摔下悬崖的大壮吓得赶紧跑，却不想陈自立的拐杖被留在了自己的车里。

※眼看事情越来越乱，村长打算偷出尸体。

◆大壮向丽琴送礼，并大献殷勤，他们在看电视，演的是动物世界里的猩猩。

▲宗耀与黄欢发生争执，后者惦记家人，不想逃到广州，这时，宗耀妈给宗耀打电话让他多加衣服，并告知父亲村长大人正在修猪圈，他们在看电视，演的是动物世界里的猩猩。

※村长成功偷出尸体，埋在了自己猪圈下。这时，老伴给儿子宗耀打电话，他们在看电视，演的是动物世界里的猩猩。

第四天
◆丽琴准备安排“陈自立”下葬，抬棺的人说棺材怎么这么轻，另一个二货还在科普，说尸体烧的水分都没了blabla，当然轻。

※陈自立的尸体被派出所发现，找不到身份证，通过手机通讯录找到了丽琴，叫丽琴去县城派出所认尸。

▲宗耀一夜未眠，打算回村自首，并且告诉黄欢，自己杀的人，含泪也要自己一个人扛完。

※债主第二次来白国庆家找白虎，并扬言再不交出白虎，你就先进火葬场。白国庆从心里希望自己的傻逼弟弟早点死。

◆大壮带着丽琴去派出所认尸，丽琴发现大壮车中陈自立遗留的拐杖，确认尸体之后，丽琴认为是大壮杀了自己丈夫，随即退回礼物，大壮心说，不是我杀的人，含泪也要背黑锅。

※焦尸又成了无人认领，被抬到了村委会门口，这时，白国庆想出一个馊主意，打算让这具无人认领的尸体，“冒充”是自己的弟弟白虎（尼玛这一圈绕的），这样讨债的就不会找自己麻烦了。

◆白国庆带着礼物去找村长商量，发现村长正在“修猪圈”。

※说明来意之后，村长心说，尼玛早知道老子不跟着裹乱了，白白忙活一趟，还得拆了猪圈。自己偷出来的尸体，含泪也要再装回去。

第五天
▲宗耀回村准备自首，发现白虎出殡，问了抬棺人得知是“白虎醉酒抽烟点燃草垛把自己烧死”，心说这也能行？？

※最后，白国庆用棺材中的尸体成功“瞒天过海”，让讨债人认为棺材中的白虎尸体在错被认成黄欢，又被错认成陈自立后再次被“错”认成了白虎。

结尾：
白国庆说这具不知道哪来的尸体不是真正的白虎，所以不让进自家祖坟，村长无奈去棺材边转悠，发现自己的儿子也在棺材边转悠，一具无人认领的尸体就这样炸出了愚昧村民隐藏在内心深处的原罪。
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

这就是这部电影的故事，乍一看很复杂，其实很简单，兜了一个圈子，原来的尸体最后还是原来的尸体。这样的剧情编排很有趣，可以想象的到这样的故事是怎么来的，最基础的是一个莫比乌斯环的结构，也可以称之为衔尾蛇。然后在这个环状结构中不断的加入各种人物和情节，不断的丰富因果关联。完成最整体故事之后，再将其打乱成三段故事，从而成了《心迷宫》最终的样子。

电影的故事不错，但有很多刻意的地方，除去最后为了审查的字幕之外，仍然有一些地方存在刻意安排，且这样炫技的故事结构，初次观影会获得很棒的效果，但二刷效果便会大打折扣，进而也会察觉出一些刻意的安排。但是，《心迷宫》作为一部独立电影，再一没钱二没阵容三没宣传的情况下，能够做出这样一个完成度很高的作品，且是华语电影中比较少见的多线叙事，以剧本见长商业片，这才是值得推崇的地方。



</影评>
<有用数>4762</有用数>
<没用数>327</没用数>
</review>
<review>
<作者>蜉蝣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-16 17:30:21</时间>
<影评>
        采访：祖伊、蜉蝣




前一晚去看了《心迷宫》的提前点映，正在查阅影片的短评和导演信息时，祖伊突然走过来问我，明天有个《心迷宫》导演的专访，要去吗？


狂点头。


这绝对是能排入我个人今年院线片前三名的佳作。170万的极低成本，无任何可宣传的点，这个影迷型的导演的首部长篇，就能用极高的叙事能力，讲述一个引人入胜的故事。导演聪明又踏实，这样粗糙的影片里，是藏不住的才华迸现。


出发前，祖伊说，排在我们前面的还有三个采访。顿时没了信心。我问：“那轮到我们的时候导演是不是都讲吐了？”。祖伊：“那也得问。”


于是就蹦到了Moma。


有件小事是，我们打算送导演一点小东西，就在库布里克买了一本我俩都很喜欢的书。别人去做采访都是要导演的签名，我俩则是签了自己的名字送过去。那本书是马尔克斯的《迷宫中的将军》。希望他能喜欢。


真正见到导演后，是连续的惊喜。我很怕第一眼看到的是他讲到一脸疲惫，口吐白沫的样子，没想到本人特别帅、声音好听，温和有礼，看到我们来了还主动出去点咖啡。采访中的导演健谈、思路清晰，即使是那些我们犹豫要不要问的问题，他都给出了满意又附加惊喜的回答。


谈及影片，他讲了连共刷三遍的祖伊都没有意识到的细节铺陈，清晰的创作思路，以及清醒的未来规划，都让我们佩服不已。


最后，请猛烈的支持忻钰坤导演的作品。《心迷宫》绝对不会让你失望的。




&gt;&gt;&gt;&gt; 多线叙事结构在剧本阶段就定好了


Q：《心迷宫》最吸引人的是结构，这样一个多线交织的拼图式叙事，在剧本创作还是剪辑阶段完成的？

忻钰坤：在剧本阶段就已经写成这样的结构了，剪辑只是按照顺序完成，并没有做太多加工调整，在剧本阶段都已经想明白了。 


Q：最后剪辑完成版本和最初剧本有没有出入的地方？ 

忻钰坤：有一个小的出入。剧本里第一章很明确告诉观众，那天晚上白虎（片中角色）死了，两个年轻人开始逃亡。在逃亡路上，两个开始有一些信任危机，闹了一些小矛盾。这个女孩跑了一次，后来不忍心又回来，发现奖章，再劝男孩回去。开始拍的时候，预算一直没有到位，很着急，这段拍得比较粗糙。剪的时候感觉这段戏挺弱的。如果放进去，会让影片减分。再一点就是太长了，所以改了。 


Q：影片线索很复杂，但也能看出其中有不少场景和台词的设置是在帮助观众理解。比如重叠时间不同场景播放猩猩纪录片，还有台词中强调时间。还有其他更多这样的安排吗？ 

忻钰坤：在剧本阶段，很明确了故事发生在第一天到第五天，每一章节的时序都是第一天到第五天。我特别希望观众能够记住发生了什么，当（观众）知道第一段里每天发生什么，才能和第二段第三段（衔接）。但第一版剪完之后是两个半小时，很多东西淹没了。这是一个取舍。 


&gt;&gt;&gt;&gt;我需要观众也参与进来，这很重要


Q：您把故事“重组”时候，会有一个观众理解的问题，要换位思考，您是怎么考虑的？

忻钰坤：我的经验在于，你一开始不用去想的，尤其面对今天的观众，你说观众到底能不能理解，其实每个观众都有自己的理解，你只能保证说大多数人在这样的共有的情感底下是什么样子。所以我在每场梗概完成后，在每个情节点做个图纸一样的东西，说明这场戏情节点是什么，会给观众什么样的气氛。因为全片一定是这样，一定要把片子里面的正反和观众，三个角色带入，这是很重要的。我需要观众也参与进来，这很重要。就像在看希区柯克的时候，到底什么是悬疑。悬疑就是桌子底下的炸弹，我一定要让你知道有这样的东西。我很清楚这场戏一出来观众会说，哎呀，谁谁谁死了，那我知道将来我会在哪一场给你一个答案，告诉你，哦，不是他死了。然后还会在中间再有一些设计的东西，去误导你引导你。再适当做一些留白，让观众往里面填补一些画面，就能完成这样一部作品了。


&gt;&gt;&gt;&gt;开机前三天没有男主角


Q：实际拍摄中，除了资金问题，有没有遇到什么意外困难或惊喜？ 

忻钰坤：有。最初，村长这角色是从北京找的演员，结果他在来剧组的路上腰间盘突出犯了，没法再演。开机前三天，其实是没有男主角的，母子俩聊天说爸爸怎样怎样，其实脑子里根本没有爸爸的形象。后来才找到霍卫民老师。他来了之后，我又觉得他跟想象中的村长不一样。 后来他做了很多形象调整，还跟我分享生活经验，甚至试着让声音变沙哑。最后一场戏前，他熬了两天夜。父子在棺材前对峙的一场戏，心力交瘁的状态完全表达出来了。所有的人都说，这角色换对了。 


Q：故事发生在河南农村，有网友问为什么不用方言，可能会更有原生态的真实感。有想过吗？ 

忻钰坤：这个片子里没有一个纯正面的角色，描写的是普世的、人性本源的东西，并非刻意在说某个国家，民族或地域。在国外放映，观众也没有理解上的障碍。 如果用方言，可能会让有些观众觉得地域歧视。另外，河南方言本身有很多幽默的地方。影片里面的一些黑色幽默场景是自然发生的，并不是语言幽默或段子。如果用方言，一上来就变成喜剧了，跟我初衷不同了。 


&gt;&gt;&gt;&gt;第一段戏剪掉8分钟，加快节奏


Q：您曾提到，为了影片节奏，上映版比之前（《殡棺》）剪掉了约8分钟，具体是哪些？ 

忻钰坤：第一段表现父子冲突的部分。比如，晚饭那场戏，母子吃饭，儿子一直说父亲的不好。同时父亲在另一个场景吃饭，不断说对儿子怎么好。这样来表现矛盾。这样节奏慢，会让后面逃亡的戏显得有点怪。其实现在的观众从各个层面都有，不可能拍一个戏满足所有人口味。我剪成这样，其实还有人觉得太啰嗦了，也有人说没太看明白。 


Q：从棺材的悬案到一个完整故事，可以有很多切入点，为什么选择用父子冲突这个角度？ 

忻钰坤：《心迷宫》的创作没有我个人经历感受在里面的，是纯粹的创作。我觉得一个棺材换了三家人这个事很有意思，但讲这个故事我就要放在当代乡村背景。根据我的经验和观察，乡村留守的家庭越来越多，会有年轻人和父辈冲突的问题。这样一个大家熟识的背景下，观众看的时候不会出戏，有真实感。 


&gt;&gt;&gt;&gt;每个人的心事都有外化象征


Q：有观众对一个地方有不同理解。村长处理完尸体后，和老赵“偶遇”，发现尸体一段。有人理解成真实发生，也有人理解成是村长内心的计划，或做梦。 

忻钰坤：这段不是真实发生，是后者。其实前面有对照，村长这个想法和之前王宝山描述的尸体处理方式是一样的。其实还有观众认为结尾白虎烧香，是不是还魂复活了？一些人以为还是正常时序发生的。

 

Q：其实最后这段是所有故事的起点。 

忻钰坤：对。其实能圆起来。这样看下来，其实会让有些观众能提高，觉得有意思。

 

Q：片中有一处点题，小风母亲对她说一句话。这句台词是开始就设计好的吗？ 

忻钰坤：最早这个故事叫《心事》。开始想起英文名，好像只能翻译成secret，但又觉得不对，秘密和心事完全不一样。心事是写在脸上的，就像“殡棺”一样，想埋埋不掉。我就想，需要有个不是主角的人来提一下。生活中其实会有这么一个人。 


Q：结尾处，黄欢把徽章埋掉，有没预先安排的用意？ 

忻钰坤：在剧本阶段，徽章起了很大作用。一方面是第一章的主要线索，两个年轻人的情感冲突和选择回来都是因为徽章。另一方面，每个主要角色都有一个心事外化的道具。父子两人是那座棺材， 黄欢是这个徽章，代表一个天大的秘密。 丽琴的心事是那个拐杖，大壮的心事是那个手镯。怎么处理呢？有的人是埋不掉（棺材），大壮只能留着手镯，丽琴把拐杖埋掉，黄欢也选择埋掉。 其实我告诉观众其他人处理的方式，唯独没有交代父子是怎么处理的，留给观众。 


&gt;&gt;&gt;&gt;我希望自己像科恩兄弟那样


Q：您在不同场合提过一句话，《心迷宫》是你第一部电影，也可能是最后一部。是说这次拍片机会很难得吗？ 

忻钰坤：原话大概是在拍摄之初，觉得这是我第一部，也可能是最后一部，如果拍不好可能就再没机会了。并没有我以后不拍电影的意思。我以后还会再拍“这样的电影”。《心迷宫》能被人喜欢，是观众的整体观影品味在多样化。可能再早五年，大家只满足视觉的冲击， 现在大家想看一些不一样的，能打动人的。所以，做一些体量不是太大的，给导演更多发挥空间的影片，是有可能生存下去的。这一切源自于市场的变大，受众的细分。所以，我特别希望自己能像科恩兄弟那样，他们拍的电影永远有自己的风格，不去追求票房冠军（这样的成就），不断给观众惊喜。他们拍片也多不会赔钱。  


&gt;&gt;&gt;&gt;想和黄渤合作，他很“生活”


Q：那么，如果资金不是问题了，接下来的作品最想提升哪方面？ 

忻钰坤：所有方面。《心迷宫》的预算已经低于正常标准线了。设备，后期等各个方面都需要提升。在我看来，《心迷宫》各个方面在掉分，是故事在裸奔的一个状态。希望以后故事继续往前跑，别的方面都追上来。演员方面，我也不排斥和明星合作。 


Q：有很想合作的演员吗？ 

忻钰坤：黄渤。我觉得他很“生活”，特别适合我这种“生活流”或现实主义题材的表达，让他看着不会出戏。而且能看出他很用心，对每个角色塑造的那种差异。这很难得。 


&gt;&gt;&gt;&gt;会继续做原创，拍“这样的电影”


Q：您既然向观众做成了“承诺”，还会继续拍这样的电影。接下来有没有什么计划，有压力吗？ 

忻钰坤：压力很大。之前走影展的时候，心态有些浮躁。但现在不一样了，知道自己该是怎样一个姿态。所以我有底气回答观众，我还会拍这样的电影。接下来，我会和FIRST青年影展“并驰计划”的项目合作。他们在资源和资金方面扶持各种类型青年导演，我自己也可以专心创作有自己风格，但又有自己观众的作品。 


Q：现在有什么感兴趣的题材吗？ 

忻钰坤：还是更想做原创的东西，更能有导演自己的骨血和神韵。  


Q：还会再玩结构这种手法吗？ 

忻钰坤：不会了。之所以用结构的方式，是因为它符合我的故事，能把棺材换三家人的故事讲好玩 。后面就会根据不同题材来看。 


Q：不是为了结构而结构，而是看什么题材内容适合什么形式？ 

忻钰坤：对，是这样。 


&gt;&gt;&gt;&gt;再过十年，可能片尾不需要交代字幕了


Q：10月16日，《心迷宫》正式上映。不少人感叹不易，制片人任江洲先生曾说“感谢广电”。您经历了从拍摄到大银幕公映的漫长过程，有什么感受？ 

忻钰坤：制片人说“感谢广电”，我也很认同。《心迷宫》有一些人性的灰色，没有传统意义的正面角色。最后能过审，我也觉得挺意外。 结尾处加一段字幕，我觉得并不影响表达。只有拿到龙标，才能让制片人回本，我觉得这不是很纠结的事情。另外，有很多影展是国家帮推送的，这可能是很多观众不了解的。 


Q：观众会有习惯性的猜想。 

忻钰坤：对。但其实你会发现，没有那么不尽人意。十年前，可能这个片子过不了审。五年前，可能要重新拍一个结局才能上。到今天，只需要加一行字幕。 可能再过十年，这个字幕是不是就没了呢？  




本文发于 不散 ，搜索微信号busan-movie关注吧~
      </影评>
<有用数>2526</有用数>
<没用数>137</没用数>
</review>
<review>
<作者>新大町</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-22 02:30:54</时间>
<影评>
        個人評分：8.0/10


（二刷完毕，已更新）

前晚有幸参与了格瓦拉新放映活动，成为《心迷宫》的全国第一批次超前试映观众。这部在无论在国际还是国内的业内都饱受赞誉，因此让我在观影前就报以了很高的期待。到观影结束，可以说这部片成为个人的年度国产电影前三甲是毫无问题的，但是要成为个人年度十佳可能还是有点牵强。


一些关于这部电影的关键词：悬疑、人性、黑色幽默、倒叙、多线性叙事。这些关键词在我观影前就已经成为我认知中的这部片的标签，因此有了这些提示，整部电影看下来并不存在太大的“烧脑”问题，但是一些细节的确需要过后慢慢咀嚼才能想通前后逻辑。


该电影在业内乃至影迷当中口碑如此传播广泛，原因主要有二：一是题材较大胆，涉及人性阴暗面，背景又是在中国乡村，这对被各种商业娱乐大片麻痹了大脑的观众而言是个很新鲜且具有吸引力的元素；二则是它的叙事结构：虽然这部片呈现出的倒、插叙和多线性叙事方式在悬疑故事片中并非先例，但这两种叙事结构结合起来则并不多见，加上有网状式的人物关系，因此能让观众观看的过程中不断思考剧情的前后逻辑因果关系，这是这部电影能与观众“互动”的先决条件，也是它为何让观众看得津津有味的原因。（非要说有哪部电影类型与其相似，我大概可以形容为《记忆碎片》+《11：14》）


摄影方面，刚开始的十几二十分钟，电影明显采用的是手持摄影，但之后基本就没有了手持摄影的抖动感，不知道是经费筹足了器材跟上了还是什么原因。但是我是觉得无论手持还是稳定拍摄，都不太影响这部电影的核心竞争力，毕竟它的最大亮点是剧本本身以及叙事结构，除非你是有特别严重的镜头抖动眩晕恐惧症吧。


配乐方面，这部片基本没有。不过也正好，寥寥无几的配乐反而给影片营造出的沉郁的气氛，在很多场戏里更能衬托出角色性格与剧情发展的戏谑（甚至荒诞）。


演员方面，《心迷宫》采用的是一帮完全生面孔的“素人”，不论是不是囿于经费问题，这个决定反而成为了这部片的成功因素：正是这一帮特别接地气的生面孔演员，才会导致观众不易在观影过程跳戏。最重点是——这帮“素人”还都真挺会演的。


既然上面说到电影的大卖点就是它的剧本以及独特叙事结构，那下面就来比较全面的回顾一下整部片的剧情发展：




下文有剧透。


下文有剧透。


下文有剧透。




首先要明白，整部片的叙事是结合了倒叙、插叙以及多线性叙事的三种手法，而按电影时间线区分每段情节的标志基本可认为是“较突然的画面转折”（多线性情节切换）以及“有明显停顿性的黑屏”（故事实际时间线倒叙切换）。


全片按故事发展的正叙剧情实际如下：




Day 1：


1、村女黄欢与闺蜜对话，闺蜜问及黄欢与宗耀的恋情，并告诫黄欢要留心别让宗耀跑了，此时黄欢心生“骗宗耀说自己怀孕了”一计来留住宗耀；


2、痞子白虎跑去寺庙上香祈求自己等等赌博会有好运，然而却输光了钱还继续问高利贷借钱。


3、白虎在县城中遇到正在跟小三吃早餐的陈自立，白虎与陈自立交谈过程中，看到其钱包鼓鼓心生邪念便尾随自立并偷了其钱包；


4、父子关系不好的宗耀因收到黄欢的“传召”放假回家探望二老，却从母亲口中听闻孙家老爷的死讯，因此与父亲一起前往孙家老爷的追悼会饭席，在动身前往前宗耀还顺走了父亲的勋章；


5、孙家老爷的追悼饭席上是剧中一些人物关系的初步揭示。宝山和丽琴的“多水黄瓜”言语调情、大壮对丽琴的羞涩眼神、宝山因黄欢甩掉自己的表弟而对黄欢的大骂出口等等。


6、宗耀与黄欢到树林里幽会，黄欢骗宗耀说自己怀孕了，没等宗耀诧异完，回乡路过树林的白虎就出现并听到了宗耀与黄欢的谈话，白虎要求他们交一万块做掩口费。双方争执中宗耀错手弄死了白虎，宗耀、黄欢简单掩埋尸体后便慌张逃出县城；


7、晚上在饭席上喝大了的村长路过树林解手，目睹儿子宗耀错手杀死白虎过程，村长在儿子跑路后将白虎尸体烧了，欲图将现场弄成像是白虎疏忽把自己烧死的样子，并假想在第二天早上带老赵晨跑时可以“路过“现场发现尸体（电影也的确有这一段，然而其实都只是村长的梦境）。


8、宝山与丽琴这晚准备偷情啪啪啪，却被宝山老婆电话打断，性致戛然而止的丽琴埋怨诉说起暴夫瘸子陈自立，两人还意欲合谋杀掉陈自立；




Day 2：


1、树林的尸体被发现，梦中惊醒（见Day1第7条）的村长赶到案发现场，却发现大家当场认定烧焦的尸体是失踪了的黄欢。


2、由于前一天宝山在孙老爷追悼会上大骂黄欢并扬言要杀了她，加之大壮说看到宝山昨晚没往家的方向走，于是宝山成了头号嫌疑人。


3、欢父暴打之下宝山被迫说出自己昨晚不的不在场证据——跟丽琴偷情去了，然而却遭丽琴否认。


4、白虎的债主首次出现，到白家讨债。


5、尸检发现尸体是男性，且从尸体身上发现了陈自立的钱包和身份证（白虎前一天偷来的）


6、于是大家又断定了这具尸体并非黄欢，而是陈自立。遂宝山被放，丽琴闻讯”认尸“后诧异之余不忘演了一出丧夫悲痛欲绝的好戏，并以为人是宝山杀的，然而宝山予以否认。


7、宗耀与黄欢逃到县城的小旅馆里避风头。在宗耀外出时，黄欢从床上捡到了宗耀落下的那个宗爸（即村长）的勋章，便把勋章收起来藏好——因为考虑到勋章失踪这点，宗耀会担心是不是勋章遗漏了在现场，怕连到累父亲，因此宗耀便不得不跟黄欢回村，果然是个心机女啊。（这是我对黄欢藏起勋章、乃至她片尾把勋章埋起来最有可能的动机分析）


8、村长晚上到处找真自立，在抽屉的收据上找到他的电话，打过去却遭挂断。（当然啦，自立那会儿正跟小三啪啪啪着！）



Day 3：


1、假自立（白虎尸体）进棺材设灵堂，供村民拜祭。


2、大壮主动提出帮丽琴买元宝冥币，另还准备了个金手镯送给丽琴；然而在回来的路上却遇到真自立，为了能跟丽琴一起，大壮一度想将熟睡中的自立杀掉，然而最终没敢动手。


3、真自立在大壮的车中睡醒，要在闲人坡解手，此时在假自立（白虎）灵堂前的村长再次拨了真自立的电话，然而却让真自立失足摔死在闲人坡。


4、目睹经历了这一切的大壮回到自己店里心有余悸地上着香，此时同时内心忐忑不安的村长刚好进店买烟。


5、晚上，村长还是怕真自立会随时出现，担心到时尸体被翻出来验查是白虎的尸体，到时会顺藤摸瓜查到儿子身上，因此便把假自立（白虎）的尸体搬出棺材并埋在自家的猪圈里。




Day 4：


1、假自立（白虎）的（空）殡棺要出殡了，然而抬起来却轻了很多（尸体已被村长抬出）。出殡中途丽琴接到派出所电话，让过去认尸。


2、派出所警察告知丽琴：真自立的尸体在闲人坡底被发现，丽琴确认了尸体的确是自立，并把假自立（白虎）的（空）殡棺送还给了村长。


3、丽琴在大壮的车上发现了自立的拐杖，于是认为是大壮杀了自立，但她只是说了句”谢谢“，并将金手镯归还给大壮。


4、村长对这事态发展束手无策，于是打算自己掏钱埋了这个（空）殡棺。


5、宗耀想逃到广州，而黄欢则以勋章为理由提醒宗耀不能撒手离去，否则有可能祸及自己父亲。宗耀决定回乡自首。


6、白虎他哥白国庆被白虎的债主第二次上门讨债，为了躲债，于是想向村长借用那个无人认领的殡棺，来骗债主说白虎已经死了（谁知道还真死了好几天了）。村长犹豫后终究还是答应了，并且当天（晚？）又将尸体从猪圈挖了出来放回殡棺中。




Day 5：


1、黄欢来大姨妈，到便利店买完卫生巾出来后却遇到了为老婆出城拿体检报告的宝山。宝山告知黄欢说欢妈都急得心脏病发了。


2、真自立的尸体火化，骨灰盒被丽琴埋葬。


3、宗耀、黄欢回乡，宗耀在路上遇到白家人在给白虎”出殡“（其实是真出殡，只是白家人还蒙在鼓里，以为自己在演戏而已...），宗耀整个人都感觉不好了。


4、债主看到白虎”出殡“便就此作罢，白家人觉得戏演完了就该散了，把白虎的殡棺弃置山头。




Day 6：



1、宗耀来到山头，恰好遇到父亲，也就是村长。两父子对视良久，似乎都意识到了些什么。


2、远处的黄欢静静地看着两父子，把那枚勋章就地埋下。




全片故事的正叙版到此结束。




其实就故事本身而言，它在一些逻辑上并不十分站得住脚，主要原因就是其中的巧合实在太巧，巧得有点脱离现实，最显然的一个就是陈自立从假死到误打误撞成了真死，而白家原本的假戏却在自己都意识不到的情况下真做了。我看过不少CCTV的乡村奇案纪实系列，中国复杂的国情也的确出了不少离奇的真实案件，但是巧合成这样，夸张点说的确有点旷世，这也是这部定位为”写实题材“的电影在我看来没能登顶到一个”神作“程度的重要原因。


然而不论如何，当一部电影能让影迷这样耐人寻味地抽丝剥茧后，才通过各条线索重新拼凑出一个完整的故事，它也已经很成功了。忻导的处女作就给自己起步点设到这个高度，难免不得不让人对他日后的作品更加期待！


很多人在听到”国产电影“四个字后都会毫无兴趣，稍微友善点的会认为”国产电影不要抱太高期望就好了“。然而当又一部这样艺术类但又接地气的电影的问世时，我们不该对国产电影的未来报以更高的期望吗？
      </影评>
<有用数>1378</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>fushia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-01 09:08:17</时间>
<影评>
        当黄欢想到通过谎称自己怀孕来拴住村长的儿子宗耀的时候，她一边和好闺蜜打电话，一边看电视。电视里一个女孩儿对着她好朋友说，真好，我们俩一块儿怀孕了。

 

宗耀自从爸爸违背他的意思，擅自给他安排了工作之后，就没和父亲直接交流过了。母亲成为了他俩的中介。母亲向他解释父亲的一番苦心，希望儿子在离双亲近的地方工作，同时希望他找个城里姑娘结婚生小孩。

 

宗耀的父亲，一村之长。他为人正直，一心想着为村民办好事儿，办实事儿。与此同时，他也规划好了自己幸福的晚年生活，退休之后，儿子宗耀在离自己不远的地方工作，能时常回来看望自己，同时能让他抱上孙子，安享天伦之乐。

 

丽琴，瘸子陈自立的老婆，外嫁来村子的美丽妻子。年轻时候和王宝山好过一段儿，后来因为宝山父母的反对，俩人没有结婚。从此在村子里的坏了名声，只能嫁给瘸子陈自立。陈自立是个酒鬼，喝多了酒的时候会对丽琴实施家暴，丽琴无力反抗。陈自立在城里打工，不常回来，每次他回来之前，丽琴都会匆忙地把他们俩的合照从床头柜的抽屉里拿出来，摆正放好，粉饰一段名存实亡并且充满了暴力的婚姻。

 

王宝山，丽琴爱过的男人，不敢做也不敢当。老婆怀孕期间跑到丽琴家偷腥。听昔日的爱人向他诉苦，他提议策划一场谋杀，杀掉陈自立，并且造成他自杀的假象。“我可以帮你把他的尸体搬到山头上，然后点一把火烧了，不仅烧尸体，还要烧掉旁边的一大片草皮，就说是在山头上抽烟不小心点着了草，把自己烧死了。反正这种事儿在村里也经常发生。”王宝山并没有料到，他在丽琴家吹牛侃大山时候想到的完美杀人计划，在第二天变成了现实。

 

大壮，在村里开小卖部的光棍儿，一直喜欢丽琴，但碍于丽琴有丈夫，一直不好有太多实际上的表示。

 

白虎，白家的弟弟。他哥哥嫂子留在村子，他几年前上城里打工，但染上了赌博，欠债累累。和大哥的联系也不多。白虎有病，经常毫无征兆的流鼻血。

 

事情从一个晚上开始，黄欢把宗耀约到村里的小树林里，跟他说自己怀孕了，让他对自己负责，跟自己结婚。在此之前，宗耀在家里吃饭的时候，母亲刚跟他传达了父亲希望他找个城里姑娘的想法。宗耀慌了，乱了阵脚，告诉黄欢先不能和家里说，让他想想办法。这番对话恰好让路过的白虎听到了。白虎欠了一屁股债，急着用钱。恰好碰上了这么爆炸性的新闻，于是想趁机敲诈宗耀一把，好还巨额赌资。正直的村长的儿子，睡了村子里一个黄花闺女，还让人家怀孕，这如果在村里传开了，就会是一个大新闻，姑娘的名声会被毁掉，村长的威信也会崩塌。宗耀乱了阵脚，推推搡搡中，他推倒了白虎，白虎后脑勺撞在了石头地上，没气儿了。两个年轻人十分慌乱，手忙脚乱中用些枯草盖住了尸体，骑着摩托逃到了城里。

 

这一切恰好被和书记喝完酒到树林里方便的村长看到了。发现儿子犯了命案，村长的本能就是要保住儿子。于是他想到了焚尸。这一夜他整夜无眠，频频看表，计算时间。在天快亮的时候点火烧尸。尸体被烧成焦炭，无法辨认。因此当下最重要的事情，就是认尸。

 

先是黄欢的父亲来认尸，说自己的女儿昨晚一夜没有回家，是被王宝山杀了。理由是昨天中午在参加村里一个人的葬礼的时候王宝山和黄欢起了冲突。王宝山的表弟，黄欢的前男友，之前去世了，王宝山一直认为是因为黄欢甩了表弟，才导致表弟的死亡。“我要让你一命偿一命”。那天中午王宝山这么对黄欢说。

 

王宝山被逼无奈，只能请出丽琴为自己做不在场证明，说自己昨晚在丽琴那里过夜。这无疑是向村名们公开了自己和丽琴有染。然而为了保命，他只能这么做。丽琴被村长叫来，在众人面前否认了王宝山的话。作为一个有夫之妇，并且在村子里无亲无故，她不想让闲言碎语把自己淹没。

 

过了一会儿，事情出现转机。棺材店的人看了眼尸体，说盆骨很大，一看就是个男的，并且在尸体身上翻出了陈自立的已经被烧了一半的身份证。尸体被断定为陈自立。丽琴去认尸，表面伤心，内心雀跃。一个常年对她进行家暴的男人，一个她曾在他喝醉睡着时候拿着菜刀步步逼近的男人，一个她梦寐以求希望他能死掉的男人，竟然真的死了。她求之不得。


高兴得不止她一个人，还有大壮。大壮积极地帮忙筹备葬礼，准备出殡，并且与此同时向丽琴示好，表达心意。而另一头，忐忑不安的村长心知肚明，那具尸体并非陈自立。村长再三问丽琴，要不要跟陈自立打个电话确认一下，怕认错了。丽琴说不用了，直接办吧，村长不知道的是，她盼着这个瘸子死盼了很久了。村长问周围的人，你们谁有陈自立电话，联系他一下，众人说，他都到城里去工作了，电话总是换，我们都没有他电话。后来村中从家里翻箱倒柜，从一堆皱皱巴巴的纸里找到了陈自立的号码，打过去。陈自立此时正在和城里的小三亲热，他关机了。这是他第一次错过证明自己没有死的机会。

 

而第二次，试图证明他没有死的这个举动，却导致了他真正的死亡。

 

大壮去城里帮丽琴买陈自立出殡用的东西，在回村子的路上，碰上了搭便车的陈自立。大壮像见了鬼一样。眼看着陈自立死了，他就有机会和丽琴在一起了。但现在功亏一篑。想到丽琴，大壮动了杀人的心。趁陈自立在车上睡着的功夫，大壮把车开到偏僻的地方，打算用石头砸死他。但最终他没下去手。陈自立醒了，下车到悬崖边一个偏僻的地方解大手。这时候村长想证明陈自立还活着的第二通电话打来，陈自立一边起身提裤子，一边用肩膀夹着手机，肩膀一松，手机往前掉。他本能地去抓手机，整个人身体前倾，掉进了悬崖里。这次，陈自立是真真切切的死了，既是社会意义上的，也是生理意义上的。

 

大壮像做了一场梦，梦醒来，就跟什么都没发生一样。他把副驾驶上陈自立的提包扔下悬崖，开着车回村里了。

 

第三天，丽琴捧着陈自立的遗像，正准备出殡，接到了派出所的电话，说在悬崖下面找到了一具尸体，请她来认尸。停尸房，盖在尸体上的白布被掀开，一具肥头大耳的尸体出现，是陈自立。回到村里，丽琴把那具装着不明尸体的棺材原封不动的还给了村长。这具被烧焦的无法辨认的尸体，从陈自立又变回了无名尸。村长挨家挨户走动，询问大家家里是否有男性成员失踪，让大家来认尸。

 

他经过白虎家，问白虎的哥哥白虎去哪儿了，哥哥回答说他都出去打工好几年了，我们也不知道他去哪儿了。与此同时，白虎的债主因为白虎凭空消失而找到了村里，找上了白虎的哥哥。他们三番两次来催债，而白虎的哥哥嫂子也无力承担落跑的白虎欠下的巨额赌债。

 

白家因此想出一个绝好的主意。他们向村长申请，借了这具无名尸，试图制造白虎去世的假象，以躲避讨债人。“村长，我就说白虎因为抽烟，不小心把自己烧死了。这事儿，就只有你我知道”。无名的尸体转了一圈儿，从黄欢到陈自立，再到白虎，戏剧性的和真的死去的人对上号了。只不过荒诞的是，这件事死者的亲哥哥并不知情。

 

至此，一切准备就绪，白虎的哥哥嫂子，拿着白虎的照片，雇人扛着棺材，风风光光的给白虎出殡。路上碰上又来讨债的债主，债主见人已经没了，就此罢休。碰上王宝山和他老婆小凤。王宝山陪着小凤散步，小凤在母亲的劝导下和王宝山和好如初，把他和丽琴的事儿彻底埋在了心里。也碰上了因无法忍受杀人的内心煎熬、从城里回来打算回家看看母亲就去警察局自首的宗耀。宗耀对白家人自导自演的这出戏一无所知，他紧张地试探性地问：“咋没的？”有个人回答说，抽烟不小心把自己烧死了。宗耀愣在那里，久久回不过神。

 

影片的最后，是宗耀和父亲在一具无人认领的棺材面前的和解。这是他们在影片中第一次的面对面，第一次的和解。一个一直想摆脱父亲控制的儿子，因为担心父亲声誉被毁而误杀了同村的一个小青年，因为以为自己把父亲最珍视的一枚劳动模范勋章落在了案发现场而怕连累父亲，决定回村里自首。直到他在被他杀死，被父亲烧过的一具尸体面前和父亲坦诚面对面的时候，他才意识到他无法摆脱父亲。不管是作为一个爱他的父亲，还是束缚他的父亲。这一具已经成为焦炭的尸体，讽刺地成为父子二人感情的见证。

 

虽然影片以群像的方式呈现，但并不显得杂乱，对每一个人物的性格塑造以及为将来行为的铺垫都十分到位。每一个人物的性格特点又决定了他们各自的选择和面临的困境纠葛。正直的但十分袒护自己儿子的村长，不得不为了保全儿子而焚烧尸体，并在接下来几天中掩饰自己，不停地面对心灵的拷问。想要摆脱父亲但实际上又非常在乎父亲的宗耀，在知道农村女友怀孕的消息之后为了不破坏父亲的名声而不惜杀人。美丽的丽琴，徘徊在一个自己不爱的有家庭暴力的男人、一个自己错爱的窝囊的不敢承担责任的男人和一个憨厚老实有贼心没贼胆的光棍儿之间，最后选择独自一人面对所有事情。穷困的白虎哥哥嫂嫂，因为换不起弟弟欠下的赌资，最后只好想出下下策上演一招儿弟弟假死的大戏，而不知道棺材里的人就是弟弟。

 

这样的人物刻画方法，让全片弥漫着一种荒诞的真实感。说它荒诞，是因为总是在一些关键时刻出现一些让人意想不到的情景。比如白虎被宗耀一推就死了，比如王宝山在妻子大着肚子的时候还跑到明琴家里偷腥，比如陈自立失足掉下山崖，比如白虎的哥哥想到假借尸体来躲债。但说它真实，则是因为当把以上的种种荒诞场景，放回到中国农村的现实中去的时候，一切都是那么顺理成章。细细想来，就会发现片中每一个人的每一次选择，每一次行动背后的逻辑，都是可以理解的。

 

让一具无名之尸的故事成为可能的原因之一，是当下中国农村越来越疏离的人际关系。纵观全片，反映出农村青壮年劳动力向城市大量转移从而导致村子里人与人之间，甚至是亲人与亲人、爱人与爱人之间的关系的疏离。听到陈自立的死讯之后，村民们表示没有他的电话，而村长也是翻箱倒柜之后才找到了他的联系方式。同样的，白虎的哥哥也联系不到白虎，一方面因为他欠债躲债比较难联系，另一方面则是他到城里打工也疏于和家里联系。在如今这个流动性如此之强的时代里，和人失去联系是一件再容易不过的事情了。乡村中那种亲缘纽带在城市化的冲击之下逐渐开始断裂。而正是在这样一种亲情纽带开始断裂的大背景下，无名之尸维持无名，才能成为可能。在一个弱关系的社会中，一个个体的突然消失变得那么不显眼，那么得无法引起关注。因为对于村民来说，亲人的消失可能已经变得见怪不怪了。

 

让整个故事走向更加错综复杂的，是在父权制的社会中人们对于女性的态度。名声在村里是个大事儿，尤其是女人的名声。白虎一开始便是以此为把柄，要挟宗耀。因为不管是黄欢，宗耀还是白虎，他们都清楚，一个未婚先孕的年轻女孩在村子里的生活将变得多么艰难。而这也是为什么黄欢会选择用假怀孕这个计策来逼婚，黄欢心里清楚，作为女性，一个年轻未婚的女性，这是她留住宗耀的砝码。


丽琴因为年轻时候和王宝山在一起，遭到了他父母的反对。旧情人当年悔婚逃避责任，让她变成了人们眼中没人要的女人，贬值的女人。人过中年之后，因为怕在村子里遭人非议，当着众人的面拒绝了帮旧情人做不在场证明。对于一个女人，一个漂亮的女人，一个外嫁来本村的女人，生活是困难和苛刻的。她得守妇道，学着收敛自己的美丽，否则会被人说成是狐狸精；她得忍受丈夫常年的家庭暴力，否则会被人说是不贤惠；她得在公共场合否认自己和她真正爱的人的感情，否则会被人说是放荡、不检点，从此在村子里抬不起头。


对于王宝山的妻子小凤也是如此。小凤在知道了王宝山在自己怀孕期间和丽琴偷腥之后，一气之下回了娘家，希望王宝山对自己有个交代。小凤的妈妈却在这个时候劝小凤：有些事儿不需要弄得那么明白，你就别闹了，你得为孩子着想。小凤的母亲，作为一个一辈子活在村子里的活在父权制下的女性，教会女儿不要反抗，因为她深知这种思想的强大，她希望女儿少走弯路，她希望女儿幸福。而换取这种平庸的幸福的代价，便是屈从。

 

反观男性。王宝山，在年轻时候的一次婚约打破之后，依然找到了老婆小凤。在小凤怀孕期间，和明琴有着婚外情。婚外情被大家知道之后，他的生活并没有受到太多的影响。作为男性，他总是能成功的回归家庭。家庭里有“善解人意”的婆婆，有最终原谅了自己的妻子，有即将出生的小孩。相似的，死去的陈自立也是如此。一方面，他在城里有小三儿，另一方面，他不允许村里的妻子和自己离婚。在每次妻子提离婚的时候，就试图用暴力解决问题。在女性面前，他们总是挺直腰杆，理直气壮。而给他们撑腰的，是背后的父权制度以及和父权制度合谋的所有人，不论男女。

 

正是以上种种的因素，不论是社会关系的弱化，还是强大的父权制的影响，让荒诞变成可能，变成现实。让影片中的每一个人都别无其他选择。这种片中人物的无可选择，带给观众的最大的体验，是没有办法擅自做出任何一种评判，道德上的或价值上的。每一个人物都有自己的动机、立场，放在每个人所处的微观情境中，他们的行动都是合理的无可批驳的。而恰恰是每一个人的行动，暗自推动着一具尸体从无名变得具名化，最后又回归无名。

 

整部片子里我最喜欢的，是丽琴。她让我想起章诒和笔下的刘氏女和杨氏女，也让我想起因不堪忍受丈夫家庭暴力而杀夫的李彦。从某种程度上，我觉得心迷宫的主角是丽琴。其他的所有人，则协助她完成了她幻想了一次又一次的完美的杀夫计划。在这个过程中，她借他人之手杀死了丈夫，也认清了旧情人的本来面目。影片的最后，她站在丈夫的坟头边上，回望身后出殡的队伍。她那么淡然，那么美丽。然而现实生活中的丽琴们也许没那么好的运气。她们有的锒铛入狱，有的以命偿命，有的还在等待着命运对自己的审判。

 

电影虽然荒诞，但有时候现实，却远比电影更荒诞。
      </影评>
<有用数>1655</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆包儿</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-26 17:14:20</时间>
<影评>

昨天看完《心迷宫》想起了一个老笑话：
    一个小镇旅店来了一位外地游客，拿出1000元钱放在柜台，说想先看看房间，挑间合适的过夜。
　就在游客上楼的时候，店主抓了这张1000元钱，跑到隔壁屠户那里支付了他欠的肉钱。
　屠夫有了1000元，横过马路付清了猪农的猪肉钱。
　猪农拿了1000元，出去付了他欠的饲料款。
　那个卖饲料的老兄，拿到1000元赶忙去付清他召妓的钱。
　有了1000元，这名妓女冲到旅馆付了她所欠的房钱。
　旅馆店主忙把这1000元放到柜台上。
　此时游客正下楼来，拿起1000元，声称没一间满意的，他把钱收进口袋，走了……这一天，没有人生产任何东西，也没有人得任何东西，可全镇的债务都清了，大家很开心。

在心迷宫中，笑话中的旅店老板、屠夫一干人等变成了反目的父子，怕失去情郎的少女、留守的村妇、独居的店主和出轨的丈夫，而白虎这一角色就相当于笑话中的1000元钱。我们在看电影的时候都是上帝视角，先入为主的倾向于反目父子、留守村妇、独居店主一方。而白虎赌博、盗窃、敲诈、勒索，甚至还身患重疾也许已是命不久矣，活着是兄长的负累，死了却解决了全村的困苦。恍惚间觉得其在影片中，作为“尸体”比作为人更有价值。。。

但至片子结尾，在父子对视之后突然转到白虎去寺庙的镜头，当时我第一感觉是白虎去寺庙里面偷香火钱。心想这是还要给白虎罪恶的灵魂加更多筹码么。。。谁知白虎只是如他人一样拜了拜神捐了香火钱，就落寞的走开了。我突然觉得白虎烧香这一场戏，就好像给我当头一棒，让我重新审视了自己观影过程中是如何遗忘了白虎本是个活生生的人的事实。故事一点点给白虎贴上”1000元钱“似的标签，是被人推来让去换了3家的尸首，是被亲人误认走却最终弃于荒野倒霉鬼。然而直至白虎走进寺庙的一刻我仍觉得其死有余辜，将其的人格物化。直至看到他丢下香火钱转身离开寺庙的落寞背影，我才开始自视我这荒唐的价值观。

我想导演应是有意如此安排。这让我联想起美洲宣传黑奴是树上长出来的，731部队将活体实验的华人称为原木等等，皆是通过磨灭对方的人格，以安抚更多人去维持或漠视各种明显的不公与残忍。心迷宫的故事刻意用一个棺材走了三家的荒诞事，来掩盖了白虎的人格，又在结尾加上白虎如常人一样的平常举动。唤醒观影者对其人格的认知。看后好似自己也跟着钻进了一个迷宫，最终这场烧香戏才使自己找回出路。

略有感想于《心迷宫》问答中的”最后白虎去烧香是什么意思？“一问，胡乱写下，作以观影记录。


</影评>
<有用数>750</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡在巴西旁边</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-22 00:54:46</时间>
<影评>
        从14年电影制作完成到15年的最终上映，从《殡棺》到《心迷宫》，观影前，我对这部电影的好奇甚至大于审度的欲望。


这是一部不落窠臼、别出心裁的国产片，故事并不复杂，但涉及到的落点不少，往小了看有亲情、婚外情、家庭暴力、地方黑霸，往深了看有阶级歧视、农村劳动力流失、留守家庭情感维系，影片采取多角度叙事，通过三个交错发展的故事，深入描绘了当真相被掩盖，当自身欲望被揭开时人类的本性；揭示了文明变革下，落后农村法律意识的淡薄和对生命的荒唐漠视。


人性的洞见，道德的谜思，这似乎是个很沉重的话题，在这样的主基调下，导演对人物情绪和叙事感情尺度的把握很值得称道，甚至可以揶揄片子太过平和，但好的故事、精妙的剪辑以及人物刻画的巨细无时不在拉扯着观众的心。


一个好的故事虽然对最终结局有所暗示，但是它必然安排了很多出乎意料的情节，至少设计的足够巧妙，心迷宫就是这样一个故事。有人说自己能猜中结局，但你猜不中所有人的结局，导演似乎刻意减弱了烧脑值，不是每个故事观众都要靠烧脑猜走势，但依然保留了一些有关结局或主旨的信息，直到影片最后才揭晓。


片子格局很小，河南的一个小山村，几个小家庭，小格局故事中导演把简单性和复杂性巧妙结合了，里面既有简单、清楚、直接表达的东西，使观众一目了然，同时也有含蓄的暗示和表达，留一些东西供人解释。故事逻辑扣得很妙，一个事件自然而然合理地引发另一个事件，这些事件中存在着较强的因果关系。不仅仅局限于有形，你甚至可以说这是部动作片，故事发展过程中人物心理或感情层面的打斗让这整个故事没有丝毫的拖沓，颇具回味。


有人说看到了昆汀的风格，大概是因为影片打破了严格的时间线，采用非线性戏剧结构吧。故事平行推进，必要的阐述信息通过对白或闪回等手段补充，展示部分逐步建立并且分散于影片，使不同场景的关系更明确，但依然维持了故事的连贯性，电影本身的不饱和色彩加上大量的空镜头、特写镜头和象征手法运用，间接又明确地刻画了人性的丑陋，环境色彩上的烘托，人物内心起伏的搭配，无不围绕影片的主旨展开。


电影的选角对整个影片是画龙点睛的，一个熟脸孔都没有，地方演员贡献了专业演技，几个演员典型的农村脸，导演虽然经费不足但在细节上也是力求真实和完美，高领秋衫搭配低领毛衣的汉子，小伙子粗糙的胡子和并不干净的头发，妆发不精致的农村丫头，穿着中山装的古板村长，随处可见的三菱汽车和小电驴，灰土盖上了车顶，仿佛看到了部农村纪实片。


就情感层面而言，电影带给观众的体验并不强烈，电影中没有任何的暴躁和煽情，感情戏处理的非常低调，故事就这么跟着线索推进，感受到强烈的反而是导演在细节和人物情绪上的刻画以及关于人性自我、本我、无意识的冲动抑或压抑的刻画，更多的是窥探和揭示，棺木和枯树、胸章和电视机里的猩猩，这些象征符号都值得观影人思考。


无剧透，趁着还有排片，大家可以进电影院一探究竟，要说电影的不足，大概也就结局太正统化，过多地使用巧合，拍摄技法略粗糙这三点了吧，五星表达我对独立电影人的尊重。
      </影评>
<有用数>313</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>RYZ</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-09-22 10:04:22</时间>
<影评>
        Q:导演创作经历？

A:热爱电影；被称为“李安”—很长时间在家写剧本;这次处女作来源于之前拍的一部短片，后来花170万拍成，先去FIRST上拿奖，后来有名。该片为处女作，本人姓也读xin，因此会做一辈子忻（新）导演。


Q:演员都是非专业吗？如何选择的？

A:都是来自河南的职业演员，参演过舞台剧电视剧，但没上过大制作；不选大牌一方面是资金问题，一方面会使观众出戏。


Q:片长控制？有些情节是否说得过满？

A:导演初剪版为两个半小时，涉及更多内容，如白虎如何偷得钱包等细节描写。但有些情节希望观众能进行“脑补”。原片名为《殡棺》，但觉得会误导观众，因此改名。


Q:片中三次出现电视上放黑猩猩的纪录片，用意何在？

A:来源于之前看过的一部纪录片，讲科学家对黑猩猩族群实验，先培养，形成阶级，秩序井然；但脱离培养后失衡，为香蕉母子间能互相残杀，因此隐喻该片中混乱的人际关系。


Q:片尾字幕是本意吗？

A:不是，是广电给“优秀国产影片”下的“水印”。


Q:将影片结尾设置在父子望着棺材是否会更好？

A:影展观众想要深层次的观感体验，因此在结尾特意设置白虎对观音菩萨烧香，观众已知他接下来的命运，镜头以上帝视角审视人的生命价值。
      </影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>安德烈大叔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-17 17:15:20</时间>
<影评>
           

   《心迷宫》是2015年国产电影最大的惊喜，我要把2015国产电影之光的桂冠送给它。《心迷宫》是用极少成本投入获得极佳电影表现力的一个标准案例，在混乱拥挤的院线商业电影中，《心迷宫》就像一个卓尔不群的刀客一样，在院线最不起眼的角落怀揣利器，无声嘲笑着周遭一干作品的无能。导演忻钰坤的未来让人充满遐想。


     《心迷宫》是一部有野心的电影，也是一部非常工巧的作品，黑色的基调、精巧的剧本、花哨的叙事、戏谑的口吻，将一个中国最基层自治单位的人物心理生态展现得精准到位。在国内各种政治、市场的突变的冲击之下，中国村镇传统宗族道德已经残破不堪。小农经济本有的限制加上政治扭曲变革、市场经济负面影响的冲击，村镇传统道德已经无力支架起的时代洪流，表面井然，其实则限于崩溃。实际现实可以说是人心不古吧，但是本片里已经可以说得上是各怀鬼胎了。


   于是在《心迷宫》发生的北方小村庄里，我们看到的是这样一个生态：首先最直接的是青壮劳动力的大量流失，这个是铁一样的国内现实，而青壮力在外也是层次不齐，有成功的，但是大部分可能都成为了盲流。其次是事件伊始村庄内的生态情况，基本上可以说是各怀鬼胎，寂寞少妇希望情郎除掉瘸子丈夫，瘸子丈夫则在外乱搞，赌徒老乡偷了瘸子之后敲诈村长公子，姑娘小欢假孕向村长公子骗婚，村长公子失手杀人，村长为护犊放火烧尸制造迷雾，而这时候连小卖部老板为得到寂寞少妇动了杀心，电影里的所有人物基本上都背负原罪，这群背负着原罪的人在殡葬的舞台上一一亮相，心里打着自己的小算盘，整个村子都被一团黑色的阴影所蒙蔽着。


    电影以村里出现了一具烧焦的尸体作为重要线索展开，通过三轮让人哭笑不得认尸，将电影一干人物的心理铺展了开来，结合多线的剪辑穿插，环环相扣，将故事抽丝剥茧。其实这类叙事结构并不鲜见，但是在国内玩得好的人并不多，而作为一部玩这种复杂叙事结构的黑色处女作，《心迷宫》真的让人颇感惊喜。如果只是单纯的玩复结构化叙事，本片某种意义上算不上特别的高明，毕竟是洋人玩剩的东西，大家在《心迷宫》可以看到很多黑色大师的影子，而且本片不少叙事的连接并不是特别的经得起推敲，一些人物动机也并不明确，巧合性非常强（这算是此片最明显的瑕疵了吧），所以我认为乡村怪尸案本土化的叙事肉身才是这部电影足以让人铭记的核心，虽然只是华北农村很小的一个生态格局，但是却充满着矛盾和猜忌，现实的倒影一览无余（其实这些戏谑的戏剧冲突在现实中其实也并不鲜见），但是敢于直接展现的艺术家目前还大部分活在地下，《心迷宫》自觉的进行了商业性质的尝试，所以能在电影院看到这样的电影是让人很惊喜的。


    作为一部仅仅170万成本，没什么宣传和制作经费的电影，我实在不敢有太多责难，因为这部电影我觉得有缺陷的地方除了戏剧冲突过于巧合、末尾群戏无力之外，基本上是属于经费不够引起的。另外有几个点让我印象特别深刻，第一幕是少妇独自一人安葬瘸子丈夫的画面，第二幕是父子在棺材棚里相遇的画面，这两幕的画面表现力很足，一镜胜千言，可以说是点睛之笔。


    正当我忧心于尺度之时，总局最后还是以令人会心一笑的形式出现了，感谢公安干警，感谢薄码。
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-21 23:11:52</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~

对先天不足、后天不良的中国电影来说，学习乃至抄袭外国电影一直是条捷径。无奈很长一段时间，无论是商业电影还是独立电影，中国电影创作者连挑选抄袭对象都会发生致命错误，进而制造了大量不堪入目的山寨电影。也难怪到了《泰囧》时，很多人感慨，故事明明没什么出挑之处，结果就大受欢迎，原因就是找的对象没搞错。
 
《心迷宫》（即《殡棺》）导演忻钰坤坦言，自己深受不少好莱坞导演的影响，尤其是注重编剧叙事的诺兰等人。这部电影第一时间会让人想到上世纪90年代红火的三段式电影，从马其顿的曼彻夫斯基到墨西哥的伊纳里多，以及擅长编剧的昆汀。在中国，荒腔走板的三段式电影可以是冯小刚的贺岁片，也有不入流的微电影，但《心迷宫》与它们决然不同，它真的会讲故事（尤其是对比几年前看过的《蓝山》等独立小片）。

若能放宽心，接受乡村爱情故事级别的演员表演，熬过前面二三十分钟，你会相信剧本经过了长时间的打磨思考，而不是停留于偷师摘抄——套用上一个躯壳，然后往里面加塞、灌注东西。
 
剧本上的雕琢，令《心迷宫》的观影体验渐入佳境，尤其是中国（农村）现实与黑色残酷风格实现了怪诞的结合。片中人物，大多不是传统的正面形象，故事错综复杂，险象环生，颇有低成本科恩兄弟的怪咖风范。

尽管有人对其农村背景提出了质疑，认为这会降低主流观众的兴趣度，但恐怕只有在略显闭塞的山村里，《心迷宫》所发生的故事才能最大限度地成立。并且，山村在电影里是起到重要功能的故事场景，而非过往那些中国电影，只顾贩卖乡土民俗，乐此不疲（我一度错以为《心迷宫》又是一部冥婚题材电影）。这仿佛再次说明了，哪怕过去了三十年，中国电影的未来，依然是在广大的乡村与县城啊。 
 
《心迷宫》故事由三部分组成：儿子与意中人闯祸出逃，中年旧情人偷欢败露，村长父亲力保儿子。每一段都会引出那个夜晚，每一段都会出现电视机的大猩猩，但在时间线和主要人物上独立成章。对阅片无数的影迷来说，看懂这部电影并不难，难的是，你会感受到电影人物的惶恐——真不知道拿那具烧焦的尸体怎么办。
 
在当代社会，一个电话就能解决太多问题，那《心迷宫》为何还会发生无人知晓的认尸故事。为了克服逻辑上的bug，创作者得自圆其说，做好铺垫之余，还得设好圈套，故作剥茧抽丝，让观众意犹未尽。《心迷宫》先引出了烧山死人的闲笔，说明该情况在村里很常见，然后是死者身份的不确定，又有交通不便，再排除警方之类的掺合。哪怕是一枚徽章、一个手机，《心迷宫》也不忘把细枝末节交代清楚，甚至于流露出一丝罕见的恶趣味。
 
围绕尸体的真实身份，《心迷宫》出现了三次转折变化，最后以无言的和解，荒诞的黑色结局收场。中间涉及了农村常见的家庭暴力，也有父亲与儿子的关系紧张。妻子被丈夫压制，儿子被父亲压制，所有人物又被那具棺材和那个山村所压制，疲于奔命，喘不过来气。

电影对人性善恶天平的把控尤其出色，从开场就出现了人物在一念之间的犹豫和焦灼，心魔乱舞，几经挣扎。尤其是在父亲身上，他的内心波动可谓是大起大落，精彩异常。那个突然插入的梦境，给我印象极其深刻。如果这种“不太照顾观众”的处理手法再多一些，《心迷宫》无疑会更有电影节像。至于眼下版本，它显然更满足于讲好一个故事，尽量的滴水不漏，并且让观众确信：这是一个好故事。
 
不过相对应的，我个人认为，《心迷宫》仍有提升空间，譬如电影采用了一批“职业演员”，他们很努力地制造一种乡土的“非职业经验”，导演也给了足够多的大特写镜头去表现他们的内心纠结和人性阴暗。但实际上，他们的形象与表演本身并不是太抓人，反而落了电视剧模式的批评。

导演娴熟运用了诸多电影技法，无奈电影感并不是太强烈。有人也善意地揶揄说，大概只有海报上的那个画面场景才是“最像电影”的。一方面，这大概是成本限制，另一方面，如何在小成本电影里真正做到脱颖而出的效果，年轻导演还有学习的空间。无论年轻小情侣还是几个配角大叔，他们的整体表现都过于克制跟实在，缺乏能令主题出彩的相称表现。好在回到当下这样一个电影形势，《心迷宫》无疑还是一部出色的处子作电影，值得褒奖和鼓励。


截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）



</影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
