<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>祝你好运，里奥·格兰德 Good Luck to You, Leo Grande</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2872943472.jpg</封面>
<导演>苏菲·海德</导演>
<演员>艾玛·汤普森 / 达利尔·麦克科马克 / 莱斯·马巴莱卡 / 莱尼·贝阿雷 / 卡琳娜·洛佩斯 / 夏洛特·威尔 / 伊莎贝拉·拉夫兰德</演员>
<简介>一部关于爱、欲、和满足的喜剧片。艾玛·汤普森饰演的55岁寡妇Nancy Stokes迫切渴望冒险、人类联结和性，渴望她人生中第一次很棒的性爱。丈夫Robert给了她住宅、家庭和看起来像样的生活，然而他已经走了，如今Nancy觉得“连有些修女都比我性生活更 丰富”，她一向是行动派，且当过老师，相当有条理，于是她马上开始实施计划：做了一些研究之后，Nancy雇佣了一个20岁出头的性心理治疗师Leo Grande，准备重启对自己身体的认识。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>0000</作者>
<标题>对性工作愚蠢的意淫</标题><作者评分 />
<时间>2022-06-29 11:40:29</时间>
<影评>

当女性、弱势的男性等性工作者被剥削、虐待，时刻面临疾病、怀孕的威胁时，本片中强壮的男性性工作者Leo以自主的、有尊严的、骄傲的面貌出现在了以上层阶级白人女性的自我探索为核心的性交易中。在这里不具体梳理关于性工作合法、去罪，性是否应该作为交易品，等历史悠久、至今无定论的学术辩论。本片的性工作者热爱自己的工作，他欣赏柔软的女性客户，并从与之性交中获得性快感。显然，其他性工作者中也不乏这样的例子。那么他们也完全有相同的合法的理由在自己的工作中体验实现感，并为自己的工作自豪。然而，因此避而不谈对性工作者的保护（身体、精神上），而大呼合法化性工作，让所有（白的、有钱）人平等地享受性交易显得轻率愚蠢。相比之下，顾客对更有力量的性工作者的临场物理威胁比对虚弱的性工作者小，除非涉及更复杂的现实社会权力关系。在面对比如大腹便便的中老年男性时可以获得物理性快感的人（包括男性）不属于多数，正如女主角所言，他不愿意和周围的老年人发生性关系，她想要年轻、紧实的肉体，而她要因此付出金钱。于是，强壮的，往往是男性的，性工作者（异性或双性的）一边醉心于自己年轻的肉体被崇拜带来的自尊实现，一边获得 — 取决于他的资质，如是否有雕塑般的面容，高大规整比例优越的躯干，是否可以正确说出“empirical”等迎合知识分子女性的需求（真的要吐了）的文化涵养 — 相应的不菲的收入。反观年轻女性的肉体，与其说被崇拜（只有贞洁圣女的躯体会被崇拜），不如说已经被散布在所有商品化消费场所。在一分钟弹出十个黄色广告的垃圾页面，我们总是见到千遍一律、面目模糊的女性，被物化后的身体正在与形象猥琐的男性性交。她们露出男性所意淫出的快乐神情，正如女性长期表演的假性高潮。我理解本片所传递的女性应该正视欲望的思想，然而上层阶级白人女性与性工作者之间的“自由”是有条件的。片中关于家庭对人格的塑造等探讨也极其腐朽和说教。肤浅地政治呼吁性工作合法化必然是，以Leo Grande在片中的话说，“reductionistic（将复杂现实缩略化）”的。作为政治说教电影，承受这样的批评也是可预见的。回到本片的主角之一：如果你们在心里有Magic Mike式的被渴求、被崇拜，付出肉身的悲剧主角的幻梦，我敦促你们立刻付诸实践。这实践是否可以给你们带来天旋地转的恶心，或巨大的实现感和不菲的收入，那么我也除了祝你好运，没有别的可讲了，里奥·格兰德！
女性主义与性工作相关书籍供你参考：
https://www.douban.com/doulist/151140448/?dt_dapp=1

</影评>
<有用数>1409</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>子东文</作者>
<标题>有些无聊</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-29 07:45:39</时间>
<影评>

把向一位朋友解释这部电影到底有什么问题的话整理出来，在这边也发一下吧。
女演员本身的演技非常好，可以说无可挑剔的完美了。但是这个故事特别像不懂情欲的人的性幻想，而且还是非常保守生活经验很匮乏的那种…… 
故事一方面想讲一个女性如何正视情欲，探索情欲，另一方面又回避了她是如何通过情欲层面的互动，去接纳真实自我。女主本身的背景如何四平八稳且不计较了，最后居然是通过让她帮一个非常性感的男性解决自己的亲情问题、完成职业出柜，来确认她的自我价值。这个想想就是对主旨的背离。
真正合理的讲法，是类似威尼斯之死，那个故事是很极端、绝对有道德争议（迷恋未成年人、同性），但是恰恰因为这样，呈现的才是情欲本身的意义和力量。真实的情欲是主观的、物质性的、可能反常的、有失控风险的，它是一种牵引的力量，如此它才能让人突破社会期望的束缚，触及真心。
而这个过程中欲望对象甚至可以是无言的、遥远的、不知情的（比如威尼斯的小男孩），但欲望的存在会推动一个人行动和进行自我探索，通过行动和探索再去修正自己的认知，被欲望充满的人才得以活得诚实。
可是这部电影都已经决定呈现演员的身体和互动了，却仍然跑去编织他们现实生活中的亲情困扰，简直像在OOXX过程中上关于如何解决亲子关系创伤的网课，课程大纲还特别套路，像某种奇怪过时的“心理学”例子。这让后面男主的爆发和最后第四次见面时对弟弟的职业出柜，都显得非常缺乏说服力。
所以我才认为这个故事剧本很软弱，缺乏勇气，是用一种逃避挑战、回避争议的方法，试图讲一个当下仍然有争议的问题，还居然想说服人——最后怎么说服的呢？竟然是通过观看女演员为了这个角色，勇敢地呈现自己已经不够完美的身体，来让观众产生同理心。我们在看女演员的身体时是能够感受到欲望流动的吗？显然只是感动，欲望仍然很困难，所以女主的自我探索实际上根本没能像故事承诺我们的那样得以“完成”。
仔细想想，我们完全可以把剧里的男主变成一个不说话只是在网上色情直播里演独角戏的人，或者一个被窥探的邻家男孩。而所有互动对话，都只发生在女主对他的性幻想中。通过这样的幻想（自己和对方是“患者”和“性心理治疗师”的关系），她完成了对自己的接纳。这样去建立的故事，才可能是接近现实的。
然而编剧却连承认这个故事只可能是“幻想”的勇气都没有。


</影评>
<有用数>296</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶习习</作者>
<标题>决定讨论欲望时请不要跑题</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-25 08:52:40</时间>
<影评>

这部片子对于我来说，太安全太讨巧了，一个阿宝色滤镜下的故事，清新无害。人物设置方面，虽然一个是买春客，但是，她有一切被原谅和被理解的理由：寡妇（单身），老年人（怜老），没有过和谐性生活（不幸），自卑（自卑的艾玛汤普森！），礼貌又畏缩（不然我还是算了），刘姥姥进了怡红院也不过如此，大家既笑她，又怜她；卖身的那位，年轻，清爽，斯文，礼貌，极佳的服务精神和专业素养，懂得分寸，还有原生家庭的问题，简直想不出比这更让女性怜爱的卖身范本。这样滴溜溜水晶球一样光洁的人设，怎么能讲出让人信服的性关系？我所理解的性是有刺的，一个人想从它那里获取些什么，必然也要承受被它刺到隐处的风险：矫饰，虚荣，自恋，自卑，怀疑，软弱，自大。性没有任何疗愈效果，真实的性就是真实的人，真实的人不是为了获得他人的宽容和爱怜而存在，真实就是最有力的存在，接受真实，就可以了。

</影评>
<有用数>325</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>项微微</作者>
<标题>女人的快乐，果然是要花钱的……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-05 15:45:27</时间>
<影评>

       在看《祝你好运，里奥•格兰德》时，刚好翻看了一点萨莉•鲁尼的新书《美丽的世界，你在哪里》，注意到了两个关联点。在《好运》里，55岁的寡妇南希，斥巨资雇佣了一位20来岁帅气的杏工作者，获得身心解放。在《美丽》中，30岁的女作家爱丽丝初到陌生滨海小镇，在t软件上结识了蓝领工人费利克斯，心血来潮邀请他和自己一起前往罗马，包机票……
     “我没钱，费利克斯说。
    “这个嘛，一切费用由我承担。我又有名又有钱，你忘了？”
      贫穷的我，夹在两个年龄段之间，陷入沉思。
      女人的快乐，果然是要花钱的！
 
    《祝你好远》，是一部交谈比做爱还好，但又两者缺一不可的电影。男人与女人的关系或许也是这样，只有其一，未免失衡，只能算知已或者炮友。两者兼具，也未必是爱情，可能只是买春，但那是一定是我们所能拥有彼此的最近的距离——虽然王家卫可能觉得保持0.01公分距离的不得到才是一段关系最美的样子。
      南希穿着土气的印花衬衣出场，小腹微凸，在酒店紧张得几乎上蹿下跳。这大约是我见过艾玛•汤普森最姨的一次扮相，拍摄时，艾玛实际已经62岁。
     第一次会面（买  春），女主角南希的几个细节已经浮现：55岁寡妇，此前一辈子只有一个男人，就是她那无趣刻板的老公。没有高潮，为了生活过得去，还得一直假装。南希有句台词只有女性创作者写的出来：她决心以后的人生再也不假装高潮，并提点里奥，其他女的也可能是装的。我想这是借南希之口告诉我们女性解放的第一步，可以从不伪装、诚实面对自我和他人开始，也顺带向男性揭示了我们女性的秘密——可惜，男的一般都不信。（boys内心os：“你没有，是你不行。不代表我那些女人是装的。”建议boys们移步韩东老师早年的爱情小说，当年韩老师倾情用一整本书来描绘其性冷淡的美女前女友和无法达到高潮的真爱苗苗，何其坦诚的男子！）
我和你7.2韩东 / 2005 / 上海文艺出版社


      南希是怎么走到开头酒店这一步的呢？
      她等啊等，一直等到五十多岁，终于等到了死老公的自由的日子。此处可以cue到中信出版的一本纪实图书《有恨意但不离婚的妻子们》，其日文原名为《希望丈夫赶紧去死的妻子们》。
 
有恨意但不离婚的妻子们7.3[日]小林美希 / 2022 / 中信出版集团
      记者小林希美在采访中袒露了15位日本女性令人窒息且毫无希望的婚姻。她们心中都存着恶念，而着恶念的尽头是两大思考：她们“为什么恨？”又“为什么不离婚”。
      青春已经到底，夫妻关系随着丈夫去世而瓦解，南希的心愿浮上心头。都要入土了，还没体会过真正的杏乐趣。但社会残酷啊，放眼周围，追求者无非都是些比南希更老的老头子……
 


      思前想后，花了几乎两年时间，南希知道自己只有一条路，花钱为自己book一位完美的年轻人。于是，备受女观众垂涎的里奥，带着他闪闪发光的腹肌和闪闪发光的牙齿登场了！
    这位“很贵很贵”的里奥，虽然是位收费的工作者，但几乎代表着女性的最终幻想：他善解人意，知情达趣，甚至还能用上一些连身为老师的南希都惊讶的“高雅用词”！！！！他知道什么时候喝酒，什么时候放音乐，什么时候调整光线，堪称有进有退。且不用绞尽脑汁就能找出你身上一个真实的优点来夸。而不是那种浮于表面的“你皮肤好好！”或者不慎出口的“你岁数真大。好像我妈。”
      至于技巧，那更是什么都会！可惜这终究不是A……导演只稍微展示了一下下。
      电影里，南希甚至给了他一个明确的封号：杏圣人。
       这一切的氛围使女观众们确信，里奥一定不会说出那种令人瞬间下头的话：“（我）大不大？”“（你）爽不爽？”
 
   92年出生的达利尔•麦克科马克，早前曾出演《浴血黑帮》。导演选择混血是相当聪明的一个做法。可惜达的长相不算是我的菜，但送你一个你也挑不出毛病，是不是。

  论服务业，我还是喜欢《人间失格》里的柳俊烈，自带抑郁气质，看似冷酷，但内心的一丝光照都给了全度妍。但，如果是真花钱买的话，大概率只能成为剧中富裕又坏心眼的那个女作家，且还不富裕！
      电影四段结构相当工整，以四次会面铺陈，随着南希服饰的改变，她当然也越来越自信美丽。四次会面中，他们时而似情人，时而似母子，在“破”与“立”中，贴近彼此的内心世界。
     一开始的南希，妈味十足，明明是自己花钱，却不由在道德的束缚下，扮演了直男“救风尘”戏码，质疑起了里奥从事这份工作的动机与价值。但又不免沉醉在里奥的温柔娴熟之中。当然就有了第二次。
     第二次会面，南希甚至拿出了一份冒险清单，写明了自己这辈子想完成却未做过的各种姿势与探索，比如69……我有位格外清纯的女朋友看到这里说，她也有份清单，想和里奥一起打勾勾……
    第三第四次会面，是破裂与和解。尤其是第四次会面，引入了第三位偶然闯入的角色，堪称妙笔。这个时候，南希的钱应该也花得差不多了……
    最终，我们来到了南希全裸的那一幕。
     在镜中，艾玛的肉体垂垂老矣，这里鼓起，那里瘪下去，但是她终于可以正视自己，灵与肉归于一体。
     艾玛说：“在62岁裸体上阵仍然非常具有挑战性。我认为，如果我再年轻一些，我就无法做到这件事；然而，我的年龄又让这个人物更加艰巨，因为大家并不习惯看到真实、未经修饰的身体出现在大银幕上。”
    此时，不免很想知道，究竟有多少直男坚持看到了最后一幕……我能想象，听说是个买春的故事，大家都摩拳擦掌的样子，然后发现是阿姨和鲜肉，他们可能顿时萎了……
      虽然，这部电影，我们应该把注意力放在女性解放上。但不好意思，“是我肤浅了”。最终，论述都来到了，里奥到底是否可以真实存在，我们现在开始存钱到底有没有用……毕竟，我们对现实的了解，也就仅仅在“白马会”和“泰国”这些传说中了。光听听那些口口相传的秘密，感觉，怎么听怎么都是tony老师那个方向。
      此刻，我深耕多年的理论知识终于派上了一点用场。
     对标里奥的外在，其实没那么难，我另一位天天在某音给健身房小哥点赞的女友，应该能瞬间甩出一百个id。“你去点赞”。
     其次，里奥做得优秀，是需要天然喜欢杏这回事的，并富于冒险精神。这点在电影里也有表现，所谓“爱一行干一行”。
     但难就难在知情达趣这点上。难啊，真的难，这才是所有女性的痛点。
      有部目前已经被砍的美剧叫做《满足》。
 
满足 第一季 (2014)7.42014 / 美国 / 剧情 / Mike Listo / 马特·帕斯摩尔 斯特芬妮·斯佐斯塔克
      情节是碎三观的：投资银行家neil事业不顺，还发现老婆在外找鸭。在追踪老婆的风流韵事之时，他意外捡到了鸭鸭的手机，出于报复心理，他决定把鸭鸭的客人给拦截了，自己上，意外发现竟然十分适合……于是，就不由自主地走上了上流鸭的道路。还用自己银行家的才华，和女客人们谈天说地，受到顶级好评……狂妄自大的男人啊，还真觉得自己行行出状元，自信得一b！
     但这也确实说明了之前的三要素，要做上流鸭，首先你得对钱有欲望，其次，你得外形好功夫好，最重要的，就是口才好。



 《满足》中的鸭鸭与银行家，你选谁？白男美剧，果然鸭鸭也是有色人种，而白男是高于一切的存在，半路转行都领先，呵呵。

90年代，张学友与张曼玉曾演过一部浪漫电影叫做《飞跃迷情》，张学友在里面就是一个狡猾的牛郎，本意是接近张曼玉报仇。电影主题曲正是那首《每天爱你多一些》。那部电影不知道有没有受几年前茱莉亚•罗伯茨的《漂亮女人》的影响，最终，都是真爱至上，双双把家还。
        在我千辛万苦从某地背回来的系列书《250天伦敦应召日记》中，作者belle曾经开宗明义写明了从事杏工作者的几条必要条件。
       其中之一就是“闲聊”：“跟客人聊得来不只有用，更可说是这项工作最重要的技能。假装对什么事情都很有兴趣。对zc倾向和其他可能造成争端的意见保持立场模糊。换言之，漫天撒谎。就把这当作未来zc事业的训练场吧。”你看，会说话果然是必备技能。
 
 
250天倫敦應召日記7.5Belle / 2006 / 圓神
       此书一直放在我家书柜显著处，每位朋友走进来看到都陷入沉思。我开宗明义，此书不外借！！书中蕴含了丰富的姿势，比如，我第一次在书中看到详细描绘了重口味的“拳j”和各色工具，瞳孔地震。我相信“拳j”应该不会出现在南希的心愿清单上……belle文笔风趣，“我很多朋友会告诉你，做了一年的临时雇员，就和卖身差不多。我知道这一点，两者一点也不类似，根本不在同一颗星球上……因此，每当我的朋友搬出这套理论，我都会同情地看着他们。”在她看来，卖身是件稳定但不吃力的工作，远远强过“在闷死人的办公室枯坐等待下一次喝茶休息时间。” 
      在belle口中，我们可以窥视到杏工作者的原始驱动力：赚钱。没什么比这点更重要。
     在潘教授的纪实文学《生存与体验》一书中，也有提到相同的观点（我真的有在深耕噢）。他聚焦红灯区，把目光瞄准广东某地，在那里，会选择这一职业的往往都是底层女性。她们出卖夜晚，当然也在自己的文化程度内陪客人聊天，尤其是那些雄风不再的客人。但在她们眼中，客人不过是“一个又一个钱包的化身”，并没有人会真正记得哪个客人，或者真心认为“我们一起作为男人和女人，度过了一个美好的夜晚。”
     所以啊，里奥是可能存在的，但与里奥达到心与心的交流，不过也是女人的最终幻想罢了。
     在现实中，会面到达第三次，会有百分之九十九的概率终止，探索对方的内心，将其从工作中强行割离，硬要进入对方的真实生活，无非是另一种“救风尘”的变形而已。专业的里奥不该承受这样的探索，他会做的，只是拉黑南希，人走茶凉。
     电影之所以是电影，多半是在一定程度上承受了我们的梦幻而已。把那百分之一的相遇拍出来，并使我们在投入其中时被感染，去相信——虽然有些设定，风一吹我就醒了。
     所以，还是存钱吧。南希55岁才懂的道理，好歹我们现在都懂了。里奥拉黑你，你还可以book李奥纳多。希望永远在我们自己身上。让我们祈祷富有，祈祷下一个更乖……至于真心的交流，那可能是比遇见真爱还难的奇遇。
      “人这一辈子，遇到爱，遇到性，都不稀罕，稀罕的是遇到理解。”
      这话是谁说的来着？






</影评>
<有用数>352</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>性福之路</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-28 07:23:11</时间>
<影评>

 
人们低估了性高潮对人生的影响。罗素写过一本给大众看的哲学书《幸福之路》，在这本书里他回忆自己青少年时期宗教带来的消极影响：那时的生活观念受宗教影响很大，他说当自己开心时觉得是有罪的。在那种压抑之下，人很容易过分自我关注，因为你不能关注别的东西，而自我关注是一切不幸的源头。
正如本部电影里艾玛汤普森演的南希小姐，她教宗教课，估计还是女校。她认为女孩儿穿短裙露大腿是罪恶呢，为什么呢？她说的原因是：会令男教师坐立不安，想入非非。性工作者里奥温和的告诉她，你知道吗，女孩儿穿短裙和那些男老师一点儿关系都没有。她们根本不是为了影响男老师。南希大为震惊。
罗素接着写，一根香肠不会过分关注自己是一根香肠，它最重要的意义是是否好吃，被人吃掉。人如果能减少对自我的关注，多关注别人，从而培养开阔的心胸拥抱一个更大的世界，他肯定不会陷入自怨自艾的境地，也很少会对月伤怀下雨落泪，这种外向的生活是幸福的重要保障之一。
我十九岁时读到《幸福之路》，受益终生。十九岁的我，正是一根自我关注的香肠，我的自以为是伤害别人，同时也被别人的误解伤害。我天资鲁钝，真的学会倾听和观察已经是五六年之后了。我要说一句从此之后人生大不同了也不为过。
人们有时低估了性（跟谁不是过，不就一哆嗦？），有时又把性看的太重，把它作为征服的象征（处女情结）。弗洛伊德的理论颇有道理，他认为人类作来作去，百转千回，要死要活，要革命要阶级斗争，砸烂一个旧世界建立一个新世界都是性欲作怪。（虽然中国历史已经证明阉了一样会闹革命）。性未必有弗洛伊德分析的那么重，但性欲得不到满足和畅快淋漓的人生，总会有些不同。
我震惊于艾玛汤普森对南希这个角色的演绎，她以六十之年出演这样一个角色的确是才女本色，凭她的才华，把这部只有两个角色的室内性交易电影演的如行云流水，让人感到慈悲。
南希是一个压抑自己感情和性爱三十多年的五十多岁女性，儿女都大了，丈夫也去世了，她觉得要探索一下人生的可能，首先解决一个最重要的问题：她五十多年来都没有过性高潮。电影没有明确交代她是不是得到了高潮，但我们从她温柔的笑靥，勇敢的对昔日学生道歉，可以明确感到的确如她所愿，她回到了十六岁，并且是十六岁她开心的时光（她原话是十六岁is awful，except that part），十六岁时她跟随父母去欧洲旅行在酒店看到一个年轻小帅哥服务生，一见倾心，晚上睡不着在公园又碰见他，他的手指触碰她裙下，而她春情荡漾，这是她前五十年人生里最接近高潮的一刻，一辆车发动，车灯照到她们，他们逃走了。这是她的心结。后来她结婚，教学，养育儿女，度过三十年平凡的婚姻生活直到丈夫去世。
从第一次叫鸭时的紧张，兴奋，欲言又止到最后翻云覆雨三十六式，观众看到一个人从心灵到肉体的重新怒放，最后她对里奥说，再见，感谢你的优质服务，我不会再约你了。
她应该不需要再约里奥，因为她的人生开始绽放，会有更多不需要付费的性生活了。
没有性高潮只是个隐喻，弗洛伊德觉得一切行为都是性的隐喻。但文艺作品里，性经常作为其它行为的隐喻。没有性高潮的南希不仅没有性高潮，也没有对造成她困扰的生活的反思，她从未尝试从别人（比如自己子女）角度思考过问题，比如，她从里奥这里得到了五星服务，不光是活儿好，他的善解人意，总能说出恰到好处的恭维，南希感到由衷的开心，但她遮遮掩掩的总想指出从事性工作是低贱的工作，你这么优秀为什么要做这个？（“嫖客”都喜欢劝人从良，无论男女）。
里奥说，你快乐吗？
南希：我很快乐，你简直一流
里奥：我也很快乐，这不是挺好吗？
南希：是吗？你不嫌弃我老？你遇到过最老的多少岁？
里奥：82岁。
里奥遇到过各种人，有人要他陪着看电视，有人要他陪洗澡。他说，我的服务是满足你的范特西（fantasy）
同样的，当她遇到自己昔日的学生在酒店做服务生，女生认出她，她下意识的说：看来我教的不怎么样，不然你怎会在这儿工作。（其实她是教宗教课的，对女孩儿的未来职业可说影响甚微）。
正如买春也要列表一样，她的人生被太多规范约束，思想从未打开，在里奥嘴巴的帮助下，她的肉体和精神都得到了一场洗礼，获得了新生。她对里奥说你真是性工作者中的圣人，绝不是浮夸的赞美。
什么是圣人？朝闻道夕死可矣。

</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩托喇嘛</作者>
<标题>布尔乔鸭</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-03 11:39:14</时间>
<影评>

去政治化、纯粹的性早已下沉到海面以下，更何况作为交易的性。性交易中的商品也不仅包括身体的租赁时间和性行为本身，随之附带的情绪情感，很难不被视为其中一部分。Leo 敲开门的瞬间，一笔买卖成型。「专业」约等于「逢场作戏」。比利·怀尔德的《花街女神》中，卖春姑娘Irma 给每个主顾都能讲出全然不同的背景故事，让提上裤子的男人放低最后一笔不菲的小费。这个故事也是Irma 生意经的一部分。同理，没有任何理由认为同样专业的Leo，他的一切放松引导和情绪按摩，不是服务的一部分。
电影里肮脏而巧妙的性交易，给我印象最深的是《燕尾蝶》。 恰拉扮演的妓女固力果乐于和嫖客打赌，在她的「金手指」之下，若是客人能一定时间不缴枪，就可以不付钱，否则就要付双倍。这是赤裸裸的，竞技体育一般对赌的性，野蛮，凌厉，张牙舞爪。当然，这也和故事对应的底层流浪汉和移民社区有着强关联。
相比之下，星级酒店房间里的性交易，其实性只是交易的最后一环。整个pack 中，包括了各种非性行为元素：除罪感，安全或隐私感，假性情感交流甚至角色扮演，等等。资本逻辑里，这些都可以打包进服务环节。
这就让我很期待两人「图穷匕见」的时刻（并不指物）。当购买者的需求与演员表演不够对口，是不是一切温情脉脉都会瞬间坍塌到最底层的交易。老娘才是付钱的那个，照我说的做。我希望Leo 演砸，因为演砸的那一刻我们才能知道前面真的都是演戏。可惜没有，这是一段专业而顺畅的相处，一次成功服务业范本。最终消费者和服务人员各取所需，皆大欢喜。齐泽克老师对此肯定有几万字的吐槽要说，不过估计他不太看得上去喷这个电影。
插入一段豆友@wuli韬韬 的回复：
 我不理解，片中有交代有的顾客仅仅是要他陪着看电视，有的需要他扮演一只猫，莫说不同的人有不同的需要，被满足就是一次成功的服务。单说南希，很多时候女性需要的就是情绪价值，温柔和体贴本身就是最好的春药了，那些脆弱自卑压抑孤独等等，被看见被抚慰哪怕没有性，这才是本片要传达的女性视角……
其实，这也是布尔乔亚对性行为侵蚀的一部分。 在把「性」去贬义化，认为它是个不好不坏的东西的前提下，「情绪价值」不存在任何的特殊性。Leo 是一个提供性服务的人，而不是提供服务的人。不论是陪看电视，或是猫的角色扮演，不过是性的变形。顾客所要求，正是在这些行为之中，对完美男性躯体的凝视和消费。不然，为什么要叫个贵价的顶级鸭子来陪你看电视和玩角色扮演游戏？这些顾客要的性，只不过是剥离了性交之后纯粹的性凝视，它一样是性。 
这让我想起齐泽克在《事件》中的一个有趣的说法。前提：人类的制造业已经做出了针对男性和女性的、性快感远远超越传统性交的高科技性玩具，于是——
面对这个打破了社会生活与内在的自我认识之前提的勇敢新世界。我们该如何与之相处？诚然，一劳永逸的解决方法，就是把女用自慰震动棒塞进「耐力训练单元」里，打开开关，让这对「理想伴侣」尽情享受它们的美好时光，与此同时，我们人类则成为这出机器情色片的冷漠看客。
未来的色情图景，didol 去不断进出于飞机杯，而劳累疲乏的、生活在资本主义中的人类则坐在一边冷眼旁观。没错，被变形的性就是这样。它可能和传统的性没有丝毫关系和连结，变得无比陌生和景观化。
但这并不意味着Leo 和一众性工作者的服务就和性本身无关了。恰恰相反，这种服务不论距离传统的性有多远，它依然只和性相关。只是孱弱的布尔乔亚们，已经对《燕尾蝶》里肮脏、野蛮、直接的性无福消受，而不得不让渡了自己身体在性行为中的核心地位。
另外。本片引发无数「女性身体自由」相关的正面评价，让我挺震惊的。这部片子分明应该触怒女性主义者才对。这几次性事中，没有一次涉及到身体政治中，男女权力关系的天然不对等。电影表述的这场服务虽然小有坎坷，但大体美好，过于「丝滑」。这种「丝滑」让「男性卖春」这个事情显得太——我只能用一种最暧昧的说法——缺乏细节。
Nancy 实际上是在性生活之中被长久地剥削的女性，也是父权社会里大多数女性的常态。叫一位高端牛郎，则是试图寻找到没有剥削存在的、自然而美好的性。可惜这几乎不可能。本身买春就是对性工作者身体的剥削，而Leo 所谓的「专业」无非是淡化这种剥削，或者说，让Nancy 体会到了一个「非政治的男性身体」。而这种「专业」我倒是觉得含有了另一种情绪压制。Leo 的身体与情商过于强大而完美，完全可以主导Nancy 的感官和情绪，让她放下「消费者」本应具有的主导权，软化在两个小时中，完美男性主导的情绪里。这一切是性服务的一部分，但这何尝不是对Nancy 的情绪情感的剥削呢？毕竟，片尾我们才知道他所谓的真名实姓，而这一切往回看，都可能是生意经的一部分。
小到（大多数）异性性行为中男女的不平等，大到整个社会（本片中还有宗教）对性的粗野定义，性很难摆脱政治独立存在，遑论作为交易和买卖的性。本片柔软而疗愈的调调，更像是一条钢丝。两人歪斜恰好平衡地走完了这几个小时，但其他各处，仍然都是苦恼而惶惑的深渊。毕竟，所有甜腻都在资本逻辑之下运作。你忘却自己身份享受的每一秒钟，都被一旁敬业的时钟一刻不停地计费。想到这个，一切浪漫不攻自破——你和一辆计费停车场里的车，并没什么卵差别。
「娇婆遇见脂粉客」的叙事，来自稳固男权社会里，偶尔自由反抗发出的闪光。但人人皆自由的世界里，真正与一个他者全然无碍地享受不被打扰的性，却几乎不可能。资本逻辑里，所有身体的快感都危如累卵。
题外话。我特别喜欢彭浩翔《破事儿》中第六个短片《增值》。这是一次典型的、东亚社会的、「极简」式的性交易——联系，谈拢时间地点价格，进门打量，做事，等等。过程简单务实，消费的，被物化的，剥削和被剥削的，都在低情绪级别的地方各安其分。临结束时，却被一件无关小事打断——大陆来的女孩听不懂粤语，要杜汶泽帮她充一张手机卡。这短暂瞬间，二人原本身份消弭于无形，其间夹杂的暧昧情绪和摇晃的不安全感，非常耐人寻味。在我看来，《增值》的剧本比这一百分钟的「布尔乔鸭」式心灵按摩，要棒多了。


</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yinanaa</作者>
<标题>我对他人的需要从来不值得羞耻，但救赎也不在交易之中</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-07-09 14:15:32</时间>
<影评>

在我看来，它言说了现代女性不可言说的痛，却提供了一个虚伪且无能的答案。而这种虚伪答案的背后，又指向无解的、弥漫着种种不平等的现实。
影片在97分钟内刻画了四次会面：第一次会面，南希又是紧张得要爆炸，又是羞愧得要撒腿跑，里奥极有职业素养地安抚她；第二次会面，南希列出一份欲望清单；第三次，南希“越界”了，她告诉里奥自己网络视奸他的事。里奥愤而离去；第四次会面，两人和解、告别，南希以真实身份苏珊示人。 “我想这是我们最后一次见面了。祝你好运，里奥·格兰德。”
虽然打着情色的噱头，电影绝大部分时刻都是两人衣着整齐地谈话。从里奥的职业认同到里奥的从业经历，从里奥的家庭关系到南希的家庭关系。这些对话勾勒出南希“正常”的呆板人生。循规蹈矩几十年后，她忍无可忍。南希不请自来地如朋友般坦诚相待，里奥则在一个又一个谎言后渐渐敞开心扉——当然，也可能是更高级的谎言。也许满足顾客的情感需求，为顾客提供情感支持，也是他们的职业要求……
而无论如何，身体的释放为南希划出救赎之线。她从没那么自信。她甚至勇于向以往的学生道歉。因此，我能理解在话题的争议性（下文将详述）之外，那么多人从《祝你好运，里奥·格兰德》中得到了共鸣。——因为表达和满足自己的欲望对中国女性来说是那么艰难，但我们对于欲望有那么多、那么多困惑！照本宣科的生理卫生课，洪水猛兽般的禁忌，以及步入社会后突然扔到肩上的婚育期待——这些自相矛盾的压力像一群猛兽，齐心协力撕咬着中国女性。像南希一样，我们不知道什么是“健康”的欲望，什么是“变态”（perverted）的欲望，只好默默地给自己套好枷锁、戴好面具——然后去扮演别人。
对比之下，南希的人生都很理想了。南希困在丈夫的专制下30年，表达正常的欲望都让她觉得自己像恋童癖。尽管真正的恋童癖正在现实里西装革履大摇大摆招摇过市。她甚至不能说出一些“露骨”词汇，只能磕磕巴巴地委婉表达。像《钢琴教师》里被母亲压抑了几十年的于佩尔阿姨一样，她列了一个欲望清单。仿佛念诵清单时，就能将自己和这些欲望划清界限。即使在找牛郎时，南希也在渴求建立人与人间寻常的信任关系——可以一起喝咖啡。
何况本片还有汤普森阿姨的精湛演技加持。可以说，换任何一个女演员来演出苏珊，这个不失虚幻甚至虚伪的温情喜剧都不会如此感人。当年，李安力排众议决定由36岁的汤普森阿姨出演《理智与情感》的女主角埃莉诺，而20岁的凯特·温斯莱特只是配角。小妹感性、执著、热情洋溢，而埃莉诺则理性、沉默、自我牺牲，只在爱人终于回归时，泪水突然爆发。《祝你好运，里奥·格兰德》里，当苏珊在自己订购的牛郎面前支支吾吾、无地自容时，我恍惚看到埃莉诺进入老年。——女性忠于配偶，忠于生活，却只是在各种责任无形的枷锁中越困越牢。生产力的进步给了女性开创事业的天地，但去何处诉说欲望，诉说“我期待”，“我想要”和“我希望你取悦我”？
但片中纯粹的交换关系和对交换关系的美化让我感到悲伤。在物质高度发达的现代社会，人们需要按小时付费才能找到一个（假装）认真听自己说话的人。——这难道不是一种巨大的悲哀？《祝你好运，里奥·格兰德》讲了中产阶级白人女性到中老年的故事。她们有健康，有钱，有闲，可以购买小鲜肉的服务，痴痴地期待身体以外的信任和亲密。（更有钱的可以直接购买陪玩牛郎带出去旅行、度假、社交。）但横亘在每个人生活中的那个空洞，绝非如此便可填补。
本片中，南希和里奥花了大量的时间交谈，终于扔下谨慎的外壳。在暴露自我后，他们迫不及待拥抱在一起。但这样的故事不会发生在现实里。“珍爱你，因为你是你”的故事只是一个遥不可及的童话。当人人都在晚上百无聊赖地刷着约会软件却懒得回复千篇一律的开场白时，人们愿意购买这样的童话。
本片戛然而止于汤普森阿姨无师自通、自我满足、对镜自照、安然一笑。她的双腿纤细，气场强大。但脱去塑形内衣后，虚垮垮的肉如释重负地一层层耷拉下来。但她笑了。这是全片最精彩的一刻，在97分钟的陪伴后，我们为终有勇气做回“苏珊”的苏珊欣慰。但绝对不能再多想了——否则我们要问，但以后呢？随着老病的袭来，空虚和脆弱感更会加剧。社会关怀缺位的情况下，用金钱购买亲密关系不是釜底抽薪，而是抱薪救火。
而一旦考虑到非白人非发达国家非中产女性，一个骇人的事实将浮现出来：按照本片性产业合法化的论点，她们将是被购买的那一方！即使是性产业最早合法化且各种配套救济和保护措施都极为完善的荷兰，性产业依然充斥着人口贩卖、剥削和压迫。想到这点，《祝你好运，里奥·格兰德》中整洁的酒店套房、宛如男模的牛郎和慢条斯理的对话，就显得不是滋味了。在现实的不平等面前，光鲜的包装也只是提供一个幻觉。如此，里奥的那句免责声明实在意味深长：“我提供服务和幻想（fantasy）”。——简直就是本片的免责声明。
汤普森阿姨是唯一一位获得奥斯卡最佳剧本奖（《理智与情感》）的奥斯卡影后。演技和美貌之外更有思想。她以63岁的年纪出演不无尺度的本片，并在结尾毫无保留地出镜，其中当然是有女性关怀和社会关怀的意思的。但由女性导演和女性编剧合作产出的本片在性工作合法化这一题目上十分明显的背书，则为本片划出一道深刻的裂痕。在共鸣、感动和慰藉的同时，我们应当正视这道裂痕和它标记出的现实世界的恐怖深渊。
其实，《祝你好运，里奥·格兰德》让我想起十年前的一部剧情相似但性别互换的电影《亲密治疗》。有趣的是，《亲密治疗》的主演海伦·亨特也是一位奥斯卡影后，连获奖时间都和汤普森阿姨没隔几年。《亲密治疗》根据真人真事改编，讲述一位遭受小儿麻痹症后遗症的残疾作家马克在一位性治疗师的帮助下重拾人生的故事。马克的身体是一堆破损的零件，一团扶不上墙的肉。但治疗师赞美他的身体，帮他建立和身体的亲密联系。
在《亲密治疗》里，有比《祝你好运，里奥·格兰德》更多的赤裸镜头。但电影所传达的人与人的情感联结却异常纯洁。它们触及了弱势群体的深层需求。我们都知道每个人都会变老。但我们似乎避讳谈论此事。而老年人的欲望则更被认为是离谱和为老不尊。我们都知道残疾人需要帮助。但社会默认经济救济和行为上的帮助就足够了。但他们对情感联结的需求，自然不在其中。正如有人说史铁生的作品充满性压抑。我认为这是一种狭隘的说法——我们对他人的需要，对情感联结的需求，对救赎的需要，从来不是单一的，也不值得羞耻。
在这个意义上，《祝你好运，里奥·格兰德》只是讲了一个寻常的故事。在我们寻常的生活里，不仅刻骨铭心的爱是救赎，肌肤之亲也是救赎，真诚的谈话也是救赎。甚至，只是用真实名字去唤对方，也是救赎。但救赎也许不是在不平等的购买和交易之中。

</影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小片片说大片</作者>
<标题>大尺度的背后是残酷的现实</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-06-30 18:22:13</时间>
<影评>

 
荒郊野外的小村庄，一群作大死的年轻人在拍小电影。
没承想，他们遇到了一对神秘变态的老夫妇。
老夫妇不仅对他们年轻的肉体十分饥渴，进行骚扰和抚摸，还对所有人展开了猎杀。
等到最后，只有女一号成功得以逃脱。




如此离奇的恐怖片，出自北美知名独立制片公司A24出品的《X》。
这片之前在国外口碑大爆，它用B级片、剥削片的方式，让观众看到了老年人在性生活方面的压抑。
不过，大概是不符合某瓣网友的期待，所以在某瓣上的评分只有5.8。
最近，又一部相似主题的电影来了，这回的评分高达8.4，咱们今天就来聊一聊它——
《祝你好运，里奥·格兰德》




故事的主角名叫苏珊，是一个55岁的寡妇。
她曾经是名老师，一直以来都非常理性和保守，凡事循规蹈矩，恪守规则。
比如，她从来不会喝很多酒，也不会在任何场合抢了丈夫的风头。




在对待性的态度方面，她同样也是如此。
她曾向学生反复强调“淫欲”两个字。
在与丈夫的性生活中，她也是始终配合着丈夫那种妻子，自己从没有过高潮却假装了一辈子。




如今，丈夫去世两年了，苏珊回想自己这一生，感觉实在是太过可悲。
于是，经过长久的考虑，她决定来一次前所未有的冒险，以假名“南希”的身份，约了一个化名里奥的性工作者在酒店见面，体验一把真正的鱼水之欢。




可以想象，不知所措的尴尬和各种各样的纠结是在所难免的。
苏珊先是忍不住问了里奥一系列问题。
比如：
你做这行多久了？接待过多少人？你不觉得有失尊严吗？遇到你不想服务的对象怎么办？




接着，她又开始了对自身非常不自信：
我这么老你不会失望吗？




尽管里奥对苏珊所有的问题都进行了非常温柔的开解，但苏珊自己心里那关还是有点过不去。
她的心理活动大概是这样的：
我是个老师，以前还巴巴地教学生关于性道德的问题，如今我却干出了这样羞耻的事来……




好不容易终于鼓起勇气来到床上，她又觉得自己和20来岁的男人发生关系像是变态，说自己真恶心，告诉里奥你还是离开吧。




这样的场面，相信在里奥的职业生涯里见过不少。
所以，面对纠结的苏珊，他继续耐心地与之沟通交流，聊些彼此家庭和过往的话题。
渐渐地，苏珊总算放松了下来，顺理成章地完成了第一场下象棋。




有了第一次的突破，第二次见面很快到来。
这一次的苏珊不再纠结，她给自己列了个表，上面都是本次见面所要完成的项目。
具体是什么，因为比较敏感我就不说了。
概括来讲的话，他的丈夫在性方面是个文盲，所以她所列的项目大概就是以前在丈夫那里学不到的那些知识。




这种如同要完成任务一样的心态，怎么可能获得好的体验，开展起来简直费老劲了。
偏偏在这时，女儿的电话还一遍又一遍地打来。
结果是，很长一段时间过去了，他们连第一个项目都没有完成。




好不容易女儿那边结束了“打扰”，可看着里奥健美的身材，触摸了一下后的苏珊又退缩了。
因为，这让她想起了前面我提到的两个字：淫欲。
可见，此时的她尽管有所突破，但仍然不敢正视自己的渴望。




在这种情况下，两人又一次开启了唠嗑的模式。
期间，里奥聊起了他遇到的各种各样的客户，并说了这样一句话：
我很喜欢看着他们感到愉悦的面庞，当他们扔下所有包袱，让身体跟着自己的感觉游荡，好像一切都放松了。




正是这句话，让苏珊继续开始尝试，一顿折腾下来，总算完成了列表中的一个项目。
两人第三次见面时，一切顺利多了，一个项目很快就被搞定。




只可惜，因为在这些见面中暖心真诚的交流太多了，苏珊突然问起里奥在性工作者之外的身份，以及他的真实姓名，想要和他做生活中的朋友。
见里奥不想说，她还表示自己已经忍不住人肉了一下。




此番言论一出，里奥立马就发起火来，还表示以后再也不会接她的单。
这其实很好理解，做这一行的，怎么可能会希望工作和生活混为一谈。
就像他对苏珊反向输出的言论一样，难道苏珊就不怕她的学生知道她跑到酒店叫鸭？




嘴上说着拒单，但等第四次苏珊发起订单时，里奥还是来了。
这一次，苏珊的表现着实令人震惊。
当时两人在酒店大厅，有个服务员恰好就是苏珊曾经的学生。
面对学生，苏珊不仅推翻了自己曾经讲述的“淫欲”理论，还直接公开了自己最近在和面前的性工作者下象棋……




没错，她终于摆脱了性羞耻的世俗担忧，开始直面自己的需求。
在影片结尾，通过里奥，苏珊尝遍了各种姿势，并学会了自己动手丰衣足食，以后的她不仅再也不需要找里奥，而且整个人变得充满自信和力量。
看着自己镜子里衰老的身体，她面带微笑，十分坦然，不再焦虑和恐惧。




比起《X》对老年人下象棋奇观式的剥削和消费，这部《祝你好运，里奥·格兰德》充满关怀，在老年人性议题的探讨上更加深远，涉及到的问题也更加广泛。
这些讨论，完完全全都是通过苏珊与里奥的对话而展开的。




首先，作为女性的苏珊，她的保守，她压抑自己“服务”于丈夫的行为，非常具有代表性。
对于现在的年轻人来说，正视性或许是一个普遍的共识。
但在上一辈的成长环境里，性则视之为一种具有毁灭力量的原罪，而且对男女两性也有着截然相反的评判标准。




男性的欲望往往被认为是再正常不过的小事，而女性的欲望则被遮蔽，不允许被表达出来，否则就会招致“荡妇”之类的骂名。
于是，在种种的社会规训下，不少女性也形成了这样的道德自律，隐忍地过着自己的一生。




在这样的语境下审视苏珊寻找性工作者的行为，本质上是终于开始关切自己，设法获取到缺失的那一部分感受，令自己的人生更加完整。
她在整个过程中的挣扎摇摆，其实是在与以往的价值观进行对抗。




凭心而论，苏珊的丈夫已经去世，就算在婚姻道德层面，她也并没有什么可以指责的地方。
除非你是食古不化的卫道士，认为女人应该守寡维护忠贞。




第二，作为老人的苏珊，她的身上同时反映出某种事实层面上的残酷。
我们经常会讨论外貌歧视、年龄歧视，殊不知，在这个问题上，老年人所要面对的情况更加严重。
他们经受的，已经不是歧视，而是无视了。




聚焦到性议题上来讲，老年人青春不再，身体干枯，皮肤粗糙，所谓的性张力、性吸引力，在他们的身上不复存在。
这样的状态，爱和性对他们而言，都是极其奢侈的。




不仅如此，因衰老而产生的一切，还会给人带来严重的自我厌弃，令人丧失掌控感和力量感。
在面对里奥时，除了忍不住强调起自己身体的没有魅力外，苏珊就曾表示希望自己能够回到16岁那种充满活力的感觉。




第三，作为母亲的苏珊，她的人生是被子女所占据的。
对于找性工作者这件事，除了害怕来自外界的攻击，她更担心的，是儿子知道了之后，会怎么看待自己。




如前文所述，她的女儿也不是个省油的灯。
明明也没有多大点事，可她一个成年人为啥不能自己搞定，非得一遍遍打给母亲？
难不成，母亲活着的意义，就是服务于子女吗？




想想看，现实生活中，很多人不正如苏珊一样，活了大半辈子，却仿佛从来没有为自己而活过，丈夫和子女成为了全部。
正如苏珊所感慨的，如果不是母亲，她的人生就或许还有无数种可能，有着更多的梦想可以实现。




最后一点，是关于孤独。
之所以里奥能够令苏珊敞开心扉，很大原因是源自于他待人温柔，善于倾听，懂得陪伴。
苏珊的苦闷，在其他人面前是无法言说的，而孤独的问题，也不可能是所谓的性就能解决的。




在影片中，里奥对苏珊讲了好几个其他客户的故事。
她们有的只是要求手拉着手一起看电视，有的希望里奥扮作一只无视自己的猫……
你能说这些行为，是为了满足性需求吗？
把性仅仅看做是欲望，无疑是浅薄而无知的。




当然了，需要强调的是，即便从影片中来看，作为性工作者的里奥是如此的令人满意，但我们仍然不能因此就认同性交易要合法化。
实际情况是，性交易本身是一种对人的物化，背后存在着严重的剥削与压迫，甚至还涉及到拐卖人口、黑社会等可怕的问题，电影中的处理还是太过于乌托邦了。




不过，能够让观众真切感受并认识到老年人的种种困境，并试图给出一个解决方案，咱们也就不必太过吹毛求疵。
其实，不仅仅是老年人，很多弱势群体、边缘人也同样需要关注。
有一部名叫《亲密治疗》的电影，讲的就是一个小儿麻痹症患者在性方面的感人故事，同样有一种乌托邦式的温情与美好，感兴趣的小伙伴可以找来看看。




或许，比起贫困、战争、疾病、死亡，性似乎是微不足道的小事，但围绕着性，各种各样的社会问题一直都在产生着。
它可能关乎权力，也可能涉及暴力，还可能指向多层面的人生困境，我们不能轻视，更不能避而不谈，讳莫如深。
同意我说的小伙伴，不用客气，点赞关注分享一条龙就好了！
今天就到这里！
拜了个拜！

本文图片来自网络
编辑：沼泽

</影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>WhatEvanDoes</作者>
<标题>Good Luck to You, Leo Grande✔️</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-20 22:00:49</时间>
<影评>

印象中好像爱在系列和her之后就没有什么让我记忆深刻的几乎全是对白而又不会让人觉得无聊的电影了，看完以后甚至有种good sex only happens when you pay的感觉😭真的让我对sex therapy有了全新的认识，很治愈很温馨很细腻很具有启发性，而且男主真的太迷人了吧，cute accent，一双大眼睛温柔又平静，全盘接受女主的全部情绪，认真聆听并给予反馈，真诚还体贴，简直疯狂心动。


四次对话温暖而又真诚，两个善良的人相互尊重和认可，对话涉及对sex和lust的欢愉与羞耻，原生家庭与亲人的羁绊，自我认同，正确认识自己的身体，亲密关系与孤独感，女性困境，年龄困境，人生遗憾，分享彼此的vulnerability. 剧本结构真的很好，Emma的表演也真的细腻动人，她赋予了整个角色以生命，让人信服，让人看到了女性的压抑。



最后Leo在夜晚的灯光下微笑，Emma直面镜中赤裸的自己，真的自信而又美丽。
不必焦虑衰老，也不必耻于sex。Sex should always be a negotiation of soul. Pleasure is a wonderful thing that we should all have.

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>MissJ</作者>
<标题>她的解放日记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-25 16:43:13</时间>
<影评>

几个月的封控，口罩成了好像衣裤般的必备遮羞品，半永久式地挂在脸上。最近突然发现，好像已经三个多月没有化过妆了，即使通了快递也失去了购置新衣的欲望，出门前胡乱扎个丸子蹬个拖鞋也就走了。戴上口罩，没有人看得见你，没有人知道这个邋遢的皮囊下姓甚名谁。你也不用在乎路人的目光和评价，因为你知道，自己面目模糊，不再需要迎合谁的凝视和评头论足。
在这一刻，我感受到了一种异样的轻松。
当然我也很清楚，这所谓的轻松并不是作为个人的我真正的自由，只是蒙上了别人眼睛之后的放肆。
他人的评价，社会的规训，自我的压抑，不能自控的谄媚迎合……一条条禁锢的绳子在漫长的岁月中越收越紧，又岂止面对路人的化妆穿衣。
我禁不住想什么时候才能真正地“解放”？怎么样才算是“解放”？
Nancy的那一刻是步入老年且丧偶之后。
她的快乐始于16岁的一次异国春情，急刹车之后就此尘封，一去40年，直到被Leo重新解锁。进入、抽出、躺平，30年从未改变，电话响后立即接听，从不在聚会上抢丈夫风头，执教鞭责骂着短裙的女学生们荡妇（美其名曰保护和关心），儿子无聊女儿不省心……她和她的朋友们都被留在了五六十年代，不能理解身处的这个世界怎么了。
但人的欲望无法永远被抑制，好像烧开的水，盖住这一端，总会从其他地方扑出来。
丧偶的Nancy踌躇了两年之后，订了年轻且健壮的Leo想要弥补过去几十年错失的床笫之欢。有趣的是，她辗转、犹豫、紧张，即使作为这段关系的权力上位者，女性也还是无法摆脱羞耻感和被凝视的规训。面对充满年轻男性魅力的Leo，她却开始怀疑自己是不是太老了。强烈的不安全感让她充满攻击性，审问Leo对于他自己这份工作的看法和家人的态度 —— 大概回归到宗教老师这种伟光正的上位者角色才是她最为坚固的盔甲。
女人的身体通向女人的心。四次会面，好像四次渐次深入的身体及心理疏导。在正视且满足了自己的欲望之后，Nancy似乎和她的世界和解了。为过去的自己道歉，正视欲望，学会欣赏自己的身体，尊重自己原始的快乐，最后经由自己触达极乐彼岸。
这一刻让很多女性共情，是解脱，是释放，是自由。
Leo也借由Nancy的探询，释放出真实的自我，而不是他扮演出的那个风度翩翩温柔又生猛的toy boy。工作上的成功也让他拥有自己的职业骄傲和尊严感，由此可以真实面对自己的职业跟弟弟坦白，也跟自己坦白。这一刻，他也得到了解放。
看，弱势群体总是有比较多的绳子等待被解开。不过，这漫长曲折的探索和问诘总是有好过无的，不是吗？

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>