<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>云中漫步 A Walk in the Clouds</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p575591684.jpg</封面>
<导演>阿方索·阿雷奥</导演>
<演员>基努·里维斯 / 艾塔娜·桑切斯-希洪 / 安东尼·奎恩 / 吉安卡罗·吉安尼尼 / 安杰莉卡·阿拉贡 / Evangelina Elizondo / 弗莱迪·罗德里格兹 / 黛博拉·梅辛 / Febronio Covarrubias / Roberto Huerta / Juan Jiménez / Ismael Gallegos / Alejandra Flores / Gema Sandoval / Don Amendolia / Gregory Paul Martin / 玛丽·帕特·格里森 / 约翰·丹尼斯·约翰斯顿 / 梅肯·麦卡尔曼 / 爱沃瑞·欧欣 / 布雷特·卡尔佩珀</演员>
<简介>二战结束后，思乡心切的大批美军士兵踏上旧金山港即投进久候的亲人的怀抱，但保罗•萨顿（基努•里维斯）久等仍不见其妻子的踪影，夕阳西沉时，他拖着孤单落寞的身躯走回家中，发现妻子早已改变，她的眼里只剩金钱不再有他。
                                    
                                　　眼看家中已毫无温情，保罗也无心留恋，只是他再次外出离家是为工作。在火车上，保罗结识美丽的姑娘维多利亚•阿拉贡（Aitana Sánchez-Gijón），因为投缘，保罗将她一路细心照顾，而维多利亚在感激之余，向保罗倾诉了自己的不幸，听过她的遭遇后，保罗决定陪她返回家乡，尽其所能帮助她。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>树木夕凉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-24 13:39:32</时间>
<影评>
        南方阴冷潮湿的冬日里，如果有一部温情的电影。

《云中漫步》，这是1997年上海国际电影节的获奖影片。如冬日暖阳一般漫溢着温暖和间歇细碎的感伤以及最终企及的美好。

一直忘记不了电影中日暮映照下，雾霭笼罩中的那如幻像一般使人迷醉的葡萄园，那在苍山暮霭的背景中宏大的，充盈着男女主人公在爱情中起转承合的磅礴音乐，以及飘荡在浮世中的男女主人公之间曲折而深切的情感。

基诺李维斯饰演的男子保罗是一名刚从战场复员的军人。在离家赴战的日子里始终挂念着妻子和属于他的原本温暖的家庭，当他满心欢喜地奔回家，现实却与他的想象大相径庭，妻子兀自坐在沙发上听音乐，甚至连他寄回的记录着他在战场上日日夜夜所思所想的信件也被妻子悉数忽略，抛掷一旁，妻子解释说只要知道他活着便好了，他不置一辞，但内心里有淡淡的失落，在离开战场的日子里他无数次回想起那硝烟弥漫的场景，倏忽而逝的生命叫他更懂得珍惜身边人的珍贵，但当他想要付出这种珍爱和关怀时，面对的却是妻子的漠然，无人分享内心的触动，这无疑是寂寞而伤感的。而他的妻子却只是不断地支使他出门去销售巧克力。

她是个未婚先孕且遭男友抛撇的女子维多利亚，原本在每年家园葡萄收成的日子皆要归家团聚，但是困顿在这样尴尬的景况里，美丽的家园，封建保守的父亲让她望而却步。

他们在这样的时刻相遇，火车上，巴士上，每一次的交集，上帝的手指拨动缘分的弦。

她停在路边等候他的出现，并把自己的故事告诉了他希冀可以得到他的帮助，暂时充当一下自己的丈夫，瞒过保守的父亲，善良的他欣然应允。他们于是一同踏上了这潜伏着爱和美好的路途。

景色怡人的葡萄园，被暖阳和雾霭笼罩着，如梦似幻，所以这里亦被人们称作“云乡”。

在这令人心旷神怡的外景下，他们小心伪饰的夫妻关系却在家庭里众人的眼睛下显的战战兢兢，容不得半点疏忽和大意。所幸，维多利亚的家人都相当友好而风趣，对保罗这个新的家庭成员欣然接受，惟有她的父亲，顽固而保守，他封建传统的思想里完全无法接受女儿如此自作主张的做法，心有郁结。他把保罗视作忽然闯入的陌生人，带着怀疑和审视的态度。

夜幕降临后，葡萄出现霜冻现象，如此这般一年的收成可能会毁于一旦，全家族的成员在葡萄园中点燃篝火，手臂上绑着如蝴蝶羽翼一般的纸扇，用浓热的烟雾来驱散寒气。维多利亚带着保罗一同参与了这场家族的劳动，这是保罗第一次渐渐地融入这个家族，也是在离开战场后第一次细微地重新感受到生命的激情。

影片中最令人难忘的莫过于葡萄收成时摘取的过程，保罗从刚刚入手时的稚拙到逐渐谙熟，甚而激起维多利亚父亲暗暗地要与他一较高下的冲动。两个人一边匆忙地采摘，一边偷偷窥探对方的进程，不断较劲着加快彼此的速度，大大地提高了收成采摘的效率，家族的其他成员都停下手边的活忍俊不禁地观望他们的比赛。当地的传统是将收割下的葡萄丢入巨大的木盆内，人们用脚踩踏以酿出香醇的葡萄酒，在欢快而跳跃的音乐声中，阳光下飞溅而起的葡萄汁液，带着生命的光明与美好。父亲与保罗几次相视微笑的一瞬间，我相信父亲内心的嫌隙正在这云乡温暖的阳光下慢慢消融。

在保罗不经意间慢慢进驻这个家族成员的内心的时候，他与维多利亚的爱情也在暗地里滋长，但是他因着自己的家庭，自己的妻子，这份责任让他内心有所顾忌，他不敢轻易地去爱维多利亚，因为不能给她未来所以害怕再给她带来伤害。在这矛盾的感情的拉锯下，他决定离开以驱逐这份悄然滋长的情愫。

夜晚的云乡，静谧而和美，让人感觉到岁月的静好。遗憾的是，离别的歌声已然奏响，保罗在维多利亚的窗下带着惆怅唱着伤感的离别之歌，等待着她拉亮房间里的灯点燃这黑的夜以及他黯然离别的心。他最终还是离开了。

接下来的故事，不能不说是天意安排了，保罗回到家发现妻子已经移情别恋与他人有染，并且他得以轻而易举地顺利离了婚，回复自由之身的他欢快地奔向远方，妻子无法明了他的反应，只有他自己明白，这一刻的欢乐，这一纸离婚契意味着什么，那是他期盼已久的幸福的面貌，他不用去选择，不用去内疚，不用去负责。他终于可以真实地表达他的内心，追寻他的幸福了。他立刻找了个车子，再次奔向了他魂牵梦萦的云乡。

然而等待着他的却是谎言拆穿后维多利亚父亲的愤怒，他将手中的煤油灯掷向保罗，却不慎砸在了葡萄的干枝上，顷刻间，一条火龙迅速蔓延，全家族的力量亦无以抗拒这火海，整片葡萄园在熊熊燃烧的烈火中毁于一旦，望着大火后的残垣，全家族的希望从云端坠入深海，维多利亚的父亲望着多年经营的心血倏忽泯灭，终于忍不住老泪纵横，心中隐埋的郁结也终于倾吐而出，因为害怕失去而带着强烈的独占心情，因为太在乎，太珍惜所爱的人和物而

不愿分割一丝一毫于他人，这是父亲在爱里的彷徨和脆弱。就在这绝望的时刻，保罗在一片废墟中找到一根活着的葡萄根，它又重新燃起了全家的希望。父亲捧起这最后的生命之源对保罗说：“籍着承诺，荣誉与爱，将它种下。生命之源，你的生命之根已与家族相连。”父亲终于真正坦然地接受了保罗，同时他也收获了关爱的真谛，收获了希望，爱与信任。

开放在废墟上的微笑，已经可以望见来年春天里满树的希望，阳光穿透薄雾，终于又是一洗如天的贞静清亮。


</影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>听风声音</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-27 12:44:00</时间>
<影评>
                          葡萄酒的秘密全在时间

                 ——关于《云中漫步》的种种


                            ◆王巍巍


    什么最能感动人？我常常想，是一个童话故事，一首动听的歌，一封意味深长的信，一张从远方寄来的明信片，还是一句关心的话？是你爱着的人的回眸一笑，还是爱你的人眼角流下的那滴泪水？让我们感动的究竟是不是生活本身呢，如果是，为什么它不能做到尽善尽美；如果不是，那些存留于心中的温暖又是由什么来承载。

电影反映生活，生活却往往没有电影那般美好。我们坐在电影院里，坐在咖啡馆，坐在大学的阶梯教室里，我们总是在不同的地方看电影，因为生活中的坎坷太多，挫折太多，使得我们不得不常常在光影中寻找心灵上的慰藉。

    那是十五年前的爱情故事，在我的印象里只留下大片的火光和苍山暮霭之中的葡萄园，一个在镇子上奔跑着的男子和在深夜窗下传来的悠扬琴声。而留下更多的，却是在去看电影之前，父亲对母亲说的话：我们去看电影，带儿子一起去。我坐在父母用双手拼成的“座位”上，搭着他们的肩膀一直晃荡着到了电影院。90年代中期的电影院，手绘的电影海报，拥抱着的男女主人公，和变了形的美术字。那电影的名字叫做《云中漫步》。

    十几年后在大学里重看《云中漫步》，有找寻到多年不见的朋友一样的欣喜。就好像我看《天堂电影院》，看《屋顶上的男孩》，那些电影在我心里远远不是一些光影的片段那么简单，它们其实就是我童年的一段记忆，是和我出生的那个北方小镇，是和我所不能割舍的时光有关。况且我喜欢影片中的基努•里维斯——他的脸庞棱角分明，俊朗且不失温柔，那是与多年后《黑客帝国》中酷酷的尼奥完全不一样的帅气。

    对于一个演员或者歌手，我永远更推崇他成名之前的作品，那些作品未必就是最优秀的，却一定是最能代表他自己的。拍摄于1994年的《云中漫步》是墨西哥导演阿方索•亚罗的代表作，它没有复杂的情节，可以说是非常简单的爱情文艺片，但是这种类型的影片非常符合中国人的传统观念，我们觉得它好看，常常因为它有着那么一个美丽的结局。好电影是什么？在普通人看来，有亮丽的风景，有动人的爱情，有温馨的镜头，有圆满的结尾，这些就已经足够了。我们都是普通人，所以不必向电影索求太多，就像我们平常对待生活一样，平平静静没有大的波折就可以称之为安宁。中国人讲求宁静致远，所以多数人竟是为了一个温馨安宁的家庭梦而甘愿埋头市井之中。

    他是从硝烟弥漫的战场上复员的军人保罗，倏忽而逝的生命使他懂得珍惜身边人，在离开家的日日夜夜里，他不断地写信给妻子，诉说他的思念，他需要有人来与他分享因面对生离死别而生出的寂寞与伤感，可他万万想不到日后会换来妻子的漠然与背叛。

    她是未婚先孕遭受男友抛弃的女子维多利亚，在家乡的葡萄园即将面临收成后全家团聚的时刻，她正站在路边考虑着自己的艰难处境——为回家后究竟该如何面对封建保守的父亲而心生烦恼。

    他和她的相遇，就像冥冥中的注定。善良的保罗同意暂时冒充维多利亚的丈夫，前往她的家乡，那片总被温暖的雾霭笼罩着的葡萄园——“云之乡”。上帝弹奏着欢快的曲子，正一步一步把他们引入爱的旅途。

    在“云乡”，导演用大量的空镜头向我们展示了美丽的田园风光，夕阳中的小路，雾霭下的葡萄园，宁静的村庄。那种乡间的浪漫气息很容易让人联想到陶渊明的《桃花源记》或John Denver的《乡村路带我回家》。保守率真的父亲，慈祥的母亲和奶奶，爱吃巧克力的爷爷，顽皮的弟弟，友善的庄园仆人……影片所极力渲染的 “家”的和谐氛围不仅打动了保罗，也打动了我们。什么是“家”？它带给你温暖，带给你勇气，它为你提供庇护，使你能够成长。它包容你的一切，使你在每一个夜晚都感受到时光的静谧和岁月的静好。

    在保罗的梦境中，总有孤儿院和断壁残垣的景象，“我想有个家”，这是保罗真正的心灵所需。渴望爱与被爱，渴望安稳的家庭生活，于是才会令他对云之乡产生魂牵梦萦的情愫。

    保罗和维多利亚在葡萄园中为霜冻的葡萄生火加温，月光下的那对恋人轻轻挥舞着羽翼一般的纸扇就好似一对蝴蝶，他们站在一起，可以感受到彼此的心跳；田园中的人们把收割下的葡萄丢进巨大的木盆里，然后用脚来踩踏以酿造香醇的葡萄酒，在欢快的节奏中，四下飞溅的葡萄汁液一定也沾染了恋人之间的甜蜜；仍然是在夜晚，保罗站在维多利亚的窗下唱起了情歌，情绪被不温不火地渲染，时间也在那一刻定格，一副夏夜的油画被永远铭刻在我们的心上。

    什么是浪漫？它既是一个名词也是一个形容词。浓郁的生活气息最浪漫，就像月光下的蝴蝶恋人，就像木盆中人们的舞蹈，就像在你爱的人的窗下唱情歌。喝两杯葡萄酒也是浪漫，可以让你忘记些许烦恼；找一片茫茫的天地也是浪漫，可以种下自己的人生理想；叠一叠纸戒指也是浪漫，给你爱的人戴上，然后告诉她现在我不能给你的以后一定会给你。

    什么是生活？朋友说：是“生”和“活”。生是容易的，活也是容易的，可这两个字偏偏就喜欢站在一起，怎么也拆不开。生活就是接受，不管是美好的丑陋的欢欣的伤感的，不管你愿意或是不愿意，你都得循着它的规律去走。维多利亚没有打开窗子，保罗也没有选择去越过道德的边境，因为越过意味着背叛，背叛自己的妻子，背叛自己曾经的诺言。

    割舍掉在云乡悄然滋长的情感，保罗返回了旧金山。在途中，司机问保罗从哪里来，保罗说“a walk”，“in the clouds”。是的，云中漫步。仙境一样的葡萄园，短暂却动人的乡村爱情，没有哭也没有笑，像是一场梦。或许美好的事物就像是一个个梦境般难以把握，你一触碰，它们就破碎了。你要挽留那梦境，首先要相信那梦境，进入那梦境，然后守护那梦境。

    可电影毕竟是电影，喜欢喜剧的人永远比喜欢悲剧的人多。所以《云中漫步》是一部轻松的爱情文艺片，它就像《简爱》，像《傲慢与偏见》，尽管中途稍有挫折，却终会有一个相对圆满的结局。回到家中的保罗意外发现妻子与他人有染，并轻而易举地离了婚。他恢复了自由之身，这意味着他可以回到云之乡，回到葡萄园，回到维多利亚的身边，继续做他宁静的、温馨的生活梦。那一刻，保罗欢呼雀跃，他拿着离婚协议在街道上奔跑起来，只有他自己知道，期盼已久的幸福就在眼前，他要奔跑，向着云乡的方向，向着家的方向。

    然而又有谁来浇灭维多利亚父亲阿尔贝托的愤怒之火？面对保罗的突然出现，失去理智的阿尔贝托将煤油灯掷向保罗，却不料失手引燃了干枯的葡萄枝，使整个庄园陷入一片火海。在我们的印象里，维多利亚的这个父亲保守、刻板、不近人情，然而父爱的含蓄与彷徨又怎是所有人都能够体会到的？“我怕失去你，我怕失去你们……”阿尔贝托脆弱的声音正显示出一个男人对女儿、对家族最为深沉的爱恋。

    什么是爱？是容忍而不是放纵，是坚持而不是承诺。是包容与珍惜，是理解与信任。是牵挂与祝福，是希望与荣耀……它包含的太多，充斥了这整个世界。人生理想里要有爱，有爱的人不会失望，更不会绝望；平凡生活里要有爱，有爱的人不会死，更不会孤独；人心里要有爱，有爱的人在面向这苍茫世界时永远都不会失去勇气。

    保罗最终留在了庄园，与心爱的人在一起。即便云乡已成废墟，庄园化为瓦砾。但是他的真诚与努力却打动了所有的人，父亲将云乡的生命之源交给保罗，对他说：“藉着承诺，荣誉与爱，将它种下。生命之源，你的生命之根已与家族相连。”他接受了保罗，也意味着一个家族新的生命的开始。

    我常常想，希望是什么，真诚是什么，努力又是什么，这一个又一个看似简单的问题，在它们的背后究竟又有多少动人的故事。电影散场，生活却没有散场，我永远记得在那一片遥远的云之乡里，在那片雾气氤氲的葡萄园里，人们用自己的双手酿制而成的葡萄酒。在那香醇的美酒里到底藏有多少关于生活，关于爱的秘密呢？我们能够发现多少，最终又能明白多少？还是只能把它交给时间，让它在漫长的岁月里向我们讲述一个个美好的故事？

    爱要交给时间来检验，梦想也要交给时间来检验。只希望有那么一天，在那些美好故事中，有一个是属于你，也是属于我的吧。
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-07 20:28:55</时间>
<影评>

        爱情就是一场漫步，我在这里，你在那里，忽而之间就打了个照面，谁也不知道，下一个遇见的会是谁，更不会知道，一辈子最爱的会是谁，总之流转于这里和那里。
          比如火车车厢，比如葡萄园，比如窗棂外唱着歌的小伙儿，比如灾祸面前却可以一起牵手度过的幸福。
这种不真实的浪漫啊，只存在在梦境里。
我们生活的现实里，真的会有吗？

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cherry</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-17 17:46:17</时间>
<影评>


有多少次，是因为一个名字，而爱上一部电影？有多少次，是因为一个眼神，而爱上一个人？有多少次，是因为一句话，而想要共度一生？

 

 

《A walk in the clouds》，中文名作《云中漫步》。不记得什么时候第一次看到，因着这个名字，一直惦念着想看。事实证明，记忆是虚弱的。脑中仅存的印象，就只是这始终吸引我的名字，和带有中国血统的混血帅哥基努里维斯。

 

 

第二遍再看，懂得了更多。懂得了家庭的含义，懂得了爱情里的志同道合。懂得了平凡生活里的人生理想，或许就只是乡间小屋里绕膝的一群孩子。骨子里的浪漫，或许就是怂恿年轻人站在窗下唱情歌。

 

 

片子算不上最好，情节也有些老套，可仍然有许多动人之处。导演深深知道怎么才能抓住现代人的心，所以遥远望去如仙境一般的葡萄园，一下子让所有人都屏住了呼吸。自然风光、异域风情、男人的强壮女人的多情，在最原始的田园劳作中体现得淋漓尽致。欢快的西班牙情歌，融洽的家庭氛围，美丽的待嫁女子，幽默可爱的祖父，让男主欲走还留。岂止是他，我们看着的人，也一样的欲走还留。

 

 

幸福来得太突然，一纸离婚信，给了所有人happy ending。而那之前的伤心痛苦难过，就变成了无伤大雅的小插曲。虽然一场大火把葡萄园烧毁，看客知道，这都是必须的。祸福相依的道理，一定会有别的幸福，让这一切好事合情合理。欢喜过后，是不是还会有点意犹未尽？舒畅过后，是不是还有点回不过神？

 

 

说实话，内容远没有名字吸引人。印象最深的，除了葡萄园还是葡萄园。

 

 

想哪一天，找一片地，种一块根，长一串藤，成一片园。抹着流汗的脸，阳光下眸子里闪烁着光亮。

 

 

小隐隐于山，大隐隐于市。小隐的境界都还没达到，就非得逼着在城市里练就大隐的钢筋铁骨。那么，就只能在心底里种上一片山野中童话一般的葡萄园。

 

 
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>大猪猪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-30 16:42:59</时间>
<影评>
        Does anyone recall a time when values, integrity, uprightness and true human compassion were a way of life? A Walk in the Clouds does. The story is sweet, romantic, dramatic, and heartwarming. The 1940's was an era when it was terrible shame to be unwed and pregnant. Daughters were often cast away or sent to some distant relative to bear their child in loneliness and disapproval, then the child was given for adoption. I know because I was one of those children. For my mother there was no Paul Sutton to love her and rescue her and her child. The father, portrayed by Giancarlo Gianni was a typical man of those desperate war torn years who was unable to get in touch with his feelings on any level except work and anger. I am more amazed at his ability to show affection for his wife than I am at the anger which rules his life. The family who eventually adopted me was just like this family. Hard horrible father, heavy drinker, full of anger, yet rapier wit and tongue. The rest of the family are so real because in those days most families who had a disagreeable father figure pulled together to make up for and cover over the hurts and embarrassment generated by that father. Very different from today's dysfunctional families. Anthony Quinn was superb and Keanu Reeves could not have been more believable as a simple man with a good heart and high values. His character is not meant to display anything but goodness, which he does beautifully. We have to rememberthat men used to be governed more by what was right than by the emotion of the moment as they are today. Aitana as Victoria is very lovely and desirable, but her character is also governed by the morals of the day. While she is sexy and flirtatious and clearly loves Paul, she stops short of using his attraction to her to seduce him because the very things she values and loves about him are his stability and uprightness. Today most women would simply go for it, but this film is not about today. It is about real love and true respect. The musical score is simply beautiful and very moving. The wine country and the shot of the California coast along Big Sur are great. Oh, by the by, for the unbelieving, after the grape harvest in the fall the branches of the vine die and become dry and brittle very quickly. The only part of a grape vine that continues to live is the stock and it's root, but even that seems all gray and dead from just looking at the outside. A fire in a dry, post-harvest vineyard would spread and destroy all, just as it did in the film. Today, there are sprinkler systems, etc. to prevent such loss, but not in the 1940's. What a great movie. I own it and will always enjoy watching it again and again.


感言
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-27 15:21:13</时间>
<影评>
        这部片子很有意思。小的时候在CCTV6看过，当年佳片有约里面。后来某期疯狂英语杂志上也登过对白片断。上个学期做节目的时候师弟师妹都说看过，查了查资料发现这部片子是96年引进的影片，在北京还上过院线。忽然特别想看就去买了DVD，再看的时候唯一的感觉就是自己长大了，总算是可以毫不费力地看这种商业片了。只是这个时候基诺李维斯已经因为《Matrix》大红大紫，再看的时候总有种奇怪的感觉。


基诺李维斯演的这个小伙儿叫保罗，是个二战退伍兵，故事则是他在名存实亡的婚姻和弄假成真却又货真价实的婚外恋之间的挣扎和选择。价值观上绝对正确，并且也不是一部黑色电影，所以这部片子很是值得一看。规规矩矩的商业片结构，简直是可以拿来当教科书用的，所以也没啥说的。说说故事吧，这个故事写的就是一个男人想要一个家。保罗是个孤儿，在越南当兵期间也不忘给在家当妓女的媳妇写信，虽然他媳妇根本没有看。回国的时候保罗那叫一个心酸啊，没人接他，那个俯角镜头不错，码头广场上每一个回国的大兵都有美眉迎接和拥吻，人群散去之后只剩保罗一个人，而且还下着雨；回家之后媳妇一点亲热的表示都没有，非常职业地陪保罗打了一炮就让他去工作……所以保罗很郁闷。而维多利亚那边却是一个和睦的大家庭，影片处处强化着“家”和“家族”的概念，保罗最后动心和动情也是在维多利亚家族的感召下转变的。你说说，与其守着一个根本不爱你的媳妇，还不如到那个洋溢着拉丁风情的小镇，那边有慈祥的妈妈和奶奶，有幽默多情和蔼的爷爷，老爸就是固执了一点，其实人也不错，这个孤儿如何能不动心？保罗的三次梦境一直在说：“我想有个家”，孤儿院的废墟，玩具的残骸，最后一次不是噩梦反而出现了维多利亚和孩子的幻象，保罗心灵的选择更加一望而知。影片结尾更是一个有趣的happy ending，再次强化家族之“根”的概念，保罗也获得了维多利亚家族的认同，多好。


编剧里比较好的处理有两点，一是设置了双重的道德困境，维多利亚要隐瞒未婚先孕的事实，保罗出于好意假扮丈夫却又情不自禁，然而“道德”约束下他也不能隐瞒自己已婚的事实。这个经典的戏剧情境简直可以直追春晚的小品。二是特意地引入墨西哥风情，除了满足观众审美猎奇的需要，也提供了许多如“家族”和“仪式”的概念来强化戏剧冲突，葡萄收成的那一场庆典是剧情的关键转折点，那时确认了保罗和维多利亚的爱情，也提供了维多利亚父亲对保罗的认同和对两人关系的回心转意，也造成了此后谎言被揭穿的重要情节，但在剧情之外，这种仪式却是感召保罗最重要的砝码。夜晚给葡萄园生火加温一场更是美妙，是全片最迷人的段落，多年之后还为影迷所津津乐道，月光下，篝火旁，恋人共舞，好似一对蝴蝶在葡萄园中相伴飞翔。类似的还有月下唱情歌这种桥段，如此抒情性的段落的层层叠加不温不火地渲染着情绪，将故事情节推向高潮。


现在想来这种电影应当被归为“爱情文艺片”，很多东西中国观众都相当熟悉，获得认同也比较容易，所以这部片子在国内口碑和票房都不错。除了那个“蝴蝶双飞”的段落，这部片子真的难以算上经典，但是不妨它成为一道美丽的风景。我永远记得保罗拿了离婚协议往云中小镇赶去的时候，那种星夜兼程的奔跑，他朝着家的方向。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rick</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-07 17:27:34</时间>
<影评>
        一个从战场归来的男子，满载着疲惫的记忆，但让他有足够意志坚持到最后的信念，一定是他对爱人的牵挂，从他那一捆捆未被拆开的信中便足以看出他对妻子的深深的思念与情感的寄托。一个从小在孤儿院长大的人，没有家庭可以眷恋，那他所爱的人便是他的一切，想必他对家庭的渴望远甚于普通人，他对家庭温暖的渴望一定比普通人更强烈。


一个被男友抛弃的了女人，并怀上了他的孩子。那个男人抛弃她的理由很简单，他要去追求自己所谓的理想，做一个真正自由的人。这与男主人公保罗形成了鲜明的对比。保罗——温厚朴实，善良博爱，可以为一位路上遇见的落魄女子挺身而出，并且甘愿假扮她的丈夫。这样的一个人，必然会引起女主人公的好感。


女主人公维多利亚，一个在百年历史的家族里长大的大家闺秀，从小经受父亲的严厉管教，惧怕父亲的威严，但是毋庸质疑，她的家庭是完整的温暖的，她有严厉的父亲，温柔的母亲，爱吃巧克力又有趣的祖父，慈祥的祖母。这些赋予了维多利亚迷人的气质，给予了她的温柔、善良、贤惠。她可以面对一个抛弃她的男子，即使是怀上了他的孩子，她也未愤怒的谴责，最担心的则是回家后无法面对她的父亲。她想保住这个孩子，因为孩子是无辜的。


两个善良的男女主人公，引伸出了一部云中漫步。云中，这个词很容易让人浮想联翩，那里云雾弥漫，伴着秀美的山林，美丽的葡萄园，是何等的惬意美妙，而如能在其中漫步，远离喧嚣，必定能涤荡心灵，只是这些总带有一种虚幻的美，不真实。


1、对家庭的忠诚。

影片中保罗有三次噩梦的场景。这是影片唯一让人压抑的部分。通过这三次梦境揭示了男主角的内心世界的变化。

第一次的噩梦是在火车上睡着后，他在灰色的战场上，孤儿院已经被炮火炸的不成形，背景音乐是八音盒清澈的叮咚声，他推开大门看到一个男孩睡在废墟旁边，忽然拿起身旁的喷火枪，向旁边的敌人喷射火焰，保罗在婴儿的啼哭声中惊醒。这个是否在暗示保罗内心的家园——孤儿院已经成了废墟，而那个男孩就是他的内心，他现仍挥之不去从战场上回来的阴影。但婴儿的啼哭声是否又暗示着新生命的开始，也是他新生活的开始，爱情的萌芽。

第二次的噩梦是他在维多利亚家和她睡在同一张床上，仍旧在战场上，只是推开孤儿院的门，那个睡去的男孩旁边不再是碰火枪，而是一只小熊，但是这样安详的场景一会儿就结束了，随着一声爆炸，男孩和小熊灰飞烟灭，保罗在捂住自己的脸，左手无名指上戴着婚戒，呼唤着“维多利亚”惊醒。这里又是否在暗示保罗内心的挣扎，他能感受到维多利亚的温存，可是他已经结婚，他肩上担负着责任，身为丈夫的责任，对一个家庭的责任，而他的内心这时候又已经爱上了维多利亚。他该如何选择？

第三次噩梦，他离开了葡萄庄园，通过卡车司机的一句“欢迎来到地上”揭示了他离开了在云中漫步日子，在车里噩梦重现，但这时当他推开孤儿院的门，里面不是废墟不是一个小男孩，而是维多利亚和一个小孩，他身着正统的军装，三个人手牵手向云中走去，可是噩梦还是噩梦，在一声爆炸声中惊醒。这时的保罗已经确定爱上了维多利亚，并且渴望和她组建家庭，只是这些也都是泡影而已，他是有妇之夫。


2、家庭是温暖的堡垒。

维多利亚的父亲性格鲜明，保守，传统，严厉，不懂表达。当新生代的儿子去挑战他，建议他把生意现代化的时候，他是害怕的，因为他不熟悉这些，他需要对整个家族负责，所以他宁愿选择保守传统。这是新旧观念的冲突，保罗和他的儿子都是新生代的力量。他爱家人的方式同样与保罗相冲突，保罗的爱是要说出来的，表达出来的，让所爱的人知道。而他的爱藏在心底，爱的越深藏的越深，这和中国家庭的很多父亲相似。他们爱家人，爱妻子，爱子女，但是不懂表达，不知道用什么方式表达。他们都非常的可爱可敬。当葡萄园的一切都被摧毁烧为灰尽的时候，只有家人留在身边，在灰烬中相依为命。这也应该是影片导演所要表达的另一层意思吧，爱护自己的家人，不离不弃。


3、家庭是力量的源泉。

影片的云中漫步应该在保罗离开葡萄庄园搭上回旧金山的卡车就应该已经结束了，他告别了那纠缠不清的爱恋，即使他爱维多利亚，渴望和她组建家庭。只是他身上的责任更大，理智战胜了感性，作为一个已婚人士，他要履行他的责任，他要忠于他的家庭，忠于他的妻子。所以与维多利亚的感情纠葛也只是云中漫步，虽然美但不真实。电影的魅力在于一种戏剧感，总能在一切穷尽的时候峰回路转。也许他和现任妻子的结合本来就是个错误，这些在影片开头导演就已经埋下伏笔，一个身着内衣的女子和一个身着军装温文而雅的男人，本来就是不相配的。而妻子最终的出轨释放了保罗，他自由了，他可以理直气壮的去爱维多利亚。在被烧尽的废墟中，众人都已经放弃希望的时候，保罗凭借自己的信念，一个人在灰暗的烟雾中寻找，似乎与他的噩梦遥相呼应，只是现在他不是在梦中。保罗最终找到了属于自己的葡萄根。就如维多利亚的父亲对保罗说的“根，这是你家庭的根，你要对这土地，对你的家庭尽责。受承诺、荣誉及爱所束缚。种了它，它会生长“。保罗找到了属于自己的爱人，找到了真正属于他自己的家庭


影片里云雾中环绕着的美丽的葡萄庄园，伴随着优美的音乐，勾画出秀美的风景，墨西哥式的传统家族风俗，庆祝葡萄丰收时的喜悦与欢乐，即使重温影片，亦总能带来心灵的平静与洗涤。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢卡斯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-29 23:11:22</时间>
<影评>
        为不可知的命运干杯

文_谢长留


这部电影让我看完以后迫不及待想说的就是，画面质感绝对绝对无愧于如此诗情画意的名字《云中漫步》！简直美到神仙化境，几乎每一个镜头都出乎意料的美，如同印象派油画一样。不管是夕阳西下还是晨晖微茫；不管是层峦叠嶂还是静寂山谷；不管是漫山藤架还是流云飞鸟，无一不是景致，无一不让人陶醉。

说老实话，刚开始看的时候，虽然知道paul的老婆肯定不是什么好东西，但是仍然觉得如果paul真的因为一次出差，就勾搭上葡萄园主的女儿，未免在情理上还让人心情不太好，毕竟这确实是婚外恋不可争的事实。不管他是出于乐善好施的原因，还是因为葡萄园几日的神仙眷侣生活；不管是21年的白兰地还是维多利亚的暧昧；如果他真的就此乐不思蜀，从此比翼双飞，即便画面再美，我也不敢苟同，只能赠它两颗星了。可是编剧都不是傻子，当然不可能潦草至此，总要给大家至少是保守派一个交代。于是便有了前面那个不咋地的女人的移情别恋，我倒是挺替这个角色感到悲哀的，为了凸显和成全另外两位，只好使她彻底沦为贱人。

就算这样，我还是多少觉得有些不甘心，因为我觉得情节处理的还是有些急功近利，为了保证这个冲破世俗的故事有效地进行下去，不得不在适当的时机安排一段意料之中的出轨，然后paul欣喜若狂的飞奔起来，因为他如释重负。难道这有什么不对吗？当然不对，因为他如释重负，他虽然行动上尚未出轨，但是他精神上早已如脱缰的野马，奔向另一个女人的怀抱。而这一切是在他还未得知自己老婆背叛自己的前提下发生的，所以也可以说他在得知自己老婆背叛自己的同时，甚至之前，就已经背叛了他的老婆。不过根据情节的设定，他老婆根本就不值得珍惜，也算是罪有应得啦。

当我看到基努里维斯那年轻、英俊的容颜在屏幕上出现的时候，我激动不已，再加上他一身笔挺的军装，一套下来，整个让人无法呼吸。帅得如此有模有样，端端正正的，哪怕是好莱坞也很少见啊。然后，我有个小小的邪念。我觉得这部电影压根就不应该有女主角，不应该有女主角的镜头，不应该有女主角这个角色，不应该有任何女性在场。如此翩翩美男子，怎么能这般寻常，他应该像莱昂纳多扮演的兰波一样，来一个荡气回肠的同性之爱啊。至少，像他在不羁的天空里那样。而且和她配戏的两个女主角确实真够差强人意的，单说长相，一个是庸脂俗粉，另一个粗枝大叶。没有一个是精雕细刻出来的精品，真是让人抓狂。

最后，说起命运这东西，确实值得为其大醉一场。首先paul能完整无缺的从残酷的战场回来，已经值得大肆庆祝了，当然他帅所以不会让他轻易死掉；其次，和女主角的三次不期而遇，很有情感支撑的奠定了他们俩日后的发展轨迹，可谓水到渠成；并列其次的就是，女主角在适当的时候被她孩子的父亲抛弃，不然哪有这段姻缘，对吧；再次，女方父亲的突然变态（改变态度，简称变态），若没有这个婚礼宣布，又怎么会水落石出真相大白？若没有真相大白，paul又怎么会下定决心回家？若没回家，又怎么碰巧捉奸在床，这都是命运的安排啊。最后，如果没有那场残酷无情的大火，paul又怎么能以拯救家族的英雄形象重新立足于整个家族？至少，这次他的到来不再是第一次那个没有过去也没有未来的悲惨家伙，这次他是赋予这个有四百年基业的大家族新生的英雄。这具有多么重大的意义啊。

Cheers！为不可知的命运！

最后，为了整部电影的画面质感，我多送一颗星。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>苍耳</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-20 19:22:56</时间>
<影评>

       其实我很想打两星，看在风景美的份上，多给一颗。
       第一次看这电影是在大学听力课，看完后一种别扭感挥之不去。
       编剧大概是想塑造男主的勇于担当和路见不平，可他所作所为前提就有问题：冒充别人的丈夫已经是一种欺骗，何况他还有个未婚妻。
       不过编剧在故事开头就告诉观众那个女人出轨了。这就为男主后来的移情别恋扫除了道德障碍。假如他的未婚妻没有背叛他呢？假如她一直痴痴等待男主从战场回来呢？如果是这样，男主的所作所为——假扮别人的丈夫爱上萍水相逢的女子——又该怎么看待？他要怎么面对他的未婚妻？要怎么样才能说服观众这不是背叛而是真爱？
       编剧显然无力面对这个问题，便采取了很虚弱的解决方式。于是，这段看似美好细想却不甚光彩的感情，就建立在未婚妻形象被抹黑被炮灰的基础上，让男主的所谓“责任感”变得十分滑稽。       
      而未婚先孕的女主不但没有承担责任的意图，还找了个假丈夫来欺骗自己的父亲。这部电影的主题是责任和爱，但我感觉编导根本没搞清什么是责任，什么是爱。只是讲了个看似美丽的狗血故事。告诉你不为自己打算不为孩子考虑也没事，上帝会空降一个帅气接盘侠给你。记得《2046》里周慕云对白玲说：“有些东西，我是永远都不会借的。”
       深爱一个人，就不会拿感情来做慈善。这是最基本的责任。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>非文</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-05 18:11:33</时间>
<影评>
         《云中漫步》的男主角Keanu Reeves真是帅啊，据说还有中国血统～～口水一下，而且演的是一个退伍军人，亲切。真是yy的好对象。

不由得要说的是，《云中漫步》的画面真是美。那个名为“云中”的小镇，在影片里始终是如梦如幻的画面。

在看这个故事的时候，我总是在想，这些故事中的人物，当然是指主角，都是道德上那么完美无缺的人物。要是我，两情相悦的情况下，又是如此浪漫而且奔放的气氛中，难免不发生些什么故事的。可是男女主人公明明都拥抱了，又发乎情止乎礼，什么都没有发生。郁闷的。非要到男主角回到家里，发现妻子偷情并且主动要求离婚，他终于意外地得到自由。我不禁想，如果这是个真实的故事，他的妻子可能正正好好背叛自己，然后莫名其妙地成全你的婚外情吗？一切会那么顺利而且充满巧合？如果妻子不背叛你，你又有什么理由摆脱这个婚姻的束缚？你是忠于婚姻，还是忠于感情？我原来以为男主角会和不爱了的妻子提出离婚的，没想到编剧居然就这么给了他那么大一个便宜。不用犹豫，更不用伤心，高兴还来不及呢！哼哼，果然只是个爱情故事，没有实际指导意义的。。。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
