<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>A计划 A計劃</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2345955373.jpg</封面>
<导演>成龙</导演>
<演员>成龙 / 洪金宝 / 元彪 / 黄曼凝 / 狄威 / 太保 / 午马 / 钱嘉乐 / 火星 / 李海生 / 关海山 / 王伟 / 罗浩楷 / 刘克宣 / 韩义生 / 劳拉·福纳 / 冯敬文 / 李健生 / 吴勉勤</演员>
<简介>上世纪初，猖獗的香港海盗屡屡劫持商船，考虑到各国商家的投资信心会因此减少，继尔香港国际贸易中心的地位可能会不保，当局改编水师，成立了一支特警小队负责海上治安。
                                    
                                　　队长马如龙（成龙）执行公务时遭人陷害，愤而辞职。海盗头目罗三炮（狄威）抓走官兵家眷做人质，当局决定利用内线周永龄从中调停。因为早知周永龄与海盗勾结，马如龙自告奋勇拯救人质，他重组水师，制定了A计划，期望通过与上司洪天赐（元彪）及好兄弟卓一飞（洪金宝）作里应外合，将海盗一网打尽。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-20 16:34:08</时间>
<影评>
        “以前年来说吧，你们连罗三炮岛在哪都没见着，就让大风吹翻了！”

“这是天时不配合呀。”

“去年又怎么样呢？你们不是说要直捣黄龙，不胜无归么？偏偏又迷失了路，跑到撒哈拉去了，结果每个人都饿得软手软脚的。这又怎么解释呢？”

“这是因为地理不熟悉呀。”

“你们水警打海盗，把经费全用光了，害得我们陆警两年来没加过薪饷，没分过奖金。底下都埋怨我，我怎么受得了？”

“这是你们陆警人事不协调，跟水警没关系啊。”


77，你吩咐弟兄们练好轻功，做贼用不着开枪，跟他们赛跑。


其实你们只要瞄准一点，一枪就可以打死一个海盗，一炮就可以打死几十个，何必浪费这么多子弹呢？


一二三四，ABCD。大头绿衣，捉人不着吹BB。


不说哪来的笑呢？


那帮旱鸭子，我早就想K他们一顿了！


“发现敌人怎么办？”

“不屈服，不退让。”

“作战受伤怎么办？”

“不吃饭，不吃药。”

“被海盗俘虏了怎么办？”

“宁死不屈，保持沉默。”


“我们买了五艘炮艇，怎么只看见三艘？”

“报告！两艘进了水不能开动。”

“我还以为是潜水艇呢，所以看不见。”


“少了两艘不是很挤吗？”

“挤是挤了一点，但我们又不是出海去观光。”

“回来时就没那么挤了。”


屁胡也是胡。


陆警跟上司说话的时候，只有两个字——Yes、No。


什么是立正？我来告诉你。抬头、挺胸、缩小肚、撅屁股，鼻尖以下是什么都打不着的。


这两个马子好正点，前凸后撅腿子长，美得冒泡。


我怕你们昨天晚上喝多了汤，所以叫你们起来集体小便。


向左转。预备。撒尿啊！冲啊！


我们这个特勤小组做任何事情都要快。洗一个澡，十秒钟就够了。

不过我是教官，可以四十五秒。


我们这次行动是捉拿逃犯长衫。

我们这次行动的困难就是长衫躲藏在贵人俱乐部里。

我们这次行动的目的就是在贵人俱乐部里捉拿逃犯长衫。

我们这次行动的顾虑就是在捉拿逃犯长衫的时候，不要骚扰贵人俱乐部里面那些名流绅士。

那么我们这次行动的最后结果是——捉长衫！


“你知道违抗上级命令的后果吗？”

“本来不知道，现在知道了。”


功是你领，祸是我当！


这个故事告诉我们，在这个邪恶的世界上，单凭一个人的力量是不够的。


在香港这个地方，只能做四种人。有钱人我想我做不到。穷人已经太多，我不想做。考警察又考不上，我不做贼还能做什么？


臭小子，我以为你出卖我有多大好处，原来只是（女友）亲一下，早知道我亲你好了！


大小姐，你怎么连跳都不会啊？


“我这副手铐锁过几百个人了，通常我说往哪儿走就往哪儿走！”

“这种手铐我也挂了三四年了，通常我说甩掉它就甩掉它！”


我救你一次又一次，你就害我一次又一次。像我这种朋友，你介绍一个给我！


我们的友谊赛改天再打，先打这场淘汰赛。


“胖子，别这么嚣张啊。”

“嚣张又不犯法。”


本来我以为海军少将来了之后可以重组水警去打海盗，谁知现在连他也被海盗抓了！


明明知道老虎会吃人，你还把它养肥了！


你以为英国人都喜欢投降吗？


碰见像你这样漂亮的小姐，连阎罗王也要变小生了。


“船家，去不去鞭炮店呀？”

“去鞭炮店干什么？”

“点炮仗。”

“你用什么点啊？”

“一副忠义胆，三支长寿香。”

“那你先点哪一串呢？”

“三炮齐鸣，天下太平。”


我做人是有宗旨的。你始终是为民除害，我始终是顺手发财。


“周永龄？”

“罗岛主？”

“想不到一个贼头在斯文人嘴里还变成岛主了。周先生，真是闻名不如见面。”

“不敢，素仰岛主……”

“别岛主岛主的，俺排行老三。”

“三爷。”

“俺今年三十五，不过风吹日晒的，样子赶不上你呀。”

“三哥。”

“老弟，难怪你混得有声有色的！”


哑巴离家找喇嘛，要跟喇嘛借喇叭。

喇嘛脱了袈裟在种瓜，哑巴嘴上不说话。

喇嘛不知是借喇叭，送他一个大南瓜。

哑巴比手划脚学喇叭，喇嘛不知道他在干什么，送他一个葫芦瓜。

哑巴张着嘴看喇嘛，喇嘛明白了，送他一个小青蛙。

哑巴发火了，指着喇嘛问候你阿妈。


“口令！”

“你小子欠揍！”

“走吧。”

“人走运哪，胡说八道都是对的。”


第一条路，让他一个人死。第二条路，我们跟他一块死。


“你不是周永龄！”

“不错，我已经不是当年的周永龄了！”


我看见整个岛上都是警察，有的站不下，都站到海浪上去了。


俺罗三炮这辈子不懂什么叫“投降”！
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>壁橱里的骷髅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-02 07:14:54</时间>
<影评>
          王充《论衡·讲瑞篇》云：“嘉禾生于禾中，与禾中异穗，谓之嘉禾。”


  嘉禾便是这样在香港影史中这样萌生出来的。


  提到嘉禾，相信生于七，八十年代的人记忆里都会有个模糊的影子。小时候，每次哥哥从租碟店（当时只有录像带）回来，把录像带推进那个大大的黑黑的能将之自动“吞掉”的东西，“嘉禾”二字映入眼帘，我就会立刻兴奋异常，即使是很久以后才知道它所代表的东西，可这在当时已经是一种象征，一种精彩的预示。


  黑底红字，见证了香港动作喜剧电影的黄金时代。  


  “监制邹文怀，策划何冠昌，编/导/演”，简练的开场，没有柔美的音乐，没有刻意的铺垫，只有一个个想象力非凡的故事婉婉来......


  80年代年的香港影坛，纷繁复杂，七十年代初叱吒一时的李小龙的离去，留下了功夫电影的短暂的空白，一时间青黄不接。但不久便群雄四起,唯独成龙独树一帜，与洪金宝等人，一改往日李小龙经典的硬汉形象，走谐趣功夫的路线，瞬时博得一片众彩，而本片更是因为洪与元彪等人的加盟使其成为了一部具有划时代意义的影片。机智的对白，经典的打斗场面，省去了无穷的深刻和教诲，带给观众的仅仅是捧腹一笑，还予了电影本来的意义。


  有些电影，真的是无法超越的，无论有再先进的科技手段，就如20年代的德国电影，又如战后的美国电影，60，70年代的法国意大利电影，和80，90年代的香港电影。这些经过时间考验的电影，才能算是真正的经典......


在这个文学速食，快餐电影的时代，如此一部在任何年代都让人拍手叫绝的电影，却没有出现在“文艺青年庄b手册”上，几乎所有人都去啃特吕弗和费里尼，让人不禁痛心疾首，也许，A计划也许真的会就这样悄悄的淡出我们的视线，但相信，50年后，如果我能活那么久的话，有一天我拿出这部影片给孙子看，他，也会喜欢的，那简直是一定的......


  1983，我出生的年月，对中国影人来说，是{城南旧事}；对美国观众是{scarface}和{Return of the Jedi}；对日本观众是{人证}；对法国观众是{prénom carmen}，而对我，则是{A计划}。




ps：影片开头，在a计划作战图上的三炮岛的标志，是个超级可爱的骷髅，不知道大家发现没有。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>韦肃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-29 09:37:07</时间>
<影评>
        如果非要说中国电影有类型片的话，那么武侠片一定占据着及其重要的位置。作为武侠片的分支，功夫片随着香港新浪潮电影的兴起被大众熟知，而让功夫片发扬光大的，是两个龙字辈的年轻人，两种截然不同的电影风格。


如果说李小龙是惊天动地的大英雄，那么成龙就是走街串巷的小英雄。年轻时的成龙称不上英俊，但绝对称得上一脸正气，那个长着大鼻子的脸庞总是那样的正义凛然。


对于90初的我来说，成龙电影是童年的回忆，小时候每次都被逗得捧腹大笑，因为搞笑的桥段，更因为影片结束后的花絮。长大后重看成龙电影，很多曾经搞笑的镜头如今看着都疼。成龙老了，拍个《天将雄师》被大家调侃是联合国大使化身，拍个禁毒广告被大家拿家事调侃。是的，在六小龄童也去饰演玉皇大帝的年代，我们最终都成长为了自己曾经最厌恶的人。


只是在我的电影记忆中，不管是香港水警马如龙，还是香港警察陈家驹，都始终代表着亚洲四小龙时期香港人的一些品质：勤劳、善良、勇敢、坦诚、幽默，当然还有些小聪明。


当马如龙宁愿辞职也要在富人俱乐部揪出逃犯的时候，我着实被感动到了，一个人不管地位多么卑微，活着总要争那么一口气，而这正是成龙电影最打动人心的地方。浩然正气四个字的含义，我想马如龙给出了最完美的解释。


巷子里的自行车追逐戏被众多电影模仿，但我更喜欢成龙带着手铐爬旗杆那场戏：从旗杆顶部一跃跳进钟楼、到被手铐勒出血、再到最后从钟楼掉下去。说真的，大哥的地位是一拳一脚拼了命得来的，从四层楼高的地方掉下来，居然还有心情开玩笑：“这下我总算知道万有引力是存在的了。”这个小个子中国人或许不是你心中的白马王子，但他一定是顶天立地的盖世英雄。


除了成龙，《A计划》还有太多熟悉的面孔，洪金宝、元彪、午马，算上续集里的刘嘉玲、张曼玉、关之琳，还有打酱油的钟镇涛、吕方。那时的他们是如此年轻，那时的他们是如此拼命，那是香港电影最好的时代，也是香港电影再也回不去的时代。


年老的成龙无法继续重复年轻时的辉煌，但不论何时，那个搏命的身影、那个幽默的小个子、那个就算被揍的满地找牙也要硬撑着站起来的大鼻子，都是三十多年来中国最硬的硬汉。是的，好莱坞有洛奇，但我们有大哥。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>江南</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-25 21:11:31</时间>
<影评>

个人认为是成龙最优秀的作品之一，也充分看出了成龙对于动作戏的把握也创造，这也也开创了香港电影动作喜剧的新局面，也是成龙大哥获得奥斯卡终身成就奖的原因之一。成龙在好莱坞的铩羽而归也可以说是收获不浅，起码那是的成龙拥有了更为全面的眼光，无论是致敬了了许多经典电影的场景如《安全至下》的钟楼戏，还是最后三炮岛的《智取威虎山》桥段，都表现了成龙不断进取的精神。
《A计划》法国版海报

整个剧情的故事发展也是拍的松而不散，围绕着一个打海盗的主线故事，丛生了很多支线，却并没有喧宾夺主最后总是回到主线故事来，且每一条支线对于主线的发展都有帮助，当然这些支线承载了更多成龙动作喜剧的卖点。在影片的花絮中，本来元彪作为教官训练成龙等人还有两场戏均已经拍摄完成了，但是最终为了故事的完成与节奏，还是选择了剪掉，说明龙哥对于电影的诚意与态度还是满满的。
被剪掉的元彪教授擒拿手戏份

影片给我们带来的观感体验是极好的，紧凑的剧情，明快的节奏，加上成龙的动作，其中成龙对于其中卖的私货也处理的相当好，既符合了剧情的发展又贴合主角的性格，不像有点电影尴尬的说大道理。其中最为明显的就是成龙听到英国警督打算跟罗三炮妥协后对于这种行为的唾弃，不仅体现了成龙的一身正气与家国情怀，更是作为故事的转折点二存在着，避免了说教的气氛，也更加塑造了成龙所饰演的超级警察马如龙的形象，这种形象今后便一直存在于成龙的电影当中。
而且影片的角色也处理的很到位，铁三角的阵容自然不用说每个人的人物形象各有不同，且相当生动活泼。其中狄威的大反派罗三炮自然是让人印象深刻，一方面是其强悍的战斗力让人生畏，还有就是最后身陷险境仍然拒不投降的高傲与气魄，且不像其他电影中的反派一般四肢发达头脑简单，三炮岛在其建设之下井井有条兴旺发达乃至成为了香港警察的心腹大患。
不得不说罗三炮真的算是一个邪典气质浓厚的角色
另外电影中的其他配角也是有血有肉，其中成龙的警员大嘴、太保虽然是影片的搞笑担当，但两人的性格鲜明，并没有让人产生混同。另外奸商周永林也是一副道貌岸然的样子，最后被成龙抓获并且演戏逼供也是让人捧腹。
最让人所称道的某过于其中成龙的搏命演出，从钟楼上摔下来的一场戏简直是前无古人后的来者也只有成龙自己，这组动作在之后也被其他很多影视作品作为经典来模仿。
《A计划》原片中成龙从钟楼摔下

动漫《银魂》的致敬模仿

动漫《蜡笔小新》的致敬模仿

整部电影无论从任何角度来说，都值得五星。

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>山鸡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-16 23:28:20</时间>
<影评>
        成龙早期的作品中，我以为比较出彩的一样！

在电影中，在诙谐的元素中，你还能看到许多，例如正直，智慧，勇气等等元素。而且那一时代的电影的商业气息不如现在那么高，所以说，电影中自然的东西要多许多。

    在看惯了现在的商业大片之后，感受下上世纪80年代初的成龙的作品，别有一番风味。

    我个人非常喜欢之。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>663.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-11 03:21:04</时间>
<影评>
        洪金宝最后在给那个海盗头子说的那句， 外面真的好多警察阿，已经把这个岛包围了，有的站不下都站到海浪上去了， 笑疯， 
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>抹茶飘飘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-26 15:03:09</时间>
<影评>
        年輕就是笑著搏命——評《A計劃》


    1983年的成龍還是個年輕氣盛的29歲小夥子，野心勃勃就寫在臉上，有一身好武藝與一顆正直、智慧、勇敢的赤子之心，不顧一切的笑著往前沖，往下跳，往人生的最高處攀登，一副拼命三郎的架勢，左右開弓，逗得觀眾笑中帶淚。

    成龍的電影就像他的身手，一招一式都簡單有力，不耍花招。真心誠意地想逗大家笑，而不是用惡俗或無厘頭的笑點博票房，成龍電影都很傳達正能量，他飾演的人物都正直又可親，有點小聰明而不至於狂妄自大，有教育意義但又不是單純說教，打鬥中不乏真性情。不虛，不假，是成龍拍動作電影的一大特色。

    這種真性情，正是我覺得這是當今大部分喜劇，或者說鬧劇，最為缺乏的元素。

    影片中無論是鏡頭運動，還是情節發展，或者是最精彩的打鬥場面，都十分流暢，驚險但都能巧妙地化險為夷，絲毫不會使觀眾感到困乏。《A計劃》中最經典的便是他從鐘樓上摔下來的場面，摔了三次，摔得真實，那時候的成龍真是天不怕地不怕，且不說有多少演員能有這樣的敬業精神，就說有多少人還能擁有這樣不畏死的勇氣？

    還有一處精彩的橋段，是成龍帶著女友逃跑，他三下兩下就跳了老遠，回頭一看女友還在高處沖他揮手大喊：「我還在這裡！」，他無奈快崩潰地說：「大小姐！你怎麼連跳都不會啊！」然後又三兩下跳上去，把女友連抱帶拖地「拯救」下來，帶著她逃跑。逃跑中的小巷追逐戰尤為精彩，彎彎曲曲的小路、腳踏車、窗戶，各種眼前手邊最常見的東西都可以變成他的武器，可見成龍在指導和設計動作上的用心與巧思。

    如今的成龍已經年過半百，再也不能從高高的鐘樓上一躍而下，但是他的赤子之心還仍然保留，只不過成龍時代過去後，動作喜劇片似乎也再無聲息了。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>天意怜幽草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-24 14:43:32</时间>
<影评>
        看过几次这部片子，总是看不腻，不少大牌明星加盟演出，搞笑场面不断，其中武打动作不加特效，都是非常真实的，观赏性十足，尤其成龙吃辣椒那个镜头，看着真心替他辣，骑自行车那里也是很精典，在小巷子里拍难度相当大，拍那种好看又搞笑的镜头，还加上竹杠那么长的道具，不知道反复拍了多少次才能达到那种效果，最精彩的是结尾那个镜头，因为打斗要造成那个竹排倒下来，这一秒都要计算好的效果真是很惊险。故事情节相当有趣，也不离主题，加上张曼玉这些女明星在片子里可爱俏皮的演出，添加了不少笑料。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小锋子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-06 15:21:39</时间>
<影评>




       想必大家对成龙大哥的这部经典影片早已不陌生，甚至如笔者一般，刷过一次又一次。对于片中的那几个经典的段落，也早已深刻于心。

       如果说那段钟楼逃亡戏，是大哥对哈罗德·劳埃德《最后安全》的致敬，那么自行车小巷追逐的戏份，则可以看作是对查理·卓别林式喜剧表演的借鉴。

       这一段几乎没有台词的段落中，逃与追之间，完全依靠场面调度和动作编排，达到了让人捧腹狂笑的程度。尤其是马如龙的车座子，嗯哼……好酥爽……
《A计划》小巷自行车追逐！_腾讯视频



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-01 13:30:32</时间>
<影评>

       虽然成龙从《醉拳》开始暴走，但成龙电影的风格成熟于《A计划》，有太多的经典桥段，自行车、爬旗杆、跳钟楼…尤其是无防护措施的跳钟楼戏份，开创了成龙高风险高难度特技表演的先河，精彩纷呈、高潮迭起、出神入化…再多的赞美也不为过，最佳动作设计，高不过此！
       本片也是成龙+洪金宝+元彪铁三角组合的开山之作，火花四射，完美的化学反应，穿一条裤子长大的哥仨，太默契了！现代功夫喜剧的奠基者，出道即巅峰，经典永流传！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
