<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>醉拳</电影名>
<年份>1978</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1387691770.jpg</封面>
<导演>袁和平</导演>
<演员>成龙 / 黄正利 / 袁小田 / 石天 / 冯敬文</演员>
<简介>广东武术界名人黄麒英自儿子黄飞鸿（成龙）小时候起就严格训练其习武，可惜黄飞鸿少年时代年轻气盛，经常用三脚猫功夫在外惹事生非，武学上一直无大的长进。直到某次较量中被人打得落花流水且受到侮辱，黄飞鸿才发誓要拜苏乞儿（袁小田）为师好好习武。
                                    
                                　　由于苏乞儿懒于收徒，加上对黄飞鸿的人品很不信任，他开出了种种苛刻条件。为表决心，黄飞鸿一一应允并努力将它们全都实现，终以真心将苏乞儿打动，令其将醉拳传授给了他，黄飞鸿渐从一名莽撞的少年成长为一个见义勇为的年轻人。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>套路和非套路</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-10 22:36:32</时间>
<影评>

《醉拳》最特别之处，在于它在电影中，把套路化的武术最后颠覆成为非套路化的搏击术。洪拳、五行拳、穿心腿、“醉八仙”都是套路化武术的经典，而电影结尾成龙饰演的黄飞鸿自创的醉拳，则彻底融合了套路武术的循规蹈矩，突破了一成不变可以被预知的武术招数，自己融会贯通了武术的最高境界——无招胜有招。醉拳最可怕之处就在于当这种无招胜有招练成后，你便再也无法预知对手的下一步行为。整部电影故事节奏明快，人物性格鲜明，快进快出的短打结构，为《醉拳》的通俗和流行打下了坚实的基础。那时的成龙表演风格非常独特，他集嬉笑怒骂于一身的动作戏表演方式，开创了一个独属于自己的动作片时代。仅以《醉拳》一片，成龙和袁和平均无愧于动作片大师之名。


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>解影天下</作者>
<标题>功夫片承前启后</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-10-28 21:19:31</时间>
<影评>

    在剧作上来说，这是一个承前启后的故事，如果非要在哲学上对以前大部分功夫电影做一个总结的话，那就是以前的大部分功夫片是没有自我的。个人始终是淹没在国仇家恨的集体意识形态之中。顽皮后生的形象在刘家良的许多片子里依稀可以找到影子，但是却不至于像这个片子里那样可以当街去吊马子，同样也不会去吃霸王餐，除恶的过程中一半是出自己心中的一口恶气，在营造喜剧效果的同时其实是一个慢慢地凸显自我的过程。因而以前的那种苦大仇深的复仇模式或者粗暴模式在这个片子里基本上已经很弱了，而更多的是去表达人物成长的过程，从被逼学武到主动学武的过程，不是因为外在的力量迫使着自己，而是尊严被人践踏而自省自悟自强的一个过程，实际上代表着自我意识的觉醒，但是他还是回归了尽孝和除暴的传统的功夫片模式。
    在动作上来说，依然也是承前启后这么一个状态，还是以硬桥硬马、攻守平衡为主，运镜也比较单调，节奏方面也是乏善课程，基本上还是刘家良师父的功夫模式。成龙练习醉八仙那一段是多么漂亮，有形而且有配乐，因而这个片子在声音的处理上还是有贡献的，尤其是通过音乐来表现醉八仙，已经渐渐成为后来黄飞鸿通过音乐直接叙事的雏形了。但是这个片子依然没有解决的是功夫的实战性问题和视觉化问题。而这个问题真正被解决的应该是洪金宝的动作班底，在此就不便展开了。
    早期的功夫片较少地涉及到人物的表演的问题，人物自我都已经没有了，那还怎么谈表演，这个片子因为加入许多喜剧的元素，使得人物形象骤然鲜活起来，而成龙版的何仙姑媚态十足，令人捧腹。除了这一点之外，在打斗之中人物的表演依然没有任何进展，依然还是简单的接招拆招，而这个问题后来也逐渐被成龙自己解决了。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>仙玉</作者>
<标题>剧作分析</标题><作者评分 />
<时间>2023-06-07 22:21:28</时间>
<影评>


结构总结：黄飞鸿的性格转变和成长过程剧作很翔实，但是为了让黄飞鸿更讨喜，于是道德置换公理。首先黄飞鸿调戏美女，为了化解这种道德困境，便让美女变表妹，除了喜剧效果更是成功消解黄飞鸿的道德缺陷；李老爷带着受伤的儿子上门讨债，为了化解道德困境竟然让李老爷和黄麒英争夺牛头山，而且黄麒英占据道德制高点，于是李老爷为儿子讨债的事情就不了了之了，最后黄飞鸿吃白食不对，于是让店家拼命揍人，有理也变没理。从以上可以看出，为了让观众喜欢性格有缺陷的人物，于是让人物的对手都处于道德劣势，可以说这是一种障眼法，成功地掩盖了事实本身。其次，巧合过多，李老爷后期争夺牛头山，可以换个人，中间赏金猎人教训黄飞鸿也可以换个人，不换人除了节约成本以外，其实是为了道德置换公理。这种逻辑其实就是我偷了对方的钱，可是对方是个周扒皮，所以我就没有错了。所以这就是剧作不流畅不舒服的地方。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<标题>《醉拳（Drunken Master）》：混小子学艺【华语百佳（033）】</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-20 17:03:54</时间>
<影评>

http://blog.trivialfilm.com/2013/09/drunken-master033.html


Drunken Master 醉拳 (1978)


本片是2005年香港电影金像奖协会华语电影百佳的第33部。


电影讲述黄飞鸿拜师学习醉拳的故事。黄飞鸿在父亲开设的武馆学习武术，但他因为在街头与同门喝酒时打赌、进而调戏本是亲戚的一个女孩，遭到父亲责罚。黄飞鸿不好好接受惩罚被父亲发现，因此父亲决定请一个名师教育他。黄飞鸿知道后，害怕的逃走了。逃跑的路上黄飞鸿吃了一顿霸王餐，遭到店里的人毒打，一个叫花子出手相救。这个叫花子正是父亲请来的高手，于是叫花子捉住黄飞鸿，两人成为师徒，天天让黄飞鸿习武。黄飞鸿不愿好好学习，经常偷懒，一次在练习舀水时他还成功的逃走了。为了逃跑黄飞鸿的衣服被弄湿，他烤干衣服时来了一个杀手。因为黄飞鸿占了杀手的位置，两人话不投机，于是大战一番。黄飞鸿不是对手输得很惨，为了逃走黄飞鸿按杀手说的钻过了他的裆下。就这样，黄飞鸿开始认真习武，他此时知道功夫不济要被人欺负。一次，师徒二人逛集市遇到一个地痞，黄飞鸿出手几下就制伏他。几天后，地痞找来帮手复仇，这时的师傅因为没有喝酒败下阵来，两人只好躲起来。其实黄飞鸿已经去打酒，只不过他掺了水。接下来的一段时间，师傅开始教授他的绝招“醉拳”。黄飞鸿小有所成后，他打败了前几天曾经将他们师徒二人打得落花流水的复仇帮手，但回家时发现师傅已经离开，让黄飞鸿自行修习武功。与此同时，黄飞鸿父亲为了百姓与另一个地主发生摩擦，地主为了达到目的请来职业杀手要他杀死黄飞鸿父亲。最后，黄飞鸿及时赶到，与那个欺负过他的杀手大战十几个回合将他打死。


这部电影很好看，既有风趣搞笑的情节，还有精彩的武打动作，所以看得我很舒服、很投入。但以上都不是电影的突出之处，它最重要的是两点：一是，本片故事情节流畅，结构清晰，完全符合现实逻辑；二是，人物是有血有肉的真实人物，不是李小龙扮演的那种不食人间烟火的英雄。所以，这样的设置不仅会让我看起来开心，也会让我彻底投入到了剧情中。好久没有看到剧情这么通顺、酣畅淋漓且真实的电影了，我能不喜欢吗？


至于电影主题就很俗套了，黑暗必定战胜光明、邪不胜正、惩恶扬善等等都可以归结为本片的主题，只不过它太普通了。当然，本片是用来娱乐的，有一个普罗大众接受的主题思想就可以了，没有必要强求太深层次的。


本片优点很突出，即搞笑的动作与精彩的武打结合在了一起，这让观众在欣赏好看的功夫比拼时也能会心一笑。这一点，也是成龙电影许多年来的固定模式。大概本片是开创了“功夫喜剧”的鼻祖吧，因此本片也成为了一部佳作、代表作。既好看又好笑，还有着惩恶扬善主题，谁不喜欢？


电影拍摄上很简洁，除了讲述故事之外，余下大部分时间都是武打动作，很耐看。尤其是片中成龙练习武功时的舀水、倒水，以及他独自一人的“醉八仙”，这些场景看起来都让人不可思议。成龙他的身体真棒啊！竟然可以做出如此难且需要体力的动作。看来成龙的成名是由出色的身体和扎实的基本功搭筑的。


本片演员表演出色。男主角成龙的表演不用说了，插科打诨的风趣、真枪实弹的武打，以及丰富的表情都将他身为电影巨星的资质体现出来，他不成名才怪。叫花子的扮演者袁小田演技一般，但是功夫很厉害，看到他我终于认识了香港动作电影的始祖人了。片中其他人都是配角，不说也罢。此外，这部电影竟然没有女角色，真是简单到极致了。


总结一下。这是一部经典的香港功夫片，各方面都很完美。一部既开创了香港类型片的代表作，又能让人娱乐的电影，能不好成为经典吗？


序列：1139


Drunken.Master.1978.HDTV.720p.x264.2Audio.AC3-CnSCG


2013-09-20
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>nicasso</作者>
<标题>The Use of Props in Jackie Chan’s Action Comedy</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-10 09:06:14</时间>
<影评>
        Introduction

        The use of props in Jackie Chan’s action comedy not only shows his innovative and spontaneous kung-fu style, but visualizes the changes in his emotions towards his opponents as well. While traditional action films are anarchic, rebellious, even violently vengeful, Jackie’s creative use of random objects as his weapons makes his action comedy fun and unique. More than a physical comedy, Jackie’s is almost a comedy of physics, where vectors and velocities are precisely calculated (Kehr).

         The scene under analysis is chosen from Drunken Master (Yuen Woo-ping, 1978). It is located at the 68-70 minute time period of the film and depicts the fight scene between Iron Head Rat who cheated in the gambling game and Wong Fei-hong (Jackie ’s character) with the assistance of Master Su. The plot between characters and the creative fights intertwined, making the scene vividly dynamic.


From Pants to Hammer

        Jackie can fight using random objects. He always gives himself a disadvantage by starting beneath his opponent, and being an underdog, he is forced to get creative using anything around him. This makes each fight organic and grounded, and amuses the audience with jokes that could not happen anywhere else (Zhou).

In this particular scene, he used a pair of pants, a wooden board, a wine jar, and a hammer. From my point of view, the chronological order of Jackie using these props is not unintentional; the degree of solidity increased as he became more confident opposing Iron Head Rat. Jackie started the fight with fear for Iron Head Rat who could crash bricks with his head. Using a pair of pants to block Iron Head Rat’s sights, Fei-hong came to understand that his opponent was not undefeatable and continued seeking harder props that could resist iron head.

        It was a surprise that Fei-hong finally defeated Iron Head Rat with a hammer, enhancing the light atmosphere and the film’s comedy characteristic. It was more surprising that there was a Bruce Lee reference – Jackie used the hammer as nunchaku. As Jackie commented on himself, instead of making intense movies, he made light ones. Jackie has defined another version of heroism, one with a good-humoured willingness to suffer and win in an unexpected way (Bordwell 34).


Human as a Prop

        It was the first time where Fei-hong and Master Su cooperated in a fight against one opponent. Instead of taking turn to fight with Iron Head Rat, Master Su used Fei-hong as a prop with acrobatic actions. The plots were short and the emotions were straightforward. Each action was precise and clear. With this expressive amplification, the audience could read the performers in a glance (Bordwell 146).

        Emotions were expressively amplified also through the intensive use of medium shots and closeups, especially for Iron Head Rat. Different from other kung-fu, his head was the weapon, and it became more convenient to keep the focus on his facial expressions details. Overall, the film’s editing linked fragments of actions and magnified the emotional dynamics of the performance. The transitions from medium and long shots to closeups and vice versa were natural and smooth, making it comfortable for the audience to understand the fights.


Conclusion

        Jackie’s creative use of props in the fight scenes amplifies expressive force. Kung-fu actions of unarmed fighters may seem repetitive after a while. By bringing random objects in our daily life to the fight, Jackie managed to bridge the gap with the audience and attract their attention. With the expressive amplification of camera shot filming techniques, Jackie’s action comedy enables the audience to enjoy gags and actions at the same time.


Works Cited


Bordwell, David. Planet Hong Kong - Popular Cinema and the Art of Entertainment (2nd ed). Irvington Way Institute Press, 2011.


Drunken Master. Dir. Woo-ping Yuen. Seasonal Film Corporation. 1978.


Kehr, Dave. "Chan Can Do." May/June 1988. Film Comment. 
https://www.filmcomment.com/article/jackie-chan-samo-hung-profile/.
 14 February 2018.


Zhou, Tony. "Jackie Chan - How to Do Action Comedy?" 2 December 2014. Every Frame A Painting. 
https://www.youtube.com/watch?v=Z1PCtIaM_GQ.
 14 February 2018.
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>近忧</作者>
<标题>假作真时真亦假</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-08 00:02:41</时间>
<影评>
        1.对醉拳认识：似醉非醉，以醉态、醉意来迷惑对方

讲究虚守实发，逢击而避，乘隙而入，指东打西。

2.习武根基：

通过令人跃跃欲试的”器材“和五花八门的方式培养习武根基（练功），锻炼腕力（正反手俯卧撑）、 腰力（倒挂取水）、 指力（掐核桃）

3.喜剧打斗：

一改老式武打电影严谨作风，将嬉笑怒骂的招式和随手抄来的家伙（多半是生活工具），给观众以轻快随意的呈现

4.在招数用尽之后，自创一套何仙姑拳。高手过招，到最后经常都是无招胜有招，就好象独孤不败，手中无剑，心中也无剑。

5.BGM堪称经典，袁和平用了古曲《将军令》做配乐，第一次把《将军令》用进了电影里，让人热血沸腾。于是，后来的名家也纷纷效仿，再到后来被黄霑填了词，成为唱遍大江南北的热门金曲《男儿当自强》。 

6.文戏部分，袁小田与成龙把酒对诗一段最为精彩。当念到“对影成三人”时，便一个镜头打到袁小田在墙上的影子，而念道“欲饮琵琶马上催”时，则成龙已经醉倒在“马”（凳子）上了。这一段对酒当歌，把师徒二人之间由疏远到亲近的关系描摹的十分妥帖，当真是“醉翁之意不在拳”。 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elvinyuan</作者>
<标题>四十年了，二十四岁的成龙</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-25 16:37:11</时间>
<影评>

今天偶然重温了这部老电影，看着大哥年轻时候的模样，感慨万千
四十年，真的是好久远的事情，对于二十四岁的我来说是个无法想象的时间数字
迷了大哥十五年。醉拳也是在很小的时候就看了，里面成龙大哥与袁小田老前辈那段师徒练武的戏让我记忆深刻，连bgm即使多年之后我仍然每个调都能哼的清清楚楚。那个茅草屋，大水缸，用手指捏核桃，倒挂着勺水，手掌和手背交替的俯卧撑.....几乎里面每个训练动作我都模仿过，手那时候足足疼了一个月。那段感觉真的很美好，让我有时候甚至怀疑，这真的是在演戏吗，仿佛就是个vlog，就是在记录着师徒二人的日常生活。以及那段师徒对酒对诗的戏，“对影成三人”时墙上的影子，简直太生活化了，虽然不知道武侠江湖到底该什么样，但我想生活本来的样子就是这样，这点八爷真的刻画的非常到位。
虽然整部电影的动作戏方面仍然有着早期六七十年代邵氏动作片的影子，动作套路也比较生硬。但是整个拍摄环境，镜头，台词，背景音乐（包括将军令）都做到了一个很大的创新，也形成了一个功夫喜剧的雏形。大哥也是借此机会崭露头角，随后也出了《师弟出马》《蛇形刁手》《笑拳怪招》等一系列好作品，“成龙体”也渐渐形成。
说实话现在很少有人会再去关注这些老电影，尤其是这种早期的武侠片，那个时候条件确实也没那么好，拍摄条件也很艰苦，大哥那一代艺人真的都是一点点苦过来的，必要的时候甚至要拼命。和现在的娱乐圈模式已经完全不一样了。
现在安安静静的坐下来看这部《醉拳》，感受那个年代独有的风格，感受着年轻的大哥......

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>‭‭‭‭</作者>
<标题>醉拳——曾经一板一眼的武术片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-26 01:17:14</时间>
<影评>

醉拳当年的拍摄效果，甚至还有镜头没有对焦的情况出现，不得不说那个年代硬件还是有很多的提升空间，不过这也就造就了一种年代感。当然也可能是导演的拍摄手法问题，你后面有看到说有些场景是直接由远拉近或者由近拉远非常的简单粗暴的感觉。另外当时的武打片成龙的早期动作片，真的就是一板一眼的在那儿打，然后你来我往见招拆招接招，最后定胜负。这与剧情主线人物关系就非常简单，就是因为一些看起来很没有逻辑的小事，然后引起了争斗，开始打架。这就有一种是为了打拳而打拳哈哈，然后打完之后人物就可以退场了，说的就是一开始出场的姑姑和堂妹，本以为是重要配角或者推动剧情发展，结果草草利用后就退场了。不过那时候真的是全身心的投入，看见成龙在地上各种打滚，各种被摔，各种被打，浑身上下都是伤，一身灰、泥，还是挺惨的，成龙还是非常拼、非常敬业。而且打斗时候的一招一式都非常精彩，看出来武术指导是下了很大功夫，我不知道是这些招式是参考了按照以前流传的各家武术门路做出来的，还是说武术指导们现场创新的动作，总之是凝聚了很多人的心血的。醉八仙武术拳术如果是按照八仙现场编出来的，那说明导演和剧组还有武术指导真的是用了很大心思去认真做的。可以看出来那个时代武术动作片真的是出于热爱。成龙练武的时候，给我感觉就是手把手教观众学醉八仙的教学片哈哈。可惜现在成龙再也没当年那种活力和体力了，前段时间看到成龙一个采访还是怎么，不知道是前七八年做的、还是近几年做的，可能是前七八年做的采访吧。就是说成龙有一次在剧组，跨过了一个在他看来并不是很高的栅栏，做了一个这样的动作，然后剧组成员都拍手叫好。成龙却感到很羞愧，因为他觉得在以前比这个高多了什么两米多的门，他都轻松的很翻越过去了，而现在小小一个栅栏都难住了昔日的动作之王。只能说不服老不行。果然主线剧情非常简单粗暴，很多剧情推动都是的推手都非常明显和直白。甚至最后的结尾就是主角成龙打败了最大的boss，然后就在十秒钟之内剧终了，就和通关后直接退出游戏一样。本来是因为一个煤矿引起争斗，结果电影就直接结束了，我本来想着还有个后续交代一下呢。成龙主唱的《醉拳》国语版粤语版都很不错。
2023年8月26日01:16:27


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜来幽梦</作者>
<标题>《醉拳》:武术套路与自由搏击的激烈对决</标题><作者评分 />
<时间>2023-07-31 00:28:19</时间>
<影评>

《醉拳》最精彩的地方,在于它设置了一个非常吸引人的戏剧冲突——武术套路与自由搏击的对决。

电影前期通过各种不同武术流派的比试,展示了套路的系统与严谨,但也暴露出了套路容易被破解的局限性。而成龙扮演的黄飞鸿,则通过观察不同套路,融会贯通创造出破格的醉拳。

这种无招胜有招的随机应变式打斗,既展现出人物的智慧与超脱,也令动作场面变得更加开放与新鲜。观众也为主人公是否能战胜守旧的套路武术而倍感兴奋。

通过这种武术理念的 对决,电影巧妙地设置了戏剧高潮,也预示了主人公开创新意识的胜利。《醉拳》以此呈现了一个非常正面的价值观,鼓励人们勇于创新与突破。

当然,精彩的动作设计与演绎也是这种冲突得以呈现的关键。成龙与袁和济的配合可圈可点。总体来说,《醉拳》通过独特的戏剧冲突设置,成就了一个扣人心弦的动作喜剧经典。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友HdfwwABGy0</作者>
<标题>醉拳</标题><作者评分 />
<时间>2021-11-30 14:31:47</时间>
<影评>

《醉拳》影评(三)：醉拳

　　第一次完整的看完《醉拳》，确实是经典。

　　香港列位巨星的系列电影里，只有周星驰系列电影我是完全都看过的，李连杰和刘德华也看得比较多，反到发哥和成龙大哥的电影相对看得较少，大概是因为自己以前都不太喜欢搞笑武打片吧。

　　而今，年过三十，或者是因为对当今国内电影制作的失望，或者是因为怀旧，或者是因为对搞笑武打不再抗拒，决定把这一部36年前的武打片翻来看，感觉还是蛮不错。

　　再细想下，大概自己属于喜欢动脑一类的人，对武打情节不是特别感冒，相反特别喜欢悬疑类的电影，所以成龙大哥的电影我就看得少了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>