<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>决战中途岛 Midway</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2569743136.jpg</封面>
<导演>罗兰·艾默里奇</导演>
<演员>艾德·斯克林 / 帕特里克·威尔森 / 伍迪·哈里森 / 卢克·伊万斯 / 丹尼斯·奎德 / 曼迪·摩尔 / 亚历山大·路德韦格 / 艾伦·艾克哈特 / 达伦·克里斯 / 尼克·乔纳斯 / 卢克·克莱恩坦克 / 杰克·韦伯 / 基恩·约翰逊 / 浅野忠信 / 大卫·休莱特 / 马克·罗斯顿 / 布雷南·布朗 / 詹姆斯·卡佩内罗 / 马修·麦考尔 / 格雷格·霍瓦尼西安 / 杰克·曼利 / 杰弗里·布莱克 / 瑞秋·佩雷尔·佛斯基特 / 卡梅伦·布罗德 / 杰克博·布莱尔 / 克里斯蒂·布鲁克 / 国村隼 / 泰勒·艾略特·伯克 / 丰川悦司 / 艾梅伯·瓦尔斯 / 莫妮卡·比卡罗娃 / 托尼·克里斯托弗 / 加雷特·佐藤 / 罗伯特·克鲁克斯 / 埃里克·戴维斯 / 托马斯∙瓦利埃 / 约翰·洛巴托 / 迪索·拉莫斯 / 肯尼·梁</演员>
<简介>电影讲述的是第二次世界大战太平洋战争重要转折点——中途岛海战：经此一役，日本海军受到“降维打击”，美日海上实力反转，从而扭转了整个太平洋战场的局势。影片通过参战士兵和飞行员一个个鲜活的故事，带领观众逐步进入1942年6月初发生在太平洋中途岛附近那场令人难以置信的战争……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>了解一下史上最危险最华丽的战术：俯冲轰炸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-08 13:52:29</时间>
<影评>

拉得起来就是孙猴子，拉不起来则是猴孙子
 说下这部，《决战中途岛》，作为一部战争电影，跟大家想象的不太一样，而且有一处难得一见的场面。




先来说电影本身，小弟称之为“战争科普电影”，这是有别于传统战争片的一种存在。
在我们印象里战争电影是什么样子？基本大家能联想经典战争电影就是《拯救大兵瑞恩》《兵临城下》《硫磺岛来信》《这里的黎明静悄悄》，乃至前不久的《血战钢锯岭》这些作品。
多数经典战争片给我的感觉就是通过渲染场面惨烈和角色深度刻画来达到“挖掘人性+反思战争”的目的，这个没有问题，不再多言。
但另一种战争片就比较少见了，就是《决战中途岛》的这样式儿。




我们可以称之为主旋律战争片，但这是相对于老美，对于中国观众而言“什么旋律”跟我们无关，在我们眼里本片除了电影奇观作用之外，恐怕就是“科普”功能了。
因为这部电影从1941年12月日军偷袭珍珠港，到1942年6月中途岛海战这6个月内的故事都给你讲了一个遍。




从美国人被日军揍得灰头土脸开始，到美国人发愤图强准备雪耻，一帮头秃的学霸整天窝在小屋里研究日本密码，期间还穿插了轰炸东京，珊瑚岛海战，以及约克城号3天被修复的奇迹（然而并没有什么卵用，最后还是沉了）等等，最后美国在战局不利的情况下以少胜多，成为太平洋战场的转折点。
说白了就是广撒网，群戏视角，事无巨细的战史都有展现。最终给人的感觉就是，用电影的手法拍了一部“纪录片”。
《决战中途岛》就是这样，是一部连小白都能看得懂的外国战争故事，哪怕你对这段历史完全不了解也没有关系，电影把这段往事说得清楚明白。而且所有出场的角色，都是真实历史人物。
PS，电影之后我还查了一下，就连尼克·乔纳斯饰演的那位角色，打下日本自杀轰炸机，最后被俘让人沉水里那位，都有真实记载，企业号二等机械兵布鲁诺·盖多（电影有改动，史料记载他是被绑在装满水的油桶里溺入海中的，电影里改为了铁锚）。




历史学家们，乃至部分军迷绝对会对该片嗤之以鼻，因为电影描述的内容就跟小学课外读物一样，毫无深度，平铺直述。
当然这样的叙述方式，也导致什么残酷战争的渲染、反思战争、刻画人性等，统统欠奉。说白了，就是把历史课一节课的内容拍了一遍。
对了，《决战中途岛》还是PG-13级——家长指导，血腥惨烈场面那是不可能有的。




但话又说回来，这部电影其实也给观众提供了一个台阶，毫无门槛，面向大众，这是本片的定位，噱头就是场面了。
导演罗兰·艾默里奇，拍过《独立日》《2012》的导演，最擅长大场面，但叙事水平一般，通常是平铺直叙，也谈不上深度了，完全是“感官系”的导演，这一点在《2012》里就能看出。




所以这也是这位很会玩大场面的导演，出道这么多年来一直不碰战争片的原因，我们常见那些战争片的特色他玩不转。
但《决战中途岛》恰好是这样的类型的战争电影。故事平铺，起承转合粗糙的不行，角色也一般。只是到了关键环节就直接上大场面了。
《决战中途岛》这样的战争科普类电影，并不是独特的，1970年美日合拍的那部《虎！虎！虎！》也是这样类型，就是对大事件的描述。




而且不错的一点就是意识形态，相对比较中立，敌我双方都有刻画，可见“宣传”不是主要目的。
PS，当然不能完全没有“意识形态”，还是有所偏向性的，比如本片大部分内容都是按照主流历史史料拍得，包括鱼雷换炸弹，命运5分钟等等，但并没有强化这些内容，而是聚焦于飞行员的无畏。
还有“抗日奇侠”南云忠一，电影里表现的还是相对客观。
所以一说战争片，有的观众觉得不想看，包括女观众觉得血腥残忍，也怕看不懂。没事，这部电影绝对没有问题，没有门槛，完全可以当娱乐片看，就看狂轰滥炸就行了。




PS，比如我这种伪军迷，我一直错觉珍珠港和中途岛之间隔了很长时间，结果看完电影才认识到，原来只有6个月，日本刚把美国背刺了，没过多久就让人家给揍了。
什么？认不清角色，没事，本片的几位主演都是熟脸，漫威的反派、DC的反派、速激的反派。。。
可见本片的选角还是煞费苦心，关键是竟然跟原型挺像，尤其伍迪哈里森饰演的尼米兹。




关于电影的部分，到此为止，下面说说电影里难得一见的场面，相信很多喜欢军事的朋友，都是冲着这一处来的：
人类战争史上最危险也是最华丽的战术：俯冲轰炸！




从上往下加速俯冲投弹，这种如今早已被淘汰的奇观战术，就像游隼猎食一样，从天而降一头扎下去，根本刹不住车，谁知道最后怼在什么上面，绝对是玩命。这才是《决战中途岛》最大的看点！！






投弹的艺术
在那个没有雷达、制导，只能扔“铁饼”的二战，扔炸弹绝对是一门学问。




咱不说B-29这种配备轰炸瞄准具的专业轰炸机，单说可以挂载炸弹的单引擎战斗机（比如零式战机就可以挂炸弹），如何瞄准目标？
因为飞机高速飞行时，投掷炸弹会由于具有惯性，在下落过程中难以命中目标。所以有一种专门的投掷机动，就是下滑轰炸的方式，建立一条角度较小的俯冲航线，机头对准目标朝下俯冲，目标套入瞄准具，可以提高精度。
但并没有什么卵用，因为战机速度太快，俯冲角度比较小，投弹精度并不高，能不能命中还是随缘（如下图）。




在这种基础上，英国人就发明了一种更夸张的战术就是俯冲轰炸。在一战的时候就被英国皇家空军采用。后来被广泛运用，直到产生了专门的俯冲轰炸机。
这种战机的机身是特殊设计的。首先飞行速度不高装甲很厚能够承受部分炮火，其次能承受大角度俯冲和拉起的过载，还有俯冲减速板，所以俯冲角度可以更大。
俯冲角度有多大，电影中有所展示，可以达到70-80°大角度，俯冲航线接近垂直！




此时，只要把目标进入瞄准具，保持俯冲角度和航向，到达一定高度可以投弹！这种可以在保证精度的情况下，还能保证速度！不知道要比B-29这些大轰炸机高到不知道哪里去了！
投弹结束，马上拉升飞机，拉得起来就是孙猴子，拉不起来就是猴孙子。
这种投弹方式的精度，别说军舰了，连小小的坦克都能打，而且打得都是对方最薄弱的“脑袋顶”，炸弹的威力辅助以加速度，什么装甲也扛不住。




《决战中途岛》里贝斯特就是用这种战术，用炸弹把赤城号航母的甲板给砸穿了，炸弹砸到第二层才爆炸，引爆了弹药库，一发入魂。



“耶利哥号角”
电影中，贝斯特他们驾驶的是著名的SBD无畏式俯冲轰炸机，而且有个细节，投弹的时候有专门的投弹辅助器，向前把炸弹甩出去，为的是要把炸弹朝外甩出螺旋桨旋转半径，否则扔个炸弹把自己螺旋桨打掉了，那就乐子大了，真成了倒栽葱。




二战中最著名的俯冲轰炸机，就是德国的ju-87“斯图卡”，这玩意空战菜的一逼，专门为了俯冲轰炸设计，最高可达600km/h的俯冲速度，快赶上喷气式飞机的速度了。而且投弹精度高，据说牛逼的飞行员能把炸弹扔人家烟囱里。
德国闪电战打得漂亮就靠这玩意，不仅能把波兰人吓尿，苏联人也肝颤，德军王牌飞行员汉斯乌里希曾驾驶“斯图卡”摧毁了500多辆苏军坦克。而且斯图卡俯冲的声音被称为“耶利哥号角”，能给对方带来巨大的心理压力。




这位说了，这么个投弹方式，不被打下来吗？而且飞行员能受得了？
问得好，这种投弹方式，除了一头栽地上外，真不容易被打下来，因为你的正上方才是漏洞。
就拿中途岛海战举例，早期二战军舰的防空火炮，其布置和射界都是给鱼雷机准备的。







谁家炮火很少往脑袋顶上打，就算能打到，也是一个及其别扭的仰角。
想要收拾俯冲轰炸机，多数靠协防交叉火力。但当时的战场上，又不止俯冲轰炸机一种，比如跟贝斯特撕逼的那位林赛，他是开鱼雷机的。






当时的战场上就是这两种飞机协作，林赛带着鱼雷机“佯攻”，负责吸引对方防空炮火。
最终鱼雷一发也没命中，还把命搭上了
（其实个人感觉，这帮鱼雷也是倒霉，当天战术应该是互相打掩护，鱼雷炸和炸弹炸配合，结果俯冲轰炸机和护航的战斗机都跟丢了，鱼雷机先到了战场，导致身边连个打配合的都没有，全部送了人头）。
 这样一来，鱼雷机反倒把对方的零式战机吸引到了低空，给后来才到的俯冲轰炸机清扫了空域，后者在火力网中找空隙钻进去，一头扎下去，投弹爆炸。 




投弹成功之后，那就倒霉了。
因为俯冲轰炸机太笨重，飞得慢且弹尽粮绝，俯冲拉起的时候既没有高度又没有速度，基本就是当靶子，对方战机和炮火随时可以欺负，所以这个时才是俯冲轰炸机最难的时候。
那么高的加速度、全凭头铁，所以轰炸机的名字叫“无畏式”。




所以二战后期，俯冲轰炸机就不行了，包括德国“斯图卡”都被英国空军欺负的转移去了北非战场，后来逐渐退出了历史舞台，这种玩命的战术也消失了。
综上，这才是《决战中途岛》最大的看点。
PS。想象一下当年《珍珠港》的投弹方式，还记得那个著名的情节吗，也是炸弹砸穿亚利桑那号的甲板，引爆弹药库。这种投弹方式，叫水平轰炸，而且是97式鱼雷机投放的800公斤大炸弹。但拍得很外行，鱼雷机投炸弹一般是编队飞行，而且弹道效果也不是这样，所以这片是水平轰炸的方式投了一颗俯冲轰炸的炸弹，这是不专业的地方 （ 评论中有朋友误解了，我不是说投弹方式不专业，而是拍得不专业，我没说清楚，造成了歧义，抱歉 ）
当然话又说回来，《珍珠港》的空战戏份则完爆这片。。。



所以不管怎样，这应该是第一次在电影中如此详尽的展示了俯冲轰炸这种战术（1976年那部《中途岛之役》效果一般），且异常华丽，把这种战术的危险和奇观效果真的体现出来。
PS，说起《中途岛之役》，该片最为可取的地方就是引用了大量纪录片镜头，就是当年约翰·福特在战场上拍得中途岛战役纪录片。




没错，电影里那位被扫射的拍电影老头，就是约翰·福特，这是也是真事，福特导演为此还拿下了奥斯卡最佳纪录片奖。

当时好莱坞还有其他导演上战场拍摄的，被称为“五虎将”，Netflix推出的纪录片系列《五人归来：好莱坞与第二次世界大战》就是说的这部分典故。
或许电影不免夸张，或者该片也跟大家想象的战争片不一样，但不要紧，俯冲轰炸真的是肉眼可见的刺激，第一人称视角。






彩蛋1：鹦鹉螺号
电影中，美军第二波轰炸机出击后一直找不到目标，在燃料严重不足的情况下，大队长指挥官麦克拉斯基（卢克伊万斯）还是决定继续搜寻。




结果找到了一艘高速航行的日军驱逐舰“岚”号。
于是美军机群偷偷尾随“岚”号驱逐舰，很快找到了日军的四艘航母，让其中三艘放了烟花（飞龙号是当时日本海军唯一的面子。。。可惜然并卵，还是沉了）。




这艘掉队的驱逐舰，引导了美国的胜利。它为什么掉队，因为一艘潜艇——SS-168鹦鹉螺号（以《海底两万里》里的著名潜艇命名）。




这段电影也有展现。鹦鹉螺号潜伏，发射了几枚鱼雷都脱靶，“岚”号为了阻止潜艇上浮才留下来，扔了一通炸弹之后，就去追赶大部队，结果莫名其妙的成了胜负手。
好玩的是，这才是鹦鹉螺传奇故事的开始。
包括他们1942年跑去东京湾击沉了一艘驱逐舰，竟然完好无损的回来了？！还合影留念呢（后来被用到了宣传画中）！




作为潜艇装载了2门152毫米舰炮，一度被当做小型驱逐舰用，敌机来了就下潜，敌机走了就上浮当炮兵，给登陆突击队提供火力支援，打完军舰打坦克，还打下了一架飞机。
在鹦鹉螺号22个击沉战果中，有一多半是舰炮。。。




所以人称“上天入地鹦鹉螺”，他退役之后，人类第一艘核动力潜艇继承了这一舰名。有兴趣的朋友，可以了解一下，很有意思。
隔壁知乎这篇关于鹦鹉螺号的文章，推荐看一下：
世界军事史上有哪些骚套路/骚操作？
我原本对二战一点也不感兴趣，正因为从这些趣闻和故事中找到乐趣，才慢慢开始对二战史产生兴趣，当然前提条件是，谨防假冒，后来我才发现，当年读过的不少二战故事都是假的。。。也是很郁闷，所以，其实需要看一些战争科普电影。。。。



彩蛋2：王牌飞行员
电影中，主角贝斯特的事迹是真的，扔了3枚炸弹，其中1枚炸弹扔进了赤城号的升降机里，砸进了机库引爆了炸弹和鱼雷，最终一枚炸弹击垮一艘航母，创造了历史。




运气好是真的，但人家也是胆大头铁+技术高，之前就是他们队里的投弹冠军，作风不要命。
也把贝斯特的搭档——“《阿丽塔》里的雨果”吓成那样，这孩子心说我怎么摊上这么一位。。。刚在《阿丽塔》里欺负了我，怎么又来了？？？




对了，这位的名字，他叫理查德·贝斯特，队友给他起了一个外号“迪克”，所以他的名字就是“Dick Best”。

人如其名，外国也有吊炸天这一说哦（开玩笑的。。。 dick 是Richard的简称 ）
但也挺可惜，贝斯特因为吸入了过多碱性气体（电影中有展示），1944年就退役了，有了可以吹一辈子的战绩，不过这位挺低调，2001年逝世享年91岁，被安葬在白宫旁。


再说补充下另外两位角色。
掩护攻击的鱼雷机中队长林赛，中队几乎全军覆没，鱼雷一发也没有命中，自己也是有去无回，但还是为了表彰其英勇，1944年美国一艘驱逐舰被命名为“林赛号”以示纪念。
而大队长麦克拉斯基，就是找到了日军舰队那位，美国海军每年颁发的优秀攻击机中队奖，就叫“麦克拉斯基奖”。
对了，他们都是海军哦，可不是空军，美国空军1947年才成立，二战里是陆军航空兵和海军航空兵，所以电影里他们都是海军。
当时不但美国没有空军，对面日本配置也一样，而且日本到现在也没有空军。

 
周末顺手也写了另一篇脑洞的文章，纯属娱乐，感谢支持，传送门
 这套大型长篇战争伦理喜剧爱情科幻惊悚连续剧，你肯定看过
 电影衍生的脑洞文章第二篇，用武侠的方式描述《决战中途岛》，权当一乐了！ 
“你有没有见过一种从天而降的掌法？”



公号：电影文酷
dreamcrowflim
微博：乌鸦·火堂
 


</影评>
<有用数>1659</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Brahms</作者>
<标题>三部中途岛海战影片的区别（附对渊田美津雄的感想）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-10 01:10:19</时间>
<影评>

我一直对中途岛海战非常感兴趣。十几年前仔细读过渊田美津雄写的回忆录。渊田美津雄是日本轰炸珍珠港的英雄，在中途岛战役中因为阑尾炎而未参加战斗，因祸得福。战后他写的中途岛回忆录对战役做了完整的复盘，对日军做了严厉的批评（请参看本文末后记）。关于中途岛的电影我总共看过三部。其中日本人拍的《山本五十六》里大约出现了20分钟。1976年美国拍过一部，亨利方达演尼米兹。昨天看了最新这部。下面简单说一下这几部异同和感受。
先说新版优点。与旧版比，这部多了很多个人生活的桥段。在贝斯特这些孤胆英雄的个人生活，家庭以及袍泽情谊花了很多篇幅，这是旧版缺少的（当然旧版里简略提到了与日本侨民的爱情）。但我总感觉现在美片描写个人的桥段都非常套路，好像每部电影都差不多，其实并没有给我们留下深刻印象，都是好莱坞工业流水线式的质量。《拯救大兵雷恩》要强一些，里面每个大兵的性格都给我留下深刻的印象。与旧版相比，新版片子重心完全落在了飞行员个人技艺的展现上，空战效果不错。这是最近十几年电影工业技术进步的结果。过去拍不出这么炫目的飞机格斗场景。所以新版是一部爽片。就好像类似于《变形金刚》，《环太平洋》这样的片子。
但同时我也有些遗憾，因为这么好的题材其实不应该拍成爽片。这部片子的缺点就是对整场战役双方将领运筹帷幄没说清楚。我相信很多人看完以后其实是没看懂整场战役过程的。虽说电影不是教科书，用不着完全还原史实，但中途岛战役非常不同。双方的斗智斗勇，布局谋篇，在缺乏情报的情况下如何猜测对方动向（即使美国人破译了日方企图，但在很多时间点上也还是要靠直觉和经验去猜测下一步动向），或者一个人在历史的关键时刻如何作出改变历史进程的决策，所有这些都极富戏剧性，是现成的编剧好材料，可惜这部片子基本没有反映，浪费了很多好材料。今天晚上重新看了1976年版，它把整场作战的脉络写得清清楚楚，同时又拍得引人入胜。即使第二次看，还是紧张得让人喘不过气来。
其次，新版基本是以美国人的视角拍战役发展过程，所以反倒显得不好玩，缺少了观棋那种你来我往的精彩。旧版同时以日本人和美国人的角度展开，所以你可以看到在同一时刻，双方对局势的判断和应对，特别有意思。在旧版里，对南云忠一的刻画中立和客观的，其实这也反过来体现了美国人赢得胜利的不易。最新这版里是有些丑化南云忠一的。
旧版里描述了日本永友大尉击沉约克城号航空母舰（就是72小时修完的那艘），既客观描述了日本人的英勇（其实也是军国主义），也如实反映了己方的损失，让胜利显得更加可贵。新版里好像没有描写这段。所以在影片最后，尼米兹对莱利中校说：“我们到底比日本人强还是比他们走运呢？”
1976版结尾
旧版里对永友大尉的给了一些镜头，包括最后一次攻击前甲板人员告诉他副油箱坏了，他仍然上了飞机，最终以自杀式的投弹击沉约克城号。影片描写客观，反映了美国人对对手的尊重。这些在新版里完全没有。新版里的日本作战人员基本都是路人甲。关于这个永友，渊田美津雄的回忆录里对他最后时刻的描写生动，让我印象极其深刻。那时候日本第一舰队只剩飞龙号一艘航母，战局从清晨的大获全胜到傍晚时大势已去，而此时美军舰队则毫无损失，日本舰队里的每个人都无法接受这种残酷的结局。永友也是日本突袭珍珠港的英雄之一。山口少将命令他率领最后的16架飞机出战，这是最后一搏。当机甲人员告诉永友副油箱损坏时，渊田美津雄描写到，永友一笑，仍上了飞机。
再来比较一下破译密码这一段，新版不仅让不了解史实的人摸不着头脑，其实更是浪费了一个非常好的素材。在旧版里这段拍得非常好。美军猜测日方通讯里一直出现的A-F究竟是否代表中途岛，便耍了个小计谋，故意发出中途岛淡水净化器损坏这条信息，确保让日本人截获。日本果真发出A-F淡水净化器损坏信息，从而证实了A-F就是中途岛。这是非常有趣的故事，也反映了那位穿拖鞋的破译员以及莱顿中校的聪明。但在新版里反倒变成莱顿被动得知（至少我当时观感如此），简直是化神奇为腐朽。
另外新旧版对所谓“决定国运的五分钟”的拍摄给人留下的印象也很不一样。旧版对这一段描写非常详细，因为这5分钟对后续的发展太重要了。但在新版里匆匆带过。我并不认为大部分观众能看明白这5分钟，至少看完影片以后还有一个人问我，她没搞明白鱼雷换来换去是什么意思。
我把这一段再简单叙述一下。日军第一次出动飞机轰炸中途岛，觉得效果不理想，有必要实施第二轮攻击。于是将舰上的防守飞机上的鱼雷换成了炸弹（对地攻击需要用炸弹)准备起飞（之前挂鱼雷是因为预防向来攻的美国舰队）。这时第一次攻击中途岛的飞机回航，要求降落。因为这些飞机飞了5个多小时，油料即将告罄，没有办法不让他们降落，所以南云同意他们降落。降落后再挂上刚卸下的鱼雷。这么一折腾花了不少时间。据渊田美津雄回忆，在刚降落的飞机都已降落，该起飞的飞机尚差5分钟就要起飞时，突然美军飞机出现，命中甲板。这时候甲板上堆满了飞机，鱼雷和炸弹，瞬时引爆，将赤诚号炸沉。同时美军飞机还炸沉了姐妹舰加贺号。这一切发生在短短的几分钟，第一攻击舰队失去了两艘航空母舰。面对这么残酷的事实，南云已无法做思考。所以新版里副官劝南云换到驱逐舰野分号，告勉他指挥官需要考虑整支舰队。
再来说一下日本人拍的《山本五十六》。这是以日本人的视角，基本没有对美国人有任何的描画，但反倒让我们看到了很多美国人不会拍的情节。比如在那5分钟里，片子里不仅反映了南云的犹豫，有意思的是还借普通甲板后勤人员的嘴，一边努力换鱼雷，一边大声说对换武器的不理解。
另外，如果我没记错，这里应该还有第一攻击舰队第四艘航空母舰飞龙号被袭击时机甲人员吃寿司的镜头。飞龙号由山口少将指挥，新版里由浅野忠信饰演，也就是《罗曼蒂克消亡史》中的那个会说上海话的日本间谍。渊田美津雄在回忆录里对山口少将非常推崇，认为他是日本海军里少有的真正知晓航母海战的将领。新版里也给了他不少篇幅，经常陪伴在山本五十六左右。在炸沉日本三条航母后，美国人做了大胆的决定，派没有战斗机护航的轰炸机继续攻击飞龙号。其时已经傍晚。整场战役从早上4点开始，双方作战人员都已精疲力竭。新版里对此也有描述，机组成员甚至有畏战情绪，但还是鼓起勇气作最后的奋力一搏。而飞龙号上的官兵此时也正在吃寿司和味增汤，也是这一天唯一的一餐。我当年看《山本五十六》的时候还在大学里，没有吃过日式料理。就感觉这些人在甲板上一边吃寿司一边吮吸手指，特别津津有味。然后突然警报大作，美机来临。有时候电影里穿插这些细节，会更有代入感，更加真实。
新版里山口少将和另一位加来舰长不愿弃舰，留在飞龙号。然后驱逐舰向飞龙号发射鱼雷将之击沉。真实情况应该是他们俩把自己绑在操舵机上等待自沉。但过了许久仍未下沉。不得已旁边的驱逐舰向它发出两枚鱼雷。比较有意思的是，到了第二天，日军侦察机发现飞龙号仍未下沉，甲板上还多了很多人。原来当时甲板下困住了许多人，被鱼雷打通缺口后，反倒逃生到甲板上。这些日军最后被美国人所救，飞龙号最终仍然沉没。
最后，说一下新版最好的地方，就是描写了杜立特中校轰炸日本以后，迫降在衢州，为中国军民所救。这在以前的版本中没见过。旧版只是在开头匆匆提到轰炸东京。新版在片尾，说明有无数（countless)中国人因为营救杜立特中校机队成员而被日军杀害。
就时因为这一部分，我愿意给新版打个豆瓣4分。中途岛海战不仅仅是美国和日本的决战，也是中国与日本的持久战。因为这一幕，我突然真切感到，中国也是中途岛海战的一部分。
所有在反法西斯斗争中牺牲的英雄永垂不朽！

杜立特机组成员多年以后与衢州人的留影 （摘自网络 )

后记：
网上有一些对渊田美津雄的评价，认为他的回忆录不太可信等等。我是这么看的，任何人的回忆录一定带有自己的感情色彩和偏好，就看我们关注什么。渊田美津雄回忆录里对我影响最大的就是他认为战争乃至战略是一个体系，其中武器装备、军队能力只是体系中的一部分。最终决定战争胜负的是国家民族的视野、战略观、体制、整体工业能力、教育等等。所以他对日本中途岛战役的战略及目标从根本上就提出了质疑，更而得出那所谓的5分钟其实并没有决定国运，是日本民族当时的总体思想和格局就已经决定了二战的成败。现在网上相当一部分人认为“决定国运的5分钟”说法出自渊田美津雄，我觉得可能没有读过那本书。渊田美津雄恰恰否定了这种说法。
我之所以很喜欢渊田美津雄回忆录，就是因为非常认可他的这些反思。不觉得和我党我军思想极其一致吗？我军过去从来不是以武器和军事技术占优的，但现在各种军迷动不动就沾沾自喜几条航母，东风快递。如果不愿意复习学校里的中国革命史课本，那可以看看渊田美津雄的回忆录，看看日本人是怎么反思的，得出哪些和我军一致的经验总结的。同时，这也是我对这部片子有少许遗憾的原因，因为它只侧重拍空战英雄的勇气和能力。当然，可能是我吹毛求疵了。
再后记：
我以为已经说得很清楚了我对决定命运的5分钟以及渊田美津雄的看法，但似乎还是有不少人批驳渊田美津雄。我以为因为看书年代久远记错了，刚才又查了一下，渊田美津雄在文章里确实有一个标题是“决定命运的5分钟”，但他在书后对日本做了全方位的批判。再说一遍，“5分钟”只是渊田美津雄为那一场战役片段起的吸引眼球的标题，但他从来没有把日本的失败归结于所谓的5分钟。
我特意摘录了书中最后渊田美津雄对中途岛海战失败的总结：
1）战术上的复盘，包括情报工作、战役意图错误导致的分兵，山本五十六和南云的现场指挥错误等等。
2）对日本战列舰神话守旧思想的批判。
3）海军航空兵的建设和使用上的错误方针，这是日本整体人员体系建设思想的错误。
4）科学技术的落后。
5）狂妄自大。
所以最后渊田美津雄做了总结：
“ 归根到底，不仅是在中途岛海战中，而且在整个战争中日本战败的根源是深深地蕴藏在日本的国民性中。我国国民有一种违背理性和容易冲动的性格，所以行动上漫无目标，往往自相矛盾。地方观念的传统使我们心胸狭窄，主观固执，因循守旧，对于即令是必要的改革也迟迟不愿采用。我们优柔寡断，因此易陷于夜郎自大，这又使我们瞧不起别人。我们投机取巧，缺乏大胆和独立精神，习惯于依赖别人和奉承上司。由于我们缺乏理性，往往把愿望和现实混为一谈，因而行事缺乏慎重计划。只有草率的行动失败后，我们才会理性地去考虑它，即使思考了，但又往往是为失败寻觅借口。总之，作为一个民族，我们的思想是不够成熟而又不善于调整适应，因此，我们便不知道为了达到我们的主要目的，该在什么时候作出牺牲和作出什么样的牺牲。
这些就是日本民族性的弱点。这些弱点都反映在中途岛海战的失败中，而这次失败使在那里作战的人们的一切事迹和可贵的牺牲都付渚东流了。日本所遭到的不幸，其原因就在于这些弱点。"




我这里不厌其烦地把渊田美津雄的文字摘录在这里，不是因为他的观点正确与否，而是有感而发。
我们很多时候并没有读过，看过，就凭印象，或者在网上看了一些只言片语，就轻易下结论。比如很多人都说渊田美津雄提出了5分钟观点，然后对此大加批驳。但其实可能并没有读过他的书，只是网络“代”我们读了，我们就以为自己读过了。你说有决定命运的5分钟，那我偏来个反转，告诉你这是日本人编排出来的，是瞎说。如果我们每个人都这样浮躁，那我们民族就会重蹈以前的覆辙。
所以十几年前渊田美津雄的中途岛海战给我留下最深的印象，不仅仅在于前面详实的记录，不仅仅在于他那个5分钟的标题，还在于最后他对日本民族性从上到下深刻的反思，全面的批判。从这里我看到了日本的优点，他们的可畏。我断定他们能够持续进步和提高。
举个例子。渊田美津雄在第四条原因“科学技术的落后”中，提出“日本国民的本性不适于搞大规模生产的，人们都乐于搞手工业而不愿搞流水作业”。
是不是很有意思？听上去是在指责现在被我们称颂的日本“匠人文化”。但从80年代后随着丰田等一系列企业的突飞猛进，来自日本的“精益”等一系列质量管控理念风靡全球，日本的流水线作业独树一帜，并深刻影响和改造了我们各行各业。在渊田美津雄批判的20年后，日本不仅仅仍然保持匠人文化，也是搞流水作业的第一流国家了。
也许这是中途岛海战这部电影对我们中国人的最大启示。


</影评>
<有用数>620</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>原教旨托利党人</作者>
<标题>新版《中途岛》是“烂片”？不喜欢军史题材的普通观众，军迷中的装逼犯最好绕道。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-10 15:07:55</时间>
<影评>

       首先说声明，本文稍有点长，奉劝阅读超过百十字就嫌累的也别看了，请绕道吧。本文不是自媒体常见拼凑一堆背景常识花絮扫盲，下文附有相关链接，有兴趣的可自行扩展阅读。本文只聚焦于吐槽下一些直接骂本片是“烂片”的典型影评观点。
       一位友人非常愤愤不平与上映两天来对新《中途岛》的各种谩骂和评分，目前豆瓣只有7.6，烂片《U-571》还有8.0，BBC二战历史新剧《战火浮生》还7.5，在IMDB上，目前《中途岛》也不高，只有6.8。 对于那些说烂片的，每个人口味不同，如果说这片子在某些人眼里还不够经典的高度，可以理解，人各有志不强求，要是看过后像下文所列种种观点，个人觉得就纯属半瓶子醋们装逼秀存在感 
        这是一部常见的好莱坞大片吗？首先，开明宗义的说，不是！好莱坞很多年不待见这个类型的电影了，即便经典如《虎虎虎》，当年也是叫好不叫座，千万别看完就张嘴显示自己见多识广——“这是部常见的好莱坞大片！”对好莱坞来说，战时和50年代，观众保留着战时记忆，当时有市场但没钱拍大型战役史诗战争片，60年代因为《最长一日》的成功，随后拍了几部，但到70年代，随着《虎虎虎》、《中途岛》、《遥远的桥》均票房不理想，半个世纪以来没人敢再尝试了。现在这年头，用CG再现大场面没问题了，但是也没市场了，好莱坞常见的是马丁.西科塞斯都受不了的漫威……
         讲一场大兵团对抗大型战役为主题的故事片，那种大战役背景下的小单位小人物故事的不算，这种电影，无论陆海空战，各国拍过的，基本都数的过来，典型的有苏联的《莫斯科保卫战》，49版和88版《斯大林格勒》，尤里.奥泽洛夫《解放》系列，英国的69版《不列颠之战》，海战的话，《围歼俾斯麦》勉强算战役（毕竟是一系列战斗，算成战役牵强点），欧洲合拍的《滑铁卢》，美国的有《最长一日》，《突出部战役》，《虎虎虎》等，很显然，只有宣传被国家垄断，可以“集中力量办大事”的国家，制作这种大型战役片的动力最强劲，对票房也不敏感。
      单就美国来说，自从1977年合拍片《遥远的桥》以后，这是第一部演现代战争大型战役的电影（不算南北战争题材的，美国90年代拍过），如果单说海战，76年《中途岛》以后，这也是第一部大型海战战役电影。
     2001年爆炸贝搞了部不伦不类的《珍珠港》，把一部以一场战役为主题的电影愣生生搞成了三角恋四不像。《野战排》、《孟菲斯美女号》、《拯救大兵》、《黑鹰》、《兄弟连》确实都不错，但都不是全景讲一场战役的大型史诗片电影。
     上映两天来，社交媒体上对电影的评价很有趣，先说墙外的，以facebook的war movie小组为例，这里的成员基本都是战争电影爱好者，受众样本质量较高。公映前大多怀疑，不看好，公映后，小组里几个讨论帖，全都一面倒的认为很不错，起码评价也是“即便不算great movie但至少是good movie”，普遍认为比2001珍珠港和76版中途岛强得多。







墙内的装逼犯可就多姿多彩了，有的是不懂装懂的纯傻逼，这种类型就没啥评价价值了。



    有的是确实懂一点，有的甚至确实懂很多很专业，但心态不正的，比如下面两个类型，第一种是典型中二病，心平气和的善意指出错误是一码事，这种张嘴就一口戾气，是来炫耀自己懂得多的——我比你们牛逼有品位吧，能看出这么多毛病……







      对于后一种确实懂点但心态歪了的装逼犯暂且不提，就说那些不懂装懂的或者懂一点却半瓶子咣当的吧，墙内爱好者群体里最不缺的就是人云亦云，墙内军事流行读物多年来抄袭美日由来已久的战史，谬误流行多年。昨天一个资深研究IJN（日本帝国海军缩写）的朋友讲，渊田美津雄和奥宫正武那本50年代出版，对美国影响甚大的书，70年代日本就批驳倒了——但是国内很难了解，在美国反而流传更久一些，但也被批驳倒了。
      到中国，流毒也就这几年随着英文成果引进翻译才在军史圈子里被慢慢批驳。所谓“决定命运五分钟”这种渊田美津雄写进回忆录而在战史方面早被批倒批臭的论调，没想到有些认真但资讯显然不广的朋友，观影完了还在传播。
     电影公映前，因为某杂志约稿，专门啃完了已经买来落灰好几年、风评甚高的《断剑》https://book.douban.com/subject/24851444/一书，平日里和一些研究IJN的资深人士也过从甚密，对那段历史以及军史研究动态当然不陌生。
       昨日观影完，平心而论，个人觉得总体很不错，横向对比，作为21世纪第一部大型战役主题故事片，没加进流行政治正确元素，安排一堆黑鬼（无意种族歧视，对于图斯克基飞行员那类战胜种族歧视毒汁、真正打爆过德国驱逐舰、干掉Me262喷气机的有色人种英雄，永远值得尊重，瞎编乱造为了政治正确硬生生安排一个D日跳伞到诺曼底的101师黑鬼角色才讨人嫌）、同性恋、变性人、绿绿和女汉子，再加上动保、环保、反战等流行元素，简直就TM是这个年代的影视剧奇迹。说句题外话，明年要拍battle of britain，如果是美国编剧队伍来写，估计还行，英国自己弄剧本，就以《敦刻尔克》和BBC新剧《战火浮生》为例，看英国现在影视剧政治正确到啥屌样了，没有反战分子、黑鬼、女汉子、LGBT和印巴巧克力，就TM不会开机……
     横向对比，与76版《中途岛》相比，显然这部各个方面要准确得多。各个脉络非常的符合历史原貌（细节、道具小错误包也有一些）。举一个简单例子，这次电影把尼米兹-莱顿-罗奇福特三者的关系交代的很符合史实，76版这一点就是胡扯，按照历史学家马克斯.黑斯廷斯的研究，罗奇福特地位很低，尼米兹也不不喜欢且不够了解他，76版里演的罗奇福特和尼米兹关系太密切了，相关情节基本都是瞎编脑补。具体剧情上，这部电影是请了退休美国海军少将、海军历史研究部主任塞缪尔.考克斯（Retired U.S. Navy Rear Adm. Samuel J. Cox, director of the Naval History and Heritage Command and the Navy's liaison for the film）把关做的美国海军与这部电影剧组的联系人，考克斯少将在《今日美国》上专门写了篇文章讲电影与史实的关系，英文文章链接如下：https://www.usatoday.com/story/entertainment/movies/2019/11/07/midway-fact-checking-new-nick-jonas-darren-criss-wwii-movie/2508009001/?fbclid=IwAR3bFb5KVqYq6k50D6BinKBKevTqgvxSKk5dJtOtgfuMKpjaJAQx1lnzzJE 
     当然，如果怀疑上述言论是王婆卖瓜，自卖自夸的话，再推荐个人认为一个写的很不错的微信公号的系列文章，发表时间远在电影公映之前：
他们为信仰而战——那些保卫中途岛的飞行员们（上）
https://mp.weixin.qq.com/s/7DbM7O5oPq6mhLwAD5Cdiw 

打鬼子不是靠手撕，76年前的中途岛机场上发生了什么？
https://mp.weixin.qq.com/s/E650gQH-Y-FN53JYkeERFA 

瞎忙八十年毁灭五分钟，这次大损失让鬼子集体哭晕在厕所
https://mp.weixin.qq.com/s/CWueG71I6lXlUW-SWhgtYg

以上三篇和电影演的故事最相关，该公号同系列文章链接如下，有兴趣的请延伸阅读：
https://mp.weixin.qq.com/mp/homepage?__biz=MzU0ODAzNjAxMA==&amp;hid=10&amp;sn=f628a657f971210d70359d39bd12f712&amp;scene=1&amp;devicetype=android-28&amp;version=27000834&amp;lang=zh_CN&amp;nettype=3gnet&amp;ascene=59&amp;session_us=gh_ac69d2999407&amp;wx_header=1


      电影基本是按照《断剑》这类近些年的研究成果拍的，推翻了渊田美津雄为代表多年流传的一些谬误。对于一些军迷装逼犯来说，电影确实有一些小bug，而且以企业号上的俯冲轰炸机部队为主视角，忽略了很多角色，这种批评确有道理，但要考虑到，一场海战那么复杂，怎么可能都拍到，现在是什么年代？观众普遍是看漫威的欣赏水平，一般观众连船和船的区别都分不清。有人讲，新《中途岛》不行，《从海底出击》才真实，Das boot拍的好，Das boot就讲一艘潜艇及其组员，全片才出现几个单位，几场战斗？一场大型海战有多少单位参战？全照实拍，一般观众谁记得住。
     故事片和真人实景纪录片两码事，中途岛战役一天打完，算是戏剧性比较强，戏剧冲突主线突出，主角突出，适合改编电影的题材，日德兰和莱特湾那种主角众多、支线纷杂的大乱战，剧本都不好写。有的专业军事爱好者挑出一堆刺，这号人这么牛逼，回家去看纪录片呗，以后谁TM拍大型战役战争片谁TM傻逼，拍漫威好了,或者跟着《敦刻尔克》玩文艺。挑刺谁TM不会啊，哪部战争故事片没错？
      下面聊点和这部电影相关的，有人批评全片只突出了CV6企业号的俯冲轰炸机中队，对其他部队基本忽略，确实有这个问题，电影和史实基本一致，但毕竟得有取有舍。电影里，不仅出击的美舰载VT（鱼雷机中队缩写）基本全灭，中途岛陆基出击的几波，除了高空的B17，其他也都基本全灭，正是MI（中途岛缩写）陆基突袭的牺牲，让南云下定决心下了换弹令，延误对美军CV（航母缩写）的攻击，然后舰载VT跟上来的突袭，把掩护的零战全吸引走了，给舰载SBD从中高空突防创造了机会，这些一波扣一波的脉络，全部拍出来的话，观众很难接受，直接影响观赏性和剧本的戏剧性。换言之，军事历史是个很复杂的事，一般观众没法理解，要保持故事片观赏性，只能有取有舍以舰载SBD视角为主了。
    一个突出的成功例子是电影《黑鹰坠落》，如果认真阅读完马克.班多那本原著，就知道曾经号称最真实的一部战争电影，其实也改编了很多，三角洲部队桑德森上士和Killo 11胡特的形象，其实是综合了不止一个三角洲队员（桑德森身上一部分形象就属于现任美国驻阿富汗最高司令米勒四星上将），而且很多故事支线都被打碎融合了。另一个例子是HBO迷你剧《兄弟连》，该剧虽然是一部英雄群像，但其实也融合了一部分人的形象，有几个连队重要人物根本没出现，其事迹要么被删除要么被融合到其他人身上，仔细阅读史蒂芬.安布罗斯原著就能看出，弗雷斯特.古斯中士不见了，45年2月就退役回家的约翰.马丁中士在电视剧里一直跟到结束。毕竟，故事片和纪录片两回事，照实拍的话完全没法观赏。
      以下内容和电影关系不大———————————————————————————————
      看完影片后，一些朋友针对IJN和山本、南云的一些批评，战史角度有很多研讨了。战前山本完全缺乏美军信息，只能处处布防，这是其一；第二，再说总体来说日本战略占优，本钱多，可以到处撒；第三，还是对美军太轻视，忽视了美军开战后6个月的进步，特别是珊瑚海美军海航表现出的战斗意志和技战术在不断提高的信号,日本忽视了，仍然按照开战初期老思维，非常轻视美军。
      山本眼前一堆战争迷雾，设身处地想，战前计划也不算太离谱，研究战史切忌事后诸葛亮，当事人可是一团迷雾,而不是现代研究者事后诸葛亮上帝视角。此战日本最大的错误是分兵太散，分散部署，将总体优势变成了南云面对的局部劣势。
      日本敢玩分兵，自信心就是战前日美海军的战斗力对比，空中、水面、水下，日本质量上完善美国,没想到开战后美国无论武器性能还是人员训练，作战理论模式和体制都进步那么快。总之，别觉得山本南云这些人笨，要放在他们当时所处的具体环境中去考虑他们的决策是否合理。他们确实轻敌了，觉得美航空力量水平太差；而且情报不准，觉得CV-5约克城不可能参战，南云4对2稳赢。珊瑚海海战后，日本翔鹤甲板大破，但飞行队尚存，瑞鹤空母完好，但飞行队基本损失完。
      还有一个背景是日本当时飞机和飞行员极难补充，全力以赴的话，瑞鹤完全可以搭载翔鹤飞行队参战。日本不仅造舰速度慢，造飞机，训练飞行员，人机合练磨合速度都慢，和美国没法比，这是综合国力较量。日本战前月月水火木金金不惜成本练出来的2700名海航，战时就极难补充和维持战前水准了，没钱没油没时间再玩百里挑一的选拔机制。
        美国战前飞行员水平参差不齐，即便开战6个月到了中途岛，少数人，如VS队的SBD确实技术很高超，比如电影里演的麦克拉斯基，百斯特，没演出来的加莱赫，VF3的萨奇，技术和治军水平都很高，大多数技术不行送了命，比如从中途岛起飞的陆战队航空兵的洛夫顿.亨德森中校只会滑翔投弹的SBD飞行员们。但是战后美国飞行员技术传递的很快，通过培训体系反馈，宝贵经验及时传递到新飞行员那里。同时美国航空工业很快提供出更新更好的飞机，等到43年美国大批新军舰、飞机和飞行员参战，日本就在竞争中全面落败了。
      美国在中途岛之前也是严格玩机舰固定搭配的，看番号就能看出来，中途岛战役中，CV5号约克城因为珊瑚海损失大，就搭了不少CV3号萨拉托加的飞行队，中途岛一战，美舰载战斗机部队英雄约翰.萨奇就是VF3的(他们的故事电影没演）。MI之后美军彻底不玩固定搭配，就混搭了。
      从珍珠港，突袭马绍尔，到珊瑚海和中途岛，美军的学习、适应、自我进化能力，无论兵器，人员，战术，作战模式还是编制体制等全方位各个方面，进化速度之快，全世界也没第二家，无论太平洋战争，欧战，还是韩战，都是如此，初战美军可能很菜很吃亏，但他们的对手都很快发现，美国适应进步能力惊人，人的因素，美国在竞争和学习进步方面，称其世界第一，很多小将可能不服气，但说是世界一流，应该毫无问题，这体现的是美国强大的软实力。至于硬件方面，就更没法比了，较量工业能量，历史上和现实中，美国还没对手。软硬实力竞争，这反映出的，是综合国力的较量，不是一代人，两代人甚至三代人的不间断努力就能赶上的。
      这次战役的一些细节差异，反映两国、两军、两个民族、两种文化的差异。
      举例来说，6月4日早上8点多，南云此时已经接到利根4号水侦关于美空母的战情，恰好对MI第一攻击队返航，南云坚持换炸弹挂水雷出击没航母，因为战前IJN条令、条例和作战理论研究都坚持认为攻击舰艇最好用鱼雷，因此准备第二波再投炸弹。可以对比的是美方的类似情况下并未像日本那样食古不化，而是灵活变通：斯普鲁恩斯6点接到PBY水上飞机关于日方CV信息，命令三艘CV出击，按条令应该是是VF（战斗机）,VT（鱼雷机）,VS（俯冲轰炸机）混合编队协同出击。但美空母与日本海航相比水平太次，一个小时都整备、升空、编队协同搞不好，斯普鲁恩斯果断下令，谁升空谁走，不必等全部起飞后再一起协同编队。客观上美国打成了一波波添油送死的状态，但VT队送死却给麦克拉斯基带的VS队的SBD创造了战机。看似美国运气好，实则有深层原因。
      哈尔西因病，临战前推荐尼米兹根本不了解的斯普鲁恩斯出战，尼米兹信任哈尔西，也就信任他推荐的人，而斯普鲁恩斯又是个很灵活的人，哈尔西深知这一点，他的表现不负众望。相比之下，南云并不是所谓的死板、拘泥、不敢变通，要仔细考量南云当时微妙的出境，在IJN里，水雷屋出身的南云出身不是米内-山本派系的航空派，不被信任，南云手下，二航战山口少将，参谋长草鹿，航空参谋源田实，飞行队长渊田美津雄，全是米内-山本派系的小兄弟，南云如果临时变通，打赢了还好，打输了，这些虎视眈眈早就想找茬的势必把他要生吞活剥了，换你是南云，那个时刻和处境下，你敢踢开条令和战前研究战术的思维定式，临时变通，挂炸弹去出击美空母吗？
      最后一个小故事，战前兵棋推演（电影里也演到一点），多次结果对日本不利，但要么没人敢上报，要么下级报上去被上级训斥后没人敢说话，要么推演结果受日本人欢迎，上级看完后一锤定音。兵器推演本来的目的是设想各种可能出现的问题，寻找解决方案，或者试探各种可能性以研判是否值得下决心。在日本这边，上上下下无人敢质疑上官权威，上官说话拍板后就没人敢说上官结论不一致的东西。反观美方，就没这种包袱，比如说，上午出击回来后，斯普鲁恩斯还想派麦克拉斯基的人抓紧挂弹整备出击，以免战机贻误，参谋长勃朗宁拟定计划准备下令，麦克拉斯基去和参谋长勃朗宁据理力争：你虽然是飞行员出身，但不懂SBD，不准备好，油都不够，回来就得夜间降落，到时候很多新手根本落不下去！勃朗宁觉得权威被挑战，大怒，两人当着斯普鲁恩斯面就吵架，斯普鲁恩斯听明白后拍板：听麦克拉斯基的！气的勃朗宁离开舰桥出去生闷气，事后证明麦卡拉斯基的意见对，换日本，下级敢质疑上官？上官中有人会认真对待下官言论？这种体制和心态差异恰好对战局走向很有影响。
      无论综合国力长期较量中有一点点成绩就翘尾巴做“星辰大海”梦， 还是文化中的唯书、唯上、唯权威惰性，当年日本存在的症状在其他东方文化国家里如何，我们都心知肚明。


</影评>
<有用数>801</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>不败の红茶党</作者>
<标题>说一下这片子的几个点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-09 17:05:32</时间>
<影评>

1、对美国鱼雷质量黑的非常到位，全片美国鱼雷就没有一个炸了的；
2、很多人觉得这个片叙事太散，但珍珠港、马绍尔小规模空袭、杜立德轰炸东京再到最后的中途岛确实是一个非常清晰的逻辑链条，也就是回答了“为什么会有中途岛几个”这个问题；
3、不仅没有回避而且反复渲染了美国飞行员水平太菜这个问题；
4、海战场面上几乎所有的关键镜头和情节都给了SBD和俯冲投弹过程，没错，单从结果上来说，一开始陆航、F4F和TBD的几轮突击几乎都是白送人头而没有给日本机动部队造成任何实质性的损害，但他们为整个战局争取了宝贵的时间，同时吸引了大部分护航战斗机的注意力，我觉得他们的牺牲精神和发挥的重要作用应该得到更多的关注。
5、由于过分黑南云导致这个片在实质上有点美化日本人，事实上南云也不过是个不太优秀的执行者，中途岛失败的主要责任应该在山本、黑岛和源田三个人身上，然而本片山本伟光正得如同一个先知，剩下两位则干脆没怎么出场；
6、不明白山口多闻为什么戏份这么多， 可能因为他全场出的错最少加上最后殉舰在美国人眼里显得特别悲壮吧；
7、不得不提的是可能是由于大量中资的关系美国人这次终于肯承认杜立德空袭给中国带来了多么可怕的灾难了，为掩护杜立德队及在随后惨烈的浙赣会战中牺牲的英勇同胞们永垂不朽。

</影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>影探</作者>
<标题>成本1亿，口碑逆袭，还请你认真对待它</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-18 17:07:18</时间>
<影评>

首发于公众号“影探”ID：ttyingtan
微博：影探探长
作者：探长
转载请注明出处




11月14号上午10点，青岛突然拉响防空警报，这事儿竟然上了热搜。
原来，1897年11月14号，德军入侵了青岛。

1998年以后，每年的这一天，青岛都会拉响防空警报。
铭记历史，勿忘先烈。




探长还记得，有年9月18日哈尔滨拉响了防空警报，那时正值军训，有所学校的教官和学生集体脱帽默哀。
但没想到，这次竟然看到有人嫌这防空警报影响了睡觉……




古罗马哲学家西塞罗曾说过：一个不懂得自己生前历史的人，永远都是个孩子。
但这并不意味一个人可以永远像孩子一样炫耀自己的无知。

最近有部成本超过1亿美元的电影上映，虽然它有许多槽点和毛病，但它的口碑却逆袭而上。
探长觉得这和那场改变了人类历史的战役有关，而这部电影的意义也远远大于了它的质量。

《决战中途岛》
今天，探长只想借着这部电影，来好好讲一讲这场战役。
或许看完后你就会明白，防空警报，永远都不吵。
决战中途岛
The Battle of Midway




&gt;&gt;&gt;&gt;序——仰面朝天的防空炮

1998年5月19号，太平洋中心，这里距最近的陆地也有2000多公里。
罗伯特·巴拉德欣喜若狂，他终于在5000多米深的海底看到一个依旧仰面朝天的防空炮。


国家地理纪录片《The Battle for Midway》


正是他，在1985年发现了著名的泰坦尼克号残骸。
这次他找到的，是在1942年中途岛海战中被击沉的美国航母约克镇号。
老兵比尔·瑟吉非常激动，“我谢谢你，我代表约克镇号上所有船员……”老人正说着，却突然哽咽。
没人想到，半个多世纪过去，这位74岁的老人想起当时的情形，还会无语凝噎……


国家地理纪录片《The Battle for Midway》


&gt;&gt;&gt;&gt;杀——报复可以不惜一切代价！
这一切要从1941年说起。
二战刚开始，日本极速膨胀，一路烧杀掠抢。
美国因反对日本的侵略行径，中断了对日本的石油供应，并冻结了境内日本资产。
日本决定对美开战。
纪录片《天启：第二次世界大战》

时任日本联合海军舰队司令官的山本五十六，是个赌徒。
他决定给美国一次致命性打击，迫使美国人坐下来谈判。
山本五十六电影VS现实

1941年12月7日，日本出动了350余架飞机偷袭珍珠港。
在短短2个小时内，美方21艘战舰被毁，近2500人死亡，至少1178人受伤，而日方伤亡人数不到100人。
日军偷袭成功后，向后方部队发出了“虎！虎！虎！”的暗号。

《决战中途岛》



美国当时的新闻影像

美国上下为之震惊，当时媒体更报道：这是1.4亿美国人永远都不会忘记的历史。
日方的两波攻击炸毁了美国的舰船和飞机，第三波攻击本应毁掉造船坞和油库，但日方在第二波攻击结束后转头就跑掉了。

日本给美国人狠狠地放了次血，但却保留了他的造血能力。

《决战中途岛》


真实照片，图片来自historyonthenet.com


巧合的是，珍珠港本是美国三艘航母的基地。
但那天三艘航母都正出巡，并不在港。


《决战中途岛》


 West Virginia号和Tennessee号中弹后燃烧图片来自theatlantic.com


美国人彻底怒了。
第二天，罗斯福发表演讲，将12月7日定为“国耻日”，并对日本宣战。
电影通过收音机重现了罗斯福的经典演讲：昨天，1941年12月7日。是我们活在耻辱中的一天。美国遭受了日本的蓄意攻击……不管我们要花多长时间才能击退这次有预谋的侵略行动，美国人位居正义一方，必将获得全面胜利！

图片来自theatlantic.com


罗斯福在签署开展书时手臂上还系着黑纱图片来自theatlantic.com


然而，日本接着更加猖獗地横扫了东南亚：
他们接着轰炸了美国在菲律宾的空军基地，为了橡胶入侵了英国在缅甸和马来亚的殖民地，又为了石油抢占了荷兰在苏门答腊的殖民地……
至此，日本已控制了太平洋的大半个战场。

纪录片《天启：第二次世界大战》


珍珠港事件两周后，罗斯福提出要给日本一次复仇反击，他想以牙还牙，空袭日本本土。
但在场的所有军官都在向他重复三个字：不可能。
然而罗斯福态度坚决，他强调：一定要用最解恨的方式，报复可以不惜一切代价！

电影《珍珠港》


电影《珍珠港》


&gt;&gt;&gt;&gt;破——只要是人，就是目标

珍珠港事件过去45天后，杜立特接到了美国陆军航空队总司令的电话。

他被委任了一项绝密的危险任务，当时全美国对任务知情的人，算上他也不超过8个。
那一年，他45岁。

James Harold Doolittle电影VS真实


杜立特身高只有167cm，他就是一个矮子版的汉·索罗（《星球大战》中驾驶千年隼只用12秒差距跑完科舍尔航线的传奇人物）。
他是当时美国国宝级的天才飞行员。
26岁时，他在12小时内独自横飞美国本土，这一纪录多年无人能破。
一战时，美军甚至下令：不得将杜立特派往前线，必须让他留在后方训练飞行员。

图片来自historynet.com


这次他之所以被点名，就是因为罗斯福口中那个不惜一切代价的复仇计划——空袭东京。
显然，所有的“不可能”都扛在这个“矮子”的肩上：日本当时的防御范围是500-600海里，没有任何一种飞机有如此远的续航能力。
即便航空母舰载着飞机靠近日本本土，也要尽可能远的起飞，否则航空母舰将成为日本的活靶子。




杜立特计划让航空母舰运载B25远程轰炸机，这在航空史上是史无前例。
单航母上的起飞距离就短到只有正常的五分之一，更不用说还要给飞机加满油，挂上炸弹……


B25轰炸机图片来自theatlantic.com
这任务简直就是痴人说梦，但当时美国乃至整个同盟国的人民和士兵都士气低落，人们急需某种胜利才能看到希望。
68天后，杜立特就顶着压力，带领秘密集训的部下和改装好的16架轰炸机上了航母。

杜立特（左二）和他的机组成员，1942图片来自nytimes.com


上航母后这批飞行员发现船员们都是懵逼的，没人知道航母要开去哪。
而这些飞行员更懵，因为杜立特也从未告诉过他们密集的训练到底是为了干啥。

4月16号，大黄蜂号航母改为无线电静默状态，杜立特这才告诉飞行员们，他们要轰炸都东京。
此时距离任务开始不到48个小时。

《决战中途岛》


大黄蜂号上准备空袭东京的B25轰炸机，1942图片来自nytimes.com


飞行员们情绪激动，但他们也不得不被告知此次任务的危险系数：
在航母上起飞不坠海是第一条生死线，穿过日本防御圈是第二条生死线，炸完后在中国战区安全降落是第三条（起飞后航母即刻返航，所以飞机撤退只能降落在中国战区）……
总之，他们安全返航的可能性，几近为0。




杜立特在为空袭日本的飞机装配炸弹，1942图片来自awesomestories.com


即便如此，这些年轻人脸上挂着的，除了绝望和视死如归，更多的是某种欣悦。
有人还在炸弹上写下：
这只是开始（only the beginning）。

美国后来新闻报道公布的画面


图片来自sinodefenceforum.com


杜立特从百人的志愿者中选出了80人。
4月18日，由于被日军发现，这场有去无回的任务被迫提前开始。

《决战中途岛》


图片来自awesomestories.com


4月18日上午8点。
他们不得不提前起飞，这意味着在到达中国前飞机就已经可能会耗尽燃料。
杜立特驾驶第一架B25轰炸机从大黄蜂号上起飞，由于逆风，飞机颤颤巍巍地消失在甲板下方，而杜立特凭借着高超的技艺成功将飞机拉起。
这一惊心动魄的画面在影片中也有呈现。

《决战中途岛》


美国新闻中公布的杜立特起飞影像



两小时紧贴海面低空飞行后，他们到达东京上空，此时东京晴空万里。
仅用30秒，他们就轰炸了工厂、铁路、机场等军事目标，然后，迅速撤离。
轰炸开始时，东京甚至没有拉响防空警报。

13号轰炸机拍摄画面


此次轰炸破坏并不大，但却引发轰动，这就像给日本人脸上打了一记耳光，而这时距离珍珠港事件刚过去4个多月。
美方举国上下为之振奋，战场上的士兵们听到这个激动人心的消息后热血沸腾。
然而，却没有人知道杜立特小队是死是活。

洛杉矶日报的头条报道


艺术概念图


16架轰炸机中，除1架降落在了海参崴，其他14架均在雨夜中坠落在中国浙江江西一带。
由于需要保密，中国根本不知道轰炸这回事，更不知道杜立特的到来。

坠毁在农田的飞机图片来自warfarehistorynetwork.com


中国村民发现了队员。
在完全陌生和语言不通的情况下，村民给这些浑身湿透又有伤的队员们换上了干衣服，给他们水和食物，帮助他们搜寻失散的队友，并将他们秘密转移至医院。
这让杜立特一行人末路逢生，更让他们感动。

中国友人将杜立特等人秘密转移至重庆医院，1942.4.22图片来自Harvest Newspaper


日本人受到侮辱，就把气撒在了中国人身上。
他们在浙赣一带疯狂搜捕美国人，并威胁要杀掉所有帮助这些人的中国人。
这一幕也在电影中被呈现，杜立特发现日军到处轰炸，便问村民日本人的目标是什么？
而他也听到了触目惊心的回答：只要是人，就是目标！

《决战中途岛》


纪录片《Dangerous Missions: One Hour Over Tokyo》


在中国友人的冒死营救下，杜立特和幸存的战友团聚。
宋美龄和她丈夫知道后还为杜立特举办了隆重的庆祝宴。

美国新闻中公布画面


杜立特和营救他的中国朋友在重庆，1942图片来自Harvest Newspaper


杜立特被转移至昆明后回到美国，他成为英雄。
80人的小队里，除了3人被日本人处死和跳伞失败的，有64人生还。

杜立特在1993年去世，享年96岁。
在他的葬礼上，美国所有尚可飞行的B25轰炸机全部升空，以示悼念。

1942年5月19日，罗斯福为杜立特颁发国会荣誉勋章图片来自fdrlibrary.wordpress.com


杜立特和著名导演克林特·伊斯特伍德合影，1986年图片来自montereyherald.com


然而，中国为帮助杜立特小队成功撤离付出了惨痛代价。
其中美国飞行员回忆在中国的见闻时说：日本人屠杀了这一区域的中国人，包括妇女和孩子。
最终，中国浙江江西共有约25万人被杀。

中国人用轿子掩护杜立特等人转移


照片上印有日语禁止传播的字样，不想让这些照片被公布图片来自historycollection.co


&gt;&gt;&gt;&gt;狼——从那以后，我再也没有飞过
1942年，埃德温·莱顿39岁，他是太平洋舰队的情报官参谋。
他的团队在截获的日本秘电中发现“AF”这个代码高频出现。
他猜测“AF”就是日军下一个重要目标，而且很可能就是中途岛，因为一旦中途岛失守，美国西海岸就将正对日军的枪口。
但他无法确定。
Edwin T. Layton电影VS真实

《决战中途岛》
之前的珍珠港事件，情报部门就有失误。
再加上刚刚结束的珊瑚海海战，美国虽然击退了日本的猛攻，但有一艘航母被毁，另一艘约克镇号被重创。
美国已经经受不起再一次的情报失误。
《决战中途岛》
于是莱顿想了个办法，他发了份明码电报称：中途岛淡水蒸馏设备损坏，岛上部队用水奇缺。
第二天，莱顿就截获了日本密电：AF缺乏淡水。
莱顿确定AF就是中途岛。
中途岛地处太平洋正中，位置重要
太平洋舰队总司令尼米兹凭借莱顿的情报说服了罗斯福，他将得到国家的大力支持，备战中途岛。
然而这依旧是一场极其不公平的战役。
Chester Nimitz电影VS真实

《决战中途岛》
尼米兹手中，只有2艘航母：企业号和大黄蜂号。
约克镇号刚刚在珊瑚岛海战中受重创，维修起码要3个月。
《决战中途岛》
尼米兹下达抢修约克镇号的死命令，奇迹发生了，在1500名船员的昼夜赶工后，仅72小时，约克镇号就开出了修船坞。
此时美方有了3艘航母，全部被调至中途岛，而日本则出动了8艘。
约克镇号，图片来自history.com
日本方面，赌徒山本五十六又把所有的赌注都压在了中途岛，他们集结了明治维新建军以来，规模最大的兵力：
8艘航母，206艘战舰，600架飞机（舰载机470架），5000名陆战队队员。

而且日方的航母战斗群，已经是当时世界上最强大的航母编队。
且不说日方性能优越的零式战机，仅做下兵力对比，日本人就嘲笑美国人可能都不敢应战：

航母：8：3（日VS美，下同）
战列舰：11：0
可投入飞机数量：7：4

《决战中途岛》
自信狂妄的日本人觉得自己这次一定能把美军葬入海底，丝毫不重视侦察，而美方已经得知了日军的来犯大致方位和时间。
但作战前，日军临时更换了密码本。

《决战中途岛》
美方有摄影师约翰·福特负责记录这场战役，我们才得以看到一些珍贵影像。
在电影里，那个眼看着炸弹就落在身边还在喊“给我拍！”的人就是他。

《决战中途岛》

纪录片《天启：第二次世界大战》
1942年6月4日，美方侦察机捕获日军行驶路线。
次日凌晨，日本108架飞机浩浩荡荡的飞向中途岛（战斗机、攻击机、轰炸机分别36架）。
4小时后，飞机飞到中途岛。这一幕，被福特拍摄下来。

《决战中途岛》

约翰·福特拍摄的纪录片《中途岛战役》，1942
后来其中一颗炸弹在福特身边爆炸，他身受重伤，失去了一只眼睛。
纪录片《中途岛战役》


1942中途岛的沙岛被袭图片来自history.com
日机击落了全部15架前来拦截的美国战机，并突破炮火圈，但他们发现岛上的机场已空空如也。
他们对中途岛一顿狂轰乱炸，几乎炸毁了岛上所有的建筑。

《决战中途岛》


纪录片《中途岛战役》，1942
然而，最戏剧性的事情发生了。
当第一批攻击中途岛的飞机返航时，他们发现海上已经炮火连天，浓烟滚滚。
他们竟然找不到自己的航母。
在短短5分钟内，日本有3艘航母被击沉！

《决战中途岛》


纪录片《中途岛战役》，1942


原来，在得知日方几艘航母的方位后，美方下令3艘航母上所有飞机全部起飞作战。

《决战中途岛》


即使他们知道此时航程有200海里（战机有效攻击距离为150海里），轰炸完毕后这些飞机将无法返航，不得不迫降海面。
154架美军战机全部向日军航母飞去。

纪录片《中途岛战役》，1942


纪录片《中途岛战役》，1942


此时第二波日军战机已升至甲板，挂好鱼雷，准备去攻击可能出现的美国航母。
当得知中途岛没什么战果后，日方让飞机拆掉鱼雷，换上炸弹，准备二次攻击中途岛。
他们万万没想到，头顶的云层里，突然冒出一堆美国轰炸机。
其中美方的B17轰炸机从2万英尺高空投下炸弹，但没有一颗命中日本舰船。

《中途岛战役》，1942


日本飞龙号航母紧急躲避B17战机投下的炸弹，1942.6.4图片来自theatlantic.com


美国的轰炸机由于没经验，对日方进行低空小角度轰炸，他们还没有接近航母，就已经被击落大半。
从大黄蜂号起飞的鱼雷轰炸机，全部被高射炮击落，只有1人生还。
另外从企业号和约克镇号上起飞的鱼雷轰炸机，也没能命中日本舰艇，最后只有6架安全返航。

《决战中途岛》


野猫式战机从约克镇上起飞，他们中许多再没有回来图片来自theatlantic.com


尽管日方成功防御了这些攻击，但他们的航母甲板上已乱成一团。
刚刚换上炸弹准备二次攻击中途岛的飞机需要再次紧急换上鱼雷，转而去攻击美国航母。

鱼雷和炸弹满地都是，根本来不及做任何安全措施。
攻击中途打岛的第一波战机有的已经返航，等待加油挂弹，但他们无处降落。


《决战中途岛》


日本苍龙号航母紧急躲避轰炸，1942.6.4图片来自theatlantic.com

就在此时，毁灭性的5分钟来临了。
隐藏在云层中的美国俯冲轰炸机呼啸而下，500-1000磅的炸弹如雨点般落下。
这历史性的5分钟被《决战中途岛》完美呈现，让人看得手心冒汗。

《决战中途岛》


这些俯冲轰炸机以接近直角的角度（45°-90°）从空中直直坠向日本航母。
飞机上没有雷达或瞄准系统，需要飞行员尽可能低的接近目标。

《决战中途岛》


你越接近死亡，也就越接近成功。
在枪林弹雨中，每一位飞行员都是用生命在俯冲。
投弹后，他们需要紧贴海面，将飞机拉起……

《决战中途岛》


《决战中途岛》

10：20分。
3颗炸弹击中日本加贺号航母，并点燃了油箱，引爆了炸弹。
加贺号瞬间燃烧成一座海上火山。

美军在作战中拍摄的画面，可以看到一艘日舰在燃烧图片来自theatlantic.com
10：24分。
3架无畏式俯冲轰炸机扑向赤城号航母，2颗炸弹在堆放的飞机之间爆炸，准备起飞的飞行员被活活烧死在座舱内。
10：25分。
苍龙号航母被3颗炸弹命中，顿时火光冲天。

图片来自wikimedia
美方也遭到日军猛烈攻击，刚刚被修好的约克镇号被鱼雷彻底击沉。
三种影像对比：

《决战中途岛》


约翰·福特拍摄的纪录片《中途岛战役》，1942


中弹后的约克镇号，1942图片来自theatlantic.com


短短5分钟，日军3艘航母被毁，这在人类历史上前无古人，后无来者。
日本的飞龙号也在下午遭受重创，第二天沉没。
在1天之内，损失4艘航母，日本遭受了二战以来的首次挫败，这更是他们300年来最惨重的一次失败。
中途岛一战，日本彻底丧失制海权，失去了太平洋战场，这场战争也已经预告了日本帝国的覆灭。

日军战俘被救起后安置在中途岛，1942.6.19图片来自theatlantic.com


这场战役，日本损失了4艘航母，253架飞机和3500名士兵。
而美方损失了1艘航母，1艘巡洋舰，147架飞机和307名士兵。

纪录片《中途岛战役》，1942


纪录片《中途岛战役》，1942


电影中那个叫迪克·贝斯特的飞行员，在现实中确实击中了日本的赤城号和飞龙号两艘航母，并导致其沉没。
但他也确实因为误吸入碱性气体而迅速退役，随后他又因为肺结核在医院进进出出待了4年。

图片出处见水印


“从那以后，我再也没有飞过”，贝斯特后来向他的朋友这么讲述曾经的故事。
中途岛战役时他所在的小队有15架战机，其中只有4架返航。
2001年，贝斯特逝世，享年91岁，他育有一对儿女，还有一个孙子。
他被安葬在美国最著名的阿灵顿国家公墓。

《决战中途岛》


&gt;&gt;&gt;&gt;终——人类之殇
1998年5月19号，在海底沉睡了56年的约克镇号航母被发现。
曾在航母上服役的老兵比尔比尔·瑟吉本来正谈笑风生，他突然哽咽。
沉默了一会，他抬起头，眼睛里泛着泪水说：
我代表约克镇号上所有船员感谢你们……但是……现在只有我在这里，他们都不在了……

国家地理纪录片《The battle for Midway》


77年后，中途岛的故事被搬上荧幕，而参与过战役的那些人越来越少。
但每一年的6月4号，美国都会有中途岛的纪念活动，正如我们每年的9月18号都会拉响防空警报。
因为即便生活得再安逸，也要知道，曾经有人，为了你我今天的生活付出了生命。
我们要记得那些伤害过我们的人，和帮助过我们的人，并保证这样的历史不再重演。

图片来自simhq.com



最后，探长想用一次对中途岛老兵的采访结束。
Lolyd Childer曾是一名通讯员和火炮手，讲述完中途岛战役的故事后他说：
“所谓的‘文明’国家之间，竟然可以做出这么可怕的事情。
这让我深信，我们其实还没那么文明。”








参考资料：
1.纪录片《Apocalypse: Second World War Documentary》
2.《百年战争——中途岛海战》中国人民解放军音像出版社
3.《百年航母——搏杀中途岛》
4.纪录片《中途岛战役》（1942）约翰·福特拍摄
5.《档案——最高机密之轰炸东京＆浙赣生死大营救》
6.国家地理纪录片《The Battle for Midway》
7.新闻短片《Bombing of Pearl Harbor》（The News Parade.1941.12.7）
8.新闻短片《Yanks Bomb Tokyo！》(The News Parade.1942)
9.《Richard Cole, 103, Last Survivor of Doolittle Raid on Japan, dies》——The New York Times
10.《World War II: Battle of Midway and the Aleutian Campaign》The Atlantic
11.纪录片《Dangerous Missions: One Hour Over Tokyo》(1985)
12.洛杉矶时报《Richard Best, 91; Piolt Helped to Sink 2Japanese Carriers in Battle of Midway》

文/探长
（更多原创影评，微信搜索ttyingtan，后台回复片名，一起来看片儿~）


</影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>第一导演</作者>
<标题>五灭美国不过瘾，炸仨航母才是这位大导的第一次满足</标题><作者评分 />
<时间>2019-11-08 12:27:11</时间>
<影评>

提到罗兰·艾默里奇，我的第一反应不是《独立日》《后天》《2012》，不是他新拍的《决战中途岛》，也不是“好莱坞拆迁专业户”、“全球地标毁灭者”的名头。
而是写在他姓氏里的“有钱”——Emmerich。



艾默里奇，正经八百的本土富二代，老爸拥有豪华园林机械厂。上大学时，艾默里奇就凭借雄厚的后勤保障，游遍欧洲和北美。
当年看了《星球大战》，立刻转到导演系学习，毕业作品要求拍一部短片，因为过分有钱而没有限制，艾默里奇拍了一部100分钟的《诺亚方舟法则》，成为德国有史以来制作成本最高的学生作品。
质量也不错，成为了1984年第34届柏林国际电影节的开幕电影。



那会本土媒体称他为“辛德尔芬根（德国城市）的斯皮尔伯格”，听着是好话，实际是热爱新浪潮的欧洲影评人在挤兑他。
所以艾默里奇很快进入好莱坞，拍够爽够震的科幻灾难片。
拍到今天，他连自己都很难超越了，于是带领拆迁队穿越到二战，重点破坏珍珠港、中途岛和日本航母。
这是他记挂了20多年的中途岛战役，是战争史上以少胜多的典范，扭转了太平洋战争的局势，避免了美国人民学日语的悲惨结局。



这也是一场拼运气的战争，用艾默里奇的话说——
美军幸运地破译了日军情报密码，幸运地确定了AF就是中途岛，而不是在南太平洋。最最幸运的是，在当时美军最大航空母舰，企业号航母迷路之后，一个叫做米克拉斯基的人凭直觉跟上了一艘日本驱逐舰，并认为这艘驱逐舰应该是在归队途中。如果不是他，美国人可能就输了。
但拍电影就没那么幸运了，好莱坞已经不爱投资战争片了。
2016年的《血战钢锯岭》基本没在六大片场拿到一分钱，众多小片厂凑了4000万美金，能拍出最后的大场面，全靠导演梅尔·吉布森会省钱。
艾默里奇也挺难，“好莱坞的制片公司当时不愿意拍这部电影，所以我满世界找投资。”
辗转反复，直到2017年，艾默里奇才圆了梦。
他曾在电影里五次把美国和地球推向毁灭边缘——《独立日》《哥斯拉》《后天》《2012》《独立日2》，但都不过瘾。
艾默里奇告诉我们，《决战中途岛》是他第一次真正可以按照自己的意愿行事，虽然杀青后又重拍重剪了四五十天，虽然一开始几位日本演员不相信他，但能把电影拍出来，他就视为“突破”了。
我们也聊了时下热门的话题，他不中意120帧的技术，对漫威电影的火爆十分不解，也分析了好莱坞为什么不再热爱战争片。
01、满世界找投资，第一次可以按自己意愿行事
Q：20年前你就想拍“中途岛战役”，根源是什么？
艾默里奇：我常常都在想，在中途岛奋战的这些人，不能被忘却。就算在美国，也没人知道迪克·贝斯特（轰炸机飞行员），他们或许知道尼米兹（美国海军五星上将，指挥中途岛战役），却不知道其他大英雄。

迪克·贝斯特

Q：从战争片层面上讲，你有怎样的抱负？
艾默里奇：抱负？嗯，希望能不一样，能给观众新的感受。对我而言有意思的是，不仅仅是去拍摄一场战争，而是全面体现这6个月中的情报分析、战略部署、俯冲轰炸等，俯冲轰炸是美国人能赢的很大原因。
我一直有个感觉，就是战争片的拍摄必须非常贴近人物，不能泛泛地讲一个大型故事。
我们选了3条主线，情报官埃德温·莱顿、作战指挥官切斯特·尼米兹，还有“企业号”航母。6个月的奋战后，这个航母对赢得战争具有关键意义。还有日本指挥官的故事，对该做什么，不该做什么，他们的很多指示是很大胆的。



Q：之前的《珍珠港》，为了强调影像感，镜头会跟着一颗炸弹直接炸到战舰里，《决战中途岛》你怎么去呈现这个战争的场面？
艾默里奇：你说的那个镜头我很了解，我觉得那算是不可能完成的任务。我不太喜欢那种所谓不能拍的、没法拍的镜头，即使是全数码模拟出来的镜头，我也要想想我要用摄像机拍的话，角度放在哪、怎么拍，才能够还原现实。
Q：电影也使用了不少飞行员主观角度，轰炸机俯冲时让观众有身临其境的感觉。
艾默里奇：不仅仅是主观角度的问题，虽然这是了解飞行员视角的重要因素。我们在其他方面也做了很多尝试，比如多角度的俯冲。



后来我把所有镜头剪辑好之后，发现不是很满意，于是下定决心，重拍所有的俯冲镜头。之后大概花了六到八周的时间，进行高强度的重拍重剪工作。
每个人都担心不能按时完成，我跟他们说非重做不可，因为给观众俯冲的真实感受才是最重要的，我很高兴我这样做了。
Q：李安在《双子杀手》中用了120帧的技术，你有没有想过使用或者开发一些新技术？
艾默里奇：不会，我不大相信这种技术，价格昂贵，制作复杂。毕竟全世界绝大多数的电影院都只能播放2K的影片，这个比例甚至是99%，你基本是为2K服务，那就要尽全力将2K做到最好。
如果你有非常好的表演，不论是用广角还是近景，都能拍好。这对我来说是很重要的，比技术更重要。
Q：拍了那么多商业大片之后，《决战中途岛》对你来说还有什么大的突破吗？
艾默里奇：让我想一想。就是我终于拍出来了？（笑）好莱坞的制片公司当时不愿意拍这部电影，所以我满世界找投资。
目前为止最大的一个突破是，我第一次可以按自己的意愿行事，比如我不想走老套路来描绘日军，也不想要有大的欢呼场面，尽最大可能地进行真实描述。
Q：你会一直坚持自己的想法？
艾默里奇：我可能更极端一点。作为导演，在好莱坞不能听到“NO”就停下来。



02、日本演员一开始对这部电影表示怀疑，好在我拍的不是日本陆军
Q：二战一直是电影创作者重点关注的历史，但一战好像不太被人问津，你怎么看？
艾默里奇：我认为历史学家也很难解释清楚，一战中大家到底是为什么而战，那纯粹是民族主义。
二战更有意思些，当时法西斯势力上涨，德国有希特勒，意大利有墨索里尼，西班牙有弗朗哥，日本也可以说是信奉法西斯主义，好像法西斯掌控了整个世界。
而西方的同盟国，比如澳大利亚、美国、英国、法国的部分区域，是与法西斯主义做抗争的，大家是为“让什么统治来世界”而战，这是相当重要的战争。我们必须要教育现在的年轻人，不要忘却战争历史，否则一切将会卷土重来。
Q：几位日本演员要呈现自己国家的残忍和失败，作为导演，你有跟他们进行特别的交流吗？他们传达了什么观点和态度？
艾默里奇：一开始，他们其实是持怀疑态度的，因此我做了相当多的说服工作。最后让他们相信，我会公平、正确、准确地体现日本海军的形象。
幸运的是，这部电影讲述的并不是日本陆军，日本陆军在中国及世界各地都做了非常多的坏事。
据我研究，日本海军与陆军是完全不一样的，他们要么在英国留过学，要么在美国留过学，所以英语很好，非常了解美国，对同美国开战一直都持质疑态度。他们始终试着说服当时统治全日本的陆军，不要跟美国作对。
当时的日本首相东条英机是陆军大将，根本听不进去。所以当海军说赢不了美国时，陆军的回答是，一定会赢。
Q：电影中出现了一位在中途岛拍电影的福特先生，没有交代结局，你能讲一下他的背景信息吗？
艾默里奇：约翰·福特是当时好莱坞非常著名的导演（4获奥斯卡最佳导演奖，为史上之最），拍摄了很多西部片。二战开始后，一些导演希望通过拍摄战争电影，让人们充分了解到自己的儿子们、父亲们都在战场上的经历，于是奔赴前线。
福特的一个海军朋友跟他建议说，如果你真想拍摄一些实况，就应该去中途岛。他真的去了，发现中途岛调来了多架飞机，接着就突然发现自己身处战争。
他没有去防空洞躲着，而是爬上了屋顶拍摄，并且受了伤。他拍摄的《中途岛战役》时长18分钟，还获得了1943年奥斯卡最佳纪录片。

约翰·福特

03、我不喜欢超级英雄，也不太理解漫威为什么如此成功
Q：你的多部电影里都讲述了飞行员，你有没有过成为飞行员的愿望？
艾默里奇：我的家庭是有飞行员传统的。我有一个未曾谋面的叔叔，是二战时期的战斗机飞行员。
他的肺原本就不是很强健，驾驶战斗机上上下下诱发了隐性结核。战争结束后，他就一直咳血（影片中有类似情节），后面越咳越多，送到医院时，为时已晚。我大哥莫夫根·阿莫里的名字就是取自这位叔叔。
后来，莫夫根和我另一个叔叔海恩斯成了飞行爱好者。我从来没想过成为飞行员，但我对飞行和飞行员非常尊重，也很有兴趣。
Q：你的很多电影都出现了英雄，跟你小时候的经历也有关系吗？
艾默里奇：很简单。你去回顾我所有的电影，会发现讲述的都是非常普通的人，不得不去面对一些难以置信的怪事。比如外星人入侵，洪灾等。对我而言，描述普通人如何在非常状况下应对这些挑战，从而成为英雄是很重要的。
我不像某些人一样喜欢超级英雄，因为我根本就不理解这回事。我不明白世界上为什么会有超级英雄。
我在德国长大，那时候根本没有漫画可读，我很惊讶超超英电影会如此成功，或许是因为人们都希望能成为超级英雄，但我并不理解。
Q：那你怎么看待漫威电影？
艾默里奇：早期的某些电影我还是喜欢的，我很喜欢第一部《钢铁侠》，还有《蝙蝠侠》。他们之所以能成为超级英雄，是因为才能。而一旦事情变得太不可思议的时候，我就不再能理解了。
04、战争片越来越少，是因为耗资巨大而且不能拍续集
Q：1976年的《中途岛之役》也是群星云集，场面很大，对你的影片有没有什么影响？
艾默里奇：并没有很大的影响。我认为那部电影，在当时的战争片中也算不上是较好的，他们用了很多纪录片的镜头，将纪录片镜头和常规镜头结合到一起是很奇怪的。
Q：你最喜欢的三部战争片是什么？
艾默里奇：《遥远的桥》、《拯救大兵瑞恩》，还有一部50年代末60年代初拍摄的小电影，叫做《桥》。



《遥远的桥》让我们了解到组织一场战争是多么困难。它对敌我双方的描述是均衡的，在基本想法上跟《决战中途岛》很相似。
《拯救大兵瑞恩》是我看过的电影中，最让人沉浸的一部，尤其是英国、美国军队从海滩登陆的一幕相当好。
《桥》很酷，反映了希特勒对军队的思想灌输，即使德国人当时已战败，他们却还要去捍卫那座桥。
Q：跟八九十年代不一样的是，传统的战争片越来越少了，你怎么看待这种现象？
艾默里奇：原因很简单。战争片的拍摄越来越难，耗资巨大，又拍不了续集，所以好莱坞的兴趣也越来越低。
Q：这样说战争片的未来好像一片惨淡？
艾默里奇：我想战争片始终都会有人拍，只是规模缩小而已。我目前所知的就有两三部正在制作中。我认为最重要的历史事件就是二战。
Q：你接下来的创作计划是什么？还是战争片吗？
艾默里奇：我的下一部影片是科幻片，有灾难成分。
同时我还在筹备一部讲述1511年起，也就是16世纪初，关于玛雅人的电影，有点类似《与狼共舞》。
还有一个大型电视节目，是关于古罗马体育运动的，有格斗者、火战车等。我一直都在尝试糅合各种元素。我对历史片一直都有浓厚兴趣，现在拍这些片子，将人们带入到一个已经消失的世界，是相对容易一些的。
*文 / 空山




*本文首发于【第一导演】公众号（ID：diyidy)
*文中图片均来源网络，如有疑问请联系本号。


</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>白眉道长</作者>
<标题>观看《决战中途岛》，你最好先了解这些人和事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-11 07:43:39</时间>
<影评>

坦白说，《决战中途岛》让我挺失望的，平铺直叙，中规中矩，重点不突出，高潮不迭起，情节不够精彩，人物不够丰满。
它不算烂片，但有点过于普通了。
当然，这也可能是我自身的原因，可能是我的期待有点过高，也有可能是相关历史我了解的太少。
所以，看完电影后，我赶紧回家恶补了一下，我发现，有我自身的原因，也有导演的原因。
影片中，导演对一些重要人物的出场没有进行标识，观众只能凭对话去判断，就算对历史有相当了解的人，都很难一下子知道谁是谁，更别说像我这种一知半解的人了。
同时，影片对一些历史关键事件都是一笔带过，让人云里雾里，摸不着头脑，也不知道这些事件的重要性。
我觉得，先不论电影的好坏，如果能事先了解了这些事件，了解这些历史人物，对影片的理解和观感肯定会呈直线上升。
所以，我决定把影片涉及的相关历史知识概括一下，希望能对想观看影片的朋友有所帮助。



一、 中途岛战役简介
1942年6月4日发生的中途岛战役，是第二次世界大战的重要战役，也是美国海军以少胜多的著名战役，有历史学家认为，中途岛战役是太平洋战场的关键转折点。
二、 中途岛地埋位置
中途岛是一个陆地面积仅为4.7平方千米的圆形礁岛，距美国旧金山和日本横滨均相距2800海里，处于亚洲和北美之间太平洋航线的中途，故名中途岛，是个战略要地。



三、 中途岛战役前后事件
1941年12月7日，日本对美国珍珠港发动了空袭，1942年4月18日，美军轰炸了日本首都东京，1942年5月4日，美日发生珊瑚海战役，1942年6月4日，发生中途岛战役。
影片以日军空袭珍珠港开场，以中途岛战役为中心展开，两者相距半年时间，期间的轰炸东京和珊瑚海战役都有提及，但都是一笔略过，仅在台词中出现。
四、 中途岛战役双方力量对比
美国：航空母舰3艘，巡洋舰8艘，驱逐舰15艘，潜艇19艘，舰载飞机233架，岸基飞机120架。
日本：航空母舰8艘，战列舰11艘，巡洋舰22艘，驱逐舰65艘，潜艇21艘，舰载飞机约600架。
从兵力对比来看，日军明显处于优势。

五、 影片出现的重要历史人物
1．美国总指挥官：切斯特·尼米兹海军上将。



珍珠港事件后，美国太平洋舰队司令赫斯本德·金梅尔海军上将被解职，由切斯特·尼米兹接任，尼米兹是一代海军名将，在第二次世界大战中声名赫赫。



1966年，尼米兹逝世，美国为纪念他，将其去世之后所建造的第一艘、也是当时最先进的尼米兹级核动力航空母舰以他的名字来命名。
2．美军情报参谋：埃德温·莱顿海军中校，他吸取了珍珠港事件失败的经验，通过巧妙的情报分析，预测日本人将在中途岛上采取更大的行动。



他的研究成果非常具体：“日军的航母编队主力将在6月4日早晨6点钟进攻中途岛，方向西北、方位325度，在距离中途岛175海里位置发起进攻。”
面对华盛顿军方的否定时，莱顿坚定不移地宣称，“华盛顿错了”，指挥官尼米兹相信了他的推测，立刻着手舰队进行准备，这改变了美国以及世界的命运。



事实证明，日军的行动和莱顿分析的一模一样，莱顿的预测误差只有5海里、5度和5分钟，完全可以用“精确”一词来形容。
3．美军夏威夷情报站站长：约瑟夫.罗彻福特中校，就是电影中那位身穿睡衣，脚穿拖鞋，衣冠不整的天才科学家。
罗彻福特手下大约有120人，包括一些语言天才和数学奇才，以及“加利福尼亚”号战列舰沉没之后，舰上乐队的全体成员。


电影中他虽然只出现了几个镜头，但却是中途岛战役的关键人物，1985年，罗彻福特被追授“海军杰出贡献勋章”，此时，他去世已经9年。、
1986年，里根总统向罗彻福特追授了“总统自由勋章”，这是和平时期给军人的最高荣誉，2000年，罗彻福特的名字被刻进了美国国家安全局名人厅。
4．“企业号”航空母舰飞行大队长：韦德·麦克拉斯基，中途岛战役中，原本应该返航的麦克拉斯基没有立即返航，而是继续飞行了几分钟，正是这几分钟，让他发现了日军“岚”号驱逐舰，并通过跟踪发现了南云忠一的航母编队。



他于1956年7月退役，战后主要充当幕僚，为纪念他在二战中的行动，最终他获得少将军衔，于1976年逝世。
5．飞行中队VB-6指挥官理查德·贝斯特，贝斯特隶属于麦克劳斯基指挥的企业号飞行大队，他在中途岛战役中一天内摧毁了两艘敌军航母，立下大功的同时，也创造了难以打破的记录。




由于肺部吸入了烟气，贝斯特于1942年6月24日在珍珠港进入医院，在经历了32个月的治疗后，1944年不得不退役。
多年来，这位英雄一直很少对他人谈及当年的显赫功劳，当面对媒体采访时，他只是说，真正的英雄是那些葬身中途岛战场的人。
2001年10月28日，91岁高龄的贝斯特在加州的家中去世，小布什总统为表彰这位英豪，亲自下令美国海军在隆重的葬礼仪式后，将贝斯特安葬到了比邻白宫的阿灵顿公墓。
6．日本总指挥官：山本五十六海军大将，偷袭美军珍珠港和发动中途岛海战的策划者。


山本五十六从1939年起任联合舰队总司令，他主张大力建设航空兵，为提高舰载飞机的作战能力和发展海军航空兵，起到了重要的作用。
中途岛战役失败后的1943年4月，山本五十六不顾属下的反对，执意乘专机飞临日军前线视察，美军截获电报后立刻安排了对山本五十六的狙杀。
当山本五十六的专机飞到临布尔干维尔岛上空时，静候多时的美机立即出击，山本五十六的座机被击毁。
7．日本第一航空舰队司令官：南云忠一海军中将
南云忠一因率领舰队参与偷袭珍珠港及中途岛海战而闻名于世，他的绰号特别有意思，被戏称为日本的“抗日名将”。



这是因为，他在指挥偷袭珍珠港之战时，放弃轰炸美军油库，导致美国很快恢复反击能力，在指挥中途岛海战时优柔寡断，错失时机，导致日本4艘航母被美军全部击沉，太平洋战争从此逆转。
有人认为，正是因为南云忠一的昏庸指挥，最后才使日本遭受了失败，盟军赢得了胜利，他间接地起到了抗日的作用，所以称他为“抗日名将”。
不过这点也存在争议，有人认为，南云忠一毕业于海军兵学校第36期，在同期的191人里排名第7，先后在多艘战舰上服役，平步青云，不可能是个没能力的人，更不可能是庸才。
偷袭珍珠港，他放弃对油库的攻击，只是想保存实力，中途岛战役因为他的亲自掌舵，连续数次躲过了美军鱼雷的攻击，他最后的失败，关键在于突然出现的美军俯冲轰炸机，是运气问题。
1944年6月，南云忠一率军驻守在塞班岛，随后美军开始进攻塞班岛，战斗中一万日本海军陆战队员几乎全部阵亡，南云忠一则在最后时刻选择了剖腹自杀。
8．日本第二航空战队司令官：山口多闻海军中将



山口多闻是二战时期日本海军高级将领，以第二名的优异成绩毕业于海军兵学校第40期，并于隔年升任少尉，后成为当时日本屈指可数的海军指挥官之一。
1942年6月6日，山口多闻所在的航空母舰飞龙号在中途岛战役中遭受重创，山口多闻与舰长加来止男两人，拒绝同僚换乘舰撤退的要求，选择与飞龙号一同沉入海底，影片也展现了这点。
六、 中途岛战役的几个关键点
1． AF是那个岛？
1942年4月至5月之间，日本联合舰队的密码电报异常频繁起来，引起了美军情报站负责人罗彻福特的高度警觉和指挥官尼米兹的极大关注。
这预示着日本联合舰队将有大动作，虽然日军的行动计划通过破译的密码，已全部掌握在尼米兹的手里，但进攻地点却是一个未知数，只用两个字母“AF”代替。
尽管罗彻福特很快断定“AF”就是中途岛，但并不能让人完全信服，毕竟这是关系到太平洋舰队战略部署的大事，绝不能出现任何偏差。
罗彻福特手下的情报分析员贾斯柏想出了一个试探日军的主意，罗彻福特觉得非常不错，于是让情报参谋莱顿用明码电报通知中途岛：岛上淡水设施坏了。
两天后，截获的日军电报上称：“AF”缺少淡水，证明了AF就是中途岛，整个情报站欢声雀跃，可惜这么精彩的情节，影片却通过尼米兹和莱顿的对话一笔带过。
2． 换鱼雷还是换炸弹？
影片中有一个情节，南云忠一一下子命令飞机换鱼雷，一下子又命令换炸弹，让人莫名其妙，不明就里，这是怎么一回事呢？
简单来说，就是攻击陆地目标要用炸弹，而攻击水上目标则要用鱼雷，很多人都认为，南云忠一这一反复无常的命令，是中途岛战役失败的一个关键原因。
1942年6月4日清晨，中途岛战役开启，南云忠一命令首批108架舰载飞机突击中途岛。
由于美国巡逻机提前发现了空情，岛上各类飞机为避免损失全部升空，所以，虽然日机将美军机场炸成一片焦土，但美军飞机并没有被消灭在地面上。
 南云忠一认为，必须实施第二次攻击，但麻烦的是，留在舰上的第二批轰炸机上挂的是鱼雷，这是用来攻击美国军舰的，要去攻击机场，就要换上炸弹。
当时换装武器需要花很长时间，万一装上炸弹后美国军舰又突然出现，那后果不堪设想，事到临头方觉难，一向处事果断的南云中将，此时也拿不定主意。
正在此时，从中途岛飞来的美军轰炸机在天空出现了，虽然它们最终被舰上高炮和“零”式战斗机打退，并未对日本舰队造成创伤，但却勾起了南云心中的怒火。
由于他派出的侦察机连美国舰队的影子都没有看到，于是南云忠一决定下达命令：“卸下鱼雷，换装炸弹，对中途岛实施第二次攻击！” 
日本航空母舰上忙成了一片，地勤人员把装好鱼雷的飞机拖回下面的机库甲板，卸下鱼雷，装上炸弹，可就在换炸弹的时候，日本侦察机发现了目标，距中途岛只有300余千米处有10艘美国军舰迎面驶来。
南云大吃了一惊，当发现有美国航空母舰时，他急令各航空母舰：再将炸弹卸掉换装鱼雷。
这时飞机都装好炸弹了，又要换装鱼雷，地面人员又急又烦，有人不禁口出怨言，军械员索性将炸弹胡乱地堆放在甲板上，此举酿成了后来的大祸。
3．俯冲轰炸机的绝地反击
美国第16特混舰队驶至距日舰240千米处，舰队指挥官斯普鲁恩斯一个命令，“企业号”和“大黄蜂号”航空母舰上的俯冲轰炸机、鱼雷攻击机和战斗机直扑日舰而来。
不过，由于日本“零”式战斗机的空战能力相当强悍，加上舰上高炮火力施威，任凭美国飞行员以死相拼，仍对日舰奈何不得。
 第一批出动的15架美国鱼雷攻击机全被击落，第2批26架被击落20架，所投的炸弹和鱼雷无一命中。
日军大获全胜，从上到下无不欢欣鼓舞，但此时甲板上到处是胡堆乱放的炸弹、鱼雷和加油管，一架飞机也无法起飞。
正当水兵们想清理杂物，让飞机升空作战时，大祸终于临头了，美国的数十架“无畏式”俯冲轰炸机，呼啸着直向“赤城”和“加贺”号航空母舰扑来。



此时的日本战斗机正在低空拦截美国鱼雷攻击机，舰上的高炮也在攻击鱼雷攻击机，舰队上空“门户大开”，美军俯冲轰炸机乘虚而入，对日本航空母舰实施了猛烈的攻击。
2颗重磅炸弹落到了“赤城”号上，当时正有40余架日本飞机在甲板上加油，炸弹引爆了堆得乱七八糟的炸弹、鱼雷和汽油，“赤城号”上一片火海，然后缓缓沉入了海底。
 
“加贺”号也被4颗重磅炸弹击中，甲板上加满油的日本飞机顷刻间爆炸，整条舰船都是浓烟烈焰，在天崩地裂的爆炸声中，与“赤城号”一起做伴去了。
“苍龙”号也未能幸免于难，17架俯冲轰炸机朝它发动了猛攻，3颗重磅炸弹准确地落在“苍龙号”上，全舰大火遍布、愈烧愈烈，眼看难逃覆灭的命运。
 此时残存的“飞龙”号航空母舰集合了舰上全部力量拼死攻击，虽然它最终重创了美舰“约克城”号，但自身也遭到了灭顶之灾。
 
山本五十六眼见大势已去，不得不向联合舰队下达了撤退的命令，消失在茫茫大海之中，从此，太平洋战争的形势发生了转折，日军开始走下坡路了。 
七、 中途岛战役结果及意义
美军以损失一艘航母“约克城”号的代价，击沉日本“飞龙”、“苍龙”、“赤城”、“加贺”四艘重型主力航空母舰，取得初步扭转太平洋战局的胜利。
这场战役改变了美日双方在太平洋地区的海军实力，日本损失了好几艘航空母舰，实力大减，从此在太平洋战场处于被动局面。
八、 影片彩蛋
日本战犯东条英机，日本皇牌飞行员友永丈市，“轰炸东京”指挥官杜立特等都在影片出现过，但他们镜头不多，有些甚至一闪而过，在此不再细说，只说其中一个关于好莱坞导演约翰·福特的彩蛋。
日军攻击中途岛时，约翰·福特正在岛上，他不惧危险拍下了珍贵的影像，1976版《中途岛》中采用了他挂彩拍摄的纪录片，《决战中途岛》中用了几个镜头向这位勇敢的名导表示致敬！



九、 影片个人点评
实话实说，个人觉得《决战中途岛》很一般，人物刻画不够全面，战争场面不够惊艳，就连故事都讲得云淡风轻，波澜不惊。
它没有给人一种战争片应该有的热血沸腾的感觉，与同类型的《最长的一天》、《拯救大兵瑞恩》和《血战钢锯岭》等经典电影相比，有一定的差距。
不过，它也并不算烂片，喜欢爆米花电影的朋友可以用它来打发时间，顺便还可以了解一些历史知识，最重要的是，它票价不高，绝对良心，可以一看。
 
-END-
欢迎关注“精简影视”
与你分享好看的电影和好玩的故事~

</影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<标题>身为多铆蒸刚教的一员，我竟然没被爽到</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-09 01:16:23</时间>
<影评>

《决战中途岛》竟然不能取悦到如我这般皈依多铆蒸刚教多年、二战迷、海战迷的直男，暴露了现在好莱坞体制下像罗兰艾默里奇这样的导演的一个类型短板：他们似乎拍不好全景式的战争大史诗。
说句不客气的，我小时候看《大决战》的体验都比这部好。
为什么？
因为像二战这样史无前例的大规模战争尺度下，真正让人心潮澎湃的是最顶层的决策，而不是一群海上的牛仔。
好莱坞太沉迷于自己擅长的个人英雄主义叙事范式了，完全跳不出来。
与《拯救大兵瑞恩》《血战钢锯岭》这样以个人视角观察战争的电影不同，《决战中途岛》野心明显是想拍成一个教科书级别的、既忠于历史细节、又具有全景式宏大叙事的战争片。然而人物塑造的方式却仍然是陈旧无比的弧光套路：刺头飞行员一头一尾一模一样的降落方式；情报官员从最早的自我否定到最后带领破译团队准确预测；舰载机飞行员战友从一开始相互看不顺眼到最后的和谐谅解……充满了无聊的套路，每一条线似乎都可以拍成一部及格的电影，但合在一起却变成了史诗级灾难。因为当观众希望看到编剧能有更多能力把个人与历史这两种截然相反的叙事视角合二为一时，电影却不争气地在几条故事线中反复来回横跳，并穿插大量类似偷袭珍珠港、东京大轰炸这样的支线，暴露出了对影片整体节奏的彻底失控。
二战迷都了解，从珍珠港到中途岛，里面有完整的历史发展的逻辑链，有美日之间相互试探、博弈、过招，而本片却止步于展示事件而非事件之间的联系，观众只能可怜兮兮地根据飞行员回家次数来猜测时间是怎么流逝的。
请问珍珠港与故事主线有什么关系？杜立特空袭东京又与故事主线有什么关系？如果你想从战争角力的逻辑出发，那是可以的，但请不要把花这么多笔墨在一晃而过的人物身上，当观众刚想把情绪投射在他们身上时，你又让他们消失了。有豆友评价得到位：就像是你刚有感觉就换姿势的男人。
想讲历史，就好好讲大人物大事件。想讲英雄主义，那就好好讲小人物小故事。你两个座位都想占，屁股却没那么大，终究变成了一个四不像。
从历史迷的角度，《决战中途岛》最应该着墨的，是双方在中途岛进行战略决战时，历史开的那些冥冥中自有天意的玩笑。电影的确展现了鹦鹉螺号导致的一系列巧合，但请问你把巧合拍成了个人英雄主义故事中有趣的插曲，能体现出这是两个海军大国各自赌上国运的这种重量吗？
说实话，根本没讲清楚。我看百度百科的“中途岛海战”词条时倒还更激动一些。
归根结底，观众看一部电影时，所能调动的情感能量是有限的。当这些情感被他投资在“主角能不能把炸弹扔准”时，很遗憾，就没有什么剩余的能力去感受这场伟大战役的真正分量了。
罗兰艾默里奇，你把战役拍成战斗，服。

</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>木峰云云</作者>
<标题>人类历史最后一次浪漫主义色彩的海战</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-08 22:47:35</时间>
<影评>

       好电影就想写评价，对我个人来说可以全星，但为何给四星，我后面会说到，我的观后感只能用“畅快享受”四个字来形容了，对于一个喜欢看二战史和海军及海战史的历史爱好者来说，此片就是身临其境的的一种精神体验了，电影的魅力不是那些枯燥的文章和书本或者图片可以比拟的（当年的大片《珍珠港》也让我激动的好一阵，现在看其实史诗感不强）
       太平洋战争期间的每一场海战无论双方阵营如何，站在历史角度来说，这都是人类战争史最后一次极富浪漫主义色彩的海战，就算现在的US.NAVY的飞行员也无法切身理解当年那种开着老式螺旋桨飞机冒着密集的防空火力必须飞到足够近才能投弹的战争体验是怎么样的，每一次出任务死亡率非常非常高，用中国一句俗话叫“脑袋别在裤腰带上”，这可不是现在那些开着超音速飞机，雷达能探测到几百公里，然后在防区外进行超视距攻击也就是丢一刻导弹立马转头跑的这些现代飞行员可以比的，二战时期每一个优秀的海军飞行员无论美国海军还是日本帝国海军，万中挑一的好手，花了无数资源和时间，在从航母上起飞后的那一刻，基本都是做好回不来的准备的，所以当一架飞机回来的时候，最开心的不是别人是这架飞机的地勤保障，飞行员牺牲的话，最难过的也是他们，当此部电影中大篇幅描写这种冒着防空弹幕进行绝命攻击的场景，说明罗兰导演是明白那场事关东亚人民以及美国和世界命运的战斗的精髓所在，人类战争史上最后一次极富浪漫主义色彩的海战！而130几分钟的时间里，从描述山本五十六的担忧和无奈，到依照整个太平洋战争的时间线一步步推进到伟大的中途岛战役，包括珍珠港事件、以及最著名的杜立特空袭，令人感动的是，罗兰导演或者说美国主流价值并没有忘记中国人在这场战争中承受的苦难，以及中国军民帮助美国飞行员的事迹，75年前中美两国是肩并肩的战友，日本陆军对于中国平民的无差别杀害以及日本海军杀害美国战俘这些描述，就是在告诉大家当年的日本人是多么的无耻和残暴，也就更凸显了，这些海军飞行员的勇者无惧了，其实战争刚开始，us.NAYV无论是水手还是飞行员，都是菜鸟，和一直号称“月月火水木金金”（周一到周六没有周日，也就是从不休息的训练）的日本海军根本无法比，战争初期的美国海军飞行员在日本的精英飞行员眼里都是肉鸡，而美军的装备也大多都不如IJN的好，比如零式战机在初期无论速度还是爬升率都比美军的好，战争初期美军的鱼类哑火率极高，片中也有体现，但是比耗飞行员，日本最终还是耗不起，精英飞行员基本上中途岛之后就死绝了，精英军官如山口多闻也都折损不少，IJN从此往地狱越走越近！所以导演其实很努力的在130分钟里将这个史诗故事的故事线和细节表现出来了，顺便也点出了日本海军和陆军不合的基调，但是呢，毕竟对于普通观众来说，在自身没有丰富的历史知识作铺垫的情况下，确实很难在130分钟内完全搞明白状况，别说中国观众，就连如今的美国人自己都不是很清楚这段史诗，所以无论中国还是美国其媒体总评并不高，当然也不坏，但就是没有达到大片该有的评价，原因就是很多很多观影者说自己看的一头雾水，当然这也是没办法的事，毕竟拍摄战争史实，只能依照真实历史来，没办法做太多的艺术化加工（某国的神剧不谈了），但就算如此，罗兰导演也是将这个历史事件演绎的非常成功了，其实此片在我心中足够在豆瓣拿全星了，但是站在大众的角度来说，确实很难完整接收和理清影片中的信息，然后将信息串联成一场电影盛宴，比如AF缺水这个剧情，是中途岛海战的关键中的关键，美军就是用这个是弹出日军的情报指向！确实比较硬核！顺便说一句，想要通过电影更多的了解这一场战争的话也可以看看前几年日本人拍摄的电影《联合舰队司令长官山本五十六》可以从IJN和整个旧日本的角度来了解！
所以给四星也是代表我心中的一种理想主义的理念，虽然显得有点中二，其实很多喜欢战争史，看战争电影的朋友，大多都反战的，虽然这人类历史上最后一次浪漫主义时代的海战史诗很精彩，但其背后是几百上千万的生灵屠戮，我希望以后的战争历史电影，能有更好的手法去展现历史事实，让更多的人能真正了解到什么是战争，从而努力去避免战争！旧日本帝国就是活生生例子，错误的去发动战争的行为，只会遭致灭亡，错误的去鼓吹民族主义和民粹主义只会变得疯狂


</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sayonara Color</作者>
<标题>不想尬吹，有一说一，有点一般</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-08 13:55:19</时间>
<影评>

        感觉影片最大的问题就是剧情太散和最后决战笔墨不足。应该着重去描写美国海军当时有多困难，需要大修的约克城赶工抢修72小时就加入战斗，再算上中途岛上的陆地机场，陆军是一帮菜鸟，开着陆军轰炸机难以对海面移动目标进行有效的俯冲轰炸，美军东拼西凑才算是凑出来四艘航母（算上中途岛这个机场的话）。算是能形成与南云的机动部队的四艘航母相抗衡的力量。影片中段应该着重去交代这些前期的准备工作和莱顿的密码破译工作。而决战最后，应该把飞龙号上友永丈市这个日军王牌飞行员最后一次出击拍出来，空袭约克城号后没有归来，这样在主角驾驶着发动机熄火的飞机，在黄昏时刻，所有人都认为他不会回来的时候，踉踉跄跄降落在降落在企业号的甲板上，这样去铺垫的话，可比靠飞行甲板上的群演干巴巴的说一句“很多人都飞不回来”要给力许多吧。最后主题也鲜明了，就是永远不要放弃希望，只要有一丁点取胜的希望，坚持到最后一定能取胜，这样一来，美国海军最后取胜和主角奇迹生还也呼应了起来。更重要的是，这场战争本就是坚持到最后才取胜的结果，麦克拉斯基的飞行队能突然出现在日军舰队上空这一神来之笔，也是必然之中的偶然，就是大黄蜂和约克城号上的飞行员，以及中途岛上的陆军航空兵从上午就开始的没有效果却持续不断的空袭，导致护航的零式战斗机的飞行员甚至连吃午饭的时间都没有，而南云急于求成的心态则作出鱼雷换炸弹，炸弹换鱼雷这样的毁灭性决定。而麦克拉斯基和主角最后抓住了这由无数美军飞行员的生命铺设出的希望，取得胜利。说到底，应该拍成一个在低谷之中等待希望的故事，主角的心路历程，不应该是曾经不顾生命最后醒悟顾及生命，这跟导演所拍摄的特效场面一点都不搭啊。节奏应该像陀螺的环太平洋多靠拢一下，感觉就对了。还有逗比导演在中途岛上拍电影的剧情可以去掉，完全是多此一举。
 

       最后说一下，第一次写评论收到这么多回复我很开心，可能是我标题戾气有点重，会引来一些反感，见谅，约翰福特的事情这个我之前不知道，感谢指正，看的时候真的觉得跟主体剧情没有关联才吐槽的。我只是个普通观众去看电影，不是什么资深军迷或者专家，我就是站在能否吸引普通观众的问题来评价这部电影，毕竟电影是给大众看的，我觉得完美的标准就是既能还原大部分史实又能吸引路人来看，你只有把更多的路人吸引过来了，才会有更多的人愿意去了解这段波澜壮阔的太平洋战争。大仲马写小说也是要把历史编编改改一番，黑泽明在影武士中拍的长筱之战也是没多大符合历史，作为电影文学，毕竟是要有主次的，是艺术就得有必要的艺术加工。我不拿回扣我也不靠写公众号赚钱，我没拿卖拷贝的绿帽港出来比，我没说要加爱情戏，有话好好说，理性讨论，有知识不是为了攻击别人的，是为了成为更好的人，你把这电影当作纪录片看的一本满足是你的快乐，我也承认还原历史是本片的亮点（除了5条大和），但你没权力拿你的标准喷别人，又不是拍给你一个人看的，不懂尊重的别来靠近我


</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>