<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>我最好朋友的婚礼 My Best Friend's Wedding</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p923538632.jpg</封面>
<导演>P·J·霍根</导演>
<演员>朱莉娅·罗伯茨 / 德蒙特·莫罗尼 / 卡梅隆·迪亚兹 / 鲁伯特·艾弗雷特 / 菲利普·博斯科 / M·埃梅特·沃尔什 / 瑞切尔·格里菲斯 / 卡丽·普雷斯顿 / 苏珊·沙利文 / 克里斯托弗·马斯特森 / 布丽·特纳</演员>
<简介>朱莉安（朱莉娅•罗伯茨 Julia Roberts 饰）和迈克尔（德蒙特•莫罗尼 Dermot Mulroney饰）是大学时候的情侣。和大多数的恋人一样，他们的热恋慢慢降温，直到沦为好朋友。于是毕业前有了这样一个约定：如果28岁之前，彼此还是单身，那么就明证了他俩是天造地设的一对，到时候两人就结婚。
                                    
                                　　毕业后二人一直通电，朱莉安以为只是友情。然而迈克尔的婚讯却让她如梦初醒——自己一直都还深爱迈克尔，此时强烈的妒嫉和伤心让她寝食难安。
                                    
                                　　朱莉安决定要改变这一切。她一手设计了一个个令人哭笑不得的“阴谋”，让迈克尔未婚妻当众出丑，离间他们的感情。当发现迈克尔对未婚妻的爱竟然占了上风时，朱莉安在婚礼上做出了疯狂举动，这一招果真气走了新娘。然而事情又有了变化。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>明珠一颗孙小美</作者>
<标题>描述一段感情只有四个字：是的。然而。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-26 16:55:55</时间>
<影评>
        如果在你年少的记忆里有人对你说过这样的句子：“如果你在**岁的时候还没有嫁出去，那么我来娶你。”


我不得不承认，这部电影对我来说，着实不算是一部喜剧。


留在记忆中很震撼的一个镜头，在酒吧里，茱莉亚试图让卡梅隆出丑，开始的时候她骄傲，有一点小奸诈，等着隔岸观火，却没想到那个爱得发狂的傻女子，五音不全的唱的酣畅淋漓气势如虹，男主角为她的小痴情而感动，在座的观众都微笑的叫好。茱莉亚的演技毫无痕迹，我记得她当时那个转瞬即逝的惊讶表情，有迷惑也有咬牙切齿的小欣赏。


她大抵想不出一个女孩子怎么可以爱得这样伤及自己，为了他作践自己洋相百出。


她一直坚持那些关于真实心情的隐秘字语，没法轻易说出口。直到她知晓了那个九年来一直以来不会离开的男人突然要结婚的那一刻，她终于意识到自己是真心爱他。


九年的时间有多久？可能就像吃了一个甜筒。他们在年少时候的舞曲里唱歌，他们有过那么多的过往，谁又能轻易把他遗忘。她终于决定袒露心思告诉他，我爱你。一直在爱你，现在还爱你。他们在过去和未来的时光的亲吻。


那个蠢笨的准新娘在旁边哭泣，她飞快的跑过他们身边，男主角去追她，而茱莉亚去追男主角。


那一刻，我不得不承认，那些曾经以为永远不会消失的爱恋，在你也没留意我也没留意的瞬间，过去了就过去了。


那个端庄大方的首席伴娘，她一脸尴尬而失落的在婚礼上祝词，她说，“我梦见有一个精神病人，努力要拆散你们俩，幸好你们还在一起……”她的聪颖和豁达为她化解了尴尬。


我们总是在这个时候幽默，我们在这个时候为了对方的幸福幽自己一默。


片中的男主角我很喜欢，小眼睛，高鼻梁，笑起来的感觉温暖。他磊落的爱上了别人，却在恰到好处的在婚礼结束时折了回来，给茱莉亚一个结结实实的拥抱。


这个拥抱并非是一个鼓励奖，他明明白白的告诉你，是的，人人都知道我爱你，我给的不只是好朋友而已。


然而，这份爱到此为期，剩下的日子请好好照顾自己。


我从来没有说出过那些关于爱的话语。你让我描述一下我们之间的这段感情，我说只有四个字：是的。然而。


是的，我们都回到了我们该有的生活。然而一切又都不一样了，这世间所有玄秘而微妙的真实，其实不都是这样的么？



</影评>
<有用数>1083</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>果酱☮</作者>
<标题>十年之后，情人难免沦为“朋友”。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-20 09:26:32</时间>
<影评>
        在我看来，这是一部适合女性看的电影，若是男性和恋人一起看的话就不太合适。约莫男生在看的时候都免不了会心虚，这心虚中或者也包含了两点。一是怕看着看着，女友冷不丁转过头来问，我们以后会不会也像他们这样，如果是你你会怎么选？二是会暗暗有“若是也有两个美女为我这么疯狂该多好”这样邪恶的念头冒出。


故事非常简单，女主角去看望她的前男友，不料此行却是要去参加前男友和另一个女人的婚礼，并且仓皇得知她还要当伴娘，女主角发现自己还是爱着前男友，便开始动起了要夺回他的念头，但最终前男友还是选择了他的未婚妻，女主角最后则仍当了伴娘祝福他们。


十多年前的老片子了，但在如今看来依旧毫不逊色。爱情轻喜剧，其间也不乏许多笑料，但把我看得又哭又笑又感动又感叹的，因为它相当真实，正因如此才给了我很大的触动。


有一种女人看似很洒脱很强势，永远是一副I don't care的模样，喜怒不形于色，叫人捉摸不透她的心思，通常被认为会是拿得起放得下的类型，但其实她一点也洒脱，她不习惯在公众场合与伴侣亲昵，她不敢去干那些她认为丢脸的事，她甚至不敢对所爱之人大大方方说出我爱你三个字。她所有的洒脱只是来自于她脆弱的不堪一击的自我保护。这类女人，就如女主角。


有一种女人外表温柔纤弱，小鸟依人，乖顺听话，甚至是透着一股傻里傻气的可爱，但她敢于表达自己，哭和笑全都表现在脸上，她敢于为了所爱之人做出哪怕是使自己丢脸的事，譬如在大庭广众之下扯开五音不全的嗓子唱歌，甚至对一见钟情的对象也敢于果断地说出我爱你。这类女人，就如男主角的未婚妻。


很显然，两个截然不同的女人，她们之间唯一的相同之处，是她们爱着同一个男人。俩人在影片中有两段很精彩的搏弈，其中一段是她们在电梯内轮番细数着男主角的各种骇人的缺点，而说完之后，她们都很明白一点，那就是“我爱他”，只是一个是小心翼翼藏在心里，一个则是大声说了出来。


男主角会邀请女主角前来参加他的婚礼，想必他认为他们之间是好朋友，既是好朋友，便无须顾虑太多。但他忘了最重要的一点，男女之间没有所谓的纯友谊，尤其是分手后的男女更不可能冠冕堂皇的说什么就当彼此是最好的朋友。原因有两点，一，如果分手是因为觉得对方有令自己无法容忍的地方，那么自然是对他没有好感了，那便更不可能再当朋友了；二，如果分手并不是因为憎恶对方，只是感觉有些厌倦了或其他缘由，那么分手后再做朋友，也极有可能再会被对方吸引从而导致双方关系不会真的像朋友那般单纯。当然，影片中也巧妙地安插了一个女主角的异性朋友，但他是个同性恋者，这似乎也是进一步印证了这样的观点。


而男主角和女主角的情况就属于上述第二种。不知该说男主角是太高估她了还是太低估她了，他误解了她的洒脱，女人终究是感性的，叫前女友来参加自己的婚礼在我看来本身是个不够明智的决定。我要说的是，我安全能够理解女主角后来的一系列心理活动以及行为举止。很多“卫道士”都会批判女主角，认为她很自私很可耻，妄图当第三者去破坏别人的感情，估计会这么说的人要么就是情感太简单了要么就是经历过某些事情因而痛恨第三者这种角色。


但这部影片比较不一样的是，女主角与其说是想要充当第三者，不如说她更想要做到的只是冲破自身的一种枷锁。因为她总习惯把感情隐藏得很深，她因此也缺失了许多其他女人能够拥有的幸福。对她而言，前男友突如其来的婚礼无疑是敲响了她内心的警钟，迫使她不得不重新开始正视自己的内心——她有爱，她和其他众多女人一样有着热烈而丰富的爱，她一再错过爱情是因为她从未真正释放自己。俗话说不在沉默中爆发就在沉默中灭亡，显然女主角是爆发了，一个素来封闭着自己内心的人一时间突然觉醒，这种爆发可想而知是要轰轰烈烈的。


电影中让我感触最深的一个片段就是男女主角在游轮上，男主角说，这是我们最后的独处时光。他对她袒露心扉，说他记得以前他每次在公众场合抱她她都会推开，他知道她不喜欢这样，而他同样抱未婚妻，她就会乖乖让他抱着，想抱多久就抱多久。她说，我已经改变了。他说，未婚妻对她说过爱就一定要及时说出来，否则就错过了。这时，游轮开到了一座桥下，光线变暗，女主角看着男主角的脸，她是有话要说，那三个字眼看着就要从她嘴里冲口而出，她有这个机会，可以向他袒露心声。游轮很快驶过了大桥，女主角抬头，又是一片明晃晃的光亮。那短短的一刻，错过了，就是错过了，那三个字她还是没有及时地说出来。紧接着就是一个面部特写镜头，从她的脸上看得出她无法掩藏的失落与无奈，只有她自己明白刚才那一刻意味着什么。看到这里，我不禁落下热泪。


这样一个浪漫的环境和氛围是一个表白的好机会，假设她在当时那样做了，或许结果会有转机，但是没有假设，这就是现实。错过了这个机会，接下来她便只能用其他更愚蠢的办法来挽回他。尽管是蠢办法，但若她坚持到底，还是可以成功的。可她还是错过了，她被良心所牵制。最后她终于向他表白，在他即将举行婚礼的前几个小时，而他却转过身去忙着追赶他的未婚妻，他追她，她追他，而没有人在身后追她，很显然，结果一目了然。但其实无论如何男主角最终都是会选择未婚妻的，因为很显然他很清楚谁才是真正适合自己。无疑，女主角迷人的外表，聪敏的头脑，极具魅力的个性，的确会吸引到众多男性，或许他们会选择与她恋爱，但若提到结婚，男人更愿意选择的则是未婚妻这类的女人，她们会让男人觉得更有安全感，总而言之她们更适合当妻子。


在我看来，电影的结局是圆满的，女主角虽然没有赢得这场战争的胜利，但她也并没有输，因为她终于挣脱束缚认知到自己的内心。她已经能够放下了，具备放下的关键就是她至少表达了自己真实的感情，她争取过了，痛快爱过了也傻过了，即便没有赢得他，但她至少避免了一个巨大的遗憾。她对她爱的人说出我爱你，然后吻他，然后离开，并给予祝福，其实，她需要做的也就是这样。这才是她，她本就是个聪慧的女子，陷入盲目的爱情怪圈只会使她变成可怜兮兮的“细菌”，而经历过这场风波之后的她将变得更为完满，摆脱这个怪圈，她又能重新做回女王般潇洒的她，甚至比从前更好。卸下伪装的保护色，使内心真正的强大，含泪微笑祝福所爱之人，此刻的女人，绽放着让人无不为之动容的深刻的美丽。


 


另外顺便提一下电影的原声音乐，真的很棒，每首歌曲都和电影很应景。我最喜欢的是其中的一首插曲《I Just Don't Know What To Do With Myself》，虽然这歌在电影中是安排给了未婚妻的一段戏份，但我觉得这歌从歌词看来其实更像是女主角的心情写照，很感人。


而且比较有意思的是，这首歌最早是英国灵魂爵士女歌手Dusty Springfield 的作品，电影中未婚妻在酒吧唱歌时用的其实是她的版本，但在电影原声碟中收录的是另一个更为抒情的由Nicky Holland演绎的版本，应该是特地为了这电影所唱的。而这首歌也更在后来被车库摇滚乐队The White Stripes重新演绎了一个完全不同风格的翻唱版本，收录于2003年的专辑《Elephant》中，而现在网络上多为流传的也是这个版本。但不得不说无论哪个版本都非常棒，经典歌曲就是能有这样的魔力。


Nicky Holland — I Just Don't Know What To Do With Myself


I just don't know what to do with myself

Don't know just what to do with myself

I'm so used to doing everything with you

Planning everything for two

And now that we're through


I just don't know what to do with my time

I'm so lonesome for you it's a crime

Going to a movie only makes me sad

Parties make me feel as bad

When I'm not with you

I just don't know what to do


Like a summer rose

It needs the sun and rain

I need your sweet love to ease 

all the pain

I just don't know what to do with myself [x2]

Baby if your new love ever turns you down

Come on back I will be around

Just waiting for you

I don't know what else to do


Like a summer rose

It needs the sun and rain

I need your sweet love to ease 

all the pain

I don't know just what to do with myself [x2]

Baby if your new love ever turns you down

Come on back I will be around

Just waiting for you

I'm still so crazy for you


No No No No

I don't know what else to do [x3]

I'm still so crazy for you

No No No No



若需要听此歌请移步至

http://solodaisy.blogbus.com/logs/34972302.html

</影评>
<有用数>437</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花石上书生</作者>
<标题>十年前的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-18 11:50:49</时间>
<影评>
         昨晚无聊，在中央六套看了这部电影，十年前的老片子了。夜间节目，窝在沙发里半睁眼睛看着，看到后来眼睛模糊了，不知是困了还是哭了。


他们俩是大学时代的恋人，世界太广阔了，两个人又都年轻心浮，所以毕业分手，各自去闯荡江湖，相约到30岁要是还没遇到合适爱人就彼此收容。可是男生迈克尔(德摩特·穆洛尼饰)先找到了完美妻子，女生茱莉安(茱丽娅·罗伯茨饰)猛可里发现，自己多年来阅人无数，却一直是只倾心于他的！怎么办？还有四天，他就结婚了！就完全失去他了！谁说覆水不能收？！她要尽最后的努力——但是只能阴着来：迈克尔把她当最好的朋友，迈克尔天真的新娘（卡梅隆·迪亚兹饰）把她当婚礼顾问……


挑拨离间，谁也没茱莉安在行：她最了解迈克尔了。然而四天里机关算尽，那对准夫妻仍然决定在一起。到底是物是人非，新人是看月亮的小甜甜，旧人只好独自郁闷啦。

茱莉安再无退路，终于对迈克尔说出“我爱你”。迪亚兹看到了二人拥吻，愤然出走，迈克尔赶紧去追她，茱莉安赶紧去追迈克尔。

“那么谁在追你呢，茱莉安？”电话里，茱莉安的同性恋密友乔治一语点醒她——失去了，就是失去了。过去了，就是过去了。

在火车站，她向迈克尔坦白，迈克尔原谅了她：“你的疯狂让我受宠若惊。”她找回迪亚兹，恳切地承认：“我也爱他，但是我失败了。”尽释前嫌。


下午六点钟，婚礼如期举行，她是美丽的第一伴娘。“我梦见有一个精神病人，努力要拆散你们俩，幸好你们还在一起……”这个伴娘的致辞豁达幽默。


她满脸落寞，在为去度蜜月的夫妻送行的人群中。这时迈克尔折回拥抱了她。这一幕非常动人，这个男人光明磊落、有情有义，值得两个女人爱得疯狂。（私下说，他的嘴唇左上方有个竖的小伤痕很sexy，就像小鱼儿脸上的那道伤疤一样）


难为了这个编剧，故事讲得非常清楚，不蔓不枝。更难的是，复杂的感情，复杂的心态，许多的欲言又止，和尽在不言中，倒有些东方的含蓄悠长。

十年过去，也算半个经典了吧！


茱丽娅·罗伯茨简直是这部电影的唯一主角。金色乱发像光环衬着天使样的脸蛋，健康焕发的美。小女子，小心思，小奸诈，小脆弱。自尊，聪颖，顽固，也大度。反反复复，得不到又怕失去。单凭这部戏的演技，她就值自己的身价——她是好莱坞第一个迈进千万美金片酬俱乐部的女明星。


喜欢电影里面十年前的装束，那时代尚处在对八十年代的浮华夸张的厌恶之中，女子衣着简洁，稍倾向于复古，不似现在有这许多花头。优雅的细眉，轻轻一挑就是许多风情。现在只有不怕过时的大姨大妈才画这样的细眉了。



最难忘的场景，是茱莉安跳的两场舞。


在游船上，在阳光下，在那些老头老头中间，迈克尔拥着茱莉安，一边唱着他们年少时候的老情歌，一边轻轻转圈。

这是他们俩最后的独处时光，彼此仍然是有感情的，但是很快就各自奔赴新生活了，没有说出来的感情，仍然没有说出来，两个人对望着，似乎要说什么，这时船驶过桥下，巨大的阴影投在他们俩的脸上。这一幕拍得够经典。


还有电影的最后一幕，穿着薰衣草颜色的美丽礼服，茱莉安和同性恋密友乔治相拥跳舞，绽开露十四颗的牙齿的绚烂笑容。“青春已经过了一半，”陶晶莹的歌是这样唱道。最青涩的青春结束了，带着遗憾，仍然要没心没肺地大笑着走下去。


http://gallimard.blogcn.com/


 
      </影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>紅豆三年级</作者>
<标题>亲爱的，让他走。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-04 19:19:38</时间>
<影评>
        第三次看，仍然很开怀。


以前总觉得“如果30岁，我们彼此都单身，那么我们结婚。”这种鬼话，纯属中了这部电影的毒。


又不是小孩子了，办什么家家酒。


这种美国爱情喜剧开始总想视图证明男女之间存在纯洁的友谊。


结果咧～结果咧？吼吼吼！！！


我想说，


如果你们已经相识多年，早已过了那个Timing，那么，让他走。


如果你的对手像卡麦隆迪亚兹那么光彩夺目，微微一笑就如同异花初绽般照亮黑夜，那么，让他走。


如果他待已经你百无禁忌，无所不谈，一如兄弟姐妹，那么，让他走。


如果他不爱你，那么，无论你多爱他，或是你们曾经如何相爱，有过如何美好的回忆，你是否了解他胜过任何人。


都让他走。


他在你生命中的阶段性任务已经完成，如果让你留恋不已，那么也只能证明，他做得出色。而现在，他必须结束这段旅行，去找寻新的方向。


那才是他人生最重要的事。


所以，渐渐长大才发现女人身边最好不要驯养那么多的“蓝颜知己”，一旦他的生活另有归依，你该如何排遣那驱之不散的失落。


又该怎样规劝自己明白：“他不是归人，只是个过客。”


当然，最完美的情况是那个“蓝颜”和乔治一样，是个Gay。


这样的话，你或许有机会永不失去他。


如同《诺丁山》中的告白，当大嘴姐姐说：“Choose me.Marry me.Let me make you happy.”时，心跳仍然漏拍。


这样诚恳，都依然力不从心。


实在是没有办法的事对不对，不如潇洒转身，留下华丽丽的背影留待他夜深人静的时候唏嘘怀念。


最烂最没有风度的道别，是这样的：


 

“你别后悔，再也不会有人像我对你那么好。”


哈哈哈～亲爱的，这和开头那个傻冒的约定一样，都是笑话。
      </影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>O大大大大大勇</作者>
<标题>那些或许与占有无关的爱。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-21 15:04:50</时间>
<影评>
        昨晚一个人静静地看完了它。

让人微笑，着急，心酸，却又感动。

如此真实如此美丽的女子。


JULIA。

九年。对于一个那么成功完美的女子。意味着什么。

大学时代的没有结果的恋情，很不一样的两个人。

她说，他整整爱了我九年。

她说，知道么。我爱你。爱了九年却一直没有说出口。


让人心酸的却又感觉甜蜜的两个人之间的暧昧。

两个一直一直都记挂着对方的人。

You're the woman of my life.

他说。


这样的感情。到底算不算爱情。

长久地牵动着你。却又不能有一个明朗的答案。

最终他还是跟她说。

我从未如此爱过..一个女子。

但不是她。


KIMMY说得对。

JULIA是他的理想。而她，是他的爱。


JULIA是太有主见太硬线条的女子。

对于那些温糯甜蜜的话语，有关爱的那些被她定义为“愚蠢”或“太直率”的言语，无法自然习惯地说出口。

即使她自己心里知道。


毕竟大多数的男人。还是喜欢象KIMMY那样的。

会不顾形象地笨笨的在酒吧里对着心爱的人唱歌即使自己五音不全。

会在争执得激烈心痛的时候满脸眼泪地向心爱的人妥协。

会甘愿放弃自己显赫的家世和学业。只为了陪他做他喜爱的事业。

会在受了不知名的委屈的时候还那么温顺地说。我能当果冻。

这一切。都是因为他。

因为她想要变成他想要的，适合他的女子。


看起来有点盲目但又那么简单的爱情。

JULIA其实是知道的。她永远也不可能做到的那些事。


那个两个人坐在船上共度的午后。

MICHEAL说，KIMMY告诉他，爱一个人一定要立刻大声说出来。因为。一转眼就会错过。

JUST PASS BY..

船驶过桥底那一刹那。世界仿佛只剩下他们俩。

期待着会发生什么的那一刹那。桥底那幽暗暧昧的空气。

然而终究是什么都没有发生。

象是她说的那样。JUST PASS BY..


也许注定是他们只能做最好的朋友。

JULIA做了那么一大堆看上去愚蠢却又可以被理解的错事后也终于明白。


----MICHAEL在追KIMMY，你在追MICHAEL，谁在追你？


其实。这样的结局。在一开始就能料想到。

JULIA需要做的，大概真的如GEORGE所说的那样。

“告诉他你爱了他九年，然后，祝福他。”


可以看到我们亲爱的JULIA，真的学会了些什么。

最后那个折返的拥抱。

她是他放心不下的心疼的女子。

然而最终他们必须告别。告诉她。一个人，要过得好。

她亦是懂得的。

最后的那个微笑。心酸动人。却是饱含祝福。


那些与占有无关的爱。或许与爱情无关。

终于明了。
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾光巷919号</作者>
<标题>错过</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-15 10:29:26</时间>
<影评>
        她在餐馆里对着George说起Michael，轻松的口吻：我们约定如果28岁之前都还是单身，那我们就结婚。

George说：再过三周你就28岁了吧。


她回Michael的电话，以为他要和她谈论他们的约定，不想Michael一句“我要结婚了”让她从床上摔下。狠狠地摔下。


她问他：你们周日结婚？你周末不工作吗？你这样不是不负责任吗？

他反问：我周末休假去结婚，怎么是不负责任？

她指的“责任”比周末休假去结婚沉重了多少，它有的是岁月的重量。


她接受了Michael的邀请，为他做伴娘。

她们将会一起走进婚礼的殿堂，虽然她不是他的新娘。


在机场，她和Michael拥抱在一起，结果背后却走来光彩夺目的美丽新娘。

四天之后就是婚礼，她能做什么？


她说，他认识我九年了，我们应该在一起的。

语气里满满的不甘心。

要问的，不是为什么我没有遇见他，而是为什么我会错过他…… 


在球场上，Michael说你不会跳舞的啊？

她说，我跳，我还有很多事情是你所不知道的呢。

那一刻，她想说的是不是她对他的爱呢。


他告诉她，Kimmy很完美，她让我在公共场合抱她，for as long as I want。

她眼里一丝讶异。

他说，是的，你觉得这样很恶心，在公共场合总是推开我的拥抱。

她小心翼翼地选着措词：When we were……when you and I were……when we were…

“我们”，多么神圣的一个词。“我们”，而不是“你和我”。

她问：Did I……when……

他说：是的，你总是推开我。


她穿着内衣在试衣间给George打电话，Michael进来给她送礼服。她赶紧抓起一件外套仓促地围在自己身上。

他问：你想让我转过去或者什么吗？

她说：是的。

他说：我见过你没穿衣服的样子。

她说：现在，不一样了。

他点点头，放下礼服转身离开，关上门前说了一句：你很漂亮，没穿衣服的时候。

这句话，让她坚定了自己的决心。


酒吧里，他和她的默契让旁边的新娘很不自在。新娘对她说，你是他的理想，我是他的爱。

她不理解为什么女孩为了他能放弃自己的学业。她不理解为什么女孩为了他能在大家面前放下自己的恐惧为他唱歌。她不理解为什么女孩的父亲有钱有势却没有为Michael换份工作。

是的，她不明白。

因为她是独立坚强的女人，从第一幕餐馆厨师的战战兢兢便可看出。

她的事业和追求掩盖了她对爱情的需要。就如George告诉她的一样，You’re afraid of love, afraid of needing，needing of belong to someone.


在George鼓励下，她想要向他告白。

他却递给她戒指盒请她保管，还问她新娘是否会喜欢。

她的爱，终是无法说出口。


George 假装她的未婚夫。

他的新娘是那么高兴。为自己长久以来的一个威胁的消除而高兴。


午餐会，她坐在他对面。

新娘有些同情地说自己听过Michael提起她交往过许多人却没有找到心仪的那个。George完美地维护了她。

新娘说 ‘The man of your dream is right in front of you’ 时，她盯着Michael没有回答，而假装她未婚夫的George则在她耳边轻轻提醒道：她说的是我。

听到Geogre绘声绘色的描述自己和她相遇情景时，Michael的眼里是不解，嫉妒和一丝愤怒。

而她眼里的是抱歉，尴尬和乞求，似乎希望他能读懂自己。

他没有。


在车里，他告诉她，当我听到你和George要在一起的时候，我感到……

她戴着墨镜，看不清眼神：你嫉妒了？

他说：是的，嫉妒极了。

他的眼神充满疑惑，她怎么会知道自己的感觉呢。

这时，他是不是忽然想到了自己告诉她自己的婚讯时她的感受呢？她从床上砰地摔下来时的感受。

他说：抱歉。

他请她一起过一个两个人独处的下午。


游轮上，他和她靠着栏杆。

他说，你知道，这几天，我想了很多，关于我们。

她说，嗯，是有很多记忆可以选取。

他说，不仅是关于过去的。你知道，You are the woman in my life.

她说，You’ve been the man in mine.

一个现在式，一个现在完成式——发生在过去，影响却延续到现在的时态。


他告诉她，他的新娘曾经说过，当你爱上一个人的时候就要马上告诉他，要不一切就会过去了。The moment will just pass as it passed。

错过。

是的。 错了，过去了，不再回来了。


这时他们的距离是暧昧的，游轮经过大桥，阴影遮盖下来，他看向前方，眼里似乎有一点期待。

阴影退去，阳光再次洒向甲板。她什么也没说。

错过了。

没有了。


于是他说，这可能是我们最后一个可以独处的下午了。

他请她跳舞。唱起属于他们的歌：Someday, when I’m awfully low, when the world is cold, I will feel aglow just thinking of you, and the way you look tonight……with each word, your tenders grow, tear my fear apart, with each laugh that ripples your nose, touches my foolish heart……


他请她保管的戒指，她偷偷套在自己手上，却怎么也摘不下来。是造化弄人还是原本就应是这样？


他和新娘打电话争执时，她靠在客房门口抽烟。门童提醒她这里禁烟时她请他逮捕自己，把自己送到警察局。她说自己是个很坏很坏的人，对好人做了很坏很坏的事。

门童问她自己能不能帮助她时，她问他抽不抽烟，把自己的烟递给了他。

以前，他们会一起抽吧。

门童告诉她，This, too, will pass. 

爱情可以随风而逝，不论什么问题，也总会过去。


他拉开门，她砰地一声倒在地上，手里还夹着那支烟。

他一把夺过烟，说，我要你戒掉它，它会害死你的。

这时，她是不是想起电梯里，新娘对她说：Oh, I made him quit it。新娘让他戒掉抽烟的习惯的时候，他的心里是不是向她现在这般充满感动呢？

而当初，他们是会一起抽烟一起分享一切的吧。

但不论她怎么想，他终是没有能够陪着她，监督她，帮助她戒掉手里的这支烟。


他问她，戒指还在你那里吗？

她犹豫着皱起眉头，似乎希望他已经忘记戒指的存在。终于，她举起左手，说：I tried it on，但是我拿不下来了。

他停顿了一下。拿起她的手，将无名指含在嘴里，然后取出了那枚戒指。

她仍旧躺在地上，摸摸自己空了的无名指，眼里尽是落寞。


她说，我爱你，我爱了你九年却一直没有告诉你。我知道现在是个很糟糕的时刻，但我有个小小的请求，选择我，娶我，让我幸福。这好像是三个请求，但是……

他的眼里有理解，有讶异，有无奈，有太多太多的感情。

她吻他，他却没有回吻她。

这时新娘撞见，他拔腿就追。

他喊着：Kimmy，她喊着：Michael，没有人喊着：Julia。


在火车站，她追上了他。他坐在候车椅上垂着头。

她向他坦白自己做的错事，it’s even worse than I love you。

他说她很坏，很坏很坏。

他说，On the other hand, thank you for loving me that much, that way. 这种爱让我受宠若惊。

她说，such that makes me fungus.

比起新娘放弃学业，放弃自己规划的生活去和心爱的人一起生活，她放弃自己的专业、优雅和稳重，放弃自己的正义、尊严和自我保护，究竟谁牺牲的更多呢？


她试图过拒绝这一切，从一开始他请她参加婚礼——即使知道自己无法面对；到新娘让她当伴娘——即使知道新娘并不完全相信自己，只是希望看紧自己；到帮他保管新娘的戒指——即使知道那曾经可能是自己的；到输入、保存那封愚蠢的邮件——即使知道自己会被它搅得不安；再到帮他们互相传情互相询问对方是否安好，是否还爱对方。她接受他们的所有请求，说：I’ll be right, right back. 眼里的伤痛那么得清晰，却没有被那对爱人捕捉到。

是的。这一切，她都试图过拒绝。但除了那封邮件，他们都把这些请求以“你是我最好朋友”的名义完完全全地推给了她。她没有办法拒绝。她的忍耐又有谁知？


她帮他找到新娘，并在许许多多的围观者和侮辱自己的新娘面前承认自己输了。

我输了。他不爱我，他爱的是你。对于一个女强人来说，这种话的分量有多重！

但其实，她知道，他有爱她，只是自己错过了。

而错过了，就没有了。


婚礼，教堂。意气风发的新郎，扬起嘴角期待着地毯那端的来人。

她，首席伴娘，穿着熏衣草颜色的礼服，他递给她的那件，和他一起等待着他的新娘。

他朝她看了一眼，那眼里的感激却不是她要的。

她微笑。新娘到来。


晚宴上，伴娘祝词。

她双眼微红：我最好的朋友娶到了最棒的女人。

她把属于他们的歌分给他们，把自己和他的过去与新娘分享。

“Someday, when I’m awfully low, when the world is cold, I will feel aglow just thinking of you, and the way you look tonight……”

他惊讶，他不安，他感激。

他是否心疼了呢？

这个为了他放弃了那么多的女子，这个外表坚强却无比脆弱的女子，这个一生只哭过四次，而最后两次都是为了他的女子。


新娘抛花，她笑着摇了摇头，藏到了人群中。

此时，她怎么会想结婚呢。

他曾告诉过新娘，她厌恶婚礼，厌恶传统仪式，厌恶大部分女孩子喜欢的东西，例如浪漫，甚至厌恶……爱。

多大的误会！

此时再要求她享受婚礼，将实在是太过分。

还好，这次她的拒绝，成功了。

让我们的心疼，少了一些。


他临走前给她的那个拥抱，让他的正人君子形象又得到了提升。

而他肩头她那泛红的双眼却只能拥有自己的坚强。

他转身离开，说：Bye.


她曾经问George，如果我告诉了他真实的感情，他会怎么做呢？

George说，他会选择Kimmy，你会给他们祝福，然后说goodbye.


不到3个星期她就28岁了。

她终是没有当成他的新娘。

错过了，就没有了。

即使她这般努力，也没有用。

错过了，就再也回不来了。

即使他知道了她爱他爱得如此深，也还是无法挽回那失去了的。


九年前，他们十九岁，大学二年级同学。

六年前，他用刀片割了自己的手指，再割了她的手指，许下了那个28岁的约定。

现在，他娶了漂亮、可爱、天真、富有、无条件地以他为生活中心的20岁新娘。

而她，依旧独立、坚强、勇敢、为了他颠覆了自己的行为方式，却仍是在28岁前三周失去了他。


错过之后便再也无法挽回。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>荔枝龙眼果</作者>
<标题>My evil plotting to have that manicure.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-29 17:39:56</时间>
<影评>
        Suddenly, a familiar song. (The moment I wake up…) then you’re off your chair in one, exquisite movement. Wondering, searching, sniffing the wind like a dapple deer. Has God heard your little prayer？Will Cinderella dance again? And then, suddenly, the crowds part and there he is: sleek, stylish, radiant with charisma. Bizarrely, he’s on the telephone. But then, so are you. And he comes towards you. The moves of a jungle cat. Although you quite correctly sense that he is gay, like most devastatingly handsome single men of his age are. You think, what the hell, life goes on Maybe there won’t be marriage. Maybe there won’t be sex. But, by God, there’ll be dancing.
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<标题>爱就马上行动</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-24 13:12:13</时间>
<影评>

       电影整体观感是温馨浪漫又有些酸楚的。
       在一场没有胜算的爱情里女主角可以说是自作自受。经年之后，发现身边人才是自己所爱，却无法预估对方的感情已经慢慢转化为友情。在虚空的承诺里，男人总是比女人要洒脱。
       他遇到了爱他，愿意随他走天涯的女二号。漂亮年轻的大学生，贵而不骄的热情美女。他被女二吸引，虽然心中的女神位置还留给女一，可那又怎样？他没有得到过情感的回应，公共场合的拥抱被女一推开，多年的喜欢也慢慢冷却。女一使了计策想拆散男主和女二，却更验证了两人情比金坚。本来家世不同的两人，却能心心相映，原因就是他们看到了对方的缺点却能够包容和理解。特别是女二号她的付出精神简直是所有希望得到爱情的女孩的榜样。不懂唱歌也敢大声吼出爱的歌曲给男主听，被男主误会弄到要取消婚礼也能最终想通并原谅。这样可爱的个性，宽大的胸怀，是多少金钱都换不来的一个女孩最好的素质。 
       好在女一够理智能悬崖勒马，好在她够优秀能够独立自强，好在她有好朋友可以给她鼓励安慰，电影才有了一个圆满的结局。以上缺少一样，那结局恐怕也是女一神伤离场。
这部戏给所有优秀却不懂得付出才会获得真爱的女性好好上了一课。虽然不是每个人都追求爱情，但想获得爱情就要行动起来，凭空想象是无法真正得到想要的东西的！


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>ellen</作者>
<标题>如果女人需要朋友</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-26 10:10:58</时间>
<影评>
        昨晚是中秋节，看了《我最好朋友的婚礼》，伤感的片子


观后感：


1、 女人可以停止奢望和男人做朋友了，但除非对方是GAY


2、 拥有一个优雅、聪明、体贴的GAY做朋友，比拥有一个优雅、聪明、体贴的老公更好，因为没有期望，也就没有伤害


3、 当然，女人也可以停止奢望和女人做朋友了


4、 男人当然可以和男人做朋友，他有时也可以把女人的爱情转化为自己的友情


5、 虽然独立、聪明、优雅的女人让男人心动，但最终他还是会娶一个肯为他做出牺牲的太太



结论意见：


女人只可以和GAY成为朋友
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>季时行乐</作者>
<标题>错过的终究无法挽回——一部以女配视角所展开的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-22 13:09:56</时间>
<影评>

这其实是一部以常规故事中“女配”角度所述说的故事。
这个电影也告诉观众，错过了的终究不可挽回，不论你如何费尽心思，结果依旧不会如你所愿。
在电影里，女主几乎做尽了女配会做任何挑拨男主与其未婚妻的事，或者是想尽办法去引诱男主，这一过程所造就的结果显得啼笑皆非，最后也差点就成功了。但男主对未婚妻坚定的爱，以及女主仍存有的良知与对男主的歉疚，再加上女主gay蜜（gay蜜超级绅士超级nice超级好的）的善意提点，终于让女主放弃自己所做的错事，积极去挽回男主与其未婚妻的婚礼。
如果在看这部电影时，你是站在女主去思考故事，会觉得三观有些不正。但你若是脱离出来用你上帝视角去看待这个故事，你会觉得这一切也都是合乎常理的。最后的结局也是非常圆满的：男主与其未婚妻成功完婚、女主也终究释怀这段她错过的爱情、以及对观众的告诫“错过的则是无法挽回，请珍惜当下”……
总体来说，这部电影还是不错的，感受一下年轻的茱莉亚罗伯茨与卡梅隆，体会一下当时美国的时尚（放之现在也是不过时）～
另外，安利一下这部电影的配乐，真的非常棒！！！很契合每个场景的发生，蛮能拨动心弦的～【PS：发现配乐是获得过奥斯卡奖的，果然！】

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>