<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>暴力街区 Banlieue 13</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p642981690.jpg</封面>
<导演>皮埃尔·莫瑞尔</导演>
<演员>塞瑞尔·拉菲利 / 大卫·贝利 / Tony D&apos;Amario / 毕比·纳西利 / 丹妮·沃瑞西莫 / François Chattot / Nicolas Woirion / Patrick Olivier / 萨米尔·盖丝米 / Jérôme Gadner / Tarik Boucekhine / Grégory Jean / Warren Zavatta / Dominique Dorol / 卢德维克·伯特希尔克</演员>
<简介>近未来，法国巴黎黑势力横行，以大毒枭塔哈（Bibi Naceri 饰）为首的黑帮更是横行无忌，连当地警方都惧怕三分。软弱的警方无法对抗势力强悍的黑帮，只能用围墙和工事将不法分子所在的区域隔离。在这个被称为“13区”的地方，鱼龙混杂，暗流涌动。年轻的小混混雷托（David Belle 饰）拒绝塔哈的毒品生意，双方发生激烈冲突。雷托原本将塔哈扭送警察局，结果遭到腐败警察的算计。塔哈不仅逍遥法外，雷托的妹妹罗拉（Dany Verissimo 饰）也被大毒枭带走。
                                    
                                　　6个月后，身手敏捷的高级督察达米埃（Cyril Raffaelli 饰）接到一宗棘手案件。一个威力强大的中子炸弹在运输途中遭到劫持，落到了塔哈的手里。为了阻止炸弹爆炸，达米埃必须在24小时之内将炸弹追回。他不得不求助于伺机救回妹妹的雷托……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>maomy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-05-10 10:14:56</时间>
<影评>
        在久未启动的蒙尘台式电脑的轰鸣中，我们观看了这部Banlieue 13（中文译名“暴力街区”），内存不足导致画面有时不够连贯，生生制造出王家卫式跳格风味的观影体验，幸亏这是部动感十足的电影而非缠绵悱恻的文艺片。


感想一：成龙可以休矣，中国功夫如景泰蓝一般流传世界，中国功夫片（包括香港）风靡世界的时代已经过去；若想再度荣光，恐怕得往文化的深处挖掘而不能仅靠动作花俏来打拼——因为人家打得比你好，长得比你帅，电脑特技比你强，能砸的银子比你多，对于外国观众他们还更愿意看到本土英雄……


两位男主角David Belle和Cyril Raffaelli，长相很酷、肌肉漂亮、身手不凡。尤其是David，电影开场五分钟后的一场追逐戏已经让我叹为观止，成龙素以身手敏捷擅长小空间内腾挪辗转著称，然而跟帅哥David飞檐走壁、上窜下跳的灵动轻松一比便有逊色。打斗场面虽然不算太多，但都设计精巧动作漂亮，加上一流的剪辑和配乐，看起来十分之爽。


后来在网上看到介绍，说这两位都是极限运动选手和功夫爱好者……难怪难怪！探讨人的身体灵活敏捷程度之无限可能，看来是带来视觉享受的一条路径。


感想之二：全球化带来天下大同。瞧2010年法国贫民区混混匪徒们的穿着，整个一美国黑人社区嘻哈风格（大量半裸肌肉男除外），连拿个手枪比人家脑袋的姿势都那么 hip-hop：自己歪着头，拿眼角斜觑对方，高高举着手枪还平转过来手腕向下弯曲……地下赌场入口货架上摆满法语标签的宝路猫粮狗粮及罐头；匪徒老窝墙上有一张NBA招贴算个小bug：似乎是头扎白色汗带的詹姆斯在扣篮？拜托，你们不是讲2010年的故事么。


然而，法国人终究是法国人。遍布整个贫民区的涂鸦那么精彩漂亮，这些嘻哈混混的装扮、纹身到电影画面色彩、配乐都很让人舒服，很“艺术”。更重要的是，故事的确让我们意外了好几次，常有出乎意料，峰回路转。拍电影不是非得遵循好莱坞的滥俗套路啊。


后来发现编剧之一是Luc Besson……导演则是跟随贝松干过多年摄影和美工的pierre morel，本片是他的导演处女作。


以及，即便是在这样一部地道的动作片里，法国人还是要谈论政治、民主、权利……故事仍然要构想一个邪恶的政府/官员，借主人公之口说出“在法律面前我们每个人都是平等的”，用舆论来作为个人反抗国家机器的强大武器（结尾主人公让人偷拍了政客们阴谋败露的录像并威胁他们要放到电视或者网上去），英雄主义则体现为拯救200万人（尽管一半是人渣）的生命——从政府的阴谋手中而不是从恐怖分子手中。秉承了西方自由主义传统中将国家政府视作个人自由的天然敌人的观点。


剧情就不介绍啦，总之的确值得一看。


其他一些八卦：


IMDB实在是查询电影人前世今生的好工具。


发现本片的导演和演员中大部分班底都是长期随吕克·贝松打江山的人，其中不少人涉及 The Transporter 一片。例如本片导演就是该片摄影，吕克·贝松也是该片编剧之一。我们在starmovie频道看过这部片子，故事很滥俗，但是男主角Jason Statham真的很酷！也是肌肉男，力量感和速度感十足——而且看起来他正当红，05年和06年要开打的有六部电影之多，其中包括The Transporter II。此外舒淇在里边有一些展露性感风骚的镜头哦。


另一部也通过starmovie看到的、有中国主角的、且与Banlieue 13相关的电影是Kiss of the Dragon。对了，李连杰是里边的英雄，而且他和贝松一起当了编剧。


至于本片中的两位极限运动高手猛男主角，啊，Cyril在Kiss of the Dragon里跑过龙套，同时在该片及The Transpotter及其他动作片里担任特技演员，在Taxi 2里担任柔道指导…… 至于David，跑了更少的龙套，例如扮演什么“maskman”的角色，同时还担任过电影摄影师……我喜欢这两个家伙，并祝愿他们早日完成从“宋兵乙”到“星爷”的升级进化过程！ 
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹嬾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-06-07 00:01:11</时间>
<影评>
        编剧是吕克贝松。导演pierre morel是一个摄影师，美工。这是他的第一部影片。

看点是：镜头，身手，演员，场景。这一切结合得十分完美，一气呵成，令人叹为观止。


法国的功夫片，看来已经超越了香港。专业极限运动员担任演员，身手矫健敏捷惊为天人。

镜头流畅，就像Le&amp;iuml;to评价Damien身手的说法：太干净了。三下二下就交待了场景，也制造了悬疑。还有慢镜头的运用，与《两杆大烟枪》《猜火车》一脉相承。我以为特效一定很多，却得知百分之九十都是原素材剪辑。可见摄影出身的导演的确了得。


演员都有特色，这么多演黑帮的演员，都是生面孔，却看得熟悉。头上有字的K2，老奸巨滑的塔哈。黑帮的生涯就是这样干脆、直接、简单。小豹子一般的罗拉，她小巧的身材、黑头发和亮眼睛充满灵气和生机。


13区的存在有些不可思议，充满暴力与颓废。铁灰色的水泥墙，涂着花花绿绿的鸦。鲜艳的赛车，荒凉的建筑无不折射出冷漠与暴烈。

情节略嫌老套。出现的巨人已不新鲜。

但是不到九十分钟的片子，看完犹不过瘾。可津津乐道也。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>drun2046</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-15 18:30:42</时间>
<影评>
        这个电影是在2005年法国文化年在政协礼堂的法国电影展上看的。

看完以后导演和演员和观众见了面。有个sb想让男主角之一当场脱掉上衣打套拳，因为那家伙说很喜欢李小龙。人家当然没脱，靠。


这个电影是小成本，没有记错的话好象100-200万欧元拍的。那个导演典型的文艺闷骚相。


这个电影开头太他妈唬人了——简直一个上千万大制作的感觉。节奏导演绝对牛逼。


这个电影还有特牛逼的追逐戏——特别是把在欧洲正在流行的极限社区攀岩运动（就是在社区里的楼群屋顶上窜下跳）引入了影片。有一个从门上的小窗户钻出去的镜头十分了得，jack陈也没有做过的动作。


这个电影深深为国产大片上了一课——什么是商业电影？主题巨简单，动作巨好看，节奏巨流畅，情感巨直白，悬念巨人性。英雄们还是不要参加商业电影的夜宴了，都回家洗洗睡吧。重新学那态度是可以接受的，否则修想让老子买票。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>风执</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-30 20:33:59</时间>
<影评>
        随便说说好了。

抛开剧情不谈，我们来说说男主角。

Cyril Raffaelli是法国的动作明星，他演的是那个警察。在优酷上看过他的一小段视频，感觉的到他应该算是玩free running的。至于我的偶像David Belle（雷托的饰演者是也~）他是parkour的创始人。

parkour和free running，在中国大概叫做跑酷。“大概”这个词的意思是其实“具有中国特色”的跑酷既不是parkour 也不是free running。


free running 跟parkour有什么区别？

粗略地来说，free running的动作更为华丽花哨，而parkour的动作则偏向简单实用。

一个栏杆，一个金刚跳跳过去那是在parkour，一个360度转体空翻过去那就是free running，我们可以这样认为。在电影中，我们也可以看出两人动作的区别。

所谓跑酷，其实是一种对parkour精神损害的一种翻译。它使这项运动看起来像一个哗众取宠的噱头，然而真正的parkour不仅仅是你在电影上看到的那样。


David借助这个电影把parkour介绍给了世界，然而他自己却几乎不在电视上宣传这项极限运动，就是因为太多人只看到parkour的华丽与帅气，盲目地做parkour的动作，给自己带来了巨大的伤害。

David Belle有一个失误视频，有兴趣的人可以去看看，题目是David Belle fall。在这个视频中，他在一个很简单的动作中失误了，身体狠狠地撞到了墙上，然后他没事地站起来，告诉旁边的人说：“这就是真正的parkour。”

Parkour运动不是一种流行的现象，而是一种精神的发展。

如果你熟练的掌握了Parkour，那你就获得了生活的剩余价值。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>挡不住未来</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-02 12:08:50</时间>
<影评>
        这是一部年轻人注定会喜欢的电影！


里面很多年轻的元素：屡次出现的Parkour、街墙涂鸦、片尾的音乐等等


影片开始，几个极速推进、凌厉切换的镜头，就抓住了我的眼球，让我很快进入观影的兴奋状态，选择力荐主要是因为这几个镜头;)


然后是男主在屋顶上腾挪跳跃等一连串干净、利落、酷帅却不花哨的动作镜头，虽然此段之前有在网上看过视频，再看的时候依然被男主小小地惊艳了一下;)


中间情节不想多说，反正是适合年轻人的——毋需思考，却，让人兴奋


男主的妹妹挺像我一个朋友的（神情皆像），不过这个演员一点不像法国人，更有菲律宾甚至广西人的味道，呵呵


喜欢最后那个吻，透出了法国人独有的浪漫和幽默特质


前面说过这是一部年轻人喜欢的电影，所以，我承认我还不老，我庆幸我还年轻！



（在豆瓣的第一篇评论，有点凌乱，却毕竟开始了）
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>梵·沧海若姬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-26 09:22:59</时间>
<影评>
        这部Luc Besson编剧的动作片有力地嘲讽了好莱坞近四年来95%的动作片 


跑酷的元素加入使得动作戏让我这个外行也看到腾空飘移的魅力 

话说我现在在法国留学 看到玩儿跑酷的也不少 但是影片里这么流畅的我是没看见过 估计这俩是顶级的吧~


令我震撼的是这部动作片让我看到13区人那种看惯了丑陋却依旧对生活和强权竖起中指反抗的精神 


那小女孩很辣 很野 估计是13区的特产


那个黑人经济学硕士给力呢 法国的高失业率算是被黑色幽默演绎地淋漓尽致


Ta的下场和那句：我就知道条子他妈提了裤子不认人 不能跟他们做交易 真傲娇.....


我先声明：我非腐女

但是.....两个男主角的激情四溢已经亮瞎了我的眼！注意

1默契的腾空 落地 之前两人从未合作

 

2那个老大死后小罗罗门追他们 兵分两路 最后车门一开 两人深深的对视一笑


3输密码前缠绵的肢体运动 跟之前的飘逸风大相迳庭 还有爱恨交织的痛苦眼神  


啊啊啊 太有爱了 


我也去过13区 没这么糟糕 夸张了点 不过街道是很脏 墙上的涂鸦有不少还挺新浪潮 我经常还看看涂鸦充实灵感赶设计......


说到设计 那个囚服设计的真有型 我觉得可以上T台溜一圈 倒回去好多次看那俩只穿着囚服第一次邂逅.....


我决定不睡觉了继续看第二部！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>happybear</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-18 11:49:09</时间>
<影评>
        　　看到网上很多人对这部影片的影片，觉得都不到位，甚至有很多误解，所以自己想来写写看法，因为看这部影片不能完全用看电影的思维来评价，里面的parkour运动精神需要领会，需要亲自去学习才能更好的理解！ 

　　 

　　剧情： 

　　 

　　　　巴黎，2013年，一堵墙把落后地区与其他地区隔离开来，那里没有法律，没有制度，没有学校、连警察局也拆了……那里属于黑社会，他们胆大包天，无恶不作。 

　　 

　　　　影片的开始就充满了暴力、肮脏、吸毒、犯罪感，脑袋上印有K2，代号也为K2的家伙带领一群人寻找一个叫Leito的人，另一个画面就切换到有个人正在拼命销毁一包包的东西，大家可以领会到，那应该是白粉，接下来会面的精彩镜头可谓经典，一群人追逐主人公，但Leito敏捷的身姿在楼群中穿梭，最后成功逃脱…… 

　　 

　　　　Damien是警察局的一个精英，同时也是一名中尉，做过卧底，非常善于打入敌人内部。他完成任务以 迅速、敏捷、准确著称。这一次，政府交给了他一个在他职业生涯中最棘手的任务，一个定时炸弹被十三区最凶猛的黑帮偷走了。Damien的任务是要去用密码解锁，防止定时炸弹引爆。为此他必须与Leito合作，因为Leito是唯一熟悉Ｂ13区地形的人，而且Leito也要营救他落入黑帮手中的妹妹。（网上新浪竟然都介绍是姐姐，晕倒） 

　　 

　　 

　　亮点： 

　　 

　　　　精彩的Parkour运动是影片的一大亮点，而且并非特技，都是主人公用身体技巧完成的（还记得Leito从小窗户里穿梭的镜头吗？日版的结尾有花絮，可以看到主人公能穿过更小的地方！）本人也是parkour运动的练习者，这项运动是新兴运动，由影片的主人公Leito，现实名字叫大卫的法国人创立，奔跑、逃脱、讲究技巧、柔韧性、灵活性、创意都是这项运动所需要的，国内翻译为跑酷运动，最近也兴起了很多跑酷论坛和团体，一起发扬这项运动。网上很多人看了这部影片说这是攀岩运动，所以这个我想要澄清，这是跑酷运动，不属于攀岩。 

　　 

　　 当大家看成龙的影片时，会不由得想起parkour运动，的确，成龙应该算是国内parkour运动的第一人，但是我不喜欢将成龙、李连杰与大卫去做比较，因为两者完全没有可比性，网上很多人批评大卫的武打动作僵硬，但人家是parkour运动者，不是学武之人，更不是一名专业的演员，他想做的，只是将parkour运动发扬光大，让更多了解这一伟大的运动！ 

　　 

　　　　这虽然是一部parkour运动精神的影片，但是它的剧情仍十分吸引人，里面的政治阴谋非常棒，峰回路转，加上主人公精彩的跑酷动作，这部小成本的影片绝对值得一看！ 

　　 

　　 用好的方式来解决问题，用官腔来说就是“民主方式”——《暴力街区B13》，标题的这句话大家在影片的结尾就能深刻理解！ 

　　 

　　　　　最后想说的是，我们年轻，我们渴望自由，我们拥有无限的创意，为什么不积极运动起来，学习跑酷运动，感受运动带来的快感！ 
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿拉觅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-31 14:38:19</时间>
<影评>
        暴力街区


吕克 贝松 的电影

相当主旋律

13街区，暴力街区

政府无可奈何，

关闭学校，关闭邮局，关闭政府

驻起围墙


暴力的统治，用天朝始皇的话说

叫做枪杆子里出那啥

可以贩毒，可以赌场，可以性服务

所有的罪恶都可以披上合法的外衣


然后，就有乐

跑酷，法国功夫

哪里有压迫哪里就有反抗


中国古代叫做侠客

13区的这个侠客叫做雷依托

拒绝毒品，拯救亲人

文身很酷


自由的世界变本加厉

竟然想将暴力街区从地图上抹去


一个国家机器

侠客一样的伸手

不一样的是帅呆乐的光头


故事的最后是个光明的尾巴

会好起来的雷托

下周一就开始拆这墙乐

警察局，学校月底就重开乐


这是投票决定的

政府必须要执行，

这是法律


想起那本红包书上的那句话

人民当家作主

想起那个朱红大门里的那句话，

为人民服务


其实一个社会一个民族都是这样

暴力解决不了问题

法律解决不了问题

就像律法无法制止法利赛人犯罪


无论是实体的高墙还是

心中的高墙都不能困住罪恶


就像广告里说的，

每个人心里都有另一个我。


一粒麦子不落在地里死乐，

仍旧是一粒，

若是死乐，

就结出许多子粒来。


一切苦毒，恼恨，忿怒，喧闹，毁谤，

并一切的恶毒都将从你们中间除掉。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>稚龙初醒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-19 23:46:45</时间>
<影评>

法系的 警匪 动作片，
开局就是外国为什么人少的楼顶跑酷，吓死观众，
接着又是最爽快，最华丽的技巧格斗，还有枪战，
一匪一警的双男主设定，
嗜血残忍的反派boss，
危在旦夕的B13区，
是时候拯救世界了。
——————————————————————————————————————————————
双男主在路上一起夺命狂奔，还以为要擦出火花呢。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-13 21:03:07</时间>
<影评>
        “跑酷”最初由越战中的法国士兵们发起，2002年在英国开始盛行，后来大卫·贝利（]DavidBelle）把它发扬光大。法国电影（暴力街区）即是展示PARKOUR街头文化，主角DAVID BELLE是LE PARKOUR运动的创始人之一。跑酷是这部系列最大的看点，其实成龙也应该是跑酷的先驱，只不过没有现在这些跑酷人那么花哨和极限。据说这部片子里的跑酷动作都是演员亲为而且没有任何保护措施。电影的片头结尾都很好。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
