<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>不良教育 La mala educación</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910921856.jpg</封面>
<导演>佩德罗·阿莫多瓦</导演>
<演员>盖尔·加西亚·贝纳尔 / 费雷·马丁内兹 / 丹尼尔·希梅内斯·卡乔 / 路易斯·奥马 / 弗朗西斯科·梅斯特 / 弗郎西斯科·博伊拉 / 胡安·费尔南德斯 / 纳乔·佩雷斯 / 哈维尔·卡马拉 / 阿尔维托·费雷罗 / 佩特拉·马丁内斯 / Roberto Hoyas / 阿古斯丁·阿莫多瓦 / 佩德罗·阿莫多瓦 / 波尔·莫南 / 萨拉·蒙铁儿 / 蕾欧诺·瓦特林 / 何塞·马利亚·亚兹皮克</演员>
<简介>恩里克（费雷•马丁内兹 饰）和伊格莱西奥（弗朗西斯科•拜奥拉 饰）是教会学校的同学，更是一对同性恋人。学校的莫雷神父以留下恩里克为诱饵占有了伊格莱西奥，但最终恩里克还是离开了教会学校。这对同性恋人也就劳燕分飞。
                                    
                                　　成年后的恩里克已是一名大有前途的导演。一天，伊格莱西奥带着剧本找到了恩里克，希望自己能出演男主角。剧本描写的就是他们的成长经历加上想象的成年经历，恩里克对剧本十分感兴趣，但却不同意由伊格莱西奥出演。
                                    
                                　　当恩里克来到伊格莱西奥的家乡时，秘密一幕幕揭开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>左明情</作者>
<标题>死后的飞驰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-28 00:54:43</时间>
<影评>
        ——兼论《不良教育》在假与美之间的选择


一、Enrique的残酷


Enrique ：“《拜访》不能轻松结尾。”

Juan “为什么不能？”

Enrique ：“Zahana不能只是走出校园。他对教堂是种威胁，而我们知道他们可以做什么。”

Juan “但这结尾太沉重了。”

Enrique ：“对你，一个演员来说，这更有趣。”


这段话道破了《不良教育》的天机，Juan是一个演员，而Enrique是一个导演。Juan不论在戏里戏外都只是在扮演Ignacio，而Enrique促使这种扮演成功。


Juan “为什么让我演？”

Enrique ：“只是想看你能走多远。”

Juan “我还可以走得更远。”

Enrique ：“我知道。”


Enrique的意思是，没错，你是个好演员，但是我们该告别了，因为电影结束了。


就像Juan声辩的，既然Enrique一早就知道他并不是Ignacio，那就谈不上是欺骗。Enrique让Juan出演电影，是出于其作为一个优秀导演的敏锐嗅觉和旺盛好奇心；而他把Juan留在自己身边，与其假戏真做，也只是出于同样的理由——一个艺术家的戏剧人格作祟。既然这个年轻貌美的男子想要扮演自己深埋心中的初恋情人，何不把这场戏演下去呢？


我相信每一个观众都能够理解这种心态，虽然现实生活中不是百分之一百的人会持有它，但是当我们在看一部电影时，不可能没有谁不是抱着这种“看好戏”的心态。我们不可能期待一部作品没有故事，曲折的（或者如Enrique所说，有趣的），如果我们是神经正常的观众的话。


从古希腊开始，故事就只有两种，悲剧和喜剧。其实喜剧只是对悲剧的另类阐释。因此一切值得讲的故事都是带有悲剧段落的，只不过心地善良的讲述者会安排一个圆满的解决，而其他讲述者则不这样做。


所以Enrique从Juan带着Ignacio之名和小说出现，慢慢深入这个谜团重重的故事开始，就知道自己将要触摸到悲剧。他不是没有恐惧，他看小说时的神态举止告诉我们他的内心感受，但每个观众都知道，他肯定会读下去，因为他说过：“我好奇心很强”。也因为电影才刚刚开始而已。


Enrique的残酷，是艺术家式的残酷，是他对自己的残酷。他对Ignacio不负有任何责任，即使在他死后也没有作出任何对不起他的事情。在现实中他完美无缺，坚守着一份纯洁无瑕的爱情。但他毕竟导演了一部无法替代事实本身的电影，并对假的Ignacio动情。


曾经有人问我，为什么艺术家常常很不幸？答案很简单，因为艺术家永远都在追逐不幸，如果他们嗅到哪里有苦难和悲剧的气息，他们就会把自己抛到哪里。


“我也像是那个女人，拥抱吞噬自己的鳄鱼。”


这是Enrique对自己的写照，也是对所有艺术从事者的写照。义无反顾，被残酷的缪斯女神反噬。



二、Juan的残酷


Juan是最出色的那种演员，他分不清戏剧与人生的差别在哪里。所以连谋杀了自己的哥哥，他为此的辩解也非常轻描淡写。


与Ignacio的歌声和爱情相比，Juan的美基本停留在肉体层面，但这似乎比前者更直接、更具诱惑力，尤其对于用下半身思考的男人（男同志）而言。在影片的前半部分，他的这种美如一朵盛放的玫瑰，散发诱人香气；直到神父出现娓娓道出真相，剧情急转直下，发现原来这是一朵危险的罂粟。


对于美丽的东西，人可以做到拒绝，但通常不忍心伤害，因此也很容易原谅。只要看过Juan所言的Zahana，那个用线条姣好的唇一个字一个字地吐出的男子，就很难真的恨他，或者想要制裁他。Enrique正是如此，所以他只是赶走他，而他混杂着各种悲伤的眼睛里藏着一抹眷恋。


也许任何一个有道德感的人都会对Juan在Enrique获晓真相后的反应感到有些惊讶，因为他的第一反应并非担心其报警或揭发自己，而只是想要追回对方的感情。他似乎并不觉得自己做了什么不可饶恕的事情。虽然Juan以肉体的名义展现美，虽然他背负着假与恶的污名，但他诚然是美的。这是我的理解，也是我的艺术观。真善美的和谐统一只是心地善良的人的美好愿望，当真和善与美背离，美还是美。她决不会低下她高贵的头颅，而只是轻蔑地飘过。


所以Juan的残酷就是艺术本身的残酷。他带来故事——一个让人心碎的故事，也带来美——一种你根本无法留住的沉醉。它不仅吞噬你，也吞噬你所珍视的东西，而你无法反抗；但它并不负有任何过错，当它离开的时候，它拍拍衣服，就不会留下一丝痕迹。



三、Ignacio的残酷


我无意灵肉二分，但Ignacio在影片中确实是作为爱与美之精神象征的形象出现。首先，对于那个青涩少年而言，他的美完全由他的歌声展现。神父对他的侵犯没有一个镜头表现，而只是看见了少年的挣扎和流血——这是凛然不可侵犯的精神性象征。然后，当Ignacio之死的秘密慢慢揭开，成年后的他的形象展现在我们眼前的时候，那是一具另人惊诧的，丑陋、造作、不协调的肉体，与Juan年轻美好的身躯形成截然对比。甚至他的个性变得也令人生厌：吸毒、敲诈、偷窃，身负各种丑行。


曾经为年少的Ignacio神魂颠倒的神父很快因Juan重坠爱河，而Ignacio发现他们的奸情时完全无动于衷置若罔闻。Ignacio在想什么？他糟践自己的身体，也糟践自己的灵魂。当神父因想着谋杀他的事失神时，他竟以为对方在看他的义乳，那种得意的表情如一把尖刀刮在观者心上，如此荒诞，而又如此可悲。Ignacio在死前说着他打定主意去戒毒，这深深加重了两个凶手的罪行。但是仔细想想，这句话是真诚的吗？即便是，他拿到钱后就会洗心革面，就可以摆脱堕落的生活吗？我想答案大概是否定的。


Juan在一开始把剧本给Enrique的时候曾说：前半部分借用了Enrique和Ignacio小时候的事情，而长大的部分是虚构的。关于前半部分影片并没有给我们更多真实性上的具体讯息，但这后半部分，让我们看到了艺术和现实的一层关系：理想与幻灭的尖锐对比。美丽的虚幻的Zahana和作为原形的现实的狼狈的Ignacio，以及与作为扮演者的为物质出卖肉体、甚至可以教唆谋杀自己亲哥哥的Juan，如果说前者是天使，那后者无论从哪一个都可以算是魔鬼。


另一个被尖锐地对照呈现的东西是爱情，神父的爱情。在Enrique所设计的电影的最后一幕里，神父直视着Zahana的眼睛说：“我曾爱过Ignacio”。但在现实中，神父却很快移情别恋。他爱Juan几近疯狂，以至于让他身上露出每个男人只有在真正坠入爱河时才会暴露出来的幼稚和天真。从电影院出来的时候，他说：“每个故事都好像在诉说我们”。何其好笑，又何其讽刺。无论如何，他的爱是真诚的，就像Enrique幻想中对Ignacio那样真诚。


Ignacio死了。影片很早就暗示随即明确交待了这一事实，但直到最后才揭开死亡的真正原因。这不是悬疑片，导演如此安排显然另有企图。事实上，当Ignacio敲下最后几个字：“Enrique，我想我成功了”，然后倒在打字机上，那个瞬间的镜头确实带给了我某种伤害性的冲击。我想起Enrique离开学院时Ignacio给他的眼神，少年天籁般的歌声仿佛又在空中回荡。在最后一刻，他还爱着Enrique，他仿佛仍是那个受着侮辱与伤害的纯真少年。


虽然Enrique和Juan共同创造了受欢迎的电影，可以说是艺术的缔造者，但如果没有Ignacio，就不会有艺术，即使他并没有写下剧本的原稿。


在故事的一开始，Enrique念了一则报告：摩托车主在死后飞驰了200公里。这是给全片的暗喻。我相信，如果没有Ignacio最后敲的那几个字，Juan也许未必会被他和Enrique的故事打动，未必会想要去扮演Zahana和Ignacio本人。Ignacio就是那个摩托车主，或者更确切，是Ignacio对Enrique的感情，此志不渝的纯真爱恋，在死亡以后仍然飞驰在Enrique和Juan的心中。它还飞驰在影片中虚幻的观众，以及现实中我们真正的观众心中。


Ignacio的残酷，就是美的残酷。她无声无息，在丑陋平淡的现实生活中褪去伪装的表皮，刹那升腾飞出，给你致命的欢悦，和致命的痛苦。



我个人认为，《不良教育》无非在说一件事：艺术都是假的，掺杂着人的幻想与一厢情愿；但好的艺术同时也是真的，当美蜕皮而出，就无所谓这皮是真实还是虚构，因为这美只能是真的。你会承认这一点。当你走进电影院，你只是想要放松和娱乐；但是当你走出时，你发现你的灵魂又多了一道伤口。没有什么比能够伤害你的东西更真实了，不是吗？
      </影评>
<有用数>985</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>橄榄</作者>
<标题>阿尔莫多瓦，超越绝望</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-27 00:17:11</时间>
<影评>
        阿尔莫多瓦，超越绝望



看完阿尔莫多瓦的《不良教育》，看完了，就是看完了，对于这样一类能把故事说的很精彩的电影，总觉得无法交待出什么观后感。重述故事的匠活，对自己，是无聊的浪费，对电影，是粗暴的破坏。评头论足的得意，却因自己的无知浅薄，而力不能及。可却不断有某些想法的碎片，渐渐地被诱导出来，它们跳出来，想要发问。


对于阿尔莫多瓦的疑问。

在绝望的后面，是一种什么样的东西？


不得不说阿尔莫多瓦叙述故事精彩绝伦。作为观众的我，在对此片一无所知的状态下开始看，从一开始的漫不经心，到跟随着导演的峰回路转，他完全在按自己的意思说着他的故事，因为他的确有一个故事要说，你猜不到下文，猜不到结局，却有着探寻的愉悦，这样的叙事，不让人失望。

在接近尾声的时候，我竟开始傻傻地为剧情忧虑。要如何收场？真相大白的杀人罪恶是否就要受到惩罚？或者，知情将引出又一场罪恶的杀戮？然而导演嘲笑了我等小儿黑白分明善恶有报的思维定势。结局？没有什么结局。面对着杀死自己初恋情人的人，他只是说：走，快点走，TAXI在等你。恨与悲伤，我们都没有看到，只是一扇黑色的铁门徐徐关上，隔开了两个人，剧终。字幕平静地交待着后续：杀了自己哥哥的这个年轻演员后来因主演这部哥哥写的故事而一炮走红，名利双收。他的同谋杀人者，即悲剧的源头，那个还俗的神父，开始反过来敲诈勒索他，多年后最后死于他制造的车祸。那个导演，哥哥的少时恋人，则继续满怀着热情在拍摄电影。生活就是这样继续着。没有善恶，没有评判，没有上帝。也许，这才是真实的生活。这，也正是阿尔莫多瓦。


我正因这个结尾而由衷赞许这部电影，赞叹阿尔莫多瓦。这个不了了之的结尾，这个以绕指柔化千钧巨石的结尾，这个把冲突推向极致却骤然失语的结尾。

比死亡的冲突比激烈的反抗更可怕的，是心平气和。接受生命和世界的光怪陆离，鲜血淋漓，继续生活下去。

心中，有多厚多幽暗的苔藓？生存比死亡更加不易，更加残酷。通常都说，要怎样的勇气，才可以选择自杀？可是，对于他们，是怎样的勇气，才选择了生存。

在一个上帝死了的世界。

我惊讶这个阿尔莫多瓦。据说他本人即是同性恋者，还据说这部电影有他的自传色彩。我不禁地想问：难道不会绝望？拍出这样的令人绝望的电影的人，他自己，是怎么承受这样的绝望的？经历那些，看着那些，讲述那些，难道不感到绝望？或者，他是超越了置身其间的绝望，而能够怀着乐趣和激情，用摄影机，把玩电影的艺术。那么，真的很庆幸世界上有艺术这个东西。

那么绝望的后面，是一种什么样的东西？


电影是不同的导演对生命的理解。看到《薇洛尼卡的双重生命》的时候，在冬日阴天下午，不亮灯的宿舍里，被那双布偶艺人的手所战栗。忽然袭来一阵深入骨髓的寒意，猛然觉得那双在黑暗的舞台上摆弄着人偶的手，像极了上帝之手，在操纵着渺小脆弱的人类。这是基耶斯洛夫斯基对世界的关照和诠释。他像好奇的孩子，替我们去打探和洞察上帝的心思。看基翁的电影，会莫名升起欣慰和感激之情。就像会感激世界上有达芬奇，有爱因斯坦这样的同胞，在企图接近上帝的秘密。

而阿尔莫多瓦，却让我感到怜惜。（说来好笑，不知道何谓忧伤的小孩子，哪来的资格出口说怜惜：P）因为我发现，在阿尔莫多瓦的绝望后面，是一种什么样的东西。我想，那是温情。那样的温情，是教人怜惜的。

阿尔莫多瓦的伟大，便在于他对世界的温情的目光。这种温情，是即使失去天堂，即使身处地狱，也依然宽容，依然坚韧。


</影评>
<有用数>229</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>东方酒店</作者>
<标题>非毁灭性不良教育或没有一个好同志</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-21 14:16:36</时间>
<影评>
        这个故事有四个主角，四个男人，一个同志导演，一个恋童神父，一个异性癖，一个MB。他们都是同性恋。

故事甚至可以这样解读：

第一段：同志导演在才思枯竭的时候，初恋男友找到他，带来一个剧本《旅途》，是描写他们当年在教会学校时的生活及长大后的模拟――初缠恋后，却被恋童神父棒打鸳鸯。神父利用了初恋男友想留下同志导演的心理，占有了初恋男友。男人可能就是把性当成工具的动物，不管是泄欲的工具还是交换的工具。但恋童神父还是欺骗了初恋男友，同志导演最终被迫离开了教会学校。剧本中，他们长大后的故事是虚拟的，却是初恋男友的一厢情愿――在异装癖的酒吧中邂逅，天雷勾动地火；敲诈神父•••

同志导演对这个故事很感兴趣，但他不同意初恋男友来出演主角。在泳池边，同志导演用眼神强奸着初恋男友，可对方却情愿保持着最后的矜持。同志导演一直心存怀疑，初恋男友固守最后底线。两人都用身体引诱着对方，却没有一个人主动出击。


第二段：同志导演终于来到初恋男友的家乡，原来初恋男友早就魂归西天。拿着剧本来的，是初恋男友的弟弟。同志导演知道了初恋男友身前曾经有过一个剧本，确实就是《旅途》。回家之后，他和男友弟弟碰面了。他同意他出演，他和他在床上疯狂试镜。电影如期的拍下去，结尾是以初恋男友的死为升华。最后一个镜头杀青之后，男友弟弟在片场放声的哭出来，这个时候，恋童神父出现了。


第三段：恋童神父早已成为了出版商人。几年前，他被初恋男友敲诈，工具就是那本《旅途》。那时候的初恋男友，已经变成了一个异性癖，顶着一对漂亮的乳房，天天在筹钱变成更美的女人。吸毒和贪婪使她变得如鬼一般的可怕。神父与异性癖在交易的同时，他看重了异性癖那青春逼人的弟弟。他们暗渡陈仓了。神父用金钱满足着弟弟的物质欲望，他们疯狂的用肉体和金钱做着结合。弟弟最终觉得，哥哥的存在是对他及家人的折磨，他和神父合谋鸩杀了哥哥。《旅途》成了弟弟的作品，弟弟成了可以去演戏的初恋男友。弟弟和神父成了陌路。

    原来，弟弟是个MB。


最后：同志导演继续着自己的人生，恋童神父重复了异性癖的人生——敲诈MB，最后却被MB用卡车撞死；那个MB达到目的了――他成了万众瞩目的大明星。


对了，同志导演叫恩里克，初恋男友&amp;异性癖叫伊格莱西奥，恋童神父&amp;出版商人兼杀人犯叫莫罗神父，那个伪装者弑兄犯最后手刃亲夫的MB在片子开始的时候叫安吉拉，冒充的是伊格莱西奥，其实是他的弟弟胡安。


我尽量不带感情色彩的来叙述这个故事，我尽量不让你们认为这里面存在着谁是谁非。他只是四个同志的成长和人生。在这个故事中，没有一个好同志。

恩里克不是；相对局外人的他，却因为好奇，放纵着胡安的欺骗，又不停的利用着自己的权利占有着胡安。

莫罗神父不是；他强上了伊格莱西奥，他买春了胡安，他协同胡安杀了他哥，他敲诈了胡安。

伊格莱西奥不是；他敲诈，他吸毒，他甚至放弃了男人的身份。

胡安不是；他用自己的身体去满足自己的欲望。

却只是不良教育，每个人对其他人的教育都是不良的，但绝非毁灭性。四个人在失去的时候，都有得到。四个人在犯下所谓的罪行的时候，都已经用自己去救赎。

人生是平衡的。他们都有过快乐。恩里克和伊格莱西奥初恋的快乐，莫罗占有伊格莱西奥的快乐，恩里克征服胡安的快乐，胡安得到礼品的快乐，伊格莱西奥写完剧本的快乐，莫罗和胡安在一起的快乐，胡安成功的快乐•••


阿默多瓦又冷静的讲了这样一个男人的故事。

我这样纠缠着是不良教育而非毁灭性教育是因为这部片子的译名。在碟市上一般能看到两个版本，一为《不良教育》，一为《毁灭性教育》。从字面和电影情节来看，“不良”更能对应原文的“Bad”。“毁灭性”可能是译者在看完电影之后的感受使然。

说阿默多瓦冷静的原因是，在这样一个是用占有、谎言和谋杀串起来的故事中，阿默多瓦的叙事一直是客观的。在电影中，他没有英雄化某个人或妖魔化某个人。正如前面我所描述的那样，每个人的心中都有善的、美好的东西，也有恶的、肮脏的东西。这部电影里面，有的就是活生生、赤裸裸的男人。


恩里克推上门，将自己同胡安隔开的时候，幕落下了。我们都是观众，看着他们的悲欢离合。他们不在我们身边，却是我们所有人的生活。
      </影评>
<有用数>149</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>岚</作者>
<标题>拥抱鳄鱼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-09 17:23:55</时间>
<影评>
        “我已经死了，心力交瘁。”Enrique这么说，就好像在说天气很好一样。

Enrique是个成功的导演，他让人们去看他的电影，现在他在电影里让人们看他。

他曾经失去过，居心叵测的校长开除了他，他站在教会学校的铁丝网外，看着停下做操的Ignacio，他感到的有多少：别离的痛苦，不甘，背叛？那时他是个少年，羔羊一般纯洁，只希望和喜欢的同学在一起。

后来他成名了。在离开后的岁月里，他经历了什么？

Ignacio忽然出现在他面前，他甚至磨磨蹭蹭才和他见面。他的态度礼貌而冷淡，他拒绝了初恋的求助。Ignacio的模样改变了，但他好像不在乎！

Enrique从小报看的故事：一个骑摩托车的人在寒冷的夜里行驶时，冻死在车上，两个不了解情况的警察为他护航！

Enrique去找了Ignacio的母亲，得知Ignacio已经死了。得知少年时的友人去世时，该以怎样的表情面对？哭吗？毕竟过去了那么久。

当然Enrique没哭。他眼里也没有泪花。他感到震惊，又仿佛预料之中，唯一可以看到悲伤的地方，他的喉结上下滑动，是要咽下什么一样。真正伤心过的人会知道Enrique很伤心。

因此，他知道了Angel，Ignacio的弟弟，冒充了自己的哥哥。他没挑明，仍以不变的态度对待他，甚至让他出演了Ignacio的剧本。结尾时Enrique给了答案：“我想看看你能走多远，还有，我能承受多少。”那测试的结果怎样呢？Angel一直走了下去。而他自己，承受多少？事实是Enrique能承受，就像那个微笑着拥抱饥饿的鳄鱼的女人一样。

是Angel杀死了Ignacio，杀死了自己的哥哥。Enrique像听故事一样听昔日开除他的神父讲述那桩偷情和谋杀。他能承受多少？

他对Angel说：“车来了。”“车等着呢！”他帮杀人凶手提上行李，送他到门口。他的态度几乎是耐心的。他没有愤怒，更不用提报复了。

Enrique说他已经死了，我信。

Ignacio也死了。他是同性恋，异性癖，他吸毒，行为不端，对家庭不负责任。但没关系，他不用去地狱。“我在那间圣器室出卖了自己，从此失去了信仰。我变得无所畏惧，因为我不再相信有地狱。”那个用美好的声音唱着Moon River的男孩，出卖自己保护朋友的Ignacio！

阿莫多瓦把他的这个片命名为《不良教育》。他是在责怪吗？真不像他的风格！

不过我喜欢，艳丽的Zahara在台上唱着Quizas，像个真正的艺术家；随着歌声跳入水中嬉戏的男孩子；蓝色的水池边红艳艳的躺椅；Ignacio挂在门边色彩绚烂的画；Ignacio的信：“亲爱的Enrique，我想我成功了……”然后死在打字机上，怀着他的爱情和梦想。
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>Razor  Rhapsody</作者>
<标题>阿尔莫多瓦的欲望法则</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-28 22:42:38</时间>
<影评>
         

   《不良教育》是阿尔莫多瓦少数的讲述男性的电影，确切地说是讲述四个男同性恋的故事，据他本人说是根据他童年真实经历改编的带有自传色彩的电影。故事在现实、回忆、剧本、电影中来回穿插，来回衔接，直到最后才在观众面前铺陈清晰。


    故事从恩里克的电影工作室开始。恩里克正处在创作的干涸期，16年未见面的初恋伊格纳西奥送来了根据他们童年真实经历改写的剧本《拜访》，长大部分则是虚构。在恩里克阅读剧本的时候，剧情被回忆拉回16年前，恩里克和伊格纳西奥是教会学校的同学，因为在电影院的一次亲近，彼此产生了莫名的好感，一次深夜在厕所的交谈，被一直觊觎伊格纳西奥的马诺罗神父发现，他以开除恩里克为要挟，在神器室夺走了伊格纳西奥的童贞，可无耻的马诺罗神父后来依然开除了恩里克。伊格纳西奥从此失去了信仰。开始走上了毁灭的道路。


    在与伊格纳西奥接触的过程中，恩里克感觉到对方并不像印象中的那个伊格纳西奥，于是根据遗落的打火机一路顺藤摸瓜找到了伊格纳西奥的家，真相惊人：原来真正的伊格纳西奥早在三年前就去世了，而现在冒充的这个则是他的弟弟胡安。但是恩里克隐瞒了自己对胡安真实身份的了解，同意启用胡安饰演《拜访》中的伊格纳西奥一角，他们以试镜的名义在长达几个月的过程中发生同性性关系。电影顺利地完成，在最后一个镜头结束后，胡安再也抑制不住失声抽泣。摄影棚的灯光一盏盏熄灭，人们一个一个离开，似乎也预示着，戏里戏外都在扮演伊格纳西奥的胡安这出长戏的收场。


    马诺罗神父从片场的黑暗中走出，向恩里克揭露了伊格纳西奥的死亡之谜：三年之前，得知马诺罗神父已经离开教会学校，结婚生子，并在一家出版社工作，伊格纳西奥寄去了记录童年灰暗历史的那部小说《拜访》，以此敲诈马诺罗神父。马诺罗神父登门拜访，见到的是一个与童年截然相反，彻底颠覆的伊格纳西奥的形象，他已经成功做了变性手术，吸毒、诈骗、敲诈，似乎所有丑恶肮脏都可以与他联系在一起。而正是马诺罗神父的这次拜访让胡安进入了这个故事，他深深地迷恋上了年轻俊美的胡安，一见钟情，不断地给伊格纳西奥送钱以便接近胡安。在马诺罗神父的物质诱惑下，胡安出卖了自己的肉体，并且唆使马诺罗用高纯度的海洛因毒死了他仇恨的哥哥，伊格纳西奥。

——————————————————————————————————————————————————————————————

 

   伊格纳西奥早已不是当年马诺罗神父痴恋的纯真少年，神父的毁灭性教育让他提前结束纯真年代，由此改变了他一生的轨迹，成为了一个从里到外都让人厌恶的变性人。而他唯一不变的是多年以来对恩里克的依恋。他生命的最后一幕，是吸食完高纯度的海洛因，在打字机上写下最后一句话“亲爱的恩里克，我想我是成功了”，然后脑袋重重地磕在打字机上，这便是伊格纳西奥的一生。一个因为不幸童年而过早枯萎凋谢的生命，两个巨大的反差，讽刺的是在他决心改过的时候却被曾经爱过他的两个人（弟弟和神父）合谋害死，命运没有给予他最后的机会。而片中其他几个人命运则都围绕着伊格纳西奥串联交织起来。


    从胡安和成年伊格纳西奥的比较上来看，胡安更有伊格纳西奥童年影子，所以马诺罗神父对伊格纳西奥的爱恋自然地延续到了成年的胡安身上，就像我们在恩里克看着剧本回忆童年之后，也同样没有人对胡安所扮演的伊格纳西奥的真实性提出过怀疑，并认为胡安的形象所带来的感觉是合乎伊格纳西奥童年轨迹的，即便是在通过恩里克对伊格纳西奥家的拜访得知真正的伊格纳西奥早已经死去后，淳朴的母亲哀伤地说：“别怪我的胡安，其实他是一个好孩子。”仍然让我们原谅了胡安的冒名顶替，因为童年的伊格纳西奥，是美好的。在大学里学习表演的胡安无疑是最出色的演员，戏里戏外都出色地扮演着伊格纳西奥，他甚至分不清戏剧与人生的界限。他是一个弱势地位的强者，表面上马诺罗是神父用金钱占有他的肉体，实际上胡安利用马诺罗的欲望操纵他杀人；表面上伊格纳西奥欺压剥削胡安，到最后却是胡安借他人之手设计杀死了自己的哥哥；表面上恩里克明知胡安是假冒的，还占有他的肉体，实则胡安顺水推舟地利用了恩里克为自己成名铺平道路。最后，在电影拍摄结束之时，胡安泣不成声久久不能平复，或许是在戏里他终于体会到了伊格纳西奥这一生悲惨的命运。在那一刻他也走出了戏剧的角色。


    恩里克从来就没有信仰，童年的他在词典上翻到了一个词语，“享乐主义者”，他以此来形容自己。藉由一个导演的敏锐观察力，他感觉到了胡安与童年伊格纳西奥的差别，但是在得知胡安假冒的真相之后，他仍然以“我想看看你能够走多远，而我能够承受多少”来进一步挖掘，但又借口试镜，不可自拔地陷入对胡安疯狂的肉欲。恩里克就像是自己在报纸上所读到的故事中那个冲入池塘拥抱鳄鱼自杀的女人，他对戏剧艺术满怀激情，痴迷于挑战自我极限，打着艺术的旗帜冲向不幸。


    马诺罗神父象征着社会意义上的强权，而非宗教意义上的救赎，这也是阿尔莫多瓦对于宗教力量的不信任和讽刺。马诺罗神父毁灭了伊格纳西奥两次，第一次夺去他的童贞毁灭了他的童年，第二次用高纯度海洛因毁灭了他的生命。他同样利用教会学校的权利开除了恩里克，利用金钱占有了胡安，最后又在恩里克面前揭露了自己和胡安杀害伊格纳西奥的阴谋。但片中马诺罗神父也非完全没有人性化的一面，他对童年的伊格纳西奥无法抑制的痴迷，对胡安情不自禁的疯狂，在杀人后和胡安短暂分别时的失魂落魄，却也是让人怜悯。我也从来都没想到同性恋者会如此执着纯真，历经岁月却一尘不染。可以说，马诺罗神父的种种罪行皆由此而生，阿尔莫多瓦依然遵循着他一贯的欲望法则，而非世俗的道德法则。


    影片结尾用字幕交代了三个男人的结局：胡安在《拜访》上映后成为最受欢迎的明星；马诺罗开始勒索胡安，一天晚上被车撞死，开车的正是胡安；恩里克仍然满怀激情地继续他的电影事业。


——————————————————————————————————————————————————————————————


   阿尔莫多瓦成长在佛朗哥时代独裁统治下阴森压抑的氛围中，又经历了佛朗哥去世后民主政治下西班牙文化艺术的大爆发。作为多民族国家以及不发达地区进入西欧跳板的西班牙对于各种文化强大的包容力也明显地反映在阿尔莫多瓦身上，经受多元文化冲击的阿尔莫多瓦也有其独特的思维见解。在阿尔莫多瓦的电影中，他所做的通常只是带领我们来到一片开阔地，用我们自己的眼睛去重新观察欲望，自然并且坦荡。剔除伦理道德，阿尔莫多瓦只是为我们呈现出现实，帮助我们尝试正视那些从欲望中涌出的黑暗，做出自己的判断，并用温柔的目光包容世事的残酷。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>还潮饼干</作者>
<标题>Spanish eyes</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-15 09:40:26</时间>
<影评>
        音乐的起伏低回之中，埋藏了多少情感的细小碎片，碎碎的闪着光。有那么一双spanish eyes,默默的注视，这人间百转千回的细小片刻。故事上演，情浓正酣。


Spanish eyes.西班牙眼睛，深情的眼睛，在英语之中，是同一个词语。西班牙的阿莫多瓦，摄影机是他深情注视的眼睛。


看到各式各色的悲欢。雨夜，母亲失去了她的儿子。地下室的小女儿每天早上要听到母亲高跟鞋远去的足音才能安心睡去。看护士爱上沉睡中的舞蹈演员，对她说一个奇妙的故事。有人写信。给一个幼年时的爱人，为他改变性别，在无尽的等待之中耗尽了容颜。


只是轻轻的音乐。哭泣不能大声，心痛很重。色彩斑斓，忧愁却很轻。


西班牙，盛产力量与激情的沃土，斗牛和佛拉明戈舞蹈是它最好的注脚。不是没有悲伤，人们却波澜不惊地生活，我们只看见从容的那一刻，那许多伤痛，眼泪，轻轻越过。一个母亲，要经历怎样的丧子之痛，才可成长为母亲，逃离与寻找，懂得宽恕的那一刻才理解自己的身份；一个孩子，要经历怎样的被伤害被离弃，才能在诡秘的悲伤与希冀中曲折地长大，一生只在写一封留给爱人的信，直到死后才被送达。人们顺从地接受命运的一切恩赐，欢欣或苦痛，用柔软的肉身包容这沙砾，穷其一生，以一世的疼痛炼一颗璀璨夺目的珠子。这些都是悲伤的故事，他却从容不迫地讲来，仿佛一切本来就这样顺理成章，壮硕的牛命该被杀死，为成全一个沉着的斗牛英雄；系着红飘带的响板清脆嘹亮，旋转的高跟鞋妖艳而危险。我们只看到华美快意的那一刻，最后他平静地说，来，让我告诉你过程。


也像一场斗牛表演，华丽，激情，富有戏剧性，斗牛士沉稳冷静，令人着迷。


世人眼里的大胆刺激，只是因为他觉得稀松平常，故可以随意地展示；人们都知道生活的真相，身处其中却又自造樊篱，用种种禁忌来突出这一个阿莫多瓦。音乐在空气中轻轻颤抖，多像欲望。美丽的，新鲜的，暴露在空气中感觉到一种凉意。欲望像草，在心里疯狂地长。人们轻易地遇见，就轻易地合而为一了。性不是禁忌，爱才是。他们求索彼此的身体，以惊世骇俗的方式，在强暴中感受到快感，在捆绑中得到满足，像沙漏中的沙子一样流进哪怕是植物人的爱人的身体，易装的男人同时进行同性与异性的关系，可再惊世骇俗最终也能得到，爱却不能。渴望一种灵魂的交合——而非只是身体——要灵魂也感受欲死的悸动，在瞬间释放生命的能量。欲望左右人生，爱？爱本是欲望的一部分，也许是禁忌才能令人感到安全，人们将无爱的禁忌留给自己，将鲜活的欲望只留给阿莫多瓦的光色声影。于是我们拥有了电影，却遗失了生活。


且模糊了电影与生活的边界，来体味这一种真实的幻觉。——电影，电影里的人物，也如我们一般看电影，看戏剧，在触动往事的表演面前泪流满面。与看着他们的我们一般无异。女主持在电视上一张一张展示与被自己杀死的丈夫共同生活的房间的照片。母亲一次次追随改变自己人生的话剧的演出，念出自己熟悉的台词的瞬间眼泪分崩离析。看护士对她讲了自己看的那个奇妙的话剧，一个男人变得很小很小，进入了女人的身体，从此生活在那里。讲完以后他也进入了她的身体。导演要拍一部自传式的电影，被尘封的往事已逝的爱人要复活在胶片上，自己的情感却不见了。生活……生活，戏如人生，人生如戏，而已。


有人轻易地哭泣，有人对往事讳莫如深。各有各的方式。人生本如这电影的颜色一般多彩班驳。花开吧。活色生香。生命万物各有法则。破土而出的幼苗，不会明白等待它的将是一世的艰辛。要开成花，女人们，男人们，要开成花，活色生香，必先经历那许多伤痛，痛到每一次呼吸都困难。


“知道我为什么叫做阿悦么？”《关于我母亲的一切》里，那个装了义乳也留着男根的妖娆男人，无比自豪的问每一个人，“因为，我生来的职责就是取悦所有人。”这是一种骄傲，欢天喜地，充实的双乳以及自信。出卖身体，活得卑微，仍时刻相信自己的美丽与价值。她绽放，比女人更美。


他的电影里总有这样的男人，模糊了性别，扭动腰肢，红唇轻启，妖娆成精。也许是因为他自己的同性恋身份，或者是觉得无论男女其实都只有一个相同的灵魂？他自己本身也是这么一种妖怪，比女人更女人，那些女人们生命之中所经历的所要经历的隐秘情感，他好象比对自己手心的曲线更为了解。他洞悉一切，女人们的心事，男人们的心事。女人们在相互的嫉妒，敌对，友爱与抚慰中成长，男人在女人的爱中成长。或者不是，只是彼此如火一般的肉体纠缠，不能给予灵魂以满足，至少也提供了一种安慰罢。


光影总如水。声音却是另一种可能。有如野兽派般强烈而耀眼的颜色，散发着一种咄咄逼人的欲望气息。渴求，渴求，无止境的渴求。声音却总是安静柔美。拉丁情歌深情而哀伤，是摆上去的一笔夜幕般安静而深邃的蓝，将蓬勃情欲的烟火气过滤迨尽。这一种奇妙的平衡，存在于欲望与悲伤之间，就像人生本来的模样那般。叔本华说人生是一团欲望，欲望满足便无聊，不满足便痛苦，于是人生就在痛苦与无聊之间摇摆。阿莫多瓦的故事很少无聊，多的是欲望不满足的痛苦。目迷十色的花花世界，欲望没有穷尽，痛苦也没有。


来看张爱玲的描述。“西班牙是个穷地方，初发现美洲殖民地的时候大阔过一阵，阔得‘荒唐闪烁’，一船一船的金银宝贝往家里运。很快地又败落下来，过往的华美只留下一点累赘的回忆，女人头上披的黑蕾丝纱，头发上插的玳瑁嵌宝梳子；男人的平金小褂，鲜红的阔腰带，毒药，匕首，抛一朵玫瑰花给斗牛的英雄———没有罗曼斯，只有罗曼斯的规矩。这夸大，残酷，黑底飞金的民族，当初的发财，因为太突兀，本就有噩梦的阴惨离奇，现在的穷也是穷得不知其所以然，分外的绝望。”


是绝望——然而，终究还有黑底飞金的华丽。激烈而脆弱，那些欲望与那些悲伤。这一双spanish eyes，深情如斯。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>《不良教育》：如果再回到从前</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-23 21:00:42</时间>
<影评>

伊格纳西奥在临死前敲下的句子看似很讽刺——恩里克，我成功了。当他这样写给初恋情人的时候，他并不知道要走向死亡，而他说的成功，也终于成了一个谜，各人有各人的解，但不知道恩里克看到的时候是怎么想的。
在这一部以同性恋为主角的电影里，尽管导演尽力营造了一种气氛，这里的主角，他们从容的生活方式，妖娆但不卑贱的做派，都会让你以为西班牙是那样一个国度，在那里同性恋人群是很正常的，但并不是那样，还是有细节透露这样一层信息，同性恋人群也是被排斥的，这就是弟弟胡安忍受不了哥哥伊格纳西奥易性癖的生活，不堪白眼，而痛恨哥哥，甚至促成了他的死亡的缘故。伊格纳西奥一直自我的活着，但同时承受着屈辱。所以，他从来不是个常人眼中成功的人。
对伊格纳西奥来说，成功就是过他真正想过的生活，因为他要实现变性的梦想了，真正成为一个女人。他竟然是笑着去的，高纯度的毒品，大概给了他极乐世界的感受，带着他去了。
如果再回到从前。
从前，伊格纳西奥和恩里克都是教会学校的学生，他们相爱了。
从前，少年伊格纳西奥有一副高亢清亮的歌喉，他的歌声如云雀般直冲天籁，撞开了神父莫罗封闭已久的心门。
从前的伊格纳西奥，还是一个不晓世事的少年，他的歌声足以融化最冰冷的心，那悠扬婉转而富穿透性的声音，足以提供他者以生活的意义，那就是我们追寻已久的美，甘心融化。他是一个多么令人羡慕的孩子，他的歌声仿佛足以与上帝对话。
但是从前还在往前，神父在圣器室里对他性侵犯，他的信仰一时间被击得粉碎，之后神父把恩里克赶出校门，夺走了他的爱。无爱又无信仰，人生从那时候起，就面目全非了，伊格纳西奥成了一个自暴自弃，被人嫌弃的零余人。
往前还是往后？时间只会往前，记忆带我们回去。往后看，就停在最想停留的地方，少年歌唱，阳光和煦透亮，花儿都开了。往前，越走越难回头。
胡安在拍摄伊格纳西奥被杀的一幕时痛哭不止，人们只以为他入戏太深，只有他明白，是为了自己促成了的哥哥的不归路，哥哥再也回不来了。哥哥的心他可有真的了解过，哥哥按自己的意愿活着，虽遭白眼，依然我行我素，是多么的真实。而他，跟神父偷偷摸摸发生关系外，还暗下黑手。
伊格纳西奥没有成功，死在黎明前的黑暗。他曾经是一个金子一样闪闪发光的少年。但是时间给予他，又夺走那一些，在他写剧本《旅程》的过程里，他一次次重温往日的欢乐。沉甸甸的那是时间的另一面。当看见台上的伊格纳西奥扮女人惟妙惟肖，神情里只有不可一世的矜持与倨傲，我竟又一次入戏，想起他少年时也曾这样释放人们的欲望，给他们看什么是美，他竟然从未改变。外面的境遇在变，他的心始终如一，不再清纯多了放纵，但是沉甸甸的时候，也自有一份快乐在。
胡安成功了，恩里克成功了，他们在人生的路上还有很多的遭遇，有喜欢的，也有难过的，而伊格纳西奥呢，他留下来，以他的歌声，他的魅影，别人都变了，而他定格了，他的所有幻想都有待启航，那时最美。

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<标题>母亲，孩子，变性人，和子宫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-09 15:05:46</时间>
<影评>
        毫无疑问，阿莫多瓦是尊重和爱女性的。虽然他本人是个同性恋，但正因如此他对女性的爱排出了性的意味，是另一种由衷的，赞叹的，对母性的歌颂。《回归》和《关于我母亲的一切》里的女性，他们坚韧，温暖，笃实，包容，像地母该亚一般不可摧毁。女人在他的电影里，永远都是母亲。

阿莫多瓦也是尊重和怜悯男人的。他自己就是个男人，对于男人在爱情里的挣扎和脆弱了如指掌。男人在他描写的爱情里，都像追逐达芙妮的阿波罗，带着少年人的一往无前，却又绝望自卑。这是张爱玲说的低到尘埃里的态度。他们实现爱情的方式没有一个正常的，从《捆着我，绑着我》里的绳子和门锁，到《对她说》里的没有回应的絮絮叨叨，包括这部片子里的，通过出卖肉体和变性，都是如此。男人在他的片子里，都是少年和孩童。

而在男人和女人之间挣扎的变性人，阿莫多瓦的态度非常复杂。是一种怜悯，嫌恶，和绝望的混合体。《不良教育》和《关于我母亲的一切》里都出现了变性人，他们都像小丑一样可悲和可笑。你可能无法评价他们什么，但你肯定不喜欢遇见他们。同性恋大都经历过对自己性别定位的瓶颈期，阿莫多瓦想必也不例外。这种态度是瓶颈期几乎必然的后遗症。

片子一开头，Enrique在读一则新闻，其实这则新闻也是片子情节的缩影，一个冻死的摩托车手在两个警察的护送下继续开了几十公里。死去的Ignacio，也在神父和弟弟的护送下，在四年后继续闯进了Enrique的生活。Juan假扮Ignacio来找Enrique，但他的态度礼貌而冷淡，之后也说他不想再见他，因为他已经大变样了。由此想想变化更大的Ignacio本尊，就算侥幸活下来，找到Enrique，怎么可能被接受？他的悲剧是铁定了的。原因也无它——变性人，这就是阿莫多瓦上帝那里的原罪。

至于另外一则新闻，被鳄鱼咬死的女人，是Enrique自己的化身。这是一个不动声色的男人。从小时候起，他就告诉情人，他不信上帝，他是个享乐主义者。其实他一早就怀疑Juan有问题，但是他不说破，带着孩童式的好奇等待答案，享受被怀疑和情欲的鳄鱼撕咬的感觉，试探着自己和对方分别还能走多远。游泳池旁边那个复杂暧昧的眼神出神入化，性感无比。这个男人，他是一个真正的孩童，没有畏惧，对人对己都能很残忍。同样的还有Juan和神父，他们都是符合以上标准的孩童。只有Ignacio，一开始作为孩童的典型（叫他唱童声已经是非常明显的ID了），当他开始不做一个孩童，贡献出自己的性器保护Enrique时，他的悲剧就已经开始了。在阿莫多瓦那里，孩子提供悲剧和伤害，而殉道和保护永远是由母亲来做的，一个孩子和男人，怎么成为成人和圣母？他负担不了，所以后半生被压垮了。他成了一个介于这几者之间混乱的怪胎：一方面他是个男人，一方面他又是个女人，一方面他向个真的孩子一样伤害着弟弟和母亲（Juan照顾他的生活，替他的恶事擦屁股，从这个角度说，他在Juan面前的角色反而是儿子），一方面又像个真正坚韧负责的成人一样，坚持着写作，戒毒和对Enrique的爱情，期待能尽可能负担少地进入对方的生活。最后他当然就是死了。

片子里不多的女性，一个是Ignacio和Juan的母亲。像阿莫多瓦的所有母亲一样，她坚韧，平和，没有怨言地承担了这一切。还有一个是Juan以后的妻子monica，在Juan最痛苦难堪的时候，她提供了象征方舟和子宫的汽车，救走了他。而最后的结尾也是标准的阿莫多瓦态度：沉默不语的世界。它不动如山，像母亲一样平静地包容着所有冷漠，背叛，谋杀和遗忘，酝酿着下一次，另一种欲的胎动。世界对阿莫多瓦，就是一个昏暗的子宫。而芸芸众生，就是其中跌跌撞撞的孩子。


PS1：Fele Martinez真是帅的不行。挺拔又性感，穿什么都好看。其实他牙齿略有一点不整齐，但就这样他还是很迷人啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊符合我的一切审美啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊。片子里有段情节暗示Enrique和那个叫Martin的光头微胖监制有一腿，我都快吐出来了啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊。如果Fele本人真的是个gay，我会多么伤心啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊。

PS2：相反让Gael Garcia Bernal演一个小受，太让人掀桌了！你见过这么壮的小受吗啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊。但是他演女人那段真是妩媚得不行啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊，我都嫉妒啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>游泳鱼</作者>
<标题>《不良教育》中的人性</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-23 23:56:59</时间>
<影评>
        看完了《不良教育》，很难用文字来重述阿莫多瓦镜头下的故事，只因为这一次阿莫多瓦述事的手法，很高明也很精彩，电影结构丰富，采用戏中戏，虚实结合，再配上回忆同现实相映交错的方式来发展故事情节，当我们好像看到故事的终结时，却才真正的引出故事背后不为人知的另一个故事。相当佩服阿莫多瓦讲故事的能力。整部电影从画面的干净度到色彩的跳跃，都让观众相当的赏心悦目，充分体现了西班牙人的热情与浪漫，电影偶尔出现的童声配乐，不禁让人怀念起另一部关于成长，关于教会的故事《放牛班的春天》。


不过在相比之下《不育教育》比《放牛班的春天》复杂的多，《不良教育》的内容由同性恋、变性人、恋童癖、异性装癖、吸毒、勒索、谋杀这一系列组成。整部电影围绕着四个男同性恋展开，安里克、伊格纳、马鲁神父、安祖这样四个男人关系相当复杂牵扯在一起。就像一条线上的四个蚂蚱谁也逃不了。


安里克，是伊格纳教会学校的同学也是初恋情人，成年后是一位年轻的电影导演。安里克在童年的记忆中那一抹阴影来至马鲁神父。成年后的安里克做为导演用“上床则上戏”这样的潜规则。安里克，可能是故事比较善良的一位同志了，只是小小用了一下自己的特权，让安祖投入了自己的怀抱。安里克，看到安祖真的目的和真面目后，相当绝情把安祖扫地出门。还好安里克最后没有把人性在性爱面前葬送掉。


伊格纳，电影故事的中心人物，无论是童年的回忆，还是戏中戏的剧本，到最后的谋杀，都与之有关。伊格纳一直是马鲁神父猥亵的对象，幼小的身心受到难以想像的伤害。十几年后的伊格纳，吸毒、勒索，准备通过变性成为安里克真正的爱人，些时的伊格纳已那一脸无辜的小男人，是顶着一对美胸的变性人，最后伊格纳的梦想没有实现，在毒品中倒下。正是那些毒品所带来不切实际幻想让伊格纳变得面目全非，最后还死于非命，可怜的小夜莺。


马鲁神父，用他的黑手伸向了伊格纳，后来马鲁神父成为了伊格纳勒索目标，伊格纳以马鲁神父过往的不光彩行为做为勒索，想通过勒索来完成自己的变性手术。马鲁神父通过伊格纳认识了伊格纳的弟弟安祖，一个相当阳光的男孩，马鲁神父并爱上了这个男孩，还准备和这个男孩私奔，多么可怕而落后的想法。


安祖，整部电影最为复杂的一个人物，学会用青春作为交换，伊格纳的弟弟，冒充伊格纳成为安里克镜头下的演员，此时为了成名的安祖是安里克的情人。在成为安里克情人前，安祖为了学费是马鲁神父的小情人，同时合谋神父杀掉自己的兄长伊格纳。安祖被安里克赶出门后成为大明星，却受到马鲁神父的勒索，这一次安祖成为一名肇事司机意外把马鲁神父送上了西天。


安祖从头至尾可能算是最大的赢家，从一名学生成长为一明星。因为他太清楚自己想要什么，无论是在每一个生活场景还是戏中戏的表现上都来的那么伪善和努力，总用美丽的外表来掩盖真实的欲望。电影中的四个男同志，虽然他们没太多正面意义，四个男人身上都有某些东西让人难以接受，但对他们又会心存同情，他们似乎也都是生活的受害，也都在为自己曾经不良行为买单，可能生活就是这样残酷。电影的结尾也没有让坏人得到真正意义上的毁灭，导演也只是想让电影更为的现实和开放。


有人看过此片后，大骂“同性恋就是这么变态。”或是“是GAY都没有好下场。”真觉得这样的评论有失公平，在我们的现在娱乐圈中不是很多导演也有他们的“潜规则”吗，前些也在报上看到某学校男老师猥亵未成年女童，或是某公众人物、名人为了蔽住丑闻不得不花上大笔大笔的钱买回照片、录影带、文字……这一次只是阿莫多瓦把现实社会中的一些丑陋、不耻、违法之事叠加在四位同志的身上，这都是为了让电影有更强的戏剧效果。


应该说人性的阴暗面是无处不在的，每一次邪念的释放都在吞食生命。其实，无论是同志，还是非同志，都应该管住自己心中那些不良的幻想。




</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sir</作者>
<标题>《不良教育》给我造成的不良教育</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-22 03:09:50</时间>
<影评>
        这部的确堕落，堕落到有信仰的人士为之愤起而鸣，不过这年头这样的人毕竟是小众。而大众对于那些小众也是越来越宽容，俺们肚子大，就算呕吐也要咽回去。反正当我发现歌台上那位妖冶的美女的男性器官竟还没有退化，或者说她根本就是一个墨西哥小帅哥的时候，俺是没什么啦，天底下少了一位美女，多了一位帅男，仅此而已。《不良教育》就是《对她说》的那个导演拍的，有人说《对她说》讲的是同性恋情，姑且认为这个假设成立，俺也没想到导演本人是个同性恋。美女变男人已经够伤感情的了，更令人不齿的是这个如天使般专情的男人其实根本不是那么一回事。他弑兄，他像妓女一样卖身他还拍淫秽录像带。而那个唱MOON RIVER电倒神父的少年最终成了吸毒的变性人还死在他亲弟弟手上。两小无猜的故事在天昏地暗的猜忌中在天雷地火地放电中不省人事，想来还是有不少人为之过瘾的。why not，这就是人生。 

ps.超爱这部电影的原声。没听过的同学建议都去听一下！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>