<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>桥 Мост</电影名>
<年份>1969</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2576327873.jpg</封面>
<导演>哈伊鲁丁·克尔瓦瓦茨</导演>
<演员>韦利米尔·巴塔·日沃伊诺维奇 / 斯洛博丹·佩罗维奇 / 鲍里斯·德沃尔尼克 / 雷利亚·巴希奇 / 希比娜·米亚托维奇 / Boro Begovic / 伊万·严尼奇耶维奇 / 伊戈尔·加洛 / Wilhelm Koch-Hooge / 汉约·哈塞 / 约万·米利切维奇 / Dusan Janicijevic / 德米特·比滕茨 / Maks Furijan / Milja Vujanovic / Veljko Mandic / Slobodan Velimirovic / Minja Vojvodic</演员>
<简介>1944年，德军投入重兵守卫南斯拉夫境内的一座大桥，党卫军上校霍夫曼博士处心积虑防止南游击队的攻击。同一时间，游击队少校“老虎”（Velimir 'Bata' Zivojinovic 饰）接到上级命令：为阻止德军汇合，必须在七天之内找到建桥工程师将桥炸毁。老虎与老战友——爆破专家扎瓦多尼（Boris Dvornik 饰）以及他的助手班比诺、沉默寡言的战士狄希、曾参与建桥的游击队员曼纳，组成了一支行动小队。老虎从盖世太保手中救出工程师，在接近大桥的过程中与德国护卫军队发生激战，有游击队员与联络员牺牲了，但也有新的力量补充进来。在破解了德军的间谍渗入之后，游击队员们终于将大桥炸毁。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>费翰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-21 09:19:06</时间>
<影评>
        上周受小崔的电影传奇的影响，接连看了两部南斯拉夫老片：《桥》和《瓦尔特保卫萨拉热窝》，感受了一下父辈们当年看的外国大片。同样是六七十年代的片子，同样是社会主义国家，南斯拉夫的片子还是比中国的同时代战争片好看啊。至少，你总是在猜测：谁是坏人呢？至少，人家没有把德国人拍得太丑陋。 


特别是《桥》，感觉整部片子在战争的大背景下面，充满了对人性的描摹。每个人都有自己的性格和情感出发点。班比诺，工程师，萨瓦多尼，这些角色都是活生生的、立体的，战争中的角色绝不是他们生活的唯一，班比诺梦想着去意大利，工程师热爱自己的事业，萨瓦多尼开朗乐观并对自己的爆炸技术引以为荣…… 一个影片当然有主角，但是《桥》给我的感觉是主角和配角关系不太明确，老虎无疑是男一号，但其他人并不单薄，包括那个让人一眼难忘的“情报员”。 


《桥》的结局也很有味道，导演让工程师亲手炸掉了他的杰作并同大桥一起粉身碎骨，战斗小组除了老虎和那个长得很酷的飞刀手，都牺牲了。让人在电影结尾处，有一种复杂的感触，绝非中国老式战争片那种全胜结局。看到那些个性鲜明的人，陆续死去，无疑表达了导演对和平的呼唤，这才是伟大的情怀，尤其放在在冷战时代的社会主义国家的大环境下。 


《桥》更大的悲剧还在戏外，南斯拉夫，早已不存在了，昔日的同事因为籍贯或者政治见解的不同，被分割在各地无法团聚，在纪念导演的影展上竟然只有班比诺一人站在舞台上与已故导演的妻子拥抱。而此时，这个著名的演员，一句话也说不出来。 


也许，只有在常常被战火蹂躏的巴尔干，只有在历史悠久的南欧，才能产生对和平最热切和真挚的呼唤，才能孕育《桥》和克尔瓦瓦茨。
      </影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱尔辛诺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-31 13:26:09</时间>
<影评>
        很清楚地记得，第一次让我看到泪流满面的电影就是这部《桥》。

具体镜头是那个爆破专家的好朋友牺牲的场面。看过一次就再也忘不了，那个稚气未脱简直还是个大孩子的小伙子在泥水里，一次次挣扎着站起来又一次次被身后的德军射倒，但还是拼命挣扎着想站起来，声嘶力竭地喊着好友的名字仿佛这样就可以得救。年轻的脸上泥水血迹泪痕交错，眼里是纯粹的对死亡的恐惧和对生命的眷恋渴望——————说实话这么多年战争片我看了无数部，但是没有一部给过我这样的震撼----那样子的一双眼睛，真真切切地是在说着我还年轻我不想就这样死我不想死救救我我不甘心救救我救救我.....而他的朋友就在不远处眼睁睁地看着，泪流满面心痛如绞却不能出声不能动弹不能去挽救甚至不能给他解脱，否则全体暴露大家都得死。 

虽然战争片里这类镜头或许已成桥段，但是我从来没有看到过还有哪个演员能超得过这一幕，没有哪一个演员能再演绎出那样一双那么有表现力铭刻着恐惧绝望不甘渴求无助的眼睛。 

从小学两年级到如今大学快毕业，这部电影我看一遍哭一遍。从来没有一部电影让我如此强烈地感受到，战争这种东西对那些年轻的生命来说究竟意味着什么。游击队员也好德军也好，不管是侵略者还是保家卫国的战士们，枪声一响倒下去的一样都是20岁左右甚至还不到的年轻生命。 

心痛啊~~~ 
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆角</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-16 01:42:55</时间>
<影评>
          一个星期，看了两遍《桥》。很小时候的时候就看过的，现在还是觉得很好看，这就是好电影的魅力吧，经得起岁月洗礼。电影里每个人物都性格饱满，各有特色，不像同期的俺们国家的战争片，完全的脸谱化。前南斯拉夫的电影了，每次想到这个“前”字，总觉得让人伤感。看到飞寒同学写道“《桥》更大的悲剧还在戏外，南斯拉夫，早已不存在了，昔日的同事因为籍贯或者政治见解的不同，被分割在各地无法团聚，在纪念导演的影展上竟然只有班比诺一人站在舞台上与已故导演的妻子拥抱。而此时，这个著名的演员，一句话也说不出来。 ”前南斯拉夫，现在已经解体为塞尔维亚、黑山、克罗地亚、斯洛文尼亚、马其顿、波黑。现在，连科索沃也站出来要独立了。不知道那个曾经喊出“别人的东西我们不要，自己的东西也不给别人”，现已长眠地下的强人铁托，看到自己一手缔造和保护的南斯拉夫落到今日这个局面会作何感想啊？ 说点题外话，每次说到前南斯拉夫，我都会想起一件往事：念小学的时候，我们班每天早自习的时候都要有个人念新闻，也就是几条，这是老师的布置得任务。那天，轮到我。念了几条，其他都忘记的，只记得还有一条是“南斯拉夫贝尔格莱德红星队获得欧洲杯冠军”。那时，我对足球都没有概念，更不要说欧洲冠军杯了。当时，只不过为了应付老师。又哪知，后来我会这么喜欢足球，可见有些东西是冥冥中早有安排。想想那个传奇的贝尔格莱德红星队的三个火枪手“潘采夫 萨维切维奇、普罗辛内斯基 ”，却因为国家的四分五裂再没有机会一起踢球，传奇还没结束就成为了历史。那些曾经并肩战斗的队友，成了敌人。除了足球，其他运动也未能幸免。曾效力于萨克拉门托国王队的篮球球星迪瓦茨说：“当战争爆发的时候，我的好朋友库克奇就再也没有和我说过一句话，我很伤心，我相信他也不愿这样。体育败给了政治。我喜欢足球，还是说足球吧。想当年前南斯拉夫足球队在欧洲也是一支技术派的强队，却因为战争，在鼎盛时期没能参加92年的欧洲杯。丹麦顶替他们参赛，谁料想却成就了“丹麦童话”似的夺冠。上一次世界杯，塞黑最后一次联合组队参加比赛，最后被打得溃不成军，小组都没有出线。我一直记得看台上那个捧着国旗的塞黑球迷的脸，那张沧桑的、失望到没有表情的脸我一直无法忘怀。我想他不是不能忍受输球，只是不能忍受球队输的那么没有尊严。就算走，也因该是赢得尊重离开历史舞台。就这点，我一直很佩服伊拉克足球，他们一直坚持要为伊拉克而战。现在，没有塞黑了，有的是塞维利亚和黑山共和国。今年的欧洲杯又见克罗地亚，对从南斯拉夫分裂出来球队，我总是存了几分莫名的倾向性，我想这也是非理性却又不受控制的。 


“啊，朋友再见”，愿你一路走好！
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>huhu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-14 11:10:32</时间>
<影评>
               老电影，看过十遍。

    他一点也不血腥，让你看的那么的轻快，口哨和口琴伴着“啊，朋友再见”的小调，让你明白艰难困苦中，需要一往无前的乐观，无论是否在今天。战争不是他们生活的唯一，就如同班比诺梦想中的佛罗伦萨。

    他很经典，萨瓦多尼流泪将炸药扔向自己的搭档班比诺时，“再见，班比诺”此刻你哭了没，雄壮的音乐响起，原来同一个小调，可以烘托不同的氛围；工程师毅然按下按钮，将口口声声甚至百加阻挠他人要炸的桥连同自己的生命在一声轰响中灰灭，这就是斯拉夫人的性格！；片头和片尾霍夫曼上校与德国将军口中的：“真是一座好桥！”却让无数人丧命，多么的讽刺。

    他情节跌宕，猫头鹰一定会让所有观众惊叹几次，一阵枪响之后，猫头鹰敬礼，观众跃起拍案；山洞里的那段众人推断，竟是老练的老虎设下的套。

    他很幽默，班比诺对酒馆老板说：“这苍蝇不少。”老板的回答：“是的，到冬天就该死了”寓意深刻啊！；上校拿着照片问木讷的勤务时，“史密特，你永远是一只缺乏想象力的猪”让人喷饭；当老虎和曼奈穿着德军军服进入碉堡时，两名德军伸右手向他们敬礼，曼奈幽默的说了声：“请把另只手也举起来吧。”；萨瓦多尼硬要和工程师成同事，原因是工程师造桥他炸桥！呵呵

    片中有着导演对和平的向往，对友情的敬意，对信仰的坚贞，对生灵的叹息。

    最后是他的音乐，革命浪漫主义的音乐！

    有机会，一定要去黑山看看那座桥！！
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>三姨太的内裤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-26 17:14:03</时间>
<影评>
        貌似在今天,这个可以和盟军敢死队之类的有的一比


在mp-40轻脆的枪声中,我们与游击战士们一同闯入了纳粹德军的铁血杀阵


猫头鹰带着老虎与工程师等人来到那座桥边时,影片并没有因大段时间消逝而减弱情节张力,观众反而更加愿意全身心地投入到观影中去


果然,后面的战斗部分异常精彩,堪称高潮叠起!


炸桥者的艰辛与勇敢令我们为之捏了一把汗


而德军的步步紧逼与其他战士热火朝天的博杀更是一通让观众心悬的紧锣密鼓!


末了,工程师自己引爆了这个令他骄傲与自豪的杰作!


导演的功力真是非凡!


前南演员的明星阵容也堪称黄金组合!


任务完成后,我们听到了那句许多观众耳熟能详的经典台词:可惜,真是一座好桥!


而贯穿全片的主题曲:啊,朋友再见最后一次响彻银幕


这个原本是二战时意大利游击队传唱的歌曲,被挪用到这里,而被更多的人所知


游击英雄们地下有知当可含笑九泉了~~



</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>会笑的昨天</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-14 17:01:29</时间>
<影评>
               读初中时,听到董老师唱一首歌，曲名叫《啊！朋友再见！》.特别优美,一打听，才知道是一首南斯拉夫电影《桥》的主题曲。

        不久后,在电影《桥》中,听到这首歌曲,特别的亲戚又鼓劲。几名游击队员, 在少校老虎带领下，乐观开朗，带着必胜的信念去完成炸桥任务，明知可能会牺牲，却义无反顾奔赴战场。在前进的道路上,满怀信心，激情豪迈的唱着：“啊！朋友！再见！啊！朋友！再见！当我在战斗中牺牲，请把我埋在山岗上……”七个人的团队，最后仅剩下四个人，朋友都已经远去，剩下的只是伴随着断桥的空谷余音…… 
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海象</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-08 12:02:25</时间>
<影评>
        穿着德军制服的游击队员冲进了碉堡，三个德国兵举手敬礼，游击队员说：把另一只也举起来。

党卫军上校看着桥的图片问勤务兵：这座桥象什么？勤务兵回答：象屁股。上校说：你真是个笨蛋。勤务兵想了想，回答：象个臀部。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Daneestone</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-04 06:06:40</时间>
<影评>

在瑞典，和塞尔维亚人Igor, 德国人Carsten和意大利人Federico一起唱这首Bella Ciao, 永远难忘

Una mattina mi son svegliato
O bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao
Una mattina mi son svegliato
Eo ho trovato l'invasor

O partigiano porta mi via
O bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao
O partigiano porta mi via
Che mi sento di morir

E se io muoio da partigiano
O bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao
E se io muoio da partigiano
Tu mi devi seppellir

Mi seppellire lassù in montagna
O bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao
Mi seppellire lassù in montagna
Sotto l'ombra di un bel fiore

E le genti che passeranno
O bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao
E le genti che passeranno
Mi diranno: "Che bel fior"

È questo il fiore del partigiano
O bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao
È questo il fiore del partigiano
Morto per la libertà

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>战斗牛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-05 01:47:05</时间>
<影评>
        “可惜，真是一座好桥！”


这个片子的主角应该是那位桥梁工程师。

游击队围绕着挟持和保护他，与追击的德军斗智斗勇，付出了惨重的牺牲。


而工程师要亲手毁掉自己所设计的作品，最后甚至以自己的生命为誓言，实现了自己由抗拒，到反思，然后被游击队员们和大义所感动。萨瓦托尼的死成为触动他灵魂的最后一记重拳。

一个可爱的意大利小伙子。


他最终亲手拧动了爆破开关。

镜头缓缓的拉伸，那种眼神中的坚毅，一种看透了死生的感动。



“好运气，巴比诺！”“好运气，萨瓦托尼！”


“让我们来认识一下，党卫军军官考斯。考斯是猫头鹰的意思。软尼克少尉就是狐狸的意思。”


“软尼克，让我来教你怎么看手相”


“工程师，你还在等什么！”


“可惜，真是一座好桥。”


太多经典的台词了....几乎每一句的都是。

这是我最喜欢的一部外国老电影。


更不用说原版的主题歌，《Bella Ciao》，在电影中穿插着各种的变奏，时而像涓流欢快的小溪，时而像激情奔放的大河。

委婉而凄美，悲壮而荣耀。



意大利民族的奔放，革命乐观主义的升华。


为了它我专门去学的吉他。



《Bella Ciao》 朋友，再见


Una mattina mi son svegliata, 那一天早晨 从梦中醒来

oh bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao,啊朋友再见吧再见吧再见吧

una mattina mi son svegliata 那天早晨 从梦中醒来

ed ho trovato l’invasor. 侵略者闯进我家乡

——


Oh partigiano, portami via, 啊游击队员 快带我走吧

oh bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao, 啊朋友再见吧再见吧再见吧

oh partigiano, portami via 游击队员 快带我走吧

che mi sento di morir. 我实在不能再忍受

——


E se io muoio da partigiano, 如果我在 战斗中牺牲

Oh bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao, 啊朋友再见吧再见吧再见吧 

e se io muoio da partigiano 如果我在 战斗中牺牲 

tu mi devi seppellir. 你一定把我来埋葬 

——


Seppellire lassù in montagna, 请把我埋在 高高的山岗 

oh bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao, 啊朋友再见吧再见吧再见吧 

seppellire lassù in montagna 把我埋在 高高的山岗 

sotto l’ombra di un bel fior. 再插上一朵美丽的花 

——


E tutti quelli che passeranno, 啊每当人们 从这里走过 

oh bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao, 啊朋友再见吧再见吧再见吧 

e tutti quelli che passeranno 每当人们 从这里经过 

diranno guarda che bel fior. 都说啊多么美丽的花 

——


bello il fiore del partigiano, 这花属于游击队战士 

oh bella ciao, bella ciao, bella ciao ciao ciao, 啊朋友再见吧再见吧再见吧 

è bello il fiore del partigiano, 这花属于 游击队战士 

morto per la libertà! 他为自由献出生命



————————————————————————————


e tutti quelli che passeranno 每当人们从这里经过；

diranno guarda che bel fior. 都说啊多么美丽的花。



或许我们每个人心中都有一座自己的桥。

我们就像衔枝筑巢的鸟儿，为了自己心中的那座“建筑”奔波终生。



在绝望中涅槃，在赎罪中反思。

铭记初心，不念得失，不言放弃，不负今生。


我的她，你的它，大家的它，静静的就在那里。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>AsemcLeonie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-09 14:34:42</时间>
<影评>

这是二战末南斯拉夫游击队员与德军斗智斗勇的经典演绎，不仅体现了为了守护更多人的性命而不惜牺牲自己的大无畏精神，更留下了许多让人印象深刻的经典镜头…
班比诺在泥潭中恐惧而充满希望的眼神；扎瓦多尼为不让德军活捉而必须亲手炸死基友后的咆哮；沉默寡言的狄希用飞刀时脸上的冷静与精准；工程师最后在桥上缓缓拉动开关炸掉自己修建的桥时坚毅的眼神；老虎的忠诚、完成任务的决心以及洞察一切的睿智…
还有影片中许多细节都给予好评，z.B 德军用的苏联T43-85坦克等细节，都能让这部电影成为无法逾越的经典，虽然有些镜头会比较生硬，可是这就正是老电影啊，纪实而不做作，没有太多的花哨成分。
一首意大利民歌《Bella Ciao》穿插于全片，歌曲原为意大利斯洛维尼亚民歌（“Bella Ciao”是种有趣的表达方式，意大利男人大街上遇到闲逛的漂亮姑娘时通常用这句话来打招呼。意思是“你好，美女！”或分别时为“姑娘，再见！”）。二战期间歌曲在意大利游击队中广为传唱，成了游击队员之歌。现在是无政府主义者的赞歌，如同国际歌相对于共产主义。
在片中则通过变换旋律把不同的情景与氛围体现出来，时而悲壮，时而欢快，时而缓缓潺流，时而跌宕起伏~把一首简单的民歌及其涵义提升到了另一个高度，与影片融合一体更是天作之合啊~
二战已经离我们远去，当年的南斯拉夫却已不复存在，而那座桥尽管被重建，却已与南斯拉夫一起"被毁灭了"…世上再无南斯拉夫，再无桥…

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
