<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>时间的风景 TimeScapes</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1616796330.jpg</封面>
<导演>汤姆·劳</导演>
<演员></演员>
<简介>《时间的风景》是备受赞誉的摄像师和导演，汤姆·劳的首部影片。影片采用慢镜头与定时拍摄的摄影技术，向我们展示了美国西南部陆地、人文以及野外令人惊叹的瑰丽景色。为拍摄本影片，劳开着他的丰田敞篷小卡车奔走于美国西南部，历时两年。
                                    
                                　　《时间的风景》的拍摄、剪辑和色彩分级均采用4K 分辨率（4096×2304像素），是世界上首部面向公众发售的4K电影。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Nymmmmmmmmeria</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-30 14:39:56</时间>
<影评>
        刚开始看这部电影的介绍的时候，我以为这会是一部适合冥想的电影⋯⋯展现宇宙的浩瀚与静谧，配着优雅的音乐，然后偶尔来两句深奥的哲语⋯⋯（没错我把它想象成了《生命之树》里Lacrymosa那一段的42分钟版⋯⋯）于是，在开始看了10分钟之后，我失望了，因为这部电影完全不像我想象的——没有故事情节，也没有旁白，电影压根没有营造出一个我盼望的“安静的宇宙”⋯⋯除此之外，配乐和摄影都隐约让我觉得不对劲，但我又说不上来是哪里奇怪⋯⋯


然而进入电影的第14分钟，我的迷茫和不解被渐渐扫空。镜头来到一个河道，两岸是逼仄的赤色岩壁，星光点点的夜空被岩壁窄窄地挤在前方。此时，镜头紧贴在水面上，像水蛇一般在蜿蜒的河道上迅速的游走。两岸岩壁向后退去，看得我有点头晕，镜头则好几次在我以为要撞上前方的岩壁的时候出乎意外的拐弯。配乐上，键盘上只敲奏一个单一的音符（C#），时值保持完全一致，像是钟摆永恒的滴答声一样，高度稳定并且流畅；而鼓点沉稳但却不失生气。这个长长的游走镜头一共保持了1分14秒，没有被切断，在动人心魄的同时又及其流畅，如同波涛不惊的墨蓝色河面一般！


看完这个长镜头，我终于明白我之前没有领悟的一点是什么了——这同时也是我觉得摄影和配乐不对劲的地方——动感！导演要表现的是动态美，而不是如静物写真一样的静态美！


其实，电影的片名早已昭示了自己与其他纪录片的与众不同：电影片名不是“Landscapes"（地貌的风景） 而是 “Timescapes"（时间的风景）!导演用镜头长时间曝光，把平时我们无心也无时间看到景色变幻压缩到几分钟甚至几秒之内，再用快速剪辑或是蒙太奇把场景压缩，不仅仅是要展现这些地貌的静态的景色，而更是要展现这些风景在时间的流逝下的动态的美！


于是突然间，之前的镜头和之后的镜头突然都有了新的意义：镜头密林里飞漱的瀑布，匆忙掠过城市上方的流云，黄昏时变幻莫测的残阳，发电风车林立的山头上起起落落的太阳，枯树枝头斗转星移的夜空，潮来潮往的沙滩⋯⋯ 导演要展示的不是一个倦怠的、古老的、刻板的、静态的宇宙，而是一个灵动的、迅疾的、朝气的、动态的宇宙！我们看惯了大多数纪录片里如拍摄博物馆里的古物似的，用缓慢细致的拍摄手法来表现地球，难怪我们会在看这部电影时感到不适应！



之后，在第21分钟，湖边一排飞雁在黄昏的残光中，呈“一”字型队形优雅起飞，远处是绵延的山脉。我原以为这仅仅是又一个“秋水与长天一色”的镜头，但是随着飞雁们展翅上扬，它们的队形开始慢慢地与远景里如水墨画一般的墨色山脊轮廓重合！随着飞雁的队形改变，这动物与自然惊人的巧合，静态与动态庄严地契合，只持续了宝贵了两秒钟⋯⋯这就是一个静物（山）与动物（雁）在时间的安排下的美妙巧合！（截图在此：
http://movie.douban.com/photos/photo/1649032585/
） 而这一段镜头的极简式配乐也是我全片中最喜欢的一段音乐（作曲家的官网上有试听）， 这首曲子的名字叫："Creatures of the sky below"，充满了极简主义的一切美好特征：灵动、清透、简洁、有力。


之后的第28分到第30分，我认为是全片的神来之笔。这是一段把音乐会上甩头跳舞的陶醉的人群，和星空下的深空望远镜不时调整角度的蒙太奇的“匹配剪辑”(match cut)。人群因音乐的节奏和韵律而起舞，深空望远镜因星辰的运动——宇宙的韵律而起舞，如此，把宇宙星辰万物的运动和人类个体的运动联系在一起。在我看来，这组匹配剪辑，犹如库布里克《2001：太空漫游》开头飞船发射和人猿手中抛出的骨头的匹配剪辑一样有异曲同工之妙，同样都是跨越时空，暗喻了看似毫无关系的两组场景间微妙的关系，唤起哲学思考，实在妙哉！




很多时候，导演选择在故事和台词上沉默，并不是无所作为。没有戏剧不代表没有剧情，没有台词不代表没有信息，因为，我们还有镜头语言和音乐语言。导演已经用镜头捕捉、用剪辑夸大、用音乐烘托给我们看了，倘若我们还是看不出来，我只能感叹：Sometimes the art of filmmaking is indeed too subtle to be noticed!





最后附上配乐家的官网，可以试听配乐：
http://www.johnstanfordmusic.com/timescapes/


</影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿洲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-13 00:21:24</时间>
<影评>
        我至今唯一一部一边看着困 一边还在心里叫好的片子 谁要是给个100分的养眼奖 我绝对不反驳他 虽然没有字幕和对白 但后半部明显片子在极力表现自己的含义  

刚开始看这个片子 我发现我犯了一个很2的错误。。。唉WC 这个画面好看 暂停 截图 当电脑桌面 哈哈 我爱死我的24寸显示器了  CA  这个画面也不错 暂停 截图 当电脑桌面  唉？这个画面又挺。。。 我不暂停了 也不截图了 躺床上静静的看完吧 看完才知道 这TM片子 你倒到任何一秒暂停 都适合做电脑桌面 。。。 

我还真没见过白天的星星 原来天空可以这么的清澈 清澈到让我实在不愿承认自己现在身在“肮脏”的首都北京 

把大自然的美诠释的这么好 我看以后哪个片子敢舔个大脸好意思在土星和奥斯卡什么的拿最佳视觉效果 HoHo！

不写了 此片不宜评论 说多了都是垃圾  只宜推荐 晚上和老公老婆躺床上暂停显示器画面 数星星吧 
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦flying</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-28 23:27:49</时间>
<影评>
        当双眼凝视这浩瀚的星空，壮丽海上的日出，湮灭变幻的广阔天空，感受森林里穿透绿意的温暖阳光，心灵震撼于时间的壮丽和永恒。万物生生不息，飞鸟飞翔于天与海的怀抱中、流星瞬间划过星空、初升的太阳燃烧着天空和海洋、人在最接近太阳的地方起舞、树木向着天空划出枝桠、在白昼黑夜朝圣着时光，连岩石都内敛着时光的温度、静静安稳地镌刻着生命。


浩瀚的星空，数亿个星球缀满夜空，争先闪耀着璀璨的生命；高山之巅，光影变幻、时光更迭、城市的光芒荟成一条条闪耀跳动的光芒线，大地以谦逊广阔的胸怀拥抱迎接着天空。


在宇宙高速激昂的运转节律中，我们亲近每一条河流、山谷、洞穴、感受宇宙的脉搏律动，归依永恒的时光怀抱。每一次日出，都带来力量和勇气；每一个夜晚，都让心灵沉静；云朵的湮灭变幻让心灵历略时光的悠远。


山谷瀑布撞击出云朵般的水花，海上的天空现出层迭的彩虹，连结的岩石屹立在天空之下，落日染红云朵和山脉，宣示着生命的无法燃尽的辉煌、展现着时光无法磨灭的庄严之美。鸟群自由地飞翔在天空中，人类怀着激动和勇气乘着热气球，去领略这壮丽广阔的自然之美。人类文明享受着自然源源不断的供给，森林、山川、河流以无私的爱构筑了我们美丽的家园。


太阳的照耀下，瀑布撞击的激烈水花、树木坚实的树干、流淌的河流、镌刻着经纬和镀上的火红色彩的岩石、山脉中涌动燃烧的熔岩、人类的美丽和智慧，在这静止的一刻、永恒的运转中呈现生生不息的激情和美丽。无论时光荏苒，渺小的我们永远拥抱着这浩瀚的美，庄严的美，永恒的自然美。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>伪文艺青年</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-14 00:05:23</时间>
<影评>
        作为一部音乐风景片，利用高端的摄像器材，利用华丽的摄影技巧，给了我们不曾留意甚至这辈子也不可能身临其境的美景，我觉得足够了
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>In SiLence</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-15 22:02:26</时间>
<影评>
        挚友高考失常，三十多天过去了，只要闲下来，依然感觉难受和旁人无法体会的悲伤。邀请她一起看时间的风景。

之前极少看纪录片，因为无知，总觉得那是沉闷无聊。

然而在时间的风景中：辉映夕阳的蔚蓝波涛，翻滚成莫名的优雅形状；漫天缤纷的星云，角落里旋舞滑落的流星；杳然无人的戈壁滩，寂静的仙人掌将叶片伸向变幻的天空；山间清亮的溪水潺潺，汇向远方的河湖；松针微微摇摆，鸟儿双翅掠过粼粼水面——

自然呐震撼得让我窒息

原以为只是单纯的自然景观，或者说，在浩瀚的宇宙景观中，似乎不该有人类的身影。

然而不是的，篝火边跳着远古舞蹈的人，聚光灯下摇曳身姿的人，巨岩上攀登的女子，人类聚落在夜中通明的璀璨灯火。。。时不时出现的人们点缀着时间的风景。但在自然之前，无论是浩大的人类文明还是渺小的个体，似乎都变得无比渺小无比孤寂而脆弱

我想到了一己生死，想到了我或她的喜怒哀乐，但最终都被冲淡在时间的无限风景之中。在如此宏大的自然面前，一己情感和生命都是这般渺小不值一提。经历数亿年的自然，默然无语；卑微的我们却沉浸于一己之中

曾经看不到自然之无穷无尽，井底之蛙 一叶障目

现在慨叹，有幸在蜉蝣一生中成为时间风景的过客 足矣


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>伍德斯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-18 20:54:42</时间>
<影评>
        真正是斗转星移。


那一片滑动的星空，谁知道是几分钟几个小时，或是多少年呢。且不说我们所看到的是光年之外的样子。光年不是时间单位，而是距离单位。这部片子名为时间的风景，展现的总离不了那一片距离我们太远太远的星空。风景距离我们太遥远，里面包含了时间、空间。只有想到这里，就觉得浑身血液都沸腾了。宇宙是个奇妙的旅程。


在这片巨大的布景下，发生太多事。爱情、亲情、友情，离别与相聚，生命和死亡，战争与和平。这样看来，我们实在太渺小。那一座座山脉，一道道河流，一株株枯木，一颗颗沙尘，远比我们来的悠久。他们已存在在这个世界上太久，见证繁星的闪烁，太阳的升落。我们纠结于生存的琐碎，来不及对心仪之人表达爱意，来不及和珍惜之人相守此生，万年已经过去。我们什么都来不及，只能被时间带过。他匆匆忙忙甚至来不及看我们一眼。


春天的樱花，清晨的鸟鸣，午后的阳光，傍晚的霞光，夜晚的星月。这些都是美的。是我们的日常。


Timescapes，给我们展现了一幅广袤的景象，将我们从繁琐日常中拖到一个未曾到过的世界。虽然这样说很像小学生写作文，但是，确实是壮阔的，不是波澜，而是平静的流动的美。让人驰往，又沉静。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾群</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-09 21:22:31</时间>
<影评>

1.时间本来是抽象的概念，导演用具象的事物：星空、日出、流水等让观者体会时间究竟是什么东西。
2.当你仰望星空、看太阳升起、看水从山上流下时，才能切切体会时间的流逝。可能有一丝丝美，但是背后却是悲凉。
3.第一遍看，没有太多感觉，顶多是唯美感。第二遍，跳着看，眼泪近乎淌下来。跳着看，时间带着你走的那种变化才真切体会出来。
4.当你想死或者想活的时候，都可以看看这部纪录片。
5.这配乐实在悲凉。
6.同一时间下，不同空间发生了些什么；不同时间里，同一空间又有什么变化。
7.从宇宙星空到具象中的人，是怎么跟随时间而“舞动”的。

-------------------------
一个具有悲天悯人情怀的人
这个世界里，还有那么多美的音乐、电影、书籍没有来得及去听、去看、去读，可时间在跑，我拖不住它，想到这里，我竟然会泪眼朦胧……


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>pick</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-18 13:29:15</时间>
<影评>
        我很喜欢这里的炫美和奔腾，有风光、人文、科技和习俗精神的大胆绽露，不爱的人，也许要反思一下这里到底有哪些不合你意，反正我是爱了，我是被触动了。要是还有这样的画面，我想是很有难度的；若想还有这样的表示，我想还是要有很大的突破和能力。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>了然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-30 20:59:48</时间>
<影评>
        想到了兰亭序。渺沧海之一粟。


永和九年，岁在癸丑，暮春之初，会于会稽山阴之兰亭，修禊事也。群贤毕至，少长咸集。此地有崇山峻岭，茂林修竹，又有清流激湍，映带左右，引以为流觞曲水，列坐其次。虽无丝竹管弦之盛，一觞一咏，亦足以畅叙幽情。

是日也，天朗气清，惠风和畅。仰观宇宙之大，俯察品类之盛，所以游目骋怀，足以极视听之娱，信可乐也。

夫人之相与，俯仰一世。或取诸怀抱，悟言一室之内；或因寄所托，放浪形骸之外。虽趣舍万殊，静躁不同，当其欣于所遇，暂得于己，快然自足，不知老之将至；及其所之既倦，情随事迁，感慨系之矣。向之所欣，俯仰之间，已为陈迹，犹不能不以之兴怀，况修短随化，终期于尽！古人云：“死生亦大矣。”岂不痛哉！每览昔人兴感之由，若合一契，未尝不临文嗟悼，不能喻之于怀。固知一死生为虚诞，齐彭殇为妄作。后之视今，亦犹今之视昔，悲夫！故列叙时人，录其所述，虽世殊事异，所以兴怀，其致一也。后之览者，亦将有感于斯文。


好想去电影中的地方旅游呀，看着满天星空，感叹下身而为人的快乐。


如果有幸去的话，一定要好好地和星星说说话，和那遥远的空间对话。


美不胜收。


下次有烦恼的时候，可以再来看看，感叹下自己的渺小。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>身后的足迹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-01 00:54:08</时间>
<影评>
        片子52分钟，实际上似乎30分钟左右，不太懂术语，反正就是架着摄像机放好久然后快速播出了，拍了很多大型的天文望远镜，还有演唱会的情景。除此之外就是美丽的星空、夕阳、植物、瀑布等等，都是极其壮观的景色，分辨率够高的话就是会动的桌面背景。


豆瓣介绍说是4K的，但看的是标准蓝光。貌似索尼下半年上4K电视，前期片源恐怕比较捉急，电脑我这配置4K卡得不行，如果真有4K的好莱坞大片跟上，还是得与时俱进。


片中的那个慰灵塔特意查了下，证实是美国给日裔二战将士平反用的，百度一堆小白胡说八说的。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
