<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>啤酒谋杀案 Poirot: Five Little Pigs</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2219829395.jpg</封面>
<导演>保罗·安文</导演>
<演员>大卫·苏切 / 蕾切尔·斯特灵 / 艾丹·吉伦 / 托比·斯蒂芬斯 / 马克·沃伦 / 艾米·穆林斯 / 朱莉·考科斯 / 杰玛·琼斯 / 索菲·温克曼 / 妲露拉·莱莉 / 帕特里克·麦拉海德 / 安妮特·白兰特 / 罗杰布莱尔利 / Richard Teverson / Melissa Suffield</演员>
<简介>根据阿加莎·克里斯蒂同名小说《啤酒谋杀案》改编而成。
                                    
                                　　14年前，画家艾米亚斯（Aidan Gillen饰）中毒身亡，妻子卡罗琳（Rachael Stirling饰）则以谋杀罪被判绞刑。14年后，他们的女儿路希找到大侦探波洛（David Suchet饰），恳请他调查这桩案件的真相——路希相信母亲绝不可能谋杀了父亲。事过境迁，一切罪证业已湮灭无踪，波洛找到了当初聚会上的其他5人：夫妇俩的密友菲利普和梅雷迪思、艾米亚斯的模特兼情妇埃尔莎、卡罗琳的妹妹安吉拉以及她的家庭教师塞西莉亚，请他们回忆案发当日的情形，并最终从他们各自的点滴回忆中揭开了这桩“啤酒谋杀案”的谜底。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>长河落日</作者>
<标题>Five Little Pigs，近乎完美的改编</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-28 23:39:47</时间>
<影评>
        David Suchet主演的TV版Poriot系列，虽大都相当精彩，但能完全再现原著精神的严格算起来并不是很多，如《ABC谋杀案》、《罗杰疑案》等几部名作，均比原著逊色不少，反倒是《哑证人》《空幻之屋》等几部，原著口碑一般，改编后青出于蓝。《啤酒谋杀案》在我心中，一直是ac作品中位居前五的经典——既因为它独特的回溯型案件格局、简单而又错综的人物关系、疑云纷呈的细节线索充分体现了阿婆高超的写作技巧；同时也因为全书浓重的悲剧色彩，亲情、友情、爱情，时间、回忆、青春，巧合、误解、救赎……让人久久无法释怀。值得欣慰的是，Five Little Pigs的TV版改编几近完美地再现了原著的精髓。


这个系列的TV版基本上都是偏暗的色调，但这部片子在占据大多数时间的回忆片段，采用了金黄色为底色，让那个记忆中的夏天，改变了一切的夏天，显得如此如梦似幻，如此倘恍迷离，记忆在时间的长河中捞起，是那种一触即碎的美丽。片中的光线运用极为讲究，斑驳的树影从剔透的花窗中流淌进来，闪烁在每个人脸上的明媚光辉，在十几年后的他们脸上都已荡然无存……片中的音乐也非常出色，流转起伏，不见棱角，总在最需要烘托的时候悄然响起，特别是菲利普回忆他到庄园的那一段，以及回忆他和艾米亚斯、卡罗琳少年时代的那两段，还有全片最后那一段，轻盈而凄美，时光的沧桑百味尽在其中。


有几处对原著的改动很是出色：原著的第一部分，作为小说来讲无可厚非，但若在TV版有限的时间内，让波洛挨个走访律师，无疑太过拖沓。改编后波洛访问的司法界人士由5人减为1人，将零星的案件主要信息予以浓缩，便于后面剧情的紧凑开展；在回忆中强化了艾米亚斯、卡罗琳、菲利普、梅瑞迪思的少年时代，则更是使得故事的回忆色彩尤其深厚了一层；卡罗琳由病死狱中改为被处以绞刑，彻底将旧案推向悲剧；原著的结尾有戛然而止的味道，焦点仅仅对准了真凶而已；而TV版的结尾可谓神来之笔，在真相揭开之后，年轻的女儿仿佛又看到一家人多年前的幸福图景，给那个美丽的悲剧划上了圆满的句号。


唯一的缺憾便是原著中那幅至关重要的画在TV版中没有得到再现，想来改编者应该是没有把握能将那样一幅奇特的画作化为实际的影像，所以选择忽略，倒也不失为聪明的办法。另外在某位筒子的感情方面又做了非常“流行”的改动，真让人无奈。。。好在那一段改得倒是非常含蓄而且美丽……


演员方面，又是一个令人难忘的cast。尤其值得一提的是饰演艾米亚斯的Aidan Gillen，将角色的艺术气质演绎得非常非常漂亮，在原著中艾米亚斯的形象相对模糊，但相信看过TV版之后，无人会怀疑Aidan Gillen的这个版本，就是书中那位浪漫多情的画家。有趣的是这位演员出演过《上海正午2》的大反派，在片中与成龙有激烈的动作对手戏^_^


女主角卡罗琳的饰演者Rachael Stirling，非常有魅力的女星，这个卡罗琳比我想象中的漂亮不少~她在《寓所谜案》中饰演牧师太太，但那次只是配角，表现机会寥寥，这次的表演则显示了她不凡的功力。


饰演菲利普的Toby Stephens，看上去极其眼熟，后来才想起来他是007之《择日而死》里面的大反派^^ 这个角色在TV版中的戏份比原著大为加强，尤其令我印象深刻的是演员在处理十几年时间跨度的落差方面非常到位，当年的灿烂，现今的阴郁，以及贯穿始终的一丝脆弱，层次感相当鲜明。


此外，其他几位主要角色也都出色地诠释了原著的人物形象。饰演威廉斯太太的Gemma Jones，她是哈利波特中的Madam Pomfrey，还出演过《BJ单身日记》《理智与情感》；饰演安吉拉的Sophie Winkleman，在Marple系列的《魔手》中出演梅根，在《纳尼亚传奇》中也有亮相； 饰演梅雷迪思·布莱克的Marc Warren也是名气不俗的演员，他在《兄弟连》中露过面；饰演成年卡拉的美女Aimee Mullins，在奥利弗·斯通执导、尼古拉斯·凯奇主演的新片《911》中出演一名配角；饰演仆人Spriggs太太的Annette Badland出演过《查理与巧克力工厂》。
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>yisa</作者>
<标题>成功的改编</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-25 10:30:35</时间>
<影评>
        电影在演员表演、摄影、配乐方面都很出彩，作为先读过小说，又看过电影的人，我觉得电影几个地方改编小说尤其成功，给电影加分不少。


首先是情节发展上，变成由于女儿要为母亲伸冤，查明真相为推动力，而不是小说中她和未婚夫的爱情被未婚夫的监护人以其母杀父为借口阻拦，她为了给自己的爱情开路来找波洛。这样改编省略了不太必要的人物，也更符合我们这些观众的心态——电影中的女儿一知道父母死亡的情况就来向波洛求助更富有儿女的孝心，而不像小说中知道了好几年，直到自己要结婚了才来解决这个问题，让人忍不住想，要是男方家长不拿这个说事，她要等到什么时候才为父母出头。


小说中Caroline病死狱中，电影中则直接让她上了绞架，其实不论怎样，她都是背着污名去世，电影中的安排是将她的命运推向了戏剧高潮。


小说中Elsa早就另嫁高门，电影中似乎为了加大对小三的惩罚力度，让她始终孤身，更加印证了“I feel them lived but I died then”的心情自白。


小说结尾，众人在听到波洛关于真凶的指认后，只有“shocked”一词形容，别无表现。而电影中先是死者好友的痛斥，接着女儿拔枪想要报仇，当然波洛成功的劝阻避免了女儿走上杀人犯罪的道路。这也比原著中女儿高兴地牵着未婚夫和凶手错肩而过的离开宅院要有人情的多。原著里面，就没见女儿对父母有多少真正的感情，似乎亲生父母白养了七八年。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Interstella</作者>
<标题>致阿加莎的女人戏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-12 21:47:22</时间>
<影评>

《啤酒谋杀案》中的这个委托人必须是女性，也一定是女性，只有女儿会去这样委托。如果是儿子，他弄明白事情走向的方式绝不一样。在英剧版的啤酒谋杀案中，女儿第一次出场见波洛的画面令我印象深刻，她迈着的步伐，那种坚定的感觉就是她在贯彻这个真相中所会有的姿态。这整个案子的走向，那种妈妈以为是妹妹毒杀，牺牲自己像献祭的猪一样被施以绞刑吊死的姿态。只有女性，会在一片混沌之中求得某种结果，妈妈在献祭自己的时候是深信自己掌握了整件事情的洋流的，她是觉得自己理解洞悉了一切的，她最后做出来的姿态是包容和保护，尽到自己身为姐姐应该做到的包容，尽管妹妹可能犯下了罪行她也理解她是小孩子可能一时有的义愤，她甚至可以包容这其中的怨毒，也尽到身为妈妈应尽的保护，赶紧把女儿送走送到了安全的地方。她凭着自己的感觉做出了一切，她甚至不需要求证一切，她知道她知道。只可惜命运给她开了一个大玩笑。（这种玩笑的风格，作者这个命运女神安排的一切，这案子的走向也像女神安排出来的了，总之这样的故事不可能是男人编的）于是这个案件中的孩子就必须是个女儿，只有她可以继承妈妈的一切，回来claim her throne。她就像一个年轻的女王，她继承的一切，她都有权利弄清楚。
其实这个故事本身也很有意思，居然是一个男人在几个女人中间搅和。他身边出现了阴险的毒蛇一样的情人，那个大家都以为会嫁给他的暧昧不清的模特。一个具有女神一般力量的妻子。捣蛋的妖精或咒怨小精灵一般有点危险性的独眼妹妹。一个未来的王储，虽然当时什么也不知道但必然会回来声称回自己的权利的女儿。在一堆女人中间他居然还觉得自己是猪脚。哎……果然便当领得早啊。他的瞎搅和，他用不当得方式对待几个女人的行为方式，必然会导致事物本身的规律被打乱，付出的代价就是命运线的改变以及他的被报复而亡。
最有趣的是，在这个案件中，所有相信妈妈的人都是女人，确切地应该说，几乎所有女人都相信她。管家/女佣相信自己的女主人，妹妹相信自己的姐姐，女儿不信当年的宣判结果，真凶情人也必然知道妈妈不是犯人。而毒蛇女情人其实是利用了当时所有男人的话语权，所有在场男性的判断而成功地把妈妈送进监狱的（当然不是她故意设计这个走向的）。但是确实所有男性都不信妈妈，所有男性都和爸爸一个思路，把外面的女人带进家了就觉得这两人一定是暧昧关系了，他们觉得身为被背叛的妻子的妈妈一定会因情仇杀了。可是偏偏连那个情人本身都是清楚爸爸和她没有那种情感的，所以她才要怨毒地报复。事情中几乎所有主要女性都清楚真相，可是男人们却都确信不疑妈妈一定是犯人，最后由男权社会组成的司法系统把妈妈送上了断头台。最可笑的是，就算是这个结果其实也是顺了妈妈这个女性的意。也就是说，这部戏从头到尾女性的意愿都得到了实现，不管是情人的还是妈妈的，甚至女儿。多年后女儿的身份其实有点像妈妈的代言人和继承人，她携带她的骑士波洛来以一往无前的年轻的生命力揭开了当年的真相。剧中情人在多年后已经容颜老去，使我想起“一切腐朽的终将逝去”。致阿加莎的女人戏。
英国这个国度真有意思，一位明智又克制的女王在位了这么久。不知道如果探究英国人的民族性会得到怎样的原型呢？肯定不是和日本一样在大母神的笼罩下了吧。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西区咳咳</作者>
<标题>一句话，很美的片子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-09 22:13:23</时间>
<影评>
        最近把阿婆书翻拍的影视作品看了个遍，其实大部分都觉得还是不如原著。毕竟阿婆太多琐碎犀利的细节描写还是很难被复制的。但是这版啤酒谋杀案是个例外。


这是个回忆拼凑起来的故事。每个人有每个人的叙述版本，罗生门一般。而每个人物就在这每个人的回忆中鲜活起来。记得当时看书的时候，觉得这是阿婆书里面比较特别的一本，没有很多尸体，也没有太多的诡计，简单的真相缓缓被揭开，让人震惊且唏嘘不已。电视版再现了这些回忆，唯美的画面和人物塑造都和我当时的想象很接近（除了家庭教师，太女管家气质了。。。）特别是几个主角，真是活了。一些改动的地方也不显牵强，比如说菲利普憎恨凯若琳的原因。爱的是同一个男人，不得不说还算满别致的。。。可能因为看了马普小姐那一系列频繁的女同情节，这个相对来说还算自然。。。


那幅画像在整部片子里被刻意回避淡化了，本以为片子的最后一刻会出现一下下，毕竟当时波洛的那句“这是一个女孩眼看着她爱人死去的画像”还是让人非常震撼的。不过，对于影片来说，再现这样一幅画像可能确实难度太高了，说不定反而更容易减分。。。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一路！</作者>
<标题>从“五只小猪”说起...</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-04 12:12:15</时间>
<影评>
        理理书架，发现这本早已泛黄的"FIVE LITTLE PIGS"... 


One little pig went to market,

One little pig stayed at home,

One little pig had roast beef,

One little pig had none,

One little pig cried "Wee Wee Wee"... 


十六年前的陈年旧案，优雅的Caroline被判定谋杀了丈夫，故事还涉及到另外五人：密友兄弟、情人、家庭教师、Caroline的妹妹...案情让深入乡村的大侦探Poirot想起了一首歌谣：“一只小猪去了集市；一只小猪呆在家中；一只小猪吃了烤牛肉；一只小猪一无所获；一只小猪哭着回家...”故事曲折，错综复杂，扑朔迷离，直到最后一分钟答案方才揭晓... 


初识Agatha Christie, 只是为了应付原版阅读的要求，报纸太严肃，文学太繁琐，不知不觉，就迷上了侦探，确切得说，是阿加莎的侦探小说。在阿加莎的笔下，没有腥风血雨的杀戮，也没有神乎其神的情节，老太太喜欢躲在屋里，变着法子编出那些貌似动人的故事来吓唬读者，就如一点不像侦探小说的《五只小猪》... 


大侦探Hercule Poirot，喜欢用他那双鬼鬼祟祟的小眼睛，洞察身边的细枝末节...而老太太最喜欢的，就是在最后几页开个PARTY, 一定要在Poirot绘声绘色的讲述中，来个大揭密。有人说，看阿加莎的书，看个结尾就可以了... 不过，偶却不这么认为，喜欢老太太的故事，更因为喜欢她笔下那些令人遐想的美丽风光，从头读来，自有一番味道...无论是静谧的英国乡村，还是旷伟的非洲原野，都色彩鲜明，栩栩如生。老太太一生阅历丰富，游历甚广，闻名于世的几部作品，无不细腻描写了所到之处的风土人情，如&lt;Death on the Nile&gt;里的埃及风光，&lt;Murder in Mesopotamia&gt;的古巴比伦文明、&lt;Evil Under the Sun&gt;、&lt;And Then There Were None&gt;里的德文郡乡村... 


据说，全世界阿加莎作品的出版量，排名仅次于《圣经》和莎士比亚著作；而老太太最重要的成就，就是创造出了这个名叫Hercule Poirot的小人物，并凭借这个小人物，使侦探小说真正步入正统文学的殿堂。 不过，不可否认，侦探世界名字最响亮的，还是福尔摩斯先生，咱们PK一下吧： 


福尔摩斯是个瘦高个，不修边幅；波罗又胖又矮，讲究穿着...

福尔摩斯植于伦敦底层，谦逊冷静；波罗游走于上层社会，附庸风雅...

福尔摩斯的世界，总是杂乱无章，吵闹阴暗；而波罗的，则充满了饕餮美食和湖光山色... 


一目了然，偶还是FB的波迷，哈！ 


当然，两位大侦探的结局也截然不同。波罗在《Curtain》这最后一案中功成身退；尽管柯南道尔几欲放弃福尔摩斯，但最终还是让他在《The Empty House》中得以重生。与其说这是应读者之邀，不如说，这是柯南道尔作为一名男性，和阿加莎这位温柔的女性作者，本质上的不同。  


在柯南道尔的创作中，常常能感受到辉宏的社会意识，不经意的一笔刻画，也显得场面宏大；而阿加莎的创作则多多少少透出一份文雅之气，即使当她写到《Hercule Poirot's Christmas》——她自认为最血腥的作品——也不例外。她的罪犯总是坐在靠背椅上心安理得地被抓，悠悠冉冉，不紧不慢；少了柯南道尔笔下那些离奇的情节、激烈的反抗和充满逃亡的底层精神。 


聪明的老太太，妙笔生花，惊悚曲折中，写活了波罗大侦探和其他许许多多的小角色。看阿加莎的小说，往往令人心情愉快，猜对了凶手，不禁心有戚戚焉；万一不幸猜错了，也惊叹于老太太的机关算尽，峰回路转...奇怪，看这么些斗智斗勇的故事，一杯茶，一个沙发，足已！
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰原之光</作者>
<标题>阿婆系列电影里面最好的一部，无疑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-29 21:45:19</时间>
<影评>
        这部主要是结局令人意外，各种类型的情感混杂在一起，很容易触动到关注的情绪。推理的成分是其次的，这部的推理并不难，否则波罗也不可能仅仅听凭每个人的论述就破案。

有姐姐对妹妹的爱，有夫妻之间的爱，有同性恋，有一心要抢夺最后破灭的爱。

每个角色都很值得人深入分析。

卡罗琳：有几个细节很能反应她的性格：

一是她对于埃尔莎，一开始是抱着容忍的态度，直到对方挑衅，她也只是容忍，可见这个人的教养很好，她的优雅真是举手投足间的。

二是她对于妹妹的关爱，有一个细节是艾米亚斯在餐桌上指责安吉拉，被卡罗琳给制止了。

三是她是个发自内心善良的人，在艾米亚斯向她坦白跟埃尔莎什么都没有，She is nothing的时候，她反而会觉得埃尔莎很可怜，试想有几个正房会觉得小三可怜的？

四是她在发现艾米亚斯死亡的时候，立刻反应出来要替妹妹顶罪，当然了，一方面说明她的反应快得已经超出常人了，另一方面，她在那么短的时间内快速做出反应，几乎没有犹豫，把一切都揽到自己身上，一般人还要权衡一下，她也是很奇特的。

不过十四年前的警察，破案的过程也是很值得怀疑的，对于毒，警方已经验过了酒瓶里没有毒，而酒瓶是卡罗琳给艾米亚斯的，说明卡罗琳没有在酒瓶里下毒，那么唯一的可能，也是警方已经验过的，就是毒在杯子里，但这种情况下，每个在场的人几乎都可以碰那个杯子。而另一方面，即便卡罗琳把毒下在杯子里，她也需要时间去丢试管，大家都看到了，试管不在现场丢的，而是回去吃午饭的路上，那么试问卡罗琳有没有机会丢试管呢？所有人都看到了她没有走出去过现场。


接着来看第二个角色，埃尔莎。

她的问题是太自我中心了，觉得自己想要的东西，一定会拿到手，太自命不凡（quote from Piorot, 大多数谋杀犯都是很自命不凡的）

她被艾米亚斯当成玩物这件事情丝毫不值得同情，因为开始是她自己贴人家的，抢别人的东西，没抢到还要杀被人全家，她自己还当成游戏一样。

埃尔莎的计谋能成功，很大因素在于，她看到了卡罗琳偷毒，第二是，如果卡罗琳没有帮妹妹顶罪的压力，恐怕埃尔莎也很难成功。常理可知，毒芹的吸收需要时间，卡罗琳刚进去一分钟不到，艾米亚斯就死了，而这种毒吸收起来是需要时间的。


最让人心寒的，应该就是众口一词认为卡罗琳是凶手的其他人。这从根本上反应了一个问题，当你怀疑一个人的时候，你会综合两种因素，一是你看到的证据，一是你对他的态度/认知，后者会影响你对证据的判断。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<标题>《第五部：啤酒谋杀案》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-29 22:06:50</时间>
<影评>
        《第五部：啤酒谋杀案》

啤酒谋杀案！喝杯啤酒被谋杀了，而且死得和苏格拉底一个样！

是表示本剧主人公为了个人自由而被杀害，或者说为了艺术而被邪恶毁灭！

但是，终于一切被毁灭了！照片中甜蜜的三口之家，男主人被毒死、女主人被错判为杀人者而绞刑、留下孤独的女孩长大！

破坏这一切的就是这豪门之家的女孩，想得到一切的心，唯我独尊的欲，让她下手夺命。


本剧居然很难得获得很多豆瓣大神的赞同，认为改编成功，我没看过原著，但是相信大神们的判断----因为我觉得故事也不错，因为------我再度猜错了凶手！

我的天啊！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>最后的时间领主</作者>
<标题>回不去的时光</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-14 14:31:01</时间>
<影评>

补一个比较唠叨的大侦探波罗版《啤酒谋杀案》观后感~


先说点前言吧。对我而言最耳熟能详的侦探小说主角，除了福尔摩斯以外，就是阿加莎笔下的赫尔克里波洛了。十几年前看完福尔摩斯全集后，意犹未尽，经语文老师的安利，看了尼罗河上的惨案，从此便入了推理女王的大坑。到今天，波洛的部分几乎快被我看完了，但一直以来让我很遗憾的一点是，福尔摩斯有太多的影视剧改编，从忠实还原原作到花式魔改，应有尽有，而波洛系列的改编就太少了，我其实很想看到一个深入人心的荧幕上的波洛形象。于是前段时间，开始看大侦探波罗，这个二十多年来主角演员从未变过、几乎把波洛的大多数案件都搬上了舞台的系列英剧。但是看了几集，却让我失望了。失望在何处呢？给我感觉就是太囿于原作，却没有呈现出影视作品应有的区别于文字这一形式的表现力。不过，失望归失望，我还是想把几个经典的案子看了。于是，便打开了啤酒谋杀案。

啤酒谋杀案，英文标题五只小猪，原作其实是我心目中的波洛系列top3，而且是top1的有力竞争者。小时候看小说的时候并没有留下印象，但长大后重新翻开书，就被文字间对人心的细腻洞察而深深折服。正是因为原作的水准太高，我其实没有对大侦探波罗版抱有很高的期待，但这次改编却超出了我的预期。

然后入正题。影版啤酒谋杀案相对于之前让我失望的改编，出彩在何处？我大致归纳为如下几点：

1、视听语言的运用。这一罗生门式的案件，涉及了三个时间点，现在、16（14）年前、案件主角们的童年。原作中主要涉及的是前两个时间点，而且只能通过当事人的叙述来还原往事，界限是相对模糊的，读者更多地还是站在现在的时间点去聆听去体会。而影版改编，却用三种滤镜将三个时间点加以区分，让观众在任何时候都能身临其境。现在的色调是比较阴暗的，表明14年前悲剧的阴影仍在、真相仍隐藏在黑暗中；14年前的色调是令人沉醉的金黄色，如梦如幻，与现在对比更显失去的时光是多么弥足珍贵、悲剧是如何将美好撕碎；童年的色调是白亮、闪烁又模糊的，太久远的往事已失去细节，但关键的画面却仍历历在目，是主角们的性格的奠基。音乐的处理同样出彩，不留痕迹地随着每一次的场景切换而悄然变化，可以说是完全和画面相融合。
金黄色的回忆
2、选角与演员的出彩表演。每一个主演都选得很精妙，尤其是男女主这两个复杂的角色。原作里虽然下了很重的篇幅塑造两个角色，但读者看完书应该还是难以清晰地勾勒出角色的外貌。而当影版的男女主刚刚出现在镜头时，我就不得不感慨，这完全就是书中的那个沾花惹草又执着于艺术的艾米亚斯和隐忍优雅又坚强的卡罗琳，而且演员的气质进一步放大了角色的特质。他们的表演其实就更不用提了，其中尤其让我惊艳的是菲利普的坦白那一段，这点具体我放到3再讲。

3、聪明的情节改编。影版的剧情相对于小说做出了不少变动，有好的也有不好的，但整体来说还是功大于过。
(1) 首先是把16年前的时间点改成了14年前，这里我的理解是为了让女儿路希对父母的记忆更清晰、进而有更深的情感作为驱使她寻找真相的原动力，而不是像原作那样因为要结婚了才不得不重提旧事，所以人情味更足。此外，把卡罗琳从狱中一年后病死改成了直接被吊死，也是为了加强悲剧感，使死去时的画面更有冲击力。
(2) 然后是影版大刀阔斧地把小说刚开始的波洛与众多法庭参与人员谈话的部分几乎都删去了，直接入正题和当事人交流，这样做主要是节省了时间，去掉了可能冗余的铺垫，把目光更多着眼于主角们的爱恨情仇，但代价是削弱了故事性和悬念——原作小说通过和法庭参与人员谈话，一次又一次的强化过去的结论，让读者不得不怀疑这就是真相，这就使得后来的逆转更有冲击性，而影版的冲击显然是比不上原作的。
(3) 菲利普的人设改变。原作里是菲利普对卡罗琳因爱生恨，影版里改成了菲利普一直都爱着艾米亚斯，所以才恨卡罗琳。两版各有各的独到之处，这里我更倾向于影版。一是因为，影版的改编让菲利普成为了唯一一个最纯粹的因为艾米亚斯的死而悲痛欲绝的人，而原作里众人的阴影都或多或少和卡罗琳有关，这样做就强化了艾米亚斯的死这件事本身所带来的伤痛，而不仅仅是卡罗琳的委屈、坚强和自我牺牲，于是就还是刚才那句话，更有人情味；二是菲利普的演员在坦白时的表演，太精彩了，看似冷酷的他却突然叫住波洛，想要平静地道出自己的秘密，却控制不住，开口的一瞬间，一直以来克制的情感一下子喷泻而出，然后他泣不成声，最后努力想要恢复冷静，但声音却依然在颤抖。层次感真的处理地太好了，大大地为这一条隐线加分。
泣不成声的菲利普
(4) 最后是结局的改变。原作的那副画的内容揭晓被删去了，可能是因为难以呈现出来吧，这样做的最严重的后果是直接影响到了埃尔莎这条线的完整度，她最后的那句“我的心已经死了”在影版里也完全丢失了原作的震撼。然后影版还额外加上了女儿拿枪对峙的戏码，最后以女儿的金黄色的回忆，而不是像原作那样戛然而止，我再次理解为是为了加强人情味，让观众共情，不过金黄色的回忆虽好，拿枪那段着实画蛇添足了，让女儿做选择，对于影片的内核真的没有实际意义，而且拖长结尾又没处理好其他人对于真相的反应，气氛显得比较怪异……这里我认为是败笔。原作的戛然而止，最精华之处在于，一切都始于爱，每个人的选择都离不开爱，恨也是因爱而生，但波洛说，成年人的世界不止有爱与恨。很可惜，影版的改编虽然反复在加强人情味，却没有表达出最关键的这层含义。

总而言之，我认为啤酒谋杀案的改编的最成功之处在于，巧妙地用镜头和声音营造了一场岁月不再、时光荏苒的视听体验，而这本来就是影视作品的优势。其他的部分，包括演员的高契合度、故事的化繁为简和加强观众的情感共鸣，都有加分。虽然整体来说离原作还是有距离，也没能复现原作的精髓，但却是有自己的灵魂的一版成功的改编，而这其实就是我希望看到的波洛影视作品。

（BTW，看完《啤酒谋杀案》后被拔高了期望的我打开了大侦探波罗版《帷幕》，结果，再次失望。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮可布</作者>
<标题>爱怨交织的人性挽歌</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-05 12:19:09</时间>
<影评>
        波洛系列小说，在大学时读了好多好多，当时只追求刺激的情节，读的太快，并不曾深入了解阿婆的侦探小说的细腻的美妙之处。后来，又陆续看了好多波洛系列和马普尔系列的电视电影版，其制作质量都是上乘水准。《啤酒谋杀案》就是其中一例。


阿婆的小说除了有悬疑惊险的情节，更动人的是人物的心理和情感刻画。这一点，电影通过背景音乐和人物的表情动作很好地表现出来。还有当剧情发展到回忆部分时，画面整体呈现出一种朦胧偏黄色的色调，很好地营造出一种梦幻疏离的感觉。镜头前英国乡间优美宜人的风景让人沉醉。背景音乐是悠扬的弦乐，深沉悠扬又若即若离，恰到好处的烘托剧中人物的复杂情感，伤感，暧昧，浪漫，温馨，疑惑，不安，紧张，懊悔，憎恨等等。演员都非常出色。饰演侦探的大卫苏榭不用说，其他演员也是英剧中的老演员，五个嫌疑犯之间的摩擦碰撞非常有火花。


整个故事里的主要角色都以爱之名，做出了种种改变自己命运的决定：女儿怀着对已故母亲的信任和爱，委托波洛侦探进行调查。案情渐渐明朗时，我们才知已故母亲怀着爱和愧疚，想要掩盖被她误认为是杀死了画家丈夫的凶手的妹妹的罪证。一波三折的真相让观众对五个嫌疑人的认识逐渐加深，而波洛抽丝剥茧的推理最终让真正的凶手浮出水面。其动机，亦是因得不到所爱，恼羞成怒酿成了一桩悲剧。这部电影正是一曲对人性的各种可能的哀怨挽歌。


阿婆的推理小说之所以迷人，在于她作为女性作家，擅长刻画女性形象。《尼罗河上的惨案》里的杰奎琳，《阳光下的惨案》里的瑞德夫人，以及这部电影里的母亲卡罗琳等，都是心理特别复杂的人物。


我记得电影《尼罗河上的惨案》片尾，波洛说了这样一句话：“一个女人最大的心愿是有人爱她。”

这好像也成了阿婆小说里那些爱怨交织的故事的永不消失的主题。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴机智</作者>
<标题>《啤酒谋杀案》，5只各怀鬼胎的小猪。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-16 15:10:45</时间>
<影评>

 我那时还不了解人性多么矛盾，我不知道真挚中含有多少做作，高尚中蕴藏着多少卑鄙，或者，即使在邪恶里也找得着美德。
卑鄙与伟大、恶毒与善良、仇恨与热爱是可以互不排斥地并存在同一颗心里的。
——毛姆《月亮与六便士》
受明星大侦探《恐怖童谣》的影响，看到童谣就害怕，后来得知明侦是致敬阿婆的经典作品《无人生还》，她的很多作品都用纯真的童谣反衬恐怖杀人的诅咒。
一个两个三个小朋友，四个五个六个小朋友，七个八个可爱小朋友，一起手拉手玩雪球，一起手拉手玩雪球，一本图书看到第八页，一首歌谣唱完第四句，一颗糖果只咬了一半，还剩五个小朋友，一双拖鞋弄丢了一只，一部法典背完第二卷，一把猎枪子弹已上膛，还剩两个小朋友。

初看《啤酒谋杀案》，对电影的英文名《Five Little Pigs》大惑不解，看原著，原来也出自童谣：
One little pig went to market,
One little pig stayed at home,
One little pig had roast beef,
One little pig had none,
One little pig cried "Wee Wee Wee"...
一只小猪去了集市；
一只小猪呆在家中；
一只小猪吃了烤牛肉；
一只小猪一无所获；
一只小猪哭着回家...
很美的片头
案件讲述了波洛侦探受到孤女露西的委托，调查一起十六年前的悬案：自己的父亲克雷尔是个画家，被一杯啤酒谋杀，母亲卡罗琳被判为凶手处以绞刑。卡罗琳在死之前，给露西寄了封信，袒露自己不是凶手。

波洛从卡罗琳辩护律师的讲述中锁定了五位当事人，如果卡罗琳不是真凶，那凶手一定就在他们五个之中。
人物关系图
随着波洛逐一和当事人回忆过往，每个人的情感都发生过变换，爱恨交织。
第一位：挚友——菲利普
菲利普从小和克雷尔、卡罗琳一起长大，小时候的他阳光自信，现在看起来有些阴郁，不知是不是因为两位好友的悲惨下场。可在这阴郁之中，又有一丝脆弱。

他并不乐意波洛揭开往事，但当波洛强调那是两条人命，他还是镇定下来，继续接受波洛的询问。他表明自己断定凶手就是卡罗琳，言语中透着对卡罗琳浓浓的厌恶。
第二位：邻居/朋友——梅雷迪斯
相比于菲利普的有所隐瞒，梅雷迪斯给人的感觉很坦诚，他说自己爱慕着卡罗琳。可他和克雷尔是屌丝和高富帅之间的巨大差距，让他放弃了自己的爱情。他相信卡罗琳是无辜的，他相信她拿走自己的毒药是为了自杀。

同时，他不赞同克雷尔打着艺术旗号为所欲为的行为。
第三位：克雷尔的情人——埃尔莎
埃尔莎无疑是美丽的，她身上有超出她年纪的成熟张力，面对自己想要的东西，她要不顾一切得到他，就像是对“克雷尔”。她成了克雷尔的缪斯，装扮一番的她置身于英式庄园中，充满表现力，让画家克雷尔疯狂。





克雷尔疯狂地为她作画，埃尔莎相信克雷尔深爱着自己，她向正妻卡罗琳宣战：克雷尔要娶我，我将住进来。

克雷尔死了，卡罗琳被判绞刑。她带着狠戾：我的目的达到了，那个女人被判绞刑。
第四位：卡罗琳的妹妹——安吉拉
卡罗琳美丽骄傲。她唯一不敢面对的是自己的妹妹安吉拉。小时候，由于嫉妒成狂，她把一个沉重的镇尺砸在还是婴儿的妹妹身上，安吉拉因此被毁容。往后的日子里，卡罗琳溺爱着安吉拉，给她最大的关爱。也因为情绪造成的无法补救的过错，让卡罗琳面对小三也极力控制情绪。
而这种溺爱造成的骄纵，和关爱的失衡，让克雷尔受不了，他经常和安吉拉吵架，对安吉拉冷嘲热讽。
安吉拉决定给他点惩罚，对啤酒动点手脚。
她原本并不相信变得越来越冷静的姐姐是凶手，可是姐姐的信中默认了一切：她感到前所未有的轻松。

第五位：安吉拉的家庭教师——迪蒂斯汉姆夫人
迪蒂斯汉姆夫人尊敬家里的女主人卡罗琳，瞧不上男主人克雷尔。原因有很多：学过绘画的她觉得自称画家的克雷尔连基本的构图都不会，对妻子不忠，对妻妹不慈爱。

她肯定凶手是卡罗琳，因为她亲眼见到卡罗琳破坏现场。她没向法官说出这对卡罗琳不利的证词。
这一轮之后，我觉得凶手是遮遮掩掩的菲利普或者是对啤酒动手脚的安吉拉。
波洛和露西把故人召集回当年案发的庄园。
梅雷迪斯、安吉拉指证菲利普和卡罗琳的关系不一般，有情感纠葛，安吉拉更是表明她曾在深夜时分，亲眼看到穿着睡裙的卡罗琳悲愤地从菲利普房间里出来。
菲利普向波洛说出了真相，他并不喜欢卡罗琳，相反的，他厌恶她也厌恶埃尔莎，因为自己爱着的人，从孩童时代就一直爱着的人是克雷尔。卡罗琳去他的房间里，是试探他对克雷尔的感情。
梅雷迪斯真的爱卡罗琳吗？还是嫉妒拥有一切的克雷尔？审判结束后，他就在车里对埃尔莎表白。是不是克雷尔有的他都想得到。
毒药毒芹碱的确是卡罗琳从梅雷迪斯的实验室拿走的，也被埃尔莎看到了。克雷尔告知情绪濒临崩溃的卡罗琳，他的确曾经对埃尔莎动心，但那是过去，他只是为了艺术创作，埃尔莎和他之前的女人没有什么不同。画作完成之后，他会亲自把埃尔莎送走。
在窗外听到一切的埃尔莎内心燃烧出熊熊火焰，自己深爱的男人原来在利用自己，自己现在竟然被正妻同情了。她偷偷取出卡罗琳的毒药，倒在了克雷尔的啤酒中。
安吉拉怎么也想不到，自己想用啤酒做的恶作剧。巧合之下，让姐姐以为凶手是自己。为了帮自己掩盖，将犯罪现场伪装成自杀，最终姐姐没有为自己做有利的辩护，承担下谋杀亲夫的罪名。
而她也终于解脱了，所以对妹妹说，她感到前所未有的轻松，希望妹妹好好活下去。
很朴实的一部悬疑剧，没有血腥的画面，甚至没有直接的尸体、死亡镜头。节奏不急不缓，就像一只低地吟唱的童谣。
最后几分钟，波洛揭示凶手是由爱生恨的埃尔莎。埃尔莎如同局外人，冷静地说到：I feel them lived but I died then.

一个女孩的爱人为女孩作着画，女孩毒死了他，眼看着爱人死去。
不由暗自叫好：阿婆就是阿婆，剧情反转，你以为的爱情到底是什么呢？
影片最后还是没出现克雷尔为之疯狂的画作，我们不能去验证迪蒂斯汉姆夫人对克雷尔的吐槽是否为真。

我们所以为的亲情、爱情、友情最后都发生了颠倒，真相面前，暴露的是赤裸裸复杂的人性。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>