<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>红高粱</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2585499261.jpg</封面>
<导演>张艺谋</导演>
<演员>巩俐 / 姜文 / 滕汝骏 / 钱明 / 陈志刚 / 计春华</演员>
<简介>该片改编自莫言1986年发表的两部中篇小说《红高粱》和《高粱酒》。因为一匹骡子，“ 我奶奶”九儿（巩俐饰）的父母要她嫁给一位拥有一座酒坊的50岁麻风病人。九儿乘坐花轿出嫁时，在途中被一名强盗拦截。其中一名抬轿男子余占鳌（姜文饰）打退了强盗，九儿因而和他开始相互喜欢。3天后九儿回乡探望父母 。抬轿男子突然从高粱田里冲出来，抢走了九儿。他们在高粱田野外交合。九儿回到酒坊的时候发现麻风病的丈夫死了，“ 我奶奶”撑起李家的烧酒作坊，不久余占鳌正式成为 “我爷爷”，并独创酿制好酒十八红的方法。抗日战争期间，“我爷爷”和“我奶奶”连手谱写了一曲悲歌。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>dami</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-28 17:29:19</时间>
<影评>
        《红高粱》：原始生命力的崇拜


范达明



我给你说说我爷爷我奶奶的这段事，这段事在我老家至今还常有人提起，日子久了，有人信，也有人不信……

——影片《红高粱》开始的一段旁白


                        


《红高粱》给我的总印象，集中到一点，就是充分地全力地表达了影片作者对原始生命力的崇拜。这是一部带上张艺谋强烈主观意念的影片，应看做是一部较典型的作者电影。


在《红高粱》中，张艺谋对原始生命意志、生命力之不可抗拒的赞颂与褒扬，堪说达到了无以复加的极致，达到了几成精粹的出神入化的地步，这就是一种五体投地的崇拜境界了。


首先是对性的神力的崇拜。在“颠轿”一场戏中，从表层来看，它是偌多抬轿的粗野壮汉对花轿中一位红装红盖头新娘的戏谑式恶作剧；但从深层来看，它既是几条赤膊壮汉面对新娘九儿的魅力所萌动的性的潜在欢悦与渴望的自发宣泄，又是对九儿面临不合理不人道的两性结合却又爱莫能助的悲凉、怨愤之情的自发发作。而惟一能使这一载歌载舞的“颠轿”迪斯科从疯狂的顶点戛然而止的神力，不是别的，正是轿中九儿的几声哽咽的啜泣声。编导在这一情绪与节奏的转变点中，把这群粗野壮汉内心合乎人伦天性的美好性灵洞悉与烛照出来，是影片开始首先打动人心的点睛之笔。这一节奏休止造成的情绪落差，确定了九儿在野汉们心中实际占据的真正神圣的地位，是影片对性的神力崇拜的一个明证。而在这群抬轿壮汉中，又惟有“我爷爷”余占鳌，以其更加强烈的受性的神力驱使的生命意志力，敢于把自己内心的骚动与渴望一一付诸外在的实际行动——比之于其他壮汉，余占鳌确实高出一筹，是名副其实的独占鳌头——凭着九儿曾给他的一个美目顾盼，以至于接踵而来的杀夫、劫妻乃至高粱地里的交欢野合，都成了一桩桩不再是施暴施恶而是全部顺理成章的一揽子“仁”事美差了。这里的“仁”，不能以狭隘的法的定律为准绳，而必须从更加宽泛的自然与原始的生命定律——种的良性繁衍与发展、种的优胜劣汰中去寻找；而这里的“美”，自然是进行了艺术的选择与渲染的电影美（如略去了“杀夫”的直接描写等等）。当银幕上展现九儿痴迷地后倾倒地的诗一样朦胧的近景，余占鳌跪在那方倒伏高粱空地上的呈红色“大”字状展开的九儿身前的俯瞰大远景（这里干脆是一个宗教式性崇拜、生殖崇拜的肃穆仪式了！）以及逆光中红高粱影影绰绰在丽日和风中摇曳的动态空镜，可说是把影片对原始生命力的崇拜在此情此景以及情景交融的铺绘中推到了艺术美的制高点——不过反观影片，张艺谋实在应当在此处把文章的浓度做得更足一点，以使这一“天作之合，地成之美”的红高粱地交欢场面，华彩乐章般地达到更其神圣化的境地！


其次是对死的神力的崇拜。在《红高粱》中，张艺谋要展示我们的人生图景是：这些十八里坡人，他们男欢女爱，活得自由自在，活得痛痛快快；而为族仇国耻，他们也一定奋起抗争，报仇雪耻，哪怕是为此而死——而死，也是要死得自由自在，死得痛痛快快！生死爱恨之两极，相反相成而一致。确实，这些人说死就死，那个李大头、那个冒充“秃三炮”的路劫者等等，似乎是死得那么容易、那么轻松又那么无声无息。这里自然不是指这些消极意义的死。而那些有积极意义的死、那些为反抗外族入侵而就义之死——无论罗汉大叔还是九儿乃至“秃三炮”之死于日本侵略者的屠刀与炮火之下，都成为壮烈牺牲之死、震慑人心之死！为此，张艺谋在影片中不惜让人接受血淋淋的感官刺激，并让牛的被屠宰与人的被屠宰之均成牺牲做了强化对比。对此，我们当不能表面地视之为在对“牺牲”一词做其概念本义的训诂图解，而是内在地在隐喻牛的牺牲与人的牺牲之不可同日而语。影片的结局使嗜血成性的日本侵略者明白：牛是在沉默中被屠宰而成牺牲，人则在爆发的反抗中成就自己的牺牲，并将与屠宰者同归于尽。这一表现，也最终成为了对死的神力的证明。


第三是对酒的神力的崇拜。被美其名曰“十八里红”的高粱美酒，其品格在被重复唱过两次的《祭酒歌》中得到了最高的褒奖：“喝了咱的酒，滋阴壮阳口不臭……喝了这咱的酒，见了皇帝不磕头……”而余占鳌正是在一醉方休的酒的神力中，把自己同九儿在高粱地里的私情一吐为快，并在十八里坡人中自古至今传为美谈的——红高粱酒的神力，就是十八里坡人的狂放不羁的神力；红高粱酒的品格，就是十八里坡人的自由自在的品格。一四七，三六九：九儿，这个十八里坡的惟一女性，不正是在她入主十八里坡酒坊为掌柜的那一刻，向酒坊众伙计们第一次宣布了自己的小名就是“九儿”（酒儿）吗？酒与人，其神力与品格之所以一致，就因为两者都诞生于红高粱地。十八里坡人以酒为氛围，十八里坡人以酒为依托；酒弥洒在十八里坡的人群中，酒成了十八里坡人调节与强化人际感情关系的催化剂。说穿了，影片对酒的神力的崇拜，就是对十八里坡人的神力的崇拜。


《红高粱》以对性、对死、对酒的神力的崇拜，表现了对人的本性中最基质的精神源泉——原始的生命欲望、意志即生命本质力量的崇拜；它在影片中得到了摧枯拉朽、恣肆汪洋的充分展现，使影片不同凡响地“游乎逍遥放荡纵任变化之境”1。这是当今中国影片的一次破天荒的尝试与探索。我认为，影片得以在国际影坛赢得共鸣与一致喝彩，正是在这一点上；它断不是用“愈是有民族性就愈有世界性”一言所能概括的。



注释：

1 借用王先谦对《庄子·大宗师·八》之“（汝将何以）游夫遥荡恣睢转徙之途（乎）”一句所做的译文。



1988年4月3—4日写于杭州

2005年6月29日录入电脑

原载《银幕天地》1988年第6期（总112）第8、32页




[相关链接]

影片信息

荣获第38届西柏林国际电影节金熊奖（1988年2月）

西安电影制片厂 彩色宽银幕故事片


编剧：陈剑雨、朱伟、莫言

导演：张艺谋

摄影：顾长卫

主演：巩俐、姜文、滕汝骏、计春华、翟春华、刘继







                                       

                                       








</影评>
<有用数>1932</有用数>
<没用数>104</没用数>
</review>
<review>
<作者>太太小主</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-12 21:33:13</时间>
<影评>
                           《红高粱》的幕后故事    



     影片根据莫言同名中篇小说改编，由著名导演张艺谋执导，中国第一部走出国门并荣获国际A级电影节大奖的影片。影片公映后，产生了空前的影响力，在当时一张电影票价几毛钱的情况下，该片票价居然炒到5-10元。影片并未照搬小说的意识流结构，而是将故事改为直线叙述，导演、摄影精心复现了小说构造的色彩世界，使画面非常具有视觉冲击力，以如阳光般眩目、热情似火的红色震惊了影坛。


　　（一）选角经过：巩俐对史可，还是巩俐合适

　　

杨凤良（《红高粱》剧组副导演）

杨凤良导演当时在《红高粱》剧组任副导演，他披露了当时寻找演员的过程：“当年巩俐还在中戏表演系读二年级，也就22岁。‘我奶奶’这个角色很关键，寻找的过程也比较费脑筋，找了几个人选，史可也是候选人。正准备回去的时候，北影导演李文化的女儿、当时也正在中戏导演系读书的李彤说：巩俐演这个角色肯定合适。和巩俐见面谈了不到10分钟，她当时看上去很瘦，但是很有一种独特的味道。分别给巩俐和史可造型，发现感觉不太一样，后来又拍了她们两段小品，还是觉得巩俐更合适。”张艺谋曾谈到他第一次与巩俐见面时的情形：“第一印象是清秀、聪明。当时她穿着一件宽大的衣服试镜，与我想象中的女主角对不上号，经过进一步接触，发现她的性格正是人物需要的，外表很纯，不是那种看起来很泼辣的样子。外表不张扬、夸张，但性格又可以很好地传达出来。”杨凤良称：“《红高粱》剧组选演员实际上出发点特别简单，没有任何功利的想法，也没有所谓的炒作，就是想找长得像的人物。选择姜文也是如此，那时他已经演过谢晋导演的《芙蓉镇》了，可以算是很有经验的演员，我们知道他演过，有意不去看《芙蓉镇》，如果看过他演的秦书田，或许就不会选他演《红高粱》中的‘我爷爷’。当时的想法极其简单，想怎么干就怎么干，没有顾忌，干净得一塌糊涂，包括那时人的心境也是如此，现在再也找不回来了。”

　　

（二）参赛幕后：《孩子王》出，《红高粱》入

　

余玉熙（原柏林电影节中国选片人）

中国与柏林电影节的缘分，起于1981年，那年上影厂的《燕归来》有幸代表中国入围参赛。在1988年之前，中国影片《乡情》、《血，总是热的》、《雅马哈鱼档》、《陌生的朋友》等片也曾参加柏林电影节，当时评委与电影节观众普遍认为：中国电影政治色彩重。

现任新画面影业公司总经理的余玉熙女士，是柏林电影节授权的首位中国选片人，1980年被公派到德国歌德学院进修，在柏林结识了柏林电影节的前主席哈德尔先生，余女士透露，哈德尔主席对当时尚未完全开放的中国的热爱也是对中国电影的信任，然而这种等待一直到1988年才得以真正实现。余女士介绍，1987年底电影局已经确定《孩子王》参赛柏林，哈德尔主席非常欣赏这部影片，但后来陈凯歌自己主动放弃去柏林电影节，选择送到戛纳参赛。“对于这个事情，哈德尔主席对我颇有责难。”余玉熙介绍了《红高粱》参加柏林电影节的经过：“当时已经进入12月，柏林电影节的报名工作其实到11月底就截止了，我们向全国各电影厂紧急求援，西影厂的杨凤良导演向我推荐了张艺谋刚刚完成的《红高粱》。当时我还不认识张艺谋，就让他赶紧给我寄报名资料及照片。时间已经相当紧张，那时《红高粱》还没有在国内公映。我们很快准备了拷贝送到柏林，圣诞节假期后主席看到了片子，他特别喜欢，激动地说：”这正是柏林电影节要的片子！‘“1988年，张艺谋到柏林参赛，同去柏林的还有黄健中导演和他的片子《一个生者对死者的访问》，他们都是第一次出国。结果那年《红高粱》轰动柏林，让世界看到了以前从没有看到过的中国电影。

（记者：张悦　来源：新京报）



（三）改编故事：我曾怀疑张艺谋看走了眼

                                     莫言（小说原作者，编剧）

       改编我的作品爱怎么改怎么改

      我对张艺谋没有任何要求，我说我不是鲁迅，也不是茅盾，改编他们的作品要忠于原著，改编莫言的作品爱怎么改怎么改。

你要“我爷爷”、“我奶奶”在高粱地里实验原子弹也与我无关。非但无关，我还要欢呼你的好勇气。拍好了是你张艺谋的光荣，拍砸了也不是我的耻辱。

    当时国家有规定，小说的电影改编费是800元钱。我一开头不想参加改编，但张艺谋希望我参加编剧，因为牵扯到一些民俗啊之类的东西。编剧是三个人，一个是陈剑雨，一个是朱伟，还有就是我。稿子是当时任福建电影制片厂厂长的陈剑雨执笔的。

1987年，我在高密，张艺谋把他的定稿拿给我看，定稿跟我们原来的剧本完全不是一码事了。张艺谋实际上作了大量的精简。我当时看了觉得很惊讶。这点儿东西，几十个场景、几十个细节就能拍成电影？后来，我明白了，电影不需要太多的东西。比如“颠轿”一场戏，剧本里几句话，在电影里，就“颠”了5分钟。


　　张艺谋发电报：救救高粱

1987年6、7月间，张艺谋给我发来一封电报，希望我能回高密帮他们找找县里的领导，获取帮助，说是高粱长势不行。说实话，当初他们把外景地选在高密，我就持反对态度。

一是，高密东北乡现在已经变化很大，我所描写的高粱地是我爷爷他们年轻时存在过的，我根本没见过。那如火如荼的红高粱是我的神话、我的梦境。他们非要去高密东北乡拍红高粱，拍什么？当然可以种。第二，我在小说中早就写过：高密东北乡是最英雄好汉最王八蛋的地方。这些年，随着商品经济势不可挡地侵入农村经济生活，原先那种淳朴敦厚、讲义气、讲豪气的祖先风度都如用旧了的铜钱，去了辉煌的古铜色，添了斑斑点点的绿锈。

一切都要钱，你们有多少钱？但张艺谋坚持要在高密拍。他先在1987年春天派了一个副导演杨凤良到高密，跟老百姓签了合同，种了两块高粱。

我接到张艺谋的电报就回去了，到了孙家口一看，我真想哭。高粱全都半死不活，高的不足一米，低的只有几拃。叶子都打着卷，叶子茎上密布着一层蚜虫，连蚜虫都晒化了。天太旱了！第二天，我见到了张艺谋，他说他们找到了县委负责同志，批了5吨化肥。县里领导还把种了高粱的乡领导召到县委开了会，要他们把管理高粱的事当成“政治任务”。我被县委领导的开明之举感动了。

曾经怀疑片子会砸在巩俐手上

快开拍的时候，我想把剧组的全体成员请到我家里去。当时不叫《红高粱》剧组，叫《九九青杀口》剧组，当我把消息告诉家里人时，他们都很兴奋。我父亲则不声不响地扛着锄头下了地。父亲一直劝我谨慎，不要张狂，否则必遭祸患，我也尽量这样做。一大早，我母亲、我婶婶忙着擀饼，我媳妇忙着上集采购。大约十点钟，一辆涂着若干大字的面包车停在我家打麦场上，从车上下来了张艺谋、副导演杨凤良、“爷爷”姜文、“奶奶”巩俐、摄影师顾长卫等。

说实话，我一开始对巩俐的印象一般。她当时在高密县招待所的大院里挑着木桶来回转圈，身上穿着不伦不类的服装，脸上凝着忧虑重重的表情。

我感觉离我心目中的“奶奶”形象相差太大。在我心目中，“奶奶”是一株鲜艳夺目、水分充足的带刺玫瑰，而那时的巩俐更像不谙世事的女学生，我怀疑张艺谋看走了眼，担心这部戏将砸在她手里。事实证明，我的判断错了。

这个电影拍出来后，我看样片，确实感到一种震撼，它完全给人一种崭新的视觉形象。应该说，在视觉上、色彩运用上，营造出这么强烈氛围的，《红高粱》是新中国电影第一部。

电影的影响确实比小说大得多，小说写完后，除了文学圈也没有什么人知道。

但当1988年春节过后，我回北京，深夜走在马路上还能听到很多人在高唱“妹妹你大胆地往前走”，电影确实是了不得。遇到张艺谋这样的导演我很幸运。

（根据山东《大众日报》采访整理　来源：新京报）



（四）《红高粱》：那片神奇的高粱地


　　1983年底，步出北京电影学院不久的张艺谋作为摄影师，与同学张军钊、何群、肖风拍出了《一个和八个》，宣告中国电影“第五代”的诞生。随后，他与陈凯歌合作，推出“第五代”的扛鼎之作《黄土地》，此后二人再度合作《大阅兵》，在中国电影界掀起一股冲击波。1988年，张艺谋的导演处女作《红高粱》在柏林电影节上为中国人捧回了第一个金熊奖，正式开始了其辉煌的导演生涯。

在短短的五年间，张艺谋完成了从摄影、表演到导演的大跨步跃进，在中国电影界创造了一个近乎神话般的现实。《红高粱》的成功还使得“第五代”导演前期创作中遭遇的现实困境获得了暂时的解脱。然而也就是从这部影片开始，“第五代”导演创作群体向着不同的方向分散发展。

　　1987年，《红高粱》是张艺谋和巩俐的第一次合作，这对中国影坛的黄金搭档就是从此开始了他们辉煌的电影道路，《菊豆》、《大红灯笼高高挂》、《秋菊打官司》等等，一直到1995年的《摇啊摇，摇到外婆桥》宣告了合作的终止。此后，张艺谋独自走上了他的《英雄》之路。

1988年，张艺谋的《红高粱》获得柏林电影节金熊奖之后，接受了电影研究学者罗雪莹女士的采访，这可能是张艺谋本人阐述关于《红高粱》的最鲜活的原始资料，这份采访张艺谋的口述资料，1993年收至罗雪莹著《向你敞开心扉———影坛名人访谈录》一书，以下内容选自本书。

　　关于高粱地：“满眼睛都是活脱脱的生灵”

要问我拍《红高粱》有什么想法，为什么那么喜欢这个题材，我得先谈谈摄制组在山东种那百十亩高粱的事儿。那些日子，我天天在地里转，给高粱除草浇水。高粱这东西天性喜水，一场雨下过了，你就在地里听，四周围全是乱七八糟的动静，根根高粱都跟生孩子似的，嘴里哼哼着，浑身的骨节全发脆响，眼瞅着一节一节往上蹿。人淹在高粱棵子里，直觉得仿佛置身于一个生育大广场，满世界都是绿，满耳朵都是响，满眼睛都是活脱脱的生灵。我当初看莫言的小说，就跟在这高粱地里的感觉一样，觉着小说里的这片高粱地，这些神事儿，这些男人女人，豪爽开朗，旷达豁然，生生死死狂放出浑身的热气和活力，随心所欲地透出做人的自在和欢乐。

    关于《红高粱》：“所有颜色中，我最喜欢大红”

《红高粱》无论是在精神气质还是在电影形态上，都没想学谁，就是想创造一种地地道道的民族气质和民族风格。“颠轿”和“祭酒神”全是山东早年的习俗。可具体到轿子怎么个颠法，高粱酒怎么个造法，不但莫言没有见过，就连一些上了岁数的人也只是“听说过这么一档子事儿”。

我们无从考证当地的烧酒作坊是否有敬酒神的风俗，但我们喝过山东的高粱酒，称得上悲壮暴烈。影片拍摄之初，我就对摄制组同志讲，咱这部戏有三个主角，天生一个奇女子，天生一个伟丈夫，加上一块高粱地。莫言小说里的高粱地是庄稼汉们种的，我们把它改成了神秘的野高粱地，老天爷不知从哪年起，让这青杀口长出了百十亩野高粱，没人种也没人收，生命力旺盛，是活得自自在在的天地间一精灵。

在所有颜色中，我最喜欢如火似血的大红。而面对恶势力对于生命的践踏，生命终于以最原始、最本质的方式进行反抗了，哪怕看起来无济于事。由此延伸开去，不也是对于现实社会的一种发言吗？

　关于风格：“我看重电影给人的第一次感受”

我承认《红高粱》是个杂种，属于野路子，艺无定规、技无定法，电影怎么拍都有它的道理。对于自己的创作，我也不想限于一个固定的模式，评论界也不要对我们第五代只寄予一种期望。

一位西方导演曾经问我喜欢哪些外国导演？我不假思索地回答：“我喜欢斯皮尔伯格。”记者奇怪说“第五代导演多喜欢法斯宾德、费里尼、安东尼奥尼等等，为什么你偏和他们不同？”其实，我既喜欢黑泽明的悲壮，也喜欢伯格曼的深沉，同时也喜欢斯皮尔伯格的天真和童心。他拍电影撒开了整，把全世界的观众弄得神魂颠倒，这就是本事！电影是一次过的艺术，《红高粱》也是只准备让观众看一遍的电影，我特别看重的，是电影给人的第一次感受。

一些年轻人看了《红高粱》之后对我说，他们感到“特痛快”，“心里扑腾扑腾的”，我觉得这就达到了创作的目的。

关于获奖：“激动得一夜没睡”

《红高粱》在柏林电影节获大奖，是中国电影的第一次。得知消息后，我激动得一夜没睡。首先想到柏林电影节这个“红绣球”，并不只打在我一个人头上。我当时的感觉是，整个中国都在扬眉吐气地往起站！其次想到和我一起拍片的哥们儿以及所有关心和帮助过我的朋友，他们听到这消息后该会多高兴！

去年春天筹拍《红高粱》时，小说作者莫言正受非议；电影界也有人指责：“张艺谋在《一个和八个》里就歌颂土匪抗日，这个本子又是写土匪加妓女，色情加暴力。”在剧本还没被上面通过的情况下，吴天明暗地批准我们先种下百十亩高粱，没点胆识办得到吗？

　　关于理想：“心比天高”

我在工厂时，最大的理想是当一名摄影干事。能进电影学院摄影系读书，对我来讲简直是一步登天。尔后又做演员，当导演，这是我过去想也不敢想的事。这种机会，不是人人都能得到的，我是幸运者。

记得拍《黄土地》的时候，有一回我们坐在黄土高原上等天气。瞅着头上那片蓝天，凯歌说：“艺谋，在咱们82届153个同学中，有一点属你最强烈———心比天高。”我这个人内心和外表反差很大，外表很随和，但内心却极不安分，有一种潜在的咄咄逼人的气势。说心里话，我从来没有由衷地拜倒在过什么人的脚下。即使是世界级大师，也没有真正服气过。对于干得比我强的人，我从没有嫉妒心理，但在由衷地赞佩之后，心里总铆着一股劲儿，一定要拼命超过你。我的心太高太大，也许我会因此而累死，但这种心劲儿是无法改变的。我想试一下，如果一个人殚精竭虑地去做一件事，究竟能做到什么程度。

记者：张悦　来源：新京报
      </影评>
<有用数>417</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>pyy001</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-28 02:42:02</时间>
<影评>
        评析

    伴着低沉的男声，一段独属于这块的土地的悲歌缓缓升起。十八里坡上，满是高粱，象征着勃勃生机，也象征着中华民族的威武不屈。在夕阳的斜照射下，大战后的十八坡伴着一抹血色残阳。但也是这抹残阳，染红了整个坡，高粱在成了红色海洋的一者。它们预示着，生命的崛起，爆发的抗击仍将继续。

   《红高粱》中，由迎亲引出了奶奶，为了换一头骡子，曾外祖父把她嫁给一个麻风病人。迎亲路上窜出一个劫道的，轿夫结果了劫道人。后来，他成了爷爷。日本鬼子来了。他们为了修路，用刀逼迫乡亲们，残害义士，高梁地里发出怒吼声,终于，爷爷和众伙计冲向日本军车，日本军车炸飞了，奶奶死了，伙计们也死了。只留下爷爷和爹，整部影片有爷爷奶奶，相遇、相爱、相互扶持的情感过程构成。通过他们对世俗的抵抗，最终相守，再到最终奋起反抗日本侵略。表达了作者对这片荒凉的土地上，这段不畏世俗可歌可泣的爱情的歌颂，对那种独属于这片土地无拘无束的野性的赞颂，更表达对中华儿女坚忍不拔、顽强不屈的品质的称颂。全片其实就是作者对原始生命力，无可名状的崇拜。

奶奶和爷爷是整部影片的灵魂人物，是与高粱一样，充满生机、敢于反抗的代表。奶奶被贪财的外曾祖父卖给了麻风病人，她是个不屈服的女人，但作为女儿，她顺从了父亲的压制。而在轿子中，她偷偷藏了把剪刀，为的是不让麻风病人沾她的身子，在结婚的第一天晚上，她就拿起剪刀向病怏怏的丈夫丢去。她也是个希望追求到属于自己幸福的女人，在轿子里她偷偷地看轿夫，爷爷威武的身躯吸引了她的目光。这其实是一种性的暗示，是符合大自然最原始的优胜劣汰的法则，也为高粱地里的野合提供铺垫。但最重要的，是奶奶的明大义。当看到罗汉大哥的凄惨情形后，她带着孩子与伙计们祭拜他，激励爷爷与伙计们为他报仇。这不仅仅是个人恩怨，更是对日本侵略的一种反抗。这是当时农村女性有较大区别的形象，她的大义凛然给人留下深刻的印象。

爷爷是个充满责任感的人，劫匪强劫奶奶时，他是第一个冲过去解救她的，是作为轿夫保护新娘应尽的责任。从那，奶奶不禁被他的身躯、外表吸引，也深深地被他的内心所打动。他是一个勇猛的人，知道心爱的女人别土匪抢走，他勇闯虎穴，巧妙地接近土匪头子，在突然给他个措手不及。为了他的女人，他似乎可以把性命置之度外，不顾及后果。最终连土匪头子也被他的汉子性格所震撼。真正让奶奶深陷情网，敢于冲破封建礼教的，是爷爷独有的野性。从土匪那回来后，他大闹酿酒厂，先是撒尿，再是将蒸炉里的高粱用力地全挑出来。这都展现了他男性的阳刚，繁衍所必备的健壮。最终，奶奶被他征服，但他再去抱她时，她没有反抗，也不顾伙计的看法，一心随了他。这一次，是超越欲望的灵魂上的结合。当大战日本人后，看到奶奶的离世，爷爷一动不动，夕阳将他映照在红色只下，从他的眼中，能读出悲凉与仇恨，但更多的是对奶奶深沉的爱。

影片中最令我影像深刻的戏，说来好笑，但确实是那场，爷爷奶奶在高粱地里第一次野合的戏。奶奶看清蒙面人是爷爷，就不动了，她似乎从爷爷镇定的眼神中看到了什么，或者说她在此时就已经屈服了。她在那时，就已经鼓足勇气将年轻的身体给予爷爷，无论有没哟结果，她都希望将自己奉献给喜爱的男人，即使这中野合为世俗所不容。爷爷焦急地把高粱扯去，铺在地上。这象征着最原始的繁殖即将开始。接着奶奶痴迷地后倾倒在地，同时还流下了多种感情交织而成的泪水。爷爷跪在那伏倒的高粱空地上，奶奶呈红色“大”字状展开 ，这仿佛是一种肃穆的交配仪式！太阳下红高粱影影绰绰，在丽日和风中摇曳，影片对原始生命力的崇拜在此时达到了艺术美的至高点。这已不是简单的交欢场面，而是导演通过委婉的衬托，将人性中至真至纯的一面，用华彩乐章达到神圣化的境地！表达作者对根植每个人心中的野性的呼唤。

影片对细节的拿捏很到位，很好地展示了人物的内心，也结合了主题。罗汉大哥离去时，突然改口，从前叫奶奶为“掌柜的”，但在那一刻却叫“九儿”，这点明了罗汉大哥对奶奶独特的喜爱。也表明罗汉将真正地离开奶奶，投身于另一件事情。为下文，罗汉加入红军积极抗日，最终被敌人捉获，凄惨而死做了铺垫。当罗汉被施以剥皮时，整个场面肃静起来，奶奶捂住了爹的眼睛。细微的一个动作，表现了母亲独有的敏感，但奶奶的眼睛却仍然盯着罗汉大哥，她要看清日本鬼子丑恶的面貌，唤起自身属于高粱地的血液，激起对日本卑劣行径的反抗，又为后来奶奶祭拜罗汉大哥，呼吁男人们去炸日本人的车，做了很好的铺垫。通过这一个个细节，整部电影如珍珠般串联起来，突显了高粱地上，人们不屈的精神。

作者在创作整部影片时，还是保留了较强的个人风格和主观意识。多用固定镜头，表现任务变化的过程。促使观众沉下心来观看。影片在表现奶奶时，多处运用近景，当爹在酿酒缸里窜来窜去时，不停地喊“娘”，奶奶露出了幸福、温馨的微笑，随即她看到远处的一个身影，侧光打在他身上，勾勒出罗汉大哥瘦弱的身形，在金黄的光边，环绕在他身边，却预示着狂风暴雨的到来。奶奶赶忙去追，爷爷满脸的怅然疑惑，逆光从他背后射来，将他显得更加忧愁，他好象看到了些什么，似乎危机正在逼近，就如同光一样压在他身上。继而引出日本人摧毁的到来。

陕北的民歌、歌谣，始终贯穿在影片中，成了不可缺少的情节推进器。当伙计们第一次在奶奶面前酿酒时，唱起了《酒神曲》：九月九酿新酒好酒出在咱的手好酒，喝了咱的酒上下通气不咳嗽，喝了咱的酒滋阴壮阳嘴不臭 ，喝了咱的酒一人敢走青刹口，喝了咱的酒见了皇帝不磕头，一四七三六九，九九归一跟我走，好酒好酒好酒。曲调高昂，充满激情，有一种张扬，显现了高粱酒的醇烈。而当第二次唱起这支曲时，是在祭罗汉大哥的时候，此时的歌曲就变得凄哀悲凉，又透出一种反抗、执着，表明男人们将要为他报仇而放手一搏。爷爷也有两次唱“妹妹你大胆地往前走……”第一次是在交合之后，还带有一丝男人征服女人后所含有的胜利的喜悦，一种肆无忌惮。而第二次是在奶奶被打死后，爷爷面无表情的歌唱，仿佛是在送爱妻魂归西天。是一种情到深处的肝肠寸断。

影片的故事情节设置巧妙，环环相扣，但是在前面爷爷奶奶相遇的叙述上过多，导致后来日本侵略的情节加入时，显得有些突然，头重脚轻，爱国的情感就无法充分的表现出来，也不能通过层层铺垫，渲染出高粱地上乃至全中国人民，所共有的坚韧执着、坚强不屈的精神。如果能多做些铺垫，将能有效地卒章显志。

在血色残阳下，整片高粱地都成了血红色，那是日食所代表的悲哀，那是被鲜血映红的高粱，那是爷爷、爹痛失爱妻、母亲的伤痛，是作者对高粱地上人民最崇高的礼赞。高粱被践踏了，但还有许多高粱在疯长着，那是华夏民族旺盛的生命力，生生不息的文明，是爷爷身上带有的狂野。爷爷的狂野是原始的、野兽般的狂放，不仅是男人生命中最真最核心的特点，还是中华儿女，能抵住侵略，奋起发抗的基础。作者通过这部影片，呼唤人类天然的本性，刺激人们对勃勃生机的追求。
      </影评>
<有用数>682</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>梧豪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-25 00:52:03</时间>
<影评>

罗汉大哥——李大头死亡的真凶
“究竟是谁干的，一直弄不清楚，我总觉得这事像是我爷爷干的，可直到他老人家去世，也没问过他”。
————————————————————————


李大头和九儿的第一晚，罗汉大哥的“愁”，（此时罗汉大哥为何在场？本不应该是九儿和李大头的二人戏份？罗汉大哥在丝丝白烟中吹灭了灯？灯是否另有所喻？）
———————————————————————— 

九儿夜宿院落，“特别”关注的罗汉大哥。

九儿身陷匪帮，东挪西凑的“主事之人”。
————————————————————————

“不速之客”的到来，九儿开口后行动最积极之人除了身为短期负责人职责所在，是否另有隐因？
————————————————————————



锅台开火酿新酒也许是罗汉大哥内心和九儿一起度过的最欣慰的时光，（在黑泽明的导演艺术中，火象征着男女之间的性欲），可偏偏这时“不速之客”再次到来，新酒——罗汉大哥与九儿的结晶，“不速之客”的“不速之尿”——对于成年雄性世界来说，此“尿”有着深远的“性”文化象征含义。正是“不速之尿”对于酒（谐音九儿的“九”）的雄性占有，才有了背身离群的罗汉大哥。也有了余占鳌和九儿第一次不在高粱地里的“共事”。这场雄性较量中，余占鳌成为胜出者。
————————————————————————




已败阵的罗汉大哥深夜品尝“酒”与“尿”的“结晶”颇有意味，就连自己也心服口服、赞不绝口。与之相对比的是自己闻几十年传统酿酒方法的原料后的一“撂”。也许，此时罗汉大哥内心的斗争不再局限于“竟然如此”，而已上升至“为何如此”。终于，在一种极隐喻的雄性斗争中，罗汉大哥找到了答案并选择了离开。其中，“酒”非酒，“尿”非尿，“好酒”非好“酒”，一切都只是道具，一种隐晦的“性”文化的裸露与较量！
————————————————————————






青杀桥——李大头遇害嫌疑地，大门二门无破坏（熟人作案），财务无失（仇杀）。消失了九年的罗汉大哥闪现，九儿追至此，镜头所展现的或许是罗汉大哥藏匿桥下暗中窥视的第一视角，追来的余占鳌蹲下的姿势有些像被管制等待发落的弱者，听到罗汉大哥的名字后表情亦透露着极大的信息量。余占鳌，或许很大程度上会成为第二个李大头。九儿也许看到了罗汉大哥，也许明白了李大头的死，也许明白了罗汉大哥对自己的欲望，回眸一笑，带走了孩子般不知置身于危机的余占鳌，也带走了多年的知与不知。
————————————————————————


回顾之前，按照镜头顺序，九儿过了李大头即将遇害的青杀桥，来到了岔路口，踏上左侧道路发生了与余占鳌的故事，那么如果九儿选择了右侧道路，是否会避开余占鳌而踏上一段与罗汉大哥共度的人生路？
————————————————————————
“九月九酿新酒，好酒出自咱的手……”这是罗汉大哥。“妹妹你大胆的往前走啊，往前走……”这是余占鳌。当民族矛盾战胜两个男人雄性矛盾而成为主要矛盾时，罗汉大哥的歌，出自余占鳌口。也许，这就是两个男人共恨中最后的共通。
或许罗汉大哥对九儿的爱不再局限于男女之间狭隘的爱，而已上升为一种人文与人性、个体与个体之间关怀，但就如同弗洛伊德的理论，一切都因“性”而起！
《红高粱》的原始性文化表现登峰造极，雄性对于异性的雄性争夺，在隐晦中藏匿（制酒锅台酒槽对男性生殖器的隐喻，高粱地里对母体原始崇拜）。罗汉大哥早应该明白，得到九儿得酿出好“酒”，好“酒”需要的不一定是谋杀，或许“酒”中带“尿”即可！

</影评>
<有用数>329</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>大胖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-24 21:25:35</时间>
<影评>
        伪造帅导大作时想起件事儿。电影“青红”别名“我十九”，海报问“你19岁时有没有那个”，而“红高粱”里“我奶奶”是十九岁过门，算虚岁的话，1987年落生的红高粱，今年又正好芳龄十九。


十九岁的中国电影。 


截断百年沧桑，第五代中国导演坚决地改变了我们今天所处的世界。1988年，柏林，金熊奖颁给一部符号感强烈的作品——红高粱，红色中国的电影首次在全球四大电影节中获奖，自此一发不可收。


那年我们矿山的厂子里没有像样的电影院，职工俱乐部能放，空间有限，最后用头顶上安了大锅的的差转台把片子播到宿舍区千余户电视机上。破频道死活调不清楚，一会儿是雪花一会儿没声音，而懵懂少年的我已经能看懂电视里的译制片了，那次没头没尾的观影今天想来竟然完整而清晰。


厂子放红高粱是众望所归的结果，因为之前相当长的时间里它一直是叔伯们的谈资。说是红高粱在县里已经放了，有人看了，根本没有什么三级和剥皮的镜头，就有人反驳说，那是被剪掉了，没有那些东西怎么到外国拿奖。


三级说的是姜文把巩俐抢到地里，掰折大片高粱，巩俐朝天一躺，姜文跪她脚下，一时间镜头摇曳，高粱起伏，唢呐齐鸣，残阳如血——剪掉的部分一定很三级，没准四级五级都有了。


剥皮的时候电视机及时准确地糊满一片雪花，我听到撕裂的惨叫和“x你姥姥”，心下大乐，小男孩听到粗口总是很兴奋。暗暗感激把黄色部分剪掉的人，因为这样我就不用因为害怕和害羞而闭眼了，身为男人，不敢如何如何实在是很丢人的。


很多年以后，好赖窝的“天兆”开始学姜文的样糟蹋庄稼，英吉利试着在大众影院放沾汤挂水的“九歌”，法兰西也有毛茸茸的“fxxx me”，血淋淋的画面在全世界都不算稀奇。而我一直没有再看红高粱，传说中的删节，我一直相信它们的存在，也许会带着这信念老去。


很多年以后，内地放的电影还是常常被剪，不光剪黄色，还剪绿色，不光剪剧情，还剪台词，剪到不知所云，剪到颠倒结局。要说香港的电影人还真聪明，故意剪成挨骂的德性，让市场替他们喊冤。


很多年以后，那位一鸣惊人的谋导活跃至今。有人说他靠造星红火，他就全部群众演员；有人说他损中国形象，他就拍最美的武侠给世界。意大利歌剧，日本车广告，他其实在那征服自我，不鸟咱们褒贬的。


很多年以后，有人真拍出个号称“五级”的电影，可惜内容连三级都够不上。那导演跟谋导老熟了，曾经一个导，一个摄，弄出黄土地，大阅兵。等谋导自己导红高粱的时候，摄影是顾长卫，录音是顾长宁，这哥俩就是俩金鸡奖。


很多年以后，顾长卫成了导演，把我童年的点点拍成了电影，柏林很给他面子；顾长宁给姜文导演的电影录音，姜文在戛纳也很有面子。包括帅导在内的他们，被称为第六代导演。第五代第六代聚聚一堂，个个板着脸，有个很胖的老头往桌上画线说，第五代负责赚钱，第六代负责拿奖，谁也不许欺负谁。


很多年以后，喝了咱的酒卷起的黄土风，n多好嗓子只剩田姐姐笑语依然，圆滚滚的脸蛋越发年轻，开口就唱“有没有免费的爱情可以下载”，受到从我老妈到班上小女生的爱戴。


那片高粱地也正年轻，十九岁，谁说他老呢。


　

大胖 05.12.24
      </影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>战士G小姐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-16 22:13:02</时间>
<影评>
        1988年5月，柏林上空的一声霹雳，撕破了西方人对中国电影所持的蔑视与迷幻。《红高粱》为中国电影夺得了第一个世界冠军级大奖——柏林国际电影节的金熊奖，可以说，它是中国电影的高峰，是中国艺术史上的高峰。在这里，我想谈谈《红高粱》，从而说说它所能代表的中国艺术的精神。

影片以红色为主基调，利用色彩本身对于人的视觉的美感效应以及色彩的象征意义，勾起人们丰富悠远的联想，充分调动了观众的审美体验。“娘，娘，上西南，高高的大路，足足的盘缠，娘，娘，上西南……”“我”父亲高亢童稚的声音回荡不绝，碰得高粱棵子簌簌打抖。在剪破的日影下，“我”爷爷牵着他的手在高粱地里行走，三百多个乡亲叠股枕臂，陈尸狼籍，鲜血灌溉了一大片高粱，把高粱下的黑土浸泡成深红的稀泥。血色夕阳，无边无际的高粱红成的血海。奶奶安详地倒在血泊中，高粱齐声哀呜，慷慨、悲凉。太阳被暗红色的血抹成深红，红色的太阳燃烧着，世界都是红色……我沉浸在极度的美的感觉中，久久不能平静。这是电影《红高粱》的结尾，是影片最富有形式感的部分。有人认为它太过于形式化，其实不然。这样的红，代表着大爱大恨、大悲大喜、大彻大悟、大执著、大解脱，这是中国艺术雄浑壮丽的“境界”之美。同时，这种独特的美感形式和艺术风格，也构成了中国艺术的精神气质。就像影片中热烈而淳朴的鲜红，就像云门《水月》的静谧，就像阿炳《二泉》的凄婉，就像太白“飞流直下”的豪迈，无需多言，一看就是“中国制造”，一看就是中国精神。

在《红高粱》这个联系三代的以过去时回叙出来的故事中，塑造的是一个未来意义的人格，是一种人格理想，超越了具体的社会表层，具有人的本性与本质的深度，影片自始至终所呼唤的主题就是勃勃的生命力，就是张扬活得不扭曲、无拘无束、坦坦荡荡的生命观。因此．摆在观众面前的作品不是一个已被理解的世界，而是对一个世界的生命的理想。这种理想就是在那具有“太阳崇拜”的神话中。《红高粱》不同于以往任何一部反映农民的影片，它的视角已从传统的对土地的礼赞转向了对生命的礼赞。故事的超常特点决定了叙事的非现实性，故事的地点也被淡化。在影片中甚至淡化了社会最基本的结构——村落。影片中的所有叙事元素与视听元素都在为这种自然生命的热烈、自由自在和痛快淋漓的风格服务。这是张艺谋的一种风格，也是中国艺术的一种风格。淡化社会，突出情感，这是中国艺术的情感性精神，它着重表现中国人深厚的情感与人格感染力，表现真实的灵魂。艺术生命的核心是灵魂的真实。没有真实的灵魂，就不可能有真实的艺术。就像中国的山水画，重在写意，画家即便站在同一角度也无法描摹出同样的意境，境由心生，心中的意境不同，笔下就有不同的景色。

电影中还有一些颇具原始状态的情节，比如“颠轿”——一群赤膊光头的汉子抬着个漂亮的小媳妇，再加上几段俏皮粗野的歌词儿，颠傻了所有观众；“酿酒”——完整地虚构了一套祭酒仪式，同样编造了一段“酒神曲”，还有“剥皮”“日食”等，强烈地震撼了当时的中国电影界，并引发了随后拍摄民俗电影的热潮。实际上，影片对民俗文化的阐述带有很强的虚构性，曾被许多人斥为“伪民俗”。 很多人说，张艺谋就是为了要迎合外国人的胃口，甚至有人说他这是在丑化中国人，让外国人认为中国人是愚昧落后的。或许，它们真的满足了别人的窥视目光，但谁也无法否认，这些“伪民俗”就像是图腾，象征着民族中最古老的东西，象征着原始生命力的张扬，唢呐、花轿、高粱地、剪纸、年画、酒篓子、肚兜以及黄土地尽处的血一样的红太阳……它们被最大程度地赋予了生命、生殖、情绪、梦想等等的一切，对生命的美好以及繁衍生息的追求，从来没有这样凝重地张扬过。这些“伪民俗”与剧情结合得如此完美，即使是那些“真民俗”也不曾做到过。

这就是《红高粱》，以历史、民俗和浓重的民族性色彩作为表现形式，倾注民族人格和民族精神，将形式与精神二者紧密而完整的结合，我想这也就是中国艺术的精神。
      </影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>MshaRp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-13 15:32:17</时间>
<影评>
        这是一部既简单又复杂的电影，简单的是故事结构，复杂的是电影语言。

    影片开场黑屏旁白，寥寥两句话就说明了时间地点人物，也说明了故事是以第三者讲述的视角进行，给后面的叙事奠定了基调。

    接着故事开始，画面由暗变明，一个年轻美丽的女人出现在画面里，表情冷漠、眼神呆滞，但又梳妆整齐，像是在思考什么，侧面的光线映照在脸上，一明一暗暗示了内心的复杂矛盾，观众疑惑之余，这时旁白出现，介绍了画面中的女人是讲述者的奶奶对应之前的旁白可以知道她就是女主角九儿也说明了具体发生时间是在七月初九，并解释了故事起因和接下来发展，同时画面开始流转，一双手开始帮助女人梳理打扮，这里有两个细节很有意思，在帮她用红线上粉时可以看到因为用力女人轻轻皱眉，说明帮她梳理的人并不是很在意她的感觉，只是像对待物品一样在做，再一个就是给了女人耳环一个特写，这个耳环的外形是一个锁链下面悬挂吊坠，却很像古时候罪犯在监狱里脚上带的链球，用来限制自由。接下来一女性旁白：坐轿不能哭，哭轿吐轿没有好报，盖头不能掀，盖头一掀必生事端。这算是为后来埋了一个伏笔。说着给女人盖上了红盖头，这时旁白：送轿。

      下面一幕很有趣，女人上了轿子便自己掀了盖头，表现的有点不屈和倔强。画面转换，一群男人上身赤裸抬着轿子前行，后面还有几人奏乐，一个劳动人民的送亲队伍在黄土地上扬起风沙。

     接下来旁白第三次出现，提到了一个习俗，也为接下来发生的事提供了依据，接着介绍送亲队伍，除了李大头的伙计外，提到了其中有一个轿把夫并点明这个人就是男主角，这是一个小技巧，先告诉结局来吸引观众的好奇心和兴趣。

     女主在轿里四处张望，这红色的婚轿在此时却像一个牢笼，门帘的缝隙之中看到了前面轿夫赤裸的上身，健康、强壮、一眼便入了神，开始用脚挑开门帘大胆看，轿夫这时仿佛察觉到了这点，一个轻微回头但又马上回来，仿佛这两人之间有着一种特殊的感觉。女子看了一会儿后感到有些不妥，不知是害羞还是有所顾虑，回神思考了一下，但又接着看了下去。轿夫这时说了话，带着一点轻浮的调戏，他感觉到了女人在看他。这几句对话也表现出了男主和这几个轿夫的性格，正直、率真。再一段轻微调戏的话语中我们开始明白了，这就是闹轿的习俗要开始了。

     闹轿是怎么弄呢，颠轿。几个轿夫伴着音乐扛着轿子跳起舞，唱起歌来，玩的快活，不亦乐乎。女主呢？则在轿上被颠的很不适，很难受，但仍强忍着没有出声，甚至眼睛泛出了泪光，这时女主看到了剪刀并把剪刀拿起攢在手里想要抗拒但又无可奈何并流下眼泪。根据前面旁白和对白的介绍，女主是被父母卖给了一个患着麻风病的中年男人，女主自是不愿意的，但在出嫁带着这把剪刀，昭示了女主宁死不屈的意志。但女主还是哭了出来，这一哭仿佛有很多意思，这样被父母出卖的一个女孩在这时仍被几个轿夫当作玩乐取乐的对象也着实可怜。男主听到哭声，意识到玩过火了，便停止了玩乐，可见这群外表粗旷的农民汉子却有一个细腻的心，懂得怜香惜玉。女主一哭，众人便老实了下来，继续前行。但这一哭又呼应了开头的俗谚，让人不免对女主担忧。

     这段颠轿的戏虽然短短几分钟，轿夫们唱的歌也是调侃打趣的歌曲，但却是片中第一次民俗艺术文化出现。

     旁白第四次出现，提到了一个地方，青沙口，并形容了环境这是一片野生高粱地，对上画面上的高粱可以联想到这里是故事发展的重要地方，也表了题。

     在队伍路过一个十字路口行进到高粱地深处时，突然出现一声啰声并接着一个声音：不许走！站住！轿子放下！掏钱！11个字就说明了遭遇。来者自明身份，神枪三炮，并说明自己有枪，众人无奈，按照要求把钱物放到一堆，并在轿子后方周围蹲下。这时神枪三炮出现在画面里，头戴麻袋，穿着布艺，手持手枪。蹲下捡了众人的钱财后并没有走的意思，却又看向了轿子并来到跟前，便走仍不忘恐吓众人，一副横行的土匪形象。打开轿帘后一把掀开女主的盖头，这是第二次盖头被掀，第一次自己掀开盖头接着被调戏，这次又是被土匪掀开也呼应了开头。

     土匪一把握住了女主的脚，这在旧社会是一种轻薄的行为，但女主却笑了出来，她似乎把土匪看做是一个来改变自己悲剧命运的出现，土匪对女主的异常稍稍后退显的很惊讶，但同时因为女主的样貌不打算放弃，拔出了枪喝道：高粱地里走！女主笑容冷却了下来，眼神变得轻蔑，土匪终究是土匪，不会是侠士。

     这时女主在被顶着走的时候回了一下头，和男主眼神相对，这是两人的第一次目光接触也互相看到了对方的样貌。这个眼神像是在求救，男主自然明白，但是在这时候英雄救美是要冒着生命危险的，为了一个素昧平生的女人值得吗？这时女主再一次回头，再一次的目光相接后，这次男主直接从背后扑倒土匪，一见钟情便赴汤蹈火。

     接着众人一哄而上，土匪毙命，这时议论中得出，土匪只是个假冒的货色，在那个年代胆量比很多东西重要。女主重新回到轿上，男主却目光不离的看着她。一个刚刚奋不顾身救了她的清白，却没有感谢。女主坐在轿子上也盯着他，想说什么又欲言又止，拉下了轿帘。这时男主大步上去，接下来的画面就很有意思，轿帘下面漏出了半个脚，这就是一个女人式的暗示。男主俯身抓住女主的脚，女主才将脚缩回轿中，但对方并没放手。这时两人心理都已明白，两个人互相之间都爱上了对方。这时男主起身，众人疑惑又意味深长的看着他。

      这段故事其实是影片细节最为丰富的一个段落，从女主偷看，男主感觉到后回应，捉弄女主，女主哭了以后男主的怜香惜玉，再到遭遇土匪后的英雄救美，两目对视，一握定情，影片把一见钟情这种很难讲清的爱情方式用了足够多的剧情和细节讲了出来，没有一点多余。

      自此第一段故事也告一段落。

      接着画面转换，一行人已到达一个土城，旁白第五次出现，介绍到下一个主要场景，十八里坡，女主被送入李大头的酿酒作坊。这里有一个特写的镜头男主站在十八里坡的土门旁的土堆上，凝望女主，女主在进入作坊大门时后头看向男主的方向，同时响起唢呐声，显得有些悲凉。虽然是一见钟情，心有灵犀，但是还是没办法冲破现实，有情人相聚。

     太阳落山余霞尽散，画面一转，女主在床上靠着角落卷缩着紧握剪刀，时刻准备保卫自己的清白。此时外面秋月如镜，却被云遮住了一半，画面切换出现了一个男子，穿着麻衣在抽着旱烟。早些接亲的伙计睡在一个通铺上，一个挨着一个进入梦乡。画面又给回抽旱烟的男子，这时他为何不睡给了观众一个疑问，这时传来一声女人的尖叫，他停下抽烟，眼睛眨了几下，好像思考些什么，原来他心有所虑。画面换到外景，风吹着高粱，一片宁静。抽旱烟的男子眉头紧皱，但又无可奈何，吹灭了灯。

     一个老人，骑着驴的女主，出了十八里坡，旁白第六次响起，提及了又一个习俗。这个老人便是女主的父亲，佝偻着背，头发花白，但嘴里仍念叨着女儿，原来是用女儿换了头骡子，还希望女儿能顺从他的安排。女主听不下去，骑着骡子加速前行。回到了清沙口，过了十字路口，向高粱地里前行。这里的十字路口很有意思，十字路口代表着选择，第一次送亲经过的时候，就走过这里，那时女主被迫接受没有选择，但这次她好像有了自己的选择。

     走到深处突然出现了一个男子，头戴麻袋，土匪形象，一把把女主从骡子上抱了下来，往高粱地里面走。女主挣扎逃脱，男子在后面追赶，追上了以后摘下面罩原来就是男主。这里这么设计的用意是什么呢？为什么不直接露面就好呢，我也思考了很久，最后我觉得可能是一种试探也有一定的仪式感。虽然男女主在前面一见钟情，并且互相爱慕，但是并没有约定以后，因为女主已经出嫁了，他们是为道德所不容的，但男主没有罢休，所以在回娘家这个习俗之际在这里等女主，这里男主带上麻袋象征着抢夺，同时追逐也代表着渴求，最后男主摘下面具，女主便不再逃跑，则是试探的结果。于是男主开始踩倒高粱，清出一片空地，布置好“床铺”，女主也不再反抗，顺从的被男主抱到“床”上。这时一个画面，女主闭上双眼逆着光，然后缓躺下显现出一副圣洁的模样，准备奉献自己，男主则跪倒在女主脚下，洪亮的唢呐响起伴随着鼓点的音乐，这场野合不再是人欲望的表现而变成了一场庄严的仪式，生命的仪式，摇曳的高粱也代表了生命的不息。

     女主回到路上，父亲问她，默而不语。这时野地传来歌声，这次的歌就不再是调侃了，而是有一定的意义，指引了女主的道路，这是本片民俗艺术的第二次表现。这里安插了一个小细节很有意思，女主父亲对着野地大喊，指责，俨然他是不希望女儿自主，但歌声仍然唱了起来。

      女主回到家中，仍然在接受父亲的指责，父亲的冷漠，势利，让女主心寒流泪，在这里女主的情绪第一次爆发。这里不得不说的巩俐的演技非常优秀，把一个被父亲出卖又不屈的农村女性形象表现的非常真实可信。父亲的最后一句台词也很有意思：狗杂种 想不认你爹 没那么便宜 我和你娘弄出你来 容易吗。他从始至终都没有把女儿当作人来看待，更多的是当成自己的劳动成果，是物品，所以在他眼里，用劳动果实换物资就很正常。这种封建社会的落后思想在他身上表现得淋漓尽致。

       女主回十八里坡的路上，旁白第七次响起，交代了第一个加速故事发展的事情，原来李大头被人杀了，虽未点明，但给的意思很明确，观者心照不宣。

       画面一转，在一片议论声中，也旁敲侧击地透露了事情的细节，佐证观众的猜想，同时在这个横移画面里也描绘了底层人民的日常生活状态和性格特征，这场群戏其实只是一个大面，用来衬托另一个人物，也就是之前抽旱烟的男子。

      这时故事推进，女主因为害怕传染麻风病不敢进屋，睡在院子里，之前是因为对生活失望不畏惧死，但是现在有了爱人又开始重新燃起了新的希望。这时男子进屋以高粱酒在女主身边的地上喷了一圈，并称为消毒。这时女主第一次受到关心。

      第二天，酒坊的伙计因为掌柜死了想散伙，女主出来，接下来说了一段非常有头脑的话“大家先别走 我有事要说 咱这烧酒窝 不能散伙”。一句话先说明主题，接下来对男子说到：“您在李家的日子久了，凡事还得您多张罗着。”先尊重了管事的，说明其重要性，并且交代给了观众这个男子叫罗汉。“我一个女人家 全靠大家伙帮忙啦”这时从女性弱视角度出发，博取大家同情。“要是 实在不愿意干的 想走 也不强留 这个月的工钱照发 日后想回来 还是咱烧酒锅上的人”这话一说仁至义尽，同时兼顾了伙计的利益。“你们还是留下吧 咱这买卖办成了 人人都有一份 你们看行吗？”接下来给伙计们分割所获，让大家都有融入感，加上最后一句的二次请求，说服了所有人。女主在前面的篇幅中几乎很少有对白体现性格，但这一段话顾己思彼，利用弱势转化成优势，表现出女主实际上是很有头脑很有思想的女性。最后还拉进自己和伙计们的关系，说出自己的名字和出身，九月初九的九儿。文学作品改编的电影就很有意思，九（酒）儿这个名字就注明了她在这烧酒庄的意义。接下里的安排更是妥当，顺顺当当的就当上了新掌柜。

      接下来一幕，伴随着唢呐声，九儿剪了窗花贴到窗上，是一个福字，在我国传统文化里，只有新年的时候才会贴福字，并且整理了屋子，这里也代表着九儿想在这里重新开始新的生活。

      此时男主回来，喝多了酒，大谈高粱地的风流韵事，并且公众了自己和九儿的感情。但是这里的形象塑造也很有意思，在之前九儿是弱者，一个被封建思想压迫的女人，男主在高粱地，在十八里坡，冒着生命危险拯救了她，那时的男性形象是勇敢，果断，正向的，女性是弱小，可怜，无助的。但在刚刚九儿的表现和现在男主的表现中又发生了颠覆，男性变成了放纵，随性，自我，女性的精明能干，冷静，领导力又表现了出来。最后九儿教训男主，不承认感情，男主醉酒进酒缸结束。至此，两个饱满的人物形象就完整了。

      这时出现了新的人物，真正的土匪土三炮出现，一个简短的对话表现了九儿的机敏，同时也表现了真正的土三炮的性格。

      旁白第八次出现，不同的是这次是补充叙事而不是介绍。九儿被罗汉赎了回来，狼狈不堪，男主酒醒，误以为土三炮侮辱了九儿。其实这里表现的并不清楚，为后面叙事也补充了铺垫。

      男主惊醒，跑出十八里坡。来到一家肉铺，这里的细节也很有趣，男主和肉铺老板的对垒也剑拔弩张，有点鲁智深拳打镇关西的味道，但是这里其实还没表现明白为什么男主这样，直到老板一句话点题，“牛肉是留给土三炮吃的”这才明白，土三炮的肉铺，男主是来寻仇来了。接着就是戏剧的发展，假意服软然后一击擒住，一个轿夫用刀顶着远近闻名的土匪头子。

      这一段剧情怎么理解呢，我觉得是一种发泄，男主在酒醉闹酒厂之后觉得很郁闷，为什么自己全心全意为了九儿，结果还被扔出不说，九儿还被土三炮侮辱，自己的付出都被别人糟蹋，所以进行的一种发泄。但是从进酒铺挑事再到假意服软再到放过土三炮不得不说男主也是个深思熟虑的人，计划充分，勇气可嘉，也没有被愤怒冲昏头脑。另外就是，姜文的演技在这段得到展现，紧张的气氛营造了出来。土三炮在被男主放过后也并没有杀男主，说明他虽为匪类确也讲些道义。

      画面一转，九儿躺在床上，二愣子娘在照顾，边照顾九儿边说罗汉为了九儿做出的事，这句话是这部电影下一个阶段的提名。

       这时罗汉进来，宽慰了两句，叫九儿去烧锅上看看。这里有几层意思呢？第一，关心九儿，在被土匪掠走后，余惊未散，在这个时候关心九儿的精神状态。其二，自己作为管事的，把烧酒庄的运营管理的井井有条，也让九儿看到能安心。罗汉从一个老大哥的形象开始转变的对九儿有了一定的暧昧。九儿听了罗汉的话，也欣然接受，想要放下心障，在男主为了九儿去和土三炮博弈的时候，烧酒庄这里好像一切都顺利恢复了起来。这里仍有一个细节，九儿让罗汉别叫自己掌柜的，罗汉却改不过来。这让我想起了之前男主清沙口救九儿的时候，为什么九没有感谢呢？就是一个简单的事情，感谢、客气其实会拉远了距离，九儿没感谢男主，是因为她已经心在男主身上了，而罗汉虽然恋着九儿但却不知不觉仍和九儿保持了距离。

      到了烧酒锅上，一片和谐向荣，小伙子们逛着身子，仅穿一条内裤，忙活着，而九儿这会没有表现出小姑娘的娇羞，而是大大方方的像个掌柜的一样的在巡视，之余还下去尝试操作。

      这一段烧酒的过程也算得上对事实的尊敬，酒在中国有近三千年的历史，源远流长，更可算的上是粮食精华，烧酒庄的工艺认真，严谨，也体现了中国传统文化中的工匠精神。

      一次次工艺后，鲜红的高粱酒流淌了出来，看到这里就得分析分析片子中的红色，从片名开始，到新娘，到送亲，再到剪纸和高粱酒，影片充斥着大量的红色，红色在中国文化里代表的是喜庆吉祥，但在电影里好像又多了些寓意，像是血液，生命力。等酒酿好后，酒庄伙计们一一排列，庄严肃神圣开始了敬酒神，这时影片的第三次民俗文化展现出来，而这次的表现就又与之前不同，展现的是普通老白姓的信仰，这是纯粹的民俗精神，让人充满尊敬。敬完酒神一口喝干碗里的高粱酒再砸破碗，酣畅淋漓又非常痛快，酒庄伙计豪迈的性格也体现了出来。

     这时酒庄伙计让九儿试试新酒，九儿虽是女人可此时已是当家的，也当着众人的面一干而尽。此时男主回来，看着酒庄一片和谐，自己却刚死里逃生，也难免落差。男主搬来酿好的新酒，当众往里小便。挑战，颠覆众人所尊敬的信仰，践踏大伙的劳动果实。然后对九儿说了一句：“你看着 我给你出糟” 这句又是什么意思呢？其实在我理解，就和罗汉一样，在九儿面前表现自己，罗汉叫九儿看烧酒锅是看自己的管理组织能力，男主此时则要给九儿展现自己的干活能力。这都是生物的本能，在钟情的异性面前表现自己。

     九儿一动不动，任凭酒糟洒在身上，男主回头，看到了又开始心疼九儿，遂停下了动作，过去温柔的帮九儿拍去酒糟，又用当初高粱地里抱她的方式把她抱回屋内，并关上了门，宣告着众人自己和九儿的关系。

     罗汉因为九儿和男主，夜晚失眠，走到酒槽处闻到酒香，先是抓起一把酒糟，闻了闻，又走到酒槽，闻了闻，最后发现这酒的香气竟然来自被撒了尿的酒，作为酿酒之人，还是拿了勺舀了一口尝了下，这一尝，酒成了。

     这一段很有意思，为什么因为男主的一次蔑视传统的行为，加了尿的酒反而成了呢？我仔细查过，这一段是毫无科学依据的，尿里虽然含有的微量元素和各种酸，但是这个量只会让酒变的拗口，在传统的酒文化里，也没有这一先例。没有了现实意义那么文学意义或电影意义呢？那就是有意而为之了，男主一次颠覆蔑视传统的行为，在高粱地里野合了被迫嫁为人妇的九儿，抗议了旧的思想旧的制度，选择了追求自己的爱情，而这次在酒里撒尿则又是一次颠覆了传统，所以这里酒成了，也就暗示着九儿和男主成了。

      罗汉满心欢喜的抱着酒来找九儿，出来的却是男主，表情有些失落，然而平复了心情，把酒成了告诉二人，并让九儿给它起个名字，九儿也就起了十八里红这个名字。这一处也有个细节，罗汉从开始的喜悦到失落，从一直叫九儿掌柜的，而这一次最后却叫了九儿。这一点则暗示，罗汉要走了。看到这里罗汉的形象已经很饱满了，尽忠职守，为人和善，心里暗恋九儿，但是他却无法像男主那样去打破传统，勇敢的追求爱情，所以只能选择成全。

       旁白第九次出现，这次则是叙事上的补充，同时第二次加速了故事的进展。八年后，九儿和男主已成了家并生了一个儿子叫豆儿，一家子经营着酒庄，其乐融融。九儿在哄豆包的时候，看到一个人影在十八里坡土门边上，心中疑惑了一下，这时镜头给过去，原来是罗汉回来了，罗汉远远的看了一眼，并没有想要打扰男主和九儿，九儿则感觉到了是罗汉，便放下孩子，奔向那个身影，此时男主看在眼里，便跟了上去。九儿边追边呼喊着，一直跑到高粱地附近，但是并没有追到人，回头看到男主在后面蹲着一脸百无聊赖的样子，不禁笑了出来，走到跟前还说道，是罗汉大哥，逗的男主吃了醋，干着急。

       其实这个阶段算是给罗汉和九儿两口子的关系作了解释，一段三角恋，罗汉选择了成全，这种感情应该是最无私和伟大的，九儿有没有喜欢过罗汉呢？我觉得也是有的，如果没有男主的话，罗汉或许也就和九儿在一起了，但是感情就是这样，不会绝对公平。以罗汉的为人，对九儿的感情必然深藏心里了，而九儿对罗汉的感情也上升成了一种感谢。

      这里又给了高粱林一个全景，风缓缓吹着，高粱轻轻摇曳着，讲到这里，爱情故事结束了。

       接下来第十次旁白出现，交代了时代背景的变化，日本侵华，日军也来到了十八里坡，高粱地里十八里坡的人民踩着高粱。这里给了一个广镜头和一个细节镜头，广镜头展现日军强迫大量人民进行劳动，为修铁路清理路面，细节镜头主要给了男主和老弱妇孺，表明日军的不人道，连老人和孩子都被迫出来劳动。

      这里出现了一组镜头，肉铺的胡二和伙计在剥一只死鹿的皮，剥皮给的非常详细，这个镜头的出现也为接下来进行了铺垫。这里也用了大量对比镜头，一边中国人民不分老幼在踩着高粱进行劳动，一边则是日军拿着武器在车旁抽烟嬉戏。剥下来的鹿皮血红一片，盖在了日军的车头，这一幕则是会让人联想到片头新娘子的红盖头，象征着日军和封建礼教传统一样束缚着人的自由，毁灭人的本性。

     踩完高粱后大家被赶到日军车前，这时几个日本兵拖过来两个伤痕累累的人，吊在车上。这时一个日本军官给一个白衣翻译说了几句命令，要求肉铺老板再拨两张皮，人皮。白衣翻译也就是汉奸在这个时候高声喊着，原来日本人是想当众拨人皮恐吓群众。这个要求和行为残暴的令人发指。

    被吊着的人，虽然已经被打的面目肿胀但仍能认清，是土三炮。胡二这时被迫拿起了刀，面对自己曾经的当家，这时土三炮却指骂道。

    这里其实碰撞很复杂，胡二内心在斗争，不听从日本人的话，自己必然难逃一死，但是如果拨了，自己的人性也一同被拨了去。土三炮虽然是个土匪但是以前也讲些仁义，在被男主用刀顶着的时候没有怕死，但是这里却害怕了起来，他先是要求个痛快，胡二没回应，便只能破口大骂，希望激怒胡二，人在生死面前的选择才能真正体现一个人是否英雄好汉。土三炮害怕被示众痛苦的死去，胡二却给了他一个痛快并反身反抗，宁死不愿意泯灭自己的人性和良知。两个人和前面的形象的反差也形成了对比。

     第二个人被吊了起来，是罗汉，胡二死了，日本人又强迫肉铺的伙计来拨皮。肉铺的伙计青涩懦弱，在日本人的强威下，当了刽子手，然后发了疯。

     这一幕戏可以说是很让人难受却又能察觉到影片十分用心，四个选角相互之间都形成对比。胡二和伙计，一个年长成熟，一个年幼软弱，胡二和土三炮又一表现得勇敢，一个表现的畏惧，土三炮和罗汉的表现又一个用骂喊声掩盖自己的恐惧，一个面对生死视死如归。四个人的选择各不相同，结局也各有所意。

     这里前面的拨鹿的用意体现了出来，虽然影片没有直接表现剥人的残忍，但通过前面剥鹿的镜头同样加强了这种观感。最后一幕疯了的伙计全身是血坐在倒下的高粱上狂笑不止更是让人痛心。

      旁白第十一次响起，补充了叙事，通过旁白补充和前面的画面，日本侵略者一副血淋淋的画面就展现了出来，用事、人、旁白三个方面简单的几分钟就刻画的很鲜明，最后一幕放给了被踩烂的庄稼，这里也寓意着像罗汉就如同这高粱，而被踩到的高粱一望无边。

      画面转回酒庄，九儿带领大伙祭拜罗汉，时间是晚上画面黑红交织，四周燃着火焰，中间一张桌子上摆放了两根蜡烛，众人表情肃穆，仪式感再一次在影片出现，九儿先行跪拜，接着命令豆儿跪拜，喝酒。这里也是一处细节，为什么要让自己的儿子喝酒呢？因为接下来要说的话必须要让所有人信服，必须先以自身作则，而且豆儿都喝了的酒，其他人也没有办法拒绝。之后抛出话来，复仇，这一幕的画面，对白，仪式都是为一件事情服务的，就是复仇。不得不说九儿是一个天生的领导者，话语的能力十分优秀。男主懂了九儿的意思，带头喝酒，众人遂跟上，唱着酿酒歌，唱罢，一饮而尽。十八里坡这群热血的汉子，敢爱敢恨的气质让人肃然起敬。

      午夜，一行人出发，挖陷阱，做炸药。这里有句对白，男主让大号吹喇叭，越响越好，说明已经下定决心要和日本人一拼生死，为罗汉去报仇。时至中午，烈阳当空，高粱地环境的恶劣也丝毫没有改变汉子们的决心。另一边九儿和二愣子娘也在家煮菜做饭，做了满满一桌子菜等着汉子们铩羽而归。

     旁白十二次响起，这次的旁白看似好像是唯一一次与故事不相关的内容，但细细想想，这句旁白已经昭示了结局，看东西都是红色可能是因为看到了血腥的场面太多，暗示了战斗的惨烈，而桥还在，高粱没了则表示了战斗过后，同归于尽的结果。

     豆儿跑回酒庄，告诉九儿汉子们肚子饿了，九儿听到这话紧悬的心也放了下来还漏了笑容，便和二愣子娘带着饭菜赶了过去，然后又是在清沙口的十字路口处。如果说第一次九儿没得选，第二次九儿是半选半就，那这次复仇就是九儿完全出自自己的选择了。剧情也在这里进入高潮，日本人此时正好来到这里踩入陷阱，而九儿和二愣子娘刚好经过被机枪射杀，豆儿怎么呼喊和奔跑都来不及阻止这件事发生，二愣子爹在看到老婆中枪后激愤跑出高粱地也被射杀，大壮二壮做的火炮一点就炸伤了自己。这里表现得很明显，民兵和军队作战就是以卵击石，然而尽管如此，男主仍带着兄弟们视死如归，冲了出来无人后退，一群脏汉子手里捧着用高粱酒做的燃烧弹向日军冲去。

     这组镜头有很多细节，九儿中枪后酒坛掉到地上砸碎，暗示了九儿的牺牲，但接下来又给了一个镜头逆着阳光向后躺下，显得有些神圣。这里这样加这样一个镜头在现在看来就是穿帮镜头了，但是在这部片里却平添了几分意味。此时背景音乐则是片头颠轿时的音乐，在片头最不严谨的的音乐却用在了最后惨烈的战斗场面上，就像是电影也给观者了一次恶作剧，殊不知这酒，也成了。

     一声爆炸声后，战斗结束，尸横遍地，处处残骸，只剩豆儿一个人在残骸上哭泣，这时男主从后方出现，豆儿跑上去拉着手哭叫着和男主一起往前走。这里电影并没有给出男主的正面，而是逆光拍摄主要突出了后面的场面和一大一小步履蹒跚。这样给了观众一些思考的空间，在这样的战斗后，还剩下什么。走到九儿面前停步，看到了九儿的面容，男主凝视远方。这时响起当处在高粱地的那首妹妹你大胆往前走，这首歌在前面指引了九儿的道路，给了九儿鼓励，在这里可能也是想这样做吧。这时画面给回战场，一片血红，土地，尸体，装甲残骸，红成一片，这个时候才明白十八里红原来也暗示了以后。再给回饭桌，满满的一桌子菜，但这时已经没人能回来了。

     回到现实，男主面如死水，在经历这样一场战斗后，还得思考以后的路，这时太阳发生日蚀，画面一片鲜红，越来越红，直至人物轮廓消失。

     豆儿这时唱起了儿歌，第五次民俗艺术文化展现，但这次，像是祭奠。鼓声响起，电影在一片红色的高粱海上结束。

    这部电影的电影语言运用到了极致，一个镜头三言两语都无法说清，整片下来更是没有一处多余，更让人感受到了电影艺术的魅力，电影色彩虽然单一但是却浓烈，彰显了张艺谋式独特的个人风格。而在叙事上以简叙繁，在开始用第三人称叙事就说明叙事上必然精减到极致，但是故事的剧情却一环扣一环并没有突兀或零散。音乐上选用的都是民俗歌曲，成功把影片塑造的通俗、淳朴。人物性格表现上更是出色，刻画了一批中国普通劳动人民的群像，歌颂了他们敢于打破传统、敢爱敢恨的精神，也对封建礼教传统对中国人民的影响进行了思考。而最重要的则是影片对生命的思考，崇尚热烈的生命力，有着一股野性。

       早起张艺谋的电影确实不可多得，影片各方面都表现的很优秀，而如今张导的商业作品却除了画面把其他的都丢了连故事都讲不好，看了红高粱不免唏嘘。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>如错看了都好-</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-25 23:45:13</时间>
<影评>

　　有人这样说中西方对待感情的差异。谈到感情，西方人说：“给我一张床。”而中国人却说：“距离产生美。”中国人向来是“羞答答的玫瑰静悄悄的开”，羞于说爱，跟别提性了。建国后的17年里，我国对文艺创作中的情爱意识是持排斥态度的，所有的文艺资料都要歌颂党的领导，展现社会主义的崭新风貌。因此我们看不到《红色娘子军》里吴琼花和洪常青的感情；《战火中的青春》原本就应有感情，却被活生生挤掉；而《早春二月》却正因有小资情调受到严厉批判。此刻看那时的电影人物，无论是林道静、王成，还是李向阳、李侠，尽管都是铁骨铮铮的英雄，但是由于缺乏感情描述，使得他们过于脱离现实，形象干枯，因而只能是浪漫主义式的英雄人物。在那17年里，虽然也有《柳堡的故事》、《五朵金花》、《李双双》这样略微“触及”感情的电影，可都难以摆脱“为政治服务”的影子。中国的感情片几乎为空白。
　　这部电影对于中国电影艺术甚至对于改革开放十年来真正的思想解放都起到了重要的作用。
        文革后，尤其是改革开放轰轰烈烈的展开，中国人的情爱意识最后开始觉醒，但是依旧经历了一个十分漫长的过程。感情片逐渐开始盛行，比如《庐山恋》这部影响了一代人的电影中就有了十分纯洁完美的感情故事，这种感情不沾染性的成分，因此看上去依旧是80年代特有的“新时代感情”。到了1988年，《红高粱》中的一个镜头让中国人完成了划时代的性启蒙。

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-21 20:48:39</时间>
<影评>

透过音乐塑造人物
              ——简评《红高粱》人物形象

	电影《红高粱》以“我”的身份讲述了一个关于“我爷爷”余占鳌和“我奶奶“九儿的故事。影片不但塑造了性格鲜明的男女主人公，对于罗汉、三炮、胡二等人的刻画也令人印象深刻。
	一、颠轿
	影片是从迎亲开始的，第一个镜头便是一身红妆新娘打扮的“我奶奶”，随后便被“我爷爷”等人抬上了路。于是便上演了一出精彩的颠轿场面。
	客未走,席未散,
	四下寻郎寻不见.
	急猴猴,新郎倌,
	装进洞房盖头掀.
	我的个小乖蛋!
	定神看,大麻脸,
	踏鼻豁嘴翻翻眼.
	鸡脖子,五花脸,
	头上虱子接半豌!
	我的个小乖蛋!
	丑新娘,我的天,
	呲牙往我怀里钻.
	扭身跑,不敢看,
	二蛋我今晚睡猪圈!
	我的个小乖蛋!
	透过“我爷爷”浑厚的嗓音，我们注意到了这个肌肉结实、性格开朗的山东大汉形象。在颠轿的过程中，男人们豪放的性情显露无疑，更是雄性魅力的宣泄与释放。
	二、野合
	直到高粱地里的交合，男女主人公的性欲真正才得以宣泄。“我爷爷”缓缓的跪在成大字形躺在高粱地里的“我奶奶”面前，用震天响的鼓和唢呐奏起的乐曲和哗哗作响的红高粱代替了性的描写，使得野合更像是一场庄严的仪式。
	随后，九儿骑着毛驴走在田间道上，“我爷爷”便悠哉的唱起歌来：
	妹妹你大胆地往前走呀 往前走　
	莫回呀头 通天的大路
	九千九百九千九百九哇
	妹妹你大胆地往前走呀 往前走
	莫回呀头 从此后 你 搭起那红绣楼呀
	抛洒那红绣球呀　
	正打中我的头呀 与你喝一壶呀
	红红的高粱酒呀 红红的高粱酒嘿
	此时的九儿，并不显露出内心的喜悦。而余占鳌这歌，却着实表达了他对九儿的爱意，甚至得意。
	三、《酒神曲》
九月九 酿新酒
好酒出在咱的手好酒
喝了咱的酒
上下通气不咳嗽
喝了咱的酒
滋阴壮阳嘴不臭
喝了咱的酒
一人敢走青刹口
喝了咱的酒
见了皇帝不磕头
一四七 三六九
九九归一跟我走
好酒 好酒 好酒
	《酒神曲》吸收了河南豫剧和民歌《抬花轿》的元素，加上唢呐等配乐，表现了男性的阳刚之气和不倒的精神。虽然这首歌在片中只唱了两次，但这两次出现的场面都极为庄重。
	第一次罗汉大叔领唱，伙计们唱得劲头十足，满脸喜气。这不仅仅是对酒神的祭祀，更是因为在掌柜死后，九儿的带动下第一次顺利完成了高粱酒的酿造，这是发自内心的喜悦。
	第二次是余占鳌领唱。这一次，没有喜气，多的是对死去的罗汉大叔的哀伤和临行前的壮烈。除了不知此行险恶唱得甚是起劲的“我爹”，每个人都面色凝重。
	此外，在影片之前对“我奶奶”性格上的描写并不多，观众只觉得她是个热情真诚、开朗乐观的女人。但是这一次，在日本人残忍的剥下罗汉的皮的时候，九儿内心的愤慨被点燃了。九儿召集所有的伙计，赌誓要为罗汉报仇。在这一场戏中，九儿勇敢正义、无惧无畏的性格形象树立了起来，使之成为一个有血有肉性格鲜明的人物形象。
	四、报仇
	对于报仇这段的描写，导演戏剧性的采用了声画对立的艺术表现手法。隐去了叫喊声，削弱了枪弹声，并加入了影片开头野合时的喜庆乐曲。在这段乐曲的伴奏之下，九儿倒下了，伙计们倒下了，但是却并不令人伤感。除了悲壮之外，让人感受到的更多的是生命的崇高和人性的可贵！
	在大伙齐心合力之下，日本人的汽车终于被炸毁。最后，只有“我爷爷”呆呆的站在红日里，听“我爹”声嘶力竭的唱给他娘那最后的离歌：
	娘娘 上西南
	宽宽的大路 长长的宝船
	娘娘 上西南
	骝骝的骏马 足足的盘缠
	娘娘 上西南
	你甜出安身 你苦处化钱


</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>才子非</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-16 23:58:50</时间>
<影评>
        电影里的高粱并没有红，即使是在姜文推倒巩俐的那个镜头，山东农村的孩子都知道，高粱要熟透的时候才会红。


没有尝过高粱酒的味道，并不好喝，这种农作物在饥荒的年代可以作为食物，据说下咽的时候磨得嗓子眼疼。


姜文不是汉子。他有着农村人特有的那种鄙俗，为了得到巩俐，他跑到洒坊里去给伙计们讲高粱地里的故事，殊不知你置她的脸面于何处，从土三炮那里回来，他往酒缸里撒尿，为什么为了达到目的不是想得怎么付出，而是怎么破坏。我看不懂，除了刚刚造的那个词，鄙俗。


也许他是条汉子，在那个一头驴可以买一个好媳妇的年代，他敢于追求真爱。不，也许不是爱，高粱地里推倒巩俐，有可能是因为荷尔蒙。真正的爱从那块被铺平的高粱地开始。他可以去把那位麻风病杀了，他可以冒死独闯三炮的山寨，仅仅是为了他爱的女人。


巩俐是勇敢的，她与她爹决裂，她可以为了自由以死相博。巩俐是大气的，她支撑着酒坊，处变不惊，她有明确的方向。三炮面前，她说与麻风睡过成功保护了自己，罗汉死后，是她知道，要报仇。


巩俐，是红高粱里的“我姐姐”，是秋菊打官司里的秋菊，农村妇女的形象被这位气质非凡的女人演绎的如此生动，感叹！


土三炮是仗义的，他不会去做抢劫轿夫的勾当，他没杀没有杀他的姜文，他打日本人，宁死不屈。


罗汉喜欢巩俐，这点可以解释他的一切举动。当然，除了后面他参军的事。在巩俐嫁给麻风的时候他没睡，在巩俐躺在院子里的时候他去关照她，在大家都改口叫九儿的时候他没改，在姜文真的把巩利睡了的时候他选择了离开。


日本人出现后，这是部恐怖片，不说也罢！


http://www.imroy.tk/archives/629.html

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
