<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>万能钥匙 The Skeleton Key</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p810384382.jpg</封面>
<导演>伊恩·索夫特雷</导演>
<演员>凯特·哈德森 / 吉娜·罗兰兹 / 约翰·赫特 / 彼得·萨斯加德 / 乔伊·布赖恩特 / 麦克辛·巴内特 / 法隆尼·R·哈里斯 / 马龙·泽瑟 / 安·达芮普 / 迪内·泰勒 / 楚拉·M·马库斯 / 松雅·斯塔森 / 托马斯·尤斯卡利 / 珍·阿普加 / 弗里斯特·兰蒂斯</演员>
<简介>年轻的姑娘卡罗琳（凯特•哈德森 Kate Hudson 饰）受雇于老妇人维奥莱特（吉娜•罗兰兹 Gena Rowlands 饰），前往她家照顾她卧病在床的丈夫本（约翰•赫特 John Hurt 饰）。维奥莱特的大房子坐落于以神秘习俗和宗教仪式闻名的地区，卡罗琳刚到这里就觉得阴森诡异。随着日子一天天过去，卡罗琳渐渐对这件大房子和古怪的维奥莱特起疑。一次偶然，她从维奥莱特那里得到了一把万能钥匙，用它可以打开这座大房子的所有房间。当卡罗琳走进了隐藏在顶楼的房间时，她看到了令人惊悚的一幕，直觉告诉她，本的卧病在床和维奥莱特以及这间房间有着莫大的关系，她决心揭开这个迷！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>女   。爵 ゛❤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-05 20:18:02</时间>
<影评>
          在看这部电影中时，有一个镜头经常被人忽略，却实质已经揭露了这恐怖的魔咒。

  有没有注意到，女主角在为班(中风老人)驱鬼，拿了一碗水，洒在他身边的镜头时，老人流泪了！！！

  一开始，我不明白老人为什么流泪，以为是感动女主角为她做的一切！看完整部电影才明白：老人看到女主角用巫术为他治病，说明她已经开始相信这巫术！！！！老人也看到女主角想他一样悲惨的命运，绝望了的流泪了！！
      </影评>
<有用数>6048</有用数>
<没用数>222</没用数>
</review>
<review>
<作者>伪学术青年Hao</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-19 14:10:16</时间>
<影评>
        我觉得电影告诉我的，就是题目上那句话。如果不信，那么就请彪悍的不相信。不要不相信，还怕这怕那，还害怕万一是真的怎么办？万一错了怎么办？任何介于信和不信两者之间的暧昧、忸怩的状态，都会给自己带来伤害——这就是这部电影告诉我的。


我们生活中不乏这样的例子。我们时常看见某人家里供着个佛像，然后我们问主人，哟？您还信佛那？主人往往回答，倒不是那么信，不过供供总是没坏处，万一真的有佛呢？我们时常看到某人脖子上戴个十字架，我们问，请问您是基督徒？经常有人回答，不是不是，我是为了避邪。


影片正是告诉我们，任何不是出于严肃的信仰的模棱两可的“相信”都会给我们带来恶果。当我们不去严肃的信仰某个东西，却又害怕这个信仰一旦变成真的怎么办的时候，我们就陷进了挣扎当中。而在这种“将信将疑”的时候，人的心理是最为脆弱的，因为它不够彪悍，不够坚强。


因此，所谓信仰，乃是必须出自心灵深处的，而不是出于任何功利的目的——比如自我保护，再比如祈求得到可能的拯救或祝福等等。当你出于这些功利的目的而去靠近一个信仰或者宗教的时候，却往往让自己出于精神上最为脆弱、最容易受到伤害的境地。


最后，让我们再次体味《希望与反抗》里那句经典台词“人要有坚强的精神和温柔的心灵”。
      </影评>
<有用数>3178</有用数>
<没用数>247</没用数>
</review>
<review>
<作者>archist</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-11 16:28:54</时间>
<影评>
        1.老女人刚开始对caroline十分不满，与律师的交谈无不透露着嗔怪的语气，原因是caroline不是黑人。上一个护士是黑人，却跑掉了。


2.caroline刚搬进去的时候，老女人问了她几个问题，其中有一个是，“你身上没有纹身吧？”。


3.caroline和律师在房间里面交谈，被老女人发现，老女人用极度不爽的语气调侃了律师。律师说了一句话 “你永远是我的唯一”之类的。


4.进瞎眼婆婆的屋子里之前，律师犹豫了。


5.眼瞎的老婆婆已经剧透了，只不过深奥了点。“如果施展这个魔法，你可以永生，只不过是暂时的。献上某个人，，，你就能拥有他余下的岁月”。听到这些的时候，律师表情紧张。


6.老女人昏倒之际，拿出符咒，假装要保护自己，这是勾引女主上当的关键一步。


7.caroline来到律师家，律师听的是超久远的黑人歌曲。发现律师桌上的几本书。全是法律入门类。说明他们换人成功后，也要延续原来那个人的社会身份。


看完这片子，突然对黑人产生一点厌恶情绪。那么可爱的两孩子，他们居然也下的去手。


BUG点是，之前的老太太和老头居然能把那个年轻的律师逼到阁楼上念咒并且换人成功，实在想不通，那种老身子老骨怎么搞的定年轻力壮的律师阿。
      </影评>
<有用数>2250</有用数>
<没用数>452</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆花</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-04 09:11:37</时间>
<影评>
        刚看完，又看了一遍，这下看出之前好多的铺垫！！！


1，卡洛琳第一次到老房子应聘的时候，先遇到律师，律师文件掉到地上，卡洛琳帮他，两人还说笑，老太一回头看到了。后来律师介绍老太，老太看了律师一眼一句话都不说，转身就走了。就是生气了，律师马上用手拉了一下老太的胳膊，也是很亲密的感觉。


2，律师说老太观念很传统，是啊90年前的人啊，那时观念多传统。


3，老太不太满意，说卡不是本地人口音都不对，这是律师很亲密又自然的把手搭在老太的肩膀上，转身一起走。律师对老太有过多肢体接触，都是非常自然的。


4，老太关注卡洛琳的身体，问她有没有纹身，说现在的年轻人喜欢用针和墨在身上乱画。显然老太是上古高人，观念保守，不希望自己转换的身体有纹身。另外，她并不知道纹身tattoo这个词，只说用墨弄的marks记号。她不是这个时代的人哦。


5，老太关心卡洛琳父母的情况，因为这关系到她换成卡后的情况。而卡得父母都过世，显然对老太说就太方便了。


6，老太主动给她万能钥匙，并故意让卡到阁楼拿东西，趁机把小门晃动出怪声，吸引卡过去一探究竟，好一步步走进他们设下的局。 小屋里都是巫术的东西，让卡接触到巫术，慢慢对她产生心理影响。我相信当时小门突然响起，像有人在里面求救一定是律师在里面弄的。


7，卡让律师到她房间，想向他展示求救床单，律师进屋的时候说“你知道我妈妈说过，一个女孩邀请你进她房间，她一定不是个好女孩。”呵呵，因为律师也是上古人士啊，观念如此保守。

 也正因此，后来老太来看到律师在卡的房间里，不高兴了，说你们俩培养感情呢。 律师马上过来说，你是我唯一的女人，并又把手搭在她肩膀，老太说把脏手拿开。现在看当时的场景真是个典型吃醋的老婆哦。


8，老太来之前，还是在房间里，律师说了句，我很羡慕你的工作可以照顾人，我连照顾自己的父母都有困难。 是啊，黑人转换到小孩身以后，怎么再回去见自己的黑人父母呢，又怎么去尽孝道呢。他们只能相见也不能相认了，难怪律师说这话的时候眼神忧郁若有所思呢！


9，砖粉其实对他们没用，但是老太很配合卡，故意让她误认为老太不敢过来，这让她更相信砖粉的巫术作用，也就是相信巫术了。


10，卡在律师桌上看到法律入门的书籍，感到奇怪，已经是律师怎么却看入门级的书呢？


11，最后的夜晚，抓卡得过程中，老太从楼梯上摔了下来，倒地不动，律师见了放声哀号，悲痛无比。原来以为他想跟老太学巫术，现在知道他是心疼老婆啊，老婆童颜巫术还没实施，怎么能就摔死呢。


12，老太不是当年的小女孩，他们在那之后又转换过一次。因为老太成功占领卡洛琳身体后，律师老公抱着她说，你现在比薇儿丽和GRACE都更美了。（GRACE前面介绍了是小女孩的名字，薇儿丽是继小女孩后他们又转换的人的名字，也就是现在老太原身的名字，他们用人的身体，当然也得继续用人家的名字了。）所以看出，他们之前换过两次，卡洛琳是第三个被利用的身体。


暂时写到这，其实说，电影里已经铺垫很多了。。。。
      </影评>
<有用数>1167</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>sophia</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-25 18:05:11</时间>
<影评>
        你会发现

如影片所讲述的一样

说不定你的生活已经掉进一个你

亲手圈出来的

巫术里面

而到最后你却只能哑口无言

因此请你跳出来

活着

认真但不要固执
      </影评>
<有用数>863</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>武状元</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-26 07:43:34</时间>
<影评>
        本片一再强调一项基本原则：如果你不相信，所有的咒语都没有效果。


那么，女主角是什么时候开始相信的呢？回溯一下整个过程，我们可以发现，她第一次尝试着到那个巫毒商店找黑人大妈买了些巫毒日用品，用在了“被中风”的老头身上，结果产生了效果——老头开口喊救命了。直到这个时候，信，就开始在女主角的心中真正的生根发芽了。


这里很值得玩味。作为一个正常的美国白人，女主角开始是不信这个美国南部黑人搞出的魔术的，至少在前面说到的在中风老头身上实验成功之前，还不到“信”的程度。她做这个尝试之前，只是抱着一种将信将疑的心态。所谓“将信将疑”，对大多数人来说，无非有两种情况：如果实验失败，那么实验方法就不可信；如果成功，那么这一整套逻辑就是成立的，因而在某种程度上是可信的。


问题来了。如果严格按照“信则有不信则无”的逻辑要求，女主角并没有达到“信”的要求，她处于一种悬而未决的状态，因而说她现在不信，也是成立的。如果她不信，那么施于老头的咒语就不应该生效。咒语不生效，就不会让她从“将信将疑”到“开始相信”最后落到“深信不疑”的泥潭。


聪明的编辑并没有回避这个问题，或是含糊其辞。女主角在实施这些咒语之前，曾经对同伴表示：我不信，我是做给他看的，因为他信。事实就是这样，既然被中风老头已然“被中风”了，说明他已经，至少曾经已经“信”了整套咒语，所以咒语对他是有效的。


女主角的问题现在就很明显了——她从“我不信，对我无效。对他有效，因为他信。”转变成“对他有效，所以我信”。在这个过程中，她的理智——同时也是我们绝大多数人都拥有的理智，起了决定性作用。


理智告诉我们，接踵而来的事情，特别在极短的时间内相继发生的事情有因果联系。刚念完咒语，老头就开始说话求救，女主角的心中惊恐万分，理智告诉她这个咒语的效力是得到了验证的，“不信则无”的护身符至此失去了效力。所以最后“被献祭”的过程中，纵使她将“我不信”喊破了嗓子，悲惨的下场也无法逆转。


更让人值得玩味的是，包括我在内的大多数观众，在见到那一幕的时候，也对巫毒的诅咒深信不疑，所以直到我们了解到结局之前，我们都会觉得女主角一切的行动都是顺理成章的——无论是她拯救老头，或是用巫术与两位老不死的对抗，还是最后自己一丝不苟的完成了献祭自己的准备工作。


所以整个电影的结局其实是：那个施法的女巫不仅夺去了女主角的生命，还夺走了所有观看过这部电影的观众的灵魂。不要否认你在真相大白之前也曾相信过巫术的效力，这种否认就像女主角最后的“我不信”那样苍白无力。


所以，如果想要避免这一切，就必须跳出这个逻辑。我们可以相信休谟的哲学理论，事物之间其实并没有因果联系，相继发生的事情背后的关系都是我们用所谓的理智给强行安排的。如果女主角相继见到她施展巫术，巫术在老头身上产生结果，而并不认为其间有因果联系的话，她就不会相信巫术的作用，就可以阻止黑人女巫得逞。或者听从世尊在《金刚经》里面对须菩提的教诲“一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，应作如是观”，看空一切，舍弃一切法，那个俩黑人精怪对也会无可奈何。若是女主角在晓得一切的时候，不是空喊“我不信”，而是顿时大彻大悟，就地趺坐而坐，进入“无人我众生寿者相”的状态，那肯定顿时金光四射，扫除了一切牛鬼蛇神。
      </影评>
<有用数>621</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>十四</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-14 17:20:43</时间>
<影评>

昨晚臨晨看的這部電影
看到最後十幾分鐘的時候,宿舍的其他人都睡覺了
剩我一個人在黑暗中看,還真是很怕
看完以後趕緊上床,不過花了好久才睡著,因為一直在想劇情,不由自主的
好,下面來講劇情


Caroline  女主角
Luke      律师
Violet    老太太
Ben       老头
Cynthia   女巫师
Justify   男巫师
Martin    银行家的儿子
Grace     银行家的女儿
Thorpe    银行家


明线大家应该都看的很明白
我就不讲了
我就来讲一下暗线

大约90年前有一个银行家Thorpe,他心地不好,而且脾气很坏,专门骗穷人的钱,他有两个孩子Martin和Grace,还有2个仆人叫Cynthia和Justify,同时Cynthia和Justify都是巫师,但Thorpe并不知道,Cynthia和Justify在外很有名声,常常帮人驱魔,但是Thorpe只把他们当做佣人,奴隶,对他们很不好,甚至还虐待他们,Cynthia和Justify当然很不爽.
有一天晚上,Thorpe在家里举办了一个Party,来了很多政客,名流,跳舞喝酒,于是Cynthia和Justify趁着这个机会把银行家的小孩Martin和Grace带到了阁楼,并对他们做了巫毒术,就是灵魂互换的巫毒术(因为Thorpe对他们非常不好,所以他们这么做了,不但可以享受重生,而且还可以拥有地位和荣华富贵),当巫毒术进行到尾声的时候party也快结束了,客人想跟小孩道别,于是到处找Martin和Grace,最后终于在阁楼找到了他们,Martin和Grace和仆人在一起,并且在做巫毒术,大人们由于喝了很多酒再加上很气愤于是一气之下把Cynthia和Justify拖到院子里在大树上把他们吊死,而且还用火烧他们,就这样Cynthia和Justify的身体就这样被烧死了.
但是在人们找到Martin和Grace的时候我们看到Cynthia和Justify2个人浑身发抖样子很奇怪,并且镜子忽然碎了,所以,当人们找到Martin和Grace的时候,巫毒术已经完成了,就是说巫师和小孩已经完成了灵魂互换,因此实际上人们烧死的是银行家的儿子和女儿,而巫师Cynthia和Justify从此就用Martin和Grace的身份活了下来,并且成为了银行家的小孩.
后来巫师用Martin和Grace的身体活了几十年,Martin和Grace的身体又已经衰老了,于是他们需要找新的身体来继续活下去,于是他们打算用卖房子来吸引年轻的身体,后来他们Violet和Ben来到这里想买房子,于是巫师又对Violet和Ben施展了巫毒术,然后就用Violet和Ben的身体继续住在这里生活,直到Violet和Ben的身体也衰老了.
由于Ben的身体已经快不行了,到了立遗嘱的时候,律师Luke来帮他建立遗嘱,巫师乘机想办法对律师用了巫毒术,于是巫师Justify便进入了律师Luke的身体,现在他们在寻找一个女人好让女巫Cynthia重生.
于是他们开始招人来照顾Ben,开始找了几个黑人,但最后都走了.
此时Caroline 前来应征,老太太Violet第一次看到Caroline的时候并不是很高兴,上下打量了一下她然后由看了一眼律师Luke,其实是因为她跟男巫讲过她这次想找个黑人来重生,结果来的还是个白人,所以不高兴.
但前几次找的黑人都没能流下来,有总是好的,于是他们开始想办法让Caroline相信巫毒,因为只有相信了巫毒,巫毒才会起作用,于是慢慢的Violet开始给Caroline讲述在镜子里可以看见鬼魂,给她讲述以前的巫师的故事,都是为了让她相信巫毒.
后来Caroline慢慢的真的相信了巫毒,但由于Ben一直在向她求救,于是她开始想办法把Ben带走,但始终没能成功.
有天晚上Violet和Caroline一起吃饭,Caroline直接挑明问了Violet她到底对Ben做了什么,并偷偷在Violet的酒里加了麻醉剂之类的,当Violet晕倒的时候她开始做巫毒,嘴里说的是 把他留在这个房子,所以他这个巫术师让Ben无法离开的法术.而Caroline看到那张图纸上写的是庇护,于是以为那是保护自己的法术.
她把Violet麻醉以后企图带Ben逃走,但是由于大门锁住了,所以出不去,于是她把Ben藏起来 逃跑去找Luke帮忙,却发现luke那里有很多她的照片,Luke发现了于是把她帮回了老房子.
然后就是一系列的对战,最后Caroline在阁楼用了自以为是保护自己的巫术,然后顺理成章的被Violet利用,完成了灵魂互换的巫术.
于是最后巫师Cynthia变成了Caroline,并且他们俩要挟Ben让他把遗嘱改为了把房子留给Caroline.并给变成Violet的Caroline喝了一种药水使她不能说话也不能动.
最后Violet和Ben躺在救护车上,实际上是Caroline和luke

看样子最后他们跟jill讲的话,有点女巫想附身到jill身上的意思..





有几个没交代清 或者我没懂的剧情

变为Ben的Luke 在Caroline做法以后可以讲话了以后
只叫Caroline帮助他出去,却一点也没有提醒Caroline她也要小心
也可能Luke这个人没那么无私,自己都保不住了那有空理别人啊
也可能他并没想到巫师们还会对Caroline下手


为什么房子里不可以有镜子

Caroline给Ben洗澡的时候给他看了一次镜子,的哪个是Ben反应很大,而且很害怕,这大概是因为之前巫师给他做过献祭［灵魂互换的巫术］,而这个巫术就要用到镜子,而且会在镜子里看到巫师们的鬼魂,所以变为Bem的luke看到以后很害怕.

还有个场景当Violet看到Ben房间墙上的镜子时手里抱着的花瓶都打碎了,反应也很大,那么她为什么害怕镜子呢?为什么房子里不能有镜子?


</影评>
<有用数>565</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>空空</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-16 17:54:00</时间>
<影评>
        万事总是信则有，不信则无

巫术只对信的人有效。。。


场景1：女主去应聘护理，照顾中风快死的男屋主。而屋主老太太（其灵魂是女巫师）对年轻的律师（其灵魂是男巫师）说女主不是南方人不懂这个房子的规矩。而男巫师说这个是第5个了，很难找到陪护

分析：其实女巫师的意思是，南方人信巫术，而信巫术的人比较容易作为献祭用，这对巫师的目的才比较容易达到。而且整个屋子都下了符咒，对不相信巫术的人不管用


而男巫师的意思是不要再浪费时间了，前几个都吓跑了，好不容易有一个年轻女子来，要抓住机会达到目标


场景2：老太太给女主一把可以打开这栋房子所有房间的万能钥匙，但是告诉女主除了阁楼

分析：目的是让女主对阁楼产生兴趣


场景3：老太太忘记拿花种子了，让女主去阁楼拿

分析：老太太故意的，目的是让女主去阁楼，去阁楼就势必发现有一道门，那道门也是巫师做的手脚，会动，让女主以为里面有人。女主开始有了怀疑。


场景4：女主给男屋主盖被子的时候，中风的屋主一把抓住她，渴望的眼神让女主赶到他有什么事情要说

分析：其实那个男屋主原来是年轻律师，后来被这对巫师换了的灵魂，男巫师才能延续生命。他想要活命，要女主帮助他逃走。但整个屋子都下了符咒，而他已经相信了巫术，所以逃不出去。


场景5：女主回到镇上，告诉朋友她的怀疑。朋友告诉她这是巫术，信则有，不信则无。还带了女主去她那个相信巫术的亲戚常去的一个地方。

分析：女主这个时候已经开始了“好奇心害死猫”之旅了。危险游戏正式开始了，她已经中了女巫师的 道了。


场景6：女主终于打开了那道门，发现了巫术用的用具。带走了一张唱片。险些被老太太发现，老太太进了阁楼，女主躲藏起来。老太太离开阁楼时说“这个姑娘忘记关门了”

分析：老太太是故意这么说的，她应该知道女主在里面，这么说的目的是让女主放松警惕，认为没有被发现。这样女主才会进一步去探求事情的真相，也就和可能慢慢相信巫术。


场景7：女主听了那个巫术的唱片，去了她朋友的那个相信巫术的亲戚常去的那个地方，发现里面也是一个巫术，但是是帮助别人解决问题的巫师。女主描述了男屋主的情况，那个巫师说那是续命的符咒。巫师可以长命，通过获取目标物剩余的生命来长命。女主要了解决的方法和物品，对朋友说其实自己是不相信的，但是为了救男屋主的命，必须用他相信的巫术来解决，用心理暗示的方式燃气他的求生欲望。

朋友劝女主别管了，但是女主想到了自己的父亲，决定还是要那么做。

分析：这个时候女主已经潜意识了开始相信巫术这个东西了，但是她还是知道自己不是迷信的人。但是她已经陷入了。

这个时候我相信女主和我都认为那个老太太要杀了男屋主去续命。。。


场景8：女主去用巫术解救男屋主被老太太发现，从而坦白说看到了阁楼那个屋子的东西。老太太告诉她发生了什么。

分析：女主已经完了，她这个时候其实已经彻底开始接受巫术这个东西了。通过种种，她更加相信老太太要杀了男屋主去续命



场景9：女主回庄园后做梦了，明见了老太太告诉她90年前这栋屋子里PARTY发生的事情，看到了那个巫术阵势和一对男女童坐在阵势里

分析：女主从心里上在挣扎徘徊于信与不信之间



场景10：女主打算把男屋主带离那个房子，她行动前告诉了律师打算得到帮助。律师说必须先得到证据。于是女主自己去做了这件事并带了些证据出来。庄园的门被老太太锁住了，女主不能带男屋主出来，只能自己带了证据出来，证据是一些巫术用品，她去了律师那里发现他们是一伙的，被勒晕后带回了庄园。

分析：女主在劫难逃了，巫师夫妻要开始拿她做献祭去换魂续命了。


场景11：回到庄园后，女主打电话求救911和朋友，对朋友说：你说的是对的，我现在相信了。后来逃上了阁楼，发现巫师已经摆好了献祭的阵势。她赶紧拿出之前看到的庇护在地上做符。

分析：女主说的是相信巫术这个东西了。她后来做的符是画地自牢（我想应该是之前老太太故意让她看到阁楼里那本巫术书的庇护吧，才能有后面的情节）


结局：女主已经站在了巫术阵势的中央，迎面而来的镜子里她看到了N个女人的画面，那些应该是女巫师多年来换魂续命献祭过的躯体，下一个就是女主了。



看完之后才恍然大悟，原来90年前那场PARTY，吊死的那对黑人夫妻/情侣其实是那栋大房子的主人银行家的一对子女。


那对黑人巫师在被抓的时候已经完成了巫术，和那个富有的银行家的一对子女互换了肉体。


请大家一定要耐心看到最后~ 
      </影评>
<有用数>328</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>eosin</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-18 09:26:20</时间>
<影评>
         万能钥匙   

这是一个，需要在太阳很好的中午时分，找个伴一起看的片子。

“太阳很好”是为了中和一下阴森森的气氛。

而“找个伴一起”，则有两个意义：一是因为我实在是属于叶公好龙的典型，需要有人壮胆；而另一却是在觉得很沉闷没圈没点的时候一起聊聊天。


片子拿到有一段时间了，却因为一直都没有勇气一个人看，而耽搁到现在。

逮到小宁在的时候，又恰巧没有其他琐事必须要在那个时间完成。于是，终于有机会，浮出水面。


起初还是明亮的色调，平淡无奇的叙述。

一个年轻的看护，因为医院形同虚设的临终关怀，而通过报纸，选择了一份私人护理的工作。

转而光线昏暗起来，一路刻意制造出来的噱头：突然出现的瞎眼老太太；荒废了一半的别墅；诸如此类的。

似乎对这种形式的恐怖有些不以为意了。

只觉得人为的痕迹多过于心理的恐惧。

一对住在私人别墅里的老夫妇，老先生因为中风无法说话和行动，老太太给了看护一把可以打开别墅里所有房间门的万能钥匙。

真正是“好奇害死猫”，但即便是不好奇，猫基本上也是活不长的吧。

偶然的机会，看护走进了阁楼里的一间密室。里面摆放着都是诡异的巫术用品，被封了眼睛和嘴的小人；符咒的唱片；照片；密封罐子里的组织……

出于好奇，看护去寻求破解巫术的方法。中风的老先生居然断断续续说出了，恐惧的根源和要逃离的居然是老太太。

故事越来越落入自己的猜想，不过就是老太太为了遗产之类的原因用巫术谋害了老先生。

几乎又要再次得意起来，自己真是无敌的编剧E啊！

可是……这一次却大大出乎意料。

看护向负责老夫妇遗嘱的律师求救，说明了自己的猜测，老太太为了实现“祭献”，要把老先生的生命占位已有用来延长自己的生命。

可是这样的坦诚却没有换来援助的双手，律师将看护挟持回了老夫妇的别墅。

好不容易逃离了魔爪，却一失足重新跌回。

在越来越深的恐惧中，看护使用了从老太太那里得到的“庇护”，用自己的鲜血和毛发在地上画出符咒。

可“庇护”的作用，并不是让她免受伤害，而是将她困在当下。

事情终于缓缓展开清晰起来。

在很久远之前，房子的主人有一对黑人夫妇仆人，这对仆人是精通巫术的术师。

某次PARTY上，这对黑人夫妇教两个孩子实施巫术，被发现时已然魂不附身被处以极刑。从此之后，传说这对黑人夫妇的鬼魂始终在房子中游荡。

可是，真实的情况却是：在实施的正是“祭献”的法术，而祭献的原理，却是“交换”。

在法术实施中，灵魂俨然已经进入到了祭献的躯体内。

重新醒转来的看护，发出的却是原来老太太的声音，她深情的称呼律师，用的是黑人男仆的姓名……

并排躺在救护车里的老太太，与老先生对望一眼，绝望。


只有当你相信的时候，巫术才会真正发挥出作用。


高潮只在影片最后十几分钟里出现。

对于我们有耐心看完全片的人来说，真是珍贵的礼物。

原本觉得不以为意的细节，在傍晚睡觉之前全部反馈出来。

竟觉得阴冷从背后生出来……

 
      </影评>
<有用数>313</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>keepwalking</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-17 12:18:16</时间>
<影评>
        “万能钥匙”和“九人禁闭室”是彻头彻尾的阴郁和绝望。说也巧，这两个故事的主要情节都被设定在一处房屋之中。所不同的是，“万能钥匙”中年轻的女主人公是主动进入并“主动”地被禁锢而成为活的木乃伊，最终她虽出了那处房屋，却被永远地锁闭在一具苍老垂死的躯体内；“九人禁闭室”中的主人公们则是被强制封闭并在相互残杀中陆续走向死亡，“幸存”者最终发现，其“幸存”不过扛着500万美元走进了另一处一模一样的房子——从一个密闭的屠宰场走进另一个。


如果让我来归纳，这样的结论不知能否被接受：“万能钥匙”告诉我们，好奇心和同情心可能会把你拖入万劫不复的绝境，你自以为颇具主体意识，但实际上一步步地被导引而深陷于巫术般的信仰，最终丧失自己的躯体和生命。“九人禁闭室”告诉我们，当外界的压力足够强大而不可抗拒的时候，人与人之间的团结一触即溃，所有的抵抗挣扎都是徒劳的，人性中最凶残的一面必然迸发出来——不论是“用于”屠戮他人，或者是“用于”自保。
      </影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
