<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>北极故事 Arctic Tale</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p608084446.jpg</封面>
<导演>Adam Ravetch / Sarah Robertson</导演>
<演员>奎恩·拉提法 / 卡特琳娜·阿盖特 / Zain Ali</演员>
<简介>影片展现了在寒冷的北极，冰雪世界中的生命奇迹。
                                    
                                　　小北极熊Nanu在妈妈的带领下，学习求生的技能，逃避天敌的骚扰，同时也要摸索着应对全新环境的挑战；小海象Seela是族群繁衍中来之不易的结晶，有妈妈和姨妈的双重保护，但是猝不及防的环境变化，让整个海象族群面临巨大的威胁。
                                    
                                　　北极圈动物的后代和祖辈一样生息繁衍，但是，她们将面临一个截然不同的未来，如果，我们人类再不做点什么的话。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>stone0089</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-06 13:48:27</时间>
<影评>
        一句话点评：无论本片是否具有科学性的参考价值，艺术家们用十五年的天才和执着所构建的故事也足以让人肃然起敬。


看了本片，听到主人公的名字，第一印象就是本文的题目，那个纪录片历史上的经典《北方的那努克》。


十五年的漫长岁月，制作人员们用心血讲述了一只北极熊的成长历程以及她周围生活环境的变化。雌熊nanu从雪山的洞窟向外张望时，就已经注定了她进入我们的视野。与此同时海象seela也慢慢的体验着自己成长的过程。而她们一生都面临的问题就是北极冰川世界的气候变化。夏日的早至，冬季的迟来，让她们从祖辈上学习来的生存经验毫无用武之地。栖息地的日渐稀少，食物的严重短缺，对每一个个体的生存都提出了挑战。在这个动物和冰雪的王国里，我们能看到年幼的熊宝宝因体力不支而不幸夭折，也能看到为保护年幼后生，而独自迎战北极熊的成年海象。在一个生生死死的世界中，作为局外人体会这属于自己的喜怒哀乐。


其中虽然也有捕猎与被捕猎的杀戮场面，但并不血腥。更多的还是令人捧腹的小段落：成群的海象拖着笨重的身体爬上岩石，上演天体浴场壮观景象；nanu和弟弟在雪地上玩耍嬉戏的温馨镜头；还有海象们感到危险集体撤离海滩的“奥萨德阶梯”片断，都是那么的让人难以忘怀。看着壮阔的海景冰川，感受那种苍茫大地的恢宏，本身就已经是享受了。影片从主人公们初生幼崽到新为人母，做了一个生命循环的展示。可爱的动物们无论生活中发生了什么，身边的环境发生了什么，始终要生存下去，繁衍后代就是新的胜利，就是新的希望。一代一代的动物们默认着自己的生存，适应着环境的变化，完善着自己的生存技能，最终的目的就是种群的繁衍。无论是独自养大孩子的雌熊，还是用村子的力量养活孩子的海象，都是如此。


“人类中心”的思想一直被受宠爱，而“动物权利”每每都被讽刺为虚无的理想主义。似乎一提到善待动物，为动物保护生存空间，就会招来人们的讥笑和非议。因为人事都未能理清，还谈什么动物（通常被称为“畜牲”）？其实保护动物生存空间并不一定非要推到人类的高楼，而搭建鸟窝；夺来口边的面包，而拿去喂猪。像片中所说的“改变我们的生活方式”而不是改变我们的生活，就等于是在拯救环境，拯救动物。也许只是改变一下生活中冗余的细节，而不需要一定衣衫褴褛，粗茶淡饭，不需要做出如何伟大的自我牺牲，就能够创造一个更好的未来。遗憾的是，所有这一切都被冠之以不解世事而忽略了。


适合孩子生存的世界必定适合每一个人，不管是人类还是动物。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>金，星辰在前。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-27 08:32:09</时间>
<影评>
        如果我们能改善自己的生活方式

我们可以拯救很多人类和动物的生命


如果我们每次离开房间都记得关灯的话

所有在北极圈的动物们将会有更好的未来


如果我们能把家中其中一只灯泡换成荧光灯

就等同于路减少了一百万辆汽车排放的废气


如果告诉我们的父母购买混合动力车

那北极熊就会有更多的玩闹之处


如果我们用冷水洗衣服的话

就相当于节省了80%的能源

这样可以避免北极熊居住地的变暖


如果把我们家里的暖气调低一点

就能够减缓海象们家园的温度上升


减少自驾

改乘公车

如果我们只是要到不远的地方

可以选择步行，自行车，滑板

或者，像海象一样，可以游泳


如果我们洗澡的时候能少用两分钟时间

那么一年下来，这些水足够贮满整个游泳池了


如果告诉大人们购买新鲜的食物而不是冷冻速食类

我们就可以省下更多的能源

还能拯救更多的动物


如果我们能找出一种消耗少的可再生能源

我们就可以拯救这个世界


这样棒极了


让我们去种树吧

到四处种遍树木

我们去种大量的树木吧

种成千上万的的树木


向老师咨询有关全球变暖的知识吧


我们所做的事情

将会对他们造成影响


我们必须改善自己生活的方式
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Didi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-03 11:03:22</时间>
<影评>
           这个故事的主人公是小北极熊Nanu跟小海象席拉。最感动的几幕：



 1.Nanu的妈妈看着在旁边冰地上打转，玩耍的2岁小Nanu，心里计划着什么。当Nanu像往日一样，玩耍完开心地准备走回妈妈身边时，妈妈突然很凶对她吼起来。Nanu不明白为什么妈妈突然这么生气，但几次接近后，妈妈仍是那么的凶怒。Nanu只好慢慢走开了，它停驻了一下，回头看看妈妈，但妈妈没有示意它再回来。也许以后，她们2母女，再也不会相见了。妈妈其实心里也很难受。但为了让她跟Nanu可以继续生存下去，她必须得这么做。这是这个群体里一直以来的习惯，只是这次，妈妈提前把小Nanu赶出去了。因为她们越来越难找到食物。



 2.小Nanu已经很久没进食了。加上那一年的冰块结冰得特别晚，足足比往年晚了3个月。于是，北极熊们不好在薄冰上行走，寻找食物。它们饿着肚子回去睡觉。同样，北极熊的下游食物链，海象们，也找不到厚的冰块在上面打盹，它们只能游到很远的石岛上休息。为什么冰块结冰结得晚？因为全球温度一直在上升。看到这，我真的很心痛。若我们再不好好保护环境，我们将失去这可爱的一切。


   回到小Nanu，它已经寻食无果很久了。终于，它看到一只公熊猎到一只大海象，这只饿坏了的公熊，正在津津有味地大口大口吃着它的猎物。小Nanu尝试接近这只属于公熊的猎物，但公熊愤怒地想赶走小Nanu。但小Nanu要不就分享到这猎物，要不它自己就得饿死了。于是小Nanu静静地站着，站着，直到公熊同意让它分享它的猎物。终于，公熊同意了，小Nanu开心地吃起这久违的食物。

  

   我感动的是，公熊天性里，是可以以幼熊为食物的。即，如果公熊凶狠些，它不仅可以不与Nanu分享食物，它更可以杀死Nanu。但它没有。



3. 小海象席拉，由出生开始到它未长大之前，它不仅有妈妈的保护，更有一个阿姨的保护。这个阿姨，就像是一位贴身保镖。任何伤及席拉的时刻，它都挺身而出。包括，那一次，有只公熊抓住了席拉，眼看席拉就要变成公熊的口中美食。这个保镖阿姨，冲上去与公熊搏斗。混乱中，席拉顺利脱险，逃进了海里。但保镖阿姨也被公熊逮住了，保镖阿姨牺牲了。席拉在水里，一直等一直等，等着阿姨回来，但它再也回不来了。




  看着这些可爱的动物，它们有它们的故事，情感。我们真的无权利毁掉这些。看着字幕打着，“若是温度持续这样下去，到2040年，北极的冰再也结不起来了。”看着这一句，我无法想象，失去生息之地的北极熊，狐狸，海象，独角鲸，各种鸟类，鱼类等等，它们该何去何从。它们是不是就要永远消失了。


  好好保护环境。片尾的几个小孩子，用最清澈的声音，说出最实际的建议。少开一个灯，洗澡少冲2分钟，少开汽油车等等，每个人的举手之劳，是北极生物里能继续生存下去的最有力的依靠。


  It depends on us. 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>oman</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-28 00:30:56</时间>
<影评>
        只要我们人类能生存,就应该让其他动物生存.一切的经济利益,政治利益,在自然环境面前是那么的渺小


当我看到小北极熊,因为环境变化,难以生存,倒下直到失去气息的时候,心碎的感觉.我甚至谴责拍摄者怎么不去挽救它.可我们大多数人,都是杀害这只可爱的小北极熊的凶手

让我们行动起来,让世上所有的生物和谐相处


我以后也不买车，不管多富有,我都将以自行车代步~

多多植树~

少使用空调~

我们可以做的很多


上一代使我们的地球环境很糟糕

我们这一代,一定不能再错下去
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>steen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-13 16:50:27</时间>
<影评>
        看完后，我想不能不说点，我不是彻彻底底的环保主义者


整个片子给我的感觉就是生命的气息，那些精灵们对生存的追求让我敬佩


Nanu无奈而勇敢地游向漫无边际的海洋；Seala在面对雄北极熊的威胁时毫不畏惧地跳下悬崖；小海鸟们面对狐狸的威胁勇敢地张开稚嫩的翅膀；


它们不得不这样做，为了生存下去；而它们的迁徙今后将是那样的未知和艰难


Nanu和她妈妈在她弟弟倒下的时刻没有放弃他，直到他离去；Seala的姨妈为了保护小Seala沦为了熊的食物，Seala当时的眼神多么忧伤 



我们能做的其实很多，关键在我们去不去做


</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-24 14:40:52</时间>
<影评>
        派拉蒙和美国国家地理合作拍摄的关于北极生态的纪录片，让我联想起前些年风靡一时的法国纪录片《帝企鹅日记》和《白色星球》。《帝企鹅日记》把焦点集中在帝企鹅身上，突出了他们的可爱、家庭观念以及生活的艰辛；《白色星球》讲述的也是北极，主题是“奇妙”，其中出现了许多奇妙的不为人知的生物，例如如同霓虹灯一般的浮游生物。

 

而《北极传说》重点讲述北极熊和海象的故事。通过跟踪特定的一只北极熊和一只海象，展现它们的一生。主题是“全球气候变暖，北极圈的动物们的生活日益艰难”。环保主题，就比法国片沉重了一些。同时也看得出法国人和美国人的不同特点，法国人追求奇观，温情，美国人则呼吁大家行动起来环保。至少在这两部纪录片中是这样的。

 

小北极熊很可爱，同时北极熊的生活真得很艰难。海象是一种相当粗糙的动物，重量是北极熊的三倍，极度笨拙。它们集体吃饭，集体睡觉，集体晒太阳，集体瘙痒，集体打嗝，集体放屁。


微信公众号：肥嘟嘟看电影（feidudumovie）
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白马一剑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-13 19:58:55</时间>
<影评>
           这是一部环保主题的纪录片，记录了在人烟稀少的极地世界，一只北极熊，一只海象从诞生到成长并孕育下一代的生命历程。尽管出现的物种不多，但现实意义却很深远，值得我们慢慢的思考。

   在冷酷的冰雪世界，能够生存下来，本就是一种奇迹。面对严峻的现实，这种奇迹或许将不再现。影片的末尾，几位孩子的呼吁，是对这份生命尊重的体现，我们需要更多的人类来理解，地球是个多物种的生存环境，作为强势的人类，我们有责任和义务来保护相对弱势的物种，更不能人为的破坏其他物种的生存环境，扰乱生态系统的平衡。

   影片展现的就是难以忽视的真相，人类的作为，在蝴蝶效应下，给远离人类的极地环境产生了极大的影响。物竞天择，由自然选择物种延续的法则，在人类的干扰下，更多的变为：物竞“人”择。从物种稀少，到濒危，最后到绝迹，时间是越来越短了，我们的下一代，将只能在图片上看到我们曾经亲身接触过的物种，这是对人类最好的讽刺了吧！

   地球上的物种，在同一个世界下，追求的都是同一个梦想，一个延续自身的梦想。我们现在没有任何借口，来破坏这个多样性的美丽世界，只因我们都有同一个梦想。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>chinalishi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-08 19:53:21</时间>
<影评>
        “近十年中，北極圈夏季的海面浮冰減少了20%。如果讓這種情況持續下去，北極圈的浮冰將在2040年全部融化。”

“如果，我們認識到更多。”


我曾經在香港看了很有意思的廣告。

孩童a:“我喜歡藍色的天空，所以我要愛我們的天空。”

孩童b：“我喜歡白色的北極熊，所以我要愛護北極。”

孩童c:“我希望綠色草原上的動物都可以有個家，所以我要愛護森林。”

也許幼齡孩童還不知道什麽是一氧化碳、還不知道什麽是污染、更不知道更什麽溫室效應；但是他們知道愛護一樣事物就要全力的呵護該事物的一切。


以下節錄來自影片：


如果我們能改善自己的生活方式，我們可以拯救很多人類和動物的生命。


如果我們每一次離開房間都記得関燈的話，所有在北極圈的動物們將會有更好的未來。

如果我們能把家中其中一只電燈泡換成熒光燈，就等同于路減少了一百万輛汽車排放的廢氣。

如果告訴我們的父母購買混合動力車，那北極熊就會有更多的玩閙之処。

如果我們用冷水洗衣服的話，就相當於節省了80%的能源，這樣可以避免北極熊居住地的變暖。

如果把我們家裏的暖氣調低一點，就能夠減緩海象們家園的溫度上升。

減少自駕，改乘公車。

如果我們只是要到不遠的地方，可以選擇步行、自行車、滑板、或者，像海象一樣，可以游泳。

如果我們洗澡時候能少用兩分鐘時間，那麽一年下來，這些水足夠用來貯滿整個游泳池了。

如果告訴大人們購買新鮮的食物而不是冷凍速食類，我們就可以省下更多的能源，還能拯救更多的動物。

如果我們能找出一種消耗少的可再生能源，我們就可以拯救這個世界。這樣棒極了。


讓我們去种樹吧！讓四處遍佈樹木，我們去种大量的樹木吧！種植成千上萬的樹木。

向老師咨詢有關全球變暖的知識吧！

我們所做的事情，將會對他們造成影響。我們必須改善自己的生活方式。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>因纽特猎人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-25 23:20:28</时间>
<影评>
        国家地理出品的影片在我印象里一直是比较趋向于满足大多数人的欣赏审美的，这部片子也不例外。虽然这往往不是我最喜欢的方式，但是，至少看过之后可以推荐给更多的人，因为片子中有很多首好听的音乐，她们出现在最赋有感染力的画面和镜头里；另外，这个影片的叙事方式高度的拟人化，很多情节让人为之感动，能够唤起人们心灵深处对生命的一些感触。


影片讲述了北极熊Nuno和海象Sila从刚出生到成年、生子后的故事，故事的情节比较简单，但却充满了动物之间或敌或友，甚至是血缘亲情的展示。这些美好的情节虽然不一定是完全客观和真实的，但至少通过动物们的演绎，她们更深刻的让我们感受到这些感情的真实存在和生命本身的强大。（我看到Nuno和妈妈陪伴弟弟度过最后的时光时眼眶真的有些湿润）


片子还告诉了我们一个最需要我们意识到的事情：全球面暖给动物们的生存环境带来了从未有过的巨大挑战，我们人类需要付出行动，改变我们的生活方式。（这需要我们拿出行动）


我想我晚上睡觉时会再次回忆这部片子中的镜头和情节：


北极熊宝宝和妈妈之间的玩耍，

勇敢的小海欧在面临狐狸的袭击时勇敢地选择飞翔，

“阿姨”为了保护Sila挺身而出，

Nuno在她出生地方又生下宝宝，


……




这是一部值得认真观看和思考的片子。




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>北极光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-21 14:43:53</时间>
<影评>
        《At The Edge Of The World》


Aimee Mann & Zach Gill


At first glance it looks so lonely

A vast white plain stretching out like glass

But they don't see what we see when we look inside it

The water rushing to the past


At the edge of the world rising out of the snow like a kind of frozen cathedral 

There is mother of pearl linning blankets of ice at the edge of the world

And no one knows what it's like on the clear blue ocean

along the shadows of ice on the deep blue sea


From the peak it's an icy desert

The wind howling over the plain is the only life

The water covering the snow with it's lonely light cutting through the sleepy ice


At the edge of the world there's a watery light that is filtering down from the heavens 

there's a level below every world that you know at the edge of the world

And no one knows what it's like on the clear blue ocean

along the shadows of ice on the deep blue sea


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
