<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>美人计 Notorious</电影名>
<年份>1946</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p828519563.jpg</封面>
<导演>阿尔弗雷德·希区柯克</导演>
<演员>加里·格兰特 / 英格丽·褒曼 / 克劳德·雷恩斯 / 路易斯·卡尔亨 / 莱茵霍尔德·叔泽尔 / 莫洛尼·奥尔森 / 亚历克斯·米诺蒂斯 / 沃利·布朗 / 菲·贝克 / 贝亚·本德雷 / 查尔斯·D·布朗 / 保罗·布亚尔 / 贝丝·弗劳尔斯 / 阿尔梅达·福勒 / 加文·戈登 / 维吉尼亚·格雷格 / 哈里·海登 / 阿尔弗雷德·希区柯克 / 法兰克·马洛 / 弗朗西斯·麦克唐纳 / 蒂娜·梅纳德 / 伯特·穆尔豪斯 / 安东尼奥·莫雷诺 / 霍华德·尼格利 / 杰弗里·塞尔 / 弗兰克·维尔考克斯 / 伊莉莎白·威尔森 / Leopoldine Konstantin / Ivan Triesault / Charles Mendl / Ricardo Costa / Eberhard Krumschmidt / Bernice Barrett / Aileen Carlyle / 汤姆·科尔曼 / Ben Erway / Art Howard / Warren Jackson / Donald Kerr / Leota Lorraine / George Lynn / Frank McClure / Howard M. Mitchell / Sandra Morgan / Garry Owen / Louis Serrano / Dink Trout / 丽诺尔·乌尔里克 / Emmett Vogan / 弗里德里希·冯·莱德布 / Peter von Zerneck / Jack Vosburgh / Lillian West / Herbert Wyndham</演员>
<简介>二战刚刚结束，莉亚（英格丽·褒曼 Ingrid Bergman饰）作为战犯的女儿被美国联邦调查局相中，利用她对父亲罪恶的负疚和其父在纳粹阵营内的关系网络，深入调查纳粹首脑契巴斯（克劳德·雷恩斯Claude Rains饰），获得情报将其定罪。联邦调查员迪奥（加里·格兰特Cary Grant饰）在与莉亚合作的过程中，深深爱上这个迷人的姑娘。然而二人感情还是要服从国家利益，因此他将私情搁置一边，忍痛让莉亚成为契巴斯身边的女人。莉亚深深失望的同时，也在契巴斯的生活中充当了间谍的角色，处于危机四伏的环境当中。
                                    
                                　　等到莉亚终于发现了契巴斯的关键情报，不料却被契巴斯发现了自己的真实身份。然而，契巴斯也有自己投鼠忌器的顾虑，为了置莉亚于死地，契巴斯设计了一个不动声色的计谋。莉亚境况堪忧，间谍计划悬念重重。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一个疯子 - Un fou</作者>
<标题>Four Good For Hich</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-19 10:45:11</时间>
<影评>
        本片由希区柯克和琼瑶于1945年跨国界合作，讲述一位纳粹间谍的女儿被美国情报机关的一名特工说服，渗透到巴西的纳粹残余组织中刺探情报，并为了套取情报违心嫁给了一位在纳粹组织中身居高位的旧相识，虽然她爱的是这位特工。稍后这位纳粹丈夫识破了她的身份并与母亲密谋将她毒死，而特工在她死亡边缘将其救出。


希区柯克对于此片的贡献在于：悬疑，紧张的节奏，精巧的镜头角度，两位主角加里·格兰特和英格丽·褒曼，以及他们英国式的深沉又拧巴的性格，阴险冷酷的母亲，精致的银餐具和1934年产香槟，关于在酒瓶里装铀的想像，以及女主角嫁给别的男人并同其上床的情节安排。（关于最后一点琼瑶女士曾提出激烈的反对意见，理由是“我们不应拍不美的东西”，希区柯克拒绝了她将纳粹丈夫设置成一位天阉——他坚持只有Hitch-cock才有去掉cock的权利，也拒绝了安排他灌醉女主角然后“生米煮成熟饭”的要求，但他曾三次更换纳粹丈夫的男演员，以更接近琼瑶女士心目中的“美”的标准——据说加里格兰特差点就改演这个德国丈夫了，两人一度僵持不下，但最终这场争论在一次晚宴上结束，宴会上琼瑶女士在吃了一只鸡腿后同希区柯克妥协，条件是她要求希区柯克保证不在本片中露面，后者极为痛苦的接受了这一要求）。


而琼瑶女士除了制止了希区柯克的露脸以外，还贡献了剧中后半段男女主人公的大部分对白，据说此前希区柯克一直困惑于怎样让男主角爱着女主角又不让女主角觉得男主角在爱着女主角和怎样让女主角爱着男主角但同时不透露实话给男主角之类的技术性问题。但琼瑶女士以极为专业的技巧，通过一堆口不对心的废话很快便解决了这些问题，将希区柯克的困惑转移给了观众。为此希区柯克曾不露声色的赞誉到：”对我来说，如何运用摄影机对观众摆迷魂阵，乃一大乐趣。而琼瑶女士仅仅用对白，便比我做的更好“。我们不能忘记的是，剧中女主角对男主角突如其来的爱情，也是琼瑶女士的点睛之笔。它反映了大战后人民空虚的心灵状态，成功的揭示出了那时普遍存在于女性腰中的“无因的冲动”。


我们本可期待希区柯克和琼瑶的下一次合作，但是在希区柯克拒绝了琼瑶女士将《美人计》改编为电视连续剧《美人三记》后，两人的关系开始持续的恶化。最终独断专横的希区柯克在影片发行时，在演职名单中去掉了琼瑶的名字。受到不公正对待的琼瑶女士在领取了自己的那一份分红之后，留下了“他真的好残忍、好过分、好绝情、好无理取闹”的四好评语，愤然乘机返回台湾。隔天《纽约快驿报》报道了这一事件，题目为《Four Good For Hitch》。
      </影评>
<有用数>428</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>S</作者>
<标题>存档：“麦格芬！麦格芬！”——《美人计》中的酒窖场景的悬念处理</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-30 12:44:48</时间>
<影评>
        导演简介


        


         希区柯克是悬念和心理惊悚类型片的先锋者。在他超过半个世纪的电影生涯中，希区柯克的导演风格让他独树一帜。观看他的影片的时候，观众能够发现摄影机的运动很多时候是模仿片中角色的凝视眼神，这也让光中不自觉地被带入到了角色的旅程当中。通过观看希区柯克的镜头，观众的感觉被操控着，他们的焦虑和同情心也被放大了，同时他们看到了希区柯克通过剪辑技巧来展现的角色的视角。希区柯克影片的故事大多数关于在法律边缘奔命，有“冰美人”相伴的逃亡者。他的影片通常有一个让人意外的结尾，讲述那些充满惊悚情节的关于凶杀和犯罪的故事，而且有的故事的核心是一个称为“麦格芬”的仅仅用来服务主题的东西，有的故事则是关于角色的极端复杂的心理拷问。希区柯克的影片还借鉴了很多有关心理分析的主题。长期以来，他在自己影片中的客串演出，他接受的采访，以及他后来推出的希区柯克悬念短片集，以上种种，使他称为了一个文化现象的标志。


         希区柯克从事电影拍摄60多年，一共有55部电影作品。他被认为是英国最伟大的电影人。这位出生在英伦岛国上的导演，可以说塑造了现代电影，如果没有他，现代电影可能会很不一样那个。他的技巧在于叙事，在于把握给予观众或者是剧中人物的信息量。在让观众为角色揪心这一点上，他的功力无人能及。电影人纷纷称赞他为电影史上最具影响力的导演。


 


影片概述


 


         《美人计》讲述的是第二次世界大战之后，纳粹间谍的女儿艾丽西亚被美国联邦调查员迪普要求去里约热内卢调查她父亲的老朋友塞巴斯蒂安。过程中，艾丽西亚和迪普日生情愫，但是因为任务在身而无法在一起。为了进一步调查塞巴斯蒂安，艾丽西亚嫁给了他，同时更加深入地为迪普带来情报。塞巴斯蒂安逐渐发现了艾丽西亚的企图。为了不让被纳粹同伙知道自己想艾丽西亚泄露了机密，在母亲的引导下给艾丽西亚服用了慢性毒药。就在爱丽


西亚将要完全毁于塞巴斯蒂安手下的时候，迪普成功营救了艾丽西亚。


         致力与研究希区柯克的特吕弗曾说，《美人计》这部电影是他“最喜欢的希区柯克电影”，“可以说是希区柯克电影的精髓”。相比希区柯克的其他影片，《美人计》中的爱情元素比重较大，同时丝毫不减希区柯克引以为傲的悬念设置。其中酒窖打破酒瓶的段落，两个场景和多个任务的交替叙事，让观众们心悬一线，着实为剧中人物捏一把汗。这个段落位于全片的中间部分，艾丽西亚得到了塞巴斯蒂安的信任和爱情，并和他结婚。利用一次塞巴斯蒂安举办酒会的机会，艾丽西亚为要前来秘密调查的迪普弄到了酒窖的钥匙。两人必须利用舞会正在进行的机会调查处酒窖里面证明塞巴斯蒂安进行非法纳粹活动的证据。


         这个证据是什么，影片完全没有交代，甚至观众看到此时之际也认为根本不需要交代，这就是希区柯克“麦格芬”的高明之处。全片甚至没有出现一个人的死亡，没有出现血迹，也没有出现极端暴力的画面，仅通过严密的镜头语言来讲述了一个扣人心弦的故事。


 


悬念分析


        


         悬念一般指的是读者、观众、听众对文艺作品中人物命运的遭遇，情节的发展变化所持的一种急切期待的心情。希区柯克通过他的方式在大银幕上更好地诠释了悬念：两个人走进一个房间里谈话，桌子下面有一个倒计时的炸弹，通过来回切换谈话人、钟表和炸弹的画面，让观众为谈话人担心，而产生长时间的焦虑。在《美人计》的酒窖段落里面中则运用了这样的悬念手法。


 


         这个段落从酒会上迪普和艾丽西亚见面，成功交接钥匙后开始。今晚他们的一切行动都会在塞巴斯蒂安的监视之下，并不能有过多的交流。因此主要展现他们对计划的安排和担忧都是通过无对话（即使有对话也是顾左右而言他）的画面进行的。艾丽西亚和迪普分别关注了吧台的酒箱，随着香槟酒的不断减少（图4、图10），预示着很快塞巴斯蒂安要到酒窖里面拿酒，体现出了男女主人公的时间所剩无几。直到侍者端来慢慢一盘香槟酒伸向镜头，沾满整个画面（图13），此时观众的心情已经和女主角一样着急，感到任务刻不容缓。在这个段落中，香槟酒这个物件形象得到了充分的利用，它以不同的姿态出现，被赋予了有助于展现人物心理的新的意义。艾丽西亚以要乐队演奏巴西音乐的借口，离开了塞巴斯蒂安。


 


 


迪普早在后花园等候。两人成功打开酒窖门之后，外面传来的酒会上的音乐发生了转变，变成了较之前更为轻松愉快的巴西音乐。迪普在这音乐之下表现得从容不迫，但是艾丽西亚而轻松不起来，通过从中景推进到特写的这个镜头观众能够感受到艾丽西亚此时的紧张心情（图19-21）。画面切到酒会内部，侍者低头看酒箱，香槟又减少一些，正印证了艾丽西亚的担忧。


 


酒窖中，迪普似乎发现了一些蹊跷，伸手往里够的时候，浑然不知已经把一个酒瓶挤到了酒架的边缘。迪普的特写、主观镜头和濒临落架的酒瓶来回切换（图27-34），这个过程被放大了，观众对迪普的担忧也被放大。值得注意的是，酒瓶摔碎的一刻，音乐声戛然减弱，仿佛这一声响在酒会现场也能听到。这里使用的技巧就是夸张了主人公的心理活动。正是因为他们在尽量静悄悄地行动，一点点声响在他们心中都会被放大无数倍。导演很好地利用声音效果外化了这种心理活动。艾丽西亚焦急地赶来，迪普发现酒瓶里面并不是酒，而是一种特殊的化学物质。在这里，“麦格芬”似乎被具体化了，但影片丝毫没有交代这种化学物质有什么用。在特吕弗采访希区柯克时提到，因为整个故事的大背景是在二战之后，一旦提到化学物质，人们就很容易联想到骇人听闻的核武器。因此，“麦格芬”仍然虚幻，人们各自激发了自己对它具体化的想象。镜头切回酒会现场，酒箱里面香槟所剩无几。


 


 


         迪普收取了一部分化学物质之后，从容地收拾现场。酒会中侍者已经向塞巴斯蒂安请示需要那酒。迪普和艾丽西亚找到了相似的酒瓶放回原处，其中一个拧紧酒瓶盖的动作为后面塞巴斯蒂安发现酒瓶盖被动过手脚瞒下了伏笔（图52）。两人正要脱身，侍者和塞巴斯蒂安来到了酒窖。迪普急中生智夺吻艾丽西亚，造成自己向她耍流氓的假象，转移塞巴斯蒂安的注意力。这执行任务中的一吻让艾丽西亚情难以堪（图65），这些是本片爱情元素和悬念元素最佳的结合点，观众一方面为艾丽西亚和迪普是否会被发现取过酒窖担忧，另一方面随同艾丽西亚一直在塞巴斯蒂安家中情感长期压抑、此刻能够与心爱的人相吻得到释放而产生同情。塞巴斯蒂安果然买账，将注意力全部投射在情感问题之上，至少现在，丝毫没有对酒窖的问题产生疑心。然而艾丽西亚躲过了此时此刻的怀疑，却在情感问题上给塞巴斯蒂安落下了要命的把柄，观众不得不再次为艾丽西亚在塞家日后的生活产生疑虑。


 


 


小结


1．  着重描写过程，略过甚至虚构目标，强化寻找“麦格芬”的行动，而非展现“麦格芬”本身。


2．  通过不同场景之间的转换，加强人物的险境。


3．  放大细小环节的时间和动作，外化人物的心理活动，让观众比角色知道得更多，为角色担忧，增强观众的焦虑。


4．  巧妙建立了爱情、悬疑两大元素的结合点。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝紫青灰</作者>
<标题>美人后面是连环计</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-08 12:55:03</时间>
<影评>
        美人儿英格丽.褒曼真是美。虽然高大，在穿横条衣服时肩还宽，但一点不掩其柔弱的美。那一腔楚楚可怜，眼神游移，嘴唇欲说还休，很有古典美人的味道。就像胖胖的李世济，一扮上像，就成了美貌温柔书卷气的梅妃，虽然那样儿足可演得杨妃。

我喜欢她电影开始时带点微醺的样子，坐敞篷车兜风，夜深了，天冷了，把头巾从头上解下来，缚在腰间御寒。那样的风情，怪不得加里.格兰特要动心。他本来是要施个美男计的，诱使犯了叛国罪的人的女儿上钩。钩是上了，钩和鱼却爱上了。好像从来在“美人计”中，钩就要爱上鱼，鱼一定会爱上钩。吕布爱上了貂婵，貂婵肯定爱吕布多过董卓。只不过三国这样的男人戏里，计就是计，没有情的分量。王允真是坏啊，人家姑娘才十六，先送给吕布，再送给董卓。吕布和董卓，这不是水晶虾饺和棒子面窝头吗？这不是生往火坑里推吗？啊啊啊，惨。

美男加里.格兰特和美人儿英格丽.褒曼调了一歇情，希区柯克就开始上演棒打鸳鸯了。坏人的女儿做牛牺羊牲不要紧，“我太太”在沙龙打牌，是一个值得尊敬的女士。这一段还真是讽刺，刺得加里.格兰特着实不爽，叛逆精神发作，就是要和鱼儿恋爱。在广场上一坐一天，巴巴地等着成了别人新娘的美人儿来传递情报。他一定是悔了又悔，悔得肠子青了又绿，绿了又红，蓝汪汪的，紫不溜丢，粉嘟嘟的，怎么看怎么不美。

钩子在后悔，小鱼在心碎，大鱼警觉了，老鱼要下毒。妙得不得了。老鱼看上去就像是希大师的另一部名作《蝴蝶梦》里的管家丹佛尔太太，说起杀人来，眉毛都不带皱一下的。端庄得可以做女子学校的舍监。大鱼和老鱼住在一起。啧啧啧，这么大年龄的儿子还和妈住在一起。

不知道美人儿被美男救出来后，是不是治得好？反正大鱼的命运是不会好的了。

真是喜欢老片子，连怀人都坏得干净文雅。这样片子才是可以让人留连的，如今有些片子，不血淋嗒滴恶心不死人，不算他多高明似的。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>水水</作者>
<标题>the fate of the Unica key</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-04 09:27:43</时间>
<影评>
        Unica key 的故事


1979年，希区柯克去世的前一年，AFI(American Film Institute ) 将终生成就奖（Lifetime Award ）颁给这个在台上已然抽搐的老人。

英格丽·褒曼上台的时候，手里拿着一把钥匙。她说，这把Unica key在许多年以前，极大的帮助了她，给她带来好运，现在她要把这把钥匙，还给希区柯克，也一定能带给他好运……全场来宾都感动无比。老希自己都差点忘记这把钥匙……


再讲一个当年的小插曲，因为都传希区柯克有点花，在褒曼和希区柯克到英国做这个片子宣传的时候，希区柯克在许多媒体面前开褒曼的玩笑，说你在英国，你老公在美国，我有点担心你……结果褒曼笑着回敬说，其实我更担心你……


BTW，宴会的时候希区柯克出来客串了一个来宾，认出来没？

再另，英格丽·褒曼的身高有1.78米，惊着我了。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>女祭司迪奥提玛</作者>
<标题>原来希区柯克也有这样无聊无脑的作品</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-07-08 22:56:02</时间>
<影评>

虽然我看过的希区柯克电影不多（可能正是因为看得不多），好歹也知道希区柯克 = 悬疑这样的电影常识。也曾在《惊魂记》中领略希胖子通过剪辑以假乱真的手笔，《蝴蝶梦》里悬疑内核如洋葱般被层层剥开渐渐推进的紧张感令人难忘，更不用说《后窗》这种推推理、谈谈情的披着悬疑电影外衣的爱情喜剧如何令我等井底之蛙大开眼界了。
不过，我就想问一句：这部电影到底是个啥？
间谍不专业全程谈情说爱，任务不艰巨且未体现重大价值，同伴优哉游哉毫无紧张氛围，反派智商在线却色厉内荏。整个电影平淡得一直像是在为高潮做铺垫，直到出现 “the end” 字幕才让我意识到原来希区柯克的电影也可以无聊无脑至此。
首先是间谍不专业。英格丽褒曼饰演的女主凭借父亲的纳粹背景与自身的爱国热情成功引起了加里格兰特的注意，从而有机会成为一名美国间谍，前往巴西从纳粹团体窃取情报。然而，影片自始至终也没有交代女主是否受过间谍训练，考虑到从与男主相遇到开始执行间谍任务不过短短几天时间，女主作为间谍的能力也就是个三脚猫的水平。不过美方主要利用的是女主父亲留下的人脉，这一疏漏也就不算什么。关键是男主作为一个专业的老特工也不着调。带着萌新小白不学好，偷着搞男女私情，还故意绷着死活不表白，逼得女主倒贴，每次见了男主不是亲个没完就是蹭脸蹭个没完，不知道的还以为男主脸上有春药。也正是因为女主太过倒贴而男主总是冷若冰霜，两人关系失衡，导致经常在执行任务过程中负气闹别扭，楞把国家大事当儿戏。明知道经常见面会引起反派察觉，偏要跑到反派眼皮子底下交换情报，成功引起对方怀疑；女主接近反派就是逢场作戏男主却偏要吃醋，两人你误会我我试探你，导致女主与反派草率结婚；更要命的还在后面，两人偷钥匙搜查反派家酒窖这么重要的行动，进行到一半才想起来反派可能马上就会发现钥匙不见，结果手忙脚乱中还打翻一瓶酒，成功为反派留下蛛丝马迹。最要命的是两人脱身的办法，就是直接当着反派的面接吻，企图勾起其心中妒火方寸大乱从而混淆视听成功脱身。看到这里我简直要崩溃了，这样的选手放在战争年代就是给敌方送人头啊！
其次是任务的价值问题。说实话，整部电影看下来好像女主换取的情报也并非十分重要，至少不会是美国情报局的头等大事。这一点要结合第三点一起说，那就是女主的上级实在太悠闲了，大有做一天和尚撞一天钟的佛系风范。比如，每次接头大家都坐在高楼大厦的办公室里一本正经的聊天，完全不担心下一秒可能就会有一群纳粹冲进来把他们一锅端。再比如，女主被反派求婚后主动和上级商量策略，结果收到的答复是：你认为应该怎么做？我认为我大爷啊！做间谍不就是应该上级让我干什么我才干什么吗？你当我是在玩《底特律》啊，想要哪个结局就选什么样的回答。间谍活动啊，牵一发动全身稍有不慎就会死光光啊大佬，拜托你们长点心吧！后来一度传出男主要调到西班牙去的消息，理由是他自己想走（你当是度假吗，想去哪去哪），上级也没有深究缘由；女主身份别发现遭反派暗害一连五天没去接头，上层也一样不着急，躺着床上给吐司抹黄油只当女主宿醉太多。这种旅行团一样的间谍小组，让我实在想不出能有什么重要的任务交给他们执行。
体现任务价值太低的另一个层面就是获得情报太过容易。两位主角先是通过不小心打碎的酒瓶发现了含有放射性元素的矿砂，而矿山所在的具体位置干脆就是女主听纳粹聊天讲的——虽说纳粹也是看在女主反派夫人的身份才愿意信任她，不过这也太没有技术含量了吧。而且几乎就在同时女主也发现自己身份暴露和正在被下毒暗害的事实，只能说那一瞬间是整部电影最高能的时刻了。
这部电影唯一值得一提的就是好在反派智商都在线，不过也没什么卵用。这一点还要说回不专业间谍的问题。在反派察觉到酒窖钥匙被偷过之后，自然会去亲自查看。结果不但发现有一瓶年份差别巨大的就在架子上滥竽充数，还找到了之前被打碎的酒瓶的碎片——这下不仅知道谁是间谍，连间谍掌握了什么情报都能了如指掌。既然做到了了如指掌，为什么不立刻向上级举报一锅端了美国间谍们呢？因为反派自己也害怕。纳粹团体是个容错率很低的组织，只要工作上稍有疏漏，就会被当做坏死细胞立刻清除。娶美国间谍为妻这种要命的错误，用反派母亲的话说，“正因为你蠢得离谱，我们暂时还是安全的。”也正因为两人决定通过下毒的方式暗害，才给了主角团时间和机会传递情报，最后甚至逃出生天。
电影的最后一幕出乎意料到令人发指。我知道按照这样的剧情走向，想要大团圆结局主角光环肯定少不了。没想到希胖子直接祭出大光明主角光环，晃得我等凡人睁不开眼睛。男主就这样抱着女主大摇大摆地走出了反派的家，而反派为了保全自身只能投鼠忌器不敢上前阻拦。当时在反派家里的几位纳粹虽然立刻发现事情不对，却没有拦住男主的车，而是选择先和反派“谈谈”。当反派如同犯错的孩子一般灰溜溜地走上楼梯，然后屏幕全黑出现全剧终一行字时，我才真正地明白法西斯失败的根本原因：苛政猛于虎啊！

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>付玲</作者>
<标题>希区柯克那样的恋爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-21 20:01:22</时间>
<影评>
        你们的太太在家打桥牌，她却冒着生命危险。

--【美人计】


不知道张爱玲在写小说《色戒》之前有没有看过希区柯克的的【美人计】，如果是，那么或许她可以从中得到安慰。因为同样是描写女卧底与敌对政权斡旋的题材，该片的男女主角却得以在步步为营之后获得短暂的温存。而不似她笔下所写的王佳芝，既与初恋邝裕民有缘无分，又不得不在与情郎易先生与虎谋皮的感情关系里耗尽心力，以至于最后丢掉性命。


【美人计】大概是希区柯克作品当中最为简单温柔的一部了。它是相当平淡的，既没有那么明显的阴森恐怖的氛围，也没有紧张刺激的离奇剧情。甚至简单到没有让我等到最终剧情反转所带来的那种茫然无措的失落感。如同他离开战时英国，前往好莱坞所拍的首部电影【蝴蝶梦】。


当时英国的经济萧条早已影响到电影业的运作，电影公司根本无法负担制作精良电影所需要的投资，而美国不仅是政治避难的圣地，却也同时愿意提供希区柯克拍摄电影所需要的资金。【蝴蝶梦】作为希区柯克尝试性融入好莱坞制作模式的首部作品，一经问世就在美国广受好评，同年获得奥斯卡最佳电影奖。


【蝴蝶梦】的剧本也是典型的希区柯克式的爱情故事。出身贫寒的女主角嫁入豪门，却发现丈夫念念不忘的是自己的前妻Rebecca。在心事重重之际却于无意中得知原来Rebecca风流成性，并在红杏出墙之时被丈夫所杀。新婚丈夫的郁郁寡欢并非出于怀念而是怨恨。在刚刚获得了短暂的自我认同感之后，得以与丈夫坦诚相见并许诺重新开始新生活。却被警察发现当年所留下的蛛丝马迹当即立案调查。直到最后案情水落石出，才得知情杀只不过是前妻的一场阴谋，她本就患有绝症。何来的怀孕会情郎？


电影就在这时戛然而止，作为中心人物的女主人Rebecca始终未曾露面。只是频繁出现在人们的口口相传和想当然的回忆里。谁也不曾了解过她是怎样一个女人，她曾经爱过谁？就像一个谜一样散发着幽暗又诱惑的光。


如果说【蝴蝶梦】是典型直白的心理恐怖题材的话，那么【美人计】无疑采用的是含蓄婉转的叙述方式。或许那就是希区柯克的恋爱观。在【美人计】所描述的故事中，一对男女彼此相爱，却始终在试探假装再试探中耗费光阴，直到她作为卧底嫁给他人，他无法忍受当下的心痛远走西班牙。在得知她身份暴露导致饮下慢性毒药才舍身相救，相拥走出纳粹的大门。相信死路就在不远的地方，然而偏在这自己亲手酿制的末路之前，两个人才能够有勇气坦然的相爱。这难道不是人性的迷人与恐怖之处么？


我不禁想起了日本芥川奖最年轻的获奖人村上龙之助所写的随笔《所有的男人都是消耗品》当中提到的悲哀。他说即便是与相爱的女人一同跳楼殉情，下坠的时候也会忍不住想她会不会心中此时正记挂着他人。为什么造物主会让我们成为这样的人类呢？


或许这也是人性纯真的部分吧，这样的深爱，这样的不信任，这样的予取予求。此时此刻再大的心痛与怀疑，也比不上相拥一刻想要给的更多，爱的更深厚的温柔。即便没有任何力量能够让我们成为纯粹的懂得爱和包容的人，但在这欲望的泥潭里每个人都是公平的。在我那么痛苦的爱着你的时候，你也一定那么痛苦的爱着我。想到这，就忍不住又心痛又甜蜜的微笑起来。


谁不是在谈着希区柯克那样的恋爱，体会稍纵即逝的幸福呢。


酷六劲评团：付玲
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>vinola</作者>
<标题>女人的悲伤恋歌</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-01 13:28:23</时间>
<影评>
        我很不懂为什么艾丽西亚会马上爱上迪普，并且爱得那么深又痛苦。但是这是希区柯克的电影嘛，所以我让自己不要去想原因。但是这除了画面风格、镜头运动和演员还是希区柯克的风格外，其他的我真的感受不到。这是一曲女人的悲伤恋歌啊。爱自己的父亲可是父亲却是他国的间谍，爱自己的国家去做间谍却在背后被人称为品行不好的女人，爱那个突然闯入她生活的英俊男人迪普，却一再地被他怀疑，被他不信任，最终连解释的力气都没有。

如果一个女人父亲死了，再没有了亲人，自己爱的男人误解自己，自己嫁的丈夫想要杀死自己，而且这个女人还是一个弱不禁风的，在好莱坞传统套路里只为爱存在的女人，不会有比这更糟糕的境遇了吧。

看这部电影的时候只觉得她可怜，我一直不喜欢英格丽褒曼的容貌，可是她那迷离漂游的眼神真的把她的大身板给比下去了，不觉得她高大，只觉得楚楚可怜。

所以电影让她被爱遗弃又被爱拯救了。我不想说什么女性主义的内容，只因为那时的电影都是如此。再说，有爱总比没爱好。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>年轻的老太</作者>
<标题>《色｜戒》的前辈</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-01 22:15:08</时间>
<影评>
        谋杀，间谍，美人计。诸多刺激而耀眼的词汇漂浮在空中，漂呀漂，待沉淀下来，叫人定睛一看，还不是又一个男人和女人的故事？男人要充大，女人甘作小。你利用我，我利用你。当一个女人甘愿投身进一个美人计，她已经将自己的价值彻底贬为一个工具，且仅是作肉体之用。不管这个女人本身有多少出色与高洁，纯粹与骄傲，不管这个男人有多猥琐与低劣，肮脏与下贱，男人可以安心享受这送上门来的猎物，女人却得用上自己全部的聪明才智。这不正是和李安的《色｜戒》处在一个基调。



恋人与任务


难说是女人先爱上男人，还是男人先爱上女人。女人被男人的强力所征服，在对方的无理要求下情愿放低自己，完成在巴西探取纳粹余党分子活动的情报任务。

男人喜欢女人后失去女人，在那国家利益面前，情愿一头沉下去，向纳粹献出女人的身体，得到了藏匿在阿历克庄园的那瓶珍贵的“铀”矿砂。他成功了，同时，他也失去了。

为了这个至高的任务，男人与女人保持接头，不断地冷漠地指导女人，如何出卖色相，如何获取信任。



特工与生命


女人是男人埋伏在敌人身边的眼线和色情耳目，夜夜同眠、时时提防，直到慢性中毒，病态萎靡似的凄惨。

是行动的指引，是事情的转折点，男人几天不见女人，猛然省悟，在病榻前见到奄奄一息的女人，男人铤而走险，救出女人。



胜王与败寇


在这场输赢较量中，男人只成功做到了把自己心爱的女人一次次扔上不复之地。女人能做的就是在终极设定之下亦步亦趋。矛盾与无奈，最后关上大门之后是否真的人月两团圆？只怕是悬念……
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF20丨DAY8《美人计》：身在囹圄的女人带着挣扎的内心，不知该往何处去</标题><作者评分 />
<时间>2021-07-02 22:29:31</时间>
<影评>

第20届法罗岛电影节第8个放映日为大家带来《美人计》，下面请看前线在编织浪漫中猝不及防的痴男怨女的评价了！ 

果树：
女主之美照亮全片，镜头的精巧设计引人入胜。
保嵩：
酒窖那一段戏拍的让人叫好，但剧本偷钥匙这个点，设计的不好，没有说服力，那么容易被发现，为什么要干
Morning：
间谍元素是希区柯克编织浪漫的借口，也是对成人困惑的深度挖掘。所以还是要从英格丽褒曼的角度来看待这个故事，她不是间谍，她做间谍是为了什么，是为了信任和爱情，这和《色戒》是一样，这样才能超越情感空虚、充满负罪感的生活。这部电影里最差的就是加里格兰特，常常不在状态，不仅男配对比的跑出，母亲的角色是二战前德国最伟大的演员康斯坦丁扮演，她在后半程贡献了极为老道的表演。
Not Here：
又要开始花式夸人环节了，褒曼的美貌和演技果然名不虚传，加里格兰特这个角色并不讨喜，但是他可以把这个角色演的让人讨厌不起来。比如黑心生意基本上没有应有的深入氛围效果，只是单纯的背景，这种老片子的通病就见怪不怪了，毕竟现在好多片子也这样摆个架子装高端呢。
子夜无人：
观感居然是太过简单了，古往今来的“美人计”中皆把“美人”当作一道牺牲品的处境，在这里看不到更深的残酷性、剥削性的展现，虽然从时间维度来说很不公平，但经历过《色戒》那样扎进你骨髓深处的扒皮露骨之后，很难再被这样消解为商业爱情片的痴男怨女故事所打动，加里·格兰特的角色不仅没有成为邝裕民，反而还充当了惊人的救世主。
松野空松：
爱情桥段让人白眼，又是经典好莱坞那套一见钟情，还是爱得如此情深深雨濛濛，但是褒曼太美惹
SONGMJ23：
银幕中仿佛存在着一个由强大的光影表现力生成的动态空间。
FranzCamus：
养育自己成人的父亲是纳粹战犯 自己爱着的男人却不重视自己并把自己拱手相让给敌人 敌人爱着自己自己却因为立场而爱不得 身在囹圄的女人 带着挣扎的内心 不知该往何处去。
我们敏熙：
这片难道是男女主角拼命拐着弯说话，愣是不让对方知晓自己心意的电影的始祖？最后一幕戛然而止，收得让人猝不及防，但又让人拍手叫好。
欧·尹：
希区柯克第十部x褒曼第五部，目前也只能名列第十部。间谍政治如儿戏，爱情矫情似少年。褒曼很棒，不喜欢格兰特，反倒是alex母子更有魅力。当然，镜头、调度还是显功力的，主观眩晕与关门收尾都很好。可还是，瑜不掩瑕。
#FIFF20#第8日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Walt</作者>
<标题>On Notorious</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-27 22:55:38</时间>
<影评>

Yet let us recall the final scene of Notorious (1946): Devlin elopes with the poisoned Alicia from Sebastian's house in full view of the latter's Nazi collaborators. What we have here is a homologous underlying structure of the three gazes, of the three subjective positions: the ignorant Other is here the members of the Nazi ring who do not know that Alicia is an American spy and that Sebastian knows it (the reason why he is slowly poisoning her with his mother's help); the actants are Devlin and Alicia-Devlin escorts her down the staircase, posing as her friend who will take her to the hospital, with Sebastian's agreement; the helpless opponents are Sebastian and his mother, reduced to the role of passive observers-although Devlin's act is directed against them, any public countermove of theirs would instantly reveal to the members of the Nazi gang present that Alicia is an American spy and that Sebastian knows it, whereby Sebastian would sign his death warrant. What makes this scene different from the three above-mentioned comic interludes is the character of the third agency, the ignorant big Other, the public which witnesses the duel of the actant and his opponent: the Other loses here its benevolent innocence and assumes features of a threatening paranoiac agency. Those who range Notorious among the few Hitchcock's films which display noir sensibility are therefore in the right: one of the features which characterize the noir universe is precisely this mutation in the status of the big Other.
引自

Enjoy Your Symptom!评价人数不足Slavoj Zizek / 2007 / Routledge



The very notion of the big Other (of the symbolic order) is founded on the special kind of double deception that becomes visible in a scene from the Marx brothers' Duck Soup, where Groucho defends his client before the court of law with the following argument in favor of his insanity: "This man looks like an idiot and acts like an idiot—but this should in no way deceive you: he IS an idiot!" The paradox of this proposition exemplifies perfectly the classical topos of the Lacanian theory concerning the difference between animal and human deception: man alone is capable of deceiving by means of truth itself. An animal can feign to be or to intend something other than what it really is or intends, but only man can lie by telling a truth that he expects to be taken for a lie. Only man can deceive by feigning to deceive. This is, of course, the logic of Freud's joke about two Polish Jews often cited by Lacan. One of these men asks the other in an offended tone: "Why are you telling me that you are going to Cracow,, so that I'll think you're going to Lemberg, when you are really going to Cracow?" This same logic structures the plot of a whole series of Hitchcock's films: the amorous couple is at first united by a pure accident or an external constraint, i.e., they find themselves in a situation in which they must pretend to be married or in love, until, finally, they fall in love for real. The paradox of such a situation could be adequately described by a paraphrase of Groucho's plea: "This couple looks like a couple in love and acts like a couple in love—but this should in no way deceive you: they ARE a couple in love!" We find perhaps the most refined version of this in Notorious, when Alicia and Devlin, American agents in the house of Sebastian, a rich Nazi supporter and Alicia's husband, furtively enter the wine cellar to explore the secret contents of the champagne bottles. There, they are surprised by the sudden arrival of Sebastian. To conceal the real purpose of their visit to the cellar, they embrace quickly, feigning a clandestine meeting of two lovers. The point is, of course, that they are effectively in love: they succeed in deceiving the husband (for the time being, at least), but what they offer him as a lure is truth itself. This kind of movement "from outside inward" is one of the key components of the intersubjective relations in Hitchcock's films: we effectively become something by pretending that we already are that. To grasp the dialectic of this movement, we have to take into account the crucial fact that this "outside" is never simply a "mask" we wear in public but is rather the symbolic order itself. By "pretending to be something," by "acting as if we were something," we assume a certain place in the intersubjective symbolic network, and it is this external place that defines our true position. If we remain convinced, deep within ourselves, that "we are not really that," if we preserve an intimate distance toward ''the social role we play," we doubly deceive ourselves. The final deception is that social appearance is deceitful, for in the social-symbolic reality things ultimately are precisely what they pretend to be. (More precisely, this holds only for those of Hitchcock's films designated by Lesley Brill as "romances," in opposition to the "ironic" films. The "romances" are ruled by the Pascalian logic whereby social play gradually changes into an authentic intersubjective relationship whereas the "ironic" films [Psycho, for example] depict a total blockade of communication, a psychotic split where the "mask" is effectively nothing but a mask, i.e., where the subject maintains the kind of distance from the symbolic order characteristic of psychoses.) 
引自
Looking Awry8.8Slavoj Žižek / 1991 / The MIT Press




What matters in Notorious is not the fact that there are some bottles of wine filled with sand ('ore'), but that the wine is in the cellar; that the cellar door is locked; that the key is in the husband's possession; that the husband is in love with his wife; that she herself is in love with another; and that the third party wishes to know what is in the cellar.
第二部分第五章

Everything You Always Wanted to Kno评价人数不足Zizek, Slavoj (EDT) / 1992 / Verso




</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>