<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>天使爱美丽 Le fabuleux destin d&apos;Amélie Poulain</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2447590313.jpg</封面>
<导演>让-皮埃尔·热内</导演>
<演员>奥黛丽·塔图 / 马修·卡索维茨 / 吕菲斯 / 洛莱拉·克拉沃塔 / 塞尔·梅林 / 贾梅尔·杜布兹 / 克洛蒂尔德·莫莱特 / 克莱尔·莫里耶 / 伊莎贝尔·南蒂 / 多米尼克·皮侬 / 阿尔蒂斯·德·彭居埃恩 / 友兰达·梦露 / 于尔班·康塞利埃 / 莫里斯·贝尼舒 / 米歇尔·罗班 / 安德烈·达芒 / 克洛德·佩隆 / 阿尔梅尔 / 迪基·奥尔加多 / 凯文·迪亚士 / 弗洛拉·吉耶 / 阿莫里·巴博尔 / 欧仁·贝蒂埃 / 让·达里 / 马克·阿米约</演员>
<简介>艾米莉（奥黛丽·塔图 Audrey Tautou 饰）有着别人看来不幸的童年——父亲给她做健康检查时，发现她心跳过快，便断定她患上心脏病，从此艾米莉与学校绝缘。随后因为一桩意外，母亲在她眼前突然死去。这一切都毫不影响艾米莉对生活的豁达乐观。
                                    
                                　　1997年，戴安娜王妃的去世让她倍感人生的孤独脆弱，艾米莉从此开始了一系列助人计划，包括自闭忧郁的邻居老人，被老板刻薄的菜摊伙计、遗失了童年器物的旧房东、爱情失意的咖啡店同事。但她万万想不到，成人录象带商店店员尼诺（马修·卡索维 Mathieu Kassovitz 饰），竟成为她的棘手对象，艾米莉开始了令人哭笑不得的另类计划……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>公子羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-19 02:08:24</时间>
<影评>
        我可以在照片上，毫不犹豫地从那些热闹的人群中分辨出哪一张是最寂寞的脸。

那一定是一张最不起眼的脸。占据的面积最小，在阴影里躲藏的最深。不会被人在意，也不会被人轻易发现的一张脸。

我也可以在公车上为任何一个面对面相坐的人描摹他背后的故事。

他们大多一言不发地看着窗外，看着那些退到身后去的高楼与路人。那是一种最沉默的姿势，不需要空间，也没有表达。

但是他们一定是有故事的，故事就藏在每个人的身后。

在那样的故事里，总事有些眼泪在里面流淌，也有落寞的欢笑，就像那个寂寞的房东太太、那个把电视机包上外套的玻璃人，那个纪录别人笑声的爱情记账狂、总是能咏叹出经典句子的失意作家、搜集别人撕毁过的照片的傻小子。

拥挤的街道，总有些人一脸欢笑，有些人满腹忧伤，但更多的人却是面带平和与安然，揣着心里不为人知的秘密到处躲藏。

……

这是一部有着几米的风景的电影，比如那空旷的地下铁，繁华的游乐园；这是一部有着希区柯克的桥段的电影，比如玻璃人后窗的摄像机与望远镜，这是一部有着王家卫的风情，你可以看着快餐店帮工王菲潜入梁朝伟的房间，不动声色地改变着他的生活，同样，咖啡馆女佣艾米丽配了一把蔬菜店老板的钥匙，神出鬼没地戏弄着他的每一根神经。

尽管它有着这么多的纯净的色彩与手风琴的旋律，可是它却是一部安徒生的、格林的、孩子的电影。

艾米丽，一个可以给孤独老人找回五十年前回忆的孩子，一个可以将圣诞公公邮寄到世界上任何角落的孩子，一个用语言为过马路的盲人伯伯描绘美丽世界的孩子，一个为寂寞的女房东送来四十年前相思信的女孩，一个在公园里画蓝箭头，让爱人追不到自己的孩子。

在她的相机里，云彩可以变成任何她想要的形状，而整蛊她的人，呵呵，那可惨了。

在她的电视里，台词可以变成任何她想要的对白，面对需要帮助的人，她也会竭尽所能。

那个玻璃人，二十年来都在画着雷诺•阿的《船上的午宴》。他说，他最难揣摩的，是那个画面中最无足轻重，最不起眼的一个女子。

也正是在生活中不起眼的艾米丽，改变了每一个人的生活。

其实她不是天使，她只是一个平凡的孩子。

我们都曾经是一个孩子，平凡的孩子。可我们的平凡注定了我们只能让孩子的故事成为秘密，就算曾经有过那么多璀璨的幻想，到后来却都不得不平凡地臣服于现实。在现实的世界里没有翅膀带着我们飞翔，也没有魔法让我们乘风破浪，所以我们只能选择另外一种生活，一种成人的生活，一种告别白日梦的生活，平凡地生老病死，不再相信世界上真的有奇迹，也从来不轻易对陌生人表达善意。

我们都曾经是一个孩子，我们也曾经满心期待地长大，以为那些曾经幻想的美梦的渴望的都会成真，以为初登场就会一鸣惊人掌声雷动，谁知我们并没有青冥剑也不会武功。于是一往无前的冲动每次换来的却都只是一身寥落无人喝彩的落幕。

直到某一天的深夜里听那首罗大佑在收音机里低低地哼唱着《未来的主人翁》。

“你走过林立的高楼大厦，穿过那些拥挤的人，望着一个现代化的都市，泛起一片水银灯，

突然想起了遥远的过去，未曾实现的梦，曾经一度人们告诉你说，你是未来的主人翁……”

才知道，在这个世界上，从没有人在乎你想做什么或者是做过什么。

我们都曾经是一个孩子，我们都曾相信过一个谎话，可等长大后才发现人生只是一个游乐场，只有未曾入场的你会满是惊奇，而当你坐过云霄飞车再坐旋转木马，坐过摩天轮再坐碰碰车，才发现一切也不过如此，而无论怎样选择，都已经有千百人坐过，认为自己勇敢的也只有你而已。

我们都曾经是一个孩子，曾经在岁月里无忧无虑地疯长。可是总有一天，我们厌倦了这个角色，于是对着镜子告诉自己，你已经不是一个孩子了，然后义无返顾地投入到外面的汪洋大海。从此告别白雪公主与米老鼠，告别葫芦兄弟与蓝精灵，告别变形金刚与孙悟空。从此禁闭双眼浪迹天涯，变成不再是过去的自己。

于是看着电视剧中山盟海誓的爱情也曾经午夜梦徊，但清早起来，却又抛到了九霄云外。原本以为这就是生活的真相了，可是却从来没有想到我们遗失了东西。丢失了童年的回忆，丢失了预期的旅行，丢失了从前拥有的光明，丢失了曾经坚信不移的爱情。

我们都曾经是一个孩子，我们背叛了孩子的生活，在成人的世界也变得越来越懦弱，甚至不得不选择穿上冰冷的铠甲。因为不渴望有所得而不再给予，因为不期待奇迹而不再努力，我们不再轻易地付出感动与付出虔诚。

直到最后我们才知道，原来，我们丢失的，只有别人才能够找得回。

一个认为快乐的事情就是把草莓插在手指上吃，把手插进米袋子里的孩子，一个口袋里总是装着打水漂石子的孩子。

固执的，拒绝长大的孩子，天真却聪明的孩子，顽皮而可爱的孩子。

影片的最后，艾米丽与她心爱的男孩在摩托上飞驰而去。

结束的乐章在我的耳膜上轻轻拍打出很好听的旋律。

过去的只能重现而不会再来。

一股热流在我的心中翻涌而上，带着酸意直击鼻息。我努力地努力地闭上眼睛，收合鼻翼的呼吸。禁住不让它们通过鼻腔撞入眼眶，禁住不让它们模糊我的双眼我的视线，禁住不让它们在视网膜外凝结成泪滴。
      </影评>
<有用数>7332</有用数>
<没用数>442</没用数>
</review>
<review>
<作者>晶online</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-14 11:09:47</时间>
<影评>
        周六的早晨，我选择了看碟。《天使爱美丽》使我在激动和狂喜中度过了美丽的2小时。

奥黛丽•塔图的微笑俘虏了我，她的笑容如此明媚，如此纯净。当她的笑容嫣然绽放时，顿然让人做出尘之想，就连世界也为之失色。


当然，影片本身也给了我巨大的喜悦。因为它设置的谜局不仅挑战了我的日常经验，而且挑战了我的思维局限。所有的细节，所有的镜头，所有的情节，彻彻底底地想落天外。从头至尾，我都享受到了猜谜和破解的乐趣。每每不期然，让人狐疑；继之，为之惊呼，俄顷，又抚掌轻叹，真乃曲尽其妙！

 

我喜欢镜头的美丽跳挞。也喜欢小爱美丽的机变百出。喜欢看她把草莓一颗一颗套在手指上，然后一只一只吮到口中；更喜欢看她在手指上用颜料画上可爱的小动物，然后做出各种跃然的姿态;也更醉心爱美丽居所的窗外，镜头快速地切换，花开花落，四季即在瞬间更迭。一个镜头，便似一幅画。没法不令人陶醉。


我也更喜欢影片博大的悲悯之心，因为它对边缘人群给予了深刻的体察和温婉的同情。


当我刚刚看到影片的开头，我猜，也许是“呼啸山庄”的再版吧。孤独的少女，神经质的父亲母亲，古怪的邻居，似乎都暗示了后续的走向。可刹那间，少女变成了“爱心天使”，她暗中帮助了好几位生活在孤独、寂寞、压抑甚至病态状态中的人。她似乎没有自我的生活，助人为乐是她生活的唯一乐趣。于是，我又以为，女主人公看来不食人间烟火，没有私生活，没有爱欲，大概被塑造成了西方基督精神的代言人，来感化和普渡众生。然而，影片再次“欺骗了我”，原来天使也是凡人，她也有无法摆脱的怯懦和恐惧，面对自己所倾慕之心，竟然张皇失措，如受惊的小兔可望而又逃避，……爱美丽不仅是凡人，更是有着心结的普通人。


爱美丽所帮助的人，甚至包括她自己，都是有各种各样心理和生理问题的边缘人。这些人在普通电影题材中，要么为主流所排斥，要么就是作为“问题代言人”而出现。而在这部影片中，他们是主流，是主角，他们虽然各有各的问题，但并非是无法克服的障碍。比如，终日限于悲痛不可自拔的中年妇人，她只是无法忍受失去爱情的痛苦；孤独而又为疾病所困的老人，其实只是渴望交流和慰藉；爱美丽，需要突破心智的怯懦，寻找爱的勇气；甚至酒吧里的卖烟女和酗酒男，也只是需要情感的滋润，（虽然他们的破裂再次验证了爱情的苍白和人生法则的残酷）；即便是被东家欺侮的弱智男孩，也有对美丽、对绘画的追求和热爱，一点点鼓励和支持，也能让他重展无邪的笑颜。


在这部片子里，主流人群的日常经验被大大淡化了，而是将体察的笔触深入边缘人群的内心，触摸他们的痛苦，平等地观照他们的人生，并借爱美丽之手给与他们深刻的同情和真挚的帮助。也正是因为这一点，影片让人倍感温馨。


这部片子之所以好看，不单在于处处出人意表的故事情节，更在于它结合了一些悬疑和魔幻色彩。


爱美丽所有的善举，都是在别人不知情的情况下完成的。她像侦探一样，窥此别人的内心隐秘，然后又以秘密的，甚至有些孩子气的捉迷藏的方式，来完成自己的一系列义举。悬疑、侦探，这些因素，构成了充分的悬念，使得观众欲罢不能。尤其是她在与心爱的人侦查反侦查的情节中，充满了喜剧的魔幻色彩。我们看到人像雕塑，向男主人公眨眼示意；四方联照片上的四个一模一样的男子争先恐后地为他出谋划策，我们还会看到爱美丽泣不成声地观看荧屏上播放着自己的葬礼……真真假假，亦真亦幻，当真是妙不可言。


美丽、温暖而又天才的影片。真的值得拥有！
      </影评>
<有用数>2748</有用数>
<没用数>178</没用数>
</review>
<review>
<作者>不吭声</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-20 08:54:27</时间>
<影评>
        看到影片结尾处，爱美丽一开门，很多人会感叹一句：哦，法国人！但是，如果只凭借这一点点小浪漫，《天使爱美丽》是很难在浪漫横溢的诸多法国电影中脱颖而出，成为矫矫不群的另类经典的。其实这部电影的着力点并不在爱情，片中探讨的是一个比爱情更为重大的主题，那就是孤独，毕竟孤独常有，爱情不常有；孤独是永在的，爱情是偶然的；孤独是宿命的，爱情是奇迹的。



即使对片中的爱情一点都不感冒，还是可以看得兴味盎然。我们完全可以把整部片子当成怪人行状录和恶作剧大全来看。爱美丽帮助的人有：与女儿疏远多年的白拓图，饭店里的同事，失恋的约瑟，被丈夫背叛的女房东，寂寞的老画家，失意的作家，经常受气的热爱戴安娜的老实的蔬果店店员，以及缺乏生活乐趣的父亲等。这些人里有陌生人、同事、邻居、亲人，他们之间的交集很少，但他们都有一个共同点：他们无疑都是孤独的。而这些孤独的人，包括爱美丽在内，都有些怪怪的爱好，或者说情趣，如捏爆塑料泡沫上的泡泡、在盆栽植物的叶片上打孔、收集小石片打水漂、把手插到豆子里、收集撕碎丢弃的大头贴照片、拍脚印、看受伤的斗牛士、看失败的运动员、一年画一幅雷诺阿的画、吃鸡从鸡背脊肉吃起、等等。这些看起来颇为荒唐的爱好（怪癖），是那些孤独的人为了对抗孤独而“进化”出来的，是为了让自己被孤独噬咬的时候，能够好过一点，从容一点。法国作家巴尔扎克说：没有爱好的人简直就是魔鬼。是的，因为魔鬼没有孤独感，没有人类特有的困扰。



爱美丽帮助这些孤独的人的方式，颇堪玩味。是的，那些充满爱心和正义感的行动都是通过恶作剧的方式来进行的。打一通灵异电话，让白拓图找回童年并决心和女儿和好；配一把钥匙，捉弄刻薄的蔬果店老板；偷出女房东的书信，伪造一封迟到三十年的情真意切的情书；偷走小矮人，邮寄风光照，委婉的劝父亲走出家门看世界。如此种种，手段多样，不一而足。我们不会忘记，爱美丽童年的时候，报复骗了她的邻居，是通过恶作剧的方式进行的。而爱美丽成年以后的种种小恶作剧，无疑延续了童年的行为模式，保持了一颗童心，同时也暗示爱美丽延续了童年以来的的孤独。值得一提的是，爱美丽连和心上人调情都是以无害的恶作剧的方式进行，在爱美丽的奇思妙想下，大头贴相机，不仅仅只是照相那么简单，简直拥有了神奇的功能，通过这个机器，爱美丽向连诺揭示了照片上神秘人物的身份，解决了连诺长久以来的疑神疑鬼，通过这个机器，爱美丽向连诺告知了他们约会的时间和地点。从这些恶作剧或善作剧，我们可以看出，爱美丽都是采取间接的、匿名的方式帮助他人、接触他人，孤独太久的爱美丽，害怕和人直接接触，害怕和人正面对抗，这是爱美丽孤独的症状。孤独中的爱美丽，唯一安全舒适放松的所在，就是在她自己的幻想世界里。孤独的人易生幻想，爱美丽和连诺都在幻想的国度过多的流连，对现实世界则缺乏常识和判断力，连一个大头贴机器维修员都让他们生出诸多灵异想象。



爱美丽帮助他人的成果是显著的：白拓图享受到了天伦之乐，女房东得到了安慰，父亲终于走出家门去旅游，蔬果店员甚至开始学画画，老画家则成功画出了拿水杯的女孩的表情，失意的作家振奋起来了。这些人都从孤独中突围出来，而爱美丽自己的问题却还有待解决，毕竟她不能总是靠幻想来安慰自己。她暗恋连诺，但是在行动上却总是战战兢兢、畏畏缩缩、患得患失，这种捉迷藏式的恋爱，效率实在是太低了，几乎要以无望而告终。在爱美丽惶恐的时候，外援不期而至。被称为玻璃人的老画家，有感于爱美丽的水晶心，决心帮助爱美丽走出自己的孤独。老画家是爱美丽在对抗孤独大军时寻找到的盟友，他们用望远镜互相窥视，与其说是冒犯对方的隐私，不如说是相互关心的一种方式。老画家不断的给予她暗示鼓励，引导她走出孤独的围困，寻找自己的真爱，在关键时刻，老画家的一段录像，让爱美丽放弃了收效甚微的迂回包抄战略，转而向爱情高地发动正面强攻，鼓起勇气，开门去找所爱。



影片的旁白有一种戏谑调侃的味道，调子是轻快的，这是一个欢乐的都市童话，有着众望所归的happy ending。不由得想到另外一部类似题材的日本影片《被嫌弃的松子的一生》。松子和爱美丽的童年都不幸福，而爱美丽更甚，父亲甚至都不抱抱她，她唯一的朋友小鱼抑郁到要自杀，她还不能上学，没有玩伴，只能以幻想出来的怪物作伴，而陪她荡秋千的只是一只玩具熊而已。但是她们的区别在于对待弱者的态度，松子被人嫌弃的第一步是由于她嫌弃、嫉恨病怏怏的妹妹，因为妹妹得到了父母的更多关爱，而爱美丽的童年更不幸，却没有因此变得恶毒敌意的对待他人，相反倒是怀着一腔热忱去帮助他人。两人的出发点不同，得到的回报自然也不同，松子种下了嫌弃，也收获到了嫌弃，爱美丽散播了关爱，而关爱也向她涌来。结尾，爱美丽抱着她的战利品甜美满足的微笑着，没有谁会嫉妒她的幸福，没有谁会忍心改写这个结局。 



影片在开头和结尾都刻意的提到了时间，十分精确的时间。开头是爱美丽的孕育和出生， 结尾是爱美丽和连诺终成爱侣。结尾的时间提示，暗示了找到真爱的爱美丽犹如获得了新生一样，是她人生的重大时刻，其意义不亚于出生。再者，一个美丽善良的人战胜孤独获得幸福，不啻于重大的历史事件，值得大书一笔。那么，让我们铭记这一历史时刻：1997年9月28日上午11点，人类联军在与孤独的战争中，赢了一个漂亮的回合。
      </影评>
<有用数>2640</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>maria</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-27 08:17:41</时间>
<影评>
        每次看Emilie时都幸福无比，身上每一个毛细孔都浸满了欢乐。因为它告诉人们什么是生活的乐趣。每个人因为你自己都可以生活在童话中。甚至可以记住每一个小小的细节。这电影大概自己会看一辈子吧。

因为我和Emilie一样很奇怪，很善良，很敏感……

我们有Emilie没有的幸福，但也许Emilie有我们没有的乐观

好喜欢里面的小小的细节，每一个细节都这么诱人，这么可爱

1加力弗里蝇一分钟振翅几次？

2在片头餐馆的桌上像跳舞一样随风摆动的酒杯有几个？

3 Emilie 是哪年出生的？

4 Emilie 还可以叫做？

5 Emilie 的爸爸是作什么的？他喜欢？不喜欢？

6 Emilie 的妈妈是作什么的？她喜欢？不喜欢？

7 为什么爸爸不许Emilie上学？

8 Emilie小时候唯一的朋友是什么？

9为什么妈妈将小金鱼放生？

10妈妈为补偿Emilie而送的相机是什么牌子的？

11 Emilie用相机拍了什么云彩？

12 Emilie破坏邻居大叔看球用时怎么知道要进球了？

13 Emilie的妈妈被谁压死了？

14 Emilie在哪里工作？

15故事发生在什么时候？

16 Emilie的老板年轻时做什么工作？

17空姐和Emilie怎么互帮互助？

18 Emilie看电影的习惯有什么？

19 Emilie喜欢干些什么？

20 为什么雷蒙叫做“玻璃人”？

21据Emilie想多少对夫妻正同时达到高潮？

22 Emilie发现小男孩留下的玩具和盒那天发生了什么大事？

23在一层住的马德里特的丈夫在哪因为车祸去世？

24杂货店老板穿多少码的鞋子？

25 Emilie和尼农的家小时候相距多远？

26证件照的价格是怎样的？

27尼农在哪里工作？

28玻璃人画了多少幅相同的画？

29尼农喜欢收集什么，他原来喜欢收集什么？

30 Emilie的台灯是什么小动物的？

31 Emilie还回相册时让尼农跟着什么记号？

32杂货店老板把自己妈妈的电话设成哪个键，Emilie把它换成哪里的电话了？

33 Emilie与尼农相认时亲了他哪三个部位？

34看了几遍Emilie？

35你是Emilie吗？

1.14670次

2.2个

3.1974年6月

4．布林小姐

5．是一位老军医。他喜欢撕墙上大片的墙纸，喜欢把鞋子排成行打蜡，喜欢清洁工具箱

不喜欢与别人一起撒尿，不喜欢湿泳裤粘在身上，不喜欢被人议论他的凉鞋。

6小学老师。喜欢溜冰人穿的衣服，喜欢用鞋把地板打光，喜欢清洁手提包。不喜欢水把皮肤泡白，不喜欢有陌生人触到她的手指，不喜欢脸上有床单压的皱痕

7因为她心跳太快，爸爸认为她有不知名的心脏病。

8一只金鱼

9因为金鱼的自杀使妈妈的压力增加，她受不了了。

10 柯达

11小白兔和小熊的云彩

12因为有收音机同步转播

13一个魁北克的女游客

14双磨坊咖啡厅

15 1997.8.29的48小时之中

16跳舞

17 Emilie帮空姐照看猫，空姐帮Emilie为爸爸的红帽子小人偶照相

18喜欢回头看观众的脸，喜欢注意很小的细节，不喜欢司机不看路开车

19喜欢用勺子敲碎奶油层，喜欢把手插入米中，喜欢在圣马丁水道丢石子

20因为他因为生病骨头像玻璃一样脆弱

21 15对

22 威尔士公主出车祸身亡

23 南美

24 42码

25 相距7KM

26 4 photos 20 Francs 

27录像广场还在游乐场扮骷髅

28 20幅

29 喜欢收集别人拍坏的证件照，原来喜欢收集足迹

30 小猪台灯

31蓝色箭头

32 7号键，被换成精神病救助中心的电话

33 左嘴角，右颈，左眼

34 因为Emilie拥有天使应该具有的一切

35 相信每个人都是可以成为Emilie的，我一生都要努力成为Emilie一样的人
      </影评>
<有用数>708</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>私享史</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-22 10:31:34</时间>
<影评>
        熬夜重温了Amélie，也算是进一步读懂了这部片子吧，初次看完后的一种爱不释手多少有些无缘无故。但这次不同，读出了好多东西。我觉得它实质上是在探讨人自身的隐私和嗜好能在多大程度融入到人与人之间的沟通和交流之中。或者说是，每个人可以保留一点自己的小情趣，但更大程度上这种情趣的产生源自沟通的不畅，因此，正面的对待沟通才能最好的生活。


片中甚至没有任何两个人是真正的朋友关系，于是邻里之间、同事之间、主客之间的不畅的交流都是通过巴黎人特有的那种浪漫伴着巴黎味十足的原声音乐展开的。如何在含蓄与直白之间找到平衡，这是一个问题。好在Amélie最后还是找到了真爱。其实Amélie的乐于助人的种种行为，本身就是出于含蓄与直白妥协（感觉愈发词不达意了，点到即止）。


最后其实要说的是本次观影的一个意外收获。Amélie看到了银幕上的小虫子，我也发现了电影里的小细节：Bretodeau先生小时候的宝盒里还有一副上海产的象牌游戏扑克噢！好像是“上海”，辨认不清了。在网上搜了一下，确实有这个牌子的扑克，可时代和尺寸都有点怀疑。但导演安排一个中国造显然不会是无意的，肯定有他自己的一些经历吧。对了，台湾大学外文系助理教授黄宗慧也发现了这个细节。 


下面摘录一位台湾专栏作家宋国臣提出的超级难题（答案在回复中找）：

 

对《艾蜜莉异想世界》的13个疑问

每个人都这么说：“这是一部好电影”，所以我想测试你有没有认真的看。请仔细作答下列13个问题。

第01题：艾蜜莉是哪一天出生的？

第02题：艾蜜莉的军医爸爸最讨厌哪两件事？

第03题：艾蜜莉的妈妈最喜欢做什么事？

第04题：妈妈为什么要将艾蜜莉唯一的朋友——红金鱼放生？

第05题：艾蜜莉第一次拿相机拍的云是什么形状？

第06题：艾蜜莉上班的那家咖啡店的名字是？

第07题：咖啡店里共有几个位子？

第08题：咖啡店老板娘Suzanne30年前在哪里工作？

第09题：有一天，艾蜜莉在阳台上猜那时有多少对情侣正达到高潮？

第10题：艾蜜莉的床头灯是哪种动物造型？

第11题：艾蜜莉的邻居玻璃人每年都画同一幅画，一共已画了几幅？

第12题：1997年8月30号夜里，艾蜜莉在浴室墙壁捡到的小铁盒装了些什么？

第13题：这一天又是哪位名女人死去？

如果你都答对了，恭喜你，这真是一部充满无数令人回味的细节的电影；如果答不出来，没关系，因为它值得你再看一遍。 


《艾蜜莉》第二堂临时测验

上次你考了几分？我知道不服输的你又去看一遍《艾蜜莉的异想世界》，所以再给你一次机会喔。

A：艾蜜莉偷走院子里的小矮人是为了帮爸爸治什么病？

B：红帽子小矮人一共去了哪些地方旅行，请一一列举？

C：那又是谁帮艾蜜莉这个忙让小矮人环游世界的？她的职业是？

D：艾蜜莉说那个在相本中频频出现的大光头一共被捡到几枚快照？

E：有特殊收集癖的男主角Nino白天打工的A片店叫？ 

F：艾蜜莉帮食品店员Lucien报复他老板Collignon两次，分别用哪些办法？

G：艾蜜莉带着相册到游乐场找Nino时是花多少钱买门票进的鬼屋？

H：艾蜜莉还Nino相册时留给他的四张快照分别是什么意义？

I：这四张照片又是夹在相册里的第几页？

J：艾蜜莉亲眼见到谜一般的红鞋光头男是在几点？

K：艾蜜莉偷约Nino亲自来看光头男又是几点？

L：最后，当Nino找到艾蜜莉时，他们做了什么？

补充题：艾蜜莉爸爸决定要去旅行了，他叫的出租车是什么厂牌的？

在你思考这些答案的同时，整部片在你脑中又再放映一遍。答案不要紧了，重要的是当你回想了某个画面时，心里会觉得甜甜的…… 
      </影评>
<有用数>793</有用数>
<没用数>167</没用数>
</review>
<review>
<作者>bychance</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-15 12:23:11</时间>
<影评>
           干冷的天空尽是阴霾，自己躲在暖和的小屋看着电影，本已惬意的氛围在观赏完此片后更是无比舒适。


    主人公艾米利有着漾着温暖的眸子，美丽而狡黠的笑容，而除此之外，这个和名字一样普通的女孩喜欢将手指深深地插入米袋里，用汤匙敲碎结成固体状的油层，在运河里打水漂——和所有划分在“芸芸众生”这一庞大而模糊的群体中的其他人一样，她简单地生活，感受小小的悲伤和淡淡的快乐。然而当艾米利习惯性地在河边将石头丢出，打出一圈圈涟漪时，却让我感到这个从小生活在想象中的孩子并没有因为平庸琐碎的日子而迷失了幸福。


    这部展现艾米利人生的影片并没有着重演绎某一个故事，一幅幅简简单单、鲜明清澈的画面诉说着一连串可爱单纯的故事，它们不分轻重而又联系着彼此，艾米利将美丽的心灵从奉献给他人到关怀与自己。她把深藏着少年时期珍贵回忆的宝盒悄悄地还给风华消逝的主人；她在搀扶着失明老人走过短暂路程时，活泼热情地向他描绘黑暗之外的绚烂；她为了受尽欺辱的傻孩子打抱不平，把他那威风得意的老板整治到了“精神崩溃”；她帮助一对男女走出情感世界的阴雨连绵，为他们创造了令人羡慕的一见钟情；她不忍看到邻居对丈夫日夜的思念、对爱情的恐慌，用自己的方法写下一个美丽的谎言；面对日渐老去却孤守家中的父亲，她在真实的世界为所爱的人诉说了一段令人惊奇快乐的童话。微风浅唱抑或细雨低吟，这个女孩总会带着笑容漫步在巴黎街头，步履轻巧。终于，她勇敢却仍旧羞涩地抱起那本相册去追寻属于自己的美丽。“敲开你的幸福之门,如果你错过机会，随着时间飞逝，你的心也会枯竭干涸，最终如玻璃般易碎。”她一定铭记着老人这句话。


    影片中没有群星璀璨残阳沥血的壮丽，也没有天雷勾出地火的震撼，全片两个小时下来，我的情绪没有一点较大的波动，如此平稳本该让自己感到无聊，但我却丝毫不觉得冗长繁琐，我的心得到了久违的欢愉，平淡中的幸福。


    我们多数人的生活都只是宁静，也许会遇见些漂亮却并不怎么宏伟的风景，也许一生都是平淡如水。但是我们就要配合得那般好么？浑身热血却只有一颗凉彻骨的心？熙熙攘攘的街头，变化的都是相似的冷漠，距离成为我们生存的诀窍，心满意足活在一个人的世界。


    我们总说钢筋水泥构筑了一个冰冷的世界，而我们自己是否更该责咎呢？至少它们还能紧紧相拥！圆滑一世，冷漠一生，将回忆溶解，它会沉淀出什么？


    少了关怀，终究是一无所有。


    人生到底有多长？人生只在呼吸间。一花一草，也许就是福祉所在。
      </影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>迟chichi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-18 13:59:37</时间>
<影评>
          又看了一次[天使爱美丽]. 

  第三次看,依然好喜欢里面节奏很快却又非常细腻的旁白.好喜欢细节里都是浪漫的画面. 

  我想每个人都有自娱自乐的小情绪, 

  不管是喜欢在咖啡桌下捏泡泡约瑟, 

  还是紧张的时候喜欢把手指插在绿豆罐子里的爱美丽. 

  似乎大家都应该有属于自己的一套怪异发泄方式. 


  当爱美丽十只指头插满草莓, 

  当玻璃珠弹破了墙壁上的瓷砖, 

  当一直不停止羞辱别人的家伙把脚趾用力塞进小一号的鞋子, 

  当洗手间里make love的叫声和震动声惊动了顾客, 

  当大红帽子的小矮人变成照片出现在世界各地, 

  当收到40年前玩具铁匣子的老人手指颤抖, 

  当被水浸过的信纸在风里摇曳, 

  当爱美丽和盲人老头说:&apos;&apos;前面是红色的烤肉店,隔壁是绿色的面包店,你闻到了面包的香味了吗.&apos;&apos;盲人老头努努长满雀斑的鼻子用力嗅了嗅,脸上露出淡淡的笑容,仿佛他从来不曾失明过.... 

  是的,亲爱的爱美丽小姐...我也闻到了,好香好香的烤面包味夹杂着淡淡的温暖. 


  我想如果不是自己一直专注的把时间花在回忆时间... 

  大概也能像爱美丽小姐做一个善良的天马行空的人

 可以用闲暇的时间让自己停下来, 

  爱上生活里所有的小细节. 

 可以腾出更多的时间学习和身边的人相处, 

  学会好好去爱和珍惜身边的人


 如果没有落地窗, 

  有微风也好, 

  没有爱情, 

  有闲暇也好. 

  没有天使, 

  有爱美丽也好... 

  如果明天晴天, 

  那就找一个干净的窗台晒晒太阳吧~
      </影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>指甲划过黑板</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-29 23:09:43</时间>
<影评>
        岔开五指，插入装满谷物的米袋中，知道那是一种什么样感觉吗？你喜欢那种感觉吗？Amelie知道，Amelie喜欢。

《天使爱美丽》的开头总是看不够，只为那一个个细节。有细节的人生总也品不够，有细节的人生是美妙的。

“1973年9月3日下午6点28分32秒，一只蓝丽蝇每分钟翅膀拍动14670次，停落在巴黎蒙马特的圣文森路，

同时，加列特磨坊邻近一家餐厅的露天座，风像变魔术似的钻进桌布底下，没人发现舞动的玻璃杯，

同一时刻在第九区图但大道28号5楼，挚友爱米的葬礼刚一结束，尤金便删除了联络簿里爱米的名字，

与此同时，带有X染色体的某精子从布朗先生众精子中脱颖而出，奋力奔向布朗太太的卵子，九个月后……艾蜜莉·布朗呱呱坠地。

艾蜜莉的父亲从前当过军医，哈发尔·布朗不喜欢：小便时身旁有人，着袜穿凉鞋招来意外的嘲弄眼神，游泳后泳裤黏答答粘在身上。哈发尔·布朗喜欢：大片大片地刮除壁纸，将鞋一字排开，上蜡擦亮，清空工具箱，整理干净后，再将工具一件件摆回去。

艾蜜莉的母亲名叫艾曼婷，她不喜欢：泡完澡后手指皮肤皱巴巴，被不喜欢的人触碰双手，清早醒来脸颊全是枕头印……

店长苏珊喜欢沮丧落泪的运动员，她不喜欢：看见店里的男客人当着自己孩子的面惨遭羞辱……

艾蜜莉的同事—吉娜，喜欢把骨关节拗得嘎嘎作响……

被吉娜甩掉的嫉妒男友，他只喜欢：用力挤破塑胶泡膜……

斐萝蔓喜欢：猫咪喝水时水盆摩擦地砖的声音……

艾蜜莉努力培养其他小乐趣，将手插进米袋的最深处，用汤匙尖敲破烤布丁上的焦糖，在圣马丁运河上打水漂……艾蜜莉喜欢提出一些笨问题，例如：此时此刻有几对情侣达到了性高潮？……”

这便是Amelie和她身边人的生活，每个人只点了几句，可每个人又是那么的生动。生活是有质感的，生活是可以触摸的。

喜欢看王安忆的小说，有了细节，就有了人物，就有了故事。

喜欢读词的上阙，细节铺陈足了，下阙便不再是空话。

如果没有了细节，当老去的那一天，我们又能拿什么来回忆呢？
      </影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅草西Sophie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-29 17:30:46</时间>
<影评>
        我喜欢电影的开场白：

1973年9月3日，下午6时28分32秒。

一只每分钟振翅可达14670次的苍蝇降落在巴黎蒙马特的圣文森路；

同时，附近的露天餐厅，两只酒杯在台布上随风起舞；

同时，巴黎祖丹路9号5楼，高拉参加完葬礼，把亡友名字从地址簿上擦除；

同时，一条属于Raphaeuml Poulain有X染色体的精子从众多精子中脱颖而出，向妻子Amandine Poulain的卵子进发，9个月后，Amélie便出生了。


这是一个平静奇妙的世界：同一个时间，不同的生命，不同的事物，会在不同的地方发生微小平凡的变化，他们在空间的维度彼此独立，在时间的维度不经意交汇，然后一起构成整个世界，而生活就在这如水的光阴里，一分一秒，向前，流逝。

“20-80”真是一个神奇的法则。在这个世界上，20%的人掌握着80%的财富，与此同时，20%的人扮演着这个星球上的主角，另外的80%重复人类一代一代平淡的生活，他们存在于社会中，却仿佛与社会的中心相距甚远；他们间断地从大众传媒上获悉世界的变化，却没有权利让这个社会倾听自己的需要。——他们渺小、感性、狐疑、孤独——他们居住在城市中，也确确实实的成为一个名词的代表——边缘化。

记得勒庞讲过，学生时代的二分之一甚至三分之二的人是为考试而活的人，这些人学不到社会要求的东西，他们是社会的“失败者”，另外二分之一甚至三分之二的人是为各种名目的文凭、证书而活的人，他们是社会的“超负荷工作者”，当他们进入社会工作后，他们仍然努力积极的做好每一件事，但是当公司不断进来新人，他们感到了压力，时代变得太快，自己所学的东西太陈旧，于是不断的充电、工作，工作、充电，直至自己筋疲力尽，终于落入生活的俗套：成家立业、安分守己，每天对着同样的办公桌重复同样的事情，失去激情，将自己的一生封闭在了狭隘的生活中。

我毫不怀疑，我们中的大多数，都在经历这样的生活，生活一如既往的平静，只是不知从什么时候开始，自己被磨平了棱角，渐渐融入整个光怪陆离的社会，成为其中小小的一员，继续着被忽视的生活。

或许正是因为受到主流人群的排斥，这些平凡的个体总是用悲悯的心、多愁伤感的眼睛看待周围的世界。比如Amélie喜欢在黑暗中偷偷转过头去看人们的脸;喜欢发现别人注意不到的细节，傻傻的Lucien会充满孩子气的给玻璃老人变出他喜欢的东西，Nino为一个自己的幻想执着的趴在快照亭整理被撕碎的照片，苦瓜脸的约瑟最喜欢事情是捏塑料袋上的小泡。所有这些在日常生活中为我们所忽视的细节，陈列在影片中，正如Amélie居所的窗外，镜头切换的四季，瞬间更迭的画面，却让我陷入深深的感动。

影片贯穿了这些被边缘化的平凡人：他们失落、寂寞、无奈、伤感，残疾的Lucien觉得自己不聪明，所以他对老板的辱骂从不反击；怨妇Madeleine觉得自己没有魅力，所以无法面对失去爱情的痛苦；玻璃老人觉得自己太脆弱，所以拒绝和大多数人正常的交流；神经质的卖烟女Georgette觉得自己不被认同，所以不停的发牢骚……每个人都感觉自己不重要，不被需要。Amélie也是如此，她对邻居Madeleine就说过：“我是没有人爱的小鬼。”在Amélie的内心，缺乏对爱的勇气，因此当她遇到和自己境遇相同的人时，她的失落感就爆发了，她不自觉的靠近这些人，帮助这些人：她捉弄蔬菜店的老板，以情人的口吻给Madeleine写信，和玻璃老人一起作画，将Georgette和Joseph撮合成一对，到最后，连古怪的父亲也为环游世界的小矮人打动，终于提着手提箱，开始了旅游的计划。——Amélie用小小的“诡计”帮助了别人，其实也是帮助了自己：看着他们绽放的笑容，她的内心有一种释然、一种放松、一种真正的喜悦。

我开始想到自己的生活：虽然周围没有那么多奇奇怪怪的人与事，但缺少技术处理的记忆也绝不会像影片的画面一样温馨悲悯。20年的光阴，忽然回头看看，我发现我用太多的时间抓住了太少的东西。本该得到更多的知识、熏陶、视野，本该有更深的想法、规划、历练，但显然现在的自己只是一个刚刚从一副枷锁中逃脱出来，对向往太久的自由有点茫然失措的孩子。

看完电影以后，我问自己是不是也是一个边缘化的人，傻傻的笑笑，或许曾经的自己有过很多雄心壮志，或许现在的自己仍然对以后有一点模糊的抱负，但我真的不能确定这个状态下的我，会不会在若干年后，成为一个过于感性，安于命运的边缘化人。想想自己心如止水的成长经历，爱一个人捧着书本度过一个下午，对所有的小动物都心生爱怜，喜欢安静的观察周围，更愿意从一个敏感的角度对待事情，尊重所有的生命，慈悲的热爱这个世界。看来我的骨子里边缘化的倾向还是挺重的。但我不明白的是，有时候自己却又完全抛弃了安静的一面：会在凌晨跑去看球，为奇妙的进攻兴奋不已；会在人来人往的校园小道，和亲爱的朋友放肆大笑；会在某个瞬间，向别人眼中遥不可及的人报以热情的笑容，然后与之展开一场神奇的友谊。这是否就是心理学者们所说的两面性，人不可能忠于一个层面的自己，内心的波涛汹涌只有自已在某个时刻某个地点才能体会。

有时候觉得追求想要的生活真是一件辛苦的事，按部就班的继续不变的生活也不见得会有多么糟糕，但一旦理想战胜了惰性，我就会告诉自己：如果不为自己想要的生活去尝试一下，天晓得几十年后的自已会有多么后悔！因此我希望疏远被边缘化的可能，我要做的只是保持一颗初心，就像被欺负的男孩Lucien，当他和玻璃老人一起作画时，脸上也会荡漾天真无邪的笑容。


Amélie，一部温暖的电影，永远值得人们拥有、感动。
      </影评>
<有用数>222</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>麓麓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-05-31 09:25:48</时间>
<影评>
        艾米丽曾是一个孤单而寂寞的女孩，她的生活并没有太多的传奇，小时候的她有着许多可笑但可爱的举动。把脸贴在玻璃上，把鲜红水嫩的草莓插在手指上一个一个吃掉，手拿可达相机寻找天空云彩变幻多姿的美丽图案，戏弄曾欺骗她的邻居（在其看球赛的关键时刻一次次拔下天线插头）。一切的举动都使我们捧腹而笑。


她的世界很小很小，但她天马行空的思维造就了一场奇迹。戴安娜王妃的香消玉陨给了她死的震撼，使她明白该做什么的时候到了。


她有着雷锋般乐于助人的精神，当然她的方式比起雷锋可要浪漫的多了，因为她懂得耍手段和一点点小伎俩。


她是很害羞的，甚至不愿意直面受她帮助的人，在还“宝物盒”时只需一个电话亭，那铃声便成了指引另一个人重新生活的启示，使那个“宝物盒”的主人重温自己的孩童时代，不论那个时代发生的是开心抑或是尴尬悲痛的事，那些回忆毕竟对于一个年过半百的人意味着太多的逝去光阴，让人无法自拔。


之后，艾米丽就一发不可收拾，抓住接上的盲人老头一路语不间断讲述街上所能看到点点滴滴，楼房雕塑马缺掉的耳朵，水果摊的水果，肉店排列的标牌价钱......。在送到地铁口时便迅速离去，让这个盲人老头误以为天使真的降临。紧接着又在咖啡厅拉皮条，成就了一对孤男寡女。在一个个成功之后也在别人的帮助下完成了自己的爱情。


以前的我们总觉得我们的世界太小，恨不得飞出去，找一个海阔天空的地方大有作为。


其实，并不是我们的世界太小，而是我们的心太小，装不下那么多奇思妙想，装不下内心本可以有的海阔天空。不是因为我们没有天赋，而是我们还没有发觉。


艾米丽给了我们一个可以完成梦想的范本，我们不一定非要和她一样生活，只是在我们认为自己穷途末路之时，在我们认为自己寂寞潦倒之刻，不如撇开自己，因为你不是最最悲惨的一个，或许在救赎其他人的时候自己也可以得到救赎。


谁说没有金钱就不能施恩？只要心中还存有一点点美好的情感，那么就让这一点点美好充斥自己空虚的心灵，感染周围可以感染的地方，这也算是有所作为吧^_^


艾米丽不需要一片天空，依然可以使自己的生命绚丽多姿，依然可以创造奇迹。
      </影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
