<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>推手</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p753043026.jpg</封面>
<导演>李安</导演>
<演员>郎雄 / 王莱 / 王伯昭 / 戴布·斯内德 / 李涵</演员>
<简介>老朱（郎雄）被儿子晓生（王伯昭）从北京接到美国后，不但没享清福，反因与作家儿媳马莎（Deb Snyder）语言不通、在生活习性上有诸多差异，添出许多新愁（老朱对马莎的世界不好奇，马莎虽对老朱的世界好奇，却并不想作深入的理解，而是在好奇过后深深厌恶），倔强的老朱一片灰心（竟然在儿子家里尝到寄人篱下的滋味！），愤然离家出走。
                                    
                                　　一次偶然事件令美国媒体对老朱的太极绝技称奇，晓生和马莎也在看过电视新闻后找到了老朱，但此时的老朱已明白，处境凄凉总好过晚节不保。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>贝塔先生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-12 17:52:50</时间>
<影评>

没人再有耐心读文字的时代
我想在每个周二晚十点，讲一个荒唐的故事，欢迎关注 



－－－－－－－－－广告结束，我让路－－－－－－－－－－－

  第一次看《推手》是在朋友家里和四五个人一起看的。当郎雄和王莱的脸映在金灿灿的日光里，之后忽而黑屏刷字幕时，满屋子的人久久沉默。我起身将碟取出来。而另外两三个人走到房间的各个角落里，往在外地的祖父母家打电话。
  昨天下午重新看过一遍。也是想到了许多东西。
  朋友的舅舅在去年归国。带着妻子和儿子。虽说都是中国人，可小男孩说起中文还是吞吞吐吐，闹了不少笑话。朋友问他舅舅，为什么都在国外呆了那么多年，最后反而回来了。舅舅告诉他，在那边无论你怎么成功，自己固有的传统文化属性，跻身于巨大的对立环境里，仍然显得格格不入，“大概也是自己太固执了”。
  这只是特例，另外的许多人，自年轻出国留学，之后工作娶妻生子，而后在异土终老。
  这是李安家庭三部曲的第一部，拍摄于1991年，去今已有十七年之久。
  无奈的是，虽说已过了近二十年，片里的许多矛盾仍然长期的一如既往存在着。

 一、中西文化的矛盾

  不同于后两部《喜宴》和《饮食男女》，《推手》选取的角度是象征着中国传统文化的太极拳。老头子是太极拳教授，一身的功夫力道，打得一手好拳，在生活里却似乎无力如同太极一般幻化自由。
  “拳谱上说练精还气，练气还神，练神还虚。这练神还虚就难了。”老头子一句话的确意味深长。
  文化栖身于人身，当这个载体来到另一个庞大的对立环境里，格格不入似乎成为必然。文化的矛盾与冲突在中西两个各具代表性格的环境里显得尤为突出。
  西方崇尚个人主义，而中国人自古看重家庭和环境整体。既然侧重点不同，那么当一些客观条件要求两个对立面需要在同一个背景下共处时，矛盾自然突显出来。《推手》的入题极快，开头几分钟虽然几乎没有台词，但一中一西，一老一少，在同一个房间里，通过镜头的摇摆切换，或者干脆在一条线内，已然把全局的背景环境及表述方向交代清楚。
  如同前面所说，老爷子是长年生活在大陆的太极拳教授，凭借这几个简单的信号，可以把他作为中国传统文化在片中的代表人物（二号代表人物是老太太王莱，人物的表达丝丝入扣）。玛莎是美国女人，作家，素食主义者，她是西方现代文化的代表。不过全片最有意思的角色是儿子晓生（Alex）。矛盾的交叉点以及激化的过程全部体现在这个人身上，他的心理矛盾可以看作为两种文化冲突的交点。那么暂且放一放，说说另外一个矛盾。

二、上辈与下辈，丈夫与妻子的交叉矛盾。
  以前一个朋友告诉我说，理性的看待一个问题是分析事物的关键。当时我立即表示不敢苟同，对于人文上的理解，如果失去了感性的注入，那么必定显得空洞无聊没有任何的说服力。所以对于《推手》，这部令人十分有感触的电影，第二个矛盾用更多感性的理解较为合适。
  说白了，我的感性理解第一就是：老子真想冲进去抽他那傻X儿子。从我个人的生活原则来看，无论现实如何，对于无依无靠的老人，绝对不会让他在异国孤独受辱。老头子在中国城洗盘子那段，看的人心酸难耐。当然，人的生存要领之一便是要学会自圆其说。如果更加客观的看待，基于矛盾的激化点，儿子可以说是全片最为可怜的人。矛盾双方的缓和，唯一一棵救命稻草就在于这个男人。一边是深爱的妻儿，一边是对自己有着养育之恩的父亲。李安的确够残酷。末了末了，还不忘加一段父子的床前谈话。告诉我们老头子在文革百般受辱，为了保护自己的儿子，妻子在当时被乱棍打死。老头子说：我对不起你妈，我对得起的只有你。

  将一二两个角度的矛盾交合在一起，就是全片整个戏剧冲突的来源。李安的目的有两个：其一，是通过展现中国的传统文化及伦理道德在当今社会的生存现状（这其实是不用考虑地域性的），既而警示人们一些并不应该丢掉的东西；其二，提出了一个问题，即当这样的复杂且现实的矛盾出现时，我们究竟应该以何种方式和态度去面对，进而解决。
  看后不禁会想，矛盾的双方（父亲及妻子）以及矛盾的交叉点（儿子）在这样的过程中，需要采取怎样的态度和方式才能尽量减少相关本质性的情感损失。而我所能想到的只是一点：理解。虽然出于个人情感，最后必定会将天平倾斜在老人这一边，从而藉由同情心的作用，对老人感到惋惜。但是客观的讲，作为妻子和媳妇的玛莎，今后与丈夫的婚姻生涯里，必定也会由此产生一个阴影。所以牺牲者也注定有这个人。既然需要产生戏剧冲突，那么很重要的一点便在于代表不同文化和家庭身份的两个人，必须要各执己见。如果用“顽固不化”来形容两个人，似乎太过言重，但也不无道理。他们会率先并且在潜意识里尽可能的从自己本身出发，以自我的价值获取作为评判一切事物的标准。这也是问题所在，我们身处于社会中的每个人的问题所在。
  如若设想一下，矛盾的双方假使可以努力的设身处地站在对方的角度看待问题，那么许多的麻烦自然迎刃而解。话说到这里，作为儿子的晓生（Alex）这个角色，所代表的其实是最大的牺牲者。父亲和妻子其实所有情感缺失的对象只有一个，即身兼儿子和丈夫两个家庭属性的晓生。但是晓生所缺失的却在两个方向，即对于父亲的愧疚和对于妻子的无奈。一个家庭的两道裂痕既而产生。
  有人会说。故事的结尾，老人在单身公寓里独自生活，在中国城的社区学校里找到一事可做，并且两个老人根据导演所给出的信号，日后可能会生活在一起。儿女定期前来探望。这不是已经找到解决的方法了么？
  而我看，这是对于无奈的悲哀的加分。两人率先对儿女妥协，以自我的逃离作为问题的最后出口，但是此时的出口却不能带故事的各位参与者走进光明。还记得春游爬山那段么？老太太王莱坐在石梯上突然哭泣，不断重复的说：“嫌我老了，没用了。”那段看的人心酸。与其说片尾已经找到了解决的办法，还不如说是各号人物“期待”以逃避的形式远离矛盾纷争，进而以和平的表象作为麻木的前提，让一切裂纹在平缓的伪装下维持现状。
  如果双方可以多一些理解，少一些对于个人价值的固执，那么这个无奈的结尾必定不会出现。其实可以清晰了解到的是，对我们的心理及情感产生影响的并不是生活的表象和形式。结合本片传达的东西，也可以说，当各种我们认为重要的包括亲情友情爱情联系的社会关系，如果可以处理得当，那么找到一个平衡点并不困难，而这并不在于任何一方以妥协和逃避的姿态出现，而这三种情感，无疑是我们生存下去的绝大动力来源。
  当你自怨自艾时，为什么不能让心胸变得更为宽广；当你愤恨于自己万般投入情感的人（也是你认为该对自己投入同等量情感的人）让自己失望之时，为什么不能设身处地的用更多的理解和包容来看待一切。这其实只在于个人，并且其实并不难。
  老头子送与老太太的那副字，是当年王维赠给张九龄的诗——《酬张少府》：
   晚年惟好静，万事不关心。

   自顾无长策，空知返旧林。

   松风吹解带，山月照弹琴。

   君问穷通理，渔歌入浦深。
  但凡爱读古诗的就会发现，往往能写出这样超脱意境的人，要么是当时已然处于超脱状态（即化神为虚），要么就是正处于矛盾的激化点上，对自己表示更多的期待，提出更好的希望。
  事实是，王维是处于后者的，他一面厌倦当时的官场，但另一面又恋栈怀禄，无法做到坦然的弃官。于是随俗浮沉，长期过着官隐参半的生活，也甚至一度依靠佛教的信仰来逃避一切。
  放在这部片子里，到底也算是另一种警示。当无法权衡和控制自己合理处理矛盾时，结局往往并不会好。
  所以，何苦呢，糟践他人，糟践自己。




</影评>
<有用数>955</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>张河马</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-05-26 13:30:51</时间>
<影评>
        因为看到王伯昭的名字在电影里是王野同。所以查查资料

推手的秘密 

作者：蓝祖蔚


没有台湾的辅导金，就没有李安的《推手》和《喜宴》，就没有今天的《断背山》，但是王野同却差点让李安的导演梦就泡汤了。


「王野同」的本名叫做王伯昭，是八０年代从中国到纽约发展的年轻演员，当初李安拿了中影的一千多万预算（徐立功说是1200万，李安则说是1350万，我比较相信李安的说法，毕竟时间久远了，但是李安对处女作的记忆绝对比别人都深）回纽约拍戏，郎雄和王莱是早就确定的，光是找郎雄儿子角色就够烦人的，因为外型要接近郎雄，口条也不能太逊，还要能演戏，找来找去，透过美洲中国时报找到了王伯昭，按照李安的说法就是没有太多的选择，一切要赶进度，只能这样了。


《推手》是1991年拍摄的，李安初试啼声就获得了金马奖最佳导演奖提名，也让他第一次尝到了提名却落榜的滋味。不过，《推手》差点就因为王伯昭的大陆人身份被取消了新闻局的辅导金。


90年代是个奇妙的年代，台湾刚走出戒严令的阴影，社会上的各种运动热烈冲撞 ，台湾政府也才刚开放大陆探亲与旅游，影视交流的紧箍还未松绑，先是不准大陆人亮相现身，却立刻遇上了《末代皇帝》在奥斯卡九项提名九项得奖的全垒打时刻，大家都想看，偏偏电影中又有毛主席，还有解放军，民意和法令拔河了半天之后，法令还是可以松动的。接下来，只要大陆演员不过半，不担任主角还是可以的，于是又有电视剧《雪山飞狐》找来了伍宇娟来担纲，新闻局勉强才以电视剧集比较长，折算了半天，勉强认定伍宇娟的戏份不算主角，保住了投资制片人周游的投资心血，接下来，《五个女子和一根绳子》中只有艾敬和那根绳子是大陆的，还是面临被视做大陆电影的威胁…凡此种种，不一而足。


中影一开始就知道了王伯昭的身份问题，但是制片有制片的现实困难，找不到其它人，戏又得拍了，就只得硬着头皮去解决它，反正《推手》的主戏在郎雄和王莱，娶了洋媳妇的王伯昭戏不重，就先帮他取个「王野同」的艺名好了，只要没有人告密，电影演了，辅导金领了，李安开始拍片了，就可以和历史交代了。


问题就在于中影树大招风，凡有秘密，就一定有人告密，而且往往是自家人出口转内销来检举告密，而且举发的不是只告王伯昭一人，而扯出了音乐家瞿小松。


瞿小松是北京音乐学院知名的「四大才子」之一，和谭盾并称一时俊彦，陈凯歌早期电影《大阅兵》和《孩子王》的音乐都出自他的手笔，是一位能够兼融中国古典与现代技法的作曲家，林怀民《云门舞集》的《行草》舞码，采用的就是瞿小松的同名音乐作品。


李安在拍《推手》时，瞿小松旅居纽约，正和女星白灵在谈恋爱，李安的朋友来自海峡两岸三地，特别是客居纽约的艺术家是没有什么政治和地域成见的，白灵一度想要演《推手》，但被拒绝了，因为她一亮相，新闻局一定不同意，她后来只能在《喜宴》中隐身幕后替金素梅配音。不挂名，不亮相，提供声音演出，从中影高层到新闻局官员，大家都是睁一只眼闭一只眼啦。


王野同的匿名技俩被拆穿了，中影只好据实以告说王伯昭是从大陆赴美的没错，但是定居美国已经有一段时日了，勉强可以算是半个华侨，新闻局那时也不想坏了辅导金的美意，就大事化小了。


瞿小松却是李安和徐立功友情考验的主要关键，徐立功到纽约探视《推手》的后制作时，李安才告诉他电影需要音乐，刚好有朋友是音乐专家可以帮得上忙，只是作曲录音费用大约还要花上一百多万元，没有想到徐立功立刻拍胸脯答应，回到台北后立后也说服了长官，顺利完成了音乐制作，「李安大概看我办事还算有力，」徐立功笑着说：「后来就很乐意来和我合作。」


由于配乐属于幕后工作人员，只要字幕不打名字，就可以交代了，但是百万元的音乐投资，不能发行原声带，也不能找瞿小松做宣传，一切只能暗地作业，也算是李安见到电影黎明前最黑暗的考验了吧。


我无法想象如果《推手》的辅导金被取消了，李安还有没有第二部戏？身处特殊的政治时空下，艺术家只能载浮载沈。写完奥斯卡的应景文字后，想起了李安坎坷的处女作，想起那段奇特的时光，也留下一点文字纪录吧。


下面是王伯昭自己的说法：

推手中间，大家看出来打出来的字幕叫王野同，不叫王伯昭，当时有一个规定，大陆演员只能演配角不能演主角，这个时候李安导演就来找我商量，能不能把这个问题解决，我说我们做演员的为了一部戏的诞生每个人都付出非常大的努力和代价，如果一个名字就一枪死的吧，真是不值得。我说有什么的办法可以改变。导演说能不能把你的名字改一下，我说可以。他就说你把名字改成什么好呢？我跟我父亲商量了一下。我父亲说叫王野同，你已经是野人了，但是又是同一个人，所以就改成王野同，所以大家看到推手一看改名了。就那一部戏，再也没有改名。 
      </影评>
<有用数>573</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>rcbbt</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-31 08:12:55</时间>
<影评>
        一段电影台词


 


（在 NewYork 中国城的大街上）


。。。。。。


朱老先生：陈太太！


陈老太太：你怎么出来了？


朱：我出来看您走了没有？


陈：我看今天太阳这么好，反正一个人，回去也好不回去也好，想着想着，站在这儿就发起呆了。


朱：您住哪？


陈：我就住那边168号房


朱：我住在那栋2101


陈：嗯…有空过来坐坐嘛


朱：下午有事吗？


陈：嗯…没事…


朱：…没事…没事…


。。。。。。


——电影《推手》（ pushing hands）


导演：李安 主演：郎雄 王莱 王野同


 


对话的这两位，丧偶多年，性格都很要强。他们从北京和台湾来到美国纽约，和辛苦养育多年的儿女相聚，但两代人的距离，再加上同各自洋儿媳、洋女婿的语言、文化隔膜，使得矛盾在每天的生活中积聚，家庭危机随时爆发。两位儿女既想各自的父、母搬到老年公寓，又怕一开口让老人伤心，但更在各自的洋配偶那里为难。于是，他们合计“撮合”两位老人，好让一个新组建的“老家庭”，让二老可以顺理成章的搬出去。要强的陈老太太在知道这个合谋后，忍不住告诉了朱老先生。朱一气之下，离家出走，自谋生路；陈也独自一人住进了老年公寓。经历种种之后，他们在“中国城”又见面了，或许两位寂寞的老人开始就有搭伴生活，共渡余生的想法，可是儿女的做法伤害了他们的自尊。在两位都住进公寓，两家都保持着一种有距离感的天伦后，自食其力的两位如果选择结合，完全是皆大欢喜的结局，尽管这和当初各自儿女的“别有用心”的合谋一致，也符合观众的观看要求，只是那样，我就不愿意来记录这样的俗套场景了。李安导演所一直念念不忘的表达的方式，诠释中国人细腻、含蓄情感的镜头语言，通过两位老人的对话，给了电影一个很有意味的结局。这段文字放在这里也许就会让人有很大的联想空间，但是文字终究没有画面那种远近镜头的直观的感染力，两位老人的搭腔和沉默，在阳光下戛然而止……让我们长短唏嘘和反复回味。


李安导演的这部电影，和《喜宴》、《饮食男女》一样，对中国人的生活刻画的非常细致，站在全球化直接渲染的背景下，在家庭内冲撞的矛盾中，对于传统，对于代际间的生活矛盾，最终演绎成这样一个问题：我们应该如何去爱？李安的情感天平倾向于老人们，或许这是因为年龄的缘故，但更直接的应该来自为人父母后的生活体验，难得的是，他从长辈的视角去看待世界的变化，儿女们所面对的变化，这些使得他们再爱起父母来，总会有这样那样的问题，这些问题在李安那里，在李安所选择的老人们的角色那里，都得到了理解、宽容和体谅，从而最终形成了一种“有距离的天伦”格局。不过这些故事，让我们这些正在准备或已经有了自己的儿女，以及正在或将要赡养父母的，要静下来思考——对我们父母以及对我们儿女的爱，是不是不要太紧凑了？保持着点——有距离的天伦，这背后意味着多为自己活，那就会对别人少一些要求，这也许才是着想。
      </影评>
<有用数>301</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>烦烦张</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-22 01:05:54</时间>
<影评>
        从《推手》到《喜宴》，再到《饮食男女》。画面交错中，可以看到李安拍摄功力的日趋成熟，感情的日渐丰富，以及，从未改变的，一颗飘在美国的中国心。与后来被奥斯卡厚爱的《卧虎藏龙》、《断背山》和被媒体炒得火热的《色戒》比起来，十多年前的家庭三部曲，更能让人看出李安是位怎样的导演——本质上，一位儒雅的中国文人，他深谙传统文化，也切身体会着在外华人遇到的社会问题。

回到《推手》的故事中去。

一个习惯了传统生活的中国老人，为了去看望儿子一家，来到了遥远陌生的美国。老人与用独立别墅把人们隔开的美利坚生活格格不入，美国儿媳也接受不了老人从中国带去的喧嚣习惯。摩擦日复一日地积累，终到一天变得不可调和。

故事的主角选得都是最具特色的个体。老人喜欢打太极，唱京剧，对儿子的爱内敛而隐忍。儿媳是最典型的美国人，拿青菜沙拉当饭吃，做自己的事情时不爱受人打扰。夹在中间的儿子则是20世纪八、九十年代在美国随处可见的中国新移民，通过留学的方式来到异乡，自己接受了美国先进的文化和生活，想让长辈也过上好日子，却无法调解两边根深蒂固、无处不在的各种差异。

1991年，还需要靠台湾电影辅导金支持工作的李安，尚不能做到如今的平静谦和，他的电影处女作需要用最尖锐的矛盾来产生最曲折的故事。于是，我们在《推手》里看到了中西文化的对立，父亲和儿媳的对立，老人和新生活的对立……故事主要从父亲的角度讲述，作为中国人的我们也很容易接受老人的传统观念，但实际上，稍作分析，便可发现任何矛盾的任何一方，都是情有可原，迫不得已的。于是这个故事里虽然有着很强的对立性，却没有俗套的“好人”、“坏人”之分别，也正因如此，我们便更加不能一味地指责哪个人，哪种制度。

既然谁都没错，那么继续生活下去的办法就是融合。大家各退一步，你理解我一点，我谦让你一点，矛盾仍然存在，但是我们把它搁置在一边，也就不用再理会它的尖锐。这一点，也正是导演李安讲述这个故事的目的所在。中西文化冲突是当时大批在外华人需要面临的问题，他用电影给大家提了一个醒，既然不能消除矛盾，那不如就选择融合和理解——就好像太极中的“推手”，彼此制约，掌握平衡，以柔克刚，——虽然本质上，还是一种对抗。

故事的最后，父亲选择离开儿子的花园洋房，自己去唐人街的华人学校教授推手的本事，唯一一点安慰是一位从台湾来的能说说话的陈老太太。我们不能说这是一个悲剧结局，毕竟没有那种父亲在警察局里心脏病发、客死异乡的狗血结尾。只是，这样的妥协其实只是一种逃避，麻木地远离战争，伪装着维持现状。

与家庭三部曲的其他两部一样，《推手》的故事简单直白，可是引出的矛盾却不是一两句话就能解决。文化差异、年龄代沟、国家观念、人与人的隔阂……甚至十七年后的今天，我们仍旧不能轻松微笑着表示：这些早已不是问题。我们依然要追求更高的学历、更多的工资、更好的生活，于是，我们也依然要面对越来越多、无处不在的种种矛盾。《推手》中的父亲仍旧想隔些日子就看看儿孙，于是选择留在了那片不属于他，他也并不热爱的土地上。看电影的我们呢？在不能解决问题的时候也该学会退让，掌握几招像“推手”一样四两拨千斤的本事。

——一部电影看下来，才发现，提出了尖锐问题的李安，就是到了最后也没讲清楚到底该怎么解决问题，而是耍了个小聪明，告诉我们——“惹不起，躲得起”，至少，我们还能在冲撞中栖身。
      </影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>如错看了都好-</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-22 23:42:41</时间>
<影评>

      《推手》的开场很精彩。这种精彩并非源自大量空洞的视觉轰炸，而更像是一种润物无声、大音希声的语言艺术的力道。它甚至没有一句台词，仅靠景深的双表演区和镜头的切换就很清楚地交代了故事的矛盾所在。这几张截图取自《推手》的开篇，由此来初探李安笔下的电影语言。

      第一张截图中，景深双表演区内，朱老先生在房内打太极（左，清晰区），但我们仍可看到模糊区中的洋媳妇（右）。

      第二张图中，镜头画面可一分为二，让我们从整体观朱老（左）打太极和洋媳妇（右）写作。

      第三张图中，镜头切换为全景深。突出洋媳妇不满的表情状态（右），与之强烈对比的是气定神闲打太极的朱老（左）。
 
      从这三组镜头中，我们很容易就可以读懂《推手》这部电影的故事背景。这同读文字是完全迥异的感受。读文字，是借由文字在大脑中形成画面，从而接收作者要表达的内容。而读真正的电影，是可直接由镜头画面弄懂电影作者的叙事。这是电影的技法，很能展现一位导演的功力与用心，甚至由此区分了电影大师与不入流的导演。

</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Y</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-01 00:31:25</时间>
<影评>
            站在马路边的两位老人，看着川流不息的人群，看着高楼大厦挡不住的骄阳，却不知道下一步要踏向哪个方向……看完《推手》这部电影，我突然产生一个疑问：“执子之手，与子偕老”是不是也有着很多的无奈呢？因为真等到那天的时候，也就再没有别人可以偕老了……


    我不由得再次想起，老爸爸的那段锥心的文字：“儿子……常言道，共患难容易，共安乐难，想不到这句话，却应验在你我父子身上，从前在国内多少个苦日子，我们都能够相亲相爱地守在一起，美国这么好的物质生活，你们家却容不下我，唉，两地相比，不由得我怀念起你小的时候种种可爱之处。不要找我，安心过着你们幸福的日子，我祝福你们全家……天下之大，岂无藏身之地？赁一小屋，了此残生。世事如过眼烟云，原本不该心有挂碍。父字”


    我记得我以前 因为跟妈妈真的关系很好的缘故，就跟妈妈说：“妈妈，以后我长大了一定要亲自照顾你！因为除了我以外，谁照顾你，我都不放心！”妈妈淡淡得一笑，说：“等你长大了再说。”那时候的我，没有读懂妈妈的微笑，以为是妈妈不相信我的孝心……

        又有一次，或许比先前那次稍稍大了一点吧，我说：“妈妈，以后我结婚了，和我的老公一定要至少照顾一方的父母，因为觉得两个人再忙，如果连一对老人都照顾不来的话就太不像话了。”我用我坚定的眼神告诉妈妈：我希望那对父母是你和我的爸爸。妈妈又是淡淡得一笑，似乎倍感安慰，接着我的话说：“那我希望你好好照顾你的公公婆婆。”其实很早的时候，妈妈就开始言传身教的告诉我，如果做一个好太太，好儿媳。每次我幻想以后的婚姻生活时，妈妈就会感叹着说：“如果能够碰到一个很好的婆婆就好了。”因为妈妈觉得 如果婆媳关系好了，家庭会更幸福！

        那时候，我真的不知道这个淡淡的微笑，和这句简短的话语到底有多重，只是天真的相信着，我将来一定会很好的照顾你们二老的！直到看到这部电影之后，我才“翻然醒悟”。回想起小时候，爸爸总是很释然的笑谈“看来呀~闺女，咱是靠不住~还是跟着‘领导’走好。”（领导就是爸爸对妈妈的“爱称”）其实，在他们知道那个呱呱坠地的娃娃是个丫头的时候，就已经知道“闺女是他们永远也靠不住”的吧……父母，是怀着怎样的心情养大自己“靠不住”的孩子们的呢？

        

        电影里的晓生，其实也是一个很孝顺的儿子，他努力学习，来到美国读大学，为的就是希望将来可以接父亲一起去美国享福！也想着“关心父母，父母关心自己一样”。

        电影里，老爸爸在晨练的时间虚弱的躺在床上，跟本想去说服老爸分开住的儿子回忆起了一段往事：“红卫兵抄家的那一天，他们知道动不了我，就拿你和你妈出气，我只有一个身子，顾得了你，就顾不了你妈，等他们歇下棒子的时候，你妈就不行了。这辈子我对不起你妈，只对得起你！”在老妈妈去世之后从来不敢看她的照片的爸爸，这么多年来心里是在怎样的翻滚着呢？！谁知道……

        

        我突然又想起，十一在家的时候（那几天和妈妈睡在一间屋），某个早上的五点钟，我起来拉肚子，我身体本来就虚弱，再加上那几天的“水土不服”，那次更是几乎让我整个人都虚脱了，几乎到了站不起的地步……好不容易回到床上，呻吟着“妈妈……妈妈……”的，妈妈赶紧起来给我揉肚子。我甚至连哭的力气都没有了。当时的我重新感受了一次曾经得心肌炎的时候“躺在床上也觉得累没有力气”的感觉。妈妈也实在没有办法，揉了很久之后，看我稍稍能喘过来气了，就去给我拿了一小块馒头，想填填肚子有点底气。妈妈一边喂我，一边淡淡的说了句：“你知道么？我生你的时候，比这还要痛好多呢。”之前的我，一直很好奇生孩子是什么感觉，总是“不害臊”的缠着妈妈问这个问题，因为很多女生都有表达过对那种剧痛的惧怕而不愿意生孩子。妈妈总是说“确实会很痛，可是就一下子，而且那时候所有的痛早就被看到孩子的喜悦和兴奋淹没了。”天真的我真的就那样的相信了。因为在妈妈清澈的眼睛里，看不到一丁点痛楚的回忆。所以，那天早上我问妈妈“你不是说就痛一下子么？”“是生你的时候，最痛，其实平时也常常就很痛，所以等到真正生产的时候，反而能挺过去了。”“不是说，痛会被兴奋掩盖，会忘记么？”“但它确实还是在痛。”坦白说，那天早上之后，我真的有很挣扎过，一向很想要有很多很多小孩子的我，整个假期都在跟妈妈声明“我以后不生孩子，要领养！要领养很多很多小孩子，但是绝对不要生孩子！”

        因为生过病的关系，看起来会比任何人都要坚强，可是，也正是因为生过病的关系，所以比任何人都要害怕再次生病。所以很努力得让自己健健康康的！因为那几年“药不离身”的日子，那几年“痛不欲生”的回忆，真的让我知道 时下很多人所谓的“潇洒” 其实都只是对于病痛的无知而已。

        

        年少的我 还难以想象生养子女的艰难，也难以勾勒抚养儿女的劳苦。我至多也不过是在这里感动流泪，写下一点“不痛不痒”的文字而已，而父母却是用他们的青春，他们的生命来亲自写下的那充满爱与喜悦、又充满汗水和泪水的诗篇！

        可是 年少的我 一直看着父母坚强微笑的我，永远也无法忘记 那一晚，那个第一次看到父亲眼红的那一晚。那晚的我，义愤填膺的指责父亲对哥哥的严苛与打骂时，复杂的爸爸的眼神，气愤、失望、内疚、伤痛……我到现在都没有读懂，但我知道，那双眼睛 布满了沧桑的眼睛 充满了泪水，充满了让我内疚的泪水。爸爸只说了一句话：“……你们是不知道我的压力有多大啊……”我不知道这句话里 包含了爸爸多少的艰辛 多少的疼痛 多少的无奈……

        后来，记得有一次到大伯家里串门，那晚大伯突然回忆起他们的小时候，模糊的记忆里，那也是我第一次看到大伯红红的眼圈，一向喜欢调侃说官话的大伯，那一晚显得那么真实那么亲近……那晚之后，我才知道 小时候的爸爸因为“地主背景”还有过营养不良得腹肿的经历；我才知道 小时候的父辈们 曾经在饥饿万分的时候 被人拿着倒在地上，搅和了泥土、杂草的一碗面条来取乐；我才知道 年轻时的父辈们 曾经身无分文 离开农村 走向城市 去寻找自己的未来；我才知道 年轻时的父辈们 曾经为了给家里省下一点年夜饭的钱 一年流血流汗 也舍不得多吃一点 也要多做一些苦工；我才知道 今天 能够每天都有饭可吃 有电视可看 有钱可以零花的日子 是他们曾经用他们的生命做赌注 一步一步 赌到了我们的今天；我才知道……

        

        怎么会没有压力呢？好不容易才拥有的今天，如果 因为 我们孩子们一次两次小小的不经意的任性 ，因为我们的不懂得珍惜 因为我们的叛逆和堕落 ，让父母的辛苦毁于一旦的话，他们要怎么面对他们自己的人生呢？！因为爸爸 太清楚 这个世界是多么的残忍，如果我们自己不能创造属于自己的价值和财富的话，即使他再努力，也为我们做不了什么，因为他从生下我们的那一刻就知道他要比我们早离开这个世界，他就知道 他无法看到我们最后的样子，无法知道我们最后是否能够幸福、是否依然幸福……那是怎样的压力、怎样的负担、怎样的惧怕呢……没有子女的 身为子女的 我们 ，又怎样才能知道呢……

        

        是的。父母的教育大多确实令人难以满意。可是 今天 能够在世界的某个角落里 看书 写字的我，依然能够哭泣 能够微笑 也能够继续奔跑的我，我更清楚的是 我的确不是一个让父母满意的儿女！在他们承受了因我而起的经济和精神压力之后，我的眼里却常年来都只有我自己：我的朋友，我的学业，我的将来，我的假期，我的小说，我的懒觉，我的心情……可是，等到我突然转目，看到身后一直默默关注的那双布满血丝的眼睛的时候，我已经身在异乡了……

        

        前不久，在一个我要做实验的周末，想起了静音了一天的手机，一看吓了一跳，手机里有将近十个的爸爸的未接来电。还有另一个电话号码的好几个电话。以为是爸爸又是闲着没事想周末找我聊聊，就决定省着长途电话费，等爸爸的下一个电话，于是拨了另一个电话号码，才知道那个也是爸爸借用的。于是爸爸让我把电话挂了给我又打了过来，问的第一句就是：“憨乖，最近身体咋样？”我突然“懵”了一下，莫名其妙为什么第一句话就这么“伤感”呢……然后毫无头绪的回答了后，爸爸很犹豫的问：“最近考试紧么？”“你爷爷最近情况不太好，看你能不能回来，要是耽误考试，会挂科的话 就算了！”我匆忙的说没关系，可以有时间的。当时的我还没有完全反应过来，可是那个晚上 心情真的很复杂。

        身在异地的我，究竟 能为我的父母做什么呢？

        我告诉自己：这次一定一定要回家！一定一定要见爷爷一面！

        其实我知道， 这样的“一定”不是完全出于对爷爷的爱，是出于我自己的惧怕！我害怕家里出事的时候，我没有办法在场；我害怕父母需要的时候，我没有办法在场；我害怕……

        

        可是，当我再一次的联系上妈妈的时候，妈妈已经在老家了，丧事已经办完了。快到连三叔都没能从出差的外地赶回来……我不知道最后一刻，爷爷的眼神是怎样的，爷爷的表情是怎样的，爷爷的心情是怎样的……他的孙子孙女们，没有一个回去的……

        

        我难以忘记，无数次，当我们探望瘫痪在床的爷爷时，用着轻松的口吻说着让人心碎的话的爸爸：“看到你爷爷，我们就看到了以后的我们啊……”

        

        我后来有问妈妈，哥哥嫂嫂是什么感觉。妈妈说，哥哥也觉得很难受“早知道就当时多拉着爷爷的手，多说句话了！”嫂嫂也觉得“心里空落落的”……可是，我是什么感觉呢？爷爷瘫痪之后，看望爷爷的时间甚至可以用小时计算的我，我是什么感觉呢？那个在养老院，本想安慰爷爷说“我就回来一星期，过几天就走了，你别哭，对我笑笑嘛~”，反而让爷爷更加痛心的摆摆手示意让我“走吧走吧”的 我这样的孙女，我能有什么感觉呢？就算 我在爷爷看不到的 没有到过的 他乡 为他流再多眼泪，又能怎样呢？我对爷爷的回忆 也只是那么一点点而已……我们的交集也只是那么一点点而已……

        

        可是，妈妈在告诉我爷爷过世的消息后，安慰了我一会后，还感叹了一句：你爷爷这个样子，多活一天，也是多受一天罪啊……

        

        我想起电影里的老爸爸感叹着：活罪好受，寂寞难熬啊……

        

        后记：

        刚刚过了零点，是一个略微特别的零点，是2009年12月31日的零点，也是2010年1月1日的零点。我电脑里的音乐也刚好正在放刘若英的“很爱很爱你”。

        “很爱很爱你，所以愿意舍得让你，往更多幸福的地方飞去，很爱很爱你，只有让你，拥有爱情，我才安心。很爱很爱你，所以愿意不牵绊你，往更多幸福的地方飞去，很爱很爱你，只有让你，拥有爱情，我才安心。”

        我想 父母对于子女的心 岂不也是这样子么？！我也想 即使是这样的爱情 相对父母于子女的爱也不过是冰山一角吧？！

        所以，在这个时刻，我写了一条给父母的短信：亲爱的爸爸妈妈 ，我在写关于父母的文章，真的真的很谢谢你们！谢谢你们这样爱 我这个无法回报你们的爱的女儿！能在这里给你们发短信，能喊你们“爸爸妈妈”，没有你们的辛苦，对于我都是永远也没有可能的！真的谢谢你们！新年快乐！每一天都要快乐，因为这是 即使身在异乡，却依然深深的爱着你们为你们祈福的女儿最大最大的心愿！

        

        我也，很爱很爱 你们……
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Laputa</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-12 19:28:06</时间>
<影评>
        我曾经在BLOG中写到“

”所以我知道了，我迷的并不是有着细长脖子，长得像小狐狸的赫本，而是萧伯纳先生所写的戏剧。“——看完my fair lady 后原以为自己喜欢的是赫本的感言。


  最近看了李安的“家庭三部曲”，才开始关注这个男人，这个导演。

  之前的卧虎藏龙、断臂山、绿巨人虽然如雷贯耳，但是都没有引起我多大的兴趣，我甚至不知道卧及绿是李安导的。

  但是“饮食男女”却是我很早在明珠台930看过并且印象深刻的一部电影，虽然每次只看了片头朱师傅在厨房的超强手艺就打住了。

  把三部曲认真的看完，才知道原来自己一直关注的，是文化的差异，是父亲与子女间的沟通，是我们称之为亲情的爱。

  看这三部电影的顺序是“饮食男女（两篇）——喜宴——推手”，喜欢推手与饮食男女，因为喜宴让我看到了太多的阴谋，而另外两部，则赚了我的眼泪。

  也明白了，有些电影跟书一样，经历过了一些事，长大了一点，才会懂得。


1.累

  饮食男女的盛宴，一道一道精心准备的菜肴，初初看了垂涎三尺，每次重复便觉得索然寡味，理解了为什么朱师傅突然丧失味觉，也理解他在推手里说他身子硬朗什么都不怕，只是怕寂寞，他长叹一声的“炼神还虚”难啊。

  还有喜宴里的累，满座的宾客，一桌一桌的轮番敬酒，李安客串的一句不冷不热的“这是三千年性压抑的结果。”，一堆人抬着麻将台闯进新房，玩些无聊的游戏叫蒙着眼睛的新郎吃新娘身上敏感部位摆放着的红樱桃，以及最后小罗提议玩新郎新娘在床上脱光衣服的游戏时，赵文瑄狠狠的吐了两个字“真贱！”

  李安虽然经常在戏里show中国文化，太极拳，厨艺，毛笔字，但他也会对一些习俗烦厌吧。

2.父亲

  我不知道李安是否已经已为人父，或是他受他爸的影响太深，否则他怎能在他的家庭三部曲把父子、父女的关系刻画的如此微妙？

  父亲老了，他坐着坐着就睡着了，他也想找个伴了，他知道自己身体不好也需要血压器了，他知道儿女长大了有自己的世界他们过得幸福就好了。

  戏里的父亲很伟大，很温馨，郎雄的笑容很憨厚，他低头说“是的是的”的老实巴交的样子谁也学不来。

  这就是父亲啊！每天早上叫女儿们起床周日一直在忙着准备家庭聚餐、看着女儿们一个一个搬走的父亲；知道了儿子是同性恋但是想抱孙子且又知道家人用心良苦的父亲，在机场验票处的姿势在说“我投降”了；经历过红色文化革命浪潮，因为练内功护着儿子却顾不了老婆，对亡妻的后悔让他把那张泛白的已褪色的照片压在枕头底下，他不怕共苦，唯感到不能与儿子共甘的心酸，最后他妥协了，在中国城的一个活动中心找到了属于自己的一角，跟陈太太站着享受摩天大楼尚未遮盖的一束阳光。

  父亲，不需多语，看郎雄演绎的便知道。

  内敛，爱，隐忍。

3.小细节

电影里许多隐藏的内容，如你记性好，到片尾时会恍然大悟，否则只是当做一句平常的话而已。

  饮食男女片头，老朱趁着做菜的空闲接了个电话，说鲤鱼的烧法，是给锦荣的；后来他对珊珊的好为其做午饭，一切尽在不言中。     

  嗯，还有就是在喜宴里他们在中餐馆那个以前家里的司机现在成了餐厅的老板的旧识给他们点了“烧左公鸡”及饮食男女里面出现的“蟹粉小笼包”在推手里均有出现。

4.空间

  儿女长大了，需要自己的生活空间，不再是以前的几代同堂共处一室了。怨不得世情薄人情恶，怨不得“养子好听，养女好命，好听好命终要离去”。

  这是心理与生理的需求。

  所以，就有了父亲孤寂的背影与离开。

5.征服

  推手，喜宴，有关中西文化冲突的两出戏。

  中国男性总是扮演着男方的角色，开始是男方的孝与隐瞒，

  最终以妥协结尾。

  男人对女人的妥协，对西方文化的妥协。

  待我重温这三部片子再增加些词条，今天就此搁笔～～  

  与很多人一样，喜欢那个编剧时代的李安，以前的他，长相老实眼里有狡黠的笑。

  也敬佩郎雄先生。不知道为什么他总是在片子里姓“朱”。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lane.C</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-10 15:06:03</时间>
<影评>
        ---父亲知道媳妇不喜欢自己，而儿子打主意想撮合他与别的老人，希望他们能搬走时，默默离开，留下字条：





“常言道，共患难容易，共安乐难。想不到这句话，却应验在你我父子身上。从前在国内多少个苦日子，我们都能够相亲相爱地守在一起。美国这么好的物质生活，你们家里却容不下我来。唉，两地相比，不由得我怀念起你小时候，种种可爱之处。不要找我，安心过着你们幸福的日子。我祝福你们全家。有空帮我问候一声陈太太和她女儿好。天下之大，岂无藏身之地？赁一小屋，了此残生。世事如过眼云烟，原本不该心有挂碍。父字”



---------父亲离家出走后，父子相见于狱中，侧逆光打出父亲的轮廓，孩子哭着说：


““我的家就是您的家！在美国奋斗这么多年，就是为了让您过上几天好日子。”




--------父子两人抱头痛哭，父亲回答：


算了，我想开了，只要你们生活得很幸福幸福，其他的事情都不重要。你有孝心的话，就在中国城附近，租一间公寓，让我一个人安安静静，存神养性。如果有空，带孩子来看看我。这样大家见面还有三分情。





</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-15 15:53:18</时间>
<影评>


家庭矛盾 从来都不是一个新鲜的话题。
其实可能也没有那么复杂，是不是真的有必要生活在一个屋檐下，是不是真的那么想和对方住在一起？答案多半会是不是吧。
各自以最舒服的方式生活，找自己的乐子，在一起时也不会觉得委屈、轻轻松松的就很好。
距离真的会产生美，那些老辈小小的固执和年轻一辈些许的不耐，终会被理解和包容。
可能这样的处理方式有违于传统，但如果双方都觉得轻松加愉快，似乎也没有什么不好。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>是梦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-23 19:53:03</时间>
<影评>

按时间线，《推手》是李安导演独立执导的第一部长片。

1990年，李安完成了《推手》剧本，并凭其获得了中国台湾优秀剧作奖，获得拍摄的启动资金。仅24天，李安就完成了这部处女长片的拍摄。

1991年，《推手》入围第28届台北金马影展，斩获最佳男主角等奖项。
这年，李安37岁。


从片名入手，《推手》或许是李安用艺术创作对生活窘境的反抗。

如果将时间指针拨回20年前，你会发现，其实李安挺失败的。

即便自己的父亲就是中学校长，李安的文化课成绩却并不理想，连续两年落榜，最后考入台湾艺专影剧科。1984年，李安从纽约大学硕士毕业，此后，他却一直赋闲在家，时间长达6年。

期间，除却写剧本、观摩电影，他做的最多的是家务。而所有的家庭开支，全由他的妻子林惠嘉承担。这对任何心有抱负的男人来说，都不得不算极大的精神负担，对在中华传统文化环境里长大的人来说尤甚。

而推手，是太极拳的锻炼形式之一，讲求巧劲，以柔克刚，多以弧线运动，化解对手直线之力。

本该"三十而立"的李安，没有选择与当前的怀才不遇"硬碰硬"，而是在六年里隐忍不发，学习积淀。正是这段看似"无用"的时光，让他厚积薄发。这是笔者对片名的现实解读。

当然，如果只谈片名之于电影的意义，那便是太极师傅老朱如何同新生活交手过招的过程了。


《推手》可以证明的是，李安是一个讲故事的高手，其高明具体表现在两个方面：

第一个方面，也是最易看出的方面——剧本结构。

如果我们将《推手》的故事文本理解成一篇小说，那么不妨使用"起承转合"来厘清电影情节。

起：老朱和儿媳玛莎的生活对比。

在故事之初，导演对两人的生活细节进行了明显的刻画。比如，两人分别使用毛笔和电脑写字；解决无趣、焦躁时，一个打坐、一个跑步；老朱的养生言论，玛莎不均衡的饮食……以上展现了中西两种生活方式的不同，为后文做了铺垫。

承：陈太太出场、玛莎住院。

在这个部分，导演将老朱的生活视野从家庭扩大至感情、工作。在教授太极拳时，老朱认识了陈太太（引出感情线）；同时，老朱好心帮玛莎"治病"弄巧成拙，成为全片的第一个小高潮。

转：老朱迷路走丢、晓生故意撮合父亲与陈太太。

电影在第三个部分开始爆发。不仅情节达到高潮，人物情感也到了一个峰值。老朱、晓生、陈太太都发生了变化。

合：老朱负气出走，最终独自居住。

以老朱的行动来说，他是宁愿晚景凄凉，也不肯晚节不保。老朱在与儿子一家生活期间，渐渐感受到他与儿子家庭间不可磨合的棱角。而最后那场颇为魔幻的大型"太极表演秀"，是对老朱尊严的最后捍卫。

毫无疑问的是，《推手》有起有伏，是好看的。 甚至在某些情节设计上，一度让人误认为这是一部轻喜剧？也许直到电影的最后一刻，观众才能反应过来，其实李安非常"现实主义"。

我们知道，一篇好的通俗小说，不仅该有引人入胜的情节，还应该存在鲜活的人物。恰好，这就是李安在《推手》中的第二个高明之处。

不管晓生的标签是留美博士，还是娶洋为妻，他骨子里仍烙上了中华文化的印记。表面上，导演是通过围棋、对诗的提及等碎片元素来填充他，实际上，晓生是传统价值观念中的重要一环——"孝"的化身。正因为孝，晓生才会拼命读书，努力挣钱；正因为孝，晓生才会把坎坷一生的老朱接来美国享福；正因为孝，晓生才会跪在老朱面前痛哭流涕。

只不过，任谁也没有想到，父子相聚却划出了楚汉河界。这种对抗，关乎东西方文化差异，关乎三代人的代际沟通，更关乎根植传统文化的孝道。更重要的是，这种对抗是永远不会有输赢的。

我相信，与其说李安懂男人，不如说他更懂女人。

他知道如何最快地让一个女人散发巨大的魅力。不是靠巧笑倩兮、美目盼兮，也不靠肤如凝脂、手如柔荑，搁陈太太身上，是靠大大方方的谈吐、温柔娟秀的气质、细腻缜密的心思；最难得的是，这老太太有趣得紧。

除此以外，想必观众感受最为直接的，是她的聪明。

不错，她与老朱交流，更像是江湖高手过招，一招一式，皆有风度。探得了人家的真本事，便适可而止、顺找台阶，深谙中国人际交往之术。至于面对后来的撮合，更是洞若观火。此等聪明，也难怪入得了老朱的法眼。

高超的太极拳术、丰富的人生阅历、极老道的为人处世……在人性方面，老朱几乎是所有中国传统家庭的长辈的缩影，与此同时，太极拳赋予他"仙风道骨"，个性中却又带些江湖气。

他看似"坚硬"，但实则柔软。因为老朱始终在乎这个家，熬过大半生的苦难，所求只是晚年安享天伦，不至孤单。到了最后，还是选择了独自生活、不扰儿子一家。这样的结局，凄凉与牺牲兼具。


于"父与子"这样的永恒母题下，李安既没有将父亲（老朱）刻意美化，也没有把儿子（晓生）刻意丑化。在选择了以老人为叙事视角之后，李安依然刻画了晓生所面临的苦痛和挣扎，使之免于沦为脸谱化、符号化的人物，极大地增强了角色的真实感。这也是为什么晓生并不令人讨厌，甚至会引起一部分观众共情。

而纵观全片，你可能一度以为，《推手》是一部轻喜剧，抑或是监狱相会时的温情片，但只有当你见证片尾两位老人寒暄，你或许才会轻叹："恐怕，这就是生活吧。"


"没事儿"

"没事，没事"

果真没事吗？是否每个人都能做到，像老朱那样，只要孩子幸福就好？即便只能在老年公寓里，回忆孩子小时候种种可爱之处？答案，都在心里。

在《推手》里，观众能看到的，不仅仅是孝道同真实生活的冲突，不仅仅是一个老人对自己尊严的最后捍卫，更多的，是看见他对生活的态度，看见他如何使用自己的姿态对抗生活。

此种态度，此种姿态，叫做"推手"。

如果告诉我，《推手》于李安而言，只是一叠剧本、一部电影，我大抵是不信的。我相信，它也是李安对人生态度的回答，对另一个自己，对千千万万个老朱的回答。

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
