<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>睡美人 Sleeping Beauty</电影名>
<年份>1959</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1833029768.jpg</封面>
<导演>克莱德·杰洛尼米</导演>
<演员>玛丽·科斯塔 / 比尔·雪利 / 艾莉诺·阿德里 / 薇娜·费尔顿 / 芭芭拉·卢迪 / 芭芭拉·乔·艾伦</演员>
<简介>奥罗拉公主的出生让国王和皇后乐坏了。宴会上他们邀请来十二位仙女，为公主献上祝词。一个没有机会前来宴会的坏心肠仙女，一气之下落下诅咒：她今天受的屈辱都会报应在公主身上，公主会在18岁那年死于纺锤之下。
                                    
                                　　在这个魔咒的笼罩下，国王和仙女都小心翼翼的保护着奥罗拉公主。国王甚至把全国的纺织器具统统没收，以防止公主遇上不测。然而，悲剧还是发生了。奥罗拉在一个古堡里看到了正在纺布的老奶奶，一伸手就被纺锤的魔法击中，美丽的公主顿时沉睡，整个王国都随之陷入沉睡，国王，侍从，甚至猫狗，都落入了巫婆的咀咒。
                                    
                                　　邻国的王子闻说睡美人的故事，决定披荆斩棘前来古堡搭救公主，他的武器除了勇气和毅力之外，还有对奥罗拉公主的真爱。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大锅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-12 22:47:09</时间>
<影评>
        如果说这是一部上个世纪60年代的动画片，我真的不相信。

这部充满着飘逸，浪漫和恶搞精神的动画片，真是连现在的很多片子都难以匹敌。

这部让西方人耳熟能详的故事，在这么早就被“戏说”了一番，真是让我大跌眼镜之后佩服得紧。

其创新总结如下：

1、睡美人不是在城堡长大的，而是被仙女养大的村姑；而且被仙女鲁莽养大的美女竟然整天春梦不断（在梦里，在梦里见过你，王子），让人笑翻了；

2、恶女巫竟然还占山为王，领着一群猪头来闹革命（这些猪头们花了16年来找一个婴儿，笑翻了）；

3、从头到尾和恶女巫做正面、侧面、下面交锋的正是三个胖女人，王子不过是个道具，本片的主角完全移位成为三个胖女巫的战斗史，笑翻了我；

3、睡美人的衣服颜色到最后还在严重争执中，浪漫的场景竟然混搭着胖女巫的可爱争执，笑翻了我。

本片最大的改变创新：睡美人沉睡百年也变成了几个小时的打盹。

如果放到我国，指不定要背上多大的骂名，

而在迪斯尼，竟然被光明正大地奉为了经典动画。

可见人家的娱乐精神多么浓厚，宽容接受度多么高啊！

反正本片真是一部敢于突破的创新好片，

这么改我不晓得西方人会不会不满意，但是我看得乐不可支，哈哈大笑。做动画，真的不仅要有童真，同时还要有颠覆和娱乐精神。

ps：那些仙女们的衣服飘得真是太美了。真像《大闹天宫》里飞天们的衣服。这些老的动画到处体现着艺术的美感，让人神驰。

超级推荐大家闲来无事，看看这部离我们时代久远的，但却超级不过时的动画片。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>mysticark</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-01 20:05:59</时间>
<影评>
        只要是迪士尼本部发行的电影作品，在开始都会显示迪士尼公司的logo，这个logo无论从开始的简单图案组合到现在的华丽CG片段都几乎是一种形式：开始显现出一座城堡，最后出现“Walt Disney Pictures”的字样。这座城堡就是在本片出现的“睡美人城堡”，同时也是迪士尼乐园的标志性建筑。然而本片却也是一部曾让迪士尼赔了钱的作品，当时迪士尼为本片投入了大手笔但却没能收到很好的票房，导致公司陷入了财政危机（这也是为什么迪士尼在制作下一部作品《101忠狗》的时候缩减了很大的成本，但这部作品在当时却取得了很大的成功），相比之下本片在多年后重映的时候都取得了不俗的成绩，也让《睡美人》成了迪士尼最有名的动画作品之一。

本片给人留下最深刻印象地方是画面，主要也是从当时的水平来看，对细节刻画的精致程度比同期的其余几部迪士尼作品都要好，这点或许也是归功于高成本的制作。尤其值得称赞的是本片刻画的那座城堡，这是本片所用颜色最多也是最鲜艳的地方，那些五颜六色的装饰直让人眼花缭乱，凸现出城堡的华丽，或许也是因此才让这座城堡成为迪士尼的标志。

在剧情方面，迪士尼这次是让“三个女巫”成了故事里面最重要的人物。这三个女巫嘛，若总结一下就是：魔法能力强，但平常的生存能力却很弱，心地善良，伸张正义，但偶尔也会有些小失误，互相之间虽然总是喜欢来点小掐架（连公主裙子的颜色到最后还是变来变去），但绝不勾心斗角，遇到困难的时候就互相帮助、共渡难关。她们就是这样简单而又可爱的角色，也是本片给人留下最深刻印象的地方。本片虽说是加大了王子的戏份，但跟这三个女巫相比也算不上什么了，更何况王子最后成功很大程度上还是靠着三个女巫的帮助，本片王子给人留下的印象反倒不是特别深刻。

之前听说本片是根据柴可夫斯基的芭蕾舞剧《睡美人》改编的，为此我后来也看了一遍POB版的《睡美人》芭蕾舞剧。看完后我也发现，本片其实只是借用了很多《睡美人组曲》的曲目，若论改编本片很大程度上还是基于原版童话的改编（如果是改编自芭蕾舞剧的话，公主就应该是被织毛衣的针扎而不是被纺车的针扎）。相比之下，芭蕾舞剧版王子的作用才是最重要的，其中女巫把事情托付给王子、带王子去城堡的情景都是给人留下深刻印象的地方。不过由于对打败黑女巫这种精彩情节没有作太大篇幅描写，也导致这种剧情其实并不是很适合用于剧情片改编。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>VictorZou</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-24 17:37:19</时间>
<影评>

  考古/科普向影评，永远处于未完成状态，超长文预警
迪士尼在《睡美人》动画电影上映60周年之际推出《沉睡魔咒2》一定是有意为之，本文主要是关于《林中睡美人》原著故事——《睡美人》动画电影——《沉睡魔咒》系列真人电影的发展历程。以及相关的幕后故事。



1697年法国作家夏尔·佩罗 Charles Perrault，出版了一本民间故事集：《那些旧时光里的故事》 (Histoires ou Contes du Temps passé)，该书有一本更加出名的副标题：Tales of Mother Goose (Les Contes de ma Mère l&apos;Oye)即 《鹅妈妈的故事》（接下来均用这个名字指代该作品），这本故事集中包含了一个故事,叫《林中睡美人》（La Belle au boise dormant），这个故事讲述的是一个国王和王后给自己的女儿洗礼时，一个未被邀请的女巫诅咒了他们的女儿的故事，这个故事中充斥着极为奇妙的元素：被施咒的纺车，荆棘组成的丛林，和长达一百年的沉睡，使得数个世纪的读者为之着迷。
THE PRINCE IN THE BANQUETING-HALL, BY GUSTAVE DORE

在这个长盛不衰的睡美人故事同时影响了许多“讲故事的人”，包括作家，画家，诗人，作曲家，编舞家和制片人等。像维多利亚时期的英国桂冠诗人阿尔弗雷德·丁尼生（Alfred, Lord Tennyson）写了一首诗（The Day Dream中第四章. Lovers中的The Sleeping Beauty）来描绘一位“a perfect form in perfect rest”的少女。柴可夫斯基（Pyotr Ilyich Tchaikovsky）编曲的同名芭蕾舞剧在1890年于俄罗斯圣彼得堡的马林斯基剧院（Mariinsky Theatre）首次上演。也许这个故事还有一个最受人们喜爱的演绎版本：1959年华特迪士尼（Walt Disney）的经典动画电影《睡美人》（Sleeping Beauty）。
动画电影《睡美人》在当时是华特迪士尼工作室的美学成就的顶峰，它显现出了那些参与了《白雪公主和七个小矮人》《灰姑娘》这些动画长片的动画师的成长和突破，同时也表现出来了一种对于现有的同类型的电影的视觉风格的冒险性的脱离。像Eyvind Earle的在文艺复兴风格背景中的刺绣挂毯，MarcDavis的新艺术风格（art nouveau）公主，Milt Kahl的时髦但同时具有男子气概的王子，Frank Thomas和Ollie Jhnston的具有活力和喜剧性的仙女教母，Davis的令人印象深刻的华丽反派。这一切促成的《睡美人》将持续不断地对迪士尼，皮克斯，梦工厂工作室的动画师们的创作施加影响。
这篇文章基于各种资料，介绍《睡美人》的故事在文学，音乐，舞蹈，电影中发展的历史以及后来的《沉睡魔咒》中的一些细节
第一部分：La Belle au boise dormant，林中睡美人
美丽的公主，华丽的王子，以及“真爱战胜一切邪恶”这些元素的组合使得《睡美人》的故事中成为人们最喜爱的童话故事之一，“王子和沉睡的公主”这一题材的童话故事在不同的文化中均有出现，最为人所知的版本便是夏尔·佩罗的《鹅妈妈的故事》中的《林中睡美人》，
在原本的故事中，渴望有一个孩子的国王王后生下了一个女儿，于是他们邀请了王国里的所有仙女参加女儿的洗礼，并赠送给仙女们各种贵重财宝，作为回报，仙女们赠与了这个孩子美貌，魅力，音乐天赋等美德。
但是有一个仙女没有被邀请，在夏尔·佩罗的故事中这是因为这个仙女太老了并且住在非常偏远的地方，人们都以为她死了。结果这个仙女未被邀请就出席了洗礼，并且带来了她的“礼物”——公主会被纺车上的针刺伤而死。所幸的是，有一位年轻的仙女提前意识到了这个老仙女的阴谋，一直在典礼上躲藏着直到老仙女送出“礼物”时才露面，从挂毯背后走出来，用改变老仙女的诅咒作为她的礼物：公主不会死，只会睡一百年直到一位王子唤醒她。
急于保护公主，国王销毁了王国的所有纺车，即使如此，还是在有一天，公主发现一个老妇人在城堡的阁楼用纺车纺线，公主从来没见过这种东西，出于好奇，她就被纺车扎到了手指并且陷入了沉睡。
改变诅咒的年轻仙女意识到如果公主一百年后醒来发现城堡空无一人的绝望情景。于是仙女挥动魔杖，让城堡里的所有活物都陷入了沉睡。同时在一刻钟内，互相缠绕的树，灌木，藤条，荆棘在城堡周围蔓延，密不透风地包围住了城堡，仅有城堡的高塔能够被看到。任何试图穿过这个魔法丛林的人终将被困在其中，最后痛苦地死去。只有公主睡了整整一百年后，魔咒解除这个丛林才会允许一位王子穿过。
在现代的故事演绎中，通常是王子用一个吻唤醒公主，但是在夏尔·佩罗的版本里，王子只是跪在公主床边，唤醒了公主，在王子帮助公主起床时公主睁开眼睛，温柔地开口问道“真的是你吗？王子，我一直在等你”。在这个故事中夏尔·佩罗巧妙地回避了王子会说“她穿的衣服的款式老得像我的外婆的衣服”这种问题。最后王子和公主自然地结婚了。
夏尔·佩罗的故事看起来是基于吉姆巴地斯达·巴西耳（Giambattista Basile）在十七世纪早期写的故事《五日谈》中的“太阳，月亮和塔莉亚”，后者则是借自十四世纪的亚瑟王时期传奇故事《佩塞福雷传奇》（Perceforest）。格林兄弟在研究出，他们发现的这个版本的故事受到了斯堪的纳维亚神话中布伦希尔德沉睡在魔法火焰中的故事（瓦格纳的《尼伯龙根的指环》中采用了这一元素）
民俗学家发现这种王子唤醒公主并与之结婚的故事从爱尔兰到印度到加蓬都有存在。在其中的一些版本中，王子本来是已婚的，但是还是娶了被唤醒的公主，有几个故事中王子使睡着的公主受孕，生下的孩子吮吸公主的手指唤醒了公主。
夏尔·佩罗和其它作者给这个故事加上了一个可怕后半段：王子的母亲是食人魔（ogre）的后裔，王子的父亲，即国王娶了这位食人魔仅仅是因为渴望她的财富。在国王死后，这位食人魔女皇命令一位屠夫来杀掉公主和她的孩子们并将她们献给皇后。然而屠夫欺骗了皇后没有杀她们，取而代之，把小山羊烤熟后加上美味的酱汁献给了皇后，皇后满意地声称这是她吃过的最美味的东西。
当皇后意识到自己被愚弄了，她准备把屠夫和他的家人扔到一个装满了毒蛇，蟾蜍和其它毒虫的坑洞里。但是王子在关键时刻及时赶来，救了屠夫一家。此时皇后被怨恨和挫败感冲昏头脑，坠入了坑里。王子因为这“毕竟是自己的母亲”感到伤心，但很快，他用自己的妻子孩子的获救来安慰自己的良心。
许多童话故事都有一个黑暗的结局：在《白雪公主》中，邪恶的皇后最终穿上烧红的铁鞋跳舞至死。在灰姑娘的婚礼上，黑鸟啄去了灰姑娘的姐姐们的眼睛。在《美女与野兽》的一些版本之中，贝儿的姐姐们变成了雕像，被迫见证贝儿的幸福生活直到她们悔改。
 在巴西耳的版本中，王子的第一任妻子为了报复王子对睡美人的偏爱，想要把王子的孩子喂给王子吃。但是夏尔佩罗很狡猾地将故事转到了另一个故事，生硬地嫁接在第一个故事的结尾。在《The Uses of Enchantment: The meaning and Importance of Fariy Tales》中，心理学家Bruno Bettelheim注意到,“夏尔佩罗的故事沦落到变成两个牛头不对马嘴的部分：第一个部分是王子唤醒睡美人并且娶了她；接下来第二个部分是“白马王子”的母亲居然是一个吃小孩的食人魔…”
夏尔佩罗的故事在1729年在Robert Samberd1《Histories, or Tales of Past Times,》首次翻译成英语，紧接着被翻译成各种语言的版本。
无数的作家和艺术家都再创作了夏尔佩罗的故事的前半部分，其中不乏有许多十九世纪的杰出人物。编辑兼出版商C. S. Evan在1900年为著名艺术家Arthur Rackham的插画准备了一个与插画内容相吻合的故事。设计师，艺术家，兼作家WillIan Morris写下了几首诗来对应他的朋友，前拉斐尔派画家Edward Brune-Jones在1890到1895创作的Briar Rose系列诗。
Form The Sleeping Beauty (1920), illustrated by Arthur Rackham

The Sleeping Beauty (1875)illustration by Walter Crane
 The Legend of Briar Rose  组画和William Morris的配文其一：
&quot;The Briar Wood&quot; from the &quot;Legend of Briar Rose&quot; by Sir Edward Burne-Jones
 &quot;The fateful slumber floats and flows
About the tangle of the rose;
But lo! the fated hand and heart
To rend the slumberous curse apart!&quot; ——  William Morris
The Legend of Briar Rose  组画和William Morris的配文其二：
&quot;The Rose Bower&quot; from the &quot;Legend of Briar Rose&quot; by Sir Edward Burne-Jones
 Here lies the hoarded love, the key
To all the treasure that shall be;
Come fated hand the gift to take
And smite this sleeping world awake.&quot;  ——  William Morris
维多利亚桂冠诗人Alfred，Lord Tennyson创作了两篇关于沉睡的公主的诗篇。
和这些浪漫的版本恰恰相反，诺贝尔文学奖得主Anatole France在1920年推出了讽刺性的《The Story of the Duchess of Cicogne and of Monsieur de Boulingrin》。在这一个尖酸刻薄的故事中，邪恶的仙女是因为出生不够高贵而不被邀请参加洗礼的宴会。
近几年来的许多评论家在抱怨角色的消极被动，尤其是女主角的。就像咬了毒苹果的白雪公主，睡美人严格意义上在王子前来拯救她之前什么都不能做。另一些评论家发现王子本身也只不过多出了那么一点儿主动性。他之所以能够穿越被施法的丛林，并不是因为他的强大和勇敢，仅仅是因为他选对了时机。那些在施法没有满一百年时就试图进入的骑士们统统被森林吞噬了。不得不说王子非常幸运。
Bruno Bettelheim辩解道，原作中角色的消极性正是让这个故事在高度发展的二十世纪显得尤为可贵的特点：“正是‘睡美人’足够古老，所以这个故事才能够给如今的年轻人一个更加重要的讯息。那就是现在的年轻人和他们的父母对悄然降临的成长的恐惧，因为人们倾向于为可见的事情设立目标。《睡美人》告诉了一个这样的道理：长时间的静止，沉思，对于自我的专注往往会带来成就”
如果从女性青春期成长的角度来看，我们可以将公主的沉睡视为“成长中必须经历的阶段”，刚满一百年，王子没有经历多少挑战就与睡美人结了婚，多少让人意外，不过，这个故事的中心主题就是一百年的沉睡和“期满”。这一百年是一种隐喻，是公主心灵深处等待和智慧成长的时间，对于初次见面的人确定地说出“真的是你吗？”，不难看出这是一种“等待”的“期满”。
然而，夏尔佩罗在笔记里写下这个故事的结论：女性要学会去等待一个富有，英俊，勇敢，温和的丈夫的到来，但恐怕没有多少年轻的女性在知道这个丈夫要在自己睡了一百年后才能到达这件事后能安然入睡吧。
第二部分：1890的圣彼得堡
在18世纪19世纪期间，艺术家倾向于将童话故事搬到舞台上，比如在1757年Jeanne-Marie Leprince de Beaumont在法国出版了最为出名的《美女与野兽》的故事，14年后法国作曲家 André Grétry 基于这个故事创作的喜歌剧（Opéra comique） 《Zémire et Azor 》取得了巨大的成功。
同样的，“睡美人”的魔力吸引了许多作曲家。意大利作曲家Michele Carafa(1825),英国剧作家James Planche(1840),德国作曲家Engelbert Humperdinck (1902)，法国作曲家Maurice Ravel(1910)各自创作了涉及这个题材的应约或者剧作。
当然，这个故事最为人知，最受喜爱的音乐演绎方式当然是芭蕾舞剧——由 Pyotr Tchaikovsky(彼得·伊里奇·柴可夫斯基) ,  Marius Petipa(毛利斯·佩蒂巴), Ivan Vsevolozhsky(伊凡·弗谢沃洛依斯基) 这三位天才联手打造的杰作。这个项目始于俄罗斯圣彼得堡皇家剧院总监伊凡·弗谢沃洛依斯基，他找柴可夫斯基商议创作一部基于佩罗的童话故事的芭蕾舞剧，其中加入一些其它童话故事的角色，交给柴可夫斯基作曲，佩蒂巴编舞。柴可夫斯基毫不犹豫的接受委托，纵使他的第一部芭蕾舞剧《天鹅湖》首演之时，不太成功。柴可夫斯基依据的剧本是根据格林兄弟所翻译的，佩罗的《林中睡美人》的德语译本，也就是最终的结局是整个宫廷沉睡了100年后醒来，庆祝睡美人公主的婚礼。与此同时，弗谢沃洛依斯基还把佩罗所创作的，在其他故事中出现的角色，也一并写到剧本中，如穿靴子的猫和小红帽等等。而柴可夫斯基也向弗谢沃洛依斯基表示自己的创作过程很愉快，而且有足够的灵感去完成作品。
Publicity shot of the original cast of Tchaikovsky&apos;s ballet, The Sleeping Beauty, St Petersburg: Mariinsky Theater, 1890. Carlotta Brianza s

三位艺术家最终创造出了一部长达四小时的“fairy ballet”,包括一场和路易十四宫廷一样宏大繁华的终曲。但是这个作品缺失了一种当时的俄罗斯观众所期待的叙事的连续性。
《睡美人》在1890年1月3日于圣彼得堡的 Mariinsky Theatre 首演，第一时间观众的反馈非常糟糕：评论谴责音乐过于“交响乐化”不适合舞蹈，观众抱怨法国风格，童话的题材以及“编舞艺术”的缺失。有批评家声称夏尔佩罗的故事根本不适合改编芭蕾舞剧。显然，《睡美人》的第一批观众反应冷淡，即使圣彼得堡的报纸上同时报道了《睡美人》的差评和《睡美人》女主演收到仰慕者送来的鲜花和珠宝的花边新闻。
即使第一反应不够理想，《睡美人》很快找到了乐于欣赏的观众。《睡美人》重新上演了很多次，通常是受制于预算的删减版本。Sergei Diaghilev开创了一个华丽的改编版：The Sleeping Princess.由Ballets Russes公司在1921年于伦敦上演，虽然极具艺术价值，但是这部芭蕾舞剧反响平平，入不敷出，给Sergei Diaghilev带来了一场经济灾难。三年后，Monumental Theater 的Nicolai Vinogradov试图创作一部“马克思主义”版的《睡美人》芭蕾舞剧，其中一个场景的描述如下：” 在红色的光芒和红色的旗帜中，Aurora公主, 世界 ge 命 的黎明，醒来了 。“所幸的是，这部剧从未上演。
Fairy Carabosse, Costume Design for Sergei Diaghilev&apos;s 1921 Production of Tchaikovsky&apos;s ballet, Léon Bakst 
 Marius Petipa的编舞设计在接下来的各个版本中被不断地更改替换，然而，大部分在1999年4月30号的在Mariinsky Theatre的重制演出中得到了保留。
《睡美人》细腻典雅的旋律让柴可夫斯基在各种交响乐演出中赢得了一席之地，《睡美人》的故事也为音乐爱好者们所熟知，包括华特迪士尼，迪士尼说“从早期的动画开始，音乐在我们的作品里总是处于极其突出的地位。我无法想象故事的画面如果没有音乐的搭配会怎样。音乐主题总是先出现，暗示出了一种处理故事的方法。柴可夫斯基在《睡美人》中的音乐就是这样，这种影响最终塑造了我们在经典动画中使用的表达方式。”
第三部分：白玉微瑕——迪士尼的《睡美人》
“What we want out of this is a moving illustration.
I don&apos;t care how long it takes”——华特迪士尼告知剧组成员
继《小姐与流浪汉》之后，迪士尼又要推出一部宽银幕作品——《睡美人》。这一部影片一开始被寄予厚望，但作品最后却差点成为一场灾难，所幸的是爱洛后来属于“迪士尼公主”这个品牌的一员，没有遭受被遗忘的命运。
作为继《白雪公主》《灰姑娘》后第三部童话长篇电影（feature films based on fairy tales，《木偶奇遇记》原著 The Adventures of Pinocchio (1883) 是小说，并不是童话故事）《睡美人》在这三部电影中是最细腻最精雕细琢的一部，《白雪公主》展现出来艺术家开创性地探索新的载体（彩色长片）的魅力，《灰姑娘》则展现出来13年后艺术家们的成熟与稳健。让这前两者比不上的，是《睡美人》里的视觉上的纯粹丰富性。
迪士尼的艺术家们改编情节，角色，原著故事的剧情时遇到了许多挑战。故事团队发现这个故事需要不断修改以适用于一部动画电影。“公主苏醒后，嫁给了一个闯入她的卧室的男人”这种剧情未免过于奇怪，所以故事团队加入了50年代青春浪漫喜剧里常见的“Boy-meet-girl”情节。而且，一个远比公主年轻的王子似乎会破坏故事的浪漫感，即使公主在睡眠中不会衰老。所以故事团队将女主角的沉睡有由一百年缩减到了一个晚上。但是，公主在故事发展到高潮的期间的缺席无法避免。对于很多观众而言，女主角在故事进行了一半后的缺席是电影里最大的失望。
塑造《白雪公主》里七个小矮人的形象花费了大量的人力物力。所以迪士尼的艺术家们将原著中的十二个好仙女削减为三个。艺术家们同时塑造了玛琳菲森这个角色，她完全不同于原著中的“干瘪的老太婆”。玛琳菲森的形象接近奇幻文学中的邪恶术士，她美丽，无情，残忍，自负，强大，而且具有一种作为反派最具威胁性的特质——智力超群。Marc Davis在设计这个角色时的灵感最初来自一幅文艺复兴时期的画，画中有一个女人带着的头饰看上去就像角一样。在Marc Davis不断改进设计的过程中，他给这个角色加上了带有齿状边缘的长袍，看上去就像被火焰包围一般。这个角色塑造最关键的一点是，她不会有太多的动作。Marc Davis如此理解：“玛琳菲森是一个难题。她基本上是一个演说者：她只是站在那儿，直接和别的角色说话。这样的形象塑造非常困难，我们让她看上去像一只披着长袍的蝙蝠，以强化戏剧感。” 即使出场时间受到限制，玛琳菲森无疑成为了《睡美人》中的支配性角色。
Concept art by Marc Davis for Maleficent in &quot;Sleeping Beauty&quot; (1959)
华特迪士尼选择Eyvind Earle为该片设计背景，同时给予他创作自由以达到华特迪士尼所期望的“moving illustration”的效果。Eyvind Earle的风格宽影追溯到中世纪挂毯和早期文艺复兴绘画，同时还有一点波斯细密画和日本版画的影响。他创造出了一种完全不同于《白雪公主》和《灰姑娘》的平面化，细节丰富的世界。
Eyvind Earle in his studio.

Eyvind Earle, Concept painting, c. 1950, Sleeping Beauty (1959).

Eyvind Earle, Concept painting, c. 1950, Sleeping Beauty (1959).
片中的角色也是专门为这些背景相结合，Tom Oreb承担了大量的角色设计工作，Marc Davis和Milt Kahl分别承担爱洛和菲利普王子的动画的部分。为了让角色融入Eyvind Earle创作的世界，Tom Oreb让这些角色形象比传统的迪士尼角色看上去更加笔挺竖直。同时强调一种直线和曲线的对比。他的线稿体现出一种苗条修长的感觉，不同于早期的如同奥黛丽赫本一样的青涩少女形象。角色轮廓中的棱角被卷曲的头发和披巾“软化”，Marc Davis在动画中强化了这一种线条的对比。
奥黛丽赫本和早期的爱洛的角色设计

Sleeping Beauty, 1959. Concept art by Tom Oreb
Marc Davis和Milt Kahl负责的角色是难度最大的，以至于每当有艺术家抱怨自己在《睡美人》中的工作太困难时，华特迪士尼都会停顿一下，回应道：“好，既然这样，你可以去画王子的动画！”在过去，写实人物的动画总是会落到Marc Davis和Milt Kahl的肩上，他们对此打趣道他们因为卓越的画技最后“沦落”到只能画这些写实的男女主角。同时羡慕那些画“小丑”“跟班”角色的动画师——因为这些角色能给观众带来欢笑。Davis解释道：“主角承担起了你的整个故事，如果主角不能让你感到信服，喜剧角色再好笑也没有意义。创作喜剧角色非常有趣，而且在剧院里看到观众因这个角色发笑能够给人一种无与伦比的成就感。但是如果观众对王子和公主反应冷淡的话，所有努力都将白费。”

Sleeping Beauty, 1959. Concept art by Marc Davis

Marc Davis and Milt Kahl  Sleeping Beauty


不幸的是，《睡美人》最大的问题是缺少华特迪士尼本人的投入，《睡美人》正式投入制作时，华特迪士尼却在忙着拍摄真人实景电影如《Seal Island》《The Living Desert》,客观上，《20000 League Under the Sea》《Davy Crockett》的成功让迪士尼在实景电影制片人中占有一席之地。同时迪士尼开始试着去开拓新的媒体：电视频道，在当时许多电影工作室将电视节目视为一种对于电影行业的威胁。迪士尼使用电视广告来为他的重要设想——迪士尼乐园筹集资金。ABC电视台是迪士尼乐园最初的投资方之一。1954年秋天，迪士尼乐园的修建在加州的Anaheim正式开始：两个月后“迪士尼乐园”的消息在ABC上播报，这是一个非常有用的宣传途径。1955年7月迪士尼乐园正式开放，同年的10月3日《Mickey Mouse Club》（米老鼠俱乐部）在ABC上播放。（参与过这个节目录制的青少年演员有一个头衔：Mouseketeer，《睡美人》里幼年王子的配音便是其中一员）
The Mickey Mouse Club title screen
 
上述领域的成功使得迪士尼的工作室转变成了一个更大，更多样化的公司。40年代末时。华特迪士尼抱怨工作室总是把目光停留在“下一部动画长片的成功”。扩大公司的业务范围确实有利于增强公司稳定性，但是这样削减了公司曾经最重视的东西——动画制作的重要性。
在《睡美人》的制作过程中，华特迪士尼总是在为其它事情操心。这就导致他经常一连好几个星期忽略了《睡美人》的制作，结果就是迪士尼对原著故事进行在创作的那种天才创造力在《睡美人》中的缺席，就这样，《睡美人》耗费了整整6年的时间才制作完成。1959年1月，《睡美人》在影院公映，但它似乎让观众们失望了，媒体对《睡美人》的评价大多不高。虽然玛琳菲森这个角色十分精彩，但是这也反映出了一个事实：该片的男女主人公仅仅相当于两个符号，轻易地消失在了影片的背景中。（这也为《沉睡魔咒》集中于玛琳菲森，忽视公主和王子埋下了伏笔）迪士尼本人投入的缺失让这部电影无法达到像《白雪公主》和《灰姑娘》一样的观感。在票房上，除去各种成本，最终《睡美人》给迪士尼带来了一百万美元的亏损。《睡美人》和《幻想曲》一样，在当时没有达到商业上的成功。幸运的是，后来的《睡美人》的录像带和DVD广受好评，在1990年爱洛作为“迪士尼公主”品牌中的一员，推出的周边商品被证实非常成功。
和《幻想曲》一样，《睡美人》被认为是一部有缺陷的动画杰作，它的剧情不像《木偶奇遇记》那样扣人心弦，角色不像《白雪公主》那样天真烂漫，情感上带来的共鸣不如《小飞象》《小鹿斑比》。然而它仍然是动画艺术的一次胜利。迪士尼的动画工作室就像文艺复兴时期的工坊一样，对于学习，研究，实验，不断修饰改进的重视才是迪士尼制胜的关键。
在1979年，《睡美人》重新上映的一次采访中，《睡美人》的sequence director， Eric Larson被采访到：“如果给出相当于当时的三倍的预算来重制这部电影会怎样？”（一语成谶） Eric Larson停顿了一下，回答到：“但是就算你们有这笔钱，你们能去哪儿找到那些和当时的天才们一样的人呢？当时的剧组成员都是顶尖级别的，而且他们的动画已经是接近你们想要的完美境界。自从1934年起，我们托华特迪士尼的福用画笔创造出了一个工作，研究，追求完美的世界。现在的动画师就是没有这种经历。这样的时光以前从来没有过，以后再也不会有”
第四部分：颠覆还是传承？——《沉睡魔咒》系列翻拍（待续

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>放开那只路易吉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-15 20:29:39</时间>
<影评>

继白雪公主和灰姑娘后，终于要评点公主三元老中的最后一位公主——睡美人了。这也意味着从下部公主电影评测开始我们将正式进入公主电影的文艺复兴时代，不用再围绕着缺乏行动力的公主们糟糕的女权主义表现做文章了。
然而在这篇文章里我们还是要耐着性子评点一下这部公主在片中露脸时长最少、也是片如其名最为让人昏昏欲睡的公主电影——「睡美人」。
众所周知，「睡美人」这部电影现在已堪称是迪士尼公主电影系列中最大的黑历史，以致于迪士尼在睡美人惨遭滑铁卢后的二三十年中都不敢再涉足公主电影系列。因此，本片不管是历史意义上还是电影自身的槽点都实在太多，为了不要让这篇文章变成一部戾气极大的批斗文，在文章开头我打算先夸一夸睡美人中着实值得一夸的部分。
首先，迪士尼在美术风格上从来就不会让人失望。也许是受到了同期以睡美人城堡为原型的迪士尼乐园城堡项目的启发，本片中的场景设置仿若让人真正身处一个被诅咒和魔法所笼罩着的神奇国度。不同于前两部公主电影，「睡美人」中的城堡、森林、荒山等场景的背景绘制大多采用了写实风格，而在迪士尼艺术家们的精心雕琢下，这一写实风格与片中人物高饱和度的配色恰好形成了奇妙的融合感。因此，在前期三部公主电影中，「睡美人」也是最为让人身临其境感受到魔法王国氛围的一部。对「睡美人」的画风有兴趣的朋友可以上B站看一部有关睡美人幕后故事的纪录短片「四个艺术家同画一棵树」（av2117610），之后再欣赏「睡美人」背景中的树木时想必会有另外一番感觉。

写实派背景与卡通派人物相得益彰
其次，迪士尼在这部电影中树立了了一个让所有小朋友都终身难忘的反派角色——梅莉菲森特。不同于白雪公主中的皇后出于嫉妒而追杀白雪公主，梅莉菲森特在「睡美人」中的恶行几乎大多是出于“纯粹的恶”，这一无缘由的恶配上她喜怒无常的言行——前一秒还仿佛在跟部下谈笑风生下一秒就天雷地火大动干戈、前一秒笑嘻嘻地说到我要给小公主一个礼物下一秒就开始诅咒她的死亡——更是让人一看到她就心生畏惧，生怕下一秒自己就沦为她黑魔法的祭品。
在之前的「白雪公主」评测中，我曾提到皇后的变身场景是诸多小朋友的童年阴影之一，但比起梅莉菲森特，那只能算是小巫见大巫了。在梅莉菲森特现身城堡中引诱欧若拉前往塔楼的片段中，梅莉菲森特在黑暗中闪现出的五官就连现在的我看到都要恶寒一阵。在当时那个年代的大多数动画中，反派们或多或少会在外观中带有一些搞笑与戏谑成分以缓解小朋友们的恐惧情绪——例如小飞侠中的铁钩船长、小美人鱼中的厄苏拉，就如贾方这类反派也有着负责卖萌的鹦鹉跟班来稀释反派本身的阴森气场。
但梅莉菲森特在外表设计上也延续了其“纯粹的恶”的设计方针，让人彻底毫无亲近感而只有恐惧感的反派大概也仅有「睡美人」这一家了。正因如此，直到现在为止，在迪士尼的反派阵容中，不论是出现在迪士尼乐园的表演场合，还是在包括王国之心等其他电子游戏场合中，梅莉菲森特都是迪士尼反派中当仁不让的一把手。

高能预警！
在真人翻拍版「沉睡魔咒」中，为了给这一反派角色增加除了“纯粹的恶”之外的人格魅力，迪士尼大胆将真人版女主设为梅莉菲森特（尽管原作中的女主也不是睡美人），并增加了世界观补完，让梅莉菲森特从纯粹之恶的结晶转换为因爱生恨并最终被爱感化的立体化反派。由此，梅莉菲森特现已彻底坐稳了最受欢迎迪士尼反派的第一把交椅。
尽管睡美人在剧情方面表现平平，在创造让人印象深刻的公主形象方面庸碌无为，但至少留下了迪士尼乐园中的睡美人城堡和最受欢迎的反派梅莉菲森特这两大遗产，也算是迪士尼公主电影中做出另类贡献的一大代表了。
说完了「睡美人」的两个优点，现在就要谈谈这部电影广为诟病的缺点了。
这部电影最大的问题便是，睡美人的存在感太太太太弱。在75分钟的电影中，欧若拉的出场时长个人目测可能只有20分钟左右，而其中大部分有她在内的镜头中她不是在唱歌跳舞，便是被梅莉菲森特操控着其行为。欧若拉在影片中所贡献出的有价值的对白少之又少，同之前提到的白雪公主一样，当一个名义上的主角并不能在影片的主线故事中做出有效的行动选择时，这部片子不说叙事完全垮掉，至少也会让观众在辨别真正的主角到底是谁的过程中丧失掉跟上叙事节奏的部分能力。
与牵线木偶般的欧若拉相对应的则是喧宾夺主成为影片真正主角（们）的三位仙女。无论是在影片核心冲突的起源——欧若拉的沉睡诅咒上的讨价还价，还是在第一次危机的爆发——仙女们使用魔法时起了冲突导致被梅莉菲森特发现，以及最终危机的解决上——仙女们指挥王子战胜梅莉菲森特，仙女们的行为线索无疑都是整个影片叙事的骨架，这一设置在公主影片中显然是绝对的硬伤，在后续的公主电影中，即使电影采用了双主角设置（长发公主、冰雪奇缘等），乃至是电影以男主为第一主角、公主为第二主角的阿拉丁，也都再未出现过公主的戏份完全被真·主角所凌驾的场面。在这一方面来说，「睡美人」这一作为最大卖点的公主沦为配角的剧情设置与当今的批着一张IP皮大玩盗墓笔记的「爱情公寓」之流所上演的影片欺诈有着异曲同工之妙，在口碑的恶性发酵之下，票房暴死可想而知。
最后说一点题外话，提到仙女们，不得不提一下睡美人的服装。尽管大家现在所看到的睡美人在各个场合中现身时都穿着的极具代表性的粉红色公主裙，然而在影片中，公主的裙子颜色一直处于粉红和粉蓝的动态变化中：仙女们所制作的第一版裙子颜色为粉红色，之后蓝仙女和红仙女便开始为了裙子的颜色争吵不休；在欧若拉被梅莉菲森特引诱上塔楼时裙子为粉蓝色；到了最后欧若拉与王子重聚的舞会场景时，欧若拉的裙子颜色还在两位仙女的争吵中不断变来变去。因此，就影片中所给出的信息来看，睡美人的裙子颜色其实并无官方定论。甚至由于睡美人在沉睡之时裙子颜色定格在粉蓝色，因此认为其颜色便是官方认证为粉蓝色也未尝不可，但为何事到如今官方统一认证其颜色为粉红色呢？此乃「睡美人」电影中让我百思不得其解的最大难题，若有小伙伴们知道原委，欢迎在评论中一起分享交流。

反复无常的裙子颜色



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rapunzelhtwde</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-13 22:03:47</时间>
<影评>

睡美人是从小就听说的故事，小时候觉得公主等王子来救她，长大后看又有不同的感受。
女巫下了诅咒，睡公主16岁的那个日落前会被缝纫机扎破手死掉，国王下令烧掉所有缝纫机，三个仙子（分别是掌管花朵的花仙子Flora，掌管植物的翡翠仙子Fauna和掌管好天气的蓝天天子Merryweather）自动请缨去乡下照顾睡公主直到16岁的那天。
结果呢，在太阳快要下山前的两分钟，睡美人还是被女巫引诱碰到缝纫机昏睡过去了。
这个就说明，命中有一劫，怎么规避风险都没用，该来的还是会来，等到危险来时，你只能把危险降到最低，比如说从死到昏睡，逃避和躲藏都没用，把危险降到最小化才是应该做的。
睡美人在不知道自己是公主的以及不知道对方就是王子的情况下，与对方见面并且相爱。
而且在得知身份，三位仙子告诉她，她与菲利普王子有婚约的情况下，她并没有选择抛弃那个“穷”男孩和王子共结连理，更不是知道自己白富美身份后，翻脸不认人。相反，她是悲伤的，是痛苦的，是爱不得的，这才被女巫有机可乘，在神情恍惚下被缝纫机扎了手。
那菲利普王子呢？王子遇见了睡美人，告诉他的父亲，自己爱上了peasant girl，英文中peasant是指农民，不是farmer那种农民主，而是真正的穷人家。由此可见，在王子心中，并不在乎对方的地位和出身，只要是他爱的，他就认定了对方。即便他父亲告诉他，和公主有婚约，他也不愿意娶公主，而是想着那位“乡下”姑娘，这也是王子再次赴约，会被女巫抓住的原因。
结局大家都知道啦，两个知道自己高富帅和白富美身份的人，为了心中的“乡下”所爱，不惜放弃有钱有权的婚约，而最终发现自己的意中人就是公主和王子的故事。
睡美人真是个伟大的爱情故事。
你看吧，不管命运如何将他们分离，也不在乎身份和地位，命中注定的那个人始终会以一种特别的方式出现在你的面前，告诉你，我就是你等的那个人。
所以呀，不要惊慌，不要着急，命运有自己的安排，静静等待。





</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱写几句</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-15 13:05:03</时间>
<影评>
        公主因女巫诅咒而陷入沉睡，王子则以一个真爱之吻唤醒心上人。美人果然是美人，睡着了，也有个美丽的名字——“睡美人”。


在原版的童话里，众宾云集的公主生日宴上，因为国王的粗心大意，一名巫师未被邀请列席。然而那名巫师心胸狭隘，他疯狂地报复，给公主下了邪恶的诅咒。从原著来看，巫师也并非天生坏人，送礼物的、下诅咒的都可能是巫师，角色可以转换，充满现实主义意味的黑色幽默。而在电影里送礼物的设定为仙子，施加诅咒的才是女巫，这个名字都充满邪恶味道。这样一来，好人和恶人便成了对立的存在。仙子则用魔法送来一切美好的事物，女巫生来就是恶人，作恶就是她的本职。


恶人只做坏事，好人只做好事。就像小孩子经常指着电视里的人物问，他是好人还是坏人？可惜没有无缘无故的恶，善也常常带点儿伪装。小时候的我们，执着地认为王子和仙女是美好的，而女巫是邪恶的。但长大后，我们不仅发现仙子和女巫都是童话大师杜撰出来的虚幻，而且认清真实世界里最难懂的，反而是童话里最没用的“人”。


从表现方法来看，电影还是比较忠于文本，从表现方法到内容都还原了“讲故事”，而非“演故事”。电影开篇就是翻开一本装帧精美的童话书，而且在故事转折时，也像章节转换一样，使用了翻书的形式。最后也以合上书本做结尾，呼应片头。比较好玩的就是把书本里的场景都还原了。比如滚落的巨石化为彩色的泡泡，射来的利箭变成风中的花朵，滚烫的沸水化为彩虹。可惜，人物也是会动的几何图形，无论公主还是卫兵，都像从童书上直接copy下来的一样。树木风景都是背景板，能移动的极其有限。


唯一最喜欢的就用各种小动作偷酒喝的宫廷乐师，总是一幅醉眼朦胧的样子，假装自己在与两位国王推杯换盏，陷入自我陶醉不可自拔。最害怕的就是rose被诱惑走向塔楼的时候。那一段，画风一下子从温暖转向恐怖，公主僵直的身体和青绿色的眼睛，配上恐怖片一样的背景音乐，吓得我不敢直视。


以成人的眼光来看，电影里也有不少暗示。比如少女会受到莫名的诱惑，甚至被伤害，所以务必要听从乳母的教导。还有少女一定要追求真爱，因为只有真爱才能把你从黑暗中拯救。以及王子的“美德之盾”、“真理之剑”，充满了浓浓的说教意味。


过去的动画片都在讲魔法，让小朋友敬畏自然。对超出认知能力的事物报以敬畏，加以区分。美好的是仙子的魔法，神灵的礼物；邪恶的则是女巫的诅咒，邪恶的诱惑。不过最难的关头，还得自己足够勇敢，跨马持剑，亲自和恶龙较量。现在的动画片讲玩具、讲动物、甚至机器人，却以人类的生活为蓝本，去想象他们生活的世界。


如今对世界充满敬畏的，也许只有小孩子了吧。

想想，人类也真是自大呵。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺肉</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-04-26 01:45:19</时间>
<影评>

坏女巫一直以来都是三个胖女巫的心头恨。她又高又瘦又黑暗，苦于三个人的魔法加起来也打不过她，因此她们策划了一个阴谋，借王子的剑，灭掉坏女巫。
她们先使Stefan国王和他的王后多年来无法生育，然后再营造出天降公主的神奇景象，使整个国家以及邻国都陷入了喜悦的癫狂中。
这时就是她们的阴谋的序幕。三个胖女巫假意将美貌与歌声送给公主，为的是在以后王子和公主见面后不至于因为公主的平凡长相和没有长处而尴尬。同时，全国的癫狂也自然会招来坏女巫嫉妒，让坏女巫设下诅咒，为之后的计划铺垫。
于是，我们的坏女巫就这样上了当，不仅乖乖地被吸引了过来，而且16年来也毫无察觉。
更糟糕的是王子与公主成了这场阴谋的牺牲品。他们才见面一上午，就爱上了对方，打算晚上私定终身。而三个胖女巫不失时机地说出她公主的身份，让她伤心欲绝，自戳手指。
在三个胖女巫的蛊惑下，王子拿起了剑，刺一下没死，但有了胖女巫们魔法加成，坏女巫就死掉了。皆大欢喜。
难道没有发现整部电影，胖女巫们的行动一直是主线吗？
所以最后赢家是三个胖女巫诶。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>木头人不许笑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-06-28 15:01:36</时间>
<影评>
        想一下上一次接触这个故事还是小时候到表妹家看到的迪斯尼卡通图书，很贵的铜版纸上画面鲜活美丽，不同于往日看白纸黑字只能无尽想象，于是乎看着美图简直要流下哈喇子。

偶然的机会，大周末，决定不加班，回家开了电视调一遍台，除了非诚勿扰类相亲节目还是相亲节目，气得我直翻白眼。

无奈之下调到卡通频道，正好黑巫婆开始给公主施咒，哈，睡美人啊。

国语配音，包括公主王子的深情对唱也改成了中文，听上去怪怪的，但是还好不影响心情。


对故事不予点评，只说有感触的几点。

花拉阿姨点子很多俨然是小团队的领导者，翡翠阿姨一副无争无害的温良模样，胖嘟嘟的蓝天阿姨敢于质疑领导者，有时候耍耍脾气，是三个中最具真性情的一个。

再说那黑巫婆的一众手下干将，在那只乌鸦被支使之前，“野猪”们久寻不得，本身笨笨自然是一方面原因，可是谁让人家乌鸦同志运气好，一出面已是十六年之后，还正好碰上一直隐藏起来的三位仙女们，这天却又正好斗法斗得“光彩四溢”暴露了目标，机遇也是可遇不可求的。

以前一直不知道这王子勇闯荆棘城堡之前和公主是有一段情的，这才免了我的疑虑——素不相识的两个人，王子只凭着听说就爱上公主并不顾生死一搏了？原来还是有了一段感情基础在先的。这才觉得合情合理了。

再说那睡美人公主，集万千宠爱于一身，父疼母爱国民拥护三位仙女视为己出，一首歌缔结了美好姻缘，发生危险美美睡去，只待种种艰难险阻代代她考验王子的真情，我竟要怀疑这是本着女性角度完成的一个女性心目中完美的爱情童话故事，只辛苦了王子。

王子深情一吻，公主睁开眼睛，柔柔一声，你来了，幸福之门就此打开。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joann</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-10-20 16:57:23</时间>
<影评>
        我是被重重的震撼到的！

首先，同许多朋友一样，我认为这部电影很是魔幻，魔幻到不童话，不那么完美，或者说更严酷一些的动画。

魔法优越感

可以看出，这部童话有很强的现实寓意，首先就是童话中三个仙女的魔法优越感。我们都会非常震惊与身为仙女的能力。可能正是她们的魔法优越感。无法做蛋糕，做漂亮礼服，打扫卫生。最终仙女们还要求助魔杖来完成现实工作。可是，还是因为魔杖的优越，让她们暴露了。。。。。所以呀，魔法优越感。在现实世界里，是否也存在着这样的魔法优越感，最终成为了绊脚石呢？

男人的战斗

菲力王子很勇敢。在懵懂中被黑魔女捉去，然后又获得了盾和剑。他奋勇冲破重重巨石、荆棘，最终与恶龙战斗，赢得了胜利，亲吻了公主。其中男性的责任似乎就是勇往直前，只要我接受挑战，我就可以得到奖品。在现实中，这样的勇往直前只出现在电脑游戏中。男性在挑战中放缓了力气，不仅开始运用判断，更会权衡利益。所以，再不会出现王子了！男人是现实的代言，他们的战斗只存在与仙女的指引，没有了“play it again”，男人就是可爱的吉他男，偷偷喝酒，偷偷打呼。关于恶战巨龙，再美的公主也不会是推动力了。

勇敢是解决问题的最终方法

这是这部电影给我最深刻的感受。仙女们要为自己的疏忽负责。她们含着泪，说“我们不能去黑魔窟”，但是也会说“不！我们必须去黑魔窟！”这是现代人最需要有的精神。为自己负责。可以看出，三个低能仙女是很弱的，她们需要有责任心，有勇气去承担。这样她们才能够扳回输赢。无论在什么时候，告诉自己“我们必须去黑魔窟！”

黑魔女是战无不胜的

其实我一直在感叹，仙女们怎么可以这么可爱，傻傻的，拿着魔棒只是缝缝衣服，指挥面粉和鸡蛋。黑魔女完全不同，手下各个长得黑乎乎的，怪恐怖的。每次出场都是绿火一燃，特阴暗，但也就特强劲！黑魔女一定是有她的道道的，我称为&quot;道行深&quot;！只是黑魔女太愤了！所以干了傻事，她把光辉的，大都认为快乐的事情破坏了，而破坏又不是毁灭，她喜欢留有余地，看你们怎么做，让自己16年睡不着好觉。那么，黑魔女的道行，真是差这么一丁点。不过没关系。恶龙没有了，黑魔女却存在着。计划着再次的复仇。

粉红色还是蓝色？

我还是发现，蓝色偏多一点，偏好看一点。其实这三个仙女里面，哪个仙女更突出呢？大家可以想一下。见仁见智。

见仁见智就是现实的最大寓意！我们要勇敢，敢于承担，要有理想，困难重重，最终结局可能只是贻笑大方。

而，《睡美人》真的是一部很有意思的电影。

看到最后，我替仙女们叫好，也笑着哭了！有意思的电影。

哦~她叫蓝天，对了，我觉得她挺有意思的~最会打架，这些仙女，太汗了！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>眉拉拉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-19 11:31:41</时间>
<影评>
            电影频道在播迪士尼经典电影《睡美人》，故事依旧是王子公主，情节陈旧，可依旧耐心坐在电视机前一动不动，嘴边嚼着母亲牌牛肉。

    我们大概都有小时候的记忆，在摇篮里的碎碎念以及妈妈讲的故事。《睡美人》大概就是那个时候第一次听到的。可妈妈说，她根本就不会讲故事，在每次我的央求，而又苦于无事可讲的时候，就在口里呢喃：“从前啊从前，从前啊从前……”以此反复5遍，我就很是满意的在襁褓中呼呼大睡了。

    妈妈和我讲这段趣事的时候很是得意，那时候她大概认为自己是世界上最聪明的妈妈，而我却是世界上最乖傻的宝宝。“原来我是那么好糊弄。”我嘟囔着嘴。

    尽管我不屑妈妈的小聪明，但每每妈妈讲到此段的时候，我也会大声爽朗的笑，然后偎依在妈妈身边，撒娇的说：“我说我长大了怎么这么聪明，原来都是你教会的。”

    最后的结果你们都知道了，我的妈妈特别的高兴的给我做了顿好吃的。

   
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
