<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑衣人2 Men in Black II</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453515660.jpg</封面>
<导演>巴里·索南菲尔德</导演>
<演员>威尔·史密斯 / 汤米·李·琼斯 / 约翰尼·诺克斯维尔 / 罗莎里奥·道森 / 雷普·汤恩 / 拉腊·弗林·鲍尔 / 帕特里克·沃伯顿 / 迈克尔·杰克逊</演员>
<简介>故事发生在第一部的四年之后，此时特警K（汤姆•李•琼斯 饰）已经退休，成为一名普通的邮局局长，而J（威尔•史密斯 饰）则继续从事MIB的工作。
                                    
                                　　卡洛瑟星邪恶女王蛇莲娜来到地球需找宇宙能量“萨塔之星”，占领了MIB的总部。而当年逃亡到地球的萨塔公主萝娜曾请求MIB把 “萨塔之星”藏在地球，全面负责这件事情的K为了地球的安全，拒绝了她。
                                    
                                　　面对来势汹汹的蛇莲娜，MIB派J去寻找k，调查当年事件的真相，怎样说服失去记忆的K相信外星人的存在，成了J面临的第一个难题……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王丫米</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-08-11 03:20:21</时间>
<影评>
        昨天在豆瓣搜索喜剧，看见MIB两部片子介绍，立刻下载。

  

    拖到今天晚上终于看完了，剧情就不用说了，好莱坞的套路，在看的中间我甚至想，有一天我会对美国电影绝望的，因为它99%能让人猜中结局。这跟人生一样，因为充满了不确定性，才使得我们兴致勃勃的活下去，如果每天一睁眼就预知了今天所有要经历的事情——那么，估计一半以上的人，再没了勇气起床。

 

    不过，干嘛那么较真呢！里面的对白和特技还是很有看头的。这也让我有无限感慨，同为地球上的生物，凭什么我的想象力就那么贫瘠呢？做个牛皮工场论坛，连给分版起名字都勉为其难，更别说皮肤了——我只会用牛皮纸，创可贴，这些人家玩剩下的花招。哎！曾经想开个星际餐厅，里面全都是不锈钢和玻璃的装备，但那也是由于看美国大片得来的灵感。罢了罢了，能有得可看，已经应该知足了，这要是生活在光绪年间，一辈子岂不是更惨。

 

    跑题了，拉回来。

 

    影片最精彩的部分在片尾，MIB第一部，镜头从J的车子开始，渐渐向上方拉远，纽约，美国，一切慢慢变小，直到地球也渐渐湮没在诺大的银河系里，成为上亿颗闪烁的星星之一，再远，银河系也只不过是一团小小的星云……而到最后，这朵星云被包裹在一颗玻璃球里，而这玻璃球，竟是某种生物的玩物，它轻快的将球捡起来，放在口袋里，里面满满当当的，全是如此的玻璃球……


    那种惆怅无比的感觉又回来了。城市的天空没有星星，每次去郊区或者海边，夜晚仰视星空时，我总会追问自己生命的意义，在望着那些灿烂星星的时候，我惆怅的同时，会将一切烦恼抛在脑后，宇宙那么大，生命又如此短暂，有什么理由被一些小事纠缠着呢？越简单的思绪，越简单的快乐，可能这样生活，才不至于太过可笑吧！


    第二部的片尾也一样震撼。影片中间Z和J去去中央车站的储物箱找线索，打开以后，却发现里面别有天地—一群猴子样的外星人居住于此，一块手表，就是他们喜爱的钟楼建筑，而给他们手表的人，就是他们的神，让他们高呼万岁。J看着这些小生物们，上帝感油然而生。在片尾，Z将这些小生物移到了J在总部的储物箱， J还惊呼着要解放他们，让他们知道外面的世界有多大，可Z一脚踢开总部的一扇门，镜头拉远，原来他们也居住在千万个储物柜之一里面……可谁知道储物柜外面的那个世界，是不是也同样是储物柜之一呢？


    卫斯理系列有一本《玩具》，是讲人类其实就是外星人的玩具而已。另一本《轨迹》，说的是一个科学家突然死去了，卫斯理后来发现他是自杀，原因则是他一直研究昆虫的生命轨迹，发现只不过是很小很短的点和线而已，而当他研究起自己的轨迹，竟然和昆虫的没什么太大的区别，顿时觉得在浩瀚的宇宙面前，个人太渺小了，人生也就没有了意义，于是自杀乎……


    我没有那么悲观，这样的故事或者影片还是用来励志的好，既然都知道了自己渺小的不值一提，那么还有什么看不开的呢？那些烦恼，苦闷，也同样的不值一提。


     所以，想明白这一点，我就应该快乐的去睡觉了。 
      </影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>♫天然香料</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-29 18:53:58</时间>
<影评>
        最开始在第一集对它就记忆犹新，

被斯密丝前晃完后晃，差点鬲屁。

到了居然成了跟班的秘书，

一直bb叨bb叨的，能把人逗晕，

尤其是唱歌那段，

谁能告我它唱得什么？
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>离离原</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-17 22:32:39</时间>
<影评>

头戴一顶黑帽，身穿黑衣黑裤，脚套一双黑鞋····黑衣人的经典形象，第一部看了之后感觉很棒，担心第二部会差，看了之后发现更胜于第一部，瑟琳娜占领了MIB,J去找k，只有k才知道问题的关键，k失忆了，对之前的事情一无所知，恢复记忆的过程好搞笑，还有寻找线索的情节，当K发现身边工作的都是外星人的时候，影片过程一直充斥着一种冷幽默，一本正经的幽默，科幻效果不用说了，声效，光线，背景，剧情样样都好，结局也是超级棒

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>negallee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-02 20:27:36</时间>
<影评>
             绝大多数人应该都幻想过外星人吧，或狰狞或友善，或文明或野蛮。最起码我是坚信有外星人存在的。我相信导演也是同路人，所以才会拍出黑衣人这个系列。02年的电影，特效确实有点粗糙，但是丰富的想象力和细节还是弥补了这个遗憾。

      K退休后，洗去记忆，做了邮局局长安度晚年。J孤苦伶仃，彻夜难眠，新拍档总是那么不靠谱，甚至还不如那只喋喋不休的色狗。只能在地铁中打打满嘴几层钢牙的外星大虫子作为娱乐。幸好美女触手怪降临地球寻找只有K知道的萨塔之光。J终于能够名正言顺的去寻找K，并且帮他恢复记忆。可惜总部被攻占，两人只好借助简陋的设备来恢复。最后两人联手攻入总部，一番战斗追逐后终于干掉了触手怪。

      厌倦了威尔史密斯的表演，总是夸张的表情，喋喋不休的唠叨，自以为幽默的语言，黑人影星基本这个形象了，没意思。汤米李琼斯虽然一脸的褶子，但是怎么看都比史密斯靠谱点，放弃了出演反派时候的癫狂，更有成熟的魅力。MJ不仅露脸了，还有几句台词哦。

       看这种电影看的就是导演的创意和细节了。开头的大嘴钢牙虫子在地铁中追逐列车还是挺带感的。自动冒出个假人的无人汽车还吐槽了下种族歧视；六只手的邮局员工；双头弱智外星人给自己做人工呼吸；垃圾桶自走武器；同样又萌又贱的狗狗和四只虫虫；J和K被马桶冲出总部；最后大战的也是迷你的外星小飞碟……

      当然印象最深的就是住在储物柜中狂热又色色的小外星人，但是看到片尾，人类只是居住在更大的储物柜中，突然觉得有点恐惧。茫茫宇宙，人类不是唯一，但是又害怕自己沦为低等生物。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bambus</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-05 23:59:06</时间>
<影评>
        才看过了1和3的人表示......就视觉来讲肯定是十五年后的3最炫最刺激啦！但就情节来讲，1并没有比2好看嘛......


并且，失忆后又恢复记忆的K的铁汉柔情实在是很打动人不是吗，他和J的默契超级乖，有种哎哟喂这辈子我们谁也别想离开谁下辈子我们还做M.I.B1.吧的黏乎乎的好搭档的赶脚。然后乃们不觉得其实最淡定的就是M.I.B.门卫了吗？


PS，坏蛋的外星人要不要死那么壮烈，还那么漂酿......
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-18 00:48:53</时间>
<影评>
        1、片头挺酷：一段很2的神秘录像后，萨塔人的飞船凭借萨塔之光到处击碎星球，每次出一段演员表。

2、然后内衣美女大反派出现。扮演者Lara Flynn Boyle获得金酸梅提名。

3、然后就是J在隧道内大战大虫，背景特效假到一定程度，可叹5年了真没啥长进。

4、亲切的MIB总部，各色外星人登场；但探员是一代不如一代，最后找了T作搭档——是只狗。

5、这次的女主角有非洲血统，跟小威更配。当然上集最后的验尸官MM无疾而终了。

6、众望所归的，K重出江湖。原来除了neuralyzer，还有deneuralyzer，太赖了。

7、双头人能自己给自己人工呼吸，挺好。Michael Jackson惊鸿一瞥。偷臭氧层的一大三小大高个。三眼怪、胡须脸、吊面人（Balchinian）……

8、长得像Natalie Portman和张震岳的音像店小两口令人印象深刻。

9、储物柜精灵们，先是盲目崇拜，然后集体去看成人电影。

10、导演Barry Sonnenfeld带着老婆孩子坐在家中看电视，被闯入被闪，一直傻乎乎，木台词。

11、会飞的全新跑车+爆笑的自动驾驶。

12、大虫再次出现，首尾呼应。但大Boss依旧不给力。

13、揭示女主角身世，居然是K的女儿，还真没猜到。

14、自由女神像的超级flash。小子，你还有得学呢。

15、继承上集经典结尾，推开门只见自己在储物柜里面。


本片是典型的好莱坞续集模式——原班人马、原版套路，如法炮制。上一集靠着创意名留青史，5年后的这一集则多被认为是狗尾续貂。但你不得不承认其中的笑点还是不少的，而全球狂收4亿多票房也让你不得不感叹屡试不爽的续集效应和Will Smith的强大号召力。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>密言</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-11 09:11:37</时间>
<影评>

好莱坞大片素来以及极其真实的特效夺人眼球，而黑人系列的特效想必就无需多说了吧，但就是这么几部片子却吸引了一大批观众，我认为理由如下。
一：出人意料的结尾。
在第一部中的结尾是镜头放缩上移是俯瞰整个宇宙，最后整个宇宙变成一个玻璃球，而玻璃球竟是一个大家伙的玩物，随着玻璃球被捡起扔进口袋，我们看到了一口袋的玻璃球。
而第2步中的结尾就是k一脚踢开一扇门，我们看到的是一个更加庞大的世界和各种各样的外星生物，而这扇门也不过只是一扇橱柜门，和其他成千上万个橱柜门一样。
这两次结尾的安排显然不光表面上那么简单，现实中也是一样，人类至今在庞大的宇宙面前是如此渺小，而我们相对于身体中的每一个细胞却又如此庞大，也许我们仅是一个超级物种身上的一个小小原子，宇宙的边际无人知晓，为何物若说我们眼前极为世界极为全部，着实有些荒谬。
二：对外星物种千奇百怪的设计。
我在第2部中印象最深的是下巴长睾丸的那个外星生物剧种，真的敢想也敢拍，如果这个生物被踢下下巴，那岂不得爽死。也许正是因为这荒诞的设计，这一大堆认真的同类电影中脱颖而出吧，不过我们还要考虑当年的经济和技术水平。
三：黑色幽默。
卖座的科幻等类型，爆米花电影当下最重要的当然是主角一本正经的耍嘴皮子胡说八道了，就连如此阴暗的DJ都为此转型，而这部影片在当时2002年钢铁侠还有6年才出来，鼻祖算不上，但创新的思想也算是相当前卫了。
眼下期待的当然是三天后的黑衣人全球追缉咯！


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>星易呈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-01 10:49:03</时间>
<影评>

1.外星生物降落地球，化身维多利亚模特后，吃掉不长眼企图劫色的小劫匪；
2.黑衣人J不断变化搭档，在处理一个地铁大虫子的任务中，搭档被吓哭，J不得不抹掉搭档记忆；
3.超模逼问情报贩双头人，抓住披萨店老板，逼问无果后虐杀，而店员劳拉目睹一切；
4.面对淡定的劳拉，黑衣人J放弃消除劳拉记忆；
5.J找K恢复记忆，总部却被超模占领，并获知线索K；J带K去外星当铺恢复记忆，然后干掉外星匪徒；
6.恢复记忆的K，却早已抹去萨塔之光的记忆，两人开始追寻线索；
7.披萨店照片获得箱柜药匙，药匙打开获得卡片和手表，那卡片到录像店看录像，K的记忆被唤醒，劳拉的手链就是萨塔之光；这一切却因黑衣狗被擒而让坏人得知；
8.拿武器，杀入总部，J干掉多头怪物，救出劳拉；K偷袭干掉了超模；
9.K告知手链是指引萨塔之光的导航，必须要在11分钟时间内送出地球；未死的超模杀来，展开飙车，最后被引入地铁超模被大虫子一口吞下；
10.预定时间把劳拉连同萨塔之光一起送入飞行器，并用重型武器干掉妄想吞噬飞行器的超模；
11.小人国搬入J车站储物柜，K向J展示地球也只不过是高级生物的一个车站储物柜而已；

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wonder.Land</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-05 23:17:29</时间>
<影评>
        这几部看了很多遍了，每次看还是会像第一次那样

电影中有两段让我很感动，也许只是我自己的想法


第一段是在23分钟时J和萝娜的对话，加上窗外那个双人自行车骑过去的那个场景（这个自行车在K恢复记忆后也出现过，可以看得出他在电影中的用意）还有J说的那句 “I'll fiash you some other time.” 可以看得出来他很孤独，做他这个工作让他变得很孤独，无论他做的再好、救再多的人，别人也不会记得他，不会知道他做过一些什么，也不知道他的存在，他就像空气一样无声无息的做着自己该做的事情，因为他不是为了去做一个英雄让别人崇拜他。


另外一段是在57分钟，K去取那个很久之前他预留了但是从来没有取过的录像带，由于过期太久，以至于是店员出生之前的事情了，“Episode 27 Light of Zartha”，就是这部勾起了K年轻时回忆，我被K和萝娜公主之间的那段感情感动了，虽然剧情只有短暂的几分钟。


最后劳拉竟然是萝娜公主的女儿，对于J和劳拉来说很不公平，但是这就是人生，每个人都有自己该做的事情，和更重要的事情。“You have a planet to save.”正义的人们要继续保护和拯救自己的星球了。


PS 最后的自由女神很酷。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>问世间</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-16 13:35:00</时间>
<影评>
        回顾这个系列，主要还是为了迎接新作第三部，但对于时隔已久的两部前作，还是在观影体验上得到了不小的收获。与好莱坞强大的电脑制作能力相比，黑衣人系列中那看起来极为粗糙的特效和场景制作，似乎更像是有意为之，甚至略有反讽的味道。当然，一切仍是以“欢乐”为前提，但在此基础上，多少也反映了美国人民对于外来人员的一些微妙的态度——自己的生活不要被他们打扰，却同时获利于他们强大的科技帮助，而自己却宛如他们的救世主。这与在现实世界中，以秩序缔造者为面目出现的美国政府，实在有异曲同工之妙啊！但更妙在，片尾之处，或许其实再自以为是的人，都只是一只井底之蛙而已。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
