<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>渔童</电影名>
<年份>1959</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2688325324.jpg</封面>
<导演>万古蟾</导演>
<演员>杨文元 / 邱岳峰 / 阳华</演员>
<简介>本美术片改编自鸦片战争之后、义和团运动之前流传于渔民间的故事。
                                    
                                　　帝国主义占领了中国的港口，不准渔民出海打鱼，然而渔民仍要交渔税。老渔夫迫于生计，在一个风高浪急的雨夜，冒险越过封锁线出海捕鱼，可是忙活大半夜，只网到一个画有渔童的汉白玉鱼盆，他没想到的是，该鱼盆竟然是个宝物，夜里他熟睡时，渔童从盆里跃出来开始垂钓，为他“钓出”许多又大又亮的珍珠。第二日，老渔夫拿珍珠去市集上售卖，向众人讲述了这件神奇的事，洋教士听到并偷偷地见识了这件宝物后，妄想将其霸占。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>californium（锎）</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-07 00:50:12</时间>
<影评>
          细致的美工，诚意的制作，深刻而又易懂的道理蕴含其中。。。今晚已经看过太多太多童年那珍贵的回忆了。。。那个时候的动画人真的是用自己一颗炽热的心去做每一部动画给孩子们。无论配角主角，无不塑造的深入人心，无可挑剔。

  我现在点伤感了，伤感我以后再也看不到像这些神作一样的动画了。。我已经20多了。。。从当年的无知小朋友成长为一个懂得看问题认识问题的成年人了，我看到了遗憾背后那深深的无奈。

  我先要说：老一辈的动画人们，我代表80们向你们致以崇高的敬意！（大家不会介意吧？他们值得，绝对）

  是你们，让我们拥有了一个无比快乐精致的童年，是你们让中国动画产业在那个时期焕发出无与伦比的光芒，是你们让迪斯尼都感受到中国人非凡的创造力，是你们把“中国特色”这四个字的含义真真正正完美的诠释了出来，是你们铭刻出了那个时代光辉的一页。。。

  也许你们已经老去，也许你们已经放下手中的画笔，也许你们还在回味曾经用自己心血谱写出的动画，也许你们还想再回到昔日那让自己魂牵梦绕的岗位，也许你们还想用自己的心再为孩子们画出一部带给他们欢乐的动画，也许。。。

  也许我们不能给你们带来一座小金人，也许我们不能给你们应当的财富，也许我们不能带给你们应有的荣誉，也许我们不能为曾经努力工作过的你们做一些什么。。也许。。。

  也许，今天我们能大声的告诉后人们，曾经有那么一群人，他们无私奉献，不求回报，用自己满腔的热情只为换来孩子天真的笑脸，用那一祯祯的动画告诉孩子们人生中蕴含的哲理，用那绽放着光芒的油彩谱写着那个只属于孩子们的时光的书本。

  致老一辈中国动画人们！你们永远是好样的！敬礼！


 
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>liancheng</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-28 19:51:29</时间>
<影评>

       爸妈童年的记忆让我好奇，我上网看了这部动画片。动画制作是传统中国手法，是万氏三兄弟的代表作之一，表现思想也是传统的中国文化传承。
       经典画面有狂风暴雨的海浪中穷苦的老渔夫打捞上来一个美丽的渔盆，这只渔盆在深夜会跳出一个坐在莲花上的小娃娃，跳着舞唱着歌，挥舞着鱼竿，水珠浅在桌子上，然后变成一粒粒珍珠。老爷爷在集市上卖珍珠时被洋神父发现起了邪念，想抢为己有。
       围绕着捍卫渔盆和抢夺渔盆娃娃、渔翁和洋神父之间展开了各种周旋。很搞笑的台词比比皆是，很是漂亮之作。

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>#瞬间收藏家#</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-27 22:22:01</时间>
<影评>
        还记得小时候，我一同学最喜欢学那个传教士/神甫的台词，“鱼盆是我地，是从我们国家带来地”，“可怜的老头”，“做人要诚实，诚实的好”，那调子特逗：）
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白颜料4块8</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-28 13:37:52</时间>
<影评>
        前不久刚刚回顾了《大闹天空》，然后又找来《哪吒闹海》和《渔童》来看，其实就画面来说，我觉得《哪吒闹海》比《大闹天空》更好，不管是人物造型、表情动作、构图、配色都比《大闹天空》要好，《渔童》也比《大闹天空》好，各方面都超棒。尤其是娃娃从鱼盆里出来跳舞那段场景，看得我眼泪直流，有人要说了，这么欢快的场景你怎么还流泪啊？但我要说的是：如此优美的动态，如此美妙的舞蹈动画，现在中国的动画片里还能看得到么？如此这般的灵动巧妙实在让人感动啊
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>太昊雨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-25 20:59:22</时间>
<影评>
        看《渔童》

                      ——回味历史，那段屈辱，那段兴盛


导演：万古蟾　 

　　作曲：王易 段时俊　 

　　造型兼动作设计：胡进庆 钱家骍 沈祖慰 

　　摄影、特计：游湧　 

　　时长：23分钟 

　　出品年代：1959年 

　　出品：上海美术电影制片厂 

那一年 ，鸦片战争的硝烟蔓延在中国大地上，让每一个有血性的中国人都激动不已，可是屈于国力的弱势，我们只能是敢怒不敢言。外国军舰大摇大摆的驶入我们的港口，而我们只能是摇尾乞怜，不断地和谈，割地赔款！祖国母亲的财产一点一滴的被掠夺。

我们的故事就发生受破坏最为严重的沿海小镇：那一日眼光明媚，可是远方的天空似乎有丝丝的阴霾，渔夫们早早的成群结对的出海打渔，一位白发苍苍的老者摇着那已经残破的小船赶来，当听见远处的人传来洋人封锁港口的消息时，无奈却又咬牙切齿的挥动着臂膀发泄着不满，那是来自底层受压迫人民的心声。那些苦难的人们受尽外国人的欺压还不够，还要受到当地官吏的压榨，催缴渔稅。面对种种压力，天公似乎听见了劳苦大众的怨恨的呐喊，那晚，电闪雷鸣，狂风暴雨，浪花拍岸。老渔夫苦闷的坐着，抽着旱烟思索着。看着恶劣的天气，在他脑海里唯一的想法就是趁着黑夜出海打渔，以此来维持生计和缴纳渔稅。可是波涛滚滚的海上鱼儿似乎都回家睡觉了，老渔夫一无所获。突然远处金光闪闪，老渔夫撒网捞上来一只汉白玉的鱼盆，老渔夫只得闷闷不乐的回家睡觉，正当他熟睡的时候，鱼盆中升起一朵莲花，花中一个小男孩唱着哥儿挥舞着鱼竿逗引着水中的小鱼，一颗一颗大的珍珠从水中跃出，散落在桌上。第二天渔夫拿着珍珠到集市上卖，引来了洋教父的注意，于是教父决定想一探究竟，最终知道了事实的真相，就想把鱼盆占为己有。神父勾结了当地的衙门，老汉被带进了衙门，受严刑逼供。最紧要关头，老汉打碎鱼盆，渔童现身，他用手中的鱼竿打败了所有的人，最后，破镜重圆，白玉盆还是完完整整的回到了老渔夫的手中！

短短的二十几分钟，简单的台词，人物内心的思想感受都可以从影片的音乐中得知，一首首民俗音乐倾注着那时劳苦人民内心的伤痛与期望。影片设置在鸦片战争与义和团运动之间，那时候的人民处于内忧外患的水深火热之中， 在那个半殖民地半封建社会中，人民与洋教的矛盾激发了强烈的反洋运动，主题明确：反帝反封建。

在艺术上，全片采用了剪纸的艺术形式，运用人们耳熟能详的民俗音乐，色彩明快，鲜亮。故事的梳理性很强，节奏紧凑，值得注意的是影片中人物的造型：白发苍苍的老渔夫魁梧有力，眼神炯炯有神，一副爱憎分明的面孔;渔童则是以哪吒化的造型示人；还有片中的洋神父，县官，衙役等都是妖魔化的。

在语言上，一些话到如今似乎都值得一谈。片中开头年轻渔夫说：“他妈的，这是什么世道？”那是代表那时候的最底层老百姓的心声，而如今，环看四周，那些任然生活的不好，受着这样或那样苦难的人们同样会说那样的话！还有洋教父说：“这是我们国出的宝物。”呵呵，看看如今的西方列强，那些在军事与经济上发展程度高的国家，往往会藉由种种借口侵占那些弱国的资源。真的是强权政治啊！

本片沿用了中国动画片一贯的寓教于乐的思想。比如渔童出现后，衙门上方“明镜高悬”牌匾的特写，县官的帽子被扔在狗头上，都有着隐喻意义。似乎再告诉我们有其名必要有其实，做官者要有做官者的言与行，不能为虎作伥欺压老百姓，不然到最后只能是名不副实，受到大众的唾骂。作为具有时代意义的一部影片而言，其时代性是可以延续的，就拿如今的加入WTO之后大量的外资涌入大陆，我们面临了很大的挑战，很多人一味的关注外资企业，似乎有“媚洋” 的嫌疑。作为新一代的大学生而言，我们也在选择，选择如何对待那些新鲜事物，我想只有摆正自己的位置，吧民族大义放在最为重要的位置上面，既要学习西方社会的先进科学知识，但是不能随波逐流，趋于大流，我们要时刻记住：生活在最底层的劳动人民是最值得同情与帮助的。要不断地反思，不然渔童也只能成为渔夫心里的美丽幻想。

读完《渔童》才发觉他的魅力，美丽鲜明的色彩，嘹亮的歌声，让我不禁想起儿时的美好时光：打弹珠，钓鱼，钓虾，抓蜜蜂……影片是我国艺术家智慧的结晶，是独特的，是我国动画的唯一与兴盛！
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-09 16:02:20</时间>
<影评>

我不想说，我也没资格说现在的人们已经没有风骨这种话，但很多人肯定都已经认识到了，我们确实没有风骨了，或者说是有风骨的人越来越少了，这一点从我们的影视作品中就能够看出来。我们的影视作品，多的都是些什么，谈恋爱的傻白甜的狗血的，什么不费脑子就拍什么，像这种老一辈带着思想做作品的已经很少了

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CZ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-28 15:07:08</时间>
<影评>
        小渔童从盘子里由平面到立体的过程简直太精彩了，

当年看的时候，我特别希望自己也有这样一个盘子。或者可以买到一个渔童已经立起来的盘子，
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陌路</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-18 19:41:08</时间>
<影评>

渔童最早是在几十年前看的，那时候的动画片没有现在的精致，但也是那个时候的小朋友的最爱。年代问题，内容都是坏人欺负穷苦百姓，然后是坏人被打倒，看到坏人被打的时候可高兴了。打渔的老爷爷打了一个盘子上来，盘子里画一个钓鱼的小渔童，结果是一宝贝，渔童活了，钓勾能甩珍珠。然后被一个传教士知道了，就抢走了，不用说坏人当然要被渔童很很教训。国漫在成长，越来越好！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>庆执笔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-03 22:07:05</时间>
<影评>

本猫苘最近爱上了短片，尤其是我们中国经典短片动画。中国经典剪纸动画《渔童》应该是80后怀旧动画，就一集，大概20多分钟。本猫苘小时候在书本上看过《渔童》故事，现在本猫苘带你回顾中国经典剪纸动画《渔童》。

《渔童》是根据张士杰收集的民间故事而改编的。何谓民间故事？就是长期流传在民间的故事，一般都是能耳熟，歌颂他人的良好品德。故事《渔童》是上海美术电影纸片场在1959年拍摄而成，由万古蟾担任导演，虞和静担任编剧。
故事大致是讲述了一个港口被外国帝国主义给侵略了，导致当地的渔民不能出海打鱼，所以渔民没有钱交鱼税。迫于生计，老渔夫不得不在深夜里冒险打鱼，可是忙活了大半天，只捞到了一个鱼盆。万万没有想到的是，这个鱼盆竟然还是个宝贝，在他熟睡之时，鱼童跳出来钓金鱼，金鱼弄出来的水却变成了珍珠。隔天老渔夫拿着珍珠去卖，向众人展示这神奇的经历，却被洋鬼子知道之后就妄想将其霸占，于是洋鬼子找县老爷帮忙，老渔夫不但不给，反而将鱼盆摔碎了，鱼童便从盆子里跳出来，立刻变得又高又大，帮助渔民惩罚了洋鬼子和县老爷。
小时候非常讨厌那个洋鬼子和县老爷。如果故事里的老渔夫不把财务说出去，就没有洋鬼子什么事情了，正所谓财不外露。但如果不说出去，这个故事接不下去了。
洋鬼子喜欢盗取我们中国的文物，像兰登·华尔纳（Landon·Warner）就盗走我们中国敦煌的壁画和菩萨像，他从1923开始来到我们中国探查中国敦煌，因壁画精美而选择剥离和搬迁来进行文物盗劫，大概盗走26块唐代壁画、328窟盛唐的精美彩塑供养菩萨像一身等，现在应该是存在哈佛大学福格美术馆。
而县老爷就是类似于奸臣，喜欢向恶势力低头，把自家的东西拱手让人，只为保平安。在故事当中，鱼童应该是敢于向恶势力作斗争，
老渔夫应该是善良朴实的社会最底层人物。现在想来这个故事《鱼童》就是指帝国主义侵略我们中国，而朝廷的腐败，导致民间的老百姓民不聊生，生活的很苦，有点讽刺那个时候的社会，也就是鸦片战争之后和义和团运动之前的时候。学习过《中国近代史》的都知道鸦片战争是我们中国近代史的开端，就因为外国帝国主义的侵略导致我们中国从封建社会变成半殖民半封建社会，进一步加速农民和工人的生活。而义和团运动最初是“反清复明“，屡屡遭遇外来压制，就变成了“扶清灭洋”。所以这个故事非常有特殊意义。
这个故事也顺便告诉我们，不要向恶势力低头。

图片源于网络/影视剧，如需转载请注明内容出处以及联系本猫苘，如若侵权请第一时间联系本猫苘。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影云云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-07 23:17:40</时间>
<影评>

1959年是剪纸片开始大放光彩的一年，万古蟾一人连导三部，其中最有名的当属《渔童》（网络片长22‘21“）。此片80年代时曾在央视多次重播，每回播出都能吸引我瞩目观看，对其中的情节自然聊熟于心。几十年后再度回看，仍感觉非常经典。
漂亮的剪纸开场
此片虽是剪纸片，但很多场景仍然以动画形式表现，比如海水、莲花等等，这在木偶片中也经常能看到，比如《神笔》中的海水，以及《三只蝴蝶》中的太阳等等。
纯动画表现的海水
渔盆中的小娃娃，现在看来和哪吒非常相似，当年却并没有将两者联想在一起。片中的角色设计个个经典十足，不论是正面形象的老大爷和众乡亲，还是反面的县令、衙役等等。人物形象上比前一年的《猪八戒吃瓜》更有特色。
很象哪吒
最最经典的，还要数外国神父的配音了，几乎每一句话都能拿出来让人回味很久，象是”渔盆是我地“、”好你个老王八“等等。而那个鹦鹉学舌的县令，也是超级搞笑。最后老农摔碎渔盆，小童大闹公堂的场景看着超级解气。在课文中，小渔童搀扶着老爷爷一起离开，不知去了哪里。动画片中则是让渔盆重新复原仍然保留在老爷爷手中。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
