<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>风语者 Windtalkers</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792496425.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>尼古拉斯·凯奇 / 亚当·比奇 / 彼得·斯特曼 / 诺亚·艾默里奇 / 马克·鲁弗洛 / 布莱恩·范·霍尔特 / 马丁·亨德森 / 弗兰西丝·奥康纳 / 克里斯蒂安·史莱特 / 詹森·艾萨克 / 凯文·库尼 / 霍尔姆斯·奥斯本 / Roger Willie / William Morts / 卡梅伦·索尔</演员>
<简介>这是一部以二战中的太平洋战争为背景题材的影片。风中的语言，在战争中，指的是传递着无数秘密的电波。每个风语者都背负着高级军事机密。
                                    
                                　　本·亚齐(亚当·比奇 Adam Beach 饰)就是这样一个风语者。海军陆战队员乔·恩德斯(尼古拉斯·凯奇 Nicolas Cage 饰) 奉命去保护本·亚齐和电波中的秘密。在举足轻重的塞班岛战役中，乔·恩德斯将会如何保护自己的战友和国家机密？他将面临怎样的抉择？这部影片，或许能给我们带来一些关于战争的思考。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>虎子</作者>
<标题>种族问题是好莱坞战争电影禁区</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-12 01:41:21</时间>
<影评>
        作为一个华人，老吴在还没有摸清美国种族的深刻矛盾的时候就拍了这部电影，难怪会成为他个人的滑铁卢之作。


想起来另一个类似的故事，就是二战期间美国的442步兵团。珍珠港事件后，美国反日情绪高涨，导致它做出了一件违反了自己建国理念的一件事，就是针对自己国内的日裔美国人的禁锢。这支442步兵团就是由日裔美国人为了证明自己向国家的忠诚而组成的一支部队，就在这些士兵踏上北非土地为了美国而战的时候，他们的亲人还生活在美国本土实际上是集中营的“重新安置中心”，而他们自己的很多人还刚刚从那里面出来。


因此，这支部队在美军兄弟部队中的地位可想而知，但就是这样一支部队，成为美国军事史上获得最多勋章，伤亡人数最多的部队。


战争结束后，在杜鲁门时代和老布什时代，都有过对于这次历史事件的补偿性法案通过。但是，许多美国老百姓都对这段历史不甚了解，而这段传奇历史也几乎没有搬上过荧幕。


高晓松的晓说节目里也提过这段历史，他说自己曾经去问过许多好莱坞的制片人，为什么不拍这个题材。得到的回复非常一致：“谁会去看？”美国老百姓是不会看的，因为这和他们WASP的主流意识形态太矛盾，没有人愿意面对美国战争史上最光辉的二战史上这不太协调的一笔；曾经一部讲南北战争的片子，就因为讲到当年南军士兵里面也有黑人，就被永远封存在哥伦比亚的库存里一次公映机会都没有。


以此为鉴，一部讲述印第安土著在二战期间一边收到不公正待遇一边为国家奉献的电影，一部讲述在战争时代个人的生命在国家的利益面前需要如此牺牲的电影，一部说“今天在战场上我们和他们你死我活，也许五十年后我们的后代会和这些日本人面对面喝酒”的电影，在美国市场上自然不受待见，尽管他很感动我。
      </影评>
<有用数>301</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿厚</作者>
<标题>以生命践行诺言</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-29 14:13:41</时间>
<影评>
        吴宇森导演的这部二战大片，无疑再次充满他的暴力美学------到处是爆炸，血肉横飞，虽然我相信真实的塞班岛战役更加残酷，但让我心动的却是尼古拉斯-凯奇饰演的海军军官乔·安德森。战场上一往无前地冲杀，平时却是冷漠，我行我素，一意孤行，酒精几乎陪伴着他业余生活的全部------活在真实的虚幻世界，落寞，乖张，像一片随时凋零的树叶，生命沉沦在已往的残酷战事，不堪回首却又挥之不去，以至于在坟墓小径产生幻觉。

严格地说，此片并不太出色，但凯奇的角色把我打动了。总有这么一种男人，沉默寡言地身负使命，想放逐自己摆脱生命的虚无和痛苦，却最终以生命践行诺言，这也许是他们的最好结局。凯奇似乎永远是好莱坞男人中的一种类型：微秃的头顶，醉意蒙蒙的双眼不时透出灼人光芒；一面是生活中沉沦，颓废，迷茫，精神异类；另外一面是技高一筹，智勇卓尔，无往不胜。无论是骗子还是军人形象，他代表了男人的一种倾向：颓废之美。想想我们男人，又有几个不是这样晃荡晃荡地一路走来呢。


</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>MK</作者>
<标题>军盲的盛宴</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2010-04-22 23:59:56</时间>
<影评>
        太平洋战争成了旺角黑帮厮杀，陆战队成了小马哥。子弹从来打不完，中枪得转个圈。这就是吴宇森怎样用一部电影把片商弄破产。说片子感人的，本来就不是会到戏院看战争片的人，看战争片的人是绝不会容忍这样的烂片的。此片硬伤和军事常识上的错误简直是罄竹难书。当年的票房已经是最好的评论，奇怪这里分怎么这么高。只能说吴宇森的脑残手法很受军盲欢迎。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>小唉</作者>
<标题>风语战士 风雨中的英雄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-31 15:51:51</时间>
<影评>
        本来是冲着尼古拉斯-凯奇去的，没想到收获了那么多感动。

   尼古拉斯-凯奇饰演海军军官乔·安德森，与他以往一段时间的演绎角色相同，都是略带些灰色的。在平常，他是一个我行我素的酒鬼，战场上，他是英勇的男人。他总是藏着自己的感情，不投露自己的恐惧,爱，和关心。最后他说：不会再有人死了。他用自己的生命完成了这个承诺，他最终也没有下得了手。

   本-亚齐(亚当-比奇饰）其实是一个让我出乎意料的角色。没想到他演得那么好，黑黑的牙齿，健康的肤色。还有即使美国对待他们并不公平，仍旧为了国家的尊严奋勇前行。爱妻子，爱孩子，对人谦和友好。标准的好男人。

   白马，我在他的身上找到了共鸣。多分的自尊，真心地对人，好胜。家里很有钱却从不张扬。对待国家有和本-亚齐一样的认真。用无私感动了本就不忍心下手杀他的朋友，最后，用那么坚强确信的目光点了一下头，为了祖国，让安德森杀了他，和日本鬼子同归于尽。这是最让我感动的地方。

   还有一个美国兵，我不记得他的名字了，从排斥本-亚齐到接受他，要去印第安居民地拜访，这种转变应该是有吴宇森导演的个人意愿。那个美国兵说过：今天我们和他们打得你死我活，也许五十年后我们的后代会和这些日本人面对面喝着小清酒。安德森告诉他，不要想得太多了。他愣了一下说：第一次有人这么说我。从这个略显幽默的情节里，我看到了两点启示，战争带给人们的还有思考的机会。另外，我想起了中国人对日本人的态度，我们似乎忘记了并不遥远的过去。现在即使它们参拜靖国神社，它们篡改教科书，我们依旧过分发扬着中国的传统美德，宽容宽容！！！然而，日本是一个恃强凌弱的民族，善良遇到邪恶依旧善良，邪恶却愈加邪恶。这是我们的同情未免有一点懦弱。犹太人至今仍咬牙切齿的恨着德国人，虽然德国人已经深深的忏悔。而我们呢？

   差点忘了，还有唯一的一个女人，深爱着安德森。为了他，帮他作弊，上战场，无休无止的写信却得不到安德森的一点音信。最后安德森死了，我想她一定很伤心，但一定不后悔。

   其实，这部片子也没有摆脱好莱坞的模式，但是用心看还是会有触动的。


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>萝卜头</作者>
<标题>风语者：赤裸裸政治话语</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-15 01:21:08</时间>
<影评>
               影片显然有辱片名。论风语者，应该是ben为理所当然的主角。结果却是作为护卫的enders抢了风头。大幅的宣传海报上，也是一个nicolas cage伟岸的身影。实在名不符实。

    影片充满意识形态色彩。enders为了ben而牺牲了自己，有论者认为是白人对美国印第安人的一种偿债。两位纳瓦霍人在片中也代表了两种民族态度。一种自卑但暗里不服气，一种乐观自信迎面而上。ben的态度显然是受到白人欢迎，也是影片作者所认同的。从这个意义上说，此片不适合给吴宇森导演，他毕竟不是美国人，没有深切体会过美国种族的深刻矛盾，因此无法用更巧妙的手法表现意识形态，显得过于直白的流露出过于浓重的意识形态企图。这种情况，就如我们看样板戏，简单的高大全式人物塑造方式显然不为人们喜爱和欢迎。难怪这部片子的票房遭到惨败，被称为吴宇森的滑铁卢之作~~~   
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>荷塘月色</作者>
<标题>感动是我的感受</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-14 16:34:11</时间>
<影评>
        看这部电影是意外之中，因为在学校放映室里借错了碟，

感受也是意外的感动．没想到一个满是男人的战争片里，有那么温柔的一瞥，那刚毅的抉择．

感动的我和密友，在众目睽睽之下泪如雨下．

喜欢这些原主人的眼神，永远质朴，理想也很单一．但是意志格外坚强．

喜欢妻子的守侯，孩子的微笑，是那么充满动力．

喜欢语言的怪异，不知道就是最有趣的．

我觉得很值得看．所以我推荐．
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>mymike</作者>
<标题>随风而去的票房</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-16 16:00:17</时间>
<影评>
        拍战争片实在是件吃力不讨好的苦差事，不但累人，条件还很艰苦。而且，也考验导演的功力：战争片往往要动员广大人民群众充当炮灰、死尸、战俘或者大部队，稍有不慎，一具“尸体”笑场了，就得重来。


而且大部分战争片投资都很大，用行话来说，就是“Budget不好控制”。吴宇森就在这上面狠狠的栽了一个跟斗，灰头土脸，至今都未雄起。


据说《风语者》预算超过1.2亿美金，还不包括5千万美金的宣传费。但是全球票房（包括北美）才区区七千万，几乎血本无归。可怜的米高梅，你说你能不破产么。


不过吴宇森也确实不擅长这个题材。他老人家硬是活生生的把一部宏大的战争片拍成了枪战片！这也没办法，谁让老吴就擅长这个呢。


可是老吴偏偏还不死心。老外的战争拍不来，就拍中国的，于是就有了《赤壁》。至于对《赤壁》的评价，算了，我还是不多说了……
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>靳巧</作者>
<标题>暴力美学的惨败</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-04-26 11:08:02</时间>
<影评>

接近两亿美元的投资，搞得公司都倒闭了，这不是美版《阿飞正传》吗？
讲真，可能对吴宇森有了刻板印象，没有觉得这部电影很好，尤其看过了《辛德勒名单》，《钢琴家》这类战争电影后，顶多算合格吧！可能我不太理解吴导的野心吧！而且刻意对战场上的个人英雄美化，有点……很少看战争片想打瞌睡的。
但不可错过的精彩当然有，假扮日本人深入敌营找无线电那段就热血嘛！虽然更像枪战片。这时插曲放个《英雄本色》就完美了。
枪战=战争片，这个概念不太好，可能这是我不太喜欢这部电影的原因吧！
更印象深刻的是火焰兵给日本小女孩俘虏送巧克力的那幕，不是每个人都是禽兽，不算最好的战争片，但绝对值得一看。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>aaa111a1</作者>
<标题>《风语者》中的印地安人形象</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-08-02 16:20:15</时间>
<影评>

 多年前曾听到一个对越自卫反击战中的故事，我军当时的密码因被越军知晓，这和当年抗美援越时有关，结果启用浙某地士兵充任传令联络，虽是话语直接传播，但越军因听不懂而抓瞎，保证了战斗胜利。后来看了《风语者》，没料想中国故事还有美国版，现实的故事竟出现二战版，不知版权在谁。《风语者》讲述的正是这样一个故事，二战期间，美军和日军决战太平洋岛屿，因密码为日军破译，遭到很大损失，指挥者决定用印地安语作密码，让印地安人充当译电员，配备到各部队。同时规定，这些活密码必须有专人保护，一旦他们被日军捕捉，就杀人灭口，绝不让活密码泄密。就这样电影版的故事把人们的注意力引向了另一个方向，人在战争中的价值。
　　人在战争中的作用是显而易见到的，不说大家也明白，但是人在战争中的价值，尤其是在人的生死和战争成败两者选一时，有些伦理上的问题就显现出来了。理论上的探讨已经不少，一些电影导演对人在战争中的感受探讨也越来越多。包括我没看过也不准备去看的国产电影《集结号》，从影片内容介绍中看也有这方面的探讨。记得当年看《拯救大兵瑞恩》时，赞扬者认为，这体现了美国对士兵亦即对普通人的关心，在最不显示道德伦理的战争中能这么做就愈显示出他们的道德高度。但《风语者》不同，在这里美国人也进行了区分，不是白人不是黑人而是印地安人，他们可以是人，在美军中。但在战场上他们是物品，如果因此危及战争的成败，他们的生命就更得不到珍惜。《风语者》的故事就围绕这个主题而展开。
　　在这部影片中，印地安人的形象得到了正面展示，虽然他们在军中的地位很难溶入到主流中去，但他们有自己的风俗，有民族的自尊，有吃苦耐劳的品性，有助人为乐的风格，尽管他们总是受到欺侮，有的本来就是因为一种歧见而不是所谓的误解。但是凭着他们的本性，忍辱负重，不顾自身安危救助战友，在战场上在危难时刻赢得战友的真心，终于换回理解和同情，使保护他们的战友能把他们当成瑞恩一样进行拯救和保护。
　　在美国电影中如此表现印地安人的片子我看到得不多，作为好莱坞影片中一种元素，印地安人在影片中更多的只是一种点缀，这种感受我在前一篇博文中曾经论及。《风语者》尽管有许多不尽人意之处，如果只是第一次看，有些地方还有点看不明白。但是在对印地安人作为一个美国原生民族，在受到还不如黑人地位的现代，对美国还作出这样的贡献的描述却是很不容易。我注意到，这部影片的导演是吴宇森，而不是欧美导演。  
2010-01-23 

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苦香|醍</作者>
<标题>风语者</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-21 20:38:11</时间>
<影评>
        文学界永恒不变的两大主题——战争与爱情。这是一部几乎没有爱情元素的纯战争片。但引发了另一个深刻的思考“我是个他妈的好兵。”乔这样说。因为他严守了命令，却葬送了无数兄弟的性命。战争是残酷的，在四次战役的反复之后，我想，乔仍然没有明白到底该怎么做。也没机会了，乔死了。悲剧的产生，在于没有谁做了错事，灾难就发生了，或者说，根本没有对错那样分明的界限，但两边的终点却是死与生。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>