<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>亚瑟王传奇 La Légende du Roi Arthur</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2412119904.jpg</封面>
<导演>David Alexis, Charlie Boisseau, Fabien Incardona</导演>
<演员>David Alexis, Charlie Boisseau, Fabien Incardona</演员>
<简介 />
<reviews>
<review>
<作者>.</作者>
<标题>短评居然不够写…</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-01-28 19:10:04</时间>
<影评>

永远记得亚瑟最后这段台词，
"I'm a man, and before man, I forgive them.
I know their love is worth more than life itself.
Pure as diamond.
Pure as the water of fountain.
Pure, as my solitude."

“我对是非对错的判断、对高贵道义的情怀，以及所有为弱者对抗压迫的意图，都来自于《亚瑟王》。”

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>xxxx</作者>
<标题>皇后与Lancelot的爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-11 21:53:58</时间>
<影评>

只讲这个音乐剧里的爱情。
我是非常倾向于皇后与Lancelot的爱情的。
皇后与亚瑟相识更像是被囚禁之后，少见优秀男人的一见倾心，是仰慕以及被救之后的感激。
而与lancelot的相识，更像一次爱情的偶遇，相逢、倾心。lancelot能为爱情放弃名誉、纯真（黑森林那里）去解救皇后。亚瑟台词里有这样意思的话，他们的爱情超越了生死，是圣洁的。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>emo</作者>
<标题>轻松愉快绿帽王</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-17 05:22:03</时间>
<影评>

看完悲惨世界来看这部确实选对了，搞笑的剧情真的超治愈😂
也不知道是剧本问题还是演员本身舞台魅力，傻flo真的不负其名，全场最弱，总受！超级心疼了。其实王姐才是全剧核心，真主角，剧情都是围绕其复仇展开的。为了确保复仇的成功，她设置了三保险，自己首当其冲mj弟弟（哇，没想到第一步就如此顺利😅），还怀上了孩子准备进一步搞他（然而提了一下又没有后续了）；让敌人抓王后（和敌人的再次pk与第一次一样，明明完全处于下风却都赢了）；让亚瑟发现自己被绿的事实（亚瑟极为纠结地高歌一曲，然后又没有然后，全剧终了）。其他诸如梅林加勒比海盗般的造型与傲娇，反派一个比一个正能量什么的可以说笑点不断十分喜庆了。
然，到底是法剧，音乐质量上还是有保证的。几首歌都是现代法剧最擅长的现代流行抒情，发辫和兰斯洛特的嗓音超棒的，王姐出场的那首rap也很有气势。喜欢这种古代背景配现代音乐所呈现出的反差，王姐手下那位dancer的现代舞也超美，中间强行插入的凯尔特风踢踏舞有点……好吧反正搞笑剧嘛大家看得开心就好。而flo的唱段再次被淹没了，可能是因为看的版本中的音频部分，是用录音室版本代替现场收音，所以没有现场演唱那么带感？然这是唱得有多差才有这待遇啊……好了还是去听听ost重温一下吧。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷生</作者>
<标题>一点感想</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-07-15 00:38:19</时间>
<影评>

是爱情故事！！p.s.想起之前看到有博主对目前评论网站盛行的贴标签式评价的可惜与不认同，恰巧今天就遇到了，弹幕全程充斥着“绿了”的调侃，貌似亚瑟王传奇这个英格兰中世纪传说故事只剩下王、皇后与骑士的三角恋故事。我不否认法亚瑟的重点放在了爱情故事上，可是是否这就可以用一个词来概括他们之间的情感？《包法利夫人》被用粗浅的28个字评价时，福楼拜对女性心理的那细微而敏锐地刻画与把握被置之何处？文字后面的东西遮了层纱，却还是在熠熠发光啊。他讲“语言就像一面破锣，我们在上面敲打出曲调，让熊跟着起舞，然而一直以来我们所渴望的，却是去感动星辰。”不知作出28字评价的人知道会有何感想。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白露</作者>
<标题>瑕不掩瑜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-02 19:54:17</时间>
<影评>

几乎prefect的音乐剧！演员各个演技在线，唱功没毛病，舞美和舞台灯光相得益彰。音乐完美衬托亚瑟王传奇独有的史诗感，也结合地域特色加入了苏格兰风笛凯尔特小调踢踏舞维京场景等等，配上朗朗上口的到堪称迪士尼一样经典的曲调，总体而言非常惊艳！
几个吐槽的点：
♕整部剧简直是全程女A男O，也是我第一次见到基本全程男唱高声女人唱低声，姐姐们太A碾压傻flo的软和发辫的娇俏。包括最后的大合唱男声根本就压不住女声，莫甘娜的欺骗那一幕简直像qj傻flo（bu
♥︎剧情方面比起宏大的叙事观更偏向感情线。跟很多观众的吐槽一样，法亚瑟与其说是《亚瑟王传奇》，整部剧应该称为《绿瑟王传奇之当然是选择原谅她/格尼薇儿与她的男人们/莫甘娜对自己倒霉弟弟的复仇/励志反派发辫被坑史》，基本整部剧都在讲情史，以至于剧情才发展到亚瑟原谅自己妻子和兰斯洛特的出轨就直接完结了，后来重要的的莫德雷德坑爹史亚瑟之死加拉哈德寻找圣杯都没来得及讲，既然是《亚瑟王传奇》而不是《绿瑟王传奇》给我好好描写倒霉蛋亚瑟啊，重要的战役一带而过前一秒说召集骑士下一秒就打完了，骑士除了高文和兰斯洛特谁也没描写，后面最重要的亚瑟王蜕变与死亡的故事呢？全都没写。也不知道是没时长了，还是后面太胃疼了没感情线就忽略了？

☞反派好励志啊，真的好励志啊。只要把背景板改成蓝天白云我估计直接成主角了，可以说是正派谈恋爱反派搞事业，几首歌太过正能量以至于槽口无多。

☕︎剧组有钱，真的好有钱。无论是舞台配置布景还是特效无一不体现money的重要性。再看看某纸板，简直了，啧啧啧（说的就是你于连！）

总结一下：法亚瑟的剧情偏向感情而非成长，以至于结尾草草结束整个故事都没有交代清楚。但这并不能掩盖优秀的舞台特效舞美与唱功，尤其是句句好听，首首经典，这种惊艳感可以直接让我给到最高评价。哪怕是只为了舞台和歌曲，都值得一看。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>S.</作者>
<标题>除了剧情毫无瑕疵的剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-24 14:41:16</时间>
<影评>


La Légende du Roi Arthur8.6Multi-Artistes / 2015
 
Advienne que pourra - Incardona, Fabien
Quelque chose de magique - Mothe, Florent / Lou, Camille
Auprès d'un autre - Mothe, Florent
Il est temps - Lou, Camille / Boisseau, Charlie
Ce que la vie a fait de moi - Zaho
全剧最喜欢的一首歌，zaho情感收放自如
Au diable - Lou, Camille
Si je te promets - Mothe, Florent / Lou, Camille / Boisseau, Charlie
Tu vas le payer - Zaho
Le monde est parfait - Boisseau, Charlie
Il y a tant de haine - Incardona, Fabien
Mon combat (tir nam beo) - Zaho / Mothe, Florent
Promis c'est juré - Mothe, Florent / Zaho / Lou, Camille / Incardona, Fabien / Boisseau, Charlie
Le prélude d'excalibur - Mothe, Florent / Zaho / Lou, Camille / Incardona, Fabien / Boisseau, Charlie
Il est temps - Mothe, Florent / Zaho / Lou, Camille / Incardona, Fabien / Boisseau, Charlie

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你能把我怎么亚</作者>
<标题>关于桂薇妮尔（音乐剧形象）</标题><作者评分 />
<时间>2021-10-12 03:21:42</时间>
<影评>

首先我很赞同桂薇妮尔也许并不是爱亚瑟，她遇见亚瑟的时候，正处于领土被梅里亚根攻破，父亲生命不保的时刻。而她被许配给了梅里亚根，当时梅里亚根整个人的状态是癫狂且偏执的，所以桂薇妮尔本能就知道梅里亚根不是良配，任何人都能理解这种会要嫁给一个不仅自己不爱、且刚刚还在自己城内屠杀的人是非常令人恐惧的。
这时候一个战胜了梅里亚根、救了她父亲、长相英俊、为人正直（至少不偏执）的男人出现了，不仅如此他还是以受伤的脆弱姿态出现在桂薇妮尔的视线里，而且是个国王（有一说一真的很难拒绝一位帅国王），桂薇妮尔几乎是抓住救命稻草一样的抓住了亚瑟，来逃脱嫁给梅里亚根的命运。
这里你要说桂薇妮尔爱上了亚瑟吗？我觉得很难说，在危险中遇见了一位强悍可以依靠的男人，有好感和依赖感是很正常的。同时受伤的亚瑟需要桂薇妮尔的照顾，很容易勾起她的怜惜。当然在你正好质问神“我不能拥有真正的爱情吗”的时候，就更容易把这种感情错认为是爱（其实我本人认为她并没有爱上亚瑟王，她自言自语“是他吗？”的那一段，我觉得多少有点自我说服的意思在了）。
接着在桂薇妮尔回到亚瑟的城堡里生活了一段时间之后，生活陷入平稳。她的危机感逐渐消失了，个人情感也开始逐渐清晰，亚瑟作为国王明显不可能有太多时间陪伴她的日常，且作为国王，他的地位在所有人的意识上就高了桂薇妮尔一等，绝不可能像兰斯洛特一般，对桂薇妮尔说“为您献上我全部的忠诚与灵魂”。
换句话说，普世意义上讲，此时是桂薇妮尔“属于”亚瑟，而不是反过来。而兰斯洛特正相反，他是“属于”桂薇妮尔的。
一个请求女人的爱的骑士，忠诚，谦卑，纯洁，英俊，强悍…我觉得确实没几个人能拒绝这样的兰斯洛特。
同时由于桂薇妮尔的生活没啥事做，这种背叛丈夫的“大事”就一直在她的脑海里盘旋，不管她本身有多爱兰斯洛特，不可否认的是，这时候她一天到晚脑子里都是兰斯洛特，和兰斯洛特的爱意，非常容易腐蚀一位深闺美人的精神防线。
其次是莫甘娜和蕾雅的存在，莫甘娜毫无疑问是在暗地里推波助澜，但真正给了桂薇妮尔偷情勇气的是蕾雅：蕾雅一直态度平顺，没有任何谴责，理所当然的态度，给了桂薇妮尔很大的影响。我认为哪怕这时候桂薇妮尔本身有羞耻之心，在蕾雅的态度上也被安慰到了，于是这种背德感就被削弱了，给了她偷情的动机。
再接下来又是生死与共的剧情，回看桂薇妮尔初见亚瑟，感情是一样的。与之前不同的是，桂薇妮尔初见亚瑟，二人没有任何感情基础；而这时候桂薇妮尔和兰斯洛特早已互道衷肠，徘徊在爱与责任的选择之中，所以这时候的吊桥效应就是二人抗拒心的最后一根稻草。
但是！即便如此！即便二人的感情非常动人！我还是要说！
桂薇妮尔多少是有点不要脸了…以爱的名义利用了亚瑟逃脱梅里亚根；在和亚瑟结婚之前就开始动摇，但还是毫无纠结的继续嫁给了亚瑟；作为皇后，国王深爱着你，满足你的一切需求，尊重你爱护你，你却在宫中私会情郎，被捉奸当场，用一顶绿油油的帽子当众扇了他一巴掌－－就这个行为显得非常没有责任感、道德感和廉耻心。
桂答应和骑士私通，已经被莫公主扣在宫里禁足了，眼下就等国王的旨意，看如何处置了。
亚瑟老Le pauvre了。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>