<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>缝纫机乐队</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2498558511.jpg</封面>
<导演>大鹏</导演>
<演员>大鹏 / 乔杉 / 古力娜扎 / 李鸿其 / 韩童生 / 曲隽希 / 于谦 / 岳云鹏 / 王劲松 / 于洋 / 代乐乐 / 赵英俊 / 马大明 / 张一鸣 / 衣云鹤 / 曹然然 / 曹桐睿 / 宋小宝 / 刘小光 / 文松 / 宋晓峰 / 周冬雨 / 袁姗姗 / 宋茜 / 林志玲 / 赵露思</演员>
<简介>坐落于东北的集安市曾因破吉他乐队成为全国著名的摇滚都市，也激发无数年轻人和儿童们的音乐热情。只是二十年过去，摇滚逐渐没落，连集安著名的标志大吉他都面临拆除的命运。为了守护这里的摇滚灵魂，修车行小老板胡亮（乔杉 饰）从北京请来前破吉他乐队的经纪人程宫（董成鹏 饰），希望对方帮他组建乐队，策划一场守卫大吉他的演出。在胡亮的软磨硬泡下，程宫他们东拼西凑找来了美丽的女贝斯手丁建国（古力娜扎 饰）、背对观众的鼓手炸药（李鸿其 饰）、年事已高的医生吉他手老杨（韩童生 饰）和未成年的小学生键盘手希希（曲隽希 饰）。
                                    
                                　　他们克服各自的困难，携手朝着音乐梦想前进，心中永远保持着最初的激情……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>COS_白日梦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-29 18:28:18</时间>
<影评>

以下内容全是剧透，建议在看完电影以后阅读。
1.炸药手指上纹着“我爱吉香”四个字，电影里“吉香”是炸药妈妈的名字，现实中“吉香”其实是导演大鹏妈妈的名字。
2.《每一个都选C》这首歌在电影里是程宫读书时代写的歌，临时拿来给乐队演出用的。现实中赵英俊写这首歌的时候为了贴合这一情境，在这首歌里埋了很多经典摇滚乐的元素，比如歌的前奏吉他solo就和Nirvana乐队的《Come As You Are》一模一样，这也就解释了为什么胡亮在第一次弹完这首歌前奏后质问程宫“这是你写的吗”。
3.《每一个都选C》这首歌里有十几个经典摇滚乐的彩蛋，比如有句歌词是“我淋着十一月的雨”，“十一月的雨”出自Guns N’ Roses的著名歌曲《November Rain》；副歌的第一句“为梦想灼伤了自己，也不要平庸地喘息”，是由Neil Young《Hey Hey，My My》歌里的“It’s better to burn out’ cause rust never sleeps”（与其苟延残喘，不如纵情燃烧）这句歌词翻译过来的；有句歌词“你却骂我是烂泥”，《烂泥》是台湾当红摇滚乐队草东没有派对的一首歌；其他还用了Linkin Park、Guns N’ Roses和Nirvana好几首歌的riff。
4.《塑料袋》这首歌是赵英俊2005年写的，写完从来没有发表过，有人跟他要过这首歌，他没给。直到大鹏听到了这首歌，觉得和这部电影十分契合，于是赵英俊就把这首歌给了他。
5.老杨诊所变形后出现的几把吉他，都是剧组动用各种人脉借来的，有无价的珍藏版吉他，也有60万一把的名贵吉他。
6.影片中大部分发生在集安的故事其实是在北京拍的，胡亮的修车厂、卧室、天台、修车厂旁的街道、与大马脸决战的街道全部是在北京搭的景。如果你仔细看，会发现这些景里埋藏了非常多有意思的细节，比如“科本整形医院”、“加州旅馆”、“天空街”、“海阔路”、“光辉街”、“岁月路”、“大宝剑”足浴城、“佩斯发艺”理发店等等。
7.影片里胡亮的卧室是美术指导王竞按照自己大学时候租的房间的样子搭建的。乔杉特别喜欢这个景，决定搬新家的时候就做一个一模一样的房间出来。
8.影片中的大吉他雕塑是剧组在集安市政府的支持下花了三个月建成的，由于材料用得太好，拆掉大吉他也费了很大的劲。另外，现在这个吉他雕塑正在复原的过程中。
9.电影里大吉他建成的镜头只有三秒，但摄影师在集安拍了三个月的延时摄影，才有了最后那三秒的呈现。
10.大吉他广场旁边的江是鸭绿江，江对面就是朝鲜，站在广场上可以用肉眼看到对面朝鲜人的身影。
11.影片中胡亮被偷衣服之后，跟邻居大姐借的那条黄裙子，是按照《爱乐之城》里Emma Stone的那条黄裙子的样子设计的。
12.于谦饰演的老孙头开的超市叫邦佳维，这是在向当代美国摇滚歌手Bon Jovi致敬。电影里老孙头热爱摇滚乐，现实中的谦大爷同样如此，他还是中国摇滚协会的副会长。
13.影片开头小胡亮在电视里看破吉他乐队接受采访，画面里乐队身后有一些狂热的粉丝，这些粉丝都是剧组工作人员扮演的，来自英国的特效指导Gary也在其中。
14.丁建国和炸药来胡亮修车厂应聘的那场戏，剧本里本来没有拖拉机手这个角色，是拍摄当天导演和编剧临时加进来的包袱。扮演拖拉机手的演员真名就叫高宏杰，是剧组的现场制片，临时被导演拉来演的。但因为平时太熟，包袱又太好笑，导演和乔杉在演这场戏的时候一度笑场笑到演不下去。
15.饰演鼓手炸药的李鸿其在出演该片之前，就是一个成熟的摇滚乐手，他是缝纫机乐队成员里音乐基础最好的。乔杉本身会弹吉他，希希为了这个角色学了一年半钢琴，娜扎和韩童生在零基础的情况下也请了乐器老师上了四十多节课。60多岁的韩童生甚至为了角色专门去看了迷笛学校的汇报演出和二手玫瑰的演唱会。
16.影片里有几场演出需要老杨戴着美少女战士的面具表演，实际拍摄中，即使是这种遮住脸的镜头，韩童生也坚持不用替身，他的理由是脸被挡住了，肢体依旧需要表演，替身可能和他自己演得不一样。
17.剧组其他演员评价韩童生的表演时，都会用到“精致”这个词，因为他在表演的时候经常自己设计一些恰到好处的细节。比如老杨擦琴的那场戏，韩童生会从兜里掏出手绢，先仔细擦琴，然后用手绢擦擦嘴，放回兜里，这就能看出琴对老杨来说很珍贵。
18.李鸿其在片场经常拿一个卡片机到处拍照，不拍戏的大部分时间就在宾馆写日记。在集安拍摄了20天左右，他把自己房间的两根圆珠笔都写没油了，一度半夜去敲隔壁编剧苏彪的门跟他借笔。
19.李鸿其曾经为了回台湾看早就买好票的摇滚演唱会，特意跟导演请了两天的假。而大鹏也帮他保守了秘密，别人问起来他就说鸿其有私事要回台湾一趟。
20.大鹏在电影筹备阶段曾经找北京迷笛学校的校长张帆聊过一次，张帆建议他去苏州迷笛音乐节借真实的乐迷拍摄，但因为调度等各方面的问题作罢。那次谈话让大鹏开始意识到还原一个摇滚演出现场面临的难度有多大。
21.最后在大吉他广场演出的那场戏，群演最多的一天达到了5000人，其中相当大一部分都是集安的市民。大鹏和赵英俊为了调动群演的气氛，在换灯换机位的间隙就给大家唱歌助兴。
22.最后那场演出的乐手当中，除了大家熟悉的黄贯中、叶世荣、李延亮、赵明义、赵英俊，还有天才指弹少年刘嘉卓，大鹏高中时代组的及格乐队的贝斯手，剧组负责音乐部分的工作人员等等。剩下的乐手中，有一半来自北京迷笛学校，他们都是自己带着乐器从北京坐23个小时的火车来的集安。
23.电影里被丁总从澳门赎回来的养殖场老板的弟弟（好绕），由面孔乐队的贝斯手欧洋饰演，他同时也是北京滚圈著名Live house“愚公移山”的老板。
24.电影开头程宫拿着快递上楼时，唱跳三人组演唱的歌是麦田守望者的《顶嘴》，而麦田守望者的主唱萧玮在电影里饰演了张发财的打手（那个莫西干头）。程宫从集安回到北京时的配乐来自新裤子乐队的《没有理想的人不伤心》，新裤子的主唱彭磊在电影里饰演了集安广播电台的导播。
25.“程宫”和“胡亮”这两个名字都有现实原型，程宫在现实生活中是大鹏在搜狐的一个同事，胡亮则是大鹏在唐字头影视基地拍摄《奇门遁甲》时认识的小卖部大爷。这大爷六十多岁，大鹏经常和他胡侃，他觉得电影里的胡亮老了以后就会是这个大爷这样。
26.杀青那天正好是拍了个通宵，鸭绿江的天边出现了难得一见的粉色朝霞，很多工作人员都在偷偷抹眼泪，导演也是。最后大家在朝霞里拍了杀青照。
27.这部电影结束以后，包括美术指导、跟组纪录片在内的五名工作人员开始学习弹吉他。
28.电影里老孙头的狗丽丽，真名叫辛巴，因为长相很酷被剧组挑中，从驯养者手里买了下来。电影拍完后，编剧苏彪给他在大庆找到了条件非常好的收养家庭，现在生活得很好。

</影评>
<有用数>3729</有用数>
<没用数>434</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-09-29 09:28:13</时间>
<影评>

故事发生在集安市，市政府为了纪念破吉他乐队，修建了一个大吉他

现在有商人要把大吉他拆了，在上面搞房地产。
摇滚乐迷胡亮（乔杉 饰），

请破吉他乐队前经纪人程宫（大鹏 饰）

来帮一个月的忙，9月30日在大吉他面前办演唱会，让市政府觉得集安的摇滚没有死，大吉他不能拆。
程宫开价50万，胡亮没有那么多钱，只好分期付款。
然而程宫到了集安市发现胡亮连乐队都没有，胡亮说加5万块请程宫帮忙组乐队，结果程宫哄抬到了10万块。
随后他们组建了缝纫机乐队，队员是主唱胡亮，贝斯手丁建国（古力娜扎 饰），

鼓手炸药，键盘手希希，吉他手杨双树。
程宫还利用队员赚外快，让炸药教老孙头打鼓，收老孙头5000学费，却只给炸药300。而胡亮把这5000块给了一对骑行的夫妻，让他们在摩托车上插2支大旗为缝纫机乐队做广告。程宫觉得胡亮被骗了，狠狠地批评了他。
缝纫机乐队在集安七中举办了演唱会，表演非常成功，顺利刷爆了朋友圈。恰好第二天市政府有个晚会，又恰好叫缝纫机乐队去表演，这意味着他们有机会保住大吉他了。
不料房地产公司的丁总私下和程宫见面，给他66.6万让缝纫机乐队放弃表演。程宫没有同意，丁总追加了50万才让程宫答应。
晚上，丁建国带程宫到工地，看见胡亮在开叉车。原来，胡亮每天晚上来开叉车，目的是还钱给程宫。
然而房地产公司打招呼都没打，当晚就把大吉他拆了。程宫非常内疚，说他拿了房地产的钱才取消了演出，从此乐队分崩离析。
程宫放了一摞钱在胡亮家里，然后回到了北京。
有一天，程宫看见那对骑行的夫妻果然在摩托车上插了大旗在街上宣传，程宫突然虎躯一震，他血脉喷张，热血沸腾，立马回到集安让乐队回归。
全国那么大，这对夫妻刚好在你面前路过，你就没想过他俩是早有预谋吗？
就算他们没骗你，就他们两个人能起多大的宣传作用？
事实证明宣传作用相当可观，缝纫机乐队在大吉他遗址的演唱会十分顺利，堪称人山人海、万人空巷。缝纫机乐队重归于好，也终于实现了自己的梦想。

电影总的来说还是中等偏下的，下面简单说说缺点。
一、人物形象单薄。
1． 程宫
说实话整部电影没有一个角色是成功的，而程宫作为主角，他的塑造是最失败的。
首先，他是一个彻头彻尾的人渣。
他自己都没什么本事，还对胡亮开价50万，胡亮钱不够说分期付款，程宫却说“分期付款我也要每天见到钱，一天见不到钱我立马回北京。”
胡亮说加5万块请程宫帮忙组乐队，程宫开价7万，胡亮都同意7万了，程宫还要哄抬到10万，这不明摆着欺负胡亮是老实人吗？
可能有人要说了，胡亮和程宫抬杠这段只是一个笑点，不要那么较真。实际上喜剧片的笑点如果只服务于笑点本身，而不服务于剧情，这笑点不要也罢。
不仅如此，程宫还说演唱会开始之前必须见到尾款，不然就毁了胡亮的吊坠。
程宫吃里扒外，让炸药教老孙头学鼓，收老孙头5000学费，只给炸药300，你也配当经纪人？
丁总出66.6万让程宫取消演出，程宫没同意，结果丁总追加50万，程宫就同意了。这说到底全是为了“钱”。
“钱可以解决99%的问题，还有1%的问题可以用更多更多的钱解决。”
贯穿电影的主题不是摇滚也不是音乐，而是“钱”，只要有钱你就是大爷。
程宫的人设就是只认钱，这原本无可厚非，但他几十年都这样了，他就看了一眼胡亮在开叉车，就能瞬间醒悟？
面对房地产公司拆除大吉他，程宫在雨中哭着对胡亮说：“我收了开发商的钱，是我把演出取消的。”
你他妈钱都收了，你跟我博什么同情心呢？
好人坏人全都让你当了？
后来，程宫看见骑行的夫妻在做宣传，立马决定花5000块打车回集安市找胡亮。
你再着急也可以坐飞机吧，难道飞机还没有出租车快？
程宫从只认钱，到一点不在乎钱，可以说是行云流水，一气呵成。
一秒黑化，一秒洗白，一点铺垫都没有，博尔特也没这么快吧？
这一系列剧情导致程宫的形象非常脸谱化，好像他只能是好人或者坏人，丰富不起来。
2.胡亮
这角色是个老好人，但又过于圣母了。
程宫开口要钱，胡亮就会给他。胡亮先承诺给他50万，为组乐队又给他10万。
你就心甘情愿给他60万，然后自己每天晚上去开叉车？这60万就不能干点别的？不是说集安是摇滚之城，人人都是乐手吗？
（集安：我没说过，是他们说的）
你这60万一定有别的方法可以组乐队吧？没有程宫，你靠自己也能找到丁建国、炸药这样无私奉献的人吧？
再说，你默默无闻开叉车的事难道不应该永远默默无闻吗，你会告诉丁建国？
雷锋做好事还记在日记本里呢，你又要学雷锋做好事又要往外说？一会儿圣母boy一会儿心机婊？
3.希希的妈妈、杨双树的女儿
原本希希的妈妈不同意希希搞乐队，杨双树的女儿也不同意杨双树搞乐队，看了缝纫机乐队的视频就瞬间同意了？
之前希希和杨双树玩音乐，他们的妈妈（女儿）从没看见过吗？
希希和杨双树争取过那么多次都遭到了反对，这突然就同意了？
而且希希的妈妈为了支持女儿开演唱会，会叫一帮兄弟去帮忙打架？
还来的那么及时，连警察都没到你们就到了，你以为你是曹操啊说到就到？
4.发财总和他的两个手下
这三个角色，以及发财总和丁建国的关系、丁建国和丁总的关系、发财总和丁总的关系，对剧情毫无推进作用，去掉也没有任何影响。
二、剧情过于理想化，平铺直叙毫无张力
1.电影开头，胡亮说他想在大吉他前办演唱会，让市政府觉得集安的摇滚没有死，大吉他不能拆。
你办个演唱会，别人就不拆大吉他了？别人就不搞房地产了？
2.在学校搞个演唱会就能刷屏整个朋友圈？
现在要搞个热点，至少投资几十万甚至几百万，最后还不一定能火，如果有几十个100万粉丝的微博和公众号大V捆绑营销我还相信你可以刷爆朋友圈，单凭一个电台太理想化了。
3.缝纫机乐队在学校办了演唱会，恰好第二天市政府就有晚会，又恰好邀请他们去表演。
市政府的晚会不应该是早就排练好的吗，会允许你们临时上场表演，而且还是刚刚成立的乐队？
4.在市政府晚会表演了，就一定可以保住大吉他？
没有在市政府的晚会表演，就不能保住大吉他？
大吉他能不能保住，就只取决于有没有在市政府晚会上表演？
5.最后他们在大吉他遗址办演唱会也是同样的道理，就靠一个电台，一对骑行的情侣就可以让一群人来看？
电台是胡亮早就知道的，情侣也是他找的，那程宫到底发挥什么作用呢？
三、和前作雷同，毫无进步
1.大鹏指导的《煎饼侠》《缝纫机乐队》，以及他主演的《父子雄兵》，全都离不开“钱”。
《煎饼侠》中，男主把投资人给他用来拍电影的1000万全部用来买钻石，打算送给女神，结果他把钻石弄丢了，为了筹款只好去主持葬礼，被人用钱侮辱，这他妈不是自作自受吗？
等他找到钻石了，还了投资人的钱，又决定不拍电影了，还反过来用钱侮辱那些不求回报帮助他的剧组……
《父子雄兵》中，男主为了还50万的债，让父亲去云南旅游，然后举行了一个父亲的假葬礼来收份子钱……
《缝纫机乐队》的男主又是为了钱给胡亮当经纪人，又为了钱组乐队，为了钱吃炸药的回扣，为了钱取消演出……
本以为《缝纫机乐队》中程宫有什么难言之隐，结果没有，他就是爱钱，没有理由，没有丝毫交代。故事的最后，他又突然不在乎钱了，宁愿花5000块打车也不愿选择坐飞机。
这三部电影从头到尾就离不开一个“钱”字，给人的感觉就是很俗，而且反转非常生硬。
昨天刚刚看了宋康昊主演的《出****》，男主同样是刚开始很在乎钱，到后来他发现并不是所有的钱都可以用钱解决，再到后来认为一身正气比钱更重要，都是经过了层层铺垫，从而令人信服，这就处理得很好。
如果是类似《了不起的盖茨比》的富豪片，类似《五亿探长雷洛传》从政片，类似《大空头》的从商片，以“钱”贯穿全片无可厚非，但《缝纫机乐队》作为一部有关音乐的电影，有必要这么俗吗？就不可以真诚一点，接地气一点吗？同类型的外国片《爱乐之城》《爆裂鼓手》《音乐之声》，华语的《闪光少女》《天台爱情》《钢的琴》有满篇都在讲“钱”吗？
2.不得不说，《煎饼侠》和《缝纫机乐队》的剧情太雷同了，同样是干一件事（拍电影或开演唱会），然后组队（组剧组和组乐队），随后在困难中前行，后来男主会出卖朋友，最后男主悔悟，继续拍电影或开演唱会，和朋友冰释前嫌的同时实现梦想。
四、低俗
“乱纶”“改日”“只要不搞大吉他，他们可以来搞我”“柳岩是谁都能摸的吗”“你在北京也老这么偷人吗？”之类的台词不会让你觉得有趣，只会让你觉得恶心和低俗。
我并不排斥荤段子，但同样一个段子，导演和编剧的水平不同，那么效果就不同，观众的感受也不同。
比如《青春梦工厂》《美国派》这种性喜剧片毫不避讳尺度，大胆谈“性”就显得丝毫不做作，而非性喜剧片也有很多拿捏很到位，比如周星驰早年的《大内密探零零发》《逃学威龙》《百变星君》《国产凌凌漆》《情圣》，你看到其中的荤段子不会觉得低俗，可以会心一笑，导演和主演的功力高下立见。
总的来说，我给大鹏一下建议：
1.多多打磨剧本，尽量让人物形象和故事逻辑更加完善。
2.摆脱以前作品的影子，拍一部不雷同的全新电影。
3.荤段子可以有，但要换一个更高级的方法讲出来。
我毕竟是中国人，骂归骂，最后还是要支持一下国产片，还是希望国产片能越来越好。当然，前提是大鹏能看到这篇文章。

说完电影，我们来说说导演。最近，某影评人A给《缝纫机乐队》打了一星，大鹏直呼A是傻逼，还扬言要约架。

大鹏说他不让A进媒体看片会，因为A很多次给大鹏以及其它国产电影进行差评，所以A不是他想邀请的媒体朋友。
视频地址：大鹏回应恶意差评影评人
当然，我并不是断章取义，大鹏也说过A“收5000块才肯删帖”“靠骂各种电影做生意”“电影没上映就写好一颗星影评”之类的话，这些事情都没有证据，A也发过微博辟谣，但是真是假我都不知道。
我不偏袒A，也不支持A。并不是说我反对大鹏，就代表我支持A，这之间没有联系。
我只知道大鹏的确“想要处理（删帖）”，说“经常给国产电影打差评”的人不是他“想要邀请的媒体朋友”，想要“打他”，还说“这个电影不止一星”。
实际上任何电影都有人喜欢，也有人不喜欢。任何电影也有人没看就打五星，也有人没看就打一星。
明年春节上映的《西游记：女儿国》《捉妖记2》《唐人街探案2》不可能有人看过了，但仍然有人没看就打五星，也有人没看就打一星。
《西游记：女儿国》短评：




《捉妖记2》短评：





《唐人街探案2》短评：



你不能说打1星就是水军，打5星就是公正，也不能说打1星就是无脑黑，打5星就是无脑吹。因为他们如果铁了心要黑或者吹，看过以后不管电影怎样同样也会打1星或者5星，他们不会因为看没看过电影而改变评分。
同样的道理，《大护法》《驴得水》《湄公河行动》也有很多人没看就打1星，但现在不照样评分那么高吗？
《摆渡人》《封神传奇》《爵迹》也有很多人没看就打5星，但现在不照样评分那么低吗？
这说明好片不要怕无脑黑，烂片也别指望脑残粉。
有人无脑黑一部电影，也就必然会有无脑吹这部电影，到最后评分还是会趋于相对靠谱。
换句话说，A打了一星，他就是黑子。那有人打五星，你怎么不说他是脑残粉呢？
A没看就打一星，你就要叫他删评论。那有人没看就打了五星，你怎么不叫他删评论呢？
因为A经常给国产片打差评，他就不是你想邀请的媒体朋友？那有人无脑给国产片打五星，他就是你想邀请的朋友了？
打一星的你说他不专业、文笔差、没看懂、没看过几部电影、不懂电影……打五星的你怎么不要求那么多呢？
这不是典型的“党同伐异”吗？我和你的意见相同，你就无条件支持我；我和你意见不同，你说什么也要诋毁我。
那是不是没看过电影的文盲都可以打好评，但只有双博士学位、阅片量过万、从事电影行业30年、电影看了80遍倒背如流、还能写20万字论文保证完全看懂了的才能打差评？
事实上，自由远远比公正重要。
没有什么电影是所有人都喜欢的，也没有什么电影是所有人都不喜欢的。
豆瓣上没有10分的电影，最高分的《地球脉动2》也有0.3%的人给1星，差不多是81人。

他们很有可能是恶意打一星，因为之前是10分，他们打一星之后就降为了9.9，他们觉得自己很牛逼。然而这能撼动《地球脉动2》的豆瓣评分第一的地位吗？
总有人觉得《教父》又臭又长，也没见《教父》的导演说他没看懂；总有人不喜欢《肖申克的救赎》，从没见《肖申克的救赎》的导演强迫他喜欢；总有人觉得《盗梦空间》是装逼，也没见《盗梦空间》的导演说要打人。
你可以说你喜欢，也可以说不喜欢，但你不能说打高分的是装逼，也不能说打低分的就是水军。
你可以说你喜欢，也可以说不喜欢，但你不能干涉别人打多少分。
若批评不自由，则赞美无意义。
然而很多时候我们并不是批评，仅仅是不喜欢而已。
是不是我不喜欢《战狼2》，我就不爱国？是不是我不喜欢《二十二》，我就冷漠无情？是不是我不喜欢《缝纫机乐队》，我就是活该被打的傻逼？
我他妈连不喜欢一部电影的自由都没有了？
这是一个不喜欢电影会被骂的时代。
这是一个给电影打一星会挨打的时代。
这是一个发表看法会有生命危险的时代。


</影评>
<有用数>3351</有用数>
<没用数>1412</没用数>
</review>
<review>
<作者>八月槎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-04 14:27:43</时间>
<影评>
        今天去电影院二刷了一部电影，不是票房一路飙红的《羞羞的铁拳》，而是成绩蛮差的《缝纫机乐队》（以下简称“缝纫机”）。

　　我终于意识到，我也是个快要到不惑之年的中年人了。

　　公号“桃桃淘电影”在评论《羞羞的铁拳》时引用了一张图片，一大群看片笑到模糊的年轻人中，有一个一脸麻木的不和谐者。这几年，我大概常常就是那种角色吧。年轻的时候，喜欢在电影里面找隐喻、找象征、找意义、找方向。后来可能终于意识到，原来自己就在生活之中，每天身边都是真相，就不那么热情了。

　　曾经再难看的电影，只要开了头，就一定要看完，心中常存万一有反转的念想，然而现在只要不合胃口，就中途退场。

　　这可能是中年的绝望。

　　以前别人的评价很重要，一旦自己的理解和大众不同，就先躬身自省，是不是自己出了问题；现在变成真正diss天diss地，就是不diss自己了。

　　这可能是中年的倔强。

　　今天二刷的时候，坐我右边的一个大叔很困，刚开场就睡着了，并且打呼噜，我觉得他吵到我看片了，就拍拍他的肩膀，对他说，电影院里还有不少座位，请你找个舒服又不打扰人的位置，好好休息一下。大叔惊愕了，睡意全无地看了看我，走了。

　　对，这样“合理冒犯”的事情也是年轻的我不会做的。

　　写影评？我在豆瓣的上一篇影评是八年前的事，渐渐稀薄的表达的欲望，也许正是岁月的礼物吧。


　　为啥又写，因为觉得缝纫机的恶评比例离谱了，还是说说电影吧。

　　有一些批评，说《缝纫机乐队》“尬摇”，蹭情怀、消费摇滚，我不知道摇滚有什么好蹭好消费的，第一没有一档“中国有摇滚”的爆款综艺；第二除了一个汪峰在“好声音”、“新歌声”里摇滚着，我没见谁真正摇滚进了公众的视线。大家碰瓷都是找奔驰宝马劳斯莱斯，有人往OFO摩拜前面躺的吗？

　　一条被顶得很高的短评里面说，“把摇滚和梦想等同起来得有多中二”，这话我听着就不太高兴，我一个1992年就花14块钱巨款买了唐朝第一盘卡带的人，虽然我没有把摇滚当做梦想，但我当时首先想当一个车田正美一样的漫画家，然后也想成为一个金庸一样的通俗小说大师，这些想法好像也挺中二的。

　　奥，我知道我为什么喜欢这部中二的电影了，原来我就是胡亮，我就是程宫、我就是希希爸爸，我就是杨双树啊。

　　这个电影不就是在讲述我们的故事吗？！


　　“缝纫机”里面有两条线，第一条和现实同构，少年梦想组乐队的胡亮，琴弹得说不上多好，也蛮不错，没有老婆没有女朋友，每天滚一身泥，在招牌都掉了的厂房里修车；键盘手希希爸爸白天上班晚上代课挣钱养家、偷偷摸摸教孩子、打游击一样藏私房钱，躲着练跆拳道的老婆；“吉他大帝”杨大夫，每天老老实实喝茶看妇科，留着收藏的吉他不舍得扔掉，但也不敢再碰，因为还要讨好女儿，不然找夕阳红老伴这件事就泡汤了。

　　有人说程宫组队闯关没逻辑，为啥这些人这么牛都沦落了，我告诉你为什么，因为生活就是这样的。

　　剧中建国爸爸洗手臂上的“摇滚不死”洗了一半，是他还相信摇滚没死吗？不是，因为他现在怕疼。渣滓洞的革命者写着要“把牢底坐穿”，二十二勇士可以飞夺泸定桥，他们怎么这么牛逼，不怕死吗？是啊！有时候梦想这个东西，就是能够生死人而肉白骨的。

　　但是在现实的逻辑里，手指头划一个口子，就会疼！洗纹身，就会疼！因为这个疼，再也没有意义了。有梦想但是换不来钱，也会疼到死，所以建国爸爸老老实实去挣钱了。还不忘教育程宫，“建国妈妈病了要换肾，我在街上摇滚一会，能摇出一个肾吗？”

　　当然，摇不出来，这个理由太他妈强大了，于是一下子就把程宫打败了。

　　一将功成万骨枯，这个世界就是这样和我们讲道理的。

　　这条线是“缝纫机”现实主义的A面，如果我们沿着这条路一直走下去，当程宫坐在出租车里听到摩托呼啸而过，“都选C”在飘荡在北京冷漠的空气里时，他就不会下车，这个故事，大家散了就散了。

　　然而第二条线索出现了，超现实主义的欢乐像一道光，洞穿了混沌琐碎灰暗的现实：程宫回到集安，重组乐队，完成930演唱会，每个人都嚎叫，唱到飙泪。

　　所以这个现实主义的悲剧变成喜剧了吗？

　　没有啊，朋友们！因为走出电影院，我们还是我们自己。那个带着梦想的小胖子并没有打败工资、加班、奖金、升迁、孩子、老人、时间，他依然被孤独地留在时间的长河中啊！


　　这电影有两个情节，让我忍不住眼眶湿了。

　　第一个，是刚才说到的，程宫在北京的街头，听到集安小城里的歌声，他背叛了友情、爱情和理想，因为那些都是不切实际的东西。在现实的逻辑里，这个世界不值得信任，所以摩托情侣停机了肯定是卷了钱跑了，想给人家充一百块钱的胡亮就是脑袋进水！他不断说服自己，就这样一往无前。

　　可是，万一，如果，那一切脆弱的美好都是真的呢？印着“缝纫机乐队”的旗子真的在摩托后座上飘起来了呢？

　　你这样杀死那个曾经天真的自己，对吗？

　　这些过去的过去的过去的事，我们早忘了。

　　在电影里，大鹏问出来了。

　　第二个，是缝纫机乐队被困消防车，危机关头，建国和希希两个电话，建国爸爸和希希妈妈各率一路人马狂奔而至。王劲松饰演的建国爸爸跑得那么认真、那么决绝、那么努力，真是把我看哭了。

　　这不是一个喜感十足的情节吗？你的泪点好奇怪啊！

　　是啊，就是这么奇怪，丁建国的爸爸是个反派，缝纫机乐队破坏他的拆迁开发计划，他不是应该处处使坏吗？张发财他爸投资了他的公司，他不怕张发财老爸撤资吗？他咋就这么跑出来了？丁建国不是和父亲关系非常差吗？这个时候怎么想起爸爸了？是啊，为啥啊，一路狂奔啊！为了自己女儿的召唤欣喜若狂，啥都不要了，这太中二了吧！

　　可是，好想要这样的中二啊！

　　就像最后的公演，哪儿呼啦啦就来了万把人，怎么人群呼啦啦就闪开，就露出四十架架子鼓，哪整出来的，不能够啊！大鹏上窜下跳地唱“不再犹豫”，缝纫机乐队整个开始飙泪，然后黄贯中出来、叶世荣出来了，然后认识的不认识的朋友都在下面欢呼，打手赵英俊弹吉他也就罢了，大傻子张发财也在下面为建国总打call，导演脑子错乱了吧！

　　并没有。


　　这个超现实的场景和影片的逻辑是一致的。

　　现实中，并没有缝纫机乐队，也没有摇滚公园，更没有万人大合唱“不再犹豫”，我们有过的梦想，可能最多在酒后讲一讲。我们稍微认真一点，就会发现，这部电影里面甚至没有真正的反派，不仅仅是缝纫机乐队，所有人，就连建国爸爸、张发财，自始至终，都在为自己生命中最重要的东西（爱情、女儿）毫无保留的打call。

　　相比炫目的特效和“漏洞百出”的情节，这才是全片最不合逻辑的设计啊！

　　但是我想谢谢大鹏，想谢谢他的“没有逻辑”，谢谢他的中二和这部中二的电影。

　　相信你的内心，相信那或许微弱，但依然存在的光亮。

　　这个世界没有反派，你的内心就是最大的反派。

　　这个善意的、柔软的世界，才是天真和梦想的故乡。

　　

　　相信，一切故事都是真的。
      </影评>
<有用数>2052</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>猪头小队长</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-12-13 10:57:57</时间>
<影评>

绝大部分都不太了解，纯截图凑热闹。

萧玮，麦田守望者乐队的主唱。当时觉得这个乐队有点熟悉，好像完全是因为那本书。

姚澜，二手玫瑰乐队的吉他手，在这支以骚气妖艳著称的东北二人转风格的摇滚乐队里面，我觉得姚澜穿旗袍是最性感的。乐队风格太突出，现场氛围太热烈。

李延亮，中国第一吉他手。超载乐队吉他手。江湖地位高，江湖人缘好，韩红的初恋情人。在老狼参加的那届我是歌手中露脸过一次。

彭磊，新裤子乐队主唱。新裤子乐队是比花儿乐队更早的摇滚朋克。

欧洋，面孔乐队贝斯手。

赵明义，黑豹乐队鼓手。就是前一段时间端着保温杯泡枸杞的中年大叔。

谢天笑，中国地下摇滚之王。现在也在活跃中。

雷刚，天堂乐队主唱。

肖楠，眼镜蛇乐队主唱。

高虎，痛仰乐队主唱。这是一只至今仍然活跃的乐队。

龙隆，鲍家街43号乐队吉他手。此乐队在2000年左右因为中国摇滚的半壁江山-汪峰的单飞儿解散。此乐队的那些歌儿真是好听。

刘义军，唐朝乐队吉他手。黑豹和唐朝是两个江湖地位最高的摇滚乐队了吧。

斯琴格日乐，传唱最广的歌应该是那首《山歌好比春江水》。和臧天朔有过很多交集。

黄贯中，Beyond乐队吉他手。也参加了我是歌手。他的老婆是紫霞仙子朱茵。

叶世荣，Beyond乐队鼓手。

赵英俊，在片中饰演了一个小角色，第一次注意到他，是在《夜店》那部电影中，很搞笑，长得像雪村，雪村更像光头强一些，像光头强这件事情在这部电影中还成了一个梗，谢天笑问他“你是光头强吧？”。在大鹏的煎饼侠那部电影中，也和他有过合作。
谢天笑问赵英俊：你是光头强吧？

刘嘉卓，就是让高晓松看完视频后摔吉他，李延亮点赞的那个吉他少年。

</影评>
<有用数>290</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-10-03 15:54:36</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
既没有什么所谓燃爆，也并不觉得哪里搞笑，这就是《缝纫机乐队》最直接的观感。这部电影就像故事中那个乐队的名字一样泛着一股尴尬又莫名其妙的味道。
很明显，这是一部企图以喜剧打底，但终究要贩卖情怀和梦想的电影，但遗憾的是，这二者最终彼此抵消，使劲挠痒但终不得法，努力煽情也事与愿违。单独看喜剧设定的那些桥段，甚至还不如之前大鹏监制的那部《夫子雄兵》，《缝纫机乐队》沦落到几乎只能依赖于东北口音本身的一点点喜感拯救自己。
当年，大鹏执导的第一部长片《煎饼侠》被众人批评——段子拼贴，卖弄小聪明云云，但不可否认，那个故事充满密集又扎实的笑点，更重要的是，即便最后的煽情段落也看得出那是大鹏多年以来真实心路历程的一次重述。那部电影让大鹏自我确认了他的故事套路——无助又坚韧的底层小人物为梦打拼，啼笑皆非的境遇混搭着自嘲精神，维系骨子里坚挺的理想，他企图在《缝纫机乐队》中复刻这一切，但是却散失了魂魄，徒留空壳，《缝纫机乐队》味同爵蜡般的呈现一个又一个毫无悬念的段落，最终导向一个更无悬念的结尾。
如果放在15年前，哪怕是10年前，用摇滚乐代言理想主义尚且可以理解，但是21世纪都已经走过了17年，在这个时刻仍然絮絮叨叨地诉说着摇滚不死的说教，一切都显得那么莫名其妙，而且，把这一切都安排在小城集安，这怎么看更像是一个地方性的旅游宣传广告，而不像一个可信的故事。
作为当下的观影主流人群的年轻人或许都已经不再知道，曾经有一个词汇精准地描摹过这故事中乔杉所扮演的胡亮的状态——死磕。1990年代中期直至2000年之后的一小段时间，死磕仍然被认作是一种精神力量，一个可以大张旗鼓说出口的豪迈词汇。北京的树村、霍营和东北旺，那些残破、肮脏、地处边缘地带的摇滚村，吸纳收拢着众多从各地奔赴而来准备死磕到底的摇滚乐手，他们企图对抗一些事情，建立另一些事情，虽然他们所对抗的和企图建立的到底是什么又都暧昧不明，但是那种抵抗的姿态感染了自己。日后，这些人中，有的进入了商业系统，有的下落不明，但无论怎样，人们都不再提及所谓的死磕，并不是因为什么摇滚精神的衰落，而是不再需要那种戏剧化的“战斗状态”，互联网改变了很多东西，让一切变得琐碎、漂浮，但是也让很多事变得丰富和多元，比如乐迷和渠道，即便再小众的乐队也都纷纷找到了具有粘性的听众，乐手们早已不再需要对谁拔刀相向，在这样的现实基础中去看待《缝纫机乐队》的故事，胡亮的行为就显得异常诡异——一个声称热爱摇滚的男人，只写出了两句歌词，却莫名其妙的花费巨资寻找到了一位过气的经纪人，要求对方为自己打造乐队？大鹏所出演的程宫到底是怎样的存在？这个人物的价值是什么？他的出现推动了什么？既然胡亮本人可以散发传单吸引乐手，既然他自己就认识一个又一个深藏不露的摇滚高手，为什么还要倾家荡产地把程宫找来？难道他的目的就是为了重新激发程宫的理想和热血吗？这个故事的根基本身就很可疑，几乎是不成立的。
故事中对“摇滚公园”的征地也好，对于吉他图腾的拆除也罢，这一切不过都是为了表达一个滚滚向前的时代对于某些美好记忆的吞噬，而胡亮用以解决和拯救这一切的方法却比自己高薪邀请经纪人更为离奇——他企图用一场演出，让当地政府看到这座小城的摇滚精神不死，从而收回开发那片土地的经济计划。这又是怎样的一种逻辑呢？这是执着还是痴傻？一个地方政府会因为看到一些人喜欢摇滚乐就放弃开发房地产吗？更何况，摇滚乐这个东西，什么时候被中国的哪一级政府如此大张旗鼓的首肯过？这到底还是不是一个现实主义的故事？ 
大鹏的一些作品，之所以能够迅速吸引人，是因为他对于真实、世俗生活细节的把握和转述能力，但是这些特征在《缝纫机乐队》中全然不见，到处都是逻辑漏洞，这部电影更像是一个主题先行，类型既定，再随后进行故事罗织的创作方式。为了表达理想、热血和对庸俗生活的对抗，从而陷入了臆想。
抛开主题和故事构建，再去看看这部电影无法摆脱的摇滚情结，一切就显得更加暧昧不明，这到底是拍给摇滚乐迷看的电影还是拍给普通观众看的呢？大鹏植入了大量只有乐迷才能解码的细节，那首《都选C》中有涅槃乐队的经典前奏，有AC/DC乐队名字巧妙的融入，有对约翰-列侬那句鸡汤的挪用和改写……这些到处埋藏着的小小彩蛋，对于真正的乐迷来说，浅显得像个笑话，而对于普通观众而言，又显然无从代入，更不要说那一个个真实的摇滚乐手在片尾亮相时的桥段，就更显得莫名其妙，所以，这一切又一次尴尬了起来，就像是于谦头上那顶崔健式的棒球帽和韩童生身上那件机车夹克一样水土不服。中国的摇滚乐从来不曾像故事中臆想的那般辉煌，也从未像他们描述的那样面临死亡，说到底，这就是一部隔膜的电影，和真正的现实隔膜，和中国摇滚乐隔膜。或许，为数不多的对于摇滚的敬意只在于，大鹏真的注意要求所有人敬金属礼的时候都纷纷收起了大拇指，可问题又来了，这个标准的重金属致意和他们乐队演唱的那首高中生水准的励志歌曲又有什么关系？一群喊着摇滚不死的人，愿意用生命去捍卫摇滚的人，最终唱出了一首和摇滚毫无瓜葛的歌，这或许是对这部电影最微妙的反讽。
（本文首发“枪稿”公众号）

</影评>
<有用数>478</有用数>
<没用数>605</没用数>
</review>
<review>
<作者>所有团的团长</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-09-29 20:38:47</时间>
<影评>
        看完电影出来，感觉看了一个用力过度版的《煎饼侠》。


全片基本都套着《煎饼侠》的模板又来了一遍——屌丝失意——屌丝求财——屌丝奋斗——屌丝得意——屌丝拿钱卖队友——屌丝突然醒悟不要钱了——屌丝顶着压力和伙伴们一起完成逆袭——结尾猛灌鸡汤+情怀——屌丝最终逆袭成功抱得美人归。


但是很不幸，《缝纫机乐队》作为一部喜剧，完成度还没有《煎饼侠》高。


虽然很多人喷《煎饼侠》，但是我仍然觉得在中国近几年的喜剧电影中，这是一部不错的喜剧，至少是能让人笑出来的电影，而不是硬咯吱人。


比如说《煎饼侠》小卖部抢劫那一段，真假劫匪人物调换，是喜剧电影通用的一种搞笑套路。

对于中国当前的喜剧电影来说，已经算是高级的套路了。


《缝纫机乐队》里基本没什么情节上的套路，一些笑点还需要有人装疯卖傻扮丑来实现。

而大鹏把主要的笑点都放在语言梗上了。

但是很不幸，这些语言梗都不高级，甚至像很多网大和烂俗的喜剧电影。

恶俗，低级，打一些软色情的擦边球。

“怎么就把你安排到我床上来了”、“你在北京也这么偷人么”、“柳岩是谁都能摸的吗”（我觉得这句话尤其恶心。你和一个女生关系再好也没必要如此恶搞）这样的话，像很多所谓的喜剧一样，全程想要咯吱着你笑。

的确是有人笑了，但只是影院里嘻嘻哈哈一些零散的笑声。

不少人则只能在影院里尬笑。


影片人物塑造都不太能立得起来，一些人物的情感逆转都有些突兀。前半程的几个主角的情感铺垫做得并不算足，乐队成员的情感从离到合再到离与合都没有太多说服力，到最后看到突然蹦出来的几百人涌入广场就有点目瞪口呆了，然后强行摇滚情怀，鸡汤真得浓到喝不下去。


众多摇滚明星参演算是有趣的彩蛋，可以一边看一边数都是谁。然而对于电影来说，这只算得上小聪明。电影好，这会是加分项，电影差，这就成了情怀骗分项了。


不可否认，大鹏是一个很讨巧很会来事儿的人。每个片子里都能攒出一大把的大小明星。


但是只有小聪明拍不好电影。但凡不是天才，都需要不断勤奋地学习、输入，才能做好输出。

大鹏本身已经是科班外的人了，《父子雄兵》对于他来说已经透支了很多信誉度，对我来说《缝纫机乐队》差不多算是砸了《煎饼侠》建立起来的喜剧招牌，他的下一部电影看不看都要打上问号了。


短视频和电影并不是一回事，感觉大鹏如果真的还是想做电影的话，需要收起“傻逼”“揍他”的戾气，潜心再学点东西，而不要看到人说不好就暴跳如雷。

如果这是一个8分的片子，几个影评人的1颗星会影响总体走势吗？
      </影评>
<有用数>356</有用数>
<没用数>217</没用数>
</review>
<review>
<作者>你猜我取个啥名</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-10-01 21:38:11</时间>
<影评>

大家好，我们是伪摇检验机乐队
 
1.真正不可抗拒的，是金钱和女人
影片一开头，作为男主角乔杉爱上摇滚乐的初心，作为摇滚精神导师出现的破吉他乐队登场。你可以在破吉他乐队上看见唐朝乐队（外形风格气质）或者beyond乐队（精神导师、摇滚初心）的影子，但导演找来了宋小宝、王小利这帮人来演，一张嘴还是那套二人转风格的耍宝。作为笑料出现。
 
他们备受追捧，是因为他们为家乡争了光。而在童年胡亮的演讲里，他也想像破吉他乐队一样“为家乡争光”——从一开始便不难看出，相对于摇滚乐，角色还是创作者其实更看重“争光（屌丝逆袭）”。或者说，利用他们的爱好和事业为阶梯，完成阶级跨越，戏里戏外，这都是大鹏一贯的主题。可“争光”这事儿，你玩儿摇滚乐还是成为王石，都能实现。以此为人物驱动力，缝纫机乐队到底比丁建国她爸那个房地产商高尚到哪里去了？只不过包裹了梦想的糖衣，野心便不那么吃相难看罢了。
 
行，那么抛开人物动机和内在逻辑问题，破吉他乐队的音乐本身是不是有感染力呢？他们在舞台上穿铆钉皮夹克，嘶吼，甩着迪克牛仔式长发，他们的形象完美契合一个摇滚乐手的刻板印象，一丁点儿都没有越过。
他们的歌词反复唱着“金钱、女人、心爱、是不可抗拒的”……
哦。
 
2. 流行歌曲啊
大鹏带的那个红绿灯哥仨，不想来偶像组合那一套，叛逆，有理想不妥协，想玩儿摇滚乐，趁经纪人大鹏不在不好好练舞，要排练。哥仨用什么体现他们摇滚呢？长发，文身，不挣钱。
可是摇滚乐早不是树村那会儿了，高虎谢天笑不都和你大鹏这路人搞合作了吗？还要消费20年前的摇滚乐手的形象？可能因为大鹏们也就只认识这些功成名就、干吃老本的所谓“摇滚老炮”，创作生命力尚在延续的真正的摇滚音乐人，大鹏们不了解也不关心吧。
问题是你们摆出了搞摇滚的pose，唱的歌都是流行歌曲啊？
 
不止红绿灯三兄弟唱的是流行歌曲，缝纫机乐队唱的一样也是流行歌曲啊！
乔杉演一个视摇滚为生命的人，他组乐队、办演出、保卫大吉他……可是在音乐本身呢？就写出两句歌。你有这功夫整这些没有用的，咋没工夫写写歌呢？！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！（这句划重点！！！）
自己不好好写歌，一个雕塑被拆了就供起来竖个“摇滚已死”的牌子？你这到底是热爱音乐本身，还是热爱“大吉他”啊？
然后电影是这么在细节上体现乔杉在生活中非常热爱音乐的——洗澡时忘情唱刘欢；洗澡时大声外放那首“nononononno”的迪厅歌曲……几乎就这俩情节。这他妈跟摇滚乐有半毛钱关系吗？你镜子上糊的那些thewho大门乐队还是sex pistol的贴纸是淘宝买的随机福袋吧？你奉为神明的那些摇滚巨星，合着就认识个黄家驹？
 
行，你音乐不行，行事作风摇滚也成啊。前面乔杉接大鹏回家的时候，大鹏嫌你家里乱，你还说，摇滚乐，玩儿的就是个脏范儿，怎么后来面试乐手时看见娜扎和炸药，就说人家“一个拄拐一个破衣啰嗦组乐队还是丐帮文工团”，还嫌弃娜扎“喝大酒的喝大酒”了呢？这是精神分裂啊……
也可能是因为乔杉的女神是柳岩吧。
一个视摇滚为生命的人，把最牛逼的吉他比作“吉他中的柳岩”，我看这乐手也是白当了。
 
感觉全片摇滚的行为，就是范伟老师拿秋裤抵投资了。
 
退一万步说，组乐队我就是纯搞流行歌也没毛病。问题在于又当又立——你不能用流行歌曲围剿观众的同时，又打着摇滚精神的旗号卖人设卖情怀。特别是为了制造笑点而丑化摇滚乐手，把摇滚乐当马戏团，把乐手当猴耍。
 
3. 不服
娜扎跟乔杉谈恋爱就是“献爱心”（发财总的台词），亲大鹏就不是了？？？
行，娜扎不看脸就算了，去各单位演出那段，那么多中年大妈，凭什么放过炸药一个小鲜肉，去摸大鹏大腿？
大鹏老师，强行往自己脸上贴金也要讲基本法啊。
 
4.假高潮
没看懂？消防车大战当真不是在强行假高潮？最大的bug在于既然建国总在，发财总为啥还要打人？
啥意思，建国总说话不好使呗？
 
更别提下一个段落，电影中的真·假高潮：在大吉他遗址开演唱会直接“致敬”网络病毒视频了。怎么着，欺负大陆观众没看过“千人乐队合奏涅槃《 Smells Like Teen Spirit》”？
随手甩个链接不用谢：
http://www.bilibili.com/video/av8279633/
 
重点是，消防车大战怎么搞定的？
一个一直强调摇滚精神，打着杂牌军宣扬草根精神的底层乐队，危机关头还是靠有权有势的长辈——建国爹和希希妈来平事儿。给力的不是他们的摇滚精神，是建国爹的“有人儿”和希希妈的拳头啊。
 
对，大鹏们还是难掩对建国她爹这类人的认同和臣服。
如果说这片子里真正名利双收的人生赢家是谁？毫无疑问就是建国她爹。年轻时搞乐队有情怀，老了功成名就有权有势；影片结尾支持女儿追逐梦想和女儿和解，替女儿平了消防车大战还他妈当了回英雄！最让人细思极恐的是，电影结尾都“燃到自焚了”，可赢的还是房地产商啊朋友们！他们最终还是拿下这块儿地皮了啊你们都在那块瞎傻乐呵什么呢？
强拆头子最后成了此片最道义的一个文明人儿。这种对建国爹全方位的认同说明这片子最终歌颂的还是这类人！说白了就是歌颂钱。没看出来梦想到底有多了不起，能赚大钱才是坐收名利的前提。
这种歌颂多半是创作者下意识的了，属于跪长了就不会站的那种，一不小心就泄露了马脚。
 
5.对中国摇滚乐最大的贡献
中国人拍摇滚乐一大俗，就是非得把摇滚乐和成功人士二元对立。一个房地产商一定是放弃了摇滚乐才走上发家致富的康庄大道，但凡出现一个摇滚乐手，人设就都是一个套路的，看都不用往下看了，感谢大鹏们，在他们的努力下，满大街的普通群众都知道了，摇滚乐手就是跟可笑的失败者划等号，音乐穷三代摇滚毁一生。
对，《缝纫机乐队》对中国摇滚乐的贡献，就是大大的强化了主流对摇滚乐手都是“长发嘶吼、穷逼社会底层loser、神经病瞎逼作……”的偏见。
 
大鹏不是玩儿乐队出身吗？照理说不应该把摇滚乐手这类人呈现到这种扁平得近乎丑化的地步啊。
但这也不难理解。始终觉得大鹏是个实在人（无贬义或者讽刺），他可能很务实，对身边的工作伙伴仗义，对工作本身踏实努力，但这些并不妨碍电影还是摇滚乐，只是他们跃升阶级、屌丝逆袭的工具。哪怕这种“利用”甚至是他们无意识的。因为是工具，所以没法儿动人。贩卖情怀是好用，但这一次还能不能起效还真不好说——如果你们把那些对摇滚乐有情怀的群体作为你们的消费者，那么真正的摇滚乐迷，是不可能喜欢这种把摇滚乐手都拍成了杀马特的电影的。
 
——————————我是怕被打的分割线------------------------------------------------------
别问我为什么披马甲。
还真没想到，大鹏们居然先于总局，开始剥夺人们自由发声的权利了。
 

</影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>大奇特(Grinch)</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-26 12:06:25</时间>
<影评>

观众对于喜剧的要求往往高于其他类型片，《缝纫机乐队》是我今年喜欢的国产喜剧。国内现在的喜剧电影总是偏浮夸，而大鹏的喜剧始终都在关注平凡的小人物，落脚于现实，总能透出几分可爱与不易。
网络剧《屌丝男士》是大鹏喜剧的雏形，段子加明星，最后沿用到银幕处女作《煎饼侠》上。还是用客串明星串成段子集，将演员的个人形象与银幕身份重叠，就像现在的“真人秀节目”，凸显真实又不断自黑，令观众有代入感，优缺点都很明显。
《煎饼侠》讲的是拍电影，《缝纫机乐队》说的是组乐队，都是一撮人干一件事，实现自己的价值，无不透着创作者现在和过去的自传色彩（大鹏上大学时曾组过乐队），这次还回到了家乡集安。构建了以集安为意象的乌托邦世界——“摇滚之城”，这里成为他青葱岁月的缩影。
影片不再依靠大鹏个人，他以经纪人程宫的角色身份，与主唱胡亮、贝斯手丁建国、鼓手炸药、吉他手杨双树、键盘手希希组成一个整体，“同是天涯沦落人”的遭遇也如出一辙。不再让个人成为观众投射的对象，而是让集体焦虑由集体呈现。当摇滚公园的大吉他被拆时，观众感受到的也不止是“中国摇滚”的屈辱与没落，还有梦想的忿忿不平。
组乐队开演唱会，和组剧组拍电影一样，是能够产生戏剧冲突的动因。乐队中的成员由男女老少构成，是千千万万乐迷的代表。他们有各自的现实问题——精神的瓦解（胡亮）、母权的压制（希希），孩子的操控（双树）、失恋的打击（建国）、爱情的盲目（炸药），不过他们的共同驱动力是这场演出。加上乐队自带的属性，可以用音乐串联全片，架构起的草根梦引发共鸣。
胡亮代表的是一种纯真的理想。剧情先以童年胡亮开场，引入在那个即将迎来风暴的贫瘠年代，以孩童视角见证能真正表达人类情感的音乐——摇滚。用矗立在家乡的摇滚公园的大吉他作为“摇滚不死”的精神图腾。斗转星移，大吉他因为新城改造面临拆除，创作者藉此传达出人们对于摇滚的衰落及摇滚精神的遗忘。胡亮作为生活在其中的人，心有不甘，独自上路寻找机会。组乐队开演唱会的目的是为维系住他的精神图腾，也是一种现代化之下个体的卑微存在。
悲剧就是把美好的东西撕碎给你看。随着图腾成了历史废墟，胡亮的梦想幻灭，那块搬回家的碎石开始代表“摇滚已死”。破吉他乐队的老宋留给童年胡亮的那枚拨片，曾被程宫当作“人质”，在关键时刻起到了转嫁作用，唤醒了胡亮已死的精神寄托，成为新的“摇滚不死”的图腾。拨片这个功能性用的好，多次出现且一直具有升华的力量，也经由三个人的手达到传承的目的。
程宫代表一种外来者视角（建国父亲也称他“大城市来的孩子”），审视着“摇滚之城”的没落和一群人的浮沉。他为“摇滚之城”带来满是金钱与欲望的交锋，同大吉他雕塑一样，被现代城市的铜臭腐蚀着。这个角色是有成长属性的，在被建国的父亲收买后，他刚建立起的爱情苗头被浇灭，乐队瓦解，更从理想幻灭的胡亮身上看到了自己的初心，愧疚通过一场雨来洗涤。直到在摩托老两口那里看到了纯真（一度误认为他们骗了胡亮的钱），此时，金钱被理想彻底打败。
大鹏和乔杉的cp已经相当默契，从《父子雄兵》起，开始强化乔杉的喜剧功能，自己仅作为平衡搞笑（乔杉）与温情（范伟）的桥梁。此次依然由乔杉担当搞笑，大鹏作为煽情与燃情的推动力，在影片的后半段持续发力，着重表现现实与梦想的落差。
“做人如果没有梦想，跟咸鱼有什么区别。”星爷在电影《少林足球》里说出了这句经典台词。“梦想”是大鹏从星爷喜剧中继承过来的，在片中贯穿始终。电影的主题十分清晰，就是鼓励观众勇于追寻梦想，勿忘初心。程宫有句对白：“我以前盼望的是演出快点开始，现在想的是快点结束。”点出梦想在金钱面前的不堪一击，梦想时常被挂在嘴边，但一会儿就被抛在脑后，一时贪念毁一生。梦想的结果不重要，重要的是实现它的过程，以及坚持的恒心。大鹏用他的家乡来代表这份“初心”，他的角色程宫“成功”最后勿忘初心，就是作为演员的大鹏回馈家乡的诚挚表达。
不过程宫和建国的那点爱情戏是软肋，还好只是点到即止。不过这场戏是为接下来“银行卡”的转折戏做伏笔的，由此，影片的基调也从喜剧转为悲情路线。
说完感情，再说笑点。片中安排了许多前后呼应或具备反差笑果的段落，包括胡亮现实与想象中两次骑车上台的对比，希希母亲对女儿走音乐路的改观。不过我觉得最好笑的还是胡亮和建国偷看“吉他界中的柳岩”所引发的窃听误会。听觉判断出错是喜剧片里常见的做法，许氏三兄弟的经典喜剧《半斤八两》，许冠文看电视里的烹饪节目学做鸡，孰不知电视已经被许冠英换成了健身频道，他依旧拿着鸡来做运动；周星驰在《国产凌凌漆》中扮演的凌凌漆到赖有为的别墅参加派对，寻找恐龙化石，窃听时被排骨汤食谱和足球赛转播串台，也引发了误会。
周星驰对大鹏的喜剧影响是很大的，《少林足球》对本片尤甚。组乐队唤醒摇滚梦与组球队振兴少林功夫是多么相似。“黄金右脚”曾是叱咤风云的球星，因为一时的贪婪成为球坛的笑柄，从此一蹶不振。《缝纫机乐队》将“黄金右脚”拆分成了破吉他乐队和经纪人程宫，破吉他乐队走向衰落，程宫也被金钱迷了眼。吉他手变成剪刀手，也是对“黄金右脚”被打断腿的借用。《少林足球》中的主角是阿星，配角是黄金右脚。在《缝纫机乐队》里则把这种主配关系——经纪人程宫（教练）和主唱胡亮（前锋）对调了过来。还有似《长江七号》、《食神》的发型，《功夫》中的棒棒糖都有所致敬。
除此之外，片中还有很多乐迷才懂的笑点，比如《都选C》的前奏是涅槃的《Comes As You Are》前奏的变形，歌词里还藏了很多歌名梗和乐队梗。正片里还唱过麦田守望者的《顶嘴》、新裤子的《没有理想的人不伤心》等歌。如果你们留意街上的风景，也不难发现一些和音乐有关的店名。
大鹏喜剧的一大特色是情怀，《父子雄兵》里就有很浓厚的港片情结，本片的情怀则是怀旧的摇滚梦。黑豹、超载、二手玫瑰、麦田守望者、新裤子、痛仰、唐朝等各时期的摇滚老炮纷纷客串路人甲乙丙丁，特别是近期因为“保温杯”而被乐迷感叹已是中年大叔的黑豹鼓手赵明义。《煎饼侠》片尾用古惑仔引发港片情结的共鸣，这次则请来Beyond的黄贯中和叶世荣参与结尾的大合唱《不再犹豫》，更将气氛推向高潮，这歌本身就是一首能够引发共鸣的热血金曲，符合众人摇滚的精神。当然，群歌群舞也是星爷喜剧的一贯特色。
摇滚对于“摇滚之城”的影响，不止是音乐本身，也是对于人的本质的追寻和坚持，是老一辈摇滚人最值得珍惜的地方。


</影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-10-12 16:53:25</时间>
<影评>

微信公众号：moviesss    首发于 MOViE木卫
很难把一部音乐片拍到很差。
前提是创作者对音乐有个大致了解，还要有不俗的品鉴能力。
不过这么一来，很多人可能也发现，要做好后者，其实比做好前者难得多。
大阵仗制作的《华丽上班族》，却让人记不住任何一首歌。
努力夯实通俗姿势的《闪光少女》，投在中国市场却曲高和寡。
人们围观真人秀的《中国有嘻哈》，现实中每年却只靠几支电影主题曲的口水歌度日。
再不然，你认真看下中国电影的配乐和原声带，其偷工减料瞒天过海，已经到了音乐荡然无存的境地。
所以，大鹏拍《缝纫机乐队》并不是偷懒，而是一次挑战。
唱歌、跳舞，是人类自古以来，自然流露的情绪表达，本不存在高低，只有差异。
正如大鹏拍完了网剧想拍电影了，没有人拦他。他想在电影里组建一个摇滚乐队，同样不妨碍有人落泪，感动。
可是，《缝纫机乐队》拍得并不好。
我看很多人起了争执，《缝纫机乐队》和《煎饼侠》之间，大鹏到底进步了没有。包括之前的大小鹏打人事件，差评上来就是当头一棒，“还不如《煎饼侠》！”
在我看来，真没有什么好争的啊。两部电影都拍得不好，大鹏还有很大的进步空间。
如果这两部挂点梦想，唱点理想的喜剧片就能叫好，那中国电影确实也太纯洁了。
《缝纫机乐队》的最大问题，就出在了这支乐队的筹备，组建，演出甚至命名本身，该有的音乐，比重不够。
剧作在中段开始，也就是被命名为“缝纫机”以后，完全不可思议地倒向了大鹏扮演的北京来的经纪人身上。他的爱情，他的人生，他的理想，缝得干干净净，漂漂亮亮。
这个视点的转移，导致大鹏与乔杉间的插科打诨，变得无足轻重。
看起来，他们并不像是热爱音乐，追求摇滚，却一直在喊Let‘s ROCK。
乔杉更像是个死缠烂打的狂热变态粉丝，莫名其妙把大鹏当做了偶像，给钱给女人给配置，去帮助大鹏实现梦想。
这样的做法，可能也没有错。
不过，它们跟摇滚或乐队本身，关系就不大了。
就连缝纫机乐队的命名方式，也是我有故事你有酒嘛，显得过于鸡汤轻浮，放在整部电影里分量全无——真还不如大吉他。
只谈钱的大鹏，剧作套路上更接近那种心灰意冷、绝技傍身的老艺人老师傅角色。可电影给他安排的，是个罔顾现实逻辑的失败经纪人角色。
一心想搞乐队的乔杉，他也没有困难到拉拢不起人马（撒了把传单就把人凑齐了）。
乐队成员在随后的排练过程中，完全没有遇到磨合凶险，而是立马进入到欢天喜地与民同乐（那一段很碎的镜头）。
在前半部分电影里，《缝纫机乐队》的电影感还是足够的。
几次无缝不切换的转场，可见整体制作的进步。尤其是拉拢吉他手和键盘手的过程，很符合破铜烂铁组乐队的套路，一老一少一男一女还有一胖子。
可是，随着乐队的演练，电影的节奏突然垮了。
大鹏再次暴露了他讲段子的三俗本性，尤其是张发财为首的车内叽歪三人组，抢戏不说，关键也不好笑。
观众想听缝纫机乐队唱歌，他们几个就躲在暗处唠嗑。后来为了给乐队制造麻烦，又让张发财带人去阻拦乐队，强行加戏也就罢了，结尾还要加一个他在观众席落泪感动的特写。
这到底是为什么？把他加入粉丝团队，也比这样强行充当孱弱反派强。
三个人再加上叨逼叨的乔杉，电影就完全是不让听音乐，更像在比拼嘴炮。好好个摇滚，看得人想打滚。就连那场演唱会，它举办与否，跟强拆队的进度，本来就没有关系。
莫非，还真想聚众闹事不成了。
可能也有人喜欢段子，但段子的出现，意味着对电影单位时间的切割捣碎。比如美少女战士和马男的面具，它们在电影里并不具备好笑的元素，而可能只是“一厢情愿的应该会很好笑”。
有种常见的故事编排，是应该有另外一个乐队，一组人马，去充当缝纫机乐队在音乐演出道路上的阻碍。无论是误会罅隙还是竞争比拼，他们嚣张跋扈吊炸天，然后大鹏展翅带你飞。
这样俗套却可靠的操作，故事才会围绕音乐、乐队和摇滚的一路前进，盘旋上升，而不是沦为通过搞音乐来讲段子，屌丝翻身满载而归。
《缝纫机乐队》对摇滚的解释，先是来自红领巾乔杉的演讲朗诵，还有儿时见闻。
最后你发现，高潮故事都是来自大鹏的眼睛。表现摇滚的画面，全部来自加工过的记忆画面。
比🤘，摇大旗，人山人海呐喊，疯狂涌入刨出了大坑的工地现场，还有驾老炮，刷老脸，吼老歌。我真吃不消这套。
这样的结尾，以音乐收场，也有人喜欢。正如Beyond是很多人的入门，至今都是KTV必备。
可是，整部电影偏离音乐与摇滚，大肆把玩嘴炮的做法，令我后半场一直尴尬，既不好听，更不好笑。
回想了下，我有两处地方笑了：一是黑带恶妻的现身正家法，然后是电台主持读毕赣的诗。
为了寻找你，我搬进鸟的眼睛。
或许呢，这部电影并没有太多保留，它就是大鹏眼中的摇滚。


</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>ICEY</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-09-29 19:34:42</时间>
<影评>

哎，我觉得大鹏都胖成这样了就别给自己加感情戏了。又不是实力派多别扭。我特别支持把喜剧拍的有笑有泪，但这对电影的故事和演员演技是有要求的。不是强行加点情怀进去就变得有内涵了。还是煎饼侠的套路，笑点还没煎饼侠密集。说实在的同样是关于音乐关于乐队关于情怀，还没有我昨天推荐的中二病《闪光少女》燃。至少都是少男少女，比看大鹏呲牙咧嘴舒适多了。
                               2017.9.29
———————————————————————————分割线————————————
说实在的，我只是偶尔在豆瓣上写个影评自娱自乐，没想过有人看，虽然随意，但句句是我的真实想法，这部电影已经热到在豆瓣上写个短评都有人来攻击了？让我想起了以前因为在微博上踩了一下恶棍天使就被脑残粉谩骂的经历。
感谢一楼那位叫我保重的大兄弟。
既然被发现了我就顺道补充一下，我向来对国产电影都抱很大希望，特别是喜剧，当初煎饼侠虽然被很多人批，但我还是义无反顾的支持，我当时的评价是“没有理由不支持正在努力的人”。我认为给年轻导演多一些时间和鼓励，也许我们才能看到中国电影的未来。比如叫兽，大鹏等等，都制作过我之前非常喜欢的网络节目。我认为他们是有才华的，努力又谦虚的草根明星。
你们说的韩国欧巴我也看，但这也并不能证明我就是无脑黑。这是大鹏指导的第二部电影，但我并没有看到我所期待的喜剧效果，我不玩摇滚，也不懂摇滚，我对摇滚的理解无非就是偶尔听听玩摇滚的朋友推荐的摇滚音乐。喜欢的就听，不喜欢的就不听。缝纫机里面的各种摇滚元素，各种音乐节经常出现的摇滚歌手的客串，被渲染过头的摇滚情怀，让一部分人看了倍感欣慰。
那我们这些对摇滚不了解的人呢，我们拿什么觉得欣慰？这和当初煎饼侠请各路喜剧明星客串撩起大家念旧的喜剧情怀有什么区别，而对那些喜剧明星无感的自然就会把重点放到电影的其他方面。其他方面很弱自然就会被批评。缝纫机也是一样。
是的，拍摄手法，道具，都有进步，但也掩盖不了在叙事，人物塑造，故事情节，演员演技，喜剧效果这些方面的缺陷。很多人拿“你所不知道的28件事”引以为豪，我看了，但还是没有改变我的想法，我不认为有了这28件事就能让故事变得丰满，让电影变得好笑，让人物变得立体，也没让我这个摇滚的门外汉感受到摇滚的热情和看到其中的文化，还不如我听一首优秀的摇滚音乐来得直接。
大鹏曾网上喊话，说觉得电影不好看的人可以去找他退票。自信还是自大？电影可以不好看，但要是觉得自己付出了就应该得到所有人的承认，那就很膨胀了。不仅如此，还在高调的卖情怀拉票房，发朋友圈各种卖可怜求拍片，我确实是挺失望的。
电影本身有好有坏，有优缺点，我不喜欢这部电影不觉得有什么问题。
                                 2017.10.4

</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
