<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>异次元骇客 The Thirteenth Floor</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1932438619.jpg</封面>
<导演>约瑟夫·鲁斯纳克</导演>
<演员>克雷格·比尔克 / 阿明·缪勒-斯塔尔 / 格瑞辰·摩尔 / 文森特·多诺费奥 / 丹尼斯·海斯伯特 / 斯蒂文·沙博 / Jeremy Roberts / 里夫·霍顿 / 莱昂·里皮 / 珍妮特·麦克拉克伦 / 布拉德·威廉姆·亨克 / 伯特·布洛斯 / Venessia Valentino / 霍华德·S·米勒 / 蒂娅·德克萨达 / 施瑞·阿普莱碧 / 鲍勃·克莱德宁 / 艾莉森·洛曼 / Hadda Brooks / 厄尼·里夫利 / 托妮·索耶 / Brooks Almy / 李韦弗 / 杰弗里·里瓦斯 / Travis Tedford / 杰夫·布鲁门克兰茨 / 约翰尼·克劳福德 / Tracy Perry / 威尔·华莱士</演员>
<简介>十三，一个听起来就有些阴冷的数字。在一座大厦的第十三层，科学家道格拉斯•霍尔（克雷戈•比克饰）和汉农•富勒（阿明•缪勒－斯塔尔饰）用电脑模拟出一个逼真的1937年的洛杉矶，他们可以通过电脑进入这个虚拟世界，真实地体验1937年的生活与自己。然而一个夜里，富勒被人杀死，种种线索都表明似乎是霍尔所为。可霍尔却对当天夜里的事情全无记忆。这时一个自称是富勒女儿的女人又神秘出现，可霍尔从未听富勒说过自己有女儿……为了找到凶手明晓真相，霍尔循着富勒留下的线索来到虚拟世界中，他离真相越来越近了……近到窒息……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>‎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-19 12:25:52</时间>
<影评>
        环形废墟


--------------------------------------------------------------------------------



　　　　　　　　　　　　　　假如他不再梦到你……

　　　　　　　　　　　　　　 《镜中世界》①，VI


　　①《镜中世界》，英国作家卡罗尔（1832—1898）继《艾丽丝漫游奇境记》之后写的另一部童话小说。卡罗尔根据儿童心理作种种幻想，尤其是描写梦中世界，看来似乎荒诞，其实寓意深远，对世道人情微讽轻嘲，幽默风趣。 

　　在那伸手不见五指的夜晚，谁也没有看到他上岸，谁也没有看到那条竹扎的小划子沉入神圣的沼泽。但是几天后，谁都知道这个沉默寡言的人来自南方，他的家乡是河上游无数村落中的一个，坐落在山那边的蛮荒里，那里的古波斯语还未受到希腊语的影响，麻风病也不常见。可以肯定的是，这个灰不溜秋的人吻了淤泥，爬上陡岸，顾不得避开那些把他划得遍体鳞伤的、边缘锋利的茅草，头昏眼花、浑身血污地爬到中央有个石虎或者石马的环形场所。这个以前是赭红色、现在成了灰色的场所是被焚毁的庙宇的遗迹，遭到瘴雨蛮烟的欺凌，里面的神只不再得到人们的供奉。外乡人躺在墩座下面。升到头顶的太阳把他晒醒了。他并不惊异地发现伤口已经停止流血；他闭上苍白的眼睑睡觉，不是由于疲惫，而是出于意志决定，他知道那座庙宇是他不可战胜的意志向往的场所；他知道河下游也有一座合适的庙宇，焚毁后已经废弃，但那些不断扩张的树木未能把它埋没；他知道紧接着的任务是睡觉做梦。午夜时分，他被凄厉的鸟叫声吵醒。地上零乱的光脚板印、一些无花果和一个水罐，说明当地人已经偷偷来看过，但不敢惊动他，他们祈求他庇护，或者怕他的魔法。他感到一阵寒栗，在断垣残壁中间找到一个墓穴藏身，盖了一些不知名的树叶。

　　引导他到这里来的目的虽然异乎寻常，但并非不能实现。他要梦见一个人：要毫发不爽地梦见那人，使之成为现实。这个魔幻般的想法占领了他的全部心灵；如果有谁问他叫什么名字，以前有什么经历，他可能茫然不知所对。倾圮荒废的庙宇符合他的要求，因为那是有形世界的最小部分；附近有打柴人也是一个条件，因为那些人负责满足他俭朴的生活需要。他们供奉的稻谷和水果足以维持他专门睡觉做梦的肉体。

　　那些梦境起初是一片混乱；不久后，有点辩证的味道了。外乡人梦见自己在一个环形阶梯剧场中央，剧场和焚毁的庙宇有相似之处：阶梯上黑压压地坐满了不声不响的学生；学生们的脸离现在有几个世纪，高高挂在云端，但仍清晰可辨。他给他们讲授解剖学、宇宙结构学、魔法。一张张的脸专心致志地听课，努力作出得体的回答，似乎都知道考试的重要性，考试及格就能让他们摆脱虚有其表的状况，脐身真实的世界。那人无论在梦中或在清醒时都在思考那些幻影的答题，不放过一个企图蒙混过关的学生。同时从某些困惑中发现可以造就之材。他在寻找值得参与宇宙的灵魂。

　　过了九夜或者十夜之后，他有点伤心地发现，对那些被动地接受他学说的学生不能寄予厚望；那些偶尔提出一个大胆而合理的相反见解的学生倒是孺子可教。前者虽然可爱，值得关心，却成不了有个性的人；后者比他们略胜一筹。一天下午（现在下午也用来做梦了，除了一早清醒一两个小时以外，他整天睡觉），他让那幻想的庞大学院永久停课，只留一名学生。那孩子沉默，忧郁，有时不听话，瘦削的脸庞同他的老师相似。同学们的突然解散并没有使他长久地仓皇失措；经过几次单独授课后，他的进步使老师大为惊奇。然而，灾难来了。一天，那人仿佛从黏糊糊的沙漠里醒来，发现朦胧的暮色突然和晨曦没有什么区别，他明白自己不在做梦。那天晚上和第二天白天，难以忍受的清醒把他搞得走投无路。他想到丛林里去踏勘一下，让自己疲惫不堪；可是在毒芹丛中，他只做了几个短暂而模糊的梦，得到一些稍纵即逝的、支离破碎的印象，毫无用处。他想重新召集学生，刚说了几句规劝的话，学院就变了形，消失了。在那几乎无休无止的清醒中，他气得老泪纵横。

　　他明白，即使识破了高低层次的所有谜团，要把纷繁无序的梦境材料塑造成形，仍是一个人所能从事的最艰巨的工作：比用沙子编绳或者用无形的风铸钱艰难得多。他明白，开始的失败是难免的。他发誓要忘掉一开始就误导他的巨大错觉，而去寻找另一种工作方法。实施那方法之前，他花了一个月的时间来恢复由于谵妄而浪费的体力。他事先根本不去考虑做梦的问题，每天几乎都能有一段合理的睡眠时间。在此期间，他难得做梦，即使做了，也不注意梦中的情景。他要等到月亮最圆的时候再恢复工作。与此同时，他下午在河里沐浴净身，膜拜星宿神只，用标准发音念出一个强有力的名字，然后入睡。他几乎马上梦见了一颗跳动的心脏。

　　他梦见一个幽暗的还没有脸和性别的人体里有一颗活跃、热烈、隐秘的心脏，大小和拳头差不多，石榴红色；在十四个月明之夜，他无限深情地梦见它。每晚，他以更大的把握党察它。他不去触摸：只限于证实，观察，或许用眼光去纠正它。他从各种距离、各种角度去觉察、经历。第十四夜，他用食指轻轻触摸肺动脉，然后由表及里地触摸整个心脏。检查结果让他感到满意。有一夜，他故意不做梦：然后再拣起那颗心脏，呼唤一颗行星的名字，开始揣摩另一个主要器官的形状。不出一年，他到达了骨骼和眼睑。不计其数的毛发或许是最困难的工作。他在梦中模拟了一个完整的人，一个少年，但是这少年站不起来，不能说话，也不能睁开眼睛。夜复一夜，他梦见少年在睡觉。

　　根据诺斯替教派的宇宙起源学说，造物主塑造了一个红色的、站不起来的亚当；魔法师花了那么多夜晚塑造出来的梦中的亚当，同那个泥土捏的亚当一样笨拙、粗糙、原始。一天下午，那人一怒之下几乎毁了整个工程，但随即又后悔了。（其实毁了更好。）他求通了地上和河里的神灵，便匍匐在那个也许是虎也许是马的塑像脚下，祈求毫无把握的帮助。那天黄昏，他梦见了塑像，梦见它有了生气，在颤动：不是虎和马的、难以形容的杂种，而兼有那两种动物的性质，同时又是一头公牛、一朵玫瑰、一场暴风雨。那个多重性的神只告诉他，它在尘世的名字是“火”，曾在那座环形的庙宇（以及别的相似的庙宇）里接受人们的供奉和膜拜，它使他梦见的幻影奇妙地有了生气，以致所有的生物，除了“火”本身和那做梦的人之外，都认为它是有血有肉的人。它命令他一旦教了那人种种仪式之后，就把他派往河下游有金字塔遗迹的倾圮的庙宇，让人顶礼膜拜。在那做梦的人的梦中，被梦见的人醒了。

　　魔法师执行了命令。他花了一段时间（结果有两年之久）向那少年披露宇宙的奥秘和拜火的仪式。他打心底里不愿和少年分手。他借口教学方面的需要，每天延长用于做梦的时间。同时他重新塑造了那个或许还有缺陷的少年。有时他不安地感到那一切已经发生……总的说来，他的日子过得很幸福；他一闭上眼睛就想：现在我要和我的儿子在一起了。偶尔也想；我创造的儿子在等我，我如不去，他就活不成。

　　他使那少年逐渐熟悉现实。有一次，他命令少年把一面旗子插到远处山顶上。第二天，旗于果然在山顶飘扬起来。他做了其他类似的试验，一次比一次更为大胆。他有点伤心地感到，他的儿子快要诞生了——也许等不及了。那晚，他第一次吻了少年，派他穿过荆棘丛生的森林和沼泽到河下游另一座荒废的庙宇去。此前，（为了永远不让他知道他是个幻影，而让他以为自己是同别人一模一样的人），他让少年彻底忘掉这些年的学习。

　　他的胜利和宁静充满了腻烦。每天晨昏，他跪在那座石像前面，也许在想像中看到他那不现实的儿子，在河下游别的环形废墟里举行同样的仪式；夜里他不做梦了，即使做梦，也像普通人那样。他隐约感到宇宙的声息和形状：那个不在眼前的儿子从他逐渐衰退的灵魂汲取营养。他生活的目的已经实现；一直处于某种狂喜之中。过了一段时期（某些叙说故事的人计算这段时期时以年为单位，另一些人则以五年为单位），两个划船的人半夜里叫醒了他：他看不清他们的脸，但听到他们说，北方一个庙宇里有个会魔法的人，踩在火上不会被火烧伤。魔法师突然想起神批的话，他想起世上万物唯有火知道他的儿子是个幻影。这件事起初给了他安慰，后来却让他烦恼不已。他担心儿子想到那个异乎寻常的特点，发现自己只是一个幻影。不是人，而是另一个人的梦的投影，那该有多么沮丧，多么困惑！身为人父的人都关心他们在迷惘或者幸福时刻生育的子女；魔法师花了一千零一个秘密的夜晚，零零星星揣摩出来的那个儿子的前途，当然使他牵肠挂肚。

　　他思索的结局来得十分突然，但并不是没有先兆可循。首先（经过长期干旱之后），一片云彩像鸟一般轻灵地飘到远处小山顶上；接着，南方的天空成了豹子牙床似的粉红色；然后，烟雾在夜间锈蚀了金属；最后，禽兽惊恐地四散奔逃。几百年前发生过的事情又重演了。火神庙宇的废墟再次遭到火焚。在一个飞鸟绝迹的黎明，魔法师看到大火朝断垣残壁中央卷去。刹那间，他想跳进水里躲避，随即又想到死亡是来结束他的晚年，替他解脱辛劳的。他朝火焰走去。火焰没有吞噬他的皮肉，而是不烫不灼地抚慰他，淹没了他。他宽慰地、惭愧地、害怕地知道他自己也是一个幻影，另一个人梦中的幻影。

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　以上译自《虚构集》
      </影评>
<有用数>319</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>boks</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-02 17:55:25</时间>
<影评>
        很自然的联想和对比matrix了。matrix涉及了两重世界，本片譬如中国盒子，或洋葱，至少体现了三层现实。matix只模拟了感官色相，本片出现了artifical individual personality，即独立的程序人格，即我们成了上帝。


一旦我们作了上帝的事，上帝也就彻底平民化草根化、不再是垄断精英职业了，呵呵，于是仰望星空，我们也是模拟的程序、按照设计的触发规则按部就班的吃喝拉撒睡的木偶吗？ who knows ？ who cares ！


片中还算谨慎而小气，只把下两层的世界限制在la，驱车到郊区，冲破barrier，就能看到end of world；展开思路想一下呢：在这个不知道多少维度的难以想象的有限无界的宇宙中，开着太空跑车一路飞奔的话，大概也会撞到edge of cosmos吧 ！ 不过这也算一个明显的系统bug了，好一点的，应该是发觉又回到了出发点，于是我们就犬儒而自得的臆造出人择原理，说世界就是圆的，天地万物自在生灭，我们不过是随流其中。


除了城市边缘的bug，还有一个逆向侵入的bug或说设定，just as Agent smith寄生到一个黑人身上醒来，片中设定了一个不太安全的规则：被loading（或说插入）中的模拟人物，如果意外死掉，ta的程序人格会反向加载到现实肉体中，从而实现了人格互换，代价是现实的人格死在模拟世界里。


去除了bug，尽可能的减少对建构世界的接触，就是系统稳定运行的我们的世界了吧！matrix的娱乐观赏性某种程度上削弱了哲学思辨性，也因为超能力的出现和激烈的革命斗争远离了可以触摸的现实，从而降低了笛卡尔毒素的杀伤面积和深度，嘿嘿，不得不说是一件憾事了


关于接触和干涉创造出的世界，刚提到尽可能的减少接触；可你要是系统管理员的话，你会恪守只能观察记录备份和开机关机（尽量不关机）的上帝守则吗？ 难哉！你若是上帝，你会只干六天活就交付验收永不维护么？ 呵呵，除非世界是在流水线上装配出来的，除非上帝也是惫懒牢骚的计件工人


还有，片中的三重世界分别是1937、当前、2024，这也是没必要的----一旦拥有了创世（确切的说是造人、生成可以通过图灵测试或即使没通过但在多数情况下自适内洽不会出现故障的机器程序）的能力，就没必要再模拟某个特定的历史时代、没必要非要作个和自己外表一样的木偶方便操纵了；----看看matix的系统架构者，就理想化的构建了几个版本的乌托邦 。。。


没必要，也就架空了意义，于是所有的存在，都是流沙幻影，独立意识在更高一级的智慧看来不过是设计好的机械反应，我们的不受制约天空海阔的自由，不过是滚筒中小白鼠的日夜奔跑，无知无奈，无始无尽。换句话说，maybe世界的存在，宇宙的运转，恰恰是因为上帝的这些无必要的设定、这些因循惯性的不空执着，从而生发出代谢轮回着的尘世万物。


长年赖床的宅男笛卡尔用中断一切的怀疑镂空了所有可以依托信赖的现实，却只是用"我思我在"的模糊答案来搪塞这巨大的疑问黑洞，呵呵，真不负责吖，----想想看，哪种程度的思考或什么样的问题才能泾渭分明的成为人和程序的界碑呢 ？blade runner有这样的题库，可末了也失败了


世界无穷嵌套，真实无法触及。唯可告慰的是，从我们能仰望到的星空看来，我们的上帝们，也可能是奔跑中的白鼠吧。不可知，说不得了 : )
      </影评>
<有用数>280</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>公子羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-23 15:13:51</时间>
<影评>
        会否有人把我的插头也拔掉？

公子羽


始终在想一些细微末节的问题，人身处何方？人可以掌握自己吗？还记得阅读过的那本翡翠色封面《苏菲的世界》，在故事的不断繁衍中，主人公苏菲蓦然发现，自己只是少校为女儿生日而准备的一份被书写的礼物。于是在十五岁的生日里，她哭着走进大雨中。不知这领悟是太早还是太晚，所谓的人生竟只如残卷破梦！


传说只有真正的先知，才能被上帝带领着，穿透层层迷雾抵达真理的祭台。到处可见被精心汇编出的历史被包装成智慧而得到贩卖，但一切毕竟还是让我这个身陷苏菲主义的人，感到困顿。人往何处去？人的心灵所寄在什么地方？时常的，我觉得悲从心起,月光是照不进后现代文明的百叶窗棂的。从天主教派虔诚的祈祷，到罗马残垣与秦砖汉瓦泛出的清冷霜意，从无神论者激情的革命，到信仰只能像睡在公园长椅上的穷人般无处容身——我们问自己矗立的地方真曾是旧时繁华的所在吗？诱引李白的月光，如今却森然而冷幽默地孤立着每一人。


记得看过这样一部电影，电影里说这世界的科技已经发达到可以再造一个虚拟的世界，现实世界的人就用这程序回到过去的年代进行声色犬马的游戏，谁知被一个虚拟世界的酒保窥破了秘密，他开车到荒漠的背面，望见世界的尽头是一片电子程序的真实面目不免嚎啕大哭，他实在不能明白，原来自己是假的，所有的富贵烟云都只是一小段被他人操纵的程序代码。更恐怖的是，参与发明这游戏的人，因为需要调查一次谋杀案，他进入那个虚拟世界，然后又回到自己生活的世界，出于某种发现真相的绝望惶恐，他蓦然开车一路向沙漠的尽头行去，是以发现，他看到世界尽头的与酒保看到的别无二致……他也是虚拟世界里的人物，另一个世界的人正俯身向下看着他……


就那么几个镜头，或许让你也有想去世界尽头去看一看的愿望，由山川河流，平原海洋组成的版图，看着荒原的尽头是否是冷酷仙境，看着欲望的大网，慢慢收缩成不世的荒唐。


我时常在想我们这些人就在被从在云端里伸下的手操持着，永不自知自己所爱的，其实只是代别人所爱。就像一场网游，所说的每句话其实都在被一只不知名的手在键盘上敲打。印度传说里，世界不过是天神的一个梦，天神醒了，伸个懒腰打个哈欠，这个世界也就只如泡影般消泯了。因此，上帝需要沉睡，人生的穷尽是虚无的所在，我们不能确切得知自己去向哪里只能随遇而安。


最深刻的对白，不是主人公的，而是电影结尾那个黑人警探与一个潜入这个虚拟世界的女子的对话，


冷酷警探问：那么，会否有人把我的插头也拔掉？


那个女子摇头。


冷酷警探道：帮个忙，好吗？当你回去的时候，不管你从什么地方来……就让我们独自待在这儿，好吗？


…… 


每次在地铁中穿越这座城市的潮湿温暖的腹地，历经周而复始的忽明忽暗，就像是涉足一篇连最乏味的小说都可以省略的情节。似乎没有大段大段的空白，就接不起告别的站台。我想问：都将在这样的日子里消耗殆尽吗？难道人的一生，所去的位置，就是把所有答案写在水上。


游戏也好，梦也好，即便是隆重到为我们所谓真实世界安排葬礼，在《异次元骇客》里，所有诉不完的繁华美景与无穷尽的物欲横流，疾管繁弦也都只是电脑机房里的一根电源插头。
      </影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>陇头残月</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-09-24 20:44:20</时间>
<影评>
        　　你三十多岁，理科博士，性格乏味，生活枯燥，还好未来社会科技发达，通过后天美容身材长相也不落人后。你工作能力出众，可是长期面对电脑加班加点，以至于没机会认识多少男性，不过科研单位最不缺的就是显示器和男人，最后你挑上同事戴维和他结婚。

　　你觉得自己的婚姻一点都不幸福。丈夫木讷又没情趣还性格内向，整天盯着屏幕看些血腥恶心的老恐怖片，更对岳父与自己同屋共住之事极为不满，看不起那个只懂遛狗捕鱼的乡下老头；滨海别墅的房贷几乎由你一力承担，而戴维的所有收入都花在了电脑硬件和老恐怖片收集上；你期待嫁给一个能共建家园的男人，却每天不得不面对空旷冰冷的大房间。

　　你想要改变这生活，但不知道从何下手；你想要结束这婚姻，却没有再度寻觅如意郎君的勇气；你想要通过某种手段逃避，问题是，那不是一个优秀女性科学工作者面对问题的态度。

　　转机终会出现，你看到EA公司最新版《模拟人生2025》面世，这个号称可以让玩家得到99%拟真程度的脑波体验世界，恰好和你的研究课题有着某些领域的重合，更重要的是，你手上的技术，恰好可以补完剩下的最关键1%。

　　你没费多大力气就说服戴维买下一套copy，在自家屋里建设好服务器，设定游戏背景为1999年的洛杉矶，建立自己在游戏里的代入角色，然后各自开始自己的模拟人生。

　　你心中早有计划。通过服务器与实验室的最新AI仿真器对接，游戏NPC已经突破程序的限制，达到与真人无异的程度，这个游戏已不再是模拟人生，而是存在于电子世界里的真实人生。你修改了脑波体验程序，让游戏者的思维可以降临到任何NPC身上，这已不再是脑波体验，而是100%的灵魂转移。

　　不出所料，戴维的游戏乐趣迅速由自建角色转移到了AI进化后的NPC身上，他每天忙沉迷降临体验各种各样的不同人生，或者通过上帝权限去改变NPC的命运，再也没搭理过自己的代入者，道格拉斯·霍尔。

　　设定好游戏和现实的流逝比为300:1，你便有足够的时间来改变道格拉斯的命运。他的AI逻辑基于戴维的脑波扫描，这意味着他会继承戴维的表层意识——也就是婚前戴维吸引你的那部分；他会与基于你父亲脑波创造的角色汉农•富勒一起打拼创业，这意味着他们会建立起男人之间牢不可破的友情；他在公司中主要负责对外宣传接待，这意味着他会成为一个开朗外向风趣幽默的人；他时常经历事业考验，这意味着他会是个很有决断力的男子；他常年生活在旅程之中，这意味着他不会把金钱看得太重……总之，你对完美丈夫的一切期盼，都被反映在了这个道格拉斯的身上。

　　为了验证你的最终设想，道格拉斯和汉农在游戏里的事业也是开发出一款同样超高拟真程度的虚拟世界，通过他们的实验测试数据，你确信自己的思路正确——降临者一旦在下层世界里意识死亡，那么作为补充，被降临躯体内的原本意识就会给转移回上层世界的躯体。换言之，灵魂迁移是可行的。

　　接下来的事情再简单不过，你降临到自己的角色躯体里，找到道格拉斯，和他上床，拥有GM权限的戴维当然很快就会知道。怒火攻心的戴维必定选择你们下次幽会的时候降临道格拉斯身上来捉奸在床，这时候你早已准备好的GM Killer权限NPC便会适时出现，一枪爆头。戴维的意识中止，道格拉斯的意识被程序回收，于是，戴维身体里的灵魂变成了道格拉斯，而谁也发现不到这点。

　　你的计划无比成功，仅仅一周时间——也就是游戏里的6年，就把戴维彻底改造成了一个完美的老公。他性格开朗深谙情趣，相信自己与你一见钟情，感激你把他带入真实世界，出于潜意识的好感与你的父亲相处甚欢……

　　还有什么好遗憾的呢？科技，让一切都成为可能，作为掌握科技的优秀科学家，你永远都是人生的赢家。对了，也许应该穿上马甲去论坛发个帖子总结出经验，让姐妹们都知道如何在合法前提下，给老公换上一颗完美合心的灵魂。
      </影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>修复的薄码.AVI</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-04 23:18:16</时间>
<影评>
        （看过这个片的，会觉得这篇评论是个冷笑话。没看过的，建议就别先看评论了，容易误导，败坏看片时的情绪。）


我强烈地认为，科幻片里压根儿就不该提爱情。


什么叫科幻片儿啊？科幻片儿就是编瞎话儿呗。


那玄幻魔幻也是编瞎话儿呀！科幻片儿的瞎话儿得编的科学。


什么叫科学、什么叫不科学呀？


比如黑客帝国里边，尼奥往快死的崔尼蒂脸上滴一粒爱情的眼泪，崔尼蒂就复活了，这就叫不科学。跟黄金圣斗士滴血修理青铜圣衣一个道理了，就玄幻了，魔幻了。


但尼奥把编码手伸进崔尼蒂的编码心脏里修理一下……应该是是修复一下，崔尼蒂就复活了……应该是就重启了，这就叫科学。


======

在港剧韩剧台剧日剧里，爱情是可以解决一切麻烦的。身患绝症，断手断脚，生意破产，牢狱之灾……没事儿，只要有爱情，咱就能有盼头儿，片儿就能大团圆结局。


爱情本来就是最难达成共识的领域——没有哪个度量衡能测算它的数量和质量，所以每个人都在心里给它画不同的肖像；


爱情又如此被滥用——每当编剧们不能自圆其说时，爱情就成了万能药，涂涂抹抹，就立刻在漏洞百出的剧中角色身上创造了圆满的、感人的奇迹。


所以，爱情对于编故事的人来说，是最普适的工具、也是最无力的手段。


所以，请放过科幻吧。差不多也就剩下这片儿相对严谨的无爱净土了。


======

必须得说，这是个比黑客帝国还牛逼的科幻片儿。


它没有用勺子那么故弄玄虚的桥段，也没有用机器章鱼集团军袭击锡安那么惨烈的大场面，就利落地抓住了庄周和蝴蝶，画出了博尔赫斯的环形废墟。


我不是程序员，也不懂宗教和哲学，就不深入分析这片儿到底如何跟庄子和博尔赫斯不谋而合了。


现在唯一阻碍我给它五星的就是女主角那句“从一开始我便开始留意你了，你的仁慈，你的正直，未见到你之前，我已爱上你”。


瞧见没，爱情跟美国似的，到处裹乱，没它不插手的。


怎么才能给这个片儿五星呢？我想出一个解决的办法——


这其实是一起家庭纠纷。


这个女的，对丈夫十分不满，因为丈夫是个程序员，开发了一款叫做“圆环套圆环”的网游，自己还玩儿的特来劲。


原来这个丈夫仁慈又正直，现在成天挂在游戏上，变得乖张又冷漠。


她很怀念没玩网游之前的丈夫。


她决定自己也开始玩这款网游，只在游戏里跟丈夫的虚拟角色搞对象，对丈夫本人却越来越冷淡。


丈夫开始嫉妒自己的虚拟角色，想让角色自杀，甚至想删除了整个游戏，可又舍不得——在游戏里他可是上帝呢。


于是丈夫左边一个小天使说：别玩游戏了，媳妇都急了。右边一个小魔鬼说：i'm the king of the world!


怎么办怎么办？？？


经过惨烈的思想斗争，丈夫终于决定，听媳妇的话又不丢人，安定团结才最重要。而且游戏系统中有一个黑人警察（类似黑客帝国里的史密斯，权限超大），正好杀了丈夫在游戏里叫道格拉斯的角色，丈夫干脆就彻底删了游戏。


最后女的终于觉得，丈夫又变得跟以前一样仁慈又聪明。


从此这两口子过上了幸福的生活。


end。


——谢谢观赏——


========


又想到关于这部电影的一些东西。


王朔的和女儿谈话里，说写书还是写给女人看，因为女人没有脏心眼，男的比女的面临的竞争更残酷，所以助长了男的互相算计，争权夺利，互相攻击，脏心眼就多了，就不配看他的书，尤其是和女儿谈话这样一部掏心窝子的书。


也许这部片子的导演也认为女的相对脏心眼少，相对心地纯洁。因为她们眼界狭窄，只能看到爱情。


而男人却关注更广范围的真相，所以他们要开车去路的尽头，揭露bug，他们不甘心被愚弄。什么是脏心眼？脏心眼就是怀疑，怀疑所感所知是圈套，是阴谋。


可识破圈套，真相却往往并不美好，男人的真相之旅把原有的平衡弄得一团糟。男人能够发现真相，却未必能爱上真相。


但男人是可以爱上女人的呀，当男人为了残酷的真相身心俱疲时，还是要回到女人温和的爱情中休养生息。


女人恰到好处的爱情，永远像子宫里的温暖的羊水：男人被淹没其中却呼吸自如——换成别的任何液体，你都得窒息，真的没比这更舒服的了。


于是男人就自动忘记真相这回事了。当他们习惯了拐弯n次寻找真相时，反而越单纯的圈套越容易让他们上当。


著名的受虐者，作家莫索克认为的那样：女人是被制造出来驯服男人的兽性冲动的。


同理可证，该片创作者认为：女人是被制造出来使用爱情驯服男人不断揭露丑恶真相的冲动的。


========


又想起一些东西。


男人去发现真相做什么？


恐怕是为了更大的权力。


掌握权力为了什么？权力究竟是什么？


好像是1984里说的那样。权力就是为了权力本身，权力本身就是朝其他人脸上使劲踩，不断的踩。


我个人的看法，男人也许是天生，也许是这么多年进化的结果，总有“我不踩别人就必被别人踩”的危机感。


比如本片，下层空间的道格拉斯如果不去发掘上层，就只能被上层的大卫侵入和操控。


女人可能也有这种危机感，但没有男人严重，女性纵向上升的空间，由于她本身兴趣不大，欲望不强，所以比男人狭窄。但作为补偿，她们横向迂回周旋的空间就比男性广阔。


就比如莫小姐，无论在哪个层次的空间，她最看重的都是爱情。权力层面，她并不在乎被谁操控。她更善于把握爱情，因为爱情无论在哪一层的世界中，无论这世界是真实还是虚拟，都是绝对属我的感觉。并且，无论什么层次的他人，都无法直接干涉这种绝然属我的东西。所以，莫小姐，女人们，并不在乎上升到更接近真实，还是堕落到虚假之中。


权力是从小到大计算的，是纵向的。爱情是……反正不能论多少，论大小，是横向的混沌的一团。


纵向的男性只会在混沌中暂时休养生息，而不会永远留在混沌中。所以爱情总是打不败权力。
      </影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syc</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-01 00:03:16</时间>
<影评>
        大概我们每个人都有过这样的疑问：或许这个世界是为我设计的；或许所有的一切在我所不能感知的时候都不曾存在；或许有一天我会“醒来”——或许就是死后。

这样的想法很唯心。在这个国家里我们崇尚唯物主义。但如此高度的哲学基本问题在我们局限的大脑里实际是无解的。我们只能根据生活经历择选其一。（不得不说这方面还是唯物更“好用”。）

也就是说，也许我们所生活的这个世界就是假的，比方说这会儿正有“人”在某处实验般观察并记录着我在打字以及置疑这一切。

可怕的是这个说法其实也没破绽。你一旦肯定了自己的渺小，所有高级的问题都没有答案。

但是，可能有破绽会更可怕吧。谎言总是在揭穿之后才伤人。

人常说要有信仰也是这个道理，抓出若干解不清的问题，给出似是而非的答案。信了心里安稳，尽管你也不能确知那就是真理。（“信我者得永生”，万一死了啥都没有，又能怎样，你告我啊。）

影片说的就是这样的情况，在那个虚拟出来的世界里，有“人”发现它的破绽，一切都不是真的。而创造出这个虚拟世界的人，他们所在的世界，又是真的吗？……我不得不庆幸，活了二十年多了，我活的这个世界，还没啥破绽。

这个剧情容易让人想到《The Matrix》，尽管两者是同一年上映。很多人所没看懂（这是事实）的是，“黑客帝国”中的锡安（Zion）以及那整个逃离了“母体”的世界，其实也不是真的。很多人光顾着看特效了。但说实话具体的关系我也没理太清，貌似那个虚拟世界就是两层的，锡安那层是用来解决那些不能安分在“母体”的人，并定期毁灭，以维持整个系统的稳定。

【注：其实也有另外的解释。后来发现我当年写的这段不太对，但懒得修改了。】

《The Thirteen Floor》所不同的地方在于，里面的虚拟世界并不倚赖人来作为能源供给，是纯电子化的、虚无的。其实这里还有另外几个哲学难题：究竟怎样的程度才可称为（智慧）生命？我们的所想所为是我们的意愿还是“上天”的程序代码？这些问题都没有解答。也许没有解答才是好的。情愿被愚昧。

这部影片本身并不够好看，尤其前半部有点闷。但留给人的思考颇多。那个海报上的世界尽头也有点震撼。不过效果还是不够华丽，演员也很平庸，大概是投资少的缘故。

《The Truman Show》里，Truman坐着小船离开小岛出海，却碰触到边壁。那里，就是“世界”的尽头。旁边“凭空”切开了一道门，仿佛在说，“你被耍了，才发现啊”。我们探索这个宇宙，会不会哪天到了边缘，发现一道栅栏，像Blizzard在魔兽世界（Wolrd of Warcraft）中那样，挂着一个牌子，上面写着“Under Construction”。或者就像这部影片中那样，勾好了线条，尚未着色或贴图。

假如有一个负责任的创世者，他应该把我们蒙得团团转，好比井底之蛙一辈子就不能出去了。我常可以想见，飞船沿着一个方向一直飞，最终会回到起点，好比某种“二维生物”生活在一个球体世界表面上，平行线最后可能会相交。

抑或他换个牌子，写着“Congratulations!”，给我们惊喜，像另外一些科幻作品中那样，“你们终于发展到这个程度/层次了，欢迎进入我们的世界。”那你们的世界又是怎样，活在更高级的圈套之中？天外有天，人外有人。

那些信神创造了这个世界的人们说，人存在的意义是为了神。那神存在的意义又是什么？其实神也不知道，所以神造点人玩玩。

影片最后一个镜头经典而隐晦，看起来像被突然拔掉插头的电视画面。你以为是现实？未必不是虚拟。或许下一秒我们的世界就被中断，而我还没有存盘。且让我点看看。

http://syc0129.blogbus.com/logs/23886822.html

</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>无机客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-31 22:15:50</时间>
<影评>
        /乃鼎斋无机客


考德维纳·史密斯再发现奖


在欧美的各大科幻奖项中，考德维纳·史密斯再发现奖显得格外突出，因为它只授予给早已过世的作家。这个以美国作家保罗·麦隆·安东尼·兰巴格（1913- 1966）写作科幻作品时使用的笔名考德维纳·史密斯冠名的奖项，建立于2001年，首届奖颁发给了Olaf Stapledon（1886-1950），之后几年的的获奖者分别是R.A.拉夫蒂（1914-2002）[大陆译介了作品《Eurema's Dam》]、Edgar Pangborn（1909-1976）、Henry Kuttner（1914-1958）和C.L. Moore（1911-1987）夫妇、Leigh Brackett（1915-1978）。奖项的“再发现”之意，正是要回望尘封的历史，发现被人忽视的科幻作家（当然譬如Olaf Stapledon被称为科幻作家并不妥当，他是创作了一部乌托邦作品）。


本年度（实际是2006年，但宣布是在2007年）的考德维纳·史密斯再发现奖，颁发给了Daniel Francis Galouye (1920-1976).


丹尼尔·弗朗西斯·伽洛耶在二战时期从军，在上个世纪50年代到60年代，为低品位的小说杂志创作了大量短篇，虽然作品刊登的地方并不入流，但伽洛耶还是拥有一批拥趸。伽洛耶一生共创作了五部长篇小说，其中有一部小说却因为电影而出名。


伽洛耶出版于1964年的长篇小说《三重模拟》（Simulacron-3），是科幻文学史上首度描写 “虚拟现实”题材的小说，在小说里科学家为了研究市场营销，在电脑里通过虚拟现实建造了一座“虚拟城市”，里面的电子人对此浑然不觉，只有一个个体觉察到了真相；但小说的高明之处在于“三重模拟”之意，主角最后发现自己以为是现实的世界也是另一个世界的“虚拟现实”。这部小说对包括《黑客帝国》在内的电影产生了间接的影响，小说本身也曾在1973年和1999年两度被搬上银幕，而1999年的这个电影版本，即是不少朋友都看过的《第十三层楼》( The Thirteen Floor ).


科幻界对伽洛耶的才华有着迟到的认可，普遍认为假如他不是一直蛰居在新奥尔良，而是到当时美国的科幻文学中心纽约，他的创作会被更多的人注意到，他本人也会获得更广泛的认可。


http://content.answers.com/main/content/wp/en/b/b7/Galouye.jpg


http://images.amazon.com/images/P/B000063BZS.01.LZZZZZZZ.jpg


http://www.lovefilm.com/lovefilm/images/products/7/2467-large.jpg

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kazuha</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-26 22:06:14</时间>
<影评>

经朋友推荐看了这部电影，看完后感觉这电影的构思跟《黑客帝国》有异曲同工之妙。ps.片子竟然跟《黑》是同一年上映的😳
看完电影不禁想起一个问题：我是谁，我从何而来，我为什么会存在于这个世界？可能也有很多人对于这问题也是不解，其实并非如此，人类之所以能够取得在各个领域的突破、创新与发展，原因恰恰是要寻求对于未知问题的解答。而正因为我们对于这些问题不断的探索，才换来了我们今天对于许多知识的掌握与领悟。
总之我觉得这部电影完全是一部称职的科幻片。这部电影相对于《黑客帝国》来说，没有特别宏大的世界观和特效场景，但不可否认的是，它制作精良，构思巧妙，寓意深刻，是该类型科幻片中的经典，不逊色于《黑客帝国》。



</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>blueroc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-07 17:51:36</时间>
<影评>
          

    我不知该如何用汉语来称呼这部电影－－The Thirteenth Floor－－才符合祖上说的信雅达。什么“十三度凶间”，“十三度空间”，“异次元骇客”等等，怎么听怎么像是一部蹩脚的科幻片。幸好以前上过一次“魔幻厨房”的当，听上去垃圾的电影其实未必如你想像那么烂，于是点开链接。缓冲很慢，顺便去接了个电话。也就几分钟，电话完毕，回到现场，只见一名老头被人用刀捅死，满身血迹，之后是一个帅哥醒来发现垃圾桶里有件血衣，看得我云里雾里，无奈，只得换个姿势，再来一次。

  

    死了的老头是个科学家，带领一帮狂人，在洛杉矶某个公寓的13楼，花费六年时间，用计算机居然捣鼓出一座虚拟城市－－1937的洛杉矶，里面的人具有自我学习功能，而且允许现实世界的人利用其中的虚拟人自由穿梭其中。让我怎么说才好，他公司如果去纳斯达克上市，比尔盖茨兄弟只能拱手让出世界首富的宝座，要不打起铺盖走人算了，再在硅谷混下去我都替他丢脸。老头的电脑业务没得说，但也不是没弱点，比如好色，经常去他自己创造的虚拟洛杉矶泡妞。某天突然发现一个天大秘密，他给自己最得意徒弟写了封信，并把这封信留在了1937年的洛杉矶一个酒店老板那里。当他回到现实世界后，随即遇刺身亡。而那个看见垃圾桶的血衣奇怪不已的帅哥正是老头的徒弟，老头死后，突然冒出个自称是老头女儿的漂亮女人，而此时帅哥又成了警方的最大嫌疑犯。为了弄清事情原委，帅哥多次进入了虚拟世界，企图从中寻到些蛛丝马迹。却不料，酒店老板偷看了这封信，为了验证老头的说法，老板驾车撞开公路阻拦物，来到城市的旷野，下车后被吓晕了，他发现他所生活的世界原来是假的。虽然他被吓傻，但帅哥非常清楚这一点，这座城市的确就是老头带领他们哥几个给弄的。但是，老头为什么要把这不算秘密的秘密当作秘密呢，而且还为此丢了性命。。。

 

    帅哥突然醒悟，回到现实世界，独自驾车去了城市旷野，下车后目瞪口呆，他不曾想到，生活中的现实世界原来也是虚拟的。而老头的女儿才是制造帅哥的上一层世界的人，整个世界开始乱套，不同层次的人充斥于13楼里，到处充满危险。。。

 

    最后一分钟，帅哥和美女回到了真正的现实世界－－2024年的洛杉矶，推开窗，是一片大海，远处隐约可见各类奇异建筑，当我以为影片结束出现字幕时，tnnd，导演够狠，看了就知道。

 

    论特技，它没有眩目的镜头，绝对不是黑客帝国的对手，但论内涵，恐怕人工智能，黑客帝国，时间机器和我机器人等等均不敢出其右，更有好事者索性说黑客帝国就是抄袭了这部电影。谁抄袭谁并不重要，重要的是我们能够思索些问题。上帝是谁，难道就是上一层世界“制造”我们的人们吗？我们未来命运是什么，难道全是机器程序事先设定好的吗？看完这部电影后，我们正在生活着的这个世界到底是真实亦或虚拟？起码我，不敢轻易下结论。五星。

 

导 演： 

约瑟夫．鲁斯纳克 Josef Rusnak  

主 演： 

阿明．缪勒－斯塔尔 Armin Mueller-Stahl 文森特．诺费奥 Vincent D'Onofrio 格雷琴．莫尔 Gretchen Mol Bob Clendenin Will Wallace 蒂雅．泰克萨达 Tia Texada 斯蒂文．沙博 Steven Schub 安德鲁．埃尔登 Andrew Alden  

上 映： 

1999年04月16日
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>sense</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-07 15:54:01</时间>
<影评>
        如果说我们的一生只是别人的一个梦，那么梦醒来的时候，我们会不会感到难过？


一定程度上讲，本片是唯心主义观点的大集合，以直观和现代人最能理解的方式表达出来。作为个人而言，把握现实的愿望和能力产生强烈反差的冲突时，使我们产生深深的困惑和迷惘，无比地渴望找到绝对的真相、掌握绝对真理、从而找到困境的出口。当现实总是使我们无所适从的时候，最可靠的也许只有我们的心，所以产生了众多的看似荒诞的呓语般的思想。


就如两千年多前我们的老祖宗庄子就发出的那样的感慨：梦境和现实高度的雷同度和真实感使我们产生界限之间的迷惑，梦中我们成为自己内心中最真实的自己，而现实中却不得不变成自己不想变成的那个样子，那么到底哪一个自己才是真正的自己呢？也许，我们的一生只是蝴蝶作的一个梦吧。


然后到了一千多年前，一个叫李商隐的诗人，他的作品风格在中国几千年的诗史中独树一帜，极尽晦涩隽永之能事，解读起来相当困难，“诗家都爱西昆好，只恨无人作郑笺”，抛开诗人坎坷的生平机遇对这种风格的造就成因不说，单说诗，也许诗人也是获得了太多的人生感叹而无从抒发吧。我想，如果当时就有电影这一门艺术表现手段，李商隐可以去当导演，专门拍摄这种供人探轶的片子，也许，一部《无题》的系列科幻影片会以“庄生晓梦迷蝴蝶”等内容传世吧，那时，也许我们也会像现在这样写影评来表达自己的“身无彩凤双飞翼，心有灵犀一点通”吧。


然后又过了八百年，一个伟大的思想从遥远的西方诞生，他就是笛卡儿（Rene Descartes）。学数学的人都很熟悉这个名字，因为他是近代解析几何的创始人之一。但是更多的人更熟悉的关于他的是他说过的一句话：

I think therefor I am.

我思故我在。


这也是本片所涉及到的一个人生哲学思考主题。


世界上的人们分两种：思考人生的人和不思考人生的人。两种人的区别与其说是性格的差距，不如说来自于经历的不同。生活恬淡、平静、幸福的人是不会对人生产生太多怀疑的，所以他们就像一个小火炉，不但自己的生活红红火火，而且散发出温暖和微光，仿佛周边的人也能够被他们所感染；而被命运剥夺了幸福生活的另一部分人，却容易得到深刻的思想，我们纵观古今中外，会发现每一个思想深沉的伟人身后都隐藏着一个沧桑的成长故事。


我们说不清哪一种人生才是人生的真谛，不过叫人自由挑选的话，每个人都宁可选择幸福，而不愿意要沉重的思想。正如我们说的那句话“这年头，除了猪，谁会真正幸福？”如果用人们常说的衡量标准“生命的意义不在于长度而在于质量”那么像猪那样一生快乐是不是也是一种质量呢？但是，甚至想作为一头猪都不能由我们自己选择。我们也不想那样孤独、那样迷惑、那样苦恼，但是没有办法，我们甚至无法阻止自己去思想。


我们甚至无法阻止自己去思想！


正如本片以开始的台词“无知是福，我一生中第一次赞成这种说法。我希望，我从来就没有发现这可怕的真相……你是唯一可以信赖的人，也是唯一可以理解这件事的……”当我们发现真相的时候，被满足的求知欲带来的欣喜和成就感并不足以填补真相的残酷性。后半句话，反映出人类另一个永恒的内心感受——深入骨髓的孤独感，极度渴望被理解。


但我们刚开始在头脑里出现诸如“我是谁？”“人生的意义是什么？”“什么是真实的真相？什么是真实的意义？”“为什么活着”“什么是绝对真理”这些问题的时候，我们也许会想是不是每个人也都像自己这样的想法呢，或者世界上也许只有一个这样的我，那样独特，就像世界是为我一个人的意识而存在的。我们永远得不到答案，永远得不到真相，永远困惑、迷惘、孤独……


积极的解决方法应该是：根本不去思考这些，不要用这些像悖论一样的想法折磨自己，把心思放在解决具体的事情上，才能获得世间的幸福。也就是说，鉴于这些问题的近似于无解，执着于这样的问题是无益于行动的。


但是影片可以选择，人生也可以选择吗？正如影片里不断回响的插曲“easy come, easy go...easy go, easy go...”

人生哪有那么easy，想go就go？


关于影片的涉及到的爱情，本片观点巧妙而浪漫的解释了我们之间那种微妙的感觉，似曾相识也好、一见钟情也好、惺惺相惜也好、“认错人的奇怪感觉”也好，也许都是缘分（“因为我们另一生曾将相识”），所以我们要珍惜。珍惜，再珍惜。


关于本片情节的具体设置，其实也受到了美国六七十年代出现的一种“机器人进化”的深层次心理忧虑思潮影响，也就是科技的日益高度拟人化发展是否会最终带来一种趋势：产生人类之外的意识，能够自我学习、自我复制，并对人类伦理道德的底线产生冲击。


关于影片中的一个具体情节：2002年的道格拉斯来到了1937年，成为一个叫范强尼的银行职员，想想吧，意识的突然转移，记忆的不连贯性，像不像《蝴蝶效应2》里面的内容，既真实有陌生的世界和场景，一点点无所适从，又一点点欣喜：经历的现实中太多的错误后悔却无济于事，从糟糕的现实中解脱出来，一个全新的环境一个全新的开始，如果给我一个机会，我会……是不是我们每个人都曾掠过心头的想法呢？
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
