<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>美女与野兽 Beauty and the Beast</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2417948644.jpg</封面>
<导演>比尔·康顿</导演>
<演员>艾玛·沃森 / 丹·史蒂文斯 / 卢克·伊万斯 / 凯文·克莱恩 / 乔什·加德 / 伊万·麦克格雷格 / 伊恩·麦克莱恩 / 艾玛·汤普森 / 斯坦利·图齐 / 古古·姆巴塔-劳 / 奥德拉·麦克唐纳 / 内森·麦克 / 哈蒂·莫拉汉 / 迈克尔·吉普森 / 水野索诺娅 / 亨利·加勒特 / 戴尔·布兰斯顿</演员>
<简介>贝儿（艾玛·沃森 Emma Watson 饰）和小镇上的其他女孩不同，是一个热爱阅读和幻想的姑娘，孔武有力英俊强壮的加斯顿（卢克·伊万斯 Luke Evans 饰）发誓要娶贝儿为妻，但贝儿却一眼看穿了他的自私和虚伪，拒不从命。某日，贝儿的父亲莫里斯（凯文·克莱恩 Kevin Kline 饰）迷路误打误撞之下来到了一座荒凉破败的城堡中，那里居住着样貌可怖半人半兽的野兽（丹·史蒂文斯 Dan Stevens 饰）。
                                    
                                　　因为偷摘了城堡里种植的玫瑰，莫里斯被野兽囚禁了起来，得知此消息的贝儿赶到城堡，要求和父亲作交换。就这样，贝儿开始了和野兽的同居生活。在会说话的茶壶太太（艾玛·汤普森 Emma Thompson 饰）、烛台卢米亚（伊万·麦克格雷格 Ewan McGregor 饰）和时钟葛士华（伊恩·麦克莱恩 Ian McKellen 饰）的照顾和帮助下，贝儿渐渐发现，野兽在丑陋的外表下，隐藏了一颗善良温柔的心。实际上，野兽的真实身份是一位王子，因受到了女巫的诅咒而沦落至此，而贝儿，是解除诅咒最后的，也是唯一的希望。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Christopher R</作者>
<标题>一套又一套直指奥斯卡的服装设计</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-17 07:29:25</时间>
<影评>

剧情是没啥好说的，但里面的服装设计可是不得了。Disney 这次下重手请来 Jacqueline Durran 来做服装设计，看来是直指明年的奥斯卡服装类大奖了。

Jacqueline Durran 这么多年在世界范围内各个颁奖礼中收获了 22 次提名， 16 次中标，包括 3 次的奥斯卡提名，当中凭借 Anna Karenina《安娜·卡列尼娜》拿下了 2013 年的最佳服装设计。
Anna Karenina 剧照
虽然 Emma Watson 最近的人设有一点崩了，但无可否认，Disney 若想将男权倾向明显的童话体系里演化成现代买账的故事，女性独立是不可或缺的一部分。

Emma 明显是目前最好打的一张皇牌，是适合 Belle 这一角色的最佳人选，Jacqueline 也希望借由新的服装设计来展示一个更具现代女性精神的 Belle。
Emma Watson x《名利场》宣传照存在极大争议
1991 年的动画版 Beauty and the Beast 当年非常受欢迎，迷倒了一代少女心，当年各个玩具公司都迫不及待将里面的服装一套又一套地换到自己的产品身上。

所以当 Durran 接受真人版电影服装制作的邀请时，整项工作的重点不是推土重来创造新的形象，而是放在如何将动画版精美的服装设计带到真实的世界上，如何在原来版本的基础上根据实际场景和不断推进的现代女性精神进行优化和改造。

01
开场的蓝色连身裙就是一个非常明显的开始，Belle 并没有穿着寻常的平底鞋子，取而代之的是靴子。18世纪常见的口袋设计也有，但 Durran 将其设计在服装的最外面，看起来就像是一个工具腰带一样，里面装着各式各样的工具，以方便 Belle 在村子里快速完成各种杂活。

Belle 也习惯将裙子束到裙带之中，你可以看到 Belle 穿的是那个年代最常见的灯笼裤。

这种可以外露的灯笼裤同时也让 Belle 不被裙子本身所约束，可以随时根据情况调整裙子的高度，种种元素都旨在暗示 Belle 追求自由的精神。

重建蓝色连身裙是一个复杂又矛盾的过程，动画版蓝色裙子太过于概念化，线条简单，在现实中未免有些单调。

在不违背原来服装色调的前提下，Durran 希望在真人版的服装上加上更多细节设计，比如上身增加的薄纱围肩细节，既兼顾了法国 18 世纪时期的服装特点，又能更好地带出 Belle 女性化的特征。

02
这件黄色的晚礼服是全剧花时最长、也是媒体讨论最多的一件。

无论在动画版还是真人版，这件晚礼服都是电影焦点所在。真人版用丝质的透明硬纱面料缝制而成，点缀着金色碎叶和闪亮细节，和城堡舞厅的融入一体。

SWAROVSKI 施华洛世奇更提供了 2,160 颗水晶给 Jacqueline 作配饰之用。

整体风格一致的前提下，Durran 在廓形上做了非常大的改动，弃用紧身胸衣，比之动画版的挺拔造型，真人版整条裙子看起来相当的轻盈。

不止是裙子，当晚 Belle 身上的所有配饰如羽毛发饰、金银丝项链等都是和充满魔法和生命力的城堡互相呼应的。

Emma 甚至也穿黄色系的上衣来配合宣传。

03
原版里的红斗篷也完美还原了。


04
去城堡找爸爸这一场景的斗篷也是还原度将近 95%~~~


05
还新增了小碎花~~~

06
在影片前半段，王子变成的野兽基本都裸着的（或者躲在披风之下）。刚开始你在这头野兽身上是看不到任何人性的，但随着他慢慢地坠入爱河，曾经裸奔的怪兽也开始温柔、关注起自己的衣着了。

Durran 必须要让整件衣服极具拉伸性，因为要跟着怪兽移动，这就是要求服装设计组额外和视觉组、模具组、替身演员、当然还有大表哥本身一起合作。

甚至于他的胡子都是一个挑战，因为它随着移动会挡住领口的设计。

07-08
我！快！要！变！成！ Luke Evans ！的！迷！弟！了！论油嘴滑舌，Gaston 敢认第二，没人敢称第一，而且也少有男士这么关注自己的行头。这个自负的反派角色标志性的红色，灵感来自于 18 世纪的军队制服风格。

Luck Evans 扮演的 Gaston 总是希望成为众人的焦点，所以这件极具装饰性的红色长夹克在电影里出现的频率可是相当的高。

真是骚得不要不要的~~
还恶意卖萌~~
09
原来作为大键琴师的 Cadenza （下左）的服装必须要和他张扬的性格匹配，18 世纪皇室御用演奏家风格就再合适不过了。但 Durran 在此基础加入了一些细节以让 Cadenza 和整个城堡的风格看起来不至于过于格格不入，比如金色蕾丝质地的面料和衣服上面的绣花。

Madame de Garderobe 的服装虽然也非常华丽，但远远不及 Cadenza 的复杂和精细。作为被施法成为衣柜的 Garderobe （上右）服装散发着与城堡同样气息的奢华和绚丽，在廓形上也必须是挺括的（这样在魔法变幻过程中才不致于过于突兀），据说穿上衣服的 Audra McDonald 在拍摄空隙都没有办法坐下来休息。#怎一个惨字了得#

不要随便和人强调你有内在美，因为比起外在美，内在美是一个更加难有的东西，但穿得人模人样却是花点心思就可以做到的事情。穿得邋里邋遢的，真的是野兽都看不起你。
本文首发于个人公众号 DramaMatters，只做影评不做剧情分析，服装盘点随时乱入。

</影评>
<有用数>2174</有用数>
<没用数>136</没用数>
</review>
<review>
<作者>李小水与阿呆陈</作者>
<标题>让迪士尼的十四位公主狼人杀，贝儿估计能活到最后</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-19 07:42:31</时间>
<影评>

分析一下迪士尼的公主们，初代都过于孱弱，技能没有杀伤力。中代和后代公主中，只有贝儿的技能是学霸，在这样一个需要运筹帷幄，算计人心，撒谎测谎，拉帮结派的游戏中，贝儿的胜算显然挺大的。

《白雪公主》（1937）



1.又名：《不要和陌生人说话之更不能乱吃东西》
2.任务：躺着，等待骑白马青年男子的莫名一吻
3.主要技能：搭讪小男孩和提供动物家政服务
4.助攻手：七个心灵的巨人
5.攻击力：呃……可能为负
6.槽点：反派皇后的战斗力太弱，死在“你若抬头看，苍天饶过谁”的一记闷雷；过路王子太鲁莽，谁告诉你路边的野花可以随便采？

《灰姑娘》（1950）



1.又名：《我在马路边捡到一只鞋》
2.任务：找回自己丢的一只鞋，配成双，要不，剩的那只也得扔喽
3.主要技能：旋转跳跃甩掉鞋
4.助攻手：一群穿着衣服的老鼠精
5.攻击力：一颗星
6.槽点：王子是男配，史上最萌的国王才是男主。全篇穿插了大约三分之一的Tom and Jerry，说好的建国之后不能成精呢？

《睡美人》（1959）



1.又名：《流落民间的格格如何遇见私自出宫的阿哥》
2.任务：睡着，等待骑白马的梦中青年男子的吻
3.主要技能：做梦和梦游
4.攻击力：小于等于零
5.助攻手：三个胖仙女
6.槽点：三个胖仙女是群女主，酱油公主昏睡不醒；男主战斗力超低，连最大Boss都是捡的人头；带领着一群猪队友的女巫明显魅力值更高：优雅、武功高、领导力强。

《小美人鱼》（1989）



1.又名：《拿什么献给你，我的爱人》
2.任务：在三天之内，让王子亲吻她
3.主要技能：唱歌跳舞和捡东西
4.攻击力：一颗星
5.助攻手：海底世界的胖比目鱼，宫廷乐手螃蟹和海鸥史卡托
6.槽点：小美人鱼属于自废武功，把唯一的辨认属性变成了腿，她不明白，两条腿的人哪里都是，不长腿的人鱼才更珍贵。而且唱歌好听，会有很多导师为你转身的！

《美女与野兽》（1991）



1.又名：《美女学霸的斯德哥尔摩症候群》
2.任务：代替自己的父亲，囚禁在城堡中
3.主要技能：驯兽和读书
4.攻击力：三颗星
5.助攻手：野兽齐格夫
6.亮点：女主终于变成了爱学习的知识女性，反派也不再是无所不能的巫师或者巫婆。男女主的爱情像《傲慢与偏见》一样，开始带着现代爱情的平等味道。

《阿拉丁》（1992）



1.又名：《苏丹韦小宝混入皇宫智娶公主》
2.任务：在限定的日期前找到心上人出嫁
3.主要技能：越狱和美人计
4.攻击力：三星半
5.助攻手：七十二变话痨灯神
6.亮点：这位苏丹公主很有个性：养老虎、私逃出宫、爱上“小混混”，配合男主打助攻。而且男女主智商感人，灯神自主意识强大，难得所有人的形象都很饱满。

《风中奇缘》（1995）



1.又名：《环保主义对殖民主义大义凛然的说教》
2.任务：阻止部落和探险者的战争
3.主要技能：极限运动和说教
4.助攻手：贪吃方便面君浣熊和碧绿碧绿的翠鸟
5.攻击力：两颗星
6.槽点：这是一部公主没有和爱人在一起的电影，从这个角度来看，迪士尼非常勇敢。只是，世界名著《罗密欧与朱丽叶》告诉我们，跨越种族的嘴炮情人秀似乎、可能无所阻止剑拔弩张的两方。

《花木兰》（1998）



1.又名：《我本是女娇娥，又不是男儿身》
2.任务：替父从军
3.主要技能：上马安天下，下马对镜贴花黄
4.助攻手：幸运蟋蟀，迷你更夫木须龙
5.攻击力：三星半
6.槽点：木兰是唯一一位既没有皇族血统，也没有嫁给皇亲国戚的“公主”。只是，迪士尼对饺子是有多么痴迷？木兰的行军军粮居然是一口袋冻饺子！

《公主与青蛙》（2009）



1.又名：《料理仙姬之我要开餐厅》
2.任务：重新变回人，开一家豪华大餐厅，让秋葵汤征服全世界
3.主要技能：熬秋葵汤和使用青蛙舌头
4.助攻手：老年痴情萤火虫和业余爵士乐手鳄鱼
5.攻击力：两颗星
6.槽点：童话里都是骗人的，亲一只青蛙不会让它变成王子，会把你也变成一只青蛙！观众表示80%时间都在看🐸🐸谈恋爱，我可能看了一部假的迪士尼公主电影。

《长发公主》（2010）



1.又名：《等我长发及地，你来娶我可好？》
2.任务：保养头发，带小弱男主打怪
3.主要技能：急风骤雨金发十八班武艺
4.助攻手：欺软怕硬变色龙
5.攻击力：三米半
6.槽点：王子的风头完全被白马抢走，傲娇、臭屁的白马和王子才是天生一对；公主的长发功已经修炼到出神入化的地步，没有了长发战斗力也就只有几十厘米了。

《勇敢传说》（2012）



1.又名：《对不起，我把妈妈变成了一头熊》
2.任务：把熊妈妈变回原来的样子
3.主要技能：射箭
4.助攻手：三个熊孩子
5.攻击力：三星半
6.亮点：这是皮克斯的公主故事，没有王子。而且它创造了一个不完美的中二小公主，叛逆、闯祸、走哪都在身上背个弓。不过，这正是让无数家长喜欢的新形象。

《冰雪奇缘》（2013）



1.又名：《姐姐再爱我一次》
2.任务：找回姐姐，解冻冰封的城堡
3.主要技能：爱
4.助攻手：呆萌商贩克利斯朵夫和一头贪吃胡萝卜的驯鹿
5.攻击力：两颗星
6.槽点：这个公主和冰雪女王比起来逊色了太多，二胎家庭的苦恼，有个太优秀的姐姐让我怎么破？

《冰雪奇缘》（2013）



1.又名：《冰雪女宅》
2.任务：封锁自己的黑暗能量
3.主要技能：挫冰
4.助攻手：可以分身和重组的雪宝
5.攻击力：四星半
6.亮点：冰雪女王是解放自我的典范，虽然最开始被自己的爆发力吓坏，但到了躲进深山，立志做白发魔女的一刻，简直魅力值爆表。

《海洋奇缘》（2016）



1.又名：《我有石头我怕谁》
2.任务：找到半神毛伊，归还女神的特菲堤之心
3.主要技能：控制海水
4.助攻手：纹身控毛伊
5.攻击力：三颗星
6.亮点：莫安娜是现代推崇的带一点泥泞、不化妆的健康阳光派。她已经完全是新公主形象，不需要王子的拯救，还顺带拯救一下世界。

历经八十年，迪士尼的公主们也随着时代在不断改变。公主的身份变得更加多样，公主的追求也不再局限于一吻定情，从此王子公主过上美好生活的俗套。她们对于理想，对于自我实现的追求越来越迫切。所以，再刷真人版《美女与野兽》，就是沐浴学霸的光辉。

</影评>
<有用数>1296</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>美女与野兽的起源秘密。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-17 10:39:36</时间>
<影评>

童话也有起源，不完全报道，《美女与野兽》这本书（1740年）出版，灵感来源于1500年欧洲当时无人不知的人兽恋。
1500年的人兽恋，主角是一名叫Petrus Gonsalvus（兽人）和Catherine Gonsalvus（女人）。

当然，真实事件哪来的会说话的家具和道具，那些统统都是美丽的童话，更别说会凋谢的玫瑰花和女巫了。
这位真实的兽人，确实和贵族有些联系。其实在今天看来，那个所谓的兽人，其实就是患上了多毛性硬化，在今天同样也有这类的人。

但是在当时大家哪有那么先进的知识，大家都认为他受到了诅咒，不过由于这位兽人只是外表多毛，其他表现都与常人无异，因此被视作不可多得”奇珍异宝“，被运到法国国王亨利二世作为礼物。

神转折来了，国王看到这个长满毛的半兽人，反而产生怜悯之心，并决定给他最好的教育，给他最好的生活，让他成为贵族中的贵族。
于是，半兽人就和电影里的野兽一样，受过了良好的教育，谈吐各方面，教育各方面，穿衣时尚方面，知识水平各方面，都有贵族范。

不过在当时的社会，他始终还是被认为是怪胎....。
那么问题来了，这位半兽人如何认识他的心上人的？真实的故事当然没有电影这么浪漫了，在1559年的时候，国王亨利不幸在一场决斗中被杀，这位半兽人的保护神不幸离世，这让半兽人直接从神坛跌回了谷底。

不过半兽人始终是国王亨利的遗产，国王亨利的妻子，也就是皇后，她好奇心更重，她想实验一下，如果半兽人和人类交配，会生下什么呢？会不会诞生出一个全新的物种呢？！
介于这种好奇心，皇室给半兽人找了一位妻子，也就是前面提到的Catherine，她只是宫中的一位女仆（好可怜）。。。
于是他们结婚，亲亲...然后生了七个小孩，其中有四个，同样患上多毛症，但是皇室很高兴呀，觉得皇室就要和别人不一样，我们还有一个”原野家庭“。
之后这个“原野家庭”，定居在意大利，皇室给他们一个很好的贵族身份和土地。就这样他们生活了四十年多。但不幸的是，其中那四个多毛的孩子，被作为吉祥物也好礼物也好被送到了其他的贵族或皇室的家里。

在今天，在这个世界上，还有大概五十多个这样多发性硬化的人，虽然已经知道这是一种病，但目前还没有至于的办法，只能是每天理发....
善待他人，善待自己。


PS：想看逗比剧情解析，出门左转：艾玛的自述（野史）——霸道总裁请爱我！

PPS：讨论下迪士尼的政治正确。
去影院16号看的电影，黑压压都是中学生，中学，女生（不是国内）。
看来迪士尼的魅力还是很强的！
歌舞剧，一直是好莱坞或者美国的重要电影流派之一。一言不合就唱唱跳跳，迪士尼的歌舞更是具有迪士尼自己的特色。在一部电影中会强推一首主题曲，就像去年的《海洋奇缘》，可惜不再是当年的《冰雪奇缘》LET IT GO 红遍大江南北。

而这部《美女与野兽》，不需要强推任何单曲，那首经典的《美女与野兽》主题曲已经深入人心了，只要换个版本，换个歌手，重新包装炒一钞，又是一番好料。

这次演唱主题曲的是最近当红的Ariana Grande和John Legend,完美搭配。
论政治正确，好莱坞尤其是迪士尼绝对是要做导向风。自从川川上来以后，整个好莱坞都在和他唱反调。不管是奥斯卡颁奖最佳外语片给伊朗的《推销员》，还是这部电影中的演员成分，都明显说明了这一点。一开始的舞会上，就让我非常的差异，女高音是黑人，舞池里面黑白比例也是比例均匀。看来迪士尼不管当时设定历史背景，一定要强加一些有色人种在当时欧洲贵族里面。
墙裂疑问，为什么没有华人！

PPPS：部分历史资料来自国外电影评论搜集。


支持我的话还可以关注我的公众号：大聪看电影


</影评>
<有用数>480</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>南悠一</作者>
<标题>拍得差这个锅，导演你背定了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-03-17 22:50:06</时间>
<影评>

并不想认真谈这版《美女与野兽》。这个导演糟蹋了这么一个先天条件极佳的作品：这么大的阵仗看起来资金充裕；一个男帅女靓的主角阵容；一个华丽的配角（虽然没怎么露脸）阵容；一个流传已久的故事；良好的服装设计………
在我个人看来，这个锅一定要导演背。他把刚才讲的这一切优点都用在拍一部偶像剧上了，本质上一句话：调度差。
首先是调度演员表演差，表演差不一定怪演员，也可能镜头展现不够，也可能是导演对主角的情感表达调教得不好。记忆深刻的几个点：贝儿救父亲，看不出父女的爱；贝儿表白野兽，女主角情感变化完全没层次感……
其次，镜头似乎完全没有意识去抓取细节！野兽幻化人形，女主缺特写展现不说（我可能没记住，但不能被记住也能说明镜头没特点），就那么一团黄雾绕啊绕的，我特恨镜头为何没有catch到丹丹龙之帅，我特想大喊，如果你不去展现丹丹龙的帅，怎么会实现和野兽的对比，实现不了对比怎么去营造戏剧感，怎么去说明主题呢？也可能导演想说野兽挺可爱的，orz…那为啥不去拍人兽之恋？
野兽和贝儿第一次跳舞，尴尬死了，调度太过稚嫩，这本是非常让人期待的一场戏，另一边，导演却把重心放在餐桌尬舞上了[摊手]。我们也可以再注意最后一场群舞的戏，我们的男主角和女主角就基本成了衬布，并不比其他配角戏多。加斯顿之歌那段舞蹈，酒馆的人物走位乱乱的，没有章法。而且有几个镜头，主角所处的镜头画面位置也极不妥，丑丑的构图。
还有，丹丹龙没几个正常镜头，而用在艾玛沃森身上的烂镜头太多，以至于我开始讨厌她了。这让我怎么相信他俩之间有爱情？！
当然结局皆大欢喜，我还是感动的。尤其因为被易装而发现自我的小哥，最后还找到了“真爱”，绝对是创作者夹带的“私”货（对同性平权有巨大意义）。可就这一点点私货是不够的。
再论故事本身，村民被卢克煽动冲向城堡那段，又是童话故事里常有的告诫我们不要做愚民的寓言，同时，电影也特意强调了读书的意义。但我觉得情节安排并不是那么合理，以致整体稍显冗长，故事本身应该有的内涵就立不起来了。叹息。
举例“野兽的书房象征什么？”在片中我基本看不到更深层次的展现。实际上野兽给了她书房，等于的意义是给了她更广阔的天地，且化解了她和父亲间的小疑惑。二人实际上有个相互体贴的过程，基于此产生了爱情。电影在这方面的塑造很粗浅。
当然你也可能说，童话故事就童话故事，要什么内涵啊？那咱们只能说拜拜了。建议你多去看几遍这个导演导的《暮光4》呗，如果喜欢那就多看几遍～

</影评>
<有用数>756</有用数>
<没用数>271</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁神灯</作者>
<标题>《美女与野兽》：基因里的女性主义</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-16 13:39:25</时间>
<影评>
        真人版《美女与野兽》未映先红。此前豪掷一亿六千万美元巨额投资，如今铺天盖地的女性周边衍生品层出不穷，迪士尼此举绝对是志在必得。本片改编自迪士尼同名动画电影。原版影片誉满业界，是首部提名奥斯卡最佳影片的动画电影。珠玉在前，为新版影片隐隐烙上了品质保证。主演艾玛·沃森在影片开拍前就高调宣称这是一部“女性主义”电影，又让该片早早获得了女性受众群体的八方呼应。

惊人的高投入、暗示的高品质、张扬的高姿态，先不说其它，高回报是稳稳当当的。可以这么说，女性主宰着这个世界的消费。不管有心还是无意，用女性主义来引领女性消费主义，不得不说是顺天应时的绝妙举措。


真人版《美女与野兽》

事实上，无论原著还是电影，《美女与野兽》的基因就是女性主义。

深究《美女与野兽》的渊源，可以追溯到古希腊神话和古罗马神话。古希腊“爱神和普塞克”的故事加上拉丁神话《金驴记》就是《美女与野兽》的原始框架。《金驴记》描写了一个醉心魔法的年轻人误食一种由魔药变成驴子，历经奇遇和苦难，最终恢复人形。爱神和普塞克的故事中，维纳斯嫉妒普塞克的美丽，于是谴爱神丘比特设法把普塞克嫁给凶恶的野兽。可是却导致丘比特爱上了普塞克。


《金驴记》/“爱神和普塞克”

《美女与野兽》最早以沙龙故事形式出现于1740年，作者是法国人加布里埃尔-苏珊·巴尔博特·德·维伦纽夫。沙龙故事从17世纪90年代开始盛行于法国宫廷，受众多为女性，以抒发对社会现实的不满为主。原版故事用隐喻手法揭露女性婚姻不能自主的状态，控诉父权任意指派婚姻伴侣。故事中，王子自幼被王后托付给一个邪恶的仙女照顾。仙女在王子成年后垂涎色诱，被王子拒绝，因此把王子变成了一只野兽。贝儿是国王和一位好的仙女所生的孩子。邪恶的仙女想除掉贝儿以便和国王结婚，于是安排贝儿被一个商人收养。

如果说第一版《美女与野兽》是成人爱情故事和幼儿睡前故事的结合，第二版则变成了完全的具备说教性质的童话。1756年小说家珍妮 - 玛丽·L·德·博蒙特改写了这个故事，书中相对与绝对的概念益发清晰，表里、真假、善恶、美丑、人兽也成为表达的主题。新版本里贝儿不再是国王跟仙女的女儿，而是一个中产商人的女儿。这个变化反映了法国大革命前夕舆情的暗涌，人们对贵族特权产生了厌恶，进步思想开始上位。书中商人不吝金钱为女儿请教师上课，也是当时进步女性开始要求教育权和就业权的缩影。

以上两部法国原版作品，已经隐然有了颠覆男权的意识。


加布里埃尔-苏珊·巴尔博特·德·维伦纽夫/玛丽·L·德·博蒙

《魔戒》原著作者J. R. R.托尔金曾经说过，与儿童相比，成年人更需要童话故事的慰藉。因为童话的完美结局可以让成年人在生活的磋磨中得到安抚。

作为特定历史阶段的人文反映，童话故事在传颂链条上的每一次改变都打上了鲜明的时代烙印。1889年，这个故事跨越了国界。深受格林兄弟启发的英国作家安德鲁·朗把两个法国版本糅合在一起，去掉了仙女和国王等细枝末节，成就了一个广为流传的童话故事。适逢殖民主义后期，加上《物种起源》的一版再版，英国社会在自己的语境中呼吁将“美女”和“野兽”理解为“文明”和“蒙昧”，甚至是“白人”和“有色人种”，两者之间从误解到交流，再到互相喜爱；而兽到人的变化是对于进化的影射；这个版本中的贝儿是典型的维多利亚时期“家庭天使”的形象，勤谨持家奉献自我。她的自我放逐背井离乡则投射到了殖民主义对新世界的开发探索之上。


安德鲁·朗/英版《美女与野兽》插图

《美女与野兽》这类童话，打破疆域空间，突破时间限制，在各种文化语境中得到相得益彰的解读。在故事传颂的过程中，情节背景会由于受众背景的变化而变化，会被赋予各种意义，然而故事的精髓并没有太大的变化。

进入20世纪，影视戏剧音乐等新型传颂形式的出现，让这个童话更加脍炙人口。比如1946年，法国人拍摄了电影版《美女与野兽》，1977年大卫·鲍依推出了同名歌曲。而真正让这个童话大放异彩的是迪士尼。1991年迪士尼版的动画电影用女性主义和后现代诠的释完全颠覆了旧有的故事设定，真正做到了跨越国度和时间，渗透到不同的文化当中。作为动画片，《美女与野兽》当年勇夺金球奖最佳音乐喜剧片，虽然在奥斯卡最佳影片的争夺中上惜败于《沉默的羔羊》，它仍然被誉为迪士尼复兴时代的巅峰之作。


法国电影《美女与野兽》/大卫·鲍依同名专辑

1989年到1999年是迪士尼的复兴时期。在1989年之前，人们认为迪士尼公主们总是一个套路，美貌少女深陷困境后几经坎坷，最终被英俊的王子拯救。而这些类似的形象对男性和女性都带来了潜移默化的影响，仿佛女人们都得像这些公主一样才称得上是女人。而这些影片都被诟病为男权社会的产物，片中女性只是被保护者，也就是以弱者的姿态出现。白雪公主就是最好的例子，年轻貌美、操持家务、照顾家人。这种典型的女性形象在《灰姑娘》、《睡美人》中得到延续，但有所提升，加入了一些个性化的特质。

进入20世纪80年代之后，情况开始改观。影片《小美人鱼》中爱丽儿的定位是一种进步。这是一个冲动好奇的青春女孩形象，饱满生动真实可信，尤为令人激赏的是，她具备探索精神，不甘于生活在现状中。然而美中不足，片中爱丽儿宁愿失去声音也要获得男性的爱情，这个情节引发了女性主义者的强烈不满。放弃美丽的声音在这里被斥责为放弃女性的身份，以委曲求全来获得与男性平等的地位。不过，与以往的迪士尼公主想比，爱丽儿的出现绝对是一个突破，并且为其后迪士尼电影向女性主义的过渡做好了铺垫。


《小美人鱼》/《美女与野兽》

1991年影片《美女与野兽》适时出现了。片中的贝儿完全颠覆了迪士尼公主们一向是慕男狂的基本设定，她依然绰约多姿，但是思想独立、热爱读书，不安常履顺、不拘俗自守，尤其是对男人不屑一顾。影片的内核强调内在美，外在美不再是情节围绕的焦点，故事集中于克服心里身外的诸般障碍。虽然有评论切责影片还是以男性为主角，大量情节仍然从男性的视角展开铺排，而且情节上颇有“斯德哥尔摩综合征”之嫌，但不可否认的是，影片的成功确立了迪士尼公主的女性主义走向。

原版动画片在很大程度上以儿童为主要受众，相比之下，改编版真人电影更多的是针对成年观众。从预告片里可以看出影片对于动画片的品质因袭，预告片结尾处“Be Our Guest”的出现想必早已让怀旧的影迷心领神会。


“Be Our Guest”

《美女与野兽》真人电影原定于2011年上映，致敬原版20周年。可事情一再延期，直到2015年一月，终于确定由艾玛·沃森出演贝儿。艾玛此时今非昔比，已不再是那个《哈利·波特》系列的小姑娘，俨然成了好莱坞风头最劲的领军人物。在好莱坞五大女性主义者的名单中，艾玛位列艾米·波勒和碧昂斯之后，排名第三。就在选角消息公布前不久，艾玛刚刚被任命为联合国妇女亲善大使，并发表了一场慷慨激昂的演讲，呼吁女性应该在政治、经济和社会地位上与男性平等。


艾玛·沃森

根据《名利场》杂志的报道，艾玛接演该片的原因正是片中的女性主义叙事视角。新版中，贝儿延续了旧版中父亲的发明家身份，并且发明出了洗衣机，贝儿因此从繁冗的家务中解脱出来，把更多的时间用于读书。除此之外，艾玛参与设计片中贝儿的经典标配黄色礼服，“发明”了裤装配蓝色裙装，并拒绝穿紧身束胸，以此让角色获得真正的身心自由。据说制片为了避免人们对原版斯德哥尔摩综合征的质疑，加大力度渲染了美女和野兽之间的平等姿态。凡此种种使本片的女性主义色彩严重升级。


F级（F-Rated）女性电影的分级制度

近年来，好莱坞的影视工业持续赞颂女性编剧、导演、主演的影视作品，由此衍生出一批敢于直言的女性明星群体。这些群体利用明星光环的影响力，大力宣扬女性主义，将其一以贯之植根于影视作品中，并且催生了F级（F-Rated）女性电影的分级制度。迪士尼此次翻拍完全是借东风布新局，与之前一些翻拍自动画的真人电影不同，《美女与野兽》着力于升级版女性主义，集合了集体怀旧和明星影响力，针对的群体以成人为主，同时辐射到了包括儿童在内各个年龄层和性别。可以说是天时、地利、人和俱在。如果此举复制了原版的成功，该形式势必成为标准模板，接下来就等着看真人版的小美人鱼、木兰、长发公主和冰雪姐妹吧。


公众号：丁神灯
      </影评>
<有用数>362</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>Agent阿神</作者>
<标题>相比91年动画版，这次真人版改编了什么？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-18 16:19:21</时间>
<影评>

 《美女与野兽》作为一个法国童话，这已经是它第13次被改编了，而改编中最为经典的自然是1991年的迪士尼动画版，这次的真人改编也是基于动画版。 
其实观察了一天的大家对“改编”的看法，有人认为，这次是完全在复制，是没必要的，这我不敢苟同。
首先，就说视觉上，动画和真人的差别还是很大的吧，我看动画的时候就会幻想这些画面如果变成真实的会是什么样子的。对于有过这种幻想的人而言，当看到高度还原的画面后，真心会失去抵抗力。所以真人版还原动画版的做法本身是一种圆梦。

再者，改编本身存在一个困境，就是如何在原作和改编中找到平衡点。
对于《美女与野兽》来说，91动画版的影响太大，死忠粉也相当多。之前导演把来福的性取向设定成gay的消息一出，动画粉就已经爆炸到要抵制了，他们对于一点点的改动都非常敏感。所以真的大刀阔斧进行改编，那要得罪多少粉丝，损失多少票房？而且想一想，最近这些年，那些大开脑洞的童话电影哪个口碑好了？《白雪公主与猎人》、《小红帽》、《沉睡魔咒》…… 
《白雪公主与猎人》烂番茄
而尊重原作，反而更容易被观众认可。2015年同样是迪士尼改编的《灰姑娘》，改动不大吧？所以看看烂番茄↓
真人版《灰姑娘》烂番茄
在漫改界，《守望者》和《罪恶之城》的电影版可以说是99%与漫画重合的，这反而是他们有了大批拥护者的原因。
所以总结经验教训，迪士尼选择还原91动画版显然是很明智的。

下面还是步入正题，说一说这次真人版和动画版有哪些区别吧。
文章翻译自THR  有省略一部分
'Beauty and the Beast': 9 Differences Between the Live-Action and Animated Movies — and Why They Matter  作者Ashley Lee  
《美女与野兽》真人版与1991年动画版的区别不多。但制片人大卫·霍伯曼坦言，“最难的地方在于既还原动画，又能有一定的创新性。有很多东西你在动画中或许省略，但在电影中不能。”
因此电影需要交代清楚新角色、故事背景、人物动机、新歌曲以及很多细节问题。动画版包含了很多情感描写，而电影则腾出足够的空间来交代这些情感如何而来。
真人版和动画版包含了以下九大不同：
更个性的贝儿
“人们的生活不该只是这样，”《贝儿》这首歌在动画版和真人版都用来介绍贝儿的出场。在动画版中，村民就不能理解这位爱读书的女孩。在真人版中，贝儿不仅自己爱读书，还喜欢将书中的内容教给其他人。所以在这一版的经典开场中，村民们表现出了对贝儿使用“洗衣机”和她教其她女孩读书这种行为极度的不满，毕竟故事是发生在1740年的法国，贝儿对于愚昧的村民来说还是太新潮了。

“在真人版中，贝儿就像是一个21世纪女性，她是一个聪明自信有远见的女孩，”编剧埃文·斯彼里奥托普洛斯说道， “她会做点小发明，以减轻乡下生活的压力。”
在片中饰演野兽的大表哥看来，深化贝儿的学识有助于激化贝儿和野兽之间的矛盾。 “她令大家很困扰，”斯蒂文斯说， “贝儿在她生活的环境下，被看作是另类，这个女孩会读书和会发明，在当时的那种环境下简直是新新人类，野兽也因为她的出现而感到无所适从。”

被宠坏的王子
影片开头展现了王子没有帮助那位老妇人而被变成野兽的场景，真人版展现更多野兽在被诅咒之前的生活， 也进一步交代了他是如何在那种家庭环境下变得如此冷漠。
“他在暴风雨中拒绝帮助一个老妇人，然后受到了诅咒发生了后来的事情。他没有爱心的行为都是之前的生活导致的，他的内心不够美好，需要改正，“大表哥告诉THR。 “比尔、艾玛和我都想认为应该把这个王子骄奢的场景表现出来，他被娇生惯养，没有人约束，因而变成了一个野兽，一个可怕的怪物，这也让故事更加有趣和丰富。”
另外，在真人版中，女巫的诅咒不仅发生在城堡，而是波及到了整个城镇，所有人都忘记了这个皇室的存在（这也就交代了为什么这个城堡一直没人拜访的原因）。而女巫在片尾中出现见证了美女与野兽爱情，收回了诅咒。

关于来福的性取向
导演比尔·康顿前一阵子透露，这次明确了加斯顿的随从来福的性取向，他是同性恋，他成为了迪士尼电影中第一个LGBT角色。 “来福梦想着成为加斯顿那样的人，甚至想要亲吻他，”康顿补充说， “他也困惑于自己想要做什么。而他的饰演者乔什·盖德将这种感觉演绎得如此微妙而美好，所以我不想放弃这个设定。 相信这会是迪士尼电影中美好而独特的时刻。”

据说这样改编的原因是为纪念著名音乐人，《美女与野兽》91年动画歌曲的词作者霍华德·爱许曼，他作为一名同性恋一直与在与艾滋病斗争，但在1991年动画版上映前就去世了。导演把片中野兽的遭遇看作“艾滋的象征”：“他是被诅咒的，这种诅咒让所有爱他的人悲伤，而也许能有一个奇迹将这个诅咒除去……”
但这一改编算是引起了宣传大波吧，马来西亚因此禁止此片上映（可能是看到其他地区票房太好，马来西亚又决定一刀不剪在3月31日上映了），俄罗斯也将电影分级了。

贝儿父亲的监禁
为什么贝儿的父亲会被野兽监禁起来？两版《美女与野兽》都交代了她的父亲是为了寻求庇护而躲进城堡。但动画版并没有具体交代野兽囚禁贝儿父亲的原因，而真人版则是因为贝儿的父亲试图采摘野兽花园里的玫瑰花，惹怒了野兽。

更英勇的贝儿
动画版中的贝儿是跟野兽交换人质，换出了自己的父亲，虽然贝儿父亲十分反对，而真人版的贝儿则是骗野兽打开牢房门来一场父女最后一别，借此机会将父亲推出去把自己锁起来。似乎对于野兽而言，只要有一个人质就行了，所以他放走了贝儿的父亲。
在动画中，贝儿父女被加斯顿抓起来之后，是被小茶杯所救；而在真人版中，则是贝儿和父亲齐心协力解开了牢锁逃跑。
“这是她跟动画版的不同，”艾玛说道，“我们腾出了更多的空间和余地来完善贝儿的故事，将她塑造得更为现代化。她的DNA得到了升级，是一个比较叛逆的迪士尼公主。”

一个新角色
除了座钟、烛台、衣柜、茶壶、茶杯以外，城堡里有添加了一个新朋友：Maestro Cadenza，一个音乐家，他被变成了一楼的一架华丽的大键琴。他的妻子是Madame Garderobe衣柜太太，则是被安置在二楼贝儿的房间里。

衣柜和大键琴无法见面，无法触碰到彼此，他们感情线也在影片的结尾更令人动容。增加这一角色也是导演的主意。
此外动画版的词曲作者艾伦·麦肯联手蒂姆·莱斯为影片新作了三首歌，其中有一首展现了大键琴和衣柜的爱情，叫做《Days in the Sun》。

贝儿母亲的去向
和动画不同，真人版交代了母亲的去向，贝儿的母亲死于一场瘟疫，当野兽给贝儿用那本可以带他们去世界任何地方的魔法书时，贝儿第一个想去的地方就是故乡巴黎的家。
他们在曾经的家中看到了一副鸟嘴状的瘟疫面具，也由此呼应了母亲的死亡。
此处也有一首新歌，《How Does A Moment Last Forever》，这首个人认为是艾玛在影片中唱的最好听的一首~

关于反派加斯顿
在动画版中，加斯顿是个愚蠢的自恋狂，他声称贝儿的父亲疯了，并给了当地精神病院院长D'Arque先生一笔钱，让他把贝儿的父亲关起来，以此威胁贝儿跟自己结婚。
在电影版中D'Arque则是被加斯顿蒙骗才将贝儿的父亲关进了精神病院。这一改动使得加斯顿这个反派变得更为狡猾，让他这个反派角色更有说服力。

PS：撸哥真的太帅了，看完电影最喜欢的竟然就是他演的加斯顿！
野兽的独唱
在真人版中，野兽放贝儿离开寻找她的父亲的时候，新加了一段野兽的独唱《Evermore》，他知道放走了贝儿，自己再无可能解除诅咒，但他通过歌声告勉自己依然可以和贝儿在一起，这也是野兽在全片最戏剧化、最富有情感表现力的一场戏。

补充原文中没有的一点：在动画版中野兽是不识字的，但在真人版中，野兽也是博览群书，甚至碾压了贝儿。 这样的改编也更合理，两人也有了更多的共同话题和精神层面的交流。
本文首发自微信公众号：神经电影局，欢迎广大热爱电影的小伙伴前来关注，我们一起聊电影，品电影。
欢迎扫码关注微信公众号 神经电影局



</影评>
<有用数>337</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>野象小姐</作者>
<标题>“你好看当然更好，丑也没事”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-21 13:16:00</时间>
<影评>
        👹


“若你喜欢怪人，其实我很乖。” 



我问自己，假如给我一个温柔的、傲娇的、善良的（且拥有大城堡大花园大群逗逼仆人的）怪兽，我愿不愿意？

难度升级，野兽变不了王子，我愿不愿意？

我居然想松口点头。

 

震惊。难道天天说沉迷帅哥都是跟风瞎说的么？原来我不是真正的颜狗？！那我还天天煽风点火怂恿大家花痴！

不对。我依然喜欢好看的人啊。

若要和“可爱的灵魂”相比，不好看也没事。

 

贝儿和野兽的爱情，是所有童话故事中真正浪漫的。让我想起王小波写的那些情话。不好看的人能拥有爱情吗？

“告诉你，一想到你，我这张丑脸上就泛起微笑。不管我本人多么平庸，我总觉得对你的爱很美。

请你不要吃我，我给你唱一支好听的歌。”

 



贝儿和野兽的爱情，不同于其他童话。

他们可能算是真正意义上的灵魂伴侣。

其他童话故事中，公主永远是躺着等待被拯救的，王子在森林中迷路永远有仙女指明方向，最后拿“王子和公主幸福的生活在一起”的千篇一律结局来搪塞我们。

 

而这两个人都肯为对方去改变。

野兽想邀请她吃晚餐，学习低声说话。

贝儿教他正确的用餐礼仪，不再用胡须搅汤。

 

两个人由衷地欣赏彼此。

贝儿是怪女孩，虽漂亮但不合群。怪兽天天冰封在城堡，非常孤独。两个人惺惺相惜，究竟是谁拯救了谁的孤独？

两个人谈起莎士比亚，还能互损。野兽得知她最爱罗密欧与朱丽叶，不屑地说，“又是罗密欧朱丽叶那一套，相爱却不能相守什么的，切”贝儿很高兴第一次有人可以跟自己讨论精神世界。

（野兽的故事告诉我们，人丑就要多读书）

贝儿爱看书，野兽给了她一整个城堡的书。那雀跃的表情简直像走进一屋子blingbling包包和高跟鞋……


贝儿问，你看过莎士比亚啊？

野兽说，拜托，我上的学一般人上不起。

贝儿问，你看完所有书了么？

野兽说，没有。有些是希腊文写的，如果能看懂我也太神了吧？

贝儿笑了，夸他居然还有风趣的一面。他害羞地吹口哨。野兽真是酥到不行。



 

两个人打雪仗，萌萌哒。

一起看星星看雪景，站在桥上吟诗。 

帮助野兽端正礼仪。



 

两个人不是一方等待另一方拯救，而是相互拯救。

野兽为了救贝儿，与狼厮打被咬伤。

贝儿担心他晕倒被狼吃掉，救了他，放弃唾手可得的逃走机会。

他带她回到童年，捡回关于妈妈的完整回忆。

她父亲遇难，他犹豫很久，冒着自己将永远变野兽的危险，“那你走吧”。

她知道他有可能被村民攻击，穿山越岭赶回他身边。


谁能拒绝漂亮的人呢？漂亮的爱忠于人类本能，但如同人天生需要克服贪婪变得自律、克服自私变得慷慨一样，漂亮的爱注定易消散的，浅薄的可能性更大。

相互吸引的爱那么多，非你莫属的却很少。

贝儿和野兽交付了最柔软的自己，也能双双拿出足够勇气，从不放弃彼此，更不放弃自己。相处中不知不觉地甜，彼此渐渐融化的心，究竟谁爱谁多一点吗？不必计较，是两个旗鼓相当的傻瓜。


 


贝儿是我喜欢的公主。

她是全宇宙全迪斯尼所有公主中最勇敢，最懂爱，最不吝付出。

毋庸置疑她是美的。美是底色，衬得她的努力与抗争带着无与伦比的震颤。因为，美人要么躺着等待被拯救，要么擅长利用美来侍美行凶，贝儿是那种知道自己漂亮但依然虎虎生猛的类型。

 

想成为贝儿，喜欢她的情深意重，慷慨温暖。会心疼人，敢于反抗，有自己的精神世界。

爱爸爸，将他推出牢门，代父承受囚禁之罪。

第一次热心肠不是对主角光环的野兽，而是想努力帮助烛台、圆钟、茶壶那些仆人消除魔咒。

给野兽包扎伤口，嘴上拌嘴，心里感激。



 

而野兽，一开始摆出生人勿近的脸就知道，是个傲娇货。当他还是王子的时候，从小缺爱，骄纵暴躁，拥有万物使他拥有冰冷冷硬邦邦的心。变成野兽后，没扭曲成大变态已经是万幸了。

贝儿的到来，让他学会关心周围的人，心里善良温柔的因子缓慢释放。他的经验告诉我们，追女神秘籍：死都不说喜欢你。哈哈。


听说在国外网站上，野兽本人已经比王子红了。大家觉得野兽宽阔的背肌很性感，偶尔傲娇的表情也可爱。而大表哥的盛世美颜，导演只让他以王子身份晃了5分钟，扮相也被一头枯草般的长假发结给毁了。



（就这么荒废我们大表哥的脸）

 

我觉得艾玛演贝儿很一般，除了美记不住其他什么，不知道为什么她演任何电影都是哈利波特的赫敏。

大表哥演的怪兽，完全没有兽性，他因为本人太帅了，化成野兽也完全不凶，一直在假凶。这就削弱了精彩的戏剧张力，被爱与温柔驯化的过程变得平庸。

但连我一个毒舌的大哥在朋友圈说，“有些东西太过美好，容不得亵渎，不忍心挑刺找茬，这是《美女与野兽》的价值所在。”



（我的牛夫人呢）

  

贝儿与野兽一直让我想到王尔德《巨人与花园》和圣埃克苏佩里的《小王子》。

童话故事的定律是，

巨人总是温柔的，他总是拥有花园。

有玫瑰的地方，就一定有爱情发生。

 

《巨人与花园》非常令人心酸。巨人一开始很自私，不让小孩子们来花园玩耍，筑起高墙。冬天盘踞不走，长年冰封。孩子们从墙洞钻进来偷偷玩耍，花园活起来。巨人看到一个可爱的男孩因爬不上树，哭得很伤心。他跑过去，害怕吓到他，小心翼翼地将他举起来坐在树上。小男孩笑了，搂住巨人的脖子亲吻了他。

巨人第一次觉得被需要，觉得幸福。


他拜托其他小孩子转告他，“明天来花园玩啊”，可是再也没见过小男孩。

许多年过去，他老了，远远看到小男孩坐在雪白的花树上，他高兴地跑过去。发现他脚上是钉子的血印。非常生气，“这是谁干的！谁伤害了你！我要杀了他！”

小男孩温柔地说，这是爱的痕迹啊。

小男孩邀请他去他的花园玩，那地方叫天堂。

巨人静静地躺在树下，微笑死去，满身覆盖着白花。

 

《小王子》中，小狐狸对小王子说，“知道你下午四点钟来，从三点钟起，我就开始感到幸福。”


 

爱一个人，就是给予他伤害自己的权利，被爱驯化的过程。

小王子和狐狸，贝儿和野兽，你和我，都是如此。

付出过，受伤过，但我们大概没什么可后悔的。


被爱驯化，既伤心又幸福。

想爱一个可爱温柔善良的人，不论他好看不好看。

 

 


傻瓜，

你真以为我那么在意你帅不帅吗

真以为自己帅到让我沉迷啊哈哈




- END -
      </影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影那件小事</作者>
<标题>野兽王子恋爱宝典教你五招泡美女VS活该单身狗找不到女朋友</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-17 15:45:14</时间>
<影评>
        小事去看零点场也是真爱了，全程都在想wuli艾玛美的，要上天惹，简直靠颜值就能撑起一部电影！！！

不过一遍撸下来小事最大的感慨是，加斯顿你特么真是个大撒比，又坏又蠢又自恋又沙猪的大撒比，活该你一辈子是一条单身狗找不到女朋友，小王子虽然是个颜控加傲娇加嘴炮加暴躁，但是善良单纯，温柔贴心，忠犬属性，对女孩纸好的不要不要的，活该他是只野兽也能泡到美女！

咱们来撸一撸野兽小王子是肿么泡到美女的，金牌五招教学课程，包教包会，活学活用，助你迎娶白富美，走上人生巅峰！

        

第一招：投其所好

贝儿是个喜欢读书的女孩纸，这在当时落后愚昧的村子里是不被人理解的异端，所以她肯定是孤独寂寞需要理解认同的。

正面教材：野兽小王子是怎么做的呢？他知道她热爱读书，就默默的给了她一个大书房和一大片书海，并且乖乖顺顺的听她读书讲故事，简直会心一击！这就像女孩子喜欢花，就送她花海，喜欢旅游，就带她环游世界，喜欢包包，就给她买买买，一个道理！

反面教材：蠢比加斯顿，说读书木有用你四不四傻还是嫁给我生十个八个孩子吧（小事内心：没文化还泡妞，活该单身狗！）


第二招：回忆童年

贝儿童年就失去了母亲，父亲又不愿提起往事，那她肯定特别希望得到真相和母爱

正面教材：野兽小王子用魔镜带她去到了最想去的地方，发现了母亲死于瘟疫，并且知道了母亲用生命爱着她，算是了却了心愿。也就是说，追女孩子很重要的一点就是了解她的童年和过去，这样才有共同语言和话题啊！

反面教材：蠢比加斯顿，基本没有提过贝儿母亲也没有想过去了解她童年的事（小事内心：就你这观察力也没机会告别单身狗的世界了！）


第三招：搞定岳父

每一段婚姻都需要父母的支持，否则并不圆满。

正面教材：野兽小王子虽然嘴炮力十足，但是内心很温柔，觉得岳父是小偷还是放走他，转眼又说我的岳父这么好怎么可能是小偷，一切都是我的错，瞧瞧这思想这觉悟这态度，简直了！这就代表，搞定女孩子一定要搞定岳父，连岳父都搞不定你拿什么娶人家宝贝了20年的女儿！

反面教材：蠢比加斯顿，不但绑住了岳父，甚至想杀了他喂狼，觉得这样贝儿就能无依无靠投靠自己了（小事内心：卧槽你个杀人狂魔活该你一辈子单身狗！）


第四招：呵护备至

每个女孩子都希望被人捧在掌心温柔以待，贝儿亦如是。

正面教材：野兽小王子喝汤会卖萌，散步会说情话，冬天里会打雪仗，宴会上会跳舞，可傲娇可认错可以陪你看星星看月亮听故事，这就是标准24孝好男友，无论做什么都是老婆最大老婆最好老婆最重要！

反面教材：蠢比加斯顿，自恋，野蛮又粗鲁，蔫坏又大男子（小事内心：你不单生狗谁单身狗！）


第五招：重逾性命

这个真的很难做到，而且一般情况下，我们并无性命之忧，那换句话讲，就是把爱人放在自己前面，事事以她为先，给予足够的安全感。

正面教材：野兽小王子为了救贝儿，与狼群拼命搏斗；虽然知道玫瑰花瓣掉光以后自己就永远是野兽了，还是放她回去救父亲；大战之时，只顾她有没有受伤，不顾自己的安危！这样的男人简直是女孩子梦寐以求的男人，因为在他身边安全感爆棚！

反面教材：蠢比加斯顿，不但没有保护过贝儿，还伤害她和她父亲（小事内心：你个大坏蛋你不单生狗还有天理吗！）


恩，结局超级超极甜，一顿噼里啪啦的大战展现了王子男友力MAX以后，美女吻醒了王子，从此过上了幸福快乐的生活......


所以，想泡美女的单生男同胞们，上面教的五招宝典，还不赶紧学起来......

最后还是要说一句：大表哥美颜盛世，导演却只让他真脸出来五分钟真是够丧心病狂的




……

喜欢我的文章就关注我啊！影评、盘点、票房分析、资源，你想要的都在这里啦！个人订阅号“dianyingnjxs”，个人微博“电影那件小事”快来玩吧！小事所发文章皆为原创，如需转载请联系我。

……
      </影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>若你喜欢怪人，其实我很美。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-17 07:21:51</时间>
<影评>

-------------剧情简介-------------
从前有一个富二代，家里是从事房地产行业的，在北京二环内拥有一栋3000平方的独栋别墅。他叫王子，也就是王的儿子，搞不好是王健林的儿子。当然，也有可能是王宝强或者王大锤，甚至王尼玛的儿子。
有一天王子举行了海天盛筵，期间一位老太不请自来，而且刚一进门就倒在了地上，俨然是专业碰瓷人员。



就在王子准备扶她起来的时候，他回忆起家族的祖训“不是富二代，不要扶老太”，于是说道：“丑拒！”然后将碰瓷老太拒之门外。毕竟他不仅仅是富二代，还是富十八代。



然而老太实际上是一位暴力魔法师，眼看王子如此没有公德心，于是将他变成了野兽牛魔王，还将所有参加海天盛筵的网红变成了家具。
变成牛魔王的王子非常生气，虽然“牛魔王”和“王子”都有个“王”字，但是显然还是没有“王思聪”或者“王俊凯”好听。
老太留下一枝玫瑰花，如果最后一朵花瓣凋零的时候，还没有人与野兽相爱，他就会永远成为野兽。为了保护玫瑰花的“安全”，他只好用超大号“安全”套将它套住。
用了那么多年的安全套（并没有），今天终于知道为什么要叫“安全套”了。



除此之外，老太施法的时候还不小心手抖了，让全世界人都身患一种不能好好说话的怪病，想说什么都必须通过唱歌的方式唱出来。
住在北京房山区的贝儿也深受此病的折磨，一言不合就要唱歌，她最喜欢唱的歌是《玫瑰花的葬礼》和《不如跳舞》。贝儿有很多仰慕者，比如同村的加斯顿。由于加斯顿是个好人，于是贝儿给他发了一张好人卡。而加斯顿有一个好基友叫来福，据说后来发明了来福枪。



贝儿的父亲在妻子去世之后的日子里被迫练就了灵活的双手，每当麒麟臂要发作的时候就搞个小发明，多年以来家里已经放了几百个工艺品，据说洗衣机最早也是他发明的。



有一天，贝儿的父亲出门以后，恰逢窦娥问斩，六月飞雪。这位老司机翻了车，来到被变成野兽的王子家里打算借宿，还在院子里顺手摘了一朵玫瑰，随后就被野兽关了小黑屋。这个故事告诉我们：路边的野花你不要采。
贝儿骑着白马前去寻找父亲，看来骑白马的不一定就是王子，也不一定是唐僧，也有可能是贝儿。后来，她代替父亲接受监禁。本以为野兽会跟她来个“美人妻监禁调教”，结果她被蜡烛精和钟表怪带到了豪华大床房。



这里被女巫施法之后变得古灵精怪，比如椅子表面上是把椅子，其实是一条狗；大哥大表面上是一个大哥大，实际上是一个剃须刀；而剃须刀表面上是一个剃须刀，其实是一个吹风机……
野兽邀请贝儿共享晚餐，遭到了贝儿的拒绝：不好意思，我最近在减肥。
然而晚上蜡烛精和钟表怪问贝儿要不要吃饭的时候，她又答应了。嘴上说着不吃，身体倒是很诚实嘛。
小茶杯还请她喝茶：“Would you like something to drink, coffee, tea or Coca-Cola?”
贝儿：“橙汁儿！”



饭后，蜡烛精和钟表怪再三叮嘱贝儿哪里都可以去，但是不能去西厢房，因为西厢房有《西厢记》，未成年人禁止观看。贝儿不听劝告来到西厢房，看到这里有很多蜡烛，还有玫瑰花味的超大安全套，幼小心理受到摧残的贝儿仓皇逃脱。



途中她遇到了狼群，有刀郎、战狼、金刚狼、喜之郎、灰太狼，以及西瓜太郎……俗话说“爱笑的女孩，运气不会太差”，千钧一发之际野兽救了贝儿。从此贝儿和野兽的关系日益密切，野兽将500GB的图书种子送给了她，还用VR设备带她看到了自己小时候的经历。
贝儿十分感动，决定高歌一曲，于是兴奋地唱起来：“玫瑰花的葬礼，埋葬你的回忆……”
野兽对玫瑰花产生了心理阴影，要求她切歌，贝儿又唱道：“继续跳舞，谈恋爱不如跳舞……”随后两人在歌声中缓缓迈起了舞步。



野兽：你不会喜欢我吧？
贝儿：那可不一定哦。
看来遇到喜欢的人一定要表白，不怕你丑，万一她瞎呢。
后来，加斯顿企图将贝儿父亲送进精神病院，贝儿火速回家，却一起被关进了马车。好在贝儿父亲双手灵活，还精通各种机械器材，他知道只要用又细又长的东西就能开锁，于是他机智的脱掉了裤子……
加斯顿带领村民和野兽大战，最后两败俱伤。在最后一朵玫瑰花瓣凋零的时候，贝儿对野兽说道：曾经有一份真诚的爱情放在我面前，我没有珍惜，等我失去的时候我才后悔莫及，如果上天能够给我一个再来一次的机会，我会对你说，我爱你。如果非要在这份爱上加上一个期限，我希望是一万年……
由于野兽无聊的时候就看《大话西游》，这句台词已经听腻了，于是垂死病中惊坐起，用仅剩的力气捂住了贝儿的嘴巴。
野兽重新变成了王子，家具也重新变回了人类，于是他们又可以继续海天盛筵了。
从此贝儿和王子过上了幸福的生活。这个故事告诉我们，择偶不要以貌取人，关键看他有没有3000平米的房子。毕竟长得丑可以整容，但是没钱就不好办了。加斯顿长得再帅也没有卵用啊，难道他去买房子还可以刷脸卡吗？当然，要是像我这种既没钱又没颜值的话，就彻底没办法了。
  （并没有）彩蛋：日复一日，年复一年，终于有一天贝儿收到了一只猫头鹰寄来的信，信上写道：恭喜你被霍格沃茨魔法学院录取。



-------------------影评------------------
本片就是一个《人兽情未了》+《爸爸去哪儿》的故事，完全复刻了1991动画版《美女与野兽》，大部分画面都还原了动画版的场景，只有小部分的创新和添加。这是优点，也是缺点。对于改编电影不少影迷都强烈要求尊重原著，因此也衍生出了“原著党”。比如《冰与火之歌》《饥饿游戏》《钢铁侠3》等影视作品就因为剧组对原作改动较大遭到了原著党的批评。即将上映的《攻壳机动队》就目前看来可能与原作也有很大区别，因此不太被影迷看好。
不管是小说改编、游戏改编、漫画改编、动画改编等等改编作品，都很难做到与原作保持高度一致，其中的原因很复杂，是多方面因素造成的。而《美女与野兽》做到了和动画版的神还原，这在电影史是非常少见的。
缺点在于观众会感到缺乏惊喜，并且早就知道了剧情走向。我还在两天前重温过动画版《美女与野兽》，看完真人版《美女与野兽》之后发现剧情、画面甚至音乐都几乎一样，在感谢导演尊重原作的同时也难免会感到略微失望。总的来说，本片的还原能力足够，但创新意识还有所欠缺。
当然，本片和动画片还是有一定的区别。比如丰富了贝儿的儿时经历，再比如将加斯顿刻画得更加卑鄙了等等。一部优秀的改编电影不仅在于尊重原作，更表现在能够将原作中的不足所弥补，而真人版《美女与野兽》就做到了这一点。
说到原作，其实19991动画版《美女与野兽》也是改编自著名童话。而童话中的背景和电影则大相径庭，比如贝儿有两个姐姐，再比如贝儿的父亲是个商人等等。如果说《美女与野兽》的童话故事才是真正的原作的话，看来真人版《美女与野兽》对原作的改编还是挺大的。
动画版和真人版《美女与野兽》相比童话故事都加入了不少丰富的元素，比如加斯顿的角色，再比如加入了蜡烛、座钟、衣柜等角色，使得故事更加生动有趣，再次说明优秀的改编电影不一定非要和原作高度一致。
和动画版相比，此前有报道称本片将“来福”设定为一个同性恋角色，实际上看完本片至始至终都没有看出来他是一个同性恋。然而在马来西亚本片遭到有关部门的重新审核，在俄罗斯本片也被定为16+。宁愿允许“人兽恋”，也不允许“同性恋”，这未免让人觉得有点可笑。
马来西亚当局要求本片删减画面才能重新上映，最后本片在上映前天宣布退档，迪士尼声称宁愿不上映，也不删减内容。这不禁让人感慨万千，假如每个电影公司都有迪士尼这样的魄力，说不定会促使某些国家诞生分级制度。
近期上映的《美女与野兽》《金刚狼3》《金刚：骷髅岛》，以及下个月在北美上映的《克罗索巨兽》合称“《人兽情未了》四部曲”，都是讲述女性人类和男性野兽的故事，看来女权主义已经取得了重大胜利，可喜可贺。
除此之外，《美女与野兽》在今天上映，《金刚：骷髅岛》已经定档3月24日，《速度与激情8》定档4月14日，这三部电影合称“人民币三部曲”。














</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>公主的进化</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-28 23:12:59</时间>
<影评>
        在《
灰姑娘
》的观后里围观过我与小公主大战三回的群众都晓得，我跟公主之间互相无甚好感。Belle在迪斯尼公主中又是最不起眼的——既不似木兰，Pocahontas和Jasmine有异域风情，裙子也不如Cinderella和Snow White来得漂亮，不能自带王室的光环，甚至都没有Rapunzel和Merida的耀眼秀发点缀，跟小盆友一起数公主时，最容易被拉下的就是她跟Tiana（友情提醒：《公主与青蛙》）


这部制作比卡司更惊人（我不是指男女主角，谢谢）的电影，令她从众公主中脱颖而出，不仅亲口除去了自己“公主”的虚衔（I'm not a princess），且巧妙地在不脱离原版故事大框架，保留动画版配乐的前提下，翻新了人设和爱情线。


视觉和音乐效果更是冲破次元壁，我生平从未有过如此鲜艳精致富华和……浮夸的梦境。Bravo！！！


能做这种事的果然也只有迪斯尼了。真人版去掉了动画版中铁塔及瓶装香槟这些强行法国却与“很久很久以前”相驳的元素，将家具与服装统一洛可可风格。瓷器，钟表，灯台，房间装饰，城堡里的双边楼梯，布景就是一场3D电影版古堡之旅。服装的花饰更是丧心病狂。每一首歌的编排都比动画繁复且壮大，增加了声部和排舞，调动出音乐剧的气氛。


身临其境的魔法世界和琅琅上口的配乐，动画版的两大杀器发扬更光大，同时在人物跟情节上也更讲究与合理。


所有非战斗型公主的故事起因永远就八个大字：女人拼命为难女人。白雪公主是后母追杀继女，睡美人是女巫刁难公主，灰姑娘是后母及其女儿一起糟蹋女主，长发公主则是女巫的监禁play。而这些公主翻转命运摆脱困境的办法只有一个：跟王子结婚。找不到王子结不了婚，只能变成泡沫。总结起来——找不到男人你就是别的女人踩在脚下的卢瑟。


至少我个人感觉，都是悲惨的故事。


Belle本是其中最悲惨的。我一直觉得这是个披着童话皮的家暴+斯德哥尔摩综合症+人兽play的重口味。此一观感相当大程度建立在动画版之上。


90年代迪斯尼已经开始注意回避老故事里陈旧动机，动画版的《美女与野兽》将“一直嫉妒Belle美貌的姐姐们”编排成暗恋Gaston的邻居少女，反衬的不是Belle的外貌，而是她的主见。从意识形态的与世俱进， 以及一个以小女孩为主要市场的造梦基地的社会责任心这两点上，此处应有掌声。


但是，动画版的Belle除了喜爱看浪漫爱情小说满脑对外面世界的幻想之外（玛丽苏爱好者们全体符合），并说不上有其他特殊之处。代父为囚那一段仍然是哭哭啼啼的传统“落难少女”形象，这时候要是随便闯进来个白马王子砍死野兽把她带回去当王后从此过上幸福快乐的生活，这个故事也能结束得毫无PS痕迹。


而在进入城堡之后，Belle的情绪转换和行径都十分诡异——野兽对她父亲的监禁是完全不合理的（动画版并没有偷玫瑰的情节，他只是迷路不小心闯进了城堡），而Belle对此种仗势凌人的做法并无异议也没有要逃跑的意思。后来是因为她各种拉不住，硬要去西塔去探险，私自揭开玻璃罩伸手去拿玫瑰被野兽呵斥了一顿才气跑的（什么鬼！）


至于动画版中的野兽，压根看不出一丁点“王子”的影子。对Belle及其父亲都毫不犹豫地施以肢体上的暴力，而且是个半文盲，别说读书了，根本连大字都不识几个。要不是强行主角光环，他同村上的其他小伙相比，顶多也就是外表狂野加成罢了。他爱Belle还能说基于美貌，Belle爱他真的是除了斯德哥尔摩或人兽趣味之外毫无道理。


当然2D世界的暴力不那么写实（不然《猫和老鼠》一集就该以Tom的惨死结束了），爱情也不需要讲道理（驴和龙分分钟无生殖隔离地繁衍给你们看喏），但如果真人这么演，发送出来的信息就对小女孩们十分不友好了。


故此，真人版在同样的剧情上，大幅修整了人设及互动关系。


Belle不仅读白马王子的小说，也有相当的研发和动手能力，对于Gaston“当心变成老处女”的威胁全然不以为意。对于野兽提出的不合理条件该吵就吵该争就争，代父为囚也只是权宜之计，总是要想办法跑的。野兽在舞后小心翼翼问她在城堡是否快乐，她还是态度鲜明——无自由何谈快乐。


野兽也相当程度地保留了王子应份的礼仪跟修养。Belle问他是不是把图书馆里的书都看过了，他一脸无辜地回答“并没有，其中有一些是希腊语写的”，都是颇高级的笑话。加上之前Belle所在的村子看不得女人读书识字集体排挤她的描写，她跟野兽之间能聊得来就顺理成章了。


再添加各自一段童年回忆（小王子在母亲病榻前的一记回忆杀把握得刚好），在监禁的故事背景下，人兽相隔的设定下，傲慢与偏见格式的日久生情戏码就一点不勉强了。


除此之外，配角的关系也改得更显人间有真情人间有真爱。动画版中很难说壶钟烛们跟野兽或跟Belle有什么感情，他们只是着急想变回人型。而在真人版中，烛管家毫无惧色地大包大揽，壶妈妈有所愧疚地自我反省，以及野兽一些幼稚的言行（对《罗密欧与茱丽叶》嗤之以鼻，看Guinevere and Lancelot硬说自己是在读骑士小说），营造出“长辈与青少年”的家庭氛围。被改了性向LeFou对Gaston也不只是主仆服从这么简单粗暴的纯身份设定，他协从Gaston的动机有了些暧昧的味道。最后Gaston这个小白脸终级坏蛋和纯良野兽的决斗，彻底点亮了整个故事的核心主题：不要光凭外表去判断一个人的好坏。


全村攻城以及最后的大团圆（黑白情侣有之，基佬情侣亦有之），在当今的社会大环境下，微妙地又把这个主题再往上提升了一点。


一个在300年前的故事，留其想象力与文化背景，去其糟粕及时代窠臼，却不伤其筋动其骨，不仅能附和市场的需求，还有野心做下一代的指引者，


最后，社会责任感归责任感，迪尼斯赚钱永远不手软，Belle的项链和耳饰，老板给我来一份。


PS：迪斯尼这两年都是进两步退一步。《冰雪奇缘》姐妹情深和《沉睡魔咒》母女情深连击后用老实的《灰姑娘》安抚一下受到惊吓的观众。这部应该还算是保守翻拍，所以是不是可以期待下一部的公主最后能跟公主在一起永远幸福快乐地生活下去？
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>