<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>罪恶之城 Sin City</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1644472130.jpg</封面>
<导演>弗兰克·米勒 / 罗伯特·罗德里格兹 / 昆汀·塔伦蒂诺</导演>
<演员>杰西卡·阿尔芭 / 布鲁斯·威利斯 / 克里夫·欧文 / 本尼西奥·德尔·托罗 / 罗莎里奥·道森 / 布莱特妮·墨菲 / 米基·洛克 / 阿丽克西斯·布莱德尔 / 乔什·哈奈特 / 戴文·青木 / 鲍沃斯·布斯 / 祖德·塞克利拉 / Jeffrey J. Dashnaw / 杰森·道格拉斯 / 迈克·克拉克·邓肯 / 汤米·弗拉纳根 / 里克·戈麦斯 / 卡拉·古奇诺 / 鲁格·豪尔 / David H. Hickey / 尼基·凯特 / 杰米·金 / 迈克尔·马德森 / 伊桑·曼尼奎斯 / 约翰·麦克劳德 / 克拉克·米德尔顿 / 弗兰克·米勒 / 伊桑·瑞恩斯 / 尼克·奥弗曼 / 马可·佩雷拉 / 兰德尔·瑞德 / 玛丽·谢尔顿 / 尼克·斯塔尔 / 保罗·T·泰勒 / 肯·托马斯 / Rico Torres / 麦肯兹·韦加 / 阿里·维文 / 克里斯·华纳 / 伊利亚·伍德 / 杰西卡·黑尔 / Sammy Harte / 劳伦伊莱恩爱德森 / Texas / 艾米·罗宾 / 罗伯特·罗德里格兹 / 彭妮·维塔尔 / 凯瑟琳·威利斯</演员>
<简介>影片改编自著名漫画大师弗兰克•米勒的经典同名漫画，由三个故事组成，都发生在虚拟的罪恶之城，这里，警察和暴徒已无分别，暴力摧毁一切，也保护一切。
                                    
                                　　故事一：罪城
                                    
                                　　容貌丑陋，脾气火爆的马福（米基•洛克 饰），遇上了金发美女歌蒂，一夜情给了马福从未有过的温暖。然而，醒来之后，马福发现躺在身边的歌蒂被谋杀，自己则面临着杀人凶手的指控。
                                    
                                　　马福的心被愤怒和复仇的火焰点燃，他在歌蒂的姐姐温蒂的帮助下，调查事实的真相，寻找杀害自己爱人的凶手......
                                    
                                　　故事二：狙杀
                                    
                                　　迪怀特(克里夫•欧文 饰)以前是罪犯，整容后，他成了酒吧招待雪莉的男朋友，并且帮她教训纠缠不清的前男友，有暴力倾向的杰奇(本尼西奥•德尔托罗 饰)。
                                    
                                　　迪怀特跟踪杰奇一伙到了由妓女帮派统治的老城，杰奇不按规则办事，被妓女们杀死，之后，她们才发现，杰奇是警察，他的死，破坏了妓女们和警察之间的协议。迪怀特必须帮她们掩盖犯罪事实，并且保护她们的权利......
                                    
                                　　故事三：黄杂种
                                    
                                　　哈迪根(布鲁斯•威利斯 饰)由于心脏病快退休了，在他警察生涯的最后一小时，哈迪接到情报，参议员的儿子罗杰绑架了11岁的少女南茜，罗杰是几起奸杀案的主要嫌疑人，落到他手里凶多吉少。
                                    
                                　　哈迪根单枪匹马的救出了南希，废掉了罗杰，自己也身受重伤。随后的八年，罗杰的参议员父亲，利用权势将他关在监狱中，逼他为罗杰顶罪，哈迪根一直没有屈服，而南希化名为科里迪娅的来信则是她生活中的唯一慰藉。
                                    
                                　　南希的来信突然中断了，这让哈迪根很不安，他不得不放弃反抗，以认罪来换取假释，寻找保护南希。他并不知道，一直在暗中跟踪他的怪物黄杂种，将让他和南希重新陷入危险之中......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-15 20:22:22</时间>
<影评>





你是世界的光，我在黑暗里走。——题记




因为太喜欢，所以看一遍又一遍。
被相熟的人斥为变态亦全无所谓。

其中的暴力太极端、太酷烈、太血腥、太匪夷所思。
换言之，太过瘾。

三个故事。分四段讲来。
每一个里面都有美女与硬汉。
像古龙的小说，触目皆是女人中的女人和男人中的男人。

女子皆为金发，双唇艳红如裂，似一道伤。
身体曲线上有危险凹凸起伏，如绝壁深渊鬼斧神工，分明是要叫人血脉贲张想入非非的。尤物。
黑白影片。
若有色彩，则都属于她们。她们像暴戾花朵开在颓败阴森黑墙壁上。

行将退休的刚正警官，为将十一岁的幼女自变态强奸杀人狂手中救出，不惜以死相拼。
八年后，他与被搭救的她相爱。
布鲁斯•威利斯到底是宝刀未老，额上十字伤狰狞诡异，偏生内心柔软一如绸缎。
肌肉虬结如战神庇护周全的城，柔情都自眼神泄露。

克里夫•欧文的角色十分冷静，且酷，似是吝惜面部肌肉，笑一笑要牵动七十多条肌肉呢，如何肯笑？
终于他一扫《Closer》中的猥琐，于黑暗雨夜为着一群妓女的性命上天入地，龙潭虎穴亦肯闯，大开杀戒时简直称得上神武。

最惊为天人却是米基•洛克。
《九周半》里那温柔的做爱之前会得铺出白色床单的英俊男子哪里去了？
在罪恶之城中他丑陋凶残孔武有力，为着一个妓女的死八方奔走，大肆屠戮，只因她给过他一夕欢情。
呵，换了面貌，换了人间，原来他仍是情种，至死不渝。
好厉害的女人，竟能将欢情翻做恩情，驱使这男子至万劫不复境地，甚至在她死后。

女子。
时空万变中的光，命运流转中的光。诱使你，蛊惑你，飞升至最高处，跌堕至最低处。
出生入死都为着她。
她是理由，或是借口，甚至有时，她是帮凶。

印象最深，是那名为美穗的女子。
着短和服。应是日裔。
一张猫似的小短面孔，扁扁。
下巴线条无辜，柔和如婴儿，双唇小而饱满，像随时在怄气的孩子。一双吊梢眼，眼角长入发鬓。
谁也料不到清浅如她竟杀人不眨眼。手起刀落，取人首级，还不是一息间的事。
她自沼泽中将克里夫•欧文救出。昂藏男儿，终于还是收取小小一个女子的搭救。

使用武器的女子真是性感得一塌糊涂。尤其当她们穿的是SM装的时候。
情欲与屠戮之间完全消弭了界限。
枪抵在胸口，匕首来自大腿内侧，小腹上有十字文身。
呵，牡丹花下死，做鬼也风流。

穿过最黑暗的城市最黑暗的角落，高跟鞋清脆到令人心中惊动。
女子携带柔情和欲望，缓缓归。归至苦难未至的时刻，屠戮未至的时刻，眼泪未至的时刻，血光未至的时刻。
是有这样的感情，比一宵短，比一生长，不用终老，可回忆便够。
并非每一则爱情故事都要用梁祝伴奏，你说可是？

即使是在罪恶之城，即使是在黑暗里走，但女子是光，你仍可抚着她的膝，向她说一些温柔的话。
罗帐昏灯外，自有妖兽人间，险恶风雪，要一寸寸攻城掠地开疆辟土。
然而女子是光。女子是光。


2005-7-14

我的微信公号：逍遥兽

</影评>
<有用数>580</有用数>
<没用数>189</没用数>
</review>
<review>
<作者>晃悠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-15 13:57:28</时间>
<影评>





Frank Miller和好莱坞断绝了关系，不允许有任何人碰《罪恶之城》这部漫画。十几年的光阴瞬间飞逝，终于还是有个不知死活的人向它伸出了黑手。


Robert Rodriguez就是这样的一个家伙，不在乎什么规矩，更厌恶什么乱七八糟的道理，他找了几个人找了一个地方，然后自己出钱拍了几分钟的样片，并亲自送到弗兰克•米勒手中，告诉对方，如果你觉得它符合你的想象，我会一直拍下去；如果你反对，我就此罢手。这几分钟的片花打动了这个顽固的作者，他同意拍摄并且把自己的名字加在了导演的名单里。


这改变整个过程的几分钟片花，就是《罪恶之城》最开始的那段酷酷的景象和对白，“死亡之树的最后一片叶子”，这个改变这部漫画命运的这个人中文名叫做罗伯特•罗德里格斯。


Sin City，The Big Fat Kill和That Yellow Bastard，三个虚构的故事发生于罪恶之城，那些罗嗦并烦躁的故事线索我并不想多加描述，那种感官器官所受到了视觉冲击和精神振奋才是我所想表达的最真实的内核，一个字：酷。


黑白画面和不同墨色的光感，那集所有视觉焦点为一线的某一点红，那奇怪而冷漠的对白，那兴奋而疑惑的眼神，那莫名而刺激的桥段，那血浆死溅的争斗和有怄常人思维的影象给我们忍受了太多年垃圾情感摧残和所谓真空战争损害过的大脑一次新的蹂躏，这一切过后，脑子里只剩下一个字：酷。


布鲁斯•威利斯、克利夫•欧文、伊利亚•伍德、布兰妮•墨菲大大小小的明星参与到了这个错综复杂的罪恶之城，那黑白一体的警察，自我保护的妓女，冷酷无情的杀手，无间道的地魔炼狱，还有恍惚瞬间填补而来大片影象碎片，和来不及思考的剧情，以及视觉的饕餮，这一切的一切，折腾在我们每一个人的眼中。一个字：酷。


任何值得我们推崇倍至的电影都无须太多描述，一个“酷”字足够了。
      </影评>
<有用数>230</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>风蚀蘑菇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-22 21:54:46</时间>
<影评>
        有人说，昆汀是个鬼才。而所谓“鬼才”，就是“鬼才知道他在想什么”。

在现代电影史上，昆汀·塔伦蒂诺是一个绕不过去的导演。暴力美学、非线性叙事、美国独立电影革命旗手……围绕在他身上的标签太多太多，人们为他和他的电影争论不休。在本文中，笔者尝试以七个关键词，浅析昆汀导演2005年与弗兰克·米勒，罗伯特·罗德里格兹合作拍摄的影片《罪恶之城》。

　　　

关键词一：环状结构

昆汀导演在1994年就以《低俗小说》一片的环状结构一鸣惊人。而在时隔十年的《罪恶之城》中，昆汀又大玩了一把非线性叙事。

传统的线性叙事总是以事件发展为线索，按照正常的时间顺序，步步推进故事。而厌腻了按部就班讲故事的导演和编剧们，就开始在探索不同的结构类型。典型例子如克里斯托弗·诺兰导演的《记忆碎片》一片，通过倒叙和剪辑手法，将一个简单的故事讲述得悬念丛生。

而昆汀无疑也是玩结构的高手。《罪恶之城》和《低俗小说》都是运用多线叙事的方法，打乱时间顺序，让不同章节的主角相互穿梭，将三段式小故事讲述得饶有趣味。

《低俗小说》的人物围绕黑帮老大马沙展开，三段章节分别讲述了马沙的下属在咖啡店遇到的劫犯，马沙的下属与其情妇，马沙与老拳击手的故事。而在第一段为主角的下属，在第三段中只是露了一面就被打死的龙套。这样的安排无疑让人很新奇，当观众看完全片了解了整个故事之后，冥冥中就有了站在上帝视角俯视芸芸众生的命运的奇异感受。而环状结构的妙处在于，由于全片的时间顺序是被打乱的，无论从影片的那一段开始看，都可以了解故事的全貌。而影片的收尾呼应，全片的多处前后照应，也增加了“环”的循环和圆满感。

《罪恶之城》的结构相较之下要松散很多，三个故事并没有直接的联系，主角除了南茜也没有直接出现在故事中。然而仔细看的话，就会发现三段长片中故事的人物是有一定联系的。

三段长片可以这样概括：

第一段 哈迪根&amp;南茜 反派：小罗克（黄杂种）

第二段 马福&amp;歌蒂（温蒂） 反派：凯文（眼镜男）

第三段 迪怀特&amp;格尔 反派：杰克（坏警察）

在第一段哈迪根和南茜的故事中，反派小罗克（黄杂种）的父亲是罗克议员，罗克议员的哥哥是罗克主教，出现在第二段马福和歌蒂故事中。歌蒂为罗克主教为首的神职人员提供性服务，从而惨遭杀害。

而第一段中的小南茜，八年之后长成了酒吧的舞女，在第二段故事里为主角马福提供帮助。而此时南茜还没有听从哈迪根的话远走高飞，可以看出这段故事发生在第一段（后编）之前。

三个故事的共通处是酒吧，哈迪根为了寻找南茜来到酒吧，此时背景里出现了马福和杰克。第二段马福出场时，旁白介绍马福也提及南茜，此时是第三段的主角迪怀特作为视点人物说出旁白的，也为下一段迪怀特做主角做了铺垫。

第一段后编，哈迪根去农场找小罗克报仇时，第二段里的眼镜男凯文坐在农场里读圣经的镜头一闪而过。

　　　

关键词二：黑色幽默

即使是在如此血腥暴力的影片中，昆汀导演也没忘了加入黑色幽默。在血浆与残肢中，这些荒诞的情节显得如此滑稽。

比如在迪怀特抛尸过程中，头上还插着枪的杰克的尸体突然开口说话，甚至还会拿烟抽，喋喋不休直到迪怀特撞车才闭嘴。之后为引蛇出洞，美穗一箭射穿黑帮光头，此人中箭后震惊的反应与周围人漠不关心的态度形成对比，产生强烈的喜剧效果。诸如此类的细节还有很多，紧张的观影过程中会心一笑，张弛有度刚刚好。


关键词三：邪典电影

Cult film，通常翻译为邪典电影。意指拍摄手法独特，题材诡异，剑走偏锋，风格杂烩，带有强烈的个人观点，富有争议性，通常是低成本制作，不以市场为主导的影片。

虽然市场表现不俗，但昆汀导演的影片无疑是邪典电影。邪典电影的几大特征都可以在《罪恶之城》中找到对应。


1.低廉的B级片

B级片是指缺乏预算，成本低廉的影片，从20世纪30年代开始兴起。由于成本低，为了吸引观众，B级片往往是粗制滥造的恐怖片，又夹杂着怪兽、僵尸、飞碟等观众喜闻乐见的元素，还有色情的擦边球。也因此有了天马行空的想象力，金刚大战外星人等天外飞仙的剧情是B级片导演的最爱。

很多大导演童年时受B级片的影响，在自己的片子中也喜欢放入B级片元素来致敬。比如蒂姆·伯顿导演就是一位有名的B级片爱好者。

在《罪恶之城》中，昆汀也放入了很多B级片元素，使影片有了低廉恐怖片的质感。典型如美穗和凯文出场时天空电闪雷鸣，将人物的脸照映得阴森可怖，配合扭曲的表情，分外诡异。


2.粗俗夸张

《罪恶之城》未必粗俗，但刻意的夸张是一定有的。正面人物的仰视角度大特写和定格，符号化的女性服饰设计，使得片子有种舞台剧版的不真实感。


3.元素杂和

背景设定在未知年代，使得影片有科幻片的反乌托邦传统和社会批判意识，又有恐怖片的血腥暴力，漫画般的分镜头感和黑白定格，人物持枪时的西部片感，以及不时的黑色幽默。


4.亚文化

影片中的正面人物都是传统意义上的边缘人群——妓女，流氓，逃犯，他们信奉以血还血以牙还牙，通过个人的暴力手段，表面上对抗的是代表政治的罗克议员和代表宗教的罗克神父，实则颠覆主流价值观，对抗的是整个病态的社会。


5.自成体系

Cult Movie中一般都有一个完整独立的世界体系，《罪恶之城》也一样。漫画改编使得本片有详尽的背景设定，条子与妓女的停火协议、超速一样会被交警追、被警察拷打胁迫签下认罪书……现实与虚构交织，令人罪恶之城的魅力别具一格。


6.不同于艺术

不像艺术片需要正襟危坐，cult片嬉笑怒骂中自有“接地气”的风味。不需要找寻那么多象征和意义，坐下来享受血浆横飞的快感就好。


关键词四：个性影像

《罪恶之城》的画面无疑是让人眼前一亮的：几乎全黑白的画面有着黑白片的特殊质感，而偶尔的彩色在清一色的黑白中极为亮眼，飞溅的血液、金发女郎和她鲜红的衣服、蓝色的小轿车、黄色的变态小罗克……阴暗中又有着华美。此种手法在斯皮尔伯格导演的《辛德勒的名单》结尾惊鸿一瞥，在此片中大量使用。

漫画改编使得本片生来就带有漫画特质，而漫迷导演昆汀则将此点发扬光大（关于昆汀对动漫的痴迷可以参看《杀死比尔》插入的动画片段）。定格、大特写使得影片有着漫画分镜头般的镜头语言，而不时的全黑白剪影处理也有着出人意料的效果。

此片的西部片元素也很多。人物拔枪时刻意的pose，正面人物的仰视角度大特写和定格，使得片子有种舞台剧般的“做作”效果。在中国50年代的主旋律影片中，塑造英雄人物时也常用此方法。


关键词五：另类英雄

传统设定中的英雄往往是警察等正义角色，而审美疲劳的观众早就不吃这一套，他们更喜欢《基督山伯爵》、《西游记》等反叛的英雄角色，甚至是诺兰导演的《蝙蝠侠》或者《V字仇杀队》这样有些黑暗的英雄。

而以小混混、流氓、杀手等传统意义上的坏蛋做主角，让小人物成为大英雄的片子也不鲜见。远的如法国导演吕克·贝松的《这个杀手不太冷》，近的如国内导演宁浩的《黄金大劫案》。本片中，除了退休警察哈迪根是“正义”主角外，其他主角的身份都不那么光明磊落。马福是有精神病的流氓，迪怀特是整容的逃犯，温蒂是妓女联盟的大姐大。

在这扭曲的世界中，靠自己双手力量和打不死的小强精神拯救弱者、拯救爱人的“坏人”反而更可爱。他们信奉拳头硬才是硬道理，他们为钱做事但绝不为钱权出卖人格，他们看到这个社会的黑暗却仍心存希望和美好，他们愿赌服输遵守这个世界的规则即使放弃生命也无怨无悔。

权势熏天的罗克家族构成了影片的主要黑暗势力，虽身为议员、神父，罗克们却比罪犯们更为邪恶。且比起小流氓的明目张胆的恶来说，隐藏在金钱和权力之下的黑白勾结、借刀杀人等等看不见的恶更为可怕。


关键词六：女性主义

乍看下昆汀未必有多女性主义，在《罪恶之城》中女性基本扮演弱者和尤物的角色，是男主角奋力拼杀的动机。但第三段故事中，妓女联盟这一设定着实亮眼。结尾女孩们站在高处持枪朝不可一世的黑帮爪牙扫射的画面也相当帅气。

细究起来，昆汀是很喜欢表现女性拥有力量后强硬一面的。《杀死比尔》中，无论是乌玛·瑟曼饰演的犹如不死小强的主角，还是吹口哨的黑曼巴、使流星锤的gogo、刘玉玲饰演的日本黑帮大姐头，都是非常强大的，所拥有的力量很多男性都不是对手。在本作中，美穗这一日本杀手的角色也同样强得像鬼一样，在片中佛挡杀佛，所向披靡。

也许柔弱的女性使用与娇小身躯不相称的巨大武器，爆发出坚韧力量所展现出的力与美的对比，是昆汀所热衷甚至痴迷的吧。在日本ACG术语中，这种美感被称为“反差萌”。昆汀深谙此道。


关键词七：日本情结

毫无疑问，昆汀相当迷恋日本风情。这点在他的影片中多有展现：

《杀死比尔》中的一段就是以日本为背景的。前文提到，栗山千明扮演的gogo、刘玉玲扮演的日本黑帮大姐头都有非常亮眼的表现。乌玛·瑟曼用日本刀大战黑帮百人众的场面也十分精彩。

《低俗小说》中退役拳击手布奇逃出黑暗当铺又折返救黑帮老大马沙时，在当铺左挑右选，选中了日本刀作为武器。

《罪恶之城》中杀人不眨眼的美穗，使用日本刀、苦无，像忍者一样轻快敏捷的身手，刷刷几下就结果了几个大汉再顺便剁成几段装箱，血溅满脸却一脸漠然，彷如修罗在世。

即使是打酱油，也一定要有日本元素出现，昆汀导演的执着无人能及。也许黑泽明等日本电影大师，也如同张彻的中国功夫片一样，给予了昆汀的动作片之路深远的影响吧。


2013年，《被解救的姜戈》在国内上映，无数影迷得以在大银幕上体会昆汀的魅力。而2014昆汀依旧高产，新片计划近日也曝光。这位以“暴力美学”著称的导演今后又将带给我们什么精彩？让我们拭目以待。
      </影评>
<有用数>349</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡紫茶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-24 16:44:45</时间>
<影评>
        看《Sin city》，我目不转睛，甚至忘记点上一支烟。

该怎么形容这个电影呢？纯色的视觉盛宴还是绚烂的暴力鉴赏？


斯文的恶魔Keven一成不变的微笑着，即便四肢被肢解之后，仍然是那副麻木的表情，即便是被疯狗撕咬，依然是那冷漠的眼神。垂直的雨线，白色的血，Sin City的杀戮是那么的普遍、肆意和低沉。

如果本该作为正义维护者的主教、议院和警察们成了黑帮，那么拥有较好的面容和火辣的身材的妓女们，也不得不歇斯底里地用冲锋枪的扫射来维护自己的利益。所谓的英雄，他们竭尽所能地维护着正义，依据的不是法律，是类似本能的道德判断。神勇盖世的人，最终还是死了。等待弱小者的又会是怎样的结局呢？酒吧女只能被警察英雄打酥了下巴。


丑陋的Marv为了生命唯一爱她的女人而杀戮；Dwight为了保护自己所爱的人而抗争；Hartigan更是为了让心爱的女人活下去向自己的脑袋开枪。这些做法在现实社会中都缺乏可行性和可信性。但是，在一个不真实的社会下，以一种不真实的方式，去保护自己所爱的人的行为，却呈现出这个世界唯一的一点人性的光辉。没有大道理，不用拯救全人类，为了爱，简单，有力。


我是一个不懂爱的人，所以感受到了这个电影的力量。


这是一部注定属于少数人的电影，不论看过的人有多么多。


</影评>
<有用数>180</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>怪兽艾比</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-12 21:38:42</时间>
<影评>
        全片由四个故事组成，分别为《黄杂种》、《顾客至上》、《难说再见》和《大开杀戒》。

《黄杂种》：一个六十多岁、已经退休的老警察哈迪根，独自一人救出了被参议员之子、恋童癖洛克绑架的十一岁小女孩南茜，却在最后时刻遭到了自己警察搭档的背叛，身负重伤昏厥。醒来后的哈迪根发现警察将所有的罪名都扣到了自己头上，除了南茜之外，所有人都在颠倒黑白。哈迪根经历了八年的牢狱之灾，只有南茜还在坚持给自己写信，直到有一天一个黄杂种送来了装有食指的信封。哈迪根以为南茜遇到了危险，承认了自己所有的罪名，获释后找到了正在卡迪斯酒吧跳舞的南茜。二人相爱，却遭到了黄杂种的一路追杀，哈迪根才知道原来眼前恶心的黄杂种就是当年被自己杀的半死不活的洛克。洛克意图吊死哈迪根绑走南茜，不料被哈迪根成功逃脱。哈迪根最终杀死了洛克，但他知道洛克的父亲一定不会善罢甘休。他扯谎让南茜先走，最终自己开枪自杀。

《顾客至上》：一个英俊的杀手在酒店天台上向一个女宾表达爱意，却在赢得对方信任后开枪将其杀死以领取赏金。接着他又化装成医生在电梯搭讪了另一个女孩。（后来可知这个女孩为老街的妓女贝琪）

《难说再见》：长相丑陋的马弗醒来发现睡在自己身边的妓女歌蒂被人暗杀，悲愤之余一边躲避警察的追击一边努力寻找凶手为歌蒂报仇。最终马弗在农场找到了拥有敏锐感知力的食人魔凯文，并在地下室找到了其他六个失踪妓女的头颅。马弗亲眼看着好友露西儿被警察杀死，砍死警察后得知幕后的指使者是国内最有权势的主教洛克。逃脱的马弗又落入了老街妓女温蒂的手里。温蒂是歌蒂的孪生姐姐，误以为马弗是杀人凶手才一直暗中报复，了解真相后决定与马弗一起找凯文复仇。二人充分准备后再次来到农场，了解了凯文特点的马弗打死并肢解了凯文，最后拿着凯文的头到了洛克的办公室亲手杀死了洛克。被赶来的警察抓获后，马弗被强行冠上了所有的罪名，在监狱里受尽折磨，最终被警察电击致死。

《大开杀戒》：狄怀特是一个整了容的逃犯，女友雪莉是卡迪斯酒吧的女侍，却一直遭到酒鬼杰克一行人的骚扰。狄怀特忍无可忍替雪莉赶走了杰克，却又担心杰克等人会找其他女孩下手，就一路跟踪来到了被妓女占据的老街。杰克等人在老街与妓女们起了冲突被杀死，众人却意外发现杰克口袋里的警察证件。为了老街与警察的协议不被打破，狄怀特决定为女孩们今后的生活冒险开车去柏油池处理尸体。不料妓女贝琪出卖了所有人，黑帮的佣兵一路对狄怀特进行阻挠，恶战之后狄怀特与身手敏捷的妓女美穗一起成功脱险。黑帮绑架了狄怀特的旧情人盖尔，狄怀特假装用杰克的头交换盖尔，然而早已在头颅里埋了炸药。最终狄怀特与老街的妓女们一起射杀了所有的黑帮成员，成功保卫的老街的安全。


四个故事之间看似互相独立，其实还是有些联系：《难说再见》的主角马弗出现在了第一章《黄杂种》酒吧里南茜的看客中，照应了《难说再见》南茜对他的帮助；在《难说再见》里，卡迪斯的女侍雪莉对整容后的狄怀特表示了好感，与《打开杀戒》中两人男女朋友的身份相照应。在《大开杀戒》中向黑帮告密的妓女贝琪在最后的混战里被射中了胳膊，悄悄躲在了角落里逃过一劫，正好与《顾客至上》中贝琪去医院包扎受伤的胳膊连接起来。最后杀手与贝琪搭讪，可以猜测是老街的其他妓女想要雇人杀死这个让他们险些丧命的告密者。

影片并没有按照一般的“时间”或者是“事情发展”的顺序来叙事，而是选择了一种杂乱无章的方式让整个剧情进展显得悬念丛生，也更有趣味性。随意打乱的四个故事看似各成体系，实则当观众看完后便会察觉其在时间或发展上的联系，想起互相之间的照应，摆脱了顺序枷锁之后的影片反而用一种新奇的方式将故事讲得更加圆满。

关于“人物”

影片中三个长故事的男主角都有着一定的共同点：他们都身负罪名，都为了一个自己深爱的女人不断与邪恶势力抗争，他们都忍受着病痛的折磨、警察的追击和舆论的压力，也都有着打不死的小强精神。主角们大多为现实生活中的底层人物，像马弗是患有精神疾病的流氓，狄怀特是整过容的在逃逃犯……让底层人物翻身扮演影片中处于“正义一方”的主角，可以使情节更有冲击力，颠覆了人们对这些身份的既定印象，造成了巨大的反差感，使人物爆发出的勇敢、坚定等一系列人格魅力更加出彩。

与之相反，“议员”、“神父”、“警察”等电影中的神职角色则一直在扮演阻挠主角追求正义的反派，他们的存在让这座城市充满了权势笼罩之下的是非颠倒和黑白不分，同时也刺激了城市中弱者的强壮和反抗。

在年过半百的哈迪根眼中，善良的少女南茜就是自己黑暗半生中唯一的光亮；在因相貌丑陋受人嫌弃的马弗眼中，愿意跟自己亲近的歌蒂就是给予自己另一个全新世界的女神天使；在整容逃犯狄怀特眼中，整个老街妓女的生命都与他有关。于是他们因不同的目的开始与罪恶之城里的黑暗权势斗争，以勇敢为刃，以坚持为盾，迸发出了小人物身体里的巨大能量，成为了影片中每一部分的主体。低微的身份赋予他们在观众心中更低的起点，纯粹的动机让他们的一切杀戮变得理所应当，所以当主角奋力一搏时，才会引起更多心中的震撼和感动。

关于“色彩”

影片中主要以黑白色调为主，偶尔会出现单一的色彩，如恶心的黄杂种，血红的鲜血、天空，女孩彩色的瞳孔和红裙红唇的金发女郎。黑白的主调大大降低了电影的血腥程度，对观众是一种视觉保护，而将鲜血处理为显眼的亮白色又用另一种方式显示出了杀戮场面本身的凶残暴力。

在大片的黑白色中，偶尔出现的彩色让人眼前一亮，并且带有某种特定的突出意味——黄杂种鲜艳的明黄色会让人感到怪异恶心，主角不断迸出的红色鲜血也让观众感到紧张与不安。彩色没有影响原本的黑白质感，反而让画面更加丰富，富有变化。

在哈迪根举枪自杀、以及马弗放狗咬被肢解的凯文时，均采用了黑白剪影的处理方法，单纯的黑白两色使画面更有艺术感，产生了新奇的漫画效果。

关于“场景”

电影中的场景布置并不复杂，室外场景基本上都是在狭窄的街道或是荒凉的公路上，室内则更加简单，比如病房就是一个病床和一堆吊水瓶，卧室就是一张床和一个床头柜等等。包括哈迪根被关在监狱时，除了大铁牢笼之外其他部分全是纯黑色的阴影。

场景布置抹去了大量细节，只出现能够显示场景位置的特殊物品，这也是一种漫画式的处理方法，排去了不必要的琐碎繁杂，大量的黑色背景可以将重点放在突出人物的人物特写上，同时也与剧情的快速进展相适应。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nagi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-27 16:57:05</时间>
<影评>
        　在imdb看到的，应该是看过原著的人写的 

　　 

　　That Yellow Bastard, Sin City movie 1 

　　*2 years pass* 

　　 

　　The Unshelved Nancy Story, Sin City movie 2 ^^ 

　　 

　　*2 years pass* 

　　 

　　A Dame To Kill For begins, Sin City movie 2 

　　 

　　During ADTKF, Marv meets Goldie and The Hard Goodbye takes place, Sin City movie 1 

　　 

　　- A Dame To Kill For ends, 

　　 

　　* a few months pass* 

　　 

　　- The Big Fat Kill takes place, Sin City movie 1 

　　 

　　* after 18 months in prison, marv is executed. sin city timeline ends.* 

　　 

　　以上是原文，有一点要纠正，marv应该是在big fat kill之前就被行刑了，按照维基上面所写的. big fat kill之后sin city就基本结束了 

　　 

　　marv的故事在原著里和哈迪根的自杀之间其实整整隔了四年，所以从电影看好像marv把戈蒂带去nancy家是在nancy被哈迪根救了不久后，但其实是四年以后。 

　　 

　　而在sin city2里，应该会插入nancy在哈迪根自杀后的事，还有德怀特和米荷尔还有他前女友ava的事 

　　 

    德怀特以前的长相是不一样的，他整容后才是我们在sin city 1里的样子，但要拍他脸被毁掉之前的故事的话，就得化妆或换人，不知道导演会怎么安排


　　marv很有可能再出现，因为他和德怀特的故事还没讲 

　　 

　　其实觉得主线在sin city 2就差不多可以完结了，如果真有3的话，应该就是那些支线小故事吧 

　　 

　　当然对于知道这些的人，就当我没说吧
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>陳分奇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-13 23:31:31</时间>
<影评>
        此片可說是完美地表現出原著漫畫的氣氛和格調；不論是靈活得叫人呼爽的鏡頭運用、自成一格的唯美攝影、澎湃逼人的緊湊配樂還是間或滲上驚艷彩光的黑白畫面，在在都是把奇詭妖異、充滿暴力的罪惡城橫空展現，讓觀眾身歷其境。


這是荷李活近來眾多改編電影中最出色的一部。其最大的優點不在改編情節的再創作以提升劇力，也不在真人的演出有多像漫畫裡的人物；卻是編導們成功提煉了原著中最吸引也最核心的原素，也就是那罪惡城市本身的描繪，通過編、導、攝、音各方面的完美配合，使原著中罪惡城的各種特質，比如是若無其事的暴力以更具感染力的狀態下影像化過來。


或許未看的朋友會害怕本片暴力有餘實感不足，如非漫畫迷就更難投入到比較誇張的暴力情節。只是除了以劇情推展為故事增添合理性讓觀眾投入外，氣氛營造其實是一個更不著跡卻更具令觀眾信服效力的方法。而明顯地，本片著重於後者，透過出色的罪惡城市氛圍營造，讓觀眾代入此非一般城市的處境，直接從心裡而非大腦說服觀眾，劇中人的暴力行為都是迫不得已而讓他們毫無疑慮並全程投入。


再者，黑白畫面和血腥暴力的組合原來具有不尋常的化學作用；簡單來說就是男生可見主角俠客殺得更爽快過癮，女生則最少不會對好些場面掩眼卻步。


此外，本片選取了原著三篇故事：《sin city》、《The Big Fat Kill》和《The Yellow Bastard》作主要劇情，並採用了三段式的敘事手法，把三個表面各不相干也發生在不同時間的故事以一個完整統一的基調－犯罪城內的眾生相－展現出來。不同故事中的人物和場景不時自然地分別交錯於三個故事中；看似無心插柳般給予觀眾一點點驚喜同時深化了觀眾對此城眾生相的感覺，且通過城中的人和物兩者更立體地描繪了罪惡城的形象，藉此更進一步地拉近觀眾與此城的距離，直如觀眾化為犯罪城中的街坊，使代入感更形提高。


談一談故事的內容。三段故事調子統一卻各具特色：《龍年》、《九個半星期》男演員米奇．洛基主演的《sin city》最暴力、最型格和最暢快。


《誘心人》男演員奇里夫．奧雲主演的《The Big Fat Kill》最多美女、最cult也最《kill bill》，東洋刀、飛鏢可不要忘了還有弓箭這一招。


不用多提曾演劇目，布斯偉利士主演的《The Yellow Bastard》則最淒美感人和別具深意，尢其要留意一句話，其大意如下「最大的權力是讓所有人明知的一個謊言變為不得不承認的事實。」這種令人俯首稱臣的影響力其實就是一種心靈暴力，這遠較生理上的暴力要恐怖，因為我們都從布斯．偉利士屈服、認命的結局中看到哪一種才是暴力的最後勝利者。同時這又隱隱為全片的極端暴力作了一個總結的回應。


總結全片，各製作單位包括編、導、演、攝、音等的超卓發揮使《Sin city》氣氛十足、格調創新鮮明且具有領先潮流的型格魅力。其中，大膽破格的彩光黑白攝影絕不是普通偏鋒噱頭的攪作卻是別具深意的使此片觀賞價值大大提高的高明設置。唯一美中不足的是本片太忠於原著，幾近把繒本全面影象化出來一樣，使獨白過多，減弱了不少靈活鏡頭和剪接形造出的流暢感，無形中拌住了此片更上一層樓的腳步。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>UUU</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-08 23:59:48</时间>
<影评>
        暴力美学，一个关乎生死、关乎哲学的概念。提到“暴力”，人们往往会第一时间想到“血腥”、“凶残”、“权力”，但当它与“美学”结合在一起时，就显得十分高深莫测，使人摸不着头脑。“暴力美学”究竟是怎样的呢？


《罪恶之城》堪称暴力美学的巅峰之作，原因不仅仅在于它的拍摄技巧、剪辑手法的精良，以及它将“暴力”经过形式化的处理和改造后使观众观影时不至于有不适感。《罪恶之城》最突出的地方在于它的故事内核，在于影片中每一个角色鲜明的性格。在罪恶之城中，一些有权有势的人影响了故事的背景，故事的背景造就了这个城市里的所谓“英雄人物”。


每个时代每个国家都有自己的英雄人物，罪恶之城也不例外。在这个满是荒诞、满是不公的地方，英雄人物就显得尤为突出。他代表的是在权力制约下，每一个还心存正义的人，他代表的是被黑暗笼罩着的罪恶之城中残存的一丝丝光亮。影片中的唯一正直的警察哈提甘、为了女孩歌迪报仇的马弗，甚至是浪子德怀特、女杀手美穗和维护老城秩序的女孩们，都是罪恶之城的英雄人物，他们或坚持自己的正直理念，或是为城市中的罪恶打抱不平。他们每一个角色都是令人心生纠结、难以回答是非对错的个体，原因无外乎他们用暴力来维护所谓的正义与公平。但在罪恶之城里，法律已成为了上位者手中的玩物，不采取以暴制暴，结果就是要么被同化，要么被湮没。


哈提甘，整部影片中唯一正直的警察，他有很严重的心脏病，并且马上就要退休，和恩爱的妻子过上美好的晚年生活，但未破的连环强奸、分尸幼女案使他难以心安理得地脱掉一身警服。所以，他最终选择去营救那个刚刚被抓走的11岁小女孩南茜，而他的这一行动影响了他的整个后半生。在强权面前，他选择不妥协，他知道作案者是城里最有权势的人的独子，仍然用子弹射穿那个人渣。而最让人心伤的是，自己多年以来的搭档竟然在背后射击自己。哈提甘的内心一定无比复杂，我大胆猜测他在那一刻曾有过放弃追寻正义的念头，连自己多年的好友搭档都被罪恶同化，辨不清是非，世上还有什么可以令我相信的人呢？难道我就这样一个人战斗一个人走下去吗？但无论他心里想了些什么，他最终还是拼尽全力保住了小女孩的平安，尽管代价是被关进监狱，他仍然是欣慰的。“老家伙死掉，小女孩活下来。交易很公平。”这句话两次从哈提甘的口中说出，一次是在他第一次救了小女孩，以为自己就要死了的时候，一次是在结束自己生命之前。他也许知道凭借一人之力无法改变整个城市，但无论是因为正义，还是因为爱，他挽救了一个人的生命，他觉得这是值得的。哈提甘是影片中相对来说最正面的人物，虽然因迫不得已杀了许多人，但他给观众留下的印象，只有正义。


马弗是一个面貌丑陋，肢体粗硬，脾气暴躁无常的壮汉。他曾患有严重的精神疾病，需要靠假释官露希尔的药来控制自己。一天他偶遇性感的女孩歌迪，歌迪给了他从未感觉过的温暖和理解，却在他面前被人杀死。马弗接受不了这个事实，想为歌迪报仇，从此走上了一条追寻真相的不归路。他不断地找人询问相关的信息，一步步挖出杀死歌迪并且吃人的黑帮头目凯文、凯文背后的支持者红衣教士两个不断作恶的人。他在与凯文搏斗的过程中，不仅自己受了严重的伤，还将露希尔的性命搭了进去。露希尔的死更加证明了在罪恶之城中，警察——在社会中应起到维护社会秩序与公平的角色，已然沦为掌权者手中掩盖自己罪恶的工具。他得知自己力量的渺小，但他仍然没有放弃，只因歌迪是他生命中遇到的最美好与温暖。他提着凯文的头去找红衣教士并杀死了他，不出意外地进了监狱遭受死刑，但他从没有一刻后悔过，为了歌迪，一切都是值得的。马弗是影片中比较复杂的一个人物，原因其一在于他与恶势力对抗并非是为了维护城市里的公平与正义，仅仅只是为了一个女人。其二在于观众会对马弗本身的精神疾病产生疑问，这一切究竟是真的还是只是马弗的幻想？罪恶之城的恶势力究竟有没有因为马弗的报仇行动而削弱丝毫？这些都是需要细细思考的问题，并且因理解角度不同，每个观众的回答也会各不相同。但可以确定的一点是，观众不会对马弗报仇时的暴力行为有强烈的反感，也许还会拍手叫好。这就是暴力美学的魅力所在。


老城的姑娘们，性感而可爱。她们与警察签了长期协议，只要警察不来骚扰，姑娘们就可以自由地把皮条客和黑帮人赶出去保护自身安全。而这种平静被德怀特和女杀手美穗误杀了表面上十分正义英雄的副警长拉夫提打破。老城即将门户大开，马上就要开战，唯一的办法是掩盖拉夫提来过老城的事实。在德怀特抛尸的过程中遇到了一系列变故，并且老城姑娘之中有奸细，黑帮集中火力对姑娘们进行围攻，姑娘们不甘示弱对其大开杀戒。最后的镜头充满了隐喻，它或许想表达女性解放，或许想表达在罪恶之城中暴力比别的什么都要有效，故事的立意可以有很多种，姑娘们的样貌性格也会在观众的脑海中迟迟挥发不掉。每个姑娘都是自己的英雄，这个世界容不下姑娘们的火焰，就让这火焰把罪恶之城的一切都燃烧干净吧。


暴力美学作品塑造了很多“英雄式”人物，这些英雄人物在追求正义或找寻真相的过程中，自身的暴力行为往往不会被社会主流观念所认可，但故事本身设置的背景会将这种否定的声音弱化，会使观众在观看暴力美学时，内心并不会过多谴责。可以说，暴力美学中塑造的“英雄式”人物体现了暴力美学的魅力之一，《罪恶之城》的英雄人物角色和故事内核增强了整部影片的魅力所在。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫百万</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-22 10:38:18</时间>
<影评>

《罪恶之城》让我见识了什么叫重口味。影片中黑白两色的暴力漩涡内始终充噬着机枪、鲜血、头颅，乃至肢解。其惊悚程度令人发指。
影片改编自著名漫画大师弗兰克.米勒的经典同名作品，由三个故事组成，都发生在堕落荒废、纸醉金迷的罪恶之城。在这里，警察与暴徒已无界限，暴力摧毁一切，也成就一切。
第一个故事罪城中，金发美女歌蒂为了寻求保护，与丑陋的大块头马福发生了一夜情。然而，歌蒂的努力并没有使自己幸免于难，第二天，歌蒂死在了马福的身旁。马福本是个孤独的边缘人物，他冰冷的心刚被歌蒂捂热，又陷入重重阴影之中。在歌蒂双胞胎姐姐温蒂的帮助下，马福开始了血腥的复仇之路。
紧接着的是第二个故事狙杀。整容过的罪犯迪怀特与一群妓女在不知情的情况下杀死了警察杰奇，因而破坏了警察与妓女间龌龊的协议。老城区会因为协议的撕毁而面临血光之灾。唯一的解决办法就是毁尸灭迹，而争夺的焦点也就是杰奇的头颅。
第三个故事黄杂种被剪成两段，放在影片的开头和结尾。八年前，正直的警察哈迪在孤立无援的情况下，孤军奋战，从变态疯狂的小罗克手中救出了11岁的小女孩南希。因得罪权贵，哈迪身陷囹圄。南希听从哈迪的话，躲起来过日子。哈迪与南希之间弥漫着类似于父女之情的温暖情愫。八年之中，南希的书信成为了哈迪生存的动力。八年之后，哈迪为了寻找杳无信讯的南希，配合警察，走出监狱，而这一切只是罗克的一个圈套。经过苦斗， 哈迪战胜了罗克。南希爱上了心目中的英雄，而哈迪在复杂的情感中选择了自我牺牲。
纵观影片，其结构令人拍案叫奇。导演特意颠倒了三个故事的顺寻，使观众看完之后方有恍然大悟之感。三个故事中的主角适时地出现在其他的故事中，如罪城故事中，长大成人的南希在酒吧里尽情舞动，风姿绰约。又如，酒吧里的女侍者雪莉是狙杀故事中开头的关键人物。再如，被马福杀死的凯文出现在哈迪故事的后段场景中。三个看似独立的故事，你中有我，我中有你，紧密联系。影片的开头和结尾均出现了一位英俊的杀手，意味着罪恶之城未经揭示的丑陋与不堪。
《罪恶之城》的另一大亮点是色彩。影片中黑与白铺天盖地而来，在不丢失视觉冲击的前提下，适度地降低了暴力血腥给观众带来的负面影响。在黑白的世界中，偶尔袭来的红、黄、绿被渲染成极致。美穗脸上殷红的血，小罗克浑身上下的黄皮肤，以及被放大的绿色的美人双眸，这些暖色调显得 气势逼人，处于被凸显的地位。
《罪恶之城》被贴上了暴力美学的标签。在欣赏影片结构与色彩的同时，影片的主题令我焦虑。在罪恶之城中，暴力即真理，纯粹地以暴制暴。影片中没有像阿喀里斯一样充满魅力的英雄人物，也无所谓亚里士多德般智慧的头脑，没有所谓的光辉人性。即便有一丝暖色调，也是畸形的。在这样一个极端丑恶的城市中，很难看到希望。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-14 09:16:20</时间>
<影评>

刚看完电影&lt;罪恶之城&gt;。电影的色调只有两种红色，黑色。我喜欢。
不是喜欢它的血腥，黑暗。而是真实，可信。一味的粉饰太平自然让人感到虚假，一味的激扬昏暗也不免令人窒息。罪恶不可怕，正如南茜最终知道要挺住不要尖叫。哈提根警察虽为一个陌生的小女孩丢掉了安稳生活，尊严，直至生命。但他知道南茜“会永远知道善恶的”，&apos;老家伙死，年轻人活”这就够了。
马洛说：“如果我觉得这做的对，我会笑着去死”。“正如我像你保证的，唯有更好”。他替心爱的女人歌蒂报了仇，虽死不悔。
德怀特为躲避杀人罪，警察的追杀整了容，却为了帮忙自己出生入死。“有时候选择一个好的战场是可以以少胜多的”。他赢了。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
