<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>旧罪的阴影 Poirot: Elephants Can Remember</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2171175571.jpg</封面>
<导演>约翰·史翠兰</导演>
<演员>大卫·苏切 / 佐伊·沃纳梅克 / 凡妮莎·柯比 / 格列塔·斯卡奇 / 伊恩·格雷</演员>
<简介>赫尔克里·波洛伫立于崖顶。多年之前，这里发生了一起悲剧性的事故；更令人惊疑的是，随后又有一对夫妻双双陈尸于此——两人均中枪身亡。
                                    
                                　　可他们究竟死于何人之手？莫非是二人约定自杀？还是一时冲动犯罪？抑或残忍的谋杀？波洛回溯遥远的往事，走进旧罪那长长的阴影之中……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>麻子鱼</作者>
<标题>《大象记得住》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-18 22:28:43</时间>
<影评>

1. 演员气质决定他们一直演相似的角色？大熊在这又演一个被利用感情的倒霉蛋。王冠里的公主妹妹在这儿也是优雅的准新娘。
2. Oliver夫人的声音好舒服扎实，我能不在乎内容地一直听她讲话。
3. 凶手其实蛮可怜的。我的疑问是，她和她弟弟的爸爸是谁？
4. 大象的记忆力真的这么好？
5. 说到水疗，我以为是让病人泡温泉，结果没想到是拿水管冲……

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哥特金属私生子</作者>
<标题>最后谁也都苍老</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-11 22:17:37</时间>
<影评>
        就原著来说，这集不改编其实都算不上太大损失。但拍出来至少把故事说圆了。而且这集是要表现波洛不仅晓之以理，还擅长动之以情么。


只是观看过程发现尽是英剧/马普尔的熟脸 ，什分穿越的感觉，ITV可以考虑改天让波洛穿越到马普尔，或者搞个特别篇让两人合力破一件原创案子，哈哈。


医生儿子就不多说了，唐顿，冰火

玛丽  冰火

男主继母 马普尔煦阳岭的疑云

警长和退休警长都来自马普尔伯特伦旅馆  

后来觉得将军也在哪看过  居然是95版傲慢与偏见的威克翰先生  

 

加上波洛和奥莉芙夫人，大家都明显的老了 ，粉打那么重，还是难以掩盖岁月的痕迹。


最后一季了，惜。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>北海小鱼</作者>
<标题>最后一季拉开序幕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-25 20:07:31</时间>
<影评>
          最后一季，从第一集就开始伤感。

       同样是侦探，比起同行“福尔摩斯”，波洛老爹的待遇明显就差多了。新一季的开播在我大天朝显得格外冷清，没有漫天飞的谣言，没有蓄势待发的字幕组，更没有腐女们殷切的目光，就这么悄无声息地开播了，连我这个所谓的波洛粉，也是偶然逛字幕组时才发现，哦，原来已经播了一集了。陪着亲爱的老爹的，只有隔壁同样是最终季，同样寥落的马小姐。两位暮年老人若是知晓他们得待遇，是否会隔空遥遥相望，再彼此点头叹息。

       说到这儿，不由想起从未结婚的老爹总是孤身一人，他是one with the wind and sky 的那一类。值得庆幸地是我们老爹有许多忠诚可靠、又可爱善良的好朋友。BFF当然是我们呆萌的黑斯廷上校了。某一集中波洛对俄国女公爵说，他初来英国，身怀国破之痛，又兼人生地不熟，十分辛苦，所幸在圣玛丽遇到了真挚的友谊，才令他的心灵稍有安慰，也能支撑下去，在异国重操旧业，又做起大侦探来。圣玛丽的友谊，必然指的是老爹与黑斯廷上校在圣玛丽的斯泰尔斯庄园那次著名的重逢了。只可惜我找了许久，也没在书中找到老爹的这番独白。令我更加好奇地是波洛老爹与马小姐，阿婆似乎暗示他两个是朋友，却从没写过他们在一起喝茶（咖啡）聊天、甚至一起办案的场景。我一直很好奇，这两个聪明绝顶的侦探，又彼此惺惺相惜，假若有件案子他俩碰到了一起，那该是怎样一幅电光石火的景象？也许观众与读者也都像我这样热切的期盼，只是阿婆却没给我们这个一尝所愿的机会，我们也只有在她的字里行间，猜测，想象，究竟自负多礼注重method的波洛与看似单纯无害却善于窥伺人性的老太，哪个更技高一筹？

        比起马普尔小姐，波罗老爹的好朋友，更应该是贾普探长、莱蒙小姐、乔治，奥利弗太太。

       回到本集。其实阿婆书写的多了，就难免重复，A其实是B但化妆成了A骗过了所有人，沉睡已久的案情由年轻的女儿揭开，这种桥段似乎经常出现，但这次大象的改编，个人认为并不如《啤酒谋杀案》成功（当然听说大象的书写的极其无聊，所以也就算是无可厚非吧）。只是回忆里缺少啤酒里那种金色的陈年的光芒，总而言之，就是代入感不强烈，我并没有感受到上校夫妇之间的爱情。上校这个角色性格前后并不统一，悲剧的发生明明是因为他撩拨了精神病的妹妹却害怕的缺陷而娶了她的姐姐，但是后来当歇斯底里的妹妹来了，他却又对自己的妻子表现的极为坚贞，略有点可笑。

       波洛老爹明显老了，也许让他有尊严的死去是最明智的做法。大卫苏切特几乎与波洛老爹合二为一，他走路的姿态，他法语味儿的英语，他卷翘的胡子，他锃亮的皮鞋。我有时候忍不住担心，这演员入戏太深，是否会得伴随而来的心理疾病？万一他遇到了案子却发现自己的灰色小细胞并不好使、觉得万分沮丧该怎么办？

       好久不见的贾普探长和黑斯廷上校，还有柠檬小姐，《四巨头》里都出现了，为了参加老爹的伪葬礼。此时我正跟着海盗美剧的重制重看第二季。那是第二季啊，1990年。23年的时光呢。11月13日就是帷幕了。这次，老爹真的要离开了。

       再不舍也要放你远行，回顾你的一生，惊心动魄，主持正义，也许并没有什么好遗憾。只是你与马小姐同去，这样肮脏的世界，谁来为无辜的人洗清冤屈，谁来将罪恶的人绳之以法？
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>