<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>碟中谍5：神秘国度 Mission: Impossible - Rogue Nation</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2263582212.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·麦奎里</导演>
<演员>汤姆·克鲁斯 / 杰瑞米·雷纳 / 丽贝卡·弗格森 / 西蒙·佩吉 / 文·瑞姆斯 / 西恩·哈里斯 / 西蒙·迈克伯尼 / 汤姆·霍兰德尔 / 延斯·赫尔腾 / 亚历克·鲍德温 / 张静初 / 马特罗·鲁菲诺 / 费尔南多·阿巴迪 / 亚历克·乌特戈夫 / 赫敏·科菲尔德 / 奈吉尔·巴伯 / William Roberts / 巴纳巴斯·雷蒂 / 罗伯特‧马瑟 / 沃尔夫冈·施特格曼 / 阿美莉嘉·奥利沃 / 斯特拉·斯托克尔 / 劳伦斯·鲁波 / 沃尔夫冈·塞尔尼 / 鲁珀特·威克姆 / 彼得·斯塔克 / 雷切尔·汉德肖 / 肖恩·克罗宁 / 亚森·阿图 / 明格斯·约翰斯顿 / 奥赛·伊克希尔 / 奈杰尔·艾伦 / Femi Ogunbanjo / 托马斯·安东 / 拉斯科·阿特金斯 / 查尔斯·巴巴洛拉 / 理查德·班克斯 / 劳拉·伯纳德斯基 / 埃里克·可可 / 贝恩·科拉科</演员>
<简介>资深特工伊森·亨特（汤姆·克鲁斯 Tom Cruise 饰）也有百密一疏时刻，他在接收最新任务时遭到神秘组织“辛迪加”的暗算落入对方手中。辛迪加是一支由全球各地前特工组成的秘密组织，此前一直被CIA视为空穴来风。在对方成员伊莎·福斯特（丽贝卡·弗格森 Rebecca Ferguson 饰）的帮助下，伊森逃出生天，并及时向威廉•布莱德（杰瑞米·雷纳 Jeremy Renner 饰）汇报了辛迪加确切存在的消息。然而此时布莱德的日子并不好过，他负责的IMF机构因俄罗斯核弹头等事件遭到CIA指控并责令解散。在得知该组织密谋刺杀奥地利总统时，伊森联系上了老搭档班吉·邓恩（西蒙·佩吉 Simon Pegg 饰）展开行动，并于谜样女郎伊莎再度相会。
                                    
                                　　接下来的一连串事件中，辛迪加的真面目逐渐揭开，而他们也终于显露出真实的目的……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<标题>关于《碟中谍5》你应该知道的16件事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-07 09:40:04</时间>
<影评>

欢迎关注公众号“电影彩蛋堂”（movierush），专注分享电影彩蛋。


 
1. 拥有飞机驾驶员资格证的汤姆·克鲁斯，为了感受在机舱外飞行，主动请缨为片中的“徒手扒飞机”场景亲身上阵。


这个片段一共拍了八遍，拍摄过程中他和飞机之间仅仅只用了一条非常细的绳索相连，在1500米的高空中被悬挂了二十多分钟。


 
2. 汤姆·克鲁斯和西蒙·佩吉在追车戏中没有使用替身。特技指导表示汤姆·克鲁斯亲自完成了所有驾驶戏份，理由是找不到比他更专业的驾驶员。


3. 在整个拍摄过程中，汤姆·克鲁斯一共受伤了六次。


4.  本片剧情承接前作，在上一部《碟中谍4》结尾处，伊桑·亨特接受任务调查神秘组织“辛迪加”（Syndicate），它是1966年电视剧版《碟中谍》中的常驻反派组织。 


5. 在本片中，IMF团队的每一位成员都是在前作中出现过的“老脸孔”，其中只有汤姆·克鲁斯（左二）和文·瑞姆斯（右一）参与过《碟中谍》系列全五部作品。

  
6. 女主角丽贝卡·弗格森的形象与同样来自瑞典的英格丽·褒曼十分相似。她的角色名字Ilsa Faust，是对褒曼在《卡萨布兰卡》中的角色Ilsa Lund致敬。



  

7. 宝拉·巴顿（曾出演《碟中谍4》）和Maggie Q（曾出演《碟中谍3》）原定将回归本作，但由于档期冲突陆续退出。



  

8. “卷福”本尼迪克特·康伯巴奇一开始是出演反派的第一人选。



  

9. 影片中所有好人开的车都是宝马，而反派则开奥迪或奔驰。


10  影片中，伊桑从录音唱片上获取了他的新任务，这是《碟中谍》电视剧中最早的获取任务的方式之一。 



  

11.  影片中，伊桑·亨特的团队代号是"Bravo Echo 1-1"(BE11)，这也是他在第一部《碟中谍》中使用过的代号。BE11是1138的水平镜像，这个数字比较有名的来源是乔治·卢卡斯的早期短片《电子迷宫THX 1138:4EB》。 



  

12.  伊森在水中需要打开编码为108的舱门。这个数字曾在Bad Robot公司制作的多部影视剧中出现，其中最为人熟悉的是美剧《迷失》里的108计数器，108是著名数列“鲁索基因镜象”（4, 8, 15, 16, 23, 42）的总和，该理论指出每个人都有一个双胞胎存在这个世界的某处。从机率和自然定律推断，你永远也不会遇见这个人。 



  

13.  为了拍摄潜水镜头，汤姆·克鲁斯需要训练在水下闭气长达6分钟之久。 



  

14.  在影片里，一辆灰银色的阿斯顿马丁DB5出现在伦敦拍卖所的停车场中。这是著名特工詹姆斯·邦德的经典座驾，曾出现在多部007系列电影中。 



  

15. 这是目前为止第一部大反派没有死亡的《碟中谍》电影。




文 | 彩蛋君KL
本文部分内容来自IMDB，图片来自网络及截图，侵权请联系。

 
拓展阅读：
《碟中谍1》中你可能不知道的秘密
《碟中谍2》中你可能不知道的秘密
《碟中谍3》中你可能不知道的秘密
《碟中谍4》中你可能不知道的秘密



了解更多关于电影不为人知的花絮与彩蛋，欢迎关注「电影彩蛋堂」（movierush）。
「电影彩蛋堂」 专注分享电影彩蛋



</影评>
<有用数>1317</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>毕竟招牌在此</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-03 07:57:06</时间>
<影评>
        我曾经总结过《碟中谍》系列的六大特色：招牌配乐，汤姆·克鲁斯，兵不厌诈，周游世界，特工利器，些许幽默。


在这最新一作中，那段招牌配乐自然不会少，还配上了《图兰朵》的歌剧主题。大量背景配乐由管弦乐完成，让整片的气氛更加深沉，格局也更加宏大，十分好评。


汤姆·克鲁斯虽然不是顶级演技派并且身负争议，但至少是个敬业且专业的演员。他近年的科幻片和《碟中谍》系列都是成熟的工业体系下加入些许创意的用心之作。也一把年纪了亲自迪拜塔跳楼，爬上飞机拍戏。骑着摩托车飙车的一段至少是看出他的真车技和亲力亲为的。而《速度与激情》那帮人只用坐在假的驾驶室里换换档就完事了。


周游世界是现在好莱坞大片的标准桥段了，本作也带观众游览了明斯克、伦敦、巴黎、维也纳、华盛顿、哈瓦那、卡萨布兰卡。与其他大片只是在不同布景下拆房子杀人不同，《碟中谍》系列一直很好地利用了各个地标融入剧情中，比如第三集在西塘打麻将的大爷，比如第四集在迪拜塔跳楼的阿汤哥，这一作最令人印象深刻的自然是维也纳歌剧院的那一段。欧洲古典的歌剧院中，上演的是中国背景的《图兰朵》，歌剧演绎的是个彪悍的公主被降服的故事，也正映射了同时上演的女杀手连环暗杀桥段，《今夜无人入睡》，正好好几个人在暗地里行不可告人之事。在歌剧院中上动作戏不是第一次见，20多年前的《教父3》就做过了。但本作是在场景设计上用心的，比如下面这张





东方韵味浓厚的窗棂前，身着典雅的西式晚礼服的女杀手，在《今夜无人入睡》荡气回肠的歌声中，静静端起交响乐器改装的狙击枪，殊不知自己也正在别人的瞄准镜中。这不正是电影的魅力所在吗？


说到乐器改装的狙击枪，也就说到了《碟中谍》系列那令人眼花缭乱的间谍道具，说实话甩了《007》系列不知几条街。原来招牌式的头套已经过时了，但还是要出来现一下，而一支长笛改装的狙击枪，明晃晃的，精致无比，操作起来的咔嚓咔嚓声，那逼格真是不知高到哪里去了。这同样也包括动作场景设计，水下换磁卡那一段让人想起了第一集从屋顶上潜入机房那一段经典，徒手爬上飞机也是汤姆·克鲁斯敬业很拼的表现。摩洛哥飙车那一段也很过瘾，还夹杂了些许搞笑瞬间，印象最深的自然是四人撞车打照面那一刻了，犹如第一集里让·雷诺打老鼠那一段。不过总的来讲，还是不如第一集和上一集令人印象深刻。


兵不厌诈，本作基本就集中在女主角身上了，这也是本片主要缺点所在。她的立场和目的集中了本片所有悬疑元素，虽有一定悬疑感，但还是显得单薄，与第一集更是没得比。但是女主角的气质真是没话说，和第四集里昙花一现的Léa Seydoux有的一拼，详见上图。再有就是反派的智商问题了，由于本片的反派占据的优势实在太大，只能用很低的智商来给阿汤哥铺台阶了。反派的行动在情理之中，但实在是没什么谋略可言。而身手，那个看上去很厉害的俄国人，竟然也不是女主的对手。


总之《碟中谍》的招牌在此，虽然夸张，还是贵在道出了间谍工作的艰辛。还是比纯扯淡的复仇者联盟和007要精彩不少的。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>619</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>新片大判官</作者>
<标题>神勇阿汤的不老神话</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-02 14:27:03</时间>
<影评>
        一般的电影系列，拍到第五部总会让人有点审美疲劳，但《碟中谍》系列却总是能给人以新鲜感，可能是因为每一部都会更换导演，真是铁打的阿汤，流水的导演。第一和第二部碟中碟分别由大导演德帕尔马和吴宇森执导，都各自打上了鲜明的导演风格烙印。第一部碟中谍如今看来已然是悬念丛生的谍战片佳作，只是曲折深奥的剧情烧脑程度已经超过了一般暑期大片的极限，本来就是来看打打杀杀爆米花电影的观众直呼”逼格太高“，于是第二部的吴宇森就走向了另一个极端，剧情薄弱的一句话就可以概括，影片绝大多数时间都用在了展示吴式暴力美学上，超慢镜头展现动作场面，烈火中飞舞的鸽子，一股浓浓的港片即视感。而阿汤哥在影片中风流多情的花花公子样，又活脱脱是一个美国版的007。眼看《碟中谍》就要沦为詹姆斯邦德的廉价模仿秀，却从第三部挽狂澜于既倒，全片节奏飞快让人肾上腺素激素狂飙，而阿汤哥奋不顾身的搏命演出也让只会喝马蒂尼泡美女的邦德汗颜。到了第四部，把第三部的超快节奏再次升级加速，全片狂奔毫无尿点，而那场阿汤哥勇攀迪拜塔的场面又把无数观众给”吓尿了“，看来真是和观众的前列腺有仇。


懒得看文字的朋友，可以点击观看视频版。（有很多阿汤哥小鲜肉时期的画面哦)
http://v.qq.com/page/x/y/v/x01629huiyv.html


而这回的第五部真是”奋四世之余烈“，把前代的诸多优点来了个合体升级：第四部的爬高楼好评如潮，这次就来个更狠的，万米高空爬飞机，这回阿汤哥依然是不用替身亲自上阵，而且来来回回拍了八次！八次！用生命来拍片这种陈词滥调实在不足以形容阿汤哥了，或许对于他来说，拍片就是生命？照这个趋势发展下去，估计下部碟中谍阿汤哥只能爬火箭了。第二部评价两极分化，但是追车戏还是被吴宇森拍出了不俗的水准，这回第五部同样有精彩火爆的追车戏致敬前作，而同样没用特技车手，阿汤哥亲手操控手到擒来，对此影片动作指导给出的原因是“没有像阿汤哥车技这么出色的特技演员”，嗯，阿汤哥可以考虑到《速度与激情》里客串一下了。其实阿汤哥的车技早已获得专业认可，几年前就曾经玩票F1赛车，单圈最快成绩仅仅落后F1著名车手库尔特哈德两秒而已，所以就电影里这点追车戏，对他来讲真是小CASE，在开车之余还有心情整人，他身边陪他出生入死的战友，西蒙佩吉就不幸中招。


而全片最让人惊喜的是，影片的剧情继承了第一代高度悬疑的优点，只是照顾了部分观众的智商，下调了烧脑程度，但几个重要角色忠奸难辨，剧情也由足够的张力，不再只是用来放置动作场面的理由。而且故事对间谍特工的生活黑暗面有着超越前作的深刻描写，记得当年007上映时，英国情报机关还要特别登报声明真正的间谍工作绝不像电影里表现的那样华丽潇洒，本片就绝不会让人产生那样美好的幻觉，孤独，绝望，频繁的被抛弃，被遗忘，被当做权力机关的砝码随意牺牲，这才是间谍工作的真相。这境界，都快赶上《锅匠，裁缝，士兵，间谍 》了，那可是一部奥斯卡级别的影片呢！


碟中谍历代的优点精华在这一带得到了汇聚升华，然而不幸的是，系列一贯的缺点居然也被发扬光大了。与其他长盛不衰的系列电影相比，碟中谍系列的致命伤就是反派的存在感低到了可以忽略不计的地步，除了最后出场被阿汤哥KO一下，其他的时间都主要负责在后台打酱油。这次的反派更是创下猪对手的智商新低，几次可以轻易杀掉阿汤哥的机会都被他一一错过，而且最后大决战终居然被阿汤哥的并不高明的心理诡计轻易欺骗，乖乖束手就擒。回顾前几部碟中谍的反派再不济好歹也能在最后把阿汤哥逼得狼狈不堪，让其斯文扫地满身是伤才能堪堪获胜，这回可倒好，阿汤哥轻轻的动动嘴皮，就KO了一个BOSS，没留下一道伤痕，你这是逗我吗？


影片的宣传语“绝望的时刻，极端的方式”, 这么弱的反派，哪里看出绝望了？这不是自己打自己脸吗？据说本来这回想请卷福来担任反派，但是因为档期冲突只能作罢，也难怪前几部的大BOSS不是奥斯卡影帝就是各国国宝级影院，这次的反派居然连台词都说不清，原来是个备胎！


相比于大草包反派傻瓜般的表现，本作的女性角色们则绝对光彩照人。本判官在之前的节目中已经多次强调了，现在的暑期大片，没一两个女汉子，上街都不敢和人打招呼。丽贝卡弗格森扮演的女主角真是能文能武的现代女性，影片里既有性感比基尼的福利镜头，练舞蹈出身的她演起打戏来也是毫不含糊，使用各种武器也是游刃有余，而且居然在阿汤哥面临最“不可能的任务”生命垂危之际，上演“美女救英雄”的好戏。有传言说随着阿汤哥年事已高，他有退居幕后由新人来担任主角的想法，如今看来，新碟中谍的主角不如干脆就是这位女特工，是不是更有看点呢？本片其余的女性角色虽然人数不多，出场镜头也屈指可数，但是总体颜值绝对是系列的最高峰，对比现在越来越不堪入目的邦女郎，堪称业界良心。值得一提的是，张静初居然也出现在本片中，还扮演了CIA内务部的工作人员，美国最机密的中央情报局居然请中国人作内务工作，也真是醉了，你能想象中国国安局里出现金发碧眼的歪果仁吗？估计也是因为中国市场实在太过巨大，现在好莱坞大片总是免不了放几个中国脸孔讨好一下我国观众，可是这也做得太没诚意了吧？从头到尾张静初就十几秒的镜头，台词就一句还是配音，下次能别这么忽悠中国观众了吗？


今年虽然是好莱坞的超级大片年，但是对于许多老牌影星，这个夏天实在有些冷飕飕，乔治克鲁尼的《明日世界》、施瓦辛格的《终结者：创世纪》、亚当·桑德勒的《像素大战》都是口碑一塌糊涂，票房不振的失败之作，甚至在美国互联网上最近热炒的话题就是：好莱坞是不是到了改朝换代，明星大洗牌的转折点了？但汤姆克鲁斯却能逆市上扬，《碟中谍5》目前口碑票房双双飘红，续集的拍摄也立刻提上了日程。


阿汤哥能永葆票房吸金力的秘诀，就在于他总能用超人的意志力改变自己的戏路，来适应市场的新潮流。看着现在上天入地的阿汤哥，有谁还记得他当年也是枚演青春偶像片的小鲜肉？但是不同于众多昙花一现的小鲜肉，汤姆克鲁斯抢在观众厌倦自己颜值之前就果断转型，通过《义海雄风》《生于七月四日》等几部奥斯卡级别的影片把自己慢慢打造成了演技派新秀。冲击奥斯卡屡屡未果，再加上私生活上的几次闹剧让公众开始厌倦了阿汤哥，尤其是他在2006年奥普拉秀上向霍尔姆斯示爱的夸张举动，直接把自己沦为了小丑，在美国观众心中的地位直接跌至谷底。阿汤哥不得不开始专攻国际市场，毕竟相比起喜新厌旧的美国观众，海外观众则要忠心的多，不管在美国如何他如何受到争议，在海外观众眼里，他依然是那个完美的阿汤哥。这也让阿汤哥坚定了走起了动作片硬汉路线，因为海外观众最爱看不就是子弹拳头乱舞的好莱坞大片吗？于是《碟中谍》到《俠探杰克》再到《遗落战镜》，阿汤哥完成了自己的华丽转身，成长为了为好莱坞动作大片代言的打星。相比于史泰龙和施瓦辛格，阿汤哥没有变态的体格，但却有着变态的执着。


电影中的英雄们总是可以无数次的突破自我的极限获得成功，但是现实中能像阿汤哥挑战自我的人可谓少之又少。冲着阿汤哥的这份拼劲，本来本判官是应该给出5道令牌的，可惜想到片子的反派，实在掉价的厉害，人家反派都是来搞破坏的，他纯粹就是是来搞笑的，实在忍不了，只能给四道令牌了。


</影评>
<有用数>372</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>百步穿杨红酥手</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-14 01:37:38</时间>
<影评>
        本片主要关于IMF与邪恶版IMF“辛迪加”的斗争，阿汤哥在调查该组织过程中失手被擒，还被剥的光溜溜耻辱Play。在一旁围观的女主角感叹世间竟有如此曼妙的身体，于是当场倒戈，把阿汤哥放走。


阿汤哥了解到辛迪加正派刺客去维也纳打算趁着演《图兰朵》的工夫对着奥地利总[哔]撸管。于是阿汤哥赶去把刺客撸了，然后又对着总[哔]轻轻丢了一发来示警。可惜总[哔]最后还是炸了。不过此行也非一无所获，阿汤哥得知辛迪加的真正目标是一块保管在摩洛哥的满是种子的硬盘，于是动身前去与女主角会合，准备展开一场北非谍影。


为了更换校验信息以便顺利拿到硬盘而潜入水底的阿汤哥因为长时间憋气而把脑子憋瓦特了，在接下来的追击战中展现了驾照被扣成负分的驾驶技术。翻车之后改骑摩托的他才重新找回了作为一名摩的大飚客的自信。然而这并没什么卵用，硬盘终于还是被女主角夺走。好在阿汤哥手上还有备份。


原来这硬盘里的种子是腐国有关部门拷的，由于内容过于劲爆，所以设置了家长模式，只有腐国首相能解锁。女主角将她从阿汤哥那儿夺走的硬盘交给了军情六处的头目，以为这样就能结束自己在辛迪加的卧底生涯，获得解脱。万万没想到自己的上司早把她当成了弃子，掉包了硬盘之后想借辛迪加之手杀她灭口。为了活命，她只好引辛迪加的人去抓阿汤哥。被她坑习惯了的辛迪加决定暗度陈仓，抓走阿汤哥的好基友作为人质要挟他交出备份硬盘里的种子。


为了救回基友，阿汤哥派自己的另一名好基友鹰眼去色诱腐国首相以便解锁硬盘，终于成功观摩了硬盘上的学习资料，随即销毁硬盘。在最后与反派谈判时，机智的阿汤哥表示硬盘和种子都已经没了，现在我就是种子，想学姿势只能靠我来给你示范。气急败坏的大反派亲自出马与阿汤哥决一死战，结果中了阿汤哥设下的陷阱，被关进大玻璃柜中，叫破喉咙也没有人来救他，欲出柜而不得。


最后IMF洗去了污名，还成功地引起了到CIA负责人的注意，并使其以一个长者的身份加入IMF。未来这位首长也许会时不时拿出自己令人难以抗拒的秘制肉丸来改善一下IMF小队成员们的伙食。

----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

对于实拍和电脑做出来的大场面，像我这样的普通观众即便不具备相关专业知识，也能感觉到细微的品质差别。大部分观众还是更喜欢真货，这也是为什么剧情简单粗暴的《疯狂的麦克斯》以及本片今夏都能先后收获一片掌声。


相比本片，我其实更喜欢2012年上映的《碟中谍4》，除了一样火爆的动作戏份，那电影里出现的所有角色，无论正反，基本上能让你记住脸的也同样能让你记住他的性格和作用。而本片则收拢线索，成了双雄（其实是一雄一雌）模式，笔墨都集中在了男女主角身上。西蒙佩吉戏份虽多，但已经退化成了一个类似于美国队长身旁的猎鹰一般的小粉丝加备胎基友型角色。至于《复仇者2》里怒刷存在感的鹰眼，到了本片却成了可有可无的几近路人的角色。不过这些都不是重点，本片最令我不满的是是开场不久那个音像店的漂亮妹子居然这么轻易地便当了，简直人神共愤。她虽然不像四代的女杀手那么有气势，但是外形也足够亮眼，导演为什么不肯让她多呆一会儿，哪怕让她演到后半段再从楼上摔下去或者在水里憋死也好，多看一眼是一眼。上网一查才知道这女演员叫赫敏·科菲尔德（Hermione Corfield），看来颜值不够高真的hold不住这个名字。因为上述原因，本来想给这部电影打四星的，但是鉴于我给新神奇四侠打了两星，如果让本片和那烂片之间只留两颗星的差距，未免失敬。


《碟中谍4》是我第一部在短时间内多次去影院重复观看的电影。原因有很多，比如那年春节档确实也没什么其他像样的电影。但是最重要的原因还是电影本身质量过硬。四代算是当时的话题之作，可惜那一年的话题之作实在太多，国产的有《泰囧》，好莱坞的则有《复仇者1》等，于是年初那一部精彩的特工大片很快被人淡忘了。从《碟中谍4》到《碟中谍5》之间的这几年，正好是漫威的超级英雄片全盛的时期。每年两部，每一部都质量不俗，票房口碑双赢。然而就像没有一直疯涨的股市一样，也没有哪一种电影类型可以持续性的爆发。经历几乎宣告漫威影业天下无敌的《银河护卫队》后，超级英雄片收获的关注度达到了顶点，今年的《复仇者2》则遗憾的未能达到预期表现。《复仇者2》拍的并不差，只不过在观众的预期被它的前辈们一再拉高之后，再要带来当年那种爆炸性的惊喜已经比登天还难了。没有什么能真正千秋万世，一切伟大的成功也早就从一开始就蕴藏了最终归于沉寂的伏笔。我并不是说超级英雄片要就此衰落了，而是觉得它们大概会逐渐回到08年到12年之间的那种状态，在保证质量的前提下，始终在影院排片表上有自己的一席之地，去继续给真正喜欢这一类型的观众带来欢乐，然而很难再像过去的两年一样，让其他影片侧目而视了。


而接过超级英雄片“最有存在感商业片类型”权杖的，应该会是特工片。就像当年《钢铁侠1》的上映揭开了漫威超级英雄片全盛时代的序幕一样，作为特工电影全盛时代到来的预兆，也有这么一部标志性的影片。讨论到这里，我跟我的好基友孙师傅异口同声的说出了那部电影的名字：Kingsman。超级英雄也好，特工也好，都是已经存在了几十年的成熟电影类型，一直以来有着相对固定的观众群。而一部能为该系列注入别样活力的标志性影片，则往往能成为该类型在一定时期内观众覆盖面迅速扩张的关键。当年的《钢铁侠1》就是凭借轻松幽默的气质与神秘莫测的伏笔，一举洗掉自02版《蜘蛛侠》以来超级英雄片的苦情色彩，使原本相对小众的超级英雄漫画亚文化在接下来几年内迅速受到世界各地观众的欢迎。类似的，《王的男人》也凭借着极致爽快的动作与特有的英式幽默使特工电影中原有的商业元素得以全面引爆。只不过不同于漫威影业的一肩扛起超级英雄片半壁江山（因为原本作为IP来源的漫画就有一半是他家的），特工电影在今年的全面爆发则是众人拾柴火焰高的结果。除了福克斯的《王的男人》与《女间谍》外，其他各大发行公司今年也各有特工电影面世。我的好基友孙师傅被新神奇四侠恶心了一把之后，第一个反应就是接下来一定要去看华纳兄弟出品、新超人主演的《来自舅舅的你》来治愈一下；而超人的死对头莱克斯卢瑟领衔的《美国极端》看起来也别有一番风味。在这些新片之外，更不容忽视的自然是像本片这样经久不衰的系列电影。只不过就像超级英雄片的火爆是靠漫威影业卧薪尝胆、步步为营换来的一样，接下来我预期的“特工电影全盛时代”的到来肯定也不会一蹴而就。中间必然要经历一番大浪淘沙的激烈竞争，一些崭露头角的新特工电影系列也许会在这竞争中突出重围、后来居上；而碟中谍、007这些长寿的系列电影也会在与新的特工电影的互相比拼与互相学习中不断焕发新的活力；除此之外，肯定也会有电影因为质量不过硬而被淹没，比如今年上半年的《飓风营救3》和《刺客学妹》。但不管成败，我们都该感谢这些电影为特工电影爱好者、动作电影爱好者提供更多选择、更多欢笑。


本片最后亚力克鲍德温的立场变化与《007大破天幕杀机》里老干妈殉职后引入伏地魔作为新任M有异曲同工之妙，所以说这些特工电影本来就有很多相通之处。忍不住又要提起上面那个关键年份，2012年，那一年除了《碟中谍4》和刚刚提到的邦德23以外还上映了《谍影重重4》，其实也算个特工电影续集大年。而《谍影重重4》的男主角还是当年上映的《复仇者》里的鹰眼，所以我当时就在想，如果有人能把这些特工电影的版权都买下来，也许可以拍一部特工版的《复仇者联盟》，让杰森伯恩、詹姆斯邦德、伊森亨特等特工来一场大乱斗。我产生这个不靠谱的想法甚至还远在我想出那篇葫芦娃的东西之前。作为秘密计划的试验品、同时一直遭到有关部门追捕的伯恩其遭遇很像无敌浩克（不过《美国队长2》上映之后又觉得这两个系列现在看来更相似一些）；而英伦绅士詹姆斯邦德的家庭背景与童年经历则有点类似于蝙蝠侠；至于跟詹姆斯邦德一样风流倜傥，但是在武器装备设定方面更天马行空的伊森亨特，则可以对应钢铁侠，而且两者还有一个非常关键的相似之处，就是身高。
      </影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>小水</作者>
<标题>特工电影的永恒惆怅</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-15 00:34:02</时间>
<影评>
        碟5里面，我印象比较深的有两处，都和打斗无关。


一是亨特被他的上司描述为一个赌徒，只是凭借着好运一路赢了下来，但好运总有用完的一天，当他失败时将有成千上万人为他陪葬。


二是英国女特工半真半假地邀请亨特一起浪迹天涯，给出的理由是：总会有下一个莱恩。


这实际上代表了特工片的两个终极问题：


输了怎么办？



赢了又如何？



一个显而易见的事实是，随着正义英雄们的挣扎和痛苦越来越有人情味，他们所要面对的邪恶则变得越来越虚拟。从天而降的核弹头、未知的生化武器、秘密的极端组织、兔子蹄。它们从虚无中来，是恨意和强力的聚合体，分分钟宣誓要毁灭世界，可是下一秒又轻易因为一两个主谋的死亡而灰飞烟灭。碟5中，这种虚拟性甚至开始有了明确的自我指涉——编剧告诉我们，辛迪加是一个不知道存不存在的组织，而他们想要的是一笔不知道来自何处又要用往哪里的巨款。啊，要钱对于一个大反派来说未免太low。


这个虚拟性还表现在，我始终不知道莱恩篡夺辛迪加后想要干什么。当女主角质问他为什么要杀害那么多无辜者时，他回答说，他当特工时因为任务的关系杀掉的无辜者比这多得多。另一方面，同样身为特工，亨特却好像与这样的黑暗任务全无干系，仿佛他每一次执行的必定是惩奸除恶、维护和平的正义行动。从亨特和女主的对话中我们进一步看出，影片似乎在暗示，有一种特工本身的正义之道，超越了特工这份职务本身所要求的无条件的忠诚，这也是为什么亨特在IMF被解散后依然坚持行动，我们发现这个伟大特工服从的是不是美国政府，而是他内心的道德法则。


亨特在影片中明言，莱恩报复系统的做法是错误的，但他却没有说这为什么是错的。如果这是一个生产罪恶的系统，那报复它有什么不对呢？或者换个问题，怎样才是正确的做法呢？也许他当初应该像亨特一样，坚持自身的正义之道，拒绝上级委派的那些肮脏的任务？话又说回来，如果亨特曾经拒绝过肮脏的任务，他这样的麻烦角色又怎会成为顶级特工？难道IMF是美国战狼中队，专招刺儿头？在莱恩这个特工中的堕天使面前，亨特的纯洁突然可疑了起来。莱恩的心里一定在呐喊：你丫凭什么活得那么无辜！


莱恩最后被抓住的场面，滑稽悲惨得像是个整人游戏。一切落幕得如此之快，以至于真正重要的问题永远没有人去过问。那就是系统的问题。那个生产出莱恩，以及下一个莱恩的系统。


碟3中亨特的叛徒同事和他推心置腹说，反派就像野草，你干掉这个又会有新的人填上来。这个判断是非常正确的，这并不是那种有关罪恶永远无法消灭的古老训诫，而是在说，反派是系统性的反派，他们最终只是被牵引着去填补着全球资本主义系统中的那些空缺罢了——军火商、药贩子、被遗弃者。也就是说，只要这个系统还在，亨特们就将永远疲于奔命地与这个空缺的填补物战斗，甚至亨特本身也是这个系统的产物，用来定期消除一些隐患（如莱恩这种想要报复系统本身的人）来帮助系统更好地运转。


特工就像古代的大侠，看似无所不能，其实不得要领。古代的侠客杀地主恶霸和今天的特工杀恐怖分子的身姿如出一辙，他们所做的事情就像是试图用嘴去喝光水龙头里不断流下的水，而不是去关上龙头。这里应该回忆一下左派斗士鲍德里亚·春桥的教导：系统性的问题只能系统性地去解决。这也是为什么我们在看完一部特工电影时，永远会有这样一种惆怅：大boss死了，可是真正的问题并没有得到解决。


让我们回到开头的两个问题。对于第一个问题，53岁的亨特已经很好地回答了：赌下去，然后赢下去。也许他会输，也许输的代价是他不能承受的（其实他在碟3中已经输掉过他老婆一次了），但是康德会说，正是这种情况下的行动，才是一个真正的行动，一个人要去行动，也只能这样去行动。


而对于第二个问题，碟5无法回答，当然碟6、碟7、碟8都不行，或者说，没有下一个莱恩才是他们要头疼的是。要解答这个问题，需要的不是亨特或佐罗，而是——你们大概不会喜欢这个答案——共产主义。


</影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<标题>汤姆·克鲁斯——从苦逼重回万人迷</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-09-06 13:16:02</时间>
<影评>
        值此《碟5》公映之际，必须要重新贴一遍这篇《碟中谍4》时写的策划



-------------------------------


汤姆·克鲁斯，生于1963年7月3日，巨蟹男，AB型血，身高170cm，肌肉发达，笑容阳光，被美国人称为“拥有招牌式的美国微笑”。在中国，谈起汤姆·克鲁斯不知会有多少中青年妇女和身高在170cm左右的纯爷们儿总是会热泪盈眶，那是姑娘们心目中最坚实的臂弯，是个儿矮男生克服自卑心理的口头禅。


像很多好莱坞明星的成名经历一样，汤姆·克鲁斯也是个苦出身，从小家境贫寒，老爸长年不在家，老妈一人打三份工，小汤姆从小深知“钱难赚，屎难吃”，在父母离异后，他发誓要在10年内称为有作为的演员，让老妈和老妹过上快乐的生活。18岁，他辍学去了纽约，每日以热狗和米饭充饥，搜寻着每一次试镜的机会，然而无数次的试镜均以失败告终，理由是他“不够英俊”，或者表演“热情得过了头”。19岁，为了争取一部情景喜剧中的某个小角色，他长途跋涉赶到西海岸的洛杉矶，却以“皮肤太黑了”为由被拒之门外。20岁，在别人的推荐下，他终于在布鲁克·谢尔兹的失败之作《无尽的爱》中获得了一个没有一分钱片酬的小角色，此后，他又因为干活认真得到了与星二代西恩·潘对戏的机会。从此一路芝麻开花节节高，从一个穷小子一跃成为好莱坞性感一哥，大电影公司的“印钞奶牛”。少年的经历让汤姆·克鲁斯从小养成了吃苦勤奋的态度，为了演《金钱本色》他一天游泳12个小时也心甘情愿，为了实现自己的想法，他不惜斥重金买下快倒闭的老牌电影公司，呕心沥血程度唯有刘德华可以与之一较高下。


随着汤姆克·鲁斯名气的越来越大，他的一言一行也越来越成为大众关注的焦点。而尚沉浸在成功的喜悦中的汤姆克·鲁斯却还没学会如何低调做人。 




那些年，总被挤兑的阿汤哥


和大多数默默走走完一生的人不同，汤姆·克鲁斯人生的每一个阶段都有着极为轰动和鲜明的转折点。2005年，可以说是汤姆·克鲁斯梦魇般的一年，这一年，他遇到了现在的老婆凯蒂·霍尔姆斯，他拍了斯皮尔伯格的大片《世界大战》，然而就是这两件看似非常幸福的事，让汤姆·克鲁斯如日中天的演艺事业急转直下，一路狂跌。阿汤哥就这样迎来了自己的“中年危机”。



事件a：在奥普拉节目上跳沙发


2005年5月23日，汤姆·克鲁斯参加了美国“脱口秀”女王奥普拉·温弗里的节目录制，彼时汤姆克鲁斯与女演员凯蒂·霍尔姆斯正在热恋，汤姆·克鲁斯在访谈过程中突然陷入狂喜状态并跳上沙发，在这个全美收视率最高的脱口秀节目中公开表示对他新女友的爱意。就像我们忘不了黄健翔在解说世界杯时高喊：“不要给XX任何的机会”一样，汤姆·克鲁斯这个疯狂的举动在7年后的今天也仍美国人津津乐道的话题，无数综艺节目都喜欢拿这个段子来做文章(微博)。“沙发门”事件最近一次被公开调侃是在由“哈利·波特”的扮演者丹尼尔·雷德克里夫主演的一部百老汇音乐剧《一步登天》中，丹尼尔在里面有一幕舞蹈就是仿效汤姆·克鲁斯跳沙发，更为有趣的是，汤姆·克鲁斯和老婆凯蒂、女儿苏瑞还被邀请到现场观看了这部音乐剧，可怜的阿汤哥就这样在老婆孩子面前眼睁睁的看着比自己小30多岁的丹尼尔公开讽刺自己。


事件b：与马特·劳尔在节目上开骂


阿汤哥在2005年的另一个“壮举”，就是在《今日》节目上与主持人马特·劳尔的骂战。说起这场骂战，还得从阿汤哥的第一任老婆咪咪·罗杰 斯说起，1987年汤哥与这位比自己还大了6岁的女演员结婚，1990年因妮可·基德曼的出现而分手，短短三年的婚姻，却让汤姆克鲁斯找到了一辈子的信仰——基督科学教。所谓基督科学教，是基督教新教的一个边缘教派，该教派最大的特点就是顽固的反对精神病学。2005年，在《今日》节目上马特·劳尔问汤哥为何要公开批评波姬·小丝服用抗抑郁药时，汤哥立刻暴跳如雷的指责精神病学是“伪科学”，还称主持人劳尔是个“老油条”，刚刚跳完沙发的汤姆·克鲁斯就这样在节目上旁若无人的和美国名嘴对骂，令舆论再次哗然。



事件c：一个“热吻”引发的“掰面儿”


因为要宣传新片《世界大战》才频频上节目的汤姆·克鲁斯，不在节目上好好宣传电影，却接连上演了“跳沙发”和“对骂门”，这令《世界大战》的导演史蒂文·斯皮尔伯格大为不悦，据称两人甚至因此发生口角。6月，《世界大战》在纽约举行全球首映礼，汤姆·克鲁斯竟然在媒体面前，突然一把搂过斯皮尔伯格给了这位老导演一个热吻，这个行为另斯皮尔伯格感到十分尴尬和愤怒。自此以后，斯皮尔伯格开始公开表示要和汤姆·克鲁斯绝交：“他太疯狂了，我不适合跟他一起工作！”。此后二人还有过一次交锋，是在芝加哥电影节上，不知情的主办方邀请汤姆·克鲁斯作为神秘嘉宾为斯皮尔伯格颁发“金雨果终身成就奖”，当汤姆·克鲁斯出现时斯皮尔伯格立刻面色铁青的说：“你怎么会在这儿，太令人难以置信了，真让我无言以对。”颁奖后，汤姆·克鲁斯欲与斯皮尔伯格拥抱，但这个倔老头死都不肯给汤哥抱，让汤哥十分下不来台。



事件d：派拉蒙公司认为阿汤哥疯了


在一系列的八卦搞笑事件后，汤姆·克鲁斯终于为自己的种种失态行为付出了代价：派拉蒙影业宣布结束与汤姆·克鲁斯的电影公司长达14年的合作关系。派拉蒙公司表示，汤姆·克鲁斯近年来在银幕之外的疯狂举动，是他们终止与他合作的主要原因。派拉蒙在与汤姆·克鲁斯的电影公司合作的14年时间里，出品过包括《碟中谍》系列的等十多部电影作品，总共获得了超过20亿美元的票房收入，在2005年，汤姆·克鲁斯为派拉蒙创造的票房收入甚至占到了派拉蒙总票房的15%。纵然有着不可磨灭的辉煌成绩，好莱坞还是不像华语电影界那么有情有义，它不光是个名利场，更是一个势利鬼，随着新星的不断涌现和年轻观众口味的变化，汤姆·克鲁斯已经无法控制的走上了事业的下坡路，加之各种负面新闻的影响，另汤姆·克鲁斯的票房号召力大不如从前，何况派拉蒙的当家巨导斯皮尔伯格还和汤姆·克鲁斯闹不和，派拉蒙公司见状立刻以“汤姆克鲁斯的行为疯狂和怀疑他有心理问题”为理由与其解约。自此，汤姆·克鲁斯正式走上了一条被嘲笑和挤兑的不归路。




那些年，不被待见的阿汤哥


还记得当年张艺谋计划开拍《金陵十三钗》时候，制片人张伟平就放话说《十三钗》会邀请好莱坞一线男星加盟，记者立刻追问邀请的是否是汤姆·克鲁斯，张伟平听后冷笑回应道：“汤姆·克鲁斯？他早就不是好莱坞一线了！！”。您看，对一个明星来说，过气是一件多可怕的事，刚刚走下神坛两三年的阿汤哥，就连张伟平也可以对他嗤之以鼻了，再回想一下阿汤哥近年来被媒体报道的那点事，那真是令路人侧目，闻者心酸。


事件a：被《南方公园》影射为同性恋


美国著名的动画片《南方公园》在第九季创作了名为《身陷密室》的一集，来恶搞有关汤姆·克鲁斯的同性恋传闻。在美国，“身陷密室”是一种隐语，意指一个人其实是同性恋，但却不肯向周围的人承认。由于外界一直盛传汤姆·克鲁斯是同性恋，他的妻子和女友只是为了掩饰这种身份的“烟雾”而已，因此《南方公园》抓住这一些大做文章。在这一集中，汤姆·克鲁斯走进了一个密室，一直不肯出去。警察找来了各种人喊他出门，前妻妮可·基德曼、现任妻子凯蒂，以及一众明星如约翰·屈伏塔、R·凯利等试图劝他走出来，但汤姆·克鲁斯却坚持说他“没在密室里”。尽管这集精彩的《身陷密室》博得了很多笑声，但仅播出了一次便销声匿迹，大多数观众至今都认为是汤姆·克鲁斯利用自己的关系禁止了《身陷密室》的播出。



事件b：靠女儿博版面 用女儿贿赂媒体


2006年，43岁的阿汤哥”迎来了自己的第一个亲生闺女苏瑞·克鲁斯，打这姑娘出生的那天起，汤姆·克鲁斯就又多了一个上头条的资本。超级会长的苏瑞·克鲁斯的集汤姆·克鲁斯和凯蒂·赫尔姆斯的全部优点于己身，从第一次登上《名利场》的封面开始，就引发了轰动。同时，坊间盛传苏瑞·克鲁斯拥有一个简称ABC的衣橱，分别代表Armani、BURBERRY和Christian Louboutin等世界大牌，小苏瑞在4岁时候就已经拥有总价值超过35万美元的衣服，同件衣服从来不会穿第2次。汤姆·克鲁斯深知女儿的巨大价值，也知道相比自己，媒体如今对苏瑞更感兴趣，于是2008年，在自己主演的《刺杀希特勒》上映时，汤姆·克鲁斯甚至向众媒体发出邀约，邀请他们去自己的豪宅提前观看《刺杀希特勒》，并承诺可以让他们借机接近自己的女儿苏瑞，但前提是必须要给《刺杀希特勒》说好话。这个用心良苦的邀请后来被记者无情的曝光，汤姆·克鲁斯遂被称为“用女儿贿赂记者的人”。



事件c：安妮·海瑟薇公开嘲讽“汤嫂”


2010年，听说大眼妹安妮·海瑟薇要走奥斯卡红毯，靓汤气不打一处来，要知道安妮·海瑟薇竟然在《周六夜现场》的“麦莉塞勒斯秀”上公开丑化阿汤哥的老婆凯蒂·霍尔姆斯，安妮·海瑟薇在节目上模仿了凯蒂在美剧《恋爱时代》中的“嘴歪眼斜”的表演，并以凯蒂的语气回答了诸如“为什么要给女儿穿高跟鞋”“如何接受老公的科学教信仰”等问题。汤姆·克鲁斯看了此节目后大怒，誓要为媳妇儿出头，遂公开表示：“为了不看到安妮·海瑟薇，将拒绝出席奥斯卡红毯！”，没想到这么狠的话儿竟然石沉大海，奥斯卡不但根本不理，还请正当红的安妮·海瑟薇当了83届奥斯卡的主持人。什么叫喜新厌旧，什么叫落井下石，汤哥心里全是眼泪，也从那刻开始暗暗发誓，就算拼了老命也要拍好《碟中谍4》。 






《碟中谍4》：阿汤哥的咸鱼翻身


2012年，汤姆·克鲁斯伴随着无数怀疑的眼神和冷言冷语，固执的推出了自己的新作——《碟中谍4：幽灵协议》。在被好莱坞舆论界宣布了“过气”之后，汤姆·克鲁斯的公司一度陷入财政上的危机，阿汤哥不得不自己出资才能完成耗资巨大的《碟中谍4》，这种孤注一掷的行为让业内更加替汤姆·克鲁斯捏一把汗，因为如果《碟中谍4》票房不佳，他很可能会因此面临破产。而汤姆·克鲁斯执意要自己出演的做法也引来非议，人们认为阿汤哥已经不具备完成那些高难动作的体力，且他的身体也不再像年轻时那样具有票房号召力。不过，一向意志坚定的阿汤哥面对这些流言蜚语根本不理，依旧按照自己的想法完成了《碟中谍4》。


惊喜就这样发生了，异彩纷呈，万象更新的《碟中谍之幽灵协议》令汤姆·克鲁斯大放光彩。年过50依旧拥有着美国微笑的汤姆·克鲁斯这一次在800多米的迪拜塔上的徒手攀爬，据说当时还让特技老师用绳吊着他在迪拜塔的避雷针旁边儿给老婆孩子签了个名儿。除了玩命之外，他还在影片疯狂的植入各种高科技：潜入克林姆林宫时的全息式成像，卫星系统通风管道里blingbling的亮片悬浮衣，往屏幕上一扔就能自动读取的U盘，一挥手就能在汽车挡风玻璃上显示的卫星导航系统，种种小武器让观众目不暇接。与此同时这次也终于放下偶像包袱，出演了一个执行任务频频倒霉的特工，幽默的转变让他显得更加可爱，难怪他在最近的专访中表示，这些年他学会最大的道理，就是“带着幽默感去思考，你会发现有些事没你想的那么严重。”


仿佛每一部好莱坞励志片的大团圆结局一般，50岁的汤姆·克鲁斯在经历了辉煌与落寞的之后，再一次焕发出神一般的光芒，而因为与安妮·海瑟薇的过节而缺席了上届奥斯卡的汤姆·克鲁斯，也成为2012年第84届奥斯卡颁奖典礼的特邀颁奖嘉宾，相反，2011年没什么重要作品问世的安妮·海瑟薇最近则鲜被媒体谈起，令人不禁感叹好莱坞的风水轮流转。（文/宋小卡）


腾讯娱乐专稿，右图有真相版在这里：

http://ent.qq.com/a/20120206/000020_3.htm


</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>guy</作者>
<标题>MI5完胜MI4，因为Simon Pegg戏份更多了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-08 23:55:01</时间>
<影评>
        看MI的有两种人：喜欢Simon Pegg的，和不知道Simon Pegg的。


我认为MI3完胜前两部，因为前两部没有Simon Pegg。我又认为MI5完胜MI4进而完胜MI3，因为第五部里Simon Pegg戏份更多了。


认可这种强盗逻辑的请和我握个手，然后继续往下围观我全程舔有Simon出场的屏。






————剧透，警告，二次警告————




0.


第五部从Brandt的夺命连环call开始：“Benji？”“Benji？”“Benji？”


不知道你们怎么样，反正我瞬间就炸了，一秒进入状态。看过太多众里寻他没找到，看完卡司才认得的角色，这么直白、堪比读心的出场方式，实在是业界良心！


然后伪装成草垛的Benji开始各种划拉PDA，和各种谦虚“不行”“这也不行”“那还是不行”，最后在心焦如焚的“你到底行不行”的怒吼中——


成功开错了机门。


不！不要嫌弃Benji坑队友！要知道，没有他，就没有阿飞哥，不，阿汤哥的1200m高空无替身246°花样耍帅，就不会有这么拉轰的片头！


每一次成功的阿汤哥背后，都有Benji这样萌萌的Piggy队友！




1.


然而纵使阿汤哥是如此拉轰，Brandt是如此嘴炮，MIF还是（又！）遭遇了信任危机。由于历次任务的不低调、太拉轰，怒刷了存在感，导致CIA头头屡觉被打脸，这个本来只想静静地活在传说中的组织被取缔了。


知此噩耗的阿汤哥开启了潜逃地图，铁骨柔情的Brandt被消化进了CIA，重情重义的黑硬汉子怒炒鱿鱼，而Benji——


在用3个Dell屏玩Halo 5：Guardians。


不，你要相信，身为一个被盯梢的外勤特工，这个游戏绝对不是Benji普通的消遣娱乐，从它的名字，你就可以看出玩家选择它时倾注的情怀。同样，被Benji嚼了又嚼的口香糖肯定也是他对当前工作之枯燥无味的一种用以泄愤的隐喻。


果不其然，在随后的测谎环节中，Benji.Guardian.Dunn充分胜任了守护者的角色。就像他自己说的，“让我在每周的测谎环节中又多吹几个牛皮。”


你说，这样的人，怎么不值得维也纳国家剧院奉上的图兰朵赠票呢！




2.


上一秒钟，Benji还是那个办公室开小差电游男。

下一秒钟，Benji就穿白衬衫黑西装系上了领结。


没有一点点防备，我就这样被Benji帅到世界的尽头。第11任时间领主所言不虚：“Bowties are cool！”古人诚不欺余！


“Nice suits.”就凭这一句话，我确信阿汤哥读了我的心。


简而言之，一袭黑装，一副黑框，加黑科技，Benji一路黑进了剧院的监控系统。于是我想，此行不虚，能够看到Benji这样一个技术流特工又称邋遢不碍事特工盛装出席，足矣。但是Benji永远在超乎我的期望，他，这样一个技术流特工又称外勤必碍事特工，居然在阿汤哥分身乏术之际，选择勇闯监控室怒斗狙击手，险些中弹。


听到他飞车去接空中滑索二人组时的那句”Get in！“，我明白了，Benji，其实有着外勤特工的情怀。




3.


听完Benji的怒吼，我发现我错了，原来，他本来就是一个外勤特工。


阿汤哥也知错了，虽然Benji还是一紧张就话唠，也是需要重点保护的组员，但他更是自己在险境中为数不多的朋友。


好的朋友，招之即来，挥之不去！


于是哥俩开始循着本片最明显线索——的载体——口红小姐，跑去了摩洛哥。


在使用（从MI4里Benji就一直很向往的）面具的提议被否决后，Benji开始了本片第三次坑汤哥行为。“哦，你尽管放心，闭气3分钟的同时还要在湍急的水流中避开冷凝机械臂兼更换安全档案？他当然行的啦~”


谁人能敌Benji充满信任的小眼神呢？阿汤哥只能微微苦笑，开始完成又一项不可能的任务。


Friend like Benji，坑你至深，而不自知。




4.


Benji外勤有三宝，电脑、外语、加现充——现场以假充真，简称现充，又名唬人。


在随口切换阿语模式，徒手（机）旋开密码锁，随手（表）看了看倒计时后，Benji深吸一口气，走进敞开的玻璃过道，步入了步态分析仪的扫描范围之内。与此同时，Ethan正挣扎在湍急的冷凝水中。


虽然我是闭着气看这一段的，但我敢说，Ethan的压力，我连十分之一都感受不到，Benji的紧张，我更连百分之一都难以想象。但是我知道，Benji必是怀着对Ethan的全然信任，相信他能及时更换安全档案，相信他不会让自己终老于摩洛哥监狱，才能有勇气踏上那条走廊。


如果我是Ethan，肯定会想：得友如此，之前坑我又如何。




5.


如果你到现在还没看出来，Benji是在用生命信任着Ethan，那导演的下一把友情牌可以直接甩你一脸。


根据法律或者常识，你不会把驾驶座让给一个醉酒的朋友。但是Benji，却忽略了常识的警告，把驾驶座让给了一个“嘿，你一分钟前还半死不活呢”的朋友。


当副驾驶位上的Benji半小时后也被颠得半死不活时，我想说，Ethan，他只能帮你到这了。


如果我是Ethan，肯定会想：得友如此，之前坑我三次又如何。


（友情提示：以上动作均由专业人员在相关指导下完成，请勿轻易模仿。）




6.


事不过三，在Benji坑了队友三次之后，一句得意的”Of course！“，让我相信MIF终于时来运转，却也让人想起自己不曾备份的憾事，流下悔恨的眼泪。


事实证明我太乐观了，Benji耍帅卖萌还没一分钟，就被骨科医生拐走了。尽管Brandt种种为大局考虑，Ethan还是决定去救深陷（捆绑play）险境的Benji。


Ethan，值得你信赖！


最后阿汤哥是如何扳回一局我会剧透吗？当然不会！我只能说，在最后的最后，Benji深藏功与名，融进了伦敦的夜色之中。




7.


很难想象你不是冲着Simon Pegg来的，却一路看到了这里。但如果你真的属于看MI那两种人中的后者，那我要说：


你用一张mission impossible的票钱，就能看到戛纳影后Bjork复出，而且还是首度挑战动作片，在大屏幕上打打杀杀——嘿，这也太值了吧！
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<标题>谍战片何去何从？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-13 17:32:28</时间>
<影评>
        算是少有的续集这么多部依然精彩的谍战剧了。


先说说情节上的小问题。一个是在摩洛哥拿到数据之后，女主没必要击昏班吉，他其实没有对伊森撒谎，确实是把数据拿给她上司，完全可以行动前就和伊森讲好拿到后给谁，如果伊森也那么就讲好复制两份，然后几个人联手把骑摩托的那些干掉走人～那段公路上的追逐根本不会发生。。这是有钱没地方花或者为了凑时长吧。。。另一个就是反派boss前面那么强大，最后居然这么轻易被骗关起来了，不太合理，于是全片高潮并不在最后和大boss的对决，整个片子就有点头重脚轻，最紧张刺激的部分在摩洛哥偷数据那一篇幅，后面从去找英国首相开始就有点走搞笑路线了，这部分的幽默轻松掩盖了不够高潮迭起的问题。


这些小问题当然不太影响我观影。动作戏酣畅淋漓，情节足够紧凑。开始跳飞机的场面和打斗飙车的场面都让我遗憾这片子咋没拍个3D版。

人物设定也很精彩，加重了女主的戏份，不再是阿汤哥带着团队走的独角戏。女主不是男主团队中的伊森领导的队员，但也不是花瓶，对剧情发展起了巨大的作用，没有太多的接触和沟通就能默契合作互相帮助，这种合作战斗的氛围感觉真的很好我很喜欢。最后潇洒离开也不落俗套。

总的来说看的很过瘾，爆点笑点都有，惊险刺激也够节奏也好。感觉整部片子都控制得非常好，轻车熟路。然而最大的问题也是剧情套路太熟了，每个情节基本没有猜错，看了开头就知道结尾了，缺了点出人意料的新意和惊喜。(所有情节都猜对倒是也有点成就感)

感觉碟中谍系列已经进入了某种瓶颈，所有元素已到极致，诚然经典的元素看起来还是很过瘾的，但没一点新意还是略感失望。下一部是不是该考虑做点创新和突破？



p.s.

1.美国英国谍战片总是处于互黑状态啊。。。女主的问题上司身居要位就那么轻易被伊森乔装去接触首相。

2.张静初这么气质英文又这么好的女下属多给几句台词多露几下脸嘛，作为中国观众表示没看够啊～

3.这集伊森的固定女友一点没露脸，伊森也变得谨慎保守了啊，最后和女主居然只是拥抱，没有kiss～俩人并肩战斗的感觉还是蛮搭的～



</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>老汤无需加猛料</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-12 12:01:10</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~

虽不比007系列的时间跨度，但距离《碟中谍1》已经过去了近20年，当年的靓汤，如今成了老汤。无论化妆技术再先进，后期制作再发达，一旦来个表情大特写，谁都看得出，这位伊森· 亨特年纪不小了，面子上都拉不住了。

53岁，跟老爹连姆·尼森年纪相当，比大叔辈王牌特工科林·费尔斯老，比新007丹尼尔·克雷格、“伯恩”马特·达蒙、“鹰眼”杰瑞米·雷纳大了近两轮。别人成家立业带徒弟不说，老汤还是铁血真汉子，哪里危险就冲着哪里上。

终《碟中谍5》全片，虽然没有《碟中谍4》里头迪拜塔的极峰体验，但还是亮点不少，尤其是发生在摩洛哥的水底密室和公路狂飙，有紧张压迫感，更能刺激肾上腺。影片不用3D拍摄或者后期转3D，可谓基本的良心。电影的武器道具设定，也还是打打枪，飙下车，扒飞机，就连重大机密，也是用一张小小的U盘存储，一二十年前大家可能觉得不以为然，但放在现在看，就让《碟中谍5》有了一种倒退往回走的感觉——其实它是一直停留在过去而已。

电影还是保留了传统特工片的众多套路，以人为本，以肉身为重。比如强调IMF小组成员之间的友情，渲染两个幽灵特工的情感火花。单就现实层面考量，这些行为不仅太过义气之举，也不符合特工的麻利作风。就连戴面具头套的老梗，一旦用多了你不免也要纳闷，这高科技怎么跟蒙猪皮一般简单。

女主演丽贝卡·弗格森散发着神秘的魅力，弥补了老汤摸爬滚打的疲惫感。不说她能跳能打还能剪刀脚，就冲那健康自然有生命力的审美取向。大家只是看个爆米花片，也算是种享受了。话说之前的《明日边缘》，跟老汤配对的艾米莉·布朗特也受到了广泛好评（女武神伏地挺身），一身结实肌肉。这回的丽贝卡·弗格森，算是青出于蓝了。

除了神似英格丽·褒曼，她在电影里还去了一趟卡萨布兰卡（英格丽·褒曼的经典代表作《卡萨布兰卡》），大秀身材（并不是观众熟悉的那种前凸后翘魔鬼造型），有朋友也指出，她在《碟中谍5》的戏份，有跟希区柯克的《擒凶记》和《美人计》致敬的意味。

《碟中谍》系列的主题音乐，无时不刻地出现，成为一种魔性存在，它形同导火线引燃，极容易上脑。所以往往刚一上来，电影就把主人公扔到一个凶险万分的处境当中，乐此不疲。

这部电影还把刺杀行动放进了歌剧《图兰朵》的演出现场，把刺杀的准备、运作和实施，搭上了艺术的拍子。阴影里敌我不分，身份上扑朔迷离。无论是镇定自若地组装枪械，还是等待最高音符的出手，《碟中谍5》还是展示了不太一样的影像追求。

众所周知，主流好莱坞商业大片已经被技术宅男喜爱的超级英雄所霸占。仰仗电脑后期，依赖武器装备的升级，这本无可争议，但文过饰非，越华丽的装备，一旦没有解决真实感的问题，总会带来愈发虚假的体验。结果就是，我根本不想关心他们的死活——反正他们也肯定不会死，是制片公司的摇钱树。尽管《碟中谍5》也不会让老汤挂掉，但在歌剧院的现场，你便会觉得，刺杀行为不再是简单的红白刀子，子弹无情。换言之，即便熟知了它们的发展套路，你也乐意欣赏，愿意接受。不可能完成的任务，无非还是上天入地下水。如何把这些重复了千百遍的行为，用艺术化的技巧手法去加以呈现，这就是考验《碟中谍》系列的关键所在。

噼里啪啦之余，电影打得再凶，肯定也不能打满两个小时。剩余时间，就需要配角龙套们疯狂地抖机灵了，怒刷存在感。CIA局长和英国首相就幸运地充当了这一类角色，频频制造笑点。当然也有人感到遗憾，唱片店的小姑娘才露个脸，就被迅速做掉了。死得利索也是《碟中谍5》的一大优点，包括反派大BOSS的结局，他终于不是因为话太多才倒霉。

这部电影没有彩蛋。

尽管张静初的名字被特别介绍，但出现她的画面还是充当了彩蛋一般的存在，稍纵即逝。不过，也有比寻找张静初更麻烦的事情。

散场后，我的好朋友仁波切又出现了。

他很认真地问我：那个，艾伦·佩吉在哪里？

【刊发于 北青报】


截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）



</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>万物自由生长</作者>
<标题>论演员的自我修养</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-16 09:22:08</时间>
<影评>
               虽然对上一部的大闹克林姆林宫和迪拜飞檐走壁尤有印象，但这次进影院还是抱着阿汤哥是否“廉颇老矣”的好奇去的。结果被男女主角的好身手帅一脸，阿汤哥上天入海的拼劲真是论一个演员自我修养的最佳诠释。


       IMF小组成员都是打不死的小强。一旦你对这点毫无异议的话，那么恭喜你，在电影院的两个小时里，就可以目不暇接地欣赏扒飞机、狂飙车等等生死时速的特技表演了。


       第五部的剧情仍延续着碟中谍的传统，小组成员破解各种匪夷所思的高科技安保，一环扣一环，和坏蛋拼体力，拼智力，拼心理，最后大获全胜。


       演员方面不得不表白一下女主角，首先外形亮眼，恍如看到英格丽·褒曼的现代版，再加上身姿妙曼，身手不凡。无论是礼服还是风衣，都演绎地各有风姿。难得的是，精准的微表情表演，让她荣登碟中谍系列最有存在感的女主角。


       从电影院出来，我大赞女主角骑摩托的技术一流，老公则说，男女主角为了演好潜水的戏，都练成可以水下憋气6分钟的AIDA(国际自由潜水组织)潜水资格证三星。瞬间觉得好莱坞的大明星也不容易，一开场阿汤哥就在5000米高空的飞机上搏命演出，让观众的肾上腺素随着飞机一起急速上升。


       廉颇老矣，尚能饭否？那是什么时代的事了？君不见阿汤哥像有返老还童术一般，那紧致帅气的脸庞和健硕的身材再战三部碟中谍都没问题。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>