<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>咒怨2 呪怨2</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1002245810.jpg</封面>
<导演>清水崇</导演>
<演员>酒井法子 / 葛山信吾 / 水木薫 / 堀江庆 / 市川由衣 / 新山千春 / 斋藤步</演员>
<简介>女演员原濑京子（酒井法子饰）和她的未婚夫石仓将志在回家的路上发生了一起车祸。自此，将志失去了意识陷入了昏迷，京子也不幸流产。但是过不久，京子仍然感觉不适，于是再去检查，竟然被告知腹中的孩子仍然正常存在！
                                    
                                　　在电视台担任报道员的三浦朋香(新山千春饰)，每天晚上总是在自己的公寓里听到奇怪令人害怕的声音，于是她把男友山下典孝(堀江庆饰)叫来寻找原因。
                                    
                                　　剧组的拍摄依然在继续，但是奇怪的事情接二连三的发生,剧组人员的先后失踪或是时常让大家惶惶不安……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小新同学STitch</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-03 18:00:37</时间>
<影评>
        利用晚上下班后的时间看了咒怨第一、第二部


总体的感觉：恐怖→恐怖→无限的恐怖→不理解→开始理解.......→感动→深深的思考


无限的恐怖是因为佳椰子无限地杀人，相信这是每一个看过本片朋友的正常反应；同时这也是《咒怨》系列的一条经典主线：无论是谁，进凶宅者死，无人幸免。这一点像死神来了系列。但比后者有深度的多，原因我后面会讲


咒怨第一部从一个义工理佳无意闯入佳椰子的凶宅开始（长得有点像郭晶晶...汗），佳椰子开始一个个杀人，手段之恐怖血腥秒杀同是日式恐怖片经典的午夜凶铃；观众也在恐怖的情节渲染中一次次心脏紧缩；佳椰子作为大boss最后登场，大概为观众叙述了其为何如此丧心病狂、不论无辜与否全部杀掉——因为她自己就是被丈夫冤杀，死前受尽折磨，所以形成所谓“咒怨”；看到这里相信有很多人和我一样开始有不理解的感觉：既然佳椰子被丈夫冤杀，她只需要报复其一人即可，为什么要杀掉这么多无辜的人，他们/她们有什么错呢？


但仔细思考一下我们开始理解，最简单的例子，有人会为了私愤进幼儿园砍杀儿童；有人因为停车别几句嘴摔死别人襁褓中的婴儿，有人因为饭桌上一言不合捅人几十刀.......如此种种，我们的社会不是每天都在上演吗？那些被无辜杀害的孩子又做错了什么？唯一的区别就是：这不是发生在恐怖电影里，而是发生在我们身边的真事。于是，我百度词条了佳椰子，才知道她从小的生活轨迹，才知道她死前是多么的愤恨！于是我们开始试着理解这个可怜的“恶灵”。借用百科词条里的一句话：“她恨世上的一切。没有人理解她相信她支持她。没有人。没有人。她恨。她怨。她要杀死所有的人。她相信人间没有真情，只有人性的冷恶。她需要的只是复仇！因此，怨气充满了整个人世间。”


至此，我对咒怨第一部的理解基本完毕，简单地说就是两个字：悲剧；赤裸裸的人间悲剧，“人们同情伽椰子，如果有一个人能够和她做朋友，可能她不会变成这样。如果她的父母主动和她沟通从小和她建立朋友的关系或许她是个快乐的孩子。如果她自信一点点她就不会是只有暗恋。如果‥‥‥”

这里，我要赞一下佳椰子扮演者藤贵子的演技，虽然她出演的是一个恐怖的女鬼，甚至是一句支离破碎的行尸走肉；但她的眼神给我留下印象太深了：她的眼神里有几个东西：1.、恐惧，可以从她的眼神里看到她被虐杀前内心有多么恐惧；2、愤恨，这个不用多说；3、委屈，只有一点点，甚至千分之一的委屈在她的眼神里，能看到吗？



下面说第二部，情节我就不一一赘述，相信很多朋友有看，简单地说所有故事开始于剧组在凶宅（也就是佳椰子的住所，如今的咒怨之地）那次节目录制之后；电影一开始的情景是京子的男友在其录完节目后接她回家，然后出事了，佳椰子附身在京子肚子里的胎儿；节目主持人朋香和其男友被吊死，节目化妆师惠子被杀...说剧情乱的朋友提醒一点，几个分段故事都是从一个绝对时间点开始的，所以会有人奇怪为什么上一段死掉的人会在下一段出现？它是平行叙述，懂了吧～～


豆瓣影评有人说第二部是狗尾续貂，完全不如第一部。。在我看来恰恰相反：如果说第一部导演为我们抛出了一个问题，那么第二部才为我们点明了问题的答案；所以第二部绝不是狗尾续貂。它们的关系有点像同为经典的《大话西游》系列一、二部...


简单说完剧情，谈谈我对本片的看法：第一个关键点出现在影片大约65分钟时候：女主角京子在家里睡着，血迹里爬出来的是化妆师惠子（之前已被佳椰子干掉）

【插一句：咒怨系列还有一个经典主线就是被死于咒怨的人会形成新的咒怨，去杀害更多的人，形成更多咒怨，循环不息...】

所以惠子是想取京子性命的，结果被京子的母亲救了自己女儿一命；

看到此处第一次感慨母爱的伟大！因为京子母亲整部电影一开始就死了（睡觉时候被俊雄取掉性命）按理说也应化为咒怨，然而当她看到女儿京子受到咒怨威胁，毅然决然出手相救！不知道大家注意到那个镜头没有：惠子血迹斑斑而冰冷的手伸向京子，手的颜色是蓝白色，让人看到都会觉得脊背发冷；而惠子母亲的手（此时也已做鬼）挡在其面前，确是一只像活人一样有温度的手，导演在这小小细节上的处理让人敬佩，也让人思考之余有些感动。


第二个关键点出现在全片末尾，具体来说从88分钟左右开始；毫不夸张地说这是整个咒怨1，2部的点睛之笔，如果没有这个剧情，那么整个两部电影会大打折扣（也许情节上不会，但主题上基本不剩什么了）；为什么给如此高的评价，

因为虽然佳椰子（就是影片结尾的小女孩）由于怨气太重甚至杀掉了她的“母亲”京子（至少她是通过京子肚子里的胚胎才得以转世成人）；同时，京子也知道她肚子里这个所谓孩子不是自己的骨肉（第二部一开始她看到俊雄以为是自己小时候夭折的弟弟，所以回家问母亲自己有没有兄弟，母亲十分明确地告诉她家族只有她一个女儿），后来京子翻阅案卷才知道影片一开始看到的小男孩是俊雄，包括结合一些细节推定（比如京子的男友一碰她怀孕的肚子就吓得浑身颤抖甚至昏迷）我相信那时候她已经知道肚子里是一个厉鬼，甚至她若明若暗地看到了自己将来的结局；然而她选择生下了这个孩子，把她养大，直到佳椰子将她杀害。


而全片的高潮部分正出现在88分钟以后，京子展现出来母爱的伟大，面对佳椰子的冤魂，她选择爱，选择宽恕；当佳椰子（也就是她生理意义上的女儿）将她推下天桥，在弥留之际京子眼神中没有一丝恐惧，没有一丝怨恨，有的只是爱，是母亲对孩子的爱，尽管她知道她的孩子是佳椰子也不例外；京子临死时充满爱与温暖的眼神与观众们早已无数次见识过的佳椰子冰冷仇恨的眼神对比鲜明；没有台词，没有音乐，没有对白，酒井法子出神入化的演技令全片瞬间达到高潮！


还记得垂死的京子面对佳椰子时试着摘下脖子上的紫色围巾吗， 从那么高的天桥台阶摔下，相信她的骨头已经断了，相信她忍受着刻骨的疼痛，但她没有一丝怨恨，微笑着很努力地想把自己的围巾递给她的孩子，那眼神好像在说：孩子，戴上我的围巾，别冻着.....这时候导演给了佳椰子（也就是小女孩）一个脸部特写：只能看清她的眼睛，就像我在影评开始写的，一双恐惧、愤怒、冰冷的眼神，但如果仔细看，会发现佳椰子的眼中一闪而过了一丝不解：她似乎不理解为什么眼前这个将被自己杀死的“妈妈”眼睛里没有怨恨，没有恐惧....伴随着幼年佳椰子消失在远处的背影，全片结束。


伟大的作品，伟大的导演；他们真正想告诉人们的不是“远离那个房子”，而是面对充满戾气的社会，应该选择善良，选择宽容；如果像佳椰子那样将个人的愤恨转嫁到无辜人头上，只会让咒怨越来越多，最终的结果是我们都不得以幸免。而影片最后酒井法子用充满爱的微笑和眼神说了一句无声的台词:


“请选择宽恕吧”



-------------------------------------


后记：记得大学时曾有好友对我说“所有的恐怖片看到最后都是伦理片”，他说这句话时我们几个窝在宿舍里看经典的电锯系列；如果说当时我沉醉于美式血腥恐怖而对这句话理解还不深，那么看过咒怨1，2之后我终于懂了。


</影评>
<有用数>569</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>疯人院通缉犯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-11 09:16:53</时间>
<影评>
        昨天几个人窝在宿舍看的，尼玛看第一部全无感觉啊，所谓世界最恐怖镜头伽耶子爬楼梯因为太过好奇我特马快进倒退看了好几遍啊，可是第二部不同了啊，尼玛导演更加变态更加伤不起了呀，一开始以伽耶子的视觉飞来飞去就头晕目眩的，就阴阴森森的感觉有腐尸的味道，加上无处不在的恶趣味神童俊雄时隐时现，当然还有重头戏那个吓死无数人，杀死无数人的伽耶子，尼玛看完了你还敢夜晚一个人在无人高速路开车吗？你还敢看看黑漆漆的方向盘下方吗？你还敢把桌布掀起来吗？你还敢上厕所的时候看天花板吗？你还敢戴假发吗？


不是很敢，至少近几个月上厕所会有点hold不住，上完以一种伤不起的姿态飞奔回宿舍，别问我至于吗，真的，昨天看完以后我睡觉都觉得床板下缚着伽耶子，伤不起。若是此时有人敲墙，我会尖叫的。


说到敲墙，这可是涉及经典镜头了，好像是朋香那段吧名字我记不清了，反正是一女子夜晚在那个结构诡异的房子（说结构诡异可不是因为被气氛影响，尼玛一个黑悠悠的走廊进门后直接对着一个狭窄的客厅和阳台，这不是为进门被阴风拂面的镜头作了铺垫吗，还有那个恰似停尸房的客厅门口挂了一块还想带血迹的脏脏的伤不起的布，更像停尸房了，尼玛风一吹人一动客厅里隐约的假象，想想都寒）女子在客厅里听见墙上咚咚的声音，一开始，那个声音有节律又带一丝沉闷，女子先是好奇，后来发现还有就吓坏了，叫老公一起听，那个男子一开始不信，结果第二天夜晚同一时间咚咚声又诡异的想起了（其实伽耶子已经来了！她只是先剧透一点，然后再慢慢上演自己的杀人大片）两人惊恐不已，结果后来越演越烈，比如女子回到家客厅里有吊死鬼的影像，比如男子打电话有伽耶子那伤不起的因为没有下巴而发出的干涩的叫声，那天晚上男子特大胆地回家了，说白了就是送死，伽耶子已经缚在天花板上了，她用女子的假象把男子引入客厅，然后绞死，后来那女的也来送死，重口味的来了！这女的一进客厅刚打开灯她老公的脸就惊现，那种绞死的痛苦的死人表情，把这女的吓死了，但是伽耶子怎能罢休，这点小菜，她要吓死她！但伽耶子行动不便怎么办呢？她派儿子俊雄上场，那个游离于人与鬼之间的男孩开始玩尸体了！他像幼儿园里男孩推女孩荡秋千那般开始推吊死的尸体，尸体随着节奏摆荡伤不起啊，俊雄呆滞无辜却孔逼怖的眼神伤不起啊，尸体轻轻地打在墙上，发出咚咚的声音，现在才懂原来前几天听到的声音是自己老公“荡秋千”发出来的，也许是太好玩了，俊雄还加快节奏，此时我跟女子一样受不鸟了，瘫倒在地上，这时候伽耶子亲自出马，从天花板上探下头来，当然是头朝下地探下头来（虽说伽耶子行动不便，但她的身体是自由控制伸缩的，比如探个头啊，附体啊，眼神杀人啊都很敏捷，她还会跳机械舞哟）她把女子也绞死了，用她那干枯的头发。最后一个镜头颇为重口，那个如停尸房的客厅里，两个尸体轻微摇摆，伽耶子的头一个的敷在天花板上，还有她的头发缠绕着，像蜘蛛网一样布满整个天花板。

这个情节是我印象最深刻的，当然后面亮点更多，比如伽耶子爬在厕所隔间的天花板上，还有俊雄的头在地上滚，还有京子把伽耶子生出那段。

这种镜头说恐怖血腥级别一般，但是变态情节的构思一定是只有日本人做得出来的。


等下要去上厕所了，肿么办？
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>花酒</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-30 16:32:49</时间>
<影评>
        其实咒怨2并没有tv1恐怖可能是因为1的下巴太过销魂伽椰子阿姨爬得太风情万种，那抹倩影在我心头始终挥之不去；过几年看了2之后觉得当初心头的那股悸动似已不复存在，要知道当初伽椰子阿姨你可是我的初恋哪，更衣室啊墙壁声啊鬼上身啊影分身啊神马的已经不足以点缀你的绝代风华。

我对你的记忆还是停留那个午后——你从阁楼上爬下的刹那，伴随着咕咯的沙哑喉音，我想就是那一刻，我的思绪和声音都已彻底决堤。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>ponderous</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-04 03:41:19</时间>
<影评>
        发现一个很奇怪的现象，恐怖片特别经典恐怖片评论里很多都是搞笑的言论，其实这心理很好解释，掩饰你的害怕而已，要么就是装作胆子很大而已。这些人中有不管相信有鬼存在与否，是有几个敢在类似恐怖片的场景中独自过夜的？是有几个敢在真实世界中遇到和电影里类似情况哪怕只是巧合或者有人捉弄你时保持镇定的？再恐怖的电影它都是电影，特别日式恐怖，都是心理暗示，你想获得最好的观影体验你首先得入戏，你害怕入戏被吓到，所以一直挑BUG，仿佛一直在强调再恐怖的镜头对面也有一架摄像机在对着这群演员玩命拍，那可能被吓到吗？那你看这些片子干嘛？就为了证明你胆子大？蛋疼不蛋疼？优秀的恐怖片从来都不想吓你，是你自己在吓你自己，最后已经和电影无关，就算你不再记得电影的剧情，光是看见和电影里类似的道具就会发毛，这才是日式恐怖片的精髓。恐惧不丢人，其实勇气就来源于它，直面恐惧才是日式恐怖片导演想让你在观影时最该拿出的态度。觉得无聊的，请先入戏仔细看看。觉得搞笑的，请先勇敢面对你的心魔。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>flyfly</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-18 21:38:42</时间>
<影评>
        呪怨2

从电影院出来之后很长一段时间,

在发生下列现象的时候会不寒而栗:

把没喝完咖啡的纸杯放在桌子上的时候

看到草垫上的污渍的时候

看到假发套的时候

听到墙壁发出咚的声音的时候--即使知道那只不过是隔壁的家伙在敲

打手机发现信号不好的嘈杂声的时候

进屋不马上开灯的时候

更郁闷的是,我们这里有个MM长得像&quot;千春&quot;...

于是不许她穿制服~

..............................................

总之总之,觉得那是很好看的片子,不管是作为恐怖片,还是一部电影本身~
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿茶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-07 01:00:34</时间>
<影评>
        吓到我了，主要是画面，循序渐进的感觉很不错，恐怖画面从无到有从少到多开始点到即止最后来个全景，可能是这种慢慢铺展的过程让我适应了吧，最后那个女人从床上爬下来的时候我完全不用再拿被子遮住眼睛了，反而研究起来除了头部之外其他位置的造型还是满粗糙的。

一直揪着心看，尤其是第二个真是精彩，到后来有点多了；坚持到最后小女孩飘走，终于舒一口气，发现上字幕了，可我还是没看懂到底是怎么回事？难道是我忘了1的剧情导致看不懂2吗？
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>孤舟上的L</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-07-01 16:12:18</时间>
<影评>
          喜欢恐怖的请不要看。

  【断断续续的故事，拖延时间的镜头，令人犯困之余，真的说不出影片有恐怖之处】

   《咒怨》曾经是许多影迷心中最恐怖或者是最值得收藏的恐怖电影。这没错，因为导演清水崇把从未有过的恐怖意念表现出来，利用日本恐怖片异常冷静的拍摄手法来震惊全世界。不过，《咒怨2》令我大吃一惊，倒不是影片又掀起了什么恐怖狂潮，而是它的恐怖程度跟第一集完全不是一个档次。

第二集，内容跟第一集雷同。又是闹鬼的屋子，又是灭门惨案，又是那个令人心寒的小孩……但小孩的恐怖成分已被大大削减，另外那只女鬼伽椰子也见怪不怪。最要命的是故事的不连续性已经给人审美疲劳的感觉。第一集，这种留白的处理有值得回味的地方，而且不寒而栗的感觉会涌上心头。但这一集依然是老样子，以为这是跟第一集一脉相承的叙述方式，但给人的感觉就是沉闷。总而言之，我似乎是看到一个稚气未脱的小伙子在翻拍《咒怨》似的。因此，我不想再浪费笔墨来叙述几个人陆续撞鬼的剧情。

每一次猛鬼现身的时候，镜头都有意的表现给观众看，似乎在说：“注意了，小心点，等一下有鬼现身啊。”这似乎成了清水崇的习惯手法，甚至是日本恐怖片的一个陋习。以前至少会出其不意的吓到一大群人，如今却让观众做足心理准备，结果发现虚惊一场，这实在让喜欢恐怖的人大感失望。所以，每当看到导演那犹如拖延时间的镜头，我就会犯困，好几次小睡了一会儿，要不是突然有个女人尖叫，我可能就长睡不醒了。

通常，优秀的恐怖片有三种。一是很极端的，血腥至极，充斥大量实验的元素，然后不断吓人，愚弄人，把人搞得头晕目眩，如《客栈》《群尸玩过界》。二是有内涵的，有深度的，通常借恐怖故事表现一下人性、母爱、深不可测的精神层面等等，如《灵异第六感》《小岛惊魂》。三是有艺术风格的，气氛营造一流的，恐怖而又唯美的，如《蔷花红莲》《割爱》《盒藏》。这部《咒怨2》，结局似乎要表现一种母爱，酒井法子扮演的母亲拉着女儿的手（当然那个女儿是鬼），然后不小心给她推到天桥下面。母亲最后凝望女儿，女儿迅步离开，然后电影结束。乍看上去，导演又在玩深沉，其实他只是生搬硬套，把与故事不协调不相称的情节点插在这里，作为一个什么母爱的光辉之类的。这实在令人头疼，因为根本没有半点意思，只是留给观众一个“伪故事”，“伪深度”。如果你喜欢恐怖，那就肯定会反感这种造作、没悬念、似玄非玄的结局处理方式。放开来说，整部影片也是造作、没悬念、似玄非玄的。

就算你只是个恐怖片入门影迷，选这部影片来训练自己也是没有效果的，更何况你是个恐怖片影迷，那么你不把砖头砸给它就算你大量了。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>pinecone</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-10 02:41:04</时间>
<影评>
               一直比较神经大条，各种重口味的恐怖片都无法让我满意，但是这一次我是彻底的满意了。

    看完咒怨1后，带着满心的期待来看2。还特地挑过点的时间，身后一片漆黑，仅能提到舍友平缓的呼吸声和阳台外猫叫。

    从影片开始，配上略暗的画面和低沉的音乐，恐怖就无处不在，虽然我一直在预判俊雄的出现，但他总能不经意间吓到我。每一个被咒怨感染的人，死法都出乎意料的恐怖，而且每段故事都有着联系，完全颠覆时间顺序的联系。最H的就是当伽椰子想着你拍过来的时候，那种毛骨悚然、头皮发麻的感觉让人非常刺激。

    看了那么多的恐怖片，从血肉横飞的美国式，到恶鬼复仇的泰国式，再到略带温情的中国式，最后到似有似无的日本式。能让我爽的就只有《午夜凶铃》，和这部《咒怨2》。

     前者设了一个很大的局，让你一直提防着贞子的出现，却欲出还休，等及你以为就这么结束、松懈下神经的时候，贞子却从电视机爬了出来，爬向高山龙司，爬向你。恐怖瞬间毫无预兆的出现，让你措手不及。而咒怨则是不断地给你的惊喜，让恐怖的感觉一点一点的涌上心头，却毫无反抗能力，只能慢慢地受尽精神的折磨……

    

……………………………………………………………………………………

很舒服，看完神经松懈下来，困意倍增，晚安
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>sowhat</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-28 22:21:43</时间>
<影评>
        恐怖片，日韩多出精华。不同于美国大牌恐怖、惊悚片的血腥暴力带来的视觉冲击，日韩系多了许多幽暗鬼魅与心灵的震撼，大家一定会发现日韩系的恐怖片，场景或者主体多在我们日常生活中的某个角落，不是暗夜森林、末日城堡，而是你兜里的手机，面前的电视，或者你的手指……这种恐怖片给观影者给予的心理压力是显而易见的，不过血腥起来也不是很容易承受的。推荐一部极其血腥与恶心的片——《安息》。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>汕特實業/王＇R</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-15 10:16:07</时间>
<影评>
        全球最顶级的恐怖片非日本《咒怨》系列莫属，心脏病，高血压，胆子小的人禁止观看，恐怖环境渲染非常到位，再搭配恐怖元素的音乐，真正让人感到内心恐惧，心惊胆战，细节方面拍摄的很成功！不建议一般人直接看此部电影，恐怖片爱好者都感到恐怖，这部电影播出后全球都跟风拍摄恐怖电影，也借鉴了此部！虽然此部电影被剧透无数次和模仿无数次，但是用现在的眼光来看，同样出彩！再次警告，此部看完有心理阴影，观看此部电影前要做好准备！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
