<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>第三类接触 Close Encounters of the Third Kind</电影名>
<年份>1977</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2214707465.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>理查德·德莱福斯 / 弗朗索瓦·特吕弗 / 特瑞·加尔 / 梅林达·狄龙 / 鲍勃·巴拉班 / J·帕特里克·麦克纳马拉 / 沃伦·肯梅灵 / 罗伯茨·布洛瑟姆 / 菲利普·多德斯 / 卡里·加菲 / 兰斯·亨利克森 / 麦瑞尔·康纳利 / 吉恩·戴纳斯基 / 诺曼·巴托德 / 约瑟夫·索默 / 卡尔·韦瑟斯</演员>
<简介>1978年意大利大卫奖最佳外语片。
                                    
                                　　1945年的一天夜里，当诺伊·尼尔瑞（理查德·德莱福斯 Richard Dreyfuss 饰）在装载卡车时，忽然被神秘的光线所笼罩，之后奇怪的幻象和五个音符一直在他脑海中回旋。他能否发现幻象的意义，又是谁将其置于他的脑海中呢？
                                    
                                　　与此同时，美国政府同星际来客有了一定的接触并确定其降落的地点。为了掩饰真相，政府要求人们远离此地。然而，包括诺伊在内的一群人，却被其共同的幻象所吸引，来到此地。
                                    
                                　　在沙漠中的魔鬼山上，空军临时修建的基地上空，外星人如约来到，他们的飞船流光异彩，将半个天空都照亮了。人类播放了以前从太空接受到的外星人信息中破译出的音乐作为联络的手段，飞船的大门打开了，从前失踪的地球人都回到了自己的家乡，而一批外形矮小的外星人则来到地球人中间和他们做心灵的沟通……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Colette</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-26 23:43:08</时间>
<影评>
               最近借了一本特吕弗随笔集，《眼之愉悦》，里面评论了许多电影和电影人，其中有一篇讲述了他在斯皮尔伯格导演的《第三类接触》里扮演克劳德.拉孔布经历。他的一段话让我很好奇，“常常有人问我，我是否想对我的同行斯皮尔伯格提些意见或发表些评论。答案是不，决不。我希望做他眼中的理想演员，从不抱怨，从不提任何要求，也不提任何建议。我就按照他的要求去做。当他喊‘停’时，我像世界上所有演员一样，把目光转向他，看他是否满意。”通常人们总说文人相轻，当一个导演如此谦虚而诚恳地表达出对他的同行完全的信任时，足以引起人们的惊异。

    这好像是一部没有第一主人公的电影。1.一个小孩被外星人抓走了（那个小孩走路的姿态怪怪的超可爱，而且长得有点像彭于晏）；2.一个电工出于挠心挠肺的好奇背弃了家庭；3.一群科学家尝试和外星人建立联系。特吕弗说过，法国电影首要关注的是人物，而美国电影首要关注的是具体的情境。而这部电影中，三条主线各由其性格决定其命运，而他们的最终命运则在最后一场的飞船降临的全景里交错。好莱坞的大场面与法国电影人文关怀的精神内核至此水乳交融了。

    作为一部经典科幻片，特效在影片中占的比重自然不消说。虽然这部上世纪七十年代的科幻巨制在今天看来有些破绽。但没人能否定那些场面的宏伟和视觉冲击给心灵带来的震撼（反观中国科幻片，无论是架构气势还是诚意都难望其项背）。例如电影开头那个科学家们在沙漠里发现飞机的场景，是在加利福尼亚的帕梅黛沙漠拍的，剧组在四架不停旋转的巨大螺旋桨面前把一只只沙袋倒空，制造出极富现场感的沙尘暴。有趣的是，虽然当时的技术有限，人们却发挥了天马行空的想象力，比如在温水中挤入白颜料，拍出汹涌翻滚的云；大量运用重叠的方法，直接在胶片剪辑中把发生在地上、头顶上、天空中的画面重叠。

    特吕弗还特别指出了一幕：科学家们在接触到第二类人后相互鼓掌道贺。“这一刻让人感觉是影片的最后一幕，观众感到失望，他们希望还有故事发生。果然，不一会儿，有人向天空看去，他看到了空中汹涌翻滚、千奇百怪的云……影片就从那著名的第三次相遇重新开始……”

    对于电工洛伊这个角色，一开始让人有些摸不着头脑。他极端强烈的好奇心，在于外星人第一次接触后的反应好像太过激了，有些难以理解。但导演的情感倾向在洛伊带领另外两个人逃跑时凸显了出来：特吕弗扮演的科学家看到他们的反抗时欣慰（或是神往？）地笑了。这也是科学家自己内心矛盾的写照。影片的最后，科学家对洛伊说，我妒忌你。这句话让这个角色有了灵魂，它暴露了一个科学家的软弱。洛伊是怎么成为被送往外空的人选的?为什么最后只有他一个人登上了飞船？

    影片的最后也没有再交待洛伊的家庭如何。看来在他的妻子带着孩子们逃离他的时候他们就不再对他产生任何牵绊了。此后他的表现完全脱离了常人，给人的感觉就是他终于脱离了社会的规条，回归了本我，只跟着自己的心走。在他和那个小孩的母亲亲吻拥抱过后，有一瞬间我错以为他们会产生另一条感情线。但洛伊已经不是那样的人了，或许他已经从人类社会中解脱，他追问的是宇宙的真相。一个完全自由的人总有种狂喜的气质，也许这也是为什么科学家会由衷地羡慕他的原因吧。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>EyEr</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-01 12:59:37</时间>
<影评>
        第一類接觸：

妳在遠處發現了他，刻意背著他，而又趁他不經意時偷望了他兩眼，不著痕跡。


第二類接觸：

妳打聽到他的名字，一些軼事，一些誹聞，但都是眾說紛云。不過，最重要的還是，他仍是單身，嗯。


第三類接觸：

在飯堂裡，妳遠遠瞄見他捧著食物盤望過來。

妳低下頭，右手叉起半顆車厘茄，欲嚥又止。

他真的朝著妳走來，步步壓逼。

妳閉上眼睛，顫唇乾呷著飲管，任由凍檸茶忐忑亂旋。

他似乎停定了，偏偏正落在妳身旁。妳的心叫妳：「噗卜—噗卜—」

妳屏息凝氣，一動不如一靜，一靜不如一靜。

劣久，妳不動，他不動，忍無可忍。

妳拍檯而起問他：「你想點呀？火星人！」

「金星小姐，妳不是一早就俘虜了我的心嘛。我來向妳自首呀。」
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-24 00:31:28</时间>
<影评>
            影片结尾的时候，当外星人从飞碟里面徐徐的走出来，猛然间唤起了我童年的一段记忆，十几年前有一次我一个人在家中看电视，当时电视机里面可能就是在介绍这部拍摄于我未出生前的电影，那个外星人的模样从此深深的印刻在我的脑海里，过了这么多年，我才真正观看到了这部影片，不觉有点感叹岁月穿梭。废话不说了，说说我的一点感受。

    首先这真的是一部“大”片，说它是大片，不是单单因为场面宏大，时间很长，我想，这可能是包容了许多人类情感的片子。当人们面临远超过我们人类个体所力所能及的范围的事情时，普通民众是显得那么脆弱和渺小，那些我们所未曾承受过的事物来到了我们的生活中，结果很可能就是影片里表现得那样，我们的小小生活根本经不起这样的冲击，变得一团乱麻，我们毫无能力抵抗它。但是在这种情况下，我们作为一个人所迸发出来的那种归属感和好奇心（这里用好奇心有些不合适，但是我找不到更合适的词，来表达那种对未知世界的向往和渴求），这无疑是一种人类本能中的最可以激励人的一类，而且这毫无疑问也是充满温暖的情感。影片的主人公是小人物，你很难想象这样一个电工可以在alien类型的片子中充当主人公，但是通过平凡的人们，才能更真实的体现人之本性。说到底，这部关于alien的片子，实质是在表现我们人类自我，而且导演的目的性相当明显和强烈。其实，说了这么一大堆，不过我觉得我不可能把这部片子说得很好，这部电影如此之“大”，我的人生经历相对于人类的本质简直是银河中的一粒尘埃。但是即便这样，我也可以多少体会到一些东西，很感谢这部电影，在如今每天浮躁的生活中，我们确实需要像凝视那些霓虹而又温暖的飞船灯光一样，静静地凝视一下我们自己。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>酷酷</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-10-23 19:02:06</时间>
<影评>
        　　看到一些他人的评论，可以说其加分项包括1、拍摄时间非常早啊；2、在当时来讲特效好啊；3、导演个人名头屌啊；4、有奥斯卡奖项加持啊。然而在我看来，1跟2只能说“哦那么我可以考虑原谅一下他”，3跟4却只能说“哦interesting”。

　　一部电影，不论你是在什么条件下拍，都应该遵循基本的“讲故事”的原则，因为你是在给观众呈现一件他们未必熟悉的事情，有一群他们未必熟悉的人物在做一些他们未必熟悉的任务。电影中的人物背景、人际关系等等只能通过“故事”来传达给观众，如果在故事情节的处理上忽略了观众体验，那么很大概率下观众将会是处于云里雾里的状态，说白了就是不知道你在干什么。本片中斯导实际上就是在演绎着这样的一个错误。我们可以梳理出三条主线：1.科学家在寻找异象答案；2.电工受到异象干扰抛家弃子；3.单亲妈妈追寻儿子的下落。

　　先说第一条。影片并没有着重突出科学家的背景，甚至也没有去着墨于科学家克服困难破解密码的过程，这就意味着片中将会把他们置于一个“被动角色”的位置。实际上这样的安排本身是没问题的，如果说科学家并不是掌握情势发展的那一方，那么观众自然会相信“另有高人”了。而另一方面，从故事情节上来说，这些科学家与军方的合作方式倒是更令人费解：在没有论证任何充分性or必要性（或者说没有把这两性展示给观众）的情况下，为什么要大规模疏散人群？为什么疏散时使用的借口如此显然是不堪一击的？（戴个防毒面罩就能忽悠到绝大部分人？excuse me?）既然要假装正经，美国军方对道路的封锁怎么会漏洞百出乃至无人看守？军方直升机巡山时居然无法发现并驱逐两名手无寸铁的平头百姓？这一切问题都是令观众出离情节的点，完全无法达到使观众跟着情节走的目的。如果说导演本身没有这个目的的话，那么请问电影是拍来做什么的？

　　再说第二条。这位电工的奇遇和他一家的命运应该是本片比较着重的部分。一个原本和睦欢乐的家庭，在男主与异象偶遇之后逐渐离心离德，这是很能抓住观众情感、引起共鸣的点。然而奇怪的是，导演似乎并没有打算在情感上与观众进行哪怕有限度的交流，男主在妻子发怒之后曾经一度为爱所动要回归正常，却终归败在了异象之下，做出更加疯狂的举动，导致妻子带着孩子出走。这样的结果相当于宣布“亲情的失败”，我相信这在大部分正常人的观念中应该都是难以接受的，换句话说，正常的观众在看到此处时就已经会自觉不自觉地把男主归类于“非己”而摆在价值观的对立面了，这恰恰意味着主角对观众情感的背叛，主角不明不白地成了一个不是反派的反派。至于后面这电工还主动出轨去亲吻那位单亲妈妈这样的戏份，此时的观众已经完全成了站一旁看热闹的围观者，而绝不会有代入感。

　　最后说第三条。如果说电工这个男主成功“转型”到了观众的对立面，那么对于观众来说情感上还有可能进行代入的主要人物就只剩下了那位单亲妈妈。毕竟有人对亲情不管不顾、抛家弃子，那么相比起来这位为了寻找儿子而决意闯入禁区的母亲形象似乎立刻显得高大丰满了起来。然而不知是当时的斯导太过幼稚亦或是我还无法get到他的点，影片后半段对这位母亲的呈现却是越来越令人摸不着头脑。一个两三岁孩子走失了，作为正常的母亲而言，不知道他现在何处，甚至不知道他的生死，那种情形下母亲所想必然是孩子，而不会是去看飞碟——我相信这也是人之常情。再加上作为被动角色的科学家们在遇到外星人登陆之时所显示出来的拙劣的沟通技巧，观众有理由相信接下来的情节发展可能会是这位母亲勇敢地站出来尝试去与外星人沟通，主动救出自己的孩子。结果却令观众掉下巴：在仍然不知道孩子身处何方的时候，这位母亲居然悄悄地躲藏在了岩石后面观看飞碟表演，并且还在情到浓时与那个出轨的电工接吻了？EXC. ME？

　　如果说人设和情节都是败笔，那么相比之下节奏的冗长可谓是令整部电影的荒诞意味更显突出——时不时陷入惊讶不能自拔的演员们张开大嘴呆滞地瞪着天空，这几乎就是影片结束后观众对电影中大部分人物最深刻的印象；而在这些导演本意为激起观众好奇心的位置，却由于情感代入水平低下而变得索然无味，观众唯一能够期待的不过是接下来飞碟出场如何通过特效去闪瞎眼球罢了（而导演似乎是有这么个想法）。至于各种电影常见的伏笔、曲折之类艺术手法则基本没有见到，例如说前半段飞碟经过之处要令玩具自己发动、令各种金属器无端晃动，这些事件会勾起观众好奇心，但是剧情最后也没有给出任何说明；又如电工与一家子分开之后家人会不会最后回来找他，她们的下场怎样，相信这也是观众比较关心的问题，导演却将它们一股脑全丢给观众自己去猜想。如果非要用一句话来评论这部电影，我想应该是这样：当演员们不在目瞪口呆的时候，那么就一定是观众们在目瞪口呆了。

　　又或许这恰恰就是剑走偏锋的斯导所设想的效果？
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>三千 不高兴</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-10-10 12:29:08</时间>
<影评>
        前几天看了<第三类接触>,斯皮尔伯格的电影.总的来说有点闷.

最后我感慨最深的是----外星人没有娱乐业,,,每个外星人之间体现不出区别,

对区别没有追求就意味着对美没有追求.我是这么以为的.而一切高科技的发展最后都是为人本服务,对人的享受的服务,可是外星人身上看不到衣服或者口红睫毛膏耳环项链之类的装饰物.那么他们的高科技被他们运用在什么地方了?

连原始人在温饱不济的情况下尚且懂得装扮自己,而外星人却把他们的智慧用在无意义的提升生产力发展重工业,或者还有对外星球的战斗力?

温饱思淫欲,当他们对温饱都已经没有担忧的时候,他们的消遣是什么?按电影里表现出来的那些推理下去,他们的日常生活该有多无聊啊,我想他们也许没有电视可看,也不画画,身份照都不需要因为大家都长得一模一样,他们也许没有明星来穿一些时尚的衣服来给他们带来一些潮流上的指引,甚至哪怕是搞笑的噱头,这些地球上发生的事他们都没有吧?.

可是我相信无论文明进化到何等程度,对美的追求和娱乐部分是绝对必不可少的.

这是众多科幻片导演所忽略的地方,不过他们恐怕还没有想到那么多.
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-26 16:08:47</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/176852778.html


Close Encounters of the Third Kind (1977)


这是AFI100在1998年榜单里最后一部没写过的电影，我终于圆满了。


电影主要讲述地球人与外星人发生第三类接触的故事。影片情节很琐碎，分三个方面讲述了这个故事。第一个方面是一个单身母亲，发现自己的孩子被外星人所吸引，并在一个深夜被外星人劫走。第二个方面是讲述一个电工在被UFO发出的光线烧伤后，渐渐变得疯狂想要寻找外星人。第三个方面讲述一个法国科学家联合美国科学家在世界各地寻找遗失的船只、飞机，并在美国组织与外星人沟通的过程。这三个方面的人最终汇集在外星人的指定地点，见证了UFO的降落以及失踪人类的回归，而电工被外星人接走，离开了地球。


要想看懂这部电影，首先要明白电影的名字“第三类接触”是什么意思。查了一下资料，解释如下：


在幽浮学上，人与外星生物的接触是指人类与外星生物或不明飞行物体所发生的不同程度接触。这个名称以及背后的分类方法，是由一位名为约瑟夫·艾伦·海尼克（J. Allen Hynek） 的天文学家和不明飞行物体研究者于他1972年推出的著作：经历UFO：科学调查（The UFO Experience: A Scientific Inquiry）中首被次提出。外星生物接触现时共分五类，J. Allen Hynek 起初只提出了首三种类别的接触，其余两种的类别则是后人所增添的，但这些额外增添的类别并没有普遍的被不明飞行物研究者所接受。


第一类接触，目击一个或多个不明飞行物体：飞碟、奇怪光体、不属于人类科技技术的飞行物体


第二类接触，目击一个或多个不明飞行物体，并给目击者及周遭环境带来相关的物理反应


第三类接触，目睹一个有生命的个体，包括不明飞行物体目击个案


第四类接触，人类直接与UFO或外星生物接触，其方式有被劫持、被检查、被进行实验等。


第五类接触，由Steven M. Greer的CSETI小组命名，意义上是指透过人类自发或双方合作，以一种有意识、自愿性和积极主动的方式与外星文明沟通 。


通过以上可以大概了解到这部电影的主旨，就是讲述地球上不同的人们看见外星人的故事，很简单。影片不过是将人类对外星人、UFO的了解与认识，和编导自己的想象结合而成的一部科幻片，仅此而已。所以，本片没有什么深刻的主题，只是起到记录与展示的作用。


影片情节虽然简单，但是电影却用了137分钟来讲述故事，而且看起来并不沉闷，可见编导的讲述能力有多出众。仔细分析剧情的话，可以发现电影中除了法国科学家的故事之外，其余两部分都是讲述人们遭遇外星人之后的异常反应。比如他们失眠、他们去寻找解释、他们去寻找答案、他们寻找外星人等等。与之相对应的是家人以及朋友的不理解，这一点在电工身上体现最明显。而法国科学家的故事则是全景式的描绘各种奇异现象，并用各种方式来渲染科学家们的发现，比如在蒙古的越野赛、在墨西哥时人们的询问，等等。除去这三个部分之外，余下的就是极力渲染外星人的恐怖、奇异与壮观，比如单身母亲的惊恐、电工在车内的遭遇、看见UFO的人们的表情与动作等等。总而言之，本片没有主线故事，只是非常细致的描绘了人们对于外星人的反映，细节描写相当到位。


当然，本片如果换一个角度去看的话，也可以看作是一部混搭片。它有笑点、有特效、有惊悚场景、有紧张的追逐与探险。所以说，本片=四分之一的喜剧片+四分之一恐怖片+四分之一探险片+四分之一科幻片。总之，本片似曾相识的场景总是有那么一点，是一部风格很杂的电影。


电影的主要的内容——外星人，就不多说了。小时候《飞碟探索》没少看，关于UFO的影视作品也接触很多，也曾经幻想过外星人。但是现实世界的残酷与压力让我已经没有心情去思考“天外来客”了。简单的说我已经过了幻想的年纪，也没有心情与时间幻想了。


本片的最大优点，也是电影让人称道之处，就是它壮观的特效。本片的特效可以用一个词“叹为观止”来形容，作为一部1977年上映的电影，可以有如此出色、逼真、震撼的特效场面，实在让人惊讶。本片即使放到现在上映，也不会次于好莱坞主流的特效制作。回想同时期的电影《惊天大阴谋》、《电视台风云》等电影，就可以想象得出本片在当时有多么前卫。而且，看过本片之后才知道，好莱坞确实一个梦工厂，没有做不到，只有想不到！


本片演员都不太出名。男主角Richard Dreyfuss，是《美国风情画》的男主角，只不过这一次扮演了一回父亲，表现中规中矩。他在七十年代的形象还算帅气，看来也是当时的型男。法国科学家的扮演者是著名的法国导演Francois Truffaut，让我很意外。没查资料前，根本没有想到这个小个子就是世界知名的新浪潮电影导演，只是他的演技比较一般。电工的老婆扮演者Teri Garr看着很面熟，查了资料才知道她在《窈窕淑男》、《老友记》中都给我留下了深刻的印象，而且她还是一个漂亮的金发美女，只可惜这样的美人没红过。其他演员不熟悉，不多说了。


总的来说，这是一部Steven Spielberg为自己圆梦的电影。它不好看，但也不难看，但是它出色的特效就可以名留青史，这也是它入选AFI100的原因。额外说一句，最近Steven Spielberg的电影看得越来越多，发现他除了喜欢拍外星人的电影外，就喜欢弄一些犹太人的战争电影。他的创造空间太狭窄了，能不能拍点别的？


Teri Garr


Teri Garr


序列：0637


[第三类接触].Close.Encounters.Of.The.Third.Kind.1977.DC.Bluray.720p.x264.DualAudio-MySiLU


2011-11-26 
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fly  Away</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-01 22:53:23</时间>
<影评>

斯皮尔伯格创作这部电影可能来于他对未知奥秘的强烈好奇心。从小他与父亲用望远镜观测太空时，就已经萌发了对外太空的迷恋之情吧。这一点上不光是《第三类接触》，而后的《ET》也是如此 ，要说外太空生物在斯皮尔伯格眼中是什么样的？首先肯定是神秘，奇怪，但却吸引着他。其次或是友善（《ET》），虽偶有侵略（《世界之战》），但终归于这第一部他的科幻电影里的憧憬，他也许相信着他们的友好。在《大白鲨》一举成功后，斯皮尔伯格并未想着急于赚钱去拍些商业大片，而是遵循着从内心自小的认知和迷恋，拍出一部他“梦寐以求”又“急不可待”的电影。
《第三类接触》到底讲了什么？我想其简单程度也远大于你对它的期待。在亲眼见过UFO的主角陷入了对他的追求，但在军方封锁消息和外界及家人的不认可下，他独自和另一个被外星人抓住了自己的孩子的女人一起去寻找外星迹象的故事。
这部40多年前的电影，特效和剧情现在或许已不值一提，前半部分剧情也是藏藏捏捏，虽然已经出现了外星飞船，但还是不乏拖沓，这也是为什么这部电影评分并不高的缘故。但或许就是这样质朴简易的特效，一贯到底的剧情，才是斯皮尔伯格想表达又精心准备的东西。

用几个灯泡演出来的光效，现在看来却还是比较令人神往，特别值得说的是，斯皮尔伯格并没有把外星飞船设计得多复杂伟岸，也并没有直勾勾地去故意表现它的存在。而是用大场面去突出他的雄伟，增加其真实感，这一点上足以击垮多少砸钱充斥着不信服的科幻电影



对于男主，本来幸福美满的家庭，却被男主固执的追求所打破，这一角色也许并不能被大多人所接受，但他不是“作”。他对未知的渴望，在被别人不理解的道路上，始终向着神秘前进，他遵循了内心对外星文明的渴望，最后也如愿以偿。这个角色多少都有斯皮尔伯格自身的投影，他偏执于科幻和自己想创作的东西，当时也是不被宽待，但他也坚持了自己的内心。在《詹姆斯卡梅隆的科幻故事》里他说过下面的话，这也代表了他同样对外星文明未知的渴望。

再说回电影，会有人不理解男主，但真去想一想，如果我们是触碰了宇宙神秘的奥义之人时，在难以抓摸的未知中，在外界冷眼和不理解中，更恰恰坚持了自己对其的执着，这也是为什么男主一直想找到UFO的原因 。人类对未知恐惧，也对未知病狂，宇宙的广阔和人类的渺小，都支撑着男主同全世界逆风也不愿放下内心的憧憬一样。我们中的任何一人如果跟男主一样的境遇，强大的欲望定会使我们持之以前，这也正是电影所想告诉我们的。
电影里值得一提的是画面的处理。让情节人物行为同镜头来展现这一高明手法，很好避开了俗制的镜头语言。就比如男主执着于外星降临，在建模时发现电视上出现了同一自己一直寻找的东西，画面这时候未给出语音，而是伴着配乐暗示人物的下一步及当时的心情，同时也切换在女主这里，避免了啰嗦的用语时间。

而语言的运用也是《第三类接触》所要表达的，其第一个场景就向我们展示了翻译的重要性。二战时失踪的战斗机忽然完好地出现再来沙漠中，这时说法语，西班牙语和英语的各国政府聚集在一起讨论这一奇异的现象，但却无法理解对方的语言。“你能进行英法互译吗？”
在最后迎接外星人之时，他们之间玩起了音乐模仿的游戏，这种模仿又迅速演变成了两个文明间的复杂对话。科学家们一脸敬畏：“他们似乎是要教会我们基本的音韵词汇。”“伙计们，这可是开学第一天”
影片的高明之处也在于它所传达出媒介的本质，《第三类接触》将人类所有的种族和观念转换成一种能够自动翻译的语言，在对外星文明交谈时，人类已无认知障碍，因为人类已成一体，外星人才是现在的不同种族之人。
最后男主成为唯一一个登上外星飞船的人，这一点上确有美化处理。斯皮尔伯格对这个几乎“病狂”的人物带来的美好结局，也表现了他对这类人及同自己的赞许与同情。但如果真正在现实出现，那肯定就成为人们眼中的“神经病”，但斯皮尔伯格用这部电影告诉我们，这却是极为珍贵的。



</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-03 02:12:09</时间>
<影评>
        喜欢这部有关于外星人的电影，也许是因为影片中一些独特的视角。

特别是影片最后地球科学家们，通过信号灯和音乐同外星人飞行器交流的那一段，尤为精彩，至今难忘。宏大的飞碟降落场面，近乎宗教般狂热的人们。

我觉得这一部相比起斯皮尔伯格的另一部外星人电影《ET》来说，更具魅力。同是阐述关于同未知世界交流的影片，《接触》开篇几乎表现出一种几乎玄疑的色彩。直至最后谜底被揭开。


我常觉得，那些UFO爱好者都是神经病，吃饱了没事干在地球上搜寻外星人，那也叫做“搜寻”吗？那应当叫做“被搜寻”。

前段时间还看到一些有趣的说法，说人们看到的外星人或者说是UFO其实就是人类自己。遥远的古代，我们的先人发明了宇宙飞行器，飞到了外太空。而地球已经再度经历了进化。 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Carmen666666</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-16 10:32:05</时间>
<影评>
        电影整体在这个时代看起来有些乏味，但是强烈的表现的人的心理对外来文明的求知的欲望。

结尾基本没有什么对话，表达了对未知世界和外来文明的尊重和严肃，这不是一部轻松搞笑的影片，看起来可能还有些沉重。

不同于一般的外星人题材的电影，这部本质上带有温馨的，人类和外星生命都想努力交流的，没有杀戮和血腥的，没有带有恶意的影片，告诉我们要对外面世界的态度，即严肃和敬仰。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>鬼鬼祟祟的鬼</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-02-08 10:45:43</时间>
<影评>

我是看了瑞克和莫迪后，有人评论说有致敬这个电影我才翻出来看的，感觉还是不错，2小时能让人耐着性子看完，就是因为他足够真实，男主不顾一切追寻真象也好，男主老婆因为男主的痴迷带孩子离家出走，人们面对未知文明的恐慌，惊喜，迷茫，还有和建立联系后的狂喜。都表现的恰到好处又不会突兀。对未知文明保持一种善意和乐观，谦逊是很有必要的，黑森林法则也不一定正确，人类了解到自身在宇宙中的渺小地位，让人变得保守地球唯一适合人类生活论常常听人，但是要想人类文明进一步发展，是一定要告别自己的舒适球的，所以未来几十年星际空间大航海是非常必要的，如果人类没有一个可以征服的目标，估计会困死在地球，陷入自我覆灭的内耗中。人类中总有一部分像男主一样心怀星辰大海的勇士，我们需要的就是打通地球文明和宇宙文明的丝绸之路打造一艘可以漂洋过海的宇宙飞船。以前绕地球回来要一两年的时间，这次就要更久的时间，可能是二十年二百年，现在空间探路器还是太少了，量子通信要有突破就好了。未来总比你想的更快到来。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
