<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蓝调传奇 Cadillac Records</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p719411750.jpg</封面>
<导演>达内尔·马丁</导演>
<演员>阿德里安·布罗迪 / 杰弗里·怀特 / 碧昂丝 / 茅斯·达夫 / 加布里埃尔·尤尼恩</演员>
<简介>1941年，波兰裔移民里奥纳德·切斯（亚德里安·布洛迪 Adrien Brody 饰）为出人头地，开始经营一间酒吧。而此时密西西比的佃农麦肯利·摩根菲尔德（杰弗里·怀特 Jeffrey Wright 饰）怀揣音乐梦想背着一把吉他只身来到芝加哥，在街边他遇到了17岁的天才口琴演奏师小沃尔特，两人一拍即合，开始在切斯的酒吧驻唱。野心勃勃的切斯凭借自己敏锐的直觉和商业头脑，开办了切斯工作室（Chess Records），为沃特斯录制唱片，取得巨大成功。切斯在经营切斯工公室期间，广纳音乐人才，推陈出新，造就了一大批对美国乐坛影响深远的歌手……
                                    
                                　　本片主题曲Once in a Lifetime在2009年金球奖上，获得最佳电影歌曲提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鹤尔萌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-22 23:00:58</时间>
<影评>
         每一部以真实事件改编的电影都会在影片最后附上几行字幕来告知观众主人公后来的命运。那么让我们从这部影片的最后长长的字幕说起吧：


“WILLIE DIXON1994年进入摇滚名人堂。他成功起诉齐柏林飞船乐队，并获得100万美元的赔偿。而他写的歌继续被众多歌手乐队所翻唱，其中包括：鲍勃迪伦、滚石乐队、大门乐队、欧曼兄弟乐队和感恩而死乐队。他逝世于1992年。”

 这部影片就是借WILLIE DIXON之口讲述了CHESS唱片公司的兴衰，勾勒了美国摇滚乐从布鲁斯演变而来的最初年景。看看这段字幕中提到的艺人吧，要是你一个都没听说过，你都不好意思说自己听摇滚。


“MUDDY WATERS1987年进入摇滚名人堂，死于1983年，他的妻子先于他十年去世。他要求与他妻子合葬。”

 MUDDY  WATERS 是本片中第一位出现的骨灰级歌手，他从唱片中听到自己的歌声，于是拿着吉他走出美国南方的农田，只身出来闯世界。


“LITTLE WALTER2008年进入摇滚名人堂，他死的时候37岁，连一块墓碑都没有，是他的歌迷在若干年后为他买了一块墓碑。”

 好吧，这是一位“穷”死的歌手，正是他与MUDDY  WATERS共同开创了CHESS唱片的辉煌，然而自我的膨胀使他与其他人矛盾重重最终离开CHESS,而他再次回来的时候已然穷困潦倒。


“HOWLIN&apos;WOLF1991年进入摇滚名人堂，死于1976年，ERIC CLAPTON为他购置了墓碑。”

 这位老兄的歌声长相名字三位一体，沙哑的歌声诠释了WOLF的含义。而能让吉他之神为其树碑，恐怕全天下的吉他爱好者都要眼红了。


“ETTA JAMES1993年进入摇滚名人堂。1973年，她接受戒毒康复治疗，并在2002年获得格莱美终身成就奖。现在，她还在世界各地演出。”

一句话：碧昂斯扮演，没错，是唱歌的碧昂斯。


“CHUCK BERRY1986年进入摇滚名人堂，他成功起诉沙滩男孩对歌曲SURFIN’USA的侵权。他以其代表作，如JOHNNY B.GODDE，在摇滚吉他界有极为重要的影响。他的唯一榜首单曲是MY DING-A-LING”

 超越贝多芬，把这个消息告诉柴柯夫斯基！这句话真牛X!但这不是现代博客写手的妙语，而是CHUCK BERRY原创！关于他，我还百度出这么一句话：“列农说过：如果要给摇滚乐一个名字，只能是CHUCK BERRY。”膜拜吧。。预备。。齐。。。


“LEONARD CHESS1987年进入摇滚名人堂”

 CHESS唱片的创始人，老板，影片的主人公。为什么他的介绍这么短？因为。。。全片都在讲他。。。


 看了这些星光熠熠的字句，您可能会对本片期待有佳，迫不及待的想去观摩这样一部“蓝调传奇”。可我实在是要泼一盆冷水，这部影片没有惊心动魄，甚至是曲折一点点的剧情，平铺直叙且节奏唐突。片中音乐倒是非常不错，但这不正是这种片子的基本配置么。所以，它有点像音乐版的通俗黑帮片。。。可我还是推荐您去看，因为在这里，你可以看到关于摇滚的一切：利益、金钱、性、毒品、爱。。。

 那一长串的字幕中就隐隐表达了这些元素，有人坐拥百万，可还有人买不起墓碑，有人与爱妻致死相伴，可背后的女人有不计其数。这些矛盾的背后是那时、那样的社会：崇尚自由的美利坚大陆，种族歧视，美国人的美国梦。于是在这群靠音乐实现各自梦想的人身上，我们也看到了这些社会因素的融合，甚至是更激烈的冲突。看看影片的名字，不叫The Legend of Blues，而是Cadillac Records,象征着金钱名誉地位的凯迪拉克！影片开始在镜头前晃来晃去的各种车标也许预示着这个故事其实是利益的写照，然而这不正是典型的美国梦么。琴弦被拨动，对于这些传奇来说可能并不意味着怎样去传达音乐这个东西，而是意味着绿纸和女人以及新的凯迪拉克。当唱片滞销时，他们也无精打采，也在朋友背后做手脚，一颗颗新星的诞生对于Chess唱片来说就像一台台新的印钞机，一块块补漏洞的砖瓦。摇滚，这被后人们追捧的灵魂慰藉品其实一定程度上是传奇们实现其美国梦的手段和产品。不过我们要庆幸的是他们选择了音乐作为手段，而不是战争、毒品。

 而和这利益参杂的，还有爱、还有情义。这里有妻子对丈夫的忠贞，兄弟间的帮助和庇护，还有不能缺少的爱情。这也是我说这是一部音乐版的通俗黑帮片的原因：利益与情感交织，家庭与事业交织，辉煌与落寞交织。在ETTA JAMES为LEONARD CHESS的最后一唱中，你可以找到这一切。

 作为局外人，我们应该庆幸，庆幸我们只要手指一动就可以聆听传奇们的作品而不需经历这背后的纠结矛盾，不过有时我们也会感叹为何自己没有这天赐的秉赋，而投身于轰轰烈烈的梦想中去。不过，在大洋彼岸的我们感受着社会的进步，音乐种类的繁荣发展，迎送着传奇的过往延续。感恩~
      </影评>
<有用数>378</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>稔之</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-06 08:40:05</时间>
<影评>
        摇滚电影里说到布鲁斯的没几部，这部一定程度上填补了空白，但要说它多精彩，则言过其实。

不得不罗嗦一句，摇滚和布鲁斯最有渊源，最早期摇滚就是从美国的蓝调音乐变换而来，即节奏布鲁斯和西部乡村音乐的交融。如今看来蓝调演奏技法相对单一，但五十年代末期的它们的出现立即风靡全球，其势不可挡，强烈的节奏感，夸张多异的舞步，给死气沉沉的保守老派一记响亮的耳光，此非一言两语所能尽数。如今蓝调大势已去，但在多元化复杂的电子摇滚年代听听纯净的吉他回复扫弦，却是难得的享受。



至于电影，得名于Chess唱片公司老板为新人发行唱片成功，赚得银满仓后，给新人买的凯迪拉克作为奖励。电影内容主要讲述了唱片公司与几个布鲁斯音乐家的缘分，Muddy Waters，Chuck Berry（摇滚乐的鼻祖），Howling Wolf（声音嘶哑，动荡），Little Walter，以及灵魂乐前辈，Etta James。

编排上，每个音乐家所占时间都有限，人物刻画的较为单一，粗糙，个性不明显，此乃一大败笔。如果说电影不过以唱片公司为线，将几个音乐家大致起起伏伏串起来作为借口，还是显得差强人意，Chuck Berry三次进过监狱，从电影看应该是第二次，但电影含糊地基本没有告知原因，还有他盛名远播的“鸭步”，表现得也很少。Muddy Waters，给的镜头稍多，但他的音乐才华除了开始街头的吉他弹奏，后面基本没有发展，于是从头到尾看上去，他更像一个发行商或者唱片制作商，而不是音乐的创作者。Etta James为什么要自杀，基本没有介绍，突兀感强烈，Beyonce在里面演技和唱功都十分了得，可惜戏份太少。

故事间过度过于松散，缺乏连贯性，电影中这样的例子不胜枚举，如开头场景，Chess发誓要岳父大人看看自己的能耐，中间基本没有过度，随即一夜成名了。此乃第二败笔。

第三，也许不能算作败笔，有人提出来的不符历史事实，电影本来可以再创作，但再怎么艺术修饰，有些常识性的东西不能弄混，比如，既然电影主题是说Chess唱片公司，怎能只说唱片公司两兄弟的一个，Leonard Chess而一概不提Phil Chess呢？



最后不能不提一句的是原声，电影出彩的地方就在原声，不过我想也不必夸大，既然本身就是音乐电影，音乐动听是起码的要求。原声我打七分。

历史上不乏制作精良的摇滚电影，比如，讲述大门乐队的The Door，有关Johnny Cash的Walk The Line，有关Bob Dylan的I Am Not There，有关Still Water的Almost Famous，讲述Ray Charles的灵魂歌王，还有我最喜欢的平克的The Wall，等等，相比，这部作品只能是作为普及布鲁斯知识的平平之作。电影十分打三分。


PS: 豆瓣上最初的中文名译名更让我莫名其妙，“爵士传奇”，现改为蓝调传奇，赫然有一天，却发现我的评论失踪了，我字斟句酌走马观花地浏览了两遍，不知道一份非纯技术性的扯淡评论触了豆瓣身体哪部分的G点。


我这人喜欢较真儿，你要是不给我发，我偏发，你这次删了，还有下次，下下次，挨着谁蛋疼谁疼去，豆瓣非让我在它头上撒尿，你让我怎么办？
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>浩南兄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-13 22:03:14</时间>
<影评>
        非常喜欢传记性质的故事片，本身就串联起来很多音乐史上重要的人物和事件，就如《Ray》、《Walk the Line》、《Dream Girl》等等。


当我们知道越多时，越从故事中得到感触。


故事一开始，南部的农场，一部汽车停下，下来的一个白人和黑人向导。不用说，这个白人就是allen lomax，这在袁岳那本《来自民间的叛逆》中占用了一个章节的人。恰恰是这么一批人，在这个录音技术日趋成熟的年代，推动了音乐的进步。


那个时候，他们叫黑人的音乐Folk，其实也就是Blues。有句台词说的很好，当黑人女孩向舞台扔内衣的时候，一定有一个黑人在玩布鲁斯，如果白人女孩也做这件事情的时候，一定是某个人在玩肉肯肉。


之后，我才知道Chess唱片，还有Little Walters。玩口琴的人知道有一款口琴叫Marine Band，当然也会知道Little Walters。其实我非常佩服黑人的音乐，无论是吉他还是口琴，最初都不是为蓝调音阶设计的，特别是口琴，结果最后都被黑人玩透了。也是看了电影才知道，Little Walters是个惹事生非的家伙，最后死于非命。


故事中，出现了Chuck Berry，这个搞出肉肯肉的人，一个结合了主流音乐和黑人布鲁斯的人，一个把Blues节奏加快的人。还有那件著名的抄袭事件，海滩男孩用了他的旋律。这些都是白人开始玩肉肯肉的大势。后来出现的猫王，不过是一群年轻人的偶像，一个造出来的偶像，玩黑人音乐的白人。他扭臀部，他掂脚尖，他迷死了歌迷，收到了非议，因为他用的是黑人的东西。


Everyone want some special, everybody want add something。这就是音乐的演变，可以把古典音乐加进来，可以把爱尔兰民谣搞进来，可以把中国戏剧弄进来。


当然，电影中最好看的情节是碧昂丝的饰演Etta James的那段，让我一开始误以为将的是Janis Joplin的故事，后来了解了Etta的一些之后，还是觉得碧昂丝演的那个Etta更具有戏剧杀伤力。


当碧昂丝在末尾，红着眼睛唱“baby I&apos;d rather be blind than to see you walk away from me..”，还有什么好说的呢。心脏病都给唱出来了。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>靠边站</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-22 11:06:53</时间>
<影评>
        跟所有人的感觉一样,片子拍的很平淡,节奏平均,没什么像样的冲突或者高潮,甚至对于某些可能造成高潮的段落好像也没使劲。

所以，如果对那些早期blues音乐没有兴趣的人，一定看得味同嚼蜡，只能给2星。但是如果你喜欢这些音乐，那光音乐本身已经让这片子值4星了。

片子讲的故事，基本可以算是摇滚乐的史前史了。因为之前看过所有说摇滚乐历史的书，在谈它与黑人blues音乐的渊源时候，基本都从Chuck Berry说起。正是Chuck Berry的一首歌在电台播放时，电台DJ随口说出了Rock n&apos; Roll这个词——这个历史性的时刻在片子里也出现了，但是一笔带过，毫无刻意渲染。就如片子里一闪而过的滚石乐队，他们对Chess Record最早的乐手Muddy Waters说我们是你的大粉丝，也算稍微表达了一下这帮史前人物跟滚石、披头士等等摇滚界后辈的关系。

回过头来说它平铺直叙的节奏，我倒觉得也不坏。这帮鸟人每一个的生活都够折腾，随便哪里展开一下都得让故事无限的长下去。现在的拍法，倒像是个纪录片，或者编年史，风情画。而且，它至少说清了一件事，就是吉他和blues，对那些黑人的生活而言有什么样的意义。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>傅尔曼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-16 10:57:07</时间>
<影评>
        这部片就是冲着AB去看的，他在里头还是延续着那股忧郁深情范，但比较疏离一点，哀而不伤的赶脚。电影讲的就是一个蓝调史前史的缩影，切斯唱片的老板奥德那切斯提携一个个歌手，歌手由红变紫，由紫变黑，一个唱片公司的起起伏伏的过程。


是一杯浓缩着性、毒品、种族问题的特浓咖啡。但也有加糖，情义，梦想，辉煌。


当切斯在和女盆友滚沙发的时候，女盆友一直问我们啥时候结婚，我以为AB要演一个渣男。切斯是波兰人，穷小子，深受女盆友老爹的嫌弃，然后在黑人区开了个酒吧，老爹以为他疯了。但从这一步开始，切斯就走上了致富之路，还有传奇的一生。


在电影的前四分之三，切斯的人物塑造都很平面化，有商业头脑，看人很准，处事淡定，顾家好男人，呆在切斯唱片久一点的歌手，人手一个凯迪拉克。


喜欢AB连带喜欢这个角色，但他似乎在电影的后四分之一才变得鲜活有肉。因为一个人的出现，伊特珍，电影里唯一一个女歌手，扮演者是碧昂斯，对，就是唱歌的那个碧昂斯。这个人，留到最后再说。


切斯和歌手不仅商业关系处的好，还有不说出口的情义在。就是情义这个东西，最能维系人。但伯乐和千里马的关系，会被时间、金钱、分歧，妖魔成皮条客和妓女的关系。前者看了激情澎湃，后者则只能安慰自己说，这就是世界嘛。切斯和这些歌手的“对手戏”，是全片我最爱的地方，很流畅，很朴实，各有味道。


人物塑造最丰满的是马迪沃特斯。切斯第一个签约的黑人歌手。


一个密西西比种植园的农民，因为某天一个唱片公司到那采集歌谣，找他录了首歌。他说那好像是他第一次听到自己的声音。一望无际的田野上一个黑胶唱片，他被自己的声音陶醉，然后走出了那个田野。那个背影，是电影里最美的镜头，没有之一。


他的戏份很重，和切斯一样贯通头尾。有梦想，有才华，但是纸醉金迷，好女色，有自知之明，有感恩，这就是马迪。马迪把他和切斯微妙的关系处理的很好。有四场戏，我觉得很好。


第一是他已经有点没落的时候，他问切斯要版税，说供不起房。切斯说车不是白送的，他会处理房子的事。马迪没有再要求什么。这就是这两个人的默契，换接下来几个歌手肯定要掀桌了，因为前面切斯的表现就一副“车是白送的”样子啊。另外，切斯说房子的事他会处理，马迪相信他，这也是一种默契。


第二是新人查克走红，马迪又朝切斯要钱，这时马迪才知道他的唱片已经完全滞销。切斯把马迪拉到一旁说“在我的字典里你永远是第一”。场面挺轻描淡写的，但入木三分。


第三是马迪撞见切斯和伊特珍准备滚地板，然后马迪退出来，切斯追出来，算是两个人第一次争吵。大概马迪一直觉得切斯和他老婆是模范夫妻，这个触犯了切斯在他心目中的形象。再来切斯说自己对伊特珍有感觉的时候，他说放屁。切斯怒了，i fuck her，i fuck chuck ，i fuck you，that is what your think？我想切斯最担心的就是大家把他们的关系简化成金钱关系，切斯利用他们挣了钱，大家同甘不能共苦，没钱就滚蛋。但切斯是吗?是你马迪现在就不在这里了。但你们每个人都来这样质问他。没有新人没有新的血液切斯唱片就要滚蛋，这么简单的道理，前前后后的几个歌手却把切斯的行为当做喜新厌旧，金钱至上，连最有默契的老马迪也不例外。但是老马迪还是懂了，他说，蓝调就是这么回事。然后就走了。这是全片最爱的一场戏。


第四是马迪给利特·沃尔特安葬的时候，棺材的内里是蓝色的绒布，他说这样会让他显得修长些，还把他的口琴放进他的上衣口袋里。有时候他就像沃尔特的爹。又戳泪点了，老马迪就是泪点王。


利特·沃尔特，签的第二个歌手，给他贴标签就是，冲动，珍惜梦想，是个孩子。他会为了路边一个人冒充他的名号朝人家开枪，会头破血流的时候和条子叫板，一个个行为都在为后面死于非命做铺垫。但是他对梦想的珍惜是这里所有人都赶不上的，就是他老妈挂掉的那场戏，憋屈和坚韧如他，是这里所有人都赶不上的，特别让人心疼的孩子。


查克·贝里最经典的一句台词是“它属于我，但我不属于它”。他头天来公司的时候指着他的破车对切斯他们这样说。让人眼前一亮，要知道，除他之外，人手一个凯迪拉克啊。你们是虚荣的奴隶，但我不是。这个性，喜欢。


伊特珍，老实说这个几乎所有人都爱的角色我真是爱不起来。（真是不想看着切斯对她动心啊。。。切斯你老婆更美好吗）好吧，出场过少的老婆俨然变成了一个家庭主妇。还是伊特珍和切斯的内心世界更接近吧。


她是白人老爹和黑人妈妈生的孩子，妈妈是妓女，这个爹一直不承认这个女儿。出了名的女儿家具还被妈妈各种卖掉。不知道切斯是恻隐之心还是真的爱上了这个有才华但没有安全感的女人。他哄着吸毒过量一边哭一边呓语的伊特珍，那是他全片最动容的地方。为了伊特珍和老马迪吵架，她让他在片子的末尾变得有爱有矛盾。


罗里吧嗦捋了一遍每个人个性最闪光的地方，就是这些感情把电影串得有血有肉。每个人的出场时间有限，因为影片是以传记的方式记述的，但每个人都能被记住，这是角色塑造成功的地方。


叙事上虽然有些跳跃，但不会突兀，一些大事件很触动，节奏很好，不会闷不会困。


总的来说是一部很好的电影，对蓝调并不感冒的我，也能被叙事和角色感动。很多爱蓝调的人，单凭音乐就可以给四星。


作为传记类电影，能把当时时代的样貌给勾勒得准确，让我们看到那个时代的精神，有感动，我觉得就是成功的。影片最后说的“我们就是播种者”，他们影响了滚石，披头士等等人，开启了新时代，但自己的生活真是传奇又一团糟。


四星推荐啦。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>AMor</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-22 21:15:03</时间>
<影评>
        重复看着《Cadillac Records》最后Etta James唱着“I&apos;d rather go blind”，那应该就是最蓝色的暧昧吧…

当Leon的手又一次轻抚着Etta的脸庞，那心与心之间最柔软最温暖的已经燃烧到了极致！

“So, you mean to tell me,this could be the last time I sing a song for you?” 

当音乐响起，Etta回首的那一刻，那无限柔情留恋的眼神，Leon可懂得？Leon你可懂得？

Something told me ,it was over. 

When I saw you and her,talking 

Something deep down in my soul said,&quot;cry ,girl&quot;

When I saw you and that girl,walking around

I would rather,I would rather go blind,boy

Than to see you walk away from me child,no

So you see,I love you so much

That I don&apos;t want to watch you leave me,baby

Most of all,I just don&apos;t ,I just don&apos;t want to be free,no

I was just,I was just,

I was just sitting here thinking,of your kiss 

And your warm embrace,yeah

…… ……

当Etta一次又一次的深情回眸，当Etta的眼泪终于决堤……

淡淡的天蓝色慢慢的变深，越变越深，越变越深，越变越深！


一曲“I‘d rather go blind”，唱尽了Etta James&amp;Leonard Chess之间的情起伤逝。

歌曲总在相宜的场景中极其的煽情，好喜欢这一段。


Howlin&apos; Wolf——“Smokestack Lightning”,Wow~~

Eamonn Walker演的真的太棒了，我好喜欢，哈哈
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Diana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-21 13:33:50</时间>
<影评>
            1961年的Keith Richards忙于练习弹吉他、觉得听和谈论Chuck Berry等人的唱片是一件牛逼闪闪的事情、他追捧源自美国南方密西西比三角洲，传播于孟菲斯、芝加哥、新奥尔良的纯正蓝调、并且憎恶在战后备受摧残的上一代的同时渴望突破和特立独行。那时候他还是一个不顾一切的理想主义者，不关心生活也不在乎名誉和财富。仅仅因为有零星几个人夸赞一下他的吉他技术就愿意当一个快乐的愣头青。

    于是就在这一年的年末在一个叫做达福特的火车站遇见了Mick Jagger后，滚石乐队的雏形就已经形成了，这对故事的主人公显然并没有意识到某些机缘和巧合到最后改写历史，当时Keith Richards胳肢窝底下无心夹着一张Chuck Berry的唱片，而Mick Jagger手里也正拿着Keith Richards所谓的真正的布鲁斯唱片，比如Muddy Waters和Chuck Berry。于是两个愣头青便呈现一见如故相见恨晚的架势，因为他俩都没心没肺不舍昼夜的听着同样的音乐，热爱着同样的音乐形式。虽然Keith Richards和Mick Jagger小时候就认识，但是当时由于大家年少无知都还忙活着鸡毛蒜皮的事情呢。

    他们于是行走于俱乐部演出之间，发奋的苦练自己的演唱技术或者吉他技术，唾沫星子漫天飞的吹着狂热的牛逼。就这样滚石乐队很快成立了，刚开始他们把自己的乐队叫做小男孩布鲁和布鲁的男孩们这样一个傻乎乎的名字，也就是在这期间他们跑去曼彻斯特看到了他们偶像Muddy Waters等人的巡演，激动的如同打了鸡血一样。后来乐队可以成形之后他们找一个专门登演出广告的报纸打了电话，当被问及乐队名字的时候Mck Jagger和Keith Richards不约而同的看到地上Muddy Waters的精选集，就用了上面第一首歌的名字Rolling Stone。确实听起来比小男孩布鲁和布鲁的男孩们洋气了不少。据滚石吉他手Keith Richards回忆录描述当时Muddy Waters来英国巡演，滚石乐队还跟着他们混了一段时间，可能当时Muddy Waters他们一帮人觉得滚石肯定不咋地，还把头发留长整的跟个疯子似的，这样的人不是精神病就是神经病。于是大伙心怀芥蒂疑神疑鬼的交往了一段时间便很快忘记了这帮稚气未退浑身还带着屎尿味的小孩牙子。

    而说到布鲁斯音乐，说到Muddy Waters、Chuck Berry等人就不得不提到这个享誉芝加哥的唱片公司Chess Records。众所周知，布鲁斯源于黑人音乐传统，那些延长音、摇摆的节奏充满人性所带来的满足感。20世纪四十年代，当拥有这种音乐形式的Muddy意识到录音技术是一项伟大的发明时便怀揣着美好的梦想以乡巴佬的形式来到了芝加哥，并且遇到了莱昂纳多切斯。

    “任何人都会看到艺术家的存在，但是只有天才才能看到巨大的市场，尽管在普通人的眼里这只不过是乌合之众。”这句话便出自大名鼎鼎的莱昂纳多切斯之口。正是这位波兰裔犹太人在上世纪五十年代将黑人布鲁斯以魔术般的形式带到白人面前。切斯唱片公司先后有Muddy Waters、Chuck Berry、Howlin’ Wolf、Etta James，莱昂纳多在这个混乱不堪充斥着种族歧视而又伟大的年代让黑人的音乐混淆和模糊了黑人音乐和白人音乐的界限。继而出现电声摇滚Howlin’ Wolf以及灵魂蓝调Etta James。莱昂纳多以商人嗜血的本能和嗅觉掀起了布鲁斯音乐狂潮，以至于整个切斯唱片的灵魂人物被远在英国的滚石乐队奉为神明。

    50年代末由于各种漏洞和问题频频出现，切斯唱片岌岌可危，Muddy Waters里的小Water和一群小流氓打架被打死，Howlin’ Wolf 决定告老还乡，Chuck Berry 也因为泡妞而锒铛入狱，Muddy Waters等人再也赚不到几毛钱的时候，远在大不列颠的毛头小子转眼就成了大名鼎鼎的滚石，媒体和群众连滚石放的屁都要本着考据癖的精神加以调查研究并当成至理名言。于是当滚石的成员们满怀着鼻涕一把泪一把的心绪提及切斯唱片公司的各路大神们的时候，这些即便在英国并未怎么流行开来的黑人和他们的布鲁斯音乐也都笼罩着一层神秘和伟大的光环。

   就这样，在Muddy Waters心灰意冷时候，不列颠人民以热情的姿态迎接着他，如同轮回般的，（I’m your） Hoochie Coochie man响彻英国大地上空。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>肉肉鸟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-09 14:32:52</时间>
<影评>
        本片主要讲述了著名R&amp;B唱片公司“Chess Records”数年间的起伏跌宕。故事以唱片公司老板Leonard Chess的一生为贯穿全片的主轴，其中最重要的内容就是Leonard和哥哥在1950到1960年代经营唱片公司的过程，该公司在那段期间造就了不少对乐坛造成深远影响的重要艺人，除了艾特·詹姆斯以外，还有蓝调大师Muddy Waters、Willie Dixon等。


　　故事发生在1947年芝加哥南侧的一家小酒吧里，这个彼时名不见经传的昏暗小酒吧由伦纳德·切斯（亚德里安·布洛迪　饰）经营，这里渐渐地聚集了一些音乐奇才：有满怀雄心和理想的Polish Emigré；有不守规矩却又极富天赋的吉他神童穆迪·沃特斯Muddy Waters（杰弗里·怀特　饰），他擅长创作安静且富有思想的音乐，而这正是蓝调的起源；有冲动但却魅力十足的口琴演奏手Little Walter（哥伦布·绍特　饰）。由于被他们的原创音乐所吸引，伦纳德·切斯萌发了灌录唱片并进行商业化运作的想法，而这也是Chess唱片公司的开始。这个唱片公司诞生的第一张唱片是由Muddy Waters倾情演绎的蓝调音乐，而他本人也成为该唱片公司力捧的艺人。


　　伦纳德·切斯对他旗下的音乐艺人情同亲人，当歌手们录制出他们人生中第一张热销专辑时，切斯会买一辆凯迪拉克汽车（Cadillac）作为礼物送给他们以示祝贺和鼓励。但随着唱片公司签约歌手越来越多，生意和感情往往难两全。Chess唱片公司在成功打造穆迪后，又使Little Walter成为了明星，但他火爆的脾气和爱出风头的个性使他不仅与朋友翻了脸还去犯法。但他发现他爱上了穆迪的女朋友詹纳娃Geneva（埃曼纽尔·施莱琪　饰），然而詹纳娃却对穆迪很忠诚。此时的Chess唱片公司实力也在与日俱增，旗下的明星歌手日益增多，歌手们也开始互相竞争。


　　1955年，Chess 唱片公司旗下歌手，来自圣·路易斯州的查克·贝瑞Chuck Berry（茅斯·达夫　饰）开始向美国主流音乐转型，并以其招牌的“鸭子步”舞蹈和琅琅上口的词曲宣告了摇滚乐的诞生，尽管后来Chuck Berry锒铛入狱并饱受监狱之苦，但摇滚乐却以蓬勃之势得到了发展，至此Chess唱片公司更是声名大噪，旗下艺人也受到了年轻一代的追捧，Chess唱片公司也在Chuck Berry入狱后力捧有演唱天赋的女歌手伊塔·詹姆丝Etta James（碧昂斯饰），具有忧郁气质的伊塔也得到了意想不到的事业发展。但渐渐的，当他们名利双收后，开始沉湎于酒色、女人和高调腐朽的生活，而他们也为此付出了相当沉重的代价。Chess唱片公司渐渐没落，但他们的音乐和他们的音乐精神却激励着一代又一代的人，蓝调音乐也逐渐深入人心。


一句话评论


《蓝调传奇》再现了美国乐坛众多传奇人物既充满激情但又狂躁不安的一生。 

——worstpreviews.com


幕后制作


　　向经典致敬


　　在充满性、暴力、种族斗争的上世纪50、60年代，Chess Records唱片公司异军突起，在那段期间造就了不少对乐坛造成深远影响的重要艺人。本片就讲述了Chess Records唱片公司跌宕起伏的历史，既是在为Chess Records唱片公司立传，也是在为创始人伦纳德·切斯“著述”，更是向Chess Records唱片公司旗下的多个艺人致意。


　　“其实我认为这部影片大大超越了自传片的意义，因为他不单是以Chess Records唱片公司或者将伦纳德·切斯作为记述对象，片中提及了太多的优秀歌手，他们都对整个蓝调音乐做出了太多贡献，像穆迪·沃特斯（Muddy Waters），伊塔·詹姆丝（Etta James），我相信这将是部伟大的影片。”在片中饰演Little Walter的哥伦布·绍特这样说道。“Little Walter是一个非常杰出的艺术家，他的口琴演奏得非常棒，创造了大量蓝调摇滚的口琴曲，并对随后的很多歌手都有着重要的影响，Junior Wells和John Popper都受了他的影响。”


　　“与其说这是部自传片不如说是一部音乐片，歌曲音乐从头至尾都被置于最显眼的位置。就拿我饰演的Little Walter来说，25岁成为众所周知的明星，坚持创作对后来影响都很深远的音乐，他成长的背后有很多无人知晓的故事。很多人将视线放在了他成名后，甚少有人关注他成名前的一些尴尬和他的坚持，而这就是我在表演前需要揣摩的，也是在片中有所展现的。”


　　“对于我来说这个角色还是有些难度，一是口琴演奏技巧的挑战，二是唱功的考验，都需要戏剧性的张力。不过我很兴奋出演本片，一直以来我都盼望着能在音乐和演艺事业上有所突破。我就像其他出演本片的演员一样，怀着对音乐事业的热爱和对所有对音乐事业作出贡献的艺术家的尊敬，认真的演出和歌唱。有很多人喜欢听故事，而我们现在正在演自己的故事。”
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>桠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-02 20:15:05</时间>
<影评>
        说不好爵士乐与蓝调的区别，但我想，音乐，或算得一种慰藉，却终究救不了人。

黑人音乐背后的隐痛很深，一听就明白。像深植到血管里一般，哪怕多数歌词唱的都是babybaby，你听到的往往不止是情伤。

他们渴望的爱，与其说男女之爱，不如说是尊重，认同，接纳。


好勇斗狠的小沃尔特在得知母亲去世时说：“你知道有多少吹口琴的想灭了我吗？没时间浪费在那女人身上。”

他称呼她：那女人。对他而言，生母只是个陌生人，口琴才是他妈妈。听上去很无情，可是你仍然看到了他无法抑制的泪水。

直到他被人捅了一刀，临死前还睁大双眼一脸委屈地喃喃诉说：“你没来接我，妈妈，你没来接我，我等了你好久。”

他的内心，一直是那个被抛弃的小男孩，这种被抛弃感伴随了他的一生。

是的他最会惹事捅娄子，动不动就拔枪证明自己的存在，动不动就看不惯这个那个，但这或许是因为，他不曾被好好对待过。


埃塔的声音太赞，我听不到任何矫饰，任何技巧，真真正正的灵魂乐。 

百度上有这样的句子：“她歌唱时而嘶吼、时而低泣、时而欢愉、时而狂笑。这名女歌手又黑又蓝的嗓音可以绕梁三日不绝。” 

的确如此，整部电影最动人的部分无疑是她两次唱歌时，人一站，嘴一张，再没有更多。

可惜她从未知道自己的魅力，无论她唱歌的天赋多么棒，没有人爱她，她就是虚无。

她妈妈是妓女，父亲根本不承认这个女儿，因为“长得不像”。

个性里直率热情的部分只是更添伤害，她的歌那么沧桑，性情却是个天真无害的小女孩，在爱情里，鲜有男人懂得珍惜这一种美。

她并不相信自己值得被爱，即使遇到了切斯。幸好，切斯是爱她的。他没时间立遗嘱，却惦记着她，并没让她再次流离失所。

这样一个女人，是不在乎生死的，爱便是全部。她吐着烟圈说，他是爱我的。我相信那一刻她感到这一生没白过。


值得一提的是，野狼沃尔夫，眼神嘴角音色都独具一格，令我印象深刻。可惜戏份少了点。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>坚持</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-09 10:54:04</时间>
<影评>
        非常好看的电影，人物很到位，蓝调蓝调。

平铺的叙事，却很有味道，很好的音乐，很好的人物表达。

一部好电影，音乐，金钱，爱，梦想，疯狂与落寞。。。。。。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
