<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>教父3 The Godfather: Part III</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2169664351.jpg</封面>
<导演>弗朗西斯·福特·科波拉</导演>
<演员>阿尔·帕西诺 / 黛安·基顿 / 塔莉娅·夏尔 / 安迪·加西亚 / 埃里·瓦拉赫 / 乔·曼特纳 / 乔治·汉密尔顿 / 布里吉特·方达 / 索菲亚·科波拉 / 雷夫·瓦朗 / 弗兰克·德安布罗西奥 / 敦尔·当纳利 / 理查德·布赖特 / 赫尔穆特·贝格 / 唐·诺韦洛</演员>
<简介>转眼间已经是1979年，第二代教父麦克•柯里昂（阿尔•帕西诺 饰）到了垂暮之年，为了灵魂的救赎，麦克慢慢结束家族的黑道事业，转投正当生意。
                                    
                                　　麦克的儿子托尼酷爱艺术，无意接手家族事业，迈克尔决定让大哥逊尼的私生子，火爆好色的文森（安迪•加西亚 饰）继承家业，当第三代教父。麦克的爱女玛丽（索菲娅•科波拉 饰）和文森相恋，遭到父亲的反对，父女渐渐疏远。
                                    
                                　　为了使家族资产合法化，麦克通过在梵蒂冈教廷的关系网，准备投资“屹立”集团，却遭到敌人的暗中阻挠，教皇的去世也让事情更加扑朔迷离。
                                    
                                　　麦克无奈之下，只能重新选择用暴力解决问题，他的亲人也被卷入了这场血雨腥风。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>下雪的雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-29 21:24:10</时间>
<影评>
        本来没有对《教父3》抱什么希望，没想到却是三部中最喜欢的。我发现我真是越来越爱看那些带导演解说版的DVD了。听导演们讲那些电影背后的故事有时候比电影本身还要有意思。看完片子回头再来听科波拉聊他的感受，益发觉得他太幸运，能够和他创作的那些人物在这三部电影里一起经历了一遍人生。我想应该感谢这其中的二十年吧，岁月才是最好的作家。 

　　 

关于片名和构思

片头还没有出来，科波拉就先声明，他和编剧、小说原著作者Puzo给这部片子起的片名是《麦克科里昂之死》。他更愿意这部影片被观众认为是第一部和第二部的结尾，而不是第三部。可是制作公司派拉蒙并没有同意，还是简单粗暴地给片子标上了《教父3》。 

　　 

后来科波拉才解释说：原来当时的派拉蒙本来是想把第三部拍成一部关于新一代教父文森的血腥大片，连剧本都找人写好了。从商业运作来看，派拉蒙认为一部充满动作的犯罪片自然比一个家族没落的故事更有票房保障。万幸的是科波拉和Puzo重新写了剧本，才有了眼前这部完整的结局。 

　　 

而对于片名，科波拉并没有跟派拉蒙争。他只是把故事从科里昂家的老房子拉开序幕：那些厚重如堡垒般的石头，仍然死守着一潭看似依然平静的湖面。镜头跟着漂流的枕木和被风吹起的落叶，来到了无一人的庭院，昔日风景如画的落地窗内，如今却只见布满灰尘的地板和躺着几张废纸的空旷房间......没有什么比一个破落的老房子更能体现出一个家族的没落了。虽然这一组镜头只有不到一分钟，之后画面就直接切到了纽约的教堂和欢快的庆典。可是，影片的基调却在开篇已悄悄地定下了...... 

　　 

然而，这些老房子并不是摄制组的布置出的效果。这是一个六十年代显赫家族的真实遗址。在拍摄第二部之前，科波拉偶然和朋友发现了这个房子，就决定拿它做为科里昂家的拍摄地点。而这一段落寞的景象竟是在摄制组改造前拍下的原貌。 

　　 

关于父爱和惩罚

Al Pacino一出场，科波拉说，当时为了他的造型大家争论了很久。而他还是坚持把他的头发剃短了，染得花白，塑造了一个与第一部、第二部完全不同的形象。因为这时的麦克，已经不再有当年的意气风发，刚好跟科波拉自己的心态一样，逐渐步入了中年危机。其实，电影中的麦克和现实中的科波拉都可谓成功名就：一个动辄就捐出一亿的身家，一个已获大小奖项无数。可是科波拉说，一个中年男人会突然觉得自己一无所有，他会发现名利不过都是浮云，那些似乎都还不能满足他。他借麦克的嘴说出来：“孩子们，你们才是我唯一的财富”。 


果然，当玛丽一出场，科波拉就满怀爱怜地说：我觉得我很对不起索菲亚，当时她只不过是个读艺术的学生，我却让她顶着那么大的压力担纲这么重的一个角色——他不是没有让其他年轻女演员试过镜，可是玛丽这个角色本来就是科波拉为爱女索菲亚所写的，所以除了她之外，还有谁能诠释出科波拉心目中那个不经世事的天使呢？ 

　　 

原书中并没有玛丽这个人物。之所以要加入这么一个角色，科波拉说：死亡对于一个人并不可怕，可是失去至亲的人却比自己死去要残酷得多。而只有让麦克失去他最心爱的女儿，才是对他最大的惩罚。 

　　 

而正如片中的结局——麦克的女儿玛丽替他中弹了，在本片刚上映的时候，铺天盖地的评论都无一例外地指向了索菲亚，把一个毫无经验的孩子说得一无是处。可是科波拉认为，大家都只是不满意他。但是正因为索菲亚是他的女儿，所以大家把矛头都指向了她。他认为是她替他承担了所有的责骂，她像片中的玛丽一样，成为了对父亲最大的惩罚。 

　　 

毫无疑问，这部片子就是科波拉为自己的女儿拍的。无论从剧本的构思到演员，里面都始终贯穿了一个父亲对女儿的爱。而且他在导演评述中一再说，他很幸运自己能把女儿当时的青春记录在了胶片上，看到索菲亚那样的神情他觉得整个心都要化了。 

　　 

关于家庭和婚姻

其实，整部片子可以说是科波拉家族的大集合——这也跟片中科里昂一家的意大利的传统和文化相吻合：他堂妹一直出演麦克的妹妹的康妮，他侄子尼古拉斯凯奇也是影片的制片之一......就连片中的群众演员也都是他妈妈、孙女还有叔叔什么的。他的爸爸则一如既往担任影片作曲，并在片中演乐队指挥。遗憾的是，不久后父亲去世于当年奥斯卡揭晓的那个晚上——因为得知没有获最佳配乐奖而心脏病发作了。可是科波拉却开玩笑似地说：这就是我父亲，他用这独特的方式结束了他独特的一生。 

　　 

当片中的凯哭着对麦克说，“我一直都爱着你“的时候，科波拉说：“当一个男人和一个女人在共享了多年的风雨之后，那份爱总是令人心碎的，更何况分享财富往往比分享贫穷要难得多。而现实中，没有几对夫妻能够忍受婚姻中的种种难题，并且一直相守到后半生。很遗憾，能享受白头到老的人实在不多......” 

　　 

而关于兄妹之恋，科波拉说：这是意大利人的传统。他的曾祖母因绣花把鼻子感染了，结果被大夫直接就给切掉了，于是家里人逼着她嫁给了表哥。他自嘲地说，正因为曾祖父和曾祖母是表兄妹所以他们一家人都有点疯疯癫癫的。就连他女儿索菲亚小时候也喜欢过自己的表兄。 

　　 

这些话让我觉得科波拉挺真诚的，甚至有点innocent。他一点儿也没有避嫌，而且他也没有觉得有必要避嫌。起码作为一个导演来说，难得的是他做到了心无杂念。管你们会怎么说，他就是要把他的亲人和好友都集中在他最用心的这部片子中，尽量用他认为最恰当的方式去表达，他根本顾不上别人的看法。我甚至觉得他就是在表现自己，表现自己的生活，自己的经历。当他再次回到了西西里，他像麦克一样，对那里的一草一木都充满了眷恋和回忆......作为一个导演，除了把自己理解的生活忠实地毫无保留地演绎给观众，他还能做什么呢？ 

　　 

关于电影

在麦克召集他的同党在酒店开会的时候，那是在这20人即将遭到屠杀之前，科波拉看着屏幕上依然威严却面带倦意的麦克忽然有感而发，说了一大段话： 

“当你看一个人的时候，你很容易看出他的心态到底是上还是下。许多年前我曾对电影那么着迷，可以说那时我的心态是一直向上的。可是现在当我录制这个解说的时候，我却觉得我的心已经开始向下沉了，我已经失去创作大片的激情了。此刻唯一能让我兴奋的就是如果我能被允许去尝试一些新的东西。要是逼我一遍一遍不停拍着雷同的电影，对我来说简直就是创作的地狱。而对于电影这种媒介，到现在我也就仅仅掌握了它百分之八的语言和它所能表达的，然而我却已经被告知：不，你不能再实验了，不能再创新了......而教导我的这些人是那些经营电影的人，那些靠电影来赚钱给老婆买首饰的人......这，对于我来说，才是最苦最涩最难以下咽的一颗药。” 

　　 

科波拉的故事回放

其实到了《教父3》，科波拉早已功成名就，奥斯卡和各类国际电影节拿奖拿到手软了，在江湖的地位已经不在话下。而当年拍《教父》第一部的时候科波拉才真是每一刻都活在剃刀上。 

　　 

看完第一部的时候，我专门去看了介绍影片拍摄过程的一本书：&quot;Godfather: The Annotated Screenplay&quot;。令人震惊的是，当时派拉蒙的那些老板们从来就没有看好过这个项目，谁都没有想到当时这么一个烫手的山芋日后竟会获得如此巨大的成功。 

　　 

其实原书作者Mario Puzo那时不但穷困潦倒还欠了一屁股赌债，为了区区5000美金的版税，就编了这么个黑社会的故事创意卖给了出版社——他压根连一个黑社会的人都不认识，只是想拿自己能干的妈妈做原型来创作科里昂这个人物。但是5000块很快花光了，小说却到期还没完稿。据说当时出版社为了催促他把小说写完，甚至还得掏出钱来给他买面包。情急之下Puzo又通过他的agent找到派拉蒙。为了拿到1万2千美金的预支版税，Puzo不顾agent的反对，以8万美金的超低价格就把小说的电影版权给卖了。 

　　 

后来小说终于写完了，所幸还意外地以百万销量稳坐排行榜。这下派拉蒙可算是拿8万美金捡了一块大洋酪。可谁知接下来找了12个导演，却没有一人愿意接拍这部片子。大家普遍都不看好这一敏感题材，认为要不就是拍不好，万一拍好了又无形中得罪了黑帮。于是几个制片人开会讨论，结论是以往关于黑社会的片子不成功是因为他们找的都是犹太人来拍意大利人的故事。所以他们一致通过这次不如干脆找个意大利人来导。于是就像电影里的麦克从没想过他会成为老大一样，当时年仅30出头只写过一个剧本也没什么导演经验的科波拉就因为是个意大利人而被赶鸭子上架了。派拉蒙的算盘是：这小孩没经验所以肯定会听话，凑合给个两三百万的预算赶快把片子拍完就得了。反正这小说很红，只要控制住预算怎么着都不至于赔了。 

　　 

由此可见科波拉在派拉蒙心目中的地位以及他在片场时受重视的程度了。据说他当时上厕所时都听见两位剧务私下议论他：“这小孩儿哪找来的？从来都没见过哪个导演像他这么差的......” 

　　 

尽管如此，“这小孩”也不是那么好欺负的。他从接到剧本的那一刻就开始和派拉蒙吵架，估计当时派拉蒙但凡还能找到第二个人都绝不会用他！派拉蒙想把故事的时间改为现代，并且把地点放到洛杉矶的好莱坞片场，以节省费用。可是科波拉却坚持把故事放在40年代，而且非要在纽约实地拍摄，他认为只有在40年代的纽约才能体现出时局的动荡。可是这对于派拉蒙来说就意味着大量的道具化妆和预算的增加。最终，因为科波拉的坚持，原本只有200万的预算一直升到了400万。派拉蒙的高层们心里真可谓有苦说不出啊。一个制片人说，拍《教父》的过程是如此痛苦的经历，以至于之后的30年内提都不愿再提了。 

　　 

由于这些分歧，剧本和拍摄计划直到开拍前都在不停一改再改。即便是开拍以后，科波拉也经常一时兴起修改拍摄内容，剧组总是临时才拿到第二天的计划。更糟糕的是，在拍摄过程中，科波拉每天都在和摄像Gordon Willies吵架。拿Willies的话来说，在拍摄现场的科波拉“就没有一件事儿是做得对的......”他俩经常当着全剧组争得面红耳赤不可开交，甚至科波拉几次都放话“有我没他”，甩手不干了。拍摄进度严重拖后，而每拖延一天都是以4万美金做代价。最终，这部片子总共花了600万美金的制作费用，虽然比最原始的预算超出了400万，但是仅1972年一年的票房就已经超出1亿3千万了。而它在美国电影史上的位置以及所产生的深远影响，至今仍无人能及。 

　　 

后记

我最大的感触是：不管有多难，有时候我们需要多保留一点天真和多坚持一份理想。虽然坚持未必都会成功，但是不坚持就没有一点希望。而且，因为坚持所取得的成功往往都是无法衡量的。 

　　 

而电影这东西说神奇也神奇，说残酷也残酷。它让一个充满热情的年轻人在而立之年奇迹般地圆了自己的梦想，但是在20年后，却依然觉得嘴里含着“商业”那一颗最苦最涩的药。
      </影评>
<有用数>2416</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hidee Moocher</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-27 00:18:16</时间>
<影评>

与朋友争吵，水平有限没吵过，翻译一些教父三相关趣闻，让自己愉悦一下。独乐乐不如众乐乐，发出来了。
1. 派拉蒙给阿尔帕西诺的片酬是500万美元，而帕西诺想要700万美元加上部分票房分成。科波拉拒绝了他，并威胁将以Michael的葬礼为开头重写剧本。Pacino最后接受了500万的片酬。
2. 杜瓦尔拒绝了以100万的片酬饰演Tom Hagen一角。他认为他的片酬与帕西诺（500万）戴安基顿（150万）相比过低。这个角色最后被去掉了。杜瓦尔之后表明立场，他认为在这么多年后重启教父的唯一目的只是为了挣钱。
3. 老帕坚持认为，Michael在电影里不会忏悔。他不相信Michael会为他做的事情后悔，特别是杀死他兄弟这件事。
4. Vincent的母亲就是在康妮婚礼上与Sonny出轨的Lucy Mancini。（这位Lucy也是神人一枚，书粉安利一发。可惜普佐死的早，否则好莱坞往事的编剧就是他..）
5. 一个巧合，梵蒂冈银行曾经是派拉蒙的拥有者。（来，大合唱，谁是世界上最有富有的人？）
6. 唯二的三部都提名奥斯卡最佳影片的三部曲之一。第二部是杰克逊的指环王。
7. 马丁斯科塞斯的母亲有在片中客串。她是谁我没找到，附上原文（So sorry）。
Catherine Scorsese, Martin Scorsese&apos;s mother, is one of the women who stops Vincent to complain about the poor care of the neighborhood. （大家自己意会一下）
 是Vincent带Mary说你看这是爷爷做童工的橄榄油公司，旁边走过两个老太和Vincent说，那个谁卖毒品搞得晚上不能出门 （感谢@ 徐小W 同学补充啦！）
8. 科波拉曾承认，他对教父三并不满意，因为他并没有足够的时间写剧本。他总共需要600万美元的剧本、制作、导演费以及6个月的时间进行剧本创作。而工作室只给了他100万以及6个星期的剧本创作时间，为了赶上90年的圣诞档期。他还对因为片酬而删除Tom Hagen这个角色而非常后悔。他说，因为缺少杜瓦尔的参演，电影缺少了一个必要的角色，Michael Corleone也缺少了一个非常重要的伙伴。 
9. Mary的阿姨（Connie）是索非亚的亲阿姨Talia Shire演的。（科波拉的妹妹，大家都懂）
10. 科波拉的女儿索菲亚饰演了麦克的女儿而不是像教父二里扮演麦克一个不知名的侄女。而薇诺娜瑞德，为了接演剪刀手爱德华而推演了麦克的女儿一角。
11. 索菲亚必须要为她的角色台词的20%重新配音。为了让她听起来更像个Corleone而不是一个乡下小妞。
12. 包括导演、写剧本和电影剪辑，科波拉只有一年的时间完成这部电影。
13. 阿尔曾和戴安拍过第一部电影之后分分合合多年，最后因为戴安想认真处一段关系阿尔不愿意而彻底分手。跟他们的角色一样，他们第一次见面的时候气氛十分尴尬。现实中，戴安陪着阿尔去纽约参加了他奶奶的葬礼两位演员才和解。（哎，帕帕啊..）
14. 索菲亚的表演受到了非常广泛严肃的批评，她不只赢得了两座金酸梅奖杯（最差女配和最差新人），而且创造了金酸梅史上最高得票率：65%。
15. 教父三部曲都以盛大的庆典开头。第一部是Connie的婚礼，第二部是Anthony第一次圣餐，而第三部是Michael接受教皇的表彰。
16. Rebecca Schaeffer也正在准备参演Mary Corleone一角，不幸的是她被一位粉丝残忍的杀害了。
17. 因为科波拉拒绝再拍教父，派拉蒙一直在尝试在没有他的情况下重启这个系列。他们大约写了12个剧本，大部分的内容是Corleone家族由Anthony接管后血战CIA或南方毒贩的故事。派拉蒙考虑过很多替代科波拉的导演，比如西德尼吕美特（Mike起来再抢一次银行啦），艾伦J帕库拉（麦克的抉择），罗伯特本顿（柯里昂夫妻），迈克尔西米诺（one shot，Mike），以及迈克尔曼（就是他，一脚踹我进德帕大坑）。他们甚至差一点点与史泰龙签约，让他来导演教父三（你们把教父当什么了？？？）。
18. 加西亚在拍摄枪击的镜头时，坚持要使用真实手枪射击，最终导致特技演员受伤去医院缝针（这种时候就不要发扬优良家风了吧…学谁不好学老罗呢…）
19. 这个电影第一次在VHS放映时，它的胶片卷被涂成了金色。
20. 梵蒂冈拒绝进入电影演职人员表。
21. 拍这部电影部分是为了解决科波拉工作室因为旧爱新欢的失败而造成的财政危机。
22. 索菲亚其实是第三位出演教父的科波拉。科导的妹妹Talia Shire出演了麦克的妹妹，科导的妈妈出演了麦克的妈妈，科导的女儿出演了麦克的女儿。（我们都在等科导出演麦克呢，盼着呢！）
23. 这部电影部分是根据David Yallop的《以上帝之名》改编的，而这本书的内容是关于30天教皇约翰保罗一世的。
24. 在电影闭幕时播放的音乐是Pietro Mascagni的乡间骑士间奏曲。它也曾出现在愤怒的公牛里。（德帕的大旗摇起来了）
25. 朱莉亚罗伯茨为了参演风月俏佳人而拒演Mary Corleone。（明智。）
26. 科波拉表示，他们曾考虑过让尼古拉斯凯奇，汤姆克鲁斯，马特狄龙，方基默，查理辛等人来演Vincent。（我该说啥？还好没选查理辛？）
27. 电影的时间线是1979到1997年。（麦克活到了97年，不算短了）
28. 德尼罗曾尝试说服科导让他来接演Vincent一角，科导想了想，十分感动然后拒绝了他。 
29. Talia Shire的妆容和表演部分是基于《日落大道》中Gloria Swanson的表演。 （日落大道，我喜）
30. Joey Zasa是以科波拉的外婆的中间名命名的，Lou Pennino是以科波拉的爷爷命名的。（科导你长得真一点不像帕西诺）
31. John Savage从教父1开始饰演杜瓦尔的儿子，而Savage的姐姐，Gail Young是杜瓦尔的前妻。（你们拍个电影怎么还呼朋唤友的）
32. 普遍认为安迪加西亚对于表演Vincent来说看起来太过古巴了。
33. 电影拍摄期间乔治卢卡斯来到大西洋城的拍摄现场呆了一天，主要是为了拜访好友科波拉。 
34. 在Winona Ryder临时退出之后，派拉蒙考虑雇佣玛德琳斯托来扮演Mary，然而科波拉想要一个年龄还处在少年阶段的演员。
35. Talia Shire在90年代参演了两部续集，都得到题名的奥斯卡最佳影片：洛奇5和教父3。
36. 很多粉丝们对Anthony唱给Michael的“Brucia La Terra（西西里民谣，意语Speak Softly Love）非常不满，于是这首歌在教父CD的音轨里被移除了。
37. 这部电影里有三位奥斯卡得主：帕帕，戴安和索菲亚，以及两位奥斯卡提名：安迪加西亚以及Talia Shire。
38. 这是教父三部曲中最短的一部。
39. Joey Zasa拍卖的凯迪拉克的车牌一直都是“MEUCCI”（这是什么梗？意大利电话之父乌梅奇？）
40. Joey Zasa在黑手党会议演讲的时候，提到意大利裔不能老被看作黑帮成员，他还提到Don Ameche出演的《电话之父贝尔的故事》（没错，这是一个电影，就叫这个名字）。而Zasa的演员Joe Mantegna,，曾在世事无常（1988）里与Ameche一起扮演了一个小黑帮。
41. Mosca在剧院刺杀教父的M38卡宾枪与刺杀肯尼迪使用的是统一型号的枪支。（我不懂枪啊，如果M38不是卡宾枪请温柔的告诉我）
42. 科波拉坚持，一定要在教父三里让麦克科里昂为他之前犯下的罪行付出代价。（哭泣）

个人感想，就像科波拉说的，大家拼命抨击他女儿，不一定是索菲亚有多差，而是大家对他非常不满，借口发泄。当然导演有私心，而且索菲亚在这里演的是不咋地，但真的没到这个程度。Mary的选人一波三折，Winona Ryder退出，Rebecca Schaeffer死了，索菲亚一个不满19岁的小姑娘临时顶上，真的很难。
我个人最喜欢的教父果然还是教父一，之后是教父二（虽然里面有我珍而重之的老罗，而且看的遍数最多，严重怀疑是看太多遍看腻了），最后才是教父三（不超过5遍，不是真粉（滑稽）），然后看完IMBD上三相关所有Trivia，嗯，我还是比较喜欢一。


</影评>
<有用数>661</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>耳东某</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-03 14:22:17</时间>
<影评>

在导演科波拉眼里，自己的教父系列在《教父2》结束后就讲完了。可与派拉蒙谈不妥，所以原起名为《麦克柯里昂之死》的距离第二部杀青已经过了12年的《教父3》，在经过一次几乎彻头彻尾的剧本重写之后，同前两部一起被封进了电影的永久名人堂。也成了青年们心中“成为男人的必备三部曲”，虽然，教父系列，在科波拉眼里，是一个讲&quot;好男人变坏的故事&quot;。

好男人变坏，好在哪里，坏成什么样？阿尔帕西诺，这个因为身高问题被派拉蒙坚决反对，又在科波拉以罢拍为由要挟下贯穿三部的男主角，讲了Don Michael Corleone的四十年历程，从海军到黑手党魁，心怀国家荣誉的热血青年在红衣主教面前忏悔杀兄之罪。一个金钱、权利可以遮天的男人，却留不住一生最爱的三个女人任何一个。

Mike在为长兄Sunny报仇后在西西里避难，结识美丽的本地姑娘Vitelli。在那里结婚后，幸福宁静的生活好像要永远把他们拴在那个美丽的小岛(在第三部Kay第一次踏上西西里土地时，她问道“为什么如此美丽的土地却如此暴力？”)，暴力随着黑帮的火并复仇来到这里，汽车炸弹让她为Mike买了单，在这里第一代教父的火炬正式传给第二代，复仇，本来是想杀了暗中谋害父亲并了断哥哥的几个人。可这玩意是伴随人类最久的套索，你勒断别人的脖子，自然有人要送你上绞架。况且第二次复仇是为了自己的女人，Michael临终前回忆的倒数第三人。

回到美国，Michael同Kay结婚。五年之内让自己的家业完全合法化是他对她的承诺。无论人活的多么明白，能躲过暗算密谋，能认出眼线，能控制内心感受的流露，能一天比一天聪明(“我临死那天肯定聪明透顶了”)，可谁没有自己的阿喀琉斯之踵，Michael没有涉足毒品交易，在Moe Greene和二哥开荒拉斯维加斯之后，他们把纽约家业交给别人打理，在沙漠新天堂做赌场和宾馆，可是扩张时候在所有权问题上受阻，“合法化”看起来遥不可及，古巴归来后，第二个爱的女人离开了教父。

一晃四十年，“合法化”凸显曙光，同梵蒂冈大主教协商关于掌控Immobiliare(现实中存在，成立于都灵的意大利最大房地产公司，60年代前最大持股对象正是梵蒂冈)协议达成之后，之前合伙兄弟们也纷纷要求“洗干净”。无意中借敌Joey Zasa之手摆脱他们继而摆脱掉Zasa之后，经过千曲万折合法成功后，Kay表明心迹说她一直爱着Mike，然而在交权到第三代教父Vincent后，Michael一直担心的(“他们要害你，首先会向你最爱的人下手”)女儿和表哥的爱情(在儿子歌剧首演之前，西西里的婚礼，第一代教父出生的地方附近剧院，上演了一出父亲杀死同表亲相爱的女儿的戏剧)，连同自己取得合法化一起，联袂让Mary，Michael的女儿，他深爱的第三个女人，倒在自己胸前的血泊里。

第三部首映后没有向前两部般引起轰动，虽然科波拉一直说这部不是任何一部的续集，是独立的，影评人却一致认为这部电影最受前两部影响太深，以至于“不看前两部就不知道第三部在讲什么”。不过这部电影的背景着实大胆，当时教父刚开拍时，30多岁青涩的科波拉还在担心电影情节会不会得罪纽约黑社会，第三部里，背景几乎完全真实的还原了了78年的梵蒂冈丑闻，涉及房地产公司，黑手党老大，政府高官(现实情节里是意大利总理!)，大主教，银行家和任期最短的教皇约翰保罗一世。

更多的抱怨来自对索菲亚演技的讽刺，当年包揽金酸梅最佳女主和最佳新人奖，科波拉的女儿事实上对Mary角色(茱莉亚罗伯茨曾经为候选人)的驾驭没那么差。科波拉自己就认为人们把对自己的成见全撒在女儿身上了，他自己也因为在三部曲里大批量的动用远亲近戚而被怀疑滥用裙带关系。事实上扮演康妮的Talia Shire，科波拉的妹妹在第一部里的表演并不太深刻，第二三部却要另当别论。同时他的老父亲为第一部婚礼时候的伴奏谱曲，在第二三部都出山。教父二拿了六座小金人，其中就包括卡明科波拉和尼诺罗塔联手斩获的最佳原创音乐(教父系列最广为人知的旋律是后者而非科波拉之父所作)。

科波拉用人之功要远远盖过女儿奏起的小插曲，力排众议动用马龙白兰度，推红当时的无名之辈阿尔帕西诺和罗伯特德尼罗。其实派拉蒙本来是要赛尔乔莱昂内拍教父系列的，可后者因为正在筹划同为黑帮片的《美国往事》而谢绝了，欢呼吧影迷们，这样的巧合让我们集到了影史上的四颗明珠。

当然，很多人非要在教父系列中看到人生哲理或者成功之路等等，如果按科波拉的暗示，无异于在喝一碗没放鸡的心灵鸡汤。不过整个三部曲里对叛徒的刻画实在耐人寻味。Vito下野Michael上位时老教父只给了一句温馨提示“安排你会面的是反”。然后Tesino出水了，在教父二的第二条线里不难看到作为和Vito的同创业者，两家关系的不同寻常。二里面Michael更是差点被自己的亲哥哥亲手送给死神，当然他也把自己亲哥哥亲手送给死神了。在第三部里老鬼是Connie的教父Altobello。你看，亲近的人最信不得，科波拉甚至用被女儿卖了的事实证明了这一点！

在我眼里教父里最好的片段恰好出在不太卖座的第三部。西西里小镇的Anthony首演之日，随着《乡村骑士》情节的起承转合，暗杀和阴谋在一片祥和喜气的覆盖下暗流涌动，Al去梵蒂冈了结大主教，Connie举着望远镜颤抖的双手，Kenszig被风吹摆的尸体，Luccesi插入喉咙的眼镜，同时Michael自己也被暗算着。台上是和声美妙和皆大欢喜，台下？事实上这应该就是Michael的作为黑手党老大一生的最真实写照，外表看来权利遮天财富蔽日，实际上留不住妻子女儿。要知道他入这行本身就是向命运无可奈何妥协的结果，在Tommasino葬礼上的独白说“为何您广受爱戴，为什么？”，向Kay说“每次我以为自己能脱身了，他们又会把我拖进去”，在Anthony想自己的安排说不的时候，他一定想起了在餐桌上射杀敌手的自己，性格和命运，让他转角180度。

正如一代教父和三代教父在游行中乱枪开启自己生涯一般，教父三的结局和一唱和。“Every time I think I&apos;m out,they pull me back in”，最终镜头给了一个倒地的教父，那一刻，他是梦寐以求的自己，一个解脱的老人。
-----------------2019.12.12-----------------
最近看了斯科塞斯的《爱尔兰人》，感慨良多，又把《教父》系列看了一遍，写这篇文章时我22岁，文字里是没步入社会毛头的“为赋新词强说愁”，如今快30了，看完又是另一番心境。
听说你的门留了条缝——《爱尔兰人》



</影评>
<有用数>525</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>無</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-09 13:09:23</时间>
<影评>
             教父三部曲,只能用经典来形容。男人的圣经,这句话说的好。在第三部结束的时候,杀手在政治高官的耳朵轻轻低语:这是个弱肉强食的世界.顷刻点明了生存的本质。清白的迈克原本希望走自己的路,不再步入是非之地。但是父亲病危,大哥冲动,最后被杀,二哥无能,做为一个男人,强烈的责任感让迈克必须勇敢的承担家庭的兴亡，走上这条命运之路。父亲早就看出了他有成为接班人的潜能，在第二部的结尾，就点出了谜底，他做到了，但也失去了自己的梦想，自己的爱人，自己的兄弟。在别人面前他是个无所不能，任何事情不为所动，沉着冷静的教父，其实在感情上他是多么的脆弱。对着妻子的怀疑和不理解，大发雷霆；对自己的兄弟不争气和背叛，怒火出鞘；当失去自己最爱的女儿，嚎啕绝望的抽噎哭泣；教父也是人，也有感情，能做到忘情忘爱的也就成神佛了。


     如同在纷争的战国乱世,现在的各种竞争不也一样吗?我们想做个诚实的好人,开心平安的过完一生,但是事实的残酷必须让我们都带上沉着冷静的虚伪假面,利益的争夺让我们也失去了朋友,爱人的真心。为了保护自己,我们和迈克一样小心翼翼,不被人看到脆弱的内心,我们究竟得到了什么?孤独和空虚........当迈克面对二哥对自己的背叛,采取纵容他不如杀死他,这种毁灭的态度。


     最令人震撼的是故事中正直的能让迈克说出心理话的继任教皇，也就是红衣教主，带着嘲笑世人的微笑，被人下毒害死，现在只想引用诗人北岛的一首诗来结束这残酷：卑鄙是卑鄙者的通行证，高尚是高尚者的墓志铭。
      </影评>
<有用数>366</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>藍以薰一一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-12 18:17:40</时间>
<影评>
        那部傳奇的電影裏，安東尼說，


‘Dad, I’ve got a present for you, from the town of Corleone, an authentic Sicilian, and I learned it for you.’ 


接着他彈起木吉他，用纏綿悱惻的意大利語唱那首令人憶起往昔的 ‘Appollonia’. 年老的教父漸漸為自己從前的罪孽感到不堪重負，這道地的西西里旋律，他聼在心裏，不禁想起他最爲純白的一段時光。  


 


 


那個時候，Michael Corleone 還是個英俊少年。西西里島上爽朗的陽光下，Appollonia 身著一襲紫色的輕薄衣裙從黃綠色田野間走過，那是他們第一次邂逅。墨綠的柏樹，黃色的古堡，愛情故事也發生地理所當然，浪漫地令人哽咽。再後來，他們在婚宴上跳舞，恣意歡笑，Appollonia 的白色紗裙在空中划着一個又一個金色的弧，宛如天邊的雲朵，帶起一片清風，散出幽雅的芬芳。  


 


記憶倒帶結束，他悵然若失地摘下疏離的墨鏡，揉了揉紅了的眼眶。他在多年不曾有過的緬懷之後，心中只有徒然想念，


‘She is wonderful, beautiful, and I loved her, but she died, by my trust bodyguard. Put a bomb on my car, she drove the car before me.’ 


這是最動人的情話，這是爲數不多的時刻，他袒露的真心。Michael Corleone 又想起，在安好的西西里歲月之後，他的人生才真正開始了。   


 


 


電影的最後，一個孤寂的老人，在一個蒼涼的古老院落中，斜倚在竹椅上。Michael Corleone 回到了西西里，他已成了個疲倦的人，挨度這遲遲的朝夕。心愛的女兒為他擋住子彈，在臨死前他們盈盈相看。這一幕昔日的殘夢，輕霧朦朧，深陷于幽暗的記憶之中。 


 


Michael Corleone 對自己的一生充滿負疚感，生命即將消隱之際，也無人陪伴。記憶長河中有些晶燿的片段，在與Appollonia 的婚禮上，踩着歡快舞步；摟着Keaton 的腰跳着相對睿智和成熟的華爾茲，他們的感情癡纏幾十年；最後是和寶貝女兒Mary，開心而活潑地舞動 … 那是他一生中和最愛的三個女人的舞蹈。  


 


 


記憶閃回，他穨然倒地。光線昏黃，只有一只小狗，在周圍冷清地吠叫。那是在很少小的時候了，看到這裡，被那刻骨銘心的孤獨震懾了許久許久。 


 


 


Appollonia 的旋律，短暫卻持續了他的一生。


 


 


 


 



 


 


你還記得那些因爲一個場景，一句臺詞而哭泣的整個下午麽。 


 


</影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>Captain0312</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-27 12:51:31</时间>
<影评>

在《教父2》之后，第二代教父麦可·柯里昂与妻子凯离婚，两个孩子安东尼及玛莉的监护权也都由凯所争取。对麦可而言，虽然身为教父的他有更多的金钱与权势，但他最在意的依然是孩子的安危与快乐，而这也是支持他继续生存的原因。

年近60的麦可回首一生，开始想要弃恶从善，他不仅放弃了柯里昂家族中大多的犯罪势力，甚至创立了以父亲为名的维托·柯里昂基金会。影片首先开始于1979年的老圣巴特里爵主教座堂，麦可在此获得了吉尔戴大主教（Archbishop Gilday）所颁发的圣巴斯弟盎勋章，在该仪式中，连麦可多年未见的妻子凯，也和她改嫁的丈夫一同出席。

在仪式过后的派对中，麦可与凯重聚，但凯主要是为儿子安东尼而来，她希望麦可能同意安东尼放弃法律学位而成为他所希望的歌剧家，起初麦可并不同意，但是最后也终于接受了。另一方面，麦可大哥桑尼的私生子文森·曼西尼也出现在派对上，文森是个野心勃勃、风流潇洒的年轻后辈，他与柯里昂家族手下的一名黑帮头目乔伊·札萨有相当严重的冲突，两人甚至在麦可面前大打出手。文森一直希望在叔叔麦可底下作助手，但是麦可并不同意，最后在文森的坚持之下，麦可才同意了文森的请求。派对结束后，麦可也邀请文森一起拍摄家庭合照。

有一晚，文森遭到两名陌生人夜袭，他最后杀死了两名杀手并且得知是札萨所派。另一方面，麦可希望能透过梵蒂冈宗教界让事业合法化，麦可投资了6亿美元到梵蒂冈银行内，但是在股东会议上，大多数的股东都因为柯里昂家族的犯罪历史而反对麦可加入。

艾图贝洛阁下是一名黑手党老领袖，他告诉麦可，麦可的纽约合伙人要求在大西洋城开会。在会议中，麦可想金盆洗手退出并几乎给了所有的赌场合伙人大笔的回馈，唯独札萨没分得一分钱，这让札萨相当的不满并且与麦可为敌，他冲出会议后，艾图贝洛也跟了出去，不久后一架直升机便袭击了整个会场，几乎在场的所有人都被杀害，只有文森、麦可及麦可的随从幸存。返家后的麦可思索着，突然糖尿病发中风送至医院。

另一方面，文森与堂妹玛莉却谈起了恋爱。在麦可不知情的情况下，文森得到了姑妈康妮的同意，策划了对于札萨的报复行动，札萨的随身护卫都被杀害，而札萨本人也被文森亲自射杀。麦可得知后严厉谴责文森的举动，他并且要求文森与玛莉分手，因为与文森交往有可能会让玛莉陷于危险之中。

麦可返回了父亲的老故乡西西里，麦可希望文森混入艾图贝洛的手下假装因玛莉而与麦可分裂，随后艾图贝洛引荐文森给整件事情的主谋卢凯西阁下（Don Luchessi），而文森也获得了他们的信任。麦可为了让投资案顺利，特别与红衣主教兰贝托（Lamberto）会面，主教特别要求麦可告解，而麦可也将藏在心里多年的秘密说了出来，包括他下令杀害胞兄弗雷多的事实。

麦可与凯这对当年的夫妻在西西里旅游，他们最后也打开了彼此的心门互诉心声，麦可希望得到凯的谅解，而凯也告诉麦可她始终爱着他。然而麦可却突然得知他多年的好友汤玛西诺阁下（Don Tommasino）遭到刺杀，这让麦可深深理解到一场腥风血雨的杀戮是无可避免的。另一方面，正直的红衣主教兰贝托被选为新一代教宗若望·保禄一世，他会让麦可的投资案过关，但相对的也会威胁到背后反对的操纵者。

文森与麦可再度会面，并且将所得知的消息告知麦可─卢凯西阁下是反对投资案的大主谋，而将会有非常厉害的杀手奉命刺杀麦可。文森坚持要采取报复行动，但是麦可警告他，走上了这条路就无法回头，文森坚持己见，而麦可最后也同意了，他将教父之位传给文森，文森成为柯里昂家族第三代教父，改名为文森·柯里昂，但同时他也必须与麦可的女儿玛莉断绝关系。

柯里昂家族的人到巴勒莫的知名歌剧院准备观赏安东尼初次的歌剧表演，而一贯柯里昂家族的报复行动这次则由文森所策划，在歌剧演出之同时：

卢凯西指使的银行家凯斯济（Keinszig）遭到文森手下杀害，尸体被伪装成自杀案件（上吊）。

吉尔戴大主教不想让银行亏空东窗事发，以茶加毒荼害教宗。

康妮以下毒的意大利点心奶油甜馅煎饼卷款待教父艾图贝洛，不久后艾图贝洛也长眠了。

吉尔戴大主教在楼梯井遭到艾尔·纳利（Al Neri）杀害，尸体从楼梯掉落至地面。

卢凯西被麦可亲信卡罗舍命以眼镜插入喉咙致死。奉命刺杀麦可的杀手杀害了3个文森的手下，但是在整出歌剧上一直没有机会暗杀麦可，在麦可一行人离开剧院后，杀手找到机会接近并且朝麦可开枪，随后杀手被文森直接射杀，但是射向麦可的子弹却打中前来质问麦可的女儿玛莉胸膛，玛莉在喊了一声：“爸？”（Dad?）即死去，麦可张大了嘴大声尖叫出来。影片最后结束在数个镜头，包括麦可与女儿、两任妻子跳舞的片段，片段完后，电影带到麦可的身边，看着麦可凋零的身躯，在孤寂中慢慢辞世，身旁只有小狗陪伴。（影片DVD随后讲到麦可是在1997年死去）

影片着重表现麦可的心理变化，展示在成功背后同时存在悲剧的必然。在剧中，麦可再不是吒叱风云的黑帮头子，而是个垂垂老矣、渴求亲情、渴求别人谅解自己的孤独老人。可惜天不从人愿，最后只能在脑海中追忆著自己一生中最幸福的岁月、最在乎的人及自己最真挚的情感，惹人同情。同时，电影亦揭示了这世界黑道与白道在政治、宗教、商业彼此结合背后的黑暗面。

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>James Ford</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-09 16:29:48</时间>
<影评>
        　　1,教父对约翰尼方坦带着宗教色彩的溺爱.原因是教父觉得约翰尼是那么的弱小,即使他获得了学院奖.在教父的哲学里,弱小和施爱是一对天然的孪生兄弟  


　　2,NB哄哄的好莱坞大亨沃尔兹傲慢地拒绝了唐的使者的建议,原因之一是约翰尼拐跑了他喜爱的女星,加之他有钱,而且和胡佛吃过饭.于是在次日的黎明,沃尔兹从睡梦中醒来时,发现和他共眠的还有自己收藏的名马喀土穆血淋淋的头.致命的警告来得如此迅猛,带着强劲的轻蔑--------即使是最严厉的法官,也不知道杀死一匹赛马的刑事处罚究竟应该是什么.  


　　3,教父一生杀过人,卖过私酒,收过保护费,最后的主营业务是开赌场.但他却对娼妓行业和毒品业务表现出巨大的抵触,这种近乎荒诞的恪守让他付出了巨大代价.世界上究竟还有多少值得恪守的准则?究竟还存在多少能让自己恪守某样东西的傻子?能够真正恪守某样东西,这种行为无疑是宝贵的.  


　　4,在和毒贩索罗佐的谈判中,可怜的杉尼多了句嘴,而这一句多嘴却是无可挽回的错误,因为向一个凶险的外人展露了他和教父对毒品的态度的微妙差别,换言之,这句多嘴透露出家族中思想的裂缝.于是打击随之而来,刀锋直指裂缝.可怜的杉尼不了解,锐利的刀锋决不会刺向铁板一块的岩石,从来都是指向缝隙的.  


　　5,圣诞乐曲从雪花飞舞的空气中飘来,迈克和女友在回旅馆的路上偶然看到了登载着父亲被刺杀新闻的报纸.他把报纸攥在手里,第一个反应是发现报纸并未说自己父亲的死讯.在一秒钟内看到本质的人和花半辈子也看不清一件事本质的人,自然是不一样的命运.  


　　6,迈可去到医院,在重伤的父亲身边俯下身来,眼泪从唐的眼角慢慢沁出来,儿子冷俊的神情表明他感受到了什么叫血缘.在血缘面前,去他妈的的美国精神.  


　　7,颧骨被打裂的迈克说出要干掉索罗佐和警长麦克洛斯基,这个昨天还是大学生和退伍军人的年轻人异想天开的话逗得一众人狂笑.他冷淡地问到:谁规定的不能杀警察?伟人就是为人,他们的思维里从来不存在凡人脑子里那些漂浮着的阻挡思维的绳索  


　　8,一辆轿车沿着大街驱驰.远景.车里人快乐地说着黄段子,声音那么清晰.这只不过是一场谋杀的前戏.金黄的芦苇在秋风中摇曳,远处是自由女神洁白崇高的影子.枪声响起.克莱门扎小心翼翼从车里拧出还没来得及吃的油饼  


　　9,迈克从洗手间出来,脑子里是火车开过的轰鸣.那是我见过的最冷漠的眼神.这是决定性的一步,一个积极向上的青年由此告别光荣的美国公民,义无反顾地成为未来的唐  


　　10,教父老弱不堪,迈克坐在他的对面,这是真正的父亲与儿子间的交谈,也许99%的儿子一生也没有和自己的父亲这样交谈过.&quot;女人可以粗心大意,无忧无虑,而男人必须小心谨慎.&quot;这是伟大的唐一生的论断.是的,女人粗心大意顶多失身,而男人粗心大意则会丢命.随着社会的进步,失身的后果越来越轻微,而丢命就是丢命.  


　　11,唐对性屡次表示出近乎苛刻的严谨,我宁原把这理解为他对家庭的忠诚.在唐眼里,家庭是最靠得住的社会单元,是残酷的人生中唯一能给人尉藉的港湾.与此同时,唐自行解除了自己对家庭之上的任何社会组织--------法院,政府,州,联邦...的任何义务.唐对儿子杉尼在性方面的不检点表示出敏感而深刻的轻蔑,或许在他看来,对性的随意会瓦解一个男人的意志,的确很难设想一个对性随意的男人会具备果忍和沉郁的力量  


　　12,贫瘠,粗砺,果园,橄榄,粗笨的猎枪,美丽的女人和外表迟钝的男子...这些是西西里的印象.迈克和两个带枪的邋遢的保镖--------他们背枪的姿势永远也不会标准.沁人心脾的音乐飘起.在一条小路上,迈克被hit了.我欣赏有人把这翻译成&quot;雷击&quot;,这是一种生命的打动,尽管包含着露骨的肉欲.迈克对阿波罗尼亚的爱和对凯的爱有本质的不同.:  


　　13,在前往会见毒枭索罗佐和警察局长麦克洛斯基之前,迈克敏锐的提出,事后应该通过家族掌握的报社关系把警察局长与贩活动勾结的猛料抖露出去.这将极大瓦解社会公众对一个警察被枪杀而产生的震动和本能的义愤,进而部分抵消面料的舆论和司法压力.公民们从来就是被舆论和流行的看法所左右的.100个公民很难找出一个,能够对一件事情有独立而

   14,亡命西西里的日子是那么漫长,不只是迈克,对深爱着他的凯也是一样.当凯坐着出租车找到家族的庄园,要求汤姆哈根将一封信转交给迈克时,汤姆立即予以拒绝.他解释说:如果我收下你的信,那在法律上就意味着我清楚迈克的下落.-------如果连这个都不懂,那他就不配做一个好律师  


　　15,妹夫卡洛暗地里和巴士尼家族勾结,害死了杉尼.在一个Mafia的观念里,这绝对罪不容赦.在确切的证据下,导演安排一一场冗长的戏,迈克循循善诱,只是要卡洛自己承认.如果认为迈克是对自己的判断没有把握而寻求当事人的口供,那简直是彻底的曲解.其实迈克只是渴望听到卡洛对背叛的陈述,这种真切的陈述似乎可以救赎迈克杀害自己妹夫时颤抖的灵魂  


　　16,杀戮.精心策划的批量的杀戮.杀戮在庄严的宗教仪式的同一时间进行.这是对罪恶的清洗,也是对&quot;世人生而有罪&quot;的昭示.  


　　17,一个土生土长的美国女人永远也不能象一个西西里女人那样理解丈夫面对生活的艰辛,从而给予无条件的理解和顺从.凯与家族间竖着一道墙,这墙最终也没有被突破.这道墙把凯与犯罪隔开,可以理解为迈克对凯的保护.然而伟大的美国公民凯,却把这视为欺骗.迈克对家庭的忠诚被她一再地漠视,而老公侵害她信守的价值观的嫌疑却让她寝食难安.于是她肆无忌惮地执着地用社会灌输给自己的价值观对可怜的迈克进行一次又一次无情的伤害和锐利的质问.可以说,凯是迈克的恶梦.大门徐徐关上,凯被关到了家族价值观的门外.  


　　18,满载意大利人的轮船抵达美利坚时，人们看到自由女神象高耸，光芒四射。这似乎是个希望之旗高高飘扬的国度，人们的梦想将最大可能地变为现实。这个国家，英雄不问出处，只谈收获不问耕耘。意大利人带着他们源自地中海神秘的气质，内心拥藏着渴望和秘密来到这里。}  

通过海关时,此起彼伏的语言申报着自己的年龄,籍贯和姓名.这个场景后来被斯皮尔伯格抄袭到了辛德勒名单里  


　　19,1959年，首都华盛顿。科利奥尼家族被美国参议院有组织犯罪调查委员会立案调查。这是家族有史以来遭遇的最严重的威胁。在孤零的寒鸦声中,迈克踩着积雪,来到母亲的房间,坐在母亲的膝旁,背后是熊熊燃烧的壁炉.在危险而无助的时刻,他在寻觅.寻觅血缘赋予的勇气,寻觅源自血缘的心灵启迪  


　　20,家族的老朋友、西西里人法兰克潘坦格里在一次&quot;未遂的&quot;谋杀后被FBI逮捕，麦阿密大佬罗斯巧妙地让法兰克自己通过推理和判断确信企图谋杀他的幕后指使是迈克，一气之下指证迈克尔策划指挥了一系列家族的犯罪活动。可是在最后的庭审陈述时，当他看见在法庭上自己远在西西里的哥哥坐在迈克尔身旁对他怒目而视时，就立即翻供，彻底改变了供词，举庭哗然，调查就此中止。  

那一刻，浸入西西里人骨髓的信仰和荣誉复苏了。r  

对“沉默法规”的践踏，从而遭致的现实和心灵的惩罚，是一个真正的西西里人所无法承受。  

顺便说句,这场戏90%的教父迷无法完全看懂  


　　21,1958年.哈瓦拉.作为巴蒂斯塔总统的私人客人,美国旅游事业的代表迈克科里昂和AT&amp;T的代表围坐在一张桌前.资本的每个毛孔都滴着血,不关它有多么道貌岸然的眩目外壳.鸽子,那首美得让人心醉的古巴民歌的旋律响起,除了迈克之外,舞池里翩然旋转的全是淫女嫖客.西班牙人的后裔们连革命都充满着浪漫色彩,革命军在新年的黎明攻占了总统府.在充满末世情调的舞场里,迈克把哥哥弗雷多拥抱在怀里,狠狠地亲他的额头.沾满血缘的背叛足以令人心碎,此时,迈克科里昂的心,变成了洒在他头上肩上的彩色碎片  


　　22,当刚刚经受自己的亲生哥哥背叛,满心疲惫的迈克回到家中时,得知自己的妻子,凯,那个美国伟大的价值观和伟大的正义感熏陶出来的典范,告诉她的丈夫迈克,她去医院做了人工流产,换句话说,她杀了那个未出世的男孩.  

　　高贵正义的,充满伟大的美国精神的子宫不再愿意传承罪恶的生命.伟大的美国公民凯,用她对迈克生命的背叛对他进行最严正的抗议.?  

　　那一刻,迈克眼睛里射出的冷冷的东西不是失望,不是责备,是混合着痛苦的仇恨.随着他决绝地把凯关在门外,生命和灵魂的大门无可挽回地对凯关闭.  

如果不是因为黛安基顿的出色表演,偶一定会赞美这是有史以来最伟大的SB  


　　23,那些记忆中发黄的片断。那些自言自语般的蒙太奇。年轻的唐慢条斯理的细声细气。谋杀在上帝保佑美国的乐曲中进行。一句格言和一个生命一起成熟:“我要和他讲道理。我会向他提出一个他无法拒绝的条件。”  


　　24,一家旅馆的某个房间.参议员坐在地板上,床上是一具被白色床单包裹着的雌性肉体,床单上满是红色的血.NB轰轰的政治家是如此易于被降服,只要略微夸张一下他们的癖好或隐私.一个清洁工就能搞定一切,残留的只是一个政客和一个Mafia的伟大的友谊  


　　25,欢快抒情而伤感的音乐响起.他们又回到了魂牵梦萦的西西里.美国永远是他乡,西西里才是灵魂的依归.复仇是一付良药,必须慢慢咀嚼才能品尝出其中的美味.杀害兄弟和母亲的血仇终于得以报答,那足以安慰一颗负责任的灵魂.老家的唐竟然被一颗子弹击中后跟,他在逃跑时是那么的笨拙,全然没中国武侠片里层出不穷的轻灵.有时觉得看李安和老谋子的武侠片就象对着一幅素描做爱,完事后有一种说不出的空虚。  

清醒的准确看法
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>荔枝龙眼果</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-07 11:49:55</时间>
<影评>
        1.You make the choice, and this is your price. 

你做出了这个决定，这是你的代价。


2.过去的事就过去了，永远别回头，无论是为了找借口、为自己辩解还是找乐子，永远都不要回头。你现在是什么人，就是什么人，世界眼下是什么样，就是什么样。


3.有钱人就应该冷酷无情、保持警惕性，而穷人应该成为罪犯以对抗法律，因为法律都是有钱人为了保护他们自己的钱而定的。所有社会福利都是给穷人的贿赂，以防他们发动革命。宗教都应该像药一样管制，凭处方才能使用。


4.生活就像一箱子手榴弹，你永远不知道哪一颗会送你见上帝。


5.人可以不断犯错，但绝不能犯要命的错。


6.他是最后的教父，地下世界的统治者。谁也无法揣测教父最后的阴谋，谁都无法阻挡家族终极的野心。没有正义，只有胜利。


7.一点点积累起来的尊重总会收到回报，而一次小的疏忽，无论多么微不足道，某一天都会被记起来。


8.无论爱有多么深，这种情感都不可靠，爱不一定带来感激和顺从，也不一定能在如此艰难的世界里带来和睦。


9.没有规矩，不成方圆。有了权利，就得令行禁止。


10.我们都是伪善者。


11.上帝创造了一个危险的世界，而人类把它变得更加危机四伏，上帝创造的世界如同监牢，在这监牢里，人们必须自己挣出每日的食物，而同伴其实都是猛兽，弱肉强食、毫无怜悯。


12.他从来没折磨过人，真的没有什么秘密重要到必须严刑拷打的地步，杀人，不过是把他跟这个世界隔绝，让他没法再伤害你。


13.不管怎么说，父亲永远希望子承父业，永远希望孩子能像自己一样，血缘就是血缘，永远变不了。家族必须永远传承下去，不管这个选择有多艰难，都要坚持。


14.All my life, I, kept trying to go up in society where everything higher up was legal, straight. But the higher I go, the crookeder it becomes. How in the hell does it end? 

（我一生都费尽心思地向上攀爬。之前我认为上层的世界合法、磊落。可越往上攀爬，越觉险恶。这没完没了的勾心斗角、争执倾轧，什么时候才是个头？）
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 14:00:12</时间>
<影评>

时隔十六年的重启，我更愿意相信只是为了让时间令电影变的更为真实，令观众得见一个完美的教父形象，依旧是经典的，迟暮的演绎，却仍然那般充斥着传奇的魅力，这无疑构筑了这一系列一气呵成的史诗感，一场悲伤的谢幕道尽了人世沧桑。 
最让我印象深刻的一句话是“你永远不要恨你的敌人，他会让你失去判断力” 。越是想抽身，反而却越陷越深，以拯救和保护为名却换来失去与迷失。奋斗一生，到最后却孑然一身。 
超级经典的影片，可以反复看无数次。前些日子电影节重放老片，特别有感觉。每个表演每句台词每个镜头都深入人心。 

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>坐等1900</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-08 03:10:05</时间>
<影评>
        看Al Pacino的戏仿佛一场穿越，教父三部曲历时近二十年，他从那个俊秀懵懂的少年一路成长起来，像主角那样愈来愈成熟，化人生入戏。

最喜欢教父第三部，却希望自己不曾看过，虽然很早就知道，这部电影与童话无关。

第三部的Michael已然不是前两部里那个儒雅少年了，第一部里的稚气尽脱，第二部里临危受命的焦灼也在频繁事务里习以为常，于是，他真正成为了一个父亲那样的人，不怒自威，谈笑风生，纵览全局，以男人的肩膀支撑起整个家族的兴衰。

然而，这个最小的儿子从未放弃过逃离现状的挣扎，一边是责任，一边是梦想，他努力寻求一种平衡，想要退出，想要冲刷，想要把命运之船驶往属于自己的方向。Al Pacino是一位真正的艺术家，因而，对于这个饱经世事的角色，在他演绎之下仍保留着一份罕有的孩子气，第一部是孩子的倔强善良，第二部是孩子的成长无奈，到了第三部，角色垂垂老矣，却终于不必在复杂的家族事务前如履薄冰，Michael学会了淡然，反倒时常流露出青年时没有的顽皮笑容，以前的他被人惧怕，现在的他被人敬仰。

Godfather不是神，更不是魔，他像每一个步入老年的男人那样，不甘示弱却控制不住的衰弱下去，以至于每每镜头切换到他脆弱的模样，我几乎忘记自己在看一部黑道片，完全不介意他这一路走来踩过多少白骨，沾染多少鲜血，只想伸出手抚平眉宇间的忧虑。

Michael这一生，接手家族事务之后，也许再没有一刻纯粹的快乐。全力维护换来众叛亲离，他不得不接受这样一个事实，那一刻开始，命运不再属于自己，他不再是那个可以为人生掌舵的舵手，所有的一切都是被动的，在残酷的现实里权衡利益，在两难抉择里作出决定，时刻准备着牺牲一些换回一些，连生存也经历着分秒警惕的考验，谁也不知道下一刻会发生什么，或者，根本没有下一刻。

到底，他逃不开被兄弟们嘲笑的学生气，所以和父亲不同，他从来不甘心就这样一路控制下去，Michael是个满身黑衣却在夜色里寻找光明的理想主义者，他的信念不仅是生存，终有一天，他是要带领整个家族步入“正规”的。被命运抛入“黑道”是一个矛盾，为大局舍弃亲友是一个矛盾，想由“黑”变“白”更是前人都不会经历的矛盾，他就在这个巨大的漩涡中心苦苦挣扎着，每一次偏离每一次被引力拉回，崩溃过后收拾残遗重新来过。

作为被角色吸引的观众，我怕他死又希望剧情早一些结束，古人云：一入侯门深似海，他的家族比侯门更深不见底，那个初时的英俊少年想要逃离别无他法，命运的漩涡只有死亡一个终点。正如他在病床上的戏谑，越虚弱便越睿智，生命终结的那一刻，梦想终于实现，他也将找回曾经遗失的美好。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
