<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>全面回忆 Total Recall</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1651606648.jpg</封面>
<导演>保罗·范霍文</导演>
<演员>阿诺·施瓦辛格 / 雷切尔·蒂科汀 / 莎朗·斯通 / 罗尼·考克斯 / 迈克尔·艾恩塞德 / 马绍尔·贝尔 / 小梅尔·约翰逊 / 迈克尔切姆平 / 罗伊·布罗克斯史密斯 / 雷·贝克 / 萝丝玛丽·邓斯莫尔 / 戴维·奈尔 / 阿列卡夏罗宾逊 / 迪恩·诺里斯 / 马克卡尔顿 / 黛比·李·卡林顿 / Lycia Naff / 罗伯特·康斯坦佐 / Michael LaGuardia / Priscilla Allen / 马克·阿莱莫 / 迈克尔·格雷戈里</演员>
<简介>未来世界中，工程工人道格拉斯（Arnold Schwarzenegger 饰）被持续的梦境困扰，那是一系列发生在红色火星上的体验。道格拉斯在广告上发现了回忆旅行公司的介绍，虽然同事警告他这种虚拟旅行可能会危害人类的大脑，但比起亲自去一趟充斥着反政府武装的火星，回忆旅行公司确是一个不错的选择。道格拉斯如愿接受了回忆旅行的服务，但是虚拟记忆的过程突然出现错误，自此一系列不可思议的经历出现在道格拉斯的身上，先是妻子劳瑞（Sharon Stone 饰）向他发起攻击并承认自己是监视道格拉斯的间谍，后来有陌生人出现帮助他逃脱并指出他是火星独裁者针对反政府武装派出的特工，结果因为一名女子梅丽（Rachel Ticotin 饰）改变了立场……道格拉斯动身前往火星，那里有一切的谜底，或者一切又只是梦境一场？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>九度十二分</作者>
<标题>全面回忆：真相总在毫厘之间</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-03 23:10:55</时间>
<影评>
        记不得几岁的时候，我看到了阿诺德·施瓦辛格主演的电影《宇宙威龙》，时光远去，我已经记不清当时看那部电影时的细节，只大概记得阿诺单凭一人之力，拯救了火星，创造了第二个地球。且火星生活的人们光怪陆离，连妓女都有三个乳房。


时隔多年，我终于找到了这部历史佳片，再看的时候才知道，他的名字叫做Total Recall——全面回忆。完整的观看了这部电影，我才基本搞清了这部电影的故事情节：


阿诺是一个建筑工地工人，经常梦到自己在火星与一红发美女滚落山谷发生不测，渐渐对这个已经被人类开发，因采矿而不断发生种种群体事件的火星产生了兴趣。由于妻子完全不愿到这个蛮荒的没有空气的行星旅行，阿诺找到了一家造梦公司，通过造梦仪器打算游览一番火星。但造梦公司风评不佳，之前还有人投诉说进行造梦旅行的客户精神错乱，生死不明。兴奋的阿诺完全不在意，长身一躺，准备来趟火星之旅。


结果仪器果然出了问题，造梦公司科学家发现阿诺的脑海已经被擦除过记忆，大家不管三七二十一，又给阿诺擦除了来过造梦公司的记忆。阿诺稀里糊涂的回了家，在回家的路上竟然巧遇建筑工地同事，同事上来劈头盖脸一通狂问，然后就准备把阿诺一枪打死，诺爷是何等人物？轻轻松松就干掉了这伙危险分子，把同事一枪爆头。回到家里阿诺准备带上老婆跑路，结果竟然发现老婆也打算置自己于死地，又是一通叮咣五四，阿诺这回没有痛下杀手，留了老婆一条生路。但这时，又一伙不明分子出现在阿诺家楼下，有人已通知大boss，大boss派来谢顶男开始追杀阿诺。


一通未来追车后，阿诺躲进街边旅馆，这时竟然接到神秘人来电，密告他已被追踪，立刻到电话亭去拿旅行箱一台！话没说完电话就被挂断，阿诺到楼下抢回差点被路人抢走的旅行箱，谢顶男也已经追踪而来，阿诺再次全身而退，躲入破败建筑工地。他打开旅行箱，竟然发现旅行箱中电视画面里出现的是自己！阿诺对阿诺说：自己肩负重要的使命，立刻到火星香格里拉酒店去！旅行箱中已准备好一切证件，另，要把自己脑中被埋下的追踪设备给清除干净！阿诺用怪手工具插入鼻中清除了追踪设备，正在这时，谢顶男又不请自来，阿诺像切西瓜似的干掉几个喽喽后，又跑了。


画面一转，阿诺来到了火星，此时的火星殖民地完全依赖采矿业，人们生活在密闭空气的保护罩之下，贫富悬殊，因为氧气分配不均，存在大量畸形儿。抵抗分子就来自这些贫下中农。阿诺变装保护，无奈设备故障，被谢顶男碰个正着，阿诺又一次制造混乱，躲过一劫。他来到火星最混乱的D区，这里畸形人聚集，也是抵抗最为激烈的地方，众人对他明显熟悉，而那梦中红发女对他严厉斥责，把阿诺训的莫名其妙。


阿诺入住五星酒店，忽有人来访，一个陌生胖子领着阿诺老婆到来，胖子自称是造梦公司科学家，他到访是因为阿诺已经陷入混乱之中，阿诺不过身在造梦公司现场，之前一切都是他的梦而已，胖子给了阿诺一粒药丸，告知他只要吃下去就会从混乱中醒来，妻子也在一旁好言相劝，阿诺却举枪质问胖子，如果此时我杀了你结果怎样？胖子说你杀了我只会让我从梦中清醒，而你自己将陷入无尽的混乱，在拯救火星的迷梦中永远无法醒来。阿诺一听言之有理，正准备吞下药丸，竟然发现胖子留下一滴汗水，遂当即开枪，将胖子当场毙命，对老婆也痛下杀机，最后将药丸吐在她尸体之上。


谢顶男又一次赶到，阿诺左突右闪，在红发美女的帮助下躲入D区，畸形人帮阿诺躲藏起来，这时大boss终于露脸，原来他就是火星殖民地特首，他封闭全部D区，切断氧气供应，准备逼抵抗组织就范，阿诺这时已经面见抵抗组织领袖——zon（名字我忘了），zon原来是一位寄生在抵抗军CEO身体上的连体人，他上知天文下知地理中晓人和，前知五百年后知五百年，堪比尧舜禹汤。zon与阿诺五指合拢深情对视，竟然发现了阿诺脑中火星星球的机密，原来在火星巨大的矿藏上，有火星史前文明留下的超级技术结晶，只要电钮嘎巴一按，说不定就能再造一个世界，但是这样也会毁掉火星矿脉，断了特首财路。正在阿诺被zon的超精神透视迷得五迷三道时，火星政府军攻入了抵抗组织总部，zon也被杯具爆头，阿诺被带到了大boss火星特首面前，特首给阿诺展示了他看到的录像片段的真相，原来失忆前的自己与大boss是密友，这一切都是大boss安排的一场阴谋，也因此抵抗组织被彻底歼灭一锅端了。


大boss安排阿诺重新坐上洗脑机，恢复记忆。但是钢铁一般意志的阿诺是不可战胜的，他神力附体拆了洗脑机，又一次逃出升天。阿诺干掉了谢顶男，在史前文明控制室中最终按下了开关，巨大的机器开始运转，上千个接近央视大裤衩规模铁柱插入矿脉，汹涌的氧气喷薄而出，火星拥有了可供呼吸的空气，阿诺再造了第二个地球！


看完整片，感到一股巨大的振奋之感，一人之力创造一个世界的故事让人喷血，精彩之处让人目不暇接，但是平静下来，全片几处不合理之处却让我思考不已。


如果说阿诺被大boss内线安排消灭抵抗军，何必几次一定要置阿诺于死地？尤其不合理的是，中间科学家闯入火星酒店与阿诺相见意义何在？劝说阿诺回心转意对大boss而言有何好处而言？而且也就是在那之后，阿诺拯救火星的路数就明显顺利了。再比如片中畸形人司机在在谢顶男已挂时何必一定要杀了阿诺？那时的司机明显处于一种癫狂状态。


所以，整部电影只有一个结论，就是阿诺的拯救火星全部是一场迷梦而已。不靠谱的造梦公司机器故障造成阿诺陷入精神错乱，自己在梦中构建了一个拯救世界的伟大故事。从电影开篇不久，故事就是一场梦境而已！


想到这里我不禁大汗淋漓，儿时观看《宇宙威龙》时只是想到这是一部伟大的科幻电影，直到10几年后的今天，我才真正意识到这部电影真正含义。伟大的电影果然需要看不止一次而已！


全面回忆拍摄于1990年，片中的几处科幻装备，在今天有的已经成为事实，比如视频电话，可以放在手提箱里的终端处理机，平板电视等等。1990年的电影在电脑CG尚不成熟的情况下，通过大量模型搭建实现了许多在今天看来还不过时的科幻想象。


最重要的，这一场庄生晓梦的故事奇景，更提醒我自己，真相往往总在毫厘之间。
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<标题>一切尽在脑海</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-27 00:23:11</时间>
<影评>
        这部电影还需要说什么吗？我在《桶中之脑——&lt;黑客帝国&gt;家谱赏》中就把这部神作捧为《黑客》的叔叔辈人物了。《全面会议》在《T2》之前一年上映，在各方面成就上都输后者一截，但是已经足以傲视科幻电影圈了。某种程度上，《全面回忆》堪称顶级的CULT电影，最强的卡司、最强的预算、最强的导演、最强的剧本，以及当时最多的杀人数和血浆。


本片最吸引人的地方莫过于剧情的解读方式：你可以相信银幕上所发生的一切都是真的，你也可以认为整个故事都是周庄梦蝶。有趣的是每一种解读方式都有大量的证据能够支持。这是一部看第一遍需要做笔记、以后看几遍也都会有新发现的电影，《黑客帝国》与之相比反而显得不够浑然天成。


此外，如果你觉得莎朗斯通在《本能》中很性感的话，那我告诉你，第一个在银幕上XX她的不是迈克尔道格拉斯，而是施瓦辛格，哈哈。保罗范霍文恰恰是通过本片的合作看中了莎姨的潜力，转而考虑莎版《本能》。


评分：5
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>过去的可能是假的，是大多被记忆修饰的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-14 11:14:38</时间>
<影评>

观看这部影片，真是让人大开眼界，尤其影片中的飙车场面，那高科技打造的车辆和超现实的高速公路，真是令人艳羡和向往。或许，今后的科技真会那样发达。 影片不用过多评论，其剧情和演员的演技近乎无可挑剔。
一部很厉害的科幻电影，被洗脑注入记忆，生活在设计好的世界里。通过记忆公司颠覆了一个帝国。本以为影片结束主人公醒来发现自己还在记忆公司里，那影片技巧上应该更有意思。不过从感观的角度，那永恒交错的运输工具，穿越地核的天梯都是脑洞大开的东西。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>光天化日</作者>
<标题>《全面回忆》：如果你只看到了科幻元素，你很难明白它为什么会成为经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-29 13:22:38</时间>
<影评>

有眼光主演这部电影的施瓦辛格，才不会接拍《金蝉脱壳2》呢
 （文章首发于公众号“电影疯人院”，微信号：dianyingfengrenyuan） 

如果不是笔者提起，可能大家未必会想到今天《金蝉脱壳2》上映了。正如一位网友所述：“没有了施瓦辛格，这部就不用看了。”

阿诺·施瓦辛格现在在干嘛呢？我们无从得知，只知道这位前任美国加州州长前段时间心脏病突发，差点离开了这个世界。已是老一辈的他现在的生活也许并不如意，但可以肯定的是他有一定的职业原则，至少不会接这么明摆着圈钱的“假院线片”。毕竟虽然施大爷以动作片巨星著称，但即使早期专门接动作片，也是有一定水准的，比如1990年的《全面回忆》。





《全面回忆》改编自《银翼杀手》《少数派报告》原著作者菲利普·K·迪克的另一篇短篇小说，导演是在好莱坞拍了《机械战警》《本能》、在欧洲拍了各大电影节瞩目的《黑皮书》《她》的保罗·范霍文。但这都不是最关键的，因为它的立项离不开施瓦辛格的努力——小说早在原著作者去世之前就被买下了改编版权，但在剧本完成后一直没人接手，直到上世纪80年代中期，终于有一位大制片人筹划将剧本拍摄成片，但是经过初定导演、初定制片人和编剧之间的争执，拍摄计划又差点不了了之。直到施瓦辛格抓住了机会，不但说服了《终结者》的制片公司买下影片改编权，并为该公司节省了300万美元，为自己商定了100至110万美元的片酬以及影片赢利15％的分红，还请来了他一直想合作的保罗·范霍文带上自己的老班底拍摄本片，这才有了这部至今仍有讨论价值的科幻经典。

说这部电影经典，可不只是因为它较早地在商业大片展现了“梦与回忆”这一形而上的科幻概念，也不只是因为它留下了许多津津乐道的桥段（如畸形人、随时会爆炸的道具、洗脑机器等等）。如果只是因为有了这些元素，那么它还不足以称之为经典。原著作者留下了“梦与回忆”“真实和虚构”这些母体架构，而导演保罗·范霍文又在这些架构中注入了对现实的揶揄和思考，才使得它不沦为一部缺乏灵魂的高概念电影。

1、理想困境





片中施瓦辛格饰演的奎恩一开始是一个生活在未来的时不时梦见火星漫游的工人。对于他这么一个经常待在地皮上的工薪阶层而言，在火星（在片中设为拥有不少未知资源的宝库星球）上发迹是值得他梦寐以求的，哪怕只是在编造的梦境中闯荡火星，也算是圆了梦。而随着剧情的发展，他似乎真的被视为拯救火星上被剥削的移民的英雄。可随着情节更深入的推进，奎恩又发现真相似乎和他的设想恰好相反，还很严重。那么问题来了，奎恩究竟要选择继续做一名普通的地球工人，还是做一个解放火星的英雄，还是成为他不想成为的“那家伙”？

这样的人物弧光在当下看或许有些应景。如今毕业季刚过，不少大学应届毕业生正在面临着理想与现实的冲突——比“理想很丰满，现实很骨感”还可悲的是，即使你在校园或工作岗位实现了你的理想，但随着时间的推移，你会发现它的实质和你设想的很不一样，还随时可能出现你尚未准备好面对的险境和污垢。面对这一切，你还会坚定你的理想不动摇吗？

2、阶级异化





不少商业科幻电影都会涉及“阶级对立”这一指向。但很少有一部科幻电影会像《全面回忆》这样设想处于两个对立阶级之间的灰色地带的人会是什么样的状态。片中有一个作为火星移民劳工N代的畸形黑人。他明明就来自被剥削的群体，而且开出租车维持生计的他看上去过得不太容易，可当最后他“要养活五个孩子”的措辞被拆穿后，他不仅反水出卖起义者，还要置奎恩于死地。是什么让本来也饱受剥削的他甘愿为剥削者卖命？是什么让他毫无良心发现地报复和他出生入死甚至还帮助过他的奎恩？仅仅是因为他可能是“梦境”中的NPC吗？

其实这种人设对咱们而言应该不足为奇。咱们身边就有不少明明就饱受强势阶层剥削、欺凌的弱势分子，最终都为了某种目的（无非利益或情感），成了强势阶层剥削、欺凌其他弱势分子的爪牙。但咱们的感触未必比导演保罗·范霍文深刻。保罗·范霍文生于荷兰的阿姆斯特丹，童年正值第二次世界大战时期。他的作品中常见的残酷暴力镜头多少包含了童年记忆的反射。范霍文不仅见识过法西斯势力的残暴压迫和反法西斯分子的顽强抵抗，也可能见识过不少为了保住自身利益出卖亲友、出卖国家的奸细。阶级异化在任何时代都会存在，只是在非常时期，这会加剧人们安全感的崩塌。

3、权威漏洞





在《全面回忆》中，阻碍奎恩的不只是独裁者柯黑根的耳目的追踪，还有各种各样的思想阻碍：从假妻子罗莉的“回来吧亲爱的”，到博士模样的人的一系列关于梦境真相的说辞，到解封火星机关之前柯黑根的“你这么做咱们都会死”……所有的行动不只体现了对奎恩的精神禁锢，还体现了劝说者对自身权威的得意。这些权威依赖于家庭主权，依赖于知识价值，也依赖于阶级的压力。虽然最终奎恩找到了这些权威的漏洞并且推翻了它们，不过好几次不仅是奎恩，连观众都差点信服于这些看似不可置疑的权威。

现实生活中，小到“我是为你好”，大到专家、领导的观点，或多或少都被镀上了“权威”这一层金。而随着信息网络的发展，越来越多的人发现了隐藏在权威之下的漏洞。按理说这些漏洞会更让人质疑权威并对之反对。可事实是，仍然有不少人坚信权威的力量，甚至不惜一切代价捍卫。当然说白了，这和“阶级异化”背后的本质相似——对于有问题的事物或导向，人们未必相信他，但人们确实需要他。







2012年，《全面回忆》的故事再次被搬上大银幕。有《黑夜传说》导演伦·怀斯曼的掌镜，视听效果更酷炫，世界观展现更拉风，卡司更有看头。但影片很快又成为了泛泛之作，远不如1990年的版本至今仍然让人津津乐道。这不仅和故事改编的退步有关，也和导演对故事的表达有关。很多影迷说导演剪辑版比院线版长，内容更完整。但在院线版和老版时长相近的情况下，如果相形见绌，真的不是靠导演剪辑版就可以轻易逆袭的。

不说别的，就拿劝说奎恩回到现实那一段，2012年版中，劝说者由原版的工友、专家和黑人三合一，成了黑人工友，但他在现场说的不外乎就是“我是为你好”——感觉新版中的假妻子也可以和这家伙合体了——一点有说服力的理由都没有。让奎恩回到现实的方式更无语，居然是劝他开枪杀死真妻子——所以你来干嘛，打嘴炮？而奎恩拒绝的动机居然只是真妻子的一滴眼泪，看似很感人，但假如这真的是在奎恩的梦境，那么梦境里爱他的真妻子做什么都是对的，哪能体现黑人工友的欺骗啊？

1990年版本中，这个问题只用一个特写镜头就解决了——专家额头上的汗水。哪怕之前专家的解释再有道理，让奎恩吃下胶囊再怎么显得合情合理，这一滴汗就体现了专家的心虚。不是说这个专家是人为植入奎恩的记忆来劝说奎恩苏醒的吗？既然是植入AI，为什么他还会紧张？不需要太多戏码加成，不需要情感铺垫，干脆利落地交待事实，保罗·范霍文作为大导演的深厚功力就这么体现了。





影片最后，看似奎恩抱得爱人归，但那段“万一这一切都是梦境怎么办”“那就在梦醒之前吻我一回吧”的对白让人细思极恐。而事实上，在不确定性愈演愈烈的当下，咱们又有谁能保证，咱们奋斗到最后事有所成，究竟是如假包换的美好结局，还是一场属于“三和大神”的白日梦？

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>不错的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-10 16:17:24</时间>
<影评>

该片讲述了一个美国政府特工丧失了记忆，经过一系列刺激才找回了自我，与敌人的斗争中找回自己的记忆，并打败妄图统治火星恶势力的故事。90年的片子，虽然现在看来有点粗糙，但放在那个时候也算不错的电影了，很有思路，情节也很好，影片不仅动作场面火爆，而且特技场面极大，尤其最后整个星球改造的场面在大银幕上绝对是效果惊人，有极高的观赏性。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗宾汉</作者>
<标题>这个剧本实在太过精彩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-23 22:10:12</时间>
<影评>
        这部经典在小时候可能在电视上看过，不过肯定没有从头到尾看完就对了。前两年好莱坞翻拍过一个版本，感觉挺糟糕的。现在终于能够欣赏1990年的原版，觉得棒极了！保罗·范霍文的作品绝对有水准保障。只能佩服这个剧本实在太过精彩，它启发了之后很多很多部科幻电影，如《黑客帝国》《盗梦空间》等等。特技化妆绝对值得一赞，即使放到今天来看也毫不逊色。至于影片中提及的一个哲学命题，我可是非常感兴趣：究竟什么才是判断一个人的价值，是他的记忆还是他当下所做的事？可惜，这终究还是一部商业片，尽管由欧洲艺术大导演执导，影片的节奏根本来不及充分阐述完这个命题，便朝着炫目的视觉特效和激烈的动作场面而去了。不过能在90年代的老片里感受到如此高质量的视听以及较为深刻的文艺风格双重结合，已经算是相当难能可贵。不过从另一方面，似乎也能看出近几年来好莱坞商业片每况愈下的窘况。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>深层次空间</作者>
<标题>回溯经典：原版《全面回忆》设计面面观（转载自果壳网）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-06 21:03:04</时间>
<影评>
               新版《全面回忆》用惊人的视觉奇观打造了一部标准的商业电影。此时我们来回溯一下这部电影的鼻祖，经典的原版《全面回忆》。是什么让它成为经典？严谨认真的科幻元素设计功不可没。



        新版《全面回忆》用惊人的视觉奇观打造了一部标准的商业电影。此时我们来回溯一下这部电影的鼻祖，经典的原版《全面回忆》。是什么让它成为经典？严谨认真的科幻元素设计功不可没。

 architecture.uwaterloo.ca网站经常就各类影片的设计和概念提出一些预设的问题，向所有的访客征求每条400字的个人见解，然后再进行选登。自然他们也不会放过1990年经典原版的《全面回忆》（又名《宇宙威龙》、《魔鬼总动员》）。以下的内容就是从原版《全面回忆》的问答中选出的。

 

 

       保罗•范霍文之所以选中墨西哥城作为外景地，其中一个理由便是他看上了这座城市的“新粗野主义”建筑风格，这些建筑能够直观地表达出未来图景（不需进行改造，也就是说，能够节省搭建布景的开支）。您认为这一做法是否成功？无论是或否，都请给出理由。

 

 

       B. J. Smith： 大多数未来背景的科幻影片在描述未来图景时都会在两种表现形式中择其一而行。第一种是表现一个层次高度繁杂又饱经风霜的城市——经年累月的经历赋予了这些建筑和产业体系以一种过往与未来交错的风范，即便从最具未来风格的先进技术中，观众也能够体会得到其漫长发展历程的积淀。这样的图景通常都被用于支撑一种更接近现实、更加绝情的未来——敌托邦。这样的设定我们可以在《银翼杀手》、《第五元素》和《终结者》中看到。而另一种诠释——也就是原版《全面回忆》采用的手法，则更倾向于展现乌托邦式的理想图景，相比我们如今身处的时代，这些影片中的城市更为规范也更为整洁有序。它不仅试图展现未来图景和科技所能够带来的伟大进步，也往往忽视过去的历史，因此这种手法展现的城市都鲜有过往岁月的痕迹。我们可以在其他一些影片，如《2001：太空漫游》和部分《星际迷航》电影中体会到这种观念。

       墨西哥城的新粗野主义建筑便是这种乌托邦式未来都市的理想背景。它那井井有条的交通秩序、简洁的布局和缺乏历史积淀的特征酿造出了未来感——让观众置身于一个陌生的城市环境中，而且足以消解他们对未来景致的一切先入为主观念。而建筑物的材质同样也成了这种未来感的良性助推——大量的混凝土、钢铁和玻璃——这些建筑材料诉说着建筑技术进步的意义所在，特别强调了混凝土建筑单调划一的范型。这种整齐划一、秩序井然的风格帮助剧组营造出了一种由内及外的现代化高科技范儿，它不但有助于勾勒出未来图景，也确定了片中世界一切事务的运作规律——井然有序、清晰明了又整洁划一。所有这些图景都致力于描绘出一个生机勃勃的未来，并宣扬着一个理念——一切皆有可能，这也令整个故事的幻想性更上一层楼。科幻片中常通过布景设计来体现未来科技，而墨西哥城现有的建筑却能够轻易引出此类风格。综上所述，我认为原版《全面回忆》的选景成功地酿造出了未来的图景。

 

       请谈谈您对片中发声活动傀儡装置应用的看法，它们是否有助于酿造出未来感？

 

 

       Andrea. Wong： 在本片中，发声活动傀儡既被用作服装道具，也被用来支持角色塑造和为其增添喜剧色彩。两者都对影片的未来色彩贡献良多，活动傀儡通过精密装置技术对活人的模仿，而令影片的整体美学口味变得更为真实可信。

 在服装道具类的发声活动傀儡中，给人印象最为深刻的莫过于那离经叛道的义军领袖，他寄生在一个大汉的腹部。而出租车的机器人驾驶员，它的外形似人而又非人，显然属于非现实主义的范畴，而且观众一看到它便会产生一种滑稽可笑的感觉。这些角色更接近于一种披着彩色塑胶外皮的机器，并且体现出枯燥乏味且麻木不仁的技术特征。未来充斥着这类毫无个性的自动化装置。

 

      请您评论一下片中模型对火星景观营造的成效如何。

 

 

        Derek. McCallum： 火星景物模型的应用是影片中举足轻重的一步，因为我们只能通过这些模型来亲眼看到火星殖民的全景和人类维生设施的建筑形式。

       火星殖民地的模型也道出了建筑形式与地貌的共生关系。在片中，我们能看到两头埋设在峡谷两端的绵延飞桥，也可以看出那些建筑实际上都是半埋在岩石中的。它们其实并不是建造在地表，而是被埋设在地里的。岩石的浓重红色与昏暗且锈迹斑斑的建筑物模型配色加以对比，便让观众留下了对火星实地状况的鲜明观感。通过这些模型，火星那原始而又严酷难以生存的环境特性便被活生生地具象呈现在观众们的面前。

 

       在这部未来背景影片中，饮食并不是重点要素。但在片中的地球和火星上都出现了不少饮食场面。请您评论一下片中对地球和火星饮食的描写。

 

 

        Helen. Pallot： 通过饮食状况，观众可以得知片中人物的日常作息和习惯。在地球上，食材都是自然作物。施瓦辛格有一场制作早餐蔬果汁的戏，他从瓶子里倒出液体和粉末，再将它们和成一顿足以喂饱壮汉的大餐。在这个场面中，人物使用的白色瓶子和透明玻璃容器传达了一种“健康环境”的信息。

        相对于地球上的私人早餐，火星上的饮食更多地体现在公共空间——比如那几场在公共食堂和小吃店的戏。这或许是在向观众重复传达一个信息——火星上的生活被控制得更为严密，由于生存环境的关系，在这里的一切都处于更严格的管制和监控之下。那儿不会有集市，小卖部里的零食品种也少得可怜。在这类贫瘠、孤立的环境状况之下，饮食问题只能靠众人分食大锅菜来解决。

        在整部影片中，玻璃杯和饮料出场的机会比食物多得多。影片结尾火星环境巨变的那场戏中，桌上碎裂的玻璃器皿中爆出了好多奶昔一样的东西，这就是火星食物的特点——固态食物较少，液态食物居多。或许随着时代的进步，我们今后吃饭的时候也用不着咀嚼了呢。

 

       这是片中地球上唯一一张出现自然景观的“图像”。地球上的都市景致非常刻意地回避了植被景观，请对此发表一下您的评论。

 

 

       Allison. Janes： 原版《全面回忆》的主角怀有一种莫名的冲动：他总是想离开地球，远赴火星。看不见一点绿色的都市环境反映了阿诺扮演的人物对地球上平庸乏味生活的厌恶。片中出现的地球建筑大都是混凝土浇筑的，这些千篇一律、缺乏色彩的生硬建筑反映着一种难以打破的单调——一如这位主角在地球上的生活状态，并且借此让我们看到他的生活是多么的机械而又乏味。片中的一切都是人造的，因此它们完全井然有序、波澜不惊。在人类的生活中，自然已经被边缘化了——这是因为人无法随心所欲地操控自然。

       因此这个画面非常契合剧情，阿诺的角色也只能靠电视投影的虚拟画面来体会体会虚假的自然了。而这个虚假的自然本身走的便是一种陈腐的老套路——你坐在桌前，面前是早餐，窗外是自然美景，好一个自欺欺人。

       这部影片中回避了自然景观的存在，因为本片的主旨便是探讨：何为真实，何为虚拟现实？自然景观则反映了某种程度上无法被操控的现实——也就是自然世界的混沌无序。

 

       影片中出现了视频通讯，您认为拍得足以令人信服吗？它是否符合片中的时代设定？

 

 

        Matt. Storus： 为了突出原版《全面回忆》的时代设定而在片中加入视频通讯的举动显然已经过时了。即便在90年代初的现实世界中，这也算不上什么先进科技了。但话又说回来，那些通话屏幕却非常出色地酿造出了影片的主旨——现实的不确定性。

 片中的视频通讯非常有助于勾勒剧情和主题。在观影过程中，观众始终会对阿诺扮演的人物抱有强烈的疑问：他的这些经历是真实的吗？抑或这只是他自己的妄想？从这层意义上来说，片中出现的那些通话屏幕恰好烘托了这种不确定性——因为那些终端原本的用途就是传播某种暗示，而这种暗示其实就是精心构建的虚拟现实（与之相对的则是人物亲身体会感悟的现实）。

 

      片中地球场景大都取自混凝土建筑占主导的墨西哥城，而火星建筑的主要材料却是金属和粗糙原始的岩石。您认为如此设计的用意何在？效果如何？

 

 

       Nathan. Rehorick： 我认为这就和《九霄云外》（Outland，1981）中的设定是一个道理，如果你要构建出一个足够可信的太空矿业殖民地，那么就必须将那里的生存空间质量设计得与地球完全不同，本片中火星与地球的差异便体现了这一考虑。而火星上空气紧缺的现状也迫使人们不得不在地下的岩床上搭建采矿设施。大部分火星上的镜头都在着力营造空气紧缺的气氛：所有的生活空间都处在密封罩内。所以相对于在地面上费劲造建筑，显然在地下开挖生存空间是更合理的做法——毕竟那是在布满岩石的火星上。

       火星上的生活区域是分为若干个层级的，最外沿的公共空间覆盖着玻璃穹顶，人们可以在其中眺望外部世界的景致；而抵抗组织则藏身于最为隐秘的掩体之中，你必须钻入极深的岩床地底，穿过越来越厚实的金属大门才能抵达此处。因此，片中各场所的材质特征也反映了它的公共或私密空间本质。当奎德和梅丽娜穿过通道迷宫闯入反应室时，这种差异性便戏剧性地升华了。

       这与地球上的生活形成了鲜活的对比：在地球上，大多数人的穿着都很平常，工人们上工时也穿着千篇一律的制服。但这终究只是奎德被洗去记忆之后被刻意安置的环境。地球上这些千篇一律毫无个性的混凝土建筑点出了“丧失记忆”这一主题。总体来说，我认为地球混凝土建筑和火星金属/岩石建筑的对比也带出了另一个伏笔：他们是在一颗没有大气的行星上建房子。这是一种戏剧性的手法，它强调的不仅仅是技术上的特征，也深化了作品的主题：记忆的丧失与重构。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>那年夏天</作者>
<标题>哪个才是真实的世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-02 01:04:07</时间>
<影评>
        还是在看录像带的年代看过这个片子，现在如果再有机会重温可能也会嫌特效做的太粗糙，道具太简陋，还好录像带的分辨率和遥远的回忆掩盖了一切。


时至今日我仍会不时思考如果有一天周围所有的人，都突然对你说你之前的所有记忆都是不真实的，都只是某种不成功试验的结果，你应当是怎样怎样怎样，并且出示各种铁证，或许还包括你自己录制的对自己说的同样的话，然后掏出个药丸来让你吃掉它，你会不会相信呢？


结尾阿诺说，在另一个世界，我也许就是个白痴。绝妙呀。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>迪斯尼的喉舌</作者>
<标题>影片的七种解释</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-14 19:03:05</时间>
<影评>

    1.影片中发生的一切都是道格拉斯被瑞可公司殖入记忆后的“梦”，真实的他只是在手术台上沉睡；
     2.道格拉斯曾是火星情报官，但公司没有殖入记忆，但高科技技术加上手术前心理暗示导致精神错乱，在手术台上昏迷。
     3.道格拉斯曾是火星情报官，同时公司殖入了相关记忆，两种记忆重叠导致精神错乱，昏迷在了手术台中；
     4.道格拉斯因被公司殖入记忆而难分真假，出现幻觉而在现实中杀人；
     5.道格拉斯“火星情报官”的记忆因被高科技激发，再加上心理暗示，出现幻觉而在现实中杀人。
     6.道格拉斯已有的情报官记忆，再加上公司殖入的记忆，导致情神错乱，而在现实中杀人；
     7.道格拉斯是情报官，这一切发生的都是真的。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>BryanChen</作者>
<标题>这就是谍影重重、不明身份的硬科幻版</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-20 16:21:47</时间>
<影评>
        想象力不错，全息幻影，植入式追踪器，自动出租车，但火星海关还盖章是不是低端了些，还有枪械依旧古朴。车的道具感觉好简陋，电瓶车似的。这就是谍影重重、不明身份的硬科幻版。反派小头目瑞克特是命令与征服GDI将军演的，又是这个酱油男。特工好像没有受过专业训练，乱杀人不说，还在火星上乱开枪，空气泄漏，自作自受。施瓦辛格真惨，鸡巴被踢了好几次。莎朗斯通被爆头，这电影似乎很喜欢爆人头。

既然豪斯是坏人，为什么要给魁德全息投影呢？坐以待毙的C区人，通风管道不可以爬出去吗？反正只有个大风扇。用激光枪就不怕打破圆顶了。打全息投影子弹岂不是都得打得对面人的身上了，第一次打魁德就没这种情况？寡头的手和外星人很像，是外星人？反应炉的开关一碰就开，太假了吧。按火星的气压暴漏在空气中立时便脑浆迸裂，不会有缓冲的时间。就算是反应炉溶化冰，喷出的蒸汽也足矣将男女主角二人烧死。

嗯，科幻就是科幻，没有这么对为什么，看便是了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>