<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>龙纹身的女孩 The Girl with the Dragon Tattoo</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1473779689.jpg</封面>
<导演>大卫·芬奇</导演>
<演员>丹尼尔·克雷格 / 鲁妮·玛拉 / 克里斯托弗·普卢默 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 史蒂文·伯克夫 / 罗宾·怀特 / 约里克·范·韦杰宁根 / 乔莉·理查德森 / 杰拉丁妮·詹姆斯 / 高兰·维斯耶克 / 唐纳德·桑普特 / 乌尔夫·弗里贝格 / 本基特·卡尔森 / 托尼·威 / 帕尔·麦尔伯格 / 约瑟芬·阿斯普伦德 / 埃娃·弗里肖夫松 / 莫娅·嘉尔彭铎 / 马娅·汉松-贝里奎斯特 / 萨拉·阿佩尔贝里 / 朱利安·山德斯 / 安娜·比约克 / 古斯塔夫·汉马斯顿 / 西蒙·赖特纳 / 大卫·丹席克 / 马库斯·约翰松 / 玛蒂尔达·冯·埃森 / 马蒂亚斯·帕尔梅 / 马丁·贾维斯 / 因加·朗格里 / 安德尔斯·伯格 / 马茨·安德松 / 尤尔根·克莱恩 / 雅丽·乔维尔 / 阿兰·戴尔 / 莱娜·斯特伦达尔 / 里奥·比尔 / 弗雷德里克·多尔克 / 艾洛蒂·袁 / 艾伯丝·戴维兹 / 乔尔·金纳曼 / 卡伦·E·弗里格特</演员>
<简介>《千禧年》杂志的财经记者米克尔·布隆克维斯特（丹尼尔·克雷格 Daniel Craig 饰）正被一桩报导引起的诽谤诉讼案搞得焦头烂额之际，却意外接到了瑞典顶尖家族企业范耶尔工业集团的创始人亨利·范耶尔（克里斯托弗·普卢默 Christopher Plummer 饰）的邀请。表面上米克尔要为对方写传记，实则是帮迪奇调查一桩40年前发生在家族里的悬而未决的杀人案。米克尔认真梳理堆积如山的资料，与家族成员交流攀谈。却在关键时刻，被一个边缘女孩莉丝贝丝·沙兰德（鲁妮·玛拉 Rooney Mara 饰）入侵电脑盗取了资料。他找到同要具有非凡调查能力的莉丝，邀请她一同调查，却发现面前是一个深不见底的欲望黑洞……
                                    
                                　　本片根据瑞典小说家斯蒂格·拉尔松（Stieg Larsson）的原著改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>LORENZO 洛伦佐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-23 10:42:14</时间>
<影评>
        和米粒、D君合译的字幕：
http://www.douban.com/note/197327157/


读了原著，又看了两版电影版，发现有许多的差别，两版电影都对原著进行了改编，鄙人不才，来对比一下几版的不同。


首先说原著。原著的叙事手法运用了双线叙事，一边是布隆维斯特对海莉之死的调查，一边是莎兰德的生活以及对布隆维斯特的调查，原著作为三部曲之首，展开很慢，在书的近三分之二篇幅处两位主角才正式碰面，合作揭开了海莉之谜，并最终解决了温纳斯壮腐败案件。自两位主角见面之后的剧情可谓急转直下，揭秘又快又狠，篇幅很小。同时，书还囊括了当时的瑞典金融现状，以及布隆维斯特试图揭露温纳斯壮金融腐败却反遭起诉的案件，以莎兰德的角度披露瑞典女性被暴力虐待的不堪现状。书可以说是囊括了犯罪、政治、新闻等众多因素，用悬疑的线索串起作者的社会关注点。不惜笔力的“社会派”的现实主义批判，使这本书充满了人文关怀，这也是书获得较高声誉的原因。


再来看瑞典版，瑞典版几乎删除了书中百分之40的内容。细节刻画与不重要的人物直接删除，布隆维斯特与温纳斯壮的对决一笔带过。电影将中心还是放在寻找海莉的悬念上。不仅如此，瑞典版还修改了原著中多处重要的情节，这在下文中会一一指出。因此瑞典版的翻拍更加注重了悬念的设置，却忽略了重要的原著的精髓：对社会现实进行深刻鞭笞。


而芬奇的版本，于保留小说的内容无疑优于瑞典版，原著中大量细节都被原封不动地搬到了银幕上，不仅保留了布隆维斯特和温纳斯壮的案件始末，以及用非常帅气的高速剪辑把莎兰德最后巧妙斗败温纳斯壮的智勇双全一展无遗。剧情上虽然有几处改动，但是却是为电影服务，剔除了冗长的关于温纳斯壮开皮包公司诈骗政府资金的金融故事的铺陈，布隆维斯特作为自由记者对金融腐败抨击也相对弱化，亨利范耶尔对于范耶尔家族的庞杂陈述也大量简化，电影反倒是将布隆维斯特和莎兰德的感情线凸现出来，为故事增添了一点浪漫情节。芬奇续用了《社交网络》中的那高速的剪辑、紧张的渐进式回响配乐，气氛营造十分高妙，观影过程让人目不暇接，故事讲述得扣人心弦、满满当当，总体来说的确是非常成功的改编。


三版的具体对比和区别如下：


1：首先在选角上，美版布隆维斯特和莎兰德的选角都很不错，克雷格符合布隆维斯特的外型要求，当过兵、有魅力，完胜瑞典版。鲁妮-·玛拉和瑞典版的劳米·拉佩斯各有千秋，但是鲁妮-·玛拉在外型上更符合原著，毕竟原著中她身高只有1米55。而范耶尔的选角美版也完胜瑞典版，因为根据原著，他是个很瘦很高但矍铄的老人，瑞典版的显然不太符合。此外几个小配角如毕尔曼那个变态监护人、瘟疫等人的选角我倒觉得瑞典版的选择更符合原著，但是毕竟是配角，所以也没有太大的关系。


2：书中详细介绍了温纳斯壮开皮包公司诈骗政府资金的始末，也交代了布隆维斯特听取了一位友人的建议而大胆撰文发表却遭到暗算的细节，瑞典版和芬奇版都将这段大刀阔斧地删减了。


3：书中布隆维斯特是被判罚三个月的牢狱之灾加上十五万克朗的损害赔偿，瑞典版保留了牢狱之灾，美版则为了缩短时间线将牢狱之灾免除，并将罚款数额增倍，直接增至60万克朗。


4：书中布隆维斯特第一次接到弗洛德的电话他身在办公室，而美版布隆维斯特是在家里的圣诞派对接到电话的，插入了Nokia的小铃声以及对布隆维斯特的家庭和女儿有信仰的描述，公开了布隆维斯特有家室还和爱莉卡保持长期肉体关系的恋情，这一片段将原著中的几处描写合在了一处，而瑞典版则没有把这个偷情关系表达出来。


5：书中的范耶尔陈述海莉事件的时候告诉布隆维斯特其实海莉在他小时候照顾过他，但是布隆维斯特那时候太小，不记得了。瑞典版直接设定为布隆维斯特不仅记得海莉，还对海莉葆有感情。而美版的设定则是直接将这段删除，布隆维斯特寻找海莉的原因只是好奇心和利益驱动。


6：范耶尔对他的家族进行了十分细致的陈述，并引入数十位嫌疑人，家谱繁之又繁。瑞典版和芬奇版都对这进行了删减。但芬奇版对于布隆维斯特整理范耶尔家族家谱的照片墙给了更多特写，几位疑犯也在故事陈述过程中慢慢揭秘，显得更加扣人心弦。


7：书中描述了莎兰德的上司阿曼斯基对莎兰德的复杂感情，瑞典版直接剔除，芬奇版进行了简化，以阿曼斯基之口直接陈述出来，并暗示莎兰德的经历很坎坷，而瑞典版直接把莎兰德童年弑父的经历演出来了。


8：莎兰德电脑坏掉，书中说是因为别人倒车压坏的，而她在地铁站里的事则只是有个乘客摸了她的头，她痛踢了那个人。瑞典版改为电脑是她在地铁站里与人争端弄坏的，同时增加了地铁站莎兰德与几个痞子的恶斗，以显示莎兰德的极端个性，芬奇版改成了莎兰德的电脑被抢，她机智地抢了回来，以显示莎兰德的智慧果敢。


9：原著中，基本到三分之二的篇幅莎兰德才和布隆维斯特真正见面。瑞典版让莎兰德在监视布隆维斯特的时候就频频现身，而后来又安排莎兰德主动帮布隆维斯特解决了日记里的五个数字串的谜题，莎兰德戏份陡增。芬奇版则更符合原著，谜题由布隆维斯特的女儿提示，由他自己揭开。但是美版的设定是，莎兰德为布隆维斯特指出游客也拍到过海莉，而非原著中布隆维斯特自己发现的。


10：原著中，西西莉亚是个很重要的角色，56岁的她和布隆维斯特不仅有过数次偷情，也是布隆维斯特很长一段时间的怀疑对象，并且她长时间受到家暴虐待，这个角色丰满了小说对于部分瑞典女性残酷社会地位描述。瑞典版和美版对都这个角色进行了弱化，估计是觉得布隆维斯特和她发生关系本来就很诡异， 而且布隆维斯特在原著中也太花心了。


11：莎兰德在原著中报复毕尔曼律师戏码十分精彩，莎兰德通过侦查和黑客手段对毕尔曼的生活了如指掌，报复也非常果断凶狠，显示了莎兰德的智慧。而瑞典版则是暴力有余，智慧不足。美版稍微多保留了一些莎兰德的对白，并且增加了莎兰德回访毕尔曼的一场戏，更突显了莎兰德的个性。此外，美版把莎兰德在毕尔曼肚子上纹身的五行缩减到三行，是为了在大银幕上更加一目了然吧。


12：美版布隆维斯特手机老是没信号，这符合原著的前段描写，但是后来布隆维斯特去马丁的房子前打莎兰德的手机打不通并非没有信号，而是莎兰德在查阅资料的时候不想被人打扰而关机了。


13：书中布隆维斯特发现马丁杀死莲娜安德森之后去马丁的房子找他，马丁却已经在那里等他了，瑞典版改为谜题由莎兰德揭开，布隆维斯特被马丁用酒迷晕，瑞典版里的男主显得太弱了。而美版只改动了一个地方，即马丁并非在屋子里等布隆维斯特现身，而是打完高尔夫回家时检查了布隆维斯特的房子，然后回去自己的屋子劫持了布隆维斯特的。这个改动绝对是神来一笔，既比原著中繁冗的莎兰德检查摄像头和记录交代经过显得简练干净，高尔夫球杆也正好符合后来莎兰德顺手拿走的武器。


14：书中马丁劫持布隆维斯特后对他进行了毒打，之后更是解开他的裤带，吻了布隆维斯特，并且通过他的自述，让大家了解到马丁被自己的父亲强奸的过去。瑞典版统统剔除，美版则剔除了毒打和同性亲吻，估计是觉得观众可能接受不了吧。而之后莎兰德挥杆打倒马丁，书中其实也是狠狠打了四杆，而马丁驾车逃窜，其实是撞上了卡车，瑞典版和美版都对这进行了改编。


15：书中对于莎兰德和布隆维斯特的性描写，并未十分细致，而美版则为了突出两人的肉体关系，增加了戏份，更有噱头，也表现了莎兰德的强势性格，更重要的是暗示莎兰德对布隆维斯特的感情。


16：书中布隆维斯特仅在马丁之死之后才找过一次安妮塔，而且通过窃听安妮塔的电话找到了远在澳洲的海莉。瑞典版则省略了这个内容，直接让阿妮塔死掉，通过莎兰德的留言让布隆维斯特找到了海莉。而美版则采用了掉包计，在伦敦的安妮塔即是海莉本人，估计是预算不够不想去澳洲，或者觉得改编亦可吧。


17：关于最后对于莎兰德巧妙拿走温纳斯壮的钱的那一段潇洒的复仇，书中写的很细致，瑞典版则一笔带过轻描淡写，仅保留最后一个莎兰德的金发笑容，看来噱头十足，实则味同嚼蜡，莎兰德的聪明智慧一点都没展现出来，而美版则延续了原著中的细节，而且飞速的剪辑加快了节奏让人目不暇接，十分精彩。


18：书中很强调的一点：莎兰德一直觉得马丁不是个仇恨犹太人的人，他只是个憎恨女人的人，这符合书的原名《憎恨女人的男人》，而且表现了莎兰德对于女性地位不公平的意识觉醒，以及她自强的性格。可惜两版电影都没能好好把握住这个精髓，芬奇版最后的莎兰德的悲凉转身，不如书中那般决绝镇定，多了好莱坞浪漫爱情片的感情震撼，少了一位独立依附于男人之外的坚强女性。或许女人总是绕不开一个“情”字，但至少书中的莎兰德还是会痛定思痛，大声喊出“莎兰德，你这个可怜的笨蛋！”然后把猫王扔进垃圾桶，头也不回地潇洒走掉。



尽管如此，美版的改编还是十分让我满意的，不仅将原著中并未讲得出彩的悬疑故事讲得精彩绝伦，叙事功力深厚，更是把原著中的细节一一搬上银幕，远胜瑞典版，让原著迷十分感动。而最好的是，美版依旧抓住了小说的不少精髓，大背景很有震撼力。有人说美版肯定是拍不出北欧的萧瑟气氛，我倒是觉得这版拍得很有韵味，银白的厚雪丝毫不亚于瑞典版，而且原著也并非是一本格外精彩的小说，芬奇改编出来的故事倒是讲得满满当当，已然很不错，只不过故事讲得太满，留给观众思考的空间就少了一些。



总评：四星半



http://movie.douban.com/review/5278491/?start=100#comments



http://movie.douban.com/review/5278491/?start=200#comments

</影评>
<有用数>2116</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>vamosrafa</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-02 02:27:39</时间>
<影评>
        lz是个逻辑能力不强，记忆力不强，思维不敏锐，且没看过小说与瑞典版，记不住外国人名字的人，导致第一开始看本片的时候基本不知所云。几次想把电影关了，因为没看懂。愚笨的lz不甘心承认自己智商差。然后开始四处搜寻剧情简介，结果，╮(╯▽╰)╭，也没找到有助于案情分析与推理的有关帖子。

无奈之下，看了很多影评，看了第二遍电影，有了很多次慢放，同时写下点儿东西帮自己理解与记忆。所以lz强调，本评纯属严重剧透帖，不涉及偏好以及对比，只是帮助那些跟我同样有些疑惑的同学弄明白而已。

请看的懂影片的童鞋勿鄙视我智商，以及忽略此贴，木有看的很明白的懒人同学在这里寻找一下答案，偶也是才又重放了一些重要剧情片段，没有全部重看，疏漏之处大家补充批评。


PS：lz所看版本为人人字幕组翻译出品，一切人名为了避免各版本的中文翻译误差，一律以人人字幕组的英文名字为准，勿喷。


我们直接上案情：


先是Vanger家族的人物介绍：


请求调查失踪案的是Henry Vanger，他的两个哥哥分别是Richard和Herald。这两个哥哥都是纳粹分子。其中Richard 在1940年就死了。

Herald还活着，Henry 有提到过，他基本上隐居。也就是坐在轮椅上从楼上滑下来的那个老头。


儿孙辈：Richard虽然死了，但是他有一个儿子Gottfried，他的妻子叫Isabella，他们有一儿一女，女儿就是电影里边失踪的少女Harriet，儿子是现在掌管家族企业的Martin，所以说Harriet不是Henry的侄女，是他的孙侄女，看有的影评中把辈分给弄错了。

Herald也有儿女，分别是Cecelia，Birger（可忽略，片中只Henry提过一次），  Annita（Henry在向Mikael介绍家庭时并没有介绍这个人物，但是她很重要，剧中Cecelia提到了她，并且指出了Annita和Harriet很熟悉和要好）。Annita确实在Harriet出逃过程中起了重要的作用，前面Cecelia的话就是提示。

PS：这样看来，Annita和Harriet不是一辈人，但是年龄相仿，可能是因为Herald比较小导致Annita人小辈分大吧。


人物清楚了后然后看剧情：


Mikael在调查失踪少女Harriet的时候发现了一个她的笔记本，其中最后一页是关于人名字，以及号码的。这个引起了Mikael的兴趣。

本子上的内容如下

Magda    32016

Sara       32109

RJ           30144

RL          32027

Mari        32018

开始老侦探以为号码只是本地的电话号，其实不是，这是Harriet记录的她的父亲Gottfried所杀害的女人的名字或简写，以及所对应的父亲虐杀所引用的利未记（Leviticus）所在的章节目录。


Magda    32016---就是 Leviticus 20:16    Magda Lovisa Sjoberg

Sara       32109---         Leviticus 21:09    Sara Witt

RJ          30144   -------     Rebecca Jacobson

RL          32027-----Rakel Lunde 

Mari        32018------Mari Holmberg


以此类推。受害女人的死法都源于利未记的不洁女人的惩罚办法，不明白的同学问度娘吧。。。


M通过一张照片发现下午两点Harriet在看到街对面的一个人后突然走掉，之后就失踪了，而照片中H后面一对夫妇正在拍照，而他们最可能拍到Harriet看到了什么，因此Mikael去拜访了拍照的那个女人，查看她所拍摄的照片。也就是Martin被气球挡住了半个脸的照片。


然后案件的进度因为Lisbeth强势加入而变得明朗起来。

Lisbeth发现了另外三件没有被Harriet记录的虐杀案件。

受害人分别是

Lea Persson

Eva Gustavsson

Lena Anderson

以上8位受害人的名字，死亡时间，死法是Lisbeth调查出来的


但是这个连环杀人案和Harriet失踪有何关系呢？


Mikael派Lisbeth前去Vanger的档案馆调查所有和这些虐杀有关的线索。Lisbeth发现，每次当Gottfried出现的时候，当地就有凶案发生。时间间隔差大概两三天。

例如档案资料显示1957年标题为 Carlen and Vanger rebuild the local port的报道中，Gottfried去和Carlen公司谈合作，1957年的受害者Rakel Lunde 正是Carlen公司的cleaning woman。

同理，档案显示Gottfried于1954年10月28日去Kalmar市谈合作，而受害人Mari Holmberg在Lisbeth的电脑上记载的死亡时间正是1954年10月26日，Kalmar市。

下面同理。。

凶手指向了同一个人：Gottfried。也就是Harriet的父亲

只有最后一个被害女学生Lena Anderson，不能推断出死者，因为Gottfried死于1965年，而Lena Anderson被害于1967年，显然Gottfried不能起死回生成为凶手。


于是，凶手是谁呢。给到了Mikael镜头，他在翻看Herald的老照片，发现那个blurry one是Martin，回家后翻出那张带气球的游行的时候的照片。看到被气球挡住脸的人穿的衣服上的校徽和Martin是一样的，确认那个人是Martin， 又同最后一个被害女孩Lena Anderson身上的校徽对比一致，说明是Martin和被害女孩儿上同一所学校。又因为在时间上Martin撒了谎，第一次Martin和Mikael见面时说他是坐了四点半的火车回来的，但是他却出现在了那张两点的照片中。因此Mikael怀疑Martin是杀人凶手。Mikael去找Martin了。

本来Mikael以为是Martin杀了Harriet， 但是Martin 也确实不知道。

至此，8个被害人的凶手一一明朗。前七个是Martin父亲Gottfried杀的，最后一个是Martin杀的。

然后Martin被识破了后想杀Mikael，被Lisbeth救起。 Martin在汽车摩托追逐中翻车而死。


然而然而，Harriet呢？？？？


只有可能是Harriet没死并且逃跑了。根据Cecelia说Annita和Harriet关系最好，推测出可能Annita知道她的行踪。所以两人去London寻找Annita，希望A能引出H。其实他们不知道这个是假的Annita（真正的失踪少女Harriet）。


Mikael向假的Annita（真的H）说你的cousin---- Martin死于车祸了。（我看百度知道上有人说Martin应该是真Annita的侄子啊，为什么说是cousin，有回答者说cousin一般指表兄妹，但是也能指亲属关系吧。）想用这种办法使Annita联系Harriet，利用Lisbeth的黑客技术监视A的对外通信，但是Annita并没有任何动作，玩儿蜘蛛纸牌，上网购物，所以最后，Lisbeth推测可能Harriet已经死了，无法联系到了，或者,M的推测：Annita就是Harriet本人………………


所以第二次M见假Annita，真H的时候，故意说出来 your brother Martin ……神马的时候，假A真H猛的抬起了头。说明他就是H。外国只有亲兄妹才叫brother和sister。所以H就露馅儿了。讲述出了具体的逃亡过程。而真正的A20年前就死了…………


后面的情节大家都能看懂我就不再赘述…………我已经赘述的够多了…………⊙﹏⊙b汗


PS：1我不明白的是为什么H在写那一串数码的前面都有一个3.是故意迷惑别人不想被人发现么？没看过原书的求解释

是否是因为“利未记是摩西五经中的第三本”----引自百度百科

(⊙_⊙)基本确定就是这个意思了.  第三本捏。


2 关于Mikael在查看最后被害女学生Anderson的档案的时候，我发现下面的编码是30112，不再Harriet的标注中，而且我查看利未记1:12并无相关惩罚杀人描述，是屠杀羊献礼的描述，是一个bug么？还是另有乾坤？


PPS：我心目中的北欧童话破灭了啊。各种乱伦不解释…………各种虐杀啊。同时剧中BJ，anal sex&SM，拉拉都全了，重口味啊重口味。


LZ作为一个这点儿还没睡觉在写东西的人，已经不要脸不要命了。恳求大家不喜勿喷啊……

----------------------------------------------------------------------------

补上电影最后二十分钟的说明，还是有童鞋不是很明白的说


Lisbeth在加入Mikael进行Harriet失踪案调查之前就对Wennerstrom进行了监控调查。见电影10分30秒中的开始的行动。详见电影11分03秒指示牌上写的第6th：Wennerstrom.后来她只需check out一下结果就可以了。

最后Lisbeth利用自己的黑客技术入侵了Wennerstrom的公司的信息资料等，然后Mikael把调查的结果发表在了他的Millennium上，使得当局政府介入了调查他的经济犯罪行为。帮助了Mikael搞垮了Wennerstrom公司。Lisbeth因为知道了Wennerstrom在开曼的账户。就向Mikael借了五万去置办了一身行头包括高级时装,假发，箱包，伪造了假的护照。然后就前去“取钱”了！！！二三十亿捏……然后……还了向Mikael借的五万块……这个投资回报率…….可惜Mikael最终辜负了一个富婆的心啊( ⊙ o ⊙ )！！！
      </影评>
<有用数>1777</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elysia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-24 14:02:14</时间>
<影评>
        看预告片时打死我也想不到女主角是曾演过《社交网络》里Mark Zuckerburg那个小女友的姑娘，虽说那姑娘也蛮有点任性的骨气，毕竟还是个正常人。搜了搜她出演的其他片子，翻拍版的《榆树街噩梦》有点阴气，《Tanner Hall》也有点诡异，但怎么说都是好看的妞。《龙纹身的女孩》里边的Rooney Mara面，目，全，非。


但是，Salander不就是这样吗。打扮得想让全世界都远离自己（repellent），却还是让人忍不住被吸引。电影里的Rooney就是这样，刚看上去恐怖至极，可是在那针刺一般的外表下你能感到有个柔软的内核，那一点点无法消解的软弱（vulnerability）让人忍不住想一窥究竟。


全球销售六千五百万本的小说，拍成电影，估计不满的人比满意的人多。人的想象力一经表达就被固化被限制，不被达成的梦想永远最美。即使是这样，甚至有一个口碑不错的瑞典版本存在，大卫芬奇还是说自己有故事要说（他的确够自以为是的，把某个主要情节改动的让人瞠目结舌！不过如果没有那个改动——以及其他的删节，用他的话是“把六百页小说删成两三百页”——电影估计要拍个四小时！花销更要巨大）。他看小说（剧本？）看到第40页就懂为什么会被送到自己手上，用影评家的话说，大卫最擅长拍摄的就是“被孤立被边缘化的那类人”。


Salander当然是那样的人。她痛苦的经历本就令她几乎无法选择做正常人，而她不仅拒绝假装正常，反而对生活迎头痛击，恣睢的“选择”做一个异类。Blomkvist似乎过着平顺的生活，可惜他骨子里的正义感，与生俱来的敏锐，以及淡漠性格背后的好奇心，使他几乎身败名裂这一件事变得不那么教人惊诧。


两个被生活逼在促狭角落的人阴差阳错的连结在了一起——我始终觉得为老头工作的律师大人硬要见Salander一面缺乏合乎逻辑的动机，然而，生活有时候就是没什么逻辑的（是吧？）——见面之下，这个诡异的姑娘恐怕就再也没离开他的脑海，才会在情急之下脱口说出这个人，致使Salander和Blomkvist的相见。


相见前后的那几场戏我非常喜欢。几个来回就把人物的心理细节交代的非常清楚——脉脉含情的安全公司老总，激赏Salander才华的Blomkvist，有戒心又对某类事件有自己的正义感的Salander，包括那个很像亚裔的小女友，每个人都栩栩如生，一个表情抵得上十页书。


要说起我最不喜欢的戏，恐怕说Salander遭强奸的那场——Rooney Mara被拍得太美，缺乏应有的恐怖感。演Bjurman的人又太歉疚。大卫还是对性侵犯太过仁慈！！


再有就是Salander和Blomkvist的几场床戏。太伤人心。所以才让结尾那一幕变得更顺理成章也更让人喟叹。那个场景的美学视角很好，骑着摩托绝尘而去的Salander真的就像划破夜空的精灵，那么孤独，那么决然。


说回Rooney Mara。她本来对拍戏没有想法，家境显赫（她家族是纽约Giants，匹兹堡Steelers的创始人和拥有者！）的她，在NYU拿了心理学、国际社会关系和NGO的学位。因为有个做演员的姐姐带动才开始拍戏，谁知这妞太过认真执着，什么都豁得出去——全裸，形象大变，真格去穿了鼻唇眉乳环⋯⋯不要命的架势，加上本来就有点古灵精怪的样貌，竟然让这个第一眼甜妞真的就演成了长着黑色翅膀的Salander。


去看看这个电影。也许你会恨大卫芬奇，或者厌烦Daniel Craig（以及演他情人那个，太不美了！），但你会爱上Rooney Mara。她给了世界一个想要为她心碎，想要去抱一下的Salander。


----

影评其实到这里就完了。因为Heidi的留言，让我想要简单八一下《龙纹身》系列小说作者拉森（Steig Larsson）。有兴趣可以读一下。我写得很简略，有时间可以再补八。


如果读过小说，就会发现其中洋溢着拉森的自恋，他把丹尼尔克雷格的角色Mikael Blomkvist写得十分正义完美勇敢聪明又招女人爱，简直就是高帅富，而这个有侠气的记者，如你所想，就是拉森自己的影射。


作为一名记者，拉森也跟Blomkvist一样做些独立研究，到处找人麻烦，所以也有些宿敌。因为怕遭人报复，所以一直没有跟自己长期同居的女友结婚。因为瑞典法律规定，结婚就要公布住址（好诡异的规定），对拉森来说风险太大。


而《龙纹身》系列据说是拉森写来自娱自乐的，完稿三本，后来受到鼓励，决定出版。传说中他已经规划好了一共七本的大纲（！），谁知天意弄人，拉森某天去上班的时候，电梯坏了，他决定爬楼梯。如果你知道拉森家族有遗传性心脏病，你大概能猜到后来发生了神马。


总之英年早逝的拉森，身后留下了很多让人唏嘘的事：


首先是他的女友。在瑞典，未婚同居不受保护。基本已是事实婚姻的女友不能继承他的任何财产（这里有后话，要读下去喔）。


其次，拉森其实年轻时曾立遗嘱，要把遗产捐献。然而，瑞典法律又规定（！）遗嘱要有证人，可惜拉森没有，所以他全部的遗产归属了他的亲戚——他爸和他哥，他们不肯与其他人包括拉森女友分享（这里有伏笔，要读下去喔）。


然后，对我们来说最重要的，是他未竟的小说。且不说拉森的七本书的计划，传说中他的第四本小说已经写好75%。由于前文所说的瑞典法律，这个手稿，包括他已发表小说的收入，全部在他哥他爸手中。伏，笔，来，了——拉森女友说拉森有跟自己讲过小说的构思，如果她能拿到手稿，她就能把小说补完——但是，如我们所知，这一切都因为伟大正确的瑞典法律（以及拉森父兄的决定），而不可能得以实现了。


所以，我们就没办法知道，在纹了龙纹身、玩了火（第二部）、踢了马蜂窝（第三部）之后，我们无法不爱的Salander又做了什么。


我们大概只能仰天长叹，你说你没事爬什么楼梯呢，拉森童鞋。
      </影评>
<有用数>727</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔伦提诺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-08 18:41:45</时间>
<影评>

零·撑死也就是个最佳剪辑

  去岁凭借《社交网络》夺得83届奥斯卡最佳改编剧本，最佳配乐，最佳剪辑三项大奖的大卫·芬奇，今年又携翻拍自瑞典的经典影片“千禧三部曲之《龙纹身女孩》”同名电影冲击奥斯卡，只可惜被致敬经典掀起复古风潮的《艺术家》和《雨果》瓜分数项大奖，最终只落得个最佳剪辑，甚至连改编剧本，最佳配乐这样的酱油奖项也被《后裔》和《艺术家》夺走，活生生成了个跑龙套的，当然若与《胡佛传》的伊斯特伍德和莱昂纳多一比较，反倒没那么凄惨。

   当然众多芬奇粉丝非常不服，我这篇文章也明显属于马后炮型，但如果再让我穿越到奥斯卡颁奖前夜再预测一次，我撑死再给它一个最佳改编剧本，因为我并不认为《后裔》比《龙纹身女孩》成功，除此之外，真的多的不能再多了。因为芬奇的类似的旧饭，实在炒了太多次了，不仅评委，就是观众们也都产生审美疲劳了。

  首先提炼一下《龙纹身女孩》的元素，性，暴力，同性恋，强奸，宗教，惊悚，悬疑，犯罪。你会发现多么眼熟，但凡你看过芬奇的片子超三部以上，比如《七宗罪》《十二宫》《搏击俱乐部》（当然本片中还增加了纳粹以及对犹太人的杀害）。而其中以《七宗罪》风格题材最为相似，但《龙纹身女孩》除了剪辑手法更为成熟以外，并不比《七宗罪》强，又何以获得多于《七宗罪》的盛誉呢？

 但至少这个最佳剪辑大奖是实至名归，因为将一个情节简单的犯罪故事切成令人费尽脑汁的碎片向来就是芬奇的拿手好戏，如果你从头至尾看过《十二宫》并且曾立志弄清楚所有细节，你一定会深以为然。

                                                                                 

                                                                                   一·芬奇的超级大剪刀

   片头是亨利叫莫瑞尔调查每年都会收到已经失踪甚至遇害的海莉的信件和礼物（我敢担保你第一次看到这里的时候完全摸不着头脑）。这是一种完全故弄玄虚的手法，不只是芬奇，好莱坞几乎所有悬疑惊悚片导演都对这招乐此不疲（希区柯克除外），用影片中间的一个情节，或与之有关的细节来做片头如昆汀的《杀死比尔》或者克里斯托弗·史密斯的《恐怖游轮》。观众此时对影片完全没有丝毫了解，突然出现一个没头没尾的情节自然是莫名其妙，一头雾水。这是导演要把观众玩弄于股掌之间的恶趣味。

  片头之后是我们拍音乐录影带出生的大导演不忘老本行的生加了一段污漆抹黑，脏兮兮的类似MV的画面。我不赞成有人说此段是多余，至少这告诉了我影片的基调绝对是尼玛重口味。

  接下来算是开始进入正规的叙事阶段，首先是通过生活背景全景式的描述人物。 先通过丹尼尔·克雷格主演的米克尔因为收到匿名举报信举报商业大亨温纳斯壮，结果这却是一个陷阱，举报者其实是温纳斯壮的手下，资料当然也是虚假的，结果温纳斯壮以诽谤罪投诉米克尔，并且胜诉，米克尔陷入事业与个人荣誉的危机，这也是米克尔接即将接受亨利邀请介入调查海莉失踪案件的外在原因，主要原因则是亨利提供温纳斯壮的真实信息帮助米克尔复仇，但事实上亨利提供的信息毫无用处，尼玛相当无语。当然导演可不会这么简单轻易的就告诉你，如果不是我按顺序整理出来，你直到影片的最后才会知道。虽然这仅仅只是本片的背景，但芬奇，连背景也要玩得支离破碎。但是当MV结束后的第一个场景仅仅结束于米克尔败诉回到公司和报社编辑谈话（这里提供了米克尔与编辑有暧昧关系），此时我们只知道他因为诽谤败诉，还不知道这是一个陷阱。第二个场景却跳到两个坐在办公室里的男人手里拿着米克尔的资料，而资料的获得者就是由鲁妮·玛拉扮演的萨兰德·莉丝，由此引出主角——一个奇装异服，怪异发型，没有眉毛，骑重型机车，不易与人相处，并且有着龙纹身的女孩，用我们的话来说，就是非主流的终极形式“杀马特”。从这里开始米克尔和莉丝就有了第一层潜在的联系。后来我们会知道，这两个男人，一个是莉丝的上司，另一个迪奇·弗利迪，这个情节是要告诉我们，亨利在要米克尔调查海莉之死之前先找人对米克尔做的一段调查。从他们的对话中我们可以得出米克尔与编辑各有家室，但两人保持长期性关系）。

  接下来依然是从两人的生活背景，不断深入对主角的了解，同时也推动剧情的发展。

                                                                               

                                                                                 二·从米克尔推动剧情发展

      米克尔圣诞聚会接到莫名电话邀请他去海泽比（在圣诞聚会上交代了米克尔有个女儿，并且父女关系一般，米克尔不信教，但女儿信仰基督教。此处已经是芬奇宗教理念的渗入，同时也是影片的重要线索，因为这暗示了米克尔无法破译笔记本的数字代码，而是在女儿来岛上看望他，无意中告诉他这是圣经里的代码，米克尔这才找到切入点，成为破案的关键要素。米克尔女儿这一角色的设置不仅完善了主角的生活背景，使人物更加真实，而且还为影片剧情的发展担负起转折的作用，可谓神来之笔），米克尔答应亨利接受调查海莉失踪，与亨利回忆海莉被害场景（亨利的讲述，在此塑造了一个密室杀人或者密室逃亡的案例，但我们看完影片之后会发现非常坑爹，亨利说海莉不可能逃走，还检查了船，封锁了桥，但事实就是在午餐时海莉就在不到20米的地窖，后来被好友装在车里逃出。只能说芬奇玩的悬念太无厘头了。亨利展示的奇怪的每年都会接到遇害的海莉寄来的生日礼物，搞得玄乎神秘，结果呢，分明就是活着的海莉寄过来的，我已经吐血了。而且海莉既然造成已死的假象又怎么会每年还寄礼物给亨利呢，完全自相矛盾，解释不通）接下来米克尔搬入范耶尔家族的小岛，有一个情节是米克尔在岛上辗转很久就是找不到手机信号，这暗示了影片最后莉丝打电话给米克尔却无法接通，虽然这是一个必要的铺垫，但铺垫的细节也太坑爹了，完全不值得浪费这么多笔墨，芬奇是有逻辑强迫症吧。接下来米克尔开始与岛上的亨利提到过的家人接触，他们当中有一个就是真正的凶手。在这里有许多人物出场，包括之间亨利向米克尔介绍家族亲人也引出一大堆人名，外国人名字又长，长得也差不多，尤其是芬奇在介绍人物的台词中还插科打诨，这更加为我们分辨人物造成了困难，无怪乎连米克尔拿着笔和纸边记边听也会说：“我觉得我马上就要分不清谁是谁了”。不要以为这些人名毫无用处，他们恰恰是影片最重要的线索，也是破案的关键。虽然在影片的三分之二，芬奇会很直白的告诉我们凶手是谁，犯案经过。这甚至都不需要去动一下脑筋。但芬奇的电影不像名侦探柯南一样，让你去猜谁是凶手，而是让你去了解破案的过程，这也是芬奇为什么对凶手和案情毫不隐匿，但却在线索和破案过程安排的繁冗复杂，制造许多迷雾。我们看芬奇的影片，不仅要知其然，还要知其所以然，所以要注意的就是细节。而在本片里，分清楚这些人名，就是影片最重要的细节。所以我们会在影片中看到米克尔会在白板上列出人物关系谱，所以最好我们在观看影片的时候也列出一个人物关系谱，这样你就会对整个片子有一个最直观最清晰的了解。如果你懒的去做，那这件事就交给我来，接下来的章节我会提到。

  现在我们继续跟随米克尔的进程推动情节的发展。米克尔通过对岛上范耶尔族人的访问得知一个远离家族定居伦敦的亲戚，是亨利的哥哥哈劳德的女儿阿妮塔，这一消息是从阿妮塔的姐姐西西莉亚口中得知的。这是芬奇布置得一个迷雾，跟推动剧情没什么关联，但是这个所谓的阿妮塔其实就是改名换姓也是整部影片都在寻找的海莉。米克尔就这样错过了他要找的人，这是芬奇的惯用手法，让主角与真相失之交臂，直到影片最后才幡然悔悟，这招在《七宗罪》和《十二宫》里面都用烂了。之前提到过米克尔女儿来看望父亲并告诉他海莉笔记本上的数字是圣经的代码，米克尔根据这一线索，得知了海莉代码中有一个叫瑞贝卡的人，就是发生在1944年的瑞贝卡凶杀案中的受害者。又从偶然翻到的照片确定了从游艇聚会的照片开始发掘线索。这个时候亨利因病入院，米克尔向迪奇提出需要一个助手，迪奇推荐了萨兰德·莉丝，到这里片中的男女主角才有了第一次真正的相遇。

   到这里影片算是结束了第一部分。然而芬奇也绝不闲着，在第一部分里同时也通过萨兰德·莉丝的遭遇交代莉丝的生活背景，以及她的性格，外貌，形成的原因。虽然说米克尔在全片占的篇幅比莉丝要多，但他只是线索人物，莉丝才是本片唯一的主角，这点从片名《龙纹身的女孩》就可以看出。但是在这里我要吐槽一下片名，因为整部影片跟龙纹身没有半毛钱关系，龙纹身既不是线索也不是重要细节，只是象征一个的女孩的叛逆，但这个叛逆完全可以用其他定语来修饰，比如没眉毛的女孩（这让我们想到蒙娜丽莎）或者有唇钉的女孩，或者被口交肛交的女孩。很重口味是吧，没错，芬奇要通过莉丝这一角色传达的主题就是重口味，也就是是人性的阴暗与堕落，这是他擅长和偏执的部分。

                                                                              

                                                                               三·从莉丝展示主题思想

       莉丝，一个有着吸毒史，精神病史，情绪极不稳定，有暴力伤人前科的少女。在十二岁时试图谋杀生父，将其烧成百分之八十伤残。影片没有解释她为什么这么做，归咎于精神病肯定是不完全的，但从片中另一主要人物海莉的遭遇，我们可以得知，莉丝八成是受过其生父的侵犯。莉丝和海莉从名字就可以看到她们之间是有关联的，以至于一开始观众一度认为莉丝可能是海莉的女儿，如果海莉逃亡的话（个人觉得海莉年轻时的影像和莉丝也颇为相像）。莉丝造型怪异恐怖，有纹身，双性恋，性意识淡薄（为了钱愿意给监管人口交）。芬奇就是通过这样一个人物开始植入他的主题思想，当然不会是口述或对白那么简单，芬奇必然是通过莉丝生活的片段暗示这一主题的。莉丝从十二岁开始就需要被人监管，她的钱财支出日常行踪都要向政府汇报。影片就是从她第一个监管人突然病倒，导致她不得不去接受另一个监管人的监护开始。这个新监护人毕尔曼是一个心理变态衣冠禽兽式的伪君子，一面夸夸其词说自己必须对莉丝进行严格的监管，另一面却暗示莉丝必须为其口交才会支付她日常费用。当莉丝理所当然的照做之后，观众诧异了，但芬奇会随后对莉丝的这一行为进行合理的解释，一个叛逆堕落，从小受到侵犯，性意识淡薄的双性恋自然对这种能换取钱财的行为释然了，现在有多少即使受过高等教育，在正常环境下生长的女孩子都对这种行径也不以为意。当莉丝再次需要资金的时候，她原以为只要像之前一样就可以了，于是她居然主动进了毕尔曼的家门，只是没想到这一次没那么简单。毕尔曼一开始还装模作样的问莉丝最近是否还好，当进了房门之后立马原形毕露将莉丝拷住，对她实施了强暴。

     芬奇对莉丝被强暴这一遭遇，并没有渲染得多么悲惨和重视，莉丝被强暴之后甚至还能冷静的与监管人对话。似乎在美国人眼里，强奸不算什么罪恶，强奸杀人才是值得判罚和惩处的罪行。对毕尔曼这一行为，芬奇并未动用法律来判处他。既然之前塑造了莉丝这一形象，芬奇自然会通过莉丝的方法来对付他。果然，随后莉丝电倒监护人，将其绑在床上以其人之道还治其人之身，重创监护人的菊花，并且在他身上纹身，总算将他收拾得服服帖帖。这种复仇的手段究竟值不值得认同我们姑且不谈，至少从这里开始，莉丝受监控的生活结束了，因此她才得以自由的与米克尔共同查找海莉失踪的真相。

     别忘了前面提到过的芬奇大剪刀，上述这些情节，你要在第一遍完全看透还是非常费劲的。因为芬奇不会这样传记式的交代人物，他自然是要用交叉叙事的方法，故弄玄虚，制造烟雾，要你尝尝剪辑蒙太奇的滋味。

                                                                                

                                                                                  四·米克尔的破案过程

    看大卫·芬奇的悬疑片，凶手是谁没什么好猜的，犯案过程也没什么好猜的。他不像希区柯克，让观众永远比主角知道得多一点，也不像库布里克，让观众永远比主角知道的少一点，他就是让你和主角知道得一样多，给你同样的线索，同样的思路去跟主角一起深入慢慢侦破案件，细节就摆在那里，甚至特写给你，但是他会制造迷雾，让细节像废话一样无足轻重（比如范耶尔家族的人名），又把无关紧要的情节搞得神秘隆重（比如手机收不到信号，猫闯入密室，猫被分尸），至于你能否像米克尔一样分清哪些是线索哪些是废话就得看个人领悟力了，这也是为什么有的观众看芬奇的电影觉得索然寡味，有的人却能沉迷其中。

    才长达2个半小时的影片中，米克尔的破案过程被众多生活情节和导演的故意制造烟雾所湮没，再加上莉丝部分的插入来霸占你的视觉和思维方向，因此要弄清楚米克尔究竟是如何一步一步寻找到真相的才是芬奇影片精髓所在也是乐趣所在。

     破案过程：

     1·获取线索。

      米克尔答应亨利来到岛上查案的第一步就是与亨利的交谈中获取线索。线索包括：a·亨利介绍家庭成员，主要了解案件的受害者。b·回忆海莉失踪事件。c·展示失踪的海莉每年都寄回来的物证。d·甘纳提供以往的资料f·亨利提供岛上的家庭成员和之间的关系，主要提供嫌疑人的信息。

     2·翻阅资料查证。

     a·通过莫瑞儿警探的笔记还原案件现场（米克尔在笔记下划横线淡化到案件发生时的情形，这一创意堪称经典，最佳剪辑舍他芬奇其谁）。   b·通过海莉的笔记本，得知Magda，sana, R.Y. R.L.Mani等英文和一系列数字（事实上也可以算是访问莫瑞儿的答案，通过莫瑞儿口里得知了瑞贝卡案件，瑞贝卡死于斩首）。

    3·通过访问岛上的家族成员。

     a.访问马丁和丽芙。b·西西莉亚来访，牵出妹妹阿妮塔。c·去伦敦访问阿妮塔，前面提到过这是烟雾，也是一种荒谬。

    4·偶然从资料中得到莉丝参加游艇聚会的照片。

    5·去资料馆查找当天所有照片。

    6·照片单帧播放发现海莉出现端倪，照片中有个游客用照相机以海莉的视角记录令海莉害怕的情景。

    7·前面提到米克尔女儿到访，提示海莉笔记本上的英文旁的数字是圣经《利未记》的代码。其实在之前米克尔翻到海莉笔记本首页那段有旁白的文字就暗示了圣经。

    8·通过翻阅圣经，得知瑞贝卡·雅各布森就是海莉笔记本上的第三个字符R,Y。

    9·莉丝通过圣经《利未记》和海莉笔记本的代码查到海莉记录的五个人名分别是连环凶杀案的受害者（此处芬奇借莉丝之口故意打乱顺序也是恶心的烟雾）。

       a·magda——玛格达，死因对应《利未记》如果女子亲近兽类，皆以处死。

       b·sana——萨拉·维特，牧师之女，死因对应于《利未记》祭司之女沦为娼妓受火刑。

       c·R·Y·——瑞贝卡·雅各布森，死于斩首，手臂被砍，被火烧，对应于《利未记》罪人献上鸽子，被斩首

       d·R·L·——拉克尔·伦德(之前警官莫贝尔说是罗斯玛丽·拉尔森，其实不是，这是芬奇故意布置的恶心的烟雾)，职业清洁工兼职看手相。死于1957年。死因与《利未记》灵媒和巫女遭受乱石击死符合。

       f·mani——玛丽·霍耶木尔，妓女，死因对应于与《利未记》女子月经与男人同睡需暴露血源。

       莉丝还查到了其他类似犯案手法的受害者

       e·莉亚·佩尔森死于1962年，f·伊娃·加斯塔森死于1960年 g·蕾娜·安德森死于1967年 （时间是关键，这里E和F是烟雾，G蕾娜·安德森是重要信息，因为，米克尔和莉丝就是从蕾娜和马丁穿同样的校服才得出马丁是凶手的结论，但可恶的芬奇却把他和烟雾放在一起。）

    10·莉丝与米克尔得知，受害者的名字与圣经里的一样，而且都是犹太人，这造成这几起惨案的连环杀手与海莉的失踪有关联而且与范耶尔家族中的纳粹有关。

     11·米克尔从6·中提到的在游行那天拍照的游客以海莉视角拍摄的照片，照片的主体是一个穿着校服的年轻男人。镜头特写时钟。

     12·米克尔从旧报纸找到马丁的父亲戈弗里坠海的地方，遭到枪击。

     13·米克尔从西西莉亚的父亲纳粹之一的老哈劳德获得一张景物照片，照片上虚焦的人是年轻时候的马丁，与6·和11·中提到的那个令海莉害怕的人穿着同样的校服。暗示此人就是马丁。 

     14·莉丝通过档案资料找到纳粹戈弗里的资料，得出他就是海莉笔记本上受害者的嫌疑人，但蕾娜·安德森除外。

     15·米克尔对比蕾娜·安德森的与从哈劳德那里得来的马丁虚焦照片，发现两人的校徽一致，得出马丁就是杀害蕾娜·安德森的凶手。与此同时，莉丝也通过对比游客拍到马丁出现在游行现场和马丁参加会议的照片得出他与蕾娜是校友的结论。

      到这里，连环杀人案件算是彻底的侦破了。可是海莉的下落却仍然未知。前面已经提到过现在的阿妮塔就是海莉，而真正的阿妮塔则死于20年前的车祸，海莉则冒用阿妮塔的名字生活在伦敦。海莉也终于找到了。观众和米克尔也终于揭开了所有的谜团。

      然而各位不必说要从影片中分清楚所有的人名以及与案情的关系，但是看这篇文章就已经彻底凌乱了。前面我说过，将为大家整理一下参与到案件里的人名，这几乎是看懂影片和侦破案情最重要的线索了，当然除此之外还有时间和照片。我会一一解答。

                                                                              

                                                                          五·参与案件的人名和关系

      事实上本部影片可以称作是“案中案中案”—毕尔曼对莉丝的强暴是发生时间最近也是最外层的案件，这是导演直接告诉我们的，不需要去侦破也不需要法律和灾难惩罚的。其次是马丁对海莉，蕾娜，伊莲娜的犯罪。最里层是戈弗里对海莉的五人名单及其他发生在1965年之前的受害者的犯罪。好了，提到这么多人名诸位已经头疼，我还是先厘清一下人物名称和关系，芬奇恶心的在影片里提到太多人名，有的提供线索，有的的甚至毫无用处目的就是为了制造烟雾，让观者像我现在一样头疼。所以，在此我只能尽量将人物关系厘清，而且尽量将他们在影片中起到的作用解释清楚。

 



 

为了直观清晰所以干脆列个表格，因为不会word绘制，所以还是拍照传上来比较省力。上述表格中只对涉及案件和容易混淆剧情的人物进行梳理，其余人等皆为芬奇的烟雾，此处不表，好事者可以专门列出这部影片中究竟出现多少个人物（芬奇的可怕之处就连卖监视器和修电脑的龙套也为后面调查阿妮塔与海莉联系埋下伏笔，脑容量得多巨大啊）。

           

                                                 六·时间以及照片的作用

  如果你愿意再看一遍本片，建议你仔细记下片中所有提到时间的细节。你就会再次从这部影片中找到无比的乐趣和厘清事件的思绪。因为注意本片时间的细节，既能帮助你理解整件案情的经过，又能让你从中找到破

绽发掘真凶。    ·本片多次提到时间的概念，有的是直接告诉，有的需要间接推理。亨利口述的案发时间是1966年9月21日，当时海莉16岁，这里提到甘纳19岁其实是芬奇的烟雾。海莉自述14岁遭到第一次强奸就是1964年，戈弗里死于1965年，被海莉杀的，马丁也是在那时第一次犯罪，第一个受害者就是海莉。由此遍可以得出结论，凡是1964年之前遇难的受害者都是戈弗里杀害的，也就是莉丝查到的名单，除蕾娜·安德森之外。至于这是怎么查出来的我也不懂，只知道是莉丝翻着戈弗里传记得出来的结论。而属于马丁的受害者除了蕾娜·安德森之外，还有伊莲娜，这是米克尔和莉丝没有找到的，因为伊莲娜死于米克尔去访问马丁的时候，米克尔听到地下室有怪响，马丁说是猫，于是进去拿了瓶红酒出来，实际上是杀害伊莲娜。还有米克尔第一次上岛亨利对他讲述家族人员情况的时候听到一声枪响，亨利说是有人在狩猎，其实是马丁抓捕伊莲娜。

      时间的另一作用就是证明马丁撒谎还有还原案发当天的情景。影片中米克尔提到， 但没说清楚。具体来说首先跟克尔访问马丁的时候，马丁说过一句话，这句话一开始就像烟雾一样无人注意，除了米克尔之外。后来则成为至关重要的线索。马丁曾说他是案发当天坐4：30的火车来到小镇的（4:30这个时间被多次提到，亨利和米克尔都提到从斯德哥尔摩到海泽比只有4:30这一次火车，这里也是烟雾与线索并存）。然而，游艇游行那天游客以海莉的视角拍到的照片显示马丁出现在小镇上的时间却是1：45，此处有一个时钟的特写。而亨利曾经说过海莉去参加游行2点多就回家了。而仆人安娜最后一次见到海莉则是3点20分，此处有家中时钟的特写镜头。亨利发现海莉失踪则是在傍晚吃晚餐的时候。将这些线索梳理一下我们可以得出，海莉午饭后参加游行，1:45看到马丁，2点多回家找亨利谈话，3：20回房。傍晚到第二天躲在地窖。最后躲在阿妮塔的汽车后备箱逃走。

     至于照片的作用则是米克尔破案的重要过程，首先是对比照片分清人物及其关系，其次偶然从照片中找到海莉参加游行聚会，又从游行聚会的照片中找到拍照的游客，再从游客的照片中找到穿着校服的马丁，照片上还有时钟的特写。又从哈劳德的照片中找到游客照片上的青年就是马丁。再从蕾娜·安德森的照片找出他和马丁是校友的信息。莉丝则从家族资料中亨利和马丁参加会议的照片得出马丁和蕾娜是校友。最终证明是马丁杀害了蕾娜。

 

                                                                                           七·本片的瑕疵之处

   本片长达2个半小时，但我敢肯定芬奇的最初版本绝对不止两个半小时，以至于他在最终定剪的时候，其中有些制造悬念的地方最终没有解答，不疾而终，想必连他自己也忘了当初制造的悬念了吧。

   比如米克尔和莉丝看到猫被分尸在自家门口，莉丝拿着相机拍了照片。影片却没有对这一行为进行合理的解释。还有米克尔和莉丝的性关系发生的完全莫名其妙。米克尔被马丁枪击之后，额头受伤，莉丝帮他缝合伤口。然后米克尔在一直咒骂说凶手疯了，莉丝则莫名其妙的说了一句没有人杀你，然后关灯脱光衣服强行把米克尔给上了。此处他们才见面几次，感情发展也才刚刚起步，如果非要归咎于莉丝的性意识淡薄，选在这个时间点还是不免牵强，而且这个设计实在太俗了，两个人不做爱，就破不了案了吗?这到底是色情片还是悬疑片？

 

                                                                                         八·当之无愧的最佳剪辑

    写到这里我已经写了两天了，片子也仿佛看了几遍，越看越沉迷不可自拔，芬奇的电影信息量太大丰富了，每一个镜头每一个细节都有考究都有作用，其实要看懂这部片都已经非常强大了，更何况要拍出这么一部神片出来。从此要论我最折服的电影导演，大卫·芬奇当属第一。在细节的考究和出处上能与之并列的也只有《穆赫兰道》的导演大卫·林奇了。然而对镜头的取舍和安排，大卫·芬奇要拿最佳剪辑，无人可与之争锋。至于奥斯卡的铩羽而归，也只能归咎于评委们更注重的是古典情怀，怀旧主义，也可能是他们早在芬奇的其他影片就看出了这些端倪已经见怪不怪了。如果你要问我《龙纹身女孩》和《艺术家》或者《雨果》，哪个更好看。我只能说其他电影撑死我也写不出这么多字的影评来。还有以后没做好心理准备和心理建设，老子再也不看大卫·芬奇的电影，再也不写他的影评了！！！！！！！！


</影评>
<有用数>542</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-01-23 21:37:00</时间>
<影评>
        鉴于瑞典版与美国版均改编自同一套saga，且出生时间间隔不大，不能冠以remake之名，平等地视为两个版本的改编。

比较原著（当然是法语版，原版看不懂）和两个电影版之后，姐觉得喜欢瑞典版还是倾向美国版，可作为观众自检“抖S”和“抖M”的标准之一。


于是以下便称瑞典版为S版，美国版为M版。


原作被归类为“推理小说”，但实际上主要在于介绍时代社会框架与人物性格背景的第一部曲更像是社会小说。

女主角Lesbeth Salander（以下简为S)，和男主角Mikael Blomkvist（以下简称为M)面临同样的困境——遭到更强势力的欺压。S之所以成为受害者，是因为她的过去她的性别使她成为社会边缘人，属于历史遗留问题。M遭受牢狱之灾的原因，则在于他的工作他的性格令他直面经济犯罪，新生的黑暗力量。

两人合体之后，通过追查一宗60年代的悬案，从国际财阀家族中揪出了一直作案至今的专门奸杀女性的SK。这是M利用他的社会关系帮助S处理了历史问题。而后S使用她的过人智能助他扳倒了对手。

自此，一个向社会犯罪宣战的联盟形成（此后两部的罪案全都同时涉及历史问题和经济犯罪）。


如果要完全按照原著走，会在很长时间内缺乏主线情节而陷入沉闷。因此两版改编全都挑中了男女主角合力破案的情节作为主线，大幅删减了背景故事和旁支情节。

也即是说，两部电影都将自己定位为“犯罪悬疑片”。除了此关键案情和两位主角的刻画外，其余原著部分只具补充参考作用，可以说原小说只是提供了电影灵感，故此无有忠实度的考量，以下姐就抛却原著不管了。


案件解决的过程两版大体上亦差不多。让两版电影分属S和M两极的，乃是在主线情节推进中，所选择的主导因素，也即是影片的hero决定了电影的属性。


从两版海报上就不难看出来，S版选择以女主角S为中心角色，而M版则相中了男主角M。

虽然两位主角的戏份相差无几，但是通过关键情节的主动权掌握和场景细节的控制权所在，两部影片各自选择的中心角色一目了然。


在S版中，是在M的调查陷入死胡同时，S主动向M提供了圣经的线索，是她找到了这桩陈案与新近发生的案件之间的联系，是她发现他们的小屋遭人侵入，最后亦是因为她推断出凶手他才幸免于难，Harriet的踪迹亦是她告知他的。在整个事件中，她是完全的主导者，情节的推动者，关键线索的破解者，而他只是一个支持性角色。


在S版中，她是福尔摩斯，而他是华生。


在M版中，情况则完全反了过来。是他主动要求让她做助手，后者才被卷入此案。是他的女儿发现了圣经线索，是他先看到死猫他们才发觉住地被侵入的。他和她几乎是同时推断出凶手。Harriet的下落亦是他和她一起追查出来的。


因S是“有着深度童年阴影的前精神病患者”和“具有瞬间记忆力的高级黑客”，只需要在片中加入她的一点回忆让观众收到这一信息，之后无论是将号码与圣经联系起来的直觉，海量搜索确认这一推论的技能，还是一眼看出屋内陈设的变动从而推出有人闯入的犀利，不但合乎人物设定，且有助于将人物形象塑造得更丰满清晰。


反过来，在缺乏原作那种细密铺陈的前提下，M版为了让男主角主场，又不让人物OOC（out of character），不得不诸多借用第三方力量——他的猫和他的女儿，这不但增加了不必要的支线情节影响了主线的流畅度，亦无可避免地让两位主角沦为被动——假使凶手不杀猫，他们便不会安装监视器，M也就不可能获救；假使M的女儿不来访，他们便无法将Harriet之案与其他案件联系起来，根本不可能知道SK的存在，更勿论揪出其人了。


主角屡屡交出主导权，被凶手与时运牵着鼻子走，这让美国版在Greig的筋肉之下不自觉间露出弱受的气质——S还是M并非由巨大的体魄而是由强大的内心决定的。


S和M既分。接下来便是“抖”的问题。


在双人组合中，一般情况下，主导破案的那个是攻，这是常识（咱先抛开小萝卜那版破廉耻的腐尔摩斯）。于是主线hero的设定，也自然决定了，在男女主角的私人关系上，掌控权的归属。

两部影片对几处细节的处理昭示了掌控权的所在。


在男女主角初次会面的那场戏里，S版是在他的恳求下她放他入内的，他要咖啡她果断没理他，而且她的女友一直在隔壁——她非常清楚的表明“我的地盘我做主”。

而在M版里，他一进门就要求她去换衣服并让她的女友离开。一副反客为主的模样，在她家的厨房里指挥她吃东西。女主角在其压制下气势荡然无存。


在S版中，女主角救下M后，直接拿着高尔夫球棒追击凶手。正如某些同学评论的那样——除了不能站着撒尿之外，这就是个纯爷门。

而在M版中，她在行动前居然先要求取他的同意“我可以杀了他吗？”——你弱暴了好嘛，亲！


此外在S版中，在女主给监护人打电话之前，镜头特意向观众展示了那个藏在包里的摄像机，于是在她出发前往虎穴之前，观众业已知道她是决定拿自己做饵实施反制技。

而在M版中，是在强暴业已结束之后观众才看到那个摄像头。这种叙事结构，虽然于情节上并无差别，但在心理上来说，是让观众失掉了“女主角主控全局”的认知。


喜欢抖S还是偏爱抖M，各花入各眼。但是从结构上来讲，是抖S为好。


一则是女主角的监护人对其进行强暴的行为，跟主线案件的SK奸杀犹太女性的罪行，是一种镜像的关系。是历史问题的延续（社会主导者对边缘族群的压迫），亦是人性里抹之不去的恶本质（亦体现在女主的报复行为上）。将焦点集中在女主角身上，这支旁线情节与主线更自然取得联系。


二则是早由Nikita和〈沉默的羔羊〉证明的一点——以鲨鱼为主角的恐怖片带来的是生理恐惧，而以羔羊为主角的恐怖片带来的则是心理恐惧。被社会定类为弱势群体的生物，在影片主线情节中充当受害者的性别，当其充当拯救性的角色时，不受“英雄救美”荷尔蒙的干扰，违反“以强救弱”的天然规律，出生的乃是绝地反扑的陡峭感。


当女主角在影片中的作用局限于男主角所称的“助手”时，决心要拍完三部曲的DF为了让这位saga的中心角色除了外表特异之外多少还有点个性，所能施展的场地也就只剩Wennerström一案和“床上”了。


在找到Harriet后，不仅高潮已经过去，连主线剧情的收尾工作都告结束。观众完全呈现放松的状态，这时候用流水账的方式快速走一遍S解决W案的全过程，非但不能激发起兴趣（人类在高潮过后是需要休息一下才能再来第二发的好么，亲！即使是女性也至少需要一个心理休息的时间啊），反而有种尾大不掉感。倒不如像S版一样直接切掉过程，只告诉观众结果，多少还有点神秘气息可让人回味一二，在看电影的路上脑补一番（事实上M版拍出来的也就是姐看完S版之后的脑补剧场，毫无新意）


而暴力与性的组合，恰恰是男性向电影的标致特征——本片男主角的选择更加强化了这一特性。


除了S与M腻歪的床戏，在S被强暴的那场戏里，施暴者压制女主角的情节被一笔带过。当S醒来时她已然被绑上了。脱裤子的场面得到了从全景到中景到近景的全面照顾。然后镜头从施暴者的背后打过去，让观众从施暴者的角度欣赏Rooney Mara完美的臀部，配上女主角声嘶力竭的吼叫，恍如一场重口味的av。

而后当S回施以报复时，先是让监护者流露出忏悔的意思弱化女主角行为的正义性，然后给她莫名画了个皮鞭女王妆，上来又是捆绑又是暴菊又是滴蜡（好吧，是纹身），又是一场重口味av。

不是姐以最大的恶意揣测，而是事实上这两场戏的功用根本就是刺激观众的肾上腺与荷尔蒙。即使身为重口味爱好，在这种涉及惨无人道的奸杀罪行的情节中看到这种恶趣味，都觉得恶心。


S版也有暴力。但是冰冷而凭空刺出。仍以那场强暴戏为例，施暴者突然一拳打向女主角，被全景镜头格挡在细节外的观众，从“局外人”的角度看到“击倒”的过程，然后施暴者不急不慌的脱掉裤子折放好，并出言羞辱女主，向观众呈现了一个变态的全貌。镜头最后定格在女主角痛苦的特写上。施暴者的冷酷和受害者的挣扎，相比于M版高速剪辑带出的快感，这种静态对比反有一种钝刀割肉的痛。


因电影语言的使用不同，语意至此也就完全不同了。发生在极北寒岛上涉及冷血SK的cold case，M版刻意用《寂静岭》般的外景来强化冰度，得到的只是浮于表层的干冷。而S版中用过度饱和的色调带出的却是压抑刺骨的湿冷。在江南住过的同学们都知道，在同等温度下，湿冷比干冷，总要抖上十倍不止，且是什么御寒衣物都挡不住的。


话说本片申奥。又是改编自小语种，又是剥去了精神只剩血肉，又是剜掉了灵魂注入好莱坞的娱乐感，又是一个屡屡与小金人擦肩的导演。DF能不能重现《无间行者》那年的历史，真未可知。
      </影评>
<有用数>393</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>p</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-11 03:44:34</时间>
<影评>
        Lisbeth无疑在某种程度上被奉为女权主义某些方面的代表，至少不少女影迷是这么认为的：超酷的为人处世态度，一身黑皮衣，骑黑色摩托，拥有超凡技能，一不小心没准儿还是个lesbian...可是当她和Mikael上床的时候大家开始疑惑了；她最终因为Mikael和旧情人在一起的温暖画面表现出“似乎被伤害所以伤心”的迹象时，很多人开始在内心摔椅子拍桌子，把她抛弃了。这些安排真的是因为作者男权主义作祟所以终落俗套吗？


作者Stieg Larsson在15岁时目睹一个女孩儿被侵犯，从此对向女性施暴和虐待的行为深恶痛绝。据说Larsson永远无法原谅自己（没能帮助那个女孩儿），他的小说深受此经历影响。他的妻子曾称他为女权主义者。这样的作者貌似很难给小说的核心人物做男权主义的阉割处理。我想，我们抛弃了Lisbeth大概是因为我们不太了解她吧。


据Mikael推断，Lisbeth患有阿斯伯格综合症（Asperger syndrome，简称AS）--“一种泛自闭症障碍，其重要特征是社交困难，伴随着兴趣狭隘及重复特定行为，但相较于其他泛自闭症障碍，仍相对保有语言及认知发展”。结合Lisbeth待人冷漠及被性虐的历史来看，Lisbeth对性也许十分困惑，她认为所有男人需要她其实想要的事儿都是一样的。她可以在酒吧里randomly pick up一个女孩儿回家过夜，据说原著中也写到她会主动而随意地带不认识的男孩儿回家。Mikael和他们不同，他尊重她，平等温和地对待她，甚至给她泡咖啡。虽然这些行为对于Mikael和我们来说是最平常不过的事儿，可是对于Lisbeth来说，这个男人和那些男人似乎不同，于是她选择用她认为Mikael会喜欢并且渴望的方式来和Mikael交流。之后就有了我们看到的那一幕：

        

她程序化地在屋子里走了一圈儿，关了所有的灯，冷冰冰地走到Mikael床前。


第二天早上，她只是简单地说了句：I like working with you. 不带任何感情色彩。于是我们开始怀疑这只是她与男人女人bond（建立任何感情连接）的一种方式。患有阿斯伯格综合症的她不知如何与人建立任何感情连接，而她的过去又注定让她选择用这种方式作为自己的出口。


她不爱他（至少现在还不爱）。她只是信任他，而这种“信任”的感觉对她来说十分新鲜。而她又偏偏把信任和爱搞混了。她面带浅浅微笑地告诉自己的监护人老爷爷：“我交了一个朋友。”


导演David Fincher在谈到Lisbeth的性取向时说：

        "[Lisbeth] Salander’s sexuality is less of a[n] ambidextrous thing than it is something that she has to act on. I think the tragedy is that friction is not a problem for her; intimacy is a problem for her. I know that, to me, was the important thing to show." 

        --“Lisbeth不是性取向模糊不定，而是她觉得她必须对它做些什么。我认为她的悲剧在于冲突对她来说不是问题，亲昵反而是她所不能处理的。对于我来说，这是最需要展示在电影里的。”(影评作者自译，自译粗糙，欢迎大家指正讨论）


至此，我们是不是又接纳了Lisbeth？
      </影评>
<有用数>199</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>吐=槽。呢=哦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-22 19:17:39</时间>
<影评>
        渡过前半段的小修小补，斯蒂文•泽里安开始对剧本进行恰当的改动。瑞典版的电影中，莉莎身世经历，莉莎走近米克，调查的突破口等诸多环节都交代得十分突兀，这对艺术性并无多大的帮助，并且让没看过原著的人难以接受。泽里安详加梳理，使这一切都显得井井有条。


更大胆的变化在于结局。事实上，以本格的眼光来看，小说本身的推理属性是可疑的。这也是一部分观众对这部影片最后四十分钟不满的原因，他们抱怨没有得到一个“惊掉下巴”的电梯式结局。这种意见错在两点。其一，小说已然如此，影片在推理方面能突破的空间原本不多。饶是如此，泽里安对人物命运的安排在推理的智慧上竟然尤甚原版，是令人惊喜的。


其二，横空出世的震撼回响在《搏击俱乐部》之后就从来没有出现在大卫•芬奇的电影里，所以这种要求是不公道的。这位导演此后的影片，更多地是从开场的第一分钟开始就对情节和氛围进行工于心计的经营，绝不仅以结局取胜。去年的《社交网络》曾将跨视轴剪辑和细致入微旁敲侧击的配乐完美结合，创造出极强的节奏感和张力，赢得世人的极高赞誉。《龙纹身的女孩》将这一风格成功延续，甚至变本加厉，对气氛的营造可谓无懈可击，这样就将一个在骨灰级推理迷们看来有些浅陋的犯罪故事讲得充满杀机，扣人心弦。所以故事好固然重要，讲故事讲得好也不可轻忽！从这个意义上说，这才是电影艺术作为“每秒24桢的谎言”的胜利。


在演员的表现方面，丹尼尔•克雷格那种眼镜片后若隐若现的007气质在我看来是恰到好处的，而瑞典版影片的男主角则接近图书管理员，稍微有些别扭。鲁尼•玛拉塑造的女孩则与原版差别不小，任性和孩子气更多一些，我个人更喜欢。一句“May I kill him?”更是正中萌点。


如果说有遗憾，就是最后莉莎转身离开的方式暴露出好莱坞的男性思维再度作祟。当然，原版的描述也不尽如人意。两相对照，产生的思考是：某日某地，我们是否能邂逅一位真正独立的女性，她的独立，既不源于对男权社会先验的对抗意识，又不出自对臭男人的失望沮丧体验，而是充分舒展、自然流露的自由与和解？


或许，想想也罢。
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-29 22:08:28</时间>
<影评>
        《龙纹身的女孩》（The Girl with the Dragon Tattoo）是大卫·芬奇执导的一部惊悚悬疑电影，该片源于瑞典推理小说名家斯蒂格·拉赫松《千禧年》三部曲的第一部，由丹尼尔·克雷格、鲁妮·玛拉、罗宾·怀特和斯特兰·斯卡斯加德等主演，讲述一位神奇的女黑客和一位男记者合作破案的故事，剧情中不乏阴暗、悬疑、性爱以及话题。影片于2011年12月20日登陆美国院线。 

影片自始至终都弥漫着冷酷的氛围，也由内而外散发着冷静的气质，尤其是女主角的表演给我们留下了深刻的印象。不束缚于刻板的主角光环，不局宥于传统的道德观念，独来独往，我行我素，成功塑造了一个邪魅独立、放荡不羁的女性形象。当然，纵使坚强勇敢如斯，一旦触碰到了感情，即使有再厚重的盔甲，也暴露出了致命的软肋。影片结尾处，女主挎上摩托车扬长而去，在豪迈洒脱的气概之外，更让人感受到一股疏离散乱的悲伤。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒露</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-16 23:05:02</时间>
<影评>
         

我梦想成为沙德兰那样的女孩，瘦而不弱，身手不凡，精明干练，浑身散发着一种刚毅的内劲儿。

不知道是什么原因驱使她嚣张乖戾我行我素，十二岁试图杀死自己的父亲，造成他浑身百分之八十的烧伤。

她活在自己的世界里，不被别人的眼神左右，鼻钉耳钉嘴钉装饰着脸颊，不定期的在身上添置纹身，即使痛，脸转过一旁去忍。她并不是要做出一副个性的样子给别人看，她只是随心所欲满足自己。

我喜欢她的智慧和态度，但超凡脱俗之人必定遭受过常人没有经历过的苦难，她的血泪浇铸了自己由思想而衍生出的果敢的行为。

她身手敏捷的把虐待她的变态狂收拾的服服帖帖屁滚尿流。

后来，她因为一桩女孩失踪案和米克尔·布隆克维斯特携手并肩共同追究谜底。

她主动和米克尔·布隆克维斯特fuck，是她表达爱的方式，她这个平时喝可乐吃速食的人，竟给米克尔·布隆克维斯特做了一顿早饭，这里的镜头看得我满眼的感动，爱情不是为了迎合你而去做这种改变，而是，在做这种改变的过程里，心里满溢着幸福，是做给彼此看的幸福。

谜底揭开，沙德兰以为她们之间的感情不会因为案子的告捷而中断，她默默的替米克尔·布隆克维斯特搞定了仇人，赢回了荣誉。

她梳理好自己去见米克尔·布隆克维斯特，去时装店精心的为他挑选上衣，她骑着她一直喜欢骑的摩托车心里装着欢喜带着衣服来到米克尔·布隆克维斯特家里，昏黄飘雪的圣诞夜，她站在楼下，望见阳台上米克尔·布隆克维斯特和妻子亲密的样子，回手用力的把衣服扔进垃圾箱，骑上摩托绝尘而去。

我不知道沙德兰有没有掉眼泪，我只知道我自己的眼睛湿了；我不知道沙德兰今后会以什么态度面对生活，我只希望她能够过得开心幸福。

她能为情人赢回官司和荣誉，却不能在情人那里赢得爱情，这样的沙德兰，直叫人心疼。

他不会明白沙兰德为他做的，但沙兰德对得住自己的心。

记得影片结尾前一段米克尔·布隆克维斯特对沙德兰说“you look nice",我在心底悄悄的说”All because of you."

但即使nice,也救不了你的花心。

 
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>无语邻</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-12-30 20:56:35</时间>
<影评>
        美国版跟瑞典版很像，分场，人物造型，场景设计，拍摄地都在斯德哥尔摩，甚至演员都是以瑞典人为主……最大的不同是女主角。

瑞典版的伊莎白是欧洲独立女性，眼神表情中透着老奸巨猾，玩弄男主于手掌心，有点白蛇与许仙或者中年妇女装嫩的意思。

美国版的则是萝莉扮成熟，时时惊惶不自安，需要占士邦（怪）叔叔的手永远放在她衣服里。

同样的第一次推倒后，瑞典版是大咧咧仰天抽烟，胸前一马平川枕边人追悔莫及，老娘爽了管你去死；美国则是女上位逆推，但这不是女权主义，是小咪咪妇女变大的终极武器。换句话说，瑞典版是拍给哥特男女和哥特不男不女看的，美国版还是拍给男人（或者大卫芬奇自己）看的。不信请比较两版五十年前几个少女的选角，她们可都是瑞典人！

最经典的区别是结尾（我知道美国版只拍了一部，但根据票房来看他们永远不会拍后两部了）：

瑞典版是男主去找伊莎白，像旧鞋一样被拒之门外。

而美国则是在飘雪的圣诞夜，一模一样却南辕北辙的斯德哥尔摩，伊莎白去找男主，还带了件衣服！

大卫芬奇，你这肮脏恶心的碎尸狂，原来是个隐藏得很深的琼瑶迷……


PS: 我给这片子三星，主要是出于烟民的义气，看了一年电影，就这部敢让主角抽烟，而且还说出牌子：“红万”。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
