<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>上海皇帝之雄霸天下</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2528374815.jpg</封面>
<导演>潘文杰</导演>
<演员>吕良伟 / 郑则仕 / 徐锦江 / 刘嘉玲 / 叶童</演员>
<简介>这部《雄霸天下》的故事紧接《岁月风云》展开。陆云生（吕良伟 饰）场面做大，他为人重情义不计开销导致入不敷出，遂计划涉足银行业，岂料上海各银行家集体抗拒。陆请动古羽（苗侨伟 饰）协助，终令银行家们低头服输……1937年，政府推行“新生活”运动，陆云生放弃鸦片生意带头戒毒，结果险些丧命，不久卢沟桥事变爆发，陆云生为支持抗战捐赠战机，却仍没有挽回上海沦陷的结局，是役更导致他众多门生身亡。陆云生为躲避日本人暂居香港，期间黄金荣（郑则仕 饰）留沪装傻；袁肃军（徐锦江 饰）投靠日军成为汉奸，陆云生只得派出阿山（汤镇业 饰）刺袁。
                                    
                                　　抗战终于胜利，陆云生有望成为上海市长，让他颇感欣慰，但冷酷的现实是他已失去利用价值，一代枭雄在不属于他的时代渐入穷途……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Freedom is not</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-05 09:32:43</时间>
<影评>

 怀旧专题《九十年代电影赏析》上部 第三篇
九十年代的香港电影正处在高速发展期，各影业公司齐头并进，百花齐放，使港片的类型空前丰富，从而诞生了一个新片种——枭雄片。
香港首部枭雄片是上映于1992年的《跛豪》，麦当雄影业公司凭借此片在金像奖上大发异彩，钱赚得也是盆满钵满。随后麦当雄公司在保留《跛豪》原班底的前提下动员所有力量，乘胜追击拍摄了《岁月风云之上海皇帝》与《上海皇帝之雄霸天下》，两部电影是上下集关系，讲述了以上世纪初期上海大亨杜月笙的一生沉浮，同样票房大卖，收获颇丰。
这两部影片在优酷上都有，大家随时都能看到，虽然部分情节因“相关法律法规和政策被删减”但依旧很有观赏性，值得一看。只是当你用2019年的眼光去看这两部93年的电影可能会觉得故事讲得有点生硬，而且英俊的吕良伟不太适合扮演“陆云生”（以杜月笙为原型），在片中的言谈举止，行为模式也显得过趋于“白”，而《建国大业》中由冯小刚扮演的杜月笙却有着山大王式霸气外露，更趋于“黑”，当然两部电影都有自己的主要立场怎么拍都无可厚非，可是同样都是拍杜月笙，相比之下，《罗曼蒂克消亡史》中葛优扮演的“陆先生”更符合我从《青帮三大亨》中得到的第一印象，有智慧，有手段，也阴险、凶狠、对待阻碍自己的人如猛兽一般残忍，斩草除根。他的内心可能是波澜汹涌，巨浪滔天，但他的表情要么温和恭让，要么静如止水——也许，这就是为什么杜月笙在上海青帮三大亨中是个极其特殊的存在。








今天不聊电影，就聊聊杜月笙和他的特殊，我不知道大家是不是注意到过，时不时的就会在微博、微信公众号中看到励志语句、人生格言，大部分出自叔本华、尼采、康德、黑格尔、乔布斯，曾国藩、鲁迅、胡适、马云等等，这倒不奇怪因为每当人们迷茫时，总喜欢到各位先贤和成功者那去找支撑自己走下去的力量。但奇怪的是还经常能刷所谓杜月笙所说的人生格言，“人生三碗面最难吃”“上等人是脾气小、本事大，中等人是脾气大、本事也大；下等人是脾气大，但是本事小”等等，据说都是杜月笙说的，人们对此还津津乐道，口口相传。



但纵观世界各个文明当中，比如闻名世界的意大利黑手党、美国的黑帮，日本的山口组，俄罗斯黑帮……所有的黑帮老大甭管他多么有钱有势，多么威风八面他的人生总不值得效仿吧？尤其是杜月笙这种完全靠“黄赌毒”发展起来的黑帮头目，但杜月笙就是做到了，在舆论中杜月笙毫无疑问的成为了中国“黑道教父”，这是非常有趣的一点，而且我想随着时光的流逝，民国时代中的人物还能有几个人时常被后人铭记和提起，杜月笙一定身在其中，我现在就敢说，现在的很多上海人可能有很大一部分人不知道现任的上海市长是谁，但没人不知杜月笙。甚至可以说只要上海存在，杜月笙就不会被遗忘。今天我们就聊一聊我印象中的杜月笙。



那么这个最底层出身的杜月生是如何成为“杜月笙”杜先生的？上世纪末因清政府与列强签订的不平等条约，上海被分隔成英美租界、法租界和中国人居住地区，在这三大块之间就产生了三不管的灰色地带，从而给了第三方势力发展壮大的空间。 杜月笙就出生于这个时期，生于1888年，当时还有皇上，他的老家就在今天上海的浦东，在当时还算是江西地界是一个叫高桥的一个地方，是很苦的农家子弟出身。杜月笙这个人的身世苦到什么程度，今天要有一个真人秀节目他要参加，说出来绝对催人泪下。两岁亲妈就死了，五岁亲爹就死了，之后养活他的是他的继母，继母对他不错，还拿钱给他念过几个月的私塾，但这个苦命的女人在他八岁的时候被人给拐卖了，所以杜月笙八岁的时候就已经流落街头了，东家凑一口，西村讨一顿，十四岁的时候流落到旧上海街头。你说这样的孩子要想活下去，能做什么？只能成为小流氓，做一些小案件，混一口饭吃。有当时上海巡捕房的记录证明，杜月笙有一次跑到一个小旅馆，说你们这肯定容留吸毒，我掌握了证据，想不让我举报，就要给我五块钱。后来那个店家一方面给了他钱，一方面以讹诈罪报了案，后来就抓起来关了几天，他经常干类似的事，但暴力犯罪杜月笙从不参与。后来杜月笙到上海的一个水果店当伙计，据说练的一手绝技，就是削苹果和梨的皮，所以他有一个外号，叫水果月笙。当时水果店的伙计也不容易，不仅仅是在店里卖水果，经常要到赌场去卖水果。而这对于好赌的杜月笙正中下怀。据说杜月笙的本事能练到什么程度？别人在赌钱，他拿个梨在削，看别人赌钱，手削梨，眼睛都不看，居然能够削下来一条皮，而且宽窄一致，非常薄，所以外号叫水果月笙嘛。后来他当了大佬还有这样的习惯，请自己的门人、弟子、朋友来喝茶，拿起一个水果给你削，削完给你吃，这也是他社交的一种手段



8岁到24岁岁这十几年的杜月笙，就是在大上海的十里洋场上这么混的，他这些看似波澜不惊的经历都能在一些记录中找到佐证，但其中的艰难只有他自己知道，而且这些年的经历对其内心产生什么样的影响无人知晓。而这十几年间青帮小头目的黄金荣已经由一个法租界巡捕房的巡捕直至升为警务处唯一的华人督察长，权势大到就连年轻的蒋委员长也曾是黄金荣的门徒。杜月笙的命运的转折点就发生在他24岁的这一年，因为一个偶然的机会，年龄相差二十岁的黄金荣和杜月笙在不经意间产生了交集。为了帮别人出头，杜月笙跑到黄金荣的那里去要钱，按照他“刀切豆腐两面光”做事风格，他对黄金荣说“不白要钱，就当是预支他在黄公馆打杂、帮闲的工钱”。黄金荣虽爱财如命但也死要面子，本身自己理亏又在众目睽睽之下，还多了个白跑腿的下人就答应了。



（原上海 黄金荣 公馆）
就这样，杜月笙进入了黄公馆，并顺理成章的加入了上海最大的帮派—青帮，算是找到组织把关系落下了！不久后就做了一件非常露脸的事，深受黄金荣及其当家大太太林桂生赏识。某一天黄公馆的一麻袋的鸦片丢了，正巧这个时候黄金荣带着徒子徒孙出去打砸抢了，都不在家，黄公馆内就剩一个林桂生和一些普通的佣人。这个林太太就很着急，一麻袋鸦片啊，不是个小数目。 这时，杜月笙主动站出来说：“阿姐，要不我去处理？”。林桂生：“你也没上街打过架，你怎么能处理呢？” 杜月笙：“你借我一把枪，我就去处理”。杜月笙拿到枪后就想，现在天色已晚，偷鸦片的人上海城进不去了，他只能去英租界。所以提着枪去了英租界，就在街上转，果然看到有一辆黄包车拉着一个人，那个人坐在黄包车上，底下搁着一麻袋东西。杜月笙就上去了，先是把枪扬了扬，显示我是会玩枪的，然后不跟那个车上的人说话，直接跟车夫说话，说我知道没有你的事，但是我要请你帮一个忙，跟我去一趟黄公馆，去了之后我赏你两只大洋。然后反过头来跟车上的人说，横财你是发不了了，但是命总归还是有的，你跟我去黄公馆，没关系，跟桂生姐道一声歉，命是有的；你要是不信，你就想一想，什么时候黄公馆里面做过人啊？就是要做人我们也在外面做，怎么能在公馆里面把人给弄死呢？就几句话，把这两个人就弄回来了，一麻袋鸦片也弄回来了。这事不是我杜撰的，有明确的记载显示杜月笙这一辈子到处跟人讲这故事，为什么？因为太高明了。你想，先亮一亮枪，告诉对方，我不是吃素的，先把他震住。然后一句话先拿住车夫，说我知道没有你的事，先给他吃一个定心跟我去一趟黄公馆。然后再利诱一下，去了之后我给你两只大洋，就彻底把车夫安定住了，车夫被控制后，车上的人就傻了，因为他唯一的同盟和行动力已经被瓦解了，然后再安他的心，说你跟我回去，然后你还放心，你命是保得住的。所以你看这一段话，你别看杜月笙没有上过学，真的说得是滴水不漏。



杜月笙一辈子对这件事都特别得意，林桂生当然觉得很欣赏了，随后又用一件事考验杜月笙，杜月笙同样漂亮的完成了任务，还得到的2000大洋赏钱，要知道当时的2000大洋的购买力完全可以买一座豪宅，打个比方吧，《色戒》中易先生上海的别墅也就值2000大洋，结果杜月笙没有买房置业更没有吃喝嫖赌，而是全部都用来还债和请客送礼交朋友了，这一点深受林桂生赏识，之后便委以重任不仅黄公馆的大小事情几乎都由杜月笙打理，黄金荣的赌场妓院烟馆他都能做主，期间还与蒋介石攀上交情，与当时还一名不文的戴笠结拜，并将戴笠引荐给了蒋介石。从此也看出杜月笙虽然不识字，但识人能力超群，并已经表现出政治敏锐性，其实在青帮内等级制度是很严格的，当时上海滩的青帮大概是四个辈分，最大的叫大字辈，黄金荣就是大字辈，然后是通字辈，然后是悟字辈，最小的是学字辈。而杜月笙是悟字辈，倒数第二名，这个辈分，其实如果按辈分来说是无足轻重的。但随着杜月笙势力的发展壮大，虽然表面上还是黄金荣的门徒，但其势力已经与黄金荣、张啸林平起平坐。



至此，青帮三大亨以不官不民的姿态盘踞上海滩，并编织着各自的利益网，当时江湖上流传着这样一句话：“黄金荣爱财，张啸林善打，杜月笙会做人”。杜月笙这样的人物我们不能简简单单用流氓或是黑社会来定义，在那个正在发生巨变的年代、在上海这个风云地、英雄地，也许就是需要这么一个地下秩序的守护者。他经营赌档妓院贩卖毒品，使多少家庭支离破碎，又使多少无辜之人死于非命，但在很多方面又都体现出了一个“义”字，靠着“义”字完成了从泥鳅变成龙门前的大鲤鱼。
杜月笙在黄公馆帮黄金荣生打理生意，可能有人认为这就相等于领导秘书，只要不出大错就必然会平步青云，那你不仅小看了秘书岗位，更小看了当时黄公馆的生意，那是极其复杂的，上集我讲到三大亨的生意主要是黄赌毒，对吧？但是所有的黑社会大佬，尤其是青帮大佬，他有一些面子上合法的生意，比如说当时上海的舞台、戏院，还有一些游乐场所，当时上海最著名的那叫大世界，那是上海的大游乐场，有点像今天的迪士尼，都是由杜月笙打理可见杜月笙的工作能力。而且黄金荣作为帮会老大，他还有一些慈善生意，你别觉得这矛盾，一点儿不矛盾。这些生意的跨度极大，杜月笙就在黄金荣的府中帮他打理这些生意长达十年，你看这又是一个十年，杜月笙已经34岁了，通过这些历练，杜月笙，真正才 原来的那个小瘪三，成为拥有多个上海之最的 杜先生。



赚钱之最：通过这些在黄公馆得到经营经验和人脉资源他自己的生意也起来了，就独立了，杜月笙的生意做到多大？比如说1935年到1937年的时候，当时杜月笙手里有一家公司，叫三鑫公司，鑫就是三个金字拼起来那家公司，一年的总收入大概是五千万大洋。什么概念？当时北洋政府一年的总财政收入才两点几亿个大洋，一家公司占全国财政总收入百分之十几，为啥？做的是违法的鸦片生意嘛，当然大，所以经济上已经变得不得了的有钱。而且杜月笙还有很多正经生意，比如说他当了六十多家企业的什么董事长、总经理，有的是挂名，有的是实职，有的是干股，有的是真的入股，至于这些公司为什么喜欢让杜月笙入股，你懂得！ 能力之最：杜月笙在政治上开始表现出过人之识，而且在民国那个时代，很多人都在政治领域进行投资，比如说孙中山在武昌起义之后回到国内，第一站就是上海，其保安工作是谁做的？黄金荣，黄金荣自己带着枪，亲自来为孙中山站岗放哨。而且孙中山搞革命事业的时候，黄金荣也是捐过钱的，所以那个时候的黑社会我们不能跟今天的我们印象中的黑社会相比，他们是有意识向政治靠近的。到了杜月笙跟民国的那些政治人物就更是千丝万缕的关系了，因为那个时候政局动荡，一个在台上的军阀、政客、督军，你怎么知道你明天还掌权呢？一旦事势之后哪儿最安全？只能跑到上海的租界里面，然后一头钻进杜公馆，杜月笙能护得你的安全。什么原大总统黎元洪，浙江督军卢永祥，山东督军张宗昌，包括九·一八事变之后拱手送出东北的张学良，全国人民都对他喊打喊杀，一放眼全国哪儿最安全？只有杜月笙家。



当时有一个号称民国第一杀手的人，叫王亚樵，放出话来，要刺杀张学良。杜月笙也放出话来，你敢动我客人试试？你要是敢动，我追杀你到天涯海角，所以后来张学良就在杜公馆住下来。说到王亚樵我要多说几句，这个王亚樵非常传奇，但因为与蒋介石交恶其事迹基本被抹去，王亚樵是谁？他是孙中山的忠实追随者，连戴笠、胡宗南都曾是他的手下。本来他是个社会主义者，但王亚樵看到当时的国民政府与黑道已经狼狈为奸了，又读了无政府主义的书转而成为了无政府主义者。因为王亚樵是安徽人，当时上海码头工人大多都是安徽人，黄金荣、杜月笙等黑帮势力把持着码头生意对这些安徽工人自然是百般欺压，于是王亚樵就以码头工人为班底，成立了斧头帮，王亚樵任帮主，而且斧头帮不是黑帮势力，而是反黑帮的势力团体，并且为抗日做出杰出贡献，第一，将日本出云号军舰炸成重伤；第二日军在上海举行淞沪会战胜利庆典时炸死日军大将好像叫石川义泽，还重伤中将一名，妥妥的民族英雄！但因为王亚樵与蒋介石交恶，决定刺杀蒋介石，在国民党六中全会结束后，蒋介石没有及时走出门口，汪精卫先走出来，杀手一看这官也不小，就打了汪精卫三枪。最后王亚樵被戴笠设计击杀，随后其事迹也被国民党抹杀。



职务之最：转回说杜月笙，杜月笙一生最得意的社会关系当然是跟蒋介石的关系，杜月笙一生觉得最珍贵的一个头衔，不是哪个公司的董事长，而是中国红十字会的副会长，因为会长是蒋介石，是国家第一领导人，副会长是杜月笙。这可能在全世界哪个国家也没有这样的先例吧？一个黑社会头子，中国红十字会的副会长，这是杜月笙最得意的，也是他在政治上达到过的最高峰。
场面之最：1931年，杜家祠堂落成的典礼，当时是民国历史上的一桩盛事。很多地方我们今天已经很难想象了，比如说民国当时的娱乐业，现在有什么韩星、宋仲基、网红，那个时候就全是京剧大佬，京剧大佬在民国历史上聚得最齐的一次，大概就是这一次。那些男的角儿就不说了，就是演生的角儿的，什么杨小楼、马连良，四大名旦凑齐好像就这一次，要知道京剧圈那时可是死守着“王不见王”的老理的。而且当年慈禧那么喜欢京剧，也没有过这样的盛事，居然是为了杜月笙一个黑社会头子，家里的祠堂落成，全部聚齐。当时因为在上海浦东，不是今天的浦东，那个时候你想，那是乡下，上海城里的人只要有点面子，你都得赶过去，据说都没有车，一些达官贵人只好走路去，因为杜先生的面子不能不给。据说杜家祠堂落成的典礼那几天，同时要开几千桌的酒席，一顿饭要翻三次台。还有就是仪仗队，五千人，而且这五千人可是八国联军，英国的租界的巡捕出来高头大马，然后英国人骑着在前面领道；法国人出了一队安南警察，就是越南人，因为也是法国殖民地，就有点像英国警察里面的哄头阿三，就是印度人一样，骑着自行车跟在后面。然后中华民国的军队也跟着，居然进了租界，你想那是租界，理论上是人家的国土，你中国军队怎么能进去呢？只在杜月笙杜家祠堂落成的那个仪仗队的仪式上，中国军队进了一次租界。所以你看，这个人的影响力有多大。



罪行：上面说的都是杜月笙在民间传颂的仗义疏财，广结名流的光辉事迹，但其实他在刚入青帮时就经常出卖兄弟，多年来经营的黄赌毒撕碎了多少家庭？盛大排场建好的杜家祠堂地下就是当时亚洲最大的毒品加工厂，为了给上层名流解决麻烦事他把多少无辜之人丢进了黄浦江？在抗战期间百姓饭都吃不饱他却囤积物质哄抬物价，导致多少家庭为吃饭被盘剥一空。为了讨好蒋介石获得政治资本，他设计活埋了上海总工会负责人汪寿华及随从多人，随后又派遣大量青帮弟子协助戴笠的特务机构对共产党人进行大清洗，制造了“四一二反革命事变”。



这些事迹都有相关的记录，就不再赘述了，我真正奇怪的是，我们在中国历史上见过很多屌丝逆袭的典范，比如说朱元璋，他就是靠打仗，最后当了皇帝，这不奇怪。但是杜月笙这样一个双手沾满鲜血的刽子手，却成为了当今鸡汤王，人人崇拜的偶像，的确，令人匪夷所思
说回电影，其实《岁月风云之上海皇帝》《上海皇帝之雄霸天下》这两部电影中是可以闻到鸡汤味的，两部电影将杜月笙描述得很善良，因为当你讲述一个社会底层人士怎么样飞黄腾达时，为了让观众能有共鸣，通常会有四个好用的方法，第一说这个人很善良，第二因为善良所以运气好，第三肯努力，第四方法对。成功学大师特别希望所有人都相信这个公式，因为善良的人也比较好控制，但你运气好不好这谁也替不了你，努力也是你自己的事，关键是方法，所以要学成功学，成功学贩卖的就是这一套。 连续三期给大家讲了我所知道的但电影没有讲述的杜月笙故事，在这儿我不是为了吹嘘杜月笙，他生平之中的狡诈残忍与急公好义在网上也都能找到，真正让我感兴趣的是，杜月笙与大众印象中的黑帮领袖完全不同，在大众的印象中黑帮头子的形象不说是贪财好色，冷血嗜杀是标准答案，最起码也应该是黄金荣和张啸林这样的人物，你别说，黄金荣还真是贪财好色，张啸林更是冷血爱好打家劫舍！



但反观杜月笙，他的本质也还是一个黑社会的头子，但杜月笙打破了人民对黑帮领袖的刻板印象和所谓的有财有势，他凭借着不择手段、处处小心、急公好义打通了民国的政界、文化界、经济界，几乎所有人都买他的账，所有人都欠他的情，他手眼通天，广交达官贵人，面对“左 右”两派更是两头下注，而他的最终的身份就是个黑社会头子,那他在追求什么呢？对此我们应该好奇吗？他的所求的最后得到了吗？



杜月笙身上有几个细节和他做得一些事，也许能给我们答案。
其一：杜月笙在民国时期留下来的照片，永远是一袭长衫，什么是长衫？是那个时候知识分子的专属标志，鲁迅笔下落魄的孔乙已吃不上饭都不舍得将长衫典当换钱，因为这是读书人身份的象征。那杜月笙一个不认字流氓头子，穿什么长衫呢？两个原因。第一个原因，他就想混进上层社会，但你看黄金荣就不想，黄金荣身为法租界的督察长，是个公务员啊，居然穿得像个地主，喜欢别人管他叫黄老板。张啸林喜欢穿军装，让别人管他叫张大帅。只有杜月笙，一生喜欢别人管他叫杜先生，他要混进知识分子的队伍。他之所以要穿长衫，还有第二个原因，他在街头当混混的时候，胳膊上全是刺青，他要进入上流社会，这些流氓的标志就完全不能露出来。上海的夏天再热，他在家都穿长衫甚至从不把袖子卷起来。
其二：他一辈子不识字，但是他上进到什么程度？他的府当中养着一个人，叫新闻秘书，每天给他读报纸，要讲给他听发生了什么，他听不懂就会问。他府中还养着评书艺人，因为更宽广的那个知识领域他无法够得着，他不识字嘛，只好通过评书。他后来1949年逃难到香港，还专门派人回来到上海请评书艺人去给他讲评书，可以说他用这个方法学习了一辈子。
其三：他一生致力于把青帮给洗白，在1931年，在国民政府在全国推行“新生活运动”之前，他就逐步放弃了妓院、烟馆、赌场这些生意，这些最赚钱的事不做了，但还是那么多开销，这是件非常不容易的事？
其四：创立了一个社，叫恒社，这是在政府正式登记的一个合法的民间社团，这不是黑社会的帮会，杜月笙是黑帮头子不假，但他向这个法制社会投降了，创立一个白道上的组织，恒社完全不干非法的勾当。然后他在里面拉了大量的什么企业家、新闻记者、文人、政客进来，因为有非法勾当这些人是不会来的。当然恒社的主体是什么？还是青帮的那些小混混，说白了，杜月笙通过创立恒社，是要将几百年历史的青帮全部洗白，这件事可就太不容易了，完全就是想凭一己之力逆天改命。
他为什么想改命？改命的想法从何而来呢？杜月笙几乎没受过教育，在成长初期他身边都是些流氓，就连之前他仰望的黄老板也是爱财如命爱泡澡堂捧戏子的俗人，张啸林更是个崇尚暴力美学的粗人。都没有什么远大志向，但杜月笙却不一样，不知道是不是从听到的评书中得到了什么启发，民国时上海说书先生，不说博览群书也都是通过一代代师传将某本名著的内在精髓都吃透了，所以，杜月笙得到的都是干货。
   我想《水浒传》的杀人放火受招安，《楚汉争霸》的流氓天子成霸业，这对杜月笙来说都是击中灵魂的成功，也是彻底的成功。所以在抗战时期，上海滩三个大亨表现就能看出其志向上根本的不同，张啸林直接就投敌当了汉奸；黄金荣不愿意当汉奸，但是他也不愿意离开上海，因为毕竟产业大，他装病，天天跟日本鬼子装病。反观杜月笙自沉商船堵塞南浦大桥附近江面有效阻止了日军从背后登录偷袭国军，日本控制上海后，他手下的青帮的子弟干了好多大事，你别看是流氓组织，包括军统，就是戴笠的那个队伍，在上海刺杀一些汉奸，当时上海的伪市长傅筱庵等等，都是杜月笙自己派人下的手。包括张啸林，当然也有军统的配合。可以说杜月笙为抗战立下了汗马功劳，为啥？洗白嘛，帮国家渡过难关根本上是想获得政府和传统社会的认可。他更是审时度势，两头下注，一方强势时他充当清党的打手，另一方在战场上有了建树他就捐钱捐书捐防毒面具。当然黑色的驴卸磨就是要杀的，但他心中还是存着一线希望的，既没有留在上海，也没去台湾，而是选择了中立的香港。   1951年左右，他身体已经不行了，让大女儿从当时香港银行取了一大包东西回来，打开一看是什么呢？全借给各方的钱后对方给他写的借据，最少的五千美金，最多的是上百条大黄鱼。什么叫大黄鱼？就是金条，十两一根的金条。杜月笙就当着他女儿的面一张一张地给烧了，女儿还问为什么要烧？显然杜月笙的用意女儿没有领会，我都知道那些不是借据，杜月笙一生散金无数，买得的就是交情，那些不是借据是消费小票，交情你已经买下了，已经用了，你还能拿着消费小票去要求退货吗？他就是怕子女在他死后拿着这些借据找人打官司，断送了所有的交情，杜家要继续洗白，这是一场没有完结的战斗。     
在杜月笙的身上能察觉到一个东西，叫看不起自己。这一点在黄金荣、张啸林身上绝对看不到，即使在一个普通的公务员身上，你也看不到，但是在杜月笙身上却根深蒂固，也许正是因为看清自己的出身，他才拼尽一切的要洗白自己，杜月笙用一生告诉我们，成功有另外一个基础支撑，叫代价。成功学大师希望所有人认为成功最需要的是方法，然后积极上进、每天正能量，然后就能成功。扯他MLGB的JB淡，成功是代价的结果，绝不仅仅是方法的结果。什么是代价，第一永远不能获得终极意义上的幸福和快乐，因为要一直看不起自己，始终对自己不满意；第二是你明知道成功不了，还要继续付出而且是非常的绝望地付，那才叫代价。   没办法，事情就是这样，杜月笙身边的人认为他就是皇帝，最起码是上海的皇帝，远处的人觉得他是个枭雄，而高处的人认为他依旧是个流氓。    转回说这两部电影，香港导演拍摄这种比较偏历史题材的影片时，总是有种草台班子的草率，尤其是这两部影片中明显带有“政治比黑道更黑“”的情绪在里面，显得格外小家子气，但还是很有娱乐性的。  今天就这样，我是坏猴子，咱们回见。
关注坏猴转评赞，Gothic脱光？…….不对，扒光？......不是……..掏？…挖？诶，我要说什么来着？啊！对，关注坏猴转评赞，割开灵魂给你看！





</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stanley</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-08 08:48:52</时间>
<影评>
        上海滩三大巨头的故事，好像真正搬上屏幕的不多。多好的题材，拍的好，绝对可以和 《教父》相比。


我们也只有通过香港人拍的电影来看看老上海了中间一些穿插一些不怎么地道的上海话，也为难香港演员了。


杜月笙建祠堂的时候，蒋介石，蒋经国都来捧场。


麦当雄、麦当杰、萧若元三架马车拍的传记影片都是值得一看的，可惜97年拍了黑金以后就看不到了。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-11 17:45:56</时间>
<影评>
        做人有三碗面最难吃：人面、场面，还有情面。


真是奇怪，我们请了240个客人，有100多个说病了，其他的不是爸爸妈妈老婆儿子生病的，就是回乡下或者旅行去了。


我们是流氓呀，流氓就应该做些流氓的事情才对，比如说开妓院、卖鸦片。


除了他（陆云生），就是老天爷也救不了你呀。


三他妈什么思啊？我现在只想跳黄浦江死了算啦！


我是不认识字，可是我有本事用一根手指头就叫你吃不了兜着走！


孔夫子最了不起的就是能够适应时代。


我看呀，他把你当成茅坑的坑长了！


你说我是狗？你才是狗呢！每天晚上爬在我身上舔来舔去的，舔到人家想要了，你又起不来。


生哥，我对不住你呀，我对不起全上海的人呀，我没有把日本鬼子给杀了，我连他们长什么样都没见过呀……


我们现在帮法国人做事，你说算不算汉奸呢？如果我们到了香港，帮英国人做事，那又算不算汉奸呢？


以前我跟他一起洗澡、一起抽鸦片，他屁股动一动，我就知道他要拉什么屎。


我真搞不懂他为什么就这么下贱，喜欢被法国人捅来捅去的，就不能让日本人捅一下？


中国经济之命脉在上海，上海之精华在法租界。


好，我每人赏一两黄金。谁能把我儿子拉上床的，我多赏一两。


2600股永安股票能赚多少钱？有没有2两黄金呀？我陆某人的儿子会为了2两黄金犯法？


我要看一看他们这条过江龙怎么跟我这个地头蛇斗法！


上海是属于恒社的，不是他们的！


游戏的规则一向如此，谈不拢就打。暴力好像不是流氓的专利呀。


这么多年来，我一向忠心耿耿，为组织为国家立下的汗马功劳比万里长城还要长。


沦陷的时候，上海没正义。胜利以后，上海没公理。


叫我出钱出力的时候，不知道我是流氓？现在才突然想起我是个流氓？去他妈的！


我大半辈子为政府做事，死了连封电报都没有，太没面子了。


没钱借人家，没钱请客，就不是我陆云生了。


我这辈子，什么金银珠宝都见过了，可是没给你们留下。对不起，真是太没面子了，太没面子了，面子啊……


1952年6月19日，陆云生病逝香港，享年64岁。

1957年，黄全荣病逝。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>怪木西西坐地铁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-25 01:29:20</时间>
<影评>

第二次看这个电影。

黄金荣、杜月笙、张啸林，三人最大的区别就是，杜月笙更加上进。黄金荣有女人就够了，张啸林有奶便是娘，而杜月笙不是，他是从江湖的最底层出身，他能一步一步走到上海皇帝的位置就是因为他上进。

他学习，他学写字，他大夏天穿长袍马褂，他坚持戒毒，为什么？能成为上海皇帝的人绝非凡人，这就是他的上进心。

但是他的上进心也害了他，当他做到上海滩老大的时候，他还要上进，这时候怎么办？做全国的黑帮老大？进入政界？帮助政府抗日？是的，这些他都做了，他不得不做。

山外青山楼外楼，强中更有强中手，很多时候不是高处不胜寒，很多时候是越往上走你发现比你厉害的人越多，古将军是，吴市长也是。

就像做企业一样，一家小公司希望上市新三板，上市新三板之后又希望上市纳斯达克，即便是上市了，你去股票市场看看和你同样体量的公司还有多少？比你公司大的公司又有多少？

反思很多，反思很多

比如说我们赚钱，为了赚更多的钱而装孙子，等到你手里有钱的时候，发现还有比你更大的生意，于是继续装孙子，直到装不下去，就像电影结尾里演的：到死了什么也没给子孙们留下，很没面子啊！

上进是好事，但是有个度，要不然会把自己陷进去的。

－－－－－小插曲－－－－－－

国名党在的时候，我在上海，没事儿！
日本人来了，我在上海，抗日！
共产党来了，我去香港了……

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>天马行空·错话连篇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-13 20:50:12</时间>
<影评>
        看完《跛豪》，自然要顺藤摸瓜来欣赏更大格局更精心制作的《上海皇帝》。这次，影射的是上海当年的风云人物杜月笙，比起“跛豪”，更不能错过。台前幕后依然是麦当雄制作公司的班底，大概缺阵的就是叶子楣和吴启华了，难道那时候他们在热火朝天的拍三级？吕良伟、徐锦江、郑则仕，扮演上海三大豪，还有叶童和刘嘉玲、苗侨伟、神枪手汤镇业、斯琴高娃、反角林威、王霄、何家驹，看阵容就知道是大制作了吧？上海取景，布景道具相当精心，很有时代感，甚至国语版还精细到了说上海话，可谓用心。鉴于时长限制和剧情紧凑需要，很多情节都有戏说痕迹，但剧本绝对是实实在在的讲故事，只不过电影嘛到底是商业片，传奇色彩浓厚，充满了戏剧性。值得一提的是还着重描写了杜月笙和梅兰芳夫人孟小冬的感情，恶搞了一把梅兰芳，而且从孟小冬是上海人大胆编出一段杜孟二人“青梅竹马”的纯真感情，要不是赶上宋教仁被杀，孟小冬就跟杜月笙一起私奔了。后面一切顺理成章，杜月笙的老婆们一个没提，历史上帮他和孟小冬搭线的三姨太自然也不需出境，倒是儿子们露了不少脸。后面也没有交代解放前杜月笙全家搬去香港时孟小冬说的那句话。这回陈凯歌大师拍《梅兰芳》，章子怡演孟小冬，特意百度了一下，才知道《上海皇帝》里不是完全胡说八道，才知道孟小冬人称“冬皇”，备受推崇，实在也是梨园中一代奇女子，要不是去了香港，后来辗转台湾，留在大陆的话，章诒和的《伶人往事》里定会提到这上海滩青帮头子情人在文革中的遭遇。虽然俺对戏曲没啥兴趣，但对梅兰芳、孟小冬男旦女生联袂演出的《梅龙镇》、《四郎探母》、《二进宫》，也是心驰神往啊！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>中式的风格</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-13 13:12:03</时间>
<影评>
        周末花时间把《上海皇帝》这电影看了一遍，这部电影的好坏我就不多加评论，而对杜这个人我很有感发。


山下的人看上山上的人高高在上，享尽一切，却不知道背后隐藏着的心酸和泪水。无论一个人有多高的地位，多少物质后，仍会有很多自己不如意的人和事情，关键是如何对待，调整好自己的心态。


杜有一句话让我印象很深--头等人,有本事,没脾气; 二等人,有本事,有脾气; 末等人,没本事,大脾气.

我也是一个易动情绪的人，而我现在也认识到这点也是自己的要害，很容易被利用。很多事情换个角度看待就会不一样。我应该学会调整好自己的心态。


杜一生都很讲义气，尽量的帮助他人。而受他帮助的人，给他的回报也是双刃的~ 这点也告诉我，帮人一定要认准人，发现对方不行，应当下立断，绝不帮不值得帮的人。不然等其恩将仇报的一天，不但是利益上的问题，心理也会很痛心。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>benjamin</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-20 10:02:19</时间>
<影评>
        挺好看，尤其吕良伟在拍完跛豪后又拍了这一步，我个人挺喜欢他在上海皇帝和跛豪中的演技的，跛豪中的粗中有细，但还是以匹夫之勇为主，上海皇帝中匹夫之勇收敛了许多，但是我印象中杜月笙先生应该是个瘦弱的人，吕良伟显的有点太强壮了（前几年有一篇报道说杜月笙的家人认为冯小刚扮演的杜先生是最出彩的可以佐证我的看法）

1 卢小嘉和黄金荣翻脸一事，黄金荣的共舞台在法租界，卢按理不敢让军队进入法租界才可以，黄卢两人和解应该是张太老爷子（清帮大字辈）出面和解的

2 杜派人杀了何丰林一事也有待商榷，何丰林和卢永祥均是病死。。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>柯里昂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-11 19:44:48</时间>
<影评>

 从37年抗日到45年搞日胜利，近20年的时光多多少少为国家出了不少力，到最后落得一个流氓的结局，只因国家和国际社会不需要流氓，有时候你在一个圈圈里面是帝，在另一个圈圈里面就是孙子，永远没有最大，只有更大，所以人啊，要永远清楚这个道理，他应该在取得银行生意后，激流通退，带着所有的家产，渐渐的去香港或美国，或世界上任何远方。
因为有时候人是不胜天的，世界局势，任何人都撑控不了，只能认，还有一点，就是任何人在得势的时候，都会表现得很有面子，很要面子，铺张浪费，这就像人一旦养成了某种习惯，那就很难改，说起来，我还是比较欣赏霍英东，何鸿生，李嘉诚这类人的，至少一生善始至终，后代也得到了好处，因为他们格局都在国家层面，原因也多般是时候没那么动乱。
所以说，识时务者为俊杰，任何时候，不是你想怎么就怎么样的，都要随时势不断调整自己的地位，这个世界没有永远的朋友，只有永远的利益，没有永远的敌人，只有没有有利用价值，做人有时候在别人面前是老板，老大，而又在另一个人面前是孙子，一文不值，所以要学会理解，顺世而为，才能平安，快乐的过一生，真的不容易啊！ 
我们普通人在生活，在职场上，虽然也要讲仁义道德，但也要识进势，别人，公司，社会，任何人需要你，那只是你还有被需要的价值 ，如果那天没有价值了，就不要想着别人，社群为什么不理你了，因为那就是你价值的失去了，所以人一生要永保价值，然后识时的进退，这就是人生。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>July东西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-26 00:21:30</时间>
<影评>

抛开历史背景不谈，只说电影角色，我是有多喜欢三哥演的古将军啊！年轻时英武，年老时有力，身居要职，举重若轻，不动声色间翻云覆雨，你还觉得他有情有义。他没有把阴冷残酷挂在脸上，却处处体现出理性霸气，一台标准的国家机器所应有的样子被三哥用最性感的方式展现得精彩绝伦！

三哥的古将军气质太硬核，在他面前，普通男人不行，银行家不行，帮派大佬不行，“上海皇帝”也不行。至于女人，如果张爱玲《色戒》里面的易先生是古将军这种感觉的，估计王佳芝等不到跟他去买钻石戒指，就会把计划和盘托出。遗憾的是《上海皇帝》两部电影太长，三哥戏份却太少，没看够。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-04 13:07:45</时间>
<影评>

2019-5-4
上海流氓陆云生 退休探长黄全荣 军人出身袁啸军卖大烟开赌场 字幕是袁啸军 对白是袁肃军
三人的生意因为各种人面场面情面开始入不敷出 陆云生决定开银行 因为开银行会有同行送资金 陆云生摆宴席大闸蟹请银行的朋友但是都推诿了 来了一个银行大佬表面上很尊敬结果上车跟别人骂陆云生被司机听到 司机是陆月生帮派手下 陆云生派人烧了银行仓库发稿件说银行要倒闭造成民众挣钱取钱 行长一筹莫展之际陆云生来假装存钱轰走取钱的民众 陆云生大骂行长 陆云生改了青帮的规矩 银行各界让陆云生出任董事 
陆云生决定响应国民政府戒烟戒酒 陆云生痛苦戒烟并成功抵制了诱惑 袁啸军向黄金荣大骂陆云生不卖鸦片 陆云生去看斯琴高娃 陆云生为抗战捐献飞机 政府让三人捐钱出人 出七千人的别动队 在会上黄全荣的女人来大吵大闹 三人在戏台演戏募捐此时陆云生手下受伤前来 陆云生的几个打手都死在日军炮火下 上海沦陷 黄全荣与袁啸军不愿意离开上海去香港 陆云生睡了离开梅兰芳的叶童 日本人绑架陆云生藏在箱子里被陆云生的狗发现 保镖汤镇业与日本人枪战受伤 汉奸扔出炸弹被狗叼走狗没事 陆云生去了香港
政府通知陆云生帮助锄奸 袁啸军成了汉奸 袁啸军带日本人让黄全荣做上海市长黄全荣装疯被识破并拒绝合作 汉奸被假日本人枪杀 汤镇业去杀袁啸军袁啸军不见汤 汤故意摔碎酒瓶大骂袁啸军袁啸军出来被汤镇业的碎瓶子射死 汤镇业没子弹了让袁啸军手下杀了自己结果还是被关押在日本监狱 陆云生哮喘期间继续支持抗战
太平洋战争爆发 日本投降 汤镇业出狱 将军推荐陆云生做上海市长陆答应 回上海火车上发现传单写陆云生是黑帮 都是陆云生养大的吴强做的 市长其他人做了 陆云生没有了利用价值 陆云生带六个儿子去找刘嘉玲 吴强带人来抓因为操纵股票的陆云生的儿子  陆云生发动横社投票自己竞选议长 古将军派人抓了吴强放了陆云生儿子 古将军找到陆云生让他放弃竞选因为他是黑帮当选议长会被美国人笑话还有其他一些原因 陆云生大骂古将军说当时捐款的时候怎么不说自己是流氓 陆云生当选当天主动辞职引起骚动 古将军坠机 共军来了 陆云生与黄全荣道别去香港 叶童随行 陆云生晚年大病期间娶了叶童边吸氧边接吻 六十四岁陆云生病逝前大喊没给家里人留钱没面子 黄全荣病逝

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
