<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>指环王2：双塔奇兵 The Lord of the Rings: The Two Towers</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2640236255.jpg</封面>
<导演>彼得·杰克逊</导演>
<演员>伊利亚·伍德 / 西恩·奥斯汀 / 多米尼克·莫纳汉 / 奥兰多·布鲁姆 / 维果·莫腾森 / 伊恩·麦克莱恩 / 凯特·布兰切特 / 比利·博伊德 / 杰德·布罗菲 / 丽芙·泰勒 / 安迪·瑟金斯 / 米兰达·奥图 / 雨果·维文 / 布拉德·道里夫 / 卡卢姆·吉廷斯 / 伯纳德·希尔 / 布鲁斯·霍普金斯 / 克里斯托弗·李 / 纳撒尼尔·利斯 / 罗宾·马尔科姆 / 约翰·贝西 / 萨拉·贝克 / 克雷格·帕克 / 布鲁斯·菲利普斯 / Robert Pollock / 约翰·瑞斯-戴维斯 / 奥利维亚·田內 / 卡尔·厄本 / 史蒂芬·乌瑞 / 大卫·文翰 / 菲利普·格里夫 / 肖恩·宾 / 约翰·诺贝尔 / Jarl Benzon / Jørn Benzon / Ben Britton / 阿利斯泰尔·布朗宁 / Sean Button / Robert Catto / 罗德尼·库克 / 卡尔洛斯·德林克沃特 / 西奥沙福瓦 / 本·弗兰舍姆 / Jonathan Harding / Lucas Hayward / 丹·汉纳 / 保罗·霍姆斯 / 杰森霍德 / 彼得·杰克逊 / Sam Kelly / Sandro Kopp</演员>
<简介>第二部在延续第一部风格的同时，故事呈现出多线发展的格局，情节有了更高的观赏性。
                                    
                                　　第一部结尾，博罗米尔被强兽人杀死之后，两个霍比特人皮平和梅利也被强兽人绑架，阿拉贡、精灵莱戈拉斯（奥兰多·布鲁姆 饰）、侏儒金利一路追踪强兽人，营救皮平和梅利，遇到了“复活”的白袍巫师甘道夫 （伊恩·麦克莱恩 饰）。此时，投降索伦的白袍巫师萨鲁曼控制了人类洛汉王国的国王，并派出大量的强兽人军队，准备消灭人类。阿拉贡、莱戈拉斯和金利在甘道夫的带领下，帮助洛汉王国对抗邪恶力量的入侵。
                                    
                                　　幸运的皮平和梅利被会说话的树精救了出来，并且遇到“复活”的甘道夫，在甘道夫的授意下，树精保护了两人的安全，并且带他们参加树精大会，大会上，树精们讨论对待中土大战的态度：是继续当中立者，逆来顺受，还是奋起反抗？
                                    
                                　　身负重任的佛罗多（伊利亚·伍德 饰）和山姆继续向末日山脉前进，一路上被咕噜跟踪，弗罗多依靠至尊魔戒的力量，成为了咕噜的主人，在咕噜的带领下，他们到了末日山脉的入口，黑门。就在他们准备进入之时，博罗米尔的弟弟法莫尔出现，将他们带回了刚铎。弗罗多又遇上了新的危机：法莫尔想利用至尊魔戒的力量对抗萨鲁曼的攻击……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尘海苍芒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-24 12:58:48</时间>
<影评>
        最近第十放映室在讲三部曲。魔戒三部曲又让我想起了Sam那段美妙绝伦的台词：

Frodo: I can’t do this, Sam.


Sam: I know. It’s all wrong. By rights, we shouldn’t even be here. But we are. It’s like in the great

stories, Mr. Frodo. The ones that really mattered.

Full of darkness and danger they were. And sometimes you didn’t want to know the end. because how could the end be happy? How could the world go back to the way it was when so much bad had happened?


But in the end, it’s only a passing thing ,this shadow. Even darkness must pass. A new day will come. And when the sun shines, it will shine out the clearer. Those were the stories that stayed with you that meant something. Even if you were too small to understand why. But I think, Mr. Frodo, I do understand. I know now.


Fold in those stories had lots of chances of turning back, only they didn’t. They kept going because they were holding on to something.


Frodo: What are we holding on to Sam?


Sam: There is some good in this world, Mr. Frodo. And it’s worth fighting for.


 


佛罗多：我办不到。  


山姆：我知道。这不公平。我们本来就不该来。但是我们来了。  

这就像我们听过的精彩故事，歌颂伟大的事迹，充满了黑暗和危险。  

有时你不想知道结局。因为怎么可能有快乐结局？  

发生这么多可怕的事情，这世界怎么可能回到从前？  

但是最后可怕的阴影，终究会消失。就连黑暗也会消失。崭新的一天将会来临。太阳也会散发更明亮的光芒。  

这才是让人永生难忘，意义非凡的感人故事。  

纵使你太年轻不明白为什么，但是我想我明白了。  

我现在明白了。这些故事里的主角有很多机会半途而废，但是他们并没有。他们决定勇往直前，因为他们抱着一种信念。  


佛罗多：我们抱着什么信念？  


山姆：这世上存在着某些美好的事物，值得我们奋战到底。
      </影评>
<有用数>1404</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>海边的西塞罗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-24 14:11:23</时间>
<影评>

 
History became legend, legend became myth.
历史变成了故事,故事变成了传说。
——《指环王》
 
1  托尔金只是写着玩？
       4月23日是世界读书日，也是电影《指环王·双塔奇兵》重映的日子。 对于《指环王》电影三部曲的同名原著小说，在西方有着相当崇高的地位，被认为是西方奇幻文学的鼻祖。今天我们很多耳熟能详的文学、电影、游戏系列——如魔兽、战锤、权力的游戏、龙与地下城等等，都从托尔金老爷子的这本巨著中受益甚深。 

       但在中国，这本名著对我们却总有着某种疏离感。我想很重要的一个原因，是这个系列缺乏一个历史的“锚定点”。中国人的思维是历史性的，我们的小说家编故事，即便《封神演义》那种瞎扯到亲妈都不敢认的小说，还依然要硬着头皮说，这是“商周故事”。在中文中，“故事”这个词本来的意思，就是“曾经发生的事情”的意思。讲故事不挂靠到某段历史身上，对我们来说就像上厕所不擦屁股一样，感觉很别扭。这个习惯有个好处，就是我们对故事的大致走向，故事中的人物谁是谁，有一个大体的预期。而指环王对中国人的难读之处就在于，它不仅不刻意挂靠历史、反而有意规避历史。所有看过指环王原著或电影的人，都会有一种感觉，托尔金好像在严肃的探讨什么，深深的忧虑着什么。但因为缺乏历史的“锚定点”。很多人读不懂。
       于是《指环王》系列火了以后，曾有很多人跑去问托尔金：您老的究竟暗喻、或者至少取材于哪段历史啊？而托尔金每次的回答都是：哪段历史也不暗指，我就是写着玩，图一乐。 

 托尔金：都别瞎联想哈，老爷子我就写着玩的。 
     于是，这个回答被很多“原教旨主义中土粉”当做《指环王》与历史无关的圣旨。但你仔细想想就知道是不可能的，人的思维不可能设想出一个他从未见识的世界，托尔金构建《指环王》这样的鸿篇巨著，也不可能毫无所指，他一定是以某些历史为蓝本，并在表达某种观点。而在我看来，托老的那段发言，其实是一种典型的“英式狡猾”。指环王三部曲写于1954年-1955年，最早受热捧于1960-1970年代。当时受二战种族主义伤痕、冷战美苏互斗和中东战争共同的影响，民族、宗教问题已经开始在西方成为受“政治正确”约束的敏感话题。如果托尔金明言自己的写作灵感就是从某段历史中获得的，那势必会遭遇一些族群抵制、仇视甚至暗杀。毕竟托尔金所描绘的是一个善恶过于分明的世界。没有读者会为得知自己的族群是小说中索伦魔王大军的原型后还感到高兴。所以托尔金必须隐瞒故事的历史原型，为自己的饭碗（他是牛津大学的教授）、为自己的人身安全，也为这部小说能免受抵制和仇视。 


 对比一下《查理漫画》的下场，你就知道托老爷子多有先见之明了。那么，被托尔金刻意隐瞒的《指环王三部曲》的历史隐喻，究竟是什么呢？其实你若熟悉欧洲史，会发现这个隐喻并不难猜。本文就为您试解一二：（首先声明，本文只是对《指环王三部曲》的一种尝试性解读，旨在为读者提供一种有趣的假说，我知道国内目前也有很多骨灰级的托迷，对该书的解读会坚持自己的观点。这里无意争辩，一孔之见而已，请各位有不同意见的大佬轻喷、欢迎友善探讨。） 
2  欧洲人在焦虑啥 
      破解一部虚构小说的历史原型之谜，最容易入手的钥匙，就是先分析作者写书时的“时代焦虑”究竟是什么。
       克罗奇有言：一切历史都是当代史。同样的道理，一本好的史诗小说，能受到欢迎，一定也体现了它所创作的那个时代、作者所在族群的集体焦虑。比如《三国演义》明写的虽然是三国故事，但实则反应的却是南宋以后汉人失去中原统治权之后，对自己是否还是正统的焦虑感，所以三国中一定要尊刘抑曹，强调蜀汉政权虽偏居一隅、却是正统的概念。这个暗喻当时的汉人一看就懂，并能接受，所以三国的相关“话本”才能在南宋以后蓬勃发展，最终在元末明初，汉人要“日月重开大宋天”时最终成型。同样的道理，《指环王》系列小说之所以在西方能火，是因为它也藏着一个欧洲基督教文明一看既懂，看懂既能接受的共同“时代焦虑”。这个焦虑是什么呢？欧洲基督教文明自近代以来，真正共同的“时代焦虑”有且只有一个，那就是来自奥斯曼土耳其帝国所领导的伊斯兰文明的侵攻与逼迫。《全球通史》的作者斯塔夫里阿诺斯，在其书中开讲15世纪以后的世界近代史之前，曾经有过一段非常深刻的阐述。大意是说：今天（20世纪中叶）的人们回头看来，可能会觉得近代仿佛就是一个西方基督教文明勃兴，并将自己的理念传播向整个世界的过程。但如果站在近代最初的那几百年看，情况是完全不同的。西方文明这条路走得相当之辛苦。其文明的那点小火苗，差一点就被掐灭了。如果当时有一个外星观察者在那时审视地球，他首先注意到的应该是奥斯曼土耳其帝国的急速扩张，几乎将欧洲文明逼入绝境。
 

       是的，如果将视角局限于以地中海为中心的“传统西方”，你会发现不仅在近代，自中世纪起，西方基督教文明在面对伊斯兰文明时，就一直是节节败退的。
       公元七世纪初，伊斯兰教文明自阿拉伯半岛勃兴，第一波发力就夺走了原属于基督教的地中海世界半壁江山。基督教文明是有赖于法兰克帝国和东罗马帝国一西一东的勉力支撑，才堪堪保住了欧洲的一隅之地。
法兰克与阿拉伯在公元732年展开的普瓦提埃战役，《战锤》和《指环王》世界观中都有隐喻的欧洲文明生死之战。 
 

       然而，到了公元1453年，东罗马帝都君士坦丁堡在土耳其人的乌尔班巨炮轰击下沦陷。欧洲的东方门户被洞开。当时整个欧洲都在土耳其人的炮口下瑟瑟发抖——连君堡这样坚固的永恒之城都陷落了，还有什么能阻挡信仰伊斯兰教的土耳其人横扫整个欧洲呢？ 

       是的，奥斯曼帝国在灭亡东罗马、占领巴尔干后，西方文明几乎已被逼到了绝境。在陆上，土耳其人兵锋直指基督教世界的心脏意大利半岛。在海上，曾经繁荣的地中海贸易体系也在其其支持的巴巴里海盗攻击下走向衰落。从某种意义上说，其后欧洲开启的“大航海时代”，更像是欧洲人在崛起的土耳其人逼迫下被迫远渡重洋，去新大陆“避难”。说到这里，你是不是想起了《指环王》中精灵女王凯兰崔尔一再重复的那个悲观预言？ 

         凯兰崔尔女王担忧：中土世界即将陷落，精灵们只能远渡重洋去阿门洲避祸。
         是的，在《指环王系列》中存在感强烈的这位凯兰崔尔女王，在很多方面都有历史上西班牙开国君主“武士女王”伊莎贝拉的影子。 

       这两位女王都与国王完成了政治联姻，并对合并的王国进行联合统治，还都在这种统治中占据了主导权，让丈夫存在感稀薄，还都资助了伟大的探险。 



       凯兰崔尔她老公叫凯勒鹏，伊莎贝拉她老公叫费迪南——不过跟他们那光芒万丈的老婆相比，这两位不太重要。
       在面对东方强敌的步步紧逼时，两位女王还都将希望的目光望向了更西方那片广阔的大陆。
       在托尔金笔下，对凯兰崔尔和伊莎贝拉这种“惹不起躲得起”的思路评价还是挺积极正面的，毕竟在故事的结尾，巴金斯叔侄跟着女王去了阿门洲。 

 很多人到这肯定看不懂，明明打了半天，好不容易保住了中土，为啥最后还是要移民亚美利加……啊不，阿门洲。不知这个结局，是不是也暗喻了这层意思——西方文明即便能守住欧洲（中土），它的未来，最后还在新大陆。不过在这个光明的“新大陆移民”之前，主角们还是要跟索伦所率领的魔军刚一次正面。所以我们接下来讲讲索伦大军身上的隐喻。
 
3   索伦“魔军”在内涵谁
      《指环王》故事中黑暗势力索伦魔军，显然就与历史上对西方步步紧逼的土耳其相对应的。
       首先，从托尔金晚年钦定的这张中土世界地图上，你很容易能看出，索伦魔军的大本营魔多地区，在外型上就非常类似于奥斯曼土耳其帝国所兴起的小亚细亚半岛。末日火山则对应着安纳托利亚高原。



       而在《指环王》中，索伦魔军有两支非常重要的仆从军队：一支仆从军是生活在地图东南角之外哈拉德人（Haradrim，电影中蒙面纱、统御猛犸战象的那支部队）。 

       从这个中东味十足的名字中，你就能感觉到这分明是在对应奥斯曼帝国兴起后被其纳为仆从的中东和北非阿拉伯民族。另一支仆从军则是昂巴海盗（Corsairs of Umbar，电影里驾驶黑帆舰队，还没上场就被阿拉贡率领的亡灵军队灭了）。这支部队的原型则显然是曾经听命于奥斯曼帝国，横行地中海的巴巴里海盗集团，他们获得了奥斯曼帝国的“授权私掠”，是皇家海盗的最早鼻祖。 
巴巴里海盗里最出名的是这位海雷丁，玩过光荣《大航海时代》的朋友应该都熟。但历史上真实的海雷丁，几乎让基督徒的地中海贸易彻底瘫痪。在他们眼中是个魔鬼般的存在。
 更有意思的是，索伦魔军的真正主力部队，并非这两批人，而是后来奇幻世界观被不断借鉴的族群——兽人（Orcs）。 

 托尔金在后续作品中给兽人军团安排了一个非常古怪的出身，他说这些生物原本其实是精灵或人类。这些人或精灵在孩提时代被魔君索伦的黑暗力量所捕获之后，然后被灌输了对精灵和人类的强烈仇恨，最终被扭曲为了战斗力超强也凶残无比的兽人。可是托尔金又说，由于这种特殊的身世，兽人群体的对其主人索伦的憎恨无疑更加强烈。所以一旦奴役和管束的枷锁被解开，他们会反噬其主。这个设定更加鲜明的暴露了托尔金以奥斯曼土耳其帝国为原型塑造索伦魔军的思路。因为奥斯曼帝国在历史上，有一套制度与小说中的“兽人培养计划”不能说高度雷同，只能说一模一样。这就是奥斯曼帝国的“耶里切尼制”。 

       “耶里切尼制”又称血税制。每当奥斯曼人获得新的疆土，就会按部就班的从基督徒中抽取“血税”。每隔5-7年，派征兵官员到地方，从 40户家庭中抽取1个小男孩，将其带到君士坦丁堡进行军事训练。在普通希腊人（东罗马帝国末裔）人口不足时，也会从波斯尼亚、黑塞哥维纳、亚美尼亚等非主体民族的基督徒中挑选。这些被征收上来的“血税”由于远离家庭、脱离旧有社会关系，只能效忠于苏丹本人。苏丹让这些孩子皈依伊斯兰教，再向他们灌输对异教徒的仇恨思想，最终，这些人就会成长为比普通穆斯林更加狂热、战斗力强悍、且只对苏丹本人效忠的苏丹亲兵，成为奥斯曼帝国向欧洲扩张的主力军。 

       拿原本基督徒出身的苏丹亲兵们去攻打基督徒，这是不是跟让精灵和人类出身的兽人去打精灵和人类异曲同工呢？更相似的是，跟兽人一旦挣脱管束，就会反噬其主一样。在奥斯曼帝国的中后期，过于强横的苏丹亲兵们也成了对苏丹本人威胁。禁卫军兵变杀死苏丹，另立新主成为了家常便饭。另外，在《指环王》中，魔君索伦在上古时代曾经亲临战阵，但到了正篇当中却被无法重归了，只留下一只魔眼，在末日火山之前四处探查。 

       这个设定的最初灵感，恐怕也来自于奥斯曼帝国历史。在奥斯曼帝国前期“武德充沛”的时候，苏丹亲临战阵指挥作战，甚至率领亲兵冲锋，是帝国的一项传统。但这虽然振奋了士气，也让苏丹容易被刺杀。最著名的案例，是在1389年的科索沃战役中，土耳其苏丹穆拉德一世在战场上被塞尔维亚民族英雄米洛斯·奥比利奇所刺杀——多说一句，刺杀真是塞尔维亚人的种族天赋。这个故事，应该就是《指环王》电影开篇时人类英雄埃西铎砍断魔王索伦带魔戒的手指的灵感来源。 

       更有意思的是，在获知父亲死后，苏丹次子巴耶塞特（绰号“雷霆”）又当机立断，立刻诱杀同在军中、刚刚登基的兄长，自己继位为苏丹。从这个故事里，你可以看出奥斯曼帝国苏丹亲临战阵多么危险，不仅要防对手的明枪、还要躲自己人的暗箭。
       所以，到了奥斯曼帝国中后期，在内外刺杀的威胁下，为了保障自己的绝对安全，苏丹开始玩起了神龙见首不见尾。自“君堡征服者”默罕默德二世开始，苏丹甚至不再参加临朝听政，而将国家常务决策权交给了“御前会议”，这个每周召开4次，每次历时7-8小时，与会者包括三名维齐尔（宰相），两名大法官和四名财务官，共九人（帝国晚期有扩充）。
       ……
      这个九人会议，是不是很眼熟？想起了索伦座下充当其爪牙的“九戒灵”没？ 

       是的，按照托尔金的描述，这九个戒灵使者原本都是人类的国王，在被索伦诱惑之后堕落为了他的爪牙。而历史上，真实的御前会议大臣们，有相当一部分都是“耶里切尼制度”培养下的苏丹亲兵出身。他们奉苏丹之命向原本同宗的欧洲基督徒发动进攻，在欧洲的基督徒们看来，确实有点像索伦驱使曾是人类的戒灵去打人类。
 



       另外，这个御前会议的召开方式也很有意思。在后期，苏丹本人不仅不说话，而且不露面，在御前会议室的旁边修了一个小隔间，小隔间上有一扇蒙纱的小窗户，苏丹想监视大臣时，就把窗户拉开，听听他们在谈论什么。而开会的大臣们则无法知道苏丹此时此刻是否透过窗户旁听会议，也许下一秒，从小屋里递出一张条子，某说错话的大臣就被拖出去喂狗了。这样苏丹就始终处于一种在场又不在场、盯着你又没盯着你、表达意见有不表达意见的测不准态，让大臣们感到压力山大，而苏丹又永远不必为决策的失败负责，可谓深得专制统治之精髓。 
看过《大明王朝1566》对这种做法应该眼熟，里面的嘉靖皇帝也玩这套。
      而不得不说，这种你永远不知道“老大哥”是否在看着你的窥探游戏，在《指环王》中，通过“索伦魔眼”这个魔物被生动的具象还原了。 

       综上所述，反派索伦一方的地缘、盟友、军事政治制度，几乎都能在历史上的奥斯曼土耳其帝国身上找到影子。如果托尔金老爷子真的无意“内涵”奥斯曼帝国，我实在很想知道他为什么要苦心埋这么多梗。
      而在托尔金笔下，索伦这个中土世界的敌人最可怕的能力是什么呢？是他能够诱惑并同化中土的人类和精灵为己用——兽人是堕落的精灵，而戒灵曾是人类的王者。这个暗喻引人深思。


4    刚铎帝国指的是什么
      《指环王》故事中的敌方是这样的，故事中的正义方又如何呢？
       其实小说中对其的暗喻更加明显。在《指环王》的世界观中，中土世界曾经存在过一个强盛的大帝国，名叫努曼诺尔帝国（Númenor），这个帝国的人科技爆表、尤善冶金、律法和航海殖民，唯独不善骑马。后来在索伦的引诱下堕落了，帝国灭亡，发生了著名的“努曼诺尔陆沉事件”。
      但帝国灭亡的最后时刻，有个伊兰迪尔的帝国王族带着他的两个儿子离开了努曼诺尔大陆，在中土登陆。他的两个儿子埃西铎和安那瑞安一起在中土建立了刚铎帝国的旧都，“星辰堡垒”奥斯吉力亚斯（Osgiliath）。
 


      也就是电影里一开始双方就反复争夺的那座旧都。后来埃西铎和安那瑞安为了保卫帝国而各奔东西，埃西铎在奥斯吉力亚斯的东侧、接近魔多边界的地方建造米那斯伊希尔（Minas Ithil，升月之塔）。 
  到《指环王》正篇时，这座城市已经陷落。
      同时，安那瑞安则在西侧建造了米那斯雅诺（Minas Anor，落日之塔） 
影迷们通常所说的“白城”。
       两兄弟的后裔各守一摊，与索伦战斗。我们显然可以看出，上述故事，其实就是托尔金将罗马兴起、衰败、分裂的历史重新打碎、重述之后的结果。埃西铎和安那瑞安共同建立奥斯吉力亚斯的故事，参照了真实历史上罗穆卢斯和瑞摩斯兄弟共同建立罗马的传说。所以奥斯吉力亚斯显然有罗马的影子。 
与奥斯吉力亚斯一样，罗马也是兄弟合建之城。
       而两兄弟分别建立米那斯伊希尔和米纳斯雅诺的故事，则像极了罗马帝国末期同样为了帝国防卫，东西帝国一分为二，狄奥多西皇帝让自己的两个儿子在他死后各管一摊，分别驻守米兰和君士坦丁堡。 

       对比之下，《指环王》中的“升月之塔”米那斯伊希尔显然就有君士坦丁堡的影子。据描述，米那斯伊希尔在建立之后一度曾经非常强盛，打的魔王索伦喘不过气来，但在第三纪元1636年，该城爆发了一场大瘟疫（Great Plague），力量由盛转衰。数百年后，索伦魔军对该城展开围攻，历经两年的漫长攻城战，最终魔军祭出了巨型攻城锤“戈隆德”，才最终攻陷了米那斯伊希尔。 

攻城巨器戈隆德
       这里沦陷之后堕落为“米纳斯魔窟”，成为了之后整个故事中，索伦魔军出发四处侵略的集结点。 

       历史上，以君士坦丁堡为都城的东罗马帝国的兴衰与故事中也极为相似。东罗马帝国由盛转衰的节点，是公元6世纪的查士丁尼大瘟疫，这场瘟疫造成东罗马帝国的兵员和劳动力锐减，恰在此后不久，阿拉伯帝国崛起，东罗马全线由攻转守。 

改变东罗马国运的查士丁尼大瘟疫
      最终在1453年，固若金汤的君士坦丁堡还是被土耳其所攻陷。正如魔军使用了大杀器“戈隆德”一样，土耳其人也是用恐怖的乌尔班巨炮才轰开了君堡的城墙。 

       此后，更名康士坦提尼耶的君堡就成了奥斯曼帝国向整个欧洲发动攻伐的集结点。所以，旧都“星辰堡垒”奥斯吉力亚斯对应的是罗马城。在故事开局就已经沦陷的“升月之塔”米那斯伊希尔对应的是君士坦丁堡。而刚铎帝国，对应的则是那个欧洲人理念中始终没有灭亡的罗马帝国。那么，整个指环王故事中，作为主要战场、戏份最重的那座白色巨城米那斯雅诺又所指为何呢？ 

 ……这里先卖个关子吧，因为我发现本文已经写得太长了。
      《指环王三部曲》原著即便不算它的诸多前传，也是鸿篇巨制。其中的暗喻，我即便很简略的讲，恐怕也无法在一篇文章中写完。
      所以在下篇文章中，我们将进入《指环王》电影的正文，更深度的解读其中的历史暗喻。
      你将看到，
      故事中出场的骑兵彪悍的洛罕王国，
      那场惊心动魄的米那斯雅诺保卫战，
      “叛变革命”的白袍巫师萨鲁曼，
      帅气的精灵王子莱戈拉斯，
      魔戒守护者弗罗多·巴金斯，
      甚至“白树之君”、最后的王者阿拉贡……
      所有这些国家、事件和人物，其实通通都是可以在欧洲近代史上找到历史原型的。 


       托尔金利用这些素材在他的小说里做了非常巧妙的化用，让很多人看不出其原型。但他所记录的这部史诗，依然是一部童话化之后的欧洲史。而在这个童话背后，托老爷子也许藏着一个非常鲜明的现实主张。这个主张关系到西方、甚至整个世界的未来。
      未完待续…… 


</影评>
<有用数>981</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>力克巧浣熊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-20 19:16:10</时间>
<影评>

写在重映之际，方便对两个版本的区别有疑问的朋友
--------------------------
1、佛拉多从甘道夫陨落的梦中醒来后，增加了一段佛拉多和山姆用精灵绳子爬山的戏。山姆随身带着盐巴等调料，呼应了后面山姆煮兔子肉的戏。
2、捉住咕噜之后，增加了一段咕噜先是试图逃跑，后来又主动回来的戏，意在表现史麦戈和咕噜两个人格的斗争。
3、乌鲁克带着梅里和皮平向埃森加德前进。这里增加了两场戏：首先是半路碰到了一群萨鲁曼派来催前进速度的奥克，乌鲁克对奥克的催促很不以为然，呼应了后来双方内讧的戏份（院线版没有加入这一场戏，后面内讧部分会略显突兀，因为第一部结尾抓走梅里皮平的部队只有乌鲁克，细心的观众会疑惑这些奥克是哪里出现的）。第二场增加的戏是梅里显得很虚弱，于是乌鲁克将自己喝的红色饮料灌进他嘴里。皮平试图阻止，梅里安慰皮平自己没事，是装的。
4、表现萨鲁曼的扩军备战时，增加了萨鲁曼要手下砍伐法贡森林的戏，还有野人向萨鲁曼发血誓效忠的戏。
5、增加了伊欧墨带兵在河滩搜寻希优德（洛汗国王子）的戏。
6、在三寸舌宣布伊欧墨被放逐的时候，增加了他出示国王签字法令的情节。
7、乌鲁克夜宿法贡森林外时，就要不要吃掉梅里皮平进行争论的时候，增加了几句对话，表明他们不敢杀掉梅里皮平是因为他们以为魔戒在这二人身上（而且根据对话可以看出，乌鲁克其实并不知道这二人身上带的到底是什么东西，只知道是“威力强大的精灵武器”，所以能解释为什么他们不对二人进行搜身）。
8、在死亡沼泽中，增加了咕噜从水中捞蚯蚓吃的情节。佛拉多出于怜悯，给咕噜了一块精灵饼干，咕噜却表现的非常厌恶（这里呼应第三部里咕噜借机陷害山姆的戏，因为佛拉多知道咕噜不吃精灵饼干，才转而怀疑是山姆偷吃掉了）。
9、阿拉贡三人碰到白袍甘道夫之后，增加了一段甘道夫讲述法贡森林情况的戏，也解释了他们为什么要把梅里皮平留在森林中。
10、增加了一段树须朗诵诗歌的戏。（电影中树须念的诗歌是托尔金写的，这一段呼应了托尔金作品中表现工业和自然之间张力与冲突的主题。）
11、增加了甘道夫和阿拉贡夜谈的桥段。甘道夫告诉阿拉贡索隆畏惧人皇的力量，介绍了当前的危局，阿拉贡告诉甘道夫佛拉多和山姆的情况。
12、增加了梅里皮平在森林中的情节：梅里皮平喝森林里的水，发现有增高的功能。之后被苏醒过来的树根缠住，卷入地下，后树须到来救出了二人。
13、希优顿国王苏醒后，增加了为希优德王子举行葬礼的情节。
14、增加了阿拉贡驯服布理戈（希优德王子的马）的戏，阿拉贡让人放走了布理戈。呼应了后来阿拉贡摔下山崖，布理戈来带走他的段落。
15、三寸舌逃回埃森加德后，增加了一段他和萨鲁曼交谈的戏。三寸舌告诉萨鲁曼阿拉贡带着巴拉汉之戒，后者说钢铎王位早已失传，表示不以为然。
16、洛汗国军民出发离开伊多拉斯前，增加了一段希优顿国王安慰手下将领的戏。
17、佛拉多和山姆被法拉米尔抓住后，增加了法拉米尔对东夷尸体表示感慨的情节。
18、在行军路上，增加了希优顿国王向阿拉贡介绍伊欧玟身世的情节。同时增加了一段新戏：伊欧玟送炖肉给阿拉贡吃，但阿拉贡表现的难以下咽。伊欧玟询问阿拉贡年龄，阿拉贡表示自己已经87岁了。这里表现了阿拉贡是杜内丹人的身份，寿命比普通人类长的多。
19、阿拉贡回忆阿尔文，增加了几句他离开瑞文戴尔时和阿尔文的对话。
20、增加了法拉米尔回忆波洛米尔的戏份。这一段戏很重要，它补全了波洛米尔这个人物的弧光。在这一段回忆戏中，波洛米尔英勇、开朗，他其实不想去瑞文戴尔，但是他父亲强逼他去夺取魔戒。这表明波洛米尔在第一部中想要魔戒的行为，一开始并非出于自己的贪婪，而是受到父亲的逼迫和影响。同时这一段戏呼应了最终法拉米尔放走佛拉多一行人的难能可贵，也是为第三部法拉米尔和其父亲的冲突戏做铺垫。
21、法拉米尔抓到咕噜之后，增加了几个士兵揍咕噜的镜头。
22、阿拉贡和莱戈拉斯在圣盔谷检查城防的时候，增加了一段伊欧玟和阿拉贡的戏。伊欧玟表示想参战，阿拉贡说自己不能做主，伊欧玟情绪激动下，向阿拉贡说出了近乎表明心迹的话：“because they love you”。
（院线版中因为时长原因，删掉了很多伊欧玟和阿拉贡的感情戏，在加长版中，这些情节更好的完善了伊欧玟这个人物，为第三部她相关的情节做好了铺垫。）
23、增加了一段树人开会的戏。树人从早开到晚，梅里问开完了吗，树胡说刚道完早安。
24、整场圣盔谷战役的戏份增加了少数新镜头，对剧情无影响。
25、树胡看到被砍伐过的森林废墟之后，决定对萨鲁曼开战，这里增加了几个森林开始移动的镜头。
26、圣盔谷战役结束后，增加了两场新的戏：首先是洛汗军队将残余的乌鲁克赶到了法贡森林当中，紧接着森林开始晃动并传来惨叫声，表明逃进森林的乌鲁克都被树人弄死了。第二场戏是莱戈拉斯和金雳开始比较杀敌数量，金雳比莱戈拉斯多一人，莱戈拉斯不服，对着一个还会动的乌鲁克尸体来了一箭，金雳却表示尸体之所以会动，是因为他将斧子插在尸体头上以此刺激尸体抽搐。这一段戏丰满了金雳与莱戈拉斯的关系，呼应第三部中两人继续进行的杀敌比赛。
27、树人攻陷埃森加德之后，增加了一段新戏：梅里和皮平找到了萨鲁曼的储藏室，不仅找到了大量食品，还找到了二人梦寐以求的夏尔烟草。这一段戏呼应了第三部里梅里和皮平抽烟的桥段，同时丰满了萨鲁曼的形象：他内心深处其实嫉妒甘道夫对美好事物的向往和享受。
28、增加了法拉米尔送别佛拉多和山姆的戏，佛拉多告诉法拉米尔将要走西里斯昂哥的小路，呼应了第三部法拉米尔告知甘道夫这一消息的片段。法拉米尔掐住咕噜的脖子，警告他不要对佛拉多不利。
（这一段很重要，院线版删掉了这一段以及之前咕噜被法拉米尔军队折磨的戏，但其实这是史麦戈从“相信主人”到“背叛主人”转变的重要原因和契机。正是因为受到了欺负，史麦戈逐渐屈服于咕噜，为第三部的故事发展埋下了伏笔。应该说，导演在这一部中是很注重咕噜（史麦戈）的人物发展的，并且对这个人物给予了极大的理解和同情，《双塔》的片尾曲名为“咕噜之歌”也盖因于此。）
29、《双塔》加长版一共约3小时55分钟，除去12分钟影迷俱乐部感谢名单，正片（加上片尾区和演职员名单）一共约3小时44分钟，比院线版多出了约45分钟。










</影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>z厘米。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-26 01:16:44</时间>
<影评>
              A wonderful ending deserved so much hard-fighting...


      美好的结局，一切可怕的磨炼都是值得的！


 


    断续看完了魔戒三部曲，可谓是短假期里最奢侈的娱乐享受。又是隔了几天钻个闲空想种颗小豆评。


    黑森林，高雪峰，深洞穴，低沼泽，炽火岩…… 佛罗多一行魔戒远征队历经千般艰难万般险阻，终抵圆满美好的胜利彼岸。太多曲折的怜惋，太多高歌的感叹，佛罗多一路走来令我百般惊喜。特别是最后当他伤愈醒来的时候，曙光般明亮璀璨的光线铺满全身，甘道夫站在床后绽放着灿烂无比的笑颜，远征队伙伴们一个个向他微笑走来，怀着崇高的敬意，怀着深深的情谊。最后出现在房门口的是山姆——男主角最重要的伙伴，可以这样说：没有山姆，绝对没有佛罗多美满的结局……


    其实三部曲看下来，故事中最令我记忆犹新的人物不是男主角佛罗多，而是一直任劳任怨陪伴在他身边的好友——山姆卫斯·詹吉。这里标写山姆名字全称完完全全是代表对他饱含敬意，山姆没有别的什么能耐，甚至他可以被称为远征队里最容易受欺负的死胖子。但是！他没有别的任何贪念意图，他仅凭着甘道夫一句“Don't you lose him, Samwise Gamgee.”（紧跟着他，山姆卫斯·詹吉）他便紧跟着男主角佛罗多一直坚持到最后。Great Man！这是我对山姆这个配角发出内心最高的评价。


    影片的内容我不多说，为的是给予读者更多遐想空间，如您想满足好奇心不妨分期安排个小假好好观赏一番，厘米包管您必觉美不胜收。


    下面摘录了两则片中的精彩台词，一则是甘道夫在佛罗多懊恼艰难困苦时潺潺传述的警言慧语：


 


    "I wish the Ring had never come to me. I wish none of this had happened."


    "So do all who live to see such times. But that is not for them to decide.


     All we have to decide is... what to do with the time that is given to us."


   


    “我真希望魔戒没在我手中  真希望这一切都没发生 ”


    “每个人遇到难关都会这么想...  但是那不由我们决定


      我们所能决定的是...  在给予我们的时间内去做什么”


 


    另外一则比较长，是魔戒中间曲（第二部）山姆在佛罗多困惑迷茫时发出深深的感慨：（这也是三部曲中令我最印象深刻并为之动容的台词）


 


     "I know. It's all wrong. By rights, we shouldn't even be here. 


      But we are.


      It's like in the great stories, Mr. Frodo.


      The ones that really mattered.


      Full of darkness and danger they were.


      And sometimes you didn't want to know the end.


      ... because how could the end be happy?


      How could the world go back to the way it was...


      ... when so much bad had happened?


      But in the end,


      It's only a passing thing this shadow.


      Even darkness must pass.


      A new day will come.


      And when the sun shines, it will shine out the clearer.


      Those were the stories that stayed with you...


      ... that meant something.


      Even if you were too small to understand why.


      But I think, Mr. Frodo, I do understand.


      I know now.


      Folk in those stories...


      ...had lots of chances of turning back, only they didn't.


      They kept going...


      ...because they were holding on to something."


     "What are we holding on to, Sam?"


     "That there's some good in this world, Mr. Frodo.


      And it's worth fighting for."


 


    “我知道。这不公平。我们本来就不该来。


      但是我们来了。


      这就像我们听过的精彩故事，佛罗多先生。


      描述伟大的事迹。


      充满了黑暗和危险。


      有时候你不想知道结局…


      因为怎么可能有幸福的结局呢？


      发生了这么多可怕的事。


      这世界怎么可能回到从前？


      但是最后…


      阴影终究会过去。


      就连黑暗也会消失。


      崭新的一天将会来临。


      太阳也会散发更加明亮的光芒。


      这才是让人永生难忘…


      意义非凡的感人故事。


      就算你太年轻不明白为什么。


      但是我想我明白了，佛罗多先生。


      我现在明白了。


      这些故事的主角…


      有很多机会放弃，但是他们没有。


      他们勇往直前…


      因为他们抱着一种信念。”


    “我们抱着什么信念，山姆？”


    “这世上一定存在着善良，佛罗多先生。


      而它值得我们奋战。”


    


    Samwise Gamgee，正如原名里wise表明的，山姆其实比男主人公还要聪明智慧，以上他所传达的不单单是对佛罗多迷茫时铿锵见地的回答，还在冥冥中表达了这三部曲的一种主题思想——使命感！对，就是背负着摧毁魔戒拯救世界的伟大使命，魔戒远征队终竟排除千难万阻援助佛罗多在地狱般的旅途终点站摧毁了万恶之源——魔戒。


   “使命”，这个词深深地叩问了我的内心世界，我由此启发了考研对于中国教育技术最真实的情感来源。对，就是使命感！


    在教育技术奋斗旅途中，路漫漫，而幸能上下求索，夫复何求焉？呵呵，今日在QQ签名写着“离我事业高峰期~ 才要开始下半场！＾＾大家好，我的代号是C'ET”。于此正式拉开明年初“华山论剑”的备考序幕——


    Yeah, it's worth fighting for！
      </影评>
<有用数>350</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>ariseNshine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-16 22:07:05</时间>
<影评>

看完 The Two Towers，战斗场面宏大，但不再像第一部 The Fellowship of The Ring 一样，被许多台词而感动。 但是对其中出现的各个种族，甚至是各个种族中的代表角色，在人身上的映射，似乎有了一些思考。 魔戒中多姿多彩的角色，是否都是我们这个现实世界某种特质或身份的映射？

hobbit人——孩子，拥有孩子般的单纯，满足于自己所拥有的（食物，庄园），满足与最简单基础的一些欲望（食欲、睡觉）。因此不受魔戒的诱惑，统治世界的权欲对他们来说毫无用处，反而成为魔戒的持有者。 思考：生活中的我们是否也可以持有一颗孩子般单纯的心，持有但不占有，以简单的心应对复杂诱惑的世界。

法师——长者（牧师） 对未来的事情有准确的预见性。拥有法术的能力，与黑暗的恶魔争斗，在此得胜中能够不断晋升（灰袍法师冈多夫打败炎魔之后成为白袍法师）。也会在诱惑中堕落（萨拉曼）。  思考：牧师拥有口才、知识、教导与辨别能力，能与黑暗势力争战得胜；但能力并不代表一切。他可能堕落，而将这样的能力从造就人变为误导人（异端）

精灵——天使 有永远的生命，但也会堕落。能与树木，飞禽走兽对话 思考：永恒的生命没有爱可能还是寂寞的。人不能缺少爱

人类——人类 尊贵、自豪、尊重权威（国王）、重视荣誉，拥有理想（信）、盼望（望）、爱，誓死保护自己所爱的人

半兽人——恶人 为了自己欲望而活的人，凶残，粗暴，一切都为了自己（私欲）。已经把自己的灵魂卖给那恶者。

矮人——毫不起眼但是拥有巨大能量的人。幽默、单纯、善良、争强好胜





</影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥鳅也是蛇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-05 16:03:27</时间>
<影评>
                《指环王》三部曲用战争的悲壮来表达对信念的执着与坚定。从走出夏尔庄园开始,佛罗多与山姆便开始了他们的“毁戒”之旅。两位伙伴一路相互扶持,相互鼓励,在最危险的时候也没有抛弃对方独自而去。人们深深感动于他们的善良与坚定,但彼得?杰克逊并没有局限于对个人品德情操的赞颂,而是借片中人物宣扬他一直坚持的普世情感。

        在《指环王》第二部《双塔奇谋》的末尾,当佛罗多难以控制魔戒邪恶的力量持剑要杀死山姆时,山姆唤醒了佛罗多,他看着被战争完全摧毁的城市,讲了一段很长的话:“所有描述伟大的事迹,都充满了黑暗……但是最后,阴影终究会过去,就连黑暗也会消失,薪新的一天将会来临,太阳也会散发更明亮的光芒,这才是让人永生难忘的、有意义的感人故事。故事的主角,有很多机会放弃,但是他们并没有,他们决定勇往直前,因为他们抱着一种信念——这世界上一定存在着美好的一面,值得我们奋战到底!”正是这一段话,使得法拉墨感动并且放弃了抓捕他们回城的念头,佛罗多和山姆、咕噜也得以继续赶路。

        其实,这段话感动的不仅仅是法拉墨个人,而是所有观众。从这一刻起,佛罗多和山姆不再是为了所谓使命而前行,而是为了心中坚定的信念,为了这世界所存在的美好而勇往直前。在观众心中,他们不再是低矮弱小的哈比人,而是一名勇敢坚决的英雄,他们拥有最坚定的精神力量,这股力量将最终推动他们走向成功。其实,这也是彼得?杰克逊想要向世人吐露的心声:不管世界上有多么强大的邪恶力量,它们永远不能击败忠诚、勇气与善良……
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>流。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-02 03:11:17</时间>
<影评>
        偶翻魔戒II最后一碟..最后一战圣盔谷..现听may it be..摘录某些深情感慨..如下:

 

还记得2最后一战里..那个带来精灵士兵的某王..死之前..看到成堆的精灵尸体..那时候什么声音都没有..沉重呼吸..然后静静的有女声在吟唱..摄影机缓慢晃动..最终他倒在阿拉贡怀中..圆睁双眼..太煽情了..

 

树人决定开战时也很煽情.."它们还是种子的时候我就认识..它们有自己的声音.."

 

震惊..矮人吹响号角..国王与骑士骑马冲下城堡..远处..一身白袍的甘道夫悍马嘶鸣..带领救援几乎飞越垂直的山坡..阳光倾泻..迎着胜利..斩杀邪恶..

 

这边..树人拿起石块..整个电影明朗化..是我最爱的完美结局..揭开大坝..圣洁的水..冲垮一切黑色物质..

 

山姆独白那一段..巨煽情..其中穿插着美好事物..独白开始..

"但是最后.阴影终会消失.崭新的一天即将来临,连太阳都散发更明亮的光芒..这才是让人永生难忘的故事..

故事中的主角,有很多机会放弃,但他们没有.他们决定勇往直前.因为他们抱着一种信念.我们也是.这世上一定存在着善良..值得我们奋战到底.."

每个人的眼底都涌出泪水.包括那只可怜可恨的小生物.

大水洗净所有黑暗."我们胜利了."

王子的脸上挂着疲惫.还与矮人比着最后结局.

两个夏尔人在仓库找到战利品.突然烟瘾大发- -|||

 

要写的太多.何况自己匮乏的词汇怎能描述这种善良邪恶的终极对峙.

原著：J.R.R.托尔金

导演：彼得·杰克逊Peter Jackson

两位都是天才~
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>被遗弃的孩子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-04 13:03:03</时间>
<影评>
             与第一部衔接得非常好，整部片子节奏也很紧凑，剪辑也很棒，一气呵成的感觉。出色的视觉效果和配乐显出史诗的磅礴大气，这么长的片子花了一两次就看完了。

  每个勒苟拉斯的镜头都很喜欢看，年轻的精灵王子意气风发，不仅因为他纯净的脸庞，对伙伴的不离不弃也足以让人喜欢这样的角色。还有矮人金雳，矮小的身材在面对战争和死亡的时候毫无惧色，突然发现这里面的halfings在严肃凝重的氛围中竟然是最幽默的，金雳讲笑话把洛汗公主逗得哈哈大笑，也让人觉得越来越可爱。和勒苟拉斯比谁杀的兽人多这一段也觉得颇为有趣。说到这里，“魔戒”把欢笑和沉重这两部分真是结合得恰到好处。

  看第一部的时候没有特别把山姆这个角色放在心上，现在感觉山姆真的是有一个智慧的人，一路扶持着弗罗多，如果没有他，身担重任的弗罗多真的不一定能走到最后。仅仅因为答应了甘道夫的一句话，真心喜爱哈比人的淳朴和善良。要是世上真有这样一个民族也不错。最后一段山姆的独白也很感人，看得我眼眶湿润。

  
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-31 21:52:59</时间>
<影评>

（我讲课笔记的整理。语言比较口语化，请大家原谅。）
1
这几个伟大的创造同样有价值：法贡森林，金色宫殿，死亡沼泽，咕噜。
即使托尔金有非常详细的描述，视觉性非常强，空间感很大，但是要创造出来这是另外一种才华。
杰克逊坐着直升飞机看过所有的场景，但他发现没有办法在真实的新西兰地理空间上完成，他只有去搭建布景。
当然一切和圣盔谷的拍摄来说都不算什么，在这个又冷又湿的地方，大家精诚合作干了快一年。于是这也造就了最好的战争场景。
维塔工作室很厉害，他们创造了所有的造型，美术是所有拍摄工作的起点。
2
但更重要的是编剧告诉我们的，他们要做的是两件事。就是说如何讲故事？讲故事最重要。
第1件事让弗罗多在旅程中遇到最大的障碍，就是法拉秘将军。还让他经历了思想斗争，从一开始想把它献给自己的父亲，到最后了解到毁灭魔戒的重要作用，于是——解放。这是剧情变得跌宕起伏，充满悬念。
第2件事情就是为圣盔谷之战创造氛围，让敌众我寡的概念深入人心，他们战胜的几率很小。然后最后胜利的高潮才能来得那么彻底。
这就是电影如此棒的原因。
3
画面从新西兰群山的朝阳开始。然后一镜到底，摄影机的轴线向相反方向移动，向后倒退，直到台词说“滚回到黑暗去”，摄影机才穿透群山，看到了炎魔。犹如索伦的眼睛，洞悉一切。一个很好的开场。
紧接着，甘道夫掉下悬崖，前面有弗罗多等参考物，也是一镜到底，摄影先从x轴线转乘y轴线，再转到z轴线，跟拍掉落的人，万能的上帝视角再次自然的显现。接着我们看到拿剑的动作，也是有摄影机轴向的转动，极度特写。
仿佛这个魔幻电影可以被平滑的电影镜头定义一样，它的本质是被设计的。
不过后来从梅里和皮评说阿拉贡，然后转到阿拉贡三个人的轴向运动也是一样，摄影机轴向运动是为了让我们看到群山之间的溪流闪闪发光。否则就失去了意义和效果。
每一个镜头都是完美的，我没有开声音看，只是看镜头。
4
对于圣盔谷之战的战争氛围的渲染一层又一层：
从大家普遍体现出的绝望氛围，国王开始念诗“我是谁？”，而敌人正在行军，阿拉贡鼓励练剑的小孩子说“总是有希望的”，然后穿上铠甲，如同《第一滴血》。入夜，烈古拉斯来道歉“我不应该绝望”，矮人武士金雳穿的铠甲太长了，让人发笑。号声响起，精灵族的大批将士开始加入，然后城堡上严阵以待，安静极了，然后开始打雷，老百姓害怕的在地下室打抖。阿拉贡用精灵语让大家不要手软，官兵严密注视着前方的闪光，穿着盔甲的半兽人，敌帅举刀示意，像雨水一样袭击过来，他们嘴部的特写。金雳啥也看不到。平民害怕的特写。一个老兵没有控制住弓箭，就放了出去，无意中打响了战争的第一哨。然后才正式开打，你看看有多少层次？
在国王肖顿嘟囔了一句，萨鲁曼难道你就这点本事吗？这时候，有一个半兽人带着火炬即将点燃炸破城墙的炸弹。整个战争再次升级了。
那么接下来一个问题来了，在战场的另外一边，梅里和皮评鼓动树精灵，对萨鲁曼进行战争。而佛罗多也深陷于法拉米尔之手。三条支线并行，这样做是使战争的段落掉了劲儿，还是有所加强？大家也可以去想这样一个问题，如果不这样去表现，有没有更好的表现办法？
我的答案认为，这是最好的表现办法。这件同时发生的事情是比较舒缓的，更加能够衬托出战场上的激烈。同时因为观众心理非常紧张，这样子能够让观众轻松下来，也就是为整体观赏的段落泵入了空气（bumping air），这是非常重要的。
这些才是真学问。
5
我们来分析一下，表现战争的节骨眼在哪里？
我认为这来自于约翰.福特的西部片，在最需要解决或者是在困守的时候，再解放他们，让人长舒一口气。这叫最后一分钟理论。
我们先来看战争中的表现：
长距离武器，两兵尚未相接之时，我方用的是弓箭，对方用的是弓弩，对方的射速更快。两兵相接之后才拿刀斧，砍在铠甲和肉身上的声音很有压迫感。其中穿插着有条不紊的安放云梯的画面。金雳和烈古拉斯count伤亡的声音，像日本鬼子在南京大屠杀一样数着：砍死了一个，两个，三个4个5个6个……。非常经济的表现手段。最重要的就是绝无重复。
第二阶段：等到城墙终于被炸开一个空缺之后，连小孩都开始砸石头，充当民兵，多惨呢。在冲刺的时候 中镜头、特写镜头交替切换。烈古拉斯把盾牌当成了滑板车，让人血脉贲张。
第3阶段：宣布撤退，精灵族帅哈尔达的阵亡。时间开始变慢，天上正在传来女声的歌唱，拥抱他到天堂。让人痛惜啊，关键时候他手软了，手软了手软了。
这一段最关键的高潮就是阿拉贡把金雳扔到了蜂腰桥上，杀出一条血路。与此同时，在世界的其他两个地方正在发生戏剧性转变。爱好和平的树人看到大量自己的朋友被当作燃料毁灭，愤而开始进攻萨鲁曼。而年轻的将军法拉米尔，这时也遭遇到戒灵的攻击，认识到了弗罗多的可贵精神。
这就是我说的最后一分钟效应。国王已经绝望，本打算在城堡中战死，他说谁能抵御这样的仇恨呢？但是清醒的阿拉贡说让百姓从密道中逃生，我们冲出去！这时候天已经亮了，他想起了甘道夫的诺言。这就是最后一分钟势如破竹的效果，而这时候树人也发起了猛攻，把空巢的萨鲁曼打得屁滚尿流。—
国王也觉悟了，决定和一干洛汗国勇士一起冲出去，两方夹击。
在没有到最艰难的决定时，就不要给他们解救的机会。
这就是拍电影的奥妙，这就是圣盔谷教科书一般的神奇。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>耳东某</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-24 23:18:38</时间>
<影评>

托尔金的原著本来是一本，但作品出版时有一个现在谁也想不到的限制条件：纸太贵。编辑觉得读者可能买不起那么老厚一本书，于是《魔戒》被勉为其难地拆成了三部曲。彼得·杰克逊（下简称PJ）准备开拍时，关于拍几部也和电影公司扯了好久的皮，最终当然也是最合理的决定，就是忠于原著，拍三部。
原著三部曲里，最难拍的应该是第二本。因为托尔金爷爷不是科班作家（可以说《魔戒》系列是他作为一个语言爱好者的副产品），在《双塔奇兵》里，他做了一个让读者几乎无法忍受的决定：把整本劈为两半，前半本没有任何Frodo和Sam的故事，后半本则全部在描写他们。PJ当然不能这么拍，在把整本书改成两线交叉叙事后，他还做了一点手脚，于是电影《指环王》三部曲里的第二部，在我自己眼里，比原著的艺术性高了一丢丢。
今天在影院看完双塔奇兵，最感慨的是音效。Howard Shore为三部曲所做的原声是当代电影配乐里顶峰上的明珠。第一部有轻松明快的Shire‘s Theme，第三部有大战前不安的A storm is coming，但我最爱的是第二部的洛汗主题曲The riders of Rohan，几个上升音阶构成庄严、有点思乡感并夹杂着淡淡凄凉的旋律贯穿全剧三小时，弦乐器和铜管依次呈现，跟着剧情起起伏伏不免感情万千。
情节上PJ最大的改动在我看来有两处，一是给Gollum增加了更多善良和原则，第二则是Faramir的黑化。
第一处改动一定程度上让《霍比特人》里Bilbo捡魔戒时Gollum的举动和《指环王》里的它更一致了。在托尔金的书里，Gollum自始至终都在把Frodo&Sam带到巨型蜘蛛精Shelob那里，想让他们被吃掉，自己好夺回魔戒。书里的它算是一个十恶不赦的恶棍，但这就与Bilbo遇到的那个Gollum冲突了，当时它有一万个理由吃掉Bilbo，却选择了遵守诺言，在没猜到Bilbo（已经算犯规）的谜语后把他放走了，以至于他自己丢掉了生命中最重要的Precious. 在剧中，Gollum进行了一次精彩的双人格厮杀，并成功地驱逐走了邪恶的一半，而保留了善良的Smeagle. 虽然最终因为一次误会中的背叛，邪恶人格又重新回来，于是它在全剧末尾决定带他们去Shelob那里，这样就与书里的重要情节保持了一致。
Faramir的黑化和再转崇高是PJ对书中角色一致性的又一次梳理。连善良的化身Gandalf和森林最强女神Galadriel都无法抵御魔戒，为什么一个次要的刚铎摄政王次子却能正直不阿，对魔戒没有任何世俗上的那种欲望。这真的有一些说不通，于是PJ剧组把这块改掉了（第一部书里也有个能力逆天魔戒攥手里也不为所动的Tom Bombadil，同样被PJ剧组拿掉了），Faramir和他哥Boromir一样，认为魔戒有助于刚铎抵抗魔多，帮助人类免于灭亡的灾祸，所以把两个霍比特人押回去了。然后在回去路上戒灵从天而降，他又意识到了Frodo肩扛责任之重大（Galadriel说了，他甚至知道自己是一去无回），又冒着被亲爹处死的风险放了霍比特人。所以原著里我最喜欢的一段Samwise the brave在赶路休息时说的一段话被放在了恶战之后。
“弗罗多先生，那古老的传说和歌谣中的勇敢的事儿——就是那些冒险啦，我总这么称呼它们——我过去想，那些冒险，都是故事中那些了不起的人物出门去找的事儿，因为他们想要冒险，因为人生有点无聊乏味，而冒险很刺激，你可说，它就像一种娱乐。但是那些真正要紧的故事，或那些真正让你记住的传说，却不是那样的，当中的人物通常好像是就那么掉到了故事里——你会说，他们的路就只能那么走。但我认为他们就跟我们一样，有过许多机会可以回头，只是他们没有。而他们要是回头了，那我们也不会知道，因为那样一来他们就会被人们忘掉。我们听到的故事，都是那些坚持继续下去的一－我得说，倒不是都有好结局，至少对故事里而不是故事外的人来说不是那种好结局，你知道，比如回了家，发现一切都好。”
这是原著里的话，电影里做了一点改动：
Sam说：“这些人有许多次都可以回头，但他们继续前进，因为他们心怀信念”。Frodo泪眼汪汪地问什么信念，Sam回答道：相信这个世界还有美好和善良，并值得我们保护。
托尔金的原文更加宿命论，像托尔斯泰的历史观：人在当前环境下是无法选择的，大多被裹挟着前进。PJ的改编则更加英雄视角：是他们自己选择了往前不回头，并心怀了一个伟大的愿望。在这里我更喜欢原著，但PJ做了改动后，确实更适合在荧幕前呈现给观众。

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
