<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>阳光灿烂的日子</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2564685215.jpg</封面>
<导演>姜文</导演>
<演员>夏雨 / 宁静 / 陶虹 / 耿乐 / 斯琴高娃 / 冯小刚 / 刘小宁 / 姜文 / 王学圻 / 王朔 / 尚楠 / 方化 / 代少波 / 王海 / 姚二嘎 / 吴淑昆 / 左小青 / 韩冬 / 孙靖 / 刘斌 / 张维 / 杨彤林 / 王海 / 王福 / 胡贝贝 / 高保成 / 吴淑琨 / 张华 / 二勇 / 烈子 / 陈伟</演员>
<简介>20世纪70年代初的北京，忙着“闹革命”大人无空理会小孩，加上学校停课无事可做，以军队大院男孩为突出代表的少年人便自找乐子，靠起哄、打架、闹事、拍婆子等方式挥霍过量的荷尔蒙。马小军（夏雨 饰）就是这样的少年，他的嗜好之一是趁别人家无人用万能钥匙将其锁打开，溜进去耍玩一番，正是用这样的方式，少女米兰（宁静 饰）的照片先于其人入了马小军的双眼。通过院里的“头儿”刘忆苦（耿乐 饰），马小军又见到之前在炮局偶然瞥见过一眼的米兰，开始正式将其当作梦中情人，然而在米兰眼中，马小军不过是毛孩一个，她中意的人是成熟、稳重、帅气的刘忆苦。自此，马小军迎来五味混杂的青春期生活。
                                    
                                　　本片改编自王朔短篇小说《动物凶猛》。夏雨凭此片获得第51届威尼斯国际电影节最佳男演员（银狮奖）。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>石头</作者>
<标题>往事总在忘却时被人提起</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-23 22:28:42</时间>
<影评>
        往事总在忘却时被人提起

                            ——观《阳光灿烂的日子》想到的




在“金王纷争”四起的时候，我第一次读王朔的作品。

自从因买了一本矫情的《廊桥遗梦》（——当时的畅销书），后悔不迭后，我就长了记性很少买畅销的文化食品。我知道被人牵着鼻子走的感觉绝对不好受——不管那人是带你去吃屎还是糖。

在将别人的纷争当作风景匆匆略过的时候，我读到《动物凶猛》。一次滞后的阅读，感觉不错。它还使我回想起一些以前的事，譬如， 一天我意识到自己的身体因发育发生变化时，死活都不肯去公共浴室洗澡，我为自己的变化萌生羞耻感。当我掩着下体蹩进浴室，透过迷蒙水汽，我发现自己和大人已经很像了。水从高处降落，打在天灵盖上，我渐渐适应了变化。

我向朋友推荐这部中篇。有一些朋友以为我是保“王”派，几欲与我反目成仇。当然也有一些朋友并不爱凑热闹，他们认真地告诉我姜文根据这部小说改编的电影《阳光灿烂的日子》比原著更出色。

我记得罗伯·格里耶说过“改编而成的影片总是可笑的”。我带着怀疑的目光进入《阳光灿烂的日子》里那片蔚蓝的天空。最后的字幕打起，我要说影片拍得很棒，和小说是两个独立的事物。小说更强调以成人的目光回首往事，影片关注成长，将你推入过去的年代，与那个叫马小军的男孩一块儿长大。

七十年代中期，人们已被各类运动折腾得疲惫不堪，不过人们的觉悟普遍较高，工作、革命还是按部就班。除了十五、六岁的孩子——心理的稚嫩与生理的成熟在一具具肉体中产生矛盾冲突。马小军即是其中的一个代表。他执迷于虚无的英雄主义：戴着老爸的军功章、军衔，在镜子前耀武扬威；冒着生命危险爬上烟囱顶端，从高台纵身一跃，只是为了引起米兰的注意。他怀有虚幻的感情：我们从他在米兰的床上捡起一根长发时专注而幸福的表情，从他将米兰悬挂在床边的照片想象成穿着泳装等细节，可见一斑。他的生活方式极其虚浮，整日游手好闲，时不时地聚众滋事，以配万能钥匙开百家锁为乐事。当时，马小军们的梦想像升上高空的气球，濒临破灭的危险；他们的行为像疯狂旋转的陀螺，疯狂之后是什么？盎然生活还是悄然死去？他们的信仰如同热铁皮上的猫，无法停留，无处驻足，难免产生绝望之情。片中有一个镜头深深地嵌入我的脑袋。马小军想从水中爬到岸上，每每接近岸边，就有一条腿将他踹回水里，优雅的音乐“配合”下，一次次徒劳的努力……这才是现实生活的象征。

姜文给我们讲述了一则有点忧伤又不失快乐的青春故事。我的情绪为影片左右（——我无法摆脱），作为男性，我理解马小军的所作所为，有一些我们十五岁的时候不正是这样做的吗？——放学扎破恶言相向的老师的气胎；课间议论女生半成熟的性特征；暗恋葡萄的同时，不忘狐狸一般卑鄙地贬低葡萄的质量。也许不能说我们卑鄙，这样不客观，只能说我们渺小，渺小得仿佛一抹阳光，唯有被阴影证明了，才能被别人意识到。

我非常喜欢影片运用黄绿色为光影主基调，符合人物的心境，也符合青春毛茸茸的质感，颇赋唯美的倾向。顾长卫的摄影始终带着人性化的力度（比如一系列的跟拍）。还有经典老歌（音乐）的巧妙穿插，也是影片可圈可点之处。值得一提的是姜文脱离王朔的文本创造了许多新人物（比如受气的老师，王朔扮演的小坏蛋，具有点睛功效的傻子古伦木等等）使主要人物愈发饱满，使影片的主题愈发鲜明。

影片快结束前我差点失望。因为叙述者马小军长大了，他和他的朋友有的成了大款有成了英雄，大多名利双收。他们的俗化是否意味着我将来的俗化？这时古伦木骑着他的棍子出现在画面中，“古伦木、古伦木”昔日的伙伴趴在豪华的超长车车窗上，大声地冲他喊。傻子古伦木也变了，他不再像过去口齿不清的回答“欧吧、欧吧”了，他狠狠地骂道“傻B！”我被意料之外的结尾逗乐了，笑过之后，心头有一丝惨痛，黑色的幽默撕碎了诗意的完美。他嘲笑的是我吗？我越发清楚，青春于我已是一首八十年代的朦胧诗了，如果我认为诗越美好，那么就证明我现在的心情越苍老。

                                  

                           赵磊


                                 (5/30/00 2:11:26 PM于宁波)  



</影评>
<有用数>4792</有用数>
<没用数>305</没用数>
</review>
<review>
<作者>双星</作者>
<标题>人和他所处的时代</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-25 18:20:06</时间>
<影评>


题记：作为个体的人，不可能脱离他所处的时代。他的命运恰似一朵长河里的浪花，无论是他的欢唱还是他的低吟，都被时代的洪流所裹挟，他不可能完全主宰自己的未来，他没有绝对的自由。个体发出的音符，总是淹没在宏大的主旋律之中，只可能与之谋求和谐而不可能与之违拗。

第一部分：影片简介

影片以一个仰望蓝天的空镜头和激昂的旋律“革命风雷激荡，战士胸有朝阳”开场，伴随着仰视拍摄的毛主席雕像拉开序幕。导演用非常浓缩的方式诠释了时代。

 文革带来的全民族的群体狂热，通过喧闹的人群，疾驰的汽车，奔跑的孩子，飞扬的尘土，在雄壮激昂的背景音乐中，像史诗一样徐徐展开。你甚至可以嗅到骚动中的硝烟味，

最后一个飞机带着浓烟毅然奔向远方的镜头，表现了一种英雄主义的精神。总之，这一开场非常精彩地点明了时代的主题。

     紧接着是小学时代的第二场戏。三名可爱的女孩子在“阳光灿烂的”教室里排练舞蹈的镜头，是一幅唯美的画面。拍摄时有意渲染了阳光，让人感到光的虚幻和温暖。

                     

背景音乐是远飞的大雁。紧接着，这一短暂的温馨被男孩子们的石块砸碎了，背景音乐换成了欢快的骑兵进行曲，在波尔卡式的快节奏奔跑中，几个淘气的小学生嚣张着他们无忧无虑的岁月，在一个小土丘上，上演了一出精彩的丢书包戏。四个男孩子，在同一片蓝天下，用力向上扔书包，轮到马小军时，书包扔上蓝天久久没有落下，四个孩子一起仰望蓝天，却只看到坠落的书包和散落的书本，再次回到马小军手中时，时间已经一步跨越到初中时代。空白的蓝天下，象征着知识的书本无奈地散落，而有意使用的慢镜头效果，让人品味出意味深长。

    这段戏是整部电影中最富有创造力的地方。仰望蓝天，代表那一代人对知识的渴望，他们仰望时的目光，带有圣徒般的虔诚。然而只是看到书本散落，那象征着时代对知识的抛弃和轻蔑。而且，这种愚昧和无知一直在发挥着作用，一直延续到马小军的初中时代。导演用最简练的电影语言传达了丰富的信息，让人产生了无尽的感慨，构成了电影的诗意。

初中时代是整个电影着力描述的。在正式开始讲述故事之前，有一段值得注意的独白：“这座城市属于我们”。这句话可以看作是七十年代中期那一代人的青春期心理总结。正因为如此，他们胆敢在课堂上用各种手段羞辱老师，胆敢自己制造钥匙溜门撬锁，充满了原始的野性。此处电影的节奏明显放慢了，在平静安详的独白中，故事像涓涓细流缓缓地行进。在看似无关紧要的讲述中，导演很自然地将他对那个时代的看法表述出来：“人们都没什么钱，那些现在被认为是必不可少的家用电器当时闻所未闻，屋里多是单位发的家具”“那时候除了一些政治品质可疑的干部，贪官污吏凤毛麟角”。这两段话看似平常，其实是用简单的语言从经济和政治两方面对七十年代社会情况做的总结。后边还有一些补充：“那时候人们上班是从来不溜号的”“而且因为从没丢过东西，也从未引起任何的警惕”。导演通过看似漫不经心的叙述巧妙地表达他对特殊时代的特殊感情。

紧接着是一场重要的戏。男主角溜门撬锁进到女主角的房间中。导演有意渲染了此处的“阳光”。充满整个房间的是虚化的阳光，仿佛夹杂着尘土。

          

男主角在好奇地玩弄望远镜时，哼着的是《英雄儿女》里的英雄赞歌，在他的心里始终有一个英雄梦，这一主题在前边已经有多次体现，在后边也将有多次重复。在手持望远镜忘情地旋转时，马小军带着兴奋，好奇和眩晕，当他的视线触及到女主角的一张照片时，神圣的阳光降临了。女主角的清纯的形象和灿烂的微笑，使得马小军心中一颤。他不自觉地后退，表现了一种尊重和敬畏。他再次拿起望远镜端详女主角，这恰好提供了一个强化主题的机会，男女主人公的特写镜头再一次出现，处理得非常自然流畅，而没有呆板僵化之感。


 镜头在米兰的笑脸中淡出，切至另一个女主角余北蓓。在余北蓓的身上，导演集中表现了一个放荡女青年的特点。她混迹于一群同样处在青春期骚动的男青年中，而且左右逢源，游刃有余。她的形象和米兰形成了很大的反差。

    之后欢迎柬埔寨国家元首的一段戏，又是游离在主题之外的“枝节”片段。红得突兀的脸，歇斯底里般的机械动作，虽然人们穿戴着节日的盛装，也掩盖不住特定时期的群体变态。背景音乐是《友谊的花开万里香》，很贴切地反映了时代特色。导演的配乐做得非常到位。

                

值得注意的是，导演在正常的叙事结构中插入了很多“枝节”型的片段，为主角的活动搭建了一个广阔的时代舞台。这一手法贯穿整个电影始终。

接下来是马小军对爱情的幻想以至于产生迷惘的经典片段。这一段中，“阳光”作为主题再一次得到强化。马小军再一次来到米兰的卧室，他对照片中的女主人公产生了一种朦胧的爱恋，他静静地趴在米兰的床上，捡起一根发丝，迎着满盈的阳光仔细端详。这是一种纯洁的感情，他圣洁的目光和小心翼翼的动作说明了他对这份感情的重视。此处的背景音乐是马斯卡尼的乡村骑士，舒缓略带忧郁的旋律对主题起到了很好的烘托作用。

                  

    在那个阳光普照的下午，马小军在整幢房子周围漫无目的地游荡着，他在追寻什么？或许他自己也不知道，他只是在屋顶上“像只热铁皮上的猫”一样跑来跑去。这样一种像丢掉魂魄似的恍惚状态，深刻地表现了马小军心中的焦躁不安和迷惘。只有曾经经历过那种惶恐的人，才能深刻体会到此处蕴含的无奈和凄凉。         

                   

苦苦追寻的结果是没有结果。

本来就没有失去什么却感到怅然若失。

每个镜头中都有阳光，但仿佛都是落日的余光，昏暗而无力，连续的一组中景镜头中，只出现主人公一个，有力地突出了马小军形单影只的形象，从而创设出一种孤寂苦闷的气氛。

这一段落以一个对比分明的中景镜头结束。强烈的对比效果将气氛调动到高潮。

之后马小军又回到了米兰的卧室。这一次，马小军遇到了一直存在于他幻想中的米兰。

导演的处理方法是让马小军躲在床下偷窥米兰的小腿和脚，并没有出现米兰的其他部分。         

                        

这样处理，一方面可以留下悬念，有利于调动观众的情绪；另一方面也符合马小军的性格特征。马小军的紧张和米兰的轻松随意构成的一对冲突，是这段戏的戏剧性所在。在马小军的眼中，天使般美丽的米兰竟然有着如此粗壮的小腿，而且动作也不像想象中那么温柔。现实总是将幻想轻而易举地击破，最后马小军的一声长叹，既是精神高度紧张之后的放松，也包含着对幻想和现实之间落差的无奈。

接下来导演又一次游离到叙事主轴之外。故事发生在朝鲜人民军协奏团来华演出的音乐厅前。其间有一个中年人因为喜欢音乐而冒充朝鲜大使，结果被警察赶出音乐厅。这反映了那个时代人民精神生活的贫乏，导演通过黑色幽默来控诉。后来马小军被误认为是年轻混混而被抓入派出所，在那里他受到了态度粗暴的警察的训斥。马小军的哭诉和求饶则表现了他性格中懦弱的一面，这是他的重要性格特征之一。在从警察局狼狈地逃出来的时候，导演的镜头指向了漆黑的铁门和墓碑。

               

回到家后，马小军对着镜子幻想对警察的报复，沉浸在自我陶醉中。紧接着是一段精彩的“武打”戏。导演通过24个长短交错的镜头刻画了两帮青年打架的场面。在雄壮有力的国际歌的烘托下，“战斗”在紧张地进行，各种“绝招”一一上演。其中有几个较长的镜头，摄影都很稳重，没有抖动，而是通过迅速的来回摇移表现紧张的气氛。马小军在警察局受了窝囊气，终于找到了发泄的出口，于是他变得“残忍”起来了，用板砖拍“敌人”的头，还上演“鞭尸”行为。国际歌的反讽作用令人印象深刻，在整个时代的洪流中，这群不学无术的年轻人怀有英雄梦，逐渐退化成了滥发的淫威，造成了悲剧性的结局。

                   

    接下来导演用了很大的篇幅讲述马小军与米兰交往的故事。我们发现，从两人相识开始，就处于极不平等的地位。米兰在年龄和气质上都具有压倒性的优势，只是把马小军当作孩子。

马小军见到米兰时，根本没有男子汉的气概，有的只是小男孩对大姐姐的畏惧。从几个特写上就可以看出这一点：马小军窘迫的笑脸和米兰的镇定自若，突出表现了他们之间的不平等性。         

              

为数不多的几组特写镜头，给观众留下了深刻的印象，成功地刻画了男女主人公的性格特征。

在马小军邀请米兰到他们的大院去玩耍时，米兰结识了高大帅气的刘忆苦。她对刘忆苦怀有的才是真正的爱情，对马小军充其量是姐姐对弟弟的“亲切中带有客气”的关心。马小军显得特别兴奋，为米兰表演《列宁在一九一八》的片段，一时逞能头脑发热竟然跑到烟囱上，险些摔死。然而他发现，他做出的种种努力都不可能得到米兰的欢心。这是马小军爱情道路上的一次重大挫折。

由于与米兰交朋友的事情被父亲发现，马小军受到父亲严厉的责骂。与前一段母亲对他的责骂相比较，父子之间的语言很简练，以一个干脆的耳光为冲突的高潮。这是文艺作品中的典型写法，无需多论。

接下来又是一段重要的“枝节”型片段。这次导演利用的时代道具是芭蕾舞剧《红色娘子军》和电影《列宁在一九一八》。没有丰富的文艺作品，只有单调的精神生活，人群聚集在大院里，一次又一次地看着同样的作品，一群人竟然可以同时背出剧目中的台词。众人异口同声的“唉，当心哪，有毒的”，引来人群的欢笑。电影本身所要传达的东西已经不重要，人们只好通过这种附加在电影上的东西来获得娱乐了。但是，在电影院，竟然在放映“受批判的，毒性很深”的电影，坐在第一排欣赏的，是一位白发的首长和一个他的妖娆的秘书！

含泪的笑声反映出了导演卓越的批判能力。

           

青年们在屋顶合唱莫斯科郊外的晚上，构成一幅美丽温馨的画面，颇具怀旧感。一直到太阳初升，时间轴平滑地过渡到第二天。

        

马小军度过了他人生中最快乐的一天。在午后和煦的阳光中，在浪漫的小树林里，马小军沉醉在米兰的一言一行中，心中无比温暖，恰似这一抹阳光。镜头仍然突出阳光主题。导演有意在各处重复这一主题，创设出一种朦胧的美感，好像是真实的记忆，又好像是虚幻的幻想，真假交错，虚实相间。

          

马小军的外祖父去世了，于是他暂时离开了小群体回唐山奔丧。这里导演交代出马小军父母婚姻方面的障碍，阶级问题像一张无处不在的魔网，撒遍社会生活的各个角落。

              

值得注意的是火车顶着落日呼啸而过的画面，如果你看过姜文的另一部电影《太阳照常升起》，就会惊叹导演的个人风格如此固定。这是几乎相同镜头！我们说，这个镜头非常富有诗意，落日，余辉，都是比较昏暗的，能够让人产生郁闷情绪的，而火车的出现则带来一种漂泊无常的无奈感。导演在选择素材创设气氛方面的功底可见一斑！

从唐山回来之后，马小军碰到了傻子古伦木。傻子在伤心哭泣，马小军象征性地喊了一声古伦木，傻子则象征性地回了一句欧吧。这一段要表达的意思很朦胧，但是传达给观众的感觉却很明确，让人感到未来一定会有一个不幸要发生。

             

的确如此，在马小军不在北京的这段日子，米兰和刘忆苦的感情已经有了新的进展，马小军目睹二人耳鬓厮磨和打情骂俏，心生醋意。导演通过他踩自行车脚蹬来表现这种心情，

表现得很到位。

                 

     在晚上进行的生日宴会上，跳完变态的天鹅舞之后，马小军用一种带有仇恨的目光紧紧盯着刘忆苦和米兰，仿佛怒火中烧，让人感觉到马上会有一场暴风雨要来临。        

                    

紧接着是游泳馆冲突一场戏，马小军的懦弱，刘忆苦的英勇形成一对冲突，在争夺米兰这场战争中，当然是马小军被淘汰。这是马小军彻底输掉爱情的地方。

潜伏已久的冲突终于在莫斯科餐厅爆发了！马小军把他心中的不满全部发泄出来，他侮辱米兰的人格，并与刘忆苦互掴耳光，那几个干脆有力的耳光，让人觉得非常过瘾。而当马小军拿起扎碎的啤酒瓶冲到刘忆苦面前时，气氛达到了最高潮！观众觉得，马小军这只兔子急了也会咬人，对他这次爆发寄予了殷切的希望！然而，导演是在和观众开玩笑！这只是马小军的幻想而已！在亮明这是虚假的场面之后，导演紧接着给出了当时的实际情景，马小军还是那么懦弱，在聚会时脸上还有那么多的笑容，他心中的不甘和受到的委屈到什么地方去了？变成了雨后声嘶力竭的呐喊。本来餐厅里的一场暴风雨，成了马小军一个人的暴风雨，马小军的懦弱使得他成为牺牲品。

这一部分的构思非常奇妙，观众的情绪完全被导演控制了，先激动，后无奈，然后才能更加深刻地体验马小军的内心世界，导演在叙事结构方面的构思非常成功。色调方面，“老莫”里的金碧辉煌，和暴风雨中的凄凉形成鲜明的对比。

            

心理发生扭曲的马小军终于做出了一个错误的决定，他怀着仇恨的心理去强奸米兰。然而，他的懦弱，再一次击败了他，强奸未遂的他，被彻底抛弃。从此他成了弃儿，以前的哥们都在疏远他。马斯卡尼的乡村骑士徐徐响起，马小军庄严地走上跳水台，然后一头跳下，这一跳，是马小军英雄梦的彻底破碎，是他向平庸回归的象征！在水中挣扎的他，得到的是众人的俯视和脚踩，没有援助之手，什么都没有……绝望中的马小军，最后像一具死尸，飘在游泳池里。悲剧到此完成！     


最后的一个亮点是改革开放后，当年的哥们儿再次相聚时，遇到傻子古伦木，当他们喊起古伦木的名字时，衣着前卫的傻子很不屑地回了一句“傻B”。影片至此结束。傻子在说谁是傻B？或许我们都是。


第二部分  综合评价

这部电影是我最喜欢的电影之一。我最欣赏导演在题材选择，配乐方面的才能。整个故事改编自王朔的小说《动物凶猛》，是一个时代悲剧。讲述的是七十年代中期的青年的故事，但是由于故事被放置在一个特定的时期，不由让人思考个人与其所处时代的关系。正如题记中所说，个人的命运恰似一朵长河里的浪花，无论是他的欢唱还是他的低吟，都被时代的洪流所裹挟，他不可能完全主宰自己的未来，他没有绝对的自由。这是我反复看了这部影片之后的真实感受。导演姜文通过纪实与浪漫相结合的手法，表现了这样一个时代的悲剧。悲剧如果仅能提供审美的价值，那就必然滑落到真正的悲剧，我认为理想的悲剧应该是用血和泪对至爱的诠释，要能够拯救溺毙在无意识集体堕落中的无辜者。最伟大的悲剧是对扭曲人性的因素的反扭。这部影片中的黑色幽默，具有极强的的反讽力量，为我们审视过去那个荒诞的时代提供一个契机。同时也让我们的思维触及到现在这个社会，我们不禁要问，现在的社会里还有没有造成时代悲剧的因素？一部电影能够做到这些，也就实现了附加在其审美功能之上的社会功能，我想这也是《阳光灿烂的日子》能受到欢迎的重要原因之一吧。

    
      </影评>
<有用数>3472</有用数>
<没用数>177</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>窥视米兰，臆测姜文，回忆自己《阳光灿烂的日子》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-14 01:53:57</时间>
<影评>
        谨以此文祭奠英年早逝的演员姚二嘎先生！ 


题记： 

世界是你们的，也是我们的。但是，归根结底是你们的。你们青年人，好像早晨八九点钟的太阳，希望寄托在你们身上。 

——毛泽东 



　　在生命的旅程中，我们不得不错过一些人和一些事，我们无法回归往昔，所以我们必须面对和担当所有的发生，珍惜每一个存在的今天，理性地埋葬昨天，坦然迎接明天，就像《阳光灿烂的日子》中马小军纵身一跃，割裂了和过去的关系，那些阻拦的手脚，成为长大的动力，在孤单和无助中，这个孩子将不再软弱，在自我拯救和反思中，他默默长大成人，为了生存，为了一个人的活着的世界。 


　　水中的浮沉，是一个生命自不可测的未来，那一回一回从水底浮起，让马小军不再对世界有着任何幻想，在成人世界永远只是你死我活的苦斗！这是社会的生存法则，这是社会套在你脖子上的无形枷锁！ 


　　《阳光灿烂的日子》有着浓浓的英雄主义和理想主义的情结，片子以 “文革”为题材却用了阳光灿烂的日子这样一个片名，耐人寻味！这是一个部队大院孩子对“文革”的个人记忆，夹杂着王朔的记忆和姜文的个人经历。那是一份对“公有制”和“纯洁无暇” 的涩苦回望，在当下，沉渣四浮、理想和良知缺失的年代有着讥讽和警世的意义。 


　　我们离开了那个特定的“罪孽深重”的年代，任何人似乎都有权“啐”上一口，说三道四，但是，我们应该公正看到：那个为史书评价为“十年内乱”的年代，对于普罗大众而言除了背诵毛主席语录外，他们感知中有的是劳保、**教育和“当家作主” 的自豪感。意识形态和上层建筑对于普罗大众而言意义不甚重大。至少，那个年代，吸毒、“半公开”的卖淫和公开的赌博是没有的！ 

而今，我们也成了父辈，为了自己和家人的幸福，在时代的大潮中搏击，在生存的借口下，埋葬了童年所有对未来的理想主义，在残酷的世界中，逐浪随波。 


　　我们早已失去了纯真的年代，有的只是世故和伪善。 我们之间隔着厚厚的一堵墙，虽然，网络拉近了时空的距离，但是，它却拉开了心灵的距离，人们不再如兄弟，有的只是一种“关系”！ 

影片是一份宝贵的回忆，影片开始，笛子缓缓吹奏出一个时代的挽歌，在记忆中，那个年代，人的精神面貌（指普罗大众，我们应该明白一个政党是应该为众多的普罗阶层谋福的，他们的幸福和生存才是一个执政党应该考虑的。）是积极向上的，他们中的大多数人单纯、善良和大公无私的。 


　　想想马小军在片子意味深长的话吧：我也可以作证，那时候除了一些政治品质可疑的干部，贪官污吏，凤毛麟角！ 


　　那个年代的人有着一种正气，在毛泽东高瞻远瞩的巨手指引下，他们义无反顾奔向祖国需要的地方，单纯是种力量，是一个一穷二白国家必要的凝聚力。而思想的“净化”是一个散砂式的民族必要的代价，面面俱到是乌托邦，在阶级社会中根本不可能实现，我们跨越时代来指责复杂的中国历史有失公允。在那特定的年代，人民单纯而质朴、知足而向上。 


　　“三支两军”【注二】的军人们在雄壮的革命歌曲中踏上了征程，一个蓝天白云的镜头想必是姜文的大院对的记忆，纯洁是稍纵即逝的东西啊！ 


　　姜文刻意滤去了“文革”中的“残酷”，以孩子的眼睛关注着成人世界以外的东西，对三个女孩跳《翻身农奴》的那个场景，用一束窗外射入的阳光增加了诗情画意的感觉，在少年的记忆中，舞者是天使一般的纯真无暇。 


　　军号嘹亮，孩子们在奔跑、干仗和嬉闹中长大，他们纯粹，即便是暴力也是纯粹的；他们单纯，即便男女的爱慕也是单纯的。这一切留存在我们的意念中，我们的学生时代也像他们一样，顽皮而单纯！我们也在“工宣队”师父们的训斥中懂事明理，我们的记忆中一切干干净净的！ 


　　在马斯卡尼的间奏【注三】中，米兰的照片出现在我们眼前，那是完完全全和《动物凶猛》合拍的，那青春、健康、单纯微笑着的形象久久萦绕在我的心中，这是中国银幕上少见的健康的女性形象，让人怦然心动，米兰只属于一个没有邪念的年代，在我们的青春岁月。 


　　长大的我们不再羞怯，我们已经像动物般凶猛，那么，在马斯卡尼忧郁而缠绵的音乐中回想一下初恋的岁月，回想一下，那一见钟情的直感… 


　　然，一晃已是二十年，已经没有了那种醉人的感觉，有的只是侯先生《三十以后》的告白！ 


　　让长大的我们再一次在心念中像马小军一样行走在屋脊上，在煽情的音乐里重温已逝的纯洁。 


　　而根据中国国情。在我们影院的公演版本中删除了两个段落，增加了一个段落： 

　　影片删除了他们打斗后在浴室和于蓓蕾遭遇一场中，羊镐直了的一场，其实那是青春期的本原，是每个年轻人的必然，但是它注定为我们的检查制度所不容，我们在貌似纯净的故土上一次次被“阉割”，即便听了《国际歌》也是无动于衷的！ 


　　青春应该是张扬的、无畏和勇敢的，青春应该是激情、无私和热情的，马小军他们几乎和我同龄，他们经历也有着我们的影子，我们的世界里也有着那份激情和友谊的回忆。 


　　片中马小军之父教育马小军的戏，有着父子的真情实意，他们曾经也发生在我们的身上。 


　　影片记忆着那个特定年代，马斯卡尼的旋律贯串了整部电影，一次次在这样的旋律中，我们回忆，我们憧憬！ 


　　米兰在片中是马小军他们青春年代里的一个背影，也是我们纯净在自我之境中目睹和创造的一个背影。米兰的凝视存在在马小军和我们的青春记忆中。幻象和真实搅杂在一起，米兰率真和青春的健美有着蓝天般的纯净。而那些年代的孩子是没有多少邪念的。我们所向往的往往不是肉体，我们期待的是一种朦朦胧胧的感觉，一种异性的隐约和禁止之美，这是纯真的年代，这是我们的昨天。在这样凄婉的旋律不禁泪眼婆娑，可是，这一切已经是被我们记忆一次次重叠和洗刷过遗痕，宛如隔世！ 


　　孩子们在真实中生活，却在精神世界创造着一个超越自己年龄的虚幻的、神奇的天地，犹如姜文在公演版那个“梦幻”镜头，但是，这组镜头确实有画蛇添足之嫌，所以在dvd中被全部删除了。 


　　但在公演版中还是因为 “中国国情”删去了宁静一个半裸的镜头，其实这一幕表现了一种欲望的宣泄和马小军和青少年时代的割裂，而宁静高耸挺拔的乳房充满了健康的、单纯的美丽。这是一种不忍亵渎的纯洁。在我们跨入成人世界的一霎，当我们回望的一刻，是否也有过那青春的扣人心弦的瞬间！？ 


　　影片是以暖色调拍摄的，在明媚的阳光下有种温暖的感觉，这是姜文心中的颜色，这是一种纯净的颜色，孩子和孩子之间友谊的颜色。 


　　特别值得一提的是马小军在雨中呼唤米兰的那场戏，倾盆大雨浇湿了他们俩，米兰：“你怎么啦?”的呼唤，有着女性全部的角色意味。就像母亲需要阵痛才能生下婴儿一样，孩子需要在另一种阵痛和挫折中长大，同样，马小军“我喜欢你”的表白，也宣告了他的长大… 


　　拥抱吧！在这样的雨夜，让你起伏的胸膛温暖我的心房，让你的心感应着我的狂放，你的体温和诱人味道让我在雨中回归我们赤裸相对的伊甸，青春就是全部！ 


　　在这部影片中宁静的青春、健康丰满，王学圻严肃和正气的军人形象都给人留下了深刻的印象！客串的冯小刚演的胡老师在如厕的形象堪称一绝，还有著名的反派老演员方化演了一个高级军队干部的形象，这是老人家最后的银幕形象，在离开摄制组不久，就因病去世了！“鬼子王”至此划上了圆满的句号。 


　　还有那因为沾染毒品，已经弃我们远去的姚二嘎，在片子中释演的傻子已经成为中国电影中一个经典的银幕形象，让貌似“聪明”的你我在自我镜中审视我们的自己！ 


　　才旦珠玛嘹亮、高亢的声音随着雪佛莱房车穿行在新时代的都城，四个玩伴二十年后已经面目全非，听吧，那个依旧骑着扫把的傻子在最后的出现中发出了时代的强音： 

　　“傻b！” 



2003年10月31日 星期五 于20时48分 

独立影评人：osama kavkalu 于 寒鸦精舍 浦东，万圣节之夜 


后记： 

　　这是我很喜欢的一部电影，他留存着太多往昔和青春的记忆，电影，可以一次次的看，但是，关于昨天，它只能深深埋在心底，学会忘记是人长大的代价！ 


　　今天是万圣节，家中依旧是我一个人，yoko跟着他的上司在西郊宾馆应酬，人生是自动和被动的选择，每一天个体都以自己的言行面对未来和自我。今夜，在西方的鬼节，每一个人都在路上！ 

　　请相信我，太阳明天依旧是新的，愿所有的生命快乐，安详！ 


【注一】《阳光灿烂的日子》 

中国电影合作制片公司1994年出品 

导演：姜文

原作：王朔 

摄影：顾长卫 

美术：陈浩忠、李勇新 

录音：顾长宁 

主演：夏雨、宁静、王学圻、斯琴高娃 

奖项：第33届台湾电影金马奖最佳影片、最佳导演、最佳男主角、最佳摄影奖: 本片获第51届威尼斯国际电影节沃尔皮杯最佳男演员奖（银狮奖），第33届台湾电影金马奖最佳影片、最佳导演、最佳男主角、最佳摄影奖，新加坡国际电影节最佳男主角奖，美国《时代》周刊年度十大佳片评选“国际十大佳片第一名”。 

【注二】三支两军：1967年1月，毛泽东指示军队要“支左、支工、支农、军管、军训” 

【注三】马斯卡尼间奏：选自马斯卡尼的歌剧《乡村骑士》间奏曲，这是迄今为止我听过的最扣人心弦和美妙动听的间奏曲，同样这首曲子也被不断引用，我们在《愤怒的公牛》、《教父3》等片中都可以听到。 


</影评>
<有用数>1405</有用数>
<没用数>226</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹戈</作者>
<标题>《阳光灿烂的日子》体现了姜文的什么风格？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-05 17:12:47</时间>
<影评>

 

姜文26年只导了6部电影，产量是真的不高，质量的话至少前4部是没有争议的，而且每一部电影都对应一本书，这一期的电影是《阳光灿烂的日子》（以下部分简称《阳光》），书是《诞生·一部电影的诞生》。
姜文作为一个演员是优秀的，这个我想就不用细说了。1994年上映的《阳光灿烂的日子》是他的导演处女作，当即一炮而红，获奖名单一长串，还获得1995年美国《时代》周刊评选，年度“国际十大佳片第一名”，电影爱好者大约都知道，1995年是个经典扎堆的年份，而中国电影从来没有上过这个榜单，意义非凡。



《阳光》改编自王朔的小说《动物凶猛》。王朔何许人也？和姜文一样是军队大院子弟，他红得比姜文早，在我小的时候，也就是90年代初期，满大街都是他的书，他还在电影中客串了一个配角。电影对于原著的还原度表面上挺高，甚至很多台词都一样，但看完了电影就会发现，精神内核与原著大有不同，这种保留形式更换内核的改编风格，一直保持到姜文后来的所有作品中。



这部电影讲了个什么故事呢？
 
70年代初期，军队大院的一群孩子整天无所事事，逃学、打架、拍婆子（追女孩子）。



马小军有一个特别的“爱好”，就是配钥匙开锁，他说自己并不是小偷，因为他从来不偷东西，只是喜欢到别人屋里感受不一样的生活。



偶然的机会，马小军在别人家发现了一个女孩的照片，被深深吸引了，后来他知道这个女孩叫米兰，比他大几岁。



他喜欢米兰，想方设法的接近她，而米兰却对这个小几岁的“弟弟”若即若离，和高大帅气的刘忆苦走到了一起，马小军醋劲大发，和刘忆苦大打出手，然后又企图强奸米兰未遂，最后被小伙伴们唾弃。



就这么个故事，有什么意义吗？有人说《阳光》是一个时代的反思，那是影评人自己说的，姜文可没这么说。故事发生在70年代初，正是WG时期，成年人的世界是个什么样子，我们可以从同时期的其它影片中感知，比如《霸王别姬》和《活着》。






相比这两部电影的压抑，《阳光灿烂的日子》简直是没心没肺的狂欢，你要从一个成年人的角度去思考，会觉得这个是不真实的。



电影完全是从一个孩子的视角去演绎的，其内涵也是大时代下的小人物，具体到青少年时期的一段情感体验，或者说是初恋也可以。电影只是把那些生活细节真实的呈现出来，能感受到什么是观众自己的事情。



翻翻网上的一些影评，几乎都是在描述故事，用各种华丽的辞藻来复述电影的情节，然后就是扯政治隐喻。我理解《阳光灿烂的日子》，并不是它的“故事”很好，也没觉得姜文是要讲个什么哲理教化世人，这部电影好就好在讲故事的手法，是镜头、台词、音乐、表演等等，是技术的东西，看姜文电影，“故事”要排到最后，他这么拍也是有原因的。



有一期姜文上圆桌派，就说起了曾经代表中国去国外参加电影节，就发现国外的电影即便不怎么样的电影，在画面、音乐等这些技术的东西上都是很好的，而国产的电影就看起来就不精神，他就想自己拍电影一定要拍有精气神的东西。

 
镜头语言
既然知道了是关注技术，那么我们就从镜头聊起。这里说的镜头，其实是一个笼统的说法，应该是“镜头语言”，也包括声音的设计等等。
姜文很擅长吸收好电影的表现手法，并不是简单的致敬，而是下了功夫去研究，把好镜头的精髓变成了自己的东西。



比如幼年的马小军趴在窗户上偷看几个小女孩跳舞，分镜头和《美国往事》中面条偷看黛博拉跳舞就即为相似。



幼年马小军和小伙伴们比赛扔书包，书包落下一个巧妙的转场，马小军就长大了。这个转场就类似《2001太空漫游》，原始人扔起一根骨头变成了太空飞船，浓缩了几十万年的人类发展史。



马小军在镜子面前自言自语的装逼骂警察，和《出租车司机》里面罗伯特·德尼罗的表演就很像。



在卢沟桥下打群架，两边谈判正紧张的时候，一列火车从桥上开过，压住了说话的声音，紧张气氛营造得很好。这个类似《教父》中迈克枪杀仇家时轰隆隆的火车声，极其优秀的音效设计。
 



像这样的例子在姜文电影里面可以找出很多，如果你观影量足够多，看姜文电影就会有很多发现彩蛋的惊喜。但是整部电影并不是碎片化的，而是一个非常完整的整体，每一个致敬的段落都和电影的情节很合拍。这也就是姜文说的，现在有些人看不懂，将来他会懂。
 
音乐是电影的灵魂
音乐给人的影响是很神奇的，我们并不知道为什么，会永远记住某个电影片段的音乐。



《阳光》结尾的高潮部分，用的音乐是意大利歌剧《乡村骑士》间奏曲。这个间奏曲也被马丁·西科塞斯用在了《愤怒的公牛》开头，罗伯特·德尼罗扮演的拳击手一个人在拳台上挥拳、跳跃，这段音乐奠定了整部影片的基调——孤独。



姜文在剪辑《阳光》的时候，一直是以《乡村骑士》做基调，电影和《愤怒的公牛》内核是相通的，表面的故事都是琐碎与暴力，是想要摆脱某种控制的挣扎，但真正的内核都是深沉的孤独。马小军天天和小伙伴们混在一起，其实内心是孤独的，即使对米兰的初恋，实际是青春期的性萌动，由于缺乏引导，肆意生长成为一种占有欲，根本没有爱情什么事。



为什么姜文经常被“误读”，我也举一个音乐的例子。马小军打架拍板砖那一段，用的音乐是《国际歌》，我曾经以为这是个隐喻，这一点也被官方建议修改，说明官方的解读也有这个意思。但后来读了姜文的书才明白，用这段音乐的原因，那时候根本没电视，街道和大院都是大喇叭转播广播台的节目，到了傍晚节目也没了，就是放《国际歌》，所以姜文只是还原了记忆中的映像，是我们自己想多了。



剧本和台词
 
原著大约6万字，而电影剧本有9万字，非常细致的改编。
台词当然也是剧本的功力，就像剧中马小军强奸未遂，米兰问他，你觉得这样有劲吗？马小军回答：“有劲”，这部电影的台词整体都很有“劲”，不同于之前的任何国产电影。



当然也有细腻的东西，马小军的妈妈骂他的那一段台词就很细腻，斯琴高娃是老艺术家，在影片里发挥演技的就这一场戏，几句台词我们就知道了这个家庭的基本情况。爸爸是部队高级干部，长年在外执行任务，妈妈曾经是文化人，这种结合有政治因素，是建国初期部队婚姻的常见模式，这些其实在原著里面就有的。
 



下着暴雨的时候马小军哭喊着向米兰表白，第一句话喊“米兰，我喜欢你”，米兰装没听清，第二次再说的是“我车掉沟里了”，真是哭笑不得，两句话把马猴那种既冲动又怯懦的性格表现得很完美。



当然，你要是读了原著再看电影，会发现其中更多的妙味。比如原著里面马小军强奸是成功了，台词是“你活该”，电影改成了“未遂”。如果一定要找找故事背后的内涵，王朔的文字确有一种“批判时代”的感觉，而姜文把马小军描绘得更加孤独和无力，时代的反思也更加深刻。



从书里看到的幕后
《阳光灿烂的日子》拍摄了25万英尺胶片，创下了国产电影使用胶片的记录，这些胶片是怎么用出去的？
打完架洗澡那场戏，大冬天的演员们在澡堂里拍了30多次，马小军身上都被水冲得脱皮了，夏雨第一次演电影就拿威尼斯影帝，（多谢评论提醒，此处原来误记为戛纳影帝），他也不是什么表演天才，这个奖是磨出来的。



宁静的那张照片也是用胶片拍的，4本胶片大约23000多格图片挑出一格来冲印。
 
摄影师是顾长卫，他曾警告姜文：“你这么拍 ，很多都是要剪掉的” ！而姜文也坦言他有点“恨”顾长卫这么说，对于创作姜文从来不考虑成本，但是后果也很严重，由于前期的投入太大，《阳光》剧组几次弹尽粮绝，差点胎死腹中。



单看电影可能以为姜文是“天才”“鬼才”，第一次拍电影就能这么牛，看了书才明白成功的关键是认真、执着、讲究。别说姜文不会讲故事，他玩的是音乐、文字、镜头，他的电影是文艺片，是风格独特的艺术电影。 所以，一个看似简单的故事，我们看起来才能热血沸腾，意犹未尽，完了总觉得这背后有点什么。



于是姜文电影就成了传奇，于是有些人就会说“他的故事绝不会简单，背后肯定有隐喻”，同时也会出现很多千奇百怪的解读，我并不反对解读，只是无论什么电影都局限在“故事”里，看电影的意义也就打了折扣。



《阳光灿烂的日子》一帮青少年句句不离粗口，抽烟喝酒打架强奸，怎么看也不会是个好“故事”，要放到现在估计很难过审，会被剪得乱七八糟，有些人一样会说看不懂，一样会被骂成狗屎。



但是后来姜文的电影越来越难懂，越来越玄幻，可能就是因为一部被禁的电影《鬼子来了》。



视频增加了几段姜文的采访：
视频去哪了呢？_哔哩哔哩_bilibili
原文链接

</影评>
<有用数>1125</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>数秋</作者>
<标题>《阳光灿烂的日子》可能隐藏关于米兰背后的秘密</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-20 13:13:14</时间>
<影评>

二刷《阳光灿烂的日子》，
明白了很多关于女主角米兰背后的事情。

当初看的时候忽略的很多细节也忽然都想通了。
先解释一下全片中我最关心的一个问题：
米兰到底有没有被强暴？
答案是在影片中没有。
在影片中马小军更多的是发泄，
是报复，他追了这么久的米兰，
却轻易被刘忆苦追到手了，
而且他发现米兰并没有那么余蓓北说的那么纯洁，
她对于男孩子可以说是手到擒来，
游刃有余。
他嫉妒，愤恨，想要好好教训米兰。
带着愤怒他扑向了米兰，
米兰毕竟是比她壮的，
她反抗打了马小军几巴掌制服住了马小军。
可是马小军再次扑过来，
米兰却是解开了马小军的裤带，
扑向了马小军。
马小军这时候已经没了兴趣，
才第一次经历这事儿的马小军在翻来覆去中也就完事儿了。
所以这事儿顶多算是米兰帮助马小军撸了一把。


关于米兰的反映也有很多人说当时没有别的工具，
米兰只好抽出马小军的裤带当作武器。
其实这个回答对待米兰是太过于友好了，
后来的翻滚是马小军处于被动状态，
可以说先是马小军试图强了米兰，
可是后来反而是米兰强了马小军。
看完《阳光灿烂的日子》才猛然醒悟，
原来那个时候就有照骗了。
马小军是看了米兰的照片，
才开始疯狂思念。
然后第一眼看见米兰，
实际上并没有像照片那么惊艳。


1.
第一次见米兰的时候，
她就很胖，
大概就是我心中的“丰乳肥臀”形象。
马小军为了维持自己的初心，
更能够自圆其说，
他始终追随着米兰。
实际上这时候米兰的圆润是有点奇怪的。
那个年代没什么吃的，
大家都很瘦，
余蓓北都那么瘦。
而且第一次马小军潜入米兰家里，
她家的柜子里就收藏着饺子。
可见米兰吃得其实不一般的。
2.
米兰为什么这么胖？
她也是在农场里干活的。
她为什么能随意从农场里回来？
那个年代，米兰的爸妈都不在身边，
只有外婆住在自己家的隔壁。
她一个女孩子，
还能出卖什么换回自由呢。


3.
说回前面，
他们一群人说很多人为了米兰的美貌大打出手。
还有人被打死了。
那么打赢了的人呢？
也许就是能够得到一次米兰的拥有权。
4.
第一次出场，
米兰戴着墨镜。
在70年代，戴着墨镜都是不一般的人，
给人一种见过世面的感觉。
看她的家里面，
苏式的套楼，还有老式家具甚至还有望远镜……
这些都可以看出来米兰的身世不一般，
又去农场工作，
后来从外婆的口音看出来，
米兰不是本地人。
所以只有一种可能父母是干部，
来北京之后出了革命，
被派遣到别的地方或者迫害致死了。
而米兰维持生活获得自由的资本一定是有人默默帮她。
5.
马小军第一次带着米兰到大院里跟朋友们玩的时候，
朋友就说了一声，
“这屁股一看就是老战士了，屁股都被草圆了。”
这句话后来值得深思。

6.
在游泳池的时候，
肖总拉了一把米兰的手。
后来这群人过去问，
米兰很明显是认识肖总的。
肖总也是个小人物，
米兰居然被拉了一把就敢大骂“去你妈的”，
这个时候也能看出来米兰不是小绵羊，
米兰背后的人可能是比肖总还要大牌的。
7.
马小军生日的时候，
玩游戏。
马小军开玩笑说米兰不是处女，
米兰只是尖着嗓子大笑，
后来玩游戏中，
米兰领会了自己说出的那句“拔不出来”
……
种种都表明米兰并不纯洁，
她什么都懂，
要是纯洁的女孩子，
遇上这种玩笑早就生气走了。
8.
后来在部队大家一起看小电影的时候，
就只有米兰一个女孩子，
看着那样的镜头居然脸不红心不跳，
那么自然，一定是早有经历的老司机了。
9.
在泳池的时候米兰问马小军自己是不是有点胖？
马小军说：“你这身材就像是生过孩子的。”
米兰嗔怒着打了马小军一下，
却并没有特别生气。
10.
马小军认识米兰不久，
问米兰为什么经常不回家。
米兰提到自己最近生病了，
要在家修养一段时间，
可是从后来米兰的活蹦乱跳来看，
米兰并没有生什么大病。
再从米兰不正常的胖来看，
只能有一个推测，
就是米兰是怀孕了打胎完了，
回来修养的。
米兰之所以能够对这群男生这么游刃有余，
就是因为她见惯了这些，
不相信爱情了。
到后来马小军扑过来，
从刚开始的意外到后来的适应，
她极快的反扑过去。
她的思想已经被影片中的时代强了。

11.
在生日会的游戏上，
马小军问她第一次谈恋爱是多大，
她回答16岁。
明显，米兰已经至少是20岁左右的大姐姐了。
12.
马小军从刚开始的看照片爱上米兰，
到后来的不断的试探，
发现米兰跟余蓓北一样，
并没有那么纯洁，
男孩子的搭讪她也都不拒绝。
再到后来的强暴被反扑，
他开始彻底失望了，
也算是青春期梦中情人的消亡。
原来一直单恋的大姐姐并不是那么美好，
那么纯洁。
13.
米兰在家里换衣服的时候，
并不避讳马小军，
只是在穿衣镜子后面直接就换了。
正常女孩子那个年代，
还不直接让马小军出去了吗？
一是，米兰觉得马小军不具备威力，
她只是把马小军当成是弟弟；
二是，她已经习惯了这种事情，
过了那个害臊的时候，
见惯了这种事情。

14.
回过头来看马小军第一次见米兰的时候，
米兰就像是什么都懂，
说一句，“小毛孩你才多大，就干这个？”
明显是米兰的美让她生活中没少被骚扰过。
15.
后来马小军说的“掰了”，
一是说他跟米兰以后不会再往来了；
二是他的梦中情人的幻想消亡了。
马小军是明线，米兰是暗线。
这部影片见证了马小军的梦想幻灭，
也见证了米兰的人生悲剧。




</影评>
<有用数>1058</有用数>
<没用数>144</没用数>
</review>
<review>
<作者>向世界里去</作者>
<标题>《阳光灿烂的日子》中的真实与幻觉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-17 21:32:03</时间>
<影评>
        几个版本：

1、初次剪辑版——时长：约3小时45分钟

不同之处：在《阳光》中饰演刘忆苦的耿乐曾在几天前北京百老汇的复映活动上说，姜文手中还有一个“四小时”版本的《阳光》，其实他所指的就是这个最原始的初剪版本。这一初始版本不仅包括了与公映版完全不同的开头和结尾，一些重要场景如马小军一行到公园划船与彪子对峙、斯琴高娃饰演的马母喂奶（含裸露镜头）、男厕毁坏公共设施被方化饰演的老干部责骂等片段均在其中。2010年底，姜文曾在一次《阳光》重映活动上公开表示有意将此版本提供出来放映，北京百老汇电影中心也在随后与姜文方面进行了长达几个月的沟通，但最终因此片版权复杂以及其它原因而放弃，而这一版本中从未曝光的片段时长约为85分钟。

初始版开头与结尾内容大致如下：92年，已是旅美归来的马小军（姜文饰演）在母校的原址——如今的饭店里与当年同学团聚，一起聚会的还有白发苍苍的胡老师（冯小刚饰演），胡老师仍然一本正经，他毕恭毕敬的代表全校感谢为校捐出巨资的马小军，而马小军却对眼前的一切不感兴趣，记忆又回到从前……而影片的初始结尾则是马小军与胡老师等人一起出席母校的新小侄奠基仪式，马小军却在啦啦队中看到了一个形似米兰的姑娘……

2、94年威尼斯参赛版本——时长：约2小时18分钟

不同之处：这一版本是在《阳光》赴威尼斯参赛前按照广电总局相关“修改意见”临时修改的版本，它与本次修复版的片长相差无几，但较为明显的改动有两处：1、马小军等人胡同打群架段落的《国际歌》配乐被取消；2、方化饰演的老首长看禁片《罗马之城》的段落被删。

3、香港等海外地区发行的国际版本——时长：2小时08分钟

不同之处：这一版本便是现在网络上流传的与市面盗版碟所采用的版本，多称为“日本二区DVD”版本。这一版的区别如下：1、“吐烟圈”、“梦中梦”及“酒后真言”这三个段落均被删去；2、杨皋看到于北蓓湿身而“直了”、老首长看禁片《罗马之城》以及米兰被马小军强暴未遂后的“露点镜头”这三个片段得到保留。

4、95年国内公映版本——时长：2小时14分钟

不同之处：这一版本是在95年拿下5000万票房的公映版本，也是2010年底北京百老汇影城复映《阳光灿烂的日子》所放映的版本，它与国际版的区别如下：1、保留了接近5分半的“梦中梦”段落；2、删去了前述的杨皋“丫直了”及“露点段落”；3、对胡同打群架段落的《国际歌》声音进行了弱化（而非如威尼斯版一样直接取消）；4、保留了老首长看禁片《罗马之城》的段落；5、与海外版一样“吐烟圈”及“酒后真言”的段落均被删。

5、13年威尼斯修复版——时长：2小时20分钟

不同之处：这一版本为目前已公开放映/点映过的最长版本。2-4版本中不同程度的被删除段落在本版中都得到保留，但“初剪版”中的大量片段仍未收录。


网上流行的版本多为134分钟版本和128分钟版本两种。

--------------------------------------------------------------------------------------

在1994年那个时代，当对文革批判和反思已经逐渐成为一种潮流或者说“政治正确”的时候，姜文的《阳光灿烂的日子》可以说具有很多超越时代的思考和反省。那个时候，田壮壮已经有了《蓝风筝》，陈凯歌有了《霸王别姬》，而张艺谋已经有了《活着》。与这些典型地第五代导演不同的是，姜文出生于，成长于那个环境之中，他没有经受第四代或者第五代导演们的磨难苦痛，十年无法表达的迷惘等等。或许也是这样的巧合，让他在表达的时候，没有着重于苦难，民族，底层人民，本土意识这类的主题上，他跳跃过这些，带着处处的黑色幽默，为我们讲着一个少年在革命年代的成长故事。


片子伊始，旁白可以说是开宗明义，

“北京，变得这么快：20年的功夫她已成为了一个现代化的城市，我几乎从中找不到任何记忆里的东西。事实上，这种变化已经破坏了我的记忆，使我分不清幻觉和真实。我的故事总是发生在夏天，炎热的气候使人们裸露得更多，也更难以掩饰心中的欲望。那时候好像永远是夏天，太阳总是有空出来伴随着我，阳光充足，太亮了，使眼前一阵阵发黑……”

是的，正如这开场的旁白中所说，幻觉和现实，心中难以掩饰的欲望，夏天，正是这个片子想要表达的某些东西。

影片开始于鲜亮明快的色彩和音乐中，人民战争正进行得有声有色，生长在军大院环境的马小军，父亲是“身份良好”的军人，常年在外地工作。母亲来自于成分不好的资产阶级家庭。受着那个时代浪漫主义和英雄主义情怀的影响，马小军梦想着中苏开战，在新的一轮世界大战中成为一名战争英雄。他幼稚，不成熟，活泼，充满着原始的野性。在那个伤痕累累的古老城市中茁壮成长着。

随着马小军将书包高高地抛向天空（这里不得不让人联想到斯坦利库布里克的《2001太空漫游》中的镜头，同样充满着喜悦和振奋的感觉。但不同的是姜文的喜悦或许是对于原始野性的某种喜悦，这点随后再谈），马小军升入了初中，

然后姜文的声音响起

“70年代中期，北京还没有那么多的汽车和豪华饭店，街上也没有那么多人，比我们大几岁的都去了农村和部队，这座城市属于我们。”

这是属于他们的黄金时代，炽热，灿烂，充满活力，无拘无束的自在生活。如同题目，in the heat of sun.所以成年后的姜文们或许很难从中分辨，他们到底怀念的是少年时代，还是人们所批判的革命时代。（我的69年出生的父亲谈起旧时代时也有姜文旁白中“那时候人们上班是从来不溜号的 ”式的复杂情感）

片子始终在一种发黄而陈旧的基调中进行着，实际上并不是那种夏日的灿烂金黄，而是像黄昏时候的阳光一般，灿烂和热烈中却没有多少暖意，昏昏黄黄，正如那个时代的革命一样，人民革命运动如火如荼，苦痛和悲伤却深藏其中。但对于处于少年时代的孩子来说，回忆为何却带着忧郁的色彩？

叛逆的马小军喜欢在上课的时候逃课出去，溜门撬锁，游荡在城市的角角落落，打开人们的家，潜入他们的生活的空间里，并不为偷走任何东西，只是以少年的目光观察着成人世界。直到有一天他在这个自娱自乐的偷窥活动中遇到一个神秘的女孩，米兰。她相片中的朦胧笑容，都成了少年的梦和幻想。于是

“我终日游荡在这栋楼的周围，像只热铁皮屋顶上的猫，焦躁不安地守候着画中人的出现，她像一个幽灵，来无踪，去无影，只有我的感觉和嗅觉里留下了一些痕迹和芳香能证实她的存在，我延长了守候的时间，甚至披星戴月，仍旧一无所获。”

以性压抑来寓言高压政治似乎是艺术作品的一个常见的手段，姜文在这里双关式的运用，不仅代表着少年青春期的迷茫和焦躁，同时也让人得以窥见那个时代社会环境的某些特点。是的，为什么马小军对米兰有那么深沉复杂的情感，为什么少年的爱恋竟如此浓烈以至到深深迷恋的程度，仅仅是青春期荷尔蒙的作用么，仅仅是因为，他追不到喜欢的女孩子？他一次次的守候，焦灼地寻找，在那一个个阳光灿烂的日子里，马小军苦苦追寻着，怅然，焦虑，迷惘。昏暗的阳光洒满屋顶，拉长了追寻人的身影。（好似马丁斯科塞斯的《出租车司机》里的罗伯特德尼罗。）姜文将那种迷恋而压抑的感觉表现得越深，就越发让人意识到，真正的原因不会是简简单单的荷尔蒙。

马小军们在那个时代，自我表达的需求被压制，人们受到高度化的政治管制（比如马小军被抓到公安局一段可以一窥当时的执法机关），但少年们不会认识到这些，他们只是在无意识中感觉到焦虑，压抑，迷茫，在传统权威面前他们不容置喙，他们不知道是谁错了，是哪里出了问题，让他们愤怒着，不安着，孤独着。上街认识女孩是耍流氓，喜欢一个人，爱一个人，竟是罪恶和不道德的。一切问题都没有答案，只能梗起脖子耍流氓。

就像是移情作用一样，少年在那个时代的迷茫和压抑，在遇到米兰之后获得了倾泻般的转移。他们对于自身存在，对于体制的种种疑问都转移到了对情欲本身的迷恋上面。这种欲望在大量的细节里让观者感觉到愈加真实，而愈是真实的欲望当它遭到压制的时候，就会愈发让人感觉到荒谬和矛盾。


这里不得不说那个经典的镜头，马小军趴在床底下偷窥米兰，半遮半掩的视角，宁静的丰腴小腿。从弗洛伊德泛性论来看，偷窥欲的满足，其实是性欲满足的一个延伸。正是从这种镜头中我们感受到马小军偷窥欲望的强烈，从侧面感受到环境对人的压制。


真实和幻觉，期望和欲望，自我认同和非本真存在，理想我和真实我，开始幻化为一体，真假难分。


“01:09:45 我的记忆好像出了毛病，事实和幻觉又搅到了一块儿，可能她根本就没有当我的面睡过觉，可能她根本就没有这样凝视过我。那么她锥子般锐利的目光，和熟睡的样子，又是怎么跑到我的头脑中来的呢。”


所以这时候姜文清楚地告诉观众，或许马小军从未在那个狭小逼仄的房间里遇到过米兰，在床底下窥视她丰腴的小腿和裸露的身体紧张得满脸是汗，或许他从来没有在灿烂阳光照射的午后，倾斜着水壶让温水顺着她的头发流下，或许，他从来没有和她在房间中伴着马斯卡尼的《乡村骑士》跳舞，看着她熟睡，认她做姐姐，在她面前幼稚地逞强。

或许他们第一次见面，是在马小军随母亲从唐山姥爷的丧礼回来后，看到刘忆苦和一个穿着漂亮凉鞋的女生亲昵地在一起，刘忆苦说：“马小军，好久不见，这是米兰。”


那这个虚假的马小军，这场虚假的闹剧又有什么意义呢。

不，如果回忆记录下了这个虚假的故事，那么它便有某种意义。

而哪个版本才是真实的？

其实已经不重要了。

这里旁白已经表述的很清楚了。


种种事件发生得是如此神秘，在故事的前半段，几乎没有“第三者”在场的佐证，而欲望幻化成的故事，也终于在那场跳水之后，化作了水中月一般的回忆。

那场跳水，在某个程度上可以视作马小军成长的分割点，在其之前，马稚嫩，不成熟，狂放，桀骜，迷惘，焦虑，充满着中国社会自混沌蒙昧之中走出初期的非秩序状态，而后来，马经历了青春期的挫折，自我认同危机，马小军长大了，而这时候客观环境的中国社会也经历了改革开放，自我和社会都进入了更好的成熟期，但是某种东西，姜文所缅怀的那个东西，某种野性的力量，却被丢掉了。

所以，当我们随着马小军一路走来，行至片尾，灿烂的色彩却转变为信息含量更低的黑白色，难道现在比过去的记忆会更加模糊不清吗？

我们看到马小军们功成名就，有企业家，有战争英雄，他们坐着豪华的汽车喜庆地行过北京的大街时，偶然遇到连接着童年回忆的古伦木。他们惊喜地大喊古伦木却得到傻逼的回复。马小军们愕然，观众愕然。


现在再谈谈全片一个核心的东西，某种原始野性的力量。

我想这也是夏雨将马小军演得很传神的一个地方。

这种力量和青春期的叛逆混在一起，是马小军们一种反体制化的野性。他们逃课，扔书包，蔑视着传统权威奉若经典的课本知识，抽烟，打架，拍妹子，溜门撬锁，偷窥而且毫无道德层面的罪恶感，当着在众人眼中的坏孩子。马小军们敏感地感受着周遭的一切，他能在洋溢着欢乐的社会中感受到怅然若失，迷茫和焦虑。在高压政治的社会环境造就的混沌状态下，孩子们获得了较低的体制化。

其实用王朔的一段话就可以讲的很清楚了，

“我感激所处的那个年代，在那个年代学生获得了空前的解放，不必学习那些后来注定要忘掉的无用知识。我很同情现在的学生，他们即便认识到他们是在浪费青春也无计可施。我至今坚持认为人们之所以强迫年轻人读书并以光明的前途诱惑他们仅仅是为了不让他们到街头闹事。”

在过曝带来的金色光芒中，姜文不仅仅是在讲一个带有自传色彩的故事，真实和幻觉的较量也没有以谁胜谁负收场，幻觉更像是真实的镜像一样，在讲述着真实背后的真实。


所以它当之无愧《时代》的评论

“中国导演姜文的《阳光灿烂的日子》堪称是94年度全世界令人赞绝的、至今仍渴望观看的影片之一。”


即使那一年《蓝白红三部曲》《肖申克的救赎》《阿甘正传》《这个杀手不太冷》《低俗小说》《燃情岁月》上映。


2014.12.22
      </影评>
<有用数>547</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Αρετή</作者>
<标题>两名男性记忆中的青春悸动</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-07 21:45:13</时间>
<影评>
        小说，是一种讲故事的方式；电影，是讲故事的另一种方式，而讲故事是文学这种艺术形式原始也是核心的内容。行吟诗人、民间艺人们以讲故事为生，他们创造、转述或者改编各种神话、传说、趣事或者邻里八卦。在还没有“知识产权”概念的时代，自然避免不了彼此故事多有雷同，但这才是艺术得以广泛流传的重要原因。比如我们下面要评论的电影，正是因为它及其它的一些影视作品，才让故事的原创者王朔的名字被更为广泛的大众所知晓。所以，连上帝也默认了这种无害甚至有益的侵权——“日光之下，并无新事”（圣经•旧约•传道书，第1章第9节）。不过我私下倒是想起自己初中语文老师常念叨的“天下文章一大抄，看你会抄不会抄”来，觉得比起《圣经》深奥的箴言，这句话更生动活泼、喜闻乐见、深入人心。

姜文先生作为编剧和导演在1994年拍摄的《阳光灿烂的日子》，改编自王朔发表于1992年的中篇小说《动物凶猛》。实事求是的说，姜文先生作为一个认真且负责的艺术工作者，基本上忠实再现了原著，他不仅忠实再现了故事所发生的时代背景，以及人物所生活的特定空间——北京，更具体的小环境——军队家属大院的特定风情，并且，姜导演还在旁白中大段援用了原著的文字，以及非常微小的语言细节，比如剧中人物所讲的“圈”——指泡妞。作为一部电影作品，姜导演也将原著中主要人物的性格完整的用电影的语言刻画了出来，而且基本按原著设计了相关的重要场景——比如米兰的卧室，和主要的故事情节，以及让人非常容易注意到的是，原著中一些意识流手法的片断——如关于“老莫餐厅争执”的模糊记忆、结尾的“泳池呓语”等也生动地并且是创造性地使用电影语言再现了。更为难得的是，姜导演并没有自作主张给人物穿上一些突兀的衣服或者讲些超出那个时代的话，——在改编原著这一点上，我觉得姜文导演兼编剧给一些影视圈的同行树立了一个不错的榜样，建议中央电视台下次花重金改编名家作品时，是否可以考虑请姜导演出山，或者再不济也请他把把关，别再把圣姑拍成风尘女子，大侠拍成流氓，高手拍成滑稽配角了。

等等——我似乎离题了！赶紧回来。

等等！我似乎不仅是离题了，而且“……现在我的头脑像皎洁的月亮一样清醒，我发现我又在虚伪了”。我到底要说什么？“我想说真话的愿望有多强烈，我所受到文字干扰便有多大。我悲哀地发现，从技术上我就无法还原真实。我所使用的每一个词语涵义都超过我想表述的具体感受，即便是最准确的一个形容词，在为我所用时也保留了它对其它事物的涵义”。这部如此“忠实改编”的作品为什么并不像原著一样让人感到迷惑而且抑郁，而且为什么偏偏姜导演用了“阳光”这样一个与王朔及其小说给人印象完全不同，甚至相反含义的词？

再等等！“上帝在细节之中”，再仔细看看！

突然发现马小军有了名字，是的，小说中的“我”从来没有名字，朋友也从来不叫他的名字，似乎是一个神秘的人！——这让我联想到某些古老宗教的传统，他们认为名字是一个人的灵魂所在，除非至亲的人，其他人是不可以知道更不可以叫一个人的名字的。而且马小军的爸爸妈妈也出场了，他们是个正常的家庭，在马小军的生活中有了重大的影响。一个严厉却慈爱可亲的父亲，一个可敬的母亲，还有一段坚贞的爱情——间接地解释几个孩子玩笑中称“你爸爸是因为男女问题被降的职”，这让孩子们由邪恶转为无知。除去貌似神秘的家庭，他也不再有复杂繁琐的转学经历——这种暗示又无法明证的某些难以言喻的特权的细节——虽然，马小军仍然是逃学的坏孩子，仍然是明明打架躲最后却阴差阳错打伤别人的孩子，但他却变得更鲜明并且更简单。马小军就是一个普普通通的孩子，在那个读书无用的年代做一些个不仅那个年代正常，在现在的年代也不是什么严重问题的小玩闹而已——逃学，溜门开锁，吸烟，打架，当然最重要的是“圈”女孩子——这一切在把小说的神秘气氛拨开之后，都变得非常容易理解而且自然，就是一个青春期少年的旺盛精力的发泄而已，尤其是关于“性”的懵懂冲动，关鸠之论古已有之，更谈不上有什么不好了。

另一方面，米兰在小说中存在的母亲却不存在了，那个只被提及一次的奶奶却操着湖南方言出现了。这个家庭简单了，却不再是那个任由男孩子找自己女儿不管的家庭了。不再有米兰的宽容父母和我的严厉父母的对比，这种明显属于青春期被禁锢的自我心理暗示和自恋倾向反映。此外，在宁静的演绎之下，米兰“锥子般锐利”的眼神也变得真实而不再是作者的自我感觉，也不再可以被未来的意识流虚化或否认。在待人处事上，米兰也变得更鲜活而且可以有迹可寻，她保留的神秘感不再来自于她本身，完全成为了一个暗恋的小男生自己不能理解而产生的各种猜想。米兰，一个心理正常甚至可以讲在那个年代少有的健康的女性形象浮现眼前，不再是一个模糊甚至任由作者情绪变化而变得美或者丑的偶像。

其中一个细节就是：在小说中当米兰第一次来找马小军，却和刘忆苦（小说中的高洋——明显不属于那个时代的名字）聊开了之后，马小军心里不舒服。于是发生了下面的一段对话。

“你怎么不说话？你不说话我可走了。”

“……你是不是挺爱跟不认识的男的聊？”

“你说呢？”

“……”

“还挺爱吃醋的！行了，我是那样的人吗？”

整段对话是两个异性朋友之间的对话，坦白而且信息清晰，米兰不仅聪明，而且也很懂得沟通，女性细腻且善于抚慰别人的特征很明显。关于米兰的这种细节是《动物凶猛》绝没有的。

另一个场景是紧靠上面情节之前的，马小军看到米兰和刘忆苦聊得起劲，突然变得好斗，开始揭别人的短，以及爬上烟囱，让我想到了动物们在春季里出现的行为——绝非讽刺，而且恰恰相反，我从中看到了一股雄性的壮美，一种原始的生命冲动。这种力量，在小说《动物凶猛》中找不到——在那里，动物都被阉割了。

第三个细节是，马小军冲入米兰家里，将米兰压倒在床上，却在米兰的主动反击中退却，含着泪大叫“有劲！”却夺门而出，将一个少年冲动却脆弱的心理表现得很到位，却不像小说中“办完了我要办的事”，还让米兰有了“被我打肿的眼睛和嘴唇”。用心理学家们的理论讲，强奸犯都是有深刻的自卑和对自己性能力的焦虑，我想，这大概反射了讲故事的两个主体的心理内容，这也是为何我更倾向使用男性而非男人作为标题的原因——很抱歉使用了心理分析这种不够科学的东西，但就目前来讲，涉及到性心理，弗洛伊德依然是最可信赖的。

其他的不同还有，马小军冒雨到米兰家楼下两个人的拥抱；摔倒在泥坑的大哭宣泄失去的痛苦，第二天的人人正常，这取代了小说结尾的我被众人排斥；形式相似的跳水，由小说中十米到七米到五米的一次次妥协，变成了对刘忆苦之前跳水的模仿，一个男性的成年象征；不再有“无声的饮泣”，变成了更有视觉冲击力的水面漂浮不动的死亡表征——死亡，也是生命的开始。

还有很多很多，比如刘忆苦在对越反击战中的经历使这个形象升华，就不再一一列举。

不过必须提及的是，傻孩子“古轮姆”。这是小说不存在的人物。查了很久也查不到“古轮姆”和“欧巴”的意思，所以不能更深入的解释这个非常显眼的暗示。但是可以肯定的是，当成年的马小军们大叫“古轮姆”时，得到的回答却是“傻×”时——古轮姆清醒了，我们却变得“傻×”了。我们的阳光，似乎不再灿烂了。

我是一个俗人，对艺术没有什么领悟却想斗胆打个不恰当的比喻，艺术就像做菜，基本的原料都一样，搭配、火候、调味品这些才是让真正的大厨和食堂大师傅区别开的关键。在两个几乎同龄，有着相似成长经历的男性对自己青春期的初次萌动的回忆中，我们辨出了微妙而关键的不同，品出了截然不同的风味，也读出了一个成熟自信的男人应该具有的气度和一个性心理官能障碍并导致其他心理不良反应的男性的区别。

兹评《阳光灿烂的日子》。
      </影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>水水</作者>
<标题>关于95年公映版《阳光灿烂的日子》多了的那场梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-02 14:19:56</时间>
<影评>
        最近在moma万国城百老汇电影中心重新上映的胶片版的《阳光灿烂的日子》 就是1995年开始在全国公映过的那一版。


目前所有网上可以看到的视频和市面上能买到的dvd，都是源自日本2区发行的那张dvd。同日本的128分钟这一版相比，国内公映版片长134分钟。


删去镜头有：


1、/姜文的画外音交代小混蛋王朔的死法：“小混蛋”最终被几个十六七岁想取代他地位的孩子刺死，……


2、最后的马小军把米兰扑倒米兰从床上挣扎起来半裸漏点2秒的镜头。


增加了将近6分钟的戏，是马小军用自行车带米兰去农场，送走米兰后他自己做了一连串的梦，甚至是梦中梦（领先盗梦空间15年，呵呵）



有几个德国鬼子进村~说~我们悄悄的进村~打枪的不要……（《平原游击队》）


有“自行车炸弹”……


有两个人做保尔和冬妮娅状打阻击……


马小军穿着苏联红军的衣服，从车上跳下来刨地……（《钢铁是怎样炼成的》中筑地）。


有刘忆苦穿着皮草大衣和冬妮娅状的米兰站在一起，马小军愤怒又委屈的喊道：“冬妮娅，你怎么跟刘忆苦这种人在一起？！”（《钢铁是怎样炼成的》中柯察金遇见了嫁给了波兰资本家的冬妮娅）


米兰依旧是冬妮娅状打扮成特务的模样，向着马小军（列宁状）开枪。（《列宁在10月》）


米兰和马小军又成为了八路军……又梦见米兰死了，马小军哭醒来……


米兰摇醒他，马小军要去上厕所，米兰手里拿着个铃铛在后边大笑地追他。马小军提着裤子，在丛林里乱转，急得直喊你怎么这么流氓啊……铃声一直在响……原来还是梦！


一个老农按着自行车铃说醒醒……


这是关于这场戏的分镜头说明：




　　　　　　　　　　　　　　　　　　五十四， 小树林　　　 日，外



近　　　　 马晓军看着远处。

全摇　　　　树林旁的土路。（摇）。

全推移　　　草地。

近推移　　　草地（推移）马晓军躺在地上。

　　　　　　画外马晓军：“谁呀！你是？别往这儿跳！”

　　　　　　画外米兰：“马猴同志！我正在找你，怎么不说话， 哎？情况这么紧急。”

近仰　　　　米兰手指画外：“.....你怎么能在这儿睡觉呢？”

近　　　　　马晓军躺在地上：“是你？”

　　　　　　画外米兰：“是我，快起来。”

　　　　　　马晓军：“是。”做起来

　　　　　　米兰：“卧倒！”扑向画外。

近　　　　　米兰将马晓军扑倒。

近　　　　　米兰压在马晓军身上。

近　　　　　米兰：“有敌人。”

　　　　　　马晓军：“什么？”

　　　　　　米兰：“你看那儿！”

中跟全　　　自行车轱辘（摇根）四个德国兵在骑车转圈。

　　　　　　画外马晓军：“你是米兰吧。”

　　　　　　画外米兰：“请叫我米兰同志。”

中　　　　　一棵枯树杈，换了装的米兰（村姑打扮）压在马晓军身上。

　　　　　　马晓军：“我的自行车呢？米兰同志？”

　　　　　　米兰：“我已将他安全转移了，看！在那儿”

全　　　　　两辆破自行车挂在树上。（像一张达利的超现实主义油画）

中仰　　　　四个德国鬼子骑车停下。

　　　　　　鬼子甲：“停！同志们！同志们！咱们两眼一抹黑，要特别地小心，打枪的也不要，悄悄地进城，开路”

中　　　　　马晓军：“他们怎么也叫同志。”

　　　　　　米兰：“他们是为了欺骗群众！”

　　　　　　马晓军：“哎，不对！”

全跟中　　　四个德国鬼子骑车划过。

　　　　　　马晓军画外音：“.....他们骑的是我的自行车。”

　　　　　　米兰画外音：“马猴同志，不要胡说，你的自行车挂在树上哪！那是我们特制的自行车雷！”

中　　　　　枯树杈后米兰，马晓军。

　　　　　　米兰将白毛巾递给马晓军：“这根绳子给你拿着，等会儿战斗打斗打响了，你就拉，现在是考验你的时候。”

全移　　　　枯树背后，马晓军身背米兰。

　　　　　　马晓军：“请组织放心，保证完成任务。”

中　　　　　米兰手端冲锋枪：“侵略者！让你们常常人民的子弹！”

中　　　　　马晓军拉雷拉出一条毛巾：“我操”。

近　　　　　米兰射击。

全　　　　　马晓军拉雷拉出一个车轱辘。

全　　　　　四个鬼子逃跑。

　　　　　　米兰射击回头对马晓军：“马晓军，快！”

全　　　　　马晓军奋力将车轱辘扔出。

全　　　　　四个鬼子逃跑，车轱辘扔进画爆炸。

全　　　　　炸点。

全跟摇　　　沙堆后炸起，一辆军用车驶来。

全　　　　　车停，马晓军从车门后下来。抡镐刨地。

全　　　　　换了装的米兰刘忆苦（身着苏俄军大衣）。

　　　　　　米兰对马晓军：“保尔”

中　　　　　马晓军：“冬尼娅，你怎么和刘忆苦这种人在一起”

全　　　　　刘忆苦：“这不是马猴吗？穿这身衣服我就认不出你啦？”

　　　　　　画外马晓军：“米兰，我真痛心，你竟然成了资产阶级的人了。”

中　　　　　马晓军将镐扔到车上。

全跟　　　　米兰追车：“带上我！带上我！带上我！”

全　　　　　炸点。

中　　　　　马晓军开车门：“啊！是游击队！”

全移　　　　米兰手举爆破筒跳出画。

全　　　　　车炸。

　　　　　　刘忆苦等哥儿几个身穿伪军服，头戴钢盔，手端步枪冲下山坡。

近　　　　　米兰射击。

全　　　　　哥儿几个倒地。

中　　　　　米兰举起手枪射击。

全　　　　 （资料）女特务刺杀列宁。

中　　　　　米兰将枪扔掉跑出画。

全　　　　　哥儿几个举枪射击。

中　　　　　哥儿几个射击。

中　　　　　米兰倒地（列宁扮相）。

中　　　　　马晓军：“米兰！”跑出画。

大全　　　　马父摘下头巾，米兰从马父身后闪出。

　　　　　　马父：“我临行前是咋跟你说的，米兰，走。”

近　　　　　马晓军躺倒在地上大哭。

近　　　　　马晓军大哭一只手入画摸着他的脸。

近　　　　　米兰看着画外的马晓军。

近　　　　　马晓军睁开眼：“唉呀，米兰，我梦见你死了。”

近　　　　　米兰大笑。

近　　　　　马晓军看着画外的米兰。

近　　　　　米兰：“你还真惦记着我。”

近　　　　　马晓军摸到米兰的手：“唉呀，对不起我肚子特别疼，我得找个地儿。”

全跟进　　　马晓军跑着找地儿撒尿。

　　　　　　马晓军：“你别跟着我，怎么这么流氓啊！”

　　　　　　米兰摇铃：“啊，哈！”

　　　　　　马晓军：“哎哟。”

　　　　　　米兰：“啊，哈！”

　　　　　　马晓军：“我求求你了，哎哟！你怎么这么流氓！”

　　　　　　米兰：“孩子，起来吧！你没病吧！”

　　　　　　画外一老头声：“孩子，快起来吧！你没病吧！”

近　　　　　老头：“孩子快起来吧！”

中　　　　　老头（背）：“你没有病吧”

　　　　　　马晓军（正）：“米兰呢？”

近　　　　　老头：“唉呀，你是睡糊涂了，这儿一直是咱们爷俩个，哪儿还有什么兰儿啊！”


我再补充个细节：


1993年8月23日《阳光灿烂的日子》正式开拍，那天是王朔的生日，中午姜文王朔他们一起吃的生日蛋糕。姜文回忆说当蛋糕被我们吃进肚子里之后，那感觉就像是歃血为盟。 

后来片中8月23日这一天也被定义为是刘忆苦（耿乐）和马小军（夏雨）的生日，罗马尼亚解放日，也就是马小军的回忆里他们去老莫吃饭后来为了米兰动手的那天……

2周以后剧组就进驻北京市101中，开始拍摄了~
      </影评>
<有用数>223</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<标题>《阳光灿烂的日子》温后</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-13 02:22:14</时间>
<影评>
        最近没有什么好版本的新片看，昨天于是购买了一片《阳光灿烂的日子》回来看。仔细想了一下，距离上一次看这片子居然已经快十年了。隔了夜的饭，最适合拿出来翻炒。因为饭粒失去了很多水份，有嚼头。


似乎是这样的，在这十年里，我不下三十次向别人推荐这部片子。也不下十次在碟店里看见它，但是居然一直没有动过念头收藏它。由此看来，一个人的心要比这人的脑子聪明太多。因为昨天我看完这片子以后，产生了一种惶恐的心情，我恐怕我因为太年轻而太轻率下了很多结论，也太轻易地接受了某些说法。


有一种说法，姜文是中国最好的导演，是不是“之一”并不重要。《阳光灿烂的日子》是反应“那个时代”最好的片子，是哪个时代也不重要。还有一种“圈内”的说法，说姜文是极聪明极自负极通透的一个人。快十年了，我居然就这么相信着。


昨天我把这片子从头到尾再看了一次，觉得现实是件太残忍的事。看完了，我疯了一样冲进茶馆，手下带着哭腔只反复敲几个字：屁股！你们瞧瞧那屁股啊！


在我的记忆里，马小军同学一叠声的“我操”让人HIGH到爽，爽到毙。但当我听到夏雨同学念白时，他的“我操”已经全然没有生气，类似一个垂死的老男人从肺管尽头喘出的痰气，那种无能为力的欲望。演戏，没有什么比在看电影时感觉出是在演戏更令人沮丧的事了。正如那一群男青年骑车穿越小巷时，深沉的画外音在说“那时的北京是我们的城市”，而我却清晰地发现墙上的光影是遮光板的反射，苍白且摇晃。


姜文的确极聪明，在处理扔书包的一场戏里，马小军的书包飞上了天，居然半天都落不下来，相当黑色幽默。而当书包终于落下来，马小军也就长大了，处理得干脆利索。可惜，这只是技巧，而没有成为全片贯穿始终的风格，我震惊于拼盘上箩卜雕花的精美绝伦，而根本忘记了菜的味道。其实，我真是来吃饭的，而且我应该吃菜，而不是欣赏雕花。等到马小军记忆模糊，分不清什么是回忆什么是真实之时，我看见的全是机灵，一大盘子箩卜雕花。


我对妇女充分尊重，但在这个基础上我依然坚持米兰必须被马小军强奸掉。正如耶酥基督必须被犹大出卖，铁达尼号首航必须沉没，烈士必须高呼口号英勇就义一样。王朔让马小军已遂，配合上《动物凶猛》的标题，我觉得非常合适。在那样一个无聊而恐怖的年代里，血管里躁动的精力和激情最终爆发出原始的兽性，一个羞涩腼腆的男孩子就此恶狠狠地步入了男人的世界，我觉得这很震撼人心。而强奸未遂配合上《阳光灿烂的日子》的标题，我个人觉得不知所谓，且力度被严重削弱。马小军被踹下床，提着裤子跑，我真不知道这是什么？或许应该让米兰从床上爬起来，冷静地用小手枪在马小军身上打出很多窟窿。如果接下来马小军跑去弹一支钢琴曲，这可能是中国版《洛莉塔》。如果米兰走过去，用皮靴践踏马小军的头部，那是《红樱桃》II。


但别以为这样我就能觉得这是《中国往事》。


如果有那么一天，这片子要被重拍，我希望从米兰的屁股开始。你美丽如女神一般的初恋情人，你的回忆之镜聚焦在她硕大无朋的屁股上，上面还套着一条 XX国棉二厂生产的肥大内裤。面对着这屁股，一个人或许能忠实地回忆起逝去的岁月，在触目惊心的屁股面前，容不得人说假话。不会把自己扮演成为傻子打抱不平的骑士，不会把自己扮演成浴室里洗澡时勃起居然被羞辱的纯洁天使，不会让自己强奸未遂依然保持男孩状把头阴险地往“姐姐”怀里扎。


不要掩饰人狼的本质，不要回避凶残时代的特征。否则，一个人就应该被那个肥屁股放出的肥屁结结实实地给熏死。
      </影评>
<有用数>575</有用数>
<没用数>353</没用数>
</review>
<review>
<作者>有为小朋友</作者>
<标题>阳光灿烂的日子</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-03-25 21:21:34</时间>
<影评>
        1

    似乎很久以前在港台电影里听说了这个词：惨绿青春。后来又知道有个电视剧，叫《血色浪漫》。相似的意思，相反的颜色，大红大绿的，挺有趣，挺热闹。但是这部红极一时的电视剧我只看过几集，完全不能评论；为了节约时间，还是看了小说原著，所以只好说说这个。

必须说明的是，在阅读小说之前、之中、之后，我都抱着一种预期和一个标准，就是王朔的小说《动物凶猛》（或者可以说姜文的电影《阳光灿烂的日子》）。 关于“文革”、“惨绿青春”、“机关大院”、“高干子弟”这些在当下颇能吸引眼球的词语，《动物凶猛》是我已有阅读体验的全部前见，因而它也作为一个他者、一个比较的样本，贯穿在整个阅读过程中。我很不喜欢《动物凶猛》，所以就很期待在相同题材的《血色浪漫》中看到不同的东西，看到更能引发我的思考、打动我的感情的东西。可惜，猜中了开头，却猜不中结尾，看到了新鲜，却看不到震撼。

2

特权。

我讨厌《动物凶猛》的全部原因就在于这两个字，或许有些偏激。理性地说，这部小说被我视作一个压抑的时代里青少年朦胧的性心理的细腻写照，至于把主人公设置成大院子弟实在不能成为批评它的首要罪名。但是，在感情上，作者字里行间流露出的特权阶级优越感不能不引起我的拒斥情绪。想想，这么一群孩子，一方面凭借父母的权力地位，享尽了当时最好的物质资源和精神财富，另一方面在一个动荡的年代又挥霍着荷尔蒙无法无天；等享受完了、挥霍完了，大多数的同龄人还是擦拭着苦难留下的伤口时，他们一收心一转型，凭着原有的特权立刻又成了新的特权阶层。怎么好事都让他们占了？

说实话，我不相信王朔的童话。不是酸葡萄心理，特权，尤其在中国，是你不服不行的真理，酸也没用。诚然，如王朔、陈凯歌、李少红许多有真才实干的社会精英也的确是从特权阶层起步的。但在王朔的小说里，没有这一特殊人群在特殊时代的独特苦难，也没有他们的挣扎、迷茫和个人努力，我们最后看到的就是王侯将相之家的幸运儿，就是挥霍青春的孩子，就是一直被幸运和特权庇护到老的成功人士。不知道王朔是省略了很多，还是掩盖了很多。或许这是他自己编造的童话，也疏导着几代青少年无处发泄的激情，也满足着某个时代某些人的怀旧春梦。但是，即使有特权的地基就这么“随随便便成功”吗？是不是每一个曾经有特权的子弟都无一例外地一帆风顺？再退一步说，凭借特权成功也就算了，还要把这种成功方式拿出来炫耀，是不是有点得便宜卖乖？这是我的疑问，也是我不能相信这种童话的原因。

《血色浪漫》同样是一群特权者的故事，一群吃穿不愁、碴架泡妞、最后凭借特权成功回归主流社会的人的故事。《血》这五十步的逃兵尚且能嘲笑《动》一百步的，就是它还多少写到了些“可以教育好的子女”的特殊心理，写到了他们当时的某种被涮被遗弃的感受，写到了他们自己的苦难经历和奋斗历程，从而没有了王朔掩盖不住的、令人生厌的优越感和得意劲儿。但是，归根结底，两者都是特权者的故事，两者也存在着相似的价值取向，即对那个时代、那些经历的美化、梦幻化、浪漫化。为什么叫“血色浪漫”？因为主人公钟跃民一面可以极富艺术感受力地描述音乐、文学（浪漫），一面又可以极具流氓精神地斗殴打架（血色），人称“背着菜刀的诗人”。而把这一精神推而广之，文革也就成了在浪漫激情催动下的血雨腥风——就这么“血色浪漫”了。

不过，我也不相信都梁的童话。虽然我对那段历史的了解少之又少，但是仅有的印象向我显示的也是伤口和鲜血，眼泪和苦难。血色的背后是宗教式的狂热、是无理性的暴行，无论隔着什么样的审美距离，我也断不能看出有什么“浪漫”可言。没有勇气正视淋漓的鲜血，也不必为其披上浪漫的外衣，这种“艺术加工”无非是软弱的自欺。


3

写到这里，我不得不承认我是在苛求《血色浪漫》和《动物凶猛》，因为两部作品的着力点完全都不在对文革的反思上，也不在对一代人命运的揭示上。我只是在抱怨前理解中落空的期待，借两部成功的作品来抨击同类题材创作的盲区。其实，《血色浪漫》还是有吸引我的地方，只是浪漫的不是血色，而是——

钟跃民。

这是一个绝对浪漫的异类。他代表不了文革中成长的一代人，代表不了与“老兵”相对的平民子弟，也代表不了他自己所属的“老兵”阶层，甚至，他根本就不是中国传统文化和当时时代语境下能够造就的类型！

从小说开头，1968年，仅仅在文革开始的两年，钟跃民就已经以自嘲的态度反思自己在运动中的表现了，这不只是政治上的先知先觉，更是一种敏锐和清醒的人生态度。换句话说，他不是那些盲目狂热、丧失自我意识的青年，恰恰相反，他是一个自我意识太强的理性主义者。所以他才能够像个文学青年和艺术家一样鉴赏文学艺术，又能够变成一个十足的流氓去打架斗殴，插队、要饭、当兵、摊煎饼、做生意、开饭店，他能够完全投入和享受每一个角色和过程，又能及时地抽身而去，随心所欲地展转于各种角色、各种经历以及各个女人之间，永远选择、永远创造、永远不固定，要的就是一种“在路上”的感觉。这是何其精彩的表演性结构，这是何其精彩的表演人生！

那么，你还能说塑造这样的人物是代表文革中的一代人或一类人么？不能。正如小说中多次提到的，凯鲁亚克的《在路上》（我看完《血》第一反应就是看《在》，无奈图书馆暂时借不到，否则读完《在》再来评论钟跃民会更到位），钟跃民与其说是文革青年，倒不如说更像“垮掉的一代”，甚至比我了解的垮掉的霍尔顿（《麦田里的守望者》）更加高明：后者只是以破坏性的叛逆来对抗既定秩序，而钟跃民则完全自为自主地在导演自己的人生。从这个意义上说，钟跃民确实是一个浪漫主义和理想主义者——浪漫是他全部的生活，而不是一个时代的狂乱，理想是自我设计的导向，而不是意识形态编造的“理想”。读这个人物，我倒是常常想到自己了解的几个70后理想主义者。其实钟跃民完全可以是保尔•柯察金的战友，可以是五四运动的革命青年，可以是美国垮掉的一代，可以是五月风暴中的法国学生，甚至可以是70后、80后——只要其核心是“在路上”的感觉，以上时代背景都能够提供相应的补充作料。

所以不难得出这样的结论：文革背景只是小说的一种调味品，或者说作者选择写这种比较熟悉的生活，而这一背景与塑造主人公的联系并不紧密，主人公的核心特点反倒有挣脱背景达到普遍性，大有呼之欲出之势。

总而言之，《血色浪漫》绝对不是什么刻画一代人命运的作品——它只刻画了一个人，一个不同于“一代”、甚至不同与中国、却达到了更高普遍性的人。它也不是一部“成长-教育”小说——钟跃民表面上丰富的人生履历并没有改变他性格的核心部分，反而是这一核心的不断展开。它还不同于《动物凶猛》——《动》选择文革为背景意指那个压抑的时代，多少与青少年性心理有关；而《血》的背景可以与人物剥离，实际上，它离文革更远了。最后，《血》算不得一部优秀的作品——虽然塑造了一个精彩的钟跃民，但是怀旧色彩的刻意掺入、以及集爱情、军旅、动作、悬疑于一身的杂烩架构剧写法，使它在文学意义上沦为平庸；我喜欢的《亮剑》改成电视剧删去了1/3，而《血》，我怀疑它压根就是为电视剧而写的。

顺便说一句，不看好今年它在茅盾文学奖上的前景。


4

虽然我承认我蛮不讲理的苛求，虽然上面我也抛弃了这个执著的前见评论了小说本身，但是我还是忍不住想追问文革题材的价值取向和创作盲区，尽管无力——就像老师对着出席的同学抱怨缺席。

有点奇怪，对于这隐含着不公正的特权思想的童话，却没有多少人对其价值取向表示怀疑——也不奇怪，移情，本来就是人在进行审美活动时重要的心理机能。我们总是很容易地把感情投射到作品中的主要人物、正面人物上，与他们合而为一，所以在成龙李连杰痛扁对手时，不会有人站到挨打者的立场。所以在《血色浪漫》中，不会有太多人想到李奎勇和小混蛋的阶层。更何况，在《动物凶猛》小说中，与马小军一伙对立的阶层干脆缺席，于是曾经的平民子弟、知识青年、今天的下岗职工——被时代戕害了的一代人又被彻底地遗忘。更可怕的是，我怀疑在小说和电影的广大受众当中，恐怕还有不少这类被遗忘的人。理想的幻灭并没有促使他们反思和忏悔，现实的不如意反而让他们继续沉浸于自欺，时代的弃儿在不遗余力地向时代的幸运儿移情，对他们来说，那也许根本不是段荒唐和残酷的往事，反而是他们未了的旧梦和可望不可即的“理想”。

至于我们这一代，根本不存在所谓的“创伤记忆”，文革的一切只不过是抽象的符号、历史的存在。而明知是十年浩劫，却又对它怀着莫名的好奇和向往，曾经荷尔蒙乱飞的时代与今天我们当下的处境遥相呼应，又激发出一种追求刺激的渴望。在这个意义上，这类作品还具备了类似《古惑仔》和青春偶像剧的功能。

然而，那不应该是一段难以摆脱的噩梦吗？不应该是一个惨痛的教训吗？不应该是一碰就疼的伤口吗？如果是，如果创伤如此深刻，为什么移情却如此轻松？如果不是，那么我们就是一个好了伤疤忘了疼的民族，一个幼稚不长进的民族，一个缺乏自我意识、反思和忏悔精神的民族。

或许我的阅读有限，我也愿意相信总有反思性的有深度的作品，但是事实是近些年走红的作品总是把文革作为调味品和擦边球，在这个意义上，文革与老上海一样，都成了怀旧的元素而模糊了本来的面目。而接受者们则有选择地将真正的苦难赶到了无意识深处，向仅有的美好移情，再回首，曾经的苦与乐都蒙上了一层玫瑰的颜色，好，和谐了。

幸运儿还在移情中自得，弃儿们还在移情中自欺，后来者还在移情中幻想。姑且篡改朋友的一句话作结：什么时候，我们才能由正面视角，生出真正关于文革的叙事？
      </影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>