<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>地道战</电影名>
<年份>1965</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2551228401.jpg</封面>
<导演>任旭东</导演>
<演员>朱龙广 / 张勇手 / 刘秀杰 / 刘江 / 王炳彧</演员>
<简介>1942年，日军侵华的战火烧到了冀中平原。俯首称臣只有死路一条，奋起反抗才是最终的出路，冀中的人民都动员起来共抗日军了，高家庄更是调集了大量民兵。为了对抗日军的飞机大炮，当地人民利用地貌开凿出了一条条错综复杂的地道。
                                    
                                　　民兵队长高传宝（朱龙广 饰）利用这些巧妙的地道，率领 民兵与日军展开迂回作战。虽然曾因队伍里的败类汤丙会的出卖而吃了不少苦头，但是智勇双全的高传宝最终率领队伍利用地道围剿了日军，清理了汤丙会，并活抓了日军领队山田。地道战的胜利奏响了冀中反日的最强音。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>疾风356</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-08 20:35:03</时间>
<影评>
        我觉得以《地道战》、《地雷战》为代表的一系列反映ＧＣＤ抗战的电影，并不是想把自己塑造得有多么伟大无敌，敌人多么可笑丑陋，而是在一种乐观的情绪下努力想办法抗争，这种积极进取的精神是那个年代不可或缺的，尤其是在物质条件极端恶劣的敌后战场，不穷尽思虑是不可能有所作为的，当年的ＧＣＤ在调动民众积极抗战方面绝对称得上成功，否则也不可能在抗战结束后拥有一支能征惯战的军队，须知真正能打仗的部队不是苟且偷活养出来的，如若没有一种坚定的信念以及为理想随时牺牲自己的觉悟，怎么可能在敌方优势武器的残酷打击下坚持到最后的胜利呢？那些说什么ＧＣＤ不抗日的，那些说ＧＣＤ窃取抗战果实的果粉们，当你们看到台湾的草莓兵之后，是否对所谓的传统中国文化有所反思，也只有靠你们所剩无几的那点良心了。
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨杺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-17 21:25:32</时间>
<影评>
        这是一部小时候最爱看的电影，已经说不上来看过几遍了，甚至说有些台词至今仍记得。

在那个带着红领巾的年代，一部电影就可以让我们热血沸腾，而“地道战”带给我们的不仅仅是在现在被很多人当做铃声的“鬼子进村”，还有关于冀中平原的向往，但更多的是对那些勤劳而充满智慧的广大人民的崇敬之情，还有留在童年记忆中的画面。

也许在现在丰富的电影市场上已经找不到它的踪影，但我想这并不代表它也将会从我们这些80后的心中消失，因为当那熟悉的旋律响起时，我们便找回了当年组织在影院看电影时的欢乐时光。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑独行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-30 09:37:41</时间>
<影评>
        《地道战》：全民抗战，把侵略者彻底消灭光

笑独行解题



《地道战》（Tunnel Warfare，中国，1965）


中国抗日游击战争题材永恒经典黑白片。中国导演任旭东代表作。1942年“五•一”大扫荡后的八路军冀中抗日根据地，“村自为战，坚持斗争”的民兵和村民在八路军武工队的战术指导和兵力协同下，以声东击西的麻雀战和出神入化的地道战反日寇扫荡的故事：从独立到贯通，从躲藏到出击，从村内到野外，从防御到进攻，从各村到炮楼，从一用到多用……最后还配合八路军独立团和区游击中队作战……人民战争的无敌力量，毛泽东《论持久战》战略思想的伟大胜利。拿日伪军开涮，让人觉得打仗很好玩、很过瘾。影片主题歌《地道战》豪情激昂，女声独唱插曲《毛主席的话儿记心上》深情感恩，并皆洋溢着令人鼓舞的革命英雄主义和乐观主义精神。朱龙广、刘秀杰、张勇手、王炳彧、刘江、王孝忠等主演。


【笑独行按：《看电影》杂志中国电影百年百部佳片第80位。史载冀中“五一”大“扫荡”发生于1942年5月1日至6月底，结果为日伪军以1.1万余人的伤亡代价取得基本控制冀中平原的战果，八路军和游击队伤亡1.6万余人，平民被杀被捕5万余人，中共冀中抗日根据地基本沦为游击区和敌占区。该影片与《地雷战》（1962）、《破袭战》（1986）并称人民战争“军教片”三部曲。影片中日军山田小队长的道白——“你们悄悄地进村，打枪的不要”和伪军汤司令的道白——“高，实在是高”以及旁白“水是宝贵的……烟是有毒的……”曾是上世纪七十年代中国社会的流行语。在下所见为只有两条中文字幕、画质欠佳的胶片版D5影碟，片长为96分钟。IMDb该影片片长记录为102分钟，评分为7.4分。】


影片影碟封面


http://sc3h.photo.hexun.com/70299355_1603842_md.html
（DVD影碟封面）

http://sc3h.photo.hexun.com/70299362_1603842_md.html
（VCD影碟封面）


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>阳光是轻的</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-03 00:35:01</时间>
<影评>
        小时候，超级爱看的电影！

记得有次，下午睡觉醒来，发现电视正演呢，可惜是马上结束了。为此还郁闷一阵。


我从小就喜欢枪。还自己做了好几把，有手枪有长枪。电影里的枪战很吸引我的。

之所以吸引我更是因为，枪打的巧、打的妙，不是和强大的鬼子正面拼抢，而是利用掩体来打击入侵的敌人，其中的智慧令人拍手叫好。


头儿和手下的良好配合，也让我感到带劲。齐心协力才能打出精彩的配合。


地道，也让我感到很好玩！相当与地下城市啊，夸大了说，沾点科幻的边。


另外，这个战斗，是民间自发的，是自然的。


总之，是相当值得一看了。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>guuuu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-02 23:41:23</时间>
<影评>
        其实就是一个年代的怀念 

必然有夸大的成分 

不用挑太多刺 

感受一下 

开心一下 

够了


相信小时候很多人都玩过打仗的游戏吧

自己就很喜欢那种在暗处看着全局

不会被人发现

关键时候能给出致命一击的感觉


呵呵

很爽
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>阳洋羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-23 23:24:45</时间>
<影评>
        地道戰（嘿） 地道戰 埋伏下神兵千百萬 埋伏神兵千百萬，千里大平原展開了遊擊戰。村與村  戶與戶地道連成片。侵略者他敢來，打得他魂飛膽也顫，侵略者他敢來 打的他人仰馬也翻，全民皆兵 全民參戰 把侵略者徹底消滅完 。莊稼漢（嘿）莊稼漢，武裝起來千千萬，武裝起來千千萬，  一手拿鋤頭 ，一手拿槍杆，英勇頑強 神出鬼沒展開了地道戰 ，侵略者他敢來，地上地下一起打，侵略者他敢來，四面八方齊開戰 全民皆兵 全民參戰 把侵略者徹底消滅完！經典就是經典，什麼時候想起來都很有畫面感，歌詞現在還記得還會唱。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>屁颠屁颠小短腿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-06 10:04:47</时间>
<影评>

   这部影片是六几年拍摄的老电影，黑白片的风格，不过现在的画面技术处理的不错，黑白片高清看，感觉还是非常不错的。
   影片讲述的是中国的战士和百姓们是如何用最少的枪、最少的人、利用环境去取得战争的胜利。
   我们国家从来就不缺敢于牺牲斗争的人，百姓们被压迫就奋勇杀敌就奋勇抵抗。村长一任接一任的死去，又一任又一任的继任。村长肩负着全村生命的重担，每一任村长都不顾自己的安危告知村民们日军的到来，让人们做好准备。
   我们国家从来就不缺拥有智慧的人儿。能够想到去利用地道躲藏，利用地道杀敌，声东击西的手法。能够因为日军的放毒气、水淹等恶劣行径想出相应的策略去对抗。将地道建设成完美的地下工程。不得不说，人在困境下总能发挥无限的潜力。
   我们国家从来就不缺负隅顽抗、团结一致的精神。全村人民，无论男女老少，一致对外。从内团结，从外再包围，又有谁能逃脱这般制裁。从共同抗日到现在的共同赈灾，再到共同对抗疫情，中国万众一心、众志成城的决心和力量是任何一个国家无法比拟的。我很为自己是个中国人而骄傲。任何分裂国家或者破坏国家利益、主权或者领土的行为都该被驱逐！
    当然，总有几颗老鼠屎想要坏了一锅粥。在那个年代，汉奸当道。为了个人利益去伤害别人，去出卖国家。不过结局肯定都是坏人会受到制裁，会被后辈无限唾弃。
    做个正义的人，做个爱国的人。
    看完战争片，就多享受多珍惜现在的幸福日子吧，我们相比那些动荡年代，每天不知生死，睡不安稳踏实觉的人来说真的太应该满足了。无论现在贫穷还是富贵，祖国都给了我们足够的庇护。身边有人爱，有人疼，有人陪，每天不愁吃喝穿睡，那就已经是幸福的人儿了~

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>惟生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-20 17:08:15</时间>
<影评>

电影中，群众们拿到的《论持久战》的段出自毛选第二卷p482“战争的目的”一节：
“战争的根本目的是保存自己，消灭敌人。只有消灭敌人，才能更好地保存自己。”
这部1962年的老电影，除去年代的一些局限性，整体还是非常高质的。电影中的枪弹等细节都十分到位，非常真实，比如今的抗日神剧好太多。影片中的日本鬼子也不是傻子的形象，对我们的围点打援方针采取了战略措施。
此外，各名演员的演技都很在线，一些小动作，如愤懑情绪，都表现得自然而到位。
感触比较深的几点：
1.领导层战略指挥的重要性。
如果没有毛的《论持久战》，没有把全局观点阐述清楚，那么一个小村庄的农民可能是看不到战争的全局性，想不到发挥人民群众的优势的。比如影片中就也描绘了部分人不理解挖地道的意义何在。这就需要那时的领导者能以群众理解的语言，把战略传达下去。
2.团结人民群众的重要性。
伪军说“八路军和农民，你是分不清的”。正是因为共产党团结了人民群众的力量，发挥了数万万群众的集体力量，则一连成片，量变产生质变。既能打仗，又能生产。
3.要相信人民群众的智慧。
想起毛选中提到国民党和帝国主义就是低估了老百姓的智慧，认为农民没文化，国民党不重视农村地区，帝国主义也在国民党背后，没有把太多重心放在此处。但有了正确的战略，领导的方向正确，要在地方上多放手让了解本地情况的民众参与进来。这也和老毛在毛选中反复提到的，领导要倾听群众的意见、要亲自下去实践体验是同样的。质朴的智慧，也能发挥巨大的作用。
#S成长会毛选小组20.3.20作业

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大玮巴狼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-12 20:30:59</时间>
<影评>
        话说小时候其实没看过这部电影

后来又一次和妈妈一起看了一遍这些红色老电影

看着日本鬼子陷入了“人民战争的汪洋大海”中

心中窃喜，革命的乐观主义

群众的智慧被发挥的淋漓尽致

特别要说说演技

那时候的演员那种“哈哈”一笑感觉超级自然

不像现在演员就是微笑也觉得特别假~

好了~地道战嘿地道战，埋伏下神兵千百万，嘿~
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷路的埃及猫|记住，我是个疯子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-15 01:31:55</时间>
<影评>
        把《平原游击队》、《地雷战》和《地道战》一并重温了一遍，忽然就理解了《地道战》最后的那句话“人民战争胜利万岁”。


这些电影其实都拍得相当精道。


因为当时的人们，人人亲身经历过那艰难的岁月，所以演员的表演朴实自然却隐含着无限的张力，这不是现在的年轻演员能达到的，没有经历过那样的时期，没有那样沉甸甸的感触，单纯的表演，无法表达那样深刻的内心体验。


而从艺术表现来说，这些黑白电影，拍摄手法到现在看来也是精良考究的，还有配乐，民乐、戏曲、大合唱，在在表现着饱满的中国民间特色，这又与30年代的黑白电影不同，虽然，30年代也出产了无数经典的黑白片，却相比之下，少了很多广泛的鼓舞人心的力量，不够恢弘。


这些黑白影片，早已经达到某种不可超越的高度，从历史意义来说，从文艺表现力来说，都是。


然而，这样的影片，现在，大约是很难再见到了。没有普遍意义上的主角，每一位村长，都是抗日战争时期全中国千千万万的村长的缩影；每一位八路军分队长，都是当时全中国千千万万的八路军分队长得缩影；每一位参与对敌斗争的村民，都是当时全中国千千万万为了生存拿起枪战斗的村民的缩影，这在《地道战》中有着突出表现。


自小喜欢看《地道战》，最喜欢便是结尾处，无数无数的人民群众，从菜地里翻开挡板，出现在敌人面前。看着一滴滴小水珠，渐渐汇聚成一片汪洋，总有种感动，就像，前一阵，看到各处外国留学生自发组织起来，在街头挥舞着国旗，高唱着国歌，为祖国祝福，为奥运加油。是的，在战争面前，在国家生死存亡面前，不论男女不论老少不论贫富，其实都只有一个名字——人民！


中国抗日战争及解放战争的胜利，就是人民战争的胜利，这荣耀，属于千千万万的普通劳动人民。


还很喜欢那段女民兵在地道里与日军战斗的场景，还想起那部著名的《红色娘子军》，女人，在战争面前，每一位，也都是捍卫自由和理想的斗士。相比之下，西方女权主义算个P呢。也正是因为这句“女人能顶半边天”，现今中国女性的地位，其实已经上升到某一种高度，也早已超越了西方女权主义的定义。


我想，这就是为什么西方世界无法理解中国，因为他们没有农村包围城市，他们没有小米夹步枪，他们没有民兵游击队，他们没有麻雀战，他们，没有，如此广大的，4万万人民战争斗士。


PS：这些抗日战争题材黑白老片的唯一小小缺陷是，没有真正描述日本军队中国侵略时的种种丑恶形态。这大概是因为，这历史的伤疤太巨大而疼痛，每个中国人，至少当时的每一位中国人，都感同深受，即使不详述，每个人也都清楚知道。只是，不知道，这几十年后的今天，是不是年轻的孩子们还能理解呢？
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
