<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>变形金刚 Transformers</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2184739474.jpg</封面>
<导演>迈克尔·贝</导演>
<演员>希亚·拉博夫 / 梅根·福克斯 / 乔什·杜哈明 / 泰瑞斯·吉布森 / 瑞切尔·泰勒 / 安东尼·安德森 / 强·沃特 / 约翰·特托罗 / 迈克尔·奥尼尔 / 凯文·杜恩 / 朱丽叶·怀特 / 阿莫里·诺拉斯科 / 扎克·沃德 / 路易斯·埃卡加鲁加 / 帕特里克·穆德里格 / 布莱恩·施罕 / 迈克尔·崔斯勒 / 阿什坎·卡尚奇 / 里兹万·曼吉 / 威廉姆·摩根·谢泼德 / 克里斯托弗·约翰·托马森 / 伯尼·麦克 / 卡洛斯·莫瑞诺 / 约翰尼·桑切斯 / 约翰·罗宾森 / 特拉维斯·范·文克 / 彼得·雅各布森 / 格伦·莫肖尔 / 弗雷德里克·多斯 / 查理·博丁 / 乔舒华·费恩曼 / 克里斯·埃里斯 / 斯蒂芬·福特 / 迈克尔·肖姆斯·维尔斯 / 斯科特·皮特 / 柯琳·波奇 / 布赖恩·斯特帕尼克 / 杰米·麦克布莱德 / 安迪·米尔德 / 布莱恩·里斯 / 萨曼莎·史密斯 / 拉维·帕特尔 / 里克·戈麦斯 / 麦克·费舍尔 / 汤姆·伦克 / 贾米森·杨 / 伊斯特·斯高特 / 麦迪逊·梅森 / 安德鲁·卡德威尔 / J·P·马诺克斯 / 奇普·霍梅斯 / 米歇尔·皮尔斯 / 奥黛塔·安纳布尔 / 鲍勃·斯蒂芬森 / 彼得·库伦 / 马克·瑞安 / 达里乌斯·麦克拉里 / 罗伯特·福克沃斯 / 杰斯·哈梅尔 / 雨果·维文 / 雷诺·维尔森 / 查尔斯·阿德勒 / 迈克·艾伦 / 肯尼·贝茨 / 迈克尔·贝 / 詹姆斯·布莱克本 / 保罗·迈克尔·布拉得古德 / 伊安·布莱斯 / 詹姆斯·C·伯恩斯 / 凯文·卡威尔 / 凯德·科特立</演员>
<简介>“霸天虎”的先遣部队旋风和毒蝎袭击了美军位于卡塔尔的军事基地，与此同时，路障帮助他的搭档迷乱潜入了美国总统的座机空中一号，通过电脑获悉，要想找到威震天就必须找到维特维奇家族的那副眼镜，上面有威震天关于能量块的信息扫描，而它现在的拥有者萨姆·维特维奇（希安·拉博夫饰）成为了“霸天虎”攻击的目标。
                                    
                                　　萨姆是名高中生，学校里没有人相信他讲述的关于这副眼镜的历史，失望之余，萨姆把眼镜放到网上拍卖，然而从未引起买家的兴趣。这时父亲送了一辆破车给他，这辆车恰好就是“汽车人”大黄蜂的变形。大黄蜂帮助萨姆交上了漂亮的女朋友（梅甘·福克斯饰），但很快就遭遇了“霸天虎”的袭击，擎天柱带着其他“汽车人”赶到，一场机器人大战由此拉开了序幕。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<标题>变心的《变形金刚》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-12 20:22:03</时间>
<影评>
        （以下内容不是影评，这不是玩笑）


电影《变形金刚》并没有“剧透”的危险，因为它的重点不在剧情。尽管剧情还算得上比较麻烦，三条主线平行推进，一条暗线跟随，并且最后把三根主线联系起来。道家说过：一气化三清。证明我国先哲早有预测，2007年会上映《变形金刚》。而且预言了如果你是电影院里看的话：第一个广告是一汽解放的。


我不知道别人看《变形金刚》是为了什么？我是为了NB闪闪地怀旧。比如说看周星驰电影长大的这帮人，其中某几个成功打入央视6套内部，于是每个暑假大家都有《大话西游》看。当我看到的时候，就可以骄傲地宣布：看！那是自己人干的！又比如说，一次地震或者洪水把当今的所有电视导演都干掉了，只能临时从小字辈里选人。于是，电视上就再没有劣质武侠和大辫子戏，可能换上一水的《隋唐演艺》、《说岳》。当我看到的时候，就可以骄傲地联想，有几个当年和我一样听收音机说评书的家伙终于掌镜了。


《变形金刚》是一个道理，我初看的时候还在小学和初中。当时我很喜欢，但是人又很穷，买不起一个孩之宝的玩具机器人。所以，我在作业本和书页空白处画擎天柱的头像。老师肯定不喜欢这么做，所以要没收玩具，要批评在书上画“大头人”（老师语）的行为。我当时觉得很绝望，因为你不可能跟一个把变形金刚说成是“大头人”的人讲清楚里面的道理。所以，你只能发誓：等我长大了，买一房间的变形金刚。为了这一天，我等了二十多年。忍受他们在屏幕上放了二十多年的样板戏、《五朵金花》、知青戏、清宫戏。现在，《变形金刚》成为电影，我终于可以爆一声：那他妈的不是大头人！懂吗？


等我这一代人成为社会主流的时候，哪怕我童年玩的洋片、帖纸、烟盒都将成为社会主流文化。《变形金刚》就是具体体现，我们当年喜欢，现在我们有钱进电影院买DVD了，那你就拍给我们看。明天我们又怀念霹雳舞了，那么一线明星就全上去跳给我们看，春晚不允许有别的节目。这就是怀旧，这就是NB闪闪。


（以下内容不是影评，这不是演习）


因此，《变形金刚》没有什么影评好写。是那个人，哪怕脖子以下瘫痪了，用牙啃地也会爬去看。不是那个人，你写一兆比特他也不会浪费一分钱买票。对于现在的好评如潮我没有丝毫惊奇，要是拍摄《圣斗士》真人版，我也同样捧场鼓掌。年轻时喜欢上了什么了，最大的梦想无非是再见一面，而且再见的时候要求比当日还要美好。现代科技保证了这种再现的可能，影院里只有近乎昏迷的声音在赞：擎天柱大哥，你还是那么帅。。。。。。其实，谁都知道，他现在应该是擎天柱大叔了。


我给片子只打了四星，其中有一星是因为它叫《变形金刚》。在这一点上，电影和电视相比还是有差距。电视卡通片能给角色充分的展示空间，你闭上眼睛去想，擎天柱、大黄蜂、威震天、声波、红蜘蛛都那么栩栩如生，各人有各人的性格脾气，无非是人心外面套了层机器皮。但是电影版《变形金刚》没有那么多时间去展现，主要经历都放在炫目的特技上了。除了擎天柱和大黄蜂以外，大概只有红蜘蛛给人的印象深刻一点，因为他是F22---美国国防部估计把《变形金刚》当国庆阅兵了。


从头到尾，除了炫就是炫。变形炫，攻击炫，格斗炫，从地下打到天上，除了水里没有展示以外，《变形金刚》模特班在两个小时的影片里起码炫了一小时半。这要比电视上精彩刺激多了，但是，我找不见当年看到擎天柱时的那种亲切感。怀疑是不是车的问题？如果擎天柱是解放大卡，大黄蜂是夏利会不会好一点？而且，人类在其中占据的比例太多。我喜欢汽车人，但是对人类没有多少兴趣。如果将人类把马子的部分去掉，换上赛博特的前传篇，甚至是威震天的北极遭遇篇，会不会更好看一些？


（以下内容不是影评，这不是广告）


在传统的动画片里没有解决好的问题，电影版里同样没有解决好。首先，变形金刚的比例问题依然让人头大。擎天柱变型后有两层楼之高，但是转到下一个镜头，当他拿起地上的眼镜时，如果比例是真实的，那么眼镜的镜片我估算应该有脸盘那么大。结果就是，人能跑过变形金刚。然后是战斗场面问题，动画片力让人最恼火的就是射击场面，汽车人和霸天虎滋水枪一样滋激光，但是99%都是空枪，仿佛根本不带瞄准系统一样。电影里修正了这一问题，打击都相当精准，但是新的问题是后坐力消失。人类的攻击如同蚊子咬，变形金刚之间的攻击以肉格为主，擎天柱居然用上了手刀。。。。。。


最后是变形奥秘，电影版把它弄得复杂化了。看完了给人一种感觉，似乎变形金刚都是某种能量团，然后他们侵入机械内部，就成为了机器人。这种能量会因为低温而无法正常运作，在高温下又会状态不稳定。而且，它还有正义邪恶之分，因为在影片的试验中，NOKIA手机接受魔方的能量以后变成了霸天虎，而不是汽车人。这样一来，如果未来拍摄前传的话，擎天柱和威震天在赛博特上应该是什么造型呢？擎天柱当时似乎还不知道什么是载重卡车吧？


尽管没性格，变形过程太复杂太细节，火爆场面太多，但是我已经很满意了。如果能在下一集里给变形金刚们人心和人性，那么我会毫不犹豫地给上五分。最后，我代表我个人，非常强烈地表达一个个人意愿：我非常想见声波！


（以上所有内容不是影评，通讯结束！）
      </影评>
<有用数>825</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>杂歌</作者>
<标题>大哥归来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-17 11:26:07</时间>
<影评>
            去看了。

    而且请了全公司的猪头外加猪头家属。 用实际行动欢迎大哥归来地球！

 

    这年头，科幻片跟毛片一般的多。 我却肯定，中国所谓的超人迷，星战迷，魔戒迷，全是虚的。只有变形金刚迷是真正存在，而且有千万之巨。 70末80初的这一批人，当年小p孩的时候，是把脑仁子拿出来，用变形金刚当板刷彻彻底底的洗了一通的。

    所以，其实，我们都是汽车人。

    所以，我可以举出这本电影的一百个问题，但是，我就是和共产党员一样宁死不屈，一个字都不说！ 

 

    我们有过很多的卡通兄弟，比如绿色的龟，机器的猫。但只有擎天柱，才具有大哥般的感染力和号召力。

    因此，当擎天柱大哥从天而降，变身成那红色的牛卡；当他露出红色的胸甲和蓝色的头盔，手臂上的金属烟囱炫光夺目；我就彻底投降，直接沉浸在伟大的巨大的他妈的童年幻想下，不能自拔。


    要知道，即使是一百年以后，我老到没牙，和棉被一样的被孩子们卷到阳台去翻晒。但是，当红色牛卡冲进我家菜地，我还是一定会翻身而起，拿起我的木头手枪，目光炯炯而坚定的问道：“大哥！今天去哪里拯救地球！”
      </影评>
<有用数>730</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈赖汉</作者>
<标题>《变形金刚》：迈克尔•贝，老子爱死你了！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-11 17:08:53</时间>
<影评>
        先给大家看看两段从其他网友文章内的数据：


“按照工业光魔内部人士的说法，如果将本片三维建模过程中所使用的多边形（三维建模中的最小元素）一个紧挨着一个连接起来，其长度足以去月球一个来回，剩余的多边形还足以建起两座罗马斗兽场！”


“《变形金刚》中的动画工作量是如此巨大，单单渲染一帧画面，（平均起来）就需费时38个小时；从而打破了由《魔戒2：双塔奇兵》保持的动画渲染记录——后者在制作“树胡”（Ent Treebeard）时渲染一帧平均费时20个小时。”


从上面两段话可以看出，我们在影院里看到的那些栩栩如生的变形金刚以及不仅仅是各动画角色，可以说这几个金刚的建模几乎已经达到了工程级的水平，所差的就是用真正的金属来造一个真正的变形金刚。影片中的擎天柱全身有一万多个零件，你看得到么？我也看不到，但是就是这一堆堆我们看不到的细节，让我们在影院里感受到了空前的震撼。工业光魔的CGI精英们已经不仅仅是在技术上领先，在细节上就远远不是我们国内的那些好大喜功的CGI工作者可以拍马赶上的。


工业光魔为什么要这么折磨自己，很简单，他们想让这部电影更爽一点！


在得知迈克尔·贝要接拍变形金刚之前，我也曾经和无数的TF迷一样感到遗憾。因为这个只会捣腾爆炸的家伙是否可以拍出一部史诗性的机器人电影，我实在表示怀疑，甚至我还担心这个始终无法驾驭出色剧情的导演是否可以给我们提供一个生动曲折的故事，至于影片中所需要的所谓内涵之类的，我就更加不指望这个爆炸狂人会给我带来什么惊喜。


但后来我明白我错了，我进电影院看这部电影就是为了爽，为了爆炸，为了刺激自己的视觉神经和听觉神经，什么劳什子的内涵，都一边去。从上面这点来说，斯皮尔博格找对了人，这个42岁的中年人，最擅长的便是爆炸！如果说我今天看完电影对迈克尔·贝还有什么不满意的话，那只有那给我捣腾的机器人还不够多！


虽然影片中有包括惠普在内无数广告商的出现，但就影片的投资只有1.5亿美元而言，你还能对迈克尔·贝要求什么？看看那些超过2亿投资的影片，比如《蜘蛛侠3》，比如《加勒比海盗3》，对不起，如果《变形金刚》是处在CGI特效的最高宝座上，那么上述的两个影片则只有在旁边台阶上画圈圈的份。别不服气，这根本就是两个级别的效果。看到《蜘蛛侠3》之类的影片我还能在惊叹CGI的漂亮，《变形金刚》则已经让我难以相信这些机器人是用电脑捣腾出来的了。


别在念念叨叨那些动画片中的方块了，虽然这是我们儿时的记忆，但我确实很难想象将那些方块放到这部影片中会是一个什么效果，不要看过几张剧照就大声嚷嚷这些破铜烂铁象骷髅之类的，因为你可以在荧幕上感受到这些“破铜烂铁”的震撼。如果你不是一个动画版绝对保守派的死FANS，那我可以保证你一定可以接受影片中这些所谓的破铜烂铁。不要再死要着剧情不放，我就不信你进影院是直奔剧情而去，这个剧情是俗套，但不算弱智，比这个弱智的剧本在好莱坞扫地都能扫出一堆，如果这样的话你还死咬着剧本，那我只能说你是介于装A和装C之间，如果你一定要在这影片中看到所谓的内涵，那就是如假包换的装B。这部影片不是让你受教育或者让你装内涵用的，这部影片只有两个目的，第一，赚你口袋的钱，第二，让你花了钱之后觉得爽。我相信，大部分走进电影院的观众，都觉得爽了，而且还不过瘾。今天看的是配音版，我还要看一遍原音版，我还要再爽一回，贡献二次票房。


对了，那些说一定要看原音版的朋友，我劝你们，如果只想看一遍，还是看看配音版，因为这次的配音版配得很不错，我作为一个长期看DVD一定要看字幕的影迷，都吝啬将有限的目光分给字幕。还有那些屡次声称在电影院看大片才能睡着的家伙，如果这次你还能在电影院睡着，I服了U（前提是看电影前不能通宵熬夜三天三夜以上）。


迈克尔·贝，我爱死你了！
      </影评>
<有用数>382</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>lcsun</作者>
<标题>变形金刚科普贴</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-14 10:04:04</时间>
<影评>
        变形金刚大事年表

　　数千万年前 宇宙中的智慧生命五面怪在宇宙中建造了一个星球--赛博特恩（cybertron），在这个星球上，五面怪建造了方便自己制造的星球核心计算机--魔力神球。并在这个星球上制造了两条生产线--军用和民用。这两条生产线上出产的机器人就是后来变形金刚的祖先。魔力神球在五面怪的程序下是个没有思想，没有正邪的设备，同样的它的能力无法超过五面怪，不能自己制造机器人，但可以运行五面怪的程序赋予完整的机体以自主意识程序。《五面怪》《魔力神球》《魔力神球续集--飞行太保》

　　同一时期 宇宙中另一智慧的有机生命---至尊太君，创造了宇宙大帝（unicon）。这是一个不断吞吃星球的机械生命。它变形为一个巨大的星球，它同魔力神球一样只拥有改造的能力，没有创造能力。只能在原有机体上改造。《至尊太君》《变形金刚大电影》

　　1100万年前 赛博特恩上的机器人奴隶在A3(钛师傅）的率领下，军用和民用机器人联合起来赶走了五面怪，推翻了五面怪的统治赢得了自由。之前五面怪迫使他们带的奴隶符号，成为汽车人的标志。迎来了赛博特恩的第一个黄金时期。《岁月之窗》《五面怪》

　　1000万年前赛博特恩上的军用机器人起来，为争夺赛博特恩的领导权而同民用机器人发生了冲突。赛博特恩内战开始。战争双方都付出了惨重的代价。新的变形能力开发出来，同其他先进技术一样，率先运用到战争中，汽车人的领袖连续阵亡了多名。霸天虎制造出了第一个有威力的战士--威震天。它摧毁了最后一个汽车人领袖，矩阵（能源宝）传到钛师傅手中，直到交给擎天柱时为止。威震天制造了改装机开始建立它的军队，并抢占赛博特恩上的能源。《五面怪》《大力金刚的秘密》

　　900万年前 飞行太保救了一个被威震天打伤的叫奥立安.派克斯的机器人和他的女友--爱瑞尔，这两个机器人被太师傅改造为擎天柱（最著名的汽车人领袖），爱丽达（女汽车人的首领）。《回到过去》

　　400万年前 赛伯坦的能源枯竭了，汽车人打算到宇宙中寻找能量对付霸天虎。霸天虎追踪汽车人飞离赛伯坦。双方在一颗行星附近激战，霸天虎在威震天的率领下攻入汽车人的飞船--方舟。激战中双方飞船坠毁在地球上。《第一天》

　　350万年前地球行星轨道上又出现了两只飞船，飞船的主人被称为巨无霸（汽车人的后代）和原始兽（霸天虎的后代）双方在地球上空又一次重演了祖先的经历。双方飞船坠毁在地球上失去了返回家园--电子星（赛博特恩）的能力。这些人扫描地球上生物的形态，以适应地球环境。《太空遭遇》

　　350万年间 拥有不灭的灵魂的霸天虎红蜘蛛再次登场。《阴谋》

　　350万年间 原始兽的领袖霸王龙勇士根据金盘的秘密，找到圣希尔火山，并按照金盘的图片制造了历史，并且妄图摧毁大峡谷中的猿人。弃暗投明的原始兽战士恐龙勇士用自己的生命做代价挽救了整个峡谷里的生命，摧毁了金盘。《英雄本色》

　　350万年间 重新改写程序为原始兽的霸天虎机器狗，在听到金盘中自己领袖--威震天的声音后决定帮助霸王龙勇士。激战后，战死于地球上。《电子星人》

　　350万年间 霸王龙勇士找到了方舟，摧毁了擎天柱的头颅。引起时空聚变，几乎毁灭巨无霸。原始兽蜘蛛勇士在爱的感召下，启动修复机器，修复擎天柱。《方舟》《最高危机》

　　350万年间 霸王龙勇士找到了坠毁在海地霸天虎的战舰--暴影号，并用此来摧毁方舟。在克隆恐龙勇士的帮助下巨无霸战胜了霸王龙勇士，将一切归位后，带霸王龙勇士返回电子星。《正义的大结局》

　　公元532年 霸天虎中的红蜘蛛，轰隆隆，机器狗，喷气机通过时光隧道入侵到亚瑟王朝。《霸天虎入侵亚瑟王朝》

　　公元1984年 圣希尔火山爆发，方舟的计算机显像一号启动并根据地球上的车辆和武器为原型，修复了汽车人和霸天虎。双方为保卫新家和夺取能源而在地球上再次展开战争。《第一天》

　　公元2005年 汽车人和霸天虎展开决战。擎天柱战死，通天晓继任汽车人的领袖。红蜘蛛将重伤的威震天抛弃。重伤的威震天被宇宙大帝改造为惊破天。通天晓没有做领袖的能力。霸天虎中的二号人物红蜘蛛篡权成功，但被惊破天杀死。惊破天重掌霸天虎。领导霸天虎继续完成他们重新征服和占领cybertron并消灭汽车人的目标。最终，热破从惊破天手中夺回矩阵（能源宝）摧毁了宇宙大帝，成为新的汽车人领袖--补天士。宇宙大帝的头成为赛博特恩的卫星。《变形金刚大电影》

　　公元2006年，一队汽车人遭到霸天虎袭击，躲进了汽车人的陵墓。在里面，丹尼尔掉队了，于是在陵墓里四处乱逛，却意外发现擎天柱复活了，原来是五面怪使擎天柱复活，让他去摧毁他的汽车人伙伴。陵墓遭到霸天虎袭击，他们被迫离开陵墓，陵墓撞倒了太阳上。擎天柱等人中了五面怪的计，带动全部力量去攻打五面怪的星球中央星，可是那个星球是个巨型炸弹。补天士和擎天柱开始抢夺矩阵（能源宝）。在飞船即将撞到中央星时，擎天柱终于醒悟过来，让同伴们乘小飞船逃离，自己则撞上了那颗星球。临死前擎天柱说：“我知道，大家，都······” 《五面怪的诡计》

　　公元2006年 由于地球乃至整个宇宙都感染了仇恨疯狂症，所有人都在乱打一气。汽车人领袖擎天柱又一次被五面怪复活，使用矩阵（领导模块）将世界从仇恨疯狂症中解救出来，用光了矩阵（领导模块）的能量。此战后惊破天说:"我很佩服你，擎天柱大哥，以后不会再有战争了。"变形金刚的故事至此应说完美的结束。可是，真的结束了吗？《擎天柱复活》

　　公元2006年惊破天重新带领霸天虎攻击汽车人基地，抢夺了五面怪用来制造机器人的能量室的钥匙，在塞伯坦地底下找到了能量室并将其打开，汽车人的一个小队乘坐飞船来到地底下及时阻止，夺回钥匙。而能量室喷发的能量把汽车人小队乘坐的飞船的引擎超载，冲到了星云星上，被土著民当作星云星上的敌人妖蜂派的机器人，捉住他们。随其而来的一队霸天虎找到了他们，斯派克与丹尼尔及时劝说，土著民放了汽车人小队，可有一些汽车人被抓走了，丹尼尔也摔成重伤。为了丹尼尔的性命，以及与土著民们并肩作战，剩下汽车人将它们的头部改造成变形外套，让丹尼尔以及土著民们穿上，与剩下汽车人合成一体，成为头领战士，救回被抓的汽车人。被打败的霸天虎被妖蜂派逮住，妖蜂派首领撒克逼迫它们与其合作，把两个霸天虎的头改造成外套，成为头领战士，其它人的武器改造成外套，成为目标战士，并袭击了汽车人小队，可效果适得其反，不仅被打败，还送给了汽车人一个科技：目标战士。马上，汽车人打到了妖蜂派老家：地底下，没想到妖蜂派基地本身就是一个变形金刚：撒克巨人，并让其进攻塞伯坦，打败了汽车人大军。在星云星，留下斯派克和另一个汽车人，其他人返回塞伯坦。霸天虎在塞伯坦上设了一个推进器，想让其撞上地球，并在那时打开能量室。斯派克与另一个汽车人制造了福特巨人（巨无霸福特），打败了萨克巨人。擎天柱从魔力神球那儿得知，钥匙不能被破坏。可星运星土著们想：干掉了钥匙，能量室就不起作用了，幸好被斯派克阻止，并脱下变形外套，关掉能量室，并把推进器的磁极放反，收回放射的能量，迎来了塞伯坦的第二个黄金时代。霸天虎们则在乘坐撒克巨人逃跑时被能量室的能量冲飞了。《再生》



主要名词翻译差别



常见的台译∶

　　美版

　　Autobot = 欧特巴族/自动机器人/奥图金刚/博派（等）

　　Optimus Prime = 无敌铁牛/至尊/奥提摩/奥提马/柯伯文（等）

　　Decepticon = 迪西康族/迪斯金刚/狂派（等）

　　Megatron = 巨无霸/美加王/密卡登（等）

　　日版

　　Cybertron = 塞巴顿/生化金刚/圣巴多伦（等）

　　Convoy = 康宝/柯柏文（等）

　　Destron = 迪斯托隆/毁灭金刚/底斯多伦（等）

　　Megatron = 麦卡顿/密卡登（等）

　　常见的港译与大陆译∶

　　美版

　　Autobot = 博派/汽车人

　　Optimus Prime = 柯柏文/擎天柱

　　Decepticon = 狂派/霸天虎

　　Megatron = 麦加登/威震天

　　日版

　　Cybertron = 博派/汽车人

　　Convoy = 柯柏文/擎天柱

　　Destron = 狂派/霸天虎

　　Megatron = 麦加登/威震天



　　《变形金刚》电影出场角色档案

　　汽车人/博派（AUTOBOTS）：胸怀保卫生命、追求和平的理想。

　　擎天柱/柯柏文（Optimus Prime，配音Peter Cullen）：汽车人的首领，很多年前他被“the Matrix of Leadership”（值于机器人首领胸中的一种固件，相当于王冠）选中成为新的首领，他谦逊的接受了，从此由赛伯顿星球（Cybertron）上一名普通的劳动阶级机器人变成了宇宙中最强大的仁爱之师——汽车人的首领，当他带领着部下准备作战时，总会说那句著名的台词“汽车人，变形出发！”（Transform and Rollout!）

　　大黄蜂（BUMBLEBEE）：大黄蜂是随着飞船来到地球的汽车人之一，参加了多场战斗，是汽车人的一名优秀侦察员，在电影版中他是主人公男孩萨姆（Sam Witwicky）的第一辆车——通用雪佛兰Camaro[1]（最近这辆车的真车在中国出现，由上海网友拍到，看来在中国买到大黄蜂也不是梦想了）。在汽车人大家族里大黄蜂个头算小的，被其它同伴当作小弟弟，但他执行危险任务可一点不比别人逊色。

　　爵士（JAZZ）：他一直都是最受欢迎的汽车人角色之一，他的人生信条是“如果做事没有自己的风格，那就别做”。他非常酷、很有个性、非常能干、勇敢而聪明。他有着接近完美的记忆力，这是他成为战场上不可多得的记录者。由于他采用了核子融和动力的引擎，所以当他变形后能达到接近光速的速度。

　　爵士也是跟随擎天柱登上寻找新世界的宇宙方舟的汽车人之一，由于遭到威震天（Megatron）袭击，他们的飞船坠落在地球上，船上的所有成员都进入紧急停滞状态。1984年一次火山爆发唤醒了汽车人的电脑——“显像一号 ”（Teletran-1），它修复并重新格式化了飞船上的机器人，使他们具备了变形为地球上机器的能力。爵士是一辆漂亮的通用公司“庞蒂亚克”轿车。

　　冷静的头脑使爵士总是担当起特殊任务的领导，他总是把最危险的任务留给自己，此外爵士适应各种环境的能力也很强，他来到地球后努力适应这里的文化，吸收和改进，做出一些有创意的命令和决定。这些使他成为擎天柱不可缺少的得力助手。

　　救护车/力捷（RATCHET）：在汽车人中担当了“医生”的角色，本是一辆救护车，但在电影里改为通用“悍马H2”（Hummer H2）抢险救急车，作用比原来更广泛了。虽然“治病救人”是他的工作，但作战起来他也丝毫不逊色，他的勇气和忠诚经得起时间的考验。

　　铁皮（IRONHIDE）：铁皮是个强悍的家伙，就像个随时准备掏枪的牛仔。他是擎天柱的老友，在汽车人兄弟中要数他参加的战斗最多，通常他负责一些重要人物的保卫工作，同时也是擎天柱的私人保镖，他最喜欢说：“高科技的线路无法取代血肉之躯”。

　　粗野但是善良，铁皮可以射出温度极低的液氮子弹和温度很高的铅弹，他还装备有声纳、雷达、无线电波探测器。尽管在汽车人里数他速度最慢，但他的外壳由Trithyllium钢合金制成，这种合金中含有辐射碳纤维，从而使他不易受到攻击。他变形后是一辆通用公司的GMC越野车。

　　霸天虎/狂派（DECEPTICONS）：他们只相信权力，一心想统治宇宙，具有典型的黑帮特征，每一个成员都把自己的利益排在第一位。

　　威震天/麦加登（Megatron）：狂派霸天虎们的冷酷领导，《变形金刚》里面的大反派，能变成飞机、坦克，但通常变形后是一把枪。在赛伯顿星球上威震天领导的狂派和擎天柱领导的博派展开了一场内战，这场大战耗尽了星球上的大部分能源，双方都开始前往其它星球寻找能源。期间威震天带着他的精锐部队跟踪并袭击了汽车人的宇宙方舟，结果致使两派的飞船坠落在地球上，多年以后火山爆发唤醒了“显像一号 ”电脑，方舟上的威震天和霸天虎机器人被一一修复。

　　红蜘蛛/星星叫/星星剑（STARSCREAM）：红蜘蛛的聪明和技能使他成为霸天虎的第二号人物，狡猾、冷酷但是能力很强的他毫不掩饰自己对威震天领导地位的觊觎。当年“显像一号”修复霸天虎机器人后，红蜘蛛很不明智的向汽车人方舟开火，使擎天柱躯体摔落到“显像一号”修复光线下，也被重新激活了。

　　路障/警车（Barricade）：霸天虎中的猎手和侦察兵，化身成警车的外形隐蔽在人群中，把我们骗入他的圈套。他长在轮子上的手还能变成枪和钉子，当他变成汽车后伸出来发挥作用。

　　推土机/碎骨魔（Bonecrusher）：挖地虎机器人之一，和其它挖地虎机器人可组合成巨型机器人“大力神”（Devastator）。威震天的最有用的部下之一，他变形后是一辆铲车。

　　吵闹/喧哗（Brawl）：战车派机器人之一，和其它战车派机器人可组合成巨型机器人“混天豹/布斯达”（Bruticus）。身体强壮而威力惊人，变形后是一辆坦克。

　　眩晕（Blackout）：霸天虎中体形最大的机器人，变形后是一架直升飞机，负责运送霸天虎成员。他拥有通过电磁脉冲干扰机器设备的能力。据说，在眩晕里有一个笼子，笼子里装着“撒克巨人”，在电影里眩晕和撒克巨人联手袭击了美军驻卡塔尔特别行动中央司令部基地。

　　撒克巨人（Scorponok）：归眩晕调用，变形后是一只蝎子。能与周围环境融为一体，不被人察觉的偷偷行动。还能发射火箭。

　　迷乱（Frenzy）：能变形成为我们日常生活中常见的机器，所以极不易被人发觉，是霸天虎派往人类世界的间谍。在电影《变形金刚》中，迷乱最初被叫做“Soundbyte”，它能变形成为车载CD播放器或者立体声音响。
      </影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>彼岸的尘土</作者>
<标题>完了，又失去理性了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-03 14:21:28</时间>
<影评>
        （经典致死的东西 哪怕首映的是一堆海报 也会有狂热的追捧者激动休克 所以这周开始连AMC影院的时间表上都显示几乎所有的影片都让道给了Transformers 我本来还故作镇静状 但是影片一开场就失去理智了）


先介绍一下角色 （参考
http://www.transformersmovie.com
）

人类：

Sam 男主角小子

Mikaela 女主角，sam的女伴

Captain Lennox 美军官

(其余忽略）


机器人：

友方 Autobots （一共出现5个）

Optimus Prime 擎天柱-长头公路重卡

Bumblebee 大黄蜂-Camaro跑车

Jazz 爵士-Pontiac跑车

Ironhide 铁皮-GMC重型皮卡

Ratchet 棘轮-悍马


敌方 Decepticons （一共出现8个）

Megatron 威震天-外星喷射机

Barricade 路障-Mustang警车

Starscream 红蜘蛛-F22猛禽战斗机

Blackout 眩晕-MH53战斗直升机

Frenzy  狂暴-立体声音箱/手机

Brawl 咆哮-装甲坦克

Bonecrusher 推土机（？）

Scorponok 蝎子

*************************


里面所有的人和机器争夺的就是一个号称可以创造无限的能量块  它在Autobots和Decepticons双方的战争中丢失于茫茫宇宙中 落于地球

一上来就是Blackout大闹美军基地  飞火连天 捏死很多小虫除了Lennox一行人  国防部紧急报道情况惨烈  众人不知何人来袭  迷茫

Sam开始是个看起来很不牢靠的青春期愣头青  忙着应付学校和对女孩Mikaela产生幻想 同时在旧车铺“偶然“的拥有了人生第一辆车 伪装的Bumblebee

这边Scorponok阻杀幸存的大兵们 终于被连绵的飞弹和炸药击倒 由此揭开人类武器反抗的序幕（影片上映在独立日期间  所以铺张展示了美国的军备）

Frenzy做为出色的间谍  在空军一号上大展身手  窃取了大量情报并播种了病毒  而Bumblebee开始以颇搞笑的方式与Sam相处 比如随时放应景的情歌

Sam祖父的祖父是个冒险家 当年在南极的冰川里偶然发现了被冻住的威震天 威震天借此把藏有能量块的地点图烙印在了他的眼镜上 Sam因为在ebay上拍卖祖父的祖父的眼镜而因此同时被机器人双方找到

Bumblebee开始向擎天柱等求援 Sam因此发现了变形金刚的存在而同时开始遭到追杀  擎天柱等另外4人抵达地球 并先在Sam家的花园里东躲西藏了一回 （期间还出现了国防部内叛逆的女研究员这种剧情 忽略不计）

人类尚不知机器人也有好坏 一律围追堵截  Bumblebee因此成为牺牲品  所有与此相关的人类都被带到了大水坝  由此揭发出一个秘密基地（极其老土的剧情设计）

原来人类早已找到了威震天和那个巨大的能量块  能量块可以使任何电子品激化成智能机器人 人类也知晓了Autobots与Decepticons之分

Frenzy再次收集到足够的情报  地球上的Decepticons全员集合杀过来  摧毁基地  威震天从冷冻中复活

Sam等人救回Bumblebee  后者让能量块缩小并带之逃离基地与擎天柱等人会合  其余人类也各使招式迎敌

余下的情节就是Autobots和Decepticons的城市大战 （导演当然要选楼高车多人杂的大都市嘛） 

很明显的就是Decepticons的实力牛 人多力强 虽然Bonecrusher被擎天柱干掉了 但Brawl有毁灭性的攻击力  而Starscream和Blackout都是不得了的狠角色

于是Bumblebee残了 Jazz战死 Ironhide和Ratchet跌跌爬爬的护送拿着能量块的Sam逃跑  擎天柱和威震天一路扭打 Mikaela也发飚献艺 人类开始凶残的帮忙  终于扳回局势  最终大胜利结局


最后Autobots们望着夕阳和情侣感慨 地球真美好呵。。。

*************************


变形金刚迷请不要指望那些亲切的外星机器人可以面目有非 都是变形的变形金刚 只能模糊猜出谁是谁 本来几步的变形在电影里看起来是几百步

但是这样的变形金刚依然那么惊人绚丽 机械的声音此起彼伏的时候 影院都窒息了

大黄蜂实在是可爱动人

Decepticons比Autobots出彩  够狠够帅够聪明

Frenzy真是对付人类最好的武器之一  在ebay上都驾轻就熟

男孩子的成长要靠女人和车

*************************


此外一定要提一下本片的soundtrack

预告片以及影片结尾的是Linkin Park的what I've done (又一个抓狂的理由）尤其间奏里的秒数音段非常适合气氛

the goo goo dolls的before it's too late是耐听的

mutemath所贡献的remix版主题曲 沾满电子的味道 值得一尝




xinya
      </影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>gentle k</作者>
<标题>其实与变形金刚无关</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-21 22:33:51</时间>
<影评>
        非常少见的去捧了这样“潮”的一部片的场。上周日有人兴起建议去看，跑了上海徐家汇地区两个影院，人头攒动票房爆满，六点到十点半几乎全部满场，要不就是只剩第一排。天。

本周五朋友再次提议去看的时候我只是说，你买到票再说。

好了，废话到此。只是为了说明，这部片对生于77-83年间的孩子来说是多么重要的角色。而这批人现在正“当红”，于是集体怀旧。


我还是去看了。

开头老套，能源块，正义和邪恶的机器人，来到地球。这是开始讲故事的模式。

然而，当第一个狂派的坏家伙登场，拿着那些巨大恐怖的火炮乱扫射到处踩踏所有人类自以为多么先进智能的机器的时候，我除了在第四排的椅子里睁大眼睛半张嘴巴握紧拳头之外，念不出oh my God.

当Sam得到三个A去二手车场买车，他拂去Bubblebee方向盘上的灰尘露出变形金刚标志，于是它认准他。振碎所有场子里汽车的玻璃，强迫场主4k美金卖了它。我看到这个智能机器人，对人类的感情。也许它的接近是有目的的，可是他们后来彼此都用行动证明了对对方的，忠诚和友爱。

只能微笑。


就整个电影来说，所有的重点皆在于正义和邪恶的较量。那是机器人之间的肉搏战。然而不得不说，除了擎天柱，大黄蜂和邪恶的威震天，其他的机器人基本就属于没什么个性的了。他们火力很猛，他们很厉害，可是，150分钟的电影真的没有办法像动画片那样刻画红蜘蛛的狡诈或者铁皮的粗鲁冲动。反而是正义的五个人在Sam家东躲西藏的那个片段让我忍不住觉得他们有超乎寻常的可爱。要擎天柱这么个大个子斜斜弯着腰摆这么个难拗的pose真是太难为老大了。

电影的情节只是最标准的好莱坞式英雄拯救地球，可是因为牵涉了一代人的童年回忆而变得不那么幼稚。在看完这部片的24小时之后，我能回味的，却是大黄蜂被红蜘蛛打到重伤的时候，Sam那样大吼，我不走，大黄蜂不走我也不走。很感动。


能源块被摧毁了，变形金刚们回不了外太空。他们变作最最普通的汽车，陪着我们，看着我们的生活。保卫着我们的地球。


于是回家时候，我看到半夜开在路上的大卡车，心里想，它是不是也是会ku-ku-ka-ka-ka变成巨大的机器人保护着我们呢？
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>天王盖地虎</作者>
<标题>几近完美的特效大片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-11 10:53:55</时间>
<影评>

　　影片将会采用五条故事线平行推进，最终汇总的形式。在影片的结尾会有一场博派领袖擎天柱(Optimus Prime)与狂派首领威震天的惊天大战。他们将从胡佛大坝一直杀到洛杉矶。为了追寻能量块，威震天来到了地球，在北极，他受到磁场的强干扰，意外被封冻于冰层之下。借助不慎跌入冰谷的科学家，威震天将有关能量块的信息扫描到科学家的眼镜上。威震天被美国军方秘密转移到位于胡佛大坝地下的秘密基地，这个秘密只有历任国防部长组成的7人军事小组知道。在人类军队的配合下，山姆在千钧一发的关头将能量块插入了威震天的心脏，而爵士却在这场战役中不幸牺牲，山姆的好朋友大黄蜂也被重创。威震天的机械躯体被沉入海底，破损的能量块也回到了擎天柱的手中，然而故事却没有结束，临阵脱逃的红蜘蛛飞回了塞伯坦星球，他将和其他“霸天虎”重新集结，伺机重新杀回地球，与“汽车人”再战一场。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>北影厂彪哥</作者>
<标题>汽车人，变形！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-13 01:38:53</时间>
<影评>
        说是奔电影去不如说是为了找回儿时的回忆。

这句和“人间大炮一级准备”一样经典的台词我相信许多我这个年纪的人一定是耳熟能详，小朋友们一块玩儿的时候都抢着做擎天柱的记忆不禁让我有点唏嘘，老泪纵横太夸张，浮想联翩却一点都不过分，打过架的小兄弟，还有邻家穿花裙子的小姑娘，哦，扯远了。。。

电影本身坦白讲并没有什么特别值得书写的，电脑特技也是炉火纯青，除了机器人的面部做的都略显邪恶，不如动画片中博派机器人亲切，变形的过程以及声效做的也是无与伦比。对于看惯了DVD的朋友，推荐去看大银幕。

友情提醒，一定要在前一个小时抽空走下肾，不然由于肾上腺分泌增多而导致像我似的在两派打斗最激烈的时候而不得不飞奔厕所而遗憾啊！


随文附变形时的经典声音，可作手机铃声。

期期咔咔 
http://www.box.net/shared/7pxqahlvz8

OST：
http://www.mininova.org/tor/777923

高清晰壁纸：
http://www.mininova.org/tor/762292


Ps：为什么主演里面不写变形金刚这几个名字？我下午把擎天柱大黄蜂爵士包括威震天红蜘蛛都加进去，怎么现在又没了？难道这部电影他们不才是真正主角么？
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>关耳</作者>
<标题>擎天柱大哥，您可回来了！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-16 13:38:35</时间>
<影评>
        (以下内容不是影评，没有剧透）


盼星星盼月亮，终于盼到了这一天。


7月11号，我兜里揣着奥斯卡电影院的两张优惠券，揣了一天都找不到一个合适的人一块去看，姑娘不合适，姑娘她们不懂，至少我身边目前的姑娘不行，她们只会被日韩人造无精液男生感动得鼻涕泡一大把，她们只会对选秀节目上的SB小白脸惊声尖叫然后狂摁手机发送短信，她们怎么会明白我们这帮人打小就郭敬明般45度角仰望天空神游宇宙悲伤逆流成河的博大情怀？


别误会，我不是郭小4的粉丝。我们45度角仰望天空是在憧憬着某一天某个外星人啪的一下撞碎我们家窗户玻璃飞了进来，我们悲伤逆流成河是因为外星人从来都没有撞碎过我们家窗户玻璃。


于是我找老杨，老杨最合适了，老杨跟我是一代人，都是从手柄+黑白电视机-街机游戏厅-录像厅-网吧里混大的一代，可惜丫正在几十里外我们那个大学里面辛勤做园丁呢，暑假也不让过，为了祖国的教育事业老杨就眼睁睁的看着这边汽车人飞来飞去，一个人独自在那边心痛不已，何其惨兮。


然后我又找小乔，本来小乔兴致勃勃，完了最后一听奥斯卡离他们家太远，怕晚上回去晚了老婆开骂，就又退了。


你知道，相对于冰冷的汽车人，现在老婆对他更有吸引力。


于是公映当天我没去成，一直拖、拖、拖，拖到昨天下午，妈的，老子自己去看！


完了昨天下午我跟一帮幼儿园的小朋友一起，在奥斯卡里面的超市买了一堆亲亲虾条啊什么什么薯片啊什么什么锅巴啊，然后又排了半天长队，看了个下午场。


很意外的是，进去之后才发现：汽车人竟然能通吃6岁到60岁之间这么大一个年龄段的所有观众。


满场啊，爆满！


我左边，一对近30岁的夫妇带着一个6岁左右的小男孩；右边，一对60岁左右的老头老太太带着一个跟我年纪差不多的哥们儿，或者是那哥们儿带他们两个老人；我前面，是一群中学生小姑娘，唧唧喳喳，在学校习惯了吧，看电影都坐整齐一排的；我后面，是四个幼儿园小朋友，电影放到中间的时候一个小朋友说叔叔您能坐低点么，您挡着我们了，哎呀一下让我不好意思的啊，听见了么，叔叔！我他妈现在是叔字辈的！


我心里算了一下，嘿，按年龄算我还真是在中间呢。


我亲爱的朋友你们是否知道，从6岁到60岁的观众，同去看一个电影，这是一个多么牛逼闪闪的场面啊！


片子咱就不聊了吧，虽然是国语配音+广电总局剪切，但是在我们小时候老师常给我们讲21世纪高科技尤其是计算机技术会迅猛发展这句话已经成为现实，老师没骗我们，你瞧这美国的派拉蒙+梦工厂两大牛逼电影公司无与伦比的CG水平再加上奥斯卡电影院杜比环绕立体声配置，已经极大满足了儿时我所有的梦想，当电影上汽车人齐聚地球后汇合在小男孩周围“齐齐卡卡酷酷”集体变形的时候，背景音乐响起，突然间我心中生出无限感动，泪水一下就冲了上来，强忍着，差一点哥们儿我就在电影院里哭了起来… =_=凸


说真的，突然间我就明白了今年春节的时候，我给我妈看我从网上下载下来的那部《八九点钟的太阳》时，她眼中闪现出来的晶莹的泪花。


我已经给导演打了100分！去他妈的剧情！去他妈的广告！去他妈的BUG！去他妈的意识形态！全世界适龄儿童大龄儿童超龄儿童联合起来，汽车人万岁！


齐齐卡卡酷酷！

　　

好了，不跟你们聊了，我得回去翻翻箱子找找我那套凤凰座青铜圣衣呢，然后再练练小宇宙，我那套圣衣得拿出来好好洗洗晒晒，再抛抛光、打打蜡，哎哟，好多年我都没穿过了。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>BBBALL || 进城</作者>
<标题>[变形金刚电影宣传被文化部叫停][转自影视帝国]</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-25 13:20:56</时间>
<影评>
        变形金刚电影宣传已经被文化部叫停 


别看《变形金刚》一度风光无限，票房节节攀升，观者如潮……，但派拉蒙刚笑开的大嘴现在可能要合上了。因为，这部好莱坞机器人大片目前很可能面临被封杀的命运。 


五天票房一亿？票房超过《黄金甲》？电影院排着看不见尾的长队？中午去订票发现只能订到午夜场？其他电影（包括《南京》）场次全被压缩？对了，这是正在中国上演的沸腾场景。一般人都会认为，反响如此之好的电影，电影公司和发行公司应该乐开花才对，这是多少年都盼不到一次的票房大爆炸啊，可谓盛况空前。 


怎么可能会封杀？有钱不赚是白痴啊？而且既然要封杀，那又为什么之前要费事儿去引进呢？ 


在中国，有些事情就这么奇怪和微妙。有记性的人应该还记得《加勒比海盗2》不让引进（借口是“迷信、神怪”），应该还记得《达芬奇密码》上映才一轮就被突然撤片，……但你们知道真正的原因吗？ 


说来说去还是票房问题，面子的问题。其他借口都好找。《变形金刚》等一干外国大片面临被封杀，不是因为别的，正是因为票房太好，好到没有给中国的国产电影留下任何抗争的空间！在这上面，我们的某些部门是有“民族气节”的，就不能让你们丫的外国人赚走咱们中国人的钱，哪怕咱们的国产片是阿斗，那也一定得扶上去。 


想想当年《十面埋伏》《黄金甲》等片，政府费了多大人力，开了多大绿灯？而引发国民怀旧狂潮的《变形金刚》，轻轻松松地就靠着观众自发的热情，横扫了整个大陆影院，让人瞠目结舌。传说高层已经不满了。因为，某部门是有任务的——那就是每年得保证中国国产电影的总票房要高于进口大片的总票房。你飙高了，那就得把你拖下来（可靠的内幕新闻）。 


这种诡异的事情，大约只在中国才会发生。 


当太平洋院线的《中国电影票房点评》的最新一期出来后（全文查看），人们惊讶的发现整篇文章里只有一句“本周票房和观众指标不断刷新纪录，周票房首次在暑期档超过亿元，观影人次直逼400万，培育多年的暑期电影市场终于爆棚了”，对“变——形——金——刚”这四个字却是只字不提，多么有趣多么讽刺。 


我们很快就意识到出问题了。北京新影联院线某官员之前就告诉过记者，《变形金刚》的票房好得吓人：“这个片子上座率好大家都预料到了，但没想到会这么火。首映当天，我们预计新影联院线票房将超过100万，年轻人就激进一些，认为可以达到150万。当天数据出来是190万，出乎所有人的意料！”是啊，《变形金刚》的发行方中影，连首映都舍不得办，也不请片中的任何明星和剧组人员来中国宣传，把该片直接下放给院线随便*持。可即便这样想压下《变形金刚》的风头，还是压不住观众积攒了20年的火焰啊！更何况当年玩玩具看卡通的一代，已经成长为当代中国社会的消费主力军！ 


我们知道《变形金刚》第一天的全国票房是2242万元，精确到了个位。第二天的是1600万。到了第五天，过一亿了。然后，突然之间，我们就再也看不到任何关于《变形金刚》的数据。上头下令，至少在影片的宣传上，先全面封杀。某京报的朋友刚刚对我证实了这一点，《变形金刚》已经不让报了。他的文章就因此遭殃，直接被枪毙。于是，这段时间，我们开始看到一些小丑跳出来乱骂《变形金刚》的新闻，开始看到《南京》多么多么好多么多么值得去包场鉴赏的新闻，开始看到香港片《男儿本色》要上映与《变形金刚》“硬拼”的新闻，惟独再也不见赞誉和怀旧《变形金刚》以及该片又创造了多少记录的新闻。 


照这样下去，《变形金刚》上映两周后，即有可能被全面或部分地撤下院线。想要打破《泰坦尼克》的记录，那是痴人说梦。有人想问，《泰坦尼克》那3.6亿的国内最高票房记录是怎么创造出来的？那是因为当时咱们的老江主席说过他很喜欢看。现在，要是我们的老胡说一声他喜欢看《变形金刚》，这片还不一飞冲天了啊？ 


如果《变形金刚》被撤下，已经很难说清究竟是谁的胜利谁的失败谁的恶心。明里干不过，就要玩阴的。这就是中国电影市场的现状。不知道好莱坞会不会又寒心一把。我现在担心的是：未来。就算最近的未来吧——当《小眼镜5》要进来时，某些部门又该怎么见招拆招呢？今年中国国产电影可是一部都拿不出手啊。终于明白张艺谋陈凯歌的重要性了吧。 


回过头来说，其实，《变形金刚》从一开始就不讨好。 


80年代末，孩子宝公司为进军中国，当时愿意把这个动画片免费送给CCTV播，结果人家都不要。理由大约是因为暴力，因为是玩具广告片。结果，《变形金刚》费尽周折，终于从上海TV这道旁门进入，一下子就火遍了全国。但是，好景不长，很快，1989年，这个动画片又被当时的妇联书记处书记胡德华和20名人大常委告上了人大，建议停播。而后，当党报《人民日报》都开始抨击后，《变形金刚》彻底失势。1989年《变形金刚》第一季播完后，隔了半年播出的第二季，播着播着就莫名其妙的消失于荧屏之上。看来，20年后，《变形金刚》的真人电影又在重蹈覆辙罢了。只是即便如此，今年的我国的文化蓝皮书还是显示：变形金刚的动画、玩具及周边产品，已经从中国赚走了50亿元的人民币。 


要封杀《变形金刚》，还有个原因恐怕就是因为它的背景。明眼人都知道，它诞生于冷战时期，汽车人象征着美国，霸天虎象征着苏联。现在苏联倒了，《变形金刚》的冷战思维却丝毫不减。在这次真人版电影里，中国竟被提及了三四次。尤其电影中有个情节，讲的是中俄联合舰队与美军舰队差点在黄海上发生冲突。此外，片中还历数伊朗、朝鲜和俄罗斯……这系列的国家，正是美国目前最大的假想敌。难怪美国有评论称，《变形金刚》的真人电影，骨子里还是带着里根时代的气息。 


自然，这些片段和对白，我们是在银幕上是看不到的。它们要么被改了，要么被删了，似乎也无伤大碍。但这大概从一开始，就招致了某些部门高层的不满吧。 


其实我们并不在乎那么多政治和非政治的隐语，怀旧的人只是纯粹地想怀怀旧而已，想爽的人只是纯粹地想烧烧热血而已。可是直到现在才发现，《变形金刚》的背后远没有那么单纯和简单。 


快乐的时光，也一如既往的那么短暂


不知道是真是假...
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>