<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>迁徙的鸟 Le peuple migrateur</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2238274168.jpg</封面>
<导演>雅克·贝汉 / 雅克·克鲁奥德 / 米歇尔·德巴</导演>
<演员>雅克·贝汉</演员>
<简介>当鸟儿用羽翼去实现梦想，翱翔在我们永远无法凭借自身企及的天空，人类又该赋予他们怎样的赞叹呢？
                                    
                                　　“鸟的迁徙是一个关于承诺的故事，一种对于回归的承诺。”雅克·贝汉以这样一句话带我们踏上了鸟与梦飞行之旅。毫无疑问，[迁徙的鸟]直接界定了世界顶级纪录片“获取真实”的标准——前后共600多人参与拍摄，历时3年多、耗资4000多万美元，景地遍及全球50多个国家和地区，记录胶片长达460多公里。这部动用了17个世界上最优秀的飞行员和两个科学考察队的电影甫一出世，就引起轰动。短短三个星期内就有250多万法国人为它走进影院，飞越1200公里的大天鹅对生命的坚持，在漫天风沙中追寻出路的沙丘鹤、在冰天雪地下与海鸦对抗到底的企鹅……尽管当中也有失败气馁，也有悬崖边的木头木脑，也有来自人类贪欲的窥视。
                                    
                                　　除了简单的说明，整部影片不再有言语。本片的主角是憨态可掬，形态各异的鸟。他们带我们飞过大海，飞过雪原，飞过高山；他们用振动的羽翼向我们诠释飞翔，诠释执着，诠释温情，诠释生命。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大头绿豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-06-07 09:44:04</时间>
<影评>

｛此为旧版，更新版图文｝：http://t.cn/RaFM7RH

　　每一年秋天，出生不久的北极燕鸥就要离开自己甚至还未熟悉的家乡，跟着亲人们一起飞过大约一万八千公里，到达南极的浮冰区过冬。来年的春天，它们又一定会匆匆启程，飞越非洲西海岸，飞越北大西洋，再度回到自己出生的地方。
　　许许多多类似北极燕鸥的候鸟，来自不同大陆，相聚是为了分开；它们的后代从没有预习，也不用探路，便能开始生命中的第一次远足，最后准确抵达。《鸟的迁徙》讲述的，就是这些候鸟们一次完整的迁徙，一次伟大的飞翔。

　　一个半小时之后，我在片尾悠远低回的 To be by your side 中闭上眼，觉得自己似乎还在舒缓地飞翔，甚至可以听见双翼切割气流的声音。末了四周终于平静，情不自禁立起身，一个人鼓起掌来，向雅克贝汉（Jacques Perrin）和其他三百多个参与缔造这部作品的人们致敬，向这部与飞翔同样伟大的作品致敬。

　　我有些不知道该怎么向你讲述我所目睹的这一切。我的飞翔始于那只被网缠住的灰尾雁，在小男孩为它剪开网眼之后，它就带着脚上的网绳，追向自己的伙伴。我们一起掠过宁静的湖面和金黄色的麦田，穿过桥洞和引水渠，飞过丛林、沼泽、自由女神像和艾菲尔铁塔。向北，向北，飞往熟悉而陌生的家乡。

　　后来我和灰鹤们一起飞落在某个农户前歇脚。门开了，一个老妪蹒跚着出来。尽管我们需要她手中的食物，但是谁也不敢靠近她。她端着麦子，走过来，走过来，向我们伸出手，我们却终于起身逃跑了。我知道的，她一定跟我一样失望。

　　我和斑头雁一起在雪地里休憩，在雪山堪堪崩塌之前若无其事地离开，任凭漫天冰雪在我们身后咆哮；我与天鹅们缓缓飞过农庄，看它们安详地浮在阳光下的湖面，羽毛映照出晶莹的光芒；我还和雅克贝汉一起，陶醉在丹顶鹤优雅的舞步里，它们飞行的样子像慢动作一样自如而完美。

　　最美妙的是，我们在飞翔的时候，耳畔没有赵忠祥老师心事重重的普通话，甚至没有超过十句台词。只有鸟儿们或低沉或高亢的鸣叫，只有它们的羽翼掠过高空的风响，只有它们扬起的水花和海浪的呜咽，只有圣歌一样悠扬旷远的乐声。
　　那些乐声总能在最适合的时候出现，为丹顶鹤和天鹅们的舞蹈鸣响最好的节奏，为新生的雏鸟们从父母的羽翼中第一次探出小脑袋欢喜唱诵。那些天籁一般的歌声甚至与雪雁和北鲱鸟一起越飞越高，和阳光一道洒落大地。

　　飞得越远，惊喜自然越多，同时却觉得有些怅然。年岁渐长，对于和我们一起生存在这个星球上的其他生物，我们的了解不是越来越多，而是越来越少。我们中的大多数人，似乎都已经忘记自己曾经是个孩子，忘记自己还有眼睛和耳朵，可以感知一切天造地设的自然和美好。多少眼睛被五色流光遮蔽了，看不见四时更替，季风的颜色；多少耳朵被万象喧嚣堵塞了，听不到落叶簌簌，沉默的歌唱。

　　如果你看到那只翱翔在科罗拉多的白头鹫，从容而安详的身影骄傲地掠过山岩和松林，你就会发现，尘世间的那些蝇营狗苟，显得多么卑贱而又滑稽。

　　雅克贝汉说，候鸟的迁徙是一个关于承诺的故事。其实这甚至不能算一个故事，我只是喜欢“承诺”这个词而已。明天我将飞翔，历尽艰难险阻，万里行程，只为再回到你的身边。多么文艺。

　　然而为了这个承诺，或者说，更重要的，为了生存，候鸟们年复一年，无至尽的往返，所有的并非只是美好而已。

　　我看到那只折了翅膀的鸟儿，拖着病翅做最后的挣扎，终于淹没在虎视眈眈的蟹群里。我看到几万只帝企鹅呆在一起，却只能看着自己的孩子被仅仅两只入侵的野鸭生生咬死，吃掉，它们对着天空的哀鸣，叫人心碎。

　　我会记得那只被狂奔的马群冲散的加拿大鹅，伙伴们早已远走高飞，它的背影那么寂寞。我还会记得那些被豢养的野鸭，在铁笼里看到空中飞过的同类们，听到它们幸福而自由的鸣叫，那样复杂的目光。

　　我知道，大自然的美好总是与残酷共存，单是这些，我还不至于太过难受。

　　那次飞过城郊的湖面，黑额雁们的姿态美好而自由，乐声飞扬，我好像也忘记了一切。突然就有枪声响起来，乐声和黑额雁的生命一道戛然而止。毫无心理准备的我浑身猛地震了一下，呆在当地。枪声依然此起彼伏，一枪，又一枪，好像都打在我的身上，痛不欲生。黑额雁们纷纷坠落湖面，连死亡的姿势都那么优美。

　　我当然不会忘记那只在工业区里被油污粘着，无法动弹，只能闭目待死的红胸鸭；也不会忘记那只在巨大的除草机面前无助的小鹅。在跟着候鸟们飞翔的这么多时间里，我看到这个星球几乎到处都有人类的痕迹，那些痕迹大多显得那么格格不入。自诩为这个星球的主人，我们给它留下的却大多是因为贪婪而产生的无尽破坏，以及对其他同样属于这个星球的生灵的野蛮伤害。

　　幸好，雅克贝汉纯净的目光不会让我们太过不安。他和他的摄影师们，小心处理每一个可能让我们不适的血腥场面，叫你刚好能明白发生了什么事，却不把坏的场景赤裸裸地给你看。

　　幸好我看到那只腿上绑着网绳的灰尾雁，在冬天重新回到救他的小男孩身边。那群曾经拒绝老妇人的灰鹤，也终于在再次路过那个农庄的时候，接受了老人的馈赠。它们的长嘴灵巧地从老人手中叼走食物，那样信任。我笑起来，和她一样欣慰。

　　——我有时候看着空中成千上万的鸟，很好奇它们之间如何彼此相认。我甚至怀疑，因为容易散失，它们很少有朋友；又或者，它们彼此都是朋友。谁知道呢，也许在他们眼里，对地上的这些人类也有这样的困惑吧。

　　鸟儿们当然不管这些。它们日夜兼程，只为了回到或者去往，兑现那个永恒的承诺，哪怕因此付出生命的代价。

　　谢谢雅克贝汉，让我们以飞翔的方式环游这个星球，并不吝给我们最美的歌声。

｛此为旧版，更新版图文｝：http://t.cn/RaFM7RH
我的新鲜公号



</影评>
<有用数>515</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>小刀周远</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-01 15:42:48</时间>
<影评>

在轻灵的音乐中开始行进，几句简单吝啬的讲解，伴随着优雅的法语发音，群鸟们开始飞翔。人类们在镜头中出现的并不多。然而第一次，一个孩子将网住灰尾雁的丝绳剪断。一次罕见的飞翔，漫天铺地的展开。从湖泊开始，我必须用尽量丰富的语言来形容它们艰难而努力的飞翔。比如，掠过安静湖泊的水面，在低空飞翔中穿过桥洞。在我们看来如此平缓而优美的飞翔，觉着有一种从容蕴于其中。然而，谁会知道，那静寂的山谷会让它们无法呼吸？子非鸟，焉知也？

在那些水泽中，我该如何形容呢？它们停留，枪声响起。它们不能停留，他们继续飞翔，几个同伴的陨落，见证着旅途的险恶。诗人们描述：一直向北，一直向北。向北有故乡，仿佛虚无而遥远的故乡。导演为我们描述：这是一个关于承诺的故事。不时响起的鼓声，让安静如影随行。那些履行着诺言的生命，不断行进，奋力飞翔。

它们在雪崩之前离开雪山，在猎人的子弹到来前离开。在黑夜来临前，找到一个暂时停留的地方。然后，在天敌的窥伺下过活。而那些安然被眷养的鸭们，是无论如何也不会了解，那飞翔中的畅快以及美好的。尽管，它们的目光中带着无比的向往。而我为那只在亚马逊河上为自己打开笼子的鸟深感欣喜，它打开了一个世界，这个世界，属于它自己。

旅途是漫长而让人无助的----这时候需要坚韧以及不回头的执着。这事关生存，艰难而残酷。可是我更喜欢那近乎唯美的画面，不带杂质，构建了所有人间绝无仅有的场景。那悠扬的配乐，使得黑额雁们的坠落都让人觉得优美。92分钟，雅克·贝汉（Jacques Perrin）让鸟们的飞翔演绎的完美而无懈可击。在影片的最后，Nick Cave微带悲伤的声音像在山谷里响起，沉旋低回，空远。那适时划过的空气流以及开初的钢琴声，断续的鼓声以及鸟们飞翔时候的声音，成为影片最后一次舒缓而些许忧伤的滑翔，前方不远，就是故乡。


附：Nick Cave《To Be By Your Side》（中英文翻译）
Across the oceans, across the seas.
飞过海洋，越过那海面
Over forests of blackened trees.
穿过漆黑的丛林
Through valleys so still we dare not breathe.
飞越那静寂得让我们无法呼吸的山谷
To be by your side.
只为去到你身边

Over the shifting desert plains.
飞过那充满流沙的平原
Across mountains all in flames.
越过喷发的火山
Through howling winds and fringing rains.
飞越狂风骤雨
To be by your side.
只为去到你身旁

Every mile and every year.
每一里，每一年
For everyone a little tear.
每个人的每一滴泪
I can not explain this, dear.
亲爱的，我如何向你说
I will not even try.
我甚至不想试

Into the night as the stars collide.
在深夜里翅膀掠过星光
Across the border that divide.
越过边境，飞向边缘
Forest of stone standing petrified.
飞过耸立岩石森林
To be by your side.
去到你身边

Every mile and every year.
每一里路和每一年
For everyone a single tear.
每个人的一滴泪
I can not explain this, dear.
亲爱的，我如何向你述说
I will not even try.
我甚至不想去试

For I know one thing.
Love comes on a wing.
我只知道，爱充溢于飞翔的翅膀
For tonight I will by your side.
But tomorrow I will fly.
今夜，我将伴着你身边
而明天，我将继续飞翔

From the deepest oceans to the highest peak.
从最深的海洋到最高的山峰
Through the frontiers of your sleep
穿行在你沉睡的边缘
Into the valley where we dare not speak.
进入沉寂得让我们无法说话的山谷
To be by your side..
去到你的身边




</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>西风吹吹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-07-03 15:50:45</时间>
<影评>

看完这部纪录片，才第一次那么真实那么平等的和迁徙中的鸟“面对面”，影片的给我留下了深刻的印象：

1、最独特的拍摄角度：和鸟儿一起飞翔

        那些贴近大雁的翅膀的视角真是极具美感，摄影师就是迁徙鸟群中的“一员”，那么近距离零视角的拍摄让人如此真实的和鸟儿一起“飞翔”。用这种视角去穿越河谷、跨越大漠的体验可以说是独一无二的。不知道这部纪录片有没有IMAX版本，如果有的话绝对要去影院看了！据说为了拍摄这样的镜头，导演亲自饲养了一群小雁，从他们孵化出壳开始几乎每天“混”在一起，小雁当然将他视作父母看待，拍摄也就水到渠成，但是其中的艰辛可想而知。

2、最美的一个长镜头

        俯拍全景：黄昏一个农场，一群天鹅从画面一侧慢慢走向画面中央，一个老妇人从另一侧走向画面中央，手里提着一个小筒，镜头逐渐下摇旋转变为平摄侧面，老妇人和天鹅接近了，老妇人慢慢的从筒中抓出一把谷物，慢慢半蹲下身子，伸出手…… ，剪影，背景的天空广阔无际。非常美的一个长镜头。

3、最具震撼力的画面

         一群灰雁（可能不是灰雁:)）在迁徙的回程途中，背景音乐空灵洁净，突然“砰”的一声枪响，音乐嘎然而止，随即灰雁的“嘎嘎”一声，从空中垂直的坠落，摄像机跟着他坠落的轨迹真切的纪录了他整个过程中的动作，更多的枪声响起……，每一次迁徙都是一次危险的旅程，而人恰恰是这些危险的最大制造者。

4，最催人泪下的画面

        一个不速之客袭击了小企鹅，企鹅妈妈和爸爸虽然进行了斗争，但是最终无济于事，小企鹅死了。接下来导演拍下了这个画面：企鹅夫妇站在岸边的岩石上仰头长啸，叫声凄厉，低下头，如泣如诉……，舔犊之情，世上生灵都与生俱来，这个画面完美的表现了这样的情感，如果是女生观看必将落泪。

影片的音乐也很漂亮。



</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>公孙平</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-29 11:41:11</时间>
<影评>
            评价这部片子成就之大，名望之高，声光之美的文章很多。想来大家不难找到，我也不多嘴了。在这里我还是想罗嗦两句，推荐所有的朋友都去看看这部片子。

    到底是法国人，拍“动物世界”都能拍的这么浪漫^_^制作班底的技术无疑是精湛的，不过仅仅有精湛的技术是拍不出这种片子的。也许，这需要他们骨子里的那种浪漫劲吧。好的作品是有灵魂的，蜡像再美也只是蜡像而已。说到这里，顺便鄙视一下那些空洞无物的“大片”。

    这部片子，我从网上下过两个版本，刻录过三次，买过一张DVD。这可是迄今为止唯一受到过这种待遇的片子。我把这部片子介绍给我身边所有可能喜欢这部片子的人，可惜应者寥寥，倒是网上的朋友反应好些。

    这是一部很浪漫的片子，不适合年纪大和势利的人看。如果你还善良，纯真，富于爱心，向往美好，或是还有梦想......那你可一定要去看看这部片子。即使你只是闲着无聊，想找点感官刺激，她也不会让你失望的。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>琐简</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-14 17:01:01</时间>
<影评>

春季（向北方迁徙）：
出场时刻：01:16

首先出场的是欧亚鸲（Erithacus rubecula），英文名European Robin。因其唱歌婉转多样，被欧洲人称为“知更鸟”，片中见其捕捉虫子，喂养雏鸟。欧亚鸲也迁徙，冬季在非洲北部沿海越冬，春季北迁欧洲并且繁殖。


出场时刻：02:33

这个画面出现的是大杜鹃（Cuculus canorus ）的幼鸟，英文名Common Cuckoo。杜鹃就是我们说的“布谷鸟”，自己不筑巢，将卵寄生在其他鸟的巢中，这个巢应该是一种苇莺的巢。杜鹃首先孵化出来，将寄主的蛋“推”出巢，这样寄主只能喂养它一只，巢寄生也是自然界一个非常有意思的行为。大杜鹃也迁徙，冬季非洲越冬，夏季飞往于欧洲繁殖。


出场时刻：02:53

这个画面是灰雁（Anser anser），英文名Greylag Goose。这也是本片主角之一，最常见的一种“大雁”，影片开头有一只灰雁被一个男孩解救。从欧洲南部出发飞往从瑞典北部斯堪的纳维亚半岛，飞行1800英里。


出场时刻：03:02

普通翠鸟（Alcedo atthis），英文名Common Kingfisher。这张大嘴天生就是用来抓鱼的。印象最深的是小学课本中的描述：披着浅绿色的外衣，小巧玲珑，又尖又长的嘴，鸣声清脆，爱贴着水面疾飞。它的窝很特别，土洞。 在国内是留鸟，在欧洲迁徙。冬季位于北非沿海，夏季于欧洲地区繁殖。


出场时刻：03:14

家燕（Hirundo rustica），英文名Barn Swallow。小学课本“燕子飞回来了”，春天到了，小燕子跟着妈妈从南方飞回来了。画面是家燕的雏鸟，亲鸟一闪而过。冬季在非洲中南部，亚洲南部越冬，春天北迁至欧亚大部分地区。


出场时刻：06:47

绿头鸭（Anas platyrhynchos），英文名 Mallard。片中与灰雁群一起飞行，这只为雄鸟。绿头鸭部分地区为留鸟，一年四季都在同一片区域，但在很多地区是迁徙的鸟，非洲和亚洲南部越冬，夏季位于欧洲和亚洲北部地区繁殖。


出场时刻：07:52

灰鹤（Grus grus），英文名Common Crane。世界上15种鹤中分布最为广泛的一种鹤。片中主角，片中越冬地为西班牙，春季北迁至欧洲，俄罗斯广泛的北方针叶林，迁徙距离为2500 英里。片中迁徙过程中停歇在一片湿地捕食青蛙。


出场时刻：09:12

白鹳（Ciconia ciconia），英文名 White Stork。大型涉禽，片中主角之一。冬季位于非洲中部和南部，春季飞越撒哈拉沙漠，去往欧洲南部繁殖，迁徙距离3100英里。近些年研究发现，由于欧洲大量的垃圾场，提供了充足的食物，很多白鹳已经不进行迁徙，人类活动或多或少改变着鸟类的习性。白鹳没有鸣肌，不会鸣叫，只能通过敲击喙部来发出声音。


出场时刻：10:49

白颊黑雁（Branta leucopsis），英文名Barnacle Goose。片中主角之一，春季从欧洲西部飞往格陵兰岛，迁徙距离1500英里。白颊黑雁为了安全，把巢筑在悬崖峭壁上，其雏鸟刚出生就面临“跳崖”的考验，没有摔死的才能继续生存。


出场时刻：13:00

大天鹅（Cygnus Cygnus ），英文 名Whooper Swan。片中主角之一，分布于欧洲西部南部，飞往俄罗斯西伯利亚地区，迁徙距离1800 英里。我国东部沿海冬季也经常可见，今年3月初，有30余只大天鹅经过北京颐和园昆明湖。


出场时刻：13:38

黑头白鹮（Threskiornis melanocephalus），英文名Black-headed Ibis。出现在一个牛车草垛上，一闪而过。亚洲南部的种群冬季主要分布在印度和斯里兰卡，春季北迁至印度西北和东北，我国虽然曾经分布广泛，但是近些年罕见，冬季东部沿海偶见，夏季繁殖于黑龙江。


出场时刻：15:12

斑头雁（Anser indicus），英文名 Bar-headed Goose。片中主角之一，也是笔者最为震撼的迁徙鸟类，冬季位于印度，孟加拉，春季北迁至中亚草原，迁徙距离为1500英里，途中飞跃喜马拉雅山脉。


出场时刻：18:16

这张图片介绍的不是左边的大天鹅，而是右下角出现的小嘴乌鸦（Corvus corone），英文名Carrion Crow。雀形目鸦科，鸟类中智商最高的一个类群，经常偷别的鸟的蛋，而且挑衅猛禽。不迁徙，基本为留鸟。


出场时刻：19:11

丹顶鹤（Grus japonensis），英文名Red-crowned Crane。世界上15种鹤类最为优雅，漂亮的鹤只有，也是中国传统文化中非常重要的“仙鹤”，全球数量还在持续下降，可能不足2000只。片中主角之一，我国东部长江流域和沿海区域越冬，春季北迁至中国东北和俄罗斯西南的西伯利亚针叶林，迁徙距离600英里。


出场时刻：20:00

这张展示不是背后的丹顶鹤，而是前面这四只雪地上奔跑的岩鸽（Columba rupestris），英文名Hill Pigeon。一种鸽子，和“家鸽”很像，性情比较温顺。分布于亚洲中北部大部分地区，不迁徙。


出场时刻：20:24

白头海雕（Haliaeetus leucocephalus），英文名 Bald Eagle。美国国鸟，曾经一度因为农药过度使用，导致其卵壳太薄不能孵化，数量急剧下降，后美国政府启动物种的野化放归的方式让白头海雕数量得以恢复，现在美国大部分地区都能看见。片中介绍，白头海雕冬季位于西部地区，迁徙至阿拉斯加，迁徙距离1800英里。





出场时刻：21:31

加拿大雁（Branta canadensis），英文名 Canada Goose。在美国分布极其广泛的雁，美国很多地方都是留鸟，这鸟战斗力很强。片中主角之一，迁徙的种群从墨西哥湾北迁往北极圈，迁徙距离为2000 英里。片中迁徙过程经过美国西部干旱地区，在一卡车下喝水。


出场时刻：23:34

雪雁（Anser caerulescens），英文名Snow Goose。美国春秋迁徙季节常见的大雁之一，片中主角，从墨西哥湾飞到北极圈附近，迁徙距离2500英里。


出场时刻：25:48

西方鸊鷉（Aechmophorus occidentalis） ，英文名Western Grebe。分布于北美洲西部地区，冬季位于美国西南和墨西哥西北部，春天迁往美国中西部和加拿大西南。䴙䴘和鸭子不同，嘴巴尖的，吃鱼，而且“轻功”很厉害，经常在水上玩“水上飘”。


出场时刻：27:30

沙丘鹤（Grus canadensis），英文名 Sandhill Crane。15种鹤类中数量最多的一种，广泛分布于美洲大陆，国内也有零星记录。片中可以看到黑压压一片，数量众多。从美国中部平原飞往北极圈地区，迁徙距离2000英里。

出场时刻：27:37

黄头黑鹂（Xanthocephalus xanthocephalus），英文名 Yellow-headed Blackbird。北美洲分布广泛，冬季位于美国南部和墨西哥，春季集群北迁美国中西部大部分地区。求偶季节会站于树枝头发出响亮鸣叫。


出场时刻：27:46

红翅黑鹂（Agelaius phoeniceus），英文名 Red-winged Blackbird。北美鸟类，大部分美国地区为留鸟，繁殖季节喜欢在湿地边上的蒲苇上鸣叫。迁徙种群，冬季位于美国西南，北迁至加拿大和美国北部。



夏季（繁殖季）
片中除了两种鸡形目鸟类，其他繁殖鸟都位于北极圈附近，北极圈附近夏季食物充足，天敌较少，大部分迁徙的鸟类都前往这个地区繁育后代。


出场时刻：28:13

珠颈斑鹑（Callipepla californica），英文名California Quail。鸡形目齿鹑科鸟类，分布于美国西部和加拿大西南，留鸟。巢位于草丛中，片中巢被割草机摧毁。


出场时刻：29:56

艾草松鸡（Centrocercus urophasianus），也有叫艾草榛鸡，英文 名Sage Grouse。鸡形目松鸡科，分布于美国西北部草原，留鸟。繁殖季节，雄性的艾草松鸡会在一片求偶场追求雌性。


出场时刻：33:34

北极燕鸥（Sterna paradisaea ），英文名Arctic Tern。迁徙距离最长的鸟类，在南北极往返迁徙，迁徙距离为12500英里，夏季在北极繁殖。燕鸥类也是鸟类中寿命非常长的，而且单配制，一对“夫妻”经常白头偕老，恩爱一辈子。


出场时刻：34:44

雪鸮（Nyctea scandiaca），英文名 Snowy Owl。一种猫头鹰，栖息于冻土和苔原地带，捕捉鼠类、鸟类和昆虫，冬季分布于广泛的亚欧大陆北部，加拿大，春季迁徙至北极圈地区繁殖。


出场时刻：36:32

雪鸮幼鸟。





出场时刻：35:32

普通潜鸟（Gavia immer），英文名 Common Loon。一种海鸟，冬季分布于美国东西部以及欧洲沿海，夏季繁殖于加拿大北部和北极圈附近。

出场时刻：36:37

长尾贼鸥（Stercorarius longicaudus），英文名Long-tailed Jaeger。海鸟，全世界广泛分布，夏季位于北极圈附近繁殖，肉食性，偶尔偷窃其他鸟的幼鸟，片中袭击雪雁幼鸟。


出场时刻：37:00

大贼鸥（Catharacta skua）， 英文名Great Skua。大型海鸟，经常盗食各种海鸟的卵和幼鸟、甚至成鸟，故称“贼鸥”，片中在海面上袭击北极海鹦。


出场时刻：37:48

北极海鹦 （Fratercula arctica），英文名 Puffin。海鸟，繁殖于北极圈附近，巢穴多在沿海岛屿的悬崖峭壁上的石缝沟中或洞穴里，喜欢集群活动，嘴巴可以衔很多鱼。


出场时刻：38:03

三趾鸥（Rissa tridactyla），英文名 Black-legged Kittiwake。海鸟，繁殖期主要栖息于北极海洋岸边和岛屿上，其他季节位于海洋上。在国内为冬候鸟，笔者2016年冬季于陕西洋县收获一次三趾鸥记录。


出场时刻： 38:35

普通海鸦（Uria aalge），英文名 Common Murre。海鸟，大群营巢于悬崖繁殖，北半球分布广泛，基本在海洋生活。片中，雏鸟在出生几周之后在父母驱使下，跃入海中，开始生存之旅。


出场时刻：39:41

北鲣（jian）鸟（Morus bassanus），英文名 Northern Gannet。海鸟，信天翁的一种，分布于美洲东部和欧洲西部沿海，北极圈繁殖，鲣鸟对“爱情”也是非常忠贞，求偶行为及其优雅，求偶成功之后，就“相定终生”了。



秋季（往南方迁徙）

出场时刻：41:58

蛎鹬（Haematopus ostralegus ），英文名 Eurasian Oystercatcher。鸻鹬类，繁殖于欧洲东北，亚洲中部和中国东北等地，秋季沿着海洋线迁徙，越冬于位于亚洲非洲海洋线附近。


出场时刻：52:00

红胸黑雁（Branta ruficollis ），英文名 Red-breasted Goose。繁殖在欧亚大陆北部的北极冻原地带，秋季南迁，飞往东欧，黑海附近等。
出场时刻：57:12

紫翅椋鸟（Sturnus vulgaris），英文名 Common Starling。雀形目椋鸟科，经常极大群活动。欧洲很多地区为留鸟，繁殖于欧洲北部和亚洲西北，越冬于非洲北部和亚洲中部。在全世界很多地区为入侵鸟类，比如美洲地区，美国政府规定，如果抓住这个鸟，就不能再放回野外。

￼

出场时刻：1:05:06

黑浮鸥（Chlidonias niger），英文名 Black Tern。一种鸥类，繁殖于北美洲和欧洲，以及俄罗斯中部，冬季南迁至中美洲，非洲南部和西部。片中由于翅膀受伤，被螃蟹追赶，捕食。

￼

出场时刻：1:05:41

白鹈鹕（Pelecanus onocrotalus），英文名Great White Pelican。繁殖于亚洲中部和南部等地，繁殖期经常每天会飞行到100 km之外地区觅食，捕食鱼类。冬季迁往非洲大部分地区。

￼

出场时刻：1:07:04

鹈鹕后面树上停歇的为普通鸬鹚（Phalacrocorax carbo），英文名Great Cormorant。非洲的这个亚种也叫白胸鸬鹚。捕鱼能力很强，主要分布于非洲中南部。

￼

出场时刻：01:07::28

黑鹭（Egretta ardesiaca），英文名 Black Heron。广泛分布于非洲大陆湿地，喜在非洲为留鸟。捕鱼时候翅膀张开，形成伞状，把头蒙进伞中，很有趣。

￼

出场时刻：01:07:50

按照从左到右：

白翅黄池鹭（Ardeola ralloides）， 英文名Squacco Heron。繁殖于亚洲中西部，欧洲东部，秋季南迁至非洲中西部，东部分布种群为留鸟，在湿地边上“守株待兔”，等候猎物。

黑胸距翅麦鸡（Vanellus spinosus），英文名Spur-winged Lapwing。非洲大部分地区为留鸟，少数种群繁殖于里海附近，非洲越冬，它应该不会等候猎物，很快就离开了。

大白鹭（Egretta alba），英文名Great Egret。全世界广泛分布，鹭科鸟类，喜欢吃鱼，在非洲为留鸟，和白翅黄池鹭一起等候猎物。

￼

出场时刻：01:07:54

红蛇鹈（Anhinga rufa），英文名 African Darter。鹈形目、蛇鹈科，和鹈鹕接近。非洲广泛分布，脖子像蛇一样又细又长，河中捕食鱼类。

红蛇鹈旁边还有一个小鸟，看见没有，黄鹡鸰（Motacilla flava），英文名Yellow Wagtail。雀形目鹡鸰科，喜欢水边抓虫子，尾巴经常一摇一摇，甚是可爱。

￼

出场时刻：01:08:18

长脚雉鸻（Actophilornis africanus） ，也叫非洲雉鸻，英文名African Jacana。一种生活于湿地里的水鸟，脚趾巨大，容易在水面睡莲上行走，捕捉水生昆虫。

出场时刻：01:09:02

白脸树鸭（Dendrocygna viduata），英文名 White-faced Whistling Duck。广泛分布于欧洲地区，留鸟，栖息于河流水库等湿地，以植物种子及嫩茎叶为主食。


出场时刻：01:09:11

白脸树鸭前面蹲着睡觉的5只，白眉鸭（Anas querquedula） 英文名Garganey。全世界广泛分布，繁殖于欧洲和亚洲北部，部分种群越冬非洲。


出场时刻：01:12:59

小金刚鹦鹉（Ara chloroptera），英文名 Red-and-Green Macaw。留鸟，分布于南美洲热带雨林，红、黄蓝色羽毛艳丽，大型鹦鹉，体长可以达到90 cm，吃果实、花朵和种子。


出场时刻：01:12:52

金刚鹦鹉（Ara macao） ，英文名 Scarlet Macaw。留鸟，分布于南美洲热带雨林，大型鹦鹉，红、黄蓝色羽毛艳丽，体长可以达到80-90 cm，吃果实、花朵和种子。


出场时刻：01:13:09

紫蓝金刚鹦鹉（Anodorhynchus hyacinthus）， 英文名Hyacinth Macaw。分布于非洲热带雨林，体型巨大，可以达到1 m，全身蓝色，由于盗猎猖獗，现在数量稀少，分布区非常狭小，喜欢吃棕榈果实。影片中从笼子成功逃脱。


出场时刻：01:13:53

照片中右上角那只，蓝翅金刚鹦鹉（Propyrrhura maracana），英文名Blue-winged Macaw。分布于南美热带雨林，身体绿色，脸部白色，由于栖息地破坏和盗猎，也是濒危物种。


出场时刻：01:14:07

图片下方为红嘴巨嘴鸟（Ramphastos tucanus），英文 名Red-billed Toucan。分布于南美洲，嘴巴巨大，杂食性，吃果实，种子，偶尔肉食，也是濒危物种。



冬季（南极圈附近）

出场时刻：01:15:20

黑眉信天翁（Diomedea melanophris）， 英文名Black-browed Albatross。一种信天翁，广泛分布于南极圈附近，集群在岛上繁殖。


出场时刻：01:17:22

凤头黄眉企鹅（Eudyptes chrysocome），英文名Rockhopper Penguin。体型较小，50-60 cm，有一个它们拥有着“鸡冠头”，分布于南美洲，非洲南部和南极地区岛屿，数量较为丰富的企鹅，位于南极圈附近岛屿的峭壁上繁殖。


出场时刻：01:18:21

王企鹅（Aptenodytes patagonicus），英文名 King Penguin。和帝企鹅是两种不同的企鹅，体型较大，体长可以达到1 m，分布于南美洲，非洲南部和澳洲南部，迁徙到南极洲附近群岛集群繁殖。


出场时刻：01:19:26

在王企鹅中间右边那个黑色的家伙，巨鹱（hu）（Macronectes giganteus），英文名 Giant Petrel。体型巨大，经常捕杀小企鹅，南极圈附近繁殖。


出场时刻：01:20:06

画面左边和右边除了王企鹅和巨鹱之外白色的鸟，白鞘嘴鸥（Chionis alba），英文名Snowy Sheathbill。分布于南极洲附近的鸟类，食小型鱼类、也经常偷取别的鸟（如巨鹱）的食物碎屑，“机会主义者”。


出场时刻：01:22:03

不是前面的王企鹅，而是王企鹅后面飞过的大鸟，斑胁草雁（Chloephaga picta）， 英文名 Upland Goose。分布于南美洲以及南极周边群岛上的雁，草地上吃水生植物。

看不清，啊哈，那就来张近照。


图片来源百度。



影片结束，别忙，大家可以看看片尾还有一些精彩的鸟类。


出场时刻：01:25:49

安第斯兀鹫（Vultur gryphus），也有叫安第斯神鹫，英文名Andean Condor。分布于南美洲以及南极圈附近的大型兀鹫，和西藏藏民天葬的鸟是一个类群，喜欢吃腐肉，也是南极圈附近有名的“清道夫”。


出场时刻：01:26:48

拟戴胜百灵（Alaemon alaudipes），英文名Hoopoe Lark。分布于非洲北部和亚洲西南部，栖息于热带沙漠和草原灌丛地带的一种百灵鸟。


出场时刻：01:26:54

白琵鹭（Platalea leucorodia），英文名White Spoonbill。大型涉禽，繁殖于亚洲大陆中部，在非洲，印度和中国华北，东南越冬。喜欢沼泽地，河滩，嘴长而直，上下扁平，在水下用喙部“滤食”。

出场时刻：01:27:36

欧绒鸭（Somateria mollissima），英文名Common Eider。一种迁徙的海鸭，繁殖于北美和欧洲北部海洋线，冬季稍微南迁，也是沿着海洋线分布。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大鸟信天翁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-02 01:35:18</时间>
<影评>
        这是观天者的梦想,每年秋天,都有数十亿只亚洲和欧洲的鸟受到体内本能的驱使而振翼飞起,因为变短的白昼,减少的食物及恶劣的天气都告诉它们严峻的日子即将来临．部分迁徙的鸟类在短暂的旅行后变落脚停栖.另外一些则翱翔数千公里．坚忍的飞越东半球东西走向的山脉与荒凉的沙漠,或者避开这些地区飞行,许多最后抵达非洲或冰冷南极洲的边缘.当大自然的节奏移转,活下来的候鸟会飞回北方返回,循环再度开始.这种迁徙行为是最近一次冰期的气候与陆块变动而产生的,至尽已经进行了至少1万5000年.

究竟是为什么有这么多的鸟要进行如此坚信的旅程?大多数是为了追寻较长的白昼,丰富的食物和温和的天气.最令人吃惊的是它们的旅行方式:凭借着体内的磁罗盘,以及星辰,山脉和河流等外界指标,它们就能找到方向,而且往往是在朦胧的夜色中.它们甚至经历行为上与生理上的改变,包括饮食和新陈代谢的变化.

虽然系放和追踪研究可以找出基本的,可绘制在地图上迁徙路线,但大多数侯鸟在飞行时是呈一道宽阔的横幅,而不是狭窄的长幅:同时飞行线路可能会绕圈,漫游,转弯或跳跃,也可能在环境压力下有所改变.以全球暖化为例,全球变暖对局部地区环境条件所造成的效应,已经影响到某些鸟类迁徙的时间与地点.不过大体的迁徙模式早已经根深蒂固,不是一朝一夕所能改变的



全球鸟类迁飞区：根据迁徙水鸟种群年度迁飞的方式,全世界划分为三个鸟类迁飞区: 

南北美洲迁飞区 

非洲 - 欧洲迁飞区 

亚洲 - 太平洋迁飞区




1:西半球上从北美到南美


数十亿只鸟在每年的迁徙迁途中掠过天空,追寻着永无止境的夏季.而美洲的这块大陆仿佛是专为候鸟准备的:北方的春季美丽富饶,而在秋季南下的路线上,沿途可清楚看见食物充足的海岸线.河流和南北走向的山脉.这些山脉的上升气流可以让鸟儿搭一趟顺风车,小至蜂鸟,大至老鹰,这些鸟组成带状或波浪状的队伍.凭借着他们由细致羽毛和中空骨骼构成的翅膀,在暂时性的航线上展开长达4万公里的旅程,这无疑是自然界最动人的表演之一.




往返太平洋沿岸

由于气候温和,许多太平洋的原生鸟类不会进行迁徙,就算迁徙也不会太远.不过南北往返的鸟类会利用汹涌的海岸洋流,其中含有丰富的浮游生物和鱼.像这样的海岸线,再加上太阳和星星也可以提供视觉导引,让鸟儿得以维持在飞行路线上. 


湿地野鸟

滨鸟和涉禽是迁徙距离最长的旅行大师.在各种鹤类当中,以沙丘鹤(又名加拿大鹤)数量最多,大约在60万只左右.迁徙路径最远的鹤则是小沙丘鹤,它们在北极地区各处繁殖,南下过冬时最远可达墨西哥北部.但有的不会飞那么远,有些沙丘鹤飞到德州就停下来了.繁殖期间,族群会分散开来以充分利用它们的栖息地区域,但是在中继站,例如内布拉斯加州的普拉特河,它们会大量聚集---有些加入了中继站的鸟群,甚至偏离了它们原本的飞行路线1500公里之远.


北极地区－－来自北国的旅者

在一个夏天24小时都出太阳的地方,生活挺不错的;对于在此繁殖的水鸟而言,这是一块富饶的土地.但北极酷寒的冬天会让大多数鸟儿往南迁徙,有的只是短程飞行,有的则会飞到远方的南美洲,非洲,甚至澳洲.


雁子来了

许多水禽以冻原为家,其中黒雁筑巢的地方几乎可达它们分布范围的最北端.从育空河三角洲开始加入数千同伴的行列,在阿拉斯加的伊则姆贝克泻湖狼吞虎咽的吃着它们的主食大叶藻;可能是全球变暖的缘故,如今有些黒雁会在这里度过整个冬天,大多数黒雁会乘着顺风,在太平洋上连续飞行将近5000公里到下加利福尼亚半岛,这趟辛苦的旅程有时会让黒雁的体重减轻三分之一.由于大叶藻的栖地收到威胁,黒雁的生存也陷入了困境.


草原与平原

美加边界的大草原和壶洞地区是侯鸟迁徙的重要栖息地,也是水禽的主要繁殖地.滨鸟在北半球最常利用的内陆中继站之一是堪萨斯州昔安弟弟上的湿地.美国大平原和密西西比河谷共同供养了横越北美大陆的众多鸟类.


辽阔的北方森林

从阿拉斯加到纽芬兰的北方森林有大片的雪杉林,桦木林和酸沼池,这里也是滨鸟,数以百计的水禽,以及北美将近三分之一的鸣禽的繁殖地.但是人类不断破坏这片孕育生命的栖地,过去这30年来,光是在加拿大就有2400万公顷的森林遭到砍伐.


危机四伏

迁徙时一件危险的事,鸟儿在途中可能被吃掉,被射杀,被风猛吹,或是迷路----然后因为疲累或饥饿死亡.工业和农业污染也会造成损害,而城市中明亮的光线也会干扰鸟的飞行,造成惊人的死伤.据估计每年都有超过1亿只迷失方向的鸟因撞上高楼的窗户而死.


墨西哥湾的停留

有些鸟无力飞越宽1000公里的墨西哥湾,于是它们会沿着中美洲的陆地南下,再经由墨西哥湾的海岸线回返.但是其它的鸟,包括50种以上的鸣禽,会选择飞越墨西哥湾,趁顺风时展翅飞翔.


绕圈飞行

为了运用最有利的风向和食物来源,鸟类的飞行路线可能会形成一个巨大的椭圆形,称为环状迁徙,例如它们可能在大西洋上空转往南方,到了墨西哥湾上空再转往北方.许多鸟类已各自演化出这项策略.


避寒圣地

宜人的天气与充足的食物,诱使在北方温带地区繁殖的鸟类前来墨西哥,西印度群岛或是中南美洲过冬,这些新热带区侯鸟的祖先原本可能生活在南方,最后一次冰期结束后为了减少竞争才往北方扩散.


进入亚马逊

尽管森林砍伐的情形非常严重,这个环境依然供养了全世界种类最多的留鸟族群之一,这里的鸟都已经特化,在雨林里各自拥有生态位.相对而言只有击少数侯鸟在此过冬,也许是因为它们无法与适应良好的本地鸟类竞争.亚马逊的鸟类本身也可能有一些迁徙行为,但目前对这方面的了解还相当匮乏.


迁徙性猛禽以最优雅的姿态翱翔千里.游隼会沿着海岸和内陆的水道上空飞行,各个大陆都是它们的家.如同它们的名字一样,许多游隼的确会云游四海,一些会从加拿大的巴芬岛飞到阿根廷的彭巴草原,然后再回去,回程时还会路过密西西比河三角洲的东缘,其他的可能会先在加勒比海河墨西哥湾猎物丰富的海岸线地带逗留一番,到春天时再经德州北上.


钓鱼去

在秘鲁和智利外海,涌升流会将丰富的食物带到海面上来.在非圣婴年期间猎物丰富的时候,鸟类会和渔民竞争,因此总有一些鸟被网子或钓鱼线困住,因而受伤或死亡.


从巴塔哥尼亚出发

在南半球这里,季节与北方相反,因此鸟类迁徙的方向也相反,它们是从南方温带地区的繁殖地出发,前往南回归线附近,甚至是迟到以北的地点过冬.参与过这场南国迁徙的鸟类超过250种.


我国位于亚太迁飞区,水鸟的迁飞方向主要是南北方向,具体划分为中亚 - 印度迁飞区,东亚 - 澳大利亚迁飞区,西太平洋迁飞区/ 



2:到非洲去


北方的生活

西伯利亚的北极地区气候严峻,但在富含湿地的北极沿海岸其实充满蓬勃的生命,西伯利亚的海岸冻原是亚洲唯一未遭到破坏的冻原,滋养着大约50种鸟类,大多数是有蹼足的,包括五种生存受到威胁的鸟类.这里大多数的侯鸟都按照明确的路线迁徙,从东北方的地点往西南方移动,最远可达到非洲.而最近数十年来,随着全球暖化,温带鸟类额分布范围逐渐北移.有些鸟下蛋和迁徙的时程也配合着昆虫数量高峰期的改变而修正,无法配合环境变迁做调试的鸟类则面临了残酷的未来.


大集合

死海谷地是世上最大的侯鸟聚集地,多达10亿只鸟在飞越欧非或亚非之间的沙漠之后筋疲力尽.在红海附近歇脚补充精力.


空中伏击

旅途中会有意外,一只侯鸟可能会是其他侯鸟的威胁.每年夏末,埃莉氏隼都会在地中海上空乘着北风盘旋.它们会从空中猎食飞往非洲途中胖嘟嘟的鸣禽.在一季中,2万只隼可能杀死1000万只鸣禽,埃莉氏隼会将夏天的繁殖时间延迟至比其他鸟类晚,以便充分利用这些移动的食物来源.


最巨大的障碍

每年大约有500万只侯鸟要飞越绵延2200公里的撒哈拉沙漠,这是鸟类迁徙中最可怕的自然障碍.在克服地中海或亚洲和阿拉伯的沙漠后,大多数的鸟会经由食物和水量充足的西部或中央走廊地带飞越撒哈拉,并且在较高而凉爽的高度飞行.


翱翔的猛禽

由于不适应长程的海上飞行,大多数猛禽通常取道狭窄水域的上空.每年有超过10万只蜂鹰以长长的直线飞越直布罗陀海峡,往来于欧洲和撒哈拉沙漠以南的地点.另外据记录有大约85万只从较东边出发的鸟飞越红海迁徙.同样的,欧洲猛禽之中最擅长远距离飞行的小乌雕经由博斯普鲁斯海峡,黎凡特和苏伊士运河往返欧洲与非洲南部.自德国开始最后飞抵莫桑比克南部的马多布附近.


陆鸟的迁徙

分布广泛的家燕是预告春天来临的侯鸟,在有大量昆虫的地方最为兴盛.它们在欧亚大陆,北非和北美繁殖,寻踪远达各大陆的最南端.家燕能够以农场和其他人类开发过的土地为家,大规模的禽舍可以容纳数百万只家燕.此外,阿拉斯加的穗鸄族群分布范围自最后一次冰期以来就是从欧洲向北方和东方迁移到了目前的地方.尽管现在离家较近处就有了合适的冬季栖地,但它们仍在遗传因素的驱使下,沿着祖先的路线飞到非洲撒哈拉沙漠以南的地区,全程约2万1000公里.


南飞过冬

前往非洲的冬季侯鸟潮数量上无与伦比,多达185种,约45亿只侯鸟会进行这趟旅程.如果它们顺利通过撒哈拉沙漠,许多会在萨赫勒的疏林草原与草原歇脚,而且会算准了在雨季后昆虫繁盛时节抵达.干旱时期,由于昆虫稀少,鸟类以沼泽与河谷的浆果为食,在继续南飞后,它们会散开来,分头寻找其他侯鸟外以移空出来的地方,大多会避开住满留鸟的森林.



3:飞越东亚

人类得知鸟类有迁徙飞行路线,是源自于对水鸟的观察,因为它们对传统的飞行路线始终奉行不渝.在俄罗斯冻原上繁殖的小天鹅在夏末时会经由可与其的路线到荷兰或英国的度冬季去,最东边族群则到中国.而且到达的日期往往和前一年相同

由于人口的急速增加,东亚的飞行路线可能是世界上最受威胁的鸟类迁徙区.这条飞行路线起于阿拉斯加赫西伯利亚的北极地区,经东亚直下到纽澳,途径20多个国家和大段的太平洋海面.行经过这些空域的大多是滨鸟和海鸟,包括一般认为是全程无休从阿拉斯加直飞到新西兰的斑尾塍鹬.


栖地消失

在人类与野生动物的竞争中,鸟类经常是输家.在亚洲,人类的发展已经使四分之一的鸟种受到威胁或数量减少,而且这个趋势还没有停止的迹象.南韩的新万锦湿地是重要的水鸟中继站,如今可能变成农地,俄罗斯的石油勘探以及中国长江地区的水坝增建计划都已经威胁到西伯利亚东部白鹤群的繁殖与越冬地点.


无法飞行时的避难处

窝瓦河三角洲是许多水鸟在换羽期间的藏身处.大多数的鸟类会在一段时间内逐渐换羽,但水鸟不同,它们的飞羽会一次大量掉落,使它们无法飞行且容易收到攻击.它们的适应方式使在7月间迁徙到窝瓦河没有捕食者的地区换羽,等待新的羽毛长出,并且在冬天来临再度出发之前痛快的进食.



艰巨的任务

巍峨的喜马拉雅山阻挡不了坚决的斑头雁,它们以9000公尺的惊人飞行高度直接越过高山,大多数是到印度去.许多其他的鸟类选择支线,也就是绕过山脉的较长路线.


迷途之家

对于在雾中迷路或被吹离路线的侯鸟而言,岬角或台湾这类岛屿是求之不得的落脚处.在太平阳沿岸迷路的鸟也可能到日本的知床国立公园或新滨的鸟类保护区,中国的长江口或香港的米浦沼泽避难.


来自海岸与沼泽

飞行距离最长,最坚守固有路线的侯鸟中包括许多滨鸟和涉禽.以白鹤为例,飞往南非要经历长达1万公里的旅程.它们大多采行经由博斯普鲁斯海峡和四海谷底的东边路线,避开辽阔水域;也有较少数经由直布罗陀海峡向南飞.现在还有一些会停留在欧洲,在垃圾对和稻田中觅食.濒临绝种的白鹤也会分采不同的线路,数量很少的西部白鹤群在伊朗过冬,数量超过2500只的东部白鹤则是在中国的鄱阳湖地区.


纽澳的流浪者

在澳洲和新西兰的陆鸟中只有不到15%是真正的侯鸟,且它们大多往北飞到新几内亚或印尼,区域的鸟则只在当地进行短程飞行,找寻气候最不干燥的地方.北半球的极地鸟类有超过35种会往南飞到澳洲,也有许多海鸟会从南极洲往北飞,避开寒冷的冬天.



4:浩瀚汪洋 

地球上到处都是水,但只有极少数的侯鸟会进行海洋飞行.这些主要是海鸟和滨鸟,它们会在惊人的长途旅行中环游世界或往返于南北极之间,一趟下来可能长达好几个月.严酷的气候或陆上的障碍可能会迫使它们采取波浪状而非支线的飞行模式,而鸟儿也会调整路线,以寻找能提供助力的风或是丰盛的食物.

虽然难以想象,但一只北极燕鸥来回迁徙一趟,移动距离可能会长达4万公里--几乎相当于地球的圆周,是世界上最长的迁徙路径.随着秋天脚步的逐渐接近它们位于高纬度地区的繁殖地,许多大西洋的北极燕鸥族群会沿着非洲西海岸往南飞,,前往南极洲享受该地最温暖的月份.至于燕鸥接下来的行踪,目前仍无法确知.有些燕鸥为了在穧冰退去之时觅食,可能会以迂回的路线绕行整个南极洲,直到它们准备好展开北上的旅途为止.


有些海鸟非常适应海洋生活,甚至只在繁殖期间才到陆地.漂泊信天翁是翼展最长的鸟,可达3-4米.它们乘着风在浪头之间滑翔,一生大约有70%的时间在海面上度过.介于繁殖之间,它们的飞行距离可能超过3万公里,包括每次数百公里的觅食旅程.很少有信天翁会进入北大西洋,因为它们可能会受困在平静的无风带,但是在世界末日般的南方海域----风吼浪啸的南纬四十五度和六十度之间的那片怒海,一年内它们能乘着狂风绕地球数圈.


看它们扇动翅膀划破风暴飞越跳动奔腾的浪尖,火一样燃烧的石头,斑斓森林还有温柔沙漠,看地图上密布整个地球的迁徙线路,我们还能说什么呢.---初生的亚成鸟刚长齐飞羽,在月光下奔跑到起飞的山岬开始生命里第一次史诗般的旅程,也许在它们展开翅膀之前,头脑里就已经有了星图,山脉和太阳的方向.侯鸟从远古时代就开始迁徙,从未改变过古老的旅行规则,每年来回于出生地和越冬地.没有疆界,没有国籍,它们唯一真正的根系就在它们学会飞行的地方
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-21 20:54:08</时间>
<影评>

自然永远都是光影最美的基色，而那展翅翱翔于天际的鸟在残酷的自然与人类的双重夹击下更令人见证着生命的伟大，《迁徙的鸟》是一部带有自然与生命之美的佳作，它的每一帧仿若都是一张绝美的画卷，没有一丝一毫的浪费，而于此中电影仿若真的将观众带入了鸟的世界，洞悉着鸟们的情感和思想，那优雅的抒情，虽然或许会令人觉得有着人工的雕琢，但其所酝酿关乎承诺的感动，至少令我为之深深的动容。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇小一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-16 21:10:47</时间>
<影评>
        《迁徙的鸟》是由著名法国大导演雅克&amp;middot;贝汉执导的一部非常出色、评价极高的自然纪录片。它直接界定了世界顶级纪录片获取真实的标准前后共600多人参与拍摄，历时3年多、耗资4000多万美元，景地遍及全球50多个国家和地区，记录胶片长达460多公里。丹顶鹤的优雅，鹦鹉的聪慧，大雁的忍耐，天鹅的缱绻，企鹅的母子情深，白隼古怪的黑孩子，还有那红眼睛水鸟扇着短翅膀在水上奔跑的滑稽都在这部片子里表现的淋漓尽致，让人印象深刻。


该片采用了超科技空中拍摄系统摄制，全程追纵候鸟南迁北徙的壮举，带领观众体验候鸟迁居的艰辛过程，同时也捕捉各式各样候鸟的奇趣生态，既益智又生动。摄制组在镜头下孵蛋，使得刚出生的鸟儿不畏惧镜头，待到他们迁徙时，就会和摄像机一起翱翔，使得拍摄更加真实自然。


导演在时间、空间和故事结构上都做了巧妙的构思和编排，在成千上万种候鸟中选取一隅，围绕为完成归来的承诺，迁徙是一场生命搏斗的主题从危机故事和承诺的故事两个方面讲述了候鸟在时空编织的经纬中迁徙所遭遇的种种。


这部纪录片的音乐唱片还获得了奥斯卡2003年奥斯卡最佳纪录片奖提名、法国电影凯萨奖最佳剪辑、最佳音乐等多项大奖。开篇是澳洲音乐鬼才NickCave贡献的一首温暖而略带感伤的情歌，混入鸟群展翅的声音，导演请音像师用迷你麦克风和便携式集音器专门录制不同鸟类的飞行声音做底本制作了片中的音乐，未加修饰却与钢琴之声浑然一体。还有由艺术摇滚大师RobertWyatt带来的大气而凝重的大地的主人，其后的器乐作品中，时而以北欧民歌清亮悠远的气质加深候鸟们归来的优雅意象，时而以紧张的管弦乐合奏描绘迷途于工业污染烟雾中的候鸟们，进而用福音合唱赞颂鸟类飞越海洋荒漠，森林河流，冰川山谷的壮丽景象。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>极爱自己</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-08 05:08:16</时间>
<影评>
        一直以来总爱忽略那些天空中的精灵，因为从未有机会真正了解它们。今天才第一次开始发现它们的欢喜和悲伤，第一次爱上它们的舞蹈和华丽衣裳, 爱上了丹顶鹤的优雅， 鹦鹉的聪慧，大雁的忍耐，天鹅的缱绻，企鹅的母子情深,白隼古怪的黑孩子，还有那红眼睛水鸟扇着短翅膀在水上奔跑的滑稽。

 

漫漫黄沙中，白鹤滑翔于世外;宁静的亚马逊河上，绚烂的金刚鹦鹉也有落魄的时候; 窈窕的鹳在莲花丛中，抛接着羽毛，像极了业余杂技演员。

 

然而总在最温馨时， 人类对自然的介入一再让人痛心不已，为什么不能和这些可爱的精灵和平相处呢？ 终于当那群鹤不再惊飞，而在老奶奶手中取食时才真的是天人合一的美好。

 

&quot;The Great Flying&quot; is the greatest movie I&apos;ve ever seen. 此片演员阵容强大，画面精致动魄，音乐随情节跌宕，处处引人入胜。It&apos;s freaking good!!! Definitely will see it again.

 

 &quot;...by tomorrow I will fly...&quot;
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>悟怡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-30 13:31:44</时间>
<影评>
        很早我就先听了原声。觉得太好听了。后来偶然在电影频道看过一次，我还记得。单独听很不错，放在影片里和画面结合在一起就真的是完美了。


今天中午瞎逛，看到这里。找来to be by your side，听着。nick cave的嗓音真有杀伤力。勾起了我一些自己的小情绪。不能自已，只有埋头假装睡觉，不让人知道我的异样。


闭着眼睛，脑中闪现着画面，耳畔萦绕着音乐，真美。我想再看。


十分喜欢那句歌词。


tonight i may be by your side, but tomorrow i will fly
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
