<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>风声</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1599059779.jpg</封面>
<导演>陈国富 / 高群书</导演>
<演员>周迅 / 李冰冰 / 张涵予 / 王志文 / 黄晓明 / 苏有朋 / 英达 / 石兆琪 / 倪大红 / 段奕宏 / 朱旭 / 刘威葳 / 张一白 / 吴刚 / 邓家佳 / 刘芸 / 爱戴</演员>
<简介>1942年10月10日，汪伪政权举行了盛大的国民政府庆典。然而，一系列的军政要员遇刺事件，让身为特务处长王田香（王志文 饰）如坐针毡。在对女刺客（刘威葳 饰）的酷刑审问中，他获得了一条关键的情报——代号为老鬼的地下党已经混入了剿匪司令部。立功心切的王田香立刻向日本皇军特务机关长武田（黄晓明 饰）做了汇报。二人随即在裘庄布下了一个圈套，意图通过放出假消息逼老鬼现身。
                                    
                                　　在被怀疑的对象中，有司令的侍从官白小年（苏有朋 饰）、军机处长金生火（英达 饰）、剿匪大队长吴志国（张涵予 饰）、译电组组长李宁玉（李冰冰 饰）以及行政收发专员顾晓梦（周迅 饰）。在怀疑与排查中，武田与王田香不择手段软硬兼施，然而事情的发展却出乎意料……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Wittgaard</作者>
<标题>关于《风声》，不吐不快（严重剧透，慎入）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-29 10:01:30</时间>
<影评>
        我是先看的原著。07年《人民文学》第10期。悬疑小说不少，谍战题材也挺多，可这本书把两者揉到一起，而且憋足了劲把悬疑进行到底，直到一切都尘埃落定，湮没于历史中，答案的揭晓让人恍然大悟。一口气读完只觉酣畅淋漓，回肠荡气。后来听说得了“茅盾文学奖”，吃惊之余也为这奖项不带有色眼镜来看这部通俗味道的确很浓的作品的“不拘一格”深感庆幸。然后就听说拍了电影。


昨天看过之后，觉得电影和原著相比，逊色太多。


最大的败笔就是过早揭露谜底。这是悬疑片。导演在前面铺垫工夫作得十足十的前提下赛程过半就急于抖包袱。有嫌疑的人一个接一个地死去，我这时还期待着让所有人都惨烈地不动声色地死去，让观众在一团迷雾中最后真相大白。多《无人生还》啊！可是他竟然就把谁是老鬼就那么轻轻松松地抖了出来。然后还莫名其妙地加了“老枪”这个人物。呵呵，我觉得这明显是为了加戏，或者不甘心就这么让顾晓梦和吴志国当路人甲，担心浪费了周迅的苦情戏和张涵予的一脸正气。


其二是人物设置的变化。李宁玉是老鬼，原著里把这个人物设置得合情合理，也震撼人心。而电影预告片一出来我就心说“坏了”，周迅不论是在预告片里占的比重和打的灯光亮度就让我认识到周迅绝对是主角，她绝对不会只演一个军统女特务。果不出所料。原著里的顾晓梦背景是B+C，李宁玉是A+C，到电影里就变成了周迅是A+B，李冰冰是C+C了。为了映衬女地下党的高大形象而把所有光环都加在她身上。而这才显得她的牺牲尤其不值。


其三，原著里老鬼想放出去的情报是真情报。因为被敌人截获，并且情报内容非常重要（共产党组织代表集会的时间地点暴露了，必须取消），所以才如此迫切地不顾一切地宁肯牺牲生命也要把情报送出去，这里面有很多不得已。而电影里是因为周迅送了假情报，觉得对不起同志，所以牺牲了自己。这两件事不能相提并论。顾晓梦是花了一架飞机的重额贿赂才得以被安插进司令部的一个小干事。如此高昂的代价最终只换来了暗杀行动中一名同志的牺牲得以避免。我觉得这绝对是意气用事。这说明她缺乏一个深谋远虑的共产党员的素质，“你很重要，花了这么大心血才安插下去的棋子，为了避免一次刺杀行动的失败就彻底断了这条线，我觉得顾晓梦的死不太值得。她留在司令部绝对比吴志国更有价值（因为吴根本没有机会可以近距离接触到情报）。为了理想光荣地死和屈辱地活哪个更崇高。同志牺牲保全自己，自己也奋不顾身地去死还是眼睁睁看着同志的牺牲把指甲掐断可脸上还神色如常哪个更让人震憾？不能因为周迅就得拍感情戏，不能因为她演技好就自动乱了阵脚。

原著里顾晓梦是军统特务，那一架飞机是戴笠拿钱的。最后所有人里只顾晓梦全身而退。我觉得这个有说服力。而顾和李的情谊也可以理解为国共面对日伪时的敌忾同仇。那多好。


其四，小细节的问题。原著中李宁玉的衣袋里插了一支钢笔让那个送情报的清洁工不靠近她。而电影里没有丝毫这样的暗示。那两个地下党因为故意不看他还引发了日本人的怀疑。还有就是笔迹的问题。我觉得彩票上传递情报的文字不可能是老鬼亲笔。原著里说情报是从老鬼手里送出的传递过程中被截获，这才有了老鬼的笔迹。唉，电影里的笔迹鉴定没有来由。


还有就是刑具的设置，很血腥。而且占据了相当大的篇幅，可导演显然在这方面很有偏好。可你的牌是悬疑啊，不是血腥恐怖啊。怎么能放着自己的好牌被生生浪费呢？悬疑啊，如果能拍成中国谍战版《无人生还》那得多牛X啊！可是导演放弃了成为一个牛X的机会，低估了观众的智商（不过这也说不定。昨天看完电影出来在洗手间里听到有人问，到底谁是老鬼啊？当场晕死）再加上过高估计了观众对重口味的期待。唉。


这片整体看来还行。冲着那么多明星卖力出演，冲着给黄晓明终于找了个配音，冲着电影场景、道具、氛围、音乐，还有苏有朋的演技，都值得一进电影院。但是可能我看过原著对它期待太高。平心而论，它也算一部很好的国产类型片了。


PS. 一部真正的好电影，不在于你用了多少明星，靠的绝对是剧本剧情。导演很重要，明星也很重要，投资当然更重要。但没有好剧本，那就是南辕北辙。
      </影评>
<有用数>2668</有用数>
<没用数>479</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《风声》：SM式革命</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-24 17:14:06</时间>
<影评>
        毛主席教导我们：“革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。”这话鞭辟，搞国内革命如此，搞民族独立革命也是如此——《风声》的抗日战争背景当然也是一场民族独立革命运动。

于是在《风声》里看到了大量的SM式暴力，我毫不怀疑此片在政治上的正确，但是充斥银幕的血腥让我难以释怀——苏有朋在一汪血水中浮起的尸体，张涵予脑袋上插满的细针，英达直挺挺的举枪自尽，电椅、拷打更是家常便饭。不过最让我触目惊心的是：女一号周迅被迫骑跨在一根粗大的麻绳上让人拉着来回摩擦——然后便是那里汩汩涌出血水（当然没有直接拍摄）。

麦家自己改编了自己的小说，原著我没看过，单从影片来看，SM味十足。我甚至把《风声》看作中国版的《无耻混蛋》——顶了一个“政治正确”的名头，便开始大开杀戒。当然本片的技术含量勿庸置疑：当一群人被带到古堡状的建筑物接受甄别时，我立马想起了阿加莎•克里斯蒂的《无人生还》——本格味十足的推理气息扑面而来。须知现在的国内电影往往流于奇观画面的展示，演员一露脸观众就猜得出谁是坏蛋，《风声》却要实打实的在智力游戏上做文章，可见还是有两把金刚钻的。

可惜人物死得太快，按我的设想，拖到最后几个人都在，然后在一个相对集中的时空里让剧情爆发到高潮，揭发出“老鬼”的真实身份，再来一个善恶大对决，岂不快哉？可惜到接近九十分钟时，周迅对李冰冰来了番真情告白，我就知道春光乍泻了。当然最后肯定会通过人物对白把整个迷局明白无误的交待给观众，不然还不太适应推理片的中国观众会一头雾水的走出影院，这对电影的口碑宣传犹为不利——果然张涵予承担起了这个职责，而最后的包袱在于：张本人就是周迅的上司“老枪”。

这就有点故弄玄虚了，可劲往玄上造，还不如把王志文饰演的汪伪特务处长编成“老枪”。而周迅借尸体传递消息的说法也有点靠不住（日本鬼子不会焚尸灭迹？）；至于张涵予通过哼唱戏曲来传递信息，操作性也很成问题（人都被折腾昏了还能边哼边掌握曲调的细微变化？）；整部《风声》看下来，其实主要还是在拿摩尔斯电码说事——这东西，难免有炒冷饭的嫌疑，有些可惜。要是我，就把日军通过家人逼迫周迅就范的一幕编成传递情报的过程——周美女早就料到了敌人会拿家人威胁她，就在她跟母亲通话的一瞬间，她通过暗语传递了信息：在整部《风声》中，这是情报员与外界联系的唯一通路。而张涵予的角色，则可以编成中统情报员，国共两党的情报员起先互不知晓，然后在对日斗争中巧妙的结成联盟，最后我党情报员牺牲、助国民党情报员送出情报。最后再加个引子，几十年后，白发苍苍的前国民党中统情报员来到大陆，给当年并肩战斗的战友扫墓……

当然拍成这样，《风声》已经是国产电影中的翘楚了。事实证明，主要依靠大陆演员也能撑起一部像模像样的类型片（苏有朋饰演的男妾也很出彩）。而已经久违了的谍战题材重回大陆观众视野，这本身也是国产电影强势复苏的一个迹象——但问题也出在这里，我们的电影票房勃起了，但影片的文化价值似乎有些阳痿。须知我们国家是没有分级制的，《风声》还赶在六十年大庆的当口上，成了爱国主义教育的影片，孩子们看这样的影片会受到怎样的影响？放在MPAA那里，《风声》至少是个R级的！

自从Lust, Caution被禁后，身体与革命的关系不再被国内电影艺术家们广泛讨论，不过《风声》却提供了一个有趣的文本。当黄晓明扮演的日本军官剥光李冰冰的衣服时（这又是个少儿不宜的场景），他说，摧毁一个人的意志的最好的办法就是让她感到自己的身体不属于自己而属于敌人。

在那一瞬间，我突然出现了福柯再世的恍惚：身体与革命的后结构主义关系，竟被一个日寇先知般的一语道破。革命需要暴力，革命也需要革命者的身体，所以，SM式的酷刑才是对付革命者的最好办法——而对女性来说，性权力的沦丧变成了身体主权丧失时的副产品。

    从这个意义上讲，“老鬼”，无非是一个保全了晚节的王佳芝罢了。


（南方网专稿，转载请注明出处！）
      </影评>
<有用数>1481</有用数>
<没用数>347</没用数>
</review>
<review>
<作者>LJ</作者>
<标题>【转帖】《风声》的50个漏洞</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-15 13:05:48</时间>
<影评>
        《风声》初看，貌似很惊艳。回头稍想一下，发现无处不有漏洞，初步印象中的环环相扣变成了洞洞相连：  

     

     1、所有特工没有装备万一事情败露后的自杀武器，包括一开始执行暗杀任务的女特务，老枪大队长、老鬼顾晓梦都没有，最后晓梦求死还要别人代为开枪，不符合特工实际。倒是并非特工的金处长随身带把小手枪，在自己想死的时候直接就死了。  

     

     2、女特工近距离执行暗杀任务，基本上是有去无回，却没有任何预后措施。女特工被抓后，因为没有自杀药丸死不了，也没有开枪自杀，在严刑拷打后所有的东西都招供了。我特工组织居然对同志被捕没反应，联络方式，密码母本居然都不换，还用以前的，就连城隍庙贴的布告都被人揭走了都没有丝毫怀疑。不知道是我特工组织的迟钝还是导演的迟钝？  

      

     3、顾晓梦死了以后我党派人去偷偷验尸体、查衣服，甚至连内衣都看过了，发现了重要情报。而这个女特工被抓了以后我组织却不闻不问，她的上线和下线都不核查一下她是被打死了还是投敌了，所有联络方式依旧，这种差异本身不像同一个组织的行为。  

    

     4、吴队长从程序上不会接触电文。那么一开始为什么要把大队长圈进来？逻辑不通。  

    

     5、女红（gong）念成女红（hong），不是李冰冰一个人的责任，是以导演为首的影片全体制作人员的责任。  

  

     6、唱戏可以会同志、可以传信号，唱戏本身这么特别重要极端重大的情报，叛变的同志连情报母本都交代了，这个会不交代？不像古时行军打仗时的口令，每天都临时换一个，敌人还稍微难猜一点。你这同一个皮影戏在刚入行开始就在同志们之间唱来唱去，唱过了同志唱过了叛徒，都快唱成国际歌了，搞特务的敌人会不察觉，不知道？可靠性太差，这一定不会是我党地下工作者用过的方法，你们就脱离实际情况地杜撰吧。  

   

     7、司令部忒大，单位多人也多，也没什么机会聊天，突然就成了“乐亭的不多，好像就我们两个人，”“对，乐亭老乡就咱俩”，一分钟之前不知道顾晓梦是老乡，一分钟之后知道是老乡后，就排除了全单位别人是老乡的可能性，意思是在此之前，除了不知道顾晓梦是老乡外，已经知道其他所有人都不是老乡。合理么？ （有人解释为这本身是暗号，但逻辑不通的暗号不会令敌人生疑？如果敌人是真正搞特工的，这一句话就已经暴露了两个人）  

   

     8、根据剧情暗示，小白应该是老鬼早就物色好的替罪对象。写布告在前，辨笔迹在后，布告却是按照小白的笔迹写的。说明在很早很早之前，在最早写布告的时候，老鬼就找到了一个替罪羊--小白，这说明我党特工是多么地有前瞻性，但在最关键的时候却不一口咬死小白，反而无作为，没有任何主动出击的表现，这种特工手段实在说不过去，在寻找替罪羊方面没有连贯性，实在还不如潜伏里孙红雷的手段。        

      

     9、顾晓梦第一次指认大队长是为了什么？“这是一种默契”。这个诬陷可以确定是演戏，一开始认同志后就开始故意设计对立，从诬陷举报，到对吵，到差点动手互殴，从保一个死一个的战略角度考虑是正确的。但是，这一切都在两人商量对策之前。逻辑上不通。如果前面两人已经心知肚明要死一个保一个，何必后来还要再冒险商量对策？这一出放在强奸戏后面，更合理。  

     

     10、“晚饭前把他们对彼此的说法通通放出去”，王志文用崇拜的眼神看着武田的脸，表示对他这一高招的赞叹。然而电影自始至终没有告诉或暗示观众武田这一招的用意，照常理，审查是隔离审查的，放信息是要假假实实地放的，要么是武田对自己过于自信，要么是导演对于情节设计过于混乱。这一招的直接后果就是让老枪知晓了老鬼指控自己的用意，并且默契地演出了一出相互攻击的对手戏，进一步地迷惑了敌人。  

     

     11、“所以白上尉是在审问过程中意外死亡的，是这样吧，司令？”，为了统一口径逃避责任说成意外死亡，那么小白到底怎么死的呢？用刑至死？司令打死？我党暗杀？自杀？都说不过去，小白死的不明不白，理由不充分，一个通过字迹极力渲染的人物早早出局，大大降低了剧情的紧张程度。反正就是要死。导演要他死，他不得不死。  

     

     12、小白一死，日本人就确信小白是无辜的，原因呢？就因为小白死前说自己是被陷害的所以他就是被陷害的？小白死之前，武田和司令都确信小白是鬼，小白突然死了以后，武田和司令就都确信小白不是鬼了。是什么让他们转变这个判断的？逻辑不明。  

    

     13、老金的死，理由不充分。即使要他死，也不应该采用自杀的手段，影片塑造他是一个懦弱怕事靠老婆关系当上处长的，这么一个贩卖军火包养小妾随时带把手枪准备自卫的汪政府处长，却因为怕受刑而自杀，实在有点不合情理，突然之间由懦弱变为勇猛了。估计导演的意思是必须要让敌人先死，以证明敌人们的愚蠢。  

     

     14、日本人用尺子丈量一下李宁玉的裸体身体，就万无一失地相信结果了？这是什么高科技？仍然可以解释为，要么武田对自己过于自信，要么导演对于剧情设计过于混乱。  

     

     15、如果用尺子量女人身体来判断其身份的手段是有科学依据的，为什么不同样量一下顾晓梦的身体？量一下不就知道是不是老鬼了么，非要和共产党的老鬼博弈？据说是个性化的用刑设计，但好的电影是要用电影本身手法表达出来而不是要导演出来解释一下剧本里有而电影里没有的东西的，影片本身看不出个性化用刑的设计。  

       

     16、特工组织中，谁重要？老枪老鬼重要还是枪手重要？为了保护枪手牺牲老枪老鬼，使得这条情报线彻底瘫痪？不符合特工理性。  

  

     17、哼戏能够传信号，为什么不在瘸子收拾菜盘的时候神出鬼没若隐若现地哼一下？这个时候倒是李宁玉发飙了，然而到后来也没看出来李宁玉在这个时机突然发飙对剧情发展有什么推动。  

    

     18、李宁玉在瘸子收拾的时候突然发飙，是应该理所当然地被认为是传递信号的行为，但是日本人却没有怀疑。为什么？后来分析了另外三个人的表现，甚至都精确到了眼神。但对李宁玉的突然行为却毫不怀疑。却认为李宁玉的这种行为表现了她脑子里只有那个唱话剧的演员刘林宗。原因呢？逻辑呢？凭什么这么说？是武田一厢情愿的自负还是导演的强行安排？从逻辑上是推不出来李宁玉可以被排除的。  

     

     19、大队长的计划是什么？自己死还是顾晓梦死？如果自己死，为什么不招供，如果让顾晓梦死，为什么要暴露自己？  

     

     20、顾晓梦的计划是什么？自己死还是大队长死？如果自己死，为什么不主动暴露，如果让大队长死，为什么要向李宁玉承认？  

    

     21、特工被关起来后，只求一死和自残，靠这种最低级的手段来试图完成任务，不像是专业特工队伍训练出来的，只体现了大无畏的牺牲精神，但没有体现高超的特工业务水平。立意太差，缺乏创意。离悬疑片，还差太远，说是战争片，还稍微正确点。  

    

     22、特工组织中，老枪不知道谁是老鬼，要靠唱戏才能知道，却知道收泔水的身份（特意躲避目光），老鬼知道话剧演员的身份（顾晓梦与李宁玉对话），还计划通过话剧演员策反李宁玉，也知道收泔水的身份（特意躲避目光），独独不知道老枪是谁。老鬼受老枪的领导，老枪却从来没有考察过自己的下线，不知道下线是谁。这条线是断的还是连续的？该剧里的特工组织到底是单线还是多线还是没线？在每个人身上是矛盾的。稍有常识的应该知道，特工系统虽然多是单线联系，但一定是连续的，你断了线了，你就说不清自己的身份了。电影从头到尾，没有暗示给观众，老枪与老鬼之间，两个不认识的人，没有碰过头的特工，是怎么相互之间实现指挥与合作的。  

     

     23、枪的问题。组织要调查老鬼，把人们都关起来了，却竟然还允许他们随身配枪，不怕老鬼杀个兴起？   

      

     24、还是枪的问题。金处长有枪，大队长没枪？老鬼没枪？金处长都设防了，真正的特工一点不设防？任人宰割？连大队长老枪都没有枪？至少应该表现一下吧。  

    

     25、“吴大队长掏烟，掉了一根在地上，我觉得不对劲，所以就踩住了”。这一句话成功地诬陷了大队长，然而，她若不是卧底，怎么知道瘸子就是共党的人来接头，还诬陷别人丢烟传信号？非要把日本人和王处长塑造地那么笨，不会反问么？  


     26、既然通过在手心中写字就可以实现特工间流畅的信息交流，那么“强奸戏”一幕中又何必要通过胶布贴窃听器再来说话？完全可以一边口头吆喝一边用手心写字进行交流，反而不会引起敌人的怀疑。贴窃听器的风险实在太大，万一有漏贴的呢？万一敌人突然冲进来检查呢？那岂不两个人都暴露了？这里的逻辑矛盾是：如果只能通过干扰窃听器实现谈话，那就要避免手心写字交流的出现；如果能够通过手心写字实现交流，那先前的干扰窃听器就变得没有必要。事实上，识别别人写在自己手心里的汉字难度是很高的，还不如拿块石子直接在地上写，反正敌人又没有摄像头。  

      

    

     27、“我是他们的长官，他们怎么可能请得动我呢？”“怎么不拦住他？”“我想拦，没（mo）敢拦”，观众们都笑了，让大队长的下属来看管大队长，是日本人弱智还是导演弱智？没别的兵了？不知道交叉看管？非要用人家自己手下的兵看管人家？  

      

    

     28、顾晓梦的烟的问题。如果顾晓梦有三炮台，大队长就不需要给她烟做道具；如果顾晓梦没有三炮台，却突然冒出了一盒烟作为举报自己的道具。这是个矛盾。  

      

     

     29、“我一直想帮你，快，我们没有时间了。”顾晓梦受刑时王处长的这句台词很怪。并且全片也没有解释王处长和顾晓梦之间的私人关系。从一部电影的完整性来看，顾王两人之间的所谓暧昧关系是多余而没必要，除非导演一开始就打算要拍前传。  

     

     30、唱戏送取消行动的情报？被人诟病的最大质疑，先前唱戏会同志还稍微勉强说得过去，现在要通过唱腔唱词改变来传递具有差异性的情报，这估计应该是密码学的大师级境界。不仅要求唱的人是音乐家，也需要听的人是音乐家，要能够识别每一个音符，才能分辨出这个唱腔暗藏的信息类别，看来我党特工组织中个个都是歌唱家。  

     

     31、既然唱戏能够传信号，为什么不在夜深人静的深夜，在阳台上憋足劲高高低低远远近近的唱一下，院子又不大，潜伏着的间谍同志们怎么着都会听到的吧，非要等到医疗室后神情模糊病急乱投医地唱？  

      

     32、如果说只有医院这个点有自己的同志，为什么在从头至尾特工们都没有想法设法进入医院的行动方案？反而最后进入医院是一种误打误撞的结果。也就是：护士这条线知道不知道？若知道，为什么不早找机会搭线，如果不知道，那岂不是一种万分之一的巧合？反正就突然冒出了个接头的小护士，从天而降，在正确的时间正确的地点出现了一个正确的人物，邪乎的很。  

      

    

     33、同样是唱戏传信号中，传信号的小护士推门出去后大队长才唱到“先帝爷下南阳”。可到了闪回阶段却是小护士听到“先帝爷下南阳”这句时还在敲手指解码，然后离开了手术室，两次的时间点截然不同。出现这个错失，导演也太不用功了吧。  


      

     34、顾晓梦是怎么说服李宁玉去举报自己的？李宁玉的举报行为，动机不够。原因不足。此时李宁玉并不知道顾晓梦有用内衣传信息的打算，但她知道举报以后顾晓梦肯定会死，那么信息怎么传出？自己不可能代传，共产党也不相信自己啊。也不知道大队长传，她并不知道大队长的身份。那么她怎么相信顾的“举报我，才能将信息传出去”的这句鬼话？她既没有被顾晓梦成功地策反，又实在想不清楚顾晓梦赴死的用意，反正就是稀里糊涂拿着烟盒去举报了。  

     

     35、顾晓梦有任何口头遗言，都只可能是通过李宁玉传送给别人，因为这是她暴露前见到的最后一个值得信任的人，而不太可能是通过别人再传给李宁玉。  

          

     36、威胁家人就实在不靠谱了，本来就是一个私自行动，一切都在偷偷地进行，还敢大张旗鼓枪杀汪精卫的把兄弟老婆？看来这个日军低级军官真是不想混了，要么就是一个神经病偏执狂。看来导演实在没有别的情节设计手法了，只好套用这种最古老的黑帮威胁手段。  

      

     37、顾晓梦用针顶开手铐，用意何在？戴着手铐就不能激怒对方用嘴咬对方耳朵了？戴着手铐咬对方耳朵难道不更震撼一点么？特工身上带着能捅开手铐的针，却不带着自杀武器，一个特工需要别人帮忙才能实现自杀。  

      

     

     38、老鬼之死理由不充分，一个弱女子和日本军官掐架，手中又没有杀伤性武器，实在没有开枪打死他的理由，何况，费尽心机终于找到老鬼了，这么重要的、可以借以立功表现的共党重要人物，却让他轻易死去。除非，王志文是在暗地里帮她。  

      

     

     39、老鬼死了，日本人在百草堂设伏，然而还是没有枪手来，看来情报还是被泄露出去了。那么，日本人为什么没有再追查情报是怎么出去的？大队长和李宁玉为什么能够安全存活？一部电影不能完整地解释故事情节，看来只好等待它的续集了。  

 

      

     40、用尸体的内衣送信号？用什么保证自己的内衣会被同志们发现而不是先被敌人发现而进一步利用？自己的上线老枪都还在狱中，自己的身份是否会被同志们知道都会成问题，还能精确到核查内衣上的信息？事实上，正是因为通过内衣传情报这个情节的设计使得原本还稍微清晰一点的谍报情节显得混乱不堪，逻辑处处矛盾。  

      

     

     41、如果外围同志有了解顾晓梦的特工身份的，那么顾的死本身不是信号么？传递情报的同志突然被敌人逮捕杀害，不管之前情报是真是假行动都应该被取消。连王佳芝都知道以前的据点不能去了，我党特工会还会相信以前的情报？非要让死人说一句“之前情报是假的，我暴露了，你看，我被他们杀害了”，同志们才能知道，哦，那个情报是假的。这可能是全世界有人类以来最迟钝的特工组织了。  


      

     42、日本人的反暗杀行动还没有取消，老鬼身份已经确认，在这个时候，敌人会把老鬼的尸体送还家人下讣告？日本人不担心老鬼已死的消息传出去后暗杀组取消行动计划？  

    

      

     43、王处长死的理由不充分，替死鬼是找一个死人去替么？这样不会引来上级更大程度的调查？告诉上级王处、金处和小白是在彼此火拼中死去的？或者是王处杀死了另外两人后饮弹自杀？最后的结果也证明，杀死王并没有让日本人解脱，还是在被调查了三个月后成为罪犯返国。  

      

     

     44、刺杀武田的理由不充分，组织上安排的暗杀？不像，也不应该，没必要。自己要杀，为什么？为顾晓梦报仇？幼稚。革命哪个不是抛头颅洒热血，为个人感情去复仇不是革命行为，更不应是特工所为。要是王志文突然复活了去杀了这个日本人或许更合理一些。对于这个日本人的结局处理，不杀会更好。  

      

     

     45、 一个情报站里被我党全面渗透，却没有人家军统什么事，不合实际情理。  

      

     

     46、用字幕打出老鬼的心理活动，画蛇添足，没有任何意义，号称悬疑片却时不时地冒出心理活动字幕，影片本身的失败之相。  

      

     

     47、抗日胜利，伪汪政府被歼灭，同在汪政府机关工作过的大队长受到领导嘉奖，而李宁玉还需要大队长出面给组织写陈清才能保有性命，这个时候李宁玉难道还不知道大队长的真实身份么？还需要大队长事后好长时间跑过来告诉她“其实，我和晓梦都是共产党员”？除非陈清是写给国民党的，那么大队长就是双重身份：共产党和军统特务。  

  

      

     48、“晓梦让我转告，她给你的话，都留在这个旗袍里了”。这个转告，是在什么时候进行的？在举报队长之前是不会讲这样的话的，因为是举报队长让队长去牺牲，应该是队长给晓梦留遗言而不是晓梦给队长留遗言，在举报之后就再也没有见过队长。更不可能在自己内衣上留情报同时还留言说我给姐留言了让她注意一下旗袍。所以，这个“转告”，没有空间和时间可以容它。无法解释，除非晓梦穿梭了，或者大队长穿梭了。应该大队长穿梭的可能性大一点，如果晓梦会时间穿梭的话，会直接乘坐着时间机器去找她喜欢的宁玉姐姐聊天的。  

      

  

     49、“本来打算稍微受点刑做点样子就招供了的，为了保护晓梦传送信号，我自己宁愿去死，但不知为什么我在受刑的时候就犯了一根筋的毛病，打死也不招供，导演就是不让我招。但是六爷的手法还是他妈的太毒辣了，我好像还是招了不过没人信。后来他们突然就不折磨我了，还把我送到了医疗室，在那里我迷迷糊糊中突然看到了一个以前接过头的女同志，我不知道她有没有修炼到接受密码的最高境界，但只能试试了，我用尽气力改变唱腔唱完了空城计后就什么都不知道了。再次醒来后听说晓梦被他们打死了。我把满腔愤怒都发泄到武田的身上，我决定不上报组织而去暗杀他，我也解释不清楚我为什么要这么做，谁想知道去问导演好了，反正我是在一群日本军人的眼皮底下割断了他的颈部大动脉，很奇怪他的血不是喷出来的而是倒地后流出来的，这和我以前杀人的感觉不一样。不过值得一提的是我还是在数百日本人的包围下全身而退毫发未伤，就像我在《集结号》里替人踩着地雷，后来地雷爆炸了而我却能全身而退一样传奇。再后来，日本人投降了，我终于不用做地下党了，李宁玉虽然不是我党同志，但是她还是帮了我们的忙，所以我还帮她向组织上写了证明材料，免得她被定罪。听同志们说晓梦还把情报缝在自己的内衣上了，她的尸体被送出来后有女同志偷偷地去检查了她的内衣后发现的，真为有这样的同志感到骄傲和自豪。突然有一天可能是晓梦托梦给我，说她有留言给李宁玉，在她的那件旗袍上，其实我也记不清是晓梦托梦给我还是怎么的，现在年纪大了很多事情想不起来了，反正就是突然知道了晓梦留了遗言。。。。”—— 吴大队长回忆录  


      

     50、“自己的姐妹死了，是因自己揭发而死的，死前还给自己缝了衣服，这么多年来，那件衣服一直没再舍得穿，好好地保存在自己的衣箱里，这么多年，每每想起自己的姐妹，一定要把衣服拿来抱在怀里看看，看看她曾经在临死前给自己缝的线，衣服开的口子并不长，却缝了一条长长的线，觉得很奇怪，看了无数遍，我自己搞特工的，天天和摩斯码打交道，竟然没看出来这个奇怪的长短不一的针脚就是摩斯码，还要人家大队长来提示一下。听说人家共产党普通特工稍微检查了一下晓梦的内衣就发现缝在里面的摩斯码信号了。我笨死算了，都是导演让我这个美国宾夕法尼亚大学的专业密码天才高材生突然笨死的。”——李宁玉回忆录。  

      

      

      

     总结：  

      

     1：本片严重地侮辱了战时情报人员的智商，一定程度上侮辱了观众的智商。把一个多小时的故事编圆了，有那么难么？  

      

     2：《风声》距离《色戒》之遥，遥似千里之远；  

      

     3：号称要排出中国的《教父》，实在算野心太大，浮躁的心态又怎可能搞出精品。  

      

      

      

     建议：  

      

     建议1：将本片做成电影考试改错题，让电影学院导演系编剧系的本科生期末考试时做答。  

      

     建议2：风声所有主创人员集体组团玩一玩杀人游戏，兴许能够提高一点水平。可以聘请90后的在校大学生作为游戏顾问。  

      

     建议3：“风声编剧，你妈妈喊你回家重新编故事了”  

      

 
      </影评>
<有用数>1368</有用数>
<没用数>152</没用数>
</review>
<review>
<作者>chipda大猫</作者>
<标题>中国式编剧，何时有逻辑</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-29 16:56:55</时间>
<影评>
              表演是不错的，好评一片，但是就我个人感觉，大部分人仅仅是重复了自己。尤其是张涵予的男儿气，周迅的骄气，英达的混子气，都是常态了。苏有朋有些用力过度，黄晓明还是不温不火，真正算的上戏骨的，除了吴刚这样的小配角，也就是王志文和李冰冰了。

    场面没什么了，气氛营造还可以，酷刑设计实在发指，这片应该是限制级。    

    剧情应当是间谍片的最大看点所在。从叙事的角度，本片算讲述合格。可惜编剧/导演还是有点憋不住劲，怕群众看不明白似的，让李冰冰和周迅提前交了一点底。“行百里者半九十”，这点泄气让本片大打折扣，一下子从悬疑片落到了革命片。

    但是，本片最大的问题还不在于此。最大的问题是：编剧同学们，你们觉得这故事编（改编）的对吗？

    我随手来挑几个逻辑上的纰漏吧： 

一，情报是靠张涵予哼戏发出去的？那种情况下他还能哼戏已经是出离常规神乎其神了，还能通过唱腔的高低错落来发密报？这倒是开创了一门新的密码学！那还费劲弄什么摩丝密码干什么？大家唱两句就“你知我知敌人不知”了。

二，张涵予的密报是通过抢救他的医务人员传出去的，这条线是他早知道的吗？如果是，那么何不假装和周迅打架或是强暴周迅弄个伤去治疗来传信？如果不是，那么哼戏只是病急乱投医的碰巧？ 

三，周迅求死是设计让自己的尸体传递密报。首先，人都整成那样了，内衣还能完好的留着？还能完好的扔出来让同志们收了去看？其次，每个人的身份都是保密的，大家互不认识，刑讯处死人多的是，能专门安排去挨个翻检察看是否我党同志，有无密码遗言？再者，人死了总要登记走程序，等程序走完扔出尸体黄花菜早凉了！

四，无论是张涵予还是周迅，最大的目的是尽早传出情报。如果情报是靠张的抢救来传递的，那么张的设计就不对，因为是周迅的自我暴露才给了张抢救的机会，而这不在张的设计里；如果情报是周的死来传递的，那么周的设计就不对，因为她是靠李冰冰的帮助才得以实现牺牲，而争取非同志的帮助是不确定因素——事实上这步还是李冰冰主动出击的，时间上也过去了不少，要换个别人没有张涵予的棒身体早招供或是惨死了。所以你看，最后的成功（姑且抛开理论上的不可能）都是他们自身设计之外的，这就是两个间谍的计谋？

五，通过哼戏来确认同志从而合谋演戏，这是本片最大的一个谜底，一系列演绎也因此得以串联进行，但是这个设计实在是最最好笑的！间谍之秘密，连身处一个单位的上下级都互不认识，居然“一唱这个戏就知道是我们的同志”，这和戴个党徽差别都不大了！这样，只要队伍中有一个叛变的，没事出去哼哼戏，不早一网打尽了......

    不过总的来说，这片子还能让人认真给挑漏洞，就算让人看进去了——多少国产片其实你根本不要去管合理与否，过过眼瘾就完了。只是仍不免闷闷的想，编一个合乎逻辑合乎情理的故事，有那么、那么、那么难吗?


</影评>
<有用数>1264</有用数>
<没用数>428</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cookie Q</作者>
<标题>电影是电影，小说是小说</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-29 20:43:28</时间>
<影评>
        之前的预告片，片花都做的相当精彩，里面的酷刑和受刑戏，以及片方反复拿来作为噱头的刑具也让人甚是好奇。可宣传到最后，我发觉有些厌烦他们总拿刑具说事儿，搞得好像风声改走电锯惊魂的恐怖片路线了似的。而且预告片从来就是最不负责任最能蛊惑人的东西。不过还是对这部号称十年来最好的商业片有所期待。当然因为之前看过小说，虽然不喜欢麦家的语言风格，不过对小说的情节设置还比较满意，这次麦家自己来改编，也想看看自己改自己的能改成什么样儿。至于导演，陈国富这么多年之后再执导筒，效果未知。而高群书，我对他的千钧一发和东京审判都很失望，所以还是对风声有些担心的。最后，张老师的参演是我要去看电影的决定因素，我都仿佛看见他冲我招手了…


言归正传。片头的飞机，连绵群山，蜿蜒河流，然后幻化成风声两个大字，给人感觉很大气。开头就是段奕宏说了两句话被打死以及诸如此类的“恐怖活动”，我顿时觉得他太敬业了，就演了两分钟还四处宣传。把这五个人接到裘庄就开始了所谓的杀人游戏。其实片方“杀人游戏”的定位还比较准确，要是这些人没一个又一个的死掉，而是等到最后大家在一个小空间里的大爆发，反而不是杀人游戏了。说实在的，导演对整体节奏的把握有点差强人意。松松紧紧，反而显得拖沓，我就没有一直紧张着，没有一直呼吸心跳加速着。虽然很压抑，但还没有看疯狂的赛车那么紧张呢。可能因为3个多小时硬要剪成两个小时吧，剪成这样已经不错了。我看完还有意犹未尽的感觉。希望有个导演自剪版。


接着之前宣传中反复渲染的酷刑戏终于来了。白小年的钉椅、鞭子，凶猛的野狗啃食刘威葳，英达自杀，统统都是开胃菜。到张老师被电，然后又满身银针，就不是毛骨悚然能形容的了。我确实无法客观的把他当吴志国，于是看他那副悲惨的样子真是心疼。然后李冰冰就被黄晓明给研究了，赤luo luo的，“摧毁一个人的意志的最好的办法就是让她感到自己的身体不属于自己而属于敌人。”我为一个小日本说出这样的话而震惊。李宁玉非嚎啕大哭非大吵大闹，反而揪紧人心的啜泣，最绝望不过如此。至于周迅被拉到一根长绳上那段，我实在是闻所未闻，不忍卒看，我真的想不出更残忍的刑罚了。我也终于明白周迅为什么在片场为顾小梦哭成那个样子。佩服导演想象力的同时，我觉得电影分级真是太刻不容缓了，谁家小朋友看了这个不得落下心理阴影啊！


没错，毛主席教导我们说：“革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。”尽管我们从小看惯了爱国主义教育中民族英雄被拷打、英勇不屈甚至不朽了的场面，可面对二位导演拍的这些戏码，我还是震撼不已，那种揪心的感觉真的很久没有过了。在胜利的背面，不知道还有多少英烈接受着更惨无人道的刑罚，还有多少日本人、中国人进行着这样的残杀。在战争和革命中，太多的人失去了本该有的理智和人性。


反过来，这些酷刑戏多少削弱了电影的悬疑程度。有观众说，看到张涵予被折磨成那样还不招就知道是gong dang了。我嘿嘿一笑，也觉着有道理。多少年来的革命电影，只要是死都不招的，肯定是gong dang。今天二位导演也在这个思路里没走出去。其实，如果各位受刑的时候不是一言不发，而是互相咬，电影就会丰富的多。观众也不会沉浸在酷刑中只是感叹残忍而已了。


至于演员，除了黄晓明都不错。印象很深的是白小年，苏有朋演的是真娘！在全场观众的笑声中，我觉得他突破了，他终于从偶像歌手变成演员了。遗憾没有看到他唱昆曲，应该也很精彩的吧。周迅演顾晓梦正合适，她本身就有古灵精怪的成分，演这个大小姐合情合理，也演得很到位。李宁玉这个角色，因为看过小说，所以前半部分还觉得不错，但后来发现她不过是一个单纯喜欢某话剧演员的女人时，我觉得李冰冰有点演的过于饱满了。王田香大汉奸，用王志文演没问题，就是有点大材小用吧。张老师不用说了，我觉得他演这个太轻松了，那种粗暴、霸气，还有最后跟顾晓梦在交待身份的时候那眼神儿，淋漓尽致。据说还有段德文诗？没看到挺可惜的。很多人说他有突破，我倒是觉得没必要那么每部戏都追求突破，没那么多突破，演好每一个就完了。胡军在机器侠里够突破了，演一个狗血搞笑的，我却觉得他把自己毁了….其实张老师演谷子地的时候就是最大的突破了，突破了以往的喜剧路线，还突破了自己，谷子地已然把他变成一个更成熟沉稳的男人了。


说说编剧吧。加了一老枪，挺有新意的。因为没想到改编幅度这么大，所以前面看到有老枪的时候，很担心这角色最后变成个无头无尾的神秘人物。还好，编剧没让我失望。至于把顾晓梦改成老鬼，有点牵强。毕竟是个家里有实业的大小姐，怎么走上这条路，怎么一心要革命，有点不清楚。加上看过90分钟版的观众说，90分钟版最后就是武田对顾晓梦说，终于见面了老鬼先生。我以为编剧只是晃点我们，其实老鬼不是她。可看到最后，发现顾晓梦就是老鬼，我觉得我们观众有点一厢情愿了。都说老鬼不是一个人，片花儿里也有李宁玉和吴志国一起散步的场景。我还以为就是李宁玉加吴志国了呢。结局确实挺出人意料的，有点小遗憾是过程没有结局那么惊艳。老鬼不是观众看出来推理出来的，而是顾晓梦自己说的，虽然有点泄气，但符合我国观众看电影的习惯，推理太累了反而观众会不满意。最后吴志国解释他空城计的变化传出了情报的时候，我觉得太玄了，有点扯。不过怎么说故事算是讲圆满了。至于原著想表达的“历史是任人打扮的小姑娘”的意思，电影没有涉及，毕竟不太和谐。而且咱这是献礼片，让观众了解有多少革命英雄流血牺牲换来新生活就可以了。



最后，像在暴动的革命中牺牲的先烈致敬，也向所有归去的灵魂致敬，不管他们去向何方。
      </影评>
<有用数>566</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>伯爵</作者>
<标题>爱情是一场斯德哥尔摩症候群 （觉得晓梦爱玉姐的请进）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-25 13:27:25</时间>
<影评>
        《风声》，悬疑是肉身，主旋律是衣装，酷刑是首饰，而暧昧，是眼角那一颗勾魂的痣。

人物错综混乱的情欲滋长，两个女主角之间的暧昧情挑。处于囚徒困境中的8个人，情感的防线，是怎样越磨越薄，是怎样逐渐崩坏。爱情，就像一场脆弱突然而至的感冒，这种感冒放在于人性中挣扎的囚徒之间，又叫做斯德哥尔摩症候群。


剧本并不如《暗算》专注于悬疑解谜。为了旁顾其他，《风声》在推理斗智的线索上弱化了很多。有一些设置比较牵强，不太合宜。

首先背景的设置，暗算》是蒋介石白色恐怖残杀共产党。《风声》一开篇便是地下党四处刺杀，结尾还是报复性暗杀，割喉。虽说古往今来，国际国内，革命都是以恐怖主义的形式开始的，但是毕竟在全球反恐的今天，强调共产党曾经是恐怖组织，作为主线矛盾的激发点，显然不那么讨好。


其次，导演并没有把精力放在迷惑观众上，基本是怀疑一个，杀掉一个，怀疑一个，再杀掉一个，这样一来，费劲把他们几个都请到一栋悬崖上的孤立别墅还有什么意义呢。不如一上来都动大刑，动到死好了。唯一的掩护，就是由在明的老鬼抢镜，保护了在暗的老枪。上映之前的宣传也是拼命让大家猜谁是老鬼，所以说，老枪才是最后的悬念。

上来把真相告诉观众，让观众跟着一起提心吊胆的是间谍片，一直到最后一刻才揭晓，让观众跟着猜谜的是推理片，电影在这之间摇摆不定。


然后，说说故事和人物。人物一个个死去，猜测谁才是间谍“老鬼”，实际上这该是个密室杀人推理游戏，智慧角力和心理博弈应该是重点，结果却让酷刑抢了风头。困室斗兽的恐怖，应该在于不确定的心理缠斗。


审讯者和嫌疑犯两个小集团，之间的对立和攻击倒在其次，重点应该是放在两拨儿人内部各怀鬼胎，各显其能，狗咬狗，情况渐渐失控，才有冲突，有张力。然而几个人物的设置，个性十足，却都没头没脑，架构不起悬念和变数。


嫌疑人集团：大家除了一开始互相攻击了下，然后就独善其身，各玩各的去了。令守着窃听器和望远镜的监视者很郁闷。

其实互相攻击未见得都要高超智慧，或者心眼小，或者城府深，或者够疯，或者够阴毒，在这种危如累卵的情况下，为求自保，随口乱咬都能是致命一击，局面必定不可控制。可惜导演把人物打造得各具特色，私下瓜葛千丝万缕，却表面化得只供观赏，没有实际战斗力。


苏有朋演娘娘腔的白副官，够娘够劲，一句“我这儿谁的黑底都有”本应是极具杀伤力的。但是小白既没脑子又没心眼儿，徒有清高姿态，一味单纯到死。

英达饰演胆小怕事的机要处长金生火，动不动吓得一哆嗦，我还以为他是城府埋得深重，结果哆嗦到最后，勇敢地自杀了。

张涵予演吴志国，剿匪大队长，恃勇斗狠，扛造，绝大多数的酷刑都招呼在他身上了。命硬得像石头一样。应该说，他最后活下来，绝对靠的不是智慧，而是异于常人的体质。

李冰冰，李宁玉，唯一强调了智慧的人物，一开始面色沉稳不显山露水，还有点厉害样子。后来发现，那不过是女人面对男人的傲气，而不是面对敌人的沉稳。她有智慧，但太清高，不屑于和他人撕咬，被脱衣量体之后，就只剩哭哭啼啼，“我，宾夕法尼亚大学的高材生，不是妓女。”清高，自持，恐惧，母性，安之若素的女人味儿，李冰冰演得还真不错，哭得很美，有点味道。

周迅，顾晓梦。美艳轻佻，任性妄为，她醉酒，挑逗小战士，试图偷偷打电话，还多次举报别人。作为谜底，她动静儿太大，浑身破绽，颠覆了推理片boss深藏不露的沉稳形象，也可能为了隐藏背后其实还有个大Boss，她很明显地在吸引所有眼球。这个角色当然是最有智慧的，问题是没有相衬的对手，就显不出高杆来。


审判者集团：司令官握有军权，武田是日本人，王田香是酷吏。大家各擅胜场，应该互相忌惮。结果都一边倒地被日本人领导。难道设置这三个人物就是为了让大家知道俩中国重臣权将是如何服从日本被贬军官的么？即便失去了体统，也不应该失去审时度势的智商啊。

武田这个人应该是外科金属般的冷漠，充满智慧，掩藏着内心的怯懦和自卑，最后他的疯狂渐渐失去控制。黄晓明削发蓄须学日语，刻意地硬，刻意地粗砺，看得出来用力和努力，确实做到了一个像字，演得不错。可惜在石兆棋和王志文面前，还是乳臭未干的样子。这两个人会甘于服从他，从剧本和表演上来说，都没有说服力。

一个年轻日本军官，要压在两个年纪大，个头壮，还比他官阶大的中国军官，在个性和智慧上应该更强大，锋利，偏执和恐怖一些，他足以征服另外同谋的不是他的身份，而应该是他的智慧和疯狂。换言之，这个角色本身设计得有点弱，让一个30岁的人来演，谁演谁都很难压得住另外两位。

石兆棋演的张将军出场霸气十足，脑容量却和他的职阶不相称，他完全有实力钳制武田的，可最多也就是质问了两句，然后就跟在疯子后面当傻子去了。

王志文演的王田香是汪伪政权的酷吏，很有范儿，就是太有范儿了，把戏都抢完了。无论他的出场，他的狗八妞儿，还是他的皮大衣。就算他哈巴狗一样被张将军一脚踹飞，跪上去给武田点烟，怎么看，都是装的，到最后还得他是老大。可是到最后，他死得很没有价值，他油光水滑的大背头还应景地垂下几缕来，十足汉奸样儿。这个角色，用王志文来演，过了。

另外我觉得，吴刚演的针灸医生最好。戏份少，腔调十足，十二分好。　


电影的情绪才是它的魂魄。

从结果倒推，尘埃落定之后抱着一件衣服回忆一个人，显然是《断背山》的路数。那缝在衣缝线里的密码，总结陈词般的递进语气，意犹未尽，欲盖弥彰地剖白着，革命事业是责任和担当，唯愿我爱的人懂我才是神髓。


导演大概是个细节控，非常喜欢捕捉面部表情，常常是整荧幕的一张大脸。这每两个人一起说话，脸都凑得特别近，包括行刑时，镜头也跟得特别近。可能是导演在拍摄之前让演员喝酒酝酿情绪的缘故，大家都暧昧得很到位，空气中弥散着强烈而隐晦的情欲。说爱情可能有点过，导演并不着意去发掘一段深情的刻骨铭心，他只要人和人之间感情的种种可能意味，以及由此引发的话题性和商业价值


爱情可能就是一场斯德哥尔摩症候群。

斯德哥尔摩综合症又称为人质情结，是指被害者对于犯罪者产生情感，甚至反过来帮助犯罪者的一种情结。在这部电影里我冒然扩大一下，不单指受害者之于加害者的感情，而是由于双方都处于极端的孤立状态，而轻易地对身边的对象产生依赖。

其实到最后已经说不上谁囚禁了谁。在这个孤立于绝壁的山庄里，每个人都是囚犯。被审讯者囚禁的嫌犯，被谜底囚禁的审讯者。大家都处于一种被形势所迫，骑虎难下的囚徒困境。禁室培欲，这个时候，情欲成了卸载压力的唯一选择，对立然而相互依存，反而更使得他们在心理上依赖着自己的敌人。

武田对于李宁玉，吴志国和顾晓梦，以及被删掉的金火生和白小年。国产片从来不缺主旋律，就缺乏暧昧细腻的情感……缺乏感情异端的多种可能性猜想。

尤其是王志文演得很有张力，先是拿盒饼干对晓梦说，我都在。行刑前，抵住头发湿乱，眼神涣散，穿着吊带衬裙的晓梦，手掌死死地握住她的腰，咬牙切齿地逼她赶紧认罪。散乱而急切地目光，透露出他是多么不舍得亲手对她用刑，行刑时，背转身面露不忍之色。这就是一个刽子手的爱情。

可能爱情大抵都是这样，为了对抗生命中的某种困境和捆绑，无论是寂寞，寒冷，孤单，世俗压力，贫穷，恐慌，空虚，不安……而产生了爱的需求。

一个平和完满的人，是不会盲目在爱情里沉堕的。


除了逻辑结构之外，李宁玉和顾晓梦的暧昧情愫是我认为这部电影最具有话题性的亮点，中性风潮，同性暧昧，在近年的电影市场中并不鲜见。两个美女之间含蓄的推手，是一个比较文艺的商业符号，在大陆不多见，却是台湾电影的惯用桥段。导演陈国富是台湾的比较成功的一个商业导演，导演作品《国中女生》《我的美丽与哀愁》《征婚启事》，监制作品《20，30，40》《非诚勿扰》里面都有同性爱的元素。虽然是类型片，但显然感情，才永远是导演擦不掉的个人标签，是他试图隐藏，又力图表达的潜在主线。


是的，回归到周迅最擅长的爱情戏上，非常精彩。顾晓梦帮李宁玉补衣服，两人倚在沙发上，为形势担忧，顾晓梦目光魅惑地看定她，主动表明对玉姐的依赖和信任，李宁玉不禁握着她的手，俩人额头抵着，依偎在一起，说出互相照顾的话。

戏，都放在周迅的眼睛里。

最初，顾晓梦坐在沙发凝神望着什么，那眸子，和之前醉酒的浑浊，小丫头胡闹的精灵完全不同，隐隐笑意，柔情深种。镜头在她的眼神里停留了很长时间，然后慢慢地转到她目光所及之处，是李宁玉，斜躺在沙发上，兀自出神。

结尾，是李宁玉摸着顾晓梦给她缝在旗袍里的留言。时光忽然流转，回到她穿着大衣，趴在阳台上的那时刻，顾晓梦在屋里，微笑着看着她，意味深长，而又是那么饱满的幸福。全片结束。

这不是爱情电影这又是什么。


关于女间谍的同性恋电影有印象的有两个，德国的《艾米和加古娅》，莎莉塞隆和佩内洛普的《巴黎烟云》。都是战争题材包装之下的猎奇猎艳电影。

特别的是，一般女间谍都是两个人之中活跃的那个，主动开始的那个，主动离开的那个，不可控制的那个。

《风声》中，当李宁玉发现被利用的真相，扇了晓梦耳光，要去告发她。顾晓梦万念俱灰，颓然坐在那里，说了句我是真心把你当姐。李宁玉定住，转回来望着她，哭得不可遏止，眼神里满是无奈和绝望。她发现自己竟然无法拒绝这个一直欺骗和利用她的敌人。这种爱恨交织，甚至憎恶自己的情绪，李冰冰演得很到位。

然而当李宁玉放弃了，晓梦却又求她去告发自己。这一段转折很清晰地表现了晓梦在感情关系上的主动性和控制欲。当李宁玉因为恨而要去告发她的时候，她主动示爱挽回她的心。而当李宁玉承认爱她不愿她死的时候，晓梦又逼迫她亲手送自己上绝路。

或者主动的人都会显得比较自私吧。顾晓梦爱李宁玉，却又亲手给她造成的痛苦，因为她有着更需要守护的信仰。而李宁云，被动地被征服，被覆盖，被牺牲，持久地在爱情的余温里徘徊。

李宁玉是个冷美人，她清高倨傲，骨子里确是极为渴望爱情的，容易被直接浪漫的热情感染，被单纯热烈的灵魂征服。也许连她自己都没有发现自己被晓梦的美好点滴渗透了，也许终其一生她都会说，我爱刘林宗，晓梦是我生命中最特别的一个人，她永远是我的好妹妹。

就算连她自己都不知道这爱情的存在，又有什么重要呢？

并不妨碍这份爱情也在有意无意中感动了我们。


然而，晓梦是清醒的，明白的。这种个性设置让顾晓梦变得非常真实而残酷，对自己残酷。

庄生晓梦迷蝴蝶，晓梦，浮生若梦。其实是个很复杂的人物。有真情，有背负，然后现实的巨大压力让她以一种放浪形骸，游戏人生的姿态来伪装自己，保护自己，时间久了，这种拟态渐渐长到了她的骨子里。


从她离开酒吧的那一刻，拿起那瓶酒，就开始给自己罩上一层伪装的盔甲。在别人处在洗脱自己的不安中时，她却必须保持利用一切可以利用的东西来保全自己，传递消息的清醒。包括她的感情。她在这个时候主动向李宁玉示好，表达自己内心潜藏已久的感情，一半是怕失去最后的机会，一半是利用。她不是虚情假意地利用对方，她是情真意切的利用对方。在这种情真意切中，她要用民族大义强烈的使命感去压制着自己，才能不被情感淹没。

要知道，每一天，她坐在窗边给李宁玉织补旗袍，对爱情的愧悔都在啃啮着她的心。

这种清醒的痛苦，就如同不用麻醉，自己给自己做手术。


北影首映时，我刚巧坐在黄磊，俞飞鸿，张扬，景岗山的前排，大家都看得很投入。散场，观众纷纷低语议论是年度佳作。这可以说是一部很成功的商业电影，很好看。

导演的控制力很强，全剧氛围成熟圆融，没有明显的失误，没有不合时宜，观众始终死死跟着剧情的情绪控制，没有令人抽离的突兀之处。

剧情集中，精致的细节，不错的表演，暧昧的情感，使得电影观赏性很强。强烈的视觉冲击，节奏和气氛的控制，生理和心理的搅动，用镜头语言而不是剧本文字来说话，都使得这是一部值得“看”的电影。



</影评>
<有用数>646</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>霜之哀伤</作者>
<标题>电影《风声》中莫尔斯电码的数学讨论</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-10-22 17:50:36</时间>
<影评>
        ( Rivendell 原创 )


对《风声》电影本身不做任何评论，仅仅是对可爱的周迅利用旗袍留下的内容做一点数学分析：


旗袍莫尔斯电码文字内容如下：


我不怕死

我怕的是我爱的人不知我因何而死

我身在炼狱留下这份记录，

是希望家人和玉姐原谅我此刻的决定，

但我坚信，

你们终会明白我的心情。

我亲爱的人，

我对你们如此无情，

只因民族已到存亡之际，

我辈只能奋不顾身，挽救于万一。

我的肉体即将陨灭，灵魂却将与你们同在。

敌人不会了解，老鬼、老枪不是个人，

而是一种精神、一种信仰。


不计标点符号的话是137字（如果不对那是微软 Word 的责任），那么莫尔斯电码发送这些信息需要多少内容呢？


这里牵涉到了汉字的编码问题。莫尔斯电码本身是非固定长度编码，但是用来发送拉丁字符集的，也就是发送英文字母的。而汉字的编码系另行设定。我们对此作两种考虑：一是传统的自解放前就开始使用的四角号码编码；二是采用现在电脑上常用的汉字一级字库的方案，只考虑3755个常用汉字。


莫尔斯电码的基本元素是点和划，也就是二进制的编码，那么我们需要考虑的就很简单了，就是二进制的比特率。


A) 四角号码的话，每个汉字采用的是4个阿拉伯数字，对应的数据量为 10 的四次方，即一万，换算为 2 的 13.2877 次方，换言之平均每个汉字需要二进制的 13.2877 比特。


B) 如果采用一级字库呢，那么数据量就是 3755，每个汉字需要的应当是 11.8746 比特。


对应到莫尔斯电码这一类的二进制编码来看，也就是每个汉字需要这么多个“点”或者“划”符号。依照这样运算，旗袍上缝这些文字内容，需要缝多少针呢？答案就是 13.2877 x 137 = 1820 针（四角号码版本），或者 11.8746 x 137 = 1626 针（一级字库版本）。


鉴于需要缝的针数很多，周迅在片中需要投入的时间必然也是很多的。但是我们下面进一步要问的是另一个问题：就是旗袍上缝这么多针大概缝迹的长度应该是多少呢？


这里牵涉到的不止是数学了，缝针的方式到底是什么呢？常见的是平针缝和卷针缝，如果缝旗袍的话，倘若是小的破口，似乎也可以卷针，但是卷针很难传递莫尔斯电码的长短线。再说卷针对于旗袍也显得过于粗糙，这些都明显的指向是平针。对于平针，比较均匀的平针缝，针迹长度应该是 4 毫米至 5 毫米，为了传递秘密情报，当然应该是选较短的针迹，我们设想长划线的针迹长度是 4 毫米好了。


我们再假设这些二进制点划线当中的点和划数目基本一样，同时根据莫尔斯电码的规范，“点”的长度应当为“划”的长度的三分之一，那么平均每针的针迹长度不妨认为是 0.5 x (4 + 4/3)，即 2.6667 毫米（这里“点”的针迹长度仅有1.333 毫米）。


这时候我们就可以计算出来，137 汉字如果采用莫尔斯电码缝针的话，总计的针迹长度：

A) 1820 x 2.6667 = 4853.3 毫米（四角号码版本）

或者

B) 1626 x 2.6667 = 4336.05 毫米（一级字库版本）


换言之，长至 4米8，短至 4米3。


需要指出的是，由于同样专业的李冰冰未看出电码内容，因而有理由认为这个代码是经过加密的。如果是采用电影电视里常见的书本加密，那么需要增加的冗余数据可能达到 2 倍到 3 倍之多，那么总共缝线的长度将也是 2到3倍。


另外，除了增加数据量的加密之外，我们也需要考虑到数据压缩的可能。如果有一个比较好的 Huffman 树，但是又不影响对数据的传输和加密的话，那么数据也可能被压缩到 50% 甚至 25% 的长度。那样的话，针迹长度就可以有效的降低到 2米或者1米左右了。


以上讨论完全和影片内容无关，纯粹是数学探讨。可以得出的结论是，漂亮的周迅花很长的时间做女红，非但不是情节上的渲染，而且是数学上的必须。
      </影评>
<有用数>336</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>子戈</作者>
<标题>11年后重看《风声》，还能看什么？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-08-13 13:41:44</时间>
<影评>

时隔178天，影院重新开张。
重映的国产片里，有一个名字最亮眼——
《风声》。

11年前，2009年，《风声》首映。
全年票房达到2.25亿，票房榜排名第七。
豆瓣评分至今高达8.2分。
口碑极好，看看大家怎么夸：
“最好的国产群戏，没有之一。”
“‘暴风雪山庄’式推理片，妥妥的本格派。”
“一部感官电影，看得人浑身发毛。”

“主旋律电影的巅峰，无出其右。”
……

这么多年过去，关于《风声》的影评更是数不胜数。
还能写些什么？
本文提供两个全新的观看角度。
告诉你，11年后重看《风声》，我们还能看什么。
 
01 暴力瘟疫
《风声》里人物众多，我特别留意王田香。
王田香是汪伪政权的特务处长，在一次审讯中他得知消息，有地下党混入了司令部，代号“老鬼”。
王田香负责抓捕老鬼，替组织清除“毒瘤”。



为什么注意王田香？
因为我觉得这个人是全片最复杂的一个人物。
和他相比，其他人物要单纯得多。
就说被怀疑为“老鬼”的五个主角吧。
性格特点，一目了然。
金生火的油，白小年的阴，吴志国的硬，李宁玉的冷，顾晓梦的娇，通通都写在人物的脸上。
可是王田香，你却看不清。




有人说，王田香就是个十足的恶魔，哪里复杂了？
表面看，是的。
片中最残忍的刑讯手段，几乎都出自他一人之手。
比如“犬刑”。
把来自斯里兰卡的香料涂在受审者的身上，然后放狗咬人。




那狗有个亲切的名字，叫“八妞”，实际是一只“臭名昭著”的加纳利犬，因凶猛异常，被多国禁养。
王田香一面洗手，一面轻声招呼：“八妞，上。”
之后传来受审者凄厉的喊叫声。




还有“电刑”。
把受审者绑在两根铁柱之间，通电，让电流穿过身体。
吴志国被电得浑身颤抖，青筋暴露。




一旁的王田香斜眼瞧着，说道：“吴大队长身子骨硬，不怕电。”




还有“凳刑”。
不是老虎凳，而是一张镶满了铁钉的长凳。
司令的男宠白小年被扒光了裤子，活生生地按在了这张凳子上。




确实，王田香心狠手辣，无恶不作。
但真正让我重新审视这个人物的，是一个不起眼儿的情节。
用刑后的白小年，奄奄一息。
司令得知消息，赶到裘庄，进门后二话不说照着王田香的胸口就是一脚，踹的他趔趄几下，仰倒在地。
之后，王田香赶紧站起身，作“立正”状。




这一脚，触目惊心。
特别是看过前40分钟王田香的所作所为，再看他此时的状态，简直判若两人。
他不再盛气凌人，而是立在一旁，唯唯诺诺，像一条摇尾乞怜的狗。
是的，他不过是司令养的一条狗而已。




看到这里，你也就明白了《风声》这部电影的可贵之处。
它是一部主旋律电影，一部献礼片，导向责任重大，却在创作时依然没有忘记给予“敌人”一点点同等的关怀。
实属不易。
与此同时，给予“敌人”关怀，并不是为了帮他洗脱罪责，而是要提醒我们：没有人是天生的恶魔。
固然，人性中都有“动物性”的一面，但这一面并不会轻易展露，而是需要外部环境的强烈刺激。




对于王田香来说，这种刺激来自两方面。
一方面，来自森严的等级秩序。
他活在一个高压的政治环境里，身为特务处长，看似威风，实际在司令眼里他什么也不是。
那踹在胸口上的一脚，只是我们看到的；没看到的，还不知有多少脚。
他甚至还不如司令的男宠白小年风光。
所以也就可以理解，为什么他在刑讯别人时都一脸严肃，唯独在对白小年用刑时，会发出报复式的笑声。




人都有应激性，被暴力对待，势必要找机会暴力对人。
于是王田香的审讯工作，就成了他释放暴力的理想场所。
他要把在司令面前丢掉的尊严通通找回来。
他要通过掌控他人的生死，来部分消解自己的小命被他人紧握的恐惧感。
这当然是一种很变态的心理。
而变态的心理，来自于凶险的处境。




另一方面，让我们把眼光离开汪伪政权的司令部，看看外面的大环境。
那是1942年，战争正吞噬世界。
《风声》这部电影虽然没有一个战场画面，但却用另一种方式揭露了战争更残酷的一面。
就像影片开场由特效完成的长镜头，几架轰炸机穿透迷雾，飞向远方，留在身后的是一片破碎的山河。




其实破碎的何止是山河，更是人心。
战争是最能摧毁人心的。
而它摧毁的方式就在于，将所有人都收归为“暴力”的信徒。
无论正义一方，还是邪恶一方，都要向“暴力”臣服。然后拿起刀，举起枪，说服自己，杀人无罪。
这才是战争最恐怖的地方。
于是我们看到，影片开场，就是一连串的暗杀。
段奕宏饰演的汉奸被一枪爆头。




爆炸现场，横尸遍野。




中毒的军官，口吐白沫。




斧头砍在后脑上，鲜血淋漓。




短短不到15分钟，死了十几条人命。
相信看到这些，你不会感觉过瘾，只会感到恐惧。
这是影片从一开始就建立的基调：暴力如瘟疫般四处蔓延。
再看那些五花八门的酷刑，无数折磨人的方式。
除了前文说过的种种，还有六爷的“针刑”。
六爷是个狠角色，逢人点头哈腰，满脸赔笑。




用起刑来，手法毒辣。
持一根细长的钢针，蘸上特指药水，扎在受刑者的穴位上，使其痛不欲生。
片中有场戏，是他对吴大队长用刑。
只见他举着针说道：“都是自己人，下手会有分寸的。来，呼一口气，放松。”
那语气不像用刑，倒像是给人治病，替人做脚底按摩。




而这才是最瘆人的。
当暴力被小心地隐藏在一团和气之下变得温情脉脉时，才越发让人不寒而栗。
再往下想，六爷为何如此？
实际也是一种自我平衡。
他自知罪孽深重，于是对谁都低三下四。
他的笑不过是为了抵消罪恶感，然后好恭敬地请出心中的恶魔。




很多人说，《风声》尺度太大，有消费暴力的嫌疑。
其实不是的。
《风声》不是在消费暴力，而是把“暴力”当作主角，把“战争”当作舞台，然后向我们展示战争是如何制造出一种系统性的暴力氛围，并将所有人笼罩其中的。
是战争把全人类一起拖向人性的底线之下，让我们看到了地狱的景象。
从这个意义上讲，《风声》的“反战”主题并不止出于民族主义，而是有着更普世的价值。
 
02 女性悲歌
这次重看《风声》，还有另一个有趣的视角。
如果我们把片中的所有主要人物放在同一张权力结构图中，就会发现，位于上层的无一例外都是男性。
日本军官武田，汪伪政权的剿匪司令，剿匪大队长吴志国，特务处长王田香，军机处长金生火，还有背靠司令的白小年。
而两个女性角色李宁玉和顾晓梦，一个是密码破译员，一个是收发员，位于整个权力结构的最底层。




这样安排，绝非偶然。
它为我们提供了一种女性视角去进入《风声》这部电影。
看两位女性角色如何冲破男权的束缚，主宰自己的命运。




男权的特征是什么？
要求彻底的占有与绝对的臣服。
它本质上带有一种SM倾向，不仅施虐，还要求受虐者欣然接受并享受其中，从而获得一种予取予求的绝对快感。
片中最典型的例子，就是司令和白小年。
白小年全身心依附于司令，而司令也对他宠爱有加。
可是，当白小年被指认为“老鬼”时，司令做了什么呢？
他并没有舍身搭救，而是为了自保，亲手结果了白小年。
再看他杀死白小年的方式，不是用枪，不是用刀，而是用鞭子狠狠地抽打。




一种SM式的权力隐喻昭然若揭。
什么叫彻底的占有和绝对的臣服？
就是你命由我不由你，就是汝为鱼肉，我为刀俎。




同样，片中其他的男性角色对李宁玉和顾晓梦也有着强烈的控制欲。
武田把李宁玉带到地下室，扒光衣服，丈量她的身体。
他并不想粗暴地占有她，而是要从精神上摧毁她，让她彻底地臣服。
武田说：“摧毁一个人的方法，就是要让她发现，她的身体并不属于自己，而是属于敌人。”
这段话不过是“你命由我不由你”的另一种阐述而已。




王田香对于顾晓梦颇有好感。
从一个细节即可看出。
初次审问众人时，面对其他人，王田香都是背靠沙发，抱着肩，翘着二郎腿，一副高高在上的姿态。




唯独在审问顾晓梦时，他身体前倾，自在地抽着烟，眼神里也有了光。




身体是不会骗人的。
这一微妙的肢体变化，暴露了王田香的内心。
可是，当顾晓梦被指认为卧底时，王田香瞬间变了个人。
他变得歇斯底里，变得敏感易怒。
他用直接摧残女性下体的方式，残忍地折磨顾晓梦。而当顾晓梦大叫时，他又有一丝心软，命令停手。
他说：“我是真的想帮助你，快，我们没有时间了。”




这句话多半是真诚的。
但背后的潜台词仍有一种大男子主义式的自负：只有我能救你，相信我，你是需要我的。
于是当顾晓梦拒绝时，王田香的自尊大大受辱，开始变本加厉地报复于顾晓梦的身上。
他是要救她吗？
从结果看，是的。
但内心更隐秘的诉求却是：他要她听话，要她崇拜，要她顺从。




从这个角度讲，片中的裘庄——那座带有些许哥特式风格的阴森建筑，实际就像一座男权的堡垒一样。
它将两个女性囚禁其中，看她们如何冲开一切，获得独立。
于是我们看到，李宁玉尽管受尽屈辱，但她并没有屈服，而是当着众人的面顶撞武田：“我斗不过你，但我不怕你！”




更勇敢的，是顾晓梦。
她是一位更彻底的独立女性。
她没有依附于有意保护她的王田香，也没有拜倒在武田的淫威下。
更决绝的是，她也没有听从“老枪”的命令。
片中的老枪想当然地以为一个弱女子经不起严刑拷打，于是挺身而出，命令顾晓梦举报自己。
但顾晓梦并没有借机示弱，而是表面听从了命令，实际暗中制定计划，牺牲自己，拯救了所有人。
这才是真正的独立。
拒绝自下而上的依附，也拒绝高高在上的保护，才是真正的性别平等，也才能真正主宰自己的命运。




最终，有两份摩斯密码被顾晓梦带出了裘庄。
一份被她缝在了内衣上，随着自己的尸体一起被运了出去。
那不仅是她对于信仰的一次献祭，也象征着一种誓死的冲破，一种自我的成全。




另一份被她绣在了李宁玉的旗袍上。
那是她留给世界最后的话。
她说：“老鬼不是一个人，而是一种精神。”
如今，这种精神附在了李宁玉的身上，她得以带上它，继续活下去。




其实，两位女性的结局早有预见。
不信你看影片的最后一个镜头，那是刚刚入住裘庄时，李宁玉站在阳台上，抽着烟，背后是皎洁的月和苍茫大海，顾晓月坐在台灯下，绣着衣服，灯光很暖，映在她的脸上。
之后，两人对视，微笑。







命运在那一刻交汇。
谱写下这一曲女性的悲歌与赞歌。
 
写在最后
一部优秀的电影，应该可以提供广阔的解读空间。

《风声》作为一部主旋律电影，实际上远远超过了通常主旋律电影所能容纳的主题范围。
不得不说，这是一种突破。

主旋律就像一间房子。
常言说：人在矮檐下，不得不低头。
但《风声》提供了另一种可能。
你还是可以选择昂着头站在那里，铆足了劲伸展身体，也许哪一天，你就冲破了屋顶，成长为一个巨人了呢？


</影评>
<有用数>408</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>紧，风声很紧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-30 00:51:01</时间>
<影评>
        陈国富和高群书强强联手，开创全新的合作模式。迄今为止，“国产大片”最精品（
http://www.douban.com/group/topic/8181756/
）。扎实过硬的剧本，上佳的群体表演，广为熟知的谍战题材。火借风势，此片必红。


《双瞳》之后，陈国富退居二线，甘当幕后角色。先不说去年某个票房片跟《征婚启事》有什么联系，那种暴发户心态谈何商业与才气。牢骚完毕，陈国富在《风声》完全可以继续扮演以前角色，可他为什么要跳出来呢，仅仅是按捺不住心痒痒？回顾2009年的中国电影，不少影片的票房动不动就过亿，一万万不再是梦想，当年的遥不可及变成了现在的一条水平及格线，言必谈商业与票房的人有如过江之鲫，更多的人惊呼看走了眼。《风声》出现在这样一个关口和微妙时刻，完全可以制造通杀之气。


再到另一名导演高群书，《东京审判》完全是电视剧水平，《千钧。一发》知道的人太少。你要知道他原先的起点，才能看出进步。《风声》的创作模式比较特别，香港那边有银河团体组合、刘麦庄模式，可在内地由两个同级别导演合作大片，《风声》是绝无仅有的例子。所以还要再啰嗦一遍，《风声》的剧本和剪辑由陈国富主导，相反在现场拍摄的话，高群书就成了第一导演。因此在看片时，如果你是个够格的影迷，那么最好带着十二分之耐心，看哪场戏是陈国富，哪场是高群书，虽然此类推测与臆断不一定会有最终结果，但观影的乐趣不就在于此么？好比开头飞机冲破云层，山川纵横出片名；游庆踩街，人流熙来攘往。看这大气势和大阵仗，心里就想，高群书又甩出他的三板斧了。中间交代五个主线人物出场时，两个室内跟拍长镜头（很容易误以为是一镜而落，整个片子就在不停地摇跟晃），干净利索。陈国富的看门必杀技呢？留心下剪辑，第一场正式审问时的跳切，每个人的问题被去掉，看起来都急于回答，激动的、无奈的、搞笑的，情绪和气氛一下子全部出来了，更不用说弥散在全片的压抑环境和恐怖气息。


《风声》的好看在于节奏的紧，故事的紧。如果还要补充，几个关键人物的嘴巴也很紧，任凭你电击针扎还是上绳，想当一回英雄，杀身成仁也不容易。这电影会先是个商业片，不能指望它在残酷环境下凸显人性，主人公怀疑起自我身份，落个不明不白的结局。老鬼和老枪自曝身份，那绝非要误导人，让你信以为真，继而替其他付出了生命的军统特工鸣不平。这世上见不得光的事情有很多，摆上台面的往往是最需要也最稳妥的一种。有人还会说了，变来换去，到头还是个小儿科的摩斯密码，可这样的设定不正是简单又无须多做介绍么。有些东西恰是被想复杂了，国产大片畏首畏尾，最后搞得两不牢靠，没个样子。《风声》没有大bug，仅凭这点就足矣。导演故意留下了一些细节和镜头上的伏笔，充当有迹可循的线索，至于高低与否，说到底也不是个问题。


影片主场景在一个叫裘庄的地方，主要戏份都发生在同一个地方，有老鬼嫌疑的五个人都被囚禁在此处，逐一排查。在不同角度的全景俯瞰镜头下，能看到裘庄依山靠海，看守严密。要想逃出生天，只有等待老鬼之谜揭开。五个人很快分裂，相互告发，指认对方是老鬼。一开始的和和气气很快就消失不见，要么撕破脸皮，要么就充当下替死鬼吧。《风声》里的酷刑压力是双向的，对剧中人物迫害，对场内观众更像是恐吓。《风声》没有反类型，它就是一个规矩的悬疑惊悚故事。由于最后胜利者的法则存在，观众肯定要知道第一个死的、开枪自杀的不会是老鬼，在一步步走向真相的过程中，导演不知不觉已经完全控制了观者心理，可以随意出牌、自由发挥。有说女性观众被吓得一惊一乍，显然没有丝毫夸张。


围绕老鬼之谜，电影没有忘记交代每一位当事人的命运结局。惊心动魄过去，当观众长长呼出一口气，以为尘埃落定的时候。影片又耍了一把，把之前的酷刑逼供血腥暴力全部给合理化了。这个天下无双的招式就叫爱国无敌，老鬼留下了一些话，但她的深情告白不包括在内。我虽死去的感慨其实是说给广大观众听的，它不一定是最好的，但毋庸置疑，它是奏效的。【网易 
http://ent.163.com/09/0929/17/5KD7LF7R00033IF1.html
】
      </影评>
<有用数>267</有用数>
<没用数>111</没用数>
</review>
<review>
<作者>田原</作者>
<标题>暧昧和牺牲的较量</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-10 12:55:46</时间>
<影评>
        1.暧昧



  看完风声，我总在想，如果再暧昧一些会怎样呢？


  可怜的小白，第一个被整死，本来是个白嫩的小青年，却惨死在混浊的污水中。


  前一天还磨着指甲，唱着小曲，却突然成了具遍体鳞伤的尸体，可悲啊……


  但更残忍的是罩着小白的张司令，却在生死关头选择保全自己，把小白往死里抽。小白都被折磨得不成人形了，惨惨地趴在池边恳求张司令，却换来一顿毒打……那一幕我差点儿就掉泪了。但可能是我有点儿腐女吧，总觉得张司令是不是在外型上应该更年轻英俊一些呢？或者说在下手之前再留恋一下，再挣扎一下，会不会更揪心呢？如果再暧昧一点儿，那个时代背景下，人为保全自己而背弃感情的痛，会不会更深刻呢？



  变态的特务处长，每天对人施暴，用恶心残忍的刑法逼供，简直禽兽不如。但这个人，却半夜站在顾晓梦门口，塞给她一盒日本点心。而在她用刑的时候，也意外表现出了一点儿仁慈。顾晓梦受可怕的‘绳刑’时，他竟然侧过了脸，甚至喊停。而最后王处长一枪打死了顾晓梦，也算是给了她一个解脱吧！


  我算了一下，片中大约有7处表现了一点儿特务处长王田香对顾晓梦的暧昧。最先开始大家进裘庄的时候，顾晓梦最后一个入门，王的目光在她那里停留了一下。第一次分别审问的时候，顾晓梦和王之间有个小小的互动，来了一个lie to me（韩国大使那一集里面）式的掏问。再到之后，有一场王拿着望远镜看动静，结果在顾晓梦身上停留了许久。顾晓梦去揭发吴队的时候，两人也有单独的接触。但总体来说，表现的还是很抑制，这暧昧并未成为推动剧情的因素。


   如果再暧昧一点儿，会怎样呢？是不是能够让层次更丰富呢？也把王这个角色更强化一些？《色戒》中梁朝伟也是类似的角色，但没在酷刑逼供上做文章，而是通过他的压抑来推进。再恶毒的人心中都有爱，但那个时代吹捧了残忍，打压了感情。《色戒》用个人和时代的矛盾，道出了感情的复杂和无奈，赚足了眼泪。但毕竟《风声》不是《色戒》，主题是抓鬼，参与进来的每个角色都要有戏。如果在一对人的情感上太下功夫，势必会破坏平衡，也有些偏离大爱的主题，确实有些不好拿捏。



  黄晓明扮演的武田很帅，似乎对片中的两个女主角都有点儿意思。见到李宁玉的时候，就来了一个久仰，后来又把人家拉去密室脱光了衣服。不过说老实话，那一场我真是有点儿搞不懂。难道那尺比比量量就能搞定秘密？把人衣服脱光了，就能摧毁意志？武田手里拿着一本英文的解剖学书，还有成套的精美手术刀具，想必业余有研究吧！确实，日本人大多有股轴劲，容易搞偏门爱好。但他从李宁玉的面相看性格，这应该是颅相学（phrenology）范畴吧，或者说他对看相有研究？


  之后的户外聚餐上，李宁玉醉酒后说，她是堂堂宾西法尼亚大学的高材生，不是妓女。难道那晚除了测量身体之外，还发生了其他事情？接着，她还把剩菜泼在了武田身上，武田也没把她怎么样。同时，武田也说她脑子里只有那个话剧演员，并排除了她是老鬼的可能，有点儿牵强吧。


  而武田对顾晓梦，只是在她受刑了之后给她披上衣服，然后把她抱走了，态度有些暧昧。


  我在想，其实导演给武田布置了很深的个人背景，家族里有战场上的逃兵，于是总觉得别人用异样的眼光看他。又在那样一个特殊的年代，他心理多少有些病态吧！如果再暧昧一点儿，武田这个形象会不会更丰满呢？如果他对暴力和施虐有特殊的理解，而对美好的女性又心存怜爱呢？也罢，搞不好就成cult片了。


  也许上述的那些暧昧就这样挺好，再多一点儿或者再少一点儿都会有偏差。


  但我个人始终觉得顾晓梦和李宁玉之间的暧昧还没到位。我并不是说想把两人搞得有点儿拉，但总觉得两人欠一点儿感情上的交流。

  也许是李宁玉一心想着他被捕的男朋友吧，对顾晓梦的热情并不上心。顾晓梦望着李宁玉深情地说，玉姐，我就是看你特别亲，可惜玉姐没太搭理。片中顾晓梦倒是对李宁玉含情，周迅演得很细腻，常常给出温暖又灵动的眼神，只是差点儿互动。


  表面每天喝酒作乐的顾晓梦，其实默默承担着巨大的责任和压力，却无人倾诉。也许女女之间说不清又无比亲密的感情，是她唯一的出口吧！顾晓梦一直缝着那件旗袍，把那些想说又不敢说的话绣成了密码，一字一句都流露着对李宁玉的感情。就像顾晓梦说的，我一直把你当姐姐看……


  其实在《风声》中，我一直期待有些许真情闪烁在残酷的刑罚中，因为真正动人的从不是事，而是情。


鉴于其他的暧昧似乎都无法发展，我始终觉得两个女主角之间为什么没有再多一点感情呢？那样的话，李宁玉在知道了自己一直都是在被利用，仍然不想揭发顾晓梦，是不是更有感情上的奠基呢？


                                                             2．牺牲


  无疑，顾晓梦是《风声》中最大的牺牲者。一个富家女，家族还跟汪精卫有关系，明明可以生活得很安逸，却选择做地下党。她放弃了一个年轻女孩应得的享受，承担危险和压力，只为正义。


  那个年代虽然残酷，却有许许多多像顾晓梦一样的同志，为民族牺牲了自我。


  也许因为是地下党吧，我总觉得片中顾晓梦也很地下。酒吧里的那段，顾晓梦在后面跳舞，大笑大叫还被人抱着翻了跟头。她所做的一切营造出了欢愉的气氛，更加衬托出了李宁玉的孤独和感伤，她独坐吧台，为了小爱黯然流泪，和顾晓梦的动态形成了鲜明对比。


  和吴队的秘密接头过程中，也有李宁玉夹在中间，顾晓梦在阴影中俏皮地说，等出去了，我请大家喝大酒。


  李宁玉说要去揭发顾晓梦的那一场，也总是看不清顾的脸。要不就是镜头在两人的侧脸间来回摇，要不就是顾在暗区，总觉得看不清表情。不过还好，顾晓梦同志的手也很会演戏，从烟和手的关系中我也读到了她的心理活动。


  最要命的是，顾晓梦那段感人的独白后，接上的是李宁玉的月下回眸，乱世佳人一般的造型摆稳了之后，顾晓梦在灯下缝裙子的镜头才出现。唉，地下党啊，永远是背后的英雄……


  再说一句，总觉得摄影师没把周迅拍好看。记得《画皮》中她多漂亮啊！再加上她生动的演技，把一个妖都刻画得爱恨交加。《风声》中她依旧演得自然又不失细节，有些演员是靠技术演戏，但她绝对是投入角色的。也许是摄影师爱上了吧，各种特写拍得美丽动人，推拉也是饱含情感。


  话又说回来了，顾晓梦是地下党，也许导演设置就是不要拍得太美，藏一点儿，是为了整部电影。而且《风声》说的是大爱和小爱的关系，顾晓梦代表的是大爱，看懂了，也就不介意小小得失了……


 


            


 


  当然，除此之外，中医也做出了牺牲。


  看完了这片子，估计很多人都不敢去扎针了吧！但希望看到这篇文章的人听我说一句，只要大夫没问题，扎针其实不疼。


  为了电影，创造出一个独特的刑罚，我觉得挺好的，只不过有点儿委屈了中医。


  吴刚老师演得太精彩了，短短的两次出场，就演出了一类人。他扮演的六爷，一副中国人的打扮，却毫无民族感，用中医的方法折磨同胞。他满脸假笑，见人点头哈腰，典型的奴才相。六爷所代表的，正是不折不扣的中国式败类。


  所以，吴刚老师也牺牲了，这个年头，已经很少有人这么无私地去演坏人了。


 


  另外，我对片中的几处有一点儿疑问。


1. 女红的正确读法应该是，nǚ gōng，这个一百度就能知道了，李宁玉她怎么就能读错了呢？这无疑是一处有点儿遗憾的硬伤。


 


2. 此外最大的疑问是香烟：闪回的时候，吴队递给顾晓梦一根自己的三炮台烟，作为举报的证据。记得那时顾晓梦用沾了泥巴的手接过了烟，把它捏黑了。但交给王的时候，又是干干净净的。


  而李宁玉去举报顾晓梦的时候，手里捏着一个三炮台的烟盒。当时吴队明明只给了顾一支烟啊！而那之后，吴就被拉去受刑了，根本没有机会再给顾烟盒。而用烟举报的计划，应该是当时才决定的，之前也没有筹备，烟盒到底是从哪里来的呢？


 


3．还有顾晓梦受刑的时候，穿着一件白色的睡裙，到被武田单独审问的时候换上了旗袍。武田还给她穿上了衣服？


  顾开手铐的针又是从旗袍里拿出来的，不知道这穿旗袍是不是为了那跟针呢？


 


4．吴通过哼唱传递信息那段有点儿悬，第一他怎么就知道会有能听懂的同志在场呢？密码还是很复杂的，被整成那样了，还能弄清楚，难道真的不是凡人？


  顾晓梦把密码绣在了内衣上，求死想靠尸体传递情报。但人都整成那样了，内衣还能完好无损吗？尸体出去总得要登记走程序吧，那岂不是错过了时间？而且就算按时出去了，我党的同志是否能够接应呢？估计都忙着要去准备刺杀行动了吧！


 


5．多年后，吴队跟李宁玉说，那件旗袍上有顾晓梦留给她的话。而那天他和顾在手心上比划了之后，顾就开始说，你那天掉了跟烟……接着两人还在说着，老王就进来把吴队给揪走了，没时间说旗袍的事情啊。


  再说李宁玉是专门搞密码的，自己旗袍上绣了些码，这么都年都没发觉吗？


 


6．李宁玉的旗袍一直在被顾缝，但缝好之前她半夜被武田叫了去，还穿着那件旗袍，当时是被直接拉去裘庄的，什么也没带，难道还破着口，插着针就穿上了？


 


7．那个瘸子很神，又贴告示，还能混进裘庄，而且一直都没被捕。武田不抓他，说要放长线，因为他可能并不直接认识“老鬼 ”。但后来老鬼都圈起来了，怎么还是没抓呢？


 


8．小白死了，张司令说，小白临死的时候说，他是被嫁祸的。这样就可以断定小白是被冤枉的？ 万一他就是宁死不屈呢？


 


9．金生火吞枪了！这么胆小怕事的一个人，怎么突然就吞枪了呢？这里来得有点儿突然，况且进裘庄的时候难道不该收了枪吗？


 


10．1972年，我国对锡兰的称呼才更名为斯里兰卡，《风声》的历史背景是1942年，可片中特务处长却说道：“……这是一种来自斯里兰卡的香料，八妞最喜欢了……”接着大狗扑上……


 


  上文的内容并非是说这部电影不好，而正是因为觉得很好，才细细研究，挑了一点儿刺。


  风声我看了两遍，一遍和朋友，一遍和家人，每一场下来都有生动的讨论，似乎很久都没有这样的气氛了。


  我暗自欣喜，终于可以在国内院线看到有劲的电影了。


  


</影评>
<有用数>259</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>