<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>深蓝 Deep Blue</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1678114055.jpg</封面>
<导演>艾雷斯泰·法瑟吉尔 / Andy Byatt</导演>
<演员>迈克尔·刚本 / 大卫·爱登堡 / 皮尔斯·布鲁斯南 / 弗兰克·格拉布雷得勒支 / 雅克·贝汉 / Dalik Volonitz</演员>
<简介>作为“蓝色星球”系列纪录片之一，本片由英国BBC自然历史专题小组拍摄，剧组人员潜到海洋5000米深处，用清晰绝美的镜头为我们呈现了世界各地大约200个不同地方的海洋生命，展现了奇幻耽美的海底奇观。
                                    
                                　　影片围绕一只名叫深蓝的抹香鲸展开了深海的故事。深蓝原本快乐无忧地生活在海底深渊，3岁时遭遇了一次7.2级的强震，他幸免于难，但却永远失去了一起玩耍的伙伴们，之后他随着整个家族开始了流亡之旅。一次，他和怀有身孕的母亲遭遇到逆戟鲸的围攻，虽然它在战斗中受伤，但却拥有了一个妹妹，最重要的是，他见到了自己的偶像，这让深蓝充满力量去面对未知的海洋。深蓝在与凶残敌人的勇敢搏斗中逐渐成长，但是他却阻止不了人类对海洋的侵略，最爱的母亲被捕鲸船捕杀身亡。深蓝独自寻找未来，他穿越世界各地的深海，战胜了无数对手，赢得了女孩们的爱慕，成为海洋的勇士。年老的深蓝在迁徙中，再次遇到了怪物——潜水艇……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>油爆虾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-13 19:00:19</时间>
<影评>


这部电影最棒的地方就是音乐和画面的完美结合，特别是在虎鲸围捕幼鲸的那个场景，音乐的节奏完全配合故事的进行，同时又增加了紧张的气氛。在与幼鲸搏斗时，声音节奏很快，让人感受到战场肃杀气氛，突然一声沉闷的撞击声，幼鲸最终被咬死了，这时候音乐也变得忧郁，给人以无限的忧伤，而这时又出现了母鲸鱼离开的画面，可以说更将那种忧伤的气氛推上了顶峰。


如此此棒的配乐，如此强烈的人文精神，作为记录片还能要求什么呢？
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>steven</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-20 16:35:08</时间>
<影评>
        蔚蓝清澈的海水,

灵动的海洋生物,

每个画面都是一幅完美的自然景观.

深深地被吸引,忘却了喧嚣的城市,

沉浸在蓝色的海水中,与神秘的海洋生物一起在深蓝中自由畅游

心灵也被海水冲刷的干净透彻,这就是DEEP BLUE


一如冀望喜欢雅克.贝汉的记录片

和自然 很美 很让人感动

看了<DEEP BLUE>的花絮也是很让人惊奇的

短短的几个画面可能让创作人员苦苦等上好几个月

所以每个镜头都很有价值 
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>muddyfox</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-21 09:43:53</时间>
<影评>
        看腻了好莱坞的大片的话，来看看这部由英国ＢＢＣ制作的环保记录片吧．它能把我们带入到一个遥远的故乡－－海洋．

在大洋深处有太多我们所未知的生物．里面很多的拍摄镜头都很壮观，如果你很喜欢＜海底总动员＞这部电影的话，那你同样也会爱上这部＜深蓝＞的．
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木清风舞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-23 15:33:45</时间>
<影评>
        “Our planet is a blue planet, deep blue water, dwarfing the patches of land we call Earth.”

“Deep blue, the source of life itself. ”

作为一个海洋纪录片，《深蓝》的第一个镜头没有给海，而是从层层云团中穿行而下，配着渐进的轻柔音乐，突然之间，耳朵里静了下来，一片深蓝出现在眼前，海天相连，一望无际。饱满深沉的男声响起，由此进入一个蓝色的梦幻世界。



不得不说BBC在制作纪录片上有着相当成熟的技术，不管是画面拍摄还是后期制作，不管是恢弘的大全景还是一只小生物的特写都极为精巧，尽可能的过滤掉杂色和乱景，展现出一种让人不禁屏住呼吸去认真感受的美。说真的在看这部纪录片时，我并不是很尽兴，就好像面前摆着满汉全席却只有一根筷子可以用一样，电脑屏幕加上高清画质的低配根本满足不了影像带来的震撼感觉，要我说这部片子就该走进影院，最好能做成3D，配上环绕立体音响和巨幕，才是一场真正的视听盛宴。当然，单拿它本身是一部纪录片来说，付出这样的成本是很难收回来的，所以我也不奢求能有这么豪气的观影体验，但不得不说这部影片的每一帧都可以拿来做壁纸，干净，清新，满眼满眼的蓝色，或深或浅，隔着屏幕都能闻到海水的味道。


这部影片另外一成功之处在于音乐，本片是由奥斯卡提名的电影配乐大师乔治•芬顿创作配乐，BBC交响乐团演奏，恰到好处的音乐与场景配合默契。海狮母子温馨嬉闹的场景配上悠扬舒展的笛声，随着乐声骤变凝重，危险也随之而来，虎鲸的浅滩捕食打破了这份宁静，紧张悲壮的乐音让观众不禁感到揪心；俏皮的小沙蟹成群结队的从沙滩下钻出来活动筋骨，配上欢脱跳跃的哨声和节奏轻快的鼓点，营造出一派蓬勃的朝气；“水中精灵”——海豚的舞蹈配上小提琴和长笛为主调的管弦乐曲，洋溢着优雅流畅的因子。


影片到67分钟左右时进入深海，随着镜头的下潜，幽深的氛围也逐渐浓郁。压力不断增大，温度持续降低，光线逐渐消失，蓝色愈渐深沉。无光、高压、冰冷、炙烤，从前我们以为海底深处不适合生命的存在，“无尽的深蓝，水域的沙漠”，但生命的顽强真的是出乎意料，“海底是地球上最大的生命带，它占据了海床的大半”。让我印象十分深刻的是“黑烟囱”，“如熔铅一样炙热的海水，从十六层楼高的烟囱状裂缝涌出”，把具有强烈毒性的氢硫化物滚入海水中，形成一个名副其实的“生化地狱”，但即使是这里生命仍然大量存在，甚至是地球上生命最密集的地域之一，成群的白虾、螃蟹、管蠕虫在这里聚集生长，还会在晚上成群结队地从深海浮出，到食物富足的海面聚餐，形成是世界上最大的迁徙活动。



《侏罗纪公园》中有一句很经典的话：“Life finds a way”，生命的力量是神圣的不可抑制的力量，世间万物生生不息，在不同的环境中努力生存，任何一种生命都值得尊重，因为我们永远不会知道，仅仅是为了生存，他们付出了几千几万年的努力。


《深蓝》的主体是海洋，但登台演出的主角是形形色色的海洋生物。从云端到深海，从沙滩到洋底，从南北极冰洋到热带珊瑚海，官方统计这部纪录片足足记录了全球200多个不同海域的海洋生物，他们身形迥异，大小悬殊，却都在大海的包容里共生共存。


当然它们之间的弱肉强食也无时无刻不在发生，不管是海鸟和海豚的抢食，还是幼年北极熊在成年北极熊的带领下学习捕鲸，亦或深海“夜间猎人”们用自身发出的光亮诱敌捕食，都展现了海洋中无处不在的杀机。当看到随着母鲸跋涉六千英里前往捕食地的幼年灰鲸被数头虎鲸围困最终丧命时，我的心情久久不能平静，蔚蓝的海面上泛起血红时，追逐六个小时的“猎人”们如愿以偿，而辛苦怀胎十三个月的母鲸却失去了她只有三个月生命的孩子。



自然的竞争如此残酷，但正是有了这种竞争，生命才能得以进化，生态才能保持平衡。而比之更残酷的，是人类向它们伸出的利爪。



海洋是生命的孕育和诞生之地，在人类文明演进的过程中扮演着重要角色，海洋生物多样性的重要毋庸置疑，目前已发现的34个动物门中，海洋就占了33个门类，但另一个不可忽视的现实则是生态多样性的受损。影片最后提到了蓝鲸，“到目前为止，我们只探索了大海的冰山一角，而它却养育了地球上迄今最大的生物。蓝鲸的数量一度达到三十万，现在幸存的只有百分之一，而我们却仍在抢掠她的秘密世界。”画面的最后那一头蓝鲸远去，巨大的尾鳍掀起瀑布，又缓缓落下，溅起并不激烈的水花，庞大的身躯毫不笨拙，却是那么温驯，可却仅仅因为人类贪图它身上的鲸鱼油就要付出这样沉重的代价。



“我们探索了恒星和月亮，但对深海却知之甚少，而大海也不断让我们惊奇。”观看这部纪录片时，内心总会生出对大自然和地球的由衷热爱，但作为人类，我们更需要的是对海洋的敬畏。

或许blue不只是一种颜色，更是一种情绪。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>人心.</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-08-25 09:34:45</时间>
<影评>

海面一波又一波的白色的浪花警示着风力的迅猛。海豚跃出海面，翻腾着，打滚着，在空中转起圈圈来。所有的海洋生物，对蓝鲸、白鲸的喜爱会更多些。巨大的身躯，穿行在海中，却一点也不吃力的样子，鱼尾的曲线柔和，缓缓地潜入水中。大概觉得，它们在海里游动时的弧度，是最灵动的，世界再无法画出其他的曲线与之媲美。北极熊小时候像是只白白的长着大眼睛的可爱的小狗，可是长大后，表示你却捕食白鲸让我很悲伤。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>可爱的玫瑰花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-12 20:11:25</时间>
<影评>

《深蓝》的弹幕跳出来的都是：幼儿园老师推荐，班主任老师推荐，语文老师推荐，诸如此类。一场视觉的冲击，一部对海洋世界最真实的记录，需要我们慢慢看下去。
宏伟的浪涛以及近乎完美的配乐，让整部影片充满了大片的效果。高难度的拍摄，据海水表面5000米的深度的生物，海底的世界。强大的水压，简直难以想象，无法用语言形容。
在探索海洋的世界中，人类可能真的只了解了冰山一角。然而，带给我们的自然丛林法则。弱肉强食，诠释生命的轮回却始终不变。不管是处于食物链的底层，还是食物链的顶层，危险无处不在。
《深蓝》虽是纪录片，可一样开阔了我们的视野，印象最深的有：
1、灰鲸带着三个月大的幼鲸捕食，原本是妈妈教孩子如何成长的场面，心里涌出一股暖暖的温馨。然而在同15公吨重的杀人鲸“猎人”，一起游行六个小时之后，幼鲸筋疲力尽，最终成了杀人鲸的美餐。30公吨重的母鲸，没能保护好自己的幼鲸，看着泛红的海水，内心复杂而难过。
母鲸忧伤地继续自己的捕食之旅，十三个月的哺育，三个月的成长，还没教会孩子如何捕食？如何防御危险？就永隔阴阳。而“猎人”只是吃了幼鲸的舌头和下颚，就弃尸大海。
一种从未有过的震撼。然而，自然生存环境中，就是这样的丛林法则。影片配乐的方式，很符合故事情节的发展，以及人类心情的诠释，堪称完美。
2、美丽的珊瑚礁，原来它们也是海洋动物的一种。为了扩展自己的地盘，不停地伸出自己的触角，必要的时候发动攻击，然后兼并。看似睡觉的它们，却有着很明确的目标。
那就是即使在保持静止不动的状态下，也能朝着自己既定的目标，不断地努力前行。
3、在海平面5000多米的深海层，更有我们想象不到的美丽生物。自带发光的透明身体，能够使它们即使在漆黑一片的深海层，也能自由自在地玩耍。
它们是一群不需要太阳光，就能生存繁衍的一群生物。看似伸手不见五指的地方，其实，它们凭着微小的肌肉运动，就能捕食其它生物，或是成为别人的美餐。
4、海底世界的很多物种，我们都没有见识过。也许，它们离开那样的生存环境，就会面临呼吸苦难等问题。也许我们餐桌上的海洋美食，只是人类探索海洋世界中，微乎其微的一部分。可不管怎样，很多知名不知名的生物，无时无刻都在绽放着它们的生命。
只要有生命，就会有丛林法则。我们只是希望能有更多的探索，如此震撼的视觉体验，弥足珍贵。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叛卡门</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-15 18:10:49</时间>
<影评>



受到片名的误解，我一直坚信这是一部有关神秘深海的纪录片，十分期待那些随随便便长得就很面目狰狞的家伙摇晃着小尾巴觅食，然后发现这只是一部关于海洋的纪录片。虽然解说比不上雅克贝汉的《海洋》中来的煽情有趣，但配乐实在要给满分，不同种族不同体型不同性格的生物出场BGM绝对是量身定做的，鲸鱼猎杀海豹那一段简直有史诗级战争片既视感，而随后登场忙着滚沙球的螃蟹则是诙谐运动员热情风，随着节奏的加快仿佛能感受到沙滩上的热浪化作美女摇曳的裙摆。

这是一部几乎和人没有关系的影片，除了最后一分钟阐述了地球上最大的生物蓝鲸数量急剧减少，剩下完全是关于海洋生物自己的故事，那些生活在海里、以及依靠海洋生活的生物，是如何各自美丽、又如何捕食生存的。美中不足的是期待满满的深海部分终于亮相后，登场的却是电脑特效。

最令我印象深刻的是一只灰鲸母亲带着它三个月的孩子第一次来到海域捕食，小家伙还没吃上一顿美餐就被一群杀人鲸盯上。体重30吨的成年灰鲸自然是体重15吨的杀人鲸不敢惹得，于是目标锁定了还处于兴奋中的小灰鲸。贸然进攻自然不敢，于是开展了一场耐力战，这群杀人鲸整整追逐了这对灰鲸母子六个小时，终于小灰鲸体力不支败下阵来，杀人鲸群趁机一哄而上把小灰鲸推离开母亲，几条杀人鲸压在小灰鲸身上，终于合力在母亲面前淹死了孩子。
孤身的灰鲸母亲就这样痛失她怀胎13个月产下的孩子，而杀人鲸们在吃掉小灰鲸的舌头和下颚后散去，只留下小灰鲸残缺不堪的半个身子漂浮在海面上。

这段给我的震撼远远大过杀人鲸咬住海豹在海上丢着玩然后吃掉的场景，即便对幼崽的捕猎正是动物界生存的一个简单可行的秘诀，但我难过的是这令我觉得正常，而非恶心，让我不知道这种想法是否正确。在人类的世界中有着道德标准、法律要求、风俗习性、良心底线种种东西作为标榜，要求我们保护弱小、善待动物，孩子是首当其中的受保护者。可是如果回归动物界，一切法则都面临最原始的饱腹之欲，那么人类自诩的高等文明仅仅是自娱自乐么。

若食他子不正确，以一方成年之身喂食另一方就值得鼓励？若食他子正确，那么所谓观影时的不适是否只是我的虚伪和懦弱？若食他子不正确，种种美食却还不忍割舍；若食他子正确，那么万物有灵互相尊重只是“饱暖思良知”的后话？连珊瑚虫都要聚集在一起吐出毒剂占领邻居的地盘，那么弱肉强食本该正常，何必自扰。

湛蓝晶莹的大海、粘稠墨蓝的幽海、漆黑炙热的浆海，危险与美丽共存的大海，每时每刻诞生着生命的地方，你的秘密可都会有答案？我的疑问可能获得解答？





</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>可爱女人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-19 18:57:15</时间>
<影评>
        我最好奇的是那个软体生物如何吞食，真是靠自己的扭动捕食！我很害怕这样摸不着的动物！还有那片螃蟹迁徙，好壮观！

灰鲸的幼崽真的是被黑鲸捕杀的吗？原来动物界也是这样以大欺小，它们淹死幼鲸，终将其杀害，母鲸痛失幼崽，一个人独自前行，这一段真的好感人，解说讲猎人在追逐了6个小时以后终于获得回报！难道鲸也是互相残杀？我没看明白啊！

最后补充一句，海洋是我们大自然的资源宝库，坚决阻止任何猎杀海洋动物的行为是我们的职责！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>FISH</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-23 18:30:37</时间>
<影评>
            英国bbc斥资投拍，据说曾经导演过《迁徙的鸟》的法国著名导演雅克贝汗对此影片贡献不小。影评用简单的旁白、丰富的音乐和细腻丰富的画面给观众展示了美丽的深海世界。许多叫上名字的，或者叫不上名字的海底生物在摄影师的镜头下竟然如此完美。深海中的生物类似于生命的原生状态，虽然简单，但是生命顽强。

　　 

　　看了《帝企鹅日记》和《深蓝世界》的最大感悟就是《侏罗纪公园》中的一句台词“life fins a way”。再恶劣的环境，生物也能适应，并且找到出路。深海毫无光线的地方，生物居然能自己发光，有些海底生物还可以喷射小量电击，形成光线引起开危险生物。不得不让人重新对生命进行回味。

　　

　　影片的音乐也好，和画面很相配。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝花向晚.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-12 16:50:38</时间>
<影评>
             第一部是安静的，没有过多的陈述。


     极地的海洋，总是带着深绿蓝的颜色，一看便知是切肤的冰冷。海面一波又一波的白色的浪花警示着风力的迅猛。海豚跃出海面，翻腾着，打滚着，在空中转起圈圈来。所有的海洋生物，对蓝鲸、白鲸的喜爱会更多些。巨大的身躯，穿行在海中，却一点也不吃力的样子，鱼尾的曲线柔和，缓缓地潜入水中。大概觉得，它们在海里游动时的弧度，是最灵动的，世界再无法画出其他的曲线与之媲美。北极熊小时候像是只白白的长着大眼睛的可爱的小狗，可是长大后，表示你却捕食白鲸让我很悲伤。


     浅海地带的珊瑚礁，我最喜欢扇形珊瑚。尤其爱银色和红色的扇形珊瑚。以前断然不会想到，鲜艳的惹眼的红色现在是我最喜欢的颜色。所有海洋生物中，但凡是红色的，都美得惊人。略显红色的鹦鹉螺，火焰墨鱼，红色的海蛞蝓，红色的样式不尽相同，但却都让人赏心悦目。我们都知道，飞机是依据着鸟的形状制成的。可是看到一种鱼（不知道名字）之后，你才发现飞机更像它。三维投射到二维的画面时，你一定分不出到底是那只鱼还是飞机。略值一提的还有麒麟鱼，斑斓的，混搭着多种颜色，像是中国的脸谱，只是没有白色。这是一种不负责任的鱼，它赋予后代生命，但是不负责它们将来该如何生存。


     深海的发光生物，其实我并不是很喜欢。透明的，似霓虹灯一样闪着五颜六色的光让我觉得刺眼。在往下去，有熔铅一般炙热的海水，从像16层高的烟囱裂缝中涌出，有毒的化学物质制造着生化地狱。但神奇的是，黑烟囱仍然是世界上生物最密集的地方之一。不得不感叹，生命的顽强，抗争，进化，才有我们这个世界。

 
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
