<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>里卡多一家 Being the Ricardos</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>6.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2732133934.jpg</封面>
<导演>艾伦·索金</导演>
<演员>妮可·基德曼 / 哈维尔·巴登 / J·K·西蒙斯 / 杰克·莱西 / 妮娜·阿里安达 / 阿莉雅·肖卡特 / 琳达·拉文 / 克拉克·格雷格 / 托尼·海尔 / 罗伯特·派恩 / 罗尼·考克斯 / 内尔森·富兰克林 / 克里斯托弗·邓汉 / 约翰·鲁宾斯坦 / 布里安娜·温 / 达娜·林恩·拜伦 / 丹·萨霍夫 / 洛雷尔·伯德·多夫曼 / Rick Batalla / 克里斯蒂安·罗伯茨 / Gus Lynch / Jonah Platt</演员>
<简介>影片聚焦鲍尔和阿纳兹，现实中是夫妻的两人在经典情景喜剧《我爱露西》也出演一对，片名中的“里卡多”是两人在剧中角色的姓，故事设定在《我爱露西》拍摄中的一个工作周，从周一的剧本围读到周五的有观众拍摄，在此期间两人遭遇了巨大危机，事业可能终结，婚姻也可能泡汤。
                                    
                                　　历史上，是鲍尔向《我爱露西》剧方要求自己的丈夫阿纳兹也出演该剧(本剧改编自鲍尔的热门广播剧)，CBS一度不太愿意，担心观众不喜欢看一个很“美国”的女主角与一个古巴裔男子在一起。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>火锅品鉴师</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-08 23:56:39</时间>
<影评>

一、
扎堆传记电影倒没什么，狭路相逢勇者胜呗。但艾伦索金在《芝加哥七君子审判》之后再一次地想借古讽今，塞进去太多的议题，主妇与职业女性、共产主义、种族歧视、何谓美国人、家庭观念、外貌歧视、代际差异，再加上故事背景本就逃脱不了的好莱坞黄金时期、电视剧史，真是题题能上热搜。确实承重过多。那就要看有没有合适的筐子来装。
把矛盾集中到一周来说，避免了平铺没激情（也不是多创新的做法）。但这样就无法避免多次闪回。于是最灾难性的事情就出现了——这也是为什么很多人说时间线混乱的原因——没有把握好两位五十岁演员的妆造问题，以至于二十来岁的“过去”和四十来岁的“当下”不能一眼分清，每次要听一小轮对话才能确定。而这对话，又是艾伦索金的对话。可想而知多不轻松。
索金台词的另一大问题是，使妮可基德曼在强势演法之上更为咄咄逼人。这设定让并不完全了解演员露西的电影观众精神紧张，共情也建立得战战巍巍。
二、
说到妮可基德曼，她不是最合适这个角色的。但她各种远景的身段、体态、精气神，演已经成名的大明星还是超有说服力的。（对比《兰心大剧院》巩皇的大明星于堇。）
脸僵问题在本片加剧。本来脸就偏硬，拍的演员露西已经僵僵的，为了更像《我爱露西》里的主妇露西，凡是情景喜剧里的画面，就把脸画得更面目全非，好似充气一般。
但也要为妮可辩白两句。她55了，不说普通人，就说女明星，到这个年龄也几乎只剩适龄老去和僵脸勉强对抗时间两个选项了。就如同大家夸过的优雅美丽的白娘子，这几年脸也是僵了不少。（赵雅芝、刘晓庆、妮可是一个年龄段的。）四十几的女明星还有不老不僵的美丽选项，55是很难有在大银幕里既不老又不僵的选择的。
妮可只是两害相权取其（自己认为的）轻罢了。要接低于自己年龄很多的角色，就没有别的选项。
三、
哈维尔巴登是全片最明亮的色彩。他吊打了撞题材的隔壁《塔米菲的眼睛》电视布道夫妇里的加菲。（当然加菲本就被劳模姐先吊打了一顿了。）
他很好地诠释了行走的魅力二字，让俩人的邂逅戏互有吸引力段落令人信服。也把德西的办事手腕和护妻本领展现尽致——而这也让最后的结局更令人惋惜。（尤其是最好的一次护妻后是最大的伤害。这也是导演的功劳。）
俱乐部演奏段落精彩有感染力。而且有妻子在和没妻子在的对比也可以让人窥视这个婚姻裂缝的细节，要知道这是全片不多的一点点男主视角。
另一个男主表明心声片段也很有意思。前面不断拉扯在政治倾向表上是否填了wrong box之后，（面对审查，女主认为要详细解释清楚自己是因为爷爷辈的关心工人阶级所以年轻时候为了哄长辈开心这样填了一次共产主义，男主认为就简明说成偶然笔误就好，女主认为在这种事上说成笔误显得自己很白痴。）最后一次男主控诉了古巴的XXXX对他和他家庭的所作所为并指出这就是一个wrong box，意思是女主这确实就是个错误的选择啊。
四、
我能说开头剧本会有好几分钟都很废吗？以一个并不是很不耐烦的观众的视角来看。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>川者</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-02 21:11:04</时间>
<影评>

妮可·基德曼太会演这些精致的女人们了。
这几年，从《大小谎言》到《无所作为》，她充分地在这种类型的人物领域展现出自己的能力和光彩，哪怕是打酱油似的《海王》《爆炸新闻》，包括她很多年前拍过的《大开眼戒》《时时刻刻》，也无一不是这样。
毋庸置疑，她非常擅长演出一个原本生活美好的女人遭遇生活的危机之后的种种反应。尤其是越细枝末节的神经质，脆弱，无助，痛苦，越能被她演得丝丝入扣，大放异彩。《时时刻刻》里的伍尔夫有些不一样，但从出身背景来说，她确实不是真正在社会底层遭遇痛苦的那种人物。
《里卡多一家》里的露希尔和露西，就像是她这一类表演的集大成之作。尤其是我今天才看完《大开眼戒》，这部二十年前电影里的妮可·基德曼和二十年后《里卡多一家》里的妮可·基德曼相比，实在青涩太多。
妮可饰演的露希尔在历史上有着原型，露希尔和她的职业一样，都是一个演员。而露希尔跟《大小谎言》里乍一看上去比较柔弱的瑟莱斯特不一样，她从一出场，气场就稳稳地凌驾在我们面前，并不盛气凌人，但我们很清楚，这个女人，非常有主见，非常有主意，不好对付。
事实上，她确实不好对付。她在这部戏中好几段找人“谈判”的场景，无论它们的结果是利于她，还是不利于她，她的气势都绝对不会有一丝一毫的退让，大有一副“我说，你听”的气势。我不知道真实历史中的露西是否如此，但看到她身姿曼妙而非视觉性感地出现在每一个场景中，我深刻地感受到，露希尔其实就是我们很少在生活中会见到、但一见到会不由自主被她吸引住的那种女人。
她们不依靠美貌和身材，也不依靠哗众取宠，尽管她们的美貌和身材无一不缺。可她们身上有更加鲜明的特质会让你慢慢地忽略掉那些一开始吸引住你荷尔蒙的东西。我把这种特质理解为基于某种才华的自信，同时也把这种特质理解为“姿态并不高高在上，可也不算亲近”。
妮可·基德曼跟露希尔这个角色太契合了。
相反，跟露希尔饰演的《我爱露西》中的露西一角，妮可与她形成了极大的反差。
如果说露希尔是一个有点女王色彩的女性，那露西——这个虚构出来的戏剧人物，她从一开始设置出来就是一个头脑简单的中产阶级妇女。她的言行举止都被数十年前的编剧赋予了搞笑和滑稽。当妮可复刻这个角色时，她本人身上的明星光彩和这个搞笑滑稽的角色融合在一起，竟然营造出一种令人难以想象的幽默。
其实，这两个角色对于妮可来说，都是表演。但妮可把这两个人物的表演切分得十分有差异，露希尔，妮可对她的表演毫无痕迹，给出一种生活的真实感，露西，妮可对她的表演充满痕迹，完完全全就是那个年代的人物说话的方式，可我明知道它是虚假的，却也觉得它是好的，用一种不太正确的形容方式，它的好就好在对那个年代的饰演方式的浮夸的复刻上。

当妮可、露希尔、露西三个人物在后期慢慢融合在一起，这种时候，也许你可能和我一样，慢慢陷入一种奇异的沉浸状态。
妮可在后台跟哈维尔·巴登饰演的丈夫那场对手戏，她质问哈维尔·巴登每个星期三去船上，到底是去干什么了的那场戏，无疑与她之后在《我爱露西》正式录制片场瞬间失神的那场戏，形成了截然不同又交相辉映的光彩。
如果说，这两场戏非要说有什么共同之处的话，那就是她始终在维持着自己的一种体面。
她质问哈维尔·巴登的时候，她的心中有一把刀子，想要把真相揭开，但她的脖子上有一个绳套，时刻提醒着她不要歇斯底里地动怒，所以，她到最后，嘴角都还保持着微笑，连眼泪都不让它流出来多一寸。
她在片场录制失神的时候，她的表情近乎镜像自凝，但她大脑中也许是一片空白，也许是想到了别的事情，当她回过神来，笑着说了一句重拍的时候，那一刻，你感觉她的灵魂好像被重新洗练了一次，于是，换了个人间。

欢迎关注我。



</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zen.L</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-21 22:45:52</时间>
<影评>

属于Nicole的Jobs，Sorkin的剧本依然话痨而精妙，很多处需要你理解，反应，而反射弧稍长一些就会导致观感混乱，在最开始就会失去一些受众群。
Anyway，Nicole演得真好，这部戏她很努力地甩开了她非常多小动作，表演范式，在对于面部影响极大的特效化妆之下（我认为这些对于表情的影响远大于微调，不要再整形shaming了），依然贡献了丰富的极具层次的面部表达。相较于KS在Spencer里怼脸找获奖时刻的雕琢感，Nicole在这个年纪还能如此努力迎战这种高难角色，已然令我更生敬意。
这部戏有它的意义，在结尾的重点戏里，Sorkin成功塑造了高潮后的高潮，和当下热搜事件一样，Lucille说了gaslight这个词——奇妙的语境打造了奇妙的共情。这不是一部为颁奖季打造的传记，而是女喜剧人的眼泪——被质疑的专业，一路同行却深藏疑虑的伴侣，年龄焦虑，甚至在幕前收敛智慧的痛苦。
这部戏不是完美的，Nicole不是最合适的演员，多处剪辑和对话密集导致观众情感无法堆叠。而我有动情，我喜欢这个故事，也喜欢50+的女明星不断试错，和这个时代最出色的创作者站在一起。她唱，她跳，到她死。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>妙介子</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-03-10 20:14:53</时间>
<影评>












今天聊聊美国电影《里卡多一家》。
片名Being the Ricardos / Lucy and Desi (2021)，别名露西尔与戴西。




编剧导演艾伦·索金（Aaron Sorkin）这次传记电影瞄准的是美国电视剧一代女王露西尔·鲍尔（Lucille Ball）。
露西尔·鲍尔转行进入电视剧行业后，开拓了美国电视系列剧的模式，主演过《我爱露西》等多部广受欢迎的电视喜剧连续剧。
她有着辨识度很高的红色头发、高嗓音搭配滑稽表情，再加上一些女性特有的温柔，因此成了美国电视界早期最著名的女星。
露西尔·鲍尔和丈夫德西·阿纳兹（Desi Arnaz）是1952年美国最著名的演艺界情侣，他们的表演最高可以吸引高达6000万的观众。




影片《里卡多一家》中，导演把露西尔·鲍尔职业生涯中最严重的三次危机聚到一次，增强影片戏剧性。
由于特殊的历史年代，怀孕、共产党员、出轨每一件都是足以毁掉职业生涯和人生的危机。
影片把这三次危机都放在《我爱露西》第二季中的一周，实际上这三次危机分别发生在不同年份。




先说第一次危机露西：怀孕。
上世纪50年代的美国处在禁欲时期，怀孕是一个很大很大的问题。
哥伦比亚广播公司的高管不喜欢露西和德西把怀孕写进剧本，甚至不允许在电视直播中出现“怀孕”（pregnant）这个词，在剧中这对夫妇也要睡在两张床上。
事实上，影片中提到的这次怀孕实际上是露西的第二个孩子，小德西·阿纳兹（Desi Arnaz, Jr.）。
电影中的故事发生在1952年9月，小德西出生于1953年1月。




第二次危机就是漂亮国八卦专栏作家沃尔特·温切尔（Walter Winchell）声称露尔西是一名共产党员。
发生在露尔西身上的这次政治迫害是美国麦卡锡主义的一次缩影。1950年至1954年是麦卡西主义开始盛行的年代，美国参议员麦卡锡主导下，大家肆意恶意诽谤、肆意迫害疑似共产党和民主进步人士甚至有不同意见的人。
就像影片中所表现的那样，主要媒体对这件事情保持沉默，而一家小报在头版头条用红色字母打出了这条“新闻”。
露尔西现实中的解释和影片中的解释一致，就是为了取悦祖父，并没有参加过党内任何活动。
影片中没有提到的是，1952年和1953年露尔西两次接受众议院非美国活动委员会（the House Un-American Activities Committee）的盘问，并被宣告无罪。
盘问时的证词是保密的，但温切尔发现了这个料，于是爆了出来，同时只字不提她被证实不是党员的事情。
影片中把露尔西被证明不是党员一段戏，安排给了德西，以此表现德西对妻子的忠诚。




其实第三次危机才是对露尔西打击最大的一次。
现实中，1955年，小报刊登了德西与不同女性的风流韵事。
丈夫的多次出轨让露尔西拥有一个温馨家庭的愿望破灭，这也让这对电视情侣最终分道扬镳。




影片把三次重大危机放在一起，几乎浓缩了她人生的重大时刻，让露尔西这一周看起来满满当当。
其实露尔西和德西的矛盾早就埋下。
露尔西不是一个满足于充当无脑花瓶的女演员，而是拥有巨大事业心的实干家。这一点从她指导《星期一：餐桌》一段戏就能看出，她不会让男性凌驾于她之上，而是不断质疑女性行为的合理性。
而德西则来自大男子主义盛行的古巴，进入电视剧行业也是得到妻子的提携，这会“打击”他的男性自尊心，于是他就会通过其他女性弥补这种“遗憾”，出轨也就无法避免。




为了表现露尔西的野心，片中还提到埃塞尔·默茨（Ethel Mertz）的减肥轶事。
埃塞尔·默茨讨厌自己的角色比起苗条的露尔西显得太过老土，也为自己成为许多笑话而感到恼火，于是决定节食减肥重新塑形。
露尔西发现了这个情况后，就安排助理端着满满的早餐给埃塞尔·默茨。表面的说法是，让埃塞尔·默茨活出属于自己的真我，而实际目的则是舞台上只能有一个光鲜亮丽的角色，那就是露尔西。




影片采用一种半纪录片的方式讲述故事，艾伦·索金找来《我爱露西》创作团队中最重要的成员，把他们的采访穿插在影片之中，给影片增加了一丝真实性。
此外影片再用倒叙的方式，讲述露尔西和德西相识相恋的过程。
当年露尔西只是个签约小演员，德西也只是一个小乐队成员，两人认识后一拍即合，成了最成功的情侣和搭档。




《里卡多一家》本身话题过于偏向娱乐性，影片整体不如艾伦·索金上一次的《芝加哥七君子审判》（The Trial of the Chicago 7 ，2020）。即便剧本没有太多发挥空间，艾伦·索金还是花费大量篇幅表现了麦卡西主义的荒诞可笑。别管政治迫害有多严重，奶头乐依旧是接着奏乐接着舞。
反倒是将对露尔西打击最大的丈夫出柜一笔带过，这就给人拳头打偏的感觉。
本片获得的提名是最佳男主角、最佳女主角和最佳男配角，可见演员表演在线，只是碍于剧本，无法发挥出更强水准。




浓缩人生三次危机，
电视女王一周轶事。




这里是硬核影迷集散地，欢迎关注公众号：妙看影视

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>0101001</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-01 02:49:25</时间>
<影评>

最后一幕说起。
剧中喜剧的妻子，听到丈夫说“我回家了”，演员露西(妮可扮演者)“忘词”了，一生演绎生涯从来没有过，却是恰到好处的忘。此刻，不是露西在演里卡多的妻子，而是里卡多的妻子在演露西。这是露西最渴望的东西，一个家；这也是露西最遗憾的事情，她要失去她的家；而这一声“我回家了”带着多少欣慰心酸，也只有露西自己知道。
露西是个睿智上进的完美主义者，她事业奋进，更渴望家庭。无论对事业和家庭，她都不接受缺胳膊断腿马马虎虎的状态。我们不能说她这样做人是好是坏，人嘛，各种各样，不能一概而论。露西这样的人值得人敬佩，但她们有多累有多难也只有自己知道。
悲剧的魅力恰在于业已注定但主角们还是去挑战去追求，以不息战斗悲剧收场。露西就是这样的一个古希腊式的英雄。真正的大女主电影，她义无反顾地去干，为了心目中完美（合理）的表演，她从不和编剧制片妥协。她爱她的丈夫，也深知高傲的古巴男人的性格，为了家庭合睦，她费尽心思让丈夫在剧中以及别处都能展现其“主角”魅力，让其有成就感。可成就感这东西毕竟只有自己挣来的才算术，你让别人替你发个文章出本书，那也不算你的成就。聪明如里卡多这样的人也自然深知这一点，他也敏感地感受到这一点，毕竟闪光灯是不会骗人的，他老婆的光辉就像妮可基德曼本人在电影中的表演一样，光彩夺目。影帝哈维尔也只能“配角”之了。回到希腊式的悲剧，电影里奠定这个悲剧调子的自然是双方的性格：露西，一个事业家庭都要追求完美的人，容不得一丝瑕疵；里卡多，古巴裔逃亡者，同样成功、富有魅力、也不甘人后。他爱妻子，但也无法忍受生活在她的“阴影”之下，当然这阴影可虚可实，若你较这个劲它就是实的，若你躺平，它就是虚的。但对一个高傲、不甘人后的人怎么能忍受自己是个配角呢？露西自然已经尽了最大的努力。只是这努力里不包含妥协，比如容忍丈夫少回家，找妓女。即使在她丈夫动用了和胡佛的关系，在剧场戏剧性地拨通了胡佛的电话，帮她洗清亲g的“罪名”（麦卡锡主义盛行年月），那么英雄救美的时刻，她也要揭开这戏剧下的灰暗，所以结局就只能悲剧收场。露西不明智吗？当然不是，她不是圆滑之人，她做她觉得合理正确的事情，这种行事风格和她个性相辅相成，若她不这样就不是现在的露西。这是一部超越标榜女性身份政治的女性电影，一部现代好莱坞版的古希腊悲剧，而剧中的英雄就是露西，剧外的英雄则是脸部都已松弛但奉献了耀眼表演的妮可基德曼。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yangtze</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-16 19:38:11</时间>
<影评>


注意：以下内容由碎片化的笔记拼接组合而成，语言并不具有一般影评的流畅性，仅为个人思绪的无端发散，且可能出现错误之处，请谨慎参考。
开头的人物访谈，彰显出电影的记录意图，我们不难猜到，这是一部历史人物传记，亦或者是一部历史社会片。
历史性，是贯穿整部电影的一个基调：反反复复提到共产党，麦卡锡主义，民权运动，越南战争，这是新旧好莱坞的转折点。哥伦比亚公司不让用“怀孕”这两个字，这证明海斯法典的威慑力依旧存在。
内容上：讲述五十年代一对荧幕情侣兼现实情侣露西和德西在感情上，事业上，政治上遇到的危机。女主人公有着非常优秀的剧本构思能力，把自己完全想象成角色，对待演出非常认真，虽然明星制度是残酷的，露西却仍然坚持与体制作斗争。尽管这样，夫妻二人客服了重重困难，丈夫却没能迈过最后一道坎，结局是不圆满的，这挑战了好莱坞的传统戏剧化结构。最重要的是，这是一部内隐的女性主义电影，一部真正的关注女性独立的电影。
影片同样包含对好莱坞文化的展现，歌舞，戏剧，穆赫兰大道，垂直整合的制片厂，残酷的明星制度，格里菲斯公园的山顶（lalaland）  丽塔海华丝  霍华德霍克斯 埃德加·胡佛。
结构上：情景喜剧的使用。  让人想到旺达幻视（黑白与彩色，暗示想象与现实的杂糅)
戏中戏结构，电影里套着电影，极少使用自然光，其目的是为了模糊戏里戏外。围读，剧本研读的设置，很难不让人想起《驾驶我的车》。同样的文本交织，且周一周二周三周四周五，对应chapter12345，这是明显的戏剧段落设置，同时提到了万尼亚舅舅，使这两部电影产生了更加确凿的暧昧关系。
视听语言上：浅景深，焦点转换，目的营造黑色幽默效果，符合人物传记特征。人工光源  几乎不使用自然光，目的营造强烈的喜剧效果 ，类似《纽约的一个雨天》
台上的表演是黑白，台下的观众是彩色；露西为了争取丈夫男主的戏份时，哥伦比亚公司老板直视镜头，打破第四堵墙；这是在有意营造间离效果（布莱希特），使理性的判断力回到观众中去，消除共鸣感，增强记录效果。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-14 11:40:53</时间>
<影评>

熟悉的艾伦·索金配方：传记、话痨、走聊。
这次聚焦的是电视剧史上最伟大剧集候选之《我爱露西》——这个当年万人空巷的夫妻档情景喜剧。其中女主Lucille Ball是金球奖终身成就奖级别的巨星，男主Desi Arnaz除了当演员和歌手还身兼制作人和公司老板。他们台上台下的正史八卦本身就已经噱头十足，再加上麦卡锡主义下女主遭受的调查、是否应在剧集中显示女主怀孕、早期电视剧制作的台前幕后等，都增加了本片的看点和深度。艾伦·索金把以上诸多元素压缩在一个星期（也即制作一集电视剧）的时间里，并用伪纪录片访谈和闪回的形式分别做背景介绍的串场和回顾，算是把这对离婚仍是朋友的明星欢喜冤家交代清楚了。编了胡佛打电话来掀起高潮，力捧女主的喜剧天赋但未提及她后来对《星际迷航》的提携。总体可能还是更适合老一代观众怀旧（现在每年圣诞节CBS仍会播放该剧集）。
妮可现在的表演真是信手拈来，感觉基操一下就一个金球奖影后到手了。巴登啥都好，就是他那张脸真不适合扮演万人迷，当年《霍乱时期的爱情》就已经让我不断出戏了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白昼的流星</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-03 22:07:49</时间>
<影评>

忠诚与背叛，一个老生常谈，甚至流于俗套的话题，已有太多的电影讲述过相似的故事。不过《里卡多一家》（英文名：Being the Ricardos）的讲述令人耳目一新，影片在3位奥斯卡影帝的用心演绎下，将这个话题隐藏于真实的人物和事件之中，通过不同视角的多重叙事，戏里戏外的角色冲突，限定时空的情节发展，引导着观众更多地去期待主人公最终的命运走向，淡化了对话题本身的严肃探讨。然而，当结局尘埃落定，所有的悬疑真相大白后，又不禁让人体悟到“忠诚与背叛”对于“爱”的致命打击。
一、五重叙事：情节与层次的多元化变奏
影片以美国CBS广播电视台红极一时的夫妻伉俪鲍尔和阿纳兹两人，在排演经典情景喜剧《我爱露西》的5天内所发生的故事为蓝本改编，主人公明星演员的职业特质赋予了故事丰富的娱乐性——演技、名誉、丑闻以及所带来的诸多社会影响，都成了可供戏说的元素。导演利用了这一特点，将整个事件各有侧重地拆解为多条线索，让故事的讲述在不同的时空中反复变奏，由此呈现出一种丰富的层次感。
影片以采访历史事件当事人，即与主人公共同参演《我爱露西》的演职人员为开篇，形成了故事的第一层讲述：在当事人的口述下，事件的真实性得到增强，由此也强化了故事的话题性，引导着观众去关注和探究事件的真相；同时，影片精心设定了当事人出现的时机，他们的每一次亮相皆是对情节一次推进、对细节的一次补充，对人物的一次塑造。而正缘于他们的真实讲述，更展现出主要人物的可信的特质与人格的魅力。
女主人公妻子鲍尔（妮可·基德曼饰演）被《先驱快报》爆出“不爱国”的社会事件是故事的第二层讲述：它成为了营造悬念，强化情节紧张感的重点所在。电影中情景剧《我爱露西》的忠实粉丝和作为电影外观众的“我们”，都关心着她能否在百口莫辩的政治丑闻舆论下澄清事实，以证清白。这层讲述赋予了整部影片的社会属性。
男主人公阿纳兹（哈维尔·巴登饰演）被《机密》杂志爆出“出轨”的桃色事件是故事的第三层讲述：它同样富有悬念，但并非出自观众，而是妻子鲍尔。随着情节的不断深入，可以发现，相比自己可能因“不爱国”终结演艺生涯的危机，她更在意的是丈夫是否真的“出轨”？在她心中，家庭危机显然是高于事业危机的。这层讲述才是决定人物命运的核心所在。
鲍尔与阿纳兹的相识、相恋到最终的分离，是故事的第四层讲述：它虽然并不连贯，但在断断续续地呈现中，还是编织出了一条十分完整的情感线索，通过男女主人公浪漫、有趣、风流、又不乏深情的对手戏，流露出他们各自对于爱情、对于彼此、对于事件的态度和立场。这层讲述揭示了导致故事最终结局的真正原因。
《我爱露西》情景剧排演的五天是故事的第五层讲述，相比前四层，它看似并不那么吸引眼球，但纵观影片，这层叙事不仅包含了所有配角人物的性格呈现，而且也成为了鲍尔寻求解脱的情感出口。正如英文片名Being the Ricardos，面对真实世界的失望与不堪，她最终只能把自己最真挚、最强烈的情感都倾注到了《我爱露西》中里卡多一家的建构中去，从中获得现实中求而不得的精神慰藉。
五个层次的讲述被导演精巧地剪辑在了2个多小时的影片之中，男女主人公在不同的时空和情节中来回转变，丰富的情感冲突又最终融汇于故事的结尾，整部电影宛如一首精心打造的变奏曲，将故事讲述得生动、有趣、丰富、紧张、耐人寻味、不失张力。
二、角色冲突：忠诚与背叛的多维度阐释
形式服务于内容，导演用心建构的五重叙事，都是在讲述着一个话题——即在事件的多层次讲述中多维度地表达了男女主人公乃至社会大众对于“爱”的忠诚与背叛。
值得注意的是，影片所阐述的爱，既包括男女之间的爱情，也触及了每个人对于家人亲情之爱和对于祖国的公心之爱。鲍尔的“忠诚”和阿纳兹的“背叛”，在故事的每一层讲述中不断地发生冲突和对抗，由此一点点地揭示出他们为何会从相爱，最终走向分离的真正原因：因为他们对于爱，有着截然不同的观念和立场。
面对“不爱国”的舆论丑闻，鲍尔始终是真诚的，她敢于坦陈一切（同情爷爷，填了一个从政表格），又不屑于拿“善意”的谎言（表格打钩打错了）来掩盖事实（她根本没有填错）；面对丈夫的桃色丑闻，她耿耿于怀，一而再、再而三地给他机会，只为想获得一个真实的答案，只求拯救一段珍视的婚姻；与阿纳兹的浪漫邂逅，面对风度翩翩的他，她直言自己的梦想是拥有一个真正的“家”，热恋之中，她一通电话干脆利落、毫不犹豫地结束了和前未婚夫的一纸婚约。
鲍尔的每一次言行，都流露出一种对爱的忠诚——祖国之爱、亲情之爱、妻子之爱、恋人之爱，无不如此。
相比之下，阿纳兹的态度则截然相反：面对同事询问他在古巴的过去，他遮遮掩掩，顾左右而言他，难以判别孰真孰假；面对妻子追问桃色丑闻的真假，他凭着自己的巧言令色百般借口，直至最终妻子铁证如山，才最终轻描淡写地承认了自己的花心之举；面对与鲍尔的初次邂逅，他花言巧语尽显风流倜傥的纨绔形象；在帮助妻子化解危机时，也正是他擅自主张，说了那个打错勾的“善意”谎言，希望以此息事宁人。
在男女主人公的正面冲突和对抗中，导演特别设计了一处情节对白：星期五，当马上要正式录制《我爱露西》前，他和鲍尔还在办公室为如何应对社会舆论炒作时，阿纳兹对鲍尔说了一句：“露西！就是撒一句‘打错了勾’的小谎而已，我们就能解决危机了。我可是古巴逃来美国的！”初听之下，前后两句并无关系，可仔细想来，这句话正是对男主人公生活观、价值观最真实的写照：在他的心里，撒谎是应对危机的必备伎俩，他之所以能够从古巴功地逃到美国，之所以能够拥有现在的财富和地位，欺骗是再正常不过的手段罢了。
在阿纳兹的言行之中处处流露出其“伪善”的一面，展现了他对于“背叛”的习以为常——背弃祖国、离弃父亲、掩盖真相、背叛爱情，事事皆然。
三、戏里戏外：情感出口的探寻与思考
眼看着“忠诚和背叛”的紧张对峙，在男女主人公的现实考验和碰撞中，一步步地走向决裂，导演早已埋下了伏笔，为这个难以化解的矛盾寻找了一条情感的出口——《我爱露西》中的里卡多一家。鲍尔之所以对这部情景剧的情节、场景和对白保持着近乎苛刻的吹毛求疵，正是因为她内心深处迫切地希望能为自己的精神世界建构起一个“最真实”的情感之“家”：在“里卡多一家”的生活里，每一个人物都是必须是写实的，每一个情节都必须是合理的，每一句话都必须是富有逻辑的，她接受不了一丁点儿不符《我爱露西》剧情人设的存在：她容不得饰演埃琳娜的Viviane为了窈窕美丽而刻意减肥，这会导致人物远离了美国妇女的大众形象；她容不得场景中餐厅桌椅的摆设和配角表演得过且过，为此不惜凌晨两三点来到现场彩排；她容不得剧中妻子露西居然会毫无缘由地没有发现剧中丈夫里奇的推门而入，甚至还猜不到他究竟是谁......这些情节的设计循序渐进地将鲍尔对于忠诚绝不妥协的深刻执念生动地呈现出来，也让她和阿纳兹最终走向决裂成为了一个意料之外、情理之中的结局。
影片最后两场戏演绎得尤为生动：首先，现实中，当她揭露了丈夫谎言，丈夫祈求原谅时，她匆匆地说了一句暂时搁置半小时，先去拍摄《我爱露西》吧；而当丈夫以剧中里奇的身份敲门进屋时，从不忘词的她居然“卡壳”了，木讷地呆立在众人面前——此时的影片画面是彩色的，而非黑白，喻示着女主人公此时的状态并不是情景剧中的露西，而是电影故事的主角鲍尔，她听到的是丈夫阿纳兹的声音，而非情景剧中的里奇——那一刻，她无法如自己所说的那样，能暂时搁置丈夫对于自己感情的背叛和对她心爱之“家”的摧毁，那一刻，她是伤痛的、迷失的、又是隐忍的，无措的。
影片落幕时，是这一场景的重拍，但不再是鲍尔所期望的合乎逻辑的版本，而是在星期一围读剧本时她就执意要求改掉的版本——她没有发现里奇的悄悄进屋，也没有“猜出”里奇是谁，而是滑稽地讲出一个个陌生的名字，博得观众的哈哈大笑——此时的影片画面是黑白的，而非彩色，摄影机也缓缓地抬升到了场景和人物的头顶，画面中又出现了一个方形的画框，仿佛在告诉我们，这就是一部情景剧而已，而不是鲍尔心中那个“最真实”的心爱之“家”。
此刻，银幕中慢慢打出了关于男女主人公事后离婚和最后共同出演的说明字幕，虚构与真实再次交汇，女主人公对于爱情的忠诚，并没有在现实中得到满意的回应，也没能在虚构的情景剧中找到最终的慰藉，她依然不得不去面对丈夫爱的背叛及其对于家的深深伤害。看到这里，不禁对女主人公心生一丝同情和遗憾。
回想整部电影，最终留给观众回味的还是一份对于“爱”的思考，无论是大爱，还是小爱，我们究竟应该以怎样的姿态去面对它、善待它、守护它？其实，答案不言自明。对此，影片另一个细节颇有趣味：虽然丈夫阿纳兹一味地坚持要用“打错了勾”的谎言帮妻子鲍尔化解公关危机。但在公开辩解时，他并没有向观众和媒体面前撒那个慌，他最终放下了自己的坚持，而是当众拨通了一个神秘人物——时任美国FBI局长胡佛的电话，用官方最权威的、最真实的结论扼杀了舆论的谣言。一个以撒谎为生存之道的成功人士，却以真实的姿态表达了自己对妻子的支持，激动之余不乏讽刺之意。
更讽刺的是，这份已经改变他生活观、价值观，乃至爱情观的勇敢之举，依然无法换来妻子对他背叛爱情的原谅，足见在女主人公鲍尔的心中关于“爱”的忠诚和背叛，是一道多么致命的选择题，一旦走错一步，面临的只有爱的终结，容不得一丝的退让、妥协和宽容。或许，这也正是现实中的我们真正在意和期望的正确答案，但残酷的是，我们之中总有人会选错这一步，总要不得不面对事与愿违的痛楚与悲伤。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐狸猎手</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-20 01:13:18</时间>
<影评>

索金这样的金牌编剧转行做导演，拍出来的电影不是过于概念化，就是过于依赖台词。《芝加哥七君子案》问题在前者，《里卡多一家》问题在后者。

实际上《里卡多一家》在稠密而渐渐令人乏味的台词后面是缺乏一个故事轴的，我不知道它是想刻画50年代明星 Lucille Ball 那种心大，还是要说她和老公在婚姻的纠葛，抑或是要折射五十年代麦卡锡主义横行的政治背景？这是一部情感电影，还是政治电影？还是女权主义电影？

索金在这个问题上乱掉了，电影就显得乱而且飘。

叙事手法上坚持在三四条时间线之间反复穿插，有炫技之嫌而无叙事的必要。比如前一场戏女主刚说怀孕，下一场戏看起来一模一样的她在收拾衣服，老公进来怀里已经抱了个娃娃 —— 原来怀孕的过程被省略。时间线往前跳一下也没什么不可，但问题在怀孕问题上女主夫妇刚与片方进行抗争，电影就此大力渲染，结果又不明不白略过这个过程。

为什么不能踏踏实实按线性时间把故事说好呢？

传记片和年代戏里这样在多个时间点上切来切去，更暴露了《里卡多一家》的最大问题：妮可•基德曼已经老了，她的脸已经下垂，全片都像打了蜡一样的僵硬，从年轻到中年的跨度无法自然不会给人带来代入感。

妮可•基德曼这样兼具气质和演技的演员居然也会脸僵？！不会是用了“年龄修复术”之类的最新科技吧？令人痛心的是，这无论如何也是妮可•基德曼最尬的一次表演，不明白为何还能在金像奖和奥斯卡里获得最佳女主的奖项和提名。

她的对手哈维尔•巴登则完全不同，这个拉丁系猛男真是扛得住岁月的杀猪刀，越老越有魅力，特别是这片里展现出歌舞和喜剧的一面，更是他之前的角色里看不到的。他几乎就是《里卡多一家》最大的亮点了。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小安看电影</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-28 01:10:15</时间>
<影评>

 《我爱露西 I Love Lucy》电视剧自1953年开播，广受美国观众喜爱。全盛时期，它有六千万的观看人次。调查显示，影视广播的时段，全美国购物商场外出人数激减、全国用水量下跌，因人人都窝在家追看此剧。


《里卡多一家》将故事设定在《我爱露西》拍摄中的一个工作周，影片聚焦剧中的两主演 Lucille/Lucy Ball （妮可·基德曼 Nicole Kidman 饰）和 Desi Arnaz (哈维尔·巴登 Javier Bardem 饰)，两人剧里剧外都是夫妻。在此期间两人遭遇了巨大危机：Lucy 被指为共产党员，事业可能终结；Desi 到处惹花拈草，两人婚姻也可能泡汤；于此同时，Lucy 也发现自己怀孕了...。


作为好莱坞当今金牌编剧 - 艾伦·索金 Aaron Sorkin （《社交网络 The Social Network (2010)》、《芝加哥七君子审判 The Trial of the Chicago 7 (2020)》，也是本片导演），电影一宣布开拍，便热议不断，尤其当宣布了两大主演。对于两大男女主演选角的合适度，非议就没间断过。
当然，妮可·基德曼 与 哈维尔·巴登 不可谓是出色的演员，但这里两人并没有完全消失融入角色，出色的模仿原来人物的语气动作，只沦为表样的表演。尤其是妮可·基德曼，其冻龄的外貌、紧致的肌肤，竟让我看出了十足塑料感，更多时候，观众看到的是妮可·基德曼，而不是 Lucy ，让人十分出戏。


电影不可谓有野心，洋洋洒洒超过2小时，似乎想囊括多个主题：政治（恐红、恐共产党）、女性议题、两性关系、演员及幕后编导为‘艺术’的兢兢业业及矜持（电影大篇幅描述编剧与主演、制片人的对弈，应该为导演本身的编剧背景有关；有一幕还描写了女主清晨2时叫来了另两位配角于片场重新排演一幕戏），对白依然犀利、节奏时而快捷，典型艾伦·索金的特色。但故事最后说白了，无非是一个女人想要一个‘家’：Lucy 一生极力追求成为让他人看重的演员，虽而后凭借《我爱露西》名成利就，兼还运用手段好让丈夫共同出演此剧，不外是想与分多聚少的丈夫多点在一起的时间。拥有豪宅三间，但都不是真正意义上的‘家’：男人鲜少回‘家’，两人依然没能守得住夫妻间的忠贞。




一些细节如：Lucy 掏出Desi 手帕为丈夫擦拭嘴巴、Lucy 半夜洗衣服、等（男人都应该警惕会为自己洗衣服的妻子），都是为铺排女人最后解开男人在外鬼混的谎言（掏出两条手帕的那一刻，我还是为之动容）。泪眼婆娑、心碎万分，但依然还得强颜欢笑，因为 The Show Must Go On！ 




电影有一比喻很恰当：Lucy 千方百计让丈夫 Desi 留在剧组内，她幻想片场铺设的小公寓，就是两人的‘家’。她全心投入剧中，只因那很大程度满足她对‘家’的期望。但这似乎也是她的诅咒，因这一切美好的假象只限于片场，现实中一切都不尽人意。或许如果电影只聚焦于女主这小小心愿，或许不至于失焦，但艾伦·索金似乎不是描写细腻女性心境的能手。


我依然爱着 Lucy，但这 Ricardos 就另当别论了。

7.5 / 10


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
