<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>酒精计划 Druk</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2628440526.jpg</封面>
<导演>托马斯·温特伯格</导演>
<演员>麦斯·米科尔森 / 托玛斯·博·拉森 / 马格努斯·米兰 / 拉斯·兰特 / 玛丽亚·邦妮薇 / 海伦娜·赖因科德·纳曼 / 苏西·沃德 / 艾伯特·鲁德贝克·林哈特 / 弗莱德瑞克·温瑟·拉斯穆森 / 多尔特·回斯特德 / 莫滕·桑博 / 奥勒·杜邦 / 比尔·克林顿 / 列昂尼德·伊里奇·勃列日涅夫 / 让-克洛德·容克 / 安格拉·默克尔 / 欧尔班·维克托 / 尼古拉·萨科齐 / 鲍里斯·尼古拉耶维奇·叶利钦 / 马丁·格雷斯-罗森塔尔 / Silas Cornelius Van / Magnus Sjørup / Aksel Vedsegaard / Gustav Sigurth Jeppesen / Aya Grann</演员>
<简介>本片将围绕马丁(米科尔森饰)和他三个朋友展开，这四个高中老师为了摆脱日常的循规蹈矩，开始了一项持续醉酒的实验。虽然计划最初很成功，但最终失败了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>看电影看到死</作者>
<标题>他的新作失手？那只能说是你没看懂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-23 00:25:59</时间>
<影评>

时隔八年，导演托马斯·温特伯格与“拔叔”——麦斯·米科尔森再度携手，为广大影迷带来了全新作品《酒精计划》。
2020《酒精计划》
影片《酒精计划》在上映前可谓赚足了眼球：二人上回合作的电影《狩猎》至今以9.1的高分雄踞豆瓣250排行榜；新作《酒精计划》先后入围戛纳、圣塞巴斯蒂安等多个电影节，并在今年的欧洲电影奖上一举囊括最佳影片、最佳导演、最佳男主角、最佳编剧四项大奖。
2012《狩猎》
强大的阵容和良好的口碑让一众影迷早已按捺不住，对二人新作翘首以盼。但略显尴尬的是，当影片真正跟大伙见面后，却是明显的“雷声大雨点小”——迄今为止，豆瓣仅2000多人看过且评价褒贬不一。主要因为《酒精计划》貌似真的只是讲的关于“喝酒计划”的老掉牙的故事：

四位在中学任教的中年大叔，家庭跟事业都遭遇了瓶颈。某次聚会上，有人提起一篇子虚乌有的“研究成果”——适量饮酒能提高生活质量。郁郁寡欢、生活无望的四人顿时来了兴致，他们便一拍即合，决定全身心地投入这场“酒精与生活关系”的所谓人生实验。

他们在上班时间偷偷喝酒，开始每人都严格遵循0.05%（体内酒精浓度）的少量原则，居然使各自波澜不惊的生活渐渐地拥有起色。尤其是拔叔饰演的历史老师马丁：在酒精的刺激作用下，原本不受学生待见、被家长集体约谈的他竟能将索然无味的课程讲得妙趣横生。

但随着饮酒剂量不断加大，酒精对生活的正向作用消失，他们的生活也都不约而同地急转直下：拔叔的婚姻陷入危机，而他的朋友——体育老师汤米更为此付出了生命的代价。

有关影片的争议主要集中在以下两点：首先是中年危机+借酒消愁的题材实在不新鲜了——如2004年金球奖获奖电影《杯酒人生》，以及更早的那部让尼古拉斯·凯奇赢得奥斯卡影帝的电影《远离赌城》。似乎选择这样一个“新瓶装旧酒”的老土题材，故事本身就有“先天不足”的偷懒之嫌。
2004《杯酒人生》

1995《远离赌城》
其次是即便抛开“中年危机”与“醉酒”的话题，单就故事完成度而言，较之前作《狩猎》，温特伯格此番似乎也大失水准。有些观众认为：影片节奏拖沓、线索零散、对关键人物的家庭背景刻画不足——这些都难以支撑结尾那场“人生得意须尽欢”的高潮戏。甚至电影中对酒精的态度“也表现得暧昧不清”，这导致一些人看罢全片都不知道导演的主张究竟是什么：面对生活的不如意，是该饮酒呢，还是该戒酒？

很多影迷基于直观感受提出的意见固然不能说全无道理，但我想说的是：如果仅仅停留在剧情本身、如果只注意到了“中年危机”和“小酌怡情、大饮伤身”的表达，那真是没太看懂这部电影。大伙不妨想想：这毕竟是《狩猎》的导演和一贯擅长深入刻画人性的“拔叔”的又一次珠联璧合，而且温特伯格是将这部作品献给不幸因车祸去世的女儿的，如果本片只为说个“中年危机”遭遇“宿醉”的故事，可能吗？
托马斯·温特伯格与麦斯·米科尔森
出现上述这些批评的原因可能是：很多人只是耽于情节本身理解这部电影，而忽略了电影的开头与结尾。因此他们只关注到那“不切实际”的荒唐计划对“现实合理性”的伤害跟度数越升越高的“三阶段”实验缺乏惊喜（全片以黑屏字幕的打字形式隔开），而看不到《酒精计划》明显呈为一个首尾呼应的环形剧作结构。可能有人注意到了影片开头与结尾群众不约而同饮酒狂欢的情节，但也忽视了全片第一行字幕和最后一个镜头之间的关联对照。
不容忽视的开头与结尾

跟被视为丹麦“国宝”的拔叔一样，被誉为“存在主义”先驱的丹麦哲学家克尔凯郭尔同样是“国宝”一般的存在。影片《酒精计划》开头就引用了克尔凯郭尔的名言：
青春为何物？南柯一梦罢了
爱情为何物？梦中的造物罢了
需要注意的是：这两句话绝不是作为引经据典的噱头或牵强附会的拔高而存在，它是全片的题眼。如果对克尔凯郭尔的思想有所了解，就会发现本片的主题跟情绪与克尔凯郭尔的思想有诸多契合之处。而影片结尾那类似《摔跤王》中“纵身一跃”的镜头，也必须对克尔凯郭尔的思想有所了解，才能更好理解。
《摔跤王》

影片结尾依然是对片头字幕的互文
说到这里，我们必须要先对克尔凯郭尔的人生哲学或者“存在主义”一词有个大概的了解。
克尔凯郭尔认为，传统哲学过于注重对客观世界的研究、并夸饰人的理性作用，事实上人除了理性更多的是情绪：特别是那些焦虑、恐惧、孤独、绝望的个人生存体验，通常无法对他者言说——这不止关乎“中年危机”这个人生阶段，而是生活的日常、生命的常态。


“拔叔”诠释何谓一秒落泪的无语凝噎
而人如果想解决自身的“精神无助”，不能依靠外界外物，只有通过自身的信仰完成对“绝望的一跃”，才能重拾生活的信心并实现真正的自我。
注意“拔叔”先前在酒吧和片尾的“飞跃”动作
兴起于二战之后的存在主义思潮承袭了克尔凯郭尔的思想，简单说“存在主义”指孤独的个人一切非理性的意识活动：生活的确没有意义，就连人的存在本身也缺乏意义——但人可以通过自由选择来承担责任，为无意义的生命赋予意义。
《小丑》


如此一讲，你是不是会发现对影片故事的理解更深一层呢？显然《酒精计划》不只是拿酒文化盛行的国度作为故事的发生背景，它与北欧人信奉的人生哲学都契合得如此之紧。

因此了解《酒精计划》作为一部丹麦电影与克尔凯郭尔和存在主义的渊源是必要的：否则我们就会被具体的情节吸引而忽视大量台词跟细节指向的人生哲思。理解一部电影，不能仅仅停留在剧情层面，对情节相对简单的本片来说，尤为如此。

温特伯格的初衷就不是讲一个在面对中年危机时是酗酒沉沦还是挣扎改变的故事。大叔们决定饮酒不是要麻痹痛苦、“逃避生活”，恰恰相反，从饮酒那一刻起他们才下定决心努力生活：因为酒在片中不是作为生活情趣催化剂，而是象征理想生活本身。因为酒从来都在、没有变过，变的是人和人的心态。



酒精是生活或人生的隐喻，而非改善或对抗生活的工具，这在片中有着情节上的直接证据。让我们重温影片开头那场热情洋溢、挥洒青春的狂欢戏：“啤酒大赛”正是青年人的写照——肆无忌惮地享乐跟冒险、彰显叛逆，即便喝到烂醉如泥、呕吐连连，但“比赛”是有规则的，大好人生终是可控的。

但“酒精计划”却与“啤酒大赛”截然相反，它是中年人“不敢逾矩”的人生佐料，因此他们只有在高档餐厅品尝红酒或是在家调制鸡尾酒。五味杂陈的苦酒与生猛豪爽、百无禁忌的啤酒是不同的：恰如既定且走向衰败的人生与未来人生的千万种可能是不同的。


片中与酒结缘并迈出人生关键一步的两个孩子
年轻的生命，吐了之后即可“清零重启”。酒，甚至能成为他们人生一路向前的强大推力；但人到中年，就只能选择“0.05%的人生”或“0.1%的人生”，如果想逾越“故作姿态”的上限，采取同样的“喝法”，人生就会走向失控的边缘。

影片结尾，顿悟生死之别的几人选择与青年一道开怀畅饮、纵情狂欢，这并不能被视作“朋友刚死怎么开心的起来”或“就没任何负疚感吗”的“不合理情节”。拔叔以一段大开大合、随心所欲的独创舞步跳出了生命返璞归真后的原生状态，是对尼采倡导的酒神精神的遥相呼应。
这是部哲学电影
希腊酒神狄俄尼索斯
源自古希腊的酒神精神对理解本片同样重要，它指从生命无意义的本质中获得悲剧性的解脱跟陶醉：人生固然是场悲剧，但敢于承担自身失败而不陷于绝望消沉，正是生命骄傲所在。

恰如片中音乐老师教大家唱的那首歌亦很好地传达了何谓酒神精神：“我哭的像别人一样，因为我的泡沫已破裂，但泡沫不是世界，也不是世界的诅咒。如果我们没有什么可争取的，那你和我会是什么呢？”

注意当影片唱到“如果不争取，又会是什么”的时候，配合的画面是衰迈的老狗孤零零地伫立在空荡荡的游艇上，这一场景含蓄地向观众交代出酗酒的体育老师汤米失足落海。而紧随其后的下个画面，便是朝气蓬勃的年轻人在轻声合唱。

这个世界虽然时时上演着生命无常的悲剧，但它仍旧值得我们热爱。不得不说，片中四位老师的身份设置独具匠心、意味明显，他们分别代表人的记忆（历史老师）、人的创造（音乐老师）、人的精神（心理老师）和强健的体魄（体育老师）。这四位老师合起来：便寓意人这一生。而人的一生迟早是要消逝的，一切终将归于虚无。

因此我们就不难理解出意外的为什么偏偏是体育老师，因为随着年龄增长，人总是先失去一个好的身体。尽管人生是场最终走向失败的悲剧，但人究竟该如何度过短暂、焦灼、无助、孤独的一生，除了结尾，影片也在其它多处地方给出了答案。
高中生在酒精的帮助下很好地诠释了克尔凯郭尔的“焦虑”概念
原来，只需要“承认生活”这么简单：承认失败、承认一切。因此，不必讶异主人公在“喝酒”的问题上“绕了一圈”最终一无所获，也不要奇怪逐渐拉垮的人生明明什么“都没改变”何以还能在结尾载歌载舞。人生不需要在事实上改变什么、“纠正”什么，只要一点点心态上的变化：万事皆有可能。



如果你真以为只有改头换面或脱胎换骨才能重新拥抱生活，那可能因为你还年轻。因此《酒精计划》意图展现一种面对荒诞生活、知其不可为而为之的积极行动的人生哲学，虽然这种抗争行动（饮酒）从本质上来说显然是“徒劳无功”的、“毫无意义”的，但对无常的生命和艰难的人生来说不啻于一场救赎。

与《狩猎》中困在小镇、蒙受不白之冤的卢卡斯一样，《酒精计划》中四位受困于体制的主人公，无力对抗大环境。一成不变的生活和一潭死水的内心还要时时遭受“无常”的侵扰，而这种“生命无常”的作者表达在形式上当然是反惯常叙事的：比如某次头脑风暴就能让日渐生疏的四人孤注一掷展开合作；心血来潮、旧梦重温式的划船、猝不及防的“绿帽子”以及“老年狗送黑发人”的意外突然降临。

从戏剧技巧出发，温特伯格的确将这些“无常”处理的没因没果、突如其来，但这“非常突然”的一幕幕，难道不真实吗？为凸显命运的无情与无常，他刻意避开了步步为营的情节铺陈和角色性格的完全塑造，而将琐碎、紊乱的故事线头埋藏在四位主人公“醉眼看世界”的复杂情绪下，为的是“挖掘更深层次的东西”，这比绝大多数刻画单一情绪、交代完整事件的类型电影不知高明了多少。

在此不得不赞叹拔叔那炉火纯青的演技：他精准地将很难把握的醉态（0.05%、0.1%以及更高）演绎出了不同的层次，配合着摇摇晃晃的手提摄影，纤毫毕现、惟妙惟肖。回望华语影坛中，只有黄秋生在《头文字D》中尝试过这种演法，但难度不可同日而语。

精湛的表演、生动的台词、醉后微醺的状态传递出多义甚至含混的复杂情绪，这一切构成了影片《酒精计划》独一无二的风格特质。通过一个在实际生活中“略微失真”的故事，它以最大限度、最大可能靠近了实属“难言之隐”的真实生活本身。



综上所述，《酒精计划》真不是以酒精作为载体来讲述中年危机的电影，这么说太小看温特伯格和拔叔了。如果说典型的中年危机电影，香港去年以龙舟作载体的《逆流大叔》才是。
《逆流大叔》
以酒之名，《酒精计划》打造了一部微缩版的人生简史，它最后仅仅指出：爱与牵挂虽然神秘、虽然现于细微之处，但始终存在。它是区隔活人与死人的标志，“救赎之道”就在其中。
被汤米鼓励过的小学生向他献花


同时，所有不期而遇的焦虑和彷徨、痛楚与迷茫也将永远存在，但或许并不那么重要、那么急需“克服”。这注定不是一套关于“人生何为”的标准答案——而这，就是影片的答案。



作者| 纪扬；公号| 看电影看到死
编辑| 骑屋顶少年；转载请注明出处



</影评>
<有用数>2103</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yinanaa</作者>
<标题>一些细节：《酒精计划》有多丹麦？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-08 20:46:59</时间>
<影评>

以下来自二刷和朋友讨论：1.结尾部分出现了两艘船。那艘有丹麦国旗的属于丹麦学生，每年这艘船会免费搭载80名学生进行为期半年的旅行，我的朋友曾是船上的一员。另一艘（拔叔凝视海面时）属于丹麦皇室。

2.酒精计划的高潮，他们酩酊大醉的那个pub，尽管看上去只是个普通酒吧，却有一种丹麦人会辨认出的独特的“brown bodegas”氛围。同时，这个酒吧靠近丹麦一所历史悠久的戏剧剧院，上世纪60、70年代，演员们工作结束会去那里大醉。而这些人此后多半死于饮酒和相关疾病。
3.（此条在imdb上有）本片着眼的酒精问题来自温特伯格19岁的女儿，而她在影片开拍后不幸意外去世。影片中的中学和学生正是她生前所在的学校和同学们。在这个意义上，影片恐怕是一场真正的to be or not to be的拷问，而最终的醉酒狂欢，最终的ecstatic rapture，又是何等的宣泄！正是在死亡面前我们呼吸到生的甜美。生是一场醉，死是一场梦。
4.Martin激励学生们，你们可以像海明威一样举枪自尽，也可以像丘吉尔一样领导D-DAY，领导一场战争的伟大胜利。导演温特伯格曾和拉斯·冯·提尔等人拍过一部D-DAY.这个如“奥斯特里茨的太阳”般的隐喻，或许正是温特伯格自身的习惯？
5.尽管丹麦的高中生活在中国人看来可能已经很轻松了，这仍是丹麦国内争论的一个焦点：年轻人的精神问题似乎越来越普遍。一些声音要求降低对年轻人的社会期待。（尽管这类促进平等的举措已经很普遍，如在公立小学学生回家后是不可以学习的。如果中国家长多讲了一道题，会被老师打电话批评，因为这对其他孩子是不公平的。）影片结尾处满载学生的巴士上有条标语——高中生活满是痛苦，还好我们精于酩酊大醉。
6.我的朋友，一位并不像我这么“感性”的丹麦人，在首映时，随着“what a life”旋律响起开始无法自制地大哭。映后，人们起立给温特伯格送上了掌声。

</影评>
<有用数>556</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<标题>人到中年，开启的都是同一部恐怖片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-18 19:55:42</时间>
<影评>

 作者： pASslosS 
本周，有麦叔献舞的年度大热门《酒精计划》如期而至，这部聚焦中年危机和酗酒题材的影片不仅入选了戛纳电影节，还收获了第33届欧洲电影奖最佳影片、最佳剧本、最佳导演和最佳男演员四项大奖，此外本片在丹麦也大获成功，之后它将代表丹麦竞逐第93届奥斯卡最佳国际影片奖。 
查看了一下时间线，原来麦斯·米科尔森和导演托马斯·温特伯格的上次合作已是八年前了。那时两人合作的《狩猎》帮麦叔拿下了戛纳影帝，此后他便开启了兼职性感迷人反派专业户的生涯。汉尼拔、《奇异博士》里的卡西利亚斯、《星球大战外传：侠盗一号》里的物理科学家盖伦·厄索，以及即将接替德普出演《神奇动物3》中的盖勒特·格林德沃…… 毫无疑问，无论是在艺术片还是商业片中，他都是同代最优秀的男演员之一。 
麦斯·米科尔森&amp;托马斯·温特伯格
导演托马斯·温特伯格是“道格玛95宣言”的发起人之一，他最出名的两部作品是《家宴》和《狩猎》，这两部影片都挑战了既成的伦理道德，挖掘了人性的晦暗一面。 
相较于温特伯格过往作品中的压抑，新片《酒精计划》显得略为轻松，毕竟由中年危机引发的焦虑病态已是现代社会的通病。
麦叔在片中饰演高中历史老师马丁，他的课堂枯燥混乱，前言不搭后语，糟糕到被学生家长集体约谈。
十二年前，马丁的未来充满可能性，研究经费和博士学位都摆在眼前，但因为家庭，他全部拒绝了。如今的马丁，已然配不上光辉的曾经。
马丁有三个好友，体育老师汤米，音乐老师彼得以及心理学老师尼古拉，生活对于这些男人来说是一种折磨，尽管他们并没有遭遇什么毁灭性的坎坷。 

汤米孤身一人无儿无女，只有一条老得走不动路的狗狗拉班相伴。
尼古拉娶了个有钱的妻子，在海边有房产，但夫妻俩的婚姻幸福被三个嗷嗷待哺的孩子全部剥夺。
和他们相比，马丁的困境更加典型一些：妻子阿妮卡习惯了他的不在场，两个孩子把他当成陌路人，与其说这是一个家庭，不如说他们是住在一个屋檐下的室友。 
影片并没有提供更多信息解释这个不可调和的矛盾从何而来，观众只能看到悲剧的现状。
不过很明显的是，妻子阿妮卡对马丁不是“拒绝”态度，反倒是一种不耐烦。影片开始不久就暗示了破镜难圆，其实马丁早已“出局”。 

一天晚上，四个好友外出庆祝尼古拉40岁的生日，在坦白了共同的中年困境之后，滴酒不沾的马丁尝试了这个千年以来被人类用于解忧消愁的冠军单品，并因此体会到了“灵魂归位”的魔力。 
为了合理酗酒，他们开始试验一项伪科学理论。该理论认为在工作日适量饮酒可以提高工作效率，改善性格形象，并帮助他们与工作和个人生活重新建立联系。无论在学校还是家里，无论白天还是黑夜，四个男人将保持整天轻度醉酒，随时监测酒精浓度并对个人状态进行记录。 

马丁很快找回了讲课的热情，像猴子找到了捞月的竹篮般欣喜若狂。他俨然一个初阶酒鬼，试图把酗酒行为与人品脱离开来。 
在历史课上，马丁向学生们讲述自己的新英雄丘吉尔，这位伟人一生写了许多巨著，从法西斯主义里拯救了世界。马丁恨不得把丘吉尔所有的成就都归功于酒精，哪怕科学都无法证明人们血液里的确缺那么丁点儿酒精，他也能诡辩“人类文明”的血液里都是酒精。 
有趣的是，温特伯格似乎并不想批判酒精对灵魂的扼杀，因为酗酒问题无处不在。人们总是醉醺醺地出现在任何地方，导演甚至剪辑了一段全球领导人的醉酒蒙太奇，从德国总理默克尔到英国首相约翰逊再到前美国总统克林顿。
酒精有时是灵丹妙药，能帮助迷失的人找回生活，以更理想的状态生存，并让他们对枯燥的日常生活重感兴奋。
马丁小酌着红酒向妻子提出八年都没有实现的划船旅行，并在酒精的帮助下努力挽回家庭。不过可预见的是，这些转变需要付出高昂的代价。 

很简单的道理，如果酗酒之后人会抵达一个巅峰时刻，那么滴酒不沾时便等同活在地狱。在被酒精驯服之后，四个男人彻底背离了那个最初目标——正常的生活。 
进入自毁性质的第三阶段，他们开始变本加厉地喝酒。此举就是要终极宣泄，挑战极限，喝到失去意识，喝到死，喝到从人变鬼，喝到尿湿床铺。
其实可以把这个阶段称作“精神自杀”，它完全是酒精版的《极乐大餐》，那部电影是用食物召唤死神，而本片中的四个男人是用酒精完成仪式。他们喝成废人，满世界乱窜，短暂体验毫无节制的自由。  

让人惊喜的是，《酒精计划》真的拍出了“酒”之于“酒鬼”的魅惑，一杯杯晶莹的液体仿若中年衰汉的情人，其妖娆的液态躯体被各式杯具的轮廓拢住。
它们可能是充满背景故事的酒品，产地、工艺、年份各不相同，但是对于酒鬼来说，其最大的意义仅仅在于这是一杯让人失智的酒精。
在影片中，酒被当作一个模糊了道德动机的角色，饮酒有时是禁忌，有时是救星，有时则是死神。
彼得建议一名考前崩溃的考生“喝几口”，酒精让他在面试时展现了惊人的自信心。 但这不免让人担心酒精可能会在未来毁掉他，汤米就是个例子。 
他因为喝得酩酊大醉被学校惩处，此后其世界只剩下衰老的残躯，所以他选择带着老狗拉班奔向死亡。 

他在死前对马丁说“这毫无意义”，因为他发现马丁前来探望并非出于友情，他只是无处可去。
他已经被酒精掏空了。 
片中有一个细节，导演温特伯格在影片结尾把此片献给了他19岁的女儿Ida。Ida原本会在片中饰演一个小角色，但在影片开拍前因一场交通事故失去了生命。 
死亡总是让生者怀疑生命的存在意义。在电影里马丁为死去的好友汤米抬棺，在电影外则是导演为自己的女儿抬棺。 

《酒精计划》的片尾是最精彩的，温特伯格倾向于为特定演员写剧本，所以马丁在人物设定上和麦叔一样都曾是一名舞者。
他们花了两天时间拍摄最后的高潮段落。片中的马丁经历了人生中最糟糕的一天，也经历了人生中最美好的一天。这一幕或许是觉醒的开端，也可能是崩溃的余烬，你无法确定剧情的走向。 

据说麦叔在鹅卵石路上跳了四五个小时，年轻人巨大的青春能量点燃了他。温特伯格认为这是一种复杂的情感体现：“马丁有一部分想飞，又有一部分想淹死。”
但说到底，《酒精计划》更多是以男性为中心的情感延伸，它是中年男人专注于解决个人创伤的产物。影片只是想捋顺男性自身的心路历程而非与外界的联结，所以马丁失意的妻子几乎没有人物发展的空间。 
影片开头引用了丹麦哲学家克尔凯郭尔的一句话：
青春为何物？南柯一梦罢了。爱情为何物？梦中的造物罢了。
人到中年一切成空，疲惫、忧郁、愤怒，中年男人渴望他们的黄金时代，但好时光不再，生活是结结实实的一块，只会在巅峰之后顺着一条清晰可见的下行抛物线渐渐消失。 
为了满足精神上的饥渴，为了逃出窘境，为了与不可控的状况周旋，酒精成了中年男人们用自由意志选择的撒旦。麦叔对马丁的复杂诠释，也让《酒精计划》从酒鬼的荒唐特质上升到带有悲凉底色的人生复盘。 

片中的配乐是Scarlet Pleasure的《What A Life》，是温特伯格的妻子想到了这首无比贴合剧情和人物心理的歌曲。
马丁在片中一直用来麻醉自己和妻子的话是三个肯定句：
我爱我的妻子，我爱我的家庭，我热爱我的工作。
这句话正如《闪灵》里的“All work and no play makes Jack a dull boy”一样可怕，人到中年，开启的都是同一部恐怖片。 



</影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yinanaa</作者>
<标题>指望酒精提振生命，等于指望面膜拯救皱纹。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-14 11:45:32</时间>
<影评>

本片的多数场景我都熟悉到哭笑不得。一方面是社会意义上对酒精煞有其事的压抑：入学第二天，系里为了破冰搞了个speed dating，我拿了几瓶啤酒过去，一边喝一边跟对面的人自我介绍，第二天系里流传着“the drunk Chinese girl”的事儿（拜托，啤酒！！）。另一方面是私人意义上对以酒精为名的释放的极度需求：P和朋友们聚会的固定环节是酒过三巡跟着随机音乐尬舞，每轮淘汰，评选尬舞之王，怎么撩怎么骚怎么疯怎么癫怎么来，情形恰如本片最后一场戏的疯狂，什么侧手翻、托马斯全旋、叠罗汉都不在话下。有时我也参加。但由于我总是唯一的女性尬舞者，渐渐也不参加了。甚至连Lake Race的场景我也见过简化版，是在KUA食堂前，有条人工河，我有时在那晒太阳。某个下午，我正在发呆时，一群年轻人一边喝一边跑，跑着跑着把衣服脱光了跑。那是我第一次在公共场合看到全裸的人。
在没有火锅没有涮羊肉的北欧，醉酒可能是唯一能合理合法地摆脱社会对propriety期待的时刻（桑拿或者也算）。40岁，你在学校会被学生指责打分太低让他们升学不易，回家时会被妻子叮嘱买尿不湿和奶粉。这就是你全部的社会意义。在新自由主义的浪潮里，一切亚文化都要被收割，一切属于个体的经验都要被规整起来——以前你可以吟唱鲜血和寸步难行，现在你的吟唱成为耀眼的奇观，成为不平等之再生产的工具。你被驱逐进一方小小的世界，在那里你爱咋地咋地。至于——Hello？我为什么活着？现在除了宗教，没有任何一个institution提供答案了。而宗教也越来越小心翼翼地退出公共空间了。所以无论在电影里还是在生活中里，叛逆和失望，不是采取《小丑》式的无差别暴力，就是对自己的身体肆意折腾——北欧电影三件套：酩酊大醉后撕X，嗑药，裸体/浴袍奔跑。毕竟，现代人也不是能战天斗地悲壮而死的希腊英雄，能主宰的只有自己这具飞快腐朽下去的肉体。
所以《酒精计划》竟然能一本正经地讲述北欧中学里的师慈生孝，岁月静好，又能让一种飞扬跋扈的酒神精神充溢期间，最终还来一出羽化而登仙，不得不让我喊一句，温特伯格，老辣。老辣，又残忍。在酒精甜美的气息里，连死亡都有些迷醉了。嫦娥应悔偷灵药，碧海青天夜夜心。当Tommy按着Martin的肩膀说他在Martin和Anika的背后时，我知道——完了，他要自杀了，他要离开了。我曾无数次这么按着前任的肩膀，但该破碎的人一定不能被外界拼凑起来，每个人的生活是每个人的生活。
酒精给生活加了一个玫瑰色滤镜。酒精让疲惫的人又能和他人产生联系了。喜欢玩手机的高中生们发现天天板着个脸要死不死的Martin原来很有见解，默默出轨的老婆发现Martin又能听到她说话了。酒精进入血液，让赞许的目光和性吸引力又悄悄流转起来了。但这都是片刻。无力才是日常。指望酒精提振生命，等于指望面膜拯救皱纹。正如有一天，我和P和他的朋友喝了一晚上伏特加。第二天头痛欲裂。之后我们三个相继病倒，都发烧了一周。我想，我这辈子都不会再喝伏特加了。
那么剩下的还有什么？可能只有虚伪的知性。中老年酒吧是个不错的选择。当时我住在Amager岛，三教九流的工薪阶级聚居区，没有什么像样酒吧，倒都是本片里出现的这种中老年人酒吧。年轻人去酒吧是狂舞+低成本撩妹/汉，女生一个比一个辣，高跟鞋尖尖的鞋跟让我莫名悬心；中年人酒吧则一副家长里短气象。老哥们一边喝啤酒一边看球，有时玩玩桌上足球。懒得去市里时，我也去这些酒吧，虽然当我high起来拉着邻座跳舞时，没有人会响应，但默默观察中年男人如何依然试图揩油中年女性，观察老哥哥们举着酒杯互相彩虹屁，也有一种，今天我得到了一些知识，没有浪费生命的——错觉。
本片结尾，Martin的妻子发短信来说，我也很想你。但他们会复合吗？不会。我甚至能想象Martin的妻子此刻经前抑郁，当即想要重建纽带。但在一无所有之中，对于自由的向往是人最后的遮羞布。她又怎能撕开遮羞布而回头呢？
在看了《酒精计划》后，P和朋友拍了个小视频，里头他在森林里尬舞，一边舞一边扯掉领带，撕开西装。我问他，you are a mixture of sleep beauty and hunger artist, aren’t you?我问他，你害怕10年后你跟这里的Nikolaj一样被老婆骂不能照顾小孩对吧。他：...... 事实上，我们既不可能像睡美人一样被王子拯救，也不可能像hunger artist一样心满意足地完成一件艺术。我们只能像Martin一样在理由合适的场合放肆喝酒，然后尬舞：）舞，舞，舞，永无尽头。
（ps：关于北欧式抑郁可参考俺的日记：https://www.douban.com/note/791510673/

</影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>孙加号</作者>
<标题>存在主义的痛苦与快感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-27 20:14:40</时间>
<影评>

这是一个混沌荒谬的时代，我们的精神裹挟在无尽的痛苦之中，而这种痛苦在荒谬的世界之中的一分一毫之中都能够轻松的击溃无数的普通人，时至今日，我们探讨内卷，探讨打工人，探讨中年危机，都是对于这样一种痛苦的探讨。然而这种痛苦的展现是与存在主义哲学息息相关的。影片中面试考试中所提到的丹麦哲学家克尔凯郭尔也正是存在主义哲学的先驱者之一。
初看片名，一下子就联想到了尼采的“酒神”精神，而这部影片正是一场存在主义哲学的例证，海德格尔提出所提出的存在主义哲学的内涵正是在于“人在无意义的世界生存着，人本身的存在也毫无意义，但人可以在痛苦世界的基础上重新进行自我的塑造，寻求精彩和深层的快感，从而产生人本身的意义。”这样一种哲学思想无疑是一种人本主义的思想，同时尼采也提出了“强力”的哲学思想，这种更为猛烈的思想强调生的意志对于虚无主义的反抗，这种狂热的思路结合海德格尔的哲学思想，就在这部影片中淋漓尽致的体现出来。
醉酒带来的是一种荒诞的快感，随着Tommy绝望的孤舟沉浮在大海，随着其他三位老师的狂欢与独舞而肆意的跃动着，人生是一种痛苦，在每个升学压力的学生面前反复穿刺着，在每一个中年危机家庭危机的成年人身上鞭挞着。酒精在本片其实只是一个外在的体现，真正喝下的是几位教师的精神意志，这种意志延承了存在主义的内在机理，痛苦是实在的，酒精是醉人的，快感是无尽的，我们都在意义和无意义之间轮回，循环往复。电影本身是带有一定喜剧感在，但情绪却总是沉郁的，是很私人的，但也传递着共性。
1.难以承受的生命之痛
对于四位老师来说，这是一场中年危机几乎全方位的展现，从家庭到自身的生存，从充实到虚无，对于学生们来说，青年危机似乎在这个时代不断的在青年人的身上展现，从升学的压力到毕业的痛苦，电影对于青年人的痛苦着墨不多，但是寥寥几笔一带而过的痛苦却回味无穷。
拔叔饰演的主人公Martin正面临着家庭的危机，跟结婚许久的妻子住在同一个屋檐下，见面甚至可能少于自己的学生，他们夫妻依旧是保留着已经从爱情上升到亲情的爱的，同时也由两个孩子绑定在一起，但是却依旧难以逃脱生活中缺乏趣味的互动的快感的难题。
中年人需要为了维持整个家庭和工作而生活，这样就抛却了自身的重新塑造，这与存在主义所探讨的自我价值的实现是相吻合的，这种危机的产生更深层次是个人的价值被社会生活所阻碍，从而产生一种停滞不前的虚无感，继而由虚无感衍生出中年的乏味与无趣，倘若中年危机仅仅是一种物质生活上的压力，那可能也不会被这个时代不断的拎出来探讨。同时在影片中不只是Martin老师的家庭危机，还有Peter老师的配偶危机，Nikolaj老师的养育孩子的危机，Tommy老师的孤寂危机，中年危机全方面的通过四位老师向我们展开。
而片中着墨不多的学生的危机虽然外在表现是丹麦社会所具有的，但是升学压力和考试压力确实普遍存在的，由此引申到全世界的大学生身上。就拿中国的大学生来做对比，似乎考试和升学压力更为严重，很多学生陷入所未“丧”文化的圈层之中，而这种文化本身其实是一种虚无主义，用一种低落的情绪承接更多的痛苦，承接很可能很小的回报，这种虚无主义的内里也是存在主义中所主要需要应对的问题，或者说虚无主义是存在主义哲学探讨的前因。
这些都是生命难以承受之痛，作为存在的人，面对的是虚无，我们忧虑和恐惧与这种虚无，难以挣脱，然后这个时候，酒精作为一种自我重塑的外在动因出现在了影片之中。
2.本我的快感无止境
影片从一场狂欢开始，在一场狂欢中结束，中间是狂欢穿插在痛苦的永恒之中，不禁让人联想到“世界在下沉，而我在狂欢”这样的话语。
四位老师的酒精计划重点在于百分之零点五的血液酒精含量究竟能不能将自己从痛苦中拯救出来，影片看似给出的答案是否定的，但实际上这是一个没有结果的问题，少量的酒精的确能将四位老师从一种庸常的状态拯救出来。
同时这也是尼采“酒神”精神的一种体现，这是一种痛苦与狂喜交织的癫狂状态，人在极度的放纵之中去明了生活中的痛苦。尼采认为“梦”和“醉”是人生的两种状态，这两种近乎于狂热的体验，也正是存在主义哲学反抗虚无的内核。
然而这种放纵却有着自身的困境，饮酒的量总是难以控制的，所以Tommy老师陷入了酗酒之中，这又会带来另一种层面的痛苦，在快感达到极点的同时，社会生活的痛苦又在另一个极端展现出来。
但是快感永远是没有止境的，影片并没有在酒精计划的失败之下就抛出一个主角们戒酒依旧回归自己生活的处理，而是让主角们进入另一场更加疯狂的狂欢，这无疑是将尼采意志的贴切再现，拔叔的独舞也够恣意够放纵，最后快感到达高峰，纵身一跃，影片在此处戛然而止，但是观众的精神也像是痛饮一大杯烈酒一样灼热且痛快。
存在主义在研究虚无的基础上并没有陷入一种偏执的困局之中，而是在此之上加以人本我的反抗，既然一切无意义，那抛却意义本身，追求极致的快感。世界很荒谬，生活很痛苦，人生无意义，快感无止境。
3.“乐观”的存在主义
在笔者看来，存在主义是乐观的，也是一种深刻的英雄主义，似乎这种认清生活的虚无和痛苦继而生存下去的态度，与罗曼罗兰那一句“世界上只有一种英雄主义，那就是认清生活的真相并且热爱它”似乎不谋而合。这种思想内化在生活之中似乎就是现在非常流行的那句“及时行乐”，笔者不敢妄言及时行乐是一种存在主义的再现，但是从影片里看到的无疑是一种存在主义的乐观性。面对无意义的荒谬和痛苦，依旧无所顾忌地寻求深度快感。
遗憾的是，看这部影片时没能够边喝酒边看，酒精对于我们而言也只是一种寻求快感的途径，其他很多的方式都可以，我们不敢妄言自己是存在主义者，但是存在主义似乎能给我们更多的思考，生命是场旅程，感受它，别试图理解它。
存在主义将悲观的虚无主义转化成为专属于自己的乐观主义，在我看来无疑是引人深思的，于当下，我们处在一个荒谬的时代，痛苦时时刻刻裹挟我们，或许我们应该开一瓶酒，大口痛饮，我们不能决定何时醉，但是我们能控制喝多少酒，我们也可以控制我们的快感，可以控制何时进行一场狂欢式的独舞。

</影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆首的秘书</作者>
<标题>那么，这就是生活吗？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-11 14:59:53</时间>
<影评>

近日以来，丹麦导演托马斯·温特伯格（Thomas Vinterberg）的新作《酒精计划》（Druk）获得了不少好评。这部作品在去年入围了戛纳电影节名单，又在随后横扫欧洲电影奖，收获了包括最佳影片、最佳导演、最佳男主角和最佳编剧在内的四项大奖，预计也将成为2021年奥斯卡最佳国际影片热门候选之一。尽管2020年毫无疑问是欧洲电影以至世界电影的“小年”，但这部作品依然有其过人之处，我们也可以从中看到温特伯格的创作脉络。
从其本人的导演经历来说，温特伯格的创作大体分为三个部分，其一以其最著名的作品《家宴》（Festen）和《狩猎》（Jagten）为代表，这部分作品主要针对的是人性中邪恶和阴暗的面向，主要探讨的问题是伦理问题。在这些作品当中，温特伯格试图向我们展示的是一个具有伦理纵深的世界，简而言之，这个世界中的情感关系并不像我们想象的那样理所当然，比如父母对子女的爱是无条件的，儿童一定是善的化身等等；对他来说，最不可能做恶的人，往往能够在既定的伦理规则之下做出最不能让人接受的事情，而我们在心理上对他们恰恰是毫无防备的。当他们冲破伦理限制之后，我们不仅被颠覆三观，随之而来的更是一种巨大的无力感。类似的讨论在《家宴》和《狩猎》当中都相当深刻，尤其是在后者当中，一个长着天使般面孔的、不谙世事的小女孩一直坚称男主角对其进行性侵，面对这种强大的伦理控诉，麦斯·米克尔森饰演的男主角几无还手之力，最终只能沦为社群的道德猎物，编导也正是借此给欧洲乃至全世界的“政治正确”敲响警钟。
温特伯格之所以会有类似讨论，实际上与北欧（尤其是丹麦）固化、保守、不存在探讨空间的路德宗基督教社会文化密切相关。在这种文化之下，北欧导演对伦理的探讨是有一个明确脉络的，在丹麦是从卡尔·德莱叶到拉斯·冯·提尔和温特伯格，在瑞典则是从英格玛·伯格曼到鲁本·奥斯特伦德。当然，当今很多北欧导演不甘于单纯的社会批判，而是将问题的探讨向更深层次推进：他们试图在现有的社会文化之内做出某种实验，并让一个特殊的群体与既定的制度框架发生碰撞，产生强烈的戏剧性。这种社会实验是否已经形成一股新的北欧潮流，目前定论为时尚早，不过温特伯格和奥斯特伦德等人的创作路径的确有着明显的相似之处：从发现实在的道德困境到制造可能的道德焦虑，他们对社会都有着极深入的观察和省思。
单就温特伯格而言，《公社》（Kollektivet）和《酒精计划》便都是这样的作品。不过，《酒精计划》没有伯格曼式的苦大仇深，倒是以一种轻松谐谑的语调将观众引入，尔后通过对比的方式让意义自己浮出水面：影片甫一开始，一群无忧无虑的年轻人饮酒作乐，甚至把执法人员拷在地铁上，对温特伯格而言，这就是青春该有的样子。之后，我们看到他们的老师——四个面临中年危机的高中男性教师，为了摆脱消沉的生活状态，也为了回到意气风发的年轻时代，开始进行某种“研究”：他们试图在自己身上验证挪威哲学家芬恩·斯卡德鲁德的说法，即人体血液中先天缺少0.05%含量的酒精浓度。随着情节的逐渐展开，四个人的酒精摄入量逐渐增加，事态（不出意料地）逐渐开始失控，酒精带来的愉悦感也逐步开始褪去，为他们的人生增加了新的沉重负担，带来更多的失意和彷徨。
最近几年来，走向国际化的温特伯格佳作阙如，在制作了几部诸如《库尔斯克》（Kursk）、《远离尘嚣》（Far From the Madding Crow）等平庸之作后，终于回到自身擅长的题材和领域。《酒精计划》的过人之处，并不在于出挑的情节（观众恐怕早就预料到故事的走向），而在于导演如何处理人处在醉态时的主观感受。对于这个问题，温特伯格其实用很简单的手法就实现了，他使用手持摄影+特写的方式为画面带来强烈的情绪性，让观众与男主角一道浸入到似真似幻的影像当中。事实上，这一方式也来自于温特伯格长久以来惯用的手法：早在1995年，他和拉斯·冯·提尔、克里斯汀·莱文等一道发起道格玛95运动（dogma95’），希望在电影摄制中灌输朴素感，强调电影构成的纯粹性并聚焦于真实的故事和演员的表演本身。虽然时过境迁，道格玛95运动的十条戒律（实地拍摄、声画同步、手持摄影、彩色35mm、不接受类型电影等）已经在某种程度上成为历史，但《酒精计划》中仍然浸透着一种不加矫饰的真诚（哪怕有点粗糙），凡是喝过酒的成年人都很难不被主角们喝酒之后的镜头所感染：周围的世界一下变得透明清澈起来，逆光镜头既足够温暖，又足以让人晕眩。米克尔森的表演也为影片加成不少，透过他的眼睛，我们看到无助、矛盾、压抑已久的释放……尽管通常面无表情，但这幅面孔之下又往往积存着巨大而丰富的感情。
《酒精计划》的镜头语言，让这部电影显得真实也不真实，我们透过镜头看到的往往是醉酒之人对世界不切实际的想象，在这之下，则是一个现实的、冰冷的、无法逃避的、充满压力的实在世界。影片微观地呈现了一个生活节制的人是如何滑向生活崩溃的边缘：有趣的是，对温特伯格而言，一个生活节制的人似乎更有可能酗酒，因为他们缺乏释放生活压力的出口。冰冷的气候，毫无进展的事业、冷淡的家庭情感生活，让人非常不自觉地陷入了一种生活状态，以至于当男主角蓦然回首，发现自己已经七八年没有再和妻子外出游玩了。年轻时的“心气儿”荡然无存，取而代之的是静态、凝固、近乎永恒的无意义，它缓慢消磨着人的意志，而这种情况似乎又并非一个个体性的偶然——男主角的妻子就表示，酗酒并不是一个人的问题，“整个国家都开始像疯子一样喝酒”。
颇值得玩味的是，影片颇为突兀地插入了一连串历史影像，其中包括前苏联总书记勃列日涅夫、俄罗斯前总统叶利钦、法国总统前萨科齐、比利时政客米切尔·达尔登等在公开场合的醉酒画面，这使得影片带有了一丝政治讽喻的色彩，也把影片的“钻头”打入到一种文化——北欧和俄罗斯等所有高纬度地区共享的酗酒传统之中。正是从这个意义上讲，温特伯格透过四个中年男性发出的这个疑问，既是一个生理问题（如何回到青年？），也是一个社会问题（如何摆脱酗酒？），更是一个哲学问题：人怎样逃离他的“生活”，如何摆脱自身的困境，就像贝拉·塔尔的名作《都灵之马》所展示的那样，逃离每天穿衣、拉车、吃土豆的必然循环和宿命？
显然，温特伯格和他的编剧不能也不想给出一个解决方案，结尾也是模棱两可的：男主角马丁在一群毕业学生的簇拥下开始饮酒热舞，最后甚至跳入海中。影片定格在跳跃入海的那个瞬间，但矛盾当然没有解决，酒精也并不能让一个人真正恢复生存的勇气和力量——它顶多是一张标明使用期限的赎罪券，酒醒之后，赎罪券用完，则会是更大的虚无——恰如温特伯格一直叙说的那样。那么，这就是生活吗？

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>牙擦酥</作者>
<标题>抢风头的酒</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-12-18 09:45:29</时间>
<影评>

主题虚实关系处理失调。
理论上说，酒精是虚，中年危机是实，酒精只是导火线，对生活的倦怠和不满才是真正内因。但酒在本片过于喧宾夺主，甚至取代了其他元素成了剧情发展的主要动力。本该是重头戏的婚姻事业两条主线反而都讲得支离破碎，体育老师之死也因为缺少前文铺垫，煽情效果大打折扣。而且导演对“喝酒误事”的想象实在贫瘠，只脱衣裳撒酒疯就完事，要我说，四位规规矩矩的老师如果不像《热天午后》那样组团去抢个银行，也未免太暴殄天物。整片看下来最突出的感受就是一瓶95度的烈性伏特加活生生被拍成了香槟起泡酒。
结尾一舞收束得还算精彩。马丁醉醺醺靠在长椅上，身后是狂欢的毕业生，他看了下复合短信又抬起头，一艘白船自眼前缓缓驶过，好似载着老友的孤魂向他招手，他起身，跃下，生活的悲喜就凝结在这一幕中，What a life!
P.S.想了想复合那段还可以更简洁，一条Miss you其实就够了


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>虾滑</作者>
<标题>酒精这件小事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-10 00:20:31</时间>
<影评>

酒，这个东西，在我心中一开始是个贬义词。
童年，父亲很能喝，在国企的供销科，每周有两三次应酬。我的记事似乎就始于父亲的一次醉酒，被邻居送回来，躺在沙发上不住地吐、说胡话，母亲在一旁忙里忙外焦头烂额。
再往后，父亲醉醺醺地回家似乎成了常态，不过不管喝了多少总能自己摸着回家的路，到家脱衣上床睡好，不惹别的烦恼。
此刻的我，觉得酒是一个彻头彻尾的坏东西，我以后一定不要这样。
后来，我成年了。高考后在各种庆祝上开始放开喝酒。此时于我，喝酒成了一个仪式，在吵杂的场合大家都喝多了更加吵吵闹闹成了一个标准流程。年轻气盛如彼时，不管喝了多少我都在提醒自己我了喝酒需要保持清醒保持清醒保持清醒保持清醒。
醉酒，回家，呕吐，看书，呕吐，看书，睡觉。不明白为什么要喝酒，喝就对了。
大学，工作初始，喝酒的场合非常少。毕业前的春节，和父亲两人就着一锅羊肉火锅，我喝吐了，父亲依然镇定自若。
此后，我再也不会在酒桌上来者不拒了，成了开局装孙子的一员。
我的工作并没有应酬的需要，而父亲依旧终日参与各种酒局。似乎我的饮酒生涯应该止步于此。
但是我总是想搞清楚：为什么人要喝酒？为什么会有人爱喝酒？
因为那时候的我似乎从未真正享受过饮酒。
在此后的工作生活，我开始思考并展开各种实践。
在马来，和当地同事畅饮啤酒。在印度，不敢外出只能和新加坡同事每天一杯Bloody Mary。在欧洲，每天下班后第一件事和美国同事在多瑙河边喝上一杯。
“原来喝酒是这样的？不用每次都喝到吐？”
再之后，开始尝试不同的酒，逐步体会到了喝酒的乐趣。尤其威士忌，每试新的一瓶都有不一样的体验。

酒后的状态似乎能极大地抬高自己的感知力，整个人耳清目名，休息日边喝酒边看电影成了自己莫大的享受。
之后一天，被工作中一个项目烦恼了许久的我和朋友约了一家居酒屋，点了杯嗨棒，喝入口中的第一口解答了萦绕心中的问题：
- 为什么人要喝酒？为什么会有人爱喝酒？
- 因为真的放松。
那一刻，我似乎真的理解了父亲。作为一个沉默付出的传统父亲，在这一刻可能才能真正得到放松。
————————————-
回到头，我的饮酒体验似乎都在这部电影中有了描写。
酒可以提高思维能力和工作表现？可以，但是如何把握度和保持很难。酒会让人亢奋、大胆、思绪敏捷、耳清目明，但是如何保持这个状态，并不是不停喝就可以的。
可惜很对人想不明白，只会不断喝下去，直到彻底失去判断力和理智，一如电影中。
酒只是工具，怎么使用，还是得看人。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿朹</作者>
<标题>酒单wine list</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-29 09:15:59</时间>
<影评>

（仅供自己采买品尝列的单子，不少酒不认识还望各位友领告知）
开头学生们Lake Race和车厢狂欢：乐堡啤酒（Tuborg）。易拉瓶的设计就算是丹麦语我也识得。

尼古拉生日会：餐前酒——生啤（draft beer）混起泡酒（某款2013年的香槟，特点在于矿物质味道，如果闭上眼就能看见法国成熟待摘的葡萄田）
西伯利亚鲟鱼籽酱（Baerii caviar）佐帝威伏特加（俄皇出品小麦发酵冷却，俄罗斯IMPERIA），冰镇后饮用会有丝滑浓厚的质地。这一款说是伏特加其实更接近于冰酒质感。

Jerome Chezeaux酒庄勃艮第 2011年产，好喝到把马丁直接喝哭
不懂红酒
翌日上班第一次干酒：SMIRNDFF斯米诺红牌伏特加。这个算是国民酒了，但一般都调着喝，不太会直接喝。
这个在tb上可能也就四五十一瓶
尼古拉加入酒精计划：早餐前一杯红酒，不详，瓶子是勃艮第瓶就是了。

开始摄入酒精后，和妻子也关系升温：不详红酒+圣培露

体育老师汤米的藏酒被发现。不详，像是威士忌（Booze）。其实汤米这个名字我觉得绝对是在致敬《猜火车》，猜火车里的汤米也是最终死于致瘾性，然后他的伙伴去参加其葬礼。

酒精计划第二阶段测试不同浓度效果。之后是一段领导人剪辑，这段太有意思了。

勃列日涅夫（收尾新年祝词也是他）&amp;尼克松 马天尼

伦敦前市长鲍里斯 单一麦芽

默克尔 德啤

叶利钦！茅台shot（误

这谁？

欧盟里加峰会 戴眼镜那个是欧盟主席容克
二段实验开始！：
不详伏特加（看着像绝对伏特加，但绝对不是绝对伏特加）+圣培露+碎冰

破案了，是CZAR`s沙皇伏特加，直接碎冰饮，都不兑水了！
心理老师发现0.1的浓度堪称绝妙，也加入实验，依旧苏联红牌，并且咀嚼了什么坚果类东西去味，采用的是吸入式！
吸入式饮酒法！
酒精计划第三阶段，最高浓度破坏性实验。
（尼古拉掺水鸡尾酒，应该是old fashion）佩乔德苦精（Peychaud`s bitters）8drop+四块方糖+少少碎冰+萨泽拉克波旁威士忌（Sazerac bourbin）5cl+苦艾酒（absinthe）1cl
苦艾酒洗杯后加入球冰，加入酒液，点缀橙皮增香
（马丁不掺水纯饮）冰洗杯后滤去冰水，直接威士忌纯饮

（去Pub喝）（卖2000克朗但没钱买的于是把钱吃了的）炸鱼薯条+水煮蛋+瓶子啤酒+（偷的）机打啤酒+（过了季没买到的）47s圣诞节限定啤酒+威士忌shot
好像不完全是乐堡
实验引发了一系列不良影响，大家来到聚在一起宣告实验失败，但汤米已深陷其中：（不详）威士忌+可乐+冰

马丁试图与安妮卡重修于好：家酿白葡萄酒

学生们都去参加毕业派对了，学生们喝的 香槟 干邑 喜力（不错，至少工啤不止有乐堡）。

与此同时参加完汤米葬礼之后的三个人：
第一轮 生啤

第二轮 冰镇过的杯子Juvey Camps
Juvey Camps简雷昂干红佐虾

三人和学生们庆祝毕业，迎接新生

朗姆？

香槟？

嘉士伯

不详啤酒


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小A</作者>
<标题>中年大叔的悲喜人生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-17 16:35:28</时间>
<影评>

《酒精计划》是一部普通人的悲喜剧，主角是一群基层教育战线上成就一般，很难再有任何突破，消失在人群里逐渐被遗忘的中年大叔。他们还有些残存的不甘于得过且过的念头，在一次爹味聚会上，有人提起一篇研究成果，少量饮酒有助于提高生活质量。大叔们贪杯的天性让他们觉得提议不错，立刻马上开始尝试。
Thomas Vinterberg联手老搭档Tobias Lindholm创作剧本，他们善于用最生活化的台词消解故事中的不合理和狗血走向。很多人觉得影视作品看上去假大空，是因为不贴近真实，编导加入了太多无逻辑和偶然事件，这些事在真实生活中很少发生。
其实这种看法不完全对，如果你把日常生活逐秒记录下来，把它投影到屏幕上逐秒回放，你会看到太多的无逻辑和偶然。但在日常的认知和记忆调取过程中，你的大脑自动过滤了偶然和无逻辑，总结出行为举止的规律，总结规律是人类智慧思维的天性。
真正的艺术家不会让自己的影片完全不做修饰，把原本的真实投影到屏幕上播放给你看，他们知道你会用潜意识里的逻辑思维和银幕上的故事进行差距分析，尽管这完全是潜意识的行为。观众评价影片不真实，有电影人理直气壮回应“这是我的真实经历”，觉得自己对了观众错了，这属于典型的不懂得上述道理的情况。
Vinterberg和Lindholm的高明之处在于，他们懂得用比日常生活更细致丰富的台词，甚至略有些脱离真实的方式修饰故事，创造出更贴近你潜意识里的真实。那些让你的潜意识难受的不合理和狗血都被他们用这种方式冲淡了。
大叔们供职的学校当然不允许上班时间饮酒。于是他们偷着喝，一开始严格遵循少量的原则，居然产生奇迹。然而当酒精逐渐积累超过了限度，事情开始向失控的方向发展。
好的类型片或多或少都有悬疑片套路。即便是Vinterberg这样我们不会归类为类型片的导演，一样在或多或少借鉴悬疑片创作思路。你不可能在影片一开始把所有秘密公之于众，还期待观众能120分钟目不转睛地看你的故事。
《酒精计划》给你细致展示大叔们上班饮酒的玩火行为，鲁莽而不计后果的做法在一开始获得意外的快感，这些情节隐约提示你：这后面不会有什么变故吧？然后引出中后段的故事。这也是为什么希区柯克被尊为影史最伟大电影人之一，悬疑片的伟大遗产深刻影响了后世的电影创作者。
即便大叔们因为饮酒最终惹上不同类型的坏事，你仍然不能说他是一出单纯的悲剧。在现今绝大多数电影都在表述单一化情绪的大背景下，《酒精计划》处处体现巴尔扎克式的高级，注定导致很多观众无法理解。观众会问：你到底想拍喜剧还是悲剧，想批判他们还是赞美他们？我们似乎又回到了好人从始至终一直都好，坏人从里到外坏到极致的观影年代。
感谢Vinterberg的冒险和任性，《酒精计划》精心编排剧情，刻意避开单一、顺拐的人物性格和故事发展，呈现复杂的普通人故事，故事结尾大叔们坦然接受这糟烂但还有些幸福时刻的人生，人生没变，大叔们变了，未尝不是好事。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>