<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>纪实72小时：大都市深夜中的大众食堂 ドキュメント72時間 大都会・真夜中の大衆食堂</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2233791480.jpg</封面>
<导演>吹石一恵</导演>
<演员>吹石一恵</演员>
<简介>位于东京的莺谷, 虽然白天行人稀疏，但到了晚上就会被风月场所的霓虹灯所照亮。在这里有一家大众食堂，30年来招待着各有故事的男女们，品尝家常小菜，感受暖暖温情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>DNA阿飞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-30 06:37:45</时间>
<影评>
        ドキュメント７２時間【纪实72小时】是NHK（NHK即日本放送协会Nippon Hoso Kyokai (Japan Boardcasting Corporation) 从2005年起推出的记录片系列，一直到2015年都在陆续录制播出，每一集都非常短小，大约30分钟左右，每集都选择一个特定的地点，对那里的人事连续三天七十二小时进行采访拍摄，镜头对准日本国内，选取的地点有长途车站、漫画吃茶、便利商店、排档等等，通过72小时的定点观测，力求真实框取日本社会日常现实中的人间百态（该段为【纪实72小时】的官方简介）。


NHK是日本最大的广播电视机构，也是日本唯一的公共广播电视台，1925年创办开播，每天累计播音24个小时。NHK以制作高质量的纪录片著称于世，与英国的BBC齐名，以其严谨、客观的制作风格，巧妙的构思以及先进的拍摄技术给观众留下深刻印象。

 

NHK纪录片的影像结构简单，叙事几近流水，但揉和的思想与领会却总在高处，令人刮目相看。即使录制像“莺谷（日本著名的风俗店街）的深夜大众食堂”这类容易让人浮想联翩的作品，也很好的维护了风月场边食客们的尊严，如实表达了他们作为平常人的生活与艰辛、谋生的不易、人生的不简单和生活况味的多层次，对在一间小小大众食堂里发生的人情世故充满悲悯和注视，也恰到好处的混杂些微轻巧的调侃和幽默。在纪录片背后，有着深刻的社会学功底和人文关怀的平衡与宽容之处，它有底气在纪录片中构建故事、情节、矛盾。以客观看待社会细微之处的敏锐之眼，瞬间发掘和折射出社会乃至芸芸众生共有的人生体验与共同之处。于微小之处放射出宏大从容的理念和格局，就是NHK纪录片的过人之处。

 

NHK曾做过反映日本社会与人生普遍事实的“无缘社会”与“不婚时代”，以敏感敏锐的观察角度和精辟总结而震惊日本。在发达社会表面之下，孤独到令人窒息的个体生活与冷漠势利的社会事实。不仅是日本社会，更是更多开始经济发达和城市发展成熟却日趋老龄化社会共同的令人担忧的“老无所养”、“与世隔绝”和“现代人的孤独症”；急剧的老龄化也是已经陷入飞速城市化潮流中的中国目前所遭遇的难题，中国的目前80后一代极有可能成为60岁才能休息的第一代“终生工作者”。而走在经济发展更前沿的日本，其实老年人终身工作、“终生孤独”都已经非常明确和广泛，在【纪实72小时】的“深夜咖啡馆”中，半夜现身，来往咖啡馆喝茶吃饭的出租车司机，平均年龄都已在70岁以上。前来饮茶的也有年老独居，调侃自己随时会死的老年人们。“莺谷的深夜大众食堂”里，受访的大部分人处在不同的年龄阶层，却大部分单身，由于单身的自由可以让他们工作到半夜，前来吃一餐热饭，也因为单身而渐生孤独和感情没有归宿的苦闷，反映出因为飞速经济步伐和互联网交际的诞生而导致的传统家庭的逐渐崩溃肢解、人际关系的稀释、亲情与人情的日渐疏离。

 

我们只在NHK旷若烟海的纪录片集锦里中简单提取【纪实72小时】系列的“深夜大众食堂”，来领略下樱花之国——日本社会风情风俗的种种趣味，在纷繁多彩的饮食文化和传统背后不同人生的多重滋味，民间食肆中隐藏的不语传奇与难言的复杂身世，人间百味里的风尘往事，一饭一饮里的寻常故事。

 

重复纪录片的原文介绍：“在人间关系日趋稀薄的今天，且暂停一下脚步，把目光转向自己以外的日常戏剧吧。”

 

风月场边的“深夜食堂”



深夜的大众食堂是坐落在东京著名风俗店街——莺谷里的小小食肆，很有日本昭和时代的气息，它是现存为数不多的通宵营业、还提供传统家常菜的食堂，屋内的陈设略显简陋，有一圈围着厨房的围座，周围也有排列的独立小饭桌，热闹的时间只能容纳50人左右。深夜时分，华灯初上，人声鼎沸，有欢场疲惫归来的客人进来吃一餐热乎乎的麻婆豆腐；也有深夜才下班叫上三五好友过来聚会小酌；还有工作到半夜的夜女郎过来吃碗热猪肉汤，喂饱自己再去面对红灯区飘摇风凉的你情我爱；也有屡屡情场失意、难觅伴侣的建筑工人进来烂醉如泥，醉酒时已难言心酸与孤寂，惟有擦擦惺忪的双眼步出食肆，迎接新一天不变和阴沉的宿命；还有年过半百却投资失利、血本无归而不得不开始经营风俗店生意的年老女人，她捧着一碗荞麦面旁苍老的手，就透露出她小心翼翼去艰难营运的生活经历，辛酸况味不觉已尝。一间毫不起眼的深夜饭堂，来来往往的是迥然各异、非凡或普通的人生；进进出出的都是食物间的深沉故事，自有它格外的魅力与滋味。

 

在日本，风俗店与歌舞町街是不同的，风俗店街指性交易场所（虽然日本法律规定风俗店不准从事性交易活动，但由于法律词汇模糊和大概，早已被忽视和突破），也有提供一夜情的廉价私密小酒店；而歌舞町则是高级夜总会聚集的街道，情调和奢侈是第一位的。在“深夜的美甲店”这一集中，我们能看到夜总会头牌小姐们豪奢的高档消费，她们总是半夜前来美甲，在指尖不惜代价镶嵌上各种闪闪烁烁的宝石来增加吸引力。一次美甲的费用在几万日元以上（折合人民币五六百到一千元不等，令人咋舌）；在“深夜的大众食堂”中，虽然拍摄者使用模糊的局部很好保护了受访的风俗店小姐，但从她们粗糙衰老的手和简陋随意的打扮看出，这个区域的风俗店和她们都属于情色生意的最低端，步入中年、年老色衰的她们完成夜间的工作之后，还要费力打理白天的工作和家庭，拼命维持生计，人生的确充满挫折与历尽沧桑。歌舞町街遍布为了满足年轻的高级小姐们消费的高级场所，包括美甲店和美发店等；而在莺谷这样的风俗店街消费环境却显得亲民和朴实很多，小小的大众食堂并不供应昂贵的食物，它主要供应的都是熏鲸鱼肉、凉拌焯菜等陪酒小菜；另外还有蛋包饭、拉面、荞麦面等一些家常饭菜，消费几百日元不等，非常平凡。


NHK拍摄莺谷里的大众食堂纪录片，并不为了满足大众的窥私欲而去刻意追逐拍摄小姐或情色事件，而是非常谨慎地维护了被拍摄者们的隐私与尊严，也为女性们辩护，使得这个短小的纪录片充满女性主义的气质和关怀，这是纪录片工作者们一直保有的善意。在深夜的大众食堂里，也有应受访者允许公布他们面目的。有豪放的风俗店小姐并不介意的，比如深夜披头散发、披挂各种包裹前来喝猪肉汤那位，她毫不避讳自己是做什么的，直视镜头作答，吐槽自己夜间的工作有够烦心，津津有味地吃完一小碗猪肉汤，算是寒夜里的小小慰藉，更有体力和热力去面对外面漆黑的人生。短小的邂逅片段能让人感觉到她的辛苦，也看到了她吃完一餐就很满足，非常知足非常努力的生活意志。而在半夜十分被镜头捕捉到的另外一女性却很特别。她妆容精致，并不躲避镜头，起初她卖弄风情说：“哎呀，我刚才被邻座的（男士）给泡了呢”…..之后就承认自己是“开玩笑的”。她其实是一位漫画工作者，因为常常工作到深夜所以才会前来吃饭，在风俗店街这样的地盘，不仅仅有低级妓女，也有光明磊落、靠自己才华和技艺吃饭的独立女性，这是NHK有意放置和看重的一个侧面，由它折射出了日本女性的吃苦耐劳、独立自强等高贵的品质。NHK的纪录片没有性别歧视，也没有国域歧视（参看它所做的中国纪录片《故宫》、《丝绸之路》系列，质量优良令人望尘莫及），立场中肯保持客观，关注弱势群体，对所记录的人和事充满好奇和探索，也满含善意和宽容，这才是它多年屹立于纪录片巅峰、倍受业内尊崇的原因之一吧。


熏鲸鱼肉和小菜是普遍的下酒菜，也是常常夜晚来临的建筑工人大哥的人生必备。“大哥”已经离婚，四十多岁独居。常常要在食肆喝到烂醉，醉睡到天亮再去工作。当有一天女友跟他分手后，他砸伤了自己的右手。对于一个建筑工人来说，右手就是他安身立命的根本，可想而知情感上的失意对他的致命打击。大哥说“自己想真心找一个伴侣，但是对方却并不想跟他认真交往”…..莺谷是男女的寻欢之所，普通意义上会认为男人用金钱去购买女性的服务，女性更弱势；但有时他们并非总是那么强势和占据有利位置，反而更可能是情感更脆弱更敏感的群体。在真挚的情感来临之时，他们也迅速沦为脆弱悲伤、一筹莫展的受害者。在莺谷这样的地方，认真和痴情都是受到嘲笑和嗤之以鼻的词汇，大家忙的都是营生，都不敢认真。辛苦挣钱的女人、买醉烂醉的男人，在莺谷这样红灯高悬、扑朔迷离的夜里，“男女都寂寞”，吃一样的饭，却各有各的心事，各有各的难咽苦涩，有着一样难以靠近，难以倾诉却永恒坚固的寂寞。


从大哥难觅爱人这个片段，折射出了现代日本男女在情感上的动荡不安。由于经济因素、个人意识和物欲已经遍及生活的各个角落，爱情很难做到互相信任和托付终生。除了一对夜间双双前来吃饭的老年夫妇（他们也是离异过好几次才走到一起的），其余的人都是单身前来吃饭、歇息、饮酒、消磨时光。“单身”也许正在成为不仅是日本，也是现代发达社会结构一个重要的标签，家庭这种基础结构正在受到前所未有的猛烈冲击，关于家庭和婚姻的信仰正在崩溃离析。人们自我意识和欲望的逐渐增强，却在人际交往和情感交流方面逐渐弱化和退化、日渐消极，更愿意在情感上回归洞穴独居时代。由于工作的不断更改调动，不同年龄之间生活理念的巨大差异，再加上互联网虚拟通讯和交际的发展，人与人之间真实的、紧密亲密的联系与情感纽带正在逐渐消散，长久生活相濡以沫的耐心和信心难以为继，人们只能在深夜面对独自的情绪和光阴，慢慢吃下和饮完属于自己的菜肴或烈酒。

 

日本的美食种类繁多，派系林立。从日式传统的寿司、刺身、凉面、精致菓子（点心）、关东煮和寿喜烧之类，到西式的汉堡肉、牛扒、炸猪排、可乐饼；再到中餐的拉面、炒菜与饮食规矩。莺谷的这家大众食堂只供应简单的寻常食物，看起来丝毫不起眼，完全不入流。但通宵营业长达三十年的它却体会在深夜游荡的客人们虚空的胃和倦怠的精神，在深夜点燃起不灭的灯火，引导食客前来果腹，醉酒、交谈和欢笑，回暖一下他们已经渐凉的人生片段。深夜的食肆折射出不同于白天的人间百态，每个人在白天与深夜看起来完全不同，白天能看见他们的笑和积极；而深夜则容纳他们的皱纹与不语，昼夜成就完整的生活，夜晚才窥得见人生的真实质地。


烈烈风尘、寝食难安，周折一生，难觅归宿。这一句话，可能是大部分人的一生写照，人们一生奋斗，却不断经受新的挑战和困难；一生追求却始终迷惑，难以安定，所得并非所想，所想往往不易得。而这坐落在风月场边的小小的深夜食堂，却能暂时庇佑众人暂时幸免于风月场上的冷冽寒风和消沉蹉跎，包容满身风霜和满眼疲倦的旅人，为他们提供简单又热热的一餐一饭，在日夜动荡的命运中，短暂忘却白日的损失和伤逝，忘记身心的伤痕与疲乏，慢慢咀嚼与珍惜这微小又珍贵的慰藉和休憩，暂时迷恋沉醉于每一口的踏实和甘甜中。安稳与满足是暂时的，不过对于永恒动荡的人生来说，这些“一瞬间的”幸福多么美好和值得怀念，这也是为什么，隐没的夜间食肆，总能在夜里吸引一众忠实的食客前来，他们大约体会的，也是这“一瞬间”的安宁与惬意吧。


“一瞬”就是日本文化与民族信仰的精髓，生死就在一瞬间，生活其实是一瞬。日本人喜爱樱花，也爱樱花“一瞬”的光华，盛开就是凋零时，极盛就是落花如雨之即。三月底四月初，正是日本最佳的“赏樱”时期，日本被称之为“樱花之国”。日本著名的樱花风景区早已铺天盖地下满了樱花雨，游人在其中撑伞经过，充分感知着青春的珍贵与生与死交融的极致美感。如果除却种族和国界的隔阂与敌视，都有人生、同在生活的我们也能欣赏这种“一瞬”的体悟与美感，领悟生命的不易和易逝，美好与安静即使是一瞬，也是多么珍稀啊；大约就是人生幸福不易得，幸运不常在，所以才倍加爱惜，加倍想领略它们的美、品尝它们的滋味吧。

 

【纪实72小时】中的主题曲名为《河岸边的家》，歌词是：

 

“人越长大 

越容易掉眼泪

是因为一直相信一个人可以活下去 

尽管也明白这样会很寂寞 

让我们去那温暖的地方吧 

去借一间可以倾听（河）细流的家

去记住那宁静与激烈    

并不是守护着的幸福而是分开的幸福 

只有一瞬間只有一瞬間

因为是短暂脆弱的东西所以要好好珍惜 

只是一瞬间 

只是一瞬间”…..

（注：由于豆瓣影评无法配图，所以该影评的图文版会届时更新在我的日志。此文系原创影评，署名党阿飞，转载请注明作者名及出处“豆瓣电影”并与作者取得联系，违者必究！）
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
