<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>初恋这件小事 สิ่งเล็กเล็กที่เรียกว่า...รัก</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1505312273.jpg</封面>
<导演>普特鹏·普罗萨卡·那·萨克那卡林 / 华森·波克彭</导演>
<演员>平采娜·乐维瑟派布恩 / 马里奥·毛瑞尔 / 苏达拉·布查蓬 / 雅尼卡·桑普蕾舞 / 诺特·阿查拉那·阿瑞亚卫考 / 皮拉瓦特·赫拉巴特 / 普特鹏·普罗萨卡·那·萨克那卡林 / 华森·波克彭</演员>
<简介>初中生小水相貌平平，家境一般，所以在学校里并不受重视。但是她心地善良，又有一群死党，日子过得倒也开心。某天，她遇见了帅气的学长阿亮（马里奥·毛瑞尔 Mario Maurer 饰），春心萌动，无 法遏制。她喜欢看他踢足球，看他拍照，如痴如狂。上英语课时，她不停地给死党传纸条 表达对阿亮的爱慕。然而，英语老师则指出她除了英语一无是处。回到家，叔叔从美国捎来了父亲的消息，说如果她能考全校第一，就可以去美国。于是，她按下决心要努力加油。某天，小水等人在买饮料时，碰到篮球队员蛮横插队。阿亮挺身而出，为她们教训了对方，并挨了校长的责骂。小水也第一次听说，阿亮的父亲因为射失点球而退役的事情，理解了他心中的隐痛。由于舞蹈队是给美女准备的，所以小水等一干姐妹准备在话剧社大展身手，没想到学长也来到这个社团。两人还扮演王子公主，他们的恋情会由此展开么？……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>六兔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-02 11:15:04</时间>
<影评>
           青春本来就是是一件乐在其中却不知情，离开了满是感伤，回想起来又满是想法的事情。

  对于泰国的青春片我承认我一点抵抗力都没有。 

 《初恋这件小事》在很多人的并不期待中汹涌袭来，校园味的海报，言情味的名字，多数人以为会是并不起眼的片子。好的电影能触动人心，当开头女主角的旁白响起，属于盛夏大喇喇的太阳，还有白衬衣，叽叽喳喳的少女，我知道，这次势必又有很多人要沉沦了

  我眼里的这片子分三段，一段暗恋，一段互相暗恋，另外一段就是被多数人说狗血的童话结局。

   最引观众起共鸣的必定是第一段的暗恋，没几个人不经历过第一段吧。暗恋上一个人，满心思的被吸引，制造所有跟他不经意的偶遇，绕大圈就为经过他教室，在他面前紧张的无所适从，搜集关于他的一切，偷偷看他的每一个小细节和动作，在旁人谈论他的时候表面显得一潭死水，可是内心早已是翻山倒海兴奋不已。睡觉时紧抱的枕头幻想成是他温暖的手臂。为他改变自己，变美丽，变优秀，只为能和他站在一条线上而已。多年心如刀割的暗恋，一半痛苦一半快乐。

   当年岁狂长，分离在即，我满心情绪想要告诉你我是怎样疯狂的恋着你，那些细碎的小事也终于有了合理的解释。当我发现你已有恋人时，失足跌进泳池，窘迫的毫无退路，原先紧张痛楚欢乐的泪水早已撕得烂碎，却还是强颜欢笑的说：“祝你们幸福”。

   泰国电影细腻的地方在于，它总是抓住你心底最怀念、最美好、最用情的一段时光去涉及、去翻阅、去刺痛，加上专属于青春的夏天，帅哥美女必不可少，却不俗烂不做作，因为关于青春本来就是甜腻苦涩美好到爆的一件事。

  第二段是互相暗恋，暗恋的人低到尘埃里，所以在她眼里根本就没奢望暗恋的人能恋上自己，我眼里的你高高在上，爱你的人那么多，而我却只是小小的我而已，我所有的努力就是为了追上你，不敢想象的真相却是，在我偷偷爱着你的时候原来你也在喜欢着我，故事的最后才揭晓了答案，过程中其实都是伏笔，只是当局者迷。一切放到未来再继续。

  第三段的美好结局，功成名就，多年相遇，我未嫁你未取。这不是巧合，而是我们心底的默契。是因为你，我坚持着改变自己，衬上心中优秀的你。


  暗恋最迷人的地方就是没有说出口，而暗恋最欣慰的结局就是我暗恋你的时候正好你也喜欢我。


  我把青春耗在暗恋里，还不是想要和你在一起。



 
      </影评>
<有用数>5635</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sophie  Z</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-17 02:55:59</时间>
<影评>

14岁那年我暗恋初中班里的学委，那个很瘦很高的眼镜男，数学好得一塌糊涂，总是看各种各样的小说。

那时他和班里的副班长MM形影不离，他们总能一起被叫到老师办公室去，一起布置黑板报，一起去领奖状之类的东西。如果那年就出现了四娘，我想我也会写出，“我在一个你看不到的角落里默默地忧伤着”类似的句子。很可惜，那时只出现了韩寒。我看过三重门知道男生暗恋黑发如瀑的女生。副班长没有如瀑也是长发，我回家后和我娘闹腾了好久终于争取到了蓄发的权利。我开始从中性人向女生造型变化。

其实少年时期的所谓暗恋过程都是相似的，我也写碎碎念的日记，写他今天看了什么小说，写他踢球的时候进了几个。我也拼命学数学，放弃了看电视的时间，努力啃掉五星级题库那些变态的压轴题，为了数学课时能上黑板得瑟一下，也许他会在那一刻注意到我。大概每个女生在那段岁月里，都会有那么一个人，他寄托着你那些不确定的但是会小纠结小欣喜的所有情感。

副班长成绩不理想，一年后被撤销了职务。我必须承认我从小就是个腹黑女，当时我在家里床上翻滚了很久表示了庆祝。但是事实上，他仍然没有留意我，除了每次做完模拟卷子会和我对一下答案……

我的死党里有个胖胖的女孩子决定追他。初二他生日那年，死党犯花痴要送生日礼物。思考再三，她逼我出面。我把那套灌篮高手的人偶转交给了他，说这是XXX给你的礼物。他笑着说，我转送你行不行，我跑掉了。初三他生日那年，死党继续犯花痴在音乐课考试的时候给他弹生日快乐的钢琴曲，我使劲给她鼓掌，但是她依然没有成功，我内疚地高兴着。一直到现在，我仍然记得每年的5月28日是某人在过生日。

中考的时候，我考了全校第10，他是11名，我们一起顺利进入重高。拍毕业照的时候，我努力挤到他前面，留下了唯一的一张“合影”。大家作鸟兽散时，我听到他对我说了一句，“蛮厉害嘛，高中见啦~”因为那句话，我突然觉得之前盼望了很久的暑假那么漫长。

高中他在我隔壁班，每每从走廊路过他们班的时候，我总是习惯去寻找他低头在看小说的背影。我们有同一个数学老师和语文老师，于是我主动请缨当那个苦力般的数学课代表，为的是交作业的时候，可以看到老师办公桌上他的本子和卷子。语文老师偶尔会读他写的作文给我们班听，大概因为小说看多了的原因，于是他写了一手漂亮文章。后来我开始订一些文学杂志，我很努力练自己的文笔，而当后来有一天我也可以写出那些很好看的句子时，我却再也不知道，后来的他写出的东西，会是怎样的。

有时候，我们会坐同一趟公交车，我会跟着他早两站下车。尽管我知道下车后我们就背向而驰了，但是走出车门的刹那，我可以靠他很近。有时候，轮到我们班做值日周的值日生，我会申请去检查1班的眼保健操，看着他闭着眼睛“揉天应穴”或者“轮刮眼眶”的样子，我也会默默犯花痴。其实我们很少对话，最多的时候走廊上遇到，我说hi，他对我笑笑，大部分时间酷得连hi都不说。

其实这样的暗恋平淡的一塌糊涂，他没有王子相，其他年级的帅哥学长更加吸引女生们的眼球。我也演过话剧，在舞台上长时间地假扮一棵树一动不动，我不知道那一次台下的他有没有发现那棵树是我。我总是习惯性在人群中找他的影子，操场上，体育馆中，阅读室里，人群中看到熟悉的身影的那一刻我会觉得莫名地安心。我想他应该从来没有注意过我，事实上也没有任何人知道，我所有的努力，是为了让自己优秀起来才不会离他太远。像当年闺蜜那样去表白是我从来没有想过的事情，“不说”是暗恋过程里面，最美的悬念。

高考完填志愿那天，学校要求父母在场。于是那天我妈遇到了他妈，然后我知道原来我们的两个妈也是老同学。很可惜大家都知道得那么晚，因为从初中开始，家长会从来都是我们的爸爸们去……阿姨笑眯眯看着我，然后说了一句，长大后都认不出来了。我很震惊很震惊地看着我妈，我妈说，你知不知道，幼儿园第一天你哭得死去活来时，旁边那个妈妈的同学阿姨牵的那个看不起你的小哥哥，就是他？事实上，我确实不记得我有那么一个校友。更何况按照韩剧的套路应该是那个小哥哥安慰我，可是人家从小就鄙视我。

我听到了父母们的对话，于是知道了他的报考意向。那是我人生中第一次那么冲动那么倔强那么青春的行为，我在涂志愿卡的最后一刻，填了他填的那所大学。我差他7分，我想我可以做到继续4年的。

但是没有，我差3分错过了那所学校。调剂志愿的学校在遥远的北方，那年夏天，我一路向北开始了大学生活，然后失去了他所有的消息。我没有他的手机号，没有他的QQ号。妈妈的手机里有他家的电话号码，我犹豫过很多次，始终没有打。狗血的暗恋年华就这样终结了。后来我再恋爱的时候，依然偏爱着眼镜男，我的审美习惯始终维持着这一点。

大二那年寒假回家，我在麦当劳里看到了他，当时他正拿着外卖准备离开。他还是那个瘦瘦高高的模样，和理工科院校里面任何一个男生都相似的样子，但是我想我闭着眼睛都能画出那张我张望了六年的脸。我在队伍的另一头试图喊他，他回头了但是没有认出我，那个时候我已经摘掉了眼镜，头发终于留长。那是我最后一次见到他。

前不久在校内上，初中那个给他送礼物给他唱歌的小胖妞加了我。我们已经很多年没有见了。能够再见死党，我庆幸自己没有放弃校内网还是对的。她后来告诉我，她在上海遇到了他，他们聊得很开心。他已经有女友了，两人在上海最好的那所学校里念研究生；死党也早就脱胎换骨，从小胖妞变成了传媒界新锐在SMG工作。

我想这就是我们的青涩岁月了。我依然会想起他看小说的样子，我感激那6年里，有这么一个什么都不知道的人，他曾经让我那么努力过。

===============================
以下为本人关于这部电影的情感宣泄：

你怎么可以变得那么白！！！
你怎么可以变得那么白！！！
你怎么可以变得那么白！！！
你怎么可以变得那么白！！！


没有这个结局我就给五星！！！
没有这个结局我就给五星！！！
没有这个结局我就给五星！！！
没有这个结局我就给五星！！！



原谅我的咆哮。笑着哭着看完后，我也不知道怎么按照标准影评流程来点评它了。

每个心里都有一个阿亮或者小水，多么幸运，我们曾遇到过那么一个让青春变得美好的人。







</影评>
<有用数>1983</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>allyshine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-29 18:21:58</时间>
<影评>
        這部電影講的是每個人的故事，那我也來數數我做過的吧：


1. 故意約朋友去某個地方，為的就是偷看他 


2. 和朋友在上課時傳紙條討論他的事


3. 裝做沒事的故意經過他身旁


4. 把一件屬於他的但基本上算是垃圾的東西，當作珍藏並常常對著這件物品說話


5. 打他家電話，然後裝作打錯


6. 因為他也參加某個興趣班，所以我也參加


7. 為了他，努力想要改變自己，這輩子沒有這麼執著用功過


8. 讀完初三，發現喜歡了那麼久，再不跟他講話，這輩子都沒辦法講話，所以鼓起勇氣去告訴他這三年我都在做什麼


9.現在的心情像開場白說的一樣：想起他的時候，會有一點點心痛，但我依然願意把他留在心底。就算今天，我不知道他在哪裡，他在做什麼，但至少，是他讓我知道，什麼是—— “初戀這件小事” 。


而經過這件小事的洗禮，我真的覺得，愛能戰勝恐懼、自卑、懶惰和很多我想像不到的事情。
      </影评>
<有用数>636</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>J</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-29 08:21:51</时间>
<影评>
        多谢copen的字幕 等这部电影等了好久好久。最初寻找此片的动力是Mario但是后来被剧情深深的吸引，一直痴痴地等了3个月。


名字叫做初恋这件小事， 其实我觉得不如叫暗恋这件小事，毕竟两人那时并没有在一起。暂且我不去夸这部戏的剧情不去夸这部戏主角们的演技，相信看过的人都知道它有多么的狗血，它有多么的美丽，美丽的并不像现实生活中发生的那样。傻傻的丑小鸭遇见了她爱的人，然后刹然间蜕变成了白天鹅，当然此过程经不起细细推敲。然后她最爱的人的好兄弟爱上了她，让好不容易蜕变成白天鹅的她 更加无法告诉他，她喜欢他。但是这也许也让他更加明确了自己的心，其实他很早就开始有注意到丑小鸭了。这么白目狗血的剧情放在任何一本小说里都会被如今越来越挑剔的读者们唾弃，只是那些微不足道的细节充斥着整部电影，让电影一点一点的丰满起来。


谁暗恋时身边会没有一帮狗头军师呢？

谁会没有一个帮助自己变成白天鹅的美好学姐呢？

谁会没有一个搞笑的老师，然后她曾经漫无精心的举动其实对后来的我们有着大大的影响呢？

这部电影几乎是每一个人都有过的曾经，我们在成长中受到了种种挑战，对于友情对于爱情甚至于对于亲情。到底是谁让小水考到全校第一的呢？究竟是亮学长还是爸爸？不知道别人，但是我有做过小水做过的一切蠢事情。

明明知道自己不漂亮却还是会一直在自己脸上胡来，自己和朋友们以为的漂亮其实就是在自欺欺人，但是我却一如既往的快乐着。

明明知道这样做其实他还是不会注意我，但是经过他的班级门口前我还是要好好的走过去，摆出女生的仪态挺胸抬头，多希望有一秒他往窗外看一下，然后那么一瞬间就对我一见钟情。

明明知道有个漂亮的对手，但是我还是一厢情愿的相信：学长啊学长总有一天你会看清楚她丑陋的嘴脸，就如总有一天你会看清楚我那颗爱你的心一样。

明明知道追男孩的招数又俗套又白痴，但是我却一样会去买这样白痴的书然后心甘情愿的变成一个白痴，按照那些傻傻的方法来爱你。

但是就是这样一个傻傻的我最后却依然没有变成白天鹅。很多人说我真的比以前漂亮了，个性也好了许多。但是并不是每一个人都可以像电影中小水那样幸运，例如我，就算我变成了白天鹅但是王子他依然不爱我，这才是生活。


可是暗恋这件小事，每个人心里都一定会藏有一个这样似曾相识的故事。 就算结尾不一样，但至少曾经的自己也这样努力过。大多数暗恋都会腐烂在心里，没有勇气；到最后一刻依然畏惧他不喜欢自己；没有时机；或者根本就没有变成白天鹅。正因如此，这部电影才愈加显得美好，它就像心中的那个美梦。它帮我把以前未做完的梦完成了，我多希望镜头掐断在亮翻着他为小水做的那个相册的时候，两人最后并没有一起。 这样我就可以理所当然的想着我心中的王子也许真的是有喜欢我的，他也在默默的关注着我，只是碍于和朋友的约定他无法告诉我，所以最后我的暗恋未果。


电影之所以是电影就是因为它的美好，它弥补了生活中的不足，它丰富了我们的想象。初恋这件小事对于我来说，是我曾经拥有的一个梦，也是我心中仍然存在的一个梦。我就是爱相信白马王子和灰姑娘丑小鸭那一套，我就是相信童话相信爱情，有这样一部电影，它告诉我爱情童话依然存在，就够了。


暗恋这件小事，我依然希望喜欢的那个人能突然有一天告诉我他其实也在喜欢我，能不能不要等九年？能不能不要沉默？我怕我等不及，我怕我没有时间，我怕我无法坚持。


初恋这件小事，很美的一个梦，非常美好的一部电影。


亲爱的谢谢你 曾带我走过最美好的季节
      </影评>
<有用数>561</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>饺大仙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-12-04 13:39:44</时间>
<影评>

老实说此片得分如此之高一定得归功于女性同胞的鼎力相助。
另外就要仰仗Mario那张俊俏而粉嫩的脸蛋。

貌似从《暹罗之恋》开始，泰国俨然一副文艺小清新后起之秀的阵仗。我也不得不承认它对明朗的色调和文艺角度的空镜头把握非常精准到位。

另外一点跟日本台湾一样，它的小清新都有非常清新的男女主角。

不过最后归到电影本质的情节来说，这个故事其实挺弱的。我看了下总体评价也不乏一边喊着狗血一边往死里给它打高分的。

我想可能是因为这样的电影满足了所有从少女阶段走过的人的幻想。

一是老娘总有一天可以丑小鸭变白天鹅。
二是灰姑娘和王子的故事是真的是可以发生的。


我想过了初中的人就应该知道上两条的实现率到底有多高。
当然，关于丑小鸭变白天鹅倒是有实现率的，只要女人肯化妆。可是白马王子的故事呢？

电影里面的Mario的设定基本达到了完美的地步。
俊美干净、性情温和、有情有义、隐忍坚强、体育健将、摄影达人、关键是能透过一个黑炭似的姑娘的四眼和牙套看见她一汪清泉般荡漾的玲珑心。
这是多少平凡少女的梦想。
一个才貌双全有内涵的少年，弃众美人于不顾只倾心我这个普通女孩儿。

所以一看就知道编剧肯定是个女的，要不然同学们举手告诉我，你活到现在遇见过活着的这样的男人么有么有么有么？？？所以有句话怎么说来着？女作家笔下的男人都是她自以为的男人。

另外故事中还有一段设定，就是两好兄弟喜欢上同一个姑娘，而刚好这俩哥们都是学校万众觊觎的红人？？？？然后就开始为一个平凡的小女孩展开了严肃的爱情保卫与争夺。

这算啥？？？？这不是哄姑娘们玩是什么？？？有多少四眼牙套黑妹子享受过这样的待遇？？？
我记得我上一次被这样的情节感动是在小学六年级。

最后加上本人对女主小水无论如何都培养不起来的爱意，使得我在整个片中只能将自己代入，去享受Mario的恋恋情深，虽然还是春心荡漾地把片子看完了。

但是，不得不说，太狗血了，这片没法再向其他人推荐。

与其说它是个故事，不如说它是个童话，而童话都是骗人的。

我宁愿看到姑娘永远默默地喜欢学校里最帅的一枚男生，男生永远不知道。最后姑娘将其变成美好的回忆，以后默默地跟自己平凡却善良的老公分享。而不是丑妹子暗恋帅学长，恰逢帅学长亦暗恋丑妹子，丑妹子变成大美妞后不仅学业进步还事业有成，最终还奔入了帅哥怀里。

哪种才是人生的常态，大家摸着自己的胸部问自己（微笑）。

另外，作为一个校园青春片，除了爱情少不了的就是友情和梦想的挣扎追逐。
而《初恋这件小事》吧…………吧…………吧…………在这部分的情节设定还不如不要。

男方来说，踢球算个梦想了，而这一点还被自家的老豆罩上了阴影。btw这点是受美国青春偶像片影响么？

而当Mario沉重地说出，他爹射丢点球全是因为他的出生，而且是他的出生带来不幸的时候。老身怎么就想起了无数电影里面有的：“因为我出生妈妈难产死掉了，是我的出生带来不幸的……”以前都死人，自我厌弃就算了，丢点球怎么就？？……
掀桌子啊，哪个编剧做的狗血设定啊，是不是非要这么硬掰忧伤？？？这种又雷又滥的桥段放上来是态度有问题吧？扣工钱！

另外在最后，Mario终于开始主动要求踢个点球看看，而又成功的把第一个射偏之后，群众们变成了一群圣母圣父说咱没看见咱没看见，你再来一次，于是这次他踢进去了。。。

这算什么？这不是坑爹么！这样情绪色彩渲染下踢进去的球丝毫没有让我产生励志的感觉，一伙人在边上那是兴奋个什么劲儿啊啊？？

再说女方的设定，女主变漂亮那事，也没个更深入的交代，老身记忆中第一次看丑变美是《公主日记》。海瑟薇姐姐经过美容改造后的脸深深震撼了我。可《初恋》里这妹子呢！镜头呢？镜头！
别跟我说是白雪公主那段，您跟我说实话，您觉得小彬学姐给姑娘化妆以后她跟前面有大变化么？！明明是扔仪仗时她才大变的。可中间的镜头呢？！
变白啊，取牙套啊，框镜换隐形啊，土衣裳换掉啊……镜头哪儿去了？

最狗血的莫过于在她从美国归来后就时尚达人了……这算啥？前面也没个伏笔，好歹来俩展现她艺术潮流天赋的镜头吧？另外她考上第一也没个铺垫，平时也没见着这妹子努力学习啊，尽看着她爱恨情仇了。

另外她跟朋友们那场矛盾……是小学生们？情节可以再迂回婉转些么？

于是总体来说，剧情已经足够狗血了。所以支撑着咱看完的唯一动力就是结束少女时代关于帅哥的意淫仪式。

而全片最现实的部分莫过于凤姐的剧情。
现实的爱情就是荷尔蒙激发加喜新厌旧的循环往复，没有多少人可以忠贞不渝地等你12年（三年暗恋，九年等人），特别是帅哥。

你看，凤姐的帅哥男友不就那么深情款款地喂她吃一朵活生生的玫瑰花么，有非常人眼光的帅哥自然也会是个有非人手段的S。

电梯：http://movie.douban.com/review/4501480/?start=100#comments


</影评>
<有用数>429</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>范困</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-08 16:48:44</时间>
<影评>
        手上青春还剩多少？数数已经换过几个对象了？让我一个“老头子”也会想起去写一场少女的春梦了，肯定带着羡慕， 你当不成那个怀春的少女，更当不成少女爱慕的那个对象，甚至想以一个旁观者去参与下，都没有这个机会。因为我们手上的青春已经没剩多少了，我们活泼的说自己还是年轻人，可年轻跟青春本来就不是同一个词，有些人通过各种手法让自己青春不老，看上去很年轻，可他也没有青春在了，就那么一个时段叫青春，也许你还懵懂着就这么过去了。

不知道是时代不同了还是年纪不同了，看着电影里的暗恋会觉得那感觉已经走很远了。不管时代和年龄，看看我们周围，哪位美女又在路上被人要了电话号码，几天之后发展成了男女朋友，然后就散了。更直接的表达爱意，不再有一说就破的害怕。在非诚勿扰上面，各色的女人好像货架上的物品一样，挑选一下就可以表达出浓浓的爱意，抒发男嘉宾事先准备好的通稿，可以安置在任何一位女嘉宾的身上。其实都是一见钟情，只是现在大家趋于明恋，不再去搞浪费时间和感情的暗恋了。

暗恋是什么感觉？你是不是会回忆起很小的时候暗恋过的第一个人，可能会记得人家的名字，但样子什么的可能都已经忘记了吧，那种感觉以为是很难过，结果现在也该忘了吧。那个人存在过，占了心里一部分，可那一部分被压的太底了，还落满了尘埃，看也看不清楚了。现在想起来，可能还会偷笑自己一下，当时怎么那么傻，说出来又不是会死，这不现在连个样儿都不记得了，真是枉费一场。对，就是因为什么都不懂，没有经历现在这样多的东西，才会显得格外的单纯和无所求。《一个陌生女人的来信》里的女人，爱的又贱又伟大是因为她是盲目的去爱他，爱了一辈子不变，那暗恋已经成为生活中的爱了，只是爱的那个人一直在心里幻化着而已。而大部分的人只是青春期有过一场春梦，梦里单纯而美好，纯粹喜欢着，渴慕着对方的一个回应。现实中的他们又看了好多偶像剧，巴不得生活上演的就是一出偶像剧，都是幻想自己是偶像剧的苦情女主角，梨花带雨的看着男主角。看电影的时候觉得少女心事真是好玩的事儿，仿佛一个小姑娘在面前唱着女孩的心思你别猜。可是男主角可不是偶像剧中的主角那样后知后觉，你想想你有天从教室出来，突然一个女生往你怀里塞一张卡片然后跑走的样子，这是谁都知道的啊，女主角其实给了自己太多的自我催眠，还是偶像剧看的太多呢？

有天问一个朋友，你初恋什么星座。他说暗恋的人算么？原来有好多的人初恋就是一场没有结果的暗恋，也有些人最后还是忍不住说出来了，不过好多时候都是要分别神马的时候，好像自己知道反正本来就是没有结果，就最后说一声吧，然后等着结束。很多的小说里都是这么写的，电影也是这么演的，这是不是可以定义到暗恋之中呢？不过现在要是说再找个人来暗恋下，是不是又觉得自己矫情也不愿意去这么做呢？前几天饭否不是又开了么，我就又想起了那个故事，就是饭否上某姑娘暗恋着某男子，结果还没来得及表白饭否就被和谐了的段子，结果是什么不知道，不过那姑娘已经找了男友我觉得才是最有可能发生的事情。手上青春不多的我们哪会有那么多的耐心和感情交付于暗恋呢？这个时候会不会就开始慢慢觉得自己年纪有点大了，有那个资本的时候是不是就远了。

在短评里看到一句很喜欢的，王子也是等着灰姑娘变成公主之后才喜欢上她的。现实里的灰姑娘永远比公主多很多的多，但不管灰姑娘还是公主都喜欢王子。王子一般也不贱，喜欢的基本都是漂亮的，或者潜力股。我就得这片子很逗的就是马里奥还是很有眼光的，很准的看上了一只潜力股，而那只潜力股也很心甘情愿的为了他让自己成了一位绩优股。暗恋又好像是一场学习，为了一个飘渺的对象让自己变得越来越好，可能人家到最后可能并不领情，受伤的是自己的心，受益但也是自己。这是个老掉牙的话题，其实整个片子都是一堆老掉牙的话题，可叫人喜欢的就是因为太多的人做过这样的事儿了，而看的人也基本都过了那个年龄了，所以才彰显的可贵，继而又会对号入座。说白了，我们都纯过，只是现在只剩下装纯的份儿，一装纯还怕遭人轮。电影里也会重复词句说这不是电影，不是韩剧，让一切便的坦然，女主角为了感情变成了励志姐，让自己从扮演白雪公主变成真的白雪公主，又激起了无数熟女在心中那颗少女的心，电影中的“凤姐”就是最好的实例了，而她是另一位励志姐。就好像电影里的台词，要不换个人爱吧。等王子老了，姐就把到他了。马里奥在里面其实也蛮好玩的，爱在心口难开，应该是知道对方对自己的喜欢，还得装作酷酷的不去打理，拉了人家的手还装无所谓，终于赶去克服自己的心理障碍了，把球踢出去了，人却没机会开口了。

我们看着气垫姐在微博上奔放的说着既然答应了要好好爱她，就一定要好好的X她，其实气垫姐是一位89年年底出生的小姑娘，比好多看的人还要小很多。我每天都会看气垫姐发的微博看的呵呵哈哈，在曾经的羞于表达之后，让人有种释放的快感，不知道少女时候的气垫姐有没有暗恋过什么人。你还记得很多年前，别人说你跟XXX，然后攥起拳头对着拇指不停的动的那个哑语么，是不是会觉得不好意思，尤其是小姑娘有些甚至都还哭了，哈哈哈，其实想想咱们自己小时候那档子事不比这电影暗淡。只是电影安排了个很狗血的结局，但既然是电影就原谅他吧，就好像另一部泰国电影《下一站说爱你》的台词，如果是爱情电影。平时并不太关注泰国的电影，看的不过都是口碑挺不错的那些，不过还是蛮好看的。就今年来说，《下一站说爱你》在年度最爱即使排不了第一也能进前三了。我觉得泰国人在拍这种小故事的时候还是蛮细心的，也很懂得在电影里放一些比较民风民情的东西，泰国学生的军鼓指挥表演啊，学生毕业的纪念方式啊，以及“第十种方法 来自泰国”。

两个人，真是看着对方长大，看着暗恋长大，终于好像白玫瑰含苞待放了，却让别人连根拔起了。把融化的感情放进了冰箱，而他们就在背后那么深深浅浅的暗恋着对方。

You make me feel like I'm livin' a teenage dream,

Thank you.
      </影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>芜了♥薏全~</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-05 20:43:54</时间>
<影评>
               晚上打开QQ，初中群闪个不停，打开看见是同学们纷纷在里面“恭喜恭喜”，公告里写着“班长结婚了，大家来喝喜酒呀~”。我“哦”了一下，迅速地打了几个字“恭喜班长，结婚快乐！”，然后退出QQ。

    其实什么话都说不出来，他结婚了，不是跟我。哦，不，应该这样说，他结婚了，对象这辈子都不会是我。我暗恋了十年的人啊，他都不知道我喜欢他，甚至想都不会想过。


    这个时候恰巧就看到了这部电影——《初恋这件小事》，情节很狗血，情怀很少女，时间很青春，故事很美好。


    可不是每个人都有小水那般幸运，喜欢的人恰好是喜欢自己的。就算是因为种种狗血的原因，有几年的阴差阳错。可很多年后他们相遇，问道，“你结婚了么”，对方会笑着回答，“没有”。为什么呢？因为你。

    这样的剧情出现在现实里真的只有1%的机率，大多数的人会如同我一样，多年后得知以前那么喜欢的人，和别人结婚，你不管是笑着哭着或是平淡着，都只能祝福他和别人结婚快乐。

    

    大部分的女孩子在校园期间都会暗恋上那么一个人吧。长相清俊，成绩出众，是老师和同学严重的宠儿，是很多女孩子芳心暗许的对象。所以，只是暗恋，却开不了口。

    我总觉得自己是有与众不同的那一点的，故作高高的姿态在喜欢的那个人面前走过，不看一眼，以为这样就能够吸引他的目光，在某个瞬间就能够促使两个人一见钟情。实际上心跳得快冲出了喉咙口，只能在相遇过后偷偷地回过头，悄悄地去望一眼，幻想着是不是他也在看自己，但事实上从来没有。也写过酸不溜叽的情书，充满了小女生的甜蜜和萌萌的奶糖味；也在回家的路上尾随过男生的步伐，绕了一个大圈子然后回家；在不经意间和朋友聊起这个人，一边说“哎呀，我觉得他一般啦”，然后心里怦怦直跳。

    初中三年，高中三年，大学四年，工作两年。这个期间我没谈过一次正儿八经的恋爱。不是没有好的男生，也不是心如止水完全没有动心过。可就是难找到那种感觉，以前读到“曾经沧海难为水，除去巫山不是云”的时候，瞬时间哭得稀里哗啦。不是放不下，不是真的喜欢得没有他就不行，仔细想想，真正不能释然的是已过去的那段时光，想起来太过美好，乃至于现在的自己很是心痛。

    即使那个人从某个意义上来说已不是那个人了，但在我的记忆里，我喜欢他，很多年前的他；我喜欢自己，很多年前傻傻的自己。


    以为有多不一样的年少青春，最后湮没在一堆同样的花痴情怀中。以为你能够和他共同照亮一个世界，实际上你只是他世界中一个小小的阴影，甚至不曾存在过。

    而当初我故作矜持，抛狗血做情怀地做出种种少女之事，甚至嘲笑过鄙视过那个觉得太过大胆的女孩子，实际上我就已经输了，最后的结局通常是我的男主角成为了别人的男主角，而我成为了别人故事连配角都算不上的路人甲。

    这个故事也告诉我们，如果喜欢他就要告诉他，只有让他知道了，你才会留在他记忆力，要不然云淡风轻连个屁都算不上。


    当然暗恋是每个人必经的情节，故事从这里经过时，你就成长了。女孩子为爱变得美丽，男孩子为爱变得勇敢。破茧成蝶，是为爱而生。


    如果你的初恋就是暗恋，那么这一场暗恋应该是人生中最初也最深刻的故事。就算这个故事没有结局，它也不会被淡忘掉，因为在那个时候，这真的不是一件小事。
      </影评>
<有用数>336</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>川流</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-12 14:46:19</时间>
<影评>
        看完电影强烈感受是，作为一个女的，你必须：


1.摘了你那苦逼的眼镜！！！


2.卸了你的牙套！！！！！


3.要变得白白净净的！！！！！！


4.减肥啊变瘦啊果然身材才是王道！！！！！！！！


5.穿衣服要合适！！！！！！！！拿一件大校服遮住自己是人生中最不给力的事情了！！！！！！！！！！


6.坚持！！！！！真诚！！！！！！！萌正太美少年温柔学长总有一天会来的！！！！！








最后是，运气要好，你爱的人要爱你，以上才能成立。


</影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>壳子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-05 05:04:30</时间>
<影评>
        当第一次看到这个电影名字的时候。我默默的对自己说。又是一部不用花费脑筋的狗血韩国电影。于是我直接跳过他。进入康熙来了的八卦世界。


结果晚上一个丝毫不爱看电影的朋友敲我。说她刚看完MARIO演的一部电影。出于对mario同学的热爱。我询问了片名。她用了一系列的修饰词。像是 感人 青春 怀念。当然还有。帅哥。成功的让我决定在准备考试的紧张时段去看一场有关于从前的电影。


120分钟的电影。我像是又回到了初中暗恋某人的时候。是不是每个青春都有暗恋。又是不是每场暗恋我们都做尽傻事。

卑微到灰尘里的暗恋。当我喜欢上你。当你成为我唯一的灵感。对我来说。u r too perfect 2 be true。小水喜欢上一个害的两个女生为他退学的人。他像是阳光一样的存在。有他的地方。似乎都比别的地方要亮堂很多。因为他的笑你可以开心一整天。因为他对其他人的温柔又可以难过好久。他决定了你下课去哪里吃饭。课间去哪层楼的厕所。小水一出来的时候。我在怀疑难道这就是导演要配给mario的女主角。干瘪。黝黑。戴着呆呆的眼镜。就像是我们每个人初中的时候。平凡到毫不起眼。如果只是一个平凡女生暗恋学校风云人物的故事。它不会让我如此触动。只是。当看着小水在那群同样平凡的朋友的陪伴下一步步的努力蜕变。一步步的挺起胸膛拥有自信。我才真正的投入这部电影。像是在看过去的自己。你是不是也幻想过坐在他的车后让他送你回家？你是不是也因为一次眼神的触碰小鹿乱撞？你是不是也因为想让他注意到你加入你并不喜欢的社团？我有。我也像小水一样干尽所有的傻事。做透所有的白日梦。幻想着有一天。那个人会微笑对我说。做我的女朋友吧。

每个青春期的少女总是做着这样的美梦。

但是他是全校女生踮起脚尖都触碰不到他白衬衫的人。而你。是平凡到没有存在感的初中女生。怎样的你才能够让他看到？


庆幸的是她有一群不留任何余力为她好的朋友。是这一群朋友。陪着她。帮着她。让小水这样一个丑小鸭变白变漂亮。变得耀眼到足够吸引到他的注意力。


小水是幸运的。至少在暗恋这一段岁月里。他送过她芒果。他替她出头买过可乐。他知道她的名字。她也捡到了她认为的他的第二颗纽扣。而有更多的人。与她们暗恋的他。是两条永不相交的平行线。没有说过一句话。甚至他都不记得曾经有过这样一个校友。


当看到小水扮演的白雪公主将要摔下舞台时王子mario紧张的拉住她的手时。我明白这不仅仅是一个单向暗恋的故事。别扭害羞的王子面对丑小鸭的改变比谁都看的清楚。嘴里说着。还是一个戴着钢牙的公主。心里却已经被那双眼睛俘获了吧。王子朋友阿拓的出现。是王子走向公主的最后一个障碍。阿拓是真的爱小水吧。从第一次看见还没有自信的小水演的傻傻的话剧。他就喜欢上了这个局促的姑娘吧。只是。在小水这样执着坚强的暗恋下。阿拓只能是那一个插曲。阿拓也发现了吧。mario和小水。都喜欢着对方。像是不甘心拱手相让最爱的玩具。他逼迫mario发誓。绝对不追求小水。这样他不说。她不说。也许。这场暗恋就没有结果了吧。即便再怎样隐藏。当阿拓亲吻小水的时候。mario也无法控制那稍纵即逝的落寞。



毕业总是让人感伤。也让人勇敢。游泳池畔。小水的告白。彻底把我的哭点点燃。是。我们那么的努力。3年来。生活都是围绕着你。我变得漂亮。努力用功。让我的照片终于可以和你的放在一起。你不是像我暗恋这样的小事。你是我3年来唯一的灵感。今天我终于可以对你说。我喜欢你。那么你呢。已经和别人牵手了么。


我以为mario是从小水开始改变的时候喜欢上她的。原来比我想的更早。从那个黑的跟碳一样的小水递给他伤痛药的时候。他就已经记住她了吧。那满满一本的相册。像是把他对小水的暗恋细细梳理了一遍。其实你不用看那一本让他喜欢上你的9种方法的书的。因为你一开始就成功了。其实那朵花不是我帮朋友送的而是我送你的。其实那天看到你是我想对你表白的。其实。你生日的时候是我想亲吻你的。


兜兜转转9年。他们终于重逢。是一个大团圆的结局。中间缺失的这九年。也许都用来忘掉彼此吧。但是。有的人。像是血液。深入骨髓。无法忘掉。



我收集关于你的所有  不知道还要多久

把真相一一埋藏心底。希望有一天。你会明白。


那些关于你的关于暗恋的小事。让我们面对下一个喜欢的人。不会因为胆怯。而错过。



L。我曾经喜欢了你好多年。




</影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss.YY</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-29 23:49:19</时间>
<影评>
        十几岁的时候，该是件多么幸福的事。


初中刚入学的时候，我就注意到他。

瘦瘦的，高高的，眼睛轮廓很深，笑起来很温暖，说话嗓音粗粗的，画画特别好看，有人告诉我，他还得过全国叉叉叉奖。

以至于我现在想起他的时候，那时的模样还深深在我脑海里，一下就蹦出来了，好像从未离开，那么清晰，却又那么淡然。

我只知道他和我同桌的男生是好兄弟，那么要好以至于同桌经常提及他，我悄悄的小心记下同桌不经意间说起的关于他的一切。

从来不敢明目张胆的问，很怕被人发现这个小秘密。

他很优秀，经常能听到谁谁向他表白，谁谁又暗恋他很久。

那么我又有什么资格喜欢他呢？初中时候的我那么平凡，就像班里可有可无的存在。

每天每天我都会装作不经意间偷看他一眼，每天每天我都会想他会不会也能注意到我，每天每天我都希望能和他说上一句话。

我悄悄的一直喜欢他。


直到初二下半学期突然有一天，同桌神神秘秘的问我：你觉得他好不好，你喜不喜欢他？

我惊慌的像一头小鹿，

“什么喜不喜欢他”“就问你觉得他怎样啊”“挺好啊”“那你有没有可能会喜欢他”“哈，别开玩笑了，他要能喜欢我我就喜欢他！”

“真的吗？”同桌意味深长的看着我。我很快岔开了话题。

第二天午后，关于他喜欢我的事就传遍了整个教室。

那是我一直喜欢的男孩啊。我们从未说过一句话。我甚至不知道他为什么喜欢我。

但是一直喜欢的像王子一样存在的男孩有一天也喜欢自己是多么让人欣喜若狂！！！

至今想起来，我都觉得像灰姑娘的童话。

可惜，我亲手打破了这样一个童话。


十四五岁的年华，那个被老师家长强调了“不准早恋不准早恋不准早恋！！！”无数遍的年纪。

“好学生绝对不能早恋。”于是，我开始躲他。

好朋友告诉我，他昨天拒绝了班花，而那天早操班花怒狠狠的瞪着我是不是因为他？

同桌告诉我，那天晚自修的时候他埋在书里哭了，他说，他不知道如何表达。

夏令营的暑假，我接到无数个不出声的电话。有同学偷偷告诉我，他怕出声后我就会挂电话。

每一次的逃避，都能让我难过一整天。

我多想告诉他，我也好喜欢他！！！多么希望他能听得到我心底的话。

可是“早恋”的纸枷锁却让我只能视而不见。

传言满天飞，同学背后的絮絮叨叨，那些个暧昧的眼神……

我终于受不了，我告诉老师：老师，他们说我和他谈恋爱。

我发誓，这是我这一辈子干过最蠢的事情。级别就好像把情书贴在墙头供大众观赏一样。

那是我好喜欢好喜欢的男生啊！！！


很久后的一天，同桌告诉我说，他昨天问他，会恨我吗？他说，会。再问，那还喜欢吗？他说，喜欢。

顿时，我的心崩塌。

我暗恋了3年的感情啊，最后消逝在考入不同的高中。


记得毕业那一天写同学录，50多张一起叠到一个人的手里，都分不清哪份是谁的，最后只能每个人亲自去认领自己那份。

可是他走到我桌边，把我的那张亲自交到我手上，笑笑，还是没有一句话。

我的同学录上有很傻X的问题“你表白过几个男/女生”“你对谁动过心”……

这些项里，他填的全是“保密”。


高中后，我偶尔会装作不经意想打听他的消息。他还没有女朋友，但听说有好多女生喜欢他，早上会有不同的女生抢着给他买早餐。他是班长，后来选了文科班。。。

他始终是优秀的。再后来，没有人知道了。我也没有再去知道。

3年，我们最终没有说过一句话。

如果我能重新遇到他，我好想鼓足勇气告诉他，曾经，我也是喜欢你的啊。

我曾经爱过的人啊，现在是什么模样。


初恋这件小事啊。

事实永远没有电影那么戏剧化。

电影的结尾男主角在翻看相簿的时候，我早已经潸然泪下。

电影里很少有错过，但生活却永远不随人愿。

我认为电影最合适的结局应该是在女主角拿到相册那一刹那，给一个长镜头，不那么热烈不那么忧伤的笑着哭。知道自己喜欢的人也喜欢自己是多么幸福的一件事，那才是生活应该有的结果，而不是现在所谓的9年后莫名其妙突然在这样的场合在一起。

这个年代，已经没有人愿意去相信9年毫不作为，同时都只为等一个人了。

但是这样的狗血结局，是不是还是我们都愿意看到的呢？还是希望男主角女主角能在一起，还是愿意希望9年大家都没有变？

如果最终是个开放式的悬念，我们会不会又在这里跳脚哀叹？

我的5颗星，全给它满足我们的所想所需。

我想最好的电影，应该是让人感同身受。


有人说，你一天的际遇从出门时候向左走还是向右拐开始。一个不经意的起步，接踵而来的是完全无法预期的因果相扣。经历时候总是懵懂，短暂的结果刹那成因。

在如今我们一路奔忙无暇回头的时候，十五六岁的年华，也就那么一去不再回来。


所以，谢谢这部电影，让我回忆了那么美好的小事。

我还是会继续相信童话，这样比较幸福。

再见，王子。


</影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
