<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大话王 Liar Liar</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1308251107.jpg</封面>
<导演>汤姆·沙迪亚克</导演>
<演员>金·凯瑞 / 毛拉·蒂尔内 / 贾斯汀·库珀 / 加利·艾尔维斯 / 詹妮弗·提莉</演员>
<简介>弗莱切（金•凯瑞 Jim Carrey 饰）是个知名的大律师，为获得官司的胜利，他练就一身颠倒是非、扭转黑白的本领，那就是，谎话连连。说慌已经成为了弗莱切的本能反应，就连面对妻子和5岁的儿子麦克斯（Justin Cooper 饰）时都是如此。妻儿也早已习惯了他的作风。
                                    
                                　　这天，是麦克斯的生日，弗莱切又因事不能来。弗莱切自然又满口谎言编造各种借口。失望的弗莱切许下了他的生日愿望：父亲有一天不能说谎了。神奇的事情发生了！弗莱切真的不能说谎了，他因此洋相连连：差点输掉官司、得罪上司……陷入空前混乱的弗莱切最终如何面对这一切？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>tim</作者>
<标题>不仅是喜剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-18 15:48:20</时间>
<影评>
        当Max被老师问到自己爸爸是做什么的时，小Max说了经典的话

&amp;gt;my dad wears suit and goes to court and talks to the judge.

&amp;gt;he is liar.

其实这里应该是lawyer律师而不是liar撒谎的人，lawyer和liar音近，调侃了美国大部分的口舌如簧的律师。最后Fletcher靠钻法律的空子赢了官司却后悔莫及，因为他使一个好父亲失去了儿女的监护权。片中Fletcher和小Max之间的亲情让我非常感动，喜剧是喜剧，却处处让我感到了家庭的亲情在流露。真的很喜欢那个claw，这是只存在于父亲和儿子之间的感情，jerry不是坏人，但他永远办不到。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZXYD</作者>
<标题>就像照镜子~</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-20 18:02:41</时间>
<影评>
          这部影片是新东方老师推荐的25部最佳练口语的电影之一。于是乎，怀着练口语和消遣的双重目的，我看了这部影片。大段精彩的对白，确实是练口语的好东东。剧情有些俗，有些无聊，却也不乏温情。只是，剧中的大话王触动了我敏感的神经，看他，就像是在看自己，在人群中戴着虚伪的面具，信口开河，谎话连篇~

  小时候，我不喜欢说谎，长大后，说谎倒成了家常便饭。有时，是出于无奈，有时，又是虚荣心使然，容易作茧自缚，自寻烦恼。我时常困惑，我本不屑撒谎，却又不得不撒谎。当我的谎话说得越来越溜，说谎时越来越神情自若时，一种巨大的恐惧涌上心头。同剧中的大话王一样，我口才出众，时常能够颠倒黑白，轻易说服他人。我已经习惯于生活在谎言的世界中，当大话王不能够说谎时，他的痛苦我能够体会。也许，正如凤凰涅磐一般，只有经历了这般痛苦，大话王才能够获得重生吧。所罗门说，生死在舌头的权下。我们所说的话，句句将产生效果。慎言，做个诚实有良知的人，这部影片再次给我提了个醒。

  善意的谎言可以理解，甚至鼓励；满口谎言一定要避免。谎言，伤害的也许正是你最爱的人，你会因此失去他们，进而悔恨终生。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Texas cowboy</作者>
<标题>大话的底线</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-15 02:15:48</时间>
<影评>
        　看完《大话王》后，我首先想到的是影片就是要让我们停止撒谎这一行为吗，很显然不是，影片中金•凯瑞饰演的律师弗莱彻有过和儿子这么一番对话：弗莱彻告诉儿子任何人有时都会撒谎，儿子却说但只有你会让我伤心。可见，撒谎也有道德底线存在。一旦突破了这一道德底线带给别人的将会是伤害。于是，许多人很会“做人”，巴结下领导便可升职，恭维下别人就可得到好处，尽管可能内心所想与嘴上所说的截然相反。于是在种种或利或益的引诱下，我们开始变的“成熟”。其实我们早已不知不觉地逾越了道德的底线。弗莱彻过去正是因此而失去了妻子和儿子，尽管他很爱他们，但一次次的希望伴随着失望的等待终于让妻子忍无可忍，选择了离开。而在弗莱彻因儿子的生日愿望成真无法再撒谎时，整个世界似乎也变的清晰透明了起来：老板的道貌岸然、辩护人对金钱的贪婪、秘书的忠诚还有儿子和妻子对自己的期盼。这一切，在弗莱彻习惯性撒谎的日子里是他从未感觉到的，他甚至从未对儿子真心说过爱他。幸运的是当他认识到时为时未晚。飞机场那出戏真是很精彩，作为一部喜剧圆满的大结局自然也令观众更加为之振奋。


　应该说这部影片属于典型的金•凯瑞式作品，夸张的动作表情和幽默搞笑的台词令我在观影过程中几次捧腹大笑。值得称道的是金•凯瑞的电影在你笑过之余还会带给你以思考，却又不像其它同类影片给人以生硬的感觉。这部寓教娱乐的佳片，绝对值得给予５星力荐。

　


　
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>淡淡的兔子</作者>
<标题>工作让人变形，亲情让人回归</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-21 21:36:10</时间>
<影评>

律师费奇瑞德是个很烂的丈夫和爸爸，可以为了工作出卖自己的身体和良知。妻子准备和新男友杰瑞结婚。儿子在生日那天许愿希望父亲有一天可以不撒谎。结果费奇第二天醒来发现自己无法说谎了，只能说出或写下心里话，这让他的生活和工作一团糟。
打官司可以昧着良心只为了赢，只有在失去亲情时才会发现什么是最重要的。
爱情是你情我愿，不能勉强，杰瑞显然很明白这一点，在合适的时候离开。
金凯瑞是个喜剧艺术家，估计是因为他才会把剧情编的如此跌宕起伏吧。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hargreaves</作者>
<标题>一抹温情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-01 14:29:41</时间>
<影评>
        当然很俗，也很美式滥情，不过我显然无法抗拒这种滥情。金凯利演绎父子之情的方式与达斯汀·霍夫曼和罗宾·威廉斯差距很大，不过这并不妨碍情感的真实表达。他是一个好演员，他演好人，演快乐的电影，当我的生活需要一丝明快的色彩的时候，我不会忘记有这样一个人，就像他演的那部电影，美丽心灵的永恒阳光。金凯利的喜剧风格独特，演技纯熟，他有天赋，即使演的东西有的有些恶俗，不过，whatever。庸俗如GDG之流一样有值得称道之处，况且我更加可以看出，凯利的片子更加充满人文关怀，说教并快乐着，难道不美好么。


喜剧往往不如悲剧深刻，悲剧诠释生命，悲剧是哲人；喜剧比较浅显，喜剧创造生命，喜剧是上帝。


值得一提的是，小Justin Cooper还是那么的可爱，我果然是喜欢童星……


追加，那位秘书老太太也演得很好~
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>special</作者>
<标题>也许世界逼迫我们说谎，但我们可以多一分对他人的关爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-23 19:55:57</时间>
<影评>
          其实很久以前看过这部电影，对金凯瑞的映像一直是变相怪杰里的形象一样，面部表情夸张，肢体动作巨大，这部里的他的表象也不例外。

  一直只是把这类片子当成娱乐消遣一下，今天看后其实感觉格外不同。看着他如同小丑一般凭借着夸张的肢体表情试图逗得观众哈哈大笑，内心不知怎么的看见了自己的影子。

  虽然我还是个大学的学生，但是已经不可避免的变的有些势利，没有那种敢于站出来勇于担当，指责黑暗的勇气了。看着他在片中的表演，不禁觉得自己不就是片中的他吗？说着言不由衷的话，违心的称赞着其实觉得一般甚至不堪的一切看不惯的东西。

  可就像片中他对他儿子说的那样，我不能不说谎，在现实的世界里。迫于各方面的压力，人际关系，职位，情感，不得不这样去做。濯清涟而不耀这种境界做到了只会被整个世界孤立，甚至是父母也在你离开家门前告诫过自己的儿女们，出门在外多安个心眼，不要强出头。这是为什么，是这个世界，这个世界所逼迫的我们不得不去说着谎言。其实，也许导演也觉得没有谎言这个愿望太难实现了，只把这个愿望定在了一天里头，可就在一天里头却也出现了那么多麻烦的事情。由此可见，在现实中没有谎言那是多么的艰难。

  但是，这也不意味着我们可以没有压力的诉说着一个个的谎言，就像片中主角的真情流露，为了另一方对孩子的抚养权说出了自己的心里话，不惜抛弃一切东西，我们不也应该多为他人着想下吗？也许，我们缺少不了谎言，但是我们可以做个一个关爱他人，对他人多一分关爱的人。也许多了你的一分爱心，世人会更加美好！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syc</作者>
<标题>《骗子骗子》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-02-23 21:42:05</时间>
<影评>
        典型的Jim Carrey喜剧片，夸张的表情和表演。现在的我，倒不是很喜欢这风格。可能，觉得欠缺真实感吧。这部片子，总的来讲，还行。故事其实很简单，完全仰赖Jim Carrey的表演，不少镜头大概都是即兴的。但是情节大半猜得到。有点感人，但是，喜剧片嘛，没能投入太多感情，毕竟也没怎么煽。我倒是期待他作为律师的角色能多发挥点专业的戏，譬如做一个正直的律师，给出优异的表现。或许编剧也认为这样不可信。那多没意思啊。影视作品可以反映现实，也可超脱现实。反正是个带虚幻色彩的故事了，何不干脆更YY一点，让一个追名逐利的律师真正变成一个正义的司法卫士。当然，本片将重点放在了亲情。感动了一点点而已。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aurora_S🍀</作者>
<标题>【吐槽】各种不满意</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-01-06 19:56:19</时间>
<影评>

2.5星吧，比想象中难看很多，中间几次生出了打2星的心思......
剧本挺烂的，没什么意思，作为喜剧完全没有笑点，看金凯瑞的夸张演出也没笑几次。说到他，我觉得他在这部片里实在夸张过头了，The mask里那样正好，这部里就实在......就是说这明明是家庭情感为主线的，但是我从头到尾在他身上就没看出一点真诚来，太浮夸了，因此一点魅力都没有。
对于安排的剧情我也极不满意，男二wins而男主loses才是合理的。
孩子并不是非需要亲生爹的，如果亲生爹实在半点都靠不住，作为离异母亲为什么不早点狠下心远离？孩子还那么小，就算离开旧爹会难过一段时间，和新爹多处处也好了，怎么能因为这种原因和前夫纠缠不清、不愿开始新生活。
女主本来和男二看起来感情不错，后来也承认是他们是认真的关系，一起坐上飞机之后却又开始唉声叹气、不愿回应他的“我爱你”。这样就显得女主像在利用对方的感情，如果不喜欢对方跟着对方去另外一个城市生活干嘛。。。
但角色其实没罪，有罪的是把角色写成这样的人。此处这样编，大概主要是为了让结尾男女主莫名其妙的复合显得不那么突兀。包括角色单薄如纸壳子的男二，纯纯一给男主创造危机感的专情背景板，即使本来都和他坐上飞机一起去波士顿开始他们计划好的新生活的女主因为前夫突然变心准备不走了，他也一点情绪都没有，还微笑着说“如果你改变主意，我随时欢迎你来”。一切都是男主本位的，因此从其他角色的角度考虑，既不合情又不合理。

最后附上letterboxd上一位网友的评价，我必须说我相当同意。女主不选择深情、多金、耐心、脾气好、对她的孩子视同己出的男二，仅仅是因为编剧不让她选，而不是这makes any sense。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>王七</作者>
<标题>法律职业道德与大众道德的出入</标题><作者评分 />
<时间>2020-12-01 23:35:55</时间>
<影评>

今天晚上法律职业行为规则的老师在课上放了这部电影作为讲律师保密规则的收尾。
老师问大家的想法我没敢站起来讲。我很想从影像的角度讲，前半段极具形象表现力的表演很好地体现了老师所讲的律师职业所面临的精神困境。但后半段却让我陷入沉默，人真的能够停下撒谎吗，真的能够找到两全其美的解决方式吗。老师说电影所传达出的“不撒谎也可以帮助大众不喜欢的当事人胜诉”这一点是最珍贵的地方。这么说来的话，我对这个职业还真是悲观呢。不敢说，是因为觉得自己了解得还不够多吗？希望有一天也能够有自己觉得不得不在大家面前站起来说出来的想法。
记一下课堂讨论的几个点
1.法律真实的逻辑与大众有鸿沟，这种鸿沟是结构性的。
2.想让律师不撒谎只能依靠超自然的神力？ 
3.这个社会无法承受太多的真实，把真实玩笑化是容纳的一种方式 
4.在不撒谎和说实话之间其实还存在着“隐瞒”这个层次，电影忽略了这一中间状态。但两极化往往是大众伦理的常态。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Karldu</作者>
<标题>一天不说谎都活不了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-12 09:31:20</时间>
<影评>

生活中也遇到过那种很直的人，对于男生又名钢铁直男。结局就是连老婆也讨不到。因此，很多人就开始说，说话要圆滑一点，这样才会左右逢源。也就是见人说人话见鬼说鬼话！我在想，为啥我们的世界充满谎言？是不是大家都说谎，而如果你不说谎就是异类。
这部片子我给10分，主要是因为凯·金瑞的演技，太牛了，叹为观止的精湛！情节的话还好，不是那么出众，但是台词还是不错的，特别是法庭上对峙那一段，凯瑞发挥了神一般的演技。
弗兰切是位很牛的律师，可能是职业病，练就了一身说谎的本领。经常靠着忽悠，扭转乾坤，赚取不菲的诉讼费，可以说是玩弄了道德和感情。看他开的敞篷奔驰就知道。但是他的家庭并不幸福，妻子抛弃了他，孩子也因为他经常说谎兑现不了诺言而不想理他。但是从这位大律师身上也能看出他工作是很拼的（接到案子材料熬夜看完），业务能力也很强，但是为了打赢官司会不择手段。
直到他的儿子在生日的时候许愿，让他爸有一天时间不撒谎。结果愿望真的灵验了。常年习惯撒谎的他特别不适应，闹出了很多荒唐的闹剧。终于肯说实话的弗兰切在一系列诡异的操作下，打赢了官司，炒掉了自己，追回了家庭，赢得了助手的信任等等。
这是个重大的转折时刻，这是她作为律师良心发现的时刻，这也是他转而更倾向于家庭的时刻。
前段时间在家遇到一位年轻的律师同学，我问他律师这个行业怎么样，让我惊讶的是他说这个行业是会突破道德底线的。想想也是，法律是个条条框框的东西，而道德是个软的文化的东西，两者不可能完全兼容，一定是存在漏洞的。处于这个职业的人，很容易到后来与社会价值观为敌，因为他们的信条是法律，而只要法律许可的他们也会认为这是道德赞同的。但是帮助一个名副其实的坏人打赢一场官司无异于为虎作伥，而这种人还大多有钱请得起金牌律师。
人都有个心理，叫给自己找借口。比如我说了谎，我可能会原谅自己说这是善意的谎言，这么做也就不会有愧疚感。其实呢，搞到后来，骗了所有人，包括自己。明明不喜欢，缺口是心非，所以很多人一直处在煎熬中。反思自己也是有问题的，老大以前提过，有些人搞两面派，这种人会失去别人的信任的。





</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>