<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蒂凡尼的早餐 Breakfast at Tiffany&apos;s</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1114467603.jpg</封面>
<导演>布莱克·爱德华兹</导演>
<演员>奥黛丽·赫本 / 乔治·佩帕德 / 帕德里夏·妮尔 / 巴迪·艾布森 / 马丁·鲍尔萨姆 / 约瑟·路易斯·德·维拉龙卡 / 约翰·麦盖沃 / 多萝西·惠特尼 / 斯坦利·亚当斯 / 埃尔维亚·奥尔曼 / 艾伦·里德 / 克劳德·斯特劳德 / 米基·鲁尼</演员>
<简介>清晨的纽约街头，相貌清丽的女子霍莉（奥黛丽·赫本 Audrey Hepburn饰）在橱窗前徜徉，她就是纽约上流社会的交际花。对金钱和物质的崇拜，同时却不失天真善良的霍莉，就像是纽约的“茶花女”，靠着每小时五十、一百的费用来获得交际收入。在她心里，还有一个重要的目标，那就是嫁得金龟婿。
                                    
                                　　霍莉的新邻居是一个作家保罗（乔治·佩帕德 George Peppard饰），梦想着成名，却也是依靠富太太的供给度日。遇见霍莉的保罗堕入情网，千方百计让霍莉过回正常生活，并向她求婚。然而，霍莉似乎并不愿意，在她心中，嫁给这么一个人，放弃她之前的努力，未免太不值。然而，霍莉在寻找幸福路上跌跌撞撞，直到有一天才突然明白了幸福的含义。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南桥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-18 07:29:09</时间>
<影评>

莎士比亚说过，闪光的不都是金子。因为它也可能是钻石。

有个女人，找了个画师给她画像，要画师给她画上钻石项链，钻石耳环，钻石手镯。画师说，这些东西你一样都没有啊。那女人说，“我知道，可是等我一死，我老公肯定另娶，后妻一看这画像，一定也加倍索要这些，他这样就娶不起了。”

好厉害啊！防火防盗防女人。

这里我们说到另外一个话题，为什么女人都喜欢钻石呢？难道不知道非洲的滴血钻石害得很多人家破人亡吗？可是很多女人没有安全感，爱情诚可贵，钻石价更高。因此，《蒂梵尼的早餐》电影里就把卖钻石的蒂梵尼描述成一个如梦似幻的“没有忧愁的地方”。当然，这完全是视角问题，到了蒂梵尼，忧愁的是男人。所以《蒂梵尼的早餐》里的保罗到了这里十分尴尬，他只有十块钱，只能买得起一个电话拨号器。但是蒂梵尼显然是那种十分通情达理的商家，并没有把他轰走，而是给他自己带来的戒指刻上了名字。蒂梵尼的高贵之处也就在这里，它不狗眼看人低。要是你去今天某百货商店的首饰柜台，说你只有十块钱，给我的镯子上刻个字，店家的狗血一定喷你一头。

这个片子里的爱情很经典，一个还没有成名的小作家，吃着富婆的软饭过日子。一个是个美女，周旋于男人堆中，一心想钓得金龟婿。两人正好公寓租在了一起，于是有一天，美女霍丽为了摆脱臭男人的纠缠，从安全梯爬出去，进了保罗的屋子，上了他的床。怎么会有这样的好事呢？看到这里，男人们妒嫉得老泪纵横。由此可见，对一个未婚男青年来说，能不能找到如意新娘，房型很重要。当然了，现在大家都安防盗门防盗窗，虽然将小偷拒之门外，但美女破窗而入的机会也下降了很多。

可是几番折腾，霍丽还是不相信十块钱的爱情，而还是想去嫁给富翁，直到后来穷作家保罗一段霹雳盖脸的台词，如同天降大雨，彻底把雨中的霍丽惊醒。这段台词是：

“You know what&apos;s wrong with you, Miss whoever-you-are,  You&apos;re chicken!  You&apos;ve got no guts.  You are afraid to stick out your chin and say, ‘Okay, life&apos;s a fact’  People do fall in love ,People do belong to each other.    Because that&apos;s the only chance anybody&apos;s got for real happiness.  You call yourself a free spirit and wild thing.   And you&apos;re terrified somebody&apos;s going to stick you in a cage.   Well, baby, you are already in that cage. You buit it yourself...It&apos;s whereever you go because no matter where you run, you just end up running into yourself.&quot;

这段台词是世界电影史上最让单身汉魂飞魄散的台词。

最终，帅哥告别富婆，走上了写作致富的康庄大道。那美女也告别了钓鱼般的择偶游戏，像一只雨中的小猫一样，回到了”People do fall in love”的现实当中。我们知道这些都是虚构，要真是长得帅，那么一定不会去写作了。作家一般都长着作家脸，不然在家里坐不住的。有一位智者说过：男人无貌便是德。

美女会不会因为这一段台词而醍醐灌顶呢？这要看天气。因为作家在说这一段话的时候，美女刚刚从“局子”里出来，刚和人吹掉，外面下着瓢泼大雨，猫刚刚狠心扔掉，这时候霍丽很忧郁。这种时候，用爱情去轰击她，很容易成功。像她这么美的人，脑细胞不会超过十个，所以作家这么一番震撼的演说，她立刻就震撼麻痹而晕倒了。

总而言之，爱情完胜财富。

那么这个可信度多高呢？本来，你说爱情艳丽我没有异议，你说人生忧郁我不言语 ，只有默默的祝福这一切 ，祝福他们婚后的春来冬去，但是我也意识到，这是60年代拍的片子。我想那时候人们一定很纯真。60年代是一个反叛的十年，是激情的十年，那时候有越战，有文革，有学潮，那时候中国的青年反当权派，法国的青年反政府，美国的男青年反越战，女青年反男权，大家一起反中产阶级的庸俗趣味。所以那是个激情燃烧的岁月，人们不再相信财务的稳定，转而走向浪漫主义，也是一个时代的风潮。2000年代这样的片子就少了，2000后的美女爱金刚，爱怪物史威克，爱一些长相比较解构的男人。可是，就如同我们一个老师说的那样：如果你活得够久的话，这个世界上没有规律，只有周期。在“雷”人文化中，人们审丑疲劳了，也会重新欣赏金童玉女的。

至于爱情vs.财富，目前的现状是富翁有的破产，有的被捕，没有破产也没有被捕的在包二奶，也没个靠得住的。如今经济也不好，城隍庙的金店，或许也开始做起十元的生意，给你的爱情送个礼。所以与其找个为富不仁的，不如找个为人不富的。当然又帅又富又有才而且不是同性恋的也有，我祝你好运，没准真能给你找到。这不是不可能。这个世界本来就很乱，什么怪事都可能发生。

这个片子如今看，浅薄了点，本来我不会推荐，可是奥黛丽•赫本实在太漂亮了。
作者南桥，微信公众号fangberlingz


</影评>
<有用数>2413</有用数>
<没用数>160</没用数>
</review>
<review>
<作者>水梔子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-08 14:32:02</时间>
<影评>

当杜鲁门卡波特听说奥德丽赫本将主演由他的小说改编的同名电影《蒂梵尼早餐》时，他失控了：“她完全是个错误的选择！”赫本与卡波特本人关系并不坏，但就事论事，她与卡波特这篇他最成功的小说里面的女主人公形象并不吻合。事实上，卡波特写这篇小说时，心目中已经有了一个鲜活的形象：玛丽莲梦露。这是一个为梦露量身定做的故事。
　　
　　梦露非常喜欢这部小说，她肯定地告诉卡波特她愿意出演霍莉。当时她还即兴表演了几段故事里的情节。可是她的戏剧顾问不赞成她饰演这个角色：“梦露小姐是不会演出一个昼伏夜出的应召女郎的角色的！”在保守的六十年代初，女演员演出这样的角色还属大胆行为。在梦露之后，派拉蒙公司还考虑过其他两位金发性感的女演员，她们都因类似原因拒绝了。具讽刺意味的是，最后银幕形象一直清纯圣洁的奥德丽赫本接受了这个角色。
　　
　　那时赫本刚刚生完儿子肖恩三个月。她准备重返银幕，而她的丈夫建议她选择一些和她以往银幕形象不同的角色来挑战自己的演技，同时开拓新的戏路，以免演艺事业的选择面过于狭窄。阅读了剧本后，她同意了，于是作别新生的儿子，带着她的约克郡小狗“出名”从瑞士飞到了美国。
　　
　　于是我们看到清晨的纽约街道上，霍莉如仙女般飘然而至。全世界顿时为之疯狂。
　　
　　赫本的加盟让那部原本带苦涩滋味的小说加入了别的因素，准确点说，影片里杜鲁门卡波特的风格被淡化直至消失，取而代之的是赫本的气息 - 甜美、时髦、纯真、温和，还有点波希米亚。轻松悠闲的生活、漂亮合身的纪梵希时装、纽约腹地租金本该不菲的公寓、英俊的男邻居、一点点颓废、一点点出位，哪怕是四十年后中国的小资在网络上竭力描绘并羡慕的也是这样的生活。而影片的结尾，霍莉与保罗真情相拥，非常符合主流社会的家庭观，感动了亿万观众。人们为了这部影片神魂颠倒。而杜鲁门卡波特却怒不可遏：“她本来应该变得有钱和丑陋，可是直到最后她还是那么漂亮和贫穷！”
　　
　　小说是犀利晦涩的文学作品，或许只有一小部分人会欣赏卡波特的才华，并为其精彩的文字击节叫好，而影片是大众的，需要迎合大多数人的口味。除了少数纯粹的艺术片，多数影片瞄准的目标是票房。导演和编剧实际上是合谋篡改了原小说，将其改变为名字相同而内容大相径庭的另外一个故事。传记作者巴里帕里斯说影片的风格与六十年代初的纽约是很不符合的。但所有的这些不妨碍电影《蒂梵尼早餐》的窜红 -- 除了影片里丑化日本人这点一直为人诟病而外。
　　
　　奥德丽赫本生长在战争中，经历过亲人的死亡、疾病的虐待和饥饿的滋味，她终身没有忘记那种感受。她进入演艺圈后，选择的大多数电影都是明媚浪漫带有童话色彩的，因为她觉得她从事的行业对观众有很强的诱导性，而美好的电影可以让人们发现生活里光明的一面，可以激活人们心里善的东西。而同时，她自己也忍受不了拍摄苦涩黑暗影片时她心灵必须经过的折磨，所以即使因为想改变戏路而选择了《蒂梵尼早餐》，有意无意地，在表演中，她依然将以往的风格注入到影片里面。她那种清新温暖的风格没有特定时代特色，也许这就是我们直到今天观看她的电影也会有如沐春风之感的原因。
　　
　　我在电视上第一次看到《蒂梵尼早餐》时，它的片名是港译的《靓女芳心》。和其他很多人一样，我第一次看这部影片就迷上了它，以后百看不厌。即使不久之后我读了卡波特的英文原著，发现这是两个南辕北辙的故事后，也照迷不误。
　　
　　赫本不能说完全因这部影片改变了戏路，但是在这部电影里，她的表演自然流畅如行云流水。她的轻灵纤巧赋予了霍莉独特的魅力，前无古人，后无来者。尽管卡波特一直在抗议着，尽管书上更加古怪而魅力四射的霍莉在角落里玩世不恭地冷笑着，1961年的电影《蒂梵尼早餐》已经成为永远的赫本经典。而赫本与卡波特在这一年彼此交汇却又没在对方身上留下任何痕迹，连轻轻的挥手都没有，他们行走在各自的轨迹上，互不相干。


</影评>
<有用数>801</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>bolo123</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-25 23:35:15</时间>
<影评>

这的确是一部伟大的电影。

我不想说关于贪慕虚荣，也不想说女性成长，这是关于人的精神探索。
她来自德州乡村，未满14岁时嫁给一位老兽医，需要抚养他前妻留下的4名子女。看起来她自己家境不好。她不甘于此，选择出逃。被好莱坞经纪人发掘并培训，变瘦变美变优雅，学习法语改善了口音与气质。但是内心跟不上身体，跑到纽约大城市，仍然在迷失中度日：每次上女厕骗个50元零钱，每周四探监莫名其妙的老头（其实是毒贩）来赚点零花钱，收集富豪名单信息并试图接近。还有爱逛蒂芙尼店。

她是一个天真的、颓废的、邋遢的、时尚的、迷人的、轻佻的、贪慕虚荣的、妄想症的、不相信真爱的、优雅的、生活混乱、没心没肺的女孩子，把电话机藏在箱子里，养一只无名的猫。危险地大胆地追逐她那不存在的将来。当然她认为是触手可及的。

她是善良的。她对前来追婚的兽医流着泪说抱歉。她在窗台深情弹唱moon river的时候，我相信字字句句都是为她而写，诉说她内心深处的家园。

对于这样没心没肺的人来说，以下两个她最痛苦的时刻，却是我最动容的镜头:
一是她的弟弟死去的时候，她痛不欲生。
即使当时她想钓的金龟婿正在面前，她没有担心失去他而隐忍，她不顾一切地摔着房内所有的东西，连保罗也没有见过她那么激烈的时候，因为胞弟是她内心深处的精神支柱。更兼她是一个内心单纯天真的人，真情所至，无以自控。

二是她在雨中呼唤她的猫咪。
她在保罗的话语下忽然醒悟，下车，在雨中呼寻刚才被她狠心抛弃的猫咪，雨水冲刷她的脸、她的发、她的大衣，此时她不是“不涂唇膏不看信”的优雅女人，她是内心痛苦，却宁愿在雨中痛苦，以寻找猫咪和自己的救赎的人！
猫咪出镜率很高，猫咪就是她的生命状态的映射。在混乱拥挤的party上，猫咪惊慌失措。在她安静时，猫咪也有着片刻安宁。她有多个名字，但她觉得她和猫咪一样，是无名的，是无着落的。

终于我们松了一口气，在她看见保罗仍然坚定地守在雨里时，她的猫咪也回应了她，而她的内心也终于在雨水的冲刷中，与刚才激烈冲突的人的拥抱中，获得了泪水之后的平安！看到这里我也不禁流泪了，触动了自己内心深处的不安。

这样的团圆解决，是我们喜欢看到的，欣慰的。

另外，我很好奇，蒂凡尼对这部电影有投资关系吗？

该片后遗症：
1，听moon river的时候总会想起她（我喜欢杨乃文的版本）
2，路过蒂凡尼柜台的时候总会想起她

</影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-05 00:07:28</时间>
<影评>
        1，女主角霍利的原型的谁？

关于这个问题，一直以来都众说纷纭。直到原著作者杜鲁门·卡波特亲自澄清，是他在40年代刚刚移居纽约时的一位女邻居。卡波特住在她的楼上，并且不知道她叫什么名字。荒诞的是，曾有一位女性起诉卡波特，称他以自己为原型，但最终败诉。


2，卡波特希望玛丽莲·梦露来饰演自己书中的女主角，简·方达、雪莉·麦克雷恩、金·露华也都曾被考虑过。卡波特与赫本是朋友，但卡波特不认为赫本能胜任这个角色，就连赫本自己也这么认为。是导演布莱克·爱德华兹坚持认为赫本是最佳人选，并说服她出演。


3，布莱克·爱德华兹不喜欢男主角乔治·佩帕德，还曾给制片人跪下，求他不要雇用他。史蒂夫·麦奎因曾是候补男主角，但他排不开档期。于是佩帕德就努力成为一个传统爱情片中的那种男主角，而不再是天真、脆弱的小伙子形象。


4，尽管电影跟曼哈顿联系紧密，大部分场景却不是在那拍的，在曼哈顿实际只拍了八天。蒂凡尼店多年来首次在周日开门，因为剧组要在里面取景。四十名荷枪实弹的保安和店里的几名店员全程监视着珠宝的安全。


5，聚会是在派拉蒙棚内拍的，光这一场戏就拍了六天，客串的演员都是导演的朋友或亲戚。剧组真的采购了数量可观的饮品和零食，光香烟就买了60箱。尽管如此，导演还是觉得烟不够浓，后来又搬来一台养蜂用的烟箱。


6，比赫本年长12岁的第一任丈夫、同为演员的梅尔·弗尔时常干涉妻子的表演，直到有一次导演爱德华兹将赫本叫到一边，让她把他当成这部电影的唯一导演。电影上映之后，梅尔·弗尔对妻子表现的唯一评价是，“我喜欢你的帽子。”


7，一开始，片方派拉蒙并不看好这部电影，差点不想通过——片中既没有引人入胜的浪漫情节，也没有扣人心弦的矛盾冲突，但最终良好的票房成绩让老板松了口气。导演爱德华兹改写了剧本结尾，使之变得更加光明乐观。


8，别忘了，赫本的角色是个应召女郎，很多人都没注意这一点。卡波特的小说和爱德华兹的电影对此都表现得比较隐晦。聚会上的那些男人可不仅仅是霍利的朋友，他们是她的经济来源。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-15 13:56:59</时间>
<影评>

其实单就讲故事而言，这并不是十分精彩的故事，但是有赫本在，她就造就了经典人物和经典场景，也使得霍莉这个人物变得可爱优雅起来。
我不知道原著小说中的霍莉是否这么惹人怜爱，但是影片中赫本演绎的霍莉是非常吸引人的，她脆弱、敏感地让人心疼，同时她又活泼、可爱而优雅，在她身上融合了女人的成熟魅力和小女孩的天真可爱，使得她的身上莫名的有一种吸引力。我想如果我是男人，也会被这个女人所吸引，那样精致魅力的面孔，看着她的眼睛的时候，像是要被吸进去一样，同时性格就像是猫一样，身上散发着慵懒、洒脱不羁的气息。

总之，这部电影的成功就在于赫本的演绎，小黑裙、长烟枪变成了赫本的经典荧屏形象，也给人们留下了深刻的印象，人们从此认识并喜欢上了这个即使是抽烟也仍旧显得优雅从容的女子。

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梅影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-02 23:09:31</时间>
<影评>
        喜欢老电影的质感，仅仅是种感觉罢了。

60年代早期的美国，60年代早期的纽约，影象里有着30、40年代美国的旧式气息，并不浓烈，像一杯快要见底的咖啡，残留着味息，依稀可辨原本的浓郁。

还是60年代的美国，60年代的纽约，气氛中没有夸张的警觉，在即将到来的风云岁月里，我们没有看见一丝的不安与兴奋，嬉皮士也许还在路上，所以我们感受到的依旧还是那么馥郁，依旧珠光宝气，仍然光彩照人。

《出水芙蓉》惊鸿一现，《罗马假日》晚到了些，在《蒂凡尼早餐》10年后的《毕业生》我们看见了何等年轻的霍夫曼，再等十年，《克莱默夫妇》又让人等到了霍夫曼的人到壮年，到他中年的时候，再到他晚年的时候，我们也已经慢慢懂事，渐渐成熟了。老电影，不折不扣的，典型美国式的老电影，我从小到大看过的，印象极为深刻的，这些老电影。

《蒂凡尼早餐》是这样的一部，找寻往日情怀的电影，我不喜欢影评者以严肃的口吻对待它。我一直觉得自己的心态比较80年代，这不是在说我本应具有的一个80后的心态，而是我喜欢80年代我父母亲那辈在他们年轻的时候所喜欢的一切，那感觉弥漫至今，一旦接触，就熟悉得无以复加，就亲切得难以自持，特别是一些舶来的老旧的东西，它让我觉得心情舒畅，天生给我提供了一种轻松安全的感觉。

《MOON RIVER》是看《蒂凡尼早餐》的一个理由，以前每每听到《MOON RIVER》的旋律，总会知道它是电影《蒂凡尼早餐》的插曲，好比《斯卡保罗集市》、《寂寞之声》肯定要与《毕业生》联系在一起，肯定要知道保罗·西蒙一样。知道荷东吗？现在很少人知道荷东了，我熟悉那上面所有的乐队，和他们的旋律节奏，即便现在赶潮流的人会翻唱一些老的不能再老的调子，我仍然不能认同他们，根本不是那样一回事。而《MOON RIVER》不是这样，它能穿透岁月时光，达到最理想的，情绪的共鸣。梅格·瑞恩曾经演过一部《穿越时空爱上你》，我有些记忆混淆，也许是这部，片中这位现已过气的美国甜心和爱人坐拥在纽约的晒台，就像《蒂凡尼早餐》中Audrey Hepburn一样，不同Audrey Hepburn的是，她并没有亲自用木吉他弹唱《MOON RIVER》，而是在聆听一位隔壁居室的老者播放着《MOON RIVER》的老唱片，一直安安静静的，不论是旋律，还是他们，还是整个纽约，都是安安静静的。

Audrey Hepburn是看《蒂凡尼早餐》的另一个理由。毫无疑问，没有Audrey Hepburn，还看什么《珠光宝气》？片中的她没有《罗马假日》中那股涌动的青春的活力，还有青涩的矜持，有的却是一个成熟可爱女人的优美气质，说她优雅，则少了灵动，说她活泼，又好像不是那么回事，骨子里有不一样的坚持。好莱坞也许再也出不了Audrey Hepburn，她的形象拈揉上一些东方的味道，十分精致乖巧，让人不由地心生怜爱，那双大眼睛仿佛吹进了整个地中海的灵气，过目难忘，那才叫深眸，溢满水的深眸。好莱坞女星中，有许多不同凡响的面孔，比如早期吹的北欧风，更多时候，在我的印象中，无非就是玉婆性感的肉身，和上梦露的金发，以及那一箩筐的风流，老派的女星大抵如此。而Hepburn不是这样的，她有更多的现代感，有独立感，有层次感，丰富分明。

高中的时候喜欢一档电台节目，陆凌涛的《老式汽车》，一听到BEATLES《drive my car》的旋律灌录进片头，我就欢快无比，已没有以前那种傻傻的激情，时不时地看看类似于《蒂凡尼早餐》的老电影，更多的是回味触摸一种质感，刺激一下自己，多好。
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>哒咩</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-03 22:32:29</时间>
<影评>
        第一天从快递那里拿到那本《第凡尼的早餐》，被冯小玮瞧见了，她说: “电影我看过，可是我觉得很一般阿！”我立刻本能的驳斥她:“没有啊，我觉得电影很好看呢！”她不知道，其实在那一刻我是心虚的，因为若干年前在我看完这部电影之后我的感受其实是和她一样的。而我之所以会口是心非的告诉每个人电影很好，仅仅是因为，我绝对不可以容忍任何人，尤其是我自己，对一切关于奥黛丽赫本的东西存在一点点质疑和否定。 


我是偏执狂，我是疯子，我很自豪的承认。 


只是看完这本书之后，我彻底地被从这种神经质般的偏执中解救了出来，所以，我要谢谢卡波特。 


关于这部电影有个众所周知的花絮，就是卡波特在得知要由赫本来演戈莉戈莱特利的时候曾经表示过强烈的反对，然而电影拍摄完成后他便再也没有表示过任何异议了。在看过原著之前，我曾以为是赫本出色的表现征服了卡波特，现在才知道这些想法只是我天真偏执的一厢情愿。 


如果我是卡波特，在看过电影之后，我心中此时必定是苦涩无奈却又觉得好笑的——这哪里还是我的作品！作为商业片,它无疑是一部出色的爱情喜剧,可是它已经彻底的背叛了原著的精神,它分明只是生生的将原著中男女主角那段似有若无的暧昧挖掘出来，然后无限的扩大使之明朗化，最后又生硬的加上一个讨人喜欢的圆满的大结局。这是好莱坞想要的，这是观众想要的，只是这偏偏已经和卡波特、和《第凡尼的早餐》这本书没有一丝一毫的关系了。它们是两个完全不同的事物。一个浮光掠影珠光宝气，一个假借感情为载体想表达的只是青春将逝的凄惶。 


可怕的是，看完电影和阅读原著之后感受到的也是全然不同的情绪。没有阅读过原著的人在看完电影之后都会完全陷入这类好莱坞老派电影的骗局——所有事情都是圆满的，就像男主角在车上对女主角说的那段经典到惊天地泣鬼神的台词一样： 


“You know what&apos;s wrong with you, Miss whoever-you-are, You&apos;re chicken! You&apos;ve got no guts. You are afraid to stick out your chin and say, ‘Okay, life&apos;s a fact’ People do fall in love ,People do belong to each other. Because that&apos;s the only chance anybody&apos;s got for real happiness. You call yourself a free spirit and wild thing. And you&apos;re terrified somebody&apos;s going to stick you in a cage. Well, baby, you are already in that cage. You buit it yourself...It&apos;s wherever you go because no matter where you run, you just end up running into yourself.&quot; 


然而原著却好像狠狠的删了这样好莱坞式的圆满一记耳光—— People do fall in love ,People do belong to each other. 这是真的么？！！！ 


我这辈子永远不会忘了那天在图书馆看完整本书之后的感觉，我重重地合上书页，人定定的坐着，只是觉得灵魂被剥离了身体，回过神来的时候不自觉的打了个寒颤，心想：“坏了，戈莉戈莱特利的‘心里发毛 ’的感觉传染给我了！”我惶恐，不知所措，我就像戈莉一样，期盼自己永远“在旅途中”，可是静下心突然发现虽在行走，却不知目的地在何方，想要停下脚步却又怕背叛信仰。不知道自己属于哪里，更不知道什么东西是真正属于我的，这辈子永远在追寻什么东西但是每次好像都会从指缝中流泻掉，我什么都抓握不住。每次甚至想贪婪的为自己留下些印迹，最后发现即使留下了，也统统会被时间湮没，一切在时间面前都是虚妄的…… 


一切归零 …… cause we are empty …… 


每每感伤至此，the click five的empty总会在脑中响起，真的很应景，就把这首歌当成是我向卡波特的致意吧，高潮部分是我的大爱—— maybe we’re trying,trying too hard,maybe we’re torn apart,maybe the timing is beating our hearts,we’re empty —— 岁月流金，在时间面前，我们都脆弱的不堪一击，渺小的可怜。 


</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>cys.tony</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-08-23 22:54:22</时间>
<影评>
                作者卡波特知道奥黛丽·赫本将会是《蒂凡尼的早餐》女主角的时候，非常不高兴。村上春树在序中这样形容这种不高兴：“郝莉身上那种惊世骇俗的奔放，对性的开放，以及纯洁的放荡感，这位女星都不具备。”

        

        《蒂凡尼的早餐》这本小说我读过很多次，每当读到“纯洁的放荡感”这个词的时候，脑中浮现的都是同一个女生的面容。

        

        她是我的高中同学，我们关系很好。从来就不是一个好学生的她频繁地更换男朋友，频繁到什么程度呢？放寒假前她会发自内心的高兴：“我要回家见我男朋友了！”，收假以后和她聊起却是：“分了，现在我和谁谁谁在一起”。她好像也对忠诚没有概念，同时穿梭于多段不同关系之中对她来说就像呼吸一样自然，有时上课无聊，我会问她：“你到底喜欢哪一个？”她一般会放下正在玩的手机，忽闪着大眼睛，无辜地回答：“我也不知道啊”。

        

        后来读大学，她去了杭州，有时候回成都我们会一起吃个饭聊一聊。不变的是她更换男朋友的频率，变的是她更美更迷人了。追她的人充斥着各种权贵二代，但她总是一种漫不经心的态度。有些人也会给你讲同样的事情，但你大概只需要用两秒钟就能辨别，这是个“冒牌货”，假。而在我看来，她是一种真诚的漫不经心，也许是她演技太高明，但我看到的只有真诚。大学四年，她维持着和一个家庭不那么显赫的男孩的异地恋关系，当然其间依然与很多追求者不清不楚。问得多了，她总是会说：“我也不知道，我觉得还是更喜欢他”


        她选择男朋友的点也很奇怪，一般人不外乎就是潘驴邓小闲。貌似潘安吧，但她男朋友从来都是不是很帅；驴大行货吧，当然这点我不知道；富比邓通吧，很有钱的小开她也不是没交过，但这段关系的生命期，即使是相对于她的标准，仍然很短；善于做小吧，也不是，据她描述她喜欢的男生都比较大男人主义；有空有闲吧，都异地了，还怎么有闲来陪她？


        后来我明白了，她可能是看感觉，哎，在这个时代讲感觉，真是任性。即使她对感情本身非常依赖，但又从来不想表现出这种依赖感。仿佛这样的话就如同脑门上写着三个字：笨女人。	


        客观说来，她的行为肯定属于放荡，当不忠和出轨成为一个人生活常态的时候，不是放荡又是什么呢？但这放荡感又是那么纯洁，如果一直深究，得到的将是一种类似“对人与人之间感情的绝望”和“生活本来就是这样”的人生观。

        

        她是我印象中最接近郝莉身上那种＂纯洁的放荡感＂的人。

        

        她25岁了，还是那么迷人，我从来没有问过她“你幸福么？”，我觉得这个问题大概会侵犯到她的人生态度。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫不然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-16 20:18:10</时间>
<影评>

来看赫本漂亮地耍醉拳。
早在大学课堂，不管是电影老师还是广告老师，都强烈推荐过这部电影，一直对它的印象和标签是“完美的Tiffany广告植入影片”，也是电影广告植入的经典教科书。但相信大部分人和我一样，会因为这部电影被贴了过多经典的标签，而根本不想去看。
然而事实上它作为一部经典电影，比你一切道听途说而来的想象都更有趣、经典和令人着迷。所以如果你也还没看过，最好别因此错过。我觉得并不仅仅是一部爱情片，它更关于一个年轻女孩的自我认知和人生观。
浴缸沙发、箱子茶几和旅行箱里的电话
事实上一直觉得奥黛丽赫本的骨子里带着一种土气，时髦而经典的时尚look之下，隐藏着一种有点土气又很努力的劲头。她的表情、走路姿势，简直都和蒂凡尼早餐里的露娜梅一样，有着想掩盖却藏不住的草根气。而大概正因为赫本独有的又美又草根的气质，就更容易投射在所有20出头刚进入社会的女孩心里。感觉这样的女孩可能就是自己，或是似曾相识的身边人。
不明所以的追逐和不明所以的奔走欲望，想用眼睛吃掉整个世界，想置身全世界最美的事物之间……
和作家保罗第一次见面，保罗在借电话
还是看到中间才开始注意到赫本的客厅里唯一的双人沙发是用浴缸改的，在第二遍看的时候，就发现整个电影前后呼应，各种意向的隐喻暗示都安排得非常标致而齐整。
第一次见面，保罗出场
浴缸改的沙发、似乎是装酒的集装木箱改的茶几、到处堆放的旅行箱、藏在旅行箱里的电话、一只没名字的猫，剩下的装饰可以用家徒四壁来形容。所有这些加起来，就是一个不想停留，不想属于任何人，渴望占领世界的露娜梅。这个布景简直是全剧最喜欢的，尤其喜欢浴缸沙发hoho。
也是在前面，和保罗的对话里她自己说，如果她找到一个可以嫁的有钱人她就愿意买些沙发，把家装饰的像个家。（大意如此原话忘了）总之此阶段的露娜梅，有着清晰简约明确的人生计划——那就是嫁个有钱人，进入上流社会，做真贵族。

是的在此之前和之后她都只是一个在上流社会混的开的假贵族，她自己也清楚的知道，不管她如何挣扎如何如鱼得水，如何自如拿到进化妆间的小费，她仍然还是露娜梅。

一段精彩的上流社会爬梯闹剧，华丽而幽默的讽刺盛宴
全剧最让人觉得眼前一亮的是在露娜梅家party的这段，又讽刺又好玩又好看，节奏画面和细节都处处让你痒到。记不住名字的寒暄，一进门的囧和下一秒的装，疯狂而无聊的侃大山，荒唐而有趣的狂欢，这一切都是露娜梅如鱼得水的舞台，也是她钓金龟婿的小鱼池。
保罗抓起不知道谁的脚看表
喝醉的大模特整个人拍到地板上，大家继续跳舞喝酒；打扮如流的贵族妇人举着酒杯对着镜子狂笑，过一会笑出眼泪花了妆容，又开始号啕大哭；
这段的剪辑是非常让人眼前一亮的
露娜梅抽烟还差点烧着一个富婆的夸张头饰，冒起浓烟到被不小心泼洒的酒熄灭了火，富婆和露娜梅全程都毫无察觉……还有随便挂在人身上的开心女，晕头转向找酒喝的乱七八糟的人，还有清醒知道自己要什么并成功获得春宵一刻的经纪人先生。

一个有趣的细节，露娜梅在这场party初识巴西王子何塞的时候，并不知道他有钱，而一心想结识旁边矮挫丑但富的如提斯，露娜梅风情万种的抽着烟静了几秒，跟何塞说那您就好好玩吧，就给人打发了。静得这几秒简直无声胜有声，交际花的魅力简直巅峰。最逗的是一旁的保罗一直在紧张担忧，为接到潘长江的恐吓报警电话担忧，为差点点着人发饰的露娜梅担忧，结果露娜梅就各种自然而流畅的躲开了一切，就像耍醉拳一样，行云流水完美的飞舞而去，就连来处理噪音的警察到了，问她家在哪，也是刚好挽着如提斯离场的她开心的给警察指楼上就是。。。这一段我形容的跟电影里的呈现比起来可能实在无趣，这段戏绝对是一大亮点。
本来简单粗暴的人生计划，被不小心撞见的爱情给打破了
都怪作家保罗的小说卖出去了，两个人决定去庆祝，决定用一天时间轮流陪对方做从未做过的事，这一下火花出现了，爱情也点燃了。也是在这段爱情奏鸣曲里，蒂芙尼的广告植入完美的上演。
狂欢之后的露娜梅，就是一个美好的年轻女孩而已
从未做过的事诸如：去tiffany以及买一个10美金的东西；去公共图书馆看书；去2元店偷件东西；
两个在这些事情上体会到无比快乐的人，就注定了下半段的要了命的爱情。

之所以说这段爱情是要命的，是从这次有趣的约会开始，两个人眼神里就出现了不一样的神色。在这个男人面前，她即使仍然是露娜梅，也是一个可爱的美好的露娜梅了，相比曾经在农场带着弟弟偷东西吃的落魄的露娜梅而言，这个男人发现也打开了她柔软美好的一面。这对于渴望拥有全世界浮华的她来说，这样的爱情会让她除了爱情一无所有。
所以她抗拒了，躲避了，宁可麻醉自己去成为巴西王妃，她开始买了家具，买了装饰物，买了夸张的巴西牧场的牛头。

浴缸沙发被变成了摆放花草的台架，旁边摇椅上的露娜梅开始给自己织起了毛衣裙。好像她在自己编织的幸福人生里按部就班的就走下去了……理所当然的她联系了很久未见的保罗，想给自己一个告别仪式，让这段“萍水相逢”顺顺当当的随风而逝……

这一次出门，露娜梅几乎等于“素颜”了，什么配饰都没带，头发随便一束，只带了一盒烟。每一句话都在向保罗勾勒她未来巴西王妃的幸福生活。只有保罗，手里拿着一颗早就想给她的戒指。（戒指也是有趣，是露娜梅前夫买的一包爆米花里附赠的，保罗拿到Tiffany刻了字的愚蠢的爱情小物件）
然后是乌龙进警察局……保罗联系经纪人把她捞出来……在去酒店的路上保罗递出何塞给她的信……巴西女王之梦化为泡影。原来她天衣无缝的人生大计，总是这样说散就散，命运无常，她看似能上天入地，却什么都抓不住。心里一急把猫都给推下了车。

猫猫也是演技爆发……在雨里瞬间小可怜……
这时候全局的灵魂炸出，保罗推开车门，下车，回头，把露娜梅“骂”了一顿。

换言之这个世界你想抓住的浮华，根本都是泡泡，看似漂亮，本质都是肮脏。看似你一旦陷入了爱情，就会过上一无所有的生活，但是这份爱情，反而会让你拥有一个“全世界”。
然后露娜梅清醒，下车，找保罗，找猫。从这一刻开始，她已经开始爱，已经开始去抓住真正的感情了……

找到猫的赫本用自己的风衣包裹起湿乎乎的猫，这一瞬间我就泪奔了。她找到的不仅是猫，也是自己。
happy ending
这真的是一部非常非常 “不讨厌”的爱情喜剧。
经典，忧伤，有料，值得看很多遍。
猫不然. 2017/2/18
ID：afterdarkcafe


</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lutra</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-24 00:38:00</时间>
<影评>

本文约6000字。完整阅读大约需要12分钟。
（电影著名海报）
本文约6000字。完整阅读大约需要12分钟。
-----------------------------------------------
1. 电影里反复出现的“猫”有什么寓意？
猫可以看做是郝莉（的爱情）的缩影。
2. 相比电影和小说，电影对情节做了哪些重要的改动？
不同于电影的Happy Ending，在小说的结局里他们分开了。小说结尾郝莉拿着前往南美的机票，这张机票是一个已经决定娶她的却在最后关头变卦的男人留下的。富商写了信说自己虽然爱着郝莉，但是出于无奈不能和她在一起。郝莉不死心，保释后仍然飞去了南美。
3. 为什么电影要叫“蒂凡尼的早餐”这个名字？
书名所指的就是蒂凡尼在纽约旗舰店。1958年，楚门·卡波特发表了中篇小说《蒂凡尼的早餐》。在书里，女主角说那是 “世上最好的地方，在那里不会有坏事发生”。
畅销小说《蒂凡尼的早餐》在当时具有流行性与艺术性，拍成电影也没有改名。
这部电影，对于蒂凡尼来说，是一部全方位的出色的电影植入广告。电影中赫本站蒂芙尼橱窗前的经典场面至今仍被蒂凡尼当做自己的经典广告，在全世界的循环播放着。
（电影开头的经典一幕）
4. 电影女主角最初归玛丽莲·梦露所有？
众所周知。女主角郝莉·戈莱特丽这一角色。本来应该由玛丽莲·梦露来演。
原著作者卡波特与梦露是好朋友。（卡波特的性取向举世皆知）在他心中，梦露的形象最和郝丽近似。所以卡波特指明要求希望梦露出演郝莉，并同时指定了编剧阿克塞尔罗德，来为她量身定做这一角色。
然而派拉蒙影业公司最终选择了奥黛丽·赫本。在得知这一消息后，卡波特并不开心：“派拉蒙选了赫本，他们彻底欺骗了我。”
电影开拍前几个月，得知不能和金发帅哥乔治·佩帕德合演《蒂凡尼的早餐》，梦露曾表示非常失落。“那个男人本来是属于我的，最后却落入奥黛丽·赫本手里。”但当时的梦露已经被肯尼迪兄弟的绯闻纠缠，陷入了很大的麻烦。1961年，《蒂凡尼的早餐》大获成功。可惜的是，1962年，梦露不幸离世。
5. 女主角的选角如何确定了赫本？
制片人马丁·朱罗认为梦露不适合这个角色。当他正在考虑选角问题的时候，接到了梦露团队的电话：梦露的经纪人表示不希望玛丽莲·梦露出演一个交际花角色。
朱罗最终把目光投射到赫本的身上，但赫本也不愿意出演这个角色。朱罗他们花了非常多的时间去说服当时正有身孕的赫本，说服她这个角色将拓宽她的演艺事业。赫本最终同意了，但她要求把大量露骨的镜头改为隐晦的暗示。
卡波特对此并不满意：“她本来最后应该变得富有和丑陋，可她还是那么美貌和贫穷。”
6. 《蒂凡尼的早餐》在当时是一部性开放的电影吗？
1934年生效的《电影制作守则》规定，荧幕上禁止出现过量的亲吻镜头（更别提床戏了）。1960年，当编剧乔治·阿克塞尔罗德着手对《蒂凡尼的早餐》进行改编时，其他国家的电影电视作品中已经存在许多露骨场面，为了与其竞争，好莱坞只好放宽对电影制作的约束。
编剧乔治•阿克塞尔罗德很快意识到自己正面临着巨大的挑战：他既要满足观众们的诉求，拍摄出能够反映时代及观念变迁的电影；另一方面，他又必须恪守规定，拿出“得体”的作品以求通过审核，取得放映资格。
在1955年玛丽莲·梦露主演的电影《七年之痒》中，阿克塞尔罗德曾经有成功让性爱镜头混过审查的经验。在这次编剧中，他想方设法诱骗审查委员会，故意在影片中插入了一些露骨的花絮镜头，为舒洛克提供可删减的片段（作为电影审查委员会的负责人，杰弗里·舒洛克有权通过审核或者禁止影片的发行。），包括郝莉身穿内衣和半身裙的镜头，还有保罗和他的金主发生有偿性关系的场景。
7. 原著作者杜鲁门·卡波特是谁？
杜鲁门·卡波特，美国作家。1924年出生于新奥尔良。他的母亲习惯于将孩子丢给亲戚，自己则周旋在各色男人中流连忘返，他十几岁的时候去了纽约。1941年，他在《纽约客》杂志做小工。怀着成为作家的志向在杂志社打杂，如此这般度过了《蒂凡尼的早餐》的背景时代。本书中描写的主人公，很大程度上是卡波特本人的投影。
在一些带有恶意的评价里，卡波特被人称作，美国的“小四”。他们确实有一些相似之处。卡波特十二岁在某作文比赛中获奖，而后一举成名，他身高不足一米六，又瘦又小，喜欢男孩子，对于金钱欲望极盛，始终想混迹上流社会并成功如愿，他擅长宣传自己，用自己的照片作为自己小说的封面，将自己的作品悉数改编成电影，甚至连《蒂凡尼的早餐》这个名字，都有一种拜金之感。
8. 如何评价郝莉这个角色？
都市里的电光火石如此绚烂斑斓，仿佛一个触手可及的梦。可以说，城市文明的发展的历史本事就是一部与欲望抗争的斗争史。郝莉就如同风中的一根稻草，被激情的风吹拂着来到纽约。虽然她在人们的侧目下跨出了社会习俗为传统女性划定的狭小的生活空间，出入酒吧，商场，珠宝店等公共场所，但本质上仍然是“泥塘里的花朵”的弱女子形象，始终把获得幸福生活的希望寄托在物质生活的追求之上，试图以此明确自身的价值定位，过上梦想中的幸福生活。但是她却从来没有过归属感和幸福感。
电影里的郝莉并非妓女。但她的内心也并非表面看起来那么单纯。卡波特对霍丽的描绘映衬若明暗交界处的自己。她的人性是矛盾的，既天真率性又时常轻松虚荣，祈望未来又望而止步，谙熟功利的手腕，却一直怀着美好的原则——“千万别作一个懦夫。一个装腔作势的人，一个感情上的骗子，一个妓女：我宁可生病也不要一颗不诚实的心。”于是，当她得知哥哥死去的消息后，并没有担心失去巴西富翁而隐藏自己的感情，而是激烈地破坏着房内所有的东西。即便是象征着名利世界的“蒂凡尼”。
她一直认为自己是个“野性的东西”，“当我在一个晴朗的早晨醒来，上蒂凡尼去吃早餐的时候，我愿意我还是我。”——她保持着自我，追逐着她认为触手可及却不存在的将来。
在电影里，名和利是郝莉想方设法想要达成的目标，但是，她内心深处最向往的，或许并不是灯红酒绿的花花世界，并不是物欲横流的上层社会地位，而是想要能让她呼吸顺畅的自由空间，她的欲望是其个人价值的体现。
9. 女主角霍利的原型是谁？
关于这个问题，一直以来都众说纷纭。原著作者杜鲁门·卡波特亲自澄清，是他在40年代刚刚移居纽约时的一位女邻居。卡波特住在她的楼上，并且不知道她叫什么名字。
奇怪的是，曾有一位女性起诉卡波特，称他以自己为原型，但最终败诉。
还有一种说法，女主角的原形是卡波特的好友之一。纽约名媛——Gloria Vanderbilt。
10. 关于时尚的小黑裙
赫本与休伯特·德·纪梵希合作制作了她在电影中的服装——郝莉的标志性的小黑裙。（这种小黑裙最初由可可·香奈儿Coco Chanel设计）这条裙子也成为了电影史上最有影响力的时尚首选之一。赫本穿上之后的视觉享受让这件衣服成为了服装中的一个时尚标志。
一直到1993年1月，在赫本去世之前，纪梵希先生共给赫本设计了25套裙子，这些都被收藏在纪梵希的巴黎公寓里。后来纪梵希先生一件件地拿出来捐献给了世界各地的博物馆。2006年，纪梵希将《蒂凡尼的早餐》里奥黛丽·赫本穿过的一款小黑裙拍卖，在伦敦克里斯蒂拍卖行内。这件小黑裙之后以46.72万英镑的天价被一位通过电话竞拍的神秘买主购得（裙子的估价原本在5万到7万英镑左右），这次拍卖也创造了一项电影演出服的拍卖纪录。慈善拍卖会的募捐被用于为印度加尔各答的贫困儿童修建一所学校。
（赫本身着小黑裙）
11. 这部电影在当时的票房好吗？反响如何？
据报道，这部电影耗资2.5亿美元。（其中的75万美元给了赫本，让她成为了同时代收入最高的女演员之一）在美国首映时票房达4亿美元，并且在之后的放映里一共获得了14亿的票房。
不单单只有郝莉的小黑裙，引领了新的女性时尚潮流。郝莉的大衣、钱包和太阳镜都被争相模仿。动物收养协会报道称姜雄猫（它的名字当然就是“猫”）的领养需求上升了。电影配乐专辑飙升到排行榜第一名并在广告牌上停留了两年。
（蒂凡尼咖啡店Blue Box Cafe供应早餐，让“蒂凡尼的早餐”变成了现实）
12.《蒂凡尼的早餐》女主角是双性恋吗？
在小说中，郝莉曾明确表示自己并非同性恋：“我当然喜欢她们，也不会感到害怕。只不过，这些故事对我来说太过无趣，我实在没办法设身处地。”但在不久之后，郝莉在和以前的室友聊天时却改口说：“人们有时忍不住会想，我肯定或多或少有同性恋倾向。那是当然，每个人都有吧。可那又怎样呢？这对男人来说根本不是问题，搞不好他们还觉得很刺激呢。”为了适应60年代初期的电影观众口味，原著中的同性恋主题元素，在影片中似乎已经被完全抹去了。阿克塞尔罗德还是设法在影片中插入了一些镜头，其中一处场景设计极为巧妙，郝莉仅用她的面部表情便完成了对同性欲望的表达。在那一幕中，她和保罗正在脱衣舞厅观看表演，一名舞女在台上脱去衣物扭动着迷人身姿。郝莉轻轻拨下自己的太阳镜，抬头看着她。在一片沉默中，郝莉沉醉的表情已然说明了一切。
13. 《蒂凡尼的早餐》小说中，霍丽·格莱特利最终迎来了什么样的结局？
结尾的时候，作者再次遇见了郝莉小姐放生的猫。或者说作者回忆起自己遇见了它：可是有一天，那是冬天的一个星期日下午，阳光普照，但天气很冷，我找到它，它坐在一间看上去很温馨的房间的窗台上，两侧是盆栽的花木，还挂着洁白的挑花窗帘。我不知道它如今叫什么名字，但肯定它已有了名字，肯定它已找到了归宿。不管是非洲的茅屋还是别的什么，我希望赫莉也找到了她的归宿。
虽然郝莉的归宿在书中并未写明。在这种开放式结局里，笔者愿意相信她得到了好的结局。但无论她身处何等境况之中，都似乎令读者感到担心。
有人分析，主人公“我”想再见霍丽一面，但又并不积极，有可能害怕看到她失去“纯洁”这一羽翼后的模样。所以希望将霍丽作为童话故事的一部分，永远地留在脑海里。
14. 那个角色由仁渊先生是怎么回事？
在今天，电影中最让观众感到不想看的部分就是米奇·鲁尼饰演的霍利的邻居，由仁渊先生。且不说让一个并非亚洲人的演员画上黄皮肤的妆，带着可乐瓶盖式的眼镜和一口龅牙是种侮辱。在2008年的一次采访中，鲁尼说爱德华兹因为他是老牌喜剧演员邀请了他，让他像之前一样演绎这个角色，“在拍摄完成之后的40多年里我们听到了许多抱怨。”鲁尼说，“世界上我每去一个地方人们都说：‘你太有趣了’，亚洲人就走过来对我说‘鲁尼，你不应该留在这个世界。’”鲁尼补充说他如果知道他的表演会冒犯许多人，“我绝对不会演出。”
15. 网上其他影评人的评论
道德观念上，派拉蒙也意识到《蒂凡尼的早餐》会带给他们一场浩劫，以至于他们发布了字斟句酌的新闻声明，旨在说服美国人现实中的奥黛丽与霍利•戈莱特利截然不同。他们解释道：她不是一个妓女，她是一名“怪杰”（kook，超脱世俗价值观的人）妓女和怪杰是完全不一样的。但无论他们如何解释，派拉蒙还是没能蒙蔽住所有的人。一九六一年一个影评人写道：“站在道德的角度看，《蒂凡尼的早餐》这部电影是历年来最糟糕的。” “不仅仅表现在一个妓女投入一个小白脸的怀抱，还把偷窃当成笑话。真担心看完这部电影后，青少年入店行窃行径会暴涨。”在当时。性革命仍处于地下活动阶段，《蒂凡尼的早餐》作为流行小说。可能受到年轻人的追捧。
然而在现在看来，赫本在《蒂凡尼的早餐》中扮演 “不太好的”应召女郎霍利．戈莱特利在情理之中，它颠覆了以往电影的女性形象，当时已然初现端倪的女性主义解放运动，伴随着渐趋宽容的社会舆论以及赫本本身对角色的全新调整与不同理解，终于使得那个举止娴静中透出几分顽皮和不羁的霍利．戈莱特利成为了不朽的银幕经典。
好莱坞电影不缺乏情色，但在《蒂凡尼的早餐》之前，只有“坏女孩”才会扮演这类角色。当然也有少数例外，剧中的好女孩在不得不结婚后才金盆洗手，敛起曾经的性感妖冶，不再与那些三教九流的男人来往。毋庸讳言，她们最终为曾经的荒唐付出了惨重的代价。无论坏女孩终会难受/ 后悔、恋爱/ 结婚，或难受/ 后悔/ 结婚/ 死亡，普遍的想法大致保持一致：女人，要做个宜家宜室的好女孩。就像所有“不是意外的意外”一样，挑选“好女人”奥黛丽扮演“不太好的”应召女郎霍利•戈莱特利也在情理之中，它颠覆了以往电影的女性形象，揭示了20 世纪50 年代性别观念的潜在改变。
16.电影里的“月亮河”是赫本唱的吗？
是她唱的。虽然当时电影明星演唱的时候。会请人代为录音。但这部电影的演唱片段是赫本用自己的声音演唱的。当赫本抱着吉他弹唱“月亮河”这一片段差点因为种种原因被剪辑删掉的时候，赫本本人甚至大为光火。
17.赫本迷的小花絮。
从赫本苗条的身形你可能很难看出，赫本在拍摄开始的三个月前生下了儿子肖恩。
赫本在最后一幕的“人工降雨”中呆了四天之后得了感冒。
赫本的丈夫，演员梅尔·费雷，似乎在拍摄中表现出了对妻子疯狂的控制欲。试图介入他妻子的表演，直到爱德华兹把赫本带到一旁说他才是影片唯一的导演。在那之后，费雷表现得很扫兴。看完杀青的电影样片后，他对妻子说的唯一一句称赞是：“我喜欢你的帽子。”
本文大部分内容搬运自互联网和周边书籍，不妥删除。

</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
