<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>辩护人 변호인</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2158166535.jpg</封面>
<导演>杨宇硕</导演>
<演员>宋康昊 / 金英爱 / 吴达洙 / 郭度沅 / 任时完 / 宋永彰 / 郑元中 / 赵敏基 / 李杭娜 / 李星民 / 车光洙 / 韩基重 / 沈熙燮 / 赵莞基 / 李姃垠</演员>
<简介>1978年，只有高中学历的宋佑硕（宋康昊 饰）通过多年的艰苦努力，终于通过司法考试，并在成为法官后很快转行成为一名律师。他敏锐地从最新政策中嗅到商机，以不动产代书业务起家。虽然被同行讥讽为随时随地派发名片的夜店小弟，但佑硕不以为忤，一步一步朝着心中的目标迈进。他依靠赚来的钱让妻儿过上富足的生活，也还了七年前在饭店大婶那里欠下的良心债。进入20世纪80年代，韩国民主化斗争愈演愈烈。佑硕全然不管窗外事，关起门来继续赚钱。然而社会的巨变已经不容他置身事外，饭店大婶的儿子朴镇宇因从属的釜山读书联合会被控为左翼社团而遭到逮捕，更受到残酷的虐待和不公的指控。
                                    
                                　　虽然爱钱却更重感情的佑硕，就这样走上了为民主辩护的道路……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>哦基米德。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-05 01:27:46</时间>
<影评>
        “特此声明本电影以真实人物事件为背景但内容为虚伪。”


宋佑硕背后的真实人物是韩国前总统卢武铉。


但既然电影刚开始就这么说了，那就抛开卢武铉，单纯说一说宋佑硕这个人物和电影本身。


从电影一开始，宋佑硕身上就有着爱憎分明的特性。


因为儿子的出生重新审视自己的人生，考了律师执照从底层奋斗起来的小人物，为了一家四口的幸福生活热情的工作挣钱。会“投机”且努力，四处发名片宣传自己的律师事务所被同行嘲笑是“夜店小弟”，也一律白眼看回去，仍旧努力过着自己的小日子。


一个记仇的人，多半也重情。


搬到曾经做民工时盖的楼房后，带着一家老小回头去找七年前穷的走投无路吃了霸王餐的小饭馆。就是因为这份“不忘”，开始对这个人物有好感，这是他身上正义闪耀的初始。欠了别人的，不管当初因为什么又是时隔多久，有能力了就去还债，更不惧把自己“不堪”的过往摊开在家人面前。估计老板娘也是被他这份磊落打动，拒绝了他的饭钱，并大方的表示这顿也免了，由此建立起情同母子的感情。


宋佑硕是个有勇有谋还肯努力的人，从不动产登记到后面的税务律师就能看出来，这样的人基本上想不成功都难。高中学历当上法官，立个门面后出来做律师挣钱，他的目的从一开始就很简单，努力赚钱让一家人过上好日子。


很中庸的一个普普通通的老好人，带着同事天天去欠过债的小餐馆吃饭，想着怎么把事务所做大赚更多的钱，和昔日的同学聚聚会吹吹牛皮，就像生活在我们身边的甲乙丙丁戊一样。同样的，对“现实世界”发生的一切漠不关心，觉得搞反对运动的学生们都是吃饱了撑的，对于被接受的真相毫不怀疑。你不能因此就说他不是一个好人，只是当一件事没落到自己头上就会觉得事不关己，像极了我们每一个人。


曾和宋佑硕探讨以卵击石，说“即使岩石再坚硬也是死的，鸡蛋再脆弱也是活着的生命，岩石最终会碎成细沙，而鸡蛋终究会孵化越过岩石”老板娘的儿子朴镇宇作为赤色分子被抓走，另一边却是他的事业做的蒸蒸日上。


前辈来拜托他帮忙，只听是国法案件就以自己是个眼里看钱的理由拒绝了，没什么，怕麻烦而已。他是个接地气儿的小人物，人情世故，哪些能碰哪些不能碰，心里其实都门儿清，之所以会卷入釜读联事件，完全可以说是因为对老板娘的重情。


看过的律政题材的影视剧有一些，律师这个职业几乎可以说是最没有“正义”可言的，他们需要为自己的当事人争取最大的权益，并不是一味追求正义，可以说是法律服务于公民的最直观的“工具”。


随着不断的了解深入，一个由权利堆砌的残忍真相摆在了宋佑硕眼前。出庭前就一目了然的官官勾结，句句暗示的都是庭审只是要走个过场而已。之前说过了，宋佑硕是个有勇有谋的人，法庭上的先发制人，一派勾结下的以法辩“法”极为漂亮，也亮出了自己的立场，无罪辩护，绝不放弃。他一出手就搞得一众人等阵脚大乱，却也注定了这是他要一肩扛起的辩护。法庭上，没有任何一个人站在他这边，包括他的辩护律师。


罗素曾说，所有的政治都是笑脸恶魔，他教唆那些精力旺盛、头脑灵活的人去折磨那些逆来顺受的广大民众，以夺走他们兜中的钱财、手中的权力和脑中的思想。


这世界上有一种人是最为可怕的，就是认定自己是在用暴力声张正义的人，如警官车东英。特别是当他们所认定的正义在政府为背景的权力支持下，手无寸铁的公民用一个词来形容就可以了，玩完了。


这种人从来不会少，不然为何坊间有“警察比流氓更像流氓”这种话。城管打人，暴力拆迁流传多少年了，真的是屡见不鲜。


是用没法想象的残酷虐待，愣是把一个满腔热血伟光正的好青年逼成了一个开口就是洗脑句式的“我错了……”并不反对SM，俩人或者几个人奔着追求灵肉高潮进行一番你情我愿高段位人体探险什么的，说到底只是和咱们普通人兴趣不同，没啥好批判非议的。但是以剥夺一个人人格尊严乃至已经不把对方当做人看待的虐待行为，实在是看的咬牙切齿。做这些事情的时候，自诩正义的“爱国之士们”眼中是一片漠然，对此没有丝毫感觉。这才是最恐怖的地方，透过那个军医的眼睛，我们同样感到不寒而栗以及难以置信。


这是会真实发生的，最容易让人感同身受的。谁有资格这么做？法律之下，对一个杀人犯进行虐待逼供都是违法行为不是么。从古至今，杀人犯法都是铁律。以身犯法的却从来没少过，有些甚至只是为了兴趣，甚至能聪明的逍遥法外数载。法律能约束的，从来都只是大多数人。法律约束“善”，法律制裁“恶”。


看待一切事情都保持中立态度，这虽然常让人感觉缺乏热情过于冷漠，却是我们这些处于食物链高层的生物体面对所谓考验人性的问题时最缺乏的态度。免去利欲侵心，懂得责怪，也要懂得自省。直面自己并非佛陀上帝，世界没有那么完美，而我们也手中没有权杖衡量裁决世间善恶。


在强调少数与多数，或者个人与群体的时候，就已经失去了所谓的“平等”。在“弱势群体天然正确性”面前先持一分理性，退一步，或许更能看清，到底是掌握着真理的少数，还是倚弱卖弱的投机利用。


法律的意义，就是成为一柄权杖来衡量对错，裁决公正。


但是，当法律完全附庸成为服务于权力政府的存在时，就会发生这样可怕的事情。听闻宋佑硕是律师后仍旧拳打脚踢，却在听到国歌的瞬间立正敬礼。如果说看的这么多犯罪题材的影视剧告诉我什么真理的话，那就是，几乎没有一个犯人会主观认为自己犯了罪，没有一个坏人会觉得自己是一个坏人。我们所见的犯罪行为是他们心中正义伸张之必要途径。每个人心中的正义不同，是以如何裁决完全仰赖于法律，在证据确凿的情况下宣布其有罪。


所以法律不给力的时候真的只能呵呵了。你问我什么叫法律不给力？举个例子，大概是十几年前还上小学的时候看法制节目，男性打工仔被男性老板性侵，状诉无门，甚至没有任何适用条例，记得当时还只能在旧刑法中找到一条“流氓罪”，呵呵。到如今的张大同案，男童被性侵屡见不鲜，新闻中也说“立法没跟上”，一片“真空”。你看，光我知道的都十几年了，给力不？


宋佑硕的几段辩护都极为精彩，宋康昊的演技也真是，太赞了，开始的时候完全是冲着宋康昊以及片名来看的。


舆论被控制着，法官被控制着，他的辩护进行的很被动也很艰难。幸亏他不是一个单纯热血上头的人，以法辩“法”的艰辛之外，懂得利用外媒的力量，四处搜罗寻找蛛丝马迹的证据，也是他的执着和坚持，才终于等到一个举足轻重的证人。


他付出了什么呢？正如常务长对他所说的那句，“今天起，是你把自己安稳的人生一脚踹了。”


但这是他的选择，如果说一开始是为了老板娘的重情，那相信他逐渐在这个案件中领悟了宪法存在的真谛，他找到了值得自己为之坚持奋斗的正义。


“想让我的孩子们不要生活在因这种荒唐的事踩刹车的时代。”


“因为国民不富裕就不能受法律保护，不能享受民主主义，这种说法我是无法接受的。”


“国家，证人所说的国家到底是什么？大韩民国宪法第一条第二项，大韩民国主权属于国家，所有的权力都由国民产生，国家即国民。但是证人毫无法律依据，一味强调国家安保，就把国家镇压践踏在了脚下，证人所说的国家只是强制取得政权的一小部分。难道不是吗？你是让善良无罪的国家生病的蛆虫，军事政权肮脏的帮手而已。”


“在这种市民无法行驶自己法律权利的时候，作为法务人员，我更应该走在最前面，这才是真正的法务人员义务。”


证人被抓走，证言被删除，朴镇宇最后还是量刑有罪。但是老板娘非常理解的对他说“你已经尽力了”。是的，他确实尽力了。


某种程度上来说却是他赢了。


成了民主斗士的宋佑硕，因为违反集会与示威的法律这一次作为犯罪嫌疑人站在法庭上，全釜山142名律师中有99名作为辩护人出席法庭。


这就是宋佑硕的胜利。


“历史也许会以进两步、退一步的方式螺旋式前进，某代人可能会在那倒退的一步中度过倒霉的一生，但我相信在所有的专制者中，时间是最专制的那一个。很多时候，人类一不小心误会了自己，把自己想象得太过聪明，或者不够聪明，而时间总是不徐不疾地将误会澄清。”——刘瑜


在电影之外的真实世界里，卢武铉的胜利是——时隔33年韩国釜林事件5名被告改判无罪。


“今天你可以失去获得它的权利，明天你同样会失去更多的权利。中国现在这种状况不是偶然造成的，而是长期温水煮青蛙的结果，大家会觉得农民的土地被侵占了与我何干？火车不开发票偷漏税与我何干？别人的房屋被强拆与我何干？有一天，这些事情或许就会落在你的身上！”

“能独立地表达自己的观点，却不傲慢，对政治表示服从，却不卑躬屈膝。能积极地参与国家政策，看到弱者知道同情，看到邪恶知道愤怒，这才算是一个真正的公民。”

“权利是用来伸张的，否则权利只是一张纸！”

“无声就是默许。”——郝劲松


在被真相的时代，让我们感谢那些愿意“浪费时间”斤斤计较的人们吧。


真相有时固然残忍，而追逐真相的过程又必然艰辛，但是我们想生活的未来也绝不能由暴力谎言来打造。


感谢那些吃螃蟹的人。


之所以说这是一场小概率事件，是因为我们能看到的，跟被掩埋的相比，实在是太少了。


韩影是越来越喜欢，朴赞郁的复仇三部曲，《杀人回忆》《熔炉》，到去年的《新世界》《恐怖直播》《素媛》，都是很棒的片子。


《熔炉》里曾说，我们一路奋战，其实并不是为了改变世界，而是为了不让世界改变我们。


乔布斯却说，只有那些疯狂到以为自己能够改变世界的人，才能真正地改变世界。


那些不疯魔不成活真正去改变了什么的，从来都是那小部分人。致敬那些真的通过奋战，最终改变了世界的人们。


何谓爱国。


作为一个伪动漫迷，在我逝去的青春中曾数次被批“不爱国”。如今，仅仅因为一两个热播韩剧以及穿着时尚盘靓条顺的男星就又热切的喊起爱国口号。这种随意定性别人是否“爱国”的行为和影片中警官傲慢的仅凭一眼就定罪“赤色分子”是一样的荒唐可笑。


“国家仅仅是个国民谋求幸福的工具而已。”——熊培云


在声讨韩国肥皂剧狗血没内涵，耻笑韩国人是棒子除了泡菜没得吃日本人是小倭寇的时候，有没有反思过为什么他们的文化会源源不断的向外输出并被广为接纳，为什么人家能拍出这么受人欢迎的影视作品？


什么样的东西都有人喜欢，这是自由，但非逼着别人苟同就太扯淡了。国外有优秀的作品摆着不看，非硬顶着爱国旗号跑去支持流水线出来的烂片，结果一众影视剧都跟打了鸡血似的玩命儿把观众当傻逼捞钱，最后烂无穷烂，你说这不给自己添堵么。一部不需要费那么多力就能赚钱的片子和一部费时费力还可能得罪上面人的片子，投资方会选哪个简直是显而易见的。


被认为烂的片子，有人会觉得好看，这并没什么，“甲之熊掌，乙之砒霜”，各人爱好不同而已。别非扯是制度问题，有谁逼着你去看去拍了！制度有其掣肘之处，但不能成为全部的理由。


我们需要的，只是给真心实意拍电影的导演们更多的土壤和生存空间。冯小刚都坦诚《私人订制》是为了给公司赚钱才拍的，骂声一片的同时，多少也透露出电影人们的无奈。当烂片们越来越难刷出票房奇迹的时候，导演们为了“赚钱”，也得跟上了不是。已能洞悉烂片之烂，对好电影来说，就是另种方式的认同和尊重。


“我站在粪坑里，所以我脏；你手里有泥巴，所以你脏，我们都脏。本无不同。”

“一味‘合同异’，要点就是否认量变之间的差异，否认差异就是否认了进步的可能性和必要性，从而为一切落后进行辩护。”

“在应该学习他国长处的时候，诉诸‘国情’，在为本国不足辩护的时候，却诉诸‘普世’，还真是辩论中的制胜法宝。”

“别说什么‘关了灯都一样’，21世纪了，为什么总要关着灯呢。”——刘瑜


看到别人的缺点时想到不让自己也出现这种问题，看到别人的优点时想到如何吸收化为己用。不要总是拿自己的缺点跟别人的缺点比，那叫强词夺理。


在我们自由表达观点，甚至在我敲下这些字时，这就是民主所在。看到烂片会不满，能甄别出好坏，并愿意发出声音，这都是进步，在其他事情上也是同理。民主需要妥协，但同时允许有不同的声音。我们质疑，这是自由；我们苛求，是为了进步。一味归责于制度，不再抱任何希望去质疑去苛求的时候，就是我们亲手放弃了变得更好的可能性。


宋佑硕也曾对媒体报道深信不疑，可当他开始怀疑后，他集结了那些知晓真相却不敢言的力量，找到了不被制度掣肘的外媒。常务长也告诉他“以卵击石”的不可能，这权力面前的“低头”，并不能斥之为愚昧软弱，这只是我们大多数人下意识就认定不可能的妥协。可宋佑硕偏不，他向前迈了一步，成为了更好时代的先驱。也许我们并不能成为宋佑硕们，但并不妨碍我们敬佩他们，从小的地方开始，尽自己绵薄之力。


以少部分概括地区，声讨定性，这是很常见的事情。这和暴戾警官不可一世的“偏见”是如出一辙的。他把自己当成了法律之权杖，国家之公正，培育滋养他的，正是他身后的权力政府。


一个国家的人嘲笑另一个国家，一个省的人嘲笑另一个省，同一个省里的则城市间彼此嘲笑。再往小了说，村口的都可能看不起住在村尾的。如今昆明的暴力事件又牵扯出大部分无辜的维吾尔族人，这很可笑，却很常见。


一般情况下，足够强大的人是不会把宝贵时间浪费在嘲笑别人这种事情上的。一个旗鼓相当的对手，其作用远大于一个羸弱不堪的同侪。能正视自身弱点的同时，也要能正视别人的优秀。 


嘲笑别人是最容易的，能洞悉自身弱点并愿意认同别人的优秀，却是很难的。它需要你放下成见，放低姿态，甚至放掉过多的自我。


宋佑硕也曾认为搞运动的学生们都是在为不好好念书找借口。可当了解之后，他亲手推翻了自己曾经的偏见，还成为了他从前所认为“吃饱了撑的”那些人中的一个，单就这一点来说，不是每个人都有这种勇气和觉悟的。


迫不及待的对任何事情发表看法，过后却又总不愿意承认有些确实是错的。论证已认定的事实，捂住眼睛不去看其它的可能性。诚如车东英在“一眼”认定赤色分子后，要做的就只剩下逼供而已了，哪管什么证据。就算你把真相摆在他面前，指出他撒谎无赖捏造事实，他也只会愤怒的说你也是赤色分子，多荒唐可笑的神逻辑辩论，却几乎所向披靡……


目前能看到的影视剧，对大跃进，对文革，大都还是一笔带过的，却也足够让人瞠目结舌。再回想一下多少女青年被组织劝说拉郎配什么的，真是，呵呵。相较之下，我们已然生活在一个更好的时代。是的，每个时代都有其不足之处，但不能否认是在越变越好的。


一个良性社会能够让公民自觉乐于贡献，却也能坦荡说出我就是不想为了所谓的“大多数人”牺牲自己又怎么地了，能按照自己的意愿说“不”才是真正的民主自由。


民主自由就是不恐惧会被抹杀，无论是精神个性还是肉体。


在天朝什么时候能看到彻底的公正的回顾反思大跃进和文革时期的影视作品，也且拭目以待。


对此我抱持一种乐观的态度，因为我们现在正在谈论，能通过网络和纸媒看到相关报道。无论是暴力执“法”还是因为昆明事件被牵连的人，我们在谈论，甚至愿意站出来说一些话，哪怕人微言轻。制度是会改变的，也许很慢，又或许很久，当我们意识到我们在影视剧中看不到这件事正在发生时，不论需要多久，就一定会有看得到的那一天。


关注本身就是一种进步。


能够正视历史，正视错误，正视恐惧的民族，才能真正的强大起来，也同样值得尊重。





PS： 烂片的正确打开方式请戳→【
http://movie.douban.com/review/6111464/
】

 

感谢黄老湿身先士卒



【高亮】谢绝一切不署名！不注明出处！不打招呼！删减改的转载。
      </影评>
<有用数>11515</有用数>
<没用数>255</没用数>
</review>
<review>
<作者>大P™</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-16 18:30:17</时间>
<影评>

本片基于韩国第16任总统卢武铉1980年代的经历改编，虽然没明说，但导演和编剧还在力图让观众想到这位总统。

卢武铉1946年出生在韩国庆尚南道金海市进永邑一户贫农家庭，彼时韩国还处在美军政厅统治时期。与光州卢氏，也就是今天在中国子嗣仍旺的浙江东阳卢氏同宗（有意思的是，全斗焕的跟班、接班人卢泰愚，与卢武铉同属一宗。卢武铉去世后，东阳卢氏宗亲还集体发去了唁电）。

青年时代的卢武铉如电影中一样过着苦日子。

1963年，他以奖学生身份考入釜山商业高等学校，白天上学，晚上到一家公司打工，每天吃泡面度日。

1966年，卢武铉自釜山商业高中毕业，这个级别大致相当于我们的中专，自此没再上学，他是韩国历任总统中学历最低的一位。

“中专”毕业后，他和大部分中专生一样从事着跟专业没关系的工作，编过渔网、盖过房子，1968年到1971年入伍服兵役，卢武铉在韩国陆军驻屯江原道前线的第12步兵师担任步枪手。从军期间，一直在自学法律，退伍后，报考司法考试。在韩国，司法考试的难度与中国大致相当，但社会关注度却超过我天朝，很多韩片里都有通过司法考试野鸡变凤凰的桥段。

1975年3月27日，在连续考了第七次后，卢武铉的名字出现在60人的合格名单中，片中“永远不要放弃”这几个字，真心泣血。

1977年起，卢武铉就任大田地方法院裁判官，8个月后即辞职，并在釜山开了属于自己的一间律师事务所，他接办的案子以税务诉讼案为多，并以很高的胜诉率在釜山闯出了些名气。

就在这个阶段的1980年，韩国发生了著名的“光州事件”。概括讲就是一次由市民自发的要求mz的街头运动（请自行脑补），刚刚通过军事政变上台的全斗焕武力镇压了这次运动，造成大量平民和学生的死伤。据官方报道，光州事件造成了207人死亡，122名重伤，730名轻伤（呵呵）。

光州事件平息后，全斗焕政府在全国范围镇压mz运动，白色恐怖笼罩。5月28日逮捕了几千名参与运动的市民，并以“光州事件的幕后操纵者”的罪名判处金大中死刑。1980——1983年，有700多名新闻工作者因要求新闻自由而被政府勒令退休。1980－1986年，每年都有相当多的大学生因政治诉求被开除。——这就是本片故事发生时的背景。

税务律师卢武铉与政治结缘，并最终成为韩国总统，始自“釜林事件”，也就是《辩护人》里的故事。

“釜林”一词是从1980年12月发生的汉城大学运动界事件，即所谓的“武林事件”和1981年5月的“学林事件”等以“林”字命名的各种事件得来的。所谓“釜林事件”，也就是釜山地区的“林”字事件。此前发生的所谓“武林”和“学林”事件中的“林”字，实际上又来自1960年的“东柏林”事件。

“釜林事件”是釜山地区历史上最大的“容共”捏造事件。当时政府以传阅危险书籍，并在戒严的情况下进行非法聚会，涉嫌违反《国家安全法》、《反共法》、《集会示威法》等罪名，对对釜山地区的22名青年进行了拘留处理。据媒体回顾，卢武铉是“阴差阳错地作为他人替补进入了辩护律师团”，但这成就了他的第一次“时局事件辩护”。

不过，与电影中的描述不同，即使在该事件前，卢武铉也并不是一个一心只想赚钱的凤凰男，早在1960年2月，为了纪念独裁者李承晚的生日，学校要求学生们以《我们的总统李承晚》为题写作文。初一的学生卢武铉站出来，要求大家“什么都不要写”，并组织“白纸同盟”。为此他被校方惩罚并停课一周。

回到1981年，作为辩护律师探望被捕学生时，卢武铉受到了难以言表的心灵冲击。在他之后的书中，卢武铉写道：“学生们浑身伤痕累累，甚至无法相信作为律师的我，用恐惧的双眼一声不响地看我……世界上怎么会有这种事情……由于气愤，我的头脑一片混乱，血液沸腾。”

当天夜里，卢武铉对妻子权良淑说：“惨不忍睹，惨不忍睹啊！我们的儿子也将进入大学，这种社会绝对不应该存在。”

之后，从1982年“釜美纵火事件”，1985年釜山民主市民协议会运动，到1987年“二七追悼会”，卢律师一发不可收，成为积极的人权律师，与很多致力国家进步的学生结下深厚的“战斗情谊”。（是不是很像阿扁）。

值得一提的是，在一系列人权斗争中，韩国基督教力量发挥了不小的作用，基督教青年会、中部教会、南部教会、天主教实现正义司祭团等组织均在其列。

1988年，卢武铉当选国会议员，并参加了全斗焕政府非法事件听证会。听证会的电视直播，收视率超过了50%。卢武铉充分发挥自己的律师特长，对前任安全企划部部长张世东、现代集团董事长郑周永等人进行了毫不留情的斥责。他的慷慨陈词，也打动了万千观众，使他由政坛菜鸟一跃成为风靡全国的“听证会明星”。

2002年的总统竞选，卢武铉以48.9%的得票率，当选韩国第16届总统。但强调道德、与大财团疏远的他，执政之路很不顺利，2008年初卸任时，韩国人几乎是敲锣打鼓地送走了卢武铉。随之而来的李明博，几乎毫无悬念地否定了卢武铉的所有内外政策。但此时，清廉，仍是卢武铉身上无可置疑的标签。

直到2008年，“泰光实业”总裁朴渊次由于逃税和行贿被韩国检方调查。韩国大检察厅查出朴渊次曾向卢武铉侄女婿汇款500万美元。很快，前青瓦台总秘书官郑相文——卢武铉的“大内总管”和童年玩伴，涉案遭传唤。“朴渊次门”迅速升级为“卢武铉门”。

2008年4月9日，朴渊次供认曾应卢武铉的要求，将100万美元现金装入提包，通过郑相文交给青瓦台。随后，卢武铉夫人权良淑承认曾经收过100万美元用于偿还债务。

卢武铉深陷贿赂门。

“会是谁呢？”
2009年5月23日清晨6时45分，这是韩国前总统卢武铉留在人间的最后一句话。
顺着他的话，贴身警卫转身查看并准备阻止一名登山客靠近，却不曾料想，他再次回头时，就只看见卢武铉从猫头鹰岩坠落的背影。
卢武铉从45米高的悬崖上纵身而下。没有人能知道，伴着耳边的风声，他在虚空之中是怎样的心境。
从去年卸任总统后，卢武铉就回到庆尚南道金海市峰下村，他出生和成长的家乡。峰下村见证了他贫苦的童年、身体的成长、甜蜜的爱情和改变他终身命运的司法考试复习，随后他当上了法官、律师、人权运动家、议员、部长，总统。
头骨摔碎了，脊椎和肋骨折断。9点30分，釜山大学医院宣布卢武铉死亡。
他的离去激烈而又平静。——南方周末


本片于2013年12月在韩国上映，2014年2月13日，釜山地方法院对“釜林事件”进行了二审宣判，判决5名被告人无罪，距离一审判决时隔33年。法院认为，虽然被告人对检察机关指控的事实供认不讳，但之后发现他们在调查过程中长期被警方扣押，因此他们很有可能是迫于压力承认自己有罪。


【补充】关于全斗焕（整合自维基百科、百度百科）：

全斗焕（朝鲜语：전두환，1931年1月18日－），字日海（일해），韩国第11、12任总统、韩国陆军退役上将。

生于庆尚南道陕川郡。毕业于韩国陆军官校。和卢泰愚是同学。1961年军事政变时，积极支持朴正熙少将。朴正熙赏识他的功绩，把他升格为最高会议议长秘书官。之后回到军中，任中央情报部人事科长、第一空降特战司副团长等职。之后，他于1967年8月出任首都警备司令部第30营营长，负责青瓦台的警卫工作，从而回到朴正熙身边工作。1970年，以陆军白马师（第9步兵师）第29团团长的身份参与越南战争达一年。归国后，任特战司令部第1空降特战旅旅长和国军保安司令官。

在1979年12月12日保安司令官全斗焕少将发动“双十二政变”逮捕陆军参谋总长郑升和上将，全面掌握军政大权，5月17日宣布全国扩大戒严、派出师级部队镇压5月18日爆发的光州运动，并把异议人士金大中、金泳三等拘捕入狱及驱逐出境。1980年崔圭夏总统被迫下台，全斗焕成为韩国总统，展开其近八年的独裁统治，史称“第五共和国”。在第五共和国期间，全斗焕政府一共改组了22次内阁，内阁阁员的平均寿命为8个月，使他被戏称为“全都换”。

1983年10月，全斗焕访问缅甸，朝鲜企图派人将他暗杀，10月9日制造了仰光爆炸事件，多名随行的韩国官员被炸死，全斗焕当时未抵达现场而幸免于难，事后缅甸军政府以朝鲜践踏其自身主权为由，和平壤当局断绝外交关系。

1987年在六月民主运动压力下宣布不再竞选总统。之后让其得力助手卢泰愚出选总统。

卢泰愚总统任期届满后，金泳三当选为新一任韩国总统，立即彻查由全斗焕时期开始的官商勾结活动。1995年11月16日，全斗焕和卢泰愚两位前总统相继因筹集和侵吞秘密政治资金而被逮捕。1996年8月26日，汉城地方法院（今首尔地方法院）以主动参与军事叛乱和内乱罪、谋杀上司未遂罪及受贿罪，判处全斗焕死刑。1997年4月17日，韩国大法院以军事叛乱、内乱罪和贪污受贿罪，判处全斗焕无期徒刑和追缴2205亿韩元。1997年12月，全斗焕得到特赦，获释。特赦获释后，全斗焕依然由警察及私人保镖保护着。

2013年7月16日，韩国检察厅突击搜索全斗焕在首尔西大门区延禧洞的住家以追讨全斗焕收受贿赂的未缴罚款1672亿韩元，并禁止全斗焕的长子全宰国、次子全在庸、长女全孝善出境。

全斗焕有许多韩国第一：韩国第一位没有竞选者的选举中获胜的总统；韩国最野蛮的军事独裁者；韩国第一位随意修改宪法将总统任期改为7年的总统；韩国第一位积极争取奥运会取得成功的总统；韩国第一位宣布抛弃核武器开发的总统等。


有意思的来了：

1981年1月，韩国总统全斗焕建议举行南北首脑会谈，以讨论缓和半岛紧张局势、共同研究双方提出的统一方案。但金日成予以拒绝。
对此，金日成解释说：“因为全斗焕是杀人魔鬼，是逮捕、监禁南朝鲜民主人士和政界人士、并阻挠他们活动的罪犯。我们不能同这样的人进行会谈，是不言自明的。我们并没有关闭北方和南方进行会谈的大门。但全斗焕不包括在我们的会谈对象范围之内。”
其后，全斗焕又于1981年6月、1982年、1983年建议举行南北首脑会谈，均遭金日成拒绝。

2010年8月17日，中国驻韩国大使张鑫森拜会韩国前总统全斗焕，使馆陈海参赞在座。张大使转达了中国领导人的亲切问候，积极评价全斗焕在任总统期间为中韩关系改善所做努力，表示中韩即将迎来建交18周年。全斗焕回忆了其在任总统期间为改善中韩关系所做努力，以及卸任后应邀访华情况，高度评价中国经济社会建设取得的巨大成就，表示中韩交往历史悠久，友好感情深入人心。韩国各界重视对华关系，愿进一步推动韩中关系深入发展。他本人将继续对此予以关注并发挥应有作用。

</影评>
<有用数>6016</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝果在唱歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-14 21:04:36</时间>
<影评>
        《辩护人》是我去年非常期待的一部韩国电影，影片的历史题材让我感兴趣，而更主要的是，主演是宋康昊，看这位饼脸大叔的表演，绝对是一种享受。看这部影片之前我就了解过背景，它大概是根据韩国已故前总统卢武铉年轻时的经历改编的。讲主人公怎样从一个唯利是图的律师转变成为一个为民请命的斗士。选对了题材是这部影片成功的基础，背景具有历史意义，主人公的原型又富有争议，是个吸引人的好题材。但如何把一个好题材讲好，就是编导演的水平了。


    我们愿意把一些反映时代变迁以及时代中人物命运起伏的电影称作史诗电影，当然如何衡量一部电影是史诗没有什么标准，场面大，时间跨度长，人物众多……我想这些只能算作构成史诗电影的元素，最终的评判恐怕还在影迷心中，当你看完一部电影，长叹一声，经典啊，史诗啊，得，这就是你的史诗电影了。在我心中，《辩护人》算史诗电影。虽然没有大的场面，但却有大的气场。天子一怒，血能漂橹，这是大的气场；匹夫一怒，血溅百步，这气场同样强大。


    你能把气场表达出来，即便是讲述匹夫的故事，也是史诗；否则，即使你在描述家国天下，可能也只收获一个大而无当。比如张艺谋的《英雄》，中心思想就是“天下”两个字，但里面的人物，实在是太没有说服力了，观众怎么可能相信刺客们的信仰，秦王的信仰就轻易被“天下”两个字就改变了？如果写两个字，做一番演讲就能改变一个人的价值观（这改变还不一定对），那这世界上的恐怖分子早就被教育改造好了。还有宁浩那部《黄金大劫案》，一个小痞子转变成革命志士的过程也太过简单粗暴。如果人物性格的变化无法让人信服，则整部电影也就失去了人性宣讲的力量。


    《辩护人》就是一部描述匹夫成长的电影，也可能，从高的标准来看，电影的表达还不够克制，但对于主人公人性的刻画，尤其是他心路历程的转变，非常有逻辑，有说服力。即便抛开题材不谈，这个塑造人物的水平，就值得我们的导演学学。很多人认为，我们拍不成这样的电影是环境不允许，这观点我不同意。我自然也不同意张国立老师的观点，我觉得我们拍不出《纸牌屋》，不是环境问题，是能力问题，不信咱们试试弄一部不犯忌讳的《来自星星的你》出来？这两部片子背后，是极为成熟的电视剧工业。不排除我们的哪位编剧导演小宇宙爆发搞出来《潜伏》《走向共和》这类的神来之笔，但像美国、韩国那样批量生产水准均衡的电视剧，我们还不行。


    还是来谈谈这部影片是如何塑造人物的。我始终相信人的本性难移，一个人的价值观发生重大改变的背后，无论是变好还是变坏，都是因为他本来就是这样的人，只不过之前限于环境、知识等等外在因素，他没有意识到这一点。影片的主人公宋佑硕一开始表现出一种唯利是图，甚至为了赚钱在打法律的擦边球。他的这种行为根本不为律师圈所容。影片的前半个小时，都在讲述他所生活的环境，高压的，贫困的，这是他唯利是图的原因，他希望在这样的空间中能够独善其身。这段描写也刻画了他的性格，比如自尊心强，比如顽强，比如灵活，这些都是他后来法庭表现的筹码。但如果这些性格特征放在一个坏人身上，那他也不可能成为后来的那个人。于是影片里安排了这样一个小细节——练习帆船。


    宋佑硕尊敬的一位律师前辈想要选择一个律师，但宋佑硕显然不是他的选择，在他眼里，宋佑硕是个贪图富贵享乐的人，道不同不相为谋。一个证据就是他听说宋佑硕买了一艘游艇。当他不得不去找宋佑硕的时候，他发现那是一艘帆船。宋佑硕购买和练习帆船的目的，是想要参加奥运会，为国争光。这个表达很明显，这是一个希望为国家做点什么的人，只是还没有找到路径。这样一个有利他想法的人，为什么会面对社会不公视而不见呢？他和记者同学在酒馆里的冲突告诉我们，这不是立场问题，是认识问题。


    我觉得影片最好的人物设计，就是设计了小酒馆母子这两个形象。我们无法知道当年卢武铉内心转变的动机。但是电影里给了宋佑硕一个动机：一对可以说于他有恩、堪比亲人的母子，被冤枉了，求助无门。所以，一开始让他卷入这件事并且最终转变的不是理念，而是情感。情感永远比理论更容易说服一个人，被说服的不仅仅是主人公，也包括观众。这之后就顺理成章了，他辩护的过程就是他成长的过程，情感渐渐的和理念交织在一起，而他的性格特征也开始发挥作用，到了这时候，他独善其身的价值观开始转变成兼济天下，而最重要的是，他原本就是一个这样的人。


    影片不仅仅塑造了宋佑硕一个生动的角色，在很多主要配角身上，我们都看到了观念的表达。比如他那个敢怒而不敢言的记者同学，就分明让人想起那就著名的格言：好人不说话，坏人就得逞。再比如那个助纣为虐的警察，他绝对认为自己的行为是正确的，是为了国家的利益，他身上显示着汉娜阿伦特所说的“平庸的恶”。这些人物，着墨不多，却同样鲜明。


    釜山的那些律师们，从最初的鄙视到最后的敬重，其实价值观是始终如一的。当所有这一切堆积起来，到了影片的最后，当99个律师出现在法庭联名要求为宋佑硕辩护的时候，这个逻辑就变得非常通达，情感也就来的极为充沛。就好像《死亡诗社》的结尾，让你泪流满面的不是那个结尾，而是整部电影蓄积的力量。如果设计出这样一个煽情的结尾还不能让观众动容的话，那肯定是电影前面出了问题。


    编剧芦苇特别推崇《末代皇帝》，因为这部电影是从人性的角度去表达历史，而我们的电影，却老是从意识形态的角度去表达历史。搞不清人性正常的情感需求和行为逻辑，塑造出来的人物又怎么能像一个活生生的人呢？这样的假人又怎么能感动观众呢？就像我热爱的《唐顿庄园》，人家牛逼的地方不在制作精良，而在人性丰满，价值观正确。
      </影评>
<有用数>1836</有用数>
<没用数>107</没用数>
</review>
<review>
<作者>张苑希</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-06 22:23:01</时间>
<影评>
             作为一部我期待已久的电影，一出中字就迫不及待来看了，果然，宋叔的片子真的很赞。韩影的题材一直有惊艳到我，从熔炉到素媛，追击者到恐怖直播，还有直面历史的电影华丽的休假，韩影的制作水平在向一个高的水平发展，反之观国产，打着灯笼都难以找到一部好片，电影院里的各种烂片充斥着荧屏，极度无耻的挑战观众的下限。


   影片改编自韩国已故前总统卢武铉的亲身经历，是以灾难漫画著名的漫画作家杨佑硕撰写剧本，并亲自拍摄的导演处女作。影片以1981年韩国第五共和国全斗焕军事独裁政权执政初期的釜山为背景，讲述了平凡税务律师宋佑硕的为震惊全国的“釜林事件”受害学生进行人权辩护的故事。


   背景设定在上个世纪八十年代的釜山，没学历，没背景的男主宋佑硕凭着一腔热血考上了律师执照，并成立自己的事务所。与宋叔所饰演的其他底层小人物一样，这个角色虽然过的困苦，但却凭着自身的努力渐渐走到今天的生活，虽然生活不如意，但他一直乐观向上，对生活还抱有希望。就如他之前因为贫穷而卖掉他的法律书籍，却在最后一刻赎回，表明了，他是不想放弃自己理想的人，他有自己的人生信条。就是这样的表现才有了他后来不为了钱而站在人性的立场上为别人做辩护人的事实。


   他活的很辛苦，他一步一步的过上现在的日子，买回自己以前盖的房子，教导孩子让孩子认墙上的字：不要放弃。买了快艇，想要参加奥运会为国争光。同时，他很现实，与政治有关的高高挂起，闭口不谈，连以前的兄弟来找他辩护，他不肯，说只认钱。但是，他却肯去为小饭馆的儿子辩护，不仅是因为与饭馆的老板娘是旧识，更是因为，他懂得感恩，当年穷困潦倒之时老板娘的一饭之情，滴水恩，涌泉报，他用自己的一生去践行了这个诺言。


   为了帮振宇辩护，他夜以继日，没日没夜的翻资料，找证人，但社会和政府的阴暗超出他的想象，滥用职权，以权谋私，振宇背上的伤触目惊心。甚至有人对他说：从今天起，你的安稳人生就被你踹了。辩护途中他受到各方面的阻挠，官官相护。说到辩护得那几场戏，宋叔的演技太赞，咆哮演技好评。当法律已经沦为政府以权谋私的工具，除了咆哮公堂还能如何。“国家，证人所说的国家到底是什么？大韩民国宪法第一条第二项，大韩民国主权属于国家，所有的权力都由国民产生，国家即国民。但是证人毫无法律依据，一味强调国家安保，就把国家镇压践踏在了脚下，证人所说的国家只是强制取得政权的一小部分。难道不是吗？你是让善良无罪的国家生病的蛆虫，军事政权肮脏的帮手而已”。一番话，慷慨激昂，一语道破现实政府里的弊病，其实这个场景有让我想到安圣基的断箭，一样的努力辩护，一样的为了正义的一方作战，去强力谴责已经病入膏肓的政府。


   一人之力去对抗政府，毕竟是理想，现实里所谓赤色分子还是受到了应有的惩罚。但结尾尤为震撼。宋佑硕眼里闪着泪光，坐在嫌疑人的位子上，身后一直有律师不停的为他站起来，釜山144名律师出席了99名。这是个极有寓意的结尾，虽然他的辩护失败了，但他人生里的辩护却得到了真正的成功。


   让我欣赏的不只有宋叔，还有林时完，作为一个爱豆演技能达到这种程度真的很不错了。他把振宇被人殴打凌辱后的惨状很好的饰演了出来，尤其被人殴打后见到母亲害怕的样子，嘴里喃喃自语，那一段实在好评，希望今后多走大荧幕，对演艺事业很有帮助。


   这是以真实历史事件改编的，宋佑硕的原型其实也就是前任总统卢武铉，对于那段历史，我并不是很了解。但是我欣赏这类人，为了正义奋斗终生，为了自己的信仰，不得不敬佩。就如熔炉里那句被传诵烂的那句话：我们一路奋战，不是为了改变世界，而是为了不让世界改变我们。



   最后只想说一句：他们有改变国家的电影，我们有改变电影的国家。
      </影评>
<有用数>879</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>大P™</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-16 18:20:43</时间>
<影评>
        南方周末2009年5月


“会是谁呢？”


5月23日清晨6时45分，这是韩国前总统卢武铉留在人间的最后一句话。


顺着他的话，贴身警卫转身查看并准备阻止一名登山客靠近，却不曾料想，他再次回头时，就只看见卢武铉从猫头鹰岩坠落的背影。


卢武铉从45米高的悬崖上纵身而下。没有人能知道，伴着耳边的风声，他在虚空之中是怎样的心境。


从去年卸任总统后，卢武铉就回到庆尚南道金海市峰下村，他出生和成长的家乡。峰下村见证了他贫苦的童年、身体的成长、甜蜜的爱情和改变他终身命运的司法考试复习，随后他当上了法官、律师、人权运动家、议员、部长，总统。


头骨摔碎了，脊椎和肋骨折断。9点30分，釜山大学医院宣布卢武铉死亡。


他的离去激烈而又平静。


“你们忘了我吧”


一方面，有超过40万民众前往峰下村祭奠，献花需要排队几个小时，而另一方面，人们也没有忘记，卢武铉曾经的政治口号是：“没有违规和腐败的世界。”


卢武铉死后，连续两天庆尚南道有雨。


在他的个人网站“人活着的世界”，4月22日，他留下的最后一行文字是：“你们忘了我吧！”


中国社科院的韩国留学生金城哲告诉南方周末记者，“听到他自杀的消息，我哭了。”金城哲愤怒地指责检察院是“政权的小狗”，只为掌权者服务，“卢武铉表面上是自杀，实际上是检察院不让他活”。


去年年底，“泰光实业”总裁朴渊次由于逃税和行贿被韩国检方调查。今年3月31日，韩国大检察厅查出朴渊次曾向卢武铉侄女婿汇款500万美元。很快，前青瓦台总秘书官郑相文——卢武铉的“大内总管”和童年玩伴，涉案遭传唤。“朴渊次门”迅速升级为“卢武铉门”。


4月9日，朴渊次供认曾应卢武铉的要求，将100万美元现金装入提包，通过郑相文交给青瓦台。随后，卢武铉夫人权良淑承认曾经收过100万美元用于偿还债务。


韩国媒体说，难怪朴渊次靠生产球鞋的“泰光实业”，就能与“韩国电力”合组公司，承揽金额高达30亿美元的越南国家发电厂。“如果没有犯罪，他就不会自杀了，不是吗？”釜山外国语大学的学生黄秀珍这么觉得。


所以，一方面，有超过40万民众前往峰下村祭奠，献花需要排队几个小时，而另一方面，人们也没有忘记，卢武铉曾经的政治口号是：“没有违规和腐败的世界”。


4月30日，卢武铉前往首尔接受调查。出发前，他对媒体说：“无颜面对各位国民，让你们失望了，很抱歉。”


在卢武铉之前的20年里，从全斗焕到金泳三、金大中，卸任后的韩国总统一家纷纷因受贿而受司法处理。


但令韩国人吃惊的是，素以清廉著称的卢武铉似乎也难逃“第一家庭魔咒”。此后，等待卢武铉家人和亲随的是检方一次次的传唤、媒体的无情抨击和冷嘲热讽。卢武铉只好深居简出，并在个人网站上称，“我一步都无法迈出家门。我的家就是监狱”。


5月23日清晨5点50分，卢武铉悄悄地走出“监狱”。他书桌前的电脑里，遗书最后保存于6分钟前，上面写道：“都是命……这是酝酿了很久的想法。”


“看，这个高中毕业生”


在建筑工地打工，他被木头砸中脸，断了3颗牙。嘴边的伤痕伴他终身，即便他两次整容，也没有去除早年贫苦生活的印记。


卢武铉最早与政治沾边,是在1960年2月。为了纪念独裁者李承晚的生日，学校要求学生们以《我们的总统李承晚》为题写作文。初一的学生卢武铉却站出来，要求大家“什么都不要写”，并组织“白纸同盟”。为此他被校方惩罚并停课一周。


但仅仅2个月后，李承晚就因“4·19运动”被迫下野。


实际上，卢武铉几乎成为韩国人的励志教材。1946年，他出生于贫困的峰下村。六年级的卢武铉曾经在日记中写：“草房能变成瓦房，泥墙也能变成砖墙，我一定要实现。”


高中毕业，卢武铉并没能考入大学，他一边打工，一边自学司法考试。在建筑工地，他被掉下来的木头砸中脸，断了3颗牙。嘴边的伤痕伴他终身，即便他在当选总统前后两次做整容手术，除额头皱纹、去眼袋、割双眼皮，也没有去除早年贫苦生活的印记。


低学历和贫穷出身，让他成为底层人民眼中的“我们身边的人”，也被一些保守派和既得利益阶层嘲笑为“土”和“素质低”。韩国汉阳大学教授闵贵植对本报记者说，在卢身上就能看到韩国阶层分裂的印记。


闵贵植教授举例说，现任总统李明博说错简单的英语，媒体说这是“实用英语”，“可是如果卢武铉用这种英文，媒体一定都会说，看，这个高中毕业生！他像一个总统吗？”


1975年，卢武铉终于通过了司法考试，两年后成为一名法官，又8个月后，他在釜山开办了律师事务所。最初的律师生涯简单而快乐：韩国经济刚刚开始起飞，卢武铉接手了大量关于税金和财产继承的案件，收入颇丰；业余，他痴迷帆船，一度还成为当地帆船协会的会长。


“傻瓜卢武铉”


一次次的失败后，人们开始叫他“傻瓜卢武铉”。


 但卢武铉说，“农民不会埋怨土地”。


如果不是上世纪80年代韩国汹涌的民主化进程，卢武铉可能就一直是那个“赚钱又会玩的卢律师”。但1981年的“釜林事件”，却在不经意间将他推向了国家的历史舞台。


当时釜山的22名学生因所谓“左倾学习”被捕，卢武铉阴差阳错地作为他人替补进入了辩护律师团，因此成就了他的第一次“时局事件辩护”。


探望学生时，卢武铉受到了难以言表的心灵冲击。在他的书中，卢武铉写道：“学生们浑身伤痕累累，他们甚至无法相信作为律师的我，用恐惧的双眼一声不响地看我……世界上怎么会有这种事情……由于气愤，我的头脑一片混乱，血液沸腾。”


当天夜里，卢武铉对妻子权良淑说：“惨不忍睹，惨不忍睹啊！我们的儿子也将进入大学，这种社会绝对不应该存在。”


之后，从1982年“釜美纵火事件”，1985年釜山民主市民协议会运动，到1987年“二七追悼会”，“卢律师”一发不可收，成为积极的人权律师，与很多致力国家进步的学生结下深厚的“战斗”情谊。而正是“386一代（30多岁，参加上世纪80年代学生运动，生于60年代）”的一批中坚，成为后来卢武铉政治生涯中最为坚定的支持者和他改革的核心力量。


韩国留学生金城哲就是“386”。他告诉本报记者，当年学生运动，他们与警察对峙时，警察发射催泪弹，“卢武铉没跑，坚持站在那里”。


1988年，卢武铉当选国会议员，并随即参加了全斗焕政府非法事件听证会。听证会的电视直播，收视率超过了50%。而卢武铉充分发挥了自己的律师特长，对前任安全企划部部长张世东、现代集团董事长郑周永等人进行了毫不留情的斥责。他慷慨陈词，也深打动了万千观众，使他由政坛菜鸟一跃成为风靡全国的“听证会明星”。


但崭露头角之后，卢武铉的从政经历并不顺利。此后6次选举他只赢了2次。这很大程度上归咎于他的“执拗”：坚持原则的他曾反对三党合并而与韩国政治巨擘金泳三决裂，也曾执意参加非本党势力范围的釜山地区议员选举，因为要“打破地域主义”。


一次次的失败后，人们开始叫他“傻瓜卢武铉”。


但卢武铉说，“农民不会埋怨土地”。


事实上，他“冲动”的风格、毫无官僚背景的贫寒出身、坚拒腐败的清新形象，恰恰切中了新世纪之初韩国民众求变革的心情，卢武铉开始受到越来越多的普通人，尤其是中产阶级以下的贫苦民众的拥戴。大批狂热而忠实的“粉丝”还成立了类似俱乐部的组织，叫做“卢爱会”。


2000年8月，卢武铉被总统金大中任命为海洋水产部部长。两年后总统选举时，“卢武铉旋风”已经在韩国刮起来了。


“三分功，七分过”


总统就职仪式上，卢武铉说：“容纳违规和腐败的时代已经结束。希望社会领导深刻反省。”


2002年的总统竞选，卢武铉和选民们一起，高举小猪贮钱罐。卢武铉激烈抨击旧有政客是“腐败的特权阶层”，拒绝财团政治献金的清廉形象几乎成为了他最好的政治名片。


最终，卢武铉48.9%的得票率击败所有对手，当选韩国第16届总统。


2003年2月，在总统就职仪式上，卢武铉说：“容纳违规和腐败的时代已经结束。希望社会领导深刻反省。”那时候没有人会想到，数年后，卢武铉将为自己的誓言做出反面注脚。


如同很多形象清新的领导人一样，卢武铉发现真正的难题不在选举，而在执政，“清廉”不能解决一切问题。汉阳大学的闵贵植教授说，“卢武铉非常强调道德，但他可能还没仔细想过怎么治理国家……”


2003年，韩国信用卡发行总量突破1亿张，与此同时也引发了消费信贷泡沫和金融坏账的急剧膨胀，并逐渐陷入衰退泥潭。无奈中，卢武铉承认政府政策失败。


卢武铉不遗余力地推进金大中的“阳光政策”，努力促成南北和解。拥卢者认为这使南北关系平稳发展，但反卢者认为他过于亲朝鲜，甚至在他自杀消息传来后称应该“将他的尸体运到北韩”。


对于卢武铉5年执政的总体评价，延世大学助理教授韩硕熙认为“三七开”，“30%是正面的，70%是负面的”。


实际上，卢武铉胜选已是韩国宪政史上的一个非典型案例——他没有依靠三星、现代等大财团的支持，而是依靠众多的中小企业和下层民众的力量。而对民意的过度依靠，导致卢政府与大财团合作时阻碍重重，也使民众对于政府清廉程度的期待，大幅上扬。


然而，与此同时，政府深入主导的市场经济体制并未改变，“政商结合”、“商而优则政”的问题也非一朝一夕就能够解决。当企业界攀附权贵的心理遇到缺乏制衡的“帝王式总统”权力时，腐败几乎成为每一届韩国政府的癌症——即便卢武铉自身“抗癌”，也难保身边的人不被腐蚀。“由于受传统儒教伦理文化影响，在韩国的民主政治中，家族、血缘和地缘政治的印记非常明显。”上海国际问题研究院朝韩问题专家于迎丽对南方周末记者说，“这一方面导致了人情请托和裙带关系盛行，滋生腐败，另一方面也会带来政党间政治斗争的惨烈和非理性。”


而复旦大学韩国研究中心博士郑继永也告诉本报记者，韩国的政治体系中有一种“非黑即白，非对即错”的政党文化，在野党总是无条件反对执政党，而执政党也会对前任进行“秋后算账”。


而除了帮派政治的窠臼难脱之外，几十年军政府独裁遗留的政治仇恨与政治报复的基因也时不时隐隐发酵。


于是，自卢武铉上台之日起，等待他的恐怕就是他自己也无从料想的结局。


“我已经陷在无法出来的深渊”


然而，卢武铉恰恰是这样一个有着强烈政治洁癖的、朋友眼中的“鹤一般的人”。


韩国总统的独特之处还在于其任期长达5年，但不得连任。汉阳大学的闵贵植教授说，政策的缺乏连续性直接导致了在3年以后，总统的施政变得无比困难，“官员们都不听话了，老百姓也对总统看腻了”。


2008年初，韩国人几乎是敲锣打鼓地欢送走了卢武铉。随之而来的李明博总统，几乎毫无悬念地否定了卢武铉的所有内外政策。


此时，清廉几乎已经成为卢武铉唯一得以支撑自己的政治产品。无论反对者如何为卢武铉政府钉上“无能”的标签，从没有人否认他的清廉。甚至在遭到抨击时，卢武铉也会用“还好，我们很清廉”来安慰手下和自己。


直到朴渊次案披露卢武铉腐败，直到“仅有的”数百万美元带来的曾经支持他的民众的无比错愕，直到卢武铉深陷自身难以救赎的绝望。


“打击报复论”在韩国坊间流传。韩国釜山外国语大学中文系学生文奎台说：“那段时间，电视新闻里经常就有一半时间在讲卢武铉受贿，是否过于炒作了？”


然而，卢武铉恰恰是这样一个有着强烈政治洁癖的、朋友眼中的“鹤一般的人”。在他毕生为之努力，为之鼓与呼的民主与清廉演绎成对自身的反讽时，卢武铉的内心，在承受着怎样的焦虑与折磨？


“现在我卢武铉已经不是大家所追求的价值的象征了……我已经陷在无法出来的深渊，大家不能跟着掉进这个陷阱里，大家应该放弃我。”他在自己的网站上这样说。


他首先放弃了他自己，最终。 
      </影评>
<有用数>657</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-04 11:04:19</时间>
<影评>

2003年，《杀人回忆》，韩国国民影帝宋康昊用那双一大一小的眼睛，注视着银幕前方的观众，令人肺腑惆怅，江河翻滚。

如今，还是宋康昊，他依然大饼脸，仍旧是小眼睛，《辩护人》里面，他在法庭上直面暴力机器，慷慨陈词，怒斥法理不公，直言国家有病，煽情到极限。

这部《辩护人》，我认为比《恐怖直播》要好——后者同样饱受好评，国内年轻观众更是群情激昂，恨不能在本土电影院里看到这般良心之作。

一来，《辩护人》有更多的历史素材和依据，深度和厚重感都上去了。电影有闪回，也有往后的交代，时间跨度不小，但主体还是在为学生辩护上（韩国历史上的“釜林事件”）。我是看完后一搜，原来《辩护人》改编自韩国前总统卢武铉的个人经历。而卢武铉自杀一事，也曾引发李沧东拍摄了《诗》。

二来，片中有大量的冲突和激辩，放《雪国列车》里面，这些话恐怕是主人公自掏心肺说出来，《辩护人》好就好在，它们不是主人公的自说自话，而是一番冲突，彼此陈述见解。应该说，宋佑硕也遭遇了“微斯人”的尴尬。他爱财，有人比他还爱财。有人选择逃离，有人索性就是犬儒。总之，没人愿意跟独裁体制对抗，有什么比安心活命更重要呢。但《辩护人》完全击碎了这些，电影说，要的才不是什么道歉，是每个人都勇敢地站起来、冲出去。结尾的报上来名，好似把杨德昌《牯岭街》的首尾部分给煽情处理化了。当宋佑硕选择了为正义辩护，正义也慢慢站在了他这边。

有人不免要想，这前总统题材，恐怕也是韩国主旋律吧。实际上，哪怕是讴歌民主自由，韩国电影并不会大吹大擂，而是直面曾经的黑暗不公、腐败不化，那些丑陋、滑稽以及张狂的嘴脸，无疑跟独裁者们站在了一起。《辩护人》不加掩饰地呈现了这些，有些严刑逼供的画面，更是让人如坐针毡。而所有这些暴力血腥，居然用太过真实的影像方式，令中国观众感同身受。

不消说，《辩护人》再次重演了韩国电影中常见的“历史的人质”，宋佑硕不是主动选择为学生辩护，他一番挣扎，做出了牺牲，是进步与保守的矛盾较量。宋佑硕这一方，有些人的目标也不是完全翻案，而是保护学生，但他们都在积极努力（哪怕有些表现得比较消极）。这些参差不齐的认知和力量，恰好是一个社会的真实写照，有如此时此刻的中国。里面出现了关于金钱财富与自由民主的讨论，每个人都在设身处地为自己着想，而不是常人所想象的麻木。亦有痛心疾首的，为自己无法出力而怨恨。没有人不想下一辈生活太平，只是有的人想着送到国外去，有的人不敢站出来。这样的辩驳，太直观了，扔到中国都正新鲜。

作为一个改编自真人真实的历史题材，《辩护人》没有出现真正的坏人，坏人也没有被绳之以法，那些被洗脑的工具，其实是抽象的形象存在，是独裁体制专制政党的化身。《辩护人》以辩护失败告终，却以更加辉煌的方式赢得了胜利。因为，这是历史留给世人的真相。

电影异常工整，刚好法庭前和法庭戏时间对半，宋佑硕是一步一步、连拉带扯、被推着走上了辩护人的位置。如果只说感动，他依靠自我奋斗，搬家不易，这是一个人、一个家庭的幸福。后来追求的民主自由、国家远景，就是常人说的，更多人的幸福。宋为学生们辩护，也为儿女下一代辩护，没有人希望这个国家如此糟糕。

片中出现靠海的窗（门），一处是世俗幸福的化身，面向大海，方正明亮。一处则是倾斜构图，阴暗潮湿，象征极权不公。不过，在吃重的法庭戏上，导演估计太为观众着想，《辩护人》的逻辑性跟合理性略显欠缺。即，作为一部以法庭为主场景的电影，在法庭戏的拍摄上，《辩护人》并没有表现出如前半段一样的水准，用情太多。前半段的波澜不惊和时空切换，令人感慨着小人物如何改变自身命运，并且成就个人生命。宋佑硕也没有表现出太多的积极主动，更多是被情字所打动，而非自我蜕变。或许，这种降格化的处理，更能拉近与普通观众的距离。

倘若有一天，内地电影院出现《辩护人》这样的电影，看到结尾处，我一定会站起来击掌叫好。



</影评>
<有用数>479</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>肩胛骨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-16 22:20:25</时间>
<影评>
        认认真真看到了最后，片子的最后一个个律师像点名答到的场景，不知不觉就掉下了眼泪。


这是个绝对的男主角电影，靠他撑起整个故事。

开篇的时候，他被塑造的很平凡，一个看准了商机一跃成为暴发户被同行看不起的小律师，努力赚钱，珍惜家人，挂念旧情。


影片过了一半，我几乎以为就要平淡下去了，剧情急转直下。

这一段历史我并不了解，但是看到韩国人打击左派打击靠拢共产党的作风，不免想到原来每个国家的都是一样的。


接下来的这个辩护，是全片铺垫了一半篇幅，要讲给观众的故事。

男主角还是和以往的片子一样，是个个人英雄主义的人物。他放弃了唾手可得的光芒前路，他接下来所有人都不敢说也不去做的事情，他身边的人不能理解他的做法，他的家人受到恶势力的胁迫。每个英雄都有这样大同小异的英雄路程。


但是这部片子的高明之处，不在于英雄获得了额手称庆的胜利，不是恶势力被降服，不是黑暗的世界被超人解救。


而是即使我今天被打倒，我也能看到千万个我正在起来。


全片的高潮在我看来，不是宋康昊铿锵有力的辩护，却是一个个安静的应答，“是”。


“除了我以外的辩护律师，不能确定他们是不是都到场，可以点名吗？”多么帅气的一句台词。

昔日你一个人在战场，为被公权力迫害的受害者辩护，今日你坐在被告席，我们来给你辩护，哪怕依然不能赢，打到一个，还有下一个已经起来。


我不要我的孩子生活在这样的国家，所以我要不顾一切为别人的孩子辩护。

我们要求民主，我们有诉求，所以我们要坚守我们示威的阵地。


有一个人去做了，然后有一群人因为他去改变，世界也许就是这样变好的不是吗？
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiki204629</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-05 12:46:15</时间>
<影评>
        《辩护人》观影人次超过1136万，是韩国史上第9部观影人次破千万的本土电影，而这部作品则是导演的处女作，几乎根据真人真事改编，是一部牵扯到了政治和民主的敏感题材电影。看过很多部韩国敏感题材电影，《杀人回忆》《熔炉》《孝子洞理发师》《绿洲》《薄荷糖》《26年》《华丽的假期》《假日》《共同警备区JSA》《素媛》…不得不说，韩国电影的创作空间是非常大的，这也是为什么有那么多佳作出现的原因。

2013年宋康昊有三部电影上映，包括《雪国列车》《观相》《辩护人》，观影人次均超过900万，所以说这个饼子脸的大叔在2013年一人独揽3000万观影人次，这是史无前例的。《义兄弟》之后，宋康昊只有《蓝盐》和《Howling》两部口碑一般的作品，而过去的13年，大叔则是有三部相当质素的电影和观众见面，《观相》我还没有看，目前《雪国列车》国内也暂无资源，但这部作品也是很多影迷期待已久的。

转回正题，127分钟的《辩护人》可以说丝毫不限拖沓，影片以1981年韩国第五共和国全斗焕军事独裁政权执政初期的釜山为背景，讲述了平凡税务律师宋佑硕的为震惊全国的“釜林事件”受害学生进行人权辩护的故事。因为政治敏感性和极富争议，曾令宋康昊一度拒演。他担心很难毫无顾及的去演绎一个颇具争议的政治人物（韩国前总统卢武铉）的人生断面。但在回味了剧本15天后，宋康昊决定接下这个角色，他给出的理由是"为身处那个年代的那些人们的人生态度和热情所打动"，并且宋康昊还坦言"主人公宋佑硕前后心境和现实行动的转变勾起了他的表演欲望"。而在此片中，大叔也挑战了一把前所未有的咆哮演技，雄辩滔滔的法庭上，说的眼泛泪光。

经历了贫苦的日子并且以高中毕业的学历通过了司法考试，这个只知道赚钱的律师宋佑硕似乎比一般律师头脑灵活，事务所的生意风生水起，他也变的浮夸起来，而他转变的结点就在“釜林事件”这里，因为有恩与他的大娘的儿子被警察抓走惨遭酷刑严刑逼供，激发了他想为孩子们的清白的辩护的意愿。这条路并不好走，政府施压、民众不理解他、事务所的大顾客也弃他而去，妻子孩子都受到了威胁，可是他依旧没有放弃伸张正义。

犀利的反应社会问题，并且让观者得到共鸣，这是这部电影最大的意义，当宋佑硕平生第一次不为钱，而是为了人的尊严和司法正义站上法庭，角色的鲜明度也随之凸显…“即使岩石再坚硬也是死的，鸡蛋再脆弱也是活着的生命，岩石最终会碎成细沙，而鸡蛋终究会孵化越过岩石”，如果没有正义的一方去捍卫民主权利，肆意任民主民意被践踏，那这个世界怎么会进步？

P.s.釜山地方法院2014年2月13日对“釜林事件”进行了二审宣判，判决5名被告人无罪，距离一审判决时隔33年。
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>涵哥吉祥🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-08 15:37:40</时间>
<影评>



电影《辩护人》的最后一幕，已经在全国范围内获得极大声望的律师宋佑硕用身体挡在在警察和群众之间，疾呼着争取人权的口号，面对国家暴力机器与威胁毫无畏惧。在1987年爆发的六月民主运动中，宋佑硕的原型卢武铉在静坐时被催泪弹袭击，并被警方带走。经过激烈的反抗与以韩基春审判长为首的釜山人士的支持下，卢武铉最终得以被释放。
同年九月，卢武铉在巨济市的大宇造船厂罢工事件中声援被催泪弹击中身亡的工人李石奎，并在葬礼上呼吁工人与工会同腐败的独裁政府背水一战，争取自己的权利。卢武铉后被以“支持非法罢工”为由逮捕，并被剥夺了六个月的律师权。
1987年是韩国民主化的的重要里程碑，这次六月运动直接导致了10月27日韩国国会通过了第六共和国宪法，建立第六共和国（即目前的大韩民国）。12月19日，卢泰愚成为韩国真正意义上首位民选的总统。
1987年也是卢武铉人生中的重大转折点，他全面停止各类法律业务，正式步入政坛。1988年韩国第13届大选前夕，卢武铉在韩国前总统号称“韩国反腐教父”的金泳三（第14任总统，任期为1993年至1998年）的提议与支持下，加入统一民主党，当选第13届国会议员，并在弹劾前总统全斗焕幕僚的第五共和国听证会上一夜成名，称为政坛新秀。
《辩护人》于2013年上映，当时卢武铉已故四年。很多知名演员为了避免争议和额外的事业负担拒绝了这一角色，演员宋康昊起初也同样拒绝出演，后在导演杨宇硕的说服下同意将该片作为以“时代背景下的虚构创作”进行出演，而非真的出演历史上的某个特定真实人物。
所以在《辩护人》中，我们看到了大量的改编与虚构，包括主人公宋佑硕与猪肉店大妈之间的演绎也全部都是经过编剧创作出来为了增强戏剧冲突效果的改造。
即便如此，宋佑硕的扮演者宋康昊在演出完《辩护人》后被独裁者朴正熙的后代韩国女总统朴槿惠政府加入“文艺界黑名单”，使其在韩国的演艺事业受到重创。同样被朴槿惠加入黑名单的还有韩国知名导演朴赞郁，朴赞郁导演和宋康昊演员在2013年合作了科幻电影《雪国列车》。卢武铉，民意度最高和学历最低的韩国总统，因为太过于清廉怎么查都差不出来问题只能从他的亲戚下手的总统，哪怕在死后支持和声援他的文艺界工作者也没有被以黄教安为党代表的自由韩国党执政势力所容忍。（自由韩国党2017年之前称为新世界党，2012年之前名为大国家党，是韩国的保守派反华亲美亲日右翼党派。李明博，朴槿惠都是曾经的党代表）
电影中的人物宋佑硕，“绝对不要放弃”是他的座右铭。因为要支付妻子生产的费用而不得不变卖掉司法考试的课本，在工地做苦工的同时夜夜苦读复习但是却接连落榜。当宋佑硕主人公终于意气风发扬眉吐气取得了律师执照并且凭借地产过户赚满钵后，他回到自己曾经跑掉赖账的猪肉店“还债”，他在猪肉店里批评那些“明明可以去上学，但是要跑到大街上反抗政治的学生”，宋佑硕不懂，但是已经作为“成功人士”的他自觉有资格批评那些不珍惜上学机会，却要“搞民主”的学生。毕竟，于他，在高等学府接受教育是从小到大的梦想。
成功律师宋佑硕戏弄支持学生运动的记者，“有什么用呢！学生真的可以改变这个世界吗？以卵击石懂吗？”这大概是我们东北亚绝大部分人民对待社会体制的心声：发自内心的质疑这个世界是否真的会变好，被现实促成的悲观没有办法相信鸡蛋可以打碎岩石。就连支持学生运动的记者，一面为学生辩解着争论着甚至挥拳打向说着风凉话什么也不懂的律师宋佑硕，一面仍旧压抑着自己的良知继续在体制内做独裁政府的喉舌。
以卵击石不可笑吗？微笑着说出“石头再坚硬也是死的，鸡蛋再脆弱也是活的”的猪肉店老板儿子朴镇宇被秘密警察抓捕，施行，逼供，丧失人格。如果再问一遍镇宇是否还相信“以卵击石”，我相信他的答案会是否定的，他会面无表情地重复他被折磨时施暴者交给他的话，他会充满恐惧不能自已地重复，“我是有罪的，我错了。我是有罪的，我错了。”
在远离暴力的风暴中心的时候，我们每个人都可以信口开河或者信誓旦旦地说着我们相信的任何主张，左派也好右派也罢，运动也好赚钱也好。可在亲眼见过了暴力系统可以如何不带怜悯地碾碎一条青春的生命，杀死反对的声音时，律师宋佑硕明明可以通过来之不易的代表财阀的机会成为坚硬富有权力的岩石，但是他选择了“鸡蛋的一边”。我想这才是这部电影最打动我的地方，也是当我被提问“这部电影反应了什么社会问题”时脑海里第一瞬间浮现出的答案。
我们的社会，没有人想去做那个会头破血流死无葬身之地的鸡蛋，也没有人愿意站在鸡蛋的那一端。我们的社会，我们的政治，我们的文化，要我们做到的是变强做大，刀枪不入，永世传承。一旦流露了任何“岩石”之外的思想，便被打上深刻的“理想主义”与“感情用事”，几乎无可例外的变成悲剧。
但是当我们拼了命地想要不做软弱的鸡蛋，拼了命地想要离开碾碎鸡蛋的齿轮的时候，有一些人坚定的选择了鸡蛋的那一边。



</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Xaviera</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-10 21:33:22</时间>
<影评>
        文/Xaviera@人人影视

       

       “重要的是电影和事实本身，而不是冲突和政治。”——宋康昊


       “了解真相然后求得宽恕，这才是你爱国的方式。”——宋佑硕


       看过预告片以后被宋康昊的法庭上声泪俱下的咆哮一幕震到，这部戏的名字就一直记在要看的名单里，不知为何，看到演员名单里有宋叔的名字就会莫名的放心，再看看演员列表，黄金配角吴达洙和郭道元，拥月里的大王大妃娘娘金英爱，再加上新生代林时完，但导演兼编剧杨宇锡能找到的信息却很少，能找到的访问也只有一篇。虽然《辩护人》只是导演的处女作，但老中青三代的完美配置和精彩演出，加上合适的场面调度，还有好几段振奋人心的台词，让人看完以后热血不已。


       影片以南韩已故前总统卢武铉为人物蓝本，讲述了宋佑硕，一个贫穷只有高中学历的小伙子考上律师，并把握商机以等级不动产登记起家，成为一个不折不扣的但被同行讥讽为夜场小弟的赚钱律师。但二十世纪八十年代的南韩，民主运动越发激烈，当年被宋佑硕欠下饭钱的汤饭店老板娘的儿子朴镇宇因参加釜山读书联合会被认为是赤色分子被捕，遭到虐待并被强制性制造伪证和面临莫须有的指控，爱钱却重情义的宋佑硕放弃高薪的大集团税务律师工作，主动担任朴镇宇的辩护律师，从此走上民权律师之路。


       长着标准韩国大叔脸被影迷尊称为大脸（饼）叔的宋康昊，样子似乎一直没怎么变过，从《生死谍变》看到现在，没怎么变的普通外貌却带来了千变万化的角色，这次也不例外，将宋佑硕从爱钱的暴发户般的律师转变成义愤填膺的正义民权律师的全过程表现得淋漓尽致。影片前段的宋佑硕，以往贫穷的时期，儿子出生连老婆的住院费都是岳母代出的，吃饭老板娘让结账，摸出口袋里仅有的五百块韩元，看着老板娘走进屋里，却转身想要走掉，与老板娘儿子视线相对的那一刻，除了错愕，还有亏欠和不得不用逃走解决问题的苦衷，把仅有的五百块拿去买回原来已经卖出去了的法律书，终于考上了律师，这一小段的宋佑硕，窝囊又无助，只有高中学历就只能到工地当苦力，低着头走的颓丧样子，加上混乱的发型，一个失意男子的形象跃然屏幕上。当上律师后的宋佑硕，借着政策抓住了商机赚到盘满钵满，风光满面，就算是被讥讽为夜店小弟也仍淡然地吃完饭再派卡片，这个时候的宋佑硕就像是广大努力生活努力工作的小市民们一样，下班后回家扮猫叫吓跑老鼠，赚到了钱换大房子，躺在沙发看电视哈哈大笑，他的心态正如他跟高中同学聚会时候说的一样：通过示威游行改变世界，做梦去吧。还有金常喆律师请求他接国安法案件的时候他也只是说：我只是个图钱的律师。经历过贫穷和冷嘲热讽以后，终于出人头地以后，求的只是两餐温饱，有钱有楼有家就够了，政治？与我何干？但与汤饭店老板娘去见到镇宇之后，宋佑硕却无法平静下来，通宵读完所谓的禁书，准备辩护资料，向英国大使馆求助，甚至自己去找镇宇口中那个他们被虐待的地方，站在那个房间里想象着他们被虐待的情景，愤怒地哭出了眼泪，与明知道是官官勾结的检察官和法官对峙，家人安危受到威胁，也依然抱着永不放弃的信条一直走着。


       在那么多段戏里，印象最深刻的是宋佑硕和海东建设太子爷的对话和法庭上与车东英的对峙。与海东建设太子爷的这段，听着太子爷说羡慕美国的民主主义，但对着以暴力获得政权的，跟他们讲美国式民主主义是毫无意义的，况且国民所得起码要提高三倍才能讲民主运动。宋佑硕只是笑了笑，拒绝了合同，然后说了一句：你就说我是个傻子无法委以重任吧，但是说国民因为不富裕而无法受法律保护，无法享受民主主义这一点，我是无法接受的。


       看了这段老套一点说一句，法律面前人人平等。就算是多麽贫穷也有作为人的权利，富裕才能讲民主权利，那究竟什么时候才能称作富裕？看人均GDP麽？但相对地，法律也不应该只成为弱势团体的天然屏障。看过Legal High也曾思考过法律究竟是什么？是律师为委托人争取权益的工具？还是弱势团体的保护伞？曾跟人争论过，法律不应该只为富人或者是弱势团体服务，却因为我的年纪小而被甩了一脸你懂什么？弱势团体多么可怜，法律就应该为他们服务的。但真正法律的意义，不是应该无论身份贵贱，都应该以证据裁决公正麽？但这些都只能在富裕的条件下才能实现麽？影片给出的答案是否定的。


       但为何会这样认为呢？看回戏里的人们，公众是极容易被煽动的一群，看完报道以后的人们，在宋佑硕驱车去法院的途中砸他鸡蛋，却完全没想过究竟为了什么去砸他，是因为觉得他帮赤色分子辩论觉得他是叛徒还是只是看了报道觉得别人要去砸鸡蛋我也要去凑热闹？无从得知，就像是现实中无端去黑韩影韩剧的人，紧接着那一些跟风的却是不知为何地见剧见人就踩，却没想过到底是为了什么？权利意识的薄弱和极容易的煽动性导致公众对法律的意义造成了误解，在不明不白之中权利受到了侵害也不知道或者连控诉的方式都不知道，人云亦云以后，权利并没有得到保障反而是更容易被侵害，长期这么走来结果就是误解根深蒂固，法治并起到真正的作用。而且当民众的意识已经如此薄弱的同时，法律成为政府的集权工具，就会发生如电影中呈现的那些可怕的事。那些根深蒂固的思想就像是时不时存在于影片当中的模糊了的全斗焕的照片，被历史和时间模糊了却从未被丢掉过。而宋佑硕这个人物却发生了因为重情义而主动担当辩护人到渐渐在这个过程中体会到宪法对公民的真正意义的强烈思想变化，所以才有了法庭与车东英的精彩对峙。


       看到边说还边指着天的车东英说的这句：我只是依法办事，那些违反国安法的行为不是我来判断的，而是国家来判断的。但他这句话里国家的含义到底是什么？当车东英之流的警官们接受任务去扫除这帮赤色分子的时候，他的脑海里就没有法律和国家这些词的意义了，因为他早已把自己的判断当成是法律和公平的标杆，正如看到这段脑海里闪过的《杀人回忆》里宋叔饰演的朴探员说的那句：犯人是不是犯罪，我看他眼睛就知道了。这些带有主观性判断的结论都不能称之为依法办事，但造成如此误解的却是背后一直帮他们撑腰的政府，甚至到了将近辩护胜利的时候，车东英跟上头沟通一下，那个军医的证词又变成了无效了，极大的讽刺。宋叔和郭道元精彩的对戏撑起了这一段振奋人心的对戏，先是宋叔近似咆哮地说着国家的意义，颤抖着将满腔愤怒和不满倾射而出，通红的眼和逐渐增强的语气还有讲完台词以后的呼吸，让这段辩护变得有如演讲般激昂，每一个词都像是耳光一样扇在了车东英的脸上，何为爱国？是麻木的追逐和一味地贬低麽？不是的，是有如台词说的：了解真相然后求得宽恕，这才是你爱国的方式。而车英东听完宋佑硕的一段，愤怒又无法驳斥以外，虽然他的那些证词早已站不住脚了，但依然镇定地回答这问题，不愧是军官，被宋佑硕再一次激怒了以后他终于不得不拍桌起身说着你这个赤色分子，宋叔的表情从愤怒慷慨转成了难以置信和失望但仍然坚定地和郭道元对视着，就算是竭尽全力也要审问出个结果来，两人的对峙就像是戏里强调的鸡蛋和石头，虽然最后硬碰硬的结果并不是大家都想要得到的无罪释放的结果，但最起码影片的最后，还是带给了大家希望，这种希望的感觉还有整个转变的过程不仅是最后的结局呈现的，还有场面调度。


       影片中很多的画面包括镇宇被虐待，车东英与警官会面等画面都用了冷色调，营造了残酷和压抑阴冷的感觉，体现了当下的黑暗和不公。而宋佑硕的画面有几段也是用了冷色调，没考上律师以前的那几段，还有其中当他回到家听到妻子说有人打电话来并知道儿子班级和名字那段，宋佑硕几乎是藏身在黑暗里的，就像是他当辩护人面对黑暗一样。还有一幕，拒绝了海东建设的太子爷的合同回到事务所的那段，吴达洙说了一句：今天起，是你把自己安稳的人生一脚踹了。吴达洙关门离开，宋叔被安排挤到画面的最右边，尽是压迫感，门关上了，就好像他选择与世界为敌一样，哪怕那个世界才是错的。但更多的宋佑硕的画面选择使用暖色调，尤其是最后一幕身穿白色囚服坐在被告席，窗外的射入的阳光象征着希望，侧脸、背影、正面三面转换，转过来之后全是一个一个站起来的律师身影，从孤军奋战到集体法治的醒悟。除了这些还有法庭戏上用手持摇晃的镜头表现激动和愤怒，这段也非常精彩。


       村上春树在耶路撒冷文学奖获奖时说过那么一段话：“我写小说只有一个理由。那就是将个体的灵魂尊严暴露在光明之下。故事的目的是在警醒世人，将一道光束照在体系上，避免它将我们的灵魂吞没，剥夺灵魂 的意义。我深信小说家就该揭露每个灵魂的独特性，藉由故事来厘清它。用生与死的故事，爱的故事，让人们落泪的故事，让人们因恐惧而颤抖的故事，让人们欢笑颤动的故事。这才是我们日复一日严肃编织小说的原因。”我深信电影也是这样，不是为了冲突和政治，而是为了避免灵魂被吞没，被践踏，被遗忘。从绝望冷灯过渡到希望阳光，希望不久的将来我们也可以。
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
