<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>过春天</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2549537782.jpg</封面>
<导演>白雪</导演>
<演员>黄尧 / 孙阳 / 汤加文 / 倪虹洁 / 江美仪 / 廖启智 / 焦刚</演员>
<简介>单亲家庭出身的16岁女学生佩佩（黄尧 饰），她的城市既是香港、也是深圳，白天在香港上学，晚上回到深圳跟妈妈（倪虹洁 饰）住在一起，频繁地穿梭于两地。为了和闺蜜Joe（汤加文 饰）一起旅行的约定，为了自己的存在感，为了对Joe男友阿豪（孙阳 饰）懵懂的好感，她内心的冲动被点燃，“水客”成为了她的另一个身份，一段颇有“冒险”感的青春故事就此开始。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<标题>春天未过青春过</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-11 12:43:17</时间>
<影评>

《过春天》这片名，可真是好。本是走私过境的行话，落到一群青春正当年的人身上，味道可就多了几个层次。
有憧憬，有躁动，有诗意，有险情，将发未发，欲收难收，都在一个微妙的尺度上做文章。


想把那春天过了
导演白雪在自己的长片处女作里，巧妙地夹带了“白雪”这个私货。
香港是不下雪的，但在不下雪的香港，冰箱被叫做“雪柜”。雪这种远在他方的美好物事，亚热带季风气候中的芸芸众生哪怕想上那么一想，头脑里的清凉也是受用的。
佩佩（黄尧饰）与闺蜜阿Jo（汤加文饰）就想攒钱去日本，挑的时间要在圣诞节，反正阿Jo信誓旦旦地说，那几天可是要下雪的。天台上，她们畅想着入住那个有榻榻米的旅馆，推开门窗，外面会落满樱花雪。当然，12月并没有樱花，那也无碍，还可以退一步，就着那皑皑白雪泡温泉，喝清酒，那也够两个少女极尽浪漫地去想象了。
说到底，佩佩想感受冷，不是阿豪（孙阳饰）开玩笑所说的，把头伸进冰箱就能体会的那种冷，而是一种从未有过却又相对安全的刺激。
事实上，日后无论她在走私上的得心应手，还是在感情上的开天辟地，都算得上在某片自以为安全的领域里，感受一种原本不是目的却渐渐成为常态的刺激。
电影头一次咚咚咚的电音响起，是佩佩在过境时被塞了一手的iPhone。未曾想，人生被高调击起鼓来，就此阴差阳错地开启了走私手机的生涯。钱变得容易获取，不再是32.5港币的餐厅时薪，不再是僻远的父亲（廖启智饰）摸出的一点“利利是是”，更不再是母亲（倪虹洁饰）麻将桌上与情郎怀里剩下的一撮数字。
鞋盒子里的钞票厚了起来，可以要那日本的雪，也可以要那远离脚下沼泽的生活了。
都要一些得不到的东西，这就是“过”。这样的刺激，是要叫人上瘾的。更何况，里头还开了一些所谓“爱”的知觉。
阿豪带她入行，这个行当，是正牌女友阿Jo也不曾知晓的，因此，暗中袒护成了一种带有爱的举动，久而久之，“过春天”成了他们的密语甚至情话。反正在某个角度看，佩佩完全有理由在内心一隅，认定阿豪分给过自己一份具有排他性的爱。
与此同时，那个犯罪团伙也带给她一些意料之外的爱。仿佛大家长似的的花姐（江美仪饰）把据点经营出家的模样，这里有多乐也融融，佩佩那个横跨两地、分崩离析的家就有多不堪入目。再说了，花姐还把这愈发精灵的佩佩直认作干女儿，场面上“母女”关系的确立，意味着地位、尊重甚至充满江湖味的肝胆相照。
16岁的少女佩佩把未经事的人生混到这份上，那个灿烂的春天，怕是已在怀中了吧。


春天过了又如何
这个捉襟见肘的平凡女孩，手上的筹码是一个闺蜜以及一脸无辜。她拿这绝无仅有的筹码，去忘情地赌一点爱。
为了那点爱，佩佩要在悬崖峭壁上继续前行。因为那点爱，佩佩忘了自己身在悬崖峭壁上。
危如累卵，水漫金山。《过春天》最妙的，是把那种躁动不安的渴望，勾勒得流光溢彩。而观众就站在同一个平面上，兴致勃勃又紧张兮兮地贴脸体验失衡的恐惧。
白雪真的让人惊艳，她把眼看就要寻常起来的故事，表现得老道，甚至脱俗、高级。
像是那场情欲戏，拍得如此隐晦而巧妙。胶布一段段拉开，像是衣衫裤裙被一寸寸撕碎，人不敢任一丝情感发动，情感却丝丝颤动在额上的汗珠以及声带的嘶哑上了。哪怕他与她不敢越雷池一步，替那不断错开又不禁追上的眼神说话的，又有灼灼的红光，暧昧，激情，含蓄，危险，一样不落地奔走相告，偶尔再补一小片绿光，让这红男绿女在促狭的室内，明明狭路相逢，却还要单枪匹马地应对内心的阵脚大乱。
亏得在最把持不住的时候，阿豪一个饱嗝冒了出来。泄气，却也私密得瞬间瓦解所有尴尬，连带前些天他们头一回的争吵，也都给顺势卸掉了。再对视时，彼此是自然而体己的笑，抹去了一点双方都不知如何是好的欲念，却把更绵长的贪恋给收藏、供奉起来了。
哪怕后来花姐说起男人不过尔尔，哪怕当她受到人生中莫大耻辱时他却只能袖手旁观，哪怕彼此从没说过半句情话，哪怕他与她从“不可能”饶了一圈依然“不可能”，她也能纳一个小小的理想的阿豪，放在刚被开发出来的情窦里。
像是在飞蛾山的那个夜晚，他凑到她面前，一张嘴噘出要吻的姿态，结果身子却陡然蹲下。怪那蚊子作祟么？其实又该谢那蚊子救场。由始至终，这个吻都不能亲下去，一亲，故事可就俗了，乏了。要像白雪那样攒着，靠一点音律去拨那心弦，要过却未过，那才是境界。
通篇电子乐的撞击，恰到好处得不只让佩佩一人心如鹿撞。她觉醒了几回，每一个红色警报都像是在调戏，成人世界露出高糖的一角，就是想一口咬下去，不问青红皂白。钱的香味，情的温度，还有那种过春天的快感，全融在佩佩翘起的嘴角上。深圳与香港的灯都给她做了布景，阿豪想做香港之王，她蓦地已是香港之后。
可在飘飘然的自信之下，大家其实都在等阿Jo发现最亲密的两个人起过怎样的涟漪，都在等花姐发现最得力的两个人打过怎样的算盘。那种无法绕过去的羞耻与惨烈，成了大家在亢奋之中唯一能够坚信的走势。
说到底，正如英文片名“The Crossing”，这几个年轻人，都在过界。佩佩自不必说，在面摊打工的阿豪，畅想的是盘一个仓库，做自己的老板，而阿Jo，以为能跟着家人去爱尔兰生活，连男友都玩笑般地让给闺蜜了，却连离开的资格也没有。原来大家在各自的泥淖里，都想找一个得体的抽身机会与独立状态。
只是，原来把这样的春天给过了，也没有万里晴空等着。
回想那时佩佩兀自感叹鲨鱼被囚在鱼缸里，半点自由都没有。阿豪则表示，要是把这鲨鱼放回海里，人可就遭殃了。
有很多预言，太早说了出来，谁都不当一回事的。


其实春天从未过
真的可惜，非但香港没有雪，即便是那个有雪的日本，也由不得她们成行。等到佩佩最后在飞蛾山上摸到似是而非的一抹飘雪，更是超现实得不知该为什么笑才好。
仿佛由头到尾的故事，都只是幻觉罢了。以为真的在过春天的，过不了几尺，而以为走过春天的，又得不来什么。
谁曾想过，当一部青春片落幕，浮现的竟然是千帆过尽的况味。
老一辈的人逃不了定局。佩佩的父亲走向衰老，当年组过的单非家庭像是一个滑稽的玩笑，花红柳绿之后，还是要在本土找一些扎根的植物，祈求给余生镀一层薄薄的活力。佩佩的母亲从一个泡影里醒来，又扎入更多的泡影，男人像是水缸，换水的时候就把她给滤掉了。花姐的权势与心术是个蛊，刀口下讨的生活，哪一天说断就断。似乎谁也留不下什么。
可怜的是，年轻的一代也逃离不了这种悲凉。阿豪、阿Jo与佩佩一块，把对方全都给输掉了。秘密跟私心是有侵蚀性的，而像阿Jo内心深处高人一等的自傲，也注定了那带有一点施舍性质的爱情与友情都无法长久。
没有一样东西是经得住千锤百炼的，这样的道理，佩佩他们是该懂了。
所以也要说“过春天”这名字好。每一个字都有嚼头，放到一起，又把那诗意搅和得百感交集了。就是要有“过”的状态，才能把人生的诸多界限给陈列出来。
香港与深圳是地域上的对照，佩佩每日穿行其间，以为勉力串联着两种生活，其实连当一个逃兵都不行，因为她成了名副其实的“弃儿”。这就是为什么平日里她不敢讨要什么，但要是有一根稻草投下，必定视若珍宝。
金钱是故事的主角，它跟爱一样匮缺，所以能在一个青春故事里搅风搅雨。没钱的佩佩需要打工才能“平等”地跟阿Jo去日本旅行，而阿Jo的姑妈却有一座大宅子，养着一条鲨鱼。穷人想象不到的玩法，不过是富人随意开运的把戏。
好像一夜之间，谁都有点看不清谁了。但少女佩佩，愣是突然把成年人看清了一阵。长大不会比没长大多出多少光彩，要说有，也只是因为大家更懂得如此去装饰罢了。再怎么认真地去活，当头棒喝也是少不了的。
这样看似明丽实则酷烈的长片处女作，对毕业多年的白雪来说，夹带的私货就不仅仅是雪了。
而当中的演员，也得有那底蕴来萧条，佩佩父亲的衰颓，母亲的麻痹，花姐的精明，水哥的世故，背后是廖启智、江美仪、倪虹洁、焦刚游刃有余的作陪。黄尧、汤加文少女质感背后的冷暖砥砺，也并不会少。孙阳的少年气与戏骨感，也得有数年舞台剧的低调锤炼与厚实沉淀。
让不够大红大紫的人来演一些风风火火的落寞，恰到好处。希望等到《过春天》起飞，这些优质的电影人，都在自己的春天里。

（原载于《电影》和“电影杂志 MOVIE”公众号。这几张特别喜爱的图片取自豆瓣电影页面，图源水印，侵权立删）


</影评>
<有用数>3532</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<标题>《过春天》导演：定黄尧做女主角力排众议，粤语卡掉一批当红小花</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-19 19:24:54</时间>
<影评>

新浪娱乐讯 第二届平遥国际电影展接近尾声，由田壮壮监制，白雪执导的电影《过春天》一路以口碑制胜，最终获得费穆荣誉最佳影片、最佳女演员两项大奖。就在上个月，该片才刚刚受邀担任了多伦多电影节Discovery单元的开幕片。对于青年女导演白雪来说，连续两个国际影展积累下的高口碑无疑为该片未来公映开了个好头。
　　“过春天”这一看似充满灵韵诗意的短句，实际是一语双关，既是水客的行话，更是故事的基调，诉说着我们不甚了解的故事。这部电影的出现，为国产青春片吹来一股清新之风。
　　影片主人公是一位身着朴素校服、梳着干净马尾的中学女生，她家在深圳，每天穿过闸口去香港上学，说一口地道粤语，是典型的“单非仔”。她的特殊身份造成了她对地域认同感的缺失，一次偶然机遇使得 “水客”成为了她的另一个身份，青涩的外表、危险的行当在她身上发生着奇妙的碰撞，她自知置身危局，却总能来去自如。

《过春天》剧照

　　《过春天》不是一部纯粹的犯罪类型片，也不只是一部讲述问题少女的青春片，甚至没有预想中的“狗血”桥段。在导演白雪看来，它是一部有现实切入点、探讨人物内心、有一定工业制作水准的剧情片——开拍之前，导演曾深入深圳和香港两地走访调研，做了两万字的采访记录；在没有任何投资保障的情况下，沉心打磨剧本长达两年。后来，正是这一扎实的剧本打动了青葱扶持计划及投资方万达，也打动了倪虹洁、廖启智、江美仪、焦刚等实力派演员低片酬加盟。这何尝不是又一位新导演的励志故事呢？

　　近日，《过春天》导演白雪对话新浪娱乐，讲述了她在这部电影诞生前后的幕后故事。

导演白雪

深入两地调研特殊群体 女主角身份迷失映射大陆香港关系变化

　　新浪娱乐：电影是如何受邀成为多伦多新发现（Discovery）单元开幕片的？
　　白雪：在拍电影之前，我完全没想到能入围电影节。我之前对多伦多电影节不是特别了解，拍完片子之后，因为有青葱计划李少红导演的加持，少红导演邀请了电影节选片人来看。选片人应该对中国文化比较了解，他们看完那一稿之后，我后来又改了一下，又邀请选片人看了一下。等于第二次看完片之后，他们就决定可以邀请我入围。
　　Discovery单元有46部来自全世界各地的处女作，我们这部电影可以代表华语电影作为开幕影片，这个是非常荣幸的一件事情。

《过春天》剧照

　　新浪娱乐：这是一部关照现实、题材很别致的电影，导演本身就是深圳人？最早是如何观察和调研“走水”现象的？

　　白雪：我是西北人，但是在深圳长大的，我是在90年代初的时候去到深圳的。深圳人其实对走水这些话题特别了解，对这种人群也特别了解。我在电影学院有一位编剧朋友，她是香港人，她写的一个故事就涉及到“跨境学童”，我看完之后就觉得就好像点醒了我一样。我往返于深圳和香港之间做调研，之后剧本大概写了有两年的时间，确实有点拖沓，因为是第一次写剧本。
　　我是电影学院本科07年毕业的，后来又考了导演系MFA，导师是乔梁导演。我一直都还没找到方向的时候，我就不断去深圳香港那边看，认识了几个爸爸是香港人、妈妈是内地人的女孩子，去跟她们聊。还跟各个年龄层跨境上学的孩子聊，跟海关聊，跟辑私局的聊，跟水客聊……故事发生的地方，我基本都自己去看、去采访，做了大量调研工作。
　　回来后我大概写了有2万多字的一个采访记录。我觉得这是我自己比较习惯的一个创作方式，就是还是习惯从真实的生活当中去提炼素材。
　　新浪娱乐：作为一部横跨香港和内地的双城故事，你的表达冲动源自什么？
　　白雪：首先我自己对深圳是熟悉的。我印象中除了张暖忻导演的《南中国1994》、李睿珺导演的《路过未来》没什么电影去真实反映深圳这个城市的故事， 所以我希望自己的作品可以和这个城市有关联。后来，我接触到了身处 “单非家庭”的两位女孩子，她们有着特殊的双重生活，一边拿身份，一边过生活。我接触的两位女孩子一个14岁，一个16岁，她们的经历让我的故事找到了支点。
　　至于片中涉及到的“走水”，首先它当然是一个违法的事情，在完成剧本的时候，我就想我总得给她一条动作线，我想如果我是她，我每天会干什么？后来就上网查了一下，发现有这种现象。香港那边的媒体会偷拍到一些中学生在上水的天桥，有一个人背着书包给她们发手机，每个人发两个那种。于是就决定把这个比较现实的事情融合到我的故事里面。
　　这部电影本质上还是写一个人的青春成长故事。这个女孩子身份很尴尬，她在香港有学校有朋友，但在深圳没有朋友，每天都是一大早就去香港上学。这种双城生活，让她注定会成为一个没有身份认同感的人，在走水这件事情上，她充分找到了认同感。
　　理清楚这些之后，整个故事就通畅了许多。

《过春天》剧照

克服两地拍摄习惯差异 一群因热爱相聚的伙伴

　　新浪娱乐：好像最早参加青葱计划时的名字还是“分隔线”？后来为什么改成“过春天”，有什么含义？
　　白雪：对，那是以前的一个名字，我觉得有点太硬了，一直想改，后来一次在万达放片的时候，有同事看片后提议说“片子叫‘过春天’可好？”当时我就觉得太妙。
　　影片台词出现过这句话，虽然没有加个括弧去解释，但我觉得观众是可以意会的。
　　“过春天”这几个字搭配在一起，很多人不知道它的含义，会有点好奇，看完电影才会知道，这三个字组合在一起，又有一点诗意，好像说了点什么。
　　从一个少女的成长角度讲，这个故事是一段旅程，它讲了一段成长美——懵懵懂懂的一个女孩子，她最开始有了一个小小心愿，陷入不可控之后，什么都没了，那么到底这个世界给她的是什么？我觉得就是她重新有了生活的勇气，要去独自面对和担当。
　　新浪娱乐：拍摄时是香港深圳两头跑吗？这样跨越香港和大陆两个地域的题材，在制片上是否有难度？
　　白雪：确实是非常艰辛的一件事情。两地拍摄的工作人员会分成两个制片团队，但核心主创都没有分开，包括摄影美术录音等等，这些都是一个整体。我们有香港专门的制片团队，他们也真的是很专业。
　　过程中也有一些有意思的事。香港团队的制片程度很高，他们看景的时候都是详细记录这个景拍几点到几点，下一个景几点到几点，都是安排好的。
　　我们是在香港开机，在深圳杀青，杀青之后，香港的制片人员从香港提着酒来深圳看我们，两地工作人员都互相被对方的专业折服了。
　　在香港我们有一位老牌的TVB的制片人，他现场管控能力非常非常好，我们为了节省开支，在香港很多工作人员都是打车开工，我们除了那些需要大厢车的组，比如美术组、服装组、道具组、摄影组有车之外，其他人员一律都是打车去开工，而且安排得井井有条，没有人迟到。我们的创作过程处于一种非常轻松的状态。

《过春天》导演白雪

　　新浪娱乐：海关是片中一个重要场景，通常来说这个地方连拍照都不被允许，你们是怎样争取到拍摄许可的？

　　白雪：在海关申请拍摄确实不容易。口岸是由四个单位组成的，要进到那里拍戏，必须得四个单位都同意，我们这么多人和设备才能进去。能够实现这个拍摄，我们的确是以诚动人，很诚挚地去沟通，阐述自己的拍摄初衷以及影片的核心观是什么，他们了解后的确愿意帮助你。非常感恩，对于我们这些年轻创作者，尤其是第一部电影，“心”特别重要。
为找到合适女主角拒绝一众当红小花 剧本是打动演员的敲门砖
　　新浪娱乐：片中演员都很适合他们的角色，你是如何挑选演员的，是香港角色就从香港找，大陆角色就从大陆找？像佩佩这样一个特殊身份的女孩，你是如何找到黄尧来饰演的？
　　白雪：黄尧是颜卓灵的经纪人推荐的。黄尧是佛山长大的，会说粤语，但祖籍是河南的，她身上兼备了我需要的演员的特性。光是会说普通话和粤语这个要求其实就特别难，卡掉了一大批当红小花，我说很多人可能形象上很合适，但是台词我真的没有办法去补录，或者是配音。后来决定用黄尧，我个人也可以说是排除众议吧。
　　第一天拍戏的时候，我的美术老师阿康（张兆康），也是去年金马奖最佳造型获得者、《一念无明》的美术师，他在我旁边说，“黄尧是天才”。他们见的演员比较多，为什么能表演自然、不留痕迹这些，之前也有记者问我是怎么指导的，我说她真的是自己有表演的方法。

《过春天》女主角黄尧

　　我们这个组虽然说不大，但是每一个人都非常用心。黄尧为了我这个戏等了六个月，这六个月她什么事都没干，到拍摄时，我发现她根本不需要拿剧本，因为台词她已经非常熟悉了。她是一个有魅力的人，如果连女主角都没有魅力，可能观众就不会想看下去。阿豪是我们的摄影师在台湾拍戏的时候见过的，推荐给了我，他叫孙阳，在台湾演过很多话剧，有扎实的表演功底。演七仔的那个黄毛男孩，其实是我原先阿豪的候选人，后来我决定用孙阳演阿豪的时候，他也没说别的，我觉得他演的七仔戏虽不多，但也非常出彩。这帮年轻演员日后一定是大有可为的。这是我的幸运，就是能遇到他们这些好演员。

　　新浪娱乐：相比几位主角，配角倒是更资深一些，有倪虹洁、廖启智、江美仪、焦刚等加盟。作为一位第一次拍电影的青年导演，你是怎么争取到这些实力派演员的？
　　白雪：倪虹洁是一位经纪人介绍的，廖启智老师和焦刚老师都是我就想要他们，然后去联系的。江美仪是我们去香港找演员的时候，想到觉得很合适然后去联系的。之所以能打动他们，我觉得还是因为剧本，剧本对于青年导演的项目来说是一块敲门砖，演员们能从这部电影中获得的，肯定是比我从他们身上获得的要少，因为肯定有更多更好的大片找他们。他们能来，就是因为喜欢这个剧本，也包括我跟他们聊天之后他们对我的一个认可。
　　我觉得演员和导演的相遇是一种缘分，有时候你错过了一些，然后你会迎来一些新的可能性。江美仪老师特别好，我一见面就跟她说我对花姐造型上的设想，问她可不可以把头发染成紫色，她说特别好，还说不仅头发要这样，脸还应该是素的——她丝毫不介意自己不加修饰地出镜。她作为香港人，也觉得这样的故事特别有趣，很多香港人都不知道这个区域发生的故事，就有点像咱们燕郊或者是通州发生的事，可能在北京别的地方住的人都不太了解。这个故事确实是香港和内地电影都没涉及到的一个领域。

《过春天》剧照 佩佩与闺蜜JO

　　新浪娱乐：演员们的造型也很有市井气，比如阿豪的头发挡住一只眼睛，看起来好像真的像一个路边摊的打工仔；佩佩和闺蜜的家境相差悬殊，他们的衣服也有一点细微的区分等等，总之虽然是现代都市戏，能看出造型也很用心。

　　白雪：是的，阿康老师很厉害的。你看佩佩永远戴着两根橡皮筋，一根黄的一个黑的，我也不知道什么意思，但反正就是看起来特别对。拍的时候，你都不一定能拍到那么多细节，包括花姐的手机壳，那些水客的手机链、袜子等等，都是他们设计的，我非常庆幸能够拥有一个这样优秀的班底。
　　新浪娱乐：片中仿佛也能看到暧昧的爱情线，可以简单说一下吗？
　　白雪：我一开始就没想讲爱情，你回头想想你的青春期，有没有真正的爱情？我觉得是荷尔蒙。所以我觉得这不是一个真正的爱情片，当然因为演阿豪的演员太帅太温柔，所以离我最初的初衷又有了一点变化。但是我觉得就是这种灰色、模棱两可的地带，是电影最迷人的地方。

《过春天》剧照 佩佩与阿豪

田壮壮让我明白好监制的标准 《过春天》提高了处女作工业水准

　　新浪娱乐：田壮壮作为你的老师和这部电影的监制，对你有过哪些指点？
　　白雪：我觉得他真的是一个非常好的监制，几个非常重要阶段他都参与了。一个是剧本阶段，他给了我很多的建议和指导，第二个是开机之前的剧本围读和人物造型他也来了，最后的后期剪辑他也来进行指导。一开始的时候，因为我是第一次拍长片，很多地方可能有拿不准的，然后就会去问他，他会给出一个意见，但还会加一句“你自己定”。到后面剪辑的时候，突然有一天我明白了，因为我到后面问他的事情越来越少，我说田老师，我终于明白你为什么老让我自己定了，你是希望我能够慢慢成为一个有独立担当的导演。
　　我觉得这是监制给我最大的帮助。就是他能够帮助我，但又没有干涉我要拍成一部田壮壮的作品，而是充分保护我的直觉和判断，在不偏离的情况下都是让我自己去做。这就是一个好监制的标准，尤其对青年导演来说。

《过春天》获平遥国际电影展费穆荣誉最佳影片

　　新浪娱乐：本片受到青葱计划的扶持，可否分享一下你参加青葱计划的经历？

　　白雪：一开始我完全是抱着想学习一下的心态去的，觉得如果我剧本哪有不足，能被指导改改也是好事，没想到能够走到最后入围。参加的时候我没有特别大的功利想法，这样反而会比较顺畅。我还拍了一段样片，当然效果肯定没有现在的好，但就是当时那一个小的片段为我赢得了后面的资方，所以我觉得青葱这趟旅程是特别关键的。
　　而且我觉得青葱和其他青年导演创投计划不一样的是，它真的是很多前辈一步一步帮着你这个东西去一点点往前走。我的片子做完后期之后，青葱的那些大家长们还在不断地帮我们，把他们在业内的很多资源对接给我们，让我们永远有一个娘家人在关心着我们的感觉。
　　新浪娱乐：你是通过青葱计划获得投资的？这部影片投资规模如何？
　　白雪：我觉得自己是幸运的。2017年的青葱计划，万达影业是战略合作伙伴，他们的菁英+战略体系中包括了新导演合作，当时负责制作的领导觉得我的故事不错，双方经过沟通，就很快的开始推进后序工作了。一开始我自己的想法是给多少钱我都拍，钱多少对我来说不是障碍，但是我希望它是我能控制的，万达方面给予了不错的空间，他们有自己的一套成熟运作标准来推进每一个项目。我非常感谢他们。后来，当片子出来后，很多电影节的选片人都觉得整个电影质感提高了中国青年导演处女作的工业标准。
　　新浪娱乐：如今国内青年导演创投计划层出不穷，在甄别和参与的过程中，你有什么心得和后来者分享？
　　白雪：我只参加过青葱计划，我觉得在这个过程当中，其实主要的还是你自己要不断地梳理剧本。我个人的感受是，先要把自己的初衷想得非常清楚和纯粹，就是你觉得有一个故事不拍不行，是一定要拍的。如果你有杂念，其实都能看得出来。所以我觉得一颗纯粹的心是比较重要的，然后所有这些创投都可以去参加，是金子，怎么都能发光的。
　　（何小沁/文）
原文链接：https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404296790198363386#_0


</影评>
<有用数>2300</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>BodyLeung</作者>
<标题>作为一个过春天的王者，有必要跟大家解释一下剧情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-17 22:42:28</时间>
<影评>

刚看完过春天，这部电影是描述90后的香港学生的现况。作为一个97年的香港人看完后还是非常有感触的（此处只做解读，不含透剧）
1. 在香港上学，住深圳。
这是因为九十年代的香港男人收入特别高。内地工资当时大家知道只有几百到一千，但是港人已经有一万多两万的收入。所以在这样的条件下，较多港人会在内地包二奶包三奶，甚至不小心诞下儿女。
但是多数港人比较负责，把二奶生下的儿女申请成香港户口（二奶没和港人结婚，或者结婚的老婆不满六年便离婚，所以没有香港身份证。儿女母亲不是港人所以这类90后被称为单非）此片的母亲为未结婚的二奶，所以没有证件，只能居住在深圳方便女儿在港读书（香港免费义务教育到高三）。
2 . 无工作，每天打麻将
整天打麻将的母亲是否很奇怪呢？其实多数港人比较负责，就算没有结婚或不再来往，只要有儿女的存在。每个月给与二奶与儿女的生活费也会一分不漏。所以母亲每天打麻将无所事事也无所谓（包括我的母亲和多数单非的母亲）
3 . 带水货被抓会怎么样
一般分为四种处理方法
1：退回香港（要交退港费）
2：补税（三倍以上的税）
3：没收以并给予白单（一年三张白单就会坐牢）
4：直接坐牢（违禁品）
前三种为普遍走私的处理。
一般水货有分类，杂货（食品与化妆品等等）＜电子产品＜生肉＜违禁品毒品与枪械
处理方法根据份量与个人纪录决定，违禁品毒品枪械一般直接判无期徒刑或二十年牢狱。
（如果从深圳带烟来香港被抓会罚款2000+15港币一支烟的税款，香港虽然是免税港，但有烟酒重税）
这张为白单，收集三张即可享受判刑
5 . 过春天
春天是指走私者过了海关这一关，迎来了春天（出工资），所以过完关后会说春天。

观后感：
作为一个香港读书深圳住的单非，非常高兴有一部这样的电影，并且以文艺片问世。
十四岁的我，第一次踏入水货生活。香港的法定工作年龄是十六岁以上，住深圳的我们如果每天放学带一些东西过来，就能赚回搭火车来回的钱（50$来回）更能赚一点外快。
人物与故事描写都是非常写实的港式学生生活。其中与父亲的相处模式，虽为父亲但感情不深，剧中父女对话之间有较多的“无语”。父亲就像是一个称呼，见面就是为了吃饭与要钱。什么旅游什么梦想什么抱怨对于一个只有父亲称呼的人，丝毫说不出口。并不是在拖剧情，该段描写的特别好，单非人士深有体会，留守儿童也会有所体会吧？
导演白雪，三万字的笔记不是白写。
这部电影中我们较多看到了导演所强调的女性独立自由的力量，女性情感故事。每每的第一次，第一次的接触社会人士，第一次帮四眼过关，第一次兼职。到后面的逐渐能够独立完成。
过关时的紧张感随着走私的货物增加，走私的老练也逐步的提高。导演拍摄单人过关走私的时候，用人物近脸拍摄显出人物的紧张感。团队走私的时候，又改成了用远景，一目了然佩佩带队时已经有所成长。特别是拿货的时候，导演一般都给到暗光，毕竟是一份见不得人的工作。
最后一次过关令我印象深刻，虽然是用半身拍摄，但是感觉所有海关好像都注视着她，人物的内心紧张感强烈，从关头走到关尾让观众完全代入角色中，内心独白在场景长拍中完全取代。这才是文艺片的魅力吧？
佩佩这样的16岁少女，从刚开始与社会人士的接触，到相处融洽。她透着少女的青涩，就算相处融洽，她依然是16岁的青春期少女，依然透着青涩。角色演的非常好，不成熟的脾气，不可接受的好感，有着妒忌心却没有心计，与父母的关系处理，她都完美饰演出来了。
剧情不悲不喜，犹如人生变幻莫测。
暗恋、翻脸、欺骗、恐惧何为悲？或许只是人生给予的考验，经历与接受后，好像事情不过如此。直到最后，你还是你，只不过经历了一些事，自身改变了一些些，但是人生继续。
结局，并没有交代许多事情，留给了观众思想空间。俯视着整个香港，这个压力与繁忙的社会，啊！这是香港！放佛定格在了这一秒，建筑还是建筑，生活还要继续。
如果对你有帮助可以赞一下或者分享给更多看过该片有所不解的朋友们，谢谢！

</影评>
<有用数>1379</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>一条</作者>
<标题>这片竟然是一个全职妈妈的处女作！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-02 08:43:29</时间>
<影评>


对话《过春天》导演白雪




《过春天》是白雪做了十年全职主妇后的处女作，
去年拿下了平遥国际电影节的最佳影片、最佳女主角，
是多伦多电影节的开幕影片，
还入围了柏林电影节，提名了亚洲电影大奖。
片子讲的是一个16岁少女走私水货的故事，
她住在深圳，每天过境到香港上学，
为了实现和闺蜜一起去日本看雪的愿望，
她每天放学的时候，
偷带几部手机到深圳来挣钱。
她的妈妈是大陆二奶，爸爸是香港人，
生活被迫在深圳和香港两个城市间分裂，
身份也在学生和走私者之间来回切换。
“这不单单是一个讲青春成长的电影，
而是一个时代的切片，
是我们当下社会的一个写照。”
自述 白雪 
16岁少女的双城记



16岁的佩佩总是一个人。她每天一大早从深圳过关到香港，搭港铁去上学，傍晚放学再回到深圳。她在深圳有家没朋友，在香港有校园生活，却没有家。
这是一个特定时代的典型香港故事。2001年，香港裁定1997年在香港出生但父母皆为内地人的庄丰源胜诉，自此，只要小孩出生在香港，哪怕父母双方都不是香港居民，孩子也可以享受香港身份。许多内地父母纷纷赴港生子。
这一热潮直到2012、2013年才宣告停止。2013年1月以后，香港所有医院，无论公立还是私立，都停止接收来自非香港本地孕妇的分娩预约，什么时候重新开放，没有预期。

在这十几年中，有超过20万“双非”（父母双方都不是香港居民）婴儿在香港诞生。这些“双非”小孩长大之后，可以和“单非”（父母有一方不是香港居民）的小孩一样，选择跨境上学。
目前，每天往返香港读书的深港跨境学童有3万左右，包括幼儿园、小学和中学。这批孩子或多或少都有“我是哪里人”的身份认同问题。



主角佩佩就是这样一个出身于“单非”家庭、天天跨境上学的小孩。
这些女孩子，处境其实都很尴尬。我认识的几位女孩，爸爸是香港人，妈妈是内地人，她们在深圳说着广东腔调的普通话，跟香港的同学说地道的香港粤语，跟自己妈妈打电话说的是四川话、湖南话。
我问她们：你觉得你是哪里人？她们眼神躲躲闪闪，回答我：我有香港身份。她们脸上的胶原蛋白还很多，但是少了青春少女的该有的光彩和飞扬。
几位女孩的家庭，都有各自的问题。她们内心深处对父亲或母亲的怨念是很深的，深到她们自己都不想去触碰。为她们写一个故事，成为我创作的原动力。

16岁去走水 
“过春天”这个说法很有诗意，但它其实是水客的行话，意思就是“顺利过了海关”。
“走水”（走私水货）是片中的一个关键情节。佩佩和闺蜜一起许了一个心愿，去日本北海道看雪。为了攒钱，她想办法打工，偶然接触到了香港的水货集团，于是开始每天放学后偷带几部iPhone过关回深圳。
剧中她的年龄被设置为16岁。在香港，16岁就可以拿身份证去打工了。这也是一个特别暧昧、灰色的年龄段，还差一点就是成年，但是又不是成年。
佩佩和水货集团的花姐


渐渐地，佩佩发现自己在“走水”这件事做得很成功、很自信，游刃有余。水货集团的小仓库变成她放学后最愿意待着的地方。
在日常生活中，她其实是缺乏存在感的，但是她在走水（走私）这件事上找到了存在感。 所以不惜一次又一次，铤而走险。



深港版“青春禁忌游戏”
佩佩闺蜜的男友、男主角阿豪是佩佩成为“水货客”的引路人。他像其他香港年轻人一样，也打着几份工。
阿豪其实是佩佩生命一个阶段的过眼云烟，但在这个时间段，他们俩能够惺惺相惜。

影片有一场很多人都会说起来的、很性感的一场戏。阿豪和佩佩决定干一票大的，一次带很多iPhone去深圳。
在阿豪家大排档旁边的一个小房间里，阿豪用胶带把iPhone一个一个绑的佩佩身上，在佩佩的腰间缠了一整圈。
我们就想拍一场很热的戏，光线是炙热的红色，化妆师给他们脸上弄得全是水和油，美术老师加了电风扇在场景里。
他们是马上就要“亡命鸳鸯”的感觉，两人有眼神对视，但什么都没做。两人的感情，我理解是青春期的荷尔蒙，并不是真正的爱情。

母女从对峙到和解 
佩佩的妈妈是二奶，佩佩能理解爸爸，但不能理解妈妈，妈妈是她最深的隐痛。
佩佩的妈妈有着移民梦，一直在向往别处的生活。她其实是一个特别天真的女人，甚至比佩佩还要少女。她可能不太会当一个妈妈，她觉得只要给佩佩钱，让她跨境念书，对佩佩一定是件好事。

我对她有一种悲悯的心情。可能她在年轻的时候犯了一些错误，但是这个事情是不可逆的。有了佩佩之后，她也在不知不觉中长大了。
佩佩自己后来因为走私，受到一系列惩罚。她也见到妈妈寄托在一个男人身上的移民梦再次破灭，两人开始和解。
她开始正视自己，正面面对自己的身份、家庭、母亲。我觉得这就是成长的意义。

香港和深圳的双城拍摄
我们的故事是发生在香港一个很特定的环境下，是靠香港的北边，接近深圳，是一个上水社区的概念。
跨境学童为了方便，会选择靠近深圳的地方上学，比如上水一带，这些地方通常也是水货客的聚集地。
像佩佩这样的女孩，生活不会超过旺角，更不会到港岛。所以布景也是按照上水区域的样子来做，不会出现港岛感觉的风景。

我们希望能够区分香港和深圳。在深圳，我们基本是固定镜头，比较稳，但一到了香港，我们就是手持镜头居多，很贴近人物，很有挤压感，这是一开始，我就和摄影指导确定的方向。
声音处理也是有区别的，深圳的声音比较开阔，香港的声音感觉很逼近。
整个电影对真实性的要求是很高的，它不是一个青春题材的类型片，从场景到人物造型都非常追求真实。
十年全职妈妈的第一部电影

从2007年北京电影学院导演系毕业至今，十年里有一个标签一直在我身后：一个写不出剧本的待业主妇。
在这十年里，我有了家庭，有了一个孩子，基本没有收入，也不懂什么是赚钱。有很多次想去公司上班的念头，最后也都打压下来。我的家人，尤其是我的先生，非常包容我，一直没有对我抱怨。
我拍了几部短片，电脑的文件夹里大大小小几十个多个创意，但都是大纲。2013年，我又考入了北京电影学院导演系读艺术硕士，因为这个硕士需要一部长片来毕业，所以我想逼自己一把，后来确实也是在学校期间完成了《过春天》的剧本。
剧本真正写作时间只花了一周，但是准备时间有两年。



一开始，我想写一个跨境学童的故事。我自己是6岁离开西北老家，来到深圳，在这里一直生活到18岁。1990年的时候，香港已经是繁华的大都市，深圳还满目都是稻田，只有我家门口的一条路通往广州，我经常是两脚泥泞，独自背着书包上学。
如今这个地方是深圳的中心区，福田CBD，我可以说是深圳速度的一个亲历者。
两座城市的对比和变化，在短短30年间，诞生了很多关键词，“单非仔”、“水货客”，这些词可能以后都不会再有。
我想给这个时代做一个记录。为此，我做了很多调查，在深圳香港往返两年，采访笔记3万多字。还去接触不同社会层面的人，去博物馆看历史，阅读了大量研究香港的社科类文献。



我的视角也开始拓展，不仅仅是关注一个16岁的少女，还有她的朋友、父母和周围的人。
片中的男主角阿豪，和舅舅一起生活，还把鲨鱼文在身上。我小时候在深圳，总看到香港的新闻里面播报鲨鱼又上岸咬人了，海滩上挂起来有鲨鱼出入的旗帜。
大逃港时期，上一辈的人从广东偷渡到香港，要游过那片海，有些人就被鲨鱼吃掉了。阿豪的父辈，就是这样一个被鲨鱼吃掉的人。
想去看雪，是佩佩一开始走私的原动力。香港是热带城市，跟深圳一样没有冬天。我小的时候会听到香港新闻里面播报，今天哪个山上有结冰，然后很多市民就去围观。
其实是很小的一撮冰，但是因为大家都没有见过雪，所以就很兴奋。“雪”在这个片子里，也是人们心里向往“在别处生活”的一个象征吧。
左一为白雪导演
制片人是我的先生，我们一起拍一个作业
这部电影的主创——摄影师、声音指导、作曲、制片，大部分都是我本科同学，基本上我们是手拉手长大的。
后来，他们在各自的领域都比较出色了， 我这次拍戏是毕业十年后第一次合作，所以大家有回来帮我拍作业的感觉。
中间为白雪导演
我先生贺斌是制片人之一，在我心里他其实是一个艺术家。他本来做录音师、电影作曲，四五年前决定要转行做制片，我这部电影正好给了他一个契机。
很多人问起，说你们夫妻俩，一个导演一个制片人，肯定会吵疯了吧？但是整个过程中，从筹备到拍片现场，我们俩其实并没有太多的吵架。
可能是因为夫妻多年，他知道我的标准在哪儿，他自己心里面的标准可能比我的标准还要高，所以大家都想要去做到最好。
我们拍完戏，大部分人都已经离开深圳，他说我带你去见一些人。然后他就做了一些我们剧组的小纪念品，挨个去谢谢曾经帮助过我们的片警、消防局、口岸办的朋友们，人家会觉得这个剧组的年轻人有担当。
这个举动特别让我感动。我自己可能都没有想到。我心里面是很敬佩我先生的。

主妇生活的意义
十年的家庭生活并不是没有意义的，尤其是当了母亲之后。我处理佩佩和她母亲关系的时候，和我生孩子之前相比，心态就不一样。
这十年我最庆幸的是，在事业没有进展的时候，我的生活没有停下来。



做电影是能够直白地看到一个创作者的内心，我更加认识到自己是一个怎样的人。
很多人看过电影说，我不太敢去触碰人物真正的痛处，我刻意在保护我的人物。比如佩佩也只是在窗外看了一眼，父亲和香港家人一起吃饭，都是很克制的。
结尾的地方，佩佩带着妈妈一起走上香港山顶。能够站在山顶望向一片未知的未来，是我自己心里面想的一种对待人生的态度吧。
我觉得不需要把特别多的东西说得明白，日子还是得继续地往前过，温柔地看世界也没有什么不好。


</影评>
<有用数>924</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>花地</作者>
<标题>罗湖口岸到上水没有直达地铁</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-16 17:44:13</时间>
<影评>

《过春天》在半年前的预告阶段就已牢牢吸引了我的关注。按理说这几年有关陆港题材的电影，无论是产自香港还是大陆都有不少，但在观念上总是老调重弹，表达的内涵都不免架在政治上的高度，看久了觉得腻烦。《过春天》独特的地方在于，它试图细致地讲叙一个深圳居住香港读书的少女，每日往返深港并顺便“走水”的故事。“走水”略带冒险刺激的类型元素，少女自带的青春气息消解了陆港题材严肃的政治氛围，而她复杂的身份又似乎蕴藏着有关“深圳-香港”之间更细微的解读空间。无论如何，这个每日穿梭于两地的少女的身影，勾起了我私人经历中的某种精神共鸣，令我陷入回忆。
作为打小在深圳长大的“原住民”，小时候“过香港”的主要目的其实和大部分水客也差不多，就是为了买到便宜的鞋子和游戏机。因为是学生党没几个钱，所以当时人民币-港币的汇率差价还是相当吸引我们趋之若鹜的，加之遍地开花的“七仔”、“鱼蛋档”、“茶餐厅”、“奢侈品店”和报摊上的“《龙虎豹》”，让我们第一次产生了对“物质”的美好向往，因此我们当时也把“过香港”叫做“去呼吸资本主义罪恶的空气”。
香港和深圳特殊的地缘关系最有趣的地方其实一直都不是物理空间上的区隔，而是在于两个地界同属一国相隔“一条河”却营生出截然不同的政治、经济和文化。某种程度上，它相比我们惯常说词中的“陆港关系”、“大陆-香港”更聚焦，它把握住了“陆港”词语下更细微的地域语境——“深港”，也意味着影片能更准确地展示“深港”生态下的个人情感状态，而不再是往常提到陆港题材就容易夸夸其谈的政治解读和官方辞令。不过，以上近似百度百科式的描述，还不足以理清“深港”之间暧昧难明的关系，于是乎它选择再聚焦，把焦点放在一群每日要穿梭深圳与香港的特殊群体身上——跨境学童。
第一次注意到“跨境学童”这个非常奇特的群体还是在高二（大概也是16岁）。因为香港学校是不放国庆假期的，所以在这段特别的时间差，我才能“享受”到“看其他学生放学”的奇观。如果你是一个外地人，那么第一次看到一群学生仔每到夜晚放学，就要匆匆从香港坐巴士转港铁，再步行穿过香港、大陆两道关检，最后赶上深圳地铁班车回家，一定会像我一样惊奇，因为这三道麻烦的周转，在交通便利的今天，实在太像我们幼时听父母讲述他们求学要从村里徒步几个小时才能到学校的遥远故事了。
彼时受高中封闭式氛围压抑的我，满是对人际关系和家庭关系的困惑，很自然就能代入设想这群“跨境学童”们的心理状态。试想一个正值青春期的学生早早就要经受每日长时间的通勤疲劳，一个人戴着耳机背着书包在夜色迷蒙中孤身穿行于两团窜流不急的人群中，回家还要解决繁重的作业。
北上广深四大一线城市中，唯独深圳属于没有明显强势文化的移民城市，你可以在这里听到来自五湖四海的乡音，也可以看到不同肤色的种群，你会听到那句著名的宣传语“来了就是深圳人”，一切似乎很包容。然而本土文化淡薄，也意味着深圳人只能通过不断溯源、强调自己古迹的物理空间，宣传突飞猛进的经济增长，才能依稀环抱住自己脆弱的“根”。大多数深二代（90后），就像身处历史断层中的幽灵——既不在历史当中，也不在发展历史。所以《过春天》里佩佩是香港人吗？看起来并不是。那么她就是深圳人了吗？似乎也要打上问号。
在我看来，正是这种深层的身份缺失，才构成了她强烈需要寻求归属感的原在动力，同时这种身份缺失，又与传统语境下“大陆-香港”的身份认同不一样，它去政治化，更强调人在现代生活中存在主义上的意义，也象征了一种处于永恒迷失中的孤独。“跨境学童”的身份逼迫着她只得不断穿梭于对她来说皆是“陌生”的两个地界，刘子佩，及其代表的这群深二代年轻孩子们，看似在两个环境中来回，但似乎更像是不停歇在悬崖两头之间的吊桥上游荡，居无定所。
在《过春天》中，佩佩在深圳的妈妈是个作风轻浮的小三，在香港的爸爸是个重组家庭的货运工人，这两重设定更是两个精神“空壳”的隐喻。深圳-香港两头在观念中被概念成宿舍-教学楼的两点一线，深圳作为“家”仅提供住所的实用意义，“空壳”的本质注定了在此将难以感受到亲情。香港作为“学校”提供的是另一重单纯空间意义，想想咱们大学毕业就再未见过的同学们吧，人际关系在物理距离面前脆弱不堪。在远方的朋友又何以给予我们慰藉？正如我们怀念母校并非对学校“空间”的习惯，而是对在母校期间的“人和事与旧时光”的想念。空间无情感的注入只是建筑“空壳”。
无意义扎根的“家园”，意味着佩佩只得自己重建“意义”，这才有了给“走水”赋予“过春天”如此诗意的说法。佩佩的“跨境学童”兼“走水客”的身份使她的存在意义在“过关检”中奇妙地生根发芽，尽管听起来多少有些怪异，但这是少有地将人物的基底架空悬置，并使其在不断来回行动中沉淀价值的剧作角度，也正是这种角度，才令《过春天》能在陆港题材厚重的意识形态枷锁中解脱，还原出现代年轻人青春中共有的精神孤独。
在《过春天》中，不乏我们在TVB剧集里常见的青年人炫富的浮夸元素：游艇派对、豪华别墅、高档跑车，但这些都很快被他们所厌弃，他们在一时热闹繁华的物质生活里看似获得了“享受人生”的虚幻体验，转眼又不得不重新投入平淡庸碌的真实生活：翘课、恋爱、打工、混混度日。这是暗藏在故事中另一道青春的陷阱：对物质价值的迷信，从而忽略了对生命的真诚体悟。这些浮华背后的暗淡时刻，是电视广告不会告诉年轻人们的真相。我想这也是导演敏锐地选择深圳和香港这两座城市作为叙事环境的原因，两座高度现代化的大都会，同时也是两头物欲的巨兽，它们散播着“努力奋斗就能成功，消费享受才是人生”的价值观，然后又在无形中把贪念物质的年轻人吞噬，成为一座精神“空壳”。
影片后段，佩佩明明已存够“去日本”的花费，却仍不愿停止“走水”的行为。她内心将“去日本”的目标退居其次，而占据她真实渴望的是对父母缺席与精神“空壳”的填补——来自异性阿豪的亲密和走水集团“小家庭”式的关注。实质上，“走水”获得的金钱并不是目的，“走水”只是佩佩作为“跨境儿童”产生价值的手段。
当我们深入考察自己内心，才会发觉《过春天》在构建共同的精神孤独时所采用的轻盈姿态。它并未像往常国产青春片中为营造过分的戏剧张力而追求极端、夸大、罕见的事件元素，那些拙劣的伎俩只会缩窄故事所能辐射出的共性，将观众看电影时产生共情的入口转入对稀罕示例的猎奇。它所做的是设置两重无处可归的精神“空壳”，再替人物保有仅一种产生自我价值的方式，这是承接歌德《少年维特之烦恼》的另一条有关青春的叙事路线——充满迷惘和疼痛的成长故事。换句话说，在我们这代人的青春中，可能没有过像“走水”这般犯罪惊险的经历，但一定曾在某个阶段感受到过炽烈奔腾的生命热情和智识尚未成熟所带来的强烈迷茫，与错误尝试后的疼痛悔过。这些情绪在精神“空壳”中蒸腾，无依无靠，成为一种现代性孤独的印记，我们都成为了精神上的吉普赛民族。
回到电影，影片对环境质感的营造还是落入挪用概念、符号、标签的窠臼，捕捉香港独特空间环境的方式过于单薄局部，老用拥乱吵杂的外来人员形象来展现深圳的鱼龙混杂也稍显刻板，没能给观众带来更具体崭新的环境体验，这是影片令人遗憾的地方。不过这些也是一家之言，具体香港、深圳的城市魅力还请各位有机会前来旅行体验吧。
值得一提的是导演对“粤语”台词的把握相当得棒。中间有一段在水客基地因让佩佩走私枪械而引发的两男拿枪互怼的口角，正处于“翻脸-不翻脸”之间绷紧对峙又微妙平衡的氛围中，这不仅是源于情节设置的人物张力，也得益于“粤语”语境下独特的“吊儿郎当”（不好形容，需要自己体会…）语调。
另外，影片原声中鼓点极富跃动张力的电子乐，或许深受林强为《千禧曼波》的配乐影响。


</影评>
<有用数>527</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>今天小熊不吃糖</作者>
<标题>通过这个名叫佩佩的女孩，你是否也看到了曾经的自己？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-15 17:17:34</时间>
<影评>

 
看完《过春天》，印象最深刻的就是“水客”佩佩与母亲的感情。
16岁的单亲女孩“佩佩”有香港身份，她每天过关去香港读书，家却在深圳。

佩佩的父亲是香港人，有自己的家庭和孩子，影片从始至终都未交代过她母亲的工作和收入来源，但从她与闺蜜争执时的对话我们知道，她母亲的身份并不光彩。
从影片开场，我们就能看出女孩佩佩厌恶自己的母亲。
她每日往返深港之间，在闺蜜面前，她阳光开朗，回到家，却永远都是安静的、沉默的，但这种沉默却并不代表平静，而是对家和母亲无言的抗拒与冷漠——明眼人都能看出来，她看不上她的母亲，看不上这个家。
遇到困难或挫折时，佩佩有时会去见自己在香港的父亲，即使父亲同样处于底层、脸上写满落魄，她却愿意对父亲露出甜笑——与对待母亲不同，在父亲面前，她是乖巧的女儿。
即使她的父亲给不了她一个家，即使她在撞见父亲与家人团聚时只能装作陌路人扭头走开。
16岁的生日一到，她就马上拿着身份证去酒楼应征兼职，收入低廉、看人脸色，忙碌到深夜才可收工…
纵使如此，父亲塞给她零用钱，她却仍然会懂事地抽回两张想要还给父亲。



佩佩对待父亲的态度，明显比对她妈妈要宽容得多。
在家里，她见到母亲的牌友连招呼都不愿打，只想赶紧回到自己的小空间，将自己与母亲的世界隔离开，仿佛深怕母亲身上的艳俗与市井气会像瘟疫一样沾染上她。
房间的隔音并不好，大人们稀里哗啦洗牌、东拉西扯闲聊的声音清晰地穿透墙壁，让狭小的空间显得格外嘈杂，女孩佩佩安静地躺在自己的小床上，在黑暗中不发一言，不像是在自己家，更像是这个房子里的一个租客。
但在香港昏暗且烟雾弥漫的小公寓里，同样是打麻将，她却愿意一脸乖顺地帮大姐头花姐摸牌，甜甜地喊对方干妈。
在花姐塞满水货的小公寓里、在不入流的水客马仔身边，女孩佩佩看起来远比在自己家自在。

年少无知时，我们都觉得外人更懂我们，而家，是我们想逃离的地方。
刚满16岁的女孩佩佩，看不上自己的母亲，看不上母亲带给自己的家和出身，更看不上母亲的男友。
但她毫无办法，她才只有16岁，还没有能力完全摆脱令她腻烦的这一切，倔强的她唯一能做的，只有沉默、回避，用自己的方式一点一滴地积攒着能量。
没有人教她如何长大，她只能依靠自己的力量努力而懵懂地成长。
深夜，醉酒的母亲摇摇晃晃地走到她的床前，想要给睡梦中的女儿盖上踹开的被子，却晕晕乎乎打开了佩佩的臂膀、睡在了女儿的怀里……
镜头一转，第二天清晨，醒来的女儿并没有推开总是让自己一脸厌烦的母亲，而是继续让她睡在自己的臂膀里，静静地思考着自己的心事——比起她的妈妈，此时的佩佩更像是一位母亲。


哀其不幸，怒其不争。
早熟的她又何尝不懂得母亲的无奈、不心疼自己的母亲呢？
没有人比她更希望自己的母亲能过得好
但或许在成长过程中，敏感的她经历了太多的心酸与失望，她的麻木与沉默，只是不想再让自己受到伤害。


在乖巧的面容下，佩佩默默经历着成长与改变，她珍惜友情，又难以抑制心中对闺蜜男友懵懂的好感
她不惜冒险当水客挣钱，只为存钱陪闺蜜去日本看雪。
但最终，她没有去日本，和她一同看雪的也不是她的闺蜜，而是曾让她感到麻木厌烦的妈妈。


她带着妈妈爬上高高的山顶，整个香港的城市丛林在母女二人的视角中铺陈开来。


“这就是香港啊……”佩佩的妈妈望着眼前的风景感叹。
她似乎忘记了，早在16年前，她就曾来过香港
她曾在这里生下了自己的女儿
16年过去了，
香港和深圳距离那么近，这个叫阿兰的女人却好似是第一次来到这座城市。


尽管母女二人站在如此高的山顶，尽管整座城市丛林都尽在佩佩和母亲的眼中、脚下
可我们和她们自己都知道
佩佩和阿兰，对于这座城市，都仅仅只是来去匆匆的过客罢了


稀里糊涂蹉跎半生的母亲
安静倔强、独自成长的女儿
她们的命运紧紧相连
无论残酷的生活让她们经历了何种伤害
她们都将永远相互守候



影片的最后，取保候审的“水客”佩佩将被养在鱼缸中的迷你鲨鱼放归大海
而她
也最终回到了母亲的身边



从这部电影中，有多少人通过这个名叫佩佩的16岁女孩，看到了曾经的自己？

并不是所有人的青春都值得怀念
比起年少时的稚嫩、弱小与叛逆，我更爱今日走出懵懂的自己。




</影评>
<有用数>615</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>晚不安</作者>
<标题>春天，少女突围</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-07 01:07:32</时间>
<影评>

一、谁污名化了青春片？
当我们在谈论国产青春片时，我们在谈论什么？
早恋、车祸、堕胎……这些本流行于韩剧中的狗血桥段，纷纷在近年的青春片中安家落户。
青春题材在国内的火爆，大抵滥觞于《那些年我们一起追过的女孩》。这部九把刀由作家转型导演的处女作，不仅在台湾获得一亿七千多万新台币的票房，更是在包括大陆在内的泛华语地区取得口碑票房双丰收的佳绩。校园青春题材的低成本与高回报，不能不惊动有着敏锐商业嗅觉的内地影人。

先是赵薇演而优则导，初试啼声就以研究生毕业作品《致我们终将逝去的青春》狂收七亿多人民币，让她一举成为当时中国票房最高的女导演。而后《同桌的你》《匆匆那年》《左耳》们相继涌入市场，无不模仿《那些年》的叙事范式，以成年感伤姿态回望青春。这些电影大都启用大龄明星，以夭折的爱情为主线，试图用柔光和怀念激起观众对往日的怀恋。
《致青春》名场面
哪怕我们考察过去一年的华语艺术片领域的新人新作，也不难发觉新导演们无不陷入某种程式化中——或过分沉溺于个体生命经验、自说自话，或在影像风格上模仿、致敬电影大师，看不到足够有态度、有价值的作品横空出世。
在平遥的“小城之春”电影厅里，我第一次看到了《过春天》。我们终于等来了一阵春风，一部在商业性和作者性的钢索上保持平衡的电影。电影节连日看片的疲倦，被这部优秀的处女作一扫而光。我激动地写下一句短评：“我看到一个崭新的极有活力的作者破壳而出。” 
科长是那年“青葱计划”主席
后来才得知这是白雪在BFA毕业十年后的处女作——她在两年时间里收集资料，几十次往返深港做调研，最后用一个星期完成剧本初稿。从青葱计划到多伦多、平遥、柏林等电影节，再到国内定档公映，一个青年导演在完成她的三级跳，穿越她的“分隔线”（《过春天》曾用名）。
与其说《过春天》开启了华语青春片2.0的时代，不如说它找回了青春片本该有的模样。
二、类型杂糅的新鲜尝试
电影发展到今天，观众已经很难看到一部纯粹的类型片。以青春片为例，结合爱情则成为校园恋爱，结合犯罪则导向残酷青春，主类型下常能衍生出较多子类型。
分析《过春天》的叙事类型，不难看出它是一部包裹在犯罪框架下的青春片。但它并不止于此，而带有非常严肃的现实关照。它没有僵硬地跟随某种模式，并试图唤起观众廉价的共鸣。相反，它以不具野心的姿态，开凿出不为大多数人所知的社会现实，超越我们对青春片的狭隘认知。
水客、走水乃至片名“过春天”都属于走私行业的黑话，电影的主体故事就在这种较为陌生的语境下展开。如果说大多数内地影迷是在黄金时代的港片里浸淫的一代，那么《过春天》的故事发生地和方言体系无疑又会给他们带来一种熟悉的语感。
选取少女佩佩作为主要人物与核心视点是无可厚非的剧作思路，而往返深港的动作线则成为电影最大的一抹亮色。在华语电影无可奈何地大规模放弃地缘叙事的当下，《过春天》则在《路过未来》之后再次勇敢地拥抱了深圳这座特殊却没有得到足够关注的城市。
青春的动感
除却故事背景带出社会议题的可贵性，影片在人物设定上对“单非”家庭的描绘更令人激赏。在极为有限的篇幅里，佩佩父母的几场戏用力恰到好处，实在显出编导的功力——展现少女破碎家庭、带出极大信息量的同时，也实实在在塑造了人物形象，补足少女的心理空间。
水客群像
不仅如此，水客们作为群像在狭小房间里悉数登场，每个人身上也都带有极强的辨识度。令我震惊的是，电影时长不到100分钟，纯粹功能性的脸谱化人物寥寥无几。
面面俱到却不蜻蜓点水，是《过春天》给我留下的极好的第一印象。
三、视听突破与扎实叙事
与《狗十三》拍张雪迎类似，在大银幕上，我们将再一次在特写镜头中看到女主角的粉刺，作为一种强有力的青春的证明。这个被我无可避免地留意到的画面，为《过春天》的现实主义基调奠定了基础。
无论是表现青春的恣意，还是走水的不安，大量手持摄影被恰如其分地运用，使整部影片非常有律动感。而回到深圳，镜头则有意趋于平稳，用摄影风格为两地做区分，也在外部为跨境学童的心理动势提供解释。
电影在视听上最令人眼前一亮的设计，莫过于三个定格镜头，上回看到这种运用，还是在上世纪的港片或者更早的法国新浪潮。它们毫无征兆地出现，配合极富打击感的电子配乐，不仅给人带来耳目一新的感受，也依据少女情绪为电影分段。导演在映后谈时提到，上学期间听到谢飞老师夸奖国外的处女作生猛的视听语言，这句话在她心里种下了一颗种子，所以有了《过春天》的多元尝试。
下面我想重点分析四个肩负叙事功能的视听段落，它们出现在影片后部，都非常具有表现力。这四场戏也是对佩佩身边人物关系的阶段性总结，多条线索交织成少女急转直下的命运。
1. 缠胶带 – 色调与气息
去年《冥王星时刻》有一场曾美慧孜用手接水的戏，是极高级的表现情欲的手法，而且是主创在现场临时萌生的创意。

与前者不同的是，《过春天》“缠胶带”的戏码显然经过精心排演，导演坦言把这一场当情欲戏来处理，也把两个人物的关系演进推向高潮。
萌生情愫的男女在共同目标的驱动下不得不发生肢体接触，这种半推半就产生的戏剧张力比直接捅破窗户纸更大。画面主体大密度的红、黄两色，本身已经强化空气中的紧张感。狭小的库房里溽热不堪，男女主人公小心翼翼地保持距离，缠胶带的声音和男女主人公的喘息交织在一起——这是青春最惊心动魄的冒险的前夜。
2. “玻璃幕墙” – 镜面的分割
印象中父亲（廖启智 饰演）的戏只有三场。第一场，佩佩来要钱——交代父亲职业和工作环境；第二场，佩佩来茶餐厅，看见父亲和他的家人就餐，没有打扰——交代父亲现在家庭生活状况；第三场，佩佩和父亲一起吃饭，寻求安慰，但父亲始终一言不发——反映父女情感隔阂。

除去第一场父女有简短的交流以外，后两场两人都没有对话，并且导演还有意用玻璃对两人进行分割。第三场是一个极为精妙的固定长镜头，选定的机位利用玻璃的反射，可以同时拍到餐厅内外的两个人。父亲在外面抽烟，他不知道该以何种方式帮助女儿。这是世界上最远的距离，双方的关系浓缩在高度凝练的画面里。
3. 食堂冲突 – 爱情、友情、亲情的收束
佩佩和Jo的最后一场对手戏，在食堂里两个女生撕破脸皮——这是一场蓄力已久的爆发。
整部电影的故事是从佩佩和Jo规划日本之行开始的，手持摄影在天台细腻地捕捉青春的感觉。为凑足买机票的钱，她去做餐厅的小时工，而后以身犯险成为水客。在某次生日派对上，她与Jo的男友阿豪初次相见，而在走水过程中，他们俩越走越近，但始终没有越过雷池。
泳池边的一场戏，两个女孩的关系已经变得相当微妙。Jo不仅流露出情场的失意，更表达对不平等的家庭关系的失望。两个女孩的地位在此处发生反转——原本处于羡慕一方的佩佩，突然发现Jo的生活并不像她想象得那么幸福，而此时自己已摆脱了原先的窘迫。佩佩感到内疚，但她无法对好朋友坦白，因为她难以直面内心对阿豪的感情。紧跟人物视点后，观众自然能产生共情。
纸包不住火，Jo终于还是得知佩佩和阿豪不同寻常的关系，被欺骗的恨意和妒意压倒了友情。佩佩没有得到辩解的机会，而在Jo辱骂她母亲的时候，佩佩也丧失了理智，两个姑娘撕打在一起，友情走到了终点。

这场争执通过对白，将爱情、友情、亲情三条线索收束，将前文所述的关键情节串联在一起，在极短的时间内将压抑的情绪推向一个爆发口。
4. 阿兰被骗 – “演员的情绪领先观众”
杨超导演在分析《喜剧之王》的时候，对张柏芝的表演有一句总结：“演员的情绪领先于观众，这样观众会觉得欠她的。”在《过春天》里同样有一个例子，在一定程度上能反转观众对佩佩母亲阿兰的感情。
佩佩母亲一直作为一个相对反面、相对刻板的形象存在：成日在家打牌，对女儿疏于照顾，对她的成长也漠不关心，整个人透出一种不靠谱的气质。但她心中的美好愿景，始终是让母女俩过上幸福的生活，而不是单方面的享乐。
揭示出她钱财双失的一场戏，并未交代前因，剪辑点选定在她被抛弃一段。她已经泣不成声，无力地挽留着男人，感情只是一场骗局，西班牙是遥不可及的幻梦，而麻将桌以外的积蓄也注定一去不还。情绪的转变在于，当佩佩出现攻击渣男时，母亲的动作是把她拦住。这个举动不仅是保护曾经的情人（旧情难忘），更是为了保护挚爱的女儿。
这场戏安排在一个情绪低谷，即佩佩的人生进退维谷之际。作为转折点之一，它也预示着母女关系将趋于缓和。

上述提到的视听分析和叙事解读，不需要强调这些手法和技巧是艺术片还是类型片的专属，只需要知道它们都行之有效，都结实地让观众接收到人物的情绪和导演的用意。扎实的剧本和拍摄时的基本功，使电影拥有感动人心的力量。
四、结尾的困局与破局：神兵天降与香港下雪
在神兵天降的结局和突如其来的说明字幕到来之前，《过春天》建立起的危机非常饱满，而这同样是通过非常高效的视听语言来传达的——
出于一种难以言明的情愫，少女决定进行一次最大规模的走水。倾盆大雨是糟糕的外部环境（同样也是对结局的暗示），而花姐团队的蹲守则使少女彻底意识到世界的真相，意识到阿豪所言不假（“你根本不知道他们是什么样的人”）。我想起陈凯歌那句：“当你觉得你对世界很重要的时候，这个世界才刚刚开始原谅你的幼稚。”如果说花姐的掌掴只是对少女的羞辱，那么卸货这个动作的精神意义无异于一次“强奸”，象征少女美好想象的完全破灭（上一次心理震动是花姐让她带枪）。
而越来越大的外部压力，顿时被毫无铺垫的警察——“机械降神”般的正义力量给拦腰截断。这无疑是剧作上的最大缺陷，是一次叙事上的严重降格。对这次危机的无力化解无疑会让观众感到突兀，甚至无法接受，但了解个中缘由的影迷，只能对此报以一声苦笑。为在院线顺利上映，不少犯罪题材电影都会修改结尾，或是在剧本阶段就有意避开雷区。
最有名的例子是宁浩《无人区》，经删改和加结尾才在几年后被解禁。曹保平《光荣的愤怒》片尾，同样是一帮警察来收拾残局。加字幕的例子更是数不胜数，杜琪峰《夺命金》、忻钰坤《心迷宫》……
《夺命金》：“清楚，明白”

《心迷宫》：本字幕由国家新闻出版广电总局荣誉出品
在警察出现之后，电影有三条线索——水客、阿豪、Jo，都在电影里消失了。警察就像一阵狂风，吹散一切也卷走一切。
但导演显然意识到自己的问题所在，在结尾无可奈何地陷入困境的时候，她的处理方式是为电影增加几个情节点，用明媚的呼应给生活以希望。
风波过后，少女放生鲨鱼，象征着对往事的和解乃至解脱；而她与母亲登山一幕，更意味着母女关系得到修补。山下的城市被雾气笼罩，母亲感叹：“这就是香港啊。”山顶竟然飘起了雪，少女伸出手去，迎向飘飞的雪片。——佩佩实现了生日愿望，生活似乎也将重归平静。
2016年，香港真的下雪了。2015年10月的一天，导演在采风时也真的见到一只鲨鱼，只是它搁浅了。那是电影剧本最初始的时候。
这是佩佩的16岁。我想，她已经上岸了。你呢？

</影评>
<有用数>350</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>海鸥马步</作者>
<标题>金羊观影团||这是部“危险”的电影，暧昧让我不舍逃离</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-17 23:03:34</时间>
<影评>

vol.1.Ladies and gentlemen，这里是金羊观影团第一期（严肃脸）。灵感源于豆瓣其他友邻，经过小一晚的严肃讨论，在德卡老师的一呼百应锣鼓喧天鞭炮起红旗招展人山人海的威望下，我们决定开启了这个活动，不敢说帮助其他友邻加深理解电影，但对大家也可能多少有一点参考作用。
      《过春天》自去年平遥电影节脱颖而出以来一直关注不断，一路杀到柏林，被冠以崛起的华语青春片，早早就吊足了大家的胃口。终于在大陆上映之后，虽然口碑一路高涨，但也有一些反对的声音。有人认为它确实接过了《嘉年华》、《狗十三》的衣钵，代表了华语青春片、华语女性电影的崛起；而同时有人觉得它的文本仍未能摆脱青春片的一些狗血情节而诟病。——@牯岭街曌影
第一期观影团共十七位友邻打分                  十四则短评     综合评分7.3
希望大家读完 定会有你没有想到的东西
poster by @德卡的羊

风格化的青春片？
@绝对值对相对值：7.5分
      深港双城的背景和犯罪冒险的题材下的青春片。影片试图探讨青春的迷惘，身份认同，“逃离”等概念，但似乎都仅限于浅尝辄止。处女作展现了导演灵气十足的视听语言：很少有大陆电影把城市拍的这么摩登，把青春期的情愫，悸动拍的这么动人，用光，摄影都值得夸赞，演员的表演也很灵动自然。佩佩和阿豪在山顶俯视香港，电子乐配合暴雨下的城市霓虹中的奔跑，互绑手机那段都是高光时刻。前半段的流畅明快和后半段有割裂感，结尾也令人泄气，但还是足以让大多数大陆青春片黯然失色。
@牯岭街曌影：6分
      导演惊喜，演员惊喜，编剧日妈。说好的不一样的华语青春片，结果只是用香港的马甲套了个狗血的内核。你以为你穿个马甲我就不认识你了吗。故事本身对于我就太遥远，有一种不现实的感觉，最后又直接狗血烂尾，甚至塑料姐妹花一场撕逼大战之后这条最重要的感情线就丢了？？？最后不知如何收尾，直接粗暴了突然安排警察出场打扫残局。不过抛出这个极其垃圾的文本之外，导演在处女作就显示出了惊人的老练。很多场戏都非常不错，互绑手机绝佳。黄尧演技简直惊呆我，狗血戏爱情戏或者装清纯少女都得心应手，简直就是明日之星啊。不过可惜的是，皮之不存，毛将焉附。文本狗血矫情做作，拍的再好，又能怎么样呢。
@和光同尘：8分
      描摹的种种最后只会留下自己。可以说是特别爱两场戏了，默默的付出来展现出喜欢，以及带货上身来表现情欲。灯光，音效，混杂着剧情和情感像逐渐升温的水一点点浇在心头，自然而然炸裂开来。可能我喜欢的青春片大致就应该是这个样子，让堕胎，床戏，大声吼出我喜欢你通通见鬼去吧。
@一乘ISUMI：8分
       青春片的外壳下还包括着父母在孩子成长过程中的缺失以及(蜻蜓点水提到的)港陆的隔阂问题。剧本上来说依旧是比较俗套的故事,但是走水大排档之类的元素还是让人耳目一新(我也好希望广东可以下雪)。佩佩作为连接两地的端口,不仅是地理位置上,她个人的身份也是摇摆不定,并且都不归属于哪一段关系,她始终和周围的环境处于一种分割的位置,正如片尾的镜头——到最后都系得翻自己一个人。红色的情欲,游丝般的呼吸声真是恰到好处。手持摄影还有稍显突兀的定格镜头,都在disco的音乐下相处融洽,这是青春的躁动。 

视听语言的独特？
@天天：7分
      在双城生活与水客身份的二重特殊前提下构筑起青春期暗流涌动荷尔蒙及挣脱固有身份叛逆情绪的集中化表现。与靠生活细节取胜而视听平庸的短片处女作《卡门》不同的是，白雪这次带来的是新生代导演坐标系中极为罕见的高超影像感召力，尤其是红色打光片段的欲望表现感呈造得太到位了，让青春片的那些强戏剧轻视听的抓马狗血桥段统统滚到一边去吧！只不过可惜的地方是，相对于影像上碾压级别的优势，两位新人编剧的文本方面还是欠缺了些许打磨，至少亲情/友情线相对于完整出色的爱情线来说写得都有些仓促与浮于表面，表达深度和意象互文上同样显现出了不得已的稚嫩矛盾与向审查制度的妥协。
@月色归来时：7分
      很成熟的一部电影处女作，尤其在摄影和配乐方面都非常的突出。吹一下为这部电影配乐的高小阳老师和李缤老师，尤其是在突降暴雨时的那段迷幻电子乐，愈来愈密集的鼓点，完全把少女躁动不安的内心给呈现出来了。ps观影完我做的第一件事就是把电影原声碟信息给添加到豆瓣音乐上。
@海鸥马步：8分
      商业片的观感和很多艺术片的内核符号结合，以及冲击力鼓点的配乐真是挺带感的。游走在深港两地，涉入带货的灰色产业，独立的少女终究是踏入了深海，也看到了雪。 整片好像不是越过门或者窗分割开的大景深的深焦浅焦就是特写，感觉前者繁杂后者直接，要么拉得很远要么靠得很近。 粤语独特的力道也让整片台词力量很足，没有青春片尴尬的问题。很凌冽的风格。

关于我们自己？
@蛋花与爱丽丝：7分
      这个过程就像一场突然惊醒的少女春梦，沾染着半熟少女的体香，自然又饱满的视角。有身份上的困境，但更倾向于为青春片这个类型做背景而不是构成地缘政治的角力。
@沁生：7分
      十六岁的青春，是香甜而躁动的。一个身着校服的少女，为了友谊带来的遥远幻想，选择私密而隐晦的犯罪，不过是对抗生活的虚无，逃避现实的无所适从，直到警察突入，才发觉不过是做了一场青春的美梦，最终要为自己的行为付出青春的代价。Shit happens and you've gotta pull yourself together. That's what it means to be an adult.
影片的光影极佳，情节游走在深港两地，对人物的刻画细腻入微，意在表达时代背景下青春期的普遍困境。几处衬托人物内心的电子乐激荡灵魂，红色基调下两位主角间的情欲炽热撩人，戛然而止的感情如同片尾的点到为止，留下更多的遐想空间。
@Elanor：9分
      无论剧情，气氛，几段点睛的蒙太奇，甚至道具都让我想起同为北电导演系研究生毕业的女导演曾赠的短片《明月的暑期日记》。 青春的迷惘疼痛，她站在人生的“crossing”，伴着一丝好奇和不谙世事，她就这样“堕入”水中，甚至倾盆而至的“水”在她最为得意的时刻给她致命一击，本该穿裙子的年纪穿上了电子制品，但这片水终究不是她的归宿，有些鱼儿向往溯游大海。香港不是她的家，她的家乡没有霓虹灯，她站在这灯红酒绿的城市无处安身。

也可以讨论下更深刻的东西。
@Kriky：6分
      日本，爱尔兰，西班牙，深港两地人的逃离意识在主配角中贯穿，通过缸中鱼意象进行提炼。但这种意识在尚不了解香港的阿兰与被极简手法干预的颂儿身上均呈现明显断裂感。主角佩佩更仿佛分裂的个体，在“水客工作”时体现出极强的自我觉醒意识与脱离环境的欲望；然而在与与守旧式港人阿豪的相处中，其思维中打破束缚的层面被完全剥离，二人观念差异所应导致的思想冲突被完全忽视，使得影像中最精华的情欲部分浮于表面感情纠葛。精神层面的分裂使得青春情愫与个人意识粗暴并置于人物之中，令影片局限于‘’展示‘’而非思考与凝炼。
@德卡的羊：8分
“过春天”是带货入境，是鱼入大海，是雪落海滨，是青春里每个人跨出舒适屏障的一脚，整个事件的编排最终想要完成的是近似抛离欲望的无我境界，其实诸如母亲这种无谓的线还是有些多了，“鲨鱼”意象更是大可不必反复提及，反而在最后拖了一把节奏。可是3次定格+配乐实在灵光闪现，互缠胶带更是挤入淫欲天堂。这是部“危险”的电影，但是暧昧让我不舍逃离，那是香港，那是暧昧迷离的魔鬼幻境。
@粉粿爵士：8分
摄影的精致看不出是处女作，手持，短焦与好几处的镜像构图，使青春的孤独与压抑的躁动流动于影像。霓虹灯下少男少女的喘息声，举重若轻的情欲呼之欲出 。水是欲望与自由的最终投射体，鲨鱼的放生是女孩内心的释放的仪式。把青春片廉价的煽情与卖惨隐去，平静的叙述下是暗潮汹涌的中产，底层的“两岸人”群像。但格局始终太小，放大的依然是青春，时代的表现便退居其次了。
@纯肉锅贴：8分
抛开主题全片对达内兄弟或是曼多萨的理解或是继承是大于《嘉年华》的，以全程佩佩视点透过两个都市交界处的景观的肌理，通过对于城市表层的的探索完成在暗线，对于城市黑暗内核轻轻一点，正如施拉德评价《逍遥骑士》的“肤浅”，本片也是“肤浅”的，它只能深入到这个城市、那一干人等皮肤下那一丁点的深度，就在这样的位置我们感受到了底下缓缓流动的“黑暗的血液”，同时正是这种无法寸进的挖掘才符合这个不知冷暖的女孩对于这个城市的认知。

其他评分：@李骞人：7.5 @ 西卡里奥：7  @微笑的卡列宁：5
编辑@海鸥马步 

another poster：

开门大吉撒花！感谢各位的内容！！！
其实下期应该有的，大概率是《地久天长》了，那有其他想看的吗？
希望多提意见哇！！！
ps：其实个人觉得可以换个名字，不叫金羊观影团的话叫个啥好呢？

</影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<标题>家庭主妇、待业生、打工仔：三个电影新人的《过春天》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-15 14:04:27</时间>
<影评>

首发于“娱理”公号（wan2movie）
“过春天”这一看似充满灵韵诗意的词组，实际是“水客”（走私货物的人）之间的黑话。影片女主角佩佩是一位身着朴素校服、梳着干净马尾辫的中学女生，她跟母亲住在深圳，每天过海关去香港上学，身份与家庭认知、青春期情感都陷入不明朗地带。这样的“单非仔”特殊身份却成了她进入水客行业的天然优势，游走在危险边缘的佩佩，似乎找到了新的自己。
这部各方面都老练得不像出自新人手的作品，的确经历了一个漫长的磨练过程——导演白雪毕业后结婚生子，做了十年家庭主妇后才终于拍出这部处女作；女主角黄尧中戏毕业后没急着接戏，为佩佩这个角色准备了半年；男主角孙阳曾经是陈冠希潮牌店的售货员，工作两年后决定去台湾攻读戏剧表演…加上监制田壮壮、白雪大学同学组成的幕后主创阵容，天南海北的“学院派”汇集在一起，认认真真打磨出这部经得起审视的作品。
白雪在校时的系主任田壮壮评价说：“导演处女作就该是这个样子，就像我们那时候的处女作一样。”
首映礼上，田壮壮、白雪等主创cos海报
“老师，我终于写出一个剧本”
“我什么都没做”，田壮壮是《过春天》监制，每次在台上被主持人示意说点场面话时，他都这么掐灭话头。
但据导演白雪讲，田壮壮几乎出现在这部电影的每个幕后环节中。从做调研、改剧本，到开机前的剧本围读和人物造型，再到后期剪辑，他都像个树洞一样，对白雪的一切焦虑、兴奋、崩溃、倾诉、吐槽，照单全收。
田壮壮划拉着手机，向娱理工作室展示了白雪给他发过的海量微信，过去两年因为信息太多，白雪总是自动置顶在田壮壮微信消息列表的最上方。“两三天内一定会有微信，一堆一堆的问题，但其实这些问题都算不上问题，她只是想找个人说说，也不管我回不回。有时候我忙，就骂她两句，不忙的时候就认认真真给她回点。”
“有时候没来信，我还奇怪：这孩子他妈的怎么了？”
白雪07年从北京电影学院导演系本科毕业，田壮壮一直对这个学生有印象：一个胖乎乎傻乎乎的女孩，别的学生都不敢跟我说话，楼道里碰见了顶多打个招呼，她是属于敢说话的，还能问你俩问题那种。她毕业作业拍的就是一个初中小女孩的成长故事，简单但准确，她知道自己想拍什么。
导演白雪、监制田壮壮、女主角黄尧
《过春天》女主黄尧形容白雪：她是一个柔软又有韧劲儿的人，很单纯，想到什么话就脱口而出，想打量谁就直勾勾地盯着看，碰到开心事儿就哈哈大笑。
毕业后白雪没了动静，原来是嫁人生孩子去了。直到2016年，田壮壮收到白雪的一条信息：
“老师，我终于自己写出一个剧本。您能不能帮我看看？”
那时候白雪已经回到了北电读MFA，她决定以重新上学的方式逼自己一把，因为毕业必须要拍一部长片，不过田壮壮已经不做系主任了。白雪担心田老师年纪大费眼睛，把剧本打印了厚厚一摞给他送去。没想到第二天她就收到田壮壮的回复，除了肯定之外，田壮壮也指出这个剧本的生活质感还不够，“你再去做做调研吧，采访一百个人再说。”
白雪还真的去了，剧本一磨又是两年。
导演白雪
“导演系毕业的白雪，怎么成家庭主妇了？”
《过春天》首映礼前一天晚上，白雪再次找出Balmorhea乐队的《Constellations》，听着听着眼泪就下来了。
那是她写剧本时反复听的一首曲子，本来她是想在宣传方的建议下写点上映前的感想，结果一听到无比熟悉的旋律，内心就开始翻江倒海，“好像一下子回到了独自前行的那些时光，那些因为写不出来剧本而痛苦的夜晚。”
“我家里人，很多亲戚长辈都会觉得，‘白雪怎么成了家庭主妇了？’在他们的理解中，考上电影学院导演系是一个很高的期许，你没法解释这个职业的特殊。导演需要有团队，有资金，不是像画一幅画或者写一首歌那么简单的。这几年里，我有过蹉跎、焦虑，也有过自暴自弃的时候，也有过打鸡血的时候，因为有时候眼见一些事情快要成了，然后又黄了，心态反反复复。折腾到后来自己都有点疲了。我没有收入，也不知道自己是不是真的能够写出来。”在家相夫教子的那些年里，白雪经常翻出李安的自传，用李安做过六年家庭煮夫的著名鸡汤故事勉励自己。
首映礼上的导演白雪
白雪从一个香港同学那听过跨境学童的故事，深受启发。白雪在深圳长大，对于这样一群家在深圳、每天过关去香港上学的孩子早有耳闻。她就想，如果我是这样的孩子，我可能会去干什么？
她在网上查到学生走水的现象，看到有香港媒体偷拍到一些中学生在上水的天桥，有一个人背着书包给他们发手机。她忽然觉得这就是她一直想找的故事，她决定以“走水”为动作线，写一个以“单非家庭”出生的女孩为主角的青春经历。
白雪多次深入深圳和香港两地走访调研，跟跨境学童、海关、缉私局、水客聊，整理出两万字的采访纪要。白雪还结识了几个爸爸是香港人、妈妈是内地人的女孩，跟她们成为了好朋友，《过春天》女主角佩佩身上就有她们的影子。白雪也把自己初为人母的感受写进了佩佩和妈妈的对手戏里。

2017年，白雪把这个剧本投到了中国导演协会主办的“青葱计划”。这是一个青年导演扶持项目，白雪还试拍了一段样片，准备充分。杀入五强之后，因为少一个导师，李少红就把田壮壮拉来，师生俩又碰面了。
白雪请田壮壮担任监制，同年万达启动“菁英+”计划，《过春天》成为该计划与青葱合作的首个项目，万达可以提供资金、宣发等支持。白雪酝酿十年的导演处女作终于可以开动了。
田壮壮
“演员不需要剧本，早把台词都背熟了”
《过春天》女主角佩佩生活在深港两地，广东话和普通话都很地道，这一设定对找演员提出了挑战。经颜卓灵经纪人推荐，白雪面试了中戏毕业的黄尧。
黄尧家是北方人，她从小随家人一起搬到广东。在学校时黄尧和同学用粤语交流，但一些地道俚语听不太懂；回到家她跟家人说普通话，后来她又去北京上大学。模糊、摇摆的家乡认知、转换自如的语言使得黄尧和佩佩有了共通之处。
白雪最早就看中了黄尧。黄尧不知道的是，其实后来又有人向白雪推荐了更知名的小花人选，但白雪觉得粤语台词必须是演员原声，不可以是其他人配音，她形容起用黄尧这位新人做女主角是“力排众议”。
黄尧也非常喜欢《过春天》这个剧本，还主动写了她对角色和故事的理解发给导演。当时黄尧只知道这是一个北电毕业作业，完全不知道未来会是万达投资的院线电影。
剧组筹备期间，黄尧等了整整六个月，这六个月里她一心扑在角色上，没去找其他工作。黄尧请颜卓灵经纪人（现在也成为了黄尧的经纪人）逐字逐句帮她修正发音，尽最大努力向香港本土女孩靠近；她也看了许多白雪推荐给她的片子，比如《蓝色大门》《榴莲飘飘》《母亲》《罗塞塔》《女神们》《美国甜心》，从各国影视作品中提炼出女主角佩佩的状态。
开拍后，白雪发现黄尧完全不需要剧本，她已经把所有台词都背熟了。
黄尧饰演的佩佩
男一号孙阳则是白雪差点错过的演员，当白雪偶然发现邮箱里遗漏的他的资料时，男主阿豪已经初步圈定另外两个人选。
白雪赶紧邀请他来北京试戏，试戏那天田壮壮和李少红等青葱导师也在场，三个男生最终回PK，被要求表演阿豪讲述自己父亲坐船出意外、因鲨鱼身亡（成片中删掉了这段），以及最重场的男女主在暧昧气氛里互相往对方身上缠手机的戏份——点映后很多观众称这场戏“比情欲戏更让人脸红心跳”。
轮到孙阳表演时，田壮壮起身倒茶去了，孙阳用余光瞥见，心里一紧，但还是尽量做好自己。演完出来，孙阳站在楼下拦了半小时才拦到出租车，正要上车，楼上来电话通知他回去。李少红和田壮壮对他说，即便《过春天》最终没选你，你还可以试试别的戏。
向白雪建议敲定孙阳的，正是假装在倒茶的田壮壮，“我觉得这个小孩演戏特别细腻，而且他是那种喜欢表演，爱琢磨表演的人。”而另一位落选的男孩最终饰演了七仔，一个戏份不多但同样出彩的配角。
孙阳饰演的阿豪
田壮壮看人很准。孙阳在香港长大，曾经是陈冠希潮牌店里的一名售货员，当时对未来的打算是继承家里的服装生意。做了两年之后，他觉得人生不能就这样了，于是辞掉工作，去台湾读了戏剧表演专业，追求儿时做演员的梦想。他每天咬着一个瓶盖练发音咬字，从大一就开始跟随话剧社去校外演出，演过莎士比亚、契诃夫等一系列经典作品，逐渐磨练出扎实功底。
孙阳在香港的成长过程中遇到过很多阿豪这样的朋友——他们不坏，也算不上“MK仔”，不是老师会喜欢的乖小孩，游走于社会灰色地带，靠小聪明赚钱生活。但孙阳自己其实是个老实孩子，青春期叛逆不过是打篮球。接到《过春天》这部戏以后，孙阳又回到上水、旺仔、油麻地一带，去寻找街头少年的感觉。

他试着稍稍抬高了语调，练习让自己的肢体小动作显得更轻浮和洒脱一点。
有一场戏是阿豪带着佩佩去换手机屏幕，镜头拍着阿豪在远景处的背影，拍这场戏时孙阳一个劲抽烟，抽到最后最后吐了。他觉得即便是拍背影，最有经验的吸烟者也能通过烟雾形状看出这个人过没过肺，所以拍摄时吸的每一口他都不会马虎。类似这样的细节，孙阳都会一点点推敲琢磨，最终塑造出阿豪这样一个富有魅力的角色。
“黄尧是天才”，《过春天》美术指导、金马奖获得者张兆康看了监视器后说。去年平遥国际影展，黄尧拿到了表演类最高奖“费穆荣誉最佳女演员”。而孙阳饰演的阿豪则被一些观众认定为“看完电影一定会爱上的人”。
导演白雪则自称幸运，《过春天》为影坛发掘出几个新的好演员。

“找回大学同学一起拍作业的感觉”
《过春天》幕后主创除了知名美术指导张兆康、剪辑师马修之外，基本都是白雪的大学本科同学，大家像拍毕业作业一样，回来帮白雪拍了这部电影。
“大家的审美观和电影观是高度一致的，毕业了十年，他们在各自的领域内一直在往前发展，而我是一直贴着地走，有点‘横空出世’的感觉，因为没有人知道我之前做过什么，这个人突然就冒出来了。” 白雪自我调侃道。
剧组在深圳筹备，香港开机。开机那天，剧组全员要带着一堆设备过关，为节省预算就只坐地铁，平均下来大概每个人都负责三大箱器材。
在香港开机后，除了美术组、服装组、道具组、摄影组有车之外，其他人员一律都是打车去开工，形式松散又井井有条。
孙阳回忆起那段艰苦又快乐的日子依旧觉得兴奋，“好像回到了以前在学校排戏的日子，选剧本、指导演员、做服装道具、音效，甚至做海报，什么都要自己动手的感觉。一个不太舒适的环境会更像在创作，有时候太舒服了，你的认真程度可能就会降低了。”

贺斌是白雪的丈夫，谭维维唱的《过春天》同名主题曲就是贺斌作词作曲的。他的梦想是转型做制片人，《过春天》就是他的第一次跨界尝试。
杀青那天，所有人都跑去跟贺斌握手，说“贺总太不容易了！”白雪一头雾水。
后来白雪才知道，其实拍摄过程中出过很多状况，老公都没告诉她。比如拍到香港中段的时候，有段时间资金断了，他自己到处借钱，把窟窿给堵上了，没把压力分担给做导演的老婆。
一般来说，海关是个连手机拍照都被严令禁止的地方，想进去拍电影无异于异想天开。贺斌他们也没什么好办法，就每天一大早就去海关等领导，一遍一遍真诚表达他们这群年轻人想拍电影的初衷。最后他们的诚意打动了五个部门的领导，一致给《过春天》剧组在海关拍戏开了绿灯。杀青之后，贺斌也一一去当面感谢了帮助过他们的人。
监制田壮壮没去过片场，他认为做导演的都会讨厌同行在旁边指手画脚，但他时刻都在微信上接收白雪抛过来的连环炮问题。白雪会问他，有个场景有问题，可是再改预算会超，怎么办？田壮壮会回答，那要看这场戏值不值你花这么多钱；白雪说打麻将这场戏想拍成长镜头，田壮壮提醒她你多拍两个镜头备着。看似都是一些可有可无的建议，但有这样一位“在线顾问”，白雪心里会更托底。
田壮壮说，做监制首先要知道你监制的导演行不行，如果只是想赚一笔监制费就没意思了。他一般都拒绝签任何合同，给不给钱也不在乎，只不过是帮青年导演把一部电影做好。最终能不能成还是看导演自己，他们可能只是欠缺一点点经验。
白雪笑说跟贺斌已经完全是工作状态，没有生活状态了。贺斌则夸奖老婆：“你在片场很性感。”
贺斌知道，在片场皱着眉头指挥的样子，就是白雪最得心应手、最自如的状态。她等待这一刻太久了。

后记
白雪、黄尧、孙阳，三位主创都有差点没过去的坎儿。
在白雪没有收入也没有作品的几年里，曾经想过放弃导演这条路，老公贺斌对她说：你如果不拍电影会让我很失望。白雪很感动，她发了一个誓：不管怎么样我都要拍出一部电影，哪怕拍砸了我就死心了，我得看看我到底能不能做导演。
黄尧也给自己设定过最后期限，她想好如果到27岁还没什么成就的话，就放弃演员梦，回广州找一份踏实稳定的工作，过细水长流的生活。拍完《过春天》，她还不到25岁，她希望自己未来能成为一名“性格演员”而非“本色演员”，被大家记住的只有角色，本人消失在生活里。
孙阳在父亲过世后，对世界的认知有了很大转变，他开始看淡名利，想去参与那些能够留在世界上的作品，哪怕做王家卫电影里的一名群演。“希望能在生命有限的范围之内，保持自己这样的原则。”
功夫不负有心人，他们最终都顺利地渡过劫难，迎来春天。
（何小沁/文）



</影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘康康</作者>
<标题>一首青春的复调</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-01 15:44:27</时间>
<影评>

白雪的导演处女作《过春天》，应该是去年平遥电影节上最让人眼前一亮的作品。虽然纯粹从导演技巧上来讲，《过春天》其实还是有一些不够成熟的问题，但影片所体现出的那种游弋在大陆、香港两种电影体系语言之间游刃有余的自由气质，却能给所有看过这部电影的人，留下深刻的印象。这就像是音乐创作中的复调手法，让两个原本独立的声部，和谐地交融为一个整体，最终形成震撼人心的和声。

《过春天》的女主角佩佩，本身就是一个穿插在大陆与香港之间的角色：她的妈妈是大陆人，而父亲则是香港人；佩佩在深圳与妈妈生活在一起，但却每天要跑去香港上学；佩佩在深圳跟她妈妈说普通话，到了香港则跟同学说粤语。连接起深圳与香港的中间点，则是佩佩每天都要穿过的海关。电影的片名《过春天》，其实是水客的一种黑话，指的是穿过深圳与香港之间的海关，而这恰好是佩佩每天的生活方式。这种独特的成长环境，赋予了佩佩与众不同的人格气质。在电影里，佩佩的很多行为都是自相矛盾的，她对待闺蜜的态度、对待母亲的态度、对待父亲的态度、对待男友的态度，常常都显得暧昧不清，让观众难以捉摸。也许佩佩自己都说不清楚她到底想要什么，她的一切行为，归根到底只是她在试图重新确认自己的身份。无论是对于深圳还是香港，佩佩都变成了一个身处异乡的异客，她无法真正融入进自己所在的环境，与所有人都保持着一种暧昧的隔阂，这正是她对待所有人的态度都含糊不清的原因。
佩佩身份的这种暧昧性与含糊性，本身又折射出了大陆与香港之间关系的暧昧性与含糊性。《过春天》并不是第一部将大陆与香港并置起来的电影，但尤为难能可贵的是，导演白雪并没有故意奇观化任何一方，而是将她所理解的深圳与香港的不同特质，在电影中平等而客观地呈现了出来。具体而言，导演通过摄影风格的不同，来区分她镜头下的深圳和香港：当电影情节发生在深圳时，导演多采用固定镜头进行拍摄；而当电影情节发生在香港时，导演则多采用手持运动镜头进行表现。这种一静一动的对比，其实反映的是女主角佩佩面对这两个地方时不同的心理状态。对于佩佩而言，在深圳与母亲的生活，已经变成了一潭死水，只能眼睁睁看着妈妈通过打麻将来虚耗光阴，未来几十年的生活似乎都能一眼看穿，没有任何改变的可能性。而在香港，则充满了冒险，似乎在这些冒险中有无数的可能性，但当她真的试图去接近这些可能性时，又会发现在表面的忙忙碌碌之下，其实里面根本一无所有。这种将角色内心的细腻情感，外化为不同镜头风格的导演技巧，居然在这样一部处女作中展现出来，不得不让人期待导演白雪在未来能给观众带来更多惊喜。

从类型角度而言，《过春天》是一部青春片，但导演又融入了很多港式悬疑片的元素在电影里，使得《过春天》还呈现出了一种老港片的风味。其实，中国大陆很多新生代导演都是老港片的爱好者，他们也常常在自己的电影中对经典老港片进行戏仿和致敬。但《过春天》却并不是单纯地模仿老港片的风味，恰恰相反，电影以一个大陆女孩作为叙事主体，以她的视角介入进香港的悬疑犯罪故事之中。整部电影的美学风格，也偏向于现实主义，比如整部电影的大部分场景都采用自然光进行拍摄。但导演却运用这种现实主义的拍摄风格，来讲述一个港片味道十分浓郁的类型片故事。这其实是用香港电影语言体系之外的话语，重新诉说香港电影的故事。这就让那些喜欢老港片的观众，在观看《过春天》这部电影时，产生了一种极其复杂又微妙的情感体验。
这是一部大陆电影人以一个“他者”的身份，去重新审视、解读、诉说香港电影。在这个过程中，一种电影语言没有试图去压倒另一只电影语言，相反，两种电影语言以各自的方式发出声音，形成一种奇妙的复调结构。之所以能产生这种和谐的结果，最根本的原因，在于导演对两种电影语言体系都足够熟悉又足够尊重。通过查找现有的采访资料就能知道，导演把工作人员分成了两个制片团队，香港团队专门负责香港部分的拍摄，而大陆团队则负责深圳部分的拍摄。两地的工作人员虽然分开工作，但影片的核心主创人员却始终在一起行动，最终让两地的工作人员都能统一在一个共同的创作思路之下。这种独特的拍摄方式，本身也是一种复调的结构，让电影的拍摄与电影的故事形成了某种互文的关系，赋予了《过春天》这部电影戏里戏外更多的解读维度。

佩佩与阿Jo、阿豪之间的三角关系，是电影里最重要的一组人物关系。而佩佩对于阿Jo和阿豪的两种态度，其实也折射出佩佩作为一个从内陆来到香港的“异客”，对于香港的两种不同想象和不同态度。

阿Jo是佩佩的闺蜜，在电影的前半段中，佩佩对于阿Jo有一种强烈的依恋感。阿Jo有一个生活在西方的富有亲戚，这个亲戚在香港给阿Jo留下了一栋华丽但空无一人的豪宅。阿Jo经常带着佩佩来到这栋豪宅里进行打扫，俨然这栋豪宅主人的派头。阿Jo似乎正过着佩佩所憧憬的那种生活，与佩佩本身在深圳与她母亲过着的那种生活形成了鲜明的对比。所以在电影的前半部分，佩佩的很多行为动机都是受到阿Jo的影响，她与阿Jo一起约定要攒钱去日本旅行，又在阿Jo的唆使下逃学出去玩。电影中有一段佩佩与阿Jo的天台戏，拍得极有质感。阿Jo站在高处，迎着阳光，向佩佩讲述着彼方日本的雪、温泉与清酒，如同一个布道者。阿Jo为佩佩建立起了一个对日本的想象，这种想象最终变成了佩佩的一个目标，驱使她展开了之后的一系列行动。
但当佩佩真的攒到足够多的钱，可以与阿Jo一起前往日本时，佩佩却逐渐发现，阿Jo其实并不像她一开始想象得那样无忧无虑。阿Jo在西方的富有亲戚，并不准备把阿Jo接到西方去生活，阿Jo只是作为亲戚的一个免费清理工，替亲戚打扫留在香港的这栋豪宅。豪宅中那条被关在鱼缸里的鲨鱼，其实对于佩佩、阿豪和阿Jo而言，都有各自不同的隐喻。对于阿Jo来说，她被亲戚扔在了香港，如同这条回不到大海的鲨鱼。当阿Jo在佩佩眼中不再是一个憧憬的对象时，她们两人之间的关系便出现了嫌隙。在教室里，佩佩与阿Jo发生了争执。这场戏与之前两人在天台上的戏形成了一种对比，阿Jo的脸大多数时候处于背光处，不再是一个高高在上的布道者形象，反而显得有些狰狞。在电影的最后，佩佩与阿Jo处于一种含糊而暧昧的开放式关系之中，她们两人不再像电影一开始那么亲密，但也没有了电影中后段那种剑拔弩张的矛盾。

而阿豪一开始是阿Jo的男朋友，在佩佩眼中，阿豪是神秘、帅气又危险的一个存在。但随着佩佩逐渐走进阿豪的生活，却发现阿豪与自己有着很多的相似之处。阿豪的生活不像阿Jo那样光鲜亮丽，他处于香港市井阶层，平时的工作是一个路边大排档的服务员。但阿豪也像佩佩一样，对更好的生活怀有强烈的憧憬，而且他还有如何实现自己人生目标的手段和计划。当佩佩与阿Jo决裂后，她便加入了阿豪的计划，两人一边在对方身上用胶带缠好手机，一边畅想着未来似乎已经唾手可得的理想生活。
佩佩与阿豪互相缠手机的这场戏，可以说是整部电影里最风格化的一场戏。影片中大部分的场景拍摄都是采用自然光，但这场戏却采用了人工打光，让一种暧昧又炽烈的红光，始终笼罩着两人。通过查看采访资料可以知道，最终电影里所呈现出的红光效果，是摄影、灯光和美术共同努力下的结果，它并非是直接对着红光拍摄，而是用一个透明的膜把红光隔开了一下。这种打光效果，恰好是对佩佩与阿豪关系的直接隐喻：这对年轻男女已经对彼此产生了炽烈的欲望，但两人之间却又始终有着一点间隔和疏离。除了人工打光，这场戏的声音设计也让人印象深刻，导演采用了后期录音的方式，故意消除了背景环境音，只留下佩佩和阿豪两人越来越粗重的呼吸声。这场戏在声音上的效果，就好像你躺在床上，耳边是你伴侣的呼吸声，让观众光听声音，都忍不住面红心跳。有趣的是，这场缠手机的戏，便成为了佩佩与阿豪之间关系的最高点，随后两人的关系便急转直下、戛然而止了。阿豪最终也没有带着佩佩实现他的计划，两人的冒险走到了尽头，最终再次回到了各自的人生轨道上。

也许有些观众会觉得电影的结局过于突兀，甚至可能还会有人觉得，电影是为了应付审查，而不得不安排这样的结局。但我个人却反而觉得，这种含糊而暧昧的结局方式，其实最符合这部电影一以贯之的气质。因为无论是导演还是观众，最终都没办法给佩佩的身份和行为进行定性，也没办法给她与阿Jo、阿豪的关系进行定性，一切都是开放式和未知的。电影最后的一场戏，是佩佩带着她的妈妈来到香港，她妈妈说了一句：“这就是香港啊。”也许，这便是导演想要通过这部电影达到的效果：以一个“他者”的视角，重新审视了一遍香港的故事，对于究竟什么是香港，也许每一个观众，都会通过这部电影，获得自己的理解。而这种开放性的暧昧，正是我最喜欢这部电影的一点。

</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>