<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>人生七年1 Seven Up!</电影名>
<年份>1964</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2552999374.jpg</封面>
<导演>保罗·阿尔蒙德</导演>
<演员>Douglas Keay / Wilfrid Thomas</演员>
<简介>本部纪录片是导演迈克尔·艾普特从1964年开始拍摄的纪录片系列的第一部。迈克尔·艾普特在1964年为英国BBC电视台拍摄了记录片《7 Up》，采访来自英国不同阶层的十四个七岁的小孩子，他们有的来自孤儿院有的是上层社会的小孩。此后每隔七年，艾普特都会重新采访当年的这些孩子，倾听他们的梦想，畅谈他们的生活。人生的轮回从这十四个七岁的孩子真实生活开始，他们天真无邪的脸上写满对生活的憧憬和渴望。“七岁看老”，在这童言无忌的问与答中，人生七年又七年，震撼上演。
                                    
                                　　1964年，导演迈克尔·艾普特首拍此纪录片时，还是只是个助手。此后在他的不断努力下，积累了丰富的拍摄经验，成为知名导演。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>欲海奇男子</作者>
<标题>心血来潮，给剧中14个人物分别做了人生简表</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-09 22:16:00</时间>
<影评>

版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。
作者：欲海奇男子（来自豆瓣）
来源：https://movie.douban.com/review/12902044/


剧中人物我就不做评价了，各位小伙伴肯定都有自己的理解。
下面的要素简表，适合看完剧集之后，回看这些人的半生，
通过对出身 / 教育 / 父母关系 / 婚配 / 子女 / 健康 / 经济大环境 等人生节点及其变迁过程的审视，来回顾整个剧集。
人物顺序见下图



制表比我预想的更花时间，中间经历了疫情（我是武汉人），前后拖了一年。。。 
也许，这就是人生吧 =。=
希望对喜欢这部剧的小伙伴有帮助
感谢














































</影评>
<有用数>218</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哲空空</作者>
<标题>这个的哥，活得比谁都明白</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-21 08:59:40</时间>
<影评>
        （本文首发自微信公众号：知更鸟电影。）


《7Up》，中文名《人生七年》。豆瓣高分剧集。


1964年，迈克尔·艾普特为BBC电视台拍摄纪录片《7Up》。


受访者皆为七岁儿童，来自英国各阶层，有孤儿院，有精英家庭。此后，每七年，艾普特回访一次。大量点滴细节，堆砌出命运无常。





七岁看老。


导演的初衷之一，是抨击英国社会阶层固化：穷人的孩子还是穷人，富人的孩子仍是富人。


人的命运是跟血缘走的。


这一点，时隔数十年后，在影片中逐一印证。


但，也有例外。


尼克（Nick），农场主之子，从只有一间屋子的偏远小学考入牛津，目标清晰，路径明确，最终打破阶级壁垒，去美国当了物理教授。他凭的是天才。





布鲁斯（Bruce），家境优渥，牛津毕业，却不走从精英到精英的寻常路。七岁发愿，要尽己所能帮助穷人。一生践行理想，安贫乐道。他凭的是信仰。





这两位，一个凭天才，一个靠信仰，从不同方向，打破了“阶级固化”魔咒。


然而，影片中最震撼人心的，还不是他们。


最令人震撼的这位，开了一辈子出租车，却活得比谁都明白。


这个人，叫托尼（Tony）。





托尼成长于伦敦东区，最底层的孩子。个子不高，两眼带刀，人家问他：打架重要吗？他回答：重要！


拍摄时，他出门摔了一跤，只几秒，就自己爬起来，继续向前奔跑。


参加完party，导演让孩子们互相吐槽。富孩子说穷孩子野蛮，不懂礼节。托尼说，富孩子喜欢装模作样，要教训他们一下，说完挥出一记右钩拳。





谈及理想，有的孩子一脸骄矜，说得有板有眼，上牛津，上剑桥；有的孩子略带腼腆，想去连锁超市上班；有的孩子则一脸茫然，眼神空洞，没什么想法。托尼属于另外一种，他快活而认真地说：我要做马术师，是的，我要做马术师。





七岁时的理想，未必都是童言无忌。托尼是认真的，小学毕业后，他将空闲时间，都花在爱普森汤米高斯林的赛马场上。





到了十四岁，托尼成为赛马场助理，每天为马匹做清洁。他个子矮小，每次刷马鬃，都将水桶倒放，踩在上面。


这时的托尼，一改七年前的疯癫，满脸认真，手法娴熟，眼神执着。





导演：你爸妈是否赞同你这样做？

托尼：是的，他们一直希望我成为马术师。

导演：为什么？

托尼：他们很开心，能说我儿子是个马术师。


在回答问题时，托尼表情中带几分冷傲，还隐藏着一丝难以觉察的不安。





所谓世事弄人，就是当你付出了巨大心血，未必有等价的回报。


对于托尼来说，成为马术师的最大障碍，不是不够努力，而是身高不够。


导演说，成不了马术师怎么办？托尼低下头，将脸转向一边，目光有些黯淡，说：不知道。须臾，他抬起头说，若知道自己不行，我就不做这一行了。


导演继续补刀，那你做哪行？托尼说，开出租车。他说这句话时，没有任何犹豫，但眼神里，难掩梦想幻灭的落寞。





二十一岁的托尼，成了一位出租车司机。


经过少年时代的迷惘，他又回复了疯癫的本色。


面对镜头，托尼眉飞色舞地说，我当然能做好出租车司机，他们低估了我，他们大错特错，走着瞧吧，等我拿到执照，就给他们好看。


出租车司机，其实也是一种“马术师”，只是座驾不同罢了。它们二者的共通点是——自由。





二十一岁的托尼，个头依旧不高，但他一点不自卑。他说，有的女人说我个子矮，我就说，你胸很小，我们不相上下。


面对BBC镜头，托尼竟然讲起了黄段子。


托尼说，你知道“四F”理论吗？意思是找女友（find），养活她（feed），忘掉她（forget）。另一个“F”（fuck），你自己想。我能做到三个“F”，但我忘不了，这听起来很傻，但我就是这样。





汽车行驶在伦敦东区街头，镜头转向车窗外，灰色的天空，灰色的楼群。


托尼所在的伦敦东区，是大名鼎鼎的贫民区，街道狭窄，房屋稠密，犯罪横行，柯南·道尔形容它是最危险之处，无可比拟的暴力与堕落之乡。


导演问他，在东区生活是什么感觉？会不会加入帮派？


托尼坦然地说：我扎根在这里，过得很好。我不是混混，我不偷东西，不伤害人，不恐吓人，我问心无愧。我怎么会和黑道混在一起？我天生不是那种人。





导演接着问，你初中没上完，就不上了。有没有后悔过？


谈到这个话题，托尼有点激动。


他说：


我已经比大部分人出色，特别是这个节目里的。当初我不爱学习，但这个东区男孩有了自己的车，每年去西班牙玩，每天下注，一点都不辛苦，我怎么做到的？


那些家伙当教授，摆弄瓶瓶罐罐，读书有什么用？这个世界不需要教育。


生活是一场赛跑，打败身边的人，才能跑到前面。我只懂赛狗行情，追女孩，伦敦路况，大街小巷，爱爸爸妈妈。我只懂这些，也不想懂别的。我不是政客，将来的问题，交给他们去解决好了。


28岁时，托尼结婚，并有了自己的孩子。他开始反省七年前的观点：





七年前，我说不需要教育，当然是不对了。那些孩子很早就读了预备学校，这对他们很有帮助，这是他们的优势，会让他们得到很多机遇。


但这在某种程度上，要归功于他们父母的背景。那时候，我爸爸身体不好，不能去工作。哥哥穿剩下的衣服，衣袖上都有大洞了，我穿了十年。


那时候，我们家没有钱，我没法改善自己的生活，讲出来是很凄惨的。但这些让我更坚强，更懂得珍惜。现在我有了工作，经济独立，可以给孩子提供我不曾有过的东西，让他们明白过好日子的感觉。给他们漂亮的衣服，去度假，去过西班牙、葡萄牙，希望明年可以去美国。


开出租让我明白，每个人都不一样，我学会了判断人性。上流人士，中产阶级，不管任何人，我都是根据人品，而不是出身去判断他。


至于我，我是东区孩子，我很小就明白了这种区别。但我是个活跃的人，追求一种不原地踏步的人生哲学，要不断进步，在自己行将就木之前，做更多的事。


我是个性格乐天的人，我不想失去这种性格。


我不想改变，如果我改变了，那么从前的托尼就是假的。





托尼乐天的性格，来自他的母亲。


母亲去世时的情形，托尼记忆犹新。





二月九日，九点过十分，母亲呼出了最后一口气，走的时候，托尼握着她的手，那是他一生最痛苦的时刻。





托尼说，妈妈是世界上最好的女人，东区的人都跟妈妈很亲。


托尼的太太说，我这辈子从没遇见过他妈妈那样的人，相信以后也不会再遇到，她是个很好的人，是我的朋友。


每次站在坟前，托尼都会跟妈妈说话。脑海里回想起一幕幕往事，想起她说：“托尼，下楼给我买五根烟。”想起她在酒馆里喝酒唱歌，想起妈妈最常说的话，别想那么多，什么也别操心。





托尼说，我这辈子，没有一件事是我想去做而没有做的。赛马，跟莱斯特皮戈特同场竞技，我做到了；想进入影视界，也进入了，在一部影片里，我跟斯皮尔伯格合作了两周。我都是靠自己的努力，没有人可以对我说：“是我帮了他”。这一点，我比其他人强得多。


导演说，但你终究没当成马术师，也没成为演员。托尼回答，做过总比没做过强。





托尼没怎么读过书，但他有脑子也有思想，随着阅历增长，他越来越洞彻这个世界，。


“没什么想法”的西蒙（Symon），五十四岁时才恍然大悟般，明白自己年轻时的幼稚，而托尼，早就洞穿了“阶层”和“命运”的真相。

















当被问到英国的“阶级壁垒”，托尼这样说道：


有些含着金钥匙的孩子，走到了很高的位置，当然少不了他们自身的努力，但这不是关键，关键是他们的爸爸加入了正确的俱乐部。其他孩子，即便付出成倍的努力，也难以获得他们轻而易举就能得到的东西，多数人只能被放逐到那些廉价的工作岗位。








托尼的深刻，还体现在他成功预测了2008年经济危机。


2006年时，49岁的托尼说，我预感很快就会经济崩溃。





七年后，导演问他，在上集节目中，你预言了经济危机，你是怎么做到的？


托尼说，因为像我（托尼）这样的人，一直付出，一直纳税，他们却骑在我们脖子上聚敛财富，他们榨干了经济体系负责，他们拿钱资助世界各地的国家，拿钱打仗，他们把钱交给银行，却不监管它们，你看到水龙头在那边不停漏水，等水箱里没有水剩下时，他们要求我们出血补水。





通过这部纪录片，托尼知名度大增，很多人欣赏他，有人围绕他的一生，写了部传记，结果大受欢迎，相关电影也已启动。


托尼很享受这种状态，他依旧开出租车。有一次，他拉活儿，乘客是宇航员巴玆奥尔德林——登上月球的第二个人。托尼正要开车，离开酒店前院，一个人走上前来，索要签名。


托尼对宇航员说，奥尔德林先生，您能给他签个名吗？结果那个人对托尼说，我不是要他的签名，我是要你的签名。





托尼五十四岁时，卖掉汽车，用这笔钱在西班牙买了度假别墅，他对这栋房子非常满意。他有一个儿子，两个女儿，一个孙子，两个孙女。每日含饴弄孙，沙滩看浪。非常滋润。







</影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>无聊的人</作者>
<标题>记录下……</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-04 00:21:00</时间>
<影评>

    影片展现了一群不同阶层小孩对打架、纪律、异性、恋爱婚姻、金钱、人种、成长规划等方面不同的想法。按阶层简单分类，记录下:
1.富人4人(约翰、查尔斯、安德鲁、苏西)。

约翰三人上的是私立学校，见识面广，理性，逻辑清晰，善于表达。业余时间会看报读书，练乐器。计划考牛津剑桥。

苏西，富家女。在学院有学习古典芭蕾。不喜欢打架的男孩。长大结婚后想要两个小孩，找保姆照顾。不认识其他肤色人，也不想接触。可能会读大学。
2.中产或一般6人(杰基、苏珊、琳赛、尼尔、彼得、布鲁斯)。

杰基、苏珊、琳赛三人是朋友。有爱心，有钱会去帮助穷人。过收获节时会去给穷人送食物。

尼尔、彼得是同学。
尼尔不喜欢打架。喜欢住在城市，下雨也有地方玩。结婚后不想要小孩，闲小孩淘气、脏。不太喜欢有色人种。认为不需要上大学，因为不想当老师。想当宇航员，当不上就开旅游车，带着人到处玩。
彼得有个喜欢他的女孩，长大后他要娶她。不喜欢有色人种。想当宇航员，当不上就当警员。

布鲁斯认为最重要的事是让大家知道上帝。觉得遵守纪律很对，怕自己班的班长。有三个女友，一个在非洲，两个在瑞士。长大后想去非洲支援教育，教没文化的人，让他们变得更好。
3.贫穷阶级5人(尼古拉斯、托尼、米歇尔、保罗、塞蒙)

尼古拉斯 读村小。长大想研究月球。拒绝回答关于女朋友的问题。

托尼和米歇尔 贫民窟老学校读书。两人是男女朋友。喜欢打架。周末两人会去看电影。托尼特别活跃，米歇尔叫他“猴子”。托尼每天十点到十一点才睡觉(小孩这么晚睡觉，晚上干嘛了？)，长大想当骑师。


塞蒙和保罗住儿童福利院。胆小腼腆。塞蒙想长大工作前四处走走。保罗不知道大学是什么。
总的来说，家庭条件好的小孩表现得也更好，更善于表达自己，更积极回应导演的话题，也有更好的成长规划。
但以后也未可知，下一部14 UP，走起……

</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>影评人 杉姐</作者>
<标题>BBC真实记录14个孩子50年的不同人生，阶级是难以逾越的痛</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-20 16:42:15</时间>
<影评>


摄影机可以记录一朵花开的时间。

也可以记录一个街道从繁华到失落的样子。

大千世界，万般姿态。

唯有生命最难以纪录，因为它需要另一个生命的长情陪伴。
本片横跨了半个世纪，是世界上拍摄周期最长的一部纪录片！
《人生七年》


《人生七年》一共有八集，每一集的豆瓣评分都在9分以上。


这是BBC的一个系列纪录片。

被称为：最伟大的纪录片。
从1964年开始拍摄，记录了14个来自不同阶层的7岁英国孩子的生活。

此后，剧组每隔7年都会拍摄一次。

从7岁开始，14岁，21岁，28岁，35岁，42岁，49岁，一直到2012年更新的这一集中，他们56岁了。

剧组的初衷是解谜社会上的热议话题：
你的出身是否会决定你的未来?
虽然很想得否定的答案。
但，49年的跟踪拍摄告诉我们这个世界很残酷、很现实：
你的出身会决定你的未来。

这些孩子长大后，富人仍富，穷人仍穷。
安德鲁、查尔斯、约翰是住在伦敦肯辛顿区（著名富人区）的高富帅三人组。
第一集拍摄时，虽然他们只有七岁，但已初具上层人士的模样。
当一般小孩还在打闹嬉笑时，他们已经制定一套可量化的生活规律，比如6点洗澡、7点半准时上床睡觉。
当一般小孩还在看小人书时，他们已经开始阅读《金融时报》、《时代》和《观察者》。


他们中的一个孩子甚至还持有股份。
我喜欢报纸因为我有它的股份


这些孩子在一所私立学校接受良好的教育，学前班时期的他们已经可以用拉丁语唱歌了。

他们懂得节约时间，明白规则和体制。

对当下的流行音乐也有自己的见解。

我认为甲壳虫乐队疯了
因为他们太吵了
而且他们的发型太糟糕
如果他们能写轻一点的音乐
我就不会介意了










他们认为打架是一种粗鲁的行为。

到家以后的活动是 喝茶、弹钢琴、看电视、做家庭作业。

他们对未来的人生已经有了规划。

比如7岁时的约翰完全可以清晰地描绘出自己接下来的人生规划。

当我离开学校后，我将去宫廷学院
之后如果通过考试的话，我要去威斯敏斯特寄宿学校
之后，我们想，我要去剑桥和圣三一堂






14岁时，约翰进入了西敏斯特。

查尔斯在马尔堡。

安德鲁在切特豪斯。

虽然知道他们很可能会如愿，但还是非常吃惊他们的人生轨迹没有丝毫偏差。
14岁时的人生和他们7年前在镜头前规划的竟然一模一样！
7年后，他们又进入了儿时理想的大学，再次实现梦想。
21岁时，约翰进入牛津大学法律专业，成为英国最高法院的知名公职律师。
查尔斯进入剑桥法律专业，后成为BBC的知名导演。

安德鲁进入剑桥法律专业，在一家大公司做律师。

他们事业有成、家庭美满，成为人人羡慕的新一代上层人士。




此后，他们的子女也延续着这样的生活，良好的教育、令人羡慕的工作。

虽然循规蹈矩，但却安稳、幸福。

56岁时，这些人大多已在养老，有自己的超豪华别墅。



他们体型保持的不错，有些甚至比实际年龄显得年轻许多。

生活丰富多彩。
中层阶级出身的皮特当了公务员，还和妻子组成了乐队，并发了专辑。

底层家庭出身的孩子显然没有这么幸运。
他们的生活毫无规律，每天疯玩到十点十一点才肯上床睡觉。

七岁的孩子，已经和女朋友在影院约会了。

女孩子们的舞蹈课是音乐自由活动，她们任意嬉笑、打闹。


女孩们的目标是盖大房子、去超市上班。

每天讨论的话题是结婚、生子。

后来，这些女孩儿大都经历了不幸的婚姻、坎坷的生活。

有些孩子干脆是在福利院长大。
没有父母的陪伴，还要帮福利院做家务活。

混血的西蒙喜欢上了打架，每次看到街上有人打架都往里冲。
我一直喜欢打架

被父母遗弃的保罗非常孤单，从他磕磕巴巴又小声的谈话中可以听出他的词汇量少得可怜。

稚嫩的脸庞，却想的都是攒到了多少钱。

不要说人生规划，他甚至不知大学为何物。

在这里，还有一些孩子是被遗弃的私生子，他们最大的愿望就是可以见到爸爸，希望少挨打。

他们上课经常迟到、说话、打闹。
在一所穷人区的公立学校中，30个孩子中只有3个有上学的机会，他们中的大部分孩子都要在15岁就开始工作。

14岁的托尼，成为了驯马场的助理，后成为出租车司机，虽托尼然机灵又十分努力，但老年的他还在为子孙拼命工作。

21岁的保罗，成为搬砖工。

56岁时，他已经有了2个孩子，5个孙子。


西蒙成为肉品公司的机车货物搬运工。

28岁时，已经是5个孩子的父亲。


他们的孩子大多和他们一样没有读大学，开始了早早的结婚生子、打工挣钱的生活。

56岁时，他们还在继续打工生活、老态尽显。
昔日的小鲜肉已经让人不忍直视。


甚至面临生存的困境。




当然，本片中也有富人区的孩子没有按照既定的轨道行走。
苏西也是来自富人区的女孩，她生活阔绰，有专门的保姆照管。

在私立学校上小学，她的艺术课是古典芭蕾。


不光动作有模有样，你能感受到小小的孩子已在艺术的世界里畅游。
当记者问她大概几点睡觉时，她说自己昨天七点钟都还没有睡觉。

父母的离异让她很叛逆，16岁辍学的苏西在父亲的大庄园里接受采访不愿面对镜头。


后来，遇到自己的丈夫后，专心做家庭主妇、照顾两个孩子、生活幸福。

56岁时，脸上依然挂满笑容。


社会是残酷的，不公平的资源分割直接影响到了下一代、甚至下下一代。
虽然片中的一些孩子没能得到良好的教育，但他们希望自己的孩子可以接受好的教育。
毕竟，对于穷人的孩子来说，想要逆袭，知识是一把金钥匙。
《人生七年》中就有这样一个例子，一个名叫尼古拉斯的小男孩，7岁时就读于一所乡村小学。

他常常以牛马为伴。
14岁时不敢面对镜头。

但他却在中学时期获得约克夏寄宿学校的奖学金，到城里去读书了。


21岁时的尼古拉斯，已经是牛津大学物理系的学生。


28岁时，他已是大学教授。
49岁时迎来二次婚姻，对方是他一生中最理想的白富美。
56岁时，镜头前的他们春光满面，生活十分惬意。


这些孩子从7岁拍到56岁，而导演迈克尔·爱普特已经从BBC23岁的助理小伙成为了知名大导演，今年他已经76岁了。


坚持是一个纪录片导演最珍贵的品质。

《人生七年》呈现的不仅是生命的珍贵，还有时间的重量。


他执导的电影中，有观众熟悉的商业大片《007之黑日危机》、《纳尼亚传奇3》。


当然，也有《罗马》、《性爱大师》这样经典的美剧。


《人生七年》以珍贵的镜头成为这些“演员”最长情的陪伴，观众陪着这些片中的人物长大、变老，真真切切体会到“真人秀”的乐趣，好像一部纪录片版的《楚门的世界》。

所以，有人说《人生七年》是真人秀节目的鼻祖。

导演最初的预言都已成真，除了个别特例之外，富人的孩子依旧是富人，穷人的孩子依旧是穷人。

这样的残酷定律仍然成立。

杉姐原本以为身份的分化要等到这些孩子成年，却没想到在他们7岁那年我们就可以一眼看到老。
人生百年，立于幼学。

一张张稚嫩、无辜的脸庞被家庭和教育所影响、所塑造。
他们以后几十年的人生、命运和点滴原来早已是被归置好的路线。

一代人的优秀，可以惠及几代人。

一个人的努力，可以改变家族的命运。

富二代、官二代不一定值得尊重，但他们手握的父辈优势却是实实在在的东西。
虽然片中的安德鲁抱怨大家只看到他的家庭优势，没看到他埋头苦读的汗水。

我特别喜欢其中的一段话：
“人人都只看到了他们与生俱来的优越的家庭教育资源和社会环境，除了更好的生活品质和生活习惯，其实在体型的背后更是他们的家庭赋予的某种自律自强的精神。”

很多人看完这部片子之后，都有一种相见恨晚的感觉。

忽然明白，教育原来是一个如此沉重的话题。

这些年关于教育理念不断产生激烈的冲突。
有人说，欧美是欢乐的教育，让天使一直是天使。
有人说，在西方，穷人的孩子玩乐，富人的孩子补课，这种教育的差异就是未来的社会分层。
有人说，凭什么教育一定是快乐的，请别再以爱的名义对孩子让步。
今天是个轻松的日子，杉姐不在此探讨教育的真谛。
我想起《追捕野蛮人》中的调皮小鬼说：
这个世界不公平，有的人想要孩子却得不到，有的人得到了却不想要。
刚刚来到这个世界的孩子，他们就像外星人，拥有无穷的能量和无尽的潜力。


（本片中，7岁时的小正太尼尔后来成了流浪汉，并一度想自杀）

他们带着考察的任务，试着学习如何成为真正的人类。
每一个孩子都是来自星星的天使。
柔弱、坚强都被写在了脸上。
他们不懂命运，却往往陷入父辈命运的漩涡。
当父母老去，教育，是孩子最好的人生资本和终身陪伴。
杉姐真心希望这个世界上所有的孩子都能被温柔以待。
如果你有孩子，那么希望这部纪录片的相逢不会太晚。
如果你还没有孩子，那么你现在应该知道，你的努力肩扛着的是另一个生命的——人生。


本文首发微信公众平台《电影烂番茄》

微信公众平台《1895电影评论》同步



</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>missingPiece</作者>
<标题>若说是老生常谈，为何你却无法突破</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-25 15:04:11</时间>
<影评>

长久以来困惑于生活的状态，是否优秀。如何进取才能不荒废此生。很久之前就想看人生七年这部片子，现在终于如愿。如果之前有人告诉我，一个人的性格会决定他的一生。我会觉得这是个老生常谈的话题，没有什么依据，不愿相信。然而看过了这部片子，看过了时间流失后活生生的人物变化。岁月的痕迹逐渐清晰，而性格决定命运论，也更加的清晰。。。
我不愿相信，也不得不信。
7岁，每个孩子的性格就有所凸显。7岁时自己有想做的事情的人，有计划的人，日后都做得不错，至少得到了大部分他们想得到的东西。而7岁时不知道自己要做什么的孩子，或者有飞向月球等不切实际幻想的孩子，日后为了他的爱幻想和冲动的性格也付出了代价。还有更多的孩子，是随着时间的潮水所带走，做了那些顺应社会意识的事情，依旧不知道自己要什么，为了什么做选择。最后付出了更多的时间，青春，和成本也没有到达理想的目的地。其实他们就没有目的地。所以才会如此的被动，如此无助。
7岁时的那些想法和举动，不知是缘何而来。我也想不起来，我的7岁是个什么样子。但是片中孩子们的7岁，我们却可以看得清清楚楚。有人迷茫，有人做梦，有人有自己的路与想法，学着大人的口气，说着有逻辑的话。7岁前的日子都发生了什么无从而知，若是这些性格不同是与生俱来的，我倒是有点怕了。没有机会改变的人生，是多么的可怕。就好像上帝手中的线偶，所谓命运的那些线绳，在出生时就已写好的话，人生还有什么好值得期待？！



</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>阳春白雪</作者>
<标题>《人生七年》浅析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-12 17:07:56</时间>
<影评>


Neil：小时候萌到爆，性格开朗，爱幻想，爱自由（不是去当宇航员就是当大巴司机），非常可爱的一个男孩子，那双大眼睛亮晶晶的，整个人看起来天真无邪。不知道十四岁和二十出头经历了什么，可能过于追求完美，没读上理想中的牛津大学，又不甘于在一所普通大学就读，干脆就辍学了。活在自己的理想世界中，喜欢离群索居，在远离城市的边缘地带寻找乌托邦。
Peter:他是我觉得性格最平淡的一个人，小时候也中规中矩，长大后读了普通大学，当了老师。被采访时，他说：爸爸妈妈说过，世界上没有让人喜欢的工作。人生中最高兴的时刻是某支球队进球了。而当时他已经结婚，可和老婆之间似乎谈不上爱情。等56岁再度被采访时，他说自己中途去做了公务员，业余时间和第二任老婆组建了乐队，平时三个人一起排练，创作了曲子，出了专辑，还得了英国乡村音乐大奖。可谓人生到后来才开枝散叶。他在大学里组建过乐团，反响不错。或许是因为家庭背景一般，并且爸妈说“人找不到自己家喜欢的工作”，所以选择做了大家都做的。可是最后给他带来人生奖状的还是曾经喜欢做的事情。
Nicoles：尼克是农夫之子，可是头脑很聪明，从小就说长大后想去潜心研究月球，如果可以他想把地球变成一颗钻石。他热爱自然，喜欢观察自然，并且思考天上的云地上的石头是怎么回事。这种过人的脑力把他送进了牛津大学。原本内向拘谨的农村少年，在二十一岁读大学时变得侃侃而谈，相信这是很多农村学霸都经历过的一种转变。后来他当了大学助教，去美国当了大学老师、教授，还出了一本科研方面的书。这期间，他经历了离婚，有一个儿子。四十岁再婚时，娶的老婆非常有气质，笑起来亲切自然，和他很相配（看起来比第一任老婆更匹配）。在异国漂泊时，他对祖国是非常怀念的。他说感谢自己的故乡孕育了他，小时候的他很爱看着天上的云和地上的石头思考，这都归功于故乡。
Tony：托尼生活在伦敦东区，小时候就是个爱东奔西跑的孩子，像个猴子，还直言不讳。原本以为他长大后是否会成为坏人，但后来知道他家庭很和谐，他爱爸爸妈妈。他小时候就摇头晃脑说自己想当驯马师，十四岁就进入马行当学徒，得以有机会骑马。21岁和英国有名的驯马师一起比赛，出现在照片上。这是他很自豪的一件事，和大咖一起比赛，既紧张又兴奋。虽然最后没有成为驯马师，但我觉得他已经实现梦想了。后来他很快改行去做了出租车司机（14岁时说过，如果做不了驯马师就去开出租），他事先开着摩托跑遍伦敦的大街小巷，考到驾照，直接给那些说他做不到的人“一记重拳”。看得出来，托尼敢想敢做，是个行动派。21岁的他觉得自己过得很好，读书没有用，读出来只能摆弄瓶瓶罐罐，他只要懂伦敦路况、懂女孩、爱爸爸妈妈就够了。不过这个说法被35岁的他推翻了，他接触到的世界更广了，觉得能受更多教育是有必要的。托尼还喜欢表演，业余会兼职去做龙套演员，还和斯皮尔伯格导演有过合作，虽然镜头特别短暂。后来有导演想把他的经历翻拍成电影，我觉得托尼的人生简直再精彩不过了！56岁时，竟然有人向他这个司机要签名，而不是坐在后座的登月第二人！这个托尼真的太可爱了。敢想敢做敢折腾，托尼把自己的梦想都一一实现了，虽然并没有成为什么大人物，但比那些有梦却终身未去行动实现的人好太多了。托尼是成功的。
Paul：保罗从小在儿童福利院长大，被大孩子欺负，看起来可怜兮兮的。语言表达不流畅，长大后想当警察，随即又说这个梦想太难去实现了。看得出来他没得到什么关爱，自信心不足。他父母离异，十四岁移民去了澳洲。后来人生出现转机，是因为遇到了一个好的人生伴侣，一个性格开朗阳光的女孩。他们变卖了家产，开着一辆房车横穿澳大利亚到处旅行，后来安顿下来结婚生子。他做砖瓦匠，一直都说自己最需要克服的是自信心不足。56岁还会去跑跑马拉松。生活过得算是美满。如果问有什么遗憾，或许是因为自信心不足导致工作中有些东西不敢去抓住吧。
Simon:西蒙是个黑人小孩，对他并没有特别喜欢的感觉。他也是离异家庭，又是有色人种，同样住在儿童福利院。七岁时做的梦比较消极。14岁时他也有梦（当演员做明星）却没有像托尼那样去实现，21岁时说自己不会一直待在那家工厂工作，不然脑子会僵掉，但到了35岁还在那工作，并且认为工厂不会倒闭。工厂倒闭后他在另一家工厂开叉车。第一次婚姻他生了五个孩子。离婚后四十岁左右遇到了年轻时喜欢过的姑娘，两个人两情相悦，在妻子眼里他是聪明的，只是有点懒。他也承认自己懒，很多事情都没去行动。五十岁时感叹人老了，后悔当初没找份轻松工作来做。
Charles:查尔斯我也很喜欢，眼镜大大的，声音也萌。21岁时披着一头长发，像个文艺青年。他说自己以后应该在地下室里辛苦爬格子（即写文章）。他没有上七岁时说的牛津大学，去了杜伦大学，并且很庆幸自己没进牛津，“因为进去了见到的还是同一批人”（由此看出他想接触不同的群体，多获得些什么吧）。后来他进了英国BBC工作，成了一名编辑。
Andrew:安德鲁家境优渥，小时候就说喜欢读金融报看看自己家股票涨了没。14岁说想当律师，21岁在牛津读律师专业。28岁成了律师。他觉得教育很重要，钱财可以被偷走，唯有所受的教育别人拿不走（可以看出他今后也会重视给孩子好的教育）。35岁娶了一个农村姑娘，但这个村姑看起来面善，聪明。他们一直过着家庭和谐的生活，在乡村买了栋老房子，两夫妻勤勤恳恳打理。男主外女主内，育有两个孩子，平淡又温馨。他们还会带孩子去坐热气球，去美国看自由女神像。四十多岁和别人成立了律师事务所，帮别人解决麻烦问题，业务还扩展到其他国家。家庭事业双丰收，稳得不行。56岁时两口子看起来越发得慈祥了。
John:约翰小时候看起来就挺精明强悍的，对自己以后要上什么学校如数家珍，从小就知道自己要走什么路了（当然和家长教育有关）。长大后也一一按自己的计划实现了。14岁时野心很大，说自己想拥有权利和金钱，没有钱就没法买喜欢的油画了。他9岁时父亲去世了，母亲出来工作养家。但约翰的祖先们都是历史上的名人或者皇帝身边的重臣，可想而知即使父亲不在了，还是有把比一般人都大的保护伞，能想得到他母亲的工作一定不辛苦并且能轻松赚钱。约翰确实挺厉害，在牛津还获得奖学金。后来成了皇家法官，娶了保加利亚大使女儿。三十多岁以后都在从事保加利亚的慈善工作（或许和他家承的传统有关）。
Bruce:布鲁斯是我最喜欢的小男孩。小时候脑袋圆圆的，一双蓝眼睛，鼻子上长满雀斑。他说自己长大后想去教育那些未开化的人，让他们多多少少变得好一点。有钱了会把钱捐给穷人。他天生有一颗非常善良的心。14随上了圣保罗学校，他说里面不会让你去学上层人的礼仪，不会让你瞧不起穷人。21岁上了牛津大学。28岁在伦敦东区教学，他觉得基础教育很重要，可以改变人的命运，打破阶层的壁垒。他本可以凭着名校学历进入高层单位工作，却选择了不高的收入和普通的教师宿舍。35岁去印度支教。看到他一个白人在一群黑人中间，真的特别感动。后来又回到伦敦工作，结了婚，妻子也是一名老师。布鲁斯说自己不是特别想升为教育主任，因为这样会让他离开一线工作。他宁愿舍弃自己的利益惠及大众。后来他有了两个儿子。他肚子变得很大，在玩板球扔球时，像个特别可爱的老人家。
Suzy:苏西是个富家女，小的时候看起来有点冷冷的，14岁到21岁都给人一种拒人千里之外的冷淡感，可能因为她父母离异，缺乏关心吧。但画面转到28岁，镜头中出现了她笑得很幸福的脸，她结婚了，遇到一个好老公，家庭生活滋润了她。她亲自照顾两个孩子，做起了贤妻良母。往后的片子里，越看她越觉得慈祥亲切，完全没有以前那种冷淡感了。不过她脸越来越干瘦，左脸的斑点每隔七年越变越大。她的体质属于不是特别好的那种吧，说话声音不大，气不是很足的感觉。回想过往，她说比较遗憾的是14到21岁时因为父母离异的影响没有好好读书，当时应该不受影响专心学业。
Jacky:杰基性格开朗直爽，家里有五个女孩，小时候希望长大后能有个大房子，住起来很舒服。她十九岁结了婚，一直没有生孩子，她说是因为自己太自私了（可能目睹母亲带五个孩子太辛苦了）。她做着没什么技术含量的工作，后来离婚了。谈过一段短暂甜蜜的恋情，有了第一个儿子。后来又遇到一个男人，生了对双胞胎儿子。但不久后也离婚了。幸运的是有个婆婆帮忙提供金钱帮助，不然她一个人带三个孩子真的挺困难。业余时间她做一些临时工，收入低，领政府救济金。手腕等处有风湿性关节炎，不能长时间站或坐，又遇上政府福利削减，生活上比较困难。但面对镜头，她不会说出自己哪里错了或失败了。
lyne:琳恩在三个孩子中相对内向安静。19岁结了婚，婚姻生活比较稳定。在流动图书馆工作。她虽然外表看起来不苟言笑，很冷淡，但她喜欢小孩子，喜欢看小孩子认真看书的样子，属于外冷内热。她一直在图书馆工作，偶尔还接待残疾小孩，和他们互动，挺有耐心和爱心的。她脑中有根血管跑到视神经里去了，特别危险。五十多岁时看起来老得蛮快的。
Sue:苏是四个女人中我比较喜欢的，因为她总是笑得很开心，一笑嘴巴咧得特别大。她身体健康，父母关系和谐，还是独生女，心理也比较阳光。她十四岁时说自己应该不会太早结婚，结婚前需要有段时间去独自探索世界，多走多看。后来她加入了旅游公司各地跑，收入应该也不错。24岁时因为想结婚生孩子了，就辞了工作结婚了。但三十五岁时离婚了，生了一儿一女。但幸好她爸爸妈妈给了很多帮助，使得她的压力负担小了很多。她进入伦敦市中心大学做行政工作，一个人坐车坐船，一个人带孩子。她说自己喜欢唱歌，喜欢演话剧。但有了孩子，这些爱好只能先搁置。空余时间她会约上几个单亲妈妈一起泡吧喝茶，聚会聊天，不会让生活陷入很无聊的境地。四十多岁遇到了一个喜欢的男人。此后一直都在一起，两个人恋爱谈得很甜蜜。而她的工作也由助理变成了一个小管理者，并且在大学里加入了话剧社，演演剧唱唱歌。五十岁她和男朋友订婚了，黄昏恋谈得和少男少女一样。她说自己很幸运，父母健在，并且在大学工作（她并没读过大学），儿女已长大，压力小了很多，并且到现在还拥有爱情。她的精神状态是四个女孩里面最好的，特别爱哈哈大笑，中气十足，也显得最健康最年轻，同时我觉得也是最幸运的。她说虽然她没有足够的钱去环游世界，但她已经满足了。
         这些人的人生，精英阶层的七岁就规划好了自己的路，底层孩子却什么都不知道，中层的梦想比较普通，没什么野心。他们大多二十多岁结这些人的人生，精英阶层的七岁就规划好了自己的路，底层孩子却什么都不知道，中层的梦想比较普通，没什么野心。他们大多二十多岁结婚，婚姻在三十五到四十多岁出现危机，出轨或离婚，有的离婚后四十多岁还能遇到真爱。男人的事业一般都在三十五或四十岁达到顶峰。而做着没技术含量工作的男女大多在老年时面临被裁员的结局。七岁看老很有道理，你的未来就藏在你说过的话里面。今日种下的种子日后都会结果，种瓜得瓜种豆得豆。所以有梦就去实现，不然等老了后就没多少体力和时间去翻盘了。还有，缺点一定要在发现的时候尽量去改正，不然就会一直存在并影响以后的生活，就像苏西脸上的斑点，只会随着时间越变越大，而不会自动消失。好好审视自己，用理性指引生活，不断去接近阳光和美好。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘大姜</作者>
<标题>献给脸盲症的你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-22 12:26:35</时间>
<影评>

总结一下每个小盆友是谁、什么背景以及采访的时候都说了什么。剧组问了小朋友关于打架、异性、金钱、对其他小朋友的看法、理想、有色人种、放学回家的安排相关的问题，不是每个小朋友都有采访到每个问题，还有一些我没听清不能确定就去掉了。
严重剧透预警！！！
严重剧透预警！！！
严重剧透预警！！！
贫民（没有家庭或者在乡间生活）

Simon - 有色人种、在政府资助的福利院中生活和学习。当被问到对事情（比如打架、女生、未来）的看法的时候，大多数答案都是没有想法，或者回答得不是很清晰。认为富人觉得自己可以为所欲为以及奴役别人。对将来的想法是四处看看自己能做什么就做什么。和他生活在同一个福利院中的朋友Paul，不知道什么是大学。


Neil - 在英格兰西北部的利物浦郊区生活。想要住在城里。因为冬天乡间太湿冷了，并且没有躲避的地方。在学校里很少打架，因为觉得这很糟糕，而且会受伤。打架就是在学校里假扮骑士互相挑战。放学回家以后妈妈给一杯茶喝，然后出去玩，天黑以后回家看电视。在学校里经常玩catch a boy, kiss a boy and catch a girl, kiss a girl的游戏，女生的反应是尖叫。讨厌坏脾气的女生。长大以后结婚不想要小孩，因为小孩太淘气了还会把家里弄的乱糟糟。没见过有色人种，以为有色人种是怪物（注：不是可怕的怪物，这里是这个小孩的想象）。觉得自己不需要上大学，因为将来不会当老师。长大以后想当宇航员，如果当不上宇航员就当一个大巴司机，载着人们去海边，去乡间，在车里放一个大喇叭告诉大家下一站要去哪。


Peter - Neil的朋友。不喜欢有色人种。如果不能当一个宇航员，就像爸爸一样做个巡警。以为自己想当宇航员的话就不需要上大学。


Nicholas - 在英格兰东北部约克郡的一所距离家4英里远的只有一间教室的乡村小学上学。喜欢住在乡间，虽然有时候会有点孤独。当问到喜欢乡间还是喜欢城里的时候，回答得不是很清晰。不想回答有没有女朋友的问题。只在电视上看过有色人种。长大以后想探索宇宙。

中产（住在城里的普通家庭）

Jackie - 在伦敦的居民区上学。妈妈7年生了5个女孩，家里一直都想要一个男孩。熟知小朋友间的八卦。长大以后要结婚，不太清楚是什么样的男生，但是这个男生要有一点钱，但不是很多钱。觉得有色人种是好人，只是和他们肤色不同，很多非洲人来英国。接下来没啥打算，准备给自己买一个xx（没听清）。

Susan - Jackie的朋友。 “有时我们和男生相处的不好，有的时候我们会和男生争论。“


Lindsey - Jackie的朋友。觉得打架很蠢，因为如果在教室里打架，被老师抓到会被骂。长大以后要生两个男孩和两个女孩。如果有2英镑，会把钱给穷人。接下来准备去两元店工作。

Tony -  在东伦敦的一所老学校上学。非常有活力，一开场跑着跑着摔倒了，立马爬起来继续跑，他女朋友说他是个猴子。觉得打架很重要。晚上10点到11点睡觉。有时周六早上会去看电影。觉得富人很蠢，因为富人不让穷人碰他们。长大以后想当一个赛马师。

Michelle - 在东伦敦的一所老学校上学，是tony的女朋友。喜欢和Tony打着玩，tony在厕所里往她身上扔肥皂，她就追着tony跑。周六早上会去看电影，有时候跟朋友去，有时候跟tony去。不喜欢男孩子，喜欢女孩，觉得男孩子对什么都品头论足，还爱打人。将来想当女明星。

富裕（伦敦城里的有钱人）

Charles - 在伦敦肯辛顿的一流幼儿园上学。和Andrew、John是同学。幼儿园里会教拉丁文歌曲。觉得女生很无聊，因为没办法和女生玩摔跤游戏，女生总是喜欢玩洋娃娃，还爱哭。接下来要读预科学校，记不住学校的名字，妈妈知道要去什么学校，大学想去牛津。

Andrew - 在伦敦肯辛顿的一流幼儿园上学。在纪录片一开始在游乐园里带着其他小孩向熊扔吃的，在John制止以后说，我知道不让扔吃的，但我觉得这个不是很重要，是个很自信、很活泼、很健谈的小朋友，对很多事情有自己的看法。觉得beatles的音乐太吵而且发型很糟糕。觉得小组长的制度很好，因为可以管理那些淘气的学生。想把表现差的学生移出自己的小组。放学回家先喝茶，然后练钢琴，玩录音机，然后看电视，晚上6点洗澡，7点上床，阅读到7点半，然后睡觉。有一个女朋友，但是不常想起她。觉得女生一般都不做男生们想让她们做的事情，在男生们想跟她们玩摔跤的时候玩洋娃娃，并且不让你玩你喜欢玩的游戏（7岁就看穿一切了hhh）。觉得学校收钱是个好主意，因为不收钱校长没办法付老师的学费，校长就会很生气。喜欢读金融时报，因为在里面有股价的变化，周一不看报因为周一股价不变（可能因为是美股？）。觉得有钱人经常取笑穷人，欺负穷人。觉得party的时候自己和其他小孩相处的很好，也觉得其他小孩人很好。

John - 在伦敦肯辛顿的一流幼儿园上学。纪录片一开始制止其他小孩向熊扔吃的。不喜欢beatles的发型。觉得学校收钱是个好主意，因为如果不收钱学校就会人满为患，而且校长会破产，然后进监狱。读《观察者》和《时报》，一般先看标题，然后再读内容。不喜欢穷人，觉得有些其他小孩有点脏。毕业以后打算去预科学校，如果能通过考试就接着去一所私立学校，然后去剑桥大学圣三一学院。

Susie - 在一所教古典芭蕾的时尚女子学校上学。有一次被一个淘气的小男生打到过肚子，不喜欢这样的男生。放学回家以后，先去见妈妈，然后喝茶，然后看电视，然后写作业，然后见爸爸，7点睡觉。长大以后结婚想要两个小孩，要一个保姆帮忙看小孩。不认识任何有色人种，也不想认识任何有色人种。接下来要去女子寄宿学校，可能会上大学，但不知道上哪个大学。


Bruce - 在一所寄宿学校上学，不和父母住在一起。认为最重要的事情是所有人都应该知道上帝。女朋友在非洲，可能以后再也见不到了。还有两个在瑞士的女朋友也很喜欢。长大以后打算去非洲教没被教化的人，让他们变好。




</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小悟空</作者>
<标题>这里没有陌路，你从不曾孤独</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-21 19:48:35</时间>
<影评>





《成长系列》我在看的过程中就有一个冲动，就是我一定要把这部纪录片推荐给我的朋友。我很多喜欢看的电影和书籍都是通过分享的形式获得的，就比如说我第一次知道果壳，松鼠科学会，TED×的那些演讲都是通过蔡祥师兄，如果不认识他，可能到现在我都不会发现这么有意思的事情。

这部《成长系列》在豆瓣上高达9.2分，BBC良心出品。它之所以这么吸引人的原因就是真实，没有个人的英雄主义，没有一夜成名大富大贵，有的是像你我一样的平平凡凡出自各个阶层的人真实写照，不煽情，不做作，不刻意，只为记录而记录，不做引导，更没有渲染，这比国内很多煽情的纪录片更忠实于事情的本身和原汁原味。

起初，我想这部纪录片的目的就是为了验证英国的不同阶层的人是否最终能改变自己所处的阶级，想探究阶层的划分是不是真的如此严谨和难以逾越。所以它挑选了14名来自不同家庭背景的孩子，以七年为一周期，以访谈的方式探讨他们的家庭，事业，婚姻，以及对这个社会的看法。虽然我对政治历史向来一窍不通，可它带给我的冲击还是相当强烈的。


关于教育

直白的来说，金钱决定了一个人的地位，能改变这种地位的是一个人的修为，而修为是很泛泛的综合性的词语，它受到家庭，朋友，老师，个人经历，社会环境，个人努力等诸多因素的影响，能拎得出来的显而易见占最大比重的其实就是教育。我们并不是通过教育来改变自己的阶层，这种观念本事就是忠实的阶级拥护者所想的，我们是要通过教育获得更多的选择，只有你有足够多的选择，你才能明白什么是自己所擅长。人们常说你没钱不能买一件物品，和你有钱但你没买是不一样的，虽然结果都是你没有买，但一个是你能你却没有，另一个是你别无选择不能做，这完全是两码事。片中几乎所有在年轻时没有好好努力学习的主人公在晚年都会遗憾自己年轻的时候没有强迫自己再更努力些，对于子女的教育他们尽力去为他们提供良好的条件，希望他们比自己走的更远。

大部分得到良好教育的人，都会相应的在金钱上有所收获，可以让人活得更舒适，但终极目的并不是为了培养精致的利己主义者，而是为了让我们在有多重选择的前提下选自己崇尚的生活和人生态度，而不去考虑阶级所带来的差距和困惑。就像Bruce虽然受到了良好的教育，但是并没有选择去追求一份高薪体面的工作，而是选择去孟加拉做一名老师。

教育所得到的东西是可以植根于内心，可以“遗传”给下一代的。你没法给孩子留下实质性的东西，但你能确定你可以给他一个良好的教育，让他们终身受用。


关于事业

这部纪录片里，女性在事业上没有太出色的，这也跟他选取的性别有关，在最初选择女性时，只选择了四个，三个来自一般家庭，一个来自富裕家庭，当然他们并不是所有的英国女性的生活面貌，总的来说sue算是唯一一个事业型的女性，虽然早期没有接受足够的教育，但在合适的契机下她幸运的把握住了，回想她之前的56年，年少的时候不太喜欢学习去了综合性的学校，毕业后做了打字员，结婚，离婚，单亲妈妈，直到42岁再婚，从片子里很容易看出在42岁以后她说话都是笑笑的，那是真正充实美满的生活的开始，也是在那之后她开始追求事业，在伦敦大学皇后学院法学系次从一名助理到行政主管，爱情让一个女人变得温柔可人，而事业则让一个女人更有魅力。同样作为单亲妈妈的Jackie因为健康等诸多因素，没有成为一名职业女性，而是靠着婆婆的接济辛苦把孩子养大，这种从小在一起的玩伴在今后的发展中渐行渐远，让人倍感失落和真实。

在49up时，katie和导演的一些冲突展现了出来，我特意又重新看了一遍，导演在21up时特意问了Jackie关于钱的问题，认为suzi可以做任何想做的，而这三个来自伦敦东区的女孩明显不如suzi心里会有什么落差，一提到这个明显Jackie会激动，我们往往也是这样，心里知道自己在某些缺失的方面不管是自己原因还是其他原因，都会很在意，甚至在意到可以摧毁一个人。Katie在后来跟导演说，你把我看扁了，认为导演过分强调了她不能做的，而非她能够的，极力为自己辩解，认为导演对于她的未来的预测有失偏颇，问她的问题都太隐私太尖锐，把一个21岁的姑娘弄得无所适从，从而影响了之后的生活。她觉得这部片子导演插手的太多了，没能很好的还原主人公原本的样子，导演怎么想的就把他们塑造成什么形象，而自己是第一个跳出来的人，在这场接近于博弈的对话中我能深深地感到Katie的无所适从和导演的狡黠，但也正是靠着这种狡黠才刺破了我们原本穿戴好的面具，让我们看到了波澜不惊的面具后的那一丝慌张和恐惧。诚然，导演或多或少是带有主观偏见和局外人的思想的，但这无法避免，我们不能阻止自己的思想停止思考，就像导演说的这些好的坏的都是你人生的一部分，而这个片子不就是在讲人生么？怎能展现它光鲜亮丽的一面，而刻意隐瞒它阴暗的一面呢？但是人都是有一条底线，过分的逾越难免会痛彻心扉，导演为了谈话能顺利进行避开了，只是问Katie想做什么，回想自己的大半生，Katie最想做的是回到学校学习，跟上这个时代，而不是停滞不前。我不能片面的把他们的命运和教育相联系起来，但我又不得不承认教育和事业真的是捆绑在一起的。

Peter有句话说的很好：有很多次，我会想过去，会想很多事情是不该做的或者以其他的方式，但是生活不是让你后悔的，人生必须积极实现，我认为最重要的就是没有对自己的人生做过太多妥协的事情，能够感到你走出的人生旅程跟你希望走的方向一致。


关于婚姻

Paul 在年轻的时候做了一个特别大胆的决定，就是和妻子变卖了房子以后，历时7个月走了24000公里穿越澳大利亚中西部，那一段经历让他们更好地认识了彼此，也为他们今后的婚姻生活奠定了扎实的基础。

我越来越发现，没有什么感情一开始就是坚不可摧的，一开始的牢靠是因为彼此的吸引和不熟悉，是你第一个和一个异性产生了某种感情上的共鸣，有人称它为新鲜感，但是我们同样都知道，新鲜感总终究会过去的，在欲望燃尽的终点，人又靠着什么去相互忍受和包容呢，难道像久木和凛子一样为了避免这种曲终人散的悲境，在潮热癫狂的顶点相拥自杀么？当然不是，我觉得就是在那之前的种种经历，互相看到对方的方寸大乱，沉着果敢，渐渐蜕变长大，然后细心呵护，一滴一滴的积攒，一抔土一抔土的夯实。天生就没有完全合适的两个人，我们总说这是我遇到的那个对的人，事实上是因为你变成了更好的自己。

对于Bruce的婚姻，给我的最大感受就是，好的感情不怕晚，只要你耐心等，他必然会来到你身边，但在此之前不要匆匆忙忙的就把自己随便打发了。

纵观这部纪录片，14人中有7人是从始至终只有一个伴侣，其他除了Neil，均有两次婚姻，6人中离异后在二次婚姻中找到幸福的有4人。从片中不难看出Sue在第二次婚姻中过得十分幸福美满。


关于家庭

片子中有很多谈及父母的对话，在片中主人公的父母亲一一去世，在之后的很多年里他们还是一提起来就痛哭流涕，很多曾经和父母有隔阂的人最终还是达成了和解。随着他们成长的累积，他们渐渐就理解了。当导演问Peter说父母能给予孩子最大的礼物是什么？Peter回答说是一种不会改变的爱与支持和他们投入的时间。孩子们的价值观和评判能力受谁影响最多，答案当然是父母。Symon由于是私生子，自幼没见过父亲，在很小的时候当别人问起他的父亲时，他总是感到很自卑，所以当他有了孩子后，说的一句话我印象最深，他的孩子现在什么都有，尤其是有自己的爸爸。片中有几位主人公明显在童年时期家庭并不和睦，所以在青少年时期，谈及婚姻都会觉得恐惧，有些孩子认为父母离婚是因为自己的过错，这会给他们带来无法估量的困扰和愧疚感，进而让他们对未来的另一半失去信心。Suzy是一个特别典型的例子，因为嫁了一个好老公，把她从玩世不恭的生活状态中解救出来了，21岁的她还是特别的萎靡，目光呆滞，对生活没有信心，想逃离，而28岁时，说话时眉眼都是笑的，虽然一辈子没有自己的事业，但也不觉得遗憾，专心享受一名家庭主妇的角色。


关于阶级

在所有人里，几乎大多数人维持在自己原先的阶级或是尽力往更高的阶级奋斗，而Bruce是唯一一个自己选择从高一阶次下来的人，他一直倡导普世教育，因为这样对大众有利，而私立学校会严格的遵守阶级制度，而普世教育能使这种划分不那么明显。牛津大学数学系毕业的高材生到穷困的孟加拉成为了教书先生，不过晚年仍然回归了该有的状态，Bruce给人的感觉永远是波澜不惊，没有太大的野心，对自己做的事情清楚明白，不在乎其他人的看法，在他每个年龄段的采访你都不会感到紧张局促，内心称得上是非常强大。可能在很多人眼里，他本该有更好地发展，但是生活是自己选择的，他能够采菊东篱下，不失为一种境界。

从片中能看出，很多人反对阶级，反感它所带来烙印似的标签，但因它太根深蒂固，所以只能通过一代又一代人看似毫无进展的努力才会逐渐看出我们是怎样struggle for it。所以他们的下一代他们都尽力让他们接受更好的教育，目的就是为了缩小这道鸿沟。

可能有一天教育的终极理想就是让我们完全淡漠阶级所带来的身份与地位的悬殊感，而让人们充盈坦然一视同仁的活着。


关于梦想

我很庆幸，这部片子里的的人还是有人在做梦的，导演没有把那些天马行空的想象剪切掉。Neil虽然有点半糊涂半清醒，但除了想找一份能使自己温饱的工作外，他还是希望成为一名作家的。有一个片段在片中总被不断地反复着，屋子里灯光昏暗，Neil穿着破旧不堪的衣服，面黄肌瘦穷困潦倒却仍然在打字机前专心致志的不辍的写着文字，那一刻让我特别动容，虽然Neil是所有人里在经济上最拮据的，但是他没有放弃做梦的机会，仍然靠着自己从一而终的毅力努力做着一件事情。

很多时候我门没能实现自己想要的生活，是因为束缚太多，不光是来源于自身的能力，同时很大一部分来源于外界，那些固守成规的观念和想法极大地限制住了我们，而我们自身能力又不足以与之抗衡，所以选择了妥协，但是凡事都有例外，那些选择冲破牢笼的就会获得另外一种生活

七岁看老，这句话既让人害怕又让人欣慰。害怕的是我们每每想到这句话就意识到我们不太可能在目前的生活困境中有所突破，像命运的紧箍咒一样把我们套牢，欣慰的是，我们存有一丝的怀疑和不服气，想要尝试做一些让人惊讶的事情。纪录片中有一小部分人的梦想和长大之后从事的职业不谋而合，来源于一个七岁儿童大胆的预测，后来成为了现实，那种强烈的欲望，在后来的日子里支撑着他们走到了梦想面前。虽然有的人在后来经历了打击和自身原因的限制一点点改变了自己的梦想，但他们的生活状态的确是和最初的七岁时候很相似。


关于纪录片

这是一个真人秀，每个来到这个节目的人或多或少都会怨恨这个节目，因为这个节目他们被推到了公众的面前，根据片中的只言片语，对他们的生活评头论足，妄加揣测。他们觉得自己赤裸裸的被推了上来，没有了隐私，断章取义的把他们的某些话说成是全部，有些可能就是脑海中一闪的想法，自己都没有仔细考虑过。不过在晚年主人公们也说到这也是因为受时间限制的影响，使得节目不能做得很透彻。而大众乐于看到这样的节目，只要不是自己。Andrew说这个节目随着他年龄的增长他说的话会有所保留，考虑一下，不再妄言轻谈，说话都会比较谨慎，因为它在不同程度的刺破了一些主人公的生活，所以Charles离开了，在28up时没有再录，期间也有人断断续续离开，但庆幸的是在56up时，他们回来了。他们一定也意识到了自己微不足道的人生给他人同样带来了难以预计的影响，他们存在的意义就是在我们看过之后变得沉默，然后开始真正的思考。

但是，即使是这样，我还是不得不说，这部纪录片光是能拍下来就很令人惊奇了，在这背后导演迈克尔•艾普特以及剧组所付出的努力是非常巨大难以估量的，用流水式的叙述将一个人的大半生缩在一粒水滴里，然后滴在宣纸上浸散开来，把几十年浓缩在短短的十几个小时里，这种时间上的冲击足以让很多人驻足惊叹感慨。在最近一次采访里，导演从一个年轻的小伙子也变成了一个老人，让我不禁唏嘘，人生如果以七年来划分，其实并没有几次。

何为人生？何为理想？何为幸福？何为成功与失败？阶级真的存在么？它又是怎样渗透到我们的生活中？命运真的在很小的时候就注定了么？你的人生还有多少能够逆转？

在我们看过他们的成长经历后，会反思我们自己，意识到肩上将承担的巨大的责任，每一个七年我们能有什么改变。人生虽在幼年时期已经定型，但是变数还是太大了，即使是在35岁，42岁，或是49岁。


关于读书

片中没有涉及，只是我自己想谈谈，因为它对我来说不可或缺，我越发的意识到它对我的重要性。

知乎上有人问阅读对一个人的影响到底有多大，有一个回答让我特别认同，世界上任何书籍都不能带给你好运，但是它们能让你悄悄成为你自己。而我现在理解的是，书籍不光是纤维素做成的一张纸，还是一部震撼人心的电影，一部意义非凡的纪录片，一次振聋发聩的演讲。

我已将处在第四个人生七年，未来的那些捉摸不透，不可预知让我既兴奋又害怕，不过我深知，在人生的路上，我并不曾孤独！





P.S.这大概是我写的最长的一个影评了，因为内容的丰富，我还有很多灵光一现的想法都没能表达出来，只是絮絮叨叨的做了个大概的简介，断断续续花了将近三个月的时间才看完，只想说一句，虽然我写得并不太吸引你，但麻烦你去豆瓣多看看这部纪录片的影评，花十几个小时好好看它绝对是值得的。下一步63up不知道还会不会有，如果有的话应该是2019年，非常期待！


附参与者简介和出席时间表


Andrew：上层阶级，私立学校三人之一，成一名律师，后成为了公司合伙人，娶妻生子。


Charles： 上层阶级， 私立学校三人之一，28岁以后成为BBC的一名，去了Marlborough大学，曾为报社编辑，后加入BBC从助理制片人升为制片人，34岁结婚并退出该节目的录制。


John： 上层阶级， 私立学校三人之一，成为一名律师，后成为皇室律师，娶了前保加利亚大使的女儿，借着节目为保加利亚的慈善事业所除了一些贡献，期间有退出过，不过在49岁时又回归了。


Suzy: 上层阶级， 富家女，14岁时父母离异，跟随父亲生活，很早被送到寄宿学校，16岁辍学上了秘书学校，不热衷于学习。在14-21岁期间，对婚姻生活怀有恐惧，但找到了一个满意的对象，逐渐变得开朗，成为一名家庭主妇，在事业上没有打拼，回首往事，唯一遗憾的就是没有好好念书，所以非常希望孩子们念书，所以他的大儿子和女儿都念了大学。有趣的是她在这群人中与Nick成为了很好的朋友。


Jackie：中层阶级，伦敦东区的三个女孩之一，有过两次婚姻，与第一任有一个私生子，后又与第二任育有两个儿子，靠着婆婆的帮助，和领取救济金拉扯孩子到大，患有严重的风湿病，做过几份工作，现独身，第二任老公患有胃癌。


Lynn： 中层阶级， 伦敦东区三个女孩之一，是女孩中学习最好的一个，19岁结婚，在图书馆工作，后来从事特殊人群的教育工作，婚姻事业都中规中矩。中年查出健康问题，但一直生活至今。


Sue： 中层阶级， 伦敦东区三个女孩之一，有过两次婚姻，当了很长一段时间的单亲妈妈，在42岁时找到人生伴侣，事业上可以说是女性里最成功的一个。


Tony：底层阶级，天生的乐天派，来自伦敦东区，家庭贫苦，从小开始就比较独立，想尽办法赚钱。成人后成为一名出租车司机，在中年时遭遇了家庭危机，但还是被老婆原谅，在经济上比较富足。


Paul： 底层阶级， 从小生活在寄宿学校，父母分居，对婚姻怀有恐惧，但最终和sue白头到老，婚姻美满，年轻时，住在澳大利亚，历时7个月和伴侣走了24000公里穿越澳大利亚中西部，婚姻生活幸福美满。


Symon： 底层阶级， 与Paul：是童年玩伴，住在寄宿学校，单亲家庭，跟随母亲，在35岁时母亲去世有两次婚姻。第一次离婚后，5个孩子跟随母亲，随着年龄增长关系慢慢缓和。和第二任妻子成为了很多寄养孩子的父母，关注他们长大成人。回首自己前50多年，觉得没能好好学习有些遗憾。


Nick： 底层阶级， 一个农村出来的孩子，也可以说是唯一一个脱离了原先的阶级，成为更高一层阶级的人，在牛津大学物理系，28岁毕业移民到美国，成为了一名教授，42岁离婚时儿子10岁，儿子不太愿意见他，有两次婚姻，现任为同一大学校教授。


Peter：  中层阶级， 与Neil是童年好友，在综合学校毕业后去了伦敦大学历史系，28岁以后退出节目，56岁想借节目推广自己的乐队，故而重返，曾为教师，后来考取公务员，现在创立了自己的乐队，小有名气。有两次婚姻，现任为乐队一员。


Neil： 中层阶级， 住在郊区，与Peter是童年玩伴，青年时期精神出现问题，靠政府的救济金生活，几乎一直穷困潦倒，一直想成为一名作家，但是未能实现，49岁去坎布里亚成为了一个地方议会的自由民主党议员，终身未娶。


Bruce： 中层阶级， 住在寄宿学校，后在牛津大学数学系毕业，在金融区工作了一年决定成为一名小学老师，认为普通教育对社会有所帮助，而私立的学校会严格的遵守阶级制度，而普世教育能使这种划分不那么明显。35岁去了孟加拉教书，认为那里教育资源匮乏，42岁回到伦敦东区在女子学院当系主任，并找到了人生伴侣。




</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>寻常</作者>
<标题>7岁孩子的世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-19 23:44:04</时间>
<影评>
        给我一个孩子到七岁的一段 ，我将还你一个成人， 这会是英国未来的一个缩影。


纪录片中一个让我惊讶的事，1964年英国7岁的男孩女孩就有男女朋友了！纵使在2014年的天朝也是匪夷所思。还有就是孩子们对于婚姻的看法如此成熟。


 

他们对未来孩子的想法很大部分来源于父母对孩子的看法。


比如有一个女孩子希望未来生一个男孩

“我的妈妈有五个女儿 而倒霉七年，而她七年倒霉的原因是她有五个女儿”


还有一个孩子希望她未来有两个孩子，希望由保姆照顾而不是自己照顾



还有一个贫富阶级导致孩子们的对事物的认识，以及对未来规划的差距


一个富人的孩子在看金融时报，泰晤士报，····回家练钢琴，睡觉前阅读，他们知道的更多


而一个穷人家的孩子，在乡下玩闹，没有玩伴与动物为伴


对于未来


富人的孩子：离开学校 会去宫廷学院 之后想去剑桥和圣三一堂 圣彼得法院 查尔斯之家 牛津


穷人的孩子：15岁会离开学校去工作 还不知道大学是什么 但可贵的的事他们更向往自由，更希望帮助别人，更希望奉献社会。


这些想法和所处环境无疑会影响他们的未来。虽然我知道未来他们也许会贫富分化，富者愈富，穷者俞穷，社会阶层固化。但我希望未来的结果不会太残酷！
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>robinson18</作者>
<标题>人生七年观后感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-06 16:50:13</时间>
<影评>


里面大部分的人生是：7岁萌14岁丑21欠揍28岁有家庭35岁离婚42岁再婚49岁宽容乐呵56岁坦然。平和谦虚知足感恩的人都夫妻和谐永葆chemistry。虎父无犬子，寒门难再出贵子。

14个小孩，7个从一而终，5个经历离婚，1个终生未娶，1个没有后文，哪有百分之九十都离婚那么夸张！由成功预言了经济危机的Tony压轴，还为伦敦奥运做宣传，很是满意！

人生七年：1.原生家庭是影响人生命运的绝对因素 2.教育是改变生活状态的主要因素 3.高知都结婚较晚，孩子较少，婚姻更稳定，从小就知道自己能干什么下一步该做什么 4.At last but not least,一个女孩，一定不要把婚姻当作人生理想

这节目其实很残酷，但意义非凡。普通人的一生才是大多数人的，几个人的一生我用4天甚至几张照片就看过去了。到了晚年，各种回味，尝尽甘苦，冷暖自知。不公平是天然的，寒门确实难再出贵子。对我而言，我想学会珍惜，珍惜亲情和时间，然后，及时努力，莫负年华。人生苦短，这系列将值得我一生回味。

感慨万千不知从何说起。不论何种无奈、抱负、运气，最终都归于平静。35岁那一集尤其震撼，prime age，事业家庭或一贫如洗，但都脱去了稚气。有些人一生对自己的初心无悔，有人妥协；愿我至少不变成少年的我所痛恨的人。我想像Tony一样，说开始就开始，try everything。

乐观与自律，在某种程度上能减少所在阶级带来的不利，提高生活品质，俗气点说就是成为更好的自己。谢谢导演，老爷子一定要长寿，多拍几个UP。

    所以，理性的人是更容易具有幸福生活，井然有序，一切都在掌握中？还是感性的人更容易有幸福生活，走到哪里算哪里，随心所欲？或者，表面上的有序看起来乏味无趣，但是在有序之中却有游刃的空间，而表面上自由随心却带来后续的混乱，最终是否能拥有自由和惬意却是未知。所以这个让我们深思，我们羡慕的不仅仅是精英阶级表面上所拥有的更为丰厚的物质基础和社会资源，或者更要研究他们能拥有并保持传承这种实力的潜在的那种特质。

    从42岁的时候开始，他们的生活基本已经没有了什么变化，人生的一切似乎已经成为了定局，孩子们已经长大再教育已经来不及，而自己年华老去追求事业和爱情都已经力不从心，那些曾经意气风发剑指江湖的有志少年也变成了今日平静祥和的头发稀少的中老年男人，那些曾经愤世嫉俗的女孩也成为现在淡淡评阅自己人生的中年娴静妇女。在这个年纪，人生的大好时光已经过去，回首过去，他们都很惊讶自己小时候的模样，他们仿佛都基本满意如今的人生，只是不满意又能如何？他们不会对着镜头后悔的。虽然，电影中，那是在英国的福利性的保障制度下，那些人生活还能得到很有效的保障。在我们的国家和我们现在这样的保障体系下，如果我们在年轻的时候也都知道了未来的我们是什么样的人过着什么样的生活，我们是否更充满信心还是会觉得沮丧?

三、 关于另一半
首先，觉得你是一个成熟、独立的个体，对世界有自己的看法，因此面对问题能有一些解决的思路和方向，不管我俩多好，独处你还是要学会的，当然还有孤独寂寞；
其次，我们走到一起，我想更多的是有很多目标的一致，因为爱。我也喜欢”生活搭档 “这个词， 我们是平等，互相尊重的，要考虑彼此的感受，其他的问题，我们需要多沟通，多包容；
最后，你我是陪伴彼此最长时间的人。感谢父母给我们生命，我们应该孝敬他们，但是他们终将比我们先去，感谢孩子们带给我们欢乐，童趣，可是他们终将会长大，他们也要离开我们的家，去建造他们的小家，所以我们一定要好好珍惜彼此。 

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>