<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>飞行家 The Aviator</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2215458280.jpg</封面>
<导演>马丁·斯科塞斯</导演>
<演员>莱昂纳多·迪卡普里奥 / 凯特·布兰切特 / 凯特·贝金赛尔 / 约翰·C·赖利 / 亚历克·鲍德温 / 阿伦·阿尔达 / 伊安·霍姆 / 丹尼·赫斯顿 / 格温·斯蒂芬妮 / 裘德·洛 / 亚当·斯科特 / 马特·罗斯 / 凯丽·加纳 / 弗兰西丝·康罗伊 / 布伦特·斯皮内 / 爱德华·赫曼 / 威廉·达福 / 肯尼斯·威尔什 / J·C·麦肯泽 / 雅各布·戴维奇 / 艾米·斯洛安 / 山姆·亨宁斯 / 乔·克里斯特 / 洛福斯·温莱特 / 哈里·斯坦德乔夫斯基 / 文斯·佐丹奴 / 约希·麦兰 / Justin Shilton / 亚瑟·霍尔顿 / 约瑟夫·莱迪 / 伊夫·雅克 / 卢顿·万恩怀特三世 / 杰森·卡弗利尔 / Alan Toy / 弗朗切丝卡·斯科塞斯 / 乔·柯布登  / 艾伦·福西特 / 大卫·普鲁德汉姆 / 凯文·奥罗克 / 丽莎·布朗温·摩尔 / 艾玛·坎贝尔 / 玛莎·温赖特 / 维森特·拉雷斯卡 / 马特·霍兰德 / 丹尼斯·圣约翰 / 基思·坎贝尔 / 阿尔·范德克鲁斯 / James McNamara / Pascal Anctil / Matthew I. Baker / Gavin Black / John David Braddock / John Brody / 安妮·考特斯 / 埃尔·克罗内尔 / 马修·科贝特·戴维斯 / 安东内拉·埃莉亚 / 梅根伊丽莎白 / Brian Fortuna / Danielle Franke / Jess Graham / 特洛文·海斯 / Chase Hoyt / Jason Klamm / Lon Moriarty / Eddie Napolillo</演员>
<简介>本片依据Howard Hughes的生平改编。
                                    
                                　　Howard Hughes（Leonardo DiCaprio 饰）出生于美国德州休士顿，18岁时，他继承父亲德州油井的财富，心怀电影梦想移居好莱坞。1926年他买入125家戏院的控制权，砸下数百万美金拍了实景空战史诗电影《地狱天使》，成为著名的制片人；1939年，他入主环球航空公司，他迅速使公司扭亏为盈，二战期间与美国军方合作，主持了蓝云杉飞机的发明和改进。
                                    
                                　　Howard Hughes在事业上取得巨大成功的同时，他也饱受了忧郁症和精神官能强迫症的折磨；他的感情生活波折重重，Katharine Hepburn（Cate Blanchett 饰）、Ava Gardner（Kate Beckinsale 饰）先后离开他，让他备受打击。
                                    
                                　　影片选取Howard Hughes重要的生活事件，真实地再现了他的传奇。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>莱拉</作者>
<标题>感性的梦想家——再看《飞行者》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-21 16:55:03</时间>
<影评>
        看完这个电影第一遍的时候，其实我心里觉得有那么点不舒服。这个电影从小的时候的霍华德站在浴盆里由他的母亲告诉他外面正在闹瘟疫而他并不安全开始，由他最后在庆功宴上神经官能症再次发作因而到附近的一个阴暗狭小的厕所躲避见人结束。最后一个镜头他面对着镜子无法自控地不断喃喃自语，导致先前那种辉煌结局的气氛再次被阴沉不安的气氛所缭绕，联想到之前发病时他的焦虑、恐怖、强迫和幻觉，让人内心生出无限的戚戚感。

而且看第一遍的时候，我只是把霍看成是一个典型的“成功人士”来看，把他当成一个纯粹的目标导向者或者一个完美主义者，于是我无法理解他对很多事情的处理方式。我对这样一个人也无法感到欣赏：他不够理性，不知吸取教训；他反复无常，“战术”层面上完全没有章法；结局前那场和意欲陷害他的布议员在听证会上的辩论虽然据说几乎都是原封不动地套用当年霍华德·休斯的原话，我却还是觉得这里被导演渲染出了太过浓重的理想主义的氛围，反而没有真实感，所以我没有预想中的那么感动。

 

第二次看的时候，原本只是想重温一下那种同权势人物抗争的气氛和勇气，结果一不小心把这片子所要表现的霍华德·休斯看懂了。

他不是什么成功者，他只是一个感情丰富的梦想家。

 

小的时候霍华德出生在一个瘟疫横行的年代，他的异常紧张于此的母亲他的幼年给他灌输了太多对疾病和不洁的恐惧，以至于长大以后的霍华德显得非常洁癖并且经常有强迫行为，然而除此之外，我们看到的霍华德拥有的是另一种疯狂——对飞行的热爱。

 

成年后的他初次出镜，是一个看上去意气风发的小伙子，刚刚从父亲那里继承了休斯钻井工具公司，不过他正在不惜一切代价地拍一部史诗级的战争电影来证明自己。第一次看的时候，我是不明白他为什么想拍这部电影的，第一反应是他想成为好莱坞大亨，但是带着这样的想法看下去就会渐渐觉得：不对，霍的想法实在太多变了，又造飞机，又买航空公司，他究竟想干吗？于是我又习惯性地猜想，他是为了追求成就感，成为一个航空业的大亨。于是最后我带着这样的误解看完了第一遍电影，有了文章开头那一番感想。

而其实认真看的话，在霍华德去椰子林夜总会向当时的好莱坞大亨们借摄影机失败后，他曾对他的媒体公关经理抱怨说：他必须靠这部电影一举成名，不然他就得滚回休斯顿一辈子做钻井工具。

这句话揭示了非常关键的一点：如果霍华德只是要追求成就的话，他利用他父亲在钻井工具公司上积累下来的基础继续做大，会比他冒那么大风险去好莱坞拍电影要靠谱得多，所以他根本不是个一心追求成就的人！他对钻井工具的经营完全没有兴趣，他拍电影的目的是为了在好莱坞这个地方立足下来。而好莱坞是什么地方？造梦的地方。霍华德·休斯为什么要在好莱坞立足？为了他能够不受拘束地全力实现和体验他的关于飞行的梦想。

只可惜，浮躁如当时的我，对这些对话只是匆匆看过而没有加以注意，所以才会看不懂了。

 

而这样一个追逐梦想的人，几乎必然是感性的，虽然他做了许多看上去很像是理性者所为的事情。

电影中的霍华德为了拍成《地狱天使》似乎非常目标导向，不惜代价、无所畏惧，只是拼尽全力想把目标达成，但在此之后的驱动力却来源于他正在一步步地向自己的目标迈进所持续带来的憧憬。当他看到《地狱天使》在首映式的大屏幕上放映时，他被他自己的作品感动得一塌糊涂，不仅流下眼泪，还拼命捏旁边女伴的手，这是看到梦想逐步实现的人的感情喷涌，而非追逐成就者会感到的强大感和优越感。

再有他的完美主义倾向，电影前半段一个典型的例子是他要求订做一架为了将风阻减到最小要将机身上突出的铆钉全部磨平的飞机，检验了好几次都不满意，但到了这架飞机终于要试飞的时候，明明他有20多个试驾员，他的技术员劝他不要去冒这个险，他的一句“为什么我要让别人玩得开心？”彻底把之前的所有印象都抵消了，真正的完美主义者从来都是审慎的。

当他驾驶着飞机翱翔于蓝天之上时他所表现出来的那种满足感，是彻底性的沉溺其中与之融为一体般的快乐，这一刻就是他梦寐以求的一切。以至于他会忘记了关于油耗的警告，宁可多延长停留在飞行中的时间，直至最后不得不迫降在一块甜菜地里，幸而只受了点轻伤。

到了这一步完全可以看出，他所有的目标导向和完美主义的行为，全部都只是工具，是为了服务他的梦想而存在的，而当它们和他的梦想产生冲突时，完美主义和目标导向性从来只会自动让位。影片后半段的第二次坠机，同样是因为霍华德在飞行中停留太久，而这一次他没有那么幸运，紧急迫降失败，他身受重伤几乎送掉小命，而他的模样也被狗仔队拍到登到报纸上，造成他公司的股票大跌。你可以说是他咎由自取不知吸取教训好了伤疤忘了疼，而他在飞行中体会到的快乐是有些人一辈子都不会了解甚至无从想象的，这又进一步说明了他和所谓“理性者”的差别。

这样的例子还有很多：他不看书，却一直关注工程学期刊上关于航天技术的最新研究；他买下环美航空，只是为了“别让他们妨碍我们造飞机”。还有一些能直接说明他的感性的事实，比如他能在和竞争对手的晚餐中告诉他们自己公司的未来策略；他在听证会上富有表演意识的辩论，开头就是“如果你不是这么逼人太甚，我也许还会乖乖接受侮辱”；他在要求报社记者撤下关于他前女友的丑闻时，在遭到拒绝时没有威胁说要把对方怎么怎么样，而是问他：“你有过外遇吗？你偷过东西或伤害过人吗？”这样的问话所带有的潜台词是：“我希望你能明白谁会有做错事的时候，我想你能体会被别人咬住一个错误不放是件多么难受的事情。”这是一种彻底的感性者的表达方式。

 

追逐梦想的人，是需要在自我欣赏中活下去的——我用这句话来解释霍华德对待女人的态度。

霍华德几乎一直被美女所环绕，无论是在他成名前、在他和凯瑟琳·赫本稳定恋爱关系后、还是他坠机摔断了九根肋骨走路都需要用拐杖之后。之前看了篇小女生写的影评，说是因为“他寂寞”所以流连花间云云，我看了哭笑不得。小霍绝对不是因为寂寞所以颓废地去糟践自己的，相反地，他对此享受得很。对他来说，身边有美女相伴是一种非常好的感觉，这种感觉很接近于他在飞行中体会到的梦想实现后对自身产生的强烈认同感。在她们身上，他投射出了一个令自己满意的自我。简单地讲，就是自恋。

他追求凯瑟琳·赫本时，驾驶着一架水上飞机从云端飞来，慢慢降落在被波涛拍打着的海滩之上，然后从飞机上用一个酷毙了的造型跳下来，走到她跟前，问：“听说你打高尔夫，想打个九洞吗？”——这怎么看怎么是一场有预谋的捕猎……

不过凯并没有直接被这阵势弄晕掉，如果真是这样的话，他们大概也就不会进一步产生更深的感情了。霍是那种喜欢挑战的男人，后来的艾娃·加德纳也同样属于那种不容易制服的、给霍带来了挑战感的女人，而相比起来，那些很容易被他的甜言蜜语和慷慨的作派迷倒的小女人不会在他身边长久，故而也就不能在影片里占有足够的分量了。

凯瑟琳·赫本在和霍华德分手时说：“我们太像了。”而其实，他们俩最初相互吸引，也正是因为他们的高度相似（除了凯没有神经官能症）。然而凯能欣赏霍身上比较怪异的部分，在他表现出对不洁的恐惧时能细腻地发现到这一点，最最重要的是：整部影片中，她是唯一能与霍共享关于飞行的快乐的女人。而我们也可以看到：被别人碰了盘子里的一颗豆子就能感觉不洁而将整盘食物弃之不顾的霍华德，曾经主动与之共享一瓶牛奶，这是后来的艾娃都没有的待遇。而当凯瑟琳带着他回家见父母那天，竟然能傻乎乎地容许自己的前夫也待在家里，以及导致两人最终闹僵的那一系列没有实质意义的相互顶牛，也真的是只有两个性格非常相似的人才会做出来的事情。

凯在彻底伤透心之后，说：“There are too much Howard·Hughes in Howard·Hughes.”中文翻译成：“他心里只有他自己。”虽然不能说翻得不好，但显然不如原文来得有回味了。而其实凯自己又何尝不是如此？两个人的自我都强大，如果保持在一个相互接纳的频率，就可以享受那种强烈的相互间的吸引力，但是一旦产生了问题，两个人却都觉得：“我不会给你你想要的东西，因为你没有先给我。”凯提出分手时，霍当着她的面说了一堆好象毫不在乎其实是在自我保护的狠话，之后伤心地把之前和凯在一起时穿过的衣物全部烧光。这种似乎要彻底切断与他人的联系的宣泄方式，实质上表达的是一种“一切都已经毁灭了”的绝望情绪。

真是悲剧。

而艾娃·加德纳则属于另一种类型，我认为她倒像是真正的目标导向者。当霍与凯尚在热恋时，是她主动接近霍，但又表现得不失分寸。当时过境迁，霍开始追求她时，她从未真正“沦陷”。我认为她是清晰地看到与霍华德接触将有助于自己的事业境遇，所以要保持这样一种恰当的距离。所以后来霍神经官能症发作将自己关在黑屋子里不出来的时候，凯回来找他，意图帮助他却发觉办不到的时候，眼泪流下来，几乎失控哭泣；而艾娃则能不顾霍的阻拦，半带强迫却又恰到好处地帮他刮干净胡子，换上合适的西装，帮助他克服对外界环境的恐惧，鼓励他说“你看上去好极了！”所以才有了片尾处重新振作起来的霍华德在听证会上激动人心的辩论和演说。

 

讲了这么多，分析的始终只是电影中的霍华德而已。

不过据说最初是因为饰演霍华德·休斯的莱昂纳多读了休斯的传记后深受感动、想要演绎这位传奇人物，如此才有的这部电影。而我在终于看懂这部电影后，同样深受感动，因此才写了此文。
      </影评>
<有用数>1213</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡擦卡擦</作者>
<标题>Howard Hughes其人其事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-19 13:24:20</时间>
<影评>
        Wikipedia对Howard Hughes的条目



霍华德·休斯（全名为小霍华德·洛巴德·休斯，Howard Robard Hughes, Jr.，1905年12月24日－1976年4月5日），是美国著名航空家，工程师、企业家、电影导演、慈善家，以及当时世界上最富有的人之一。


出生

尽管对于霍华德·休斯的出生日期仍然有争论，一般认为霍华德·休斯1905年12月24日出生于美国得克萨斯州休斯顿。其父母为老霍华德·休斯和Allene Gano Hughes。老霍华德·休斯是钻探石油使用的双锥旋转钻头的发明者和休斯工具公司的创办者。老霍华德·休斯发明的钻头在石油钻探史上有革命意义发明。但是霍华德·休斯的父母在其十几岁的时候双双故去，霍华德·休斯继承了其父亲的大部分遗产。


教育

在十几岁的时候，霍华德·休斯宣称其人生目标为成为世界上最好的高尔夫球员，世界上最好的飞行员和世界上最好的电影制作人。霍华德·休斯一生曾经在很多优秀学校就读，但是从来没有能够拿到一个学位。他曾经就读的学校有位于 马萨诸塞州西牛顿的Fessenden School，加利福尼亚Ojai的Thacher School，加州理工学院和Rice Institute（现莱斯大学）。在莱斯大学就读期间霍华德·休斯继承了其父亲的公司，霍华德·休斯辍学。


电影制作人

霍华德·休斯利用其继承的财产跻身电影界。一开始霍华德·休斯并不被电影界开好，认为他只是一个富家的纨绔弟子。但是1927年他发行了他拍摄的处女作《Everybody's Acting》和《两个阿拉伯骑士》，两部电影都获得了商业成功。《两个阿拉伯骑士》获得了奥斯卡最佳喜剧片导演奖。1928年的《The Racket》和1931年的《The Front Page》都获得了奥斯卡奖提名。他花费了空前的400万美元私有资金自编自导的空战史诗片《地狱天使》和他1932年制作的《疤面人》都成为了非常成功的影片。霍华德·休斯最知名的电影为珍·罗素(Jane Russel)主演的《The Outlaw》。由于在《疤面人》中的暴力情节和《The Outlaw》中的暴露镜头，这两部影片遭到当时电影工业界的严格审查。《疤面人》后来于1983年重拍。


霍华德·休斯是著名的花花公子，同他有交往的知名女性包括凯瑟琳·赫本(Katharine Hepburn) 、贝蒂·戴维斯(Betty Davis)、Gene Tierney、阿娃嘉娜(Ava Gardner)等。


 航空家和工程师

霍华德·休斯终生都是一个航空爱好者，一个飞行员还是一个自学成才的航空工程师。霍华德·休斯14岁开始学习飞行。他创造了很多飞行世界记录，在掌管休斯飞行器期间还设计并制造了几架飞机。他设计的飞机中最重要的应当为休斯H-1赛手。1935年9月13日，在试飞过程中霍华德·休斯驾驶H-1创造了566公里/小时的速度记录。1937年1月19日，霍华德·休斯驾驶一架改装过的H-1创造了7小时28分25秒从洛杉矶到纽约的飞行记录，平均飞行速度518公里/小时，之前的记录为其创造的9小时27分。


H-1赛手包括若干项创新设计，例如流线型机身，可收放起落架，向机身找平的铆钉和接头以减少空气阻力等。零式，Focke-Wulf FW190，F6F地狱猫等二战期间的战机都受到了H-1的影响。1975年，霍华德·休斯使用的H-1捐献给了位于华盛顿哥伦比亚特区的史密森尼博物馆名下的国家航空航天博物馆。


1938年7月10日霍华德·休斯驾驶一架洛克希德Super Electra创造了91小时环球飞行的世界记录。


1938年休斯顿的William P. Hobby机场被命名为霍华德·休斯机场，但是由于人们反对使用仍然健在的人的名字命名机场，该机场的名字后来又改回了原名。


霍华德·休斯一生获得了很多奖项。包括1936年和1938年Harmon Trophy，1939年Collier Trophy和1940年的Octave Chanute Award。美国国会为了表彰其环球飞行的功绩专门颁发了一枚国会奖章。据《纽约时报》报道霍华德·休斯从来没有去华盛顿哥伦比亚特区领奖，最终美国总统哈利·S·杜鲁门把这枚奖章寄给了霍华德·休斯。


1938年，曾做过好莱坞特技飞行员的跨大陆及西部航空Transcontinental and Western Air (T&amp;WA)执行主管William John Frye购买了一批33座的波音307型客机。这种客机是世界上第一种有增压仓的客机。William John Frye通过游说同样为航空前卫人士的霍华德·休斯获得了足够的资金而霍华德·休斯则成为T&amp;WA的最大投资人。由于霍华德·休斯的推动，T&amp;WA在四十年代和五十年代一直是最先进客机的积极购买者。在休斯的管理下，T&amp;WA取得了长足进步并更名为环球航空Trans World Airlines, TWA。TWA于2001年被美国航空(American Airline, AA)并购。


休斯飞机公司

主条目：休斯飞机公司

霍华德·休斯1932年创办了休斯飞机公司，目的是为了将战斗机改装成H-1型竞速飞机。公司位于洛克希德飞机公司位于加州博班的一个飞机仓库，当时是休斯工具公司的一个分部。二战期间，休斯飞机公司成为了一个主要的军机供应商，此后1947年又成立了直升机部门。


1948年休斯在飞机公司创建了一个新部门， 休斯太空集团。此后成为一个独立的公司。1961年成为休斯太空与通讯公司。 休斯飞机公司在1985年被通用汽车收购成为休斯电子。1990年代末又被通用汽车出售。一部分后来被并入麦道公司，并最终由于麦道被并购而加入波音。公司的另一部分在1998年被雷神合并。


空难

1946年7月7日，霍华德·休斯在试飞XF-11时飞机发生故障坠毁于贝弗利山。飞机撞毁了三栋房屋并引燃大火。霍华德·休斯受伤后被刚好在附近访问朋友的美国海军陆战队军士长William L. Durkin救出。霍华德·休斯在这次事故中折断了领骨六根肋骨并受到大面积三度烧伤。很多人认为在其治疗过程中大量使用的吗啡和止疼药导致霍华德·休斯后来的鸦片瘾。他标志性的小胡子就是在这次事故后为了遮盖上唇的伤疤而留的。


云杉鹅

霍华德·休斯一生付出最大努力的飞机是H-4大力神，人们通常把这架飞机称为“云杉鹅” （这架飞机实际上大部分是使用白桦木制造而不是云杉）。“云杉鹅”是一架巨型水上飞机，至今还保持着最大翼展的世界纪录。其机身高度同空中客车A380相同，为并列世界第一，但是如果去掉起落架的话“云杉鹅”就要高于空中客车A380。其长度仅次于An-225，波音747和空中客车A380居世界第四位。霍华德·休斯亲自操纵她于1947年11月2日飞行了1英里。这架飞机是为美国在第二次世界大战中的应用制造的，但是在二战结束后才完工。美国参议院组成了一个调查委员会并把霍华德·休斯传到华盛顿解释为什么没有能够在战争结束前交货。但是这个调查委员会在提交最终报告前就解散了。


霍华德·休斯医学研究所

1953年霍华德·休斯在特拉华州创立了霍华德·休斯医学研究所专注于生物医学研究包括对“生命本身起源”的研究。


理查德·尼克森与水门事件

1960年美国总统选举前，理查德·尼克森被揭发其兄弟曾接受霍华德·休斯20万另5千美元的贷款而且从未偿还而落选。


水门事件中，被闯入的办公室属于霍华德·休斯的雇员。


Glomar Explorer

1972年中央情报局请霍华德·休斯帮助打捞一艘在夏威夷附近沉没的苏联潜艇。霍华德·休斯以采集海底锰结核为名制造了一艘深海潜艇Glomar Explorer来进行此项秘密工程。


1974年打捞工作开始，但是在打捞过程中发生的机械故障导致潜艇断裂，半艘潜艇落到了海底。很多人认为在失落的半艘潜艇中有苏联海军的密码本和核导弹。在打捞上来的半艘潜艇中美国获得了两枚核鱼雷和密码机，6名苏联海军人员的尸体也被打捞上来。工作人员为这六名苏联海军人员举行了正规的海葬并进行了电影记录。


1974年，一个小偷从霍华德·休斯的办公室盗走了相关的资料。


1975年，这项名为“詹尼弗项目”的行动曝光。


隐居

霍华德·休斯患有强迫性精神症。50年代末，曾经是美国最引人瞩目的人之一的霍华德·休斯彻底从公众的视线中消失。尽管小报经常报道关于霍华德·休斯的谣言，但是这些消息多半无法得到证实，例如不同的报纸曾经多次报道过霍华德·休斯的死亡。


霍华德·休斯在很早就表现出来，在30年代，霍华德·休斯的朋友说霍华德·休斯在吃他最喜欢吃的豆子的时候对豆子的大小非常介意，要用一个特殊的叉子把豆子按大小排序后再吃。在拍摄The Outlaw的时候，霍华德·休斯对Jane Russell的衣服的小问题表现出非常的执着，声称衣服上的褶暴令Jane Russell的乳房看上去像是有两个乳头。后来他给工作人员写了一个详细的备忘录说明如何处理这个问题。


霍华德·休斯最终陷入了彻底的隐居状态，每天把自己锁在黑屋子里面。尽管他有一个随叫随到的理发师，霍华德·休斯每年才剪一次头发和指甲。在霍华德·休斯居住的地方通常会有好几个霍华德·休斯高价雇佣的医生，但是霍华德·休斯很少让他们看病而且不听他们的。在他生命的末期，霍华德·休斯的圈子里主要为摩门教徒，因为他认为只有摩门教徒才可以相信。


在这一阶段，霍华德·休斯对可卡因，地西泮等多种药物上瘾，并且越来越虚弱。很多传记和小说里说他用牛奶瓶装尿，并且用纸巾盒做鞋。但据报道他仅有一次马桶漏水的时候用纸巾盒做鞋以“保护”自己。他坚持拿东西的时候要垫上纸巾，这样可以把他和细菌隔开。霍华德·休斯很年轻的时候就感染了梅毒，在三期梅毒阶段他的手上长了小水疱，一般认为医生曾经在这一阶段告诫他不要同别人握手，霍华德·休斯把这不和别人握手的习惯保持了终生。霍华德·休斯还曾经烧毁了自己的全部衣物，有人认为这是因为他担心他害怕梅毒细菌会寄生在他的衣物中。


晚年

霍华德·休斯老年从贝弗利山搬到了波士顿，最后又搬到了拉斯维加斯并成了一个赌场大亨。1966年11月27日，霍华德·休斯收购了Desert Inn（现Wynn Las Vegas所在地），这个饭店的第8层成了其王国的控制中心，而第9层则成了他的私人住宅。


从1966到1968年间，他从黑手党手中收购了Castaways （现Mirage和Treasure Island所在地）, Frontier （现名New Frontier）, The Landmark Hotel and Casino（现拉斯维加斯会展中心所在地）, Sands（现The Venetian所在地）和Silver Slipper等几家主要饭店和赌场，使拉斯维加斯摆脱了黑手党的控制。他希望把拉斯维加斯在人们印象中黑帮加妓女的形象改变为“一个穿着正装的男人和一个戴着珠宝穿着皮草的美丽女人正在从一辆豪华车里面出来的样子”。由于他失眠，他收购了几家拉斯维加斯地方电视台，这样在凌晨的时候他可以看他想看的节目。


霍华德·休斯的资产由一个被外人戏称为“摩门黑手党”的小组掌管。这个小组除了管理霍华德·休斯的庞大资产之外还负责满足霍华德·休斯的各种奇怪的愿望。霍华德·休斯有一次想吃Baskin Robbins' 的香蕉坚果口味，但是Baskin Robbins' 已经停产这种口味的雪糕，“摩门黑手党”于是按照Baskin Robins' 最小的订单专门定购了350加仑。但是霍华德·休斯几天之后说他又不想吃香蕉坚果口味了。结果Desert Inn向其赌场的顾客免费发放了一年的香蕉坚果口味雪糕。


作为拉斯维加斯的大亨，霍华德·休斯在内华达有很大的政治和和经济影响力，甚至能够影响美国总统大选的结果。由于担心会受到核辐射，霍华德·休斯还曾经试图提供给美国总统林登·约翰逊和理查德·尼克森每人1百万美元，让他们停止在内华达的地下核试验。霍华德·休斯的助手没有真的去行贿而是告诉他约翰逊拒绝受贿，而尼克森没有联系上。


1971年Jean Peters以两人分居很久为由申请离婚。Jean Peters仅仅要求了每年7万美元的终生赡养费，附加按照通货膨胀调整，并放弃了霍华德·休斯的财产。霍华德·休斯想给Jean Peters100万美元，但是Peters拒绝了。霍华德·休斯的助手说霍华德·休斯从来没有说过Peters的坏话。Peters也拒绝谈论她和霍华德·休斯之间的生活，仅仅说她在申请离婚前已经又好几年没有见过霍华德·休斯，霍华德·休斯仅仅同她通电话。Peters还拒绝了几个非常有诱惑力的传记作家和出版商的邀请。


1972年，作家Clifford Irving宣称他将通霍华德·休斯合作一部霍华德·休斯的自传。他伪造了合同，并访问霍华德·休斯的友人。直到这部自传出版之前，霍华德·休斯才透过电话访问公开宣布他从来没有同意 Clifford Irving 写自传。最终Clifford Irving由于欺诈被关了14个月监狱。


 死亡

1976年4月5日，70岁的霍华德·休斯在从墨西哥的住处去休斯顿的卫理公会医院时在飞机上去世。多年的怠慢使其面容无法辨认，最终FBI通过其指纹认定其是霍华德·休斯。


尸体解剖认为其死于肾衰竭，但是在其血液中还有致命剂量的可卡因和大量的地西泮。在其胳膊上还发现了一个折断的针头。并发现其患有严重的营养不良。


霍华德·休斯最终被葬于休斯顿的Glenwood公墓。


遗产

霍华德·休斯没有留下遗嘱，关于其二十亿美元遗产发生了大量的诉讼。
      </影评>
<有用数>596</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>惘然</作者>
<标题>男孩像你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-22 00:22:50</时间>
<影评>


电影《飞行家》中凯瑟琳·赫本和霍华德·休斯吵架，报出他一连串情妇的名字，最后说：“甚至还有贝蒂·戴维斯！”
哈哈！贝蒂·戴维斯一辈子在好莱坞被当作丑女，曾有人如此评价她：“这个有时有点乏味且不漂亮的小女孩神奇地变成了个伟大的艺术家。”想不到此话深得她心，还被她在采访中引用。据说当年她乘坐火车来到好莱坞闯荡，很惊讶没有人在车站接她。实际上，电影公司去车站迎接她的人觉得整个站台没有一个人像女演员而离开了。
她和霍华德·休斯之间确实有染，因为被她首任丈夫哈蒙·纳尔逊逮着了，偷拍了他们的约会。最后虽然休斯出资7．5万美元买下这卷录影带，但纳尔逊还是提出了离婚，那是1938年。


可是凯瑟琳·赫本又有什么资格讲贝蒂·戴维斯呢？她也不美。当年就曾有人指责她满脸雀斑缺乏女性魅力，只是赫本自信，骄傲，不服气地回应：“总有人对性感的理解跟你不一样！”
电影中她和霍华德·休斯在一起时正在和米高梅老板梅耶争取演《简爱》——对，就是前些日子宣布破产的米高梅。《飞行家》中正是它最辉煌的时候，一开始休斯拍《地狱天使》还去问梅耶借摄影机；就算女友赫本也要跟梅耶“交际”。后来这部舞台剧《简爱》确由赫本主演，在波士顿演出时，赫本住在丽池酒店，休斯也搬到同一个酒店来住下。这是他们爱情的开始……

和休斯在一起时，赫本正处在“票房毒药”的时期，甚至被影迷公然反对出演《乱世佳人》（赫本和贝蒂·戴维斯还真是运命相同，后者也曾被《乱世佳人》的制片人大卫·O·塞尔兹尼克拒绝出演郝思嘉，并且人人都知道赫本获得过12次奥斯卡提名，而紧随其后的就是贝蒂，她获得过10次）。1938年，休斯为她买下了《费城故事》的电影版权，这部电影为她带来了事业上的转机。1940年电影上映，她和休斯已经分手了。


电影中另一个和休斯有染的女明星是艾娃·嘉德纳，虽然此女被好莱坞称作“全世界最美丽的脊椎动物”，但其实眉眼粗犷刚毅，并不是甜美娇憨的女星。
电影中有段她和休斯的“暴力”戏，现实生活中确实发生过。有一次，休斯发现艾娃和一个墨西哥斗牛士过夜，于是扇了艾娃两耳光，使她下巴脱臼。艾娃立刻回拳把休斯的两颗牙齿打落，并用一个铜摆设把他打晕。


由此可见，休斯喜欢的女星多是爽朗、干脆、英气、顽强、健壮、女生男相……
贝蒂·戴维斯很受同性恋者的欢迎，专栏作家吉姆·埃默森曾发出这样的疑惑：“她成为同性恋者名义上的领袖是因为她情节剧似的表演风格不能永远流行吗？还是因为她经历了那么多痛苦，比生命还伟大？可能两者皆有。”她曾被一个男同性恋者跟踪，还经常是男扮女装的演员如查尔斯·皮尔斯等人模仿的对象。

凯瑟琳·赫本是第一位在银幕上穿短裤的女演员，是第一个在银幕下把男装穿上身的好莱坞女性，也是第一个穿长裤出席奥斯卡的影后。她说：“我的身体中有一个男孩和一个女孩。”15岁时留着男孩子的发型穿着短裤奔跑在康州哈特福德市的街道，并称呼自己为“吉米”，这种假小子般的桀骜不驯几乎贯穿了她的一生。

而艾娃·嘉德纳曾和作家海明威有过一段感情，一度经常出没于他位于古巴的维西亚庄园。古巴作家莱昂纳多·帕杜拉的小说《再见，海明威》里，侦探马里奥·康德受命去调查一宗四十年前发生在海明威在古巴的庄园里里的凶杀案，海明威博物馆的馆长胡安·特诺里奥神秘地对康德说：“……我肯定您也没见到艾娃·嘉德纳的内裤。”“黑色的。还镶着蕾丝。海明威用它来包他那把点22口径左轮手枪。”而另一个受到海明威青睐的好莱坞女星是有着同性恋倾向的玛琳·黛德丽。


《飞行家》中裘德·洛演的埃罗尔·弗林就是个“打酱油”的，出场不到3分钟。但不知有没有人注意到，后来当休斯飞机失事住院，他居然也在，神情焦虑，镜头一扫而过。
因为在历史上，曾经有传言此人与霍华德·休斯有过同性恋关系。


另一位传言和休斯有同性恋关系的是男星加里·格兰特。还记得电影中休斯开着飞机从水上走向凯瑟琳·赫本么？那是1935年，赫本正在拍摄《塞莉娅.斯卡利特》，男主角正是加里·格兰特，他望了一眼飞机中下来的人说：“那是我的朋友霍华德·休斯。”是他介绍赫本与其认识，据说因此还收获了赫本的……白眼一枚。

格兰特还给休斯介绍过英格丽·褒曼——又是一位英气勃发的女星，还曾因身高太高在好莱坞找男演员配戏困难。不过她对休斯完全不感冒。虽然休斯曾经疯狂到为褒曼将飞往加利福尼亚的机票都买了下来，只为同她单独待在一个地方。结果在飞机上，褒曼大部分时间都在蒙头大睡。天亮时，休斯把褒曼叫醒，要同她一起观赏大峡谷壮观的边缘地带。褒曼看后淡定地说：“很感谢你，确实了不起。”
格兰特那时候常对褒曼说：“他想再见到你，简直想疯了。”结果被褒曼抢白：“我没兴趣再见到他。你为什么要管他的事？他自己不会打电话给我吗？”还是褒曼睿智，看出了他们的不正常。据说格兰特是休斯在好莱坞最好的朋友，好到可以一起静静坐着好几个小时不说一句话……

加里·格兰特的故事我以前八过的，虽然结过5次婚，但和男演员伦道夫·斯科特曾合住在一幢海滩上的房子里长达12年。两人共同接受媒体拍照，一起在早餐桌上开心地逗小狗玩耍，一块光着上身出现在起居室的阳台上……1960年，有人称目睹他们在一个公共停车场热吻。著名导演乔治·库克说：斯科特在朋友面前是承认他和格兰特的恋爱关系的。

对了，乔治·库克也曾被《乱世佳人》抛弃过，真是一将功成万骨枯啊。

</影评>
<有用数>403</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jean</作者>
<标题>豪赌的本钱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-26 16:32:13</时间>
<影评>
        进影院前对霍华德-休斯(Howard Hughes)一无所知。因为对马丁-斯科西斯（Martin Scorsese）的盲目信任，加上媒体对此片影评颇佳，欣然前往。出得影院已对霍华德-休斯深深好奇。是好片。好剧本，好演技。莱昂纳多-迪卡普里奥（Leonardo DiCaprio）居然是个不错的演员，很意外。当然最出彩的还是凯特-布兰切特（Cate Blanchett）诠释的凯瑟琳-赫本。


片子的服装，色彩，道具，和风格都是“装饰派艺术”（Art Deco）。故事本身很有好莱坞西部片的味道。一个英俊富有，狂傲不羁，热爱冒险，热爱漂亮MM，聪明且不可一世好莱坞王子。


无论是拍电影，还是造飞机，当身处绝境，身边的“军师”们都在劝他力求自保，壮士断腕时，他都会坚持背水一战，身家性命都压上去。一个天生的赌徒。却也是很有远见的赌徒，坚持自己的观点信念，从不犹豫，从不妥协。结果都是出乎意料的好。是不是因为他幸运？还是因为他本就富有且智慧，生来就有豪赌的本钱？


当然，得失守恒定律在休斯身上一样适用。拥有一切的他也同时拥有疯狂的妄想症，多疑而且极端的洁癖令他时时刻刻都在怀疑害怕绝望。是不是人的大脑只能胜任平凡的生活，天才们的大脑们都在超载运行，而从光速运行的航道上看得的风景必然比凡人眼中的要疯狂迷幻？


如果可以选择，会选哪个？平平稳稳的凡人还是大起大落的超人？


应该是因人而异吧？各有各的幸福而已。后者虽然要忍受更多的坎坷，终究是一种不同的风景。而前者自然是更加温馨些。。。

 

片中两个片断深得我心：

1。休斯跟赫本回东部去过节，在美丽优雅的庭院里吃盛宴，在座的应该是算得上是当时的“高级知识分子”吧？纷纷在谴责钱的铜臭气和并争先恐后地表示了对钱的不屑。休斯听得如坐针毡，最后终于忍不住地轻声插嘴，“You can despise money because you have it.” "你们可以鄙视钱财因为你们有的是钱。"


2。最后那场和议员辩论。没办法，总是喜欢能够和权势抗争的角色，尤其是象休斯这样有超级口才和智慧的家伙。那场辩论的字句几乎是原封不动用的休斯原话。爽！
      </影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢卡斯</作者>
<标题>很奇怪少有人给他的光芒加冕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-22 19:31:08</时间>
<影评>
        很奇怪少有人给他的光芒加冕

文_LoukasTC


真的很奇怪，为什么这部影片，影评数量竟然和还不如很多非主流或小制作的数量，大导演加大演员的大动作，竟然只得到豆瓣众多文艺青年们的漠视，确实很罕见。为什么这次这么多人宁愿我们这位桀骜不驯的帅哥一边挥舞着汗水，一边报以冷眼旁观的态度？真的很奇怪。


我写东西不好，也不会说很多溢美的词汇，对电影的启蒙也自愧不如，在茫茫豆瓣文字爱好者里面，属于籍籍无名、石沉大海一族，但我愿意为了我心爱的莱昂纳多和卡特布兰切特献上绵薄之力。

看这部影片，我最大的感觉就是，莱昂纳多确实每次都很拼命。太小时候的那部作为配角出场没多长时间的《成长的烦恼》，我自行忽略不计了，因为我已经记不清他在里面的演技如何，不好因为我爱戴他，而胡乱褒奖。


至于稍微长大一点，又拍了一个什么《魔精3》和《欲海潮》也挺啼笑皆非的，接着他忧郁悲悯的《男孩生活》和以傻瓜和脏小孩儿的姿态出现在人们眼前，并且整部剧都做强尼德普的附属品的《恋恋情深》，开始稍微正式进入主题。虽然在实力派面前，他仍不是什么举足轻重的角色，但他每次表演，都像只初生的猴崽子一样，上蹿下跳，我这样狠的形容他，是为了以贬低的形式突出他在表演方式上的“拙”和一心想出头的“欲”。每次表演，不管是个与母亲在逆境中相依为命的儿子，还是个只管在哥哥面前疯狂挥舞的傻弟弟，他的热情都不曾隐含半分懒惰。


而一部《Total Eclipse》更让我深深深深的爱上这个浑身发光的帅小伙。我怎么能不爱他？他像一个冉冉升起的明日之星一样，以多人的光彩，走进视线，美得令人窒息！他带着一脸的骄傲和不羁，也带着对未来世界的征服欲，毫无心机的走进来，走进我的视线。让我怎么能不感慨，让我怎么能不震惊，让我怎么能不嫉妒！


而那时的他距离未来登上让他扬名立万，正式走上好莱坞巨星之坛和绯闻排行榜的铁达尼号还有两年时间。两年对于蓄势待发，蓬勃向上的莱昂纳多来说，刚刚好，他用这两年的时间，完善自己曾经那略显稚嫩的美，在美的基础上，减弱了调皮淘气，平和了幼稚的叛逆，也在一定程度上让自己的青涩和骨感不再那么露骨。他为每次的出场拼了小命，即便是沉船，他也给你最刻骨铭心的瞬间。


后来，他的绯闻高过他的演技，通篇更新他换女友的速度，而这位帅哥在经历了《铁面人》和冷门电影《海滩》之后，更是陷入长长的困境，即便是斯皮尔伯格和马丁西科塞斯也不能完全拯救他。直到这部《飞行者》，终于为莱昂纳多迎来一个光芒四射的金球影帝和奥斯卡提名。不过话说回来，虽然人们纷纷称赞他将自己整个人淹没在Howard Hughes的人生里，从而使他的演技终于得到诸位专业人士的认可。他也彻底从偶像和靠脸蛋混饭的小瘪三，摇身一变，成了演技派。


对于他成为演技派，我个人没什么可喜可贺的。因为我亲眼见证了他从许多年前那个纯净漂亮，想让人毫无芥蒂的爱的兰波，成长成今天这副有些半生不熟的样子。不得不说还是有些自私的喟叹的。


不过，既然人们想要你成为一个疯狂，失去理智的坏小子。他们想看到你的处境和他们一样悲惨。他们不需要英雄，他们需要的是看到你堕落。那你就这样做吧，因为即便在堕落的国度里，你依然是卫冕之王。
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<标题>他们太像了，早晚都会分开</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-10 23:09:30</时间>
<影评>
        看完《飞行大亨》，我很担心我喜爱的小李会不会因为用力过猛而患上什么心理疾病，瞅瞅他这几年演的片子吧，不是得了什么抑郁症就是得了什么幻想症，要么是神经官能症，要么就是各种潜意识表意识深层意识的什么乱七八糟的神经病，相比较之下，盖茨比还算是好的，起码只是自卑过度。

奥斯卡的那些学院派的老头子们不喜欢这种用力过猛的年轻人，但是却丝毫不能影响小李用力过猛给这个世界带来的影响。他额头深深的刻痕就是证据，看电影的时候，我数次想给他抹平了。他在演绎一个传奇的人物，另一方面，又何尝不是他自己？一个像冒险家一样的年轻人，总是激流勇进，不管别人说什么，依然故我。你可以说他是个疯子，但是疯子的世界无人能懂，也许对于霍华德来说，这就是他的爱好，而为此爱好付出一切，再正常不过。

西方心理学太发达，有的时候总有那么点矫枉过正的感觉。一个赤条条的男孩，因为母亲说外面不安全，所以就患上了洁癖。而压力过大，就会患上神经官能症。这些，在今天的我们来看，未免淡薄。总不能一切的怪癖都推给母亲吧。在我看来，对梦想有着偏执的飞行大亨，是因为头脑中只剩下了霍华德休斯而已。童年，就算对一个人有多么大的影响，真的就必须用这样的影响影响一生吗?这样显得成年之后的人生太多乏力，这不应该是一个成年人的正确世界观。

影片的末尾，霍华德在镜中看见了童年的自己，那个时候，他对母亲说，他要成为最有钱的人的，成为开飞机的人，成为巴拉巴拉的人，看起来他实现了，他的人生就像一幅蓝图，一早写好结局，就直奔那个结局去就得了。那么那些冒险的辉煌人生，该怎么评价呢？这似乎是个悖论，看来作为平庸之辈的我，永远也理解不了天才的人生架构。

比起那个精灵女王，我超喜欢布兰切特在这部电影里的表演，也是一种用力过猛的感觉。说话做事都很用力。她和霍华德简直就是天生一对，她自己也说，我们都有很多怪癖，怪胎就应该和怪胎在一起。可惜，太像的怪胎终究无法走那么远。我一厢情愿的认为，霍华德依旧爱着这个女人，当他听到她说“他是我的一切”的时候，心碎了一地，终于，他也没有打开那扇门。他太骄傲，就像她走了，他烧掉了一切和她在一起时候穿的衣服那样，对于霍华德来说，人生就是一件用力过猛的事情。依旧是我的一厢情愿，虽然赫本说她爱别人，我却认为，内心中，她还是有那么很重要的一部分，爱着这个男人的。他们就像是刺猬，用力相拥，然后互相伤害，即便离得很远，却也再也断不了内心的羁绊。人世大概也是如此，两个太相似的人，真的很难走远。因为，这样骄傲的人，怎么愿意家中长存一面清澈的镜子，满满的照出自己的丑陋和怪异呢？他们一样是强迫症一样洁癖。一样骄傲一样的唯我独尊，谁能为谁妥协呢？比起这对奇葩来说，艾娃是个清醒的人。她虽然也爱这个神经病，但是她更清楚走进他的生命将付出什么样的代价。要根据现在的流行词汇来说，艾娃就是个“女汉子”啊，她打的霍华德脑袋出血这段，我不厚道的笑场了。这才是真的牛逼呢，后来，还是这个女人，在霍华德最灰暗最恐惧的日子里，给了他希望帮他重新建立起信心，鼓足勇气去面对这个世界——这个世界本来就是肮脏的，你得接受啊。

是啊，人两种，接受这个世界的，不接受这个世界的，接受的能够适应环境，不接受的想要改变环境，但是即便是伟大的人物，改变世界，也只能做到一定程度，这就是霍华德的极限。世界充满了细菌，也要照常的活下去，让无菌区见鬼去吧，根本就不存在所谓的“无菌区”。

飞行家喃喃自语：未来的翅膀。他最终还是病了，用力过猛的人生大抵如此，我也不知道说什么了，想要表达的似乎还是没有表达出来。

爱小李，比起那个俊美的少年，我更爱现在这张大叔沧桑的脸。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一贫如洗王道长</作者>
<标题>传奇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-16 20:31:06</时间>
<影评>

休斯的传奇经历并不止好莱坞，他还入主美国环球航空公司并扭亏转盈，二战期间主持了蓝云杉飞机的发明和改进，战后他积极向电子领域拓展事业，旗下的公司对卫星技术做出了重大贡献，而他在拉斯维加斯的赌场也享有盛名。《飞行家》取材自霍华德·休斯的个人生平，聚焦于他早期的生活和对飞行的热情，详细描述了他传奇般的发迹史。影片除了会展现霍华德·休斯在事业上的传奇事迹，还将细数他与凯瑟琳·赫本、艾娃·嘉德纳的风流韵事。根据霍华德•休斯这一拥有传奇经历美国大亨的传纪改编，莱昂纳多所要面对的是一个带有有强迫症精神偏执，更对完美有着绝对苛求的人物，但就是这样一个非常有难得的人物却投过他极为精湛的演技以出色的还原，将这一人物他所面对的挣扎和孤独跃然于光影之上，而马丁•斯科塞斯作为导演堪为教科书般的摄影、剪辑与艺术指导，更赋予了《飞行者》这部电影以迷人的基色，令那飞行与梦想在这场堪为彪悍的人生传奇中得以了淋漓尽致的展现。 

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>请你吃童话</作者>
<标题>天才与疯子，奇妙人生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-24 19:58:04</时间>
<影评>


在影片的第一个镜头中，电影给出了后来休斯人格发展方向的一个根源，严酷的家庭教育。从一个长镜头（镜头中休斯母亲如神般出现），以及几个对休斯母亲的手特写、几个正反打镜头中我们可以看出休斯母亲对于休斯的权威性和不可颠覆性，这为后面休斯人格发展方向及一些怪癖种下了种子。



在另一个场景——长大了的休斯刚刚出现，在拍《Hell's Angels》，这时候以几个长镜头及一个推位镜头为我们展现了一个少年轻狂的休斯，这构成了他人格的第二个基础——天马行空野心勃勃的想象及远远大于对市场的关注的对艺术本身的狂热追求。

休斯与凯瑟琳的恋情的破灭的场景，是表现休斯人格发展的重要转折点，使用特写对比切换（中间用一团火衬托），暗示了休斯人格发展开始步入最不理智的疯狂阶段，以致最终变成一个被自己所处环境所隔离的人。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大t</作者>
<标题>严重恋母</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-28 19:41:15</时间>
<影评>
        洁癖，人群恐慌和强迫症以及强烈危机感，一个执着、强硬的人，好莱坞制片人、航空大亨。独裁者传说。

拍大型战争（空战）电影、暴力和色情电影起家。

片头，母亲帮他冲凉一幕中有一个细节，他母亲从下至上帮他擦身体，低眉顺目、温驯，就像一个仆人在服侍主人。再参照回“他母亲美丽的外表，温柔的笑容”，以及他一生都在履行他对他母亲的承诺（他儿时对母亲描述梦想的情景，那认真的表情，锐利的眼神，承诺的意味显然更重：我会成为一个成功人士，代替父亲照顾你）。另外，直至电影结束，他父亲始终没有出现，我不禁猜测，他生活上很少跟父亲接触（父亲是一个企业家，在他步入成年后，留下了一大笔遗产），他母亲却一直在无微不至地照顾着他。故此，我推断他患有严重恋母情结。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎呦喂啊倩倩</作者>
<标题>Leonardo 竟然没有凭这个电影拿个奥斯卡奖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-01 18:26:08</时间>
<影评>
        非常好看，Leonardo 竟然没有凭这个电影拿个奥斯卡奖，很遗憾……演的真好，无可挑剔。不可多得的人物传记片，关键是这个Howard Hughes的一生很传奇，他的一生本身就像电影般精彩……加上强大的阵容，这是个异常豪华的传记片！

 Leonardo皱眉的样子真的很有型，会皱眉的那一刻他从一个小白脸蜕变成了一个演技派型男！Cate Blanchett 收放自如，但是还是少了些赫本的神韵。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>