<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>审死官 審死官</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2265204834.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>周星驰 / 梅艳芳 / 吴家丽 / 吴孟达 / 秦沛 / 梁家仁 / 苑琼丹 / 黄一飞 / 朱咪咪</演员>
<简介>宋世杰（周星驰 饰）是一个清朝时期的著名大状，他出色的口才及能力让他敢于批评衙门的大官，也为很多人伸冤。就算他不满当时官场的腐败黑暗，但他还是收了不少贿赂，部分还是昧心钱，都报应在了自己的儿子上，十多个儿子都养不大。妻子（梅艳芳 饰）为了腹中的孩子，断然要求他就此封笔，不可再做大状。虽然宋世杰极其不愿意，还是答应了妻子的要求。妻子遇到了满肚冤情的寡妇（吴嘉丽 饰），处于对女人的同情，她要求丈夫宋世杰为这名寡妇打官司，因此宋世杰又被迫重出江湖。在为寡妇伸冤的过程中，他再次看到了官场的黑暗，还差点抄家、送命……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>啊哈哈</作者>
<标题>这不是一部纯粹的喜剧，而是生活。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-30 20:10:08</时间>
<影评>
             《审死官》的风格其实并不太像星爷的大部分无厘头电影，跟剧情走向以及人物（如开头遛狗的宾少爷是水师提督的儿子，《九品芝麻官》中反派常威就是水师提督的儿子；再比如最后出场的八府巡按，这跟《九品》里周星驰最后的身份一样）大致相似的《九品芝麻官》相比，《审死官》的结局没有那么痛快，全篇都有着非常明显的讽刺暗示场景，而《九品芝麻官》就是无厘头到最后一秒。

      首先这部的角色很特别，星爷的角色先抑后扬，这跟所有的电影一样，不再赘述。主要说配角，第一任广东知县是一个老头，他昏庸无能，听风就是雨，宋世杰凭此将知县玩弄于鼓掌之间，这种比喻了官场中那种经历多了之后成了和事老风格的官，性格懦弱，无法对案件当机立断，所以戏中的形象就是一位老态龙钟的老人。

      其次是胆小怕事的杨秀珍（吴家丽），她的明显特征是无论遇到什么事都是哭，属于胸大无脑的性格，丈夫死了首先想的是跑而投靠不靠谱的亲戚，最后自食其果，碰到一点挫折就一直喊“不告了”，相反是梅艳芳这个无关人士比她还坚定，这种就是典型的市井小民，命运完全在宋世杰和一票官员的手中，哪边赢了她就是不同的命运。

      接着是杨青（高雄），他的角色跟杨秀珍差不多，在戏里他除了功法好外完全是个傻大个，戏份也少得可怜，唯一的作用是法场救人和拦轿告状。他就是这个戏中最“纯粹”的人，别人说的话他完全没有任何想质疑的地方，前一个杨秀珍的二哥，他被骗了50两银子，后一个宋世杰，是主角，所以他成了英雄。

       然后是本片的三位重要官员了，”说话放屁“的何汝大（吴孟达），”听妈妈的话“的山西布政司（梁家仁），”贱的正直“的八府巡按（秦沛）。虽然在这部戏中，他们是明显的反派，但是仔细一回想，他们真的一出场就是反派吗？何汝大作为新人广州知县，自然知道宋世杰难对付，所以一直给宋世杰做梗，包括打梅艳芳之类的，不多说。首先就影片设定来说，何汝大之前，宋世杰一直是靠自己的巧舌如簧打伤天害理的官司，否则自己就不会死十几个儿子了，前任知县性格懦弱，完全是宋的玩物，这里有一个证明：梅艳芳带着杨秀珍去打官司时，宋去找她被官差拦在了外面，宋世杰直接就说“我以前在这里自由出入”，可见以前宋世杰多嚣张，所以新官上任，对地头蛇打压一下是很正常的，但是不幸的是他打压的是主角，所以就成了反派。而何汝大还有一个梗，就是山西布政司给他贿赂时，他是很反对的，结果后面被他老婆收下了，这在几年前还是很火的段子。其实这也说明了，何大人说话放屁。何汝大之前的画风还是不错的，但是自从知道山西布政司插手到这个案子后，他就成昏官了，因为他怕上司啊，虽然不是他直系，但他的官比他大，这就够了。所以何汝大就是那种会在官场很混得开的人，对下既有一腔热血，对上又溜须拍马，但终归说话跟放屁没两样。而山西布政司的出场就更正面了，他刚知道案子的时候，扬言要把他妹妹妹夫大卸八块来还死债，证明他的内心多少是有公法的，但是他的变化也异常简单，由他母亲一哭二闹三上吊一套带走。所以山西布政司除了隐喻官员假公济私外，对平民百姓的隐喻也很明显，比如男女谈婚论嫁时，经常会有那种只听自己母亲，丝毫不顾女方想法的奇葩男。最后就是争议很大的八府巡按了，因为在他的出场时涉及到了我们某位国家领导人，所以这部电影也饱受争议。但这里只说戏，秦沛早期在电影里就很少演正面角色会被（比如赌圣中的洪爷），所以他的出场自然就会被观众认为是反派。戏中，宋世杰对他的评价很精辟，“贱的正直”，出手救杨青包括最后案子胜诉都是有他的功劳在里面。但他又有点贱，因为他是因为宋世杰那句官官相卫才受理这桩官司，但他在官司过程中的表现却完美的演绎了既想正直，却又护卫同僚的状态，所以他贱，口嫌体正直的贱。他就是想保全所有的性格，首先他既想案子公正解决，又不想同僚有伤害，这种也挺符合现在官场中的某些做法。

      除此之外，还有一个角色，就是宋世杰的老师，他就是一个典型的迂腐老先生，自命清高，把老祖宗的规矩看的比命都重要，所以宋世杰做什么他都不管，老祖宗最重要。

      我的题目说了，这不是一部纯粹的喜剧，这是一部很现实的电影，虽然也有坏人正法的情节，但三名昏官依然都在，宋世杰一次性把县长，省长和政协主席都得罪了，如果他们日后不找他还好，但要找他那就是死无葬身之地了。所以这也是这部影片的现实之处，也是这部电影的正能量所在，如我前面所说，三名官员并不是一开始就是贪官，甚至于说他们的本性其实根本不是贪官。要不然宋世杰想赢这场官司根本就没有那么简单。所以结局就是这样，该砍头的砍头，双方各自安好，没有其他的事情。生活就是这样，《九品芝麻官》那种贪官全死了固然大快人心，但毕竟不是所有的官都是像《九品芝麻官》里的那种纯粹的贪官，结局也不会如我们预想的那样一绝后患，喜大普奔。所以《九品芝麻官》是纯粹的喜剧，《审死官》才是生活。
      </影评>
<有用数>397</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>人生弯路</作者>
<标题>宋世杰一家到底有没有死?</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-05 17:40:27</时间>
<影评>

宋世杰本身是一个可以为了钱，而无视正义的，最后却为了正义而死，实在是一种莫大的讽刺。为了钱，和官合作，不会死，而且活得挺滋润，一旦为了正义，和官对抗，就死了，而且还没有落得一个好名声。这其实说明，地狱不是空荡荡的，至少，好人在里面，这世界上有太多的黑暗，不为我们所知，但如果有天你决定将这些黑暗暴露在阳光之下，那么你就要做好失去一切的心理准备。最惨的是，即便失去了一切，也没有办法实现。


我为什么说，宋世杰一家死了呢，证据：


（1）宋世杰一家上场的时候，有很多人来看，且为他送上了菊花，菊花是什么?一般都是送给死人的。


（2）整场官司下来，所有的官都在官官相卫，很明显的偏向于同僚，即便在宋世杰拿出那封信之后，八府巡抚也没有念，相反而是问了他们要不要念，最后说出了“退堂”。其实，巡抚心里都知道，但是为了维护自身的利益，最后也没有选择说。而巡抚是场上最大的官，如果宋世杰真的触及到他本身的利益，那么他肯定会为了自身的利益干掉宋世杰，毕竟，死人才能永远的保住秘密。

巡抚实现了官官相卫这一点，干掉了宋世杰


（3）最后，影片结尾的时候，宋世杰一家人一起各自移动自己的墓碑墓碑。


首先是，影片一开始就告诉我们，宋世杰已经死了十二个小孩，都在葬在一起，影片最后突然多出那么多小孩，这是第一点不合理的地方


第二点，多出那么多小孩都会各自走路，应该也有5，6岁了，一般女人的生育能力，都是两三年生一个小孩，即便一年生一个，生十二个也要十二年吧。为什么说她生了十二个，因为小孩子一人一个移动墓碑。先假设他们是活的，那么根据影片给我们的信息，宋世杰已经死了十二小孩，那么要做到一人移一个，那么就必须要十二个。这是不合理之处第二


第三点，这十二个小孩的年龄都差不多大，因为他们的身高都相同，那么，就是说，你一年生十二个，这是第三点不合理的地方。


第四点，假设宋世杰夫妇活着的话，在那场官司之后，再生这么多小孩，那么必须十二年吧，还没说养的这么大，少说得20，30年。一个人2，30年相貌都不变，都没有一点老了的迹象，这不是很可怕的一件事吗?这是第四点不合理的地方


第五点，根据风水学来说，一般移动墓碑都是要专门的人看了之后，择选黄道吉日，然后再移墓碑。怎么可能因为宋世杰一句话就随随便便移已死的人的墓碑，除非他本身死了，他在移自己的，就随便移。这是第五点不合理的地方


第六点，一个墓碑那么重，一般都是需要几个青壮年一起坎着才能移动墓碑，你一个5，6岁的小孩子就能移动墓碑的方向，那真是出鬼了，这是第六点不合理的地方。


综上，宋世杰一家死了，死在官官相卫的手中


影片想表达的关于官的东西：


（1）官官相卫，都是为了自身的利益而相互庇护


（2）官可以为了自己的官帽子和生命可以牺牲一切，哪怕像条狗一样去讨好别人


（3）官都是糊涂的，没有自己的主见，即便事实再不公，只要你说的有气势，那么就是判你赢






</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-12 22:32:52</时间>
<影评>
        身价一百两，养了两年，每顿都是吃牛肉，那最少得赔……三百两！


打跑一条狗得赔五百两，那打跑一个人起码得赔一千两！


“我的阿才可是从花旗国买回来的狗王！”

“我的阿福是从法兰西买回来的杂碎王！全省城也只有一只，我养了他两年，要你赔一千两是非常公道的。”


算起来，我们都已经死了十二个孩子了。


“打赢了这官司，这些黄金就全都是你的！”

“不行！打输了我也要一半！”


我们告这位张彪的儿子张小四把朝祥富的儿子朝大文的左手小指的指甲打断！


不要问，你还不够聪明机智。


刚刚我何止揍他两拳，如果他在十年八年之后死了，请问大人，你可不可以告我谋杀？


孩子就是过不了一岁……


凡事不能做得太绝。


哪有做母亲的诅咒自己的儿子没有小鸡鸡的？


“你念过书没有？”

“两天！”


“你干嘛弄湿我的头？”

“你干嘛弄破我的衣服？”

“我什么时候弄破你的衣服？（上前抓衣服）”


男人长得高有什么用？最重要的是志气要高！


茶可以除脚臭。


娶妻求淑妇。


这个女人的老公，是被这个女人的老公的大哥跟这个女人的老公的大哥的老婆毒死的。

这个女人的老公的大哥跟这个女人的老公的大哥的老婆还陷害这个女人，说这个女人杀了这个女人的老公。

幸亏这个女人有个丫头，告诉了这个女人，这个女人就连夜跑了出来，找这个女人的二哥。

谁知这个女人的二哥又爱赌又没人性，骗光了这个女人的钱，还把这个女人卖给这个女人的二哥的本家兄弟做老婆。

后来这个女人的二哥丢下这个女人自己跑掉了，所以这个女人只好跟我回来了。


“你见死不救，不是男子汉！”

“你敢再说一次，小心我揍你！”

“你不是男人！”

“我是看你挺着大肚子。带种你就再说一次！”

“你不是男人！你不是男人！你不是男人！”

“好！……我是女人。”


她说你又小气、又自卑、又怕事，干脆去做个女人算了！


（宋世杰被弄成了女人装，而此时正要赶去衙门帮老婆）

“大少爷！”

“先换衣服，我知道。”

“不是啊，奶妈要冰糖炖木瓜。”

“炖木瓜就炖木瓜，关我屁事！”

“你得先把木瓜给我啊，大少奶奶把木瓜摆在你这儿了。”


我宋李氏跟杨秀珍现在XXOO县大老爷，杨秀珍的OO（老公）被人XX，杨秀珍她含X待X（含冤待雪），……最后是XX大老爷你全家的OO！


你丈夫宋世杰颠倒是非，你是他老婆，也是刁妇一名。现在掌你三十下嘴巴还是看你老公的面子，给我打！


这个仇，不要说我儿子没有小鸡鸡，就算连我也没有小鸡鸡，我也一定要报！


铁笔重出江湖，黎民得以申冤！


“杨秀珍原籍山西，是什么原因要来到广州告官？”

“大人你原籍湖南，却来广州做官，又作何解释？”


多嘴是因为关心，关心才会多嘴，所以“官”字才有两个口呀！


你身为山西布政司，连一个广州知县都搞不定？


你明知道不能做，就不要叫得这么骚嘛！弄得我心痒痒的。


杏仁茶这么快就煮好了？（喝）没什么杏仁味。（再喝）好重的奶味。


两位真的是基……机灵过人。


你连杏仁茶都挤得出来？


夜深了，不要鬼声鬼叫的。


“三更半夜，你一个妇道人家，鬼鬼祟祟、獐头鼠目、像个荡妇似的，潜入两个大男人的房里，你想干什么？给我一个合理的解释！快点说！”

“我……我是来借尿壶的。这算不算是合理的解释？”


“老公你果然厉害！”

“你现在才知道？”

“我一向都知道，只是嘴巴不说嘛！”

“我要你以后早、中、晚各说一次。还有，不许梳高髻。”

“哦。”

“更不可以噼里啪啦地揍我。”

“哦。”

“还要全听我的。”

“重要的我就听。”

“那就糟了，以你的智商，你怎么知道什么才是重要的？干脆这样，以后我只要说‘麦芽糖’这三个字，你就要照我的话去做。”

“哦。”

“当今世上我最英俊，你说呢？”

“不好吧！”

“麦芽糖。”

“麦不麦芽糖，你都是最英俊的。”


“何知县不是说他是光明正大的吗？”

“是开支太大。”

“还说两袖清风。”

“两餐吃风啊！”


我老公怎么说也是个秀才，他只要一日功名在身，你就不能说丙就丙！


你打得我越重，我就告得你越重！


老公，我昨天晚上陪你XXXX到天亮，才知道老公那条XX好厉害。老公，我XX你！


如果有五千两，我还用做官？


欺人如欺天，无自欺也。负民即负我，何忍负之？


他是官，所以贱，但是贱得很正直。他从来不收黑钱，弄得老婆离家出走。从此他寄情工作，一年之内连升四级，现已贵为八府巡按。


“这里守卫森严，闲杂人等不是随便说一句话就能进来的。你能够来到这里，相信你已经是想尽办法、历尽千辛万苦。”

“可是我刚才进来时只随便说了一句‘喝喜酒的’……”


我也有份？那就砍成三段，我要中间那段。


少了个小鸡鸡，换回个鸡套子。


“连我都让你骗了，真厉害！”

“如果连你都骗不了，不如去跳海！”


“大胆刁民，居然挡着巡按大人的去路。不管什么冤情，先打三十大板！”

“有没有搞错？申冤也要挨板子？”


尊不尊重是在心里头，而不是在膝盖上。


我抄的那封已经转交给何大人了，现在我手上这一封才是真迹。


根据大清律例，凡偷看公文者，都得挖去双眼！


根据大清律例，侮辱朝廷命官，应该割去舌头！


大人，请准许我帮我的女儿换尿片！


公堂之上，只准州官放屁，不准百姓拉屎，你们说这还有王法吗？


先告你山西知县，在你管辖之内，有人死于非命，你视若无睹，失职！

再告你山西布政，纵妹行凶，知法犯法！

三告广州知县何汝大，贪赃枉法，陷害忠良！没事还乱放屁！

顺便连你一块告。你身为八府巡按，纵容属下，办事糊涂！枉你自问清如水、明如镜，实则浪得虚名，搞得民不聊生、怨声载道。要是我告上朝廷，包你抄家灭族！
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maniac</作者>
<标题>官官相卫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-19 20:16:46</时间>
<影评>

官官相卫
                                       ——《审死官》官员人物分析
  《审死官》，刚开始没有理解这个片名，以为是鬼片，而后小时看时以为是抄袭《九品芝麻官》，然而最近了解后才发现，《九品芝麻官》才是跟《审死官》的风拍摄的。国内《九品芝麻官》无论口碑还是流行度，都比《审死官》高了不止一个档次。豆瓣评分《九品芝麻官》评分8.3分，而《审死官》只有7.6分。但在香港，《九品芝麻官》公映后，观众都说，《九品芝麻官》不可能比《审死官》好。个人认为，可能《九品芝麻官》在国内重复播放得太多了，以至于大家先入为主认为《审死官》是抄袭《九品芝麻官》，故评价不高。
  导演是杜琪峰，这就注定他不是一部普通的喜剧片。
  在电影伊始，是恶霸宾少爷要讹诈肉铺老板钱，而令人惊讶的是，恶霸居然找知县评理，于是本片第一个官出现了——胡知县。看看本片第一位官的形象，带着瓜皮帽，满头白发，长长的白胡子，戴着扳指和指甲套，一身富贵打扮却目光呆滞步履蹒跚，需要旁边一个人的搀扶才能行走。这就是本片的第一位官。宾少爷先说要赔一百万两，胡知县就说赔一百万两，宾少爷改口说养了两年就得二百两，胡知县就说二百两。恶霸说什么，胡知县就应什么，不可谓不是狗官一个，但随后反转就出现。周星驰扮演的宋世杰出场，用荒诞的方法讹诈宾少爷一千两，但胡知县也应着宋世杰说宾少爷要赔宋世杰一千两。
  胡知县第二次出场是宋世杰收陈祥富钱希望为他打死人的儿子脱罪，而这次审判过程，更是将胡知县的人物塑造得更具体：
  胡知县问谁是原告，明明是张家把陈祥富儿子告上公堂，就因宋世杰一句“我们的状纸在天亮前就送来了”将原告被告反转。告的竟然是张小四将陈大文的手指甲打破了，胡知县回了一句“伤得很重”，张家父亲马上说“可是我儿子死了”，胡知县也就重复一句“对啊他儿子死了”再通过宋世杰的一系列诡辩，变成了陈大文无罪，甚至是受害者。然而即便宋世杰诡辩得很清晰，胡知县最后还是问宋世杰“能否给本官一个建议呢”，最后荒唐地判“张小四初犯不予追究，让他不要再犯了”。
  本片第二位官——八府巡按出现时，杨青因追杨秀珍的哥哥债，导致杨秀珍的哥哥不慎坠崖，杨青跳崖尝试救人无果，八府巡按的侍卫救下杨青。杨青请他们去衙门作证不是自己杀人，然后八府巡按便将自己的扇子当做信物给杨青，告诉杨青衙门看到这个就会信他的话，然后八府巡按就头也不回地走了。杨青看着这个扇子的表情是真的很耐人寻味。
  本片第三位官出场时是宋世杰老婆带着杨秀珍告杨秀珍的大伯被其大哥大嫂害死，公堂上出现，是吴孟达饰演的何汝大。何汝大是顶替胡知县，因证据不足，且早听闻宋世杰专为钱卖命，颠倒黑白，于是便对宋妻施刑便退堂。而后宋世杰出场，以其诡辩让何汝大受理案件，接着何汝大派两位捕快去缉拿杨秀珍的大哥大嫂。
  本片第四位与第五位官紧接着被引出来了——山西知县杨知县与凶手女的哥哥山西布政司。而布政司反应是发脾气“太过分了”与放弃补救“杀人偿命，怎么补救吗”。而杨知县则一直劝说“怎么样也是你妹妹嘛”。凶手夫妇跪着求凶手女的母亲请求她让布政司想办法。母亲将布政司招来布政司的第一反应是殴打凶手夫妇“你们俩真的是死有余辜”，最后是其母以死相逼才逼着布政司写信携带银两去贿赂何汝大。
  而何汝大收到信之前被宋世杰偷盗并誊抄了一份，以留作证据。何汝大收到信的反应是作为同僚，忙会帮，但银子不收，但当何汝大走后，其妻子却将钱收下了，何汝大知道后极其恐慌。而宋世杰说出了银子的事，何汝大怕败露，直接将宋世杰收押。杨青探监宋世杰的时候将扇子拿出，宋世杰知道有救了，于是在扇子上写血书：官官相卫，让杨青将这把扇子交还。
  于是，本片四位官第一次坐在了一起，在审判过程中，八府巡按极其客观地审案，既不偏袒同僚，但也不会在证据不足的情况下判同僚判凶手夫妇的罪。最后在宋世杰的诡辩诡计下，宋世杰将四位官都挂上了坐实的罪名。对的，四位。最后四位官求情，甚至蹲着跟宋世杰说话，宋世杰才放过他们，但凶手夫妇无疑是处死。最后宋世杰问老婆“这些是什么人啊”老婆说“官啊”宋世杰笑道“官啊，官呐哈哈哈哈哈哈”。
  记得第一次看的时候，我根本不能够理解，为什么何汝大刚上任，明明也是一个清正廉明的官，宋世杰却还是要戏弄他，不仅对她侮辱，还讹其钱财。如果直接好好沟通，不就能还杨秀珍一个公道了吗？我不能够理解，为什么有了八府巡按的扇子还要把八府巡按请来，直接用官威不行吗？不是说官大一级压死人吗？我不能够理解，为什么八府巡按明明是来帮忙的，如果他不想帮忙，他根本不必来，为什么宋世杰还是要算计他，甚至给他一个罪名。
  不记得什么时候，我看了《大清相国》，印象中很深的一段，是主角陈廷敬要将铸币贪污案的所有牵连的贪官都揪出来，但康熙马上怒了：“难道你要让世人都认为我大清全是贪官吗？！”陈廷敬听了恍然大悟，我更是振聋发聩。再与本片联系，我真的对官场有了一个完全的新的认识。
  但看本片的五位官员，每一位官，其实都是好官。胡知县虽然别人说什么就是什么，但从来不偏不倚，我相信如果没有宋世杰，胡知县一定会判陈大文过失杀人罪。何汝大清正廉明，对颠倒黑白的宋世杰深恶痛绝，如果不是其妻，何汝大至片中时间没有收过一次贿，真真正正的两袖清风。山西杨知县也只是睁一只眼闭一只眼，并没有去追杀杨秀珍杀人灭口，山西布政司不是其母甚至愿意大义灭亲。八府巡按更不必说了，从来不收黑钱，以致于老婆离家出走，杨青跳崖慷慨相救，赠扇以证杨青清白，再在收回扇的时候愿意为宋世杰等人主持公道。
  但他们都是官，他们就会身不由己，就像清白如纸的八府巡按，宋世杰仍旧说“他是官，所以贱，但是贱得很正直”。
  胡知县镜头少，只能说其过于迷糊糊涂，不做过多评价。接任胡知县的何汝大呢？他一开始听闻宋世杰是个颠倒是非的状师，便想处罚他，故一直与其作对。甚至教唆乡亲父老革了宋世杰的秀才。在收到山西布政司的信后便开始“官官相卫”，本仅仅想打过宋世杰便赶他走，但知道宋世杰晓得银子的事后，便一不做二不休，直接关入大牢。一个官的不归路，就是这么开始的。看电影时似乎一切顺理成章，但仔细想想，一个自认为清正廉明的官，首先对一个妇人无故用刑，然后教唆他人害他人，再然后徇私情。这么一个清正廉明，嫉恶如仇的官，因为上级，而徇私情，因为老婆，而收黑钱。他一直想做一个好官，但他自己却不能听从自己的想法。于是，他变成一个贪官了。
  杨知县睁一只眼闭一只眼，是一种官官相卫的不作为，是毛主席深刻批评的，但自己直系上级的妹妹犯法，在无人报案的时候，他不可能去做什么，这也是官官相卫，但也是不得已。
  山西布政司，知道自己妹妹杀人，第一反应是杀人偿命，大义灭亲，是真真正正的公正无私，但无奈他是个大孝子，母亲以死相逼，他便不得不去贿赂去疏通关系。
  最后，一生清正廉明的八府巡按，却也被宋世杰定失职之罪，罪可革职。公堂上，在宋世杰拿出决定性证据——贿赂信原件，让八府巡按读出来，八府巡按居然在问：“各位同僚，这封信，我是该读，还是不该读”，其他三人皆面露难色，不是也证明了贿赂的事实吗？而后宋世杰说：“要不等会再读吧”其他三官都说好，结果八府巡按还真的不读了。什么叫官官相卫，这就是官官相卫。然后三官以偷看便要挖眼，污蔑官员就要割舌以刁难宋世杰，试问如果不是真的贿赂，三官为什么一定要致宋世杰死步？但八府巡按却无动于衷，因为三官确实没说错，八府巡按在名义上还是秉公的，但，贿赂不已经坐实了吗？假设宋世杰失败，割舌败北，那么凶手不就逍遥法外了？
  所以官官相卫，曾经，我觉得宋世杰很过分，为什么要戏耍好人，如今明白，“他是官，所以贱”。
  官官相卫，影片告诉我们，这是不可避免的，不是何汝大不想公正，不是杨知县不想公正，不是山西布政司不想公正，不是八府巡按不想公正，是他们不能。所以才会有状师存在的意义。
  那为什么还要八府巡按来呢？因为他是最大的官，且他正直，你要他直接定凶手夫妇和三官的罪，是不可能的，但如果有一个好的状师，无懈可击地定罪，他会定罪，但如果没有八府巡按，即便宋世杰说破天，何汝大仍旧可以把他打入大牢，即便拿出扇子，也可以撕毁或者不认。
  宋世杰太谙官场了。
  或者说，杜琪峰太谙官场了。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>真、善、美与《审死官》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-17 18:44:26</时间>
<影评>

宋世杰出身寒微，为状师之初确有为民请命、平反世上奇冤的雄心壮志，可是经过时日的洗礼，终於也踏上争名逐利之途，人性遂日渐扭曲，令人心痛不已。
幸而，世杰身旁有两位红颜知己守候著，一直扶助他，才不致失去更多。两次丧子之痛，世杰终领略到亲情和爱情的可贵，更明白要打胜官司也不可不择手段，必须光明磊落，俯仰天地而无愧，终成一代状王！影片透过丰富有趣的情节带出发人深省的人生大道理，深入浅出，导人向善，令观众在欣赏娱乐节目之余也能有所领悟。这部影片，给我最大感触的是片中展示的人间真情。杨青忘了恩怨、忘却自身跳入山崖去救杨二哥的宽容、博爱之情。杨二哥可以称得上一个“坏人”，但在弥留之际他却对杨青说“对不起，照顾好我妹妹”。我们看到了他对自己行为的忏悔，对妹妹的担忧之情。宋世杰本不愿管闲事，但是当妻子受到委屈，他毅然决定出山，就算牺牲自己也在所不惜要报仇，我们看到了他对妻子的深爱之情。这些虽然不是影片的主线，也算不上重要场景，但是正是这些细微之处流露出了影片对真、善、美的追求，让我们看到人间处处是真情。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>美喵如玉</作者>
<标题>一直以为是喜剧，二十年后才知道原来是悲剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-21 11:23:27</时间>
<影评>

宋世杰把几个官逼到墙角，嬉笑怒骂看似酣畅淋漓，但其实根基却无比脆弱，全在那一封信件上。
巡按不直接念出来，而是选择退堂，为的什么？让信件离开公众视线，只要离开过，谁能保证里面还是原来那张纸那些字？
几个官蹲下来，还招呼巡按“这里有个位置”一起来，暗示的就是串联共谋。
把几个官得罪死了的宋世杰夫妻出门时走进一片金光就是明示（走上死路）。
没有直接拍出来的剧情很简单，山西布政再随便写一封信把原件替换，巡按一念，宋世杰假设错误，有辱官威，按他自己说的，全家上下连同家仆奶妈一起人头落地。
于是就有了影片结尾墓地里的宋家鬼魂大团圆。
说到底，官字两个口，规则都是他们说的，宋世杰翻案唯一的依仗不过是现场有更大的官巡按盯着（何知县没机会吃掉信），而当他口无遮拦把巡按都得罪的时候，关键的信件证据就成了废纸一张（吃掉信的变成了现场最大的官巡按），宋世杰全家的结局也就不奇怪了。
当然那些现场观审的老百姓也是一点小麻烦，不过官们自然有办法堵住他们嘴巴的，现代人毕竟聪明，直接连观审资格都取消了，有罪无罪全部由官说了算，倘若清代能做到这一步，何知县哪用那么麻烦。

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>笛</作者>
<标题>7.3分实在太低</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-24 17:41:12</时间>
<影评>

《审死官》已经是很老的片了，不记得多少年前看过一半，所以最近又翻出来仔细的品味了一番，星爷的电影好评度基本都是非常的高，电影，无论是政治或者搞笑亦或者是无厘头，观众看完都要有一种脱离社会且不高于社会的体验感，这一点星爷做的非常好，宋世杰被利益所诱惑却在拷问人心良知上的大公无私，在大难临头时却依旧不离不弃，在强权下对公正的不依不饶，在感情中对夫妻间的信任等等
我们放入社会来看星爷的电影，在现实社会中官官相护，利益熏心下的人性，大难临头的舍去，电影无一不在嘲讽社会的面貌，看完后观众们会说，宋世杰，只能是一个出生在电影里的人物。
最为欣赏的剧情
“老婆，这一票都是些什么人啊？”
“官啊！” 
“官啊，好厉害哟！”
扬长而去

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的作品（32）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-06 23:15:58</时间>
<影评>
        《审死官》

虽说是当年香港票房第一的电影，而且也是星爷很经典的电影，故事也很精彩，梅艳芳的表演也为本篇增添了不少亮点，绝非花瓶角色可比，但我还是觉得没有后来的九品芝麻官好看。

当然不是说这电影不好，只是我个人不喜欢这样的结局，讽刺意味太重，却没有了看电影看到最后时大功告成时的那种痛快，为什么不一刀斩了那些所谓的官呢？

结尾宋世杰夫妇准备走的时候突然回身弯腰，吓得一帮大小官员都蹲了下来，宋世杰问：“老婆，这一票都是些什么人啊？”宋夫人说：“官啊！”看着这些官员的表现，在听听这句话，讽刺，满满的都是讽刺，赤裸裸的讽刺，不止是对旧时代的讽刺，就连现在这个时代都是很大的讽刺吧，看看现在这些当官的，哪一个没有贪污受贿，随便抓一个出来手里头都不干净，每天看新闻说某某某被调查了被双规了，再想想这部电影，简直让人能生起这社会快完了的念头。

官啊，这就是官啊，这就是所谓的官啊，这就是为国为民的官啊，这就是头顶“正大光明”的官啊。

开头宋世杰昧着良心收了钱打了一场官司，将白的说成黑的，结果报应到自己身上，儿子又死了，他已经死了十几个儿子了，当时他应该是后悔了吧，甚至在公堂上打赢官司后他可能就已经后悔了，那时他留下的那一滴泪，究竟是后悔自己的所作所为呢，还是为死了儿子又输了官司的那个老伯伤心呢？

这一滴泪，现在想想，竟然让人感到莫名的心酸和无奈。

这次星爷不像以前那些电影一出场都是一些小人物，这次扮演的宋世杰从一出场就已经是名满天下的大状师，他虽然不满黑暗的官场，但还是昧着良心打了一些颠倒黑白的官司，结果这些都报应在了自己的儿子身上，十几个孩儿都夭折了，在宋夫人的劝说下宋世杰从此封笔，不再做状师，可是事实无常，最后又在宋夫人的请求下重出江湖。在替寡妇伸冤的同时宋世杰遭受了很多苦楚，但最终还是凭着三寸不烂之舌使得寡妇沉冤得雪，而他面对大小官员，舌战公堂，这种气魄更令人折服。

电影中充斥着对旧时代官场黑暗的批评和讽刺，而他给巡抚大人扇子上写的“官官相卫”四个字更是跟巡抚大人的题字“欺人如欺天，无自欺也。负民即负我，何忍负之。”形成强烈的对比，一直到结尾几个大官像狗一样蹲在地上，这种讽刺简直达到极致。

只是，这样的结局我个人却并不喜欢，我希望像九品芝麻官里那样，冤屈能够洗刷，贪官都被砍头，而不是像审死官里没有结果。虽说讽刺意味极重，但我还是喜欢看到坏人得到报应。 

宋世杰收钱打了黑官司得到报应死了十几个儿子，为什么这些官官相护的贪官却得不到报应呢？也许电影一开始的意图就只是为了讽刺吧，开头宋世杰的那一滴泪，真的好心酸。 

梅艳芳的表现很精彩，这种女强男弱，女武男文的设定让梅艳芳的演技得到充分发挥，跟逃学威龙第三部里的完全不一样。

达叔这次演的放屁的反派很逗，简直就是个二逼，习惯了他跟在星爷后面的搭档表演，突然演了一个反派到是不适应了。

电影中间竟然还出现了一对同性恋，就是山西布政司派到广东的两个差役，简直亮瞎了我的眼，而且还是胡子一大把啊，为什么不是两个小白脸呢？。

在这部电影里星爷似乎没有多少夸张的无厘头表演，不像九品芝麻官那样，但这样却给影片带来了一种现实感很强烈的感觉，也使得电影多了一些文艺气质，才能让这部电影成为经典。


2015年1月6日深夜23：14于宿舍。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sandiago</作者>
<标题>浑浊的世界里，你选择做宋世杰还是方堂镜？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-11 16:46:30</时间>
<影评>
        浑浊的世界里，你选择做宋世杰还是方堂镜？

宋世杰因为帮了太多的恶霸凶徒，遭报应每个儿子都活不过一岁，他苦于上苍的惩戒，又因为自身不断强化的负罪感，不得已封了状笔。而后他重开状笔，但这次是为正义而战，因秉持着对公道与真相的追寻，他赢得了口口交赞，也获得了一大帮儿子。

不管是封笔前后，宋世杰内心的光明面总占据着上风。而促成他转变的，更是因为他有个小处有失——贪财、愚笨，但大节坚定的妻子。所以宋世杰是幸运的，即便世间的黑暗如何加诸他身，在家中，在他的心中，还有光明的处所捍卫曾经的良知与坚守。

对比宋世杰，想到了星爷的另一部相似的影片【九品芝麻官】。片中有位与宋世杰相似的状师，方堂镜。同样巧舌如簧，同样不畏官员，同样有着颠倒黑白的可惧能力，但究【九品芝麻官】全片，方堂镜始终混迹在肮脏的名利场中，金钱为上，权力为上，他只为当权者和富贵者服务，最后落得个打碎牙齿满嘴是血昏迷过去的下场。

方堂镜是令人厌恶的配角，可恶之人也应有可怜之处，他之不幸，不仅在【九品芝麻官】中官场的恶性更甚，泯灭良知的人更多，大反派的能量更大，也在于他始终被黑暗包裹着。可能他也曾在负罪感中挣扎，为受自己状词而害得家破人亡的人们落泪，但最后，他还是陷在这黑暗里了。他之最大不幸，在身边没有闪烁着光亮的朋友或亲人。大环境漆黑一片，但只要在目之所及处有光点，就还有缱绻挣扎的可能性，但很可惜，方堂镜在看见光亮前，就沉沦在黑暗中了，成为可怖的黑暗的现实的一部分。

鲁迅在【呐喊】序言中说：“凡有一人的主张，得了赞和，是促其前进的，得了反对，是促其奋斗的，独有叫喊于生人中，而生人并无反应，既非赞同也无反对，如置身毫无边际的荒原，无可错手的了，这是怎样的悲哀呵。”

最大的悲哀，可能是在艰难中，没有应和的人，也看不到一点点变化的希望吧。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>目叶</作者>
<标题>是个好结局</标题><作者评分 />
<时间>2021-07-22 12:16:33</时间>
<影评>

不知道怎么的，现在看周星驰电影总是不那么快乐了，总感觉到故事的背后似乎总有另一个故事。
影片的最后，代表的权威的八府巡抚也是官官相卫，证据确凿的情况下选择退堂而不是判决。
影片结尾处的宋世杰一家在坟地的景象总让感觉到不对劲，于是翻了许多个影评，都有分析到最后宋一家都被处死了，和自己看完后的想法似乎很契合。
仔细数数，除了两个原本的下人和两夫妻刚好13个人，对应之前夭折的这些孩子。

可是！截图后我发现有问题，图的左下角和右下角的两个小孩不是两个女孩吗？宋世杰最后一个才是女儿，哪来的两个？
另外，后面的5个人明显都是下人装扮（包括阿福在内），于是我又翻了一下影片。


最后出现的这个胖下人，在前面宋世杰帮银店老板儿子打死人写状事时就出现过，而且宋世杰还说了家里下人这么多我怎么记得？
如果导演想要隐藏宋一家惨死的结局何必不在演员上做一下调整呢？
所以真正的结局就是宋世杰帮杨秀珍申冤成功，四位官老爷的乌纱帽也仍然戴的好好的。
讽刺的是爱放屁的广州知县何大人原本并不想要收贿赂，被他老婆所害走上歪路。在他新上任的时候也听说过宋颠倒黑白的能力，他也想压制这么跳的宋世杰，整治风气，当一个好官。
山西布政司在听闻有关差来抓拿家人时也是刚正不阿，不过最后被老娘逼得不得不插手这件案子。
八府巡抚从一开始也想还杨慧珍一个清白，但听闻宋世杰要告三位同僚和自己时，也迟疑了。
反观宋世杰富甲一方，为人写状事挣得都是违心钱（死了孩子），但在电影开幕时帮小贩解困也是正义凛然，可以看出宋世杰一直都是很矛盾的人。直到被老婆逼得参与进杨慧珍案子，才激发出他强大的正义感，愿意冒死相救。
这些人都很真实，最后几个人蹲在地上说事时像条狗一样也很讽刺。不做评价。
但有一点却值得深思，八府巡抚来判案时，人民群众各种为宋氏夫妇送花，甚至一个当差的还为宋世杰递笔，加上影片开头宋为小贩解困的事迹，是不是可以认为在老百姓心中，宋世杰一直都是为老百姓伸张正义的存在呢？
而被银号老板儿子打死的人，是不是也来自这些人中呢？


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>