<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>地雷区 Under sandet</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2273266824.jpg</封面>
<导演>马丁·赞里维特</导演>
<演员>罗兰·默勒 / 米克尔·福尔斯加德 / 路易斯·霍夫曼 / 乔尔·巴斯曼 / 埃米尔·贝尔顿 / 奥斯卡·贝尔顿 / 奥斯卡·柏克曼 / 莱昂·赛德尔 / 劳拉·布罗 / 马德斯·瑞艾森</演员>
<简介>电影改编自真实的历史事件。
                                    
                                　　故事发生在第二次世界大战结束之后，德国战败，大批被捕的德国士兵成为了俘虏。战争期间，德军曾在丹麦西海岸埋下了超过一百五十万枚地雷，而其中一些被俘虏的年轻德国士兵，则被迫成为了活体地雷探测器。
                                    
                                　　在丹麦军官卡尔（罗兰德·莫尔 Roland Møller 饰）的带领下，那些尚且只是孩子的俘虏们开始了排雷行动，他们用双手，用双脚，甚至用生命，一步一步的净化着长长的海岸线。然而，当任务结束之后，当幸存的孩子们满心欢喜的以为他们终于逃脱了死神的手掌可以回到故乡之时，等待着他们的，却是另一项同样残酷的任务。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>余小岛</作者>
<标题>美丽的沙滩上，无数孩子像狗一样死去</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-11 21:25:58</时间>
<影评>
        这是一部很少人知道的电影，这也是一段很少人知道的历史。这是一部令人心碎的电影，这也是一段让全人类蒙羞的历史。


电影根据真实事件改编。二战结束后，德军战败。丹麦当局强迫大量德军战俘去清理他们在战争期间埋在丹麦海滩上的地雷。据历史记载，大概有2000多名德军俘虏徒手排除了大概150万颗地雷，而其中死伤达到一半以上。


更可怕的是，这群战俘中大多都是孩子。


这部电影中，也正是一群还未褪去稚气的孩子，作为战俘来到异国他乡，从事着最危险的工作。他们的对话中出现次数最多的句子是：我想回家。


电影从一个新兵拆弹部队的训练开始真正进入剧情。教官一开始就告诉他们丹麦人不会张开双臂欢迎你们的到来，你们只是来拆弹的。


短暂的模拟训练之后，排成一列的新兵们开始轮流进入一个半封闭的环境练习拆除真正的地雷。


一个接着一个，这一段在电影里足足持续了近十分钟，简直是一个巨大的flag。


在没有确定主角光环的前提下，我们都心知肚明，接下来肯定会有一个人不小心成为“第一个死去的人”。


漫长的等待，所有的观众都在煎熬。一方面有些“期待”那声爆炸快点来，但又害怕那声爆炸的到来。


果不其然，那声爆炸终于来了。这群孩子直面了他们第一个死去的伙伴。他们开始意识到在这里没有人在乎他们的生命，这里的所有人似乎都在期待他们的死亡。


电影就在这样悲伤的音乐正式开始。


完成训练之后，他们被带到一片沙滩，在士官长的监督下开始排雷。士官长是一个极度仇恨纳粹的军人，甚至对着德军战俘拳打脚踢。


白茫茫的沙滩，远处的天和海一样得蓝，风景美得就像度假区一样。然而，也正是这个地方被德军认为盟军会登陆的地方，从而被埋下了成千上万的地雷。这片沙滩将是他们与运命、饥饿、疾病、地雷还有仇恨纳粹的丹麦人民和军人“战斗”的地方。


很快，他们迎来了第二个死去的伙伴。在严重的饥饿和疾病的困扰，不小心触碰了一个地雷，双手被炸得面目全非，最终死在了医院里。第三个伙伴死于一个连锁雷，直接被炸得尸骨无存。他们开始害怕，开始丧失信心。他们害怕他们回不了家，他们担心实现不了自己对未来的设想。


最惨痛的损失发生在故事的最后，在他们都即将完成任务的时候，最终把所有拆下来的地雷搬上卡车运走的时候，意外发生了。一群孩子死于这次意外，简直就像地狱一般地场面。


伴随着见证一个又一个孩子悲惨的死去，仇恨纳粹的士官长也开始对大家变得温柔起来。他给大家偷来了吃的，带着大家踢足球。


电影有一小段反转的剧情。原本已经开始善待这群孩子的士官长因为自己的爱狗不幸被地雷炸死，又开始变得狂暴愤怒，甚至开始把孩子当狗一样地虐待。或许在他们的眼中，纳粹的生命确实不如一条狗。


当然，电影终究宣扬的是人性的光辉。故事的最后，这名士官长完成自我的救赎，最终帮助了最后幸存下来的四个孩子逃回了德国。


整部电影的节奏都很缓慢，在剧情上也没有什么高潮和冲突。但是在这部电影中，每一分钟都可能会有一个孩子“领便当”，这便是这部电影最令人提心吊胆的地方。满满一卡车的孩子来的这片美丽的沙滩，最终有机会回家的只有少得可怜的四个。


但回过头来想，丹麦军人也并没有错。纳粹在二战前后一直都被当作是魔鬼来看待，即使是孩子，那也是魔鬼的孩子。战争机器驱使着敌对的双方不顾一切地仇恨对方。


在战争中，或许无论是纳粹还是盟军，其实对于敌人是毫无人性可言的。《狂怒》中的皮特可以毫不犹豫地枪杀投降的敌军，而纳粹也可以毫不犹豫地屠杀犹太人。战争就是这么残忍，甚至战后的一段时间里，人们还是同样的残忍。


但在这部电影里，孩子们用自己一条条鲜活的生命唤醒了士官长内心的人性。随着一声声的地雷爆炸声和孩子们无助的哭声，士官长慢慢地从一台战争机器中脱离出来，变成了一个活生生有人性的人。


战争已经过去，是时候放下仇恨；或许战争还会来临。


最后，安利一下，这部电影在今年的北京国际电影节上有两场排片，或许有时间的朋友可以在大银幕上感受一次生命的脆弱和人性的光辉。
      </影评>
<有用数>1078</有用数>
<没用数>151</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>地雷不只埋在沙土下，还埋在肋骨下</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-14 13:46:40</时间>
<影评>
        （文/杨时旸）

    面对仇敌，我们能否透过对方的“身份”，抵达对方的内心，这是衡量一个人平庸还是伟大的尺度之一。身份是对立的，但人性是普世共通的，有些人永远周旋于表层身份而陷落于无尽的仇恨，而有些人则在日常相处之后，彼此产生了更加深刻的精神交互。

    相比于那些有着战争场面的二战片，这部《地雷区》是平静的，但是，那些荒凉而静谧的日常之下，却隐匿着随时可能炸裂的危机。地雷不只埋藏在沙土之下，也埋藏在人心和人性的深处。

这是一段由真实历史改编的故事。很少有人知道，二战结束后，丹麦的海岸线附近还留置了大量地雷。2000多名德国战俘被送往雷区，排除了丹麦西海岸150多万颗地雷，代价是一半战俘的伤亡，而大多数都是非常年轻的男孩儿。

  《地雷区》讲述的就是一个排雷小队的故事，一个丹麦军官，看押并带领着一群德国战俘男孩，在无人的海岸线上，冒着生命危险，排除一颗颗地雷。某种程度上说，让这些德国士兵排雷是一种带有极度恶意报复性的行为，他们曾经占领丹麦五年，现在，丹麦军人想看着这些败寇被自己种下的恶果炸死，还有什么能比这更加快意恩仇呢？对于大多数人来说，这种情感特别容易理解

     但是，对于监督这项工作的军官卡尔来说，意识形态、仇恨和战时的敌对情绪是一回事，而每天朝夕相处之后，看着这群年轻男孩儿饥寒交迫，又一个个被地雷炸成碎片，是另一回事。这群孩子的年纪差不多可以做他的儿子。在心里，他或许一次次告诫自己，这群人是侵略者，但生活中，他看到的却是一群盼望着回家与妈妈团聚的无助的年轻人。

    人的情绪和情感是很奇妙的东西，当我们把人当做一个符号去对待，我们可以轻易地痛恨和杀伐，但是，当他们还原为一个个有肉身有情感的人的时候，我们的内心就会不自觉地泛起微妙的波澜。这种东西叫做同理心。某种程度上说，是同理心让我们真的成为人，而不是冷酷的动物或者机器。我们对他人可以感同身受，无论他是我们的敌人，还是我们的爱人。有时，这让我们感觉内心充盈，但有时，也让我们无所适从。比如，卡尔现在的处境就是如此，从职业身份来讲，他必须冷酷无情，这是军人的本分，他应该把他们当做一个个工具和物品，但是，他们每天对话，交流，他不可能不动感情，而作为人的身份，他把他们当做普通孩子。从职业身份上反观这种行为，“同情”就约等于“动摇”，尤其在这种战争刚刚结束，人们的气愤远未消除的时候。

    纳粹当年对于犹太人的清除，有一个前提性的基础，就是一点点从语言和行为上将后者“非人化”，用臭虫之类的比喻指称对方，时间长了，润如无声地让人们对后者下手时再无心理芥蒂。而如今，似乎一切都开始悄然翻转。如果卡尔真的不把那群孩子当做人来看待，那么他不就变成了自己反对和憎恨的人吗？自己和纳粹又有什么区别？

    更何况，除了这种个人精神层面上的人性困境之外，还有着来自现实层面的压力。他的长官用一种义正辞严的方式遥控指挥，而底层士兵则把这群孩子当做发泄愤怒的劣等生命。卡尔对孩子们承诺，完成这次任务，就会很快回家。但最终，他发现，上级根本就没想让那群战俘轻易地离开这里。卡尔接受不了自己变成一个“亲敌者”，而他更接受不了同僚对于男孩儿们的殴打和捉弄，这关乎自己的良心。

    这类把普世人性放置于特殊战时对立中的设定，其实并不少见，而这部《地雷区》中，有着更为残酷的场景，那群徒手排雷的孩子们，经常在毫无征兆的情况下被炸断手脚，而即便如此，他们还是抱持着能够完成任务就能够回家的愿望。但最终，他们中的大多数人都怀揣着愿望走向了死亡。

    《地雷区》有一种蔓浸无声的情绪变化，最初，卡尔对那群孩子施以拳脚和责，后来，他坐下来和孩子们聊天、开玩笑，甚至给他们放一天假，在沙滩上一起踢足球，看起来更像来海边度假的老师带着一群学生。那漫无边际的白沙滩，原本应该是一片风景，但现在却意味着死亡。当卡尔从暴躁的军官变成随和的男人，我们才能明白，卸下所有身份，以人的面目彼此相对，那一刻，战争才真的结束了。停战，不只是现实的炮火不再燃起，只要人心中的炮火依旧燃烧，战争就远未结束。

    最终，卡尔做出了一个选择，他放走了那几个幸存下来的孩子，让他们越过国境线。从职业军人的身份上说，他犯了个大错，但从人的角度上说，他用自己的善举，真正终结了战争，排除了心里的一颗地雷。
      </影评>
<有用数>483</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡泡</作者>
<标题>在“德国人不挖，难道要丹麦人挖吗”之外</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-21 00:38:14</时间>
<影评>

几个小时前，在资料馆看完该片，看到了很多，也听到了很多，其实我自己也忍不住自问：“这些地雷，不让德国人挖，难道还要丹麦人挖吗？”
       再细细想来，便发现这问题实在没意义。影片要讨论的，是“地雷该谁挖”吗？显然不是。二战结束后，约两千德国人在丹麦沿海挖地雷，大部分为年轻人，且其的一半在这项任务中丧命或重伤。这已是历史的事实。而战争的历史敏感性和战争中人性的复杂，让这一问题无解，并将永远无解。
       所以，影片展现的和讨论的，正如导演所说，是在战争结束后，在后战争时代，人们怎样生存的命题。片中的人物，被抽离了宏大的国族身份，而成为某一类个体。从而显示出更多的人性。他们的故事，至少让观众感知，战争的双方胜败与否。个人总是辛苦的生存，无论肉体还是精神。
        控诉战争，向往和平的影视作品，国内从来不少。看来看去，总是敌人多残忍，我军多坚强。最终苦尽甘来，红旗高展，观众长舒一口气。展示战争残酷的同时，总也不忘隐隐灌输敌人的可憎。与其反思战争本身，可能更多还是买下了恨的种子。如《秋日》《鬼子来了》《南京南京》等另类视角的影片还是极少。
       而《地雷区》无疑提供了展现后战争时代的另一视角，一群年轻的德国小伙子，在海边一个个拆除他们父辈买下的地雷。而这种生存困境的原因，并不在丹麦，而在于战争本身。影片不对双方进行深度的是非判断，而是呈现一种难解的处境。一种由战争本身，而非战争中的某一方，或某个个体造成的困境，因此，看完了影片，观众终于可以去反思战争，从而向往和平，而不是心存憎恨。
       当然，我也十分好奇该片在丹麦本土的票房情况与观众接受程度。可惜问题没能问出。也许欧洲的一体化以及德国在二战后的积极作为，能够削弱战争造成的历史性的国家隔阂。而当下中国的情况不能与其一概而论，因而我也无意拿国内抗战影片与之比较。试想在如今背景下若国内出现类似影片，我也很难在情感上进行认同。对于本片，我无意同情某方，而是深思于它提供的看待战争的视角。真正的用个体身份考察战争，反思战争。从战争本身出发来反对战争。

</影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>完颜穆尔登格</作者>
<标题>丹麦对二战后的反思 以及德国与日本的区别</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-15 12:29:27</时间>
<影评>

　　电影《地雷区》也改编自真实的历史事件。
　　二战德国战败后，大批德国俘虏被迫徒手挖地雷。其中很多人还是十几岁的孩子，也许碰巧是在停战前刚刚参军，却要为国家的战争罪行付出生命代价。
　　战时德军为防盟军登陆，曾在丹麦西海岸埋下超过一百五十万枚地雷。一向做事严谨的德国人留下了地雷分布地图，这些报告就成了被俘虏的孩子们的悲剧的来源。丹麦政府完全没打算想办法机械排雷，有那么多德军战俘呢，多好的活体地雷探测器啊，让他们一步一步探测，一个一个用手挖出来好了。

 

　　《地雷区》里镜头常常是远景，安静的海滩上，孩子们匍匐在地，用小棍子轻轻戳沙子，慢慢寻找地雷。但是看电影的人是绷紧神经的，不知道接下来什么时候就会刚好有一个可怜虫刚好引爆某颗地雷。于是前一刻还静谧着的远景画面上会出现一股黑烟，拉近镜头，一片皮开肉绽。  
　　在这一片荒芜的沙滩下埋着地雷，德国孩子们毫无尊严地死在这里。回家的愿望是支撑孩子们挣扎下去的唯一理由，有的说要回去找妈妈，自己的妈妈能做出全柏林最好吃的饭，他们可以开饭馆；有的说要当去建筑工人，祖国德意志一定需要重建；有的说要找个姑娘生儿子，跟儿子一起开公司。
　　丹麦军士长卡尔开始时深恨德国人，可是眼看着孩子们一个个被炸残疼得拼命喊妈妈，送医不治身亡，更甚者勉强能找到肢体碎块，大概心底柔软的人性也慢慢复苏了，他对这些俘虏逐渐好起来，给他们找吃的，放假带孩子们玩足球。可是再严谨的地图也有失误，偏偏卡尔的爱犬就被炸死了，卡尔又变得狂躁，都是德国佬的错。最终剩下的那些疲惫与绝望的孩子们自杀的自杀，被炸死的被炸死，海滩安全了，可德国孩子只剩下最后四个。丹麦军队甚至骗了德国战俘，他们完成任务也不能回家，因为“丹麦人想看着德国人像苍蝇一样死去”。剩下的四人被送去参加新的排雷任务，军士长卡尔假冒司机把孩子们接出来，送到德国边境，微笑目送孩子们逃过国界，跑向自己的祖国和希望。
 




　　事实上，二战爆发时，丹麦只抵抗过几个小时。自行车作战连队（然而叫小队更贴切通共没几个人）奋战了一整天是因为没接收到停战广播通知，所以白打了一日。
　　当时德军登陆，丹麦王室与议会在凌晨开了几小时会议之后决定同意接受德国“保护”。电影《开战日》讲的就是几个自行车连队老兵回忆的内容：德国陆路坦克入境丹麦，军队接到迎战命令后骑上自行车去迎战，又不知道德国人在哪，吭哧吭哧在公路上泥里草地里蹬着车紧张地寻找着敌军，有点悲壮而滑稽。
 



 
　　当然，与装备精良的捷克人的完全不抵抗全面欢迎被保护相比起来，装备落后的丹麦人确实抵抗了几小时，然而更多丹麦平民像是看热闹一样看着德军开进来，我们可以看到一些老照片上，哥本哈根市民聚集在码头好奇围观伪装成商船的德国军舰驶入港口的情景。事实上德国对丹麦人不算太坏，与对犹太人和波兰人比起来那就好得太多了，比日本对满洲还要好。但是最后德国战败了，唾弃纳粹就成了最最政治正确最有良心的事情。发动侵略又战败的德国就是坏，德国战俘就不配有人权。
　　在二战结束７０周年的时候丹麦拍了这样一部电影，大概也是反思当年的不人道。《地雷区》里军士长卡尔的心理变化正是由仇恨变为同情、宽恕与救赎。
电影之外
　　现在丹麦是世界上最幸福的国家，也是最“社会主义”的国家，全民高福利，教育免费。（当然要靠高税收：美国官方数字丹麦人均税收６５％，我在曼谷认识的一个医学院的丹麦小哥说是４０％）。丹麦是名副其实的自行车大国，几乎全民出行靠自行车。跟二战时不同，二战骑自行车打仗是因为军备差，而现在是一种生活理念。现在如果去丹麦能看到的都是优哉游哉享受户外生活的丹麦人，良好的治安。国家强大社会安定人民幸福才有底气去原谅（或是反思）历史错误。
　　德国是二战后最悲惨的国家，也是认罪最到位的国家。七十几年过去了，德国人民还活在认罪的阴影里，对其它人种或民族不可以有任何不友好，稍有不慎就会被扣上种族歧视甚至纳粹的帽子。就像前几年的德国电视剧《土耳其语入门》里一样，土耳其姑娘跟德国姑娘住在同一个屋檐下，可生气吵起架来土耳其姑娘当街说德国姑娘是个纳粹，引得街上几个年轻人侧目，德国姑娘被噎得百口莫辩。前些年土耳其人大举移民德国造成的社会问题还没解决完，近年叙利亚难民又造成了更多问题。然而德国人不可以委屈，依然要欢迎所有人来，为了继续赎罪二战。现在如果去德国我们看到的更多是被恐袭炸坏的建筑在重建，公厕被糟蹋得不成样子。
　　比起西边德国的全面反省，世界人民继续监督的现状，东边中国和日本的关系就显得很奇怪了。日本政府从来没有真正认罪和反省，然而国内原谅日本的声浪越来越高。事实上，“原谅日本”是政治和历史概念，并不是平民的事。平民百姓要做的是和平相处，相互理解，不去搞暴动，不去砸日货，不去威胁普通日本人在中国的安全。
　　况且日本政府是无法跟德国相提并论的，德国在冒着危险接收着可能混入了恐怖分子的难民，而日本是一个不适合穆斯林生活的国家。德国政府接受全世界人民的监督，日本政府似乎被部分中国平民呼吁着原谅了。这股“放下过去原谅日本”的声浪来得危险。
　　现在在中国，追究日本二战责任似乎成为了政治不正确。依旧义正言辞督促日本认罪道歉的韩国显得势单力薄。中国年轻人觉得中韩的英雄主义抗战片常让人反胃。然而，通篇save the world（拯救世界） 的美国大片却很受欢迎。确实，美国电影拍得更好而中国主旋律好作品比例还太少。可其实美国英雄系列漫改电影以及很大一部分战争片的核心都是美国主旋律，潜移默化地教育着全球人民：美国人会来拯救世界的。当然美国有拍得好的反战片比如本周依旧在院线有排片的《血战钢锯岭》（此处预测奥斯卡导演奖），然而大部分的美国电影都在向世界人们不断输出着美国价值观：美国无限正确，无限尊重人权。虽然事实上是美国闷声发了一百多年的战争财，直到今天亦然。
　　想搞懂一段战争史要学会尊敬每一个参战国最基本的语言，想有不偏颇的价值观就要用多视角去看事情。丹麦交出的答卷可以打个高分。
最后推荐几部欧洲的二战电影： 
丹麦：
开战日 9. April
地雷区 Under sandet
俄罗斯：
女狙击手 Битва за Севастополь
这里的黎明静悄悄 А зори здесь тихие　苏联版
爱沙尼亚 ：
１９４４　
德国：
我们的父辈 Unsere Mütter, unsere Väter
黑皮书 Zwartboek
挪威 / 瑞典
白色严冬 Into the White
波兰：
卡廷惨案 Katyń
钢琴家 The Pianist



 微信公众号——穆尔登格
影评、看世界、俄罗斯周边，欢迎关注 


</影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>我啃晴天</作者>
<标题>反战、人性、自我救赎</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-09 15:01:20</时间>
<影评>
        影片简介：


二战后，丹麦政府迫使2000多名德国人在丹麦西海岸排除雷区的150万颗地雷，而其中很多都还是十几二十岁的孩子，电影「地雷区」(Under sandet)就是讲述的其中的一个排雷组的故事。

整片讲述的是一名丹麦军官在带领一群德国孩子在西海岸排雷过程中的心路历程。描述他是如何由对德国人的无比憎恨，到对自己人性的思考，进而在不断有孩子排雷被炸死的整个触目惊心的过程中，他又是如何一步步玩成自我救赎，最终帮助幸存的四名孩子逃回德国。



反战、人性、自我救赎。


整个二战前后大家都觉得德国人是魔鬼，殊不知，每个人都有魔鬼的一面。即使你不是德军，你是盟军，也可以在战后这种看似平静的表面下崭露出你邪恶的脸庞。


同时你会发现在影片中，但凡是亲眼目睹了这些爆炸的场景，且了解到这些孩子的经历的时候，即使之前你扮演的是魔鬼，扮演的是沉默的农场主，你也会自然流露出自己人性中善的一面。


当然还有一点，也是我最想说的，就是大家的焦点不一样，不站不到那个位置，你看不到那样的场景，你就了解不到那样的人性转变，我想我们应该尽量多的在人生中寻找机会能站到一些不一样的位置看到不一样的风景，你就不会一直是那个局限在军中帐篷里的邪恶军官，你也不会一直是那些其他海岸线的冷酷军仕长，你也许就有机会和片中军仕长一样得到某方面的升华。


同时这也让我想到了百度卖吧事件，百度中的员工都不觉得自己在作恶，只是在完成自己的工作。就好比这里面所有的军官都是在完成自己的任务，他们大多数不觉得自己有问题，也不会去作出改变，毕竟像片中的军仕长能最终获得人性解放的毕竟是少数。不过现在对于我们来说这两个不就是很好的例子吗？如果觉得这个集体、这个集团的整体方向是违背人性的，那我们能在之中做什么呢？如果说把这种反人性的大环境理解为一个短期的大势，单个人无法扭转，那是不是应该像李笑来老师说的那样:


不要问自己，这个大势如何才能为我所用？

而要问自己，这个大势中我们去做什么才最划算？


是趁着终于德国人战败这个大环境，把那种硬气拿来，欺负折磨无知的德国孩子？

还是在战后如何维持我人性中善的一面，不去毁了更多人的人生，更不会毁了自己的人生。


我跟这个世界，我跟我曾经的敌人，我跟未来的自己，我跟我的孩子，我跟我的亲朋好友应该做一个怎样的「联结」？我在这个大势中做的事情，对今后的世界、今后的自己、今后的孩子、今后的亲朋好友会有什么影响？


让今后的自己备受折磨？让自己的孩子为自己困惑？让亲朋好友难以启齿?让世界上邪恶的种子越种越多？


人原本就是趋利避害的，我们在对自己人性的审视的过程，本身也是一种成本考量的过程，你是贪图一点眼下的利益，还是要一个长久的幸福。


更进一步说，你是否能转换到正确的「焦点」、做正确的「联结」，来区分出什么是利，什么是弊？


同样的逻辑我想百度员工也应该好好思考。


不要再被公司的价值观所左右，我们应该有自己健全的人生观，加入公司，与公司结合，那只是你人生的一段与这个公司有共同的走向，或者说有共同的利益关系。当你思考到「联结」的时候，也就是你能转换「焦点」的时候，你就会重新来权衡利弊，是让自己的家人甚至是自己都生活在这样一个虚假广告满天飞的世界，还是想想在这个大环境下应该做点什么才好.




</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>自我救赎</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-09 07:39:37</时间>
<影评>

人的情绪和情感是很奇妙的东西，当我们把人当做一个符号去对待，我们可以轻易地痛恨和杀伐，但是，当他们还原为一个个有肉身有情感的人的时候，我们的内心就会不自觉地泛起微妙的波澜。这种东西叫做同理心。某种程度上说，是同理心让我们真的成为人，而不是冷酷的动物或者机器。我们对他人可以感同身受，无论他是我们的敌人，还是我们的爱人。有时，这让我们感觉内心充盈，但有时，也让我们无所适从。比如，卡尔现在的处境就是如此，从职业身份来讲，他必须冷酷无情，这是军人的本分，他应该把他们当做一个个工具和物品，但是，他们每天对话，交流，他不可能不动感情，而作为人的身份，他把他们当做普通孩子。从职业身份上反观这种行为，“同情”就约等于“动摇”，尤其在这种战争刚刚结束，人们的气愤远未消除的时候。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>绯红少年</作者>
<标题>从《开战日》到《地雷区》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-07 11:46:52</时间>
<影评>

看完《开战日》再看这个《地雷区》，相信你会有很深的感悟。大大小小的战争大抵如此，丹麦人在二战时没有怎么抵抗就窝窝囊囊地投降了，等到战争结束，一个个的腰板儿立马挺直了，一边打骂战俘，一边喊着什么“勿忘国耻”什么的。
请记住，国别是人类所生活的这个社会最虚伪的谎言。战争来来去去，受苦的终究是百姓，不过是一个国家站起来了，另一个国家倒下了，口口声声呼喊的爱国什么的屁话，都是统治者麻痹大众的工具（虽说我认为“爱国”这个品质作为“人不犯我我不犯人人若犯我我必犯人”来反抗是一个优秀的品质），是以亿万同胞的骨血作为代价的，打来打去，死的都是地球人。没有国家，固然不妥，有了国家，更加难过。
《地雷区》这里需要声明的点：“埋地雷的，是纳粹，我们痛恨，挖地雷的，是德国人，我们应该感激。”
像苏联大兵，丹麦政权那般征发苦力，而希特勒那家伙早已经脑袋打洞，不过是前人的错，后人承担罢了，不存在什么因果与责任，许许多多的少年都是无助的牺牲品罢了。
影片最后，还让我们一窥丹麦军官大言不惭的嘴脸。这样一部佳片，对我国人实在是具有针对性，有一些价值观还是需要广而告之的。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>咕噜</作者>
<标题>军士长的名单</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-15 17:14:07</时间>
<影评>


二战题材不当红了，明年的《敦刻尔克》可能会将那段历史重新端上桌面来。提起二战，大家比较熟悉的可能是《辛德勒的名单》，甚至是《无耻混蛋》这种了。我要说的下面这四部，《开战日》《穿条纹睡衣的男孩》《地雷区》，《美丽人生》，都算冷门片了。简单介绍一下这几部，最近没啥可看可写的了，权当刷下存在感吧。

1.《开战日》：为了尊严，这就是反抗的意义

&lt;图片1&gt;


去年丹麦的冷门战争片，影片的格局实在小的可怜，连一次像样的爆炸都没有。丹麦毗邻德国，德国曾与之缔结和平盟约，后面反悔，德军压进丹麦其实用几辆装甲车再配步兵连就搞定了，影片中抵抗德军的先遣队由自行车队和摩托车队组成，后面摩托车队撤去后方，自行车队不仅人数少，装备更是让人大跌眼镜，交火不是胳膊扭大腿，而是真正的鸡蛋碰石头。丹麦弱国寡民，在二战中的角色扮演几可略去，但是，战争引发的惨痛，落到每个人头上，都是一模一样的。

自行车队是丹麦唯一在开战日战到最后的队伍，绝望和无力感在阻击与且战且退中蔓延着，与之形成对照的是早已投降的政府，沿途冷眼旁观投降后热脸相向德军的民众，影片丢给观众的问题就在于，反抗的意义在哪儿？

就像先遣队军官说的那样：“现在是展现我们品质的时刻”。

2.《穿条纹睡衣的男孩》：孩童的审判

&lt;图片2&gt;


战中臭名昭著的奥斯维辛集中营的另类故事。集中营外住着纳粹高官一家，小男孩布鲁诺并不知道自己父亲的所作所为，并以为国尽忠的军官父亲为傲。集中营在大人的谎言中被小男孩误以为是农场，离开玩伴孤独无聊的布鲁诺有一天误闯入营地外，认识了在农场（集中营）的犹太男孩，并迅速发展了友谊。

&lt;图片3&gt;


在一个没被罪恶污染的孩子眼中，集中营是工人劳作的农场，农场里的大人小孩都只是奇怪的穿着条纹睡衣工作。当布鲁诺穿起条纹睡衣，与自己的伙伴一同走进集中营的时候，这场审判才真正开始。

3.《美丽人生》：罪恶衍生的童话

&lt;图片4&gt;


这片子有段时间内我还真不太了解，以为就像它的片名一样，是个家庭剧之类的。看完后真服，《美丽人生》的故事得有多难拍啊。纳粹集中营的故事，沉重严肃的命题，在影片前半段根本看不出任何悲剧的端倪。

&lt;图片5&gt;


“服务是高精艺术”，正像影片里的这句台词，《美丽人生》也是不可多得的高精艺术。影片在前期立了很多flag，在一家人进入集中营后，一一昨日重现，这种刻意的巧合与偶然浸淫在集中营里，那种往事只能回味，罪恶永不截止的绝望感蔓延开来，与焚尸炉里的浓烟混为一体。

我不认为影片透露了什么人生乐观，那只是对父爱的一种极端荒诞的表达，有点《许三观卖血记》的调调。

4.《地雷区》：军士长的名单

&lt;图片6&gt;


这个片是最近才出来资源，也是一部丹麦战争片，说的是战后故事。影片同《穿条纹睡衣的男孩》采取了同一视角，通过“希特勒男孩”们的惨死反思二战（战争）。

德国战败后上万战俘被迫留在丹麦，排除战中埋在海岸线的地雷，其实说白了就是偿命吧，被侵略过的希望侵略者像苍蝇一样死去，以解心头恨意。影片中的丹麦军官在恶与善之间举棋不定，最终，大部分孩子的死亡置换了他心中的恨意，迎来了一次彻底的原谅。

&lt;图片7&gt;


历史属于胜利者，可是，没有人追究胜利者的责任；战争由极少数人掌控着，却有万万无辜之人怀着善意被碾碎，60年前的战争，有多少人还在关心，没有反思，人类谈何进步？这片大概就是这个意思吧，不过在海岸线排雷的过程真的很残忍，很惊悚。



    


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>栗子</作者>
<标题>NO.14期——反思：战争结束后，在后战争时代，人们应该怎么样生存问题</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-20 11:54:15</时间>
<影评>
        谈论的观点汇总

1、电影视角比较独特，（战后用俘虏排雷、孩子的角度、。。。）——提起丹麦，首先会想起盛产童话的国家。


这也是一段很少人知道的历史。这是一部令人心碎的电影，这也是一段让全人类蒙羞的历史。也客观还原了战争给德国人带来的伤害。


它是真实历史改编的反战争题材电影，二战结束后，两千多德国战俘，绝大部分还是少年，被押往丹麦西海岸，被迫用双手人工挖掘一百五十多万枚地雷，几乎一半多死亡或伤残。不管如何，虐待战俘，这算是丹麦的污点。然而《地雷区》的编剧与导演正是丹麦人，一个丹麦人跟我们谈丹麦驱使德国战俘人工挖雷的故事，有意思吧？反战题材电影往往是从胜利者角度切入的，《地雷区》却是从失败者角度切入，有意思吧？


从德莱叶到拉斯冯提尔，丹麦电影从来不容小觑。说起丹麦电影，不少人还会想起《狩猎》。粗暴地说，《狩猎》是群体迫害个体，《地雷区》是群体迫害群体，都是在情绪上辗压你内心的电影。


当初，丹麦与德国签署互不侵犯条约，但是德国撕毁了条约，一天之内侵占了丹麦，并占领了长达五年。德国战败了，丹麦解放了。面对昔日的非法占领者，丹麦人岂能不恨？区区战俘公约岂能挡住他们内心的愤怒？正如丹麦将官说：“不要指望丹麦人张开双臂欢迎你们的到来，你们只是来拆弹的。”

2、战争表面结束了，真的结束了吗？（谁种下地雷，谁就该扫除地雷吗？）

       （1）这部反战题材还警醒我们，战争里没有真正意义上的赢家。战争的受害者也好，始作俑者也好，都会饱受战争带来的痛楚，战争就是那么残忍，没有一丝怜悯之心。

（2）卡尔逐渐清醒，意识到庞大的恶行是庞大系统所造成的，无论是侵略方还是反侵略方，在仇视中表现出了同样的恶，无论是德国士兵还是丹麦士兵，在巨大系统中都具有相同的个人的无奈处境。而对应于此，人也应该怀有同样的、无偏见的善。

（3）可能只有无偏见的善，才能真正消除产生大恶的机会，这是电影《地雷区》给我们提供新的视角，有价值的视角。

（4）对待历史的态度：宽恕，但不忘记。

（5）战争机器如何人性的觉醒，不被制度机械的碾压

（6）在特定的一些时刻，也许每个人都可能成为残虐的施暴者。在战争环境下，每个国民都可能成为国家的杀人武器。一个疯狂的杀人统治者，带来的灾难不仅仅是波及了敌国，也伤害了自己的过敏。

（7）就像别人揍我一顿，我去揍他儿子一顿，看似有道理，只不过是仇恨蒙蔽双眼，觉得父债子还天经地义罢了。地雷问题该不该由德国来承担？该。可是借挖雷之机，肆无忌惮地让他们去送死，这就是千不该，万不该了。然而，当我们把丹麦当作是中国，德国当作是日本时，你的想法是什么呢?


外部压迫，内部惶恐。

3、电影叙事把控相对平淡，中规中矩。

（1）卡尔情感的变化处理的比较突兀，一夜之间对那些孩子们改变了态度


一夜之间就改变对这帮孩子战俘的偏见，并且迅速的转变成一位亦敌亦友的慈父形象。这直接导致了整部电影在情感上却少了层次感，更缺乏了可信度。


（2）那个自杀的双胞胎之一的小伙子爆炸后，没有镜头展示对小女孩的影响，小女孩看了那一幕后的反应是什么？对她是什么影响？


看到与这个走向死亡的男人才发生静谧关系的孩子，是怎样的状态，她眼前如此鲜活戏剧而反常的事件势必对她造成影响，她以后对世界、战争、生命的认识势必会源于此。为什么不对孩子进行稍多一点的描写？这么美丽的死亡之路是不是需要更深情一些？孩子在影片中出现的意义是不是可以更认真一些？


（3）结尾

以为四个孩子逃离过程中，会突然来一颗炸弹呢，类似《柏林谍影》


以影色为水沏了一杯人性的茶


（看电影后，可以先谈谈自己的直观感受，然后再理性思考）



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>希区柯克小迷妹</作者>
<标题>《地雷区》看完后，对战争中该承担责任的一方，你是什么态度？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-13 23:45:12</时间>
<影评>

这问题太难回答了，无论哪个国家的战士都是在为国家行为负责，有的战士，就像片中的小孩们，他们可能都不知道正在发生什么。让他们为战争买单显然是不行的，可是战胜国的人民又哪个不是饱受战争之苦流离失所呢，他们平白遭受的又让谁去承担呢。          ————————1-11———————————————————————

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>