<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>变形金刚3 Transformers: Dark of the Moon</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1063293468.jpg</封面>
<导演>迈克尔·贝</导演>
<演员>希亚·拉博夫 / 罗茜·汉丁顿-惠特莉 / 乔什·杜哈明 / 约翰·特托罗 / 泰瑞斯·吉布森 / 帕特里克·德姆西 / 弗兰西斯·麦克多蒙德 / 约翰·马尔科维奇 / 凯文·杜恩 / 朱丽叶·怀特 / 艾伦·图代克 / 郑肯 / 格伦·莫肖尔 / 莱斯特·斯派特 / 巴兹·奥德林 / 比尔·奥雷利 / 拉维尔·伊斯亚诺夫 / 达斯汀·丹纳德 / 马基斯·麦克法登 / 斯科特·C·罗伊 / 詹姆斯·D·韦斯顿二世 / 米卡尔·威戈 / 肯尼·谢尔德 / 乔什·凯利 / 安庆名惠子 / 拉莫尼卡·加勒特 / 亚森·佩扬科夫 / 约翰托宾 / 拉里·克拉克 / 汤姆·维图 / 托马斯·克劳福德 / 凯文·塞兹摩尔 / 阿兰·皮特鲁塞泽维斯基 / 迈克尔·丹尼尔·卡萨迪 / 皮特·穆尔尼克 / 唐·詹尼斯 / 大卫·圣.詹姆斯 / 埃利亚·巴斯金 / 因纳·克洛姬娜 / 凯瑟琳·加蒂 / 克里斯·谢菲尔德 / 肯·竹本 / 明迪·斯特林 / 斯蒂芬·泰勒 / 安德鲁·达利 / 斯科特·克林斯基 / 凯瑟琳·西吉斯蒙德 / 麦丽·弗拉纳甘 / 杰克·阿克塞尔罗德 / 梅乐迪丝·梦露 / 珍妮弗·威廉姆斯 / 丹尼·麦卡锡 / 约翰·图尔克 / 路易斯·埃卡加鲁加 / 伊克博·塞巴 / 安东尼·阿吉吉 / 萨米·谢伊克 / 马克·瑞安 / 彼得·库伦 / 雨果·维文 / 伦纳德·尼莫伊 / 杰斯·哈梅尔 / 查尔斯·阿德勒 / 罗伯特·福克沃斯 / 詹姆斯·瑞马尔 / 弗朗西斯科·奎因 / 乔治·科 / 汤姆·肯尼 / 雷诺·维尔森</演员>
<简介>距今50多年前，一艘来自赛博坦的飞船坠落月球，由此引发了美苏两国的太空竞赛。人类争相登上月球，只为一探飞船残骸中的秘密。时间回到21世纪初，经过几番征战，汽车人终于挫败霸天虎的入侵，继而与人类合作，共同保卫美丽的地球。然而发生在切尔诺贝利的事件却将尘封已久的月球计划重新摆到桌面。为了防止霸天虎找到能量柱为非作歹，擎天柱与战友飞赴月球，更从当年的飞船中救出了汽车人的先代领导者——御天敌。御天敌是能量柱的发明者，将上百根能量柱集合在一起便可制造太空桥，实现物质的瞬间传送。
                                    
                                　　忙着找工作以及和女友卡莉（罗茜·汉丁顿-惠特莉Rosie Huntington-Whiteley 饰）经营爱情的山姆（希亚·拉博夫 Shia LaBeouf 饰）无可避免地卷入其中，他渐渐发现霸天虎的操纵一切的阴谋，却不知更大的阴谋和危机隐藏在那月影背后……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>漫科</作者>
<标题>麦克贝你丫给我站住！ 3d眼镜柄狂插你眼！</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-07-08 02:11:09</时间>
<影评>

很多人怕，说你不要写变3影评了，我怕看完遭受剧透，我说，都丫根没剧情，有啥剧透可言。

我是个变形金刚迷，我小时候唯一一次离家出走，就是因为家人中午不许我边吃饭边看变形金刚动画片，我深刻地记得，在电视电源被关的一刹那，激光鸟在飞翔。

状况是这样的，在擎天柱站立起来即将发表胜利宣言，然后男女主角极有可能互表爱意的时候，我踢杯子离场了。然后就是，如果麦克贝坐在第一排，我可能会控制不了自己，拿剩下的爆米花去噎他，用咬过的可乐吸管去捅他，用3d眼镜的柄去插他。


没有可能的——如此绝妙到可以称为完美的机体设定；如此熟悉到不需要交代的故事背景，如此关注到不需要做宣传的市场氛围，居然出来这么一个烂货，烂到馊臭，臭到晕死，死后再变成厉鬼，去找那个编剧伊伦·克鲁格，让他不得安宁，不得好死。


首先可以肯定的一件事，麦克-贝，伊伦·克鲁格，（下文统称麦 b），他们都不爱变形金刚，不但不爱，甚至有点恨，不要提什么他们没做功课，没看动画版之类的，就一个很简单的道理，如果给你2.5小时跟你喜欢的一个妞相处，你会怎样？是男人都第一时间答：充分跟她互动呗，或者，至少好好观赏150分钟呗。对，麦b们怎么处理这150分钟？拿了其中的3/5，甚至3/4的篇幅去交代人类角色在生活里的琐事！


什么琐事？——男猪找工作，男猪的破车，男猪吃女猪的醋，傻退伍大叔的新闻发布会，傻退伍大叔助理装小丑，酒吧和俄罗斯人的吵架……这丫根跟变形金刚和推动剧情有啥关系么？春晚明星集体亮相献礼是么？不要提那个喝伊利的sb配角兼丑角亚洲人有数不清多少句无聊的对白和镜头，片中小到连一个即将掉下去摔死的特种部队路人，都有一个完整的镜头特写交代，而变形金刚们的戏份，则完全是少得气愤！


麦b没有经历过高考，我告诉你丫——《变形金刚》是题目，是中心思想，你丫对变形没有感觉，对金刚没有思想，你丫至少有戏份，有笔墨字数补救吧？剧中几个重要的，出色的机器人，居然连一个正式的出场仪式都没有！居然连个特写或者变形过程都没有！我相信好多人，在看《变3》之前，都是对着预告和机体写真在期待，在激荡，我告诉你们！丫的最精彩，全在预告里了！丫的机体写真，完全在电影里是个迷！是个bug！你看到的，全部是在一代，二代所有出现过的人！——尤其是配角——的大亮相和特写！3d imax！全球，全人类视觉技术的结晶，21世纪视听享受的新突破，全部去拍人！麦b你丫居然不拍机体，去拍女猪的腿后跟，去拍男猪的狗，男猪的老妈油光的脸，男猪的老妈老爸去旅行的车，3d肉蒲团，都没那么多3d的人和脸！风云2电影版怎么烂，至少是120分钟聂风和步惊云的拙劣表演丫？你丫把胶卷浪费在变形金刚身上行不行？别拍人行不行？


第2个我气的是，麦b们在生活中肯定是个话唠精。我从第一集开始就不明白，丫的人类怎么全都快要灭绝了么？怎么那么多话？还是怕自己戏份不够临阵抢白？2.5小时里面的3/4时间里，所有人类角色都在用平常语速2倍的速度滔滔不绝地地吼着，争论着，这眼神，肢体，气场，表情全部简化成一个个尖刻侧耳的英文符号，不断地折磨观众的耳朵。尤其是男猪，从第一集开始就揭斯底里进入癫狂状态，到了第3集就完全升华成小沈阳般的神经栗动，大喊大叫，呼天抢地，声嘶力竭，然后所有人类配角演化成丑角，跟着在动嘴皮子，没看过的朋友，下次看的时候可以留意一下，至少有95%的台词，是完全可以删除省略的！


ok，ok，你喜欢讲话，没问题啊，丫的你让变形金刚去讲啊，至少我们可以欣赏一下机体在不同的语速下零部件的精美构造啊，你让擎天柱跟霸天虎去上台玩rap battle game 啊，别让那几个小丑角从头到尾在喊丫，那几个人类角色是都跟你潜规则了是不？那个腊肠嘴新女猪，那个黑人，那个老军人，那个老处fbi，还有演父母的阿姨叔叔，全部丫的都跟你潜规则了是不？全部得安排台词啊？？还有面部特写啊，麦b，是不是要金刚们也跟要你潜规则一下？用那湿漉漉的钢铁身躯安抚一下你话唠的心灵？


第3个，我默默忍了2集，到第3集我终于受不了啦！麦b！你丫不要老是让变形金刚们旋转打斗行不行？！国家体操队啊？甩丝带啊？擎天柱用开山刀，开山刀你懂不？是劈！激光剑你懂不？是刺与拖！激光斧头你懂不？是砍！你丫全部让金刚们拿在手上旋转！！361度啊，多一度多一分热爱还是愤怒啊？你没看过香港邵氏电影，你至少看过昆丁的杀死比尔吧？70人斩里面全部动作你偷过来用总行了吧？你至少看过翻拍的金刚吧？那个金刚跟两个恐龙对打的你全部偷过来换成擎天柱与两飞机人对打了行不行啊？

all right，all right，拿刀可以旋转甩，他们都是一个派别出来的……拿枪还旋转你怎么解释？麦b，我喊你一声哥了，我给你潜规则了好不？变形金刚们拿着枪在手上射，你丫还是要转啊，打一枪，华丽地转身，再射一枪？从第1集到第3集都有！这傻子状况？激光枪不够能量要甩才能reload啊？还是你看多了通缉令可以甩子弹啊？

变形金刚你懂不？至少是个金刚吧？金刚至少有点尊严吧？你丫不要让一个高精度电子钢铁百尺巨人，想个白痴一样躲在岩石后面，偶尔探个头出来射两枪，然后再躲进去好不？你丫不要让一个巨人，被俘虏了双手抱头，沮丧地被拖出去处决好不？白痴都知道，他们会用尽所有高科技的手段，去跟对手打到最后一格能量！我看到汽车人被霸天虎“俘虏”后两手抱头蹲在地上，我简直想用3d眼镜插自己的眼睛！还俘虏和抱头啊？要不要拖进去污辱一下菊花啊？要不要搜身和用水枪爽身粉洗身啊？


看到中段，我的神经终端彻底崩溃了。我的智商降到了臀部以下，这是我最最忍受不了的——麦b！你丫智商低，你丫大脑灰质都转移到脚底变成鸡眼？你不要让特种部队金刚们也跟着低b好不？你让潜规则的人类演员低智商，你不要让纯洁的金刚们也跟着低智商好不？

纳米技术尖端科技战争机器！你丫让特种部队去拿狙击步枪去点射变形金刚的眼？？然后派个敢死队拿c4去粘在金刚们的脚下爆破？国军解放南京炸坦克啊？所有雷达都集中在眼部，其余地方都是废铁和豆腐渣是不？


ok，对，眼部是神经中枢，中子弹后会连带到机体反应，我认，你丫让特种部队从天而降，落在变形金刚身后搞偷袭？你丫玩现代战争2玩多了吧？要不要拿个洛奇的刀去从背后锯金刚们的脖子啊？锯输油管好不好？用枪射爆汽车人的轮胎好不好？纳米技术！方圆数公里自动追踪锁定敌人和发热武器，麦b你第一集的第一个场景已经交代过！到了第3集全部忘了是不？你丫拍戏和看剧本的时候不要只想着下班后怎么潜规则女猪好不好？


那个触手boss，我好爱啊，我看了n次jpg写真，你丫让他被特种部队101空降师的降落伞布遮住了脑袋，然后被特种部队乱枪射死？这傻子状况？那个奸角红蜘蛛，你丫让它被男猪的射枪射中眼睛？然后拖住被拖死？这个我一万个不解，一个带在人类手上的钢索发射器，尺寸居然媲美金刚的大眼？然后被人工操作居然一射就中？射中了居然在喊，在打滚，my eye，my eye，eye你丫的！福如！随便一切就切断好不，不切，你变形变成飞机将男猪拖到半空摔死啊，你不要反而数吨的铁被一个头脑发育不全的人类拖在地上啊，福如！


最最接受不了的！霸天虎居然临阵被潜规则假胸香肠女猪用15秒的口才说服反水！这傻子状况？纳米技术精制头脑，会被你这个假大波无脑女猪说服？你用人类一百个谈判专家跟它谈，不出一秒霸天虎可以将你想到的所有方案陈列在前，丫的居然受你这香肠嘴启发去改变结局？？你丫感说没有潜规则女猪？还是女猪潜规则了霸天虎？？

我知道，就像当初3d肉蒲团推出一样，无论坊间评价有多差，都无法阻止一批又一批的祖国党员和民众跟团去香港观摩调研。无碍的，看多一些消极的看法，反而会降低期待，增加烂片的性价比，如果你还未看而下定决心去看，建议关注以下几点：
1、人类剧情与金刚剧情在衔接时是否过于生硬
2、到底有多少句人类对白，多少个人类画面是根本可以删除或者换成金刚的
3、有多少个金刚是无缘无故出现，而没有交代身份和变形过程的
4、到最后被人类无奈杀死的金刚，到底有几个，占了几成
5、合理地被破坏的金刚，到底有几个
6、看完后，如果麦克贝坐在你身旁，你最想说的一句话是什么？


我只是觉得，绝大多数具备一定的审美观和智商的人，看完以后，都会希望以下标题出现在各大报章——
《麦克贝与某女星性爱视频网上疯传》
《变3女主角受影迷暴打致终身破相》
《变3编剧伊伦·克鲁格街市买菜惨遭插眼》
《变3遭遇滑铁卢，票房与口碑背道而驰》

最后说说伊利重金投放在里面的广告，我打包票这价值亿万的插入极有可能收到的是反效果——很简单，观众以为，喝shuhua milk的人，都跟王深喉长着一个核桃傻脑，以及喝完后等同于跳窗自尽。

2011.07.07

</影评>
<有用数>2669</有用数>
<没用数>308</没用数>
</review>
<review>
<作者>魏知超</作者>
<标题>《变形金刚3》吐槽：认真不一定会赢，但不认真一定输</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-23 00:24:34</时间>
<影评>

废话不说，直接开始吐槽。

 
汽车人一登场，就是帮着美国人清除“危险势力”。虽然我很讨厌“美国人走狗”这类说法，但这回汽车人也的确是太像走狗了。当大黄蜂把一个看上去像是中东国家的军事基地连人带楼炸个稀巴烂的时候，擎天柱的画外音说：“我们帮助人类停止相互伤害”。帮你妹！敢情你调停的手段就是灭掉其中一方？大黄蜂炸楼用的炮在几个月前某款预告片里出现过，那时大家还纷纷猜测他是对付哪个霸天虎的。谁能想到是用来炸人类的？
 

不要脸的舒化奶出现了，中国乳业公司从三聚氰胺危机以后的危机公关到这里为止都算是以惨败告终。那边刚做完最没良心的事，这边就说我们要做良心奶。良心你个妹！危机公关有这么做的吗？这回大概是花大价钱做了个植入广告，人家植入广告的产品都是给主角用的，这回这脑残公司不知怎么想的给个丑角喝。不过用这挫男代表中国乳业的形象倒是恰如其分。
 

激光鸟追击男主。前一个镜头刚用看起来无比高科技的监视器扫描男主角，下一个镜头变身开始追击后，在蛮宽敞的空间里愣是把一些一两米开外的柜子撞得横七竖八，然后莫名其妙被徒步逃命的男主角逃走。敢情这变形的科技是未来的，这控制飞行的科技是石器时代的。
 

汽车人诈死，等芝加哥变成一片焦土，死伤无数后再现身。损招不是不可以用，但既然害死这么多本来不必牺牲的人，擎天柱你诈尸重现时能不能不要这么大义凛然？你没不好意思一下就已经够不要脸的了。 
 

变形金刚从第1集到第3集最大的差别其实不在剧情，因为它们一直都很弱智，也不在特技，因此它们一直都很牛逼，最大的差别是头号赞助商——美军变得越来越弱。第一集是给空军打广告，第二集海军，第三集不幸成了陆军。所以第一集能看到F22与红蜘蛛空战，到了第二集差了很多但好歹有海军的磁力炮可看，到了这第三集居然沦落到用榴弹炮！连恐怖分子都不一定打得退的榴弹炮啊！本来即便用人类的最强的军事力量——空军来对付能跋涉千百光年来地球的外星人就已经很难自圆其说了，你现在用连对付人类都不一定管用的陆军来打外星人，编剧你自己信吗？编剧脑袋被《洛杉矶大战》的编剧踢了吗？就算金ri成将军附体也不能用手枪来打飞机啊！

 
片子最后一小时总是响起无比鸡昂的音乐，尤其是美军出现时。那潜台词就是：“我们要上战场了啊，我们明知道会死也要上啊，我们准备好慷慨就义了啊。英勇吧？感动吧？”感动你妹！爱死死去！谁关心你。
 

御天敌把塞伯坦星球召唤来的目的居然是让人类当奴隶重建家园，这变形金刚们对付起人类来一脚踩死几个，一炮打死几百个的，居然要靠人类来重建家园？人类会抓一群蚂蚁来建高铁吗？

 
擎天柱车厢被拦，擎天柱说没它就飞不了。这都到第三集了，迈克贝你能解释一下汽车人为什么不能飞吗？就算你考虑到汽车人一会儿变成飞机一会儿变成汽车的太增加成本降低辨识度，那么聪明一点的做法是干脆在情节上回避这个问题，比如凡是战斗场面开始总让霸天虎和汽车人打地面战，或者不要刻意展现飞行优势。可问题是，你一方面不让汽车人飞，一方面却又太多次展示不能飞的劣势。从第一集到第三集，多少次霸天虎在天上耀武扬威，汽车人在地上疲于奔命，几个主要的汽车人的死因其实都是因为擎天柱在地上赶路，还没来得及赶到战场手下人就挂了。这一回擎天柱还忧心忡忡地琢磨怎么夺回车厢，你就算懒得变成个飞机飞走，把脚底板变成F22的屁股，像动画片里那样用人形飞总行吧？ 
 

但凡碰到这种愚蠢的电影，一定会有人会说，谁去看这种片子的情节啊，动作场面好看就行啊。我想说《变3》动作场面其实很也烂，空有大场面，其实毫无创意，好的动作场面是靠想象力和节奏拍出来的，而不是靠场面。更好的动作场面其实更是靠情节拍出来的。那些人似乎觉得情节是情节，动作是动作，但真正好的动作场面必有情节在内。对面一梭子弹打过来，你会手心里捏着一把汗，不是因为动作有多刺激，而是因为好的情节早已把你抓住，让你在意角色的命运。
 

一定还会有人说那句烂片万能辩护词“认真你就输了”，似乎很多人非常愿意跟导演比蠢。要跟导演比蠢，请你们自己比去，不要拉垫背的。我只知道认真不一定会赢，但不认真一定输。迈克贝这回还是能大捞一笔，但就凭此等不认真的拍片态度，以后总归要还的。

 
我不关心愚蠢的变形金刚的生死，但我还挺在乎迈克贝的，看你最后死在哪里。

  一点私货，我2020年出版的新书： 
进击的心智：优化思维和明智行动的心理学新知7.7魏知超 王晓微 / 2020 / 机械工业出版社


</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cedonulli</作者>
<标题>坑爹的广告片 坑爹的中国奶 极少量剧透</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-29 20:07:48</时间>
<影评>
        片子很好看 劲爆剧情和一般剧情穿插 整部片子我的肾上腺激素都在不停的喷啊


妞不错 前凸后翘 不过肌肉有点壮实了 比男猪脚还高 男猪脚把她抱起来有点尴尬


镜头运用绝对是大师级 气场无比宏大


各种幽默都非常不错 特别是主角对应聘公司说奥巴马给我颁过奖章的时候那个经理说——我们这里主要是共和党成员 囧


下面是吐槽


尼玛个全片给了联想多少个特写！！！尼玛我他妈以为这是春晚啊！！！


尼玛Cisco给了多少！！！！他妈的还有正面特写！！！你卖路由器啊！！！


尼玛ipad！还是第一代的！！这种大片难道拍的时候不能让老乔给你们搞个ipad2么！就算没有发布秘密给个不行么！


大家吸口气


最后！


我听那个人妖的亚洲脸说“I'm not talking to you until i finish my shuhua milk” 以为他们说的是一个我不懂的英文单词呢


镜头一转！


尼玛的看到一个伊利舒化奶的利乐包！！！！！！！！！！！大大的两个中文字——舒化！！！！！！！！！！！！


那个亚洲脸在用极其淫荡的BJ的动作吮吸着！！！！！！！！！


尼玛啊~！！！！！！！！！！！！


中国他妈的乳制品商啊！！！！！尼玛的不好好提高产品质量，只知道坑养你们的中国老百姓 三聚氰胺！！！降蛋白质！！！增细菌标准！！！然后用赚到的钱给鬼佬啊！！！尼玛的外星人来都第一个把你们干掉啊


崇洋媚外坑害自己老百姓的企业一辈子被外星人暴菊！




-------------画外音-----------------

累死了


坑爹的看了2D 还是一个人去看的首映


下周日去墨尔本博物馆世界第三大的IMAX屏幕再去看一遍爽一下
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄兔君</作者>
<标题>不管是硅基还是碳基都是基（腐向吐槽注意</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-07-27 23:12:52</时间>
<影评>
        前段时间看友邻纷纷拿变3剧透报社的时候我还非常不理解，因为咱不是资深变形金刚迷只看过变1印象不错呢。

这回找了家便宜的看3D，连隐形眼镜都是临时去买的。

坐在电影院里等开场那会期待得不得了，因为满世界尤其是来的时候公交车上都是变3预告片。大号基甲打得火热怎么也不会差到哪里去的不是吗？



可是尼玛！！！！！！！！！！！！！！！！！！！

美国登月和苏联登月的阴谋之后肿么突然就能变成一个大屁股蛋子在眼前晃悠了！！！！！！！！！！！！！！！！

小麦色+闪光布料的屁股蛋子晃悠就算了尼玛为啥还用慢镜头蹦上床骑在男人胯部啊！！！！！！！

幸好老子是在电影院看不是在家万一被爹娘看见了浑身是嘴也说不清啊亲！！！！！！！！


香肠嘴屁股妹和男猪脚那些包养被包养的p事能不能不要那么冗长啊！！！！！！！！！

等了快20分钟我的小心肝大黄蜂都没粗线我恨不得把3D眼镜都掰折了！！！！！！


男猪脚你也争气一点好吗！！！！！瞧瞧你接受奖章那样子换只长臂猿来也不过如此啊！！！！！！

美国人真TM有节操，不管有木有拯救地球都要按本科学历划分录用，充分证明了不管能不能毕业没进一本都是人生输家这个普世规则啊！！！！！

你丫好不容易进个公司不容易我懂的，可是那个shuhua milk男是怎么回事啊？？？？？？

你丫好歹比他高一头吧就那么顺溜的被推进厕所按倒在马桶被骑上胯间？？？？？？难道shuhua milk喝了以后真能一个顶俩，按倒男主不是梦，厕所里头来一发？？？？？


男主你丫那句话翻译一下就是“你再不住手我就要喊了”吗？？？？？

好歹你也是个跟基甲们搅过的白种爷们那么一个矮挫胖的亚洲人你都不能翻身做攻你丫这辈子还有啥意思！！！！！！！蹲公厕被人喊一辈子“呀啦那一卡”去吧！！！！！！！！！


还有导演！！！！！基不是这么搅的！！！！太WS了我擦！！！！脱裤从胯下抽出纸条伸到男猪脸上摩挲抚慰这段加个马赛克你丫滚去拍GV好吗！！！！！！！

脱着裤子出来以后那个甲亢boss还一脸了然的表情，你丫除了把时间浪费在这种低俗的拿同性恋开涮剧情上还会干啥？？？？？？


中间那一大堆的扯淡剧情完全可以睡过去，柱子哥你那神奇的三观我真是太承受不住了，即使是身为被你保护的碳基生物我也深深的觉得你丫肯定有神经病，不是一般的神经病。而且你们被射上去以后又自己回来时说的那句“没有神马能把我们从地球赶走”让我感到了深深的困扰。你们跟霸天虎再多仇恨你们都只剩这么9个可以搅基了为啥就不能想想自己想想未来想想过去啊。那些能被特种部队小机枪爆头的呆萌霸天虎总是可以争取过来搞一搞的啊，你们9个再搅也搅不出后代来就不能多留几个搅基预备役吗？还是说你们真能搅出来？【蓝色震惊脸】


其实买个床出场的时候我真没认出丫来，那黄不拉几围嘴一样的披风飘扬在非洲大陆上，一群大象斑马羚羊看见他撒丫子就跑。

真是万兽之王啊亲。

可是就在那里晃悠了几下，用慈爱的眼神温柔的嗓音看了看下一代们就没戏份了，你还是BT大BOSS么亲，没降级成阴险小保姆？


大黄蜂，我心肝宝贝大黄蜂，你是我的生命之光，欲望之火，同时也是我的罪恶，我的灵魂。大——黄——蜂；嘴巴得由上颚向下移动三次，到第三次再轻轻贴在可乐吸管上：大——黄——蜂。


可是出场太少，明显变傻，除了那几个舒展优美的体操动作，就只剩一脸屈辱的被俘虏能让人留下深刻印象了。

被俘虏那段，先不谈汽车人被导演搞成了反抗都不会的傻逼。就那几个被踹倒跪下的动作，充满了被蹂躏被糟蹋的美。大黄蜂，你不是一个哑巴的汽车人而已，你是汽车人之花。你就差被蹂躏被欺骗被卖到后庭欢了……

那个鬼畜霸天虎那么干脆地就把疯疯癫癫发明家汽车人（抱歉没记住名字没办法根本么有出场介绍）干掉了以后，怎么就那么怜香惜玉呢？慢动作揉揉捏捏地把大黄蜂抓着手腕从背后按倒在地，你是多想来一发啊亲？


至于男主和基友那段神奇的双人绳索荡秋千，我只能对男主蟑螂一样的小命之外，多一个“胳膊里都是钢筋”的印象。


略过那些蠢爆了的大楼滑行、红外热感探测器都装不起的霸天虎、因为被一张报纸糊住脸而挂掉的人类反派、女猪脚不管在哪打滚都白净亮丽的外套、女猪脚不管在哪打滚都飘逸的秀发不糊的睫毛膏。


只剩下被刚刚飞起来就被几根电缆挂在半空的柱子哥可以引发思考了。

柱子哥，你丫那么多兄弟都被霸天虎推倒在地呢，你怎么就不能用点力气挣扎一下，就算动动小翅膀飞一飞很困难，至少把斧头抽出来砍两根也行啊，你就挂在那，镜头转到碳基那边扯淡了那么久你还挂在那。是不是导演安排你用张着翅膀的小姿势舒展四肢来诱惑你家买个床啊？没用的，他被御天敌爷爷推倒在地龟甲缚呢。


至于被香肠嘴女猪几句话撩动起来的买个床，你也是活该，谁叫你在老家就出轨勾引上当权的御天敌爷爷，怎么样，被捉奸了吧。柱子哥他是那种能容下小三的爷们吗？不能！

于是即使你最后关头幡然醒悟砍小三，也逃不过断臂大奶挥泪斩奸夫。在绳子上思考完基生的柱子哥，不管之前有多二百五，这会也会嘁哩喀喳干净利落脆干掉你俩的。最后死在老婆手下，你这辈子也算值了。安息吧。


于是之前被剧透“威震天死掉了”也完全不影响看片心情，为啥，这就是个烂片，烂片不怕剧透。


就这么简单。






</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>[已注销]</作者>
<标题>伤感的电影</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-24 09:53:38</时间>
<影评>
        上个月最后一天朋友介绍认识了一个女孩，我看她第一眼感觉挺好，她长的不错，人也挺随和的，我挺喜欢，希望能和她在一起。

见面后，听朋友说她对我印象也不错。

她虽然单身，但生活过挺悠然的，她家就她一个女孩，家里条件不错，经常和朋友一起聚聚，喜欢吃火锅、喝奶茶，喜欢在网上买东西，也喜欢旅游，在家时就看看连续剧，有时自己做些糕点，还是个电脑高手，自己还会给手机刷机。

我朋友不多，也很少主动和别人打交道，以前大部分时间都花在工作学习上，但对她例外，我试着主动和她联系，只是她不知道他是忙还是不愿理我，给她发消息不怎么回，电话也挺难打通的。

听她说做糕点手工搅拌蛋清要很长时间，我在网上找了电动打蛋器，她说准备练瑜伽，我姐恰好是瑜伽教练，我便建议她跟姐去练，我希望她和姐能互相认识，她俩其实有很多共同点，都喜欢网购，做糕点，旅游，她后来说其实她不喜欢瑜伽。我只是希望能为她做些什么，虽然大家都不缺这点小钱，但是我在乎她。世界上两个人能够认识本已不易，如果不把握住，便匆匆错过，或是随着时间冲淡了感觉，这都不是我想要的。

我对她态度挺明确，但我并不看好我们。

同是看美剧，她喜欢看 CSI，LOST，我喜欢看Heroes，LIE TO ME，这并没什么，Fringe我们都觉得不错；她摩羯座，我射手座，这俩似乎不是很合，但我并不相信星座理论，这东西 Hans J. Eysenck  也说了星座就是胡扯；另外打她电话经常不接，她说手机放包里，没听见，这点我完全相信，我打我姐的电话也经常打不通的。

我认为她并不喜欢我，但有没有可能是我自己多想了，或是她在矜持。

这个周日我要出差一段时间，所以希望能在临走知道她的想法。

记得第一次见她时她说想去看变形金刚3，刚好万达刚刚出了间IMAX厅，我邀她一起去看，她同意了，我去买周六的票，这样可以多和她待一会。平时晚上看电影时间太赶了。imax厅刚开，票很难买，周六的电影，周三晚上去买票已经只有前几排的座位的。我特地买了4排13.14号，好幼稚，然后买的是下午四点的票，这样看完电影就可以和她一起吃饭，朋友说要给女孩送花，我订了花，让在电影结束后送到我们吃饭的地方。

她家住在城北，我住在城南，万达在中间，为了有理由能够送她回家，姐把车子丢给我用。

周六那天，她先到电影院，买了奶茶，我买了爆米花。

进了IMAX厅，感觉万达这个IMAX也不是很大，这个厅是以前普通的电影厅改造的，我是没看出和普通3D电影有什么区别。

虽然可以想到这片子会比较无聊，但我不在乎，只要和她一起，即便是看孤岛惊魂，肩上蝶我也愿意。

电影开始放了，编剧把登月和变形金刚联系在一起，想法挺好。

但片子冗长拖沓，着实无味，洋洋洒洒拍了157分钟，导演有一点良知的话，完全可以压缩到半个小时，我仍愿意付同样的钱，这样省下来的时间，可以和她多聊聊天。

开始山姆和女友调情，找工作，这些情节描写毫无意义。我在想她是否愿意和我在一起。

然后出场的是那个出来喝舒化奶恶搞的亚洲面孔，把她逗乐了，我还好，心里默默祈祷这家伙快点挂掉，终于一霸天虎把他扔出了窗口，我松了口气，但后面的情节依旧乏味。

不知道汽车人从哪儿刨出个御天敌，然后御天敌和擎天柱哥俩，互相谦让，擎说你是老大，御说你才是，后来发现御是内鬼，早就背叛了革命，他认为汽车人不能取得战争的最后胜利，遂和霸天虎合作，以实现和平统一大业，后来又和霸天虎翻脸，最终被擎清理门户。御本身不是坏人，仅仅是没有最终成功而已，尼玛的，好像是在说上个世纪中期的中国的故事？  我在想看完电影后去哪边吃饭，会不会没有位子。

后来看到林肯雕像被砸，哇，美国好有人权，中国导演敢拍这个吗？

后来霸天虎把能量晶体立起来，我感觉要入题了，膀胱提醒我这片子已经过去了大半了。

后面一阵乱斗，那个大楼被霸天虎们拦腰搞段的场面还不错，预告片就有这个。

后来擎天柱被人用绳子倒挂在空中。

然后是山姆和其他人类在机器和废墟中狂奔。

过了挺长时间镜头回来，大哥怎么还被挂着，大家把他弄下来，大哥要发威了，开始和敌人进行最后的决斗，在断臂后，终于悟出独孤九剑之奥义，手刃御天敌，独臂大侠傲立风中。遗憾的是为何擎不和敌人同归于尽，这样更加悲壮，也无需在搞续集。

终于结束了。

总结一下，这也是一部伪3D电影，除了字幕是3D的，其他时候除了变形金刚打斗时，基本都不要带3D眼镜。真的猛士，敢于赤裸裸的投广告，这点超过前两部。这是部水片，好像喝的冰奶茶，放了三分之二杯的冰块。唯一优点是原版英文语音，我不看中文配音的片子。

网上有篇文章 变形金刚3 5大适合上厕所时间点
http://www.022net.com/2011/7-20/495475302840327.html
，我回顾了一下，要是不心疼钱的话，片子一开始就可以一直待在厕所里，你去浴室洗把澡都可以，只要最后半小时看个决斗场面就行了，该剧本身就没有情节。

看完电影去吃饭，万达三楼的餐馆都在排队，好不容易一家排队的人少点，她午饭吃挺晚，我也不饿，点了些东西，我们吃的不多，我只想利用这个机会把花送给她。花挺好，送的时间也好，只是她说她已经过了需要花的年龄。这顿她主动要求付钱的。

吃完饭，送她回去，最终没有当面问她的想法。后来她表示我们不合适，她对我并没感觉的。朋友也说了，不能让女孩付钱的，她不愿意花你的钱说明不想和你沾上关系。

变形金刚是彻底毁了，不知道我们还有没有机会。

本来是一部没趣的电影，回想起来挺伤感的。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>李大梦</作者>
<标题>你个阴谋冷血的，柱子，我终于看透你了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-01 21:00:34</时间>
<影评>
        这片坑爹大了，当然还是有的是人咆哮几句“伪文艺假正经go f@ck yourself，爷看得就是爽”，这种么，自己脑残去，也照样没人拦着你。


视效有，情节有，剪辑好，桥段佳，如假包换的夏季商业片，成功的又不是没有，《夺宝奇兵》《终结者》就是教科书，前些天刚看的X Men: First Class就里外周全，娱乐/动人/小思索小探讨都没少了，质量过硬。


所以这部除了CG外一切核心电影手段都用得低级无比的TF3让人连吐槽的劲都没有。可是片子烂，失望下也就得了。眼看着心爱的外星Bots们一个个以很二逼很怂的方式领便当，这叫一个伤心的。


而且而且，通过本片时说教时凶残时说教时又凶残等等之等等的表现，俺是终于看透柱子了。不吐槽不行。


回想第一部时，bee第一次变形--向太空放信号--随着all spark的主题音乐autobots纷纷来到地球--第一次看到柱子威风凛凛站在面前，俺自燃地眼泪泡泡一堆。


结果三部过去，俺彻底倒戈，算是和柱子划清界限了！BEE不算，没人能拒绝bee，再说他是小弟弟，跟着大哥，其实也不大懂自己在干吗，，俺是这样谅解的。


要说第三部里，说要把autobots遣送走，俺还是很难过啊，虽然知道他们走不了死不了，可光看着被冤枉驱逐都怪心疼的。


不过到了最后，俺对柱子算是死心了。。。


冷血无情，外加疑似假道学，这只TF的灵魂忒么糟糕的。相比起来，买总可爱多了。


最让人心寒的，俺一直不懂，为毛柱子好像对自己的母星就像情感电路绝缘一样。俺一直以为，当年母星能源耗尽不可挽回，柱子一直都是在做tough call，壮士断腕，也是没办法的。


可是看看3，xxxxx年前买总忙死忙活的就是为了复活母星，xxxxx年后坠毁到地球上追all spark为的是复活母星，到了现在半死不活顶了块破布在撒哈拉里和碳基大象交流感情，买总想的还是复活母星。


总算有点希望了，半句话不投机，老prime把买总一掌掴下大楼，狼狈也好，英雄末路也好，买总猫在芝加哥某道边，望着天空中渐渐浮现的母星，一脸向往，--要不是那女猪忽地跳出来，人家买总连个人得失都没惦记着，光在那里荡漾着对母星的怀念和希望呢。


柱子。。。！


是谁把all spark扔进宇宙，就怕跟decepticon争霸失利？--柱子。


是谁教sam毁掉all spark，就怕被decepticon拿走？--柱子。


行，之前的，我都谅解了。


今次，母星teleport一半，是谁果断无比，眼睛都不带眨一下地一枪轰掉传输仪，造成母星内爆毁灭？--柱子。


你柱子带领的一干没心肝的，完全无动于衷。。。自己的星球刚毁在自己眼前（这次连渣都不剩了，买总不死，也不用忙着引为毕生的事业去重建之了），大黄蜂还兴致盎然地给sam点播婚礼进行曲找乐子。


柱子教出来的小朋友，如此，，，到底谁才是冷血无情，六亲不认啊。


一个人如果连自己的父母家国都不爱，那你还能指望他啥？一个外星人，毫不利己，把地球人民的建设事业当成自己的事业？？


这柱子是彻头彻尾的阴谋家！！综合三部，其实是这样的：


柱子和他的autobot部队实打实搞不定买总他们，处于劣势的情况下，和炸桂河大桥一样，甩了all spark，反正我死，绝不能让你活着，，我拿不着，就绝不能落你手里，陪进老家都无妨。


在宇宙中找allies过程中，歪打歪撞上地球，也是有意布局，说到底还是大黄蜂立了头功，抢先与人类官方结盟，妖魔化decepticon。


他们和人类结盟的手段尤其卑鄙，，，本身在地球上毫无立足点，制造个和人类的共同敌人才是立足点，一方面借此得到人类支持，另一方面借人类力量扫清decepticon，在2结束已经取得很大程度的实力对比扭转。


至于3，柱子，知足了吧，你的家乡来客全死了，主要的decepticon一个不剩，没人跟你在你的种族里争霸了。


我看柱子接下去唯一的问题是，共同敌人消失，丫个阴谋家到底要想怎么和人类良好共存。丫看上的不还是地球人傻钱多，有能量～不过没了买总他们，地球人（其实素米国）还付他军资干吗。


伊在彻底毁灭母星后，是不是要进一步出卖母星专利技术啥的来换取地球人的能量块啊？？


买总，安息吧，侬过于高尚，你家母星也彻底完了，随着去吧。。。PS：其实买总很有爱啊，，，那个香肠嘴美女跟他嚼嘴皮子，买总连头发丝都没沾她一下，，真是尊重碳基生命。。买总还显然仔细观察过地球北非居民的生活，学他们扯了块破布真的是自己动手绑脑袋上的，我看他已经充分融入地球沙漠文化了，，这是尊重碳基文明的说。


sigh,这片太不可思议了，各种恶俗低智强忍了两个半钟头。。。看到买总被柱子秒杀爆头领便当的瞬间，我抑制住了自己想站起来愤然离场的冲动（如果不是在IMAX厅，很陡，不好走，换个平时的amc厅，那时候我真的估计就走了），，恩？俺什么时候成die hard买总饭了。。。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>腾格尔</作者>
<标题>原谅威震天真的脑残</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-07-25 13:26:18</时间>
<影评>
        很多人说对于这样的大片不能对剧情有太高要求，看看效果就可以了，但麦克贝也不能因此堂而皇之的把全球观众当2B使唤，至于效果么，除了片头赛博坦太空内战让我激动了一把，其他也就跟前两部差不多，跟阿凡达不好比。


原谅各种无聊插入式广告


原谅比变形金刚耐打许多的2B男主


原谅魔鬼身材魔鬼面孔的女主


原谅原本紧张的剧情稍发展5分钟必须插入男女主谈恋爱


原谅太空桥技术是靠一大捆震动棒造出来的


原谅切尔诺贝利是靠一根震动棒造出来的


原谅汽车人除了擎天柱集体打酱油


原谅霸天虎无组织无纪律无战术，狂派四大天王各自为战莫名惨死，戏份最多的是激光鸟


原谅变形金刚集体无脑，4个霸天虎可以任意俘虏处决4个荷枪实弹的汽车人


原谅人类可以用步枪打瞎霸天虎的眼睛


原谅人类的战斧导弹打霸天虎飞船一炮一个


原谅一群人类可以从正在断成两截的‘世贸大厦’安然无恙逃出来，同时狂派钻地龙还在不断搞破坏


原谅威震天的脑残，居然受小姑娘几句话挑唆就去找擎天柱御天敌一挑二了。这个剧设倒真的可以解释，因为威震天上集就被擎天柱打得落下了‘脑残’的病根，只剩下了半个脑袋。只是一个激光鸟都如此牛逼快赶上孙悟空的72变了，作为狂派的领袖好几年都没能修好自己的脑袋实在说不大国去。


原谅擎天柱最后成了整个赛博坦民族的叛徒，因为他已经看到了人类的无所不能





</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>米周</作者>
<标题>再见汽车人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-23 22:35:45</时间>
<影评>
        看《变3》之前就已经知道，老迈已经无意继续执导《变形金刚》的续集，这就是说《变3》很有可能是我们这代关于《变形金刚》的最后回忆了。看《变3》之前就已经听说，这部片子被好多剧情控批得体无完肤，换的女主角也不合好多人的胃口。被批评整场影片只是植入广告和毫无意义的打打杀杀。


我想说，去他妈的文艺，去他妈的剧情，哥花钱看的就是汽车人！


我们这代男孩，小的时候很少有人不知道《变形金刚》。那曾是一部让我们不停模仿“吃吃出出”那变形声音直到被妈妈勒令闭嘴的动画片。小的时候谁要是有一个能变成小汽车的塑料大黄蜂，那真是相当有面子的一件事，全班的男孩都会跟你称兄道弟，只为变它一下。当然，擎天柱会让人更有面子，只不过连上后面的拖挂箱要比大黄蜂贵上几十块钱。所以在《变1》中看到那个忠实的大黄蜂的时候，就稀罕的不行。《变形金刚》落下大幕，印象最深的几个镜头还是关于大黄蜂的。每次战斗之前，面罩一落，右手变成蓝炮，转起来——简直酷毙了！我们这一代哪个男孩小时候没有梦想过有一个单膝跪地大黄蜂？变形时把我们抛向空中，左冲右撞，干掉两个敌人，再用手接住我们，变回炫车的时候同时把我们再扔回车里——伴随着我们的尖叫却又精准无误。


这部电影，前世就是一部动画片，给孩子看的，又何苦要求它符合大人的视角呢？绝大多数观众看完之后，都把感想留在了电影院的放映室中，只有孩子出来还兴高采烈的手舞足蹈。我是和我的两个弟弟一同看的《变3》，一个大一个小，但是还都童心未泯。看完电影我们一路从放映室讨论到家门口——红蜘蛛是怎么死的，威震天的头巾真TM丑，大黄蜂那堆戒指太帅了，为什么霸天虎要杀掉那些人等等。电梯上，马路上，一走一过都在看我们，仿佛在看一群小孩子拿着塑料的大黄蜂在街上疯跑一样。对于看《变形金刚》长大的小孩，剧情真的不重要，对我来说，它不是一部电影，而是一个纪念册，我看电影的时候，没带脑子，只带了童心。现在看电影，和当年看动画片一样，只要知道最后汽车人会拯救我们，就心满意足的关掉电视去睡觉。


《变形金刚》作为一部童年时的动画片，有着能让男孩兴奋的所有元素：机械，汽车，变形，宇宙，打打杀杀，秘密行动。可以说绝大多数男孩就是为这而生的，它对我的影响已经超越了一部动画片带来的愉悦。直到今天，我都说不好我选择的这个未来将要献身的事业是否是受到《变形金刚》的影响。如今当老迈将它拍成了电影时，我们那一代看动画片的小屁孩都长大了，我们惊讶的发现，电影版的《变形金刚》也长大了，它依然有着让我们这代男孩兴奋的所有元素：美女，香车，大事业（拯救地球），小人物被认出真身之后的屌样，被人罩着的快感。


而今，《变3》结束了，所有关于这一代人的《变形金刚》回忆也结束了。就像擎天柱在电影中说的：从此之后，要靠你们地球人自己了——从此以后，长大了的男孩子们不再有一个一起长大的“盟友”，就像Sam一样，不再有人罩着，真正成了小人物，在社会上甚至会半年都找不到工作，连在女友问题上也有了强有力的竞争者——一切也都要靠自己了！


电影最后并没有告诉我们，汽车人去了哪里。我想他们一定是留在了地球上，而且现在还在！如果老迈真的不打算告诉我们了，我打算和儿时玩塑料玩具的伙伴一同去寻找。


哥们儿，一起来吧！
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>思故渊</作者>
<标题>麦克贝的水平终于下降到了不能忍的地步。</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-01 11:11:31</时间>
<影评>
        TF1我可以打9分，TF2我可以打7分，TF3我最多打5分。麦克贝的水平在很稳定的下降。


如果说TF1还有一个故事，TF2勉强有个故事之外，TF3就完全没有故事了。


他妈的这剧情各种2B各种没有道理各种莫名其妙。


TF3最大的问题其实还不是故事，而是在于除了场面和特效之外啥都没有了，麦克贝的故事水平么，大家也都知道也从来不指望，但是你动作戏的好莱坞头块牌子不能砸吧？结果是这动作戏也傻逼了，最主要的是麦克贝一向出色的场面剪辑和衔接这次做的一塌糊涂。这个动作戏完全是莫名其妙的不知用什么理由接起来的。


女主角根本是塞钱进去了吧！那香肠嘴难看的要死，从头到尾任何作用都没起，其中有几个完全没有任何必要的莫名其妙的特写，最后莫名其妙的两句话把老威说叛变了去拯救他的基友天柱去了。


莫名其妙的笑料，还有莫名其妙的植入广告，有美特斯邦威的T，伊利舒化奶（哎哟我艹这里），联想，思科


Sentinel Prime叛变的毫无道理，在芝加哥打的也毫无道理


这回全体狂派都打酱油，威震天都是酱油，整个戏没有任何值得一提的人物塑造


笑料都很牵强，故事完全不讲道理


对我来说唯一的看头大概是我正坐着看片的那个电影院正好在片里被炸平……
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱看电影</作者>
<标题>还不错</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-23 17:01:06</时间>
<影评>
        该系列几乎演变成了美国军事宣传片，在前二部集中展示美国陆海空三军协同作战的实力后，本集开篇就炫耀了一把美国在航空航天方面取得的成就。

罗茜取代梅根成为了女主角，即使其高挑的身材明显高于山姆的海拨，但她依然用性感红唇征服了观众，本片无疑为杰森·斯坦森的女友打开了另一扇大门。

博派和狂派之间的斗争上升到了一个全新高度，美国政治掺杂其中。御天敌和震荡波的加入增强了影片的观赏性，老朋友铁皮却永远的离开了，后半段各种塞伯坦星球上的超现实武器装备纷纷华丽亮相，3D动画效果几可乱真，战争场面设计得紧张刺激惊心动魄。御天敌和威震天在最后关头突然发生内讧，实在是有点解释不通，除非威震天脑子烧坏了才会如此做。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>