<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>一千零一夜 千夜一夜物語</电影名>
<年份>1969</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2541674145.jpg</封面>
<导演>山本映一</导演>
<演员>芥川比吕志 Hiroshi Akutagawa / 青岛幸男 / 远藤周作 / 桥爪功 / 岸田今日子 / 小池朝雄 / 小松左京 / Kyosen Ohashi / 大宅壮一 / 立川谈志 Danshi Tachikawa / 筒井康隆 / 吉行淳之介 Junnosuke Yoshiyuki</演员>
<简介>在巴格达城中卖水的青年阿拉丁（青島幸男 音）迷上了美丽的女奴隶米丽安（岸田今日子 音），可是身无分文、无权无势的他根本不是治安官之子哈瓦拉昆的竞争对手。幸亏一场突如其来的龙卷风，阿拉丁趁乱带走米丽安，并与其度过激情一夜。好景不长，觊觎王位的巴多利（芥川比呂志 音）指示四十大盗捉住阿拉丁，并将其投入监狱；米丽安则被送到哈瓦拉困的府中，伤心的米丽安生下孩子后郁郁而终。借助看守长的帮助，阿拉丁成功越狱。在得知爱人死去的消息后，他开始追踪仇人巴多利，也由此开始了一段充满惊险和刺激的奇幻之旅……
                                    
                                　　本片为漫画家手冢治虫及其工作室面向成人制作的三部长篇动画的第一部。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Sailor Moon</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-27 10:34:57</时间>
<影评>

赤裸裸的欲望以大片的种种颜色浇筑着人。可怕扭曲的痛苦表情不断扩张。只见假象，片段地抓住僵死的幻影。
山峰，花朵，手脚性器官身体部位的线条融合变换。色情，在这里，人向世俗世界无限地接近和回溯。
女儿国的小岛上蛇的意象，《失乐园》里亚当宁愿陪夏娃吞下知识果，他说他知道了的，不是罪与死，而是扩张了的生命。
飞毯上生活的非人非兽，像被放逐的人类自己，既不能成神，也不允许兽性的全然释放，若让其他人看到了自己的真实面目，只有死亡。
巴别塔的倒塌，从无走来，又归于无。
虽然可以更进一步，但这也已远远超过极大多数作品，海浪等景物实拍的应用，手冢治虫真的天才艺术家。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白衣卿相</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-27 17:04:08</时间>
<影评>
        大神的漫画千年最高，不累述。


要说大神的电影，先八卦下宫崎骏的小牢骚。


“之前已经拼命做尽了艳情剧的东西，干吗最后还要来一个「ローマよ帰れ」，让人从中感到了手冢的虚荣心的破绽。”


“他曾经积极鼓吹说是‘从今以后是LIMITED的动画了。三格就够三格就够’”



“昭和38年，手冢以每集50万日元的低价开始了日本第一部电视动画《铁臂阿童木》，拜他所赐，产生了以后的动画制作费往往太过低廉的弊病。”


全文可参见 
http://www.douban.com/group/topic/2397313/
 


可见在电影方面，宫崎骏相当不爽大神，主要是三点：成人作品、帧数过少、投资太低。

从前我没看过大神的这套成人三部曲，盲目理解为宫崎骏作为一个成功的商业导演，不知好歹的瞎开黄腔。但看了这套三部曲，我改变了观点，不是宫崎骏开黄腔，这根本就是《莫扎特传》中人才诋毁天才的现实范例。借《无极》里台词：“大神在，那宫崎永远是二流人物”


简单的说，宫崎骏的作品，如果去掉了吉卜力工作室强大的背景渲染，久石让的音乐，单从剪辑和情节上都善乏可陈，故事脚本也越来越商业，近几年基本就是赤果果的参展作品。更无语的是，《千与千寻》成功后明目张胆的不用声优，转用明星配音（哈尔的移动城堡居然都拉来了木村拓哉，简直就是日本动漫向迪斯尼缴械嘛）。


转过头，再看大神的“成人三部曲”，很多时段，都是各不相连的单帧画面不停的闪烁，完全不在乎背景连贯及构图，单纯就是线条，都能让你感受到无与伦比的张力，甚至更采用现实画面做背景，我看动画很多年，就两次当场质疑自己是否短路，一次是新世纪福音战士TV版中捏杀渚薰后一分五十七秒的定格画面，一次就是在《千夜一夜物语》里看到海浪稀里哗啦的涌过来。省钱省到让人目瞪口呆，真是天才的专利啊。


再说故事脚本，手冢创作此片时刚过不惑之年，人生观也趋于完善，告别了《森林大帝》《原子小金刚》，开始创作《桐人传奇》《火鸟》《BLACK JACK》，这套成人三部曲也是一种里程碑似的纪念作。


远不同于迎合小清新就是要描述自然啊青春啊纯真啊美好啊的宫崎骏式设定，手冢明目张胆的用自己的方式讲述了一个大龄老宅男心中对于成人故事的理解，单以《千夜一夜物语》为例：

故事取材于所有人都耳熟能详的童话：阿拉丁、芝麻开门四十大盗、辛巴达、木马。。。但表现出的人生观绝对不是勤劳勇敢坚持诚信，而是及时行乐任性妄为，主人公阿拉丁一方面不顾法纪、忘恩负义、贪图女色，另一方面却心胸开阔，志向远大，肆无忌惮。最后更是亲口吐露出大神作为一个资深宅男的最高理想，就是要爬到世界最高处，拥抱华丽的后宫，享受自己人生。废话，我一个大龄宅男，难不成整天守着《千与千寻》感慨，再不出门，我也胖成猪了。。。所谓成人童话，就是要抢钱抢权抢女人，爬到世界的巅峰，然后梦境崩塌，自己孑然一身继续宅起。


当通天塔倒下时，一块石碑说明了一切“MADE IN JAPAN”，这就是手冢的宣言，这种南柯梦式的童话，正是日本精神的最高体现，然而40年后的今天，我希望能将碑文改做 “MADE IN OTAKU&quot; 这种精神是不分国界不分国籍的。。。


PS:那啥，作为成人动画，这里面有很多赤果果的那啥，啥也不说了，你们懂的。。。大神知道，宅男腐女也是需要*生活的。。。大神最高。





</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-30 16:22:02</时间>
<影评>

手冢治虫的名作。用三维模型和二维平面画同时来表现阿拉丁神灯和名城巴格达。在帕提亚受辱后，用阴影来反映大抢劫（受害者是苏莱曼老爷），很有效果，真是很有效果。47分钟骑飞马也是，居然来到了蛇岛。
前1/4主要看米里亚姆，愿意上半身凉快的大美女，长得很像印度人（15年后她的遗孤贾丽斯，爱上牧羊青年阿斯兰）。但都不如在蛇岛上的震撼。那种把风月画成了风滚草，淫邪不足的灯草和尚，突然吓得一身冷汗，一种淡定的觉知。那种粉红色的动画效果，棒呆了。还有连认知都无法相认的桃色效果。女妖精变成母马那段也超搞笑。
著名动画诗的成果是惊人的。虽然是植根和依托于一千零一夜的故事，但是却能够脱开去，全用无聊的笑话来做引子，反映了人生的很多面貌，又非常有趣。没有讲阿拉丁神灯的故事，但确实讲了女人岛。
最后是日本式的宝物大批拼节目，有13个回合。最后阿拉丁居然输掉了，但他却用魔法船把国王送到了世界的尽头。他当上国王，颁布了行礼要倒立，见面要舔鼻子的神奇法令，而且还要建一座能触碰到太阳的巴别塔。这一系列的暴政使得最终把他赶下了台。而他差点也要和自己的女儿上床。
在哈姆雷特式的大结局之后，最令人想不到的是，他居然能够从砍头仪式中生还，并再次踏上了冒险之旅。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>力总</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-04 13:29:38</时间>
<影评>
        手冢治虫工作室在1969年拍的动画电影『千夜一夜物语』，即使是在今天观赏，都足以让人有惊艳的感觉。


尽管当时的技术条件有限，画面、声音都显粗糙，但『千夜一夜物语』所描绘的宏大叙事和壮阔图景，即使是在当今的动画界甚至电影界也不多见。


故事素材基本取自『一千零一夜』，也有少量情节跟『圣经』暗合。最让人叫绝的是片尾的一个镜头：人们辛苦建立的通天高塔轰然倒塌，只见废墟里的砖石上竟刻有『MADE IN JAPAN』的字样——在1969那样的年代，日本刚刚开始经济腾飞，日本产品在当时就如同今天的中国产品一样，是廉价、低质的代名词——导演的这个恶搞镜头，在当时可谓是具有时代意义的讽刺。


手冢治虫的编剧功力十分了得。他竟然把多个原本不相干的阿拉伯传说故事串接成一个整体，还能够彼此说圆，果然是日本动画乃至世界动画史上『神』一般的人物。


推荐观赏。



--------------------------------------------------------------------

http://www.leeforce.com


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>229608090zw</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-13 08:47:57</时间>
<影评>

观影效果好，69年的片子，这效果似乎80年代一些动画都超不过。对阿拉伯绘画的一些风格展现，也很好，表现形式很多，很多画面看着都知道是一流作品。
但是这个剧情，我看到中间就已经受不了了。日本明明是最先进入现代的亚洲国家，而且国家很文明，对一千零一夜这样的名著，你有尊重么？阿拉丁有点猥琐就算了，但后边竟然变成辛巴达，又是炫富，又是坑人，把女人当玩物，甚至弄出个乱伦，你受得了，我看着都要吐了。要知道笔者正因为看着一千零一夜原版小说，才配合看电影的呢。帕索里尼那么阴暗暴戾，可是人家对于文学名著，可是充满着尊重的呢。你别的不说，换个普通名字也好吧，偏偏把阿拉丁和辛巴达当主角，而且还二合一，作为“我”的化身（还好没把阿里巴巴名字也弄出来，否则就三位一体了）。都说星爷拍西游，六小龄童受不了，但星爷对原著还只是恶搞吧，你呢，如果是低级别的人就算了，你还是大师啊。
就幻想方面来说，这种幻想，说不好听点，真的就是一个更年期男人的手枪体验。而且还用了阿拉伯神油，能延迟到两个小时。为老不尊，说明你天真，这不是缺点，但太低级猥琐，你也应当想想别人的承受能力。幻想可以没有边界，但是幻想不能遁入阴沟里了。更甚者，我觉得这并非手冢治虫的问题，而是整个战后日本人思想境界的问题，后来很多日本电影动画片，我也不提哪些了，那种幻想，真的能让人无语，不是天马行空，而是老鼠钻洞，钻到厕所里去了。《一千零一夜》啊，老爷，这是多么绚烂美好，充满美好幻想的小说故事啊，人家迪士尼拍的、法国拍的、英国拍的、意大利人拍的，就连印度和中国拍的，都起码往美好的方向去想，你日本大师拍的，就拍出这个样子？全世界文学名著都为你所用，然后都拍到厕所去了？还辛巴达干了那么多无语的事，最后一甩头，一副“强奸了我还一笑而过”的洒脱心态走了！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ishtar</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-19 13:12:49</时间>
<影评>
        手冢的漫画，认真完整看过的只有《人间昆虫记》。内容很成人，很现实，画风还是不合我意。虽然他是神，基本他的作品，我也就是当着神供着，轻易不触碰。

这片子也是无意间看的。省钱到令人发指——很多静止画面，照片，模型，真实海浪。帧数不足显得人物动作夸张。可是在这样那样的技术缺陷和资金匮乏下，还是能见到大神的功力——契合的OST，糅合了阿里巴巴、阿拉丁、辛伯达航海旅行、渔翁等等故事，叙事清晰，内容牵涉性、暴力、乱伦，价值观也很彪悍——主角阿鲁丁，原来是个好色的卖水人，机缘巧合上了美女，被治安官陷害，得到狱卒帮助逃出升天，发现盗贼藏宝，跟女盗贼逃跑，落入一个蛇女岛尽情享受sex发现真相后出逃，被渔船救出遇到妖怪，遇到神奇的幽灵船，成为海上霸主，回到陆地称王，建造通天塔，被诬陷跟女儿乱伦上了断头台，塔倒逃出生天。。。

其中他在断头台上讲的一段话跟《海贼王》罗杰的那番话出奇相像，还有女蛇岛的设定跟九蛇岛也有共同之处。不知道尾田是否对大神有所借鉴。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
