<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爱国者 The Patriot</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2247135266.jpg</封面>
<导演>罗兰·艾默里奇</导演>
<演员>梅尔·吉布森 / 希斯·莱杰 / 乔莉·理查德森 / 詹森·艾萨克 / 克里斯·库珀 / 丽莎·布瑞纳 / 汤姆·威尔金森</演员>
<简介>故事发生在美国独立战争时。本杰明（梅尔•吉布森 Mel Gibson 饰）是法国裔美国人，他曾参加过法国人与印第安人的战争，身经百战。残酷的战争令他失去了心爱的妻子，他发誓要永远远离战争。
                                    
                                　　所以当英国殖民者将战争烧到本杰明的家园时，他首先选择的不是奋起反抗，而是躲避。当他看到他的大儿子参加了当地组织的爱国者军队时，也没有跟着挺身而出。
                                    
                                　　但是，当他的大儿子被敌军俘虏，小儿子挺身去救哥哥而被打死时，本杰明再也按捺不住了。他这时才清楚意识到，只有反抗才能解救家园于水火。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>坠落星辰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-13 21:25:56</时间>
<影评>
        某北伐时的老共党于苏区肃反时脱队回家。后抗战爆发，国军转进千里，鬼子进村挡荡。痛失爱子后毅然投身抗日，找到当年北伐军的同僚要求发展游击队。后在党的基层组织的帮助下召集民兵，在敌后轰轰烈烈地展开了游击战，打得鬼子闻风丧胆。某鬼子恼羞成怒对其家乡实施了残忍的“三光”政策，虽然百姓们通过地道战等方式避免了一定的损失，但游击依然元气大伤。老革命另外一个儿子更是在向鬼子复仇时不幸牺牲。愤怒的游击队员们在老革命的领导下，与国军合力，痛击了鬼子。苦战多年，终于等来了外国援兵，于是抗战胜利结束。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>suiphone</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-18 22:52:27</时间>
<影评>

关于这部电影我不想多说了，但对这部电影特殊的感情却是因为mel饰演的Benjamin Martin的小女儿susan！

如果看过这部电影，一定不会忘记那一段：benjamin离开家的时候小女儿susan还不会讲话，等他回来susan的阿姨说susan已经会说很多话了，但每次benjiamin陪着susuan她都默默不语，ben希望susan给他说一个字的愿望都未能如愿，心里很难受！当ben又一次要离开家踏上战场上的时候，镜头对准了susan，小susan的表情开始变化，慢慢的开始要哭泣，然后几乎崩溃的跑过去说“
Papa, don&apos;t go! I&apos;ll say anything.
I&apos;ll say anything you want.
Tell me what you want me to say.
I&apos;ll say anything.
I promise, Papa. Please don&apos;t go.
”
每次看到这个时候，我都会不可思议的流泪！也因此让我永远的记住了这短短几秒钟的画面！


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢甲德</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-25 12:58:49</时间>
<影评>
            爱国者是本世纪初的电影了，第一次是在中央六台的佳片有约看的，那时候只觉得场面精彩，仗打得忒好看，甚至有些情节都还不清楚。今天再看一次，发现着片子远不止“场面经常”这么简单。


    梅尔吉普森通过《勇敢的心》和这部《爱国者》树立了他的硬汉形象，以至于他在一部很柔的片子《what women want》中扮演不懂女人的角色比诸如Jude Law or　Hugh Grant更有幽默气氛。


    说回片子本身。


    整部片子的主线是主角的精神转变。从一个family protecter 变成一名“爱国者”。刚开始的Martin并不想卷入战争，可房子被烧，儿子惨死，让他意识到自己保护家庭的责任。于是这位参加过对法战争的父亲也参加了军队，为了保护自己的儿子，还有家。再后来儿子也死去了，Mratin几乎对这场战争绝望，可是当看到儿子留下的布袋里面的美国星条旗，他似乎是决定完成儿子未完成的梦想，此时的Martin我觉得还不能算一个真正的爱国者。之后再与英军的决战中，Martin面对拯救溃退的美军和为子报仇之间的艰难选择，完成了成为一“爱国者”的蜕变。


    不管是爱国还是爱家，都会在某种程度上要求这个人具有一种牺牲精神，国家要无偿征税，家庭成员要承担起保护家庭的义务。甚至国家会有很多要求你为之牺牲的时候，比如堵抢眼的黄继光，炸碉堡的董存瑞。但在爱国之前先有的感情是，爱家。甚至再在爱家之前的感情是，爱自己。


    今天看了一篇文章说上世纪80年代发生的“潘晓讨论”开启了一道中国人从被教育要先爱国到发现是不是该先爱自己的大门。我想，爱自己并不是自私，更应该说是郑重对待自己的生命。中国人有没有个人主义精神？我想大概是没有的吧。就像南宋末年抗元失败，陆秀夫报小皇帝跳海，或者更早的齐国田横一人自杀，五百壮士随之自刎。人死不能复生，西方的上帝都反对自杀。任何一个有浓厚个人主义色彩的民族都不会有这种事发生。但我们不是。我们是一个不知从什么时候就开始被教育，要为国献身的民族。所以主流言论会认为代表国家维和而死去的人是英雄，为了养家糊口挣钱被脚手架砸死的人不是英雄。


    爱国并不是一件坏事，可怕的是当爱国成为一种主义，然后就像个人主义一样，有了此主义，别的统统都是错误，要批判，打到的！难道这些情感就一定不能并存么？


 


    《爱国者》有一段很有意思的照应。


    开头Martin花了很大力气坐了一把摇椅，当他小心翼翼的坐上去的时候，椅子塌了，他颇为挫败的把椅子砸到一边，镜头远处的角落还有很多把废弃的椅子，看来都是他实验后的失败品。后来Martin去英军阵营中谈判，在主帅的屋里发现一把类似的椅子，Martin又一次小心的坐上去，椅子没塌，于是他赶紧下来研究这把椅子的构造。但英军主帅进来时，Martin脸上露出了小孩被发现私藏的玩具时那种天真的表情。在这部充满血腥与杀戮的片子中，让人看到了人与人之间和睦的一面。这或许也是导演企图表达的一点点反战思想。


 


    自由和平等是美帝国主义历来标榜的精神，比如华盛顿关于奴隶参加满12个月的战争就能获得自由的法令，比如Martin儿子告诉黑奴，我们打仗是为了一个人人平等的世界，比如黑人在获得自由身后以自由人身份参加最后的决战，比如白人开始对黑奴不识字的嘲笑，到最后对他说，能和你一起战斗是我的荣耀。


    我的感受是，自由和平等也是先从自己开始的。黑人对自身自由身份的认可，还有傲慢的白人嘲笑华盛顿的政令，都从正反面说明了自由先是自我解放，平等也先是对自身认知的不高不低。空说，是无意义的。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>birdy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-21 22:55:27</时间>
<影评>
        虽然难以避免的渲染了美国人民如何英勇抵抗英国殖民者获得自由，建立自己的新世界的壮举，但是这部电影还是感动了我的。本着看Heath的初衷，没想到主角是梅尔*吉布森，我不大喜欢这个老头子。昨天才看完奥巴马的就职演说，他号召美国公民铭记先辈们建国时的理念，不要忘却美国讲国的核心就是自由，今天再看这个片子觉得颇有感触。人们都是善忘的，中国政府是不是也有点忘记了建国的初衷呢？把土地还给农民，农民还是没有过上好日子。

恩，政治的问题我不懂，我把这样的建国思想看做一种梦想，不愿意看到梦想被磨灭的样子。

三父子一起打敌人的那一场不错。

同时影片教给我们，不要锋芒太露。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿布</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-18 13:28:08</时间>
<影评>
        妻子过世，有着7个孩子的Benjamin Martin，曾经的战斗英雄因此而反对战争，然而大儿子佳百列正如朋友所说“很像年轻时的你”，坚持要去参军。他说：“等你成家以后，你就明白了。”可是年少气盛的儿子怎么可能明白。终究是父亲哪，在二儿子被英国人无辜杀害后，他开始与佳百列组织民兵，并肩作战。在佳百列结婚的那天，他与暧昧许久善良美丽的小姨子拥抱亲吻了。呵呵，其实我当时在思考的问题是为什么好像小姨子总是很容易喜欢上自己姐夫的样子呢，很多电视里似乎都有这样的情节呢。 


其中的战争情节总让我不由自主地想到《勇敢的心》里的William，梅尔吉布森还是很帅气的呢。尤其是这里面他做摇椅的那段，好可爱的男人啊，后来在英国将军那里见到一把很好的摇椅也很认真地观察一番甚至坐上去试试感觉，像个孩子一样，呵呵。很喜欢里头的那个黑人民兵，淳朴善良，刚开始还有些同情他毕竟是作为奴隶而不得不参加的。慢慢地倒对他越发尊敬与喜爱起来，就像后来同列的人所说“现在已经12个月了，你自由了。你愿留下来我很荣幸，真的很荣幸。” 


整部片子让我最感动的地方倒不在最后虽然它也非常壮怀激烈，而是前面佳百列在教堂征集民兵的那段。男人们拍拍自家女人的手，一个个站了起来，父子，兄弟，从此便相扶战场以性命直面，那样的辰光与家中的嬉笑怒骂，该是天壤之别吧。当牧师也拿起枪，说道：“牧羊人要保护他的单群，有时要赶走野狼”，那种为了守护的不顾一切，勇敢的让我也兴奋起来。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-01-01 05:25:59</时间>
<影评>
        事实上我觉得这部片子译作“决战时刻”或者“孤军雄心”都是相当不错的。这个直译的名字只是土了点，却恰好符合影片的本意：一个美国农民对国家的爱，于是这个译法确乎不错。这部片子其实没什么说道，典型的美国式的“古装大片”，特效好，战斗场面多，道理浅显，符合喜欢《勇敢的心》、《最后的武士》之类影片的观众的审美趣味。有趣之处在于两点，其一就是导演实际上是个甚牛的德国人，他的毕业作品还曾在1983年获选为柏林电影节的开幕片。然而此君最擅长拍得都是《独立日》、《后天》之类典型的美国大片。在“大片无国界”之外，我们多少也嗅到了商业利益之后的无根美国的个人英雄主义的本质，正如第二点有趣之处，一个德国人拍出来给全世界看的，对美国建国历史的“主流叙述”。


影片讲的是一个叫做本杰明·马丁的美国农民一家在独立战争中的风风雨雨，主要表现的也是美国民兵在独立战争中的重要作用，讽刺了英国人的残暴和法国人的不靠谱。甚有味道的是英音和美音的交织以及对抗，天晓得那个年代有没有这种语音上的分化……切入角度是大家熟悉的从不愿战争到被逼参战，再到领导军队大获全胜这样一个典型的英雄叙述，有意思的是，马丁大叔不愿参战的原因是“要保护自己的家人”，终于，当儿子死在自己的面前、房子也被英军烧了的时候，他发飚了……于是一个人（带着两个可以忽略不计的小儿子）收拾掉了20多个英军，从此踏上了民兵的不归路。精心设计的一个细节是他妻子的项链，北极星——他恰好有7个儿女。这个家的符号一直被强化着。于是我们看到影片提供的主流叙述是：为了保护自己的家人和家园，英勇的美利坚人民站起来了，把英国人赶出了美国的土地。而事实上，所有的经济政治复杂因素都已经被抛开，而最有意思的，关于美国那个“民族”的如何想象和建构的过程丝毫也没有表现出来。那种对家的爱，怎么看都苍白无力——对待这么大的历史命题，用这种个人的角度去叙述，我们不能要求太多，《阿甘正传》那是极品，可遇不可求。从这个视角，我们只能看到“家”，而“国”也仅限于利益不同的英美之争。战争的理由却真的跟历史书，尤其是中国的历史书上写的一样。看到影片还煞费苦心地安排一群“自由的黑奴”主动参战的时候，我不由得笑了；而当梅尔·吉布森饰演的马丁大叔扛着星条旗，一如德拉克罗瓦的名画《自由领导人民》一般冲了出来的时候，我不由得哈哈大笑，终于还是不忘掉战争中的个人英雄啊。独立战争之后，重建家园的人们脸上是幸福的笑容。这些都不算什么，可怕的是，这一切竟然是如此的亲切和熟悉，一如我们自己的故事。


无论是德国导演还是中国观众，我们都是如此地熟悉和热爱美国历史，甚至比美国人还要热爱，正如若干世纪之前我们被人热爱一样。


http://www.mtime.com/my/yinxiang/blog/289196/

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡不着眯着</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-05 21:50:39</时间>
<影评>
        国和家是不能分开的

影片花了大量的篇幅去描绘主角在失去家人后的愤怒、悲痛和强烈的无力感

而且导演也试图去阐述“人性本善”的观点

在英法大战中主角用一种深深自责口吻向儿子复述战争的经过

他一直不断的祈祷上帝的原谅

曾有一个画面即是

主角赢的胜利后

大家欢呼雀跃的时候

他一个人坐在教堂里静静的祷告


其实，电影有着自己本国的风格，战争时，没有敌意的话，作为一个绅士，一方贵族，不会做出偷袭的事情。

觉得这电影适合他们本国人去看，有些不言而喻的事情，像中国的暗指一样的东西，只有去了解他们的历史，他们的风俗，才能深刻的体会到导演所想表达的东西。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rainbow~嘲歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-17 13:54:45</时间>
<影评>
        真正的爱国者

过着凡人的生活

甚至更加宁静安逸


真正的爱国者

不会热衷谈论对抗与战争

因为他深知每一次争斗都会为国家带来伤口


真正的爱国者

不轻易扣下手中的扳机

因为他知道和平也许能留住爱

哪怕面前的敌人也是另一些人的挚爱


真正的爱国者

不会第一个对同胞大声高呼

他的威慑却会令每一个敌人都生出敬意


真正的爱国者

一定像凡人一样生活

因为他有儿有女有朋友

因为他的一切都在这片他热爱的土地上

一切的爱...


真正的爱国者

他的形式也许是暴力

但内核一定是爱

包容更多的爱...


所以当国家危险的警钟敲响的时候

他才会拿出战斧背上钢枪

受鼓动的爱国不是爱国

只有为爱而战的信念才更持久

也只有为保护所爱而释放的力量才更强大

也许凡人的爱国往往迟到

但一定更深刻


当战争结束

他依旧是个凡人

回到他的土地

不需要赞美

甚至不要人们的记忆

因为一切都是理所应当的

为爱而战

才更值得


只是时时会凝望远方

因为那里埋葬着战死的儿子

而他身上还盖着那美丽的国旗...




</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Die Katze</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-27 18:04:24</时间>
<影评>
        In one scene, Tavington herds noncombatant men, women and children into a church, locks the doors, and sets it on fire. At the time of the film&apos;s release, some historians noted the similarity between this and the notorious Nazi massacre of French villagers in Oradour-sur-Glane in 1944. It is, however, nothing like anything that happened in the American Revolution. &quot;This will be forgotten,&quot; scoffs Tavington. It&apos;s a disgraceful attempt to sow the seed of a completely unfounded conspiracy theory, implying that the fact nobody has ever heard of the British army burning a church full of innocents in South Carolina doesn&apos;t mean it didn&apos;t happen. Well, it didn&apos;t. As the American historian Richard F Snow commented: &quot;Of course it never happened – if it had do you think Americans would have forgotten it? It could have kept us out of World War I.&quot;
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿色阳光</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-12 22:55:49</时间>
<影评>
        这英国军官倒霉，碰到了厉害的杀人机器本杰明，竟然抓走他大儿子要吊死，还打死他二儿子 ，然后下属二十个英国兵被本杰明带着两个小儿子用枪都打死了，还用斧头劈死的那叫一个惨，当年打战真是叫人肉枪靶子，列队瞄准互射，武器射的远就容易射死对方。本杰明跟着大儿子加入美国军队并招兵买马组成民兵，大儿子也被杀小儿子的军官杀死了，他打败了英军，把那军官刺死报了仇。美法联军终于打败了英军
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
