<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>野兽刑警 野獸刑警</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2028302298.jpg</封面>
<导演>陈嘉上 / 林超贤</导演>
<演员>黄秋生 / 王敏德 / 张耀扬 / 周海媚 / 李灿森 / 谭耀文 / 车婉婉</演员>
<简介>飞虎队督察Mike（王敏德）被下放到环境复杂的红番区后，成为一群散漫的生番警察的领导，这群人中尤其烂鬼东（黄秋生）最让他头痛，此人曾殉私让其杀了人的黑帮好友Roy（张耀扬）潜逃，初来乍到时，Mike吃尽他带头搞的苦头。Roy的心腹图钉华（谭耀文）借大佬潜逃坐上第一把交椅 ，成为Mike等人眼中的头号敌手。
                                    
                                　　Mike为找图钉华犯罪证据监视YoYo时，与之生出真情。偷渡回港的Roy得知被Mike戴了绿帽子后，气急败坏欲找Mike报仇，不想被图钉华一刀劈死。烂鬼东得知好友死讯后立时大怒，独自一人闯入图钉华老巢，刑警即可变作野兽。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>深蓝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-30 11:04:27</时间>
<影评>
        他仿佛应该是高佬辉最满意的小弟人选。平素不爱招惹是非，纳于言而敏于行，妥贴地安扎在老大的身边，安全而从无差池。机警，心思细密如发，做事的时候替老大想得周全，一切琐碎事务打理得井井有条。 

    他勤奋好学，正在准备英文考试。看赌场，别人都在抽烟或者鬼混，他却捧一本《李嘉诚传》，尽管被烂鬼东嘲笑：“你想看这种书发财？写的那一个都没发财啊！”他淡淡一笑：“随便看看。”将书抢回手中。


    他注定和别的小弟不同。对于那些有头无脑的喽啰们来说——卖命？不就是抄家伙打人么？容易得很。反正出了事有老大罩，反正老大和警察局的烂鬼东混得像一条绳上的蚂蚱。怕什么，人在江湖飘，哪能不挨刀，不过是为混口饭吃。


    这般乌合之众，哪个老大没有一大群？比的就是人多势众。


    高佬辉当然是瞧不起这些小喽啰的。


    他也瞧不起他们。别看你们平时人五人六的。靠力气吃饭算老几。当然他自己以前也是一步步爬上来的，其中的辛苦不言而喻。但是现在，他用的是脑子。所以在这片小小的江湖之中，他很清楚自己的地位。


    高佬辉器重他。这么得力又省心的助手哪里找？他信任、栽培他，常常可以看到他们俩肩并肩进出那条巷子。高佬辉是重情义的，等到自己退了休，就算不让他接班，少不得分一块身家出来奖励这位忠心耿耿的大好青年。


    他其实是个闷骚的人，喜欢穿闪夹克配花衬衫，头发焗得根根发亮。他深知自己出身寒微，可是有什么关系，李嘉诚不也是从褒茶堂仔做起。自古雄才多磨难，便是这个道理。


    也偶尔自伤身世一番：“做混混，也有得选择吗？”


    既然做不了好人，便要做混混中的人上人。


    高佬辉是个好老大，跟他是个很明智的选择。等到高佬辉金盆洗手的那一天，就是他出头之日。他似乎也从来不怀疑高佬辉对自己的信任和赞赏。他为他做了那么多事情，怎么不该得？


    现在唯一需要的就是等待，然后大家和和气气地交接衣钵。这么点耐心，他还是有的。


    可是命运往往给人意料之外的惊喜。高佬辉突然跑路了，因为犯了事，烂鬼东保不了他。老大逃得匆匆忙忙狼狈不堪，连自己的女人都没来得及带走。


    可是他带走了所有的现金，看架势，一时半会儿是不会回来了。


    人走了，威信还在，夜总会的那张大桌，这么多天来没人敢坐，谁都知道那是辉哥的地盘。


    仅仅是不敢坐罢了，其实不知道有多少人在窥视那张桌子呢。他逐渐嗅到周围杀机四起，各个帮派的头头都开始蠢蠢欲动，跃跃欲试了。


    你自己拿了钱躲出去逍遥，却把这烂摊子扔给我收拾。他叼着牙签恨恨想。


    最关键的时刻，居然把我撂下了。最恨的也便是此处。


    每夜照常看场子，和众人敷衍，脸上波澜不惊，心里却早已翻江倒海，来来回回地辗转过多少遍。他图钉华向来忠心耿耿，是众兄弟的榜样。落井下石、借机上位，这等事情，断然是不能做的，于他清白的名声有损。


    他在等待一个时机。果然，很快就有消息传来，说文迪要砸高佬辉的场子了。好得很，哪个龟孙子第一个熬不住，就是他图钉华的牺牲品。何况这个文迪他一向不放在眼里的，除了吃喝嫖赌耍大牌还有那么点本事，又是一个有勇无谋的家伙。索性一不做而不休，将文迪的手下一起降服。


    万事具备，只欠东风。


    他仍然不放心，因为还需要找一个能够保自己的人。果然，泰哥发话了：谁能摆平这件事谁就是老大。他心下窃喜。这帮人都一副德性，管你是什么身份什么地位，只要定时给他们缴款，把他们伺候得舒舒服服的，你就吃定他们了。


    虽然这个老大由我来当，最合适不过。但，这话要由别人来讲。


    吃了秤砣铁了心，这回便要一不做二不休。


    杀文迪的过程简直就是易如反掌，因为谁也想不到一个小弟居然胆敢如此猖狂，旋风一般冲进来，二话不讲，抬手就是一梭。


    畅快淋漓之后，他终于尝到了当老大的滋味。


    变本加厉地敛财，行凶。不仅要取代高佬辉的位置，收复他的手下，还要霸占他的女人。他需要很多很多的权利来填补自己空虚已久的欲望。在一方江湖中做着美满的皇帝梦。


    李嘉诚怎么保天下的，早就忘诸脑后。


    谁想好日子没几天，高佬辉居然回来了。


    做老大最痛苦的，莫过于看到自己辛辛苦苦打下的江山，在短短数月中已然是落花流水春去不堪回首也。最爱的女人跟警察跑了，最信任的手下把自己的位置给抢了。往事已成空，还如一梦中。


    可怜高佬辉依然梦里不知身是客，怀着一腔热血一腔悲愤去找图钉华质问。


    张爱玲说：“没有谁能在底下人眼里充英雄。”做惯老大的，都有一个致命的缺点，那就是他不明白一个道理，或者说做了老大之后就忘了这个道理——没有一个人是心甘情愿做小弟的。


    总以为自己施舍得够多，别人应该刻骨铭心，永世不忘。


    我替你摆平，给你出路，给你工作，连你的第一支笔都是我在连卡佛买给你。你胆敢不认我做老大？


    这便是高佬辉的逻辑。


    直到他最后被图钉华一刀砍断了脖颈。高佬辉脖子上插着刀，双目圆睁，死不瞑目。 


    别忘了，他的名字是图钉华。图钉，毫不起眼，一不留心就扎入脚底。又仿佛会变色的蜘蛛，静悄悄地躲藏在墙角暗中窥视，只等待机会出现的一刹那，将猎物扼杀。


    杀人后的他产生了一种肆虐的从未有过的快感。


    我装孙子已经装太久了。


    你为什么要回来？本来我可以留你一条命的。可惜你一定要跟我抢。皇太子胤礽等康熙退位等得不耐，还能和老爹反目呢。


    谁是老大有什么关系？你可以是我为什么就不可以？最信任的人往往是最致命的人。这样的事情发生得太多了。如果老大也学着读读书，也许下场就不至于是这样。


    不能怪我反扑，只能说你不精。


    可惜你只知道泡妞，赌钱，意气之争。你的粗暴，你的花心，你的那些所谓兄弟义气，都让我觉得可笑。现在是什么世道？毫无疑问，你的那一套已经过时了。


    做老大，我会比你强得多。


    友谊与恩宠，怎抵得过万两黄金无限江山。不畏浮云遮望眼，只缘身在最高层。


    他很轻易地制服了那些手下。因为他们开始变得前所未有地恐惧。一个道貌岸然的人，突然露出一派狰狞，谁人不怕惹上血光之灾。


    人人自悲人人自危，这大概就是他想要的吧。


    阴谋家愚蠢之处，是只知在背后玩弄权术，翻云覆雨，极尽蝇营狗苟之能事，却永远见不得人。一旦暴露在阳光之下，立刻现出原形。那副嘴脸，连老大的女人都看得出。


    所以爬到顶的那一刻，也就是遭报应的时刻。当他被昔日的手下从背后照着脖子横砍一刀，仿佛闹剧重演，没有人会觉得奇怪。不知道当他倒下的那一刻，会不会像当初高老辉那般死不瞑目。


    这个世界就是万物生万物，万物杀万物。——没有一个人是心甘情愿做小弟的。


    不过是个蠢人，为了一时三刻的私欲，不惜把道义和尊严通通输掉，还沾沾自喜，以为占了便宜的是自己。


    他也曾哀叹生不逢时：“做混混，有得选择吗？”


    他做了选择，却永远不会明白，有些东西永远比权利更有力量。


    因为混混永远只能是混混。区区一本《李嘉诚传》怎么能帮得了他？


 


</影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>21</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-07 23:36:17</时间>
<影评>
        野兽的爱情－－野兽刑警


另一张海报是三个主角扛枪拿刀面无表情的剧照，相比之下我更喜欢这一张海报，有周海媚，有车婉婉，有张耀扬，很容易就令人想起里面的两条爱情线。虽然爱情不是片子的主线，两种警察(王敏德和黄秋生)两种江湖人物(张耀扬和谭耀文)，江湖规则等等才是。


1.周海媚饰演的yoyo是张耀扬的马子，影片没有交代他们之间爱得有多深，张要跑路的时候，yoyo唠唠叨叨地打电话收拾细软而导致张等不及她，带了大胸suzi走。suzi问“跟你走路，我要做些什么的”“你什么都不用做，跟我做爱就行了”，可见女人对于张来说，只不过是为了排解落草途上的寂寞和作为一个发泄对象。后来再度回到香港，第一个找的是泰哥而不是yoyo，向社团老大泰哥要一个公道，又给泰哥两句话挑拨去找王敏德晦气：“出来混，连自己的妞都管不住，叫小的怎么想？”女人只是他的附属品充门面的东西。他跟yoyo有设想过将来吗？其实是有的，张和黄秋生在泳池的时候说：“鹏鹏这个名字是我和yoyo起的。”回想起他带着斧头去砍王敏德，黄秋生拦住他说“人家连儿子都有了”，他望向yoyo，当yoyo说出“我跟他有了鹏鹏”，张无奈、泄气、绝望，用力地双手把斧头放到床上。黄秋生和李灿森都拦不住他，可yoyo这一句话却让他绝望了，因为鹏鹏这个名字是他们两个人之前共同商议给未来的孩子起的名字，现在鹏鹏的父亲却是另一个男人，兄弟没有了，连女人也没有了，对一个老派的江湖人物来说这个打击足够让他绝望。


yoyo对张说了声对不起，然后扑到王敏德的身上喜极而泣：“我最担心的一天过去了。” 相信观众也会由衷地为她高兴。


2.影片的开头，我们看到黄饰演的陈晓东警察是一个警队中的败类。与黑帮分子称兄道弟，赌博，输了就向看场的混混要钱，吃摇头丸，放走凶手张耀扬。这个有肚腩，粗鲁，脏话连篇的中年男人，经常到夜总会找女人的烂鬼东也有动真情的时候。车饰演他的情人林小姐。剧中有一幕是黄发现安全套用光了，车要他向李灿森借套套，李说认识两个小时的妞，我都不用套套，真不知道你是怎么泡妞的。戴套套，不许亲嘴，这是多年来车跟黄的约定，当晚找不到套套的时候，黄穿上衣服，车说可不可以不做，让我在这里睡一个晚上？两个人依偎在一起.....


重温黄秋生和车婉婉在走廊的对话：

车：“我什么都没有了”

黄：“有，你有我”

车：“你傻啦”

车：“我觉得自己很自私，不开心的时候就来找你，开心的时候就无影无踪。”

黄：“我这个人，无所谓的”

车：“我有，我会内疚的”


黄静静的望着车，不说话

车避开他的目光，“你别这样，你知道我们是没有可能的。我不爱你的”

黄“对了，有些事不用说清楚的，我明白的”说完转过身去

车从后面抱住黄，“总之我们以前是一夜情，以后是好朋友，ok？”

黄“不ok行不行？”

车“我走了”

黄待车走下楼梯，消失在转角处，咀嚼口香糖，良久，说：“但是我爱你”


黄把钱存进去给车，并且不留名字，他对她是真的好，想她所想，急她所急，尊重她，不强求。


她呢，她是一个目标非常明确的女人：你知道，跟一些没有结果的人是不会太认真的，记得，我一定会记得他
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜雨长安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-04 16:54:30</时间>
<影评>
        题目引了《兄弟》的一句歌词。有时候觉得任贤齐的歌脂粉味太浓，不过这句“有今生，今生做兄弟”刚毅质朴，血性正浓，于是顺手拿来做了题目。烂鬼东孤身一人为高佬辉报仇的时候，大概也正思念着今生的这个兄弟吧。


《野兽刑警》应该算是很深情的一部黑帮片，黑和白，正义和邪恶的界限看上去很模糊。就像烂鬼东说的，做蛊惑仔和做警察都是讨生活，不同的是警察多个证件。其实这是一个偷换概念的说法，讨生活只是生活的一个方面，而不是全部。警察拿枪追贼的时候，不光是职责所在，应该也有感情的因素在里面，比如愤怒，正义感之类。如果大家完全是背着所谓职业的躯壳在生活的话，烂鬼东也不会放高佬辉并叫他跑路了，否则烂鬼东早抓着高佬辉回去升职了事。


温瑞安有句非常精辟的论断，要成为武林高手，第一要靠运气。这句话是《神州奇侠》里面出现的，说的好像是萧秋水，不过放在其他高手身上也同样适用，比如楚留香，如果运气不好，楚留香恐怕一部还没写完就嗝儿屁了。跑江湖的都是真刀真枪，一个躲闪不及，就小命呜呼了，所以混到最后的不一定是功夫最好，或者最精明的，而是运气最好的。之所以扯这么远说到温先生，就是因为我个人觉得图钉华的运气相当不好。老大跑路，自己费尽辛苦上位，屁股还没坐热，老大就回来了，终于干掉了老大，又被老大的警察兄弟血性了一把，一命呜呼。其实讲起来，图钉华是属于心狠手辣，头脑灵活的那种蛊惑仔，本来是能成大事的，不过运气不好，于是出师未捷身先死。


高佬辉是我见过的张耀扬饰演过的角色里面最接近真实的一个，因为他生活得相当苦闷，而且这种苦闷不是所谓独孤求败的苦闷，而是一个中年男人对自己生命反思的苦闷：本来是要做警察，到头来做了蛊惑仔，开始好像也挺威风，到后来被街坊邻居瞧不起，最不济的是不小心杀了人要跑路，好不容易靠抢劫回了香港，发现小弟和女人都没了，最后本来是去摆平小弟的，结果被小弟摆平了。人生对这个男人开了好像不止一个玩笑。


本来烂鬼东也没啥理想，吊儿郎当的当差，讨生活而已。不过他很拿兄弟当回事，所以原来苟且偷生的老鼠后来变成了野兽。在这部片子里面，模糊了正义和邪恶，而用兄弟间的情谊代替了正义跟邪恶对抗。男人之间的一句“兄弟”有时候很容易出口，但是真正做起来是件很难的事情，烂鬼东最后为高佬辉报仇，以及胖哥哥突如其来的“替辉哥把刀还给你这个混蛋”可以看成导演对这一种超越一般黑白意义的正义的呼唤。因为义气已经越来越少，“谁有钱，谁话事”取代了关二爷成为流行的规则。没人做兄弟，生活一定会非常的无趣吧。


看完片子的最后一个感受，做黑社会一定不能收错小弟，即使收错小弟，千万不能自己跑路，不然一定会挂。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>chanwingyan45</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-03 17:29:03</时间>
<影评>
        陈嘉上，作为香港电影金像奖主席，我本人对他的江郎才尽是十分失望。近几年的烂片不提也罢，想不到他在1998年会导出这样一部我称之为睿智中彰显兽性的作品。

《野兽刑警》。

这片，我打200分。旧唐楼，夜总会，茶档，小混混出卖大哥上位，鱼龙混杂的社会搭上浪荡灰色边缘警察，橙红发色妈妈桑江湖儿女一样豪气干云，跳出了一般警匪片的套路，把人性底线限度的纷争混进少许英雄主义。咋看片名，以为又一雄性激素爆灯的全暴力动作片，但一路诙谐幽默，对白更是抵死顶瘾，完全就是对我们粤语老祖宗的犒赏！再看casting，全港最能演戏的谭耀文和黄秋生榜上有名，熟悉的东升耀扬返璞归真收起凶狠的嘴脸扮演一个受尽出卖却有情有义又死不瞑目的江湖大哥，周海媚蹦蹦跳跳浓妆艳抹演绎一个把天真收在心底的夜总会小姐，还有金像奖最佳摄影黄岳泰客串豆皮脸蛋挞哥，忽略鸡仔声的黄敏德，这选角是无人能敌的。戏里“刑警”指的是黄秋生所扮演的得过且过的警察，外搭一个天生就是做边缘角色的李灿森，一老一少无论戏剧效果及喜剧效果都十分突出。野兽和刑警，其实应该调转来阐明电影主题：黄秋生前半部分痞子警察游戏人间浑浑噩噩，知道谭耀文终极上位，于是形象一转，化身为困兽犹斗的凶猛貔貅。两位好戏之人在电影结尾的打斗戏可谓荧幕盛宴，谭耀文从开始的低眉顺眼到后来的阴险毒辣，黄秋生就更不用说了啊，一坨烂泥摇身一变地狱判官，最后秋生上门寻仇时那眼神，一度盯得小妹我冷汗直冒，那种狠，那种坏，那种要把仇人撕扯开吞进肚里的视死如归，香港除了他再没二人可以如此演绎。

故事里有穿插感情，不感人不温馨却是充满智慧的关系，尤其喜欢车婉婉与秋生的one night two stand，有爱，但淡。港产片必须这样，有一个大局，不能让鸡毛蒜皮的小爱情毁了电影所要表达的爱恨情仇。

《野兽刑警》彰显的是绝对市井的一个社会，做警察，为的是两餐温饱，我依旧可以嗑药喝酒抱不同的妞不戴套子一夜情，都别他妈假惺惺说什么仁义道德，爷我为了兄弟可以比任何人都狠。我还是很欣赏电影里的台词，一个活灵活现的人，形象饱满鲜明，这样的电影，才称得上九十年代的上品。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-21 09:58:06</时间>
<影评>

简单来说，该片就是在为黄秋生策划的，六分正，四分邪，有情有义又存有人格缺陷，最后极具爆炸力的表演，将影片推入高潮。除此以外，影片描述了一个被分隔的黑白世界，过了特定的时间，统治者会换位，也许我们活在白天的人，始终无法理解黑夜之鬼 。
剧中的人物也都游走在灰色地带中，没有绝对的黑白。传统的港式警匪片，兄弟，情义和背叛，爱情永远是配角。耀扬是真帅，看惯他演反派，没想到正派也很有味道。另外打破第四面墙的手法在那个年代应该很先锋。 

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wongwongwong</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-09 23:01:31</时间>
<影评>
        作者：月巴氏 

Blog：
http://fatmoonba.blogspot.com/


《野獸刑警》是1998年的戲。在那個世紀末，差唔多每個月總會搵一晚翻炒一次，由最初成齣翻炒到後來只選最後一場困獸大廝殺來睇。覺得自己翻炒得太多次了，從此不看。然後，由2000年到2013年，那隻《野獸刑警》VCD我掂都冇掂過。直至本周二凌晨。原來我已經忘記了大部分劇情，甚至離譜到完美地唔記得咗周海媚有份做。咁當然，點都會記得譚耀文的撳釘華。




灰色地帶

警匪片基本前設就是警V.S.匪，身份、壁壘同樣分明，總之，兩班人被設定成各為其主。過程中被安排做警察的，會視消滅罪惡為天職(而同樣地，做匪的也把作奸犯科看待成是天職)。但《野獸刑警》一開始便拎走了這個對立面。

黃秋生的爛鬼東，明明是警察，但你會覺得他其實更似出來行。警察只是一份職業，打份工不一定需要講究甚麼道德。在前半段，你會見到他日常流連的場所不是賭檔就是夜總會 & disco，而(必定)不是差館。所以當王敏德履新，要搵作為他下屬的黃秋生時，都需要落club(而這也促成了日後王敏德與「媽咪」周海媚的一段情)。黃秋生拍檔李璨琛，情況類近，分別是他出沒的場所是機舖和方便他媾女的夜場。但你說黃秋生冇做嘢咩，又不是喎，他履行職責的方式不是打擊罪惡，而是(有明顯立場地)去維持那個罪惡世界的平衡——他與行蠱惑的張耀揚自細玩大，由始至終都是企喺佢嗰邊。基本上只要不搞出人命事故，黃秋生都是隻眼開隻眼閉(所以當王敏德質疑他們所屬環頭破案率超低時，黃秋生笑住回應他們的職責是防止罪案)。



失衡之源

這個平衡本來好地地的，直至張耀揚著草，譚耀文演的門生撳釘華乘勢坐大，一切便開始失衡。失衡的最終，黃秋生決定整治這個失衡之源。整治方法是先服用大量啤酒丸仔(麻醉自己)，單刀赴會親臨敵陣試圖殺死譚耀文。這場廝殺，完全是癲的，之前一直滑頭的黃秋生殺人王上身，見人就劈——過程中不含任何過去警匪片的花巧拳腳動作設計，純粹是你一刀劈落嚟嘛，我就同你硬食，然後隊番你一刀！這場廝殺，是因為各人物的選擇而迫出來的結局：

1.張耀揚買兇殺人事敗，黃秋生選擇放生；

2.張耀揚著草時選擇了唔等埋周海媚先出發；

3.被(江湖大佬)放棄的周海媚選擇了愛上悍警王敏德；

4.王敏德由一開波便選擇了不去迎合那個平衡兼努力挑釁；

5.譚耀文選擇了在大佬著草時乘機取代大佬(甚至想接收埋大佬的女人周海媚)；

6.最後，譚耀文選擇了連大佬張耀揚都一刀劈死。乾脆的一刀，好狠的一刀。

最後譚耀文難逃一死，置佢於死地的關鍵一刀卻不是出自黃秋生的手，而是一個毫不起眼的「X」——「X」的選擇是觀眾的意料之外，也屬角色的情理之內。同樣是乾脆的一刀，好狠的一刀。《野獸刑警》的95%我都喜歡，但有5%，咁多年後睇番，依然難以明白和接受。爛鬼東的而且確收了撳釘華的錢(或賄款)，後來爛鬼東把這筆錢以不記名方式入俾他那落難的——為方便起見，姑且叫做「女友」吧；然後撳釘華死了，爛鬼東算做終於回到正義的正軌了，而佢受賄一事，(竟然)沒有人再care或過問或質疑了。

就是這一點，一直令我un住un住。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>江户川歌磨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-09 19:25:09</时间>
<影评>
                Yoyo听到高佬辉带上别的女人跑路的时候，顿时晕倒，睁开眼却对新来的阿Sir说说笑笑，转身到厕所拉着长长的卷纸擦眼泪，哭完了还是那个风情万种的妈妈桑跟客人赌气似地拼酒周旋......


       那一瞬间忽然就感动了。周海媚的气质很特别，魅惑中有一种放肆的味道，仿佛无声催促青春迅短及时享乐；《愈英雄愈堕落》里因求不得而淬炼成了一股子怨怒狠毒；而这里她只是世俗的、平凡的、脆弱的，回家时望向走廊的路灯，一瞥，却显得那样孤独而渴求保护。她演活了女人，而且是十成十的小女人，会唠叨会哭泣也会坚强会坚持心中所爱；如果不是她，影片会失掉一半光彩。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyde</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-09 10:03:18</时间>
<影评>
        大概是1999年的时候，我在珠江电视台的一档娱乐报道节目中看到《野兽刑警》横扫香港电影金像奖的报道。那时候我很难相信，像黄秋生这样“丑”男人也能够荣膺“影帝”的称号。此前，我一直以为，“影帝”之类的头衔只有那些长相英俊的大明星才能获得。也许，是从《野兽刑警》开始，从黄秋生开始，我才知道有一门手艺叫做“表演”。此前，我看电影就是为了看故事，看明星。

但是，这样一部改变了我对电影观感的电影，我却一直无缘看到。

终于看了，可算是了结了我的一个心愿。

这是一部很值得玩味的警匪片。也许因为它太值得玩味了，称之为“警匪片”恐怕已经有失偏颇。片中，烂鬼警察和黑社会老大称兄道弟；正直的警察爱上了夜总会的妈咪；烂鬼警察和阿飞警察终日游荡于花花世界，冷漠而无所事事；黑社会前老大和新老大发生冲突，最后，前老大被干掉了；烂鬼警察为结义兄弟报仇，最终发飚；……就叙事而言，该片似乎松散而凌乱，致使很多观众看完电影之后，有种晕乎晕乎、不知所云的感觉。也正因为这一点，该片虽然横扫香港电影金像奖，共获得8项提名，并最终获得最佳影片、最佳导演、最佳编剧、最佳男主角、最佳男配角五项大奖，但这些成绩掩盖不了该片票房惨败的事实。很多观众来到电影院，为的是轻松一下，看一个条理清晰、桥段精彩的故事电影。而《野兽刑警》居然不讲故事，至少不老老实实讲故事。《野兽刑警》拍出了一种状态，但不是警察的状态，也不是黑社会的状态，而是人的状态。状态，需要观众的投入，需要观众的情感付出，而大多数观众并没有做好这样的心理准备。因是故，《野兽刑警》叫好不卖座也就顺理成章了。

《野兽刑警》并不是陈嘉上的第一部票房失败的经典之作。多年前，陈嘉上拍了那部技惊四座的《精武英雄》，但票房同样惨败。

记得第一次看到陈嘉上的照片时，我很惊讶于此人的知识分子气质。香港的导演，有不少是出身武行的，但还是文人居多。但同为文人，香港导演中，能有陈嘉上那样的知识分子气质的却不多，就我所知，只有马伟豪一人。文质彬彬的陈嘉上还说，他最喜欢的导演是日本的小津安二郎。看看陈嘉上的脸，我就绝不怀疑他是在作秀。

但是，喜欢小津安二郎的陈嘉上是一个香港导演，他必须融入香港的电影圈。所以，《野兽刑警》、《精武英雄》之外的陈嘉上，拍了很多卖座鼎盛、风行一时的喜剧，《逃学威龙2》便是其中的代表作。而陈嘉上最近接受采访时说，他希望能够多拍几部《逃学威龙2》这样的卖座之作。已经用《精武英雄》、《野兽刑警》证明其才华的陈嘉上，竟然如此乐意娱乐大众。这样的心态，太值得那些自以为很牛逼的电影艺术家学习了。

陈嘉上的下一部电影，无论是走《精武英雄》、《野兽刑警》的精品路线，还是走《逃学威龙2》的爆笑喜剧路线，我都会看的。 

此外，提一下该片的动作指导元德。我在前文中曾经提及“七小福”，言元俊、元德最名不见经传，元德尤甚。如今看来，可能并非如此，只是我对香港电影圈的了解尚显粗浅罢了。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hunter</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-01 02:40:58</时间>
<影评>
        1、YOYO哪里好？

整部片看得很爽，两个混血演员不同风格。一开始我挺看好王敏德，他也说自己黑白之间只有一条黑线，可他对于下属和黑社会的勾搭其实也睁一只眼闭一只眼，说白了，他也懂，很多事情平衡就OK了。另外他自己爱上了一个妈妈桑，我不明白他看上YOYO哪一点？我觉得导演是不是只是为了剧情需要，制造出以YOYO为中心的一个人物冲突罢了，这样三个喜欢YOYO的男人就有了厮杀的理由之一。


2、都是老大，体制不同，结局不同。

A.王敏德刚调过来做黄秋生老大，一开始我以为黄秋生会排挤他，结果直接带回自己家住了，说明黄很随和，也没有什么心机，这么讲并不是为了掩饰黄收了那9000元的房租，我个人认为他这点是挺可爱的；黄晚上一点多拉王出去了解现实世界的状况，了解各路码头，也是在让他逐渐融入这个环境，这点黄也是尽了下属的责任。其实黄还能有其他选择吗？在警察这种公务员的体制里，新老大来了，一般情况下是否你就只能巴结他？排挤他，恐怕会适得其反，你想让老大走没那么容易，公务员只要不做傻事一般不会变动太快。这和在企业里就不一样了，新老大往往会被部门内的下属联合排挤，甚至被其他部门的低一级员工排挤，得不到各方面支持，没有什么突出业绩，基本也自己跳槽了。所以国家单位里的老大，即使平庸一些，也没什么关系的，只要对下面适当宽松点管理就好了。


B.张耀扬扮演的是黑社会某个区域里的头头，也是老大，日常小弟们都是恭恭敬敬的，可惜人走茶凉，黑社会的运作其实和企业本质一样，都是要盈利的，所以里面才会说谁挣钱谁就是老大嘛~你自己没本事要跑路，就不要怪下面的小弟上来咯，毕竟老大这个位置是一定不能空缺的，再上面一点的老老大又不想屈身顶上，就像企业里的总经理走了，董事长不像临时顶上一样，直接叫了个部门经理走马上任做新总经理。所以张耀扬还想回来做老大，又没有得到泰哥的支持，肯定死路一条，他的职场经验还是少了些啊~~


3、杀老大，你怎么看

我的看法是，这是历史趋势，每个团体，如国家也好、行业也好、企业也好，新老交替才是常态，杀老大是其中一种方式，国家杀老大叫革命（当然成功了叫革命，没成功叫叛国），行业里“杀老大”靠的是企业间的各方实力厮杀，企业里“杀老大”可能是股权分配问题或其他人事纷争。黑社会杀老大，大多数时候就真的是杀了，毕竟每个领域都有自己的游戏规则嘛，能做黑老大，就预着自己不会有太好的下场了。


总之，利益是永恒的，所以会有斗争，斗争的形式可以是良性的，也可以是恶性的，大部分的我们都是职场人，不是与内部斗，就是与竞争公司斗。其实斗又何止在职场呢，家庭~爱情，斗的另一种理解，应该是平衡利益点。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>张志明</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-14 15:13:06</时间>
<影评>
        阿东和阿辉是好兄弟，年轻的时候，两个人去考警校，谁知阿辉刚去三天就把上司揍了一顿，阿东做了警察，阿辉则做了混混，若干年后，阿辉成了红番区的一个堂口老大，碰巧这个区归阿东管辖，但两人还是若干年前的好兄弟，对于阿东来说，警察只是一份工作，警察也是人，和贼一样，都是拿枪吃饭的人，只不过做警察每月有薪水领，而贼不干活就没饭吃，只不过警察多了一个证件而已，阿东不同于大家世俗眼中的警察，他赌博嫖妓，和混混很熟。他常去阿辉的场子赌钱，赌光了就跟阿辉的小弟借。阿辉有个小弟叫图钉华，以前跟湾仔的老大，后来他说湾仔的老大对他不好，转堂口跟阿辉，阿辉很讲义气，打下场子给他看，


阿东跟图钉华拿钱的时候，图钉华在看书，阿东是看着他长大的，开玩笑说做混混就做混混，看什么，还看李嘉诚传，看这个能发财吗？写这书的人都没发财。两人纠缠了一会，阿辉过来给了阿东几百块，不如一起买份六合彩。阿东手痒又去赌了。


图钉华走过来跟阿辉讲，时间到了，都安排好了，于是两人走出赌场。阿辉问图钉华英文学的怎么样了，图钉华说明天考试，阿辉开玩笑道要不明天放你两天假。


原来阿辉雇了一个大圈仔去杀正在谈判的人，图钉华负责接应，大圈仔看上去糊里糊涂的，左右都不一定分的清楚，大圈仔再三让阿辉放心，便开始行动，阿东的手下小森从按摩小姐那里收到消息今天有人谈判，便CALL阿东过去，结果大圈仔事成后逃跑时从楼上跳下来砸扁了阿东的车，阿东便去追，阿辉慌忙开车去接应大圈仔，结果不慎将撞死了，正时阿东正好赶到，举起枪对准了肇事者，阿辉回头，阿东楞了，枪渐渐下滑，阿辉看到后边有警察冲过来，推开阿东开车跑了，阿东掏出手机打给阿辉：你跑什么，当做交通意外就好了。

阿辉：那个人是我请的。这时小森走过来跟阿东说：那人死了。

阿东无奈的拿起电话：他死了，你跑路吧。


阿辉的女友YOYO开始在家收拾行李，一边收拾一边跟朋友打电话说自己要跟阿辉跑路了。YOYO是夜总会里的妈咪，也是阿辉的场子，老爱迟到，与此同时，阿辉在夜总会撬开了保险柜，拿走了所有的钱，老板阻挡不了，阿辉说自己会给这个区的老大打电话，他的小弟阿祥一直在催他，再不走就来不及了，阿辉说YOYO连跑路都迟到，便决定不再等她，临走，阿祥说一个人跑路，旅途寂寞，老大不带个女人吗？阿辉说你带了吗？阿祥说我带了啊，阿辉：你这臭小子。这时一个夜总会的小姐SUZI走过来问两人她新涂的指甲油漂亮吗？又看两人提着大包小包，就问他们去哪？阿辉说去跑路。SUZI很兴奋说跑路刺激，阿辉就问她去不去，她说去干吗？阿辉：跟我做爱就行了。于是三人走向电梯。



警局新调来一个精英叫MIKE，成了阿东的上司，此人爱用枪，他觉得这个世界在黑白之间是存在一个中间区域的，那就是灰色地带，但他的世界在黑白之间只有一条细线。他说他不是喜欢做警察，只是除了做警察他不知道该做什么


他来夜总会找阿东，碰巧与跑路的阿辉擦肩而过。YOYO拉着行李箱姗姗来迟，得知阿辉带着大胸小姐走了之后，情绪激动，去洗手间流眼泪说阿辉以前等她两个小时都愿意，现在迟到一会都不等。哭过，看到客人依旧满面笑容招待客人，像个开心果，专业敬业。笑容甜美，给人带来好心情，她大大咧咧中的小女人味道给MIKE留下了很深的印象，阿东来后看到上司坐在大厅里，慌忙招呼开了个包间叫了一屋小姐陪着，MIKE说要找房子住，阿东趁势把自己的房间租给了他，光亮大床房，他想着可以跟他分摊房租。不然交不起房租了。


临走，两人各带走一个女孩，MIKE选中了YOYO，YOYO受宠若惊，但还是表现出专业精神，阿东觉得有点不妥，毕竟YOYO是自己兄弟阿辉的女人，但是她又是个妓女。管不了她，yoyo把MIKE带回了家，MIKE看到她家有两盏灯都坏了，便帮她修灯，他说他愿意帮她修灯。她拿了酒又准备喝，MIKE阻止她说会胃出血的。YOYO骑在他身上，说做妈咪以前自己三千块一晚，现在依然是这个价钱，不加价。Mike说他今天不想做。YOYO趴在他身上哭泣：连你都不要我。MIKE：不是啊，我不喜欢跟不开心的女孩做爱。YOYO：我不开心吗？又说你好像有反应了。MIKE抱住YOYO：哭吧哭吧。YOYO哽咽。



阿东领着MIKE参观他的家，结果一到家看到小森穿着三角裤坐在沙发上，神情呆滞，头发邋遢，活像个神经病，看到两人进来慌忙遮住裤头并埋怨道怎么提前不打招呼就来了。阿东说都是男人。阿东房间里有很多破破烂烂的东西，都是他以前做小生意留下来的，留作自己人生经历的纪念。这时从小森房里吵吵闹闹出来两个女人，一个穿着胸罩，两人争执说是一个人穿了另一个人的胸罩，两人都质问小森对方是谁，什么时候进来的？小森周旋不开，只好装失忆，把她们推进房里吵，过了一会，两个女人出来变成好姐妹了，开始鄙视小森，双双抛弃小森，并开始说笑称赞对方的奶子大。


MIKE发话了，以后不能这么乱遭遭，要正经起来。结果阿东和小森三天三夜没回家，MIKE到处找不到他们，只听说他们在查案，其实阿东一直在赌钱，买六合彩，小森则在打电玩，因为该交房租了。小森说不要问我为什么要做警察，也不要问我为什么在这打电玩不做事，我也不知道为什么？我觉得很烦，如果我知道，我早就做科学家了。那为什么你是你啊？

沉默。那不就得了，打电玩吧。


之后两人汇合在一起吃米粉，阿东说吃完要回去了，小森说回去干吗？阿东说该领薪水了。蠢啊.小森：对哦

他们出现了，MIKE问他这几天在做什么？他说在工作，说着看着一个带帽子的熟人，就走过去，开打，那人慌忙讨饶：东哥干吗？阿东：下期六合彩中奖号码几号？那人说东哥我怎么会知道，东哥又打了他几下，那人疼的直叫唤，东哥说坚持一下，再叫几声，说着又踹了一脚。这时有人喊抢劫，两个抢劫犯跑过，阿东一时分不出真假说了一句：这里拍电影啊。这时一个老头从店里倒出来，满身是血。阿东开始追，MIKE也慌忙开车跟了上去，结果劫匪拿刀架在阿东的脖子上，阿东很害怕想稳住劫匪，MIKE赶到拿出枪，阿东说不要开枪，砰的一声，劫匪倒地，阿东一脸不高兴，MIKE在后边打趣：那么小气啊，相信我，我下次打近点给你看。


阿东的姘头林小姐来找阿东解决生理需求，阿东付MIKE几百块租用大床房，MIKE无奈腾出房在客厅一个人玩纸牌，YOYO返工回家发现门口换了新灯泡，怔了一下，她回房里，躺在沙发上一只手撑在脑袋上，继而又抽起了烟。


阿东和林小姐做完爱在房间穿衣服。阿东：他又去鬼混了。林小姐嘴嘟了下不说话。阿东：算了，男男女女都是一样的。有点钱身上就痒痒，你不一样有我吗？

林小姐：喂，你的股票有没有亏损啊？

阿东：我正在选楼房

林小姐：你那么棒

阿东：选一栋来跳啊

林小姐：那就是钱不够花啦

阿东：我常常钱不够花的，要不然干嘛把房子租给别人，你借给我啊？

林小姐：当然不行啊，我走了。

阿东：什么时候再来啊，我煮汤给你喝

林小姐亲了下阿东：我打电话给你



凌晨两点钟，阿东带MIKE见识红番区的混混生活

阿东说这个世界过了12点钟就变了。

夜总会里有很多张桌子，每张桌子代表一个堂口，角落里空着一张，阿东说那是阿辉的桌子，阿辉跑路了，没人敢坐所以空着，看场子的图钉华和几个小弟稀稀拉拉的坐在那里。最近很出位的文迪想吃掉这个场子，便过去坐，想抢地盘，阿东坐过去摆平了。


凌晨阿东带着MIKE吃早茶，一会小森跑过来，阿东说小森泡不到妞就会在这出现了，小森说刚刚泡过一个按摩小姐，那个按摩小姐说她之前和文迪做过，得知文迪要抢阿辉的地盘。阿东说有没有戴套啊你，文迪有性病。


阿辉的老大泰哥在常去的店里喝奶茶吃蛋挞，这个区的堂口每个月都要向他交钱，阿辉的几个旧部在跟泰哥抱怨，说最近比较出位的文迪要抢地盘，泰哥说我不管这些事，我只关心我每天有没有蛋挞吃，每个月堂口准时交钱，还说难道我要回家拿出我的牛肉刀和他拼命吗？更何况我不知道还有没有牛肉刀，现在都用搅拌机了。你看看你，一点小事情都唉声叹气，我年轻的时候不知道有多勇猛呢。总之呢谁搞定文迪谁就做老大。图钉华有些激动插嘴道我的小弟很能干的，阿辉的旧部说你省省吧，都还未成年呢。泰哥说有能者居之，我很公平的。


文迪在阿辉的场子和夜总会老板谈判，准备接手这个场子，但谁也没想到一向低调老实的图钉华突然带人闯了进来，喊了一声文迪，接着就是一连发的枪响，直接把文迪干掉了，他用枪指着老板：现在你看清楚这个场子是谁看的？老板：华哥。图钉华疯了一样：是不是？

老板：是华哥。


一个漂亮的女护士正在给患者拿药：李泽森。小森：我是。

两人怔了一会，没想到竟是同学。

护士：真是你啊，

小森：你是朱茵吧

护士：我是林欣欣

小森：都一样

护士：毕业之后我们很久没见过面了

小森：是啊，写个电话号码给我好不好？

护士看到药名才知道他得了性病。

小森尴尬的笑笑

护士说不要紧很容易治，你干净点就行了。

小森说我已经很干净了

护士说那就再干净点啊



泰哥在奶茶店分了一个蛋挞给图钉华吃，用赏识的眼光望着他。



阿东和MIKE在街边闲聊。MIKE看上去不太开心，他说他有件事不知道应不应该做，阿东开导他说做人呢没有什么应该不应该做的，最重要的是对得起自己，对不起人家不要紧。


MIKE想通了。他送了YOYO一大束花，YOYO自然很开心。

与此同时图钉华也开始追求YOYO，YOYO拒绝了他，却看到她和MIKE在一起。MIKE买了东西给YOYO，YOYO打开竟是灯泡：哪有人送灯泡的。

MIKE：我愿意为你换灯泡。两人抱在了一起。


阿东和林小姐在床上调情，林小姐：不要亲嘴巴。阿东说一次就一次，林小姐说我们做事要有原则的嘛，阿东妥协，压在她身上，林小姐又让戴套子，结果房间没套子了，林小姐让他下去买，但他现在欲火焚身不愿意下去，最后林小姐想到到隔壁小森那去借，小森说他从来不用套子，说着从冰箱里拿出一个塑料袋给他，阿东回到屋里，激情减退了，准备穿衣服下去买，阿东说有时候我觉得我们之间有层隔膜，是层胶膜，有时候是两层，你又不是做妓女的，为什么不让亲你嘴巴，怕我有艾滋啊，当我是嫖客啊，当我是鸭子啊。林小姐情绪低落抚慰着阿东的背说我不想做了，阿东说不做就不做，我无所谓啊。

林小姐：可不可以不做，让我在这睡一晚上。

阿东：你不回去了？过夜啊？

他很开心开玩笑说：好，过夜要算两分钱啊，你早说不做嘛，我也不想做。说着脱了衣服躺下来两人依偎着。


小森骑着摩托车去找护士约会，护士给了他些新药，随后走过来一长发男，护士介绍说这是他男友，小森一脸失望，临走，护士看到他后座上的鲜花说送给女朋友的，小森无奈的说是啊，护士说很漂亮。


YOYO拉直了头发，梳了个中分，打扮的漂漂亮亮的去警局找男友MIKE。她拿B超照给男友看，说是男孩，名字取好了叫鹏鹏。阿东和众同事都开始在一旁笑，后来两人生气了，MIKE追出去，看到同事在下边狂笑，阿东挺着胸脯拉着同事：鹏鹏，吃奶，同事笑的上气不接下气。阿东看到他们下来，制止同事别笑了，但等到MIKE走后，阿东严肃的叫了声鹏鹏。同事们又开始狂笑不止。


图钉华上位之后心狠手辣，狂卖摇头丸，还打了YOYO，第二天小森又从小姐里得知这一消息，碰巧让MIKE听到，MIKE开始扫图钉华的场子，结果当晚在街上差点被砍死。图钉华越来越嚣张，连看着他长大的东哥都不放在眼里。他们之间注定要有一场恶战。


林小姐在阿东家的阳台上抽烟，他抱着阿东哭泣说自己现在什么都没有了，公司倒闭了，男人也没了。阿东安慰她说：有，你有我嘛。

林小姐：你别傻了。

林小姐：我想自己出去走走

阿东：你想去哪？我陪你去

林小姐摇摇头：我觉得自己好自私，不开心的时候就来找你，开心，就无影无踪。

阿东：我这个人呢，无所谓的

林小姐：我有，我会内疚的。

阿东望着她。沉默

林小姐：你不要这样嘛，你知道我们是不可能的。

 我不爱你的

阿东转向阳台（像是要哭出来一样）：这些事就不必说清楚了，我知道。

林小姐过去从后背抱着他：总之以前我们是一夜情，以后是好朋友，OK不？

阿东嚼着口香糖转过头：不OK可不可以啊？

林小姐：我走了

阿东目送他离开，嚼着无味的口香糖，

良久 但是我爱你啊

阿东存钱到林小姐的账号，未留姓名。



谁也没想到阿辉回来了，在奶茶店和老大坐着。

阿辉：你说会汇钱给我的，还说帮我填夜总会的帐，我长这么大还没试过，

要抢劫才够钱回来，老大

泰哥有点不好意思：是，是老大对不起你。但我有我的难处，如果你回来想找我出口气，舒服点的，尽管做。


阿辉低着头不言语

泰哥：阿辉啊 这个世界 不是我一个人做主的 现在 谁赚到钱谁做主

后来泰哥告诉阿辉MIKE抢了她的女朋友，说出来让小弟笑话。

阿辉当即满腔热血要去解决这件事情。他要砍了MIKE，幸好阿东和YOYO阻拦，说和MIKE有了孩子了，mike才逃过一劫，YOYO抱着MIKE说：最担心的一天已经过去了。



阿辉和阿东去泡澡。

阿辉开始感慨出来混了那么久，打出了几条街，又有什么用，辣椒红才有用，人红，危险，你们拿枪的随便走过来，我们就站住，搜身。

阿东说你也有机会做警察的。自己找麻烦而已。不过没用了，做警察有什么用，以前油水多，现在汗水多。

阿辉说想起自己刚出来混的时候，警察比贼都坏，街坊都把我们当神一样拜，现在有廉政公署了，你们倒霉了，我们做混混的，连英雄都没得做了，街坊见了你笑哈哈，背后就操你妈。出来混？太笨了。

阿东说不是吧，现在还是有人讲义气的

阿辉笑了笑说我就是跟人讲义气，所以弄成现在这个样子，兄弟和女人全都没有了。

图钉华 是不是真的搞YOYO？

阿东说人家都已经不是你的了，你还想她干什么

阿辉说人家泡我妞，我很难受的，自己兄弟搭上自己老婆，你要我怎么做？

阿东：兄弟一场



阿辉和阿东去找图钉华

阿辉：怎么说你也是警察，江湖事留给江湖人去做

阿东：现在的图钉华可不是以前的图钉华了。

阿辉：他是我一手带出来的，我自然会摆平他，搞完这件事，我会带着律师去找你。

阿东：什么？

阿辉：到时候你就升职了。



阿辉和阿祥进去找图钉华

以前的小弟仍旧叫他老大，图钉华怔了一会也叫了声老大。

阿辉摆手让他过来，打开一瓶啤酒，喝了一口，啤酒的沫子涌了出来

阿辉：刚才要不是你叫我一声老大，我早就砍了你了。

阿辉：你说，你什么时候跟我的。

我告诉你，1986年，你说湾仔老大对你不好，要转过来跟我，我帮你摆平，你说你有困难，“老大，给我一份工作做”，我打一条街出来，让你看场子，你第一支都彭笔是我在连卡佛买给你的。现在谁是老大？是不是想我叫你一声老大？

你经常跟我说“老大现在夜总会不流行了，流行迪斯科”我开了间迪斯科给你，那又怎么样，你吃药吃傻了你。我今天能上来就准备跟你玩一玩，如果你有胆子跟我说以后不认我这老大，我等你。


图钉华气息起起伏伏终于喊出了一声老大但同时把一把刀砍进了阿辉的脖子，阿辉瞪大着眼睛，死不瞑目，倒在地上。


图钉华对着阿辉的尸体讲：老大，你以后都是老大，你以后都是我老大，谁是老大又有什么关系啊？我是老大，你也是老大，我爬上来了，就不能再摔下去。


他恶狠狠的转过头扬着手里的砍刀对阿祥讲：你以后是不是跟我啊，说！说！说！！！

阿祥：老大


阿东等了很久不见阿辉出来，便闯了进去，没想到看到阿辉的尸体，他跑出去带着不顾一切的神情开始找图钉华，途中他看到林小姐和新的男朋友在一起，更加生气，他磕了很多药。独自一人去见图钉华，开始野兽一般的砍杀。


图钉华最后被阿祥用刀砍进脖子，他说这是阿辉还给你的。

从此这个区太平了。


泰哥照旧去奶茶店吃蛋挞，却发现被MIKE和阿东买光了。MIKE说以后想吃蛋挞到别的地方，这是我的辖区，不是你的地盘。


YOYO又在给朋友打电话说她下个月结婚，真的做妈咪了，但这次是有BB的妈咪，工作还会做下去，不然手下人吃什么。


林小姐自述：不说了，这个男人，对啊，他存钱给我的时候我很感动。你跟一些只是没结果的就不会太认真。记得 我一定记得他。


小森自述：看什么，女人而已，没有不行啊？一个人住不知道多正经呢，你真傻。这时一个女孩瞥了他几眼。

哎呦，看什么臭丫头，我告你袭警啊，身份证，你家电话几号？



剧终


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
