<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>芙蓉镇</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2174804034.jpg</封面>
<导演>谢晋</导演>
<演员>刘晓庆 / 姜文 / 郑在石 / 张光北 / 徐松子 / 祝士彬 / 刘利年</演员>
<简介>本片分上下两集，讲述了位于湘、粤、桂三省交界处的芙蓉镇上，人称“芙蓉姐”的漂亮女人胡玉音（刘晓庆）在“四清运动”及“文化大革命”中的遭遇。
                                    
                                　　1963年，凭着热情周到的服务，胡玉音与丈夫桂桂（刘利年）经营的米豆腐摊子前渐渐成为早市上最热闹的一道风景，加上夫妻俩省吃俭用，手中积攒了一 笔数目可观的财富。镇党支书也是胡玉音干哥的黎满庚（张光北）、粮站主任谷燕山（郑在石）及乡邻们都为他们高兴。当他们盖好新房准备日子更上一层楼时，迎上“四清运动”，一直嫉妒胡玉音的原国营饮食店经理、今县商业局科长李国香（徐松子）与二流子王秋赦（祝士彬）联手，趁机将她定性为“反革命五类分子”中的“富农婆”，将之派去与原县文化馆馆长、今被人称作“秦癫子”的“右派”秦书田（姜文）一起清扫大街，桂桂身亡。运动中黎满庚昧着良心将胡玉音背叛，谷燕山则一直以老革命军人的标准诚实做人。
                                    
                                　　1966年，“文化大革命”开始，世道的荒谬从不停调换角色的李国香与王秋赦两人身上便可窥见。一起扫街时，胡玉音将自己的悲惨遭遇归罪于秦书田，后者曾在她与桂桂成亲之时唱了后被认为反革命的贺喜歌、在她新房子建成之时写了后被认为反革命的贺喜联。对于胡玉音的怨恨，秦书田并不多做辩解，相反时常暗中将她帮助。慢慢地，两人生出感情，计划着成为一家人好好生活，但前路充满血风腥雨。而在他们最艰难时，谷燕山从没忘伸手一帮。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>aratana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-25 19:55:41</时间>
<影评>
        ——这部电影叫《芙蓉镇》。谢晋导演辞世，得以在影院看这部电影，感慨很多。新一代的影迷，对中国电影总是抱怨多多，且相对更关注第五、六代导演的作品，对于很多前辈导演，抱持着一种主观设定的距离感：一提到有中国特色的现实主义，便斥之以思想单一、形式僵化的现实主义，实际上看的很少。或者说，片段的耳濡目染、指标性的所谓“党片”看的是不少的，而深入关照者，其实寥寥。


甚至在想写一下《芙蓉镇》时，也只能就文本说文本，无法从更多的层面去探究它的存在意义。谁让即便是谢晋，我看过的作品也屈指可数，而这部《芙蓉镇》更是首度观摩。所以参照的标准，不期然地设定到第五代导演上。涉及文革题材的电影作品，张艺谋的《活着》、田壮壮的《蓝风筝》、陈凯歌的《霸王别姬》、姜文的《阳光灿烂的日子》是其中的翘楚，它们各有特色，一同撑起了第五代导演的成熟之旗。


然而看过谢晋的《芙蓉镇》后，我对这类题材电影的认识有了转变。与那些让第五代导演成名立万的文革电影不同，它以亲历者的反思姿态直面历史，即便是出品时间更早，其思想上的韧度却更加尖锐和犀利。第五代的这几部作品，拍摄时间较晚，都带有某种跳脱的态度，更希望站在历史的外围，去冷眼旁观那段苦难史，一方面这样的视角更宏大，更容易达到史诗的效果；另一方面也相对安全，更接近普世价值，即便是禁映，也不会影响它们的影史地位。


谢晋没有选择这样的保守之路，虽然第五代的这几部作品同样值得尊敬。在我看来，芙蓉镇上的风云变换，是被严丝合缝地记录而非再现在镜头前。它没有那几部作品中铺天盖地的对文革场景的营造，像是文攻武斗、游街批判、集会造反等很容易引人兴奋的描写几近于无，但电影却以朴实逼真的生活事件、对接严谨的影像结构将政治运动的诡谲、世事人心的叵测，表现得惊心动魄。而所有这些成就的取得，其关键就在于谢晋对于政治、历史，乃至我们这个民族的无畏的反思和直面。


谢晋甚至不想依靠悲天悯人的人性论，来为自己的作品作结。我的理解是，他是亲历者，也是受害者，他不能忘记，也不能原谅。但是他必须接受。看似在电影结束时，他原谅或接纳了所有的人和事，但他并非就此心安理得，他依然用谷燕山酒醉后“完了，没完，完了，没完”的责问、用最后一个镜头中王疯子远去时满嘴的“运动了、运动了”来提醒我们，故事结束了，生活还在继续。


看电影的过程中，我先是冒出了如标题所示的想法，然后又想到一个词，大象无形。除了思想禁锢，中国电影常被诟病的另一个地方就是形式过于单调、中正，深怕陷入“形式大于内容”的窠臼。《芙蓉镇》在电影语言上看似中正，却因思想上的成就，将内容以相当妥帖的形式表现出来，中正中有尖锐的意向。比如几段意识流就安排得恰到好处，更不用说谢晋一贯拿手的影像处理了。谢晋的电影语言并非为了炫技，而是化入现实的基调，看时有崭新的气象，却难得润物细无声。


看完电影出来时，我听到一对恋人在背后说话，那个女的说了一句我深以为是。她说：“怪不得刘晓庆那时能那么红。”我之于刘晓庆的印象，掺杂现实中的负面印象不说，单就演员而言，一直都是爽朗中略带张扬的模样。但在《芙蓉镇》中，刘晓庆的表演完美无缺。胡玉音看似坚硬的性格中蕴藉了如此的柔弱，在现实的步步紧逼下，她的怯弱的抵抗，或如姜文所饰的秦书田所说的“像牲口一样活下去”，是感动全篇的力量。谢晋一直有演员伯乐的美誉，在本片中再一次被印证。


我猜想谢晋拍摄《芙蓉镇》时，他的身份地位已允许他做一次决然的而非保守的良心回望。这难得的回望在当时引起了怎样的波澜我不得而知，但我相信它一定触动了那些经历过的人，不管是受难的，还是得宠的。在观影当中，我听到了后排一位年长阿姨的叹息和哭声，她并非为情节感动，或许是被往事触动吧。它也不是只为经历者熨伤，它同样打动了我们。它表现出的勇气和完美，让我们这些影迷相信，我们的电影同样值得尊敬，即便它现在依然孱弱，依然被紧束。


谢晋导演的辞世，却促成了我们对他的了解的开始。虽然还很幼稚，但我更愿意美好地相信，这是一次进入前的立此存照。谨以此文向谢晋导演致敬。
      </影评>
<有用数>2449</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>修心指南</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2008-11-02 13:40:19</时间>
<影评>
        　作为中国电影史上的力作，《芙蓉镇》对历史的反省与指控，对自“四清”至“文革”中人们普遍所遭受的伤害的揭示，都被认为是极具批判力的。而导演谢晋用个体的“性”心理动机来解释历史事件的意识和手法在《芙蓉镇》里也达到了成熟。


　　胡玉音的美貌是《芙蓉镇》里的一个重要的“叙事功能”。只有在红火的米豆腐生意加上“豆腐西施”的美貌，才构成了老处女李国香、二流子王秋赦的嫉妒与艳羡，情节冲突才得以产生。


　　“性”的张力在《芙蓉镇》的故事发展中无处不在。胡玉音与李国香之间鲜明的二元对立自然就是两个女人之间的美貌与丑陋。李国香对退伍军人、现为粮站干部的谷燕山眉目传情，但谷燕山对这个女人似乎视而不见，而对胡玉音则是格外地热心肠。所以对李国香来说，胡玉音是对她作为“女人”身份和幸福的侵犯与阻碍。


　　实际上，谷燕山因为打仗时伤到了性器官，是个没有性能力的男人，这就是他压抑着自己的性爱而把对胡玉音的感情转化为一种父兄之爱的绝佳反证。所以就不难理解谷燕山被李国香诬陷与胡玉音有肉体交易时感受到的痛苦，这是一种情感隐私、私人领域被侵犯的痛苦。这样一来《芙蓉镇》历史批判力的深度也陡然上升，“四清”也好“文革”也好，种种大革命群众运动的天生缺陷就在于对私人领域的监视和否定。


　　而李国香也在借助政治运动的力量，在合理合法的外壳下，惩罚了“情敌”胡玉音与谷燕山。具有讽刺意味的是，李国香在“文革”中被批斗时查抄出来许多“ 男人的东西”，脖子上挂上破鞋游街，这一段和谷燕山被诬陷的情节恰恰构成一种互文本关系：李国香诬陷谷燕山和红卫兵批斗李国香其实都是对“偷窥癖”的满足的行动后果，但却都是假借正义公正之名。因此实际上最不人道的事情就是对私人情感领域和隐私的侵犯。所以，《芙蓉镇》批判的矛头就绝不仅仅是“运动”了，而是人性。


　　“性”张力同时也集中表现在王秋赦的身上。在故事的开端阶段，在一个镜头中我们看到了王秋赦对胡玉音性感的乳房的垂涎，而在正常的社会秩序里，二流子王秋赦是无法得到性满足的，因此通过政治运动改变社会秩序和自身地位是王秋赦的直接目的。所以，在已成为镇领导的王秋赦听说秦书田要和胡玉音结婚时大怒，问秦书田：“难道你和她睡了？！”并恼羞成怒地把秦书田判了刑。


　　而王秋赦与李国香的二度合作也是建立在二人性关系的基础之上，尽管这段情节的交代是模糊的、潜台词的、暗喻的。王秋赦把自己收拾打扮精神来讨好李国香，开始李国香只是矜持地述说革命话语，待二人拥抱后，李国香冒出一句：“没洗脖子。”可见李国香早已经明白王秋赦的心意，两个人是心有灵犀一点通，在政治宽赦和为共同革命事业工作的外衣保护下，老处女李国香和光棍王秋赦的“性渴望”得到了些许的满足，也可以反过来说，李国香和王秋赦的性结合也形成了政治运动上的一股势力，在谢晋看来，政治运动是可以用“性”的问题来做个人化的解释的。


　　记得看《芙蓉镇》时，看到胡玉音和秦书田依偎细语、相拥而眠的时候，一位朋友就说：“爱情还是很美好的嘛！”其实我也觉得王秋赦和李国香拥抱的那场戏也很富于人性味道，对于这两个用冷漠的政治面孔异化自己的人来说，人性底色的外露，哪怕是掺杂了一些猥亵，也还是让我们看到了人性里脆弱的部分。
      </影评>
<有用数>1641</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>弗蘭肯斯坦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-19 02:38:33</时间>
<影评>
            影片中唯一的硬汉就是谷燕山了，但奇怪的是导演却把他安排成一个被阉割的人，仅仅是因为剧情的需要吗？

    看到在医院里的一场戏，我突然恍然大悟，这应该是谢导有意为之。在医院里，谷燕山看着闪闪的红星，回忆起往事，他为了革命事业，端着机关枪在战场上冲锋，突然一颗子弹射中他的裆部……

    谷燕山是广大苦难民众的代表，他们抛头颅洒热血打下了江山，却被阉割了，失去了话事儿权。

    谷燕山的身体虽然被阉割了，但精神永远勃起。酒醉之余，他就端起心中的机关枪对着茫茫黑夜扫射！

    谷燕山的状况其实也是广大文艺工作者的现状，第四代、第五代的文艺工作者们至少没被阉割干净，大约还留下了半个睾丸，而90年代以后，广大文艺工作者连输精管都被摘干净了！

    但是，我们不可以阳痿！手中没有机关枪，我们心中还有！像谷燕山一样勃起吧！对着茫茫的黑夜开火！开火！

   
      </影评>
<有用数>501</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>美喵如玉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-17 21:16:47</时间>
<影评>

首先这是一部惊世巨作，思想艺术价值之高绝对是国产电影的巅峰之一，能出这样一部皇皇巨著，时也，放在今天，是绝无可能的。
那么问题来了，既然这部皇皇巨著已经出了，而且由于当年“时来天地皆同力”，拿奖拿到手软，各方评价极高，都已经定性过了，再封杀禁毁显然是欲盖弥彰甚至会适得其反，那怎么办呢？
一个字：改！一句话：扛着那啥反那啥！
鲁迅的思想也是不朽的，否定不了，那么如何打压？断章取义即可！比如切掉上下文，只拎出鲁迅的一句：“女人是害人的东西”（出自阿Q正传，后面还有一系列商是妲己闹亡的周是褒姒弄坏的等等，皆为讽刺反语）怕是就很容易挑起女拳师对迅翁的怒火。
同理，《芙蓉镇》在被删减半个多小时内容之后，虽然故事梗概犹在，但思想价值早已面目全非。
《芙》删减的内容，主要集中在这么几点：
1、李国香原为豆腐铺对面的国营食堂经理，因待客态度不好食堂门可罗雀，对豆腐西施妒恨非常，早有宿怨。
2、李国香的舅舅是县城领导，背景颇深，李国香是走了舅舅的门路才卷土重回芙蓉镇，“有仇报仇”的、
3、李国香剑指有“复员军人南下干部”背景的谷站长，是接到她舅舅的纸条授意。
4、黎世美与女主恋爱，又怕受其阶级成分牵连，为保前途抛弃女主，两人干兄妹相称的一段过往。
删减了1，李国香的形象就大变样的，从走裙带关系公报私仇的小人毒妇，变成了“好心办坏事”的GM机器，虽然手段粗暴残忍，但“她是纯粹的又红又专”“可恨又可怜”，豆瓣热门短评里赫然有这么一条，可见对1的删减有多么成功！
删减了2，就隐藏起了结党营私，后台，靠山，小集团，一切仿佛都只是芙蓉镇工作组甚至李国香一个人“好心办坏事”的错，于是坏的都是贪官，是推到前台的黑手套，不是丞相，更不可能是皇帝。
删减了3，就隐藏起了幕后的夺权郑斗，隐藏起了祸水东引矛盾转嫁的手段，经过三年战争，建国后明面上敌人都已经打倒消灭了，社会的主要组成无非两部分，群众和干部，M依靠群众，发动斗，后来又说那啥斗那啥是错误的，那么斗什么才是正确的呢？历史上，该被斗该被打压的对象是否正是通过转嫁矛盾让群众找错目标去斗了去打压了不该斗不该打压的人得以金蝉脱壳甚至步步高升呢？联想到影片最后李国香荣升到省里，简直不寒而栗。
总结一下吧，删减正是为了掩盖原作的批判，1批判的是那种伪装出一颗红心埋头GM实则公报私仇的李国香式小人毒妇；2批判的是以权谋私滥用公权的李国香舅舅式干部；3批判的是转嫁矛盾误导群众金蝉脱壳步步高升继续窃据权柄的坏人。保留内容拍的只是各种冤假错现象，删减内容则是造成那些冤假错现象的根源，删减了这些，只生硬的展示现象却不探究反思现象产生的根源，固然避免了触碰敏感神经，但《芙蓉镇》的批判思想也就十不存一了。而比《芙蓉镇》剧情更可怕的，恰恰是这种删减，其中寓意，毋庸多言。



</影评>
<有用数>444</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>beyond_mx</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-10 23:37:01</时间>
<影评>
            一般不会就单独一个电影写东西。但看过芙蓉镇后，很冲动的想在深夜，就此留下三千字。

　　一部86年的电影如此打动震撼我，是看之前未曾想到的。必须佩服谢晋导演的功力，这样的电影，换别人拍无论如何都是挑战极限；感谢他曾经的付出，为中国电影史留下了一座100年都无法逾越的丰碑。这是我对这部电影的基本评价。

 

情绪篇

　　

　　所有的感觉轮番而来   

　　首先我想说的是，接近三个小时的电影，让我在压抑、愤恨、怜悯、发笑、感动无数种情绪之间猛烈盘旋，这已经全然超出电影的范畴。

　　文革时代，自然少不了压抑扭曲的人性，让人看得也郁闷。这对导演来说不难搞定。但谢导还借很多细节把处于那种变态生活情境中的人潜藏的欲望、以及对生活周遭的讽刺与人们的呆滞无知，都表现得淋漓尽致，这就很经典了。

　　始终记着秦书田（姜文饰）对胡玉清（刘晓庆饰）说的那句话“哪个文件规定五类分子就不能结婚了”。被一种叫文件的东西压迫几十年，到头来竟然拿“文件”当作支持自己的理由。结果很正常：有期徒刑１０年。这种无知是无畏。

　　（补充一句：那个时代的人最大的问题就是，从头至尾都没有弄明白是什么在折腾他们。“文件”“组织”“上面”“什么什么委”就成了所有权威的代名词。）

　　还有他对那个白对联的态度“甭管黑夫妻、红夫妻、白夫妻，起码证明组织上已经承认咱们是夫妻了，你要特别深刻的理解组织的态度。”笑完就是悲。

　　电影情绪与史诗情绪

　　如果说《蓝风筝》（田壮壮导，濮存昕，吕丽萍主演）、《活着》（张艺谋导，巩莉，葛优主演）是所谓文革电影之典范的话，那我极端不同意将芙蓉镇与这些二线货“划成一种成分”。

    可能我想说的是，电影和史诗的区别。

    电影总是费尽心思营造一种主流情绪，像《蓝》与《活》悲烈。而史诗则将所有情感都无限包涵在它波澜壮阔又细致入微的叙述中，像《芙》的淡定。

    就好像《活着》里富贵两个小孩的死，〈蓝风筝》里老濮无缘无故被大树压死，摆明，就是一定要死那么几个重要的人，还得是突然死，好像只有如此才能把电影悲惨游离的气氛引向高潮。而芙蓉镇，导演虽只是淡定甚至恬然的陈述（全片就挂了一个，还是纯配角），带给人的震撼力却已经甩开前者几个世界。

    其实，那样的时代，根本无需渲染，图增做作。一次“上五类”的点名（富农、地主、右派、反革命），一种对“运动”的另类阐释，一场“晚饭后集合”的大会，就全明白了。记录时代，淡定而广阔的情绪最佳。一定要搞得最后悲惨无奈抑郁至极才算深刻？

    （再补充一句。这种感觉就像《教父》之于黑帮片、《现代启示录》之于一切越战片、《全金属外壳》之于一切二战片、《发条橙》之于一切青春禁忌心理片、《2001太空漫游》之于一切科幻片、《闪灵》之于心理恐怖片、《德古拉》之于一切吸血鬼片、《与狼共舞》之于一切西部片、《乱世佳人》之于一切战争爱情片。这就是境界。）

 

演员篇

 

   姜文就是为演戏而生。

    刘晓庆竟然曾经如此美丽动人。真好看。

 

思考篇

 

    不想用“罪有应得”来描述最终疯掉的那个人。其实他才是那个时代最悲惨的产物。最弱的弱者。疑惑在于，真正应该向新时代认罪的人，却带着老时代卑鄙的光荣，堂而皇之步入新时代中坚阶层。没有一点点悔意。不知原作者如此安排的用意为何。这是个很重要的问题。
      </影评>
<有用数>363</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗜热链球菌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-26 14:06:00</时间>
<影评>

这部影片在很大程度上突出了生理欲求，甚至让它成为了故事的主动力。不论是男女，还是饮食，皆像两条欲望的河流推着人物往前走，而政治不过是给了欲望以躁动的契机。不论是创作者有意或是无意，性、食物多次清晰地显现，性与食物的夺得与失去，很大程度上昭示着政治地位的获取与失落。
    政治首先成了李国香打压自己性嫉妒对象胡玉音的武器。从一开始，影片就有意渲染了李国香与胡玉音之间性魅力的对比落差。按照李国香的看法，男人见了胡玉音“就像猫儿见了腥”。作为芙蓉镇的豆腐西施，胡玉音的身体就像她的米豆腐那样受人欢迎，两者互相彰显，互相隐喻。只要胡玉音的米豆腐摊存在一天，她身边就会环绕着无数的男人，老实巴交的丈夫黎桂桂为她奋不顾身，大队支书黎晚根、粮站主任谷燕山扶助她开店并时时光顾，就连被打成右派的秦书田，也不忘在她的摊子上帮忙。更有意思的是，谷燕山路过供销社门前时，李国香热情巴结，有意追求，而谷燕山甚为不屑，冷淡地应付过去之后即走进胡玉音的米豆腐摊，并在胡玉音受到李国香为难时进来解围。两种态度的比较之下，李国香的受挫感可想而知。于是一场没有硝烟的战争开始了，虽然胡玉音是被动卷入而且也并不十分清楚自己受到攻击的原因。胡玉音的新屋建成成了李国香对她进行攻击的突破口，而且更为可笑的是，她不仅攻击胡玉音米豆腐摊的高盈利，而且把帮助她的男性一并拖入打压。按她跟谷燕山所说的“你们是一个小团伙”，什么团伙呢？是牢牢占据住芙蓉镇“革命果实”的“利益团体”，其实，更可以说是胡玉音和她的裙下之臣所组成的一个让李国香时时感到失落的团体。只有借助政治去击落这样一个团体，李国香才能摆脱性的失落而享受政治上的成功，从而把政治-性的关系给置换过来。
    李国香成功了，她成功地关闭了米豆腐摊，逼死黎桂桂，让黎晚根背叛了胡玉音，一时间，胡玉音成了“镇上最苦的年轻寡妇”。而自己也终于从王秋赦身上找到了自己作为女人的象征。从这里看，她似乎反转了自己的地位。但是，当秦书田提交要和胡玉音结婚的申请书时，她自然再一次感受到威胁与嫉妒，其怒火中烧并拿此事大作文章自然不可避免。于是，秦书田入狱，胡玉音再次守活寡。这变成了特殊年代下，一个女政治狂热者运用政治手段打压意念中情敌的故事。而故事该让人思考的一点就是，如果胡玉音不是一个美女，一切还当如此发展吗？还是说一切早就有先决寓意的，自由就如同美人受人喜爱，而意识形态的禁锢就如同一个没有“人”气的老处女李玉香那般让人厌恶；同样，独裁政治最不能忍受的，就是自由与开发的美与魅力？王秋赦与李国香的苟合，正反映这种极权禁锢，也只有二流子王秋赦（赤贫无产且好吃懒做）才趋之若鹜并从中获利。
    胡玉音始终是和米豆腐联系在一起的，米豆腐的兴衰正暗合了她命运的起落，也暗合了她性魅力的彰显与黯淡。四清运动之前是胡玉音人生的高潮，青春正茂，豆腐摊生意也十分兴隆；新屋建成宴请宾客更是有酒有肉。及至受李国香打压成了新富农婆，豆腐摊也就此关闭。等到对秦书田日久生情，开始这段恋爱之时，她竟又做起米豆腐来了，她生命在长久的黯淡中出现了一丝亮色，这里我们看到秦书田吃了她的米豆腐，这是有多重象征在里面的。米豆腐摊的再次开业已经是文革结束、秦书田回家之后了，豆腐摊恢复了往日的活力，只是此时美人已韶华不再，但她终究还是过上了“人”的日子。
    王秋赦更是紧紧地和食色/政治捆绑在一起的。对比于色而言，食才是他的生死命脉。影片有意多方凸显他强烈的食欲。从一开始他就是一个在食欲和性欲上皆十分饥渴的男人，先是在供销社门市部对着大鱼大肉探头探脑，接着来到米豆腐摊蹭了一碗豆腐吃，再对着玉音姐的性感乳房两眼发光。可以说，他“运动”的动力很大程度上在于食欲的满足，财富的拥有。运动中他获得了政治地位的上升，而当他在北京归来后，影片除了极力渲染门市部的人员对他极尽谄媚之外，更让满桌的酒肉来显示他的满足。当他被怂恿着跳舞之时，手中还拿着一个猪手，更是丑态毕露。王秋赦对于弄权其实没有真正的兴趣，因为他对政治既不了解，也缺少野心。因而当他“掌权”之后，并不见他刻意地去打压谁，就连此前对他态度恶劣的门市部掌勺，似乎也没受到他丝毫的惩处。政治在他看来，就是利益，就是食物，其余关系不大。当李国香再度当权之后，他急于去讨好李国香，更大程度上是怕自己的“粮仓”不保。有意思的是，当他把自己梳洗干净去见李国香时，影片也凸显了李国香的“欲”。她从锅里捞起一个热腾腾的鸭腿，坐在桌子旁大口吃喝，在一旁的王秋赦极为贪婪饥渴。对他俩而言，运动就是分一块肉，当王秋赦胡编乱造说谷燕山背后骂她之后，让她感到他的忠心与用处，她才把吃到一半的鸭腿递给他。而且就在这一晚，他们不仅分肉成功，还自此开始了男女之事。所以，运动的领导者就是野心家与二流子，两者的苟合形成了强势的力量。不过，运动过后，野心家高升了，而二流子却疯了。
    
     谢晋模式的批评，是认为他把政治替换为道德寓言。但从《芙蓉镇》来看，却可以发现弗洛精神分析的若隐若现。道德背后是人之大欲，饮食男女。它们是两股汹涌的欲望之流在运动的表皮之下翻腾着，写就了一个政治/食色的故事。


2019/1/9续
看戴老师《性别中国》，早就觉察到了“性”在影片中的运作方式
P88“在中国版的性/政治修辞中，冷战年代社会主义中国的历史叙述再次蜕变为某种性别与欲望的叙述：分辨好女人与坏女人，并分别予以褒扬和惩罚：归还其男人或将其放逐在性别秩序与欲望满足的可能之外。”

</影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>你在高原</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-26 18:54:28</时间>
<影评>
        官场秘诀：平反是我签的字


    李国香对秦书田说，平反是我签的字。十年前，也是她把秦送进了监狱。作为太子党，李国香舅舅是高官，李国香先是搞垮了国营餐馆，然后借着政治权利淫威，搞垮餐厅的竞争对手。即便被揭发是破鞋，转眼间也能官复原职，乱搞更是变本加厉。十年浩劫结束，却赴省城高就。这就是政坛常青树，不倒翁。新中国的历史大可简化一下，就是李国香这种货先把人民逼疯，经济搞瘫痪，社会搞乱，国家无路可走的时候，他们摇身一变，就成了改革先锋，国家功臣。于是你就天天听说咋中国是何等贫穷，基础差，底子薄，领导如何高瞻远瞩带领大家致富。人民的人生就是他们乱搞的试验田，但你还得感谢他。


    谷燕山作为建国元老，流血伤身，失却欲望的男人成了影片中唯一的正面形象干部。若不是不能，谁能保证他不会是和李国香搞在一起，或者霸占胡玉音呢。干哥哥先是抛弃初恋保党籍，被王秋赦夺权后死心塌地当秘书，出卖昔日恋人以保政治职位，这是中国大多数官员的生存法则，不干净的底子，终生夹着尾巴做人，当然无论如何变革的社会，他们都有一席之地。王秋赦是真正赶上了，任何时代底层人都有向上爬的梦，搞运动就是他的天赐良机，在破坏社会结构中搞到女人，享受美食，夺得短暂的权力，但没得“舅舅”，他注定是难以长久的，所以最后以疯癫收场，但依然天太呼唤运动。官场是个隐秘的东西，芙蓉镇的普通老百姓就是被看不见的政治如“文件”“通知”反复愚弄的。


民营经济的兴起与原罪


    建国后大锅饭对生产力的摧残恐不亚于战争，工商业，手工业的“改造”彻底造就了贫乏的城镇生活。没有胡玉音们起早摸黑的米豆腐，你就得天天忍受国营餐厅的苍蝇。经济体制的改革过程中，民营经济在政治权利的压榨下的生存之路，从米豆腐店可见一斑。尽管我们可说胡玉音以勤劳起家，年赚6600，与省委书记相当收入，买地盖新房子是自力更生的代表。但从影片来看，与这权力的照顾有着千丝万缕的关系。粮站主任对其倾心支持，镇书记是初恋情人，遭到竞争对手打压也有政治背书。在影片的结尾，平反的胡玉音米豆腐点再度开张，初恋情人恢复了管制，清新的政治环境下，胡玉音们率先开始了第一桶金的积累。米豆腐店在新一轮的改革中优先发展起来了。


胡玉音的成长史


    芙蓉镇电影以微观视野胡玉音近二十年的遭遇窥视社会政治的变化，是深刻的，也是小清新的美好。影片的胡玉音是勤劳善良美丽的模板，在社会压力和家庭变故中隐忍而饱含希望地生存。在推磨豆腐，扫街跳舞，2个人筹办婚礼等清洁中充满浪漫主义色彩。在生意中善于多方兼顾，对供应商，前男友，外来劳改者，本土乡邻都善于取巧。在困难时期，依然保持积极的生活态度，对爱情充满期待，为故事的温暖结局发挥统摄作用。青年的刘晓庆将胡玉音的单纯，美丽诠释的淋漓尽致，婴儿肥的面庞加上丰腴的身材惹镇上男人怜的同时，也遭女人们恨。秦书田作为胡后期勇敢生活的动力，在影片中的表现犹如王二般的玩世不恭，导演也借秦之口完成了说教的煽情。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>fzfasfafhrred</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-18 21:37:10</时间>
<影评>
        《芙蓉镇》的评论已经够多，无须我再来置喙，这里整理一下我比较在意的剧中民歌的歌词。歌词收集自网络，有错误请提出。


1. 开场曲，改编自嘉禾民歌《半升绿豆》。

来源： 
http://tieba.baidu.com/f?kz=20565312


（女）半升绿豆选豆种呐，我娘那个养女不择家呀。

妈妈呀害了我，妈妈呀害了我。


（男）碧水河水呀流不尽呀，郎心永在妹心呀头，哎哟，妹呀心头。

罗罗里，来来来，嗯。


（男女）半升绿豆选豆种，我娘那个养女不择家。

妈妈呀害了我，妈妈呀，妈妈害了我，害了我。

罗罗里，来来来。


2. 胡玉音得知黎桂桂自杀后来到坟地，秦书田坐在一旁所吟唱的曲子，据来源说名字叫《女歌堂改》。

来源： 
http://hi.baidu.com/feidam/blog/item/779e08b662eeecfc31add117.html


蜡烛点火绿又青，烛火下面烛泪淋，

蜡烛灭时干了泪，妹妹哭时哑了声。


蜡烛点火绿又青，陪伴妹妹唱几声，

唱起苦情心打颤，眼里插针泪水深。


影片中只唱了第二段。


3. 胡玉音回忆当初与黎桂桂的婚礼中，由秦书田指挥，众女声合唱的《喜歌堂》。

来源：同1.


团团圆圆唱个歌，唱个姐妹分离歌。

今日唱歌来送姐，明日唱歌无人和。

今日唱歌来送姐，明日唱歌无人和。 


原小说的在线版还有更全的版本。

来源： 
http://www.eduzhai.net/wenxue/ddmj/guhua/frz/005.htm


青布罗裙红布头，我娘养女斛猪头。

猪头来到娘丢女，花轿来到女忧愁。

石头打散同林鸟，强人扭断连环扣，

爷娘拆散好姻缘，郎心挂在妹心头……


团团圆圆唱个歌，唱个姐妹分离歌。

今日唱歌相送姐，明日唱歌无人和；

今日唱歌排排坐，明日歌堂空落落；

嫁出门去的女，泼出门去的水哟，

妹子命比纸还薄……


4. 剧末秦书田与胡玉音重逢时的女声背景歌曲，张家界民歌《韭菜开花》。

来源：同1.


韭菜开花细茸茸，有心恋郎不怕穷。

只要两人情意好，冷水泡茶慢慢浓。
      </影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yurii</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-05 23:08:03</时间>
<影评>
        这是我喜欢的电影，也是2007年我看的第一部电影（虽然曾经看过）。我喜欢它，胜过《活着》和《蓝风筝》。

我深以为，在任何情况下，人都不应该放弃某些价值，例如对智慧的渴望，对良知的守护，和最重要的，对趣味的追求；而且，良知和乐趣，也不是此消彼长的关系。

“倒霉蛋”式的叙事，以及由此反映的生活态度，自我屏蔽（或者说放弃）了那些原本可能属于自己的乐趣和美好，它其实间接承认，个人完完全全处于被支配的境地。

年代固然是灰色的，环境固然是苦难的，但人的生活并不应该由此而变得逆来顺受，即使不进行激烈的抗争，也可以让自己的生活更加丰富更加有趣（更不用说这样能减少亲人朋友的担心，甚至给他们带来希冀和欢乐），这完全是生活态度的问题。


这部片子的另一个亮点在于，它是站在“人”的角度叙事的：秦书田固然憨厚，但也不乏趣味和小聪明；李国香作为政坛的“不倒翁”（在国产电影中，这样的安排很少见），也会说出“脖子都没有洗”（这丝毫不能让人联想到“生活腐化堕落”，反而会理解这种人之常情）；黎满庚的老婆固然看胡玉音万般不顺眼，也会同情她的不幸遭遇……所有的人物都显得丰满、可信。


印象深刻的情节是：大雨中，姜文对已经被打倒，挂着一双破鞋的李国香，很正经又略带结巴地说，“你，也是人！”

80年代的电影尚且能讲叙这样简单的道理，可是90年代以后呢，除了铺天盖地的厚黑学、成功学，就剩下空荡荡的“法律”和“制度”之类伪命题了，唯独不见的，是那个“人”字。
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>东莞维记</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-09 22:26:04</时间>
<影评>

目 录
前 言
第一节 鲜活若真的人物角色
（以姜文演绎的秦书田为例）
一、秦书田的恻隐与善良
二、秦书田的乐观与幽默
三、秦书田的多才与浪漫
四、秦书田的真诚与情义
五、秦书田的睿智与坚韧
六、秦书田的宽容与宽恕
第二节 精致细腻的情感演绎
（以秦书田和胡玉音情感推进为例）
一、胡玉音出事前：相互认识、彼此尊重
二、胡玉音出事时：误解误会，怨恨疏离
三、两人一起扫街：不离不弃、渐行渐近
第三节 精妙多样的叙事技巧
一、注重呼应勾连，扎牢故事架构
二、借用隐喻象征，启发观众意会
三、巧设一语双关，引导观众联想
四、利用对比讽刺，凸显性格差异
五、用心布置场景，营造情感氛围
六、精雕细琢细节，彰显人物形象
第四节 那些优美的民歌
一、《半升绿豆》
二、无法查找到，自听猜测歌词
三、《团圆圆圆唱个歌》
四、《女歌堂改》
五、《韭菜开花》
第五节 那些删减的情节
一、1963年逢圩日被删减情节
二、被删减的李国香背景铺垫
三、胡玉音新居入伙删减情节 
四、在四清运动期间删减情节
五、文化DGM期间删减情节 
六、1979年平反后被删减情节
第六节 其他
一、桂桂死因留白 
二、一些情节瑕疵
三、几个穿帮镜头  
四、一些待解问题
前 言
我对《芙蓉镇》一直有童年观影的印记，但残存的记忆只有秦书田和胡玉音扫街的场景，其他情节已无任何印象。又或者，当年也只是偶尔在电视上看到某一幕，根本就没有看过整部作品。
4月10日晚观看普通版（次晚看加长版），过程中，脑海突然蹦出一个词：“美感”——这是谢晋导演现实主义美学给予我的原始印象。这种美，是五岭山脉一山一水一草木的旖旎风光，是芙蓉小镇一砖一瓦一石板的特色建筑，是湘南地区情感淳朴曲调柔美的民间歌谣，是各色人物举手投足一颦一笑眉目传情的细腻情感，是动荡年代芸芸众生善恶交织的人性碰撞，更是倡导放下仇恨与斗争、寻求宽恕与和解、警示批判与反思、拥抱希望和未来的人文美学。
平湖泛舟

江畔渔家

青山荷塘
当看过原著小说又一再重温影片时，更感受到谢晋导演隐隐不发的克制。而无论是初观影还是再重温，影片始终能调动观众的情绪、引发深思共鸣，叫人伴随角色遭遇而经历情感起伏：担忧、恐惧、心酸、悲愤、痛恨、无奈、期待、欣慰、释怀、凝重。。。。。。。影片的历史性与批判性超脱同期传统常规影片“直白点题、僵化说教”的模式，是一部震撼人心、荡涤灵魂的时代巨作。
第一节 鲜活若真的人物角色
影片成功塑造了一系列血肉丰满、性格鲜明的角色：睿智宽容的秦书田、勤奋麻利的胡玉音、刚正豁达的谷燕山、软弱怕事的黎满庚、狭隘专横的李国香、趋炎附势的王秋实、敦厚老实的黎桂桂、粗中有细的五爪辣。。。。。。一个个灵性鲜活的人物构筑了1963—1979年芙蓉镇的众生相，令人过目难忘。
以姜文演绎的秦书田为例，分享影片精雕细琢的角色塑造。
秦书田原是县文化馆馆长，1957年被划为右派、开除归乡劳动改造，面对人生转变，他不但接受且保持乐观，即便被羞辱也不曾怨恨与绝望。无论是别人起的“秦癫子”外号，还是上级指示的组织通知五类分子开会、刷墙写革命标语和扫街，他都一一全盘接收，尽心执行。他顺从命运的安排，但从未向命运屈服或妥协：从不自怨自艾、始终心存良知。面对真情所爱，他默默付出、竭力追求、用心呵护又不失幽默与浪漫。而更可贵的，是他面对当年“专政”他的人的宽容与宽恕。——秦书田闪耀着知识分子的人性光芒，姜文的传神演绎则更将这角色塑造得形神兼备、丰满出彩。
一、秦书田的恻隐与善良
主要表现在与“黎孙子”的互动上。
秦书田根据上级的指示组织“黑五类”分子到广场列队开会，念到“富农黎富贵”时略为迟疑，原来黎富贵在家吐血不止，只能派四五岁的小孙子来开会。（满脸稚气的黎孙子应声走出队列一刻真是叫人心酸，如五爪辣所言“造孽啊！”）散会时，他特意等上“黎孙子”、轻抚他的头一起离开。会后，秦书田根据上级要求写标语，“黎孙子”坐在墙边平台一直陪伴着他。秦书田刷完标语得意的问“黎孙子”自己写得如何，“黎孙子”歪头微笑着竖起大拇指表示赞赏。秦书田高兴的把“黎孙子”从平台抱下，“黎孙子”则很自然的伸手去搂秦书田，两人一起提着石灰桶回家。而在晚上的会场，他还给“黎孙子”折纸鹤，教他把玩。
结伴同行

折纸同乐
——秦书田点名时的迟疑，是担心代开会的“黎孙子”会受到责备；轻抚“黎孙子”头，则体现秦书田对小孩的友好与爱护；而“黎孙子”与秦书田刷墙和开会时的亲切互动，更映衬出两人超越年龄的、非一般的亲密与互信，这在“人整人”的阶级斗争年代是弥足珍贵的，是秦书田对“黎孙子”同病相怜般的怜悯，而其“爱幼”的举动，也反映出秦书田的善良，更让观众感受到斗争世界的一丝人间温暖。
二、秦书田的乐观与幽默
1、乐观：（1）刷墙时很专注和认真，且处理完后更是蛮有成就感的跟“黎孙子”分享自己的劳动成果；（2）被罚扫地改造，但他扫地的动作就像在跳舞，苦中作乐；（3）王秋赦羞辱他和胡玉音，训斥他在家门口贴上只有死人家才贴的白对联，他乐呼呼的照办，还开解胡玉音。
快乐互动
2、幽默：与胡玉音合伙作弄王秋赦，事成后两人开心窃笑，秦书田突然回头摆出一副严肃表情指着胡玉音，示意“不准取笑”，然后又自己笑起来。
故作严肃
——即便深处苦难当中，他还是能寻找到生活的乐趣。
三、秦书田的多才与浪漫
1、多才：唱歌、跳舞、书法、绘画、改编民歌、编写歌舞剧《喜歌堂》。。。。。。多才多艺的知识分子。
编导歌舞

帮忙绘画
2、浪漫：与胡玉音患难见真情，确立恋爱关系后，教她舞步扫街，故意骗其靠近，出其不意的抱起她拥吻。 
扫街若舞
四、秦书田的真诚与情义
1、真诚：跟恋人分享照片、介绍自己的家庭合照时，他说：“这是我妈妈，也就是你的婆婆，这是我爸爸，该是你的公公了吧？”不但分享自己的过去，更以询问的口气表明自己的心迹，期待胡玉音对“妻子”身份的认同。
真诚期待
2、情义：（1）对落难时的胡玉音悉心照顾：每天早上扫街，他叫醒她；胡玉音怨恨他时，他安慰她；胡玉音生病时，他照顾她；胡玉音无助时，他鼓励她；（2）获平反后放弃复职，不当文化馆长，甘愿与胡玉音一起卖米豆腐，过小日子。
悉心安慰
五、秦书田的睿智与坚韧
1、睿智：这位被世人笑话为“癫子”的智者看透了时代的荒谬，他忍辱求存，坚信光明和希望最终会到来。（1）群众大会上，李国香质问是谁把“光荣任务”交给他，为免连累他人，秦书田没有直说是黎满庚，而说是上级；（2）胡玉音委屈的埋怨秦书田害死了桂桂、害得自己也变成了鬼，他意味深长、微笑平静的说“天一亮，鬼就出不来了。”这明显是另有深意的一句话：正义终会到来，恶鬼般的黑恶势力终会被压制下去； （3）谷燕山醉骂街头时，秦书田低沉而坚定的说“人心不死啊！”——秦书田敏锐而清醒的觉察到社会重回正轨的希望所在：秉持正义和良知的不死人心。
机智回答

敏锐洞察
2、坚韧：被判刑时，他语气坚定的鼓励胡玉音：“活下去，像牲口一样活下去！”——这是秦书田的人生信念：无论艰难险阻，绝不放弃生存信念。
坚定鼓励
六、秦书田的宽容与宽恕
主要体现在对待李国香、王秋赦的态度上。
李国香作为县委工作组组长进驻芙蓉镇开展四清运动，不但在群众大会上批判他，后来更将胡玉音划为富农，黎桂桂被迫至自杀。不久，随着运动形势转变，李国香被认定为“假左派”，红卫兵拉她去游街羞辱。王秋赦将其分在胡玉音一组扫大街。一同淋雨的秦书田郑重的把手中的扫帚转赠李国香以示关心和安慰。李国香却愤怒的回绝：“你，反动右派！”秦书田愕然，但很快平静下来并友善和语重心长的提醒李国香：“你，也是人。”
以德报怨
随着运动变化，李国香不久又得势，进入县领导班子，成为县革委会常委。秦书田与胡玉音申请结婚，但未婚先孕被李国香视为“无法无天，蔑视无产阶级专政”而被公审判刑。1979年，中央省委落实政策，秦书田出狱归来，在渡轮上遇上李国香。李面露愧色的努力回忆面前这位被自己送进监狱的中年人，秦书田则不卑不亢、诙谐友善的主动提起话题。负罪感促使李国香尴尬的说：“一切都过去了，也许我还能帮你什么忙”。秦书田则岔开话题，劝她嫁人，不要再跟百姓过不去。
——面对失势的“恶人”李国香，秦书田没有幸灾乐祸、落井下石，反而是希望能帮助对方，即使对方恶言相向，他依旧给予李国香作为人的尊重；面对迫害过自己的“仇人”李国香，秦书田同样没有怨恨与怒火，更没有借机提出请求与赔偿，反而是劝其善待百姓。。同样的，面对已经疯掉的王秋赦，秦书田也没有记恨，宽恕了他，给了他一碗解决温饱的米豆腐。
第二节 精致细腻的情感演绎
《芙蓉镇》侧重人物特写，一众演员深入揣摩角色、精准拿捏情感，令人物在举手投足、眉目张弛间鲜活灵动、惟妙惟肖、栩栩如生。尤其姜文和刘晓庆演绎的秦书田和胡玉音，堪称中国电影人物的不朽经典。——各主演的表现要比倾向“事件呈现”的《一一》、《牯岭街少年杀人事件》、《悲情城市》和《戏梦人生》都要出色出彩，稍稍逊色于《霸王别姬》（但不包括姜文和刘晓庆）。试从“秦书田和胡玉音渐行渐近、润物无声的情感推进”+“姜文和刘晓庆专注投入的传神演绎”分析婉约含蓄、别具东方韵味的爱恋：
一、胡玉音出事前：相互认识、彼此尊重 
1956年（据小说原著），秦书田带领县文艺工作队采风，机缘巧合参加了妓女的女儿胡玉音的招亲婚礼。他不但挥笔写婚联，还在婚礼现场导演歌舞剧《喜歌堂》助庆。1957年，秦书田被划为右派，归乡劳动接受监督改造，胡玉音夫妻俩并没有因此就疏远他，而秦书田吃米豆腐时也会帮忙干些下手活。秦书田还为胡玉音夫妻的新屋画画装饰屋檐。
——在这个阶段，秦书田与胡玉音（夫妻）是彼此平等看待、相互尊重的朋友，并没有因对方的出身或遭遇而嫌弃对方。影片交代人物关系时极为精妙的铺垫两人彼此间不经意的关注：胡玉音发现秦书田坐在一角吃米豆腐，她收起之前与其他顾客的嬉笑打骂，默默的舀了一勺汤给他添上。秦书田则在帮忙干活时也报以不经意的、似是感谢又是欣赏的一瞥。
一勺宽汤

一瞥谢意
——秦书田静静的坐在一角，表现出作为五类分子的自知与谨慎。胡玉音对待秦书田与其他顾客的不同，即既因秦书田的身份，也透露出胡玉音对秦书田朋友般的关心。这蜻蜓点水般的轻描淡写交代了两人彼此的关系：互相尊重，存有好感，且这种好感是基于尊重的朦胧而非心存歪念的暧昧。（影片巧妙穿插秦书田与王秋赦看胡玉音时的不同眼神进行对比）
二、胡玉音出事时：误解误会，怨恨疏离
影片以坟场冲突来展现两人关系的突变：获悉丈夫黎桂桂离世，悲痛欲绝的胡玉音跑到坟地痛哭，面对尾随赶来的“右派、五类分子”，她激动而害怕的后退、甚至往秦书田扔石头。当知道自己被划为新富农时，她更归咎于秦书田，认为他在自己的婚礼上编排反动反社会的歌舞，败了她的彩头。
悲痛埋怨
——此场景，秦书田称胡玉音为“芙蓉姐”、称黎桂桂为“桂桂兄弟”，表达出秦书田对落难夫妻朋友般的关心与尊重。他事前事后对胡玉音的跟随，则表现出对胡玉音的担心与关怀。而胡玉音“病急乱投医”般的胡玉音乱指责，切合遭遇事故时第一时间“找罪魁祸首、埋怨他人”的心理，突显胡玉音此刻伤心欲绝、思路混乱的无助痛苦。
三、两人一起扫街：不离不弃、渐行渐近
两人的爱恋由“萌芽—发展—挣扎—突破—成熟—升华”逐步推进，极为细腻的体现在每一个细节（例如扫街方式的转变），逐阶段分析如下：
（一）萌芽
1、秦书田的暗恋，胡玉音的惶恐
情景：1966年，纹愅初期，两人一个从街头开始扫，一个从街尾开始扫，距离远远的，没有交集。此处精妙的安排了一个避雨场景：两人站在屋檐下，远远的一人站一边。但秦书田一直扭头凝望着胡玉音，胡玉音则瑟缩一角低头看地。当胡玉音听到秦书田一侧的远处有声响（红卫兵推赶李国香）回望过来时，秦书田赶忙跟着扭头往声响处看。
避雨凝望
——与此前米豆腐摊不经意的一瞥相比，秦书田此刻有些痴迷的凝望以及较胡玉音慢半拍的反应，流露出他对胡玉音的专注和暗暗喜欢（姜文“不轨企图”般的站姿成功的演绎出一种“我的眼中只有她”的神韵）。而胡玉音的瑟缩与低头，则表现出其仍停留在悲伤与恐惧中。
2、秦书田的表现，胡玉音的接收
情景：秦书田向被红卫兵羞辱的李国香赠扫帚，李反而愤怒的回击他为“反动右派”。秦书田先是诧异、继而平静下来语重深长的跟李国香说：“你，也是人。”随即叫胡玉音一起走，胡玉音头也没抬立即转身就走。
——秦书田与李对话时，一旁的胡玉音全都看着，在她心里或许隐隐觉得这一幕似曾相识：这与自己在坟场指骂秦书田的情景极为相似。胡玉音当时未必会留意到这一点，但此事一定会触动她重新认识秦书田。
（二）发展
1、秦书田的眷顾，胡玉音的远离
情景：大清早，秦书田扫了一阵子，再去叫醒胡玉音。胡玉音打着哈欠出门后，原本准备走下石级，但见秦书田坐在附近牌坊下，立即转身从较远的石级走下来，远远的走开。秦书田则一直凝望她远走的身影。
远远避走
——此处可见，胡玉音期后打扫的那段街道，正是秦书田之前扫过的。他们前期可能做了分工，而秦书田是悄悄的先把胡玉音负责的那一段扫了，以减轻她的工作量。他也没告诉她，只是默默的照顾。然而，胡玉音对秦书田还是抗拒和远离。在这里，秦书田有可能使了个“心眼”：他知道胡玉音扫街的习惯方向，特意坐在牌坊下，等待胡玉音的慢慢移近。
2、秦书田的坚持，胡玉音的认同
情景：两人划界沿相反方向分开扫，胡玉音的扫帚主动接触到秦书田的扫帚。
扫帚触碰
——秦书田坚持每天清早叫醒胡玉音，“接触的扫帚”将胡玉音对秦书田由疏远回避到认同存在的微妙转变形象的表现出来。
3、秦书田的呼应，胡玉音的接受
情景：春去冬来，两人双向而扫，慢慢靠近，最后扫帚碰到一起。两人对望一下，秦书田说：“好了，让我来扫把。”胡玉音则微微点头回应“哎”。
接受好意
——这是两人出事后第一次互动交流，秦书田一直不时抬头望胡玉音，扫帚碰撞一刻，预示两颗心“爱的触碰”。胡玉音对秦书田的回应变得安静温顺，态度明显转变：她感受到秦书田的好意并尝试去接受，且这种接受是略微拘谨的。可以说，此刻秦书田实现了对胡玉音的心理破墙，赢得了她的好感与信任。
（三）挣扎
1、胡玉音的挣扎，秦书田的安慰
情景：（1）胡玉音夜半回想过去种种，与丈夫的结识结缘和婚宴场景历历在目；（2）第二天，她不待秦书田叫起，早早的去扫街。对如常叫自己起来的秦书田，她伤心的说：“秦癫子，你不要来叫我。。。。。。。我这一辈子，都是叫你，叫你……你编什么歌？为什么偏偏在我结婚的时候唱？你的歌反社会，你是鬼，你变成了鬼！我不晓得厉害，请你来写对联，你为什么偏偏写反社会的对联来害我们？害死了桂桂，害得我也变成了鬼！”面对胡玉音的埋怨，秦书田没有反驳，他略微哀叹苦笑的安慰胡玉音：“天一亮，鬼就出不来了。”然后走向街道深处。胡玉音则疑惑的看着他远去的身影。
哀叹安慰
——年月更替，胡玉音慢慢接纳一起扫大街的秦书田，她若隐若现的感受到秦书田的好意，但思想未能解除束缚，无法跨越旧有的想法。从影片看，胡玉音应是经历了被挂牌游街批斗后陷入痛苦的思想斗争（个人猜测：此处的隐晦处理是受压的结果，甚至原始版中有“挂牌批斗”的情节），情感人生中三个重要的男人在回忆中依次登场：亡夫黎桂桂、初恋黎满庚、难友秦书田。胡玉音不断拷问自己：当鬼的日子何时是个尽头？接受秦书田到底对不对？自己这样的寡妇、富农婆到底还有没有资格去爱与被爱？
——在彷徨和挣扎的漩涡中，她选择了拒绝：她拒绝秦书田每早叫起的照顾，拒绝秦书田的心意。但她还是被秦书田的真诚轻易击败：秦书田毫无怨言的安慰，不但让其思考一切不幸的真正根源——“恶鬼横行”——更让其感受到秦书田的坚韧和执着：对光明到来的信念，对所爱追求的坚持。胡玉音第一次疑惑的凝望着秦书田远去的背影，既因“天一亮，鬼就出不来了”这句难懂的话，也有她对秦书田开解安慰的触动，摇摆的情感天平已向秦书田倾斜。
2、秦书田的送暖，胡玉音的顺从
情景：第二天早上，秦书田没有去叫胡玉音。起风了，天气转凉快了，他在街上呆呆的等待，但并没有等到心上人的出现，他若有所思的开始打扫街道，不时回望胡玉音的家。到了晚上，他忍不住去她家门口叫她（“玉音，玉音”），见没有回应，便从侧门进屋，发现原来胡玉音病了。他煮了些热的喂胡玉音，胡玉音有气无力的委屈拒绝（你不要来，我不要你来，我，我还是死了好）。他则安慰她（别这么说，这时候只有咱们自己看重自己了），给她盖上被子，给她生火。她看着火炉，转头向床里，若有所思。当胡玉音被醉骂大街的谷燕山惊起时，秦书田用被子裹着胡玉音，安慰她。不久，秦书田更从对望的位置移到胡玉音后面，让她靠着。屋外平静下来，秦书田有点尴尬的移了移身体说“我得走了”，胡玉音动了一下，看着秦书田，有点不舍。秦书田不停叮嘱，她有些害羞的以被子半遮着脸，秦书田跟她说“我走了”，她默默的点了一下头并一直看着转身出门的秦书田。秦书田关门离开，她又悄悄的拉开被子，若有所思。清晨，屋外传来特别勤快的扫地声，她躺在床上默默的听。
不舍眼神
——（1）从秦书田呆呆的等待、不时的回望中，我们能看到秦书田那种被拒绝的失落，此刻，秦书田对胡玉音的爱意流露越发明显。而他叫喊胡玉音时，已不再是坟场时的“芙蓉姐”、叫早时无称呼的“该起来了”而是“玉音”，秦书田对胡玉音的关切之爱在这声“玉音”中表露无遗；（2）秦书田从裹被安慰胡玉音到让其背靠自己，进一步拉近了两人的距离。这举动主要基于对胡玉音的关心，尤其让胡玉音背靠自己的举动，既是为了帮她压惊，也是为了让其背不受凉。当然，内里一定有秦书田渴望与胡玉音亲近的冲动，但在此刻是次要的。从秦书田后来略微尴尬的抽身可以看出，他觉得自己的做法有些越界了。然而，正是这亲近举动推进了胡玉音的情感转变：在秦书田移动身体时，胡玉音激动的动了一下，那肢体语言在告诉秦书田：“不要走”。她已觉得：这雪中送炭的男人可以托付依靠，要好好把握与珍惜。
（四）突破
1、合谋作弄王秋赦，促使情感明朗化
情景：清晨，秦书田发现王秋赦从李国香住所窗户爬出来，躲在墙角观察，胡玉音见状，也凑过来看。秦书田拉着胡玉音的手臂往后扯，示意不要声张。胡玉音没有在意秦书田的拉扯，反而悄悄的问那人是谁。两人离开时肩并肩一起商量着作弄王秋赦的计划。
第二天清晨，秦书田在窗户下堆放新鲜牛粪。两人躲在墙角观察时，秦书田主动贴近胡玉音。胡玉音略感意外和害羞，稍稍移了一下但没有抗拒。秦书田继而用左手搂住胡玉音的肩膀，胡玉音不好意思的轻轻拨开。秦书田没有气馁，再次搂住胡玉音，胡玉音默默的没再阻止。秦书田进而用右手压紧胡玉音的肩，将她往怀里靠。胡玉音的呼吸明显加重，原本扶墙的手滑离，手指有些慌乱的动。待从窗户爬出来的王秋赦踩上牛粪摔倒挣扎时，两人赶紧跑回街上。面对“合作成果”，两人不禁相视而笑，而秦书田则转而故作严肃的示意胡玉音不要笑。
相视而笑
——这是一个相当精彩的情节，胡玉音偷看时对待秦书田的每个肢体动作，都能让我们感受到她心如鹿撞的害羞、矜持与紧张。这是胡玉音出事以来第一次这么开心的笑，秦书田让她再次感受到人世间的快乐。两人的情感在合谋作弄王秋赦的情趣中得以催化，胡玉音不但强烈的感受到秦书田的主动，更领略到秦书田幽默风趣的另一面。至此，胡玉音的内心情感也走向明朗：她爱上秦书田了。
2、借米豆腐表露心迹，两人终于走到一起
胡玉音带着满心喜悦制作米豆腐（这是爱的期待）。有人敲门，胡玉音边去应门边解围裙。开门前，她迟疑了一下，用围裙拍拍身，咬了一下下唇，抿了一下嘴，充满期待的把门打开。她轻声示意秦书田进来，兴致勃勃的给秦书田展示她的劳动成果。秦书田揭开锅盖，喜出望外的说“米豆腐！”，胡玉音得意的点头回应。
胡玉音给秦书田调好一碗米豆腐，热情的说“吃吧”。两人相视而笑，秦书田有些拘谨，回了一句“你的病都好了吧？”胡玉音微笑着点头回应。秦书田说“那我待会就走”，胡玉音立即坚决的说“不”，然后不断的往秦书田的碗里加调料，说“吃吧，趁热”。她深情的看着秦书田，眼神充满了温柔与妩媚。她的手情不自禁的沿着桌面往秦书田的方向靠（这是心如鹿撞的试探），眼神充满期待，期待秦书田的回应。秦书田则迟疑的在她和她的手之间转换眼光。胡玉音略微失望的缩回手转而往秦书田的碗里加调料，秦书田此刻终于反应过来鼓起勇气握住胡玉音的手，胡玉音随即用另一只手压住秦书田的手，不让他松开。迟疑片刻后又紧张的松开，转身起来。秦书田此刻果断的起身抓住，坚定而深情的看着胡玉音。胡玉音则说“你先吃吧！”，转身走进房间，坐在床上端着观音像哭泣，内心充满挣扎（在拥抱爱情的前一刻，她仍在作良心的拷问：我这样做对吗？）。秦书田进入房间，紧紧地搂住胡玉音以示安慰，胡玉音转头往秦书田怀里靠。
此时此刻，一切情感的疑惑解开了：两人都接受彼此的心意了。
伸手试探
——这又是一场堪称经典的对手戏，是我看过的情感戏中最值得品味的。胡玉音变以往的被动为主动，呼应秦书田的心意，两人终于走到一起。刘晓庆完全把胡玉音期待爱情到来主动试探时的欣喜、兴奋、忐忑、害怕、挣扎与不安的复杂心情渗透到每一个面部表情和肢体动作，这已不是单纯的“演技在线”，而是深深的“入戏”。据百度查询了解，刘、姜两人当年因戏生情，同居三年，但迫于压力分手。两人分手后依然有着深厚的友谊。刘晓庆因偷税入狱时，姜文更是出手解救。——为此，刘、姜当时因戏生情、以情入戏应是极有可能的。而两人如此朋友情义，与《芙蓉镇》中的秦书田与胡玉音又隐隐相似！真是人生如戏，戏如人生！
（五）成熟
情景：1、秦书田陪同胡玉音给黎桂桂上坟，预示告别过去，重新开展一段新的感情。从此，两人并肩相向的往一个方向扫地；2、秦书田教胡玉音跳舞，继而借机拥抱拥吻胡玉音，热恋让他们忘乎所以；3、秦书田与胡玉音分享父母的照片（详见第一节“秦书田的真诚与情义”），胡玉音拨开秦书田的衬衣，狠狠的亲吻秦书田的胸膛、紧紧的贴上，爱的信念坚决坚定；4、胡玉音怀孕，秦书田高兴到满地打滚、幸福满泻；5、申请结婚遭羞辱，巧解对联悦玉音；6、贵客不请自来贺，闭门喜宴定终身。
狠狠地爱
——即便苦难笼罩，两人相互慰藉、用心守护的真挚爱情还是给彼此带来可贵的甜蜜、浪漫和幸福。
（六）升华
1、公审时互相鼓励。未婚先孕让他们成为阶级斗争的“反动”典型，最终导致两人被公审。宣判一刻，胡玉音轻抚秦书田，痛苦、不舍、彷徨。她的不离不弃让秦书田深感宽慰，他坚定的鼓励胡玉音：活下去，像牲口一样活下去！——这情节让我回想起曾经听说的“真实”故事：纹愅期间，我镇某村，一位青年被绑在电线杆上批斗。突然，人群中冲出一个女孩，发疯似的紧紧抱住青年，一起默默承受疯狂的辱骂、嘲笑和毒打。讲述这个故事的前辈告诉我：他们是恋人。
莫大安慰
——无论是电影中的秦书田和胡玉音还是现实中那对恋人，在疯狂年代遭受的人格侮辱与精神摧残都是难以用言辞来形容的身心折磨。而越在苦难之时，越能彰显人性，此刻的不离不弃，更加凸显情爱不计后果的热烈与坚贞。“像牲口一样活下去！”更将悲情推向高潮。
2、平反后不离不弃。平反后，秦书田放弃恢复原职，不当文化馆长，甘愿与胡玉音一起卖米豆腐。惊涛骇浪过后，生活回归平静。
——到这个阶段，两人的爱恋已超越“情与欲”，达到“精神认同”的境界。
第三节 精妙多样的叙事技巧
一、注重呼应勾连，扎牢故事架构
紧扣剧情、不着痕迹的大量应用呼应勾连故事，是影片一大特色。
1、捏耳朵。1963年，光顾米豆腐摊子的一位顾客跟胡玉音开玩笑，被胡玉音捏耳朵；1979年，这位顾客向收到复职通知的秦书田道喜，但立即被同伴捏着耳朵拉走。
提耳让座

捏耳拉走
2、吃米豆腐不给钱。1963年，王秋赦吃米豆腐不给钱；1979年，秦书田免费给了王秋赦一碗米豆腐。
清醒白食

疯癫索要
3、女人的胸脯。王秋赦在米豆腐摊子悄悄的跟桂桂指点评论胡玉音的胸脯；在工作组组长李国香走进他的房间时，他急忙忙的把桌上的女木偶放进抽屉；当支书后，他躺在床上兴致勃勃的搓弄女木偶的胸部，而女木偶的胸部已被摸得光亮。这些细节充分展示了王秋赦的好色与猥琐。
意淫搓弄
4、营业证。1963年，李国香嫉妒胡玉音的米豆腐摊子生意兴隆，故意跟胡玉音索要营业证；一年多后，作为工作组的李国香与胡玉音核实经济收入情况，胡玉音紧张的回复“李组长，我们有营业证的”；1979年，胡记米豆腐摊子重开，黎满庚开玩笑的说：“同志，让我看看营业证”。
故意刁难

友好玩笑
5、抽别人的烟。1963年，王秋赦吩咐秦书田通知五类分子开会，他跟秦书田索烟，秦书田一时找不着，他连秦嘴上的烟也不放过；1979年，疯掉的王秋赦吃完米豆腐，把秦书田手里的香烟抢过来抽。
主动索要

直接抢烟
6、敲铜锣。1963年，王秋赦敲着铜锣通知开会；1979年，疯掉的王秋赦敲着破铜锣满街喊“运动了！”。
7、“运动了”。1964年初，工作组进驻芙蓉镇开展四清运动，王秋赦经过胡玉音新房时说“富的富，穷的穷，是得运动了。”；1979年，疯掉的王秋赦敲着破铜锣喊“运动啦！”——好吃懒做的王秋赦热衷“运动”，并非相信“运动”能解决贫富差距，只是想借助“运动”这工具不劳而获。
动机不纯

冥顽不灵
8、摸小孩的头。1963年，黑五类分子开完会散会，秦书田轻抚“黎孙子”的头；1979年，秦书田出狱回家，在村口摸小孩的头。
亲切抚摸
9、认真刷墙。1963年，秦书田刷墙写革命标语。到了纹愅后期，因为秦书田与胡玉音未婚先孕，愤怒的王秋赦让他在自家门板贴上死人才会贴的白对联。——无论是写标语还是贴对联，秦书田都很认真的去做：他总能从中找到乐趣，苦中作乐。
用心张贴
10、王秋赦用手拿食物。第一次是1963年在饮食店；第二次是在李国香的宿舍；第三次是1979年在米豆腐摊子。
11、李国香的口头禅——“我的意思，你懂吧？”。她作为工作组组长与胡玉音核实情况时说：“对工作组讲老实话，就是对党讲老实话，我的意思，你懂吧？”；后来作为革委会主任与王秋赦交流有说：“我们要防止谷燕山他们搞复辟，重新在镇上掌权，我的意思，你懂吧？”
摸底调查

沆瀣一气
12、坐在坟头的秦书田。1964年，胡玉音坟地痛哭，秦书田坐在另一边的坟头照看着她；两人确立恋爱关系后，秦书田陪同胡玉音拜祭黎桂桂，再次坐在另一边的坟头等待。
吟唱陪伴

默默守候
二、借用隐喻象征，启发观众意会
1、王秋赦的吊脚楼。王秋赦的吊脚楼在水岸边，是一栋破败不堪的两层木结构房子。影片结合故事情节的推进，展现吊脚楼不同的状态：（1）1963年：老旧失修，破败不堪；（2）1964年：工作组进驻该房开展四清运动：暂得加固，苟延残存；（3）工作组在加固不久的房子工作：水漫一楼，危机四伏；（4）王秋赦成为支书：楼体倾斜，摇摇欲坠；（5）1979年：胡玉音记米豆腐摊重开：轰然倒塌。——影片以这破败木房象征过时、落后、腐朽的黑暗势力，预示开历史倒车、逆历史潮流的黑暗势力即便嚣张一时，但终将被历史唾弃。
临时加固

摇摇欲坠
2、王秋赦的铜锣。纹愅前，铜锣很新，王秋赦敲锣打鼓抓运动；到1979年，铜锣已破烂穿洞，但疯子王秋赦还在敲打，象征“运动”阴魂不散。——这让我想起习近平总书记在十九大上的讲话：中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。
敲锣通知
3、两把扫帚。秦书田和胡玉音扫街的两把扫帚象征着主人，它们从各扫各到走近相碰，最终摆放放在一起。形象的展示两人由疏远到亲密的转变。
“帚”在一起
4、解放军解救胡玉音母子，新生儿在军医院诞生。暗喻解放军结束纹愅，保卫了人民，保卫了新中国。
三、巧设一语双关，引导观众联想
1、“完了，没完”。谷燕山在黎满庚家喝酒，酒没了，他说“完了”。待他醉醺醺的走在大街上，继续不断的咕哝“完了”，但很快又激动的喊出“没完！”，继而像重返战场一样手持机关枪醉酒战斗。——老谷在黎满庚家说的“完了”是指酒喝完了，而在街上最初喊的“完了”，其意思已变得模糊继而慢慢过渡到对局势的判断，然后又交织了他对过去战斗的回忆。这“完了，没完”既是对存酒的醉语，又是对时势的判断。
醉骂街头
2、“天一亮，鬼就出不来了”。这是秦书田劝慰胡玉音的话，表面说的是平常理解的鬼，内里说的则是“真正的鬼”：祸害百姓、制造“牛鬼蛇神”的鬼。他相信，黑暗终将过去，光明终究会到来，那些害他们成为“鬼”的“鬼”终将被赶回地狱出不来。
3、“蚊子活得也不容易啊！”这是五爪辣睡前劝丈夫黎满庚不要抽烟时的慨叹，言下之意，不言自明。
哀叹时势
四、利用对比讽刺，凸显性格差异
1、两个男人不同的目光。米豆腐摊子上，白食的王秋赦色眯眯的盯着胡玉音的胸脯；帮忙的秦书田则似是感谢的匆匆一瞥胡玉音的面容。
目光猥琐
2、两对男女不同的相处之道。王秋赦和李国香：权力与肉欲相互利用的苟且；秦书田和胡玉音：情爱与精神彼此慰藉的坚贞。
互相利用

彼此鼓励
3、李国香明的双重标准。她审问谷燕山时质疑对方从胡玉音身上获得“单身男人的收益”，然而没多久，她自己则从王秋赦身上获得“单身女人的收益”这前后对比更突显了李国香的虚伪。
肆意猜测
4、两个不同的木偶。王秋赦的女木偶，其胸脯被王秋赦搓得光亮；胡玉音的木观音，胡玉音抱着它，内心充满挣扎。
放纵自己

拷问良心
五、用心布置场景，营造情感氛围
1、李国香宿舍内外挂着的内衣。无论在宿舍外的走廊，还是在房门后，都挂有内衣——讽刺李国香生活的“随便”。
内衣外挂

内衣乱挂
2、“为人民服务”。李国香在宿舍听王秋赦汇报，其身旁的水壶写有“为人民服务”的字样。——讽刺反人民的行为。
假心为民
3、“形影不离”。秦书田和胡玉音喝交杯酒，墙上破败的大字报零零星星很多字，但清晰可见“我们”、“形影不离”字样。——白色的大字报在灯光下变成红色，而“我们形影不离”既是这对新人的结婚誓言，也是对这对患难夫妻的祝福。
暗暗祝福
4、秦书田和胡玉音身后的大字报。热恋中的情人迫不及待的回到屋里亲热，而床边则贴着一张大字报，标题是“不许乱说乱动，只许老老实实”。——大字报阻挡不了爱与良知。
爱不可挡
六、精雕细琢细节，彰显人物形象
《芙蓉镇》处处注重细节，上述的五项内容同样属于对细节的精心打磨，只是另作归纳，现再整理一些如如下：
1、挤眉弄眼的顾客。影片初段，米豆腐摊上一位熟客跟胡玉音开玩笑，其挤眉弄眼的表情相当生动，凸显顾客与摊主关系的融洽。
嬉笑逗乐
2、塞红包给小孩。胡玉音新居入伙时，跟黎满庚说想收养个孩子，到时请大队帮忙做主。随即又扭头跟身后的谷燕山说话，还边说边给黎满庚身后的小女儿塞红包。
人情世故
3、群众大会上，李国香说“累计的纯收入是6600元，660元！”下面的群众里，一位中年妇女（饮食店服务员）拉住旁边张望的男子，暗暗的给前排的群众指了指胡玉音的方向，并用手做了一个“六”的动作。
暗地交流
4、打小孩屁股。黎满庚藏钱时，两个女儿好奇的趴在楼梯门口观看，外面走进来的五爪辣觉得奇怪，先是使劲打了一下女儿的屁股，然后单手就把她抱下来。——五爪辣“年轻母亲”、“麻利农妇”的形象跃然纸上。
快打屁股
5、衣服领子洗一洗。1963年，李国香当街讨好粮站主任谷燕山，说“这衣服领子也不能让人家洗一洗”。后来，李国香以公社革委会主任身份重回芙蓉镇抓革命，之前羞辱李国香为“破鞋”的王秋赦深夜敲门汇报工作，巴结讨好李国香。他恬不知耻的跪在地上抱着李国香哭喊“处理我吧，我，我就是你死心塌地的一条（狗）”。李国香摸着王秋赦的头说“脖子没有洗”，两人暧昧对望。单身女人李国香就这样“处理”了王秋赦。这是对早前被批斗为“破鞋”、转而翻身抓革命的李国香的讽刺。
刻意讨好

色心关怀
6、饮食店接待舅舅。国营饮食店经理李国香与身居县委书记的舅舅在店里私人用餐，酒足饭饱后，站在旁边的厨师等她结账，李国香扭扭捏捏的说了句“算了”就跟舅舅走出店铺。
扭捏拒付
7、谷燕山对王秋赦的无视。当大家都敲锣打鼓的簇拥欢迎从北京回来的支书王秋赦时，站在一旁的谷燕山选择背对人群与别人说话。即便这只是一闪而过的镜头，也生动的表现出谷燕山对王秋赦的鄙视、对运动的否定。
不理不睬
8、亲热前上门闩。热恋的秦书田和胡玉音情不自禁，匆匆忙赶回家里亲热。刚掩上门，秦书田就迫不及待的要亲吻胡玉音，而胡玉音则是急忙的去上门闩。男人的激情冲动与女人的细心矜持就在这“一掩”与“一锁”的动作间流露。
锁门保护
9、陌生的父亲。小孩军军赶回家告诉妈妈父亲回来，他说“妈妈，妈妈，回来了”胡玉音问谁回来了，他迟疑一下，还只是说“回来了”。秦书田冲进家门，军军转身叉腰看着他走进去，并没有跟随，后来是由五爪辣催赶着才进门。他推开房门喊了一声“妈”，远远的站着。待秦书田走过去抱他，他略微往后退，说了一句：“你老也不回来啊！”——上述细节，把自小懂事的小孩军军对从未见过的父亲的陌生、埋怨、不满与不理解的复杂情感表现得淋漓尽致，更从侧面突显胡玉音的艰辛。
埋怨责问
10、忽略坐在门口的小孩。秦书田到家门口时只顾往屋门里走，完全忽略了坐在门口的小孩。他的这一举动是基于与世隔绝的狱中生活对他的影响，充分表现出秦书田对妻子的思念和急切相见的期待，以及对“儿子”概念的模糊。
见妻心切
11、瘫软的胡玉音。面对出狱归来的秦书田，她不是迎上拥抱，而是靠着门柱怔怔的看着，继而身体发软，差点跌在地上。这充分展现了受尽委屈、苦尽甘来的胡玉音无以言表的喜出望外与万分激动。
苦尽甘来
12、王秋赦不假思索的用铜锣棒当筷子吃米豆腐，以此进一步描画他的疯癫。
以棒当筷
第四节 那些优美的民歌
影片共出现5首民歌，这些歌词既有民俗特色又紧扣剧情，令人回味。分别通过原著小说、百度、豆瓣查找整理、分享如下：
1、《半升绿豆》。影片开端，胡玉音夫妻夜里磨豆腐时所唱歌曲，改编自嘉禾民歌《半升绿豆》，歌词如下：
（女）半升绿豆选豆种啊，我娘那个养女不择家呀。妈妈你害了我，妈妈你害了我。
（男）碧水河水呀流不尽，郎心永在妹心呀头，哎呦，妹呀心头。
罗罗里，来来来，嗯嗯嗯。
（合）半升绿豆选豆种，我娘养女不择家哎。妈妈呀，你害了我，妈妈呀，你害了我。害了我。
罗罗里，来来来，嗯嗯嗯。
2、无法查找到，自听猜测歌词。黎满庚回忆与胡玉音恋爱经历时的背景歌曲，暂时找不到歌词。凭个人聆听，依稀有几句似乎是：
。。。。。。
瓜子脸来了，爱死人
 哎咯，爱死人
 情在弄伤有人哀
 坐在家中有人哀，哎咯，有人哀。。。。。。
3、《团圆圆圆唱个歌》（《喜歌堂》）。胡玉音结婚，秦书田现场指导女演员唱歌跳舞，歌曲为嘉禾民歌《团圆圆圆唱个歌》（《喜歌堂》），歌词如下：
团团圆圆唱个歌（耶），唱个姐妹分离歌。
今日唱歌来送姐，明日唱歌无人和。
今日唱歌来送姐，明日唱歌无人和。
4、《女歌堂改》。胡玉音坟地痛哭，秦书田坐在坟头陪伴时吟唱，歌曲为《女歌堂改》，歌词：
蜡烛点火绿又青啊，陪伴那个妹妹唱几声啊，
唱起苦情心打颤啊，眼里那个插针泪水深呀。
（妈妈你，害了我。。。。。。）
5、《韭菜开花》。秦书田出狱归来与胡玉音重聚，背景音乐为张家界民歌《韭菜开花》，歌词如下：
韭菜开花耶……细茸茸啊……
有心恋郎啊……不怕穷啊……
只要爱郎哎……情意好啊……
冷水泡茶啊……慢慢浓啊……
第五节 那些删减的情节
《芙蓉镇》有两个版本：普通版（129分）和加长版（164分），前者较后者少了35分钟，被删减不下30处，因而伤痕累累、伤筋动骨，不免影响观众对影片的理解与评价。现将被删减的情节依播放次序整理如下：
一、1963年逢圩日被删减情节
1、胖子顾客来到摊子吃米豆腐，调侃芙蓉姐皮肤比米豆腐还白嫩，被芙蓉姐捏耳朵让座给奶奶。
2、胡玉音给秦书田加汤。
3、谷燕山叫王秋赦起床通知干部开会；国营饮食店人员议论街道斜对面生意兴隆的米豆腐摊子；王秋赦到饮食店通知开会，被厨师奚落。
嫉妒不满
4、国营饮食店经理李国香主动搭讪讨好经过饮食店的粮站主任谷燕山。
5、（王秋赦开玩笑说卖宅基地换米豆腐吃，言者无心，听者有意，胡玉音萌生买地念头）黎桂桂勤快专注的工作。
6、李国香到米豆腐摊子刁难胡玉音，要求出示营业证。食客间接表示不满，谷燕山调停，李国香负气离开。
二、被删减的李国香背景铺垫
7、李国香当县委书记的舅舅来芙蓉镇与谷燕山、黎满庚等干部开会，指出芙蓉镇运动工作问题。
调查提醒
8、李国香与舅舅在饮食店吃饭，舅舅回复李国香的调动申请将很快有落实，将被调回县商业局当科长。
三、胡玉音新居入伙删减情节
9、新居入伙，（燃爆竹前的）炒菜和端菜情节。
端菜上台
10、宴席次日，王秋赦经过胡玉音新屋，说“富的富，穷的穷，是该运动了。”
四、在四清运动期间删减情节
11、工作组晚上在王秋赦的吊脚楼开会。李国香向王秋赦解释四清运动的任务。王秋赦向工作组举报“四不清”干部和“暴发户”。
居心不良
12、夜晚散会回家，五爪辣告诫被间接点名的丈夫、大队支书黎满庚。两人坐在长凳上吵起来，五爪辣突然起来，坐在另一端的黎满庚摔倒。
夫妻小闹
13、（把钱交给黎满庚后回家）胡玉音经过广场，王秋赦正在跟五类分子开会。
途经广场
14、胡玉音出走和归来。（1）清晨，秦书田提水，见胡玉音手拿包袱急匆匆离开去广西亲戚家走避；（2）胡玉音远走亲戚家，在溪边洗衣服；（3）胡玉音从广西赶回家时徒步穿行山谷。
不祥预感
五、文化DGM期间删减情节
15、（两人第一次扫地场景）秦书田在大街一侧扫地以及在阶级平台上耍大刀式的扫地。
独特扫姿
16、支书王秋赦窝在床上把弄女木偶，秘书黎满庚来接受工作任务。
指派任务
17、本文第二节中“秦书田的眷顾，胡玉音的远离”情节。
18、本文第二节中“1、胡玉音的挣扎，秦书田的安慰”的第“（2）”段。
19、支书王秋赦第一次白天去革委会主任李国香宿舍汇报工作被拒之门外。
求见被拒
20、本文第二节“（三）挣扎”中的“2、秦书田的送暖，胡玉音的顺从”中秦书田等候胡玉音一起扫地，但其未出现。
若有所失
21、五爪辣张罗饭菜准备招呼谷燕山，谷燕山应邀到黎满庚家，三人餐前的交流互动。
调侃玩笑
22、热恋中的秦书田胡玉音两人坐在床上，慢慢靠近亲吻。
23、（谷燕山送胡玉音到解放军医院）护士说胡玉音难产，谷燕山以家属名义签字同意手术。手术室外等待的谷燕山凝望护士身上的军装，回想起当年浴血奋战不幸负伤的情景，感慨万分。
回忆当年
24、胡玉音含辛茹苦抚养儿子谷军，儿子慢慢长大，而且非常懂事的帮助妈妈扫地。
帮母扫街
六、1979年平反后被删减情节
25、秦书田出狱归来，在村口遇上一群小孩，五爪辣告诉小孩群中的军军父亲回来，军军回家告诉母亲胡玉音。
告知喜讯
26、秦书田回到家里，群众闻讯赶来聚在屋外围观，王秋赦的家应声坍塌。
27、（“胡玉音记米豆腐”之前），一段短暂的圩市街景。
墟市一角
28、片末，黎满庚夫妻出场。黎满庚开玩笑要求出示营业证，同时转交秦书田平反、官复原职的通知书；顾客道喜，被捏着耳朵拉走。胡玉音担心秦书田离开伤心落泪，秦书田安慰胡玉音，决定不当文化馆长。
第六节 其他
一、桂桂死因留白
黎桂桂的具体死因，原著小说中明确说是自杀，谢晋在影片中则交代得较为模糊，我们只能根据黎桂桂事发前与胡玉音的对话以及五爪辣的告知进行猜测。这也给了观众一个开放性的思考空间：任何“死法”都有可能。——个人倾向于是自杀。
二、一些情节瑕疵
1、下锅未倒完的大米。五爪辣倒米入锅煮饭，簸箕中的米还没倒干净就盖锅煮饭。个人认为，以五爪辣这样勤快干练的家务能手应是勤俭持家的，她应该将所有米都倒进锅里而不会有所遗漏。
倒米煮饭
2、谷燕山受审的情绪转变有些突兀。李国香与谷燕山谈话，臆测谷燕山与胡玉音有不正当关系，谷燕山相当激动，迫于无奈的说出自己的隐情：战争中负伤，影响了下身。场面变得有些尴尬，此时李国香有些内疚的招呼老谷坐下以缓和气氛。谷燕山则默默的听从，转身坐下。——个人觉得，谷燕山从异常激动一下子变得沉默平静，并默默听从李国香指示，略为有些突兀。
尴尬气氛
3、胡玉音坟场指责秦书田时的站姿太“漂亮”。作为一个不会跳舞的山镇妇女，这舞台剧般的站姿加重了表演感。这里可分享另一个“漂亮”的站姿：胡玉音煮米豆腐给秦书田吃，表达爱意。她松手转身走开时，秦书田突然站起来，那个站姿很有“革命站姿”的舞台感，而这是可以理解的，因为秦书田精于舞蹈和歌舞剧。所以，秦书田的站姿是一个看似瑕疵，却可以理解的精妙之笔。有点可惜的是胡玉音回头的动作稍稍快了一丁点。
三、几个穿帮镜头
1、无树叶的街道扫出树叶。详见第二节中“秦书田的眷顾，胡玉音的远离”。
路面有叶

地面干净
2、调羹数量的变化。胡玉音招呼秦书田吃米豆腐。他俩握手前，秦书田的碗里有两个调羹：一个是秦书田用的，一个是胡玉音加调料时留下的。待他们进房间后，碗里的调羹变成一个。
之前一对

之后一只
3、机动船拉倒吊脚楼。根据上海大学影视学院石川教授回忆，当时是两艘机动船用钢丝牵引把吊脚楼拉倒的。影片中，楼倒塌时能看到远处一艘奋力开动的机动船。
船露一角
4、木偶位置偏移。王秋赦急忙忙的走进房间收藏女木偶。木偶原斜靠着衣物，但特写时则是立着的。
斜靠衣物

离衣而立
5、不是穿帮的穿帮——不见了的牌坊。胡玉音家门前原有一个牌坊，到1979年，牌坊消失了。个人觉得可以理解为牌坊在纹愅期间给拆了，可不算穿帮或瑕疵。
四、一些待解问题
1、影片开端的音乐营造出相当凝重的气氛，不知是什么乐器演奏的？
2、芙蓉镇码头的水位变化很大，至少有五米落差，该如何理解？ 
水浸一楼

枯水码头
3、激吻过后，秦书田将胡玉音抱到床前，好像看到堂前什么东西后作出了一个迟疑的反应。胡玉音也看了一下，他俩看到什么？为什么会迟疑？——是不是看到墙上的另一张大字报？
略为迟疑
4、秦书田出狱归来，在村口遇到一群小孩。人群中的儿子后于秦书田赶回家，但最后却是先于他到。该如何理解？可否理解为小孩走捷径或者秦书田中途耽误了一下？

</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
