<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>沉睡魔咒 Maleficent</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589598.jpg</封面>
<导演>罗伯特·斯特罗姆伯格</导演>
<演员>安吉丽娜·朱莉 / 艾丽·范宁 / 沙尔托·科普雷 / 莱丝利·曼维尔 / 艾美达·斯丹顿 / 朱诺·坦普尔 / 萨姆·赖利 / 布伦顿·思韦茨 / 肯内斯·库兰汉姆 / 莎拉·弗林德 / 汉娜·纽 / 伊莎贝尔·莫洛伊 / 迈克尔·希金斯 / 艾拉·珀内尔 / 杰克逊·比尤斯</演员>
<简介>在宁静祥和的摩尔王国，广袤的大森林中，动物与精灵和谐相处，无忧无虑。那一年，天真无邪的小仙女玛琳菲森（伊莎贝尔·莫洛伊 Isobelle Molloy 饰）邂逅了人类小男孩斯特凡（迈克尔·希金斯 Michael Higgins 饰）。他们两小无猜，成为亲密无间的好朋友， 更在万物的守护下坠入爱河。但是随着年龄的增长，斯特凡（沙尔托·科普雷 Sharlto Copley 饰）褪去了往日的纯真，被人类的贪欲所吸引。而玛琳菲森（安吉丽娜·朱莉 Angelina Jolie 饰）则成长为法术强大的仙女。愚蠢的人类向摩尔王国开战，斯特凡为了成为王位继承者，残忍地割下了玛琳菲森的翅膀。
                                    
                                　　肉体的痛苦和心灵的创伤，让玛琳菲森变成了满怀仇恨的冷酷魔女，为了复仇她给斯特凡的女儿爱洛公主（艾丽·范宁 Elle Fanning 饰）施下了沉睡魔咒……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>我愿变成，童话里，你爱的那个老干妈，张开双手，变成翅膀守护你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-29 23:44:49</时间>
<影评>
        很久很久以前，在一片遥远的大陆上存在着两个国度。一个是生存压力山大的人类国度，另一个则是无忧无虑的妖精国度。我们的主角是一个有着鹰的翅膀，牛的犄角，熊的力量，豹的速度……的妖精。她本来有着土地爷这么一份很有前途的职业，可惜遇人不淑，结识了一个人类屌丝少年。他们青梅竹马，两小无猜，经常一起看雪看月亮看星星从诗词歌赋谈到人生哲理。


屌丝少年长成了屌丝青年，他不顾女主角对他的深情厚谊，毅然选择了返回人类国度去报考公务员，以期能够在将来升职加薪当上总经理出任CEO迎娶白富美走向人生巅峰。


人类国度对妖精国度发动了战争，结果被女主角单枪匹马杀退了，人类领袖也身负重伤。只是所向披靡的女主角也并非毫无弱点，她的身体一接触铁器就会被灼伤，除了她的一双翅膀以外。


重伤的人类领袖发布命令，谁能杀掉女主角，他就提名谁进入政[哔]局常[哔]，作为自己的接班人，还能娶到自己的女儿。此时已经是领袖秘书的屌丝青年意识到自己的机会来了，于是趁夜潜入森林里的妖精国度。他假意与女主角叙旧，两人又一起看雪看月亮看星星从诗词歌赋谈到人生哲理。女主角熟睡之后，屌丝青年就像每一个去女神寝室修电脑的屌丝一样，恪守自己的本份，没做任何不规矩的事，只是割去了女主角的翅膀，加入豪华午餐。


屌丝青年终于实现了自己的理想，升职加薪当上总经理出任CEO迎娶白富美走向人生巅峰，想想还有点小激动呢。而另一边，失去了翅膀的女主角累觉不爱，彻底黑化成了女巫，并且一路随手转发负能量，把山明水秀的妖精国度变成了一片黑暗领域，而且勒令国民们不准叫她大王，要叫她女王大人。她解救了一只乌鸦，使他成为了自己的仆从，替丧失了飞行能力的自己去打探情报。


继叫兽小星之前在《美国队长2》中倾情出演了西特维尔探员之后，又一位我喜欢的网络名人成功打入了好莱坞。本片当中人类形态的乌鸦先生由老湿KFG出演。他帮女王大人打探到，原本的人类领袖死了，屌丝青年继承了他的位置。


万万没想到，屌丝领袖结婚三个月，就有了自己的孩子。原本女王大人的好闺蜜，三个不靠谱妖精，这时居然不要脸的跑来蹭屌丝领袖家的满月酒。“我要给你个金钟罩，一个铁布衫”“我要给你个好灵魂，一副好心肠”。正当三个不靠谱妖精在对小公主进行祝福时，女王大人不请自来。她念出世间最可怕的咒语：“临~兵~斗~者~皆~阵~列~在~前~~~~出卖我的爱~你背了良心债~最后知道真相的我眼泪掉下来~~~”如我们所知，咒语的效果是公主会在十六岁生日时被纺锤刺到然后长眠不起。咒语的唯一破解之法，是真爱之吻。然而由于女王大人相信真爱之吻这种东西不是你想买就能买，所以这个咒语等于是无解的。


屌丝领袖的女儿想必是充话费送的，他毫不犹豫的把她交给了三个不靠谱妖精抚养，并让他们有多远滚多远，以免连累到自己和手下的人。


事情的真相是，女王大人这个看上去好像脱裤子放屁没事找事的举动，其实是在下一盘很大的棋。三个不靠谱妖精当然照顾不好小孩，于是还得劳烦女王大人和乌鸦先生来。傲娇的女王大人对于小公主一开始是比较抗拒的，可是很快就对这个萌萝莉缴械了。我本以为女王大人跟小公主的关系会类似于梅芳姑和石破天，结果看着看着发现苗头不对，这分明是要往殷六侠和杨不悔的方向发展啊。原来女王大人的真正目的，是为了更畅通无阻的实行自己的光源氏计划。


小公主一天天长大，十六年之约很快就要到期。以干妈的身份陪在小公主身边的女王大人对她的感情早已超出了干妈和干女儿的水平，她后悔了当年的草率决定，打算撤回诅咒。而撤回诅咒的唯一办法，就是给小公主来上一发真爱之吻。这方面，干妈可是时刻准备着。她的烈焰红唇可不是白长的，就为了等待这命中注定的一刻。


可惜这时候却有人跑来搅局。来自央国星的白痴王子（哟~呜~撸~崩次卡~打次卡~）来到地球寻找自己失散的宠物哥斯拉，偶然撞见了小公主，被她的美貌所吸引。干妈误以为小公主被坏人误导带上了异性恋的不归路，伤心欲绝。另一方面，小公主得知了干妈的光源氏计划，羞愤难当，一气之下跑回去找自己的屌丝阿玛。


不愧是充话费送的女儿，屌丝阿玛见到小公主之后完全没有任何父女相见的煽情戏份，随随便便就把她打发了。除此之外，屌丝阿玛还非常贴心的把全国的纺车都集中起来，方便小公主一次扎个痛快。终于，小公主不负众望的触发了咒语，昏睡了过去。


意识到事态严峻的干妈赶紧带着白痴王子这个解药去救小公主。不出所料，白痴王子的吻果然是一点用也没有。“一定是打开的方式有问题，这次可以试试多用点舌头……”准备再试的白痴王子被干妈一巴掌煽出门去。“闪开，让专业的来！”毫无悬念，干妈的吻，甜蜜的吻，果然这才是正确的打开方式。


这时屌丝阿玛带着手下杀到，打算抓住干妈。掌握了干妈害怕铁器这个弱点，屌丝阿玛穿上了特制的MK1型战甲。不愧是充话费送的女儿，眼见干妈落了下风，小公主赶紧去帮她找来了最强装备。看到这儿我才明白，原来那对翅膀不是长在干妈身上的器官，而是可拆卸的装备。装备翅膀这种事我以为只有国产网游和页游的人民币玩家才喜欢这么干。


一秒钟变人民币玩家的干妈瞬间碾压了面前这些战五渣，屌丝阿玛在最后时刻想出一个绝妙的战术：抱着会飞的干妈一起跳楼。然后这个战术毫无悬念的失败了，屌丝阿玛把自己作死了，他的生涯一片无悔。


坏人得到了应有的下场，妖精国度又恢复了山明水秀的景象。从此以后，公主和干妈在一起过上了幸♀福的生活……


全剧终。


------------------------------------------------------------------------------------------------


看到一半我还半开玩笑的说，这一版不会最后是干妈把公主给吻醒了吧。结果没想到一语成谶了。只能说去年的《冰雪奇缘》实在是让迪士尼尝到了太多甜头，于是在那之后的童话故事也都如法炮制了。


如果用一句话形容本片，那就是《魔境仙踪》混搭《冰雪奇缘》。本片导演貌似是《魔境仙踪》的艺术指导，所以两部电影在视觉呈现这方面是非常接近的，尤其是本片一上来对妖精国度的展现，像极了《魔境仙踪》里付兰兰刚踏足奥兹王国那一段。至于《冰雪奇缘》，跟本片的可比之处则是在表达的主题方面。两部电影都是表面上体现“女儿当自强”，其实是在大声疾呼“出柜要趁早”。


本片延续了《冰雪奇缘》的“反王子”设定。这一部里的王子虽然不是渣男，却是个毫无存在感的角色。故事源于睡美人，以我之见，本片中最符合“睡美人”这个称号的，应该是那个王子才对。他基本上除了睡觉也没干什么事。在童话改编电影里不断削弱王子的作用，以体现女性的崛起，这是近年来的大趋势。只不过比起《冰雪奇缘》里“意料之外，情理之中”的危机解除，本片的设定还是略显老套。同样是真爱的举动，《冰》中是安娜主动保护艾莎从而解除了身上的诅咒，而本片中的奥罗拉公主则仍然与传统童话故事中一样，完全是一个被动的接受拯救的形象。虽然可以说Maleficent是被公主的爱融化了冰冷的内心，可是比起《冰》中两位女主角的各自精彩，本片中的这一对气场实在相差悬殊。


不过上面说的这个问题也跟两位主角之间的关系设定有关。《冰雪奇缘》中两位女主角是姐妹，所以气势上旗鼓相当；本片则是母女，一个处于强势的保护者地位而另一个则是被保护者，这种设定倒也合情合理。另外母女的设定也给本片这对CP加入了最萌年龄差，更何况她俩又不像安娜和艾莎一样是血亲，所以二人关系的发展也就具备了更多可能性。


男性角色方面，如上面所说，王子美则美矣，可惜完全是个花瓶。《冰雪奇缘》的男主角好歹还给女主角当过司机；本片这个王子可是从头到尾什么力也没出，最后出来晃那一下也就预示了他的命运：以后公主如果需要假装自己是直的，就拉他出来当幌子。乌鸦先生是个非常可爱的角色，基本上等同于《冰雪奇缘》里的雪宝。至于国王，其实是个有点莫名其妙的角色，学人做坏事又做不彻底，似乎也看不出对女儿有什么感情，明明早就知道女主角的弱点却一直畏畏缩缩。他的扮演者沙尔托科普雷最近似乎总演这一类神经兮兮的角色，去年的《极乐空间》和《老男孩》都是差不多的类型。再这么下去他要成为变态大叔专业户了。


本片的一大看点毫无疑问是女主演安吉丽娜朱莉。一开始我觉得她这个把头发都包起来、露着两只牛角的造型很是怪异，可是到后面就越看越帅气了。她的剪影还有点像《蝙蝠侠》漫画里的小丑女哈莉奎恩。当然我个人还是更喜欢她长发飘飘的样子，配上牛角和巨翼，凛然如天神下凡，让我联想到年轻时玩的《仙剑奇侠传三》里面我最喜欢的角色重楼。除了气场强大的女王，本片还有不同年龄段的小萝莉，足以把观众萌翻。我最喜欢的是一开始的小Maleficent还有刚刚会走路的奥罗拉。小公主找干妈求抱抱那场戏实在太有爱了。不过看的时候我却有点担心，怕朱莉姐那棱角分明的颧骨一个不小心把小朋友给磕着了……


（补充：那个求抱抱的小公主的扮演者原来就是朱莉的女儿Vivienne，所以这场戏才这么浑然天成！感谢网友 @Nick（
http://movie.douban.com/people/leeyeah/
）和网友 @Jovinzorz （
http://movie.douban.com/people/58616310/
）提供以上信息~）


在节奏方面，开头结尾两场大战虽然气势汹汹，可惜都不够激烈也不够持久，让本片显得缺少高潮。中间干妈和公主的相处时光，虽然温馨治愈，可未免稍显拖沓。并不是说这段戏拍的冗长而显得拖沓，而是因为本片本身时间较短，而这段平淡如流水的戏份一个不小心就会挤占本来高潮段落应该出现的时间点。《冰雪奇缘》的片长与本片相差无几，但却能做到一波三折、高潮迭起。相比之下，本片还有很大的改进空间。不过总体来说，本片仍是一部视角新鲜、内容有趣的童话改编电影，至少比前几年的《白雪公主与猎人》靠谱多了。


最后说个我印象深刻的但其实在影片中无关紧要的小细节。演到三个妖精阿姨为小公主做十六岁生日蛋糕那里时，三人发生了争执，结果Flittle打了Knotgrass一巴掌，后者的脸因而变得一半白一半蓝，像极了梅尔吉布森在《勇敢的心》里面的经典造型。我跟身边的基友耳语道，“觉不觉得她像华莱士？”基友疑惑道，“哪个华莱士？美国的吗？跟长者谈笑风生的那个？”


（来厚颜的贴个小广告，如果上面的内容觉得还看得过去的话，欢迎移步指正我写的《变形金刚4》的影评：

http://movie.douban.com/review/6718128/

多谢捧场~）
      </影评>
<有用数>2059</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗷嗷嗷</作者>
<标题>所以这是个母嫁结局么</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-10 06:26:07</时间>
<影评>
        去不了电影院的断腿星人只能被bilibili拯救，渣画质的女王仍然有跪舔的美貌。这是我见过最好的魔女cosplay，恶魔的犄角，永夜般的披风，3d的颧骨，仿佛从迪斯尼的原画中走出，一颦一笑风情万种，美艳值上升了1000点。女王女王我只想问一句，你的口红是哪家哪个色号的？


每一个女王背后都有个渣男，Maleficent的血泪史完全可以来豆瓣开贴。单蠢小女神遇到小屌丝，真心和初吻都被骗，酒后非礼，肉体永久伤害。小屌丝却没事人一样踩着女神的尸骨出任ceo迎娶白富美走上人生巅峰，还生了个女儿。女神从此对男人失望怒变拉拉啊不女王，来到人渣面前说，跪下求老娘。

等等中间落下一段关键情节啊，女王怀着迁怒的心用那个和纺车相关的著名咒语把小姑娘诅咒了，最后还讽刺性地加了一句，只有真爱之吻能解咒哦么么哒。

看过Frozen的都知道真爱之吻被黑得有多惨，在心如死灰的女王眼里，这世上怎么可能有真爱。


Bug是Maleficent在下诅咒之前说，你会顺利成长开心快乐人见人爱花见花开。

喂女王大人，这个人见人爱……也包括你吧？


于是只因在人群中多看了你一眼的女王变身真。痴汉，日夜偷窥小萝莉。由于那三个精灵是三个逗逼，小萝莉的饮食起居，人身安全，思想品德都是女王一手培育的。女王一直叫萝莉beastie，翻译成中文大概是“小兔崽子”“小浪蹄子”，这满满的宠溺感简直让人无法直视。说好的仇人的孩子呢！？说好的诅咒呢！？女王你这是在实践“如何科学养猪”每天给猪按摩对猪微笑等她肥了好宰了吃么！？这和说好的不一样啊女王大人！

每一次女王和萝莉的互动都让人会心一笑，比如窗前的鬼脸（萌死啦！），比如悬崖下升起的树枝，比如面对小萝莉撒娇的“爱我你就抱抱我”脸那句傲娇的“go away!”，这里不得不让我想到Elsa的&quot;go away Anna!&quot; 所以go away已经变成百合出柜暗号了么wwwwww


更直接的出柜桥段是女王把萝莉带回了自己的领地然后躲起来偷窥[痴汉你够了！。萝莉心有灵犀地说，come out, i know you&apos;re there.

出来（柜）吧，我知道你在那，我不怕你。

于是俩人一见钟情了（误）。公主表示你一定是我的仙女教母，我知道你一直都在我身旁，看着我，保护我，我能感受到你的影子。

女王被感动了有没有！原来这么多年我没有白白付出啊！纳泥妹子还说要搬来和我一起住！？卧槽我的人生圆满了！

还记得你的诅咒么女王大人。

哦对还有个诅咒，解了它。

什么解不了！？卧槽！那个谁，就是你，那个路过的王子，就决定是你了！你看我家金发妞好不好看？好看是吧～我也觉得好看～好看的话想不想亲她啊～亲一下嘛亲一下嘛～这就对啦乖………………怎么还没醒！都是你的错！负分差评滚粗！

女王大人，随便拉一个路人过来怎么可能是真爱啊。Elsa名言流传千古，you can&apos;t marry a boy you just met.

女王大人流下了悔恨的泪水，呜呜呜我养了16年的萝莉啊，马上就要通关了结果都怪我当年中二啊！说好的从此两个人幸福地生活在仙境里呢呜呜呜呜！

然后她亲了她一下。

然后她醒了。

在旁边围观了整个过程的乌鸦桑表示，我活了16年没看过比这更真的爱了。


此时卑鄙无耻的反派人渣又出现了，女王斩荆棘唤恶龙只为救公主，最后还是陷入渣男的陷阱里。此时公主又立功了，带着出柜的翅膀奔向女王，女王顿时化身铁t，紧身皮裤不要更帅气，战斗力秒杀你们这群渣渣。人渣不服，no zuo no die why you try。你看，你die了吧。


结局是女王又变成了女神，站在仙境拉着公主对着所有人宣布，这是你们的皇后！

母嫁结局，达成。


那个谁，王子你又路过啦？要不要和乌鸦桑搞基啊？乌鸦桑很萌的哦还可大可小哦～

剧终。
      </影评>
<有用数>1303</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<标题>纯情少女遇到负心渣男的永恒悲剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-22 00:11:20</时间>
<影评>

世界上有一种永恒的悲剧，那就是当纯情少女遇到负心渣男。《沉睡魔咒》这部电影对此现象进行了深度的关注，用黑童话隐喻的形式为广大无知少女敲响了警钟。

故事设定在一个遥远的王国中，这个王国的一半是童话般的森林，另一半是人类居住的王国。很显然，童话般的美丽森林象征了纯情少女善良柔软的内心，而尔虞我诈争名夺利自私冷酷的人类王国则是渣男内心的象征。

纯情少女代表团团长由安吉丽娜朱莉扮演，她有一双美丽的翅膀和天真无邪的笑靥。

人类王国的老国王率兵攻打童话森林，被安吉丽娜朱莉打败了。把童话隐喻翻译成现代文就是：有钱的大叔想要包养纯情少女，被少女义正辞严地拒绝了，体现了纯情少女高贵的心灵。

但大叔易躲渣男难防。帅气渣男出现了，俩人迅速坠入爱河，月底花间相偎依，共喜有缘分。好景不长，为了当上国王，渣男把安吉丽娜朱莉灌醉，然后把翅膀割掉了去邀功。

这段情节所代表的意义再明显不过了。翻译成现代语言就是：被渣男多次玩弄怀孕再堕胎的少女，失去了再次怀孕的能力。

自古以来屁股大就是女性性感的标识，是因为骨盆宽利于胎儿生产。人类依然逃脱不掉繁衍后代的本能驱使。剥除怀孕能力的女性在某种意义上无异于被剥夺了飞翔的能力。

于是纯情少女安吉丽娜茱莉就崩溃了，化了大烟熏妆，变成了“我抽烟喝酒纹身但我知道我是好女孩”的暴躁夜店女王。从医学角度讲大概是多次堕胎造成的内分泌失调，中医认为是肾精不足导致肝火炽盛。

这时候，玩够了的渣男竟然洗心革面跟高官女儿结婚了，还生了个孩子。安吉丽娜的心情就像葛荟婕听到了汪峰跟章子怡搞在一起。

于是她就对孩子下了那个著名的诅咒：“公主十六岁时被纺锥扎到流血，从而一睡不醒，只有真爱的吻才能解除。”

安吉丽娜茱莉希望自己不能再怀孕的苦，能让渣男的女儿也体会一下。所以“十六岁被纺锥扎到流血”，是破处的隐喻，“一睡不醒”，也就是不能怀孕。

但纯情少女本质上还是纯情少女，虽然被渣男玩弄的她，变得不再相信真爱。但还是希望有人能原谅她的过去，包容她的不能生育。所以她给诅咒留了一条后路，那就是“真爱之吻”——代表男人不介意她不能生育，能全心全意爱她一个人。

但故事的情节我们都看到了，王子的吻根本就没起作用，说明极大多数男人还是比较介意这点的。

于是安吉丽娜朱莉亲自出马，把公主吻醒。说明要是不小心落到那个地步，能懂你的只有同样悲惨的女人了。

安吉丽娜茱莉变身成夜店妖女之后，身边一直跟着一只鸟。鉴于鸟常常是男人某器官的象征。纯洁的我只能妄自猜测导演的意图了：1.安吉丽娜朱莉变成了女汉子自力更生。2.她变性了。

最后这只鸟还变大了，还喷射一些火焰似的东西，我只好捂住了自己纯洁的双眼。

不管怎么说，这只鸟让她没那么孤独了，make her happy。

最后，渣男的国度被消灭了，世界上只留下了一对纯情少女相互依偎。留给我们深深的思考。


——————————正经的分割线——————————


你们又该说我脑洞太大了，只是混迹医院的我已经目睹了太多人间惨剧，希望每个男人都学会爱护你们的女朋友，堕胎危害大，且爱且珍惜。

</影评>
<有用数>934</有用数>
<没用数>298</没用数>
</review>
<review>
<作者>freda</作者>
<标题>她拯救的不是全人类，她只是拯救了她自己而已</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-08 18:01:40</时间>
<影评>
                这是我在北美三年来看过的看完感觉很舒畅的片子之一，而且第一次见到电影播放完毕大部分影院观众鼓掌的电影。我不是什么专业人士，只是抒发一点作为普通观众的观影感想。我在短评中提到这部片子是老少咸宜的非典型性好莱坞电影。因为这部电影赋予一个简单的改编版童话故事以教育意义，展现的主题十分简单鲜明------人之初性本善，但人都有心魔，成圣成魔一念之间。但很多人都经常忽略了这个道理。

      现在回想起来，为什么觉得好看呢，不是因为有什么深刻大道理或者多复杂曲折的剧情，而是这部电影的主题主角和之前诸多展现个人英雄主义的好莱坞电影表现的东西有些许不同。这个时代，大部分好莱坞电影主角都是刚正不阿坦荡无比的英雄，然后危难关头用超能力拯救全美国乃至全人类，然后俊男美女happy ending云云...就算有什么善恶是非之念的心里挣扎，仿佛也是作为英雄成长的过往一带而过。对我来说，这些都是一堆好莱坞电影人满怀理想主义的一场场意淫而已。而这部电影的主题是一个本身就亦正亦邪的人物的心路历程和挣扎，可以说展现了任何一个我们中的普通人可能面对的经历。一个守护森林的仙女被爱的人背叛，继而在悲愤之下产生了心魔。最后她的冰冷的心终于慢慢回温，悬崖勒马。她拯救的不是整个国家或是整个地球全人类，她拯救的只是她自己。她只是及时阻止了她心中那因悲愤而横生的妖孽，从而没有酿成大错。我莫名想到了很久之前看过的一篇十分精彩的耽美小说的结尾，主角也是曾被疯狂的感情蒙住了眼睛而犯过错的人。

“每个人心底都有一只妖孽，就算踩死碾碎风干磨成灰也无法消失，但总有获得小小幸福的权利。 

　　      哪怕只是劫后余生般的小小幸福。” --------《妖孽横生》

      我想说，作为一个普通人，不用梦想着成为大英雄拯救全世界，我们只要控制好我们的心中那小小的妖孽，能在善恶之前站稳立场，就已经够了不起了，幸福也就不远了。 

      另外，作为一个腐女，我对这种有“天下大同”之意，敢让王子打酱油的电影喜闻乐见，心中暗爽，嘿嘿...

 -----------------------------------------

另外补充：这部片子或许能改变小女孩以及一部分女人的人生观。一见面就给你true love的王子是不存在的...爱情本来就脆弱，持续一生的真爱难寻，所以不要把爱情当成人生全部。真爱决不是仅靠荷尔蒙7个月的效果，而是日积月累的深厚感情，慢慢沉淀为亲情一样的感情。与其为爱情盲目投入一切，还不如多爱护周围那些与你人生不可分割的人，比如知己，比如无条件给你一生真爱的老爸老妈。
      </影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>olala。</作者>
<标题>他说那是一个真爱之吻，她信了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-14 01:14:37</时间>
<影评>
        迪斯尼从冰雪奇缘开始不再玩一见钟情的王子公主相爱烂梗转而将重点放在传统童话改编和亲情友情上我真的好感动，将童话现实化完完全全满足了我.....

这种讲奇幻世界的片子少不了场景特写各种妖怪仙境做背景，感觉有点腻歪了，主要还是关注了剧情。安吉丽娜演的我觉得不像仙女更像鸟类精灵吧，看看她的翅膀多么霸气，充分彰显她女汉子本色。

男主小时候就好丑长大以后更是一副未老先衰的样子，如何配得上我maleficent？总感觉他们的爱情建立在小maleficient从未见过别的人类的基础上，夕阳下那个轻轻的吻完全是欺骗无知少女啊好嘛！

之后男主的渣男属性慢慢浮出水面，当年你为了能和她握手扔掉了手上的戒指，如今你为了抓住她伤害她费尽心思打造铁器布下天罗地网，你真的爱她吗？十六年来对着她的翅膀渐渐精神恍惚，割去她的自由还不满足..男主并不是真的因为maleficent对女儿的诅咒而不停的想要找到办法打败她吧，父女相认那一刻丝毫无情绪波动，就是象征性的说一句“你和你妈妈真像....”

总感觉像是后悔着当年背叛了她又不舍得王位，以复仇为借口而获得想要征服她的快感。

由鸟变来的仆人帅多了，变成狼变成马（嘴尖尖的好好笑...）为她服务，最后maleficent被铁网束缚住将他变成龙，自顾不暇却还总是密切关注他的情况我真要泪奔了，这才是真爱啊！名义上的仆人实际意义上的小棉袄啊！这么多年默默做牛做马卖得了萌耍的了帅还玩得了性感，翅膀恢复以后还能陪着飞翔，这么好的鸟去哪儿找，还不比那渣男主好上千万倍？

为毛是百合，怎么会是百合！！能唤醒小公主的是maleficent作为长辈的真爱之吻，能给maleficent幸福的就是她身边的小黑鸟啊！！男二上位是我永远的追求，因此虽然结尾没交代要我自动脑补但我依然很满足。

总之是看完以后会心一笑的电影。

我大安吉丽娜各种小表情各种“哼”简直傲娇的没！朋！友！！
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>純白灰燼</作者>
<标题>朱莉的凝视</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-20 16:26:56</时间>
<影评>
        有Frozen珠玉在前，迪基尼还想玩百合就要下更多的功夫了。这部有女王的皮撑着了，只是血肉，实在还是少了些深度。


Frozen里不少女性的心理隐喻，比如受伤后跑到深山建起自己的冰雪城堡表现着隔离，还有脱下手套放下头发表现着挣脱等，大家已经分析了不少。在这部里也有着不少的暗示，女王怕铁，铁又硬又粗（咳），明显的男性的隐喻，对于被割掉翅膀，朱莉也说到，这是强奸的意思。国王住在坚固的城堡里，女王住在有山有水，有各种软软的生物的森林里。受伤后封闭起来垒起的那些荆棘，是不是有些熟悉呢?


这片森林本来色彩明亮，到女王受伤后色彩变暗，再什么时候色彩重新变亮呢，恩，公主来的时候。女王对公主的傲娇态度大家看着都各种笑，但不变的是，女王对公主的照顾，从小到大，或明或暗的照顾。


女性长期以来在媒体里被分析是“他者”，或者是性感肉弹，或者邪恶，是男性欲望的投射，是给男性看的。这电影我印象最深的就是朱莉的凝视，默默看着公主，却一直施与援手，相对于父亲的冷硬无情，终于有一种女性对女性相望的感觉。


其实朱莉这个阶段也刚好是适合拍这样一部片子的时候，而且，除了她好像真没有谁撑起这样一部薄弱的片子。朱莉本身就是双，走过几年拉路，最后和皮特一起建起一个国际娃娃兵团，还做了乳腺手术，想来她自己的心路也可以写自传了。从当年玩独立玩个性玩同性的片演到今天，朱莉该演这么一个“奇怪”的母亲的角色了。这片里朱莉基本是用脸和眼神在演，她眼神最温柔的时候，就是凝视公主的时候。最后她躲在后面看王子吻公主也没成功唤醒公主的时候，眼神里带过一丝悲伤，说，我就说过这不是真爱。被伤过的人，懂得。朱莉后来说，有我在日子，我都会保护你不受任何伤害。这就是女王。


这种把男性都处理得要不渣要不酱油的路数有点小白，好歹是开头吧，要是迪基尼真想走上百合不归路，这点总是要改改的。


这几年好莱坞这片强势女性的角色不少，象《明日边缘》里一身肌肉的艾米布朗秒杀了一片男男女女。相比之下，亚洲文化里，象日本文化，还玩着萌萌哒的路线，无辜大眼乳摇水手服，虽然百合漫也在起步，女性依旧主要是欲望对象，凝望她们的，是宅男。


不知这片子，是不是女王献给那些百合岁月。
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小冰块儿</作者>
<标题>女巫和公主才是真爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-31 16:22:40</时间>
<影评>
        　　小时候看睡美人，觉得女巫是个大坏蛋，看完电影却只想跪舔女巫这个女王，不得不说这个改编实在太赞——虽然依然有各种槽点。

　　上一部冰雪奇缘突出了个姐妹情深，不需要男人，这一部似乎依然是这样，国王作大死，直逼得女巫反复说这世上没有真爱，真的，哪怕是里面的主仆之情，和女巫对公主的关爱，都比爱情来得真实。所以我是要夸迪士尼已经变得现实了吗？反正我已经过了会被童话欺骗的年纪了。

　　

　　这个故事的改编是这样子的，魔境和人界相邻，进入魔境偷宝石的小男孩被小仙子玛丽菲森发现，但是仙子并没有惩罚小男孩，反而和他成为了朋友，然后相爱了。但是小男孩长大后效忠于人界的国王，在一场战争之后，背叛了玛丽菲森。在找她叙旧之后偷偷割掉了她的翅膀，也因此当了新的国王，娶了公主，生了个女儿。而玛丽菲森变得心灰意冷，变成了魔界的女王，开始了复仇之路，在公主受洗那天诅咒等她在十六岁的那一天手指被纺锤上的针刺破，陷入沉睡，只有真爱之吻可以唤醒她。后面的发展似乎和原作没什么两样，但是如果你认为会有王子唤醒公主那就错了——我说过什么来着，最近迪士尼不相信真爱……

　　但只看预告，也猜得到，明明黑魔后和小公主才是一对么……果然不出所料。

　　

　　买票的时候其实在2D和3D之间犹豫了一小下，不过后来非常庆幸自己买了3D的票，画面太美了，嗯，原谅我这个大理科生没啥别的形容词，仙境就是仙境，魔境就是魔境，战争场面也看起来很恢弘，所以要看就要看3D.

　　这片子我自己一个人去刷的，结果从中间开始就泪崩了，一直崩到后面公主醒来，不得不说这部片子对感情的刻画部分是在太棒。

　　在整个片子大泪点出现之前，简直是虐点不断。

　　第一个虐点其实出现在乌鸦替魔后打探情报，说国王王后生了个女儿，虽然魔后表现得满不在意，但是第一反应，眼里是带着泪光的。泛完泪光之后马上装做无所谓，那一瞬间简直被虐死，尼玛那可是背叛了自己的旧情人啊……朱莉的演技真是太棒，完全真实。但这里只是小虐。

　　第二个虐点就是三个仙女把小baby带到农庄抚养，虽然魔后一直嫌弃公主是个小怪物，但是一直默默关注她成长。小公主不小心跑到她面前来，天真无邪地要抱抱，她虽然嫌弃着，但还是把小公主抱了起来。虽然预测得到这个发展，但是却一点不觉得狗血，只是心里怪难受的。

　　一路不断的虐点过后，终于到了把我击垮的桥段。

　　第一个泪点就是长成少女的公主第一次见到魔后，她说你出来，我知道你在那里。魔后问她不怕被吓到吗，她说不会，然后她认出了魔后。

　　玛丽菲森问她，你认得我？

　　她说，你是我的Fairy Godmother吗？

　　Fairy Godmother，仙女教母，这个词一出来我就泪目了。孩子是最敏锐的，他们知道谁真心对自己好。是的魔后，虽然你给了这小公主诅咒，但是这些日子你一直默默在她身边，不知不觉中呵护她成长，她怎么会感觉不到？

　　公主说，她知道魔后一直在关注着自己，虽然有时候看不见人，但是影子也在。

　　其实这就是爱了不是吗。

　　接着就是公主问魔后，所有仙子都有翅膀吗？魔后说，大部分都有。然后公主又问她的翅膀是什么样子的。

　　我不能原文复述魔后的回答，印象里她说，翅膀很大，拖曳在她身后，感觉可以完全信赖它。

　　我是见不得这种场景的，回忆总是最戳的点，尤其是对往日那般意气风发的回想。

　　嗯，想当年……

　　当公主再问下去的时候，魔后施法让她睡了，不是不愿意说，或许只是因为内心负荷不住。

　　公主慢慢长大，魔后的心或许是被她渐渐暖了起来，她想用自己的能力撤销诅咒，看到这里，我以为就要皆大欢喜了，可是谁想到她的魔力失效了。

　　那一瞬间，她回忆起自己诅咒的时候，说的是，没有任何能力可以将诅咒解除。这是多么可怕的咒语，就连自己都束手无策。

　　我看到了她的后悔与颓然，是啊，没有后悔药可以吃……

　　后来的公主说长大后要留在魔境，和魔后作伴，魔后说，不用等到她长大。她没再多说什么，真相总是太残忍，又怎能让一个天真的少女背负那么多。

　　在公主返回小屋，要和三位仙子告别的路上，她遇见了临国的王子。在告别的时候，王子问她还会在这里吗。这个场景，这些话，就像当年那个小男孩和小玛丽菲森说得一样。乌鸦说他或许可以拯救公主，可是魔后说，这世上是没有真爱的。

　　魔后大人，你是不是也想到了当年的自己。

　　公主还是得知了真相，知道了自己有父亲，知道了自己被诅咒，在她向魔后求证的时候，她犹豫着不敢说出那个名字。

　　在魔后说出玛丽菲森的时候，我仿佛听见了她心碎的声音。

　　

　　再后来就是去唤醒公主的故事，节奏终于换掉，不再是步步紧逼让人飙泪的戏码。

　　王子没有唤醒公主，因为那只是第一眼的好感，那并不是真爱。魔后眼里泛着泪花，对沉睡的公主说，我会陪伴你，不会让你受到任何伤害，那一瞬间，心里又被击中。好在公主在魔后吻了她的额头之后清醒，否则我真的无法相信真爱了。

　　是的，这真爱其实并不是蕾丝之爱，这种说法只是调侃罢了。这种爱近似于母爱，但也不是母爱，是隐隐的有一种大爱与大关怀的感觉。你毕竟是看着她长大，你爱她，这个“小怪物”。

　　

　　最后一个戳人的点其实在国王与魔后的厮杀，在公主的帮助下，魔后的翅膀又回到了她身上。在城堡顶楼，只剩国王与魔后交手，魔后本来可以杀了国王的，但她看了看国王的眼睛，说“that&apos;s all”。她是想放过他的，或许是想起了曾经相爱的日子，又或者是本来就没有置他于死地的心。可是国王依旧是不作死不会死的代表，他在魔后转过身后又从身后偷袭，两人摔了出去，可是魔后有翅膀啊，她会飞，而国王只能摔死在地上。

　　她看着死去的他，画面持续了数秒，而我隐隐松了口气的时候，却又有了几分怅然。

　　

　　抛开沉重的主体不说，其实这部电影还是挺好玩的，笑点萌点不断。三个笨手笨脚的仙子总是因为小事开始吵架，我特别喜欢看魔后变小戏法捉弄她们的场景。魔后救了一只乌鸦（魔后对他说的，我要你做我的翅膀，真的是我非常喜欢的主仆关系），她让它可以变成人变成各种动物，然后每次他回来和魔后说话的时候，一不开心，魔后就把他变回乌鸦不让他说话了。魔后让他变成狼，他说是狗，还嫌弃，反正这真的是特别好玩的点。

　　至于萌点，就是小公主啊，那个小baby真的太可爱了！！！完全灵也完全漂亮！！！尤其是和乌鸦的互动~~我超喜欢小baby啊，简直是萌死了，我旁边的阿姨怀里抱了个孩子，那孩子也伸出小手抓我胳膊来着，但是我这次完全没有烦躁啊，因为我自动联想到片子里那个软萌的宝贝了。还有就是刚长大一点的那个小公主，那个小女孩也好萌的，尤其是向魔后要抱抱那里，心都要化了。

　　

　　嗯，槽点还用说吗？没见过那么渣的男人，背叛旧爱就算了，尼玛，女儿被下了诅咒之后还不自省，反而要搞复仇那一套东西……渣男啊渣男……

　　就怎么说呢，这种不要脸的人永远都不会觉得自己是错的。

　　还有那三个小仙子，蠢是其一，另外本来三个人是魔境的人，怎么小公主一出生就去人界帮忙了呢？投敌速度未免太快……

　　

　　看完之后呢，关注点还有俩，朱莉的脸太瘦了啊……演技太棒了啊……

　　最后裙子披风什么的都没了，穿着紧身衣裤打斗那里，帅到爆！

　　

　　其实我说这个电影很棒，就是它能把普通的主题表达得很好，因为这个主题并不算深刻，但里面满满的都是人性纠葛，和各种让人思索的点。其实整个故事并没有突出说明它的中心，可是看的时候完全能感觉得到它想传达什么，这便是妙处。

　　不得不提前一阵子看的催眠大师，非常好的电影，但最后说的那句，要自己原谅自己之类的话，一下子就显得太白太直接，一点味道都没了。

　　结尾的话，一定要大大的安利它！如果内地上了，一定不要大意地去看吧！
      </影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>人间小太阳</作者>
<标题>这个世界上没有无缘无故的爱与恨</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-01 01:46:18</时间>
<影评>
        基本上完全颠覆了原著，却又合乎情理合乎逻辑的改编一定要赞一个。


迪士尼这几年真是慢慢的要把自己往业界良心的方向发展了，而且跳出了单一乏味的爱情故事，在表现人物上更加多元化了，继之前的冰雪奇缘之后沉睡魔咒也跳出了爱情而着重在人心的善恶变换上。


皮埃斯：王子又被炮灰了（忧桑脸……）


安吉丽娜朱莉的演技一直很赞，但是因为她太出挑的脸蛋和身材，再加上强大的气场，很少有人来评论她的演技。记得之前的换子疑云的时候就完全被她的演技惊艳到，后来开始就很注重她的演技。


这部电影里，她演绎的是一个原本单纯善良俏皮的精灵，遇到了第一个人类，他们从朋友变成了恋人，而男人却为了权力背叛伤害了她，受伤的精灵愤怒之下变成了可怕的女巫，对他的女儿施加了恶毒的诅咒，小公主被带到了遥远的森林深处，意外的慢慢和女巫越来越亲近，女巫后悔了，想要消除诅咒却失败了，好不容易遇到了可能救公主的王子，不惧艰险带着他来到皇宫，希望可以破除自己的诅咒，最后，依旧是童话般的结局，只是，女巫变回了曾经美丽的精灵，公主离开了城堡，变成了森林的公主，而贪图权利的人最终死在了自己的贪婪之下。


要说这个改编并没有多么出格或者多么的出人意料，但是确实是走心的……


这个世界没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。所有事情都是有因果报应的，你埋下了种子，那么，不管日后结出的是什么样的果实，你都要亲自吞下去，也许世界是不公平的，但命运绝对会给你最公正的评判。


朱莉饰演的玛琳菲森，是一个有血有肉有心的并且非常傲娇的女巫

被心爱的人背叛割下翅膀的时候，

唯一知道自己弱点的人却利用这点来对付自己的时候，

痛苦难耐对小公主施加额度诅咒的时候，

冷着一张脸却别别扭扭的关心小公主的时候，

后悔自己的作为试图收回咒语却失败的时候，

冒着被围攻杀害的危险带着可以救活公主的王子奔向皇宫的时候，

终于可以报仇却放了那个曾经爱过的男人的时候，

还有最后，不再是邪恶的女巫，回归森林，散开头发，张开翅膀，冲上层层云雾，变回那个美丽的精灵的时候……


没有绝对的好人，也没有绝对的坏人，玛琳菲森只是在被伤害后做出了回击，但是她后悔了，试图弥补这个伤害，最后她放弃了复仇，却不知道，人类，有的时候才是最邪恶的存在……


迪士尼现在真心抛开以前的一见钟情真爱之吻的梗了，当然，观众都这么大了，谁会相信……不过这样才是最合乎逻辑的吧。就算这个世界上真的存在一见钟情，怎么可能见过一面就成ture love了？

你可能会和很多人一见钟情，但真爱，一定是需要时间和经历才能沉淀出来的。

最爱你的，一定是那个见过你最美好最狼狈最真实的一面的人，一定是一直陪伴着，见证过你成长或蜕变的人，一定是陪着你嬉闹过聆听过闹过别扭却还是离不开的人……

一见钟情可以成长成真爱，但真爱绝不是仅仅靠一见钟情就能存在的，而且，我们一直以来都误解了，真爱并不是仅存在于爱情之中，任何一种感情，都能孕育出真爱。

诚然玛琳菲森伤害过奥罗拉公主，公主很伤心，那也是因为这是她认定的亲人一般存在的母亲一般存在的人，否则，除了愤怒何来伤心？


故事的最后，公主回到了森林，成为了森林的女王，个人觉得这是很好的结局，从小生活在森林中跟着玛琳菲森脚步的女孩子，怎么可能受得了宫廷礼教的约束，怎么可能放弃外面自由的空气，而那个一见钟情的王子来到了她的身边，现在才是她们故事真正的开始，关于培养真爱的故事。

而玛琳菲森……带着翅膀回归自然，又是那个自由美丽的精灵，爱过别人，被别人爱过，被别人伤害过，也伤害过别人，生气愤怒过，后悔懊恼过，心心念念复仇过，最后关头放弃过，救赎过别人，也被别人救赎过，最后的最后，找回了曾近遗失的心，拥有了不会背叛自己的，也拥有了自己珍视的人，冲上层层云霄俯瞰世界的时候，我相信，她的生命就此完整。


皮埃斯：乌鸦哥哥真心太萌了，忠犬什么的设定太有爱了

皮皮埃斯：朱莉的大红唇简直美爆了，傲娇神马的不要这么可爱啊

皮皮皮埃斯：国王陛下就是演第九区的那个演技派啊，开始木有看出来啊。


以上，玛琳菲森观影感想。
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>孤云涣涣</作者>
<标题>庸俗的套路电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-01-18 18:44:50</时间>
<影评>

已经很久的电影了，今天才把它给看了。看完了还有挺多话想说的，所以来个影评吧。
最开始对这个电影感兴趣，是因为看到关于这电影的一个小视频，其中包括女主在窗外对婴儿公主做鬼脸，公主求抱抱并捏女主的犄角等几个片段。天呐看到这两个片段我简直惊为天人，太萌啦！！顿时被种草，惦记了几天今天终于有空给看了。然后我发现……这电影的精华好像已经在那个几分钟的剪辑里😂😂最萌的也就这两个片段了。。
这个电影的所有铺垫、发展、转折，都可以说是毫无意外。看得我内心毫无波动甚至有点想笑，只有后来翅膀回来那里还让我小激动了下，谁知道后来并没有发挥什么作用。。
想起我看bj单身日记，它也没什么波澜，套路也是老的不行，为什么就让我第一认知觉得它是一部好电影呢？我觉得可能是因为它能引发共鸣，情感渲染的好。这部电影的所有就让人觉得很匆忙。情节为了发展而发展，人物立不起来，很僵硬，那当然没法心情随之起伏。可能跟这个电影比代入感不公平，那我表扬一下沉睡魔咒的特效吧【狗头】。
原著睡美人多么好的一个故事啊，纯洁美丽的公主，邪恶黑暗的女巫，结果非得要给女巫强行洗白，安插一个被渣男背叛的苦情女背景，还强行给扭曲成百合线。。虽然我觉得百合很萌😂但是？？我萌的是黑暗女巫与纯洁公主啊，又不是苦情仙女和公主。。╮(╯▽╰)╭
然后评价下演员吧，给朱莉打电话到欠费！！从头到尾好多次我都超想给朱莉特写截屏。美就不说了，而且眼神表情有故事有内容。哪像那个公主，人虽美，像个木头。。随便剪个美女过来应该毫无违和感吧→_→
一星给特效一星给朱莉最后一星给我花了的这一个半小时。
最后，我超想知道朱莉的口红色号！！
这里蛮美的
轮廓这么霸气的女人不做反派谁做？
超萌！！
可爱
这里很美了
场景其实也很好
酱油王子
美的美的
结局造型(截图闭眼了2333)


</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲田总悟</作者>
<标题>成人故事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-27 17:17:41</时间>
<影评>
        将一部原本女孩童话改编得如此成人狗血故事也是一种能力！

  原本的反派被洗白得一干二净，被背叛被伤害痛苦之中才诅咒公主，但又良心发现为了挽救公主 不惜牺牲自己，如此感天动地的前女友真得少见！！！莫名可惜下被炮灰的皇后，嫁给个渣男不算公主也是从小被带离最后还对自己施咒的仙女教母有着特别感情压根没提过这倒霉的妈。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>