<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小森林 夏秋篇 リトル・フォレスト 夏・秋</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2564498893.jpg</封面>
<导演>森淳一</导演>
<演员>桥本爱 / 三浦贵大 / 松冈茉优 / 温水洋一 / 桐岛加恋</演员>
<简介>平凡女孩市子（桥本爱 饰）自幼生长在位于日本东北地区的村庄小森。这里远离都市的喧嚣和浮躁，为青山绿水所环绕，俨然一个幽静怡然的世外桃源。村民们日出而作，日落而息，依靠一双勤劳的双手经营渺小却舒适的生活，与世无争。市子曾经前往东京闯荡，只不过她终究无法适应都市快节奏的步伐，最终回到了妈妈早已不在的老宅。童年时妈妈福子利用山川田野各种食材做出胡乱命名的美食，实心眼的市子在感叹受骗之余，也将美好的回忆留在了味蕾深处。仿佛遵循着母亲的步伐，她将对故乡的热爱融入了美食的烹制中。在朋友佑太（三浦贵大 饰）和吉子（松冈茉优 饰）的环绕下，享受着无忧无虑的人生……
                                    
                                　　本片根据五十岚大介的漫画改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>DNA阿飞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-15 13:57:19</时间>
<影评>
        《小森林》系列是由漫画家五十岚大介的原作改编的电影，在日本国内30块银幕上同时公映，首周初登场观众满意度排名第七位。《小森林》分为“春、夏、秋、冬”四篇，分别独立制作为电影，陆续上映并斩获好评。目前在国内能看到的就是高清版《夏》和《秋》两部。有人评说它是“舌尖上的日本”，我认为这种评价还不够全面。《舌尖上的中国2》拍摄得非常流俗和复杂，沉浸在高超的厨艺和繁复的食物制作中，解说语言僵硬格式化、拍摄接近流水化，始终无法表达出美食上的意境与简洁的美感，失去了《舌尖上的中国1》那种中式洒墨的潇洒意境与深邃。


而日本的《小森林》系列和《深夜食堂》却能以自言自语、毫不哗众取宠的方式做到借助简易的食物传递出深沉的人生哲学和返璞归真的生活美学，反衬出低调内敛的高层次修养，温暖平凡你我的奔碌人生，也是日本式“禅学”甚至“素食”信仰的一种体现。从简单异常、以素食为主的食物中（这些食品朴素、简易到令人惊叹，制作并不复杂，用料也丝毫不高贵，《小森林·秋》中市子跟邻居们分享的，仅仅是秋日午后几片金黄色、烤熟的地瓜片；而《深夜食堂》里就只有一沿夏日冰镇的西瓜，食堂的老板跟客人们在夏夜里享受冰镇的西瓜，话尽心事，冰凉下炎热燥热的心境）。所以，食物本身并不重要，由简易的食物穿搭出来的简朴自律的生活方式和对生活本身由衷、执着、纯净的热爱与体味，才是最重要的；对日常食材的细致用心和悉心品尝，就是对平凡、处于底层、无人知晓的个人生活珍惜和省用。珍惜平常人生、爱惜食物和日常，这也许才是这些日本电影的真正精髓所在。


《深夜食堂》蜗居于繁荣东京夜景里的一隅，温暖着来往繁忙的众人和他们不同的尘世生活，吃完一餐简单贴心的饭重新上路，在深夜里重新恢复对白天生活的信心，以点到为止的餐饭和哲学提点每个人的前途与内心；而《小森林》系列在人生境界上又进了一步。市子高中毕业后，因为不适应都市生活而回到乡野的家乡，这时候长年与她相依为命的母亲又不辞而别，只留下她一个人面对寂静又熟悉的山野，直面百味杂陈又清淡孤寂的心事，独自开始操持耕种生活，努力复原着母亲教给她的那些美食和旧日生活。年轻的市子成为了独居的女孩，一个从爱情和亲情中孤独但不绝望的人，一个在乡间道路上独自骑行飞奔的身影。


春夏秋冬，从不依靠、从不寻找，她在寂静和努力中，慢慢重塑了自己的生活和意义、期盼母亲的来信、善待邻家的缘分，在被“抛弃”和被遗落，她静静落下自己的种子，安静自然地承续自然的生存规律和方式，成长为一株坚强又闪亮的山中花蕾。市子很少柔软，没有矫情，坚强得像一棵树，在寂静的山林中，听风而生，饮雨而活，安排着自我生息，盼望着远方母亲的消息。


从市子的身上，传递出一种寂静的人生修炼，接近于某种纯净的信仰；也反射出很多日本文化与生活独特的地方和日本人坚强自律的生活意志。


日本的“弃子”电影


日本人自古在一片岛国生存，土壤贫瘠，地震和各种自然灾难日常化，使得这个民族从来都缺乏安全感和存在感，它没有像中国人这样生活在“地大物博”里扎实的安全感。“弃子”文化心理由此在日本诞生。日本人在潜意识中一方面强悍自立，进攻性强，以进攻和主动来维护自己的生存；但又总觉得自己是被“抛弃的孩子”，在飘摇的大海和广阔的天地中无依无靠，被孤立；一方面沮丧抱怨但又不得不依靠自己努力生活，靠自己的双手和日夜勤奋为自己拼搏着前途，从不敢懈怠。他们懂得生活并不能永驻，脚下土壤时刻动荡，危机感令日本人倍加珍惜和欣赏瞬间的生命和美感，崇拜盛开即凋零的“樱花”图腾，感激每一天的生活与平安恩赐。抱怨和感恩结合在了一起，形成了非常独特而又微妙的文化氛围与生活理念。


有关于“弃子”这一说法，是我在看完《小森林》之后突然想到的。市子从小与母亲相依为命，成年后母亲却突然离去，根本不管她是否能自己生活，把这惟一的孩子抛给了生活的海洋，任凭她自己努力挣扎。孩子们被父母过早抛弃，父母突然无来由的消失不见，只剩下他们自己面对凛冽沉重的生活，这在一系列日本电影里都有表现，《无人知晓》是典型的代表，母亲不堪重负，离家出走，几个孩子一边艰难的维持生活，一边期盼母亲的爱重新回来。但他们从不呼救，从不对外人说起自己被“遗弃”；即使母亲再也没出现过，小妹妹在家里被慢慢饿死。孩子们如野草般的坚韧与这“被弃”生活的孤立残酷形成剧烈刺目的对比。


园子温的《庸才》，男孩佑一的父母不仅不怎么照管他，甚至经常折磨、打骂他；佑一几近崩溃与经常自残，要他重新鼓起生活的信心和勇气并不容易。面对生活我们别无他法，也许惟有像佑一那样满含热泪、呐喊着咬牙上路。这是在园子温变态系列电影中难得一见有社会良心的电影，它主要聚焦了在核电站事故与大地震之后，日本人普遍的迷茫与颓废消沉的心态。


《被嫌弃的松子的一生》是典型的“弃子”电影，松子从小不被父亲关注和宠爱，“生而为人，我很遗憾”，松子没有成为自己的信心与存在感，她日夜在众多男人那里寻求短暂的爱护和生活，却始终无法抵御残酷命运的席卷和打击，即使她有出众的外貌和自发和强壮的生活意志，也最终被刻薄的命运之棒击打，殒命于河边。而在《恶人》中，年轻的清水祐一自小就没有母亲的关爱，母亲成为偶尔不耐烦打电话过来的陌生人，他跟随年迈多病的祖父母长大，成为了深夜里孤独的飙车手，每夜不惜驱车百里去看望自己的爱人，争取着凉薄短暂的爱情。


《白夜行》是日本悬疑推理小说家东野圭吾的代表作，也是典型“弃子”电影。亮和雪从小没有依靠，父母生活的混乱与背叛带给了他们一生的心理负担和深刻的心理创伤，在未来的人生路上，他们惟有依靠彼此，靠利用与伤害他人不断争取着自己的未来和希望。孤独和绝望深入了孩子们的骨髓，即使雪发誓要成为上等人，也无法阻止她的另一部分——亮的沉坠。最终在雪实现夙愿的同时，亮从高楼上一跃而下，结束了漫长犹如噩梦般压抑崎岖的生活。


所以“弃子”文化是非常值得注意的一个日本电影文化现象，它潜隐地存在于很多著名电影里，是这些电影主人公心理最重要的一个角落，他们生活的动机与无处可逃的深渊；他们的暗影与心结，也是他们奋力生活的力量源泉。理解这些文化背景，对日本电影的理解和体会就可更进一步。


独居的女孩


市子在独居乡野的生活里，从没流过眼泪，也从来没找任何人说起自己母亲的离去。，从不言说、从不寻找。即使邻居和朋友们知道了她的境况，跟她聊天或帮助，她也从来不卑不亢，沉默如旧，只是每日自己一个人下田耕种，秋日收获下一年里够自己吃的粮食，冬日温炖一锅沸肉暖胃，夏日饮用自己制作的冰镇米酒，清晨蘸吃自己做的面包和果酱，夜晚独自聆听山野里的声响，为自己形成了一个封闭的生活场，与自我形成呼应和互助，充分沉浸在自我的生活触感与经历中，她把自己活成了一棵树，非常沉默、非常骄傲、自然生息、从容成长，以此对抗冷漠而又残酷无常的命运。


市子不喜欢尔虞我诈的都市竞争，不喜欢“变成那种被别人杀了，还吐槽杀人方式的人”；也无法在浅薄的爱情表面安住，她重新回到了山野之中。从她细致地为自己准备一餐一饭，慢慢咀嚼品味自己采摘制作饭食的味道上来看，这不是市子生活的终结，而恰恰是她开始勇敢摸索和尝试生活，是崭新的开始。无依无靠、无声无息的生活锻炼了独立又坚强的她。从此往后，无论有无人爱、无论有无陪伴和依靠，市子都能珍重运命，爱护自我，好好生活，享受每一天的赐予和保持平静，永远自力更生、自食其力。


直到有一天，她收到了除却常规的水电账单外，母亲福子的一封来信，市子捏着这枚小小的信封，清亮的歌曲响起了：“黑暗的森林里，水滴的气息，侧耳可倾听；温柔的风，狂放地吹，是为了治疗伤口；有时候，虽然什么都不明白；事到如今，我想告诉你，我已明白”……前方的景色变得模糊，虚焦镜头反衬出市子此刻激动又热泪盈眶的心境。市子随着歌声在山间骑行，慢慢绽开笑容，我们才第一次清晰地看到她内心的渴望和悲伤；第一次看清楚她复杂的情绪和对母亲无限的依恋；被抛弃的孩子不善言语，从不求助，只会默默承受、自我消化，她在心口淤堵的那口沉默与孤独也在这一刻化解，顺畅呼出。市子一路飞快地骑了过去。


看过《小森林》，你不得不敬佩日本式的坚韧无比的生活意志，比起失恋或遭受一点生活挫折就哭鼻子崩溃的中国独生子女们来说，日本的孩子从小就接受了严酷的“危机”训练（他们中很多也是独生子女，但父母对他们的照顾很有限），他们必须懂得在人生的灾难和被“抛弃”，成为牌局上的“弃子”后不自暴自弃，仍然努力地生活，靠自己的双手寻找自己的意义，重新确立自己在天地间的地位和角色。


《小森林》减灭物欲、退祛虚荣、返璞归真、简中见繁。年轻的女孩独自在乡村居住，跟土地和山林打交道，跟随万物生长与繁荣，追随动植物们沉寂和忍耐，肩承生活的幽暗无常，也扛起人生的重担和希望；感恩着自然的生活，还原纯净的心境，对生活的条件要求很少；而对自己的所得所有倍加珍惜：“如果有来生，要做一棵树，站成永恒，没有悲欢的姿势；一半在尘土里安详，一半在风里飞扬；一半洒落阴凉，一半沐浴阳光；非常沉默，非常骄傲；从不依靠，从不寻找”。（注：由于豆瓣电影没有配图功能，该影评图文版已更新同步到我的日志，感兴趣的读者可以移步阅读。署名党阿飞，转载请注明作者名及出处“豆瓣电影”并与作者取得联系，违者必究！）

p.s: 2015年7月更新，评《小森林冬春篇》之“冬日里的隐秘心事”，图文版影评地址
http://www.douban.com/note/509692415/

</影评>
<有用数>3799</有用数>
<没用数>140</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-25 14:12:58</时间>
<影评>
        昨晚刚和家人一起观看了这部电影，非常喜欢。在繁忙工作一天之后，本来身心疲惫，但看过电影后立刻被治愈了。本人留学日本6年有余，对日式小清新的画面和日本的生活环境自然比较熟悉。但留学期间主要是待在东京这座繁华的大都会，对日本的农村生活没有直接的体验。尤其这部电影描写的是日本东北地区的岩手县，在经济发展程度上算是日本国内倒数的。我仅有的接触就是在311地震后，曾去东北地区做过3天的志愿者。当时吃住都在民宿，和当地的农民们没有太多的交流，但对他们的淳朴、热情以及坚强留下了深刻的影响。


《夏篇》中有句台词看得不大明白，但又似乎涉及到这部电影的主旨。当悠太和市子在一起做工，市子问悠太为什么从城市回到了乡村来？悠太开着小货车，不经意间地回答说：“我不想过那种被别人杀了，然后吐糟杀人方式的人生”。当时觉得这句话应该是指大城市里的生活竞争太过激烈，都是混迹江湖、尔虞我诈的。因为不想过这种生活，悠太才回到了乡村。


今天仔细听了一下原话，才发现可能是翻译上出了一点问题。悠太的原话是：

「俺はさ、

他人に殺さしといて、殺し方に文句つけるような、

そんな人生を送りたくないと思ったよ。」


其中，最关键的是对「他人に殺さしといて」这句话的理解和翻译，因为用到了两个口语中的省略语，导致意思的理解上出现了分歧。


首先，「しといて」应当是「しておいて」的省略语，即将「てお（Te + o）」省略为「と（To）」。这在口语中比较常见的，接在动词后有“暂时做好某个行动，放在那里，为下一步做准备”之意。


其次是「他人に殺さし」，这个不太常见。如果是“杀别人”，日文是「他人を殺して」；如果是“被别人杀”，日文是「他人に殺されて」。但都不是「他人に殺さし」，我搜了好久才总算弄明白。其实是「他人に殺させて」的省略语，意思是“请别人来杀”、“让别人来杀”。


因此，这句话如果不省略，完整的是「他人に殺させておいて」。但问题是请别人来杀什么？是杀自己吗？这跟后面的“吐糟杀人方式”明显是矛盾的，也是原文翻译的问题之所在。请大家注意悠太说这句话的前后环境：他是开着小货车的时候说的这句话，但切进这个镜头之前，他是在刨鱼，而且导演用了一个特写镜头将悠太把解刨好的鱼穿在木棍上这一动作刻画出来。意思是他自己杀鱼吃，而不是请别人把鱼杀好后，放在那里，让他来吃。所以，这句话里，“鱼”才是请别人来杀的对象。别人帮你杀好之后，还觉得不满意，吐槽一下人家杀鱼的方式。


为了验证这一解释正确与否，我查找了一下日本网友写的影评。


维基百科（日本）上关于这部电影的介绍里，有如下一句：

「ユウ太もまた都会から戻ってきていたが、彼は都会の人々の、自分自身の言葉を持たず、食べるものも『他人に殺させておいて、殺し方に文句をつける』ような空虚さを嫌悪している。」

http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%AA%E3%83%88%E3%83%AB%E3%83%BB%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%AC%E3%82%B9%E3%83%88
 

正好在这句话的前面加了对象：「食べるもの」，食物。


另外，有位网友写到：

「『（食べ物に関して）他人に殺させておいて、殺し方に文句をつける』など日頃ぼんやりと過ごしていたら気がつかないような台詞が印象に残っています。」

http://dokumamushidaisuke1109.blog.jp/archives/22699864.html

也在这句话前面加了括号：「食べ物に関して」，关于食物。


因此，悠太想表达的意思应该是：“明明别人把食物帮你做好了，放在那里，还要去吐糟一下别人哪里做得不好。我不想过这种的人生。”也许，他想过一种不依靠别人，也不抱怨别人，能够亲力亲为，用一颗赤诚的心与自然接触、与人打交道的生活吧！ 城市里的现代生活在给我们带来种种便利的同时，也让我们失去了许多锻炼的机会，尤其是一些生活的基本技能。比如，当我们可以用金钱去买到食物的时候，是否渐渐地也失去了自己做出美食的动力及能力？


日本在战后经历过几十年高速成长期之后，如今已经进入少子高龄化的时代。东京、大阪、名古屋这三大都市圈因为年轻人的涌入，人口每年还能够缓慢增长。但在广大的农村地区，一方面是人口负增长，各地的小学、中学面临学生人数不够，要么关闭，要么与其他学校合并的困境。另一方面，由于年轻人都去了城市，只有大量的老年人还留在农村继续从事农业生产。但总有一天，老人们也会离去，等到那时候日本的农业、甚至日本的农村可能就后继无人了。


与此同时，对于在城市里奋斗的年轻人而言，大多数选择了留下。因为城市里有着更好的教育资源，有着更多的工作机会；也因为现代化给人们带来的便利生活。但也有少部分，选择了离去，回到了农村。或者接过家里的农活，或者去一位经验丰富的长者那里接受培训，在农场里和小伙伴们一起生活，一起学习相关的技能，然后开始新的生活。


这种回归，并非是一种逃离，而是一种选择。关于自己，关于生活，关于人与自然的一种选择。
      </影评>
<有用数>1934</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>sususlsz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-13 08:52:50</时间>
<影评>

这不是一篇影评而是一本食谱★送给和我一样的吃货们★咕~~(╯﹏╰)b
写着写着就饿了 咕~~(╯﹏╰)b

【更新了糖水栗子的repo，来自@永烁星光之地 ，感谢！repo特别贴心哟~想尝试这道美味的亲们千万看完了再做哈~~~】

喵~冬春篇都写好啦~~~有需要的请移步：http://movie.douban.com/review/7530963/

（PS。 有一些用料和步骤电影里说的不是太明白，LZ尚未自己实践，所以也不敢乱写，就暂时留下些等待被尝试和开发的空白吧~欢迎大家根据自己丰富的下厨及吃货经验进行补充哦~或是有自己动手做过的菜，欢迎repo！感谢你的阅读和分享QvQ）


小森林 · 夏


❤ 1st dish 烤面包
用料：
小麦粉 酵母
揉面盆 湿布 烤箱或火炉

步骤：
面粉倒入揉面盆中，加水加酵母，混合好厚盖上湿布发酵。
中途打开两次，用力翻揉面团以吐气。
发酵好后压扁，卷成长棍状，撒上干面粉，在表面斜着划几刀。
200度烤箱烤熟（参考15-20min）。

点评：
从没用200度烤过面包，感觉烤出来的类似法棒，酥脆的口感，而不是拉丝的那种软软的面包~各有风味吧。

大家可以戳勤劳又手巧的@黑铁皇后 的repo哦！超级成功超级美呢~
　https://www.douban.com/photos/photo/2335153578/ 
　https://www.douban.com/photos/photo/2335153574/#image

❤ 2nd dish 酸米酒
用料：
大米 酒曲 酸奶或酵母
煮锅 纱布 密封瓶

步骤：
大米加10倍水熬成粥，加入酒曲搅拌均匀，放置一夜。会变成甜甜的米酒。
加入酸奶或酵母，搅拌并放置半天。会有微小的气泡冒出。
纱布过滤，将酸米酒倒入密封瓶中冰镇保存。

点评：
应该就是类似酒酿的东西吧？小时候寄住在南方小城，夏天常有阿婆推着车在街边叫卖，都是带着米粒直接喝，美好的童年回忆呀~许久没有喝到过了，下次试试自己做吧。

❤ 3rd dish胡颓子果酱

用料：
胡颓子果 砂糖大量
煮锅 广口瓶

步骤：
胡颓子果捣烂去籽。
连果肉带汤汁倒入煮锅中，加入总重量*60%的砂糖，搅拌均匀。
煮开后去除浮沫。
小火煮干（1.变成深色；2.用筷子沾一点滴入水中，凝成小球就说明干了）。
放入广口瓶内保存。

点评：
掉落一地的果实只能等着慢慢腐烂，拼命长大的成果只是付之东流。于是。。。把你们做成果酱吧！女主说。
好美。

❤ 4st dish 伍斯特酱油
用料：
胡萝卜 生姜 辣椒 芹菜 汤料海带 丁香 胡椒粒 青花椒 月桂树叶 鼠尾草 麝香草 酱油 醋 甜料酒 粗糖
煮锅 纱布

步骤：
胡萝卜、生姜、辣椒、芹菜都切碎碎的。
锅中加水，加入汤料海带、丁香、胡椒粒、青花椒、月桂树叶、鼠尾草和麝香草，然后加入蔬菜碎末，搅拌开煮。
煮到水只有一半的时候加入酱油、醋、甜料酒和粗糖，继续煮1个小时。
中途尝一尝后用果酱及香料灵活调味。
纱布过滤装瓶。

点评：
用这么复杂的原料自己山寨酱油的麻麻好厉害……我是李锦记脑残粉，这个方子就不自己试验啦哇咔咔~

❤ 5st dish Nutella榛果酱 
　　用料： 
　　榛果 可可粉 砂糖 油 
　　榨汁/搅拌机 煮锅 
　　 
　　步骤： 
　　榛果烤一下后放入搅拌机打成浆。 
　　倒入锅中开小火，加入可可粉、砂糖和少量油。 
　　搅拌至颜色发亮。 
　　 
　　点评： 
　　小时候巨馋Nutella的各种酱，可惜爸爸妈妈觉得是垃圾食品不给我吃。现在没人管了，但每天控制热量更是不敢碰。 
　　有时候觉得这样活着真累，但也明白trade off的道理。尽情吃喝的话，就会变成买衣服的时候觉得“人生好灰暗啊”那样子吧~哈哈哈~ 
　　 
　　❤ 6st dish 雨久花泥（@宇宙真理猪大肠 和@初引 指出，应为ミズ：楼梯草/伞花楼梯草）（具体见文末UPDATE说明~） 
　　用料： 
　　雨久花 味增/三味调和醋 
　　 
　　步骤： 
　　雨久花根部红色部分，洗净剁出粘性。 
　　加入味增或三味调和醋。 
　　浇在热米饭上吃。 
　　 
　　点评： 
　　（查了一下，是基本只有东亚有的植物。而中国似乎没有吃它的传统呢~百度百科上写的是可作饲料2333。 
　　不过看片中的吃法真的好诱人啊！一定要自己试一次！）

       中文翻译有误，关于该植物的信息可见文末UPDATE说明~

　　 
　　❤ 7st dish 西红柿罐头 
　　用料： 
　　成熟的西红柿 盐 
　　煮锅 广口瓶 
　　 
　　步骤： 
　　成熟的西红柿，底部划十字放入锅中煮开，捞出放入冷水中，去皮。 
　　广口瓶中加入盐水，放入西红柿，密封。 
　　放在锅里加水煮开消毒，保存。 
　　 
　　点评： 
　　盐水罐头什么的是童年的最爱啊。那个时候小城镇里很多新鲜蔬果都没有，于是看到喜欢又新鲜的就会让麻麻做罐头。或是做泡菜。 
　　现在想着都觉得好馋呀哈哈~长大了，到了帝都，又到了美帝，什么都买得到，反而没有童年的幸福感了呢。 


❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤❤


小森林 · 秋


❤ 1st dish 通草果三吃（经@宇宙真理猪大肠 指出，国内通常称为木通果实）
用料：
通草果，小番茄，小茴香，蒜，葱，咖喱粉，油，酱油
炒锅

步骤：
1. 通草果的果肉呢，等到它破口裂开就可以吃咯，电影里说，没有冰镇也凉凉的，是恰到好处的甜品。

2. 果皮呢，切一口大小，热油，加两勺小茴香，蒜末，葱末，咖喱粉，番茄块（大概小番茄切半），放入果皮，放入酱油翻炒。算是小菜，下酒菜。

3. 家常的做法：用味增将肉末腌制，塞入吃完后的果皮中，放入锅中油炸。（电影中没有明说，但似乎炸之前裹了面粉？砂糖？）

点评： 
白头到老的爷爷奶奶真的好让人羡慕呢~

关于该植物可见文末UPDATE说明~

❤ 2nd dish 核桃饭
用料：
山核桃，米，酒，酱油
（桶，煎锅，榔头，）蒜臼，煮锅

步骤：
把核桃果埋在地里，等表皮腐烂至黑，放进桶中洗干净，晒干。
用煎锅干煎，包在布中，用榔头敲碎剥出果肉。
（电影中是直接捡的山核桃果子哦，还要自己去皮敲开，我还是偷懒去买剥好的吧嘻嘻！）
用蒜臼捣成糊状（不是粉末哦，是糊状），混入淘好的米中，加入酒，酱油调味，焖煮。米和核桃的比例是10：2-10：3。
捏成饭团。

点评： 
最想尝试的一道菜！可惜美国没有山核桃卖，普通核桃不知道能不能做出那种香味呀~ 
电影中有一句话很触动我，“吃着前一年收割的米做的核桃饭割新稻”，简单重复的生活虽然寂寞单调，但从另一方面看，却也有种安稳的美好。

❤ 3rd dish 洋葱醋腌油炸红点鲑
用料：
小鱼（谢谢@發露水，是红点鮭），面粉，醋，砂糖，酱油，干辣椒，（胡萝卜，洋葱，红辣椒），油
炸锅，保鲜膜

步骤：
鱼去除内脏洗干净，沾满面粉，肚子里面也要撒上面粉。
锅中放入大量油，油炸。
准备汤汁：醋，砂糖，酱油混合之后加入干辣椒（看电影还有三丝：胡萝卜洋葱和红辣椒丝）烧开。
炸好的鱼浸入汤汁，保鲜膜封上过夜入味。

点评： 
可惜啊可惜，因为过敏从小没吃过鱼TUT。看着好馋……

❤ 4th dish 糖水栗子
用料：
栗子，砂糖
煮锅

步骤：
（又是自己取果剥皮，太厉害啦~我还是继续买剥好的吧=V=）
栗子剥皮之后，放入水中，加入小苏打，过夜。
第二天直接上小火煮半小时，换水再煮半小时，反复煮到汁水呈酒红色。
挑去栗子的筋络，加入砂糖慢慢煮。栗子和砂糖重量比是10：6（好大一盆QVQ）。
关火前稍微加一点酱油或酒类调味。

点评： 
虽然看着很好吃，但看到那么一大盆砂糖。。。我就不敢吃了:3 我最大的纠结，就在于有一张吃货的嘴，一身喝水都能长肉荒年饿不死的本事，和一颗想当瘦子的心。

【插播@永烁星光之地 的repo一条~大家可以参考哟~】

我试过糖煮板栗~貌似查了一下百度，没有这种做法！超市买起板栗，记得差不多一个小时只剥了不到30颗，下锅煮。 

       30MIN，大火沸腾转小火，第一锅水倒掉。 
　　 
　　第二次20MIN，同上 
　　 
　　第三次，煮沸之后加入白糖，我忘了加多少了，总之汤的味道甜的非常非常腻味。 
　　 
　　然后出锅！第一次吔到这样的板栗真心不错~小伙伴很喜欢。 
　　 
　　那天昆明下着雨，气温骤降到10℃ 
　　 
　　在煮板栗的同时，顺带煮了几个甜玉米。 
　　 
　　感觉心是暖的…… ：）

【下面是来自@永烁星光之地 的特别提示哦！mm们一定一定要注意啦~~~】

有一点要让大家注意的是，这样煮板栗，一定要选用老板栗 / 冷冻的板栗。 
　　 
　　今天老妈的朋友种的山板栗刚刚收获，老妈拿来了两斤，明显感到质地比较松嫩，脆，我用之前的方法煮。结果小火25分钟后发现板栗散掉了！散了！ 
　　 
　　于是我就重新煮一次，将错就错，弄成了板栗糖水（糖的比例刚好可以入口那种糖水） 
　　 
　　- -！ 但是也获得了厨师老爸的一点认可，可是，这个和上次的板栗大相径庭，不是我所要的。 
　　 
　　所以在选取板栗的时候一定一定要注意！ 
　　 
　　要么是 野生的山板栗（请注意看片中的板栗是野生的，而且个头非常大，貌似是深秋的时候摘取的，可能质地会比较硬一些，这样煮起来好成形，不散） 
　　 
　　要么是促藏的老板栗，这些板栗脱掉一定的水分以后质地较为硬 
　　 
　　但是味道真的也不错，嘎嘎。冰糖的效果还是不错的。

【这么详细贴心的repo小霜也是感动出泪花了啦！大家快都来试试哟~~~】

【插播END】

❤ 5th dish 番薯干
用料：

步骤：
锅中水烧开，番薯蒸熟，去皮，切成长片。
用稻草串起来晒干（这一步好麻烦，我觉得用微波炉或者烤箱应该也能弄干）。
在火上烤一下就可以吃啦~

点评： 
想起大学时经常买的红薯干，一并记起了那时闲然无事天天和朋友聊天打屁分享零食的生活，好怀念啊……
话说恩爱的爷爷奶奶好喜欢秀恩爱啊~真可爱！

❤ 6th dish 番鸭三吃
用料：
番鸭，甜味酒，辣椒，生姜，酱油
煎锅，煮锅，炒锅

步骤：
（水烧开，把鸭子烫一下，仔细去毛，细小的毛直接烧去。
把鸭子切开，分离内脏，切成小块。
接下来的菜肴分别烹制了带皮鸭胸肉、鸭架、内脏。自己杀鸭子太高阶了，我还是继续偷懒去超市买吧XD）
1. 鸭胸肉：在鸭皮上划几刀，撒上盐。
煎锅，不放油，鸭皮朝下小火煎制。
煎出来的油用小勺淋到鸭肉上。
等到鸭皮变成狐狸的颜色（好神奇的形容！大概就是焦黄吧！），翻面煎一会儿。
切片摆盘，沾着酱汁吃。

2. 鸭架子：冷水下锅熬汤。

3. 鸭内脏：用甜味酒，辣椒，生姜和酱油调味，翻炒。鸭胗还可以做刺身。

点评： 
女主抱着番鸭在田间走的心情，我好懂。我有一个好友因为觉得小动物们可怜，所以变成了坚定的素食者，已经坚持了4年。我虽然也觉得小动物们好可爱，被杀掉很可怜，但还是忍不住要吃肉。
有时候会觉得这样的自己好残忍啊……但还是难抗本性T T。

❤ 7th dish 炒青菜
用料：
当季的青菜

步骤：
青菜洗干净，剥去筋，切段，炒，调味。

点评： 
编剧GJ！神洗白！妈咪的形象一下棒棒哒XDDD
最后的悬念让人更加期待《小森林·冬春》了呢！不会日语好捉急啊，什么时候能看到字幕版呢TuT！

终于写完啦！毕业季一片混乱，感谢小森林带给我的片刻安宁，感谢剧组，另外，感谢up主和猪猪字幕组~感谢阅读到最后的吃货们~让我们一起享受美食带来的生命的丰盈感吧！

========== UPDATE ！=========================
感谢勤劳又油菜花的@宇宙真理猪大肠 童鞋的补充勘误：


感谢LZ整理，很用心。我来补充一下，给中字勘个误。 
　　 
和LZ看的是同一版中字（LZ：就是猪猪字幕组哒），【夏秋篇食材的翻译各有一处错误】： 
　　 
　　1.夏篇中的 ミズ，错译为 雨久花，经查应为 上天梯 或 伞花楼梯草（日语维基中又称为 蟒蛇草），拉丁学名 Elatostema umbellatum，为 荨麻科 楼梯草属 植物。而 雨久花 是 雨久花科 水生植物（这个科里可能大家比较熟悉的是入侵植物 水葫芦、常见园林植物 梭鱼草 等），它和这个 ミズ 甚至都不是一个纲的，差得太远了。 
　　这种山野菜在中国不知道有没有分布，但同属的 楼梯草 在中国有分布（日本也有），可作药用：http://db.kib.ac.cn/eflora/view/search/Chs_contents.aspx?CPNI=CPNI-015-09761 
　　 
　　2.秋篇中的 アケビ，被译为 通草果，可能是因为维基日语中有它的一个汉字别名 通草，但实际上这种攀缘植物在中国的通常名称是 木通（维基日语中其实也写了）或 五叶木通，拉丁学名 Akebia quinata（会读片假名的话可以发现 アケビ 显然同 Akebia 这个属名有关），为 木通科 木通属 植物。木通在中国长江流域各省区和日本、朝鲜都有分布，果实可食，果和根茎可作药用：http://db.kib.ac.cn/eflora/view/search/Chs_contents.aspx?CPNI=CPNI-257-49150 
　　（木通在上海植物园里有，见过花没见过果） 
　　 
　　参考资料： 
　　 
　　ミズ - 上天梯 / 伞花楼梯草 Elatostema umbellatum： 
　　本片日文维基：https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%AA%E3%83%88%E3%83%AB%E3%83%BB%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%AC%E3%82%B9%E3%83%88 
　　在此页上搜索 ミズ（或 みず）可找到植物的相关页面： 
　　https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A6%E3%83%AF%E3%83%90%E3%83%9F%E3%82%BD%E3%82%A6 
　　根据拉丁名，可以在中国自然标本馆（CFH）中找到该植物的中文名： 
　　http://www.cfh.ac.cn/7026098.sp 
　　中国植物图像库 中的 楼梯草属图片：http://www.plantphoto.cn/list?keyword=%E6%A5%BC%E6%A2%AF%E8%8D%89%E5%B1%9E 
　　膝盖中箭的 雨久花（有图片链接）：http://www.cfh.ac.cn/49762.sp 
　　 
　　アケビ - 木通 / 五叶木通 Akebia quinata： 
　　在本片日文维基页上搜索 アケビ 可找到植物的相关页面： 
　　https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A2%E3%82%B1%E3%83%93 
　　中国自然标本馆（CFH）中 木通 的页面（有图片链接）：http://www.cfh.ac.cn/8562.sp 
　　中国植物图像库 中的 木通 图片：http://www.plantphoto.cn/list?keyword=%E6%9C%A8%E9%80%9A 
　　 
　　注：我是通过听音查出本片维基页面上的食材名称，再打开植物维基页确定其拉丁名的，对照网络图片资源确定基本无误。如果本片维基页上链接的植物页本身不准确，那可能我给出的中文名也不一定正确，但即使种错了，也应该是同一个属的，不会差太远。


</影评>
<有用数>1232</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>公子猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-12 13:09:27</时间>
<影评>
            我非常赞赏小森林的精神，从少女一个人做完所有农活，到吃白菜也要去掉筋，全部都是非常努力、认真生活的精神。它根本不是一个风花雪月的小清新，虽然它在深山中，有风有花有四季。城市里的小清新们看了电影，对那样悠然生活的心向往之，想着山间的水流、树下的野果、风吹麦浪和冬日暖阳。然后说：那样的生活真好，也许一年给我几天、几周、几个月时间去感受一下也好，我都不敢强求能真的过上那样的生活……是的，你当然过不了那样的生活，早上都起不来上班的人，怎么可能五点钟起得来去种水稻？况且种水稻不是种多肉，到底有多销魂，建议试一下，就不会有人喊郑多燕累了。

    树下坚持要自己摘到一颗胡秃子果的少女市子，她知道这是自己必须坚持的力量。（你们还真信是因为这个分手吗，只是春秋笔法啊显然！）

    她做的米酒有多醉人，还是要搭配夏天最热的时候在太阳下除完草的疲累才知道。她做的糖渍栗子有多香甜，还是要经历弯腰寻找掉落的栗子耳朵竖起听着熊的声音才能获得一点点。

    所以市子真的是很努力认真的在生活，一个人要种完割完自家的水稻，要能收获够自己下一年吃的口粮，去帮红点鳟鱼“搬家”赚取一些零用，该自己做的活，不让男人帮手。她辛勤劳作，因为要靠这些吃饭，不是风花雪月寻求什么田园牧歌。

    她能够自制榛果巧克力酱、各类果酱、盐水番茄罐头甚至伍斯特郡酱油，最热的雨季里开了炉子驱除水汽，不浪费那点余温，于是做一只烤面包。忙活了半天才只有这么一只面包？对的啊，谁说面包就是轻易可得的了？即便物质匮乏也能够精致的生活，这种精致还有一个重点，在于物尽所能不浪费，才会更有一些完美的意境。她会去山涧中找野菜，回来做成黏糊糊的野菜丁拌饭吃。她要在水稻田中不停弯腰去除杂草，起身时那一个大后仰缓解腰背的酸痛，简直是最真实生活的一幕。

    我不羡慕她的生活，我敬佩她的精神。没有哪里的生活是轻易的，看起来美是因为他们努力，以及他们没有抱怨困苦。想要过上这样的生活，先从炒白菜也去掉筋开始吧，大部分人炒芹菜都不去筋的。或者从饿了馋了动手做点复杂却好吃的东西开始，而不是煮个方便面完事，就会像市子一样又吃又瘦的！

    以及依旧喜欢桥本爱，虽然她的脸变长变方了，但眼睛以及侧颜依旧超好看。汗流浃背在大夏天做面包时，少女的侧颜和汗津津的锁骨相当诱人（不要跟我提平胸！）

    当然，做农活的人，真的不可能那么白。
      </影评>
<有用数>627</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>李BOBO</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-23 10:32:45</时间>
<影评>

与其说这是一篇观后感，不如说这是一篇游记。

2016年的那个夏天，我看了《小森林》，然后买了机票，在日本找了一个乡下住了3个月，一直呆到了2017年的冬天。

原本我以为《小森林》是一部浪漫主义的电影，后来我才发现，它其实上是一种写实的风格。

冬天的时候

夏天，带了两个妹子再次去探访
日本是亚洲最发达的国家之一，所以基础设施特别完善。我经常和别人举例说的是，日本乡下的马桶圈都是热的。交通也很方便，基本上家家户户都有车，电车，便利店，网络，都是有的，亚马逊的物流也很方便。甚至乡下的学校都有非常高级的篮球馆，就像灌篮高手里面的一样，尽管当地的初中只有70个人，高中只有200个人。咖啡馆，便利店，超市，该具备的也都具备。

日本乡下的咖啡馆和乡下的孩子
当我使用“乡下”这个词的时候，总怕会给人带来误解，所以还想特别解释一下：日本“乡下人”和中文里的带有贬义的“乡下人”可能有一些区别。中文里的“乡下人”更多是没有见过世面的一种贬义的称呼。但是在日本的“乡下人”只是生活在乡下而已，就我接触过来的很多人来说，他们大多都受过高等教育，其中不少都有出国留学的经历，而且他们做的东西品质比起发展中国家的就要高处很多，不仅仅是从质量上来比较，而且也从外观审美上来比较。放几张食物的图片就能感受一下质量了：）

后来带着朋友去日本乡下体验
但是其实日本乡下最打动我的倒不是那些发达的基础设施，和精致的体验。而是这些外在的，人们肉眼可见，身体可感知的东西之外，当地人的思考方式和生活状态。
在大城市里生活久了之后，你会发现身边的很多人都很焦虑，为收入焦虑，为事业焦虑，为未来焦虑，为关系焦虑。但是，在“小森林”里面，尽管当地人生活得也是很繁忙，每个人甚至要充当很多个角色。但是他们的精神状态却非常饱满。如果说城市里的人有一种下垂的力量，是丧的，无力的，佛系的。但是“小森林”里面的人却是向上的，有力的，饱满的。

一起参与做食物

当地人自己手工装修的公共空间
我在“小森林”里见过好多人，也听过一个故事。
其中一个女孩，有着良好的背景，从小到国外留学，在东京上学，在联合国实习，但是当我见到她的时候，她正在“小森林”里面杀野猪，我很好奇她为什么要这么做。
原因是，她发现野猪对当地造成了一些农作物上的伤害，同时，她又发现当地的农民料理野猪的手法很独特，可以作出很美味的食物来，所以她觉得也许可以通过开展“野猪肉”的产业，在帮助当地减少农作物伤害的同时，也可以给当地做一个新的品牌，开辟一个新的经济产业。
当时我一听觉得这口气好大啊，不会是吹牛吧。但是，等我过了一年再次见到她的时候，她已经把她的野猪肉卖去了东京最高档的餐馆，同时她的事迹也被NHK的地方电视台报道。

刚认识那个野猪女孩的时候

野猪女孩的事迹被当地报道
后来，我在当地遇到了越来越多的这样奇奇怪怪的人，有要做教育革命的，有要开始一个新的王国的，有要振兴当地的，也有开发新的粮食品种的，酿酒的，种米的，包山护林的，各种各样的人都有，但是不同于大多数我在中国见到的人只是喊喊口号，她们确确实实是在踏实地践行着自己的生活。

其中，我也有遇到类似“小森林”的女主角桥本爱这样的女生。她自己劳作，然后把食物以精致得体地方式制作出来。我见到她的时候感觉就像自己进了电影，只要有她在的地方，周围的空气仿佛都温和了起来，全是美的气息。

农田

种的葡萄

手作的年糕

手作的醋
因为我曾经去过很多的地方，有十几多个国家，200多个城市。
但是日本乡村的那种静谧以及逐渐聚集起来的向上且自由的氛围让我特别喜欢。
所以也是希望有机会的话，可以带更多的人，深入到“小森林”里面去了解一下真相。








因为那是一个让你知道“wow,还有人这样生活”的地方。
也是一个让你可以安静下来仔细思考一下自己的地方。

有更多的资料，请微信搜索“x++间隔游” 公众号（x-plus-plus）；
或者点击下方链接了解：）
更多的信息

扫码了解更多

希望你也能找到你的“小森林”
补一篇新冠疫情期间的日本乡村生活
疫情期间,跑到日本乡下去种田?_腾讯视频


</影评>
<有用数>587</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>娘腿儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-06 14:47:51</时间>
<影评>

春暖人软，小娃背花娘笑靥。

放学回家路过大片青草地，小花儿开的鲜。摘颜色，每种颜色收集全，双肩书包朝前背，拉链敞开塞满花枝，一路喊叫”卖汉堡包，卖汉堡包”。回到家妈等在门外，院儿里种满草花，闭眼，吸气，阳光橘子味。

童年有伴，夏日里不知何为午睡。

大人的世界静止了，孩儿们偷来耍。树荫，啄木鸟，秋千，知了叫。记忆里永远都是跑啊跳，三五一行笑着闹，时间从未停一秒。 

喜欢蛇，雨后青草地里小青蛇。右手抓着玩伴左手捏条树枝拨，唰唰，草影里划出七彩虹。

幼不识秋，天远云白数过雁。

坐在自行车后面晃腿问妈世上有没有红草，妈说没，指着塘边野草嚷你说错那儿就有。

惊诧于儿童感知自然的能力。天地之间，诗人与小孩都是石头里蹦出来的。

冬不语寒，漆红门厚倒贴福。

红油辣子白片肉，香椿鸡蛋醪糟馍。住平房，每户前院有寸地，种菜种花种树。跑过厨房冲里喊晚上四菜一汤，汤勺四只扣盘上！去邻居姐家玩，看见自家砖房窗上冒白气，捧个雪球回去砸门梁。

莫干山，缭雾初散，送完肉回家的姑娘有辆自行车一路滑下去，真好看。




</影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉茉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-15 20:05:19</时间>
<影评>

1 ，小森好像沉睡在蒸汽下，土壤里的水蒸气，争先恐后地要散发出来。

2，柿子很顽强，又很脆弱。

3，幼年时代的习惯是很难改变的，幼年体验非常重要。

4，虽然语言不可信赖，不过用自己的身体感受到的就能相信。

 5，做菜能看出人心——现在这就是我的心的颜色，吗？ 
 
6，……要是建了温室，就感觉自己已经决定一直呆在这里，所以我一直拖着。 
7，掉落一地的果实，只能慢慢腐烂，拼命长大结果，到头来却付之东流。——把你们做成果酱吧。

</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>一觉年华秋梦醉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-01 00:23:07</时间>
<影评>
        这是一部，多么著名的电影。周围稍微有些小资情怀的姑娘，都会跟我推荐。有人说，画面美到能让你忘了周围的钢筋水泥；有人说，作为吃货你必须要看；还有人说，这样的生活你也在过，去看看吧。


农田、村舍、植物、昆虫，画面里的一切，都是我们熟悉的，导演用不同的镜头，展现着他们不同的美丽。细腻之处，让人有想尖叫的感觉，但，那一片安静中，让人又如何叫的出声。


一切都太美好，做个夏日甜品，安静的享受生活吧


窗外，天上，太阳展现着它无比有魅力的笑；河边，书上，知了用清脆的叫声劝人呆在屋里。

懒得出门，也就懒得动火，这样的天气，来根冰激凌吧。水果篮里还有2根香蕉，冰箱里已经吃的空空如也。那就做香蕉冰棍吧。


香蕉，要买粗壮一些的，放在阴凉的地方，到香蕉皮上开始有零星的黑点，鼻子凑近了可以闻到香蕉那独有的香甜气息。剥皮，一根香蕉切成6段，斜切成厚片，插上透明精致的水果叉，放在冷冻盒里，包上可以进冷冻柜的保鲜膜，放入冰箱冷冻。大约2-3小时之后，香蕉大约一半硬一半微微硬的时候，取出来吃最好。这时候的口感是冰冰的、甜甜的、软软的、滑滑的。如果时间太久，就会像冰块一样，一咬一整块，很过瘾，但会失去香蕉细腻软糯的口感。


看完小森林系列之后，一个人在厨房的时候，总情不自禁的把自己想象成市子，对待食物的时候，总忍不住的要慢一些、再慢一些。情不自禁的给自己的动作加上旁白，吃的时候也会改掉以前狼吞虎咽的模样，变的特别的优雅，也会觉得食物是格外的美味。


小森林，表达的是一种心境，一种美好，一种优雅
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>小蛋蛋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-16 09:08:26</时间>
<影评>
        夜晚的时候，站在灶台前，看着牛奶在奶锅里咕噜咕噜冒着泡，唯一的一盏小灯显得格外温暖；冬天的时候，隔着烤箱看到自己的蝴蝶酥一点一点起酥膨胀，心都跟着丰盈起来；夏日午后，端着小板凳翻拌着蒸熟的绿豆泥，看着绿豆糕慢慢成型，成就感满满......还有好多这样的时候，这些让我幸福地无法言述无法与人分享的小片段。忍不住想，为什么快感总和食物有关？大概这是最接近生命本质的东西之一了吧。


小森的生活简单而充实，幸福感只和自己有关，春种秋收，周而复始，把辛勤的劳动奉献给大地，农田也回报你充裕的粮食果蔬，平凡的日子却赋予难得的心情平和和愉悦。没有手机，没有互联网，甚至电视都少见，却能够刚刚好慢下来，用大把大把的时间和自己相处，和这个世界相处。


市子利用应季时蔬做出各种美味，自家烘焙面包、酸酸果酱、盐烤鱼、盐渍番茄、核桃饭.....在某个夏夜靠坐在地板上，靠着身后的一盏灯，安静读书，间或关掉灯，看那飞舞萤火虫。简直是我的理想生活范本。我们的生活节奏太快，离这种怡然自得已经太久太久，仔细想想有多久没有抬头好好看看天空、静观云卷云舒，每个人都慌慌张张，每天都在抱怨工作、抱怨生活、抱怨人生，诉说自己的种种不快，没有人改变自己去接受，却也没人真的迈出那一步去改变自己的生活，大家都过着“被别人杀了，还吐槽杀人方式的人生”。


最近赋闲在家，读书、看电影、散步、琢磨吃的，久违了无事打扰的心情。慢下来才更能体会愈发纯粹愈发简单的事物，读书、游玩、观赏云彩、热爱美食——这一切都是生命的一部分。借用先哲的一句话我们“必须观赏蓝天，必须唱歌、跳舞、写诗、受苦、学习及了解的原因，因为这一切都是生命。”


好了，我要去烤一炉苹果派了，祝我们都能活出自己想要的模样。
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>蒙奇D</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-16 22:40:36</时间>
<影评>
        小森，

是山腰浓浓的雾气，

是夜晚滴答的雨水，

是早晨冰凉的薄霜，

是门前皑皑的白雪；


小森，

是井边的蛙声，

是树上的蝉歌，

是窗棂的振翅，

是田间的鸟鸣；


小森，

是郁郁葱葱的树林，

是潺潺流淌的溪水，

是滚滚而去的麦浪，

是铺满落叶的山路；


小森，

是酸甜红透的番茄，

是咧嘴大笑的板栗，

是香甜细腻的鳟鱼，

是肥美可口的鸭肉；


小森，品尝自然，或者用最简单的方法烹调自然的饮食，是一种平实原始的生活方式。

每个时节有每个时节的劳作，然后去品味时令蔬菜和肉类，才能尝到最真实的风味，接着用一年的光阴去期待。

恬静自然，返璞归真，朴素真实，有美景和美食的电影。

静静的等待冬春篇。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
