<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>东方快车谋杀案 Poirot: Murder on the Orient Express</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2172410560.jpg</封面>
<导演>菲利普·马丁</导演>
<演员>大卫·苏切 / 艾琳·阿特金斯 / 杰西卡·查斯坦 / 玛丽-乔西·克罗兹 / 大卫·莫瑞瑟 / 芭芭拉·赫希 / 苏珊娜·洛塔尔 / 德尼·梅诺谢 / 塞尔奇·哈赛纳维奇 / 托比·琼斯 / 萨缪尔·韦斯特 / 休·博纳维尔 / 布莱恩·J·史密斯</演员>
<简介>本片改编自阿加莎·克里斯蒂的同名小说。
                                    
                                　　Poirot（大卫·苏切特 David Suchet 饰）到访伊斯坦布尔之际，替英国军方解决了一起复杂的案件。在返回伦敦的途中，他遇到了老友国际客车公司的董事Bouc先生，他为Poirot在最后一刻订到了东方快车的车票。在列车上，Poirot遇到美国富商Samuel，他告诉Poirot自己的生命受到威胁，愿意支付重金让他保护自己，但却遭到了Poirot的拒绝。第二天清晨醒来之际，Poirot发现列车受困于暴风雪中而Samuel已被人谋杀在包厢里。在Bouc先生和Constantine医生的协助下，开始对凶案展开调查，他是否能顺利解开这桩扑朔迷离的惊天大案呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>猫猫小冬</作者>
<标题>绝对的精彩，David Suchet</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-03 11:14:54</时间>
<影评>
               我又把74年那版拿出来看，老版星光熠熠每个演员都很出色。虽然我不喜欢歪脖子的波洛，但最后揭露真相时真是慷慨激昂，抽丝剥茧，阴森的闪回营造了一种毛骨悚然的气氛。10这一版，DS不再翘着小胡子兴奋地破案，而是透露着疲惫、厌倦，或许到了这个年纪，他已见了世间太多的丑恶，太多的无奈，太多的黑暗。好几个面部特写时我都在好奇波洛怎么这么悲伤。


        前面我还在想寻找线索推理的过程有点轻描淡写，个人觉得不如74年版。但我很喜欢电影营造的气氛，烛光摇曳，每个人的脸隐藏于或明或暗的光影中。


       最后揭露真相时依然是本片最精彩的部分，正义和法律的争论把本片升华了。波洛紧握的拳头高喊“The rule of law,it must be held high!And if it falls,you pick it up and hold if even higher!For all society,all civilized people,will have nothing to shelter them if it is destroyed!"plx翻译为“法治必须高于一切，即便有失公允，也应重拾信念使其历久弥坚。法律信念一旦崩塌，文明社会将无栖身之所。”当建议只把制服交给警方让善良的人免予追究时，波洛坚定地、一字一句的说“不行”，他是铁了心要维护法律的尊严而当他最后从口袋里掏出字架紧紧地攥着走在雪地里，脸上的悲伤、纠结让人窒息。


       我们相信法律会将正义得以伸张，我们相信法律引导我们走向文明，我们相信法律是公正的最终裁决，所以我们维护它。可当法律让我们失望了的时候，这无异于信仰的崩溃。但如果我们都像街头暴徒一样用私刑讨还公道，那么法律还有存在的必要么？


       我不想说“看到xxxx我都哭了”这种话，可我真的眼泪在打转。看完本片不是那种把凶手置之死地的大快人心，也不是为伸张正义之人没被揭发而松一口气，而是一种沉重。Debenham小姐曾以为行使了正义便能使生命归于完整，她惩罚了凶手，生命却依然残缺，也许这就是上帝对她的惩罚。受惩罚的岂止是她一人，这些善良的人经历了这些便难以再寻求心灵上的平静。
      </影评>
<有用数>327</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>YouYou</作者>
<标题>正义与正义的战争</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-01 13:37:56</时间>
<影评>
        “有罪是否就必须受罚？”“法律正义与道德正义到底哪一个应该被遵守？”，以上的两个问题，千百年来不知被多少名著名典名人探讨过，如今，加入“圆桌探讨会”的又多了大卫苏切特和他2010年新上映的电影《东方快车谋杀案》。


事实上，笔者今日不想探讨上述的抉择问题，也根本没办法讨论，因为这根本不是一个简单的抉择，而是一场理智与情感的大战。多少年来人们都没有定论的难题，我们又怎能指望它只凭今日的一件事、一句话，就从此尘埃落定？！


不过即便是无法定论，但纵观许多年来牵扯“法律与道德两难”多部电影，我们似乎发现舆论的天平正在一点一点的从道德的立场向法律转移。1974年的老版电影《东方快车》尊重原著，在抉择问题上丝毫没有犹豫，波洛顺应人心的选择提交第一种答案，12名复仇者在餐车内举杯庆祝。但是逐渐的，在法律正义和道德正义的大战中，道德不再占绝对的优势：《杀戮时刻》，复仇者也要经受审判；《谜一样的双眼》，复仇者压抑、悲苦、行尸般的存在。而这一系列的挣扎在新版的《东方快车谋杀案》中到达了高峰，虽然故事的结尾依然符合原著，但故事的经过却充满了导演、编剧和演员们的深切思考：迷茫？动摇？理智与情感的终极大战？一切的一切，都由电影中那微小的细节和贯穿始终的线索传达而出。


波洛作为侦探，一开始是坚定的“法律正义信仰者”，在他眼中，上尉是在有选择余地的情况下自己站在了法律的对立面，妇女既然清楚离经叛道的下场就不能再埋愿石刑的残忍。直到卡塞悌被杀之谜刚被揭晓时，波洛都依然选择“法律上的正义”，激动地指责12名复仇者是“肆意妄为”、“逆行倒施”。他内心对“正义与否”的评判标准，是直到听到德本汉小姐和林达•阿登极力阻止阿不思诺特上校杀波洛灭口时所说的话，才动摇的。扮演波洛的演员大卫•苏切特在出演了多部“大侦探波洛”系列的电视剧后，在这部《东方快车》的电影中让人看到了一个不一样的波洛，少了几分狡黠，取而代之的是更深的阅历和稳重沧桑之感。在对波洛心态转变的揣摩上，苏切特的过度自然真实，没有模板化的表情，却在细小的表情中透出丰富的内涵：门内的众人一再强调着自己行为的正义性，门外的波洛怔怔地看着；送茶的德本汉小姐开口坦白了自己内心关于复仇前后的挣扎，端着茶的波洛低头不语，良久的沉默；最后，在面对警方的那一刻，波洛选择交出了那少了一粒纽扣的列车员服，即便是此刻放弃了“法律上的正义”，而屈服于众人“道德上的正义”，但波洛内心的挣扎依然没有得到解脱，在背对警方的那一刻，他一个人走在漫天大雪中，颤抖着的是他握有念珠和十字架的手，几欲哭泣的是他紧绷的嘴唇和通红的双眼。


除了波洛的挣扎，影片在许多细节和呼应上都做得相当仔细：


隔着一堵墙同时在做祷告的波洛和卡塞梯，一个虔诚坦荡，一个战栗畏惧；

那二度出现的念珠和十字架，第一次是信仰的寄托，第二次是立场的崩坏；

女仆的厨师身份通过她在餐车的一小句话来体现；

卡塞梯利用金钱和权势而逃脱法律制裁的手段借公诉人儿子之口道出；（以上2条在1974年的老版《东方快车》甚至是阿加莎的原著中，都欠缺说明，显得突兀）

真相揭露那一刻昏暗的烛光和漫天的风雪；

林达•阿登在扮演赫伯德夫人时的喜感和脱去伪装那一刹那的悲哀；

德本汉小姐在一开始对伊斯坦布尔妇女的怜悯，坦白之时却用受死的妇女为自己辩护“她深知离经叛道的下场，卡塞梯也是如此”，如此转折，却不突兀，妙哉！


最后，不同于原著和以往影片中“坏人罪有应得，好人幸福一生”的皆大欢喜结局，导演在影片末尾留给波洛挣扎之余，也给复仇的12个人加上了沉重：当正义弃你而去，生命便残缺了，他们原以为向凶手复仇之后，残缺的生命又能归于完整，但是结果呢？12个人将一生背负着卡塞梯之死。这是否就是所谓的最悲哀的结局，因为“你输了，我也没有赢”。
      </影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>森川葵(已变美</作者>
<标题>正义审判公正</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-04 20:10:16</时间>
<影评>
        一辆由东方开往伦敦的列车在夜幕中疾驰，暗黄的车灯明晃晃映出东欧森林中高大树木的暗影。在黑暗的笼罩中，唯一的声响只有车轮撞击铁轨的声音，唯一的光线只存在在这辆东方快车上，除此之外只有静谧只有无尽的大雪。在这辆东方快车上，矮个子的波诺慢悠悠地走在车厢中，安静地等待着列车驶向目的地。

清晨，当所有人都走向餐车准备享用早点，却被告知列车因为暴风雪被迫停在了南斯拉夫的郊外，同时，波诺也得知了一个骇人的消息，那位曾经向他求助的美国人，那位面容阴森的美国富商塞缪尔·爱德华·雷切特，在凌晨被人刺死在房间内，身上整整被刺了十二刀。波诺眉毛挑了一下，真是个残忍的凶手。当列车上所有人被波诺召集到餐车并被告知凶手仍在列车上时，恐惧笼罩了整列车，十二个人身份各异的乘客忧心忡忡、相互猜忌、努力地为自己开脱、争着向波诺透露自己得知的秘密或是故作镇定貌似什么都不关心……波诺在面对面的审问中，似乎找到了某些蛛丝马迹，但却又隐约觉察到一丝不对劲。凶手似乎是一位神秘的披着红色围巾的女子。大家一口咬定她的特质以及出现的时间，与凶案处处吻合。这位女子如今不知所踪，而列车自始至终没有停下。

难道唯一的解释就是那位红衣女子在刺了雷切特十二刀后，在大雪中匆匆离去，从此不知所踪了么。十二个人的口供惊人的一致，似乎这只是一桩简单的命案，破案近在眼前。然而波诺在这怪异的一致中，切察觉到了一些不寻常。当波诺发现了一张被烧焦的纸片时，雷切特的真实身份终于被揭晓。

原来，死者萨缪尔•雷切特本名卡赛蒂，是个臭名昭著的匪徒，在美国犯下了一宗骇人听闻的绑架杀人案。他绑架了年仅3岁的豪门千金小黛西·阿姆斯特朗，成功勒索巨额赎金。但警方随后发现小女孩早已被杀害，已经怀孕的母亲不堪噩耗，早产下了一个死亡的男婴后也死去了，绝望的父亲饮弹自杀。这桩罪行引发了公众愤怒，卡赛蒂六个月后被捕，但他神秘的越狱成功后逃亡欧洲，改名换姓，摇身一变成了周游列国、衣冠楚楚的太平绅士萨缪尔•雷切特。

波诺用怀疑的眼光观察着一切，太蹊跷的巧合里一定隐含着阴谋。当真相最终被揭开时，我也倒吸了一口气。原来列车上的十二人，全都与小黛西·阿姆斯特朗有关，他们一起登上了这两东方快车，策划了一次精密的复仇。雷切特身上十二个刀口，全部流着粘稠的鲜血，猩红的血浸透了雷切特的衣襟，是十二人代替法律对雷切特做下的审判。

我以为，在这本阿加莎最富盛名的小说中，精彩的不在于作者对破案过程细致的描写——推理的环环相扣，不在于最后真相的出乎意料，而在于阿加莎在这部小说中对正义与私情的拷问。

当法理上的公正无法满足人们心理上的正义时，法理与私情，理智与情感，公正与正义，我们该选择哪一个？

东方快车上的死者是臭名昭著作恶多端的绑架犯，他残忍地让一个三岁的小女孩在恐惧中死去，他如同暗夜中的撒旦摧毁了一个家庭，于情于理他死不足惜。然而法律的缺陷却变相的宽恕了他，让他竟然能以新的身份逍遥作乐。善良无辜的人们只能眼睁睁的看着他，却无能为力，这是法律的悲哀是公正的悲哀。法律本应该代表正义，如今却让正义在所谓的公正面前弯曲了脊背。十二个复仇者不认可公正，他们需要的是正义，哪怕重新取回正义的手段是让自己也变得不义。

我认为，书中展现了两对矛盾：一是十二位复仇者的复仇方式，杀了雷切特是报仇但同时也让自己成为了同他一样的凶手；二是波诺的选择，选择把十二位复仇者交给警方还是包庇他们的复仇，一边是理智而一边是情感。

南斯拉夫郊外的暴风雪暴虐而疯狂，漫天大雪飞舞，落在大地上如同一块厚重的羊毛毯，轻柔地盖住所有血腥、暴力和恐惧。复仇，为了一个正义的理由，手刃仇人，十二位复仇者制定了周密的计划跟随着雷切特乘上了这列东方快车，十二个人分享一把刺刀，一个人一刀在凶手身上画出深浅不一的刀痕，他们沉默着满怀愤怒以及胜利的喜悦冷笑着审判着凶手，他们替天行道他们将不义之人处死，尽管代价是让自己也成为凶手。“社会已经宣判过他死刑；我们只不过是执行判决而已”——复仇者如是说。他们认罪，他们坦然，他们微笑地接受波诺的定罪，仿佛犯了罪的不是他们自己而是审判者波诺。

波诺也陷入了从未有过的信仰危机。他是一名侦探，理应遵从法律，然而情感的力量却如同一只醉汉的手，把他心中的天平生生倾覆了。在法律与正义面前，选择哪一样都令他痛苦万分。选择法律，就等于埋葬了正义微弱的呻吟，等于纵容了凶手的罪行，等于背弃了心中的道德；选择正义，就等于蔑视了法律，等掩盖了这桩发生在眼前的命案，等于包庇的十二位复仇者的杀人罪行。无论选择哪一样，都是有罪的。

在这个世界上，没有单纯的因果报应，没有所谓的善恶到头，因为本来善恶，就是一个很难定义的模糊概念。究竟什么是善什么是恶，又有谁知道。而所谓罪恶，又何从定义？

在书的结尾，最后波诺在破解了迷团后与其他人一起默认了另一种“真相”，想的温情脉脉又充满的人情味，满足了人们善恶有报的美好希翼。然而我更喜欢电影《新东方快车谋杀案》（2010版）的结尾：波诺大声地对坦然认罪的复仇者说“法治必须高于一切，即便有失公允，也应重拾信念使其历久弥坚。法律信念一旦崩塌，文明社会将无栖身之所”，然而当他握住口袋里的十字架时脸上突然涌起了痛苦——上帝选择正义，最终他默许了复仇者的复仇，然而当他最后从口袋里掏出字架紧紧地攥着走在雪地里，脸上的悲伤、纠结让人窒息，他流下泪水，那是他向自己背弃了的法律的忏悔。

    当法律无法制裁罪恶的时候，法庭之外的正义是否是对的公正的呢？是选择道德还是遵从法律，这从来就是一个无解的命题。当人们在法律苛刻的泥潭中挣扎，在公正的迷宫中茫然，正义无处申诉，善与恶无法被定义，那些所谓的“准则”是否还有意义，然而究竟什么又能称得上“准则”呢！

我无法说我喜欢这个故事，因为这个故事里的矛盾让我恐惧。我恐惧那漫天的大雪以及蒸汽扬起的烟雾。我恐惧波诺关于正义的拷问。我恐惧波诺锐利的眼神。因为如果是我，我也会选择手刃那个罪人，哪怕我恐惧刺刀刺向他胸膛时那令人不快的阻力与血沫。
      </影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>波洛遭遇信仰危机</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-30 14:32:29</时间>
<影评>
          首先我想说的是，任何一部改编自阿加莎•克里斯蒂这部同名原著作品的电影，都绕不开１９７４年的那部经典改编作品，诚然，那部＜东方快车谋杀案＞，确实，是部不灭的经典．

  它是一部结构精巧的逻辑推理剧，我们的主人公，由Albert Finney扮演的侦探 Poirot更是像神，而不像是人。

  回到我们现在这部２０１０年的版本，在这部电影中，你能充分感受到，Poirot在他的侦探专业里，可能是完美的，但在日常生活中呢？电影开篇他让一个犯了过错的士兵现出原形,致使这个重视荣誉的战士愤而自杀,他对此的感受是:"他其实有其他的选择．在巴勒斯坦，他冷漠的从一个有通奸嫌疑，且即将被杀的女人面前走过，忘记了上帝曾经说过，＂你们谁没有罪的？＂典故，只是以＂各个国家有各个国家的法律和习俗＂，这样的理由为自己的见死不救行为开脱．罗列这么多事实，并不是想要谴责电影中的这位Poirot，我只是想说，导演其实是想通过这么多的事实，告诉我们，他是人，而不是神．

  以Poirot在这部电影中侦破的过程来看，他能屡破奇案的本领，一半来自于他的高智商，一半来自于他不会轻易动感情的心理素质．（记得另一个伟大的私人侦探福尔摩斯曾经说过：＂爱情，我从来不想拥有，因为它会破坏我的逻辑推演能力．＂）

  一个个被讯问的家伙（罪犯），纷纷在Poirot面前，坦陈自己如果知道被害人的真实身份，就会杀死被害者的事实，这些善良的罪犯啊！你们真不是老辣的Poirot的对手！

  但是，我想伟大如Poirot大侦探，也会在这一案件之后，大伤元气，因为他生平第一次遭遇到了信仰危机，我在此说的＂信仰＂，包括宗教的，道德的，法律的。

  影片最后的结局确实出乎意料的精彩！冬日稀薄的阳光照进车厢，就像上帝正在默默的凝视着这些他认为有罪或者无罪的人们，Poirot慷慨陈词，谴责着这些肆意践踏着人间律法的罪犯们，罪犯们反驳说：＂如果人间的执法者贪赃枉法，上帝也是对此默默无言，我们有就有权利，自行惩处那些罪大恶极者．

  Poirot确实茫然了，所以当他最后决定放过那群罪犯时，他紧紧攥攥着手上的十字架，眼泪在眼眶中打转．因为他不知道自己的这个决定，是符合？还是违反了上帝的意旨？

　　
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>卓九勒</作者>
<标题>感觉比74年版要好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-03 15:03:31</时间>
<影评>
        读完《东方快车谋杀案》以后立即看了74年版和这部TV版的改编作品。虽然从阵容和投入上都不能和74年的电影相提并论，但总体上还是相当不错的。况且我觉得74年版不完美，尤其是把我最喜欢的菠萝塑造得傻不拉叽的，一部电影从头到尾就他在那里哇哇叫。


我个人的猜测是，由于东方快车案实在太过著名，人人都知道凶手是哪个或那些人，因此编剧已经放弃了从破获一个案件的角度来叙述这个故事。03年后，整个系列的编剧都象打了鸡血一样，每季都搞宗教元素，没有也要加进去。有些时候就很牵强。


有人喜欢这种假深刻，可能是不好意思承认自己看侦探推理消遣娱乐，所以硬要弄出点神学解释来才觉得内心充实了，思想也跟着升华了。


一些地方显然直接借鉴了74年版，比如瑞典女人看见耶稣，英国上校和女家庭教师之间关系的合理解释。在细节方面则有种更自然的感觉。当看到主要线索“aisy arms”的时候，菠萝没有表现得象人体谷歌那样，一下子搜索出了这件案子的背景。还有后来菠萝不是很情愿接手这个案子，但还是在客车公司老板的恭维下勉为其难同意了，这段演得很不错（要不是主演Suchet被要求整集都摆出一幅苦瓜脸，不然肯定可以很好笑）；还有比如审问乘客的时候也没有74年版那种做作的小聪明，而把家召集起来说明真相的时候，也不是Albert Finney那种大喊大叫手舞足蹈，像个脑残一样；涉案人员各有各的口音，TV版在这个细节的处理上要远远好于74年版，David Suchet的法语口音可谓千锤百炼了，而74年版的口音模仿没一个像样的；而且节奏也比74年版快很多（毕竟只有1个半小时长度讲故事，还要搞搞宗教反思）。匈牙利外交官的夫人很漂亮，东方快车在欧亚大陆上冒着烟行驶的镜头也很漂亮。


前面说的，自从开始走宗教路线以后，这个主演David Suchet就一点不如以前演的活泼了。我也不是说这个系列之前有多好，实际上常有沉闷乏味的时候，但是至少每集有点小幽默，有点克里斯蒂在破案之余也不乏诙谐轻松的感觉。东方快车谋杀案读原书感觉轻松愉快。但这部电影怎么回事？看老菠萝那张苦瓜脸，从头难受到尾。还有最后居然有人要杀菠萝。这个劣迹之前也有，菠萝在某集里面被人打了一拳。胡子也是个大问题，据说阿加莎本人最在意菠萝真人版的胡子了。现在这系列的胡子越来越没个性了，远不如之前的好看。


89年这个系列第一话播出，二十多年过去，主演Suchet确实老了，也应该是这样表现的，毕竟ITV开始拍摄《帷幕》了，他演临死的菠萝应该非常合适。


另外菠萝是天主教徒，这没错，克里斯蒂本人有写。在Taken at the Flood第二章，菠萝对神叨叨的Mrs Cloade说：I am a good Catholic
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>无聊</作者>
<标题>正义与法律之间</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-19 13:03:21</时间>
<影评>

这部改编自英国女作家阿加莎·克里斯蒂的同名小说的英国电视剧，是系列剧集《大侦探波洛》的第十二季第3集的一个故事。一辆疾行的列车上，一个人死了整列车厢的人都有嫌疑，而结果既在意料之外，也在情理之中。而波洛也经历了一次情感与理智的拷问。
在正义与法律间该做怎样的取舍？这个问题从古至今无数人问了无数次，而每个人都有着自己的答案。当法律无法制裁恶人时，我们又该怎么做？
大卫一直是我觉得演波洛最好的一位演员，剧结尾处他手握十字架欲悲欲泣的样子，把处于痛苦交战中的波洛表现得精准无比。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏微</作者>
<标题>了不起的阿加莎</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-11 13:42:37</时间>
<影评>
        阿加莎是个了不起的女人，她的逻辑，她的怪才，已经到了让人惊叹的程度。不难想象为什么伊丽莎白女王为了她的作品赐予她头衔。

记得高三时的暑假和爸爸每天晚上在电脑上看大侦探波罗系列。波罗是个有着小胡子，矮矮胖胖的比利时人，极绅士，眼神如鹰，有点奇怪。他破案一般会怀疑遍在场的每一个人。

记得以前看老版的东方快车谋杀案，画质不好，剧情进展太慢，人物太多，看得人极为不耐。几乎看了半个小时，人物还在陆陆续续地上车。可是，老版带给我的紧张、惊艳，几乎没有侦探片可以企及。当然，还是阿加莎的《无人生还》也是看得我从头揪心到尾。两部 片子主题都是一样，就是当恶被放纵，只能只身扮演上帝的角色，自己惩治了恶。但同时，自己手中也沾上了鲜血。以暴制暴，而自己也不复纯洁。

爸爸一直在念叨，还是老版的好，老版惊险。确实，那种惊险感，老版做得太好。比如车厢里穿着红色睡衣的神秘女人，比如掉落的手帕，纸屑和纽扣。这些神秘的东西，加剧了整个故事的吸引力和惊奇。12刀象征12个陪审员对罪人的审判。持刀者心态各异，有深有浅。

新版也有它做得好的地方，既然讲故事上无意与老版一较高低，那么就着重强调人伦公理的矛盾吧。从一开始土耳其人私设公堂处死偷情人，就可以看出波罗对法制社会的信心，以及这种野蛮行为的不齿。但是最后，面对12个人的善心与未来，他选择了为他们隐瞒。这是多么难得的事，对他而言，正义与公理超越一切，没有什么罪恶是可以不承受法律制裁的。再说，因为死去的人是个恶棍，因为他该死，就轻纵了杀了他的人么。这一切又从何谈起。

但是由于一开始他的铁面无情而自杀的中尉的事，再加上这12个人的痛苦与眼泪。他第一次对自己所信仰的东西有了动摇。最后一幕波罗的痛苦挣扎的表情演得太到位，让我看了也一阵难过。到底这种极高的侦探能力是好是坏呢，什么都逃不过自己的法眼就什么都不能马虎过去，自己的心势必会在法理与人情间来回摆动与挣扎。对于表现这点，新版给我留下很深的印象，而看老版，除了它惊险的叙事方式，我几乎不记得其他，包括这个很重要的结局。更遑论思考了。

真正好的推理小说，不止是呈现犯罪，更是让人看见人性的闪光，并给人留下无限思索的空间。无论是老版还是新版，都做得很棒。一切皆因为了不起的阿加莎。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>维他柠檬茶</作者>
<标题>被上帝抛弃的子民</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-25 21:39:48</时间>
<影评>

个人觉得这个嗯故事并不太在惊醒或者是血腥，我觉得碰撞最激烈的是教派与教派之间的冲撞，侦探是基督教的，而罪犯是天主教的，这两者的区别就是侦探他认为上帝会惩罚坏人的，而子民应该不要自己复仇要等上帝去惩罚，嫌疑人也就是凶犯认为他们被上帝抛弃了要自己去复仇，侦探最后侦破了这东方快车上的谋杀案，被杀的人是一个十恶不赦的坏人是一个罪有应得的人，凶犯是被害者的家属，但是由于侦探是基督教的人他认为要把凶犯交给警察局，而全列车上的人都为凶犯求情，最后侦探似乎妥协了又似乎没有妥协，像侦探所信仰的那样把这一切交给上帝抉择

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CaptainBenwick</作者>
<标题>跟原著对比</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-17 22:11:57</时间>
<影评>
        大体不错，但几个细节处理及演员安排不够好。十二乘客中只有戏份较少的大使夫人、阿姆斯特朗夫人的妹妹，戏份较多的女教师玛丽，病弱教母老夫人，扮成贴身女仆的德国厨子，穷凶极恶的绑匪演得比较好，形象鲜明立体，其他人形象模糊，虽然口音和身份在电影中凸显出来了，但并没有从情节和表演中显现出来。

比如阿姆斯特朗的演员母亲在片中依旧是高贵冷艳形象，换装前后没太大差别，跟教母形象差不多，只是少了几分霸气笃定，身体好点，跟原著比，简直没有存在感。

唐顿老爷演的男仆完全不像男仆好吗，身材高大就不说了，举手投足间露出一股老爷范，表情也不对，谁看到他会觉得是男仆？不知道是不是因为这样所以捏造了新的真实身份-阿姆斯特朗上校的另一个战友。但找他扮男仆还是不合理。小说里男仆一开始在绑匪被害人主子那受了气，回到自己的铺上暗暗生气，却什么都不说，表现非常“英国”。与秘书同为死者工作，但相互看不上，没什么私交，削弱了两人联手作案的嫌疑。男仆身份遮掩得非常好，直到波洛揭穿乘客间关系才让人一窥究竟。小说里男仆说主人有睡前服安眠药的习惯和秘书听说纸片时说的半句“但是，可以肯定”是波洛怀疑他俩的直接原因，电影里都没有了。

最差的改编就是将推销员和医生合二为一。第一，如果医生是他们的自己人，那在没有外人来审案的情况下，医生完全可以随便编死亡时间等等细节，谋杀更容易掩盖。相反，这里医生最初检查死者时刀数数多了，反倒给了他一个嫌疑，但这嫌疑造得也太容易，太有漏洞了。第二，少了小说里推销员这个角色身份的几次转换，少了悬疑和戏剧性，干扰少了，更容易破案。

小说中十三个犯罪嫌疑人里，只有两个看起来跟大部队最没有关系，一个就是上面提到的电影中被合并的假侦探，另一个则是列车员米歇尔。波洛的列车公司高层朋友几次为他担保，工作多年，非常敬业，正派老实，与他人没有瓜葛。米歇尔的表现也非常符合老板的担保，害怕被误会丢了工作，紧张害怕。正是因为他一开始被认定没嫌疑，才使得“密室杀人”条件成立，不然完全可以是其他车厢的人，勾结列车员混进来又逃出去。也因为反复强调他没嫌疑、没动机等等，最后揭露他和阿姆斯特朗一家的关系以及他的犯罪动机，才显得反差巨大又合情合理。新版电影里波洛第一次向米歇尔询问情况时，列车公司老板主动交代了米歇尔家的不幸以及他是临时请调到这节车厢的，增加了他的嫌疑，增加了他和阿姆斯特朗一家联系的可能性，加速案件的破解。

火车因雪被迫停下后，众人聚在一起焦急抱怨的情节没有了。原著里，其他人看似着急的表现和他们的假身份相符，与玛丽的淡定形成鲜明对比，再比对之前她和上校与波洛来时同车的焦急，明显有问题。电影通过上校之口解释她隐瞒二人关系的原因，增加了玛丽在黛西被绑时被重伤的情节，增加她和阿姆斯特朗一家有关系的嫌疑，弄巧成拙，不如小说里两人都死活不解释的典型英国人性格和公爵夫人描述女教师时下意识按照和玛丽完全不同样子的设计。因为小说这样把玛丽、上校和原本动机就较大只是因为体力弱才没被列为嫌疑人的公爵夫人联系在一起，增强看似无关的车厢乘客间的联系。

小说里，看似毫无关系，来自不同国家不同阶层的人在故事前半部分相互配合，祭出完美的不在场证明，让人云里雾里，摸不清头脑。编排老辣，配合默契，情节重要且精彩。到电影被大大削弱，只是一提，阿，那个谁谁有谁做的不在场证明而已。

绑匪也没小说中那么讨厌可恶了，除了因为撕票杀害儿童的原本情节，和演员的奇特大脑门。请求波洛帮忙时说了要忏悔赎罪，被杀前还安排了一段祈祷戏，虽然可能是故意要和波洛的祷告对比，也为了让波洛在看到字条后能快速联想到案件背后的案件，但这种洗白穷凶极恶的杀手的做法，显得最后放过车厢乘客变得更不合理了。画蛇添足。

最让我不解的是时间问题：小说里医生估计的死亡时间，几位乘客声称看到什么什么的时间，波洛两次被惊醒的时间，死者怀表的时间及列车迫停的时间是案件的一大关键元素。这里大大简化了倒没什么问题，关键是医生估算死亡时间12:00-1:00，怀表时间是12:40，而列车在两点才停，凶手完全可以杀人后从窗户逃跑，并被雪覆盖掉逃跑痕迹。这块我反复确认，感觉就是新版没处理好细节，但大体还按着原著的进程走，所以莫名增加了很多嫌疑。

还有一点比较可惜的是，原著里很多人在与阿姆斯特朗家联系被揭开时，多少都有点情绪崩溃，比较真实亲切，电影里大家都太冷静了。

此类嫌疑还包含推销员和法国女佣的爱情。小说里有两人看窗外的雪时，关于本国女人和外国女人魅力有个讨论。说到动情处，推销员流出泪水，并辩解说是雪晃的，让波洛后来怀疑他是冤死的法国女佣生前的爱人。电影版毫无根据就推测意大利司机和法国女佣是情侣关系，非常牵强。


好的改动：增加了上车时各位演员的过招。看起来非常简单平常，就是打个招呼，说两句话，但看过原著的人再看此处改编，必然对寒暄背后的信息交流心领神会。

波洛的朋友比他其他片子中出现的朋友存在感多多了。首先是两人好像没有一般故事里那么熟，反而是热情的高层非要做人情送给他。之后主动带动他在餐馆里叫他注意乘客，再到邀他破案、不想让谋杀案影响生意，最后案情明了替众嫌疑人求情。虽然情节戏份与原著和其他小说中类似朋友没太大差别，但大概是演员用力吧，存在感爆棚，但又不浮夸，很贴合角色人设。

秘书在死者真实身份被曝光后，在高层和其他乘客面前主动暴露自己是当年案件的公检人之子。这是新版增加的情节，但比原著还合理，一是杀人的动机比较足，二是符合原著给几个没什么嫌疑的人造嫌疑又造不在场证明的高明做法。

假扮女佣人的女厨子在点菜时显示了自己对菜品的深度了解，再波洛诈她时不小心被套出话，随后意识到不对立刻辩解，比原著波洛怀疑她是厨子主动诈她合理且复杂，更值得推敲。《白丝带》女演员表现不错。

电影弱化了小说里时间的冲突问，绣着H字母的手帕、左撇子右撇子和穿红睡衣的女人，删除了烟斗、黑脸小个子，手包插销问题。增加了死者钱财被盗，黑手党追杀的情节试图将侦探的注意力向车厢外的人转移。

除了以上这些，这版的最大特色就是突出法律、宗教与公正、道德的矛盾。影片开头增加的对军官的审查简直让人以为看错片子了。随后是因通奸被乱石处理的当地妇人，再到结尾与女教师与传教士的探讨，表明片方态度，又通过一段时间的挣扎思考，最后才决定放过这些人。总的来说，波洛在这部电影里显得异常疲惫、沉重，与情节相符，与故事基调相符。

本来看完觉得还不错，没想到写着写着，和原著一对比，觉得改编问题多多啊。其实在预算一般的情况下，在90分钟内将故事演绎得算不错的了
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>长江锦幔舟</作者>
<标题>可以在主题上独辟蹊径，犯不上无意义地篡改细节</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-12-22 01:43:52</时间>
<影评>
        估计每一个翻拍经典的导演都会坐在小黑屋里抱头。

要怎么改才能让人表示哇哦好惊艳。

第一个联想到的是库布里克的闪灵，虽然他把原著改编得亲爹都快认不出来（据说斯蒂芬金大为光火不惜亲自重拍一版），但是后来观众谈到闪灵全都在那纠结这饭店究竟和印第安人有啥关系结尾的照片是咋回事另外那个戴着面具给人口交的又在影射什么BLABLA，相比之下原著只写了一个闹鬼饭店简直弱爆了。这个改天单独列一篇来说。

74年的东方快车谋杀案我并不是很喜欢，波洛歪着脖子癫痫一样大喊大叫的姿态加上国语配音刻意的拿腔拿调给我留下了很恶劣的印象，而且解密的时候所有的演员都没有一点惊慌感，个别的还会露出似笑非笑高深莫测的表情。所以我一直挺希望能重拍一版的。

结果这个版本的还是让我大失所望。

首先我特别不理解，为什么所有的版本里没有一个按照原著描写的来演绎阿姆斯特朗夫人的母亲、那个女演员？原著里的“美国太太”明明是一副神神叨叨言语动作都很用力，经常怒刷存在感的娘们儿嘴脸，结果每一版电影里都是一个高冷贵妇，板着脸昂着头，口角边惜字如金地滚出几个单词……

其次我不明白为啥要对一些细节做无谓的改动。比如原著里的“陪审团”中，有一个法国来的私人侦探，在波洛揭开这一车人跟阿姆斯特朗家的关系时他特淡定地表示我是这车上唯一不认识阿姆斯特朗的，你能否认么。波洛也很淡定地表示你不认识阿姆斯特朗，但你跟他们家的法国女仆搞对象来着……当时这丫就囧在那了。我挺喜欢这个插曲的，结果这一版电影里把跟女仆谈恋爱的事安在了意大利司机身上（这真是家仇国恨一起爆发啊），法国侦探的位置被康斯坦丁医生给顶替了——这尼玛是作弊啊，车上的列车员是你们的人就已经很逆天了，这又把医生也收入麾下？那何必大费周章地蒙蔽波洛，让医生验尸的时候在死亡时间上做做手脚就好了啊。

不过尽管如此，为了这版里别出心裁的主题我仍愿意给它打三星。

主题其实也是原著的主题，只不过更加深了而已：我们有没有权利凌驾法律之上去审判他人的罪过？

为了凸显这一主题，还加了片头的情节（麻痹吓我一跳还以为下错了片子）：罪不至死而自杀的士兵，以及伊斯坦布尔街头被乱石砸死的通奸妇女。

说实在的波洛在这两个情节里的表现都挺让人惊讶的，一方面他认为罪过就是罪过，做选择的时候也就表示愿意接受这选择可能带来的结果；另一方面他也承认这结果可能过于残酷。

王小波在哪篇杂文里吐槽过，明辨是非乃是这世上最难的事。各人有各人的是非观，所以依靠法律是现阶段最公平的做法，就像虽然高考可能徇私可能舞弊，可能有众多肮脏黑暗的内幕，但就目前的情况而言，它仍然是公平度仅次于死亡的制度，如果取消这个制度，才真正进入黑暗的时刻。

因此尽管卡塞蒂的罪恶板上钉钉，波洛仍然不赞成私设公堂，自己审判自己处刑。

与众人辩论的那段也算是改编的高潮，阿布思诺特上校都快要拔枪崩了他了，被德本汉小姐喷回去了：我们杀卡塞蒂是替天行道，杀这个人就变成凶手了。

【我在想如果波洛坚持初心把这群人交给警方，那才叫改编出了新高度……


另外，就我个人而言，我还是喜欢原著里波洛没怎么心理挣扎就决定编瞎话糊弄警方的做法。

信教的那位（是护士？）说，有些罪恶即使是上帝也不会原谅的。

我很喜欢这个观点。

退一步说，就算所有的罪恶都可以被上帝原谅，也总会有人愿意担当这个把罪人送到上帝面前去的角色。

我只希望这种观点（以及之后的行为）要有一个度。

能不做的时候就不做。

非做不可的时候，做完不要纠结。

慎之，慎之。


PS：公爵夫人坐在床头对被下了药无法反抗的卡塞蒂轻声细语地说出“你就没有想过我们会为了挚爱之人对你追杀到天涯海角么”的那一段极其有feel，比74版里卡塞蒂跟死猪一样被轮流进来的人捅刀子强多了。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>