<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>遗传厄运 Hereditary</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2518865763.jpg</封面>
<导演>阿里·艾斯特</导演>
<演员>亚历克斯·沃尔夫 / 加布里埃尔·伯恩 / 托妮·科莱特 / 米莉·夏普洛 / 克里斯蒂·萨默海斯 / 摩根·伦德 / 马洛里·贝克特尔 / 杰克·布朗 / 布赖恩·拉谢尔 / 海蒂·门德兹 / 莫伊塞斯 L·托瓦 / 贾罗德·菲利普斯 / 安·唐德 / 布罗克·麦金尼 / 扎克瑞·亚瑟 / 奥斯丁·R·格兰特</演员>
<简介>安妮（托妮·科莱特 Toni Collette 饰）和丈夫史蒂文（加布里埃尔·伯恩 Gabriel Byrne 饰）带着大儿子皮特（亚历克斯·沃尔夫 Alex Wolff 饰）生活，他们的小女儿查理（米莉·夏普洛 Milly Shapiro 饰）则交由安妮的母亲艾伦抚养 。实际上，安妮和母亲之间的关系十分疏远，艾伦去世后，查理重新回到了父母的身边。
                                    
                                　　自从查理回家之后，家里便开始接二连三的发生诡异的事件。神秘的图腾，陌生的姓名以及神出鬼没的不速之客让这个家庭被笼罩在压抑的气氛之中。由于皮特的疏忽，一场车祸夺走了查理的性命，查理的死加快了各家庭成员之间的分裂，在安妮最绝望的日子里，一个名叫乔安（安·唐德 Ann Dowd 饰）的女人出现在了她的身边，她声称自己拥有能够召唤灵魂的特异功能。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>克里斯的红茶</作者>
<标题>《遗传厄运》神秘学解析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-25 19:30:19</时间>
<影评>

《遗传厄运》讲述了女主的母亲把全家人（包括自己）献祭，为魔神换身体的故事。是一部关于所罗门72魔神的电影，电影包含了大量神秘学的知识。
虽然是恐怖电影，但是不同其他恐怖电影，这部电影的恐怖是在最后35分钟爆发的，前大半部分怎么看都像是一个平静家庭被不幸击倒的写照，让人感觉比较压抑。女主强迫女儿（妹妹）Charlie跟着儿子Peter（哥哥）去参加party，然而去到party后哥哥忙着泡自己喜欢的女生，留下Charlie一个人，Charlie误食了含有坚果的巧克力蛋糕，导致过敏性休克，在送Charlie就医的路上发生了不幸……Charlie死后，Peter沉迷大麻逃避现实，母亲去参加心理互助团体祈求减缓压力，偶然间见识了招魂术的威力后，在自己家里对女儿进行招魂。招魂后局面开始失控，女主前往介绍招魂给她的Joan那里求助，才发现一切不幸都是被人算计好的。剧情才瞬间由压抑变得恐怖起来。
一.导演反复给出了官方剧透暗示，如下：
电影一开始出现的遗书：

反复贯穿全剧的Paimon符号：
从外婆葬礼上就开始出现这个符号，女主和母亲两人都带着这个饰品，导演都给了特写。


高速公路上的夺命柱子上出现了这个符号，暗示查理的死并非意外，而是邪教徒的有意安排

Joan家里供奉的神牌：

 这个符号不断的出现，再联系一下女主和Charlie的艺术天赋，如果是对神秘学有研究的观众，基本能知道导演要说的究竟是什么故事. 
三个提示词的出现
第一个提示词：satony  这是一句咒语，出现在女儿的卧室墙上，它本身在英语词典里面是不存在的，有外国网友用谷歌搜素后发现这个词最大可能性是是用来召唤死者。

第二个提示词：zazas，出现在 Charlie 死后。这个词也是一句咒语，网络直接搜素是找不到任何有用资料的，但是查找时加上英文神秘mystery，会涌现很多内容，其中会不断出现“克劳利”这个名字，克劳利在历史上跟黑魔法关系十分紧密，彻头彻尾的神秘主义者。历史纪录曾经用黑魔法召唤恶魔，用到的咒语是“ZAZAS ZAZAS NASATANADA ZAZAS”

第三个提示词：liftoach pandemonium，出现在招魂之后， 这个词的前半部分查不出任何意义，后来查了谷歌，发现在希伯来语里意味：打开，后半部分pandemonium=pan+demon+ium,pan作为前缀可以表示：泛、全的意思，”demon“表示恶魔的意思，ium作为后缀表示场所的意思，可以译为：魔窟，最早出现于弥尔顿的《失乐园》；

导演一直在玩恶趣味的剧透。如果看懂这三个词，基本提前知道了结局。
根据《所罗门之钥》一书的内容，派蒙属于所罗门72魔神之一，资料入下文：
派蒙（Paimon or Paymon）别名：拜耶蒙（bayemon）
所罗门72魔神排名：第九，位高权重的灵魂主宰，手握200个灵魂军团，其中部分是天使编制（你没看错，作为魔神他能领导天使）
位阶：君王（最高级）
特征：男身女头，头戴闪耀宝石王冠
坐骑：骆驼
能力：传授召唤者名誉、艺术、魔法，解决一切疑惑
忠诚度：所有恶魔帝王中排名第一
派蒙

所以完整的故事应该是这样的：
女主的母亲Ellen创立了邪教，通过与paimon结婚，成为了头目。下图这个场景只有新娘，从未出现过新郎，周围全是教徒。而且洒落的不是一般的花瓣，如果没看错应该是金币（结合插画内容，应该暗指魔神将带来财富）该场景很大可能是Ellen和paimon结婚。 （后文会给出其它证据）

 一开始Ellen尝试把自己的儿子当作Paimon的容器，但是失败了，导致自己的儿子在16岁那年自杀身亡。仔细看英文，并不是字幕说的“他的那些人格分裂都是母亲干的好事”而是“母亲把另一个人放进我的身体“，另一个人指的就是Paimon。

女主生下Peter后，不给Ellen靠近的机会，所以Ellen没办法把Peter作为宿主。但是女主愧疚心里作祟，把Charlie交给母亲带，导致Charlie成了容器。这里导演一开始就跟我们做了强调，出现在外婆葬礼的夜晚，母亲说：你还是个小宝宝的时候，她不让我喂你，因为她想喂你。然后导演为了强调不是喂婴儿食物，特意给了以下特写镜头：  

 后面导演还给了其他镜头暗示读者，Charlie被附身：
1.Charlie剪掉鸟的头部（太血腥不上图了）
2.魔法阵里的工艺品其实都是Charlie做的



 这个场景也是在暗示女主一家人的结局：全被断头。这也跟召唤的是paimon有关，电影里paimon的插图有一个细节：骆驼上挂着人头。
那为什么要选择Charlie？有以下两种种可能：
1.女主哥哥的死亡，让外婆意识到男性容器不行，改成用女性做容器，所以才选中Charlie。
2.女主哥哥的死亡，让外婆依意识到要用婴儿作为容器，但是女主不给他机会接近Peter，只能用Charlie。
我偏向于第二种情况，首先，paimon的重要特征就是“女头男身”，身体是容器，容器必须是男的，而头部（即思想或者灵魂）是女的。也正因为这样才要换身体，才有了一系列的算计。同时也能解释第二个问题：
为什么要折磨Peter？
邪教徒折磨魔神的宿主，这不是找死吗？但是如果结合女主哥哥的死来看，就能解释了。如果宿主灵魂或者意识完好，那么很容易有排异反应（笑），所以必须先折磨Peter，使其精神脆弱，崩溃。这样才能让魔神更好的掌控身体。
那为什么要选择peter而不是女主老公？
peter和chalice是亲兄妹，某种意义上身体是一样的。但是父亲和Charlie不是，查利只拥有父亲一半的基因，又多了一半母亲的基因，如果这样换身体，难免会有风险。如果再出现排异反应就完了。不知道要等多久，可以说这是他们最后的机会。
所以，这是一个精密的计划，从Ellen接过chalice那一刻计划就开始了，而主导者就是Ellen本人，她决定要把一家人献祭，得到魔神带来的馈赠（具体是什么后文会分析）。外婆的去世只是计划的开始，坟墓被盗，外婆房间有黑魔法符号，尸体被搬到阁楼并画上符咒，统统都是教徒所为。

  Charlie只是容器，她的死亡只是为了释放paimon，释放paimon之后，才开始了真正的招魂仪式。这个招魂仪式是谁启动的？女主。他以为招的是Charlie，其实招的是邪灵。下面是Joan摆出的招灵桌，用来招peter的魂。 

 “招灵桌”，是在进行魔法实践或召灵的时候桌子或祭坛上画的东西。原来的图案如下图：

  而当女主头断（断的方法有点恐怖，带耳机就知道怎么断的）peter摔下去晕倒过后（没死），他们启动了黑魔法，让派蒙附身在Peter的身体上（就是那一束光）。电影结局的魔法阵也是参考了《所罗门之钥》。必需品：节杖，王冠，亚麻长袍。另外那座邪像的头部就是查利的头。然后邪像右手向下，跟三位一神完全相反。 
《所罗门之钥》中文版

影片在这里戛然而止，但是你完全可以想象邪神降临的世界是什么样子。
有人在问，邪教徒怎么会知道Charlie在那根电线杆上断头，其实应该反过来，是邪教徒让Charlie在那里断头，peter为什么转向电线杆？因为公路上有死鹿，一开始我也觉得是意外，直到影片最后给了以下这个镜头，这只东西应该就是那只死鹿，红圈部分应该是鹿角。这不是他们家的狗，他们家的狗应该小一点。

 


那么有哪些证据证明邪教徒是早有预谋呢？
第一个场景：Ellen葬礼出现了不止两个邪教徒，起码有两男一女。导演给了这个男人镜头特写，他就是邪教徒之一。他在peter发现父亲死亡时再次出现。注意发型和笑容，是一模一样的。


还有一个比较难找，导演没有聚焦镜头给他，但是隐约可以看出是同一个人,注意右上角那个白头发的男人，轮廓非常像，注意右上角那个男性。



第二个场景：Charlie剪了小鸟头部后，有个女人在远处跟她打招呼，笑容很甜美，就是上面左一。
第三个场景：女主去joan家里时的一些细节。
第一个，女主拿的药是白色的

2.吃完药后发现有小药片，黑棕色的，这明显不是女主的药

3。注意看joan的表情，这里是盯着女主喝不知名液体送药，从端起茶杯到放下整个过程。

那么女主吃的很可能是镇静类药物，她本身有过梦游的病史，再加上丧女之痛，有必要吃这种辅助类药物。Joan在不知名液体里放的可能是让镇静类药物失效的东西。女主每次去完Joan家都会有些不好的事情发生，第一次去完Joan家里，女主在晚餐时候和儿子大吵一架，近乎歇斯底里，而第二次去完joan家回来就直接梦游了，情绪失控基本都跟joan有关。
Charlie之死：
1.为什么查莉要吃那块蛋糕？其实这里我们可以大胆假设，是派蒙驱使查莉做的。看以下细节图

这张图是party上一个女孩在剁坚果，而坚果不可能弄成粉末状，一般是小颗粒加到蛋糕里。Charlie是知道自己不能吃坚果的，吃之前完全可以问，即使不问，咬下去那一瞬间也能知道这块蛋糕不能吃，是由机会停止的，但是Charlie嚼了几口后依旧吞了下去。
2.Charlie为什么要把头探出车窗而不是打开车窗等风进来？两种解释：
（1）.因为过敏性休克会使人窒息，而车子在高速行驶下，Charlie把头探出去，张开嘴，风（空气）会直接往嘴里灌，有助于呼吸。从某种意义上是求生本能驱使。
（2）Paimon驱使，Charlie已经被附身好久了，驱使她探头问题不大。
3.为什么邪教徒知道Charlie会吃坚果蛋糕？第一，外国人对坚果的喜好，他们非常喜欢坚果，特别是在各种甜品上加坚果，比如冰淇淋，圣代，蛋糕，而聚会一般会出现甜品。第二，他们知道peter有吸食大麻的习惯（这应该是监视得到的结果，不知道大家记不记得peter会在窗边抽大麻，很容易被外人看到，见下图左边的烟是监视者喷的），为了吸食大麻必须让Charlie独处，这提供了误食蛋糕的机会。当然，不可避免，这里面肯定有运气成分。而看似意外死亡，其实是人家精心算计的结果。

裸体的邪教徒：
电影没有给出任何解释，我只能从电影外部寻找答案。裸体与宗教的渊源最早可以追溯到基督教里的亚当和夏娃。基督教创立初期，举行受洗利益时受洗者是要再所有人面前赤身裸体浸在水下的。脱掉旧衣表示除去旧日的罪。那么用此引申到电影里，他们裸体的意思应该反过来，抛弃对上帝的信仰。接受Paimon的洗礼。另外，有部分文献提到，被施法时，衣服会阻碍魔法发挥作用，不穿最好。
修正： 一开始我以为Joan摆的是魔法三角阵，用来操纵邪灵，后来找到该阵图（见下图）后发现两者有明显区别，再结合镜头切换joan对Peter进行叫魂和桌上Peter的图片，摆的应该是“招灵桌”（见上文），目的是把peter的灵魂驱赶出身体，以便后面Paimon附体。  

Ellen许诺给女儿的奖励究竟是什么？
Ellen要的不是财富、艺术科学造诣，这些东西是教徒要的。她的目的只有一个：成为paimon之下教徒之上的代言人。证据有两个：
1.相框上的字“Queen”，对应的是paimon君王的身份，同时也对应了我之前提到的结婚

2.结局时众人匍匐在地上的场面，看清楚Ellen和女主的位置。在Paimon身后，而众教徒是在paimon之前，地位明显不一样。同时也解答了她遗书里这句话：“ 我们的牺牲比起我们得到的奖励来说算不上什么 ”。奖励就是：成为paimon的侍从，可以号令众教徒。

这些才是老太婆所追求的。
着火的父亲：
这里我直接引用导演的解释：
It seems like a safe bet that the book was bound to protect itself. The cult did demonstrate they had a pretty long reach when it came to influencing events, and they even stashed a whole headless body in the Graham’s attic when no one was looking. When Annie tried to destroy the book, it protected itself, but Annie was also essential to completing the possession ritual, so she couldn’t just burst into flames and die. We’ll call that a warning shot by the book.
But Steve (Gabriel Byrne)? He had to get out of the way, and the moment he died, Annie stopped being Annie and started being an agent of Paimon, much like when she channeled Charlie into her own body during the previous seance. When that ring of light flashes over her, that’s Paimon beaming into a new host, as Collette explained to Vulture, “Ari was standing to the side, and he let me watch this person be on fire for a while [laughs] and then he said, ‘Okay. Now, Paimon, the light, is going to enter you.’ We never talked about what that would ever look like or be like. I just did one take and that was it.” And that, ladies and gentlemen, is called acting.
大意：这本画册由于是paimon所画，有一定的魔力保护自己，由于女主还有用处，必须被paimon附身掌控，所以父亲必须出局，利用他的死，刺激女主精神崩溃，直接被附身。附身后的女主会像壁虎一样附在天花板。。。。。。。 

总的来说这部电影很用心，考虑了很多细节也埋了很多伏笔，符合A24公司的风格。前面压抑许久的氛围在影片最后几十分钟以恐怖的形式爆发，看起来还是挺过瘾的。影片中的黑魔法其实很早就被证伪了，连同那时候的练技术，希望大家不要被带进去，那是不存在的东西，最后的最后，说一句珍爱生命，远离邪教。
有兴趣的胖友可以关注下我的公众号，一般一周发布一篇影评或者解析。 
其他文章：
有哪些非常过瘾的悬疑电影？PART II
《小丑》的两个故事
有哪些非常好看的悬疑电影？PART 1
“末日营销”下的《地球最后的夜晚》究竟讲了个什么故事



</影评>
<有用数>4091</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>《遗传厄运》的神秘学和隐喻解释，看完别害怕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-20 18:36:42</时间>
<影评>

对于美国恐怖片的印象，一般都是以当场吓人为主，但看完以后则不会有太多的心有余悸。
但《遗传厄运》尝试打破这一规律，影片看完以后，片中的几个场景和画面，还有回荡在耳边的弹舌音，都让人久久无法出戏。




早在一月时，《遗传厄运》就参加了圣丹斯电影节，该电影节以新锐独立电影为主，而且选送的影片都是标新立异，怪诞且非主流。
《遗传厄运》在圣丹斯电影节上映后，惊艳四座。
如今《遗传厄运》海外上映，对于一部恐怖片来说，能拿到这么高的评分实属不易。






大聪看完电影后，诚然影片节奏有些缓慢，前面50分钟铺垫极长，不过细心看的话，前面的铺垫彩蛋特别多，为后面的高能恐惧做足了前戏。
熟悉恐怖片的小伙伴应该也能看出来，《遗传厄运》和恐怖片鼻祖《闪灵》的结构十分类似，剧情又和韩国《哭声》有一拼。






《遗传厄运》整部影片环绕着一种被操控的诅咒展开，影片开始玩具屋视角，就定下了被操控的气氛。
而且影片的野心不光是要吓人，而是要重塑观众对神秘事件的好奇，对未知怪诞的惊慌失措，唤起观众内心真正的恐惧。
《遗传厄运》留白和隐喻的地方很多，故事线有些晦涩，接下来大聪帮大家梳理整故事脉络和解析彩蛋内容。





恶魔派蒙
影片起源要从一个邪教说起，这个邪教信奉的是地狱八大神灵之一的派蒙，他是西方实力最强的魔王。
在1825年，法国神秘学家在他的魔鬼作品集《Dictionnaire Infernal》里，就描绘了各种各样的恶魔，其中就有派蒙，这也是派蒙最初形象的设计。




派蒙是长得很像女人的恶魔，他骑着单峰骆驼，他的恶魔能力是让其信徒获得名望，艺术灵感，科学等知识才能。
在这里重点说一下艺术灵感，查理外婆手织地毯做工很好。
安妮把玩具屋制作得栩栩如生。




查理的DIY断头玩具，还有绘画也很独树一帜，这些都暗示着是派蒙暗黑艺术给予她们的天赋。




在现代神秘学研究中，派蒙是来自“中东异教的神”，这里的中东，指的是公元两千多年前，古老的美索不达米亚的神话。
派蒙名字的由来，出自美索不达米亚语种，当然这种语言已经消失，没人使用。




派蒙名字在美索不达米亚语系里，形容一种“滴答”，“叮当”的声音。
说到这大家应该细思恐极想到了小女孩查理发出的弹舌音，其实就暗指派蒙呼唤着自己，因为弹舌音就很像”叮当“的谐音。





整部影片关于邪恶符号学的设计，都出自所罗门神秘学，所罗门神秘学在西方十分盛行，创始人还是共济会成员Poke Runyon，他是一位神秘学者，出版过很多神秘学和魔鬼学的书籍。





查理外婆
查理外婆正是召唤派蒙恶魔的邪教初创成员之一。



和查理外婆同在这个邪教的，则是名叫Joan的女人，嗯，《使女的故事》的嬷嬷。



影片没有详细介绍查理的外婆，但随着影片的发展，我们知道查理外婆在外人看来，是一位精神病患者，而且他们整个家庭似乎都有精神病史。
但我们最后都知道，查理外婆的精神状况和信奉邪教有关系，查理外婆为了召唤派蒙，起初想用安妮哥哥作为肉身目标，最后导致安妮哥哥自杀。




之后安妮怀上了彼得，查理外婆又想利用彼得在娘胎时，就把派蒙召唤进彼得体内，这也导致了安妮在怀孕时不让她母亲靠近，并数次想要用人流方式打掉孩子。
这也说明，安妮在怀上彼得的时候，多少知道了她母亲和邪教有关，但之后因为人格分裂把这个真相隐藏了起来。




在影片中后段，安妮发现她母亲邪教的照片，照片中安妮被包括嬷嬷在内的人簇拥着，似乎是在举行一场盛大婚礼。
从照片环境来看，似乎这个仪式正是在树屋里面完成的，那个树屋，变相就是派蒙的邪教教堂。
照片中查理的外婆，身披新娘妆，似乎通过这个仪式，成了派蒙的爱人。
查理外婆用这样一个仪式，让安妮，彼得，查理，和派蒙绑定在了一起。





查 理
查理一出生就注定被派蒙操控着，但或许因为女儿身，派蒙在查理体内若隐若现，并没有真正得到查理肉身。
但无论如何，查理不管在长相上，在平时弹舌音上，还有绘画，诡异的DIY上，都有着派蒙的基因。




在查理母乳时期，查理外婆还想用自己的奶去喂养查理，以完成一种邪教仪式，因为从查理外婆的视角来看，查理和查理外婆是夫妻。




所以在查理外婆出殡那天，也就是影片一开始，查理不自觉的睡在树屋，以表示对自己爱人的一种追思。
在追悼会上有一些人明显也是邪教的成员，他们露出诡异的笑容。




片中查理对巧克力杏仁蛋糕十分喜爱，但查理却对杏仁核桃过敏，吃了会喉咙肿胀。
在西方，巧克力蛋糕也可以叫做魔鬼蛋糕，是对于魔鬼的一种诱惑，而黄色白色的蛋糕则叫做天使蛋糕。




片中设定查理对巧克力蛋糕过敏十分巧妙，也表明了查理在那时体内已经有派蒙了。




也正因为如此，邪教的信徒们将计就计，策划了一场查理断头惨案。
在查理被断头的电线杆上，有一个关于派蒙的符号，说明这一切都是安排好的，为的就是让派蒙转移到彼得身上。





安 妮
在查理外婆成为派蒙新娘那一刻起，安妮就已经被迫成为了邪教成员之一了，只是她的正常人格不知道而已。
比如安妮怀彼得的时候，数次想要流掉彼得，是因为安妮知道她母亲想要利用彼得，但出于母爱她情愿孩子不要出生。
但影片中安妮似乎又对她母亲是邪教成员一无所知，这就解释了安妮有着人格分裂。




这种人格分裂表现在安妮会梦游，会不断做出很诡异的事情来，比如往彼得身上涂上易燃的涂料，比如剧烈摇晃彼得的头等等。
甚至有时候她自己都不知道自己被母亲操控，在追悼会上，安妮母亲带着的项链，符号是派蒙的标志。




安妮也带着这条项链，这也是信徒们的计划之一，以此来让安妮更容易被操控。




比如最明显查理死的那一晚，查理本不想去加入彼得的聚会，彼得也不愿意带上查理，但是安妮偏偏一定要求彼得带上查理参加聚会。
这个决定十分诡异，从而也说明所谓的人格控制，不一定要强制执行，而是潜意识去控制。
再比如理查死后，安妮几乎天天晚上跑到树屋去睡觉，表面上是怀念查理，但实际上还是潜意识受到了诅咒和控制。




而且安妮还制作还原了当时查理死的现场。
甚至于说，安妮可能还梦游把她母亲的尸体挖出来，然后断头，把无头尸体搬回家里。
还有安妮极力要烧掉本子导致了丈夫的死亡，这些决定，其实都是邪教暗中执行的。




此外，嬷嬷利用互助协会的身份，悄悄接近安妮，让安妮慢慢学会如何召唤理查，为派蒙打开通道，嬷嬷自己也在家里做法，准备最后大仪式的完成。
就这样，安妮内外身心都被潜移默化的控制着，当她自己丈夫被烧死那一刻，安妮也彻底丢失了自己的人格，成为了没有灵魂的派蒙忠诚信徒。
最后安妮悬挂在房梁割掉自己头颅那画面，恐怖指数爆表，大聪心理阴影面积无穷大！





彼 得
彼得由于出生的时候，他的外婆还没有进行新娘仪式，彼得的一半血缘也是毫无关系的爸爸给予的，而且彼得出生以后，安妮让彼得远离外婆，因此彼得受邪教污染最少。




所以在影片中彼得的人格是最完整的，但派蒙就是在彼得最脆弱的时候，开始不断入侵他，于是彼得在理查死后，彼得身心受到极大打击，开始不断产生幻觉。
到后来还在教室里中邪，直接撞断了自己的鼻子。




影片中的那道光，其实就是派蒙，最后彼得从楼上摔下来，在彼得半死不活的状态下，派蒙在彼得身心最最弱的时候，上身成功。
于是彼得自己去到了树屋，完成了派蒙转世仪式。
在树屋里，有一个假人插着理查腐烂的头，那个假人的手势，是以耶稣祈福的手势倒过来的，这也说明之前理查就是恶魔派蒙。




之后嬷嬷把皇冠带到彼得头上，彼得正式成为了派蒙，派蒙转世成功。
总之，《遗传厄运》不光只是为了吓你这么简单，影片对神秘学的考究，对挖掘观众内心恐惧做到了极致，如果喜欢恐怖片的小伙伴，真心不要错过。
写这篇文章的时候，大聪一直背后发凉，吓死人了....

关注《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品



</影评>
<有用数>2089</有用数>
<没用数>208</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾老肉</作者>
<标题>命中注定的悲剧：他们的错误只是出生在这个家庭</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-11 16:41:36</时间>
<影评>

看到很多媒体都在吹捧Hereditary如何神乎其神。虽然本片可能没有达到这个高度，但不妨碍它是近两年我认为最好看的恐怖片，也不妨碍这部处女作在恐怖片历史上留下浓墨重彩的一笔。
这可能是我看过最悲伤的恐怖片。前半段缓慢的铺陈（虽然有些太慢了），讲述这个家庭如何一步步分崩离析。这家人似乎彼此都很疏远，但血缘的亲近仍使他们深爱自己的亲人。尤其是妹妹死后家里悲伤的氛围，实在是太真实太生动了，丧感层层叠加，要不是知道这是恐怖片，我都怀疑导演要拍一部《山中的曼彻斯特》了。片名Hereditary就已经揭示了这个家庭命中注定的悲剧结局。还有什么比这更悲惨的呢？明明什么伤天害理的事都没有做，唯一的错误就只是出生在了这个家庭，所以必须接受这无法逃脱又无能为力的命运，从出生那一刻甚至还未出生的时刻就注定不得善终。
这个主题其实有很多现实意义值得思考。如果明知道结局无法更改，你还会去努力吗？如果明知道孩子出生后很大概率会有缺陷，你还会把它生下来吗？我其实很怕负担这种责任，害怕把这种无法掌控的不幸带给别人，总觉得如果注定那么悲惨还不如没有开始。唉，又是日常恐婚恐育，还是聊聊电影吧。
影片中讲Paimon是八个地狱魔王之一。Paimon必须在男性的身体里才能完全发挥它的能力，为它的信徒带来财富。由于Charlie是个女孩，Paimon需要Peter的身体来纠正这个错误。我后来粗略地浏览了一下维基百科上关于Paimon的介绍，说很多关于Paimon外貌的描述都是一个拥有女性的脸的男人。这和影片中Paimon从女孩的身体出来后进入到男孩体内十分吻合。
这家的祖母Ellen，被称为Queen Leigh，应该是与Paimon缔结了契约，并且算是这个邪教领袖级别的人物。影片开始不久，Annie在Ellen的遗物中找到的纸条早已向我们说明了这场恶魔的交易：“Our sacrifice will pale next to the rewards” (我们的牺牲和能得到的回报比起来什么也不算)。Ellen用自己的血脉为Paimon提供精神的载体，而Paimon回赠她财富。从影片后段祖母的照片来看，的确是拿到了不少金币。
Hereditary一是指传承的血脉，二应该也是指遗传性精神病。这一家人或多或少都有一些精神问题。
Annie在互助会发言的时候，说到自己家人好像都有精神问题。母亲患有分离性身份障碍（Dissociative Identity Disorder, DID），最后又得了严重的老年痴呆。父亲患有抑郁症，活活把自己饿死。哥哥16岁就患有精神分裂（Schizophrenia）。而Annie自己在梦游的时候，似乎也会显示出另一种人格。她的儿子和女儿看起来也是与周围格格不入的怪咖。
Annie对母亲的感觉是复杂的，这一点其实和Peter对Annie的感觉很像。Peter曾亲眼目睹母亲在梦游的时候差点杀死自己，必然是害怕的，但同时他仍然爱着母亲。而Annie对神神叨叨的母亲也是害怕的，母亲的死对她来说，比悲伤更多的可能是一种解脱。所以她在葬礼结束回家后问Steve：“我在葬礼上是不是应该表现得更伤心一些？”但是亲生母亲去世怎么可能不难受，所以她去互助会寻求安慰。只可惜这并非真正的解脱，母亲留下的诅咒依然遗传在这个家庭中。
当知道答案后，再回顾剧情，发现真的有很多伏笔。Charlie说祖母希望她是个男孩就好了。Charlie割下了鸟的头，之后Charlie、Annie、Ellen的尸体都是没有头的。Annie在互助会提到过哥哥说母亲想要把别人放进他的身体。由此也可以看出，Ellen早就开始为Paimon寻找宿主了。从葬礼开始，Paimon的标志就开始有特写。Charlie撞死的杆子上也有Paimon的标志。Annie去Joan家的时候就说门口的垫子和她妈妈做的很像，预示着Joan其实和她妈妈有关。另外，Peter上课时候讨论的故事似乎也预示着这家人的悲剧。有节课在讨论Iphigenia。 Iphigenia被她父亲献祭以确保他的船队可以到达特洛伊。老师问了一个问题，大概是说因为自己犯了巨大的错误而导致不幸，和因为完全无法掌控自己的命运的注定的不幸，哪个更悲剧一些。而他们一家正是这种无法掌控的不幸。
另一方面，我总觉得Annie或多或少知道些关于Ellen给Paimon献祭这件事。由于她知道家里的不幸和母亲有关，所以她和母亲的关系不好。她曾经想方设法地在怀Peter的时候流产，但没有成功。而生下Peter之后，她也不愿她母亲和Peter有接触。所以Ellen去世的时候，Peter几乎没什么感觉。但是Charlie和祖母很亲近。我记得Annie有说“我把Charlie给了她”。不知道是因为她觉得女孩子没有问题，还是因为想用一个Charlie去换取全家的安宁。我可能更偏向于后者，因为这正好也是一种牺牲一桩交易，就像母亲和Paimon的交易的延续。Annie在母亲葬礼后就已经开始搜索研究和灵魂相关的信息了。而在互助会上，Annie有说她有时候觉得他们家的不幸应该怪自己，旁边的人问怪她什么，她怔怔说她不知道。再进一步更阴谋论的猜想是Annie潜意识里其实也是一名教徒，她梦游时的另一重人格可能也是帮凶。所以梦游时她才会想烧死自己的孩子。所以最后的仪式上，Annie和母亲一起跪在了王座前。
以上个人的理解和解读，欢迎讨论和指正。这两年恐怖片市场突然井喷，看多了表面被吹爆实则无聊炒冷饭的烂片，总算看到一部逻辑清晰情节细腻的好片了。
恩，还有就是，看完之后有一种想在别人耳边弹舌头的冲动……


</影评>
<有用数>944</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒枝雀静</作者>
<标题>「家」是一个被诅咒的空房子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-17 20:20:09</时间>
<影评>

非剧情梳理向评论，大量剧透预警。







观看《遗传厄运》结尾时我一直有一个疑惑：
既然前面已经做足了「厄运」的恐怖效果，这个清晰的阐释到底有何意义？
毕竟，「厄运」本不需要任何解释，更不必说「遗传」一词已经给予了直接的原因。即便出于商业考量必须要在剧作上公布答案，也无需如此大费周章事无巨细——无论从哪个角度，这都像是一种心虚的欲盖弥彰。
那么，这个似乎颇具欺骗性的蛇足到底在试图掩盖什么？

对超自然神秘力量的痴迷总是不同程度地遮蔽着人类对自己以及所处的真实环境的认知。与其说遮蔽，不如说是人甘愿选择的阐释方式，以逃避某些更为刺痛的现实。
这是个被邪神控制与诅咒的家庭吗？还是说，「家庭」本身便是那个被诅咒的形式呢？


玩偶之家
影片第一个镜头时长近一分钟。摄影机从正中对准窗外的小树屋开始，缓慢摇动扫过女主角Annie的微雕（姑且称作微雕）工作室，最终停在这个家所居住的大房子模型中。镜头推近，这个庞大的空壳里的人偶苏醒——第一个出现的人物是儿子Peter——故事开始了。奠定了影片沉稳致密的影像风格同时，这个镜头也给出了文本上的联结。

外部的小树屋将它的阴影通过镜头的运动投射到了庞大的屋舍上，这或许是第一重意指「控制」的关系。小树屋的意义对于东方人也不难理解，就像是供奉逝去亲人的神龛一般，仿佛时刻凝视着所处的空间以及人的生活。另一方面，工作室依然是女主角Annie的场所，是她创造性与私密性获得舒展的空间。Annie依然是所有艺术作品的创造者——或是「控制」者。
这或许是一个三角形的多重空间角力。小屋所代表的不明力量注视着Annie，又投射到整个家庭中；而Annie制作了这些作品。这两股力量存在着既上下控制又暗中互相挤压的关系，而房屋的模型则直指第三代人——一个标准的「家庭」模式通过镜头悄然铺展开来。

影片也穿插了一些大远景镜头展现这个房子的外部。其中一部分镜头保持正面固定直视，白天黑夜倏忽交错形成错位的纤细惊悚感；而另有几个一闪而过的镜头则为斜角的俯视，房子周边的树木随风机械地颤动，能用肉眼清晰分辨枝叶：那似乎并非实景，而是同样的模型搭建。如此种种皆从细微处暗示了这一家庭玩偶一般受操纵的属性。


此房是我造
在各式当代电影中我们看过了太多发达国家中产家庭的故事，也看过了太多表情各异但心底的绝望又何其相似的女性。
《大开眼戒》中的妮可·基德曼是被交易的物品，《美国丽人》中安妮特·贝宁的强力与谎言无法阻止家庭驶向崩溃，《登堂入室》里的艾曼纽尔·塞尼耶是被幻想、被书写的对象并成为「房子」的对应物，《请以你的名字呼唤我》与《爱你，西蒙》里的母亲则在面对相同的身份政治问题时成为高知、包容与理解的代表。

《遗传厄运》中的Annie与以上人物有着不同程度的相似，但显然又不完全是。
Annie是一名承受着高压的艺术创作者。她需要不断地提醒自己专注创作才能赶上艺廊的展览开幕日，同时在不断紧绷的同时又尝试提醒自己打电话给艺廊要求延期——但最终反而是艺廊工作人员发短信问她是否需要延期。面对工作极为严格、自律、不断逼迫自己的态度成为这个人物侧面的标签，折射出的却是影片最重点描绘的家庭关系。
镜头多次对准在房间里工作中的Annie：她戴着专用的放大眼镜，仿佛一个经验丰富的医生操弄手术刀与人的肉体一般摆弄这模型中的一切，又像是一个冷酷的局外人窥伺着房间里的人与物，又似乎是一个预言者通过塑造房中人物提拉着他们的命运丝线。这种创作过程中的冷静态度似乎与她创作的内容不无关联。

影片中有一处回想起来十分令人齿冷的夫妻交流。女儿Charlie在儿子Peter驾驶的车上被撞断脖子之后，Annie却在工作室的正中直接试图复原车祸场景，包括Charlie完全扭曲的流血头颅。Steve质问Annie是不是在存心刺激Peter，Annie却回答：
「我不过是在还原这个客观的场景而已。」（大意）
这个回答内含的层次实在是太丰富了。
第一，这反映了Annie对整个家庭的看法，她无法忍受如此重大创痛面前其他人选择抚平实质上却是遮掩逃避的态度——而Annie的这种视角更是家庭成员无法相互理解的隔阂状态的呈现，她实际上恐怕真的没有意识到对Peter可能的二次伤害。
第二，这个回答指向了一种不可抗拒的生命状态，是面对现实，也是潜意识中对现实已然无可救药的无奈承认。
第三，这是作为创作者的Annie的艺术观的体现：她的作品是一个与现实隔绝的世界；当这种家族的惨状转换成面向公众艺术作品之时，她便可以保持一个安全的审美距离，里面真实的悲痛就可以被稀释，仿佛这一切都和她自己无关——这是她潜意识中对这个家庭的抗拒。
第四，这种所谓的客观何尝不是一种艺术家创作视野下的主观，所谓的「呈现」也极有可能是Annie自身控制欲的另一重投射。

「房子」的模型可以说是对Annie对家庭态度的抽象化表达。Annie内心所预感所确知的家族秘密，无论她再怎么抵抗都难以逃脱。正如无论她多么精心制作尽力维护，她最终还是被这混乱的一切压抑到崩溃，一气之下砸碎了所有作品。有趣的是，在展示一片狼藉的工作室的镜头中，最后一闪而过唯一完好无损的却是这栋房子的模型——
为何「家」这个空壳没有被摧毁，还是根本无法摧毁呢？


无爱可诉
Annie是影片中家庭关系网的核心，而这个网络的每一段联结都渗透着令人窒息的压迫感。
Annie与母亲Ellen的关系是全片最具有范式意义的一组。
Annie从儿时便感受到了母亲的不寻常。哥哥意识到母亲试图将「人」塞入他体内后抑郁自杀，母亲便将仅有的希望寄托于「像男孩一样」的Annie以及她的后代身上。在这一层关系中，Annie的身份是幸存者。

Annie在母亲葬礼上的一席话已经将二人关系的疏远体现得非常刻骨。作为直系亲属，她对葬礼上的到访者几乎一无所知，甚至对葬礼的瞻仰对象也同样一无所知。她口中所谓的「注重隐私」、「连在葬礼上谈论都会觉得冒犯她」的母亲，处于一个和她自己完全不同但又不断向她包围的世界中。
即便在地理空间上远离她，却依然感觉她的控制无处不在——正如最后母亲的尸体重新出现于阁楼中，形成垂直方位上的压倒性标记。
Annie极力保护Peter不受母亲的影响，最终将女儿Charlie主要交给母亲抚养。我们不妨对Annie的更深层心理做一层猜想：Annie童年时哥哥惨死的经历告诉她可能只有男性是被猎捕的目标，故长大后育有一儿一女的她认为将女儿交给母亲并无影响；然而之后Charlie的遭遇证明，这一附身的过程也可以将女性作为一环祭品——也就是说，Annie又一次成为了幸存者，而这次交换的代价却是她自己的女儿。这其实是Annie始料未及的。

与母亲的关系势必影响到Annie与儿女的关系。Annie与女儿的第一场对话便是谎言。她欺骗Charlie说是外婆执意要抚养她，而实际上Charlie只是Annie被迫交予Ellen的替代品，这是即便她再爱她也难以否认的客观事实。而Annie更不想承认的或许是，客观上的确是她为了让Peter不准喝酒，才让Charlie直接第二次的成为被交换的对象最终死亡——这是母亲诅咒下的命运，也是Annie为儿女强行做出的选择。
Annie与Peter在派对前的对话同样机关重重。Annie早就察觉了Peter青春期萌动的逾矩之欲，她能迅速判断Peter每一句请求背后的潜在语境，看似一收一放实则步步紧逼，最终迫使Peter带上Charlie（但她显然并不知道Peter嗑药的事情）；又以「和更多人一起玩」为名强迫Charlie就范——Charlie只能以口头禅That’s Okay回应。

Annie在女儿葬礼时的泪水诚然是真实的。实际上她和Peter一样不愿意承认自己也是Charlie死亡的帮凶，更不愿承认自己对待儿女的人身控制，实际上和母亲对待自己和死去的哥哥的态度并无本质上的不同。但作为影片的主角，导演也着力刻画Annie在母子/女关系中的另一面。
影片中颇多的梦境描绘中有一处梦中梦的处理极为巧妙。梦境的第一层中，Annie如曾经在梦游中将要烧死Peter与Charlie；梦境的第二层，被惊醒的Annie与Peter开始了关于母子信任关系的尖锐对质。Annie完全不由自主地说出「我从来不想当你的母亲」，而这并非出自自私的或是无来由的厌恶，而是后一句：
「我觉得我不像一位母亲」。
Annie何尝不知道生下Peter之后要面对的是Ellen怎样的胁迫呢？正是出于伦理上的责任，她必须选择去拒绝这一层纽带的诞生，尽管她其实无力阻止。而对于Peter，这种家庭恐怖记忆给他带来的阴影完全是无法抹去的，交流的出口已经完全被堵塞了。这才是真正的「无爱可诉」。

Annie对子女主观上的爱并非不存在，但是家的纽带从来不是光凭主观的认知就可以固结的。他们或许有类似的自我封闭与孤独感，但是家庭无法带给他们任何慰藉与沟通的渠道，而只是互相的欺骗与疏离。当她将这种痛楚倾诉于乔装成陌生人的Joan时，她已经袒露了她作为这个家庭网络中核心一环的最大弱点。之后的引狼入室与崩溃也就顺理成章。
说到这里我们不妨再对Peter与Charlie的关系作简单回顾。二人直接的交集出现于派对这一事件中。尽管自己举手投足在这一场所中并不自在，Peter显然也并不想多管有些许社恐自闭倾向的妹妹。他很明白她不过是母亲Annie加给自己的一个不要喝酒的警醒与负累，他想要的不过是把妹和嗑药。在两者并不冲突的情况下，他自然而然地把Charlie晾在一边。

当惨剧发生时，Peter在第一时间并未做任何挽救的工作。无法挽救是显然，但在那完全安静的十几秒钟，他更为深层的心理活动或许才是重要的部分。
那只是完全的错愕吗？是什么在驱使着他连警都没报头也不回地直接离开现场呢？是一种将心理责任推给母亲的自我逃避吗？还是另一种甚至暗含摆脱累赘的庆幸呢？毕竟我们实在是没办法从影片中看出兄妹二人的情感互动，更不用说Charlie主要是由Ellen抚养的了。而在那个梦境中，当Annie面对Peter呼唤Charlie时，Peter的第一反应则是：「你为何这么害怕我？」Peter虽然由Annie抚养，但是否他内心感受到的却是Annie对Charlie的爱呢？这种爱是否在挤压着混沌着Peter与Charlie的关系呢？……
如此种种皆是难以细想的阴森的家庭细节。

作为丈夫，Steve显然和Annie没有血缘关系。Annie在尝试焚毁Charlie带有诅咒的笔记本（同时也会烧死自己）之时便希望Steve来做这一刽子手的角色，因为他并不在这一血缘线索的流系之中。但完全出乎她意料之外的是，当她不堪忍受将本子丢入火堆中时，燃烧的却是Steve。
这一刻，「厄运」的意味昭然若揭：它并非「遗传」的生理血缘逻辑，而是「家庭」的社会人伦逻辑。他们并非因为基因而是「家庭」这一形式本身，而陷入持久的折磨与挣扎中——这种挣扎看似是命运的指引，却终由人难以预测未来的自主意愿以及他们在家庭这个模具中所形成的联结推动。
因而，Annie的悲剧性在于，虽然她已经模糊地知晓家族这一坚固统治中的黑暗之力，但却未能意识到她赖以生存的「家庭」这一结构已经嵌入了毁灭的核心。换言之，即便她能够以怎样的手段逃脱这股神秘的力量，她也依然会受困于这个牢笼中。

「家」这一概念是一切时间与记忆沉淀下来的不可扭转的沉重锁链，爱也不过是成为不同形式的占有、控制、分割与毁灭的代名词。一旦得到某种力量的催化，其中蔓延的欲望便会渐次吞噬全部，形成由内而外的崩溃。
或者这也不是全部。


血观音之盒
假如我们已经确认了「家」在这一场悲剧中的结构性地位，那不妨继续深究一下这个看上去极其复杂的宗教降神仪式。两者显然并不是完全分离的关系。
从Annie一直不愿翻开的神灵笔记中我们看到，Paimon通过人世的信徒寻找附身的对象，并给予信徒财富、名誉与人脉。从Annie的母亲Ellen的相簿中我们似乎的确能看到，Ellen在这个神秘的组织中逐渐收获了在已经分崩离析的家庭中所收获不到的钱财与权力。

然而，这种成就并没有让她满足，她最终依然需要通过对「家庭」这一结构的召唤来完成邪神的具象化与自我权力的登顶——最终Peter坠楼「重生」、被戴上王冠之后，Ellen的遗像上也冠上了「王后」的名号。她将一切的控制权重新收归己有，成为家族树上最高的统治者，接受所有活死人教徒的朝拜。
更为吊诡的一点则是这一层祖孙的关系。Annie制作微雕的一个场景中，Ellen在Annie的孩子出生后站在她床边，二人同样袒露汝.防，仿佛在争夺喂奶的权利。而故事的最终，Paimon王附身于孙子Peter，外婆Ellen则成为「王后」。
这一头一尾两个暗含乱伦意味的场景完成了对接，隐秘地揭示出了这个家庭中汹涌的倾轧与占有。所谓的宗教邪恶绝不外在于家庭结构之中，他们并非遥相呼应的对位，而是深刻地互相渗透，融为一体。

我无法确知导演对「家庭」与（邪）「宗教」这一概念本体的态度，却也难免暗自揣测。
当Peter面对阁楼中那些先辈们阴森苍白的幽灵时，当那些失去了头颅失去了自主意识的女性与赤身露体渐次腐坏的男性悉数臣服于Paimon面前时，当最后一个镜头画面移开让人看到整个封闭的树屋周围浩大的黑暗与空洞时，我都在怀疑：这两者在导演心中到底有何不同？
两者都依赖某种相对的原始积累，都需要某种强大的召唤仪式来达成组织的稳固，最终固化为某种依赖、恐惧与占有的共同体，控制「脆弱」者的幽暗内心，让人动弹不得——像一个人们互相压抑折磨的空壳。如影片海报所描绘的那样，所有人的房间都朝着不同的方向，却始终在这个框架的束缚之中，指向《血观音》一般没有出路的未来。

「遗传」的岂止是厄运，「家」本身才是那个被诅咒的空房子。
这或许正是这部影片最令人恐惧的地方。


本文可见于微信公众号「风影电影纪」

</影评>
<有用数>455</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>Existsinair</作者>
<标题>关于结尾的解释 以及 一些细节（心理学相关）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-10 11:52:01</时间>
<影评>

刚看完有点不是很清楚一些细节 所以特意谷歌了一下媒体对于这部片的结尾理解：
外婆是邪教的领头人物 崇拜一个地狱恶魔叫Paimon，八大地狱恶魔之王之一。 
*恶魔的具体解释请参考链接:
https://www.deliriumsrealm.com/paimon/
https://www.grimoire.org/demon/paimon/
外婆作为邪教中的领导人物，被授予的任务就是把Paimon的灵魂附在一个男性躯体上使其复活。她最终选择了自己的孙子。
妈妈一直在竭力让自己的家庭远离外婆邪教的影响。她在片中和儿子的一段争吵中提到自己在怀他的时候想尽各种方法使自己流产，目的就是为了保护儿子不被外婆崇拜的邪教所害。虽然最后失败了但她在儿子的成长中一直保持着他和外婆的距离。这也因此促使外婆先选择了孙女作为恶魔附身的容器。
所以孙女在整个电影里应该就已经是Paimon在她的体内而不是她本人。
孙女的死亡多半不是意外，因为电线杆的特写上有邪教恶魔的符号。虽然恶魔可以使用女性躯体，但是毕竟首选是男性。孙女的死直接引导邪教组织的人借机尝试把Paimon从女孩身体转移到孙子的身体。
和妈妈一直聊天的胖女人是邪教中比较重要的人物，奶奶死后，她应该作为一个首要负责人，在同伙的帮助下，将Paimon转移到孙子体内。
最后孙子从屋内跳出直接导致死亡，Paimon进入其身体，成功复活。在树屋里被邪教组织朝拜。
孙子复活后第一个动作就是嘴里发出孙女一直发出的哒哒声，可证明Paimon在很早之前就早已在孙女的体内附身过。
*以上是我从外媒的网站上理解下来的内容，原文链接：http://collider.com/hereditary-ending-explained/#images





导演同时在采访时表达了他制作该片的意图：通过恐怖手法展现出家庭巨大变故给内部成员带来的毁灭性伤害和影响。导演提到自己的家庭曾发生过令他现在无法言喻的大事，这件事或多或少给所有人带来了巨大的心理创伤。他想通过这部片告诉大家，联系着自身的家族矛盾（灾难）才是最无法令人摆脱的恐怖——日以继夜的摧残着人们的身心。




| 遗传心理疾病
（昨晚和男票聊这部片，一直以为他在电影院一副抱头叹气想要离开的样子让他并没有仔细看这部电影，谁知他说的小细节还真多。）
根据外媒对Hereditary这个电影名字的理解可分为 遗传心理疾病 和 外婆的邪教信仰。
Annie reveals that her father suffered from “psychotic depression” and  starved himself to death (a horror movie all its own, I’m sure), her  brother was a schizophrenic who hanged himself, and her mother had  dissociative identity disorder, or DID (once known as multiple  personality disorder).
女主在外婆去世之后参加的辅导小组里坦言自己妈妈受到DID的长期困扰。DID全称 Dissociative Identity Disorder 解离性人格障碍（解离症），同时也被叫做 Multiple Personality Disorder 多重人格障碍。如果百度百科解离症的话会看到一下解释：
“解离症包括‘解离性失忆症、解离性迷游症、多重人格异常、及自我感消失症等等’”
可见外婆生前比电影中妈妈疯狂的表现差不到哪里去。
而女主的父亲也就是外公，患有Psychotic Depression  精神病性抑郁症，自己把自己饿死了。女主的兄弟则患有Schizophrenia 精神分裂症，年纪轻轻就上吊自杀了。 
从心理学角度上来看，祖母辈的病很有可能遗传给了母亲，因为电影整个都在详细描写女主是如何从还能控制自己（去辅导小组倾诉）到因为女儿的车祸而彻底崩溃（辅导小组也不去了）。
女主的精神异常表现在工作单位给她打电话，两次，从第二次可见女主已经完全和对方失去了工作上的联系。一家三口吃饭，整个人完全就是不在状态，最后还发疯一样的对家人咆哮，无法控制情绪。有时情感上的压抑使她看上去很安静，夜晚却无法入睡。甚至已经不再梦游的她再一次站在儿子的门口（这点很难说到底她是真的梦游还是衍生出了其他人格），等等。其实早在外婆去世后，妈妈在外婆房间看到外婆的这个幻觉就已经证明她的病情开始加重。
很难相信电影里的那对兄妹没有遗传到上一代的心理疾病。这一点在女儿身上尤其得到体现。
然而哥哥的病情加重，首先在于他吸大麻这件事上。吸毒对于精神疾病的伤害是潜移默化却又实实在在的。特别是在妹妹吃了带有坚果的蛋糕后过敏，在就医的途中丧命，全程被哥哥目睹的情况下，是个正常人都会受不了。
在女儿的车祸后几天，儿子由于对妹妹的巨大愧疚，晚上骑车回家站在家门口久久不敢踏进家门。此时的妈妈坐在车里静静的看着他，两人距离很近，却又感觉异常遥远。
后面渐渐地抽口烟就会感到过敏一样的窒息（我理解为这是出于一个哥哥对间接造成自己妹妹死亡所产生的愧疚，因为哥哥本身并没有过敏体质，只是本能模仿妹妹难受的样子自己却不自知），上课看到眼前有车祸当天车里的后视镜，半夜醒来看见妹妹捧着头对着他。这一系列都加重了哥哥的心理疾病。回到影片开头，那个坐在床上弹琴，上课会偷看女生屁股的男生怎么也不像是有病的样子。家庭的变故使他产生幻觉，并且渐渐远离了一切社交活动（朋友）。
（作为一个曾是心理学专业的学生，片中有一幕对我印象非常深刻）
儿子在学校上课，突然抬高右手，右眼球泛红，面部抽搐，接着突然将脸撞到课桌上。
早前上过变态心理学（Abnormal Psychology），是我最爱的课，虽然最后发现自己对其并不专长，但我依然记得老师在课堂上解释过精神病人确实会像电影里拍的那样做出不正常动作，并且长时间保持不动。
They sometimes strike odd (and probably uncomfortable) poses, and then hold those poses for hours.  
They may be mute during these episodes, refusing to speak, and/or make odd facial expressions.  
They may resist attempts to change their positions.   
Whether out of neglect or excitement, patients may end up harming  themselves (e.g., through malnutrition, exhaustion, hyperpyrexia, or  self-inflicted injury). 
这些症状常见于很多精神病，特别是Schizophrenia 精神分裂症。
当我看到那一幕，第一反应就是回忆起老师说的那些话。面部扭曲，姿势怪异特别是单手抬起，一动不动，最后在自残中结束。你可以把电影里的这段理解成被恶魔附身（操控？），也可以把它归为合理的精神疾病人的肢体特征表现。
在儿子鼻子被撞烂回家休息醒来之后，感受到躲在房梁上的，像怪物一样追着他跑的，和不停敲打阁楼的妈妈。因为正常人是无法像蜘蛛侠一样趴在屋子的顶部，无法倒过来粘着阁楼敲打，并且下一秒又出现在阁楼里。我个人理解为这全部是儿子脑中所产生的幻觉。那个时候的儿子已经算是真正的心理上的崩溃。而妈妈早就已经被邪教一众人杀害，早早地悬挂在了阁楼的顶部，等着被儿子发现。
女儿的状态在初期显得更加明显，不善与人交流，不参加任何活动，孤僻又安静。小小年纪就会剪下鸽子的头而毫无恐惧。在开头我提到外媒对于女孩的理解是早已被恶魔附身。所以她的种种表现很难分清到底是她本人所为还是恶魔的行为。如果单从心理学角度上看，女儿也算是早期表现出心理异常的角色了。
引用相关链接：http://screencrush.com/hereditary-explainer-twists-ending/
https://www.mentalhelp.net/articles/symptoms-of-schizophrenia-more-info/




| 外婆的邪教信仰
（不是很想多说因为并没有具体去了解）
影片后半段一直有一个特写，关于儿子半夜窗外的暖灯。这个镜头出现了不下3次，其实指的是女儿的树屋里的暖气灯光。如果没记错，妈妈在女儿死后睡不着，曾经跑去树屋里裹着毯子开着两个暖气睡觉。之后就再也没有妈妈在那里睡觉的镜头了（虽然后来她曾和老公说要再去那里睡，但当晚好像并没有去成）。掰着指头数，妈妈在树屋里睡觉的次数都比导演给儿子窗外树屋暖灯亮着的镜头要少。因此推测，妈妈不在树屋的那些天，树屋是一直有别人的。再想一下结尾，估计就是那帮邪教信徒了。
所以这帮人早就打好算盘，在树屋里作最后的准备。
爸爸怎么死的？
一直有这个疑问，因为妈妈把本子丢进火炉自己烧了起来，我理解为她自己因病看见的幻觉。所以当她再一次把本子扔进火炉的时候，除了幻觉，是不可能使爸爸一瞬间燃烧。
而爸爸在燃烧的一瞬间以及后面的几秒之内，一动不动的站在原地任大火烧穿他这一点让人无法理解。作为影片里最正常的一个角色，被大火烧到的立即反应应该就是痛的胡乱挥舞和奔跑寻找水源吧。但他的样子于我来说像是自焚。
镜头移到儿子醒来后下楼发现父亲的尸体，原本应该在距离火炉略远的位置处被烧死的父亲，却突然被移到了火炉边，躺着的尸体上能看见的就是父亲双手向上抬，企图要干什么的样子。
这里想说的一点是，爸爸被烧的时候，儿子一直处于睡觉的状态，所以屋子里可以说是只有妈妈和爸爸。影片呈现出来的很有可能是已经快心理崩溃的妈妈眼中看到的，并不一定真实。而儿子醒来后看到的尸体场景很有可能才是爸爸当初死的真实情况。虽然黑黑的一片，但我个人推测爸爸的死很有可能和邪教信徒有关。因为那个时候邪教信徒已经明目张胆的走到家里去了。他们很有可能将想要报警的爸爸灭口。爸爸胸口的双手很可能被绑住，全身淋了汽油，最后被焚烧。被烧的时候，他曾抬手挣扎过。




*本帖包含的均为个人观点 以及 来自网络的媒体评论。
*心理学内容参考引用连接

</影评>
<有用数>427</有用数>
<没用数>131</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ayione</作者>
<标题>Paimon人间笔记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-22 15:58:12</时间>
<影评>

大家好啊
我是Paimon

初次来到人间，很新奇
由于人生地不熟，我想好歹先找一个人问问情况（为了行走方便顺便占用一下身体）
没想到凭借我地狱魔王的尊贵身份以及了不起的各项能力
竟然收获了一票信徒
看来人类真是非常的单纯和可爱
信徒中首当其冲的就是一位叫做Ellen的女性

很可惜，由于我的设定，我只有在男性的身体里才能达到我恐怖如斯的巅峰实力
幸运的是，当Ellen得知我拥有如此多的能力之后
她与我签订了一份协议
挺长的，就不放出来了啊
总之呢，我给她点好处，她需要提供一副健壮的男性身体
当然中间的过程我并不干涉，听最后跪在我面前的信徒们说，状况还是挺惨烈的
感动到了

当然，入乡随俗，到了人间
据说一个秘密的行动组之间一定要有一个暗号
我思考了许久，觉得用弹舌非常不错——毕竟不引人注目用的人又少，况且不失风雅也不尴尬
有了协议之后
Ellen特别的积极，她本想将她的外孙Peter献祭于我
却因为她的神神叨叨一直被她的女儿Annie干涉，不让她接触到可爱的Peter
你是不是傻啊！我当时很生气地说，不能强抢，你就智取啊，从精神上先击溃对手
终于，机会来了，在Annie又生下了一个女儿Charlie之后，她说先让我躲藏在这幅娇小的女性身体之中伺机而发
我决定给她一个机会，于是我上了Charlie的身
也正在这时Ellen竟然老死了，人类可真是脆弱啊

为了得到Peter的身心（不要误会我不是那个意思），我要先将这个家庭分崩离析
Ellen的去世对这个家庭还是挺有打击的，特别是唤起了Annie内心的感情，这是件好事
如果我雪上加霜，隔不久就把Annie的女儿Charlie也解决了
要知道，处于崩溃边缘的人最好击破了
拿出笔记本好好记记，来自恶魔的战术安排不是每天都有的
于是在一个月黑风高的夜晚，我行动了——并且圆满成功
不仅Annie几近崩溃，连Peter也吓傻了，一箭双雕秒啊
接下来的这一步异常关键
据我了解崩溃的人无法面对家人，无人倾诉
这时候我安排的另外一个信徒琼上场了

我让她告诉了Annie她可以通灵，召唤出已逝之人的灵魂
在让Annie亲眼见证之后，再一并告诉Annie通灵的方法，并且要Annie在通灵的时候拉上全家
Annie一定会忍不住使用这个通灵法
这不，她很听话地还拉上了全家，表面上看起来通灵成功了，实际上这一整家已经通过这个仪式和我又签订了契约

我可真是个小机灵魔啊！！
而签订时的媒介笔记本，也成为了与他们生死联结的道具
哎弄了半天终于要到关键的地方了
在我们恶魔界，什么信任，不存在的
在这个家变得支离破碎后，自然本就互相排斥的成员之间最后的信任也被我所吞噬
Annie竟然还想企图烧掉笔记本来终结这一切
年轻人你这个想法真危险，有本事你烧啊
烧掉倒好，趁你崩溃的时间先上一下你的身
去把你儿子Peter吓得跳窗

一切水到渠成
不禁放下手中的武器为自己鼓掌
终于，在各位忠实信徒的膜拜之下
我获得了这幅身体
这一路走来真是感慨万千啊
没想到这个厄运会“一惨惨一窝”

最后我想感谢一下各位支持和鼓励我的观众
如果你也有兴趣签点什么的话，可以与我联系
我会以弹舌的方式予以回应。

对了，有好学的小伙伴问
为什么每个人包括那只可怜的鸟都要把他们的头弄掉，是有什么特殊的含义和喜好吗
对啊，我喜欢，怎么着吧
对了因为我的名字paimon
还有一层含义：“叮叮当当”的声音
就是最后我接受新身体时候响起的那一阵铃铛声
你以为作法呢？别傻了那是在召唤我的名字
所以如果你听到了叮叮当当
记得要和我打招呼哦

等等，还记得我们之间的暗号吗？





</影评>
<有用数>302</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛三牛</作者>
<标题>说，你有多久没看过这么讲究的恐怖片了？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-05 13:09:55</时间>
<影评>


文/牛三牛
如果说2018年的必看片单里只能保留一部恐怖片的话，那么这个位置早早地就被这部片子预定了。
今年1月，影片在以先锋怪异著称的圣丹斯电影节试映以来，就获得了超高的评价和期待。烂番茄100%新鲜度，豆瓣开分9.1，海外媒体更是把它夸破了天：“注定名留青史的恐怖电影。”
对于国内影迷来说，还有一份期待来自影片的发行方——A24公司。这家业界后期之秀近年来发行制作的影片有口皆碑，《房间》、《月光男孩》、《机械姬》、《龙虾》、《女巫》、《皮囊之下》……大有“A24出品，必属精品”的趋势。
迫不及待看完全片，只觉得，窗外暑气逼人，脊背阵阵发凉。默默赞叹一句：讲究！
安妮一家
其实，《遗传厄运》的剧情非常简单。作为典型的美国中产家庭，专业是制作精致微缩模型的女艺术家安妮和贴心的丈夫育有一儿一女。在母亲艾伦夫人过世后，安妮时常感受到母亲挥之不去的存在，与此同时，各种异象接二连三地发生在自己儿女的身上。随着逐渐挖掘出的真相，安妮对家庭身世的认知彻底崩塌，她开始试图带着孩子逃脱家族的险恶宿命。
接下来，让我在尽量不剧透地细数一下，《遗传厄运》的这种讲究劲儿，都用到了什么地方？
首先，卓越的氛围营造，技术上讲究。
与其他恐怖片相似，《遗传厄运》在音效处理上花费了很多心思。声音为何在恐怖片中如此重要？这大概源自人类数万年来的生存本能——漫长黑夜里，窸窸窣窣的声音是你能够发现危险临近的唯一警报。这种你看不见，但能真切感受到的恐惧，诱人而致命。
《遗传厄运》做的更绝，它把非常日常的东西进行恐怖化处理。毕竟，日常一旦反常，惊悚效果翻倍。例如，贯穿影片始终的，女儿弹舌头的声音。这种谁都可以发出来的，非常普通的俏皮舌音，被电影不断强化，强化，最终把女主和观众都逼到了崩溃的边缘。
如果氛围仅止于声音，当然不能称为讲究。正如有人曾经调侃，如果关掉声音看恐怖片，很多片子都成了喜剧。《遗传厄运》不然。
从第一个镜头开始，《遗传厄运》就不断地用影像语言告诉你：这里的一切都是诡异的。这个移动的长镜头，从窗外的树屋开始（可以不剧透地说，影片结尾时又再次以树屋结束，首尾衔接，但生活/生命早已天翻地覆），慢慢摇过安妮的微缩房屋作品，最后推进一间卧室。卧室里，丈夫推门，喊醒了安妮的儿子。仅用一分钟，被监视、被控制的诡异氛围和无力感已经气象全出，令人叫绝。
开场镜头
其实，影片的许多镜头，都是以这样不易察觉的方式，在慢慢逼迫着可怜的主人公。大量的对称构图和框架构图，配合着慢慢向前推的镜头，让观影体验随着时间流逝，越发窒息。
尤其是中间段落一个对称镜头的180度旋转，以魔鬼的视角，全方位地监视着你，也算是提前预言了女主的命运。
魔鬼视角
《遗传厄运》属于铺垫非常缓慢的恐怖片，前一个小时完全没有一惊一乍吓唬人的画面，但诡异的氛围却始终笼罩着你。一个个的镜头铺陈，一个个的伏笔堆积，直到后程，才忽然发力。这时，你会发现，前面你看得越认真，后面你心跳得越猛烈。
本片作为导演阿里·艾斯特的长片处女作，能用这样讲究的镜头语言，配合绝妙的声音设计来讲故事，着实令人佩服。
其二，极度的绝望，剧作上讲究。
如果只是有成熟的影像语言做支撑，那么，《遗传厄运》就还只是停留在及格线上的水准。真正让它脱颖而出的，是本片达到或者一直在靠近恐怖片的极致：绝望。
将绝望主题演绎到极致的恐怖片，如《恐怖游轮》、《迷雾》、《万能钥匙》等等，无不是影史经典。而在今日绝大多数恐怖片中，即使再强大的恶魔也总会有弱点。比如去年大热的恐怖电影《小丑回魂》（It），开了绝佳的头，最终，正能量爆棚的结尾实在是让人泄气。
在本片中，同样引入了一个传说中的强大恶魔，地狱八大神灵之一的派蒙，西方实力最强的魔王。但编剧技高一招，将恶魔与家庭进行绑定锁死。试想一下，当恐惧的起点从原本应该成为精神支撑和避风港湾的“家庭”中诞生，你该如何进退呢？答案是，你无路可逃。
印象极深的一个镜头，坐落在密林中的小家瞬间从白天转换成夜晚，房子周围，全是裸体的人。家庭，已经陷入重重包围。
昼夜瞬间转换，你已无路可逃
这种绝望是逐渐弥漫开来的。
女主在母亲的葬礼上致悼词，发现来宾中绝大多数都不认识。
有人在母亲的唇边做不明的仪式，有人冲着女主的小女儿诡异的笑。
即使你坐在温馨的家中，黑暗中，有无数眼睛在监视你。
当你认为自己已经掌握了规律，找到了恶魔的弱点，其实只能换回引火自焚。恶魔有恶魔的逻辑，不以人的意志为转移。
在这种显而易见的绝望中，导演甚至会采用反恐怖片的套路，危险不再遮遮掩掩，也拒绝用那种镜头一换出现丑陋恶心鬼脸的方式来吓人，干脆把危险的影像摆在主角身后。主角一无所知，你却明白：万劫不复是肯定的了。
危险近在咫尺
正如导演在采访中说的，这部影片讲的，是一场获得长寿能力的仪式，只不过，是从作为祭品的羔羊的角度。
这种无力的绝望带给观众的，是观影结束后更加漫长的心悸和震撼，以及自发地拷问：面对注定失败的绝望结局，你该如何选择？
无法提升的职场、无法摆脱的贫困、无法治愈的疾病……甚至，更绝望的，很多从出生起就注定的东西：你的家庭，你的身体，你的精神。是抗争？还是放弃？
就此，一部影片完成了从单纯的感官刺激，进而到情感上的共情，最终引发对终极问题的探讨。
今天，我们似乎很少会用“讲究”这个词来夸一部恐怖片，除了已经载入影史的《闪灵》《恐怖游轮》等少数杰作。但对于这种把“吓死你”作为奋斗目标的电影类型，也只有用这份讲究，才会让观众在一刷、二刷之后，仍会被吓到。
拍恐怖片难，要拍出这么讲究的恐怖片，更难。

（本文首发于“万达电影生活”微信公众号；谢绝转载；欢迎评论转发）

</影评>
<有用数>751</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>大雾</作者>
<标题>导演本人回应诸多问题</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-15 14:23:24</时间>
<影评>

这个导演比较不走寻常路，通常这种悬疑性质很大的电影，导演都会回避特别清楚地回答观众疑问，他反而在各种访问、活动一一回答了大部分问题。
以下两个链接说得很清楚了：
https://variety.com/2018/film/awards/hereditary-ari-aster-answers-burning-questions-1202841448/ 
And the fact the family is completely unaware adds to the terror. 
One way that I pitched the film when I was first taking it out was “it’s a story about a long-lived possession ritual told from the perspective of the sacrificial lamb.” Ultimately we are with the family in their ignorance of what’s really happening. But I also wanted to imbue the film with this sinister, more knowing perspective. Even though we are with the family in their ignorance, the movie itself knows exactly where the story is going. And everything is inevitable. Throughout the film, things are just sort of clicking into place and all those things are driving this family towards one end.
In an early scene, the subject of free will is discussed. Are you saying this family has no free will?
Yeah, absolutely. I see the film as being very Greek in that sense. This is absolutely inevitable, the family has absolutely no agency.
There is nothing Annie can do to stop this from happening?
No, I don’t think so. That’s where the dollhouses came in. Annie creates these miniature figures and dollhouses and they served as a perfect metaphor for the situation; they’re dolls in a dollhouse being manipulated by outside forces. Any control they try to seize is hopeless.
Is that why she thinks she can stop it by burning the Charlie’s sketchbook – the first time she tries, she catches fire — but the second time, her husband Steve catches fire?
Exactly. Even that scene is meant to play as Annie’s big redemptive moment, she’s going to sacrifice herself for her son. It’s a beautiful gesture but part of the cruel logic of the film is it’s an empty gesture. Ultimately, it’s not her choice to make. She thinks there’s a design here and she can end things if she sacrifices herself. But there’s no design and there are no rules. There is a malicious logic at play.
Could it have been prevented if she hadn’t been tricked into casting the spell given to her by Joan?
The thing is, that scene is ultimately a red herring, and it’s a piece of misdirection. It plays as a séance scene but really it’s a much darker conjuring and they need Annie to take part in it in order to bring it in the house and in order to further this ritual along. When she invites it in, she escalates things. But it would’ve happened anyway, we’re just seeing how it happened. We’re seeing one of the ways it could play out.
There’s a lot of talk about what a bad mother Annie’s mother was. Did she just have kids for the purpose of this ritual?
That’s pretty much what is suggested. If you listen to Annie’s speech at the group therapy, there are a lot of keys in her monologue as to what came before this and how far back this goes.
Early on, Charlie cuts the head off a pigeon and makes a strange figurine out of it. Can you elaborate on that?
I don’t want to be too obvious but we find later that Charlie has been building these figurines to populate a diorama she’s been building that serves as a shrine to Paimon. It also functions as a metaphor for what Paimon is doing to this family. If you look at the diorama you’ll see they’re headless figurines bowing to a pigeon-headed creature with a crown on its head, which is not far away from what we’re left with in the last scene of the film.
Annie talks about how her mother got “her hooks” into Charlie at an early age. Are we meant to think Charlie is in on it? 
Charlie is the first successful host for Paimon. It’s transferred from Charlie to Peter at the end.
Because Paimon wants a male body?
Exactly.
Is there ever a Charlie or is she Paimon from the moment she’s born?
From the moment she’s born. I mean, there’s a girl that was displaced, but she was displaced from the very beginning.
In an odd way, that makes me feel better.
(Laughs) That’s nice. See, it’s a happy ending. But obviously, there’s a boy who’s horribly displaced by the end.
http://www.vulture.com/2018/06/explaining-the-end-of-hereditary.html
Is Paimon a real thing?
He is! Well, real in the sense that if you believe in hell and the Devil, Paimon is an actual entity that people do worship. Across various sources, he is designated as “a great King,” “one of the chief demons,” and “one of the most significant Angelick Rulers.” He pledges intense fealty to Lucifer, and is often rendered riding atop a camel (as we see in the movie).
There are conflicting points of view on whether or not Paimon and the demon Azazel are the same. According to the Black Witch Coven, “He is one of the demonic princes overseeing the four cardinal directions, West being his domain,” which is why Joan (Ann Dowd) and her minions “looked to the Northwest” to summon him in the movie. According to the Joy of Satan Ministries, “Paimon gives the power to influence and control others,” and that seems to scan with how he operates in Hereditary. However, the Ministries also describe the hell king as “full of energy. Loud noises and bright lights tend to make him more active. He is very colorful and very friendly.” Maybe the “party naked” side of him just got left on the cutting-room floor, because that guy seems like a downer.
Related Stories
Toni Collette Gets the Worst Inheritance Ever in HereditaryLet’s Talk About the Scene With the Car in Hereditary
What are the “rewards” Annie’s mom wrote to her about in that note?
In the Invocations book that Annie pulls out of her mom’s box of things, a photo opposite the image of Paimon shows a person sitting atop a mound of treasure that says “Riches to the conjurer” in a caption beneath. When Joan speaks to Peter/Charlie at the end and crowns him, she asks Paimon to give her and the other followers “knowledge of all secret things, honor, wealth, and good familiars.” She also asks that he bind all men to them, as the worshippers have bound themselves to Paimon.
Those sound like “riches,” and what with a king of hell being resurrected, being recognized as one of his privileged followers will probably be a lot safer than, well, not. In a description of his abilities, Satan Ministries says Paimon “teaches the arts and sciences” in addition to providing “good familiars and gives one position and honor. He can reveal anything about the Earth and one’s mind.” At least some rulers recognize the necessity of science education!
So is Peter Charlie? Or is Peter Paimon?
It’s likely that Charlie never knew she was imbued with the spirit of a king of hell, but as Annie says in her grief-counseling group, her mother got “her hooks” in the young girl from the time she was a baby. (Annie’s mom, Ellen, even insisted on feeding baby Charlie — and one of the miniatures depicts grandma offering the infant her exposed breast — which is probably the most unremarked upon insane thing that happens in Hereditary!) As we learn in the opening eulogy, Annie’s mom had “private rituals” and “private friends,” a lot of which probably revolved around putting Paimon into Charlie.
Clearly, though, the long game was to get Paimon into Peter, since Paimon desires a male host, and Charlie sure didn’t seem like she knew she was a preferred underling of the Morning Star! So Paimon was bound to Charlie, and when that little light flash dissolves into Peter’s limp body after he pitches himself out of the attic window at the end, that’s the spirit entering him. With the transfer complete, Joan seems like she’s ready to let Charlie (in Peter’s body) know about everything that’s been going on, and who she really is.
Remember, too, that Annie’s brother hung himself at the age of 16, leaving a note behind saying that his mother had been trying put people inside of him. Ellen failed to secure her son as a host, and she missed her first shot with Peter since Annie had excommunicated her, so she used Charlie as a temporary vessel until the ritual was able to be completed later on. As Aster told Vulture, “The film is about a long-lived possession ritual that is seen from the perspective of the sacrificial lambs.”
Related Stories
How Scary Is Hereditary, This Year’s Horror Hit at Sundance?Hereditary Director Ari Aster Answers His ‘Upsetting’ Film’s Burning Questions
With that in mind, you can think of the movie’s sinister events as being carried out by an invisible hand, of sorts. That sigil painted above grandma’s headless body in the attic? It’s the actual symbol of Paimon, and it was also carved in the utility pole that tore Charlie’s head off. The leafy bit that Annie brushed off her lip when she was drinking tea at Joan’s apartment? Probably a witches brew of some kind (or another red herring, because by now you’re paranoid!). Peter feeling his throat close up and taking the posture of Charlie’s decapitated body before ramming his head into a desk? His body was being primed for a spiritual takeover. Those scrapbook photos of Ellen wearing a white dress and a veil as she’s being showered with gold coins? That sure looks like a wedding ritual, once you see her framed portrait in the satanic tree house, which has a placard with “Queen Leigh” fixed to the top. Does that mean grandma was spiritually married to her granddaughter and therefore breastfed her husband-grandchild when she was an infant? It seems like it!
Did Annie do any of those weird things — decapitating her dead mom’s body, spying on Peter outside his window — or was it the Paimon cult?
Aster told Vulture that, “The audience is supposed to suspect that it might be Annie (Toni Collette), but it is the cult of which Ann Dowd is a very significant part. But you are supposed to feel through the film that there are people on the periphery that are watching this family and are hovering just outside.” Therefore, Annie’s sleepwalking was not resulting in her exhuming bodies and cutting their heads off. It was a red herring! Aster laid a sort of bread crumb trail throughout the whole movie, tipping the audience off that the Grahams were always being watched by associates of Ellen and Joan: the man who smiled at Charlie at Ellen’s funeral, all those “new faces” who mourned her death, the woman waving at Charlie across the street from her school, the person breathing in the dark outside of Peter’s window — all of whom we probably saw naked in the tree house during the finale.
What was with that book setting people on fire?
It seems like a safe bet that the book was bound to protect itself. The cult did demonstrate they had a pretty long reach when it came to influencing events, and they even stashed a whole headless body in the Graham’s attic when no one was looking. When Annie tried to destroy the book, it protected itself, but Annie was also essential to completing the possession ritual, so she couldn’t just burst into flames and die. We’ll call that a warning shot by the book.
But Steve (Gabriel Byrne)? He had to get out of the way, and the moment he died, Annie stopped being Annie and started being an agent of Paimon, much like when she channeled Charlie into her own body during the previous seance. When that ring of light flashes over her, that’s Paimon beaming into a new host, as Collette explained to Vulture, “Ari was standing to the side, and he let me watch this person be on fire for a while [laughs] and then he said, ‘Okay. Now, Paimon, the light, is going to enter you.’ We never talked about what that would ever look like or be like. I just did one take and that was it.” And that, ladies and gentlemen, is called acting.
Related Stories
Toni Collette on Hereditary, the Wildest Movie of Her CareerNo Kids Were (Permanently) Hurt While Filming Hereditary
What about Annie’s sleepwalking, then?
Go with us on this one. What if the sleepwalking was Annie’s subconscious way of fighting her mother and the ritual? She tried to set Peter and Charlie on fire once before, but snapped out of it, right? And then in the dream we see where she admits she wanted to abort Peter but her mom wouldn’t allow it — and so she tried to force a miscarriage — she screams at him, “I wasn’t trying to kill you! I was trying to protect you!” Somewhere in Annie’s subconscious, she must have known her children were in danger, and just as her brother had to kill himself to escape Ellen’s clutches when he was a teenager, Annie must have known deep down that as long as the kids were alive they were existentially threatened.
As Collette told Vulture, in that moment Annie is surfacing what’s in her subconscious, which “allows the audience to know that this is a kind of murky, not entirely understood, gray area about the safety of her children and the intention behind the creation of them — and how her mother was involved, right? So it’s still not entirely clear, but there is an indication of some concern there.” Annie realizes after it’s too late, though, that she part of that threat, and must die if she wants to protect her kids. But by that point the toothpaste is out of the tube, and it just isn’t going back in.
Are the decapitations part of Paimon-related lore?
Not really. Aster added that element himself, and he’s not into explaining why. As he told Vulture, “I think it would be disingenuous for me to give any sort of intellectual answer. I feel like there are a lot of really good reasons and I like all of them, but uttering them kind of robs them of something. But I do like all the things that they might provoke in somebody.” As for Collette, she has formed her own theory about all the rolling heads. “We’re so attached to our bodies, we’re so attached to the brain and the mind. They’re like the control center, and that once you lose that metaphorically, you become nothing, and therefore you are able to give yourself over to this greater force?” Speculate away!
So why did he use Paimon?
No special reason, really. Aster said to Vulture that he just didn’t want to deploy Lucifer again, and hey, that’s fair. If you need a more substantial explanation than that — just let it go. Sometimes creepy is enough.

</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>RUNE</作者>
<标题>十三个细节分析《遗传厄运》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-22 00:04:08</时间>
<影评>

1.开篇的第一个镜头即是电影最后举行仪式的小木屋，暗示其重要性，达成首尾呼应的效果。

2.父亲发现女儿查莉躺在小木屋里，跟她说昨夜很冷，她这样会得肺病的，而她只是怯怯地说“我没事”。
——这里有两种可能，一是查莉自己在害怕小木屋之外的某样东西，二是她自己也不知道为什么就到了那里。
我个人比较偏向于第一种解释，因为查莉被派蒙神附身，我们经常从她的视角看到许多奇异的东西，前半段也经常有科学所不能解释的东西出现在房子里。
查莉因为经常能在房子里看见这些东西，但又不知道自己为什么能看见，所以感到害怕就跑到小木屋里面睡觉，远离房子，给她带来些许安全感。

3.艾伦夫人（安妮母亲）遗体上的项链和安妮脖子上的链子是艾伦夫人参加邪教的信物（后面女主角翻母亲相册时照片中的每个人都有佩戴），但安妮明明还不知道这是什么东西，怎么就独自一人戴上了？（父亲、查莉和皮特都没戴），而且她与母亲的关系还十分疏离，几乎不可能像寻常母女一样互送礼物。
这里就有可能就是在暗示安妮的分裂/多重人格了，类似他哥哥（女主角在失去至亲的会上有提到自己哥哥患有精神分裂症），她会有邪教的一面，也会有想保护家人的一面。
而影片所展现的，就是安妮保护家人那一面慢慢崩塌（主要体现在信仰和精神状态），被邪教面逐渐吞噬（后半段安妮精神越发脆弱，因为信仰崩塌而目睹许多灵异事件），最终成为傀儡的过程。

4.艾伦夫人留下给安妮的信件中提到了“牺牲”“奖励”等词汇，而且还伴有几本关于邪教的书籍。
很明显就是在指引邪教面的安妮，帮助自己的教会朋友达成最终目的。

5.查莉剪掉鸟儿的头，与后面自己掉头呼应，而她在房间中制作东西的时候，是不是也很像在制作鸟儿的身体呢？

6.查莉在课间看到艾伦夫人的邪教朋友在向她招手，可能预示着，查莉已经被这帮人监视许久，他们时刻观察着被派蒙神附身的女儿的情况。

7.安妮制作了一个自己房间的模型，模型中她死去的母亲在门口望着正在熟睡的安妮夫妻俩。
折射安妮焦灼的内心，联系遗留信件，其实一直怀疑自己的母亲在作怪。

8.母亲独自睡在小木屋的反常举动与后面拿着毯子出去睡觉的行为相呼应。
暗示查莉过去常常睡在小木屋里，因失去女儿而濒临崩溃的安妮只有睡在那边感受女儿曾存在的气息才能得到暂时的安眠。

9.自妹妹查莉死后，哥哥皮特时刻处于煎熬、精神衰落的时期，被派蒙趁虚而入，经常性地看见查莉看见的奇异光线和奇怪的事物、甚至直接被派蒙神上身。

10.琼尼在皮特的学校外边，念叨着咒语，呼唤“皮特，离开你的身体吧。”
就是在为派蒙神的降临做最后铺垫，因为此时的皮特已经处于精神最衰落时刻，最适合派蒙神降临，占据他的躯壳。

11.查莉房间的图画册和小木屋照片上都很明确的X掉了皮特的眼睛，眼睛代表心灵之窗，昭示皮特灵魂封闭，身体将成为供派蒙神驱使的躯壳。

12.安妮发现母亲的尸体出现在了自己房子的阁楼里，这很明显的就是邪教里面的人搬来的。
为什么呢？
首先，要让鬼魂显现，就先得要尸体在附近。
在房子内外显现的艾伦夫人、查莉鬼魂的尸体都依次出现在了房子阁楼和小木屋中。（在其他地方出现的就只有派蒙神）
其次，举行最终仪式，也需要艾伦夫人尸体在场（最终仪式中就有艾伦夫人尸体出现）。

13.片尾，琼尼的声音缓缓说道：“嘿嘿嘿，没事了，查莉，您现在是派蒙。”
神学上面的派蒙神是双性的，即女脸，男性姿态，恰恰与片中查莉头上皇冠嫁接到皮特头上相对应，而主控身体的是大脑，故琼妮称查莉为派蒙神。
这次仪式的最终目的就是让派蒙神双性完整。
此前艾伦夫人留下的信件中所提到的“奖励”恐怕就是让查莉成为真正的派蒙神，掌握派蒙关于科学、艺术、秘法诸如此类的神力了。

如有观点不成熟/错误之处😿请多多包涵，多多指教

</影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>破词儿</作者>
<标题>今年最酷的恐怖片，是关于一个恶魔</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-28 23:59:47</时间>
<影评>

他戴着镶有宝石的王冠，身骑一匹单峰骆驼，行走在茫茫天地间。
[遗传厄运]是今年最出色的恐怖片。
因为，电影前一多半，都在让你感同身受，家庭就是这么恐怖：
父亲大多时候是隐身的，母亲是冷漠又分裂的，她好像是个好妈妈，但又会在梦游中往孩子身上涂满了燃料待燃。
双亲与兄妹四口，一家人是貌合神离的，人与人间的微妙距离，是迎合，是冷淡，是狂躁，是漠不关心，又是相互试探。
更何况，在这家人身后，还有一个从未出场又无处不在的老太太，她是女儿口中爱恨交织的人，也是引魔鬼入门的人。
©[遗传厄运]，一家人召唤死去的女儿，却浑然不知召唤来的是恶魔
将孙子的身体献祭给恶魔之王，那个叫派蒙神的魔王隐忍数年，终于在电影结尾入主这个身体和家庭。
这个家，所谓的家，也就真的分崩离析了。
©[遗传厄运]最后的仪式
电影前半段，让你以为这是一部家庭恐怖片；到了后半小时，画风一转，其实，这是一部可以类比[驱魔人]、[罗斯玛丽的婴儿]的恶魔片。
这里，深陷恶魔套路，无处自救的家庭，让人叹息，但也让人对西方文化里的恶魔(Demon)概念多了一丢想要探究的好奇心。

传说，《圣经》中古犹太王国伟大的贤王所罗门，不仅有着超人的智慧和治国功业，而且还是一名优秀的恶魔召唤师。
他把自己召唤的咒文都写下来，称作《所罗门之钥》；然后又用里面的咒文召唤了72名大恶魔来签订契约、为己所用。
结果，后来巴比伦入侵，不小心将封印恶魔的瓶子打开，72魔神才来到世间。
被称为“所罗门之英灵”的这72名恶魔，有着一个更为著名的名字：所罗门王72柱魔神。
位列首位的“苍蝇王”巴尔(Baal)、三头恶魔阿加雷斯(Agares)、能望见过去未来的魔神瓦沙克(Vassago)、马身恶魔萨米基纳(Samigina)...
当然，还有在[遗传厄运]中现身，72柱魔神中排名第9位的「女脸男身」恶魔派蒙(Paimon)。
©恶魔派蒙(Paimon)形象
1825年，法国神秘学家在一部魔鬼作品集《Dictionnaire Infernal》里，描绘了各种各样的恶魔形象。
其中就有派蒙，他戴着镶有宝石的王冠，身骑一匹单峰骆驼，行走在茫茫天地间。
其实，他也是掌管艺术灵感的恶魔，在科学、艺术、秘法等方面都造诣极深，而且能把这些知识在一瞬间授予人类。
[遗传厄运]里，可以看到奉拜派蒙神的这家人艺术修养都很高，老祖母织的地毯、母亲做的玩具屋展品、小女儿的绘画...等等，都成了一种暗示。
©[遗传厄运]里，母亲做的玩具屋
派蒙的名字来自公元两千多年前，古老的美索不达米亚语种，含义是“滴答”、“叮咚”的声音，就像是片子中小女孩一直在发出的弹舌音。
但在古早时，他也曾是美索不达米亚神话里中东的一位神。
在72柱魔神中，其实派蒙神的名气不大，要数最具名气的，还是排名首位的巴尔。
在安东尼·霍普金斯出演驱魔神父的电影[仪式]中，附身的恶魔便是大名鼎鼎的巴尔。
©[仪式]中，巴尔附身
巴尔是传说中统帅地狱恶灵66军团的地狱之王，相传相貌丑陋，声音沙哑，而且常以猫、青蛙、人形或是三者混合出现。
巴尔在犹太教的记载中，被描述为给人带来疾病和灾害的苍蝇王(Lord of the Flies)，他的名字，变成了恶魔别西卜(Beelzebub)。
但其实，他的形象源于公元前1300年古国腓尼基的丰饶之神，他是“巴尔王子”，是掌管太阳、雷雨和丰收的支配者。
在《圣经》里一写，他反而成了能够和撒旦本人匹敌的地狱之王和大魔神。
可见，72柱魔神形象大多都有原型，而且由异教神成恶魔的这一转变，都少不了《圣经》的大笔书写。
除了巴尔，[仪式]里现身的，还有排名第4位的马身恶魔萨米基纳，他精通回魂、降灵术，当召唤者希望他以人形显身时，他也会变成人形。
©[仪式]里的马身恶魔萨米基纳
还有在[招魂2]中出现的、吓瘫一众人马的修女，其原型是排名62位的恶魔华劣克(Valac)；
永井豪的《恶魔人》，其中和主角不动明合体的反派恶魔，则是排名第7位的魔神阿蒙(Amon)。
©[招魂2]中修女是恶魔华劣克
可以说，恐怖片中出现的大部分恶魔形象，都能回归到72柱魔神中来找原型。
不过，虽说是所罗门王72柱魔神，其实这一恶魔体系跟所罗门王没半点关系，它出自一本17世纪的恶魔学著作《所罗门之钥》(Lemegeton)。
是当时那些研究占星术、炼金术及卡巴拉的民间神秘学爱好者，假托所罗门王之名，创立了这一体系。

1566年1月，一个名叫妮可的16岁女孩被带到了法国拉恩大教堂。
“邪恶的灵魂，神的死敌，抬头看这神圣的十字架，奉主及救世主耶稣基督之名，我命令你，离开这可怜人的身体，永不复返。”
配合着圣水、十字架和圣饼，驱魔牧师们口念祷文，为女孩完成了一场驱魔仪式。
在此之前，女孩已经连续数周举止怪异、严重抽搐，嘴里还说着无人能懂的语言。
这是一场著名的、被官方教廷记录在案的驱魔仪式，有超过上万的民众观看了驱魔，而它的主角，就是恶魔别西卜，也就是72柱魔神之首巴尔。
1949年，《华盛顿邮报》头版上一个14岁附魔男孩被神父拯救的故事引起了轰动。
©49年，一场轰动的驱魔真事，也是[驱魔人]的原型
小男孩名叫约翰·霍夫曼，在姑妈死后出现了类似附魔的症状，于是，请来了地区主教，进行了一场长达一个月的驱魔拉锯战。
《华盛顿邮报》对驱魔过程进行了详细报道，引起了人们对这一事件的广泛兴趣和讨论。
当时，还在上大学的著名作家威廉·彼得·布拉蒂，在20年过后，以此为蓝本，写下了一本伟大的驱魔题材小说。
这就是后来改编成电影也照样引起轰动的[驱魔人]，70年代最成功的恐怖片，可能没有之一。
©[驱魔人]，驱魔时场景
也是从这时，一种现代性的驱魔概念开始深入人心。
在《圣经》中，本就有详细记录耶稣基督在人世间30余年中多次驱魔治病的经历。
比如《马可福音》第5章开篇说，耶稣在行过加拉大地区时候，发现了被恶魔附身的民众。
耶稣问其名后，用神力将其赶到了猪群的身上，才解救了百姓，后来，耶稣的门徒们也在授权下驱过魔。
©耶稣为民众驱魔治病
在基督教的观念里，灵界是真实存在的，既然有上帝存在，那就有恶魔。
而人这种由神赋予自由意志的造物，常常偏离神的道路，而堕入撒旦引导的邪恶道路。
于是，这时候，基督徒就被赋予了一项驱魔医人、引人走上正道的责任。
从过去到而今超过500多年，梵蒂冈天主教教廷每年都要进行上千起驱魔仪式，为那些身体与灵魂都被占领的人而战。
驱魔，也从以前兼有宗教仪式到而今越来越职业化，06年，梵蒂冈甚至举办了一届驱魔培训班。
这也成了电影[心中的恶魔]剧本的灵感来源。
©[心中的恶魔]和[仪式]都有关于驱魔培训课程的内容
即便目前科学界对驱魔仪式仍嗤之以鼻，颇有微词，但梵蒂冈仍然低调地承认和保留着驱魔仪式。
教宗方济各也曾在弥撒中说：这个世代还有许多其他世代，都认为恶魔是个神话，是个捏造人物，是邪恶的体现，但恶魔真的存在，我们必须对抗它。

[仪式]里，作为初接触驱魔课程的神学院学生，男主即便第一次亲眼得见女孩在十字架面前的诡异动作和怒吼，他也相信那是个可怜的病人。
的确，被附身者的表现和动作，其实常常和精神分析角度的多重人格、精神分裂、或是癔症很相像。
就像[心中的恶魔]里，那个被恶魔附身的女人，如果被精神分析师诊断，结果就是体内有七重人格。
当然，也有精神分析师从恶魔附身的角度做过治疗的尝试。
美国探索频道的一套纪录片中提到过一个案例：
一个名叫山德森的医生，在将一个多重人格患者催眠后，唤醒了他的另外一个人格，在友善聊过后，得知那是一个灵体。
山德森医生用心理治疗的方法，最终将其驱离了人体，然后患者的症状也就好了。
事实上，现在很多教会的驱魔师也不愿意直接给人驱魔，他们常常会鼓励人们先去看精神科医生。
如果医生解决不了，才是他们出手的时候了。
©一生驱魔无数的安莫斯神父，会鼓励人们先去看医生，确认真的被恶魔附身再接受驱魔
总的来说，西方文化里的恶魔概念跟他们的基督教信仰总是密切相连的。
就像恶魔的72柱魔神体系里，巴尔、派蒙等等很多恶魔的文化来源，都是其他文化的异教神。
他们由神转为恶魔的过程，伴随的是基督教统治西方文明的过程。
至于，是不是真的有恶魔存在、能不能招魂唤醒恶魔、驱魔是否真的有用，我相信，每个人也会有每个人的答案。
-
作者/卷卷毛
文章首发于微信公众号「破词儿」



</影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>