<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>孟买酒店 Hotel Mumbai</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2545020183.jpg</封面>
<导演>安东尼·马拉斯</导演>
<演员>艾米·汉莫 / 纳赞宁·波妮阿蒂 / 戴夫·帕特尔 / 詹森·艾萨克 / 阿努潘·凯尔 / 刘承羽 / 安格斯·麦克拉伦 / 萨钦·乔伯 / 蒂尔达·格哈姆-哈维 / 维品·沙尔马 / 阿布罗伊·辛格 / 迪维亚·阿妮 / 桑迪普·博雅卡 / 齐尼亚·斯塔尔</演员>
<简介>影片真实再现震惊世界的“印度9·11”孟买恐袭事件，2008年11月，著名的泰姬陵酒店意外遭到恐怖分子入侵，恐怖分子无差别行凶，让整个酒店陷入绝望之境，百余名酒店住客及员工被困，无人得知何时能等来救援，一场与死神的赛跑就此开启…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无梦之秋</作者>
<标题>重返危机现场----孟买酒店全纪实</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-15 10:04:40</时间>
<影评>

    2008年11月26日，十名年轻人乘坐橡皮艇在印度西海岸城市孟买的某个贫民区渔港登陆。他们兵分五路，每路两人，分别前往泰姬玛哈酒店、中央火车站、利奥波德咖啡馆、奥贝罗伊大酒店和纳里曼大楼。
     这是他们第一次来孟买，这个有着两千多万人口的城市是印度最大的金融中心，它贡献了全国百分之四十的税收。同时它也是最大的娱乐中心，宝莱坞就诞生于此。虽然这群年轻人早已在地图上对这座城市了如指掌，但是亲眼目睹它的热闹和繁华还是让他们目瞪口呆。这里高楼林立，人群熙攘，街道整洁，车辆穿梭。与之相比，他们的家乡就像是原始丛林，在来这里之前，他们还从未走出过家乡巴基斯坦的绵绵群山。
     山里的条件艰苦，他们生活贫穷，什么教育和医疗啊，那都是可望而不可即的事物。他们都有很多兄弟姐妹，可是却连饭都吃不饱，更不论嫁娶了。有一天，一群神秘的人找到他们，告诉他们一个可以摆脱贫困的办法，只要他们去往一个更加偏僻的地方接受长达十个月的训练。三十多个年轻人受到鼓动，跟随这群人来到他们组织盘踞的大本营：巴控克什米尔。
     在训练的过程中，他们接受了一轮又一轮的洗脑，学会了使用手机和最先进的卫星电话，对枪支和手雷十分娴熟。对方承诺给他们家里汇入一万美金，这就是他们行动的报酬。在接受训练的人里面，只有十位被允许参加行动。十个月后，他们穿越印巴边境，来到印度的古吉拉特邦。他们在阿拉伯海域抢劫了一搜拖网渔船，杀害了四名船员。那是他们第一次杀人，也是为后面的恐袭进行的一次预演。他们乘坐渔船来到孟买的西海岸，然后换乘一艘橡皮艇驶往某个贫民渔港登陆。在印度，海军舰只和直升飞机的严重缺乏导致海岸警卫队不过是形同虚设，所以他们顺利地避开海军哨所的监视，通过海路抵达目的地。
     岸边堆满的各种塑料垃圾，这也从侧面反映了印度城市污染的严重。虽然这是他们第一次来孟买，但是他们很熟练地搭乘出租车，前往各自任务的地点。原来，早在几个月前，就有组织的眼线伪装成马来西亚学生来这里踩点，他们对于孟买的分布以及目标建筑的结构早就烂熟于心。印度的宗教派别复杂，尤其是印度教和穆斯林的矛盾激烈。这里恐袭频发，尤其是孟买，这个城市是如此不幸，1993年、2002年、2003年、2006年都发生过恐袭和爆炸，然而，所有之前的都没有即将到来的这一次来得惨烈。
     正如前段时间的斯里兰卡连环恐袭案一样，事发前，美国、英国和印度的情报部门均已获悉一个名为“虔诚军”的组织可能在印度实施恐袭。但是，时间地点的不确定性以及消息来源的可靠程度都让三国情报部门集体视而不见。毕竟，相比于基地组织、塔利班这些著名恐怖组织，虔诚军不过是小啰啰，它们被摆在了并不太重要的位置。
    然而，这一次他们却大意了。虔诚军对这次袭击策划已久，早就希望通过这次行动提振低落的士气。虔诚军是一个伊斯兰极端组织，此组织的大本营位于印巴交界的巴控克什米尔。虔诚军原本与巴国有些联系，但是随着他们行为越来越极端和暴虐，且对西方世界充满敌意，巴方有所顾虑，随之中断了联系。这个组织急于通过一次重大行动来获得关注。
     第一组人马来到列奥波德咖啡馆，当时，里面的人正在悠闲地喝咖啡聊天。两名恐怖分子丢下一颗手榴弹，拿起AK47对准人群无差别地扫射。突如其来的变故让这些悠闲的客人们个个如惊弓之鸟，纷纷卧倒和逃窜。无辜的人纷纷倒下，这场杀戮持续了将近四十五分钟。幸存下来的一些人都向一个地方逃去，他们以为那里是安全的避难所，然而他们并不知道，另外一组恐怖分子早已伪装成背包客潜伏在了里面。而且咖啡馆的两两位袭击者，也正向那里赶去。
      泰姬玛哈酒店是一所百年老店，里面装饰豪华，宛若天堂，无数政客名流都曾于此入住。当天酒店共有一千多位客人，他们中的许多人是因为工作或是度假来到孟买。就在恐怖分子到来之前，酒店里井然有序，一片融洽，但是所有人都没有想到，不久后，这里将变成一片修罗场。
      酒店传来几声枪响，大屠杀开始。从咖啡馆赶来的两名恐怖分子与潜伏于此的另外两人正式汇合。他们向人群密集处投掷手雷，开枪扫射视线里所有活着的人。他们一层一层地扫射，一间房一间房地搜查，若是房门紧闭则会踹开房门将里面的客人杀死。他们带着对讲机，边杀戮边听从来自幕后的指挥。人们惊恐万分，有人关紧房门，等待救援。有人则逃往别的地方，比如厨房和会议室。
      然而救援却迟迟未至，因为此时另外几起恐袭也正在发生着，孟买的警察一时不知如何应对，只能被动地疲于奔命。显然，虔诚军没有把这次行动定义为恐袭，而是一场战争，并且是一场持久战。因为恐怖分子的背包里除了携带子弹和手雷之外，还有干粮和毒品。干粮，是为了保持体力，而毒品，是为了持续亢奋。在巴基斯坦，他们就已经接受了围困战的训练，他们也知道军队迟早会到来，自己估计难逃一死，他们只希望在自己死之前多杀一些人，并且最好是外国人。
      孟买，中央火车站。
      火车站里旅客的脚步匆匆，有人在站台等候回家的列车。突然的一身巨响，人群里传来尖叫声。两名恐怖分子背靠着背，拿着ak47扫向人群，他们边扫边原地转圈。在他们子弹射程的半径以内，无人能够幸免。
      人们纷纷逃窜，火车站的几位巡逻警察也一同跑开，不过他们并不是去逃命，而是要去枪库提枪。他们没有随身带枪，因为根本无枪可带，枪库里仅有一支手枪和五条步枪，而且步枪还是二战时期的老枪，每次只能发射一颗子弹。印度的警察薪资待遇低下，装备不足。孟买所在的马哈拉施特拉邦有18万名警察，然而火器却只有2200件，其中孟买仅有577件。这就意味着，孟买的大部分警察，所能携带的唯一武器就只有警棍。而就连那些有枪的警察，所佩枪支也十分落后，子弹数量完全不足。警察拿的是老式步枪和左轮手枪，狙击手的狙击枪无法看清远处的人。比起恐怖分子的AK47和手榴弹，差距太悬殊。面对恐怖分子的强大火力，这些势单力薄的警察还是决定拼死一博，然而最终他们被恐怖分子压制。在交火中，50名平民和八名警察丧生。
      离开火车站后，两名恐怖分子又袭击了议会大厦，然后来到一家妇婴医院，又是一顿扫射。他们杀人杀到口渴，为了喝口水，他们又去到某个民房，顺便杀死两位平民。看来他们是想制造城市里到处都是恐袭的景象，好让孟买的警方疲于奔命。他们将定时炸弹安装在搭乘的出租车上，可怜的出租车司机，为了生活每日早出晚归，却无辜殒命，这个世界是如此残酷。
     杀完平民后，两人又调转方向奔往医院，准备再次大开杀戒，孟买特种部队负责人赫尔曼•卡卡里带着七名警察前往拦截，然而在半途中被恐怖分子偷袭，八名警察全部牺牲。我看过很多印度电影，深感印度警察的腐败，然而我觉得这八名警察无愧于警察的称号。
      在煎熬的等待过后，泰姬玛哈酒店里的一些人正想方设法展开自救。有人将床单和窗帘捆在一起，顺着捆好的绳子从窗户吊下来。就是这种方法，两百多人因此获救，而且无一遇难。
     与此同时，另一家酒店奥贝罗伊大酒店里，又一场大屠杀正在发生。依然是两名年轻人，他们先是杀掉酒店的9名工作人员，然后在酒店的第一层放火，随后他们劫持13位人质。在浓烟的掩护下，其中的八名人质就在他们眼皮低下跑了。在意识到有人逃跑后，恐怖分子怒不可遏，他们杀掉了剩下五名人质里面的三位，唯独放过了一对土耳其夫妇，那对夫妇之所以能幸免于难，也是因为恐怖分子发现他们的穆斯林身份。在袭击的过程中，他们一直在背诵古兰经的片段来祈祷。
     最后一组恐怖分子来到了纳里曼大楼，对讲机的另一头告诉两人，在此处杀一个人抵得上在别处杀五个人，为什么呢？因为这里是孟买的犹太人活动中心，犹太人和穆斯林的关系就不用我细说了吧？不过，由于整栋大楼的结构原因，两人并没有给这里带来巨大的伤亡。但他们还是杀害了两个人，一位犹太人拉比和他怀孕六个月的妻子。恐怖分子杀害这对夫妇的手段极其残忍，我实在不忍将具体细节表述出来，要了解详情大家可以去看btv的档案。
   就这样，十名恐怖分子搅得孟买鸡犬不灵，全城陷入恐慌。此时已经有一百多人遇难，其余的人生死未卜，媒体纷纷出动。所有人都焦急地等待救援，然而孟买警方却抽调不出足够的警力和装备来应对这样的状况。希望又在那里？答案是：远在1100公里外的首都新德里。那里才有印度最精锐的反恐部队：国家安全部队。
   我查了一下网上的资料，印度的反恐精锐力量大部分集中在首都新德里，用来保护政客和高官，也就是各种各样的部长。这也不难理解，印度的教派繁多，各种矛盾导致印度在世界上的和平国家里面恐袭发生的次数居于前列。政客为了选票，可能会拉拢某些派别，于是就成为敌对派别袭击的目标。
   有些网友或许会问，袭击发生在08年，那时的通讯发达，袭击的消息应该会很快传到新德里吧？没错，90分钟之后国家安全部队接到了消息，然后过了五个小时，他们才从新德里出发。
   什么？收到消息后五个小时才出发？这五个小时他们都在干什么？
   答案是他们在等飞机。因为附近的反恐基地只有一个，它位于1400公里以外的马尼萨（属于哈里亚纳邦）。他们最快也得在凌晨四点弄到飞机，早上六点抵达孟买，等到可以行动时，大约都是27日的早上八点了。（数据来源于纪录片《重返危机现场——孟买大屠杀》）。
   两百多名突击队员终于到达了危机现场，不过这并不意味着胜利很快就会到来，他们仍然要经历一番历时长久的艰苦鏖战。
（喜欢我文章的朋友可以关注我的微信公众号，搜索“无梦之秋随笔集”，二维码在本文的最后面）
     此战并不好打，原因有二。首先，特种部队在明，恐怖分子在暗，恐怖分子从最底层逐层向上攻击，到处放火和布置炸弹，占据着制高点，很清楚特种部队的动向。其次，恐怖分子手里还有最重要的筹码，那就是被他们劫持的人质。此时仍有多人被困，恐怖分子可以肆意攻击视线内的任意目标，而安全部队则免不了瞻前顾后，处处受限。不过这是一场注定会胜利的战争，因为四处目标已经被安全部队包围得水泄不通，恐怖分子纵使有三头六臂也插翅难逃。
    此次行动代号“黑旋风”，目标是尽可能活捉恐怖分子，第一场战役选在了难度最大的地点奥贝罗伊三叉戟酒店。酒店一共30层，总共有房间887间，这意味着精准定位恐怖分子的难度较大。恐怖分子早已在酒店底层放了火，就连他们自己都被熏得上了楼。此时距离袭击已经过去十多个小时，持续的亢奋让他们有些体力不支，就连精神上也出现了一些恍惚。两人将那对土耳其夫妇关在了一个房间里，还吃掉了冰箱里的所有食物。过了一会儿，他们打开房门去外面查看情况，这时，一个小小的疏忽让他们即将面对死亡。原来，他们在出去的时候忘记拿背包了。背包里，装着全部的弹药和手雷，当他们意识到这个问题的时候，一切都已经太迟。那对夫妇已经拨通了求救电话。
      “敌人已经弹尽粮绝了，你们赶快进来吧！”
       特种部队接到消息，行动立即变得迅速起来。就在此时，房间外面响起了急促的敲门声。显然，两名恐怖分子明白问题的严重性，他们几乎是边咆哮着边撞击门。夫妇俩内心充满了焦灼和矛盾，到底要不要开门？这是一个必须立刻决断的问题。虽然恐怖分子的背包在他们手里，但对方仍然手持枪支，等到恐怖分子将门撞开，两人就不会再像上次那样好运了。
     “求求你们，快开门吧，看在大家都是穆斯林兄弟的份上”。
      听到这句话，夫妻两人的心里居然同时触动了一下，不过随即他们便恢复了冷静，“这些人一点也不值得宽恕，这些杀人不眨眼的魔鬼不是真正的穆斯林！”
      夫妻两人赌了一把，无论对方怎样撞门他们均不为所动，只是心里默念着支援早点到来。出乎意料的是，尽管恐怖分子手里有枪，但是他们并没有用枪将门轰开，而特种部队已经冲了上来，特种部队朝他们扔去了手榴弹，伴随着一阵枪响，两名恐怖分子倒地而亡。
       终于攻破了第一处地点，特种部队士气大振。这对土耳其夫妇立下了大功。不过，事后他们接受采访时说的一番话让人们动容。
     “当他们看见我打开自来水龙头，水流出来时，他们都露出了不可思议的表情，就像看见了一个外太空来的物体，其中一个人的眼神里充满了好奇，甚至想要拿手去碰一碰，不过最后他还是忍住了，因为他的手正紧握着枪靶”。
      是啊，这些杀手都来自极度贫困的山区，无知、愚昧、冷血、残忍，不知道那个词才是对他们最准确的描述。他们会使用最先进的卫星电话，却又连自来水有没有见过。他们徘徊在人类文明的边缘，和现代世界格格不入，是可悲还是可恨？
  奥贝罗伊酒店的战役暂时告一段落，此时，犹太人活动中心纳里曼大楼的紧张对峙还在继续。
    双方对峙了一整晚。因为恐怖分子使出了让印度政府十分头疼的一招。
  此前，恐怖分子劫持了五位人质，他们让其中的人给以色列驻印度使馆打电话，希望把这起事件上升为外交问题。这样，为了外国公民的安全，印度政府势必有所顾忌。恐怖分子还提出拿手里的人质交换被俘虏的同伙，这自然得不到印度政府的回应，于是，局面就这样一直僵持着。
  在杀害掉犹太人拉比和他怀孕六个月的妻子后，恐怖分子在大楼里一间房一间房地来回巡查。一张挂在墙上的照片引起了他们的注意，合照上有三个人，其中两人正是他们残忍杀害的犹太人夫妇，而另一个小孩子，看起来才五六岁左右的年纪。
  原来，这对夫妇还有一个大儿子。
  大儿子很可能就在酒店！必须要斩尽杀绝，不留一个活口！
   恐怖分子立刻行动起来，他们认真地扫视酒店的每一个角落，翻箱倒柜，来来回回地搜索，却始终不见目标的身影。
   难道犹太夫妇的大儿子并不在酒店里？
   原来，儿子被他的保姆带进了地下室，两人躲在一个隐蔽的角落里，一直在寻找一个恰当的时机逃走。
  在煎熬地等待了整整一夜之后，趁着某个时机，保姆终于带着夫妇的大儿子偷偷溜了出来。
  “他们都死了，都死了！”出来后，保姆对着四周的警察大声叫喊。原来，五名人质早已被恐怖分子处决，他们谎称劫持了人质，只是为了拖延时间。
   此时，特种部队再也没有了后顾之忧，空降兵迅速降落楼顶，四面八方的地面部队朝着楼里猛烈地开火。整个行动过程被各个媒体全方位无死角地直播，世界各地的观众都紧张地坐在电视机前，眼睛死死地盯着屏幕的画面。
   突然，电视画面定格，直播嘎然而止。
   原来，恐怖分子的幕后指挥也正在观看直播，他们通过直播了解特种部队的动向，然后用卫星电话对恐怖分子实时指挥。这对特种部队极为不利，他们将面临着巨大的风险。好在，这个致命的问题被及时发现，反恐行动负责人当即通知相关部门，直播被掐断。
   恐怖分子已成瓮中之鳖！
   反恐行动在进行中时，总是惊心动魄，扣人心弦。但恶魔被击毙其实也就是一瞬间，两名恐怖分子毫无悬念地死在了枪林弹雨之下。
   下一处地点，泰姬玛哈酒店。
    让我们把视线转回一百多年前的印度孟买。      那时的印度还处于英国殖民时期。一天，企业家贾姆谢特吉.塔塔邀请自己的英国好友去海边的watson's酒店喝茶。正当他走到门口时，服务员轻轻拦住了他，语气客气而冷漠：“不好意思，这里不服务印度人。”那一刻场面十分尴尬，塔塔感到十分气愤，但作为一名成功的企业家，他表现出了自己一贯的修养，他只是稍显无奈地笑了笑，然后十分客气地带着自己的朋友离开了。 
     就在那一刻，他觉得有必要做点什么来改变人们的傲慢与偏见，虽说凡事都无法一蹴而就，但任何巨大的改变都离不开那些微小的努力。他下定决心建造一所全印度最豪华的酒店，这间酒店将对所有人开放，以显示它的大度和包容。
    经过五年的建设，泰姬玛哈酒店终于在1903年建成。酒店雄伟大气，格调高雅，其背面靠海，从每个房间里都可以眺望远方的落日。塔塔终于实现了自己的愿望，泰姬玛哈酒店成为孟买著名的地标性建筑。一百年来，无数名人来此居住，总统、王子、明星、富商，均将入住这里视为财富与地位的象征。
    此次战役的重要程度不言而喻。
     此时酒店内仍有几百人被困，酒店内的许多地方都燃起了熊熊大火，有冷枪时不时地从窗户里面射出来，以至于外面的消防卫队也不敢轻易靠近。四名恐怖分子对人质进行搜身，查看他们的护照，若发现国籍为美国、英国或是以色列，则当场处决。
     酒店一楼的一间密室内，三百多名客人焦急地使用手机同外界联系。原来，其中有技术达人切入了酒店的内网，让被困人员能够使用网络。他们中的大多数通过短信联系，少数人则轻声地打着电话。所有人都在默默祈祷这里不要被恐怖分子发现。
     网络让世界各地的人有着相同的牵挂，一名美国人联系上了他远在大洋彼岸的妈妈，妈妈赶紧发给了他一张酒店的结构图，要他找一找自己所处的位置。就在美国人找寻自己位置的同时，恐怖分子也在到处搜寻这间名为“王子小屋”的秘密会所。
    恐怖分子是如何得知他们藏身于此的？
     这还得归功于媒体。原来，里面的某位部长接受了电话采访。在采访中，他一五一十地告诉记者，他们所处的密室里，有好几位重要人物：三位部长和一个内阁秘书。
      我知道印度这样一个一人一票选举制的国家里依然有许多农民大字不识一个，每到选举之时，那些穷人往往并不关注政党讨论的议题，首要目标是记住党派图标，然后凭印象来投票。毕竟，四百多个党派要分清楚确实也有些难度。所以，政客们为了选票刷一刷存在感也不是不能理解。但是这位部长显然搞错了场合，因为恐怖分子的幕后指挥也在专注于他的电话采访，在得知他们的藏身之处后，他欣喜地拿起了身边的卫星电话。
    “这里的某间房子躲着好几位重要人物，赶紧找到他们，他们是十分重要的人质！”
     恐怖分子得到消息后大喜过望。危险，正在一步步逼近那些被困的人。
      卫队总长jk杜特和反恐突击小队长桑迪上校亲自带队开始了进攻。这一场战役的惨烈程度出乎所有人的预料。美国国家地理频道的相关纪录片还原了这场战役的实况。
      恐怖分子选择了不停移动位置和扔手榴弹的打法，他们在扔手榴弹的间隙开火，让反恐队员疲于应对。恐怖分子占据了酒店的两翼，居高临下地开火。特种部队分为了三组，一组去向中央楼梯，另外两组侧翼包抄。特种部队在人数上占据着优势，不过他们的劣势依然明显。因为这座酒店里陈设着大量的艺术珍品，在交火的同时，特种部队也要时刻注意避免损坏它们。因此，特种部队使用的是轻武器，攻击力度大大减弱。
     战况十分激烈，从头天晚上十点一直打到第二天上午九点，四名恐怖分子慢慢被逼入死角。这时，外面的警察才开始放开手脚，他们使用狙击枪和枪榴弹朝着恐怖分子的位置猛烈开火。强大的火力让四名恐怖分子被打成了筛子，其中一人在房间里被轰得半截身体露出了窗户，随即又被外面的子弹给轰了回去。
     在恐怖分子被击毙后的几个小时里，酒店依然传来零星的爆炸声。恐怖分子将一些炸弹藏在了被害客人的尸体下面，等到完全清除炸弹和扑灭大火，已经是29号上午了。
      这场战役中，反恐突击小队长桑迪上校不幸牺牲。桑迪上校年轻英俊，在印度家喻户晓，每年政府的征兵广告都由他来主演。在行动之前，他匆忙写下一封家书，随即就奔赴战场。他牺牲时年仅三十一岁，印度政府为其举行了隆重的国葬。
      到此时，这场恐袭算是全部结束了，有人肯定会问，不是说恐怖分子一共有十位吗？好像只击毙了八位，之前在中央火车站制造屠杀并且袭击了反恐负责人卡卡里的两位年轻人呢？
      他们也在行动结束前被当地警方截获了，其中一人被打死，另一人被活捉，而那又是一个惊心动魄的故事。
      让我们把视线再次转移到11月26日的晚上。
  两名恐怖分子在中央火车站大开杀戒，之后流窜于城市的各处进行随机性袭击。他们来到卡吗医院，杀掉几个人后欲开车逃离。这时，反恐部队负责人赫尔曼.卡卡里带着七名警察前去拦截，但在半路不幸中了两人的埋伏，八名警察全部遇难。两名恐怖分子顺带抢走了警车，继续逃亡。
  他们开了没多久，就发现车里的油已经所剩无几。停下车来一看，才发现油箱在刚刚的交火中被打漏了。于是他们又抢劫了一辆普通轿车，朝着沿海公路的方向行驶。
   此时已近凌晨，距离最初的袭击已经过了两三个小时，孟买当局从一开始的茫然失措到渐渐有了一些对策。此时孟买的警察几乎全部出动，已经下班的警探也纷纷赶来支援。
   绍尔帕蒂海滩为沿海公路的必经之地，警察得知恐怖分子的行进路线后，就在此处设下关卡，盘查过往车辆。当晚零点零二分，一辆白色的斯柯达在关卡处三十米远的地方停了下来。警察朝着车子喊话，示意他们过来接受检查。然而却始终不见动静，这让警察有些警觉。突然，车里的雨刮器动了，现场的气氛陡然紧张。这辆汽车突然加速猛冲，朝着警察这边撞了过来。汽车撞在了早就设置好的隔离墩上，警察们纷纷掏出手枪，朝着车里开火。车子停了下来，里面似乎没有了动静。远远看去，两名枪手已经倒在车里，所有人都认为他们已经死了。
   然而警察们还是太大意了。
   一名没有配枪的警探朝着车子慢慢走近，完全没有意识到危险并没有解除，其他人也没有想到出面阻止。
   “还有没死的！”这名警探大喊一声。伴随着他的喊叫，枪声又响了起来。
   身中数弹的警探将那位仍然活着的枪手死死地压在身下，一直坚持到只剩最后一口气。趁着这个间隙，其余警察一拥而上，将那名枪手活捉。枪手也深受重伤，被送往医院。在医院里，警察给这名枪手使用了吐真剂，希望能问出一些有用的信息。
   “这些人都挣了很多钱，你也行，你也不用费什么劲，你干完了，咱家里就有钱了，咱们就不会穷了，你的哥哥姐姐就都能成亲了，你看看人家的孩子，都能过上好日子，咱家也行”
  这个枪手名叫卡萨布的，来自于巴基斯坦旁遮普邦的一个小村子。他的爸爸为了生计，让他加入了恐怖组织。
    据我了解，巴基斯坦的某些地区因为过度贫穷，年轻人找不到出路，就选择加入圣战组织。贫穷，有时真的会让那些原本体面的人泯灭良知，变得毫无底线。
    卡萨布的经历让我想起了《何以为家》里面的情节。一对生活在黎巴嫩的难民夫妻，生了很多儿女，家里却极度贫困。为了生存，他们将不满十三岁的女儿嫁给了已近中年的男房东，女儿因为怀孕太早，身体大出血而死。对此我始终无法理解，既然生活的苦难逼得他们只能用伤害至亲的方法去承受，为何他们还要继续让那些无辜的生命降生于人间？
    同时我也深深感受到作为穷人的悲哀，穷人似乎是有原罪一般，总是被别有用心的人当成实现自己目的的工具。每次印度大选的时候，候选人都很重视穷人的选票。他们利用穷人的短视，直接或间接地给予那些人各种蝇头小利，等到当选，就变本加厉用贪腐来填补贿选的开支，最终受害的依然是穷人。
    在这个世界上只有一种病，就是穷病——《我不是药神》
   据卡萨布交代，上面给他的任务就是杀人，见谁杀谁。他所在的组织名叫“虔诚军”，是被联合国认定的恐怖组织，长期活跃在巴基斯坦的印巴交界地带。至于上面还有那些人，他也不太清楚。当警方将一张照片放在他面前时，他才认出了组织的头目：雷赫曼.扎卡维。
   在袭击刚发生时，印度的一部分新闻媒体相继收到一封相同的邮件，一个名为“德干圣战者”的恐怖组织宣称制造了这起袭击。不过警方并没有相信他们的说法，毕竟这个组织他们之前闻所未闻。这样一起精心策划、多方协调且有幕后指挥的袭击绝非新手所为。
    孟买法庭于2009年四月开始审讯卡萨布，当年的五月，法庭宣判卡萨布犯有谋杀罪和对印度发动战争罪，卡萨布被判处死刑。直到2012年的十一月，卡萨布才在印度的一所监狱内被绞死。
    这次恐袭总共持续了将近59个小时，造成了至少195人死亡和三百多人受伤。印度蒙受了巨大的经济损失，一些外国的投资者和贸易伙伴取消了原来的投资计划。航空业、旅游业和餐饮业受到的影响尤为严重。这次印度政府处理危机的表现确实不尽人意，许多制度上的软肋暴露无遗，比如地方和中央各个部门沟通协调不力，反恐机制不完善和武器装备落后等等。在今年的新西兰连环枪击案发生后，雷厉风行的女总理迅速采取了控枪行动，取得不错的成效。印度政府也在恐袭后宣布了许多新举措，不过遗憾的是，很多措施都无法执行到位，2011年孟买又发生了一起连环爆炸案，让人扼腕。
    最后再说一说与之相关的一些花边新闻吧。由于世界媒体对这次袭击进行了七十二小时全方位的报道，造袭的几处地点较之以往更加出名。利奥波德咖啡馆还特地保留了墙上的弹痕和手榴弹爆炸后的痕迹，生意更加火爆。纳里曼大楼靠近利奥波德咖啡馆和泰姬玛哈酒店，它的附近也成为了一个旅游胜地，街头小贩的生意变得更好了。
    生活总要继续，不是吗？
   （喜欢我文章的朋友可以关注我微信公众号，搜索“无梦之秋随笔集”，还有很多其他精彩影评）

参考资料：1，btv档案《印度孟买1126恐怖袭击大案》
2，《重返危机现场---孟买恐袭》
3，《军情解码---孟买恐袭》
4，与孟买恐袭有关的各种新闻和百科


</影评>
<有用数>2868</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>伪装的甘党</作者>
<标题>从孟买酒店开始，了解真实的孟买恐袭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-05 11:29:46</时间>
<影评>

      《孟买酒店》取材于2008年11月26日至11月29日发生在孟买12处地点的恐袭事件，主要聚焦在孟买最地标、也引发了最大国际及媒体关注的Taj Hotel。故事节奏和气氛渲染都把握的非常好，让观众非常有代入感，甚至有些情节太过于惊险了（比如Nanny抱着宝宝躲在套房壁橱里，歹徒在研究抽水马桶啦，或者David躲在电梯餐车后面，歹徒在吃披萨啦之类的），虽然知道肯定有dramatize的成分在，但我好奇的是，对于恐袭主题的真实事件改编，导演和编剧对dramatize的度在哪里；并且电影还是引起了我对原始事件的很大兴趣，想看一下剧中人物的塑造和故事叙述的真实度有多少，于是看完追加看了HBO的纪录片Terror In Mumbai, 其中除了对事件亲历者及唯一一名被活着捕获的袭击者的采访外，还有事件当时印度情报部门截取的袭击者与组织高层的实时通话录音记录，结合采访整理了一下对比。
酒店服务员Arjun (Dev Patel 饰)

       Arjun这个角色在片中拯救酒店客人这条线中非常中心，还起到了带警察去CCTV室的重要作用。这个角色有两个原型：一个是当时在餐厅中的服务员，在发现歹徒在大堂开始攻击后快速关闭了餐厅的灯光，并让客人躲到桌子之下；而将警察带到CCTV室的剧情是结合了另一名酒店保安的经历。Arjun的人物背景应该是虚构的，他的妻子孩子包括在监控中看到得到自己极力想去的私人派对美差的Sanjay倒在血泊之中（呼，好长）应该都是额外的设定。
夫妇David(Arimie Hammer 饰) &amp; Zahra (Nazanin Boniadi 饰）

       这对夫妻角色应该糅合了亲历事件的几对夫妻的经历和抉择过程，其中包括在Taj酒店之外的一对惨遭杀害的犹太夫妻。歹徒在11月26日晚上进入了孟买的一处犹太社区中心/教堂（为当地及旅途中的犹太人提供宗教及社区服务），枪杀了经营此处的拉比和他的妻子，而救出拉比夫妇两岁儿子的是在这里工作了五年的印度保姆Sandra，和夫妻在一起的保姆Sally这个角色可能有参照这条线。而Zahra在歹徒即将枪杀她前开始吟诵Salal的剧情，有可能参照了当晚在另一处被袭击地——孟买四季酒店中被劫持为人质的土耳其夫妇的经历，被劫持是妻子曾大喊表明自己也是穆斯林，在歹徒枪杀了其他人质后，让他们进入另一间房间，当丈夫表示就让歹徒在这里开枪时，歹徒用英语对他说“No kill, you, brother.”
俄罗斯富豪 Vasili (Jason Issac 饰)（有人发现这是卢修斯爸爸吗？哈哈）
Vasili &amp; Zahra
       部分台词惊世骇俗的俄罗斯富豪，在危机之际充分显示了战斗民族血统(aka好莱坞电影对所有俄罗斯人角色的stereotyping），什么拉开衣服斜着右肩到左腹一道十寸大疤啦，吐口水到持枪歹徒的脸以表不屑啦，总之跟只会求饶的美利坚游客不同，很杠很共产；并且从David和Zahra夫妻分离后一直在保护照顾她（嗯？）。这个角色是当时事件中一位真富豪和一个退役特种兵的合体，因此和Zahra的互动应该也大多属于虚构。
主厨Hemant Oberoi (Anupam Kher饰)
Chef Oberoi &amp; Arjun
       在片中组织手下厨师，解救保护了大批酒店客人的主厨确有其人。导演表示因为主厨的英雄行为在印度家喻户晓，即使隐去真实姓名观众也都能猜出是谁，因此就干脆使用了真实姓名。主厨这条线与当天的情况基本吻合，他带着手下的厨师将客人护送至在酒店侧翼、较为安全的chamber，厨师们甚至用身体形成屏障，保护客人从服务出口疏散至酒店后门逃出生天；可惜歹徒在客人逃离疏散时开枪的场景也真实地发生了，厨师们之前安抚客人的话术——不用担心，子弹会先穿过他们的身体，不会射到他们——竟一语成谶。最最乌龙的是，袭击者之所以知道chamber的位置，是因为印度电视台报道了客人藏身于酒店chamber内很安全，而在密切关注媒体报道的虔诚者组织高层通过电话告诉了袭击者。

       其他一些基于现实但略有变化的地方：客人逃至的Chamber位于酒店底楼侧翼，而不是位于Taj酒店顶层；劫持警车的两名歹徒最后进入了一家女子医院，没有到Taj酒店；从巴基斯坦农村来到孟买的袭击者们的确对现代都市的一切觉得新鲜十足，不知道马桶和披萨的事情是否真实，但录音中，当袭击者闯入Taj酒店客房时，的确在电话中对组织高层赞叹了一番电脑的大屏幕；电影中事件持续了一整夜，而实际上真实的恐袭从26号开始29号才真正结束。
       孟买警察像电影中一样令人绝望，孟买没有配备特种兵，因此要从800多英里之外的新德里调部队来应对10个恐怖分子，而孟买警察在这之前几乎毫无作为。在两名歹徒袭击车站时，他们聚在车站外部，完全无法掌控现场情况，决定先不轻举妄动（？？）。和现实相符也让人觉得恐惧的是，巴基斯坦的极端组织虔诚军的确仅仅派了10名袭击者——他们带着AK47和一些手榴弹劫持了一艘船，上岸后像电影中一样坐上出租车，潜入到了孟买的各个目标地点，造成了这场持续几天、引发了世界关注的恐怖袭击；而背后的操纵者，也像电影中一样用电话与他们交流，操纵他们进攻，杀戮，告诉他们天堂在等着他们，死亡是他们最终的任务。
Armie在某个采访里说，现在枪击、恐袭过于频发，很多人倾向于sit through it，发生了，关注了，忘记了，周而复始，对媒体上出现这类事件习以为常并很快遗忘。《孟买酒店》除了给我们带来一场身历其境的惊险观影体验外，更重要的是它与其他恐袭片的意义，教世人不要忘记恐怖主义带来的伤害和恐惧，也总会歌颂勇气、善良与生命。








</影评>
<有用数>1002</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<标题>真实的恐怖袭击面前，谁都没有主角光环</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-23 23:51:21</时间>
<影评>

就在前两天的复活节礼拜天，斯里兰卡的科伦坡等城市遭遇了前所未有的恐怖袭击，6次连环爆炸造成321死、约500伤。

2019年4月21日在斯里兰卡发生的恐怖袭击

遇难者还包括印度、美国、英国、日本以及2名中国公民在内的多国外籍人员，爆炸发生地均在教堂、酒店等人群密集场所。爆炸前，肇事的三间酒店都收到过炸弹恐吓。

发生爆炸时，教堂内正举行复活节弥撒

13个伊斯兰激进组织的极端宗教分子，用炸弹让一座城市满目疮痍，笼罩在恐怖主义的阴霾之下。



2019年4月21日的斯里兰卡连环恐怖袭击

而在2008年的11月26日到29日，印度孟买就曾爆发过长达60个小时的连环恐怖袭击。
这是一场“被无视的恐怖袭击”，实际在血案发生前，印度、英国和美国的情报部门均已探得恐怖组织行将发动袭击的阴谋线索，却因麻痹大意、应对不力，最终酿成大祸。

2008年11月发生在孟买的连环恐怖袭击

这场来自于巴基斯坦恐怖分子的无差别恐怖袭击，造成了至少195死亡，313人受伤，整个城市都化作了人间炼狱。

2008孟买连环恐怖袭击

除了孟买市的火车站、医院、餐厅等公共场所，印度最负盛名的五星级酒店泰姬陵酒店也成为了事件的“受害者”。

被袭击的孟买泰姬陵酒店

恐怖分子的屠杀和六起爆炸，搜救的人员仅在一个房间就发现了30具尸体，至今看来还是让人感到痛心和不可思议。
调查显示，共有10名恐怖分子参与了袭击，其中9人在交火中被击毙、1人被活捉。

2008孟买连环恐怖袭击，警察现场搜救酒店客人

短短11年间，这两个隔海相望的国家都遭遇到了极端宗教分子的袭击，如此的恐怖主义真是让人所不齿，也让我们对那些在灾难中死去的人们抱有着强烈的惋惜之情。



为了让大家铭记恐怖袭击对这世界所造成的的危害，在事件发生10年后的2018年，一部基于此事件改编的电影被搬上了大银幕。
今天要推荐的这部片，就是根据08年孟买连环恐怖袭击真实事件改编、豆瓣评分高达8.4分的——《孟买酒店》。


《孟买酒店》
导演: 安东尼·马拉斯
主演: 艾米·汉莫 / 纳赞宁·波妮阿蒂 / 戴夫·帕特尔 / 詹森·艾萨克 /阿努潘·凯尔
类型: 剧情 / 惊悚 / 历史
地区: 澳大利亚 / 美国 / 印度
上映日期: 2018-09-07(多伦多电影节)
又名: 失控危城(台)

多年以来，欧美的电影界一直致力于还原那一段段让人不忍回首的真实恐怖主义往事。
那些关于9·11的影视剧作品如《93航班》，聚焦慕尼黑惨案的《慕尼黑》，聚焦波士顿恐怖袭击的《爱国者日》，以及讲述巴黎列车恐怖袭击的《15点17分，启程巴黎》等等。

2018澳大利亚电影《孟买酒店》

相比于传统的好莱坞式反恐动作片，改编自真实事件的电影显然可以让观众更加直观和深刻地了解到恐怖主义的可怕。




而来源于真实事件天然的情节也使得影片更具张力和力量，而今天的这部《孟买酒店》就是一部集大成者。
《孟买酒店》电影画面对真实事件的场景还原

2008孟买连环恐怖袭击的当年新闻照片

《孟买酒店》由初执导筒的安东尼·马拉斯自编自导，澳大利亚、美国、印度合拍，汇集了印度、美国、英国等地的优秀演员。



来自美国的艾米·汉莫（Armie Hammer）担当本片主演，我们对锤子最熟悉的作品莫过于《请以你的名字呼唤我》和《社交网络》。

《孟买酒店》里艾米·汉莫随妻子入住酒店，却亲历了这场恐怖袭击













来自英国的演员戴夫·帕特尔（Dev Patel）这次担当了一个重要配角，出场时几度看走眼以为是“少年派”苏拉·沙玛（Suraj Sharma）。

左：戴夫·帕特尔《贫民窟》| 右：苏拉·沙玛《少年派》

《孟买酒店》里饰演酒店服务员的戴夫·帕特尔，需要顾全客人安全















另外，饰演艾米·汉莫妻子的演员纳赞宁·波妮阿蒂（Nazanin Boniadi）来自伊朗德黑兰。
《孟买酒店》里跟丈夫艾米·汉莫一起入住酒店的妻子

对剧情有关键推动作用的酒店主厨饰演者阿努潘·凯尔（Anupam Kher）则来自印度。


以及演过美剧《白宫风云》和哈利·波特系列的英国演员詹森·艾萨克（Jason Isaacs），在片中扮演酒店的贵宾客人之一。


当所有客人入住酒店，恐怖袭击这时候也随之而来…《孟买酒店》在125分钟内（很遗憾国内版为107分钟）为观众带来了一段焦灼、紧张并且几近窒息的观影体验。


影片以多线叙事的方式还原了泰姬玛酒店被袭击的全过程，聚焦着恐怖分子与酒店员工、客人之间分秒必争的猫鼠游戏。




在我看来，《孟买酒店》是一部定位上非常精准并且剧本重心集中的电影作品，某种程度上，它和2015年的《无处可逃》和2017年的《敦刻尔克》有着异曲同工之妙。
都是在讲述着求生的故事，放大观众的感官体验，以一种浸入式的方式让观众可以进入到故事之中，感受到当事人在那时那刻都感受到的紧张感和焦灼感。



《孟买酒店》虽然以印度泰姬陵酒店为故事背景，但不少内部场景实际上是在澳洲拍摄的。拍摄中，导演会播放真实的枪响与爆破音效，以追求真实度。



体验是导演创作这部电影最核心的诉求，而他完成得非常出色。



不同于以往同类型影片一半时间铺垫，一半时间逃亡的标准套路，《孟买酒店》是一部在情节处理上简单直接并且极其有效率的电影。

影片上来先以恐怖分子的视角带入，然后场景切换成酒店之后，寥寥几笔描写了当时酒店的服务以及主要角色的基本设定，不到20分钟的时间完成了所有的情节铺垫和人物介绍。




接着一声枪响，恐怖袭击就此开始，而之后的100分钟时间中，紧张和绝望的氛围就没有消失过一分一秒。
本片导演安东尼·马拉斯在情节上展现着极其出色的控制力并且娴熟地把握着叙事节奏。



他让影片的叙事视角不断地在恐怖分子，警察、客人、服务员等角色之间切换，全景式地展现着这一场大屠杀的全貌。
并且利用着酒店的地理环境让恐怖分子和无辜者不断地进行着“捉迷藏”。



有人可能会说，《孟买酒店》是在用商业娱乐片的方式消费悲剧以达到取悦观众的目的，这一点我真的不能认同。
《孟买酒店》是一部从头至尾都希望观众可以与那些受害者感同身受的电影。
导演还原的体验是那时那刻的绝望、窒息以及强大的求生欲望，并且用无辜者如蝼蚁般死去的画面警醒每一个观众，极端的恐怖主义的邪恶与愚昧。



虽然，《孟买酒店》中几乎所有的角色都是杜撰出来的，但是这些角色身上赋予的一切都来来自于真实事件中的受害者们。
导演并没有试图去打造一个好莱坞式的英雄，也没有去歌颂什么灾难到来时的无私品德，他把所有心思都用在了如何还原一场极具真实感的大屠杀之上，呈现美好梦幻的五星酒店如何变成人间地狱。



整部电影没有所谓主角光环，所有你以为的主角都可能是下一秒的遇难者。
挺身而出的酒店主厨，只有4个警力的警官，手无寸铁的酒店客人…在恐怖袭击面前，命运可能不会眷顾任何一个人。



面对近在眼前的死神，也只能像没法控制的婴儿哭啼般无助无力。
“开着手机，我要亲耳听到他们的哭喊声” 恐怖分子是没有情面的，见人就杀，不留余地。电影在这种剧情上的讲述残暴直接，也让观众更能代入被害者境地，战战兢兢。



整个观影过程就更加揪心和紧张，对比着恐怖分子一边散步、一边肆意屠杀的场景，你仿佛真的置身于地狱之中，身边无处不在丧命的危险。


很多还原历史事件的电影都会被某一些人诟病说是没有观点，不输出创作者的价值取向。但是在我看来，电影作为一门视听的艺术，而非一门说教的艺术。
它所传递的一切是不需要靠嘴说的，它不是论文，不是影评，它是影像，导演让你通过影像感受到的一切就是他想表达的一切，影像本身就是一种表达的输出。而《孟买酒店》就是一次成功的、深刻的并且让人信服的表达。



据说本片会在大陆公映，也希望更多的观众可以通过这部电影感受到恐怖主义对于这个世界的伤害。
永远不要以为恐怖主义离自己很远，在没有赢得这一场战争之前，每一个人都是潜在的受害者！



“如果你感到害怕，那就纵身一跃，即便会摔倒，但也可能会飞翔。”
——《孟买酒店》





</影评>
<有用数>576</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>柴妮思</作者>
<标题>【春天的放牛班】观影团周限定观影之——《孟买酒店》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-23 19:49:12</时间>
<影评>

正是感受罪恶的能力使我们变成了人。

本周春天的放牛班观影团选取《孟买酒店》为周限定观影，共有27位友邻参与，27条短评，平均分约为8分。

《孟买酒店》

该片根据真实事件改编，讲述2008年11月印度孟买五星级酒店泰姬玛哈遭巴基斯坦恐怖分子袭击的故事。

真实自有雷霆之力

@鱼麦麦：6/10
其实本质上还是流水线式的灾难片模式 如果没有“改编自真实事件”的加成 可能不会有那么多震撼 看似选取了很多角度和人物群像 但是总体看来还是一个套路 不过完成度挺高的 是比较成熟的作品
@一级特工：7/10
三星，真实事件改编加半星。是一种对事件全方位的还原，从客人、酒店员工到恐怖分子等不同视角对这起惨案进行叙述，非常具有真实性，但也仅此而已。影片略过于平稳，明显缺少一种力度的表达，比如除最后一场戏之外大部分枪杀镜头都有不同程度的克制，只见对开枪者之凶残的正面描写却无受害者中枪时之惨状的侧面描写，剩下的紧张压迫感便只能来自于各种逃亡躲藏戏码。对事件高度还原未尝不是一种成功，不过太过于客观地讲故事会导致观众的视点无法集中而不能被深深打动。
@Owl：7/10
真实再现。
@落山鸡：7/10
根据真实事件改编，但这种改编已经变得越来越廉价，基本还原了孟买恐怖袭击的过程，但要说它真实还是差点火候，比如男主躲在架子后面恐怖分子竟然没有发现，可能因为尺度原因杀人的时候基本就只有恐怖分子拿枪突突突的画面，这些增加了影片的不真实感，几个主要角色的戏份安排得都差不多，紧张氛围营造的还算可以，另外警察太不给力，特种部队来得也很慢，感觉作者是在讽刺印度政府。
一. 序曲:迷失的信仰
信仰，是人类生生不息中蕴藏的力量。特蕾莎修女毕生实践基督关于爱的诫命，以实际行动传播福音；圣雄甘地深信印度教教义以及《圣经》、《古兰经》中的仁义思想，终生致力于印度的独立事业，争取印度和巴基斯坦的团结。虔诚的信徒们甘愿为信仰燃尽自己的生命。实行这次恐怖袭击的几个青年亦是如此，为了“真主”的旨意，纷纷将子弹装上了膛。

恐怖分子抵达孟买前

可“大义凛然”的他们没有想到，那些他们为之奋斗的信仰早已被抽空成一个口号，与实体内容相剥离，成为渲染冲突与对立的武器。所以他们才看不到无辜人的受难，毫无怜悯地进行杀戮，做着扭曲人性之事却坚信这些都是以信仰之名，是正义而神圣的。（类似概念可参看《黑镜》S03 E05《战火英雄》）迷失的信徒没有错，被欺骗、被利用的他们只是可悲。那最后走到这一步又该归咎于谁呢？是被扭曲的教义？是隐匿在电话那头煽动信徒的“牛老大”？是社会不合理因素埋下的动乱隐患？我们无法从电影里得到一个确切的答案。

恐怖分子接受牛老大的指挥
@嘉措：6/10
只是还原事件，最多是让我们了解这场人间炼狱而已，影片的震撼远远不如资料显示的而且还有稍加修饰的嫌疑， 更深一层的东西根本并没有表现出来，灾难的尽头是什么，在哪里。 ps:仅仅只有十名恐怖分子。
@渡辺dudu：6/10
不喜欢把真实恐怖事件拍的这么工业化类型化，充斥全片的子弹直穿镜头显出导演功力的平庸，在影片中看不到反思和批判，这是比目睹惨剧后更让人害怕的事。假如角色身份互换，就是一部十人正义小队一路攻克堡垒，战胜邪恶的流水线电影。
@氯化银沉淀：8/10
只是对恐袭事件的过程还原，没有明确的政治立场，也没有对矛盾根源的深度挖掘，和《恐袭波士顿》类似。艾米·汉莫和俄罗斯人的角色死亡，与其说是反类型，倒更像是在告诉观众：真正的灾难面前没有主角光环。 以及，突然觉得中国政府对于宗教信仰既不鼓励也不反对的基本方针和态度还是挺好的...
@cinedreamer_：8/10
撒旦用船将魔鬼运往人间，他们受着洗脑般的指使，为了穆斯林同胞发动圣战，口中念着“真主至上”，手里却拿着枪滥杀无辜。在突如其来的恐袭面前，所有人都毫无防备，要么躲、要么逃，更加残酷的是，躲在“最安全”之处也仍然没有生存的可能，带上为数不多的子弹出去依旧只是孤注一掷；一边充斥着不安的喘息，一边遍布着惊慌的尖叫。摘下头巾也并不耻辱，反复祷告亦不再无用；冲出酒店见到阳光的那一刻便是逃离了地狱，砸开窗子吸入空气的一瞬间仿佛重获了新生。为生者感到幸运，同时为死者哀悼，劫后重生，伤痛却无法弥补，也只能企盼这样的惨剧能不再发生吧。
@143.：7/10
、、 中规中矩的真实事件改编 中规中矩的灾难片 只不过在这个timing看这部影片颇有点难以言传的感觉 挺想知道当日电影节上映的时候有没什么阻碍 有没什么删减 咱也无从得知、、 影片刚开始这一事件的主要人物便悉数登场 从贫民窟到富丽堂皇的酒店 大概正是这肉眼可见的贫富差距才孕育出这一骇人听闻的事件 有一个信徒闭眼祈祷的镜头挺违和的 后来果然证明他并非那么“忠诚” 而清晨火车站的人头攒动更是似曾相识 不禁叹了口气、、 人在灾难面前真的渺小 无助 只能凭借着本能和幸运才得以保全自己 保全至亲 才得以恪尽职守 这里没有英雄 这里都是英雄、、
@Supremacyacron：8/10
真实事件改编，节奏很稳，多视角的切入也是能够体验到身临其境那种的既紧张又绝望的感觉，对于极端主义者的描述相对客观，而不是单纯的去丑化伊斯兰教，他们心中还是有信仰的，只不过因为贫穷和愚昧再加上被洗脑从而被利用，尤其是有一个恐怖分子听到女客人在背诵古兰经的时候，他没有听从上级的指示，而是放了那个客人一个生路，这个细节证明了原罪不是信仰，而是根植在内心里的贪婪与邪恶。

恐怖分子没有听从命令杀死正坐礼拜的女主

二. 高潮：真实的恐怖 VS 人性的闪光

恐怖的不仅是突如其来的袭击，是直面死亡的一刹那，更是生死未卜的等待过程。它包含着太多情绪：惊惧、愤怒、迷惑、痛苦、希冀、绝望。它以各种形式出现，叫嚣着威胁人们在它面前背过身去，闭上眼睛。

恐怖分子初入孟买酒店开枪扫射

在这被恐怖笼罩的孟买酒店，没有超级英雄，没有天降救世主拯救众人，只有一个个普通人来回奔走，同恐怖作战，于黑暗中展现人性的光芒。
@蝠蝠:8/10
2个小时，在全程保持神经紧绷的状态下观看，就算是凌晨也困意全无，但也未免有些让人精神疲软，电影立意鲜明，也在水准之上。 泰姬陵酒店内，天堂与地狱的转换只在顷刻之间，GO HOME，是笼罩在恐怖阴影下的每一个人的最大期望。 （印度太神奇了，一个闻名世界的旅游城市竟然连最基础的反恐应急部队都没有，六个小时，恐怖分子要是再多个几倍，都够屠完半个城了吧）
@油焖番瘸：8/10
前半段紧张窒息，后半段就散了下来。印度政府的不作为真是让我打冷颤。
@mdr skywalker:8/10
一次对孟买恐袭事件的真实还原，看得触目惊心，而且对恐怖分子和受害者的心理状态刻画的很到位，恐怖的阴影下同样有人性之光，前半段的节奏很紧张，但后面突然就垮了，稍微有点遗憾，其实个人更希望看到借这个恐袭事件作更深层次的挖掘，不过这样客观的还原也没有太大的毛病，观感还是不错的。
@Anyslus：8/10
太残忍了，也太没有人性了，不过你确定这个电影不是在黑印度警察吗？

酒店工作人员多次报警却迟迟不来救援

@Laughing Gor：9/10
导演对叙事节奏有着出色的控制力，松弛有度，致力于通过影像还原现场紧张残酷的气氛，无需过多前戏，真正的恐怖袭击到来时就是这样毫无防备。饰演酒店主厨的印度演员即李安《色，戒》中工艺精湛的珠宝匠，扮相体面优雅，过目不忘。
@NICKKKKKK：8/10
题材很好，这样封闭的环境中+无情的杀手，很容易营造成生死一线的紧张气氛。恐怖降临时，没有超级英雄，只有平凡人的勇敢，Respect ！
@昨日之鳥🌈：8/10
信仰极端的丧尸在扫荡，传播的是死亡和恐慌，所到之处尽是地狱，幸好还有人性的光辉在劫难发生时闪耀，使人们对世间还抱有一丝希望。相较于描绘科伦拜恩高中枪击案的《大象》，这部走的是更加商业类型片的路线，展现恶的目的是善，当作恐袭安全教育片来看是再好不过了。
@典：8/10
这是施暴者的天堂，受难者的炼狱，深深的恐惧感越过时间越过空间直击人心。印度落后的军队管理、庞大的人口基数，都为这场规模巨大的无差别恐怖袭击提供滋养的温床，也将这些无辜群众推向绝望和死亡深渊，而泰姬陵酒店几位员工自始至终用生命奉行“顾客至上”也颇令人感动。

酒店工作人员选择留下帮助顾客逃生
@骄阳似我：10/10
全程无尿点。在生死面前，酒店员工还能够奉守宗旨为顾客着想，十足的业界良心。
@扶不起先生：9/10
真实的还原了恐怖袭击后的场面，原始的恐惧与求生的欲望迸发而出，气氛渲染到了极佳。人性刻画的点滴也展现了至善的光辉。我们不应忘记过去，以及在那场灾难中做出努力和奉献的人们! (ps:泰姬陵酒店的景色真的很美，有机会想去参观一下，因为那里的服务值得信赖!)。
@刷鞋大王：8/10
这部影片在具备社会价值的同时自身质量也属上乘，不仅极高程度地还原了真实事件，几处改编也都是点睛之笔。非脸谱化的众多角色组成了包罗万象的人性的镜子，善恶美丑都藏在朴实的细节里，虽然观感较平，没有太强的情感冲击，但点滴里的温暖足以让处在极端恐惧和绝望中的我感动了
@沩：8/10
改编于真实故事，通过多个人物的视角刻画，以超强的代入感让观众直观地回顾孟买恐袭事件。紧张、焦灼的气氛充斥全片，让观众无不时时刻刻都在为里面的人物捏着一把汗，因为在这种灾难性的事情面前，谁都没有主角光环，看似某个人物能够拯救世界，发挥大作用，但在下一秒他可能就会死在你面前。 可就算在面对这种事情的时候，那些人性里美好的一面也不会因此消失。酒店员工保护顾客到最后一刻；保姆也时时刻刻在保护着孩子；本可以安全逃跑的父亲为了家人冒着生命危险与匪徒斗智斗勇。也许，在灾难面前，更能彰显出人性的光辉吧。
@蚂蚁：8/10
也还是挺类型的。不像一般印度片的过度煽情，更显得恰到好处，但也不会吝啬煽情；新婚的夫妇看着爱人在眼前被枪杀，酒店员工放弃逃生的机会疏散房客，本地警察违抗命令也义务反顾地拿着几把破枪冲进酒店，就连恐怖份子也会对着电话那头的父亲痛哭。它是残忍的，看得人心惊胆战，用惯用的手法勾住所有人的情绪，轻易就触及了人心最柔弱的地方；旧视频片段的插入，主角光环的故意摆脱，提醒着这发生一切的真实，多视角地还原了当年的场景。印度展现宗教问题的电影实在是太多，宗教冲突是印度最严重的问题之一，想想也挺幸运，至少我们没有牵扯到宗教冲突的半分瓜葛。
@子煦乌有：8/10
真实事件改编，电影几乎还原了整个恐怖事件，让观众身临其境体验了一次生死之旅。影片没有刻意的一味煽情，也没有刻意的抹黑宗教，而是尽可能描写事件发生时的紧张绝望感以及刻画事件发生时的芸芸众生。无惧死亡要和家人在一起的美国夫妻，坚守岗位为家而战的印度小哥，看似轻浮难搞实则勇敢刚硬的俄国大叔等等，最重要的就是比当地警察更坚强更有责任心更能守护宾客的酒店员工，在他们身上尽显人性的光辉。
@董小__：7/10
一开始就把劲加的挺足，靠多人物叙事努力还原事实，把找孩子和救客人两件事讲完整，强调危机中的父母和印度好员工，气氛营造还算不错。

三. 尾声：“你们无法得到我的恨”
天光破晓，劫后余生的人们重新看到清晨阳光下的斑驳树影，与至亲相拥而泣；孟买酒店不久也重新开张，恢复经营。大家的生活注定无法与之前一样，却依旧在继续。

劫后余生的婴儿

@阿东东啊东东：8/10
因为基于真实事件所以更觉得窒息 两个小时内好像置身不同的人不同身份经历不同的命运 最后死里逃生的人们一脸茫然 黑烟中的孟买酒店和回家路上阳光中的树叶 都让人能在几秒内思考很多 绝望的极端人为悲剧
@Mathilda：8/10

孟买酒店重新开业

2015年11月13日晚，巴黎也出现一场宗教极端分子实施的恐怖袭击，造成130人丧生、413人受伤。事件发生后不久，Facebook上悄然出现一封受害者家属的信：
“星期五晚上，你们偷走了一条出色的生命，我的生命之爱，我儿子的妈妈，但你们无法得到我的恨。我不知道也不想知道你们是谁，你们是已死的灵魂。如果你们为之盲目杀戮的那个上帝存在的话，我妻子身体里的每颗子弹该是他心中的一道伤口。
 可是，我不会以仇恨来满足你们。这正是你们想要得到的，但是，以愤怒回应仇恨，就是向同样造就了今日之你们的愚昧认输。你们想要我害怕，想要我以怀疑之眼看待我的同胞们，想要我为安全而牺牲自由。你们输了。你们的这个对手还在继续。
 今天上午我见到了她，在数日数夜的等待之后。她和那个星期五晚上出门时一样美丽，和十二年前我疯狂爱上她时一样美丽。当然，悲伤令我内心满目疮痍，在这点上我承认你们小胜，不过是暂时的。我知道她将陪伴我们今后的每一个日子，我们将在灵魂自由者的天堂里重逢，那是你们永远进不去的地方。
 我们只有两个人，我儿子和我，但我们比这个世界上所有的军队都强大。而且我也没有太多时间留给你们，我得去陪就要从午觉中醒来的儿子。他刚满十七个月，他马上就要像每天那样吃下午点心，然后我们要像每天那样一起玩，他的一生，这个小男孩将以他的幸福和自由羞辱你们。因为，你们同样无法得到他的恨。”
正如信中所说，灾难之后，我们无法计算泪水，用愤怒抹平伤痛，却能够学会对生者微笑，更有紧迫感地拥抱生命；学会不以仇恨回敬恶意，不用退让应对攻击。每一次的伤害只会使善意更强大，这也是电影最后想要传达的希望吧。


                               “春天的放牛班”观影团使用说明
【名称】“春天的放牛班”观影团
【功能】提供优质电影片单（电影节片单、周限定指定观影）
             友情分享电影资源（主要按片单提供）
             零压力观影交流（正经Or不正经 表情包收割）
【适合人群】热爱电影，有一定观影量
                   有写短评的习惯
【成果】往期周限定观影记录（点我）
【使用方法】详询 @氯化银沉淀


</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Christopher R</作者>
<标题>恐袭之下的平民自卫战</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-17 00:10:26</时间>
<影评>

2008年11月26日之前，Hemant Oberoi还只是印度泰姬陵酒店的行政总厨。
这个奢华五星级酒店大厨，曾经为包括前美国总统布拉克•奥巴马、前英国首相托尼•布莱尔等政界大腕掌过厨，随便一个客人单拎出来，都是名字响当当的行业翘楚政界风云人物。
Hemant Oberoi本人
但很快，这些经历都无关紧要了。
这一天，巴基斯坦恐怖组织虔诚军，指使十名全副武装的年轻人从孟买西部海岸登陆，手持AK47、手榴弹还有其他各式爆炸装置，像玻璃碎片一样散落到这个印度金融中心人流集中的几个区域，以国外游人为主要袭击目标，随意射杀手无寸铁的当地平民。
这个血腥的屠杀行动持续了整整三天，一直到29号才被印度国家特种部队平息，造成起码166人死亡，300人受伤。
Hemant Oberoi当时所在的泰姬陵酒店，也成为主要袭击目标之一。
在持续数天的孟买恐怖袭击中，带领厨房员工、保护酒店顾客在恐怖份子枪口之下撤退的他，成为了印度的国民英雄，甚至是整个人类对抗恐怖主义的先锋楷模，给这个混乱世界打下一支强心剂。
Hemant Oberoi本人在修复的泰姬陵酒店前留影
这也是澳大利亚2018拍摄的电影《孟买酒店》中，唯一保留了真实姓名的角色。
电影中由演员阿努潘•凯尔扮演Hemant Oberoi的角色
为尊重当事人私隐，导演安东尼•马拉斯在电影中隐去了大部分人的真实信息，同时出于剧情创作的需求，对牵涉的事实和信息进行了艺术上的揉合和整理，所以电影中大部分角色都是虚构的，剧情则是在原有事实的基础进行了大量修改。
但曾经关注过这件事的人尤其是印度人，Hemant Oberoi都是一个熟悉得不能再熟悉的名字，时至今日，他的故事依然反复地被全球媒体报道。
但凡看过电影的人，铁定会知道电影里这个在危险面前，镇定地组织酒店员工、守护顾客的行政大厨，说的必然是Hemant Oberoi，所以导演索性大大方方地在电影里沿用真名了。
而事实上，电影里关于这位大厨的故事情节，也大多是符合实际情况的。
据他回忆，当员工告知他酒店里有个shooting的时候，他第一反应是电影剧组/杂志团队正在拍摄，完全没有想到是真正的枪击。（这一段没有在电影中体现）
但很快地，Oberoi意识到这是一场真正的袭击。
当时已经有一些顾客知道发生了什么事情，有一些则仍然一头雾水，不知所措。
即使是见惯大场面的行政大厨，也无法镇定面对这样的致命危机。但他意识到危在旦夕的不仅仅是自己的生命，还有酒店里的众多的顾客和员工。
他马上命令关掉附近区域的灯光（这个被移用到电影的另外一个主角Arjun身上），为下一步的组织撤离争取了足够多的时间，也躲过了恐怖分子的扫楼射击。
电影截图
作为酒店的主厨，Oberoi知道酒店的各个餐厅绝对不是一个安全的停留地，他需要尽快将顾客转移到更为隐蔽的贵宾俱乐部，避开酒店的监视镜头，等待救援。
后来得知救援无望，又当机立断组织员工安排撤退计划，带领顾客通过员工通道离开酒店。
但这并不是没有风险的，因为在撤退过程中，随时有可能被恐怖分子发现。
在现场，他给了70余个下属一个选择的机会，离开或留下来保护他们的客人。
电影截图
对Oberoi来说，保护来到自己领地的客人不受伤害，是出于守护生命的本能，这种本能不是每一个人都有，也不可能要求每个人都有这份无私的心。但在整个种族里能有那么一些微弱的星光，也就足够了。
离开的，没有人能够责备他们，因为他们自有自己的生命、家人需要保护
留下的，我们心怀感激。
Oberoi和酒店团队，保护了起码170名顾客的周全，但不少员工，却在这个过程中被恐怖分子击杀，其中还包括了和Oberoi关系亲密的副主厨。
电影截图，来源事件原始新闻素材
Oberoi是一个有强烈信仰的人，他相信，从创伤中恢复的唯一办法就是继续生活。
泰姬陵酒店在袭击中共有三家餐厅受到重创，在他的努力之下，三周之后成功让其中一家（Rendezvous)重新开张和恢复营业。
这是Oberoi以一个平民身份作出的对恐怖分子的有力回击。
电影截图
你从我们手中夺走的，我总能让它重新回来。
我心里有太多的愤怒，为什么他们可以在一瞬间就将我们苦心经营的一切摧毁？我们每天来到这里工作生活，这里就是我们的家，而他们把我们的家摧毁了，那样随意地，摧毁了我们经营多年的家。
我对员工们说，我们的家园会重建，而且要以一个令他们无法置信的速度和方式来恢复我们的生活。
Hemant Oberoi本人
The world we live in
is getting better with proud
sinking unprecedentedly as well no doubt
put it out
put it out
put it out
but we are hardly the generation
to see its end
这个世界变得越来越好
也在史无前例地堕落着
但我们还远远不是
见证末日的那一代
但《孟买酒店》不是Hemant Oberoi一个英雄人物光辉事迹的颂歌，而是一个群像故事，它讲述的是，一群无辜的普通人，在人为制造的死亡威胁面前，如何互相帮助，挣扎求存。

虽然片名叫《孟买酒店》，实际上在这次袭击中，包括了欧贝罗伊三叉戟和泰姬陵两家酒店，此外一个咖啡馆、CST火车站、卡玛医院和纳里曼中心也遭到了袭击。

除Hemant Oberoi真有其人外，电影的其他角色和情节，都是为了更好的戏剧效果，在实际情况基础上虚构的。
艾米•汉莫和纳赞宁•波妮阿蒂扮演的David &amp; Zahra夫妻是好几组当事人的经历，有在犹太中心被枪杀的拉比及其妻子、另外一家被袭击酒店的穆斯林夫妇（最后生还）。

Zahra在歹徒准备枪杀她的时候，背诵祷文得救的情节，也是非常“电影桥段”。


詹森•艾萨克（《先见之明》的那个变态）扮演的NV资本集团创办人+前苏联特种部队军官Vasili是当时事件中的一位真富豪和特种退役兵的结合体。

比起担当流量明星的艾米•汉莫，戴夫•帕特尔（《贫民窟的百万富翁》《雄狮》《新闻编辑室》）扮演的酒店服务员Arjun，更像是电影的中心人物，不仅在恐怖袭击发生之后，第一时间指示酒店餐厅服务员把灯关掉（移用Hemant Oberoi当时的反应），更承担起多起平民（有酒店员工，也有外来游客）援救行动。
比起他那些身份尊贵的顾客和主厨，Arjun代表着在这次事件中受影响最大的一群人：孟买的本土平民。
他们生活贫苦，拥有自己的家庭，日复一日地为了让自己和家人的幸福非常认真地努力着。他们没有怨天尤人，没有把贫穷的责任推搪到别人身上，即使像个蝼蚁，也稳守自己的一片天地。
他们认真对待自己的工作，准时上班，礼貌接待顾客，熟悉自己的工作内容。
这份对生活的热情和韧性，让他们在危难之际也能够推己及人，尽自己的一点绵力去帮助有需要的人。
伸出援手的距离，就是性本善的最大弹性长度。

Arjun也并非真实人物，而是将事件中起码两个人物的故事揉合了而成：在暴徒冲进酒店，第一时间让顾客躲在餐桌底下的酒店服务员，和一名没有任何武装装备的酒店安保人员，他冒险带着两名警察前往酒店的CCTV监控室，以便更好地掌控恐怖分子在酒店的位置。

虽然电影与实情相差较大，但其传达的信息和历史却是非常吻合的：
在官方支援力量迟迟未到的情况下，困境中的平民所展现出来的强烈同理心、勇气和旺盛的生存欲。这些手无寸铁的人，无论贫富，在死亡和绝望面前，无章可循，但拼尽全力做了一次有效的反击。

特别需要指出的是，电影中所展示的印度警力的无能，并没有丝毫的夸大，和现实情况是一致的。
从26日第一起恐怖袭击开始，直到十小时后NSG小队（印度国家安全警卫队）才到达现场，其中部分原因是孟买并没有配备特种部队，要从800英里外的新德里调动过来，直到29日国家反恐部队才联合NSG攻入泰姬陵酒店击杀恐怖分子。

印度国防反应能力和速度，引起民众极度的不满，在国内受到广泛的批评。
在实际事件中，恐怖分子也确实是从新闻报道中得知了泰姬陵酒店客人的藏身之地，真为印度新闻媒体人员的智商担心啊。
不怕神一样的对手，就怕猪一样的队友……

个人公众号：DramaMatters

</影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>文艺女污婆</作者>
<标题>媒体人第一课：当受害仍在继续，不要公布受害者的具体信息！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-16 14:36:52</时间>
<影评>

这是一部人为灾难电影，看得令人揪心和绝望。上百人的性命，在短短一天内就葬送在仅仅几个恐怖分子手中。令人不寒而栗。而当局者和媒体的一些猪队友的做法，更是令人愤怒。
撇开电影手法、拍摄技巧等方面不谈，我只想说说那猪队友媒体。
鄙人学艺不精，毕业于媒体专业，但现已原理媒体行业。即便如此，我依然记得上大学时老师教授的一些媒体人应该具有的素质和能力。
媒体人在报道新闻，尤其是突发类新闻时，确实在内容取舍上有很多的挣扎和矛盾。比如，时间是第一位。抢到一手信息并最先报道当然是最能夺得受众，但这信息是否真实，是否全面，却很难保证，于是难免有打脸之举。比如，新闻内容要注重真实全面且尽量详细。但针对类似恐袭、劫持人质等这样正在发生的突发事件，在报道时就要考虑到受害者的安全。像这种受害者藏身地点直接公布与众的行为，如果不是当事记者过于急功近利而头脑发昏，就是媒体行业的准测出了问题。
另外，新闻课上，我记得老师还讲过，犯罪事件尽量不要描述犯罪细节，怕一些头脑不清的人模仿犯罪。我知道有人会嘲笑，这有什么，电影上描述的不是更详细吗？但作为媒体人，必须有这种意识。既不能为加害者传播他们的手法，也不能对受害者及家人施以二次三次的伤害。
虽然这种新闻是媒体机构“喜欢”的大新闻，但也还是希望这样的新闻少些出现吧。。。
----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
另外，想对电影中的几点说说自己的想法，仅供观者参考，不喜勿喷。
为什么主演会死？为什么几百人战胜不了几个人？
因为就像一篇影评的标题那样，空袭面前，没人有主角光环。David，俄罗斯大叔，居然都死了。我观影时也在想，他们那么多彪悍的大男人，居然不能合力制服三四个十几岁的臭小子？就算没有武器，也可以智取啊！但只能说，观影者就是观影者。因为我们没有身在其中，体会不到当时的恐惧和无助。他们也曾试图自救，但无奈恐怖分子过于冷血凶残。我们谁也不能责备当时的他们。即便是对于早早逃离的员工，我们也无权责怪。
为什么要表现恐怖分子给家人打电话？
这场恐袭中的恐怖分子，都是十几岁二十岁的年轻小伙子，他们来自贫困的地区，没有太多知识，但有着自己的信仰。正是这样的人，最容易被蛊惑和利用。组织者利用他们的信仰对他们进行洗脑，甚至连他们的家人也被利用，许诺他们做完之后家人就能脱离穷苦。他们原本不是冷血的人，他们对于自己的原则仍然会有一些底线。但在组织者的蛊惑下，他们中的一些人，甚至可以放弃自己的底线。那个给家人打电话的小伙子，最终还是坚持了自己的底线，没有杀死同为穆斯林的女主。为什么要表现他们，因为某种程度上讲，他们也是受害者。导演并不是想要对他们表达同情，而是告诉人们，真相并不像我们看到的那么简单，杀死无辜群众的，也不仅仅是他们手里拿的枪。
为什么David偷偷松绑之后会在歹徒面前起身，而不寻找合适的时机（比如歹徒被俄罗斯大叔咬腿的时候）？
如果你不是知道下面俄罗斯大叔咬腿，你怎么会知道那时才是时机呢？想必David也是想要采取什么措施，但是人家有枪，而且就在面前盯着，于是失败。很可惜，我想很多观众都跟我一样期待着David能和俄罗斯大叔一起干掉那个看守的恐怖分子然后救出大家。可惜，这不是漫威。。。
为什么那两个警察进入旅馆，发现Arjun的时候在那里废话，而不去看一眼受伤的女子？
额……我也很费解，可能他们没有注意到，然后Arjun的样子又太容易引起误解。。。吧？
总之，电影中的一些细节，看似与电影主线关系不大，但其实无时不在表现人性。在那种极端时刻，人的善良、同情心、自私、焦虑、恐慌等等都被激发，他们可能做出不一样的选择，做出不一样的举动。就像那个白人老太太，可以成为无理取闹引发更多麻烦的麻烦制造者，也可能因为Arjun的话而放下对他的敌对和恐惧；就像那个看起来粗鲁无礼的俄罗斯大叔，可以成为自私的反对女主出门的阻挡者，也可能帮助女主去实现她的想法。导演确实在电影里表现了一些跳出电影情节刻板思维的东西，并且在这之中表达了自己的观点。还是很赞的。

</影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Die Katze</作者>
<标题>2008年孟買系列恐怖襲擊的主腦「虔誠軍」</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-12 15:23:17</时间>
<影评>

「虔誠軍」表面上看就是普通的聖戰組織，實際上是與巴基斯坦有關部門存在鬆散聯繫的自幹愛國組織。90年代因為在印控克什米爾地區綁架西方遊客而得到世界媒體的注意。
孟買系列恐襲的初步計劃是由「虔誠軍」方面提供武器與軍事訓練，具體行動由在印度境內招募的對現狀不滿的穆斯林青年負責實施。這一計劃遭到印度有關部門的破獲，已經偷運入境的武器被全數繳獲，於是只能將籌備工作轉移到巴基斯坦境內實施。
籌備工作的焦點在於提供合適的訓練，而不是對候選人進行洗腦。 訓練提供方是巴基斯坦有關部門的退休人員，訓練標準效仿巴基斯坦有關部門的行動單位，各種科目由簡到難，逐級進行考核淘汰，直到最後挑選出十名素質最優的青年投入行動。
根據前總理謝里夫的說法，在恐襲籌備階段他得到報告稱：巴基斯坦有關部門已經發現「虔誠軍」有實施國外行動的跡象，然而有關部門給他的建議是不要干涉。美國中央情報局也通過技術手段發現了蛛絲馬跡，但是出於不可說的原因，決定不知會印度方面。


</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maggie_in_LA</作者>
<标题>《孟买酒店》：真实还原恐袭，看得浑身发抖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-12 15:06:41</时间>
<影评>

 不像其他恐袭相关电影总是侧重受难者亲属，或后续等边缘内容，尽量避免直接展示恐袭经过，以免让观众难以接受，本片则是选择直接呈现两个小时不间断的杀戮，躲藏，逃亡，每一分钟都让人提心吊胆。

影片根据真实事件改编，2008年11月，印度孟买五星级酒店泰姬玛哈酒店遭巴基斯坦恐怖分子袭击，160余人丧生。

导演对残忍的凶杀并没有收敛或遮掩，整部电影下来，多次让人们眼睁睁地看着角色被屠杀。片中的枪响恐怕都有数百次，而且次次都让人胆战心惊，最终走出影院都像自己经历了一场噩梦般禁不住浑身发抖，彷佛亲临现场。这可能是近年来对发生在世界范围内恐怖袭击最长时间且真切的一次呈现，但也确实因此恐在发行上遇到困难。

几个角色都塑造得相当细腻，艾米·汉莫（ Armie Hammer）角色一家人的遭遇十分曲折，无时无刻不让人揪心；戴夫·帕特尔 （Dev Patel）则出演了一名英雄酒店工作人员，协助游客逃跑。几位枪手居然也花了很多时间去展示他们如何被宗教极端分子洗脑和控制。整个电影的节奏非常紧凑，没有浪费一点时间，成功营造了恐惧感。

本片比一般的恐怖电影可能更吓人，只因为类似的恐袭事件在这是十年里接连不断。但欧美国家目前都还没有准备好拍摄这样的直观还原现场的电影，以避免触及死者家属的悲痛，和挑起种族、宗教纷争。不过作为一部澳大利亚出品的电影，讲述的是印度十年前的事件，本片可以作为借鉴用来纪念这些在恐袭中死去的人们，和那些关键时刻挺身而出的英雄。
更为难得的是，影片有细致刻画了几位恐怖分子，让人们了解这些年轻人是如何被一些宗教极端分子所控制、洗脑和欺骗的

我本来就对真实事件改编的电影更偏好，这部又如此写实，气氛渲染极佳，感觉看后久久无法平静下来，所以强烈推荐。 
(多伦多观影）

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>赵一一🕸</作者>
<标题>《孟买酒店》和真实的事件相比，有哪些差异？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-04-26 20:14:20</时间>
<影评>

三星半给真实改编、人物刻画和叙事节奏
   孟买恐袭堪称印度“9·11”的恐袭事件，08年发生，18年拍成。直到最近才关注到有了中译。看完后心情复杂，从油管上找到了当时CCTV4报道这一事件的新闻，08年11月27日的北京时间零时，也就是11月26日开始一直持续到27日凌晨数十小时的恐怖袭击，因为袭击人员年轻且手法残暴。他们主要针对的对象是英美旅客。所以多选择在人口密集的市中心和火车站以及两家高级的五星级酒店。估计当时的双方交火多在这所可成为地标级建筑的泰姬玛哈酒店，所以电影整个聚焦在这所酒店所记录的当时事件。也改了该电影的名称，上升为观众更为熟悉的地域化称为《孟买酒店》。
   还有最令我印象深刻的是的洗脑式酒店文化和异端宗教的为真主奉献的荣耀文化相结合。酒店格外强调顾客是神，餐饮部每天要检查服务生的指甲、着装。有一个VIP重要客人来，要服务生全员为预备状态，值班的鞋子没穿对会被炒鱿鱼？Arjun为何如此紧张的不回家换鞋再回来，再三请求下主厨下非要穿小鞋硬挤进去。尽管他穿了小鞋硬塞进去的脚走路一瘸一拐而错失掉为俄罗斯不对司令服务小费很多的肥差。而客房管家要在客人到之前把洗澡水放到并用温度计测量保持在48°，但那时客人还未抵达。这次的恐袭地点选在了印度第二大城市孟买，是商业经济的中心大城，类似于现在国内的上海，这样一座城市在08年遇到恐袭却因为没有武装部队，而要从新德里紧急调人，也就是印度的首都。电影虽是为了戏剧张力的描述也说明印度当时的国防水平能力之低，虽有看似英勇的警察小队和酒店的服务人员，但终归只能坐以待毙或奋起自救。电影中主要描绘了自救的过程，这在国内真是太难过审。爆破画面也许还要分级...
   这场恐袭被袭击人员称为真主战役，那些看着一个个年纪不大的孩子，带着为真主必死的宗教决心，来到孟买开始复仇般的扫荡。据新闻报导来看，本次袭击多针对与在印度的英美旅客，他们会查看护照，是英美人士当场击毙，影片中没有特别体现这一环节。但对于此次恐袭的头目，他成为本次极端教派的带领者，他通过电话和电视直播的方式掌控酒店内客人动向。但其中最好笑的一段是，在贵宾酒吧被发现后，藏匿之中的一百多名待救人员在进行疏散时，有一位客人竟然打通了直播记者的电话，告诉电视直播记者他们的具体行踪和人数等待救援。在电视直播直接转出后，远在巴基斯坦的恐袭头目获取这一新闻信息后直接给在酒店中的袭击人员发布指令。这一操作简直又窒息又鬼扯。如果这是当时现场发生的状况的话，也是令人唏嘘的一幕。
    同是由真实事件改编的电影，《恐袭波士顿》给人的感觉更加主旋律。它更多烘托着城市和警力的万众一心，但每个人物却也更立体。想想我国现在也有更多的主旋律电影。对比之下，多是弘扬的爱国情怀，故事内核和人物刻画的两极化更重，好人非常好，坏人特别坏，恨透了内种。但《孟买酒店》中还有几个坏人物的刻画很有趣，不是非黑即白的。袭击的坏蛋也有逗趣的一面。他们在电梯的餐车里吃着从未吃过的披萨，在高级套房里见到冲水马桶的惊叹，在进入泰姬陵酒店被它的奢华惊艳的眼神。同时来自贫民窟的“真主训练生”，一个在与警方交火中打中腿部的士兵，在押放人质的酒店房间，哭着给爸爸打电话，问家里人的妈妈弟弟是不是都好，有没有收到钱。他其实知道自己一定葬身此地了，哭的更加重反而还安慰家人说，我训练挺好的你们一定要收到钱！在对印度贵族女生念出《可兰经》经文的时候，他恍惚了。好像发现信仰的同类，不忍心杀她，这也是唯一一个放走的人质。综合以上对每个人物的细节和影片总体的快节奏代入，豆瓣8分+也不分过。
   本着对真实事件的好奇心，还在油管上看了关于事件发生的泰姬陵马哈酒店在国家地理的记录短片（想看移步：https://youtu.be/N-lgRJ3Z7dM）短片的开头很有意思，一位富婆开篇：“如果你在这里还要问东西的价格，就代表你不是真的有钱。”下榻此酒店人都是非富即贵，管家继续例行检查着酒杯、餐饮和保持一贯高标准。令人称绝的是：在泰姬陵被手榴弹炸的七零八碎后的21个月重振旗鼓开张。在酒店前立起了恐袭纪念碑，从恐袭中幸存的主厨也回归继续掌勺，还有从当时袭击中的幸存者都带着致敬的心再次回来献上对酒店重新开业的祝福。（佩服他们没有心理阴影还敢回去，试想一下住在押放人质的房间也是还有点后怕）
   总之，这部电影很容易被代入，看完情感也很复杂。无法评判什么是非对错。也有很多感伤压在心底。压抑的氛围，封闭的场所，每个人脸上的绝望和悲伤，对待重创后城市的复苏。带来挺多思考的。世界远比我们想象的更加真实也更加慌乱。谁也无法脱离独善其身。不为已经发生的袭击感叹，历史犹在，但生活也仍在继续。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.Moonlight</作者>
<标题>优秀的动作片，需要深刻的灵魂吗？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-04-28 03:43:52</时间>
<影评>

如何以合适方式，揭开一个民族身上刚刚愈合的伤疤？
每一部由真实恐怖袭击改编而来的电影，都需要以最严谨的态度对待这个问题。
改编自2008年孟买连环恐袭事件的电影《孟买酒店》，即将在香港上映。影片故事虽然来自印度，但这不是一部宝莱坞电影，而是澳洲导演拍摄、西方演员主演、完全好莱坞式的刺激动作片。
作为好莱坞影片，《孟买酒店》的“硬件”部分，凭借毫不拖泥带水的节奏，制造了出众的紧张感，令观众几无喘息机会，仿佛流水线上走出的高端产品，远胜过绝大多数拥有重磅卡司的孤胆英雄电影。
相应的，或许是节奏紧凑的副作用，影片在“软件”层面有所欠缺，面对种族问题、宗教问题、东西方冲突时都是蜻蜓点水般一掠而过，整部电影也因此缺乏同类型电影所具有的现实意义。因此，笔者认为，作为一部单纯的动作片，本片甚至可以打9分，但作为恐怖袭击电影，由于现实意义的缺失，本片只能获得6分。 

2008年11月26日，10名在克什米尔受训的恐怖分子，对印度孟买的12个不同地点发动连环袭击，共造成195人死亡，313人受伤。
泰姬陵酒店作为的孟买标志性建筑，也遭到4名恐怖分子袭击。在恐怖分子占领酒店的3天里，有6枚炸弹被引爆，31名工作人员和客人被杀，450人被困，其中包括一些各国名流与欧洲政要。
2013年时，曾有过一部改变自这起恐怖袭击事件的印度电影，但在印度本土和世界范围内影响都比较有限。
此番好莱坞版本的《孟买酒店》，在影片技术层面已经收获了世界各地的一致好评，类似“紧张刺激、绝无冷场”的评价比比皆是，可见本片至少是一部高于平均水准的优秀动作片。
同时，从影片的一些细节也可看出，主创的野心远不止于此。影片中最重要的两个人物，其人物设定均有深意
因主演《贫民窟百万富翁》而知名的Dev Patel，再次成为西方电影人眼中“印度人”的代表，出演泰姬陵酒店的一个餐厅侍应生Arjun。
有趣的是，Arjun不是一个“典型”的印度人。他所属的锡克族，是印度的少数民族，因为普遍尚武而成为印度军队的重要兵源。同时，锡克族中还存在着一股民族分裂势力，曾是困扰印度国家统一的重大不安定因素。锡克族成年男性都包着头巾，又常被误认为穆斯林，甚至因此招来极右翼分子的攻击。
这样的身份，让Arjun成为了酒店和社会中天然的“边缘人”，其随后的英雄行为也因此而更加突出。
伊朗裔女演员Nazanin Boniadi扮演的Zahra，是一个与其真实经历无比相似的角色。Zahra是伊朗裔富豪世家的千金小姐，说一口标准的英式英语，作为世俗化的穆斯林，早已融入西方社会，还嫁给了一个美国建筑师。
一个流落海外的伊朗裔世俗穆斯林富家小姐，不得不令人想起巴列维王朝的海外遗孤们。伊朗伊斯兰革命后，积极推动世俗化改革的巴列维王朝被推翻，王室成员流亡海外，至今仍然无法归国。但迄今为止，巴列维王朝仍是伊斯兰世界中世俗化、现代化、西方化的最典型代表。
两个社会中的边缘人物，在影片中作为“和解”的象征而存在：Arjun是少数群体得到社会主流认同的象征，而Zahra则是穆斯林与世界和平共处的象征。
导演也充分利用了两个人物的隐藏身份，制造了片中令人印象颇为深刻的两个场景。酒店工作人员和客人在密室中躲藏时，Zahra用母语同母亲通话，被旁边一个遭受过度惊吓的白人老太指责，说她在使用“恐怖分子的语言”，肯定是恐怖分子的同党，包着头巾的Arjun也同样卷入其中。
Zahra的穆斯林身份，㛑在影片最后得到惊鸿一现：激进的穆斯林恐怖分子对着她扣动扳机之前，她突然开始大声诵读《古兰经》。恐怖分子十分惊诧，虽然仍称其为“妖女”，却还是因此放了她一条生路。 

911事件距今已有18年，关于这起恐怖袭击的电影层出不穷。但是，其中的主流影片多半并不直面袭击现场，也多少会回避恐怖袭击背后的社会原因。
最早上映的《93号航班》，故事基本只发生在飞机机舱中，片中主要人物皆为虚构，主要展现英勇的乘客与恐怖分子斗争，并让其阴谋失败的过程。
大导演奥利华史东素以拍摄争议性题材著称，但其导演的《世贸中心》，却是一出关于纽约消防员的英雄史诗。
而其他同类电影，多是讲述亲历者在事后治愈创伤的故事，911事件实际上是作为时代背景出现的。
好莱坞如此操作，是因为他们知道，本国人并没有做好准备，去直面自己身上最新鲜的伤疤。
基于同样的原因，这部澳洲导演拍摄的印度恐袭影片，也不能过于刺激印度人刚刚平复的心灵和肉体创伤。
实际上，仅仅是观赏过后，笔者就可以想象导演的苦衷：这是一部注定要看起来真实，但不能太真实的电影。
一方面，在现实中，发生在泰姬陵酒店的实际上是业余的恐怖分子与业余的警方之间的对峙。四个恐怖分子就胆敢占领一座拥有600个房间、11间餐厅和1600个员工的巨大酒店，注定无法形成有效占领，按理说会被警方轻易包围和消灭。但是，他们偏偏碰上了同样业余的印度军警，专业反恐部队要从遥远的德里赶来，能够第一时间派上前线的，只有当地拿着二战古董步枪的当地警察。
但是，影片不能过分表现袭击与解救过程中的荒谬，否则会被指责为“印度黑”。因此，片中虽然提到了当地警察存在的问题，但还是要安排两个警界的“孤胆英雄”，凭借两只手枪压制恐怖分子，并向外界提供情报。
另一方面，在多数恐怖袭击电影中，对于袭击中恐怖分子的种族，影片中不能过分渲染，也不能忽略不提。恐怖分子不能是毫无人性的杀人机器，也不能过多着墨于他们背后的凄惨故事。
本片同样难逃限制。但是，本片中对于恐怖分子的刻画，又显得过于草率，将他们参与袭击的原因，简单概括为“受到宗教极端势力蛊惑”就草草了事。
如此一来，袭击者成了本片中的工具，哪怕把敌人从恐怖分子换成外星人、纳粹、怪兽、超能力恶棍，都并无本质区别，本片也与一般的动作惊悚片别无二致了。
不给恐怖袭击找借口，并不意味着不去探究恐怖主义背后的成因。笔者认为，是否能够通过剧情探索每一次恐怖袭击背后的深刻原因，在恐怖袭击电影中，是“良品”与“佳作”间最重要的区别。
今年3月，新西兰基督城发生针对清真寺的恐怖袭击后，由于害怕招致穆斯林群体的抗议，或是煽动更多针对穆斯林的仇恨，本片在新西兰推迟上映。
现实社会远比影片中能够表达出的复杂，看似对立的两个群体身上，实际上都有伤疤。只有充分揭露双方眼中的正义与邪恶，才是换取和解的第一步。 
首发于“橙新闻”

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>