<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>脸庞，村庄 Visages villages</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2459499263.jpg</封面>
<导演>阿涅斯·瓦尔达 / 让·热内</导演>
<演员>阿涅斯·瓦尔达 / 让·热内</演员>
<简介>第42届多伦多国际电影节(2017)纪录片单元观众选择奖，法国新浪潮祖母阿涅斯·瓦尔达与街头艺术家JR导演，纪录片伴随两人驾驶着JR的小货车穿越法国的村庄。一路上他们拍摄下所遇到的人物，然后在房子和工厂的墙上涂抹告示牌尺寸大小的肖像画。已申报奥斯卡最佳纪录片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>圆首的秘书</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-05 12:25:11</时间>
<影评>


如果说今年戛纳电影节有什么爆点，那法国新浪潮硕果仅存的女导演阿涅斯·瓦尔达的新作《脸庞，村庄》（Visages, villages）无疑是其中之一（甚至是唯一？）。人们惊讶地发现，虽然新浪潮已经过去了六七十年，但瓦尔达给人带来的新鲜与感动却依旧如故——至少在电影节过去的一个多月里， 这部作品给我带来的震撼依旧不减，而且有趣的是，我们越是思考影片看似质朴和随意的手法，越能发现其中蕴含的深意。大概一部可以称为“佳作”的电影，莫过于此。
    《脸庞，村庄》是一部“非典型”纪录片；或者说，纪录只是这部电影的一个主要属性。影片记述了阿涅斯·瓦尔达本人和摄影艺术家JR在法国全境内开车旅行，途中不断为普通人拍摄巨幅艺术照片的过程，其中既有对事件进程、人物状态的现场捕捉，也充斥着随性的摆拍甚至虚构的成分。不过，瓦尔达似乎并不是很在意维护一种所谓纪录片的既定规则，甚或对于这样一位将近90岁的老人来说，她本人就已经是规则的一部分了。所以，我们在电影中看到的更像是一种艺术理念的“自赏”，它恰如其分地融合了作者性格中的种种可爱之处和艺术行为的真诚与高尚，如同瓦尔达之前拍摄的纪录片《拾穗者》（Les glaneurs et la glaneuse, 2000）中那个标志性的“心形土豆”一样，让人打眼一看既觉得好笑，又惊叹于其在平淡生活中发现艺术点滴的能力。
    不得不说，想要获得“自赏”力相当之难，因其不仅需要创作者对自身理念和技法的高度自信，更需要理念和技法本身具有的高度的趣味性和成熟度，否则退一步则为“自怜”，进一步则为“自恋”，两种心态都将无法激起观众的认同和共鸣，使影片最终沦为自娱自乐的失败之作。
    在影片里，瓦尔达和JR二人为各种各样不同的人拍摄巨幅黑白照片，并将成品贴在建筑物上，使之短暂地成为当地的地标性景观。无论是邮差，石油工人，码头工人的妻子，还是面临拆迁的居民，全都在二人的创作范畴之内：JR用摄影车/静态影像记录，瓦尔达则用摄影机/动态影像记录静态影像记录的过程，静态与动态两种影像艺术嵌套在一起，使得影片的内容与影片本身共同描绘并构成了法国大众和社会的全景。
    可以说，影像艺术的社会性是《脸庞，村庄》最为动人的层面之一。上层社会、布尔乔亚统统缺席，平凡始终凸显。当一张张毫无特点、无甚美感的脸庞被放大、张贴在某个村庄的一隅，其大小足以占据一整面墙壁时，“观看”它们成为了观看影片的必然进路。你无法忽视这些属于人的脸孔，它们也终于得到了淋漓尽致的展现。在这样的展示中，人不再是普通的、淹没在群体中的微小分子，不再是环境中可有可无、无人关照的边缘性角色，而变成了一个独立的、具有艺术性的个体。不同职业的装束、动作充满了奇妙的美感，就连一只山羊也惊人地用自己的外观诠释着严谨的对称构图，令人惊愕于人造与自然中漫溢的古典主义绘画般的神性色彩。
    影片内外，无论是片中被张贴在墙壁上的原型还是坐在银幕前的观众，都被这种艺术形式深深折服和震撼着——他（她）们，也许是在整个人生中第一次体味到，哪怕是再普通、再卑微的人生，也可以有进入公众视野的“辉煌”瞬间，也可以成为高雅艺术描绘的对象，也可以跳出琐屑、跳出日常、跳出工作，去接近艺术，感受生命存在的高级维度。
    这是瓦尔达和JR这趟艺术之旅和影片本身所具有的无与伦比的双向价值，其深刻的现实意义早在创造的过程之中就已经显现出来。这也是《脸庞，村庄》（或者说瓦尔达式纪录片）的特别之处：它深深地介入了现实，并意图通过自身的力量改造和美化它，希望通过艺术家的特殊视角挖掘出普通生活中的非凡质素；她没有猎奇地围捕普通人的生活状态，而是希望用艺术拥抱他们，让他们物质性的存在与精神性的艺术融为一体，从而达成一种对自身和他人的双重净化。
    除了在沿途的村庄中记录普通人以外，瓦尔达和JR也试图在历史的片段交叠中探寻艺术美感与自身存在的关系，比如JR向瓦尔达展示了诺曼底海滩上一座从悬崖上坠落的巨型德国地堡，后者则拿出了自己年轻时为已故摄影师居伊·布丁拍摄的照片。二人和他们的团队好不容易将居伊·布丁的巨幅画像贴在了地堡上，但随即却被上涨的潮水冲刷地无影无踪。这是《脸庞，村庄》的另一个层面——即影像艺术的历史性，视觉艺术作品为历史线索构造出一种奇妙的交汇，但这些交汇往往转瞬即逝，在滚滚浪潮中显得不堪一击；而这些正是瓦尔达90年积攒起来的个人记忆，其脆弱易逝，让人不胜唏嘘。
    片尾更是如此：瓦尔达和JR一行前往寻找老友让-吕克·戈达尔，未料怪咖了几十年的戈达尔至今依旧本性难移；他本人始终没有现身，只是故意在纸条上留下几句只有瓦尔达才能看懂的“密语”。短短二三言深深戳中了瓦尔达的泪点，我们无法确知瓦尔达流泪的原因，但清楚地知道她的哭泣是因为怀念——怀念自己的丈夫雅克·德米，怀念新浪潮时期那些一去不复返的好时光，怀念一切爱与痛苦交织的岁月——而在这些回潮的记忆面前，影像终究变得乏力起来。身为摄影师/艺术家的JR不得不跳出他的职业身份，甚至跳出《脸庞，村庄》为二人圈定的角色限制，化身为“少女之心”的抚慰者。
    二人静静面对着日内瓦湖，湖水温润，但却与诺曼底海滩潮水的汹涌殊无二致。他们所寻觅和记录的脸庞，最终在拍摄者瓦尔达自己的脑海中找到了回响。这不禁让人想起德国作家赫尔曼·黑塞的小说《悉达多》的结尾：
他不再看见自己朋友悉达多的脸，却代之以其他的脸庞，许许多多、长长一大串的脸……这人的笑容让他回忆起所有的一切，回忆起自己一生中当年曾经爱过的一切，回忆起自己一生中当年曾经认为有价值和神圣的一切。

</影评>
<有用数>972</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-23 01:15:11</时间>
<影评>

胤祥发自戛纳
http://cinephilia.net/57316

评分：★★★★（场刊体系，四星满分）
2012年北京的法国影展，主办方请到了电影史的传奇人物阿涅斯·瓦尔达到北京分享她的《拾穂者》。老太太精神矍铄，标志性的蘑菇发型让她怎么看都有种二次元的谜之萌感。其实在那之前我也颇看过几部瓦尔达的电影，主要是CC出的那套作品集，诸如《短角情事》《五点到七点的克莱奥》《幸福》《天涯沦落女》这些名震电影史的影片，不过在那之后我系统地把瓦尔达和雅克·德米的作品看了不少，尤其是瓦尔达为CC拍摄的一系列重访自己影片拍摄地的短片作品——这些作品已经完全超越了DVD花絮的存在形式，并且着实地延续着瓦尔达自《南特的雅克·德米》起转向的电影风格：（将电影装置艺术化的）参与式纪录片。瓦尔达与法国年轻摄影家JR合作的最新作品《脸庞，村庄》可谓确实到达了随心所欲的境界，在我看来，影片引人入胜之处不仅在于瓦尔达高超的技巧和先进的电影艺术观念，更在于她对法国社会的关照；而她本人信手拈来的电影史相关的回忆，更是为影片添上了无法比拟的丰沛情感。

影片的形态与《拾穂者》如出一辙，瓦尔达与JR决定开始制作一个装置艺术项目：将巨幅的印刷照片贴在建筑物外墙上。而这一切是通过JR的一个移动摄影/印刷面包车实现的：他们一起环游法国，请居民们来拍摄照片并现场打印出来，或者是由瓦尔达和JR专门拍摄一些照片并印刷出来，随后来装饰建筑物。平淡无奇的建筑物因为这些照片（尤其是人像特写）而具有了生气，而照片的巨大尺幅则事实上形成了某种“超级写实主义”的效果，同时又因黑白而保持了一定的间离性。而更重要的是，这个项目远离了城市，瓦尔达和JR走进法国的小镇、乡村、工厂、港口去拍摄工人、农民、牧民、邮差、女招待等等普通人，于是这个装置艺术的项目事实上又形成了某种如《拾穂者》一样的数据库。

瓦尔达选人的方式依旧很犀利，跟《拾穂者》类似，比如“山羊”段落里，她选择的就是唯一一位不在山羊幼年毁掉山羊角的女牧民，并且她也是唯一一位不使用机器挤奶的牧民，正如《拾穂者》里那些与“多数人/正常人”所不同的那些人。再如“工厂”段落，瓦尔达和JR制作照片装置的时候正巧拍到一位次日就要退休的工人；还有“矿工之屋”段落里矿工住宅区最后一位居民，“废弃的村庄”里重访村庄的前居民等等。瓦尔达在近90高龄依然对世界保持有足够的好奇心，对城市之外的普通人的生活保持着她深切关注；在这个项目的进行过程中，年青的摄影师JR——一个典型的大城市人——也在与老艺术家的互动中逐步被激发出创作灵感，两人之间的互动也颇有看点。要知道早在上世纪五六十年代，瓦尔达本人也是著名的摄影师，而她在电影导演的身份之外，也制作了很多装置艺术作品。这部影片不仅是对两人这一装置艺术项目的记录，其本身也有着明确的装置艺术性质。这不仅体现在数据库式的结构上（其实数据库电影本身就是某种与美术馆空间相联系的实验电影，尤其是数据库电影的奠基人彼得·格林纳威的作品），而且来自瓦尔达常用的艺术手法：与自己的人生和创作形成丰富而复杂的互文关系。

在摄影或装置艺术层面，影片联系着瓦尔达的老友，已故摄影师居伊·伯丁、娜塔丽·萨洛特等人的作品，比如“诺曼底”段落中瓦尔达和JR在德军地堡上粘贴了居伊·伯丁的肖像，在涨潮之后肖像就因为海水冲刷而消失了，这也构成了本片最美丽的时刻之一。片中还有不少对瓦尔达电影作品的引用，比如多次出现的《拾穂者》。而影片最为精采的恰是结尾，瓦尔达带着毫不知情的JR乘坐火车去日内瓦湖拜访隐居的戈达尔。瓦尔达想要找到戈达尔拍摄他的照片，去重现自己1961年的短片《麦当劳桥上的未婚妻》（由戈达尔和他的前妻安娜·卡里娜主演）的场景。现场观众和影评人在这个时刻完全被这个可能出现的、法国电影新浪潮时期硕果仅存的两位大师在暮年重逢的场景瞬间点燃了——但戈达尔……并没有出现，在家门口玻璃上给瓦尔达留下了语焉不详的两句话。瓦尔达却因为这两句话想起了雅克·德米，认为戈达尔是故意要伤害她而哭了起来。当然这个时刻……在我看来不无搬演的成分，甚至有点矫情，但随后JR安慰瓦尔达的方式则成了本片最亮的点：“他（戈达尔）故意不出现，又在破坏你电影的结构了……”随后JR摘下墨镜，安慰瓦尔达——那个瞬间他看起来真的好像年轻时候的戈达尔。随后两人坐在湖畔，场景转成漫画，影片结束。

某种意义上瓦尔达这部新作简直可以被称为是“自赏纪录片”，但看起来观众和影评人们仍然十分买账，影片在戛纳收获一篇叫好，官方场更是收获全场起立喝彩加长达十几分钟的掌声。更有媒体声称这部影片应该获得今年的金棕榈奖（反正每年都这样……）。可能很大原因是结尾落在（并未出现的）戈达尔这里本身就是大惊喜（瓦尔达总是在片尾给人惊喜），不过任何一个爱电影的人，大概都会愿意看到天真率性而又幽默风趣的瓦尔达健康长寿，并且继续创作吧。但更重要的是，瓦尔达仍然能保持相当高的艺术水准，这才真的是电影之神对影迷的关照啊！

</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>FloriaZENG</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-28 16:26:29</时间>
<影评>

 




我在2017年的最后几天里，看了「脸庞，村庄」这部纪录片。
而它成为了我的2017年度最爱。
用一个词来形容它，我觉得是平等。
不管是影片的叙事方式，还是创作内容本身，都令人感到自在和平等。
正因如此，我在观影时产生了奇妙的参与感，仿佛我不是看客，而是一场旅行的同伴。
故事是平易近人地展开的，不绕弯子不装逼，有种直率的可爱。
这种可爱不是来源于未经世事的天真，而是历尽沧海桑田后，仍保有的赤子之心。
这是最难得的生命力。


1.
-成长和老去-

影片的两位主创，一位是法国新浪潮祖母瓦尔达，


一位是街头艺术家JR。


两人之间55岁的年龄差，也为这部影片带来了独特火花。
一个已经经历了多彩人生，即将走向生命的尽头；一个刚到而立之年，生命对他来说仅仅只打开了篇章。
共同点是，两人都对世界抱有好奇的探险之心。
主创们在出发前就达成共识——这是一场没有计划的旅行。
一场冒险就这样开始了。 所遇到的一切人和事，都是随机。
过程中，虽然两人也会争吵，但没有人会拿出年龄和阅历来说事。
他们就像两个孩子一样。

能看出年龄的不同，是在两人对待死亡的看法上。
死亡是瓦尔达会多次提及的事。她说这场旅行，很多初遇都是最后一面。

而JR虽然不愿直面死亡，但总是以他的方式在安慰瓦尔达。

在影片里，两种年龄带来的不同心态，也在互相影响。
成长与老去，正在同时进行着。

 
2. 
-脸庞-

影片中，他们会为偶遇到的人们拍肖像，再放大数倍贴在墙上。
一位老人与她独自坚守的房屋
这些面孔有群像，也有独照。有些有故事，有些仅仅是为了有趣和美。

他们不是伟人或领袖，都是平凡人。没有标签和符号，简单的脸庞只是每个真实的自我。
看着自己的五官被数倍放大，被更多的人注意和端详。这些艺术的参与者的态度也不尽相同，影片中也一一记录了下来。

有些人感动，有些人抗拒。这些反应也组成了艺术的一部分。

 
3.
-快乐的哲学家-



一次拍摄中，瓦尔达和JR偶遇了一位老人。
他一生未曾工作，靠领低保金救助。他可能没有子女和家人，一个人住在林中自己搭建的小屋里。
他非常兴奋地邀请两人参观他的地盘，因为他认为自己有一座最棒的房子。

这座在他看来最棒的房子有些简陋，但被他用别人丢弃的瓶盖精心装饰着，挂着风铃，缤纷的色彩竟然有着孩童般的浪漫感。
老人对他拥有的一切很满足。甚至发表了一段让瓦尔达称之为“文学家”的看法。


他就这样安然坐于四面透风的屋内，带着他充满天真的快活神气。

这是片中第一个让我印象深刻的脸庞。


 
4.
“山羊生来是带角的”

两人很喜欢拜访农庄。而不同的农场主，看待农业产业化的态度也不同。
他们先是到了一个半自动化的羊庄，里头的羊都失去了 角，也温顺地接纳了流水线的机器挤奶。它们被关在狭窄的圈内生活。
而另一个农场主阿涅斯的羊被放养在天地间，有着长长的角，它们的看管员是一匹马。
尽管利润不多，阿涅斯还是坚持保护山羊的天性，也坚持用手挤奶。


有着羊角的羊会打架，不免会造成伤亡。但没有了角，它们还是山羊吗？
影片内平静地诠释了两方的态度，没有偏颇。就像阿涅斯对待山羊一般。
而感情上有，这只雄赳赳气昂昂的山羊，带着它骄傲的角， 会一直站在阿涅斯的农场里。


 
5. 
-消逝的故人-

这是影片中第一次，瓦尔达说服了JR。
他们决定在悬崖边的海滩上 ，在一个海浪不断拍打的断石上，印一个少年。
这个少年是瓦尔达的故友，几十年前，瓦尔达曾为他在这片海滩上拍过照。
而如今斯人已逝，而海浪依旧。

尽管这个少年仅仅存在了一天。第二天，海水带走了一切。

两人坐在狂风大作的海边的这个画面，是全片最美，也是最有哲学意味的。
海浪，沙滩，生命。哪一样不是流动着消逝了，又重逢呢。

 
6.
-平易近人的艺术-

旅途的最终，我想他们大概也理解了对方。
瓦尔达理解了YR不愿摘下墨镜和帽子的坚持，就像山羊拥有它的角。
而YR拍下了瓦尔达的眼睛和双脚，把它印在了一辆火车上，让它们代替瓦尔达去看更多的风景。


当一旁的围观的工人问起瓦尔达，艺术是什么的时候。瓦尔达这样说，

我非常喜欢影片里的艺术观，轻松而平等，简单而纯粹。
因为我也认为，艺术只是一个寻找自己的方式而已。它不需要被标榜任何意义，也没有既定的方式。
创作艺术是寻找自己。艺术家们慷慨地展示自我和想象力，那些被实用主义标榜为无用和疯狂的想象力，是宏大而独特的。
而欣赏艺术也是寻找自己。通过艺术去理解另一个灵魂，撞到了其他的想法，才了解了自己。
创作和欣赏，都是平等的。





※本文为原创文章 未经允许不得私自转载




</影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈矮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-21 23:52:22</时间>
<影评>

想象一个患收藏癖的上帝：他从我们生下来开始，就将我们度过的每一个刹那，每百千万亿分之一秒切下来，做成一个薄薄的切片，一个标本，一串无穷长的珍珠项链。
数十年后，当我们回望初始，会发现在两个时空之间横亘着无穷无尽的切片，无数个“我”，无数张相互对望的脸孔。这就像两面镜子对照形成的无穷反射，纪德管这个景象叫做：“镜渊 Mise-en-abyme”，意思是两面镜子之间有一整座深渊。
瓦尔达55年前拍的《5至7时的克莱奥》里面就有这么一座深渊。
大明星克莱奥从小活在男人们的视线中，欣赏的、奉承的、占有的，久而久之她也习惯了用同样的视线观看自己：



一场突如其来的疾病打破了这场幻象——因为重病，她意识到自己有可能不再被需要：



她从医院的楼梯走下来，在廊上望见两面相对的镜子。



那一刹那的景象应该这样来描述：克莱奥看见了自己在看自己。或者说，她意识到了自己在被观看，意识到了自己并不是真的自己，而是在扮演着他（男）人期待中的自己。
人类长久物化女性的历史让这一命题变得纷繁复杂，连用文字描述都莫名饶舌，硬要较劲的话，标准的描述应该是：看见自己看见自己看见自己看见自己看见自己看见自己……
这就是深渊。
脸，深渊
人的脸孔是会讲故事的。

一个留着脏辫的流浪汉，说不清到底有多老。他的脸上布满皲裂似的皱纹，眼睛缩进颧骨里。他一生未事工作，靠养老金和捡破烂过活，却说，他出生在一颗星星的庇护下，宇宙是他的居所。

瓦尔达89岁了，这年她遇到了34岁的摄影艺术家JR，他们决定坐着JR的小卡车在法国各地的村庄旅行，并为他们遇见的脸庞拍下照片。
他们把这些照片放到很大，贴在建筑上。比如翻拍煤矿工人小时候的照片，盐场工人的照片，小镇女孩的照片…… 那是一张张面无表情的照片，张贴在本不起眼的墙壁上。可是当两者合而为一，一切却变得不一样了：
他们的脸成了全镇人观看的对象。
黑白打印的巨大脸孔附着在凹凸不平的墙上，变得仿佛更加粗糙苍老，经历了更久的岁月。
这唤起了矿工们久远的回忆，“说起来56年的时候，我快满14岁了，那时我是矿井小学徒。”
他们看着自己的影像，影像则回以凝视，就像两面镜子隔着时空望向对方：“我遭受了难以想象的一切”，他们望着照片说。
看着自己的脸，让·妮娜哭泣了，她是这座矿工小镇最后一位居民。之所以不走，是因为她“没办法在别处安置，这里有太多的回忆”，她告诉瓦尔达和JR。
就像珍珠项链被人拉扯，深渊里的每一个切片轻轻颤动，呼之欲出。
他们想起了什么？遭受了什么？切片上的画面是什么？电影无意去叙述，那是无尽时空里永远的迷。
电影，名为瓦尔达的深渊
瓦尔达晚年拍的几部纪录片，《拾穗者》、《阿涅斯的海滩》以及今年这部《脸庞，村庄》，有人给了它们起一个怪名字，叫“自赏”电影。
“自赏”电影在瓦尔达这里，感觉上是比“作者”电影再进一步的东西——她拍的就是自己：自己的生活、自己的朋友、自己居住的达盖尔街、死去的丈夫雅克·德米、自己的电影。
这有点像最近流行的Vlog，是一种即时、即兴的记录与发散。“自赏”其实是难的，最重要的是，你这个“自己”首先得足够有趣，把生活过成艺术，成为艺术本身，成为电影本身，然后再来赏。否则就容易滑向自恋了。
所以说瓦尔达是在世的电影之神就是这个意思——她就代表了电影。
在《阿涅斯的海滩》开头，瓦尔达在海滩上横七竖八地摆了许多镜子，间杂着自己童年各个时期的旧照片：



《阿涅斯的海滩》跟瓦尔达其他作品一样，像是毫不费力气地承载了那个对人来说最重要的东西：一生的回忆——
如何当上了导演、如何与雅克·德米相爱、如何失去德米、如何渐渐老去。
在《脸庞，村庄》里，她也翻起了自己拍过的老照片：



照片里的人叫盖·伯丁，瓦尔达的老朋友，当时还是个小子，后来成为了法国最有影响力的时尚摄影师。瓦尔达给他拍了许多裸体照片，在废墟里，在海滩上。
在同样的地点，她也给JR拍了一张：



他们将巨大的盖·伯丁贴在了海边残破的堡垒上，像个婴儿躺在摇篮里：



一夜之后，潮水洗刷掉了照片：



瓦尔达在尝试着用电影重演她的个人史——一个好友的消逝。以及她自己即将面临的消逝。
曾有一段时间，她反反复复地怀念丈夫雅克·德米（新浪潮另一位才华横溢却英年早逝的导演）。她甚至拍电影重演她未曾经历的德米的童年时光（《南特的雅克·德米》）。在电影里，她是旁白，是见证者，是亲历者，你永远不能忽略在现实中她是什么角色，她与影片的关系又是什么。
每一部瓦尔达的电影都是瓦尔达自己。
电影史上有两个瓦尔达：瓦尔达的电影与瓦尔达，都留着俏皮的西瓜头。
电影史，名为戈达尔的深渊
看到纪录片结尾瓦尔达拜访戈达尔的一幕，突然让我觉得《脸庞，村庄》有可能就是她的最后一部电影了。
戈达尔当然不会见她，见到她要怎样？相拥而泣吗？他们的时代已经过去了呀。
戈达尔87岁，正在制作一部将由明年完成的新片《影像与语言》，半个世纪过去了，他还在死磕着这些苦涩的哲学命题。瓦尔达说他是个孤独的人。
之所以想到去找戈达尔，是因为片子的另一位主角JR的脸跟年轻时的戈达尔像极了，也跟戈达尔一样一年四季戴着墨镜。



瓦尔达想去找戈达尔，重现他们62年拍的短片《麦当劳桥上的未婚妻》里的场景。但戈达尔没有出现，他是拒绝跟瓦尔达见面呢？还是拒绝跟这位长得像自己的JR见面呢？
他是不是也像那位矿工一样，无法去言说这漫长、漫长的，自有电影以来的，属于他们这代人的历史？
就像亚当拒绝了夏娃。因为他意识到，她就是他，他就是她。或者他们什么都不是，只是在镜像的尽头，两个颜色已经黯淡的切片。


本文首发巴塞电影APP，转载请联系巴塞电影微信（MovieBase）
合作、约稿、勾搭请私信~~~

</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ducky鸭仔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-13 23:56:25</时间>
<影评>

片名Visages, Villages，押头韵和尾韵；英文译名Faces, Places，押尾韵；中文译名「脸庞，村庄」，勉强算是有韵。
还是不要纠结韵律了。英文译名其实还丢了一层意思：“村庄”变成了“地方”。Agnès Varda和JR想要去寻找的并不是任意的地方，而是村庄，或者有着村庄感的人类聚落。
民族志的陷阱
但无论村庄还是“村庄感”都是在消逝的东西。
两人探访一位农民，一个人耕种800公顷的土地，不再需要帮工。他说自己更像是高智能播种机、收割机上的乘客。他说这个工作虽然很孤独，但他还算喜欢。最欣慰的是每天晚上回到村子里的家中。那个村子尚有140名居民。
法国人很爱的羊奶酪也来自农村。当代牧场普遍的做法是在羊小的时候把羊角烧掉，这样羊之间就不会争执打斗，有利于牧场管理、提高出产。但有一个牧民不愿这样做，她说羊就是长角的，为什么为了人类的需要改变它们？她仍然人工挤奶、用古法做奶酪。
曾经的煤矿区连排宿舍面临拆迁，只剩一个钉子户，说那些拆迁的人不懂人和房子之间的难舍难分。她不愿矿工曾经在这里生活奋斗的痕迹被完全抹消。
位于荒郊野岭的化工厂有成堆的盐山和高耸的反应器，色调机械而单一。厂子里也有一位年轻人，负责安全监管，他说自己很喜欢这一行业，从小就对化学反应、工厂的生产感兴趣。“你们有什么业余娱乐吗？踢足球？”“我喜欢打乒乓球。”
镜头中的风景出现漂亮的葡萄园和薰衣草地，来到了南法。秀丽的古村Bonnieux发展旅游业，镜头晃过餐馆和纪念品商店，漂亮的女侍者说总是被游客的偷拍困扰。南法很多村子筑于山头、周遭有城墙，顶部是高耸的钟楼。Bonnieux的敲钟人仍然世代相传，爬上狭小的螺旋楼梯、用力敲响巨钟。
……
诸如此类的故事影片中有许多。当然Agnès Varda和JR不仅是观察者，也是介入者，他们选取、英雄化村民，拍摄他们的巨大肖像画，粘贴在墙上——JR总结自己的装置艺术，就是每当看到一处巨大的墙面，会想，“我能在上面粘贴一些什么呢？”被拍摄的人和围观者有的表达了感动，有的虽然不懂、但觉得艺术令人惊讶、很有趣。
这并不是一次小清新的公路旅行，其政治主张已经呼之欲出。两人似乎想要找回被资本主义撕下的传统社会温情脉脉的面纱，那个消逝了的世界。面对这些叙事，我总觉得有些隐约的不舒服，感觉这是一个更加复杂难解的迷局。来自巴黎的Agnès Varda和JR是彻底的城市文化的，他们对村庄的怀旧，多大程度上能和村民的生活呼应呢？知识阶层真的能代言普通人吗？艺术和普通人、非城市社会的关系究竟是什么？JR在万神庙地上粘贴的人脸轰动巴黎，但是他在工厂反应器上粘贴的一群游鱼，能为这个有些隔绝、单调的工业空间带来什么（电影里拍完照的工人都匆忙说再见下班回家了；工厂仍旧只是作业的场所）？
黄金时代
抛去他们上山下乡过程中很可能的对自己民族志调查对象的误解，我依旧很爱电影中的这对二人组——戴墨镜、帽子的年轻人和双色蘑菇头的老太太。其实不得不承认，他们记录的普通人并不那么有趣；就像30年代歌谣运动失望的北大学生说，在自己家乡搜集的歌谣都没什么意思，据说是因为那些人们饱受生活的重压，没法生发艺术性。二人组自始至终没有真正理解任何一位他们的拍摄对象；作为现代艺术的继承者、圈内人，他们的默契对话空间仍然只存在在两人之间。
他们去的远离城市的地方并不是真正的旷野。例如那个农民田地的不远处就是新小说代表作家之一Nathalie Sarraute的家乡。例如他们去探访摄影师Henri Cartier-Bresson幽僻的墓园。例如他们在诺曼底的荒芜海滩上，看到悬崖上掉落的纳粹德国时期遗留的庞大水泥构件，将摄影师Guy Boudin年轻时的身影粘贴上去。Agnès Varda说，Guy Boudin就像蜷缩在摇篮中的孩子。第二天再来时粘贴的图像片已被海浪冲走，Guy Boudin真正的所在是他的墓地……
他们的卡车和脚步所及之处，对于尽90岁的Agnès Varda而言，都充满了回忆。她和JR无数次谈及死亡，谈到终有一天，他们也会被海浪和流沙卷走。她坐着轮椅，JR推着她飞快跑在卢浮宫大画廊，像《法外之徒》中那样，然后停在Giuseppe Arcimboldo的《夏天》前面。那是一幅奇特的肖像画，夏季的水果和花卉组成人的侧脸。这一幕让人多么怀念奔跑、夏天、阳光、荷尔蒙，而这些都属于年轻的时光，对于Agnès Varda而言，属于新浪潮轰轰烈烈的那个时代。她今天的幽默风趣、自由洒脱、不拘一格，都来自那个时代。
Giuseppe Arcimboldo, “L&apos;Été&quot;
Agnès Varda挑剔永不摘下墨镜的JR，说对方仿佛一直穿着戏服，不表现真正的自己，JR则说你的蘑菇头难道不也是一种戏服。他们去探访JR百岁的祖母，祖母说JR确实是一直戴着墨镜的，她的孙子就是这样。问祖母JR的小名是什么，祖母说会叫他“mon petit bonhomme”。祖母没有讲更多。每个人都隐藏了很多的事情，觉得没有必要再说。
但Agnès Varda是一定要说下去的。JR的样子，在她看来，像极了年轻的戈达尔——萤幕上闪回60年代Agnès Varda影片中的戈达尔和他当时的伴侣Anna Karina。最后，她带JR去拜访隐居的戈达尔，多年不联系的曾经的伙伴，却吃了闭门羹。戈达尔只在门上留下两句密语：
A la Ville de Douernenay
Du Côté de la Côte
第一句指的是Agnès Varda、戈达尔和Jaques Demy曾经常去的餐馆，第二句是Agnès Varda早年的电影名字。之前提到故去的友人，Agnès Varda虽然显得落寞，但还能保持平静。可是提到Jaques Demy，她终于不能自已。残忍的戈达尔以残酷的方式告诉她过去的黄金时代是再也回不去了。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>渡旻</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-17 20:00:53</时间>
<影评>

 文|汤旅
发表于公众号MOViE木卫
年逾89岁的阿涅斯-瓦尔达在2017年第70届的戛纳电影节非主竞赛单元展映了自己的新纪录片《脸庞，村庄》，这是继《阿涅斯的海滩》（2008）的后又制成的一部口碑极佳的纪录片（九年间瓦尔达也有小的短片或系列纪录片拍摄）。
实际上，在这六十余年里，非虚构类影片占据了瓦尔达的大多数创作。从迷人的法国知识女青年到可爱的蘑菇头时髦奶奶，沿袭着左岸派的精神，她从未让自己老去。
壹 实验与主观散文电影
1955年瓦尔达完成了她的电影处女作《短角情事》，散漫诗意的两条非相关的叙事线各自展开，已浑然弥漫着左岸派的朦胧与生活诗意。
在随后几年里，瓦尔达其实一直在创作实验短片与主观散文电影。如《走近蓝色海岸》（1958）（正是《脸庞，村庄》的结尾戈达尔所留的第二句诗）、《穆府的歌剧》（1958）等等。直至1962年才创作出在影史上留名的《五至七时的克莱奥》。但瓦尔达的纯虚构类影片创作并不算多，也只有《幸福》、《天涯沦落女》等几部影片稍有名气。她更多的关注点、成就在于她对实验影像的探索。

《穆府的歌剧》

比起电影导演，瓦尔达与左岸派一同的阿伦雷乃、克里斯马克、杜拉斯更关注于非故事片的创作。与法国新浪潮的那一批青年不同，左岸派更早地介入到艺术电影的创作中，并将先锋性贯穿其中。在阿伦雷乃与克里斯马克的带头下，他们创作了《雕像也会死亡》（1953）、《夜与雾》（1956）等不同于传统纪录片的声画分离式的散文电影。主观评论附加在影像之上，处于纪录片、艺术电影、先锋电影之间。
同时期的女性代表则有玛格丽特-杜拉斯、阿涅斯-瓦尔达，以及稍晚创作的香特尔-阿克曼。
在八九十年代，这种影像尝试已处于一个黄金时期，且不同于早期一味追求的晦涩，更加成熟。如维姆-文德斯（德国）的《寻找小津》、克里斯马克的《日月无光》等等，私人影像的口吻悠悠道来，闲散且轻松。

《日月无光》里的日本TV广告

因此左岸派的尝试更加靠拢艺术馆的创作，当青年新浪潮正创作艺术电影时，左岸派则在开拓先锋的实验影像。在新浪潮中走得最远的戈达尔反而与左岸派的气质更加接近，与瓦尔达度过了动荡与平静交织的艺术年代。这也就是瓦尔达在《脸庞，村庄》结尾中感叹落泪的原因之一。
那个黄金美好的河畔无法原样重现，戈达尔与安娜卡里娜夫妇、瓦尔达与雅克-德米夫妇在蓝色海岸读书创作的时期也一去不复返了。
贰 回归简单与可爱的旅途
可爱的瓦尔达教母一直在自己自由的创作天地里驰骋来去，穿梭在镜头前后，自由灵活地多角度转换。
这一次，瓦尔达比以往更多地出现在镜头前，随时随地在展现着她活力的状态，沿着村庄旅途而摄。
在前作《阿涅斯的海滩》中，私人的絮语满满当当，以“阿涅斯”为题，串起的自然是关乎自己的感悟，放置一生的创作片段，如同把碎片式的数据放置在影像里，对过去的缅怀意味更浓。海滩的装置艺术是底色，而使之光亮的是碎片式穿插的瓦尔达的回忆影像。
九年后，当瓦尔达再度制作出一部纪录片，呈现更多的则是她与JR艺术摄影师所做的事、与村庄的人交涉产生的勾连。现时的存在才是重点部分，而回忆则成了无法原样复制、显影的部分，一如戈达尔的缺席，尽管是调皮中的可爱，也不禁令人感伤。
相比前作，《脸庞，村庄》已经去掉了许多过去的繁复尝试，如拼贴、分屏、大段的声画分离主观式语言，相反，它回归到纯粹的简单与可爱中来。
剪辑依然是由着个人抒发式的思路来的，时而穿插不经意间想起的电影，如看到一群山羊，便想起了自己于1954年在滨海圣奥班拍摄的那张照片，以及后来的实验短片《尤利西斯》，将旧作穿插其中。

《尤利西斯》

瓦尔达虽然已将这种互文了然于心，但这些穿插不再是影片的主要部分。类似于《拾穗者》，主要是记录了瓦尔达想关注的旁人，随性的自我思考只作为添色剂。它比《拾穗者》更加直接，去掉了大段的主观旁白，任由第三方摄影师跟随自己，瓦尔达与JR的行走，延展着影像的内容。
看似一目了然、直接的行为其实是瓦尔达多年的沉淀。想通过照片留住即将消逝的记忆，以实体的形式印在墙壁上，是几十年来左岸派艺术家们一直在关注的话题。在《墙的呢喃》（1981）中，瓦尔达已经将壁画与街景结合，通过壁画探讨身份、记忆等母题，在形式灵感上早有渊源。

《墙的呢喃》

但在《脸庞，村庄》中，这些形式上的超真实感隐去了，瓦尔达选择将画面中的内容简单直接地呈现在眼前，不做过多艺术修饰，让观众切身感受到瓦尔达与JR着手做的一个装置项目过程。
这样的简单、愉悦让人根本不想用条条框框的理论去束缚它，瓦尔达的影像正如她本人一样，灵活、自由，作品的自由程度跳跃在文本理论之外，除了可爱、感动，无需再过多赘述。瓦尔达与众人一同完成创作，灵活影像便是“可写的”。
作品一如女性的呢喃一样柔软，不同于戈达尔的孤独哲学气质，瓦尔达直面镜头，拍摄自己的眼睛、脚部，并用布努埃尔的“割眼桥段”消解治疗的严肃与恐惧，在敞开的状态自由来去。想去摘掉JR的眼镜，想去发现一切，与所有人交流。
“You choose total freedom but you get total loneliness.”
——摘取自瓦尔达的影片《天涯沦落女》


自由并非女流浪手的一意孤行，而是愉悦地发现生活的妙处，一如阿涅斯-瓦尔达。
2017/12/17
·  END  ·


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>狄飞惊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-20 11:31:29</时间>
<影评>


不摘墨镜的JR
两人刚刚认识时
瓦尔达想给JR拍张肖像
但他坚决不愿意
摘下自己的墨镜
之后两人合作拍纪录片
全国各地到处走
JR始终戴着他的墨镜
从未在她面前摘下来过
有时一起合影
她也会开他的玩笑
不摘下来吗
你这样不碍事吗
JR总是用大笑来回避
后来瓦尔达去看望JR100岁的祖母
当着JR的面问
您孙子来看您
也从来不把墨镜摘下来吗？
是的，祖母笑了
他一直都这样
这就是我的孙子


在布列松的墓前
JR问瓦尔达
怕不怕死
不怕，瓦尔达回答说
我常常思考死亡
虽然不知道最后一刻会是怎样
但我不觉得我会怕死
我其实已经很想去那边了
是吗，为什么呢，JR又问
因为这样
一切就都结束了


寻隐者不遇
瓦尔达去拜访戈达尔
在约定的时间约定的地点
却遭遇铁将军把门
门口玻璃上有两行留言：
在杜阿尔纳纳镇
走进蓝色海岸
就像是一句接头暗语
能够破译它的
这个世界上
只有瓦尔达一个人


戈达尔是个大混蛋
戈达尔为什么
要放老朋友的鸽子呢
存心恶作剧
还是借此打乱纪录片的结构？
无论如何
两个88岁的老人
见一面可就少一面啊
她也拿笔给他留言
落款画了颗爱心
还有买给他的
他最喜欢吃的奶油小圆面包
就挂在门把手上


同龄男女
戈达尔年轻时也装逼
戴个大墨镜
也从来不愿摘下来
突然有一天
他在瓦尔达面前
摘了
瓦尔达回忆说
那年我33岁
现在是33岁的JR
看着情绪低落的老人说
我能为你做点什么呢
只为你一个人
没等她回答
他突然摘下了
自己的墨镜


你的眼神
摘下墨镜的JR
看着患有眼疾的瓦尔达
他第一次发现
她的眼神
还如此清澈
瓦尔达却说：
“我已经看不清了
但我终于看到你了”
他们的眼前
是静静的日内瓦湖





</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>风撼斜阳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-16 02:48:01</时间>
<影评>

一个可爱的老奶奶，一个调皮的街头艺术家，开着一辆巨大的拍立得卡车，穿梭游荡在法国的各个村庄之间。这便是《脸庞，村庄》的故事。
老奶奶阿涅斯·瓦尔达是法国新浪潮电影的「老祖母」，已近 90 岁高龄，依然留着两种颜色的蘑菇头，一举一动都显得可爱至极。热爱街头艺术的年轻摄影师让·热内（JR），喜欢把各色人的脸庞贴在巨大的墙或者地板上，他的小货车是个巨型拍立得，车厢可以打印巨大的照片。这次他找到了瓦尔达一起搞事，两人一拍即合，决定去逛逛法国的小村镇，记录下那里的人们。

他们一路拍了很多最底层的劳动者和最普通的路人，用大拍立得打出来贴到房子上、墙上、集装箱上。而这些看似平淡无奇的人，背后都有着让人感慨的故事和独一无二的世界。
JR 喜欢记录在日常生活中常被人忽略的表情。他把这些表情和姿态都印到建筑上，化为实体，以便让更多人看到、记住。瓦尔达喜欢乡村，喜欢默默无闻的劳作者，他俩让人物的影像与生活的环境完美地融合到一起，讲述着那些他们觉得不应被遗忘的故事。

他们将矿工的群像贴到废弃的矿工住宅区墙面上，最后一个不愿搬走的矿工后代看到自家墙上的自己，不禁哽咽。他们将码头工人的妻子印到集装箱上，然后让三个女人坐在自己巨大全身像的心口，和各自的丈夫合影。他们把在咖啡馆干活的姑娘印到小镇的墙上，让她的美丽成为人们驻足的绝佳理由......









进入镜头的人们都很开心地和自己的影像合影，他们以这种方式成了当地的红人，个体的生命由此站上舞台，变得鲜活起来。
其实每个人都有自己的世界，而只有自己足够有趣敏锐，才能发现其他人身上的有趣之处。
比如片中那个领着低额退休金的老人，一个来自底层的普通人，却用一大堆废弃的啤酒瓶盖贴出了一幅五彩斑斓的画。他带他俩参观了自己打造的艺术空间，如诗人一般介绍自己：「我出生在一颗星星的呵护下，我的月亮母亲给予我清凉，我的太阳父亲给予我热情，还有宇宙给予我居所。你能想到吗？我有多么大的生活空间啊。」

瓦尔达和 JR 的互动也挺好玩，很多灵光一闪的想法。他俩在水产市场开心地拍着各种鱼，然后将其组合起来，贴到工厂的水塔上，非常调皮。瓦尔达想起《法外之徒》里戈达尔让三个角色在卢浮宫里奔跑，于是 JR 推着坐在轮椅上的瓦尔达，飞奔在卢浮宫里，瓦尔达一路呼喊着文艺复兴画家们的名字，开心得飞起。还有 JR 拍下瓦尔达的眼睛和脚，贴到火车上，火车慢慢驶向远方。「你的脚和你的眼睛在讲述着一个故事，这列火车将踢你去许多你已无法到的地方。」真是非常浪漫的礼物。



瓦尔达最后也送了 JR 一个礼物，就是带他去见自己的老朋友，新浪潮大师戈达尔。但这次鸽子王戈达尔故意放了一个大大的鸽子，只在门上留下了让瓦尔达忆起往昔的暗号，自己却不知所踪。那是戈达尔两口子和瓦尔达两口子一起度过的美好时光，是新浪潮电影的黄金时代。如今，瓦尔达的丈夫已经去世，她也已经五年没见过戈达尔了。她知道他想念她，却讨厌他这样调皮，泪水在瓦尔达眼里打转：「感谢你的回忆，不感谢你紧锁起的大门......我喜欢你，但你还是个大混蛋。」 瓦尔达买来戈达尔最爱的奶油小圆面包，挂在门上，老奶奶这小小的温柔让我动容。
JR 安慰瓦尔达：也许戈达尔不出现是想故意打乱你的电影叙事，以这样一种预想不到的方式让两人的创作彼此交汇。就这样，没有现身的戈达尔在影片中留下了自己的惊奇一笔。看到内心五味杂陈的瓦尔达，JR 终于摘下了他一直戴着的墨镜，就像年轻时的戈达尔一样。瓦尔达感动地轻声道谢：「谢谢，你真好，其实我看得不太清楚，但我看见你了。」
我真爱这个结尾。


我们一起看湖吧


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-14 12:08:39</时间>
<影评>
        阳光泛滥的洛杉矶终于入冬了——虽然正午还是热的可以只穿Tshirt，但晚上，冷冽清爽的风吹过来，穿着毛衣beanie和靴子，就有了种刚刚好的感觉。


走出Santa Monica Blvd的Laemmle Theatre，看完这部片，忽然很想点根烟，在路上漫无目的地走走停停，因为想让这种难以言喻的感觉linger更久一些。


每次这样的感觉，都会想到《天使爱美丽》里的那段——


J&apos;ai soudain le sentiment étrange d&apos;être en harmonie avec moi-même, tout est parfait en cet instant, la douceur de la lumière, ce petit parfum dans l&apos;air, la rumeur tranquille de la ville. 


&apos;la rumeur tranquille de la ville&apos; 城市安静的喧嚣，这一点在洛杉矶体会尤深——在这个过于分散，导致晚上开车去撸串都会有深深寂寞感的大农村里，割裂的小空间里，在纷纷上演自己的热闹情节；而远景下，只有从Griffith天文台看下去沉默的橘黄色灯光和隐没点。也有点像La La Land里，穿过crowded restaurant smoke screen而交汇的眼神。


——是一种不纯粹的，糅杂氤氲的，孤独浪漫的感觉。


在看法国片的时候，常常有这样的感觉。想到了&lt;L&apos;avenir&gt;里于佩尔演的女教师，&lt;Paris, je t&apos;aime&gt;里那个独自一人的美国阿姨，&lt;L&apos;elegance du herisson&gt;里的女主，还有&lt;La tete en friche&gt;的大鼻子情圣和老奶奶。这种怦然心动，以及和法国会心的联结，都让我觉得，人生清澈而美好。


看这部片也是这样。


一个嬉皮的年轻摄影师，和一个88岁，头发双色，衣着鲜丽的法国电影先锋奶奶，在hasards偶然性的引领下，和法国农村里的人去交谈，为普通人拍照，再把他们的照片印刷在巨幅纸上，贴在室外。在没落的煤矿镇，人去楼空的住宅外，印上煤矿工人，和那个留守的唯一妇女；在只有一百多人的小镇，单人运营的800亩农场外墙上，印上大大的农场主，而他双手展开摊在大腿两边，很有种christian救赎的感觉；在一个破落的小镇，贴上居民的照片；在工厂里，拍摄平时轮班不怎么见面的工人，把他们放在一起；在码头的集装箱上，印上三个码头工人妻子的全身大照，然后，让她们坐在各自心脏位置处，俯视她们的男人；在诺曼底的海滩，德军留下的bunker上，印上Agnes几十年前拍摄的照片上她摄影师朋友的图像，然后当晚就被海浪拍走了；在农场外，印上一只有角的山羊。


而让我瞬间泪流的，是JR拍摄了Agnes的眼睛和脚，印在了运输列车上。之前一个路人问Agnes为什么你们要把脚印在火车上，她认真地回答了一堆理由。而火车开动，JR的旁白说，虽然你的眼睛不好，但这样，你就可以去看那些你没有机会看到的东西了。


而结尾处，她在因为Godard不见她的玩笑生气，而他为了安慰她，终于摘下了眼镜。可Agnes看出去的，也许真的就是她日常所看到的那样，是模糊的。我们最终也没看到JR完整的脸庞。可真的不重要。Agnes说，好啦，那我们现在一起看看湖吧。


这一老一少组合的化学反应，真的是太奇妙了。有人说就像是Andy Warhol遇上了Walker Evans，可我觉得他们还要酷。他们之间没有年老年幼的高下之感——就算Agnes爬不动楼梯，JR也是快速跑上去，然后走下来说，在这里看，感觉也很好啊。他们之间更多的是艺术家相似的调性，是活跃的想法，是不断追逐的灵魂。


这个项目本身太有意思了，也太human了。通过放大，凸显一张张在法国乡村的普通脸庞，去极致展现，人性的多样性和美丽，无论贫穷富贵。印象很深的是那个看似流浪的大叔，都搞不清楚自己养老金那的是minimum还是maximum，但是在丛林了，给自己开辟了一片天地。用捡来的瓶盖，拼成了一幅画作；用各种东西当作风铃。奇思妙想，孤芳自赏，真的很美。


他说，他很感谢他的爸爸妈妈，一个像月亮给了他fraicheur，一个像太阳给了他chaleur。父母给了他coolness和warmth，而他，就此生活在茫茫宇宙之中。


这部片子就像是穿着厚厚的衣服，在LA的冬夜里，有好多温暖温情，也有很多清凉清醒；也像是吃一顿美味的法餐，不徐不疾，各种食材丰富味蕾，而最后，饱腹感刚刚好，一切都是那么妥帖。


（真想再回Grenoble吃一个香热的nutella crepe，再瑟瑟发抖看Lyon全城的灯光节，再逛一遍香街的圣诞集市。France tu me manques.）
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>rivila</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-11-08 06:26:28</时间>
<影评>

 
今天看了电影《脸庞，村庄》。虽然豆瓣评分高达9.1分，但是我仍然觉得非常糟糕。通篇我并不知道导演想要表达什么，看到后面我已经如坐针毡了，反复看时间想知道什么时候结束。
我为什么不喜欢这个电影？第一，太平凡。很多平凡的工人，讲了很多无聊的话，无聊的见解。这些镜头简直让我打哈欠。第二，拍照片然后印在墙壁上，一开始还算有点新鲜，尤其是那个撑洋伞的姑娘还是非常美的。但是玩多了之后，就感觉十分无聊。尤其是最后拍老人家的眼睛和脚，我可以理解，但是仍然觉得到这里已经非常非常无聊了。艺术应该讲新意，讲创造，总是重复同样的事情，又有多大的意思？而这到底又有多少的技术含量？！不过是拍照片，打印贴上去罢了。18世纪画农民的德国画家们都比你技巧高的多。至于反应劳工生存状态，女权主义，这都是老掉牙的话题了。天啊这都8102年了，还讲这种话题，尤其是码头工人的妻子那段让我十分不舒服，这真的不是牵强附会吗？
我家村子刚通网的感觉。每个从电影学院刚出来的愣头青都可以拍这样的电影啊？没技术含量，硬说深度也不是没有。只不过碍于导演名头太大，不好拆穿而已。
电影的确可以没有多少故事，但是一定要给一些观众新颖的东西。然而我倒是没得到什么收获，只是看导演们自嗨罢了。失望。
绝对是豆瓣上最被高估的电影之一。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
