<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>燕尾蝶 スワロウテイル</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p532195562.jpg</封面>
<导演>岩井俊二</导演>
<演员>恰拉 / 伊藤步 / 三上博史 / 江口洋介 / 渡部笃郎 / 许志安 / 山口智子 / 大塚宁宁 / 小桥贤儿 / 顾晓东 / 洞口依子 / 田口智朗 / 铃木庆一 / 盐见三省 / 渡边哲 / 酒井敏也 / 五十岚信次郎 / 桃井薰 / 浅野忠信</演员>
<简介>母亲死后，原本生活在被大量外国移民视为淘金天堂的“元都”少女被送到妓女固力果（卓娜）处，将少女暂时收留后，固力果依据纹在胸前的蝴蝶给她取名凤蝶（伊藤步）。不久，凤蝶在固力果的带领下于名为“青空”的废品安置区兼汽车修理站，结识了火飞鸿、狼朗等来自不同国家的“元盗”，并逐渐与他们熟识成为好友。
                                    
                                　　一盘录有美国歌曲《My Way》并隐藏有制造伪钞磁性感应资料的磁带令众人一夜致富，而在发财后，他们也开始走上不同道路，其中有出色演唱天赋的固力果被唱片公司签下，并在公司逼迫下与大伙断了关系。而磁带的主人，黑社会老大刘梁魁（江口洋介）得知磁带下落后，开始派手下追杀火飞鸿、固力果等人，众人的命运开始相互牵制。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>孤月明寒草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-22 09:05:59</时间>
<影评>
        火飞鸿——三上博史


来自上海、没有合法居住权的“元盗”，以在垃圾场淘金为生。外表落魄，头发枯黄杂乱如稻草，脸上时有污渍，也常有孩子般纯真明朗的笑容。出场的第一个镜头就是他和狼朗用弓箭偷袭过路的汽车，然后欢呼着跑到修理场等着“鱼儿”自动上钩。他对凤蝶说：人死了，灵魂就飞向天空，碰到云的那一刻，就变成雨落下来，所以没有人见过天堂，如果有天国，那么这里（青空）便是天国。他对固力果说：我要你站在这里，从现在起你想唱就唱什么，这里就是你的LIVE HOUSE,你会成为日本超级歌星；你是那种随便就被人杀死的弱女子吗？他对狼朗说：我没做过梦，这就是没做梦，梦就实现了。他对殴打咒骂他的警察说：元都不是你们家乡的名字吗？当他从拘留所被释放的那一刻，嘴里欢呼着“莫名其妙”，双手张开像鸟儿舒展双翅飞翔在马路上，然后，回头，愣住，那一刻的表情极其复杂，谁也读不懂他心里在想什么，是惊喜？是错愕？是惆怅？他望见了固力果唱片的宣传画在街头缓缓升起，那一瞬间他的表情被缓慢回放，然后定格。那是他和她共同的梦想，那是他要成就她的荣耀，那也是隔在他和她之间的惆怅。固力果加入唱片公司，乐队解散，他孤独地坐在屋子里不成曲调地敲着当时他们捡回来的钢琴，然后听到电话声，催命的电话声，从此他再也没有回来。逃命的路上，他因为自己“抢了车还要付车钱”而哑然失笑，抬头望见最后取他性命的警察，生命的最后一夜他整晚唱着那首MAY WAY。之后，他的爱人、朋友在青空为他举行火葬，有固力果和凤蝶为他编织的花环，有凤蝶的两大箱的钞票，还有狼朗悲愤的枪声为他送葬。那一刻他应该在天国微笑，只是不知道他最终选择的天国是青空还是故乡上海？


 


固力果——卓娜


她和两个哥哥也是来自上海的元盗，开始时以三人合作行窃为生，二哥被车撞了之后，她沦为妓女，哥哥也不知去向。再后来，偶然的机遇让她成为红歌星，最后又被打回了原形。她可以轻松自在着谈论她的工作，甚至说起悲惨往事时的冷静就好象那只是她听来的别人的故事。她以蝴蝶文身当作她曾经存活于这世上的唯一标志。我们看见她站在自行车的身姿，绚丽夜色下妖娆的舞姿，舞台上神情投入地吟唱，却几乎没有看到她颓废悲伤的表情，也许她就像她哥哥说的永远是个充满活力的孩子。她没有卖掉凤蝶而是把她留在身边，她对凤蝶说：你不能把自己卖得太便宜了。她对周围的人自豪地说：她是我妹妹，从今天起。她对飞鸿说的最动情的话是：我已经尽力了，飞鸿你也要加油；对不起，我成了歌星，甩了大家；我死了就再也见不到飞鸿了。她是妓女固力果，乐观善良热情的固力果。她撩人的舞姿，她温暖的身体，她深情而忧伤的吟唱曾在无数个夜晚抚慰那些异乡游子孤独寂寞的灵魂。他们对着她离去的身影高唱：元都女神——固力果，你是我心中的太阳。


 


狼朗——渡部笃郎


狼朗，藏身于青空，枪法精准的职业杀手，冷而酷，最重要的是帅。他的沉默寡言、低调的处事风格也许是种良好的职业素养。在小酒馆里和同伴春梅讨论上海帮的他戴着墨镜，墨镜下嘴角的弧线说不出的好看，那个样子像极了坐在椅子上清唱《灰姑娘》的郑钧，几乎觉察不出的微笑又酷似《龙票》里的黄晓明。他和其他元盗最大的区别是他对金钱和未来有着清醒的认识，这一点让他看起来像个世外高人。梁魁伪造日币的手段被他轻易破解，他成就了朋友们的发财梦，自己却超然事外，对朋友们纷纷走上黄金大道无动于衷，固守于青空做他的隐形杀手。当飞鸿沉浸在美梦成真的喜悦里，他冷静地送他一把手枪，让飞鸿“保梦”。最帅的一幕当然是在青空孤身独斗上海帮流氓，临危不惧、轻松化解灾难，顷刻之间消灭两大卡车的流氓。冷静、坚毅、果敢、义气，看起来简直是神话里的英雄。我们一直喜欢这样的神话英雄，不是吗？不管他们是否真实存在，他们是我们对抗强大恶势力的唯一希望。


 


刘梁魁——江口洋介


这是电影里头我最熟悉的面孔。《东京爱情故事里》吊儿郎当的花花公子三上，《同一个屋檐下》忍辱负重的大哥，《白色巨塔》里执著于理想的里介医生。现在他是心狠手辣的上海帮流氓王、元都伪造王。但是我们丝毫不因为他残暴的一面而憎恶他，对于一个黑吃黑的社会，他的残暴是他安身立命的手段，所以这一点仿佛是可以被原谅和忽略的。留在我们脑海里的始终是他温暖的微笑。当他被孩子们拦下车的时候，他毫不犹豫地选择救人，背着凤蝶奔跑在路上的时候，他也许想到了当年的小妹吧？在诊所里看到固力果宣传照的那一刻，他愣住了，那一刻心里最脆弱最柔软的那个角落被击中了，他对医生说起妹妹小蝶，对着照片做捏鼻子状，眼里有深深的疼惜。无论如何在我们心里他是个温情而友善的男子，我们无法推测他的未来，但愿他有全身而退的一天，这是我们对他由衷的祝福。


 


凤蝶——伊藤步


一个妓女的孩子，没有名字，一直到她遇到了固力果。应该说她一直是很幸运的，从一个女人辗转到另一个女人的手里，不知她心里是否有过恐惧？这些女人不知拿她怎么办，也许大家都自身难保又都不愿意伤害一个单纯的小女孩。最后固力果给了她安身处所，对环境和周遭的人群她一向有极强的适应力。她得到了大家的疼惜，所以她从幼虫破茧成蝶的过程似乎没有太多的疼痛。这在残酷的现实世界里几乎是个不可能的奇迹，也许冥冥之中有命运女神在守护在眷顾她。青空、元都俱乐部都曾是她欢乐的天堂，她和伙伴们一样满怀希望，寻找一切机会赚钱，但她的快乐是来自于金钱，而是来自于那份相濡以沫的温情，在那份温情的守护下使她能如洁白的莲花一样静静地绽放。同伴的命运流转促使她急剧成长，她从阿龙那儿学来的拳术居然让她成了小流浪汉们的老大，她勇敢而冷静地往自己身上打毒品，勇敢而冷静地穿越地狱般恐怖的鸦片街，勇敢而冷静地指挥孩子们从取款机里源源不断地窃取日元，勇敢而冷静地提着两大箱的钞票想买回元都俱乐部，又漠然地把它们扔到火堆里。她的勇敢而冷静已经具备了当一个杀手的素质，也许她可以成为第二个狼狼。


 


一群到元都淘金的元盗们，为寻梦为生存而挣扎，双脚陷在泥淖里，但爱和善良的天性让他们长出天使的翅膀，可以像燕尾蝶一样飞在灿烂的阳光里。
      </影评>
<有用数>833</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cyberboy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-29 18:08:35</时间>
<影评>
        记忆是个很玄妙的东西，其玄妙就在于一件尘封已久的往事，往往会被一个小小的细节唤醒，并且像绳索一样激起一连串的回忆。就拿电影来说，也许多年以后街边不经意听到的一段旋律，会唤起你对一部电影的全部记忆：画面，对白，情节……当然，还有看电影的人。

 

你以为你忘记了，其实你没有。

 

是的，我对有些电影的记忆，已经退化成对一首歌的记忆。这并不是在贬低这部电影，相反的，我特别喜欢这样的电影。至少，不管通过什么方式，它曾打动了我，并且留给我一个可以抓住的记忆的尾巴。这对于越来越不相信自己记忆力的我，是多大的一个安慰啊！

 

这次唤醒我的是一首叫做《My Way》的老歌，而这部电影，就是《燕尾蝶》。

 

看这部片子当然是因为岩井俊二，因为《情书》是我看过的为数不多的日本电影，也是我心目中最动人的爱情电影之一。不过从我看到《燕尾蝶》的封面开始，我就知道我将经历一次和预想中完全不同的观影经历。我看到的是一个完全不同的岩井俊二：昏黯的画面、边缘的人物、诡异的情节，和交织在一起的英语、日语、普通话、上海话、广东话……这一切都发生在圆都——一个欲望都市旁的小小的地球村。

 

凤尾蝶是什么？在岩井俊二的眼里，凤尾蝶是所有卑微、挣扎、脆弱、幻想、蜕变还有美丽的混合体。当然它不仅仅是在说小女孩凤蝶，也是在说这个世界里的每一个人：固力果、飞鸿、刘梁魁……（仅凭记忆，好多名字记不起来了，Sigh）我不喜欢用“震撼”这个词，但我不得不说，这部电影和我心里的一些东西产生了共鸣，那叫什么来着？心有戚戚焉？

 

《My Way》是这个片子里贯通情节的一把钥匙，也是让每个看完电影的人都无法忘怀的一段旋律。Frank Sinatra的嗓音有一种让人无法拒绝的磁力，更何况这更加让人心有戚戚焉的歌词，让你想把它从脑海中抹去，也难。

 

My Way

 

Frank Sinatra

 

And now, the end is near;

现在，我的末日将近，

And so I face the final curtain. 

面临人生的最后落幕，

My friend, I'll make it clear, 

我的朋友，我要说个清楚，

I'll state my case, of which I'm certain. 

向你讲述我的人生之路。

I've lived a life that's full. 

我活过一个充实的人生，

I've traveled each and every highway; 

我经历过每一段路途，

And more, much more I did, 

而更重要的是，

I did it my way. 

我用自己的方式。

Regrets, I've had a few; 

遗憾，也有一些吧，

But then again, too few to mention. 

算不上多，不值一提。

I did what I had to do 

我做了该做的一切，

And saw it through without exemption. 

洞悉世事，不求赦免。

I planned each charted course; 

我规划过每一段人生，

Each careful step along the by way, 

每一个细微的脚步，

and more, much more than this, 

而更重要的是，

I did it my way. 

我用自己的方式。

Yes, there were times, I'm sure you knew 

是的，你知道有些时候，

When I bit off more than I could chew. 

我曾背负不能承受之重，

But through it all, when there was doubt, 

但自始至终，就算充满疑惑，

I ate it up and spit it out. 

我还是克服困难战胜了它。

I faced it all and I stood tall; 

我挺直身躯，勇敢面对，

And did it my way. 

用我自己的方式。

I’ve loved, I’ve laughed and cried.

我曾经爱过，笑过，哭过，

I’ve had my fill; my share of losing.

我曾经满足，也曾经失落，

And now, as tears subside,

现在，当泪水慢慢沉淀，

I find it all so amusing.

我发现原来可以一笑置之。

To think I did all that;

想到我所做过的一切，

And may I say - not in a shy way,

我可以说，毫不羞愧地说，

No, oh no not me,

我没有虚度，

I did it my way.

我用自己的方式。

For what is a man, what has he got? 

男人究竟是什么，拥有什么？

If not himself, then he has naught.

除了自己，我们一无所有。

To say the things he truly feels;

说出心里最真实的感受，

And not the words of one who kneels.

而不是那些身不由己的话。

The record shows I took the blows -

时间证明，我经受住了磨难，

And did it my way!

用我自己的方式！

Yes, it was my way.

没错，这就是我的方式。
      </影评>
<有用数>363</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>青陌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-13 00:31:33</时间>
<影评>
        神是否赦免我们的罪？

你是谁，是看蝴蝶的小女孩，还是折断翅膀的蝴蝶？

反复吟唱着Myway，是否就可以义无返顾地飞奔？

我要回到我的青空。我不害怕。

那片郁蓝，难以治愈的伤。


火飞鸿。固力果。凤蝶。刘梁魁。狼朗。或许，真正让我们恐惧的，不是死亡，而是生存。

而他们，这些鲜活充满生机的人，在这样的世界里，骄傲而卑微，以不羁且坚韧的方式生长，他们悲伤或欢笑，都旁若无人近乎偏执。把一切都吞没的世界，他们躲在青空试图寻找梦想。我不知道他们是否如愿，火飞鸿看见蝴蝶般的梦想飞翔，凤蝶看见过蝴蝶般的梦想折断翅膀。透过那些钞票看到的世界，如此的不完整。


凤蝶坚韧淡然地成长，在目睹了那些坠落与死亡之后，在穿过那条布满绝望的鸦片街之后，世界封闭，固执地守护剩下的不屑与自由。我们又将以怎样的方式成长，回答看见的不解，等待未知的诀别。


所以那些人，无论活着或死亡，都选择靠近自由的方向。我会记得，当有着蝴蝶的广告牌在空中飞翔的时候，飞鸿脸上难以描述的神情。那些偶尔而来的梦想的闪光，是不是我们生存的本义。那些抛向火中的钞票，是否能让心灵，泛起温暖半许。


“天堂是存在的，当人们死去的时候，灵魂飞向天空，在碰到云彩的那一刹那，就会化作雨点落下来。” 


如果一切如此，就让我们继续这一场旅途，在与来日归途相隔天涯的旅途上，等待重生。看世界最后一场雨，能否洗清，我们的罪恶。



－－－－－－－－－－－－－－－



一直觉得，燕尾蝶是最能展现岩井才华的电影，长而不拖沓的剧情，自由的镜头和剪辑，出色的剧情，还有喜好的演员，岩井将其很好的融合，于是竟有了些史诗般的灰烬味道。


里面的歌是很喜欢的，Chara闪着光的的声音，纤细敏感如猫一般。很多人喜欢Chara，是因为那首myway吧，那样没有束缚的歌唱。自己更喜欢的是民谣风格的青空，吉他伴着慵懒的声音。电影里这首歌响起时，他们在青空玩耍一般，在垃圾堆里寻找宝藏，拳击，玩笑，喝酒，伏击路旁的车。还有歌的最后，飞驰的卡车，路旁的麦田，钢琴声疏缓地流动着，他们在唱，青空，青空。


再谈谈电影的原声碟，完全由配乐组成的那一张。觉得原声里，放弃人声部分是正确的，这样，才有了一张出色而深具画面感的原声。


大气而舒缓的演奏，中间会出现如水滴掉落般的旋律。音乐中想表达出来的，是关于晶莹与浑浊，关于飞翔与饶恕。最后再次出现的Theme Of Yen Town，相同的旋律，加入了弦乐之后，竟有了隔世一般的苍凉与气势，生命仿佛有了光芒，原来可以温暖如此。


音乐此时，有了一番独立于电影之外的意味。
      </影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>萤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-04 15:08:10</时间>
<影评>


    在日元还强劲的时候，岩井俊二拍了《燕尾蝶》，比起衰败之后才来反思的日本人，无疑具有更为客观而不含杂质的眼光。想想泡沫经济时代的日本如何牛气冲天，仗着有钱，连老大美国都不放眼里，对到日本淘金的元盗们的态度会好到哪里。其实，在上海土生土长的人士，对到上海打工的民工的态度，也不会好到哪里。换一个角度思考，觉得受歧视便是奇耻大辱的人们，未必不去侮辱更弱的人。而平和的心态，无论对普通人还是艺术家，都是很难得的。


    透过这样纯净的目光，从昏暗模糊的镜头中见证拾荒者的挣扎，与清澈唯美的暗恋者的情书一般令人动容，因为其中有梦想的支撑。


    拾荒者最大的梦想，就是发财，而且要发大财，只有这样，才对得起背井离乡在他国的领地吃的咸湿苦，才能告别卑微肮脏的生活，实现更大的梦想。已经觉得他们活着太不容易，稍稍敏感些便活不下去。而他们却在垃圾堆里没心没肺地笑着寻开心，在火堆旁一脸陶醉地听固力果唱《南海姑娘》。被放逐的只是肉身，纯洁的灵魂依旧执着于自己的梦想，不轻言放弃。


    所以，借着一卷制造伪钞的磁带，果然让他们成功了一回。这太象童话，点石成金，或许只不过是一个象征。他们砸下大把银子，建起了梦想基地，为固力果组建了Yen Town Ben。梦想达到顶峰，是火飞鸿一进宫出来，奔跑在大街上，转头看见印着固力果胸前燕尾蝶的巨型海报，缓缓升起。


    然而，梦想的泡沫吹到极致，破裂起来也很快。固力果出名后，又因历史记录被曝光而打回原形。火飞鸿落入警察之手，这次再也不会“莫明其妙”地出来了。只有凤蝶，那样忍耐、沉默，顽强的生命，在静寂中成长。漫长的等待和蛰伏，只为破茧而出的那一瞬惊艳。之前的痛苦，都不足道了。


    梦想实现过，便无怨无悔。火飞鸿被警察揍得满嘴是血，仍旧笑着说：YenTown  Yentown，不就是你们的国家吗？断气前，还唱了一宿的My Way，与谈笑赴死的革命党人有得一拼，真真是盗可道、非常盗。


    或许，真有他所说的天堂——不死的梦想就是天堂。


</影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>听风声音</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-17 20:57:14</时间>
<影评>
        固力果：

    妓女固力果。他们总是这样介绍。这是身份卑微的最好证明。以卖春为生，是圆都人用来谋生的正常手段。她的卑微就像是一株不知名却肆意生长着的植物。她被人追杀的时候给飞鸿打电话：“被杀了的话，就再也见不到飞鸿了。”而飞鸿对她说“你是那种随便被人杀的弱女人吗？”

    固力果讲着自己的往事就好像在讲别人的故事，她把自己的蝴蝶纹身做为自己存在于这世界上的标志，她弹着捡来的钢琴，头发在风中扬起。她在篝火边吟唱，——静默如草、却香气四溢。

    看电影时，我也总是想起在《燕尾蝶》中文版的小说里，固力果讲起自己的哥哥的故事。她说看到哥哥的死，“我哭不出来”，哭不出来，怎么办呢。固力果一边想，一边却流了泪。


飞鸿：

    飞鸿第一次出场的时候是和狼朗用弓箭偷袭过路的汽车，然后跑到汽车修理站守株待兔。他的头发枯黄杂乱从没有整洁的时候，脸上也常常都是污渍，但是他的笑容却非常明朗，让人倍感温暖。

    在“MY WAY”里他对固力果说：从现在起，你想唱什么就唱什么，这里就是你的LIVE HOUSE，创建一个乐队，让大家来听你唱歌，你会成为日本的超级歌星，怎么样，好主意吧？他坏笑着，一脸自作聪明的模样。

    在飞鸿的世界里，成就固力果的荣耀就是自己的梦想。这种梦想一直持续到他从拘留所中被释放出来的那一刻。飞鸿在路上飞奔，高举起双手像是一双翅膀，口中喊着“莫名其妙，莫名其妙”，一转身却看到固力果的海报在这城市的上空缓缓升起。他的笑容停滞下来，那时我们谁也不知道他在想什么，到底是惊喜还是惆怅呢？

   飞鸿说“天堂存在，但没有谁曾到达那里。人死后，灵魂飞向天空，在碰到云的那一刻，就会变成雨落下来，所以没有谁见过天堂。”但随即他又笑了，我乱说的。看来有些话还是不适宜讲出来。



凤蝶：

    凤蝶在圆都嘈杂的环境下成长，学会了求生的一切手段。在她的回忆里，有着这样一组画面：在房间里同陌生人做爱的母亲，厕所里飞翔着的蝴蝶，以及小女孩“妈妈，妈妈”的叫声。小女孩想要抓住蝴蝶，但是来不及，蝴蝶飞走了，她关上了窗户，于是蝴蝶被夹断了翅膀。

    不知道这是怎样的一种隐喻。蝴蝶的翅膀落在小女孩的胸口，毛毛虫便在那里等待成长。喜欢伊藤步当然也有《莉莉周》的部分原因，但是在《燕尾蝶》的表演里，显然她的表演要出彩的多。幼虫破茧成蝶，这个过程多少有几分疼痛。在青空，在圆都，凤蝶一直无所畏惧，她自己给自己注射毒品，跑去鸦片街纹身，成为一群小流浪汉们的老大。她躲藏在草丛里，在车辆驶过时冲过去强制洗车；她提着两大箱的钞票，想要赎回圆都俱乐部；从取款机里窃取日元；将钞票洒向飞鸿燃烧着的葬礼。

    比起其他人，凤蝶更有理由称自己是圆都人，因为她出生在圆都，成长在圆都，在圆都经历了所有的忧伤与喜乐。她不是移民，她在圆都土生土长，圆都就是她的家乡。想起飞鸿在惨遭警察毒打的时候突然发笑，他说“瞎说什么圆都圆都，圆都不是你们自己家乡的名字吗？”人们怎么看待圆都，在此刻突然变得非常地微妙。

    在影片的最后，凤蝶将磁带交还刘梁魁，并告诉他自己的名字。凤蝶，固力果给我起的名字。你知道吗？妓女固力果。刘梁魁拿起磁带，想起失散多年的妹妹，或许也想起了多年前他们兄妹三人初到圆都时的景象，那是在某一个平常的日子里，圆盗刘梁魁割开物主的袋子，然后扔给弟妹，既而他们在阳光下一路狂奔。

    也许这才应该是《燕尾蝶》真正的结局，我幻想着如此这般的场景。蓦然地，却想起飞鸿对凤蝶说过的那些话，“如果人最终的归宿是天堂，那我想知道天堂到底在哪？”


（整理磁盘时，偶然看到几年前写的一些关于《燕尾蝶》的评论，因为时间过得也久了，或许什么时候有感总会带着点当时的心情，可现在我一点也想不起当时是什么样的心情。）


</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>回忆之前</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-11 18:23:58</时间>
<影评>
           同样是岩井俊二的童话，同样是虚无飘渺的表达，却是不同于《情书》，《四月物语》那般纯白的爱情故事。关于蝴蝶企图愈窗而逃却最终折翅，关于爬行和飞升的过程，关于一个颜色沉着的疯狂都市。肉体的出卖者，吸毒者，杀手，同时说着日语汉语和英语的各色人种，他们便是童话里的人物。还有一个在极度腐朽的卫生间里追逐美丽蝴蝶的女孩的命运。这是一个纷乱芜杂不堪入目的虚构世界，这是另一种童话的表达。

  

    雅佳，幼时追逐蝴蝶的女孩，在母亲裸露的尸体面前和她对视，彻底变作生物圈最底层的爬虫。她离开“家”——那个由各式银盗人组成居住的洞穴般灰暗狭小的地方，这是一个可以被丢弃和忽略的地点，她母亲的死在我看来是该为她高兴得事。阳光从细小的天窗上照进来，像一把一把的剑，当一切被换算成金钱，贫穷的人便彻底没有幸福可言。雅佳，她那时还没有这个名字，“雅佳”——凤蝶的意思。胸前有着蝴蝶刺青的古力果，妓女古力果，她给了她这个名字。“你就叫雅佳吧”她说。

    雅佳幸运的遇见了古力果，身体上有着蝴蝶的图腾，她无法抛弃她，也许她无法把她和幼年的自己区分开来，她愿意带她走这条路。她给她讲她两个哥哥的事情，讲他们一起从上海来到银都，讲他们如臭水沟里的老鼠一般的生活，讲其中一个的惨死和另一个的失散……她说，我死的时候也是这样吧，连尸体也不会有人认得，所以在胸前刺上蝴蝶，希望有人认出我。她转身问她，你也想要吗？她在她胸前画上一个蝴蝶的幼虫，你还是孩子，所以是幼虫。雅佳，对了，你就叫雅佳吧。

    两个追逐蝴蝶的女孩，她们相遇。


    在摇摆的镜头里出现了肖飞鸿——英俊却肮脏的外表，始终喜欢裸露胸膛在风中奔跑，我最喜欢的一个人物，喜欢他的固执，不羁，狂奔，大笑和死亡，在他眼里，原始欲望没有丝毫的羞涩，反而越发张扬。还有狼朗——我认为的本剧中最聪明和刚强的生物，真正身份是一名狙击手，他仿佛早已完成了所有的蜕变。雅佳跟着古力果来到了“青空”，加入了青空的生活。这个集维修站，夜晚最底等的露天酒吧，垃圾回收场于一身的郊外地点，几个铁皮车厢组合起来的地方，哪怕做一些不法的勾当，也只是一个目的，继续存在，继续生活。一个从始至终都温馨和充满旺盛生命力的地点。


   走廊和房间，潮湿，破烂和灰暗，哪怕是在阳光明媚的白天。


   “古力果，我心中的太阳，银都的女神……”几个棕色皮肤的人用意大利语唱着。飞鸿带着醉意说：意大利歌和老酒，根本不配！我第一次察觉到他和古力果的爱情。在接下来的故事里，依然没有更多的笔墨来渲染这段爱情，但它还是顽强的在结局时刻变成最销魂的乐章。蝴蝶——不管赋予它多少含意，终究还是爱情悲剧的象征。


    YEN TOWN CLUB开幕了，古力果可以尽情地歌唱，并且有唱片公司看中了她，到此为止，我以为他们的梦想实现了。“你盼望过实现梦想吗？我觉得我实现了，还没有开始盼望，便是实现了。”飞鸿这样对朗说。背景里是那架旷野中的风车……

  

    把纹身当作你身体的一部分，它会改变你的个性，甚至命运。这是一门艺术，需要依靠想象，就像占卜师。跟我说说你第一次看到蝴蝶的情景，尽力想象。

    在给雅佳纹身的时候，在这里，我们发现了一个窗口，一个隐喻，获得飞升的代价，原来是折断翅膀。


    肖飞鸿从不曾背叛他爱的人，这一点我必定要为他洗刷清楚。因为曾在一本书的影评中看到过“深爱着她的肖飞鸿出卖了他”这样的话。我们可以在古立果被追杀的那一幕里得到答案，她说着：飞鸿，你能原谅我吗，我不要了大家……他只是终日里守着那架垃圾场里的钢琴，弹一两个简单的音符，过着零乱的生活。他说：傻瓜。他怎么会怪她，他只愿她能飞翔。是她自己出卖了自己，他不过是成全她的梦，哪怕只是假象。

     这个一直遵遁着自然蜕变过程的生命，最终成为了悲剧的定点。当他口吐鲜血将一张张钱塞进嘴里大笑时，我悲伤的感觉到他会死。他是唱着my way死去的，唱了一整夜，我为他感动。白天的时候，已只能看见那已有些发紫的尸体。

     那个悬念便在这个时候揭开，我们重复看到他在大街上奔跑的镜头。这一次，我们看到了他所看到的东西——是古立果的海报，上面印着她胸前的蝴蝶。只是，他再不能看她飞翔了。

     飞鸿的梦想便是古立果，他甘愿为她死。

     刘梁魁的梦想是某一天可以回上海，雅佳的梦想是能用无数的钱，废纸一样的钱赎回 YEN TOWN CLUB，赎回快乐，朗的梦想是守着青空守着他的世界，古立果的梦想是什么？在飞鸿死的时候，我想她已经折翅。

 

     古立果和雅佳，两个胸前有着蝴蝶纹身的追逐者，她们静坐在那里，哼着my way的曲调，编织着白色的花环，给一个马上将要灰飞的身体。到了最后，仍然没有蝴蝶的飞升，只看到一片一片的金钱，像蝴蝶一样飘进火里，让人产生错觉，和装着飞鸿尸体的破车一起，在旷野里燃烧。接触天空。

     这个时候，古立果才开始让人心碎的哭泣。我们也应看到阳光灿烂下的“青空”，至少在那里导演还为人们留下了一片梦想中的家园。

     刘梁魁最后应该会死，但我们没有看到这个镜头。磁带又回到了他的手里。当我们试图从这嘎然而止的镜头里明白什么的时候，和影片开头同样的旁边将全部所有围城了圆。就是这样的一个虚构的时间，一个生物学家的后院，阴暗垃圾堆上的美丽蝴蝶……

 

     我们无法了解蝴蝶真正的美丽，因为我们无法把目光提前到它痛苦的蜕变时期，我们只注视她的美丽和翩阡。然而，和所有卑劣的真相相比，它们幼年时的简陋也是一种完整和美丽。只是，哪怕拥有了一幅美丽的翅膀，也不一定能够飞翔。

    

     如果窗外有风，我就有了飞的理由。哪怕代价是折断翅膀。


    


 
      </影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>littletwo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-26 12:31:29</时间>
<影评>
        首先，影片故意夸大、渲染了外来（外籍）务工人员与本地居民之间的矛盾，不利于维护社会安定团结。

其次，片中涉及大量例如制售假币、卖淫、诈骗、抢劫等违法犯罪行为，与我国目前和谐社会的状况不符。

第三，本片中的刑讯逼供情节意在丑化人民警察形象，有悖于新时期的和谐警民关系。

最后，片中的女性裸露画面充分体现出此片的低俗格调。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>陳分奇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-14 02:55:45</时间>
<影评>
        一個劃時代地包羅萬象的偉大電影創作。


劃時代在於岩井俊二的電影技法；包羅萬象是其題材涉獵範疇的寬廣；相加起來，成就了本片浩瀚偉大的魅力。


 

我並不長於電影技法的分析解讀，唯目不暇給的凌厲影像和有如親歷其境的場境氣氛營做叫人完完全全脫離身處的不論是閒適還是緊逼的空間，一同走到俊二為我們鋪展的時空裡；就算不深諳電影語言的修辭，看到能如俊二般，在先進和落後的環境間交錯穿梭而臉不紅氣不喘，何其自然而然。作為觀眾的又何妨讓俊二牽著鼻子走兩個多小時，見證俊二粉碎固有影像框架及盡情捕捉那一刻四散的、倒影著前方未知的、卻有如旭日初升的萬道創作金光的琉璃粉末。恰如要抓住無數一閃即逝的絢麗火花，可一而不可再，可遇而不可求。猶幸我們現代人有種叫作ＤＶＤ的東西，該可把上述的玩火行徑安全化和效率化。


 

題材涉獵之所以是包羅萬象，隨了是因為此片探討了一點又一點如人性考驗、理想追尋的真善美、愛情和殘酷的社會現實外，在這點與點之間有把它們連著的一條條線所形成的課題，如愛情與理想追尋之矛盾，社會現實帶出的人性考驗等等。點線相依縊含千絲萬縷的關係，這複雜性叫人一時間難以消化。俊二傾力而出的燕尾蝶一邊憑出色的氣氛凝住了觀眾在圓都奇異的時空裡，一邊又把一個個人生大課題密集地托出讓人思考。作為此片的觀眾可夠忙了，腦袋裡的理性與感性層面得無間斷地交替運用，才得已勉力跟得上俊二為我們準備的這個包羅萬象的燕尾蝶拙壯成長邁向偉大之旅。


 

還記得到了劇的中段，火飛鴻於「青空」裡跟鳳蝶談了一個奇怪的天國論。他說人死了變成靈魂，該往雲朵後的天空上去；因為那能看到卻總抓不住、能出現在夢想裡的模樣卻從未有人能實在的告訴別人的遙遠的只有美好的存在才配得上稱為天國。這本來尋常不過，但飛鴻他突發奇想說，靈魂根本衝不過厚厚的雲，全部也得掉回地上，所謂天國其實就是我們身邊的週圍的原地。


 

飛鴻搖頭道這只是個玩笑，但俊二又哪會放些無意義的對話進來呢？實際上「青空」裡的眾人都經歷了一個死亡，找到了他們的天國；那是一個精神上的生命完結，一個精神上的天國。肉體生命或許只有一次，但，精神呢？有人一次的肉體生命裡從一而終，就只有這麼一個精神生命；然而在一次肉體生命中能活上好幾輩子不同精神的也大有人在。


 

所謂精神，是我們處世為人的價值與信念。一年間、一月中、一天裡所經歷的無常世事都可能改變到我們整個的價值與信念。當我們固有的一套給整個反轉了時，那好比靈魂的精神生命將會完結，取而代之的將是一個全新的精神。精神生命交替過後，雖仍用著同一副軀體，活在同一個社會，幹著同樣的事，我們眼中的世界定變得全然不同。而這個改變了的世界觀究竟孰好孰壞，就得看我們距離精神的天國還有多遠了。



說了很多，都是想要指出「青空」裡的眾人經歷了偽鈔機帶來的一整段風波爾後，新生的精神找到了屬於他們的天國「青空」，雖兜了一個圈拐回原處，但新的精神生命讓他們看到這個本就在他們週圍的「青空」變美麗了，他們不再在乎圓盜的身份，也不再考慮抓錢回家，他們願意留在這個永恆美麗的天國之中。



這是一個精神進化的故事，一個幼蟲長成華麗燕蝶的紀錄，也是一段向永恆美麗天國追逐的傳奇。
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Comel</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-15 23:51:19</时间>
<影评>
        初识岩井俊二自然是由于大名鼎鼎的《情书》，印象文艺而清新。因此看到《燕尾蝶》的时候有点意外，这真的是岩井俊二的作品吗？跟干干净净的《情书》相比，这部以黄色为主色调的作品略显脏乱。


对于这部作品，岩井还是营造出强烈的风格，拜金、迷失、都市化、梦想与友情等主题相互交织，共同构成一个庞大而复杂的情感磁场。通过岩井的mv般的镜头剪辑+还算契合主题的ost，一下子就营造了一种文艺青年所钟爱的特有氛围。在这一点不得不说岩井俊二是相当有一套。


不过氛围底下的故事，却说得一般般。前半段还算紧凑，雅佳母亲死后，投奔古力果一伙，生活贫困但还算开心，一次意外获得横财；与此同时，黑社会线索引入，于是主角一伙的命运充满悬念。到此为止，电影情节节奏还是不错的，既可以走向剧情片的路子，也可以走向富贵之后梦想破灭的方向。


但岩井的处理则与众不同，首先是黑社会线索戛然而止，那么前面的闪亮登场意义何在？其次是重点刻画富贵之后的造星行动，但由于种种原因，主角一伙被拆散：古力果成为巨星（脑洞开得很不错），飞鸿遭受牢狱之灾，雅佳打酱油……这段时间，电影没有主要的线索，反复在数人之间切换，事事交待但却什么都没有交代清楚，电影散得像一盘沙子。或许这可以解释电影中后半段为何这么多mv场面。


好不容易到了高潮时刻，但高潮的营造也是莫名其妙。首先记者的角色设置毫无意义，如果说记者的出现就是为了披露古力果的身份也就算了，但还没来得及动手，黑社会已经找上门来了，这记者的酱油打得够大瓶的。其次黑社会找上门与飞鸿被抓是同时发生，但双线叙事毫无联系，没有产生必要的紧张感，而且飞鸿劫车还得付钱只能说是黑色幽默了，但这部电影是喜剧吗？破坏了电影的基调；最后黑社会一伙莫名其妙被朗干掉了，黑社会老大竟然毫不知情……


关于剧作的逻辑及节奏实在太乱了，或许这是文艺青年导演的风格作风吧。虽然看得一团糟，将本该拍的不错的故事给糟蹋了。但岩井的才华还是留下一些不错的片段，情节虽然很快就忘了，但依然记得电影所营造的氛围及感觉，还能记得朗的酷炫以及古力果唱的那首《南海姑娘》。有佳句而无佳章或许说的就是这种情况吧。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>J号枪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-06 12:58:46</时间>
<影评>

       岩井俊二这一部完成了他“拍片就要极端”的誓言，果然从一个极端走向另一个极端，从日式小清新走向了黑暗重口味。很多人不喜欢这一部，可能是其中对中国人的描述，不过哪个国家的新移民群体不是这样呢？不必妄自菲薄，从几百年前的欧洲新移民来到美洲一直到现在的中欧新移民到西欧北欧，全部都是在干一样的事情。就当成是新移民群体的集中反映吧。
      纵观全片，你反而会发现岩井俊二没有任何贬低中国人的意思，甚至我觉得他对日本人和社会的批判要更深刻一点。每个人都是生活所迫，包括那些片中那些表面上衣冠楚楚的日本禽兽。
      不过能把一部犯罪电影拍得小清新范儿十足，恐怕也只有岩井俊二做得到吧。跟韩国犯罪电影完全不同的是，他给你阳光和希望。
      作为一部96年的电影，摄影手法、角度和用光却有着超越当时时代的前瞻性，逆光和跟拍手法当时用的极少，我记得当年连《这个杀手不太冷》还是在沿用老式机位吧。今年是2014年，再看起来却依旧超越了大多数国产片，哎，长叹。
      音乐超级棒，那段SundayPark应景动听（逆光的拍摄手法20年后运用到了《超人 钢铁之躯》里面，，我还是很关注摄影。。哈哈）
      长残之前的伊藤步绝对是全片大亮点，多么让人一见就心生好感的姑娘啊，难怪妓女固力果初见她，就那么拼命把她当妹妹一样保护起来，不允许任何脏手碰触她。岩井俊二也算是捡到宝了，没有高中时期的伊藤步就没有燕尾蝶。
       很多人看这部片，感动的点都不一样，不再剧透了，值得收藏的佳片。
      

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
