<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>加菲猫2 Garfield: A Tail of Two Kitties</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2172910210.jpg</封面>
<导演>蒂姆·希尔</导演>
<演员>布瑞金·梅耶 / 詹妮弗·洛芙·休伊特 / 比利·康诺利 / 比尔·默瑞 / 伊安·艾伯克龙比 / 罗杰·里斯 / 露茜·戴维斯 / Lena Cardwell / 维罗妮卡·阿利奇诺 / 简·卡尔 / 奥利弗·缪尔海德 / JB·布兰科 / 维尔内·沃特森-约翰逊 / Russell Milton / 本·法尔科内 / 布莱斯·列侬 / 朱迪斯·沙克妮 / 梅兰妮·托尔伯特 / 罗斯科·李·布朗尼 / 格雷格·埃利斯 / 鲍勃·霍斯金斯 / 珊农·奥斯博内 / 蒂姆·克里 / Joe Pasquale / 简·丽芙丝 / 简·霍洛克斯 / 理查德·E·格兰特 / 维尼·琼斯 / 瑞斯·伊凡斯 / 吉姆·皮多克 / 尼尔·迪克森 / 罗宾·阿特金·唐斯 / 吉恩·吉尔平 / Andy Kreiss / 霍普·利维 / 贾斯汀·沉卡罗 / 玛丽莲·德·马尔科 / Penny Smith / 乔·唐尼 / Martin Tyler</演员>
<简介>慵懒搞怪的加菲猫又回来了！
                                    
                                　　这次加菲和主人乔恩（Breckin Meyer 布瑞金•梅耶 饰）远赴英国旅行，一路上它花招不断，主仆俩闹出不少的笑话。巧合的是，伦敦有一只出身名门的猫和加菲长得极其相似，阴差阳错之下它们互换了身份，加菲因此享受了一把它梦寐以求的奢侈而豪华的生活。
                                    
                                　　贵族猫继承了主人的泼天财富，引起了主人贪心亲戚达吉斯（Billy Connolly 饰）的忌恨。达吉斯坏招频出，意欲置其于死地，我们的假贵族加菲面对这个凶险的敌人该如何招架呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>麦芽儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-16 00:55:27</时间>
<影评>
        这胖肚皮的确有几下子，影院里的大人小孩笑声不断，直到散场个个看起来嘴角还挂着笑余尤未尽的摸样。


没错，如果可以，我愿意象加菲猫一样的生活。


NO。1 ENJOY。别说人家好吃懒做，那叫知足，一碗意大利肉陷面，一个遥控器，便是足够好好享受的一天，虽然偶尔也做做什么女王的小猫之类的小梦，但还是肚皮滚滚地过着。做个好高骛远地美梦没啥大不了的，可别整天跟个丧家犬似的白日梦不断唉声叹气，学着人家加菲实在点，ENJOY最简单的生活，多好。


NO。2 够义气。别看他给主人搅局，那不过是人有人眼猫有猫眼，不同审美罢了，使了小坏无伤大雅，真的到了关键时候，比如某坏蛋要调戏，人家加菲立马挺身而出，谁欺负我好朋友的朋友是不可能地。再说对小狗奥迪，别看整日里老欺负他，哎，说来也怪那小奥迪死心眼一个，不够聪明老被刷，可要真到了关键时候，加菲拉着小奥迪一起跑。所以说了，偶尔的小坏耍耍不能那么计较，要看本质地。


NO。3 不自卑。一个从死胡同长大的加菲即便再怀疑是否有皇家血统，可是没经过正统的皇家训练，你就真的有百分之两百也是没用地。可加菲并不觉得自卑，虽然听见别人在背后说三道四也很伤心伤感，可也不会来了什么大转性地成为别人想他成为的样子。这话说的好啊，第一只有一个，能做的是唯一。加菲我就是加菲，我可以带领大伙做意大利肉陷面，还能出谋划策玩出花样，管你是皇家还是红家，最后的快乐在谁那儿谁就是赢家。


NO。4 哎，N多的人喜欢。使个坏眼神也能算上是可爱却不可恨。这番人缘实在羡慕都来不及。

。。。。。


如上所述，学着像加菲一样幸福快乐满足地生活，偶尔使个小坏加点调料啥的，生活就非常阳光美好拉。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>善者不辩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-30 18:19:50</时间>
<影评>
        我很爱看电影，但并不打算为自己标榜高雅。因为，我所爱看的电影多数都是诸如喜剧片、动作片一类的商业电影。


加菲猫，正是我所喜爱的一部喜剧片。记得小的时候，我就非常喜欢加菲猫系列的动画片。应该说，动漫里面的加菲猫跟电影里面的还是有区别的，至少我感觉那一个活跃在“平面”上的加菲猫生活得更有“哲理”；而“3D”版的加菲猫则充满了商业性的搞笑风格。从这个角度来说，动漫似乎还是更加经典一些。


不过，现在这个“加菲猫”也非常讨人喜欢！上一部作品里面，加菲猫的搞笑形象就让我足足笑了一个小时。现在，它又回来了！


在这一集里面，加菲猫没有让我们失望！它所擅长的热舞和古怪仍然魅力不减。懒散的生活态度，对美食的孜孜不倦——简直就是我所追求的生活啊！唉！只有羡慕的份了！尤其是每一次都不会放弃表演的机会，就像它在动物收容所里的牢笼里之时，大喊着：“You hear me, warden?! I have the rightto remain silent! Anything I say can and will be held against me 0in a court of law! And I have the right to an attorney, too, pal! And if I can&apos;t afford one,one must be provided for me by the court!Never mind!”很爱演戏啊！


剧中的另一个亮点是两只猫相遇那一个——“王子”冒充加菲猫的影子。加菲猫不停的做起个性动作，而“王子”刚开始还故意模仿，显然后来也为加菲猫的古怪所惊异，只能跟着摆出最后的“pose”来蒙混过关。但“王子”显然低估了加菲猫的实力，但加菲猫拿出“大招”之后，“王子”还是素手就擒了。嘿嘿！这一招太绝了！“王子”最后只有翻着白眼，倒在地上了。


在各电影中，续集能赢得喝彩的不多。加菲猫在续写着自己的经典之路，一路走好！


http://silentnowcn.blogspot.com/2006/09/2.html

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>温吞吞</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-10-02 14:58:51</时间>
<影评>
        上个星期刚刚重温了一遍加菲猫I,台版的配音再次逗得我哈哈大笑.

&quot;老姜,你吊马子吊了条狗回来啊,你连马和狗都分不清了啊.&quot;^_^

言归正传,加菲2其实拍得并不怎么样,充满了好莱坞得俗套,但没办法,我本来就不是来看剧情的,只要看到那只&quot;橘色的大肥球&quot;,心情就不由地high了起来.为了条理清晰,我以七宗罪的形式来说.


Gluttony 暴食

每次看加菲,我的食量都会在短时间内翻番.每次看到这只肥猫把比自己还大的馅饼吃下去,我总有一种冲动去买点什么喂喂自己(包子?)

随便一个馅饼就能把他拐跑....真替老姜不值啊.

&quot;....阿姆斯壮踏上月球时说这是意大利面上的一小步.这是梦想之物,神砥之食....&quot;

还好意大利面不是个牌子,不然这广告做得那叫绝.


Greed 贪婪

加菲的字典里大概永远没有知足这两个字.老姜的爱也好,意大利面也好,电视节目也好,无不是多多益善,这集中加菲的星期一厌恶症终于爆发了,&quot;以后再也没有星期一了,我宣布今天是星期二....&quot;


Sloth 懒惰

如果用Eason的一句歌词来形容加菲日常的心情的话,那一定是&quot;躺在沙发上动也不想动,看着银幕上的脸孔.&quot;加菲已经懒到了什么地步呢,他已经懒地做个人了,还是做只猫最适合lazybone.


Envy 嫉妒

毫无掩饰地知道加菲很想独霸老姜的爱,因此他嫉妒Odie,嫉妒Liz,看到片头他对老姜说:&quot;不行,我们不是男女之情,最多只是主仆关系.&quot;时,所有人都看出来了吧,老姜对加菲来说也不过是个很有感情的仆人而已.


Wrath 愤怒

其实愤怒是件很伤神的事,根本就不属于加菲这么懒的生物,不过为了Odie和老姜,这只肥猫偶尔也会表现一点愤怒的征兆,当然只是一点哦,多了可就浪费力气了....


Pride 骄傲

当这只肥猫慵懒地坐在沙发上,说自己是王子时,估计所有人都见怪不怪了.这只眼高于顶的懒猫,一定是认为自己是天底下最高贵的生物了.对Odie的颐指气使说明他一直都觉得自己智商很高...其实这一级里智商最高的不是任何人,恰恰是Odie,一只看得懂报纸和宣传单的狗....


Lust 淫欲

这个......不好意思地说,实在和加菲八竿子打不到了.追求异性这种高体力,低产出的劳动更不适合加菲了,你能想象加菲拿着馅饼去向母猫献殷勤吗?不过按照好莱坞的思维,倘使加菲还有第三第四第五集的话,一只胖胖的母猫的身影是一定会出现的......



最后.....加菲你再不乖的话,下集就拍加菲狗了哦
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>老妇女</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-08-15 23:43:33</时间>
<影评>
        我跟老妇男说，你又不是我们动画界的，过来看什么？

老妇男说，他是小朋友，所以要看。—_—|||

SO，两个老白痴夹在低幼儿童中看得前仰后合~~~~~~

还算不错拉，我没看过1，但听说不怎么样，一直对加肥猫上大屏幕有抵触情绪。

结果看了2，觉得还可以拉。主角找的都还算符合漫画造型，呕地同学跟肿同学，简直是怎一个饼印啊，厉害。

加肥做的还算满细的，特点抓的好，表情特别充分。

我还算满意。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Richi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-01 21:29:41</时间>
<影评>
        《加菲猫》的剧情简单，从这个角度讲应该算是一部没什么可说的电影，但是换从另外一个角度讲，却有着充分的、值得一说的理由，那就是大胖猫加菲。


对于电影版加菲的形象，褒贬不一，我个人倒是非常喜欢。电影版加菲不仅像漫画版加菲那样爱好意大利面、仇视星期一、经常倒在沙发上操纵电视机遥控器、偶尔不忘欺负下傻狗欧迪和主人强，甚至还热衷于摇滚乐且舞姿卓绝，表情则更是丰富、夸张，再配合它毛茸茸、胖嘟嘟的外形以及硕大的眼睛和眼皮……于是就构成了这只相当酷的猫。


突然很想养一只和加菲一模一样的猫作宠物，不仅要有和它一样的外貌和体形、更要有一样的习性和才艺——哪怕是被它修理得很惨呢。说到猫，记得上小学的时候曾有过一小段养猫的经历。那时候我跟爷爷奶奶住在城里，老爸则远在怀北工作，不是每天都可以回家。一次回家，老爸用了个纸盒冒着在火车上被逮的危险带回了一只小猫。小猫是黑白色条纹相间，应该不是那种特别讨人喜欢的外形，因为老妈说是一窝猫仔被挑到最后，剩了这么一只饶给了老爸，也不知道她说的是真是假。刚到家里，小猫似乎很认生，经常藏到犄角旮旯，稍带脚儿地解决一下大小问题，这使老妈相当的头疼，于是注定下猫猫被送走的命运——虽然在很短的时间内我就已经和它建立下深厚的情谊。猫猫被送给怀北的一位叔叔之后，我曾去看过它，但不凑巧的是那位叔叔刚好不在家。我只能在窗外、门外叫着猫猫的名字，它不光在屋里“喵喵”地响应着我，还把爪子从门缝伸出来。当时真是哭得很厉害，不过最终也没有把那位叔叔给盼回来。这件事得算是我和小动物最有交情的一次经历了。


大爷家也养过一只猫，养了很多年。这只猫不喜欢理人，至少是不喜欢理我，它总是在我向它打招呼的时候，完全不加以理会，自顾自地散步。它总是趴在沙发上，晒着太阳睡觉，若是有人胆敢在这个时候搅扰到它老人家，它会用那种细长瞳孔的眼睛充满敌意地瞪着你。什么时候太阳西斜下去，它才会从沙发中站起来，把脊背弯成个“弓”型抻个充分的懒腰，然后旁若无人地走开。从这个时候起，我就开始不喜欢猫了。每当我动了要养宠物的心思，心中的天平总会在狗和猫之间偏向前者。


工作中遇到过一位爱猫的姐姐，一讲起猫两只眼睛就“刷刷”放光。她跟我说，猫猫就像人一样，小的时候跟人比较亲，长大之后形成了自己的性格和想法，跟人也就疏远起来。想想，貌似还真是这么个理儿。如此说来，我大爷家的猫也得算是个性十足呢。


看过电影《加菲猫》，相信导演必定是像加菲主人强一样的爱猫之人，否则真是很难想象他是如何把猫猫的姿态、动作展现得如此生动、准确、妙趣横生，从中，也让我有机会重新发现到猫猫的可爱一面。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>21号</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-12-22 21:24:23</时间>
<影评>
        自从吉姆·戴维斯创造了加菲猫这个人物之后，这只肥猫和他那永远也填不饱的胃口还有被他捉弄的小狗欧迪、主人乔还有邮递员等等等等一干人都成了风靡全球的卡通形象。加菲猫风靡的原因可不仅仅是因为他的胃口和他捉弄人的本事，而是他独一无二的人生观和世界观，《读者》曾经把加菲猫和同样出名的Bobdog做对比，这两个形象同时表现了世人安图享乐和深刻思考生活的两种生活姿态，但可惜的是，这部电影所能达到的逗乐效果远远超过了加菲猫闲来无事在沙发上一边拿着电视遥控器一边说出的那些名言

 

加菲猫的两部影片实际上都讲了两个漫画系列以外的故事，其大致流程都是加菲和他的朋友们遇到了一些麻烦，这麻烦可能是加菲玩世不恭的心态和行为所造成的，也可能不是，例如在这部片子里就是因为那一个跟加菲一模一样的“王子”被扔出庄园引起的，影片都需要一个不断的被加菲虐待的大反派，读需要加菲最后良心加智商加小宇宙大爆发把大反派一举击溃，好得到一个皆大欢喜的结局。可惜的是，第二部没能摆脱第一部的俗套，这使得观众们在看电影时不停地为加菲的鬼点子而大笑或是叫好，而在走出电影院后却很难再记得这部片子里面究竟发生了什么

 

特效制作方面，华纳有了哈里·波特系列的经验，果然是更加炉火纯青，本片再度采用动画制作的加菲猫与真人真动物共同出演的方法，而且还要做出两个加菲猫，不过难度更大的恐怕不是制作卡通或是利用特效将卡通形象融入影片，而是让那些真实的动物演员一举一动都与剧情、与配音相协调，华纳公司毫无疑问一定雇佣了不少专业的驯兽师，这一点，的确很多其他以动物为主题的儿童片是无法企及的

 

关于这次买的D9的花絮，有主题曲&quot;Come and Get It&quot;的MV，一个辨别照片游戏和一个迷宫游戏，不过最有价值的应该是加菲猫的原作者吉姆·戴维斯手把手地教观众画加菲猫、欧迪和Pocky熊，此外，这张碟收录了全屏幕剧场版和宽屏版两个版本的影片
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>眼药水</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-10-27 13:19:07</时间>
<影评>
        猫猫还是那只可爱的猫猫，狗狗变聪明，可是纵观全剧，还是拯救行动.....只不过由拯救audi,变成了拯救贵族版garfield。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿修罗</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-10-21 18:50:03</时间>
<影评>
        世上的另一个我

 多少人在讨论着这个话题,从电影&lt;两生花&gt;到矢泽爱的NANA,于是我便真信了上帝造人时会留一份拷贝,只可惜&quot;时间*空间&quot;的立体计算太过复杂,让我们相遇的几率一下子微乎其微.但既然今夜闲来无事,也不妨想象一下另一个我在做些什么.

 也许他家财万贯,因为我没有;

 也许他俊美倾城,因为我没有;

 也许他学识渊博,因为我没有;

 也许他妻妾成群,因为我没有.

 别问我为什么把他想象的那么好,你知道,我们都希望任何与自己占边的东西美不胜收,尽管那并没有必要.

 我想我们应该是互补的,散落在世界的两个角落.身边很多朋友,仍然觉得自己孤单.对于彼此来讲,我们每一个都是珍品,因为只此一个,不可多得.对于其他人来讲,我们永远成不了艺术品,我们知道艺术品的定义在于他的不可复制性,都批量生产了,还有什么好货色.

 即使这样我们也一直愚钝,上帝也许那天开恩,吧千万分之一的相遇机会赏赐给我们,让我俩走在街上擦身而过,结果如何?

 结果我回过头大骂:你这人长没长眼睛,怎么走大街上还撞人啊!!!之后背对背,向两个方向越走越远…… 
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>水渔民 lf</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-29 09:55:47</时间>
<影评>



“比《猫和老鼠》更人性化，比《史诺比》更幽默




世界上最懒最酷的猫




集人性弱点之大成的小懒猫
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nuts</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-26 00:38:00</时间>
<影评>
        在电影院看的，所以效果不错，感觉也不错，推荐！


觉得剧情和动画相对加菲猫1来说都没有什么出彩的地方，唯一觉得出彩就是中文配音了。


可能是我在网络上混久了的缘故吧，看译者能把国内的网络术语灵活恰当体贴的用在剧中，堪称经典！当然，如果你看的盗版活着你对网络术语很陌生或者很反感的话就另当别论了。


哈哈哈哈，口水男......
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
