<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>莫茜 My Days of Mercy</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2560622521.jpg</封面>
<导演>塔莉·埃泽尔</导演>
<演员>凯特·玛拉 / 艾利奥特·佩吉 / 伊莱亚斯·科泰斯 / 艾米·西米茨 / 布莱恩·格拉格提 / 博·纳普 / 托尼娅·皮金斯 / 杰克·罗宾森 / 查理·肖特韦尔 / 乔丹·崔威里恩 / 凯文·克劳利 / 丹妮丝·达·维拉 / 威廉·威利特 / 大卫·皮廷格</演员>
<简介>露西（埃利奥特·佩吉 Elliot Page 饰）和玛莎（艾米·塞梅兹 Amy Seimetz 饰）的父亲在八年前因为涉嫌谋杀了她们的母亲而被关进了监狱候审，姐妹两人坚信父亲的清白，但唯一能够帮助父亲摆脱死刑的方法，就是不断的上诉，呼吁废除死刑。
                                    
                                　　在一次抗议活动中，露西邂逅了名为莫西（凯特·玛拉 Kate Mara 饰）的女子，虽然莫西在死刑问题上持有着和露西相反的态度，但与此同时，莫西身为一名律师，能够给露西的父亲提供法律上的有力援助。以此为名义，露西和莫西开始了频繁的联系，两人的关系从起初的针锋相对逐渐变得你侬我侬，随着时间推移，她们的感情逾越了单纯的友谊。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>veridisquo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-23 20:11:14</时间>
<影评>
        其实在写之前，很想把题目改成“如何尴尬地接受Ellen与Kate两位好友的床戏”，因为她俩关系太好了，而这部电影的三段床戏尺度都要溢出银幕了，看得我眼睛真的不知道该放在哪里。


在2018年墨尔本酷儿电影节（MQFF）看的这部电影，全场被一群各色各样的墨尔本中老年蕾丝边包围着，和朋友作为少数派的Asian yong ladies，因为这部电影的确很幽默笑点也很足，时不时听到周围的阿姨们传来非常slay的大笑，就更加觉得这部电影好笑了。


电影英文片名叫做“My Days of Mercy”，其实全篇也围绕着“mercy”这个单词展开，意为“仁慈、宽容、怜悯”。影片展现的是政治观点对立的Lucy(Ellen Page饰)和Mercy(Kate Mara饰)如何在示威中坠入爱河同时各受纷扰的故事。双方立场的不同在于是否对疑犯执行死刑。就跟片名一样“My days of Mercy”, 重点在于如何在这种纠葛中对人施予宽恕或者被人宽恕。影片开始不久，两位女主刚刚认识的时候，Kate Mara想要握手并自我介绍说“Mercy”,而此时Ellen饰演的Lucy甚至还没反应过来对方在自我介绍，以为mercy是对方说的那个代表宽恕与仁慈的单词。然而私以为这条主线故事并不强，以至于在后面被Mercy和Lucy二人的感情线超过了。三段床戏加上二人非常好笑的恋爱场景，以及时不时闪现的荤段子为这段同性恋情加分不少，不然的话，这个故事即使是一男一女的异性恋情也是行得通的。


倒是这几年Ellen Page一直在银幕和媒体上致力于LGBTQI+的活动，于是这个看起来姬得不能更姬的佩姬让这部影片成为了homonormality的电影。正如上所述，故事主线没有一点非常“homo”的因素，即使是一男一女来演绎类似的异性恋剧情也无所谓，这种同性正常化，剧情的正常化正是当下同性电影所需要的，不是以大悲大喜来描述同性感情。诸如【卡罗尔】（2015），【被拒人生】（2015）或是即将在澳洲首映的【违命】（2017）等通过特殊的时代文化背景，特殊事件来在展现同性爱情的羁绊和阻碍时，Mercy中并没有表现很多这种所谓“同性爱情生来的困扰”，即使它的主线剧情是虚弱的。另外，Ellen在电影中基本不带妆丝毫不掩饰自己抬头纹的表演，让人觉得这人也真的gay idol了。


因为看完电影的第二天就去MQFF做了志愿者，跟其他志愿者们一起讨论了这部电影。我说看见Ellen和Kate两个现实中的好朋友在电影里如此投入的have sex，真的让我很出戏很尴尬。一旁的志愿者们说，“习惯就好了，主要是Kate太宇直了，而Ellen简直弯透了（extremely gay），我无法想象她们俩在一起的样子。” 然后旁边另一位负责摄影的志愿者说：“要是Rooney Mara的话就好多了，毕竟她看起来很神秘，不过我也无法想象她跟Ellen做爱的场景。”墨尔本的姬佬总是这样有趣。


除此之外，第一次在一个专门放映酷儿电影的环境下（MQFF），遇见的每一个身在墨尔本的不同年龄的Lesbians, gay guys, trans, drag queens, bi, queer每一个人都非常友好，整个氛围都非常融洽，没有性别之分，就像MQFF今年的标语一样“Proudly feel different”, 以及就像Ellen曾经在Viceland的纪录片Gaycation巴西那一集中，面对一个homo killer时对他说，我是一个女同性恋，现在站在你面前，那么你要杀了我吗？ 那种勇气与骄傲，正式这一群不分性别而生来友好的人们所表现出来的一种博爱。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>大碗岛的群鸦🌪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-08 01:35:45</时间>
<影评>

如题
个人意见不喜勿喷
如果在Ellen说自己六点下班之前就大结局了我想我应该会给四星到五星 虽然今年看过的lgbt电影（其实只想说百合片）结尾基本都是be 但总感觉导演用最后五六分钟变be为he有点生硬了
就感觉这个电影在我看来导演可能更想描述一些政治问题奈何女主们互相看上了眼所以顺带搅了个姬 不知道kate在Ellen离开她家之后那几个月是否真的想通自己爱的是Ellen 反正一开始kate对Ellen的感觉在我看来就是一场直女撩妹的游戏 
印象最深刻的有几幕吧 
她们第一次kiss后 kate说是因为自己醉宿才亲了Ellen在我看来真的是一个很自然的说辞 她一点都不慌张（行吧 不排除其实她练了很多次并且先发制人所以视觉上给人一种说谎不打草稿的感觉！）但明显Ellen就很尴尬啊 你都这么说了我还能咋滴 我不得赶紧去别人家门口偷个台阶摆在这儿下一下 不然我夺尴尬啊我 其实我有预感要是kate不说自己醉宿 Ellen第二天表白自己心意都不是不可 管它明着骚还是暗着骚 但小姐姐先发制人 Ellen被毫无防备了一脸 
然后吧 给皮筋那一幕 生动形象地诠释了“我亲自给你扎头发并不是因为喜欢你 我是一个直女但我还是要尽情的撩你” 尼玛这个场景下律师姐姐已经很淡定的想要拉开自己和小奶狗的距离 并且可以说拉的十分完美 最后好死不死还要再撩一波 小姐姐你为什么要给小奶狗皮筋呢！ 你说你 给她皮筋就好了 还要亲自帮她扎！你明明知道佩姬只是因为尴尬挠头一波 你不能因为不会怀孕临分别前还要这个样子强撩一波哇 
之后就是两个人开车那里 唱歌到high 小姐姐主动亲了小奶狗 然后顺理成章两个人滚了床单（还好这次kate第二天没有说 我亲你不是因为喜欢你 是因为我昨晚唱歌唱到high）陆陆续续滚了那么几次床单后 看到小奶狗第二天求小姐姐不要走的时候就有一种Ellen已经被吃的死死的且即将被虐的预感 相反律师小姐姐 我个人感觉说自己要走了的时候并没有很留恋 有一种我是因为爱你所以想和你sex而对方则是单纯的享受了一场美妙且愉悦的sex的感觉 所以sex完后该干啥就干啥 
再之后俩人就谈起了异地恋 中途好像隐约又sex过一次 
然后就是小奶狗她爸的案情神转折 她开车去找律师姐姐 可能是为了寻求安慰吧 结果发现不找到还好 这一找不仅没找到安慰还亲眼目睹了突然跳出来的一个男朋友 01:22:05 小姐姐端着饭出来看到了小奶狗 那一瞬间脸上的表情是从明显的开心转为尴尬 这是建立在本来她的老板即男朋友也一起吃晚饭的情况下 所以合理推测异地恋的这段时间 律师姐姐怕是和自己的老板打得火热 而忘了自己还有这么一个小女票也不是不可 并且看到小奶狗后律师姐姐尴尬后 马上看向自己的老板这个眼神 也十分玩味了 我的理解就是她有点心虚 害怕自己的老板知道自己其实还有个或者说有过这么一个小女朋友 我只想说小姐姐你清醒点好吗！ 如果你真的在乎小奶狗 难道你不应该用心虚的眼神看看她嘛 毕竟你暗嗖嗖的整出了一个男朋友！
之后也不想说了 反正看到小姐姐质问小奶狗为什么突然来（她觉得她是你女朋友你说呢）并说这很复杂（其实一点都不复杂）且为自己开脱（“我们一年才在一起那么几天 剩下的生活才是我啊”） 我就心凉了半截 律师姐姐怕是真的在前85分钟 只是把小奶狗当炮友了 
之后吧 小奶狗一家去监狱 监狱门口虽然小姐姐也在 但感觉就是很公式化：毕竟你的老爸今天要被死刑 已经很难受了 而我还落井下石（对 没错 小姐姐你好好反思）又刚好被你逮住我其实还有一个男朋友 他才是我生活的载体 我觉得我好渣 我还有点良心不安 所以我专门过来陪你 虽然也没那么喜欢你 
写到这里真的想叹气 小奶狗在你家推门而出的时候你没有挽留 监狱门口你没有挽留 而且明显的感觉到小奶狗真的很喜欢律师姐姐 但又死要面子 可能她的内心真的很想扑到小姐姐怀里寻求来自爱人的安慰 但她忍住了 然后过了六个月你就这么不声不响地出现在了加州的咖啡店门口然后告诉她你想通了？？？ 
好了 我个人对角色的心理分析到这里就结束了 之所以觉得结局要是在Ellen说自己六点下班这句话前结束就会更棒的原因是因为 
我揣测（如果是错的请不要喷我）导演的本意可能更倾向于死刑这个政治问题 可以说政治问题是主题 百合关系只是其载体 或者说是政治问题的表现方式之一吧并且贯穿始终 之所以这么说是因为即使去掉这段百合剧情 剩下的剧情其实也算完整 但如果去掉政治问题涉及的剧情只留百合 整个电影就表意不完整了 
我觉得最后小奶狗说的很对 你不能就这样凭空出现在我的生活中 而且再看看最后的对白 小姐姐也没说自己来加州是为了追回自己的小奶狗 只是说告诉小奶狗 她告诉了自己的妈妈 自己的妈妈会等她回来 小奶狗后来还是没忍住 和她说自己六点下班问她想去哪里 律师姐姐说不知道 
感觉结尾的对话大概率导演应该是暗示这俩人又在一起了吧 我觉得这就很扯 虽然我热爱he 但两个人 且不说身份差别很大 这里想随便扯下 
第一次见面律师姐姐夺过了小奶狗的烟自己也抽了 结尾小奶狗点了烟 律师姐姐神情复杂地看着她 当然小姐姐肯定不会是因为小奶狗抽烟而神情复杂 但这两处的细节差异无疑加重了身份悬殊这一阻碍 
律师姐姐最后还是要回去的 之前她为自己开脱的理由就是 除去她和小奶狗在一起的那么几天 剩下的才是她真正的生活 所以小姐姐回去之后呢 岂不所有事情有一种像之前一样发展的趋势 横亘在她们之间的根本问题也没解决哇 这迟早还得分手 
最后结尾的对话 让我深刻的怀疑 可能律师姐姐并不知道自己为什么来加州 尽管雇了私家侦探费尽心思找到小奶狗 就感觉她只是人到了 魂我也不知道在哪儿 …
反正就感觉后面的对话真的没必要 有点强行在一起的感觉 这样一来反而还弱化了剧情 
然后我意淫了下 如果小奶狗指责完小姐姐不该这么随意进入别人的生活之后酷酷的离开 无事发生般的继续收盘子 服务客人 律师姐姐就这么神情复杂的站在马路对面看着店里的小奶狗一会儿后 然后离开 再给一个背影逐渐消失在人群中的画面就结尾感觉也还不错？ 
anyway 这都是我自己半夜抽风的脑洞了😂

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dala*2DalaDada</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-05 03:36:51</时间>
<影评>

一部以废除死刑为外衣，包裹着一段两个立场不同的女孩谱出的爱情。
打着艾伦·佩吉与凯特·玛拉的大旗，主打LGBT的电影，剧情主线张力或许略显不足，是因为导演对于两个女孩的爱情故事着墨更多，有双女主的颜质与演技，加上该有的吻戏床戏满满，整体气氛为沉重中带有欢乐，是部值得观看的LGBT的电影，观后细思剧情会发现有其深度，开放式结局也让观众有更多的想像空间。能同时看到凯特·玛拉展现撩妹绝技和艾伦·佩吉被撩的电影，只能说不看可惜了。
在饰演Lucy的艾伦·佩吉公开出柜后，接演的剧本类型似乎更为明确了。剧中饰演一个死囚犯的22岁女儿，自从父亲入狱后，长年与姐姐不间断的参与废死抗争，一家三口经济上不太优渥，整部剧中几乎没上妆，衣服也没几套，但艾伦·佩吉却能以十足的演技来弥补这一切，并撑起全剧。我一向对于越是能饰演落魄潦倒的角色的演员，越是钦佩。加上老司姬艾伦·佩吉驾轻就熟的床戏，场场色气满屏。
很多人会不经意的把这部与《卡罗尔》拿来比较，因为饰演Mercy的凯特·玛拉正是《卡罗尔》饰演兔兔( 特芮丝)的鲁妮·玛拉的亲姐姐。但我认为不能因为同为LGBT的电影，就拿来相互比较。两部在不同的时空背景与不同的剧情下拍出，没有谁比谁好，只有这部电影本身好不好而已。每位演员都尽力的诠释角色，使每位角色各有特色，我相信若交换演员来演，绝对不会比原本的好。试想下由小受兔鲁妮饰演Mercy与艾伦·佩吉怎么撑起这场戏呢?
以下为剧情梳理，包含剧透与暴雷......
#真理越辩越明，影剧越刷越明# Dala*2DalaDada
首先依剧情整理出主要角色的人设与背景
1.Lucy(艾伦·佩吉):俄亥俄州人，14岁时某天晚上回家发现母亲身受刀伤倒卧在客厅电视前的地毯上已死亡多时，父亲被视为犯人入狱后，因支持姐姐的说法，认为父亲是被冤枉的，多年来与姐姐不间断的参与废死抗争，直到22岁时(剧中的年纪)，在一次监狱外的废死抗议中，邂逅了Mercy，被Mercy一面倒地撩得不要不要的，但还是要面对两人现实上的差异。
2.Mercy(凯特·玛拉):伊利诺伊州人，新人律师，与事务所老板暧昧成男女朋友。父亲是一名警官，其搭档在16年前被一位杀人犯杀害，从此她的家族持续站在支持死刑的一方。在处死杀害父亲搭档的杀人犯接受死刑前夕，邂逅了Lucy，慢慢地摸索出自己所爱何人。
3. Martha(艾米·西米茨):Lucy的姐姐，在大学时突然接到母亲的死讯，一路开车狂飙回家，坚决不相信父亲就是杀人犯，在父亲入狱后，找了一位曾为3位杀人犯逃脱死刑的律师，希望能洗刷父亲的冤屈。独自抚养妹妹Lucy和弟弟 Ben，还持续地到各州监狱参与废死抗议，导致家庭经济不太富裕。对于负担不起的律师费，让律师误以为Martha喜欢他，实际上以约会或身体来支付律师费。
4. Ben(查理·肖特韦尔):Lucy的弟弟，母亲被杀害当时还是个婴儿且在家中2楼睡觉，由两位姐姐捏拔长大，父亲入狱以来都没有探视过父亲一面(因为父亲拒绝让他探监)，因此自认为被父亲讨厌。
5. Weldon(布莱恩·格拉格提):Martha请的律师，曾为3位杀人犯逃脱死刑，常以此来自抬身价，以为Martha喜欢他，常开好几小时的车来见Martha并告知案件进展，最后真相大白发现自己被利用后，负气离开。
6.再来要讨论Lucy的父亲是否为杀害母亲的凶手?因为一开始故事的铺陈手法，会让人很难马上相信这件事，但依照剧中的蛛丝马迹，都显示着父亲确实是杀人犯，至于作案动机没有给予太多的线索，可能推测为发现妻子出轨，自己被戴绿帽，生出了Ben，一气之下杀害了妻子，再偷走一些珠宝与没留下指纹的凶器离开后丢弃，意图布置成一起强盗杀人案，但这一切都是父亲预谋的凶杀案。
接着进入正题，开始剧情梳理(剧情很长，小心服用)
电影开头以Martha开着房车带着一家三口在公路上奔驰，Lucy呆呆望着窗外飞逝的景色，一只手无趣的玩着车门上的锁，这代表着长途车程的无聊，以及Lucy对于接下来要去参与的活动不感兴趣，一脸像是被逼着一起去的样子。
到达目的地后，透过与其他抗议者的对话，点明他们是三姊弟的关系(非母女)，接着提到明天要处刑的死刑犯，并问Ben的看法。这个死刑犯是唯一有被较详细的描述，提及他是精神病人的却要被处刑，编剧很有心机的铺下这个梗，让观众更能将目光带入并支持废死这方。
透过Lucy的视角，看到接受采访的警官与其女儿Mercy，两人短暂的对眼，这一眼挑起了Mercy的兴趣。夜幕降临，Lucy在车外抽烟时，Mercy有计画的出现并发动攻势，一小段的寒暄后，认识的彼此的名子与了解到明天处刑的死刑犯是杀害Mercy父亲搭档的凶手。这时Lucy对于Mercy还是有点排斥的，毕竟是两个不同阵营的人，自顾自地抽起烟来，Mercy发现被无视，赶紧出手一把将烟抢过来，还抽一口后就丢掉，Lucy心中暗想着可惜了这个烟我都还没抽完呢，另个心思却在想着，这个富家小姐姐竟然这么霸道，我喜欢。 Mercy询问明天是否还会见到面时，Lucy回答"Yeah"时，那嘴角微微的笑容代表着她对Mercy心境上的转变。
行刑当天，Lucy虽然身在废死抗议群众中，但脸上完全没有其他抗议者的哀伤神情，一副心不在焉的盼着Mercy赶紧出现，Mercy一出现，Lucy的眼睛就死死的跟着她。这里Mercy没有一同进入监刑，代表着Mercy认为这个死刑犯对她没什么意义，有服死即可不用特地看着他死。
回到家Lucy急忙调查这位搞得她心痒痒的富家小姐姐，结果还真的查到人家的脸书，感觉距离又近了一点，心中暗喜。
接着看到姐姐Martha睡在父母亲的床上，随口说句"这样很奇怪"`,从这看出Martha对于父母亲不在这件事，比Lucy还在意。
弟弟Ben提到想养狗来保护自己时，Lucy说你忘记我就可以保护你了吗?再接演着Lucy去餐厅面试，与巧遇的友人有点姬的对话，都是为了让观众了解Lucy的人设，就是很men，还疑似有Lesbian的倾向。
Lucy与律师Weldon的争吵，代表着律师与亲属本质上的不同，律师只是想找让证人无作证资格的证据，而不是发自内心的认为Lucy父亲无罪。律师Weldon离开时，Lucy戏谑的问报酬还满意吗?Lucy很不耻为了替父亲脱罪而搭上自己的Martha。
接着三姊弟去参加第二场监狱外抗议，Lucy在房车外闲晃，一回头不可置信地看到Mercy不经意的靠在房车旁(Mercy妳这小心姬我服了阿)，还三两句的就把Lucy拐到车上肩靠肩的喝着苏打，两人挤在狭窄的车内，内心有点悸动，对视之后Mercy赶紧塘塞个理由离开，离开前还不忘再邀约晚上去酒吧，到这里两人对彼此都已有足够的兴趣可以进行下一步了...
两人去酒吧的路上。小姐姐试探性的问Lucy“妳有男朋友或者...之类的吗？” Lucy"没有" 小姐姐听了心情大好，开始撩妹"俄亥俄州人怎么搞的?他们都不懂欣赏这么标志的人"，Mercy小姐姐冷不防地一发爆击把Lucy哄的娇羞3秒(搞得我也在屏幕前娇羞...)。 Lucy为掩饰娇羞赶紧再开话题，但刚刚冲击太大一时想不出问啥，只好原问句丢回“那妳有男朋友或者...之类的吗？” Mercy小姐姐"我有个混球男友(隐台词:妳如果比较好，我是有机会跟妳的喔)" 知晓Mercy小姐姐是个新手律师之后，Lucy也毫不隐讳地说出他讨厌律师，这时彼此的好感度应该已达顶峰了。
再次让我在萤幕前小尖叫的是，在酒吧内Lucy帮Mercy买酒(虽然钱是当天早上搭便车的同伴给的油钱)，绅士帮淑女买杯酒是最基本的吧，这小细节导演安排得很好。在酒吧内聊聊两人的过去，再到路边吹吹风，Lucy在Mercy面前耍酒瓶子，Mercy借机套话，套出Lucy的伤心往事，Lucy哭到不能自已，小姐姐揽住肩头，顺势亲她额头，亲掉眼泪，再亲掉另外一边的眼泪，然后温柔地亲在Lucy嘴上，就像是被妈妈安抚的小宝宝一样，Lucy混乱的心平静下来了。
隔天见面，Mercy赶紧解释我昨天喝醉了(隐台词:那个吻妳别误会啊)。 Lucy连忙道歉自己把约会搞砸了。本剧最佳助攻手皮筋儿就在Mercy要离开时断了，Mercy拆下自己的皮筋儿不是给Lucy，而是亲自帮Lucy扎辫子，撩完就跑，留给Lucy无限的遐想。
Lucy去给父亲探监时，父亲不时流露出关爱两个女儿的心情，当提到姊姊说Ben越大越帅气像是个模特时，父亲一点也不开心，反而问他有没有乖乖吃饭。这段父亲演得很隐讳，其实是在说父亲早就知道Ben不是他亲生的，但他没和Lucy说明白，而是放在心里并成为他的行凶动机。
Lucy突然接到Mercy的视讯，紧张的像个第一次见公婆的小媳妇儿，Mercy几番调情后(把妳寄过来那段实在太甜了，无法直视)，说她认识一间公司可以帮忙重新检验证物，好让Lucy父亲能够洗白。 Lucy听了超级开心，没想到Mercy竟然这么关心我，好感度再升一阶。
因为Ben生病，姐姐Martha要Lucy在家照顾弟弟，她自己去密苏里参加抗议。 Lucy隔天一早偷偷的开车独自前往密苏里，是什么让Lucy突然这么喜欢去抗议了，还不就是为了见Mercy小姐姐一面。 (远距离恋爱好辛苦啊)。 Lucy在路上唱的那首歌好带感，根本就是她内心的写照嘛。到抗议现场不认真抗议，反而到处寻找Mercy的倩影。两人见面若无旁人的拥抱，还吓到后方的红衣奶奶，奶奶一脸困惑地看着她们。两人到河边大树下约会，Lucy膝枕在Mercy的腿上，说着父母亲的感情曾经很好，但好像也没持续很久(隐藏剧情:之后母亲就出轨了)。夜幕低垂，两人在房车内依偎在一起，Lucy邀请Mercy留下来过夜，Mercy拒绝，之后谈到对于死刑的看法，Mercy的观念无意间伤害到Lucy，这也让彼此再次体认到即便拥有美好的爱情，现实上还是有种种困难阻碍在彼此之间。
隔天一早，Mercy开房车载Lucy回家，从出发前的对话可看出，两人的观念还是没改变，Lucy歇斯底里地说着父亲不是凶手，反而是Mercy为了她主动退了一步。这当中确实参杂着爱，但这样让步的爱能持续多久呢?
接着达到本剧的高潮，纯纯的公路之恋，一路上两人聊南聊北，从早晨聊到晚上，收音机播的一首歌勾起了Mercy的兴趣，又唱又跳的诱惑力满满，果不其然Lucy上钩了，开了一场很棒的船戏(尺度好评)。这段时光绝对是她们恋爱中最美好的一刻了，你看回程时两人的小手黏答答的分不开啊。
回到Lucy家后，在客厅询问她母亲出事时的细节试着还原真相，姐姐Martha乱入提出了她的假想，两个人都无法完全相信Martha的假想，安慰Lucy之余，两人又再次开船戏，这次两人打得更火热。隔日一早，Mercy准备离去，Lucy依依不舍的恳求她留下来。 Lucy已经深深陷入这段情中无法自拔了。接着两人甜蜜的视讯，要多甜有多甜，甜到溢出萤幕了。
律师Weldon专程来见姐姐Martha，很不巧只有Lucy在家，Weldon一进门就疯狂嘲讽Lucy，是姐姐先主动才有这样的关系，他如今还搞不懂姐姐对他是不是真爱，吐了Lucy一脸苦水后，告知找到新证据，案情有望翻转。
Lucy一家三口又到乔治亚州的监狱参与抗议，也如愿地见到了Mercy，久别胜新欢，这次两人更大胆了，大白天就拉起窗帘在房车里开船戏了。
后来听闻律师Weldon带来的噩耗，不查没事，一查竟然发现新的血迹，更明确的指出父亲就是凶手。律师Weldon白目的说了句"妳父亲杀了妳母亲，所以他该死"，姐姐Martha气到赏他一个耳光，Weldon发现自己被利用后，负气离开。
姐姐Martha完全无法接受着个事实，想再尝试翻案，Lucy则是说出内心话"我现在一点都不认同妳，过去会支持妳是我听信妳的话，相信父亲不是凶手，我现在不想再干了。" 接着负气离家出走，开车到伊利诺伊州想找Mercy讨抱抱。就像老天永远认为妳不够糟一样，Lucy乱入了Mercy的家庭聚会，除了受到立场不同的警官父亲冷言相待之外，还发现Mercy与律师所的老板是男女朋友，听了Mercy的解释后，心碎了一地，丢了句谢谢就离开了。 Lucy之前爱有多深，现在被Mercy的背叛的伤就有多深。回家后跟姐姐躺在母亲的床上，两人各有所思，心思都久久不能平复。
最后一次给父亲探监，姐姐Martha还是对于翻案抱有一丝希望，父亲则是一句"妳尽力了"，不认为还有机会脱罪，因为他心底知道他自己就是犯人啊，想交代遗言，姐姐还不想听，这父亲做得不合格啊。
Lucy提到Mercy喜欢的野鸡棒队，她说这是她最讨厌的球队，实所谓不爱人者，恶及其胥。姐姐Martha拿着美国地图和弟妹们讨论搬家地点，代表着他们要准备放下这一切，去过新生活了。接着几个搬家的场景转换，等到Mercy想通回来找Lucy时已人去楼空。导演没告诉我们为什么Mercy回来了，只能猜测是Mercy和老板交往后，发现Lucy才是她的真爱，摸摸鼻子自己滚回来认错了。
终于到父亲执行死刑的那天，Lucy一家三口面带悲伤的走向监狱，在监狱门口遇到了等候已久的Mercy，两人决裂后的重逢，撩妹技能点超高的Mercy此时也只能语塞，说"我只是来陪陪妳"，陪同Lucy和Martha一同进入观刑，此时的Lucy仍然恨着Mercy，和Mercy离得远远的，Mercy则是小心翼翼的跟着Lucy。
在父亲行刑时三人的反应也很有看点，刚开始姐姐一脸不舍且强忍在喷泪的临界点前，Lucy虽有悲伤但仍十分镇定，Mercy则是低着头不看一眼，但却有偷偷地看着Lucy，父亲则是难过得看着两个宝贝女儿，用眼神与其诀别。行刑后，Lucy和姐姐再也压抑不住，站到玻璃前哭了出来，Mercy仍然低着头。离开监狱时，Mercy依然小心翼翼的跟着Lucy。再次与Lucy对话时，Mercy只说了"Oh my god."和"I'm so sorry."两句，天啊Mercy妳的撩妹技能那么高，怎么只挤出这两句呢?应该是彼此心结还没解开，她不敢贸然出手。 Mercy整张脸写着妳不要走，看着Lucy转身离去(要走好歹也留下妳的新住址嘛)，双女主的演技十分精湛，看到到这里我的心也和Mercy一样揪成一团，恨不得冲上前抱住Lucy。
Lucy一家三口在加州展开新的生活，Lucy也在餐厅找了份工作。某天上班时，看见窗外的Mercy，两人到一旁的小巷交谈，Lucy不急不徐地点根烟问到"妳怎么找到我的?"，Mercy就像犯了错的小狗一样，小心翼翼的看着Lucy，谨慎的措辞，之前攻气十足的Mercy到哪去了? 接着提到她辞职了并与老板男友分手了。 Lucy深知她俩之间的重重阻碍，问到"妳母亲知道妳来吗?"，Mercy问到Lucy的近况，Lucy一肚子火全冒上来，"本来生活好好的，妳却突然出现，妳不能又这样突然间闯入别人的生活"，这里说"又"，代表Lucy认为之前Mercy也是突然闯入她的生活。离别前Mercy抱住Lucy，Lucy迟疑了一秒后也回抱她，后来Mercy想吻Lucy，但Lucy拒绝了，只能说心结没那么好解开的。 Mercy最后在向Lucy提出约会邀请，这时Mercy极度害怕被拒绝，Lucy思考许久后说"我六点下班，想去哪里?"，Mercy这时终于放下心中的大石了，露出了久违的微笑，说道"哪里都行Everywhere I guess."，这是在跟前面视讯讨论邮寄包裹的对话呼应，当时是Mercy问把我俩装在包裹里想寄去哪? Lucy说"Everywhere I guess."，最后结局是两人对调立场重复了同样的对话。后续编剧想给的结局应该是两人顺利复合，经历了风风雨雨，她们心中都已知道彼此是深爱着对方的，定会携手一同对抗未来的挑战，第一关就是Mercy的家人吧。
转载请联系与注明作者Dala*2DalaDada


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>👹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-07 13:19:36</时间>
<影评>

有的時候看電影只是想滿足一個真實世界不存在的內心幻想，eg.一個美麗又關愛的女生會主動愛上妳！

沒想深究劇情剖析的人性時，看完這種還是滿爽的XD白天又可以繼續努讀書工作

衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字衝140字

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>纳凉.</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-03-28 23:16:07</时间>
<影评>

虽然结局算是个happy ending，但我个人实际上是不看好她们之间的感情。
在对立面的确很容易彼此吸引，却不容易契合。细微谈话中便能发现彼此立场观点的不同。两人长久下来，还需要像齿轮一样彼此磨合。
挺不可思议她们感情的发生，或许就是意料之外，情理之中。你闯入了我的生活，我会陪你喝酒互诉伤心事；会在车内肆意地舞蹈；抽两根烟，聊聊废话。
其实你可以不必闯进我的世界，真的…

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>little Alex</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-09 23:57:09</时间>
<影评>

It was pretty interesting. The issue of the death penalty isn't one I really know much about, though I generally speaking oppose it. I didn't known that's how some protesters show up, searching where there might be executions and showing up. I don't find the ending that plausible, but maybe Mercy was really in love, though I don't remember either of them saying so. And I need to research lesbian sex position more, because I can't figure out how they have sex...

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ha</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-11 00:52:11</时间>
<影评>

mercy有意思的词，lucy遇见mercy 是让自己得到了宽恕，不在让自己的生活充满过去的痛苦。
以要不要死刑开端，好像是要讨论个什么，其实没讨论个啥，也没想讨论个啥，一个普通人，一个普通家庭找到了mercy，得到了心灵上解放和自由。
艾伦佩姬的演技很舒服，她从开始拍电影演技就有一种成熟，她都能演的她就是电影里的那个人。她演的就是生活，会让人感同身受，各种情绪都是恰到好处，特别是尴尬。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰箱</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-17 23:36:36</时间>
<影评>

1.俩人第一次正面接触：Mercy从Lucy手里拿过抽了一半的烟（上来就撩，毫不含糊）Lucy懵B——看Mercy（内心：诶？！）——看烟（内心：emmm……）——打量Mercy——继续打量——Mercy“see you tomorrow～”——Lucy嘴角露出一抹笑，弱鸡的回了一句“yeah～～”心里小鹿乱撞。
2.想了解你，我先谷歌你一下。
3.“有啤酒啥的么？”“妹有。。。有苏打水中不中。。。”“中。”喝水期间在狭窄的房车里，有点悸动，对视之后赶紧假装没事就差说一句“诶今儿天儿不错嘿太阳挺大的哈”
4.俩人第一次去酒吧的路上，Lucy那个上翘的小嘴角啊，又羞涩又甜，姬到爆。大姐姐“你有男朋友——或者——之类之类的吗？”“妹有。那你有男朋友——或者——之类之类的吗？”问得还挺含蓄。要是我可能会问“喜欢看我妹演的《卡罗尔》不？”
5.路边吹完一瓶啤酒耍了个酒瓶子（类似于小奶狗在大姐姐面前耍宝），说完糟心事儿，哭到不能自已。大姐姐顺势揽住肩头，小奶狗顺势哭的更凶，大姐姐轻轻的亲她额头，亲掉眼泪，又亲掉另外一边的眼泪（大姐姐“我真的不是想多亲她几下我只有那么一点点强迫症要左右平衡的”）然后轻轻地又温柔地亲在小奶狗嘴上，见证奇迹的时刻到了！小奶狗不哭了！她停止了抽噎！她平静了下来！大姐姐的吻啊甜蜜滴吻！
6.第二天，皮筋儿断的可真是时候！拍手称快！大姐姐不仅把自己的皮筋儿摘下来，还不负众望的顺势（非常顺了）给小奶狗扎起小辫子！扎辫子的时候离辣么近！说话时候的呼吸都轻呼呼吹到脖子上了有木有！小奶狗脸红了有木有！跟喜欢的人近距离接触都会有这种感受有木有！（回家路上大姐姐的皮筋儿变成了绕指柔）
7.在和煦的阳光里，在青草地上，在大树下，躺在大姐姐的腿上，大姐姐用手摩挲小奶狗的头发呜呜呜甜美死了。（看到这里我看了看自己枕着的枕头，叹了口气。）
8.吵架不说了，那不是真的吵，那是“你今晚留下来跟我住不？就跟你妈说你去同学家了”提议被拒绝后心情不好话赶话赶的。
9.船戏不多说，总之拍的很好。或者这么说吧：俩人车开得都很好。技术角度讲，Lucy（或者说艾伦佩姬）的车开的更“轻车熟路”一些。
10.Mercy把Lucy送到家住了一晚第二天离开的时候（起床前的腻歪对于单身狗来说真的是十万点暴击了），在门口腻歪，碍于大病初愈的弟弟在场，临别之吻没能实现（但瞎子都能看出来下一秒你俩就快亲上了），于是转身离开小幅度飞吻。Lucy哼哼唧唧“押送”弟弟上楼的时候内心一定是“小B崽子生病了就躺着啊下楼干啥不过想到女票还是好开心嘻嘻嘻”。
11.俩人躺着视频聊天太可爱了。
12.最后一段，时隔半年，大姐姐跑过来“我把工作辞了，跟对象分手过来找你了不用勉强但是我在这边要呆几天你要不要来找我呀”，像不像卡罗尔跟Therese说“我离婚了孩子归前夫我现在住一个大房子足够俩人住你要不要跟我一起呀”。
你看，正如姬圈食物链顶端的大魔王女士（扮演的Carol）所说：Everything comes full circle.

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
