<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>东方三侠 東方三俠</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2355311538.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>梅艳芳 / 杨紫琼 / 张曼玉 / 刘松仁 / 黄秋生 / 白石千 / 朱咪咪 / 任世官 / 秦沛 / 林迪安</演员>
<简介>东东（梅艳芳 饰）与心靖（杨紫琼 饰）年幼时得到武林高手的收养，传授她们武功望她们能长大后行侠仗义。同是孤儿的两人情同姐妹。不料心靖在12岁时被抓走，从此失去音信。东东长大后下嫁了警官刘启文（刘松仁 饰），生下女儿后当上了贤妻良母。多年来她一直向家人隐瞒自己的身份，但 夫妻俩之间却因为这样变得疏远。
                                    
                                　　当年心靖被清朝宦官陈公公抓走，用毒液洗去了她记忆后利用她的好身手干着坏事。陈七（张曼玉 饰）也是公公的手下，生性不羁，她中毒并不深，记忆不久便恢复了。她跟东东一般富有正义感但视钱如命。三人在一次偷取婴儿的争斗中相遇了，但心中的正义感令她们本来对立的角色演变成一直的方向，对付危害大众生命的女勇士。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Eei</作者>
<标题>当张曼玉说出“我×你妈的”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-21 01:57:17</时间>
<影评>
        最近爱上翻老片了。


东方三侠，看介绍时候还以为是古装戏，等电影放到张曼玉出场，就略微有点印象了，原来孩提时代看过N遍的就是这部。


好吧，我承认，十年前看这部片子的时候，我大概还对明星没什么概念，这三侠虽然都很大牌，但我当时也就一小P孩，仅熟悉一个梅艳芳。羞愧啊。然今，十年之后，我虽然见惯了所有的名角，但更多确实惊叹于这部影片当时的成就。


1992年，是个什么概念，当时的香港比如今大陆的任何一个城市都还要发达。三侠的创作精神，一位贤妻良母，正义化身；一位特立独行，爱憎分明；一位重情重义，无奈身不由己。这三种奇异的组合，放在1992年的香港，便如昙花三现，异彩纷呈。虽然剧情略显老套，但那也是因为我们看了如此多之后才觉得老套。况且，两段生离死别的爱，一个支离破碎的故事，还是蛮有一些些恶心的神秘感作祟的。总的来说，让我最震撼的，一个是张曼玉当时已经有了一代嘻哈女王的恶搞风格，其二是配乐如此美妙，之三么，就是那个老太监同志的精神控制肉体，这真是唯心主义的精髓啊，居然让他比我先领悟出来了，我呸呸呸。


虽然我看片不多，但窃以为，这十多年来，无论是大陆港台还是彼岸的好莱坞，这种魔力女战士类型的电影，除开特效技术的突飞猛进以外，其余的水平也还是停留在三侠那个时代。这实在是由于她们难挡的魅力袭人了吧。


而，梅艳芳已逝，张曼玉杨紫琼已老，新人又在何方呢。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>vampiresu</作者>
<标题>不离不弃，生死与共 -- 只记《东方三侠》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-25 18:38:38</时间>
<影评>
        还是如此容易被感动。依旧只限于对于某些东西某些情感而已。 

一部老电影，简简单单的几句台词，反反复复看了不下数十次。 

  

依旧是《东方三侠》，依旧是感动了我很久很久的几个片段。 

  

抓住想自杀，掉入悬崖的陈三，她们却发现身上有相同印记。 

青青：“东东？”她不可置信。 

东东：“青青？”同样的震惊。 

青青：“你快放手，要不然的话，连你也会摔下去！” 

东东：“不放！”她笑着回答，异常坚定。 

青青看着东东坚决的眼神，心里似喜似悲。 

东东：“我是不会放手的，要摔一起摔！”笑靥如花。 

青青：“真的是你？”看着东东，恍若隔世... 

  

她们的表情，她们的语气，丝丝入扣。 

那种深信不移，也只有她们才能做到。 

  

被老怪物附身，青青不愿受它控制去攻击东东和陈七，便将自己的手敲断。 

青青边奋力反抗着老怪物的控制，边喊道：“别让我再打你们!...” 

东东失声大喊：“青青！”满是心痛满是不忍满是愤恨... 

  

东东抱着青青想把老怪物从她身上扳开，却被老怪物反击。 

青青着急：“他要上我的身，快离开这里！” 

东东怎么也不肯放手：“要死，大家一起死！” 

青青回头看着东东：“能够再见你，我已经很高兴了...我快撑不住了...” 

  

然后猛地推开东东，青青跳下高楼，宁愿同归于尽也不愿让老怪物赢。 

幸好就在快坠落楼底前，又是东东套着绳索，抓住了青青的手。 

东东笑着说：“青青，你不会死的。”淡淡的一句话，包含了太多坚定。 

青青慢慢笑了，也是淡淡的，却包含了太多的信任和感动。 

那刻，她们的眼里只有彼此，仍在世上，可以共同活下去。 

  

东东（梅艳芳），青青（杨紫琼）无论是电影中，还是生活里，都是如此的情比金坚。 

淡淡的表情，淡淡的语气淡淡的眼角眉梢，透露的却是粉身碎骨也会共同去闯的感情。 

  

万水千山，生活中这俩姝双生花也经历过了种种。 

终于都成了淡然的女子。终于过了沧海，望向了桑田。 

只是可惜，在现实中老大失去了阿梅，失去了印记的完整。 

  

因为她们的情，它是我最最喜爱的一部片子。 

生死与共，只要身旁有你，我便能无所畏惧。 

  

不离不弃，生死与共。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>《东方三侠系列》：东方也有漫画英雄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-04 05:06:30</时间>
<影评>
          小时候的最爱，以前收过星空的法二套装，这次威信的港三DTS修复+法二横空出世，没有理由不收。记得当年《东方三侠》在电视上热播时，俺正在读小学，对当时片中的场面惊得目瞪口呆，后现代的气息，漫画英雄般故事，还有三侠之间侠义和情谊，令人过目难忘。就某些场面来看，即使放到现在也不过时，其主题曲《春之祭》更是狐狸平时哼唱的主旋律之一（虽然不知道歌词）。


    本片大致像是好莱坞类型的漫画英雄式电影。对于刚刚起步的欧美漫画式风格的电影。导演杜琪锋借鉴了一部分精髓和套路，比如说蒙面的女飞侠、几乎刀枪不入的陈九，都与当时风靡一时的《蝙蝠侠》《黑暗博士》等漫画电影有着异曲同工之处。但是杜琪锋并没有按部就班的照抄，他的高明之处就在于洋为中用，在借鉴漫画电影的同时，在其中加入大量的港片和东方元素，使观众在欣赏电影的时候，即不觉得陌生，同时又感到新鲜，无愧为神来之笔。当时的香港，正直新武侠电影（代表作《黄飞鸿》）和僵尸片（代表作《僵尸先生》）大行其道的时候，所以本片在这个时候推出，不但拥有美式漫画英雄的风格，同时兼顾新武侠和僵尸片的风格，只不过将场景挪到了现在都市中。关于本片的演员，已仙游的梅艳芳，初出茅庐的杨紫琼和以小有名气的张曼玉的三人组，性格迥异，造型拉风，从外形上看是对蝙蝠侠等漫画英雄的直接复制，而内在又不失东方侠客固有的豪迈与大气。公公的饰演者是武术世家出身的任世官，在片中一副阴阳怪调的德行，不亚于《东方不败》中的任我行。导演杜琪锋在当时已展露出咄咄逼人的才华，武术指导程晓东设计的动作场面不仅仅用“精彩”二字概括。


     总之，本片在当时香港电影盛行的时代引起了不小的轰动。虽然不像《黄飞鸿》系列那般具有划时代的意义，不过本片依然是难得的经典之作。在现在港片没落和电影大国际的时代，在拍出这样的电影似乎只能纸上谈兵，其独一无二的风格已成为人们心中永久的记忆。


    据说，本片是为了打开东南亚市场而投资的，可是效果并不明显。但是虽着时间的推移，是金子总会发光，本片如今成了动作片迷的必藏之作。而且，小时候和一帮臭味相投的狐朋狗友，都是这部片子的狂热FANS，不仅是我们放学路上，休闲时讨论的话题，而且无事可做便开始天马行空，为三侠们编续集，竟然编到了第四部（汗）！现在回想起来，觉得可笑的同时，有相当怀念儿时的情形。


    对于第二部《现代豪侠传》，记得当时在教育台晚上的午夜影院播时，兴奋之余把一帮小弟兄招呼来一起欣赏，由于当年是从半截处才开始看的，但是看了不到十分钟就停电了，实在败兴至极，气得连觉都睡不着，以后便没有机会目睹其庐山真面目。在DVD时代里初次看这部电影时，觉得其不如第一部，而关于三侠之间的矛盾更是影片的败笔，使第一集里三侠们的豪爽和情义荡然无存，动作场面也不如前集。本片杜琪锋退居二线当了监制，导演则换成了本系列的动作指导程晓东。程式的作品向来风格不统一，主要看片子谁来掌舵。本片虽说不如前作，但也没砸了三侠们的金字招牌。随便提一下，本片是金城武和刘青云的大银幕处女作，相比于表现木讷的金城武来说，刘青云同学是大出风头。


    也许是岁的年龄的增长，儿时的那种激情已经减弱了，对于一个喜欢怀旧是人来说，时不时温习一下这两部电影，可以在成年人们的世界体验一下儿时快乐和久违的激情。


 

 


High Light：1.三侠们的每次战斗


      2.梅艳芳、杨紫琼和张曼玉马和摩托车互飚的场面，配以娃娃的《春之祭》，令人激动不已。如今，三侠缺一，实则让人哀伤不已。此镜头已成了不可复制的经典。


IMDB评分：6.6分/5.6分


狐狸评分：东方三侠/现代豪侠传


观赏性：★★★★☆              观赏性：★★★☆☆


娱乐性：★★★★☆              娱乐性：★★★☆☆


反思性：★★★☆☆              反思性：★★★☆☆


总评：★★★★☆                总 评：★★★☆☆


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>~树~</作者>
<标题>荒诞不羁 经久不衰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-13 17:18:48</时间>
<影评>
        杨阿姨一直给人一种没有少女时期的感觉，也许这就叫风韵；好在这部片子她有够美，够女人！张曼玉总是会在配角的位置上出彩，甚至抢了主角的风采；还好有梅艳芳压着，大姐大就是不一样！黄秋生是我见过最恶心的造型，他怎么能把机器演的这么令人厌恶，不愧是烂角色专业户；总而言之，言而总之；看了一遍恶心，第二遍还恶心，感动却一直都在！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>毒剧一格</作者>
<标题>经典电影的神奇魅力 融恐怖科幻动作恶搞于一体</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-12 11:13:17</时间>
<影评>
        杜琪峰拍摄于1993年的电影《东方三侠》，不单是他本人独具特色的一部作品，在西方世界，也被看作一部颇具影响力的cult电影（cult film）。


cult电影，是指某种小圈子内被支持者喜爱及推崇的电影，通常是科幻、恐怖、音乐、动画、喜剧的大杂烩，拍摄手法独特、题材诡异、剑走偏锋、风格强烈、极富争议性。

套用这个衡量标准，这部由梅艳芳、张曼玉、杨紫琼三大女星主演的《东方三侠》，当真是一部不折不扣的cult片。


首先，这是一个奇幻恐怖的现代故事

本片设定在未来一个并不确定的年代，地点是类似《蝙蝠侠》“哥谭市”的一个虚拟城市，反派boss是个拥有超强力量的古装宦官，目的是恢复中国君主制度。

他命手下陈三（杨紫琼饰）将偷来的婴儿放在一个满是沼气、宛如地狱般的地下世界圈养，计划从中挑选出未来皇帝，选不上的长大后则成为被公公所奴役的吃人怪物。

公公还囚禁着一个博士，为他研究隐身衣这么高科技的东西，而且已经接近成功，只是在阳光下还不能发挥功能。

私底下，陈三对博士产生了不应有的感情。

张曼玉饰演的陈七，小时候也曾被公公捉回去，后伺机逃脱，表面上是一个为金钱驱动行事的女捕头，实际上内心极富正义感。

另一重要人物“女飞侠”则由梅艳芳饰演，表面上是警察刘松仁的老婆，看似典型的贤妻良母，每到夜晚便出来行侠仗义，成为维护社会秩序的神秘力量。

三位女侠因这起偷盗婴儿的事件而相遇，先是扮演着被命运安排的对立角色，转而互相感应，联手对抗以公公为代表的邪恶势力，合并成为“东方三侠”。


其次，暴力血腥场面出其不意的出现

《东方三侠》延续了杜琪峰的暴力美学，血腥场面时有出现。

比如，黄秋生饰演的陈九，每次和陈三打架都会被其斩断手指，有一次他干脆一把将断指塞入自己口中。

陈九在公共场合用传说中的古代兵器血滴子杀人，画面阴森血腥。

甚至有一幕，让婴儿死于暴力：女飞侠出手救下婴儿，却发现孩子脑后的鲜血喷涌而出，浸湿手心，镜头切转到血淋林的钉子特写，产生恐怖效果。


然而，整体风格又趋于轻松搞笑

影片整体风格却又相对轻松，比如，梅艳芳以家庭主妇身份露面时的画风，总是愉快和谐，甚至还带着温馨。

电影一开始，中介带着梅艳芳夫妻俩去看房，结果有个小偷想偷车，老公从二楼飞身而下将贼制服，中介惊叹的说：哇，这么犀利！” 梅艳芳面露自豪地说：当然啦，我老公是警察吖。“

张曼玉出场时，吹着口哨，挥舞着机枪用京剧式的侧翻动作加入战团，真是又帅又搞笑。

张曼玉身着黑色皮夹克、皮短裤，搭配护膝和护目镜，驾着摩托车的飒爽英姿，比朱莉在《古墓丽影》中的造型，早了8年！

让张曼玉开着摩托车与梅艳芳杨紫琼骑马并行的画面，也让电影具有独特魅力。

即使在打斗时，也充满了传统香港武打片类型的恶搞。

动作戏既有现代枪战又融合了古代兵器，甚至梅艳芳的飞镖都能将张曼玉的子弹打得调转方向。


算是首创吧，将女性动作英雄摆上舞台

在以男性动作片为主角的大屏幕上，杜琪峰塑造了三位女性英雄角色，在表现英雄主义的同时，通过对性别加以强调，凸显了武侠片女战士的概念，是不可多得的另类高峰。

三人有过几次两两交锋，几番试探后逐步加深了解，无论是武力上还是性格层面。三人开始有了惺惺相惜之感。

在一次坠落山崖之际，梅艳芳和杨紫琼居然发现对方是十多年前失散的小姐妹。

不同的打斗场面呈现了不同的精彩，正是三位女明星的精彩演绎，才使《东方三侠》在西方被视作经典，不但武戏动作豪迈舒展，情感演绎也是丝丝入扣。

纵观现在的国内小花，我真的找不出任何三个人，能够演出这份女人之间的侠胆豪情。


值得一提的是，本片用娃娃那首《春之祭》做背景音乐，真的是神作！既动感轻快，又不失女侠客的豪迈，更重要的是，你绝对能听出，这样的音乐是专属女性英雄的赞歌，大大有别任何男性英雄。


&lt;end&gt;
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Timano</作者>
<标题>情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-24 13:12:42</时间>
<影评>
          一份出生入死的友情 一份爱情   

 其实说说 那份爱情不值得冬冬这样为她的丈夫报仇 她的丈夫不是还在生死关头抛下她要逃开吗  或许我还不懂 但是我仍 觉得这份爱情不完整   

  记忆最深的是陈三 她不像陈七 唯利是图 她是为了正义 在最后炸弹在她身体里爆炸的瞬间 泪水不禁充满了双眼  这是份怎样的感情啊

有这样一个人 他就叫做残球  他是这部电影里最让人感动的地方 他的义无反顾 他的拼命 即使我不知道他与陈三之间的故事 但是我相信 一定感人

  陈七的爱钱导致了接下来的悲剧 可是她为了找水源而不顾自己的安危的这份情还是感动的

  冬冬 陈三 陈七 一条带血的披肩 一份感人至深的友情   

  冬冬说：“ 现在我除了冬晴 就只有你了."是啊      

  东方三侠2          一部充满爱的影片
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>侠导猎影</作者>
<标题>25年前的奇幻巅峰之作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-28 17:20:54</时间>
<影评>

漫威式的城市女英雄VS复辟帝制的不死老太监，外带现代社会的警察、科学家，上演了一场救婴大战；炸药机关枪、飞刀血滴子、科幻隐形衣，轮番上阵，想象力与大尺度齐飞，各种乱七八糟的类型元素，拍出来竟迷之和谐，简直溜到起飞。
赏金女捕头陈七
青峰女飞侠东东
杀人机器陈三
剧情紧凑，类型多元，造型亮眼，配乐出色，各种天马行空，怪力乱神，这要多么有想象力和类型掌控能力才能拍出来啊。
东方三女侠炫酷出道
重温25年前的这部老片，很感慨如今影坛再也找不到这样一群演员聚在一起拍戏了。

年华已逝，幸好还有这些老电影们。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一沙一水</作者>
<标题>“东方系列”说一说</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-03-27 20:00:22</时间>
<影评>
        忘记了初次看是初中还是高中。当时印象颇深的，是三个帅气的女人。瞒着丈夫的侠者身份。帅酷的武打能力。还有诸多细节：


陈三和东东被锁与一个小室，钥匙掉在门缝前，东东尝试发现还差一点就能够到，而陈三则硬生生地伸手取到钥匙，不顾自己的手背被刮去厚厚一层皮。当时看的生疼。昨日再看依然生疼。


与陈三相爱的博士。当时觉得分外感人，博士好爱陈三。但现在再看，就觉得博士也是自私的，江山在前，美人居后。当然美人最初接近他的目的是“他能创造出隐身衣”，很可能美人在相处过程中也有不断鼓励他这一点，让他以为自己对美人的最大价值便是那个。这就两说了。这就成了为美人而江山。前一说，他是一个略为自私的事业男；后一说，他是一个一切为伊人的伪事业男。总而言之，因为利用的目的接近，相处中却相爱，并且最终失去的故事，总是能打动我。（“打动我”，似乎我在作品中最为追求的，也是可以“打动人”。）对这种梗的钟爱，是因为“爱战胜了其他，金钱、利益、仇恨、成见⋯⋯爱最大”这个浪漫的信念么？两三年前，也许我会为这个信念略觉羞愧，但现在，我觉得这个信念多好啊。爱多好啊。能够因为一个人一件事忘却自我，或者说最大程度的发挥自我、甚至超越自我，是件多好的事啊。借用辛波丝卡的格式：相比“无爱”的无稽，我更喜欢“有爱”的无稽。


陈七与阿徳。这两部电影里，我从始至终都喜欢的，就是陈七。（陈三是后来越发喜欢的，好像茶）她的泼辣、好财、争强好胜、小狡猾、大善良，加上张曼玉的演绎，真是可爱死了。“有没有搞错，摩托车竟然跑不过马？”“我花了十年时间才把自己变得像个人了”随口的“我*”。陈七和《新龙门客栈》里的金香玉是一个谱系的人。是我最喜欢的女性类型之一：直爽、快意、偶尔的小算计、本性上的不算计。她和阿徳刚刚萌生却以阿徳的自我牺牲为终结的爱，让我心疼不已。阿德是个多么好的初恋啊——同样的强大（心灵和技术上both）、善良有坚持、好胜滑头幽默之下是纯真到有点傻有点害羞的本质，这种人像是战场上的孤立的一朵野花。马蹄下、鸣金杀伐中、烂泥血水上它默默生长、默默开花。惊鸿一瞥，终将成为陈三血色人生中的最私密的一隅纯白。初恋最好最好的模样。


还有惊艳的金城武。总是记得他人群中遥遥俯身致意的样子。“出尘”这个词的实体化啊。


美丽的梅姑。美丽的紫琼。鲜活可爱的张曼玉。演员们都太好。


总体来看，东方的主题都是一个疯子来闹世，最终被三侠降服的故事。疯子疯的没什么味道，因为影片并没有讲述他为什么会如此偏执（让观众接受什么都是可能的，只要能够合理地说服他们）。再者，疯子的武技了得，智商不够，人手也太少。基本就是1疯+一个很厉害的狗仔 这种构成。Bug也有些多，比如说第二部里，陈七最终击破阻止清洁水源流出的那面墙，那是第二部BOSS的王牌，竟然没有派个厉害的人守着，就让陈三和一个小姑娘拿刀子（记不大清楚了，就是个锐利的东西）那样一下两下三四下凿开了？


咳。所以说，整个东方系列主题一星，演员五星，结构二星，部分细节三星。


好的影评大概要看清整部影片在时、空中的位置（大抵任何评论都需要？）所以我这只算是感想。简单记录、娱己而已。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-04-08 14:26:11</时间>
<影评>
        当我专心去研究一样东西时，就是我最开心的时候。


阿九，给我杀了她，必要的时候抱着她一块死。


“可是为了正义，你应该……”“正你妈的头！为了正义，我差点没命知不知道？”


太夸张了吧？摩托车跑不过马？
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>毛球</作者>
<标题>前卫的老杜</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-24 07:28:30</时间>
<影评>
        给四颗星不是给剧情，而是想象力


前卫，太前卫了。十五年前老杜就能搞出那么前卫的东西：张曼玉版的爆乳女兰博（对比某化妆师说的maggie平胸...）；梅艳芳版的黑侠；还有香港版的木乃伊（当年木乃伊系列电影还不见踪影呢，说不定还是抄袭了东方三侠的）。另外虽然已经习惯了黄秋生扮演的诡异角色，但是陈九的变态程度已经可以跟张耀扬的乌鸦一比了……


至于剧情方面，值得一提的就是本片和续集现代豪侠传都有影射政治的成分，看对不对观影人的胃口了。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>