<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>勒热夫战役 Ржев</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2575688095.jpg</封面>
<导演>伊戈尔·科皮洛夫</导演>
<演员>谢尔盖·扎尔科夫 / 伊凡·巴塔列夫 / 奥列格·加亚诺夫 / 亚历山大·布哈罗夫 / 阿塞尼·谢梅诺夫 / 伊戈尔·格拉布佐夫 / 格里戈利·涅克拉索夫 / 丹·罗津 / 亚历山德·佩拉卡斯 / 亚历山大·阿拉沃什金 / 亚历山大·戈尔巴托夫 / 安德烈·科罗夫尼琴科 / 彼得·洛加切夫 / 丹尼尔·沃罗帕夫 / 奥列格·阿巴林</演员>
<简介>第二次世界大战苏德战争中苏联红军与德国中央集团军群，在勒热夫一线争夺德军据守的“勒热夫突出部”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>狐狸头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-03 17:54:28</时间>
<影评>

       有人看了这部电影觉得是在“黑苏联”，把“苏联政府什么时候相信过自己的人民”当slogan。虽然电影里许多苏联的槽点，但上述解读却是南辕北辙。因为《勒热夫战役》恰恰是当代民族主义俄罗斯政权的“主旋律”，阐述的是最符合普京政府历史观的苏联历史。电影中的“黑点”，不是在“解构”，恰恰是经过多年妖魔化苏联历史之后的俄罗斯主流苏联历史观点；而对每一个黑点，几乎都有非常明确的语言和人物刻画来“反转”。最后的结果，是把苏联革命英雄历史观中的意识形态内容拿掉，同时洗掉自由主义用苏联污点否定卫国战争的污迹，提纯出当代俄罗斯需要的正统历史观：爱国主义。
       所以这不是一部通常意义上的，以反战或意识形态为主题的战争片，而是一部满是“私货”的“历史说教片”。我们可以细数一下电影中的历史观输出：
       第一，内务人员的形象。带着蓝帽子的人员符合最传统的苏联历史印象：政治洗脑、小题大做、严酷无情、枪口向内。这些内容不是输出，后面的反转才是：蓝帽哥表示自己也委屈，从小孤儿，被dang养大，第一次反转。释放老大爷，人性战胜dang性（误），第二次反转。看着自己的助手反水惨然而笑，内心觉醒，第三次反转。电影没有给这些被深恶痛绝的政工人员洗白，整个“人性觉醒”也显得有些苍白，但应该看得出，他不再是个符号化的邪恶形象（那些背后架着机枪扫射撤退友军的），这已经是是对刻板印象的很大反抗了。要注意，想投降的助手最后还是选择了舍身取义，我可以反gongcd，但不能泯灭作为俄罗斯人的人性，打死也不自相残杀。爱国主义。最后不忘画蛇添足地说，要让他们自相残杀。你看，后来不就是吗，从波罗的海残杀到中亚，从高加索自相残杀到乌克兰。
        第二，“古拉格群岛”的形象。农场会计是哲学教授，知识分子，很明显是个受迫害的政治犯，知识分子。但是大叔却说，我爱俄罗斯。爱国主义。爱告密的小孩说，为啥都是枪口向内，这些老百姓呢，都搁古拉格里吧。很快一段根正苗红的反转，你看，都被德国鬼子害死了，这都怪古拉格？由于大胡子一直被黑，历史都快虚无到德国人是解放者，真正坏的只有俄国人自己了。电影piapia打完脸，孩子醍醐灌顶了，一刀囊死德国鬼子（开始还搁那心慈手软呢）。卫国战争是为了俄国人民，不知道小胡子要把乌拉尔山以西的斯拉夫人都霍霍光啊。
       第三，苏联军队的形象。本来勒热夫战役就是苏联人蛮干的代表，冬天野蛮地反推，前后损失超过150万，最后获胜的是德国人，伤亡也只有30万。但是最后一段话说了，这是为了斯大林格勒牵制德军精锐，死得其所。局部看也是一样，《集结号》俄罗斯版，摆明了让谷子地们送死，偏偏这个谷子地又把队伍拉回来了。大家不理解，为啥非要让小伙子们送死？所以营长同志花了两次解释，这是舍小我为了大我，让敌人误判方向，这种牺牲不是毫无价值的白白浪费人命。连长这下听懂了，拉着队伍又回去了。为啥？就服一个理，我可以为了大局牺牲自己，而且未必会输。你看，是不是比全队伍都死光了，最后一根筋要找队友的谷子地高级？至于小偷和莫斯科孩子，不肯入党的连长和真心想与他做朋友的政委，抽烟大叔和内务人员，说白了都一个意思：不问出身，出身入死为了国家，都是英雄。
       最后是苏联与俄罗斯的关系。“苏联是一个年轻的政权，俄罗斯有上千年的历史，它的未来还很长”。这句话应该为整个“说教”做了一个最全面的总结。
 

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>防火墙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-10-05 14:52:21</时间>
<影评>

 既丢失了主义信仰的加成，又达不到好莱坞战争片的工业水准，靠东正教的那点安慰剂修饰的大俄罗斯情结只能落空，这片子还真反映了今日俄罗斯的尴尬定位。
 远的不如《莫斯科保卫战》《解放》，近的不如《布列斯特要塞》 
P.S. 结尾字幕说电影的全部放映收益会捐赠给老兵基金会，相比于此，老兵们更需要的是一份稳定的退休金，充分合理的医疗保障，以及一个安定和平的社会环境。 

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天在看什么</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-01 15:35:52</时间>
<影评>

如果看过另一部俄剧《惩戒营》就能知道，这是一部批判性政治电影，和战争无关。
 莫斯科保卫战胜利后苏军乘胜追击。
开头：苏军中尉连长在提醒大家，悄悄地冲锋，不要喊乌拉，不要喊为了祖国。德国人越晚发现我们，我们越有可能攻入敌人阵地。
（据说，苏军的冲锋分为三个批次，第一批是有作战经验的老兵，夹在中间的是新兵，最后是政工干部压阵。）
一个老兵说，“都是新兵，因为紧张，他们会在冲锋的时候拼命尖叫的。”
一名战士看上去非常紧张默默地祈祷。
一名叫做耶利舍夫（Елисеев.）的年轻战士蹲在地上，因为帽子上的五角星掉了而不知所措。班长提醒他，不要管五角星了，赶快趴在地上小心敌人。耶利舍夫伏在雪地上，手上紧紧地握着五角星，知道这是为祖国而战。
最后连长再一次提醒大家，悄悄地冲锋。（然后一批新兵在冲锋的时候拼命用喊叫来壮胆。）
虽然苏军顺利地攻进了德军占领的奥夫扬尼科沃（Овсянниково）村庄，但是损失比较大——科马林中尉（лейтенант  Комарин）和帕夫连科中士都牺牲了，武器也有很多毁损。这时连长惊讶地发现自己占领的村庄周围都是德国人，如果敌人反扑很快就会陷入困境。

来自布良斯克的理发师尤尔金（Журкин）情绪崩溃躲在角落里痛苦。似乎是敌人已经投降了，自己在给德国人理发的时候，因为滑倒无意中把长刺刀插到了敌人脸上。平时他是一个非常乐观开朗的人。
政治指导员问连长叶甫盖尼·伊里奇（Евгений Ильич）：“你认为今天晚上德国人就会反扑吗？”
连长回答：“我认为在夜晚来临前，德国人就会进攻。”
“那他们为什么这么快就撤退。”指导员问。

“因为无法估计我们进攻的人数，所以他们暂时撤退了。最主要的是敌人占领了我们的烏索沃。”
（意思是说，敌人的主力部队在烏索沃，一旦敌人反应过来，马上就会反扑。）

营长派人送来两挺重机枪，要求放在阵地的左边。用机枪火力支持其他部队进攻烏索沃（Усову）。如有必要的话，希望连长叶甫盖尼·伊里奇直接派兵增援其他部队。
但是连长说，我只剩下一半兵力了，无法继续进攻，很多新兵不适合参加战斗。恳求营长多送些冲锋枪来，重机枪没什么用处。
营长不在乎他的请求，要求他服从命令。
苏军重机枪火力支援烏索沃方向的友军后，遭遇德国重炮回击死伤惨重。连部卫生所被炸毁。
因为苏联方面没有出现像样的回击，所以德军断定早上丢失的奥夫扬尼科沃村庄里只是小规模苏军，决定反扑。
接着，电影画风开始变了
因为电话中的嫌隙，营部派出了NKVD内务人民委员会军官来取代连长的位置。
（电影中反复强调食物和冲锋枪补给要晚上才能到，结果派NKVD倒是派得挺快。）
NKVD开始逐个搜身，不允许他们私藏敌方传单，否则统统枪毙。
结果在一个老兵身上搜出了传单，实际上老兵是拿来点烟用的。
连长在电话中请求，这位老兵是第一个冲进村庄的英勇战士，就因为一张点烟的纸就要拉去枪毙，太那个什么了吧！
（大段大段的批判性话语。）
（总部不会派增援，阵地也不愿意放弃，准备打消耗战了。）
特别是最后那个NKVD良心发现，对老兵说，“你走吧，我受伤了，我来拖住德国人。”然后老兵没有同意，三人在突围的过程中全部牺牲。
因为敌人准备用炮火把村庄夷为平地，所以坚守阵地已经没有意义了，连长和指导员命令全连撤退，剩下几个老兵坚守阵地。
（最后这两段是影片的高潮，非常感人，展示出红军战士的大无畏精神。）
成功撤退后，营长命令全体返回村庄，不需要你们自作聪明保全有生力量，我们的目的是尽可能消耗德国人，让他们认为这里就是我们的主力。
(最后情节反转厉害了，充分诠释了个人头上的一座山，对于整个时代就是一粒灰。）
全片结束。



</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>妙介子</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-06-26 22:11:25</时间>
<影评>












今天聊聊电影《勒热夫战役》。
片名Ржев/ Rzhev (2019)，别名勒热夫之战。




维亚切斯拉夫·康德拉捷夫
（Vyacheslav Kondratyev）
（1920年10月30日~1993年9月24日）
俄罗斯战争题材电影《勒热夫战役》改编自维亚切斯拉夫·康德拉捷夫（Vyacheslav Kondratyev）的小说《血的救赎》（Sasha）。作者出生于1920年出生于乌克兰中东部城市波尔塔瓦，1993年在俄罗斯莫斯科去世，参加过苏联卫国战争。
他在为奥夫斯扬尼科沃（Ovsyannikovo）的战斗中亲自击杀十二名敌军，后被授予“勇气”勋章他根据自己的经历回忆完成了这部小说。




《血的救赎》小说的主人公名叫萨什卡（Sashka），是一名年轻士兵，在勒热夫附近的前线工作。
小说通过萨什卡记录了他在这场战役的所见所闻，基本内容与影片剧情差不多。
整个故事可以用一句话来总结：“战争、鲜血、泥土、尸体，但在这一切之中，最重要的是对人类灵魂胜利的信念。”




“勒热夫战役”全称“勒热夫-瑟乔夫卡”战役，持续时间从1942年1月到1943年3月。
战役围绕勒热夫、瑟乔夫卡和维亚济马一线反复争夺，是二战时期非常有名的战役。
苏联红军西方面军、加里宁方面军与德国中央集团军群争夺德军据守的“勒热夫突出部”，德国称之为“勒热夫重点防御”。
这场战役凭借其大量兵力损耗，被称为“勒热夫绞肉机”。苏军损失兵力150万，德军损失兵力30万，苏德伤亡比超过4:1。




勒热夫战役被同期的斯大林格勒战役的光芒掩盖，
苏联取得斯大林格勒战役胜利，扭转了苏德战场局势，不仅是苏德战争的转折点，也是二战的历史性转折点，苏军由此基本掌握战略主动权，开始从战略防御转入战略进攻。
勒热夫战役对于整个东线战场的意义则是牵制了大量德军兵力，间接导致了第六集团军覆灭。但高企的伤亡可以看做是苏军元帅朱可夫少有的败绩。




了解了影片背景，再看影片，你会发现这是一部没头没尾的战争电影。
如果不看上面的背景故事介绍，直接就看这部《勒热夫战役》，更是会觉得丈二和尚摸不着头脑。
影片对这场战役的前因后果语焉不详，一方面底层士兵并不能了解整场战役的全貌，另一方面也是改编剧本的硬伤。




影片根据小说改编，讲述的就是底层士兵的所见所闻，他们只能通过自己的亲身经历去感受战争。
不论是被当做诱饵部队还是被用于佯攻牵制，士兵所能做的就是服从命令。经历过多场战斗的老兵对明天早已看淡，他们知道多活一天就是多赚一天，只想着多杀掉几个敌人，为最后的胜利尽尽力，这才更加显得可贵。
观众们如果开了上帝视角，或者从指挥官的角度看战场，就会知道那些人将要面对必死结局。
叙事是底层视角，观影是上帝视角，这就造成了观众观影时的割裂感。




说实话，《勒热夫战役》的文戏实在令人咋舌。
如果读者在阅读小说，可以把自己带进底层士兵的视角，拍成电影的话，变成群像戏就不能这么玩了。
被称为“勒热夫绞肉机”的战役被拍的仿佛在过家家。苏军德军围绕着突出部反复拉锯，影片大量时间却不是在战场，而在内斗。
德军仿佛成了影片的背景板，而不是敌人。




谁不怀念苏联，谁就没有良心。
谁想重建苏联，谁就非常愚蠢。
既然是俄罗斯拍摄的电影，自然就要符合俄罗斯的政治正确。
现在俄罗斯的政治正确是，俄罗斯民族是伟光正的，苏联政权则是需要批评的邪恶存在。
俄罗斯要表现出自己政权的合法性，又想向西方靠拢，找到机会就要极力贬低苏联的那段历史。可是现在俄罗斯现在能够拿得出手炫耀的家底，都是苏联留下的。




要在这种十分精分的背景下创作二战题材影片，难度不亚于带着脚镣跳舞。
在这种情况下，创作团队选择拍摄了朱可夫吃瘪的“勒热夫绞肉机”，而不是红旗飘飘钢铁洪流的斯大林格勒战役。
最终呈现的结果就是影片内容，为了防止大家怀念苏联，影片《勒热夫战役》不遗余力的尬黑，甚至将德军出现镜头弱化，成为反派的反而是红军自己。
诋毁先烈就是忘本，这部《勒热夫战役》让人看到，苏维埃丢了江山之后，新政权会怎样的污名化先烈。




《勒热夫战役》优点很突出，影片中战争场景描绘可圈可点。
影片几场战斗重头戏完全可以值回票价。
老毛子拍电影给人的感觉就是大力出奇迹，不就是军火么，猛造可劲造，炸得不够还有。
细节描写也十分到位，小到一个水壶一把刺刀，都时刻在提醒观众战争的残酷性。




文戏反面教材，
武戏正面案例。




这里是硬核影迷集散地，欢迎关注公众号：妙看影视

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>喜乐和顺郎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-15 20:17:17</时间>
<影评>

 
昨晚，看了俄罗斯今年的新片《战役》。看完之后，堵得慌。今天白天，四处跑。回到家，还是放不下。索性写几笔，记录一下。这种记录是带有自我审查的。前半辈子，怂惯了。没办法。
这部电影名字起的很大，其实没拍全局，只拍了战役的局部。长期以来，这场战役的重要性，被同时期的斯大林格勒保卫战掩盖了。当然，即使不了解这些背景，也毫不影响理解这部俄味儿十足的电影。
电影里没有出现一个女性角色。即使是男性的特写镜头，也粗粝暴躁，毫不细腻。与西部片、武侠片相比，这部电影用飞雪替代了沙尘，混杂了血沫和弹壳。每个情节都很硬。“荡气回肠、扣人心弦”这些词汇，不足以形容片中的战争场面。好几场戏，布景、用光，都像话剧。演员的走位、台词，安排地紧扣主题，跟好莱坞不是一个味儿。
战斗场面占据了电影70%的时长。但最动人的，却是战斗场面之外的几场戏。当然，这也许是我作为一个中国观众的错觉或者敏感。正是这几场戏，猛然加深了影片的深度，免于落入“保家卫国”的俗套。
具体情节，就不细述了。总之，俄罗斯人似乎在通过这部电影反思：到底意识形态、道德评价重要，还是做具体的事情重要？导演很聪明，在影片末尾，用战争带来的死亡解决了中止了这场争论。但很显然，这个问题的产生，与战争无关，也无法通过战争、以及战争之后的斗争彻底解决。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>回响</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-21 14:21:50</时间>
<影评>

苏维埃是一个年轻的政权，而俄罗斯却是一个历史悠久的国家。
相比于文字，画面更直观的感受到枪林弹雨。勒热夫战役成功拖住德军的预备队，使得斯大林格勒的解围部队不够强大。最终德第六集团军折戟斯大林格勒。
勒热夫战役苏军损失上百万指战员。而电影里这个连牺牲的人们都包括在这里。
德军和苏军对于战斗的心理是不同的。不管苏联大雷雨计划是否为真。但战争确实是德国先挑起来的。就是侵略！
加上更多的复杂因素。最后的结果影响也是复杂无比。谁能说的清。
苏维埃什么时候相信过人民。德国人也是如此。让我们来欣赏这两个民族之间波澜壮阔的史诗吧！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>凉心评</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-16 11:35:51</时间>
<影评>






曾有三百万苏德两军士兵在勒热夫周围为了自己的祖国出生入死，浴血奋战，忘记他们的只有历史。（--特奥多尔.弗吕克，德军第246步兵师第352步兵团第3营第3连士兵）——书籍《勒热夫绞肉机》




勒热夫是苏联中南部一个城市，距离首都莫斯科不到200公里，而德国国防军第9集团军盘踞在南北长150公里，东西宽不足100公里的勒热夫突出部，宛若斜插进苏军莫斯科防线的一把锋利匕首。这让斯大林如芒在背，如坐针毡，早在1942年9月26日，红军总指挥斯大林制定出两个反攻计划，即对进攻斯大林格勒的德军第6集团军和防御勒热夫的德军第9集团军，同时进行毁灭性打击，行动代号分别为“天王星行动”和“火星行动”。——勒热夫绞肉机.大仙（人文历史）





勒热夫----瑟乔夫卡战役是第二次世界大战苏德战争中苏联红军西方面军、加里宁方面军与德国中央集团军群在勒热夫、瑟乔夫卡、维亚济马一线争夺德军据守的“勒热夫突出部”的一连串进攻与防御战役，德国称之为勒热夫重点防御 。——（百度百科）






提到勒热夫战役必须和绞肉机扯上关系，因为这场战役是苏德战争东线最为血腥的战役。时间历时一年1年2个月，苏联红军累计伤亡622644人，累计受伤1156485人。对于东线，整个勒热夫突出部牵制了德军大量兵力，苏联认为这场战役，虽然消耗了大量兵力，但对德军技术人员和精锐士兵的大计不可估量。




德方希特勒固执认为：必须让第9集团军孤悬于勒热夫突出部，以对莫斯科进行“影子威慑”，其政治意义无比重大。并且，由于莫德尔军团在突出部的存在，苏军不得不在莫斯科一线保持百万大军严阵以待，因此无法增援乌克兰方面的苏军，有利于德军在南线的攻势。




看懂本片需要了解一些勒热夫战役的资料，影片聚焦勒热夫一个小村庄的争夺战，通过一个连的士兵展现整个战役的残酷。

进攻的时候，手握党徽吓傻跪在地上不停祈祷的士兵，下一秒钟被爆头。从没杀过人的理发师茹尔金，刺刀扎在德军眼睛，吓得一直哆嗦。一次进攻全连死掉三分之二的人。而后续仅有的武器补给是两挺机关枪，一直想要的炮无法满足。当连长表达士兵所剩无几申请撤退的时候，司令部拒绝了，要求他坚守在村庄，印象最深的一句话是，没问你还有多少人，问你听清楚命令了吗。影片塑造了，集体农庄的会计，列宁格勒的院士，小偷以及党员和对政治无感的士兵。




当连长在德军的迫击炮攻击下，死里逃生，仅仅剩下32名士兵，了解到他们的战略意图是牢牢咬住德军，再次杀回了战场。





有意思的本片豆瓣7.3分，IMDB只有5.4分。看来西方人对红色苏联的这场战役无感。不管怎样，这是一部剧情紧凑，人物塑造鲜明关于战争的好影片。
（文中图片来源《勒热夫战役》，侵删。）




</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>弯弯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-24 10:07:47</时间>
<影评>

这部俄罗斯电影与以往不同，它带着“叛逆”。以往我们只能在美国二战电影里看见，基层部队抨击高层决策，也就是抗命。这部里频频出现。以及苏联士兵抽大烟喝大酒，但骨子里的社会主义思维还是根正苗红的。每个人的性格都在变化，一一升华。冥顽不化的内务部军官最后被老兵点化解脱，可以投降但宁自杀也不叛变的内务部卫兵，对体制抱疑问的新兵小愤青，天不怕地不怕的老兵油子，父亲一样责任感的指挥官，他们不是机器和蝼蚁士兵，他们都是有思想的人。难得描写细腻和场面兼不错的俄罗斯二战片。最喜欢里面的两个场景就是老兵点化内务部军官，以及指挥官留下士兵撤离，即不抗命又不牺牲士兵性命……这些场景哪怕在真实里也是毫无违和感的。仗要打，人性也要在……

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>tony025</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-26 08:17:22</时间>
<影评>

       《勒热夫战役》，2019年俄罗斯电影。影片的片名虽然是苏德战争中的一场重要战役，而且是莫斯科战役后犹如绞肉机般的战役，但是影片只是选取了其中一个连队的作战。这一点和前几年的《斯大林格勒》一样，感觉俄罗斯电影已经拍不出苏联电影那种磅礴气势，喜欢以小见大。本片讲述一个连队付出重大伤亡后占领了一个村庄，然后坚守，然后在德军大举反扑后撤退，然后再反攻的故事。影片的战斗场面谈不上多精彩，但是影片想表达很多意思，比如战争的残酷，比如政治的冷血。比如在如此艰难的战斗环境下， 内务部的军官却执着于一些士兵有没有私藏德军传单，让人不可思议。影片也展示了德军的残暴，比如屠杀了整个村庄的百姓。也展示了苏联军官的无情，比如让精疲力尽的连队再次反攻德军。影片也刻画了连长，这个有勇有谋的下级军官，和他形形色色，但总体英勇且乐观的下层苏联官兵。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白月光</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-06-22 22:07:13</时间>
<影评>

在战争面前,人命不值 一提,有的战役就是要用意志用生命去对赌去搏杀,二战的苏联当时也有投降的队伍,也有在后方架着机枪,枪毙胆小怕死的士兵,这都是正常事,这也是战争的残酷一面.生命可贵,政治可怕,战争又是无比疯狂的,拼比意志拼比武器,这就是战争,既有愚蠢的指挥也有无谓的牺牲,战争是什么,战争就是疯狂,!



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
