<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>你的鸟儿会唱歌 きみの鳥はうたえる</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2524186967.jpg</封面>
<导演>三宅唱</导演>
<演员>柄本佑 / 染谷将太 / 石桥静河 / 足立智充 / 山本亚依</演员>
<简介>在郊外一家书店打工的“我”，与“我”同住一屋的静雄，以及“我”的同事佐知子。往来间，佐知子与“我”渐生暧昧，静雄对佐知子亦暗生情愫……互为朋友和恋人的三个年轻人，和一段带着夏日燥动的肆意青春。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-08-17 12:01:48</时间>
<影评>

《你的鸟儿会唱歌》电影剧本

文/〔日本〕三宅唱松井宏
译/徐怡秋

1.酒店大堂，夜晚
昏暗的大堂里空无一人。电梯下来了，一名工作人员走出电梯，向前台走去。他手中拿着电话。
工作人员：抱歉让您久等了。我们没找到您说的东西。

2.海边的小路，夜晚
路肩上停着一辆车，岛田（45岁）坐在车里。
岛田（手中拿着电话）：给您添麻烦了。
岛田走下车。
他来到佐知子（25岁）身边。
岛田：酒店说没找到。肯定没戏了。
佐知子：你怎么能这么说呢？真不敢相信。
岛田：再去买副新的吧，挑个你喜欢的。
佐知子：啊？那可是我的宝贝，是特别特别重要的东西。
岛田：可是耳环那么小的东西。
佐知子：这跟东西大小有什么关系！太过分了，请你收回那句话，马上跟我道歉。
岛田：佐知子。
佐知子：别碰我。
岛田：别生气嘛。
佐知子：我没生气。我跟你说，那副耳环真的对我非常重要。
岛田：我明白。
佐知子：你根本就不明白。好，你说说，你都明白什么？
岛田：咱们再去找找吧。嗯，肯定能找到。
佐知子：你开什么玩笑？
岛田：……
佐知子：傻不傻啊？
画面渐暗。

3.函馆爱丽斯影院，傍晚
画面渐亮。
影院大堂里人群混杂，有男女老少各色观众，还有影院工作人员、快递员等等，静雄（25岁）也在其中。他买好票，走进影厅。

4.路上，傍晚
我（25岁）走向电影院。
片名：你的鸟儿会唱歌

5.函馆爱丽斯影院，夜晚
我快步跑进影院，在售票口买了电影票和啤酒，然后轻轻地推开影厅大门，走进去。
※※※
影厅里一片昏暗，电影已经开演了。
静雄看到了我。
我坐在静雄的斜后方。

6.书店，店内，夜晚
书店已经结束营业，岛田正在店内巡视。

7.同上景，办公室，夜晚
佐知子坐在椅子上休息。她身上还穿着工作服。
岛田巡视完，回到办公室。
一直在旁边等待的森口（35岁）说道——
森口：一会儿去喝一杯吗？
岛田：今天我有点儿事。
森口：那下次再约。
岛田：不好意思啊。今天临时叫你过来顶班。
森口：哪里哪里。我没关系的。不过，那家伙，还是趁早开除了的好。连个招呼都不打就翘班，实在是太不把工作当回事了。
岛田：嗯，也是。
森口：啊，那块表，前两天我在杂志上看到过。真厉害。
瑞希（20岁）从更衣室里走出来。
瑞希：各位辛苦了！
森口：瑞希，晚上一起去喝一杯吗？
瑞希：对不起，我今天有约会。
森口：啊，那下次吧。
瑞希和森口走出门。
岛田收拾好东西，走到佐知子身边。
岛田：佐知子？
佐知子：干吗？
岛田：还去吗？
佐知子：你先去。我去换衣服。
岛田走出门。
佐知子开始换衣服，她动作很慢，脸上一副不情愿的样子。但马上，她又觉得这样做很傻，于是连忙加快动作，换好衣服。

8.电影院，后门，夜晚
我与静雄走出影院。
我：晚饭打算怎么着？
静雄：哎呀，我得走了。
我：是吗？那算了。
静雄：？
我：我本来想试试那边那家拉面馆的。
静雄：味道可不怎么样。
我：你已经去过啦？
静雄：我今天可能回去得有点儿晚。
我：怎么？又要去见你哥哥？
静雄：嗯。得去找他借点钱。
我：对啊，又到月底了。

9.闹市区（绿茵广场大道（注1）），夜晚
“再见。”我和静雄挥手告别。
我本想直接走进面前的酒吧，但乐队正在里面演奏，一片嘈杂。
※※※
我在等红灯。
电车与人流在我面前交替而过。
绿灯亮了，我穿过马路。
※※※
我漫无目的地在街上闲逛。
这时，岛田从街角走过来。
岛田：喂。
我：您好。
佐知子跟在岛田身后。
岛田：你在这儿干什么呢？
我：欸？
岛田：你今天为什么翘班？
我：那个——
岛田：你明天是上早班吗？
我：对。
岛田：一定要准时到哦。明天见。
岛田走了。
佐知子跟在岛田身后。
她走过我身边时，轻轻地碰了一下我的胳膊肘。
我：？
佐知子若无其事地走到岛田身边。
我：……
我想要转身离开，但又停下脚步。
我的独白：1、2、3、4、5……（一直数下去）像这样等待一个并不熟悉的姑娘，我还是头一遭。搞不好是我自己会错意了，所以我打算数到120就离开。就当是赌一把，我对自己说。
我就这么望着街上往来的人群与店铺的橱窗。
我觉得自己有点儿傻，但还是赌气般地坚持站在原地。过了一会儿，佐知子跑来了。
佐知子（气喘吁吁地）：太好了，我们心有灵犀啊。
我：……
佐知子：你刚才干什么了？
我：我看了场电影，刚从电影院里出来。
佐知子：是吗？那，下次带上我呗。
我：啊，好啊——店长呢？
佐知子：不用管他。无所谓的吧。
我：噢。
我想要抽根烟。
我：有火吗？你抽烟的吧？
佐知子递给我一个打火机。
我点上香烟。
佐知子：我说，要不要找个地方喝一杯？
我：啊，那去“杉子”吧，你认识那儿吗？
佐知子：有点儿印象。
我：我先回家一趟，咱们回头店里见。
佐知子：几点？
我：嗯，9点左右可以吗？一会儿我给你打电话。
佐知子：你知道我的电话？
我：啊，不知道。
佐知子：把你手机给我。
佐知子把自己的号码输进我的手机。
望着她的面庞，我不由得笑了笑。
佐知子（抬起头）：怎么了？
我：没事没事。
佐知子用我的手机给自己拨了个电话，然后把我的号码存在她的手机里。
我着迷地望着她的面庞。

10.餐厅，夜晚
直子与静雄正在喝酒。
直子：我要是真的老年痴呆了，你怎么办？
静雄：你这是什么问题啊。
直子：问问嘛。啊，对了，你现在能领多少？
静雄：钱吗？
直子：就是那个，那叫什么来着？什么也不用干就能领的那个。
静雄：失业保险吗？
直子：就是那个。
静雄：上个月就停了。
直子：哎呀，我本来还想找你借点儿呢。
静雄：钱的事儿，你去找我哥嘛。
直子：我可不想活得拖拖拉拉的。所以，要是我真得了老年痴呆什么的，千万别给我做那些奇怪的治疗。
静雄：你是想让我杀了你？
直子：没错，杀了我。
静雄：好了好了，我知道了。
直子：不过，你恐怕下不了手。
静雄：为什么？
静雄有些焦躁。
直子：你别总抖腿，成什么样子啊。
静雄：什么都管，你烦不烦啊。
直子：你这是什么话。
静雄：你喝得也太多了吧，这样下去，可真会老年痴呆的哦。
直子：你是在担心我吗？我就喜欢你这一点。
静雄：……
直子：再要点儿啤酒。
直子站起身，向洗手间走去。

11.公寓，室内，夜晚
我从睡梦中睁开眼。静雄正戴着耳机听音乐。他察觉到我醒了。
静雄：早上好。
我：你回来了。你哥哥还好吗？
静雄：嗯？啊。
我：找他借了多少？
静雄：没借成。
我想抽根烟，一掏口袋，摸到了佐知子借给我的打火机。
静雄：啊，对不起。我刚才没说实话。
我：是吗？
静雄：吃吗？（递给我一个苹果）
我：谢谢。
静雄：我本来是要去见我哥的，结果不知道为什么，我妈居然在那儿。
我：你妈不是住院了吗？
静雄：没有，前一阵儿已经出院了，现在住在我哥那儿。
我：太好了。
静雄：嗯，怎么说呢。不太好办啊。
我想给佐知子发个信息，告诉她我刚才睡着了，问她现在在哪儿。不过字打到一半，我又停了下来。我打开冰箱，发现里面的啤酒不见了。
我：咦？酒你喝了？
静雄：我可没喝。
我拿起水槽里的空酒罐。
我：咦？啊，是我喝的啊。
二人没再说话，默默地啃着苹果。
隔壁房间里传来男子的怒骂声与女子的哭泣声。
男子的声音：等一下！你为什么啊！
女子的声音：不要！你不要过来！
女子跑出门，关门的声音。

12.海岸，夜晚
一群人正在放烟火，闹成一团。
我与静雄在不远处喝啤酒。
我想把空啤酒罐踩瘪，结果罐子刚好套在了我的鞋上。静雄看到后大笑起来。

13.市中心大楼前面的道路，黎明
我与静雄醉醺醺地走在马路中央。
我：喂，看那个。
静雄：嗯？啊，那种东西，肯定是假的。
我：你怎么知道？要是真的呢？
静雄：绝对不是真的。
我：那我过去看看。
静雄：算了吧，该回去了。
我向人行横道跑去。
商店门前摆着庆贺开业的大型花篮。
我（对静雄招手）：喂！
静雄也来到商店门前。
我：你看。
我让静雄闻闻花香。
静雄：哇，这不是假花哎。
我：是啊。
静雄抱住花篮，想把它抬起来。我也在一旁帮忙。

14.翌日，书店，店内
佐知子正在收银台结账。

15.同上景，办公室
我拿起考勤卡打卡。我迟到了。
岛田：一身酒气。
我：……
岛田（把我浑身上下打量一番）：你这身打扮，就是现在流行的自然派吗？
我：不是不是。
岛田：至少去买双鞋吧。别穿运动鞋了，换双皮鞋。

16.同上景，洗手间
我正在小便。
森口：你没有话要跟我说吗？
我：？
森口：你翘班，害得别人跟着倒霉。
我：我身体不太舒服，躺了一天。
森口：欸？你这家伙，真是睁眼说瞎话啊。

17.同上景，店内
佐知子正在收银台招呼客人。
我一边把架子上的书摆整齐，一边时不时地偷眼看一下佐知子，不过，佐知子对我一点兴趣也没有的样子。

18.快餐店
我正在吃午饭。
佐知子走过来，坐到我身边。
我：这个，谢谢你。
我拿出佐知子借给我的打火机。
佐知子：不用还了，送你了。
我把打火机收好。
我：昨天，你去“杉子”了吗？
佐知子：嗯，去了。那家店很不错呢。
我：和老板聊天了吗？
佐知子：嗯。
我：那家伙好像有点自恋。
佐知子：我们一起说了一堆你的坏话。
我：欸？能说我什么啊。
佐知子：你为什么不给我来个信儿？
我：哎呀，我睡着了。
佐知子：嗯。
我：然后，半夜又起来了，一直喝到天亮。
佐知子：哦。
我：你不生气吗？
佐知子：嗯。我就是觉得，你这家伙，果然很不老实。
我：老实？要老实啊。
一阵沉默。
佐知子：你自己喝的吗？
我：不，和朋友一起喝的。我俩住在一起。
佐知子：你平时都干些什么？
我：干些什么？不就是在书店打工嘛。
佐知子：哎。
佐知子望着我笑了笑。
我：？
佐知子（指了指嘴边）：这里蹭上了。
我擦了擦嘴边的番茄酱。
我：还有吗？
佐知子：还有。
我：哎。
我又擦了擦嘴边。
佐知子（指着自己刚吃了一点儿的午饭）：你吃吗？
我：可以吗？谢谢。
我开始吃起来。
佐知子一直望着我，像是在观察我。
※※※
二人离开餐厅，回到书店。

19.书店，店内
佐知子站在收银台边上。她的手机收到一条新信息。佐知子拿起手机。
我（短信）：刚才多谢款待。
佐知子抬起头，发现不远处的我正望着她。
佐知子开始写回信。
佐知子（短信）：请问您是哪位？
我看了看手机上的信息，努力憋住不笑。
我（短信）：能不能借我点儿钱？五千块。
佐知子（短信）：你别来劲儿哦。
我（短信）：那你再请我吃一顿呗。
佐知子又抬起头，想要瞪我一眼。我佯装不知，继续整理书架。我忍不住笑了。
佐知子思考了一阵。
佐知子（短信）：要不，今天晚上？

20.同上景，办公室
我动作迅速地换好衣服。
岛田：能不能再干一会儿？
我：不行，我有点事儿。
岛田：你要想准点下班就不要迟到。
我：您辛苦了。

21.同上景，后门
佐知子等在门外。
我：久等了。
佐知子：哪边？
我：那边。
佐知子走在前面。
我回头看了一眼店内，旋即跟了上去。

22.市内电车
我与佐知子正在挤电车。
※※※
我与佐知子坐在电车上。
窗户开着一道缝。
佐知子：好香啊。
我：是那家店。（指了指窗外）
我与佐知子望向窗外。
※※※
二人下车。

23.公寓，室内，傍晚
我与佐知子面对面坐在床上。
佐知子：你那么想要我吗？
我认真地点了点头。
二人开始亲吻。
佐知子：我讨厌复杂的关系。
我一句话也不说，只是不断吻她。
佐知子：好热啊。
她边说边脱下上衣，结果胳膊一下子撞到双层床上铺的床板上。
佐知子：好疼。
我（笑着说）：没事儿吧？
我也脱掉上衣。
二人亲吻在一起。
佐知子：你以前在这里做过吗？
我：不告诉你。
佐知子：好像在船上一样。啊，我肚子饿了。
我：能问你一个问题吗？
佐知子：嗯？
我：你喜欢边说边做吗？
佐知子（笑着说）：我怎么都行，只要开心就好。
我：啊，别动。虫子。
佐知子：欸？！快拿走，快拿走。
我把佐知子头发上的虫子拿下来，放到窗外。
佐知子：你不弄死它吗？
我：唔，弄死它我朋友会不高兴的。
佐知子：哦。
我：啊，对了。你有套吗？
佐知子愣了一下，但还是伸手从包里掏出一个保险套递给我。
我：谢谢。
佐知子趴在我身上，她想起身绑一下头发，结果脑袋一下子撞到上铺的床板。
佐知子：好痛……
二人笑着继续亲吻。

24.同上景，室外，傍晚
静雄回来了，他耳朵上戴着耳机。
静雄摘掉耳机，塞进口袋，伸手开门。
他停下来。
静雄关上门，离开公寓。
他掏出耳机，耳机线已经乱成一团。

25.同上景，室内，夜晚
二人正坐在厨房里抽烟。
佐知子（低头给我看）：流血了吗？
我：你撞了几下？
“1、2……”佐知子掰着手指头数起来。
我开玩笑地扳着佐知子的手指继续往下数：“……5、6、7。”
佐知子：傻瓜。
我：我不是说要到地板上去嘛。
佐知子：不用啊。
一阵沉默。
佐知子：刚才那是你朋友？
我：啊，可能吧。你听见啦？
佐知子：好像有点儿对不起他。
我：没事儿的。
佐知子：那就好。啊，真的好饿。
我：我有西红柿。
佐知子：给我拿个整个儿的。
我：不要吧。我给你切好了。
佐知子：不行。我不喜欢切开的。
我：切开的不也是西红柿吗？
佐知子：可我就是不喜欢。
我：你好奇怪哦。
佐知子开始吃西红柿。
我开始切西红柿。
佐知子（望着我的后背）：出了好多汗。
我：你可以先去洗个澡。
佐知子：不了，就这样挺好。
佐知子打量着整个房间。这时，静雄回来了。
静雄与佐知子四目相对。
静雄感到，这一瞬间似乎格外漫长。
我：啊，你回来了。（对佐知子）这就是我刚才跟你提到的那个朋友，我俩一起住在这儿。
佐知子：幸会幸会，我叫佐知子。
静雄：我叫静雄，你好。
静雄这才脱了鞋，走进房间。
我（把装着西红柿的盘子递给静雄）：吃不吃？
静雄：不用了。我喝啤酒就行。
三人一起干杯。
静雄：把桌子摆到那儿，还真不错。
我：这是佐知子的主意。
静雄环视四周。我开始默默地吃西红柿。佐知子望望四周，又看看静雄，一言不发。
静雄：隔壁今天真安静啊。
我：嗯。什么声音都没有。
静雄：那可太好了。
佐知子：你们说什么呢？
静雄：不是什么开心的事儿。
佐知子：哦。
我：外面还热吗？
静雄：谁知道呢。
我：我去洗个澡。
我边说边走向洗手间。
静雄：你们是在哪儿认识的？
佐知子：我们俩在一个书店里打工。
静雄：没听他说过啊。
洗手间里传来淋浴的声音。
佐知子：你们俩呢？
静雄：我俩以前在一个工厂里打工。
佐知子：什么工厂？
静雄：做冰淇淋的。
佐知子：好棒啊。
静雄：可辛苦了。我们得在一个特别大的冷库里干活儿，所以，大夏天的，也得穿得像个爱斯基摩人一样。
佐知子：你们一起住了多长时间？
静雄：有一年了吧。
佐知子：那是什么？（指着花篮）你们两个大男人居然会有这种东西，真没想到。
静雄：昨天晚上，我们在一家商店外面发现的。
佐知子：欸。
静雄：我觉得就这么扔掉有点可惜。
佐知子：哦——啊，对了，你为什么不肯弄死虫子？
静雄：虫子？
佐知子：嗯。刚才那边儿有只小虫子，他说你不愿意弄死它们。
静雄：啊，好像也没什么特别的理由。
佐知子：我知道了。静雄，你是个非常温柔的人。
静雄的手机响了，是他母亲打来的，不过，静雄没有接。
佐知子：不用接吗？
静雄：没事儿，没关系。
※※※
我洗完澡出来，听到一阵“嗡嗡嗡”的声音。
仔细一看，原来是静雄正在教佐知子吹口琴。
我打开冰箱，拿出一块冰放进嘴里，然后，又把冰盒递给他俩。
静雄与佐知子也拿起冰块放进嘴里。
佐知子好像在说些什么，我完全听不出来，只是一个劲儿地傻笑。
趁我回头的功夫，佐知子拿起一块冰顺着脖子塞进我的T恤。我吓了一跳，还以为是静雄干的，于是马上也拿起一块冰塞进他的衣服里。静雄被冰得说不出话来。

26.便利店，夜晚
三人分别站在不同的货架前。
我在看杂志。
佐知子在挑选食物。
静雄在挑选饮料。不一会儿，佐知子也来到静雄身边，开始选饮料。
我离开杂志架，看到佐知子与静雄正在聊天，于是又溜达到别的货架前。
我的独白：我觉得很幸福。至少我是这样感觉的。我觉得，可能要不了多久，我就能经过佐知子，越过她，去感知一个崭新的静雄。
静雄：走吧。
我（望了望购物篮）：你买太多了吧？
静雄（指着佐知子）：她说没问题。
佐知子在收银台等着他俩。
结完账准备出门时，外面下起雨来。

27.公寓，室外，夜晚
大雨中，三人打着一把伞，跑回公寓。

28.同上景，室内，夜晚
地上堆着好多空酒瓶和小吃袋。静雄躺在地上睡着了。
佐知子一边用毛巾擦头发一边问道——
佐知子：雨还下吗？
我（望着窗外）：已经停了。
佐知子：我该回去了。
佐知子准备收拾垃圾，我拦住她。
我：你甭管了，一会儿我弄。我去送送你。
我边说边向玄关走去。
佐知子轻轻地站起身，生怕吵醒静雄。
没想到，静雄猛地坐起身。
静雄（醉醺醺地）：你要走了吗？
佐知子：嗯。我先回去了。
静雄：佐知子？
佐知子：干吗？
静雄：下次一起去看电影吧。
佐知子：嗯，我知道了，你快睡吧。
静雄：那你跟我说晚安。
佐知子：好，晚安。
静雄：嗯，晚安。
静雄又睡着了。

29.路上，夜晚
我与佐知子走在路上。
我想要亲她一下，被她躲开了。
佐知子：T恤我下次还你。
我：那衣服是他的。
佐知子：能行吗？
我：没事儿。
佐知子：静雄每次喝完酒都那样吗？
我：嗯。不过，今天他看上去怪怪的。
一阵沉默。
佐知子：对了，这个给你。
佐知子拿出五张千元纸币。
我：干吗？
佐知子：你不是想找我借吗？
我：刚才已经让你破费了。
佐知子：那不算什么。拿着。（把钞票递给我）
我：谢谢。我很快就还你。
我接过钞票，揣进口袋里。
佐知子：今天好开心。谢谢你。
佐知子对我做出求抱的姿势。
我抱住佐知子，低头吻她。
佐知子：静雄邀请我去看电影。
我：那就去吧。
佐知子：我可真去了？
我想要吻佐知子的后颈。
佐知子（笑着避开）：晚安！
我：晚安！
我沿着来路往回走。

30.市内电车，夜晚
佐知子坐在电车上。她轻轻地闻了闻身上T恤的味道。

31.公寓，室内，夜晚
我回到房间，发现静雄赤裸着上身坐在昏暗的房间里。
我：你就躺那儿睡呗。
我走到水槽前想要洗脸，发现水槽里有静雄吐完又清理过的痕迹。
静雄：那姑娘真不错。
我：是吗？
静雄：我也想要一个佐知子那样的女朋友。
我：你肯定没戏。
我从口袋里掏出千元纸钞。
我：这个，给你放这儿了。
我放下三张钞票。
静雄：你发工资了？
我：嗯。
静雄：回头我卖几本书，把钱还你。
我：别啊，太可惜了。
静雄：啊，我今天喝多了。
一阵沉默。
静雄：佐知子是不是被吓着了？
我：她问我能不能和你一起去看电影。
静雄：电影？
我：不是你约的她吗？
静雄：……
我：去吧。
静雄：为什么？
我：为什么？
静雄：你为什么要那样说？
我：佐知子想要和谁去看电影是她的自由。
静雄：我不是这个意思，怎么说好呢。
我：什么？
静雄：我也不知道……啊，头好痛。
我（笑着说）：晚安。

32.翌日，公寓，白天
花篮里的花越来越蔫。
静雄用吸尘器吸完地板，然后从花篮里挑出几朵看起来还不错的花，找出一个合适的瓶子，把花插了起来。
※※※
静雄冲了一杯咖啡。他感到越来越热，于是脱下T恤，将衣服扔进洗衣机里。
静雄将换气扇下面的烟灰缸倒空，洗干净，然后将咖啡渣装进烟灰缸里。
※※※
静雄从书架里挑选准备卖的书，结果挑着挑着不由得读了起来。

33.游戏厅，夜晚
我与佐知子正在打台球。
可能是酒喝多了的缘故，球打得特别差。两人互相打趣，笑个不停。
静雄一边喝酒，一边望着两人。
※※※
三人在玩飞镖。
佐知子：静雄，你是什么座的？
静雄：金牛座。
佐知子（面露遗憾）：原来如此。
静雄：你什么意思？你是什么座的？
佐知子：巨蟹座的。
静雄：那你马上就要过生日了？
※※※
我与静雄埋头打台球。
佐知子待在一旁，困意袭来。

34.数日后，盒饭店
瑞希：对了，双层床感觉如何啊？
佐知子：嗯，还是有点挤。头顶上就这么大点儿地儿。
瑞希：我说，我问的不是床，是上床的感觉。
佐知子：你是想问那个？怎么说呢，就是感觉很合拍。
瑞希：很合拍？哇，好成熟。很合拍？
佐知子：好了，这个话题到此为止。
一阵沉默。
瑞希：我再多问一句，那个人是不是咱们店长？
佐知子：怎么会？店长可是有老婆的。
瑞希：这跟他有没有老婆没关系吧。不过一个大叔居然还睡双人床，确实有点奇怪。
佐知子：为什么你会觉得是店长呢？
瑞希：我也说不上来，直觉吧。
一阵沉默。
瑞希：恋爱究竟是什么呢？
佐知子：想是想不明白的。
瑞希：不过，最近我每次看到学校里那些一年级的学生，就会觉得自己好老啊。感觉特别焦虑，好多烦恼。
佐知子：青春真的会一去不返吗？
瑞希：啊……谁知道呢。不过，有时候也会碰到一些特别可爱的老奶奶。
店员：让您久等了！

35.STONE LOVE（夜总会）夜晚
佐知子正在洗手间洗手。
洗手间的门被重低音震得直晃。佐知子打开门，回到大厅。
※※※
OMSB（注2）的现场表演。
我与佐知子并肩一起看演唱。
静雄站在距离我们不远的地方。
※※※
Hi’Spec担任DJ。
有人在大厅里随着音乐摇摆，有人靠在吧台前聊天。
三人举起龙舌兰酒，一起与OMSB等人干杯。
※※※
佐知子与在现场结识的几个女孩儿一起开心地跳着舞。

36.同上景，门前的道路，凌晨
三人走出门外。
佐知子烂醉如泥，一屁股坐在地上。“你背我。”佐知子伸着手说。
“你太重了！”我背着佐知子走了两步，急忙把她放了下来。
佐知子蹲在路边吐了。她狂笑了一阵，然后对着静雄伸出手：“你背我。”
静雄刚要背起她，佐知子忽然自己站起身，转而要背静雄，结果脚下不稳，摔倒了。

37.市内电车，早晨
三人全都睡着了。
四周都是准备去上学或上班的乘客。

38.数日后，公寓，白天
二人的脚缠在一起。
※※※
佐知子坐在地毯上穿内衣。
我在吸烟。
佐知子：这房间总是这么整齐。
我：都是静雄的功劳。
佐知子：他一直也没回来啊。
我：他是怕打扰我们呢。
佐知子：他也有点儿太温柔了吧？
我：我们俩是互不干涉。谁都不会打扰对方享乐。
佐知子：为什么？
我：因为我俩是朋友？
佐知子：静雄能出现在你的人生里，真好。
我：嗯，我也这么觉得。
佐知子：咱俩算朋友吗？
我：嗯……复杂的关系。

39.“赤帽子（注3）”
静雄漫无目的地走在街上。
他信步走进朋友的帽子店。
※※※
店主米奇先生踩着缝纫机，正在制作帽子。
静雄拿起米奇先生的相册，一会儿看看函馆的老照片，一会儿看看米奇先生的制帽过程。

40.数日后，书店，店内
佐知子正在工作，岛田走过来。
岛田：我出去一趟，有什么事给我打电话。
佐知子（机械地）：好的。
岛田：嗯。那我走了。
店长走出门。
※※※
我在帮客人找书。
我：嗯……我们这儿好像没有啊。您要是想找这类书的话，这本现在非常畅销。
客人：那我就要这本吧。（拿着书走向收银台）
我：感谢惠顾。
我开始整理书架。
森口走过来。
森口（轻声说）：有小偷。
我向四周望了望。
一名男子与我视线相对后，拔腿就向外跑。
森口急忙追上去，一直追到店外。
我没有跟着一起追，而是继续将台车上堆着的杂志摆到书架上。
过了一会儿。
森口（上气不接下气地走过来）：你为什么装看不见？
我：人抓着了吗？
森口：没有，被他跑掉了。
一阵沉默。
森口：你为什么看着不管？嗯？
我：你还是冷静一点比较好。
森口：我很冷静。
我：你的嘴唇在发抖。
森口一把抓住我的胸口。
森口：你是看不起我吗？你这家伙，真是太不老实了。
我突然很想揍他一顿，但还是忍住了。
我：森口先生，你现在的表情很有意思哦。
森口放开我，想要离开，但脚下被堆满杂志的台车一绊，一下子摔倒在地上。
店内一片哗然。
佐知子从收银台跑过来，与森口一起收拾掉在地上的杂志。
我没有上前帮忙，转头走掉了。

41.林荫道，傍晚
下班后，我与佐知子一起走在路上。
佐知子：森口先生的脸上都流血了。
我：啊，他那是自作自受。还没等我动手呢，他自己先趴下了。
我给静雄打电话。
佐知子：你真准备动手吗？
我：嗯。
佐知子：别那样嘛。
我：咦？他怎么不接电话？
我收好手机。
佐知子：静雄知道我和店长的事吗？
我：为什么这么问？
佐知子：其实他知道了也无所谓，我就想问问。
我：我怎么会告诉他呢？这种屁事。
佐知子：也是。
一阵沉默。
佐知子：今天晚上，我要去见店长。
我：你们还没断呢？
佐知子：哪有那么容易。
我：要不要我陪你一起去？
佐知子：都说要你别那样啦。
我：他要想找麻烦，我就揍他。

42.绿茵广场大道，傍晚
静雄被两名警察拦住问话。
静雄将口袋里的物品拿出来，放到地上。他的口袋里只有耳机、手机和一本书。过了一会儿，我与佐知子走过来。
我：怎么了？
警察：这是你朋友？
我：对。出什么事了？
警察：没什么。例行公事。
两名警察走了。
佐知子：他们搞什么？
※※※
静雄：喝一杯去吗？
我：好啊。
佐知子：你有钱吗？
我：会有办法的。
佐知子：我不去了。
静雄：为什么？
佐知子：我得去个地方。
静雄：你要去见什么人吗？
佐知子：嗯。
静雄：什么人？
佐知子：跟你没关系吧。
静雄：就喝一杯，不会耽误事儿的吧？
佐知子：你可真磨人。
静雄：对不起。
一阵沉默。
我：算了，别管她了。今天咱俩去，一直喝到天亮。（对佐知子）回头见。
佐知子：嗯，回头见。
我与静雄朝闹市区走去。
佐知子沿着来路往回走。
突然，她停下脚步，思忖片刻后，转身朝我俩跑过来。
我：怎么了？
佐知子：就喝一杯。
静雄开心地把手搭在佐知子的肩膀上，一起向前走去。

43.闹市区，夜晚
“杉子”的老板目送着三人从店里走出来。
※※※
三人有些微醺，一起向前走。
路上，岛田与他们擦肩而过。
我与佐知子都看到了岛田，但谁都没和他打招呼，径直从他身边走过。
※※※
“再见。”三人互相道别。

44.公寓，室内，夜晚
静雄：我说，你真不去吗？
我：我就算了。
静雄：优哉游哉地过几天，什么都不干。
我：我知道。
静雄：太阳落山以后，点燃篝火，看看星星，早上起来冲杯咖啡，望着湖面，再睡个午觉。你是不知道有多美啊。
我：说实话，我就是对这些不感兴趣。
静雄：那，我和佐知子去喽。
我：好啊。

45.酒店餐厅，门前的道路，夜晚
森口推着自行车，从酒店门前经过。
他无意中一抬头，发现岛田与佐知子正坐在餐厅靠窗的位子上。

46.翌日，书店，店内，白天
我本来想找佐知子的，但收银台边上站着的却是瑞希。
我给佐知子发信息。
我（SNS）：你请假了？还是翘班了？
佐知子（SNS）：我再也不去了。
我（SNS）：？
佐知子（SNS）：见面我再跟你说。
我（SNS）：你没事吧？要不要我帮你去找他？
岛田走到我身边。
岛田：现在有时间吗？
我慌忙收起手机。
我和岛田向办公室走去。森口远远地望着我们。

47.同上景，办公室
岛田：你觉得卖出去一本定价一千块钱的书，店里能赚多少？
我：……这……
岛田：大概也就一百块。一本书被偷了，得卖掉十本才能保住本。真的对店里影响非常大。
我：你可以把我开除了。
岛田：你能不能别这么说话？真是太没正形了。
我：……
岛田：要是街上的书店全都倒闭了，那可就没什么前途了。
我：我觉得早就没什么前途了。
岛田：这话用不着你说我也明白。我要说的不是这个。
我：那，下次再看到有偷书的，我肯定去抓。
岛田（冷笑了一声）：哼，先这样吧。
岛田示意我回去上班，他自己收拾好东西准备回家。
我：您要走了吗？
岛田：啊，我有点儿不舒服。昨天没睡好。
我：这个点儿回去，您太太肯定会吓一跳吧？
岛田：我没跟你说过吗？我前年就离婚了。还是一个人好啊，轻松得很。
我：……
岛田：反正，你只要不迟到，好好地来上班就行。至于佐知子，你可得好好对她噢。
岛田轻轻拍了拍我的头，离开了办公室。

48.同上景，洗手间
森口：都是我不好。对不起。
我：你干什么了？
森口：上次你让小偷逃走的事，是我告诉店长的。刚才他是不是把你叫到办公室里训了一顿？
我：……
森口：不过，我很想跟你和好。
我：我倒是无所谓。
森口仿佛松了一口气，开始用胶带把招人广告贴到墙壁上。
森口：阿佐辞职了，得招个新人。
我：……
森口：昨天晚上，我看到她跟店长在一起来着。他们俩肯定有一腿。我们这些老老实实上班的人天天就拿那么点儿钱，可那些人轻轻松松就能享受一切，真是太过分了。
我：欸？
森口：我是说，我们这些老老实实上班的人天天就拿那么点儿钱，可那些人轻轻松松就能享受一切，简直是垃圾。
我：啊……
森口：对不对？你说，对不对？
我本来正打算离开洗手间，没想到森口又叫住了我。
森口：对了，难不成你也喜欢过阿佐？
我踹了垃圾箱一脚。
森口：欸？
我一把抓住森口的脑袋，把他推到墙上。
森口：好疼……你干什么？
我：你才是垃圾呢。能不能不去打扰别人享乐！
我对着森口的肚子就是一拳。

49.职业介绍所，白天
静雄来到职业介绍所。

50.咖啡馆，白天
佐知子正在看书。
她无法集中精力，只好又把书放下。
佐知子拿起烟盒，里面一根烟都没有了。她拿起手机。虽然有些犹豫，但她还是发了一条信息。很快就收到了回信。佐知子开心地回复信息。

51.路上
佐知子走在路上。她突然跑了起来，然后又放慢脚步。

52.海边的小路，傍晚
佐知子正在等人。
过了一会儿。
静雄：让你久等了。
佐知子：没有。谢谢你能过来。你刚才在干什么？
静雄：我正在找工作。你今天放假吗？
佐知子：嗯，算是吧。
静雄：咱们去哪儿？
佐知子：去哪儿好呢？
静雄：先往前走走？
佐知子：好，好啊，往前走走。
二人开始往前走。
※※※
静雄与佐知子散步。

53.“杉子”，夜晚
我走进店里，静雄与佐知子正坐在吧台前。
佐知子趴在桌子上睡着了。
我：她没事儿吧？
静雄：总算是冷静下来了。
我：真要命。
佐知子抬起头。
我：早上好。
佐知子慢慢站起身，向洗手间走去。
我点完酒，问道——
我：你们是从几点开始喝的？
静雄：傍晚那会儿吧。白天我接到她的短信。
我：她把工作给辞了。
静雄：啊，我听说了。
我：是吗？

54.公寓，夜晚
我：我回来了。
我一个人回到家，马上就睡了。

55.卡拉OK，夜晚
静雄的手机响了，是他母亲打来的，不过静雄没有接。
佐知子：怎么？又是你妈？
静雄：嗯。
佐知子：你好歹接一下呗。
一阵沉默。
静雄：佐知子。
佐知子：嗯？
静雄：我，有没有打扰到你们俩？
佐知子：为什么要问这种无聊的问题？
静雄：……
佐知子开始唱《倾听奥利维亚》（注4）。
佐知子发现静雄一直目不转睛地盯着自己。
佐知子有些不好意思，但还是站起身，投入地唱给静雄听。静雄脸上的表情瞬间柔和起来。佐知子忽然觉得唱累了，她停下来，重新坐好。
静雄：差不多该走了。
佐知子（微笑着）：我啊，现在，脑子里好像有点儿混乱。
静雄：你还好吗？
佐知子：一点儿都不好。
静雄：……
佐知子：下次我好好跟你说。现在我好像还没组织好语言。
静雄：没事儿。你不要为难自己。
佐知子：你怎么这么温柔？
佐知子又站起身，开始唱歌。

56.公寓，室内，夜晚
我被静雄与佐知子的声音吵醒了，但依旧趴在床上没有动。静雄已经喝醉了，嘴里哼着《倾听奥利维亚》，看上去非常开心。佐知子拦住他，不让他出声。我一直趴在床上，佐知子探头望了望我。

57.翌日，公寓，室内，白天
佐知子点燃煤气炉。
※※※
我睁开眼。
静雄的床垫铺在地板上。
我抬头看了看上铺，静雄睡在毯子上。
※※※
佐知子正在厨房做饭。
我：早上好。
佐知子：早上好。
我走向洗手台。
我一边刷牙，一边走到佐知子身边。
佐知子：饭已经做好了。
我去叫静雄起床。
※※※
三人一起吃饭。
柔和的阳光照进室内，时间静静流淌。
静雄：真好吃。
佐知子：谢谢。
静雄：真希望天天都能吃到这样的早餐。
佐知子：昨天你没被吵醒吗？
我：没有。你们几点回来的？
静雄：我忘了。
佐知子：静雄一直在那儿吵个不停。
我：我一直在睡觉。
佐知子：那就好。
静雄：你真该和我们一起去的。
我：现在几点了？
静雄：怎么？去上班？
我：嗯。
静雄：难得今天气氛这么好，唉……

58.书店，办公室，夜晚
岛田：真是服了他了。森口这家伙，一直也不接电话。
我：他是不是不想干了？
岛田：怎么可能呢？他都那个岁数了，哪儿那么好找工作啊。
我：无所谓啦。
岛田：我说你这家伙，没对他做什么吧？
我：怎么会。
看到我的态度，岛田确信我跟森口之间肯定出了什么问题。他懊恼地盯了我半天。
岛田：那，我先走了。你可千万别忘了锁门。
我：您辛苦了。
我发现桌子上有一只死虫子，捡起来扔掉了。

59.同上景，店内，夜晚
店内一片昏暗。我坐在收银台旁边看杂志。
过了一会儿，静雄与佐知子走进店里。手上拿着酒和水果什么的。
※※※
三人坐在店里的地板上，一起喝酒。
静雄站起身，走到里面的书架上去拿漫画。
过了一会儿。
佐知子：店长跟你提我的事了吗？
我：没有。他什么也没说。
佐知子：他看上去怎么样？
我：和以前没什么不同。
佐知子：这样啊。
我：你还在惦记那种人吗？
佐知子：……
我：其实你用不着辞职的。
佐知子：我觉得待在一个地方上班，反而会很寂寞。
我：下一步你打算怎么办？
佐知子：静雄约我一起去职业介绍所。
我：哦。
佐知子：你打算在这里干到什么时候？
我：我从来没想过这个问题。
佐知子：你真的不跟我们一起去露营吗？
我：嗯。你们玩得开心点儿。
佐知子站起身。
我抓住佐知子的胳膊。
佐知子：别这样。
佐知子从我身边走开。
我的独白：静雄与佐知子去露营后，我的生活仍旧没有任何改变。

60.翌日，路上
我独自一人走在路上。

61.书店，店内
我在收银台招呼客人。
瑞希正在指导新人长谷川（25岁）。
长谷川：对不起，我明明已经放进包里了，结果怎么找都没找到。
望着长谷川短裤配围裙的装扮，瑞希不由得笑了起来。受到瑞希的感染，我也跟着笑了笑。

62.“杉子”门前的小路，夜晚
我的独白：下班以后，我在外面吃完饭就直接回家，听听收音机，看看杂志，直到睡意袭来。我路过“杉子”门前。只见门上贴着一张暂停营业的通知。我从门前走过。

63.翌日，林荫道，傍晚
下班后，我走在路上。
森口骑着自行车，忽然出现在我身后。
森口：喂。
我：？
森口：你去死吧。
森口挥舞着一把木刀向我冲来。
我想要避开，却一下子倒在地上。
森口用力打了我好几下。
我躺在地上一动不动。
森口：欸？不是吧？喂！欸？
森口吓跑了。
过了一会儿，我站起身。
我浑身剧痛，却下意识地笑了笑，不过身上还是很痛。

64.翌日，公寓，室内，白天
我睁开眼。身上还是很疼。
我缓缓地脱掉身上的衣服。
※※※
我处理伤口。动作很笨拙。
※※※
我简单做了点儿饭，一个人吃起来。
门铃响了，我没有理。
门铃又响了好几下，紧接着门被推开了。
直子：静雄？
我吓了一跳，连忙来到门口。
直子：？
我：您是静雄的……母亲吗？
直子：是的。
我：静雄现在不在家。
直子：你是他的朋友？
我：对。
直子：突然打扰，真不好意思。初次见面，请多关照。
我：哪里哪里，您别客气。
一阵沉默。
我：您有什么事吗？
直子：那孩子一直也不接我电话。给他发信息也不回。
我：等他回来，我让他给您打电话。
直子：他出门了吗？
我：到山里去几天。
直子：他这是在干什么啊，也没个工作，真是的。
直子注意到我脸上的伤口。
直子：是他把你打伤的吗？
我：不是。我自己从楼梯上摔下去的。
直子：有没有好好消毒啊？要我帮忙吗？
我：不用，我没事儿。过不了多久就能好。
直子：也是。不好意思啊，打扰你了。
直子刚要走，忽然又回过头来说道——
直子：你能不能别告诉静雄我来过这里？
我：没问题。
直子：谢谢你。
我：啊，您稍等一下。
我从厨房里拿来几个苹果。
我：这个，您不嫌弃的话……
直子（接过苹果）：你真是个好孩子。
我：您不用担心静雄。他看上去吊儿郎当的，其实心里有数着呢。
直子：是吗？也是啊。
直子致谢后离开了。
我心满意足地回到房间里，继续吃东西。

65.公寓，门外
直子越走越远。

66.翌日，书店，后门，夜晚
我正在整理纸箱。
瑞希与长谷川走过来。
瑞希：要不要一起去喝一杯？
我：看情况，能去我就过去。
瑞希与长谷川一起走了。
我继续干活儿。

67.公寓，门外，夜晚
我回到公寓后，发现静雄正在门外打电话。“你回来了。”我用手比划着跟他打了个招呼。静雄也对我招了招手，然后继续背对着我打电话。

68.公寓，室内，夜晚
佐知子：你回来了。
我：哦，你也回来了。露营怎么样？
佐知子：有点儿累。静雄在外面吗？
我：正打电话呢。
佐知子：好像是他哥哥打来的。
我掏出一根烟开始抽。
佐知子终于注意到我脸上的伤口。
佐知子：你脸怎么了？
我：摔了一跤。
佐知子：是吗？你又不是小孩子了。
我：我自己也吓了一跳，笑了好半天呢。
静雄打完电话回到屋里，拿起一罐啤酒。
佐知子：打电话找你什么事？
静雄：我妈好像病倒了。
佐知子：真的？
静雄：嗯。好像是老毛病又犯了。
佐知子：没事儿吧？
静雄：谁知道呢，反正还死不了。
我：骗人的吧？
静雄（笑着说）：谁会撒这种谎啊？
我：可是，昨天还是前天，我还见过她呢。
静雄：我妈？
我：嗯。她到这儿来找你了。
佐知子：那会儿她看上去怎么样？
我：还好吧。看着没什么毛病，就是静雄总不接电话，她特别担心。你打算怎么办？
静雄：反正现在也没电车了。明天一早我回去看看吧。
静雄将剩下的啤酒一饮而尽。

69.台球场，夜晚
静雄：还是一下子死掉那种比较省事。真麻烦。我这是遭报应了吗？
佐知子：什么报应？
静雄：每天这样游手好闲混日子？
佐知子：别想这些了。
静雄：？
佐知子：喝喝酒，开心一下，有什么不对的？
静雄：你别这么幼稚了。
佐知子：不就是这个道理吗？
静雄：你什么都不懂啊，佐知子。
佐知子：……
我：回去吧。
静雄：是谁提出来要喝一杯的？
我：不是你说要来的吗？
静雄：你不也说了吗？
佐知子：回去吧。
静雄：……
佐知子：好好睡一觉，然后咱们仨一块儿去看你妈。
静雄：你们跟我一起去吗？
佐知子：不行吗？
静雄：行是行，不过，我妈可能搞不清楚你们谁是谁，肯定的。
一阵沉默。
静雄：算了，还是我自己去吧。
佐知子：那这样，等你回来以后，咱们三个人再一块儿去喝酒。先回家睡觉吧。
静雄：不嘛。现在就喝呗，有什么不行的？你刚才不也这么说的吗？有什么不对的？
※※※
三个人投入地、开心地继续打台球，打乒乓球。直到累得筋疲力尽，始终没有人再提出要回家。

70.翌日，函馆街头，凌晨
垃圾回收车里播放着《函馆赞歌》的旋律。
天亮了，朝阳在函馆街头缓缓升起。
※※※
瑞希与长谷川站在街角。二人一起喝到天亮，看上去仿佛一对恋人。
※※※
岛田与森口出现在另一个街角。他俩也喝了一夜，森口一直在跟岛田诉苦。森口吐了，岛田正在照顾他。
※※※
形形色色深夜买醉到天明的人。
猫咪。
睡着了的出租车司机。
晨跑的人。
海鸥。

71.公寓，早晨
我与佐知子睡着了。
静雄望了望二人，然后换上一套干净笔挺的衣服。
我睁开眼，与静雄视线相对。
静雄用手比划着问我：“脸上的伤还好吗？”
我用手势示意“没问题”。
静雄点了点头，然后将目光转向熟睡中的佐知子。
我望着静雄与佐知子。

72.函馆站，站内，早晨
静雄买好车票，跟我俩道别后，走进检票口。
佐知子与我目送着静雄远去，然后转身离开车站。
我的独白：等静雄看完母亲回来，或许我又能通过他去感知一个全新的佐知子。这样一来，我觉得自己似乎就能变成一个更坦率的人，一个能让人更舒服的人，一个空气一般的男子。

73.咖啡馆，白天
佐知子：有件事我想告诉你。
我：什么事？
佐知子：静雄想要从你那儿搬出来，本来昨天晚上就想跟你说的。
我：想搬就搬，这是他的自由。
佐知子：我们俩决定正式开始交往了。
我：嗯。我感觉到了。
佐知子：是吗？
我站起身向洗手间走去。
佐知子忽然感到很孤独，她开始回忆起三人共度的那段时光。

74.直子住院的医院，白天
静雄坐在病床边的折叠椅上睡着了。
他睁开眼。
静雄发现直子的病床上没有人。
他站起身，仔细将凌乱的床单整理好。
静雄的独白：医生说，我妈的病情很不乐观，极有可能留下严重的后遗症。我现在也不知道自己要在这里待多久。医院那股特有的味道实在令人难以忍受。我一直想要回忆起，我们三人一起生活过的那个房间是什么味道，还有那个城市的味道，可是，却什么也想不起来。
静雄的心越来越乱。
※※※
静雄走出病房。

75.路上，白天
我与佐知子走在路上。
我：还真有点儿累了。
佐知子：嗯，我也累了。
我：因为谁都不肯先提出要回家。
佐知子：你自己说不就好了。
我：我在想，不知道今后会变成什么样。
佐知子：不是会变成什么样，而是你想要怎么样。
我：我想要的肯定不会实现吧？
佐知子：会的哦。啊，对了，你看。（指了指耳朵上的耳环）
我：你以前没戴过这个吗？
佐知子：不是。这副耳环老早以前就不见了，没想到，前两天，我和静雄在路上走着走着就找到它了。
我：欸？
佐知子：和我很配吧？
我：有没有它都一样。
佐知子：你什么意思？
我：我没什么不好的意思。
佐知子：那，谢谢你了。
一阵沉默。
我：真麻烦。
佐知子：你指什么？
我：你们先得搬家。
佐知子：我还得去找工作。
一阵沉默。
佐知子：再走一会儿吗？
我：不了，我要回去睡觉了。
我忽然感到神清气爽。
我：佐知子。
佐知子：干吗？
我：你要加油哦。
佐知子模棱两可地点了点头。
我：你们俩肯定没问题。
佐知子：嗯。我也想试试。
二人又走了一会儿。
我：那，我先走了。
二人告别。
我往前走了一阵儿。
我下意识地摸了摸受伤的胳膊肘，忽然，一个画面出现在我的眼前。那是我在街角处遇到佐知子的那个夜晚，她走过来碰了碰我的胳膊肘。我一下子想起了那个瞬间。
我停下脚步。
突然间，我意识到，自己可能犯了一个错误。就在几分钟之前，我本打算把对佐知子的心意埋在心中，就这么过下去。可现在，我觉得可能这只是我的一种自恋，我蓦地感到心烦意乱，赶忙转过身向回跑。
※※※
佐知子已经不见了。
※※※
佐知子在前面走，我追了上来。
我（气喘吁吁地）：佐知子。
佐知子：……怎么了？
我：还好，赶上你了。
我还没有调整好呼吸。
我：我刚才说的不是真的。全都不是真的。
佐知子：？
我：我现在觉得自己以前说过的话，做过的事，所有的一切，全都是错误的。
我已经不知道自己在说些什么了，脑子里一片混乱，放任情绪泛滥。
我：佐知子，我喜欢你。
话刚一出口，我马上就后悔了。完了，我说了不该说的话，现在表白是大错特错，一股强烈的懊恼之情涌上心头。真希望这一切都没有发生。太丢脸了。好痛。真想马上转移开视线逃跑。可是，另一方面，我的心里又有一股昂扬之情油然而生。我终于能够坦诚地将自己的心情表达出来，这种激动同样难以克制。我就这么一直直勾勾地望着佐知子。
佐知子吓坏了，她以前从未见过我这副表情，不由得有些困惑。被表白是一件开心的事。不过，比起开心来，她更多的是惊讶，她万没想到我居然会自私地在这个时刻表白。她非常愤怒，同时，又感到十分悲哀。因为她已经无力回应我的这份心意。她难过之极，什么话都说不出来，只是一动不动地望着我。

（全剧终）

注释：
注1：绿茵广场位于函馆站前，建于1973年，是市民休闲娱乐的好去处。——译者
注2：著名的日本说唱歌手。日美混血儿。与下文中的Hi’Spec同为说唱组合SIMI LAB的成员。——译者
注3：日本现存最古老的帽子店，创立于1886年。店主的爱称为“米奇先生”。——译者
注4：日本女歌手杏里1978年发行的单曲。——译者

PS：本文译自日本《电影剧本》2018年9月号。——编者

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-28 13:41:33</时间>
<影评>

微信公众号：moviesss 首发于 MOViE木卫 
《And Your Bird Can Sing》，披头士的一首歌。
你可能听过。不过电影始终没有让主人公唱上这么一首同名曲——大概是，买不起版权？
拿歌曲来做文章，《你的鸟儿会唱歌》很容易让人想到同样有披头士的《金色梦乡》、有鲍勃迪伦的《鸭子和野鸭子的投币式自动存放柜》，或者同样由石桥静河主演的《东京的夜空总有最大密度的蓝色》（港译：《东京夜空最深蓝》），诗人歌者，各留其名。这一次，石桥静河在《你的鸟儿会唱歌》里头，又是闪闪发亮。所以香港国际电影节索性译名，《函馆夜空更深蓝》。
这么一通介绍，一堆书名号、长片名，对理解电影可有帮助？
可能没多少。

就像我不曾去过函馆、多摩川、江之岛，却总觉得它们一直在电影里，远远召唤过我。
我只是想说，《你的鸟儿会唱歌》是一部日本青春片，发生在夏天，靠近着当下，还有不时映入脑海的熟悉感。某些瞬间，它会让我想到拥抱了文学梦的《苦役列车》，主人公有一个朋友，有一个喜欢的女孩。还有就像看着石桥静河的额头，额下的清秀眉目，总会想起年轻的原田美枝子（石桥静河的母亲），还有当你瞅着柄本佑（他夫人是安藤樱），也会掠过他父亲柄本明的凡琐神色。
影片并不是关于三人行的刺激故事。这倒不是因为，石桥静河表现得像一名女收藏家。她好像对男女感情不是那么有所谓，何时开始，何时结束。睡着也好，醒来也罢。
具体于现代年轻人的生活，《你的鸟儿会唱歌》是一个身处人生和爱情的空窗期，带有青春摇摆背景音，不管不顾意味的日常故事。偶然邂逅，意外开始，突然结束，感伤告别。



也有更加别致的故事简介：这是一个石桥静河跟柄本佑，还有一只名为染谷将太的猫的故事。染谷将太的悄无声息，不影响舍友寻欢，及至突然离开，以及让人很难不想撸一把的可爱外形，倒确实跟柄本佑蹲街边发呆放空，背景深处的大橘猫气质很像。
从电影情绪上，本片和《东京夜空最深蓝》的致郁down相比，完全是在传递“生活是美好的”这件事。再用《横道世之介》的一句台词来呼应，就是“趁着年轻什么都别管，起舞吧”。你可以把生活替换成青春，爱情，夏天，反正，都是大词。越大的词，越好。词越大，指代的东西就越多，越不可名状，就像电影要讲的事。其实，不外无所事事百无聊赖，白天书店上班，夜晚酒吧唱歌——能有什么事情，是非要在106分钟内解决不可的呢。

放在日本社会，《你的鸟儿会唱歌》的主人公，显然不是什么有成就的人，大概相当中国的月薪三千以下。与那些朝九晚五，埋头苦干的都市精英相比，只有函馆这样的小城，才能提供他们生活的舒适节奏。
无怪乎，整出电影，最有感觉的，都是那些跟节奏、拍子、默数、步伐和韵脚有关的章节。像石桥静河一个人跳舞、唱歌，三个人撑伞、撞球，还有在房间里啪啪啪、背身反穿bra的状态，真实美好，美好到你会想起来，仿佛曾在记忆里也出现过这么一幕。那种快乐甚至不止于恋爱朋友，也有点像亲人，或者陪伴过你的，已经记不得名字的家伙。


有一些时候，电影还让我想到了《燃烧》，它们都在讲底层年轻人的生活，都有表现买单结账时的金钱窘迫。只是日本这边，片子与丧、灰色和没心没肺离得更远，甚至有点过于美好了——因为他们相遇，还住在一起，有一把时间可浪费，以至于不需要想着尝试去改变，而宁可在心里默数，每分钟120下。
他们都知道，青春和夏天，都会在某一天就过去。只是他们不去想那一天。正如柄本佑，始终没有跟石桥静河示爱，也不想去承担爱人同志的责任。这肯定不是正确的人生态度呀。可就在对方消失远走的时候，他还数不到 15，就冲了出去。

石桥静河在电影里有朴素、舒适和日常的美，不会过分夺目，也没有引发男人的占有欲和竞争感。特别喜欢她陶醉在自己的世界，肢体随着音乐舞动的样子，就像函馆夏夜的雨。结尾有点错愕的表情特写，已经想好答案但又不能脱口而出的揣摩变化，同样真实、细腻到不行。
对了，披头士的歌里，鸟儿是指女孩。

平成年最后的青春


</影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-30 12:45:10</时间>
<影评>

想到有一年夏天，我刚工作那年夏天，我的两个好朋友来上海看我。
租下的房子不过38平米，他们只能打地铺，从柜子里拿出仅剩的一条被子，宁愿把空调开得低低的，也要裹着小小的被子瑟瑟发抖。
白天我会煞有介事的去上班——刚入职的两个月，什么事也没有，只是从小区走到办公楼的几个路口每天看着那些梧桐树叶晃啊晃啊晃，吹过星巴克的冷气，再踩着高跟鞋一扭一扭的走在地砖上，那些几何形状在热气里都要漂起来。
我丢给他们几张超市卡，假装我工作已经有了钱。他们白天就是去逛超市，买菜，买零食，买啤酒，买饮料，等我回来以后再叫上其他朋友坐在地上吃吃喝喝。他们把我的冰箱装得满满的，甚至连底下的冰柜都塞满了——他们说，给你买了大桶的八喜，可以吃整个夏天。
结果那几大桶八喜，一直到两年后我搬家都没吃完。它们就像一堆纪念品，放在了我对夏天的记忆抽屉里。
我们在38平米的老公房里吃完饭就会出门去，去便利店，去KTV，去桌球房，去街上。地铁轰隆轰隆，公交车闪亮闪亮。我们甚至会坐很远很远的车去城市北边，另一个好朋友家里，那时候上海夜晚的街上还可以看到大排档，然后吃烧烤，喝啤酒，喝得糊里糊涂，又坐在地上，痴痴笑笑。
这个状态没有多久，夏天就结束了。很快该上班的上班，该读书的读书，该恋爱的恋爱，该结婚的结婚，就再也没有了一群朋友可以肆无忌惮消磨时间的记忆。如果不是看到这部电影，也很难明确人生现在的刻度和十多年前有多么不同。一个三十几岁的人，尽管在漫长人生里还可以称作年轻，但再也不会花费太多的时间坐在街边，喝酒唱歌，直到天亮。
于是《你的鸟儿会唱歌》这部电影，与其说看了三个年轻人怎样过一个夏天，不如说他们帮助你感知真正的青春如何。甚至不需要做什么具体的事，恋爱没有什么理由，等待没有什么理由，工作没有什么理由，旅行没有什么理由，纯粹如漂浮在空气中的粒子，想漂到哪里就漂到哪里。
你大概很久都不记得旷工是什么感觉了。柄本佑会告诉你，旷工——一种不需要为他人着想的轻松的感觉——在任何一个夜晚都可以随意发生。只是不想上班，就走到了街上，和朋友一起，继续走了下去。
你也很久不记得怎么愿意等待一个陌生女孩了。原来就是和自己打了个赌，赌这一段时间会不会有好玩的事发生，结果好玩的事就会如愿发生。
尽管青春片是不会被遗忘的素材，但说实在的，青春到底是个什么东西，我看很多电影都没搞清楚。
是谈一场轰轰烈烈的恋爱吗？
是来一场离家出走吗？
是黑白分明的打一架吗？
我认为他们（那些误解了青春的人）忽视了最重要的细节——日常，我们在二十几岁时的散漫和焦虑怎样“平衡地”融合在一起，构成了这个年龄最独特的气质。而这种气质影响了我们对待事物的看法，对待陌生人、长者、比自己更年轻的人、城市、夜晚、自然的种种看法。我们在那里面寻找自己的存在，要找很久，就像夜晚漫长到似乎永远不会天亮。
当早晨的光打开世界时，三个人从KTV或迪厅里稀稀拉拉的走出来。城市都没醒，人也没醒。中年人会惊讶：年轻人你们怎么把时间浪费在这种地方啊！可是年轻人并不在乎：我们有的是时间。我们因为有太多的时间而不知道该怎么面对它，于是我们找了各种乐子：打桌球、唱歌、蹦迪、喝酒、甚至漫无目的的逛便利店明知身上没多少钱。要找到一个细节证明时间并不是什么奢侈的东西——柄本佑站在深夜那两扇玻璃前，从1开始数，数到120。
女孩来了吗？
没有。
数，继续数。
如果这时候有一个像书店大叔那样的人站在身边，你能数到的数字不会超过5。他不仅不允许自己荒唐的把时间蹉跎下去，也不会允许你这样无谓的消磨自己。然而正因为夜晚并不属于中年人，年轻人才有了肆无忌惮的理由，在空荡荡的街道上唱他们想唱的歌。
当白天的光把一切打回原形后，你会发现年轻人是多么疲惫，又多么期待夜晚很快到来。女孩在已经碎屏的还有10%电的手机上迫不及待的约定，男孩在书店心不在焉的把书搬来搬去。
四十多岁的老板说：你知道一本1000日元的书被偷后我们需要卖掉几本书才赚回来吗？
男孩说：我不知道。
他也绝不会在乎。
他就像不在乎时间一样不在乎别人的生计，他自己的生计只要凑合着过，乐子总能持续下去。有时候乐子根本不像我们想象的那么难以得到：你只需在下雨的时候撑起伞，比朋友们慢一步，看他们依着惯性走进雨里，笑声就会开始。
狡黠但没什么坏心的细节构成了这部电影最重要的特质。欢乐并没有想象的那么难，正如染谷将太和女孩说：“那家伙身上有种轻快的感觉。”我想这句话已经是这部电影最核心的情绪。我们的青春，需要什么惨痛记忆吗？不需要，只需要找到那种“轻快的感觉”。
但夏天总会结束。就像我和我的朋友们，该上班的总要去上班，该读书的总要去读书，该分手的要分手，该结婚的也要结婚。有时我都很难想起我们是如何走到了自己孤独而漫长的人生路上，每个人开始处理自己的问题，仿佛那些问题凭空生出阻挡了你继续年轻下去的脚步。但殊不知，有很多问题也是自己这样走着走着便走出来的。
男孩不知道女孩为什么要和她分手。
女孩也不知道为什么喜欢上了另一个男孩。
另一个男孩不知道母亲为什么就把他拖在了老家仿佛永远拖下去。
他很快就忘记了城市的味道，忘记夜晚的味道，他说怎么也想不起来。我不是不能理解。
每个身处夏天的人都会对那热气腾腾抱有永远下去的期望，仿佛夏天不会结束，天会一直炎热下去。尽管炎热让人不安，但没有人讨厌夏天漫长的感觉，因为仿佛只有夏天时间才可以被这样挥霍。因为夏天的夜晚，比任何季节的夜晚都让人亲近，时间可以无限拉长。
把青春比喻为夏天，在二十几岁时以为这样无负担又茫无目的的感觉总要持续下去很久。明明我们也会在等待的时刻偶尔问一下：真的吗？青春真的会消逝吗？
问过那样的问题以后，所做的事情也没有太多变化。依旧唱着歌，喝着酒，趴在喜欢男生的背上，仿佛得到时间之神的眷顾。
我怀念那些美好的细节，夜里街道上空灵的味道，霓虹灯会映出更多的光芒，账单上升的数字让人紧张，冰啤酒的泡沫升腾。香烟迷雾轻飘飘的缭绕，一个又一个吻不经意的发生，酒吧老板娘像你们的老朋友一样等你们来到，你赶着最后一班轨交奔跑在漫长的地下通道。
明媚到有点伤感的情绪不知如何弥漫在了空气里，也许知道有一天总要做出决定，有一天迟早要说再见。有一天夏天就会忽然结束，有一天歌声戛然而止。
无论如何，我将永远怀念那些夜晚。


</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>NanSLi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-14 20:33:59</时间>
<影评>



本文首发于票价有点贵
 
        还记得吗？在那一部仍未被色彩充盈的影像，我们所亲眼目睹的那些身影，在一边挑弄着暧昧一边埋进彼此的缄默。这是弗朗索瓦·特吕弗的《祖与占》（Jules et Jim 1962)，而这看似平常的三人展开的叙述似乎早就欺骗了我们，从凯瑟琳的介入开始，都呈一种拘泥的感觉。无论是祖的成全，还是占的依赖，都让这段复杂的关系变得更加模糊，也许是在短暂的平衡后的撕扯使彼此都感到厌倦，落幕则选择了一个寂静时刻来结束，直到汽车坠入河流，我们意外地感到了平静，正如这段爱情，来的悄无声息，去的轻盈自如。即便他们共享着一个她，依旧活得轻松、愉快。
Jules et Jim 
 
       类似的情景，以微妙的手法置入三宅唱监督的作品《你的鸟儿会唱歌》（きみの鳥はうたえる,2018）中，「我」与佐知子站在路口的道别，被褪去深蓝后的阳光映照的脸庞格外清晰，甚至有点不真实，尽管视点只在各怀心事的人面前停留片刻，却能见到“我”欲言又止的凝重表情出现，很快又消失，镜头立即摇向她那美得耀眼的轮廓，不语地对视着。周围的景观从未如此朦胧，眼神从未如此温暖，被朝阳笼罩的函馆从未变得如此安静。
“被凝视的”
 


客体,游走在时间里的漂浮状态
        大概是出自直觉，电影伊始所聚焦着几个游走的客体，深夜的街道，在话语声，环境中偶尔传出的杂糅了各式声响持续碰撞着，有那么些瞬间，混乱的思绪被接踵走过的客体拉回“立体”的画面里来，也生成着某种不受控制的漂浮感：吞咽完嘴里的酒精后昏沉地挪移在深夜的函馆街道，随意的踱步，如同抹去被热气诱发出的汗液。并不时在凌晨时分倾泻的深蓝开始他们的运动，压扁的易拉罐被踢到看不到的地方，笑着推诿着——在此时的此地，行走成为最基本的人物行为被重复着，被融入无意义的日常，周而复始的占据着未名状的青春模样，成功拓宽至视域范围的一切所及之处，被慵懒代替的消沉，使得一些被遮蔽的城市空间，得以腾出可以流着汗，扭动肢体的位置。我们由此得以进入更为澄明的视听情境。

 
 游走则转变为，去社会化语境后的一种由城市剖面朝向图景的转向（写实的时间给予我们的无力感）。甚至不用强忍或者装作情感的内敛，不必伪装着虚假的表情。用身体，用感官，去讲述他们的日常。运动变得更加特殊，从开篇就可视为触发感觉的“开关”（影像带给我们的表层的愉悦感），从街道到公寓，从我到静雄到佐知子。所有出现在镜头前的人都将无声地被卷入这个浸没在深蓝的函馆里。而函馆的蓝也逐渐显现——由液体蒸发成气体，融入进呼吸到的每一寸空气，洗涤着触碰到的肌肤。无论是深邃的蓝还是浅淡的蓝，被冲刷、更替，直至交叠：如欢愉过后，各自擦拭汗水，贴紧身体一同依偎在微弱光线投射进来的狭窄房间，结束对激情与亲密的双重体验后，拾起头发丝的手总是那么的温柔。


 
        作为自由的身姿，也将被步行所消解、微醺所支配，也是否可以将“身姿”归置为被重新建构的日常行为，对力的召回，它需要被重新焕活，像光被夜空浸染得模糊，随便抓起的一片光都包裹着蓝与红，转而对现实的反抗（我喜爱在昏庸的日常以无意义的行走穿透整个感知）。淹没在湛蓝舞池里的真的只有他们三个人吗？身体沦为直观感受的“器具”。静止的凝视（无形的张力），这次人物不打算回避，视线也在此刻失效，真正的情动时刻：当光影不再阻遏其抛洒的强度，我们察觉到真实的时间感，即使无法用指尖触摸，借由律动的音乐直击内心渐渐流逝的感觉，是种说不出的共情，跟随佐知子扭动的姿态，一起感受存在于“紧迫”中的摇晃，是种谈不上美妙的制衡。脱离轴线，画面起伏化作呼吸的韵律，穿插在缺失“主体”的视觉范围内，画面无法容纳着完全弥散的肢体。开始出现抽离在绝对主观的镜头的视角（即另外的他者，享受在同一个在场），眼前的一切也显得亦真亦幻，是选择保持静默的距离（虚幻），还是直面摄影机，进行亲昵的互动（真实）呢？诚然，笔者也对电影的某些场景感到疑虑，但也不妨我们获取一份纯粹的沉浸感。
无遮蔽的观看
 
        三宅唱并没有把自己的影像或者风格随意归置为城市/景观影像的范畴，或者刻意去强调自己的作者性，或许正因三宅唱的这种对 “无风格”日常的捕捉，使得地景与城市二者出现了不确定性的抽离：城市的本质也逐渐消解为“切碎”的地景-位点，人物也得以回归到“无遮蔽的介入”，步行去便利店，走进夜店，在深夜的雨中漫步，在困乏的午后里交谈，这未必是我们每一个人作为参与城市里的所有，却又属于其中的一部分——以这些时间碎片为前提，我们怎么就无法尽情地（享受日常那般）在被拍摄到的地景生活：游走、玩乐、居住、恋爱——也正如天色微亮时的远距离遥望，三人被同一个视点联结起来，游离在幻觉与真实的“中间状态”的你和我拽住隐藏的思绪，将其“粘贴”在永不消散的蓝天之上。


 
摄影机,复原情绪的张力
 
        函馆是自由的，随意的，且慵懒的，却被迫认定为错误的涣散，被剪辑造成的断片，难道就不能轻盈地让情绪流淌或滞留在每个闪过的固定场景里吗？这里没有任何龟裂的痕迹去蔓延出崩坏的“缺口”。而摄影机——失去某种意识，唯有以不确定的漂浮去进入这种属于当代的迷茫与不自知的“情境”，像尝试深潜，深呼吸，放空冗杂的大脑，你就会学会日复一日的醒来与睡着、日复一日的呼吸与行走。
 
       影像中最迷人的一点，就在于摄影机的运动方式，而这种运动正是情绪被复原的征兆：由几个相似中存在着微妙的差异组成——捕捉姿态、摄取神情、以及固定镜头里“空缺”的景观：我们只能在夜里漫步的间歇瞥见几眼函馆的切面。运动的轨迹更多的受视线形成无形的界限，在一头窥见焦急等待时间流逝的“我”，却在另一头捕捉到自由穿行在街头的三人。相互在同一频率的节奏下往复运动着——生成了差异或一些末端的细节。

 
        譬如，开篇从佐知子与「我」在晚上的书店前第一次相遇时，佐知子轻轻抓了「我」一下要他等待，以及在书店里展开相隔于手机这个媒介的交流，构成颇有意义的对比：摄影机的运动看似遵循着【跟随---浮动---停留】的规律，先于感知找到人物位置，短暂停留后远去，又在下一个呼吸前横移着视点跟随人物，这种令人难以形容的时间感，在三宅唱的“无风格”影像里，似乎变得触手可及，仿佛像浪潮般的涌流将我们浸没，只是推向的那个角落也沾满了反哺给我们的感觉，受错觉影响缺失逻辑的原理：它是感觉的狂热崇拜者，是被过度消费所边缘化的对象，带着夹缝里流窜出的半点期待，使得摄影机传达给镜头的同时让其兼得“伪在场”与“环顾”的视觉性，转身成为日常的观察者和讲述者，进而某种暧昧与沉重的鼻息，嘟哝着自问自答的语气。
对视
 
       而面孔，则代表着不同的意义，哪怕在大量的手持摄影里重复的面孔也不是完全的一致，比如“我”与佐知子或者静雄交流时，可以发现观看的视线无法长久的停留，也就是说对于凝视的回避甚至是抗拒。三宅唱在考虑人物的视觉呈现时采取了最纯粹的切换，拒绝让人窒息的人物特写，无意识的摄影机被赋予了一种愉悦的视觉调度，保持中近距离的人脸特写则伴随被拆解-扰乱的游荡方向，一正一反地来回徘徊在互动的面孔，却刻意把视线从说话者身上移开，去捕捉客体的表情与反应，抛弃密集的情感反馈。它告诉我们：静止的拍摄即是“复原”。我们则跟随它去观看，去聆听，去感受。


 
 视线，我们相信视线。
        回到这个三人初次相遇的便利店，视线仿佛消融在雨夜中，如果可以温柔些，就是一种带有情绪的目光。看着镜头缓慢地朝着他们推去，用未把握住的“质感”，看着视点看着面孔与客体的进入和离开。稍微缓解了裹挟着焦虑与不安的低迷状态了吗？——被空置的当代青年群体（消沉/绝望），在辩解中深陷失语的“泥潭”，唯有把那每一次的呼吸与欢笑都变得那么用力，接受某些自然的感官时刻，观众在经历着失而复得的情绪体验的同时，那副疲惫的脸庞不再寄托于或泛滥或悸动的色彩，浮现出原来的模样。

 
       在数不清的时间里，我们的身心又再次点燃了已经冷却的灵魂，炙热的身体又撩起各种激情..在沐浴阳光的清晨打破让人疯狂的幻景，向沉没在萎靡里的青春诉说一声“回见”。

</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>海鸥马步</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-19 20:01:53</时间>
<影评>

Vol.8，你的鸟儿会唱歌，And Your Bird Can Sing。
       夏天的夜晚，一个女孩儿与一对室友，三人相悦并辗转在函馆的街道、酒吧与台球馆。
      他与同事始终不和、她和老板有个谜团、他的妈妈又不知去了哪里，但他们似乎仍可以在自己的影子下尽情独舞，享受着夏天的火热。
本期共十七人评分 十五则短评 均分7.5
或许是目前离散程度最高的一次
poster by @德卡的羊


 本次串联内容长评部分来自于@秋刀木鱼长评 奇迹只有在盛夏里
      总需要很多勇气才能遇到另一个人；又需要更多勇气才能同他以人意相存问。待离别之际，早用光了所有勇气，纵有再多希冀并着遗憾，也说不出半句挽留。人间故事大多如此。
      可这一个很特别，或许是因为它被压缩在夏天最闷热的那些时日里。柄本已经道出了释然与祝福，挥手与佐知子在黄昏作别，却又踱步默数，十五秒后狂奔穿过街道：“我骗你的，刚才全都是骗你的，我爱你，别离开。”是怎样的人才能拥有这般的真挚与潇洒？

@西卡里奥     7
      又见被抽空环境与线性逻辑的纯情绪表达，所有人物与情节的清淡片段样设置都在为全片连续绵延的情绪做基石和托底，同时舍弃了一切可供更深解读的符号文本，转而更专注地在一个个空无一人的夜晚黎明的大街上以人物运动构合着灯光与天光的色彩为每一次狂欢对应出一种情绪表达影像出口。是的，我想到了一点王家卫。
@夕颜    7 
      导演捕捉细节的能力十分惊人，对日常生活随性轻盈的描绘，游离在表面故事之下迷惘焦虑的人物状态表达尤为出色，各种不同的心绪也在某一刻达到奇妙的和谐。 但对于我来说似乎过于日常和平淡了。
@思路乐     7
      全片精炼起来就一个词:“懒散”。朴素的街道夜景，杂乱的餐桌茶几，以及那些漫无目的的对话与互动，都是在为这三人的相处布下慵懒散漫的背景道具。三人在一起喝酒、聊天、打桌球、打乒乓，这些时刻都伴随着笑声，但却掩盖不住其躯壳下灵魂的不断疏远。只有石桥静河在夜店的蓝光下顺着节拍舞蹈时，三人的灵魂与我的灵魂才算真正交集，也只是一刹那罢了。
@幽幻     7 
      三人行的设定缺乏实质情感表达，在男女主身上看不到爱情，只是随性书写着青春的自由和散漫，不过结尾处理的是真好，满载着错过的忧伤。可惜这样的情感是片段的，支线的穿插实在是不忍直视。当然，这样的青春谁不爱呢？
@老滚      8
没有戏剧性，没有情节安排，一切的发展一切的情绪都是真实的，是生活化的，但同时又那么迷人，迪斯科里面的舞蹈又那么迷醉，让人欲罢不能。但总体来说，我对这一类片的观感始终还是那么的“模糊”。
      是一个根本对世界毫不在意的男孩，高兴了就跳，生气了就揍人，吵完架下一秒就忘记。就像一只蹲在路边，对路人的招呼爱答不理的橘猫。
      佐知子评价他说：“我很多时候不知道他在想什么。”他的室友静雄道：“很可能是因为他什么都没想。”他和佐知子一起在书店打工，一顿三明治和几条短信，两具年轻的胴体就挤上了双层床，缠绵仿佛只是为了不辜负闷热夏日里的暧昧夕照。他们和静雄一起，在夜店的幽蓝光晕中摇曳，摇曳尽对生活的一切忧虑，坚信夏天会永无终结，颈后总铺满汗渍，今天总可以用明天的钱买醉。The Beatles在《And Your Bird Can Sing》中唱：“You say you’ve seen seven wonders and your bird is green.”对他们而言，这是个奇迹的夏天。他们相约不让关系变得麻烦。
 与人相处时怎样算是麻烦？柄本走在路上无缘无故拥吻佐知子，自然地打扰她的身体，没人觉得麻烦；佐知子叮嘱柄本不要冲动打架，自然地打扰他的生活方式，似乎也称不上麻烦。但直到佐知子和静雄结伴夜归，柄本装睡掩饰醋意，这才是麻烦。他开始正视这段关系，而不再仅仅是夏日玩闹。他希望从佐知子那儿得到独一无二的认可，当希望落空时，他也只有选择掩饰，对自己的感情不知所措。他需要的远比夏日热情更多，他要求这热情在且仅在自己和佐知子之间回回绕绕密密叠叠。

@果树      6
      在我没有太被打动的情况下（可能是我个人的原因），全片过于平均，这种平均体现在全片几乎没有短板上，也体现在全片没有特别突出的亮点上。日本真的很会拍这种展现日常生活状态下的，情绪与氛围，而这一部是这一类影片中，做得较好的一部。
@微笑的赫鲁晓夫      5
      与其说是“自由”的，不如说是一群人偶在编剧创造的非现实情景下“散漫”地前进。为什么不被开除（枕边风？），为什么出现，为什么做爱，为什么三人行，跳切跳过了一切真实，只保留了舞蹈的人偶，在先决的道路上滑稽地扭动。现实不是非逻辑的，只是人无法理解神秘背后的真理，自由不是非现实的，台词机器打上光动起来也无法成为人类，更不用说拥有自由。一边想让我们进入人物心理，一边利用跳切压缩等待和奔跑的时间，未免有点急功近利了吧。
@乍暖 5
      片名欺诈。日剧版《夜以继日》+《冰淇淋与雨声》，做作。只喜欢便利店一场戏，暧昧传递后在雨中释放，到了夜店土嗨就太外放了。本质不是爱情故事，一切情感都是无聊的产物。男主最后的挣扎倒是出人意料，而留白就没意思了。
    他第一个背叛了三角关系，
      紧接其后的是佐知子，她试图于两个男孩之间作出抉择，这时夏天也渐渐淡却了。只有乘火车离开的静雄，他没有再做些什么，只是说：“我试图回想我们三个的小房间的味道，竟然忘了。”但也只有他让一切如其所是地留在了原地，夏天便永远是夏天，正如他们当时所渴望的那样。听说在原著小说中，静雄杀了自己的母亲，在逃亡时又联络了柄本。这样的结局似乎用力过度，谁人忍心这个夏天在夏天过后就面目全非呢。
      我是说，如果每一朵花都在最浓烈的那一刻凭空消失，就好了。如果不能，那就再勇敢一万倍，切勿把那句话留在告别后的年年岁岁里自言自语。

@卡佛啪啪卡夫卡      8
  摄影机的舞蹈，对话戏时的细微迟滞感，跟随人物时的略带醉意的摇晃，精准地捕捉到三人关系背后的情绪流动。而情感的场域又是如此简洁轻盈没有一丝赘余，但每一次插科打诨却又像涟漪一样引发丰富的牵连和回响。当代普通青年的精神速写，石桥静河在里面闪闪发光。
@许半仙      8
      如果说石井裕也的《夜空总有最大密度的蓝色》是有所保留的、浓郁的话，那么本片中函馆的蓝即是涣散的和完全铺开的。漂浮在压抑状态之外的蓝，在空荡失调的夜色里慢慢融化。配乐的律动独立于文本之外，奇异的节奏牵引着视角的渐变，快于心跳，慢于步履。对于“我”的身份和人格没有赘述，以“介入”的行为穿插情节，每一个画面的语境都是对复杂关系的反叛，只需撷取纯粹的情绪瞬间即可。三宅唱让我相信，镜头本身就是有“对话”性的，更能接近到电影里的被设置的某些意识。
@Kriky      8
      恋情，友情，享乐，工作，细碎生活琐事传递最真挚朴实的感受。与戏剧性背离赋予影像充分自由，新一代的生活状态被巧妙记录。当静雄站在日光洒下的窗边时，所有一切，彻夜的愉悦，微妙的三角，年轻的悸动，仿佛旋转的音符流连于婆娑叶影中。
@德卡的羊      9
      充分阐释了状态与情绪的必要性，并完美的展示出来。绝对的现代而非社会，终极的自由而非混乱。微妙的关系构建，角色间是无爱意的，一切用状态承载。无可消解的虚幻，精准的描摹。我被彻底击穿，太美妙了。
@海鸥马步    9
 低度酒精，高度醉迷。内在的与外部的荒芜自我就这样吧～
@粉粿爵士   9
      啊好喜欢这样的三人行小品!肆意的运镜与越轴是自由的气息，冰块声，咀嚼声，呼吸声等则是欲望的外化。燥热的夏日就流淌于年轻人的暧昧与疏离之间。抛开俗世的枷锁生活在自建的乌托邦里，迷人的轻盈感氤氲于影像。但母亲的闯入击溃了空间，世俗的力量源源不断的涌入，幽暗之感渐渐逝去，在蒙太奇中年轻人彼此告别。于是神撒下了光，万物死去，万物复苏。
@秋刀鱼木  10
      啊太棒啦多么想在汗流浃背的盛夏和这样的两个男孩同居啊！生活在深蓝色里细细密密展开，脑袋空空的男孩最是动人，会蹲在路边逗猫，会数到十三狂奔回来说我爱你。
评分：@鸡蛋堡好吃不贵 6；@沁生  8

本周备选：
No.2 
企鹅公路 (2018)7.62018 / 日本 / 动画 奇幻 冒险 / 石田祐康 / 北香那 苍井优
      以对x凝视的建立和解构为基础，进一步模糊了x身份作为符号的边界，把人物从符号中解放出来，也避免了潜在的与表象矛盾的x中心叙事（反例如细田守），这样的剧作带来的是一种不自觉的幽默，轻快的悲伤，也让我能够放过一些失真的情景，去享受语焉不详带来的浪漫。不过说到底，还是“冬天，中央公园湖面结冰的时候，湖上的鸭子要到哪里去呢”和“别让我消失”的故事，无奈我对这种东西从来没有抵抗力。——@微笑的赫鲁晓夫 

No.3
柔情史 (2018)6.62018 / 中国大陆 / 剧情 家庭 / 杨明明 / 耐安 张献民


 历期评分top3：
No.1 《风中有朵雨做的云》7.6
No.2 《你的鸟儿会唱歌》 7.5
No.3 《太空生活》7.4
see ya


</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>shatsu</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-14 17:24:08</时间>
<影评>

采访：森直人（CINRA.NET)
撮影：馬込将充
渣翻：shatsu

什么是青春？回答这个问题很难。但是，青春确实是存在的。电影《你的鸟儿会唱歌》，由三宅唱导演，改编自北海道函馆出身作家佐藤泰志的小说。函馆街道飘忽不定的浮游感之中，活在当下的三个年轻人，呈现出了青春的样子，还带着微热的现在进行式。
这部珠玉之作里构建亲密关系的主演们——饰演主人公”我“的柄本佑、饰演好友静雄的染谷将太、以及游走在两个男生之间的佐知子饰演者石桥静河。对他们来说，最能感受到”青春“的瞬间是什么？

——我觉得《你的鸟儿会唱歌》是那种真・青春电影。暑气未至的函馆初夏，过着毫无规律日子的三人，浓缩了期间限定的幸福感和苦闷感。
柄本：或许就是这样。总感觉电影里的我们都在发光咧。（笑）
染谷：拍摄的时候，有时也觉得”这就是青春电影“。虽然”青春“很难定义，”青春电影"体裁倒是有。所以如果被问到“这是什么类型的电影？”，果然还是青春电影啊。
石桥：这次电影的拍摄过程我真的超级开心，每天结束之后都有点失落。所以笑着笑着也总是想：啊，美好的时间总是过得特别快。像是幸福里包裹着总有一天会结束的孤寂感......体会这种感觉，就是青春吧？
柄本：因为我已经过了三十岁，说实话再讲青春什么的有点尴尬啊（笑）。但是年龄界限什么的，我觉着青春大概和年龄没啥关系吧。特别是对于电影来说，一个一个瞬间是不是闪着光才是精髓。
只能在那一刻拍到的闪耀瞬间，全都都映在这部电影里了。光这一点就值回票价不是！每一刻都在不断变化的人们，这部电影把这些重要的瞬间都好好记录下来了。
染谷：譬如说，就算别人没有一眼就觉得“哇这个人好青春”，实际上不也正青春着吗？平常默默地坐在长椅上也会有一种”啊，不得了，我真的好青春“这样的感觉。
所以反过来问青春是什么，表现出来就有难度了。但是，我觉得三宅唱导演真的是用很棒的形式展现了青春。
——大家可以说说自己觉得“青春无敌”的瞬间吗？
染谷：这种瞬间可以分成两类哦。一类是中学生时期逞强好胜、干劲十足的青春。
另一类是现在普通的坐在公园里、沐浴着微风，这样的青春（笑）。将意识专注于自己，或者自我意识爆棚的瞬间，我就会感受到青春哦。
石桥：我的话果然还是背负着幸福和不安的时刻......像是坐飞机的时候，那种强烈的离别感。明明只是去旅个游，没什么大不了的，不知道怎么的总是会做好觉悟。
柄本：怕一辈子再也见不到重要的人？
石桥：因为真的说不准啊（笑）。相反，旅行回来之后，喜欢看到家人朋友面目一新的瞬间。作为旅人的感觉不是刹那的吗？如果平时能够有这种心态的话，应该会更珍惜身边人的。
柄本：哦，原来如此。我所理解的青春比较接近日常生活。比如，电视上一边放综艺节目，自己一边玩任天堂什么的。现在这种时间一年也有个三次左右，然后就突然意识到：咋回事，我这不完全在浪费时间嘛！
全员：（爆笑）
柄本：成为大人之后，无所事事的时间不是变得越来越少了吗？明明十几岁的时候这样是常态来着。偶尔早起，毫无意义的消耗时间的时候，就是感受到“青春”被释放的瞬间吧（笑）。
——我认为刚刚大家说到的青春的”结束感“、”无意义的时间“，和这部电影如出一辙。《你的鸟儿会唱歌》描绘了郊外书店打工的主人公”我“、”我“的失业室友静雄，以及同在书店打工的佐知子三人某个夏天的生活，拍摄进展比较快吗？
柄本：不会，还挺从容的。在2017年6月拍了差不多三周时间。我自己在函馆待了有25天左右。开机前两三天在街上边逛边排练，然后拍了22天，中间休息3天。
染谷：现场真的很不错啊（打心里觉得），度过了奢侈的时光。还第一次看到那样闪耀到崩坏的佑（笑）。
石桥：离开东京，住在函馆一阵子......创作出电影的过程很充实啊。这次的拍摄过程是独一无二的体验，或许是无可取代的时间呢。
染谷：而且一天的工作量刚刚好哦。既没拍多也没拍少，绝妙的日程。
柄本：一天差不多3场戏，最多也就5场戏这样吧。
染谷：对。每次大家集合之后，以三宅导演为中心开始闲聊，然后自然而然开始拍摄。某种意义上，电影的制作好像融入了生活当中。早晨起来，平常的一天里毫无违和感的进入拍摄的感觉。
柄本：我们三个应该都觉得跟着三宅导演好幸福吧。有必要的认真、紧张感，也有放松的日常感......石桥她还在休息的那两天去爬了函馆山咧。
石桥：嗯，想完全变成函馆本地人（笑）。
柄本：函馆山真的很不错啊。坐路面电车过去，然后爬爬山。还有在函馆八幡宫溜达，坐在长椅上打开剧本背台词，结果困到睡着之后被打扫的大叔叫醒（笑）。
之后去泡附近的谷地头温泉，喝了啤酒，半醉半醒的回了酒店。把这事告诉三宅导演之后，他说很像电影里的主人公”我“会干的事。
全员：（笑）。
染谷：包括休息那几天，我真的经常到街上走走呢。从脚下适应环境，也感觉到函馆的街道慢慢的接受了自己。
柄本：所以函馆这片土地上绝对能创造出各种各样的人物。
——《你的鸟儿会唱歌》确实是属于函馆街道的电影。比方说函馆的娱乐场所，拍出了当下的真实感。特别是CLUB里通宵玩到天亮的场景，流淌着青春的好时光啊。
柄本：拍那场戏一开始真的是打算持续一个晚上的。
染谷：当时预计拍8个小时，一直到天亮的，结果差不多3个小时就结束了。
柄本：但是那3个小时也觉得好长好长啊。
染谷：超——长的。Hi'Spec（嘻哈组合SIMI LAB成员）作为DJ开始之后，音乐都没停过啊。到结束为止一直在放歌，同时OMSB（嘻哈组合SIMI LAB成员）的LIVE又开始了......我们是在搞不清摄像机在哪的情况下被拍摄的。
震耳欲聋的音乐声中，突然三宅导演过来在耳边喊我接受指示，让我拿着酒走到佑那边去。接过酒的佑也不知道我是按照导演指示行动的。
柄本：在那接过酒之后，就意识到”这是在拍摄中“原来还在拍啊，这样。不过在心里这种感觉绝对不是“即兴”的印象。
染谷：对啊，说到底还是演出。就算在那么自由的氛围中拍摄，其实还是只能照着剧本来。
柄本：是啊！
染谷：“跳起舞”、“静雄伴着节奏把手搭在佐知子肩上”、“一起用龙舌兰干杯”什么的，都是。
柄本：但是完全没有人为的那种做作，不会让人不舒服。毕竟执导不仅是指导演技和站位，能把伏线理清什么的完全不够呢。总之，三宅导演为我们构造了真实活在角色里的最优环境。
— 构造最优环境，真是个好词儿呢。绝妙的自由笔法，在电影中生动描绘着最优环境。石桥小姐在舞池中跳舞的那场戏也是，极致的自然流淌。
石桥：导演给了让我跳舞的指示。大家空出场地之后，我就在那个氛围中跳了起来，都打算甩掉极限了（笑）。尽情地跳舞，纯粹地快乐。
— 一切均由环境而起的电影。和刚刚柄本先生说的“函馆这片土地上绝对能创造出各种各样的人物”也有着联系。
染谷：是啊。外景的地点集中在能徒步的范围内，酒馆街啊、三个人玩乐的地方都在车站前不远的地方。只是在那儿一边拍摄一边走走就非常心情舒畅了。
而且走着走着就看到了大海，那片海也只是”普通的海“而已。路上行驶着有轨电车，突然吹来的海风，这个地方感觉不到多余的主张。真的是带给我们美好时光的街道啊。
石桥：刚从东京到函馆外景拍摄地的时候，最开始几天都有种在倒时差的感觉（笑）。果然时间流逝的方式不一样啊。只要习惯了之后就很舒服......每天看着光都觉得很美。
—悠然放松的氛围呢。和东京的时间感觉差那么多吗？
石桥：完全不一样！同样的日常放到东京，人们一定会以更匆忙的速度行动。
—电影里的人物形象，和原作小说有很大的不同。以小说为背景，感觉3个令人耳目一新的角色在电影中活了起来。
柄本：说一个内幕，其实本来预定在2016年9月开拍的。由于诸多原因延期了，剧本有实际使用的2017年版和无实物的2016年版。2016年版更忠实原著，有100场戏以上。
但是那之后的一年里，三宅导演在和我们3个分别接触的过程中，体会到了很多东西，在剧本中反映了出来。于是，2017年的新版更为简单。场景减少到70个左右。给我的印象是”心脏是佐藤泰志，血肉是三宅唱“的剧本。
柄本：所以这次出演”我“的时候，会有意表现出三宅导演的形态和站姿。服装就穿自己的衣服，不过电影里”我“一直穿的那条深蓝色裤子是三宅导演的私服。
—电影中段有一个令人印象深刻的场景，静雄和佐知子评价”我“的部分。”那家伙身上有种说不上来的轻快不是吗？而且表里如一。”“有时还会不知道他在想什么。”“但我觉得他可能确实什么也没在想。” 让我觉得这不就是柄本佑吗？
全员：（爆笑）
柄本：诶诶~不会吧！没那回事吧？我完全没注意到那部分的台词，听到时以为是讨论“我”这个角色的。
染谷：那段台词剧本里没有，现场临时新加的。
石桥：嗯，大家一起讨论后考虑出的台词。
—三宅导演会突然加台词吗？
染谷：嗯，今天拿到后天拍摄部分的新台词，这样的情况有很多。
柄本：临时加的台词挺多的。一开始是按剧本拍摄的，但是现场不是会有些地方变动吗？顺着原来写的台词就会产生违和感，这种时候就会改台词了。比如说我们随便说说想到的东西，导演记下来带回去，第二天就试着大声读出来这样。
—2017年版的剧本在函馆拍摄的三周里慢慢变化了呢。
柄本：是的。稍不注意的话”加词时间“就到了。三宅导演像驱邪的法师一样过来，喊着”加词~加词~“
全员：（爆笑）
染谷：有时候当天开拍之前导演会一脸紧张的说：”不好意思，这个是加的词。“（笑）
—各位的个性和互相碰撞孕育了电影独特的亮点呢。和原作印象最不同的角色应该是染谷先生饰演的静雄吧，变得特别和善温柔。正像染谷先生本人的样子。
染谷：人物塑造部分也和导演聊了很多。原作里的静雄背负着沉重的家庭环境压力。电影要将这部分包含在内，但说到底”清爽“才是主旋律。
—石桥小姐饰演的佐知子呢？
石桥：嗯......她实在是被静雄和”我“弄得团团转，只要染上两人身边不同的氛围就好了吧。
柄本：不不不，团团转的是男生这边吧。两男一女，电影的绝对法则。
染谷：（深深地点头）黄金三角。
—《祖与占》（1962年）、《冒险者》（1967年）...很多名作都是。
柄本：一直都有呢。电影里这样男女三人的关系，几乎有种普遍性了。
染谷：嗯嗯，先是两个男人，之后加入一个女人。男人不会刻意加进来的。
柄本：大多是女人加入两个男人之间的。即便如此也希望这段关系能元气明朗的飞翔下去。
染谷：爽快的破坏了场面啊。
石桥：哈哈哈。对佐知子来说，她是真的喜欢”我“，也喜欢静雄。遇见两个魅力完全不同的人，喜欢上各自不同的地方，最后和那个人好好的面对了自己的心意。就是这样而已。
染谷：这就是最具破坏性的。
全员：（笑）
柄本：是啊，这样可不行啊！
石桥：越是诚实，越会带来伤害（笑）。这种“预感总有一天会结束的关系”，也是这部电影青春感的一部分吧。
 
翻译水平有限，可点击 CINRA.NET采访查看原文及更多照片，转载注明出处。
本文首发于公众号：shatsu东京时间

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-12 09:29:52</时间>
<影评>

没有比日本导演更不屑于在电影中置入一种风格。即便电影最终呈现出某种风格，那也在导演的控制之外。换句话说，日本导演创作的出发点并非风格，而是生活，并非形式，而是内容。
这在某种程度上背反了现代电影所标举的“作者”，即让电影成为导演个人作品，如同作家用笔写下那般。这导致日本电影的特异性，它与世界电影发展的脱节，它自我酝酿完善成果。
自一开始，日本电影就走在独特的路途上。即便不断接收世界电影潮流与创新的影响，日本电影都能在浸染和吸纳后变为自己的东西。不只是电影，这种情形发生日本文化的方方面面。
日本电影的独特之处在于它自始至终关注着最为平凡的日常生活，将日常生活谱写成诗。对创作者来说，重要的不是他们在现实中观察到、记录下或体验到的情感真实，而是生活本身。
这就导致，创作者必须在作品中消隐个人意识，让日常生活自发地在摄影机前呈现出来。这种“消隐”不是来自导演自我意志的强力，强迫意识脱离于影像之外；相反，“消隐”来自于“无”。
于是一种无“风格”的风格诞生了。此处我所说的“风格”，并非影像的呈现带给观众的独特触感，而是导演在电影中置入的个体意识。一种最为纯正的日本电影，来自影像中导演意识的“无”。
而达致的“无”，最终返还整个世界。我们无法把握世间的一切，如伯格森所言，作为物质的大脑如何构想身为其中一小部分的更大世界。只有消泯于“无”，整个世界才能为我们假性占有。
这就是小静安二郎的电影，摄影机的意识并非为导演的个人意识或某位假想的人物意识所占据，它是一种彻底的“无”，一种挣脱人的意志占有的物的意识，或者一道风景投射的空灵目光。
摄影机意识的消隐，同样表现在一开始便放弃对意识的建构。“无“并非通过超脱的体验完成，而是在创作之始，便没有它的身影。这可以被认为是成濑巳喜男的电影，摄影机让位于内容。
因此，摄影机意识的消隐在两条路径上运作：创作者达致的意识空无，或作品达致的空无。河濑直美和黑泽清在某种程度上发展了前者，物或风景的意识如同人那般具有幽暗神秘的野性。
而是枝裕和继承成濑巳喜男的世俗剧创作。是枝的电影更像电视化的电影，原因正在于此。电影与电视的区别，或许可以用导演个人意识是否介入影像来区分，风格源自于形式还是内容。
让电影成为日常生活显影的底片，而非导演个人意志的模版，这是大多数日本电影共有的特征。这既让日本电影在国际影坛获得特殊的赞誉，同时也将自己游离于世界电影发展的脉络外。
电影的发展历史已经由“现代性“的发现所改变：这便是“作者电影”的提出。因此，世界电影共和国在“新浪潮”后，以导演的个人风格来论英雄，表现在导演在影像中置入的不同意识状态。
日本电影并非始终自如的发展，它也接受过“现代性”的影响。只不过主流电影仍然独特，具有日本文化特征。少部分导演从异域文化中获得滋养，比如诹访敦彦，深具法国电影的风格。
90年代崛起的日本导演多少受到外来文化的影响，他们在一种全球化的影像浪潮中创作。因此，他们的电影在继承日本电影自身发展脉络特点的情况下，不可能没有世界电影发展的影子。
北野武、河濑直美、诹访敦彦、黑泽清等，无不如此。这些导演开始在自己的作品中介入强烈的个人意识，将电影变为个人表达。甚至于是枝裕和也不能避免，比如侯孝贤对他的影响。
如果说，当下的日本电影正在发生一场潜在的运动，那么这次运动不是来自于90年代电影人留下的遗产，而是回归日本电影的黄金时代。它是新一代电影人对前一代电影人的强力回拨。
复古即反叛。回返生活的现场，还是构建个人的意识；回到内容，还是继续形式的创造？新一代的日本电影人给出了自己的答案：一种反“作者”的作者性，一种无“风格”的风格由此诞生。
这便是滨口龙介和三宅唱等新锐电影人带来的变革。《欢乐时光》和《你的鸟儿会唱歌》对日常生活的细腻呈现，在影像层面消隐创作者的意识。创作者好像消失不见，但又无处不在。
摄影机失去了它表达导演个人意志的效用，但又没有沦为纯粹的记录工具。其结果是它在，又不在。这是让无聊变得有聊，让影像变得迷人的手法，于是我们看到了 “日常生活的颂歌”。
好似来自于“无”，又回归于“无”。它的存在，只为给予观众一次性的绵延体验。它构想与现实平行的新世界，如同清醒的梦。如果说“日本电影的第三个黄金时代”正在到来，那便是此。
《夜以继日》：反“作者”的作者性


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>iranaway</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-01 19:15:52</时间>
<影评>

日本自杀的作家有很多，太多了，以至于没有多少人会提到佐藤泰志。大多数的人，认识他都是从电影开始。自杀的17年后《佐藤泰志作品集》出版了，函馆市民电影院「CINEMA IRIS」的负责人菅原和博读完之后，对文字中函馆生活产生了某种共鸣，于是便有了将他的作品电影化的念头。
随后10年里，《海炭市叙景》《只在那里发光》《跨越栅栏》直至本作《你的鸟儿会唱歌》都被搬上大荧幕。值得一提的是，电影化的顺序基本上和佐藤泰志的书出版顺序相反，1982年「きみの鳥はうたえる」出版，得到了芥川龙之介奖提名，1985年「オーバー・フェンス」，即「跨越栅栏」再次芥川龙之介奖提名，1989年「そこのみにて光輝く」出版，三岛由纪夫奖提名，而「海炭市叙景」则约等于遗作。
这四部电影在情绪上给我带来的感觉都很强烈，但是质感是慢慢变轻的，从《海炭市叙景》那种绝望到死的感觉，《只在那里发光》的游离和消解语言的沉重，再到《跨越栅栏》慢慢有救赎，最后《你的鸟儿会唱歌》里那种青春的忧伤。在并不知道原作的情况下，这种感觉是令人舒畅的。但是知道了电影在时间顺序上的倒置之后，仿佛又受到了重击，你基本可以看到一个作家慢慢的变绝望直至死去。
我在网上看到11年高雄电影节对《海炭市续景》的介绍，说什么成为3·11东日本大地震后市民疗伤，重建信心的精神支柱，真的吐血，只要是看过电影，任何正常人都能感受到电影透露出来那种接近死的绝望，也没有人会想过用绝望去疗伤吧。看过《海炭市续景》之后我便想起胡波的《大象席地而坐》，也不知道胡波是否看过此片，气质非常相符。
佐藤泰志在1976年开始便受自主神经紊乱困扰，1981年曾经想放弃写作从东京回了函馆，在函馆高等职业训练学校建筑科入学，学习工匠。这件事也被写入了《跨越栅栏》作品中，小田切让饰演的男主便是回到了函馆在职业学校学习木匠，包括他在内的学习班上的所有人，我想多多少少都有作者自身扭曲的映射。虽然有电影作者论，但纯文学作品的改编，我还是会把更多的目光放在原作者身上。
这四部作品由四位不同的导演执导，我们以电影的顺序来说，熊切和嘉，吴美保，山下敦弘，以及三宅唱，电影一定带不同程度的改编，以及带有导演独有的不同性格，但值得一说的是，四部中我最喜欢的两部可能就是《海炭市续景》以及此作《你的鸟儿会唱歌》。虽然我没有看过原著，但是我感觉熊切和嘉可能是最契合原著风格的作品，当然这也可能和电影的筹划和制作相关，之后再谈。三宅唱是把作者的故事搬到了现代，有一种流动的青春印记，但也可以感受到村上春树作品《挪威的森林》或是《寻羊冒险记》里那种感觉。
巧的是，这两位导演都是北海道出身，而我一直对日本的“出身文化”抱有一定的兴趣，日本相比中国来说很小，地域之间也更为接近，但是他们似乎对出身地带来的那种印记非常重视，几乎所有日本人都会在自我介绍的时候加上出身。虽然我的直觉不一定准确，但是四部中的这两部所关切的命题，与北方给我这位来自异域的人的感受所相同。当然吴美保和山下敦弘的影像也各有特色。
更巧的是，前三部的导演，即熊切和嘉，吴美保和山下敦弘都毕业自大阪艺术大学映像学科。而文字的作者佐藤泰志和促成这系列电影的菅原和博则都毕业自函馆西高，并且是同期生。在查阅资料时看到对菅原和博的采访，再讲讲菅原和博和「函馆三部曲」的故事，现在是「函馆四部曲」。他在08年有把《海炭市叙景》电影化的想法后，通过在函馆举办读书会，音乐会筹集到了一千多万日元。电影也真正做成了一部函馆人的电影，电影里的许多角色都是函馆市民素人出演。所以《你的鸟儿会唱歌》另外叫做《函馆夜空更深蓝》也并没有问题。函馆系列电影甚至为函馆带来了观光效益，而佐藤的作品也成为了函馆文化馆常展作品。
菅原和博这个老头也是非常迷人，他原本是一个著名咖啡店的老板，开「CINEMA IRIS」的契机是市内经济不景气电影院接连倒闭，他反倒是逆市而行，后来又从一个电影院老板成了电影制作人，《海炭市续景》被评为当年旬报第九，《只在那里发光》甚至被评为旬报第一，并代表日本追逐奥斯卡。「函馆三部曲」的成功也催生了第四部即《你的鸟儿会唱歌》，同时他也在考虑为其他艺术家制作电影。
回到作家和电影，川本三郎评价佐藤泰志「反叛时代的热烈气氛催生了佐藤泰志明快的文体，让人深刻体会在社会阶级受压迫的生命情境」，福间健二评价「佐藤泰志一生用文学抚慰受伤和落败的底层人民，这些不安恐惧的故事，无奈地体现了当前世界的荒谬无理」，我没有看过原著所以也无法评价，但是作为电影四部曲而言，我认为电影中倒也没什么「阶级压迫」和「荒谬无理」，以我对四部电影的了解「用受伤和落败落败的故事，来审视私人的生命情境」可能更为准确。
前面的「函馆三部曲」讲述的都是或多或少孤独的绝望的，行尸走肉的，甚至变态的生活故事，但按电影的制作顺序，在最后的跨越栅栏中还是有了希望。我想这也是三宅唱的作品少了一点阴暗面，得以那么单纯的，青春的原因。
佐藤泰志的文学并没有在国内出版，在台湾有一些译本，有机会是定要拿来读一读的。
海炭市叙景 (2010)8.02010 / 日本 / 剧情 / 熊切和嘉 / 谷村美月 竹原皮斯托
只在那里发光 (2014)7.32014 / 日本 / 剧情 / 吴美保 / 绫野刚 池胁千鹤
跨越栅栏 (2016)6.82016 / 日本 / 剧情 爱情 / 山下敦弘 / 小田切让 苍井优

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joywhen</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-05 20:01:11</时间>
<影评>

第二次参加的留学生修学旅行，函馆住处附近的一家叫IRIS的只有一块小幕布的影院，刚好迎来20周年。企划的这部片子先于全国上映，真的是一种说不出的幸运。穿过中间是有轨电车的老马路，跟一个小公园，傍晚电亮的霓虹灯说不出的柔和舒心。走进一个像是仓库的后门，右手边就是售票处，前后场次几乎没有间隔，说出想看哪一场就会拿到一张老式的印章票。
一个没什么太大波折的三角恋故事。每天只是喝酒桌球的三个人，若即若离的氛围加上荧幕内外同步的潮湿天气，也别有一番体验。原本还连着买了下一场，无奈有事，售票员也很体贴地给退了票。
我也想等来我的120秒，现在练习大口嚼冰还来得及吗。
希望一切都好，想再来。



2018.09.05 Hakodate

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>云生</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-13 23:48:58</时间>
<影评>

是的请不要这样，我们说好的不要有麻烦的感情，你也承诺过的不会让我麻烦。至于我要和别人开始一段麻烦的感情，那是因为很喜欢很值得，我愿意付出。你一把19.9的透明雨伞，要什么爱情。
电影剧情可以说比较简单，书店工作的男主与同事小佐暧昧在一起，又因为男主与上一份工作的同时静雄同住一间出租屋的双层床，最后三人厮混，小佐最后发现自己喜欢上了静雄。
这个故事的感情线可以说是有点乱，而且编剧并没有什么铺垫，以至于开始的有点突兀，比如没心没肺的男主突兀地被小佐主动勾搭自己都无法相信，第一次约会就放鸽子但马上又滚上了床单；比如舍友静雄刚认识小佐一起喝了次酒后就迷糊地说要下次要和她一起看电影；再比如小佐说起自己和书店店长的感情，男主和小佐的聊天语气简直像是多年朋友。但男主和小佐是朋友吗？电影里小佐很明确地问过，男主含糊过去了。他们是恋人吗?很明显男主和小佐都不会这么认为。那他们是一个什么样的关系，这个问题估计谁也说不好，按照小佐的话来说，不想要麻烦的关系，男主承诺说不会麻烦的，于是两人很坦然地做爱（TT还是男主问小佐的包里拿的），很坦然的面对舍友静雄明显越界的行为（邀请看电影以及后来与小佐去野营数天），还有很坦然的面对小佐和店长的感情还没有实质结束。用电影里男主的话来说，小佐有选择和谁一起看电影的权利。

下雨了就需要打伞，空虚了就需要陪伴

这样的关系真的很不麻烦，就像电影里经常出现的那把透明雨伞一样简单到了极致，工业化的高效率生产和遍及大城市犄角旮旯的便利店，让这种伞又便宜又随处可见，于是购买和抛弃都成了不需要经历太多思考的事情。所以小佐和男主勾搭在一起就不显得那么突兀了，空虚也好、欲望也好，需要这样一个可以用的人，就像这个冬天上海阴雨连绵经常没有带伞，于是就到公司对面的罗森买过两次透明雨伞，19.9一把，随买随用，随用随扔。
舍友静雄和小佐互相看上眼呢，可能也是这个样子，毕竟作为一个失业青年，静雄的日常生活除了偶尔找大哥借钱就是和男主一起喝酒，他在镜头前也总是一副迷糊的样子，而两个男人挤一个双层床也并没有太多真情实感，只是彼此都觉得对方人品尚可且能减少花销，但两人除了在一起喝酒也都是小心把自己对对方的影响减到最低的，比如房间里很少亮起大灯，两人都是开着台灯做自己的事情，台灯的方向都是朝向墙壁，尽量别干扰到对方。两人无聊沉闷的生活里，一个有着成熟鲜活肉体与大方奔放性格的女人到来了，不需要高估人的感情门槛，身处此境，大部分人都会像静雄那样对小佐说“我喜欢你的衬衫”。
但感情毕竟不是像下雨天有把雨伞就可以了，感情永远需要被鉴别和分类，人们对待不同的程度的感情有着自己的诉求，就像男主说小佐说，和店长分开就好了，小佐马上反驳了一句，你以为一段感情是可以那么容易结束？就像男主认为自己和小佐只是不麻烦的相处不需要在意太多，结果同事嘲问他难道他也喜欢小佐然后恼羞成怒揍了同事一顿。故事最后小佐说自己想认真和静雄在一起，也就是说她准备好了迎接一段可能麻烦但毕竟真挚的感情，就像曾经和店长的感情一样，便宜的透明雨伞随处可以获得也可以没有任何负担地扔掉，也能遮风挡雨，有时候还很好看就像男主与小佐在双层床上很合拍，可真正觉得自己并不需要买一把常用的伞的人屈指可数，即使挑选保存携带一把伞可能是很麻烦的。
故事里男主曾经也认为小佐对自己来说就是一把进便利店买到的透明雨伞，可以毫无芥蒂地放弃，但真正要分手的时候，他先是准备和开始一样默数120s不行就离开，但又马上意识到自己浓烈的在乎，于是跑去追上了小佐说出了全片唯一一句“我喜欢你”，但小佐的回答却是“请不要这样”，是的请不要这样，我们说好的不要有麻烦的感情，你也承诺过的不会让我麻烦。至于我要和别人开始一段麻烦的感情，那是因为很喜欢很值得，我愿意付出。

“我喜欢你的衬衫”其实才是全片的第一句“我喜欢你”

你一把19.9的透明雨伞，要什么爱情。
PS:  今天在上海日本电影展买票看完的，第一次觉得必须要为一部电影写点什么，也不是这部电影怎么好，只是恰好在我经历了一段失败的感情后，这个电影将的故事恰好有些过分贴切的真实，于是想写一些东西吧。。说一说给两星的原因，一是镜头切换实在太过生硬了，过多的大头特写令人烦躁，而且描写三人酒吧蹦迪的那段镜头足有十分钟，真的很没有必要；第二个就是觉得剧本还是显得太过生硬、粗糙了，片中所有的暧昧自然不需要解释，但小佐真正爱上静雄还是需要有更合理的剧情铺垫的。

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
