<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>新桥恋人 Les amants du Pont-Neuf</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p581792602.jpg</封面>
<导演>莱奥·卡拉克斯</导演>
<演员>朱丽叶·比诺什 / 德尼·拉旺</演员>
<简介>米歇尔（朱丽叶·比诺什 Juliette Binoche 饰）是个富家女，心里却并不幸福。她失恋，患上眼疾，情绪低落之下决定到外面的世界去流浪。她喜欢画画，在街头遇到断了腿的埃里克斯（德尼·拉旺 Denis Lavant 饰），画下了他抽搐的脸。克劳斯是个一无所有的流浪汉，却爱上了米歇尔。两人开始了热恋，流浪中互相取暖互相疗伤。米歇尔的视力慢慢模糊，她的心愿是在失明前看看博物馆的画。满街都贴着米歇尔家人的寻人启事，埃里克斯感到米歇尔即将离他而去，悲伤不已。他用枪打碎自己的手指以宣泄痛苦，疯狂的烧掉寻人通知，却没有留得住一段即将幻灭的感情。然而，米歇尔最后还是提出分手，重新回到她原来生活的世界。后来米希尔终于在飘雪的圣诞夜跟埃里克斯在烟花灿烂的塞纳河上重逢。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>空白岸</作者>
<标题>卡拉克斯的浪漫骗局</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-06 12:18:55</时间>
<影评>


写在开头：本文作者不学无术，理论知识基本为零（平日涉猎学术著作主要为友邻影评），遣词造句十分生硬。若各位看到有什么可笑的观点和论述，欢迎批评。 
 
 
瞬息间爆裂的焰火，默片式的夸张肢体演绎，诗意浪漫的对白，人物与环境间的速度角逐，高速运动模糊镜头，长短镜交叉蒙太奇...卡拉克斯辩证地继承了新浪潮的流派特征，并将其完全消化成了自己的东西，他调用大量张狂且热烈的视听元素和灵活自如的剪辑语法，将一个古典气质的爱情故事拍成了一部彻头彻尾的“新”电影。但《新桥恋人》绝非徒有浪漫的躯壳，甚至可以说，影片在观众毫无察觉的情况下走向了“浪漫”的反面。
第六遍阅毕全片后的我能够确信的是：《新桥恋人》是卡拉克斯布置的一场精妙绝伦的骗局，某种程度上《新桥恋人》是一部残酷且病态的SM情色片，角色亦被塑造成具有强大的自毁与摧毁性的边缘人，而卡拉克斯的高明之处则在于为这样一个故事披上了一层极致浪漫极致疯狂的伪装。它的主题从来不是关于爱情的，而是关于自由的。

 
一：新桥的恋人，恋新桥的人
从一个问题入手两人的关系研究：Michele到底有没有真的爱过Alex？
那场拍得莫名其妙的表白戏是破解的入口。
在巴士底日之夜的纵情狂欢后，Alex给Michele写下了“告白暗号”。然而第二天早上醒来的Michele却仅仅瞟了一眼Alex便说：“别来烦我，我喝太多了”，而被放回Michele包里的笔记本则表明她显然已经读到了那条未署名的留言。此时Alex自然会认为，Michele此举是在拒绝Alex的表白。但不久后二人成功“对上暗号”又让人产生疑虑：Michele为何改变了主意。其实并没有所谓改变，因为那句“天空是白色的”不是说给Alex听的。
表白戏始于一个全片罕见的三人同框的镜头。

在全景中，Michele无论是位置，还是侧身姿势的朝向、右眼视线的朝向（左眼瞎），都更倾向于一种与Hans对话的姿态。下一个镜头更是如此，卡拉克斯采用远摄镜头，让Michele看上去像是靠在Hans身旁一般，相比之下Alex与Michele之间却隔着一段不小的距离。

接着，Michele看似漫不经心地说了一句：“今天天空是白色的”，Alex惊诧地回过头去，而Hans却随口回了句：“什么？”仿佛害怕后者真的没听清，她又（看似漫不经心地）说了一遍：“天空是白色的”。

但Michele最终没能等来Hans的回应。Alex颤颤巍巍地走到她跟前，在二人高低位置不等的构图中仿佛一个低头认错的孩子——对不起，让你失望了，是我。Michele接下来一系列的反应，都是这种失望的克制演绎，她放下了准备扎辫子的手，不断看向别处以回避Alex的目光，镜头选取的角度亦保证了观众无从得知二人目光是否有交汇；接着她短暂地（看似漫不经心地）扭头看向Hans，似乎在做最后的挣扎——你确定不是你吗。但为了不让这种情绪显现出来，她很快便回过头去，看向Alex，曾短暂且局部地沐浴在阳光中的脸再次隐于黯淡的阴影中。
破口已经撕开，但随之而来的是更多的问题。
若要寻找解答，暂且先回到影片的起始处。
三个主要角色的三种出场方式，映射了三人全片的状态历程——Alex仿佛凭空出现在大路中央，正如在纵观全片后的观众印象中那样，似乎他从头到尾都在无因地流浪；Michele则是突然现身于道路的一侧，沿着斑马线走到了道路的另一侧，流浪于她而言只是正常定居生活轨道上的一次意外逸出；而Hans一出场就是在新桥上，看似流浪，却只是另一种形式的定居，正如他之后向Michele所展示的一大串钥匙，那是他定居能力的力证。

Michele是有历史的，Hans是有历史的，唯有Alex像一个幽灵，没人知道他从哪来，又将走向何处。Alex向往流浪，真正自由的流浪，抛去历史的负担，走出自然时间的周期。他的流浪是去物质化的，时刻保持着“欠缺”的状态。
Michele的流浪则伴随着两重“欠缺”，身体上的欠缺（即眼疾）和情感上的欠缺（即失恋），后者更是Michele流浪的原始动机。但与Alex以欠缺为常态不同，Michele会抓住一切修补欠缺的机会。
Michele对修补眼睛“欠缺”的执着来自她对绘画的热爱；而对情感欠缺的修补诉求，则与前者达成了某种颇具诗意的联结——失恋之前，她只画旧日情人，失恋之后，她便一直在寻找另一个能够让她反反复复地画下去的人。但日益恶化的眼疾却让这趟修补之旅愈发艰难，她必须尽快做出抉择。
她用酒精浇灭了对旧情人最后一丝念想，但同时酒精似乎也让她忘记了烟花之夜与Alex的纵情狂舞，以至于第二天在看到未署名的告白留言后依然冷漠地打发了匆匆赶来的Alex。Alex失落地游走在街头，却给了Hans“可乘之机”。于是就有了全片最长的一段两人对话戏（长达五分半钟），Michele倾吐了自己的困境（无法看画），Hans则先为她展示了解决困境的方案（博物馆钥匙），随后分享了自己与已故前妻的故事，并说出了那句至关重要的话：“她有点像你”。至此，Michele脑海中的疑团终于正式成形：未署名的告白留言究竟是Alex写下的，还是Hans？从全景镜头中的站位能看出，Michele显然更愿意相信是Hans留的言，或者说她更希望自己是被Hans爱着的，因为无论从她当下的情感诉求还是对绘画的执念来看，Hans都是更好的选择，但现实却并不如Michele所愿。
此处盛赞比诺什的克制演绎，它甚至骗过了观众的眼睛
而Michele之后却依然选择接受Alex，是因为她决定将内在驱动由对“被爱”的认可转化为对具备“爱”之能力的自证（这也是为什么她常常对Alex说：你要对我有耐性）。

她带Alex去看迪厅、坐过山车，Alex却丝毫不感兴趣；她挥动手中偷来的钱大声喊道“你看过海吗”，Alex却回应道“没必要吧”；她带Alex去看海，Alex“却只看着自己的脚”。她已经尽己所能地陪Alex去疯、去放纵了（或者说她自认为如此），而他只说：要回到桥上去。





从中我们亦能得以一窥卡拉克斯的狡黠——在浪漫的表象下永远藏着对浪漫的质疑和戏谑：Michele期待着Hans的回答，却等来了Alex；自认为努力地去爱Alex，并教会了Alex如何入睡，后者转身打开装有安眠药的瓶子。

Michele所理解的“自由”并非Alex所向往的理想化的“自由”——即便他确实爱着Michele——它太过于依赖物质了。他说：要回到桥上去，而他回到新桥后的第一件事，便是用一个恶作剧让装满钱的盒子掉入河中。Alex的流浪容不下“钱”的存在，他理想化的自由流浪建立在“欠缺”状态的根基上，而“钱”却恰恰相反，它填补欠缺。
Michele所带给Alex的实际是消费社会物质崇尚的变体，它游离在新桥（“自由”之名）之外，只是被冠以了浪漫、疯狂之名，卡拉克斯将其影像化为疾速闪烁的灯光。而Alex厌恶灯光（因此Aelx在全片中最常见的姿势，就是遮眼，而Michele和Hans只在睡觉的时候才遮眼），他的自由是火焰的自由，它不会被束缚于某种固定的形态，并能够在瞬息间爆发出强大能量，带有自毁与摧毁的倾向。二者虽然都是耀眼且闪烁的，但火焰本身作为一种原始力量的象征，与消费社会的灯光几乎是对立的，而Michele显然误将二者混为一谈了。
更何况，在观看Alex焰火表演时，Michele出现了两次“眩晕”，叠化的画面亦与影片后段Alex烧掉寻人海报的画面相照应。





但Michele依然将Alex的焰火表演记录在了画纸上，在向Hans诉说眼疾的痛楚时，画面也闪回到Alex喷火的场景。





Alex的焰火在摧残Michele的眼睛的同时亦给后者留下了不可磨灭的印象。那么，当Michele的眼疾日益恶化，她该如何作画？——凭记忆。纵观全片我们会发现，眼疾状态下的Michele画的两幅关于Alex的画，都是凭记忆画出的。可以说，赤裸上身的Alex是火焰的化身，而Michele的眼睛显然承受不了长时间的观看。



一方面Alex以无拘无束的燃烧放大着Michele身体性的“欠缺”，另一方面Michele却为了填补自己的情感“欠缺”而努力地去迎合Alex对她的燃烧——一种近似虐待与受虐的关系。
此处引入一个概念：影片的“第四主角”——新桥。
同Alex和Michele一样，新桥出场即残缺，且这种欠缺状态的终结同样是由国家修补力量完成的（后文会详述）。而不同之处在于，新桥仿佛因残缺而与世隔绝了，成为了一个脱离尘世的乌托邦。于Alex而言，只要新桥一直保持欠缺状态，它便是自由的代名词。
Alex全片第一句台词
至此，片名的另一层含义也被提炼了出来，Les Amants du Pont-Neuf是“新桥恋人”，更是“恋新桥的人”。
至于Alex与Michele的“恋人”关系是否真的成立，我将这个问题延申到下一个讨论中解答。

 
二：为了自由的欠缺，为了欠缺的自由
如上文所提到的，Alex的自由源自他的欠缺状态，能够自主的欠缺状态。用物质去填补欠缺对他来说是一种停滞，而欠缺却是他生命的生机，是生命的持续力。
但有一种力量始终在干涉Alex的欠缺，就是国家机器的修补力量。这种强制修补力量本身是反自由的，但它却时常以“自由”包装自我。
Michele的父亲是一名上校，一种国家力量的代言




寻人海报以一种泛滥到夸张的姿态陡然出现在Alex眼前——这是一种国家力量的展示，它们并非等待着被人阅读，而是张牙舞爪无孔不入地占据公共视觉空间。而当Alex终于销毁了所有寻人海报，回到新桥怅然若失般与Michele相拥后，阴差阳错地，Alex先前送给Michele的收音机也响起了寻人的信息。
前后对照影片内容，个中意味已经昭然若揭。在影片开头，一组正反打交代了Michele和昏倒的Alex的“相遇”后，代表着国家机器修复力量的巡逻车停在了Michele面前。如果说象征现代消费社会的汽车碾碎流浪者Alex的脚踝尚且需要经过一段路程的铺垫，那么巡逻车的到来则仿佛凭空出现。仅有一两秒的发动机轰鸣声作预告，它刺眼炫目的车灯便霸占了整个屏幕——一种赤裸裸的肌肉展示。



但当镜头切为一个大全景时，肌肉展示便露了怯：我们发现它先前咄咄逼人的灯光和轰鸣声也不过如此，且最重要的是，没有任何预兆地，Michele仿佛凭空消失了——它只能够修复Alex的脚踝，而尚不具备修复Michele眼睛的能力，于是便选择性地忽视了她。即便如此，它依然要维持表面上的不容置疑的强势姿态，它粗暴地拍醒昏倒的Alex，将他拖到巡逻车上。



当它无法修复Michele时，即便这种力量的载体驶到了跟前也视她不见，而当它又能够修复Michele时，铺天盖地的寻人信息召唤着她，即便“与世隔绝”的新桥也无处躲闪。我们会发现后者本质是国家机器的又一次赤裸裸的肌肉展示——一旦具备了某种新的“修补”技术，便大张旗鼓地昭告天下。而烧毁寻人海报的Alex自然而然成为了它的敌人，于是仅仅在第二天，警察便以惊人的效率找到了Alex，踏入了从未被外界涉足的乌托邦新桥。

卡拉克斯所讽刺的并非国家机器所理解的自由本身，而是将其作为“自由”的唯一标准强加于个体的行为，因为它剥夺了本属于个体的价值判断权。
Michele从地铁站跑回新桥的一段蒙太奇中，拍摄军队行进的高速运动手持传递出一种具有强大压迫感的恐怖意味。在庞大国家机器的压迫力量下，Michele如同泅水者一般奋力挣扎。而此时响起的音乐恰恰是她不久前追寻声源的大提琴声。












要挣脱这种窒息之感，她必须要奔向Aelx，奔向新桥，奔向酒精，她需要这些来帮她忘记现实。
而与沉郁的大提琴声相对的，则是Michele和Alex在新桥上狂舞时响起的由圆舞曲、摇滚、嘻哈、交响乐等等所组成的不加过渡的乐种大杂烩。
与人的躲避和逃离不同，新桥始终伫立在塞纳河上，但新桥的欠缺却让它成为了一个与世隔绝的地方，一个能够暂时避开国家机器强大修补力量的地方。从中亦能看出讽刺意味，告示牌上写着新桥正在被修补，但几乎从头到尾这种所谓的修补力量都是缺席的，只有当Alex烧毁寻人海报，某种程度上是对这种修补力量表示反抗时，它才回想起那个被遗忘的巴黎的缺口。
在明白自己无法逃过国家机器修补力量后，Alex用枪崩掉了自己的一根手指，他用这种不可修补的欠缺，来对抗国家机器的强制修补。

Michele来看望Alex时，她的眼睛已经被修补完成，而之后我们也能从一些细节中推断出她已经嫁给了她的眼科医生——情感上的欠缺亦被修补完成。她彻底摆脱了以往因欠缺状态而导致的从属地位，获得了久违的“平等”，而“爱”恰恰只有在平等的前提下才成立。在以往的以Alex为主导的关系中，“爱”维系于Michele本该被填补的身体性的欠缺，这种“爱”是不正常的、病态的，甚至很难被称为是“爱”。Michele给Alex留下的那句“我没爱过你”某种程度上是实话，她已经很努力地去“爱”Alex了，但当她最终明白Alex只是在利用她的身体性欠缺来维持两人的关系时，她再也无法伪装下去了。

 而如今，坐在Alex面前的，是一个不再欠缺的“完人”，Alex反倒变成了那个需要被修补的人。
Alex告诉她，他已经不再跛脚了，试图证明自己同样也是一个“完人”，但一个对着手的特写镜头让他的证词变得苍白无力，那是他永远无法修补的身体性的欠缺，永恒的欠缺。

即便如此，Alex依然要掩盖他的欠缺，至少不能被Michele发现，因为在他的理解里——正如两人先前的关系情况——“欠缺”意味着地位的从属。

她对Alex说，没什么是不可修补的，就连新桥也已经被修好了。她坚信一切皆可修补，并感激修补，因为修补令她获得了“爱”的前提（即平等），她才能真正拥有“爱”的能力。我们甚至可以将以往欠缺状态下的Michele所谓的“爱”全盘否定掉，但当“完整”的Michele说出“梦里梦见的人，醒来就该去见他，我梦见你，爱让我醒过来”，我们很难不去相信，她确实是在吐露心声。
最后，他们在修缮一新的新桥上，重演了最初相遇的一幕。



“完整”的Michele终于为Alex画了一幅无需依靠记忆绘制的肖像画。两人互相倾吐了爱意。但钟声提醒了Michele外部世界的存在，她对Alex说：今晚不行。此时的Alex终于察觉到自己其实早已处于从属地位，而导致这种情况的原因，不是因为他自身的身体“欠缺”，而是社会性的“欠缺”。约束着Michele的是她社会性的“完整”（即婚姻）。此时的Alex终于能够将Michele指认为两人不平等关系中的施虐者，反抗方式就是与她一起跌入塞纳河中。



而联系之后Michele在运沙船上突然的妥协，以及两人站在船头的超现实的姿态，其实不难推测出，两人其实已经死在了塞纳河里。
摆渡者

“沙”作为时间的意象，被两人轻易跨越


 关于如何去爱、如何追寻自由，身兼编剧的卡拉克斯给出了一个超越性的解答——死亡。
这是唯有死亡才能够导向的happy ending。因为死亡，是永恒的、完全的、彻底的欠缺，生命的欠缺。作为“完人”的Michele无法自由地去爱，因为她是完整的，她所缺少的，恰恰是“欠缺”。而死亡给予了她机会，即便它本质无异于一次谋杀，但她仍然主动地对Alex说：我们也要去那里，对吗？

他们获得了绝对意义上的，永恒的欠缺，并摆脱了一切外在的修补力量，驶向远方，驶向灵魂的伊甸园。
我们可以说，直到这一刻，Michele的“爱”才终于成立。

 
三：蓝白红之蓝
法国三色旗中象征着自由理念的蓝色，作为影片主题的能指出现。
1.隧道
影片开始的第一个镜头，汽车携带摄影机驶入幽蓝的隧道中，随之响起的是象征国家机器和新桥外部社会的大提琴声，暗示了这种“自由”是逼仄的、无法自主的、被外部力量强加的、望不到尽头的。

2.Hans的衣服

Hans自出场起便从内到外穿着白蓝红三种颜色的衣服，如同一个被放逐到新桥的国王，身着国旗的颜色，手握整个王国的钥匙，但却用肮脏不堪的外衣来掩盖自己的身份。从始至终他似乎都没有在镜头前脱下任何一件衣服，即便与赤裸的Michele相拥时亦如此，镜头很快切到了第二天。只有一处例外。
巴士底日之夜的焰火过后，因为Hans拒绝提供给Alex安眠药，无法入睡的Alex给Michele留言后便来到桥底扔石头发泄。这时，Hans仅穿着蓝白两件衣服出现在了Alex身后——Hans褪去了身上象征“博爱”的红色，并告诫Alex爱需要稳定的生活，爱不能在街边餐风露宿。

“看看四周”，幽蓝的城市灯光和夜色包裹着赤裸的Alex，“这里没有爱”，只有被强加的、无法自主的“自由”。

除了Hans脱下两件衣服这一反常之举外，还可以注意到的是在这整段对话中Alex都没有回头看Hans一眼。这两点都在暗示或许此时的Hans并非真的存在，或许他只是Alex纠结心理的外化。
3.Hans死后Alex的衣服
Hans的死亡某种程度上成为了主角二人关系的重要节点，紧接着Hans落水的下一个画面便是两人缓慢地走在隧道中，相互依偎着，仿佛进入了某种“垂暮”的阶段。

两人的服饰亦发生了较大的变化。Michele换上了黑衣——Hans作为安稳生活的能指，最终选择了死亡，选择追随亡妻的步伐，于是作为曾经Hans亡妻的记忆投射对象的Michele必须要服丧，这同时也是为她自己对安定生活曾经的憧憬服丧，为自己的绘画生涯服丧，为自己的视力服丧，Hans的死亡让这一切都无法挽回了。而与之相对的则是Alex的衣服，以蓝色、白色、黄色的花纹为装饰，以张扬的、鲜艳炽热的红色为主，昭示着Alex在两人的这段关系中获得了暂时的主导地位，Hans的死亡确保了这一点。Alex的爱之火焰以自由的形态绽放，而代价却是所爱之人为自由服丧。一如那些被熊熊火焰燃烧的寻人海报。
4.装有安眠药的酒瓶

得知自己的眼疾可被医治后，Michele用安眠药灌倒了Alex。包着酒瓶的蓝色塑料袋传达出某种戏谑的意味——安眠药作为曾经唯一困扰Alex的睡眠问题的解决方案，象征着一种“自由”，睡眠的自由，外化为蓝色，但此时此刻的“自由”却并不是Alex想要的，因为它同时也意味着Michele的自由。Michele给了Alex“自由”，也给了自己自由。她脱下黑色大衣披在昏睡过去的Alex身上——她已不再服丧。

5.狱中“修补”
一段干劲利落的蒙太奇段落交代了Alex被警察发现、殴打、审问、最后入狱的全过程，渐隐后的时间来到了两年后，画面被电焊机释放出的蓝光所点亮、充盈。

当特写切至全景，画面依然被耀眼的蓝色光芒所包裹，镜头前甚至生成了巨大的蓝色光晕。监狱作为国家机器强权象征和“修补”机构的代表，却选择了象征自由的蓝色来包裹自我，且“焊接”这一动作本身亦带有“修补”的意味。当下一个镜头将Alex置于中景时，一前一后两个囚犯的蓝衣则在宣告“自我修补”的成效的同时（像被电焊的蓝色光晕染过一般），也对Alex形成了包围的姿态。



而黄衣的Alex唯有在电焊机运作的时候才被映成蓝色，说明他在国家机器强制下的“自我修补”是不彻底的。或者说，自从Alex用枪崩掉了自己的一根手指后，他便宣告了自身“欠缺”的不可修补性。
6.监控画面
Michele与Alex憧憬着半年后的新桥之约，而此时镜头却给了狱中某处的监视器一个长长的特写。国家机器修补力量的凝视从未缺席。

 7.两人的“底色”
Alex和Michele在桥上约会。Michele一身白色大衣，正如上文提到的，她此时作为一个“完整”的人，获得了平等的地位。Alex则穿着红色的毛衣，露出底下蓝色的衬衫领子，他以爱的姿态示人，但骨子里仍是崇尚自由的。



而当Michele迫于社会性的“完整”而拒绝Alex时，风吹开她的外套，我们发现她里面穿着的也是蓝色的衣服。也就是说，某种程度上她也向往自由，她厌倦了“完整”，她想要获得欠缺。

8.塞纳河/死亡
蓝、白、红三色跌入河中，最终只剩下了一种颜色，蓝色。那是塞纳河的颜色，永恒的“欠缺”的颜色，死亡的颜色。它意味着彻底的自由。

因此在浮出水面后，两人并没有向岸边游去，而是不约而同地向途经的运沙船呼救。因为死亡是一条没有彼岸的河流。

 
结语
《新桥恋人》是一场精心算计的浪漫骗局。在这部影片里，爱情是虚假的，平等是虚假的，自由是不纯粹的，这些只有在死后才能拥有。
第一遍看完《新桥恋人》后，我真正被卡拉克斯给诓骗了。但在反复重看的过程中，即便已然在逐渐意识到它的骗局本质，意识到浪漫不过是它的伪装，但这丝毫未能影响它在我心目中的地位（甚至还更高了）。或许现实也大抵如此吧。在爱情面前我们都是盲目的，甚至某种程度上，我们愿意被欺骗，渴望被欺骗。



</影评>
<有用数>978</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>pepper_ann</作者>
<标题>你要接受戏剧式的爱么？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-03 20:52:04</时间>
<影评>
        《新桥恋人》背景

主演：Joliette Binoche, Denis Lavant

影片拍摄经历了艰难的历程，历时三年，获得1992年欧洲电影节最佳女主角，最佳电影，最佳剪辑奖

导演：里奥•卡拉克斯 Leos Carax  （原名Alexandre Oupont）

1960年11月22日出生于巴黎大区

I don’t think I’m a cineaste. I don’t think I’m a filmmaker. I happen to make films sometimes, not many and not often. I don’t think I have anything (I have nothing to say) 


卡拉克斯 创作年表

1977 《做梦得女孩》 La Fille revee

1979 《蓝色窒息》 Strangulation blues

1984 《男孩遇到女孩》 Boy meets Girls

1986 《坏血》 Mauvais Sang

1991 《新桥恋人》 Les Amants du Pont Neuf

1997 《无题断片》 

1999 《迷惑》 Pola X


风格化设计明显


1。节奏设计明显

    长短镜头交互以及特技处理，如抽帧[男主角Alex戏火的镜头（快速），老乞丐看完展览落水（慢速）]块则如雷霆万钧，慢则如行云流水。


2。镜头设计和情节安排有明显的精英电影意识

    Micheal 和 Alex初次相遇，5个镜头。对观众的理解力有一定的要求，调动观众的生活观察，纪实的导段。

Johnny Hoilday 法国的摇滚巨星，父亲是个乞丐酒鬼。乞丐都有十分严重的自闭心理，很少抬眼看人，他们有自己的内心世界。几个正在打反打的光线，第五个镜头的大全默认为常识。


3。蒙太奇手法的运用

错觉式蒙太奇[第22分钟]由揭眼罩到鱼的镜头（河边Micheal 给 Alex画速写，然后Micheal晕过去，Alex揭她生病的眼镜）


4。镜头安排上的意味深长

有对人物的评价暗示于镜头之中，看蹦迪的Micheal趴在地上看，在推镜头的过程当中，可以看到Alex背身站着，虽然仅从脚的方向上判断。这样反映出两个人生活的本质区别，也为人物性格埋下伏笔。Alex生性就是流浪的。


5。法国式的幽默

1965.5 学生“五月风暴”（福柯•福勒兹）是当代法国艺术思想的转变开始

女人勾引男人服用安眠药后，熟睡男人的不同睡态+背景音乐（进行曲）对于社会规则的调侃有导演的自由。法国电影淡化道德观念。这就是法国的文化精神，也是精英电影的体现，电影作品是导演人生观世界观的表现。


6。剪辑（意识流）

第37-38分钟[枪杀情节]

地铁的声音和Micheal上楼的脚步声叠在一起，暗示Micheal杀死她前男友只是Micheal的一场梦。Micheal其实没有杀这个中提琴手，一切都是她的臆想。


7。声画错位的处理

Micheal把装钱的盒子打翻到河里，然后发疯斯的向Alex说“对不起”。“对不起”这句话与后面的Hanz（老乞丐）与Micheal在博物馆看画后发生的不正当性关系。戏剧的暗示主观情绪。


解读

黄光打在塞纳河边的建筑上

Alex戏火的镜头后接阅兵中飞机镜头[声音相似]可以使Micheal表现其主观晕眩的心情。

法国电影的深刻在于它是个人情感的体现。Alex其实是导演个人意识的集中表现，孤独个体欲念的爆发，没有艺术家的孤傲就没有最后呈现的片子。

如火欲念，我心狂野，一个孤独天才的告白（这也是导演、演员、摄影师创作的一种挑衅）

Micheal是导演人格的另一面，Alex是另类、孤独的。Micheal则是具有现代女性千金小姐。特立到有点偏激，感情轻浮，很现实。影片最后暗示Micheal和眼科医生在一起了。

片中纪实的部分，收容所中乞丐的展示是影片的一部分，但不是其要表达的
      </影评>
<有用数>344</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>dancingcat</作者>
<标题>一场新桥烟花</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-26 09:32:48</时间>
<影评>
        有人说：因为你和我一样只能活一次，所以就要好好的活。


她第一眼看见他的时刻就是这样一个濒临边界的瞬间，他横躺在马路中央，一辆飞驰而过的轿车压过他的脚踝，很极至。她画下他撑大了眼睛，眼神空洞。“我以为你死了”她说。


两个内心绝望的人在一座修缮的老桥上相遇。她的绝望来自心底无处寻觅却缭绕不散的琴声。旧日的恋情早已轻烟般消散，而心弦上奏出每一个如泣如诉的音节分明是一到越拉越深的伤口。她的绝望来自对光的不自觉抗拒与对黑暗的自觉恐慌。所以她选择逃避，逃到他日夜为宿的那座桥上。他是个流浪汉，他的绝望无所由来，那是自身彻底的无望，每一日都拿生命来交付，无从计较。直到遇见她，他自觉到了一种叫“爱情”的东西在胸腔中满溢。那是实实在在的，在为另一个人做一件事情，不惜付出任何代价。也许每个人只能活一次，所以也只能真正的爱一次。而她的爱早已追随远去的大提琴音消逝，因此无法承担他如此浓烈的盛情。他注定只是她的“新桥恋人”。


爱情就像是光，在一瞬间无比闪亮，而注目久了必定是要落泪的。她是个怕光的女人。电影中几处对她几近失明的盲眼做了绝妙的处理：他头一回在他昏迷的时候去揭粘在她左眼的胶布，镜头从他惊讶的面部表情立刻切换到鱼市上被抠去眼珠的死鱼眼眶；她在街头看见他表演喷火，正是尽兴时火光刺痛她的眼睛，画面中出现了三驾直冲蓝天的喷气试飞机；她在博物馆看画，烛光照射她玻璃弹珠般外凸的眼球，让人觉得心中空惶。其实，她对光是如此的贪恋，就如她吃他偷来的生鱼时会想到日本料理；午夜在街头散步，路过disco舞厅，她会趴在地面上窥视别人的舞步。而他，或许从不知道寿司为何物，对派对也毫无兴趣。他只知道自己在爱，可以为她入狱，为她而死。爱如新桥上绽放了一夜的烟花，绚烂迷人亦是短暂的瞬间。


他们在亨德尔的“焰火进行曲”中舞蹈，在火树银花的水面急速滑行。是否愈是纵情的盛放之后，清冷下来的夜就愈黑暗苍凉。她的出逃，他的全部。在她得知有新的希望能重见世间光亮的时候，还是决定断然离开。虽然他一度如此竭力的阻止，他宁可她永远是盲的，宁愿一辈子做守护她的导盲犬。但他微弱绵薄的力量怎么能抵制她内心洪水般涌动的欲望？终究爱情的焰火熄灭了，他们各归其位，各自重寻内心的救赎。


重逢的时候，他还是心地洁白，如覆在焕然一新的新桥上的初雪。而她——焕然一新的新桥，只是内心有慎重的愧疚与无奈。因为他至始自终都没有停止过内心的无望和宿命，最后只能抱着他此生唯一有过的“希望”，同他至高无上的爱情坠入塞纳河底。


“我们要去大西洋，让巴黎在身后腐烂吧”。极其喜欢他们离开巴黎时的背景音乐.死亡比爱情更永恒。


导演在片末用极短暂的速度打出一行字母“献给我的爱——Julia”。也许20年才拍四部作品的他就是那个潜行在黑暗水底的流浪者，却从未丧失过寻找他内心光亮的勇气和希冀。有太多时候，我们好好的活着，而我们的眼睛却早已经盲了。
      </影评>
<有用数>491</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>PerfectCadence</作者>
<标题>我爱你，所以才不愿你幸福</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-08 20:55:17</时间>
<影评>
        “但云是黑的！”Alex羞涩又迫不及待地接上michelle的话，幸福得想颤抖——这一刻，诞生了一部出色的爱情片；当Alex在地铁里看到m的大幅寻人海报时，电影成功蜕变为一部出色文艺片（如果硬要这么说的话）。


M终于可以有机会治好她的眼睛。如果是一般的偶像剧导演，那么多半会让Alex无私地瞒着m去报警（因为在偶像剧的潜规则中女主角都是suppose铁了心和男主角同甘共苦的），然后他遁起来，躲在桥墩后面看着m哭喊着他的名字被警察带走。又一个多么伟大的“我爱你所以我放手”的爱情啊啊啊！


到这里我甚至都准备看着他怎样执行自我牺牲的无私工程了，但他远比我想的要单纯，他想方设法阻止寻人消息传到m耳朵里。他只想留住她。作为一个流浪汉，Alex自然什么都给她不了，hans说他们这样人不配要爱情。Hans是对的，他的每一句话alex都听的懂，当然也包括他劝m离开新桥去过好生活的那段。他怎么会不明白m离开他可以幸福得多呢？如果之前m主动放弃幸福来到桥上，那么在alex看到海报那一刹那，他就开始着手扼杀她的幸福。


很心酸地看到，Alex在m慢慢变瞎的那个过程中是多么喜悦。他希望她变弱，这样她就离不开他了，至于他接下去要负担的，他全不在意。就像比诺什在《布拉格之恋》中热切地盼望路易斯变弱一样，当他最终放下手术刀变成一个彻底的农民时，她才安心才快乐。


气场太悬殊的两人相爱，“想让你幸福”的愿望通常来自强的那个，较弱那一方攥着的，是彻头彻尾的占有欲，想使对方变弱的占有欲。


我爱你，所以才不愿你幸福——这实不是诅咒，但只有我给你的幸福才是玫瑰，而在没有我参与的世界里，你的幸福就是毒刺。


“没有我你会过得更好”大概会毫无悬念地排上最恶心分手理由的头条，因为太多的Alex们可以告诉你，这不是真相。更恶心的是，说这句话的人往往因为“逃避”而反被套上“勇敢”的帽子。这些人大概要被alex鄙视死了。他不敢向m表白，不敢违抗hans，但他在点燃海报的那一瞬间，突然伟岸得无以复加。


什么叫勇气？如果Alex当时放走了m，他不会失去手指，不会受牢狱之灾。m治好眼睛后会对他怀有深深的感激和不忍，随后两人各自过着生活。但Alex的极力挽留，使他的生命和存在对于m来说沉重起来。m在Alex出狱后的圣诞节拒绝和他马上做爱而被绝望地拖入冰冷的水底，她就知道Alex的人生已经重重地压住她了。


最后两人“泰坦尼克”似的站在船头直奔远方，片尾曲荡气回肠。在身后腐烂的不只巴黎，还有那批着勇气外衣的苍白逃避。
      </影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>虚无</作者>
<标题>转《新桥恋人》笔记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-06 00:18:46</时间>
<影评>
        1、《新桥恋人》把背景设置在了1989－91年间关闭大修的“新桥”——巴黎最古老的一座桥上；它于塞纳河最宽阔处横跨西岱岛，至今仍沿用着亨利四世1607年给它取的名字。故事的大部分场景都设置在桥的北段：一面闪烁着Samaritaine百货大楼不眠的霓虹，远处是卢浮宫巍峨的剪影；一面响荡着圣母院的钟声，凝重的司法建筑群无言矗立。——无疑，如果有什么地点天然为与国家力量对抗的个人提供栖息之所的话，那么就是新桥。它是一种在历史与现实之间漂浮的能指，奇妙地把商业、艺术、宗教和政治剪接在一起；而它身下塞纳河的流水，则是孤独心灵永不枯竭的力量源泉。

2、导演显然有意在影片中留下拼贴的痕迹。从某种意义上说，“拼贴”，就是他的签名。Alex寻访Michèle过去的一段，他进入Marion的房间，看见四幅Michèle为她的初恋情人Julien画的肖像。镜头长长凝视着肖像，足以让观众看清楚这是位黑发、相貌敏感的男子。然而我们后来在地铁站见到的那位Julien却是满头金发。事实上，四幅肖像画的脸庞大约画的都是现实中的导演本人。

　　此外，Alex从Marion桌上取走的红色封面手稿《米雪与朱利安，或豆蔻之恋》(Michèle et Julien, ou L’Amour de la Fille et du Gar&amp;ccedil;on)显然暗示着导演1984年制作的影片Boy Meets Girl，而旁边还有一本蓝色封皮的书：《干涩的眼睛》（L’Oeil sec），则指向这部影片本身，因而富有“元创作”的色彩。更不用说导演具有自传意味的这三部曲（Boy Meets Girl，1984; Mauvais sang, 1986; Les Amants du Pont-Neuf, 1991）之间存在着的丰富互文：Hans、Alex、Marion、Julien都在前面的两部影片中出现过，而Hans回忆中他死去的妻子Florence，则既是第一部影片的女主角，又是导演少年时代的恋人，她的面容在三部影片中无所不在。

　　文本、前文本与文本外的现实，都通过人物的记忆（被发掘或被阐述的记忆）铰接在一起。

3、国家机器的修补力量通过镜头语言得到清晰的表达。影片开头，一辆小汽车碾伤了倒在地上的醉汉Alex的脚，后者晕阙过去——汽车象征着消费主义文化的破坏力量，暗示出它与政治的共谋——于是Alex被巡逻车带往收容所，与许多其它带着刺青、伤口，孱弱衰老肮脏的肉体一起被洗涮干净，分格存放，统一包装。第二天，镜头中出现一条膝盖以下打着石膏的腿，医生仔细地用纱布把它打磨光滑，缠上绷带。“修好”的Alex获许返回社会，返回同样正在“修补”之中的新桥。

　　然而“修补”并不意味着慈悲。有些“无法修补”的肉体就被放任自流、成为社会边缘漂浮的碎片。Michèle，出身富室，但在因眼疾离家流浪的一年多的时间里，她的家人似乎并没有付出努力来寻找她。然而，当出现一种新的治疗手段可能治愈Michèle眼疾的时候，我们见识了国家机器无孔不入的力量：每一条隧道、每一根电线杆、每一寸墙壁，都贴满了Michèle未经破坏的美丽脸庞，在雨中如同梦魇。即便Alex将这些寻人启事全部付之一炬，Michèle依然在不经意中从电台广播里听见了这个消息。“回来吧！”整个社会都在召唤，“你是可以修补的！”

　　修补术正是国家意识形态强大整合力量的体现。影片的高潮部分——庆祝法国革命二百周年的巴士底日那天，我们看见，九架战斗机排成锲形，在长空中拉出红白蓝三色烟幕。Michèle冲出地铁——鸟群惊飞，直升机、坦克、步兵、骑兵，在节奏感强烈的大提琴伴奏下各军种以整齐的阅兵队形前进。导演Leos Carax在1991年接受一次记者采访时承认，这里有一些影射Le Pen及其法西斯主义的意味；但并不仅仅如此，这一场景更是国家机器强大压迫力量的象征。 “个人意志”在这种压抑下窒息，正如Alex的脚被车碾伤晕阙之后，Michèle所画的他的脸：扭曲、变形，半边陷入模糊，仿佛被一种无形的力量所挤压，张着的嘴形成画面中央一个不规则的椭圆形黑洞。

4、Michèle穿过军队、坦克的队列奔向新桥，奔向Alex；他们对抗这种外界强大恐怖力量的方式，就是沉入酒精忘却现实，或者用他们自己的方式狂欢。因而影片中长达二十分钟的巴士底日之夜也成了超现实主义拼贴的经典：导演使用了数十种完全不同风格的音乐，将拉丁舞曲、民歌、圆舞曲、小步舞曲、摇滚乐、说唱乐乃至交响乐，等等，不加任何过渡地剪辑在一起，而Michèle与Alex在满天灿烂焰火之中，随着不同的音乐改变舞步和节奏，用张狂的肢体语言尽情抖露他们苍白沉默的身体内部生命力的蓬勃。

　　这个场景同时也标志出导演对类型化的彻底拒斥。影片开头似乎具有现实主义风格，甚至“造物现实主义”风格（如上面描述的收容所片断）；之后，Alex所发现的潜文本——Michèle与Julien的故事，则具有罗曼蒂克情节剧的所有因素（初恋、生死不渝、背叛、情杀，等等）。而巴士底日之夜的场景表面上是写实的——Michèle说：“城中弦歌不断”，在市中心的新桥上欣赏国庆之夜的焰火歌声仿佛都是很自然的事情——实际却是一种现实中不可能存在的状况（各种音乐的拼接，塞纳河上美丽的焰火，偷窃游艇的典型喜剧方式），展现出超现实的诗意。在这个场景之后合情合理的叙事逐渐变得不可能，情节越来越多地融合了喜剧与荒诞的色彩：Michèle与Alex用麻醉剂Alcyon窃取钱财，从而在海边沙滩上度过一段伊甸园的日子；老流浪汉Hans从口袋里掏出了几乎全巴黎——甚至包括卢浮宫——的钥匙（很有几分巴尔扎克的味道，不是吗？）；还有前面描述过的，Alex的雨中噩梦，到处贴满Michèle凝视的眼睛；结尾，两人双双从新桥跳入塞纳河后，神秘的运沙船；等等。在场景之间存在着明显的时间、空间以及情节合理性的裂痕。

5、荒诞的拼贴同样体现在人物的身份上：Alex，吐火者，杂耍艺人，身手矫健的跛子；Michèle，上校的女儿，街头流浪艺术家，即将失明的画家；Hans，掌握了全巴黎的钥匙却无家可归的新桥国王。并且，如果说Michèle的流浪多少出于被动（由于失恋或失明，二者孰先孰后我们并不知晓），那么Alex与Hans的选择则是完全主动的。正如Hans所说：“这种生活，对于我，对于Alex，都是唯一的生活。”选择没有家庭、固定的工作和遮风蔽雨的住所的生活，所追求的只有一个，就是自由。

　　自由，不仅是导演指导创作的主旨，也是影片所要表达的主旨。 导演说：“我只有一个念头，要讲述一种没有化妆、没有电话、没有卧室的爱情，一种纯粹、迅猛的爱的状态。……有的人，一无所有，处于爱的年龄，发现这仿佛是种吞噬身心的陌生病毒。”自由，就是不依赖于任何有形的物质条件和精神凭藉。从这个意义上说，Michèle接受眼疾手术离开Alex是有理由的，因为眼疾使她日益依赖Alex，而后者因为害怕失去她企图使她成为新桥的囚徒。只有摆脱了从属地位，才能有真正的爱。

　　然而这种自由，并不同于他们身后西岱岛上，司法宫（Palais de Justice）门楣上刻的、作为国家理念的自由。自由，与其让它承担起宗教的使命，不如只把它作为深藏在个人心中的信仰。（别忘了法国大革命的经典名句：“公民不自由，就强迫他自由。”正如Gottfried Keller针对现代民主社会的预言：“自由的最终胜利将是贫瘠的。”）是以，富有讽刺意味的一幕发生在影片后半部分，Michèle在Hans陪同下进入卢浮宫看她“失明前还想看最后一眼”的画时，她径直走过德拉克洛瓦的名画《自由引导人民》，都懒得顺便看一眼——虽然这幅画论尺径远大于那幅伦勃朗自画像，因而比后者更加适合于她惨淡的视力。

6、导演在影片中揭示的意识形态的载体，不仅仅是影像，还有音乐和色彩。除了影片开头巡逻车上穿制服者得意洋洋的咏叹调与老妇人哼的迷茫的儿歌——影片中间Michèle视力日益恶化，在早锻炼的时候她哼唱的也是这同一首儿歌——的对立之外，大提琴低沉辽阔的音色被选中成为“国家力量”的象征，而摇滚乐、低音吉他则是分别属于Michèle和Alex的音乐。红、白、蓝，法国的象征，这里也被指摘出了其中蕴涵的意识形态成分。飞行表演的红白蓝烟雾宣布巴士底日开始；而影片结尾，Michèle和Alex在桥上约会， Michèle穿着白色短大衣走下出租车（与开头相呼应），Alex穿着黑色外套走出地铁；午夜过后，桥上只剩下他们时，Alex只穿着红色毛衣在桥栏上翻跟头，里面露出蓝色套头衫领；而当Alex识破Michèle的谎言向她走去时，风吹开Michèle的衣襟，她里面穿的也是蓝色毛衣——红、白、蓝跌落水底。被运沙船救起后，他们脱下湿衣，换上干燥的衣物，虽然还是以白色为主，间有橙红蔚蓝，但已经不是明显的三色对比搭配了。

　　导演所反对的并非自由、平等、博爱本身，而是反对将它们作为国家理想，从而剥夺了原本属于个人的价值判断权，蜕变为意识形态。这里，在色彩的变换中，同样体现了这一立场。

7、意识形态无所不在。作为渺小的个人，为了对抗这种无孔不入的力量，唯一的手段，就是给自己留下无法愈合的伤疤。Alex在Michèle走后开枪打断了自己的左手无名指，通过这一举动，他拒绝了被修补——这一枪的时机颇为到位，我们看到，虽然拥有酒、麻醉剂、手枪，Michèle、Alex和Hans对社会的拒斥始终是和平的，没有陷入性、暴力和毒品的纠葛。只有Alex放火焚烧Michèle的寻人启事时，阴差阳错烧死了贴广告的工人（这一段导演的处理不可思议地平静），因此，第二天早上，也就是Michèle离开和Alex自残之后，巴黎警察以惊人的效率找到他，把他从梦中唤醒，逮捕、殴打、审判、监禁。

　　在监狱里度过的三年使Alex的跛腿痊愈——狱医显然和收容所的医生一样能干负责——但残缺的手依然固执住爱的记忆。而Michèle虽然治好了自己的眼睛，并且嫁给了她的眼科医生，曾被Alex的火焰灼伤的心灵却保留住他清晰的身影。最终，就像萨特（Jean-Paul Sartre）的剧本《脏手》（Les Mains sales）的最后一句台词：“不可回收！”一样，三年后的新年午夜，他们相拥从修整一新的新桥上纵身跳入塞纳河的举动，仿佛大声宣告：“不可修补！”

8、个人通过保护肉体与精神的“裂痕”与国家修补术对抗，某种意义上说是一种自残、自伤的行为。因而“拼贴图”的主角必然是反英雄的形象：他/她的对抗方式是非组织、非暴力的，与“国家力量”的辉煌灿烂、意志坚强相比，他们渺小、不美。只有在对自己立场的坚持里，体现出一种孤独的不妥协，一种真正的英雄气质。

　　因此，一个不可回避的困境是，在意识形态的象征因素被充分意识并彻底摒弃后，乌托邦也相应成为一片废墟——意识形态与乌托邦，它们本是一对相伴而生、彼此对立的兄弟。抛弃一切“错误意识”，也同时意味着抛弃乌托邦意识。“此岸－彼岸”的二元对立随之消失，乌托邦被“此时此地”（here-and-now）的幸福哲学所取代。拼贴作品中“此时此地”的力量是令人惊异的。它反映了对暂时性事件的更加平庸、即刻、日常的感觉，艺术家因此编织了一个浮动拆析的世界。临近尾声时Michèle所讲的“幸福人的故事”——“因为就是今晚！”正是这种哲学的体现。然而，随着圣母院凌晨三点的钟声敲响，提醒她外部世界的存在，她仿佛又忘记了自己刚刚所说的故事：“Alex，我必须回去了。……你对我要有耐心。有一天我会告诉你的，但不是今晚。……不，不，今晚不行！”

　　“伊甸园”在人间寻不到位置：Michèle与Alex度过赤身裸体、天真无邪的几个月生活的“海边”并非一个具体地点，也不可能是一个真实的地点；而结尾他们乘运沙船离开巴黎，Michèle问船主：“你们去哪里？”回答：“直到尽头。”“哪儿？勒阿弗尔吗？”勒阿弗尔，塞纳河的入海口。这里指涉的显然也并非真实的、同样处在法国政府管理之下的勒阿弗尔市，而是取其位于陆地与大海之间的意义。就像“新桥”一样，它同样是一个漂浮的、不确定的能指。

9、或许正是凭借超现实主义“轻盈”（légèreté）的伪装，我们才难以察觉最后一幕的沉重：在现实中的个人是无法战胜国家力量，或摆脱承载其合法性的一整套意识形态的，永远不可能。唯一的出路就是死亡。在冰凉蔚蓝的河水中，经过一番挣扎，两人忽然互相凝视，上方传来螺旋桨有力的声音。这似乎暗示着，他们的生命已经结束了。然而影片并没有结束。两人分别浮出水面，被救上这艘神秘的运沙船，见到两位神秘的船主，Michèle问：“你们是卖沙子的吗？”“不，我们只负责运送。”“这是我们最后一趟航行了。”另一个说。——“沙”是时间的象征，《圣经&amp;#8226;约伯记》：“……必增添我的日子，多如尘沙。” ——Michèle要求：“能带上我们吗？”“可以。”“当然可以。我们安排一下。”于是，他们钻出船舱在沙堆上奔跑，如同跑过平原和山脉，来到船头大声歌唱那首在影片中第三次出现、然而情绪已经大不一样的儿歌，并快乐地喊道：“巴黎，你留在我心里！”但前方是什么？如儿歌所唱的，他们并不知道，只是随着塞纳河的波浪前行，“……然而塞纳河如此平静/永无忧扰/不分日夜/她温柔的流波/向着勒阿弗尔/向着大海/如同一个梦幻/滑过巴黎的神秘/和悲惨。”（节译自Jacques Prévert, Chanson de la Seine）

10、影片中所展示出的世纪末情怀、意识形态的死亡留下的真空，只有审美的形式能够填补。有的批评家虽然认为这部影片的叙事充满缺陷，但也承认其视觉效果足以弥补这一缺陷。事实上，“有缺陷的叙事”，正是拼贴的典型特征；而令人愉悦的视觉效果，却是作品本身得以超越日常、易逝的材料碎片确立其艺术价值的保证。正如影片的这最后一幕所暗示的，漂浮的“碎片”不再孤独，它在永恒的时间之流中获得了意义；伤痕依然存在，但影片本身作为一件“拼贴”的艺术作品，获得了永恒的价值。 (END)
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>百八十米</作者>
<标题>踏浪而行的卡拉克斯</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-01 02:50:29</时间>
<影评>
        提起这部电影，就不得不说80年代后，整个欧洲电影的走向。

电影作为消费艺术这项观念长期在法国遭到歧视，众多作家和艺术家活跃在法国电影圈，导致法国政府从密特朗时期就奉行所谓的“文化例外”的文化政策原则，而这项原则在进入二十世纪九十年代后的十年里全面垮台，而当时的新晋导演卡拉克斯，则是在大浪潮中的一个标志性的人物。

无论如何否认，电影作为耗资成本巨大的艺术，主体受经济的制约是不可否认的事实。就算是58年到61年的法国新浪潮电影，形成的根本原因仍然离不开战后欧洲国家的经济与人才资源问题。新一代的法国导演奋起在世界范围内寻找和好莱坞平起平坐的地位，想重现当年百代公司向法国作家协会称臣的风光，这怎么可能？从九十年代开始，法国的票房排行榜就已经证明了，想振兴法国电影，单靠左岸派延续下的那一套是不可能的。曾被推为新一代“我电影”代表的导演吕克•贝松也公然打出要做法国的斯皮尔伯格的口号，而同样年轻的卡拉克斯，耗时三年耗资1.2亿法郎的巨制《新桥恋人》则获得票房上的惨败，对法国电影市场来说倒是一个教训。不过看过电影之后，显然这与电影的品质关联不大，惨败的原因不仅是票房太少更是成本太高（当时1.2亿法郎比现在的《金陵十三钗》成本还要高的多），这要归结于导演的控制力上。

对于电影本身来说，抛开卡拉克斯足以写进电影史的票房惨败，和拖垮三个有黑道背景的制片商的丰功伟绩，我要从故事和导演技法两个核心问题来谈一谈电影本身。

一

有人说卡拉克斯是“新新浪潮”导演，这个概念在电影界是受到一部分人的认可的，《新桥恋人》这部电影，制作精良讲究，细节上也经过反复推敲，融合了左岸派的优点，区别于新浪潮的粗糙，同时还具备新浪潮延续下来的一些流派特征：追求真实感，却不像写实主义完全记录真实事件的自然流程，表现作者的主观意识，却不像现代派电影的彻底打乱、歪曲生活原貌。很多人也认为卡拉克斯是戈达尔的延续，虽然他本人并不认同。

说实话，在观影之前，我对卡拉克斯的印象并不好。因为有电影史的书中将他作为反例而“游街示众”，耗资如此之大，拖垮了多家制片商，甚至间接的断送了自己的导演生涯（在此之后20年里，他只拍了一部长片）的一部片子只是为了拍这样一个本是可以控制在低成本的一个题材，实在是令人难以置信。但是看过影片之后，我对他的影响有了很大改观，甚至反过来想，在顶着如此大的资金压力的情况下，在制片商纷纷破产的背景下，在注定票房无法回收成本的情况下，还要坚持造一个塞纳河岸出来，实在是拥有非比寻常的坚定意志和艺术追求，不得不另我辈后学敬佩不已。

卡拉克斯是一个代表了80年代后，欧洲电影发展潮流的导演。在那个年代，在经历过诸多实验与对传统的推翻之后，安东尼奥尼、费里尼、戈达尔等大师级导演也逐渐向传统靠拢，人们在经历过探索之后，也终于承认电影首先是作为一个叙事艺术而存在，这也是我一直以来坚持看法。

我自己的一个观点是：要讲好一个故事，需要人物，想象力，和剧作技巧三者合一。人物包括作者对生活的理解，细节观察，赋予角色的内在意义和情感表达，想象力则负责生产精彩的情节与细节丰富人物，最后通过剧作技巧提供的大框架将整个故事表现出来。其中想象力是天生的，人物是积累的，而电影学院的学生在学生时代只能学习剧作技巧，并且通过大学四年大概一千多部的观影数量，提高自己对电影的理解和间接丰富想象力、拓展视野。在接下来的创作生涯中不断积累，创作精彩的人物，设计绝妙的情节，最终创作出优秀的作品。

情感是不能脱离故事而独立存在的。这部电影之所以在情感上表达充分，是基于故事讲得完整周全，区别于我在观影之前以为的那种延续现代主义的非理性意识活动与无逻辑情节结构或是生活流的电影手段，故事讲得四平八稳，脉络清晰，兼顾了叙事与细节两大表现故事的方式。

从一开始两人相遇，阿莱克斯看到米歇尔画他的一幅画这个情节，就让我对他讲故事的能力有了相当的期待。从情节结构上，第一幕先是两人相遇到阿莱克斯单方面对米歇尔产生感情，到米歇尔对前男友幻想的破灭，两人在破桥上，烟花下奔跑起舞的高潮。两人关系产生变化。第二幕，两人相恋，经历一段难忘的时光，直到阿莱克斯发现米歇尔家人对她得寻找和她眼疾的治愈希望，试图去阻止米歇尔的离开。事情再次产生变化。第三幕，米歇尔无法忘记阿莱克斯，两人最终私奔的结局。整个故事层次分明，情节丰满，一个个事件推动着人物的转变，使这部电影讲了一个充满原始力量，摆脱理性束缚的爱情故事。这点代表欧洲导演在叙事技巧上走向朴实。

人物对一部电影是绝顶重要的，为了塑造人物，作者需要编织各种情节和细节，因此有人物=情节这一说法。为了塑造两个主人公，他们关系的变化则是主要线索。他们由陌生人——同是天涯沦落人——情人——分离——私奔的一步步变化，展示了两个男女主人公复杂的情感世界给影片带来独特的魅力。他们在影片的开始在马路上相遇，米歇尔画下了阿莱克斯的样子，使得两人在桥上相识。接着阿莱克斯在做米歇尔的模特的过程中，对她产生了感情。阿莱克斯为了了解米歇尔拿到了她笔记，为了阻止她和拉大提琴的前男友见面将他赶走，在米歇尔说出“天空是白色的”之后羞涩而又急忙的接上“但云彩是黑色的”，与米歇尔喝酒跳舞，为了米歇尔他可以甘愿做米歇尔的导盲犬，为了留住和他不在同一个世界的米歇尔，他可以去焚烧海报，可以用手枪轰掉自己的手指，甚至因为误烧他人而入狱，他仍然没有挽留住对米歇尔，两年后米歇尔来找他，发觉米歇尔的生活困境不能让他们再在一起后，抱着她从桥上跳下，最终让米歇尔放弃现有的一切与他驶向未知的大西洋。从阿莱克斯的角度看，他的爱是自私的而又勇敢的。他是一个流浪汉与米歇尔的社会地位天差地别，他作为一个弱者天生有一种紧张感，他害怕米歇尔离开他，因此在兴奋中颤抖中看着米歇尔一步一步变得比他更加弱小，在面对改变他不得不阻止他，他封闭他害怕改变带走米歇尔，因此故意让米歇尔把他们的钱打落下水，为的就是把米歇尔留在桥上，留在身边。在影片的后半部，如果他任由米歇尔的家人带他离开，他也不会落到断指入狱的地步，这一切都彰显了阿莱克斯既自私又勇敢的爱情观念。

而米歇尔这个角色设计的更有意思，虽然电影中没有说，但是设计她的父亲是一个上校军官，可以想象她处于一个爱她却又严厉保守的家庭氛围中，眼疾和失恋是她出走的原因，她离家出走，带着画板到处流浪，这个人物本身就带有法国式的浪漫气息。于是本不可能发生交际的两个人在桥上相遇相识了，从她的身上我们可以看到一些“文化特例”传统遗留下来的东西。流浪，并与瘸腿的流浪者相爱，但是她得本性是在流浪和安定中徘徊难以抉择，甚至我认为她寻求安定的一面要大过洒脱的另一面，这点上从她要用偷来的钱去住好一点的地方就能看出来。她在桥上酗酒，在烟花下开枪发泄和阿莱克斯有了钱就去看海，在沙滩做爱，从她的角度来说，与阿莱克斯的相恋未尝不可以说是一种“自甘堕落”，甚至为了进博物馆最后看一眼，与桥上老头做交易，虽然导演处理这里的时候，利用了声画蒙太奇的手法，让米歇尔说出：“对不起，阿莱克斯。”以表示她复杂的内心世界，但到此都是人物向下的一面，而且我也并不能相信她真的爱上了这个瘸腿的流浪汉，之后她听到广播后毅然决然的离开也证实了她并不甘心进入黑暗世界。而她在墙上写她从来没有爱过阿莱克斯，又在监狱中推翻，说明了她之前自己也不知道也不能确认是否爱上了阿莱克斯，直到两年后她才想明白。但是我的另外一种猜测是：与其这代表她对阿莱克斯的爱，不如说是她自由的一面再次向安定的一面发起挑战，她代表着一种矛盾心理，对安定与自由之间做出选择的矛盾。

卡拉克斯是一个有丰富情感和卓越想象力的创作者。无论是“天空是白色的，云彩是黑色的”、“梦里梦见的人，醒来就要见到”这些带有诗意的台词，或是烟花下的狂舞，骑在雕像上开枪，“雌雄大盗”般自由快乐的生活，带着阿莱克斯去看海，这些情节都显示了他癫狂般创作激情带来的卓越想象力，不愧于他天才导演之名。而比诺什饰演的米歇尔身上带着卡拉克斯对爱情的理解，要爱的彻底，先要跌落地狱，这个角色显然是位比诺什量身订造的，超越了作品与现实的时空。也因此人们问起卡拉克斯日后鲜有作品的原因，他的解释是缺少情人，他的角色是要代表他个人的情感。作为一个爱情片，故事却讲的特别的阴冷烦躁，直到影片的结尾，故事转向众多爱情片所指向的自由美好，我觉得是卡拉克斯个人观念的摇摆。他是向往美好却又不相信美好的人，他与比诺什持续六年的感情经历的结束明了这一点。

                               二

电影是一门特殊的艺术，需要多人协作完成，编与导是最核心的两部分，因此杰出的创作者尤其是所谓“文艺片”创作者尤其要编导合一。卡拉克斯作为一个导演，他的镜头语言和蒙太奇手法的运用也是非常的出色。之前我说他是在西方电影界从现代性到大众化道路上回归浪潮中的标志性人物，也可以在他的导演意识上体现。

在二十世纪四十年代末，西方开始出现长镜头，这种由写实主义启发的手法风靡一时，甚至有的导演试图用完全的长镜头来构成一部影片。同时爆发了长镜头和蒙太奇的理论斗争，促使了技术主义和写实主义两大对立流派中分别有人走向了极端。这种争论在现在来看早有定论，一部电影有的时候需要长镜头来表现真实，有的时候需要快速的剪辑来烘托气氛等等，这些蒙太奇手法是可以同时在一部电影里，在适当的时刻运用的。虽然在电影美学方面，西方电影存在着蒙太奇和长镜头这两个明显的派别，但是随着电影发展百年，人们早就看出完全的蒙太奇和完全的长镜头都是行不通的。因此法国有学者提出蒙太奇正在复兴的论调，从90年代起它已经不是过去狭义上的蒙太奇了，复兴也不意味着排斥长镜头，而是怎样在电影中把两种表现手法很好的结合起来。卡拉克斯就是在这样一个“蒙太奇复兴”的大浪潮下，充分展示了他作为一个导演的才华。

 我一直认为凌厉的剪辑手法只能作为导演风格的体现，而不能作为衡量一个导演的标准，在当今时代，依靠蒙太奇的手法奠定大师的地位的日子已经一去不复返了。

长镜头和蒙太奇熟练的应用是每一个导演的必修功课，卡拉克斯在这部片子中既不缺少静止的画面，比如老头落水，老头与米歇尔，米歇尔和阿莱克斯在桥上酗酒后的平移+上升镜头；也区别于很多慢条斯理的文艺片，熟练的运用长短镜头，将一个动作反复剪辑的蒙太奇手法增加影片的节奏，阿莱克斯表演喷火以及两人化为“雌雄大盗”后，一个个昏睡过去的“受害者”，米歇尔穿梭在“五月风暴”下的街头，这些情节的大量的分切的处理都增加了影片的节奏感和趣味性。错觉式蒙太奇在现在已经不算稀奇，无论是大卫芬奇、阿伦诺夫斯基还是国内的宁浩都是个中高手，但在当时还是比较新鲜的手段，从米歇尔的眼睛到鱼眼，从喷火到喷气式飞机，这些应用都会增加影片的流畅程度。声画错位在这里的运用并不频繁，但是在米歇尔进博物馆之前这个情节上起到了关键作用（前文提到），声音和画面形成蒙太奇也是属于常用语法，比如最经典的《美国往事》中电话铃声和画面形成的声画错位。在过去很多坚持走自我风格的导演都是不屑于用这种“小伎俩”的，尤其是法国这样的国家的电影工作者，卡拉克斯却对此驾轻就熟，单从蒙太奇的技巧上看不属于好莱坞技术主义传统下培养出来的导演们。卡拉克斯和很多优秀的导演一样意图扩大画面的空间感，摄影机的运动以及快速的剪辑都是制造紧张感，提高情节张力的主要手段。米歇尔追逐着大提琴的声音，阿莱克斯追逐着米歇尔，这场以及烟花下的舞蹈，海滩上的奔跑，剧烈晃动的镜头带给人们紧张感和一种自由奔放的感官刺激。摄影机的运动也会造成心理上的强烈不安全感， 这点也在很多导演手中经常见到，比如法斯宾德的《玛利亚•布劳恩的婚姻》。卡拉克斯对于镜头寓意的把握也是相当不错，虽然有些对于镜头语言，尤其是隐喻式镜头的分析未必就是创作者的本意，比如《公民凯恩》讲凯恩童年的那段经典镜头，竟然有二十几种隐喻分析，当然奥逊威尔斯的才华实在令人惊叹。《新桥恋人》的几个点还是值得说一说，比如阿莱克斯在回答“云彩是黑色的”的时候，米歇尔坐在栏杆上，阿莱克斯站在旁边，画面的主体是米歇尔，阿莱克斯虽然是站立的，但是在画面上就处于一个弱小畏缩的地位，暗示两个人米歇尔的主导和两人根本上社会地位的差距。米歇尔在舞厅外爬在地上向里面看，镜头在纷乱的室内向前推移，我们看到米歇尔的目光，看到阿莱克斯的鞋，显然米歇尔还是会被常人生活中的美好所吸引，而阿莱克斯则是永处自由之中。关于电影语法上，卡拉克斯还是可以看见法国电影或者说是新浪潮沿袭下的影子，用长镜头代替“远景、中景到近景”（这种在现在看来也比较平常），用随意的移动摄影和机位代替传统的正反打处理对话场景。

在放弃一味追求现代性之后，欧洲电影开始逐渐复苏，九十年代几经增长，吕克贝松、雅克阿诺、热内等人拍出的电影吸引了大量的本土观众，电影市场盛况空前。复苏的基本原因，从商业角度是传统艺术观念在电影领域的影响的消退，大家终于理解到电影是一个消费艺术，当然不断加大的电影投资也让收回成本的难度变得越来越高，新浪潮时代的粗糙，低成本并不被大众认可，戛纳电影节风向的转变也是要素之一。根本上来说大家承认电影是作为一门叙事艺术而存在，承认蒙太奇手法的巨大作用，即使是所谓的艺术片，区别于商业片的根本是故事的深刻程度，而不是现代派的形式和唯我表达。从1988到1991的《新桥恋人》就是在这一欧洲电影大浪潮中的先驱者，踏浪而行的卡拉克斯也凭借此片赢得几项欧洲大奖，更重要的是奠定的他在影坛的地位，可惜在此之后已经没有多少人愿意给他拍长片的机会了，毕竟谁也不想被一个导演拖垮的投资人。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔡鸟</作者>
<标题>“你在这里真好”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-09 20:09:28</时间>
<影评>
        也许Mechele的到来就仿佛Alex生活的曙光。我们知道了，有一种一见钟情不是因为外貌，而是一种两人在即使对视，说话之前就存在的心灵的冲击，所以Alex深深地爱着Michelle,他的世界里只有她，而在这个时候，Michele心中却没有他。但毕竟，这个爱情不是悲剧。我们可以从桥边灿烂的烟花看得出来，Michele心中的交响乐和pop的纷繁交织在一起，那就是她的孤独与痛苦。


“有一个人爱你，当你说天是白色的时，他会说，其实云是黑色的。”那片黑色的云就是Alex的心情，他只是默默的看着她爱着她。但终究，在一个金色的夕阳中，Michele说：今天的天是白色的。这是一个关于女人如何战胜自己的绝望的故事。其实，Michlele心中真正苦恼的我想，她的眼疾更胜于她被抛弃的现实，并且，她在那璀璨的烟花中已经从失恋的阴影中走出来了，她唯一害怕的就是她会失明。而这正是Alex所不安的希望的，因为她将永远依靠着他，不再离去。


我很喜欢Alex，长得就给人一幅不正常的样子，然而就是他长长的嘴，将角色的那种固执与坚持刻画的淋漓尽致。他喜欢用肉体的痛苦来拯救心灵的痛苦，这个睡不着觉的孩子，似乎永远处于世界的边缘。


朱丽叶比诺什的演技自然不必说，从这部很多时候是独角戏的电影就可以看出她将来在《蓝》中的潜力与精湛演出。她在电影中反复地说：对我，你需要忍耐，我们知道的只是你的故事，当有一天我告诉你我的故事的时候，我们再做爱。然而，整部电影都在讲她，相反，我们完全不知道Alex的故事。所以她淡淡的表现着她的悲哀，她的孤独与落寞，不管是在笑中还是在哭泣中。她在刻意的回避Alex的爱，从她和Hens的拥抱就可以看出，随后她自己也承认，她爱着Alex,但是她不愿意去面对。


其实，在这一部电影里面，可以发掘无数的细节，从这些细节又可以说出不同的故事和感触，Carax会画这么长时间来拍这部电影，自然那些小小的细节能够说明问题。电影的色调似乎一直是深蓝的塞纳河边的夜色，始终，是一种凝重的基调在慢慢的发展。还有音乐，这个和人物内心变化是中息息相关的元素，绝对精彩。


我们似乎更加深了我们对浪漫法国人的爱情观念的认识，而这个极其“夸张”的故事，细细的品起来，确实那么真实与贴切。爱情的力量，其实就是Alex对Michele说的“你在这里真好。”
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>xīn</作者>
<标题>从悖反到服从，于毁灭得拯救，再到彼岸。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-21 23:00:23</时间>
<影评>
        从悖反到服从，于毁灭得拯救，再到彼岸。

文/caesarphoenix


有些片子需要沉下头潜进去才会发现大有可观，《新桥恋人》就是这样。

该片声音和画面剪辑都很特别，错位剪辑运用很多，有的是“闪前”式，还有很多极短不稳定的快速剪辑，这些都营造了一种边缘的秩序外的，后城市化时代里的精神焦虑和生活困境。音乐声效的运用及画面色彩光线，乃至人物造型等等都体现了某种难以言喻的东西，也许是某种病症或者说是亚文化，也许是每个人内心隐处的情思。

说实话有些镜头组接甚至惊吓到了我，大概是最近看的影片剪辑都比较传统，不适应吧。不过该片如果在电影院看，应该更为惊人吧。


现有社会的生存法则（秩序规范）的存续（存在、维持、发展）是一种社会成本最优的需要，但它的存在无疑是对自由心灵的一种束缚，它指归了一种生活方式、树立了一个标杆，逾越它的尺寸将被视为异类。

亚历是秩序外的人，米雪对秩序进行反叛的人。这两个人在一个时期融入了彼此的生活，行为非常相似。但这两人相似的行为的根源却是不同的。

米雪主要是因为眼睛即将失明，兼有失恋打击，对生活产生绝望，在艺术家（画家）的神经质天性作用下，以流浪的方式没有目的没有方向的行进，也许冀望于某种体验和超脱，抑或只是在行走中麻木自己被绝望占据的心灵。

米雪的这种对现有秩序的悖反是后天因素造成的。一般来说人们不愿意特立独行于公共秩序之外，因为和其他人一样会给我带来一种免于孤立的安全感，而这种安全感往往是幸福的基础。

所以一旦米雪从广播中得知她的眼疾有可能治好（这一消息使得她有了重回公共秩序的希望），她便不惜在酒里下药，离开亚历，去进行治疗。

亚历的独立于秩序之外则不同，他的绝望异常深刻，影片中并没有交代，有两种可能：一是在生命之初他就生活在秩序之外（没有接触，就没有认同），二是遭遇过极大的变故打击（比如汉斯的丧女丧妻之痛）。

所以他会想尽一切办法撕毁烧毁寻找米雪的海报，因为在他的心目中一旦米雪康复就必然会离开他这个和现实格格不入的跛子。

因为在秩序外，所以影片的前大半部分呈现出神经质的影像风格，我认为还带点超现实主义。

比如米雪是否杀了前男友朱利安？

拉提琴的朱利安确实被米雪追到（亚历看到米雪赶上了朱利安坐的地铁气愤得把拐杖都扔了）。我们也看到米雪尾随到朱利安住处后对着猫眼开了枪。但在新桥烟火庆祝时，亚历检查手枪说15发都在，其后亚历、米雪各开了七枪，在米雪走后，亚历还开了一枪打伤了自己的手，于是15发子弹确实都在。那杀朱利安的那颗子弹是从哪里来的呢？杀朱利安这个场景是幻想的还是真实的呢？

同样寻找米雪的海报也是，一开始只有一幅，但转过头来其他的广告墙面也都被贴满了，每个电线杆、墙面都贴的满满的，一般来说就算再有钱，也不可能这样贴寻人启事，打开广播也立刻听到了相关信息，这样密集在现实生活中也几乎是不可能的。这大概是对亚历预感即将要失去米雪的精神焦虑的放大表现。

米雪的眼疾康复了，判了三年刑的亚历在狱中也治好了腿，并学会了焊接技能。生理上的缺陷消失后，米雪表现出了对秩序的服从。然而在那些悖反的日子里，和亚历在一起时那种精神身体上的自由却是难以抹去的记忆。于是他们再相见了。

从秩序外到秩序内，两个人的感情并没有消失。但在新桥上亚历发现米雪已经不是以前的米雪，将她扑下新桥，两人一起落入水中。也许是在冰冷的水里，更能够接近灵魂还是别的什么，总之于须臾死生之中得大智慧，顿悟跳脱，对生命有了更本质的认识，情感也进入一个新的层次。

去大西洋或是别的什么地方，将腐烂的城市遗留在身后，就不再是一种单纯的反叛，而是一种证悟。

秩序内抑或秩序外不再重要，两人在一起的喜悦幸福才是历久弥新永恒不变的。



</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>金刚大笑</作者>
<标题>喜欢它与爱情无关，但我要说爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-31 19:42:41</时间>
<影评>
           《新桥恋人》是我残酷电影的开端。在这之前，我对于这一类电影很难接受，因为那时我对于世界、存在这样的问题缺乏起码的认识，用我现在的眼光看，那时的我简直是一头猪。从《新桥》开始，我开窍了。天空变得惨白，寒风始终狰狞，原来这就是世界的面目。


    我自己非常喜欢的一个影评人——《新电影》的赛人同志曾说《新桥恋人》是一部情色片。很有道理。这种对人的孤绝处境的穿透般的刻画力度，是只有情色电影才能达到的，尽管这个片子本身并没有足够多的限制镜头。所谓爱情，其实没有那么多的风花雪月，更多的是猜忌，自伤和互相折磨。参考阿尔莫多瓦的电影，你会看到男主人公绑架女主人公（捆着我，绑着我），或者男人对女人的纠缠骚扰（活色生香）这样的情节层出不穷，然后就是女人奇迹般的爱上了这个男的，以前我是很反感这些的，觉得他每个电影都是重复的故事情节。现在不那么讨厌了，我看到了常规的爱情电影不太涉及的那个领域，即爱情究竟是个什么东西？是什么把两个人绑在一块的？从情色电影的表面看，是性高潮；而其深层，则是一个人内心深处对极端的追求。从这个角度说，那些沉溺性事的情侣是真正喷薄而出的生命，他们离经叛道的行为，正是人性击溃伦理道德禁锢的结果。我们普通人是压抑的，是没有勇气踏出那一步的，因此看情色电影一般不会身心愉悦，反而压抑得不行。我不能说哪一个是真爱，哪一个不是，而只能说情色电影中的爱情更纯粹，更没有禁忌。


    《新桥恋人》是更深一层的，这样把爱情拍出来不是为了感人，而是说爱情就如呼吸一样自然而必要，只要是遇上了，这个灵魂就再也忘不掉那一个。为了把她留住，他是什么都干得出来的，在这样偏执的爱面前，不要谈什么法律，也不要说什么爱一个人就要诚实，爱一个人就要放她自由，给她幸福，这一切统统不成立。我不是特别渴望这种爱情，而是渴望这么一种奔放的性情和生命。生命于我们每个人并没有多长久，与其结婚生子，每天过着同样的日子慢慢等死，倒不如找一个新桥一样的地方放任自流，那样活两三年我相信要强过平平常常的一生。


    电影结尾竟然有了释放的快感，那艘船驶向大西洋，两个人跟“泰坦尼克号”似的，不过喊的不是“我是世界之王”，而是“让巴黎腐烂吧”。这样的结局也不错，不过要是我来拍，我会安排一个悲剧的结尾——米雪离开之后就再也没有回来，亚历克斯自杀；或者是亚历克斯出狱后的那个夜晚，两个人在桥上相见，亚历克斯不是抱着她跳到河里了吗，就让他们淹死得了。这俩人都活到这份上了，生命还有什么好留恋的？还是死了干净。


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>《新桥恋人》新桥，永志不疑；新桥，驾驭谁心？！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-02 00:19:38</时间>
<影评>



题记：

没有明天，就在今夜，我们做一回那喷火的艺人，让火的弧线划过冰凉的夜空，也许，此后就是你一个人孤单的路，但是，我固执地相信你瞳仁里的火焰将一生一世。

――――卡夫卡·陆（KavkaLu）


http://www.ritamitsouko.org/photos/lesamantsdupontneuf.jpg

卡拉克斯是孤独的就像无法跨越阶级的阿里克斯，在内参片的年代我们向往那座新桥，我们向往那拥有一刻的酸酸甜甜！

新桥，一个为了电影而存在的童话之地，一个疯狂得有些离谱的壮举，不仅因为爱的深刻，而是桥的本身负载了一段至今被演义的内幕，人都会故去，可是，电影会给每一代年轻人留下浪漫和诗意。

在这些被中国人依旧称为文艺片的电影里，无论是《夜间守门人》还是《新桥恋人》，他们都有一个共同的特点，在捉襟见肘的拍摄经费里因为对于影像的坚持而让影片最终出现在大银幕上，一个够格的艺术家首先不会是机会主义和功利主义者，在这个前提下，中国那两位几位在80年代让世界影坛为之一亮的角色，而今，他们的理想在哪里，无论投资人是洗钱还是热爱艺术对于艺术创作者而言这不是问题，心态决定影像，就像《新桥恋人》里那座创造爱情童话的桥同样创造了影像的神话。

那年是法国大革命200周年，那年整齐的法国军人穿过广场接受民众的检阅，而那两个深陷爱情的年轻人，他们霸占了一座桥，只要有着流水的地方，我都会想起那艘驳船，无论你是否乘在其上，我的心和你一起漂流。

18年了，十八年后那个令人惊艳的女子已经步入老态，岁月洗去了人的青春和热血，可在所有的皱褶之后，影像记得那年广场上发生了什么，在那座连接着爱情生死的桥上发生了什么！爱无论如何是一种占有，一种绝对性。

在这部回忆当年拍摄的纪录片里，我们看见了导演的疯狂，和我们那位中国农导暧昧的种菊花不同，卡拉克斯真的造起了一座新桥，诚意和对于影像追求的高下我们一看就知。我的一位现在仕途高位的哥们曾经有句名言：草寇都是为了进入体制的假面。一个没有真实的地界不会有纯粹的艺术家，一个真正的艺术家首先是具有独立人格的知识分子，无独有偶，《夜间守门人》的导演在她多年后的访谈里一再提到的是去政治和宗教因素的干涉。

就像爱，在他们偶遇的一瞬，他们相互依存的只有身体。

几乎每一个中国文青或者自以为文青的中国年轻人都看过此片，境遇不同造成了读解的差异，可是，我们无论来自何方，我们去往何处，那激情的烟火你无法忘记，虽然，它只有短暂的一瞬，可它照亮过你，照亮过她的心……

对于80年代出生的一代而言，这样的疯狂和浪漫似乎已经没有，那么，收留这部片子吧，在90年代未临的那年，它温暖过我们，它同样会因为它的浪漫色彩而让你感动于影像，在江南的阴冷里，我募地想起戴望舒的一句诗：

……我也想遭遇一位结着愁怨的姑娘。

没有明天，就在今夜，我们做一回那喷火的艺人，让火的弧线划过冰凉的夜空，也许，此后就是你一个人孤单的路，但是，我固执地相信你瞳仁里的火焰将一生一世。

我甚至不敢再看这部影片，它是一面镜子折射出68之后最后的回光返照，之后，卡拉克斯、贝内克斯逐渐沉寂、吕克·贝松在发掘青年的前提下，早已忘记义无反顾走向海洋的雅克。

那年建桥是令人感动的，执着才有了凡高和莫奈，执着才有了至今依旧独立的欧洲电影思潮。

他们真的建起了一座桥，一段风景，面对狂风暴雨的催折终于以诚心感动了上帝，这有点像《现代启示录》在菲律宾的遭遇。

那堂当年法国最大的布景了连带着本片的浪漫情怀留进了世界电影史，也将随着年轻一代的不断新生而永恒。


【附录，豆瓣的一段八卦】

Leos Carax依靠与一位黑帮老大的关系，拉来了这笔巨额赞助，拍出了这部可以记载进法国乃至世界电影史册中的片子，当这位黑帮老大在一次帮派火并中丧命之后，Carax也一直沉寂。拍摄过程中Carax也与比诺什经历了一段不大不小的恋情...


【附录：影片资料】

《新桥恋人（Les Amants du Pont Neuf）》1991法国  

导演：列奥·卡拉克斯Leos Carax

主演：茱丽叶·比诺什 Juliette Binoche 、德尼·拉旺Denis Lavant

片长：

花絮：预告片2分31秒、制作特辑51分钟

个人评价：艺术性9，欣赏性8.5（法国电影史最杰出作品）



2007年2月1日 星期四 23时50分 零下云间 寒鸦精舍


独立影评人：卡夫卡·陆（KavkaLu）


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱： kavkalu1967@126.com
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>