<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>特殊的友情 Les amitiés particulières</电影名>
<年份>1964</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1327975191.jpg</封面>
<导演>让·德拉努瓦</导演>
<演员>弗朗索瓦·兰克波 / 迪戴·豪德品 / François Leccia / 多米尼克·莫林 / 路易斯·塞格纳 / 米歇尔·布凯 / 吕西安·纳特 / Henri Coutet / 贝尔纳·米松 / 科莱特·雷吉斯</演员>
<简介>在寄宿学校中，大部分事情都是被禁止的，严厉的规章制度时刻束缚着学生们的言行举止，许许多多懵懂的感情就这样被强权扼杀在了摇篮之中。乔治（弗朗索瓦·兰克波 Francis Lacombrade 饰）正是这所学校中的一员，对于神父严格的管教，表面服从的他在内心里却充满了抵制与反抗之情。
                                    
                                　　一个名叫亚历山大（迪戴·豪德品 Didier Haudepin 饰）的男孩的出现彻底改变了乔治的生活，他明白，这就是他一直寻找和渴求的存在。当然，在校规中，这样的感情时绝对不允许存在的，于是，一段“特殊的友情”在两个纯洁的男孩之间悄悄的展开了。可是，是秘密总有被发现的一天，当那一天到来时，等待着两人的会是怎样的命运呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>lesyeuxclairs</作者>
<标题>批评一下这部电影的中文翻译，顺便分享最后一封信的完整版</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-02 16:06:27</时间>
<影评>

    如果电影本身我给5分最高分，那这电影在bilibili上面在线的中文翻译我只能给2分。幸亏我刚好本人在学法语，反复听几遍能懂绝大部分的内容，才没有被这糟糕的翻译绊住了脚。这部电影估计在很多网站上都有在线，我没有一一去“考究”，但就凭我在b站上看到的，我感觉很失望。
    当然，这毕竟还是个有人性的翻译，不像那部《王子是孩子的城市》那样明显的漏洞百出让人感觉是谷歌翻译的产物，如果完全不追究细节，从大体上看这翻译还过得去，即使有些话明显不通顺，前后衔接很奇怪，其中还夹杂着一些字母，如果大家都不懂这门语言而且心态很轻松很无所谓，就凭这样的翻译还是能看完后明白个大概。可惜我看这部电影时是严肃的，这部电影本身也是严肃并且具有文学色彩（电影里面很多文化典故没有加上注解），台词设计很讲究的，所以我觉得有必要指正一下译者并且告知所有看电影的人存在翻译偏颇的情况。
    B站上写着这个译者的名字，好像叫truffy。我不知道他（她）是按照法语直接听译的，还是按照英语的字幕翻译成中文的，或者用的仍然是机器翻译，很显然他的态度不是很严谨，所以翻译成这个水平。我能理解在网上无偿处理无数电影的难处，这种志愿者性质的字幕工作更多的是让业余语言爱好者去参与，就像我，一个业余学法语的，理解能力肯定有限，但就因为我很喜欢这部电影本身的内容，我对法语有极大的兴趣，我愿意认真对待它，当我或者别的和我一样心情的观众看到这样的翻译，我们会很无奈。
    如果说评论区里面十个人有六个人说看不懂这部电影，然后叫嚷着“男主Georges是渣男,是他害死了Alexandre“，我想，除了这些人没有心认真去思考去理解剧情的主观原因外，更重要的是电影的翻译本身就给人造成了很多误会。因为我在b站上看到的翻译弄错或者忽略了很多语言的细节，导致更复杂的人物心理没有展现出来，特别是Georges为了保全二人去和校长撒谎，和神父故作忏悔，以及最后在压迫下无奈交出信件和Alexandre死后他和神父对话的情节，因为翻译出错，没有把Georges的感情完全交代清楚，搞得大家都认为他因为自私而想着包庇自己脱逃，因为妥协于压迫而无视Alexandre的感情进而害死了后者，可以说Georges的形象完全就因为这个翻译而被歪曲了。
    Alexandre说他自己宁愿抛头颅洒热血和阻止他的人抗争到底，而Georges则是尽量想办法解决问题让事件平息，两人的做法从根本上是有分歧的，一个是性子急硬着头皮都要上的强硬派，一个不对就寻死，另一个是妥协求和想方设法补救危机的顺应派，前者放火后者扑灭，很容易出问题。如果说真有一样东西导致了整个悲剧，那无非就是这种反人性的宗教，以及极端下形成的威权教育模式，这里才是问题的核心所在。
    事到如今，只能希望后来人能够找到更好的翻译版本去更好理解这个故事，因为这里面的翻译几乎每个句子都有差错，假如你们不懂法语，除非我在你们旁边陪你们看然后系统解释一遍你们也许才真正明白，我可能也不会再有机会去仔细修正所有字幕，不过有几个重要的段落我需要提醒你们注意：
    1. Georges和Lucien初次见面，上楼时Lucien调侃说自己数学好，可以给Georges抄答案，而Georges可以帮他做别的作业，这样他们可以互补。Lucien最后说"je ne suis pas une alouette, moi （我才不是一只云雀）"，意思是他虽然很gentil（好人），但也没有alouette（云雀）那么”善良”，他指的是一首叫Alouette, gentille alouette《云雀啊，善良的云雀》的法国儿歌，这首儿歌虽然很欢快但歌词很血腥，说的是“云雀云雀你这么善良，让我把你的毛拔光”这样的故事，也许故事的性质就像《蛇与农夫》一样说不要对别人过于善良（我需要查资料确认）。总之这首歌在电影结尾Alexandre自杀处响起过。
    2. 十月五号的Saint-Placide(Saint-Placidius)节就是学生们在听宣讲时候提到的内容，Saint-Placidius在一次洪水中被他的一个同伴救起，于是学院宣扬这种正式的神圣的友谊，并警戒学生要小心他们的友情关系，不要让它占据太多位置并使得自己过于敏感，要公开要诚实，这样最后才能对自己的朋友说“你是我真正的挚爱”。而挚爱一词"mon bien-aimé"也在Georges第一次写给Alexandre的诗中提到，原诗作者Edmond Rostand，名为“Les chansons de Phontine”。Georges截取选段献给Alexandre，所以被Lucien调侃是抄袭。那几个诗句的翻译错了，应该是（自己试译）：
    “Oh! Sur ce cœur, - mon bien-aimé, - qui te cherchait, 噢！这颗心啊，我的挚爱，它追寻着你
    Viens te poser - avec douceur - comme un sachet, 轻轻地，将你留下，温柔得，如同搁置一只香囊
    Puis avec force, 然后对你用尽全力
    Comme un cachet! 如同封印一枚图章！”
    3. Alexandre因为写诗给Georges被发现而受罚，为了减轻他的惩罚并且避免他两被开除出学校，Georges在一番准备过后故意去找院长谈话，撒谎假装说Alexandre由于Georges愿意帮他进入法兰西学院而对Georges起了误会动了感情。Georges当时说了一个词avec une voix caressante（用一种近似暧昧的语调），他和校长说因为这个Alexandre把他们的感情当真了。其实Georges在这里说的全是假话，只是为了糊弄院长从而帮Alexandre免罪。
    4. 在草垛里Alexandre和Georges的对话很戏剧性，特别是生日那点，其实这里是一个文字游戏，Georges不想让Alexandre送他什么礼物，觉得这个孩子只要在自己身边就好。但是他开了个玩笑，"Alexandre m'a donné 'rien'." "rien"这个词是什么都没有的意思，正常的语序应该是"Alexandre ne m'a rien donné.(Alexandre什么都没送我)",这里是去掉了否定结构把rien单独作为一个物品放在“给”一词的后面，意思是Alexandre可以送我一个东西，这个东西就是“什么都没有”。这是一个翻译难点。
    5. 关于法国学制的问题，Georges是二年级，就相当于15-16岁的高一，Alex是四年级，就相当于13-14岁的初二初三。和中国的学制不一样，法国的数字排序是倒过来的，初中四年，高中两年加一年毕业班（这个我也不清楚，觉得略混乱）。Alex说的明年在一起就是他马上可以升高中和Georges在一起了。电影里也提到Alexandre的成绩不是很好，很有可能留级重读，所以Georges（全优生，数学可能差点）就要帮他。
    6. Georges和Alexandre因为思想和做法不在一个调上所以很大程度上导致了破裂，Georges觉得几次假装的忏悔和尽量低调避免约会可能让事情平静下来，以后再想办法，而Alex则偏不依，不愿意任何妥协，宁愿硬碰硬不管后果最后被一起开除。在感情中沟通的缺乏也是很让人可惜的，如果他们能步调一致，不至于这样的下场。神父le pere lauzon威胁Georges先让他故意表态交出Alex的信好让这个孩子配合，这样能同时保住两人不被开除，Georges一开始也是极不情愿的，他认为神父对他们要求太多，也动摇过要不要先告诉Alex再行动，可惜当时马上临近假期散学，时间不多，Lucien劝他事后再解释，于是他只能被迫低头交出信件，后来神父利用这个机会在Alex面前添油加醋威逼利诱，这孩子真以为Georges把自己给甩了，于是有了后面撕信自杀的场面。
    7. Alex死后，神父说这是一场“意外”，他说他也爱这个孩子，但Georges却说自己不够爱Alexandre，后悔自己当初交出信，并且比较正面地否认了神父“这是一场意外”的措辞，暗示这不是偶然，而是神父们把他俩迫害的太深导致的必然，这才是真相。神父说，“ceux qui sont purs verront dieu（所有纯洁清白的人都会见到上帝）"，而Georges说"j'aimais Alexandre plus que sa pureté（我不仅仅只爱Alexandre的纯洁，暗示着比起纯洁，不如说贞洁，人性还有更多美好的品质）"。这句话无疑是革命性的，明显地批判了天主教反人性压迫的性质，歌颂了人间真爱的诚挚和美好。(不好意思现在回看这句话感觉好像高考阅读理解答题哈哈哈)

    最值得感叹和颂扬的，是电影末尾Georges正面递给神父那封他本应该给Alexandre的解释信，信的内容充满了浪漫与理想主义，他让神父读这封信，是勇敢的，信里面是对宗教黑暗面的大大讽刺和对理想的真实渴望。信的用词挺优雅挺讲究，也是Lucien口中"académicien"学院式的笔触。我特意听写了最后的这封信和Georges的完整台词。

    " N'aie pas peur Alexandre, et ne doute jamais de moi. 不要怕，Alexandre，永远不要怀疑我。Cette lettre, j'aurai le bonheur de la porter jusqu'à chez toi. 我会把这封信一直送到你身边，并为此感到很幸福。D'avance, je suis enivré par ce voyage. 我已经提前沉醉在我们这次美好的旅行里。Je verrai ta rue, ta maison. 我将看见那条你经过的路，看见那幢有你在的房子。Je te guetterai comme là-bas je te guettais dans la serre. 我会注视着你，就像当时在温室里，我注视着你那样。Mais cette fois, je ne me laisserai pas surprendre par cet homme qui voudrait tendre ses pareils. 只不过这一次，我再也不会让这个人（指神父Lauzon）再对我们做同样的事。Tu le sais bien Alexandre.你心理很清楚，Aexandre。 Ce n'est pas à lui qui aura le dernier mot. 他不应该是那个掌管决定权的人。Sois sûr de moi, Alexandre, comme je suis sûr de toi. 相信我，Alexandre，就像我相信你一样。Nous sommes les vrais vainqeurs et un jour viendra où je ne te quitterai plus. 我们才是真正的赢家，总有一天，我会永远和你在一起。Si tu n'as pas été l'ami de toutes mes années de collège, tu seras celui de toutes mes autres années. 如果你不曾是我这几年在学校里的朋友，你仍会是我其他时间一辈子的朋友。 Nous avons fait provision de joie assez pour remplir des livres et on chantait des siècles. 我们拥有过用纸笔记述不来的快乐，我们一直很开心。L'amitié qui nous saisit cher est entre mes mains après avoir été dans lesquelles je la garderais, comme tu as su la garder. 我们宝贵的友情此时就在我手心里，我会像你知道如何爱护它一样好好珍惜它。Personne ne peut la détruire. 它无坚不摧。Elle est plus forte que nous.它比我们都强大。 Sache-le! Si tu voulais ignorer encore, notre amitié s'appelle l'amour. 若你仍懵懂茫然，你要明白，我们的友情名字叫做”爱“。Alexandre, tu n'es pas mort. Alexandre，你并没有死去。Tu n'as passé qu'un instant sur l'autre rive. 你只不过是在彼岸驻留片刻罢了。Tu n'es pas un dieu. 你不是上帝。Tu es le garçon que je suis. 你和我一样是个少年。Tu respires en moi.你与我呼吸与共。 Mon sang est le tien. 我的身上流淌着你的血液。Tout à l'heure je vais revenir chez moi. 不久我会回家。 Je reviendrai avec notre cachet qui ne quittera jamais plus. 当我回来时，我的心将会带上你我永恒的烙印。Demain, Alexandre, c'est mon anniversaire.明天是我的生日， Ce sera le premier anniversaire que nous aurons ensemble. 我们将第一次一起庆祝。Tu seras là toujours, à tous mes anniversaires. C'est pour toi que je vivrerai toute ma vie.你将会永远在我身边，陪我庆祝我的每一个生日。这一辈子，我为你而活。"

(转载？请注明出处，有任何错误欢迎批评指点)

</影评>
<有用数>343</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>玉面狐狸</作者>
<标题>嫦娥应悔偷灵药，碧海青天夜夜心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-05 18:45:02</时间>
<影评>
        附图版见

http://hi.baidu.com/%B6%FE%CA%AE%B0%CB%BB%AD%CF%C8%C9%FA/blog/item/d3120283a682f1b36d8119d0.html


【Alexander,为爱而死的朱丽叶】 

爱情破灭了，然后她就像朱丽叶一样死了。

                  ——《道连格雷的画像》王尔德

最让我耿耿于怀的，不是这部涉及禁断，恋童的影片完成于1953年。而是一个10岁的男孩竟然会殉情。

我一直以为，孩子的爱，纵然激越，却绝不深沉。拿走玩具的时候，他们会伤心的哭上一会，但是转眼就忘记了。

现在，我想起来，Alexander出场的第一幕中怀抱着一之献祭的山羊，这里是否暗含着某种双关——他也是献给神的祭品。

古希腊人相信，神有时会亲自挑选合意的祭品。

也许神选中了男孩，然后牵引着他，一步步走向死亡。



【F与R的故事】

男主G，非常非常的有Gay缘。

一入校搭讪的有两个美男，正是一对couple.(第一张图，男主—F—R)

F错将送给情人的礼物（手套）塞在了G的枕头下，被G撞见。


布道时，当神父讲到Gay情的罪恶时，G忍不住偷偷瞥了这对一眼，F君的脸上满是淡定，优雅和嘲弄。

G君随后又和一个四眼哥搭讪，四眼哥证实了两人之间有不正当关系，并语重心长的告诉G君，不要以为gay的都是娘娘腔，足球踢得好的也一样可以是gay.

正说话间，守门员R君受伤，G君抢上一步，拿出自己的手帕（……）

R君的情人F君立马赶到，抚慰情人。

后来，F君不无得意的告诉G君，他与R君已经歃血为盟。（就是恋人双方各自割开一道伤口，让血互溶……重在领会精神）


【情诗风波】

夜自习时，G君发现同桌F君在对着字典静静的花痴。（F君睡G君的临床，其实我觉得他们之间应该有些什么滴）

偷窥之……

后来F君被老师叫走，G君拿过字典，一看之下，原来是R君写给F君的情书。

（我估计这我们现在头一次偷偷看言情或者A片的感觉是相似的，禁忌，甜美，诱人）

G君低头偷看，抬头畅想那些火辣辣的意境。


之后，G君感到了深切的罪恶感，于是去向告解神父忏悔，神父告诉他这些都是非常非常龌龊的，写诗的人更是害群之马。于是——

G君干出了件颇为观众诟病的事，他巧妙的把情诗混在给院长的信件中，事发之后R君就被退学了，值得注意的是，R君临行的时候，一直带着F送给他的手套。

（1，促使G告发的主要是认知中的罪恶感，所以告发本身不能算卑鄙。2，G君在下意识里是不是有些喜欢F君呢？R君被逼走后，R君就一直和G君形影不离了）


【爱之初：一颗恰到好处的飞沙】

G对小A可谓一见钟情。（在献祭的时候。当时就立马向声旁的F君打听小男孩的名字，F君扭头没理他，吃醋了？@@）

火车上，出舱的小A碰到了G（G是在守株待兔吧……）

小A把头伸到窗外（兰波也喜欢这么干啊）

一颗沙子很合时宜的飞进眼睛。G君正目不转睛的看着心仪的男孩，于是抓住机会，一个箭步冲上去！@#￥（50年后，这桥段可有点老套了）

等时候，两人同坐在舱里时，G差不多已经是含情脉脉了（还是小A有城府，内敛啊）


【身高不是问题，年龄不是差距】

对当时欧洲的教育系统不清楚。

小A四年级，10岁左右。

G君二年级，高二还是大二啊……17-20岁左右。

吃饭的地方是一个哈利波特魔法学院式的巨大的厅，两个人隔着桌子，眉目传情。


【螳螂捕蝉，黄雀在后】

妻不如妾，妾不如偷。这就是禁断的魅力。

借着领圣餐的机会，近一点，再近一点。

R君还是片刻不离G君左右，循着G君的目光，别有深意的看向小A。（情敌相见，分外眼红啊）

小A真的精的不像孩子，明知心上人跟在身后，却能走的慢条斯理，目不斜视。

他双手合十，把头捶得很深很深，一直等感应到G的目光，才慢慢抬头，偷偷的露出眼睛，轻轻的对着G笑。

(⊙o⊙)哦，这孩子妖！（R君明显是斗不过他的）


【插曲，一个神父】

这个神父，电影里讲的语焉不详。

他对G表现出了强烈的兴趣。

当看到G拿着一张画着孩子像的明信片时，他很同人男的称赞：“在你这个年纪已然有了这种品味是相当罕见的。”

他欣赏孩子天使般的美感

将手电打在R的睡颜上，对G说，“是不是像天使一样？”

他向往希腊（必然的……）

他在夜深时分邀请他选中的男孩去屋子里喝酒抽烟（恶趣味了……）

他逼着G对他袒露与小A的事，威胁说要做小A的神父。G在惊怒交加之下，又去院长那里告了次密（专业户啊），神父被开除了。

神父在深夜的那句话，让我很喜欢“你们孩子就想猫一样，既多疑又自私，但我无法不爱你们。”

神父在得到G的亲口告密承认后，很安静的走了，他原本可以用小A胁迫G的。

然而，他只是说，“记住那天晚上我说的话，请为我祈祷。”

一个有着恶趣味的希腊主义同人男。


【特殊的友情】

当G无意间对小A谈起F时，小A怒了，“你只能有一个朋友”（你只能有一个情人。）

之后，G偷偷在小A的餐桌下藏了一瓶薰衣草香水作为道歉的礼物（两个人都很女性向啊……）

A和G约会的时候，姿态很奇妙，高大的G总是坐在A的下首，仰视他。

A得瑟个不停，G则总是微笑着静静倾听，心满意足。

G微笑的侧颜包含着很深的感情，以至于我总是有一种错觉，下一秒，他就要对着A深吻下去了。


有人说A是攻。

真的，小A有着很强的主导性。

是他先说，我们相爱

是他送给G头发

是他说我们要‘歃血为盟’（我真的不知道这个定情仪式应该用什么词说额）

是他说的私奔（当然说是天真无知也无不可）

最后，绝决要G记住自己一辈子的也是他。


【干草垛】

我发现了——

中国的两情相悦一般情定于后花园，而欧洲情定于干草垛。


他们谈论彼此在定情时割破的伤口。

小A说，他要伤口成为一个长久的记号

G说，他的伤口几乎已经看不见了。

（不确定这里是不是要隐喻A的爱更深……）


他们还谈论要一起度过整个夏天。以及G即将来临的生日。

“我送给你什么呢？”

“你什么也不要送。”

结果，小A把自己的命送上了。


每每AG共处一室，就会有圣歌作配镜音乐。很赞。

圣洁的青春，不详的爱情。

G终于压倒A了，四目缠绵之际，特大号的灯泡老神父撞破了私情。


【谈谈琴，说说爱】

A&amp;G二人的交往受到了更大的限制。

教G钢琴的神父是个盲人，于是小A踩着乐点悄悄的进来，还摸了一把G的脸……

小A真的有攻的感觉，看看他依着琴望G的样子，标准男主角。

情思迷乱的G弹错了很多音，老神父悻悻离去。

小A很猛的坐下来弹琴，炫技啊。

哦，这个小孩真的值得恋慕（G在片尾讲过一句很匪夷所思的话，我爱的不是他的纯真）

小A又一次说到了两个人的私奔，G被他强悍的乐观感染了。

小A说，“要勇敢，很容易。”

于是阴霾暂时消退了。

离去的老神父诧异的听到琴房里传出的欢快的四手联弹。


【神父的劝导】

有一次，A问G，如果我被开除了，你跟随我么

G踌躇了一下，说当然。

A不以为然的撇撇嘴，黯淡下去。（再一次，10岁的小孩乖觉若此）


G比A更加现实，故而也更加妥协。

神父告诉他，‘撒旦要这男孩的灵魂。是G引诱A偏离了正途，所以G有责任治好A’


“以后，他会明白，你这么做是真的爱他。”

神父要G交出所有的信

不再见A

G哭的梨花带雨。（那时候的贵族品味么？两个都异常的女性向啊）


【朱丽叶的爱与死】

F告诉G，他要做的不过是暂时稳住神父。如果G不忍心，他可以在暑假给小A写信。

可是，晚了一步。

朱丽叶以为罗密欧死了，就自杀了

小A以为G的爱死了，于是他撕掉了神父交给他的G的诀别信（没有好奇心的10岁男孩啊），也死了。


BL是否应该被干预是一个问题（当然在如今已经不算问题算常识了）

去不去确实的实施干预，是另一个问题，这涉及干预者是否具备干预的艺术。（看《死亡约会》是看到的有趣论断）


【嫦娥应悔偷灵药，碧海青天夜夜心】

“我还不够爱他！”

G如同约定的，在夏天去拜访A，隐匿在暗角，看着A的葬礼伤怀。


我们友情的名字叫做爱, Alexander

你还未死

未越过冥河

未成为神

你仍是我的男孩

你的血是我的……

我们永远在一起

我的余生

为你而活

——在教堂里的告白


【最后的废话】

53年可以拍出如此微妙的电影，让我折服。我于是不禁在想53年的大陆……

无奈我很傻很无知，所以我只是随手翻了翻书架，并且鬼使神差的拿了家传的《牛虻》来看，53年出版！

有着银子般纯净嗓音的美男神父和他深爱的儿子，被描述为反动阶级的鹰犬和革命斗士。

伏尼契写了部符合当时英国贵族审美的父子耽美，但它同时也是“大毒草”，并值得我们广大腐君“批判的去学习”


</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>南方步行者</作者>
<标题>我们的友情叫作“爱”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-14 10:44:36</时间>
<影评>

     虽然我那个一直向我推介同志电影的同学常常会给我传一些烂片，但不得不承认这部电影不是，而且在某种程度上，我认为，这也并不是同性恋的电影，而是一部描写青春期少年朦胧的情感寄托的电影。
   好多人都很讨厌 George ，认为他背叛了 Alexander的感情，并最后导致了他的死亡。但是实际上，George出生于望族，负担着对于家庭名声和家庭期望的责任，再加上他自己性格的双重，片子刚开始他揭发Rouvère，这个举动很好地体现着他性格的矛盾，一方面对于这种情感有着无限的向往，另一方面有深深地认为这是不道德的。所以才会有他最先去招惹Alexandr，在最后又懦弱地抛弃了对方。
   与此相反的是Alexander，年纪小，也许什么都不懂，因为无知，所以无畏。这样反而执着于自己，但是悲剧往往是从执着之中产生。电影中还有一对的感情其实也很出彩，就是Rouvère和Ferron。应该说他们是这部电影的开篇介绍，也是George和Alexandr的“导师”，比如说信笺传情，比如以血为誓。但是他们之间的感情让人感觉更加坚固，当Ferron的手擦伤时，Rouvère急切而无所顾忌的关爱；当Ferron被开除时他无所谓的眼神和Rouvère蒙在被窝中的哭泣。
    最后还要说一点的是片中的神父形象，校长一看就是虚伪、顽固的代名词。也许是受《不良教育》的影响，现在一看到这些神学校的老师就觉得恶心。不过这两部片子还真的挺像的，但是Ignacio和Eenrique从来就没有可以选择的机会。
    George和Alexandr之间的感情是爱，但我认为并不是我们通常所理解的同性之爱。爱是不需要定义的，超过友谊或超过爱情的爱是存在的，只有不了解“爱”的人才会努力去解释它。
    “如果你的语言是爱抚，那么我的视线就是亲吻”，“总是，真是一个可爱的词汇”。60年代的法国真了不起，拍出了这么前卫和美丽的片子。
   

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>ceroline</作者>
<标题>小说、电影和现实（无剧透，放心看）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-01 02:19:20</时间>
<影评>
        我先来说说这部电影的背景吧


这部电影改编自R. Peyrefitte1943年同名小说，有一些小小的改动，但基本忠于原著。


小说带点自传的味道，里两个男主角分别是14岁和12岁（电影的俩人年龄分化貌似要大一点）。小A在小说里是棕色头发，但在电影里是金发。另外，电影里省去了G同学和小A间的一些“内部笑话” （对此我想我们应该表示理解XD）


时隔20年，小说被搬上银幕。P同学在片场上转悠（咳咳……你懂的）的时候，在一堆帅哥中，一个跑龙套的小正太引起了他的注意。这娃当时才12岁（这刚好是小说里小A的年纪哦），在电影里是个群众演员，就是那众多唱诗班小B中的一个（究竟是哪个捏，我很好奇，我也不知道……）   但注意了！这可不是P叔的单恋。这小孩可是P叔小说的忠实铁杆粉丝，小粉丝遇见偶像，那是个啥场景呢，这就有劳诸位看官自己脑补了…… 总之，P叔为小粉丝的书签名，然后和小正太闪电般的fell in love...小正太后来成为了P叔的养子。  多年后，P叔在其小说如 L'Enfant de cœur (1978) 中还对当时的场景恋恋不忘。


难怪乎P叔会说：“Alexander is my destiny”




参考资料：wikipedia   

                  
http://www.meaus.com/peyrefritteAlex.html








</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小mew</作者>
<标题>你的Georges我的Alexandre</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-28 21:22:14</时间>
<影评>
        我们友谊的名字叫做爱。


你是我的男孩，像我一样呼吸，你的血液是我的，你永远都在…… 

  

我的一生，为你而活。


他是朋友？那我呢？你不能有两个朋友，只可以有一个。

 

我的头发，你的薰衣草。


默默地向上帝告解，为你的软弱。


“我可以听到你的心跳声。跳得很快，你刚去跑步了？”     “不”    “总是跳得这么快？”    “那是因为我写了一些诗文献给你。”

“Georges，感谢你美丽的文辞。我无时无刻不想着你。我四年级的时候很用功，我们明年就可以在一起了。既然我爱你，我们一定会很开心。而且你也喜欢我。”    “它们 非常 非常好”    “不，有一句写错了”    “哪一句？”    “ ‘既然我爱你，而且你也喜欢我。’应该是：既然我爱你，而且你也爱我。”


如果你的言语是爱抚，我的视线就是亲吻。


以这颗寻找你的心  我的挚爱 先将你的头轻轻枕下 就像香水


“我要我们沥血以誓，所以就算我们之后后悔了，或作出类似的行为 也没有关系。这叫‘永结同心’。”    “我知道”    “以前做过吗？”    “不，你只能做一次。”


“七月十五号”    “记得吗？”    “你的生日。我该送你什么？”    “什么都不用。‘Alexandre什么都没有送他’。”    “你说的对，我什么都不会送你。”


你不在乎，我就不在乎。


公平交换，我知道你的心思。


“但这些都不重要。我们还会碰面。而且远走高飞。”     “去哪里？”    “去哪里不重要，只要我们两个在一起。  是不是很美好？”     “非常。你说得对。”     “我总是对的。”     “‘总是’真是个可爱的词汇。”    “要勇敢很容易，只要你不害怕。”


相信我如同我相信你，我们拥有足够的喜悦，去填满许多许多……我们的友谊在我的手上，在你的手之后，我会留着，就像你一样……我们友情的名字叫做爱。你没有死去，你还未越过冥河，你不是天神，你是我的男孩，像我一样呼吸，你的血液是我的，你永远都在……明天是我的生日，我们会一起庆祝。我的一生，为你而活。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不正扬</作者>
<标题>分享一些黑白转彩色修复剧照</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-16 00:10:01</时间>
<影评>

无意间在Tumbral上找到的，Didier Haudepin小时候在这部剧里真的太可爱了！I found it on tumblal accidentally. Didier haudepin was really cute in this play when he was a child!






特殊的友情 (1964)8.41964 / 法国 / 剧情 同性 / 让·德拉努瓦 / 弗朗索瓦·兰克波 迪戴·豪德品

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>之晨</作者>
<标题>140个字多一字也不行之《特殊的友情》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-14 18:06:07</时间>
<影评>

你的目光代替你的嘴亲吻我的面颊，
你的文字代替你的手轻抚我的肌肤，
你我共饮同心之血，汇入爱河奔涌不息。
可是啊，纵情的人如何敌的过禁欲的神，
百般禁忌如暗礁将你我阻隔，
到头来情比纸薄到一撕就碎，
纷纷扬扬的纸片化作心死的祭奠品，
那一年，我的爱情死于十岁。
PS：没办法，两段短评放在一起超过140个字，专门放一段又不够影评字数，只好补几句废话了。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>洛亚</作者>
<标题>我的一生，为你而活</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-04 00:35:44</时间>
<影评>
        看完两遍感慨很多，还放弃复习考试自己手书了一晚上的观后感，大约两千字的样子，可惜不能发上来。弹幕里的很多人应该是没看懂这部片子吧，我也没看懂多少，不过，其实G真的不渣，他不过是考虑了自己和A的未来，做了近乎两全的打算，那封信的内容真的有玄机，只可惜由于神父言语的刺激，A没能看到那封信，没能理解G的用心。A的感情太过炙烈，却忘了考虑实际，不留余地，而G由于年长考虑了实际，留了退路，却忘了两人年龄阅历的差距，忘了A不一定能清楚明了他的所做所为，而忘了澄清说明，所以本来安排好的一切都结束了……至于说弹幕里说恋童的，我完全不能理解。其实感情这件事，没有什么能解释清楚，所以不该妄下断言。至少我明白那样喜欢一个人，虽然他年长于己却依然不可自控的心情，只是因为在12岁那年，小学毕业的夏天，我遇到了22岁的他
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>铸剑</作者>
<标题>他们之间的「特殊的友情」，是同性恋吗？</标题><作者评分 />
<时间>2019-09-16 21:38:30</时间>
<影评>

这是一部很奇特的同性恋电影，如果我们非要将之称为同性恋电影的话。特殊的友情，自然是指爱。电影最后也点明了主题，两个青春期男孩之间的特殊友谊，他将它称之为爱。关键是，大男孩Georges de Sarre（一个法国名门望族的青年子弟）是一个颇叫人困惑的人。

这是1964年的法国电影，电影导演是我们最为熟识的那版《巴黎圣母院》的导演Jean Delannoy。电影声称它讲述的故事已经很遥远了。查了一下资料，说电影的背景设定在20世纪20年代一个制度严格的法国罗马天主教的男孩寄宿学校。坐实故事具体的年代背景毫无意义，因为电影的空间始终都受限于这所天主教男孩寄宿学校，我们很难了解学校外面的情况。

Georges de Sarre下车伊始，就被送他来校的父母打气说，要当一个男子汉，想一想波拿巴（应该是拿破仑）。这样一个面目清秀、成绩优异的贵族子弟，进入一所男生云集的教会学校，的确叫人满怀期待。而且，Georges de Sarre刚一入校，就发现了身边的两个男孩（Rouvière和Ferron）之间的同性恋爱。这两个男孩一起踢球，一起逃课，还曾经一起歃血为盟，互赠礼物和情诗……好景不长，Georges de Sarre就因为发现了他们之间的情诗而心怀忏悔，并私自将情诗交给了校长，导致写情诗的男孩被迫离校。另一个男孩因为害怕被开除，声称从此戒掉这种行为。

这可不是第一次Georges de Sarre向校长告密。以为发现他们肮脏秘密的神父教员深夜逼迫他们忏悔，被Georges de Sarre拒绝。他们之间发生了对峙。就在神父教员声称发现了Georges de Sarre和男童Alexandre Motier之间特殊的感情之后，威胁Georges de Sarre，于是Georges de Sarre开始反击。趁着神父教员带领一名其他的学生到自己的卧室后，Georges de Sarre向校长递了匿名信。

16岁的Georges de Sarre对男童Alexandre Motier的迷恋，的确很难称之为同性恋爱。尽管他们之间的幽会和相思，显得热烈而温馨，而且这并不仅仅是法国人的热烈情绪。但是，没有理由认为Georges de Sarre刚刚破坏了自己好朋友Lucien Rouvière的同性恋情——他破坏的这段同性恋情的确充满了性的不洁，就像Georges de Sarre试图用干净的手帕给受伤的Ferron擦拭的时候，Ferron的男友Lucien Rouvière却用脏兮兮的手帕给他清洁起来，还嘲笑Georges de Sarre的一切都过于洁净了。这明显是一处隐喻的情节——然后转身自己就投入了和一个更小的男童之间的同性恋情。

该怎么理解这段同性恋情呢？这和纯洁有关。这里的神父教员在向学生们大声讲述关于向圣普拉西德乞求神圣的友谊的宣讲。不仅如此，校长还问Georges de Sarre是否喜欢聖泰西修（St. Tarsicius）殉道的故事。——聖泰西修是三世纪罗马的一位神职人员。有一天，身上藏了圣体在亚比安大道上行走（相传他将圣体送给被囚的基督徒），异教徒拦住他，问他身藏的是什么東西。泰西修怕圣体被异教徒亵渎，坚决不肯将圣体交出，被异教徒用棍棒活活打死——还说，人们习惯将圣泰西修雕塑成儿童的模样。儿童自然是最纯洁的，像天使。另一位神父教员对Georges de Sarre也说，他的口味非常高雅，就是因为他手中拿着一个孩童的画像。或者他猜到了Georges de Sarre对男童的爱，也或许他联想到了Georges de Sarre有对纯洁的迷狂。也是出于对不洁的恐惧，他两次告密。

对于在一个充满了各种警觉、甚至毫无隐私的教会学校，Georges de Sarre对Alexandre Motier的男童之爱，充满个种种禁忌。但是，《特殊的友情》并不是《军官和男孩》，也不是《请以你的名字呼唤我》，后两部电影对男童之爱的性，充满了大胆和愉悦的描述。而《特殊的友情》则是对纯洁的焦虑。当Alexandre Motier对Georges de Sarre的爱越来越坚定和无畏的时候，Georges de Sarre的爱，反而退缩了。他肯定充满了不洁的想象。并处于对不洁的畏惧，他退还了给了Alexandre Motie所有情书。对纯洁的迷狂，在男孩的悲剧下，达到了最高潮。纯洁获得了，友谊变成了爱。我们从Georges de Sarre最后的那封情书中，能够了解到，那种充满了欢愉的爱的表述。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一个字符</作者>
<标题>极具美感的悲剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-07-19 11:31:56</时间>
<影评>
        看到火车门把手就那么转动了的时候，我还在想小A难道真要跳车？谁知他就真的那么决绝的走了，在看片子之前，推荐人已经友情提示过请观者注意控制泪腺，我却没当回事，没想到这片子这么狠，让人想哭都哭不痛快，那种憋着泪不能尽情流淌的慢慢折磨人泪腺的感觉实在太难受了，其实我也说不清自己到底是被哪里感动或为哪里心酸，总之就是不如看其他催泪片那样能够畅快的抒情，于是，权且就把这一点作为本片区别于其他片带给我的特别感受吧。


感觉片中的演员表现的都很到位，两位男主的颜和演技更是光彩照人，不知道是本片的导演尤其擅长拍摄美少年还是两位男主天生丽质，360度无死角，片中的很多特写都特别有美感，尤其是黑白片，还是在特别优雅肃穆的神学院的场景，全部美到让观者苏到骨子里。


小A超可爱的，他的勇往直前、坦荡荡的性格也尤其招人喜欢，哪怕是在他说出那些天真、童言无忌的话语时，我这样很世故的老油条也会被瞬间感染，他的纯真就是最有力的煽动，在你看着他的笑、他的眼神、他的肢体动作的那一刻，柳暗花明、枯木逢春、大地生辉。我不想考虑他是否早慧，是否孩童身成人心，我只想看着我真正看到的片中小A的形象，发自内心的说，他果然不是谁的男孩，他就是神之子。


对于G，由于他的所有原因的复杂和无奈，我感觉自己很难由衷的喜欢他，顶多是对他优柔而优雅的举止表示欣赏，当然，影片的最后，他也是受害者之一，他的那封马后炮的信也为他加了少许分，我感觉真正能否让他在最后释放一些什么的关键恰恰在于小A的死究竟能让他痛多少、悔多少、忘多少、记多少。


除两位男主外，我还比较喜欢小A的那位胖神父，虽然可以说小A的死是胖神父促成的，但是，我想他并不是诚心的，从他多次只是吓唬小A但并没有真正向院长告发，后面发现小A跳车殉情时表现出的发自内心的难过，以及后来在小A死后亲自拜访G并把小A的信和照片送还....的这些来看，他也是真正喜欢小A的（把他当做自己的孩子），遗憾的是他的想法和解决方法是有问题的，我想小A的死也带给了他很多痛苦，如果小A在天有灵，知道胖神父后来为他做的那些事情，也一定会原谅他吧，至于G，更不用说了。



很好看的老电影，谢谢推荐人
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>